<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 03 Jan 2024 10:05:59 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河南洛阳：购房抽奖最高可获 50 万元，在棚户区改造项目试点推行「房票」制度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 3 日，河南省洛阳市人民政府办公室发布《关于印发洛阳市进一步促进房地产市场平稳健康发展若干措施的通知》。该《通知》提到了契税财政补贴、加大公积金政策支持、以奖代补开展购房特惠活动等多项促进购房措施。</p><p>在实施交易契税财政补贴方面，继续对在 2014 年 1 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日期间（以合同签订时间为准）购买中心城区新建商品房（不含二手房、经济适用房和房改房）的购房户，在 2024 年 1 月 1 日至 2024 年 3 月 31 日期间缴清契税的，给予契税额 20% 的财政补贴，申报领取补贴自 2024 年 1 月 1 日至 2024 年 4 月 30 日。凡是在 2023 年 1 月 1 日至 2024 年 10 月 31 日期间（以合同签订时间为准）购买中心城区新建商品房（不含二手房、经济适用房和房改房）的购房户，2025 年 1 月 31 日前缴清契税的，给予契税额 20% 的财政补贴，期间，购房家庭在网签合同备案后三个月内缴清契税的，再额外给予 10% 的财政补贴，申报领取补贴自 2024 年 11 月 1 日至 2025 年 3 月 31 日。</p><p>在加大公积金政策支持方面，支持提取住房公积金支付购房首付款，对购买中心城区新建商品住房且符合提取条件的职工，可申请将公积金转入开发企业预售资金监管账户，用于合同备案后支付购房首付款。对多子女家庭实施差异化政策，租房提取公积金时提取限额可上浮 50%；新市民、青年人、多子女家庭购买首套自住住房或首次使用公积金贷款的，计算贷款额度时租房提取金额与账户余额合并计算。</p><p>另外，将开展以奖代补开展购房特惠活动。</p><p>在中心城区开展买房特惠活动，自 2024 年 1 月 1 日起，新建商品住宅和公寓网签满 2000 套即开展一期抽奖（原则上不超过 3 期）。每期抽奖设特等奖 1 名（奖励购房款 50% 现金，最高为 50 万元）、一等奖 5 名（奖现金 20 万元）、二等奖 10 名（奖现金 10 万元）、三等奖 30 名（奖现金 5 万元）。抽奖涉及的奖金均为税前金额，具体活动方案由市住房城乡建设局另行拟定。</p><p>此外，洛阳还将持续实行「购房补贴」。</p><p>凡是在 2023 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日期间（以合同签订时间为准）购买中心城区单套建筑面积在 144 平方米以下新建普通商品住宅的购房户，继续享受购房补贴，补贴标准以《洛阳市人民政府办公室关于印发洛阳市支持房地产市场健康发展若干措施的通知》（洛政办〔2022〕84 号）为准。有条件的县区政府可结合实际适当提高补助标准。</p><p>在降低住房交易税费方面，2022 年 10 月 1 日至 2025 年 12 月 31 日，出售自有住房后 1 年内重新购买住房的购房户，其出售现住房已缴纳的个人所得税予以退税优惠。其中新购住房金额大于或等于现住房转让金额的，全部退还已缴纳的个人所得税；新购住房金额小于现住房转让金额的，按新购住房金额占现住房转让金额的比例退还出售现住房已缴纳的个人所得税。个人转让自用购买五年以上且是唯一家庭生活用房所得收入，暂免征收个人所得税，转让购买 2 年以上（含 2 年）的，免征增值税。</p><p>《通知》称，在执行「认房不认贷」方面，居民家庭（包括借款人、配偶及未成年子女）申请贷款购买商品住房时，家庭成员在中心城区名下无成套住房的，一律按首套住房执行住房信贷政策。购买中心城区建筑面积在 80 平方米以下公寓的，不作为房屋套数认定依据。</p><p>对于优化住房信贷，首套住房商业性个人住房贷款最低首付款比例统一为不低于 20%，二套及以上住房商业性个人住房贷款最低首付款比例统一为不低于 30%。首套住房的新发放贷款利率实行动态调整，新建商品住宅销售价格环比和同比连续 3 个月均下降的，阶段性放宽首套住房贷款利率政策下限。</p><p>《通知》还提到，要支持开展代建团购。支持政府机关、高等院校、园区、企事业单位依托工会或其他组织，与房地产开发企业协调代建、团购职工住房，团购达成的优惠价格不计入商品房备案价格跌幅比例范围。开辟代建团购项目审批、手续办理等绿色通道。</p><p>在推进多元化安置方面，《通知》要求各县区政府根据实际，可在棚户区改造项目试点推行「房票」制度，对选择使用「房票」的居民在规定期限内购房的，属地政府可适当提高购房补助标准，并支持房地产企业给予优惠。支持县区政府购买新建商品住宅或公寓作为征收补偿安置房。</p><p>在推广「带押过户」中，申请办理已抵押不动产转移登记时，买卖双方与贷款银行达成一致后，签订「带押过户」协议，由不动产登记部门按程序办理过户手续。</p><p>上述通知措施自 2024 年 1 月 1 日起执行，无明确执行期限的条款执行期限为 1 年。上述措施仅适用于中心城区，即涧西区、西工区、老城区、瀍河区、洛龙区、伊滨区。其他县区政府可根据本地实际情况，参照执行或者出台促进本地区房地产业平稳健康发展的具体措施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:05:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25882960</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25882960</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/857.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李晓青]]>
            </author>
            <category>洛阳</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/857.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/858.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[撞机日航客机疏散细节：滑梯打开了三架，有人试图取行李被乘务员坚决制止]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 2 日下午，63 岁的今井康人搭乘日本航空 516 号航班，从札幌返回东京。由于起飞延误，飞机抵达羽田机场的时间比预计迟了大约 15 分钟。正在所有乘客都感受到起落架轮胎落地的瞬间，机舱中响起巨大的「咚」，飞机猛烈地撞上了什么东西。自机舱内往窗外望，左侧机翼已经开始燃烧，窗外原本暗下来的天色已变成一片橙黄。各种各样的叫喊声随即充斥着整个机舱。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/226/432.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 2 日，日本东京，一架日本航空的空客 A350 客机在羽田机场着陆时与日本海上保安厅的飞机发生碰撞，在跑道上发生火灾，消防员在灭火。澎湃影像，图</p><p></p><p>事后，今井先生才得知，自己的航班与日本海上保安厅一架计划前往地震灾区救灾的飞机相撞。海上保安厅机上 6 人，仅机长逃生。日本航空的空客飞机虽然最终断成两截且基本烧毁，但机上 367 名乘客（包括 8 名婴儿）以及 12 名机组成员全部安全离开飞机，仅 14 人受伤，均无生命危险。英国航空安全专家 Graham Braithwaite 在接受 CNN 采访时称，就他在网络上找到的视频来看，全员获救令人宽慰，但也令人惊讶。</p><p>根据今井先生对时事评论社的发言，以及其他乘客对媒体的回忆，撞击发生时，日本航空空客 A350 客机刚刚着陆。巨响发生后，火焰很快自左侧机翼喷出。烟雾以及化学物品燃烧的气味一点一点在机舱内蔓延，舱内温度也随之升高。部分氧气面罩自机舱上部脱落，但由于舱内浓烟滚滚，氧气面罩并不能发挥作用。</p><p>一段乘客提供给日本媒体的视频显示，彼时舱内能见度已经大大降低。更令人恐惧的是，由于机舱内部封闭，且窗户本身不大，橘红色的火焰及光线，似乎已经将整个飞机吞没。这样的景象在乘客中引发恐慌。机上的乘客在高声叫嚷，「请让我们尽快离开机舱」「把门打开不好吗？」「着火了，着火了」。与此同时，乘务员在机舱前部上下挥舞双手，安抚乘客，请求他们保持冷静。据一些乘客回忆，乘务员们请求乘客停留在原位，俯身低姿，并用衣物捂住口鼻。</p><p>另一段来自机舱外拍摄的视频则显示，此时大火仍停留在左侧机翼之上，尚未蔓延至飞机其他部位，这也成了机上人员逃生的宝贵窗口期。</p><p>1985 年，日本航空 123 号航班在东京飞往大阪的过程中坠毁，520 人遇难，仅 4 人生还。这也是全球单一飞机空难中死伤人数最多的事件。此后，日本各航空公司均加强了安全管理，并确立了「半数以下，90 秒以内」的严格规定——当航空事故发生时，即使只有一半的紧急出口可以正常使用，机组人员也必须要在 90 秒内，保证所有乘客离开飞机。</p><p>事实上，即使是在演习条件下，90 秒也是个相当严苛的规定。在事故实际发生时，就更难做到。视频显示，这架 A350 左侧机翼起火之后，乘务员花了很多时间在维持机舱秩序之上。对此，部分乘客在后续接受媒体采访时表达了不满，他们认为在紧急情况下，乘务员并未及时提供明确指示，「说实话这令人非常不安。」一位女性乘客也认为，机舱内十分混乱，也没有明确的逃生指令，让人感到非常失望。</p><p>尽管乘客们都感到恐慌和混乱，但在视频中，几乎所有乘客都坐在座位上，仅有一两位乘客站起来，试图理解当时发生了什么情况。大体上，机舱内并未出现推搡、拥挤、乘客自行行事等状况。</p><p>随着飞机上的紧急逃生滑梯被打开——日本航空事后确认一共打开了八架滑梯中三架，分别位于机舱最前端的左右两侧，以及机舱最末端的左侧——乘务员开始呼唤乘客依次逃离。有乘客试图将乘务员的指令传达至整个机舱，但他们的努力在舱内并不完全有效。有机舱后部的乘客表示明确听到了乘务员的指令，于是向前移动。也有乘客完全听不到任何指令，她是在看到前座的人开始移动之后，决定立刻跟上，才最终撤离飞机。撤离过程中，有人试图打开行李架，取走行李，但被乘务员制止。</p><p>但从最终结果来看，整个撤离过程相对有序。乘客们各自对于撤离时间的估计相差甚远，有靠近前舱的乘客认为，从碰撞发生到自己撤出机舱仅用时 5 分钟，所有乘客全部撤离用时 10 分钟。也有其他乘客表示，自己用了约 30 分钟才离开机舱，此时原本一度减缓的火势，又重新变得猛烈起来。根据事后日本航空方面的说法，约在 18 点 05 分所有人员都已经撤离机舱被安置在了安全的地方，此时距离落地的 17 点 46 分过去了大约 19 分钟。但也有日本航空方面的专家表示，具体撤离用时还需等待后续调查才能弄清。</p><p>撤出机舱以后，乘客们被要求停留在距离飞机不远的停机坪，分为十人一组，乘务员上前询问乘客们是否受伤。许多人身上的外套都已经脱下，用以在机舱中捂住口鼻，防止吸入浓烟。他们也只能在 1 月的寒风中瑟瑟发抖。几乎所有人都两手空空。今井先生也只来得及将手机带在身上。一名 15 岁的中学生则说，钱也好、钥匙也好，都留在了飞机上。一名 29 岁的年轻女性约在 17 点 57 分时给母亲打电话报平安，还将自己拍摄的火灾视频发给母亲。孩子们在哭闹，来观光的外国旅客则显得茫然。人们都显得不知所措。</p><p>他们停留的位置距离飞机并不太远。爆炸声时而传来，惊得一些乘客往外撤了几步。但与机上情况相同，他们在未获得明确指令的情况下，也并未私自采取行动。有乘客对 NHK 表示，乘客们都很想要离开现场，但航空公司并未给予明确指示。而在飞机机翼起火后的大约一小时后，火焰已经基本烧毁了整架飞机，残骸的骨架若隐若现。</p><p>1 月 2 日夜间，日本航空与日本国土交通省召开发布会。日本航空方面表示，目前正在一一确认伤者情况。3 日凌晨，NHK 报道指出，受伤的 14 人中，有 10 人伤势较轻，可以自行就医。剩下被送往医院的 4 人中，有两人轻伤，剩余两人则因吸入烟气，损伤呼吸系统，但并无生命危险。</p><p>并未受伤的乘客们在当天夜里离开了机场，有人接受了各大日本新闻媒体的采访。他们有的说，在飞机上的时候真的以为自己会死亡。也有人感觉后怕，当时只要再晚一分钟，可能就不知道会发生什么样的事情了。今井先生则表示，「虽然现在已经冷静了下来，但是一想到当时在任何地方都可能会出一点小问题，就会重新感到恐惧。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:05:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884867</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884867</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/226/781.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，韩方航]]>
            </author>
            <category>日航客机事故</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/226/781.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/226/782.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年首例险资举牌！紫金保险受让华光环能逾 5% 股份]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/890.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">紫金保险 IC 资料图</p><p></p><p>1 月 3 日，无锡华光环保能源集团股份有限公司（华光环能，600475.SH）发布公告称，1 月 3 日，中国证券登记结算有限责任公司出具《过户登记确认书》，无锡市国联发展（集团）有限公司（下称国联集团）向紫金保险转让其持有的华光环能 47194705 股股份已办理完成过户登记手续，过户日期为 2024 年 1 月 2 日。</p><p>按照目前公开披露的信息来看，这是 2024 年市场上出现的首例险资举牌。</p><p>本次国联集团向紫金保险协议转让股份过户登记完成后，国联集团持有华光环能 634557377 股股份，占公司总股本的 67.2441%；紫金保险持有华光环能 47194705 股股份，占公司总股本的 5.0012%，达到 5% 的举牌线。</p><p>早在 2022 年 8 月，华光环能就发布公告称，公司控股股东国联集团拟通过公开征集转让方式协议转让其持有的不高于华光环能总股本 25% 的股票。本次转让不会导致公司第一大股东和实际控制人发生变更。</p><p>2023 年 5 月，国联集团收到三家意向受让方提交的申请材料，分别为中国国有企业结构调整基金二期股份有限公司（下称国调基金二期）、中国电力工程顾问集团中南电力设计院有限公司、紫金财产保险股份有限公司。</p><p>当年 11 月，国联集团分别与国调基金二期、紫金保险签署了附条件生效的《股份转让协议》，约定国联集团向两家受让方约定的转让价格为 8.35 元/股。其中，国联集团向国调基金二期转让所持有的华光环能 137931034 股股份，占公司总股本的 14.6166%，向紫金保险转让所持有的华光环能 47194705 股股份，占公司总股本的 5.0012%。</p><p>12 月，上述公开征集转让股份方案已获得江苏省国资委批覆。</p><p>华光环能官网显示，该公司围绕国家产业政策导向，重点发展能源和环保两大产业，业务逐步形成常规能源板块（锅炉制造、电站锅炉工程、常规热电企业运营等）、新能源板块（地热开发与运营、光伏电站工程、生物质电站工程等）、市政环保板块（污泥处置、烟气治理、生活垃圾处置等）以及对外投资板块。该公司作为能源与环保领域的产业投资运营平台，正加快建设成为「中国领先的环保能源领域综合服务商」。</p><p>而对于紫金保险而言，新能源、环保等产业近年来已成为险资青睐的新投资标的，华光环能无疑具有高度适配性。据中国保险行业协会网站披露，2023 年，险资举牌次数达到 6 次，被举牌企业也涉及大基建、新能源、投资等行业。</p><p>紫金保险成立于 2009 年 5 月，是总部设立在江苏省的全国性财产保险公司，注册资本 60 亿元。2023 年前三季度，紫金保险实现保险业务收入 93.79 亿元，净利润 2.1 亿元。截至去年三季度末，紫金保险核心偿付能力充足率、综合偿付能力充足率分别为 276.98%、279.70%，2023 年二季度风险综合评级结果为 AA 类，较 2023 年一季度有所提升。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:03:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885837</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885837</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/887.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25885837_202401031803d4654e06-efa0-4a89-86fc-82470a801a73.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>险资举牌</category>
            <category>保险资金</category>
            <category>紫金保险</category>
            <category>节能环保</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/887.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/888.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国足协下发《中冠联赛俱乐部规范发展指导意见（试行）》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>关于下发《中冠联赛俱乐部规范发展指导意见（试行）》的通知</strong></p><p>中冠联赛各参赛俱乐部、各相关会员协会:</p><p>为培育引导中冠联赛俱乐部规范、健康、可持续发展，夯实基础，打好业余联赛根基，积极衔接职业联赛，结合中冠联赛实际情况，现下发《中冠联赛俱乐部规范发展指导意见（试行）》（附件 1）及评分细则（附件 2）。</p><p>2024 年作为试运行年份，请各参赛俱乐部按照相关文件进行对标完善。2024 年赛季结束后，中冠联赛组委会将组织俱乐部规范发展评估小组（由中国足协、赛区组委会、比赛监督等各方人员组成），按照评分细则，对各参赛俱乐部进行评估，并告知俱乐部得分情况及改进意见，对评估优秀的俱乐部给予奖励。</p><p>2025 年《中冠联赛俱乐部规范发展指导意见》及评分细则经修改完善后，正式运行。2025 年赛季结束后，评估小组将根据评分细则对每个参赛俱乐部进行评估，中冠联赛组委会将对外公布参赛俱乐部优秀、规范、不规范等评估等级，奖励优秀俱乐部。同时从 2026 年起，中冠联赛组委会将取消上年度评估不规范俱乐部的报名参赛资格。此外，俱乐部如出现严重违规违纪、非公平竞赛行为、拖欠大部分人员薪酬或造成重大负面舆情的行为，中冠联赛组委会将采用一票否决方式，直接将该俱乐部评为不规范。</p><p>附件：1.<a href="https://imageoss.thecfa.cn/upload/file/20240103/1704273317602232.pdf">中冠联赛俱乐部规范发展指导意见（试行）</a></p><p>2.<a href="https://imageoss.thecfa.cn/upload/file/20240103/1704273328846024.pdf">中冠联赛俱乐部规范发展评分表（试行）</a></p><p>中国足球协会</p><p>2024 年 1 月 2 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:02:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885938</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885938</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/56.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25885938_202401031802a0a1efb0-dda5-42a7-b4de-65b8d88f017d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国足协网站]]>
            </author>
            <category>中冠联赛</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/56.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/57.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川省统计局原局长范毅被双开：以权谋私，甘于被「围猎」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据四川省纪委监委消息：日前，经四川省委批准，四川省纪委监委对四川省统计局原党组书记、局长范毅严重违纪违法问题进行了立案审查调查。</p><p>经查，范毅理想信念丧失，纪律意识淡薄，背弃初心使命，无视中央八项规定精神，收受可能影响公正执行公务的礼金；贪欲膨胀，以权谋私，将公权力沦为谋取个人私利的工具，甘于被「围猎」，利用职务上的便利，为他人在土地取得、工程承揽、产权登记等方面谋取巨额利益，并多次收受财物，数额特别巨大。</p><p>范毅严重违反党的纪律，构成职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经四川省纪委常委会会议研究并报省委批准，决定给予范毅开除党籍处分；由省监委给予其开除公职处分；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物及孳息一并移送。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:02:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885807</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885807</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/231/887.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25885807_2024010318029423bdc7-9677-4b06-a812-2c09013b7153.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央纪委国家监委网站]]>
            </author>
            <category>范毅</category>
            <category>四川反腐</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/231/887.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/231/888.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本未来还将频发 7 级以上地震？中国地质专家答澎湃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550145" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e789d30433b542a3afea6f22446d51e4/hd/20240103172305536454f03e9-c692-4e05-b3c5-e2ab7b21a5a2-872ab13e-38b9-e0a3-e8df-927657976b1b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/932.jpg" data-duration="04:10" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>1 月 1 日，日本石川县发生 7.6 级地震。近日，成都理工大学地质灾害防治与地质环境保护国家重点实验室教授王运生就此次地震为何破坏力极大等问题接受澎湃新闻专访。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:02:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885922</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885922</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，祝颖筠]]>
            </author>
            <category>日本地震</category>
            <category>石川县</category>
            <category>能登半岛</category>
            <category>地震活跃期</category>
            <category>地球活跃期</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/932.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/933.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国城市发展日报｜哈尔滨突然红了之后；上海全面推进城市更新]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[中国城市发展日报｜哈尔滨突然红了之后；上海全面推进城市更新]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:00:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/morningEveningPaper?n=135777&#38;from=QRCODE&#38;newsType=1</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/morningEveningPaper?n=135777&#38;from=QRCODE&#38;newsType=1</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/211.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[纪念马可波罗｜方豪先生的一段记述]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 8 日是马可波罗去世 700 周年的日子，眼下意大利政府、学术界及许多社会团体正在筹备丰富多彩的纪念活动。不久前，威尼斯市政府召开咨询会议，研究如何办好明年的大型展览。威尼斯东方大学校长里皮埃罗（Tiziana Lippiello） 提议为马可波罗建立一座雕像，理由之一是中国游客总是询问：「马可波罗的雕像在哪里？」。据悉，意大利至今尚无一座马可波罗的雕像，而中国至少已有两座，一座在北京元大都遗址公园，另一座在杭州西湖边。此外，扬州还建有一座马可波罗纪念馆。</p><p>威尼斯圣马可图书馆在 2018 年 4 月完成了一个酝酿多年的项目，用最新技术精确制作了一批马可波罗的遗嘱副本，作为面向世界各大图书馆、博物馆的高端文化收藏品。2021 年 9 月 27 日，圣马可图书馆向世界旅游联盟（WTA）捐赠了一份。鉴于世界旅游联盟总部和秘书处设在杭州，意大利媒体报道此事时，用了「意大利向中国赠送马可波罗遗嘱」、「威尼斯向杭州赠送礼物」这样标题。杭州萧山已建成一座颇具规模的世界旅游博物馆，这份来自威尼斯的珍贵礼物将永久地保存在这里，并向公众展出。</p><p>意大利上一次举办大型的马可波罗纪念活动是在 1954 年，纪念马可波罗诞辰 700 周年，为此发行了纪念邮票两枚，邮票上有中文「欧亚联壁」四字。当年 6 月 19 日，意大利政府在威尼斯总督府大厅举行了一场活动，意大利总统、教育部长、众多学术界人士领袖和外国政府代表参加，罗马大学罗伯托·阿尔马吉亚教授（Roberto Almagia）做了主题演讲。当时，马可波罗去世的具体时间还是一个悬而未决的问题，威尼斯档案馆馆员奥兰蒂尼（G. Orlandini）1926 年发表关于马可波罗家族档案的长篇论文，认为马可波罗去世的日期当为 1324 年 1 月 8 日。阿尔马吉亚在此次演讲中，代表意大利学术界正式认可了奥兰蒂尼的结论，解决了这个问题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/434.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">意大利 1954 年发行的马可波罗诞辰 700 周年纪念邮票 &nbsp;来源：作者提供</p><p></p><p>1954 年，朝鲜战争刚结束，冷战已全面展开。美国知名学者哈德森（Geoffrey F. Hudson，1903-1974）同年 4 月 26 日在罗马召开的一个马可波罗纪念会上演讲，首先提到同日召开的日内瓦会议，说这是「一个有趣的巧合」（an interesting coincidence），来自伦敦、巴黎、华盛顿、莫斯科和北京的代表正在日内瓦出席一个国际政治会议。日内瓦会议的议题是解决朝鲜和印度支那问题，由苏联提议，苏、美、英、法四国外长先达成协议，周恩来总理亲率中国代表团和苏联、美国、法国、英国的代表全程参加，是新中国首次以大国的地位和身份参加讨论国际问题的一次重要会议。</p><p>哈德森以 1931 年出版的《欧洲与中国》一书成名，对东西方关系史有深刻见解，他的这篇演讲稿发表在 1954 年 9 月《地理杂志》（The Geographical Journal）上。哈德森说，马可波罗时代，伦敦、巴黎和北京和今天一样，分别是英国、法国和中国的首都。马可波罗的书中虽没提及莫斯科，但描述了俄罗斯。撇开美国这个后世才建立的国家不谈，其他四个大国代表了<strong>「马可波罗世界」</strong>（Marco Polo's world）的两大主要阵营。</p><p>哈德森认为，<strong>东西方的地理界线在马可波罗时代就已形成，这种对抗有深厚的历史根源</strong>。在 13 世纪下半叶，也就是马可波罗在东方旅行的时代，从法国大西洋沿岸向东延伸至匈牙利，有许多独立的王国和城市共和国，它们都承认罗马教皇的宗教管辖权和神圣罗马帝国皇帝的政治地位，构成拉丁基督教世界，今天英国和法国代表着中古欧洲文明的继承者。这个世界的东面，从喀尔巴阡山脉一直延伸到太平洋西岸，是蒙古帝国，有四个主要区域，金帐汗国囊括俄罗斯，伊儿汗国是波斯和伊拉克，察合台汗国覆盖中亚大部分地区，最高的汗位属于中国元朝的大汗。蒙古帝国是通过共同的意识形态建立的经济和军事同盟，正如苏联和中国的这种联系。伊朗和伊拉克暂时不在「铁幕」的背后，但马可波罗的旅行路线穿越了这里，它完全可以在这个阵营的界内，和 13 世纪的伊儿汗国一样。</p><p>哈德森 1954 年讨论马可波罗与东西方历史分界线时，虽然强调的是西方对东方的优越性和文化霸权，也就是萨义德（Edward W. Said）后来所批判的「东方主义」（Orientalism），但他所阐述的是基本的历史事实。<strong>历史的基本法则是，热烈的观念和偏见总是有着令人敬畏的幻觉力量，但通常还是冷冰冰的现实拥有最终的决定权</strong>。70 年后的今天，随着中国、俄罗斯、伊朗及中亚地区之间联系日益加强，哈德森所提到的<strong>「马可波罗世界」已然成为一个重要的国际政治课题</strong>。曾经高唱入云的「东方主义」当然还存在，但只能以更加隐蔽的方式表现着，西方学术界不能不公开承认，成吉思汗、忽必烈和蒙古帝国是世界历史上一个伟大的「史诗时代」（Epic Times）。罗马教宗方济各（Pope Francis）2023 年 9 月 2 日访问乌兰巴托时，也盛赞了蒙古帝国的「非凡能力」（remarkable ability）和「杰出品质」（outstanding qualities），认为蒙古帝国模式「应该在我们这个时代得到重视并重新提出」，恢复曾经的「蒙古和平」（Pax Mongolica）。</p><p>关于 1954 年纪念马可波罗诞辰 700 周年一事，方豪先生 1954 年 4 月曾发表一文，题为《国人关于马可波罗之著作》，收入 1969 年台湾学生书局出版的《方豪六十自定稿》（下卷）中。文中说：「今年是 13 世纪伟大旅行家马可波罗诞生 700 年纪念，意大利学界正筹办盛大庆祝。我国胡适之先生、袁守和先生及作者本人都已接受邀请，或前往出席纪念大会，或寄送论文。」「袁守和先生从美国哈佛寄来国人研究马可的著作目录，嘱再补充。」</p><p>方豪于 1910 年出生在杭州一个圣公会家庭，1920 年全家改信天主教。方豪 11 岁入杭州天主教修道院修业，学习拉丁文，自修文史，后入宁波神学院精研拉丁文，学神学。1926 年，年仅 16 岁的方豪违反修道院严禁与外界通信的戒条，通过在杭州启悟公学教书的哥哥传递，偷着给陈垣先生写信求教。此后多年，陈垣先生每信必复，「函授」指点，寄送书籍和参考资料。方豪一直自认陈垣先生门下「有朋之末」，陈垣先生的学生们也认方豪为同门。陈垣先生以学问精博、考究严正、诲人不倦、广泽后进而著称，教泽广被，弟子众多。在学术界享有盛名的白寿彝、翁独健、韩儒林、邵循正、邓广铭、牟润孙和启功，都曾师从于他。在众多杰出的学生中，方豪被认为是最特别的一个。</p><p>中外关系史这门学问，民国初年称中西交通史。<strong>按方豪界定，中西交通包括「民族之迁徙与移殖；血统、语言、习俗之混合；宗教之传布，神话、寓言之流传；文字之借用；科学之交流；艺术之影响；著述之翻译；商货之交易；生物之移殖；海陆空之特殊旅行；和平之维系（使节之往还、条约之缔结等）；和平之破坏（纠纷、争执与大小规模之战斗等）。</strong>」范围极广，不是几本书就可以全然覆盖的。</p><p>研究中西交通史有两大困难，一是史料搜集，二是语言文字。欧洲传教士早年在中国的撰述非常丰富，他们多用拉丁文和意大利、西班牙、葡萄牙和法文等拉丁语系文字，一般学者既难以接触到，也看不懂。方豪精研过拉丁文，且可利用教内文献，研究中西交通史乃事半功倍。他在 20 岁左右就开始撰写《中国天主教人物传记》，其中徐光启、杨廷筠、李之藻等人的传记，考证精详，文笔流畅，皆为不可多得的传记文学。</p><p>方豪是李敖在台大读书时的老师，讲宋史。方豪在台出版过一本《宋史》，铺排别出机杼，全书分二十二章，第一章是「研究宋史之参考资料」， 而关于治乱兴衰、典章制度、财政经济、社会人口、交通城市、文学史学，则散见于各章，并以「地理学」作为全书最后一章。方豪作为史家，十分看重成书的各种史料。他在该书里开篇处就言明：「研究任何一代之历史，当代而又为当时所留之史料，实为最有价值之参考数据。」体现了陈垣先生的学风。</p><p>李敖写过多篇回忆文章，描述方豪先生「超凡、人性而秘密的一面」。据李敖撰述，方豪于 1949 年 2 月经胡适写介绍信，得以到台大教书。李敖有篇扎记《谁追国民党？》，文中说：「方豪神父告诉我说，在国民党兵败山倒四处逃亡之际，他在厦门《中央日报》看到有标题是：‘我军一撤千里，共军追赶不及。’我传出这一名句，它就流传至今。」李敖还说，1970 年代初，李敖入狱，担心母亲生计，方豪每月付李敖母亲 3000 元，直到李敖出狱为止。</p><p>方豪对史学界贡献最大、影响深远的力作是《中西交通史》，于 1953 年初版。由于史学界极缺乏这方面的著作，向达先生的《中外交通史》、冯承钧先生的《中国南洋交通史》、白寿彝先生的《中国交通史》和张星烺先生的《中西交通史料汇编》都多次再版重印，而方豪的书完成较晚，引用的文献更丰富，内容安排也更完整，敍事简明扼要，至今仍被国内学界所推重，几成为该领域唯一的权威论著，不断被重印，国内目前已有多个版本。</p><p>《方豪六十自定稿》没有再版过，已不易觅得。该书分上下两卷，共 2430 余页，收录了方豪先生的大量论文，所涉范围极广，材料扎实浑厚，某些细小的文献，也有极高的学术价值。</p><p>1792 年春天，在马嘎尔尼使团从英国出行来中国之前，乔治·斯当东（George Staunton）带着他的儿子托马斯·斯当东（Thomas Staunton）赴意大利那不勒斯罗马天主教宣教学院，招募了两名中国留学生任使团翻译。那个时代，欧洲与中国的联系甚少，除了这个宣教学院，在英国乃至整个欧洲，都无法找到一个人胜任翻译之职。英国人很清楚，如果没有忠诚可靠、能力合格的口译员，使团就不可能完成任务，甚至得不到中国宫廷体面的接待。</p><p>托马斯•斯当东在 1856 年出版的《自传》中追忆，他父亲当年带他穿越了法国、德国和意大利的许多地方，观摩了法国第一届国民议会和雅各宾俱乐部的激烈辩论，在巴黎杜伊勒里宫（Palais des Tuileries）的一个小教堂里见过被扣押的法国王室成员，这些都在他脑海中留下了印象，也有启发性，但对他而言，并没有那么深切的兴趣。「正是在那不勒斯，我第一次见到了中国人。正是从那里返回英国的旅途中，以及随后前往中国的航行途中，我开始渐渐熟悉了那种语言的声音。」</p><p>从 1792 年春到 1973 年 9 月使团在热河觐见乾隆皇帝时，小斯当东已经通过中国老师学习了一些中文，不仅可以说，而且可以抄写。马戛尔尼的侍衞埃内斯•安德森（Eneas Anderson）的报告中留下了这样一段记述：</p><p>「我们可以肯定的是，皇帝是以最隆重的方式接受了使团所呈的（英王）陛下信函。皇帝还很高兴地得知，13 岁的斯当东少爷，乔治•斯当东爵士的儿子，会说中文。他好奇地召他上前问话，似乎对这个孩子言行举止都颇为欣赏，并对这位年轻绅士能说几种不同语言的能力表示钦佩。皇帝不仅亲自赠送给了少爷一把非常漂亮的扇子，还从腰间摘下一个荷包给他，以表达对这个孩子的认可。荷包并不华丽，是用黄色丝绸做的，上面有蓝色刺绣，绣着几个鞑靼字样。」</p><p>英国汉学家威廉•马斯登（William Marsden）在其 1818 年出版的《马可波罗游记》英文译注本前言中说，上面这段记述令人震撼，与 500 年前马可波罗的父亲向忽必烈汗引见自己儿子的场景惊人相似。</p><p>从马嘎尔尼使团的报告和各种记录中，只知这两位中国人的拉丁文名字，一位叫柯保罗（Paulus Ko），一位叫李雅各（Jacobus Ly）。柯先生留在广州，未随使团北上。李先生作为使团正式成员，履行了翻译的使命。由于不知其中文姓名，二人之生平事略及之后踪迹亦无从寻觅。</p><p>方豪先生《同治前欧洲留学史略》一文，收入《方豪六十自定稿》（上卷）中。该文引用了王重民先生上世纪 30 年代从法国皇家图书馆抄得的一则以中文留名题词：「徐格达（Cajetanus Siu）、陈廷玉（Marus Cin）、李汝林（Michael Ly）、范天成 (Sinom Fan)、柯宗孝 (Paulus Ko)、贺明玉 (Nicolaus Ho)、王英 (Petrus Van)、李自标 (Jacobus Ly)，乾隆三十八年七月十三日来此共观帝制书馆。」</p><p>该题词下，有一似带队神父 Ven Presbytero Ducoone Palledini 的签名。另有图书馆馆员用法文写的说明：「1773 年 8 月 30 日，中国青年 8 人，道经巴黎，前往那不勒斯书院，参观皇家图书馆，其中一人，以汉字签全体名字如上。」</p><p>这份名单中，有柯宗孝 (Paulus Ko) 和李自标 (Jacobus Ly)。根据方豪先生所列留学生名录，1792 年从那不勒斯宣教学院回国的有四人，柯宗孝（河北人）、王英（陕西渭南人）、李自标（甘肃武威人）和严宽仁（福建龙溪人）。英国使团报告中也提到，随船带回的中国留学生不止柯宗孝和李自标二人，马嘎尔尼使团原计划顺路出访日本，并向日本派遣了代表前去接洽，其中至少一位中国人充译员前往。</p><p>如果不是方豪先生保留并发表了王重民先生所抄回的这份珍贵资料，对于马嘎尔尼使团的这一重要细节也就很难弄清了。</p><p>方豪先生《国人关于马可波罗之著作》是篇短文，放在下卷第 2130-2132 页。1954 年纪念马可波罗诞辰 700 年，是对之前 100 余年马可波罗研究成果的一次重要总结。但如果没有方豪先生这篇文章，我们对于这次纪念马可波罗的活动，也就没有什么好谈的了。</p><p>-----</p><p><strong><span style="color:#999999;">宿景祥，系「澎湃」特约撰稿人。</span></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:56:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884968</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884968</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/223/48.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25884968_20240103175639fc5271-90ac-4def-802a-bca023b63b33.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[特约撰稿，宿景祥]]>
            </author>
            <category>纪念马可波罗</category>
            <category>方豪</category>
            <category>东西方关系史</category>
            <category>澎湃研究所</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/223/48.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/223/275.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[元旦，「跨年」火了哪些地方]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，连俊翔，许涵毅 816 数士</p><p>元旦假期 3 天，全国国内旅游出游 1.35 亿人次，同比增长 155.3%。</p><p>尤其是「跨年」活动热度极高，搜索指数相比去年同期增长了 179%，在近十年来排名第二。</p><p>长三角人民当然不会放过这三天假期，假期第一天长三角铁路发送旅客就达 326.9 万人次，较 2019 年同期增加了 39%。哪些景点最热门？又有哪些新玩法呢？</p><p><strong>1</strong></p><p><strong>来上海「跨年」游客大幅增加</strong></p><p>长三角最热门城市，还是上海、南京、杭州三巨头。</p><p>根据携程的数据，相比去年同期，来上海跨年的旅客大幅增加。其中，出行订单同比增长 406%，酒店订单增加了 274%。相比 2019 年，出行订单和酒店订单分别增长了 71%、83%。</p><img alt="" height="803" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/452.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>南京、合肥今年也较受欢迎。</p><p>相比去年，前往苏州的出行订单预订量增加了 13 倍，而合肥的酒店预订量上涨了 14 倍。</p><img alt="" height="1372" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/453.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>2</strong></p><p><strong>徐州酒店预订量增长惊人</strong></p><p>根据去哪儿的数据，中小城市迎来一波人潮。</p><p>其中，酒店预订量同比增长最快的是徐州，涨幅接近 4000%，随后是连云港、淮北和铜陵，分别增长了 3358%、2550% 和 2546%。</p><img alt="" height="848" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>从迁出数据来看，中小城市的主要客源大多在长三角发达城市。</p><p>杭州、上海、南京、合肥、苏州，这些城市的迁出人口是周边城市重要的客流来源。</p><img alt="" height="946" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/456.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>3</strong></p><p><strong>主题公园受青睐</strong></p><p>长三角哪个景点最受欢迎？</p><p>据携程数据，从门票的预订量来看，上海迪士尼度假区依旧是榜首。去年 12 月中旬正式开放的「疯狂动物城」园区，吸引了大量游客。</p><p>去哪儿的数据显示，元旦最热门的主题公园 TOP10 中，上海独占 6 个。</p><img alt="" height="967" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/457.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>冰雪旅游也是今年元旦的热门游玩项目。</p><p>去临安大明山万松岭滑雪场、湖州云上草原、太仓阿尔卑斯雪世界滑雪……这几个滑雪场元旦假期预订量跻身全国前十。</p><p><strong>4</strong></p><p><strong>祈福、听钟声、看演出……跨年花样多</strong></p><p>根据去哪儿的数据，在长三角门票预订前十名的景区中，苏州的寒山寺与杭州的灵隐寺也是人流如潮。</p><p>据报道，寒山寺新年听钟声活动已成为苏州标志性的跨年活动。去年 12 月 31 日午夜，寒山寺秋爽大和尚敲响 108 记新年钟声，并于今年 1 月 1 日 0 点准时落下最后一记钟声。</p><p>同样，牛首山也开启了一年一度的撞钟祈福活动。</p><img alt="" height="1010" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/459.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>另外，跨年看演出也成为年轻人流行的新年庆祝模式。</p><p>据不完全统计，以跨年为主题的演出共有 133 场，其中上海最多，达到 38 场。其次是杭州和南京，分别有 24 场和 17 场。</p><p>其中，Livehouse 的数量最多，共有 51 场，占演出总数的 38.3%。音乐、电音、派对、跨年倒计时等元素，为跨年的狂欢增添活力。</p><p>脱口秀、相声的数量也较多，总共有 31 场，室内乐表演也有 15 场。此外，冷门的娱乐活动也不少，例如声乐合唱、戏曲、芭蕾、话剧、二次元。</p><img alt="" height="1025" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/461.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>5</strong></p><p><strong>出境游以短途为主</strong></p><p>元旦假期虽只有三天，但依旧无法阻挡长三角游客们出国游玩的热情。</p><p>根据飞猪数据，截至去年 12 月底，出境游预订量同比去年增长了近 10 倍。</p><p>根据上海边检机关的数据，在元旦期间，上海浦东、虹桥两大国际机场口岸出入境总量预计达到 23.4 万人次，预计将恢复至 2019 年同期的 79%，日均客流量在 7.8 万人次左右。</p><p>从目的地来看，元旦出行以短途旅游为主。</p><p>携程数据显示，从上海出境游玩的热门目的地中，前四名都在中国周边，最热的是日本，其次是泰国和韩国。</p><p>航班管家的数据显示，在元旦期间，往返东京与首尔的航班量也是最多的。</p><img alt="" height="798" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/462.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>受欢迎的目的地，可谓是「冰火两重天」。</p><p>一方面，海岛热度较高。根据同程旅行平台，元旦期间，国内海岛游的热度同比上涨了 72%，东南亚海岛游热度同比上升了 3 倍。</p><p>另一方面，「泡温泉+滑雪」的组合受年轻群体的欢迎。</p><p>携程平台上，12 月以来，出境滑雪产品的订单环比增长了 460%，元旦期间滑雪团队游的产业订单量同比增长了 6 倍，热门目的地包括日本、韩国、芬兰、俄罗斯等。</p><img alt="" height="866" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/463.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>受免签政策的影响，入境游的情况也在不断向好，入境搜索量暴增，许多异国游子、外国游客利用元旦假期入境游玩、探亲。</p><p>根据「数智酒店」的数据，元旦期间，入境旅游住宿的热度，同比 2019 年增长了 200% 以上。</p><p>据预测，2024 年旅游业将继续稳步恢复，进入到新一轮的发展周期。其中，2024 年暑期旺季将创造出行新高峰。相比 2023 年，2024 年游客量预计将增长 19%，较 2019 年增加 23%。</p><p>原标题：《元旦，「跨年」火了哪些地方》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3NzkxNjQ5Mw==&amp;mid=2247490986&amp;idx=1&amp;sn=34977f4d064c1099b8d02c54359e2c1e">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:53:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25876565</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25876565</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/200/435.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25876565_202401031753124ff2ef-deb1-4165-b743-4ce7af3f7492.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上观数据]]>
            </author>
            <category>元旦假期</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/200/435.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/200/436.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[城市更新｜外滩「第二立面」焕新蝶变，老大楼还是熟悉的腔调]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550120" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8b6c3dae756242e1b2d1647fdb2d1db9/hd/20240103164239472ee967360-c731-471a-9c69-a2b0d9ff4972-48f73531-e2f1-7cba-c80f-39ad478ad72b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/787.jpg" data-duration="01:11" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>上海外滩的美远不止黄浦江畔一线建筑群，在这些老建筑的背后还有「藏在深闺」的外滩「第二立面」，这些历经岁月沉淀的大楼正悄然发生变化。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:48:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884839</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884839</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邹桥，编辑，何羽茜]]>
            </author>
            <category>外滩第二立面</category>
            <category>上海</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/787.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/789.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[温州警方：编造散布「温州帮为缅北电诈后台」，3 人被逮捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550148" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/68c5927b4141429caf7fd81de1e590de/hd/20240103173129426dfbf2cc8-d3d8-4bca-8941-b8dbd398968c-0d512fa3-6ff2-e0db-65ca-1d5657392df0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/992.png" data-duration="00:54" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>1 月 3 日，温州市公安局鹿城区分局发布关于侦破钟某团伙利用信息网络寻衅滋事案的情况通报，3 人编造、散布「温州帮为缅北电诈后台」虚假信息，被执行逮捕。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:47:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885933</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885933</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑：周妍，素材来源：网络]]>
            </author>
            <category>警方通报</category>
            <category>缅北电诈</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/992.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/994.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界上「带搏」生存时间最长患者在上海植入「最小起搏器」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年 80 岁的胡根娣总共植入过 23 个心脏起搏器，接受了 35 次手术，她也是世界上「带搏」生存时间最长的患者，见证了心脏起搏器的发展历程。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/133.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">手术中。上海市第一人民医院，供图</p><p></p><p>1 月 3 日，澎湃新闻记者从胡根娣接受治疗的上海市第一人民医院获悉，胡根娣是该院的一名患者，在该院治疗时间长达 53 年。</p><p>早在 1969 年 10 月 21 日，年仅 25 岁的胡根娣突然晕厥意识丧失，后被确诊为病毒性心肌炎完全性房室传导阻滞，即「阿-斯综合征」。1970 年 10 月，胡根娣再一次发生晕厥，被送至上海市第一人民医院急诊室，在这里遇到了该院心内科医生颜和昌、刘忠豫。由于晕厥频发，胡根娣只能一直卧床依靠口服麻黄素、静脉输注异丙肾上腺素维持生命，随时都在死亡线上挣扎。</p><p>1971 年 5 月 10 日，医生刘忠豫与胡根娣的丈夫商量，建议让其安装当时正在研发的心脏起搏器。带着强烈的求生欲望，胡根娣接受了开胸手术，安装了第一台国产感应式心脏起搏器。3 年后，刘忠豫又为胡根娣植入了首批国产埋藏式起搏器。在此期间，由于起搏器电极腐蚀、起搏器螺丝生锈、电极脱位、囊袋发生感染、电池提前耗尽等一系列问题，胡根娣频繁接受手术，更换了 10 个起搏器。</p><p>1982 年以后，胡根娣又陆续更换了 6 个心脏起搏器。随着起搏器技术逐步完善，胡根娣体内的起搏器使用时间越来越长，植入过程也趋于微创。</p><p>而在 2023 年 12 月下旬，胡根娣再次来到上海市第一人民医院，这次是因为她在 2017 年安装的起搏器电池即将耗尽，需要更换新的起搏器。当时为她安装起搏器的医生，正是教授汪芳。</p><p>汪芳表示，此次更换起搏器最大的困难在于确定植入方式。「由于胡阿姨此前已经经历过 34 次手术，体内安装过 22 台起搏器。其腹部和胸腔遍布疤痕，而且那些老式起搏器的线圈还留在体内无法取出，无法再更换传统起搏器。」经专家团队讨论，最终决定为胡根娣安装新一代的 Micra 无导线起搏器，这也是全球最小的心脏起搏器。</p><p>此次安装的无导线起搏器重量不到 2 克，体积仅有 1 立方厘米，使用寿命可达 10 年以上，兼容 1.5T/3.0T 核磁共振扫描，且植入过程简单，手术时间较短，可以大大减少并发症发生的风险。</p><p>2023 年 12 月 26 日，汪芳团队在上海市第一人民医院松江院区为胡根娣施行了第 35 次手术，装上第 23 个心脏起搏器。手术团队娴熟地通过下腔静脉途径，使用特殊的输送系统和导管跨过三尖瓣膜，将起搏器植入到患者右心室间隔部，所有起搏参数均达到预期效果，术后起搏器工作正常。</p><p>手术全过程耗时不到 30 分钟，胡根娣全程保持清醒，无需气管插管和呼吸机辅助。目前，胡根娣已经顺利康复出院。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:46:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884872</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884872</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/243.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25884872_20240103174650d6366a-9a66-4827-8826-0839c4ed4142.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈斯斯，通讯员，胡杨]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>心脏起搏器</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/243.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/245.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[通话记录公布：撞机发生前机场空管未允许日本海上保安厅飞机进入跑道]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/68.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当地时间 1 月 3 日，日本国土交通省公布了东京羽田机场飞机相撞事故发生前，机场空管部门与日航客机及海上保安厅飞机的通话记录。</p><p>记录显示，空管部门当时已向日航客机发出了降落许可。另一方面，在当地时间 2 日 17 时 45 分，空管部门对海上保安厅飞机称，「请在地面上滑行至跑道等待位置」，尚未允许海上保安厅飞机进入跑道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:40:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885943</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885943</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/65.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25885943_20240103174249d71fa2-ebd2-4918-9c11-64c231949651.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[柏春洋/央视新闻]]>
            </author>
            <category>日航客机起火</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/65.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/66.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[分税制 30 年｜站在新起点上的财税体制改革路径]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>编者按：</strong></p><p><u>1994 年 1 月 1 日，《国务院关于实行分税制财政管理体制的决定》正式施行。</u></p><p><u>依据《决定》，自 1994 年 1 月 1 日起，地方财政包干体制正式退出历史舞台，对各省、自治区、直辖市以及计划单列市开始实行分税制财政管理体制。</u></p><p><u>30 年来，分税制对正确处理中央与地方之间的财政关系，调动两个积极性，合理调节地区之间财力分配以及促进国家财政收入合理增长等方面起到了极其重要的基础性作用，为加强和改善中央的宏观调控和国家治理能力提供了极为重要的物质和财力保障。</u></p><p><u>与此同时，伴随 30 年来中国经济社会的高速发展，在新的历史时期也遇到了一些新的问题。谋划新一轮税制改革，也被提上议事日程。</u></p><p><u>温故而知新。澎湃商学院邀请专家学者撰写了这一组「分税制 30 年」的专题文章，回顾分税制 30 年来的得失、经验，也期望可为新一轮财税体制改革提供智识参考。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/977/690.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1994 年落地的分税制改革，是新中国成立以来最为重要的财税体制改革，奠定了我国现代财政制度的基础，有力地支撑了近三十年的经济发展。站在分税制改革 30 周年的历史节点，新一轮财税体制改革的大幕徐徐拉开。</p><p><strong>分税制改革证明财政是国家治理的基础和重要支柱</strong></p><p>政府间关系，尤其是中央政府与地方政府的关系，一直是古今中外、历朝历代国家治理的核心问题。而处理中央政府与地方政府关系的关键就是集权与分权的平衡，中央高度集权，有利于形成稳定统一的秩序，但可能导致地方缺乏活力；中央过度分权，可能激发地方发展的积极性，但也会酝酿风险，威胁安全。</p><p>新中国成立之初到改革开放之前，我国处理央地关系的主要模式是「统收统支」，这种模式的好处是便于集中统一管理、安全有序，缺点在于地方政府缺乏积极性，经济发展水平较低。改革开放之后，秉持「放权让利」、激发活力的理念，央地关系转向「分灶吃饭、财政包干」，形形色色的包干制背后，本质都是地方自主挣钱，部分上缴中央，部分留下自己花。</p><p>但是，财政包干没有激发地方干事创业、增加税收的积极性，反而「诱使」地方将规范的税收收入转为非税收入以避免上缴中央，藏富于地方，结果就是中央政府财力捉襟见肘，与地方政府的关系愈加失衡。</p><p>1992 年全国财政收入 3500 亿元，其中中央财政收入 1000 亿元，地方财政收入 2500 亿元，但中央财政支出 2000 元，入不敷出。残酷的现实已直逼防线，改革一触即发。</p><p>1993 年，在经过多年酝酿考虑之后，国务院下定决心开启分税制财政管理体制改革，其核心是从简单粗暴的央地「分钱」走向更为合理的央地「分工」，重构央地关系。将消费税、关税等税源广泛、税基流动性强的税种，划为中央税；将房产税、契税等税基流动性弱的税种，划为地方税；将货物跟服务区别对待，货物归增值税，服务归营业税，税源最大的增值税四分之三归中央，四分之一归地方，营业税则全部留给地方；将企业所得税按企业属性划分，中央企业归中央，地方企业归地方。</p><p>分税制改革牵一发而动全身，在划分税收收入的同时，同步启动了全面系统的税制改革，建立起了以流转税为主、所得税为辅的税制体系。同时，税务局一分为二，国税局主要负责征管归属中央的税收收入，地税局负责征管归属地方的税收收入。</p><p>分税制改革的效果立竿见影，中央政府的财政收入由改革前的不足三成大幅提升到五成以上，财政收入占 GDP 的比重也大幅提升，拥有充足财力的中央政府可以集中力量办大事儿，而地方政府也找到了干事创业的积极性，开启了地方 GDP 锦标赛时代，推动我国经济增长进入快车道。</p><p>当然，没有任何改革可以一次到位且完美无瑕，虽然分税制改革在制度设计上尽可能照顾了地方政府的利益，但这种只改财权不改事权的改革，即便搭配了税收返还、转移支付等制度改革，地方政府依然面临收不抵支的困境，特别是分税制之后的一系列改革又将财权和财力进一步上收中央，地方财力更加窘迫。除原来属于中央的企业所得税外，原来属于地方的企业所得税，改为了中央 60%，地方 40%；原来完全属于地方的个人所得税，改为了中央 60%，地方 40%；原来属于地方的证券交易印花税，步步为营地变成了中央税。</p><p>在央地财力关系完全逆转之后，营业税与增值税的分设已经没有意义，「营改增」顺理成章，增值税一统江湖。地方政府失去了主体税种营业税，只能通过增值税五五分成弥补收入，但地方财政收入的自主性已不可同日而语。与此同时，国地税的分设也失去必要性，分设带来的征管效率低下等问题也需要通过合并来解决，国地税分家 24 年之后重回一家人。</p><p>在财权财力不断上收、事权却呈下移趋势的背景下，地方政府开始四处找钱，土地财政应运而生，并成为地方政府财力的主要支撑，狂飙突进的房地产推动了经济的高速增长，也带来了更多的社会问题，埋下了风险隐患。分税制改革对预算改革关注的不足导致预算外资金膨胀，地方政府债务风险凸显，一系列分税制改革的衍生问题有待持续的财税体制改革进一步解决。</p><p>总的来看，分税制改革以重构央地关系为目标，同步启动了税制改革，但其影响绝不局限于财税领域，而是引发、带动了整个经济社会变革，深刻地影响了国家治理的模式，成为「财政是国家治理的基础和重要支柱」的经典注解。</p><p><strong>谋划新一轮财税体制改革的方向</strong></p><p>分税制改革关注不足、未能解决和衍生遗留的问题，要通过持续不断的财税改革去解决。用「事权和支出责任划分改革」，去解决分税制只关注财权财力划分导致地方政府没钱干活儿的问题；用「省以下财政体制改革」，去解决分税制只关注央地关系而未关注地方与地方关系的问题；用四本预算统筹、修订预算法和预算法实施条例，去解决预算外资金膨胀的问题，优化财政支出结构，加强绩效评价；用规范的地方政府债券「开前门、堵后门」，去解决地方政府债务风险的问题；同时不断优化税制，以适应经济社会发展、财政改革和国家治理的需要。</p><p>改革永远在路上，站在分税制改革 30 周年的重要时点，中央明确要谋划新一轮财税体制改革。那么，新一轮财税体制改革的方向在哪里？</p><p>无外乎两个方面：一是上一轮财税体制改革因各种因素尚未完成的，在当下以及未来还需推进的有哪些？二是适应于形势变化，着眼未来的新的改革。</p><p>2013 年，十八届三中全会明确了以建立现代财政制度为目标的财税改革；2014 年，中央审议通过了《深化财税体制改革总体方案》，明确三方面改革任务：改进预算管理制度，深化税收制度改革，调整中央和地方政府间财政关系。</p><p><strong>从预算来看，</strong>多年改革实现了全口径预算管理，但依然存在预算约束偏软、透明度不足的问题，部分领域预算刚性固化，一定程度上影响财政资源统筹，带来财政可持续风险。</p><p><strong>从税制来看，</strong>增值税、个人所得税等多项改革取得显著成效，但依然存在消费税等税种既定的改革任务尚未完成、甚至刚刚起步的问题，税收法治进程也依然在路上。</p><p><strong>从政府间财政关系来看，</strong>事权与支出责任的改革依然在进行中，但即便解决了「谁干活儿、谁拿钱」的问题，还是要回到「钱从哪里来」的关键问题上，地方税体系的建设任重而道远，与之相关的地方债务风险依然是悬在头顶的达摩克利斯之剑。</p><p>着眼未来，财税体制改革要回归财政职能本身，站在国家治理的高度，进一步厘清政府与市场的关系，思考政府要做什么，市场要做什么，财政职能的边界在哪里，有所为有所不为。在此基础上，梳理政府与政府的关系，将财税改革融入国家治理和经济社会发展，解决「钱从哪里来——税收」「钱到哪里去——预算」和「钱怎么分、怎么用——政府间关系」三大核心问题。</p><p>以税制改革为例，新一轮财税体制改革整体框架下的税制改革，既要完成此前的未竟之业，又要应对未来的挑战。基本的改革方向是：优化税制结构，提高直接税比重，健全地方税体系。</p><p><strong>主要的改革路径包括：</strong></p><p><strong>一是</strong>完成增值税立法，简并税率完善税制；</p><p><strong>二是</strong>调整消费税征税范围和税率，推进征税环节后移并稳步下划地方；</p><p><strong>三是</strong>扩大个人所得税综合征收范围，优化税率结构，完善扣除制度；</p><p><strong>四是</strong>完善企业所得税制度，鼓励创新和重点产业发展；</p><p><strong>五是</strong>适应绿色发展需要，推动碳税改革，完善绿色税系；</p><p><strong>六是</strong>在「土地财政」进入拐点的背景下，稳妥推进房地产税立法和改革；</p><p><strong>七是</strong>适应数字经济发展，完善数字经济税收制度，应对国内外挑战；</p><p><strong>八是</strong>完善自由贸易税收制度，推进高水平对外开放；</p><p><strong>九是</strong>适应「税费皆重」格局，完善社保缴费和非税收入相关制度；</p><p><strong>十是</strong>优化税收征管，建设智慧税务。</p><p>通过十个方面的税制改革，实现税负从流转环节向所得和持有环节转变，从企业向个人转变，从中低收入群体向高收入群体转变，优化税制结构，助力实现经济发展、社会公平、生态环保和国家安全。</p><p><strong>（作者葛玉御为上海国家会计学院副教授、应用经济系主任）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:31:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25865621</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25865621</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/977/692.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25865621_202401031744749fa004-38d1-4c73-a048-e83b875b272c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[葛玉御]]>
            </author>
            <category>分税制 30 年</category>
            <category>葛玉御</category>
            <category>新一轮财税体制改革</category>
            <category>澎湃商学院</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/977/692.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/977/693.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衞星图：日本能登地震前后对比，本轮地震已有 64 人遇难]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本石川县能登半岛 3 日上午发生 5.5 级余震，重灾区轮岛市震感强烈。据石川县政府 3 日公布的数据，能登半岛地震已造成该县 64 人遇难。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">衞星图像显示日本能登半岛地震前后城市对比。上图：当地时间 2022 年 8 月 11 日，日本石川县附近的海岸线上的房屋。下图：当地时间 2024 年 1 月 2 日，日本能登半岛发生 7.6 级地震的第二天。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/829.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上图：当地时间 2021 年 4 月 27 日，日本轮岛的一个社区。下图：当地时间 2024 年 1 月 2 日，日本轮岛发生地震后的社区。</p><p></p><p>日本石川县珠洲市市长泉谷满寿裕 1 月 3 日表示，地震对珠洲市造成了严重破坏，许多地区处于孤立状态。由于市内道路网络中断，具体情况尚难以了解。目前，水和食物等救援物资十分短缺，市政府正考虑通过直升机和船只运送物资。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 3 日，日本石川县珠洲市，被摧毁的街区。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 3 日，日本石川县，发生地震后，航拍珠洲港内翻倒的船只。</p><p></p><p>据石川县统计，截至当地时间 2 日 23 时，包括重灾区轮岛市、珠洲市和能登町 3 地在内，该县 12 个市、町共计超过 130 栋房屋被全毁或部分损毁。有消息说仍有人被埋在倒塌的建筑物内。日本媒体报道说，震后道路被严重破坏，给救援带来困难。地震还导致轮岛市著名观光地「轮岛早市」发生严重火灾，超过 200 栋房屋被烧毁。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 3 日，日本石川县，航拍珠洲市遭受地震和海啸袭击的灾区景象。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/144.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 3 日，日本石川县，日本自衞队队员在轮岛市进行搜救。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/143.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 3 日，日本石川县珠洲市，日本自衞队成员修缮道路。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/499.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 3 日，日本石川县，日本自衞队队员给居民提供水。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/498.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 3 日，日本石川县，当地居民在七尾市的市政办公室领取瓶装水。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/497.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 3 日，日本石川县，一名妇女在七尾市取水。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/595.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 3 日，日本石川县，地震后，医护人员在临时疏散中心照顾撤离人员。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/596.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 3 日，日本石川县地震后，撤离人员在临时疏散中心休息。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/726.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 3 日，日本石川县，轮岛市救援人员在倒塌的建筑中搜寻失踪人员。</p><p></p><p>截至目前，石川县近 3.4 万用户停电，金泽等 14 个城市存在持续断水情况，日本自衞队已派遣供水车辆前往供水。上越新干线和北陆新干线已于 2 日下午全线恢复运行，但部分地方线路 3 日依然停运，能登机场跑道继续处于关闭状态。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>日本气象厅 2 日预测，石川、新潟等县 2 日夜间至 4 日将出现强降雨，并向轮岛市发布「大雨警告」，同时呼吁当地居民严重警惕塌方、泥石流等次生灾害。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/301.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 3 日，日本石川县轮岛市，一名男子返回震后废墟家园。</p><p></p><p></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>图文来源：新华社、央视新闻、视觉中国、澎湃影像</strong></span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:29:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884734</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884734</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/838.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25884734_20240103173690d1f439-487a-46db-80ea-c6c83097a7a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张颖]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>能登半岛</category>
            <category>地震</category>
            <category>石川县</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/838.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/839.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[视频丨驻香港部队全面展开新年度军事训练]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550117" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6504609ce6ad4cfba3dfb0d6fd002cde/hd/2dd288e5-ce5e-43b4-86d2-7d30af85aaa6-886ca59c-0d8d-060c-9dc0-ebfc6ed5cd11.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240103/7764fbf27f724445b5c4033494af14df-20240103164205781-8730062703283881037-f91f0615-e259-4890-bda4-2811e922f3e8.png" data-duration="00:31" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>新年伊始，驻香港部队全面投入新年度军事训练。陆海空三军将士迅即奔赴训练场，强化打赢本领，提高履行香港防务能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:21:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885440</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885440</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/228/25.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25885440_2024010317223680d49a-8a54-44e0-8841-6fa1215d11a8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘畅、曹旭、钧泓/@中国军号]]>
            </author>
            <category>驻香港部队</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/228/25.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/228/26.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成品油价迎来 2024 年首次上调，系「六连跌」后首度上涨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="font-size: 16px;">新一年度成品油零售限价调整以上调开局。国家发改委 1 月 3 日发布消息，</span>根据近期国际市场油价变化情况，按照现行成品油价格形成机制，自 2024 年 1 月 3 日 24 时起，国内汽、柴油价格（标准品）每吨分别提高 200 元、190 元。</p><p>以上调幅折合升价 92 号汽油、95 号汽油和 0 号柴油分别上调 0.16 元、0.17 元、0.16 元。以油箱容量 50L 的普通私家车计算，这次调价后，加满一箱 92 号汽油将多花 8 元、加满一箱 95 号汽油将多花 8.5 元，全国大多数地区 92 号汽油零售限价在 7.5 元/升左右。</p><p>金联创成品油分析师毕明欣表示，本轮计价周期内，国际油价整体呈现先扬后抑走势，具体来看：在巴以冲突背景下，红海紧张局势进一步升级，支撑油价有所上涨；但安哥拉决定退出 OPEC 引发了市场对于 OPEC 减产实效的疑虑，叠加全球经济增长陷入低迷状态，以及美国原油产量创历史新高、其产量激增削弱了 OPEC 在全球原油市场的主导地位，投资者对经济与能源需求前景的担忧加重，后期国际油价承压下行。</p><p>「受国际油价走势影响，国内参考的原油变化率在正值范围内先涨后跌。但对应的成品油零售限价调整幅度依旧满足上调条件，因此本轮成品油零售限价上调预期强烈。」卓创资讯成品油分析师孟鹏解释称。</p><p>此次调价为 2024 年成品油价第一次上调，终结了 2023 年 10 月至 12 月的「六连跌」纪录。下一轮成品油零售限价调整时间为 1 月 17 日 24 时，从市场走势看，油价连涨的动力不足。</p><p>「目前来看，OPEC+自愿减产计划仍受质疑，全球经济和需求前景欠佳，预计下一轮成品油调价下调的概率较大。」隆众资讯原油分析师李彦表示。</p><p>毕明欣认为，由于当前原油均值较低，进入新一轮计价周期后，变化率或以负值开端，调价后首个工作日变化率幅度预计将在-3.8%，对应下调幅度 190 元/吨附近。短期内，国际原油走势或区间震荡，变化率或负向区间波动运行，新一轮零售价下调概率偏大。</p><p>卓创资讯分析认为，市场对产油国减产存疑以及对需求疲软的担忧或将促使国际原油价格下跌。但需关注关键位置的支撑情况，短期内国际油价或维持震荡行情。卓创资讯数据监测模型显示，按照当前原油价格水平测算，新周期原油变化率将以负值开局。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:14:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885821</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/231/837.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25885821_202401031714094ed26a-2066-428a-9d74-8a45606f09d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨漾]]>
            </author>
            <category>油价</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/231/837.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/231/838.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】关注打拐，也要彻底解决「黑户」问题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/229/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>澎湃新闻刊发了题为《一个「小偷」，想办身份证》的人物报道，主人公是一个没有户籍的流浪汉王超。</p><p>如今 40 多岁的他，有着极其悲惨的童年，以及更漫长的「被嫌弃的人生」。自从他四五岁记事起，他就已被带入犯罪团伙里，被重庆农村的「养父」在腿上烫出一个大疤，逼着上街乞讨。直到 2000 年左右，「养父」因为组织儿童违法犯罪入狱，而他却继续游走在社会边缘，因为没有户口、没有身份证、没有银行户头，他不能正常找工作，好不容易攒下来的几万元，却因为借用了「朋友」的银行账号而被卷走，他时不时滑入小偷小摸、作奸犯科的罪行中，游走在灰色地带里。</p><p>某种意义上说，这个流浪汉是很多年前诱拐儿童犯罪的「遗留」问题。当下，公众对于拐卖犯罪深恶痛绝，也非常同情被拐的孩子，但是，当被拐者经过时间的流逝、救助的延宕，变成了一个蓬头垢面、走在社会边缘乃至前科累累的「黑户」时，却很难让人生发同情心了。</p><p>拥有一个户口和身份，是公民行使权利的基础。「黑户」问题应该得到全面解决，应该打捞每一个人重归正常生活的希望，赋予公民合法的身份也是政府的责任所在。</p><p>2010 年第 6 次人口普查的时候，全国曾统计出约 1300 万没有户籍的人口，之后国家一直在加大力度解决「黑户」问题。2015 年，国务院办公厅曾发布《关于解决无户口人员登记户口问题的意见》，明确了「无条件落户」的政策精神，禁止设立不符合户口登记规定的任何前置条件。但是，近年来还时常有「黑户人口」的新闻。</p><p>具体到了「黑户」的个案，各有各的不幸，他们落进了各种「政策夹缝」当中。有人是因为早年外出打工、走亲戚丢失身份证，身上也没有其他证件，困窘无助后走向流浪人生；也有人自述是因为「知青」返城、档案遗失等失了身份。</p><p>以少年时就被诱拐进入犯罪集团的王超来说，目前很难用证据证明「我是我」并构建法律意义上的户口属地联结，2008 年，曾有民警陪他去记忆当中的家乡办户口，但是当地政府却告知称「无法证明曾在此生活」。有公益人士解释，目前流浪汉想落户「找不到一个牵头部门」。而且地方政府担忧，怕开了口子，有太多的「黑户」来落户。目前，有律师已带王超去当地公安机关采血，与打拐 DNA 数据库做比对，希望借此能寻回身份。</p><p>好人也罢，「歹人」也罢，都应该有身份，拿到身份才能回归正常生活，否则永远无法自食其力，也是严重的社会负担和隐患。</p><p>2015 年国家就已明确了「无条件落户」的基本原则，希望被拐者以及林林总总的社会边缘人的「黑户」问题不被漠视。基层职能部门应拿出更多主动和担当，释放人道主义的温度，解决他们的落户问题，一个也不应被遗忘。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:01:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885510</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885510</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/229/993.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25885510_20240103171128a26d1d-eb8b-44e5-acc4-719b37b14007.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>黑户</category>
            <category>打拐</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/229/993.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/229/994.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[向「新」而兴｜从破旧城中村到时尚新地标，蟠龙的变与不变]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>始于隋、建于宋、兴于明清，拥有 1400 余年历史的上海市青浦区蟠龙镇，在 2023 年完成了历时五年的「城中村」改造项目。焕新归来的蟠龙天地，成为集聚江南水乡与海派文化特色于一体的上海时尚新地标。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/963.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蟠龙天地现状。图源「绿色青浦」微信公众号</p><p></p><p>蟠龙「城中村」改造是上海首个古镇类型的城中村改造项目。项目于 2018 年获批认定，2018 年至 2023 年期间进行改造，区级文保单位香花桥、凤来桥和程家祠堂等均包含在改造地块内。项目遵循《上海市徐泾蟠龙历史文化风貌区保护规划调整》要求，在保护修缮原有历史文物的基础上挖掘蟠龙历史文化，仿照旧时风貌打造商业片区，彰显江南特色与海派文化的交织融合。</p><p>改造前，蟠龙城中村的小工厂、小作坊、仓库与民宅犬牙交错；由于年代久远，古建筑、老街道逐渐衰败；河道部分淤塞、水质较差……脏、乱、差的生活环境降低了居民的生活品质。2018 年，城中村正式开始进行改造，现在已获新生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">城中村改造前后对比图&nbsp; 图源「青浦精细化管理」微信公众号</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/960.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">城中村改造前后对比图&nbsp; 图源「青浦精细化管理」微信公众号</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/959.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">城中村改造前后对比图&nbsp; 图源「青浦精细化管理」微信公众号</p><p></p><p>结合建筑、景观及相关方案，蟠龙风貌改造遵循以下四项策略：梳理老格局、传承古风韵、协调新设计、营造画意境。</p><p>通过历史研究和空间特色梳理，此次改造明确以尊重蟠龙风貌格局的「十字街」特色为核心，分级分区进行不同层次的专项化风貌设计引导。传承「十」字型的街巷格局，与外围公园绿地形成龙潭绕泽、绿树青田的自然呼应，并结合建筑、景观、水系、古桥、文化名人、多元习俗等要素，体现蟠龙江南水乡的历史文化和风貌特征。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/965.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">核心区高隐读书堂、借园、四知堂等保留历史建筑按照传统木结构形式保护修缮。图源「上海住房城乡建设管理」微信公众号</p><p></p><p>其次，在传承古风韵方面，在核心保护地区、风貌特色较为完整的地段，原址原轮廓保留传统木结构的风貌特色、结构构造特点。在东西南北十字风貌街巷、蟠龙市河风貌河道的两侧建筑设计上，尽可能承袭传统民居形制，呈现江南古风韵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/962.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">十字街东街尺度、界面特征保持不变的建筑界面保护修缮设计效果。图源「上海住房城乡建设管理」微信公众号</p><p></p><p>其三，在核心区的风貌街巷、风貌河道两侧，坚持传统的风貌延续的设计，在外围建设控制地带、环境协调区，逐步引入较为创新的新江南建筑形式，逐步过渡衔接，形成新老设计的协调再生。除了保留修缮的历史建筑外，沿街新建建筑在传统街巷、街坊、沿河的界面保持贴线率，檐口高度控制在 2 层以下，并与历史界面基本一致，由此诞生了宜人尺度的街墙比。窄街密路，行走在巷道间，宛如蟠龙旧时的模样，让人们感到舒适而亲切。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/964.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蟠龙市河风貌河道界面及尺度保护跨河步行桥石拱桥、石梁桥等传统风貌设计。图源「上海住房城乡建设管理」微信公众号</p><p></p><p>此外，在景观环境细节中描绘历史意境。例如，蟠龙市河的河道两岸，河堤桥畔，点缀古桥、水埠、系揽石等历史要素的细节，重现了如画般小桥流水、枕河而居、朱阑夹岸的风貌。修缮、增设、改建古桥及蟠龙桥等其他跨河步行桥，通过石拱桥、石梁桥等传统桥梁，延续历史上「九龙一凤」的典故。</p><p>区级文物保护单位香花桥为石拱桥，文物保护点凤来桥是石梁桥，两座石桥根据文物保护相关要求进行修缮，部分桥堍石鼓构件通过河道清淤中寻回后归安，并考虑到人流使用的需求，根据实际沉降情况，加强了结构稳定保障措施。</p><p>其他步行桥及水岸景观设计，尽量利用老旧材料。建设方从拆迁古镇回收旧青瓦、旧石材，收集江南旧时常用的金山石、黄锈石，用于屋面、铺装、驳岸、水埠台阶砌筑。水埠旁采用超 20 种不同形制的系缆石，新老结合设计，再现水乡人家户户停船的独特意境。</p><p>通过「城中村」改造，蟠龙地区对原有脏乱差的城区面貌进行全面提升，梳理城市脉络、重塑城市架构，完善蟠龙区域道路体系，以新建的 5 条道路贯通东西，勾连南北，丰富周边路网，便利区域交通。同时，积极探索一体化养护保洁工作，对商圈范围内的道路、河道、公共服务空间保洁进行统筹管理。</p><p>此外，结合城市更新和「三美丽」建设工作，配建综合为老中心、社区文化活动中心和幼儿园，打造「15 分钟社区生活圈」。商圈毗邻 17 号线地铁口，让游客和居民体验出门即商业综合体的便利。</p><p>如今，蟠龙天地已经是一个集水乡底蕴、艺术人文、休闲娱乐于一体「公园里的新天地」。截至 2023 年 5 月，蟠龙天地已汇聚 140 家品牌，包括近 20 家上海首店、超过 60 家区域首店，其中不乏全国首店及特别概念店，涵盖文化体验、户外运动、设计家居、品质生活、中西美食等领域。街道干净整洁，路面标线分明，广告招牌规范有序，居民生活品质得到大幅提升。</p><p>（本文综合「上海住房城乡建设管理」、「绿色青浦」、「青浦精细化管理」微信公众号）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:01:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884837</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884837</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/221/22.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25884837_202401031701452e65f3-5506-4fe0-970f-b5b0eab65b48.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李思洁]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>青浦</category>
            <category>蟠龙天地</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/221/22.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/221/23.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「夸父一号」成功记录第 25 太阳活动周迄今最大耀斑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从中国科学院紫金山天文台了解到，我国「夸父一号」衞星成功地记录了第 25 太阳活动周截至目前最大的耀斑。这是一个 X5.0 级耀斑，出现在北京时间 2024 年 1 月 1 日，太阳爆发耀斑的同时还伴随日冕物质抛射，这也再次刷新了第 25 太阳活动周最大耀斑的纪录。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/722.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本次 X5.0 级耀斑的 ASO-S/HXI 动态能谱图</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/723.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">ASO-S/SDI121.6nm 成像上叠加的 ASO-S/HXI 50-70 keV 耀斑成像（橙色）</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/724.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">ASO-S/LST/SCI 的白光和 121.6nm 日冕物质抛射成像</p><p></p><p>「夸父一号」是我国首颗综合性太阳探测衞星，于 2022 年 10 月发射， 「夸父一号」衞星的三个载荷成功地跟踪和记录了这次爆发，将为太阳物理学家带来加速高能电子的相关信息。综合利用「夸父一号」衞星的观测数据，同时结合国内外相关观测设备提供的多波段数据，未来科研人员将围绕此次 X5.0 级耀斑进一步开展科学研究。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/725.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">太阳活动周期及其最新预测结果</p><p></p><p>据了解，太阳活动第 25 周即将进入高峰期，借助「夸父一号」这颗「太空之眼」，科研团队还将继续记录和研究更多的太阳爆发。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 08:14:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884709</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884709</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/741.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25884709_202401031614ffe747f9-70ac-41e3-8623-76619167120a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[任梅梅、褚尔嘉/央视新闻]]>
            </author>
            <category>「夸父一号」衞星</category>
            <category>太阳耀斑</category>
            <category>科学湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/741.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/742.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《金手指》：香港电影确实离观众越来越远了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在一众元旦档的电影里，《金手指》看上去还是很唬人的。别的不说，阵容确实够强大。刘德华、梁朝伟之外，拿过影帝的还有任达华、太保，拿过最佳男配有白只、姜皓文，至于蔡卓妍、方中信等一大群港片熟脸，也不用多费口舌来介绍了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/198/597.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《金手指》海报</p><p></p><p>从上映前的宣传就能看得出，刘德华们还挺走心，毕竟这两年港片的颓势有目共睹，这些大腕怎么能不站出来，负起中流砥柱的责任呢。但很遗憾的是，事到如今，香港电影已经不可能靠明星阵容、主打情怀来重现辉煌了。不如说，《金手指》的问题，就是香港商业电影的结构性、本质性问题。</p><p>什么问题呢？当年的香港电影之所以能成为一代观众的集体回忆，一是因为其创造出来的现代都市「奇观」，确实很引人入胜；二是香港电影自带工业化流水线，生产速度快、效率高，这一点曾让许多内地同行叹为观止。</p><p>但随着内地城市化进程的不断深入，香港电影里的现代都市生活已经离我们并不遥远，曾经的神秘感，自然也就不复存在。至于曾是香港电影独特优势的流水线生产模式，更已经开始起反作用，成为创作上的束缚和桎梏，严重影响作品的品质。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/198/622.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《金手指》剧照</p><p></p><p>何出此言？所谓流水线生产，说穿了，就是模块化的组装方式。当年的王晶、刘镇伟等人，未必艺术水准有多高，但胜在商业嗅觉灵敏，善于把观众喜闻乐见的要素一个个拼装起来。所以从前咱们常常觉得有些香港电影很「无厘头」，这不光是因为风格，也是因为剧情真的很「随意」——一会来段飞车，一会来段枪战，一会谈情说爱，一会仁义道德……杂乱无章，但至少能保证，总有一款适合您。</p><p>多年之后，《金手指》也还是沿袭了上述传统。126 分钟的电影，按说体量也真是不小了，可整整两个多小时看下来，愣是没看明白：你说，本片到底想说的是啥？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/198/639.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《金手指》剧照</p><p></p><p>先说人物，本片一个突出的问题就是人物形象的严重扁平化。刘德华与梁朝伟继《无间道》后再聚首当然很值得期待，但前者为什么执着于追捕后者，缺乏动机的交代，显得很苍白；后者除了拼命表现嚣张的表情，也没有多少人物的魅力可言。更要命的是，两人之间的互动也缺少火花，更不要说化学反应了。</p><p>其实本片很多人物都挺有故事感。比如蔡卓妍饰演的张嘉文，因为爱着梁朝伟所以心甘情愿被他利用，这种纠结甚至很病态的情感本来很有看点，但走马灯式的剧情根本就没有为阿 Sa 提供多少发挥的空间。导演似乎在完成一项大型工程，每个人物都是为完成目标而生的「工具人」，只需要站好自己的位置，其他的一概不用考虑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/198/921.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《金手指》剧照</p><p></p><p>这就是模块化组装的弊端——因为大家都是「模块」，所以可替代性也很高。观众读不懂人物的喜怒哀乐，演员也只是例行公事，最后的结果自然是不言而喻的。</p><p>再说剧情，虽有创造港版「华尔街之狼」的野心，但说实话，如果不具备一定的股票证券专业知识，普通观众一时半会还真看不出个所以然来。梁朝伟的手段到底高明在哪里，刘德华又是怎么抓住他的把柄，直到影片结束大家都没有得到一个比较清楚的答案，导演好像也丝毫不关心观众的感受。</p><p>这也是模块化组装的问题——重要的是想办法填满一个个剧情的窟窿，至于把它们连接起来的逻辑是否合理、顺畅，反倒没有人关心了。于是，香港电影的那些老毛病又出现了，一会是刘德华受困于家庭的烦恼，一会是梁朝伟陷入危机、步步惊心。观众始终搞不懂电影到底是要表现刘德华的正义还是梁朝伟的野心，整部影片就这样反复横跳在各种主题之间，始终没有找到自己的发力点。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/198/954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《金手指》剧照</p><p></p><p>不得不说，如今的香港电影确实已经离观众越来越远了。这不光是因为刘德华、梁朝伟等人年华渐渐老去，更是因为其已经逐渐脱离了时代。就像有很多网友反映的，电影的结尾似乎十分莫名其妙——之前那么多凶险的情况，梁朝伟都能化险为夷，怎么到最后就这么爽快地认罪了？其实如果对上世纪八九十年代的港片有一定了解，就不会对此感到奇怪——编着编着发现越扯越远了，于是就匆匆来个结尾，这是港片老传统了。就算经典如《英雄本色》，剧情其实都经不起推敲，何况是《金手指》呢？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/199/135.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《金手指》剧照</p><p></p><p>纵观 2023 年在院线上映的香港电影，最大的共同点就是敍事方式和题材选择的「模块化」。最近的《潜行》《爆裂点》《怒潮》等影片，拍来拍去，也还是卧底、背叛、兄弟、阴谋那点老掉牙的事儿。不光各电影的主演完全可以平替，就连剧情元素互相交换一下，也不会有多少违和感。再这样不思进取地吃老本，就算在一部电影里集齐四大天王，也还是无济于事。</p><p>看看元旦档电影，《一闪一闪亮星星》主打一个吸引少男少女的浪漫爱情，《年会不能停！》给职场人在年末来了一场及时的心理按摩，就算是被猛烈吐槽的《非诚勿扰 3》，至少还能提供一点属于中年人的感悟和自嘲……而《金手指》呢，似乎并不关心观众喜欢什么，需要什么，只管照着原有的路径接着拍就是了，不肯多花心思，也不愿多动脑筋。</p><p>尽管大家对香港电影的感情依旧在，也始终抱有其能迎来第二春的希望，但不改变这种态度，一切恐怕无从谈起。香港电影，不能再沉迷在旧梦里不可自拔，应该抬眼看世界了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 08:07:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25882804</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25882804</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/199/173.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25882804_202401031607b39f0834-64b2-41f2-993c-b19a41811045.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[余小鱼]]>
            </author>
            <category>电影</category>
            <category>港片</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/199/173.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/199/174.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[专访｜《非诚勿扰 3》美术指导郜昂：如何实现冯小刚的科幻感]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「苍孙无尽好，只是近黄昏。」游戏人间的「苍孙」秦奋和情感细腻的「尖果」梁笑笑在试婚失败后分道扬镳，笑笑用环保的方式环游世界来重塑自己，而秦奋则选择在思念中独居，伴随着一张张漂洋过海的明信片走到了古稀之年。（注：「苍孙」和「尖果」均为北京土话，前者指上了岁数的爷们，后者指漂亮女人）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/259.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《非诚勿扰 3》海报</p><p></p><p>在导演冯小刚看来，如果说前两部《非诚勿扰》是一个中年男人对爱情的向往，对生离死别的感悟；那么发生在 2031 年的《非诚勿扰 3》则更加纯粹，这是一个用幻想的糖衣包裹着的爱情故事。</p><p>他将这一系列电影的故事背景设置在近未来的 2031 年，是以片中秦奋五彩斑斓的家居环境中有了全息投影、语音控制、智能管家，更大的科幻亮点则是在人工智能 AI 议题火爆的当下，电影中以假乱真智能机器人的登场。</p><p>作为编剧和导演，冯小刚对于机器人的话题早有着墨——1996 年，郭达、蔡明出演的春晚小品《机器人趣话》，剧本便是他写的。而再往前推，1992 年的电视剧《编辑部的故事》中也曾有一集，「甜歌皇后」李玲玉扮演机器人蕾丝应聘「人间指南」编辑部，引发了一连串啼笑皆非的趣事。电视剧的编剧之一，也有冯小刚。</p><p>有人统计了下《非诚勿扰 3》中冯小刚、葛优、舒淇的年龄合计已经近 180 岁，但电影的主创团队此次则十分年轻化，制片人左懿、摄影指导钟锐、美术和造型指导郜昂都是当打之年的 80 后。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/79.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《非诚勿扰 3》杀青照，郜昂（后排右二）</p><p></p><p>去年春节档公映的《流浪地球 2》也是由郜昂作为美术指导，科幻片的设计和制作经验让他参与到了这部「冯氏科幻片」中。</p><p>「故事发生在 2031 年的未来，科幻并不是本片刻意强调的元素，导演用很自然的手法将智能人、智能家居等元素融合进秦奋的周遭，好比秦奋对于彩色帽子的偏爱，科幻元素在影片中犹如春雨细无声。」在接受澎湃新闻记者专访时，郜昂介绍说自己也是在 2023 年的 12 月 28 日《非诚勿扰 3》全国首映时，才第一次看到全片。「片尾 AI 智能机器人觉醒了，它们不是要去统治全人类，而是去重温秦奋和笑笑在 2008 年时的相遇，这让我特别感动。」</p><p><strong><span style="color:#2980b9;">【对话】</span></strong></p><p><strong>机器人是计算，我们是算计</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>作为《非诚勿扰 3》的美术和造型指导，能否先谈谈你对这部电影气质、调性的看法？</p><p><strong>郜昂：</strong>《非诚勿扰 3》是前两部秦奋和梁笑笑爱情故事的续写，这个故事的演绎方式和影片调性延续前两部是最安全的做法，但我们大胆运用了高饱和的撞色设计，去营造了一个完全区别于前两部的世界。</p><p>看过电影大家就知道，《非诚勿扰 3》中大量的戏份都发生在秦奋家里，一个浪漫的树屋。在美术设计上我们保留了树屋原始的空间布局，色彩上做了大幅度调整，把这个故事定义为了一场秦奋彩色的大梦。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/116.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">葛优饰演秦奋</p><p></p><p>这种夸张的色彩运用，其实是在创造视觉刺激的同时，会让观众有抽离感，不用那么「入戏」的同时，对于剧中人物的理解反而留出了足够的想象空间，从而更容易带入自己的感情和回忆。我们用生动艳丽的颜色，讲了一个不存在的未来，可以说这是秦奋的梦，也是观众的梦。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>《非诚勿扰》是冯小刚导演唯一成系列的作品，在第三部中出现了很多前两集的剧情片段闪回，这些是不是也会影响到你的美术设计？</p><p><strong>郜昂：</strong>闪回是让观众知道之前在这个空间发生了什么样的故事，也给予了我们最好的设计参照。在同样的空间，时空轮转，两人的家变成了一个人独守的空房，所以秦奋决定，把家具换了，房子刷了。不能总陷入思念的黑白，要让生活变得多彩。所以我们在尝试了无数种色彩搭配方案后，完成了影片最终的呈现，我认为视觉上是有很大突破的。</p><p>其实在这样一个架空的未来体系下，导演完全可以讲一个新故事，不再回顾 1 和 2。但秦奋和笑笑的故事是有始有终的，结局是不辜负等待的美好，也是导演对于这一系列电影终章的期许。好像一个老人在翻阅一本过去的日志，满满的回忆。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>这一集故事的时间点设置在 2031 年，无疑也要让秦奋的家与时俱进，体现出近未来的科技感，这方面请谈谈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/66.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">树屋的平面结构图</p><p></p><p><strong>郜昂：</strong>在树屋的设计方案中，我们在室内增加了智能家居系统，全息投影、智能管家、智能光效，以及专门为智能人充电的躺椅。你提到了近未来感，对我来说就是适度，一切的科技便捷在这个故事中是恰当的，都是参与敍事的，不能喧宾夺主。</p><p>我们方言智能管家「宝强」，就是一个喜剧片特有的科幻元素，幽默为主，科技为辅。还有就是把全息投影集成在了一副眼镜中，配合「扳指」遥控器，让秦奋的生活增加了一点点小趣味。</p><img alt="" style="width:594px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/50.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">树屋原貌</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>一般意义上认为，冯小刚导演之所以选择你做这次的美术设计，肯定考虑到了你过往的履历，特别是曾为两部《流浪地球》担纲美术设计。这些经验有没有对你此次在未来世界科幻感的设计上有所帮助？</p><p><strong>郜昂：</strong>科幻片的内核大都是在描绘科技与人的关系，大到政治、经济，小到衣食住行，都要做世界观，要让观众相信一个未来的世界，「建制」是至关重要的，这也是我们做《流浪地球》系列一直在完善的。</p><p>但看了《非诚勿扰 3》的剧本后，我反而感到欣喜和兴奋，世界观融入情节和表演当中，这是一个不那么真实的世界，是一个幻想的轻松故事，不能太较真。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/42.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">围绕整个场景的 LED 屏幕搭建</p><p></p><p>冯导用了很多细节去消解硬科幻的属性。比如，电影中王宝强配音的人工智能管家「宝强」，清晨秦奋从睡梦中醒来，卧室里马上就传来「宝强」的声音，「叔，你咋醒恁早嘞？」导演用这么一句方言一下子就把故事解开了，让故事落地了。</p><p>导演正是要用科幻的壳，重新包装，去讲他的脑海中未来如果人工智能人出现在我们平常的生活中，会变成什么样？而且不是展开去讲，聚焦的点就是离开的笑笑和独守的秦奋。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>谈谈电影开拍前，你和冯小刚导演就剧情的交流。</p><p><strong>郜昂：</strong>我是 2023 年 2 月底第一次见到导演，3 月初一起去海口勘景。导演是一个爱讲故事也特别会讲故事的人，我觉得这个故事在导演脑海里已经酝酿很多年了。1996 年的春节晚会上，郭达、蔡明出演的小品《机器人趣话》，剧本就是他写的。</p><p>这次聊起来，他就说要拍这么一部科幻片，剧情最大的亮点是会出现人工智能机器人——在导演看来，机器人和人类最大的不同，用一句话可以概括，「机器人是计算，我们（人类）是算计。」这句话在电影里是秦奋的台词，也是这部电影的核心词。</p><p>计算是理性的，算计既是理性的也是感性的，它是一个中性词，表现了人性是多面的，既是真挚饱满的，也是趋利避害的；机器人的行为模式就是直来直去，但人心太复杂了，有时候我们讲一句话，可能并不完全是字面的意思，甚至是完全相反的意思。用这句话来统摄电影全片，秦奋和真、假笑笑的互动，很多的误解和笑点正来源于此。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">舒淇饰演梁笑笑</p><p></p><p><strong>老小孩画的色彩简笔画</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>《非诚勿扰 3》这次给观众的第一印象是运用色彩的大胆和出挑，这方面具体是怎么考量的？</p><p><strong>郜昂：</strong>这次随着剧本的完善，影调方面导演想做一个比较大的突破，他决定做一个多彩的空间来承载秦奋对笑笑的思念。</p><p>方案一开始我们也仅是从构成上去做色彩的搭配，而空间色彩的视觉感受每个人都不一样，主观性极强，很难绝对说什么样的配色是对的。最后我们把秦奋的角色性格引进设计中，从秦奋的主观出发，去想象每一面墙、每件家具软装的色彩搭配。</p><p>作为一个年近七十的老头子，游戏人间的性格，让秦奋更像是个老小孩，彩色的空间能带来更多心情上的愉悦，从另一方面上讲，这个家全新的面貌也是秦奋对笑笑回家后能有所惊喜的期待。每个空间代表着画面里的一个色块，共同构成一幅老小孩秦奋手绘成的立体作品。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>提到色彩，这次所谓多巴胺配色的灵感来自哪里？</p><p><strong>郜昂：</strong>在我看来导演提出多彩空间的概念并不奇怪。小刚导演一直愿意在电影中尝试新的东西，之前的电影《我不是潘金莲》采用圆形画幅便是他力排众议，借鉴了中国传统绘画的呈现美感。事实证明这是一个了不起的创意。</p><p>另外，导演本身也是一位画家，他对于色彩非常敏感。在导演工作室的会客区有一间非常大的画室，里面有很多导演自己的绘画创作。五颜六色的颜料，用笔在白色的画布上涂抹，这不正是秦奋和导演直接的隔空连接么？</p><p>电影中有句台词，笑笑问秦奋怎么把房间刷成了多巴胺风？其实我在设计的时候并不知道「多巴胺风」这个词汇，搭出场景布置完成后，大家总这么说，反而让我觉得无意间变得紧跟潮流了，这是件很有趣的事。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>我记得导演在电影的阵容发布会上，提到了这次的色彩运用从美国当代画家爱德华·霍普的画作中得到了灵感。</p><img alt="" style="width:474px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/43.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">爱德华·霍普的画作《清晨的阳光》</p><p></p><p><strong>郜昂：</strong>在我们看来，树屋的色彩都是秦奋在思念笑笑的 10 年间一点一滴刷出来的，糅杂着各种关于思念的情绪。简洁易理解的画面构成，鲜丽的颜色都更贴近秦奋的状态，一笔一划都带着随性。在场景设计的时候，我们从爱德华·霍普（Edward Hopper）、亚历克斯·卡茨 （Alex Katz）包括大衞·霍克尼（David Hockney）等这些画家的作品中汲取了灵感。</p><p>可以这么说，整个树屋就是一张巨大的油画布，场景空间的平立面、家具软装、户外环境以及角色造型都是画面色彩构成的一部分，都以平涂的方式进行描绘。我的儿子还在上幼儿园，我家就有一面墙，上面他的绘画作品全是五颜六色的平涂。我们小时候上美术课，用彩色铅笔也好，水彩笔也好，都是涂彩色画。孩子们的想象力不会被限制，拿起画笔其实就是要激发他们的色彩想象力。</p><p>咱们老百姓有句俗话叫「老来俏」，电影中的秦奋马上就 70 岁了，整个树屋的色彩就是他这个老小孩画的色彩简笔画。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>在电影色彩上，很多观众会从《非诚勿扰 3》中联想到《布达佩斯大饭店》。</p><p><strong>郜昂：</strong>其实看过电影的人就知道，我们跟《布达佩斯大饭店》是完全不同的。我自己非常喜欢韦斯·安德森导演的作品，他也是一位出色的平面设计师，但这和我们这次的尝试不同，我们就是彩色绘画的逻辑，仔细观察的话，生活中的彩色和撞色处处都有，绝不会片面来源于某部电影，我也不会去做那种拙劣的模仿。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>能不能具体介绍下这次用到的色彩，比如客厅、卧室用到的色彩和秦奋的心境有哪些暗合之处？</p><p><strong>郜昂：</strong>很多人可能会说这次的主色调是蒂芙尼蓝，其实我们参考的是中国古代传统色表中的「云门」色作为基调。为了增加色彩的层次感和时间感，我们调了同色系的几种深浅色穿插涂刷在墙面上，突出手工感。同时使用了大量玻璃砖作为硬装和软装的材料，利用玻璃砖不同的表面曲度以及透光程度在相对应的空间中创造戏剧性的光影效果。</p><p>从门厅开始，用了蓝绿色调配和小面积的暖色补色。蓝绿色的客厅挂着彩色的窗帘，黄色的沙发配合黑色的人像雕塑，我们试图通过颜色冷暖，不断突出这种思念情绪的矛盾感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/47.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">秦奋的卧室实景图</p><p></p><p>卧室的基调是暖橘色的，我们希望秦奋休息的空间是温暖的，他的床头还挂着秦奋和笑笑第一次结伴出国在北海道拍的合影。秦奋的床铺则是以深蓝色为主，想表达他自己一个人躺在床上的时候是孤独的、忧郁的——这里面其实安排了一对正背关系——秦奋的卧室和主衞做了半开放式的隔断，用一面橙色的玻璃墙隔开，一边是蓝色的床铺，另一边则是同样蓝色的盥洗台，因为他在等待笑笑的 10 年间起居都是一个人，在盥洗台对着镜子洗漱时只能看到自己，同样也是孤独的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/51.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">用一面橙色的玻璃墙隔开，一边是蓝色的床铺，另一边则是同样蓝色的盥洗台</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/49.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">厨房连通露台，红色的餐桌分外显眼</p><p></p><p>厨房的主色调是黄色的，秦奋平时吃饭大都叫外卖，所以厨房并没有太多的使用感，没有很明显的烟火气。厨房连接的户外环境的地方，用了中黄色。但我们选用一张红色的餐桌，红色是热烈的，秦奋本身也是热烈的，他喜欢招待朋友，喜欢跟人聊天，喜欢喝酒，他的内心还是炽热的、澎湃的。我们希望这个餐桌大面积的红色可以跳脱出来，给人一种偾张感</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/44.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">秦奋家的大门被刷上一圈红框</p><p></p><p>细心的观众可能还会注意到树屋房门的门框，我们特意在里外刷出了窄窄的红条，这就像是我们做 PPT，里面有什么想强调的内容，会用红方框 mark 起来。这个红色的标记其实是秦奋留给笑笑的记号，他希望有一天笑笑回来了，可以一眼就找到家。空间里的主色是蓝色、绿色和黄色，蓝绿色其实都表达的是忧郁和孤独，间或点缀了温暖的颜色，可以照见秦奋的性格和情绪。</p><p><strong>陈设既要去生活化又要具体</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>色彩的大面积使用其实会给人一种不真实感，但这个树屋毕竟是一个家，我觉得明信片和风筝的元素带来了不少家的生活气息。</p><p><strong>郜昂：</strong>没错，明信片和风筝的概念是电影里非常重要的剧情设定。明信片是笑笑从世界各地寄来的问候，风筝则是秦奋对笑笑回家的期待。每次收到笑笑的明信片，秦奋便会放飞一只风筝，然后换上新的，开始新的一轮等待。这便是 10 年来两人间唯一的联系，还是单向的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/257.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">明信片墙</p><p></p><p>场景陈设时，我们从各种渠道购买世界各地的旧明信片，复刻邮票邮戳等满是细节，再加上笑笑的笔迹做成了这面明信片墙。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">风筝墙</p><p></p><p>风筝在剧情中是秦奋一个一个手工制作的，我们请来传统风筝工匠进行教学，在秦奋家辟出一个风筝木作工作区，在传统风筝的基础上绘画部分增加了更多现代的色彩构成元素，用以凸显秦奋老小孩的性格。</p><p>我想强调一点，和室内平涂的色彩不一样，电影中的明信片墙和风筝墙都是三维立体的，明信片是层层叠叠的，挂在墙上的风筝也是高低错落的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/54.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">进门玄关处的帽子墙</p><p></p><p>除了这两面墙外，门口玄关处的帽子墙是导演特别精妙的创意。在思考这面墙如何设计时我特别苦恼，进门挂什么装饰画都觉得别扭，空着更不合适，导演就建议这里可以挂一墙帽子。秦奋是个光头，他所在的海岛日光特别强烈，电影中他只要外出都会戴帽子，这是非常合情合理的。</p><p>导演希望室内的陈设，既要去生活化又要具体，具体其实就是有所指有所用，装饰性上要弱化。包括帽子墙上的小圆镜也是为了戴帽子和墨镜用的。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>我注意到电影中秦奋的家里还有一些艺术陈设，比如客厅里的装置艺术还有一些挂画。</p><p><strong>郜昂：</strong>等待笑笑回家的秦奋无疑是孤独的，满怀思念，恨不得做到满眼是她。在家中除了随处可见笑笑的照片外，我们还选取了一些跟秦奋心境相合的艺术作品作为陈设。同时，本身这次室内的色彩就很超越了，所以导演对装饰性的陈设选取非常严格，就是要做到少而精。</p><p>你提到的客厅里的雕塑是当代艺术家杜春风的作品，它本身是黑白的，可以理解成秦奋在等待笑笑时的情绪，就是非常孤单寂寞的，你也可以把它理解成和复制人有关的隐喻，而且它放在那儿让整个空间特别提气。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/774.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「等待」</p><p></p><p>还有一个关于等待的小雕塑，是放在红色的餐桌上，对着室外，明显表达了一种思念。另外，我们这次还选用了三幅爱德华·霍普的画作，其中一幅是《清晨的阳光》，它们的主题都是关于等待，画中或单人或双人，也体现了男女之间的关系。</p><p>我是西安人，电影中有句台词很有信天游的风格，来自晋北民歌《小曲儿一唱解心宽》。「你知道什么是思念吗？」「是高山上盖庙还嫌低，是面对面坐下还想你。」这话特别质朴，但就是非常打动人。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>除了空间色彩的多巴胺风，这次演员服装的色彩也比较鲜艳，在和场景的配合上有没有什么要注意的？</p><p><strong>郜昂：</strong>一开始导演和我是想让服装也都尽量撞色，但试装后发现如果室内的色彩特别多，人的衣着也特别花哨的话，演员在放在空间里，就会有种装饰过度的感觉，观众的眼睛就不知道看哪了。</p><p>理论上来讲，如果人的衣着特别花哨，那么室内的色彩应该补一些高级灰，但这不是导演想要的色彩质感，不够饱满。我们当时在现场，已经把监视器的颜色调到了 150%，当摄像机和监视器的色彩浓度都调到了极限，看久了之后你会发现再看正常的颜色都是灰的（笑）。</p><p>这次演员服装的颜色都是经过调整的，冷暖色的比例，包括衣领里露出的颜色都有讲究，最后出来的效果就是得体、舒服、有色彩就行，并没有过度地去做造型。我们是从整体上去找颜色间的通感，最终美术还是要服务于电影故事的。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>我还想提一个角色，常远饰演的建国，他的服装设计上你有哪些参考？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/117.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">常远饰演建国</p><p></p><p><strong>郜昂：</strong>建国这个角色比较特殊，设计他的服装上我一开始把握不好这里面的度和分寸。建国在这一集里的身份是一位服装设计师，我们后来参考了国际上著名的时尚设计师，比如迪奥的设计师「海盗爷」John Galliano，香奈儿的设计师「老佛爷」Karl Lagerfeld 过往的穿着打扮。建国在电影里的戏份比较少，相对来说在视觉上给观众的记忆点要强一些。</p><p><strong>轻巧、简单、易读是这次美术和造型设计的关键词</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>这次的外景在美术设计上有哪些考量？</p><p><strong>郜昂：</strong>室外的景都是在海南实拍的，只是做了调色，电影中没有那么多人流、人群出现，有一场戏群演多一些，是在威斯汀酒店门口拍的，出现了一些跑步健身的人群以及来吃饭的客人。还有一场戏，是片尾彩蛋中阿卡帕尼公司给秦奋开生日 party，出现了一些群演。</p><p>我是觉得这部电影挺像舞台剧的，一台精致的室内剧，导演当初甚至想让室外的环境采用绘画的背景板来呈现，但这会产生透视的问题，镜头一旦运动，就没法衔接了，而且也没法对室内环境形成光色和亮度的补光。</p><p>这次户外环境是使用环绕式高精度 LED 屏播放环境视频，素材则由实景拍摄结合数字手段合成，环境的色彩也做了艺术化处理，做了更夸张的调整，使得这个世界看起来有些虚幻，像是小孩在观察世界的感受，色彩信息被无限放大且很是夸张。导演在片场有明确的镜头拍法，他对剪辑点非常明确，可以说是成竹在胸。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/91.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">作为全息投影遥控器的「扳指」。尽管观众看不到，内部还是加上了芯片。澎湃新闻记者，王诤，图</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>我们知道美术指导在片场要同摄像紧密合作，谈谈你同钟锐的交流？</p><p><strong>郜昂：</strong>我和摄像指导钟锐年纪相仿，不论是前期筹备还是在片场拍摄，我们之间的交流都是频繁的，两个人的碰撞属于细水长流。</p><p>色彩是一动百动，其实要搭配得舒服得体又能突出撞色对电影的辅助功效是很难的。这次拍摄《非诚勿扰 3》，在我从业以来应该是最难的一次创作。在之前的国产电影中没有出现过这样的色彩运用，色彩如何同光影匹配？平面绘画是没有那么强透视感的，需要压缩景深，这次大体都是采用中长焦的焦段来拍摄，这样画面才能饱满，凸显平面绘画感。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>艺术顾问张叔平在美术和造型上有什么建议吗？</p><p><strong>郜昂：</strong>这次我们做完几版色彩搭配后，心里其实特别没底，刚才说了这样的尝试之前没有在国产电影中出现过，我和导演就飞到香港拜访阿叔（张叔平）。张老师是个全才，美术指导、服装设计、剪辑师样样来得，《我不是潘金莲》的剪辑当年就是阿叔做的。</p><p>到了香港给阿叔看了很多我们的设计图，大体上 70% 他是满意的，但觉得还不够，劲儿要再给足点，再夸张一点，用他的话说，要「玩」就要玩彻底。他已经 70 岁了，这次我发现自己的思维反而比他保守很多，创作真的需要大胆，守着熟悉的东西，是很难突破的。阿叔在开机前来了剧组一周，一直在帮我调景、调造型，他的参与至关重要，起到了画龙点睛的作用。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>张叔平给出了哪些具体的建议？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/111.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《威廉·斯考特作品集》，张叔平推荐给郜昂，并出现在秦奋家的书架上。澎湃新闻记者，王诤，图</p><p></p><p><strong>郜昂：</strong>比如说机器人笑笑的发型，我一直没想好怎么弄更合适，他就提出采用年轻女孩子的碎短发——之前我一直在 AI 机器人的发型逻辑里打转，但阿叔思考的点是这个人物首先要有趣，人物要服务于这个故事。</p><p>其次是老范在听取秦奋希望机器人更加人性化的建议后，笑笑的发型要做出改变——电影中，起初机器人的标准发型都是齐刘海的短直发，之后笑笑的发型变成了短碎发，有点咋咋呼呼的。包括笑笑「本尊」回来后，那种风尘仆仆的感觉，就是把头发随意地往头上一盘一扎。从剧情设定上来讲，从发型「炸毛」开始就已经是真的笑笑回归了，她是一个特别任性，性格飞扬的女孩，这在她的小碎发上就体现了出来。</p><p>还有一点我特别佩服的是，阿叔建议去掉了大量绿植。我起初在交景的时候做了很多的绿植，在厨房、露台的周边有很多绿色的植物，有葡萄藤架、有花架，已经都放满了。但阿叔来调景的时候，把能去掉的全都去掉了，包括我们之前还有洗衣机之类特别日常的陈设，全部拿掉。阿叔一直帮我们做减法，他敢于删东西，且特别会删东西，这点真的让我受益匪浅。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/60.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一盆绿萝勾连起秦奋和挚友李香山间的情谊</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>这次的视效指导约翰·休斯（John Hughes）在片场和你有什么碰撞？</p><p><strong>郜昂：</strong>约翰·休斯曾经是《少年 Pi 的奇幻漂流》的视效总监。在片场，他全程都在，具体的工作包括控制 LED 屏等。这部电影从视效上讲，最难的一场戏是真假笑笑以及真假秦奋，四个人同框。从拍法上来说，我知道他们都拍了两遍，真身拍一遍，替身拍一遍，最后呈现合成到底是怎么做的，我确实不太清楚。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>最后一个问题，经历了《流浪地球》系列和《非诚勿扰 3》的拍摄，你怎么看待同是科幻片，这两者间的不同？</p><p><strong>郜昂：</strong>对于我来讲，这次突破挺大的，首先要突破科幻片「建制」的固有逻辑，从观众角度再次理解「科幻」这两个字，当科技发生了重大突破的时候，仿生人进入人类世界的千家万户，我要怎么去建立这个世界？</p><p>冯小刚导演是用色彩去消解这件事，他用「不真实」去讲真实，他的画面和世界都是不真实的，却在讲一件真实的事儿，用他自己的冯氏幽默去消解掉硬科幻的分量感。同时科幻的内核又还在，只是功能性上做了弱化或者说日常化。电影中智能人必须「真」的存在，故事才能成立。另外，智能管家的方言是这部电影的一个气口，它的出现时刻在提醒观众，未来并非高深莫测，方言是勾连观众进入这个未来世界的关键一点。</p><p>从这点来说，就已经和《流浪地球》大不一样了，后者里面的机器人 MOSS 一张嘴「刘培强中校……」是非常冰冷的科技质感。视觉上，《流浪地球》系列走的是重工业风，它的影像风格来自材料的质感，那种工业建设的厚重感。</p><p>《流浪地球》系列的故事讲的是人类命运共同体在面对全球危机时的应对，《非诚勿扰 3》讲的则是一个小家的悲欢离合，一个孤独的老人同太太阔别 10 年间在家里的故事，只是这个故事放在了 2031 年，所以需要有未来感的包装，主要是用五彩斑斓的平面绘画去包装，观众坐进影院实际上是跟随秦奋做了一场悲喜交集的大梦。</p><p>两者的设计思路和发力点完全不一样，《非诚勿扰 3》的美术和造型的关键词可以概括为轻巧、简单、易读。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 08:07:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25883971</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25883971</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/218/429.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25883971_2024010316176ed1f220-b09c-4857-bae5-5e44b18900ac.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王诤]]>
            </author>
            <category>电影</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/218/429.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/218/430.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观点｜中超允许 5 外援上场：联赛「卷」了，但中国球员怎么办]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 3 日上午，中国足协通过官方渠道发布了《中国足球协会关于 2024 赛季中超、中甲和中乙俱乐部球员转会注册有关事宜的通知》，传闻中有关增加外援出场人数的规定终于变成现实。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/413.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海海港队的奥斯卡是中超仅剩的大牌外援。</p><p></p><p><strong>给亚足联的「投名状」</strong></p><p>简单来说，中超外援政策将由往季的「7654」政策调整为「7655」政策。</p><p><strong>具体为，每队全季累计可最多注册 7 名外援，同时至多注册 6 人，每场比赛可最多报名 5 名外援，同时最多登场 5 名外援。</strong></p><p>中甲联赛外援政策由往季的「4332」调整为「4333」，即每队每场比赛最多可报名 3 名外援，同时最多能登场 3 名外援。</p><p>据澎湃新闻记者了解，增加外援出场人数是中国足协新任主席宋凯所倡导的，他在当选足协主席的换届大会上就给出了这个观点。</p><p>虽然当时关于外援的话题淹没在了其他讲话内容中，但还是有敏锐的媒体人捕捉到了这个细节，随即「增加外援出场人数」的提议就成为社交媒体上的热议话题。</p><p><strong>足协也在这次规则改变中解释了原因——为帮助中超、中甲俱乐部优化内部人员竞争，配合相关俱乐部队逐步适应亚冠外援新规。</strong></p><p>受到沙特金元足球的刺激，以及亚足联也在打造全新的亚冠联赛接轨世俱杯——中国足协新领导班子在新政中适当增加外援人数，也算是给亚足联的一个「投名状」，传递出支持亚足联政策的明确信号。</p><p><strong>业内分析人士告诉澎湃新闻记者，后金元时代中超联赛整体观赏性有一定下降，多增加一名外援，可以让提升联赛观赏性，刺激球市，这也是中国足协出台这个政策的原因之一。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">费莱尼上赛季结束后也告别了山东泰山队。</p><p></p><p><strong>中超又「卷」起来了」</strong></p><p>凡事有利有弊，增加外援出场人数的弊端也很明显。</p><p>在时下中超绝大部分球队依然存在欠薪的情况下，增加外援出场人数某种程度也是刺激俱乐部在外援引进上多投入。</p><p>从上赛季中超联赛的实际情况来看，除了被国际足联「关窗」的大连人和深圳队，其他绝大多数球队基本上都保持同时注册 5 个外援的态势。</p><p>唯一的例外是亚泰，保级无忧也没有冲冠要求的亚泰一直是四外援，遇到有外援受伤的情况下经常是两三名外援首发。</p><p>然而随着可以同时出场五外援，像亚泰这样的中游俱乐部就不得不在外援上跟进，否则也难保在竞争中不会掉队。</p><p>一位中超俱乐部管理层此前在和澎湃新闻记者沟通时也曾经表示，<strong>「现在很多外援都是年薪二三十万美元，实际能力也要比同位置的本土球员水平要高，如果面临保级或者更好的成绩压力，那俱乐部肯定还是要选老外，毕竟完成目标是第一位的。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/411.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在核心位置上，中国球员的机会将会更少。</p><p></p><p><strong>本土球员空间被进一步压缩</strong></p><p>金元时代，很多外教都提到因为外援在关键位置的把持，导致中国球员缺乏思考能力——做不了「大脑」，最多是「四肢」。</p><p><strong>虽然世界级外援已经陆续离开，但绝大多数球队依然在核心位置配备外援，本土球员的机会就受到了很多限制。</strong></p><p>有谁能想到，扬科维奇的国家队现在居然要为一个拦截型后腰犯愁？那这就是中国足球的人才现状。</p><p><strong>增加外援出场人数，意味着在中后衞、后腰、前腰、中锋这些关键位置，俱乐部能够更从容地使用外援，这样一来，本土球员的出场机会和时间又将受到相当大的限制。</strong></p><p>虽然联赛相比国家队建设是一个独立体，需要保证其本身竞技水准，但和篮球一样，中超联赛和 CBA 联赛都肩负着为国家队培养人才的重任。</p><p>CBA 在多年前就把外援出场人次从 4 节 6 人次减少为 4 节 5 人次，同时第四节只能单外援——传递的信号就是希望本土球员能够得到更多的主导比赛时间，尤其是关键时间段的出场机会。</p><p>作为辽宁男篮这些年崛起的见证者，宋凯会如何理解本土球员和外援之间的关系？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 07:49:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884532</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884532</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/461.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25884532_202401031641dc49ec50-e13c-46d7-aba2-aa7d99d80893.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，宋承良]]>
            </author>
            <category>中超</category>
            <category>中国足球</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/461.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/462.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部回应日本机场飞机相撞事故：对死难者表示哀悼，对伤者表示慰问]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 3 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。路透社记者提问，关于昨天日本航空公司发生事故的情况，中国是否向日方提供了援助？或者日本是否提出了这方面的援助请求？</p><p>「我们对事故的死难者表示哀悼，对伤者表示慰问。」汪文斌称，据了解，目前日方并没有提出相关的援助请求。借此机会我也想给大家介绍一下，事发之后，中国驻日本使馆第一时间向当地政府主管部门和航空公司核实情况。据了解，目前没有中国公民受伤，涉事客机上有 14 名香港游客，驻日使馆已经与其取得联系，正在为部分丢失证件的游客补办旅行证件，我们将继续密切关注事故的进展，及时为中国公民提供协助。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 07:28:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884564</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884564</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/218/849.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25884564_2024010315282c1e9dc2-b151-468c-bb66-9e0448e3b91a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，李晓萌]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/218/849.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/218/850.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一个「小偷」，想办身份证]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>没有户籍的流浪汉王超知道，相信自己说话的人不多。</p><p>去年 11 月底到 12 月初，有律师在试图帮他解决没身份证的问题，带他去当地公安机关采血，与打拐 DNA 数据库里现有的样本进行比对。采血之后，他把和律师的微信聊天转给一个朋友，意思是，不会再出去偷，怕新的犯罪记录影响自己办这张证件，所以，欠对方的钱暂时还不上。</p><p>目前，王超仍寄希望于打拐 DNA 数据库能帮他找着父母。</p><p>2023 年 10 月，他被抓了一回，关押 22 天后取保候审。王超对抓他的公安民警说，自己没身份证，没有法律意义上的姓名，找不到正经工作。</p><p>他记忆的起点是上世纪八十年代，自己被一个住在重庆农村的「养父」在腿上烫出一个大疤，逼着上街乞讨。2000 年左右，「养父」组织儿童违法犯罪的事实败露，进了监狱。他从此打零工为生，逐渐成了社会边缘人。</p><p>他不时滑入偷盗钱财的沟坎里，也与人建立了虚虚实实的情谊，他感到疲惫，他想回归主流生活。</p><p><strong>「黑户」</strong></p><p>王超寄居在成都市边上的一个茶铺里。老板娘能干，在农屋边上，搭建起一个塑料布蒙住钢架的茶水间，茶客们惯于自己添水。自带保温杯的老大爷什么人都见过，所以，在这里，王超可以放松地说自己的过去，比如，自己吸过毒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/205.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王超在茶铺内自己寄居的小屋。澎湃新闻记者，葛明宁，摄</p><p></p><p>「我见过吸毒的。」八十多岁的大爷说，很久以前，见过一个眼泪鼻涕满脸的人；甚至，王超说自己偷，老人们也会露出上了年纪人的怜惜，说他是迫不得已。</p><p>老板娘付姐今年六十多岁。她说，不害怕收留看上去四十多岁的王超。虽然「王超」只是十多年前用过的假名之一，那时候假身份证还可以在找工作时蒙混过关。在相熟的人之间，大家更习惯喊他的绰号「眼镜」，因为他从小深度近视。</p><p>一个雇佣过他的小包工头说，还以为王超是「一个捡垃圾的」，挺可怜，所以有活的时候论天数雇他。</p><p>付姐三四年前在城里当环衞工人，打麻将和王超认识，看他拮据得不吃午饭，会喊他一起吃饭，给他买一包烟。</p><p>王超去年又偷了一回，但付姐笃信王超不会偷店里的东西。她偶尔给他两百元钱零花。作为回报，王超在茶铺里端茶倒水。</p><p>付姐的茶铺还收留了另一个流浪人员「胖娃儿」。「胖娃儿」说话不太连贯。他说自己叫「罗耀福」（音），但也没法对记者自证。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/206.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">茶铺里的「胖娃儿」。澎湃新闻记者，葛明宁，摄</p><p></p><p>王超和胖娃儿早就在街头认识，十多年前，他在打工，晚上在酒吧里玩，出来被看着没成年的胖娃儿一把抱住要钱。一时有包括胖娃儿在内的六个孩子聚拢过来，王超想，自己也有过这种时候。他请这六个孩子吃了炒饭，买了几包烟。</p><p>为王超提供援助的律师坦言，为王超办理身份证的路很长，因为仍未找到王超的亲人。根据现行《身份证法》《户口登记条例》，办身份证需要先有户口，而办户口一般需要户主、亲属、抚养人或者邻居去申报，弃婴也需要有收养人，或者育婴机关。</p><p>2015 年底，国务院办公厅曾发布《关于解决无户口人员登记户口问题的意见》，确定 8 类无户口人员登记户口的总体方案。</p><p>前述律师亦表示，曾查阅到 2017 年司法部出台文件，要求公安机关在办案过程中发现嫌疑人存在缺失户口问题的，帮助其解决。</p><p>但在实践中，仍有不太畅通的情况。两名在不同城市从事相关救助的公益人士表示， 官方、民间投入不少力量为没有身份的流浪人口根据血样、口音等寻找家乡。能找到的，有些人的当地户口已被注销，也没近亲愿意接收。这时，一些地方的福利部门可以提供集体户口，也有地方「不理」，需要志愿者上门做工作。</p><p>还有一些人，找不到家乡。这种情况下，具体落户在哪儿，并无定论。记者梳理了近些年各地为救助流浪乞讨人员出台的相关要求，一部分提及，能落户在长期流浪地区的是，「在民政部门设立的救助站滞留满三个月的」。</p><p>但是，根据 2003 年公布的《城市生活无着的流浪乞讨人员救助管理办法》，能在民政部门得到长期安置的，是「因年老、年幼或者残疾无法认知自己行为、无表达能力，因而无法查明其亲属或者所在单位，也无法查明其户口所在地或者住所地的」；除此之外，受助人员在救助站滞留 「一般不超过 10 天」。由此，有公益人士解释，王超这样并非残疾人或精神障碍患者的流浪汉想落户，「找不到一个牵头部门」，总靠「特事特办」。</p><p>据他了解，由于落户的人能享受当地包括低保在内的福利，地方政府担忧，一旦在本地落户变得容易，其他地区的流浪人口也往这里来，导致流浪人员增多，财政负担加大。</p><p>要解决这问题，中央党校（国家行政学院）教授汪玉凯曾在《关于解决无户口人员登记户口问题的意见》刚出台时表示，解决户口是好事，也要注意到流浪乞讨是复杂的社会现象：「一方面可以通过教育引导，让流浪人员认识、学习更有尊严的生存方式，另一方面也要与原户籍政府当地责任挂钩，再次出现流浪乞讨情况则要追责问责。从根本上解决这一现象，还是需要政策与当地政府相结合，而不是民政部门隔空喊话。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/204.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">推广、普及的实名认证。澎湃新闻记者，葛明宁，摄</p><p></p><p>王超自称有一门汽车美容的手艺，是在重庆跟一个汽车美容店的店长学的。他一度拿假身份证打工，过得挺牛气，快过年就辞了工打麻将、到处玩，和老板吵架也不当一回事，觉得自己总有地方去。</p><p>近十几年来，汽车美容行业逐渐正规化，想靠假证混越来越难。「现在工地上都要刷脸。」王超说。</p><p>在他曾偷窃过手机的闹市区，记者随机走访了五家汽车美容店，其中四家表示不招没有身份证的人，其中一名经营者表示，警方会前来检查员工身份证，主要目的是防止出现童工。</p><p><b>难洗脱的自卑</b></p><p>王超一直没有身份证，意味着没有具体的信用记录，打零工时就会碰壁。雇主一般要思忖再三，这人会不会做几天就跑了，会不会手脚不干净？</p><p>王超觉得，付姐心善，收留了他和胖娃儿，可要是能办身份证，他就会毫不犹豫地离开成都。因为，要想彻底戒了盗窃，那就要远离一些熟人：「比方我抽烟，朋友还给我散烟，不能不给面子嘛。想戒掉，就要躲开。」他现在的据点在付姐这儿，下了决心的话，连同付姐也要「断联」一下。</p><p>这种切割，他并不陌生。王超自述，他在大约十四五岁的时候，「养父」入狱，他整天在街上混，会「溜冰」（指吸食冰毒）。他又喜欢车，到劳务市场给自己找了一份汽车美容的工作。那时重庆的 4S 店长给他介绍一个成都的朋友，让他换个城市，待在别人家里戒毒。临别时，店长要求互删联系方式，这样，他街上的「兄弟」们才找不到他。王超听话地把自己的诺基亚手机丢了。</p><p>他如今已习惯了寄人篱下又总是变换的生活。</p><p>现在的这间茶铺，能维持住他与人正常的来往。除了退休老人，还有一些茶客正经上班，有的人把单位后勤部门闲置的铺盖送给王超，日常带他一起去附近小饭馆吃饭。这人笑眯眯，知道王超刚「进去」又出来，采取和付姐差不多的态度，不以为意。</p><p>但总体而言，王超说： 「我愿意和不及我的人交往。」</p><p>就像正在一个漩涡里高速旋转，他解释自己为什么要与某个圈子一唱一和——王超的手机卡是用附近一个捡垃圾为生的人的身份证办的；更重要的是，他老在担忧再「进去」。他直言自己打游戏、打麻将要钱，烟瘾也大，日结的工作入不敷出，而且吸过毒的身体不好使，要买药，而要是去酒吧门口捡拾醉汉的财物，就可能被抓。</p><p>看守所里待几十天，出来时「人都是软的」，并不是会挨什么打，只是「像得了抑郁症」，憋闷得走十几米就想停一下歇一歇。因此，几个圈子里的混混会给他接风洗尘，凑钱去吃个火锅串串，然后一人再掏个两三百元，让他在网吧里休养一个月。这一个月里他可能游戏都打不动，只有力气看看视频，相应的，王超也得去参加别人的接风洗尘。</p><p>他有一层很难洗脱的自卑心理。王超回忆，从前还能在汽车美容店里打零工，几个同事带他去网吧一起玩。「别人都登上 QQ 聊得欢。」他不会使用鼠标，却羞于向这些同事提问，只能把网吧管理员找来问：「这个（箭头）怎么晃来晃去的？」</p><p>后来，他沉迷打游戏。他在汽车美容店也攒了几万块钱，都用来在游戏里买装备了。现在王超微信头像还是某国产游戏里的人物，他说现在没钱「氪金」，只花 98 元买了个号。</p><p>等有了身份证，王超想先打工，把欠各种人的千把块钱还了，然后出去躲避一阵。</p><p>他想，也许对他有恩的人，要把电话留下，过些时间再说？过去，他只懂得用「跑路」解决问题，结果，跑脱了一些善良的、待他好的人。</p><p><strong>难自证的身份</strong></p><p>「我也被人骗。」那还是王超在汽车美容店里打工的时候，几万块钱存在一张用朋友身份证办的银行卡里，他以为只有自己才知道密码，应当保险，但朋友转头去挂失这张卡，带着他的钱消失了。</p><p>后来，他都把身上的现金装包里，在网吧里睡觉时压在身下。</p><p>有的人没钱的时候，睡在小巷的角落，但是王超被付姐收留以前，坚持花钱睡网吧，因为他怕黑，在黑暗里躺下就胡思乱想。在黑暗中，他会给朋友打电话，不肯挂了；付姐的茶铺停电了，他会把胖娃儿叫起来，「我给他拿烟抽都行」。</p><p>他认为自己「不是个好人，但内心不坏」。</p><p>他承认去年还打了一回架，起因是和朋友们打麻将，对方非说王超骂他，王超「捡起一块砖想吓他一下子」，这砖头就这么拍上去了，他说那一回打得不严重。</p><p>除此以外，付姐和茶铺里的客人们都说王超是个好脾气的人，也安静。</p><p>王超说，一般谁要惹毛了自己，他想把气消了，就「说点碰别人底线的话」，例如，有的人不接受别人提及自己的父母，不能被「撩」一句「你爸妈在哪儿」，一被撩就勃然大怒。王超似乎不会因此被刺中，「很少有人把我说得冒火。」他说。</p><p>王超没有关于父母的印象。在做汽车美容挣钱的十年间，他去四川、贵州、云南的山区都跑过，「山里的农民很朴实，你没钱，天黑了也会留你住一晚」。王超无法描述自己的家乡，却又确信，自己要再一次看到了，一定能认出来。</p><p>王超的左腿自膝盖以上坑坑洼洼，卷起裤管给茶客们展示过，又放下来，「怕恶心到自己」。他最初的回忆是「养父」，他喊为「老汉」，因吸食毒品而眼窝深陷，用煤油灯烧他的腿，后几个月那腿上一直流出酸臭的黄水。腿好了，老汉让他乞讨。老汉还养了其他五个孩子，一起住在农村一处瓦房里。他们大了一点之后，可以睡自己喜欢的地方，比如网吧里、街边。可是，还是得回去给老汉交保护费，不然就打，要是跑路，又可能被老汉的朋友抓回。</p><p>老汉说，无论是偷还是抢，反正把钱交来。</p><p>他记得第一次进少管所——大约是 1991 年，六「兄妹」纠缠一个女人要钱，把女人的裙子扯烂了，引来了警察，他记得警察踢了一个孩子一脚，「力气没多大，但孩子踢到了肯定要哭。」这群孩子要报复，到工地去找了一根钢筋，商量好「不打脑壳」，去群殴警察，把警察打得趴在地。几个不懂事的孩子还买了串串在一边庆祝，直到被赶来的增援抓获。</p><p>1995 年他又因为殴打交警「进去」一回。这时候，他的老汉给他留下了他以为温暖的回忆：往看守所里寄了钱。</p><p>但是，还是有个孩子最终对警方把老汉供了出来，导致老汉被判了重刑。</p><p>王超能提供老汉名字。但他又说，印象里这「养父」就是个隐蔽的「黑户」，不确定这是他出现在法律文书上的真实姓名。</p><p>他想起自己第一次进少管所，出来后曾被送入达州市大竹县福利院，他待了几个月就自己跑出来，那里可能有他的记录；记者致电福利院，办公室主任表示现福利院是 2011 年重新开始接收孤儿的，她不了解上世纪九十年代收留儿童的档案在哪。</p><p>王超自认是重庆市白市驿镇人，那是「养父」曾经的藏身之处。他回忆，2008 年，曾有民警陪他去镇政府办户口，当时被告知「无法证明曾在此生活」。他能看着路找着小时候生活过的地方，但他基于对「养父」的厌恶，非常不愿回去。</p><p>一名在广东从事流浪人口救助的人士表示，常有流浪人口自己不想回家的，然而，多数只是从前与家里闹了矛盾，那样的情况，等找到了家，「双方都有反思，那个坎就过去了」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 06:02:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25624685</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25624685</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/232.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25624685_2024010314027badbc02-8601-43f9-bab8-ac9dd8c47a7f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，葛明宁，实习生，巫茂杰，姜辛宜]]>
            </author>
            <category>黑户</category>
            <category>孤儿</category>
            <category>寻亲</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/232.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/233.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 开年 48 小时，世界发生了什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="549990" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5b6f2f1bd97246eeba76efa1d8b9da7c/hd/202401031136463355736fcc1-9df2-457c-a5d5-8f2444b3b4e9-e89e90d1-e226-f379-ac01-354da86d178a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/201/523.jpg" data-duration="01:51" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>2024 年伊始，日本能登半岛发生 7.6 级地震、日本羽田机场两架飞机相撞、韩国最大在野党党首李在明遇袭、乌克兰首都基辅等地遭导弹袭击等事件引发关注。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 05:38:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25883205</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25883205</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，祝颖筠]]>
            </author>
            <category>日本地震</category>
            <category>能登半岛</category>
            <category>俄乌冲突</category>
            <category>韩在野党党首李在明遇袭</category>
            <category>日本飞机相撞 5 人死亡</category>
            <category>日本航空</category>
            <category>基辅</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/201/523.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/201/524.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新年贺词中，习近平谈大国重器之变]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[新年贺词中，习近平谈大国重器之变]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 01:03:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=copy_url&#38;item_id=13830951791197202767&#38;track_id=A76ABD09-E934-4F50-801C-5D4DFA412694_725856128686</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=copy_url&#38;item_id=13830951791197202767&#38;track_id=A76ABD09-E934-4F50-801C-5D4DFA412694_725856128686</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/197/623.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
