<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 04 Oct 2023 03:45:08 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《亂世佳人》的生命線：一種農作物在美國佐治亞州的興衰史]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>思嘉∙奧哈拉長得並不漂亮，但是男人們為她的魅力所迷住時，就不會這樣想了。</p><p>如果你讀過美國經典名著《飄》，或者看過美國經典電影《亂世佳人》，那麼你也一定不會忘記思嘉的風情萬種，不會忘記她對艾希禮的痴情，不會忘記瑞德為之付出的一片真心和關愛，也不會忘記媚蘭的温婉大方和對她的守護。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">電影《亂世佳人》劇照</p><p></p><p>故事發生在 1861 到 1873 年之間，美國發生南北戰爭和戰後重建時期的佐治亞州。戰爭時期，南方種植園農場主遭受了重創，失去了一切，金錢、土地、奴隸，還有體面。戰爭結束後，南方開始重建，他們又面臨着傳統和新生的衝突。</p><p>面對相同的困境，媚蘭和艾希禮夫婦自始至終守護着傳統的體面，被視為傳統南方的代表。同樣出身富裕人家的思嘉和瑞德夫婦為了金錢和慾望卻無視傳統，抓住時機賺得盆滿缽滿，被視為新生南方的寫照。新舊之間的葛藤牽絆和時常爆發的激烈衝突，塑造了思嘉的叛逆和堅韌，造就了人物之間的複雜情感糾葛，令人津津樂道。這對敢於突破自我和嚮往美好愛情的年輕讀者，具有莫大的吸引力。</p><p>事實上，小説裏還有一樣東西貫穿全線。它才是思嘉的摯愛，是她的庇護所，是撫平她創傷的良藥，可以讓她表現出「明天又是另一天」的豁達，那就是塔拉農莊。「她一想起塔拉就彷彿有一隻輕柔而冷靜的手在悄悄地撫摩她的心似的。」<span style="color:#7f8c8d;">（《飄》，[美]瑪格麗特·米切爾著；戴侃，李野光，莊繹傳譯，人民文學出版社 2004 年，第 1055 頁。）</span></p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>一、塔拉與米切爾</strong></span></p><p>塔拉農莊位於佐治亞州北部克萊頓縣的一個叫做瓊斯博羅的小鎮。它的原型被公認為是位於瓊斯博羅東南五英里處的 Fitzgerald House，曾經屬於《飄》的作者瑪格麗特∙米切爾（Margaret Mitchell ，1900–1949）的外曾祖父菲利普∙菲茨傑拉德（Philip Fitzgerald）所有，亦被稱為「鄉村家園」（Rural Home）。在瓊斯博羅地區，我們還可以找到艾希禮的「十二橡樹」村的原型——橡樹園（Stately Oaks，或稱 the Oaks）。</p><p>菲茨傑拉德曾是克萊頓縣的一個大奴隸主，主要產業便是棉花。他是愛爾蘭移民，小説裏思嘉的父親也是愛爾蘭移民，叫做 Gerald，恰好由 Fitzgerald 後面的幾個字母組成。1879 年，菲茨傑拉德去世前一年，他立下遺囑：如果他的任何子女或後輩成為寡婦或生活貧困，他的農莊就是他們的「避難所」。小説中，塔拉也是思嘉的避難所。</p><p>米切爾和她的哥哥童年時期在「鄉村家園」度過了許多美好時光，聽阿姨們追憶往昔。這段經歷對於米切爾撰寫《飄》有着深遠的影響。在《飄》中，除了思嘉和她的生活圈裏的人物是虛構的，其它推動歷史進程的人物都是真實存在的，比如北方聯邦的謝爾曼將軍和南方聯盟的李將軍等等。</p><p>米切爾敍述故事時完全遵循了歷史事件發生的時序。甚至在地理方面，比如塔拉所在的瓊斯博羅和周邊地區的描述都非常細緻準確。故事簡直可以以假亂真，讓當地讀者認為就是周遭往事。為此，米切爾不得不通過一切可能的途徑告知大家，人物和房子都是虛構的，而非真實。</p><p>不管她如何努力解釋，但故事的背景的確毫無虛構成分。與「鄉村家園」一樣，與南方的許多種植園一樣，塔拉的主要農作物也是棉花。棉花是思嘉和瑞德的生存之本。當北方聯邦攻佔亞特蘭大時，回到塔拉避難的思嘉為養活一大家子心力交瘁，唯一能夠維持生計的方法便是摘棉花。瑞德也曾經在戰爭時期囤積棉花，等待時機以高價拋售，由此發了橫財。</p><p>棉花不僅給塔拉帶來了生機，也給美國帶來了鉅額財富，更是融入了棉花種植園裏的每個人的身體裏、血液裏，無處不在。《飄》肆意地散發着棉花的氣息。思嘉的根紮在這血紅的土壤裏汲取生機，就像棉花一樣。北部佐治亞莊園主家庭的孩子們心目中所關注的事，就是棉花種得好，騎馬騎得好，打槍打得準，跳舞跳得輕快，善於體面地追逐女人，像個温文爾雅的紳士喝酒。被思嘉吸引的塔爾頓雙胞胎長得就像「難分彼此的棉花莢」<span style="color:#7f8c8d;">（《飄》，第 2 頁）</span>。</p><p>棉花造就了佐治亞，也成就了《飄》。建立在棉花帝國之上的《飄》刻畫出了美國老南方的精髓，加上故事情節扣人心絃，問世僅六個月，銷售量就已經達到 100 萬本，也獲得了 1937 年的普立茲獎。這難免不讓後人苦苦思索，為何棉花，這個在印度河流域和南美洲有幾千年種植歷史的植物，能夠在短時間內迅速滲入佐治亞州的方方面面？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1950 年代左右的 Fitzgerald House</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/233.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">被疑為瑪格麗特∙米切爾站在 Fitzgerald House 門口（約 1920 年）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">建於 1839 年的「橡樹園」種植園遺址</p><p></p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>二、薩凡納的農業試驗花園</strong></span></p><p>要了解棉花在佐治亞州的歷史，我們必須對佐治亞州的棉花種植歷史進行一番梳理。這還得從薩凡納開始。</p><p>佐治亞州是英國人在北美殖民的最後一塊土地。1733 年，英國人詹姆斯∙奧格爾索普（James E. Oglethorpe）領着一夥窮困潦倒、負債累累的倫敦人，懷揣着偉大的夢想，來到了花兒燦爛、鳥兒啼囀和冬天不算長的薩凡納河畔。薩凡納樹林茂密，河水源清流潔，魚兒豐富，有鮭魚、鱸魚、鯰魚，還有許多喜歡在岩石底下戲水的小魚兒。即使在氣温相對寒冷的冬天，飛禽走獸也是舉目可望，火雞成羣結隊，白尾鹿來往不絕。奧格爾索普非常喜歡薩凡納，認為它可以與泰晤士河媲美。</p><p>抵達薩凡納後，殖民者們立刻清除了一大片松樹林、橡樹林，開始定居，建造房屋和防禦工事，種植小麥、大葱、芹菜、玉米、土豆、捲心菜以及一些香料作物。彼時，英國的農業革命如火如荼。殖民者們對在英國氣候下不可能種植的某些作物懷有強烈的興趣，比如説葡萄、異國香草、藥材和桑樹等等植物。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美國薩凡納河</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/656.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">英國泰晤士河</p><p></p><p>作物的生長離不開氣候、土壤和適當的耕作方式。剛剛抵達新世界的英國人一方面需要源源不斷地往英國輸送物資，另一方面還要摸索着如何才能讓尚待開發的處女地長出黃金。1734 年，公共信託花園（trustees’garden）便在薩凡納河邊誕生，它也將成為美國曆史上第一個公共農業實驗站。奧格爾索普希望在這塊 10 英畝（四萬多平方米）的土地上，找出收益最大的經濟作物。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/96.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">信託花園地圖</p><p></p><p>1736 年，英國旅行作家弗朗西斯∙摩爾（Francis Moore）受聘擔任佐治亞的倉管員（storekeeper）。他一路觀察，沿途記錄，集成了《佐治亞之旅》。據他描述，信託花園由好幾個區域組成，一半地處山頭，另一半在山坡和山腳平原，各個區域的土壤性質也有所區別。人行道邊種滿了橘子樹，在視覺上形成了許多方塊，方塊裏種植了大量的白桑，成為佐治亞最大的桑樹苗圃。</p><p>山頂上，也是花園最招風最寒冷的區域，種植了英國人喜愛的蘋果和梨。在比較温暖的地方，比如山坡上，則種滿了橄欖、無花果、葡萄、石榴等等適合歐洲南部土壤生長的果樹。山坡腳下，也是花園中最隱蔽和最温暖的區域裏，種上了許多來自西印度羣島的作物，比如咖啡、可可、棉花、蓖麻等等。花園裏還有種植着來自東印度羣島的竹子。他們還曾嘗試種植茶葉，結果都不如人意，全都打了水漂。</p><p>水稻、煙草和靛藍這幾種植物當時在北美比較重要的經濟作物卻不受歡迎，因為它們需要密集勞動，必須僱傭大量的勞動力。這些種子一旦落地，佐治亞人就必須像隔壁的南卡羅來納殖民者一樣購買大量的黑奴。這必將違背建立佐治亞殖民地的初衷：禁止奴隸制、實現宗教自由和施行慈善。更何況，奧格爾索普本人也堅決反對奴隸制。</p><p>花園的開銷主要依靠各個公司的捐款和私人種子捐贈。花園剛成立時，就僱傭了威廉∙休斯頓（William Houston）擔任植物學家，年薪 200 英鎊。他的任務不是簡單管理花園，而是要從拉丁美洲等地帶回種子或者植物幼苗。不幸的是，在任職 9 個月時，他剛剛抵達牙買加不久，便魂歸西去。不久，羅伯特∙米勒（Robert Millar）就取代了休斯頓，前往南美洲收集亞熱帶種子和藥用植物，比如葡萄藤，用於治療瘧疾和發燒、催吐，還收集染色的各種植物等等。米勒在南美的遭遇同樣不順，兩度被西班牙殖民者抓獲並遣返英國。因此，他收集的植物都沒有機會進入佐治亞。幾度受挫之後，他於 1740 年徹底回到了英國。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>三、棉花替代了桑樹</strong></span></p><p>在信託花園，英國當局和殖民者們最寄予厚望的作物，其實是桑樹。他們希望在這塊新土地上發展絲綢工業，以滿足貴族們對絲綢的慾望。桑樹和蠶卵早在 1733 年就隨着奧爾格索普一羣人抵達了薩凡納。然而，養蠶繅絲費時費力，工序繁瑣精細，第一批移民們很快便心生氣餒，打算放棄。儘管如此，在 1739 年，他們還是將一批生絲順利地送往了英國。</p><p>絲綢發展不得人心，棉花得以趁虛而入。為了獲得奧格爾索普等人的支持，1739 年，塞繆爾∙奧斯普爾格（Samuel Auspourguer）在引入棉花時這樣介紹道：「這些東西，白人就可以種植，不需要使用黑人。」1740 年代，佐治亞的棉花種植業進入了快速增長期。1741 年，佐治亞的棉花樣品就被寄到了英國。</p><p>不幸的是，由於佐治亞的現實氣候不配合，加上山高皇帝遠，倫敦方託管人的願望得不到殖民者們的支持等等不利因素，各項農業實驗無法逐一推進，信託花園在 1742 年走向了終點。然而，棉花卻在佐治亞肥沃的土壤上長勢良好，喜獲人心，一路向前。</p><p>在當時整個南方農業世界的影響下，佐治亞州，這個不願意蓄奴的新殖民地，在 1751 年向奴隸制支持方妥協了。一開始，奴隸交易基本上依靠南卡羅納的奴隸販子，到了 1765 年，佐治亞的種植園主開始直接從非洲販賣奴隸。於是乎，黑奴被迫大量湧進佐治亞。一百年以後，擁有 20 個人以上的黑奴和可耕種面積為 200 到 500 英畝的農場主，就算是進入了種植園主階層，當時全佐治亞只有在 23 個種植園裏，達到具有 200 個黑奴以上的規模奴役 200 人以上。《飄》裏的塔爾頓家就屬於非常富有的家庭，他們有一大片棉花地，一百個黑奴和八個孩子，而且還有個在州里數一數二的養馬場。種植園主之間也互相買賣奴隸，迪爾茜和普利茜便是思嘉的父親從艾希禮家買來的。</p><p>不可忽略的是，1775 年美國獨立戰爭爆發之前，棉花在佐治亞還未佔有一席之地。</p><p>棉花屬於錦葵科棉花屬植物，目前大概有 4 個種作為商業用途：陸地棉（upland cotton，Gossypium hirsutum），原產地為中美洲、西印度羣島和加勒比海地區；長絨棉或海島棉（extra-long staple cotton，Gossypium barbadense），原產地為南美熱帶地區；樹棉（tree cotton，Gossypium arboreum），原產地在亞洲地區的印度和巴基斯坦；草棉（Levant cotton，Gossypium herbaceum），原產地位南非和阿拉伯半島。不過，商用棉花的品種非常之多，超過 135 個。</p><p>按照纖維長度不同，棉花又可分為短絨棉和長絨棉。薩凡納的試驗田裏就曾經栽培過一種短絨棉。但皮棉生產效率低下，耗費勞力巨大。1786 年，海島棉被成功引入到佐治亞沿海地帶。它的纖維長而細、柔軟度好、而且棉纖維和棉籽易分離。唯一不足是它只能適應沿海地帶。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/150.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊萊∙惠特尼在 1800 年前製作的軋棉機模型。洪緯，攝，美國伊萊∙惠特尼博物館館藏。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/151.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">博爾頓工廠標記牌。歷史標記數據庫&nbsp;供圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/152.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">佐治亞州皮爾棉紡廠的紡紗室。美國國會圖書館，供圖</p><p></p><p>1791 年，美國生產了大約 200 萬磅的棉花，其中 3/4 來自南卡，1/4 來自佐治亞。1793 年，一位耶魯大學畢業生伊萊∙惠特尼（Eli Whitney）帶着校長的推薦函，來到佐治亞州一個種植園當家庭教師。老師沒當成，他卻發明瞭軋棉機，大幅度提高了棉花與棉籽脱離的效率。南方人很快便偷偷地複製了他的軋棉機，棉花生產提速，給南方各州帶來了巨大的生產利潤。1801 年，全美的棉花產量飆升至 4800 萬磅，其中南卡佔 2000 萬磅，佐治亞佔 1000 萬磅，兩個州的棉花產量佔據了全國產量的一半以上。1811 年，佐治亞建成了美國首個棉花紡織廠——博爾頓工廠（Bolton factory）。</p><p>到 1840 年，超過 28 萬名奴隸居住在佐治亞，大概佔據了該州 40% 的人口。至今，非裔美國人仍然佔據了佐治亞全州總人口的三分之一。到 1860 年，佐治亞州的棉花生產量僅次於路易斯桑納州和亞拉巴馬州。這時，佐治亞已經擁有 33 個棉花紡織廠，在美國南方僅次於北卡羅來納州的 39 個。由於紡紗工業發達，在 1861 年爆發南北戰爭之前，人們將佐治亞州與紐約相比，稱為「南方帝國之州」。</p><p>作為一個小型種植園的奴隸主，菲茨傑拉德到 1860 年時有 34 名奴隸，大概擁有總價值為 6 萬多美元的動產和不動產。那麼塔拉種植園曾經收穫了多少棉花呢？在《飄》中，亞特蘭大戰亂時期，塔拉累積三年、價值 15 萬美金的棉花被士兵們化作「佐治亞州最大的篝火」，燒了幾個小時，把遠處方丹老太太家裏的黑奴都嚇壞了，隨即逃跑了。因此，僅僅憑藉棉花這一產量，塔拉與鄉村家園的財產相當。</p><p>問題是，棉花去哪裏了？它怎麼變成金子？小説中，瑞德經常提到「英國」「利物浦港口」，這與歷史完全吻合。佐治亞和南卡等地生產的棉花通常經由河流運輸到查爾斯頓和薩凡納兩個港口城市，再通過海運進入英國的利物浦，最終抵達英國的世界棉紡之都——曼徹斯特市。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>四、棉花地裏的工業運動</strong></span></p><p>然而，這一切都因南北戰爭而發生了改變。斯文∙貝克特（Sven Beckert）在《棉花帝國》中指出，這是一場震盪整個世界的戰爭。它讓棉花無法運出美國南方，導致了歐洲的棉荒。以至於歐洲的棉產品商人甚至希望南方聯盟和北方聯邦永久分裂，這樣南方便可以繼續由奴隸種植棉花。</p><p>南方白人也一直在為他們的「棉花帝國」而戰，他們組成聯盟，與北方對抗。思嘉的第一任丈夫就在 1961 年加入了南卡羅萊納兵團，很不幸，他在參戰之前就喪身於軍營中爆發的傳染病。1864 年 5 月，威廉∙謝爾曼（William Tecumseh Sherman）領導的聯邦軍隊從北部進入佐治亞，到了夏末，便進入了聯盟腹地——亞特蘭大。彼時，《飄》裏艾希禮的老父親和亨利叔叔，還有農場裏身強力壯的黑人全都加入了聯盟軍。</p><p>當戰火燒遍亞特蘭大時，就連一直不看好南部聯盟的瑞德也悄悄地加入了聯盟軍。11 月時，謝爾曼發動了他的「向海進軍」計劃。他們一路偷竊掠奪，摧毀了不少反抗者的農場和房屋。12 月份，他們便佔領了距亞特蘭大東南方向 320 公里的薩凡納。1865 年初，謝爾曼和他的部下離開了薩凡納，一路燒殺，抵達了南卡羅來納州的查爾斯頓。4 月，南方聯盟投降，內戰結束。</p><p>戰爭結束了。可是戰爭給南方經濟帶來了嚴重創傷，青壯年人口鋭減，同時，戰爭也推翻了奴隸制，400 萬黑奴獲得自由，種植園的生產秩序被打破了。</p><p>美國為什麼會發動南北戰爭，原因是多方面的，思嘉卻有着自己的理解。她看着塔拉時，那顆被瑞德認為毫無思想的腦袋變得深邃起來，她開始否定瑞德的「人們為金錢而戰」的觀點。她第一次感覺到，人們是為了犁溝整齊的廣袤耕地而戰，為放養牲口的碧綠牧場而戰，為緩緩蜿蜒的黃色河流而戰，為木蘭樹中蔭涼的白色房子而戰。她開始明白佐治亞州紅土地的珍貴價值，認為只有這些東西才值得他們拼死爭奪，爭奪那些屬於他們和他們子孫的紅土地，那些為他們的子子孫孫生產棉花的紅土地。思嘉認定，人們是為了土地，為了棉花而戰。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/245.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1898 年，佐治亞的佃農採摘棉花。美國國會圖書館，供圖</p><p></p><p>在某種意義上，思嘉説得沒錯！內戰之前的南方只有農業，南方人過度地重視建立在廉價黑奴勞動力基礎上的農業，完全忽略了工業和交通。常年在南北飄蕩的瑞德就曾經説過，北方佬能夠在一個星期之內把南方的港口封鎖起來，南方人便無法正常將棉花運銷到國外去。</p><p>艾希禮到了戰爭前線才看清楚現實，他在信中向媚蘭吐露：「他們用空談、花言巧語、偏見和仇恨，用什麼‘棉花大王’‘奴隸制’‘州權’‘該死的北方佬’把我們引入了歧途。」<span style="color:#7f8c8d;">（《飄》，第 214 頁。）</span>他真正體會到，瑞德的見解是基於事實基礎之上的。「你是否還記得，因為他説我們很少有鐵廠和工廠，棉紡廠和船隻，兵工廠和機器製造廠，那對孿生兄弟便要開槍打死他呢？你是否還記得，他説過北方佬艦隊能夠把我們嚴密地封鎖起來，讓我們的棉花運不出去？他是對的。我們是在使用革命戰爭時代的毛瑟槍對付北方佬的新的來福槍，而封鎖線已經愈來愈緊，很快連藥品也要弄不進來了……他實際上是説南方除了棉花和傲慢態度之外，是沒有什麼東西來打這場戰爭的。現在棉花已沒有價值，惟一剩下的只有他所説的那種傲慢了。」<span style="color:#7f8c8d;">（《飄》，第 216 頁。）</span>這正是當時南方農業世界的真實寫照！</p><p>戰爭結束之後，重建成為南方的重心。新的勞動關係取代了奴隸制，這一度造成勞工缺乏，棉花產量下降。同時，隨着南方鐵路網進一步擴張，佐治亞州開始從農業轉向工業。在廣闊的棉花種植園裏，棉紡廠如雨後春筍般林立。如今，昔日的種植園已經成為了歷史遺蹟。米切爾家的「鄉村家園」已經化為烏有，「橡樹園（Stately Oaks）」成為驢友的打卡之地。</p><p>可惜，目前我沒法追溯它們任何與商業生產相關的動態歷史。就讓我們隨機選擇一個與它們規模同等大小的佐治亞小型種植園，藉此管窺全豹吧。</p><p>賈瑞爾種植園（Jarrell Plantation）在南北戰爭爆發前，只不過是南方 50 萬個棉花種植園當中的一員，1860 年時有 39 個奴隸，佔地 660 英畝。戰後，原種植園主擴建了農場，原來的奴隸留下來，訂立了新的勞動關係。主人去世後，大部分工人選擇另謀他路。回到農場的繼承人在 1895 年順應時勢，選擇擴大經營範圍，增加了工業，將種植園改造為一個複合工廠，內有蒸汽驅動的鋸木廠、軋棉機、木板牀和刨牀。與此對應的，戰後回到亞特蘭大的思嘉，發現了重建城市需要大量木材，抓住商機進入木材加工領域，開啓了她的工業之旅。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/153.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">19 世紀末期，佐治亞州奧古斯塔市棉紡廠的織布室。 美國國會圖書館，供圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/154.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">賈瑞爾種植園。 種植園參觀網站，供圖</p><p></p><p>當思嘉的生意風生水起時，身邊人也一個個離她而去。小説結尾，媚蘭死了，艾希禮的魂也跟着丟了，思嘉剎那間意識到，自己並不瞭解艾希禮，並不愛他。她才認識到自己真正愛上的人是自己的丈夫。可是，丈夫也憤然離去了，她陷入了絕望。絕望之餘，塔拉再次喚醒了她。</p><p>回到塔拉的思嘉，是不是也要繼續她的經商之道，將棉紡廠和木材加工廠搬進棉花地呢？萬事皆有可能。不過，她或許永遠不會想到的是，在 1963 年，歐洲對棉花帝國的統治結束了。如今的佐治亞，以家禽、雞蛋，還有堅果、煙草、藍莓和桃子聞名。</p><p></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>參考文獻：</strong></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[1]《飄》，[美]瑪格麗特·米切爾著; 戴侃，李野光，莊繹傳譯，人民文學出版社 2004 年重印本</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[2] https://www.nytimes.com/1973/11/25/archives/the-real-tara-inspires-visions-of-scarlett-and-rhett-theres-real.html</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[3] https://www.tomitronics.com/old_buildings/fitzgerald_house/index.html</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[4] Jones, Charles Colcock. The History of Georgia. United States: Houghton, Mifflin, 1965.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[5] https://www.trusteesgarden.com/history/historical/</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[6]Moore, Francis. A Voyage to Georgia: Begun in the Year 1735. United Kingdom: Jacob Robinson, 1744,P29-32.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[7]Hart, Bertha Sheppard. "The First Garden of Georgia." The Georgia Historical Quarterly 19, no. 4 (1935): 325-332.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[8] Donnell, Ezekiel J. Chronological and statistical history of cotton. J. Sutton &amp; Company, printers, 1872, p23.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[9] https://georgiahistory.com/education-outreach/online-exhibits/online-exhibits/encounter-and-exchange/a-new-encounter-black-slaves-in-georgia/pre-revolutionary-slavery/#:~:text=The%20argument%20for%20slavery%20won,empire%20found%20throughout%20the%20world.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[10]https://www.georgiaenc yclopedia.org/articles/history-archaeology/georgia-in-1860/</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[11]https://www.hmdb.org/m.asp?m=28708</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[12]Haney, Philip B., W. J. Lewis, and W. R. Lambert. "Cotton production and the boll weevil in Georgia: history, cost of control, and benefits of eradication." (2009).</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[13]Donnell, Ezekiel J. Chronological and statistical history of cotton. J. Sutton &amp; Company, printers, 1872</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[14]https://www.history.com/topics/american-civil-war/shermans-march</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[15]https://gastateparks.org/JarrellPlantation</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[16]《棉花帝國》，(美) 斯文·貝克特著，徐軼傑，楊燕譯，民主與建設出版社 2019 年</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:41:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24651886</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24651886</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/355.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24651886_202310041142bbcc9610-3475-4719-acd5-80d7a9507248.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[洪緯]]>
            </author>
            <category>亂世佳人</category>
            <category>棉花</category>
            <category>美國南方</category>
            <category>農業史</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/355.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/358.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辦案札記｜傳統旅行社遭遇「中年危機」，如何完成蜕變？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2020 年 1 月，徐彙區淮海中路上，梧桐樹下老城廂環繞的辦公大樓 43 層，曾經的某輕旅公司（化名）總部，從昔日的熙熙攘攘到如今的大門緊閉，透露出一股無可奈何之感。</p><p>這裏曾經是一家滬上家喻户曉的旅行社，以線下實體經營的方式陪伴了一代又一代上海人。然而，隨着網絡信息時代的到來，自助遊、露營、城市漫步……如雨後春筍般湧現。傳統旅遊行業受到了不小衝擊。這家從上海老城廂裏登上舞台的「年輕」企業，也逐步陷入了「中年」危機。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/279.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖片源自網絡</p><p></p><p><strong>一步走：納入實質合併破產清算</strong></p><p>「法官，我們的儲值卡能退嗎，還能繼續消費嗎？」 「這家公司真的倒閉了嗎？」「你們憑什麼把它搞破產……」</p><p>2018 年 10 月，我所在的上海市徐彙區人民法院正式受理了這家輕旅公司的破產清算案，並於 2019 年 2 月召開了第一次債權人會議。會議現場，我和我的法官助理被債權人們團團圍住，我們耐心地回答着一個又一個尖鋭而現實的問題。</p><p>然而一波未平，一波又起。部分債權人在會議中提出，這家輕旅公司名下的 A 公司在業務及財務上，涉嫌與輕旅公司存在嚴重混同，給管理人的資產清理帶來重大阻礙。</p><p>我腦海裏當即浮現出的，是不久前最高院印發的《全國法院破產審判工作會議紀要》有關關聯企業破產的最新指導意見：「人民法院在審理企業破產案件時，應當尊重企業法人人格的獨立性，以對關聯企業成員的破產原因進行單獨判斷並適用單個破產程序為基本原則。當關聯企業成員之間存在法人人格高度混同、區分各關聯企業成員財產的成本過高、嚴重損害債權人公平清償利益時，可例外適用關聯企業實質合併破產方式進行審理。」</p><p>在逐一對比之下，我們發現，兩家公司在財產、人員、經營場所等方面確實存在一定程度的混同，案件具備關聯企業合併破產的初步要素；而且 A 公司的債務人多為普通消費者，人數眾多，如果強行區分兩家公司的財產，將有可能嚴重損害社會公眾利益及債權人的公平清償利益，甚至引發羣體性糾紛。</p><p>「必須當機立斷！」我心想，於是決定引導管理人對兩家公司的財產混同情況啓動專項審計。</p><p>歷經專業的審計，我們根據審計結果，決定對兩家公司一併納入實質合併破產清算進行審理。也許有人要問，為什麼要採用這一方式呢？因為，通過實質合併破產，關聯企業之間的債權債務歸於消滅，兩家公司財產作為合併後統一的破產財產由各債權人按法定順序公平受償，最能體現實質意義上的公平。</p><p><strong>兩步走：爭取重整後得到新生的機會</strong></p><p>在債權申報材料如雪花般紛至沓來時，我手裏拿着管理人整理的企業財產清單，陷入了另一種思考：作為土生土長的上海人，我深知，輕旅公司在本地旅遊市場上具有普遍知名度，其註冊商標、專利字號都具備不小的商業價值，品牌也承載着幾代上海人的美好回憶。如果能夠找到合適的投資人，這一品牌完全具備「東山再起」的可能！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本着激發企業潛在價值、促進營商資源循環發展的基本原則，我又一次撥通了管理人的電話，提出了我的看法。</p><p>管理人聽後，似乎有些不以為然：「法官，咱們這是破產案件，是蓋棺定論的工作。您怎麼還幹起救死扶傷的活兒了？」</p><p>「樹倒猢猻散，咱們把樹扶起來，焉知猢猻不會回來呢？」我又從各個角度向管理人講述了品牌的價值以及本案破產重整的潛力。管理人被説動了，在對兩家公司現有財產進行全面接管評估的同時，積極尋找、接洽潛在投資人。</p><p>終於！第二次債權人會議前夕，管理人帶來了一個振奮人心的消息：通過管理人廣撒網式的引資公告，已陸續有合適的投資人正在接洽中，其中兩家已經提交了書面的重整意向書，擬對輕旅公司進行注資，本案極有可能進入破產重整！</p><p>這無疑給 150 多位債權人注入了一劑強心針。破產重整，意味着更高的債權清償比例，同時也意味着這一老字號，將得到一次重獲新生的機會。</p><p><strong>三步走：批准重整計劃迎來圓滿終點</strong></p><p>管理人會議室內，我和法官助理正襟危坐，對面是西裝革履的投資人代表和投資人聘請的法律顧問團。</p><p>法官助理半開玩笑地對我説：「老師，平常坐在裁判席看雙方唇槍舌劍，現在角度一變，彷彿回到了大學打辯論賽的時候」。</p><p>看着管理人與投資人代表爭論得面紅耳赤，法官助理有點忐忑地打開了面前的重整方案，上面密密麻麻地標記了我們對重整方案的疑問、意見和建議——員工的勞動債權如何清償？消費者的權益如何保護？公司重整後的股權結構、業務範圍、管理團隊、經營方向如何調整……</p><p>在雙方的「針鋒相對」中，法官助理敏鋭地抓住雙方發言空隙，將這些疑問一一傳遞給雙方，而我則在旁邊對投資人提及的重整實體、程序問題提供實時的法律指導意見——</p><p>「原股東將以零對價退出公司」</p><p>「我院可以直接出具協助執行通知書，將公司原董監高變更為貴司指定人員」</p><p>「公司原有的經營資質不會受到破產重整影響」</p><p>「債權統一清償後公司將以清晰的面貌交付給貴司……」</p><p>最終，歷經多輪「討價還價」，雙方對重整資金及重整方案細節達成一致意見。</p><p>投資人在簽署協議時不禁感嘆：「第一次和法官面對面坐在談判席，這感覺很奇妙，也很安心，您給的建議都很中肯，法律意見也很全面，看來我們之前的顧慮是多餘的。」</p><p>「脱下法袍我們也是普通人，面對你們也會緊張，不瞞你説，這也是我和助理的第一次‘商業談判’，事先我們商討了很多談判策略，也模擬了一些可能存在的爭點，直到今天我們發現，不管是法院訴訟還是商業談判，真誠才是永遠的必殺技。」我也感慨萬分。</p><p>2022 年 8 月，人民法院裁定對輕旅公司、A 公司進行重整；此後，輕旅公司、A 公司的重整計劃也被批准。</p><p>歷經四年的破產清算之路，終於迎來了「柳暗花明」。</p><p>老城廂裏的旅行社，脱去了身上的重重枷鎖，重新煥發經濟活力，這場華麗的化蝶之旅，也迎來了圓滿的終點。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/281.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>自 1994 年進入商事庭工作至今，我見過太多因為陷入經營困頓而官司纏身的企業，它們彷彿被一層層繭包裹住手腳，逐漸走向衰弱、消亡，令人唏噓。</p><p>面對該類案件，除了簡單審結之外，更重要的是站在盤活企業優勢資源、助企紓困、防範企業破產帶來的社會問題的高度，在法律框架下靈活運用破產重整等制度和方法，為企業創造「破繭成蝶」的機會。</p><p>「雄關漫道真如鐵，而今邁步從頭越。」希望在不遠的將來，能看到老城廂裏的輕旅公司輕裝上陣，重新振翅高飛。「出走半生，歸來正年輕」。</p><p><strong>主審法官</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>王嘉駿&nbsp; 上海市徐彙區人民法院商事審判庭庭長</p><p><strong>本期作者</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>李潤青. 上海市徐彙區人民法院商事審判庭法官助理</p><p>（原標題為《一家老城廂旅行社的蜕變成蝶之旅》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:37:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827756</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827756</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/313.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827756_202310041137e3fe1440-90cb-4d94-8225-c97ddfa6b72d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王嘉駿、李潤青/「上海高院」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>老城廂</category>
            <category>旅行社</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/313.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/316.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[現實題材影片領跑，國慶檔票房超 20 億元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/956.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 9 月 29 日，北京，電影院內的海報。視覺中國，圖</p><p></p><p>最新統計數據顯示，國慶檔（9 月 29 日-10 月 6 日）電影累計票房（含預售實時）已超 20 億元人民幣。</p><p>由張藝謀執導的現實題材影片《堅如磐石》暫居票房榜首位，影片聚焦掃黑除惡鬥爭中的正義之戰，歷時四年打磨，展現普通公安民警為了維護人民羣眾生命財產安全付出的巨大努力和犧牲。位居票房榜第二位和第三位的分別是愛情題材電影《前任 4：英年早婚》和戰爭題材電影《志願軍：雄兵出擊》，均為國產新創作品。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:34:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827821</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/951.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827821_202310041134f64b4b5c-a864-4706-be45-c1986b32191a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[曹巖/央視新聞]]>
            </author>
            <category>電影票房</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/951.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/954.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西忻州五台縣發生意外窒息事件，造成 7 人遇難]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522442" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f76b251ca7164ae192344e8e9fc2e67b/hd/20231004110834754caaf681a-8784-4567-a9e7-8a2a46a1a6ff-8bc94225-d9f5-9ad2-4b61-8ea61bac4da2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/306.jpg" data-duration="00:32" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>據央視新聞報道，記者從山西省忻州市委宣傳部獲悉， 10 月 3 日，五台縣豆村鎮興坪村發生一起意外窒息事件，造成 7 人遇難。目前，救援已經結束，原因正在調查中。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:31:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827757</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827757</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：高亮，唐燕麗，素材來源：央視新聞]]>
            </author>
            <category>意外窒息</category>
            <category>7 人遇難</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/306.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/309.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[食物的地理變遷｜三處高原與一處盆地：四川盆地的吃食]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一切事物都在發生着變化，食物概莫能外。食物的變化，悄然發生，卻影響深廣，不可逆轉。所謂的「地方」，少有嚴格意義的「孤島」，都會在或急或緩兼收幷蓄中促成。在這個意義上，各地的食物，你中有我，我中有你。</p><p>本系列管中窺豹，選取三處高原<span style="color:#999999;">（青藏高原、雲貴高原和內蒙古高原）</span>和一處盆地<span style="color:#999999;">（四川盆地）</span>，以探何種原因促成或阻礙着食物的地理變遷。青藏高原和內蒙古高原部分由郭健斌撰寫，他生長於內蒙古高原，又生活工作於青藏高原。貴州和四川部分則由長期生活於西南地區的相欣奕撰寫。</p><p><em>本系列將刊載於《碧山 14：食物》，經授權發佈，主編為左靖。《碧山》雜誌書是一系列試圖尋找重返我們傳統家園之路的雜誌書，創辦於 2012 年。試圖以現代人的視角重新梳理傳統文化在中國人生活中的位置，並探討以此為源頭展開傳承與創新行動的可能。官方微博：@碧山雜誌書。</em></p><p><strong>四川是所有人的四川</strong></p><p>只需列出自秦以來的四川移民史，就知「四川是所有人的四川」所言不虛。四川歷史上的六次大移民如下所列。</p><p>第一次大移民發生在<span style="color:#2980b9;"><strong>秦漢時期</strong></span>。秦始皇為鞏固統治而向巴蜀移民，規模巨大，延續百年。漢高祖又因關中饑饉而下令百姓去往蜀地就食。第二次大移民發生在<span style="color:#2980b9;"><strong>漢末至魏晉南北朝時期</strong></span>。中原戰亂不休，大批人口為避戰亂而遷至蜀地。第三次大移民發生在<span style="color:#2980b9;"><strong>北宋靖康年間</strong></span>。金兵大舉南下，中原戰亂延綿，四川盆地卻是富饒安穩，堪稱樂土。陝西、甘肅、河南居民大批入川。第四次大移民發生在<strong><span style="color:#2980b9;">元末明初</span></strong>。紅巾軍領袖明玉珍率部從湖北到達重慶稱帝，大量湖北、湖南移民為避戰亂追隨入川。明王朝平定四川之後，因戰亂導致人丁稀少，朝廷組織移民入川<span style="color:#999999;">（第一次「湖廣填四川」）</span>。第五次大移民發生在<span style="color:#2980b9;"><strong>明末清初</strong></span>。一方面，經歷多年戰亂，四川遭受嚴重破壞，「蜀省有可耕之田，而無可耕之人」。另一方面，朝廷的鼓勵政策，加之以人口壓力促成外省人入川墾殖定居<span style="color:#999999;">（第二次「湖廣填四川」）</span>。1671 年四川全省人口共 9 萬，1776 年人口達 779 萬。一百年間人口增長 770 萬之多。第六次大移民發生在<span style="color:#2980b9;"><strong>抗日戰爭前期</strong></span>，國民政府西遷重慶。大批來自東部省份和京、津、滬、寧的學校、單位和民眾因戰爭而疏散入蜀。</p><p>歷經數次移民，四川盆地就如同一個碗裏彙集了來自四面八方的水。幾乎所有四川人<span style="color:#999999;">（含重慶）</span>，都有一個傳説中遙遠的故鄉。比如<a href="https://history.sohu.com/a/716864071_121729368">「家在麻城孝感鄉」</a>的口口相傳的家族遷移史。比如宜賓民間信仰哪吒三太子，被解讀為大量福建移民的媽祖信仰映射。戰火浩劫之後, 四川多地空無一人。移民來到這些地方, 並不知此處原本的地名, 便以自己的家族姓氏命名落腳地點。比如樂山有李落祠、趙落祠、魏落渡、黃落壩、竇落壩、譚落彎、朱落衝、易落村、範落村等。<span style="color:#2980b9;"><strong>「落」，即入川移民經過千里跋涉之後, 放下行李, 選擇落籍於四川某個地方, 從此定居落業。</strong></span>改革開放之後，四川人是最活躍流動的人口，他們出現在全國各地各行各業，勤奮謀生的同時，把四川的文化，包括飲食風味散播各地。這當然是因盆地人口壓力導致，但也可以説是四川人骨子裏打下的遷移烙印。就此而言，四川是濃縮的中國，四川人就是濃縮的中國人。</p><p><strong>本地出產多樣食材</strong></p><p>環境一定程度上決定了飲食習慣，比如南米北面。地理環境和氣候決定了地方出產，進而影響地方飲食。四川盆地地處亞熱帶，南北相距八個緯度。盆地由青藏高原、大巴山、華鎣山、雲貴高原環繞而成，境內有高山、高原、丘陵山地和平原，氣候特徵多樣。這導致盆地及周邊物產多樣，進而對飲食產生決定性影響。</p><p>如<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1768026242710281831&amp;wfr=spider&amp;for=pc">《華陽國志》</a>中所言，巴蜀地區「其山林澤漁，園圃瓜果，四季代熟，靡不有焉」，「蜀地沃野千里，土地膏腴，果實所生，無谷而飽。」四川很早就有稻作，盆地河湖眾多，水道河汊遍佈，雨量充沛，宜於種稻。又因稻穀產量遠高於麥、粟，稻成為主要農作物，米成為四川盆地人民的主食。<span style="color:#2980b9;"><strong>豐富的植物資源為植物食品的開發提供了有利條件，蔬菜水果四季層出不窮。而畜牧業漁業則提供着多樣的肉食和魚蝦水產。</strong></span></p><p>與貴州形成鮮明對比的是，<span style="color:#2980b9;"><strong>四川有豐富的井鹽儲量，製鹽規模大，以自貢為代表。</strong></span>此外，花椒、姜、葱、蒜是四川盆地歷史悠久的調味品，油鹽醬醋糖豉等都被用以調滋味。辣椒於明清時首先傳入我國沿海地區，廣東商人攜帶辣椒到達湖南地區種植，隨後才隨着移民傳播至周邊四川。辣椒雖然晚到卻後來居上，已成川味最醒目的標誌。氣候因素對蜀中「尚滋味，好辛香」風味的形成不容忽視。<span style="color:#2980b9;"><strong>姜、花椒、辣椒和酒，都有助於去濕除寒。</strong></span>此外，四川風味必須提及泡菜和臘肉香腸。四川家家户户都製作<span style="color:#2980b9;"><strong>泡菜</strong></span>，「泡菜之水，用花椒和鹽煮沸，加燒酒少許。凡各種蔬菜均宜」。多少四川人去往異鄉，第一要事就是備好罈子新制泡菜。臘肉香腸是在歲尾殺豬之後製作，「有以豬肉細切和以椒鹽香料，納於豬小腸內謂之灌釀腸，燻幹食之味香美可口又曰香腸，其他肉類俱可醃之為待客之需，善收藏者，臘肉可放至期年色味不變」。</p><p>美洲新大陸被發現後，其物產不斷傳播到世界各地。<span style="color:#2980b9;"><strong>玉米、紅薯、土豆</strong></span>等原產美洲的高產作物自清代中期由移民帶入四川，至清末已在四川民眾日常飲食中佔據重要地位。如前所述，第二次湖廣填四川，一百年間四川人口由 9 萬增長至 779 萬。激增人口對於食物的需求，推動了外來高產作物的普及。以甘薯為例，道光《仁壽縣新志》中記載，「薯，農民稱苕，有紅白兩種，邑人於沃土種百穀，瘠土則以種苕，無處不宜，大如肘或如瓶，可生啖、可煮、可煨、可作粥、可磨粉、可熬糖、可釀酒，誠備荒第一物也。」與當時全國的總體趨勢相同，清代以來，四川人的口糧中也大多雜以玉米、番薯、土豆。更有貧困人家，「借問平時餬口計，可憐頓頓是紅苕」。&nbsp;</p><p>適宜的環境、豐富的物產，歷史上的六次大規模移民，兼之以交通便利<span style="color:#999999;">（古代長江嘉陵江水運極為重要）</span>匯聚外來之物，在食料與風味的大融合大交流之中，共同造就出川菜的「一菜一格，百菜百味」。不需羅列菜名，只歷數川菜的複合味型，就讓人垂涎：<span style="color:#2980b9;"><strong>魚香味型、椒麻味型、紅油味型、荔枝味型、陳皮味型、茄汁味型、醬香味型……</strong></span>當一鍋紅豔豔的四川火鍋端上桌來，一切味皆可調，一切食材皆可燙，恰便成為了四川盆地彙集天下之食與味的最生動的見證。誰不愛川菜呢？誰又不愛四川呢？&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" style="width:387px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/842.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:435px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/843.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:309px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/844.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四川味道：雞雜乾鍋、腦花燒豆腐、臘肉。雞雜和腦花豆腐由相欣奕拍攝，臘肉圖來自網絡。</p><p></p><p>今時今日，隨着大運量交通的快捷化，食材已不分彼此；密集往來的人，則成為把地方風味攜帶到四面八方的媒介。回溯三處高原一處盆地的食物與風味，既有對外來食物和風味遷入的長期阻滯而形成的獨特地方風味<span style="color:#999999;">（三處高原皆典型）</span>，又有人與物八方匯聚融合而成就的活色生香<span style="color:#999999;">（四川盆地）</span>。人們去往異地旅遊，除了遊玩山水，也多會懷揣着美食攻略。我們需要對食物的地理變遷充滿感激，讓食料之欠缺得以補足豐盈。更應感謝地方風味的固守，無論本地人還是外來者，都可待尋得最為地道的<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24813447">貴州</a>的一碗酸湯、<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24813449">西藏</a>的一頓犛牛火鍋、<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24813452">內蒙古</a>的手抓羊肉和四川的椒麻冷串串。</p><p><span style="color:#999999;">參考文獻：</span></p><p><span style="color:#999999;">①&nbsp;嚴奇巖.從竹枝詞看清代貴州飲食文化的特點[J].農業考古,2009(04):267-270.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">②&nbsp;楊永福.滇川黔相連地區古代交通的變遷及其影響[D].雲南大學,2011.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">③&nbsp;賀天博. 貴州地區生態變遷的民族學考察[D].吉首大學,2012.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">④&nbsp;張合榮.貴州古代民族農業發展略論[J].貴州民族研究,1996(04):45-52.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑤&nbsp;馬超. 貴州苗族飲食民俗研究[D].華中師範大學,2015.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑥&nbsp;黃文.抗戰時期貴州人口變遷對社會的影響[J].貴州文史叢刊,2009(03):91-97.&nbsp;&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑦&nbsp;王義全.李白流放夜郎探析[J].綿陽師範學院學報,2013,32(07):6-12.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑧&nbsp;王威.明清時期貴州僧人飲食文化特性及其成因探析[J].懷化學院學報,2012,31(01):21-22.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑨&nbsp;郭旭,劉珊珊.十九世紀中期一個西南城市的飲食生活:以道光《貴陽府志》為中心[J].貴陽學院學報 (社會科學版),2019,14(03):59-63+84.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑩&nbsp;吳曉秋.滇黔古代交通要道考[J].貴州大學學報 (社會科學版),2011,29(05):60-64.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑪&nbsp;凌文鋒. 茶馬古道與「牽牛花」網絡[D].雲南大學,2012.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑫&nbsp;扎桑.藏族特色飲食及其成因探析——以衞藏地區為例[J].西藏大學學報 (社會科學版),2010,25(S1):138-141.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑬&nbsp;劉天平,卓嘎,旦巴.藏民族飲食消費成因與變化分析初探[J].消費經濟,2011,27(02):31-34+61.&nbsp;&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑭&nbsp;高利偉,徐增讓,成升魁等.西藏農村居民食物消費結構及膳食營養特徵分析[J].資源科學,2017,39(01):168-174.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑮&nbsp;趙婭. 糌粑·米飯·菜[D].中央民族大學,2011.&nbsp;&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑯&nbsp;王悦. 城鎮化背景下的蒙古族飲食文化變遷[D].中央民族大學,2016.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑰&nbsp;郭英嘎. 旅蒙晉商與清代內蒙古經濟文化變遷[D].山東大學,2014.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑱&nbsp;王猛. 蒙古族傳統飲食製作技藝研究[D].內蒙古師範大學,2017.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑲&nbsp;張雨桐.內蒙古飲食文化研究——以阿拉善地區為例[J].文化創新比較研究,2019,3(28):57-58.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑳&nbsp;尹思奇. 元朝時期內蒙古地區農業研究[D].內蒙古大學,2019.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">21&nbsp;米守嘉. 走西口移民運動與蒙漢交匯區村落習俗研究[D].山西大學,2011.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">22&nbsp;蔣英. 川西各民族飲食文化研究[D].中央民族大學,2010.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">23&nbsp;杜莉.從竹枝詞探析近現代四川飲食風貌與文化特色[J].農業考古,2014(01):238-242.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">24&nbsp;張茜.甘薯在四川的傳播及對四川飲食文化的影響[J].農業考古,2013(03):181-185.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">25&nbsp;巴家雲.漢代四川人的飲食生活（續）[J].農業考古,1995(01):237-241.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">26&nbsp;嚴奇巖.論近代四川的山貨及山貨經濟[J].西南師範大學學報 (人文社會科學版),2005(06):23-29.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">27&nbsp;張茜.論四川飲食文化精神之「樂」[J].文史雜誌,2018(05):63-68.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">28&nbsp;馮敏.明清移民與四川飲食文化[J].四川烹飪高等專科學校學報,2004(02):12-13.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">29&nbsp;周志強. 清代四川地區食物消費地理研究[D].西南大學,2018.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">30&nbsp;馮敏.移民對四川飲食文化的影響——一個歷史觀察的視角[J].南寧職業技術學院學報,2006(03):1-4.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">31&nbsp;鄭偉,彭煒.玉米在四川的傳播及對四川飲食文化的影響[J].農業考古,2017(03):52-56.&nbsp;</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:31:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24813454</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24813454</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/846.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24813454_202310041131515ef1fb-97a1-45da-a4b3-5c9d641f7a87.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[相欣奕]]>
            </author>
            <category>食物</category>
            <category>地理</category>
            <category>四川</category>
            <category>四川盆地</category>
            <category>市政廳</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/846.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/849.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[食物的地理變遷｜三處高原與一處盆地：內蒙古的吃食]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一切事物都在發生着變化，食物概莫能外。食物的變化，悄然發生，卻影響深廣，不可逆轉。所謂的「地方」，少有嚴格意義的「孤島」，都會在或急或緩兼收幷蓄中促成。在這個意義上，各地的食物，你中有我，我中有你。</p><p>本系列管中窺豹，選取三處高原<span style="color:#999999;">（青藏高原、雲貴高原和內蒙古高原）</span>和一處盆地<span style="color:#999999;">（四川盆地）</span>，以探何種原因促成或阻礙着食物的地理變遷。青藏高原和內蒙古高原部分由郭健斌撰寫，他生長於內蒙古高原，又生活工作於青藏高原。貴州和四川部分則由長期生活於西南地區的相欣奕撰寫。</p><p><em>本系列將刊載於《碧山 14：食物》，經授權發佈，主編為左靖。《碧山》雜誌書是一系列試圖尋找重返我們傳統家園之路的雜誌書，創辦於 2012 年。試圖以現代人的視角重新梳理傳統文化在中國人生活中的位置，並探討以此為源頭展開傳承與創新行動的可能。官方微博：@碧山雜誌書。</em></p><p><strong>內蒙的物產與傳統吃食</strong></p><p>內蒙古之主體蒙古高原位於中温帶，脆弱的草原生態系統，使生活其中的先民選擇「逐水草遷徙」，不論漢之匈奴，還是唐之突厥，兼「以肉為食兮酪為漿」，<span style="color:#2980b9;"><strong>牛羊肉、奶汁、奶酪、奶酒</strong></span>是其主要食物。除此之外，還會從農業地區獲得糧食作為補充，採食野菜瓜果等。據史書記載，回紇已有飲茶的習慣，開始與唐以馬易茶。契丹統治區域向南拓展，從事畜牧業為主，兼營農業，其飲食兼有米、面、肉、乳、酒、茶、菜、果等。蒙古族發源於森林茂密的額爾古納河流域，兼營狩獵和畜牧業，飲食以肉為主，兼有少量糧食。在其不斷西征南下的過程中，逐漸成為今日蒙古高原的主體族羣。<span style="color:#2980b9;"><strong>牧區</strong></span>的蒙古族從事畜牧業，以肉、乳為食，輔以糧食；<span style="color:#2980b9;"><strong>農區</strong></span>的蒙古族則以農業為主，糧食成為主食，肉、乳成為輔食；<span style="color:#2980b9;"><strong>半農半牧區</strong></span>的蒙古族經營農業和畜牧業，食物以糧、肉、乳並用。</p><p><strong>內蒙古牧區的地域差異</strong></p><p>內蒙古高原牧區東西部存在顯著的地域差異。內蒙古東西狹長，受東亞季風環流影響，蒙古高原自東向西依次是濕潤型、半濕潤型、半乾旱型、乾旱型大陸性氣候。東北部水分條件最好而熱量偏低，森林植被豐富。這一地區的鄂倫春族以狩獵為生，主要以<span style="color:#2980b9;"><strong>鹿、狍、野雞等獸肉和魚肉</strong></span>為主食，將<span style="color:#2980b9;"><strong>小米，老山芹、黃花菜、野葱等野菜，稠李子、山丁子、都柿等野果</strong></span>作為輔食。馴鹿鄂温克人主要食用<span style="color:#2980b9;"><strong>馴鹿以及野生馬鹿、犴、狍子、野豬、熊、灰鼠、飛龍和魚</strong></span>等肉食類食物，同時食用大興安嶺的<span style="color:#2980b9;"><strong>野生菌類、野菜和野果</strong></span>。遊牧的蒙古人和達斡爾人主食<span style="color:#2980b9;"><strong>牛、羊肉</strong></span>，同時也食用獵獲來的<span style="color:#2980b9;"><strong>狍子、野豬、野兔、野雞、飛龍、鹿肉等</strong></span>。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/826.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">內蒙古的農田。李廷勇拍攝。</p><p></p><p>中部夏季温涼，降水較多，冬季寒冷乾燥，是中國典型草原分佈帶。草原上游牧蒙古人的飲食主要由<span style="color:#2980b9;"><strong>紅食和白食</strong></span>兩部分構成，紅食即肉製品，有直接風乾的牛羊肉乾，有水煮的手把肉、涮羊肉，還有烤全羊、血腸、肉腸等。白食就是奶製品，鮮奶、酸奶、奶茶、奶酒、奶皮子、奶酪、奶豆腐、黃油等。奶茶既是蒙古人的主食也是蒙古人的飲品，用新鮮的奶、鹽和磚茶熬製而成，有的會加入炒米<span style="color:#999999;">（糜子米或稱蒙古米）</span>、嚼克、黃油、奶皮子、奶豆腐等。有時也不加奶子，僅熬製素茶。蒙古人飲用的茶分為磚茶和紅茶兩種，<span style="color:#2980b9;"><strong>由外來經商者，尤其是晉商，將內地的茶葉運到大漠南北的草原上。</strong></span>得益於草原絲綢之路帶來的異地物資，牧區蒙古人的飲食中，糧食也佔有一席之地，<span style="color:#2980b9;"><strong>既有面食又有米食</strong></span>。米食如炒米、稷子米，麪食有蒙古包子、蒙古餡餅、蒙古月餅、蒙古麪條、果條等。</p><p>西部阿拉善高原氣候乾旱，荒漠廣佈。荒漠地區多硬草、缺水，最適宜牧養駱駝和山羊。阿拉善蒙古牧民除食用其他牧區常見的紅食和白食外，會<span style="color:#2980b9;"><strong>將駝奶和山羊奶混在一起製作酸奶，或分別製作牛、駝、羊等三種酸奶，用鮮駝奶提煉駝油，也食用駝肉</strong></span>。</p><p><strong>內蒙古農區的蒙漢交融</strong></p><p>內蒙古地理環境的南北向分異不如東西向分異明顯，但歷來有<span style="color:#2980b9;"><strong>「南農北牧」生計傳統</strong></span>。蒙古民族不斷南遷，定居蒙古高原外沿的河套平原、鄂爾多斯高原和遼嫩平原，與向北而來的走西口、闖關東漢人雜居，逐漸定居務農，畜養家畜，種植五穀，以米、面為主食，肉和奶、野菜、野果退為輔食。</p><p>河套地區屬温帶半乾旱氣候，春季乾旱少雨，夏季短暫，降水集中，冬季寒冷乾燥。由於位於黃河「幾」字灣，地表水較豐富，適宜農業發展。戰國時期，這裏就開始有漢民居住，歷經王朝更替，明朝在此設立馬市，促進了山陝一帶漢族與河套地區蒙古族各部交流交融。清朝，成千上萬的晉、陝等地老百姓，沿着晉商的腳步，來到口外謀生，打破了河套地區蒙古族為單一居民的人口結構，初步形成蒙漢混居。<span style="color:#2980b9;"><strong>從蒙古高原南下的遊牧文化與晉陝等地北上的農耕文化在河套地區彼此影響、交融，其飲食也體現出蒙漢互融的特點</strong></span>：從事農業生產的蒙古人與漢人，均以米食或麪食為主，米食如糜米酸飯和小米粥，麪食包括白麪、蕎麪、莜麪、豌豆麪等。菜餚一般以肉食為主，或加少量白菜、蘿蔔和土豆等蔬菜烹製大鍋燴菜。肉食除牛羊肉外，還有農家豬肉、雞肉、魚肉等。</p><p>蒙古高原東部降水充沛，亦適合農業生產。鹹豐十年，清王朝正式開禁龍興之地，山東、河北、山西貧困漢人，為了生計，來到關外從事農業生產，也帶來以山東為主的農耕飲食，與當地滿族飲食、蒙古族飲食及其他族羣飲食相融合，逐漸形成了<span style="color:#2980b9;"><strong>東北飲食文化</strong></span>。主食是米和麪，米包括大米、小米、黃米等，面主要是白麪、玉米麪、蕎麥麪等。由於冬季漫長，蔬菜用曬制或醃製的方法保存，如酸菜、鹹菜、幹豆角等。肉類主要有羊、牛、豬、鵝、鴨、雞、魚等，烹飪方法主要是燉、醬、烤。</p><p><strong>內蒙古今日之飲食</strong></p><p>今日之內蒙古地區，琳琅滿目的各類食材，隨處可見的川魯淮粵各類菜系，可謂到了想吃什麼就吃什麼的地步。但在城市居住的蒙古族，早餐還是少不了要喝熱騰騰的奶茶，有時候自己做羊肉包子、羊肉面、手把肉等家常飯，偶爾也會去蒙餐館嚐嚐自己做不了的家鄉風味解饞。而生活在農村牧區的蒙古族，廚房裏的食材也更為多樣，偶爾也會下頓館子，吃點沒吃過的新鮮菜。漢族家庭也不例外，自家廚房仍在傳承自幼熟悉的味道，而外出就餐則隨性而為。</p><p><span style="color:#999999;">參考文獻：</span></p><p><span style="color:#999999;">①&nbsp;嚴奇巖.從竹枝詞看清代貴州飲食文化的特點[J].農業考古,2009(04):267-270.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">②&nbsp;楊永福.滇川黔相連地區古代交通的變遷及其影響[D].雲南大學,2011.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">③&nbsp;賀天博. 貴州地區生態變遷的民族學考察[D].吉首大學,2012.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">④&nbsp;張合榮.貴州古代民族農業發展略論[J].貴州民族研究,1996(04):45-52.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑤&nbsp;馬超. 貴州苗族飲食民俗研究[D].華中師範大學,2015.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑥&nbsp;黃文.抗戰時期貴州人口變遷對社會的影響[J].貴州文史叢刊,2009(03):91-97.&nbsp;&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑦&nbsp;王義全.李白流放夜郎探析[J].綿陽師範學院學報,2013,32(07):6-12.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑧&nbsp;王威.明清時期貴州僧人飲食文化特性及其成因探析[J].懷化學院學報,2012,31(01):21-22.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑨&nbsp;郭旭,劉珊珊.十九世紀中期一個西南城市的飲食生活:以道光《貴陽府志》為中心[J].貴陽學院學報 (社會科學版),2019,14(03):59-63+84.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑩&nbsp;吳曉秋.滇黔古代交通要道考[J].貴州大學學報 (社會科學版),2011,29(05):60-64.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑪&nbsp;凌文鋒. 茶馬古道與「牽牛花」網絡[D].雲南大學,2012.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑫&nbsp;扎桑.藏族特色飲食及其成因探析——以衞藏地區為例[J].西藏大學學報 (社會科學版),2010,25(S1):138-141.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑬&nbsp;劉天平,卓嘎,旦巴.藏民族飲食消費成因與變化分析初探[J].消費經濟,2011,27(02):31-34+61.&nbsp;&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑭&nbsp;高利偉,徐增讓,成升魁等.西藏農村居民食物消費結構及膳食營養特徵分析[J].資源科學,2017,39(01):168-174.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑮&nbsp;趙婭. 糌粑·米飯·菜[D].中央民族大學,2011.&nbsp;&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑯&nbsp;王悦. 城鎮化背景下的蒙古族飲食文化變遷[D].中央民族大學,2016.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑰&nbsp;郭英嘎. 旅蒙晉商與清代內蒙古經濟文化變遷[D].山東大學,2014.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑱&nbsp;王猛. 蒙古族傳統飲食製作技藝研究[D].內蒙古師範大學,2017.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑲&nbsp;張雨桐.內蒙古飲食文化研究——以阿拉善地區為例[J].文化創新比較研究,2019,3(28):57-58.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑳&nbsp;尹思奇. 元朝時期內蒙古地區農業研究[D].內蒙古大學,2019.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">21&nbsp;米守嘉. 走西口移民運動與蒙漢交匯區村落習俗研究[D].山西大學,2011.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">22&nbsp;蔣英. 川西各民族飲食文化研究[D].中央民族大學,2010.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">23&nbsp;杜莉.從竹枝詞探析近現代四川飲食風貌與文化特色[J].農業考古,2014(01):238-242.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">24&nbsp;張茜.甘薯在四川的傳播及對四川飲食文化的影響[J].農業考古,2013(03):181-185.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">25&nbsp;巴家雲.漢代四川人的飲食生活（續）[J].農業考古,1995(01):237-241.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">26&nbsp;嚴奇巖.論近代四川的山貨及山貨經濟[J].西南師範大學學報 (人文社會科學版),2005(06):23-29.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">27&nbsp;張茜.論四川飲食文化精神之「樂」[J].文史雜誌,2018(05):63-68.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">28&nbsp;馮敏.明清移民與四川飲食文化[J].四川烹飪高等專科學校學報,2004(02):12-13.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">29&nbsp;周志強. 清代四川地區食物消費地理研究[D].西南大學,2018.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">30&nbsp;馮敏.移民對四川飲食文化的影響——一個歷史觀察的視角[J].南寧職業技術學院學報,2006(03):1-4.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">31&nbsp;鄭偉,彭煒.玉米在四川的傳播及對四川飲食文化的影響[J].農業考古,2017(03):52-56.&nbsp;</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:31:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24813452</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24813452</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/828.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24813452_2023100411313a5bfcab-915d-4ebd-a918-432e28e2cb28.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭健斌]]>
            </author>
            <category>食物</category>
            <category>地理</category>
            <category>內蒙古</category>
            <category>內蒙</category>
            <category>氣候變化</category>
            <category>市政廳</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/828.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/831.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[高速堵車尿急誤跳橋，男子送醫檢查無生命危險]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522435" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5d8614bcb3174f7fb019d056b68025c8/hd/202310041056426960287aa15-be9b-409f-b45d-dc14e1e50f96-1f5e3a43-f115-4f32-eb59-9d155d852a4e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/234.jpg" data-duration="00:37" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>9 月 28 日晚，廣東佛山高速，一男子夜間行車時遇到堵車，因着急小便不慎將高架橋誤當作隔離帶，一躍而下。事發後男子被送醫，沒有生命危險。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:30:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827752</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827752</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：謝煜楠，編輯：唐燕麗，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>高速堵車</category>
            <category>尿急</category>
            <category>誤跳橋</category>
            <category>無生命危險</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/234.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/237.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南臨湘市公安局通報婚車與環衞車相撞，致 6 人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522430" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5762b1d940e74ab48e94528590d8d01d/hd/20231004104205574de765daa-fe1d-42bf-abd0-a93952effb3f-65307539-53db-ad4c-8d50-a435ddacf742.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/876/794.jpg" data-duration="01:20" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 4 日，湖南臨湘市公安局通報，一輛 7 座越野車突然變道駛入對向車道，與一正在行駛的環衞車相撞，事故致越野車上 2 人當場死亡，4 人受傷後經醫院搶救死亡。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:29:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827696</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827696</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，編輯：唐燕麗，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>婚車</category>
            <category>環衞車</category>
            <category>相撞</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/876/794.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/876/797.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[開通一週疑似玻璃門掉落？武漢光谷空軌：目前正常運營，會通報相關情況]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522439" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/67fa4eff700e416a94a88fb0417ad6d8/hd/20231004110328483de6955fe-c067-4d44-953e-afd267de725b-5480aa7d-5fd1-f8a7-9d4b-7ca925ed4c9a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/213.jpg" data-duration="01:30" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 2 日，有網友發佈視頻稱，武漢光谷空軌在運營過程中疑似發生故障玻璃門掉落。10 月 3 日下午，武漢光谷空軌旅遊線工作人員表示，會通報相關情況，目前空軌正常運營。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:26:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827748</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827748</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，編輯：唐燕麗，實習生：胡林娜，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>武漢光谷空軌</category>
            <category>玻璃門</category>
            <category>掉落</category>
            <category>開通一週</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/213.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/216.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[快評｜麥卡錫被罷免，美國政治生態朝「報復性政治」發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/240.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">麥卡錫（中）成為美國曆史上首位被投票罷免的眾議院議長。視覺中國，圖</p><p></p><p>美國國會眾議院 10 月 3 日投票通過了撤換共和黨籍眾議長麥卡錫的決議，麥卡錫成為美國曆史上首位被投票罷免的眾議院議長。</p><p>復旦大學美國研究中心副教授王浩對澎湃新聞（www.thepaper.cn）表示, 麥卡錫被罷免是共和黨內極端派聯合民主黨人進行跨黨派投票的結果。諷刺的是，這一跨黨派投票並非兩黨合作的產物，而是美國政治結構進一步朝着極化與部落化趨勢發展、美國政治生態進一步從「否決政治」衍生出「報復性政治」的產物，預示着未來美國政黨政治的鬥爭將更趨激烈和複雜。</p><p>中國現代國際關係研究院副研究員董春嶺對澎湃新聞表示，麥卡錫被罷免，歷史性的一幕戲劇性上演，這是美國政治變局與亂局的一個縮影。在美國政治極化、社會深度撕裂、兩黨勢均力敵的大背景下，少數議員擁有了比以往大的多的槓桿去撬動政治議程。</p><p>針對麥卡錫被罷免事件反映出的美國政治生態，王浩指出，首先，這一事件表明美國政黨政治結構的兩黨對等極化程度進一步加深，即民主黨人面對一個可能與之進行合作與妥協的共和黨眾議院議長，依然基於黨爭的考量支持將其罷免，只以黨派劃線而不問是非對錯，是典型的「否決政治」行為。其次，這一事件表明美國政黨政治結構的兩黨對等極化使得無多數政治聯盟成為常態，這就使得政黨內部的部落化趨勢很容易對政治形成綁架，即右翼民粹主義和左翼激進主義在共和、民主兩黨內部日益發揮着不成比例的重要影響，其人數雖不多，但卻能影響政治天平的傾斜方向，他們對自身部落的忠誠度遠高於對本黨的忠誠度，而對本黨的忠誠度又遠高於對黨派合作和國家利益的追求。這就成為美國的政黨政治生態朝着「報復性政治」不斷髮展的動因，因為部落之間的政治鬥爭被視為你死我活的較量，即使在同一政黨內部也是如此。</p><p>「這將預示着未來美國兩黨的合作將面臨越來越大的阻力。拜登執政以來力圖推動的中間主義政治路線已經證明失效，而麥卡錫作為共和黨內不同派系粘合劑的角色同樣黯然失效的結果進一步證明瞭極化和部落化背景下實現黨派合作與妥協將越來越變得不再可能。」王浩説道。</p><p>美國眾議院共和黨人目前為止還未就新任議長候選人達成共識，預計至少要到下週才能進行投票選舉。在選出新議長之前，眾議院無法正常開展工作。白宮新聞秘書卡琳·讓-皮埃爾表示，拜登總統希望眾議院「迅速選出」一位新議長，她補充説：「美國民眾應該擁有一個將他們的生活問題放在首位和中心位置的領導。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:23:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827750</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827750</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/246.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827750_202310041124241fd22a-fd59-4012-94a3-2de3bba6b3b4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，朱鄭勇，南博一]]>
            </author>
            <category>麥卡錫</category>
            <category>美國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/246.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/249.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[樂西高速大涼山 1 號隧道平導洞全線貫通]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522368" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e769620efb1f44b8be32b55349463566/hd/20231003195034043009741e7-8969-42cb-bd6f-10610a6b5328-c9477c67-024b-5d4c-ada2-53ca06140465.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/823/261.jpg" data-duration="00:46" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，由中鐵十八局承建的我國西南地區最長高速公路隧道——樂西高速大涼山 1 號隧道平導洞全線貫通，為樂西高速實現 2025 年全線貫通目標打下堅實基礎。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:08:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24824016</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24824016</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：陳鑫露，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>樂西高速大涼山 1 號隧道</category>
            <category>平導洞全線貫通</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/823/261.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/823/266.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專訪丨「哈佛幸福課」沙哈爾：幸福可以通過練習獲得]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為了獲得幸福，積極心理學提供了許多有益的建議。泰勒·本-沙哈爾博士是在哈佛大學教授積極心理學課程的著名人物，他通過向大眾傳播積極心理學的知識，成為了這一領域的代表人物。他在中國的知名度早在 2006 年和 2008 年的課程錄像和名人語錄流傳開來，並廣受好評。早在 2007 年，他就受到清華大學幸福科學研究中心副主任倪子君的邀請來到中國進行講學。</p><p>目前，沙哈爾博士建立了幸福研究院，並通過網絡平台（例如 YouTube、B 站等）傳播他的幸福方法論。最近，他的《幸福的要素》中文版出版，書中提出了 SPIRE 幸福模型。這個模型使用了五個英文字母來代表幸福的五個關鍵要素，分別是精神（Spiritual）、身體（Physical）、心智（Intellectual）、關係（Relational）和情緒（Emotional）。他認為，通過關注和提升這五個方面，我們可以有效增強自己的幸福感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/600.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泰勒·本-沙哈爾</p><p></p><p>在 9 月 24 日的上海積極心理學年會期間，沙哈爾博士接受了澎湃新聞的專訪。</p><p><strong>【對話】</strong></p><p><strong>「越幸福，才能越成功」</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>在後疫情時代，人們是不是更加重視幸福了？相比於追求成功，人們似乎更重視幸福的感受了，你覺得是這樣嗎？以及原因是什麼？</p><p><strong>沙哈爾：</strong>我認為是這樣的，經過新冠疫情，人們更加意識到生活的不確定性，也更加重視心靈感受和體驗，以及幸福了。而我的《幸福的要素》裏也提到了，其實成功和幸福的關係和人們普遍想象的不一樣，並不是越成功就能越幸福，恰恰相反，積極心理學方面的很多科研成果表明：越幸福才能越成功。</p><p>澎湃新聞：如果人們感到不幸福了，例如沮喪、焦慮、抑鬱等，似乎他們應該去尋找心理諮詢師，你如何看待你的角色？</p><p>沙哈爾：當然，有些問題只能由心理諮詢師去解決，特別是精神疾病的情況。我是一位積極心理學家，我的使命是對公眾進行教育，我們的作用是預防人們的精神出現狀況，幫助他們保持在一個相對幸福平和的水平。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>你曾經説自己不快樂了三十年，直到遇到積極心理學。</p><p><strong>沙哈爾：</strong>是的，積極心理學首先幫助了我自己，因為這是關於幸福的科學。直到今天，我個人也會踐行我書裏的那些內容，例如早上醒來，我會先進行 12 分鐘的冥想，之後，我會簡單翻閲類似《老子》這樣的偉大作品，從中吸取能量，另外，前一天我的手機肯定是不會帶進卧室的，我希望我醒來第一眼是看着我的妻子，而不是手機。</p><p>每天起牀後，我是在家寫作的，為了保證我的工作效率，我會把手機丟在一個專門的盒子裏，確保自己不會接觸到手機，我也會在固定的時間進行鍛鍊，傍晚的時候，我會練瑜伽和氣功，還有打壁球。鍛鍊非常非常重要，在疫情期間，我的三個青春期的孩子們也都只能在家裏上網課，但我不會盯他們的作業，我會督促他們必須在院子裏打會兒球或者督促我的女兒去跳舞，只有堅持鍛鍊才能保證他們的精神狀態是好的。</p><p><strong>「幸福只能間接去追求」</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>我們真的能直接追求幸福嗎？也許意義才應該是人生追求的？</p><p><strong>沙哈爾：</strong>幸福是很神奇的，我們越是直接追求它，越不容易得到，就像陽光，如果我們直視它，會灼傷雙眼，但如果我們把陽光折射，會發現彩虹。所以我把 SPIRE 模型一一對應為彩虹的顏色，我認為我們分別去追求精神幸福、身體幸福、心智、關係和情緒幸福這五個方面，就能最終實現幸福。記住，間接地追求幸福，而不是直接追求它。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>今天的中國讀者也特別關注「關係幸福」，他們相信夫妻關係以及親子關係都很大程度決定了他們的幸福程度。與此同時，中國的離婚率也在攀升，有數據表明北京的離婚率已經是百分之四十了，你書裏比較強調對一段關係的維繫，例如要照顧好自己的同時做一個給予者。不過，我們能不能談談離開，在何種情況下，離開一段關係才是追求幸福的選擇？</p><p><strong>沙哈爾：</strong>是的，我提出的幸福的「SPIRE」模型，第四個就是講關係幸福的重要性。當然，如果一段關係是包含虐待的，那當然是要離開的。但是，我想強調的是，關係出現挑戰是非常正常的，就像我和我的太太，我們十四歲就在一起了，到今年已經超過 40 年了，這中間，我也經歷過對我們的婚姻產生焦慮和懷疑的時刻，但事實證明困難和挑戰意味着一段關係有了重新成長的機會。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/601.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《幸福的要素》書封</p><p></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>你的《幸福的要素》一書裏提到了東方哲學和西方哲學的不同，例如東方哲學中，自我和他人沒有明顯的邊界，並且一行禪師定義的同理心就同時包括對自己和他人的憐憫，而西方哲學對同理心的定義是對他人的關心和憐憫。你書裏也提到，西方人自尊心低下。這好像有悖中國人的觀念，因為在我們的想象中，西方人比東方人更加自信也更加自我。你可以多談談這個方面嗎？</p><p><strong>沙哈爾：</strong>是的，首先是東方哲學把同理心定義為對自己以及他人的憐憫，我覺得非常有智慧，就像我們在飛機上的指示告訴我們的：「請先戴好氧氣面罩再照顧別人」，對嗎？關於自信與否，我想給你舉個例子，如果在我們這個教室裏，走進來一個人，他突然非常大聲地講話，吸引所有人的注意力，並且要成為人羣的中心，你認為他是自信的還是自卑的？科學研究證明，這樣的人其實是自卑的，所以他才那麼需要別人的關注。而什麼樣的人是自信的？那些走進這間教室，找到一個角落安安靜靜坐下來的人。我認為你們認為西方人都是自信的可能也是媒體給你們的錯覺，其實西方社會也大量存在自尊水平不高的人。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>你的「SPIRE」模型中的最後一項是「情緒幸福（emotional happiness）」。也許你也聽説了，現在孩子的學業壓力很大，如果在校門口觀察，會看到很多孩子臉上的表情都是非常凝重甚至壓抑的，這樣的情況下他們也很難產生樂觀、感恩的情緒，不知道你對此怎麼看？有沒有什麼建議？</p><p>沙哈爾：對於青春期的孩子來説，意義感是最重要的，注意我説的意義感不是指考上哪所大學這樣的具體目標，而是關於「你想成為什麼樣的人？！」所以我認為，作為家長，應該啓發孩子多去關注他們想要成為什麼樣的人這樣的意義，而不是關注他們具體的考試成績。雖然我和我的妻子都是哈佛畢業的，她也在哈佛教書，但我們培養他們的目標並非是考上哈佛，你知道為什麼嗎？因為考上哈佛並不意味着更加幸福！哈哈哈，如果考上哈佛就能更加幸福的話，我也會努力推動他們進入哈佛大學的，實際上研究表明，哈佛大學學生的幸福水平和其他美國大學是一樣的。</p><p><strong>「不僅有創傷後遺症，還有創傷後成長」</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>你如何描述你在中國的粉絲們？是中年女性更多嗎？你認為原因是什麼？是不是因為女性更重視關係和情緒健康？你有沒有打算吸引更多男性讀者？</p><p><strong>沙哈爾：</strong>我所創辦的幸福研究院在全球各地都有學員，中國的學員約佔五分之一，是不小的份額，而這些學員當中確實女性居多，我認為是因為女性更加開放，女性更願意去學習，而男性可能甚至不會去承認自己並不幸福並不開心。我們開發的幸福課程是希望吸引所有人的，並沒有刻意針對哪一類人羣，不過確實會有一個問題，就是這次在上海見到學員們，大家一起做遊戲的時候，會出現男性學員不太夠的情況。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>「反脆弱」的概念也是你引用的一個概念，可以再講講你是如何把幸福學和「反脆弱」聯繫在一起的嗎？</p><p><strong>沙哈爾：</strong>反脆弱是由作者納西姆·尼古拉斯·塔勒布在他的著作《反脆弱》中提出的概念。他認為，不僅要追求強壯和強大，還應該追求在面對壓力和不確定性時能夠不斷成長和適應的能力。反脆弱的人並不僅僅抵抗逆境，而是能夠從中受益並變得更強大。幸福學和反脆弱之間存在一定的關聯。幸福學是研究和探討個人幸福感及其提升的學科領域，而反脆弱則是指在面對挑戰、逆境和壓力時，能夠變得更強大和抗逆的概念。</p><p>由這個概念生髮出去，我在書中強調了創傷後成長力 (PTG) 的概念（post trauma growth），區別於人人都知道的 PTSD（創傷後遺症）強調創傷帶給人的傷害，我想強調創傷之後人們也可以獲得成長。舉個例子，我的書裏提到一些家長害怕孩子遭受挫折，以至於他們儘量避免孩子看到自己真實的情緒，其實他們大可以卸下包袱，相信孩子的復原力和反脆弱能力。</p><p>與幸福學類似，反脆弱強調個體在逆境中的成長和適應能力。當個人具備反脆弱的特質時，他們更有可能從困難和挑戰中受益，培養出更強大的內在能力，並獲得更持久的幸福感。反脆弱的思維方式鼓勵人們積極應對逆境，從中學習和成長，從而提高個人的幸福感和生活質量。</p><p>因此，我認為幸福學與反脆弱是相互關聯的。培養反脆弱的特質可以增強個人的幸福感，而追求持久的幸福感也需要個人具備一定的反脆弱能力。這兩個概念共同強調了個體在面對困難和挑戰時的積極心態和成長心態，對於實現更全面的幸福和心理健康都具有重要意義。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 01:55:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24779189</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24779189</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/654.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24779189_20231004095610daeaee-39f4-42af-bbc4-23d3ba32002b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王芊霓]]>
            </author>
            <category>哈佛幸福課</category>
            <category>心理學</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/654.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/657.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[返程客流開始增大，今天全國鐵路預計發送旅客 1730 萬人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>八天的國慶中秋假期，今天已經進入第六天了，一些出行的人們已經開始踏上返程路。返程路上的鐵路客流如何，大家是不是舒適稱心？在國鐵集團運輸調度指揮大廳的總枱央視記者陳晰給我們介紹了最新的情況。</p><p><strong>總枱央視記者，陳晰：</strong>我在國鐵集團運輸調度指揮大廳，今天這裏要調度着 1.1 萬多列列車的行車指令。</p><p>10 月 5 日至 6 日節後返程高峯時段，上海至南京、深圳至香港、上海至杭州、廣州至南寧、北京至上海、廣州至香港、北京至瀋陽、深圳至南昌、北京至青島、北京至大同、深圳至武漢等方向仍有餘票。</p><p>今天客流情況如何？10 月 4 日，全國鐵路預計發送旅客 1730 萬人次。開行旅客列車 11679 列，其中加開列車 1260 列。鐵路客流保持高位運行，旅遊、探親等中短途客流需求旺盛。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/876/539.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天，假期返程客流開始增大。國鐵北京局持續加大石家莊、濟南、青島、鄭州、太原、武漢、西安、蘭州等熱門地區運力投放。長三角鐵路預計發送旅客 354 萬人次，自 9 月 28 日以來，長三角鐵路日旅客發送量連續 6 天突破 300 萬人次，佔全國鐵路客髮量兩成左右。國鐵太原局共增加始發客座能力 4.74 萬個席位，盡力滿足旅客出行需求。國鐵瀋陽局在瀋陽、長春、大連至北京，通遼、白城至呼和浩特，長春至延吉，瀋陽至丹東等熱門方向加開列車 100 對。國鐵哈爾濱局從凌晨 3 時至晚 11 時幾乎每小時至少開行 1 列哈爾濱進入北京的列車。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 01:47:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827673</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827673</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/876/665.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827673_20231004094729226de1-f359-4766-bfa7-3f54af53effa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>返程</category>
            <category>黃金週</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/876/665.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/876/668.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[連線｜曼谷槍擊案現場的中國遊客：事發突然，避難較為有序]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 3 日，泰國曼谷暹羅百麗宮購物中心發生槍擊事件。據泰方公佈消息，槍擊事件造成 2 人死亡、5 人受傷，其中兩人傷勢嚴重。澎湃新聞（www.thepaper.cn）10 月 3 日晚間從中國駐泰國大使館處瞭解到，事件中一名中國公民不幸遇難，另有一名中國公民受傷。</p><p>根據泰方消息，暹羅百麗宮購物中心是泰國曼谷「最受歡迎的購物中心」之一，槍擊事件發生後有數百人逃離現場。槍擊事件發生時，來自中國的遊客葛蘭（化名）正在百麗宮購物中心內遊玩。「我們一行兩人是明早（10 月 4 日）六點的飛機（離開泰國）。一開始我們是打算在百麗宮轉轉，找個咖啡館坐到晚上，然後在（3 日）下午 4 時 5 分到 10 分之間，我聽到一聲鑼響。」葛蘭對澎湃新聞記者表示。</p><p>據悉，槍擊事件發生時間約為 10 月 3 日下午 4 時。社交平台上的一些視頻片段和照片顯示，嫌疑人一度在現場徘徊。當天下午 5 時 10 分左右，警方逮捕了 1 名 14 歲男子，他涉嫌製造了該槍擊事件。</p><p><strong>商場驚魂</strong></p><p>「鑼響之後，身旁的朋友聽到聲音之後很緊張地問我，‘你聽到了沒有？你聽到了沒有？’」葛蘭向澎湃新聞記者回憶道。</p><p>「起初我還以為是商場辦活動。周圍人羣湧動，乍看起來像是明星到訪。我還以為是商場辦活動，緊接着就看到有人從比我們低一層的地方往我們這個方向跑，我們在 2 樓。突然之間，響了 3 聲非常清晰的聲音，我們才反應過來是槍擊案。」</p><p>葛蘭和友人急忙逃離現場，想要找到安全的地方。「我們當時想跑出商場外面，但是這樣就得下到一樓……我們不清楚槍擊者有幾位，擔心被攔截到，所以決定往 3 樓跑，剛跑上 3 樓就是 Zara（服裝品牌）的店鋪，那裏的店員讓我們進去倉庫躲着。」</p><p>葛蘭回憶説，百麗宮商鋪的店員和保安都非常友好，主動讓民眾進去避險。「我們還擔心會被關在外面。大概 16 點 15 分，我們躲進去倉庫裏了，之後跟了大概有十多個人，把倉庫擠滿。」</p><p>此時，外界已經沒有槍聲。然而躲在 Zara 倉庫裏的民眾還是很緊張。「本來説要關燈，但最後也沒有關。店員擔心我們太悶，給我們拿了風扇。我們隔壁還有一個倉庫，也藏滿了人，但具體多少不知道。」</p><p>「我們進去的時候，店員就説已經報警了。值得一提的是，皇家警察總部就在百麗宮旁邊 200 米不到的地方。」葛蘭説。據泰方公佈的消息，從嫌疑人進入購物中心到繳械投降，整個槍擊事件持續了不到 90 分鐘。</p><p>然而對於倉庫內避難的民眾來説 ，與外界信息並不暢通。「裏面信號很差，斷斷續續，只能看微信，沒法在泰國社交平台上查看新聞進展。中間有幾次店員讓大家不要説話蹲下來，挺可怕的，我在兩個朋友羣裏更新了現狀，接着其實就沒什麼了，就等待着。當時，還有人想要開手機直播，被其他人連忙制止，這種（暴露位置的）行為太危險了。」葛蘭説。</p><p>等待許久，有人在倉庫中説，槍手已經被抓住了。「大家都鬆了一口氣，過了一會就讓大家沿着一條通道向外走，出到建築物外面。中間還是會經過商場，大家都很緊張，擔心有同夥沒掃清。但説實話，我只看到店員和保安保護我們。」葛蘭表示。</p><p><strong>大使館已啓動應急機制</strong></p><p>澎湃新聞 10 月 3 日晚間從中國駐泰國大使館處瞭解到，在槍擊事件中，1 名中國公民不幸遇難，另有 1 名中國公民受傷。中國駐泰使館獲悉有關情況後，迅速啓動應急機制，核實情況，會同泰國有關方面開展善後處置，第一時間派領事官員趕赴案件現場瞭解情況並赴醫院看望傷員。目前受害人員身份已經查明，傷員已送醫，狀況穩定。</p><p>事件發生後，泰國總理賽塔親赴醫院看望中國受傷人員。賽塔總理和班比副總理兼外長還分別致電韓志強大使，代表泰國政府對不幸遇難的中國公民表示哀悼，對受傷人員表示慰問，強調泰方將迅速依法查辦此次事件，強化治安管理，確保為來泰中國公民提供可靠安全環境。</p><p>另一位在泰國旅遊的遊客阿森（化名）向澎湃新聞記者表示，他在曼谷、叻武裏府等地旅遊時，能看到不少警察在寺廟等名勝古蹟地方駐守，曼谷地鐵也會做出要求遊客脱帽、脱墨鏡的管理措施。「我今天（10 月 3 日）下午抵達曼谷，本想去暹羅百麗宮商圈換錢，臨時決定不去了，結果突然在電視機上看到了新聞畫面，非常震驚。」</p><p>泰國警察總署署長多薩（Pol Gen Torsak Sukwimon）此前介紹説，被捕的 14 歲嫌疑人過去曾接受精神治療。多薩還向媒體透露，肇事者在初步調查期間仍未透露動機等信息。在接受精神治療期間，嫌疑人並未遵守醫生要求服藥，存在缺乏治療的問題。</p><p>多薩強調，為了避免模仿犯出現，不可以透露肇事者家族史、犯罪動機等更多的信息。警方透露，槍擊發生後警方在 5 分鐘內抵達該區域和控制局勢。多薩也認為購物商場的應對措施得當，讓許多民眾可以第一時間找到生存和庇護的場地。</p><p>2022 年 10 月 6 日，泰國一名前警員持一支獵槍、一支手槍和一把刀，闖入東北部農磨蘭普府烏泰沙旺鎮一所幼兒中心，進行無差別殺害，遇害者有 37 人，包括 23 名兒童。2020 年 2 月 8 日，一名 32 歲的泰國軍隊軍士長謀害自己的指揮官後，從呵叻府當地一個軍事基地偷取武器，然後開車到一家大型商場向路人掃射，造成 26 人死亡。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 00:29:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24825435</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24825435</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/324.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24825435_202310040829bf8dd0a3-1ed2-4dc9-b754-7e6a1f10f8c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，許振華]]>
            </author>
            <category>曼谷槍擊</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/324.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/327.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國曆史上首位！共和黨籍眾議長麥卡錫被眾議院投票罷免]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/213.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 2 日，美國華盛頓特區，眾議院議長凱文·麥卡錫在國會大廈辦公室外與記者交談。視覺中國，資料圖</p><p></p><p>美國國會眾議院 3 日投票通過了一項撤換共和黨籍眾議長麥卡錫的決議，將近日來圍繞撥款案發酵的共和黨「內鬥」推向高潮。麥卡錫也成為了美國曆史上首位被投票罷免的在任眾議院議長。</p><p>眾議院當天以 216 票贊成、210 票反對通過了該項決議，有 8 名共和黨議員與民主黨議員一同投了贊成票。</p><p>來自北卡羅來納州的共和黨籍聯邦眾議員帕特里克·麥克亨利在決議通過後立即被任命為眾議院臨時議長。白宮新聞秘書卡里娜·讓-皮埃爾在一份聲明中説，鑑於美國面臨的緊迫挑戰，美國總統拜登希望眾議院能迅速選出一位新議長。</p><p>美國前總統特朗普對共和黨內部的混亂局勢表示失望。他在自己創建的社交平台「真實社交」上説：「為什麼共和黨人總是在內部爭鬥，為什麼他們不打擊正在摧毀我們國家的激進左翼民主黨人？」</p><p>眾議院少數黨領袖、民主黨籍眾議員哈基姆·傑弗里斯當天發表聲明説，在共和黨佔多數的情況下，眾議院的重組加強了右翼極端分子權力，讓眾議院向他們的苛刻要求低頭，並強加了一種僵化的黨派意識形態。他呼籲共和黨人結束眾議院共和黨「內鬥」。</p><p>過去一段時間，美國國會民主、共和兩黨圍繞新財年聯邦政府撥款問題持續爭鬥，凸顯出兩黨在削減聯邦開支、向烏克蘭提供更多援助以及加強邊境管控等議題上的顯著分歧，也促使共和黨「內鬥」持續升級。麥卡錫未能在眾議院獲得共和黨保守派支持通過撥款法案，他在最後時刻推出了不附加保守派訴求的「乾淨」短期撥款法案，轉而依靠民主黨人支持通過了法案，避免了聯邦政府「停擺」，也激化了與共和黨保守派的矛盾。</p><p>2 日晚，來自佛羅裏達州的共和黨籍聯邦眾議員馬特·蓋茨在眾議院提出撤換動議，指責麥卡錫違背年初當選議長時與黨內極端保守派談妥的條件。</p><p>今年 1 月，歷經 5 天共計 15 輪表決，麥卡錫才與黨內極端保守派達成妥協，得以當選議長。妥協內容之一，就是麥卡錫同意把「撤換動議」的門檻降至由一名眾議員提出即可，而非先前規定的需要獲得一黨中多數議員支持。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 00:14:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827494</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827494</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/215.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827494_2023100408140ce57335-b6c4-4b15-94ea-77b287bffeeb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>麥卡錫</category>
            <category>美國眾議院</category>
            <category>罷免</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/215.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/218.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報評「國慶住我家」：「好客房東」可行嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>支持新業態新模式健康發展，需要打破慣性思維，堅持包容審慎監管，探索創新監管模式。必要時，應及時修訂完善監管政策制度，為新業態新模式發展留足空間。</u></p><p>中秋連國慶的超級黃金週，如果你沒有訂到酒店，要不要來我家住——最近，社交媒體上出現了大量「國慶北京住我家」「國慶武漢住我家」「國慶平潭住我家」……博主們曬出自家照片，邀請網友住。一時間，好像各地都有「好客房東」。</p><p>根據不同房型，房東報價普遍在每晚 100 元至 200 元，通常相當於附近經濟型酒店價格的一半或三分之一。相比簡單的酒店房間，房東們曬出的房間大多寬敞温馨，有的還是精裝修的獨立公寓，看起來很誘人。</p><p>對這種來自陌生人的熱情相邀，網友們反響積極，原因就在於省錢。國慶假期酒店價格飆升，動輒上千元。北京某快捷酒店甚至推出樓梯間房，僅有 1 張 1 米單人牀，國慶期間最高漲至 650 元 1 晚。目前，這個樓梯間房因涉嫌消防不達標已被查封，但 650 元一晚的樓梯間房和 100 元一晚的「國慶住我家」同時出現，給人們留下了思考。</p><p>「國慶住我家」，看起來省錢，實則風險不小。所謂的「好客房東」，一種是普通人，出租閒置房間；另一種是經營性的民宿，換個方式攬客。房東要求通過微信、閒魚等外部平台達成交易，脱離了傳統的 OTA（在線旅遊）等渠道，事實上失去了監管和保障。</p><p>今年端午節假期，不少酒店、民宿曾臨時違約漲價、強製取消訂單。對商家強制違約的訂單，消費者下單的 OTA 平台提供了免費調配房間、給予現金補償等解決方案。但在網友與「好客房東」的交易中，並沒有交易中介。一旦出現問題，是找小紅書賠，還是找微信或者閒魚賠？</p><p>網友入住「好客房東」家，還多一重人身和財產風險。OTA 平台等民宿預訂渠道，要登記雙方真實信息，收取押金或者信用免押，方便賠償追責。但在網友跟「好客房東」的交易裏，線上承諾跟線下真實情況可能有出入，出現財產和人身損失也不好劃分責任。</p><p>考慮到種種情況，「國慶住我家」未必可行，但共享房間的思路應該是可行的。前兩年的共享經濟大潮中，短期出租閒置房屋乃至客廳沙發牀曾經盛行，短租客被稱為「沙發客」，還吸引了海外共享住宿巨頭「愛彼迎」，出現了「小豬短租」等本土企業。</p><p>2020 年，國家發展改革委等 13 部門曾聯合出台《關於支持新業態新模式健康發展，激活消費市場帶動擴大就業的意見》，其中明確提出鼓勵共享住宿等領域產品智能化升級和商業模式創新。遺憾的是，因為信任問題、監管風險、小區管理等客觀原因，截至 2022 年，「愛彼迎」已退出中國，小豬短租改名小豬民宿，跟攜程、美團等平台一起，做起了職業房東的民宿生意。</p><p>職業房東房源有限，且有經營壓力，價格不可能太優惠。「國慶住我家」受歡迎，説明消費者需要更有性價比的住宿解決方案。近兩年，每到假期都會出現酒店價格暴漲的新聞，反映出百姓出行需求旺盛，市場供給階段性短缺。這種階段性短缺，不宜通過增加酒店等「不動產」來解決。如果能鼓勵更多個人房源加入正規短租平台，有利於平抑假期房價，還能增加居民收入。</p><p>顯然，個人房源進入民宿供給池會增大監管難度，但難監管不代表無法管。支持新業態新模式健康發展，需要打破慣性思維，堅持包容審慎監管，探索創新監管模式。必要時，應修訂完善監管政策制度，為新業態新模式發展留足空間。隨着信用監管措施和技術逐步普及，也許可以嘗試接納一張共享的沙發。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 23:51:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827497</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827497</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/280.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827497_202310040752eb52e4ad-f8e4-430d-94da-65c516a65900.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[佘穎/經濟日報]]>
            </author>
            <category>國慶</category>
            <category>房東</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/280.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/283.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
