<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 26 Jan 2024 18:14:56 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西省召开全省安全生产紧急会议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/562.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 26 日下午，在全国安全生产电视电话会议一结束，我省紧接着召开全省安全生产紧急会议，深刻汲取新余「1·24」特大火灾事故教训，分析当前全省安全生产形势，进一步安排部署春节前后安全生产工作。</p><p>省委书记尹弘主持会议并讲话，他强调，全省各地各部门要深入学习贯彻习近平总书记重要指示精神，按照全国安全生产电视电话会议部署要求，始终坚持人民至上、生命至上，深刻汲取惨痛教训，时刻绷紧安全之弦，坚持问题导向，全面排查隐患，严格落实责任，以更大力度更实举措抓好安全生产工作，坚决防范和遏制群死群伤安全事故的再度发生，确保人民群众生命财产安全和社会大局稳定。</p><p>省长叶建春通报有关情况并具体部署安全生产工作，唐一军、吴忠琼等在职省领导出席。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/563.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>尹弘指出，新余「1·24」特大火灾事故，教训是惨痛的。我们要深刻反思、汲取教训，从讲政治的高度深刻认识安全生产的极端重要性，清醒看到安全生产事故的严重性灾难性，准确把握当前安全生产的严峻形势，认真梳理工作中的薄弱环节和背后的深层次问题，举一反三、标本兼治，时刻保持如履薄冰的危机感，以「时时放心不下」的责任感抓好安全生产工作落实，切实扛牢「促一方发展、保一方平安」的政治责任。</p><p>尹弘强调，要迅速行动、全面覆盖，在全省深入开展安全大检查、隐患大整治。要牢固树立「隐患就是事故、发现不了隐患就是最大隐患」的理念，结合这次火灾暴露的问题，迅速在全省开展地毯式、拉网式安全隐患排查整治。要突出重点行业领域，结合开展「九小」场所消防安全综合治理，对学校、培训机构、商场超市等场所，对桥梁、道路、建筑施工现场，对煤矿、烟花爆竹、危险化学品等特殊行业，全面系统开展安全隐患排查整治，做好春运、春节期间各项安全保障工作，不留死角盲区。要提高隐患排查的专业化水平，综合采取突击检查、暗查暗访等方式，开展专业排查、「过筛子」式排查，督促责任主体把隐患排查落实到「最小单元」、落实到生产经营管理全周期。要狠抓突出问题整改整治，对发现问题的生产经营单位，实行挂牌督办，紧盯不放、动态跟踪，确保彻底整改到位。要加大监管执法力度，以最严执法、最严措施，严厉打击一切违反安全生产的人和事，切实做到对安全隐患「零容忍」「零放过」。</p><p>尹弘强调，要抓住关键、拧紧链条，进一步压紧压实各方安全生产责任。要全面夯实党政领导责任，以开展「大抓落实年」活动为契机，强化党政同责、一岗双责、齐抓共管，切实把安全责任措施压紧压实到基层末梢，压紧压实到具体场景、具体点位、具体人员，打通安全生产工作落实的「最后一公里」，真正形成工作闭环。要严格落实部门监管责任，管行业必须管安全、管业务必须管安全、管生产经营必须管安全，坚决消除监管盲区、堵塞安全漏洞。要压实企业主体责任，督促强化企业法定代表人、实际控制人等第一责任人的责任，加强警示教育和安全培训。要加大执纪问责力度，加强常态化督促检查，多杀「回马枪」、进行暗查，依法严肃追责问责。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/564.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>叶建春指出，今年以来严峻复杂的安全生产形势特别是「1·24」特大火灾事故，说明一些地方、部门、单位和企业安全生产红线意识和安全发展理念树得不牢，贯彻落实省委和省政府决策部署不及时、不深入、不彻底，警示我们一定要深刻吸取教训，痛定思痛、举一反三，针对安全生产的薄弱环节，梳理背后的共性问题，拿出更加务实管用的举措，全力以赴做好安全生产工作，坚决遏制各类安全事故多发连发势头。</p><p>叶建春强调，要牢固树立「隐患就是事故」意识，紧盯「九小」场所等地消防安全以及动火和电气焊作业安全监管，凝聚各方合力特别是专业力量，更加细致地排查消防安全风险隐患，更加严肃地将责任传导到末端，切实摸清「九小」场所底数和消防安全状况，严格落实电气焊作业全链条安全监管机制，确保不放过一个漏洞、不留下一个死角。要分领域、分行业深入推进重大事故隐患专项排查整治，加强对道路交通、文化旅游、建筑施工、烟花爆竹等各领域问题隐患的闭环排查整治，细化实化问题清单、责任清单和整改清单，切实把隐患消除掉、把风险化解掉。要坚持多措并举，优化安全知识教育培训模式，全面提升应急救援能力，强化科技支撑和机制保障，推动公共安全治理模式向事前预防转型，提升本质安全水平。</p><p>会议以视频形式开至各设区市、县（市、区），乡（镇、街道）党政主要负责同志在各分会场参加会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 17:10:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158903</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158903</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/566.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158903_20240127011020c7196a-7200-475e-84cc-7cd658d0a869.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「江西发布」微信公众号]]>
            </author>
            <category>江西</category>
            <category>中</category>
            <category>国</category>
            <category>政</category>
            <category>库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/566.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/567.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高人民法院关于内地与香港特别行政区法院相互认可和执行民商事案件判决的安排]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《最高人民法院关于内地与香港特别行政区法院相互认可和执行民商事案件判决的安排》已于 2019 年 1 月 14 日由最高人民法院审判委员会第 1759 次会议通过，现予公布，自 2024 年 1 月 29 日起施行。</p><p>最高人民法院</p><p>2024 年 1 月 25 日</p><p>法释〔2024〕2 号</p><p><strong>最高人民法院</strong></p><p><strong>关于内地与香港特别行政区法院</strong></p><p><strong>相互认可和执行民商事案件判决的安排</strong></p><p>（2019 年 1 月 14 日最高人民法院审判委员会第 1759 次会议通过，自 2024 年 1 月 29 日起施行）</p><p>根据《中华人民共和国香港特别行政区基本法》第九十五条的规定，最高人民法院与香港特别行政区政府经协商，现就民商事案件判决的相互认可和执行问题作出如下安排。</p><p><strong>第一条</strong>&nbsp;&nbsp;内地与香港特别行政区法院民商事案件生效判决的相互认可和执行，适用本安排。</p><p>刑事案件中有关民事赔偿的生效判决的相互认可和执行，亦适用本安排。</p><p><strong>第二条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排所称「民商事案件」是指依据内地和香港特别行政区法律均属于民商事性质的案件，不包括香港特别行政区法院审理的司法复核案件以及其他因行使行政权力直接引发的案件。</p><p><strong>第三条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排暂不适用于就下列民商事案件作出的判决：</p><p>（一）内地人民法院审理的赡养、兄弟姐妹之间扶养、解除收养关系、成年人监护权、离婚后损害责任、同居关系析产案件，香港特别行政区法院审理的应否裁判分居的案件；</p><p>（二）继承案件、遗产管理或者分配的案件；</p><p>（三）内地人民法院审理的有关发明专利、实用新型专利侵权的案件，香港特别行政区法院审理的有关标准专利（包括原授专利）、短期专利侵权的案件，内地与香港特别行政区法院审理的有关确认标准必要专利许可费率的案件，以及有关本安排第五条未规定的知识产权案件；</p><p>（四）海洋环境污染、海事索赔责任限制、共同海损、紧急拖航和救助、船舶优先权、海上旅客运输案件；</p><p>（五）破产（清盘）案件；</p><p>（六）确定选民资格、宣告自然人失踪或者死亡、认定自然人限制或者无民事行为能力的案件；</p><p>（七）确认仲裁协议效力、撤销仲裁裁决案件；</p><p>（八）认可和执行其他国家和地区判决、仲裁裁决的案件。</p><p><strong>第四条</strong>&nbsp;本安排所称「判决」，在内地包括判决、裁定、调解书、支付令，不包括保全裁定；在香港特别行政区包括判决、命令、判令、讼费评定证明书，不包括禁诉令、临时济助命令。</p><p>本安排所称「生效判决」：</p><p>（一）在内地，是指第二审判决，依法不准上诉或者超过法定期限没有上诉的第一审判决，以及依照审判监督程序作出的上述判决；</p><p>（二）在香港特别行政区，是指终审法院、高等法院上诉法庭及原讼法庭、区域法院以及劳资审裁处、土地审裁处、小额钱债审裁处、竞争事务审裁处作出的已经发生法律效力的判决。</p><p><strong>第五条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排所称「知识产权」是指《与贸易有关的知识产权协定》第一条第二款规定的知识产权，以及《中华人民共和国民法典》第一百二十三条第二款第七项、香港《植物品种保护条例》规定的权利人就植物新品种享有的知识产权。</p><p><strong>第六条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排所称「住所地」，当事人为自然人的，是指户籍所在地或者永久性居民身份所在地、经常居住地；当事人为法人或者其他组织的，是指注册地或者登记地、主要办事机构所在地、主要营业地、主要管理地。</p><p><strong>第七条</strong>&nbsp;&nbsp;申请认可和执行本安排规定的判决：</p><p>（一）在内地，向申请人住所地或者被申请人住所地、财产所在地的中级人民法院提出；</p><p>（二）在香港特别行政区，向高等法院提出。</p><p>申请人应当向符合前款第一项规定的其中一个人民法院提出申请。向两个以上有管辖权的人民法院提出申请的，由最先立案的人民法院管辖。</p><p><strong>第八条</strong>&nbsp;&nbsp;申请认可和执行本安排规定的判决，应当提交下列材料：</p><p>（一）申请书；</p><p>（二）经作出生效判决的法院盖章的判决副本；</p><p>（三）作出生效判决的法院出具的证明书，证明该判决属于生效判决，判决有执行内容的，还应当证明在原审法院地可以执行；</p><p>（四）判决为缺席判决的，应当提交已经合法传唤当事人的证明文件，但判决已经对此予以明确说明或者缺席方提出认可和执行申请的除外；</p><p>（五）身份证明材料：</p><p>1.申请人为自然人的，应当提交身份证件复印件；</p><p>2.申请人为法人或者其他组织的，应当提交注册登记证书的复印件以及法定代表人或者主要负责人的身份证件复印件。</p><p>上述身份证明材料，在被请求方境外形成的，应当依据被请求方法律规定办理证明手续。</p><p>向内地人民法院提交的文件没有中文文本的，应当提交准确的中文译本。</p><p><strong>第九条</strong>&nbsp;&nbsp;申请书应当载明下列事项：</p><p>（一）当事人的基本情况：当事人为自然人的，包括姓名、住所、身份证件信息、通讯方式等；当事人为法人或者其他组织的，包括名称、住所及其法定代表人或者主要负责人的姓名、职务、住所、身份证件信息、通讯方式等；</p><p>（二）请求事项和理由；申请执行的，还需提供被申请人的财产状况和财产所在地；</p><p>（三）判决是否已在其他法院申请执行以及执行情况。</p><p><strong>第十条</strong>&nbsp;&nbsp;申请认可和执行判决的期间、程序和方式，应当依据被请求方法律的规定。</p><p><strong>第十一条</strong>&nbsp;&nbsp;符合下列情形之一，且依据被请求方法律有关诉讼不属于被请求方法院专属管辖的，被请求方法院应当认定原审法院具有管辖权：</p><p>（一）原审法院受理案件时，被告住所地在该方境内；</p><p>（二）原审法院受理案件时，被告在该方境内设有代表机构、分支机构、办事处、营业所等不属于独立法人的机构，且诉讼请求是基于该机构的活动；</p><p>（三）因合同纠纷提起的诉讼，合同履行地在该方境内；</p><p>（四）因侵权行为提起的诉讼，侵权行为实施地在该方境内；</p><p>（五）合同纠纷或者其他财产权益纠纷的当事人以书面形式约定由原审法院地管辖，但各方当事人住所地均在被请求方境内的，原审法院地应系合同履行地、合同签订地、标的物所在地等与争议有实际联系地；</p><p>（六）当事人未对原审法院提出管辖权异议并应诉答辩，但各方当事人住所地均在被请求方境内的，原审法院地应系合同履行地、合同签订地、标的物所在地等与争议有实际联系地。</p><p>前款所称「书面形式」是指合同书、信件和数据电文（包括电报、电传、传真、电子数据交换和电子邮件）等可以有形地表现所载内容的形式。</p><p>知识产权侵权纠纷案件以及内地人民法院审理的《中华人民共和国反不正当竞争法》第六条规定的不正当竞争纠纷民事案件、香港特别行政区法院审理的假冒纠纷案件，侵权、不正当竞争、假冒行为实施地在原审法院地境内，且涉案知识产权权利、权益在该方境内依法应予保护的，才应当认定原审法院具有管辖权。</p><p>除第一款、第三款规定外，被请求方法院认为原审法院对于有关诉讼的管辖符合被请求方法律规定的，可以认定原审法院具有管辖权。</p><p><strong>第十二条</strong>&nbsp;&nbsp;申请认可和执行的判决，被申请人提供证据证明有下列情形之一的，被请求方法院审查核实后，应当不予认可和执行：</p><p>（一）原审法院对有关诉讼的管辖不符合本安排第十一条规定的；</p><p>（二）依据原审法院地法律，被申请人未经合法传唤，或者虽经合法传唤但未获得合理的陈述、辩论机会的；</p><p>（三）判决是以欺诈方法取得的；</p><p>（四）被请求方法院受理相关诉讼后，原审法院又受理就同一争议提起的诉讼并作出判决的；</p><p>（五）被请求方法院已经就同一争议作出判决，或者已经认可其他国家和地区就同一争议作出的判决的；</p><p>（六）被请求方已经就同一争议作出仲裁裁决，或者已经认可其他国家和地区就同一争议作出的仲裁裁决的。</p><p>内地人民法院认为认可和执行香港特别行政区法院判决明显违反内地法律的基本原则或者社会公共利益，香港特别行政区法院认为认可和执行内地人民法院判决明显违反香港特别行政区法律的基本原则或者公共政策的，应当不予认可和执行。</p><p><strong>第十三条</strong>&nbsp;&nbsp;申请认可和执行的判决，被申请人提供证据证明在原审法院进行的诉讼违反了当事人就同一争议订立的有效仲裁协议或者管辖协议的，被请求方法院审查核实后，可以不予认可和执行。</p><p><strong>第十四条</strong>&nbsp;&nbsp;被请求方法院不能仅因判决的先决问题不属于本安排适用范围，而拒绝认可和执行该判决。</p><p><strong>第十五条</strong>&nbsp;&nbsp;对于原审法院就知识产权有效性、是否成立或者存在作出的判项，不予认可和执行，但基于该判项作出的有关责任承担的判项符合本安排规定的，应当认可和执行。</p><p><strong>第十六条</strong>&nbsp;&nbsp;相互认可和执行的判决内容包括金钱判项、非金钱判项。</p><p>判决包括惩罚性赔偿的，不予认可和执行惩罚性赔偿部分，但本安排第十七条规定的除外。</p><p><strong>第十七条</strong>&nbsp;&nbsp;知识产权侵权纠纷案件以及内地人民法院审理的《中华人民共和国反不正当竞争法》第六条规定的不正当竞争纠纷民事案件、香港特别行政区法院审理的假冒纠纷案件，内地与香港特别行政区法院相互认可和执行判决的，限于根据原审法院地发生的侵权行为所确定的金钱判项，包括惩罚性赔偿部分。</p><p>有关商业秘密侵权纠纷案件判决的相互认可和执行，包括金钱判项（含惩罚性赔偿）、非金钱判项。</p><p><strong>第十八条</strong>&nbsp;&nbsp;内地与香港特别行政区法院相互认可和执行的财产给付范围，包括判决确定的给付财产和相应的利息、诉讼费、迟延履行金、迟延履行利息，不包括税收、罚款。</p><p>前款所称「诉讼费」，在香港特别行政区是指讼费评定证明书核定或者命令支付的费用。</p><p><strong>第十九条</strong>&nbsp;&nbsp;被请求方法院不能认可和执行判决全部判项的，可以认可和执行其中的部分判项。</p><p><strong>第二十条</strong>&nbsp;&nbsp;对于香港特别行政区法院作出的判决，一方当事人已经提出上诉，内地人民法院审查核实后，中止认可和执行程序。经上诉，维持全部或者部分原判决的，恢复认可和执行程序；完全改变原判决的，终止认可和执行程序。</p><p>内地人民法院就已经作出的判决裁定再审的，香港特别行政区法院审查核实后，中止认可和执行程序。经再审，维持全部或者部分原判决的，恢复认可和执行程序；完全改变原判决的，终止认可和执行程序。</p><p><strong>第二十一条</strong>&nbsp;&nbsp;被申请人在内地和香港特别行政区均有可供执行财产的，申请人可以分别向两地法院申请执行。</p><p>应对方法院要求，两地法院应当相互提供本方执行判决的情况。</p><p>两地法院执行财产的总额不得超过判决确定的数额。</p><p><strong>第二十二条</strong>&nbsp;&nbsp;在审理民商事案件期间，当事人申请认可和执行另一地法院就同一争议作出的判决的，应当受理。受理后，有关诉讼应当中止，待就认可和执行的申请作出裁定或者命令后，再视情终止或者恢复诉讼。</p><p><strong>第二十三条</strong>&nbsp;&nbsp;审查认可和执行判决申请期间，当事人就同一争议提起诉讼的，不予受理；已经受理的，驳回起诉。</p><p>判决全部获得认可和执行后，当事人又就同一争议提起诉讼的，不予受理。</p><p>判决未获得或者未全部获得认可和执行的，申请人不得再次申请认可和执行，但可以就同一争议向被请求方法院提起诉讼。</p><p><strong>第二十四条</strong>&nbsp;&nbsp;申请认可和执行判决的，被请求方法院在受理申请之前或者之后，可以依据被请求方法律规定采取保全或者强制措施。</p><p><strong>第二十五条</strong>&nbsp;&nbsp;法院应当尽快审查认可和执行的申请，并作出裁定或者命令。</p><p><strong>第二十六条</strong>&nbsp;&nbsp;被请求方法院就认可和执行的申请作出裁定或者命令后，当事人不服的，在内地可以于裁定送达之日起十日内向上一级人民法院申请复议，在香港特别行政区可以依据其法律规定提出上诉。</p><p><strong>第二十七条</strong>&nbsp;&nbsp;申请认可和执行判决的，应当依据被请求方有关诉讼收费的法律和规定交纳费用。</p><p><strong>第二十八条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排签署后，最高人民法院和香港特别行政区政府经协商，可以就第三条所列案件判决的认可和执行以及第四条所涉保全、临时济助的协助问题签署补充文件。</p><p>本安排在执行过程中遇有问题或者需要修改的，由最高人民法院和香港特别行政区政府协商解决。</p><p><strong>第二十九条</strong>&nbsp;&nbsp;内地与香港特别行政区法院自本安排生效之日起作出的判决，适用本安排。</p><p><strong>第三十条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排生效之日，《最高人民法院关于内地与香港特别行政区法院相互认可和执行当事人协议管辖的民商事案件判决的安排》同时废止。</p><p>本安排生效前，当事人已签署《最高人民法院关于内地与香港特别行政区法院相互认可和执行当事人协议管辖的民商事案件判决的安排》所称「书面管辖协议」的，仍适用该安排。</p><p><strong>第三十一条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排生效后，《最高人民法院关于内地与香港特别行政区法院相互认可和执行婚姻家庭民事案件判决的安排》继续施行。</p><p><strong>第三十二条</strong>&nbsp;&nbsp;本安排自 2024 年 1 月 29 日起施行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:42:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158875</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158875</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/387.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158875_20240126234271b51a46-e69e-4eb4-9581-38995f46383e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「最高人民法院」微信公众号]]>
            </author>
            <category>最高法</category>
            <category>港</category>
            <category>台</category>
            <category>来</category>
            <category>信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/387.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/388.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[唐山通报派出所副所长持刀伤人：伤人者投案自首已刑拘，伤者伤情稳定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="557352" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6df15974717744eeb72e04f7fd41be77/hd/202401262321343119302bd6b-a1bf-4210-84de-cd4617e89839-33f57ead-b5fa-05f7-5033-9dac8e45f0a8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/277.jpg" data-duration="00:33" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>1 月 26 日，就「网传派出所副所长持刀伤人」事件，唐山市丰润区公安局通报：玉田县玉田镇派出所副所长王某，持刀扎伤一男子后投案自首被刑拘。伤者伤情稳定无生命危险。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:40:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158862</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158862</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：闫海龙，编辑：沈鹏华，来源：丰润区公安局]]>
            </author>
            <category>民警持刀伤人事件</category>
            <category>七</category>
            <category>环</category>
            <category>视</category>
            <category>频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/277.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部副部长孙衞东访问朝鲜]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/149.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2024 年 1 月 26 日，外交部副部长孙衞东在平壤同朝鲜外务省副相朴明浩举行磋商，并拜会朝鲜劳动党中央政治局候补委员、外务相崔善姬。双方在亲切友好的气氛中就中朝关系、国际地区形势等共同关心的问题广泛深入交换意见。</p><p>双方高度评价近年来两国关系发展成果，再次确认维护好、巩固好、发展好中朝关系是两党和两国政府坚定不移的立场。双方一致同意按照两党两国最高领导人指引的方向，以中朝建交 75 周年暨「中朝友好年」为契机，加强各层级战略沟通，深化传统友好和务实合作，密切多边协调配合，推动中朝关系持续向前发展。双方商定了「中朝友好年」主要活动安排。</p><p>中国驻朝鲜大使王亚军参加有关活动。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/150.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:56:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158852</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158852</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/157.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158852_202401262256b6733553-fb2e-4cef-a2a4-b230d0079cd6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>中朝关系</category>
            <category>大</category>
            <category>国</category>
            <category>外</category>
            <category>交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/157.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/159.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以总理：以色列将继续与哈马斯作战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 26 日，在联合国国际法院就南非指控以色列在加沙地带实施「种族灭绝」案作出裁决后，以色列总理内塔尼亚胡发表视频声明称，以色列将继续与巴勒斯坦伊斯兰抵抗组织（哈马斯）作战。</p><p>内塔尼亚胡表示，以色列将继续为人道主义援助提供便利，并尽最大努力保护平民免受伤害。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:55:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158851</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158851</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/147.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158851_2024012622564731e9e8-52d9-4c50-be5e-5d021bdcb7e0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王静修/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>速</category>
            <category>报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/147.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/651/148.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[完美世界去年净利预计下滑六成：新游戏较少，在营游戏流水有所回落]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>完美世界去年净利同比下滑。</p><p>1 月 26 日，完美世界股份有限公司（完美世界，002624）披露 2023 年度业绩预告。公告称，公司预计实现归属于上市公司股东的净利润 4.5 亿元至 5.3 亿元，较上年同期下降 67.32% 至 61.52%；预计实现扣除非经常性损益后的净利润 1.9 亿元至 2.3 亿元，较上年同期下降 72.52% 至 66.73%。</p><p>完美世界称，公司业绩主要由游戏业务、影视业务、总部支出等构成。游戏业务预计实现净利润 4.8 亿元至 5.2 亿元，较上年同期下降 69.84% 至 67.33%。报告期内，受游戏产品研发周期影响，公司推出的新游戏较少，数款在营游戏持续通过内容更新、精细营销等方式实现长线运营，但受自然生命周期影响，流水相较于 2022 年有所回落，相应业绩贡献同比下降。</p><p>影视业务方面，预计实现归属于上市公司股东的净利润 9000 万元至 1.3 亿元，较上年同期上升 35.05% 至 95.08%；预计扣除非经常性损益后净亏损约 7000 万元，较上年同期亏损收窄，该等损失主要来自应收款项产生的信用减值损失。</p><p>完美世界还称，2023 年，公司非经常性损益预计盈利 2.6 亿元至 3 亿元，主要由环球片单公允价值变动收益、被投资企业经营情况变动带来的公允价值变动损失及处置损失、政府补助等构成。</p><p>值得注意的是，根据完美世界三季报显示，前三季度公司净利 6.15 亿元，同比下滑 57.37%，第三季度净利 2.35 亿元，同比下滑 22.89%。按此推算，公司第四季度净利在-0.85 亿元至-1.65 亿元之间。</p><p>公告称，公司第四季度业绩环比第三季度业绩下跌，主要有几点原因：第一，由公司参股企业研发、公司代理发行的《天龙八部 2：飞龙战天》于 2023 年第二季度公测，对 2023 年第三季度产生了较高的业绩贡献。受生命周期影响，该款游戏流水较上线初期的高点自然回落，相应业绩贡献较 2023 年第三季度环比下降。</p><p>第二，部分游戏受生命周期及运营节奏影响，流水相较于 2023 年第三季度有所下滑；第三，多款重点在研项目进入关键测试阶段，相应研发投入增加，对 2023 年第四季度业绩的环比变动产生一定影响；第四，人才梯队持续优化产生的相关费用；第五，被投资企业业绩变动带来的投资损失；第六，信用减值损失及税项等的梳理与确认等其他因素的影响。</p><p>公开资料显示，完美世界是国内头部游戏企业，主要业务涵盖影视、游戏、电竞、院线、动画、教育、互联网商务等。</p><p>此前 2023 年 12 月，完美世界公司实控人、董事长池宇峰提议以 1 亿元至 2 亿元回购股份，回购股份拟用于股权激励或员工持股计划。完美世界公告指出，基于对公司未来发展前景的信心以及对公司价值的高度认可，为维护广大投资者的利益，增强投资者信心，同时完善公司长效激励机制，提高团队凝聚力和竞争力，有效推动公司的长远发展，公司董事长提议公司使用自有资金以集中竞价方式回购公司股份，拟用于股权激励或员工持股计划。</p><p>截至 1 月 26 日收盘，完美世界报 10.61 元，下跌 0.19%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:54:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158694</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158694</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/168.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158694_202401262254cf25387b-0688-4ebb-b234-c9fdd11d6776.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来]]>
            </author>
            <category>完美世界</category>
            <category>1</category>
            <category>0</category>
            <category>%</category>
            <category>公</category>
            <category>司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/168.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/169.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[警方通报「一派出所副所长持刀伤人后自首」：已被刑拘，伤者伤情稳定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/341.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:52:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158769</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158769</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/460.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158769_202401262252610f0405-1c45-4ff6-93e9-d3b97ebf2bc3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「平安丰润」微信公众号]]>
            </author>
            <category>伤人事件</category>
            <category>直</category>
            <category>击</category>
            <category>现</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/460.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/462.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川巴中市委书记何平当选省人大常委会委员]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据微信公众号「四川日报」消息，1 月 26 日上午举行的四川省第十四届人民代表大会第二次会议第三次全体会议，选举马波、何平、罗毅、曾国勇为四川省第十四届人民代表大会常务委员会委员。</p><p>其中，新当选四川省人大常委会委员的何平现任四川巴中市委书记。</p><p>据巴中市政府网站资料，何平出生于 1964 年 1 月，曾任达州市委常委、市政府常务副市长，巴中市委副书记、四川巴中经开区党工委书记（兼）等职，2016 年 6 月任巴中市长，2021 年 3 月任巴中市委书记，2022 年 7 月起任巴中市委书记、享受副省长级相关待遇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:48:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158754</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158754</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/250.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158754_2024012622490950908a-5589-4b7c-a1d4-51b019ca511c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>四川人事</category>
            <category>人</category>
            <category>事</category>
            <category>风</category>
            <category>向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/250.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/251.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[降水少致用水紧张，甘肃泾川将采取临时分段、分片、分时供水]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 25 日，甘肃省平凉市泾川县住建局和该县水务局联合发布《关于开展城乡节水控水行动的通告》（下称《通告》）称，今年以来，泾川县降雨偏少，入冬以来持续干旱少雪，人饮水源工程来水量明显减少。受整体气候形势影响，用水供需矛盾仍将加剧，供水形势不容乐观。为确保全县城乡居民生活用水不受较大影响，两部门将启用应急水源工程，加强水资源调度，多方落实节约用水措施。</p><p>《通告》称，对部分高耗水企业和有关服务业按照「分类管理、科学区分、循序渐进、严格控减」的原则，对用水采取适当限制措施。城乡供水单位切实加强供水管网排查、维修养护，全力减少漏损，多方加大非常规水使用。此外，城乡供水单位结合该县供水保障工程运行实际，采取临时分段、分片、分时供水，优先保证群众生活用水，处于管道末端的村社群众在用水低峰取水并适当储存。</p><p>《通告》提议，全县广大城乡居民要树立节约用水意识，形成计划用水、节约用水、循环用水的良好习惯。各机关事业单位要带头落实节水型社会建设要求，健全节水用水制度机制，加强办公场所用水管理，杜绝长流水和跑冒滴漏等现象。</p><p>另据中国天气网信息，泾川县在过去 24 小时内的总降水量仅为 0.1mm。1 月 26 日至 30 日，该县天气以晴、多云为主，1 月 31 日，该县有望迎来降雪天气。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:48:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158750</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158750</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/188.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158750_20240126224813963472-62ef-4ae1-8c79-329a630060ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王鑫]]>
            </author>
            <category>节水</category>
            <category>分时供水</category>
            <category>直</category>
            <category>击</category>
            <category>现</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/188.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/189.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子推倒他人商铺货架并殴打店员，已被警方依法刑拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 26 日 22 时许，澎湃新闻记者从上海市公安局虹口分局获悉，1 月 25 日 15 时 30 分许，虹口公安分局接报警称，天潼路某服装商场一商铺内有人滋事。经查，从外地来沪经商的王某（男，46 岁，）在该商场内开店经营某品牌服饰。据其称：因近日发现原本为其供货的品牌方在同商场内开设直营店销售同类服饰，认为自己的生意受到了影响，遂上门滋事。期间，王某推倒该店内的货架等物品，并动手殴打店员。目前，王某已被警方依法刑事拘留。</p><p>警方提示：上海警方始终严格依法维护良好的营商环境，对侵害经营主体合法权益的各类违法犯罪行为，将严厉依法打击处理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:45:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158763</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158763</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/790.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158763_2024012622588ac5886f-079d-4356-94d6-d7e40459c6bd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邹桥]]>
            </author>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>头</category>
            <category>条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/790.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/793.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄侦查委员会：击落伊尔-76 运输机的导弹发射自乌哈尔科夫州]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据俄罗斯媒体报道，当地时间 26 日，俄联邦侦查委员会宣布，在空域监视雷达的帮助下，确定击中伊尔-76 运输机的防空导弹发自哈尔科夫州利普齐村。</p><p>据俄新社援引俄罗斯国防部的消息报道，当地时间 1 月 24 日约 11 时，一架伊尔-76 运输机在俄罗斯别尔哥罗德州坠毁。报道称，机上有 65 名被俘的乌克兰军人，以及 6 名机组人员和 3 名护送人员。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:44:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158764</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158764</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/315.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158764_2024012622455d8ebadb-8497-472c-ac1e-07fb6f07b0d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王德禄、宋瑶/央视新闻]]>
            </author>
            <category>俄罗斯</category>
            <category>乌克兰</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>速</category>
            <category>报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/315.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/316.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华社追踪江西新余特大火灾事故：为何发生？为何逃生受阻？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 24 日下午，江西新余市渝水区一临街店铺发生火灾，导致 39 人遇难，9 人受伤。</p><p>火灾事故为何发生？短时间内为何造成重大伤亡？遇难人员大多在二楼，为何逃生受阻？「新华视点」记者在事故现场进行了走访。</p><p><strong>违规动火施工酿出特大事故</strong></p><p>1 月 25 日上午，新余市召开新闻发布会，通报「1·24」特大火灾事故情况。此次事故原因已初步查明，失火建筑地下一层进行冷库装修过程中，施工人员违规动火施工造成起火。</p><p>记者现场走访发现，着火的建筑一共有三层，地下一层为冷库，一楼是网吧，二楼是培训机构和宾馆。事发前几天，冷库正在施工，附近居民看到有大量泡沫板运到店内。</p><p>现场救援人员告诉记者，事故发生时，施工人员正在对地下一层进行施工，电焊切割过程中导致泡沫板起火。事故发生后，新余市消防支队共搜救出 48 人，其中 39 人遇难、9 人送医救治。据介绍，受困人员主要是参加教育咨询培训的学生和住宿旅客。目前，已有 12 名相关责任人员在接受公安机关调查。</p><p>有业内人士表示，尽管电焊施工属于特种行业，但是技术门槛低，工人自己买一套设备就可以进行电焊作业；再加上电焊作业从业人员素质参差不齐，缺乏必备的安全意识和技能，增加了引发火灾风险。</p><p><strong>「刺鼻的浓烟闻几秒钟便感觉发晕」</strong></p><p>记者采访了解到，火灾发生后，地下一层因违规动火引燃泡沫板而产生的大量有毒浓烟，通过楼道涌入二楼导致人员被困。</p><p>记者在二楼现场看到，这里没有明显的过火痕迹，一些桌面上落有因浓烟造成的黑色灰尘。一名从一楼网吧逃离的男子告诉记者，现场散发出滚滚浓烟，气味异常刺鼻，只闻了几秒钟便感觉脑袋发晕。</p><p>家住附近的一名居民表示，现场的火势并不大，但产生了很浓的黑烟。24 日晚，记者在事故现场看到，临街多家店铺的大门和墙体被浓烟熏黑，空气里弥漫着一股烧焦的气味。</p><p>据了解，由泡沫板燃烧产生的黑色有毒浓烟能在短时间内造成人员窒息，这也是此次火灾事故在短时间内造成遇难人员多的直接原因。</p><p><strong>「逃生通道」受阻&nbsp;安全隐患突出</strong></p><p>此次发生事故的是临街店铺。记者在现场看到，发生火灾事故的场所内通道狭窄逼仄，内部布局复杂，安全隐患突出。失火建筑的一层为联排商铺，二层被打通用作宾馆房间和培训场所，长约百余米的联排商铺中，只有两个进出口。</p><p>据一名现场目击者介绍，通往二楼的楼梯狭窄，仅能容纳两人通过，发生火灾时容易拥堵。在事故发生场所二楼，防盗窗有插销，在火灾浓烟弥漫的紧急情况下很难找到插销。</p><p>一名成功逃生者回忆说，事发时现场一片混乱，什么都看不见，所幸之前接受过安全培训，在黑暗中低着头、贴着墙、朝着光的方向走到门口，才得以逃离现场。受访救援人员认为，平时注重加强安全教育、增强消防安全意识，培训提升自救能力，在关键时刻往往能挽救生命。</p><p>针对火灾事故现场暴露出来的隐患问题，江西省委省政府要求加强多业态混合经营场所、人员密集场所等重点部位消防监管，坚决整治占堵消防通道、封闭安全出口、防盗窗封死等突出问题，确保风险隐患早发现早处置，全面消除安全管理死角盲区；要深入检视工作中的短板漏洞，迅速在全省上下开展地毯式、拉网式安全隐患排查整治，通过开展直插现场的专业排查，强力整治各类风险隐患。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 14:38:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26158755</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26158755</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/240.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26158755_2024012622381db3b56a-1f08-41b5-8dbb-f2eae4d06080.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李兴文、胡锦武、范帆/新华社]]>
            </author>
            <category>火灾事故</category>
            <category>直</category>
            <category>击</category>
            <category>现</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/240.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/650/241.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[晚安湃·1 月 26 日｜对打工人来说，年会意味着什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 1 月 26 日，欢迎观看晚安湃：飙演技、抽大奖，年会最让人吐槽的环节是啥；落马局长镜头前忏悔：家中跑步机里藏价值 666 万元黄金；2024 春运启幕，向着家的方向出发。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 13:45:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26156117</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26156117</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>早</category>
            <category>晚</category>
            <category>报</category>
            <category>晚</category>
            <category>安</category>
            <category>湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/613/411.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/613/440.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山东一明星企业老板涉非法集资被判刑，当地国企兜底投资人损失]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/781.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海德尔新大楼（技术研发中心） 本文图均为，受访者，供图</p><p></p><p>2023 年的最后一天，山东烟台市的多名非法集资案受害人收到一笔回款。至此，他们出借给爆雷融资机构的钱款，已经回来了近半。为他们兜底还款的，是当地的一家国有企业。</p><p>这起爆雷案所涉的企业，是一家曾经的新三板上市企业。其在获得亚洲开发银行 1 亿元贷款后，因无力偿还而走上非法集资之路。澎湃新闻获悉，涉事企业实控人因犯集资诈骗罪和非法吸收公众存款罪被判有期徒刑 16 年，目前，当事人急于处置其新建大楼以偿还债务。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/763.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海德尔节能技术股份公司</p><p></p><p><strong>亚行的 1 亿元低息贷款</strong></p><p>2016 年 5 月，山东烟台蓬莱市发布了《蓬莱市国民经济和社会发展第十三个五年规划纲要》，在「战略性新兴产业加速发展中」，纲要提到了一家叫「海德尔节能」的企业。该企业的节能技术被认为是优质项目、新的经济增长点。</p><p>山东海德尔节能环保股份有限公司（以下简称海德尔）是当时烟台蓬莱地区的明星企业。该企业由冯元士在 2003 年创办，主营海水锅炉，因产品节能无烟环保，在海水养殖领域有较大市场。</p><p>2015 年 8 月，海德尔成为山东省蓬莱市首家挂牌新三板的上市公司，并获得 7600 万元融资。牛市时，该公司市值一度高达 14.5 亿，2016 年半年报营业收入 4886.27 万元，净利润 2729.74 万元。</p><p>也是 2015 年，经烟台市人民政府及市财政局等部门推动，海德尔获得了亚洲开发银行（以下简称亚行）提供的 1600 万美元低息贷款用于「节能减排」。据公开资料，亚行成立于 1966 年 11 月 24 日，中国于 1986 年 3 月加入亚行，亚行对发展中成员的援助主要采取四种形式：贷款、股本投资、技术援助、联合融资相担保。为实现「没有贫困的亚太地区」这一终极目标，亚行支持其成员国在基础设施、能源、环保、教育和衞生等领域发展。</p><p>海德尔获得的该项目采用金融中间转贷模式，山东省财政厅与下级债务人烟台市人民政府、蓬莱市人民政府及其授权代表（烟台市财政局）共同授权光大济南分行与海德尔公司签订《委托贷款合同》，并由光大济南分行负责贷款发放、收取本息费、财务及财务管理、对贷款使用进行监督检查等事务。贷款转贷期限为 6 年，含宽限期 2 年，借款利率为年利率 5.085%。</p><p>2015 年 9 月 6 日和 12 月 10 日，海德尔公司两次与光大济南分行签订合同，获得人民币 45134440 元和 57295280 元的贷款（合计约 1.02 亿元）。合同签订日，光大济南分行即向海德尔公司发放了贷款。</p><p>获得大额融资的海德尔进入发展快车道。</p><p>2016 年底，海德尔新大楼（即科研楼）建设封顶。按冯元士本人在上诉状中的说法，该技术研发大楼建筑面积 2.3 万多平方米，共 17 层，2018 年完工，2020 年完成外装修，成本投入 1 亿多元。</p><p>意气风发的冯元士，在 2018 年 1 月甚至斥资近 300 万元投资了一部蓬莱市委有关部门参与出品的院线青春喜剧电影《皮皮虾总裁》，在开机仪式上，冯元士与蓬莱市政府领导共同贺词。不过，该电影拍摄完后没有上映。</p><p>冯元士没想到，拿到亚行的贷款，不是企业腾飞的开始，而是他身陷囹圄的起因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/764.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">冯元士</p><p></p><p><strong>身陷非法集资</strong></p><p>据一位海德尔的股东介绍，2018 年，下游客户宁夏易捷庄园枸杞有限公司 3000 余万元烘干设备无法回款，使得海德尔资金出现紧张，导致年底无法履行亚行的分期还款。</p><p>2019 年 1 月 11 日，为亚行贷款做担保方的蓬莱市财政局，将海德尔和冯元士夫妇诉至法院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/766.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海德尔因无法按时归还亚行贷款被区财政局催收</p><p></p><p>据烟台中院调解书，截至 2018 年 12 月 31 日，海德尔需要偿还本金、逾期罚息及违约金共约 1.04 亿元。双方达成调解，2019 年 3 月 31 日前，海德尔偿还区财政局逾期贷款本金人民币 2552 万元。</p><p>上述股东介绍，这起诉讼让冯元士为了融资而慌不择路，其违规进行的非法集资越发不可收拾。</p><p>据蓬莱区（2020 年 6 月蓬莱市、长岛县撤销，合并设立烟台市蓬莱区）法院刑事判决书，冯元士利用其控制的蓬莱惠普助贷民间融资登记服务有限公司（以下简称惠普公司）进行非法集资。法院查明，2017 年 1 月至 2020 年 8 月，冯元士利用其实际控制的顺和、盈顺、丰沛三公司及亲友王守全个人账户，采取虚立名目、隐瞒真相的手段，陆续通过惠普公司宣传、融资。经审计，上述公司和个人共计融资 1.7 亿余元，仍有 7748 万元未能兑付。融资款项均由冯元士决定使用，大部分用于惠普公司平台融资企业返本付息，支付员工工资和日常支出，以及海德尔还款和支付工程款等。</p><p>判决书并未列明，冯元士通过惠普平台吸收了多少资金用于归还海德尔亚行贷款。</p><p>但证据显示，顺和、盈顺、丰沛并未实际经营，不过是冯元士融资的空壳公司，而审计报告还证实，海德尔公司偿还亚行贷款本金、利息、支付山东达润建材有限公司工程款等占用顺和、盈顺、丰沛三公司及王守全集资款。</p><p>冯元士的律师团队向法院提交材料称，通过专项审计报告，这些年来惠普公司近 8000 万元非法集资款流向海德尔公司。</p><p>冯元士的家属则表示，冯元士还曾以山东蔚阳集团名义在惠普平台融资了近 1600 万元借给海德尔。刑事判决书证实，蔚阳集团出具说明和客户首付款入账通知证实，2020 年 1 月 1 日至 8 月 5 日，其公司通过惠普公司平台融资。</p><p>冯元士一直辩解自己并无集资诈骗的主观故意。惠普公司成立于 2016 年，2017 年 1 月 1 日取得民间融资机构业务许可证。虽有融资资质，但法院认为，惠普公司经营期间宣传、承诺、或变相承诺保本付息，隐瞒真相，符合诈骗罪的特征。</p><p>此外，法院还认定惠普公司和冯元士存在非法吸收公众存款行为。2020 年 1 月 1 日至 8 月 5 日，在民间融资机构业务许可证有效期届满，其未取得延期许可情况下，继续进行民间融资登记服务业务，非法吸收公众存款 5.7 亿余元。</p><p>蓬莱区法院一审认定冯元士犯集资诈骗罪和非法吸收公众存款罪，分别判处有期徒刑十年、八年，合并执行十六年，并处罚金 90 万元。2023 年 10 月 27 日，烟台中院二审维持原判。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/765.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">冯元士与高校就硒片研发项目签约&nbsp;</p><p></p><p><strong>轮候查封与执行异议</strong></p><p>「为了偿还亚行的贷款，他从老百姓那里以年息 10% 甚至更高利息融资，‘以新换旧’不断滚动资金，加上 2020 年疫情对企业的冲击，最后就扛不住了。」上述海德尔股东介绍。</p><p>不过，通过惠普平台借贷的企业不只是海德尔，还有蓬莱文成集团等企业。平台爆雷后，2020 年 8 月、10 月，文成集团向投资人发出还款承诺书。2019 年冯元士也曾作出系列动作，紧急处置掉海德尔所持有的北京 SOHO 两套商业写字间，向投资人还款近 1000 万元，同时，他请求政府配合给海德尔新大楼（技术研发中心）完成补证手续，以做好出售重组抑或银行融资准备。</p><p>但这一步棋尚未走完，2020 年 12 月 1 日，冯元士被公安局拘留。海德尔公司则于 2022 年 4 月被证监会勒令退市。</p><p>「在惠普平台投资的老百姓也知道，冯元士与他们、财政局之间是个三角债务关系，他们多次去找政府金融办上访。」冯元士的亲属介绍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/767.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海德尔新大楼被查封</p><p></p><p>冯元士被抓后，海德尔公司的主要资产、投资 1 个多亿、尚未完全建好的 17 层海德尔新大楼，成为各方争夺的焦点。2020 年 11 月 13 日，蔚阳集团起诉海德尔民事纠纷，首先申请了查封该大楼。此后，亚洲银行贷款民案和冯元士非法集资刑案的相关主体，也申请查封海德尔新大楼。</p><p>2021 年 2 月 28 日，基于海德尔借款本息、违约金 7236.3 万元，蓬莱区政府（蓬莱市 2020 年撤市设区）和财政局向法院申请强制执行。烟台中院查封了海德尔大楼及其建设用地使用权。</p><p>但 2021 年 9 月 8 日，烟台中院又中止了对该大楼的执行。原因是，区政府和财政局请求法院延期执行本案，基于惠普公司涉刑，「考虑到冯元士系海德尔节能环保股份有限公司的实际控制人，此时不宜对本案查封的海德尔公司土地、房屋进行评估、拍卖」。</p><p>2021 年 12 月 21 日，基于冯元士犯集资诈骗罪、非法吸收公众存款罪，烟台市蓬莱区人民法院也将海德尔大楼予以查封。据 2023 年 9 月 25 日查询的不动产权登记证书显示，刑案对该大楼的查封为轮候查封。不过烟台中院的一份裁定显示，据 2022 年 6 月 14 日查询的信息，财政局起诉的民案对该大楼的查封为轮候查封。</p><p>轮候查封，是一种「再查封制度」，系对已被采取查封措施的财产，执行法院依次按时间先后在登记机关进行登记，或者在该首封单位进行记载，待正式查封依法解除后，登记在先的轮候查封自动转化为正式查封并产生查封效力的制度。</p><p>2021 年 12 月 30 日，烟台中院又以申请执行人至今未申请恢复执行为由，终结对海德尔大楼的执行。</p><p>对此，海德尔公司多次提出执行异议。他们认为，海德尔公司还在正常经营中，并没有涉嫌刑事犯罪，法院通过中止执行、终结执行的裁定，使海德尔大楼陷于虽已查封却无法偿还申请执行人的债务，更无法将剩余财产对另案的众多投资人进行偿还的僵局。同时，海德尔的利息损失和财产损失将继续增多，严重损害了该公司和另案众多投资人的利益。</p><p>海德尔认为，海德尔新大楼可以从海德尔资产中明确剥离出来并特定化，非法集资案被害人可以获得优先受偿。</p><p>《最高人民法院关于刑事裁判财产部分执行的若干规定》第十三条规定，被执行人在执行中同时承担刑事责任、民事责任，其财产不足以支付的，退赔被害人的损失优先于其他民事债务。</p><p>最高人民法院、最高人民检察院、公安部印发《关于办理非法集资刑事案件若干问题的意见》的通知第九条第四款规定，「根据有关规定，查封、扣押、冻结的涉案财物，一般应在诉讼终结后返还集资参与人。涉案财物不足全部返还的，按照集资参与人的集资额比例返还。退赔集资参与人的损失一般优先于其他民事债务以及罚金、没收财产的执行。」</p><p>对此执行异议，蓬莱区政府答辩称，蓬莱区法院因刑事案件将执行标的查封，「已形成程序上刑民交叉。现非法集资案件仍在审理中，其中涉及众多群众利益，而且涉案金额较大。」</p><p>区政府认为，「按照执行标的的预评估金额根本无法全额偿付群众的刑事退赔和答辩人的民事债务，不排除存在执行过程中群众的刑事退赔优先于答辩人民事债务的可能。」同时，「因执行标的存在刑事查封势必导致民事执行程序的评估、拍卖无法实现。」遂希望维持法院的终结执行裁定。</p><p><strong>国企收购债权并兜底非法集资债务</strong></p><p>在上述执行异议答辩中，蓬莱区政府还强调，「目前，我区对惠普助贷一案特别是海德尔债务纠纷的处置正在有条不紊地推进，若此时进行执行程序，将影响整个案件的推进」。</p><p>在海德尔方面向山东高院申请复议，迫切希望拍卖、处置海德尔新大楼时，蓬莱区政府也明确了对惠普平台爆雷的处理。</p><p>一家叫振蓬农业的国有企业，充当了冯元士、区政府、投资人三角债务关系的联络人。</p><p>振蓬农业全名烟台市蓬莱区振蓬农业开发有限公司，是烟台市蓬莱区财政局 100% 控股的企业。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/768.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蓬莱区政府和财政局将债权转让给振蓬农业公司</p><p></p><p>2022 年 12 月，烟台市蓬莱区人民政府、烟台市蓬莱区财政局与振蓬农业签订了《债权转让协议书》，约定将对海德尔及冯元士夫妇的债权转让给振蓬农业。2023 年 3 月 13 日，烟台市政府、财政局、振蓬公司共同在《山东法制报》上向债权人发布了债权转让通知暨债务催收公告。</p><p>2023 年 5 月 23 日，烟台中院裁定，此前海德尔亚行贷款纠纷案的申请执行人，变更为振蓬农业。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/769.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">振蓬农业与惠普助贷平台投资人签订债权转让</p><p></p><p>与此同时，振蓬农业与惠普平台的投资人也签订了借贷债权转让协议，约定投资人在惠普助贷平台产生的债权转让给振蓬农业，振蓬农业分 7 期对投资人的本金进行兑付。澎湃新闻获得的一份投资人债权转让协议显示，一位 2018 年在惠普平台出借了 10 万元的投资人，由振蓬公司承诺在 2023 年 1 月 20 日前兑付 10% 的资金，往后 6 期每期兑付 15% 至 2025 年 12 月 31 日全部偿清。</p><p>2024 年 1 月 17 日，惠普平台的多名投资人告诉澎湃新闻，他们在惠普平台的投资本金已经回来了 40%。此前，他们认为政府对惠普平台监管不力，其融资资质到期政府未及时叫停导致他们受骗，不过，对于现在这个处理结果表示满意。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/598/770.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">债权转让协议书</p><p></p><p>当地知情人士称，2022 年 12 月 20 日左右，振蓬农业开始与投资者签订协议承接债权。2022 年 12 月 30 日，振蓬农业召开股东会并形成决议，允许烟台市蓬莱区城投公司将振蓬公司的债权资产在拍卖平台上进行拍卖。2023 年 1 月，蓬莱区城投公司曾发布信息将 2.2 亿应收账款作为资产包进行拍卖。</p><p>海德尔方面认为，这种处理方式可能会导致地方隐性债务风险增加。「尽快推进海德尔新大楼的评估、拍卖，将查封的价值 1.2 亿的大楼执行给非法集资案的受害人，剩余偿还其他民事债务，才是更妥的处置方式。」海德尔向法院递交材料称。</p><p>目前，海德尔公司仍在申请执行异议。他们认为，查封的海德尔大楼已基本完工，待消防工程完工后，便可申领不动产权证书，从而变卖偿债。海德尔仅是因资金周转困难、暂时无力偿还债务，它愿意配合变卖在建工程偿债，并无恶意逃避债务之意。本案的执行程序陷入「查封而不拍卖，过期而不明确，债务无法偿还，利息不断叠加」的恶性循环。</p><p>据烟台中院裁定书，2023 年 6 月 15 日，根据振蓬农业的申请，烟台中院已经恢复对海德尔新大楼的执行，并裁定由蓬莱区法院执行。</p><p>此前蓬莱区政府答辩提到，「因其实际控制人冯元士被羁押，该工程处于长期停工状态。目前楼内装修、各项安装、建设配套手续、院内路面硬化均未完成。其实际价值远低于被答辩人所主张的市值 1.2 亿以上。」</p><p>截至今年 1 月下旬，该新大楼仍处于查封状态。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 13:32:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26154801</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26154801</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/68.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26154801_20240126213354c58417-4cf8-4ed5-96bb-17203e47173d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谭君，实习生，杨舒媛]]>
            </author>
            <category>非法集资</category>
            <category>爆雷</category>
            <category>明星企业</category>
            <category>一</category>
            <category>号</category>
            <category>专</category>
            <category>案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/68.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/69.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[联播+｜走过一甲子，习近平为何再提「中法精神」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[联播+｜走过一甲子，习近平为何再提「中法精神」]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 13:17:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/01/26/ARTIipfScCwzxfJUukTMw80d240126.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/01/26/ARTIipfScCwzxfJUukTMw80d240126.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/638/909.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国际法院就南非诉以色列「种族灭绝」作出裁决]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 1 月 26 日，位于荷兰海牙的联合国国际法院就南非指控以色列在加沙地带实施「种族灭绝」案作出裁决。该法院陪审团决定对以色列采取紧急措施，命令以色列在其权力范围内采取一切措施防止种族灭绝，必须采取措施改善人道主义状况。以色列必须在 1 个月内向法院提交报告。</p><p>裁决说，国际法院对该案具有管辖权，南非有资格向以色列提出种族灭绝指控。国际法院同时强调，加沙地带冲突各方均受国际法约束。巴勒斯坦人是《防止及惩治灭绝种族罪公约》下受保护的群体。法院认为，针对以色列的指控符合《防止及惩治灭绝种族罪公约》的规定，南非寻求的部分权利是合理的。</p><p>2023 年 12 月 29 日，南非提交了一份长达 84 页的诉状，称以色列违反联合国《防止及惩治灭绝种族罪公约》。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 13:06:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26156609</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26156609</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/620/744.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26156609_2024012621060cc85b9e-1b09-4168-becc-58451ced3ae5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[顾鑫/央视新闻]]>
            </author>
            <category>国际法院</category>
            <category>以色列</category>
            <category>南非</category>
            <category>种族灭绝</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>速</category>
            <category>报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/620/744.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/620/745.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[政协委员再谈「内卷」：不必爬同一座山、过同一座桥，评价有待更多元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年上海两会正在进行时。1 月 24 日下午，上海市政协十四届二次会议专题会议「深入践行人民城市理念，增进民生福祉办好民生实事」举行。</p><p>这场专题会上，在约请委员发言环节结束后，市政协委员、华东师范大学化学与分子工程学院教授姜雪峰举手发言，谈「内卷」对于教育体系的伤害，并建议实行多维度的评价体系。在现场，两位与会领导对该问题表示关切，并进行了回应。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/560/641.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姜雪峰在专题会议上发言。 澎湃新闻记者&nbsp;曹俊杰&nbsp;摄</p><p></p><p>1 月 25 日，澎湃新闻记者与姜雪峰委员再次对话，聊一聊今天再谈「内卷」有何意义，如何破除「内卷」？对于学校取消绩点、「反内卷」和「脱不下的长衫」，他又怎么看？</p><p><strong>每个人都爬同一座山，必然「内卷」</strong></p><p><strong>澎湃新闻：在专题会议上，您为什么选择就「内卷」这一话题举手发言？</strong></p><p><strong>姜雪峰：</strong>「内卷」是一个社会化的现象，我把它提出来，希望作为一种倡议，在社会面上获得一个共识。为什么现在越来越多、各行各业的人都会有「内卷」的感觉，而且时时挂在嘴上？其实每个人都或多或少经历过这样一种状态，但又不知如何去应对。</p><p>可能在这个时候，我们需要有一个全面的认知和剖析——「内卷」的定义是什么？为什么会产生「内卷」？</p><p>不得不承认，「内卷」不仅仅是大家插科打诨开玩笑的口头禅，它慢慢会变成人与人之间的一种非良性竞争，造成智力资源浪费、人力资源浪费、社会资源浪费。</p><p>为什么会产生这样的现象？当每个人都爬同一座山，走同一条路，过同一座独木桥的时候，必然会产生「内卷」。当孩子们都要走同一座独木桥的时候，一定会有很多人掉下桥，在这个过程当中被单向淘汰，其实这就是「内卷」的本质。那么当我们把这些东西描绘出来，其实对应的方案也就出来了——大家不爬同一座山就是最佳解决方案。</p><p>名山大川那么多，为什么我们不去爬一爬新疆的山、黑龙江的山、海南的山？为什么我们不去看更多的世界？每一座山都有各自的独特风景。当每一个人都走不同的路，路就不再拥挤了，而且条条大路通罗马。这样，每个人才能享受自己的求学经历、职场发展和其他的人生过程，社会的幸福生态就会更加完善。</p><p>所以从某种意义上来讲，剖析「内卷」，就是寻找如何给大家带来更加和谐幸福的社会的过程。</p><p><strong>澎湃新闻：可大家知道山有「五岳」，有「名山」和「无名」之分，如何去改变这些认知呢？</strong></p><p><strong>姜雪峰：</strong>在评价层面，我们应该有一个引导方向。当我们说「万般皆下品，唯有读书高」的时候，大家就会觉得只有一条路了，96 分就一定比 95 分好。但其实每个人内心都明白，95 分和 96 分在真正的能力上不具有区分度。对一个人的综合评价，不应该建立在单一的量化标准上。</p><p>当我们的评价标准、评价体系能够多元化、多维化的时候，其实可以导向社会去寻找更多的山。「五岳」只有五座，「清北复交」只有四所，那么其他更多的人如何去寻找自己的人生呢？</p><p>我经常说一个森林和树林的理论，为什么大家更喜欢的是森林而不是树林？因为森林是一种生态，除了有高大的树木以外，还有小草、小花、藤蔓。这样的系统是一个多元化的生态，这种生态会带来无限生机和可能，而树林就只有树。在森林这个生态当中，不应该把参天大树和小花小草作比较，它们都有自己存在的价值，所以我们的评价标准也在导向整个社会去多元化地认知每一个人在社会中的价值。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/560/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姜雪峰在专题会议上主动举手发言谈「内卷」。 澎湃新闻记者&nbsp;曹俊杰&nbsp;摄</p><p></p><p><strong>建立多维度、多元化的教育评价体系</strong></p><p><strong>澎湃新闻：所以您认为要调整社会对多元化价值体系的认知，教育上的评价标准调整可能是一个起点？</strong></p><p><strong>姜雪峰：</strong>对，因为教育是整个社会发展的根基。你会发现一个很有趣的现象，当我们讨论所有需要改进的问题的时候，最后都会回到教育，根都在教育上。我们怎样架构一个教育体系，其实就已经塑造了未来整个社会生态发展的方向。</p><p>当孩子们能认知到自己有机会多元化选择，并且我们尊重每一个人的多元化选择，那么等他们长大成为社会的中坚力量，这种生态就会更加完善。</p><p><strong>澎湃新闻：这种多元化的评价体系，具体实践中应该如何操作？</strong></p><p><strong>姜雪峰：</strong>我觉得可以放开一些口子，去考虑用十个维度的综合性评价体系。比方说，其中有 3 个是主评价体系，也就是教育部教委规定的核心成绩，可以占 60% 的权重。剩下的 40%，我们可以在每个维度里再提供 8-10 个选择，有选择权就会避免单一性。</p><p>其实多元化的评价大家最担心的一点是公平性问题。一些非量化的标准出来之后，如何避免人为因素影响，是需要考虑的。在现在这样一个数据化的时代，其实不用过多地担心这个问题。比方说对每一个维度评价的时候，我们可以由 10 个人去进行。大家一定会有主观的因素，去掉两个最高分、两个最低分，外部的影响其实就可以忽略不计了。而且在大数据时代，我们可以快速地收集很多数据，当海量数据综合去评价的时候，可以避免很多人为因素和非公平性现象的出现。</p><p><strong>澎湃新闻：这种评价体系在中考、高考中可以运用吗？</strong></p><p><strong>姜雪峰：</strong>我觉得可以放开一些分数比例来试点多维度评价，比如 10% 或 20%。</p><p><strong>澎湃新闻：现在很多高校在试点取消绩点，转而采用等级制的评价方式，您觉得这对于缓解「内卷」会有帮助吗？</strong></p><p><strong>姜雪峰：</strong>我觉得蛮好的。当我们大家都在 95 分以上的时候，如果大家在比拼谁是 97 分，谁是 98 分，其实是一种浪费。过了 95 分这个线以后，应该让更多的人去以其他的评价标准来做维度的增加，那么这个时候就会让评价体系更科学。</p><p>实际上除了这个以外，在申请海外高校 offer 的时候，你会发现许多名校，比如哈佛、耶鲁，经常会要一些成绩以外的材料，社会责任、社会活动、团队协作等等。这些在有的家长看来是不重要的，但这些就代表了对孩子其他维度的一些评价，而不是仅仅能够坐在书桌前，去把一份试题答好。</p><p>情商、逆商、美商、音商……这些综合地塑造了一个立体的人，不抹杀任何一项独特灵感和独特优势，才能让多元化的人和教育生态出现。</p><p><strong>「反内卷战士」和「脱不下的长衫」</strong></p><p><strong>澎湃新闻：「内卷」其实并不是一个新话题，近几年大家都在关注。那么在当下这个时间节点我们来提「内卷」，和之前相比有什么变化？</strong></p><p><strong>姜雪峰：</strong>这不是一个新话题，但一直是一个大家不断面临却不知所措的难题。</p><p>现在疫情结束了，我们所有的发展都进入到一个新的转型升级的过程，这其实是我们去突破「内卷」最好的一个节点。产业进行科技转型升级，发展模式转向双循环体系，所有这些节点其实给了我们一次去突破「内卷」的机会，让我们的社会进入到一个更科学、更多元、更丰富的发展状态。</p><p>在这个节点上，我们努力去推进破除「内卷」的方式很重要。</p><p><strong>澎湃新闻：现在谈到「内卷」的时候，我们也会看到一些人自称「反内卷战士」，社会上也有慢就业、全职儿女这样的选择。对此怎么看待？</strong></p><p><strong>姜雪峰：</strong>我讲破除「内卷」的方式就是多元化，而不是「反内卷」，或者直接朝向「内卷」的相反方向。因为世界不是二元维度、不是非此即彼的，世界是五颜六色、多元多维的。</p><p>「卷」有的时候不完全是一种错误。当社会更加成熟和成型的时候，我们希望能有更细化、更科学的思考，而不是全部抛弃。就像前面说到的多元化评价，也要有 60% 的比例保住基础评价体系。如果没有这种基础性的评价，那么实际上所有的根都会没有。</p><p>不可取的是恶意竞争或者过度竞争，但是适当的竞争和压力，对一个人或一个社会的发展不是坏事。在没有压力和目标的条件下，进步与发展是不会实现的。</p><p>「内卷」这个词，是一个卷曲的、拥挤的状态。我希望每个人能舒展开来，内心舒展开、发展舒展开、人生舒展开。当你能展开的时候，是因为寻到了更大的天地，你不会觉得一定要折起来、卷起来。我们每个人的发展和成长，不就是为了寻找能舒展开的这种状态吗？</p><p><strong>澎湃新闻：怎么看待早先网络上大家所说的「脱不下的长衫」这种现象？</strong></p><p><strong>姜雪峰：</strong>我觉得有压力时，适当的情绪释放是正常的，但我们要克服「卷」，就要尊重多元化。本质是我们如何去包容更多的人的特色性发展模式和更多的新生发展模式，去允许更多的业态、行业和模式的出现。</p><p>在现代的这种飞速发展过程中，很多新生事物出现，看起来要抛弃传统，进入一个新的时代。那么在新旧更替的过程中，一定会有人觉得我待的老地方合适，而激进一点的人会觉得待在新的地方合适，就会出现看待事物的不同。</p><p>本质上，我认为关键是能否站在彼此的角度去考虑，能否兼容幷包、海纳百川。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/561/537.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪&nbsp;设计</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:44:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26151508</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26151508</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/560/649.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26151508_202401262044dda3a8d2-90a5-444a-b260-7c28366e59b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋乐来，邹桥]]>
            </author>
            <category>上海两会</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>头</category>
            <category>条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/560/649.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/560/650.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[落马官员忏悔：在一声声「尚书大人」称呼中迷失自我]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="557302" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1e8f1a23347243c09808b65a9fa2bfba/hd/2ad515ef-541c-4478-8f85-7837eabf54c5-167c14fa-e81d-2f94-62fc-cbbd7c8ca064.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240126/3cef78bc036f439ea312d5c5625cc7c5-20240126193601133-7493241494728471507-fa6ccff0-dd2e-46aa-ba39-638c5ed5513b.jpg" data-duration="01:37" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">视频来源：中央纪委国家监委网站 (01:37)</div><strong>一、违纪违法事实</strong><p></p><p>周尚书，男，汉族，原任重庆仙女山机场有限公司党委委员、副总经理。</p><p>2023 年 2 月，周尚书因涉嫌严重违纪违法接受重庆市永川区纪委监委纪律审查和监察调查。经查，周尚书违反中央八项规定精神，违规接受管理服务对象宴请，违规收受可能影响公正执行公务的礼品、礼金；违反国家法律法规，利用职务上的便利，在工程承揽等方面为他人谋取利益，并收受贿赂。</p><p>2023 年 6 月，周尚书被开除党籍、开除公职，其涉嫌受贿犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</p><p><strong>二、忏悔书节选</strong></p><p>进入机场公司后，我工作积极主动，在领导的培养和同事的帮助下，短时间内就成为了技术骨干，我克服诸多困难，圆满完成各项工作任务，获得了民航局通报嘉奖，所以我在技术职称考试、评定上十分顺利，行政职务也随之晋升。</p><p>在成为重庆机场集团技术性中层管理干部后，我在民航行业内有了较高的影响力，许多行业内外人员争相来与我「交朋友」，我也因此被这些「朋友」的糖衣炮弹所诱惑，在一声声「尚书大人」称呼中迷失了自我，开始为他们办事，收受他们的贿赂，做出了不可饶恕的违纪违法行为。此次我被留置，彻底为我上半生的历程画上了句号，过去的一切成就和荣誉已经灰飞烟灭，化为泡影。</p><p>我今天的违纪违法行为都是我一手造成的，是我咎由自取，罪有应得。我恨自己爱慕虚荣，贪图享受；我恨自己财迷心窍，对纪法置若罔闻；我恨自己辜负了组织对我的培养和寄予的厚望；我恨自己亲手葬毁了自己的前程；我恨……事已至此，世上没有后悔药，人生没有回程票，我唯有痛心疾首地向组织忏悔，向广大人民忏悔，以我之忏悔为警示，警示大家在生活和工作中要谨言慎行，循规蹈矩，遵纪守法，敬畏党纪国法，做一个有利于国家，有利于人民的好公民。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:25:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26155136</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26155136</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/601/423.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26155136_20240126202593c1b723-9920-474a-b45a-649563e52e08.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央纪委国家监委网站]]>
            </author>
            <category>落马官员</category>
            <category>尚书大人</category>
            <category>忏悔</category>
            <category>打</category>
            <category>虎</category>
            <category>记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/601/423.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/601/424.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜中乌升级战略伙伴关系，乌总统新年首访成果几何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/563/957.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 23 日，北京，天安门广场悬挂中国和乌兹别克斯坦两国国旗，欢迎乌兹别克斯坦总统米尔济约耶夫访华。视觉中国，图</p><p></p><p></p><p>2024 年 1 月 23-25 日，乌兹别克斯坦总统米尔济约耶夫出访中国。这是米尔济约耶夫 2024 年的首个海外出访行程，而他也成为了 2024 年首位访华的中亚领导人。</p><p>1 月 24 日下午，国家主席习近平在人民大会堂同米尔济约耶夫举行会谈。两国元首会后宣布，中乌决定发展新时代全天候全面战略伙伴关系，在更高起点上推动构建中乌命运共同体。</p><p>中乌关系自建交以来快速发展，战略定位的层级不断提升，上海国际问题研究院俄罗斯中亚研究中心研究员赵隆向澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，「此次宣布发展‘新时代全天候全面战略伙伴关系’，是两国继 2012 年建立战略伙伴关系，2016 年建立全面战略伙伴关系之后两国关系的进一步提升。」</p><p>此次访问的另一大重要背景是米尔济约耶夫在去年 7 月提前举行的总统选举中第三次成功当选，经全民公投确定的新版宪法中关于国家转型确定的五大战略方向与此次访华行程的诸多安排亦有相当程度的契合。2016 年，米尔济约耶夫首次当选总统后，乌兹别克斯坦进入了一个被外界视为「向世界空前开放」的全新历史时期，观察人士普遍认为，该国朝着社会政治现代化、经济自甶化及与所有邻国改善关系等重要方向迈出前所未有的步伐。</p><p>米尔济约耶夫此访达成了多项成果，两国讨论未来增加航班数，深化高科技领域联系，尽早启动中吉乌铁路建设等。</p><p>25 日，米尔济约耶夫率代表团一行访问比亚迪全球总部，连线举行比亚迪乌兹别克斯坦工厂生产启动仪式，共同见证首车——宋 PLUS DM-i 投产下线。</p><p>乌兹别克斯坦曾是古代丝绸之路的重要节点，曾涌现出塔什干、撒马尔罕、布哈拉、希瓦等诸多贸易重镇。如今，乌兹别克斯坦是最早支持和参与「一带一路」倡议的合作伙伴之一。米尔济约耶夫曾多次强调，发展中国与中亚、南亚、中东和欧洲国家之间的运输走廊具有重要战略意义，亚欧运输通道的贯通将标志着「伟大丝绸之路的复兴」。</p><p>在访华前发表的题为《乌兹别克斯坦和中国：延续千年的友谊与合作》的文章中，米尔济约耶夫表示，乌中关系持续蓬勃发展，达到历史最好时期。乌中两国人民交往历史源远流长，可追溯至伟大丝绸之路诞生之时。两国友好具有深厚的历史文化渊源和现实意义，为双方今天开展全方位合作打下坚实基础。</p><p>「尽管世界局势动荡不安，我们仍要对未来充满希望，共同制定建设性发展计划。这也是我即将同习近平主席会晤时重点讨论的问题。我认为，双方应着眼未来数十年发展，围绕落实各领域合作优先任务，制定新的长期发展规划和前景性合作项目，这十分重要。」米尔济约耶夫写道。</p><p><strong>新年首访在中国，中乌关系再升级</strong></p><p>今年是中乌建交 32 周年。30 多年来，面对迅速变幻的国际形势，中乌两国关系始终保持健康稳定发展，在联合国、上海合作组织、亚信相互协作与信任措施会议等地区和国际组织中加强协调。2016 年，中乌关系提升为全面战略伙伴关系。随后，两国于 2022 年宣布在双边层面践行命运共同体。</p><p>自 2016 年就职总统以来，米尔济约耶夫曾数次访华，将全方位发展对华关系作为乌对外政策的主要优先方向之一。近两年来，两国高层互动尤为紧密。</p><p>2022 年，在中乌建交 30 周年、《上海合作组织宪章》签署 20 周年之际，米尔济约耶夫于 2 月率最高规格代表团赴华出席北京冬奥会开幕式等相关活动，习近平主席则于 9 月访问乌兹别克斯坦，出席在撒马尔罕举行的上海合作组织成员国元首理事会第二十二次会议。在 9 月会面后，中乌两国元首还签署并发表《中华人民共和国和乌兹别克斯坦共和国联合声明》，两国有关部门签署了农业、数字经济、绿色发展、文化、地方、媒体等领域多项合作文件。</p><p>2023 年，米尔济约耶夫两度访华，5 月在古丝绸之路的起点西安出席首届中国-中亚峰会，其间两国元首签署了《中华人民共和国和乌兹别克斯坦共和国新时代全面战略伙伴关系发展规划（2023-2027）》。10 月，米尔济约耶夫前往北京出席第三届「一带一路」国际合作高峰论坛。11 月，中乌两国于北京举行首次中国和乌兹别克斯坦外长战略对话，正式建立两国外长战略对话机制。</p><p>2024 年伊始，米尔济约耶夫更是将中国作为其新年首访的目的地，这也是其在担任总统期间第六次访华。米尔济约耶夫表示，自己今年首次出访选择中国「具有重要象征意义」。而在此次访问期间，中乌关系也进一步提升为「新时代全天候全面战略伙伴关系」。</p><p>赵隆分析认为，「全天候战略合作伙伴关系」在中国的全球伙伴关系网络中占据重要地位，中国与巴基斯坦、白俄罗斯、委内瑞拉等国已建立类似关系，这种定位首先是对双方在政治、安全、经济、人文等方面合作成果的肯定，其次也是面对日益复杂的国际地区形势，以及两国务实合作的实际需要确立的新标杆，通过战略性、互补性合作推动构建中乌命运共同体建设。</p><p>在此次访华期间，米尔济约耶夫还与国务院总理李强、全国人大常委会委员长赵乐际会面，并与中国中信集团以及中国进出口银行负责人举行会谈。在米尔济约耶夫参访亚投行期间，中乌双方代表签署了涉及能源、水务资源、交通、环境等方面的三年投资规划项目。乌兹别克斯坦副总理霍扎耶夫在华期间与商务部部长王文涛会面，同时出席了在新疆乌鲁木齐市举办的中国—乌兹别克斯坦地方合作论坛，签署了多项合作协议。</p><p>与此同时，中乌教育论坛、塔什干和上海建立友好城市关系 30 周年系列庆祝活动、中国-乌兹别克斯坦地方合作论坛、旅游推广和乌文化日等相关配套活动也正在同步进行。米尔济约耶夫表示，日前举行的很多活动都是乌历史上首次举办，充分证明了两国人民的友好情谊以及乌中关系取得的丰硕成果和巨大潜力。</p><p><strong>「现代化道路上的同路人」</strong></p><p>乌兹别克斯坦地处中亚腹地，人口约有 3600 万人，是一个有着 130 多个民族的多民族国家。从地理位置上来看，乌兹别克斯坦是中亚地区唯一与哈萨克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦、土库曼斯坦四国均有接壤，且在南部与阿富汗相毗邻，是世界上仅有的两个「双重内陆国」（编者注：指本国是内陆国而其周围所有的邻国也是内陆国的国家）之一。从资源角度出发，乌兹别克斯坦拥有丰富的黄金、石油、天然气资源。此外，乌兹别克斯坦也是中亚地区传统的农业国家，是世界第二大棉花出口国。</p><p>苏联解体后，乌兹别克斯坦是中亚地区为数不多的政局基本保持稳定、经济发展取得一定成果的国家之一。尤其是在被誉为「改革者」的米尔济约耶夫上任总统后，乌兹别克斯坦进一步加快了全面改革、建设现代化国家的脚步。自 2016 年就职总统以来，米尔济约耶夫已先后提出了《乌兹别克斯坦 2017－2021 年国家发展五大优先方向行动战略》、《新乌兹别克斯坦 2022-2026 年发展战略》、《乌兹别克斯坦—2030 战略》。</p><p>在此过程中，中国经验与中乌间的务实合作为乌兹别克斯坦的改革进程注入了新的动力。乌兹别克斯坦外交大学校长额列尔·马赫穆多夫（Makhmudov Elyor Azimovich）17 年前曾在中乌两国的政府合作项目框架下赴上海求学，对中国经济快速发展十分感兴趣。他此前在接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）采访时表示：「乌兹别克斯坦正在经历重大变革。在改革进程中，乌兹别克斯坦与中国有许多相似之处，我们也在建设市场经济，也在从农业国家转型。中国现在已成为世界领先的经济体，其现代化经验被乌兹别克斯坦视为典范。」</p><p>米尔济约耶夫曾多次表示，中国经济的快速发展以及脱贫工作是「中国奇迹」，乌兹别克斯坦愿意学习借鉴中国成功发展经验，成为现代化道路上的同路人。此次访华期间，正在乌国内推行全面改革的米尔济约耶夫还特别来到了中国改革开放的窗口深圳，重点了解深圳经济社会发展情况，参观相关企业，并且在乌兹别克斯坦-中国投资论坛上发表主旨演讲，呼吁两国企业家利用这一论坛的平台，密切交流、增进合作。</p><p>当前，乌兹别克斯坦正持续推进开放型经济政策，中乌两国经贸往来日益密切。2023 年，中乌双边贸易额突破 100 亿美元，双方正努力尽快实现将双边贸易规模提升至 200 亿美元的目标。据乌方统计，自 2017 年以来，在乌中资企业数量增长 2 倍，目前有超过 2000 家中资企业在乌经营。此外，中国对乌累计投资已增长 4 倍，达到 110 亿美元。</p><p>对于希望摆脱「双重内陆国」交通运输困境的乌兹别克斯坦而言，基础设施建设领域合作是其与中国的合作重点。随着由中企承建、改变乌国内运输需绕道他国窘境的中亚第一长隧道卡姆奇克隧道实现通车，有望成为中国到欧洲及中东最短货运路线的「中国-吉尔吉斯斯坦-乌兹别克斯坦」铁路项目加速推进，中国-中亚天然气管道 4 条管线全部过境乌兹别克斯坦，乌兹别克斯坦正在不断提升过境潜力、加速融入全球互联互通网络。</p><p>赵隆表示，共建「一带一路」框架下的互联互通合作是中乌未来合作的新增长点，尤其是中吉乌铁路项目建设的推进，有望将中国与欧洲两大市场的运输距离缩短约 900 公里，强化其连接亚欧市场的陆上枢纽效能，带动中亚、南亚、西亚等次区域合作，而乌兹别克斯坦作为世界上唯二的「双重内陆国」，也可以借助这条陆路国际通道进入波斯湾和太平洋港口，并扩大矿产资源、农产品的出口，享受过境运输的红利。这对于建设「丝绸之路经济带」的中亚核心区具有重要意义，也是中国促进西部经济发展和通道建设的关键。此外，两国在农业和生物技术合作，矿产加工、化工产品和建材，现代化汽车制造业、新能源汽车等领域合作也具有很强的互补性需求。</p><p><strong>追求战略自主的中亚高度认可中国</strong></p><p>对于米尔济约耶夫此次访华释放了怎样的信号，赵隆分析认为，去年 7 月连任乌兹别克斯坦总统后，米尔济约耶夫提出为建设好「新乌兹别克斯坦」的五大战略方向，其中包括推动经济可持续增长，以及继续奉行开放、务实、积极的外交政策，坚决捍衞国家独立、主权和领土完整。而中国是相关政治和经济合作重要伙伴。2023 年，中国首次成为乌兹别克斯坦的最大投融资来源国，并继续保持最大贸易伙伴国地位，双方在国家主权、安全和领土完整等涉及彼此核心利益的问题上相互坚定支持。</p><p>赵隆指出，虽然部分西方国家舆论频繁对中乌合作和中国-中亚机制升级等「泼冷水」，但米尔济约耶夫总统在前后不到一年的时间里第三次访华，表明中乌元首间的友谊、两国间的互信与合作水平均达到新高度。</p><p>近年来，随着中亚地区地缘政治重要性日益凸显，域外国家与中亚的互动不断增加。其中，西方国家对中亚的关注度显著上升。2023 年 12 月有报道称，俄乌冲突后，俄罗斯在中亚地区传统影响力下降，该地区可能出现权力转移，而这为西方提供了填补该地区权力真空的机会。</p><p>2023 年 9 月，美国首次将其与中亚五国自 2015 年建立的「C5+1」对话机制提升到元首层级。就在几天后，中亚五国领导人在柏林与德国总理朔尔茨举行会谈，而这也是在欧盟国家举行的首次此类会谈。11 月，法国总统马克龙开启首次中亚之旅，接连访问哈萨克斯坦与乌兹别克斯坦，并与两国签署多项合作协议。</p><p>2024 年，预计将有更多西方国家以「C5+1」的方式与中亚五国加强互动。2023 年 11 月，在吉尔吉斯斯坦总统扎帕罗夫访问日本期间，双方确认将合作促成于 2024 年举行日本与中亚五国领导人峰会。据消息人士透露，日本首相岸田文雄或将于 2024 年年中访问中亚五国。</p><p>此外，英国议会下院外交事务委员会在 2023 年 11 月发布的一份报告中主张深化与中亚地区的关系，并呼吁英国在 2024 年与中亚各国领导人举行峰会。</p><p>在此背景下，中亚各国仍然坚持平衡、务实外交政策，拒绝选边站队。乌兹别克斯坦民族关系与对外友好委员会主席库尔班诺夫（Rustambek Kurbanov）此前接受澎湃新闻采访时就曾表示：「正如我国总统所言，我们应与所有国家保持合作，乌兹别克斯坦的国家利益是我们的根本出发点。我们与美国、俄罗斯、中国、欧盟都有合作，但中国与俄罗斯是乌兹别克斯坦最大的合作伙伴，我们之间的贸易额最高。因此，我们并不打算压缩与其的合作空间，而是希望在相同的条件下与所有伙伴开展合作。」</p><p>中国与中亚国家自 2020 年建立起了中国-中亚机制，并在 2023 年 5 月举行了首届中国-中亚峰会。对于中国-中亚机制与美国、俄罗斯和欧洲等国的 C5+1 机制有何区别、是否与其他国家有竞争关系这一问题，外交部欧亚司副司长于骏曾回应说：「中国-中亚机制起步虽然较晚，但是注重务实，尊重各国诉求，深受中亚各国的支持和欢迎。中国和中亚的合作不针对第三方，也无意同其他机制竞争。只要真正有利于地区稳定和发展的事情、有利于地区共同繁荣的举措，中方都愿意支持。下一阶段我们愿意同中亚国家共同努力，不断将中国-中亚机制做大做强。」</p><p>赵隆表示，2023 年中国-中亚元首会晤机制确立以来，美国随后升级与中亚五国的对话层级，欧盟、日本等希望以此为样板，迎合中亚国家的战略自主意识，加大中亚外交的投入。但是，中亚国家奉行多元平衡的外交政策，强调相互尊重和增强互信，推动与所有域外大国加强合作，而无意成为地缘政治竞争的「棋子」。中国倡导与各国共同建立自主、和平、繁荣、合作的中亚，符合地区国家的集体身份认同和发展愿景，得到中亚国家的高度认可。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:54:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26151862</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26151862</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/563/959.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26151862_2024012620187b9d56c4-a3d4-4038-ad52-aae9076e2425.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，侯丹玮]]>
            </author>
            <category>乌兹别克斯坦</category>
            <category>大</category>
            <category>国</category>
            <category>外</category>
            <category>交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/563/959.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/563/960.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会之声｜上海市中心直达临港的轨交线正在酝酿中]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>随着临港新片区日新月异的发展，其当前存在的交通短板引起了关注。</p><p>1 月 26 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者获悉，2024 年上海两会上，多位上海市人大代表对临港新片区、临港新城改善交通状况建言献策。有代表透露，一条从市中心直达临港的轨道交通线正在酝酿中。还有代表建议在临港地区新建一条区域内的轨道环线。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海自贸区临港新片区 IC photo 资料图</p><p></p><p>上海市人大代表、临港管委会专职副主任吴杰在浦东代表团小组审议时透露了临港交通的最新进展。一条从市中心直达临港的轨道交通线正在酝酿中，同时，既有轨交 16 号线的改造也在研究启动，从龙阳路到南汇新城间的大站、直达班次可进一步增多。</p><p>而对于临港区域内部的交通，上海市人大代表、上海市室内环境净化行业协会秘书长王芳建议新建一条区域内的轨道交通环线，缩短滴水湖到临港新片区各产业园区的交通出行时间。</p><p>王芳告诉澎湃新闻记者，作为与集成电路产业密切相关的行业，他们常会前往临港新片区与集成电路企业开展调研与合作，而交通不便的问题一直令她十分困扰。2023 年 12 月，他们曾在临港产业区举办一场行业活动，许多参会人员从市中心乘坐公共交通到达会场，花费了近三个半小时。</p><p>「最大的不便，是从滴水湖到临港新片区各个产业区的范围，交通选择很有限。」王芳说，目前，从上海市区前往临港的公共交通主要是轨交 16 号线，而抵达终点站滴水湖以后，前往产业区域交通更加不便。</p><p>王芳认为，临港新片区要建成具有较强国际市场影响力和竞争力的特殊经济功能区和开放创新、智慧生态、产城融合、宜业宜居的现代化新城，现有的内部交通规划与建设还跟不上目标定位。</p><p>为此，她在两会期间提交了《关于临港新片区作为独立新城，需要一条区域内地铁的建议》。王芳表示，便利的交通有助于拉动当地的高质量发展，也有利于临港建成具有国际影响力的现代化新城。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪，制图</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 11:28:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26154861</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26154861</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/147.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26154861_202401261928e97dbf63-3bf3-4037-b540-d0a11f431fe3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>上海两会</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>头</category>
            <category>条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/147.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/599/148.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
