<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 02 Mar 2024 06:45:33 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[價格週報｜本週豬肉價格延續節後下降趨勢，終端需求仍有恢復空間]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據農業農村部監測，3 月 1 日，全國農產品批發市場豬肉平均價格為 20.14 元/公斤，與上週五（2 月 23 日）的 20.93 元/公斤相比，下降 3.8%。本週的平均價格為 20.38 元/公斤，與上週 21.3 元/公斤的均價相比，下降 4.3%。</p><p>本週國內生豬周均價下降。據中國養豬網的數據，3 月 1 日，生豬（外三元）價格為 14.04 元/公斤，與上週五（2 月 23 日）的 13.69 元/公斤相比，上漲 2.6%。從一週均價來看，本週生豬均價為 13.94 元/公斤，與上週 14.4 元/公斤的均價相比，下降 3.2%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/754/793.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">近期的豬肉和生豬價格。&nbsp; 製表&nbsp; 澎湃新聞</p><p></p><p>據卓創資訊監測，氣溫回升緩慢，大豬存少需多，養殖端有惜售壓欄意向。隨着肥標價差擴大，屠企大豬採購成本相對提升。但終端需求跟進乏力，肉價上漲阻力偏大，採銷價調整匹配導致屠企普遍虧損，轉而減少高價大豬採購量，而增加小體重低價豬源的採購，收購均重回落帶動生豬交易均重下滑。需求方面，本週屠宰企業開工率環比上漲。終端需求緩慢恢復，疊加學校開學、食堂採購量增加，屠宰企業訂單略有增加，開工率小幅上漲。後期終端需求仍有恢復空間，但缺乏利好提振，開工率或僅微幅上漲。</p><p>和合期貨認為，2 月生豬市場以春節為臨界線，春節前期白條豬消費需求較大，2 月初備貨需求接近尾聲，市場購銷走弱。臨近春節，期貨市場成交量也有所下降。春節後生豬消費熱度減弱，屠企凍品庫存偏高，且春節期間積壓豬源集中出欄，生豬市場供應充裕。雖寒潮天氣影響生豬調運，但影響有限。3 月生豬市場或呈現供需雙增態勢，但供給增量高於需求增量。需求端無節日等消費利好支撐，需求也將回歸常態化，而供給前期因雨雪天氣未出欄的生豬或將在 3 月出欄。能繁加速去化雖有利好，但將在下半年生豬產能才有顯現，短期內生豬市場依舊面臨供過於求的態勢。</p><p>卓創資訊預計未來一週行情或先漲後降。供應方面，部分養殖企業月初或延續 2 月末的漲價心態，且南方受二次育肥熱度支撐，價格仍有低位上漲可能。但出欄量難以持續維持較低位，隨着時間推移，供應量或陸續增加，對行情有利空影響，週中後期價格或下滑。需求方面，屠宰企業終端訂單數量目前仍然處於恢復期，但支撐需求上漲的因素較為有限，因此屠宰量增加幅度或有限，對行情的支撐力度較弱。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 06:22:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531378</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/53.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531378_202403021422b3de1ea9-aca8-4077-b030-7b7072d998d1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，彭豔秋]]>
            </author>
            <category>豬肉價格</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/53.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/54.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國金茂：預計去年虧損約 67 億元，大股東中化香港擬斥資不超 2 億港元增持股份]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/76.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>3 月 1 日，中國金茂（00817.HK）發佈盈利警告公告。</p><p>公告稱，公司預計截至 2023 年 12 月 31 日止年度將錄得所有者應佔虧損約人民幣 67 億元，相比 2022 年同期淨利潤約人民幣 19.8 億元，虧損顯著。</p><p>中國金茂稱，該年度預計虧損（未包含投資物業公平值收益）約為人民幣 66 億元，而 2022 年度相應淨利潤為人民幣 9.1 億元。虧損主要因房地產行業下行，導致集團及部分聯管及合營企業項目計提減值，以及物業開發項目收入和毛利率下降等因素影響。</p><p>中國金茂在另一則公告中稱，控股股東中化香港（集團）有限公司計劃未來三個月內，在公開市場增持公司股份，顯示對中國金茂未來發展的信心。預計增持金額不超過 2 億港元。</p><p>目前，中化香港持有中國金茂約 37.09% 的股份，共計 50.07 億股。</p><p>中國金茂稱，增持計劃將確保不觸發公司收購及合併守則下的強制要約責任，並維持足夠的公眾持股量，中國金茂本身不會參與增持，也將不提供財務資助。</p><p>中國金茂此前披露的 2023 年全年銷售情況顯示，截至 2023 年 12 月 31 日止 12 個月，中國金茂累計取得簽約銷售金額共計 1412 億元，以及累計簽約銷售建築面積約 8283422.19 平方米。此外，截至 2023 年 12 月 31 日，中國金茂已錄得已認購 (未簽約) 物業銷售金額共計 35.92 億元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 06:04:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532440</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532440</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/82.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26532440_202403021404c4d76947-ccd8-4a6f-a942-3bd4047017f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李曉青]]>
            </author>
            <category>中國金茂</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/82.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/83.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科普｜高血脂是胖子專屬？控制血脂有「十一大誤區」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>高血脂只有胖人才會得？錯。</p><p>魚油可以用來降血脂？不全對。</p><p>甘油三酯高危害最大？並不是。</p><p>高血脂作為「三高」之一，公眾對其的瞭解程度遠遠不夠。心血管疾病關鍵在於預防和疾病的管理，重要性「無論怎麼都不為過」，血膽固醇每升高 1%，冠心病事件發生的危險性升高 2%。由於城鎮化和老齡化等因素，中國居民的生活方式明顯變化，1989 年時，中國男性居民食用膽固醇僅為 100mg/d，至 2009 年時已逼近 300mg/d；在 1978 年至 1992 年的 15 年間，中國居民紅肉、雞蛋和牛奶的消耗量增加了 6 倍。同期，體力活動也明顯下降，10 年間，中國男性總體力活動量減少了 27.8%，女性減少 36.9%。這些因素的變化，加速了中國心血管危險因素的流行，也推高了中國心血管病的發病率。</p><p>中國公眾對高血脂的認識存在以下十一大誤區：</p><p><strong>誤區一：高血脂的人有症狀</strong></p><p>在通常情況下，很多在我門診就診的病人中，大多是因為頭暈而要求檢驗血脂，認為頭暈這一症狀可能與高血脂有關。其實，<strong>高血脂的人沒有明顯症狀和異常體徵。診斷高血脂主要通過血液生化檢驗。</strong>僅少數有家族性高膽固醇血癥的患者可見到皮膚黃色素瘤在眼部皮膚和耳旁皮膚。</p><p><strong>誤區二：甘油三酯高危害最大</strong></p><p>低密度脂蛋白膽固醇 (LDL-C) 與動脈粥樣硬化的關係最密切，危害最大。臨牀上常用血脂檢查指標有 4 項，包括總膽固醇、低密度脂蛋白膽固醇、高密度脂蛋白膽固醇和甘油三酯。這 4 種指標中，<strong>低密度脂蛋白膽固醇最為重要</strong>，因為它可以滲入動脈血管壁中，開啓動脈粥樣硬化過程，進而引發心腦等重要器官多種血管疾病，因此，低密度脂蛋白膽固醇又稱「壞」膽固醇。而病人常常關心自己的甘油三酯，而忽略了化驗單上沒有箭頭的低密度脂蛋白膽固醇。</p><p><strong>誤區三：血脂有點高，沒有什麼關係</strong></p><p>高血脂與冠心病、心肌梗死和腦卒中都關係密切。近年來，缺血性卒中和外周動脈粥樣硬化與冠心病統稱為動脈粥樣硬化性心血管病（ASCVD），膽固醇升高，尤其壞膽固醇升高與 ASCVD 關係最密切。全球進行了許多有關降低膽固醇防治冠心病的研究，結果明確表明，膽固醇降低 1%，冠心病事件發生的危險性可降低 2%。往往大家的體檢報告上顯示高低密度脂蛋白膽固醇血癥，但是由於沒有任何症狀而不採取任何措施。</p><p><strong>誤區四：不瞭解食品中的成分</strong></p><p>7 年前美國營養新指南基於缺乏證據，取消了每日攝入 300mg 的上限。一時間出現了許多混淆信息，如「膽固醇升高無害有益；放開吃肉活的長，吃主食的壽命短等」。美國指南取消 300mg 上限不無道理，否則一個蛋黃的膽固醇含量就大約 300mg，但並非説可以放開吃食物中膽固醇來源的飽和脂肪酸。並且據此散佈動脈粥樣硬化起源的膽固醇學説過時了，甚至有的放過支架，做過搭橋，有過心肌梗死的患者把降膽固醇的他汀類藥物也停了。原美國心臟病學學會主席在學術年會開幕後的次日凌晨發生小面積下壁心肌梗死，及時做了支架。但他平時飲食十分注意，也堅持用他汀，因此這個情節被誤傳為膽固醇無害，降膽固醇無效無益無必要。實際這位患者有顯著的冠心病家族遺傳背景，其前兩代（祖父和父親）均在 50 歲前患過心肌梗死，他才意識到控制膽固醇的必要。加上近來關於他汀加速衰老的「紅色警報」，他汀會引起腦出血，膽固醇降得太低會致癌等等「説法」，一些需用他汀的患者也不敢堅持用藥了。</p><p><strong>誤區五：高血脂只有胖人才會得</strong></p><p>實際上，高血脂並不是「胖子」的專利，很多體形苗條的人也會得。膳食中的脂質對體內脂蛋白水平具有重要影響作用。在攝入大量飽和脂肪酸及膽固醇的人羣中，其血膽固醇水平比攝入量較低者高出 10%～25%。</p><p><strong>誤區六：血脂高，才需服降脂藥物</strong></p><p>有些人即使血化驗單上顯示血脂不高，也需要服用他汀類降脂藥物，比如存在動脈粥樣硬化性疾病 (包括冠心病、卒中) 或糖尿病的患者。這些患者的壞膽固醇需降至比化驗單上標識的參考範圍低很多。</p><p><strong>誤區七：血脂正常了，就不需要服藥了</strong></p><p>一般説來，如果患者的膽固醇水平是靠藥物改善而其他方面 (例如，飲食、運動和吸煙習慣等) 沒有改變，在停用藥物後不久，患者的血脂數值會很快回到以前水平。對這些患者，藥物僅是簡單控制問題，而不是治癒高血脂。</p><p><strong>生活方式改變對所有脂質參數有很好效果</strong>，降低 LDL-C(壞膽固醇) 和甘油三酯，升高 HDL(好膽固醇)。如果這些數值達到醫生認為的目標值，此時要根據患者總體健康、年齡和其它危險因素，特別是一般生活方式和飲食來全面考慮——調脂藥物是否需要調整。<strong>大家千萬不能私自停藥。</strong></p><p>在一些一級預防的患者，如能認真改變不健康生活方式，並獲得實效，包括體重控制，血壓、血糖和血脂正常了，有可能不再需持續服用降脂藥物。但二級預防（已患有冠心病、卒中或外周動脈粥樣硬化）的患者防疾病復發或加重，大多應堅持服中小劑量他汀，把壞膽固醇降至 1.8mmol/L 以下。當然，很重要的是這些患者應同時改變不健康生活方式。</p><p><strong>誤區八：魚油可以用來降血脂</strong></p><p>魚油可適度降甘油三酯，沒有降膽固醇的作用，也沒有減少心腦血管事件發生率的證據。研究發現，他汀類藥物是抑制膽固醇合成最有循證醫學證據的藥物，能夠阻斷膽固醇合成，顯著降低冠心病或卒中的風險。</p><p><strong>誤區九：他汀類藥物最大的不良反應是肝臟損傷</strong></p><p>他汀類藥物可安全用於絕大多數患者。他汀類藥物所致副作用明顯與劑量相關。曾有研究者應用高強度最大劑量他汀，或對急性心肌梗死及支架術後患者突擊使用高強度最大劑量他汀，但這不適用中國患者，一無必要，二不安全。他汀類藥物很少導致肝臟疾病。在部分患者中，他汀可導致轉氨酶水平一過性輕度增高，這並非肝毒性表現，一般停藥後就可恢復。中小劑量他汀對絕大多數患者安全，不傷肝，有益於慢性腎病患者預防動脈粥樣硬化性心血管疾病，有益無害（不傷腎）。應注意的是，罕見情況下，他汀可致肌肉組織損傷，其特徵為肌肉疼痛，無力和肌酸肌酶升高。<strong>當服用他汀類藥物後出現肌肉痠痛時，需高度警惕，立即到醫院檢測肌酸激酶。</strong></p><p>保證健康血管的最佳方式是充分落實非醫療幹預，全面落實五大處方——藥物、運動、營養、心理睡眠、戒煙限酒。</p><p><strong>誤區十：只要應用過降膽固醇藥物就會「戒不掉」</strong></p><p>很大一部分人認為，一旦長期甚至終身應用了降膽固醇藥物，豈不是「成癮」了嗎？ 用藥需考慮風險-獲益比，如果長期應用降膽固醇藥物的獲益大於風險，那何樂而不為呢？試想，堅持用藥，換來的是幾十年的健康生活，豈不是很划算。如果怕「戒不掉」，就拒絕吃藥，萬一發生了腦卒中、心肌梗死等疾病，即使性命沒有受到威脅，但是需要帶病度過後半生，這也是不可取的。</p><p>教授胡大一提到，在達到理想的脂質水平前患者要牢記：他汀類藥物在目前最安全藥物之列，只要血脂未到達健康水平，患者就應堅持服藥。如果患者有家族性高膽固醇血癥，即使生活方式健康，也需服藥。畢竟，健康無小事。</p><p><strong>誤區十一：只要每天運動就無需應用降血脂藥物</strong></p><p>一位我的門診病人才 30 多歲，因為血壓和血脂高找我就診。他收縮壓（高壓）還可以，基本上在 135 mmHg 左右，主要是舒張壓（低壓）高，一般在 105 mmHg 左右。</p><p>詳細交談後得知他比較喜歡運動，幾乎每天都要快走半小時，每週還會慢跑兩三次，每週還有三次高強度羽毛球運動。他帶着疑惑，問我：「都説運動可以降壓降脂，我經常鍛鍊為什麼血壓血脂仍然高？」</p><p>有他這種疑問的人很多。</p><p>我給他的答覆是：「如果不堅持運動，你的血壓和血脂會更高」。</p><p>近幾年，雖然他一直堅持運動，但是他體形仍然比較胖，給他計算了體重指數為 26（正常 19-24），這説明兩方面問題：一是他的運動量和運動強度仍然不夠，還應該更多消耗一些熱量；二是他飲食控制的不好，吃的比較多。他食量較大，並且吃的飯菜「油水」較大，所以他每天的熱量出入並未達到負平衡，體重就不能減輕，血壓血脂也很難明顯下降。</p><p>即便他保持現在運動量不變，只要他每頓飯少吃一些高熱量飲食，體重也會有所降低，血壓血脂也會更好。</p><p>對於血壓血糖血脂輕度升高的人，通過控制飲食和增加運動、減輕體重，這些異常的指標是可能恢復正常的。如果血壓血脂血糖明顯升高，單純通過上述措施往往不能使這些指標得到滿意控制，所以很多人仍然需要用藥治療，但是跟不運動的人相比，他用的藥物種類會更少、藥物劑量會更小，所以運動鍛鍊仍然是有益的。</p><p>今年賈玲減肥的新聞很火爆，這個故事很勵志。她體重顯著下降，整個人給人一種清新的感覺。但她不僅僅減掉了脂肪（肥肉），也增加了肌肉（瘦肉），這才是正確的減肥模式。僅僅靠餓肚子減掉的只是脂肪，卻不能增肌，這對身體的益處大打折扣。雖然我不瞭解她的健康參數，但我堅信她減肥後，血壓血脂血糖和尿酸等參數都會更好。</p><p>總而言之，降低低密度脂蛋白水平達到自己應該達到的標準才是硬道理！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 06:01:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26506075</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26506075</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/624.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26506075_20240302140162865edf-3eb8-4ef8-9197-a3eba05278c4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[同濟大學附屬上海東方醫院心血管內科副主任醫師，李昕]]>
            </author>
            <category>高血脂</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/624.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/625.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新加坡防長透露關鍵信息：美 F-35 戰機已在烏參戰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="566033" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5509d0d14d32453e8c056df60b06ef55/hd/2024030213363999935bf3b4e-90da-4ea7-b95b-805b5ae705f7-574b657f-1911-227d-6507-772164476a95.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/191.jpg" data-duration="00:24" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>2 月 28 日，新加坡國防部長黃永宏在國會辯論發言時透露，美軍 F-35 戰鬥機已在烏境內執行任務，包括定位俄軍的導彈部隊基地，以及和北約國家共享這些信息。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:59:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532520</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532520</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，祝穎筠]]>
            </author>
            <category>俄烏衝突</category>
            <category>美國</category>
            <category>F-35 戰機</category>
            <category>俄羅斯</category>
            <category>烏克蘭</category>
            <category>北約</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/191.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/192.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委員提案｜王志良：加快建立健全綠電抵扣碳排放機制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全國兩會召開在即，澎湃新聞（www.thepaper.cn）3 月 2 日瞭解到，全國政協委員、中海煉化大榭石化副董事長王志良擬向大會提出《關於加快建立健全綠電抵扣碳排放機制的建議》。</p><p>王志良在建議中指出，全球低碳轉型加速，綠色電力替代成為重要降碳手段。各國政府、企業、投資者應對氣候變化力度持續加大。截至 2023 年 9 月，全球已有 150 多個國家做出碳中和承諾，並配套針對性政策與行動推動承諾落地。我國於 2022 年 9 月 22 日提出「雙碳」目標，並出台了碳達峯碳中和「1+N」政策體系，大力推動能源革命，推進產業綠色低碳轉型發展。2021 年 9 月 7 日，我國正式啓動綠色電力交易試點，有助於可再生能源實現環境價值，促進可再生能源消費增長。</p><p>然而，我國目前尚未建立全國性的綠電抵扣碳排放機制，全國電網平均排放因子計算和部分地方試點碳市場綠電抵扣覈算規則未將綠電交易電量排除在覈算外。從國內看，企業購買綠電須支付綠色溢價，但無法獲得國家對企業碳排放抵扣的認證，將對企業購買綠電積極性產生較大影響。從國外看，國際貿易綠色壁壘持續加高，企業對綠電的購買需求不斷提升，但是國際上對綠電環境價值的唯一性也有越來越高的要求。綠電環境價值重複計算問題將影響我國綠電的國際認可度。因此，需要加快建立健全綠電抵扣碳排放機制。</p><p>王志良表示，儘管國家明確認可綠電的降碳效果，但仍未出台全國性政策統籌指導各地方、各部門認可企業在履約、考覈時可以以綠電抵扣碳排放。由於缺少統一明確的綠電抵扣碳排放政策，導致企業在購買綠電時面臨較大不確定性。例如，現在購買綠電未來是否可追溯，綠電抵扣碳排放量計算規則不明確等。這些均對企業購買綠電的環境價值兌付帶來影響。</p><p>另一方面，企業降碳需要合理的成本收益。目前綠電相較火電通常有 3~5 分/度的環境溢價，企業購買綠電需要支付額外成本。然而，除了北京、天津、上海三地試點碳市場允許企業購買綠電用於碳排放覈算抵扣外，全國及其他試點碳市場控排企業購買綠電淨增加成本，不利於以市場機制促進社會綠色電力替代。</p><p>王志良表示，當前，全球綠色低碳轉型加速，引發全球貿易規則重塑。初步測算，未來至少會有價值 2 萬億元的中國直接出口產品面對碳成本挑戰。一方面，歐盟、日本、韓國等世界主要經濟體陸續發佈了進口產品碳足跡相關規定，範圍涉及動力電池、光伏產品等多個板塊，對進口產品碳排放水平提出更高要求。另一方面，「RE100」等全球合作倡議也在自下而上推動企業綠色電力替代，企業對綠電採購的需求不斷提升。然而，包括歐盟、RE100 在內的相關主體僅認可環境權益未被重複出售、轉讓和聲明的綠電，而由於目前我國全國及區域電網排放因子計算中尚未扣除已交易綠電，導致該部分綠電的環境價值被重複計算。因此，我國出口企業綠電抵扣碳排放可能無法獲得國際認可。</p><p>目前，國家發改委、國家能源局負責綠電、綠證相關管理，生態環境部負責碳市場、國家核證自願減排（CCER）市場的運營管理。綠電抵扣碳排放政策從地方試點碳市場向全國碳市場推廣過程中，需要解決電網排放因子同步調整，綠電、綠證交易與碳市場關聯等諸多問題，對主管部門提出了更高的要求和挑戰。雖然相關部門建立了部門間協調機制，但由於涉及領域複雜程度高，關聯性強，需進一步加強統籌協調的力度。</p><p>為此，王志良提出三點建議：一、建議國家發改委、國家能源局、生態環境部加快出台綠電抵扣碳排放政策，從碳排放統計角度制定消費主體購買綠電抵扣碳排放制度，從全國及試點碳市場角度制定控排企業購買綠電折算碳排放履約制度。</p><p>二、建議國家發改委、國家能源局、生態環境部加快發佈將綠電交易對應電量排除的電網排放因子，有效提升我國綠電的國際認可度。</p><p>三、建議國家發改委、國家能源局、生態環境部從更高層面進一步加強部委間統籌協調，針對此問題研究成立專題聯合工作小組，引入該領域外部權威專家，廣泛徵求意見建議，加快解決政策出台涉及的相關問題。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:57:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532509</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532509</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/108.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26532509_2024030213576d3cf4d0-66a7-4524-aeb1-d757c281b326.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王選輝]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/108.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/109.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重慶公安特警隊員返鄉結婚遇人持刀行兇，與同事配合徒手奪刀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="566032" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/14a2c93f35254da6b7769d096d4bd9d2/hd/b32bfc9b-9d96-4292-9b4e-f78280ecb987-c65385f2-3147-4069-94e7-b5f3fc65a5a3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240302/a1fddcd5752a424799133fb89ea70c20-20240302132659322-4253132193034715149-76334657-f65e-415e-b6c0-befeee418648.png" data-duration="00:33" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><div class="news_video_name">視頻來源：「平安兩江新區」微信號 (00:33)</div>重慶市公安局兩江新區分局特警支隊日前收到四川宜賓市公安局敍州區分局寄來的感謝信，這也將特警支隊 4 名輔警奪刀擒胸的見義勇為「曝光」。澎湃新聞（www.thepaper.cn）3 月 2 日從兩江新區公安分局瞭解到，敍州區公安分局感謝的 4 名輔警分別是楊強、傅政強、梁超和陳遠林，因為楊強結婚，3 人蔘加其婚禮時，晚上遇人持刀行兇，他們合力奪下行兇男子手中的尖刀將其制服。<img alt="" style="width:533px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/142.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊強等 4 人控制嫌疑人。</p><p></p><p>「救命啊！」2 月 5 日凌晨，宜賓市敍州區觀音鎮街頭髮生驚險一幕。一男子街頭持刀行兇，男子追趕的女子頭部受傷流血不止。</p><p>而這一幕，恰巧被楊強一行人碰見。楊強回憶説，因為他 2 月 5 日結婚，同事傅政強、梁超、陳遠林 3 人趁着休假，從重慶趕到宜賓參加他的婚禮。當天凌晨零時 30 分左右，他和伴郎梁超、前同事易培濤到婚禮酒店旁的小攤上吃夜宵。餐畢，他們返回酒店，聽見一男一女正在吵架，他們本以為是普通情侶之間的爭吵，便沒有特別在意。不久，便聽到女子激烈地呼救聲。楊強一行隨即上前查看，只見剛剛正在吵架的女子頭部受傷流血，奔跑中摔倒在酒店門口，之前和女子吵架的男子追趕而來。「我們走近後發現，男子手上竟拿着一把長約 10 釐米的尖刀，並向女子揮砍。」</p><p>見到男子手中有刀後，楊強就勸告男子：「把刀放下，有什麼事好好説。」。對方感覺喝了點酒的一樣，回話説「不要多管閒事」，並用刀對着勸阻人員指指點點。</p><p>趁着持刀男子不注意，伴郎梁超繞到持刀男子身後，將其雙臂反扣。梁超得手的瞬間，易培濤和楊強也一擁而上，將持刀男子反扣着壓倒在酒店大堂沙發上。此時，聽到聲響的傅政強、陳遠林也上前支援。</p><p>男子雖被壓倒，但刀還在其手上。楊強考慮到，不管是刀刺到行兇男子或是自己同事都不好，在壓倒男子後他第一時間就去奪持刀男子手中的刀，奪刀時，他和易培濤的手都被刀劃傷。</p><img alt="" style="width:543px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/140.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">屬地警方現場處置。</p><p></p><p>楊強一行人徒手製服持刀男子後向當地警方報警，敍州區公安局民警很快趕到現場將持刀行兇男子帶走，受傷的女子被送往醫院救治。</p><p>澎湃新聞從兩江新區公安分局瞭解到，楊強生於 1996 年，傅政強、梁超、陳遠林 3 人與他年齡相仿。2018 年，楊強從部隊退伍後加入兩江新區公安分局特警支隊，擔任過教官。</p><p>楊強説，妻子得知他徒手奪刀制服行兇人員後，非常擔心的表示，擔心地説「如果發生點意外，豈不是婚都結不成」。</p><p>「當時看到這種情況，怕男子對女子做出更致命的傷害。出於職業使命感，我們都得衝上去，但我會注意安全。」楊強安慰妻子説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/141.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊強和妻子的結婚照。</p><p></p><p>楊強説，出於擔心，他沒敢把這事告訴給女方親友。在單位公佈其見義勇為的視頻後，很多親友給他點贊，也提醒他要注意安全。</p><p>兩江新區公安分局特警支隊政委於超瞭解到 4 名隊員見義勇為的事蹟後，也十分自豪。他説，4 人均在特警支隊工作 5 年以上，戰術抓捕、防暴處突是他們的重要訓練課程，先後執行過近百起抓捕任務。「他們 4 名隊員素質技能過硬，當時的一招制敵，離不開平時的千錘百煉。」</p><p>澎湃新聞從兩江新區公安分局瞭解到，據瞭解，受傷女子和行兇男子本是夫妻，二人因家庭矛盾發生爭吵引發男子行兇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:55:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532511</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532511</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/144.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26532511_202403021355ec1be82a-c89b-43e5-b3fc-948f17e7d66b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，謝寅宗]]>
            </author>
            <category>特警</category>
            <category>見義勇為</category>
            <category>徒手奪刀</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/144.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/145.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[劉德華公司嚴正聲明：警惕 AI 語音合成、盜版網站等騙局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="566034" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f03c00619b1e4721bcfc122462637b4b/hd/202403021347436211d2a28f1-5a3b-444b-bbb8-607735a8674b-029b6fee-a3dd-1f51-b0b6-12cd63e8f3a3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/372.png" data-duration="00:44" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>3 月 1 日，劉德華電影公司映藝娛樂連續發佈兩則聲明。提醒各方人士注意，避免落入偽造劉德華聲音的 AI 語音合成技術騙局及非官方渠道發佈 2024 年演唱會相關不實信息。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:53:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532445</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532445</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：周妍，素材來源：@映藝娛樂]]>
            </author>
            <category>劉德華</category>
            <category>盜版網站</category>
            <category>AI 語音合成</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/372.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/373.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[恆大地產：截至 1 月末，未能清償的到期債務累計約 3179.87 億元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>3 月 1 日，恆大地產集團有限公司公告稱，截至 2024 年 1 月末，恆大地產集團標的金額 3000 萬元以上未決訴訟案件數量共計 2094 件，標的金額總額累計約人民幣 5158.19 億元。</p><p>截至 2024 年 1 月末，恆大地產涉及未能清償的到期債務累計約 3179.87 億元；此外，截至 2024 年 1 月末，恆大地產逾期商票累計約 2044.23 億元。</p><p>此前，恆大地產因未能及時提交併披露 2022 年中報及年報，而被深圳證券交易所公開譴責。</p><p>2 月 8 日，深圳證券交易所公告稱，恆大地產未能在規定時間內提交併披露 2022 年中期報告和 2022 年年度報告，違反深交所《公司債券上市規則》相關規定。</p><p>深交所紀律處分委員會審議通過，作出如下處分決定：對恆大地產集團有限公司給予公開譴責的處分；對恆大地產集團有限公司時任董事長兼總經理趙長龍、財務負責人兼信息披露事務負責人錢程給予公開譴責的處分。</p><p>另外，為確保信息披露的公平性並維護廣大投資者的權益，恆大地產集團稱，公司已自 2022 年 3 月 21 日起暫停所有存續公司債券的交易。恆大地產集團表示，此舉是在公司正通過多方協作，依法確保債權人權益和化解債務風險的背景下做出的。關於復牌時間，將視後續情況以公告形式通知。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:53:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531429</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531429</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/402.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531429_20240302135344bc7e21-60a2-47d8-88f5-0e36a2feff38.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李曉青]]>
            </author>
            <category>恆大地產</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/402.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/403.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[六旬老人突發心臟病，交警變「代駕」火速送醫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565824" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/050c4f7fb457420ea3604c9a3bdad7b6/hd/20240301145338987dbf2aefe-cac0-40aa-abc0-19bfad84769c-75d23808-059b-5f48-8b02-20d0cd8af043.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/600/159.jpg" data-duration="01:18" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，山東聊城高唐縣，一位六旬老人突發心臟疾病，執勤交警聞訊迅速趕到，用自己的私家車將患者火速送醫，上演了一場「生死時速」。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:49:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26519385</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26519385</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者·編輯：陸鳴，實習生，張夢飛，視頻來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>老人</category>
            <category>心臟病</category>
            <category>交警</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/600/159.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/600/160.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國人大代表馬亞楠：解決養殖戶和企業發展中的實際困難]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565777" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4fee0455ebb049f49943f442bf2edb6a/hd/101002024022970000370_XxjfceC007130_20240229_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/596/123.jpg" data-duration="02:13" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>馬亞楠是一名來自基層的全國人大代表，現為新疆昌吉回族自治州農產品質量安全中心的高級獸醫師。馬亞楠長期關注和研究畜牧業高質量發展，提高養殖戶收入的問題。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:45:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26518930</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26518930</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：周妍，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>人大代表</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/596/123.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/597/88.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首次完成艙外維修任務！神舟十七號航天員乘組圓滿完成第二次出艙活動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據中國載人航天工程辦公室消息，北京時間 2024 年 3 月 2 日 13 時 32 分，經過約 8 小時的出艙活動，神舟十七號航天員湯洪波、唐勝傑、江新林密切協同，在空間站機械臂和地面科研人員的配合支持下，完成全部既定任務，航天員湯洪波、江新林已安全返回問天實驗艙，出艙活動取得圓滿成功。</p><p>在上次出艙維修試驗的基礎上，此次出艙活動重點完成了天和核心艙太陽翼維修工作，消除了前期因太空微小顆粒撞擊產生的影響，經評估分析，太陽翼發電性能狀態正常。這是我國航天員首次完成在軌航天器艙外設施的維修任務。出艙活動期間，航天員還對空間站艙體狀態進行了巡檢。</p><p>按計劃，神舟十七號載人飛行任務期間還將開展大量空間科學實驗與技術試驗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:41:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532521</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532521</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/216.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26532521_202403021341684f5b4c-329b-47d5-868f-6c59b63d5177.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>國防聚焦</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/216.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/213.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[丈夫照料半癱妻子 8 年助其重新行走]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565895" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9656b86727f84932b4e731d86f62dd71/hd/202403011743089058f75abae-8834-479e-9f65-d2fc225fad79-53df604d-75ad-5785-156d-f81f94fcec02.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/617/609.jpg" data-duration="00:16" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video>2 月 29 日，河南商丘，丈夫照料下身癱瘓妻子 8 年，近 8 個月每天騎電三輪往返百公里，帶妻子做理療。妻子想到丈夫的好就止不住流淚。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:40:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26519386</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26519386</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：忻燕，實習生：劉欣豔，素材來源：大象新聞]]>
            </author>
            <category>丈夫照料半癱妻子 8 年</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/617/609.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/617/610.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[印媒採訪台灣地區外事部門負責人，中國駐印使館：不可接受]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 29 日，某印度電視台播出對台灣民進黨當局外事部門負責人吳釗燮進行的採訪，為其「台獨」和虛假言論張目。此舉嚴重違背一箇中國原則，是完全不可接受的。</p><p>一箇中國原則的含義是清晰、明確的，那就是世界上只有一箇中國，台灣是中國的一部分，中華人民共和國政府是代表全中國的唯一合法政府。這是國際社會的普遍共識，是公認的國際關係基本準則，構成二戰後國際秩序的組成部分，為聯大第 2758 號決議所確認，也是中國和有關國家建立和發展外交關係的政治基礎。</p><p>聯合國祕書處法律事務辦公室官方法律意見明確指出，「台灣作為中國的一個省沒有獨立地位」，「台灣當局不享有任何形式的政府地位」。實踐中，聯合國對台灣使用的稱謂是「台灣，中國的省」。</p><p>無論「台獨」勢力如何歪曲事實、鼓吹「台獨」，都無法改變上述歷史和法理事實。</p><p>所有與中國建交的國家都應堅定履行堅持一箇中國原則的承諾，這也是印度政府的官方立場。而且，印度還是最早承認一箇中國的國家之一。</p><p>我們敦促印度有關媒體在涉及中國主權和領土完整等重大核心利益的問題上秉持正確立場，恪守一箇中國原則，不為「台獨」勢力提供發聲平台，避免發出違反基本常識的錯誤信號，不要誤導大眾。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:34:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532442</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532442</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/388.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26532442_20240302133467bc5b04-2315-4a14-bf1e-ed3d32da0969.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國駐印度大使館」微信公號]]>
            </author>
            <category>駐印使館</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/388.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/389.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一圖速覽｜2024 年全國兩會有哪些看點？哪些熱詞備受關注]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">製作：劉珂君，嶽小喬，楊麗娟，皇甫凌雨，仰婉晨</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:33:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532403</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532403</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/377.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26532403_20240302133393065dd8-2e1e-44f9-bf89-3377bf8e38da.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報客戶端]]>
            </author>
            <category>2024 年全國兩會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/377.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/378.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委員提案｜李寶聚建議提高「三農」領域短視頻創作準入門檻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/712.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2024 年全國兩會即將到來之際，全國政協委員、中國農業科學院蔬菜花卉研究所研究員李寶聚擬提交一份《關於推進「三農」領域短視頻健康發展的提案》。</p><p>李寶聚表示，以農業、農村、農民為主題的「三農」視頻內容生產和傳播，對中國農村發展、鄉村振興有着十分重要的意義。其傳播平台、用戶羣體均已有了一定的規模。以抖音為例，過去一年（2023 年），抖音上共有 10.2 億個三農視頻，獲贊 530 億次。一年產出 2778 萬個農技視頻，總播放量達 1206.2 億次，已有 1840 名農技員入駐抖音，這些視頻的總數量同比增長 153%，總時長同比增長 152%。根據《中國網絡視聽發展研究報告（2023）》，短視頻用戶的人均單日使用時長為 168 分鐘，成為佔據人們網絡時間最長的領域。鄉村振興戰略引導下，短視頻作為「三農」題材內容創作和傳播的載體和手段，進一步豐富了互聯網在鄉村振興領域的應用和價值。</p><p>然而，李寶聚在調研中發現，隨着「三農」領域短視頻爆款頻出，話題度和影響力引發社會廣泛關注，但也出現了一些新的問題：視頻博主身份各異，不乏責任感低、利益性博主；平台審核機制不健全，優質視頻呈現不足；視頻扶持及傳播途徑單一，低粉絲基礎優秀作品傳播受限。</p><p>為此，李寶聚建議：</p><p>一、提高准入門檻，注重專業素養。首先，平台可以設立創作者認證制度，要求創作者具備相關領域的專業知識，對創作者進行實名認證。這一舉措有助於篩選出具有創作能力和專業素養的創作者，同時，實名認證也有助於加強對創作者的管理，保障平台的良好運行。其次，平台應與國家機關、研究機構、企業等展開合作，共同推動短視頻創作者與行業資源的整合，提高創作者的專業素養。同時平台也可以繼續推出「新農人計劃」「幸福鄉村帶頭人計劃」等幫扶措施，對創作者提供知識授課、參觀學習機會以及技能培訓，提升創作羣體的創作能力和創作素養。此外，建立完善的評價和監督機制，對創作者的行為進行規範和引導。設立明確的評價標準，要求創作者遵循道德和法律規定，尊重事實，不得傳播虛假信息或誤導觀眾。對於違反規定的行為，平台應對創作者予以嚴肅處理。</p><p>二、完善平台監管機制，營造良好網絡環境。首先短視頻平台間要互聯互通，打破審核技術壁壘，技術升級與複審機制共建，實現精準審核。其次，建立並優化擇優降限監管機制，平台可以為有資質的專家賬號開通「白名單」，通過平台官方審核獲得「白名單」的賬號擁有更高的權威性和信任度，解決因平台監管讓更多優質的視頻內容製作及傳播受限問題。同時引入舉報、投訴和其他負面評價機制，進一步淨化網絡空間，提升用戶自律，藉助廣大用戶的力量收集良好的監管制度改進建議。互聯網短視頻平台在內容監管審核層面任重道遠，唯有政策、平台、用戶三方聯動，才能形成健康可持續發展的短視頻平台視頻的審核機制。</p><p>三、優化平台激勵政策，支持優質作品傳播。首先，平台應對優質、符合社會主流價值觀的「三農」短視頻進行首頁推薦，設立獎勵機制，對具備優質創作能力的賬號給予流量扶持，幫助其提高曝光度，促進優質內容傳播。也可以與各大社交媒體、新聞客戶端等展開合作，將優質作品推廣到更多平台，擴大其傳播範圍，以提高作品的知名度和影響力。其次設立專門的「三農」專家頻道，並對認證的「三農」專家賬號進行標註，且允許其視頻內容中使用專業性術語，能夠更好地滿足觀眾對高質量內容的需求，提高其視頻的可信度、專業性和權威性。此舉有助於農民更加信任和接受平台上的技術指導，從而提高視頻的傳播效果，提高用戶粘性。此外，為優秀的專家學者、技術人員賬號圍繞農業技術、政策解讀、市場分析等主題舉辦線上直播科普活動，使其與更多用戶互動，擴大其影響力。既有助於農民提高生產技能，又有助於推廣優質農產品，解決產品滯銷問題。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:26:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531577</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531577</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/709.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531577_20240302132675d26608-0493-4e90-93fc-3ba34d32cffa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張成傑]]>
            </author>
            <category>委員提案</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/709.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/710.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委員提案｜李寶聚：對參與治理鹽鹼地的企業農戶等進行補貼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/713.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">寧夏石嘴山市，人們正在治理後的鹽鹼地收割苜蓿。視覺中國，圖</p><p></p><p>食為政首，糧安天下，實施鹽鹼地和戈壁等非耕地綜合利用、有效增加耕地面積是實現糧食增產的重要途徑。對保障國家糧食安全、端牢中國飯碗具有重要戰略意義。</p><p>2024 年全國兩會即將到來之際，全國政協委員、中國農業科學院蔬菜花卉研究所研究員李寶聚擬提交一份《關於加快鹽鹼地、戈壁發展設施農業的提案》。</p><p>李寶聚表示，我國鹽鹼地和非耕地綜合改造利用方面取得了輝煌的成就，經過幾十年的改造、幾代人的努力，黃泛區變成了名副其實的大糧倉。甘肅省酒泉市肅州區是戈壁農業的發源地，也是戈壁農業的主戰場，從上世紀 90 年代開始，率先探索在戈壁荒灘上建設日光溫室，利用作物秸稈和畜禽糞便發酵有機基質，結合滴灌節水灌溉技術，讓沉睡千年的戈壁荒灘變廢為寶，煥發生機，成為綠色果蔬生產的天然基地。</p><p>李寶聚在調研中發現，我國在鹽鹼地和戈壁等非耕地應用過程中，主要存在規劃引導不到位，盲目發展問題突出；科技創新不足，鹽鹼地和戈壁設施農業專用品種缺乏；產業鏈條不完整，生產和流通保障措施不完善；政策扶持引導不夠，缺乏發展資金等方面的問題。</p><p>針對以上問題，圍繞可持續發展戰略，以生態優先和綠色發展理念為核心，以推進政策支持和強化科技支撐為抓手，推動鹽鹼地、戈壁改造利用向產業化、生態化、標準化和集約化發展，構建現代鹽鹼地、戈壁科學利用新格局，李寶聚提出五條建議：</p><p>一是全面摸清鹽鹼地和戈壁資源狀況，把基礎工作打牢。對鹽鹼地、戈壁的分佈、面積、類型、鹽分含量、地下水質量和土壤質地等關鍵參數進行全面調查，評估不同區域利用潛力和限制因素。</p><p>二是搞好頂層設計，研究編制鹽鹼地、戈壁等非耕地綜合利用總體規劃和專項實施方案。明確鹽鹼地和戈壁利用的長期目標和短期目標，確保目標與國家發展戰略和區域發展規劃相銜接。堅持生態優先原則，因地制宜制定改造利用方案，加強部門間溝通協調，形成工作合力，提高綜合利用效率。</p><p>三是分類施策，分區分類開展鹽鹼及戈壁等非耕地治理改良。根據所在區域的地域特點、土地利用類型、社會經濟條件分區、分類制定利用策略。</p><p>四是加快選育適合鹽鹼地和戈壁設施發展的特色品種，大力推廣鹽鹼地和戈壁治理改良的有效做法。針對鹽鹼地和戈壁的特定環境，選育耐鹽性強、生長表現優異的蔬菜或其他經濟作物品種，通過物理、化學或生物方法改良鹽鹼地和戈壁的土壤質地，使其更適合作物生長，重度鹽鹼條件下與基質栽培相結合，提高改良技術的適應性。</p><p>五是制定支持鹽鹼地和戈壁設施化利用的財政金融政策，強化資金等要素保障。整合現有政策，出台專項扶持政策。第一，制定財政支持政策，設立專項資金，對參與治理、利用的企業、農戶和科研機構給予財政補貼和稅收優惠，提高參與積極性。第二，制定金融扶持政策，金融機構加大對鹽鹼地和戈壁綜合利用項目的信貸支持，推動保險機構開展鹽鹼地和戈壁等非耕地綜合利用相關保險業務，為治理提供風險保障。第三，強化資金要素保障，鼓勵社會資本參與改造，形成政府、企業、社會多元化投入格局，優化資源配置，加強監督，確保財政金融政策有效實施和資金的安全使用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:24:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531579</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/716.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531579_202403021324f4e86163-a0b8-43e5-9ffe-e58177f0a1eb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張成傑]]>
            </author>
            <category>委員提案</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/716.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/717.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海虹橋國際開放樞紐「碩果累累」，四區介紹重點項目進展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/760/411.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>3 月 2 日上午，上海市政府舉行新聞發佈會，介紹《虹橋國際開放樞紐建設總體方案》批覆三週年虹橋國際中央商務區建設成果有關情況，並回答記者提問。閔行、長寧、青浦、嘉定四區公佈「成績單」，並詳細介紹片區內重點項目進展情況。</p><p><strong>青浦：區域建設表現為「三個躍升」</strong></p><p>青浦區區長楊小菁表示，過去一年，西虹橋片區高質量發展步伐加快，輻射帶動效應持續增強，稅收突破 120 億，三年累計完成固投 642 億元、佔整個商務區 43%。</p><p>區域建設具體表現為「三個躍升」：</p><p>第一個躍升，是樞紐門戶提級，輻射引領動力躍升。過去一年，西虹橋片區在空間格局上，持續做強國家會展中心周邊 6 平方公里功能強核，加快徐涇 2.5 平方公里工業區轉型、打造絲路電商產業創新區，在區級層面拓展毗鄰的華新、趙巷兩鎮打造聯動創新區。在總部牽引上，全力打造長三角總部集聚區，中核科創園正式啓用，美的全球創新園今年建成，安踏全球零售總部年內結構封頂，目前各類總部型企業達 94 家。在項目招引上，推進總投資 485 億的 19 個重大產業項目，高新技術企業三年增長近 70%，商務樓宇出租率逆勢提升 10 個百分點。&nbsp;</p><p>第二個躍升，是產業集聚提速，創新發展活力躍升。大會展方面，去年國家會展中心辦展規模近 700 萬方，國際性展會佔比超 80%，青浦緊抓「進博會、工博會」等重大展會溢出效應，推動一批國際性、領軍性專業組展企業集聚，虹橋國際會展產業園營收、稅收雙雙增長超 1/3。大科創方面，聚焦空間信息、數字經濟、未來能源等賽道，美的藍橙實驗室、中核同創技術創新平台等加快集聚，北斗導航研發與轉化平台正式建成，設立上海知識產權功能園，規上科技服務業營收佔商務區 40%。大商貿方面，做大虹橋海外貿易分中心、聯合國採購中心等平台，亞瑪芬、博格納等一批外資企業落戶，聯動青浦綜保區率先打通跨境電商「1210 出口」模式、交易額增長 4 倍，片區進出口、社零分別增長 64%、45%。&nbsp;</p><p>第三個躍升，就是產城融合提質，品質城區魅力躍升。青浦一方面加快彼友、中電投等重點項目建設，另一方面更加註重品質提升和環境優化。主要是三個突出：突出交通優先，一體直達虹橋樞紐的示範區線全速建設、預計 2026 年竣工，G15 抬升、G50 擴容和軌交 2 號、13 號線西延伸「多箭齊發」，徐靈路、龍聯路等區區對接道路加快建設。突出城市更新，高標準推進城中村改造，蟠龍天地一開業迅速成為滬上消費新地標，新增市民身邊的藍綠空間 40 萬平方，人均公園綠地面積超 10.3 平方。突出職住平衡，新增住宅 41 萬方，籌措保租房 4072 套，實施第四輪社會事業三年行動 21 個項目、總投資增長 2 倍，特別是緊扣教育需求、新增學額 1000 個，青浦世界外國語高中今年招生，蘭韻文化中心加快建設，全力構建「15 分鐘社區生活圈」。&nbsp;</p><p><strong>閔行：總部類企業累計近 260 家</strong></p><p>閔行區區長陳華文表示，虹橋「大商務」功能不斷強化，目前，總部類企業累計近 260 家，佔商務區總數近一半。經過三年發展，虹橋國際中央商務區（閔行部分）稅收實現翻一番。&nbsp;</p><p>其次，聚焦國際貿易，在促進要素集聚上下功夫。比如，虹橋商務區保稅物流中心（B 型）積極探索轉口貿易、離岸貿易等通路創新，2023 年跨境電商進口業務銷售總額及總單量位列全市前列。同時，聚力建設國內領先的高端專業服務業高地，目前，500 餘家專業服務領域的頭部機構紛紛落地。&nbsp;</p><p>三是聚焦功能配套，三年累計完成固定資產投資 375 億元。比如，在市政交通方面，示範區線、軌道交通 13 號線西延伸、嘉閔線等正加快建設；在綠化水系方面，蘇州河生態廊道基本建成，前灣公園一二期已開工；在公共服務配套方面，新虹橋國際醫學中心內 5 家國際化醫院開辦，華師大新虹橋基礎教育實驗園區加快建設，上海交通大學上海高級金融學院簽約入駐。</p><p><strong>長寧：虹橋機場東片區加快更新改造項目年內竣工</strong></p><p>長寧區區長侯繼軍表示，近三年來，長寧片區稅收總量從 2020 年的 111 億元增長到 2023 年的 188 億元。&nbsp;</p><p>一是臨空經濟綜合能級進一步提升。2023 年示範區內新增落地企業 1740 家，同比增長 38.8%。機場東片區加快更新改造，上海薈聚綜合體、春秋航空總部等項目將於年內竣工。不斷提升宜居宜業環境，在長寧片區內累計籌措建設了 9000 多套租賃住房。&nbsp;</p><p>二是數字經濟優勢進一步鞏固。通過持續深耕「數字長寧」，不斷豐富數字經濟生態圈，目前在長寧片區已培育集聚了 1900 多家數字經濟企業，2023 年軟件和信息技術服務業營收同比增長 46.3%。</p><p>三是開放經濟廣度深度進一步拓展。目前，長寧片區經市級認定的跨國公司地區總部、外資研發中心等達到 59 家，集聚外資企業 888 家，2023 年稅收同比增長 41.1%。組織 49 家企業參展第六屆進博會，參展企業數量和意向成交金額均創歷屆之最</p><p><strong>嘉定：規上工業產值 179 億元，佔商務區近 40%</strong></p><p>為了推動虹橋國際開放樞紐建設，嘉定提出了「開放北虹橋，創新領航地」這一區域定位。嘉定區區長高香表示，去年嘉定片區完成稅收 60.4 億元、增長 44.3%，創歷史新高；實現規上工業產值 179 億元，佔整個商務區的近 40%；總投資 210 億元的 24 個重大項目得到有力推進，嘉定片區能級品質不斷躍升。具體來説，主要是做到「雙依託、雙強化」：&nbsp;</p><p>一是依託虹橋樞紐強化開放鏈接。去年嘉定片區新增企業 5604 戶、引進億元項目 50 個，均超額完成年度目標任務。在加強輻射帶動上，嘉定綜保區作為全區對外開放的重要平台，當前在保稅賽車、跨境電商等業務方面不斷提質增效，集聚了 3 家市級國際貿易分撥中心示範企業，去年嘉定綜保區進出口額首次突破 100 億元、增長 18.8%。在加強聯動協作上，嘉定與崑山、太倉聯合召開 2023 年嘉昆太協同創新核心圈輪值會議併發布五大行動倡議和百項合作事項。同時，成功舉辦第六屆長三角科交會，實現科技成果交易金額 4.3 億元，同比增長 34.3%。&nbsp;</p><p>二是依託科創稟賦強化創新領航。重點做到「三個聚焦」：聚焦創新產業發展，打造數字新經濟、生命新科技、低碳新能源、汽車新勢力產業鏈融合生態集羣，康德萊醫療器械、澳康達名車廣場等項目已經投用，國泰中心、重塑能源等項目有序推進。聚焦創新載體建設，聚力打造「一區、一城、一灣」，「上虹橋·城市更新區」規劃正式發佈，288 畝研發用地正全面推向市場；臨港嘉定科技城首發項目「北虹之雲」破繭而出，去年新引進企業 346 家，力爭科技城明年建成國家級科技企業孵化器；虹橋新慧總部灣起勢成型，已吸引 14 家企業研發總部落戶。聚焦創新主體培育，統籌抓好頭部企業和創新型中小企業的培育，目前北虹橋已經擁有國家級專精特新「小巨人」企業 5 家、市級專精特新企業 47 家和高新技術企業 128 家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:19:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531752</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531752</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/760/405.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531752_2024030213198a835014-635b-4229-85c9-2d56e5ab9541.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，俞凱]]>
            </author>
            <category>虹橋國際開放樞紐建設</category>
            <category>市府新聞發佈會</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/760/405.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/760/406.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新城市志｜上海又將新添高鐵站，「八縱八橫」落下關鍵一子]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2021 年，官方宣佈：新建上海寶山站和崇明站。其中，將成為上海北部鐵路樞紐的上海寶山站，引發很大關注。那麼，寶山高鐵站建設進展如何？</p><p>近日，寶山區新聞辦介紹，寶山高鐵站會在 2024 年正式開工。根據已公開信息，上海寶山站北與 G1501 上海繞城高速相鄰，南距 S20 外環高速 4.4 公里，西與薀川公路毗鄰，東距長江 3.9 公里，車站位於寶山區楊行鎮城西一村附近。</p><p>這個由蘇滬通和滬渝蓉兩條幹線交匯的高鐵站，不僅將為長三角一體化創造新的格局，也是深入內地的一根動脈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/504.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖片來源：人民網上海</p><p></p><p><strong>寶山高鐵站，都有哪些亮點？</strong></p><p>眾所周知，越是新建的基礎設施，由於技術進步、需求變化、設計理念更新等因素，往往有一定的「後發優勢」。那麼，寶山高鐵站都有哪些亮點？</p><p>寶山高鐵站的建築方案是六邊形的，體現「芯鏈寶山」的概念。公開資料顯示，寶山站採用滬渝蓉場、滬通場上下疊層佈置方案。高架層滬渝蓉場採用盡端式佈置，設到發線 8 條（含正線）；地下層滬通場採用貫通式佈置，設到發線 10 條（含正線），將是中國第二座雙層車站。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/503.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>也就是説，到渝蓉方向的旅客，向上走，到高架層進站候車；如果目的地在北，就向下走，到地下層進站候車。如此兩向分流，互不幹擾，就可以極大縮短旅客進站排隊的時間，提高通行效率。同時，寶山站引入同濟路匝道，採用腰部落客的方案，相當於把面向城市的正立面打開，把人和車的流線也相對分開。</p><p>而且，這種集約化的設計思路，是把地面空間儘量還給城市本身，讓站點對城市的影響降低到最小程度。尤其是在上海這種寸土寸金的地方，留出更多的地面空間，就意味着更大的開發價值和經濟潛能。</p><p>此外，寶山高鐵站還是四場合一的樞紐站：滬渝蓉鐵路、滬通鐵路、預留捷運線以及軌道交通 19 號線這四種鐵路制式在一處彙集。其中，軌道交通 19 號線是一條貫穿上海中心城中央活動區的南北向徑向市區線，途經閔行、徐匯、浦東新區、虹口、寶山等行政區。</p><p>也正是因為這種匯聚效應，相關部門測算過寶山高鐵站未來的客流規模：每天鐵路旅客到髮量將有 14.8 萬人次，一年鐵路到髮量為 5400 萬人次。這與當下的上海新客站、未來的上海東站基本相當，超過當下的上海西站、未來的松江南站。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/502.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>進一步促進長三角高度一體化</strong></p><p>首先，對上海來説，寶山高鐵站的建設，意味着北邊的大型高鐵樞紐站空白被補足。隨着寶山高鐵站的建設，很多新開班次會從這裏始發，不光是寶山區、虹口區和楊浦區，乃至浦東北部區域的居民，出行都會更為便利。</p><p>尤其是，虹橋火車站是國內客流量最大的高鐵站之一，已經高度飽和，很難接入新的列車或班次。寶山高鐵站與人民廣場只有二十分鐘車程，在為虹橋站分流的同時，也將起到更為重要的聯動市區的作用。</p><p>從長三角區域來看，上海與浙江之間，已有滬甬通道等成熟的城際鐵路；而上海到江蘇北部，尤其是南通，此前並沒有高鐵或城際鐵路可以直達。寶山高鐵站開通後，滬渝蓉高鐵在崇明有設站，滬通鐵路在南通又有設站，這意味着面向長江、原先與其他長三角城市幾乎不毗鄰的寶山，可以更好地融入長三角一體化的體系之中。</p><p>根據《中長期鐵路規劃（2016-2030）》，「八縱八橫」是新時期高速鐵路網的總體規劃，體現國家發展的戰略縱深。接入寶山高鐵站的滬渝蓉高鐵和滬通鐵路，都在「八縱八橫」之中，也是其中為數不多的尚未完全建好的線路。待到這兩條線路建成，「八縱八橫」的高鐵系統也將完全變成現實，而它們恰好在寶山高鐵站交匯。</p><p>具體來看，滬渝蓉高鐵從上海出發，經過武漢等地，到重慶、成都方向。完全開通後，將為區域經濟提供更多發展路徑的選擇，讓長江經濟帶更好地與上海連接起來。而滬通鐵路則是從上海到南通方向，其設計速度為 260 公里/小時，目前方案是客貨混行，以客運為主。</p><p>毫無疑問，在國家八縱八橫的鐵路網絡中，這個由蘇滬通和滬渝蓉兩條幹線交匯的高鐵站是一個關鍵點，無疑是後發且重要的一步棋。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/501.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>以軌為帶，聯動區域經濟社會協調發展</strong></p><p>長三角一體化建設，最直觀的一個具體象徵物就是軌道，這裏麪包括高鐵，也包括地鐵。長三角經濟圈的軌道化建設，可以説一定程度上重塑了整個長三角區域的時空結構。過去人們認為比較遠的地方，如今坐上列車刷一會兒手機就已抵達。</p><p>2023 年 6 月，蘇州軌道交通 11 號線與上海軌道交通 11 號線的無縫對接，讓越來越多蘇滬兩地市民感受到了同城的快速便捷。半小時生活圈、1 小時通勤圈、24 小時包郵圈，這些不再只是媒體傳播的新概念，而成為了熱氣騰騰的生活現實。</p><p>尤其是，軌道交通建設極大地激活了物流和人流，擴大了人們的活動半徑，革新了舊的城市觀念，人們不再是住在一個城市，而是住在一個城市羣；過去被認為是郊區的地方，現在很可能因為處在一個城市圈的關鍵節點而變得炙手可熱。隨着寶山站開工，其周邊或許又要迎來新的想象。</p><p>除了方便民眾出行、豐富生活，以軌為帶，更是引領都市圈、城市羣、經濟帶協同發展的重要前提。</p><p>得益於軌道交通能力的大幅提升、越織越密，上升為國家戰略五年多，長三角一體化發展給三省一市帶來強勁動力。作為中國經濟發展最活躍、開放程度最高、創新能力最強的區域之一，長三角地區以不足 4% 的國土面積，連年保持全國約 1/4 的經濟總量，也讓人們對這片土地有了更多期待。</p><p>新年伊始，長三角三省一市曬出 2023 年經濟發展總「成績單」：30.51 萬億，約佔全國 GDP 總量的 24%，「壓艙石」效應明顯。而從寶山高鐵站向廣袤的內陸縱深望去，其對進一步完善沿江高鐵通道，構建長江經濟帶綜合立體交通走廊，促進區域經濟社會協調發展，都具有重要意義。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/599.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海報設計，白浪</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 04:55:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531556</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531556</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/517.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531556_2024030212554aca537c-1f9e-44df-a56b-a1e564c2464d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，陶舜]]>
            </author>
            <category>寶山高鐵站</category>
            <category>滬渝蓉沿江高鐵</category>
            <category>蘇滬通高鐵</category>
            <category>長三角</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/517.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/518.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播丨電動自行車易「火」難防？上海消防突擊檢查高層住宅安全隱患]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[全國電動自行車起火事件時有發生。截至 2023 年 12 月，上海約 1.3 萬個住宅小區中，已有約 1.25 萬個住宅小區建有電動自行車充電設施。違規停放、飛線充電亂象整改到位了嗎？3 月 2 日晚，澎湃新聞跟隨上海消防突擊檢查高層住宅小區，防患於未「燃」！]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 04:43:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26520184</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26520184</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王瑞，江海嘯，導播，胡岑，編輯，石軼君]]>
            </author>
            <category>電瓶車起火</category>
            <category>上海消防</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/324.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/325.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政微紀錄丨習近平總書記與代表委員議國是]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政微紀錄丨習近平總書記與代表委員議國是]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 04:27:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=3147759663886873854&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=373B07DD-C479-40E5-AC9C-5593FF909D70_731030602837&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=3147759663886873854&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=373B07DD-C479-40E5-AC9C-5593FF909D70_731030602837&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/759/930.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海市發改委：「大虹橋」22 項新政策落地率近 70%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/606.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>3 月 2 日上午，上海市政府舉行新聞發佈會，介紹《虹橋國際開放樞紐建設總體方案》批覆三週年虹橋國際中央商務區建設成果有關情況，並回答記者提問。</p><p>有記者提問，《虹橋國際開放樞紐建設總體方案》批覆之後，去年 7 月國家又出台了《關於推動虹橋國際開放樞紐進一步提升能級的若干政策措施》，裏面提出一批含金量很高的政策，現在這些政策落地情況怎樣？接下來還會不會有一些新的政策出來？</p><p>市發展改革委副主任陳石燕表示，《若干政策措施》是繼 2021 年《虹橋國際開放樞紐建設總體方案》之後，從國家層面對「大虹橋」建設的又一再度集中賦能，政策共 24 條，其中涉及上海 22 項。政策出台大半年來，在國家相關部委關心指導支持下，本市迅速搭建工作專班，全力以赴推動落實。<strong>截至目前，22 項政策措施已落地 15 項，落地率近 70%</strong>，具體可分為三類：&nbsp;</p><p><strong>一是「強化虹橋國際中央商務區核心功能」相關政策，共 5 項。</strong>其中，打造「絲路電商」輻射引領區、培育發展知識密集型服務貿易等 2 項已落地，比如虹橋商務區管委會在去年年底正式發佈了全力推進「絲路電商」先行區的三年行動方案。此外，涉及到試點跨國公司本外幣一體化資金池、支持配置甲類大型醫用設備、支持臨牀急需藥品臨時進口等 3 項政策正在積極推進中。&nbsp;</p><p><strong>二是「促進‘一核兩帶’融合發展」相關政策，共 10 項。</strong>其中 7 項已經落地。主要包括構建高水平區域創新網絡、推動高新技術企業自由流動、開放智能網聯汽車跨省市道路測試，優化外國高端人才便利服務、建立國際職業資格證書認可清單制度、推動數字人民幣聯動試點、擴容升級國際互聯網數據專用通道等 7 項已落地。</p><p>比如構建創新網絡方面，在昨天剛剛結束的虹橋 2024 年工作現場會上，長三角地區一批企業、高校、科研院所共同簽署了共建全國重點實驗室合作協議，協同開展基礎研究和技術攻關；又如數字人民幣聯動方面，蘇州相城區與長寧區依託「五五購物節」等場景全面探索數字人民幣消費互聯互通。此外，涉及到推廣國際人才管理改革試點、開展綜合保稅區高質量發展綜合改革試點、探索醫學檢查檢驗結果互認共享等 3 項政策正在積極推進中。&nbsp;</p><p><strong>三是「引領長三角更高質量一體化發展」相關政策，共 7 項。</strong>其中 6 項已經落地，包括提升航空服務功能、打造多式聯運通道、共建跨區域軌道交通網、強化服務長三角功能、構建全鏈條科研服務體系、完善海外知識產權糾紛應對機制。比如強化海外知識產權保護方面，去年 11 月，已經正式成立了「上海市知識產權保護中心虹橋國際中央商務區維權援助工作站」，今年在此基礎上還將繼續探索設立海外維權基地。此外，優化長三角算力佈局這項政策也正在積極推動落實中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 03:41:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531472</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531472</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/603.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531472_2024030211416535626f-66e0-4de4-b8f8-fec150e740a4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，俞凱]]>
            </author>
            <category>虹橋國際開放樞紐建設</category>
            <category>虹橋國際中央商務區</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/603.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/604.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方迴應「網傳青海發生洪水」：未造成人員傷亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>從昨天夜間至今早（3 月 2 日），個別網友在部分網絡平台發佈「青海洪水」「冬格措納湖大壩潰堤」等話題，引發關注，總枱記者就網友關注話題向當地政府部門進行核實。</p><p>據瞭解，2 月 18 日，青海省果洛州瑪多縣冬格措納湖水位上漲，導致閘室左側導牆被沖毀，引發都蘭縣下游河道行洪壓力增大，對都蘭縣溝裏鄉、香加鄉、香日德鎮、巴隆鄉、宗加鎮共 5 個鄉鎮的生產生活造成影響。</p><p>災害發生後，當地組織 1100 餘名縣鄉村幹部羣眾立即開展隱患排查，聯合水利、應急、交通、農牧等行業部門結合職能開展應急物資調撥、安全隱患排查、河道水位監測、疏導羣眾避險等工作。其間累計調撥噸袋、鉛絲石籠、麻袋、發電機、棉大衣、救生衣等物資 1 萬餘件，全力保障河道周邊羣眾生命財產安全。並於 21 日完成冬格措納湖放水閘被沖毀的導牆、放水閘導牆北側邊坡開裂缺口的封堵合龍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/266.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視頻截圖</p><p></p><p>記者從都蘭縣相關部門瞭解到，此次災害共造成都蘭縣宗加地區 2 戶 8 人受災，牲畜死亡 195 只，水毀鄉村道路、牧道約 24.95 千米，水利設施部分沖毀，過水耕地、草場未造成損失，未造成人員傷亡。部分網絡平台所發佈的「數十人死亡、數千人失蹤」等情況，純屬虛構，與事實嚴重不符。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 03:15:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531433</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531433</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/305.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531433_2024030211154998a9bd-bddd-4e7e-8d21-6561adb7d2ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>青海發生洪水</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/305.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/306.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[H5｜信心從何而來：來自第一線的調研報告]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[H5｜信心從何而來：來自第一線的調研報告]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 00:07:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2024/03/xinxin/</guid>
            <link>https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2024/03/xinxin/</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/662/884.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[迎接 2024 全國兩會｜34 張海報裏的中國發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/184.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/682/66.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/682/859.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/339.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/352.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/439.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/337.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/452.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/308.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/349.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/326.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/355.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/451.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/442.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/447.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/319.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/434.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/314.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/306.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/426.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/341.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/431.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/344.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/333.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/415.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 00:05:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26467496</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26467496</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/394.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26467496_2024030208055ec96836-e817-4ffb-987a-e1e87b9cedc7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>2024 年全國兩會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/394.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/190.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國兩會|AI 視角看中國的一天]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565981" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/af1ae8dbc0d449c19b519ce7ba52585e/hd/2024030123470602912b8d043-fbd5-49ec-a996-dd31baac7042-dff0f162-b132-e31a-c8f6-2c828c9f6114.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/123.jpg" data-duration="03:13" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>千帆競發，星河燦爛。用 AI 的視角，呈現中國人一天中各個時間段的縮影，展現一幅幅社會民生的活力畫卷。通過詳實的數據，展示中國人如何在不同領域內創造的巨大價值。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 00:00:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26507551</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26507551</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞，龍慧，晁嘉笙，劉瑞麟，王煜，唐屹]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>政協會議</category>
            <category>兩會報道</category>
            <category>兩會時間</category>
            <category>兩會一線</category>
            <category>兩會</category>
            <category>全國政協</category>
            <category>全國政協主席會議</category>
            <category>2024 年全國兩會</category>
            <category>美數課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/123.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/124.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早春中國的 150 秒細節]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565992" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/59394d6a8a264608814a89f54334d4c9/hd/20240302071818566847f42da-2b89-4f39-ab42-21767a0d12ec-edaf67df-a966-0afa-d5a0-90f2788b1627.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/751/198.jpg" data-duration="02:35" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>在中國的大地上，聽見春天的聲音，看見春天的生活。中國人無懼風雨的強大韌性，匯聚成行穩致遠的澎湃動能。實幹成就偉業，奮鬥成就夢想。奮進的生活，熱氣騰騰。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 23:20:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26519279</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26519279</link>
            <author>
                <![CDATA[剪輯：高爾娜，李知覓，調色：江勇，海報：鬱斐，素材來源：視覺中國，新華社，上海市文化和旅遊局，湖南省政府新聞辦，貴州省人民政府新聞辦，西安市委宣傳部 B 站]]>
            </author>
            <category>兩會</category>
            <category>春天</category>
            <category>早春</category>
            <category>紀錄湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/751/198.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/751/199.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
