<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 26 Dec 2023 04:17:01 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海万达瑞华酒店易主：北京鹰朗商管公司全资持有，仍由万达管理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 26 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）发现，12 月 19 日，上海万达酒店投资有限公司发生股权变更，原先的股东大连万达商业管理集团股份有限公司退出，新增股东北京鹰朗商业管理有限公司，持股比例 100%。</p><p>资料显示，12 月 19 日，上海万达酒店投资有限公司刚以债权增资约 13.3 亿元人民币，注册资本增至约 13.827 亿元人民币。目前，上海万达酒店投资有限公司经营着上海万达瑞华酒店。</p><p>接近万达集团的知情人士向澎湃新闻表示，虽然万达集团出售了上海万达瑞华酒店资产，但酒店仍由万达集团继续管理，保留万达集团品牌，意味着万达集团在实施轻资产化过程中再下一城。近几年万达集团积极去杠杆、减负债，发展轻资产和品牌输出战略，结合万达集团近期与太盟达成协议等一系列举措，这也意味着万达集团资产结构日益优化。</p><p>据上述知情人士表示，上海万达瑞华酒店的新业主背后为多元化大型跨国公司，后期不排除将其自有的其他境内外酒店委托万达管理。</p><p>上海万达酒店投资有限公司注册日期为 2012 年 10 月 9 日，法定代表人为赵勇，经营范围包括各类工程建设活动；烟草制品零售；食品经营；实业投资，投资管理，投资咨询，创业投资，资产管理，酒店管理，会议及展览服务，票务代理服务，专业保洁、清洗、消毒服务，停车场服务，健身休闲活动，外卖递送服务，信息咨询服务（不含许可类信息咨询服务）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/233.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>新股东北京鹰朗商业管理有限公司由北京一九八华康商业管理有限公司 100% 持股，该公司法定代表人名为王建国，公司成立日期为 2019 年 1 月 10 日，注册资本 200 万美元，经营范围包括企业管理；酒店管理；出租商业用房；机动车公共停车场服务；经济贸易咨询；物业管理；会议及展览展示服务；批发、零售日用品、建筑材料；组织文化艺术交流活动（不含演出）；礼仪服务；翻译服务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 04:15:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791791</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791791</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/282.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25791791_20231226121671b12d2f-3ce2-4f75-a7aa-8d80f310d985.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李晓青]]>
            </author>
            <category>万达集团</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/282.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/286.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一单暴富？ 暗访长沙贷款中介：假冒银行电话骚扰，无底线邀约诱导骗贷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="547448" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6160e5ccbc1547a0bd54e2ee23849d23/hd/20231225231322490d8a44f14-be21-4212-a8c6-2f4ec9af4760-875f890a-a325-1bfd-7992-9f469ed38a7b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/998/313.jpg" data-duration="01:48" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>无休止电话轰炸、邀约诱导骗贷，「低息」贷款公司为牟利，拓客手段毫无底线。12 月 11 日起，潇湘晨报记者进行了为期半个月的卧底调查，试图揭开这一行业的「神秘面纱」。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 04:09:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25785647</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25785647</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张兆亿，素材来源：潇湘晨报，晨视频]]>
            </author>
            <category>贷款</category>
            <category>中介</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/998/313.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/998/314.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[奥园美谷：信达资管解除和豁免公司部分债权，仅追索 8.19 亿元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/62/597.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 25 日，*ST 美谷（000615.SZ，奥园美谷科技股份有限公司）发布关于收到信达资管《确认函》的公告。</p><p>公告称，奥园美谷收到了中国信达资产管理股份有限公司广东省分公司（信达资管）出具的《确认函》。函件内容显示，2020 年 8 月 14 日，信达资管、奥园集团及深圳奥园科星投资有限公司与京汉实业投资集团股份有限公司（后更名为奥园美谷）签署《关于联合奥园集团有限公司共同纾困京汉实业投资集团股份有限公司并进行实质性重组的合作总协议》，约定信达资管分批收购相关债权人对彼时奥园美谷子公司的相关债权。</p><p>信达资管表示，同意不附条件、不可变更、不可撤销地解除和豁免奥园美谷对公司所收购大业信托有限责任公司对京汉置业集团有限责任公司（京汉置业）债权、收购保定银行股份有限公司安新支行对京汉置业债权、收购廊坊银行股份有限公司顺安道支行对南通华东建设有限公司债权、收购廊坊银行顺安道支行对金汉（天津）房地产开发有限公司债权等 4 户债权的担保等全部责任（对应本金人民币 7.28 亿元及全部利息、重组宽限补偿金、罚息、复利、违约金及为实现债权的费用等相关债权权益）。</p><p><strong>同意只追索奥园美谷对剩余 7 户债权项下的本金（对应本金人民币 8.19 亿元）范围内的担保责任，豁免奥园美谷对剩余 7 户债权除本金人民币 8.19 亿元以外的其他相关债权权益的担保责任。</strong></p><p>对于奥园美谷继续提供担保的剩余 7 户债权本金人民币 8.19 亿元，信达资管承诺在 2024 年内不会申请执行奥园美谷及其名下的资产。</p><p>同时，奥园美谷在公告中进行风险提示，称因信达资管的诉讼案件，公司控股股东奥园科星所持公司的全部股份被司法冻结、持股 5% 以上股东京汉控股集团有限公司（京汉控股）所持公司的全部股份被司法冻结、田汉所持京汉控股 94.78% 股份与李莉所持京汉控股 5.22% 均被司法冻结、田汉所持北京合力万通信息咨询中心（有限合伙）（其持有公司 13674654 股，占总股本 1.79%，为京汉控股一致行动人）98.80% 股份被司法冻结，如果信达资管诉讼案件进入执行阶段，前述被冻结的股份涉及司法处置，可能会导致公司股权结构发生变动，控股股东、持股 5% 以上股东被动减持；同时，若被处置股份达到一定比例也可能导致公司控制权及实际控制人发生变化。</p><p>另外，奥园美谷控股股东奥园科星出现质押违约。截至 12 月 25 日，质权人信达证券股份有限公司已向法院申请强制执行并获得立案。法院后续是否推动拍卖、变卖控股股东所持公司股份尚具有不确定性。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 04:09:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791293</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791293</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/62/595.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25791293_2023122612093a1b6523-924c-42c8-8bc0-17cb3481f524.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李晓青]]>
            </author>
            <category>奥园美谷</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/62/595.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/62/596.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蜂巢能源撤回 IPO：风物长宜放眼量，创新引领穿越周期犹可期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>时值年末，国内动力电池新贵蜂巢能源的一记重磅消息在资本和锂电市场同时激起巨浪。</p><p>12 月 22 日，根据上交所官网消息显示，蜂巢能源主动撤回了 A 股科创板 IPO 申请。对于主动撤回 IPO 申请，蜂巢能源表示，公司综合考虑各种因素，以公司以及公司股东的最大利益为重，决定撤回 A 股申请，并考虑启动其他融资方案。</p><p>消息传出，国内一时间舆论不一，有扼腕叹息——毕竟公司已经过了上交所两次问讯，为经受资本市场的考验作出了充分准备；也有声音对公司的经营和创新性产生了质疑；大部分观点则表示了理解，从蜂巢能源一年前开始准备 A 股上市到今日，国内锂电新能源的市场供需格局和资本市场融资环境已有极大不同。</p><p>一位业内人士表示，所谓退一步而海阔天空，「蜂巢能源此时策略性撤回 IPO，不失为稳妥的一种选择。」</p><p>风物长宜放眼量。蜂巢能源成立不过五年，若细数五年间其自身的积累以及给全锂电行业带来的令人眼前一亮的创新，不难发现，蜂巢能源已具备了一家卓越电池企业的关键品质，展现出了挺过大风大浪的韧性，并毫无疑问能够在不远的将来迸发出更强大的生机。</p><p><strong>2023 年：短刀战略全面落地火爆市场，飞叠开局初显规模化制造效应</strong></p><p>「我们走了一条正确而艰难的路。」</p><p>在 12 月 12 日的蜂巢能源第四届电池日上，公司董事长兼 CEO 杨红新如是坦言。</p><p>2023 年，锂电行业进入了周期性调整阶段。锂电市场的增速从 60% 下降至 33%，储能市场增速从 171% 下降至 38%。</p><p>具体来看，「国内锂电上市企业，今年前三季度营收增速同比从 96% 下滑至 12%，利润增速同比从 82% 下滑至 19%，2023 年全行业的产能利用率为 46%，动力电池价格下滑 40%，铁锂储能电芯价格。」杨红新说，「价格快速下滑其实有利于终端消费者，可以让市场快速扩大，但是短时间对企业的经营带来很大的挑战。」</p><p>然而，也就是在动荡不安的 2023 年，蜂巢能源却携短刀电池大单品在市场中杀出了一条血路，在公司经营的基本面上取得佳绩。</p><p>2021 年，蜂巢能源首次提出了全域短刀概念，2023 年公司实现了全域短刀全面落地。其中包括 L300 蜂速快充镍钴锰电池已经具备量产条件，L400 电池覆盖从 100—150Km 主流插混车型，成为 PHEV 市场爆款产品，L500 电池覆盖电力工商业储能，L600 电池覆盖 400—700Km 主流乘用车车型。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/356.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据杨红新在电池日上介绍，2023 年公司电池一共搭载了 40 款车型上市销售，总出货量达到 13GWh。其中蜂巢容量 117Ah 短刀电池为 PHEV 和增程市场九款车型配套，全年处于满产状态。62Ah 的 PHEV 短刀电池有将近 10 条产线生产，配套五款车型。</p><p>尤为值得一提的是，今年以来国内新能源汽车市场的亮点之一，是插混车型持续火爆。中国汽车工业协会数据显示，2023 年前三季度，全国插混车型（包括 PHEV 和增程式）的销量为 180.7 万辆，同比增长 83%。而乘联会秘书长崔东树撰文指出，今年前三季度，国内插混乘用车的电池需求同比增长 114%，大幅超过了纯电动乘用车电池需求 25% 的增长率。</p><p>凭借前瞻性的眼光布局 PHEV，蜂巢能源的 PHEV 短刀电池在吉利银河 L7/L6，哈弗猛龙等热销产品均搭载该款产品并实现畅销。</p><p>与产品的畅销相伴的是客户群体的不断扩大。2023 年，蜂巢能源新增了五菱、协鑫等战略客户。就在第四届电池日上，蜂巢能源透露，公司已经斩获了欧洲头部 OEM 厂商大订单，此前还斩获斯特兰蒂斯（Stellantis）的 5.48Gwh 订单。</p><p>目前，蜂巢能源已经拥有与长城、吉利、理想、岚图、小鹏、斯特兰蒂斯等国内外主流车企 17 项重点项目。在近期国家工业和信息化部公布的第 371 批、372 批、373 批《道路机动车辆生产企业及产品公告》中，有 20 余款新能源乘用车车型搭载了蜂巢能源的短刀电池，其中插电混动车型超过 10 款。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/355.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>根据中国动力电池产业创新联盟的最新统计数据，蜂巢能源 1—11 月累计动力电池装车 7.18Gwh，在国内排名第七。</p><p>2023 年，作为制造业的动力电池行业进入了优胜劣汰的肉搏阶段。面对提质增效的行业整体需求，蜂巢能源以飞叠技术为核心的优质产能经过前期布局，开始显现出规模化的制造效应。</p><p>在电池的制造工艺上，蜂巢能源配合短刀电池的是区别于传统卷绕的「叠片」工艺。理论上，叠片工艺制得的电芯产品在能量密度、循环性能及安全性能等方面性能更优，但叠片工艺的生产效率问题是行业需要解决的难题。</p><p>2022 年，蜂巢能源在叠片 1.0 和 2.0 的基础上，发布了第三代高速叠片技术——飞叠，以 0.125S/pcs 的叠片速度，突破性地实现了与电池传统卷绕工艺的效率持平。</p><p>今年，蜂巢能源的核心飞叠设备分别在 5 月、7 月、10 月成功导入了公司三大生产基地——盐城、上饶、成都基地。总体导入飞叠设备将近 100 台，适配了 45GWh 电池产能，良品率达到 98%，产品缺陷检出率达到 100%。单 GWh 设备投资成本节约 1000 万元以上，单 GWh 设备节约运营费用 800 万元以上，目前产线的质量事故为 0。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>其中，盐城基地 L400 62Ah 短刀飞叠电芯已量产超过 110 万支，折合电池包 11000+套，一期首条短刀飞叠产线产能利用率高达 90%，创造了短刀电池爬产效率纪录。</p><p>在智能制造方面，由蜂巢能源旗下章鱼博士自主开发的产线 AI 视觉检测的算法和相关装备，也在八个基地全面导入应用，推广了 30 个应用案例，在 60 个项目上导入，可以实现过杀率小于 0.5，漏杀为零。</p><p><strong>2024：短刀+快充+叠片引领行业标准，持续创新穿越周期</strong></p><p>「电池行业是一个全球性中长期往上增长的绿色产业，经过几年的高速增长以后，必然会有一个调整。」</p><p>在近日于上海举办的第八届动力电池国际峰会上，蜂巢能源执行副总裁王志坤表示，但调整是为迎接下一步更加波澜壮阔的增长周期。</p><p>应对 2024 年仍然风险重重的电池江湖，蜂巢能源的打法是「领蜂 2024 战略」——高举创新大旗，继续以「新」应「变」。</p><p>在电池日当天，蜂巢能源针对 BEV、PHEV、商用车和储能不同细分市场推出了「全域短刀，全面进化」战略，并在乘用车领域全球首推全系短刀快充迭代升级产品，覆盖 2.2C 到 5C 全场景应用。</p><p>其中，「第二代混动电芯」将旗下 PHEV 市场的已有的大单品 62Ah、90Ah、117Ah 全系升级成 2.2C 快充，并在实现快充升级的同时「加速不加价」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/354.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，蜂巢能源还进一步推出了面向 PHEV 市场的三款首发新品，分别为全球首款超 300KM 续航混动铁锂短刀快充电芯、全球首款超 350KM 续航混动三元短刀快充电芯和全球首款 800V-3C 混动快充电芯，更进一步满足 45KWh-65KWh 配置的 B 级、C 级 SUV 及 MPV 混动车型需求。</p><p>在纯电动 BEV 领域，蜂巢能源此次推出了 L400 和 L600 两种规格的 LFP 短刀快充电芯，容量分别为 105Ah，130Ah 和 133Ah,可以实现最高 4C 的充电倍率。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/353.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>按照规划，基于 L600 的短刀快充电芯将覆盖 3-4C 场景，预计 2024 年 Q3 量产；基于 L400 的短刀超快充电芯将覆盖 4C 及更高倍率场景，满足市场主流 800V 高压车型，将于 2024 年 Q4 量产。</p><p>之所以求新，是因为蜂巢能源再一次敏锐洞察到了市场终端的微妙变化。在电池日上，杨红新表示，电动化新阶段的消费痛点正在从续航焦虑转向为补能焦虑，快充已经成为市场刚需，并已然成为动力电池厂商和整车厂的新战场。</p><p>「短刀与快充的结合，能更好地解决插混及纯电车型对于电池的性能要求。」杨红新说。在纯电车型高压化趋势下，电芯容量将向 100-150Ah 演化，蜂巢能源的短刀快充电池比传统尺寸具备更高的体积利用率，在循环性、安全性能上也表现更好，同时还具备极强的兼容性和适配性，更适合 CTC 设计。</p><p>为了将快充性能赋予短刀电芯，蜂巢能源在电池关键材料上做出了关键的极大创新。在电池的正极材料上，蜂巢能源采用了「4 级」粒径级配复合技术，通过超细纳米颗粒填充，提升压实密度，增加接触面积，降低内阻；并通过先进的掺杂包覆技术，提高导电率，改善电池快充性能。正极材料的创新能够让离子传输路径降低 40%，电阻降低 10%。</p><p>电池负极材料采用了新的表面修饰技术、一次颗粒和二次颗粒的搭配技术，以及吸液性更好的添加剂，来实现更好的负极动力性能，吸液速度提升了 30%。</p><p>对电解液，蜂巢能源也进行了重新设计，通过超快锂离子传输设计，全方位提升本体与界面的锂离子传输速率。通过高温定性、自修复 SEI 技术，最终大幅提升电芯循环寿命 26%。</p><p>在材料创新的基础上，蜂巢能源又对电芯层面做出了创新，包括体系设计——基于三维导电网络设计的梯度电极；电极设计——类似于电池全极耳的设计，载流面积更大，电流密度更均匀；结构设计——一体化过流设计采用直焊工艺。电芯的全面创新使得电芯阻抗降低 10%—15%，功率提升 18%。</p><p>特别值得一提的是，作为全球首家在短刀电芯上实现快充的电池企业，蜂巢能源的短刀+叠片+快充策略已然在中国电池行业引发了认同与跟进。</p><p>就在近日，广汽埃安因湃宣布 P58 微晶超能电池下线，极氪汽车宣布磷酸铁锂快充金砖电池量产装车，而两款新电池都是基于短刀+叠片+快充的理念。</p><p>在电芯制造的持续优化方面，未来蜂巢能源和英特尔、西门子、罗克韦尔、清华大学、埃斯顿、中国电信、章鱼博士等合作伙伴将进行战略合作，多方已成立「解放锂电极智生产力联盟」，聚焦大数据、大算力、大模型在锂电智造的应用与落地。</p><p>在研发端，蜂巢能源发布了第一个新能源行业大模型应用，采用通用大模型+锂电专业模型进行样本生成、智能标注以及通用开发，更好地赋能锂电研发与生产。</p><p>在生产端，蜂巢能源与清华大学联合开发的至「慧」算法，可以对极片性能进行智能预测，且做到世界领先的电芯容量预测以及电芯 AI 智能分选。</p><p>对于智能制造，蜂巢能源目标是将产线设备的综合良率提升至超过 99%，将产线人效提升 60%，整线 OEE 超过 80%，蜂巢能源将在自身产能中验证 AI 技术的应用，随后推广到全行业中，助推企业转型升级。</p><p><strong>后 2024：多条路线延伸更多想象空间，创新远路往前行</strong></p><p>「不能只是埋头拉车，不抬头看路，我们电池企业现在为赚钱的事情还很焦虑，但要小心对手一不留神就将技术颠覆了。」</p><p>在今年年中的 2023 年世界动力电池大会期间，中国科学院院士、清华大学教授欧阳明高表示。「不是说对手一定会颠覆，但作为电池大国，我们一定要引起重视。」欧阳明高说。</p><p>实际上，对于十年以后的下一代电池路线，蜂巢能源早有布局，并实现重大突破。2023 年，蜂巢能源的方形半固态电池二代果冻电池于全球首先实现量产，电池突破方壳中高镍掺硅体系膨胀瓶颈，目前电池处于 A 样开发阶段。公司 4800 平方米的果冻电池试制线已经投产。</p><p>具体来看，二代「果冻」电池的电解质技术能够实现 4.6V 氧化电位，适配镍钴锰正极，「果冻」状态的电解质的锂离子电导率为 9.3mS/厘米，媲美传统电解液，并具备接枝阻燃基因，提升了电池的本征安全。一体化的复合正极技术则能够抑制电池内短路或者滥用条件下发生快速热失控。</p><p>此外，蜂巢能源于行业内率先研发的正极不含贵金属钴的无钴电池，2023 年已经实现装车 13720 辆，未来还将适配更多的量产车型。</p><p>而蜂巢能源研发的 L600 短刀动力钠离子电池，是全球首款支持续航 350KM 以上的钠离子电池，目前电池能量密度为 135Wh/Kg，未来将提升至 160Wh/kg,在-40 摄氏度的低温环境下，电池循环次数超过 2000 次后，放电容量保持率能够大于 85%。目前，蜂巢能源钠离子电池已经完成所有可靠性测试。</p><p>除了产品和技术的不断创新，新市场的开拓也将成为电池企业行远路的保障，而蜂巢能源也无所畏惧地走在了中国电池企业出海的第一阵营。</p><p>在此前的上海 2023 动力电池国际应用峰会上，蜂巢能源执行副总裁王志坤认为，就全球新能源汽车市场而言，未来中国仍然是主要的市场，但美国和欧洲是值得期待新的增量市场，发展速度会高于中国。</p><p>「作为中国电池企业，我们出海看哪里？」王志坤指明，「西游到欧洲，南下到东南亚，东望太平洋密切关注美国市场，同时要尝试中东市场。」</p><p>目前，蜂巢能源德国萨尔州的模组 pack 工厂正在建设中，预计 2024 年上半年可建成投入使用，未来将实现年产 10 万套的产能目标。</p><p>而就在 12 月 20 日，开工不过 5 个月，蜂巢能源泰国工厂生产的首款电池包下线。明年一季度，这款电池包就将实现批量供货，搭载长城欧拉好猫泰国版上市。届时，蜂巢能源将在东南亚这块新兴市场中，与其他全球领先的电池厂商一决雌雄。</p><p>「蜂巢能源将持续不断地在创新这条路上坚守，走窄门，走差异化，走技术领先。虽然我们面临着很多的挑战，因为做没人做过的东西，付出的成本、代价，踩过的坑都会比别人多，但是我们认为这是一条正确的路，必须走下去。」在已经举办了四届的蜂巢电池日的最后，43 岁的蜂巢能源董事长杨红新说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 04:07:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791829</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791829</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/436.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25791829_2023122612085ba35a93-13ca-426b-a59a-92e2bcd02428.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，森宁]]>
            </author>
            <category>动力电池</category>
            <category>融资</category>
            <category>规模化制造</category>
            <category>行业标准</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/436.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/437.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[交警通报内蒙古一高速公路路面塌陷：该路段已封闭管制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="547528" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2cdf0ebaa1904257b7e7d5b1c80a8a65/hd/202312261135317898f208a34-5733-44e8-9760-72bf96f781a7-9b629d6e-7bba-7f0d-12a3-0f3f5265ce29.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/68/423.jpg" data-duration="00:45" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>内蒙古公安厅交通管理总队高速公路一支队通报：12 月 25 日晚 7 时 30 分许，G55（二广）高速公路太原方向（K381）处路面出现塌陷，已对现场路段进行封闭管制。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 04:07:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791980</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791980</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：祝文博，编辑：林蓉，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>桥面坍塌</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/68/423.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/68/424.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[森林漫步｜没有翅膀，贴着地面飞行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者按】</strong></p><p><u>从前几年频频出圈的飞盘、露营，再到最近正当红的骑行、徒步、攀岩，户外运动逐渐成为备受关注和推崇的生活方式。城市中的人们想走出去，去挥汗如雨，去挑战身体和精神的极限，有时候甚至只是晒一晒太阳，踩一踩草地，抱一抱大树。</u></p><p><u>我们为什么出发？我们以怎样的方式出发？我们在路上遇见了谁又发生了什么故事？我们的出现对自然产生了什么影响？我们邀约和采访了户外运动达人、职业旅行家、公路探险家、行业专家、研究学者，尝试回答这些问题。</u></p><p><u>廖佳，职业旅行者、玩路者、旅行作家。2001 年独自驾车无后援穿越欧亚大陆，成为中国女性穿越欧亚大陆的第一人；2002 年自驾走遍中国 31 个省区市；2004 年至 2006 年，历时 624 天、行程 23 万公里、完成穿越 48 个国家和地区的全球通环行世界之旅。她喜欢用车轮这样贴近大地的方式探索世界。目前，她正致力于建立中国风景公路数据库，将二十多年的自驾经验分享给公路游爱好者。</u></p><p>以下内容根据采访整理。</p><p><strong>成为职业旅行者</strong></p><p>我一直很喜欢旅行。1997 年，在一次去西藏旅行的途中认识了一对北京夫妇，他们自驾去西藏的尝试让我意识到，汽车不仅是通勤的代步工具，还可以开出去玩。恰巧那年我也买了车，之后陆续开去了上海、呼伦贝尔、厦门等地方，开启了自驾旅行的生涯。</p><p>自驾游挺上瘾的。我虽然上着班，却总爱往外跑，每次都承诺是最后一次，但忍不了多久又会开车出门。上世纪 90 年代的中国，自驾游还不是能够被大众普遍接受和理解的事情。我常被同事朋友开玩笑，说我处于一种「半疯」的状态。没能像其他人一样安心工作，我曾心存愧疚，但是 2002 年之后，汽车在中国家庭日渐普及，中国路网飞速发展，我发现成为职业汽车旅行者也可以养活自己，便开始转型。</p><p><strong>这份事业需要资金支持，却不是为了赚钱而做的。</strong>2002 年之后，我写过《欧亚远征》《玩路者：中国自驾车旅行之经典攻略》《环球玩路者》等几本书。但是出书真的不挣钱，有时候甚至是「赔本」的买卖。相比其他类型的书籍，旅行指南里的信息需要更加严谨负责，不能让读者走冤枉路、花冤枉钱。本着对读者负责的态度，我坚持每天 3000 字以上的图文输出量，但由于不是专业文字工作者，写作不仅让我手疼脖子酸，更占据了大量的时间和精力。后来，我们开始和企业合作，企业提供出行的资金支持，我们配合做相关产品宣传，以继续完成自驾线路的探寻。</p><p>自驾游只是诸多旅行类型中的一种，并不排斥其他的旅行方式，大家可以根据出行需求进行混搭。对我而言，<strong>自驾旅行是最贴近真实世界的旅行，我愿意称之为「无翼飞行」</strong>。没有翅膀却能贴着地面翱翔，用我想要的方式，去我想去的地方，这是一种特别个人的、自由的体验。与其他公共交通相比，自驾游不是点对点的位移，它是从一个点走向一个面，像走进了城市的毛细血管，深入到从未去过的区域，遇见从未谋面的人。<strong>对于自驾者来说，目的地不是最重要的，去往目的地的过程更为重要。</strong>当然，在合适的时间选择合适的路线很关键，否则就容易成为堵在路上的「大冤种」，非但没有自由驰骋的旅行感，反而被驾驶消耗得身心俱疲。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/598/896.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">木里县尼汝河下游越野路。本文图片均由受访者提供</p><p></p><p><strong>完美的自驾旅行，就是在对的时间，走对的路，去对的地方，时间宽裕，预算可控。</strong>我这些年会住在车里，住在路上，没觉得不好；碰见好的酒店也会去体验一把。预算不是最大的问题，关键还是时间、线路和目的地。比如新疆喀纳斯景区，四季都美，却不适合自驾，因为他们的管理方式不允许自驾车进入景区。自驾者必须在景区几十公里外，换乘官方的区间车，一站站地前行。与其大费周章地自驾，不如乘坐旅行大巴，或者干脆骑行，所以对自驾旅行而言，喀纳斯就不是一个对的地方。当然，时间的选择也很重要。在最好的季节，选择一条人少且风景优美的线路出行，是一件幸运的事情。只要季节是对的，地方是对的，路线有多种选择。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/598/895.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山西长城 1 号路</p><p></p><p>我是因为欧亚和环球旅行被大众认识的，<strong>但近期暂时没有出国旅行的计划，还是想把中国的自驾路线做好</strong>。我大学读的是地理相关的专业，因此深知，祖国这片土地拥有非常丰富的地貌类型，几千年的历史文化积淀，又赋予了她独特的人文魅力。加之，中国路网建设不断完善，公路犹如毛细血管一般遍布了各个地区，为自驾者打开了探索的可能性。在很多欧美国家的地图上，都有绿色标注的路段，这些是风景优美的公路；有些甚至会标注「烂路」，提醒自驾者避让。这让我触动很大。与之对比，国内汽车旅行的资源丰富，自驾游资讯却相对空白，这是我想做中国风景公路数据库的主要原因。</p><p><strong>选择一条不一样的路</strong></p><p>2007 年，我开始自费建立中国的风景公路数据库，路线都是基于地理知识，自己开车跑出来的。与市面上常见的线路攻略、指南相比，数据库里的线路并非简单地以目的地为导向，更注重旅途中的体验。我认为，<strong>前往目的地的路程不是旅行的序曲，而是旅行本身</strong>。导航可能会告诉你一条最快最通畅的路线，我们可能会带你绕绕弯弯，途经一些意想不到的风景。</p><p>喜欢小众风景路线的人可能都听过 Robert Frost 的这句诗，</p><p>Two roads diverged in a wood, （一片树林里分出两条路）</p><p>and I took the one less traveled by, （而我选了人迹更少的一条）</p><p>And that has made all the difference. （从此决定了我一生的道路）</p><p><strong>自驾的乐趣，可能不是迷失在车流人流之中，而是选择一条不一样的路，一条没有很多人走过的路，一条属于自己的路。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/598/900.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">额尔古纳得上线</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/598/899.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">金沙江中游库区盘山路</p><p></p><p>中国风景公路数据库是一套基于地理信息的即时系统，由不同路线拼接而成。数据信息会不断更新，目前覆盖了国内百分之六七十的路线。已经完成的部分中，90% 左右的道路是基于国家已经修建好的公路，剩下的是自然路段，也是精华部分。在地理知识的基础之上，我们会根据自然景观性、人文历史性、车流量等标准进行筛选、推荐。<strong>数据库最理想的形态，应当是转化成一个地图图层，出现在导航系统中，通过后台算法为使用者定制一条「风景自驾」路线。</strong>现阶段，数据库还未对外开放，我们以推荐段落式的自驾路线为主，并在社交平台上免费分享，收到了不错的反馈，让我看到坚持这件事情的价值与意义。</p><p>国家公路的建设发展，为公路旅行提供了便利和探索空间。但是公路旅行的文化，并非一朝一夕能够形成。在自驾游发展较为成熟的国家，孩子们可能从小就跟着父母一起出行，无形中积攒了一些「在路上」的经验和信心。自驾游在国内才刚刚起步，自驾者有时候还是会缺乏一些「自信」和冒险精神，会下意识地选择「安全的」、「别人已经试过的」路线。随大流本身并没有问题，但我们还是希望鼓励大家，尤其是成熟的自驾者，在安全的前提下，尝试不一样的路线，去遇见别样的风景和惊喜。</p><p>2023 年的旅途中，令我最难忘的，是内蒙古呼伦贝尔的卡鲁奔，它位于从草原到森林的交界带。我路过这个区域少说也有十几二十次了。这次因为停车加油碰见了当地人，经他推荐去了卡鲁奔山看日出，然后在周边发现了更广阔的天地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/598/897.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/598/898.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林草带上的一条牧道</p><p></p><p>对于刚起步的自驾者，我想说，<strong>自驾是了解这个世界的一种很不错的方式</strong>。给自己一个机会，勇敢走出家门，去开始一次不受打扰的旅行。你会「入坑」，会爱上这种感觉。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 04:06:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25751993</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25751993</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/599/127.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25751993_202312261206aa7347f2-e5d2-457c-9eb4-1eaf6869ddb4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，包青亚]]>
            </author>
            <category>森林漫步</category>
            <category>自驾</category>
            <category>旅行</category>
            <category>中国风景公路数据库</category>
            <category>城市漫步</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/599/127.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/599/128.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[交通运输部答澎湃：推动大宗散货绿色疏运比例不断提升]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/247.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">交通运输部新闻发言人、政策研究室主任刘鹏飞 &nbsp;澎湃新闻记者，周頔，摄</p><p></p><p>12 月 26 日，在国务院新闻办举行的加快建设全国统一大市场工作进展情况国务院政策例行吹风会上，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者提问：去年印发实施的《中共中央国务院关于加快建设全国统一大市场的意见》提出大力发展多式联运，请问推进多式联运工作的进展成效如何？</p><p>对此，交通运输部新闻发言人、政策研究室主任刘鹏飞表示，推动多式联运高质量发展是优化调整运输结构、构建现代综合交通运输体系、推动建设全国统一大市场的重要内容。近年来，按照国务院的有关部署，会同有关部门在充分发挥综合交通运输体系的比较优势和组合效率，大力推进多式联运方面做了大量工作。今天从三个方面通报一下有关情况，概括说就是「三个抓」，抓政策标准、抓重点环节、抓试点示范。</p><p>一是狠抓政策标准。交通运输部会同商务部、海关总署、国家金融监管总局等部门联合印发了《关于加快推进多式联运「一单制」「一箱制」发展的意见》，进一步推进多式联运高质量发展，推动交通物流提质增效升级，更好服务支撑实现「物畅其流」。制定发布了《多式联运运载单元标识》《多式联运货物分类与代码》以及沿海港口航道等一批国家和行业标准，推进多式联运和所涉及的航道、船舶、港口领域标准化工作建设。多式联运中非常重要的就是标准的统一，各种运输方式的衔接，标准的统一是前提和基础，交通运输部做了大量工作。</p><p>二是抓重点环节。交通运输部会同国家铁路局、国铁集团等单位充分发挥协同推进铁水联运发展工作专班的作用，大力推进铁水联运发展。今年 1-11 月份，全国港口集装箱铁水联运量完成 935 万标箱，同比增长 15.7%；全国沿海主要港口大宗货物绿色疏运比例稳步提升，其中，利用疏港铁路、水路、封闭式皮带廊道、新能源汽车等绿色运输方式疏运煤炭比例超 90%、疏运铁矿石比例超 80%。</p><p>三是抓试点示范。为了推进多式联运更好发展，交通运输部在改革创新中狠抓试点示范，以点带面推进相关工作。我们组织开展了首批 15 个综合运输服务「一票制、一单制、一箱制」交通强国专项试点任务，推动货物多式联运高质量发展。会同国家发展改革委命名中欧班列集装箱多式联运信息集成应用示范工程等 19 个项目为「国家多式联运示范工程」。通过发挥试点示范项目的牵引作用，以点带面推动多式联运加快发展。</p><p>刘鹏飞表示，下一步，交通运输部将继续加强对多式联运工作的调度督导，组织试点实施单位做好综合运输服务「一票制、一单制、一箱制」各项任务落实，加快推进集装箱铁水联运发展，推动大宗散货绿色疏运比例不断提升。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 04:05:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791634</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791634</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/244.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25791634_2023122612067e10c06f-04fa-4115-b985-82912351caf5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周頔]]>
            </author>
            <category>交通运输部</category>
            <category>多式联运</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/244.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/245.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[读书市场丨从传记到电影：我们为什么要读奥本海默——《奥本海默传》新书分享会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[随着诺兰电影《奥本海默》热映，这位已逝世半个多世纪的科学家重回大众视野，电影中他所展现出的才华、良知、忠诚、坚忍……让无数观众深深感动。但《奥本海默》中的奥本海默，是真实的奥本海默吗？影片有没有忠于原著、忠于历史，是《奥本海默》上映前后很多人关注的问题。好消息是，这部影片的原著传记和灵感来源《奥本海默传：美国「原子弹之父」的胜利与悲剧》已经由中信出版集团推出，为观众了解影片提供了详细的资料。这本书是关于奥本海默最完整的一部传记，写作时间长达 25 年，采访了奥本海默的近百名密友、亲人和同事，参考了超 5 万份文献记录，获得 2006 年普利策奖。同时，这本书也让诺兰导演对奥本海默的经历感同身受，被他视作电影创作的灵感来源。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 04:05:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25780570</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25780570</link>
            <author>
                <![CDATA[中信出版]]>
            </author>
            <category>奥本海默</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/69/1.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/69/8.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海同仁医院全方位保暖攻略，让手术不再冷冰冰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>提到手术室，很多人想到的就是无影灯下冰冷的手术器械。然而在上海市同仁医院，手术室却被给予了更多的温暖......</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/68/147.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「躺在手术床上的被子里，发现里面是热的，有暖风吹进来，瞬间全身热乎乎的。」手术不再「冰冷」，这是 70 岁的邱阿伯在同仁医院手术时最大的感受。</p><p>打造「温暖被窝」，冬天不再「透心凉」，这是同仁医院麻醉手术科的一项温暖举措。科室广泛使用充气加温装置，通过空气对流或接触传导使机体加温，减少热量丢失。尤其是使用了碳纤维电阻加温系统，如同给患者穿上了一层「发热衣」，在转运时还会给患者加条热棉被、棉毯，有效预防围术期体温降低。</p><p>「术前暴露于寒冷的环境，几乎所有患者都伴有外周血管收缩和外周组织冷感。」同仁医院麻醉手术科主任张光明介绍，但同仁医院手术室则为患者做好了保温准备，「我们手术室全域 21°～23°恒温，科室还为患者制定了个体化、全方位、可持续的围术期体温管理策略，在持续体温监测下利用各种方法为患者加温保暖。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/68/148.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>各种保暖措施中，除了邱阿伯体验到的「温暖被窝」，还有补液中的「温度」。</p><p>张光明介绍道，同仁医院手术室内使用隔热静脉输液管道、水浴加温系统、金属板热交换器、对流加温系统等，将进入患者血液的每一滴液体及时加温至接近体温的 37 摄氏度。即使气温再低，患者也能感受到液体进入身体的温暖。</p><p>此外，同仁医院手术室还自主创新发明了各种道具，并在细节中注入了更多温暖：发明的保暖型输液手臂固定带，保护患者外露的每一寸肌肤；器械护士将消毒棉球温热后再递给外科医生使用；麻醉医师将听诊器先预热再放到胸前听诊，用无菌巾对患者的头部保暖，甚至超声的耦合剂，都是温热的；工友师傅在转运患者时，用被子将患者裹得密不透风，给每位病人戴好一次性手术帽，既隔离了头发，同时给头部保暖......</p><p>如今，同仁医院麻醉手术科室的加温设备覆盖每个手术间，主动保暖方案涵盖每个有需要的手术患者。在多种设备和方案复合使用下，患者术中低体温发生率降至 0.5‰以下。</p><p>图片来源于同仁医院</p><p>原标题《暖暖暖！同仁医院的全方位保暖攻略，让手术不再冷冰冰~》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 04:03:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791938</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791938</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/68/969.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25791938_202312261203fda42827-c790-4c01-839e-16c75089247c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵立/微信公众号「上海长宁」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>上海长宁</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/68/969.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/68/970.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[375 套！上海长宁新开人才公寓试运营，拎包即可入住]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>好消息！位于长宁临空园区的临客公寓·荟临居（以下简称临客公寓）日前正式投入试运营！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/716.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>临客公寓位于临空园区协和路 1599 号，租赁住宅面积共有 14342.60 平方米，含 375 套租赁房屋。作为上海虹桥临空经济园区发展有限公司投入运营的首个保障性租赁住房社区，临客公寓为东虹桥片区企业提供了配套保障。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/717.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>公寓楼立面设计简洁大方，两栋楼分为南里和北里，各有地上 14 层和地下 2 层。</p><p>步入楼内，房间的朝向以保证良好的日照为前提，以南向为主，同时保持私密性。房间均为一室户，单套建筑面积 37 平方米左右，套内面积（含阳台）25 平方米左右。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/718.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>面积虽小，五脏俱全，屋内包含独立厨房、衞生间及阳台，并配备了齐全的家具和家电，绿色环保，风格明快，可以实现拎包入住的需求。部分房间为简装，适合希望自带家具入住的租户。</p><p>地下 2 层均为停车库，含 165 个停车位，其中有部分充电车位。车位先到先得。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/719.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在配套设施方面，临客公寓以年轻态复合型的活力社区为定位，通过开放式格局创造共享空间，在场地中间设置大片绿地，为该区域提供四季花园，并配套便利店、洗衣房等日常功能，采用软硬件一体化管理平台，实现智慧租务、智慧人行、智慧车行、智慧安防、智慧能耗、智慧运营等全流程智能化管理、精细化运营。社区周边文体配套齐全，包括临空滑板公园、临空音乐公园、虹桥体育公园、上海虹桥临空国际影城等多处文体设施。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/720.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据了解，2018 年底，上海虹桥临空经济园区发展有限公司通过公开招投标的形式，取得了 9-1B 项目地块的国有建设用地使用权，并以新泾镇 228 街坊 5 丘租赁住房项目的项目名称进行租赁住房的开发建设。在项目设计阶段，临空公司落实大兴调查研究的工作方式，在针对东虹桥片区重点产业、重点行业的走访过程中，了解到企业管理层对于人才公寓类项目的重视与支持，企业职工注重人才公寓的交通安全便捷、配套齐全、环境舒适，希望通过更便利舒适的居住环境吸引人才、留住人才。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">附近商务楼宇</p><p></p><p>临空公司工作人员透露，公寓现已开始登记租房需求，自登记入住需求以来，一周时间内已有两百多名潜在住客报名，吸引了大批邻近企业员工的关注。</p><p>撰稿/摄影：毛奕云</p><p>原标题《375 套！长宁这处人才公寓试运营，拎包即可入住～》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 04:02:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791886</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791886</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/859.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25791886_20231226120227ef5783-13dc-4d8c-a46b-e0b4bc89c59a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[毛奕云/微信公众号「上海长宁」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>上海长宁</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/859.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/860.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冬日热身操、午餐保温箱…上海长宁启动校园「温暖模式」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，随着上海气温的下降，长宁各幼儿园、中小学纷纷行动起来，用细心体贴的防寒措施，为孩子们的校园学习生活持续「保温」。走进长宁校园，教室空调纷纷开启，午餐保温箱迅速就位，更有暖意十足的姜茶、活力满满的课间小游戏，让孩子们快乐、温暖过冬。</p><p><strong>海贝幼儿园</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/545.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/546.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/547.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/548.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>气温骤降，海贝幼儿园早已准备就绪！开启空调精准调控室内温度、为幼儿午餐及时保温、配备洗手热水、及时添衣盖被，在寒冷的天气中，幼儿园充分的防护保暖工作，让校园暖意满满。</p><p>此外，幼儿园的教职工也做好基础设施的排查与防护，确保园所的正常运行。一大早，保洁师傅便积极地清理水沟，保育员们也积极地为外露水管裹上「防护服」，做好泥地排水工作。</p><p><strong>适存小学</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/549.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/550.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/551.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/552.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海的气温虽然下降，适存小学的一系列「暖心冬日」活动却热度不减。寒冷的冬日里，体育老师带领着孩子们跳起活力十足的冬日热身操，增强身体素质的同时，也让孩子们以饱满的精神迎接新一天的学习。</p><p>每到课间，孩子们便一骨碌跑出教室，在楼宇间和「野孩子乐园」「适佳加油站」里尽情释放能量。攀岩、跳格子、踢毽子......欢声笑语回荡在校园的每个角落。</p><p><strong>愚一小学</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/553.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/554.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>下课铃响起，热气腾腾的午餐已经在愚一小学的教室里「待命」。随着天气渐渐变冷，孩子们的午餐被食堂工作人员早早地送到教室保温。室外寒风呼啸，坐在暖洋洋的教室里，吃一口热乎乎的饭菜补充能量，温暖直达孩子们的心里。此外，校服不再成为每天必须的规定，孩子「执勤」也转移到了室内。</p><p><strong>娄山中学</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/555.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/556.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/557.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/558.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>娄山中学也开启了学生饭菜的「恒温模式」，采购午餐保温箱，确保学生能吃到热腾腾的午餐。除此之外，学校还给孩子们准备了暖心的姜茶，驱散寒冬的凉意，热在胃里，暖在心上。</p><p>寒冷的冬季里，对孩子的冬季安全教育与守护行动也必不可少。校园中，电子班牌轮流播放着低温雨雪天气的防护措施，时时提醒着同学们「安全为先」。校园外，娄山的家长志愿者们在放学时间段准时到岗，守护学生们的安全，让孩子们高高兴兴上学，平平安安放学。</p><p>此外，「到校即入校」「校服无限制」「火热校园跑」「热闹艺术节」等校园活动，都让娄山校园活力与暖意十足，体现出「以生为本」的「娄山温度」。</p><p>图片来源于上述学校</p><p>原标题《冬日热身操、午餐保温箱…长宁启动校园「温暖模式」》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 04:01:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791867</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791867</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/563.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25791867_2023122612028d2d27a0-edc2-490d-981a-6bda116a69ff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[何郁柠/微信公众号「上海长宁」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>上海长宁</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/563.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/67/564.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[H5｜上海营商环境调研报告 2023]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[H5｜上海营商环境调研报告 2023]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 04:00:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/ondbupk4</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/ondbupk4</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/68/905.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安部：今年以来共破获民族资产解冻类诈骗违法犯罪案件 260 余起]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以来，为深入贯彻落实党中央决策部署，公安部部署全国公安机关向民族资产解冻类诈骗违法犯罪发起凌厉攻势，共破获案件 260 余起，打掉犯罪团伙 180 余个，涉案金额 15 亿元，取得明显成效。</p><p>据了解，民族资产解冻类诈骗违法犯罪始于上世纪 80 年代初，诈骗团伙通常打着国家、民族旗号，通过伪造国家机关公文、证件、印章，编造国家相关政策等手段，虚构「民族资产解冻」「养老帮扶」「精准扶贫」等投资项目，诱骗受害人缴纳「项目启动资金」「会员报名费」投资入股，以此非法募集并骗取钱财。随着公安机关打击力度不断加大，此类违法犯罪出现一些新情况新特点。当前，诈骗团伙大多转移至境外，开发专门的 APP 推广虚假投资项目，通过网络群组寻找代理人、发展下线，利用网络会议培训「洗脑」，谎称只需几十元就能获得高额回报，诱骗受害人在网上签订协议、购买商品参与投资。此外，诈骗团伙还经常鼓动受害人到指定地点参加所谓「资产解冻大会」，获取所谓项目投资回报，使此类骗局更具煽动性、迷惑性，裹挟更多受害人被骗入局，严重侵害人民群众财产安全，损害政府公信力，扰乱社会经济秩序，危害社会治安稳定。</p><p>公安部对此高度重视，部署全国公安机关开展专项打击整治行动，成功破获了「中国智造 2025」「圆梦行动」「十四五数字经济」「盛世中华」「中国共富」「中华国际慈善基金会」等一大批重大民族资产解冻类诈骗案件。同时，部署广西公安机关综合施策、多措并举，持续开展源头整治，破获相关案件 79 起，铲除黑灰产窝点 113 个。</p><p>公安部有关负责人表示，公安机关将进一步加大对民族资产解冻类诈骗犯罪的打击力度，快破现案、攻坚大案、追捕嫌犯、追缴赃款，坚决维护人民群众财产安全和社会治安大局稳定。公安机关提醒广大人民群众，我国没有任何民族资产解冻类项目和组织，凡是打着民族资产解冻旗号让你投资的都是诈骗；凡是以党中央、国务院名义「委托」「授权」投资的都是诈骗；凡是声称缴纳数十元、上百元会费就能获取巨额回报的都是诈骗，请大家切实增强识骗意识、提高防骗能力。根据相关法律规定，凡是转发、鼓动、宣传民族资产解冻类信息，或者招募会员、组织人员非法聚集的，均涉嫌违法犯罪，公安机关将依法严厉查处。如发现类似违法犯罪线索，请立即向公安机关举报。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 03:41:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791996</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791996</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/68/717.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25791996_20231226114277f0950d-f88a-4f7d-a97a-2d8aa97a6a79.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈昱/央视新闻]]>
            </author>
            <category>民族资产</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/68/717.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/68/718.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家发改委：在横琴粤澳深度合作区、浦东新区等地开展放宽市场准入试点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/917.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国家发展改革委副主任李春临 &nbsp;澎湃新闻记者，周頔，摄</p><p></p><p>12 月 26 日，在国务院新闻办举行的加快建设全国统一大市场工作进展情况国务院政策例行吹风会上，国家发展改革委副主任李春临介绍了加快完善市场准入制度的相关情况，他表示，下一步，国家发展改革委将重点在四个方面开展工作：</p><p>一是完善市场准入制度体系。研究完善市场准入制度的顶层设计，推动构建开放透明、规范有序、平等竞争、权责清晰、监管有力的市场准入制度新体系。</p><p>二是持续推进新业态新领域准入放宽。做好已出台的海南、深圳等放宽市场准入特别措施评估、推广工作。<strong>在横琴粤澳深度合作区、浦东新区、广州南沙等地，开展放宽市场准入试点，重点推动新业态新领域准入环境持续优化。</strong></p><p>三是持续开展违背市场准入负面清单案例归集通报。扎实做好案例排查归集，大力推动督办整改，切实解决经营主体准入难题。案例的收集、整理、通报、整改，这是一项要长期坚持下去的工作。</p><p>四是推动实现市场准入效能评估全覆盖。全面实现市场准入效能评估全国全覆盖，持续完善评估指标体系建设，深化效能评估结果运用，着力提升准入效能。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 02:51:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791781</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791781</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/914.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25791781_202312261051e43a4b5b-bb56-4a06-a690-d2e94dd516cf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周頔]]>
            </author>
            <category>国家发改委</category>
            <category>市场准入</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/914.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/915.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「假央企」利用「伪私募」诈骗近 80 亿！典型案例披露办案详情]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一家「假央企」利用「伪私募产品」非法募集资金 78.81 亿余元，造成投资者实际损失 38.22 亿余元。12 月 26 日，「两高」联合发布依法从严打击私募基金犯罪典型案例，详细披露了该案的办理细节。</p><p><strong>「伪私募」非法集资 78.81 亿余元</strong></p><p>2015 年 11 月至 2020 年 6 月，中某中基供应链集团有限公司（以下简称「中某中基集团」）及其直接负责的主管人员孟某、岑某、庄某，通过实际控制的上海檀某资产管理有限公司（以下简称「檀某公司」）、上海洲某资产管理有限公司（以下简称「洲某公司」）、深圳市辉某产业服务集团有限公司（以下简称「辉某集团」）以及合作方北京云某投资有限公司（以下简称「云某公司」）等 10 多家公司，通过采用自融自用的经营模式，围绕中某中基集团从事私募基金产品设计、发行、销售及投融资活动。</p><p>在此期间，孟某、岑某、庄某指使檀某公司、洲某公司工作人员以投资中某中基集团实际控制的多家空壳公司股权为名，使用庄某伪造的财务数据、贸易合同，设计内容虚假的私募基金产品，将单一融资项目拆分为数个基金产品，先后以檀某公司、洲某公司、云某公司为私募基金管理人，发行 39 只私募股权类基金产品。上述三家公司均在基金业协会登记为私募股权、创业投资基金管理人，39 只产品均在基金业协会备案。</p><p>中铁中基集团通过 3 家「辉某系」公司等销售平台，在不具备私募基金销售资质的情况下，通过举办宣传会、拨打电话等方式向社会公开宣传私募基金产品，谎称由具有国资背景的中某中基集团出具担保函，以虚设的应收账款进行质押，变相承诺保本保息，超出备案金额、时间，滚动销售私募基金产品，累计非法募集资金人民币 78.81 亿余元。所得资金归集于中某中基集团账户，主要用于兑付前期投资人本息、支付销售佣金、个人挥霍、对外投资等。</p><p>截至案发，投资人本金损失 38.22 亿余元。</p><p><strong>集团以集资诈骗罪被判罚 1 亿元</strong></p><p><strong>两名主犯被判无期</strong></p><p>2019 年 10 月 14 日，浦东分局以涉案私募基金均经中国证券基金业协会备案，没有犯罪事实为由作出不立案决定。</p><p>上海市浦东新区检察院接立案监督线索后审查发现，涉案私募基金管理人和产品虽经登记、备案，但募集、发行和资金运作均违反私募基金管理法律规定，<strong>属于假借私募基金经营形式的非法集资行为。</strong></p><p>2020 年 4 月 10 日，浦东新区检察院向上海市公安局浦东分局制发《要求说明不立案理由通知书》。2020 年 4 月 13 日，上海市公安局浦东分局对这起案件立案侦查，同年 11 月 3 日以孟某、岑某、庄某涉嫌集资诈骗罪移送起诉。因案件重大复杂，2020 年 11 月 30 日，浦东新区检察院将此案报送上海市检察院第一分院审查起诉。2021 年 6 月 9 日，上海市检察院第一分院以中某中基集团、孟某、岑某、庄某构成集资诈骗罪提起公诉。</p><p>案件办理期间，上海市检察院第一分院分别向中国银保监会青岛监管局、中某中基控股集团有限公司制发检察建议，就办案发现的私募基金托管银行未尽职履责、国有企业对外合作不规范等问题提出建议，两家单位积极落实整改并及时回复检察机关。</p><p>2022 年 11 月 30 日，上海市第一中级法院作出一审判决，以集资诈骗罪判处中某中基集团罚金人民币 1 亿元，判处孟某、岑某无期徒刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产。被告人庄某在法院审理过程中因病死亡，依法对其终止审理。孟某、岑某提出上诉。</p><p>2023 年 3 月 13 日，上海市高级人民法院作出终审裁定，驳回上诉，维持原判。公安机关、司法机关共冻结涉案银行账户存款人民币 6500 万余元，查封、扣押房产、土地使用权、公司股权数十处。判决生效后，上海市第一中级人民法院对查封、扣押资产依法组织拍卖，与银行存款一并发还投资人。</p><p><strong>两大审查重点</strong></p><p><strong>准确认定 「伪私募」</strong></p><p>典型案例披露，以发行销售私募基金为名，使用诈骗方法非法集资，对集资款具有非法占有目的的，构成集资诈骗罪。</p><p>司法机<strong>关应以私募基金发行中约定的投资项目、底层资产是否真实，销售中是否提供虚假承诺等作为是否使用诈骗方法的审查重点；应以资金流转过程和最终去向作为是否具有非法占有目的的审查重点，</strong>包括募集资金是否用于私募基金约定投资项目，是否用于其他真实投资项目，是否存在极不负责任的投资，是否通过关联交易、暗箱操作等手段进行利益输送，是否以各种方式抽逃转移资金，是否用于个人大额消费和投资等。</p><p>本案中，孟某等人虚构对外贸易项目、伪造财务资料发行内容虚假的私募基金，以虚假担保诱骗投资人投资，属于典型的使用诈骗方法募集资金；募集资金汇集于中某中基集团资金池，主要用于兑付本息、支付高额运营成本和个人占有挥霍，虽有 17 亿余元用于投资，但是与募集资金的规模明显不成比例，且投资项目前期均未经过充分的尽职调查，资金投入后也未对使用情况进行任何有效管理，对资金使用的决策极不负责任，应依法认定具有非法占有目的。</p><p><strong>附件：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tspRrwnryVkTQXLxt8-OEw">「两高」联合发布依法从严打击私募基金犯罪典型案例，进一步明确司法标准强化办案指导</a></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 02:46:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791678</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791678</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/363.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25791678_2023122610462e9c9f22-9c77-4265-a9b4-11328e9f3780.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「检察日报正义网」微信公号]]>
            </author>
            <category>私募基金</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/363.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/364.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韩国部分地方大学面临招生困境，研究称 20 年后大学数量或减半]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/19.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 27 日，韩国光州，在位于光州北区的全南大学，学生们打着雨伞走在秋季的校园里。视觉中国，图</p><p></p><p>据《环球时报》报道，少子化问题加重、首都和地方教育差距拉大让韩国地方大学面临困境。</p><p>环球时报援引韩国《东亚日报》25 日报道称，江原观光大学因生源不足长期处于亏损状态，最终在今年发布正式通知，2024 年不再招收学生，此前，由于新生入学人数持续下降和持续的财政赤字，江原观光大学曾关闭了多个院系。</p><p>报道称，位于非首都圈的韩国地方大学正在努力应对学生数量减少所带来的危机。一些大学甚至针对新生取消了入学成绩要求。然而，这种方式对相关地区的学生而言并不具备吸引力。有知情人士表示，「非首都圈的高中生由于可以比以往更容易进入大城市的高校，地方大学提出的针对本地学生的入学优惠和奖学金政策似乎在招揽学生上并未取得预期效果。」此外，即使新生入学了地方大学，也有相当一部分人宁愿退学并复读一年，目的是考到大城市的学校。</p><p>有分析认为，地方大学关闭会产生一系列连锁效应，包括地方企业发展放缓、人口加速下降以及加大企业的招聘难度。2022 年，全罗南道韩利大学（音）关闭后，附近地区出现大量空置房。某中介公司相关人士表示：「不仅是单间公寓，就连咖啡厅、炸鸡店都面临经营困境」。</p><p>首尔大学社会发展研究所和韩国保健社会研究院在 2021 年发布的《人口变动和未来展望》报告书预计，到 2042 年至 2046 年，韩国国内大学数量将减少为 190 所，仅为 2021 年（385 所）的 49.4%。其中，全罗南道、蔚山和庆南南道等地区的大学关闭率最高。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 02:38:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791315</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791315</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/22.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25791315_20231226103894508c34-c1f7-42dd-8ede-c3496059f1da.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>韩国大学</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/22.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/23.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[红海之痛：缺位的安全机制、大国的私心和非国家行为体的挑战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列在加沙地区的军事行动已持续两月有余，战争外溢效应正在凸显。自 11 月 16 日胡塞武装宣布要打击与以色列有关船只以来，频繁对「关联以色列」船只展开军事行动，迄今已有多艘船只遭打击或扣留。最近一次是 12 月 18 日在红海南部对一艘化学和石油运输船「大西洋天鹅」号和一艘地中海航运公司所有的船只进行打击。红海水域是全球货运大动脉之一，胡塞武装的军事行动已对红海安全局势、地区安全局势、全球贸易、石油价格乃至部分国家和地区的商品和服务产生冲击。红海地区和全球海运似乎正在经历一场严峻的安全危机。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/65/53.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 20 日报道，也门胡塞武装公布了此前一天扣留船只的画面。澎湃影像&nbsp; 资料图</p><p></p><p><strong>不惧美国报复，胡塞武装为何如此「头铁」？</strong></p><p>红海水域是全球公共水域，通航受阻肯定会牵扯到许多国家的利益。美国、法国等国家在红海西岸和波斯湾地区驻扎有大量军队。胡塞武装也无法确定因其军事行动所引发的动荡是否会超出可控范围，甚至遭到美国的毁灭性打击，但它仍然选择持续不断出击。可以从胡塞武装的意识形态和现实盘算两方面来分析其动机。</p><p>在意识形态方面，胡塞武装坚决反美、反以，这并不是在模仿伊朗或听命于伊朗，而是这个组织本来就具有的意识形态底色，也正因为此，胡塞武装才能成为伊朗主导的「抵抗轴心」一员。</p><p>胡塞运动最初是 20 世纪 90 年代末也门北部胡塞家族发起的「宗教复兴运动」，旨在对抗伊斯兰教逊尼派中央政府。2003 年美国入侵伊拉克是该运动的一个转折点，与该地区很多其他组织一样，胡塞武装经历了严重的激进化。胡塞武装随后采用了官方名称——「Ansar Allah」（安拉的支持者），「让美国去死，让以色列去死」是其口号的主要内容。胡塞武装曾在其出版物上声称「与犹太人和平相处的方法是与他们对抗，而不是与他们握手」。他们强烈批评海湾阿拉伯国家推动与以色列关系正常化。这种针对美国和以色列的好斗立场深深植根于胡塞武装的精神之中，这是他们长期以来的意识形态信念。</p><p>10 月 10 日，即哈马斯对以色列发动袭击后仅三天，胡塞武装就威胁称，将与伊朗「抵抗轴心」协调，打击以色列。九天后，开始向以色列发射单向攻击无人机和巡航导弹，打击以色列南部港口城市埃拉特，但几乎所有攻击均被拦截，远程打击效果并不明显，胡塞武装不得不改变打击策略，攻击去往红海的船只，一来可以打击以色列经济，二来也能够通过其他国家进一步给以色列施加压力。</p><p>另一方面，胡塞武装也有其现实的政治考量，期待此项军事行动的收获能够对冲掉潜在风险。首先，胡塞武装通过对以色列的打击，强化了与伊朗的关系，获得伊朗更多支持。</p><p>其次，胡塞武装虽控制了也门首都，但未被国际社会承认。胡塞武装以实际行动显示出对巴勒斯坦事业的支持并愿意为之做出牺牲，能够在国内和地区内赢得广泛支持和声誉，增强其合法性和在也门内部的领导地位，提升作为关键区域行为体的形象，并展示他们利用军事行动赢得尊重、巩固权力和控制当地和区域局势的能力,迫使国际社会将他们视为也门事实上管理者。</p><p>再次，也门局势本身仍未结束，与沙特等国的谈判仍在进行。红海的军事行动也能够威慑沙特等正在与之进行谈判的地区国家，显示出自身实力，为未来的谈判争取更多筹码。</p><p>最后，能够将加沙问题国际化，进一步增加国际社会对美以的压力。加沙战事虽然惨烈，但绝大多数国家都只是在围观和口头谴责，说到底，这场战争并未影响到他们的切身利益。将加沙战火的影响外溢到红海地区则会使很多国家的切身利益受到影响。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/65/52.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 9 月 21 日，也门首都萨那，也门胡塞武装举行大规模阅兵活动。澎湃影像&nbsp; 资料图</p><p></p><p><strong>有钱有枪，胡赛武装敢于「硬杠」的底气</strong></p><p>相较于哈马斯或其它中东地区非政府武装团体，胡塞武装具有更强的经济和军事能力，因而具有更强的攻击能力和抗打击韧性。2014 年 9 月，胡塞武装控制首都萨那，随后宣布接管了国家政权，也接管了相当一部分国家资源，一跃而成为中东最富有和最有实力的非国家行为体。</p><p>在经济能力方面，据联合国专家报告，胡塞武装主要有六大资金来源：关税收入、国内贸易等商业性税收收入、天课等宗教税收收入、没收土地及其它财产收入、操控黑市和走私燃料收入，这些每年可为胡塞武装提供约 6 亿美元收入，而且还接受来自国外的大量援助性资金。胡塞武装控制着也门红海海岸线的大部分地区以及荷台达、萨利夫和拉斯伊萨等港口，该国 70% 的进出口和外国援助经过这些港口。</p><p>在军事能力方面，胡塞武装拥有更庞大的战斗队伍、更完整的武器种类、更充沛的武器库存以及多年的作战经验，尤其是防空经验。胡塞武装的军事能力主要来自两方面，一是 2015 年后收编了大量也门政府的军事人员和武器；二是来自伊朗、真主党等「抵抗轴心」成员的军事援助。毗邻曼德海峡这一地缘政治杠杆进一步放大了胡塞武装的军事能力。</p><p>2011 年后，胡塞武装影响力剧增，武装人员据称已增至约 10 万人。胡塞武装吸纳了政府军成建制的坦克、火炮和防空武器部队，以及战略导弹、海防部队，还有国家情报机构。胡塞武装的军事能力在某些方面甚至超越了真主党，是伊朗代理人中唯一同时拥有对地攻击巡航导弹和中程弹道导弹的。胡塞武装还拥有先进的反舰弹道导弹系统，如射程可达 80 至 300 公里的各种反舰巡航导弹、反舰弹道导弹等。因此，胡塞武装具有一定的海上拒止能力和区域封锁能力。胡塞武装背靠伊朗，有持续的外援和供应链保障。</p><p>在政治能力方面，胡塞武装在内部局势极其复杂的也门从一个边缘的反政府运动发展到现在控制了国家权力，不仅得益于伊朗的外部支持，更依赖于其务实灵活的政治能力和联盟策略。胡塞武装在权力扩张过程中，秉持务实原则，不断淡化教派色彩，灵活运用联盟策略，将尽可能多的部落和派别收于麾下，甚至一度和也门前总统萨利赫合作。此外，胡塞武装还拥有较为庞大的群众基础，胡塞武装的基本盘是也门宰德派，这一派别的人数约占也门总人数的 35%。</p><p>胡塞武装的这些能力表明，有限的空袭对它的打击力度有限，无法从根本上瓦解它的武装力量。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/65/189.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 12 月 22 日，埃及伊斯梅利亚，船只穿过苏伊士运河驶向红海。澎湃影像，图</p><p></p><p><strong>一段航道撬动整个地区局势</strong></p><p>胡塞武装正在利用其能够控制曼德海峡通航这一地缘政治杠杆撬动整个地区局势的发展。胡塞武装对以色列的打击无论是象征性的还是持久性的，已经对红海安全产生了切实影响。此次红海危机的根源在加沙战争，是胡塞武装针对以色列封锁加沙的反封锁。此外，此次红海危机也反映出红海地区和中东地区安全局势的复杂性和联动性。</p><p>首先，反映出地区内非国家行为体对地区局势的影响。非国家行为体在中东地区盛行已久，「胡塞武装现象」也并非个例，但「阿拉伯之春」后，非国家行为体表现出群体性崛起的态势，由弱变强，实力大增，也门胡塞武装、黎巴嫩真主党、利比亚各路军阀、伊拉克「萨德尔运动」等正在接近国家权力中心，能够左右本国政治进程。他们对内，在部分地区享有主权，对外则能与国际行为体谈判。这一现象说明后阿拉伯之春时代的中东任重道远，许多国家仍面临民族整合和国家重建，在未来相当长时间内，地区秩序会不断受到非国家行为体挑战。</p><p>其次，反映出无人机等新型武器在非国家行为体中扩散对全球安全带来的深刻影响。以武装无人机为例，以色列、土耳其和伊朗是地区内最主要的无人机研发者、生产者和扩散者。无人机已成为这些国家实现地缘政治目标的重要工具。利比亚部分武装团体、真主党、胡塞武装等都拥有较为先进的无人机设备。在无人机的加持下，胡塞武装的实力和影响突飞猛进。具备察打一体能力的 Qasef-2K 和 Samad-3 自杀式无人机，能够让胡塞武装以较低成本打击对手的纵深目标，实现非对称作战。无人机、导弹等低成本远程无人技术的悄然扩散正在改变行为体间的力量对比和行为方式，进而深刻影响地区安全局势。</p><p>再次，反映出红海地区长期缺乏地区安全治理机制。红海地区对全球经贸重要性不言而喻，但却长期缺乏统一的次区域安全保障机制。红海沿岸的阿拉伯国家虽在 2020 年成立了红海和亚丁湾沿岸国家理事会，想发挥红海安全治理主体作用，但却无法发挥有效作用，只是「纸上组织」。因此，红海安全治理只能依赖在地区内拥有驻军的大国，而大国往往带有自身倾向性，寻求在地区内将自身利益最大化，而非以地区国家利益为最终利益。寻求统一有效的红海地区安全架构仍需推进。</p><p>最后，此次红海危机也体现出伊朗几十年来建立和维护的「抵抗轴心」正在起作用，可以在多个方向，多条战线挑战美国和以色列。随着胡塞武装在也门地位的稳固，伊朗在红海安全问题上拥有越来越强的控制力。如此，伊朗就在曼德海峡和霍尔木兹海峡这两大货运动脉都具有了相当影响力。而且，伊朗在红海、亚丁湾和阿拉伯海存在的增强，能够进一步将其影响力辐射到非洲大陆和印度洋地区 。</p><p>12 月 18 日，美国宣布已组建十国联合舰队，剑指胡塞武装，无论是护航还是打击胡塞武装，其效果仍有待观察。具有强大制空权的美国空军对胡塞武装进行外科手术式的打击固然具有摧毁性效果，但对于胡塞武装这样的非国家行为体很难说能够取得完全的成功，更无法彻底铲除。解决红海危机还需回到问题的根源，尽早在加沙地区实现永久停火和人道主义救援，而不是升级和扩大对抗范围。</p><p>（马小东，北京大学国际关系学院博士研究生）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 02:30:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25785678</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25785678</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/65/210.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25785678_20231226103115ab1bbc-91d2-4651-8f6c-cb1018318166.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻特约撰稿，马小东]]>
            </author>
            <category>胡塞武装</category>
            <category>红海航运</category>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>外交学人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/65/210.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/65/211.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《第三批鼓励仿制药品目录》印发，收录 39 个品种]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家衞生健康委办公厅、工业和信息化部办公厅、国家知识产权局办公室、国家疾控局综合司、国家药监局综合司近日发布关于印发第三批鼓励仿制药品目录的通知，全文如下：</p><p><strong>关于印发第三批鼓励仿制药品目录的通知</strong></p><p>国衞办药政函〔2023〕471 号</p><p>各省、自治区、直辖市及新疆生产建设兵团衞生健康委、工业和信息化主管部门、知识产权局、疾控局、药监局：</p><p>为落实国务院办公厅《关于改革完善仿制药供应保障及使用政策的意见》和国家衞生健康委等 6 部门《关于印发深化医药衞生体制改革 2023 年下半年重点工作任务的通知》有关制定鼓励仿制药品目录的部署和要求，国家衞生健康委联合工业和信息化部、国家知识产权局、国家医保局、国家疾控局、国家药监局等部门组织专家对国内专利即将到期及临床供应短缺（竞争不充分）的药品进行遴选论证，制定了《第三批鼓励仿制药品目录》。现印发给你们，请推动相关工作开展。各相关部门要按照有关规定，在临床试验、关键共性技术研究、优先审评审批等方面予以支持。</p><p>国家衞生健康委办公厅 工业和信息化部办公厅</p><p>国家知识产权局办公室 国家疾控局综合司</p><p>国家药监局综合司</p><p>2023 年 12 月 20 日</p><p>附件：<a href="http://www.nhc.gov.cn/yaozs/s7656/202312/b6617e087d9a424fa2ef844c00c7cf43/files/645e05730e024e19b28890112ca2bb6b.doc">第三批鼓励仿制药品目录</a></p><p><strong>《关于印发第三批鼓励仿制药品目录的通知》政策解读</strong></p><p><strong>一、《第三批鼓励仿制药品目录》主要特点</strong></p><p>仿制药是药品供应保障体系的重要组成部分。为进一步提高我国药品供应保障能力，更好地满足人民群众对高质量仿制药的需求，国家衞生健康委联合工业和信息化部、国家知识产权局、国家医保局、国家疾控局、国家药监局等部门组织专家对国内药品专利情况及临床供应短缺（竞争不充分）的药品进行梳理遴选论证，结合前两批鼓励仿制药品目录实施效果评估，综合考虑临床指南推荐、全球上市国家数、原料药供应、工艺开发难度、国内在研情况等因素，拟定《第三批鼓励仿制药品目录》（以下简称第三批目录），并向社会公开征求意见后按程序印发实施。<strong>第三批目录收录 39 个品种，涉及 75 个品规、13 种剂型，覆盖抗肿瘤药及免疫调节剂、抗感染用药、神经系统用药、放射性诊断剂、心血管系统用药等 12 个方面治疗用药。</strong></p><p>第三批目录主要有三个特点：一是覆盖疾病领域范围广。第三批目录所收录药品是我委组织多部门、多学科专家遴选论证产生，采取药品信息梳理、专业科别咨询、剂型规格逐一讨论和专家独立投票等多种形式，充分听取临床、药学、公共衞生、药品审评、知识产权等方面专家意见，收录药品包括抗肿瘤、传染病治疗及放射性诊断等药物，收录混悬剂等儿童适宜剂型。二是重视与参比制剂备案信息的协同。第三批目录药品在剂型规格遴选上审慎参考国家药品监督管理部门发布的仿制药参比制剂目录，收录药品多为已有参比制剂的品种，提升企业仿制效率。三是兼顾企业研发积极性。第三批目录遴选过程中，通过数据分析和专家论证等方式综合评估了药品的临床应用前景、生产工艺难度和潜在市场空间，提升企业仿制可行性。</p><p><strong>二、《第三批鼓励仿制药品目录》满足的临床用药需求</strong></p><p>第三批目录以临床用药需求为导向，丰富临床用药选择，提升临床用药质量。一是填补国内临床用药空白。第三批目录收录的多个药品为境外已上市，境内未上市品种，是该治疗领域的全球首个药物，具有全新的作用机制。如治疗成人遗传性转甲状腺素介导的淀粉样变性的多发性神经病的小干扰 RNA 药品帕替司兰，联合免疫抑制剂治疗成人活动性狼疮肾炎的口服药品伏环孢素等。二是提高药品可及性。第三批目录收录的部分药品，虽然同作用机制药品已经在境内上市，但由于临床需求量大，存在供应短缺的风险，因此也纳入鼓励仿制的范围，满足临床用药可及。三是鼓励创新制剂技术。第三批目录收录的药品剂型除了有传统的片剂、胶囊剂外，还收录了缓释注射剂、干混悬剂、舌下片等新型药物制剂，以及儿童适宜的剂型和新的复方制剂，更好满足不同患者的用药需求，提高患者适宜性。四是提高临床诊断准确性。第三批目录收录了 6 个放射性药品，可用于影像学的诊断和定位，均为境内未上市药品，对于及时确诊疾病及病程意义重大。</p><p><strong>三、鼓励仿制药品目录遴选的主要考虑</strong></p><p>鼓励仿制药品目录的遴选综合考虑临床用药的必需性和企业研发的可行性。一是坚持临床需求为导向。充分考虑现阶段和今后一段时期的基本国情，突出临床价值导向，以近年来境外已上市，境内未上市的仿制药品信息为基础，梳理药品适应症、治疗领域、相关疾病主要临床用药指南推荐等信息进一步匹配临床需求，再梳理国内相关药品专利情况，重点关注临床必需、疗效确切的药品，包括重大传染病防治和罕见病治疗所需药品等。二是兼顾企业研发可行性。我委联合相关部门成立遴选工作组，组织专家共同研究论证，综合考虑药品国内研发现状、生产工艺难度、原料药供应、专利侵权风险、参比制剂目录等因素。</p><p><strong>四、前两批《鼓励仿制药品目录》实施情况</strong></p><p><strong>国家衞生健康委联合相关部门已先后发布 2 批《鼓励仿制药品目录》，对目录内药品的研发上市起到了有效的鼓励与引导作用。目前，目录内 33 个品种已获批上市，覆盖抗感染用药、抗肿瘤药及免疫调节剂、神经系统用药等 15 个方面治疗用药，其中包含 7 个罕见病用药。</strong>主要有以下成效：</p><p>一是有序引导企业研发，保障用药可及。前 2 批目录中已上市药品中的多个品种为目录发布后首次在境内获批上市。如，曲前列尼尔注射剂等已有国产药品首次获批上市，格拉替雷注射液等已有进口药品首次获批上市，艾替班特注射液等已有国产和进口药品获批上市。</p><p>首次获批上市的药品含多个罕见病用药，如，治疗Ⅰ型遗传性酪氨酸血症的尼替西农胶囊等；同时，也涉及呼吸系统用药、内分泌及代谢用药、抗感染用药等常用药领域，如治疗和预防侵袭性曲霉病的泊沙康唑注射液等。</p><p>二是引导形成充分市场竞争，保障药品供应。前 2 批目录已上市的 33 个品种中，3 家及以上企业生产的品种 15 个，2 家企业生产的品种 6 个，1 家企业生产的品种 12 个；目录发布前已有上市药品，发布后有新增生产企业的品种 9 个。目录的发布改善了临床部分疾病无药可用的现状，丰富了常见治疗领域的药品选择，有效保障临床药品供应。</p><p>三是与药监政策衔接，推动临床急需药品快速上市。为加快具有突出临床价值的临床急需药品上市，鼓励仿制药品目录坚持临床需求导向，与药监政策衔接，推动目录药品的研发申报，激发企业研发生产动力，促进仿制药品研发。前 2 批目录中，已有 14 个药品通过纳入优先审评审批程序予以上市许可。</p><p>四是与医保政策衔接，提高用药可及性。鼓励仿制药品目录内药品可按程序优先申报纳入国家医保目录。前 2 批目录中已有 12 个品种通过谈判进入国家医保目录。包括罕见病用药、治疗地中海贫血和乳腺癌等重大疾病的多种药品，降低患者用药负担，提高临床用药可及。</p><p><strong>五、鼓励仿制药品目录相关配套政策</strong></p><p>为保障鼓励仿制药品目录的顺利实施，国家衞生健康委联合工业和信息化部、国家知识产权局、国家医保局、国家疾控局、国家药监局等部门建立跨部门信息共享、沟通会商和协同创新机制，推进鼓励仿制药品研发、注册、生产、使用、报销等配套政策衔接协同。</p><p>根据工作需要，我委将适时组织相关单位和行业学协会、有意愿的市场主体，加强多方政策沟通、技术咨询和工作协调，更好支持引导企业研发、注册和生产临床需要的高质量仿制药。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 02:25:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791659</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791659</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/107.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25791659_202312261027b7fc3ad4-2b4d-4fc2-95e1-8fb8f5b981a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国家衞健委网站]]>
            </author>
            <category>仿制药品</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/107.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/108.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我国成功发射试验二十四号 C 衞星]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="547496" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b596f274f8c643c9a439b2a90d5d190b/hd/2d6bad79-da45-49fe-afb1-b1cc4ed4a17f-df6d6ee4-b2ac-9726-14a5-e356756a549a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231226/f96c000a1cd94f2fbed06ecf08457208-20231226100739105-1083884868160609926-c79aad02-8bd2-4e6e-a14c-19c91bc9acc8.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>北京时间 2023 年 12 月 26 日 6 时 39 分，我国太原衞星发射中心在广东阳江附近海域利用长征十一号运载火箭，成功发射试验二十四号 C 衞星，三星顺利进入预定轨道，发射任务取得圆满成功。衞星主要用于空间科学技术试验。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/65/982.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图片 @央视军事</p><p></p><p>此次任务是长征系列运载火箭的第 503 次飞行。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/65/983.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 02:11:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791644</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791644</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/5.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25791644_202312261011ce6105de-23f5-4e42-b8c9-583ec49ea104.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杨弘杨、曹译、麻雨洁、李宸/央视新闻]]>
            </author>
            <category>衞星</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/5.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/66/6.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辽宁一地 28 亿外包环衞除不净雪，沿街商户不扫雪要罚款惹争议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「5 天了没除干净雪，现在怎么还要罚我们呢？」12 月 19 日晚 8 点，辽宁省本溪市明山区市民白玉在手机上看到一则来自明山区除运雪指挥部的通知。通知要求：沿街单位、商户等要在 24 小时内清除门前积雪，否则将实施处罚。</p><p>临街做生意多年的白玉对于「门前三包」并不陌生，但今年这一通知的措辞和除雪现状让她有些难以接受，「马路好几天没整干净，咋不见追究谁责任呢？」在社交平台上，多条抱怨本溪本次除雪不佳的视频都获得了数千个点赞。「今年除雪怎么这样差？」成为不少市民的共同疑问。</p><p><strong>市民吐槽：清雪慢，效果不佳</strong></p><p>12 月 13 日 20 时到 12 月 15 日 12 时，辽宁普降大雪。来自辽宁省气象台的统计显示，本溪市明山区降雪量为 8.7 毫米，位列全省第 10 名。之后，本溪又出现一次降雪。经历了这两场雪，市区总降雪量达 14.6 毫米。</p><p>虽然是大雪，但依据往年经验，白玉对于除雪并不太担心，「凌晨就能听见除雪车的声音，一般第二天就能除个差不多，能正常出门。」但是，让白玉意外的是，12 月 15 日到 12 月 19 日的除雪进度明显慢于往年。</p><p>本溪素有「山城」之称，城区大部分道路坡多路陡且窄、车流大，道路周边居住人口较为集中。如果积雪不能及时除净，众多的坡路可能变成一个个「滑梯」。白玉家附近的体育路，从与西芬路的交叉路口开始，到东北方向与消防路的交叉路口，是一段长约 500 米的陡坡。「12 月 15 日下完雪，因为路面太滑，就没有几辆车从这里经过了。」白玉说，直到 12 月 20 日前后，这段路面上的积雪才彻底清理干净。</p><p>12 月 21 日 10 时，记者驾车来到本溪，发现市区主干路的积雪已经基本清理完，大多数沿路商户也将门前积雪进行了清理，但部分路段的人行道和部分小街巷还被积雪覆盖。在水塔路和体育路交叉口，有一段百米左右的陡坡，积雪和下水道返水混在一起，让行经此地的车辆不停打滑，司机纷纷选择绕路而行。一名附近居民试图用铁锹清理冻住的冰雪，但收效甚微。</p><p>随后，记者又来到本溪市第十二中学城建校区、本溪市明山区实验小学以及本溪高中等地进行了实地走访，发现这些校园周边的小街巷很多还未进行路面清雪，有的已形成深度达 10 厘米的冰雪车辙。「今年除雪确实不咋地，尤其我们这些到处送货的特别难，我都摔了好几跤了。」在本溪高中西侧的新闻街上，一名踩着泥水送货的快递员抱怨道。</p><p><strong>明山区：通知措辞生硬，罚款并未执行</strong></p><p>据媒体报道，本次除雪，本溪市住建局按照「机械为主，人工扫雪为辅」的原则，按照「先主干路，再次干路，再街巷路」的顺序进行。因而在 12 月 19 日晚，明山区除运雪指挥部发布了前述通知，要求沿街单位「自扫门前雪」。白玉认为，这次除雪不力，未处罚相关单位，却要处罚沿街商户，有失公平。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/62/206.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本溪市明山区除运雪指挥部发布的通知</p><p></p><p>对于通知内容及除雪有关问题，记者联系了明山区住建局及本溪市住建局，均被告知需要由宣传部门进行回复。</p><p>「通知的依据没有问题，可能是措辞生硬了一些，引起了一些市民不满。」明山区委宣传部一名负责人表示，商户负责门前责任区的除雪工作施行多年，发通知也是督促沿街商户做好分内的除雪工作，「而且在实际工作中并没有进行处罚。」</p><p>记者注意到，通知中依据的法规包括《本溪市城市除运雪规定》，其中规定「（一）实行机械化除雪作业区域应在雪停后 12 小时内除净；（二）主次干路及人行步道、公共广场、公园、游园、商业步行街、集贸市场、停车场、高速公路和城市道路结合部应在雪停后 24 小时内除净；（三）居民小区甬路应在雪停后 12 小时内除净；（四）其他区域应在雪停后 48 小时内除净……」</p><p><strong>本溪市：环衞首年外包，还需磨合</strong></p><p>有报道显示，本次除雪本溪市住建局按照「机械为主，人工扫雪为辅」的原则进行，到 12 月 17 日晚 24 时，主次干路积雪已经基本清理完毕，共出动融雪剂布撒车 120 多车次，布撒融雪剂 2070 多吨。出动推雪铲车 31 台、大型滚刷车 5 台、小型人工雪滚 10 台。雇佣社会力量铲车 23 台、大翻斗车 55 台、垃圾压缩车 39 台、环衞作业人员 1950 人，共计清运积雪约 41300 多吨。</p><p>但对于这组数字对应的实际效果，白玉等市民并不认可。除雪机械数量不足、更多依靠人力除雪也成为市民吐槽的焦点，不少市民通过社交媒体反映，除雪初期，街面上的除雪机械很少。「没看到多少除雪车，都是环衞工在‘手动’除雪。」白玉说。这个说法得到了环衞工人王芹的进一步印证。「基本没有机械，我们已经连续几天从早到晚加班，累得不行。」王芹说。</p><p>记者注意到，2023 年 8 月，本溪市主城区环衞作业以 24 年 28 亿元的价格，外包给了「供销环境科技有限公司」，其中包括除运雪服务。根据《本溪市主城区环衞作业市场化特许经营项目》招标文件，项目实施范围包括平山区、明山区、溪湖区三个市辖区内 929 万平方米涉及的主次干道及街巷路的清扫保洁、绿化带捡拾、道路洒水、除运雪等工作，除雪费用采用包干制。</p><p>据报道，在本次除运雪工作中，负责本溪市区除雪的供销环境科技（本溪）有限公司集中力量优先抢通主干路。对于不适合机械化作业的背街小巷、人行步道、公交站点等区域，采取人工扫、堆、运等措施进行除运。</p><p>「主马路靠机械没问题，但是那些大坡沟坎就得靠人工，着急不起。」本溪市有关部门相关负责人表示，这可能造成一些市民提意见。不过该负责人也坦承，今年是政府外包环衞服务的第一年，需要时间理顺合作关系、进行磨合。第一场雪后，市里召开了调度会，外包公司也进行了表态、检讨，「第二场雪后做得就逐步好了起来。」</p><p>天气预报显示，未来半个月内，本溪暂无较大规模降水。「看下一次吧。」白玉告诉记者。</p><p>（应受访者要求，文中人物均为化名）</p><p>（原标题：《28 亿外包环衞后除雪不佳被吐槽，本溪一区发文「沿街商户不扫雪要罚款」再惹争议》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:32:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25791257</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25791257</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/62/354.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25791257_202312260832d9bd0cbf-6992-4042-aa8e-0d3fb8175f9b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李子平/央广网]]>
            </author>
            <category>外包</category>
            <category>环衞</category>
            <category>除雪</category>
            <category>罚款</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/62/354.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/62/355.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不可阻挡的步伐｜亿万人民共享福祉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[不可阻挡的步伐｜亿万人民共享福祉]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 00:17:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11829248?d=134b439</guid>
            <link>https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11829248?d=134b439</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/62/619.png"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
