<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 18 Nov 2023 01:29:43 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言（摘要）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言（摘要）</strong></p><p><strong>——为所有人创建强韧和可持续未来</strong></p><p>我们，亚太经合组织领导人于 2023 年 11 月 16 日至 17 日在美国加利福尼亚州旧金山举行会议。1993 年美国主办首次亚太经合组织领导人非正式会议，30 年来我们坚定致力于亚太经合组织宗旨，使本地区成为全球增长的先锋。</p><p>我们必须利用技术和经济进步，继续释放本地区的巨大潜力和活力，促进经济增长，应对包括气候变化在内的所有环境挑战。《旧金山宣言》中的承诺建立在以往亚太经合组织东道主工作基础之上，推动本地区将韧性、可持续性、互联互通、创新和包容性纳入优先事项，共同应对最紧迫的经济挑战。亚太经合组织的宗旨和工作都遵循《2040 年亚太经合组织布特拉加亚愿景》和《奥特奥罗亚行动计划》的指引，致力于 2040 年建成开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现所有人民和子孙后代的共同繁荣。</p><p>亚太经合组织美国年以《亚太经合组织生物循环绿色经济曼谷目标》为基础，《曼谷目标》确立了推进可持续和包容性经济政策的目标，同时确保这些政策能应对环境挑战。我们欢迎《贸易和投资政策包容和可持续旧金山原则》，以及 2023 年交通、贸易、减灾、粮食安全、衞生、能源、妇女、中小企业、财政等专业领域部长级会议的成果，包括《亚太经合组织合作公正能源转型非约束原则》《通过可持续农业体系保障粮食安全原则》。我们也欢迎修订版的《减灾风险框架》及其行动计划。</p><p>我们重申决心打造自由、开放、公平、非歧视、透明、包容、可预期的贸易和投资环境。我们也重申以规则为基础、以世界贸易组织为核心的多边贸易体制的重要性，有助于继续推动本地区的快速增长。我们致力于对世界贸易组织进行必要改革，增强其各项职能，包括着眼于 2024 年前恢复全面、运转良好、所有成员可参与的争端解决机制开展相关讨论。我们呼吁亚太经合组织经济体及时有效落实世界贸易组织协定，重申致力于建设性参与第 13 届部长级会议，确保会议成功并取得积极成果。</p><p>我们强调致力于以市场驱动方式推进区域经济一体化，包括推进亚太自由贸易区议程。为此，我们将加强能力建设和技术合作，支持本组织经济体参与地区全面和高质量发展事业。</p><p>我们将继续致力于营造公平竞争的良好贸易投资环境。我们重申致力于保持市场开放，解决供应链中断问题，包括推进安全、有竞争力、强韧、可持续和开放的供应链，打造可预测、有竞争力和数字联通的亚太。我们致力于落实《亚太经合组织互联互通蓝图（2015－2025）》，强化设施联通、政策沟通和民心相通。我们将加大努力促进地区、次区域和边远地区的互联互通。</p><p>世界继续面临气候变化影响带来的深刻挑战。我们认识到，各经济体需要加大力度，在考虑最新科学发展和不同国情的基础上，通过各种途径加快清洁、可持续、公正、可负担、包容性的能源转型，实现到本世纪中叶左右全球温室气体净零排放/碳中和。在此过程中，我们努力开启一个体面就业、投资、经济增长的新时代，并确保本地区的能源安全、韧性、可及。到 2030 年，我们努力争取全球可再生能源装机增至目前的三倍。</p><p>我们致力于充分落实《亚太经合组织 2030 年粮食安全路线图》，使我们的农业和粮食系统更加强韧、高产、创新、可持续，同时认识到在促进农业可持续性方面没有统一的解决方案。我们重申致力于农业、林业、海洋、渔业资源的可持续管理。我们重申农业生产力、国际贸易、节粮减损对实现粮食安全的重要性，将加倍努力实现粮食安全和营养。</p><p>我们将继续致力于改善人民生活质量，为所有人创建强韧和可持续的未来。为此，我们将继续推进并支持性别平等，促进经济包容，赋权中小微企业、劳动力、妇女、青年以及包括土著人、残疾人、偏远和农村社区等。</p><p>我们强调，必须为中小微企业和初创企业开辟发展道路，包括通过各种机会提高「专精特新」能力。支持中小微企业拓展区域和全球市场，包括通过融入全球价值链、推动大中小企业融通创新、加快中小微企业数字化转型、鼓励提供「小快轻准」数字化产品和解决方案。</p><p>我们重申致力于通过促进妇女全面和平等参与经济，发挥领导力，促进经济增长，包括改善妇女获得资金和资产、市场、技能和能力建设、发言权和代表性，以及创新和科技的途径。</p><p>我们重申致力于为企业和消费者创造良好、包容、开放、公平、非歧视的数字生态系统。我们欢迎落实《亚太经合组织互联网和数字经济路线图》，为所有人打造包容性的数字经济。我们鼓励各经济体加快落实该路线图，包括在数据隐私、云计算、电信网络、促进交互操作性、信息和通信技术安全、数字贸易、电子商务、新兴技术以及促进创新、应用赋能技术和服务等领域。为充分释放数字技术潜力，公平分享数字技术红利，降低风险，我们将探索制定协同一致的应对政策，促进数字技术领域国际合作，欢迎就数字技术治理开展国际讨论。我们承诺通过弥合数字鸿沟，强化数字基础设施，确保没有人掉队。我们将加快数字化转型，合作促进数据流动，加强企业和消费者对数字交易的信任。</p><p>我们认识到腐败损害经济增长和发展，承诺采取务实行动，团结一致，共同打击跨境腐败，拒绝为腐败分子及其非法资产提供避风港。我们欢迎今年在上述领域开展的相关工作。</p><p>我们共同致力于加强亚太经合组织领导作用，维护其作为地区重要经济合作论坛的地位。我们期待秘鲁、韩国和越南分别于 2024 年、2025 年和 2027 年担任亚太经合组织东道主，支持未来东道主工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:26:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344240</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344240</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/396.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344240_202311180927f6e328d5-3a08-436e-9209-6a5bc554ec2c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/396.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/393.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[购物中心地下商铺火爆，年轻人为何扎堆商场 B1、B2 层？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/853/632.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在常规印象里，「地下商业」似乎比地上要「略差一节档次」。记者注意到，近两年越来越多的新商业项目都开始着力打造 B1、B2 层，快时尚、黄金珠宝等一些商场一楼的「常客」品牌也乐于「下沉」。这背后是消费者消费模式，甚至出行模式的变化，同时也是线下实体商业迎来的新机会。</p><p><strong>年轻人逛街只去 B1、B2 层？</strong></p><p>「我已经有两年没有去过楼上了，在这两层能满足我所有的需求。」市民赵女士对北青报记者表示。赵女士所说的购物中心有七层，地上五层地下两层，她所谓的「这两层」指的是 B1 和 B2 层。</p><p>「这层的餐饮店铺即使我每天吃，一个月都不重样。还有一些饰品和服装店，甚至像美发、美甲、洁面、洗衣什么的都有，还有超市。」赵女士告诉北青报记者，她来购物中心主要是吃饭休闲和买一些生活日用品，只逛 B1 和 B2 层基本就满足了。</p><p>像赵女士这样的顾客还有很多。北青报记者持续对北京天街购物中心、万达广场、凯德 MALL 以及合生汇、颐堤港等多家购物中心进行调查发现，不论是在午、晚餐的高峰时段，还是工作日下午等相对客流较少的时段，同一购物中心地下层的客流量不仅远高于二楼、三楼等楼层，就连一般用来聚集餐饮商家的顶楼和作为门面的一楼，有一些特殊时段，也会被地下层「反超」。有的购物中心部分楼层「门可罗雀」，地下楼层却「人声鼎沸」，客流量相差数倍甚至十几倍。</p><p><strong>商家更具性价比</strong></p><p>北青报记者注意到，在传统购物中心的楼层划分中，一般一楼大多是单价较高的高端化妆品、珠宝以及时尚品牌，二楼以上一般是服装鞋帽等，再往上的楼层则多是亲子、教育等，顶层或次顶层则多是餐饮和电影院。</p><p>然而各家购物中心 B1、B2 层所包含的业态更加复杂一些，既有餐饮、服装、超市等传统业态，也有潮玩、阅读空间等新兴业态，甚至有的购物中心连一些生活服务类业态都配齐了。还有购物中心地下层时不时地推出创意集市、互动展览等「临时」性展位。这些设置恰好满足了年轻人的消费需求和喜好。</p><p>不仅如此，有新媒体曾经对一线城市购物中心的地下层新开餐饮门店进行统计，排名第一的品类是饮品，为 29.93%，快餐简餐排名第二，为 26.28%，烘焙甜品占据 13.14%，小吃占据 9.49%。其中，除了部分烘焙甜品客单价偏高，大部分餐饮品牌人均消费在 40 元以内。</p><p>就像一名年轻消费者在接受北青报记者采访时表态的那样——不是楼上吃不起，是 B2 层的餐饮更有性价比。</p><p>目前，国内年轻消费者在线下购物时正在从「剁手党」发展为「逛街最多买一杯奶茶刮一张彩票」。尼尔森 IQ 中国日前发布的《2023 年中国消费者洞察暨 2024 年展望》披露，今年 7 月的调研显示：43% 的中国受访者表示将严格把控整体花费金额，37% 的受访者表示将改变消费方式寻求最优价格/更低价格产品。相较于 2023 年 1 月，对价格敏感度较低的「悠然自若型」明显减少，从 29% 降至 15%。</p><p><strong>地铁接入「加持」客流</strong></p><p>除了消费者购物模式的转变，新购物中心在选址时更多考虑与公共交通尤其是地铁线路接驳，也给了 B1、B2 层更多的机会。</p><p>北青报记者注意到，有部分是商业地产商主动发力来打造地下层的商业氛围，如合生汇的 21 街区、长楹天街的嗨时区、东方新天地的食通天大街等。而这些购物中心地下层直接与地铁站以各种方式「融会贯通」。</p><p>地铁的接入带来更多的客流，尤其是年轻顾客。下班坐地铁直接进购物中心，跟朋友吃个饭逛个街再回家，已经成为不少年轻上班族的日常。</p><p>正因为这种情况，部分商场的「门面」也从一楼降到了 B1 或 B2 层，一场引流的争夺战再次打响。</p><p>北青报记者在探访中发现，一些购物中心不仅专门为地铁开设入口，有的还开了不止一个。有的特意将进入购物中心的入口开在了没有电梯的地铁出口上楼位置的旁边。也有购物中心将与地铁相连的入口一改再改——原来通往的是地铁的楼梯间，现在通到地铁的检票层；原来购物中心面对地铁出入口的是一面面白墙，现在加上商户广告；原来商场与地铁相连的通道，如今通道内商户林立，甚至门口就是糕点、快餐商户，店内的香味能蔓延到地铁的检票口……</p><p>购物中心挖空心思从地铁引流，要把客流留在这里消费，B1、B2 层自然需要商业地产商更费心思。</p><p><strong>新「黄金楼层」竞争更激烈</strong></p><p>在「地利」的加持下，之前作为购物中心里「没那么有实力的商家才会进入的 B1、B2 层」在满足了年轻人乐于尝鲜和精打细算的需求中，成了如今的香饽饽。</p><p>北青报记者注意到，已经有一些以往在购物中心一层的「常客」品牌，「下沉」到了 B1、B2 层，流量在哪里，品牌就追捧哪里。比如长楹天街 B1 层出现了喜茶的围挡、中国黄金的门店；合生汇中优衣库将店面设在了 B2 层，泡泡玛特、阿迪达斯、星巴克等品牌则出现在这家购物中心的 B1 层。</p><p>当然 B1、B2 层更多还是价格比较亲民的连锁品牌和餐饮小吃。</p><p>有商业地产业内人士表示，由于客流量较大，一些购物中心的这两层有时甚至会出现「一铺难求」的局面，有时候品牌想进来甚至还需要等位置。不仅如此，一些关键位置的档口租金每平方米的价格有时还会高于一层的一些普通位置。</p><p>商场在招商过程中，针对 B1、B2 层的商铺同样也会优中选优，有的品牌由于没有「知名度」被拒之门外，通常一些知名连锁品牌和个性鲜明的品牌更受商场青睐。</p><p>北青报记者也发现，并非抢到了 B1、B2 层的位置就能高枕无忧，这里显然竞争更为激烈。「我们这家店盘过来也就一年多，旁边的‘邻居’已经换了两次了。」一家商场 B2 层也是地铁层的商户表示。</p><p>有分析认为，年轻人逛商场去 B1、B2 层这一现象既反映了消费习惯的变化，也给了商业地产和入驻商户更多的创新机会。但归根结底，客流去哪个楼层只是一个位置变化，消费者要的是更有趣、更实惠和更有性价比的商品，以及更好、更周到的服务体验。只有满足这部分需求，才是商家不被淘汰的根本所在。</p><p>（原标题《购物中心地下商铺火爆，年轻人为何扎堆商场 B1、B2 层？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:24:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344132</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344132</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/853/629.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344132_202311180924373f6567-c3f5-42a6-bdbc-6fb998572e29.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[北京青年报]]>
            </author>
            <category>地下商铺</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/853/629.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/853/630.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长三角文博会｜不止长三角，多省市文旅融合梦幻联动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第四届长三角国际文化产业博览会于 2023 年 11 月 16 日至 19 日在国家会展中心（上海）举行，本届文博会不仅协调联动了长三角三省一市，而且充分发挥了长三角文化产业对长江经济带的引领作用，配合邀集了长江中上游和全国各地，包括四川、湖南、河北、内蒙古、甘肃等省份以及自治区，与成都、三明、盐城等重点城市参加展览，进一步推广了以 IP 文创、文旅融合为主题的独特内容。</p><p>据澎湃新闻记者了解，由成都市文化产业发展促进中心主办的成都展区，凭借其未来感十足的科技与文化融合展示形式，成为了全场展区的一大亮点，吸引了大批观众纷纷驻足观看。许多观众对成都展位所展出的文创产品表现出强烈兴趣，一位观众表示：「成都展位的设计充满了吸引力，无论是数字文创还是实物展品，都深深地融入了成都独特的文化特色与活力元素。通过这次的展会，我对成都有了更深的了解和感受。」</p><img alt="" style="width:415px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/930.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第四届长三角文博会成都展区现场</p><p></p><p>本次成都展区集合了 10 余家来自成都的优秀文创企业，涵盖了游戏、动漫影视、科幻手办、潮流文创四大板块，包括龙渊网络科技、星阅辰石文化、赛凡科幻空间等代表性企业，充分展现出成都文创产业，尤其是数字文创的发展活力与最新探索。</p><p>甘肃省对于和长三角区域在文化旅游领域经贸对接交流与合作也十分高涨。甘肃省贸促会相关负责人告诉澎湃新闻记者，甘肃被孤独星球评为亚洲最佳旅行地，敦煌莫高窟是世界知名的石窟艺术宝库，本届长三角文博会，甘肃贸促会也组织了多家企业参展，集中展示甘肃在文化旅游领域的数字化应用成果。例如科技+敦煌元素的《敦煌传奇》动漫、享有盛名的《交响丝路·如意甘肃》彩车系列衍生产品、国家级非物质文化遗产生产性保护产品——庆阳香包绣制品和甘肃洮砚等文创产品。</p><p>甘肃省贸促会还将组织参展企业参与大会主办的「对话长三角」文旅系列招商推介会，宣传甘肃「十四五」文化和旅游发展规划、重点项目和招商政策，推介精品旅游项目，吸引更多的文化产业投资方、运营方和服务方进入甘肃文化产业的前沿领域。</p><img alt="" style="width:554px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/931.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第四届长三角文博会甘肃展区现场</p><p></p><p>本届长三角文博会，福建三明城市馆以「风展红旗·如画三明」为主题，重点展现三明历史悠久的非遗美食和新开发的红色文创产品。如风靡全国的「沙县小吃」诞生地就在三明的沙县区，此外三明还有建宁白莲、将乐擂茶、清流豆腐皮、明溪肉脯干、泰宁岭红酒等众多特色美食，大家可以在小吃风味中一探三明美食魅力。此外，三明的工艺美术也技艺独到，文化底蕴深厚，此次来参展的有藏于指尖的明溪微雕技艺，有中国印刷术活化石的宁化木活字印刷，有国家级非遗项目的将乐西山纸，以及大南坑陶瓷等，在保护传统文化遗产的同时，三明还本着「传承、展示、创新」的理念，边保护边开发，通过创新加工方式，开发了「福」系列文创、朱子文创茶、红色文创等系列产品，将传统文化以崭新的方式传承延续。</p><img alt="" style="width:554px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/932.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第四届长三角文博会福建三明展区现场</p><p></p><p>澎湃新闻记者了解到，包括四川、湖南、内蒙古、甘肃等省和自治区，与成都、三明等重点城市的展区现场文创产品销售可观，各个参展企业都有较为清晰的合作诉求，希望之后能够达成合作。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:24:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333579</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/948.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333579_202311180925e73e7d11-3d0c-4894-893c-91f57622be10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王芊霓]]>
            </author>
            <category>长三角文博会</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/948.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/949.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 高层「巨震」：CEO 奥特曼被赶出公司，总裁辞职]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·OpenAI 首席执行官山姆·奥特曼被董事会赶出公司。董事会主席、总裁格雷格·布罗克曼宣布辞职。此前担任首席技术官的米拉·穆拉蒂已被任命为临时首席执行官。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·OpenAI 驱逐奥特曼的理由是：「他在与董事会的沟通中始终不坦诚，阻碍了董事会履行职责的能力。」</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">左起：OpenAI 前首席技术官米拉·穆拉蒂、前首席执行官山姆·奥特曼、前总裁格雷格·布罗克曼和首席科学家伊利亚·苏茨克弗。</p><p></p><p>当地时间 11 月 17 日，人工智能开发机构 OpenAI 在一篇博客文章中表示，备受瞩目的 OpenAI 首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）已被董事会赶出公司。</p><p>OpenAI 联合创始人兼董事会主席、总裁格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）随后在 X（前身 Twitter）上透露，他也将辞职。</p><p>该公司表示，此前担任 OpenAI 首席技术官的米拉·穆拉蒂（Mira Murati）已被任命为临时首席执行官。</p><p><strong>「在与董事会的沟通中始终不坦诚」</strong></p><p>「奥特曼先生的离职是在董事会经过深思熟虑的审查程序之后得出的结论，他在与董事会的沟通中始终不坦诚，阻碍了董事会履行职责的能力。」该公司表示，「董事会不再相信他继续领导 OpenAI 的能力。」</p><p>38 岁的奥特曼在过去一年成为了科技行业最杰出的高管之一，也是曝光度最高的人物之一。去年秋天，OpenAI 推出聊天机器人 ChatGPT，开启了全球范围的生成式人工智能热潮。</p><p>作为一名资深科技企业家，奥特曼于 2015 年在特斯拉首席执行官埃隆·马斯克（Elon Musk）的资金支持下创立了 OpenAI。他带领这家位于旧金山的小公司成为受谷歌、Meta 等硅谷巨头羡慕的技术领导者，得到了微软数十亿美元的资助。</p><p>奥特曼还成为科技行业向人工智能转型的代言人，在美国国会作证，与多国领导人会面，并吸引了世界各地的立法者和监管者。许多业内人士相信人工智能是几代人以来最大的技术变革，没有人比奥特曼在激发主流热情方面做得更多。</p><p>除了声明中所述之外，目前尚不清楚 OpenAI 董事会做出这一决定的原因。奥特曼在 X 的帖子中写道：「我喜欢在 OpenAI 的时光。这对我个人来说是变革性的，希望对世界也有一点变革。最重要的是，我喜欢与这些才华横溢的人一起工作。稍后将有更多关于接下来的事情要说。」</p><p>奥特曼没有 OpenAI 的股权，更不用说像 Meta 首席执行官马克·扎克伯格这样的创始人拥有控制权，因此随时可能被解雇。</p><p>据新兴媒体 Semafor 独家消息，奥特曼正在为一家专注于硬科技的新风险投资基金筹集资金。目前尚不清楚这些投资是否与他被 OpenAI 驱逐有关。</p><p><strong>奥特曼是否提前知情？</strong></p><p>OpenAI 现任和前任员工对此消息感到震惊。其他知情人士称，奥特曼最近几天的精神状态很好。17 日晚，他出现在加利福尼亚州奥克兰举行的一次活动中，在会上讨论了艺术和艺术家的未来，因为人工智能可以自行生成图像、视频、声音和其他形式的艺术。他当时没有表示要离开 OpenAI，一再表示他和公司将继续与艺术家合作。</p><p>当天早些时候，奥特曼与艾默生集团创始人兼总裁劳伦·鲍威尔·乔布斯（Laurene Powell Jobs）以及 Meta 和谷歌的高管一起出席了在旧金山举行的亚太经济合作组织首席执行官峰会。</p><p>奥特曼的兄弟、商业软件初创公司 Lattice 的首席执行官杰克·奥特曼（Jack Altman）在 X 上为他的兄弟辩护。「比成为我们这个行业有史以来最聪明、最有影响力的人之一更重要的是，山姆是我认识的最慷慨、最有爱心的人之一。我从来没有遇到过比他更支持和鼓舞周围人的人。没有比这更值得骄傲的兄弟了。」他写到。</p><p><strong>微软措手不及</strong></p><p>OpenAI 正在就完成新一轮融资进行谈判，该轮融资将使公司估值超过 800 亿美元，几乎是不到一年前估值的三倍，目前尚不清楚，奥特曼的离职对这些谈判意味着什么。</p><p>据 Axios 报道，已在 OpenAI 投资的微软因奥特曼的解雇而措手不及。微软已向 OpenAI 投资了 130 亿美元，并拥有该公司 49% 的股份。微软首席执行官萨蒂亚·纳德拉（Satya Nadella）今年推出了一项计划，将 OpenAI 开发的技术用于几乎所有微软产品。奥特曼与他一起参加了几天前举行的新闻发布会，宣布了这些计划。</p><p>微软 17 日表示，计划继续与 OpenAI 密切合作。纳德拉在一份声明中表示，该公司与 OpenAI 的长期协议使微软「能够完全访问我们实现创新议程和令人兴奋的产品路线图所需的一切。」他补充说，公司仍然致力于「与米拉和团队的合作伙伴关系」。</p><p>临时首席执行官穆拉蒂在致 OpenAI 员工的信息中写到，她已于当天与纳德拉和微软首席技术官凯文·斯科特（Kevin Scott）进行了交谈，他们仍然支持 OpenAI。「我们现在正处于一个关键时刻，我们的工具正在被广泛采用，开发人员正在我们的平台上积极构建，政策制定者正在考虑监管这些系统的最佳方法。」她表示，「比以往任何时候都更重要的是，我们要保持专注、积极进取并忠于我们的核心价值观。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:23:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344199</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344199</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/332.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344199_20231118092903b699cf-ded2-4a06-bc05-5cc0a0e7fef6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，方晓]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/332.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/333.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[体坛联播｜男网年终总决赛四强确定，英格兰意大利欧预赛赢球]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/347.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿尔卡拉斯</p><p></p><p><strong>ATP 年终总决赛四强选手出炉</strong></p><p>北京时间 11 月 17 日，2023 年 ATP 年终总决赛红组第三轮如期进行。</p><p>在一场焦点战中，西班牙新星阿尔卡拉斯直落两盘，以 6 比 4、6 比 4 的比分战胜俄罗斯名将梅德维德夫，成功取得小组两连胜，以小组头名身份晋级四强。</p><p>而同一轮比赛中，德国名将兹维列夫同样以 6 比 4、6 比 4 的比分击败卢布列夫。最终梅德维德夫以小组第二的身份闯进四强。</p><p>由此，本届 ATP 年终总决赛的四强名单尘埃落定，2 号种子阿尔卡拉斯和头号种子德约科维奇将在半决赛狭路相逢，3 号种子梅德维德夫和 4 号种子辛纳则将争夺另一张决赛门票。</p><p>本赛季，德约科维奇和阿尔卡拉斯一直在争夺世界第一头衔，最终德约科维奇创历史地第 8 次锁定年终世界第一。如今德约将继续为赛季第 7 个巡回赛冠军而战。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">凯恩取得进球</p><p></p><p><strong>欧预赛，英格兰意大利均赢球</strong></p><p>北京时间 11 月 18 日凌晨，欧洲杯预选赛继续进行。英格兰和意大利两支强队均在对阵弱旅的比赛中顺利赢球。</p><p>英格兰 2 比 0 战胜马耳他。上半场比赛，英格兰依靠对手的乌龙球取得领先。第 75 分钟，福登送出精妙直塞，萨卡横传助攻凯恩破门。</p><p>由此，英格兰凭借这场两球完胜，也成功锁定了小组头名。</p><p>而在意大利对阵北马其顿的比赛中，出现更多进球。达米安、拉斯帕多里、沙拉维、基耶萨分别建功，其中基耶萨完成梅开二度。</p><p>而北马其顿则是由阿塔纳索夫两度进球，最终意大利 5 比 2 大胜对手。</p><p>本场比赛后，意大利与乌克兰同积 13 分，由于此前在首回合交手中意大利 2 比 1 击败乌克兰，因此只要末轮打平，即可在胜负关系上超越乌克兰，晋级欧洲杯正赛。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/345.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韩梅</p><p></p><p><strong>速滑世界杯北京站中国队收获 1 银 2 铜</strong></p><p>11 月 17 日，2023-2024 赛季国际滑联速度滑冰世界杯北京站在国家速滑馆开赛，韩梅、李奇时和宁忠岩为中国队夺得 1 枚银牌和 2 枚铜牌。</p><p>在女子 1500 米比赛中，25 岁的韩梅以 1 分 55 秒 92 的成绩获得银牌，仅比夺冠的日本名将高木美帆慢了 0.40 秒。另一位中国选手李奇时以 1 分 57 秒 01 的成绩获得铜牌。</p><p>在男子 1500 米比赛中，名将宁忠岩以 1 分 45 秒 51 的成绩获得铜牌，这是他在本赛季世界杯比赛中获得的第三枚奖牌。荷兰名将努伊斯和鲁斯特包揽了这个项目的前两名。</p><p>在男子 500 米比赛中，日本选手森重航和村上右磨包揽金银牌，来自韩国的金俊昊获得铜牌。不久前刚刚复出的北京冬奥会冠军高亭宇在 B 组比赛中以 34 秒 87 的成绩获得第一名。在 18 日的男子 500 米第二次比赛中，高亭宇将参加 A 组的角逐。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/344.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵丹</p><p></p><p><strong>赵丹夺得钢架雪车世界杯奖牌</strong></p><p>11 月 17 日，2023-2024 赛季国际雪车联合会雪车和钢架雪车世界杯延庆站在国家雪车雪橇中心开赛。</p><p>中国选手赵丹以 2 分 03 秒 83 的成绩夺得女子钢架雪车亚军，与德国冠军选手蒂娜·赫尔曼仅相差 0.02 秒。这是中国女子钢架雪车选手夺得的首枚世界杯奖牌。</p><p>赵丹在首轮滑行中发挥出色，以 1 分 01 秒 63 的成绩排名第一，但第二轮 1 分 02 秒 20 的成绩仅排名第五。</p><p>上赛季世界杯女子钢架雪车总冠军赫尔曼的首轮滑行落后赵丹 0.12 秒，但她在次轮滑出 1 分 02 秒 06，最终凭借更加稳定的发挥摘得桂冠。另一位中国选手黎禹汐位列第七。</p><p>北京冬奥会冠军、德国名将格罗特赫尔以 2 分 01 秒 20 夺得男子钢架雪车冠军，中国选手陈文浩以 0.43 秒之差获得银牌。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/343.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">邱祺缘</p><p></p><p><strong>体操世界冠军登榜仪式在京举行</strong></p><p>11 月 17 日，在中国体操队建队 70 周年之际，在数代体操人的见证下，中国体操队世界冠军榜 17 日迎来了第 83 位成员——新科世锦赛高低杠冠军邱祺缘。</p><p>中国体操队今年在杭州亚运会和安特衞普世锦赛「双线作战」，最终在世锦赛收获 2 金 3 银 2 铜。继男团之后，女团今年也顺利拿到巴黎奥运会门票。奥运冠军刘洋时隔 9 年再次摘得世锦赛吊环金牌。首次参加世锦赛的 16 岁小将邱祺缘赢得高低杠冠军。</p><p>「很高兴能够用一枚宝贵的世锦赛高低杠金牌，为中国体操队成立 70 周年华诞送上最诚挚的祝福。这是我运动生涯的一次突破，也是全新征程的开始。」邱祺缘在发言时说。她的教练刘涛表示，自己将继承老一代体操人的优良作风，努力让中国体操的辉煌一代一代传承下去。</p><p>中国体操队成立于 1953 年，共培养体操奥运冠军、世界冠军 83 人，其中男子 52 人，女子 31 人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:23:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323435</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323435</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/340.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323435_2023111809230873090e-7edb-460b-becc-3e09e4953e30.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒲垚磊]]>
            </author>
            <category>体坛联播</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/340.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/341.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在长三角文博会，看数字科技如何改变我们的生活]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535688" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4a0903af5eed457f9ef567afc411d3fd/hd/2023111722251961411232d99-9d74-4442-a330-82aa7600048b-4dc10b8d-70a7-1e61-1453-4cfb37184533.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/967.png" data-duration="02:18" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 16-19 日，第四届长三角国际文化产业博览会在国家会展中心（上海）举办。在长三角文博会上，随处可见数字科技在文旅、演艺等各文化生活方面的应用成果。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:21:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333827</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333827</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程千千，薛松，实习生，柳涵萱]]>
            </author>
            <category>长三角文博会</category>
            <category>追光灯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/967.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/976.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在长三角文博会，发现电竞游戏的更多可能]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535669" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5c809a00920f42089102d3a7ee433ff3/hd/202311172055378842ce228cd-5b0b-458e-9bd0-1e236426c438-04e57287-a93f-0ac7-f0d9-e3e9f574e060.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/762/614.png" data-duration="01:25" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 16-19 日，第四届长三角国际文化产业博览会在国家会展中心（上海）举办。作为如今文化产业的重要组成部分，电竞游戏在长三角文博会上的展示格外亮眼。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:21:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336708</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336708</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程千千，薛松，实习生，柳涵萱]]>
            </author>
            <category>长三角文博会</category>
            <category>追光灯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/762/614.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/762/625.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[90 后辅警跳入冰冷水塘救群众牺牲，生日才刚刚过去 4 天]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535627" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ba2c7a90349a4438a55b84b46dbdf652/hd/20231117191756558187aa333-1963-40ac-81d9-1754ef9ba7f6-83b2bda8-f501-bea8-29af-8507b7a9b94c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/711.jpg" data-duration="00:22" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 17 日上午，凉山冕宁一男子在山坡除草时不慎落水，附近辅警杨小兵跳入冰冷刺骨的水塘中勇救落水群众，不幸牺牲，生命永远定格在 30 岁，离他的生日才刚刚过去 4 天。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:20:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333796</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333796</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：熊强，编辑：陈鑫露，素材来源：@四川公安]]>
            </author>
            <category>辅警救人牺牲</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/711.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/712.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重婚、虐待孩子，合肥一男子获刑 3 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535671" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ec608b50817c40f1b8c3314f3cc725f5/hd/202311172057162170080aaa2-f6f0-4d66-9611-e144e59dcf58-a226ccc2-70be-ebb7-ed62-0ac05ba2f32c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/767/193.png" data-duration="01:03" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>小方是聋哑人，两年前其丈夫张某婚内出轨，援助律师巧用证据锁定张某犯罪事实。二人婚姻存续期间张某与他人同居，虐待她留下的两个孩子。最终张某被判刑三年。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:20:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336812</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336812</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：祝文博，编辑：周妍，素材来源：合肥新闻联播]]>
            </author>
            <category>虐待妻子</category>
            <category>婚内出轨</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/767/193.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/767/194.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 突发大地震：ChatGPT 之父遭董事会罢免，董事长也不干了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/826.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">OpenAI CEO 萨姆·奥特曼（Sam Altman）</p><p></p><p>全球重量级的 AI（人工智能）创业公司突发人事地震。</p><p>11 月 17 日，因 ChatGPT 而名声大噪的 OpenAI 在官网发布新闻稿称，公司董事会宣布，CEO 萨姆·奥特曼（Sam Altman）将辞去 CEO 并离开公司，首席技术官米拉·穆拉蒂（Mira Murati）将担任临时首席执行官，立即生效。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/797.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「奥特曼的离职是在董事会经过深思熟虑的审查程序之后进行的，审查程序得出的结论是，他在与董事会的沟通中始终不坦诚，阻碍了董事会履行职责的能力。董事会不再对他继续领导 OpenAI 的能力充满信心。」OpenAI 给出了罢免奥特曼的理由。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>根据新闻稿，OpenAI 董事会由首席科学家 Ilya Sutskever、独立董事 Quora 首席执行官 Adam D’Angelo、技术企业家 Tasha McCauley 以及乔治城安全与新兴技术中心的 Helen Toner 组成。</p><p>值得注意的是，OpenAI 联合创始人格雷格·布罗克曼 (Greg Brockman) 也将辞去董事会主席职务，但继续担任公司职务。</p><p>在被罢免后，有「ChatGPT 之父」称号的奥特曼在 X（原推特）平台上发文称：「我很喜欢在 openai 的时光。这对我个人来说是变革性的，希望对世界也有一点变革。最重要的是，我喜欢与这些才华横溢的人一起工作。稍后将有更多关于接下来的事情要说。」</p><p>需要指出的是，奥特曼自己并不拥有 OpenAI 的股权，他曾多次解释，是为了防止股权利益和决策有「冲突」。</p><p>在奥特曼该推文后没多久，布罗克曼转发也宣布将离开公司。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/874.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 00:33:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344056</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344056</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/828.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344056_202311180833c3c8dcc5-3c46-4544-9960-eda1483016ac.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>openai</category>
            <category>人工智能</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/828.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/829.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新闻 1+1 丨公共领域车辆全面电动化，意味着什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，工信部、交通运输部等八部门联合印发《关于启动第一批公共领域车辆全面电动化先行区试点的通知》，确定北京、深圳、重庆、成都等 15 个城市，对公务用车、城市公交车、环衞车、出租车等公共领域车辆，试点全面电动化。此次试点意味着什么？我们要试出什么？又如何确保试点出的模式，能够真正可以复制和推广？《新闻 1+1》本期节目连线中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长张永伟，共同关注：公共领域车辆全面电动化，意味着什么？</p><video class="cont_video" data-videoid="535697" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/529d6ef3870547f8837eee3b43a3138c/hd/583ac5e3-71a9-4cd6-a067-fbe70b195ce0-f32ecd84-39f7-de4a-540f-c9563b1381fb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231118/f0f3caa89afb4e888baff64ac42a7dbf-20231118080005239-3388600526744528803-4310ae43-509d-4ce6-a093-61a4e180777c.png" data-duration="23:12" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">《新闻 1+1》本期完整节目 (23:12)</div><strong>试点为何首先聚焦在公共领域车辆？</strong><video class="cont_video" data-videoid="535698" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1378a1ee2afd4d8e9dbdf8038b074a36/hd/4cb1090b-e6a7-4e03-b191-bfb79581f90b-f547ce32-8d74-7709-5155-39347997e150.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231118/0f56baa049dc470b8947c9ebfe7d1e87-20231118080304362-2675134216206836536-40fec983-233b-4af5-a004-08d840a5793a.png" data-duration="00:47" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><strong>中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长，张永伟：</strong>公共领域的车辆涉及面比较大，但电动化的渗透率从全国来看是比较低的，平均不到 10%，远低于乘用车电动化渗透率，所以推动公共车辆电动化，对进一步推广电动汽车有很好的拉动作用。另外，因为公共领域有公交、出租，人民群众的体验感比较强，所以它的率先电动化对新能源汽车也会起到很好的示范性。<p></p><p><strong>公共领域车辆全面电动化，深圳如何试点？</strong></p><p>近日，工信部、交通运输部等八部门联合印发通知，在北京、深圳等 15 个城市启动公共领域车辆全面电动化先行区试点。这 15 个试点城市分为三类。深圳被列入围城市的第一类。入选原因是：深圳电动化水平目前排在全国首位，同时也是新技术示范高地。那么，在电动化方面已经走在全国前列的深圳，此次试点，还要在哪些方面进行尝试和突破？戳视频，了解更多信息↓↓↓</p><video class="cont_video" data-videoid="535699" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/96d965d55c274fd0a04ecff0a2053865/hd/4fb224d3-630a-4a4c-898d-85a962df230c-cf46d3e6-8f46-90dc-c6b9-d101133cf966.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231118/40d460b313f64019acfa4120a4b7872d-20231118080448942-9148779148345027999-18878c7a-5543-4c5d-8130-979445251dcb.png" data-duration="03:57" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p><strong>如何解决好规划和配套问题？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="535700" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/25f00d6d04a24459bb76f5645bde1b44/hd/9b070a82-ac7e-4295-9037-b10d249bd631-45720d35-3807-9c75-0ad1-8328a3161a4b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231118/0c06ef599c7443b1a0b93243d0ee4c3b-20231118080549470-330890832404796099-8ca3fc0b-94ca-410b-b608-2755e0d86d46.png" data-duration="00:58" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p><strong>中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长，张永伟：</strong>因为这样的一个试点是一个规模化的试点，它不是小批量的试点，所以规模化试点一定要解决好规划的问题和系统配套的问题。如果规划好了，系统的配套到位，比如投放了多少车辆，充电站需要建多少，在什么地方建，不同的这种场景需要用什么样的一种技术来解决。这些问题做好了，可能这个试点就比较顺利。</p><p><strong>试点最重要的是试出什么？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="535701" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/22bc6546cc0d4d159e480fea3904a8bd/hd/7f01d89f-557d-4c39-8adc-e2bb1f588999-bfb3dd9a-ffcf-cc59-b3e8-9d12261ffb32.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231118/b485df5c06ef425bb15adcf26062c7fb-20231118080648122-9043997469825328691-86c4fce6-bc6b-43ae-b482-f8766105d6df.png" data-duration="01:03" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p><strong>中国电动汽车百人会副理事长兼秘书长，张永伟：</strong>通过试点，一定要试出如何做好基础设施建设和电动汽车推广的协同机制。另外，通过试点，要推动电动汽车由过去关注产品改为要更多关注运营，把电动汽车在公共领域的运营模式试出来。所以通过对基础设施的建设和运用模式的探索，电动汽车的发展就会从供给侧更好地转向需求侧和服务侧的轨道上来。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 00:14:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344049</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344049</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/731.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344049_202311180815fba16163-b720-4e71-a11a-c42c2bbc1106.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>车辆全面电动化</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/731.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/732.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长三角议事厅︱共享资源，推动长三角展览业智慧、绿色发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作为中国经济最为活跃的区域之一，长三角地区三省一市一直高度重视会展业，纷纷出台相关政策促进会展业高质量发展。例如，上海市制定《上海市推动会展经济高质量发展，打造国际会展之都三年行动方案（2023-2025 年）》，浙江省发布《浙江省展览业发展三年行动计划（2021—2023 年）》，江苏省颁发《省政府关于促进展览业改革发展的实施意见》（苏政发〔2016〕12 号）等。得益于经济增长和政策扶持，近十年来，长三角主要城市的会展业蓬勃发展，并体现了从单点汇聚到多元多层的空间集聚特征。&nbsp;</p><p><strong>长三角展览业：十年成就与跌宕</strong></p><p>长三角展览业在全国占有重要地位。根据《中国展览数据统计报告》，2019 年，该地区展览数量占全国比重 29.19%，展览总面积也占到全国的 27.69%。</p><p>长三角地区的展览数量及规模总体上呈现不断增长趋势。从 2013 年到 2019 年，长三角三省一市的展览数量和展览规模快速增长，吸引了大量国内外参与者和观众。除 2022 年外，上海展览规模在三省一市中占据绝对优势，遥遥领先其他三省。展览规模位于第二的是江苏，其次是浙江和安徽。此外，上海展览规模增幅在长三角也是最大的，而安徽展览规模在 2013-2022 年没有明显变化。</p><p>江苏省展览数量在 2016 年超过上海，之后一直处于三省一市领先地位，随后是上海、浙江和安徽。然而，自 2020 年以来，新冠疫情、地缘政治格局变化等因素严重冲击长三角展览业，三省一市展览数量明显下降。今年来，长三角展览业迅速复苏，表现出巨大潜力和吸引力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/708/319.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">数据来源：《中国展览数据统计报告》
<br>2013-2022 年长三角展览数量和展览规模的变化</p><p></p><p><strong>长三角展览业空间格局转变</strong></p><p>从展览业的空间演化特征来看，长三角地区的展览数量和展览规模的高值主要分布在省会城市，并且都呈现「Z」字形分布。2013 年，长三角展览数量的高值区主要集中在上海、南京、合肥和杭州等省会城市，呈现「V」字形格局；相对高值区主要分布在苏南以及浙江的宁波和温州。省会城市作为政治和经济中心，对展览活动更具吸引力，而苏南和宁波、温州等城市处于相对高值区则反映了地理位置的优越性。到了 2019 年，各地级市展览数量增加，高值区在原来的基础上又增添了苏州、无锡和宁波，总体格局呈现「Z」字形。展览规模也表现出「Z」字形空间格局，从 2013 年至 2019 年新增了无锡和金华两个高值区。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/708/320.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2013 年和 2019 年长三角地区地级市展览数量和展览规模的空间分布</p><p></p><p>长三角展览业存在空间相关性。为揭示长三角展览数量的空间集聚态势，笔者运用局部空间自相关方法得到展览数量局部 LISA 分布图，用以反映长三角展览数量的空间集聚程度。例如，苏州位于 HH 集聚区，展览数量相对较多，吸引了众多展览活动。这不仅源于苏州经济和文化资源，还受益于周边城市如无锡、上海的支持和参与，形成了相对一致的展览分布。安徽的亳州、蚌埠和池州等城市展览数量相对较少，同时周边城市也呈现低值状态，成为 LL 集聚区域，这表明该地区展览业发展面临较大挑战。嘉兴为 LH 区域，其展览数量较少，但周边城市展览数量较多，两者存在较大差异，可能是由于嘉兴展览活动的有限性以及相对较少与周边城市进行合作。综合而言，长三角地区展览业呈现多元化的空间集聚特征，不同城市在展览数量方面存在差异，这可能受到地方资源、政策支持和地理位置等多种因素综合影响。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/708/321.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2019 年长三角地区展览数量的局部 LISA 分布图</p><p></p><p><strong>展览业持续发展受益于展馆建设显著增长</strong></p><p>通过计算 2013-2022 年期间长三角展览数量、展览总面积、展馆数量和展馆总面积的相关性可知，各指标间存在较高的、显著的相关性。这说明展馆建设对于长三角地区展览业发展所起的重要作用。长三角地区一直积极投资和兴建展馆设施，合理的展馆建设不仅能够满足不断增长的展览需求，还有助于吸引更多的展览和会议，促进地区经济繁荣和文化交流。</p><img alt="" style="width:423px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/708/375.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">长三角地区展览数量、展览总面积等指标的相关系数</p><p></p><p><strong>长三角展览业可从三方面发力</strong></p><p>长三角地区拥有众多具有吸引力的城市和丰富的会展资源，为会展业发展提供了广阔的空间。长三角会展业向更高水平发展可采取以下措施：</p><p>加强跨区域合作：各城市应加强跨区域合作，实现会展资源共享和企业合作。比如，建立资源共享机制，让各城市的场馆可以互相利用，减少资源浪费，提高效益；促进会展项目合作；共同举办大型国际和国内会展活动，吸引更多参展商和观众。；促进品牌集聚。，吸引国内外企业参与；促进区域会展业标准制定和会展人才培养合作，为会展业发展提供关键支撑。</p><p>推动智慧会展和绿色会展：一方面，加强数字会展人才培养，积极推广先进技术的应用，如虚拟现实、人工智能、大数据分析等，为参展商和观众提供更便捷的服务，提高会展活动的互动性和体验感。另一方面，开展跨区域合作，重点围绕减少能源消耗、减少废物产生、提倡可再生能源使用等方面制定环保政策，鼓励会展活动的可持续发展。</p><p>加强品牌建设：共同宣传推广地区会展业的优势和特色，提高品牌的知名度，吸引更多的客户和参与者。其次，提供高质量的服务，提高品牌的美誉度，使客户对长三角地区会展业产生信任。同时，与国际会展组织和认证机构合作，获得国际认可和认证，提高长三角地区会展品牌的国际影响力。</p><p><strong>（作者朱妮娜系上海对外经贸大学会展与传播学院讲师、长三角会展研究院研究员，朱贻文系华东师范大学城市发展研究院副教授）</strong></p><p><span style="color:#4e5f70;">-------</span></p><p><span style="color:#4e5f70;">「长三角议事厅」专栏由教育部人文社会科学重点研究基地·华东师范大学中国现代城市研究中心、上海市社会科学创新基地长三角区域一体化研究中心和澎湃研究所共同发起。解读长三角一体化最新政策，提供一线调研报告，呈现务实政策建议。</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:38:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25331396</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25331396</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/708/390.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25331396_2023111807384ef7ed37-a11c-44f3-9299-c7e07ce8b394.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱妮娜，朱贻文]]>
            </author>
            <category>长三角</category>
            <category>会展业</category>
            <category>空间集聚</category>
            <category>澎湃研究所</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/708/390.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/708/391.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[抖音开启短视频内容付费测试，影响有多大？多家上市公司回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>抖音开启短视频付费测试引发市场关注。</p><p>11 月 17 日，澎湃新闻记者获悉，抖音于近期开启测试视频内容付费服务，即用户在平台观看部分视频内容时，需要付费才能解锁全部的内容。目前，该功能处于小范围测试阶段，只针对 10 万粉丝以上、账号状态正常、无违规情况、原创度高的部分个人开放内测，后续可等待内测范围逐步开放。</p><p>截至发稿，抖音对此事尚无回应，不过有知情人士告诉记者，视频内容付费是正常功能测试，无需过度解读。</p><p>据公开资料显示，抖音从 2021 年开始试水短剧付费，后来又测试了「赞赏」功能，可对视频创作者进行打赏，这也成为抖音视频创作者提供内容变现的途径。此次抖音开始试水视频内容的付费模式。</p><p>值得注意的是，和此前短剧付费不同的是，此番测试的付费视频内容，不再局限于短剧这单一的短视频类目，测试中已包括日常、知识、娱乐等内容，只要符合平台规定的短视频内容，或者中长视频，都可以设置为付费可看。</p><p>除此之外，有抖音内部人士表示，视频内容是否付费取决于作者是否开启这一功能，抖音无法干预，具体收取的费用由作者根据相应规则决定。</p><p>受到此消息影响，抖音相关影视、媒体概念股大涨，截至 11 月 17 日收盘，佳云科技（300242）、广博股份（002103）、引力传媒（603598）、省广集团（002400）涨停。短剧概念股也随之上涨，唐德影视（300426）涨 1.5%，中文在线（300364）涨 2.54%，蓝色光标（300058）、捷成股份（300182）也随之跟涨。</p><p>多家公司公开回应与抖音付费短视频的业务关联，据记者统计，包括省广集团、因赛集团（300781）、凯淳股份（301001）、天龙集团（300063）、思美传媒 (002712)、久其软件（002279）、吴通控股（300292）、浙文互联（600986）、天下秀（600556）、青木股份（301110）和中富通（300560）在内超过 10 家 A 股上市公司进行了回应。</p><p>11 月 17 日，品牌营销公司因赛集团在互动平台表示，抖音视频内容付费服务若正式实施，或赋予公司发展机遇，很可能带来业务增量。在 IP 孵化和账号运营端，公司子公司影行天下作为持续输出剧情、测评、大健康等领域的达人账号内容的抖音星图服务商及抖音认证 MCN 机构，其盈利模式或更加丰富，收入来源或得到拓宽。</p><p>影视广告类公司思美传媒称，公司旗下八方腾泰、爱德康赛等多家子公司是字节跳动旗下巨量引擎的综合代理商和巨量千川服务商，代理销售包括今日头条、抖音等产品的信息流广告业务，公司也是抖音本地生活的服务商和直播代运营商。旗下子公司掌维科技等公司也参与抖音的短剧、短视频业务。</p><p>广告代理公司天龙集团表示，公司为巨量引擎的综合代理商、巨量千川三星级服务商，代理巨量引擎旗下包括抖音客户端在内的多产品互联网广告营销业务。</p><p>此前 11 月 7 日，抖音短视频核心概念股佳云科技（300242）在投资者互动平台上表示，公司的主业互联网营销业务通过与巨量引擎代理商合作开展，抖音是公司相关业务的主要展示平台。</p><p>据年报信息显示，佳云科技主营互联网营销业务，服务内容包括搜索引擎营销、终端媒体营销及数字媒体营销，致力于为客户打造集营销策，略制定、创意策划与素材制作、媒体资源整合、数据追踪分析、短视频定制、投放优化为一体的全链路综合服务，实现更，高效的商业增长与效果转化。同时，公司也拓展了美妆护肤、游戏研发等新业务，谋求业务多元化发展。</p><p>据佳云科技 2019 年年报，公司获得巨量引擎 2019 年度广告业务代理商，双方合作一直持续至今。巨量引擎为字节跳动旗下品牌，抖音短视频广告由巨量引擎负责投放。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:14:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337275</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337275</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/775.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25337275_20231118071433e02202-476a-4d2c-b560-14d393f37e10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来]]>
            </author>
            <category>抖音</category>
            <category>短视频</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/775.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/776.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解读｜中美开启国家公园领域合作：对生物多样性和应对气候变化有重要意义]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「双方同意在已经建立的姊妹保护地基础上，恢复和加强地方层面合作，将在国家公园立法与执法、自然教育、志愿服务等领域开展重点交流，并尽快启动中美国家公园合作谅解备忘录磋商工作。」</p><p>11 月 14 日，国家林业和草原局（国家公园管理局）与美国国家公园管理局举行中美国家公园合作第一次视频会议。双方交流了自然保护地和国家公园体系建设最新进展，探讨了下一步双方在国家公园方面开展合作的具体领域和活动，并商定建立合作机制。</p><p>对此，世界自然基金会（WWF）国家公园项目主任张文在接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）采访时评论说，很高兴看到中美两国作为世界最大的发达国家和发展中国家，在反映一个国家生态文明重要标志的国家公园建设方面开展合作和交流。中美两国以不同的方式建立国家公园，虽内涵有所不同，但都是从生态保护和绿色发展两条线出发。这对于扭转全球生物多样性丧失趋势和应对气候变化也具有重要意义。</p><p><strong>国家公园是应对生物多样性丧失和气候变化的重要场所</strong></p><p>国家公园最早起源于美国，1872 年，美国设立了「黄石国家公园」，诞生了世界上第一个国家公园。这一创举引起了国家公园在世界各地的快速发展，同时也奠定了世界各地开展现代生态保护运动的基础。</p><p>张文告诉澎湃新闻，美国国家公园经过 150 多年的发展与实践积累了丰富的管理经验，很好地开展了保护与利用的实践活动，成为世界各国学习的榜样。</p><p>中国国家公园建设尚属起步阶段，通过研究学习世界上首创国家公园的美国发展经验，并开展两国合作，尤其在立法执法、特许经营、自然教育、公园管理等方面的实践经验及启示，对于建立健全中国以国家公园为主体的自然保护地体系具有重要的借鉴价值和现实意义。</p><p>中国从 2015 年开始推进国家公园体制试点，在理顺管理体制、创新运营机制、健全法治保障、强化监督管理、加强生态保护修复等方面取得实质性进展，基本完成顶层设计。从 2021 年中国正式设立 5 个国家公园到 2022 年《国家公园空间布局方案》的出台，中国计划在 2035 年基本建成世界上最大的国家公园体系，总面积约 110 万平方公里。</p><p>张文指出，国家公园是「国之大者」，它是中国应对生物多样性丧失和气候变化的重要场所，也是中国助力实现全球生物多样性公约《昆明-蒙特利尔框架》「30X30」目标的重要举措和落地实践路径。</p><p>「作为最大的独立性非政府环境保护组织，WWF 和三江源国家公园、大熊猫国家公园、东北虎豹国家公园、祁连山国家公园（候选区）等有着持久和良好的合作关系。」张文表示，「作为国际民间力量，我们积极投身于这些国家公园的保护和建设之中，从生物多样性保护、生态廊道修复、管理能力建设、社区可持续发展、鼓励公众和社会力量参与等多个领域助力国家公园建设。未来，我们愿借助国际组织的优势，积极引进先进国际经验，搭建国际交流平台，对外讲好中国故事，为保护中国国家公园的自然环境、提升人类福祉、促进‘人与自然和谐共生’而努力。」</p><p><strong>国家公园既是气候变化敏感区, 也是减缓气候变化的重要抓手</strong></p><p>大自然保护协会（TNC）总部设立于美国弗吉尼亚州，是全球最大的国际自然保护组织之一。TNC 中国项目科学总监靳彤博士在接受澎湃新闻采访时介绍说，中美关于国家公园的民间交流起步于上世纪末。以 TNC 为例，1998 年 TNC 应邀进入中国开展保护工作，首先在全球生物多样性热点地区之一的滇西北实施保护项目，与云南省人民政府共同编制了《滇西北保护与发展行动计划》，制定了因地制宜的保护策略并付诸实施。在行动计划中就提出了探索建立滇西北大河国家公园的设想，此后十多年，TNC 致力于在云南与合作伙伴将国家公园模式引入中国并开展早期试点探索。</p><p>靳彤指出，中国当前的国家公园规划面积已经是世界最大，在擘画蓝图的过程中充分吸收了美国等国家的经验，有完整的顶层设计。中国国家公园的试点并非完全新建，而是整合原有资源，将之前较为破碎的各级各类保护区域整合成为生态系统尺度的单个保护地。当然，和其他国家相比，中国的国家公园规划区域内普遍存在历史悠久的人类活动，如何处理社区关系，如何平衡开发与保护都是值得探讨的问题。</p><p>靳彤介绍说，美国早前在国家公园的建设上走过一些弯路，比如在国家公园内修建各种道路、酒店等基础设施开展旅游活动，结果违背了保护目标；再比如大量猎杀野生动物导致生态平衡被打破…… 而如今美国的国家公园体系已经比较完善，在管理架构设计、科学研究、科普宣教、社会参与方面都有不少值得借鉴的地方。比如，美国很多国家公园都有自己的基金会和国家公园之友协会，充分发挥社会各界的影响和力量来建设国家公园。</p><p>靳彤认为，一些全球性的问题需要依靠国际社会来解决。例如气候变化就给全球带来重大挑战，而中国的三江源等地区受气候变化影响十分显著。国家公园既是气候变化敏感区, 也是减缓气候变化的重要抓手。美国在这方面的研究起步较早，在战略规划、政策法规、科学技术方面有不少经验值得借鉴。</p><p>另外，靳彤也认为，中美在国家公园管理和开发利用方面也有广阔的合作空间。有一个发源于美国的概念「入口社区」，讲的是在国家公园的出入口和边缘地带开发休憩、科教、文旅等产业，与国家公园相辅相成，既能免去易地搬迁，又能让当地获得发展，是平衡经济社会与生态文明的一种解决方案。目前国内也有不少有关这类模式的探索。</p><p>在国家林业和草原局（国家公园管理局）与美国国家公园管理局举行的中美国家公园合作第一次视频会议上，美方表示将于 2024 年在加州大学默塞德分校国家公园研究院和加州优胜美地国家公园为中方国家公园管理者提供培训机会。</p><p>靳彤认为，在第一阶段，首要任务应当是培养国家公园的领导者，需要高屋建瓴地理解国家公园这一体系的价值目标和核心要素。第二阶段则需要就不同专题，例如规划管理、教育科研、生态修复、开发利用等开展合作交流。</p><p>「美国有针对国家公园工作人员的完善的培训体系，从理论到实践，从线上到线下，因此我十分期待中美国家公园建设者们在交流合作中相互学习与进步。」靳彤说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:06:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337228</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337228</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/440.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25337228_2023111807066eb91733-da25-4a86-b9d5-eddcc8ab0e4c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超，实习生，李昌瑞]]>
            </author>
            <category>国家公园</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/440.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/441.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜中日领导人旧金山线下会见，外交评论人士：有两个重要进展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作为一个多边场合，一直以来 APEC 领导人非正式会晤期间的双边互动都是外界关注的焦点。在中美双方于会前圆满完成元首会晤之后，中日两国领导人也在会议期间展开了线下面对面互动，成为又一个焦点。</p><p>当地时间 11 月 16 日，国家主席习近平在旧金山会见日本首相岸田文雄。这是两国首脑继去年 11 月在曼谷会晤后的再次会面。而且，今年正值中日和平友好条约缔结 45 周年，是两国关系史上的重要里程碑。</p><p>在会谈开始前，两国首脑微笑着握手合影，并短暂寒暄。习近平在会谈开始时表示，很高兴同首相先生再次会面。岸田文雄也回应称，对时隔一年再会感到非常高兴。双方在积极友好的气氛下展开了对话。</p><p>习近平表示，当前，中日关系正处于承前启后的关键时期，双方应该顺应时代潮流，把握正确方向，本着「以史为鉴、开辟未来」的精神，保持邦交正常化初心，客观理性看待彼此发展，树立积极友善相互认知，建设性管控矛盾分歧，将「互为合作伙伴、互不构成威胁」的政治共识体现到具体政策和实际行动中。</p><p>岸田文雄指出，当前国际社会处于历史性转折点，日方希望着眼未来，同中方加强高层沟通对话，增加两国关系积极因素，坚持和平共处。日方无意同中国「脱钩断链」，希望继续推动民间往来和人文交流，深化数字经济、绿色发展、财政金融、医疗养老等各领域务实合作。日方将继续致力于走和平发展道路，坚持日中联合声明处理台湾问题的立场没有丝毫改变。</p><p>对此，有中国外交评论人士对澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，在中日关系的重要历史关头，此次会晤非常及时和关键，制止两国关系迅速下滑，为稳定中日关系起到了积极作用。会谈有两个重要进展，首先是重新确认全面推进战略互惠关系，其次双方确认本着建设性的态度来磋商和谈判核污水排海问题。但是，从会谈也可看出两国之间仍然存在一些结构性的分歧，包括日本对华的整体战略认知，以及东海问题、钓鱼岛问题、台湾问题等。</p><p><strong>两个重要进展</strong></p><p>在会谈中，中日首脑都重申恪守中日四个政治文件的原则和共识，重新确认全面推进战略互惠关系的两国关系定位，致力于构建契合新时代要求的建设性、稳定的中日关系。</p><p>「中日战略互惠关系」最早在 2006 年由日本时任首相安倍晋三访华时提出，并得到中方赞同。2008 年时任国家主席胡锦涛访日，与时任日本首相福田康夫签署《中日关于全面推进战略互惠关系的联合声明》。声明指出，长期和平友好合作是双方唯一选择。双方决心全面推进战略互惠关系，实现和平共处、世代友好、互利合作、共同发展的崇高目标。</p><p>该外交评论人士指出，重新确认全面推进战略互惠关系，在新形势下具有非常积极的意义。日本国内有人将中国视为最大系统性挑战，那么战略互惠关系的定位至少确认了战略性意义的互为合作伙伴，不构成威胁。而且值得注意的是，中日两国的官方新闻稿都将「重新确认全面推进战略互惠关系」的内容放在首要位置，日本媒体的新闻报道也将此作为重要新闻点，双方新闻报道拥有共同认知是极为罕见的。</p><p>中日首脑会谈结束后，日本时事通讯社、《日本经济新闻》、《产经新闻》、《每日新闻》、《朝日新闻》等多家日媒 17 日的会谈报道标题中都包含「战略互惠关系再确认」的核心信息。</p><p>此外，会谈还提到了核污染水排海问题。据新华社报道，习近平指出，日本福岛核污染水排海事关全人类健康、全球海洋环境、国际公共利益。日方应该严肃对待国内外合理关切，本着负责任和建设性的态度妥善处理。双方同意，本着建设性态度通过磋商谈判找到解决福岛核污染水排海问题的合适途径。</p><p>上述外交评论人士指出，中方的表态体现了中国政府的严正立场和严厉态度，但是又非常有理有节，留出了供双方谈判和磋商的余地。这是会谈的一个重要进展，但是可以看到分歧所在，日方仍然坚持排放核污染水。</p><p>据日本外务省网站所刊发的内容，在此次会谈上，「岸田首相再次强烈要求根据科学证据对多核素处理系统（ALPS）处理水排放入海采取冷静应对措施，并再次要求立即取消对日本食品的进口限制。双方认识到存在立场分歧，但决定以建设性的方式，通过协商和对话解决问题。」</p><p>对于日方要求中方取消禁止进口日本食品的措施，中国外交部发言人毛宁在 11 月 17 日的例行记者会上表示，包括中方在内的各国采取相应的防范和应对措施，维护食品安全和民众健康完全是正当、合理和必要的。希望日方同中方相向而行，本着建设性的态度，通过磋商谈判，找到解决福岛核污染水排海问题的合适途径。</p><p><strong>一个积极信号</strong></p><p>在中日首脑会谈中，双方积极评价刚成立的中日出口管制对话机制，同意保持各层级对话沟通，适时举办新一轮中日经济高层对话。</p><p>习近平表示，中日经济利益和产业链供应链深度交融，搞「小院高墙」「脱钩断链」对谁都没有好处。中国正在推进高质量发展和高水平对外开放，将给包括日本在内的世界各国带来前所未有的机遇。岸田文雄说，日方无意同中国「脱钩断链」，希望继续推动民间往来和人文交流，深化数字经济、绿色发展、财政金融、医疗养老等各领域务实合作。</p><p>「这是一个积极信号。」外交评论人士分析称，双方都谈到了经贸合作，尤其是出口管制对话机制，在防止「脱钩断链」、维护「产供链」稳定畅通问题上有了一些基础的共识，与美方的立场不完全相同。而且日本首相表明了无意与中国「脱钩断链」，在当前形势下也有重要意义。</p><p>这些年来，中日关系经历波折起伏，但双边经贸合作基本处于健康发展状态，尤其是 2022 年区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）的签署和生效为中日经贸合作开辟更广阔的空间。11 月 14 日，中国商务部部长王文涛 11 月 14 日在美国旧金山会见日本经济产业大臣西村康稔。双方同意建立中日出口管制对话机制、中日优化营商环境工作组，以促进两国贸易投资合作。</p><p>不过中日经贸关系也面临一些新问题，比如日本政府在今年 7 月实施出口管制措施，冲击正常贸易秩序。日本经产省草案规定，日本出口商将 6 类（23 种）芯片制造设备出口至包括美国、新加坡等 42 个国家和地区可使用批量许可，将上述芯片制造设备出口至包括中国在内的全球其他国家和地区则需要逐案审批。受到管制的设备包括光刻机、化学气相沉积设备和刻蚀机等半导体芯片的关键工具，外界普遍认为，这一限制措施将对中日半导体产业发展产生深远影响。</p><p>中国社会科学院日本研究所今年 11 月发布的《日本经济蓝皮书》指出，日本当前最重要的任务是促进经济恢复。中国是日本重要的贸易伙伴和投资伙伴，中日经贸合作在众多领域都有广大的发展空间。</p><p><strong>难掩结构性分歧和日方的焦虑</strong></p><p>关于历史、台湾等重大原则问题，中方强调，这关乎两国关系政治基础，日方必须恪守信义，确保中日关系的基础不受损、不动摇。</p><p>日本官方于会晤后发布的消息称，岸田文雄声明日本在台湾问题上的立场与 1972 年《日中联合声明》中的立场相同，这一立场没有任何改变。但他对东海和钓鱼岛周边局势表示「严重关切」。</p><p>对此，外交部发言人毛宁 11 月 17 日就日方的上述表态表示，台湾问题是中国内政，不容任何外部干涉，维护台海和平稳定最关键的一条就是坚持一个中国原则。</p><p>1972 年 9 月签署的《中日联合声明》第三条载明，「中华人民共和国政府重申：台湾是中华人民共和国领土不可分割的一部分。日本政府充分理解和尊重中国政府的这一立场，并坚持遵循《波茨坦公告》第八条的立场」。</p><p>上述外交评论人士认为，日方的表态体现他们尊重和理解一个中国原则，说明双方在首脑会谈前进行的密集磋商和铺垫取得了成效。但是，中日之间仍然存在一些结构性分歧，包括日本对华的整体战略认知，日美同盟和美日韩三方合作的动态，对朝鲜半岛的态度也不一致。而且，日方还提及东海问题，钓鱼岛问题、台海的和平稳定，都存在尖锐的分歧。</p><p>尽管有分歧，日方近期的言行显示出了改善中日关系的急切意图，尤其是对于首脑会谈的期待。在此次中日首脑会晤举行之前，日本内阁特别顾问、国家安全保障局长秋叶刚男 11 月 9 日突然到访北京，中共中央政治局委员、中央外办主任王毅与秋叶刚男举行了中日高级别政治对话机制磋商，双方就推进首脑会谈交换了意见。</p><p>在岸田文雄启程前往旧金山时就中日关系表示， 「通过共同努力维护建设性、稳定关系的基本方针没有改变，我们愿意通过各种方式进行沟通。」</p><p>「当前全球格局巨变，巴以冲突爆发，中美关系出现缓和的迹象，在这样的大背景下，日本迫切想要和中方缓和关系，这种策略性的转变显示出了某种焦虑。」上述外交评论人士说道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:06:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336232</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336232</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/658.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336232_2023111807060ca53a3e-9244-427b-a323-4f7866152d10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵]]>
            </author>
            <category>中日关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/658.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/659.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报评论员：秉持初心，牢记使命，推动亚太合作再出发]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「我们要秉持亚太经合组织初心，牢记历史赋予我们的使命，推动亚太合作再出发。」习近平主席向在旧金山举行的亚太经合组织工商领导人峰会发表书面演讲，深刻总结亚太合作的历程和启示，深入阐述中国对深化亚太合作、促进地区和世界经济增长的主张，为谱写亚太合作新篇章、建设更加美好的世界注入了强大正能量。</p><p>30 年前，面对冷战结束后「人类向何处去」的世界之问、历史之问、时代之问，首次召开的亚太经合组织领导人非正式会议，一致同意超越集团对抗、零和博弈的旧思维，深化区域经济合作和一体化，致力于共建一个活力、和谐、繁荣的亚太大家庭，亚太发展和经济全球化从此进入快车道。过去 30 年，亚太地区平均关税水平从 17% 下降至 5%，对世界经济增长的贡献达到七成；亚太地区人均收入翻了两番还要多，十亿人口成功脱贫，为人类进步和全球可持续发展作出重要贡献；妥善应对亚洲金融危机、国际金融危机等重大挑战，维护了亚太经济发展的良好势头。亚太合作的非凡历程深刻启示：开放包容是亚太合作的主旋律，共同发展是亚太合作的总目标，求同存异是亚太合作的好做法。</p><p>习近平主席强调：「亚太合作下一个 30 年将走向何方，成为我们面临的新的时代之问。」当今世界变乱交织，百年变局加速演进，世界进入新的动荡变革期，世界经济增长动能不足，不稳定、不确定、难预料因素增多。作为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚和合作高地，亚太是世界经济增长的重要引擎。秉持亚太经合组织初心，谋大势、顾大局，弘扬和而不同、和衷共济的伙伴精神，坚持开放包容、共同发展、求同存异，始终沿着正确的方向前行，就一定能够不断造福地区人民，为世界和平发展注入更多亚太力量。</p><p>「万物得其本者生，百事得其道者成。」习近平主席提出「坚持对话而不对抗、结伴而不结盟的国与国交往之道」「坚持开放的区域主义，坚定不移推进亚太自由贸易区进程」「推进数字化、智能化、绿色化转型发展」等观点主张，为推动亚太合作再出发擘画了蓝图、明确了重点、指明了路径。要深刻认识到，和平来之不易，发展任重道远，亚太不能也不应该沦为地缘博弈的角斗场，更不能搞「新冷战」和阵营对抗。亚太繁荣发展的历程表明，唯有合作才能发展，不合作是最大的风险。面对新一轮科技革命和产业变革浪潮，必须着眼长远、把握机遇、乘势而上。新起点上，我们要共同维护联合国宪章宗旨和原则，坚持国与国交往之道，维护亚太繁荣稳定；要发挥各自比较优势，促进各国经济联动融通，打造合作共赢的开放型亚太经济；要共同强化科技创新和成果转化，推进数字经济和实体经济深度融合，强化科技创新对绿色化数字化转型和可持续发展的支撑，营造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。</p><p>我们处在一个充满挑战变化的时代，也处在一个充满希望的时代。世界各国乘坐在一条命运与共的大船上，只有加强团结合作才能共迎挑战、共克时艰，开创人类更加美好的未来。10 年前，习近平主席提出的推动构建人类命运共同体理念，凝聚共建美好世界的最大公约数，成为引领时代潮流和人类前进方向的鲜明旗帜。面向未来，中方愿同亚太各方一道，推动落实全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，携手应对各种全球性挑战、促进全球共同发展、增进全人类福祉，共同建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界。</p><p>中国的发展受益于亚太，也用自身发展回馈亚太、造福亚太。今天的中国人民正在以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，这对世界来说意味着更加广阔的市场和前所未有的合作机遇。各方秉持初心，牢记使命，同心协力，实现和平发展、互利合作、共同繁荣的世界现代化，就一定能为亚太稳定繁荣作出更多贡献，在推动构建人类命运共同体的大道上阔步前进。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 22:42:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344017</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344017</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/512.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344017_2023111806432478e212-dd88-4d0c-95cf-bd0c82959caa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报评论员/人民日报]]>
            </author>
            <category>亚太合作</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/512.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/513.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议并发表重要讲话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 17 日上午，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议在美国旧金山莫斯科尼中心举行。国家主席习近平出席会议并发表题为《坚守初心，团结合作，携手共促亚太高质量增长》的重要讲话。</p><p>习近平指出，亚太经合组织建立领导人定期会议机制以来，始终走在全球开放发展的前沿，有力促进了区域贸易和投资自由化便利化、经济技术发展、物资人员流动，创造了举世瞩目的「亚太奇迹」。当前，世界百年变局加速演进，世界经济面临多种风险挑战，作为全球增长引擎，亚太肩负更大的时代责任。作为亚太地区领导人，我们都要深入思考，要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？如何打造亚太发展的下一个「黄金三十年」？在这一进程中如何更好发挥亚太经合组织作用？</p><p>习近平强调，我们应该秉持亚太合作初心，负责任地回应时代呼唤，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣。</p><p>第一，坚持创新驱动。要更加积极地推动科技交流合作，携手打造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。加速数字化转型，缩小数字鸿沟，支持大数据、云计算、人工智能、量子计算等新技术应用，不断塑造亚太发展新动能新优势。中国提出亚太经合组织数字乡村建设、企业数字身份、利用数字技术促进绿色低碳转型等倡议，更好为亚太发展赋能。</p><p>第二，坚持开放导向。要维护自由开放的贸易投资，支持并加强以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，维护全球产业链供应链稳定畅通，反对将经贸问题政治化、武器化、泛安全化。要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程。中国成功举办第三届「一带一路」国际合作高峰论坛，为促进全球互联互通、构建开放型世界经济注入新动力。</p><p>第三，坚持绿色发展。要坚持人与自然和谐共生，加快推动发展方式绿色低碳转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，厚植亚太增长的绿色底色。中国坚持走生态优先、绿色发展之路，积极稳妥推进碳达峰碳中和。我们提出亚太经合组织绿色农业、可持续城市、能源低碳转型、海洋污染防治等合作倡议，推动共建清洁美丽的亚太。</p><p>第四，坚持普惠共享。要全面落实联合国 2030 年可持续发展议程，推动发展问题重回国际议程中心位置，深化发展战略对接，共同解决全球发展赤字。欢迎各方积极参与全球发展倡议，深化减贫、粮食安全、工业化、发展筹资等领域合作，构建全球发展共同体，让各国人民共享现代化建设成果。中国将继续支持亚太经合组织开展经济技术合作，共同做大亚太发展蛋糕。</p><p>习近平强调，中国正在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。中国坚持走和平发展道路，坚持高质量发展，坚持高水平对外开放，以中国式现代化为推动实现世界各国的现代化提供新机遇。中国愿同各方一道努力，推动亚太合作取得更多丰硕成果，共同打造亚太下一个「黄金三十年」！</p><p>会议由美国总统拜登主持，主题为「为所有人创建强韧和可持续未来」。</p><p>会议发表了《2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言》。</p><p>王毅参加会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 21:42:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344004</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/651.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344004_2023111806304a0cad26-dd6a-46d1-b03b-d392ef98caea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/651.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/574.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上的讲话（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>坚守初心，团结合作</strong></p><p><strong>携手共促亚太高质量增长</strong></p><p>——在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上的讲话</p><p>（2023 年 11 月 17 日，旧金山）</p><p>中华人民共和国主席，习近平</p><p>尊敬的拜登总统，</p><p>各位同事：</p><p>很高兴同大家相聚在美丽的旧金山。这是亚太经合组织领导人第三十次聚首，具有特殊重要意义。感谢拜登总统和美国政府为这次会议作出的周到安排。</p><p>亚太经合组织建立领导人定期会议机制以来，始终走在全球开放发展的前沿，有力促进了区域贸易和投资自由化便利化、经济技术发展、物资人员流动，创造了举世瞩目的「亚太奇迹」。</p><p>当前，世界百年变局加速演进，世界经济面临多种风险挑战，作为全球增长引擎，亚太肩负更大的时代责任。作为亚太地区领导人，我们都要深入思考，要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？如何打造亚太发展的下一个「黄金三十年」？在这一进程中如何更好发挥亚太经合组织作用？</p><p>中国古人说：「道之所在，虽千万人吾往矣。」我们应该秉持亚太合作初心，负责任地回应时代呼唤，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣。在此，我愿提出几点建议。</p><p><strong>第一，坚持创新驱动。</strong>创新是发展的强大动力。我们要顺应科技发展趋势，以更加积极姿态推动科技交流合作，携手打造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。要加速数字化转型，缩小数字鸿沟，加快落实《亚太经合组织互联网和数字经济路线图》，支持大数据、云计算、人工智能、量子计算等新技术应用，不断塑造亚太发展新动能新优势。</p><p>中国坚持创新驱动发展战略，协同推进数字产业化、产业数字化，提出了亚太经合组织数字乡村建设、企业数字身份、利用数字技术促进绿色低碳转型等倡议，更好为亚太发展赋能。</p><p><strong>第二，坚持开放导向。</strong>亚太发展的经验告诉我们，开放则兴，封闭则衰。我们要维护自由开放的贸易投资，支持并加强以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，维护全球产业链供应链稳定畅通，反对将经贸问题政治化、武器化、泛安全化。要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程，全面落实《亚太经合组织互联互通蓝图》，共享区域开放发展机遇。</p><p>近期，中国成功举办第三届「一带一路」国际合作高峰论坛，为促进全球互联互通、构建开放型世界经济注入新动力。中国坚持高水平实施《区域全面经济伙伴关系协定》，主动对接《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》和《数字经济伙伴关系协定》高标准经贸规则，积极推动加入两个协定进程，同各方共绘开放发展新图景。</p><p><strong>第三，坚持绿色发展。</strong>面对气候变化、自然灾害等日益严峻的挑战，我们要坚持人与自然和谐共生，加快推动发展方式绿色低碳转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，落实好《生物循环绿色经济曼谷目标》，厚植亚太增长的绿色底色。</p><p>中国坚持走生态优先、绿色发展之路，积极稳妥推进碳达峰碳中和，加快发展方式绿色转型。我们提出亚太经合组织绿色农业、可持续城市、能源低碳转型、海洋污染防治等合作倡议，推动共建清洁美丽的亚太。</p><p><strong>第四，坚持普惠共享。</strong>当前，全球发展事业面临严峻挑战，发展鸿沟加剧。我多次讲，大家一起发展才是真发展。我们要全面落实联合国 2030 年可持续发展议程，推动发展问题重回国际议程中心位置，深化发展战略对接，共同解决全球发展赤字。欢迎各方积极参与全球发展倡议，深化减贫、粮食安全、工业化、发展筹资等领域合作，构建全球发展共同体，让各国人民共享现代化建设成果。中国将继续支持亚太经合组织开展经济技术合作，共同做大亚太发展蛋糕。</p><p>各位同事！</p><p>中国正在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。中国坚持走和平发展道路，发展的根本目的是让中国人民过上好日子，不是要取代谁。今年是中国改革开放 45 周年，我们将坚持高质量发展，推进高水平对外开放，以中国式现代化为推动实现世界各国的现代化提供新机遇。我愿同各位同事一道努力，推动亚太合作取得更多丰硕成果，共同打造亚太下一个「黄金三十年」！</p><p>谢谢大家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 20:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25343451</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25343451</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/871.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25343451_202311180500405fe91d-5a78-4a77-a4e0-aa4c907b1554.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/871.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/872.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
