<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 09 Nov 2023 22:49:03 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年双十一哪有「最低价」？记者调查寻找「全网最低价」商品]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>随着互联网的迅猛发展，网购已成为人们的主要消费方式之一。随着一年一度的「双十一」来临，各大平台、直播间相继推出各种各样的促销活动，吸引了大量消费者的目光。</u></p><p><u>今年的「双十一」，「低价」成为最热词。电商平台、直播间纷纷喊出了「低价」「真低价」「底价」「最低价」「全网最低价」等宣传口号，大有「过了这个村，就没这个店」的意味。</u></p><p><u>可是，一些平台、商家的「最低价」「全网最低价」真的靠谱吗？「最低价」下的商品质量可靠吗？在「双十一」来临之际，《法治日报》法治经纬版推出专题报道，敬请关注。</u></p><p>一台同品牌同款电烤箱，某主播在直播间宣称领券后下单为「最低价」，但某平台自营店的售价相比这个「最低价」还便宜 205.5 元；一品牌胶原炮（美容产品），某电商平台宣称「双十一」特惠价 4599 元，而去线下某会员店购买只需要 2999 元……</p><p>今年「双十一」，可能是有史以来价格竞争最激烈的「双十一」。在大量「低价」「最低价」等宣传语下，不少消费者却反映：不知怎么辨别是不是「最低价」，跟谁比的「最低价」等，一些促销活动看得人一头雾水。</p><p>《法治日报》记者近日调查发现，在价格战之下，一些电商平台、直播间存在「一品多价」差价大、不同时间价格变化幅度大、「最低价」实现程序复杂、虚假宣传等问题。</p><p>受访专家指出，根据消费者权益保护法规定，消费者对商品和服务有知情权，经营者不应当做虚假或者引人误解的宣传。在「双十一」促销中，部分商家对「最低价」的比较方式和计算方式的介绍并不清晰，保价服务的除外规则标注不醒目，非常容易造成误解，难以保障消费者知情权，涉嫌违反诚信经营原则。</p><p><strong>平台直播间拼低价</strong></p><p><strong>消费者傻傻分不清</strong></p><p>「‘双十一’马上就要开始了，哪个姐妹还没找到组织？」</p><p>「不允许任何一个姐妹买贵了，虽然做攻略很累，但能为姐妹们服务是我的快乐！」</p><p>随着「双十一」临近，大批网友找到「组织」——某平台「双十一」攻略相关笔记达 1W+，大多围绕「最低价」「薅羊毛」「满减攻略」「平台新玩法」等关键词展开。评论区的网友们互相拉群提醒满减时间、抄购物车作业、共享消费券，在互帮互助的氛围下开启「双十一」买买买大计。</p><p>消费者已经准备好，接下来就是比拼谁家的商品更便宜更实惠。</p><p>全网最低价、实打实的真低价、尾款 85 折起、跨店满减、消费补贴……各大平台、直播间、商家纷纷铆足了劲儿吆喝，释放着拼低价的决心。一些主播对带货商品价格大喊：低低低低低……也激发了不少消费者的购买欲望。</p><p>「各个平台、直播间，都说自己是‘最低价’乃至‘全网最低价’，但到底谁最便宜，我也搞不清楚。」生活在北京的 32 岁宝妈刘婷说，自己每年「双十一」都要囤点货，今年「最低价」的口号确实吸引人，但花里胡哨的玩法、不清晰的比较方式等，让人买得很累，还不一定能买到「最低价」甚至「低价」商品。</p><p>记者注意到，很多参与促销的商品在前期预售公告中并不标明活动价或者到手价，这种留悬念的做法被业内评价为：不仅可以勾起消费者的好奇心，还可以很好地让平台或者商家找准时机拿下「全网最低价」。</p><p>「毫无疑问，同一款商品价格越低对消费者越有吸引力。所以，比价格一直是商家的主要竞争手段。尤其是在当前的背景下，消费者更加注重商品的实惠和性价比。很多人都说今年的‘双十一’主题就是拼价格。」中国法学会消费者权益保护法学研究会副秘书长陈音江说。</p><p>零售电商行业专家、百联咨询创始人庄帅介绍说，「全网最低价」的说法其实由来已久，以前在线下销售时叫「全渠道最低价」。所谓的「全网最低价」大致可分为两种，一种是指平台采购商品，将商品全部买下便是全网最低价；另一种是限价，限制商品在其他平台卖更低的价格，或平台商家通过补贴的方式实现最低价。</p><p>「‘全网最低价’通常是一个营销的说辞，用来吸引消费者，但实际上绝大部分用户很难全网全平台去比价，而且，限价本身违反反垄断法和反不正当竞争法。」庄帅说。</p><p>对于这一问题，住在北京市西城区的王女士深有体会。她打算今年「双十一」为自家宝宝购买一些婴幼儿用品，在两个电商平台上搜索同款婴儿连体保暖衣，发现价格分别是 219.9 元和 239.9 元，而在某直播平台上搜索的价格是 219.7 元。</p><p>「这些平台和直播间都宣称自己的商品是‘低价’‘最低价’，那么谁又能保证 219.7 元是最低价呢？」王女士疑惑道。</p><p>在记者调查中，有如此困惑的消费者不在少数。</p><p>有受访者指出：商家拼价格，推出「低价」「最低价」，消费者自然欢迎，但期待是「真低价」，透明清晰的「真低价」，而不是一种营销噱头。希望商家多点真诚、少点套路，让消费者真正得实惠。</p><p><strong>「一品多价」差价大</strong></p><p><strong>「低价」买得看缘分</strong></p><p>两台手机，不同平台不断「快闪」，旁边还有一支笔、一张纸做记录。</p><p>即使如此，北京市民赵爽也没抢到心仪产品的「最低价」。</p><p>儿女一人一件羽绒服，是赵爽今年「双十一」的必购商品。但令她焦躁的是，五六百元的羽绒服，不同平台、直播间都说是「最低价」，但价格相差不小，有的平台有领券优惠，有的直播间限时优惠，经过一个多小时的比对、计算，她才确定了「最低价」，可准备下单时，商品已显示「无货」。</p><p>同款商品在不同电商平台甚至同一平台的不同商家「一品多价」且差价较大，这一现象屡屡被消费者吐槽。</p><p>记者随机选择 5 款商品，包括护肤化妆品、女士睡衣、婴幼儿保暖衣、运动鞋和脱毛仪，于 11 月 2 日至 5 日观察其在不同电商平台上的价格发现，虽然各平台都号称是「低价」「最低价」，但这 5 款商品在各平台之间均有差价，差价最大的达上百元。</p><p>比如某款女士睡衣，不同平台上同一天的价格分别为 440 元、439 元和 358.9 元。而某款脱毛仪产品，在某直播平台显示「到手价 1？？9 元」，选购页面，该产品价格显示为 1899 元，而在某电商平台旗舰店的价格为 1730 元。</p><p>而天津市民张娴的遭遇更「离谱」——同一商品在同一电商平台上的不同店铺也存在较大差价。这是一款电视机，在某电商平台该品牌官方旗舰店售价为 2069 元，标注了「双十一」促销活动。张娴下单后，第二天去该平台自营店发现，这款电视机只卖 1867 元。</p><p>「由于是不同的店铺，还不能申请价格保护，走退款流程，我又觉得太麻烦了，只能自认倒霉。」张娴说，看到「双十一」促销活动就以为是「最低价」，没想到要买到「低价」商品还得看「缘分」。</p><p>作为资深「剁手党」，北京白领李月因购物经验丰富，是一个 500 人社交购物群的群主。她向记者分享自己购买化妆品的最低到手价公式，「理论上最低到手价=（原价×购物券抵扣×0.83×商品抵扣-商品优惠券）×消费券抵扣，不同平台推出的优惠券和营销活动各不相同，有时候一件产品隔天就会涨价或降价，甚至同一天早上和晚上的价格也不同」。</p><p>这样的现象，也在记者对 5 件商品的观察中被印证——5 件商品中均存在不同时间点不同价格的情况。比如 11 月 2 日一品牌脱毛仪在某电商平台上的价格是 1730 元，而到了 4 日则变成了 1830 元，到了 5 日变成了 1899 元。</p><p>一款女士睡衣的价格同样存在变化。11 月 2 日在某电商平台上的价格是 439 元，4 日变成了 429 元，5 日变成了 379 元。在另一家电商平台上，11 月 2 日的价格是 440 元，3 日变成了 404 元，4 日和 5 日变成了 401 元。</p><p>李月告诉记者，想要拿到「最低价」，需要时刻关注电商平台的动向，「因为有的平台推出满减的优惠，有的平台又推出优惠券的促销，‘最低价’确实可遇不可求」。</p><p>她说，很多产品要想拿到「真正的低价」只能「蹲」平台或直播间，「红包雨」「定金红包」「积分兑换」等，消费者需要紧盯平台或直播间动态，哪怕拿到了「真正的低价」，也累得不轻。</p><p><strong>先涨价再促销频现</strong></p><p><strong>折腾半天价格相等</strong></p><p>在北京读大学的王帆今年「双十一」又经历了一次商家「先涨价再促销」。</p><p>「上午看的时候是 20 多元，晚上就变成了 43 元，经过满减后还是 20 多元，这还是号称‘双十一’活动大促销。」王帆说，她打算趁「双十一」买一些考研参考书，发现一些商品不停地调整价格，差价很大，有的差价达一倍甚至更多，「我就此问题找一店铺的客服咨询，对方说‘双十一’活动期间商品价格就是波动比较大，还送了我一张 10 元抵扣券让我别介意」。</p><p>「先涨价再促销」的现象并不少见。</p><p>来自河北的王凯告诉记者，他最近一直关注某品牌地板清漆，10 月 31 日晚上看促销价格不到百元，而 11 月 2 日「双十一」活动价则变成了 124 元，领券后为 105 元，「先提价再打折，可打完折比原来更贵了」。</p><p>对此，北京市民刘静也深有感触。她将自己的购物截图给记者看：一些平台或商家打着「促销」「优惠」「低价」的旗号算计消费者，大促开始前，将商品价格先抬高，然后通过秒杀、折扣、红包、优惠券等形式降价，到手价有的和之前相差无几，有的甚至还高一些。</p><p>记者在今年「双十一」活动启动前，在某电商平台的一家店铺加购了一件护肤品，订阅时价格为 253 元，而「双十一」满减优惠开始前一天价格涨价到 298 元，满减过后的价格还是 253 元。在另一家电商平台店铺加购的面霜，加购时价格为 209 元，「双十一」满减活动开始前涨价到 239 元，满减后同样与日常价相同。</p><p>此外，记者在某平台一服装店的商品页看到，该商品「双十一」活动前搞「店铺优惠」，优惠后价格为 329 元，「店铺优惠」截止日期正好是「双十一」活动开始前，而「双十一」满减优惠后价格仍是 329 元。</p><p>还有受访者说，今年「双十一」活动，很多商品的价格不透明，只有一个券后价格，没有写活动售价，真降价还是假降价不得而知。</p><p>本以为预付定金就能享受「最低价」的王凯，也被现实「上了一课」。他购买了 6 袋狗粮（每袋 1.5 千克），按照「双十一」促销活动，在预售阶段付了 60 元定金，之后又付了 471 元尾款，可到了「双十一」活动第一波开售后，也就是 11 月 3 日（预售产品支付尾款截止日期为 11 月 3 日零时），同样的钱可以买 6 袋每袋 2 千克的狗粮，「这让我情何以堪」？</p><p><strong>遭遇低价承诺欺诈</strong></p><p><strong>消费者可撤销合同</strong></p><p>采访中，记者发现，其实很多消费者对预购商品到底是不是「全网最低价」、哪里能买到「全网最低价」心存疑虑。</p><p>「全网最低价」到底是如何产生的？消费者能不能便捷地买到「最低价」商品？</p><p>对此，有业内人士称，实现「最低价」或「全网最低价」，一方面是靠平台予以补贴，以吸引消费者到平台购物；另一方面，品牌方为了去库存或者提高销售量而进行降价促销。</p><p>「电商的价格体系本身就比较复杂，首先和品牌的知名度、影响力、销售规模等有关，不同品牌的合作规模会影响品牌对渠道价格的控价能力。其次和平台的经营模式有关，经营模式分为开店模式和自营模式，品牌在平台上开店卖货给消费者属于开店模式，而自营模式是指品牌把货卖给平台，平台再将货卖给消费者。经营模式的不同会导致价格体系的不同。」庄帅分析说。</p><p>就产品定价权问题，某美妆品牌市场营销负责人陈璐介绍，一般来说，品牌方会针对不同渠道、不同平台，形成相对稳定的价格体系，如果某个渠道的价格过低，会冲击其他渠道的销售。当同时出现两个「最低价」说法时，价格偏高的一方处境会变得很尴尬。「现在一些平台通过补贴的方式打造‘最低价’，大品牌还好一些，小品牌定价权被大大削弱，连带利润空间也被进一步压缩。」</p><p>对此，陈音江提出，「全网最低价」的说法本身不合理不合法，一个商家只能保证自己最近一段时间内商品的「最低价」，「但无法保证别人的价格不比你低。‘全网最低价’这种宣传，涉嫌虚假宣传，涉嫌欺骗和误导消费者，违反了广告法的相关规定」。</p><p>「如果一些主播、平台利用自身所占有市场的优势地位，去限制其他品牌或商家自主定价的权利，这种操纵市场价格的行为涉嫌价格垄断。不仅会损害同类平台、商家或主播的合法利益，同时也会减少消费者获得物美价廉商品的购买机会，涉嫌伤害消费者的合法权益。」陈音江说，根据价格法的规定，除涉及国计民生、资源稀缺、垄断的商品外，经营者享有自主定价的权利，根据其经营成本和市场供求状况进行定价，定价要遵循公平、合法、诚信的原则。</p><p>「当然，在定价过程中需要注意：头部商家不能串通操纵价格市场；不能故意以低于市场成本的价格倾销、扰乱价格市场；不能故意捏造或散布涨价信息去哄抬价格；不能通过虚假或使人误解的价格手段欺骗和误导消费者。」陈音江说。</p><p>除了「底价」「最低价」，记者还注意到，今年「双十一」电商平台商家纷纷上线「买贵就赔」服务。不少购物平台表示，平台上所有补贴商品承诺「买贵必赔」，如果买贵了，平台将补偿差价的等额红包。</p><p>「平台方在推出‘买贵必赔’服务时，应全面、准确、真实地告知消费者该项服务的具体规则，包括价格信息、赔付条件等与消费者切身利益相关的信息。」在陈音江看来，总的来说，价格保护机制，对商家来说是一种承诺，对消费者来说是一种保障，关键是商家的价格保护规则要公平合理、公开透明，相关信息要真实、全面、准确，不能通过虚假或引人误解的信息欺骗和误导消费者。</p><p>陈音江说，消费者看到商家的价格保护宣传时，一定要仔细查看规则，看清保的是什么价，价格保护的具体范围、周期以及兑现方式等。否则，如果商家的政策设置了条件，或者价格保护的周期太短，则很难起到价格保护效果，事后维权也比较麻烦。</p><p>还有从事消费者维权的律师向记者表示，在「双十一」活动中，商家往往会在宣传海报或者商品主页上承诺为全年「最优惠」「最低价」等，消费者基于该意思表示购买了商品，若「双十一」价格比平日价格更高，那么商家的行为符合民法典的规定——以承诺低价的欺诈手段使消费者购买了并非优惠价格的商品，消费者有权撤销买卖合同，要求商家退货退款。</p><p>（受访消费者均为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:38:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25248859</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25248859</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/745/303.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25248859_202311100638b0501d1a-a9d9-4a62-a06a-321cab9c1e4f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵丽、万鹏/法治日报]]>
            </author>
            <category>双十一</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/745/303.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/745/304.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[口腔溃疡又发作了，有人说吃辣刺激一下反而好得快？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，飞刀断雨</p><img alt="" height="350" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/55.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一个「口腔溃疡快速痊愈」的偏方，迅速吸引了很多人的眼球。</p><p>这个方法颇有点「反其道而行之」的味道——刺激溃疡部位，比如吃辣。理由是「让免疫系统知道这里有问题，需要插队加急处理」。</p><p>乍一看似乎很有道理，许多人点了赞和喜欢，转发的人也很不少。不过，刺激口腔溃疡，真的能让它更快好吗？</p><p>太长不看</p><p>吃辣并不能加速口腔溃疡的愈合，只会加剧疼痛，恶化溃疡。</p><p>均衡饮食，规律作息，适当锻炼，降低精神压力，注意口腔衞生。</p><p>实在不行的话，多活几年，年纪大了也不容易口腔溃疡。</p><p>口腔溃疡是什么</p><p>口腔溃疡又叫阿弗他溃疡，是一种特征比较典型的痛性溃疡。</p><p>口腔溃疡很常见，超过 10% 的人受其困扰[1]。运气不好的时候，每年要发作好几次，发作期间疼痛挥之不去，令人不胜其烦。</p><p>区别于唇疱疹，口腔溃疡不会出现在嘴唇表面，也没有传染性，发作时只会局限于唇内侧、颊内侧、牙龈、舌头等口腔内黏膜区域，偶尔也会发生在生殖器黏膜。</p><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>嘶｜图虫创意</p><p>典型的口腔溃疡病灶根据外形就可以识别，多为中央淡黄、边缘泛红的浅表病灶，单个或多个分散出现，大小一般不超过 1cm。当然，也有少数复杂病例会出现超过 1cm 的深大溃疡，或者成群出现单个直径只有 1~3mm 的疱疹样溃疡（并非由疱疹病毒引起，只是长得像）。</p><p>发作时，病变最初一般表现为针尖状丘疹，1~2 日后，丘疹进展为溃疡，接下来的 3~4 日，溃疡逐渐扩大到最终大小，然后稳定并开始愈合。</p><p>1cm 内的普通溃疡和疱疹样溃疡从发作到痊愈的整个过程持续时间一般为 1~2 周，且不会留下瘢痕。溃疡较小、恢复较快的人 4~7 天即可愈合。1cm 以上的深大溃疡则需要更长的时间，且可能留下疤痕[2]。</p><p>为什么会得口腔溃疡？</p><p>口腔溃疡的确切原因目前并不清楚。</p><p>它似乎具有遗传易感性，也就是说父母容易发生口腔溃疡的话，子女口腔溃疡的风险也高。同时，维生素和矿物质的缺乏、特定的食物和食品成分、不良的睡眠习惯、烟酒摄入、情绪问题、血液参数的变化、过敏、化工原料的接触、特定的药物、直接的理化损伤等似乎都可以成为口腔溃疡的直接病因或触发条件[3]。但很多因素的证据还不够充分，或者存在矛盾的观点。</p><p>临床研究也认为，口腔溃疡的发作很可能有多因素共同协作的情况。比如，一个父母经常口腔溃疡的人，平时因为牙齿咬合不好而经常咬破口腔黏膜，某段时间恰好每天加班睡眠不足，在月经来潮前发生了口腔溃疡。那么这次的发作中，遗传因素、物理损伤、睡眠不足、月经前的激素变化，可能都是触发条件。</p><p>比起复杂的外部因素，针对口腔黏膜本身倒是有个相对统一的观点。多项研究认为，口腔溃疡说明口腔黏膜存在免疫失调，导致促炎过度或者抗炎反应相对不足[4-6]。</p><p>这里需要补充解释一下免疫系统的功能。很多人误以为免疫系统只针对外来入侵的病原体，其实并不准确。比如说，我们的皮肤被异物扎破，带进来少量细菌，免疫系统在细菌繁殖成规模前识别并清理掉细菌和受伤坏死的细胞，伤口也就好了。但如果异物带进来很多细菌，细菌繁殖后感染了周围的细胞，免疫系统就会围攻这片区域，不仅剿灭细菌，还要溶解并清除感染严重的细胞，坏死的组织就和细菌一起变成了脓液，也就是俗称的「伤口化脓」。同样是受伤，有时伤口能直接愈合，有时却先形成小脓包才愈合，这就是原因。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/59.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>白细胞在攻击细菌｜图虫创意</p><p>举这个例子是为了说明，免疫系统不仅攻击外来入侵者，也攻击自身不太「正常」的细胞。我们身体里经常有衰老、坏死、病变的细胞，都是免疫系统在进行识别和清除。但免疫系统不总是在正常状态，如果它反应过度，就会攻击身体正常的细胞，如果它反应不足，就会对本该处理的细胞或者病原体视而不见，直到问题变得太过严重。</p><p>回到口腔溃疡的发病原理上，促炎过度，意味着免疫系统会在口腔黏膜受到轻微损伤时对其进行不必要的攻击；抗炎反应不足，意味着免疫系统只在损伤严重时才想起亡羊补牢。「过」和「不及」，都可能导致口腔溃疡。</p><p>口腔溃疡，该怎么办？</p><p>现在再看文章开头的偏方，就会发现从原理上就站不住脚。</p><p>免疫系统过度反应，本身就是口腔溃疡的病因之一，如果刺激它能吸引免疫系统注意，对于过度反应的人而言岂不是火上浇油？</p><p>而且，我们所有伤口的愈合都有免疫系统的参与，你以前可曾听说多刺激伤口能促进伤口愈合？</p><p>再者，理化损伤本身就是口腔溃疡的致病原因之一，溃疡形成后继续进行刺激，难道不担心加重病情吗？</p><p>事实上，口腔溃疡是自限性疾病，本来就能自行痊愈，我们要做的是避免进一步加重、控制疼痛，以及调整好身体状态期待它更快痊愈。具体包括：</p><p>1. 去除或避开已知的刺激因素。比如造成反复损伤的牙套、不良咀嚼习惯、刷毛坚硬的牙刷等，已知可加重病情的食物也要避免（这一项非常个体化，需要自己注意观察和总结）。</p><p>2. 保持口腔清洁衞生，避免继发感染。口腔溃疡发作期间尤其要注意定期刷牙，以免溃疡部位因衞生条件不佳而进一步感染。需要注意动作轻柔、避免刺激溃疡部位。不含酒精的漱口水同样能起到抑菌作用，且刺激性更小，是更合适的选择。</p><img alt="" height="718" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/60.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>口腔溃疡发作期间尤其要注意定期刷牙，保持口腔衞生｜图虫创意</p><p>另外，十二烷基硫酸钠（月桂醇硫酸钠）是部分口腔溃疡的诱因，容易复发的人群选择牙膏、漱口水时可注意避开含有此成分的产品。</p><p>3. 使用有表面麻醉作用的凝胶、贴膏或者含漱剂控制疼痛，如 2% 利多卡因凝胶、苯海拉明溶液等。</p><p>4. 早期持续在溃疡部位外用糖皮质激素可缩短病程[7]，可用含漱剂、贴膏等。</p><p>5. 如果口腔溃疡过大（超过 1cm）或较深、伴有发烧、疼痛无法忍受、饮食极度困难、病灶蔓延至嘴唇、病程超过 2 周、频繁爆发，或有其它让你不安的情况，及时去医院就诊。</p><p>预防和预后</p><p>口腔溃疡是自限性疾病，单纯的口腔溃疡只要不是非常深大的创面，预后一般都非常好，除了偶尔会给人带来几天的不适外，不用担心它有其它危害。</p><p>而即便是经常发作的人，口腔溃疡的发作频率也往往会随着年龄减轻[4]。</p><p>不过，考虑到口腔溃疡并不令人愉悦，我们还是可以尽量避免一些可能的触发因素。比如：</p><p>1. 均衡饮食、规律作息、适当锻炼，避免维生素、矿物质的缺乏和睡眠不足、过度劳累等情况；</p><p>2. 减少对口腔的刺激，如使用更合适的牙套、选择刷毛硬度适中的牙刷、使用不含十二烷基硫酸钠的牙刷和漱口水、避免食物过烫、避开已知对自己口腔有刺激的食物等；</p><p>3. 保持口腔衞生，正确刷牙和使用牙线；</p><p>4. 注意调节生活作息，减少精神压力。</p><p>5. 好好活下去，熬到年龄足够大，口腔溃疡自然就不容易发作了。</p><p>参考文献</p><p>[1] Chattopadhyay A, Shetty KV. Recurrent aphthous stomatitis. Otolaryngol Clin North Am. 2011;44(1):79-v. doi:10.1016/j.otc.2010.09.003</p><p>[2] Cui RZ, Bruce AJ, Rogers RS 3rd. Recurrent aphthous stomatitis. Clin Dermatol. 2016;34(4):475-481. doi:10.1016/j.clindermatol.2016.02.020</p><p>[3] Wang Z, Cao H, Xiong J, et al. Recent advances in the aetiology of recurrent aphthous stomatitis (RAS). Postgrad Med J. 2022;98(1155):57-66. doi:10.1136/postgradmedj-2020-139421</p><p>[4] Slebioda Z, Szponar E, Kowalska A. Etiopathogenesis of recurrent aphthous stomatitis and the role of immunologic aspects: literature review. Arch Immunol Ther Exp (Warsz). 2014;62(3):205-215. doi:10.1007/s00005-013-0261-y</p><p>[5] Keogan MT. Clinical Immunology Review Series: an approach to the patient with recurrent orogenital ulceration, including Behçet's syndrome. Clin Exp Immunol. 2009;156(1):1-11. doi:10.1111/j.1365-2249.2008.03857.x</p><p>[6] Gallo C, Barros F, Sugaya N, Nunes F, Borra R. Differential expression of toll-like receptor mRNAs in recurrent aphthous ulceration. J Oral Pathol Med. 2012;41(1):80-85. doi:10.1111/j.1600-0714.2011.01047.x</p><p>[7] Liu C, Zhou Z, Liu G, et al. Efficacy and safety of dexamethasone ointment on recurrent aphthous ulceration. Am J Med. 2012;125(3):292-301. doi:10.1016/j.amjmed.2011.09.011</p><p>作者：飞刀断雨</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652210702&amp;idx=1&amp;sn=fc06577f7c6b8d6c85b931a12af60c8b">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:35:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224083</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224083</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/587/224.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224083_2023111006360f24195e-3bf1-4431-adcc-95397b3fb97d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[果壳 Guokr]]>
            </author>
            <category>口腔溃疡</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/587/224.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/587/225.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[秋冬滋补，药膳鸡汤正当时，记住这些煲汤关键点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，编辑部，小吴，常笑健康</p><p>中华饮食文化，饮在前而食在后。一碗温暖的汤水，除了味美，还可用于养生保健。</p><p>说起养生汤，哪个能比得过鸡汤在大家心里的地位呢？</p><img alt="" height="338" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/137.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>不少人喜欢在熬鸡汤时加一些中药材，以起到调味增香、补益强身的作用。不过，中药材并非可随意添加，轻则食不下咽，重则就医住院！</p><p>天麻是头痛、头晕、祛风、止痛的特效中草药，张阿姨有晚上失眠，白天头昏脑涨的毛病，想着云南那边有天麻炖鸡的做法，于是买了新鲜的天麻想着回家炖汤喝。</p><p>鸡剁大块和洗干净的天麻一起放进砂锅开始炖，但越炖味道越不对，一开锅盖一股子大粪味！</p><p>张阿姨想想不能浪费啊，闷头吃了几口，实在受不了味道，全吐了！</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/138.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>煲汤关键提示：</p><p>一些药膳的主药材口感欠佳</p><p>熬出来的汤毕竟是食物而非药物，不宜因追求功效牺牲口感，硬着头皮吃。建议尽量选用味淡或没有怪味、异味的药材。</p><p>天麻有一股臭味；三七、当归有一定的苦味；许多虫类药都有腥臭味，熬汤时要先想清楚自己能否接受。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/139.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>△天麻△</p><p>67 岁的周先生是退休职工，高血压、高血脂十多年了，有轻微的脑缺血和梗塞灶。</p><p>他的子女听说三七有活血化瘀止血的功效于是买了回家。周先生就隔三岔五地服用三七炖汤或口服三七粉。</p><p>起初，没有任何不适，可是连续服用 1 个月后，身体不对劲了：以前平稳的血压不仅波动较大，还出现口苦口干、头昏、夜间易醒的状况，甚至以前通畅的大便也变得干燥难解。</p><p>煲汤关键提示：</p><p>选择适合自身体质的药材</p><p>药物都有一定的偏性，如偏寒、偏热等，如果药性与自身体质不合，不仅起不到补益作用，还可能引起身体不适。</p><p>三七药性偏温，对于阴虚内热或实热证者属于禁忌，轻则出现口干、口苦、口臭、便秘，重则出现血压升高、失眠、鼻出血等症状，它适合体质虚寒、平素怕冷的人。但百合等凉性药材，就不适合虚寒体质的人。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/140.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>△三七△</p><p>补益类中药大多温热，健康人如果经常服用含有补药成分的食物，也会助火生痰；感冒、发热、各种急性炎症以及过敏患者，食用有补药成分的食物，也容易延长病程、加重病情。</p><p>加班至深夜的小张回到家感觉很饿，加班之后耗费了大量的脑力，就想吃点什么补补。于是，翻箱倒柜找到一点附片和半只鸡。平时对养生痴迷的他，就拿着这两种东西一锅炖了喝。</p><p>没想到这美味的鸡汤喝完后，小张便出现了神志模糊、口角流涎、四肢痉挛等一系列不适症状。</p><p>家人立即打 120 紧急把他送到了医院抢救。看到家属随身携带鸡汤里的附片，接诊医生快速判断「考虑是乌头碱中毒」。过几天的紧急救治，小张终于康复出院。</p><p>煲汤关键提示：</p><p>有毒性的中药严格控制用量</p><p>附子中含有乌头碱，研究表明，乌头碱具有良好的抗炎、镇痛、抗肿瘤等药理作用，具有极高的药用价值。但是如果剂量和炖煮方法不对，容易导致中毒甚至危及生命。</p><p>何首乌也有一定的毒性，生首乌毒性尤强，使用不当容易造成肝脏损害，甚至引起肝功能衰竭。</p><img alt="" height="364" width="562" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/142.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>△何首乌△</p><p>杏仁、白果、半夏、南星等中药材也有毒性，建议非专业人士避免使用或严格控制用量，比如儿童每次吃白果应该不超过 7 粒，成人不超过 20 粒。</p><p>为了保证安全，可以选择莲子、山药、薏苡仁、芡实、百合等药性平和、毒副作用极小的药材，长期食用也不会对人体造成不良影响。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/143.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>气温不断下降，把握这三个关键点，在家煲个养生鸡汤，开启「过冬」模式吧！</p><p>附 1：药膳常用中药的性味功效：</p><img alt="" height="894" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/144.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>附 2：</p><img alt="" height="220" width="226" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/452/145.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>参考文献：</p><p>[1] Hiroshi H,Hiroshi T,Mitsuo F,et al.Mechanism of inhibitory action of mesaconitine in acute inflammations[J].European Journal of Pharmacology,1982,82(1/2):65-71.</p><p>[2]谭芳,陈雅林,彭勇.药膳源流及药膳常用中药的归类分析[J].湖南中医药大学学报,2017,37(09):1021-1029.</p><p>[3]唐雪阳,谢果珍,周融融等.药食同源的发展与应用概况[J].中国现代中药,2020,22(09):1428-1433.DOI:10.13313/j.issn.1673-4890.20200220003.</p><p>本文图片来源摄图网</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685572928&amp;idx=1&amp;sn=62569ca1686aa2c48054ad53730509d5">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:35:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224088</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224088</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/587/662.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224088_20231110063549eb17f2-ccc3-47f7-8389-b52438ce106d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/587/662.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/587/663.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吃什么食物能快速醒酒？浓茶、蜂蜜都没用，不妨试试这两招]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，腾讯医典&nbsp;</p><img alt="" height="5600" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/599/624.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="5600" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/599/626.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="5600" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/599/630.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="5600" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/599/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1882" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/599/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 小贴士</p><p>1. 喝一滴酒，也在伤害自己。2018 年《柳叶刀》上一项全球酒精健康负担评估表明：喝酒没有安全剂量，一滴酒也不喝健康风险是最低的。</p><p>2. 如果你的朋友或亲人已经大醉不醒了（昏迷期），记得一定要让 TA 侧卧，防止呕吐物误吸入气道引起窒息！然后尽快拨打 120 送医院吧。</p><p>特约作者：谷传玲</p><p>注册营养师</p><p>参考文献</p><p>[1]翟红梅, 肖颖, 肖霄, et al. 酒在人体内的代谢及酒精中毒[J]. 石家庄学院学报, 2010, 12(003):27-29.</p><p>[2]List of classifications by cancer sites with sufficient or limited evidence in humans, IARC Monographs Volumes 1–128a</p><p>[3]Berman P A M , Baumgarten I , Viljoen D L . Effect of oral fructose on ethanol elimination from the bloodstream[J]. South African Journal of Science, 2003, 99(1):47-50.</p><p>[4]王兴安, 巫冠中. 果糖的代谢及其对健康的影响[J]. 药学与临床研究, 2011.</p><p>[5]THORNE M. CARPENTER; ROBERT C. LEE. The effect of fructose on the the metabolism of ethyl alcohol in man[J]. J Pharmacology and Experimental Therapeuties; 1937, 60(3): 286-295.</p><p>[6]中国台湾食品营养成分资料</p><p>[7]美国疾控中心.https://www.cdc.gov/alcohol/fact-sheets/caffeine-and-alcohol.htm</p><p>[8]Skrzydlewska E , Ostrowska J , Stankiewicz A , et al. Green tea as a potent antioxidant in alcohol intoxication[J]. Addiction Biology, 2010, 7(3):307-314.</p><p>[9]中国营养学会.中国居民膳食指南[M].北京:人民衞生出版社,2022.</p><p>[10]Arthur I Cederbaum, ALCOHOL METABOLISM.Clin Liver Dis. 2012 Nov; 16(4): 667–685. https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3484320/</p><p>*腾讯医典内容团队出品</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDEzNTk4OA==&amp;mid=2247638956&amp;idx=1&amp;sn=71d7cbab77a0050c4fbbc9004220808d">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:35:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25236569</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25236569</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/602/861.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25236569_20231110063589a1a7ba-ba9c-4f56-bc20-f103a90bd0a9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[腾讯医典]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/602/861.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/602/863.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒体调查：司乘双方接受度不一，网约车「一口价」该不该取消]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>乘客端普遍接受「一口价」，而司机端则对「一口价」态度消极，争议中的「一口价」该不该取消？专家表示，单纯取消并不能完全缓解矛盾，而应厘清责权利边界，兼顾各方利益，寻求最优解。</u></p><p>日前，重庆张女士预约了「一口价」网约车，上车后因司机希望提前付款并显示结束行程，双方发生争执。随后，该司机因遭乘客投诉受到了相应的处罚。</p><p>司机却觉得委屈：「‘一口价’收益少，而提前付款对乘客没有影响，同时还不耽误自己继续接单。」</p><p>在山高路不平的山城，因价格更加优惠，同时能够规避绕路等风险，「一口价」模式广受消费者青睐。同时，也有不少司机反映，在遇到因堵车等原因超出预估的行程时间的情况下，「一口价」订单不仅容易亏钱，还可能因超速超车等行为，加大安全隐患。褒贬不一的「一口价」订单存在哪些问题，如何寻求最优解？《工人日报》记者进行了走访调查。</p><p><strong>乘客获优惠，司机频喊亏</strong></p><p>「一口价」顾名思义，指的是乘客设定目的地后，系统给出一个固定结算价格，不管堵车还是改路，所花费的价格都不变。</p><p>受访的多名司机认为，「一口价」对乘客来说确实优惠，但司机容易吃亏。原价为 40 余元的快车订单，选择「特惠」模式后，需要支付的实际金额为 27 元，其中平台抽成 5 元，最终司机获得的实际收入为 22 元。</p><p>而此模式的最大弊端在于，如果因为堵车等原因超出预估的行程时间，司机非常容易亏钱。</p><p>重庆网约车司机刘虎告诉记者，自己在前不久接到一个 「 一口价 」订单，距离是 27 公里，平台预估需要 51 分钟可以将乘客送到目的地。但因为堵车，这一单的实际运营时间长达一个半小时。「快车的价格在 77 元～90 元之间， 而‘一口价 ’ 只有 51 元。」这一单跑下来，去掉所耗费的时间成本及油费，几乎不赚钱。</p><p>重庆网约车司机王军告诉记者，「一口价」订单并非强制接单，可由司机自行选择。「高峰期我从来不开‘一口价’，怕赔钱。但平时还是会接，因为乘客打车时平台会自动勾选这个模式，接到的单多一些。」然而，王军表示，平台上的「一口价」订单如今能占据自己整体单量的 30%～40%。</p><p>此外，还有司机表示，「一口价」订单存在安全隐患，司机想方设法尽快到达目的地，超速、抢灯等行为时有发生。</p><p>同时，也有司机担心：如果取消了类似优惠，乘客选择网约车的热情可能会下降，这同样会影响接单和收入。</p><p><strong>定价欠合理，收入难保障</strong></p><p>在部分乘客看来，「一口价」模式既节约了乘车支出，又能减轻对司机绕路、延时等非正当服务行为的疑虑。</p><p>但是，对于网约车司机而言，派单机制是否公平则有待商榷。有网约车司机反映，若开启「一口价」「特惠价」接单模式，会长时间接不到普通订单，而平台对特惠订单的抽成比例又与普通订单无异，司机收入难以保障。</p><p>重庆工商大学成渝地区双城经济圈协同发展中心研究员莫远明表示，目前的定价机制中，平台掌握着定价主导权，司机、运力公司等行业组成部门的参与度和话语权并不高，行业一直呼吁建立定价协商机制。</p><p>今年以来，「订单越来越难抢，收入越来越低」，成为网约车司机们共同的抱怨。其中最主要的原因之一是，网约车市场「内卷」激烈。一些地方已暂停受理网约车运输证新增业务，还有多个城市发布网约车饱和预警，提醒从业者谨慎「入场」。</p><p>为了在覆盖经营成本后还能赚取一份说得过去的收入，不少司机只能有单就抢，甚至不得不以提高工作时长作为代价，被「卷」在车流里。</p><p>「一天必须要跑够 12 个小时，才能跑到 600 元，除去充电费和租金，就剩下 300 元左右。再加上吃住、违章罚款等支出，每天要跑到 800 元才能开始挣钱。」住在重庆市九龙坡区的刘学斌给记者算了一笔账。他也曾试着一天跑 12 个小时以上，每天睡眠三四个小时，连着跑了半个月，他的身体扛不住了。「感觉脑子都迟钝了，别人跟我说话，我都不知道对方讲了什么。」这把刘学斌吓着了，到医院检查以后，医生表示是劳累过度，建议他赶快休息。</p><p><strong>兼顾各方权益，寻求最优解</strong></p><p>据悉，近段时间来，上海、合肥、武汉和石家庄等地监管部门，纷纷约谈当地网约车公司，要求合理确定网约出租车运价，不得以不正当竞争行为扰乱市场秩序。</p><p>针对规范优化「一口价」「特惠价」等运价规则问题，重庆市场监管部门提出，进一步优化规则，充分兼顾平台、司机、乘客等多方面利益，不得强制司机接单，不得将「一口价」「特惠价」接单结果和司机日常考核、赋分等挂钩，确保司机的自愿选择权。</p><p>此外，有平台已经推出了一些可以 「止损 」的权益。例如，高德打车近期上线了 「堵车宝 」权益，这是针对高峰堵车场景下对 「一口价 」订单的补贴活动，满足规则的「一口价」订单，最多可获得每单 10 元的补贴金额。11 月 2 日～5 日，滴滴在全国多个城市，短信邀请部分司机进行特惠订单体验试点，其间司机可以无限次拒单，并通过调整特惠快车的计价方式，由原来的「一口价」改为实时计价。该计划尽管只是小范围试点，如果收效不错，不排除会大规模推行。</p><p>莫远明认为：「‘一口价’属于市场行为，在行业供给饱和、司机订单量下滑的大背景下，单纯取消并不能完全缓解矛盾。」乘客端普遍接受「一口价」，而司机端则对「一口价」态度消极，要寻求这种模式的更优解，需要厘清平台、乘客、司机三方的责权利边界，科学优化定价机制、利益分摊机制、平台竞争机制和行业监管机制，在网约车市场供需平衡中实现动态监管、理性监管和人性化监管。</p><p>重庆市总工会相关负责人表示，各平台企业要切实维护司机合法权益，进一步规范经营行为，合理制定运营规则，加强与司机群体的沟通协商，降低过高抽成比例。同时，要加强运输安全管理，优化派单机制，杜绝超时劳动、疲劳驾驶、超速驾驶等行为。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:22:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249063</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249063</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/682.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249063_20231110062201d8997a-308b-4d34-b41c-9d94ca77aa25.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李国/工人日报]]>
            </author>
            <category>网约车</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/682.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/683.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南怀化一小学食堂吃出「鼠头」？当地成立联合调查组开展调查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据湖南怀化市鹤城区教育局发布通报，11 月 9 日下午，关于「一小学被曝食堂中吃出疑似鼠头异物」网络视频，怀化市鹤城区组织市场监管、教育、公安等部门成立联合调查组开展调查，结果将及时向社会公布。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 19:10:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25245825</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25245825</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/705/90.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25245825_2023111003103485271b-8a9f-44b7-95f7-979de89f4c19.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[傅蕾、周恬早阳/央视新闻]]>
            </author>
            <category>怀化</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/705/90.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/705/91.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以军发言人称加沙地带「人道主义暂停」政策没有变化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 9 日晚，以色列国防军发言人证实，以军仅计划「在有限的时间和区域中，进行以人道主义援助为目的的战术性局部暂停」，以回应白宫发言人声称以色列将在整个加沙北部每天进行四个小时的「人道主义暂停」。</p><p>以色列国防军发言人称，以军计划中的「暂停」是以色列「人道主义走廊」政策的延续——每周两次，有四个小时的时间窗口，允许平民从加沙北部前往相对安全并正在接受人道主义援助的南部。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 18:33:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25243474</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25243474</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/678/566.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25243474_2023111002335e17ef7a-45ee-456d-badf-14e9d3bf9030.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周宣/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/678/566.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/678/567.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列国防军：本轮冲突以来已有约 9500 枚火箭弹袭击以色列]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/403.png" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>以色列国防军 11 月 9 日发表声明称，自 10 月 7 日巴以爆发新一轮大规模冲突以来，约有 9500 枚火箭弹和数十架无人机袭击以色列，其中绝大多数都来自加沙地带。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 18:14:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242482</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242482</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/423.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242482_2023111002142353a6e1-6a3d-45a2-b242-d81214a54a5d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周宣/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/423.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/424.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欢迎回家！旅美大熊猫「美香」一家顺利回国]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 11 月 9 日，旅美大熊猫「美香」「添添」「小奇迹」顺利抵达成都双流国际机场，在中方兽医和饲养员等工作人员陪护下，前往中国大熊猫保护研究中心卧龙神树坪基地封闭隔离检疫区。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/376.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>中美双方自 1996 年开展大熊猫保护合作研究以来，在保护繁育、疾病防控、技术交流、公众教育等方面取得积极成果。大熊猫「美香」「添添」于 2000 年旅居美国华盛顿国家动物园，2020 年 8 月，「美香」诞下幼崽「小奇迹」。旅居期间，「美香」一家得到了园方专业的饲养护理和精心照顾，合作双方建立了良好的合作关系。按照双方协议，「美香」一家如期回国。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/377.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>为保障「美香」一家安全顺利回国，中美双方做了充分准备，国内选派了经验丰富的专家提前半年赴美参与饲养护理，熟悉掌握「美香」一家的生活习性和饲养情况，协助美方专家共同开展行为训练、日常体检和健康评估等工作。为做好「美香」一家回国后的隔离检疫，中国大熊猫保护研究中心在检疫区设立了室内兽舍、饲料加工间、室外运动场等设施，准备了丰富足量的竹子、竹笋和辅食。在接下来的隔离检疫期间，专家团队将驻场全天 24 小时陪护，精心做好饲养护理、健康监测等工作，陪伴「美香」一家尽快适应回国生活。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/378.jpg" alt="" width="570" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大熊猫「美香」</p><p></p><p></p><p>今明两年，还将有多只协议到期大熊猫和到龄幼仔陆续回国，国家林草局将组织相关机构周密安排，有序做好接返工作。大熊猫是深受世界人民喜爱的珍稀濒危野生动物，也是中外文化交流的友谊使者。未来，中方还将继续同包括美国在内的有关国家加强合作，为保护大熊猫等濒危物种、增进中外人民友好情谊作出积极贡献。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 17:23:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242478</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242478</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/380.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242478_202311100123d0e67062-e965-49d1-b007-d55db0f05b19.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[施韶宇/央视新闻]]>
            </author>
            <category>大熊猫</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/380.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/381.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国称以色列同意「人道主义暂停」，以方予以驳斥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《以色列时报》当地时间 9 日晚援引以色列总理办公室的消息称，以方驳斥了白宫关于以色列同意「人道主义暂停」的声明。</p><p>以色列总理办公室在一份声明中表示，战斗仍在继续，如果没有释放以方人质，以色列就不会停火。</p><p>美国白宫当天稍早前表示，以色列已同意在加沙北部对哈马斯的袭击中，每天进行四个小时的「人道主义暂停」，以允许平民撤离。美国国家安全委员会战略沟通协调员约翰·柯比当天也表示，首次「人道主义暂停」将于 9 日宣布。</p><p>自 11 月 5 日以来，以色列方面每天在萨拉赫丁公路上为加沙地带的巴勒斯坦平民从北部向南部撤离开辟了四个小时的疏散走廊。然而，以色列方面一直将该政策称为「人道主义走廊」，而不是「人道主义暂停」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:55:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242475</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242475</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/369.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242475_202311100055f3f156cd-f210-4336-8413-0488e4bbe395.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘骁骞、周宣/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/369.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/370.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[襄阳健桥医院「被举报贩卖出生证明」事件：7 人已被采取刑事强制措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533125" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/54d8dc9a83b947679f9208ca23291c28/hd/20231110001007926266cdf2e-dc5c-48f5-b5af-a59a7b701677-94ea0f44-652d-dc54-f171-3b501035a1ad.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/278.jpg" data-duration="01:05" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>湖北襄阳一医院被举报「勾结多地中介团伙贩卖出生医学证明」引关注。据新华社，11 月 8 日，当地警方表示，涉事医院院长在内的 7 名嫌疑人已被采取刑事强制措施。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:18:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242468</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242468</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，田佳旭，素材来源，新华社，上官正义，综合网络]]>
            </author>
            <category>襄阳医院贩卖出生证明</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/278.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/279.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旅美大熊猫「美香」一家飞抵成都，最快 12 月与公众见面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>到家啦！搭载旅居美国大熊猫「美香」「添添」「小奇迹」的专机，已于北京时间 11 月 9 日 23 时 24 分平安抵达成都，即将前往中国大熊猫保护研究中心（简称「熊猫中心」）雅安碧峰峡基地，进行为期一个月的隔离检疫。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/207.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「FedEx 熊猫快递号」777 货机。图据新华社</p><p></p><p></p><p>据悉，此次回国的三只大熊猫为「一家三口」，其中雌性大熊猫「美香」出生于 1998 年 7 月 22 日，雄性大熊猫「添添」出生于 1997 年 8 月 27 日，二者均出生自熊猫中心核桃坪野化培训基地，并于 2000 年 12 月起旅居美国华盛顿国家动物园。雄性大熊猫幼崽「小奇迹」今年三岁，为「美香」在 2020 年 8 月 21 日诞下，也是「美香」的第四胎，2021 年 5 月首次和公众实体见面。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/208.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大熊猫幼崽「小奇迹」。图据新华社</p><p></p><p></p><p>负责本次运输工作的是联邦快递「FedEx 熊猫快递号」波音 777 货机，航班备有 220 磅竹子、8 磅特制饼干、5 磅低淀粉饼干、6 磅苹果、5 磅胡萝卜、6 磅红薯、3 磅甘蔗、1 磅梨和 1 磅熟南瓜，一名兽医和两名饲养员全程陪同。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/209.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">装有「美香」一家的大熊猫笼舍和「FedEx 熊猫快递号」777 货机。图据美国国家动物园</p><p></p><p></p><p>据了解，此次「美香」一家回国，系因三者的保护合作协议到期。目前，旅居美国的大熊猫还有 4 只，目前在亚特兰大动物园。</p><p>为保证运输顺利，中国野生动物保护协会曾于今年 4 月派出专家组，赴美开展大熊猫健康及饲养管理检查评估工作，并安排一名专家驻留美方，协助做好饲养管理和运输准备。</p><p>目前，三只大熊猫健康状况良好。「美香」和「添添」此前出现关节炎、高血压、轻度腹水等老年大熊猫常见疾病，但相关症状已得到较好控制，「小奇迹」发育正常，健康活泼。</p><p>熊猫中心工作人员介绍，「美香」一家即将入住专用圈舍，接受为期一个月的隔离检疫。隔离检疫期间，将有专人陪护生活。如无异常情况，「美香」一家将于 12 月与公众见面。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 15:29:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242453</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242453</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/211.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242453_202311092334598ac89c-2f73-40ee-99b0-5b734d33bda6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐浩煊/川观新闻]]>
            </author>
            <category>大熊猫</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/211.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/212.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华时评：重返巴厘岛，通往旧金山]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者按】</strong></p><p><u>近一段时间以来，中美关系出现止跌企稳势头，受到两国人民和国际社会欢迎，但中美关系仍面临严重困难和严峻挑战。稳定和改善两国关系，关键是要遵循习近平主席提出的相互尊重、和平共处、合作共赢三原则，找到中美新时期正确相处之道。在近期双方都同意朝着实现旧金山元首会晤共同努力之际，新华社推出「推动中美关系回归正轨」系列评论报道，从回归元首共识、校准关系航向、正确定义关系、增进合作共识、夯实民意基础等方面，深入阐释「通往旧金山」不会是一马平川，不能靠「自动驾驶」。双方要为此相向而行，切实「重回巴厘岛」，克服干扰、排除障碍、积累成果、营造氛围，共同推动中美关系重回健康稳定发展轨道。</u></p><p>近一段时间，中美交往多点开花，双边关系出现止跌企稳的势头，为变乱交织的世界带来难得的好消息。</p><p>让对稳定和发展中美关系的期待成为现实，需要中美相向而行。行动路线图也很清楚，就是重返巴厘岛、通往旧金山，把中美元首巴厘岛会晤共识真正落到实处，扩大双边关系积极议程，减少消极议程，为旧金山会晤创造条件、排除干扰、积累成果、营造氛围。毫无疑问，重返巴厘岛、通往旧金山的路程，不会是一马平川，不能靠「自动驾驶」。近年来中美关系跌宕起伏的经验教训表明，把握好「三个度」尤为重要。</p><p>落实共识，要有力度。一年前，中美元首在印尼巴厘岛会晤，为陷入严重困境的中美关系指明了前行方向，也在国际上推动形成了中美关系趋稳向好的积极预期。令人遗憾的是，外界所等来的、所看到的，却是美方一系列背离两国元首共识以及背离拜登总统「六不五无意」承诺的言行。这种说一套做一套的做法，使中美关系走了一段曲折历程，也让包括中方在内的国际社会不得不对美方的政治诚信和外交执行力打上一个大大问号。</p><p>只有重返巴厘岛，才能通往旧金山，重返巴厘岛是基础、是前提。最近一段时间，中美关系之所以出现一些积极迹象，正是因为对两国元首巴厘岛会晤共识的跟进和落实得到了提速。高层交往实现「你来我往」，亚太事务磋商、经济工作组会议、金融工作组会议等对话机制也先后「登场」。近期美方又阐述了重视对华关系、愿同中方保持沟通的立场，作出了一个中国政策没有变、不支持「台独」的表态，展现出稳定和发展关系的积极姿态。</p><p>中华民族和美利坚民族都是崇尚务实精神的伟大民族，中国人信奉「路虽远行则将至，事虽难做则必成」，美国人认为「行动胜于言辞」。希望美方在近期中美互动中所展现的积极姿态不是政治算计和战术投机，所作出的口头承诺能够成为具体政策和实质行动。也希望美方能够不被国内党争羁绊和政客私利左右，同中方共同行动、持久努力，让中美关系中的好消息、好势头不断累积，推动两国关系真正稳下来、好起来。</p><p>开展互动，要有温度。近日，美国飞虎队老兵哈里·莫耶和梅尔文·麦克马伦向中国抗战英烈群像敬献花篮的画面给中国民众留下了深刻印象，也让中美两国在二战烽火中用生命和鲜血铸就的深厚友谊再度鲜活起来。不久前收到两国元首贺信的美中关系全国委员会，曾历史性促成 50 多年前的中美「乒乓外交」；在近期中美高层官员互动中，作为活动地点之一的布莱尔国宾馆，见证过 2015 年的中美元首白宫秋敍。这样的场景、这样的故事，为中美关系增添了暖意和亮色。</p><p>中美关系向来是多维多面的，以竞争定义全部中美关系，既不尊重历史，也不符合事实。是时候走出傲慢与偏见制造的信息茧房，放下鼓动大国竞争的执念了。或追踪一下美国企业高管竞相访华的足迹、中国实际利用美资金额不断走高的曲线，或了解一下美国地方官员对中美新能源领域合作的热切期盼、中美民间对增加两国客运直航航班消息的热烈反响，便可触摸到中美互利合作的强劲脉动，感受到两国人民友谊的生生不息。</p><p>合作始终是中美两国最好的选择。虽然中美关系近年来发生了巨大变化，但双方利益紧密交融的现实没有改变。两国都面临新的发展任务，都需要从对方发展中获益。对中美合作潜力的「再激活」、合作领域的「再拓展」，无疑将推动两国经济增长、提升两国人民福祉。不妨重温一下美国飞虎队老兵麦克马伦讲的一段话：「有一点我们都应该明白：人都是一样的。他们的政府可能各有不同，但人民实际上始终心怀一个愿望，那就是按照先辈的习俗安居乐业。」</p><p>把握关系，要有高度。作为世界上最重要的一组双边关系，中美关系牵动着人类的前途命运。巴厘岛会晤时，习近平主席强调应从把握世界大势的高度看待和处理中美关系。世界大势是什么？是和平、发展、合作、共赢成为时代潮流，任何国家或国家集团都再也无法单独主宰世界事务；是全球南方全面开启「大觉醒」时代，人类社会加速进入多极化世界；是人类越来越成为你中有我、我中有你的命运共同体，同时也面临着诸多全球性挑战。</p><p>站在把握世界大势、顺应时代潮流的高度看待和处理中美关系，就会明白，在国际社会面临诸多深刻危机的当下，大国竞争对抗非常不合时宜。大国应展现大国胸怀、视野和担当，为推动疫后经济复苏、应对气候变化、解决国际和地区热点问题携手努力。站在把握世界大势、顺应时代潮流的高度看待和处理中美关系，就会明白，政治多极化、经济全球化、国际关系民主化进程不可逆转，人类命运与共的现实无法回避，与其作茧自缚、开历史倒车，不如尝试分享舞台、包容他者的不同以及他者的繁荣，拥抱多彩多元的世界。近期，美方表示乐见中国的成功，美中须共同应对全球性挑战。希望美方能沿着这一方向，将认知与立场变成切实且真诚的行动。</p><p>历史学家克里斯托弗·希尔曾说，每一代人都需要重新书写历史，因为尽管过去不会发生改变，但现实是不断变化的。我们相信，中美两国能够以建设性的姿态、向前看的精神，走出一条既非热战也非冷战的正确相处之道，在世界政治史上写下两个大国相互尊重、和平共处、合作共赢的崭新篇章。</p><p>为此，就从重返巴厘岛、通往旧金山开始吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 14:45:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242408</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242408</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/881.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242408_202311092245f0b923d7-6a5f-40f1-ae0f-79d5fc7d63b1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郝薇薇/新华社]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/881.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/882.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[襄阳健桥医院「贩卖出生证明」事件追踪：7 人已被采取刑事强制措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>湖北省襄阳市一家医院近日被举报「勾结多地中介团伙贩卖出生医学证明」，引发社会关注。</p><p>出生医学证明是《中华人民共和国母婴保健法》规定的法定医学证明文书，是户口登记机关进行出生登记的重要依据。国家衞生主管部门多次强调要加强对出生医学证明的管理。严格规定下，出生证明在这里缘何「失守」？「新华视点」记者进行了调查。</p><p><strong>涉事医院妇产科已停业整顿</strong></p><p>11 月 7 日，记者来到涉事医院——位于湖北省襄阳市襄城区的襄阳健桥医院。走进大厅，记者看到医院在正常运转，显眼位置挂着一面面锦旗。查看楼层指示牌，除了医院各科室外，大楼内还有一家月子中心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为 11 月 7 日拍摄的襄阳健桥医院一楼大厅。新华社记者，侯文坤，摄</p><p></p><p>11 月 6 日，打拐志愿者上官正义（网名）在社交平台发布消息称，他经过一年多的暗访发现，襄阳健桥医院院长叶某某勾结多地中介团伙，利用社交平台公开发布办理出生证信息，物色客户，贩卖出生医学证明、疫苗接种本。据上官正义了解，这些贩卖出去的出生医学证明「真实可查」，有的是给被拐卖的孩子，有的是给代孕的孩子，有的是给弃婴。</p><p>记者采访了解到，涉事的襄阳健桥医院前身为襄阳 102 医院，2011 年该院改制成为一家民营医院，2017 年更为现名。2020 年，襄阳健桥医院（东区）正式启用。医院大门口的简介显示，襄阳健桥医院（东区）是襄阳市一家以母婴护理为特色的医养结合医院，提供孕期检查、产前诊断、营养指导、心理咨询、分娩、坐月子、宝宝护理、早教等一体化服务。</p><p>记者 8 日从襄阳市衞生健康委员会获悉，目前襄阳健桥医院妇产科已停业整顿，该院出生医学证明签发权限已被停掉。同时，已安排专业团队对涉事医院相关孕产妇会诊照料，全力保障在院孕产妇健康安全。截至目前，记者在网上搜索涉事医院发现，已无法找到其官网链接。</p><p><strong>7 名嫌疑人已被采取刑事强制措施</strong></p><p>襄阳市衞生健康委员会一名工作人员告诉记者，襄阳健桥医院的确拥有出生医学证明签发资质。对出生医学证明的发放情况，相关部门会定期检查。但产妇生产住院涉及医院内部多个部门，平时的监管往往针对某一具体环节，没有想到医院会伪造生产住院记录等材料。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为 11 月 7 日拍摄的襄阳健桥医院内部环境。新华社记者，侯文坤，摄</p><p></p><p>记者在襄阳市衞生健康委员会采访了解到，襄阳健桥医院一直以来医患纠纷不断，衞健部门对其处罚的频次也比较高，但主要集中在医疗服务和医疗安全方面，并未涉及出生医学证明签发问题。</p><p>襄阳市公安局襄城区分局有关负责人 8 日向记者介绍，从 11 月 6 日晚上开始，公安部门就已介入开展工作，已阶段性完成相关资料查控、人员控制等工作，目前重点是围绕举报线索逐条开展调查取证核实工作，现正紧锣密鼓进行。为提高侦查效率，市区两级公安机关成立了多警种的专案组，全力推进相关工作。包括涉事医院院长和相关工作人员在内的 7 名嫌疑人已被采取刑事强制措施。</p><p><strong>填补漏洞扎牢出生证明发放登记「关口」　</strong>　</p><p>早在 2009 年，衞生部门就下发通知，要求进一步加强出生医学证明的规范化管理，签发机构必须落实由专人分别管理出生医学证明和印章的要求，严格签发流程。2020 年 12 月，国家衞生健康部门召开全国出生医学证明管理工作会议，强调要严格签发管理，保障制度落实。相关部门三令五申，要求加强教育培训，时刻警钟长鸣。　　</p><p>「贩卖新生儿出生医学证明可以给被拐人口洗白身份。」一位长期从事「打拐」工作的基层民警告诉记者，在侦办拐卖人口案件时，DNA 对比结果、出生医学证明和户口信息构成基本的证据链条，如果被拐人口办理了合法的出生医学证明，就能进而合法办理户口；仅凭 DNA 对比结果很难形成充足证据，会给案件侦办带来严重挑战。</p><p>湖北瀛楚律师事务所合伙人潘宇指出，出生医学证明是用来证明婴儿身份的法定医学证明，是由国家相关部门统一印制、医院签发的国家机关证件。涉事医院院长的行为涉嫌伪造、买卖国家机关证件罪。</p><p>对此，有受访者表示，必须填补漏洞，健全相关管理制度，尽快扎牢出生医学证明的发放和登记「关口」。　　</p><p>襄阳市公安局襄城区分局的办案民警表示，目前专案组正以举报线索为切入点，加快侦查，过程中如果发现新的线索、新的犯罪，绝不会放过，一定彻查，绝不姑息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 14:23:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242394</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242394</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/818.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242394_202311092236e2bf7732-21fb-4459-9736-56df15c6084a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[侯文坤、宋立昆/新华社]]>
            </author>
            <category>襄阳</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/818.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/819.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解读丨易会满点题防风险，释放什么信号？证监会下一步将有何动作？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日，证监会主席易会满在 2023 金融街论坛年会上，作了「坚守主责主业，守牢风险底线，全力维护资本市场平稳健康发展」的主题演讲。</p><p>整体来看，易会满在讲话中，不仅强调了「加强监管、防范风险」，同时系统地阐述了资本市场风险的成因，并指明了证监会接下来加强监管的方向。具体而言，易会满明确指出了四大方向：一是突出重典治本；二是突出改革开路；三是突出能力提升；四是突出合力发挥。</p><p>而对于「防控风险」和「坚守监管主责主业」，证监会并非首次强调，而是一以贯之地重视。</p><p>11 月 1 日，中国证监会召开党委（扩大）会议，传达学习中央金融工作会议精神，研究贯彻落实措施。证监会便表示，证监会党委深刻认识到，防控风险是金融工作的永恒主题。要坚守监管主责主业，全面强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管，着力提升监管有效性。</p><p>易会满点题「坚守主责主业、守牢风险底线」后，证监会下一步将有哪些动作呢？</p><p>据悉，证监会将结合全面实行注册制新的市场形势，坚持「零容忍」查办大案要案，严肃查处欺诈发行、财务造假、操纵市场等严重影响市场秩序的违法行为，研究推进资本市场财务造假综合惩防工作，提升日常监管效能，进一步提升打假防假工作质效。</p><p>同时，加大对控股股东、实际控制人指使公司造假，以及保荐承销、审计评估、法律服务等中介机构严重失职缺位行为的惩戒力度，让做坏事的人付出沉重代价。</p><p>此外，进一步完善证券法律责任制度体系。推动出台上市公司监督管理条例，加大对资金占用等背信行为以及第三方主体配合造假的追责力度。配合修订内幕交易司法解释，提升内幕交易违法成本。进一步发挥公安、检察机关派驻证监会的体制优势，加强与公安检察机关的执法合作，通过适时开展专项行动、联合督办等方式，推动一批重大违法犯罪案件的快侦快处。</p><p>而在信息披露执行层面，证监会信息披露监管将强化「三个加强」：</p><p>一是加强交易所非现场监管与证监局现场检查的联动，充分发挥科技监管、精准问询等非现场监管手段作用，切实提升现场检查的针对性、有效性和及时性。</p><p>二是加强信息披露与股价异动监管的联动，将股票交易监管和信息披露监管有机结合。</p><p>三是加强日常监管与稽查执法的联动，及时分析研判违法违规行为特点及特定类别案件演变趋势，细化问题线索的分层分类处理机制，建立健全「总对总」线索平行移送机制，提升信息披露违法违规线索的处理效率。</p><p>强化占用担保监管方面，当前，证监会建立了占用担保常态化监管工作机制，日常监管中，对于占用担保未解决的公司，对其证券发行、并购重组、破产重整、控制权转让等从严把关。同时，对于达到标准的违规主体坚决予以立案调查和行政处罚；尤其是占用期限长金额大、情形恶劣后果严重的，以涉嫌背信损害上市公司利益罪移送司法机关追究刑事责任。</p><p>相关数据显示，2019 年以来，证监会共办理案件 2000 余起，向公安机关移送涉嫌犯罪案件和线索 548 件。其中，查办操纵市场案件 315 件，办理内幕交易案件 770 件，办理财务造假案件 228 件。</p><p>同时，在「一案双查」的监管导向下，证监会查办中介机构未勤勉尽责案件 154 起，涉及 33 家会计师事务所、15 家证券公司、12 家资产评估机构、10 家律师事务所、2 家资信评价机构，涵盖股票发行、年报审计、资产收购、重大资产重组等重点环节。</p><p>相关统计显示，退市制度改革以来，强制退市公司达 103 家，另有 11 家公司因触及重大违法进入退市程序。</p><p>据悉，下一步，证监会将继续保持严监管、零容忍态势，同时研究推进资本市场财务造假综合惩防工作，更有针对性地优化相关体制机制，补齐监管短板，进一步提升打假防假工作质效。</p><p>同时，证监会将全面贯彻落实中央金融工作会议精神，聚焦主责主业，坚持「零容忍」查办大案要案，进一步完善证券法律责任制度体系，持续深化执法协作，努力打造安全、规范、透明、开放、有活力、有韧性的资本市场。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 14:19:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242302</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242302</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/45.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242302_202311092219cc050b24-a37d-4fc5-a6df-3de9fb21aef1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>证监会</category>
            <category>易会满</category>
            <category>加强监管</category>
            <category>防范风险</category>
            <category>金融街论坛</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/45.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/46.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[探访「患癌」风波中的中山二院：争议实验室未拆除，设备、仪器均在]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中山大学孙逸仙纪念医院（中山大学附属第二医院，简称「中山二院」）乳腺外科多人患癌一事引起广泛关注。</p><p>11 月 8 日，网络流传一则消息称，相关实验室疑遭拆除，并有相关照片及视频流出，引起外界质疑和热议。对于该网传消息是否属实，澎湃新闻曾多次向中山二院工作人员求证，未获得回应。</p><p>据多位中山大学在校生及毕业生介绍，网络流传的疑遭拆除的实验室，位于中山大学北校区医学科技综合大楼八楼。公开资料显示，该楼于 2008 年竣工，楼高 15 层，建筑面积为 3.8 万平方米，建有中山大学临床技能中心、中山医学院各教研室、部分教学实验室及科研实验室。</p><p>11 月 9 日下午，澎湃新闻实地探访该大楼 8 楼发现，里面有多个实验室及办公室，有些门口有实验室名称或老师姓名的标识，有些门口没有标识。在这些实验室及办公室内，多有工作人员工作。目前，过道上已经没有杂物，看不出有拆除的痕迹。</p><p>一位在 8 楼上班的工作人员告诉澎湃新闻，网传拆除实验室纯属误会，其实是因消防隐患拆除了实验室过道的柜子，里面的设备、仪器等一切正常。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/644/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中山二院乳腺肿瘤中心实验室位于中大北校区科技楼 8 楼。 本文均为澎湃新闻记者，陈绪厚，图</p><p></p><p><strong>工作人员：拆的是过道的柜子，实验室如常</strong></p><p>此前流传的消息显示，中山二院乳腺外科多名学生患癌，其中患癌的学生多是博士，在苏士成及其导师的课题组。中山二院及中山大学医学院都隶属于中山大学。据中山二院官网消息，苏士成是主任医师、教授、中山二院乳腺肿瘤中心副主任、中山医学院免疫及微生物系主任，擅长保乳手术为中心的乳腺癌多学科诊治，特别是肿瘤免疫治疗。其导师宋尔衞是中国科学院院士、中山大学医学部主任、中山大学孙逸仙纪念医院院长、乳腺肿瘤医学部学术带头人。</p><p>根据实验室安全信息牌提示，11 月 9 日下午，澎湃新闻在中大北校区科技楼 8 楼找到了宋尔衞院士所负责的实验室。当日下午，实验室内部有人员工作，透过门口可看到实验室内部有多种仪器设备，看不出有拆除的痕迹。</p><p>一位也在科技楼 8 楼上班的工作人员告诉澎湃新闻，上述实验室正是卷入风波中的乳腺肿瘤中心实验室，里面的设备、仪器等一切正常，网传拆除实验室纯属误会，只是因消防隐患拆除了实验室过道的柜子。</p><p>该工作人员说，今年 6-8 月，就说要拆除实验室过道的柜子，这些柜子是用来放手套等耗材的，占了实验室的过道，存在安全隐患。但恰好学校的消防部门 11 月 8 日来拆除柜子，从而引发了误会。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/644/446.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/644/447.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 日下午，涉事实验室内有工作人员，里面堆放着很多设备仪器等。</p><p></p><p>据工作人员介绍，其和患癌的黄某是一个科研团队的，黄某曾在上述实验室工作过。平时他们进去实验室工作，会做防护措施。</p><p>澎湃新闻注意到，8 日下午，拆除涉事实验室的传言在网络传播甚广。截至目前，中山二院及中大医学院并未就此事发表说明或澄清。8 日下午，有媒体报道称，针对网传拆除实验室一事，中山二院内部人士称，碰巧是消防检查。该回应引起了众多网友质疑。</p><p>对此，上述工作人员表示，他们澄清了是消防检查，并没有拆除实验室，但可惜网上没多少人相信。作为科研人员，他们只能安静地做事，其他事情不是他们能控制的。</p><p>另据南方都市报报道，中山二院科研与学科建设部主任林桂平表示，实验室确实于 8 日拆除了一排储物柜。据林桂平介绍，作为医学实验室，中山大学和医学院会经常性展开安全巡查。今年 6 月 28 日，中山大学组织全校实验室进行检查时，指出实验室的柜子摆放位置导致实验通道过窄，要求对这些柜子进行拆除。</p><p>「柜子里的物品均是属于实验室人员的普通实验耗材，比如一次性口罩、手套、离心管以及培养皿等，里面并没有任何试剂。」林桂平表示，在 8 月 23 日、10 月 26 日、11 月 3 日等时间点，实验室都和学校检查组沟通过相关整改进度，并答应在 11 月 3 日后的两周内完成拆除工作，最终于 11 月 8 日早上清理完柜内物品，对柜子进行拆除并搬离实验室。</p><p>「拆的柜子并没有丢弃，而是存放在医院的物资仓库里。这个柜子还在，可以接受相关部门的检查。」林桂平说。</p><p><strong>3 人患癌，均曾在乳腺外科学习工作</strong></p><p>澎湃新闻此前报道，11 月 7 日，网络流传一则消息称，中山二院乳腺外科多名学生患癌。</p><p>针对此事，7 日下午，中山二院回复媒体时对该消息进行了澄清。中山二院党委办公室工作人员回复澎湃新闻称，「相关（网传）信息为不实信息，我们正在调查处理中，后续情况会由官方发布。」</p><p>据每日财经新闻报道，11 月 7 日下午，苏士成教授正常坐诊，对于网络传言，他用三个「完全是造谣」进行了回复。</p><p>据财新报道，中国科学院院士、中山二院院长宋尔衞表示，苏士成教授团队只有一名黄姓学生毕业后，在临床上工作了两三年，确诊胰腺癌。院内实验室严格实施安全管理制度，试剂都在通风橱内使用，每名学生在进实验室之前都做了安全培训，且未使用放射性药物。</p><p>宋尔衞称，其不清楚黄某做什么实验，「但药物致癌试验也不会说打到自己体内，让自己长肿瘤的，（学生）都是用手套按照安全规范操作的」。</p><p>11 月 8 日凌晨 2 时许，中山二院发布《情况说明》称，医院迅速组织调查核实，初步了解到：近年在乳腺肿瘤中心实验室工作、学习过的人员中有 3 名罹患癌症，其中 2 名现为该院乳腺外科医生，在临床工作；另外 1 名不是该院职工或学生，为外地来院进修人员，已回原单位工作。该实验室无在读学生患癌。</p><p>值得注意的是，根据《情况说明》，3 人被确诊癌症的时间均是 2023 年，分别是胰腺癌、滑膜肉瘤、乳腺癌。</p><p>在《情况说明》中，中山二院表示，针对将患癌与实验室或者试剂接触进行关联的关切，鉴于个体癌症发生的诱因极其复杂，诚挚欢迎有关部门组织第三方机构进行评估调查。</p><p><strong>衞健部门是否成立调查组？暂未正式发布</strong></p><p>澎湃新闻注意到，随着该事件在网络发酵，患胰腺癌的黄某备受外界关注。据上述《情况说明》披露，黄某，女，2017 年至 2022 年在中山二院攻读博士学位，此间在乳腺肿瘤中心实验室学习，2022 年 7 月博士毕业后入职中山二院乳腺外科，从事临床工作。2023 年 10 月被确诊患胰腺癌并接受手术，目前情况稳定。</p><p>一份出具于今年 11 月 2 日的《病理会诊意见报告书》显示，病人黄某，今年 29 岁，「病变符合恶性肿瘤，考虑为胰腺癌转移」。&nbsp;</p><p>公开资料显示，胰腺癌有「癌中之王」之称，其恶性度高，生存率低；起病隐匿，难早发现；晚期难治，预后极差。近些年胰腺癌发病率在全球呈上升趋势，根据世衞组织国际癌症研究机构（IARC）数据，2020 年我国胰腺癌新发人数 12 万，排在所有癌症类第八位，️因胰腺癌死亡人数也是 12 万，排在第六位。</p><p>相关截图显示，患癌后，黄某被其导师苏姓教授踢出了群聊。澎湃新闻尝试联系黄某及其家人，未获得回应。</p><p>据齐鲁晚报报道，罹患胰腺癌的黄某的妹妹乐乐（化名）表示，姐姐并未问责导师而被移出群聊，「一号出病理，二号就踢人」，「我们根本就没反应过来，不知道为啥他这样子做」。对于院方公告内容，乐乐表示，「（通告中三人）每个人负责不一样的课题，但都是经常做实验」 ，目前，姐姐黄某的病情仍很严重，家属希望得到社会各界更多帮助。</p><p>为何导师把黄某踢出群聊？两名癌症患者的病理报告等资料是否已无法正常查看？是否已成立调查组或委托权威第三方对乳腺肿瘤中心实验室的安全和风险进行调查评估？对此，11 月 8 日下午，中山二院工作人员回复澎湃新闻称，「以目前的公告为准」。</p><p>外界普遍认为，实验室安全与否，关乎学生、科研人员的生命健康，需由相关部门牵头成立调查组，或委托权威第三方进行调查评估，其最终的结论才更有说服力。</p><p>据白鹿视频报道，11 月 8 日中午，广州市衞健委科教处工作人员称，正在按照流程跟进处理此事，稍后会有官方说明。该委将组织第三方机构调查实验室，按照流程解决这件事情。然而，8 日下午，澎湃新闻致电广州市衞健委科教处时，相关工作人员称，是否已成立调查组，他们未收到正式消息，可留意官方通报，但官方通报由哪个部门发布，他们也不太清楚。</p><p>是否已成立调查组或委托权威第三方对乳腺肿瘤中心实验室的安全和风险进行调查评估？就此问题，澎湃新闻曾联系广东省衞健委，相关工作人员称此事要问其他部门，并提供了一个电话，但该电话始终无人接听。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 13:00:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25239928</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25239928</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/645/95.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25239928_202311092125f27a4942-ffb1-41ee-baa9-2fcdc0b01f94.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈绪厚，实习生，邓荣]]>
            </author>
            <category>中山二院回应 3 名学生患癌</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/645/95.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/645/97.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[商务部部长：进一步恢复和扩大消费，全力稳住外贸外资基本盘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新华社北京 11 月 9 日消息，今年以来，商务部坚决贯彻党中央、国务院决策部署，在稳外贸、稳外资、促消费等方面及时出台一系列措施。伴随政策效果持续显现，商务运行呈现回稳向好态势。</p><p>行至四季度，我国消费、外贸、外资形势怎么看？如何进一步恢复和扩大消费，全力稳住外贸外资基本盘？新华社记者采访了商务部党组书记、部长王文涛。</p><p><strong>促消费：有望继续稳步恢复，着力促进重点消费</strong></p><p><strong>问：</strong>如何看待全年消费走势？还将如何推动持续恢复和扩大消费？</p><p><strong>答：</strong>今年以来，消费持续恢复提升，三季度社零总额增速逐月加快，分别增长 2.5%、4.6%、5.5%。前三季度，最终消费支出对经济增长的贡献增强，消费作为经济增长第一拉动力的效能持续增强。但也要看到，消费恢复还不平衡，居民消费意愿仍显不足，消费能力尚需提升。</p><p>从全年来看，随着扩内需、促消费各项政策效应持续显现，叠加岁末年初等消费旺季的拉动作用，四季度消费有望继续呈现稳步恢复态势，完成全年目标任务是有基础的。</p><p>下一步，我们将全力以赴抓好消费促进工作，巩固消费回升势头。着力促进重点消费，也就是汽车、家电、家居、餐饮消费「四大金刚」，落实好已出台政策措施。比如，汽车方面，将持续推动新能源汽车下乡，推动汽车赛事、房车露营等后市场发展，全链条促进汽车消费；家居方面，将聚焦绿色、智能、适老这三个方向，加快释放家居消费潜力。还将促进绿色智能家电消费，推动餐饮业高质量发展，更好满足人民美好生活需要。</p><p>此外，我们还将优化消费环境和场景，深入推进国际消费中心城市培育建设，扎实推进城市一刻钟便民生活圈和县域商业体系建设三年行动；办好促消费活动，继续办好「消费提振年」活动，开展「百城联动」汽车节、家居焕新消费季、老字号嘉年华等重点活动。</p><p><strong>稳外贸：政策靠前发力，助企业稳订单拓市场</strong></p><p><strong>问：</strong>目前我国外贸整体形势如何？稳住外贸基本盘、助力外贸企业发展还有哪些政策举措？</p><p><strong>答：</strong>今年以来，世界经济复苏势头不稳，外需低迷、价格下跌，外贸企业订单不足，我国外贸运行面临的压力不小。面对复杂严峻的形势，商务部全力以赴帮助企业稳订单、拓市场。</p><p>我们注重政策靠前发力，4 月份推动出台了《关于推动外贸稳规模优结构的意见》。此后，围绕这个综合性政策，还陆续系统出台了跨境电商海外仓发展、加工贸易、新能源汽车贸易、扩大进口等政策措施，形成了「1+N」政策体系。前三季度我国外贸顶住压力，展现出较强韧性，总体保持平稳运行。</p><p>「稳」的基础不断夯实。前三季度，货物进出口总额超过 30 万亿元，与去年同期基本持平；有进出口实绩的外贸企业增至 59.7 万家，接近去年全年水平。</p><p>「进」的势头逐步显现。进出口规模逐季扩大，9 月单月创年内新高。前三季度，我国对共建「一带一路」国家货物进出口 14.3 万亿元，同比增长 3.1%，超过同期全国外贸整体增速；对美欧出口有所改善。</p><p>「新」的动能加快聚集。前三季度「新三样」出口同比增长 41.7%；跨境电商进出口 1.7 万亿元，同比增长 14.4%；前 8 个月，数字贸易和服务贸易同比分别增长 10.4% 和 8%。</p><p>四季度通常是外贸旺季，是全年外贸的「大头」，也是稳外贸工作的关键时期。我们将重点做好两方面工作。</p><p>一方面，帮助企业稳订单拓市场。全力以赴办好第六届进博会、第二届数贸会，优化供采对接，更好服务外贸企业拓市场。发布新一批《国别贸易指南》，加大对外贸企业特别是中小微外贸企业的信贷支持力度，办好《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）稳链固链、绿色低碳贸易等专题培训，提升企业把握国际市场机遇能力。</p><p>另一方面，继续加大贸易政策支持力度。进一步落实好国务院办公厅印发的《关于推动外贸稳规模优结构的意见》，加快推动出台支持新能源汽车贸易合作、支持二手车出口、提升加工贸易发展水平等多项政策措施，做好新政策的研究储备，稳定重点产品出口优势，有序引导加工贸易梯度转移。加快推出全国版和自贸试验区版跨境服务贸易负面清单，推动出台数字贸易改革创新发展的政策文件，促进服务贸易、数字贸易发展。</p><p><strong>稳外资：继续抓好政策落实，持续优化营商环境</strong></p><p><strong>问：</strong>如何看待当前外资企业在中国的发展？稳外资政策落地见效情况如何？还将如何发力？</p><p><strong>答：</strong>受世界经济复苏乏力、地缘冲突等影响，今年全球跨国投资总体仍然低迷，而且个别国家以「去风险」「降依赖」为借口，加强对外投资限制。再叠加去年高基数的因素，前三季度我国实际使用外资下降了 8.4%，外资大项目储备也有所减少。</p><p>今年 7 月，国务院出台了《关于进一步优化外商投资环境&nbsp;加大吸引外商投资力度的意见》，也就是「外资 24 条」，各方高度关注，有关部门和地方正在全力抓好落实。针对外资企业提出的困难和诉求，我们会同相关部门陆续出台了一系列专项外资政策，包括制定优化鼓励外商投资产业目录、支持外资设立研发中心、扩大制造业引资等，引导外资更多投向先进制造、科技创新等领域。</p><p>目前来看，政策效果已经逐步显现。前三季度，我国制造业实际使用外资同比增长 2.4%，其中高技术制造业引资增长达到 12.8%。高技术服务业中，研发与设计服务领域实际使用外资同比增长 10.2%。前三季度我国新设外资企业达到 3.8 万家，同比增长 32.4%，不少项目也在加快落地。</p><p>今年以来，我们与不少来华访问的跨国公司高管，进行了面对面深入交流。大家讲得最多的，都是高度重视中国市场，这个市场规模庞大、创新活力强、营商环境也在持续改善，他们看好中国发展前景，愿意在华长期发展。</p><p>下一步，我们将继续抓好稳外资政策落实，深化改革开放，持续优化营商环境。</p><p>一是持续打造「投资中国」品牌。我们在第六届进口博览会期间，举办「投资中国年」高峰会议，举办相关省市招商推介、自贸试验区专场推介、外资企业圆桌会议等活动。还将积极支持各地开展外商投资促进活动，持续打造「投资中国」品牌，让中国始终成为外商投资兴业的热土。</p><p>二是持续优化服务。我们将依托外贸外资协调服务机制，继续完善外资企业圆桌会议制度，与外资企业和外国商会保持常态化交流，完善外资投诉工作机制，用好外资企业问题诉求收集办理系统等，切实解决外资企业在华发展中遇到的困难和问题，让外资企业不仅有信心投资中国，更能安心扎根中国。</p><p>三是进一步扩大开放。我们将合理缩减外资准入负面清单，全面取消制造业领域外资准入限制措施，扩大电信、旅游等服务领域对外开放，与各方共享中国发展红利、开放红利。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:37:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25239922</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25239922</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/641/851.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25239922_202311092037713b4280-4494-4ed2-9806-4206b4d993b2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[谢希瑶、潘洁/新华社]]>
            </author>
            <category>扩大消费</category>
            <category>外贸外资</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/641/851.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/641/854.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[应急管理部首次颁发消防救援纪念章：分三类七种]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/660/408.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国家消防救援局网站，图</p><p></p><p>​</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/660/404.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国家消防救援局网站，图</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:392px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/660/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国家消防救援局网站，图</p><p></p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）从应急管理部获悉，经报党中央、国务院批准，设立消防救援纪念章。近日，应急管理部印发《消防救援纪念章颁发管理办法（试行）》并举行首次颁章仪式。</p><p>消防救援纪念章制度的建立，进一步完善了社会尊崇的消防职业荣誉体系，将激励广大消防救援人员许党报国、担当奉献，更好地肩负起保护人民群众生命财产安全和维护社会稳定的神圣职责使命。</p><p>消防救援纪念章共设立三类七种纪念章。消防救援纪念章颁发对象为国家综合性消防救援队伍干部和消防员，以及由国家综合性消防救援队伍统一管理指挥的地方政府专职消防队员、消防文员。</p><p>其中，金质、银质、铜质「消防救援服务纪念章」分别颁发给从事消防救援工作满 30 年、16 年、8 年的消防救援人员；金质、银质、铜质「献身消防救援纪念章」分别颁发给烈士和因公牺牲、因公致残的消防救援人员；重大消防救援任务纪念章颁发给执行有关重大灭火救援、抢险救灾和消防安全保衞等任务的消防救援人员。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/708.png" referrerpolicy="no-referrer"><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:12:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25239046</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25239046</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/661/599.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25239046_20231109224569f64378-4166-4ebf-a152-633fbaa71edb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程婷]]>
            </author>
            <category>消防救援人员</category>
            <category>纪念章</category>
            <category>应急管理部</category>
            <category>消防救援纪念章</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/661/599.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/661/988.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两只老虎？黑龙江虎林发现野生东北虎，重点区域建议非必要不外出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/133.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 9 日，黑龙江省虎林市人民政府发布紧急提醒：2023 年 11 月 7 日以来，黑龙江省虎林市虎头镇江边和周边村屯附近陆续发现野生东北虎活动踪迹，通过巡护监测及现场勘查判断，至少有 2 只野生东北虎在虎林市域内活动。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/134.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>为确保人民群众生命财产安全，防范化解人与野生动物冲突风险，即日起，虎林市域内所有居民及游客请勿入山活动，虎头镇虎头村、影视城、下水涝、黄泥河村、小西山屯、飞机场屯等重点区域内所有居民请做好生活物资储备，建议非必要不外出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 11:25:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238911</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238911</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/171.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25238911_202311091925dfe3582a-78a6-4806-918d-8b5cbdedaf26.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>东北虎</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/171.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/172.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】为老师减负，根子在遏制形式主义]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/205.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此前，郑州 23 岁小学教师吕某轻生，其遗书称：「我从未想过当小学教师是如此困难的一份工作」，除教学工作外，还要应对上级检查、拟写材料等课外行政工作，承受着较大的工作和心理压力。悲剧让人唏嘘不已，也再一次引爆了「为教师减负」的话题。</p><p>之后，社交平台上传播的「通知」显示，一些地方为了给老师减压，安排了心理疏导讲座，并要求老师打卡、记台账、写心得。虽然，这些「通知」的真实性有待核实，但是这种「减负减负，越减越负」「以形式主义解决形式主义问题」却引发了社会普遍共鸣，或者说这些被疯传的「通知」更像是一个寓言。</p><p>《法治日报》采访了北京、陕西、河南、安徽等地 10 位中小学教师，他们普遍反映在日常教学任务之外确实存在大量课外负累。「原本当老师只想教书育人，当了之后才发现，教书竟然成了占比最小的那个环节」。</p><p>被老师集中吐槽的负担，既包括与教学相关的内容，比如，越来越卷的公开课、赛教、教案评选等，但更多的是与教学无关的，比如，不定时突击的检查、评比；上级领导视察、外单位参观；本地的大型活动、重要会议，要求老师上阵；学校社交公号的运营；消防教育、防近视教育、科普教育等宣传教育活动，甚至社区、保险公司、银行等业务，最终都会落实到一线的老师身上。</p><p>所谓「上头千条线，老师一根针」，社会上林林总总的部门、单位要开展的和孩子、教育有关的「业务」，甚至有的活动的初衷就是为了关爱未成年人，结果都需要老师在终端落实，成为老师的不能承受之重。就拿家长经常性吐槽的手抄报负担来说，很多并不是学校、老师的主动要求，而是为了落实上级相关条线开展的专项活动。</p><p>前述的这些非教学任务，单独拆开看似乎都「师出有名」，但是叠加在一起，却成了老师疲于奔命的发通知、做统计、写总结、忙打卡、写台账、做留痕、拍照片……老师、学校的很多非教学任务，是由上级各条线、各部门将任务下派、下压的结果。学校作为相对没有话语权，但是人数众多、「易出成绩」的单位，很多时候被迫「担下了所有」。</p><p>老师的负担根源于形式主义，不能用形式主义的手段去解决，否则就是抱薪救火。</p><p>2019 年，中共中央办公厅、国务院办公厅联合发布《关于减轻中小学教师负担进一步营造教育教学良好环境的若干意见》，将中小学教师减负改革纳入整治形式主义专项工作，对影响教师教育教学的督查检查评比考核事项进行集中清理，减少教师非教学任务。2022 年，国务院教育督导委员会办公室发布《关于禁止向学校摊派与教育教学无关的「涨粉」「评比」「推销」等指令性任务的通知》，要求遏制形式主义向学校转移趋势。这些文件都已经层层转发、传达，但是执行效果如何呢？有没有把负担减下去？</p><p>为老师减负，根子在遏制形式主义，「教学先放一放，先落实某某任务」的荒谬不能再上演。这需要教育部门真正为老师撑腰，让老师对不合理的非教学任务说不；相关职能部门要真正做到「尊师重教」，不把关爱变成负担，少一些打扰就是最好的尊重。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 09:47:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238651</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238651</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/216.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25238651_202311091747385c221d-6578-4126-a2df-5d109f517dd7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>老师减负</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/216.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/217.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平就柬埔寨王国独立 70 周年分别向柬埔寨国王西哈莫尼、柬埔寨人民党主席洪森致贺电]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 9 日，国家主席习近平就柬埔寨王国独立 70 周年向柬埔寨国王西哈莫尼致贺电。</p><p>习近平指出，近年来，柬埔寨人民坚持走符合自身国情的发展道路，在国家建设事业中不断取得新成就。作为传统友好邻邦，中方将一如既往坚定支持柬埔寨维护稳定、促进发展、改善民生。</p><p>习近平强调，今年是中柬建交 65 周年暨中柬友好年，我们在北京和杭州亲切会见，共同擘画中柬命运共同体蓝图。我高度重视中柬关系发展，愿同西哈莫尼国王一道努力，加强对两国关系战略引领，携手建设高质量、高水平、高标准的新时代中柬命运共同体。</p><p>同日，中共中央总书记习近平向柬埔寨人民党主席洪森致贺电。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 06:45:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237211</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237211</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/903.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237211_2023110914461aa461f9-2b8d-462a-a107-e261915e4df1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中柬关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/903.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/900.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
