<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 21 Nov 2023 00:23:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[九曲黃河展新顏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[九曲黃河展新顏]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:23:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/2023-11/20/c_1129984053.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/2023-11/20/c_1129984053.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/188.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數讀中國丨「5G+工業互聯網」融合發展駛入「快車道」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[數讀中國丨「5G+工業互聯網」融合發展駛入「快車道」]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:22:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://finance.people.com.cn/n1/2023/1120/c1004-40122266.html</guid>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2023/1120/c1004-40122266.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/193.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[數字科技，點亮每一個職業]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[數字科技，點亮每一個職業]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:22:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://finance.people.com.cn/n1/2023/1120/c1004-40122111.html</guid>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2023/1120/c1004-40122111.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/183.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[學歷也要「查三代」？超六成受訪者呼籲破除求職第一學歷限制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="536494" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/dc750cb8d0874e288894ad849cc18df0/hd/946bcb24-9425-4f05-a763-e86000ab3afe-841fcd39-c7f0-0c13-27c4-fee52cce2c55.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231121/bfde6eed51254994aa30ae8e0004279d-20231121065243138-2306922975235533566-c4fbf3a1-1044-4a91-9b65-00d403ca97b9.png" data-duration="03:06" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>近日，有關「第一學歷」的話題再次引發熱議，儘管教育部曾公開回復，國家教育行政部門相關政策及文件中沒有「第一學歷」這個概念，但在實際招聘中，把「第一學歷」作為評價標準的現象依然存在。如何看待求職中的「第一學歷」限制？</p><p>日前，中國青年報社社會調查中心聯合問卷網（wenjuan.com）發佈的一項有 1000 名受訪者參與的調查顯示，55.1% 的受訪者認為這是高學歷人才眾多，競爭激烈的結果，45.8% 的受訪者覺得這是種「一刀切」的選拔方式，超六成受訪者認為需要破除求職中的「第一學歷」評價標準。</p><p>參與此次調查的受訪者中，在校大學生佔 33.9%，職場人士佔 63.0%，其他為 3.1%。「第一學歷」來自「雙一流」高校的佔 25.7%，來自非「雙一流」一本院校的佔 37.2%，來自二本院校的佔 22.9%，來自專科院校的佔 11.4%，其他為 2.8%。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「第一學歷」限制為何存在？五成多受訪者認為是高學歷人才眾多、競爭激烈的結果</strong></p><p>95 後胡思亮是北京某「雙一流」高校的 2024 屆碩士畢業生，最近正忙着求職投簡歷，「目前收到了幾家公司的筆試和麪試通知，但大多數簡歷都石沉大海了。」胡思亮本科畢業於北京一所普通一本高校，提到求職中的「第一學歷」話題，他覺得這更像是一個「潛規則」，有的企業不會在招聘中寫明對本科院校的要求，但當投遞簡歷或進入面試環節時，面試官的反應會讓你意識到自己的「第一學歷」不夠好，不符合他們的要求，「會打擊自信心，覺得被區別對待了。」</p><p>90 後李文青在北京某文化企業從事人力資源管理工作，她介紹，企業在收到簡歷後，會對求職者進行初步篩選，在校招時，學校和學歷是比較重要的篩選指標，有些企業會要求求職者寫明各階段的學歷、學校信息，如果不符合要求，就會被篩出去。「一般主要看求職者的最高學歷，但如果幾個候選者各方面條件都差不多，而招聘的崗位又有限，‘第一學歷’也會納入參考。」</p><p>就讀於安徽某「雙一流」高校的研二學生張嘉敏，雖然還有一年多才畢業，但她已感到就業壓力，正努力豐富自己的實習經驗。「現在就業競爭很激烈，我的本科學校是個二本院校，在就業市場沒有優勢，更要‘笨鳥先飛’。」</p><p>怎樣看待求職中的「第一學歷」限制？調查顯示，55.1% 的受訪者認為是高學歷人才眾多，競爭激烈的結果，45.8% 的受訪者覺得這是種「一刀切」的選拔方式，41.1% 的受訪者認為這是一種「唯名校」「唯學歷」導向，40.3% 的受訪者覺得這是就業歧視的表現。其他還有：企業優中選優的需要（36.7%），會造成高考競爭更加激烈（26.4%）。</p><p><strong>「雙一流」高校受訪者更認同招聘中的「第一學歷」篩選標準</strong></p><p>「本科畢業時我也找過工作，但學校知名度不高，許多簡歷投出去就沒有回覆了。」在嘗試過幾份不喜歡的工作後，張嘉敏決定二戰考研，並順利考上了研究生，但她很快發現，自己在就業市場中的競爭力並沒有提升很多，在找實習時，曾被面試官問過有關「第一學歷」的問題。「剛開始會很不好意思，感覺自己的學校拿不出手，事後覺得這種篩選標準不合理，忽視了個人的努力，但對個人來説，只能適應這種規則。」</p><p>李文青認為，近幾年畢業生增多，尤其在大城市，各類人才集聚，企業選擇空間比較大，從吸納人才的角度來説，會更傾向選擇名校出身的學生，對求職者的學歷、學校要求也「水漲船高」，進而把「第一學歷」納入篩選指標。</p><p>在南京某外企工作的劉文傑，畢業於江蘇某「雙一流」高校，他覺得把「第一學歷」作為篩選標準之一，有合理之處，因為就現實情況來説，一個「第一學歷」是普通本科的畢業生和一個來自「雙一流」高校的畢業生，同等條件下後者會更有優勢。</p><p>調查顯示，44.3% 的受訪者認為把求職者的「第一學歷」作為篩選標準是合理的。交互分析發現，「第一學歷」是「雙一流」高校的受訪者認為合理的比例更高，為 70.8%，來自專科學校的受訪者認為合理的比例最低，為 19.3%，兩者相差超過五成。另外，也有 26.8% 的受訪者認為不合理。</p><p>「從本質上説，用人單位招聘看‘第一學歷’，是唯學歷、唯名校論的表現。」21 世紀教育研究院院長熊丙奇認為，以「第一學歷」作為選人標準是一種粗陋的選才方式，不能為用人單位招聘到真正的高素質人才，也會打擊高職專科、普通本科學生的積極性，讓他們覺得再怎麼努力，也不能扭轉「第一學歷」劣勢，導致部分學生自暴自棄。這也對整個社會的人才觀、教育觀產生負面影響。</p><p><strong>超六成受訪者認為需要破除求職中的「第一學歷」評價標準</strong></p><p>在找工作的過程中，胡思亮逐漸意識到，招聘中的篩選「標準」，有些可以通過求職者的努力去達到，比如相關工作技能和工作經驗，但作為「出身」的「第一學歷」，卻很難改變，「希望企業在招聘中能夠更加關注求職者的工作技能、學習能力等指標，讓大家更公平地參與競爭。」</p><p>調查顯示，61.9% 的受訪者認為需要破除求職中的「第一學歷」評價標準。</p><p>張嘉敏覺得，求職者在就業市場中處於被動地位，很難改變現有的評價標準。「對於求職者來説，只能不斷適應各種招聘規則，通過實習實踐，提升各類技能，明確求職方向，減輕就業焦慮。」</p><p>熊丙奇認為，破除「第一學歷」歧視，除了扭轉用人單位「唯名校」的用人導向，還要消除把教育、學校等級化管理、評價的做法，不能人為地把教育、學校分為「三六九等」，同時提高高等學校的辦學質量，嚴格執行培養標準，建立起基於能力的人才評價體系，以及與之對應的人才培養體系，消除「學歷泡沫」。</p><p>讓求職者不為「第一學歷」而擾，60.3% 的受訪者認為應建立多元的評價標準，不唯「學歷論」，54.2% 的受訪者認為要加快建立反對「第一學歷歧視」的法律條款，51.6% 的受訪者建議高校開展針對性就業指導，提高畢業生競爭力。其他還有：對存在「就業歧視」的企業進行處罰監管（51.5%），求職者做好職業規劃，提前謀劃職業方向（36.2%）。</p><p><strong>超八成受訪者感覺招聘中「第一學歷」被過度強調</strong></p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>北京某「雙一流」高校碩士應屆畢業生胡思亮，目前正在求職。本科畢業於北京一所普通高校的他發現，有的單位在招聘條件中除了對碩士學校作出要求，比如來自「985」「211」高校、「雙一流」高校，對本科學歷同樣會劃定標準，如果有一個達不到要求，就沒法報名。「除了這種寫出來的招聘門檻，有時在面試中也能感受到用人單位對‘第一學歷’的要求，但不會明確説出來。」</p><p>95 後張嘉敏本科畢業於江蘇一所二本院校，考上了安徽一所「雙一流」高校的研究生，目前研二的她已經開始實習，雖然也曾被詢問「第一學歷」，但她覺得沒有給自己造成太大困擾。「如果對方明確了錄用要求，而自己又達不到，不會特別失落，不過也許是因為我現在還沒有正式找工作，所以沒有太大的壓力。」</p><p>調查顯示，83.3% 的受訪者感覺「第一學歷」的重要性在招聘中被過度放大了。交互分析發現，「第一學歷」是專科院校的受訪者對此表示認同的比例更高，為 88.6%，之後是二本院校的受訪者（83.4%），來自「雙一流」高校的受訪者對此認同的比例最低，為 79.8%。</p><p>「企業招聘是各方面綜合考量的結果，不僅看學校、學歷。」在北京某文化企業從事人力資源管理工作的 90 後李文青説，學校、學歷是招聘時的評價標準，但不是唯一標準。當求職者過了簡歷關，就意味着企業對學校學歷、基本技能的認可，求職者與崗位的匹配度、面試表現等會更受重視，所以求職者不必因為「第一學歷」不夠優秀，而失去求職信心。</p><p>胡思亮覺得，在就業市場中，似乎每個求職者都被依照某些標準劃分為了不同等級，不僅看學歷專業、與崗位的匹配度，「第一學歷」同樣是評判標準，這種看「出身」的篩選方式有時讓人感到無力，好像之後的努力都沒有什麼意義。</p><p><strong>調查顯示，65.5% 的受訪者認為「第一學歷」限制的存在讓個人更難「逆襲」了。</strong></p><p>張嘉敏覺得，學歷的提升讓自己有機會來到更大的平台，獲得更好的機會，從這個意義上説，自己算是實現了「逆襲」。「每個人對‘逆襲’的標準都不同，比如有人想掙大錢，有人想升職。在我看來，能夠比過去有提升，就是‘逆襲’。」張嘉敏覺得，求職中會有各種各樣的標準，有時即使學校、學歷很好，也可能遇到更優秀的人，所以找到適合自己的、能夠發揮自身能力的工作最重要。</p><p>李文青建議，在校生平時多關注招聘信息，留意不同類型企業的招聘條件和需求，及早進行職業規劃，遇到心儀的公司可以先投遞實習簡歷，在實習中學習職場技能，提升職場競爭力，彌補其他方面的劣勢，從而在求職中獲得主動權。</p><p>此次調查的受訪者中，「第一學歷」來自「雙一流」高校的佔 25.7%，來自非「雙一流」一本院校的佔 37.2%，來自二本院校的佔 22.9%，來自專科院校的佔 11.4%，其他為 2.8%。</p><p>（應受訪者要求，胡思亮、張嘉敏為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:20:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369898</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369898</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/537.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369898_202311210821f2faa2cf-8c4f-4d86-bd08-ab19705329d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王志偉、李潔言/中國青年報]]>
            </author>
            <category>第一學歷</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/537.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/538.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[攜程集團：第三季度淨營收同比翻番，國內和國際旅行均強勁反彈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 21 日，在線旅遊平台攜程集團（攜程，Nasdaq：TCOM；攜程集團-S，09961.HK）披露截至 2023 年 9 月 30 日的第三季度未經審計的財務業績。</p><p>財務數據顯示，2023 年第三季度攜程集團淨營業收入約 137.51 億元（人民幣，下同），同比增長 99.38%；歸母淨利潤約 46.15 億元，同比增長 1634.96%；經調整 EBITDA（息税折舊及攤銷前利潤）約 46.22 億元，同比增長 225.72%。</p><p>攜程集團指出，隨着夏季旅遊旺季的到來以及強勁的被擠壓的需求，促使旅行預訂量不斷增加，公司的業績繼續顯著復甦。</p><p>從收入構成來看，報告期內，攜程集團的住宿預訂收入約 55.89 億元，同比增長 92.46%；交通票務收入約 53.67 億元，同比增長 104.61%；旅遊度假業務收入約 13.28 億元，同比增長 243.15%；商旅管理收入約 5.91 億元，同比增長 59.73%；其他收入約 8.76 億元，同比增長 42.9%。</p><p>「在 2023 年第三季度，得益於旺盛的夏季旅遊需求，國內和國際旅行均展現了強勁反彈，反映了旅行者對探索世界的渴望。」攜程集團董事會執行主席梁建章表示，「展望未來，我們將繼續拓展全球市場，發展人工智能創新，為公司的持續發展奠定基礎。」</p><p>攜程集團披露的數據顯示，報告期內，國內市場進入穩定增長階段，第三季度攜程國內酒店預訂量同比增長超 90%，較 2019 年同期增長超過 70%；出境遊復甦顯著，儘管第三季度跨境航空客運量僅恢復至 2019 年同期的 50% 左右，但攜程出境酒店和機票預訂量已恢復到 2019 年同期水平的 80% 左右。全球旅遊市場方面，報告期內攜程國際 OTA 平台的總預訂量較去年同期及 2019 年同期水平增長均超 100%。此外，報告期內，攜程入境遊訂單環比增長 34%。</p><p>「我們很高興在第三季度繼續保持強勁的勢頭並取得了穩健的業績。」攜程首席執行官孫潔表示，「為了充分利用強勁的旅遊需求及我們在技術和產品的投入，我們致力於增強供應鏈能力以及提高我們的品牌知名度，以鞏固我們的市場地位。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:15:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369958</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369958</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/825.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369958_2023112108151874bb13-9abf-4a84-8f41-9dd20aa0e6d9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，唐瑩瑩]]>
            </author>
            <category>攜程</category>
            <category>三季報</category>
            <category>財報解讀</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/825.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/826.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市早報｜中央金融委員會會議召開，貴州茅台擬分紅 240 億元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/838.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【市場數據】</strong></p><p>截至 11 月 20 日收盤，上證綜指漲 0.46%，報 3068.32 點；科創 50 指數漲 0.14%，報 892.63 點；深證成指漲 0.43%，報 10022.7 點；創業板指漲 0.32%，報 1992.97 點。</p><p>美東時間週一，美股三大指數集體收漲。道指漲 203.76 點，漲幅為 0.58%，報 35151.04 點；納指漲 159.05 點，漲幅為 1.13%，報 14284.53 點；標普 500 指數漲 33.36 點，漲幅為 0.74%，報 4547.38 點。</p><p>國際油價方面，截至當天收盤，紐約商品交易所 12 月交貨的輕質原油期貨價格上漲 1.71 美元，收於每桶 77.60 美元，漲幅為 2.25%；2024 年 1 月交貨的倫敦布倫特原油期貨價格上漲 1.71 美元，收於每桶 82.32 美元，漲幅為 2.12%。</p><p><strong>【財經要聞】</strong></p><p>1.據新華社，中共中央政治局常委、國務院總理、中央金融委員會主任李強 11 月 20 日主持召開中央金融委員會會議。會議審議通過了推動金融高質量發展相關重點任務分工方案。會議強調，要全面加強金融監管，壓緊壓實金融風險處置責任，加強部門協同和上下聯動，在持續加大存量風險化解力度的同時，強化源頭管控，深化相關領域改革，完善風險防範、預警和處置機制，共同把防範化解風險任務抓實抓好。</p><p>2.據中國人民銀行網站，中國人民銀行、國家外匯管理局於近日發佈《中國人民銀行，國家外匯管理局關於提升銀行辦理資本項目業務數字化服務水平的通知》（以下簡稱《通知》），在全國範圍內推廣資本項目業務數字化服務，推動銀行通過「網上辦」「遠程辦」方式為機構、個人等主體便捷高效辦理資本項目外匯和跨境人民幣業務。</p><p>《通知》內容包括：一是支持銀行通過審核電子單證的方式辦理資本項目業務。二是拓展資本項目數字化業務辦理類型，將銀行在線下有權限直接辦理的資本項目下外匯和跨境人民幣業務全面納入數字化服務範圍。三是明確銀行辦理資本項目數字化業務的形式和條件要求、業務審核及檔案管理、相關數據與信息報送規則等。</p><p>3.據央視新聞，商務部最新數據顯示，今年 1-10 月，全國新設立外商投資企業 41947 家，同比增長 32.1%；實際使用外資金額 9870.1 億元人民幣，同比下降 9.4%。</p><p>4.據證券時報，11 月 20 日，國家能源局發佈 1-10 月份全國電力工業統計數據。截至 10 月底，全國累計發電裝機容量約 28.1 億千瓦，同比增長 12.6%。</p><p>5.據證券日報，11 月 20 日，自然資源部召開 11 月例行新聞發佈會，介紹前三季度海洋經濟運行和海域立體分層設權工作有關情況。海洋戰略規劃與經濟司司長何廣順表示，前三季度全國海洋經濟持續恢復向好，初步核算，前三季度海洋生產總值 7.2 萬億元，同比增長 5.8%。</p><p>6.據央視財經，記者 11 月 20 日從農業農村部瞭解到，10 月份以來，全國生豬市場供應持續增加，生豬價格偏弱運行，近期震盪趨穩。據測算，10 月末全國能繁母豬存欄量 4210 萬頭，為 4100 萬頭正常保有量的 102.7%，已連續 10 個月回調。但是考慮到母豬生產效率提升明顯和豬肉消費增長不及預期，目前生豬產能仍高於合理水平。農業農村部表示，下一步，將穩定土地、環保、金融等支持政策，努力推動生豬產能處於合理區域。同時，緊盯元旦春節等重要節點豬肉市場供應，加強監測預警，引導養殖場户科學安排產銷節奏。</p><p>7.據中國證券報，10 月份以來，國內成品油價格三輪調整均為「下調」，11 月 21 日 24 時，國內成品油價格將進行新一輪調整。業內人士表示，國內成品油零售限價有望達成「四連跌」。據瞭解，這將是國內成品油價格今年以來第 23 次調整，前 22 次調整為「10 漲 9 跌 3 擱淺」。</p><p>8.據證券時報，上海市人民政府辦公廳發佈關於印發《上海市促進商業航天發展打造空間信息產業高地行動計劃（2023—2025 年）》的通知。到 2025 年，以商業航天跨越式發展為牽引，圍繞衞星製造、運載發射、地面系統設備、空間信息應用和服務等環節，加強衞星通信、導航、遙感一體化發展，推動空天地信息網絡一體化融合。探索星箭一體新模式，構築技術驅動新格局，建設數智製造新高地，開拓應用示範新場景，引領長三角區域空間信息一體化發展，為航天強國建設提供有力支撐。形成從火箭、衞星、地面站到終端的全覆蓋產業鏈。發展新一代中大型運載火箭、低成本高集成衞星、智能應用終端三大拳頭產品。形成年產 50 發商業火箭、600 顆商業衞星的批量化製造能力，以打造「上海星」「上海箭」為目標，提供衞星研製、運載發射、在軌交付與管理鏈式服務模式。推動形成地面站、測運控中心、應用終端等自主建設能力。</p><p>9.據澎湃新聞，11 月 20 日晚間，貴州茅台酒股份有限公司（貴州茅台，600519）公告，經董事會決議，公司擬在 2023 年度內以實施權益分派股權登記日公司總股本為基數實施回報股東特別分紅。經公司董事會充分研究，公司擬向全體股東每股派發現金紅利 19.106 元（含税）。截至 2023 年 9 月 30 日，公司總股本為 12.56 億股，以此計算合計擬派發現金紅利 240.01 億元（含税）。特別分紅的目的：一是公司持續、穩定、健康發展的需要；二是在保證公司正常經營和長期發展不受影響的前提下，加大現金分紅力度，提振市場信心；三是積極回報股東，與股東分享公司發展紅利，增強廣大股東的獲得感。</p><p>10.11 月 20 日，在小米財報發佈後的電話會議中，小米總裁盧偉冰在接受澎湃新聞記者採訪時表示，小米汽車明年上半年量產目標不變，整體符合預期，如果冬測順利的話，小米汽車按照原來的目標上市沒有問題，目前，小米汽車在 9 月底的研發人員大概為 3000 人左右。對於小米汽車未來的銷量預期，有傳言稱，小米汽車未來銷量是 10 萬台一年。對此，盧偉冰告訴澎湃新聞記者，問過小米 CEO 雷軍，這句話他沒説過。小米造車的目標是花 15-20 年的時間進入世界前五。</p><p>11.據澎湃新聞，11 月 20 日，麥當勞全球與凱雷集團宣佈，麥當勞全球同意收購凱雷在麥當勞中國內地、香港及澳門戰略合作公司中持有的少數股權。據介紹，以中信資本為主的中信聯合體將保持控股地位。交易完成後，中信聯合體將繼續持有 52% 的股份，麥當勞全球作為少數股東，持股比例將由 20% 增加到 48%。</p><p>12.當地時間 11 月 20 日凌晨，微軟首席執行官納德拉宣佈，OpenAI 創始人兼前 CEO 山姆·奧特曼和前總裁格雷格·布洛克曼將加入微軟。隨後，超過 500 名 OpenAI 員工簽署聯名信，表示除非董事會辭職、並且讓山姆·奧特曼和格雷格·布洛克曼迴歸，否則他們也將辭職。</p><p><strong>【新股申購】</strong></p><p>中機認檢（301508）</p><p>申購代碼：301508，發行價：16.82 元/股，發行市盈率：37.39 倍，申購上限：1.35 萬股</p><p>中機認檢是一家全國性的車輛及機械設備第三方認證、檢驗檢測等綜合性服務機構，為汽車整車、軍用裝備、工程機械、特種設備、民航地面設備、零部件等產品提供檢驗檢測、產品認證、體系認證、服務認證等相關服務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:05:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25364343</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25364343</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/835.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25364343_2023112108055858d484-2597-42ea-a10f-3c8e9908e436.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳遇利]]>
            </author>
            <category>牛市早報</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/835.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/836.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海市楊浦區平涼社區商辦地塊 3.7655 億元成交，需引入總部型企業入駐]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據上海土地市場消息，11 月 20 日，上海市楊浦區平涼社區 02H1-06 地塊（大橋街道 88 街坊西）地塊掛牌報價截止。上海中運世紀科技集團有限公司全資擁有的上海中運東華裏置業有限公司以 3.7655 億元的底價競得。</p><p>該地塊採取招掛複合的方式出讓。經核驗，有效申請人數為三人及以上的，本地塊採用有競價招標方式出讓，有效申請人即為「投標人」；有效申請人數不足三人的，本地塊採用掛牌方式出讓，有效申請人即為「競買人」。上海土地市場公佈的消息顯示，該地塊有效申請人數為 1 人，確定採用掛牌方式出讓。</p><p><strong>出讓人要求，出讓合同簽訂之日起 30 日內，一次性付清國有建設用地使用權出讓價款餘額。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/42/595.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>出讓文件顯示，該地塊規劃為商業和辦公樓用地，出讓面積為 9302.30 平方米，容積率 1.6，計容面積 14883.68 平方米；東至渭南路，南至楊樹浦路，西至眉州路，北至居民小區。</p><p>功能業態方面，該地塊位於楊浦濱江南段核心區域，辦公定位為企業總部型辦公樓，按照上海國際航運中心建設「十四五」規劃、《提升上海航運服務業能級助力國際航運中心建設行動方案》和《楊浦區重點功能區發展「十四五」規劃》的要求，建議引進航運交通、科技創新、綠色低碳等總部型企業。</p><p>引入行業要求方面，出讓文件顯示，該地塊建成後的辦公樓需引入總部型企業入駐。該地塊商業主要設置零售、餐飲、社區服務等公共開放、有利於街道活力的功能業態。</p><p>該地塊涉及軌交 24 號線規劃線路預控方案及預控調整方案，由於軌交線路仍處於前期研究階段，目前項目尚未立項，後續仍可能因軌道交通網絡調整引起的系統制式、車站選址、規劃線路變化等情況調整設計方案，最終設計方案以政府主管部門批覆為準。</p><p>出讓文件顯示，受讓人應按合同約定自持物業，不得整體、分幢、分層、分套轉讓；如遇破產、重組、撤銷等特殊情形需整體轉讓約定自持部分的，受讓人須向出讓人提出書面申請，且須整體轉給符合楊浦區產業功能定位的區政府認可的企業，並確保税收落地，轉讓的書面申請須經出讓人審核同意後方可執行。</p><p>受讓人（或其成立的項目公司）及招商入駐企業在公司設立、建設、經營過程中均應遵守符合產業功能定位、税收屬地徵管、屬地註冊登記的要求，實現「功能、税收、註冊」三落地。受讓人的出資比例、股權結構、實際控制人等均不得擅自改變。受讓人的出資比例、股權結構、實際控制人發生改變的，應事先向出讓人提出書面申請，經出讓人同意後方可實施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:02:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25358713</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25358713</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/61/531.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25358713_202311210802d493e793-20c5-445a-a847-7bc2fba58142.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，龐靜濤]]>
            </author>
            <category>楊浦區平涼社區 02H1-06 地塊</category>
            <category>上海土地市場</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/61/531.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/61/532.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[漲勢如虹！人民幣對美元匯率節節攀升，哪些板塊將率先起舞？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 20 日，在岸、離岸人民幣對美元匯率雙雙強勢拉昇，接連升破多個關口，日內分別漲超 700 和 500 個基點。而與之相對應的，是美元指數的回落。</p><p>「目前，海內外對於美元和美債見頂的預期判斷，已基本達成一致，這對於當前正處於反彈階段的 A 股而言，是一個等待已久的利好。」滬上某券商首席投顧對澎湃新聞記者表示，「此前，過高的美債收益率使得全球資金的配置出現了一定程度的扭曲，隨着美元的回落，對全球其他資產價格的回落都可以鬆一口氣。」</p><p>映射到二級市場上，人民幣的升值利好哪些行業呢？</p><p>「整體而言，人民幣升值對權益結構共有三條影響路徑，分別是配置效應、匯兑效應和相對基本面效應。其中，配置效應即人民幣升值帶來外資流入，利好外資定價權較高食品飲料等板塊；匯兑效應即人民幣升值減輕美元債務的償還壓力，利好航空機場、工業金屬等；相對基本面效應即人民幣升值往往對應內需強於外需時段，同樣利好國內營收佔比較高的食品飲料等。」華泰證券認為。</p><p><strong>人民幣延續強勢</strong></p><p>11 月 20 日，人民幣對美元即期匯率盤中接連升破 7.19 和 7.18 關口，最高觸及 7.1700，16 時 30 分收盤報 7.1747，較上一交易日漲 718 個基點，升值 0.99%。</p><p>而更多反映國際投資者預期的離岸人民幣對美元匯率，11 月 20 日盤中更是接連升破 7.22、7.21、7.20、7.19、7.18 和 7.17 關口，日內漲超 500 個基點，最近兩個交易日的升幅近 1%。</p><p>隨着人民幣表現的持續強勢，北向資金同樣表現良好。盤面上看，週一（11 月 20 日）北向資金在早盤一度淨賣出近 40 億元的情況下，隨着人民幣表現的持續強勢，截至收盤出現了 13.73 億元的合計淨流入。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/74/256.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>對於人民幣本輪的快速升值，華泰證券研報指出，除了年末企業結匯的影響，美國零售和通脹數據的不及預期、中美利差的收斂、國內金融機構座談會的提振信心等，或均為助推離岸人民幣升值的動力。</p><p>反映到權益市場上，華安證券研報表示，10 月美國通脹數據低於市場預期，通脹延續回落態勢，有利於美聯儲不再進一步收緊貨幣政策。疊加 10 月非農就業數據反映就業市場有序降温，除非後續數據有明顯反彈，否則本輪加息週期大概率已經結束。</p><p>「數據公佈後，10 年期美債利率下破 4.5%、美股三大股指收漲，有利於全球市場風險偏好回升。」華安證券表示。</p><p><strong>三大方向最受益</strong></p><p>配置方面，映射到二級市場上，人民幣的升值利好哪些行業呢？</p><p>「整體而言，人民幣升值對權益結構共有三條影響路徑，分別是配置效應、匯兑效應和相對基本面效應。」華泰證券指出。</p><p>華泰證券解釋稱，<strong>配置效應</strong>即從資金配置效應理解，匯率升值帶來外資流入，增量資金進場推動市場上行，而外資配置重的行業可能有更好的表現。</p><p>「人民幣匯率波動與北向資金淨流入呈現反向波動趨勢，隨着 A 股對外開放向縱深推進，北向資金長期淨流入 A 股的趨勢不改，但流入節奏受到匯率的影響。人民幣升值帶來外資流入，外資定價權較高的<strong>食品飲料、家電、家居、裝修建材</strong>等行業及港股通常上行。」華泰證券稱。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/74/257.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>匯兑效應</strong>方面，華泰證券指出，可分為外債效應和成本效應。其中，人民幣升值帶來的外債效應是以美元計價的外債償還壓力減弱，對美元債佔比排名較高的航空機場、工業金屬及能源金屬板塊進行了歷史覆盤，可以看到短期內外債效應確實存在，當人民幣升值時這些板塊股價會有短期提振。</p><p>「成本效應方面，從成本端看，人民幣升值意味着進口價格的下降，特別是在部分依賴大宗商品進口的行業，如<strong>造紙、基礎化工、交通運輸</strong>等行業，人民幣相對價值上升能降低以美元計價的大宗商品成本，從而增厚利潤。」華泰證券表示，「覆盤相對依賴進口的<strong>航空機場及工業金屬行業</strong>，可以發現人民幣升值的短期成本效應同樣顯著。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/74/258.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>相對基本面效應</strong>方面，華泰證券分析稱，人民幣升值帶來的相對基本面效應是以美元計價的海外收入減少，因此相對來説國內收入佔比更高的行業會更受益於人民幣升值。</p><p>「人民幣升值往往對應內需強於外需的時段，國內營收佔比較高的<strong>食飲、傳媒、計算機、裝修建材</strong>等受益。」華泰證券指出。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/74/260.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>長城證券研報表示，目前從海外來看，美國國債收益率中樞有望繼續下降。再加上中美關係進入新階段，人民幣匯率階段性升值趨勢向好。</p><p>「結合股債性價比等核心指標，我們認為市場可能會在震盪中繼續反彈。其中，<strong>科技、醫藥</strong>等板塊可能獲得更多的空間。」長城證券稱。</p><p>不過，華泰證券提醒投資者，人民幣升值階段，內需通常強於外需，海外營收佔比較高的紡織服裝等出口型行業受到外需相對較弱及出口價格競爭力下降影響，營收端及利潤端承壓。</p><p>「同時，人民幣升值階段往往對應風險偏好（以中美關係為主）的修復，國防軍工及偏防禦性板塊，如公用事業、公路鐵路、建築裝飾等板塊的超額收益邏輯，或在人民幣升值階段承壓。」華泰證券進一步指出。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/74/262.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:01:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25361300</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25361300</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/75/173.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25361300_202311210801a3503dc7-2e86-47f1-a565-eddd61f90cd9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>A 股</category>
            <category>人民幣升值</category>
            <category>人民幣兑美元</category>
            <category>升值</category>
            <category>行業</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/75/173.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/75/174.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜早餐湃·OpenAI 員工集體「逼宮」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜早餐湃·OpenAI 員工集體「逼宮」]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:01:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=134116</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=134116</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/170/173.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[捕捉呼吸道感染危重症三大信號]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日，國家疾控局發佈的數據顯示，今年 10 月全國丙類傳染病發病數排第一的是流感。</p><p>隨着各地氣温持續走低，呼吸道疾病已進入高發期。流感、支原體肺炎、呼吸道疾病等詞頻上熱搜。</p><p>呼吸道感染有哪些典型症狀？如何識別以及應對呼吸道感染引發的重症和危重症？科技日報記者就此採訪了有關專家。</p><p><strong>呼吸道傳染病類型並未增多</strong></p><p>「最近大家都在談論呼吸道疾病。討論前至少要搞清楚 3 個概念：呼吸道傳染病、呼吸道感染性疾病和呼吸道疾病。」北京大學第一醫院呼吸和危重症醫學科主任王廣發教授告訴記者。</p><p>「呼吸道傳染病是指通過呼吸道傳播的法定傳染病，如流感、新冠、肺結核等；呼吸道感染性疾病包含了呼吸道傳染病，是指外來病原菌侵入呼吸系統引起感染而導致的呼吸道疾病。呼吸道疾病的範疇則更廣泛，包括感染性的呼吸道疾病和非感染性的呼吸道疾病。」王廣發説，「就病種而言，沒有新增其他類型的呼吸道傳染病，但病例數有可能較一些年份增多。」</p><p>從感染侵犯部位來看，呼吸道感染分為上呼吸道感染和下呼吸道感染。</p><p>「上呼吸道感染症狀主要包括流鼻涕、打噴嚏、嗓子疼等，也可出現咳嗽、咳痰、聲音嘶啞等症狀；下呼吸道感染症狀主要表現為咳嗽、咳痰、憋氣、喘息等。上呼吸道感染和下呼吸道感染均可出現發燒、肌肉痠疼、頭疼等全身症狀。」王廣發介紹。</p><p><strong>出現重症或危重症應第一時間就醫</strong></p><p>感染呼吸道疾病後，出現哪些症狀可能提示有重症和危重症風險呢？</p><p>對此，王廣發表示，要抓住下面 3 種信號。</p><p>一是出現下呼吸道感染症狀。比如出現肺炎、毛細支氣管炎、嚴重的支氣管炎等，這些症狀可能影響肺部通氣，導致缺氧，甚至引發呼吸衰竭。多數的上呼吸道感染症狀較輕，但也有可能出現導致窒息的憋氣、聲音嘶啞等症狀。</p><p>二是感染者屬於重症高風險的特殊人羣。通常，嬰幼兒、老年人、有基礎疾病的人免疫力相對較差，要密切觀察這類人羣感染後的狀態，假如出現精神萎靡、紫紺（皮膚黏膜呈現青紫色）、呼吸困難等，可能提示有重症和危重症風險。</p><p>三是病程進展較快。一些特殊病原體引起的呼吸道感染可能更易引起危重症。比如軍團菌肺炎、鼠疫等，病程進展可以非常快。</p><p>「出現重症或危重症務必第一時間去醫院就診。」王廣發強調。</p><p>首先要進行常規檢查，包括查體（呼吸頻率、心率、血壓、精神狀態、肺部囉音等），查白細胞，測指脈氧飽和度，拍胸片或 CT。「不是所有人都要做 CT，嬰幼兒、老年人、有基礎疾病的人羣，病情進展比較快，可能要做 CT，另外，疑似有下呼吸道感染或肺炎時也可拍胸片或胸部 CT。」王廣發表示。</p><p>在檢查結果的基礎上，開展針對性治療。「治療重症和危重症主要包括兩步：第一步是使用抗病毒或抗菌藥物進行有效的抗微生物治療。第二步是做好病情監護。如果症狀加重，甚至進展為呼吸衰竭，就要進重症監護室，情況嚴重的可能需要使用呼吸機，甚至要用 ECMO（體外膜肺氧合設備）。」王廣發説。</p><p><strong>一般不會造成肺部永久性損傷</strong></p><p>有些人問，肺炎會帶來肺部永久性損傷嗎？</p><p>「這需要根據患者基本狀況、病情嚴重程度、病原體類型、治療是否及時、組織修復能力水平等綜合來看，不能一概而論。」王廣發説。</p><p>國家呼吸醫學中心副研究員李輝在接受記者採訪時稱，肺部有自我修護能力。「肺部恢復速度與 3 個因素有關：一是肺病變的嚴重程度，肺病變嚴重恢復速度慢；二是患者基本狀態，老年人和有基礎疾病的人羣恢復更慢；三是感染的病原體類型，細菌感染引起的肺炎一般 1 個月左右就能恢復，而一些病毒引起的肺炎可能需要 2 個月甚至更長時間才能完全恢復正常。」</p><p>「實際上，對絕大部分病毒性肺炎患者來説，肺部損傷可以恢復。不過，不排除少部分病毒性肺炎繼發細菌感染，進而造成肺毀損，這種情況可能會影響肺臟功能。」王廣發稱。</p><p><strong>（原標題《捕捉呼吸道感染危重症三大信號——冬季呼吸道疾病防治熱點問題解讀之二》）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:58:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369968</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369968</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/882.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369968_202311210758889f4969-0224-47d4-aa93-5d8e6353b804.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[代小佩/科技日報]]>
            </author>
            <category>流感</category>
            <category>傳染病</category>
            <category>呼吸道疾病</category>
            <category>生命科學</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/882.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/883.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汽車產量罕見被安徽逆襲，湖北拿什麼「超車」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/169/844.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">還是要「借東風」</p><p></p><p>作為傳統汽車製造大省，湖北正面臨前所未有的「掉隊」危機。</p><p>國家統計局最新數據顯示，今年前三季度，湖北汽車產量為 130.98 萬輛，同比下滑 10.1%；同期安徽達到 139.53 萬輛，同比增長 7.3%。一升一降之間，湖北汽車產量罕見被安徽超過，全國排名也從去年第五位下滑至第六位。</p><img alt="" height="1728" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/104/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>拉長時間線看，自 2017 年達到 266.61 萬輛高峯後，湖北汽車產量已連續五年負增長。更重要的是，近年來，全國新能源汽車產業如火如荼，區域格局加速洗牌，湖北的表現卻不盡如人意。</p><p>以今年前三季度為例，湖北新能源汽車產量僅 24.44 萬輛，在全國位居第 8 位，不僅遠遠落後於廣東、上海等老牌汽車產業重鎮，也被陝西、江蘇、浙江、安徽等省份甩在後面。</p><p>汽車產業是湖北第一大支柱產業，對湖北經濟大盤至關重要。急切的湖北，推動汽車產業轉型發展和能級提升的聲量越來越高。</p><p>近日，湖北省人民政府辦公廳發佈《湖北省汽車產業轉型發展實施方案（2023-2025 年）》，其中提出，到 2025 年，建成全國重要的新能源汽車生產基地，新能源汽車產量佔全省汽車總產量比重達到 40% 以上，產值達到 3500 億元。</p><p>無論對照湖北自身實際，還是與其他省份目標相比，這都不是一個容易實現的「小目標」。但對這座中部大省來説，這一次，只能選擇全速「超車」。</p><p><strong>反超</strong></p><p>2022 年，以武漢為龍頭的「武襄十隨」汽車產業集羣，入選工信部先進製造業集羣名單，與上海市新能源汽車集羣、長春市汽車集羣並列，成為全國 3 個國家級汽車產業集羣之一。這是湖北汽車產業的高光時刻，也代表了這座汽車工業大省的深厚積澱。</p><p>燃油車時代，湖北憑藉「三大三小」戰略，成為中國汽車工業版圖上不可忽視的一極。自上世紀 60 年代 「二汽」（東風汽車前身）落户至今，湖北已成為全國汽車產業化程度最高、產業鏈條最完整的省份之一，汽車製造業對 GDP 的貢獻佔比一度超過 20%。</p><p>2022 年，全省規上汽車企業 1578 家，整車企業 25 家、汽車產量 189.6 萬輛，營業收入達到 6922.9 億元。不俗的數據背後，難掩近年湖北汽車產業發展的落寞。</p><p>從汽車產量來看，湖北 2017 年最高峯時一度達到 266.61 萬輛，位居全國第四，僅次於廣東、上海和吉林。不過此後，湖北汽車產量便進入持續下行區間，到 2022 年已跌破 200 萬輛，五年時間縮水近 30%。</p><p>而眼下，相關指標仍未出現止跌回升的跡象。尤其是今年前三季度，隨着安徽歷史性反超湖北，其失落感不言而喻，全年能否保住汽車產量第五的位次，也成為一大懸念。</p><img alt="" height="918" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/104/396.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>湖北的產業發展，與龍頭企業東風汽車可謂「唇亡齒寒」。</p><p>單看今年，根據東風汽車集團股份有限公司發佈的數據，1-10 月，公司汽車累計銷量為 169.7 萬輛，同比下降約 19.2%。母公司東風汽車集團有限公司累計銷量 192.3 萬輛，同比下降 22.3%。</p><p>與之形成鮮明對比的是，同期全國汽車產銷兩旺。根據中國汽車工業協會發布的數據，今年 1 至 10 月我國汽車銷量為 2396.7 萬輛，同比增長 9.1%。也就是説，東風汽車已經落後市場超過 30 個百分點。</p><p>對於東風汽車面臨的危機，艾媒諮詢首席分析師張毅曾在接受媒體採訪時表示，東風汽車銷量下滑是新老交替、或者説是青黃不接的問題所導致。更直接地説，東風汽車在新能源賽道上仍無爆款車型和品牌，少了一條靠「新能源」賴以支撐的腿。</p><p>缺席新能源汽車盛宴，也是湖北全省面臨的關鍵問題。2022 年，湖北新能源汽車產量 29.3 萬輛，同比增長 98%，增速高於全國增幅 7.5 個百分點，但在全國佔比僅為 4.1%，不及燃油車 7% 的全國佔比。</p><p>相較之下，曾經在燃油車時代與湖北並駕齊驅的廣東、上海，去年新能源汽車產量分別達到 130 萬輛、99 萬輛，已經甩開湖北幾個身位。</p><img alt="" height="1296" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/104/397.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>焦慮</strong></p><p>曾經傲視全國的汽車大省，怎能甘於在這場產業變革中落於下風？湖北的轉型壓力和急切心情，不難想象。</p><p>今年 3 月，<a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjA5Mjc0OA==&amp;mid=2247541958&amp;idx=1&amp;sn=b64c4427dfb36f111ac47a1fdcd549df&amp;chksm=ce0f4865f978c1736494ea3c68eb95541a50fd302e7a3ceeec0d41c94b6514daf20381d62617&amp;scene=21#wechat_redirect">湖北開啓「史上最強購車優惠季」</a>，引發多地跟進汽車補貼大戰。當時，一輛東風雪鐵龍 C6 共創版官方指導價 21.68 萬元，廠家和政府分別補貼 4.5 萬元，意味着到手價只需 12.68 萬元。政府和企業共同下場，一時之間，「湖北急了」「焦慮的湖北」等聲音不絕於耳。</p><p>實際上，對於新能源汽車產業，湖北佈局很早，2009 年省會武漢就率先喊出成為「新能源汽車之都」的口號。</p><p>2015 年，湖北省人民政府辦公廳出台《關於加快新能源汽車推廣應用的實施意見》，從加快充電設施建設、推進新能源汽車關鍵技術攻關、積極引導企業創新商業模式、推動公共服務領域率先推廣應用四大任務上發力，希望藉此推進汽車產業轉型。</p><p>然而，大象轉身，殊為不易。2020 年 4 月，有網友在人民網留言：「相對於全國很多省份來講，湖北汽車產業特別是自主品牌新能源汽車工業發展的板塊，將面臨 3 到 5 年後競爭落後的狀態，要抓緊了。」</p><img alt="" height="667" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/104/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武漢光谷廣場，圖片來源：新華社</p><p></p><p>面對緩慢的轉型步伐，近年來，湖北在政策佈局上不斷髮力。</p><p>早在 2022 年初，《湖北省汽車工業「十四五」發展規劃》就提出，到「十四五」末，全省汽車產業營收要達到 1 萬億元，保持汽車產業集羣全國領先地位，新能源汽車產量佔汽車產量的比重超過 20%。</p><p>不過，面對瞬息萬變的發展環境，今年初，湖北正式開啓「超車」模式，出台《湖北省突破性發展新能源與智能網聯汽車產業三年行動方案（2022-2024 年）》（下稱《行動方案》），將汽車產業營收過萬億時間表提前至 2024 年。</p><p>而根據最新發布的《湖北省汽車產業轉型發展實施方案（2023-2025 年）》（下稱《實施方案》），到 2025 年，湖北要建成全國重要的新能源汽車生產基地，新能源汽車產量佔全省汽車總產量比重達到 40% 以上，產值達到 3500 億元。對比之前，最新目標更顯「激進」。</p><p>與其他省份對照，更能直觀反映湖北「超車」的動機和決心。</p><p>比如，汽車產量第一大省廣東，2025 年的汽車製造業營收目標是超 1.1 萬億元；安徽、重慶也都瞄準汽車產業產值上萬億目標，時間點則分別定在 2025 年、2027 年。</p><p><strong>希望</strong></p><p>決心毋庸置疑，問題是，湖北拿什麼「超車」？作為其汽車工業的絕對底盤，湖北仍將「全省的希望」放在東風汽車身上。</p><p>在上述《實施方案》佈局的重點任務中，提升新能源汽車整車規模和競爭力，發揮龍頭企業轉型引領作用被放在首位。其中着重提到，「到 2025 年，東風公司新能源汽車產量實現 100 萬輛，新能源汽車產量與燃油汽車產量達到 1∶1；自主品牌產量與合資品牌產量達到 1∶1。」</p><img alt="" height="662" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/104/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>9 月 5 日，觀眾在北京服貿會首鋼園區的東風汽車集團展台瞭解一款新能源汽車，圖片來源：新華社</p><p>汽車產業是一個複雜的生態系統，產業鏈長、涉及面廣、帶動性強，龍頭車企在其中往往發揮着核心作用。這也是各地爭奪新能源車企的重要原因。</p><p>比如，2019 年特斯拉上海超級工廠落地後，快速推動供應鏈本地化，上海也快速崛起為新能源汽車產業重鎮。同樣，2022 年比亞迪銷量爆發，帶動其主要生產基地——西安新能源汽車產量飆升，全年以 101.55 萬輛的成績超過上海，一舉晉級「新能源汽車第一城」。</p><p>反觀湖北，面對各地爭搶新能源汽車產業「船票」，卻似乎沒有一張能拿得出手的牌。湖北省經信廳相關負責人此前總結：</p><p>「目前，在中高端新能源產品中，湖北僅有東風嵐圖、猛士科技、吉利路特斯品牌，尚未形成品牌效應。主要新能源車型集中在東風風神 E70、易捷特 EX1 等中低端產品，缺乏中高端自主品牌整車企業引領，整體處於全球汽車產業鏈、價值鏈中低端水平。」</p><p>今年 7 月，湖北省政府召開專題會議，「研究更好服務和支持東風汽車集團有限公司轉型發展、高質量發展」。湖北省委副書記、省長王忠林特別指出，「支持東風公司發展就是支持湖北發展。相關地方和部門要強化合力意識……助推東風公司乘着浩蕩東風、加快做強做優做大。」</p><p>就在不久前，東風汽車召開了一場隆重的品牌發佈會，並現場立下「軍令狀」——到 2025 年，自主新能源汽車年銷量將達到 100 萬輛以上；同時，自主新能源汽車品牌將發佈 38 款新車。其間，王忠林到場出席，並與湖北省副省長盛閲春、武漢市市長程用文、東風汽車公司董事長楊青一道，共同點亮東風新能源全系車型，其重視程度可見一斑。</p><p>「不怕慢，就怕站。」對於湖北來説，如何在瞬息萬變的競爭中經受住「大浪淘沙」的考驗，如何利用好自身優勢在新一輪產業洗牌中「破局」，需要眼光，需要時間，也需要定力。</p><p>文字 | 餘洋</p><p>*題圖來源：攝圖網_500653535 *城市進化論原創出品，未經授權，不得複製和轉載，否則將追究法律責任。</p><p>原標題：《被安徽逆襲，湖北拿什麼「超車」？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjA5Mjc0OA==&amp;mid=2247551606&amp;idx=1&amp;sn=e1e796df9c246ff8091254652013566c&amp;chksm=ce0f66d5f978efc387940bf557d4f6e1f3122324b361bd9da30239306eb6f92ddc2c5ef08209&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:50:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25364470</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25364470</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/169/854.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25364470_20231121075078bcff39-db1f-4476-9c31-24545687a74e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[城市進化論]]>
            </author>
            <category>澎湃號·政務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/169/854.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/169/855.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江蘇無錫一紡織公司發生火災，造成 7 人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>情況通報</strong></p><p>2023 年 11 月 20 日 18 時 30 分許，前洲街道天天潤紡織科技有限公司發生火災。事故現場救援已結束，共造成 7 人死亡。事故調查和善後工作正在開展中。</p><p>惠山區應急管理局</p><p>2023 年 11 月 21 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:47:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369964</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369964</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/863.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369964_202311210748dfb16256-9f4e-4fa6-be72-0937583d7eb7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「惠山應急」微信公號]]>
            </author>
            <category>火災</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/863.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/865.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[謝晉誕辰百年丨專訪石川：説不完、道不盡的《芙蓉鎮》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自上世紀 50 年代登上影壇、拿起導筒，謝晉導演便逐漸為世人和觀眾所矚目。1978 年改革開放後，整個 1980 年代可謂他電影創作的黃金時代。他最著名的代表作大多集中於這一時期。其中《天雲山傳奇》（1981）、《牧馬人》（1982）、《芙蓉鎮》（1987）被人們稱為「反思三部曲」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/42/498.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《芙蓉鎮》海報</p><p></p><p>「三部曲」同時都關注到了新中國成立後的歷次運動，揭示了民族的創痛，展現了底層小人物和知識分子在命運巨大的不公面前忍辱負重、自強不息，同時也展現了他們矢志不渝的愛國主義情懷。由於「三部曲」分別改編自其時著名的小説文本，加之選角獨到，攝製精良，更貫穿了導演本人的歷史洞見與民族憂思，歷來為廣大觀眾所津津樂道。</p><p>三部曲中，《芙蓉鎮》作為收尾之作，也以 9.3 的高分（14.48 萬人打分）登上了「豆瓣電影 Top250」榜單。這個榜單是根據影迷評分大數據排序而成，代表的是當代中國影迷心目中前 250 部世界最佳電影。圍繞這部電影的台前幕後的故事，更是餘波悠遠，似乎是個説不完的話題。</p><p>值此謝晉導演誕辰 100 週年之際，澎湃新聞記者專訪到了上海電影家協會副主席、上海戲劇學院教授石川。年輕時的石川，曾為謝晉擔任過 13 年的教學助理。謝晉身後，石川又受家屬委託，對他生前遺留下的創作檔案、往來信函、手跡、文具，乃至電影道具和生活用品等都做了系統的蒐集、整理、展藏和研究，合作主編了 6 卷本《謝晉電影選集》，成了學術界公認的謝晉研究的權威專家。</p><p>今年 6 月 16 日，由石川策展的「赤子之心：謝晉百年誕辰紀念特展」在上海電影博物館開展。展品無聲，歲月如歌，且聽他如何講述《芙蓉鎮》的拍攝點滴。</p><p>2022 年 11 月，北京碟影文化推出了 WCL Exclusive 051《芙蓉鎮》4K UHD 收藏版藍光碟套裝，裏麪包含 164 分鐘完整版電影正片。這是上影集團在 2018 年謝晉逝世 10 週年時精心推出的 4K 數字修復版。2018 年 6 月曾在上海國際電影節上首映。為此石川還請人重譯了全部英文字幕。</p><p>藍光碟套裝還收錄了謝晉本人、姜文、劉曉慶、徐松子、祝士彬、張光北等主創人員的訪談視頻。也是石川花了兩年多時間，對謝晉本人，和一些與謝晉合作過的藝術家逐一採訪的結果。目前，這些長達上百小時的訪談素材，存放在南京藝術學院「口述史研究中心」的數據庫裏，為後人保留下了一段關於《芙蓉鎮》，關於謝晉和謝晉電影的珍貴歷史記憶。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/750.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝晉導演 80 大壽生日宴上，石川（中）同謝晉、徐大雯夫婦敬酒。</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>【石川口述】</strong></span></p><p><strong>長沙「神仙會」定下編劇、主演</strong></p><p>古華小説《芙蓉鎮》是第一屆茅盾文學獎的獲獎作品，名氣特別大，各個地方的電影製片廠都一窩蜂去找他要改編權，搞得作家本人也莫衷一是。最後還是時任文化部副部長陳荒煤拍板：這個戲還是給謝晉拍。一來謝晉擅長拍這種故事；二來他前面的兩部片子《天雲山傳奇》和《牧馬人》，都有很好的口碑和社會反響。</p><p>上影廠當時也挺自信。老廠長徐桑楚就説，「我從來不怕跟人爭劇本，上影廠有一批響噹噹的好導演，他們是上影廠的金字招牌。之前《高山下的花環》（1984）也是跟別人搶劇本，我説，只要你們把劇本給上影，我就請謝晉來拍這部戲。」《芙蓉鎮》也是這樣，古華一聽讓謝晉來拍，當即就把改編權給上影。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/752.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝晉（中）與《芙蓉鎮》原著作者古華（右）在攝影現場，圖片自網絡</p><p></p><p>謝晉的編劇老搭檔是河南作家李準，但拍完《牧馬人》後，李準身體一直不好，謝晉也在找新的編劇。那是 1985 年的夏天，他把當時小説界、批評界比較冒尖的阿城、李陀請到長沙開了個「神仙會」，其實也是想跟當時的前衞文藝思潮進行一場對話。</p><p>謝晉之所以看中阿城，一是喜歡他的小説，《棋王》就不用説了；二是阿城新鋭的文學觀念，對他有所觸動；三是鍾惦棐（阿城父親）是謝晉亦師亦友的老朋友，他曾給謝晉寫信，就《芙蓉鎮》的改編提出自己看法。</p><p>比如，謝晉向他請教過，小説裏王秋赦這個人物，究竟是一種什麼人？鍾惦棐在回信中一筆點破：他就是個典型的流氓無產者。就像巴爾扎克小説裏想要鬧革命的流氓無產者，或者魯迅筆下的阿 Q 一樣。他們被壓迫、被剝削，也有革命的願望和衝動。但他們的出發點只是滿足他們個人的慾望，他們缺乏無產階級的紀律性和崇高理想，一方面是支持革命的，但另一方面又在革命中不斷放縱自己人性上的惡……鍾惦棐的這些分析，對謝晉有非常大的啓發，於是他就想請阿城來改編《芙蓉鎮》的劇本。</p><p>長沙的這次「神仙會」可謂放言無忌，到會者發言尖鋭，他們批評上影廠的片子觀念保守，缺乏前衞性……後來會議紀要送回上影廠，當時的廠長吳貽弓看完後哈哈大笑説，這幫人在長沙，吃上影的，喝上影的，還在那兒罵上影……當然，這是玩笑，電影出來後也就成了一段佳話，説明兼聽則明、從善如流才能出好作品。</p><p>會後，謝晉請阿城寫了一稿劇本，但最後並沒有用。「製片人湯麗絢老師曾對我説，如果你看過阿城的本子你就知道，他那個本子根本沒法拍！」我沒看過阿城的改編本，但我聽老人們説，他的本子太過前衞了，恐怕觀眾接受起來有困難。</p><p>所以謝晉就費了很大勁兒來做修改，才改成現在這個樣子。但還是保留了阿城第一編劇的署名。電影劇本不可能按照小説的結構來寫，小説太龐大了，最後就保留了原小説的人物框架，就是一女四男，三對夫妻，五組人物關係。最後劇情就圍繞這幾組人物做展開。這是謝晉最擅長的結構。</p><p>這裏面有一些很細膩的處理。比如王秋赦和李國香好上了，有觀眾就覺得這兩個人，一個是「土改根子」、一個是外來的國營飲食店的經理，兩人的關係給人感覺髒兮兮的。但事實上，這就是原小説描寫的錯綜複雜的人物關係的一個側面。為了把這種關係勾勒得更清晰，改編劇本時就預埋下了好些伏筆。</p><p>比如開場，李國香是想巴結糧站站長谷燕山的，在男女問題上態度不夠端莊。但她根本看不上王秋赦，甚至打心眼裏鄙視他、厭惡他。</p><p>王秋赦來通知李國香去開會，受到冷眼，只好悻悻離去。這個時候，演王秋赦的祝士彬有個下意識的小動作，就是邊走邊用手在櫃枱前的欄杆上一路蹭過去。此刻，他心裏的潛台詞是，「你不待見我，我就摸你！」一方面，表現了他對眼前這個女人是有慾望的，另一方面，是不是有點像魯迅筆下阿 Q 的精神勝利法，用一個下意識的小動作，讓自己在處於劣勢的人際關係中反敗為勝？所以開場「趕墟」這場戲，就是全片人物的一次集體亮相，為後面各種人物關係、衝突的展開做好了鋪墊和準備。</p><p>長沙的「神仙會」有一個重大決定，就是確定了男女主角的演員人選。這得益於兩位香港客人：一位是謝晉的老友，南方影業公司的老闆許敦樂，另一位則是香港電影新浪潮的代表人物許鞍華導演。當時許鞍華正打算去天津拍《書劍恩仇錄》，經許敦樂介紹，中間抽空來了趟長沙。許鞍華以前跟我説這事，我感覺蠻搞笑的，她説她到長沙火車站的時候，穿了一身髒兮兮的牛仔服，扛着一隻大包。看上去像個打工妹，來接站的人都沒認出來她。</p><p>為什麼會請許敦樂和許鞍華呢？因為謝晉設想將來《芙蓉鎮》要做海外發行，香港影人國際市場經驗比較豐富，謝晉想聽聽他們的意見。比如女主角用劉曉慶，就是許敦樂提出來的，因為她演過李翰祥的《火燒圓明園》和《垂簾聽政》，當時是在海外華人市場中最有知名度的內地女演員。</p><p>至於用姜文出演秦書田，除了姜文演過《末代皇后》，在海外市場有一定知名度，還包含謝晉個人的原因。那之前，姜文在中戲讀書的時候，謝晉就覺得他是棵好苗子，就已經盯上他了。當時上影廠在籌拍系列電影《赤壁大戰》，謝晉想讓姜文來演曹操。但後來這片沒拍成，謝晉覺得欠了姜文一個人情，所以讓他來拍《芙蓉鎮》。</p><p>有一回，副導演武珍年去北京找姜文，問他，謝晉導演的片子你看過嗎？姜文説，沒看過。又問，謝導最近要拍一部戲你知道嗎？姜文答，不知道。一副滿不在乎、愛誰誰的樣子。武珍年心裏挺不高興的，回來跟謝晉説，他卻不以為意，反而打哈哈説，「這小子這副德行，有點像當年的於是之！」&nbsp;</p><p><strong>「想想曉慶，想想她平時的樣子！」</strong></p><p>1986 年春節後，謝晉帶劇組到了湘西外景地王村，可劉曉慶還在美國辦影展。謝晉讓人跟她聯繫：你再不定檔期，我這邊就要換人了！劉曉慶馬上拍來一封電報，連用了 4 個「非常」，「我非常非常非常非常想演這個角色」。後來的事實表明，《芙蓉鎮》的確也成了她個人表演生涯的巔峯之作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/749.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝晉在《芙蓉鎮》片場和劉曉慶講戲</p><p></p><p>謝晉以前閒聊時曾經提到過，他對劉曉慶最滿意的一場戲，是夜裏哭墳那場。劉曉慶斷斷續續的哭聲，失魂落魄的腳步，魚肚白的天際線，地上一層薄薄的霧瘴……謝晉説，她看到跟在她身後的秦書田，以為是碰到了鬼！這場戲的感覺就對了。</p><p>他有個觀念，認為電影表演是由演員和電影鏡頭共同完成的。意思是説，除了演員表演之外，電影的視聽語言還要為這場戲補充和添加很多元素。比如為了渲染氛圍，謝晉要讓墳地飄着一層薄薄的霧氣。美術指導金綺芬老師就要想辦法做出這個效果。比如分幾次用乾冰，前面的慢慢散開，再用一次，就會聚集在人小腿這麼高的位置。這樣放乾冰才會更有層次感，效果更逼真。對劉曉慶的表演烘托得更好。在這層薄霧中，劉曉慶失魂落魄、跌跌撞撞地走來，就像一個鬼魂飄過來一樣。這才是謝晉要的效果。</p><p>還有一場戲，也是讓謝晉最得意的。就是谷燕山來參加秦書田和胡玉音婚禮的那場戲。那場戲是全片的一個情緒高點，當年觀眾看到這，就沒有人會不落淚的。但謝晉有個擔心，因為姜文有個下意識的小動作——他一激動就愛快速地眨巴眼睛。謝晉擔心這個動作會干擾觀眾的情緒，所以就在後期，讓剪輯師對這幾個鏡頭悄悄做了「升格」，這樣就能讓演員的動作放緩，讓姜文的眨眼變得不那麼明顯。</p><p>這場戲和前面那場秦書田去提交結婚報告的戲形成了一種對比關係。前面那場，有點諷刺和戲謔，王秋赦不準秦書田結婚，秦書田就結結巴巴地爭辯，「就算是公豬母豬、公狗母狗，你、你、你也不能不讓他婚配吧」！然後他就在自家門前貼出了「兩個狗男女，一對黑夫妻」的白對子。到了晚上，夫妻倆買酒買肉，偷偷摸摸為自己辦了一個婚禮。</p><p>謝晉處理這幾場戲，感情表達非常有層次、有厚度。明明是件很悲催的事，前面卻讓你笑，含着眼淚地笑，把悲情給包裹起來，收斂起來。但到後面一場，在谷燕山的見證下，秦書田、胡玉音兩人換上新衣服，喝了交杯酒，才讓胡玉音的情緒徹底爆發，把所有委屈和不甘一股腦地釋放了出來。這一招非常有效，沒有觀眾能經受得住這種感情的「煎熬」。這就好比燒菜，煎炸爆炒，油温持續升高，只有到了一定火候，才會達到「熱火烹油」的熱烈效果。</p><p>秦書田、胡玉音的結合，招致了李國香的報復，兩個人被公審判刑，最後秦書田被抓走，胡玉音監外服刑。兩個人分別前，相顧無言，電影用了非常震撼的畫外音：「活下去，像牲口一樣活下去。」這句台詞，姜文一開始找不到感覺，念不出那種振聾發聵的效果。謝晉就伏在姜文的耳邊，輕輕地説，「想想曉慶，想想她平時的樣子！」這句耳語，讓姜文一下子就抓到了動人心絃的感覺。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/426.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝晉在《謝晉電影選集》叢書首發式上，圖片自網絡</p><p></p><p>謝晉作為導演，在挖掘演員表演潛質這方面，有一套非常有效的方法。他有一個外號叫「榨汁機」，總是能把演員的潛力徹底激發出來，讓演員為每一場戲，每一個動作，都去殫精竭力，追求極致。</p><p>祝士彬演王秋赦，一出場有個很猥瑣的動作，表現他作為老光棍對女性的那種慾望。他枕頭底下藏着一個女子的木頭塑像。平常喜歡捧在手裏玩弄。道具師為他準備了一件道具。祝士彬一看，是一件很貴重的黃楊木雕，心想，王秋赦一個二流子，怎麼可能有這麼貴重的東西？他就讓道具師給他換一個普通的、做工很糙的。結果拿到手他還不滿意，覺得應該有「包漿」才對。於是就自己加工，用鍋灰反覆塗抹塑像，再用雙手不停打磨，直到把雕塑的胸部、臀部摩得鋥光瓦亮才滿意。</p><p>《芙蓉鎮》劇組，不管是誰，都是這樣在追求創作上的極致。所以當年在金雞獎評選中，《芙蓉鎮》一片幾乎所有創作部門，包括編劇、導演、男主、女主、美術、作曲、道具，全部都獲得了提名，最後奪得了最佳影片、最佳女演員（劉曉慶）、最佳女配角（徐寧）、最佳美術（金綺芬）、最佳音樂（葛炎）。百花獎也獲得了最佳影片、最佳男演員（姜文）、最佳女演員（劉曉慶）、最佳男配角（祝士彬）。可謂是大獲全勝，拿獎拿到手軟。謝晉晚年常常感嘆：「當年像《芙蓉鎮》這種拍法、這種表演，現在都沒有了。」</p><p>姜文因為《芙蓉鎮》和謝晉結緣，成了亦師亦友的忘年交。他拍完《陽光燦爛的日子》，在上海做首映，心裏很忐忑，想請謝晉出席他的首映禮。謝晉一開始沒答應，説已經有安排了，姜文心裏還不高興。首映式開始前，他來到上海影城二樓貴賓室，看到謝晉坐在沙發上，就着可樂在那啃乾麪包。可把姜文給高興壞了，「喲！老爺子！您來了啊？」這回改謝晉一臉不高興了，罵罵咧咧的，意思是為了你小子這部片子，我跟人約了晚飯都沒吃成。這事我都聽姜文説過好幾次，可見給他留下的印象特別深。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/751.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝晉從藝 50 週年紀念活動上，姜文前來祝賀</p><p></p><p>演李國香的徐松子，當時中戲導演系剛剛畢業，還沒什麼名氣，見到劉曉慶和姜文兩個大牌，特別開心，態度上就比較「巴結」，總是曉慶姐、曉慶姐的。謝導看到後就不高興了，説，你是芙蓉鎮的當權派，他倆是你的專政對象，你應該怎麼對待他們？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/717/787.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">徐松子飾演李國香</p><p></p><p>謝晉向來主張演員要把角色的人物關係帶到自己的生活中來。好比他拍《紅色娘子軍》的時候，也是這樣要求祝希娟。但是祝希娟第一次見到演南霸天的陳強，那是她仰慕已久的老藝術家，自然對他特別恭敬。謝晉説，他是你仇人，你怎麼會對他笑臉相迎？你看見他時眼睛裏要噴火，恨不得衝上去殺了他！</p><p>這回他對徐松子也是同樣的要求。那以後，徐松子在姜文和劉曉慶面前，就要擺出一副頤指氣使、高高在上的架勢。她要讓自己在氣勢上壓着兩位主演。可能今天有觀眾覺得李國香這個人物有點誇張，但在當時，大家卻能接受和理解徐松子的表演。因為大多數人心目中的造反派、當權派，就是那樣一副讓人厭惡的嘴臉。她在表演上的誇張，恰恰滿足了當時觀眾對於極左人物的記憶和想象。</p><p>很久以後，我才意識到，為何謝晉會這樣來處理角色。因為他受中國傳統戲曲的影響、浸淫太深了。傳統戲曲中，角色分為五行：生、旦、淨、末、醜。我感覺在謝導心目中，其實就是這樣來理解和運用演員的。好比他經常説，祝希娟就是一個刀馬旦；陳沖、李秀明、張瑜是青衣；劉曉慶，則介乎青衣和花旦之間。而李國香（徐松子）屬於彩旦，這類角色，表演上就是要誇張，不誇張就出不了彩。男演員中，王心剛、朱時茂、唐國強是掛翎子的小生；劉瓊、姜文是老生，要戴髯口；谷燕山（鄭在石）是架子花臉；牛犇是文丑……我相信他選演員，大體上就是基於這樣一個傳統戲曲的臉譜。</p><p>近年春天，我在杭州一個活動上碰到張光北。聊天中，我跟他説，在幾年前，我們在對《芙蓉鎮》進行 4K 數碼修復。我一遍一遍地看張光北和老婆五爪辣打架那場戲，直看得我頭皮發麻！天啊！那是一場教科書式的表演，太震撼人心了。但是，你知道讓張光北演黎滿庚，理由和讓姜文演秦書田類似，也是謝晉為了還張光北一個人情。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/712/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張光北演黎滿庚</p><p></p><p>那是拍《高山下的花環》（1984）的時候，本來是打算讓張光北演趙蒙生，可謝晉覺得他太「嫩」，不合適後半段的趙蒙生。因為後半段的趙蒙生經過戰爭洗禮，已經脱胎換骨，再也不是影片開頭那個「奶油小生」了。當年唐國強為了洗脱「奶油小生」的惡名，向謝晉主動請纓，要演趙蒙生。謝晉反覆考慮，最後決定棄張光北用唐國強，並且送給他八個字，「背水一戰，哀兵必勝。」謝晉當時對張光北説，「你長得太漂亮了，以後有更合適的角色再找你演。」後來，對張光北來説，這個更合適的角色，就是《芙蓉鎮》裏的黎滿庚。</p><p>謝晉是很講義氣的人，他對演員承諾的事，即便現在辦不成，將來也一定會找機會彌補。比如《天雲山傳奇》（1981）的施建嵐，原本是讓她演《啊！搖籃》（1979）的，結果她騎馬時摔傷了，只好讓祝希娟來救場。到《天雲山傳奇》的時候，就把馮晴嵐的角色留給了施建嵐。叢珊也是這樣，謝晉看中她，原本打算讓她演王昭君，後來那片子沒拍成。到了拍《牧馬人》的時候，謝晉就又想到了叢珊。這樣的事情，我聽到過太多了！</p><p><strong>王村鎮更名「芙蓉鎮」，謝晉電影「步生蓮花」</strong></p><p>我大概在 2007 年去重訪過一次芙蓉鎮。當時，那裏已經成了有名的風景旅遊區了。十里石板路上，店鋪林立，遊人如織。我就想起當年聽攝影師盧俊福、美術師金綺芬講過的選景故事。</p><p>謝晉看完小説《芙蓉鎮》，問原作者古華，你寫的這個芙蓉鎮在什麼地方？古華説，這種小鎮湘西一帶到處都是，沒有一個確切的地方。謝晉就讓盧俊福和金綺芬去湘西一帶找景，拿着小説按圖索驥：渡口、蜿蜒十里的石板街、水邊的吊腳樓、墟場（市集）、鄉公所……拍了幾千張照片回來，但是都覺得不理想。</p><p>直到開機前，還沒有確定外景地，謝晉發狠了，要求盧俊福和金綺芬，對湘西 14 個縣的 100 多個鄉，要像篦頭一樣，地毯式地逐一勘察。盧俊福跟金綺芬苦得不得了，搜遍了湖南、貴州、四川交界處的 100 多個村鎮，跑了 7000 多公里，最後選中三個地方讓謝晉挑。三個地方分別是湖南懷化的黔城鎮、湘西的吉首鎮、永順縣的王村鎮。1985 年 12 月底，謝晉親自去湖南勘景，最終選定了王村。</p><p>我記得，有一次我跟謝導閒聊時提到過這個話題，我問謝導，你為什麼會選中王村。謝導回答是，那裏的景高高低低、重重疊疊，場景富於層次和變化，是非常理想的外景地。當然，美工金綺芬也「補」了不少景，比如石板路上的那座石牌坊，原本是沒有的，金綺芬在胡玉音的米豆腐店門口建了一座，一來讓街景顯得更錯落豐富一些，二來讓觀眾一看到牌坊，就能認出這裏是胡玉音米豆腐店。同樣一副石牌坊，金綺芬做了三套，一套比一套破舊。剛開場的時候，石牌坊是完整的，到秦書田和胡玉音掃街時，就塌了一個角。再到影片最後王秋赦敲破鑼喊「運動了」的時候，牌坊已經搖搖欲墜了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/712/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《芙蓉鎮》截圖</p><p></p><p>金綺芬是個心思很細的人，我以前叫她金阿姨。那次我去湘西，車駛過一片丘陵，我看到一片墳地，想起《芙蓉鎮》裏劉曉慶哭墳那場戲，就讓司機停車，到墳地裏去轉了一圈，拍了些照片。回來後和影片中的場景一比較，才發現兩個場景幾乎一模一樣。連墳地裏墓碑的樣式，上面的字體都如出一轍。</p><p>有一次我見到金阿姨，我把我拍的墳地照片給她看。我説你做的場景真的是和當地的墳地一模一樣。金阿姨哈哈大笑，説這有什麼奇怪，你都會去現場拍幾張照片，我們做美術的當然更會，開拍前，我們要到當地做非常細緻的調查研究，包括場景、民俗、建築、服飾、道具，所有你在銀幕上看到的一切，都要有調查，出設計方案，而且都要經過導演的驗收同意，才能用於場景的拍攝。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/748.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">秦書田（姜文）和胡玉音（劉曉慶）頂風冒雪一起清掃大街</p><p></p><p>比如胡玉音宅院的景，外景部分，是在王村的石板路上，那座房子，以前屬於鎮糧站，拍戲時，對現場略做了加工。比如門口那幾株旱芙蓉就是現栽的。我去過王村才知道，當地人並不喜歡旱芙蓉，因為它開花會有一種難聞的怪味道。所以整個鎮上，你看不到一棵旱芙蓉，只有後面的山上才有。金綺芬就從後山上挖了幾棵，栽在胡玉音家門口。片尾，秦書田從監獄回家時，門口的旱芙蓉也開花了。其實那個花也是假的，是金綺芬讓人用紙糊上去的，因為拍攝時，根本不是旱芙蓉開花的季節。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/712/577.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《芙蓉鎮》截圖</p><p></p><p>還有胡玉音和黎滿庚分手的那個荷塘。荷花又稱水芙蓉。是影片裏出現場次比較多的一場景。但當時王村沒有這個景，金綺芬他們就在鄉公所的對面水田裏挖了一口塘，栽種了荷花。但是，荷花長得沒這麼快。到實拍時，謝晉又嫌荷葉的密度不夠，結果你猜怎麼着？這場戲是跑到杭州孤山的西湖邊補拍的！為了一個鏡頭，他們竟然跑到一千公里外去補拍。</p><p>《芙蓉鎮》的幾乎全部內景，都是在上影廠 6 號棚裏搭的。因為當地的燈光、技術條件達不到要求。那個工程量，現在想起來都會覺得不可思議。比方説胡玉音米豆腐店的內景，就是謝晉在王村山上看中一幢無人居住的老房子，花了 3000 多塊錢，向村裏買了下來，整個拆下來運回上海。一磚一瓦都編上號，運到 6 號棚裏再重新搭起來，光建築材料就運了好幾車皮。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/717/356.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《芙蓉鎮》截圖</p><p></p><p>王秋赦住的那個水邊吊腳樓，原本要去相鄰的鳳凰拍，但一算賬，搬場的成本太高，還要多花兩個禮拜的時間。製片人湯麗絢和謝晉都是那種精打細算特會過日子的上海人，他們絕不接受這種費力不討好的方案。於是又在另外一個地方找到一整幢老房子，買下來，拆了，拉到王村搭在碼頭邊。</p><p>影片結尾時，王秋赦瘋了，他住的那座吊腳樓也坍塌在水裏，象徵着一個時代的轟然倒塌。拍這場戲，是湯麗絢調來兩艘機動船，把吊腳樓的柱子鋸斷三分之二，用鋼絲牽住。導演一聲令下，兩艘船同時拉動鋼絲，吊腳樓倒進水裏。盧俊福這邊在岸上架了好幾台攝像機，把吊腳樓垮塌的瞬間同時抓拍下來。</p><p>再接着説金綺芬在 6 號棚裏搭胡玉音家的內景，就是影片一開場的第一個景，胡玉音早上起來磨米豆腐那場景。湘西那邊的民居，一進門有個小庭院，地上鋪着青條石。結果搭景時，湘西運回來的青條石料不夠。邊角上少了幾塊，金綺芬就用泡沫做了假的，上了顏色，完全看不出真假。</p><p>電影美工本來不就是以假亂真的藝術嗎？可謝晉眼裏不揉沙子，他進棚一眼就看出來了，上去就用腳踢掉，還用上海話罵金綺芬在「拆爛污」。搞得金綺芬很沒面子，只好出去滿世界找青石。還算運氣好，在翻修龍華廟的工地上找到了類似的材料，人家説那是寧波運過來的，材質、顏色和湘西的都比較像，就從工程隊手上勻了兩條給金綺芬，拿回棚裏搭好，又讓謝晉來看。這次他沒罵人，嘴裏嘟嘟囔囔地走了。盧俊福和金綺芬才算鬆了一口氣。</p><p>我去王村那次，聽永順縣一個副縣長説，他們去北京開會，人家問你們是哪來的，他們説是王村，人家根本不知道是哪裏。他們又説，是電影《芙蓉鎮》裏的那個地方，別人就「哦」，全都知道。當地有人氣不過，在縣人大會上提案，要把地名改成「芙蓉鎮」。結果一表決，還真通過了。於是「王村鎮」就改名成了「芙蓉鎮」。我去的時候，發現碼頭上新建了一座氣勢不凡的城門樓子，牌匾上寫着「芙蓉鎮」三個大字，落款是謝晉。其實那不是謝晉寫的，他的書法還沒到那種水平。這三個字的真正作者，是著名書法家費新我，就是為影片《芙蓉鎮》題寫片頭和字幕的那位書法家。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/715/258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/716/580.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">書法家費新我為影片《芙蓉鎮》題寫片頭和字幕</p><p></p><p>芙蓉鎮後來成為一個著名的文旅名勝地。這也是讓我感慨的地方。謝晉導演真的很神奇，他每到一個外景地，每拍一部電影，這個地方都會走紅，從而改變命運。想到這裏，我腦子裏就會蹦出一個詞，「步生蓮花」，也許不是很恰當，但我總是止不住這樣想。</p><p>比如《芙蓉鎮》讓王村鎮火了，成了跟隔壁鳳凰古城都有一拼的網紅打卡點。再比如橫店，當年謝晉來這拍《鴉片戰爭》，在山腳下搭起來廣州街、十三行、總督府、珠江天子碼頭，維多利亞港等 12 堂景。橫店就是靠這些景區起家，現在成了亞洲最大的影視實景拍攝基地。</p><p>還有拍《清涼寺鐘聲》的河南新鄉郭亮村，電影裏叫乳泉村。在太行山上，本來是個很偏僻的村子，村口是兩處 90 度的垂直峭壁，風景那叫一個美。因為謝晉當年拍過《清涼寺》，郭亮村也火了，成了熱門影視拍攝基地。於本正在那兒拍了《走出地平線》，馮小寧在那兒拍了《舉起手來》。現在村裏老鄉都不種地了，家家建房子，開民宿，經營農家樂。要不就在劇組跑龍套，當羣演，過上了神仙一樣舒坦的日子。</p><p>有一年我上山，村裏人知道了我的來歷，就安排我住進謝晉當年拍戲時住過的那間農家小院。院門口掛着「謝晉小院」的牌子。房間收拾得乾乾淨淨，牆上掛着好看的畫，用來招待最尊貴的客人。這很讓我感動，老鄉們就是用這樣一種純樸而熾烈的方式，來表達他們對謝晉的感激和敬仰。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/753.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黎桂桂（劉利年飾演）和胡玉音（劉曉慶飾演）一起販售米豆腐</p><p></p><p>我剛説，《芙蓉鎮》裏胡玉音米豆腐店，以前是糧站，拍過電影以後，那個地方成了名勝地。我還專程去這家店吃了一碗米豆腐。老闆娘咧着嘴不停地笑，告訴我姜文、劉曉慶也在這吃過米豆腐。我還在牆上看見姜文寫的歪歪扭扭的幾個字，好像是「米豆腐，還是那個味兒」什麼的。</p><p>這家米豆腐店是哥哥嫂子、弟弟弟媳輪流承包的。當時一碗米豆腐賣 2 塊錢，當老闆孃的嫂子告訴我，他們一年能賣掉 30 萬碗，收入 60 萬元。當然，他們不再用電影裏的手推磨磨米豆腐了，他們改用電磨，不然做不了這麼多。但是，嫂子跟我説，你來我就要給你嚐嚐手推的米豆腐。她讓弟弟去後院把那座早就廢棄的石磨重新找出來。</p><p>還有《芙蓉鎮》裏的村公所，就是姜文説「活下去，像牲口一樣活下去」那句台詞的地方，現在也成了一處網紅打卡地。我去的時候，看到有人在那搞電影海報展。還有王秋赦跟李國香偷情，爬窗户掉下來摔在牛糞上那個景，有很多年輕人在那拍照。</p><p>祝士彬跟我講過，「牛糞」是道具師自己做的，用漚爛的紙箱拌着碎草、稀泥和成的。祝士彬從窗户上溜下來，一屁股摔在「牛糞」上，差點摔折了腰還不算，整個褲衩和屁股都被染成了綠色的，洗都洗不掉。這場戲當年在放映時，總是會讓觀眾鬨笑。這就是中國人在苦難中一種最本能的反抗姿態，它來自民間、來自底層，卻具有一種最樸素、最動人的力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:27:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272290</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272290</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/850.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272290_202311210728deab460e-aa31-4612-b640-bfccafbce3c3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王諍]]>
            </author>
            <category>謝晉誕辰百年紀念影展</category>
            <category>芙蓉鎮</category>
            <category>謝晉</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/850.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/237/851.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[看點藝術 | 11 月藝術季：全球藝場的「上海時間」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[看點藝術 | 11 月藝術季：全球藝場的「上海時間」]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 23:01:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/utbfrjfl</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/utbfrjfl</link>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/47/945.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報鐘聲：做夥伴才是面向未來的正確選擇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>世界在發展，時代在變化，中美不能重複大國對抗衝突的陳舊歷史，兩國做夥伴，相互尊重、和平共處、合作共贏，才是面向未來的正確選擇</u>&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>近日，應美國總統拜登邀請，習近平主席飛越太平洋，開啓舊金山之旅。在有百年曆史的斐洛裏莊園，習近平主席同拜登總統舉行會晤，探討中美正確相處之道。在歷史關頭，中美元首舊金山會晤取得重要成果，推動中美關係朝着健康、穩定、可持續方向邁出關鍵步伐。習近平主席高屋建瓴地指出，中美要共同樹立正確認知，共同有效管控分歧，共同推進互利合作，共同承擔大國責任，共同促進人文交流。這「五個共同」為中美關係的穩定發展澆築起五根支柱，開闢了中美關係面向未來的「舊金山願景」。</p><p>共同樹立正確認知位列「五個共同」首位，充分體現習近平主席對中美關係面臨的現實挑戰和未來走向的深刻思考。「如何讓中美關係這艘巨輪避開暗礁淺灘、穿越狂風巨浪，不偏航、不失速、不碰撞？首先要回答的是，中美到底是對手，還是夥伴。這是一個根本的、也是管總的問題。」習近平主席此行在美國友好團體聯合歡迎宴會上發表的重要演講發人深思。中美是兩個大國，擁有廣泛共同利益，對世界和地區和平、穩定、繁榮都肩負重要責任。雙方不打交道是不行的，想改變對方是不切實際的，衝突對抗的後果是誰都不能承受的。</p><p>近年來，中美關係遭遇嚴峻困難，根源在於美方一些人看待中國、看待中美關係時存在嚴重認知錯誤。美國一些人抱持冷戰和零和博弈思維，執意將中方定位為最主要競爭對手、最重大地緣政治挑戰，嚴重扭曲對華認知。錯誤的認知，必然導致錯誤的政策、採取錯誤的行動、產生錯誤的結果。中美要找到正確相處之道，首先要共同樹立正確認知。有了正確認知，相互尊重、和平共處、合作共贏才有基礎。正如歐洲新聞電視台網站在報道中美元首舊金山會晤時所指出的，中美和睦相處，或者至少互相理解，對兩國來説幾乎是一種「義務」。</p><p>共同樹立正確認知，就要準確把握各自戰略意圖。習近平主席指出，中國的發展有自身的邏輯和規律，中國正在以中國式現代化全面推進中華民族偉大復興，中國不走殖民掠奪的老路，不走國強必霸的歪路，也不搞意識形態輸出。中國沒有超越或者取代美國的規劃，美國也不要有打壓遏制中國的打算。中方對美政策一以貫之，始終致力於構建穩定、健康、可持續的中美關係。中國從不賭美國輸，從不干涉美國內政，也無意挑戰和取代美國，樂見一個自信開放、發展繁榮的美國。同樣，美國也不要賭中國輸，不要干涉中國內政，應該歡迎一個和平、穩定、繁榮的中國。美國一些人近年來出於內心的戰略焦慮，嚴重誤判、刻意歪曲中國的戰略意圖，執意將堅持和平發展的中國視為「假想敵」，大搞你輸我贏、你興我衰的零和博弈，在錯誤的道路上越走越遠。要讓中美關係這艘巨輪不偏航、不失速、不碰撞，必須首先消除這種嚴重錯誤的對華認知。</p><p>共同樹立正確認知，就要切實尊重彼此正當權益。中國主張中美合作共贏，但中國有必須維護的利益、必須捍衞的原則、必須堅守的底線。過去幾十年，中美關係經歷風風雨雨，美方對這一點應有清楚瞭解。台灣問題始終是中美關係中最重要、最敏感的問題。美方應該將不支持「台獨」的表態體現在具體行動上，停止武裝台灣，支持中國和平統一。中國終將統一，也必然統一。近年來，美方大搞對華出口管制、投資審查、單邊制裁，嚴重損害中方正當利益，也違背其「不尋求打壓遏制中國發展」的承諾。中國的發展是以創新驅動的，打壓中國科技就是遏制中國高質量發展，剝奪中國人民的發展權利。美方應嚴肅對待中方關切，採取行動，取消單邊制裁，為中國企業提供公平、公正、非歧視的環境。</p><p>世界在發展，時代在變化，中美不能重複大國對抗衝突的陳舊歷史，兩國做夥伴，相互尊重、和平共處、合作共贏，才是面向未來的正確選擇。近年來，中美關係處於低谷，導致國際上關於「修昔底德陷阱」的討論有所增多。「修昔底德陷阱」的癥結在認知錯誤，而非客觀的利益衝突。習近平主席曾深刻指出：「世界上本無‘修昔底德陷阱’，但大國之間一再發生戰略誤判，就可能自己給自己造成‘修昔底德陷阱’。」習近平主席在舊金山再次指出「這個地球容得下中美兩國」，強調「中國願意同美國做夥伴、做朋友」，展現在歷史前進的邏輯中、時代發展的潮流中把握中美關係的深邃智慧，彰顯站在人類前途和地球未來高度謀劃中美關係的博大胸懷。國際媒體紛紛將「這個地球容得下中美兩國」等作為報道的標題，體現出中方理念的引領力，反映出國際社會對中美關係走出低谷的期待。</p><p>作為世界上最大的發展中國家和發達國家，中美要好好打交道。雙方應以舊金山為新的起點，把兩國元首達成的重要共識真正落到實處，以溝通對話增進相互瞭解，以正確認知消除偏見誤判，共同推動中美關係持續改善發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 22:42:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369887</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369887</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/467.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369887_2023112106427bcc1992-3cae-4a7a-9cfb-6a73bec2c648.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報]]>
            </author>
            <category>人民日報鐘聲</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/467.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/468.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[揭秘「明星」祝福視頻內幕：私人高端定製五位數起步]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>​​近日，一條「多位明星給緬北四大家族白所成之子白應蒼錄視頻祝壽」的視頻引發網絡熱議。網傳視頻疑似拍攝於一場生日宴會，舞台中央的大屏幕上播放着一段視頻，視頻中有不少明星網紅的身影。11 月 17 日晚，演員杜旭東發佈視頻表示，「礙於情面，便配合錄製了這個視頻，未查證該人的身份背景」，對此深感自責，對不當言行表示歉意。</p><p>新黃河記者瞭解到，類似的祝福視頻早已在網絡熱銷，這類祝福視頻多被用於生日、節慶等慶典場合。記者聯繫了網絡多家經營祝福視頻的店家後發現，祝福視頻的價格，從普通版的幾十元、上百元，到明星版的上千元、數萬元，有不少店家的月銷量可達 1000+。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「祝福視頻」種類多樣</strong></p><p><strong>月銷量可達 1000+</strong></p><p>新黃河記者發現，近年來在不少中小企業、微商的宣傳視頻中，經常會出現明星祝福視頻，例如年會、開業、招商會等等。甚至不少個人結婚、生日宴會也會出現明星藝人的祝福視頻。</p><p>「明星、網紅喊話+跳舞、僅需 258」 「生日喊話祝福視頻」 「定製表白舉牌驚喜拍攝」。記者在不少網絡電商平台輸入「明星祝福視頻」這一關鍵詞進行檢索後，搜索到有幾十頁的商品，大部分「祝福視頻」的標價在幾十元到幾百元不等。</p><p>其中銷售祝福視頻最多的店家月銷量單數達到了 1000+。一家銷量較高的店家表示，「祝福視頻在淘寶一週出售 20-30 單根本不是問題。」 該賣家介紹，不少賣家都是在第三方平台進行後續交易。「粗略估算，所有平台每月的成交量總計在 1000 單左右。」</p><p>記者隨機點進一家月銷量超 500 的店鋪看到，在店鋪商品介紹中有特別標註，「價格只是標價，是一個方便拍付的基數，可聯繫客服看樣片，支持自定義文案。」經過詢問，記者瞭解到，除了常規的「明星祝福視頻」，店鋪裏還有歐美性感祝福、網紅跳舞祝福，類似的祝福視頻時長從 15 秒到 60 秒不等。「基本上，價格根據明星的大牌程度進行收費。」  </p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>普通祝福視頻 200 元至 400 元</strong></p><p><strong>一線明星價格五位數起步</strong></p><p>據常年銷售祝福視頻的店家徐峯介紹，祝福視頻的價格根據定製內容的不同價格也有所不同，相對普通一些的視頻可以賣到成百上千，專業的私人定製甚至可以賣到五位數、六位數的高價。</p><p>「一條普通視頻的價格在 200 元至 400 元之間。」 徐峯介紹普通版本的視頻大部分為 3-5 位外國人，加幾句統一的喊話再配上相應的舞蹈。「普通版本的視頻最暢銷，也最好賣。一般銷量最好的時候就是春節假期或者大型節日，忙起來的時候經常脱銷。」</p><p>而高端版本的祝福視頻價格則與普通版天差地別。在徐峯展示的「祝福視頻」中，可以看到顯示有各種級別的「明星演員」，有「天王一線歌星祝福視頻」「二人轉演員祝福視頻」「相聲演員祝福視頻」「港台明星祝福視頻」等。除了上述樣片視頻，徐峯還提供了一份「明星價位表」，名單顯示多位一線知名藝人的名字，名字後面標註價格均超過五位數，其中價格最高的為 12 萬元起。</p><p>「購買這些明星祝福視頻的顧客也是分年齡段的。像相聲、二人轉類明星，購買者一般是為了長輩的生日宴會。而像港台明星這樣的，一般是年輕人或者是微商購買。」徐峯介紹。根據明星的知名度，價格也會有所區分，一線知名明星 1 萬元起步，二線三線逐級遞減 2000 元。在徐峯發來的樣片中多位明星面帶微笑，都在説着：「祝××福如東海，壽比南山，天天開心。」 徐峯展示完視頻後特意向記者叮囑，「這些都是保密的，購買前不能外泄。」</p><p><strong>代理商層層加碼</strong></p><p><strong>入手價格各有高低</strong></p><p>當新黃河記者詢問大牌明星的祝福視頻是否為明星本人拍攝時，徐峯迴複稱，「一切保真，非誠勿擾。」而視頻是否都是原創一手拍攝？賣家表示，網上的不少視頻都是經過代理商代理的，「很少能有一手直接售賣視頻的店家。」</p><img alt="" width="547" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據該店家介紹，給明星直接拍攝視頻的人員是第一手視頻，他們與各級別代理商接觸，逐級進行販賣。「認識代理商越靠前賺的就越多，拿到手的視頻價格肯定要高於上一級代理的價格。一般是在拿貨價的基礎上，每條視頻分別往上加。」店家説。但上述的加價規則僅限於普通視頻，「如果是找明星拍攝祝福視頻，每條視頻的加價就不一樣了，具體內容就需要保密了。」</p><p>業內人士認為，明星為個人拍視頻提供祝福，在本質上就是一種廣告代言行為，如果明星在視頻中提及企業品牌，形成宣傳效果，就成了變相的廣告，應該納入廣告法的管理範疇。而對於此前明星網紅們疑似為電詐家族成員慶生祝福，是否違法？有律師表示，如果視頻中的明星對從事的電詐等違法業務知情，則可能涉嫌違法。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 22:35:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25364425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25364425</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/909.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25364425_202311210635538e60af-9069-41ef-a4b4-705c896313e7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳元昊/@新黃河]]>
            </author>
            <category>明星祝福視頻</category>
            <category>電詐</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/909.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/103/910.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新聞 1+1 丨租房就能落户，户籍「大門」為誰開？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>租房就可落户？最近，青島市發佈《關於進一步深化户籍制度改革的通知》。這次，特大城市青島户籍改革惠及的人羣是哪些？通知裏面，還有哪些具體的政策？政策出台的背景和影響又會是怎樣？本期《新聞 1+1》邀請中國人民大學國家發展與戰略研究院研究員、公共管理學院教授馬亮，共同關注：租房就能落户，户籍「大門」為誰開？</p><video class="cont_video" data-videoid="536492" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d117c0527cfe4d1bb622207279ff95e2/hd/65a3ce77-7e2a-4637-a19d-37eca0665a26-e945406f-a4cd-f331-46e9-13b79bab00a2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231121/bca714e5a6fc4a04b813c97bff4759ef-20231121060512797-3435384235367166552-595e4437-c9c0-4a6e-b5ca-f4450b4513f7.png" data-duration="22:38" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻來源：央視新聞 (22:38)</div><strong>山東青島可租房落户</strong><p></p><p>時隔兩年，最近青島又發佈了户籍制度改革新政。在人才落户、居住落户、親屬投靠落户、就業落户以及投資創業落户等多個方面，新政最大的特點就是，大幅放寬了落户限制，媒體最為關注的就是：租房即可落户！這也被看做青島徹底打開了落户大門。</p><video class="cont_video" data-videoid="536493" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/712f9adad6fa4404a2657b17534f6068/hd/3f97001a-789d-49d5-8f3d-014948437f72-2e2f2fd6-ec89-e072-57de-6e83882df6a4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231121/659e761ee1f44c728f495be1901fe8e6-20231121060853649-4530974345879156355-28e03045-cc10-493f-a8b8-d2efc8b9d613.png" data-duration="03:40" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻來源：央視新聞 (03:40)</div><p>特大城市户籍改革更進一步</p><p></p><p><strong>中國人民大學國家發展與戰略研究院研究員，公共管理學院教授，馬亮：</strong>實際上，這次青島户籍制度改革的一系列政策力度還是非常大的。比如在進一步擴大人才落户範圍，持續放寬居住落户，拓寬親屬投靠落户渠道等方面都有比較大的動作，特別是大家比較關注的山東青島可租房落户。青島作為一個副省級城市，一個特大城市，敢於在户籍制度改革方面邁出這麼大的步伐，我覺得也會引起很多城市的關注，可能會推動新一輪的「搶人」大戰。</p><p><strong>細化「配套措施」非常關鍵</strong></p><p><strong>中國人民大學國家發展與戰略研究院研究員，公共管理學院教授，馬亮：</strong>對於新市民來講，他會非常關注租房，能不能實現「租購同權」？就是租房子和買房子的人，能不能享受同樣的權利，無論是在教育、醫療、社會保障等等各個方面。如果這方面做不好，可能就很難達到政策預期的效果。反過來講，從本地居民的角度，他可能也會擔心新來的市民是否會爭奪一些資源，擠佔一些公共服務的名額。所以，我覺得對於當地政府來講，怎樣儘可能地去解決好供需矛盾，甚至要考慮新市民和已有市民之間可能存在的潛在矛盾，這個方面我覺得非常關鍵。</p><p><strong>從「聚人才」到「增人口」</strong></p><p><strong>中國人民大學國家發展與戰略研究院研究員，公共管理學院教授，馬亮：</strong>隨着城市競爭日趨白熱化，對於一些區域中心城市，會非常關注自己在本區域的首位度。首位度主要體現在人口的匯聚、經濟總量這些方面，他們希望通過不斷吸納人口，形成區域的輻射帶動效應，而這些都離不開強大的人口規模支撐。在過去，很多城市聚焦「掐尖」，去着力吸引一些最前沿的頂尖人才，這方面甚至可以説已經進入到「紅海」階段。過去我們更多關注人才吸引，是一種比較功利性的城市發展邏輯，現在開始關注怎樣讓人口本地的户籍化，更多的是一種包容性的發展轉向。</p><p><strong>人口規模對於城市發展有何意義？</strong></p><p><strong>中國人民大學國家發展與戰略研究院研究員，公共管理學院教授，馬亮：</strong>我們可以看到大城市首先因為大，所以才會有資源吸納，機會匯聚，發展前景等等方面的更多可能性。規模大也意味着多樣性，因為城市的活力就體現在城市的多樣性，體現在城市來源不同的人口構成。當然，人口規模大也可能會帶來一些新的問題，我們經常講的「大城市病」，可能也是因為人口規模過大導致的。所以，很多的城市一方面是在吸納人口，另一方面，也希望能夠將人口根據不同的功能區進行匹配，進行相應的功能疏解，能夠實現人口規模和結構的同步推進。</p><p><strong>吸引人的同時，如何留住人？</strong></p><p><strong>中國人民大學國家發展與戰略研究院研究員，公共管理學院教授，馬亮：</strong>我覺得城市之間的這種人口爭奪，實際上對於人來講是有非常好的一個契機。城市會選擇它希望落户的人，人也會選擇他所向往的城市。所以，我們一些户籍制度改革，是讓我們城市和人的選擇空間在擴大。我覺得非常重要的就是，當城市和人相遇的時候，城市需要做更多的努力，儘可能讓人看到他在這個城市的歸屬感和價值，儘可能做好讓這個人發光發熱的可能性。包括在青島市的案例中，我覺得非常重要的就是它提到的「拓寬親屬投靠落户渠道」，對於城鎮人口的落户來講，不是讓他單槍匹馬地來，而讓他有一個家庭友好型的轉向，讓他能夠在這裏既安居又樂業。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 22:33:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369886</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369886</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/463.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369886_2023112106338873d276-e6d9-401b-aec2-2d7447b5dd0a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>落户</category>
            <category>租房</category>
            <category>户籍</category>
            <category>青島</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/463.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/464.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兒童精神科門診為何熙熙攘攘？記者調查兒童青少年心理之困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【調查動機】</strong></p><p><u>近日，某醫院面向兒童的精神科門診深夜排隊的新聞在網上引發廣泛關注：「小小年紀怎麼得了抑鬱症」「我們的孩子怎麼了」……青少年心理健康問題再次成為熱議話題。</u></p><p><u>今年世界精神衞生日全國宣傳主題為「促進兒童心理健康，共同守護美好未來」。兒童青少年的健康成長，事關全民健康、社會穩定和家庭幸福。但有調查數據顯示，我國近 25% 的青少年表示感到輕度或嚴重抑鬱，至少 3000 萬名 17 歲以下的兒童青少年面臨情緒或行為問題。兒童青少年心理行為問題發生率和精神障礙患病率逐漸上升，已成為關係國家和民族未來的重要公共衞生問題。</u></p><p><u>面對這一現狀，家庭、學校、醫療機構和社會該如何共同發力，為兒童青少年構築起防護屏障？記者對此進行了採訪。</u></p><p>候診室內，熙熙攘攘。有的孩子安靜地坐在椅子上不説話，有的大喊着「救命」，想要跑出醫院，還有的被爸媽抱在懷裏，滿眼期待地望向診室。從診室走出來後，有的父母蹲在門口大哭，有的拽着孩子趕緊離開，還有的俯下身緊緊抱着孩子。</p><p>這是《法治日報》記者近日走訪北京多家醫院的兒童精神科時看到的一幕。記者注意到，不少表現出焦慮、抑鬱、強迫等情緒問題的患兒，考試分數波動大、同學關係不和諧等都是他們傾訴的重點。</p><p>中國科學院心理研究所發佈的《中國國民心理健康發展報告（2019-2020）》顯示，2020 年，我國青少年抑鬱檢出率為 24.6%，其中重度抑鬱為 7.4%。人民日報健康客户端、抑鬱研究所等聯合發佈的《2022 國民抑鬱症藍皮書》也指出，抑鬱症發病羣體呈年輕化趨勢，青少年抑鬱症患病率為 15% 至 20%；在抑鬱症患者羣體中，50% 為在校學生，其中 41% 曾因抑鬱休學。</p><p>多名醫生告訴記者，我國未成年人精神專科和綜合醫院心理科門診人數正逐年遞增，呈顯著上升趨勢。其中以情緒問題為主訴來就診的患者比例也逐年增加，成為兒童心理科就診的主要人羣之一。</p><p>兒童青少年心理健康問題為何變多？應該如何及早發現、有效幹預？</p><p><strong>「在馬路上走的時候，常常希望被車撞死」</strong></p><p>「我在馬路上走的時候，常常希望被車撞死。」在北京一家醫院的心理科候診室，正在等待複查的小鹿悄悄對記者説。</p><p>小鹿正在讀初中一年級，因厭學、沉迷網絡遊戲，已經半個學期沒有去上學了。「記性差、學習效率低」「成績差，爸媽不滿意」「學校生活太枯燥，不開心」……一系列負面情緒縈繞在小鹿的腦海裏。她越來越不願意去學校，把自己關在房間裏通宵玩網絡遊戲，白天拉上窗簾睡覺。父母説服她來心理科就診，醫生診斷她為「抑鬱症」。</p><p>「我們經常會碰到兒童青少年患者，這一人羣的患病比例這幾年在逐漸升高。」這家醫院心理科的主治醫師告訴記者，他目前接診過最小的孩子才 4 歲，有一次被幼兒園老師批評後突然情緒崩潰了，哭着回家後反覆説是自己不好，此後變得非常膽小也不願意再和其他小朋友交往。</p><p>相比於成年人，兒童青少年的心理問題症狀更加隱秘，最先被注意到的也許不是孩子的情緒異常，而是軀體不適。一些出現心理問題的孩子會表現出各種疼痛，如頭疼、牙疼、眼睛疼、肚子疼以及噁心、嘔吐、心慌、發熱等，但是做各種檢查卻查不出問題。</p><p>這名主治醫師曾接診過一個 10 歲的孩子，頻繁頭疼卻沒有查出器質性問題，後來在診療過程中孩子告訴他，只要自己頭疼，爸爸媽媽就會更關心自己，也不用學習了。「頭疼是這個孩子在不完全理解什麼是焦慮、抑鬱情緒時，下意識通過疾病作出的表達。」</p><p>浙江大學醫學院附屬兒童醫院心理科心理治療師陳紋告訴記者，全生命週期都可能發生心理問題，只是不同年齡段的表達方式不一樣。孩子的語言能力遠沒有成年人那麼發達，就算語言能力跟上了，思維層次也不如成年人，在成長的早期，小朋友不太能夠清楚地表達自己的情緒，可能需要大人幫他講出來，他才會明白「哦，原來這種感覺就叫做生氣」。</p><p>有些孩子出現心理問題後會發生自傷行為。一項同濟大學附屬同濟醫院的回顧性分析顯示，2016 年至 2018 年急診科收治的 217 例自殺患者中，未成年人達 15.2%。有業內人士透露，急診科收治自殺、自傷的未成年人，年齡中位數僅 13 歲 6 個月，有的使用利器，更多的是吞服大量藥物；也有一些和家長、同學發生爭執，一時想不通直接採取極端行為的。</p><p>上海市精神衞生中心臨牀一科副主任醫師王曉良介紹，抑鬱是青少年最常見的情緒障礙，還有雙相情感障礙、焦慮障礙、強迫障礙、多動與注意缺陷障礙和衝動控制障礙等。在初中生、高中生人羣中多見雙相情感障礙，表現為抑鬱加躁狂更迭的情緒，有時候會沉默不語，有時候會在特定的環境下因周圍人過激的言語，突然產生衝動的自殺行為，也有一些人會認為表達「我要去死了」是一種姿態。「青少年存在心理問題並不可怕，可怕的是周圍的人沒有意識到他們的心理問題。」</p><p><strong>「孩子反覆身體不適，可能是家庭‘病’了」</strong></p><p>公開數據顯示，近年來，我國未成年人精神專科和綜合醫院心理科門診人數逐年遞增，呈顯著上升趨勢。以上海市精神衞生中心統計數據為例，2006 年該院兒童精神科門診量為 2.6 萬餘人，2020 年達到 5 萬餘人。</p><p>精神科副主任醫師、知名家庭治療師陳發展長期致力於青少年心理問題的家庭幹預，他發現青少年患者羣體發生自我傷害的比例較 5 年前有了明顯增長。5 年前，他接診的孩子出現心理健康問題主要表現在情緒方面，如焦慮、情緒不穩定、抑鬱，而如今越來越多的孩子表現在行為方面，青少年出現自我傷害的比例逐步升高。</p><p>陳發展指出，青少年可能正在被一種不常被認識的精神疾病「邊緣型人格障礙」所困擾。這是一種發病率很高，卻很少被正確認識的精神疾病，很多患者被誤診和漏診，從而延誤治療或被過度治療。讓家庭深陷情緒的漩渦，無法自拔。</p><p>「兒童反覆身體不適，可能是家庭‘病’了。」陳發展認為，兒童心理健康發展的關鍵是家庭。家庭的良性互動塑造孩子的安全感和獨立感，形成兒童健康發展的心理自我；家庭可以抵禦外來壓力，保護孩子避免壓力性事件或減輕應激反應。如果一個孩子出現了心身症狀，則説明家庭沒能塑造出孩子的健康自我，或者抵禦外界壓力的保護性不足。也就是説，兒童的心身症狀常常提示家庭「病」了。家庭運轉不良時容易「生病」，而家庭的「病」常常會反映在孩子身上。</p><p>陳發展提出，兒童的神經系統和心理功能發育尚不完善，感知到的心理壓力經過不成熟的心理功能作用於神經中樞、免疫及內分泌系統，可轉換成生理指徵，產生軀體功能的損害。兒童在遭遇心理壓力時，會導致自主神經過度激活，腎上腺素、腎上腺皮質激素和抗利尿素的分泌增加，引起心跳加快、呼吸急促、胃腸道蠕動減弱、血管收縮、血壓升高等一系列變化。如果反應強度過大或持續時間過長，身體機能會發生相應的病變，從而產生心身症狀。</p><p>採訪中，有不少業內人士告訴記者，精神心理問題是生物、社會、心理因素綜合作用的結果。而包括家庭、學校和孩子個人在內，對心理健康缺乏科學認識，是導致心理問題發展成為心理疾病的重要原因，也是當下亟待解決的問題。</p><p>今年 10 月 10 日，在由上海市衞生健康委員會主辦的「2023 年世界精神衞生日」線上線下主題宣傳活動中，上海市精神衞生中心（國家精神疾病醫學中心）、上海市疾病預防控制精神衞生分中心透露了一組數據：流行病學調查顯示，我國 6 歲至 16 歲學校人羣中，精神障礙的患病率是 17.5%，但得到合適診斷和治療的青少年比例不到 20%，社會交往、生活方式、飲食睡眠、活動空間不足、學習壓力過大等都是造成青少年精神障礙的重要原因。</p><p>北京回龍觀醫院臨牀心理科主任劉華清教授介紹説，兒童青少年時期是比較特殊的時期，心理發展很容易受到外界環境的影響，常見的有自卑、厭學、強迫、抑鬱以及過度使用網絡等。成年時期的很多精神及心理問題都源於兒童青少年時期，若早發現、早診斷、早治療，有利於給孩子樹立健全人格，培養良好習慣，後期才可能會有比較好的社會適應能力。</p><p>「除了現在報道比較多的兒童孤獨症，還有兒童抑鬱症、多動症、分離焦慮等。我們現在普遍感覺兒童心理健康問題的發生率比以前有所提高，重性的心理疾病、精神問題多發了。」劉華清説，過去，孩子們大多數的活動都在户外，在大自然裏遊戲、玩耍，和人的接觸是面對面的。在互聯網時代，大多數孩子都是待在家裏玩手機、上網，缺少了和外界、大自然的真實接觸，也缺少了豐富多彩的體育活動。</p><p>中國心理學會註冊心理師、國家二級心理諮詢師劉俊娉認為，如果家長缺乏對心理疾病的基本認識，可能會對孩子產生誤解。比如對學習有障礙的孩子，他們有的是閲讀障礙、有的是書寫障礙、有的是數學方面的障礙、有的還伴隨有注意力缺陷多動障礙和品行障礙等。如果家長不知道學習障礙，就可能會認為孩子不專心、粗心，學習不用功，從而訓斥孩子甚至懲罰孩子。這樣不僅錯失了診斷和治療的重要時機，而且還會讓孩子承受額外的壓力，破壞親子關係，不利於孩子的心理健康。</p><p><strong>「要儘量營造温馨、和諧的家庭環境」</strong></p><p>應該如何預防或減少兒童青少年心理健康問題的出現？</p><p>多位受訪的業內人士提出，需要家庭、學校、社會多方面努力，要注重「內外兼修」。有關部門應繼續紮實推進「雙減」，減輕兒童青少年的學業負擔，緩解其心理壓力；學校應更重視心理健康課程，加強心理疏導工作，科學合理安排課間休息和文體活動；家長則應樹立綜合成長觀，以長遠眼光培養孩子可持續發展能力，少一些「雞娃」，多一些陪伴。</p><p>上述北京某醫院心理科主治醫師建議，從家庭的角度來説，家長要儘量營造温馨、和諧的家庭環境，改變不良的教育方式，避免打罵、諷刺、挖苦，多溝通、開導、鼓勵，幫助孩子樹立自信心，同時多關注孩子的感受和情緒，嘗試站在他們的角度思考問題。</p><p>「對於學校來説，老師除了關心兒童青少年的學習外，還要多關心他們的人際交往情況，及時發現隱患。對待孩子要有耐心，不要動不動批評、指責甚至打孩子。要定期對兒童青少年、家長開展心理健康講座，有助於早期識別和幹預心理問題。」這名主治醫師説。</p><p>王曉良也認為，在學校，面向家長和孩子開設的心理講座很有必要，如果學校的心理老師能發現和及時介入一些有情緒障礙的孩子，加強與他們的溝通，有時候也能起到很好的作用，可以減少抑鬱症或其他精神障礙性疾病的發生率。學校也可以考慮通過心理量表的評估，作為一種篩查手段，對特定人羣開展幹預和有效的引導。</p><p>一位長期關注該領域的業內人士建議，從社會層面來看，應該鼓勵二級以上醫院開設青少年心理健康專科，配備精神專業醫師，力爭各省每 10 萬人平均有 2 名至 3 名專門服務未成年人的精神科醫生。同時，持續加大公共醫療供給，通過高校培養、在職培訓、繼續教育等，擴大培養兒童青少年心理健康專業人才並建立相適應的人事薪酬制度。此外，還應對全國中小學教師開展心理健康教育培訓並考核，增強教師關注學生心理健康的意識。</p><p>採訪中，也有一些家長提出疑問：當孩子出現心理健康問題後，究竟是去醫院精神科門診還是向心理諮詢機構求助？</p><p>對此，有醫生解釋道：我國綜合醫院的精神科門診，多稱之為「心理門診」或者「心身科門診」，他們和精神專科醫院的心理門診一起，承擔着治療不具有精神病性症狀（即沒有幻覺、妄想）或者社會功能受損不嚴重、有主動求治需求的患者的重任；而專科醫院的精神科門診，主要面對的是具有嚴重精神障礙、社會功能嚴重受損和不能認知到自我患病的個體。</p><p>簡單而言，如果個體出現精神心理問題，建議先去精神科或者心理科相關門診就診。若明確是達到精神心理障礙的程度，則遵照醫囑系統治療，合適的時候配合心理諮詢。如果明確沒有達到精神心理障礙的標準，則可在心理諮詢師處尋求進一步幫助。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 22:12:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369885</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369885</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/459.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369885_202311210612dd0cd7f6-c58a-4153-ade9-86f9cbb38bf2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文麗娟、畢冉/法治日報]]>
            </author>
            <category>青少年心理健康</category>
            <category>家庭</category>
            <category>學校</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/459.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/169/460.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平同法國總統馬克龍通電話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 20 日下午，國家主席習近平同法國總統馬克龍通電話。</p><p>習近平指出，總統先生今年 4 月對中國進行成功訪問以來，中法各層級交往快速恢復，各領域合作紮實推進，取得不少成果。2024 年，我們將迎來兩國建交 60 週年。雙方要傳好歷史的接力棒，堅守建交初心、賡續傳統友誼，推動中法關係邁上新台階。中方願同法方保持高層交往，開好中法高級別人文交流機制新一次會議，推動教育、文化、科研等合作取得新進展，促進兩國人民友好往來。中方讚賞法方積極參與第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇和第六屆中國國際進口博覽會，樂見更多法國產品進入中國市場，歡迎更多法國企業來華投資，希望法方為中國企業赴法投資提供公平、非歧視的營商環境。中方願同法方加強在聯合國等多邊機構合作。今年是中歐建立全面戰略夥伴關係 20 週年，面對當前變亂交織的世界，中歐應該堅持做互利合作的夥伴。希望法方為推動中歐關係積極發展發揮建設性作用。</p><p>習近平強調，中法在應對氣候變化領域合作良好。即將在迪拜舉行的《聯合國氣候變化框架公約》第二十八次締約方大會將對《巴黎協定》進行首次盤點，總結評估實施進展，引導未來全球氣候治理進程。應該維護《巴黎協定》制度框架，特別是共同但有區別的責任原則和國家貢獻的自主性。中方願同法方一道，對外發出中法攜手應對氣候變化的有力信號，推動聯合國氣候變化迪拜大會取得成功。</p><p>馬克龍表示，我對今年 4 月對中國的成功訪問記憶猶新，對近期兩國各層級保持交往對話感到滿意。當前國際形勢下，法中保持戰略溝通合作意義重大。法方願以明年法中建交 60 週年為契機，同中方密切高層交往，深化經貿、航空、人文等領域交流合作。法方希望同中方就聯合國氣候變化迪拜大會密切溝通，繼續合作應對氣候變化、生物多樣性保護等全球性問題。法方願推動歐盟和中國本着相互尊重、互利合作精神進一步發展全面戰略夥伴關係。</p><p>兩國元首就巴以衝突交換了意見。兩國元首都認為，當務之急是避免巴以局勢進一步惡化，尤其是不能出現更嚴重的人道主義危機，「兩國方案」是解決巴以衝突循環往復的根本出路。雙方同意就共同關心的國際地區問題繼續保持溝通，為維護世界和平穩定作出貢獻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 11:08:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25360899</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25360899</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/63/617.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25360899_2023112019092547e0f4-d3ab-4785-a548-08e751ecb4d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中法關係</category>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/63/617.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/63/619.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民幣對美元匯率近兩個交易日上漲 1%，後續升值空間幾何]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/59/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>伴隨美元指數回落，人民幣對美元匯率在在岸和離岸市場連續兩個交易日迎來大漲。</p><p>在 11 月 17 日夜盤交易時間升破 7.20 關口後，11 月 20 日，人民幣對美元即期匯率盤中接連升破 7.19 和 7.18 關口，最高觸及 7.1700，16 時 30 分收盤報 7.1747，較上一交易日漲 718 個基點，升值 0.99%。</p><p>更多反映國際投資者預期的離岸人民幣對美元匯率 11 月 20 日盤中接連升破 7.22、7.21、7.20、7.19 和 7.18 關口，盤中最高升至 7.1703，最近兩個交易日的升幅近 1%。</p><p>綜合多家機構的觀點，隨着內外部環境持續改善，人民幣匯率升值空間或已打開。</p><p><strong>人民幣匯率為何顯著反彈</strong></p><p>進入 11 月，人民幣對美元即期匯率從 7.31 持續走高，截至 11 月 20 日累計升值了 1429 點，升幅達到 1.95%；人民幣對美元中間價自 11 月以來累計升值了 167 個基點，升幅為 0.23%。</p><p>平安證券策略團隊指出，11 月以來，美元指數下行與人民幣匯率升值較為一致，美元走弱是人民幣升值的直接因素。但導致此前人民幣匯率偏弱的基本面因素也在發生轉變。</p><p>一是自 6 月下旬以來，政策當局針對人民幣匯率不斷髮聲穩定匯率預期，也相繼採取了跨境融資宏觀審慎調節參數上調、提高離岸人民幣資金成本以及中間價與上一日收盤價大幅偏離，這有助於降低市場的順週期性，穩定匯率預期。</p><p>二是從經濟基本面來看，隨着逆週期政策的出台，三季度以來無論是出口增速還是國內的消費投資都出現邊際回升，特別國債的發行提升了市場對 2024 年中國政府擴張性財政政策的想象空間。</p><p>三是從金融風險來看，政策當局也在積極採取政策化解，有助於緩解市場擔憂。</p><p>興業研究則認為，由於美國關鍵 CPI 數據不及預期推動短期市場交易反轉等因素，人民幣匯率已經出現顯著反彈。</p><p><strong>人民幣匯率後續升值空間幾何</strong></p><p>人民幣對美元匯率的升勢能否持續，成為各方關注的焦點。</p><p>東海證券固定收益團隊認為，作為美元回落的映射，人民幣匯率將邊際升值。</p><p>該機構指出，隨全球資產定價錨——美元及美債利率逐步告別頂部區域，本幣匯率企穩回升趨勢愈加明朗。美國的財政發力一定程度延遲了經濟下行的到來，當前而言，美元及美債利率對於匯率的約束將有望明顯減弱。國內方面，貨幣財政雙重發力對經濟內需提振，匯率也會跟隨基本面而企穩。內外部中長期因素對於人民幣資產均偏積極，企業的結匯需求及意願有望邊際回升。但匯率上行幅度仍取決於美國貨幣轉向的節奏以及國內經濟復甦斜率。</p><p>平安證券策略團隊在展望後市時指出，人民幣匯率仍將受到內外部因素共同影響，其中外部因素主要是美元指數的變化，內部因素包括國內經濟動能修復、國際收支以及穩增長政策預期。</p><p>「我們認為，人民幣匯率貶值壓力最大階段已經過去，有利於人民幣匯率的因素正在逐步積累，年內人民幣匯率還有小幅升值空間，短期可能在 7.15-7.35 之間震盪。」該機構指出，首先，對於美元指數而言，可能保持區間震盪走勢，震盪中樞將會有所下移。其次，國內經濟內生增長動能預期的改善一波三折，更具擴張性的財政政策也使得市場對今年年底與明年的基礎設施投資增速更為樂觀。然後，從季節性來看，年底通常是結匯的高峯，這有助於對沖匯率的貶值壓力。</p><p>興業研究認為，人民幣打開升值空間。未來待結匯盤體量和外匯市場成交量仍是決定這一輪人民幣匯率反彈深度的重要因素。最新結售匯數據顯示待結匯盤持續積累，預計 12 月和 2024 年 1 月人民幣反彈還將繼續。</p><p>國泰君安在研報中指出，人民幣短期升值主因美國經濟放緩、美中利差收窄和中美關係企穩， 2024 年人民幣匯率大概率先升後穩。2024 年上半年在中美經濟分化、美中利差收窄、出口修復等影響下，整體仍有升值趨勢，但是由於各因素均不是很強，升值幅度預計有限，下半年伴隨中美經濟變化趨穩。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 09:16:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25359488</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25359488</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/59/356.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25359488_2023112017177d0d019c-ee78-47ad-92af-a8d59a9bb06e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳月石]]>
            </author>
            <category>人民幣匯率</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/59/356.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/59/357.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
