<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 19 Oct 2023 15:17:02 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[絲綢之路國際藝術節聯盟論壇在滬舉辦，並簽署《上海共識》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526739" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/fe7dad36ca104cd698fe81aaca52121d/hd/202310192241487528850bf70-1649-4c54-990b-15dda34f0b79-b8495c74-c86d-b43c-65d4-ad4716e66af8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/599.png" data-duration="04:55" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>10 月 19 日，「絲綢之路國際藝術節聯盟論壇」在上海世界會客廳舉辦。絲綢之路國際藝術節聯盟成員齊聚一堂，並共同簽署了《絲綢之路國際藝術節聯盟上海共識》。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 15:09:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991136</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991136</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程千千]]>
            </author>
            <category>絲綢之路國際藝術節聯盟論壇</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/599.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/611.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[劉芳菲社交平台迴應不再擔任央視主持人：六月份已離開]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526742" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/558fcba536694b1d97d2e1949e976ec0/hd/2023101922542172865289b59-2e07-49e3-a7cd-95a583394d8a-4c4a657f-5114-daa1-1317-17c221c9b882.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/94.jpg" data-duration="00:33" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>10 月 19 日，劉芳菲不再擔任央視主持人一事受到關注。劉芳菲在其社交賬號發文稱「是的。六月份我已離開供職二十一年的央視」。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 15:00:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991198</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991198</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：衞佳明，素材來源：綜合網絡]]>
            </author>
            <category>劉芳菲</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/94.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/97.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[紫金礦業股份回購實施延長 6 個月：原期限內股價持續超出回購價格上限]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/702.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 19 日，福建省最大貴金屬企業紫金礦業集團股份有限公司（下稱「紫金礦業」，601899.SH）公告披露，公司擬將股份回購實施期限延長 6 個月，實施期限由 2023 年 10 月 20 日止延長至 2024 年 4 月 19 日止，並將回購股份價格上限由不高於人民幣 8.5 元/股調整為不高於人民幣 13 元/股。</p><p>此前的 2022 年 10 月 21 日，紫金礦業發佈公告，公司將以集中競價方式回購股份，回購股份將用於實施公司員工持股計劃或股權激勵，擬回購股份的資金總額不低於人民幣 2.5 億元（含）且不超過人民幣 5 億元（含）。</p><p>對於該次回購的實施情況，紫金礦業公告顯示，截至目前，公司通過集中競價交易方式累計回購股份 4550000 股，佔公司總股本的比例為 0.017%，購買價格最高為 8.10 元/股，最低為 7.89 元/股，已支付總金額為 36323435 元（不含交易費用）。</p><p>就此次延長回購實施期限，紫金礦業稱，回購實施期間公司股票價格持續超出方案擬定的回購價格上限 8.5 元/股。基於對公司業務持續發展和市場價值判斷的堅定信心，同時也為了保障本次回購股份事項的順利實施，公司擬將股份回購實施期限延期 6 個月，將實施期限由 2023 年 10 月 20 日止延長至 2024 年 4 月 19 日止，並將回購股份價格上限由不高於人民幣 8.5 元/股調整為不高於人民幣 13 元/股。</p><p>截至 10 月 19 日收盤，該公司股價為 11.77 元/股,下跌 1.75%。自去年 10 月以來，紫金礦業股價累計上漲超過 50%。</p><p>紫金礦業是是一家在全球範圍內從事銅、金、鋅、鋰等金屬礦產資源勘查、開發及工程設計、技術應用研究的大型跨國礦業集團。該公司在全國 17 個省（區）和海外 15 個國家擁有重要礦業投資項目，包括境內的西藏巨龍銅礦、黑龍江多寶山銅礦、福建紫金山銅金礦、新疆阿舍勒銅礦、山西紫金、貴州紫金、隴南紫金等，境外的塞爾維亞丘卡盧-佩吉銅金礦、塞爾維亞博爾銅礦、剛果（金）卡莫阿銅礦、剛果（金）科盧韋齊銅礦、哥倫比亞武裏蒂卡金礦、蘇裏南羅斯貝爾金礦等。此外，該公司正加速進軍新能源新材料產業，擁有阿根廷 3Q 鹽湖鋰礦、西藏拉果錯鹽湖鋰礦、湖南道縣湘源硬巖鋰多金屬礦等。</p><p>過去的 2022 年，紫金礦業實現礦產銅 87.73 萬噸、礦產金 56.36 噸、礦產鋅 (鉛)44.20 萬噸、礦產銀 387.5 噸，分別同比增長 48.72%、18.76%、1.75%、25.47%；實現營業收入 2703.29 億元，利潤總額 299.93 億元，其中歸屬上市公司股東淨利潤 200.42 億元，分別同比增長 20.09%、20.97%、27.88%；資產總額達到 3060.44 億元，同比增長 46.72%；歸母淨資產 889.43 億元，同比增長 25.21%；資產負債率 59.33%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:57:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991148</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991148</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/697.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991148_20231019225744e8cd83-adaa-43ff-bf72-9a502a44375b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，賀梨萍]]>
            </author>
            <category>紫金礦業</category>
            <category>回購股份</category>
            <category>能見度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/697.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/700.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北向資金淨賣出 117 億：貴州茅台遭拋售逾 15 億，這些股獲加倉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北向資金再度淨流出。</p><p>10 月 19 日，A 股三大股指低開低走，滬指更退守 3000 點。</p><p>截至收盤，上證綜指跌 1.74%，報 3005.39 點；深證成指跌 1.65%，報 9655.09 點；創業板指跌 1.28%，報 1913.7 點。</p><p>北向資金方面，全天大幅淨賣出 117.04 億元，這已經是年內第三次單日減倉超百億元，連續 5 日淨賣出累計近 290 億元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/528.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>連續 5 日淨流出&nbsp;</strong></p><p>10 月 19 日，北向資金單日淨流出 117.04 億元，其中滬股通淨賣出 69.73 億元，深股通淨賣出 47.31 億元。</p><p>滬深股通前十大活躍個股中，淨買入額居前三的是長安汽車（000625）、美的集團（000333）、藥明康德（603259），分別獲淨買入 8.09 億元、1.28 億元、1.00 億元。</p><p>淨賣出額居前三的是貴州茅台（600519）、五糧液（000858）、中國平安（601318），分別遭淨賣出 15.51 億元、5.43 億元、4.69 億元。</p><p>特別是貴州茅台，10 月 19 日淨流出 15.51 億元，創下今年以來最大單日淨流出額。該股當日重挫 5.67%，截至收盤報收 1630 元，相較年內高點（1935 元）已累計下挫 15.76%。</p><p>事實上，這已是北向資金年內第三次單日減倉超百億元，連續 5 日淨賣出累計近 290 億元。今年以來北向資金的淨流出額已經由年初的超千億元回調至 676.49 億元。</p><p>中海基金表示，市場對美聯儲未來加息的預期又在上升。同時，在美國政府增大國債供給、美聯儲持續縮表的情況下，十年期美債收益率更突破了 4.9%，加大了北向資金流出的壓力。</p><p>中信證券首席策略分析師陳果及其團隊指出，隨着政策持續密集出台，宏觀經濟數據庫逐步驗證，有利於境外投資者對經濟預期的信心修復。需要注意的是，政策刺激的效果顯現需要一定的時間傳導。</p><p>與此同時，隨着人民銀行上調宏觀審慎調節參數，調降外匯存款準備金率等，疊加中國經濟形勢預期好轉，人民幣匯率已經企穩，壓力最大的階段已經過去。長期來看，美聯儲加息有望塵埃落定，外部流動性環境趨於好轉，北向資金交易盤有企穩跡象。</p><p>「未來北向資金流入斜率或降低、雙向波動或加大。並且隨着 A 股市場和國內機構投資者的發展，北向資金的話語權已經不如往昔，2022 年以來北向資金交易額佔 A 股市場比例約 5.5%，今年 8 月佔比達到 6.6% 的階段性高點後，9 月和 10 月第一週也均有所下滑，因此市場也應理性看待北向資金的行為，避免過度恐慌。」陳果及其團隊表示。</p><p><strong>外資不改對中國市場的信心</strong></p><p>雖然北向資金近期持續流出，但近日不少外資機構紛紛上調中國經濟預期，並表示看多中國股市。</p><p>瑞銀財富管理投資總監辦公室發表最新觀點認為，中國全年 GDP 增長有望達到 5% 的目標，政策支持需要保持其針對性。</p><p>該機構指出，9 月的數據延續了 8 月的改善趨勢，也證明隨着近期政策開始放寬，經濟正在從 7 月的週期性底部觸底反彈。總體而言，基於政策逐步落實以及四季度的基數效應更加有利，三季度的 GDP 數據（年初迄今增長 5.2%）使全年更加有望達成 5% 的增長目標。繼三季度數據表現強於預期之後，瑞銀將全年 GDP 增長預測從之前的 4.8% 上調至 5.2%。</p><p>摩根大通也在近日將 2023 年中國 GDP 增速預測上調至 5％。摩根大通中國首席經濟學家兼大中華區經濟研究主管朱海斌介紹，之所以上調主要有兩方面原因。一方面是工業增加值大幅好於預期，同時零售消費數據比預期要好很多。</p><p>股票市場方面，路博邁基金認為，從基本面來看，此前導致股市下行的「三個」內外宏觀因素（經濟基本面和政策、流動性限制、中美關係）均釋放出向好信號，積極因素正在不斷累積。隨着「量變到質變」的過程，促成股市上行的幾率較大。</p><p>「總體來看，我們判斷目前市場已處於震盪中後期，對經濟的預期修正以及微觀結構改善對市場形成正向反饋，對權益市場來説整體投資機會大於風險。我們對目前權益市場保持樂觀，A 股已經處在戰略佈局時點。」路博邁基金稱。</p><p>施羅德基金管理（中國）有限公司總經理張蘭表示，中國市場是一個值得長期和耐心耕耘的市場。目前 A 股整體估值處在歷史低位，市場已經較為安全。從中長期的角度，看好經濟轉型相關的技術升級和消費升級方向，結合政策的刺激和一些積極數據信號，對中國的資本市場充滿信心。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:54:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991129</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991129</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/545.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991129_2023101922543cddca8a-e9b2-46ba-b06f-404dfe25295e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，孫銘蔚]]>
            </author>
            <category>北向資金</category>
            <category>外資</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/545.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/548.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[實務者言｜智慧城市不該讓行人過馬路時需要這麼多「智慧」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>前不久帶小學三年級的孩子在一個信號燈控制的路口過馬路，斑馬線走到一半，行人過街的綠燈變紅燈了。小夥子邊走邊問了我兩個問題：<span style="color:#2980b9;"><strong>（1）這次過馬路，對應的綠燈時間是不是不夠長？（2）這個綠燈信號沒有倒計時，行人過馬路時，也不知綠燈還有多久結束，這個信號燈設計是不是有問題？</strong></span></p><p>作為在大學交通工程本科和交通規劃與管理碩士階段的課堂上正經學過信號燈配時，工作後也研究過一段時間信號配時的「業內人士」，我一時語塞，不知怎麼具體解釋。</p><p>倒不是因為我不會，而是現在的行人過街信號實際設置，把這個問題的背景弄得越來越複雜，越來越不好解釋了，甚至我認為<span style="color:#999999;">（僅個人看法）</span>滿大街的信號設置，有不少專業性錯誤，甚至是常識性錯誤。</p><p>多年前，媒體曾熱議<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%BC%8F%E8%BF%87%E9%A9%AC%E8%B7%AF/4837168?fr=ge_ala">「中國式過馬路」現象</a>，即「湊夠一撮人就可以走，和紅綠燈無關」，是當時網友對部分中國人集體闖紅燈現象的一種調侃。觀點總結下來有三點：第一、行人素質有待提高；第二、執法管理有待加強；第三、司機也要禮讓敬畏生命。但對於超長距離的斑馬線、長時間等待的紅燈時間，以及過馬路信號時間不足等問題，一直缺乏相應的討論。</p><p>四五年前，筆者參加過媒體組織的一個關於行人過街和讓行的討論。主持人和嘉賓説，智慧城市大腦能很好地控制信號燈，分配道路資源，可以用智慧技術解決問題。當時我斷言：<span style="color:#2980b9;"><strong>「如果基礎的規則不搞清楚，什麼大腦都發揮不了作用，這個問題討論下來只會是一鍋粥，過幾年還得繼續這麼討論。」</strong></span></p><p>我很不希望這個判斷成真。但事實證明，我兒子從幼兒園讀到小學，過街信號的智慧智能、高精尖科技使用得越來越多，而我越發無法跟他在馬路上解釋清楚行人過街信號這個基礎規則如何運行。</p><p>高校裏的交通專業，目前普遍在「卷」智慧智能、大腦小腦、數字孿生、自動駕駛，還有現在流行的大模型。行人過街的信號，是最簡單的信號控制，似乎壓根無法引起研究關注——或者認為這個問題已不是問題了。</p><p>筆者現在對信號控制領域的工作接觸不多，不掌握最新研究成果和最前沿的科技，可能理解得過於簡單，但仍然希望把行人過街的信號控制問題再拿出來討論。希望過幾年，小夥子讀初中時，我能在馬路上指着閃亮的信號燈清楚回答他的問題，讓他看看什麼叫專業。</p><p><strong>一、基本觀點</strong></p><p>機動車信號燈有紅黃綠三種顏色，還有箭頭燈形式。相對而言，行人過馬路的信號控制只有兩種顏色，可以説簡單得多，應該是交通信號控制的最基本問題。根據<a href="https://flk.npc.gov.cn/detail2.html?ZmY4MDgxODE3YWIyMzFlYjAxN2FiZDYxN2VmNzA1MTk">《中華人民共和國道路交通安全法》</a>，行人過街信號只有紅燈和綠燈兩種。要指出的是，這裏的紅燈和綠燈信號是常亮的，不是閃爍的那種。<a href="https://www.gov.cn/gongbao/content/2019/content_5468932.htm">道路交通安全法實施條例</a>的第四章第三十九條明確規定：（一）綠燈亮時，準許行人通過人行橫道；（二）紅燈亮時，禁止行人進入人行橫道，但已經進入人行橫道的，可以繼續通過或在道路中心線處停留等候。依據這條規定，行人遵循的交通控制信號信息應該只有紅燈和綠燈兩種。</p><p>下面以這兩種形式為準，討論行人過街信號控制的幾個基本觀點。聲明一下，這裏僅代表個人看法，不作為讀者過馬路看信號燈的參考。</p><p><strong>觀點 1：對行人過街，綠燈和紅燈控制的是，你能否開始踏上斑馬線過馬路</strong></p><p>根據道路交通安全法實施條例第三十九條第二項，可以看出，對要過馬路的行人來説，人行橫道前如果是紅燈，應停下來等待綠燈，如果是綠燈，可以踏上人行橫道正常過馬路，紅燈時如果已在人行橫道上行走，是可以繼續通過的。於是，小夥子問我的第一個問題就好解決了，和信號燈控制汽車能不能通過停車線一樣，<span style="color:#2980b9;"><strong>行人信號燈控制的是，能不能從馬路牙子踏上人行橫道，而不是能不能在人行橫道上行走</strong></span>。</p><p>交通安全法明確，紅燈亮時能不能在斑馬線上行走，取決於你是不是在綠燈期間踏上斑馬線。這又可分為三種情況：（1）對還未踏上斑馬線的行人，紅燈含義是，這時不能踏上斑馬線；（2）對在綠燈期間踏上斑馬線正在過馬路的行人，紅燈並不是禁止通過；（3）對紅燈期間踏上斑馬線正在過馬路的行人，踏上斑馬線時已經違法了，信號設置無法保證安全。</p><p><span style="color:#000000;"><strong>觀點 2：信號設置要能保障綠燈最後時刻踏上斑馬線的行人</strong></span></p><p>小夥子的第一個問題，擔心的是：我明明在綠燈期間踏上人行橫道，這時綠燈變紅燈，給我的含義是禁止通行嗎？我是否闖紅燈了？我是否還受到信號保護？</p><p>這是信號控制設計的工程問題。用交通信號控制專業領域的概念説，就是控制行人過街的信號綠燈結束時刻，與控制與過街行人有衝突的交通流的信號綠燈啓亮時刻之間的「間隔時長」是否足夠？</p><p>説直白一點，在綠燈最後一秒合法踏上斑馬線的行人，正常完成過街期間，與之相關的信號能保證其他方向交通流不會過早放行，或者説，要給足夠時間，使得在綠燈最後時刻開始合法過街的行人能夠安全完成過街。<span style="color:#2980b9;"><strong>這個「間隔時長」在信號控制中是要結合過街距離以及交叉口幾何設計專門計算，並對交叉口信號控制方案的設計形成約束。</strong></span></p><p>但根據現實的經歷和體會，我感到，小夥子對過街綠燈時間夠不夠長的這個擔心不無道理。我相信，肯定有些<span style="color:#999999;">（甚至不少）</span>行人和駕駛員曾經遇到這種尷尬，雙方似乎都沒違反信號，但最後往往要依靠「禮讓」解決可能出現的衝突，甚至出現交通事故。特別是在寬馬路的條件下，由於行人步行速度慢<span style="color:#999999;">（一般在 1~1.2 米/秒，老齡化影響下可能偏低）</span>，所需「間隔時間」很長，信號配時考慮不足的情況恐怕時有發生。</p><p><strong>觀點 3：過馬路時不需要知道綠燈信號還有多久結束</strong></p><p>既然紅綠燈信號控制的是，行人能不能踏上斑馬線開始過街，那行人過街時需不需要知道綠燈信號還有多久結束呢？<span style="color:#2980b9;"><strong>相信一些業內人士未必能説清這個問題，否則，各城市不會搞出那麼多行人過街倒計時，滿大街都是相應的聲光電。</strong></span></p><p>要説明的是，這裏的綠燈倒計時，指的是行人過街綠燈常亮時的倒計時。嚴格意義上，這個時間內，行人可以開始過街。因為綠色燈頭代表控制信息。那仔細琢磨一下，行人過街時，與綠燈同期為過街行人提供倒計時信息的目的是什麼？比如，行人在綠燈期間踏上斑馬線，正在過街時，出現了綠燈倒計時，需不需要依據倒計時，評估能否在綠燈期間完成這次過街？</p><p><span style="color:#2980b9;"><u>-假設需要。</u></span>如果綠燈倒計時結束前，不能完成過街，行人該退回去嗎？那是不是説明，紅燈期間不能在斑馬線上通行？如果綠燈倒計時期間能完成過街，那這個倒計時對正在過街的行人而言，作用是什麼呢？是要催促行人快些？那麼，這又出現設計規範的問題，需要在綠燈結束前多長時間開始倒計時？</p><p><span style="color:#2980b9;"><u>-假設不需要。</u></span>那麼，行人綠燈倒計時的目的是什麼？只是提個醒，告訴行人，不要着急，還有時間？還是催促行人，快沒時間了，開始倒計時了？其實，對不同偏好以及不同評估能力的行人，同樣的倒計時會給出不同判斷結果，帶來不同的行為反應。這個問題怎麼解決？</p><p><strong>二、是水多加面，還是面多加水？</strong></p><p>道路交通安全法中對行人過街的信號控制，只規定了紅燈和綠燈兩種情況。現實中，我們會看到，行人過街信號控制中，還有很多其他信號內容。例如，紅燈倒計時和綠燈倒計時、紅燈閃爍和綠燈閃爍，還有語音以及其他奇奇怪怪的聲光電設備。這些聲光電設備本身越來越複雜，傳達的交通指示信息也越來越複雜。到網上搜索「智慧紅綠燈」的圖片，會發現這類信號控制設備已佈滿了我們的大小城市。</p><p>如果嚴格遵守交通安全法，我們需要對這些其他信號內容進行判斷，判斷到底是屬於<span style="color:#2980b9;"><strong>（1）紅燈</strong></span>還是屬於<span style="color:#2980b9;"><strong>（2）綠燈</strong></span>的定義，或<span style="color:#2980b9;"><strong>（3）不屬於信號控制</strong></span>。但這個判斷現在變得十分困難，甚至無法確切解釋。</p><p>仍以綠燈倒計時為例，考慮綠色燈頭加數字的倒計時組合。根據筆者親身體驗，這樣的顯示組合，大致可分三種情況：</p><p><span style="color:#2980b9;"><u>1-沒有法定的綠色燈頭，只顯示一個綠色的倒計時數字。</u></span>這種情況下，倒計時的綠色數字能否被認為是交通安全法中的信號燈？變化中的綠色數字，對應道路交通安全法，表達的是紅燈還是綠燈的含義？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/130.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">只有倒計時數字和箭頭的行人過街信號</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;"><u>2-行人過街的綠燈頭保持綠色不變，額外增加一個倒計時黃色數字顯示。</u></span>保持綠色不變的燈頭，代表了信號控制的法律含義。按照道路交通安全法，綠燈頭表示我可以開始過馬路。那麼，黃色倒計時給出的信息是否是個幹擾？如果不是，具體含義是什麼？是否簡潔清晰？</p><p><span style="color:#2980b9;"><u>3-行人過街的綠燈頭和倒計時一起閃爍。</u></span>這時綠燈頭閃爍的含義，到底是綠燈還是紅燈？綠色倒計時的意義是什麼？我能否開始過街？倒計時第幾秒後我不能開始過街？</p><img alt="" style="width:305px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/129.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">行人過街倒計時信號</p><p></p><p>去年某著名脫口秀演員表演時説了個段子，大致意思是，因為他自己是紅綠色盲，分不清紅綠燈，過馬路時常要跟別人一起過，鬧出不少笑話。當時作為交通工程專業人士，我第一反應是，這個段子存在邏輯漏洞，所以不好笑——行人信號燈紅色在上綠色在下，分不清紅綠還分不清上下嗎？直到有一天，我忽然意識到，<span style="color:#2980b9;"><strong>隨着智慧技術提高，有的信號燈頭，現在能做到一個燈頭顯示不止一種顏色，對紅綠色盲來説，當年設計簡潔的信號燈色順序和顯示規則，可能變得複雜以至於無效，顏色確實成了障礙。</strong></span></p><p>在滿足需要的前提下，交通控制設施需引起道路使用者的注意，並傳達明確簡單的信息，才能讓道路使用者有足夠反應時間，去遵從交通控制設施傳達的信息。目前，<span style="color:#2980b9;"><strong>在各種設施設備和智慧加持下，行人過街信號控制的信息內容和形式更加豐富，但其信息傳達是變得清晰明白，還是進入面多加水、水多加面的無盡循環？</strong></span></p><p><strong>三、依然需要一些基本常識</strong></p><p>從交通安全法角度，理解大街上的行人信號控制形式，相關現實、理論和應對邏輯更復雜，其他情況不再繼續討論。但即便不考慮交通安全法的定義，從常識的角度，筆者個人還有很多無法理解和接受的現象，至少無法向小夥子從邏輯上證明其合理性。舉三個例子：</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>1-&nbsp;發光斑馬線</strong></span></p><p>如果在搜索引擎中搜索「智慧行人過街設施」的圖片，你會得到一整屏全國各地的發光斑馬線。</p><p>先來説一個很容易理解並應是常識的問題。信號燈是給<span style="color:#2980b9;"><strong>特定方向</strong></span>的駕駛員和行人看的，因此每個信號燈頭儘量正對其控制的方向，還會用燈罩保持信號燈光的傳播方向，儘量避免被其他方向的道路使用者看到，造成幹擾和誤解。一些角度不好的路口，甚至會用加長的燈罩。&nbsp;</p><img alt="" style="width:563px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/146.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">某國內廠商的出口信號燈頭產品照片</p><p></p><p>發光斑馬線，從常識角度，至少存在兩個問題。首先，由於直接在地面上設置，所有方向的道路使用者，幾乎都能看到其發出的光線。所有道路使用者對信號控制的<span style="color:#2980b9;"><strong>信息量的負擔都增加了，自然也帶來理解混亂。</strong></span>試想，如果再加上綠燈和紅燈閃爍的狀態，晚上的道路使用者是不是有要在馬路上蹦迪的衝動了？</p><p>其次，流線有衝突的駕駛員和行人，同時看到綠色斑馬線，各自應怎麼理解？橫在駕駛員面前的綠色斑馬線，和行人面對的綠色斑馬線是同一個斑馬線。<span style="color:#2980b9;"><strong>綠色表達允許通行，這個綠色是允許哪個方向的交通流通行？&nbsp;</strong></span></p><img alt="" style="width:396px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/131.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">魔都某路口夜間的迷幻道路交通信號，王園園，攝</p><p></p><img alt="" style="width:474px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/132.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">這樣的斑馬線，車輛駕駛員和過街行人同時看到，該怎麼理解？&nbsp;</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>2-行人過街信號的倒計時進度條</strong></span></p><p>進度條是計算機軟件領域的發明，目的是緩解對未知程序運行時間等待的焦慮。如果放在行人信號燈中，紅色倒計時進度條或許可以理解，至少能緩解等待焦慮。而綠色倒計時進度條的含義是什麼？<span style="color:#2980b9;"><strong>如果替代綠燈讀秒倒計時，是不是在數字基礎上又增加了理解難度</strong></span>，儘管讀秒定義不清，但至少有大致的量化概念，進度條更得跟着感覺走。另外，由於進度條信號的面積比較大，且缺乏燈罩遮擋，同樣在交叉口容易增加其他方向的信息幹擾。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>3-行人過街語音提示</strong></span></p><p>這裏的語音提示，是指有語言文本內容的語音提示，不是指專門的盲鐘聲響。相信很多人都在交叉口過斑馬線時遇到過語音提示。簡單點的例如：「現在是紅燈，請等待；現在是綠燈，可以通行」。複雜點的，一句中文加一句英文，循環播放，顯得特別賽博朋克。</p><p>但這裏存在兩個常識問題：第一個問題是，交叉口在臨近位置的行人過街可能有多個方向，多個方向的語音提示混雜，對盲人是否有用，對正常人是否形成幹擾。第二個問題是，信號燈控制的基本時間單位是秒，語音提示一句話説完，恐怕已不止兩秒，聽者還要經歷理解過程，更不要説還有英文。這對信號控制的時效性帶來影響。再加上環境背景音影響，能不能聽清楚恐怕也是問題。</p><p><span style="color:#000000;"><strong>四、智慧交通和人工智能也要依靠清晰的規則基礎</strong></span></p><p>這些年，伴隨自動駕駛和智慧城市的建設，以聲光電為代表的高精尖交通控制和管理設施越來越多。近年幾個大廠推出的智慧交通大模型，把交通的智慧推向新高度，對傳統的交通工程專業和行業形成降維打擊。但<span style="color:#2980b9;"><strong>就本文提及的行人過街信號控制問題，似乎是一鍋粥，也許高科技並未或不想解決這一簡單的基本問題</strong></span>——問題並不複雜，似乎含含糊糊也能過去。</p><p>但如果統計全國有多少信號控制的行人過街設施，每年出多少事故，就會發現，這個問題很有必要討論清楚。特別是，要發展智慧城市，把道路交通數字化，高精地圖都做到釐米級了，但基本規則都無法理解清楚，怎麼能做好數字化呢？</p><p>筆者也很想了解，自動駕駛技術對目前的行人過街信號是如何理解的。</p><p>人工智能的發展，使大模型已具備了自我學習和自我進化的能力。但大模型學習的內容是否要有基本規則為前提？當年的 AlphaGo 學習圍棋，靠的是算法和算力，但清晰的圍棋規則輸入，是重要的基礎和前提。我相信，輸入的內容越是準確，規則越是清晰，大模型進化的效果才越好。<span style="color:#2980b9;"><strong>不給出任何先驗知識和合理規則，大模型是沒法自己憑空設計和優化信號控制方案的。</strong></span>按照目前路上行人過街信號控制的實際情況，不知大模型能進化出什麼樣的結果。</p><p><strong>五、結語</strong></p><p>近年為緩解交通擁堵，各個城市在道路的交通信號控制設施、信號控制平台等方面投入巨大。為了自動駕駛汽車產業發展，開闢了專門的道路試驗區域，安裝大量車內車外感知設備。但是，<span style="color:#2980b9;"><strong>基本的交通規則，似乎還有不少有待進一步理清的地方。</strong></span>至少，我在馬路上沒法把現實的過街信號控制，對一個小學生講清楚。</p><p>在突飛猛進的智能交通、智慧城市、自動駕駛等產業大潮下，我們更需保留對這些基礎問題的關注。<span style="color:#2980b9;"><strong>把基本規則搞清楚，才能提高交通效率和交通安全，也為智能智慧交通相關產業的發展打下牢靠的基礎。</strong></span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:39:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24985505</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24985505</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/193.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24985505_2023101922393d37f5dd-a762-44b6-9508-44c814e147f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王園園]]>
            </author>
            <category>實務者言</category>
            <category>交通設施</category>
            <category>智慧城市</category>
            <category>交通</category>
            <category>信號燈</category>
            <category>交通規則</category>
            <category>市政廳</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/193.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/745/196.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿奇黴素被搶到缺貨？專家：藥物充足價格便宜，不要盲目囤藥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/570.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>秋冬季節，兒童等抵抗力較弱的人羣易發呼吸道感染疾病。近日，北京、上海等多地兒童醫院接診的肺炎支原體感染患兒明顯增多。多地疾控部門也陸續發文，提醒市民若出現肺炎支原體感染症狀，應及時就醫，勿盲目用藥。</p><p>支原體不屬於細菌，也不屬於病毒，是一種大小介於細菌和病毒之間的微生物。而肺炎支原體引起的肺部炎症，就叫做肺炎支原體肺炎。</p><p>今年 2 月，國家衞生健康委印發了《兒童肺炎支原體肺炎診療指南（2023 年版）》。《指南》顯示，支原體肺炎是我國 5 歲及以上兒童最主要的社區獲得性肺炎，以發熱、咳嗽為主要臨牀表現，可伴有頭痛、流涕、咽痛、耳痛等。發熱以中高熱為主，持續高熱者預示病情重，部分患兒有喘息表現，以嬰幼兒多見，少數患兒發展為危重症。</p><p>有專家表示，肺炎支原體感染一般 3 到 5 年就迎來一個高峯。那麼，為何今年肺炎支原體感染現象如此嚴重，是否和新冠病毒疫情有密切聯繫？治療藥物儲備如何，會不會造成患者治療的經濟負擔？</p><p>對此，澎湃新聞（www.thepaper.cn）採訪了北京同仁醫院呼吸科主任醫師張友平，北京佑安醫院感染綜合科主任醫師李侗曾和吉林省長春市兒童醫院呼吸變態反應中心主治醫師、呼吸變態反應中心副主任胡亮。專家表示，近期肺炎支原體感染患者數量較前三年來説有所上升，但危重症比例、致死率較低，不必對此恐慌。多數治療用藥儲備充足，醫保可以報銷，藥物價格也比較便宜，大家不要盲目囤藥。</p><p><strong>「新冠打亂了呼吸道感染病流行規律」</strong></p><p>支原體感染主要通過直接接觸傳播和飛沫傳播。專家介紹，支原體感染的患兒症狀與大多數呼吸道疾病相似，包括咳嗽、發熱等。</p><p>肺炎支原體感染的症狀與新冠、流感等疾病相似，如何區分辨別？對此，張友平解釋，新冠是冠狀病毒，肺炎支原體是一種無細胞壁的原核細胞性病原體，它的結構處於病毒和細菌之間。支原體肺炎雖然不屬於傳染病，但具有傳染性。「肺炎支原體感染患者和無症狀感染者是主要的傳染源，潛伏期 1-3 周，潛伏期內至症狀緩解數週均有傳染性，主要通過飛沫傳播，在咳嗽、打噴嚏、流鼻涕時的分泌物中均可攜帶病原體。」</p><p>此外，北京、張家口等地疾控指出，肺炎支原體感染可全年發生，每年 8 月至 12 月是肺炎支原體感染的高發期，一般於每年 11 月左右達到高峯。</p><p>有觀點提到，肺炎支原體感染每 3 到 5 年就迎來一個高峯期，今年是「支原體肺炎大年」。李侗曾表示，新冠疫情結束之後，各種呼吸道疾病的發病率都有所增加。「這三年裏，有很多兒童出生後還沒有經歷過呼吸道傳染病，所以普遍缺乏抵抗力，呼吸道疾病的發病率較高，只是肺炎支原體的症狀持續時間更長，所以大家感受會更明顯。」</p><p>受新冠病毒疫情影響，不少呼吸道感染性疾病的常規流行特點、流行週期被打亂。在新冠後疫情時代，很多呼吸道感染性疾病正面臨着新挑戰。「新冠感染確實把我們呼吸道感染病的流行規律打亂了。比如今年的流感高峯出現在 3 月，實際上，往常是在 12 月到 1 月更多，在春節前後會有一個高峯，很少是在 2 月或者 2 月以後出現。」李侗曾説。</p><p>從接診量來看，今年肺炎支原體感染患者數量與既往比較也有所增加。胡亮表示，支原體肺炎並非是類似新冠病毒的傳染病，但是今年感染嚴重的現象可能與新冠有所聯繫。「微生物也有自己的生存空間，新冠病毒在某種程度上破壞了它們原有的生態。在短期內需要進行自我平衡。而且人傳人的傳染方式，使得我們在過去三年接觸到的病毒和傳染類疾病也是有限的。」</p><p>李侗曾也表示，肺炎支原體感染患者數量增加和新冠疫情防控有關係。「因為過去三年大家都沒有感染，這就形成一個免疫欠債，以前感染過的抗體水平也下降了。」</p><p>胡亮介紹，支原體肺炎和其他呼吸道感染疾病是有一定差別的。相對來説，低齡兒童的感染比例低，高齡兒童感染比例高。「舉例來説，2 歲兒童的感染率在 2%，2 到 4 歲在 5%，5 到 9 歲在 16%，9 到 17 歲在 23%，所以年齡大的孩子更容易感染支原體。」胡亮表示，免疫力較低的成人，同樣也會感染肺炎支原體。</p><p><strong>約 90% 感染過肺炎支原體成人已經耐藥</strong></p><p>「對於小孩子來説，感染患兒的狀態是相對較好的，除了特別少部分很嚴重的情況。大多數孩子整體狀態還是表現很不錯的。」胡亮解釋，肺炎支原體的危重症患者比例並不高，致死率也極低，屬於正常的流行病。</p><p>「肺炎支原體的典型病例，都是已經發展到肺炎的。其實大部分人也是上呼吸道感染，大約在一週左右能夠自愈了。」總體來説，兒童羣體在感染肺炎支原體後的症狀會更加明顯。李侗曾指出，感染肺炎支原體的兒童會比感染新冠的兒童表現症狀明顯。</p><p>在治療上，國內首選的治療藥物是阿奇黴素。針對兒童羣體，專家建議使用「五日療法」。「五日療法」即 5 天為一個療程，第一日按每公斤體重 10mg 計算，第 2 日至第 5 日按每公斤體重 5mg 阿奇黴素計算。胡亮表示，實際上，我們不需要太恐懼，完全可以大膽選擇藥物，幫助孩子儘快恢復。</p><p>對於細分藥物選擇，李侗曾介紹，成人治療首選喹諾酮類藥物。喹諾酮類藥物就是左氧氟沙星或者莫西沙星，也可以選擇四環素類的，比如多西環素和米諾環素。</p><p>值得注意的是，8 歲以上兒童才可以使用多西環素，18 歲以上患者才可使用喹諾酮類藥物。「兒童羣體用藥，目前首選的仍然是大環內酯類藥物，就是紅黴素、阿奇黴素這類，但在亞洲地區，由於阿奇黴素、紅黴素的濫用，耐藥率是非常高的，患者在治療過程中可能會需要換藥。」</p><p>李侗曾表示，在感染肺炎支原體的成人羣體中，大約 90% 已經耐藥，感染肺炎支原體的兒童羣體也有 50% 以上耐藥。「如果確實是治療效果不好，需要替換藥物，首先要明確是不是確定肺炎支原體感染。在確定的情況下，使用阿奇黴素效果不好，或者是身體反應特別大，那麼現在替換的藥物就是多西環素。考慮到藥物的負面影響，8 歲以下的兒童使用多西環素是需要和家長溝通簽字的。」</p><p>對於網傳阿奇黴素被搶導致缺貨的情況，記者在多家電商平台發現，阿奇黴素、羅紅黴素等藥品都有備貨；北京、上海等地線下藥店也表示阿奇黴素等藥物有貨，並稱該藥物為處方藥。</p><p>胡亮表示，輕度的肺炎支原體感染多數可以自愈，用藥方面不必擔心，阿奇黴素等藥物也已經國產化，產量充足，能保證醫療需求的供應。「多數藥物醫保可以報銷，阿奇黴素等藥物也已經是國家集採藥品，價格比較便宜，不需要盲目囤藥。」據北京衞健委發佈的介紹，目前治療的藥物基本國產化，尤其阿奇黴素，效果和國外進口基本一致。</p><p>胡亮認為，對於支原體肺炎，大家無需恐慌。在這樣的支原體感染流行期，出行可以佩戴口罩，防止傳播。對於兒童來説，要勤洗手，多開窗通風，在飲食上要注意均衡，多攝入蔬菜和高蛋白食物，增加自身抵抗能力。「這些措施都是可以有效預防傳染，如果不小心感染，及時就醫，正確處理即可，大家不要過度恐慌。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:28:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991132</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991132</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/565.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991132_2023101922286ba15d3e-2841-4266-a1d8-110189bb2ef8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張依琳，實習生，張岑晏]]>
            </author>
            <category>肺炎支原體感染</category>
            <category>阿奇黴素</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/565.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/568.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉案金額超千萬！長虹美菱子公司起訴國美電器拖欠貨款]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>長虹美菱子公司因國美電器拖欠貨款提起訴訟。</p><p>10 月 19 日，長虹美菱股份有限公司（長虹美菱，000521）發佈公告稱，國美電器是公司下屬子公司合肥美菱集團控股有限公司（以下簡稱「美菱集團」）的合作客戶。基於國美電器及其相關公司在支付貨款時未按合同執行，長期出現延遲的情況且支付貨款情況持續惡化，美菱集團為維護自身合法權益，對國美電器及其 22 家相關公司已依法向合肥高新技術產業開發區人民法院提起訴訟。</p><p>公告稱，上述案件尚未開庭審理，為受理階段。依據對賬單、國美電器 ECP 平台數據、新增的退貨金額等，美菱集團訴請判決被告合計支付貨款 984.13 萬元及對應逾期付款違約金 101.88 萬元，並承擔相關訴訟費用、財產保全擔保費用，金額合計 1086.01 萬元。</p><p>具體來看，據公告介紹，美菱集團與被告國美電器簽訂了買賣合同，前述合同約定訂單確認、發貨、對賬、結算通過國美電器 ECP 平台處理，該買賣合同明確約定附件所列近 70 家關聯機構適用該合同（含上述被告方）。合同簽訂後，原告美菱集團依約向被告方進行了供貨，而被告方國美電器及其關聯公司未能依約向美菱集團履行貨款支付義務。</p><p>據半年報顯示，長虹美菱是中國重要的電器製造商之一，專注家電行業，目前已基本完成綜合白電的產業佈局，覆蓋冰箱櫃、洗衣機、空調、廚衞、小家電等全產品線，同時進入生物醫療等新產業領域並取得了一定成績。</p><p>今年上半年，長虹美菱收入主要來源於冰箱（櫃）、空調、洗衣機、廚衞和小家電、生物醫療等業務，合計收入為 127.35 億元，佔公司營業收入的比例為 99.27%，同比增長 25.47%。歸母淨利潤為 3.58 億元，同比增長 493.05%。</p><p>國美集團從去年起現金流明顯減少後，經營便極度困難。近日，一位從國美剛離職的中層人士向澎湃新聞記者透露，國美電器除了欠發員工工資外，也一直在拖欠供應商結款。由於國美正陸續關閉不盈利的門店，部分地區存在發貨、退貨、退款不及時的情況，導致後來一些廠家不發貨，顧客去門店買電器時，銷售都直接「飛單」，讓顧客掃別的碼付款，錢直接到廠家。</p><p>據國美零售 8 月 1 日發佈的 2023 年度中期報告顯示，由於若干主要供應商暫停供貨，導致報告期內收入大幅減少，對營運帶來重大影響。今年上半年，集團實現營收 4.15 億元，同比下降 96.57%；歸母淨利潤虧損 35.39 億元，虧損同比擴大 19.32%；毛利虧損 1.2 億元，去年同期為 20.88 億元。</p><p>此外，若干應付金融機構的借款已逾期。截至今年上半年，國美集團已逾期及未到期債務分別約為 163 億元及 70 億元。集團涉及未決訴訟共計 1322 件，金額共計約 102.4 億元。</p><p>國美零售也在半年報中指出了化解債務問題的相關舉措，國美零售稱，集團一直努力逐步化解債務問題，通過債轉股、開立共管賬戶等手段恢復與供應商、費用商的關係；同時與銀行洽談倒貸、續貸、債轉股的方案；以及 CB 延期、資產抵債以及轉股的事項；另外，集團也計劃積極處置一些物業資產以增強現金流。</p><p>供應商貨款問題方面，國美零售在半年報中具體指出，集團一直積極與供應商及服務提供商就結算逾期結餘進行磋商。本集團已取得若干主要供應商的同意，通過設立共管賬戶收取貨品銷售所得款項，以重新啓動現有信用限額；以及若干主要供應商的同意，通過債轉股將逾期應付賬款轉換為本公司普通股，以重新啓動現有信用限額。此外，本集團正在與其他供應商進行磋商，以將逾期應付賬款轉換為普通股。</p><p>截至 10 月 19 日收盤，長虹美菱報 5.88 元/股，漲 0.17%。國美零售報 0.042 港元/股，漲 2.44%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:22:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991119</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991119</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/518.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991119_2023101922226bc3f851-4dd6-41fb-8e63-35ef13dfbbf4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕，實習生，郭思航]]>
            </author>
            <category>長虹美菱</category>
            <category>國美電器</category>
            <category>拖欠貨款</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/518.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/521.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[​​​​​​​IPO 前分紅 33 億，卻要募 18 億還貸款？福華化學爭議引深交所迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>繼浙江國祥 IPO 之後，又一家擬上市公司引發市場爭議。</p><p>今年 6 月 29 日，向深市主板遞交 IPO 申請的福華通達化學股份公司（簡稱「福華化學」），在申請上市前向原始股東大額分紅 33 億元，而在上市計劃中擬通過公開募資的 17.585 億元用於償還銀行貸款，引發市場廣泛質疑。</p><p>就福華化學相關問題，10 月 19 日，深交所新聞發言人迴應稱，深交所已關注到福華化學相關事項，表示於 7 月發出的第一輪審核問詢函中，已就公司大額分紅的合理性、控股股東將分紅所得用於歸還所欠公司款項等事項，進行了重點審核問詢，後續，將對公司發行上市申請進行嚴格審核，依法依規進行處理。</p><p>福華化學的保薦機構為國泰君安證券股份有限公司。最新消息顯示，由於更新財務資料，福華化學及國泰君安證券股份有限公司已經在 9 月 27 日主動申請中止發行上市審核程序。</p><p><strong>募資最大一筆資金用途為還款</strong></p><p>福華化學是一家集礦產資源開發、基礎化學品與精細化學品應用研究開發的全球綜合性化學品企業，已經形成了礦產資源、化工中間體、終端化學品的全鏈條綠色循環產業模式，產品範圍涵蓋精細化學品和基礎化學品。目前，福華化學已成為全球規模最大的草甘膦生產企業之一。</p><p>此次深市主板 IPO，福華化學擬向社會公開發行不超過 27500 萬股，預計募集資金 60 億元，將用於擴大生產規模、補充流動資金及償還銀行貸款等項目。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/782/292.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>具體來看，60 億元資金中的 12.3 億元，用於 10 萬噸/年磷酸鐵及配套裝置項目；15.1 億元用於 4 萬噸/年甲基亞膦酸二乙酯項目；3.01 億元用於福華研究院項目；而其中最大的一筆資金，27.5 億元用於補充流動資金及償還銀行貸款。</p><p>根據福華化學的披露，以不超過 17.585 億元用於償還銀行貸款，也就是説，償還銀行貸款是此次福華化學深市主板 IPO 最主要項目用途。</p><p>福華化學解釋道，公司所處的化工行業為資本密集型行業，資金投入規模較大，對流動資金的需求較大，公司當前的資金來源除了自身經營積累外主要依靠銀行借款。</p><p>澎湃新聞注意到，福華化學銀行借款金額處於較高水平，且資產負債率較高。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/782/294.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>截至 2022 年 12 月 31 日，福華化學短期借款高達 44.12 億元，長期借款 11.94 億元，一年內到期的長期借款為 1.68 億元，借款合計 57.74 億元，佔負債總額的比例為 58.05%，而福華化學資產負債率（合併口徑）為 76.20%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/782/293.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>值得注意的是，2020 年至 2022 年，福華化學流動比率分別為 0.47、0.56 及 0.54，速動比率分別為 0.42、0.46 及 0.37。由於大部分債務為短期債務，且流動比率、速動比率較低，福華化學存在較大的短期償債壓力。</p><p>福華化學測算，如果將 17.585 億元募集資金用於償還銀行貸款，福華化學的借款將由 57.74 億元減少至 40.15 億元，公司的資產負債率將由 76.20% 下降至 62.73%，按銀行 1 年期貸款利率 3.65% 計算，預計將每年減少財務費用 6418.53 萬元。</p><p>福華化學認為，本次發行募集資金補充營運資金及償還銀行貸款後，一方面將有利於公司短期償債能力與資金實力的提升，公司的流動比率及速動比率將相應提高，為公司未來業務長遠發展提供支持；另一方面，補充流動資金有利於緩解公司的資金壓力，減少銀行貸款的使用，從而降低財務費用，增加公司經營利潤。</p><p><strong>IPO 前大額分紅 33 億元</strong></p><p>2020 年至 2022 年，福華化學的營業收入分別為 42.98 億元、87.12 億元和 95.29 億元，整體增長 121.71%；扣非後歸母淨利潤分別為 5915.41 萬元、14.66 億元、26.74 億元。</p><p>然而，在公司快速發展，存在較大的短期償債壓力同時，澎湃新聞注意到，福華化學卻選擇在 2021 年、2022 年進行高達 33 億元的大額分紅。</p><p>招股書資料顯示，2021 年 5 月公司召開董事會會議，審議通過向股東分配現金股利 26 億元（含稅）召開董事會會議，審議通過向股東分配現金股利 7 億元（含稅），2022 年，公司召開董事會會議，審議通過向股東分配現金股利 26 億元（含稅）。</p><p>其中，2022 年現金分紅 26 億元時，福華化學扣非後歸母淨利潤也僅有 26.74 億元。</p><p>此外，現金分紅多數落入實控人「一家四口」之中。根據公司股權結構，福華化學控股股東為福華集團，持股比例 56.32%；同時，實際控制人為張華及其一致行動人 LEI WANG（王蕾）、張潯縈、張金竹，合計控制發行人 89.12% 的股份表決權。其中，LEI WANG（王蕾）與張華系夫妻關係，張潯縈、張金竹與張華系父女關係。</p><p>福華化學表示，報告期內，公司實施大額現金分紅主要係為瞭解決與控股股東等關聯方之間的非經營性資金往來問題，具有合理性及必要性。但是福華化學並未就此事項進行具體闡述。</p><p>澎湃新聞注意到，福華化學與關聯方之間存在非經營性資金往來，主要系公司實際控制人、控股股東及其控制的公司為滿足自身經營及臨時資金週轉需求與公司產生的非經營性資金往來。</p><p>由於公司與關聯方非經營性資金往來行為屬於非財務報表內部控制缺陷的一般缺陷，福華化學針對上述關聯方非經營性資金往來事項進行了整改。截至 2022 年 12 月 31 日，福華化學稱，上述關聯方非經營性資金往來已全部清理完畢。</p><p><strong>深交所最新迴應</strong></p><p>深交所 10 月 19 日表示，7 月已向發行人發出第一輪審核問詢函，其中已就公司大額分紅的合理性、控股股東將分紅所得用於歸還所欠公司款項、擬將相當比例募集資金用於補充流動資金及償還銀行貸款等事項，進行了重點審核問詢，要求發行人予以充分説明，要求保薦機構、會計師事務所審慎覈查並發表明確意見。</p><p>深交所表示，目前，發行人及保薦機構尚未回覆審核問詢。因更新財務報告，公司發行上市申請自 9 月開始處於「中止審核」狀態。後續，深交所將對公司發行上市申請進行嚴格審核，依法依規進行處理。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/783/267.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>澎湃新聞注意到，全面註冊制落地後，證監會發布的《監管規則適用指引——發行類第 4 號》（簡稱《發行類第 4 號》）文件，規定了 IPO 募集資金用途。《發行類第 4 號》表示，首次公開發行股票的募集資金除可用於固定資產投資項目，還可用於公司的一般用途，如補充流動資金、償還銀行貸款等；其中，用於償還銀行貸款的，應結合銀行信貸及債權融資環境、公司償債風險控制目標等説明償還銀行貸款後公司負債結構合理性等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:20:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24988016</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24988016</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/799/660.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24988016_2023101922205c443ffd-1336-4907-939d-b74750364407.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，戚夜雲]]>
            </author>
            <category>A 股</category>
            <category>IPO</category>
            <category>分紅</category>
            <category>IPO 最前線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/799/660.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/799/665.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[機構調整後，武大圖像中心多名教師已分別轉入護理學院等院系]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>已於近日迎來機構調整的武漢大學圖像傳播與印刷包裝研究中心（簡稱「武大圖像中心」），其多名教職工已分別轉入該校電子信息學院、護理學院等院系。</p><p>公開資料顯示，武大圖像中心前身為武漢大學印刷與包裝系。2021 年 12 月，武漢大學圖像傳播與印刷包裝研究中心成立，為學校獨立科研機構，撤銷武漢大學印刷與包裝系建制。</p><p>10 月 19 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）查詢武漢大學護理學院網站注意到，黎厚斌教授、錢俊教授、周奕華副教授、趙蘋蘋講師等多名此前任職於武大圖像中心的教師，其個人簡歷已出現在護理學院網站「師資隊伍」一欄。</p><p>其中，黎厚斌主要研究方向為智能包裝、功能包裝材料、高分子材料，他於 2000 年在武漢大學化學與分子科學學院擔任副教授，2005 年起在武漢大學印刷與包裝系/圖像中心擔任教授、博士生導師。</p><p>錢俊在武漢大學印刷與包裝系/圖像中心工作至今已有 30 多年，歷任助教、講師、副教授，於 2007 年晉升教授，其研究方向為柔性印刷電子、新型包裝印刷材料。</p><p>周奕華則是從 2000 年 7 月後一直在武漢大學印刷與包裝系/圖像中心工作，主攻噴墨打印、碳納米材料製備與應用、印刷材料方向。</p><p>趙蘋蘋研究方向為納米材料、智能包裝，她於 2019 年 11 月起在武漢大學印刷與包裝系/圖像中心任教。</p><p>據武漢大學護理學院網站介紹，該學院是我國護理學高級專門人才培養的重要基地之一，目前已經形成婦女健康與代謝、養育照護、精神心理健康、慢病康復、健康老齡化、危急重症與麻醉護理六大研究方向。學院科學研究聚焦國家衞生與健康方面的重大需求，優化學科佈局，凝練學科特色，推動學科交叉融合。</p><p>此外，多名此前任職於武大圖像中心的教職工已分別赴武大電子信息學院、測繪學院、物理科學與技術學院、信息管理學院、計算機學院、哲學學院等院系工作：</p><p>其中，長期從事印前技術和信息系統的開發應用研究的萬曉霞教授、研究方向為數字成像質量分析與控制的劉全香教授以及研究方向為緩衝包裝結構優化設計的王玉龍副教授已加盟測繪學院測量工程研究所。</p><p>研究方向為可印刷功能材料的製備與防偽應用、柔性印刷電子器件、可穿戴電子及其系統設計研究的吳偉教授已赴物理科學與技術學院材料系工作；</p><p>主要研究計算機視覺、自然語言處理方向的李治江已入職信息管理學院出版科學系；</p><p>主要從事圖像處理、計算機視覺、自然語言處理等方向研究的劉菊華教授已赴計算機學院人工智能系任職；</p><p>主攻光源與視覺、人因工程、心理物理學、色彩管理等領域的劉強副教授已加盟武漢大學哲學學院基礎心理學教研室。</p><p>稍早前，武漢大學電子信息學院網站發佈消息稱，因武漢大學圖像傳播與印刷包裝研究中心機構調整，五名原印包中心教職工加盟電子信息學院。為增強新教工的歸屬感與認同感，迅速融入電子信息學院大家庭，10 月 10 日下午，學院召開了新教工歡迎座談會。</p><p>這五名加入電子信息學院的原圖像中心教職工為劉興海教授、葉雙莉教授、柯賢文副教授以及郭永軍老師、童泠俐老師。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:19:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991103</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991103</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/402.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991103_20231019221987e0f5cd-8956-47d3-9e48-3f38431263c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文，實習生，徐思凡]]>
            </author>
            <category>高校設置</category>
            <category>武漢大學</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/402.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/405.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鴻博股份子公司簽訂 10 億元智算中心採購合同，月底前完成一期算力設備交付]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/30.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「AI 大牛股」鴻博股份子公司簽下 10 億元採購大單。</p><p>10 月 19 日晚間，鴻博股份有限公司（鴻博股份，002229.SZ）發佈關於全資子公司英博數科簽訂日常經營重大合同的公告稱，公司全資子公司北京英博數科科技有限公司（以下簡稱「英博數科」）與北京京能國際控股有限公司（以下簡稱「北京京能」）就籌建智算中心事項達成合作，北京京能委託英博數科進行智算中心建設規劃，設備採購及部署調優服務。</p><p>公告稱，本次合同為英博數科與北京京能就智算中心一期 1024PFLOPS 算力建設設備採購及部署調優事項，交易總金額為約 9.997 億元。隨項目建成交付給北京京能，預計將對公司經營發展產生積極影響。本次協議簽訂有助於深化雙方在通用型人工智能領域的合作。</p><p>具體來看合作方面，北京京能與英博數科共同建設智算中心。一期由北京京能作為主要出資主體，由英博提供建設規劃，通過英博數科的合規渠道進行設備採購，並由英博數科提供集羣調優及售後服務。</p><p>合作規模方面，智算中心總體規模預計不低於 2000PFLOPS 算力，<strong>2023 年 10 月 31 日前完成一期 1024PFLOPS 算力設備交付</strong>；二期建設需求為 1024PFLOPS 算力，是否啓動、啓動日期由雙方根據項目需求進一步確定。</p><p>值得注意的是，1PFLOPS 等於每秒千萬億次浮點計算，英偉達 A100 芯片的深度學習計算能力可達 312 TFLOPS（每秒萬億次浮點計算）。</p><p>質量標準與服務方面，公告介紹稱，英博數科與原廠英偉達共同執行售後服務（NVPS），所提供的服務符合通用型人工智能（AGI）和多模態大模型研發所需，並達到英偉達 Superpod 推薦架構部署及服務標準。</p><p>後續規劃方面，公告稱，智算中心在交付後擬由雙方共同運營，合作細節雙方將另行簽訂協議。雙方在後期合作中將盡最大努力為推動本項目及通用型人工智能生態體系建設進行資源整合及調配，後續規劃及合作細節尚存在不確定性。</p><p>據公告介紹，北京京能是北京市國資委所屬國際化、市場化清潔能源投資平台，公司認為其履約能力較強，履約風險較小。北京京能與公司、公司控股股東、實際控制人及董監高不存在關聯關係。最近三年公司與交易對手方未發生類似交易。</p><p>官網顯示，鴻博股份是中國彩票印刷行業龍頭，成立於 1999 年 6 月，於 2008 年 5 月在深圳交易所中小企業板掛牌上市，公司主營業務涵蓋彩票產業、安全印務、包裝產業等領域。2022 年，鴻博股份的營業收入構成為印刷佔比 89.4%，其他行業佔比 10.6%。</p><p>在 2022 年，鴻博股份設立全資子公司英博數科，並與中關村中恆文化科技創新服務聯盟、英偉達公司共同合作成立北京 AI 創新賦能中心，開展人工智能科技領域項目建設及運營服務。賦能中心主營業務為提供 100P 英偉達高性能計算及 AI 推理訓練的算力出租。</p><p>值得注意的是，鴻博股份子公司英博數科在 7 月 27 日就擬斥近 5 億元採購 AI 設備。英博數科與紫光曉通簽訂《購銷合同》，英博數科向紫光曉通採購 AI 創新賦能中心所需的部分設備。主要為保證公司募投項目的順利實施和投產，將有助於加快公司「北京 AI 創新賦能中心項目」建設方面的進度，進一步增強公司的整體實力和市場競爭力。</p><p>今年以來，鴻博股份作為英偉達概念股，多次接連漲停而發佈股價異動公告。股價也在今年 8 月 22 日達到 45.29 元/股的峯值高位，自去年 5 月份低點 4.51 元至 8 月 22 日股價翻 10 倍，成為首隻 AI 概念 10 倍牛股。截至 10 月 19 日收盤，鴻博股份漲 6.32%，報收於 35.5 元/股。今年以來漲 433.83%。</p><p>據半年報介紹，鴻博股份上半年實現營收 2.92 億元，同比增長 25.77%；上半年淨虧損 3167.89 萬元，同比減虧 21.81%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:15:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991001</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991001</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/25.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991001_202310192215488ca5b1-9e38-47b7-ad30-f029c6d88a3b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>鴻博股份</category>
            <category>英博數科</category>
            <category>英偉達</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/25.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/28.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[3000 點保衞戰再打響：權重股補跌等所致，大盤正加速趕底]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>A 股再次打響 3000 點保衞戰。</p><p>10 月 19 日，A 股三大指數悉數大幅回調，均跌逾 1%。其中，上證指數跌超 1.7% 退守 3000 點，深證成指同樣跌超 1.5% 下行 1.65%，創業板指跌 1.28%。</p><p>對於市場的加速下行，市場人士分析稱主要是四方面因素所致：一是資金面北向資金的大幅流出；二是大量權重股都出現了調整；三是情緒面市場信心受到一定程度打擊；四是海外相關不確定性。</p><p>「接下來，上證指數短期有不小的概率跌破 3000 點。」滬上某券商首席投顧對澎湃新聞記者表示，不過，破掉 3000 點以後大概率會有一些反彈，但反彈的力度仍有待觀察。</p><p>方正證券分析師趙偉也在 10 月 19 日的最新研報中指出，由於大市值藍籌股的補跌拖累，大盤還會走勢反覆，3000 點關口面臨考驗。</p><p>「從歷史規律看，大盤最後一跌，就是藍籌股下跌拖累的虛跌，虛跌指數的同時，結構性牛市行情就已興起。中長期看，大盤向上空間遠遠大於向下空間，且大盤向下空間有限。」趙偉稱。</p><p><strong>全線調整</strong></p><p>截至 10 月 19 日收盤，上證綜指跌 1.74%，報 3005.39 點；科創 50 指數漲 0.04%，報 870.1 點；深證成指跌 1.65%，報 9655.09 點；創業板指跌 1.28%，報 1913.7 點。</p><p>盤面上看，市場普跌格局突出。個股方面，Wind 統計顯示，兩市有多達 3928 家公司的股票出現下跌。</p><p>板塊方面，申萬一級行業分類下，31 個子板塊全部收綠。其中，食品飲料、汽車、農林牧漁等板塊均跌超 3%；石油石化、銀行、建築材料等板塊均跌逾 2%。</p><img alt="" style="width:312px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/174.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>對於市場的調整，分析人士指出，主要是資金面、情緒面和權重股悉數調整等因素綜合作用所致。</p><p>「資金方面，週四（10 月 19 日）在美元強勢等因素影響下，出現了大幅淨流出，而北向資金的持倉包含大量權重股。」前述券商首席投顧表示。</p><p>Wind 資料顯示，北向資金 10 月 19 日全天大幅淨賣出 117.04 億元，年內第三次單日減倉超百億，連續 5 日淨賣出累計近 290 億元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/173.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「週四（10 月 19 日），以貴州茅台（600519）為代表的大市值權重藍籌股出現了大面積調整，指數層面的表現自然不佳。」有券商策略分析師説。</p><p>Wind 資料顯示，10 月 19 日茅指數（8841415）大跌 1.81%。其中，42 只成分股，僅智飛生物（300122）和中芯國際（688981）出現微漲，其餘 40 只成分股悉數下行，且多達 33 只跌超 1%。</p><p>其中，貴州茅台、金山辦公（688111）跌幅居前，均跌超 5%；比亞迪（002594）、五糧液（000858）等跌超 3%；招商銀行（600036）、美的集團（000333）等跌超 2%。</p><img alt="" style="width:233px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/175.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>情緒面上，趙偉表示，週四（10 月 19 日）大盤在白酒、銀行、保險等大市值藍籌股大幅下跌拖累下，走出了大幅低開、盤中大幅震盪走勢，3050 點盤中直接被擊穿，並留下一個 13.86 個點的向下跳空缺口，形成平台破位下行走勢，市場信心遭到重創。</p><p>「尤其是大市值藍籌股及防禦性股的股價大幅回落，讓市場多方的最後防線被擊破。」趙偉説。</p><p><strong>A 股「市場底」特徵突出</strong></p><p>市場加速調整後，接下來將作何表現呢？</p><p>「短期來看，上證指數有不小的概率跌破 3000 點，之後有望出現一定程度的反彈。」上述券商首席投顧進一步指出，「但反彈的力度還有待觀察，雖然最新的經濟數據略超預期，但反應到二級市場上，能夠帶動市場上行的亮點相對有限。」</p><p>趙偉指出，由於大市值藍籌股的補跌拖累，大盤還會走勢反覆，3000 點關口面臨考驗。</p><p>中原證券分析師張剛則在 10 月 19 日的研報中判斷，國內市場在經濟持續好轉的推動下，未來股指總體預計將維持蓄勢震盪格局。</p><p>值得關注的是，趙偉認為，當前市場盤面的多個表現，均反映了「市場底」特徵。首先，大盤及上證 50 指數的 MACD 指標與其它寬基指數一樣，出現了技術性底背離現象，這就意味着除小市值的中證 1000 及國證 2000 外，所有能夠影響大盤走勢的主要寬基指數全部發出了見底信號，這為市場「共振」反轉創造了非常有利的條件。</p><p>「其次，大市值藍籌股的補跌行為，是大盤加速趕底並完成‘市場底’構築典型特徵。雖然大市值藍籌股的下跌拖累大盤走勢，但也是大盤完成‘市場底’構築的最後不得不面對的條件。」趙偉指出。</p><p>趙偉進一步指出，週四大盤在大市值藍籌股補跌的拖累下破位下行，但之前率先跌破「政策底」的寬基指數、行業指數及個股卻逆勢走強，即便調整也跌幅不大，市場的盤口特徵從之前的「二八」現象，轉變為「八二」現象，這也是「市場底」特徵。</p><p>「從歷史規律看，大盤最後一跌，就是藍籌股下跌拖累的虛跌，虛跌指數的同時，結構性牛市行情就已興起。中長期看，大盤向上空間遠遠大於向下空間，且大盤向下空間有限。配置方面，建議投資者關注近日率先企穩逆勢走強的行業與個股。」趙偉説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 13:58:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991009</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991009</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/65.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991009_202310192159da7cb67c-a68d-443b-8dbe-d9957541d5e0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>3000 點</category>
            <category>A 股</category>
            <category>權重股</category>
            <category>北向資金</category>
            <category>市場底</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/65.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/68.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第 34 屆中國科幻銀河獎揭曉：賈煜獲得最佳新人獎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>19 日晚，第 34 屆中國科幻銀河獎頒獎典禮舉行。《和故事有關的故事》《笛卡爾之妖》《塔》3 部作品獲評最佳中篇小説，《鄢紅》《白頭雀》《命懸一線》等 5 部作品獲評最佳短篇小説，賈煜獲得最佳新人獎。銀河獎是公認的中國科幻最高獎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/55.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 13:35:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991010</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991010</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/195.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991010_202310192135e506d5af-c264-4854-a5a1-b9537f9d5aca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李倩薇、王曦/@新華社]]>
            </author>
            <category>銀河獎</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/195.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/198.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[截至目前已有 4666 名緬北涉我電詐犯罪嫌疑人移交我方]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據雲南省人民政府新聞辦消息，自今年「夏季行動」開展以來，雲南公安機關與緬甸相關地方執法部門不斷加強邊境警務合作，持續通報最新研判的詐騙窩點和人員線索，並組織西雙版納、普洱、臨滄等地公安機關於近日密集開展抓捕行動，一大批電信網絡詐騙犯罪嫌疑人相繼落網。<strong>截至目前，已有 4666 名緬北涉我電信網絡詐騙犯罪嫌疑人移交我方，其中包括網上在逃人員 205 名。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 12:37:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24989010</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24989010</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/780/11.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24989010_20231019203779eff81a-b448-43ca-bf1c-684d01a2c3e7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭峯、蔣厚波/央視新聞]]>
            </author>
            <category>電詐</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/780/11.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/780/14.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[定遠靖遠來遠 3 艘甲午沉艦被發現：出水遺物包括完好的彈藥箱和炮彈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526591" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c91fa7980a1a449ca6153a2364096799/hd/20231019150558195876a9010-6439-49b0-becb-53ed8bcb0ffd-fabbcf47-c5fc-2f53-cc4f-8413c5b617e2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/746/382.jpg" data-duration="00:29" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>據央視新聞：10 月 19 日，國家文物局發佈水下考古成果。其中，在山東威海甲午沉艦遺址，陸續發現定遠、靖遠、來遠三艦，發掘出水遺物包括完好的彈藥箱和炮彈等。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 12:04:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24986291</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24986291</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，仇依楠，素材來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>甲午沉艦</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/746/382.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/746/385.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[卸任陝西省政協主席一年多後，韓勇通報被查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 19 日晚，中央紀委國家監委網站通報稱，陝西省政協原黨組書記、主席韓勇涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>公開資料顯示，韓勇，男，漢族，1956 年 10 月生，吉林九台人，1974 年 6 月參加工作，1976 年 4 月加入中國共產黨，中央黨校研究生學歷。</p><p>他早年曾在吉林省工作，歷任吉林省檢察院刑事檢察一處副處長，經濟檢察處副處長、處長，監所處處長，榆樹市副市長（掛職），松原市檢察院檢察長，省檢察院副檢察長兼反貪局局長，省紀委常委、副書記、省監察廳廳長等職。</p><p>2004 年，韓勇調赴新疆工作，先後擔任新疆維吾爾自治區黨委常委、組織部部長，自治區黨委副書記、組織部部長，於 2015 年任自治區黨委副書記、新疆生產建設兵團黨委書記、政委、中國新建集團公司董事長，並明確為正部長級。</p><p>2016 年 1 月，韓勇轉任陝西省政協主席、黨組書記，至 2022 年 1 月卸任。2022 年 3 月，韓勇獲任全國政協人口資源環境委員會副主任。</p><p>包括韓勇在內，中央紀委國家監委網站今年公開通報審查調查的中管幹部已增至 37 人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 12:01:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24988852</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24988852</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/774/235.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24988852_20231019212097778740-49b3-4ae3-bff0-68fd5211d475.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>中央反腐</category>
            <category>韓勇</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/774/235.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/774/238.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為排污單位安裝幹擾裝置幹擾監測，三部門協作摧毀犯罪網絡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>幹擾環境自動監測設施類犯罪隱蔽性強，三部門協作摧毀輻射全國多地犯罪網絡，為類案提供了可借鑑協作模式。</p><p>10 月 19 日，最高檢、公安部、生態環境部（以下簡稱「三部門」）聯合發佈 4 件依法嚴懲重點排污單位自動監測數據弄虛作假犯罪典型案例。《山東省滕州市索某某等 4 人安裝幹擾裝置幹擾自動監測設施破壞計算機信息系統案》入選。</p><p>案情顯示，2018 年至 2022 年 6 月，被告人索某某等 4 人以成立經營環保設備的企業為掩護，對外宣稱「專業降低氧含量、顆粒物，保證達到超低排放標準」，為山東、安徽、浙江、江西 4 省 12 家磚瓦窯新型建材企業（其中 7 家為重點排污單位）安裝幹擾裝置，稀釋污染物濃度，幹擾實時監測數據，致使企業排放的污染物監測數據嚴重失真，幫助企業在減少使用環保除塵材料的情況下，達到二氧化硫、氮氧化物等污染物在線監測數據合格的效果，非法獲利共計 30 餘萬元。</p><img alt="" style="width:447px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/764/445.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山東滕州某企業安裝氮氣裝置幹擾自動監測設施案。圖片來源：山東環境</p><p></p><p>最高檢介紹，2019 年 7 月 26 日，山東省棗莊市生態環境局滕州分局在對滕州市姜屯鎮 3 家企業開展環保檢查時，發現存在安裝氮氣裝置幹擾自動監測設施的行為，依法將相關責任人員移送滕州市公安局行政拘留。</p><p>此後，公安機關發現多條為企業安裝氮氣裝置幹擾自動監測設施的違法犯罪線索。經排查，滕州市公安局於同年 11 月 20 日對索某某等人立案偵查，在山東、江西、浙江、安徽 4 省先後抓獲犯罪嫌疑人 26 名，查獲建材企業 12 家。</p><p>2022 年 7 月 29 日，滕州市公安局將安裝幹擾裝置的索某某等 4 人以涉嫌破壞計算機信息系統罪向滕州市人民檢察院提請批准逮捕。滕州市人民檢察院經過審查認為，索某某等 4 人涉嫌破壞計算機信息系統罪，且達到後果特別嚴重的程度，遂作出批准逮捕決定。</p><p>2022 年 9 月 30 日，公安機關以索某某等 4 人涉嫌破壞計算機信息系統罪向滕州市人民檢察院移送審查起訴。為準確評估自動監測數據的失真程度，檢察機關提出多重驗證法，經生態環境部門分析，確定涉案企業安裝幹擾裝置後，二氧化硫、氮氧化物的數值降低約 30% 至 50%。</p><p>根據法律規定，索某某等 4 人的行為同時符合污染環境罪和破壞計算機信息系統罪的構成要件，但鑑於 4 名被告人獲利共計 30 餘萬元，按照從一重罪處罰的原則，應以破壞計算機信息系統罪認定，且屬後果特別嚴重。同年 11 月 22 日，檢察機關以被告人索某某等 4 人涉嫌破壞計算機信息系統罪，依法向滕州市人民法院提起公訴。</p><p>2023 年 2 月 22 日，法院採納檢察機關全部指控意見，以破壞計算機信息系統罪判處索某某等 4 名被告人五年十個月至五年三個月不等有期徒刑。四名被告人均未上訴。</p><p>幹擾環境自動監測設施類犯罪隱蔽性強、專業化程度高、查處難度大。最高檢表示，三部門強化協作，從小線索深挖擴線，摧毀了輻射全國多地的犯罪網絡。在行刑銜接的基礎上，針對不同企業不同特點製作取證提綱。及時確定涉案企業幹擾裝置安裝位置，第一時間固定關鍵證據。該案通過多省跨部門分工協作，圍繞已取得證據開展分析論證，查缺補漏，完善證據體系，為此類案件提供可借鑑協作模式。</p><p>最高檢指出，該案設備安裝人員對企業進行脫硫塔維護時，為了獲取非法利益，積極主動推銷幹擾裝置，主觀惡性較大，在犯罪中起到了關鍵作用；在全國多家重點排污單位安裝幹擾裝置，非法排污累計數量大；形成了職業化、網絡化的犯罪模式，社會危害範圍廣。檢察機關抓住設備安裝人員違法所得數額較大這一案件關鍵要素，在確定污染行為尚未造成其他嚴重後果的情況下，準確適用法律，以處罰較重的破壞計算機信息系統罪定罪處罰，實現對源頭犯罪的從嚴懲處。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 11:56:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24987876</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24987876</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/764/447.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24987876_20231019195673b0b99b-9ec7-4e94-be8e-7ece9d7fecea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉璐]]>
            </author>
            <category>重點排污單位</category>
            <category>自動監測數據</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/764/447.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/764/450.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平會見新開發銀行行長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 19 日晚，國家主席習近平在人民大會堂會見新開發銀行行長羅塞夫。</p><p>習近平指出，2014 年，我們在巴西共同見證了新開發銀行的誕生。近年來，新開發銀行成績斐然，不斷髮展壯大。當前，世界各種風險危機交織疊加。新開發銀行作為國際金融體系中的重要新興力量，應該發揮應有作用，打造成 21 世紀新型多邊開發機構，推動國際金融體系向着更加公正合理的方向發展，切實增強新興市場和發展中國家的代表性和發言權。歡迎新開發銀行參與「一帶一路」倡議和全球發展倡議，助力落實聯合國 2030 年可持續發展議程，幫助更多發展中國家實現現代化。中方將一如既往支持新開發銀行工作，併為你在華履職提供支持。</p><p>羅塞夫表示，非常高興參加第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇。當前國際形勢下，需要世界各國採取共同行動，應對共同挑戰。加強基礎設施建設和互聯互通，對於發展中國家實現共同發展至關重要。歷史上從來沒有任何一個倡議像「一帶一路」這樣，能夠把 150 多個國家凝聚在一起。「一帶一路」倡議和此次高峯論壇將為全球可持續發展和綠色發展發揮重要作用。感謝中國政府大力支持新開發銀行工作。新開發銀行同「一帶一路」倡議的宗旨和理念十分契合，願積極參與共建「一帶一路」合作，為推動世界多極化和國際金融體系改革作出應有貢獻。</p><p>蔡奇、王毅參加會見。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 11:14:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24987877</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24987877</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/763/205.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24987877_20231019231324cece92-2a0d-414c-9456-db6bdfdaf077.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[許可、張驍/新華社]]>
            </author>
            <category>習近平會見</category>
            <category>新開發銀行</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/763/205.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/763/201.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[二十屆中央第二輪巡視已進駐 24 家單位]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>經黨中央批准，二十屆中央第二輪巡視將對科學技術部、工業和信息化部、國務院國有資產監督管理委員會、國家國防科技工業局、國家煙草專賣局和中國第一汽車集團有限公司、東風汽車集團有限公司等 31 家單位黨委（黨組）開展常規巡視；對國家鐵路局黨組、中國國家鐵路集團有限公司黨組開展巡視「回頭看」。日前，二十屆中央第二輪巡視的 15 個巡視組陸續進駐被巡視單位黨組織開展巡視工作。</p><p>截至目前，中央巡視組已進駐 24 家單位，並公佈了信訪聯繫方式。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/762/33.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/762/34.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>信訪受理範圍：</p><p>根據巡視工作條例規定，中央巡視組主要受理反映被巡視單位黨組織領導班子及其成員、下一級黨組織主要負責人和重點崗位人員問題的來信來電來訪，重點是關於違反政治紀律、組織紀律、廉潔紀律、羣眾紀律、工作紀律和生活紀律等方面的舉報和反映。其他不屬於巡視受理範圍的信訪問題，將按規定由被巡視單位和有關部門認真處理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 10:35:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24987758</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24987758</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/762/62.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24987758_202310191836a6407b34-ba71-448d-9736-67126979ab08.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[宋璡/央視新聞]]>
            </author>
            <category>二十屆中央第二輪巡視</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/762/62.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/762/65.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
