<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 14 Nov 2023 12:09:16 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[云南保山：鼓励房企外销，推出旅游优惠券、看房购房补贴等促销套餐]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/545.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">保山市风光，保山市人民政府网，资料图</p><p></p><p>据云南省保山市人民政府网站 11 月 14 日消息，保山市发布《保山市人民政府办公室关于促进保山市房地产市场平稳健康发展的实施意见》，涉及公积金、商品房团购等 16 项措施。</p><p><strong>鼓励住房消费：努力引流目标客户到保山体验</strong></p><p>通知提出，鼓励各县（市、区）结合实际在一定阶段对购买商品房的给予阶段性补贴，支持鼓励恢复合理住房消费。</p><p>同时，保山市还将积极组织房地产交易展示。依托房地产行业协会、企业和主流媒体，加大城市一体化营销，打响「住在保山」品牌。采取鼓励返乡置业、组团宣传等方式，通过走出去、引进来的方式，实行年度外拓展销计划，<strong>推出旅游优惠券、看房购房补贴等促销套餐，努力引流目标客户到保山体验，</strong>加快外销步伐。2023 年，销售面积达 2 万平方米及以上的房地产企业，由市财政按照每户企业 2 万元的标准给予奖励。</p><p>文件要求，支持团购商品住房。对已取得预售许可的商品房项目，按照商品房销售有关规定，支持房地产开发企业根据机关单位、国有企事业单位、大专院校和科研院所等购房群体，组织商品房团购活动，同时给予一定比例的团购优惠。团购商品房期房的，必须在取得预售许可后方可销售。严格禁止以团购房名义组织非法集资、对未取得商品房预售许可的商品房项目组织销售。对违反商品房销售有关规定的企业，严格依据有关规定处理。</p><p>保山市要求，各县（市、区）可结合实际研究出台人才住房支持政策，<strong>综合采取安家补贴、购（租）房补贴、成本价购买、奖励赠送等方式为人才提供住房保障。</strong></p><p>各县（市、区）可结合当地实际，对购买商品住房的外地业主，制定在合同网签备案并实际入住后即可办理落户的政策措施，落户后，在社保、教育、就业等方面予以享受同城待遇。</p><p>文件提出，在房地产交易中，符合条件的依法享受房地产交易的各项税收优惠政策。</p><p>文件还要求，加大住房公积金支持力度。充分发挥住房公积金支持改善职工住房条件的制度优势，支持刚性和改善性住房需求，因城施策，优化住房公积金政策，优化灵活就业人员自愿缴存机制，支持购买自住住房「又取又贷」住房公积金，多渠道解决职工购房资金需求，解决好新市民、青年人等群体住房困难问题，促进住房消费。</p><p><strong>激发土地市场活力：强化闲置土地清查</strong></p><p>文件要求，根据市场情况，各县（市、区）人民政府要综合研判本行政区域房地产市场和发展趋势，科学合理编制供地计划，强化闲置土地清查和依法处置，整合零星土地，积极盘活低效用地资源，支持将条件成熟的零星地块进行出让，支持民营企业投拍、投资、建设。</p><p>保山市提出，在土地出让前，在不违背总体规划强制性条款前提下，各县（市、区）人民政府根据国土空间详细规划和商业商务用房配置等情况，在满足公共服务设施和基础配套设施承载力的前提下，可按程序申请调整新供应土地的商住比或商业商务用房开发量，若涉及国土空间详细规划修改的需按程序调整详细规划。对已供应尚未建设的商业商务用地，在满足公共服务设施和基础配套设施承载力的前提下，房地产开发企业可向各县（市、区）人民政府提出申请，经研究同意，可依法按程序适当降低商务用房开发量。</p><p>加强建设用地批后监管。加大对闲置土地清理处置力度，督促开发企业严格履行土地出让合同，对因受让人原因超过土地出让合同约定期限延迟开发的，由出让方征收土地闲置费或收回国有土地使用权。对其他特殊情况逾期未开发的，由自然资源部门提出处理方案，报经市、县（市、区）人民政府批准后实施。</p><p>支持小地块开发。由各县（市、区）人民政府按照「一地一策」，精准确定供地方案的原则，合理确定小地块开发规模，并由各县（市、区）人民政府按居住街坊、5 分钟、10 分钟、15 分钟生活圈等服务半径统筹配建城市级独立占地教育、养老、医疗、托幼等基础服务配套设施。</p><p><strong>支持项目规划调优：允许项目分期建设分期验收</strong></p><p>保山市提出，支持优化调整规划方案。支持房地产项目进行规划方案调整优化，允许项目在符合规划管控要求和政策规定的范围内进行调整，房地产开发企业可按程序报自然资源部门审批。</p><p>同时，允许项目分期建设分期验收。针对建设体量大、建设周期长的房地产开发项目，在符合相关规范要求、满足分期投入使用功能的前提下，经房地产开发企业申请，可适当增加规划核实分期批次。规划批准及许可的配套公共服务设施建设完成，项目分期后能完全独立使用并与其他未完成的项目不存在使用和施工安全相互影响，消防、人防等满足有关要求的前提下，可对项目开展分期验收、分期交房。</p><p>优化房地产产业结构。按照提供更多改善型住房和外销型住房为导向，在严格执行「限墅令」要求的前提下，取消对住宅项目低层联排建筑占比的限制，激发市场活力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 12:03:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292949</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292949</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庞静涛]]>
            </author>
            <category>保山楼市新政</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/547.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/548.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[报告：中部县域发展存在两个瓶颈期，分别该如何突破？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日，赛迪顾问县域经济研究中心发布《2023 中部县域经济百强研究》《2023 西部县域经济百强研究》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/519.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">神木市风光，神木市人民政府官网，资料图</p><p></p><p>澎湃新闻发现，湖南省的长沙县、陕西省的神木县分别位列中部、西部百强县之首，与去年保持一致。</p><p>研究指出，中部百强县人均 GDP 超过 1 万美元，消费升级成为重要发展动力；中部百强县城镇化率与城乡居民收入差距呈显著负相关，城镇化率越高，城乡差距越小，推进新型城镇化建设是实现中部县域实现共同富裕的重要途径。西部百强县 GDP 分布跨度较大，在 200 亿-千亿元以上均有分布；西部百强县二产占比为 46.0%，二产仍是拉动西部县域经济发展的主要引擎。</p><p><strong>河南入榜中部百强县数量最多，中部重点关注人口小县、GDP 小县</strong></p><p>从中部百强县榜单看，六省中，河南在数量上仍占据优势，入榜县域数量达到 28 个，其后依次是湖北、安徽、湖南，三省入榜数量相差不大，分别为 23 个、21 个、20 个，江西、山西入榜数量较少，分别为 6 个、2 个。相较于 2022 年，河南入榜县域数量减少 2 个，湖北与山西各增加 1 个，安徽、湖南、江西数量未变。</p><p>湖南省县域头部优势明显，中部百强县榜单前 10 位中，有 3 个来自湖南，虽然个数比 2022 年减少 1 个（醴陵市），但长沙县、浏阳市、宁乡市继续位居榜单前 3，与上年一致。不过，研究也指出，湖南县域分布不均衡态势较为明显，头部县域较强，但中间县域发展出现断档。</p><p>前 10 位中，湖北省的大冶市由去年的第 11 位前进至今年的第 8 位。研究还指出，安徽、河南、湖北梯队分布较为均衡，山西、江西缺少强县支撑。</p><p>百强县是中部六省稳增长的重要支撑，中部百强县 2022 年 GDP 总量达到 6.1 万亿元，较 2021 增加 0.6 万亿元。除山西、江西入榜数量较少，其他四个省份入榜县市的 GDP 总额在所在省 GDP 占比均超过四分之一。</p><p>同时，固定资产投资正在成为中部百强县发展的重要驱动力。研究发现，中部百强县 2022 年固定资产投资平均增速达到 12.6%，较 2021 年增长 1.7 个百分点，增速高于全国百强县（11.6%）及除湖北省以外其他中部五省投资增速。其中，新产业、新基建、新业态成为投资新赛道，比如，新能源、新能源汽车、动力电池材料、新型显示、预制菜等新产业成为新的投资风口，出现了多个百亿级项目。</p><p>研究也指出，中部百强县 2022 年人均 GDP 达到 1.1 万美元，根据经济发展规律，大约在人均 GDP 一万美元到两万美元之间，属于「质量型」（「品质型」）消费阶段，建议中部百强县关注消费供给品质提升和消费品牌打造，结合国家相关政策，积极推动智能消费、绿色消费、文化消费等新消费领域。</p><p>研究也对整个中部县域发展提出建议。跟踪中部县域近五年经济增长曲线，发现在中部县域发展过程中存在「400 亿-600 亿元」和「800 亿-1000 亿元」两个发展瓶颈期，典型特征是 GDP 增速出现较大程度的分化。因此，研究建议关注这两个发展瓶颈期，<strong>当县域 GDP 发展到 400 亿元，需要逐步完成从土地、人力等要素优势转化为产业集聚发展优势</strong>，才能实现阶梯跨越，从而进入一个快速增长期。<strong>当县域 GDP 发展到 800 亿元，县域需要完成从产业驱动向创新驱动转变</strong>，单纯的规模扩张会受到较大的环境、资源压力，需要提升经济发展的质效才能跨越这一瓶颈，顺利晋升「千亿县」。</p><p>另外，研究表示，重点关注人口小县、GDP 小县。近年来，山西、安徽、湖南等省份陆续实施「人口小县」机构改革，研究认为，小县成为中部县域发展中值得关注的重要对象。研究将小县分为袖珍型（县域常住人口低于 15 万人、GDP 不足 50 亿元）和潜力型（县域常住人口低于 15 万人、GDP 超过 50 亿元），前者要破解要素资源制约，深挖自身禀赋优势，打造特色旅游，全面推进乡村振兴，提升治理效能，保障经济平稳运行；后者发展的重要途径依然是工业化和城镇化。</p><p><strong>四川西部百强县数量占比最高，省际分布极不均衡</strong></p><p>从西部百强县榜单看，12 个西部省（市、区）中有 10 个省（市、区）的县（市）进入榜单，甘肃、西藏的县（市）均无缘进入西部县域百强榜。</p><p>四川在数量上具有优势，共有 33 个县（市）上榜西部百强，约占总量的三分之一。其次为云南，上榜 15 个县（市）。贵州、新疆、广西、陕西、内蒙古、重庆六省（市、区）上榜数量在 7-10 席之间，青海、宁夏分别有 1 个县级市入榜。</p><p>陕西省的神木市继续位列西部百强县榜首，与 2022 年一致，且西部百强县头部县域位次较为稳定，前 7 位均与上年保持一致。榜单前 10 位中，有 5 个来自四川。前 10 成员中，第 8 名的四川省的江油市和第 9 名的四川省的宣汉县去年分别位列第 14 位、第 22 位。</p><p>从经济规模看，2022 年，西部百强县 GDP 总量、一般公共预算收入分别为 4.66 万亿元、0.29 万亿元，在西部地区规模突出。不过，与全国百强县相比，西部百强县 GDP 与一般公共预算收入均约为全国百强县的三分之一，经济总量尚有较大提升空间。</p><p>同时，西部百强县 GDP 数值跨度较大，200 亿-2000 亿元以上均有分布。2022 年，西部百强县 GDP 超千亿元的县级市（旗）有 4 个，分别为陕西神木市、贵州仁怀市、内蒙古准格尔旗和伊金霍洛旗，其中神木市 GDP 超 2000 亿元。西部百强县 GDP 分布于 300 亿-400 亿元区间数量最多，超过总量的三分之一，其次为 400 亿-500 亿元区间，总量为 21 个。</p><p>全国百强县中千亿县市有 54 个，46 个县（市）GDP 分布在 600 亿-1000 亿元区间，与全国百强县相比，西部百强县仅有 14 个 GDP 位于 600 亿-1000 亿元区间，半数西部百强县 GDP 位于 200 亿-400 亿元区间。西部百强县经济实力有待提升。</p><p>第二产业仍是西部百强县发展的主要引擎。研究发现，2022 年，西部百强县二产占比为 46.0%。从西部地区来看，西部百强县二产占比高于云南省、贵州省、四川省三省水平，仅低于内蒙古自治区。不过，与全国百强县相比，2022 年，西部百强县二产占比略低于全国百强县二产占比（47.8%），西部百强县尚有较大发展空间。</p><p>研究对西部县域发展提出建议，包括推动工业化与信息化深度融合，以工业集聚推动城镇化水平提升，推动新型工业化与农业现代化协调发展，信息化引领，赋能四化协同发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:54:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293131</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293131</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/521.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293131_2023111419543290e2d1-9cf1-4f9a-ab55-5b4eb4a80150.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，滕晗]]>
            </author>
            <category>中部</category>
            <category>西部</category>
            <category>百强县</category>
            <category>区域经纬</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/521.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/522.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海支原体肺炎患儿就诊数量有所回落，今冬防病形势仍严峻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/982.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海儿童医学中心最新数据显示，该院发热门诊、急诊量比起高峰时段，已下降了四成。 上海儿童医学中心，供图</p><p></p><p>「从 11 月 6 日开始，前来我们医院就诊的患儿数量有所下降，已经下降到高峰期的 20%-30%。」11 月 14 日下午，上海交大医学院附属新华医院门急诊部主任马飞告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者。</p><p>根据上海新华医院数据显示，近日该院儿内科门诊量较最高峰时下降了近 30%，儿童发热门诊就诊量也下降了 60 人次/天。当前，上海其他儿童专科医院的发热门诊和急诊量也都开始出现下降趋势。</p><p>11 月 14 日，澎湃新闻记者采访上海多家儿科特色专科医院获悉，发热门诊、急诊量出现明显下降，支原体肺炎患儿就诊数量已经有所回落。如上海交通大学医学院附属上海儿童医学中心，最新数据显示，该院发热门诊、急诊量比起高峰时段，已下降了四成。又如复旦大学附属儿科医院，上个周末两天的急诊、发热急诊就诊患儿比上上个周末两天下降超两成，门诊就诊患儿也减少了 600 余人次。</p><p>但多名专家提醒，今冬防病形势依旧严峻，11 月之后也将进入流感高发季节，儿童、老人、免疫力低下人群应尽早接种疫苗，以防流感与肺炎支原体叠加感染增加重症肺炎风险。</p><p><strong>肺炎支原体感染高峰已出现拐点</strong></p><p>受肺炎支原体、流感病毒、腺病毒等秋冬季常见病菌的共同影响，过去两个月来，上海各家儿童专科医院就诊人数持续高位运行，综合医院儿科也迎来一波就诊高峰，尤其是支原体肺炎患儿最高占据了儿童呼吸科病房八成以上床位。</p><p>上海各大儿科专科医院根据就诊动态情况持续调整诊疗服务，通过增设诊前检验、加强医疗排班、开辟输液「简易门诊」、增配护理人力、加大互联网门诊保障等，尽可能减少患者候诊时间。</p><p>「目前，我们医院发热门诊、急诊量比起高峰时段，已下降了四成。」上海儿童医学中心门急诊办公室副主任邬宇芬表示，虽然就诊数据有所回落，但是今冬上呼吸道传染性疾病防治形势依然严峻。目前，支原体肺炎仍处于流行阶段，虽然由其感染引发的肺炎不难治，但产生的免疫力保持时间较短，易感人群容易出现反复感染。</p><p>复旦大学附属儿科医院的数据显示，上个周末（11 月 11 日、12 日）急诊（含发热急诊）人次比上上个周末（11 月 4 日、5 日）减少 800 多人次，下降超两成，其中发热急诊人次下降近两成，而上个周末两天门诊人次也较上上个周末减少 600 余人次。</p><p>在以儿科诊疗为特色的综合性医院——上海新华医院，同样也面临患儿就诊人数的下降趋势。「我们医院儿科的补液量已经比最高峰时减少了 300 人次/天，现有的儿科补液人群中，一部分是由于支原体肺炎患儿病情迁延，在历经 2-3 周治疗后，还未完全结束治疗。」上海交通大学附属新华医院门急诊部主任马飞说。</p><p>马飞表示，无论在儿内科还是发热门诊来看，目前患儿就诊人数都比高峰时段有所下降，支原体肺炎患儿就诊数量已经有所回落。</p><p>上海交大医学院附属新华医院感染科副主任俞慧菊深有感触，这些天来感觉到门诊患儿就诊人数出现了一些下降趋势，尤其是需要补液的患儿人数下降明显，「肺炎支原体感染其实好发于任何季节，北方地区在秋冬季流行，南方地区则在夏秋季流行。随着天气逐步转冷，这类感染人群或许还会进一步下降。」</p><p><strong>混合感染仍然需要重点关注</strong></p><p>尽管肺炎支原体感染的患儿人数在下降，但对于诸多临床医生来说，仍然要打起精神、提高警惕，以更好的状态去应对可能会到来的下一波呼吸道疾病就诊高峰。</p><p>上海儿童医学中心门急诊办公室副主任邬宇芬表示，11 月之后也将进入流感高发季节，专家提醒，儿童、老人、免疫力低下人群应尽早接种疫苗，以防流感与肺炎支原体叠加感染增加重症肺炎风险。同时，应该保持勤通风、勤洗手、注意保暖、公共场所戴口罩等个人习惯。</p><p>11 月 13 日，在国家衞健委召开的新闻发布会上，中国疾控中心病毒病所国家流感中心主任王大燕就表示，中国各地冬春季的流感流行季一般是从每年 10 月中下旬到次年的 3 月中上旬左右，在 1 月份左右达到峰值。近期的流感监测数据显示，中国南方省份、北方省份流感活动均呈持续上升趋势，南方省份高于北方省份，中国各地正逐渐进入流感流行季，目前流行的流感毒株以甲型 H3N2 亚型为主。</p><p>作为一名临床医生，俞慧菊也感受到，目前门诊里还存在不少呼吸道病原体混合感染的病例，需要重点关注，「但从目前的情况来看，就诊患儿总体重症肺炎比例较低，出现‘大白肺’的比例也不高。」</p><p>俞慧菊坦言，一般情况下，如果患儿体温超过 38 摄氏度，且超过 72 个小时，还伴有咳嗽，建议去医院拍片看看是否存在肺炎可能，但如果体温一下子很高，直接 39、40 摄氏度高温，她建议应该立即去医院。而一些患儿尽管是低烧，但咳嗽很厉害，她也建议最好去医院就诊，以避免病情持续加重，「孩子与成人有些不同，病情变化相对较快，家长在缺乏一些医学常识的情况下，我们仍然建议及时去医院就诊明确病因，切忌上网随便买药，或者在家里乱服药。」</p><p>而在门诊中，时常会有家长咨询「是否需要拍片」「间隔多久复查拍片」等问题，俞慧菊对此指出，对于拍片，医院都有一套严格的诊疗规范，一般情况下，第一次患儿拍片明确是肺炎后，在给予一段时期的治疗后，如果烧退了、咳嗽也有所好转，病情逐步恢复稳定，我们会再做一次复查拍片来确定。」</p><p><strong>不要滥用阿奇霉素等</strong></p><p>随着今年支原体肺炎感染高峰的出现，家长们对于阿奇霉素等这一类大环内酯类药物也给予了极大关注。诸多专家提醒，阿奇霉素并不是万能的，作为一种抗菌药物，它不能对抗病毒感染，比如普通感冒等。如果滥用抗菌药物，可能会导致病原体耐药。</p><p>「不是每个人都适合使用阿奇霉素，例如患者如有肝脏问题，或正在服用其他可能影响心脏电活动的药物，阿奇霉素可能不是最佳选择。」上海交大医学院附属新华医院临床药学部副主任药师陈霁晖表示，譬如阿奇霉素与抗精神病药物（匹莫齐特、氯丙嗪、氟哌啶醇、利培酮、舒必利等）、他汀类降血脂类药物、抗心律失常药物、华法林抗凝药等存在互相作用，一般不建议一起合用，即使合用时也应密切监测。</p><p>「譬如降血脂类药物与阿奇霉素的相互作用，可能增加肌病（如横纹肌溶解）、急性肾功能衰竭或药物性肝损害的风险，与抗凝药华法林一起合用，也可能增强华法林的抗凝作用，导致凝血酶原时间延长，出血风险增加，与抗精神病药物利培酮、舒必利等药物合用，也可能引起心律失常。」陈霁晖说。</p><p>陈霁晖进一步表示，阿奇霉素的半衰期很长（约 35 至 48 小时），且具有抗菌后效应——即使药物本身已经消除，它对细菌生长的抑制作用还能持续一段时间。因此常采用「吃 3 天停 4 天」的用药方法，这种用法也得到了临床指南的支持。</p><p>上述专家提醒，如果患有肺炎支原体的患者在接受超过 7 天的大环内酯类药物治疗后，症状仍未改善，反而出现发热、病情加重或肺外并发症，这可能是难治性肺炎支原体肺炎的信号，往往与药物耐药性有关。这时，医生会考虑更换其他治疗药物。</p><p>「需要注意的是，肺炎支原体对大环内酯类抗生素耐药，不仅仅是指对阿奇霉素耐药，而是对整个大环内酯类耐药，包括克拉霉素、红霉素、交沙霉素、罗红霉素等。」上海儿童医学中心呼吸内科副主任医师张静表示，基于目前肺炎支原体耐药的情况，建议 8 岁以上的儿童可以首选多西环素或米诺环素，8 岁以下的儿童需要咨询医生进行药物的选择。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:52:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293070</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293070</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/988.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293070_2023111419592324b929-db46-4b87-a4db-6d881d5637ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻首席记者，陈斯斯，高级记者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>支原体肺炎</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/988.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/989.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌严重违纪违法，陕西咸阳彬州市副市长石万虎被查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>陕西省咸阳市彬州市人民政府党组成员、副市长石万虎涉嫌严重违纪违法，目前正接受咸阳市纪委监委纪律审查和监察调查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:49:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293120</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293120</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/321.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293120_202311141949df74d68e-671b-42d8-acc8-1c2d82fa45bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陕西纪检监察微信公号]]>
            </author>
            <category>陕西反腐</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/321.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/322.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[苹果叫停「摇一摇」跳转广告？头部 App 或受影响，苹果审核早有规定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>基于手机陀螺仪功能开发的「摇一摇」功能曾一度是很新鲜的体验，但现在很多手机用户深受「摇一摇」困扰，尤其在双 11 促销期间「摇一摇」更是「肆虐」，诸多 App 一打开就是「摇一摇」跳转到第三方购物网站。有媒体报道称，11 月以来，苹果公司已通知国内多家头部 App 要求它们移除陀螺仪权限，摇一摇跳转广告被禁止。</p><p>如果苹果统一取消陀螺仪授权的话，「摇一摇」接下来可能在 iPhone 平台上将会消失不见。截至 11 月 14 日发稿时，苹果中国，以及淘天、京东、拼多多、抖音、快手等多家头部 APP 公司也未对此有公开回应。</p><p>苹果收回或限制权限并非不可能。</p><p>澎湃新闻记者发现 App Store（苹果应用商店）审核指南里针对陀螺仪技术使用有明确的规定。其中，在审核指南勿做事项中有列出：通过由硬件或操作系统提供的内置功能 (诸如推送通知、照相机或陀螺仪) 或 Apple 服务 (如 Apple Music 访问或 iCloud 存储) 获利。</p><p>很显然<strong>，目前很多 App 厂商开发的「摇一摇」跳转广告明显是获利动机，应该被归入「勿做事项」。</strong></p><p>此外，对于展示广告，App Store 审核指南也有明确规定：展示广告应仅在 App 的主要二进制文件中投放，而不应包含在扩展、轻 App、小组件、通知、键盘、watchOS App 等内容中。App 内显示的广告必须与 App 的年龄分级相符。应允许用户查看用于将他们定向至这个广告的所有信息 (不要求用户离开 App)，并且不可涉及基于敏感用户数据的定向或行为定向广告。</p><p>根据 App Store&nbsp;审核指南「展示广告」里的规定，目前这些「摇一摇」跳转到第三方购物网站的行为都属于违规。</p><p>其实，不仅 iPhone 平台有「摇一摇」，其他安卓手机也有「摇一摇」。国内行业协会与相关组织在今年初已经开始出台管理规范，对「摇一摇」进行规范。</p><p>2022 年 12 月 2 日，中国信通院在微信公众号发布文章称，针对各类 App 开屏中的「摇一摇」行为，已联合华为、OPPO、vivo、小米、阿里巴巴等企业，对「摇一摇」类广告进行限制和规范化，具体要求触发加速度不小于 15m/s²、转动角度要大于 35°、操作时间不少于 3s。</p><p>2023 年 2 月 28 日，工信部印发《工业和信息化部关于进一步提升移动互联网应用服务能力的通知》，围绕提升用户服务感知、提升行业管理能力，共提出 26 条措施。其中针对「摇一摇」广告问题提出，开发者不得频繁弹窗干扰用户正常使用，不得以摇一摇或者全屏热力图等容易误触发的方式诱导用户操作，并且开屏和弹窗信息窗口必须提供有效的关闭按钮，保证用户可以便捷关闭。</p><p>「摇一摇」跳转广告究竟是否符合广告法？上海申伦律师事务所律师夏海龙告诉澎湃新闻记者，「摇一摇」广告与视频插片广告、网页广告性质类似，是网络经营者的重要商业利益，具备法律上的合理性，「经营者应该严格遵守《互联网广告管理办法》相关规定，确保用户对广告的‘一键关闭权’，也可以视用户需求提供无广告服务，满足不同用户的多样需求。」夏海龙表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:48:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293123</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293123</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/331.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293123_2023111419499994ceee-5f4e-435e-9f99-4937328fd22e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周玲，范佳来]]>
            </author>
            <category>苹果</category>
            <category>摇一摇</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/331.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/332.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[网红「快乐小赵」去世，朋友：怀疑酮中毒，与其母商量做死因鉴定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>红星新闻从网红「快乐小赵」的同事和朋友处获悉，今天（11 月 14 日）凌晨发现「快乐小赵」在家中去世，具体死因还要等专业机构给出结果。</p><p>据了解，此前「快乐小赵」在沈阳一家 livehouse 做营销工作。他的同事告诉红星新闻，其死因应该是酮中毒，但具体如何中毒的还不是很清楚。另外「快乐小赵」的朋友称，具体是否为酮中毒，还要等专业机构确认，目前正在跟「快乐小赵」的母亲商量如何鉴定。</p><p>资料显示，酮中毒与糖尿病、过度饮酒、过度节食有关。</p><p>同时，「快乐小赵」的朋友还称，之前「快乐小赵」住院时有朋友来看过他，愿他在天堂安息。</p><p>「快乐小赵」在抖音拥有 37.5 万粉丝，「快乐小赵」账号最后一条视频发布在 2023 年 1 月 1 日，然后转向了「快乐小皂」账号。具体原因「快乐小赵」描述为「现与公司存在重大经济纠纷，拖欠劳动报酬，正在通过司法手段进行解决，故此停更」。转向「快乐小皂」账号后，目前在抖音拥有 2.4 万粉丝，最后一条视频更新在 2023 年 11 月 9 日。</p><img alt="" width="493" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/588.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「快乐小赵」视频截图</p><p></p><p>「快乐小赵」的朋友告诉红星新闻，「快乐小赵」生前受到很多不公平对待，正在整理相关证据，希望大家能够帮帮他。</p><p>据四川观察报道，「快乐小赵」从小在单亲家庭长大，去年签了公司，但公司拖欠工资，这半年一直在打官司，今年生病住院花费数万元。</p><p>在 2020 年和 2021 年，「快乐小赵」曾发布多条公交车太吵的视频，获得百万点赞。他在公交车维护纪律后，被网友戏称为「公交纪律委员」。而对于「快乐小赵」的去世，有网友评论称，在「live house 碰到你看你那么快乐开心，没想到还生着病呢」。也有网友感到很突然，「第一次知道他就是在商场里喊抓小偷……」「他其实真的是挺好一个人，一路走好……」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:48:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293263</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/638.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293263_20231114194873f0df44-a71a-468d-873e-1c3c60ba1cdd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[红星新闻]]>
            </author>
            <category>网红</category>
            <category>快乐小赵</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/638.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/639.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[弘一法师《悲欣交集》罕见展出，中国美术馆新展「净妙庄严」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>「悲欣交集，见观经」——这七个字是对中国近现代文化、佛学影响较大的弘一法师圆寂前三天，支撑着写下的最后一幅墨迹。这一著名的遗墨近日亮相于中国美术馆「净妙庄严——中国佛教文化艺术邀请展」。此次展览以庆祝中国佛教协会成立 70 周年为契机，展出古今艺术名家、高僧大德创作佛教题材绘画、书法、雕塑作品 100 余件。</u></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/202.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「净妙庄严——中国佛教文化艺术邀请展」现场</p><p></p><p>本次展览的作品涵盖绘画、书法、雕塑等艺术形式，其中包含中锋明本、一山一宁、隐元隆琦、石涛、八大山人、竹禅法师、弘一法师、圆瑛法师、丰子恺居士、隆莲法师、赵朴初居士、一诚法师、传印法师、演觉法师、十一世班禅额尔德尼·确吉杰布等历代高僧大德书画珍品，以及张即之、仇英、丁观鹏、任伯年、齐白石、吴冠中、饶宗颐、沈鹏等名家名作，特别是弘一法师临终遗墨「悲欣交集」首次在中国美术馆展出。</p><p>其中，引人关注的是弘一法师的绝笔《悲欣交集》，尺寸为 23×23cm ，为上海圆明讲堂藏。据相关文献记载，1942 年 10 月 2 日下午，弘一法师身体开始发烧。10 月 7 日弘一法师唤妙莲法师抵卧室写遗嘱。其后，在临终前，他写了「悲欣交集」交妙莲法师。这著名的四个字，字体朴拙，心情恬淡，或悲或喜，都付空寂。</p><p>弘一法师出家前名李叔同（1880 年－1942 年），是近现代音乐家、美术教育家、书法家、戏剧活动家，是中国话剧的开拓者之一。他从日本留学归国后，担任过教师、编辑之职，后剃度为僧，法名演音，号弘一，晚号晚晴老人，后被人尊称为弘一法师。1942 年 10 月 13 日，弘一法师圆寂于泉州不二祠温陵养老院晚晴室。</p><p>2023 年 5 月 5 日，国家文物局公布了 1911 年后已故书画类作品限制出境名家名单，根据名单，弘一法师作品一律不准出境。</p><img alt="" style="width:430px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/536.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《悲欣交集》&nbsp;&nbsp;23×23cm ，上海圆明讲堂藏</p><p></p><p>一位书法家在现场观展后记有：「终于见到《悲欣交集》原作了。平时看惯了印刷品，没有想到原作这么小，小到稍不留意就要错过似的。然而就是这张还不及 32 开书页大小的字，却占据着中国美术馆最居中的位置，足以撑起近现代中国佛教书法的最高峰。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/667.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《悲欣交集》展出现场&nbsp; 新京报，图</p><p></p><img alt="" width="504" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/221.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">悲欣交集，弘一法师，书法&nbsp;23×23cm 1942 年，上海圆明讲堂藏&nbsp;</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/224.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">弘一法师像，丰子恺，中国画&nbsp;65.3×33.2cm 1942 年，中国美术馆藏</p><p></p><p>中国佛教协会会长演觉法师在开幕式致辞中表示，中国佛教协会始终坚持用中华优秀传统文化浸润佛教，将加强佛教文化建设作为推进新时代佛教中国化的重要路径，开展古籍文物整理，加强非物质文化遗产保护，弘扬具有中国特色的佛教文化，团结引领全国佛教界将中华优秀传统文化更加契理契机、与时俱进地融入佛教教义思想，推进佛教中国化走向深入。希望通过本次展览，让观众以审美体验陶冶心性，以中华优秀传统文化润泽心灵，增强文化自觉、坚定文化自信。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/208.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">秋窗竹韵图，八大山人，中国画&nbsp;159×64cm 清代，中国美术馆藏</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">清芬共拂，石涛，中国画&nbsp;101×39.5cm 1698 年，中国美术馆藏</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/213.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">禅杖罗汉，任伯年，中国画&nbsp;28.3×29.9cm 1860 年，中国美术馆藏</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/217.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">罗汉册八开之七，齐白石，纸本金笔&nbsp;27.5×31.1cm 1920 年，中国美术馆藏</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/218.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">佛像，李瑞清，中国画&nbsp;98.4×51.4cm 1918 年，中国美术馆藏</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/227.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">玉井莲，饶宗颐，中国画&nbsp;96×67cm 2013 年，中国美术馆藏</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/230.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">临敦煌莫高窟北魏壁画经变故事图，卢是，中国画&nbsp;33.1×125cm 1942 年，中国美术馆藏</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/232.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">五台山佛光寺唐塑，吴冠中，水彩&nbsp;43×38cm 1954 年，中国美术馆藏</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/235.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">燃灯菩萨，常沙娜，纸本岩彩&nbsp;51×65cm 1946-1947 年，中国美术馆藏</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/250.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「吟成、悟澈」七言联，圆瑛法师，书法&nbsp;129.7×31.6cm×2 民国，中国佛教协会藏</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/251.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">藕益大师四无量心颂&nbsp; 赵朴初，书法&nbsp;34×47cm 1991 年，中国佛教协会藏</p><p></p><p>&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/253.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中峰明本书法，中峰明本，书法&nbsp;62×32cm 元，中国佛教书画艺术交流基地藏</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">华严经偈，隆莲，书法&nbsp;42×31cm 1991 年，中国佛教协会藏</p><p></p><p>据悉，本次展览是继 2021 年「翰墨赞盛世·丹青颂党恩——中国佛教书画邀请展」、2022 年「黄檗文华润两邦——隐元及师友弟子的禅墨世界书画展」之后，中国美术馆与中国佛教协会合作举办的又一佛教文化大展。展览将持续至 11 月 21 日。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/203.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「净妙庄严——中国佛教文化艺术邀请展」现场</p><p></p><p></p><p><span style="color:#7f8c8d;">（本文综合自中国美术馆展览资料及相关文献。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:48:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293183</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293183</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/680.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293183_20231114195178694448-93a0-47ec-84e3-a385b16103db.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[宗和]]>
            </author>
            <category>弘一法师</category>
            <category>中国美术馆</category>
            <category>佛教题材</category>
            <category>中国佛教协会成立 70 周年</category>
            <category>艺术评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/680.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/681.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王利波任辽宁省副省长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日，辽宁省十四届人大常委会第六次会议在沈阳闭幕。省委书记、省人大常委会主任郝鹏出席会议并讲话。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/334.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 14 日，辽宁省第十四届人民代表大会常务委员会第六次会议在沈阳闭幕。</p><p></p><p>会议表决通过了《辽宁省中医药条例》《辽宁省宗教事务条例》《辽宁省促进市场公平竞争条例》，表决通过了辽宁省人民代表大会常务委员会关于修改《辽宁省人民代表大会及其常务委员会立法条例》的决定，表决通过了辽宁省人民代表大会常务委员会关于修改《辽宁省实施〈中华人民共和国水法〉办法》等六部地方性法规的决定，表决通过了《辽宁省人民代表大会常务委员会关于批准辽宁省国民经济和社会发展第十四个五年规划和 2035 年远景目标纲要调整方案的决议》，表决通过了《辽宁省人民代表大会常务委员会关于召开辽宁省第十四届人民代表大会第二次会议的决定》，表决通过了《辽宁省人民代表大会常务委员会代表资格审查委员会关于个别省人大代表的代表资格的报告》，审查批准了设区的市报请批准的地方性法规和决定、民族自治县报请批准的单行条例。</p><p><strong>会议经表决，决定任命王利波为辽宁省人民政府副省长。会议还表决通过了其他人事任免事项。</strong></p><p>会议举行了宪法宣誓仪式，王利波进行了宪法宣誓并作表态发言。</p><p>郝鹏在讲话中指出，本次会议审议通过的中医药条例、宗教事务条例和促进市场公平竞争条例等一批地方性法规，站位发展全局，立足辽宁实际，回应百姓和市场关切，具有较强的针对性和可操作性。要加强普法宣传解读，适时开展执法检查，完善有关配套制度，推动地方性法规尽快落地、见到实效。审议通过的关于辽宁省国民经济和社会发展第十四个五年规划纲要中期评估报告和《辽宁省国民经济和社会发展第十四个五年规划和 2035 年远景目标纲要调整方案》，对标对表了党中央关于东北全面振兴的新部署新要求新任务，对相关指标进行调整，符合发展实际和预期，也是需要全省上下经过不懈努力才能达到的，对辽宁实现全面振兴新突破具有积极的意义。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">辽宁省委书记、省人大常委会主任郝鹏出席会议并讲话。</p><p></p><p>郝鹏指出，省委十三届六次全会对学习贯彻习近平总书记在新时代推动东北全面振兴座谈会上的重要讲话精神作出了全面部署，对辽宁进一步找准在国家发展大局中的目标定位，进一步明确在新时代新征程上担负什么样的使命任务、锚定什么样的战略目标、选择什么样的实践路径作出了具体安排。全省上下要牢牢把握维护国家「五大安全」这个重要使命，牢牢把握高质量发展这个首要任务和构建新发展格局这个战略任务，紧扣打造新时代「六地」的目标定位，坚定信心决心，持续激发干事创业热情，以等不起的责任感、慢不得的使命感、坐不住的紧迫感，切实把重大机遇转化为振兴发展的强大动力，努力塑造新优势、赢得主动权、跑出加速度。省人大及其常委会要把学习贯彻省委全会精神与做好人大工作结合起来，在打造新时代「六地」目标定位上，找准座标系、明确发力点，进一步创新工作思路、健全工作机制、提升工作实效，更好支撑和服务新时代「六地」建设；要积极主动作为，加快推动人大牵头负责的重点产业集群发展，在持续推动法治化营商环境建设等方面，创造性开展工作，充分发挥人大立法、监督等职能作用，在全面振兴新突破中展现人大担当。</p><p>郝鹏指出，要打好全年收官战，确保三年行动首战告捷。四季度是完成全年各项工作的决胜季、冲刺季，省人大及其常委会要时刻保持「倒计时」的战斗姿态和奋进姿态，扎实做好全年收官工作。明年是实施全面振兴新突破三年行动的关键之年、攻坚之年，要高质量筹备好将于明年初召开的省十四届人大二次会议，省人大及其常委会要引导广大代表把思想和行动统一到省委全会精神上来，切实把全会精神转化为全省人民的共同意志和共同行动，推动各项工作在全省落实落地。要提早谋划明年人大各项工作，着眼再上新台阶、取得新成绩，认真梳理重点任务，早谋划、早部署、早行动，打有准备之仗，使人大每一项工作都向省委中心工作聚焦、都向三年行动发力。要着力加强人大机关自身建设，进一步强化理论武装和干部法治思维，提高依法办事能力，勇于担当作为，甘于无私奉献，更加适应新时代发展要求，推动人大工作在新时代全面振兴中走在前列、作出表率。</p><p>省人大常委会党组副书记、副主任陈向群主持会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:48:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293128</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293128</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/529.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293128_202311141948d35250aa-8f5a-48f8-be08-dc42d65134ac.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[辽宁日报微信公号]]>
            </author>
            <category>辽宁人事</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/529.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/530.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国究竟需要怎样的证券市场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/302.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最近召开的中央金融工作会议指出，当前存在金融乱象和金融监管治理能力薄弱问题，提出要下决心从根本上解决这些问题，走中国特色金融发展之路。这为资本市场改革发展指明了方向。</p><p>迄今为止，中国证券市场历经 30 多年曲折前行，但投机氛围仍较为浓重。集中表现在部分上市公司盈利能力弱，乱象频发，实控人减持套现暴富，大面积穷庙富方丈。这极大地阻碍了资本市场高质量发展。为此，必须对目标、定位、理念、市场规管进行全流程梳理，找出症结所在，从根部入手进行治理。</p><p><strong>一、中国证券市场建设必须在投资市场与投机市场间作出选择</strong></p><p>投资市场与投机市场是两种不同属性的市场。</p><p>投资市场的投资收益来源于上市公司创造的利润，是企业利润决定投资收益，从而形成起上市融资—发展—高回报—再融资—更好发展—更高回报的市场形态。实控人 (含控股股东，下同) 的主体收益来源于企业利润分配，实控人与社会投资人形成价值取向一致的命运共同体。</p><p>投机市场的投资收益来源于击鼓传花式的炒作和机会判断，与企业的业绩和发展态势脱节，企业发展谋划偏重外在形象、概念营造、推高市值。实控人则谋求通过圈钱、减持套现等途径造富。</p><p>中国证券市场源源不断吸纳海量资金，如若摆脱不了投机市场属性，致使海量资金低效运转，那是极大的社会资源浪费，严重冲击中国经济高质量发展战略的实施。</p><p>显然，中国证券市场建设的目标只能是建成投资市场。</p><p><strong>二、构建投资市场应理清的法理、逻辑关系</strong></p><p>从法理上讲，投资市场具有如下辩证关系：一级市场是利润创造中心，二级市场是资金供给中心，借助证券市场功能，由二级市场源源不断为一级市场提供创利所需的资金资源。</p><p>从逻辑上讲，上市公司实控人、机构投资者、股票投资人是市场运行链条上角色不同的主体，共同构成合伙人联合体，三者依次是基石合伙人、机动合伙人、流动合伙人的角色定位，各循其规，各逞其能，各得其利。三者关系有如下清晰界定：基石合伙人是一级市场身份人行为人，流动合伙人是二级市场身份人行为人，机动合伙人则横跨一、二级市场，具有双重身份。</p><p>在三者关系中，对作为基石合伙人的实控人有特殊的定位：坚守与企业共兴衰共命运的理念，立足于一级市场发展获利，其跨向二级市场受到严格限定约束。</p><p>对实控人作如此定位的逻辑是：只有一门心思做好企业，创造出与融资匹配的利润才是本分。企业做好了，资本自动找上门。如盈利能力强，则形成需方市场，并可对供方作出选择。实控人与二级市场隔墙分离，两耳不闻墙外事，一心只做创利业，这才是证券市场健康发展的形态。而在投机市场状态下，逻辑颠倒，行为反转，实控人总是设法最大限度从二级市场圈钱，围绕推概念、做市值、减持套现做足文章，在利益驱动下越墙勾连，导致企业创利功能弱化，市场乱象丛生。</p><p>总之，证券市场允许社会投资人根据长、中、短期利益判断和偏好适度投机，但不允许上市公司实控人投机。区别在于前者不参与企业经营管理，只能凭判断和看势行事，允许有点「赌性」。后者是企业经营管理者，投资人为其提供了发展所需的资本，就有义务创造良好投资回报，让小股东得小利，大股东得大利。这是实控人的行事之道，也是应尽的天职。上市公司借助社会资本运行，理所当然接受严格监管和社会监督。这应当是证券市场的铁律。抱着圈钱暴富目的入市的实控人、发行人，当属不合格进入者，应通过规则将其挤出去，并承担相应的责任和代价。什么时候形成起企业敬畏入市、不敢轻易操作上市的氛围，证券市场才算步入正轨。</p><p>显然，只有理清证券市场运行的法理和逻辑关系，才能治理目标明确，制度设计到位。</p><p><strong>三、中国证券市场转型必须从根部入手进行治理</strong></p><p>基金服务网提供了一组惊人的数据：从 2018 年到 2023 年上半年的五年半间，上市公司家数从 3000 多上升到 5000 多，IPO 融资 22100 亿元，定增 43946 亿元，大股东减持套现 30722 亿元。这就得问一问，总融资 6.6 万亿元进入上市公司群体，按照常理该向社会提供多少利润回报才合理啊。而这 3 万多亿的减持套现落入实控人口袋，与其创造的利润匹配吗？再说，这落入少数人口袋的海量资金对社会的贡献又有多少呢？这可是能用于确保国家强国防、强科技、托社保量级的资金啊！</p><p>如果将证券市场看成是一个集合体，这种现象可以描述为：集合体向入市企业提供发展资本，而实控人则不仅不尽心尽力创利回报，却反而想方设法从集合体掏走资本据为己有。这活脱脱类似于市场欺诈、盗抢行为，为富不仁。</p><p>这种状况表明存在明显的监管制度漏洞。制度漏洞不堵，日常监管那是隔靴搔痒。</p><p>解决方法就是从制度上将入市企业拉回到一级市场，专心致志于创造利润。试想，当入市企业的实控人有机会通过二级市场圈钱、减持等捷径可以暴富时，还会花多少心思去经营好企业呢？</p><p>显然，为中国经济高质量发展大业计，这种状况再也不能继续下去了。</p><p>上市公司是证券市场的定海神针，其整体质量和行为决定证券市场的状态。上市公司的入市初衷、目标定位、行为规范、与投资人的关系，始终决定着证券市场的命运。其他市场主体都是依附者，随其起舞。为其服务，借其造势，依其图利。</p><p>据此，根治必须紧紧抓住上市公司这个牛鼻子。</p><p>抓住牛鼻子的关键，则在于让真正优质、有发展潜力、对投资人负责的企业上市，形成起借助资本市场功能培育优质企业群体的机制。</p><p>因此，实控人务必确立起如下理念：入市的唯一目的是借助平台功能提升核心竞争力，求得更好发展，创造更大利润。靠企业创利致富而不是借二级市场造富，是上市公司必须坚守的信条。</p><p>为此，必须阻断实控人通过二级市场造富的通道。其突破口应是对现行制度规范予以重大调整：取消现行实控人股份减持制度，锁住其减持套现环节，特殊情况下需要减持套现的须经报备、公告，并以入市前审计确认的股本值加历年应得分红额为基数，对对应的超额套现收入征收高额所得税（如可达 60%-80%）。总的原则是，让其减持套现的收益与预期利润分配收益保持平衡，从而切断其借二级市场高额套现的动念。具体操作当根据不同情况作出相应的规定。</p><p><strong>四、堵住实控人借二级市场造富通道后会出现的机制变化</strong></p><p>这一变化会是极其深层而广泛的。表现为：</p><p>（一）理念、行为更新。促使实控人建立起主体收益只能来自企业利润的财务规划，进而形成起与企业兴衰共命运的集体意志，专心致志于企业创新创利。</p><p><strong>（二）上市公司的股权结构与公司治理将大大改善。</strong>特别是一些家族控制的公司，在机制和管理上并没有先进性，只是出于有借政策套利分享资本盛宴的机会而封闭运行。但当此路不通，只能通过利润分配获益后，受创利目标驱使，势必注重改善股权结构和管理构架，着力于提升核心竞争力。</p><p><strong>（三）社会资金的使用效率将大大提高，以往那种超募圈钱、低效浪费的现象有望遏制。</strong>由于实控人的主体收益只能来源于企业利润，企业在募资和使用时，也就会像对待自有资金那样精打细算、精准投放。</p><p><strong>（四）净化证券市场生态。</strong>锁住实控人减持暴富等环节后，也就封住了内外串谋勾连、投机炒作的载体。皮之不存毛将焉附，争抢资本盛宴的乱象也将随之消退。</p><p><strong>（五）证券市场提升成为中国经济的利润创造中心和创新中心、科技攻关中心的战略使命有望实现。</strong>由于从制度上促使所有入市企业尽力排除投机圈钱、套利暴富的外在诱惑，从而形成起致力于创利的内动力，就必然在内功上下功夫，立足于创新和科技攻关，不断提升核心竞争力，营造开放、协同、攀登、赶超的市场氛围。华为这样的企业就有可能从中诞生。这会是有别于以往的另一番新景象。</p><p><strong>（作者颜春友为浙江省地方金融监管局研究员，浙江大学金融研究院特聘高级研究员，曾任浙江省改革与发展研究所所长、浙江省政府上市办副主任、中国体改研究会理事、浙商研究会创始副会长、浙江产权交易所创始董事长。）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:45:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25253689</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25253689</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/299.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25253689_2023111419459c5b96d3-d1c8-4120-93d0-fcb9a9200610.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[颜春友]]>
            </author>
            <category>颜春友</category>
            <category>证券市场</category>
            <category>投资市场</category>
            <category>投机</category>
            <category>澎湃商学院</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/299.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/300.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[释新闻｜日本大阪居民血检异常，美军基地污染与全球「黑水」之困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以来，在日本冲绳县、大阪府、神奈川县、东京多摩地区等地的河流或地下水中，陆续检测到超标的全氟和多氟烷基物质（PFAS）。更令人担忧的是，今年 6 月东京多摩地区部分居民的血液检测结果显示，PFAS 的平均检出量是日本全国水平的 2.4 倍。11 月 12 日，大阪府摄津市部分居民血液中测出含有较高浓度 PFAS。</p><p>新华社援引日媒报道，大阪府摄津市的河流和地下水检测出全氟和多氟烷基物质超标，当地一个由医生和研究人员组成的市民团体今年 9 月以来组织居民参加血液检测，结果显示，87 名受检居民中，31 人血液中含有高浓度 PFAS。</p><p>事实上，PFAS 并非新物质，是一个包含 4700 多种化合物的总称，比如全氟辛酸 (PFOA)、全氟辛烷磺酸（PFOS）这两种应用广泛的人工合成化学物都属于 PFAS，20 多年前就已引发人们对其危害性的关注，近年来在欧美也受到广泛讨论。2019 年美国电影《黑水》（Dark Waters）围绕 PFAS 展开，讲述美国律师和化工巨头就全氟辛酸（PFOA）展开诉讼案，电影上映后一度将该国的一些化工企业推上了风口浪尖。</p><p>从上个世纪四十年代起，PFAS 广泛应用于食物包装材料、不沾的炊具、防水衣料、消防灭火剂等。它能赋予产品防油、防水、防污、耐高温性等，又因极难分解，因此被称为「永远的化学品」（Forever Chemicals），可在环境和人体中累积，至于对人体健康的具体影响，全球科学界尚无定论。</p><p>近来，日本多地水质检测发现 PFAS 超标、部分居民血液中 PFAS 浓度异常，其实并非突发事态，背后的原因也不止一个。</p><p><strong>大阪居民血液问题之源</strong></p><p>11 月 12 日，大阪府市民团体「大阪 PFAS 污染与健康思考组织」举行发布会，他们组织大阪府摄津市 87 名居民进行血液检查发现「31 人血液中 PFAS 的浓度超过美国安全标准」。接下来他们将扩大检测范围，对当地 1000 名居民做血检，并根据调查结果要求日本中央政府采取对策。</p><p>8 个月前，上述组织曾向日本环境省提交申请，要求对大金工业设在摄津市的工厂周边进行环境土壤调查，并对污染采取相关对策。之所以提出这样的诉求，是因为环境省此前在工厂附近地下水中检测到超标上百倍的全氟辛酸 (PFOA)。「大阪 PFAS 污染与健康思考组织」事务局长谷口武当时对媒体表示，他们已经多次向大阪府和摄津市以及大金工业提出请求，希望彻查此事，但没有得到解决。</p><p>大金工业的网站介绍显示，企业的业务重点是空调、化学品和过滤器，淀川工厂设有化学、空调、油机等部门，其中化学部门开发和生产多种氟化合物。淀川工厂从 20 世纪 60 年代末开始生产和使用 PFOA，自 2000 年开始自愿削减，并于 2012 年停止生产和使用。他们声称，已经采取了一些防止污染扩大的措施，例如抽取厂区地下水以降低水位，防止扩散到周边地区，并从抽取的水中去除 PFOA。</p><p>然而，环境省 2019 年开展全国调查，发现淀川工厂附近地下水中检测到 PFOA 浓度为 1812 纳克/升（ng/L），2020 年该地区的地下水中检测出 5500 ng/L，2022 年大阪府的检测结果为 21000ng/L。而日本国家水质管理暂定指导值为 50（ng/L）。大金工业解释称，过去生产和使用过 PFOA 是导致目前事态的原因之一，他们将采取永久性防渗漏措施。</p><p>显然，已经造成的危害难以挽回。「大阪 PFAS 污染与健康思考组织」声称一些居民血液中 PFAS 的浓度超过「美国安全标准」，但未提供具体数据，日本也未制定血液中 PFAS 浓度的指导值的安全范围。</p><p>根据美国疾病控制与预防中心（CDC）网站公布的信息，PFAS 已在世界各地的环境以及人类和动物的血液中被发现。在美国，大多数人的血液中都含有一种或多种特定的 PFAS，尤其是 PFOS 和 PFOA。血检可显示每种 PFAS 的含量，但难以为具体健康问题提供参考信息。</p><p>目前为止，美国 CDC 尚未制定针对 PFAS 的血液浓度全国统一安全数值，美国国家科学院于 2022 年 7 月发布报告，建议采用下述临床指南： PFAS 血液浓度低于 2 纳克/毫升（ng/ml），预计不会对健康产生不良影响；2-20 ng/ml 之间，患者可能面临潜在的不良反应；高于 20 ng/ml 的患者可能面临更高的不良反应风险。</p><p><strong>驻日美军基地污染泄漏</strong></p><p>在大阪府居民血检被曝异常之前，东京都多摩地区和冲绳地区的居民血检已经出现 PFAS 浓度偏高的现象，矛头指向了美军基地。</p><p>去年，日本市民团体「保护公民生命免受 PFAS 污染联络会」组织冲绳县多地的 387 名居民进行血检，其中金武町和北谷町的居民超六成 PFAS 浓度高于 20ng/ml。而这两个地方均在美军基地附近。今年年初，在对冲绳县美军基地周边地下水和泉水抽样调查中发现，44 个调查点中有 30 个的 PFAS 浓度高于日本暂定标准。尤其是嘉手纳空军基地周围的 13 个地点中有 12 个地点超标，最高检测到了 1800ng/L，是标准值的 36 倍。</p><p>今年 6 月，在美军横田基地所在的东京都多摩地区，650 名居民接受检查，他们血液中 PFAS 的平均值为 14.6 纳克，为日本政府此前检查结果的 2.4 倍。京都大学环境衞生学副教授原田浩二向媒体指出，多摩地区和冲绳县都出现了类似情况，希望国家和地方政府能够将此视为全国性问题，并进行彻底调查。</p><p>美军横田基地此前承认，在 2020 年和 2022 年先后发生过 4 次泡沫灭火剂泄漏事件，灭火剂中含有 PFAS，美军称并未流到基地外部，并将推进使用不含 PFAS 的替代品。日媒 11 月 14 日援引政府相关人士报道称，今年 1 月，横田基地内的一处消防喷淋系统设备损坏，大约有 760 升泡沫灭火剂泄漏，随后美军采取措施封锁了基地出水口。回收的污水经过检测显示，PFAS 的浓度最高达到每升 264 万纳克，是日本水质暂定指导值的 5 万多倍。这意味着美军仍然在使用含 PFAS 的产品，或者是管道中的残留造成了二次污染。</p><p>至于嘉手纳空军基地的污染对策，5 年前冲绳县防衞局和企业局与美军就讨论过此事。根据当时的会议文件，日方建议在基地内部进行调查，并对源头采取措施。但是美军认为，从经济性来考虑，控制源头的措施不如使用活性炭除污，「不认为美军基地是唯一的污染源」。</p><p>美军基地是否为唯一污染源未知，但是驻日美军基地附近的 PFAS 污染问题屡见不鲜。日本防衞省官员今年就美国海军横须贺基地废水中检测到 PFAS 向美方问询，美军回应，安装净化设备后不再检测到高浓度 PFAS，但很难确定污染源。横须贺基地所在的神奈川县已向中央政府提出要求，希望美军基地今后发生相关事故时，能够允许地方政府进行现场调查并及时公布结果。</p><p>日本政府实际上对驻日美军基地束手无策，《日美地位协定》规定未经美军同意，日方无权搜查、扣押、核验美军资产，因此难以对美军基地进行调查。</p><p><strong>全球范围的 PFAS 污染</strong></p><p>日本一些地区的 PFAS 污染有迹可循，但是大多数情况下污染源难以认定。2021 年，日本政府依据《水污染防治法》对全国 1133 个地点的河水和地下水进行 PFAS 浓度检测，有 81 个地点超过国家暂定指导值，其中 24 个地点在东京都内。环境省要求各地方政府调查污染源，最终只有大分县查出两个地点的污染源自使用过 PFAS 的工厂，其他地方都调查无果。</p><p>日本环境省的一个专家小组提出，政府的对策是将污染问题全都交给地方政府，地方政府在缺乏信息的情况下难以采取措施，建议中央政府和地方政府合作应对，查明污染源。</p><p>日本在 2010 年原则上禁止使用 PFAS，但在特殊情况下，例如半导体抗蚀剂的制造中仍然允许使用。直到 2017 年，该国修改法律，全面禁用 PFAS。由于「永远的化学品」的特殊性质，禁用不意味着污染就此终止，这种情况也不仅限于日本。</p><p>PFAS 的主要生产商美国 3M 公司在 2000 年代初自愿停止了 PFOA 和 PFOS 的生产，杜邦公司于 2013 年停止了 PFOA 的生产和使用，全球其他公司也正在逐步停止生产。尽管制造商逐步淘汰长链 PFAS，并且美国、西欧也出台了相关法规，但它仍然存在于各种不同的环境中。</p><p>法国和英国媒体于今年 2 月公布一份联合调查显示，欧洲至少有 1.7 万个地点发现 PFAS 的污染，其中有将近 2100 个地点浓度过高，对健康造成危险。研究人员表示从收集到的数据来看，现在全球很少有地方没有受到这种污染。加纳不生产 PFAS，但该国的地表水已被发现受到污染，污染归因于进口和当地使用各种含 PFAS 的产品。污染跨越各大洲，但在很大程度上仍不为公众所知。</p><p>美国国家毒理学计划的一项调查发现，暴露于 PFOA 和 PFOS 会对人类构成免疫危害。国际癌症研究机构则将 PFOA 列为可能的致癌物质。此外，还有研究称 PFAS 可能对血清胆固醇、肝脏、生殖等造成负面影响。但是具体在多少剂量和浓度下会产生多大程度的影响，尚无定论，而且各国对于饮用水中 PFAS 浓度的限制标准也存在差异。</p><p>美国国家环境保护局（EPA）2022 年对饮用水中的 PFAS 含量的建议水平为，PFOA0.004ng/L，PFOS0.02 ng/L。今年 3 月，EPA 建议执行饮用水中 PFOA 和 PFOS 的最高含量为 4ng/L。在欧盟层面，2020 年 12 月欧洲议会正式通过了修订后的《饮用水指令》，PFAS 的含量限制为 0.5 微克/升（µg/l），即 500ng/L。</p><p>我国新颁布的《生活饮用水衞生标准》（GB5749-2022）中，水质参考指标增加了 PFOA 和 PFOS 指标，限值分别为 40ng/L 和 80ng/L。</p><p>今年 8 月发表在《自然》杂志上的论文《重新审视饮用水中的「永久化学品」、PFOA 和 PFOS 暴露》指出，对于饮用水中的 PFAS，大多数传统处理工艺已被证明无效，而反渗透、阴离子交换和颗粒活性炭技术已被证明可有效去除。但是在饮用水处理厂中实施高级处理方法是一项艰巨的挑战，特别是在缺乏具体法规、相关指导值经常变化的国家，而且要考虑去除效率、成本效益、工艺可持续性等因素。此外，新出现的污染物的性质、特征和相关证据仍需要科学界进行广泛探索。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:45:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291510</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291510</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/440.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291510_2023111419450e15374c-b3ff-40e0-8ce8-44169cf59cf2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>水污染</category>
            <category>PFAS</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/440.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/441.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平离京赴美国举行中美元首会晤，同时出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日晚，国家主席习近平乘专机离开北京，应美国总统拜登邀请，赴美国旧金山举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:38:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293277</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293277</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/653.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293277_20231114195162526553-565f-4419-9417-c7092318b3fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@新华社]]>
            </author>
            <category>中美元首会晤</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/653.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/650.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「不能露脸」的民警：10 天减重 25 斤，只为卧底缉毒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为了卧底，他 10 天减重 25 斤；为了缉毒，他被患有艾滋病的毒贩故意咬伤；毒贩手枪上膛、驾车冲撞，都是他的办案日常……面对危险，他从未退却，面对镜头，他却「不能露脸」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为陆锋的背影。普洱边境管理支队，供图</p><p></p><p>他是陆锋（化名），云南普洱边境管理支队的一名移民管理警察。14 年来，他一直从事缉毒工作，先后参与破获毒品案件 300 余起，缴获各类毒品 2.3 吨，抓获犯罪嫌疑人 500 余人，缴获毒资 600 余万元。先后荣立个人一等功 1 次、二等功 1 次、三等功 1 次。</p><p>云南省普洱市毗邻世界毒源地「金三角」，是中国禁毒斗争的前沿阵地。陆锋从小就立志成为一名民警，高中毕业就直接投身边境管理事业之中，长期战斗在禁毒一线，与狡诈的贩毒分子斗智斗勇，无数次与死神擦肩而过。</p><p>2020 年 4 月，陆锋在案件覆盘过程中了解到，有一名贩毒团伙成员准备携带毒品入境，经过综合分析，成功锁定贩毒车辆位置。他和战友果断出击，在边境一线将贩毒车辆截停。</p><p>「警察，不许动，熄火……」趁着毒贩还未反应，陆锋和战友冲上前实施抓捕。正当陆锋准备给毒贩上手铐时，该毒贩突然一口咬住陆锋的手臂。陆锋忍住剧痛拼命压住毒贩，和战友一起将其制服。经延伸打击，该案抓获犯罪嫌疑人 4 名，缴获枪支 1 支，子弹 57 发，缴获毒品 13.97 公斤，查扣涉案车 2 辆。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为陆锋缴获的部分毒品。普洱边境管理支队，供图</p><p></p><p>现场突审时，该毒贩称自己患有艾滋病，「有警察敢来抓，我就带你一起上路！」获悉情况后，战友们强行把还要坚守岗位的陆锋送到医院进行艾滋病阻断治疗。直至度过窗口期，陆锋瘦了足足 10 斤。</p><p>这样的险情，在陆锋的禁毒生涯中频频出现。2018 年 5 月，在对一名毒贩实施抓捕时，陆锋控制住毒贩后，发现其腰间竟有一把已经上膛的手枪。2019 年 8 月，在一次驾车拦截贩毒车辆过程中，毒贩竟驱车向陆锋驾驶的车辆猛冲过来……面对这些危险，陆锋从未退却，他深知，一克毒品流入社会必将造成十分危害。</p><p>因为长期从事缉毒工作，陆锋能熟练地使用毒贩的「行话」，熟知各种毒品的特性和吸食方法，曾多次执行卧底任务，向毒贩频频「亮剑」。</p><p>「贩毒分子不仅狡猾而且凶残，一旦露出破绽，后果不堪设想。」与毒贩打交道时，陆锋需要伪装成不同的身份，周旋于形形色色的毒贩中。</p><p>2021 年 9 月下旬，陆锋在一个快递寄件中查获冰毒 2 公斤，抓获犯罪嫌疑人李某。经突审和分析研判，发现境外毒贩准备贩运大批毒品入境，陆锋决定伪装成李某进行交易。为了更加接近李某消瘦的身材，短短 10 天时间，身材匀称的陆锋减重 25 斤，准备和毒贩接触。</p><p>2021 年 10 月初，经过多次试探，境外毒贩最终确定交易地点在一出租屋内。陆锋只身一人前去交易，确定两个揹包内有毒品时，随即发出暗号。蹲守在外围的战友果断破门而入，成功将 2 名毒贩控制。该案共缴获毒品 52.98 公斤，抓获犯罪嫌疑人 4 名，查扣涉案车辆 1 辆。</p><p>陆锋感慨：「卧底执行任务时，其实我心理压力非常大，但表面必须镇定自若，只要露出丝毫破绽就会丧失机会。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为陆锋正在进行案件研判。普洱边境管理支队，供图</p><p></p><p>为完成任务，加班、出差对陆锋来说是家常便饭，为研判案情抢抓时机，经常通宵达旦，吃、住在办案点，往往一待就是十天半个月。</p><p>面对陆锋经常「失联」，他的家人虽早就习以为常，但仍然为他提心吊胆。他经常说，自己立的功有家人的一半。而每当面对成绩和荣誉时，陆锋既有欣喜，也有愧对家人的歉疚。</p><p>每当谈起自己年迈的父母和家中的妻儿时，陆锋常说，「我很感激我的家人，他们给了我莫大的鼓励。特别是我的妻子，是她帮我撑起了大后方，等忙完这阵子我一定好好陪陪她。」</p><p>「缉毒虽然很危险，但总要有人去干。」如今，陆锋依然夜以继日战斗在禁毒一线，和战友们一起为无毒净土而战。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:20:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293072</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293072</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/993.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293072_2023111419208e5bf9fd-04c3-47ea-b91c-56f81cac785d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文金银、赵川、彭晨/中国新闻网]]>
            </author>
            <category>缉毒刑警</category>
            <category>毒贩</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/993.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/994.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[光明如实酸奶「失守」高端市场？企业回应来了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有媒体报道，光明乳业旗下主打高端的如实酸奶，在部分超市下架。不少网友留言：光明如实怎么了？甚至有网友猜测，光明如实失守酸奶产品高端市场。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/616.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 14 日，上海，城市超市联洋店。本文图片均为&nbsp;光明乳业，提供</p><p></p><p>11 月 14 日，光明乳业独家回应澎湃新闻记者，部分超市下架是正常的商业调整，未来将积极拓展更多商超合作渠道。关于媒体报道的 OLE 及 BLT 超市搜索不到如实产品，光明乳业回应称，这是企业正常的销售调整，这是企业和渠道之间的「双向选择」，对于一些动销情况不太理想的渠道，企业也可以有所选择。</p><p>光明乳业负责人表示，对于部分媒体提到的「盒马仅剩一款如实酸奶在售」情况也不属实。目前，如实在上海铺货情况良好，在零售渠道基本「销售全覆盖」。根据最新统计，如实系列产品在开市客（Costco）、大润发、盒马、华联吉买盛、乐购、麦德龙、世纪联华、沃尔玛、永辉、奥乐齐、久光超市、城市超市等主要超市卖场中都有销售，而且大部分门店不止一款产品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/617.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 14 日，上海，盒马鲜生（平高广场店）。</p><p></p><p>与此同时，光明乳业回应，不论终端何种变化，并不意味着产品或服务质量出现问题。所以，面对部分门店部分产品的变化，请消费者不要误会，并不是网传的「下架」情况。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:01:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293108</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293108</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/317.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293108_202311141957cc4c9c72-c953-4590-8862-d2154a5a75cc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，邹娟]]>
            </author>
            <category>光明乳业</category>
            <category>如实</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/317.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/318.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安青松落马：中央金融工作会议后中纪委已通报 8 名金融干部被查被处分]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>安青松被查。</p><p>11 月 14 日下午，中央纪委国家监委网站发布援引自中央纪委国家监委驻中国证监会纪检监察组、湖南省纪委监委消息：中国期货业协会原党委书记、会长安青松涉嫌严重违纪违法，目前正接受纪律审查和监察调查。</p><p>公开简历显示，安青松，男，仡佬族，1969 年 10 月出生，贵州关岭人，1991 年 6 月加入中国共产党，1995 年 11 月进入中国证券监督管理委员会工作，博士研究生学历。历任中国证监会上市公司监管部副主任；青岛、天津证监局党委书记、局长；中国证券业协会党委书记、会长；2023 年 1 月至 2023 年 11 月，任中国期货业协会党委书记、会长。</p><p>稍早前，财联社、财新网等媒体报道，安青松上周二（11 月 7 日）被有关部门带走调查。</p><p>报道提到，现年 54 岁的安青松自 1995 年进入中国证监会系统工作至今，已满 28 年。他在证监会机关、地方局、会管单位都任过职，监管经历丰富。在中国股市具有重大历史意义的股权分置改革中，安青松是全程参与者。2019 年科创板注册制实施前期，证监会专门成立了全面深化资本市场改革办公室，安青松也是深改办的三位负责人之一。</p><p>14 日下午，中央纪委国家监委网站还通报了交通银行云南省分行原党委书记、行长李大军被开除党籍的消息。</p><p>经查，李大军违反中央八项规定精神，长期、频繁接受可能影响公正执行公务的宴请；违反组织纪律，在员工招聘录用上利用职务上的影响违规为他人谋取利益；违反生活纪律，长期与他人保持不正当性关系；与授信企业「亲清」不分，廉洁底线失守，利用职权大搞权钱交易、利益输送，收受巨额贿赂，涉嫌受贿犯罪；在贷款审批发放、出具金融票证中，牟私利、徇私情，导致所在单位信贷文化异化、风险骤增，造成国有资产重大损失。违法审批发放贷款、出具金融票证，数额特别巨大，涉嫌违法发放贷款犯罪和违规出具金融票证犯罪。</p><p>澎湃新闻记者注意到，10 月底中央金融工作会议结束以来，金融领域反腐速度加快进行，除了此番被查的安青松和开除党籍的李大军，还有多名干部落马。</p><p>在中管干部层面，中国工商银行原党委委员、副行长张红力在 11 月 4 日宣布落马。11 月 7 日晚间，中央纪委国家监委网站发布了浙江省政协原副主席朱从玖被「双开」的消息。</p><p>在中央一级金融单位干部层面，11 月 3 日，中央纪委国家监委网站相继公布了广发银行原党委委员、监事长王桂芝和中国农业银行云南省分行原党委委员、副行长沈锐被开除党籍的消息。两人同样是中央一级党和国家机关、国企和金融单位干部。</p><p>中国银河证券股份有限公司原党委书记、董事长陈共炎 11 月 10 日被查。陈共炎层在 2011 年 6 月至 2021 年 5 月间曾担任中国证券业协会会长。接替陈共炎出任中国证券业协会会长的正是此番宣布落马的安青松。</p><p>同在 11 月 10 日，中央纪委国家监委驻中国证监会纪检监察组、北京市纪委监委公布了中国证监会党委巡视工作领导小组办公室原专职副主任杨春蕾被开除党籍和公职的消息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 10:53:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292960</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292960</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/163.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25292960_202311141854d4487f5d-6d88-46e7-a1ef-0693bc405e49.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>金融反腐</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/163.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/164.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美专访｜港大教授李成：中国元首访美强调外交主动性，重视和平与合作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在李成的敍述中，他的生活经历就像一席流动的盛宴：出生于上海，在中华文化的薰陶中长大。1985 年，来到美国读研究生、博士，2006 年加入美国知名智库布鲁金斯学会（Brookings Institution）。在美国学习、工作的时间达 38 年之久，今年 7 月份回到亚洲工作。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/519.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李成教授</p><p></p><p>在美国工作期间，时常有人问李成：你的中文名字姓氏是「李」还是「成」？李成总会有些调侃但又不无自豪地回应，「我的姓是李小龙的‘李’，名是成龙的‘成’。」</p><p>李成提到的这两位国际影星的共同点在于，他们都与香港有着深刻的联结。今年 6 月底离开布鲁金斯学会后，香港也成为李成职业生涯的新起点。7 月，他正式任职香港大学政治与公共行政学系教授、当代中国与世界研究中心创始主任。</p><p>在华盛顿深耕多年，「中美关系」一直是李成主要的研究领域之一。如今，中美关系又反过来深刻地影响了他下一阶段的职业发展与选择。</p><p>在近日接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）专访时，李成表示，中美关系作为当今世界最重要的双边关系，在过去几年中经历了急剧下滑，地缘政治出现动荡、冲突。在此关键节点上，香港与以往任何时候相比，都更适合成为研究中国与世界治理问题的「枢纽」。</p><p>历经中美交往数十载，说起这对双边关系，李成总是免不了将「遗憾」这个词挂在嘴边：遗憾两国医疗界、科学界此前频繁的合作受到冲击；遗憾美国「知华派」专家被排挤、被边缘化；遗憾俄乌冲突发生后，冷战时期「两极化」的世界观又回到了美国的学界、外交界……</p><p>今年 6 月以来，从民间到官方，中美之间不同层级、多领域的交流处于加速恢复之中，也为跌至低点的双边关系带来了缓和的窗口期。在李成看来，习近平主席此次访美凸显出中国外交的主动性，将对美国乃至世界会产生一定的影响，但受到中美结构性矛盾以及美国国内政治生态的影响，中美关系不会在短期内获得根本性改变。从长远来看，两国民众都应继续加强了解对方国家的内政与外交，在不同中寻求彼此的利益汇合点亦显得尤为珍贵。</p><p><strong>谈论中美关系「转折点」为时过早</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>我们注意到，最近一段时间中美互动正在增加。您如何看待今年 6 月以来，中美在政治外交、经贸、气候等多领域、不同层面的互动，以及中美元首在美国旧金山的会晤，这些互动对陷入历史低点的双边关系起到怎样的作用，您如何界定双边关系当前所处的状态？</p><p><strong>李成：</strong>今年中国的很多外交举措以及中美两国官员的互访，实际上有着非常清晰的布局。中国走的第一步，是在两国官方交流受阻的情况下，先推动民间的交流。比尔·盖茨和基辛格这两名有影响力的民间人士，先后在 6 月 16 日和 7 月 20 日见到了习主席，他们当时的谈话时间是习主席会见外宾最长的，中方给予了他们非常高的礼遇。</p><p>第二步，主要包括四位部长（级）官员的访问。除了布林肯外，其他三名部长实际上是做了一些非常好的交付（delivery），对应的三方面的对话、合作机制也都在运作之中。此外，美国国会参议院多数党领袖舒默率团访华来之不易，原因在于，美国国会的反华声音非常强烈，从 2020 年到现在，国会议员提出了逾 1000 个反华性质的议案，今年上半年，就有 300 个左右的相关议案提出。尽管如此，在舒默访华期间，仍提出了与中国金融业的相关合作等。在这之后，加州州长纽森访华也起到了非常积极作用。他不仅代表了美国州政府与联邦政府不同的视野和利益，加州州长在即将到来的旧金山峰会是极其重要的主办者。另外他也是民主党的明日之星。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 9 日下午，全国人大常委会委员长赵乐际在北京人民大会堂会见美国国会参议院多数党领袖舒默率领的美国国会参议院两党代表团。新华社记者，翟健岚，摄</p><p></p><p>与之呼应，中国也派出高层领导人王毅、何立峰去具体落实很多政策，整个思路是非常清晰的，一步步推进合作。但是，中美关系是否来到「转折点」？我的回答是 No，中方一直也在强调「通往旧金山的道路并不平坦」，实际上也是不希望外界期望值太高。但谈总比不谈好，习主席的访问对美国会产生一定的影响，此访也强调了中国外交的主动性，强调了中国对交流、和平、合作的重视。在这个过程中，也会让更多中国民众了解中美两国对双边关系发展上的不同和反差。</p><p>总体来说，此次访美是精心设计的，官方很多语调还是较为谨慎的。至于对当前双边关系状态的界定，我认为中美关系并未出现所谓「垂直坠落」，这是可以和必须避免的，实际上是一种螺旋形负面下滑的状态。在此过程中，不同的利益集团也会发声。原本今年应该是一个双边关系调整年，但很遗憾美国的一些反华利益集团不愿看到这样的调整。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>我们也了解到，您对中美关系发展趋势的判断源自对两国之间「结构性矛盾」的分析。立足于这一判断之上，我们应该对未来一段时期，尤其是 2024 年美国大选前后的中美关系发展有哪些预期和准备？</p><p><strong>李成：</strong>首先，中美关系的发展在现阶段和领导人的关系不大，而是受到「结构性矛盾」的影响，且短时间内无法改变，所以现在讲中美关系的「转折点」还为时过早。至于中美之间的结构性矛盾，简而言之，第一，美国自二战以来从未受到过如此全方位的挑战，由此产生了自信缺失；第二，近年来，美国国内问题丛生，政治撕裂、种族矛盾、贫富差距等问题愈发严重，对不同的政治体制、意识形态抵抗情绪也更强；第三，美国的中产阶级在过去几十年中呈萎缩趋势，而中国的中产阶级群体从无到有，还会继续增长。因此，不少美国人会认为中国人抢了他们的饭碗。</p><p>说到美国大选的影响，上一届选举后的一连串事件让人大跌眼镜，明年只会更加惊心动魄。最新民调显示，特朗普在五个关键州领先拜登。由此可能产生了两个层面的问题：第一是哪个党会主持白宫、国会；第二是如果另一位候选人不承认选举结果会发生什么？后一个问题更为深刻，可以说美国的政治民主面临着在我们有生之年从未见过的巨大挑战。</p><p>所有的这一切表明，我们正处在一个非常不确定的阶段：美国作为世界上最大的国家，其政治上的不稳定，可能会使中国成为两党共同针对的对象。同时，从特朗普到拜登对华政策的延续性也反映出，中美之间的结构性矛盾以及美国国内的政治生态，将导致中美关系不会在短期内获得根本性改变。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">最新民调显示，特朗普在五个关键州领先拜登。&nbsp; 图片来源：IC&nbsp;</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>在您看来，现阶段美国国内对华政策在政界和战略界是看法一致的吗，在国务院和国安委之间呢？各方之间的共识和不同看法分别是什么？还有没有所谓强硬派和理性派之分？</p><p><strong>李成：</strong>整体来看，不管是拜登团队，还是共和党内部，都是对华强硬派占主导。尽管两党内部也有很多理性的人，但他们几乎都被边缘化了。不过，这并不代表美国对中国的态度就是「铁板一块」，实际上在美国国务院、国安委，包括智库像布鲁金斯学会内部都存在分歧。但就美国国务院和国安委来说，我认为布林肯和沙利文保持着良好关系，他们没有太多的矛盾。</p><p>落实到具体议题上，从经贸领域来看，美国不同部门对中国的不满有共识，但对打「贸易战」、加征关税、「脱钩断链」并未形成共识。此外，在对华政策的反思和调整上，不同部门之间是有共识的，原因是此前的部分对华政策未达到效果，甚至让美国付出了高昂的代价。</p><p><strong>地缘政治动荡、冲突，香港迎来时代机遇？</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>今年 7 月，您为什么决定来到香港大学任职？在香港特区开展研究有什么特殊性与机遇？</p><p><strong>李成：</strong>我特别喜欢的一位美国作家海明威曾说过，「如果你有幸年轻时在巴黎住过，那么你余生无论到哪里，它都会跟着你，因为巴黎是一场流动的盛宴。」</p><p>实际上，我的生活经历也是一席流动的盛宴：我在上海以及中华文化的薰陶里长大；从 1985 年到美国读研究生、博士，在美国学习、工作的时间有 38 年，今年 7 月份回到亚洲工作。</p><p>同时，目前我的事业仍处于旺盛时期，在当今世界地缘政治发生激烈冲突、动荡的时刻，我能来「东方之珠」香港工作，是非常幸运的。我来到香港的目的不仅是教书，主要是致力于建立全球一流的公共政策和国际关系智库。</p><p>有朋友会问我，在过去几年，一些外国人或香港人离开了香港，为什么我反其道而行之？我的回答是，离开的是少数、暂时的，多数人想来香港是趋势，我也用实际行动表达了我对香港发展的信心。这个时代给予香港的机会主要有两方面，一是目前香港社会趋于稳定，而反观当今世界，近几年很多地区陷入不稳定之中，像发生俄乌冲突、巴以冲突的地区，而美国国内也出现政党斗争、社会撕裂等问题；二是，在世界范围引进人才逐渐成为香港未来新的增长点和突破点，香港推出的「优才计划」是内地乃至世界各地年轻学者的热议话题。疫情之后，包括美国在内的科技企业裁员减薪的背景下，香港新注册的科技类公司还在增加，该领域今年的薪资涨幅预计在 4% 左右。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/698.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李成离开美国赴中国香港前，在纽约与其恩师基辛格道别致谢。李成供图</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>能否谈谈您将在港大创建的当代中国与世界研究中心，您对该中心的设想是怎样的？未来这个中心将具体聚焦哪些方面的研究？能够在各方交流尤其是中美交流中发挥怎样的作用？</p><p><strong>李成：</strong>「当代中国与世界研究中心」将于今年 12 月 15 日正式成立，新成立的中心将关注五大领域：科学和技术变革、气候变化与新能源、经济与金融改革、政治精英及其代际更替、中美关系和地缘政治博弈。</p><p>「新枢纽、新格局」（A Renewed Hub and a New Horizon）将是这次成立仪式的主题，这其实反映了中心的愿景与目标：引领时代的理性声音，搭建迫切需要的沟通桥梁，推动香港成为中国与世界治理问题的国际枢纽。在过去二三十年中，世界事务最关键的问题实际上就是治理（Governance）。不论是各国内部面临的经济波动、环境恶化、就业压力、能源安全、教育公平、养老保障或者种族关系等一系列的治理挑战；也包括国际层面上气候变化、可持续发展，人工智能技术渗透以及核不扩散等，这些都需要国际社会建立强有力的全球治理机制。</p><p>那么问题也随之而来，中美关系作为当今世界最重要的双边关系，在过去几年中经历了急剧下滑。可以说，港大的当代中国与世界研究中心就在国际社会所处的这个关键节点上应运而生：今天的香港与以往任何时候相比，都更适合成为研究中国与世界治理问题的国际枢纽。</p><p>香港既是国际化现代大都市，是全球金融服务中心也是文化交流的纽带，也是沟通粤港澳大湾区与世界的桥梁，可以说是历史演进中的特例。更重要的是，香港还将在塑造国际舆论环境方面发挥微妙（subtle）而深刻的作用。我们新成立的中心也将抓住历史机遇，致力于在智库领域当中占据独特地位。在当前政府、企业无法单独保障中美关系稳定发展的情况下，大学智库推动的「二轨外交」，能够在消除误解、管控分歧方面发挥更加重要的作用。</p><p><strong>所谓「人才脱钩」是非常令人担忧的倾向</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>有评论把您离开美国说成是中美「人才脱钩」的一个缩影。同时，我也注意到，《华尔街日报》去年 9 月的一篇报道称，越来越多的华裔科学家和工程师放弃了美国顶级大学的终身职位，前往中国或其他地方。您如何看待这些现象和「人才脱钩」的这种说法？</p><p><strong>李成：</strong>时代的深刻变化确实给学者群体带来了影响。在过去几十年，我们都获益于全球化，获益于中美教育、文化交流。我曾经做过一个有关中国留美学者群体的研究，那些目前在美国大学的正教授，他们目前就职于美国大学的正教授中 95% 的人是在中国接受本科教育，然后在美国、欧洲国家或是日本等国家拿到博士学位，从而为整个学术生涯奠定基础。实际上，我们是受惠于两个或者更多国家，这是教育全球化带来的结果。</p><p>大学教育（University Education）应该是世界性的（Universal），所有人都有机会从中获益，但现在出现了所谓「人才脱钩」，这是非常令人担忧的倾向。这几年美国对华裔科学家所谓的「种族定性」（racial profiling），已造成数千名华裔科学家离开美国。</p><p>你提到《华尔街日报》的报道，确实，2021 年有 1400 名华裔科学家离开美国，估计到明年、后年这个数字将会更高，因为美国行政部门今年年初决定了对半导体、人工智能和量子计算这三个领域进行出口管制，许多华裔或亚裔科学家在这些领域工作，他们中许多人将面临失业。不仅如此，美国国会还在不断要求美国大学停止与中国大学的合作项目，否则就不批准联邦资金或国防部预算。</p><p>这是一个很糟糕的局面，不利于整个世界和平与科技发展，也是在损害全人类分享研究成果。实际上，在新冠疫情的时候，中美医疗界、科学界的合作非常频繁，包括在人工智能领域，两国科学家的合作比例要远远高于其他一些国家，但很遗憾这些合作都将会受到非常深刻的冲击。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>上述趋势是否会导致美国更加难以认识和理解中国，或者简单化论述中国？</p><p><strong>李成：</strong>在充满矛盾和冲撞的情况下，越是需要更多地了解对方，做到「知己知彼」。但是，美国放弃了对专家学者的需求，很多美国人认为专家学者被中国「洗脑」，所以现在美国的很多决策部门人士与中国毫无渊源和联系。</p><p>「知华派」专家被排挤、被边缘化，也是令人遗憾的事情。在几年前的一项报告中，大衞·兰普顿（David Lampton）在美国「知华派」学者中排名第一，此前他也曾是各个决策机构的上宾。但据我所知，后来从特朗普政府到如今的拜登政府，他几乎没有受到白宫和国务院的咨询，这是很大的反差。</p><p>这种政治上的排斥，也和美国教育体系在过去二三十年的变化有关。在美国的一流大学中，社会科学研究，包括政治学、国际关系的研究变得非常量化，缺乏社会、历史与人文关怀。尽管政治学、国际关系有科学的成分，但与其说它是科学，不如说它是一种艺术。需要了解决策者的成长背景、群体特征、思维方式等，这些都很难在数字化中获得解释。</p><p>另外还有一个普遍的问题，整体来看，学习中文的美国年轻人数量在急剧下降。据统计，2020 年，美国大学中只有 2.7 万人在学中文（编者注：2013 年秋季入学的美国大学生中，学习汉语的人数曾经达到历史巅峰 61997 人）。而缺乏对外部世界的关怀，会对美国今后的走向、软实力等造成深远影响。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>最近，我们看到中美学者恢复了较为频繁地去对方国家面对面交流和调研，但考虑到目前中美两国之间的政界与学术界的氛围，仍然有一些阻力和障碍存在，作为经历了数十年中美交往的资深学者，您对于两国的国际关系或者说政治学界有什么建议或经验可以分享？</p><p><strong>李成：</strong>我不会用「频繁」来形容现在的交流，可以说较之前（疫情时期）相对增加。从航班上来看，以前每周有 300 班，现在只恢复到 10% 左右（编者注：美国交通部 10 月 27 日发布通知，11 月 9 日起，允许中方航司每周运营共计 35 班，1 个往返计算为 1 班），这也反映了各方面的交流都在减少。</p><p>这背后有美国内部的问题。在俄乌冲突之前，尤其是特朗普在任时，美国很多学者认为美国国内本身所谓「民主」和「专制」这两种意识形态之争，超过了国际上「民主」和「专制」之争。很遗憾，俄乌冲突发生以后，这些学者更多将世界看成是两极化的，冷战时期的特色世界观又回到了美国的学界、外交界。这也解释了为什么现在美国政客热衷于所谓「两个阵营」，提出「脱钩断链」，导致在经贸、产供链、投资、货币、能源、通讯、科技等领域都出现日益上升的「脱钩」的现象。同时，冲突之后，许多欧洲国家也热衷于两极化道路；东亚地区的日本、韩国也走上了和美国绑在一起的道路，形成所谓的「亚洲版北约」。</p><p>当我们面对许多只能通过各国相互依赖才能解决的问题时，全球分化的趋势却在步步逼近，这种现象令人担心。包括科学家在内的华人社会，实际上更应该摆脱冷战的思维，不能陷入陷阱，应该促进文明对话而非对抗。</p><p>对于我这样长期在美国生活，在美智库工作了 17 年的华裔而言，现在来到香港，并且经常有机会去内地。我最大的感受是，当今很多中国民众或知识界对外部世界的了解，尤其是对近年来变化中的美国内政外交的认识，实际上还有很多欠缺之处。一方面，国内很有些公共知识分子，也包括香港的一些分析人士，不够了解国家自身的短板，甚至有些盲目自大，因而受到了海内外很多批评。</p><p>更严重的潜在问题是，不少人对中国自身的强大，及其给外部世界造成的冲击缺乏了解。当然，我不同意所谓的「修昔底德陷阱」，但我同意的是，守成大国有时候觉得受到威胁后，会产生不安甚至恐惧，这一点值得注意。如果中国对自身缺乏足够的认识或者换位思考，就很难理解外部世界面对中国强大而产生的焦虑和恐惧。比如，近一两年来，中国电动车的发展突飞猛进，很快改变了世界很多国家对中国的结构性认识，也带来了冲击。所以，不能想象这些国家都会欢呼中国的廉价汽车来了。情况是非常复杂的。</p><p>同时，中国的部分企业家存在「重商主义」倾向，企业家精神是好事，但有时过于「重商」，也会缺乏对所在国的人文关怀，或会影响到中国软实力的发展。此外，还有民族主义情绪的问题。这在各个国家中普遍存在，中国也会有。尤其是当实力强大的时候，外界的感知是非常敏感的，这可能对中国与世界交流造成更多的障碍或者抵触。</p><p>在国际交往中，强调不同易，寻找相同难。真正珍贵的，是在不同中寻求彼此的相同点，减少对抗，这有助于将彼此「人性化」，而非「妖魔化」。中国的各界人士应该有一个基本判断，即在资源缺乏的情况下继续把蛋糕做大，让其他国家能从中国的经济发展中获益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 10:51:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25280615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25280615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/701.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25280615_2023111418510f731dbe-0725-4cdd-924b-06bb39219d9f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/701.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/702.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[钟点工阿姨在上海一养生馆消费 30 多万元，是养生还是诈骗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2022 年 8 月 24 日，在上海市浦东新区潍坊新村派出所附近的一家养生会馆，发生了一起纠纷。居民葛小姐发现，她做钟点工的母亲薛阿姨，竟在这家店里欠下了 3 万元的债务。于是，她带着母亲来到这家店，想问个究竟。但奇怪的是，店家当面翻看了所有的消费记录后明确表示，最近一段时间没有一名顾客欠账。</p><p>葛小姐在与店家沟通的过程中发现，无论是母亲薛阿姨还是这家店，都好像有事对她藏着掖着，于是要求查看薛阿姨过往的消费账目，但是店家却不同意。葛小姐随即报了警，警方到场后，葛小姐才发现，自己母亲在这家店远不是赊账 3 万元的问题，而是短期内消费了三十多万元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/632.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>店家给每位阿姨建档案、打标签</strong></p><p>阿姨们踏进养生会所的方式大同小异，进门之后，她们的消费记录也让人惊叹——她们对花钱保养毫不含糊。</p><p>罗阿姨今年 66 岁，丧偶独居的她，在短短三四个月里，就在这家店里砸了 60 万元。而在同一家连锁店，她的高消费并不算个案。70 岁的孙阿姨同样在这里消费，原因则是导购对她说，这家店发生过「奇迹」。孙阿姨家境不错，丈夫的身体却不太好，她便把希望寄托在了这个「神奇」的精油项目上。半年时间里，孙阿姨共花费 60 多万元，但所谓的「奇迹」并没有出现，她这才意识到被骗。</p><p>这样的老人还有不少。警方调查发现，连锁店对每个客户做了档案，罗列了详细的信息：哪个阿姨老伴去世独居，哪个阿姨是三口之家，女儿出嫁每月只回来一次，店家都有详细档案。在这里，老人们都被打上了标签，甚至还标注着谁已经没有油水可捞了，谁还有购买力，是重点客户。</p><p>老人们为什么会在这家连锁养生会所如此挥金如土呢？不少老人提到，店家曾给她们验血验尿，然后告知如果不做项目，身体健康会有不良的趋势。老人们架不住店里人主动为他们垫钱消费，所以还钱还人情，成了她们日常生活的一部分。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>涉嫌诈骗的连锁店有 14 家</strong></p><p>根据警方侦查，这家以汉方同仁为名号的推拿养生连锁店开办于 2018 年 7 月，老板黄某几年时间里，在本市宝山、杨浦、浦东等地连续开了 14 家店，下设总经理、大区经理、店经理、总监和技师和前端营销人员近百人。</p><p>在调查清楚团伙的组织架构以及人员日常行踪后，2022 年 12 月 15 日，警方组织了 200 多名警力，对 14 家门店展开集中抓捕行动。警方后续在团伙账目中发现，诈骗得手的赃款，黄某将其中的 75% 用于门店运营，总监分 10%，技师分 15%。正是在这种激励机制下，黄某三年内实现了养生会馆的扩张。</p><p>据调查，黄某麾下除了总经理周某，还有三个大区经理和一众总监技师。他们或是因为老乡亲戚关系，或是因为同行认识，即便在业内，资历也很浅。</p><p>到案后，无论是总监技师还是老板黄某、总经理周某，都矢口否认自己存在诈骗行为，竭力为自己开脱。根据犯罪团伙的人数众多、分层明确的特点，浦东新区检察院组织了五个检察官小组迅速开展各项工作，分别对主犯、经理总监层级、技师财务和普通员工展开审查。通过审计，检察官梳理确认了犯罪嫌疑人在过往的经营过程中的涉嫌诈骗的诸多关键点。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/634.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>号称「是中医世家」「有医疗背景」</strong></p><p>对于向被害人声称自己「是中医世家」「有医疗背景」这回事，老板黄某坚决否认。其称，自己对团队历来注重管束，自己是保健行业，不会碰触某些营销红线。然而，仅仅有犯罪嫌疑人伪造身份的孤证是不够的，通过补充调查和比对所有报案人的笔录，检察官形成了可靠的证据链。除了在经营活动中普遍对受害人虚构身份，老板黄某还注重对人员的营销话术培训，这在一些他们早先的人员培训环节中也展现得淋漓尽致。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/635.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>检察机关通过将精油在项目中的费用占比与市场通行的精油价格作比对，得出了该养生连锁店以价格虚高的精油欺诈客户的结论。黄某开设的养生连锁店以精油治病为幌子，大肆套路、坑骗老年人。在一年多时间里，已从目前已知的 70 余名老人身上诈骗了 1300 多万元。目前，浦东新区人民检察院已经对黄某等多名被告人提起公诉，法院将对这起案件择期宣判。</p><p>（钟点工阿姨在养生馆消费 30W+ 是养生还是诈骗？）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 10:31:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293028</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293028</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/652.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293028_2023111418316b98328e-bb0a-409e-87e2-707a18989d91.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「案件聚焦」微信公众号]]>
            </author>
            <category>诈骗</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/652.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/653.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受冷空气影响黄河进入凌汛期，首凌日期为 2001 年以来最早]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>受冷空气影响，11 月 14 日 8 时，内蒙古头道拐河段出现流凌，流凌密度 10%，首凌日期较常年（11 月 20 日）偏早 6 天，为 2001 年以来最早。黄河即日起进入 2023—2024 年度凌汛期。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄河流凌 IC photo 资料图</p><p></p><p>国家防总副总指挥、水利部部长李国英多次对防凌工作作出部署，要求锚定「确保人民群众生命财产安全，确保黄河干支流堤防不决口」目标，扎实做好各项防凌工作。11 月 14 日，水利部召开防凌会商会，分析研判近期天气形势和黄河等北方河流凌情发展态势，安排防凌工作。</p><p>会商会后，水利部向水利部黄河水利委员会和内蒙古自治区水利厅、宁夏回族自治区水利厅发出通知，进一步细化年度防凌措施。一是严格落实以行政首长负责制为核心的各项防凌责任制，将责任落实到监测预警、指挥调度、巡查抢护、迁安救护等各个环节。二是密切关注天气发展变化，实时掌握气温和河道水温变化等，强化凌情预报预警，及时发布凌情信息。三是科学精细调度刘家峡、海勃湾、万家寨、小浪底等骨干水库，为平稳封开河创造有利条件。四是全面排查河道、堤防、应急分洪区、浮桥等工程和易出现冰塞、冰坝河段的风险隐患，采取措施及时消除。五是立即启动防凌工作机制，切实加强应急值守和信息报送。</p><p>据气象水文预报，近期黄河内蒙古河段气温呈波动变化，17 日后气温逐步回升至 0 摄氏度左右，11 月下旬冷空气可能再次影响内蒙古、宁夏地区。受其影响，黄河内蒙古河段流凌可能短时减弱后再度发展加剧。</p><p>此外，黑龙江干流上游洛古河至漠河段、鸥浦段，嫩江干流上游及下游富拉尔基至江桥段，松花江干流哈尔滨段及下游富锦段已封冻，其他江段处于流冰（流凌）状态。目前，北方河流凌情总体平稳。</p><p>下一步，水利部将密切关注黄河等北方河流凌情发展变化，优化水库实时调度方案，科学调度骨干水库，督促做好河道清障，强化工程巡查与管理，确保防凌安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 10:07:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292913</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292913</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/905.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25292913_2023111418085e5086e7-b089-4952-96c9-d35d7b285169.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>冷空气影响</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/905.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/906.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】公共车辆电动化，新蓝海来了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/711.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，包括工业和信息化部、交通运输部等在内的 8 部门已印发《关于启动第一批公共领域车辆全面电动化先行区试点的通知》，确定北京等 15 个城市为此次试点城市。</p><p>值得关注的是，根据通知预期目标，新能源汽车推广将聚焦公务用车、城市公交车、环衞车、出租车、邮政快递车、城市物流配送车、机场用车、特定场景重型货车等领域，推广数量预计超过 60 万辆；充换电基础设施方面，将建成超过 70 万台充电桩和 0.78 万座换电站。</p><p>此前一些地方政府披露过电动公交的采购价格，根据车长不同，目前电动公交的价格在几十万至 100 多万元。即便是以中位数 50 万元来计算，60 万辆新增数量，显然意味着打开了又一个起码是千亿级的市场空间。这还没有算上充电桩和换电站的投资增量。</p><p>毫无疑问，这将是一个巨大的增长蓝海，也将给中国新能源汽车制造商带来新的发展机会。加上汽车工业本身就是一个链条较长的产业，上下游生长了无数的市场主体。当需求侧被激活，也就意味着整个产业链上的企业将迎来新的增长机遇。这在经济下行压力增大、复苏面临较大不确定性的当下，无疑是给产业发展注入了新的活力。</p><p>此外，通知中还提出，要鼓励探索形成一批可复制可推广的经验和模式，为新能源汽车全面市场化拓展和绿色低碳交通运输体系建设发挥示范带动作用。</p><p>事实上，这种示范效应正在产生。根据交通部数据，截至 2022 年底，全国公共汽车中的纯电动车和混合动力车的比例已经达到 76.7%，在全球范围内遥遥领先其他国家。中国的城市绿色出行领域的率先探路，也正在给其他国家提供路径参考借鉴。比如在 2021 年，世界银行就向 189 个成员国发布了基于深圳巴士集团全面电动化实践的案例研究报告。此外，类似比亚迪等电动公交生产商，也在海外为当地城市组建新能源公交车队。</p><p>当然最为重要的是，公共领域车辆大范围电动化，能够显著降低碳排放。数据显示，深圳公交实现全面纯电动化后，年均节约 34.5 万吨标准煤，减少二氧化碳排量 135.3 万吨。城市作为人口最密集、各类要素资源和碳排放最为集中的地方，城市公共交通向低能耗、电动化转型是实现「双碳」目标的重要环节和必由之路。而且城市出行的低碳转型，同样能够有效改善城市居民的生活质量。电动公交零排放的巨大优势，对于城市的空气质量改善无疑是有优势的，这也可以提高城市居民的生活舒适度和健康水平。</p><p>因此，无论从哪个角度来看，公共领域车辆的电动化将会给多方带来新的利好。但同时也需要注意的是，在过往的城市公共交通电动化尝试中，也遇到了包括补贴调整、电池衰减等一系列问题，这些都有待在具体落地的过程中不断探索、创新解决方案。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 09:41:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292877</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292877</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/719.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25292877_20231114174177911e1f-6fa3-4b53-bc0a-33d1d46599a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>公共车辆电动化</category>
            <category>绿色出行</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/719.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/720.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列与哈马斯或就分批释放人质达成协议，可能实现 5 天停火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据新华社报道，以色列总理本雅明·内塔尼亚胡 12 日接受美国媒体采访时说，「可能」与巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）就释放遭扣押人员达成协议，但拒绝披露更多细节。另据央视新闻援引《耶路撒冷邮报》报道，当地时间 13 日晚，哈马斯下属武装派别卡桑旅发言人阿布·乌拜达表示，他们告诉卡塔尔方面的调解人，该组织准备释放被扣押在加沙地带的多达 70 名妇女和儿童，以换取为期 5 天的休战停火。</p><p>13 日，一名以色列高级官员向外界透露称，针对释放人质的相关问题，以色列与哈马斯已经接近达成协议。如果双方最终在一些细节问题上达成一致，该协议可能将于未来几天内公布。根据目前协议的大致内容，哈马斯可能同意分批释放被扣押在加沙地带的妇女和儿童，以此换取以方释放被扣押在以色列的巴勒斯坦妇女及青年。</p><p>此外，上述以色列官员还透露称，在交换人质的同时，可能会实现为期 5 天的临时停火。该官员解释称，这次停火将使以色列人质能够安全回国，并且还能向加沙地带的巴勒斯坦平民提供更多国际援助，缓解当地的人道主义危机。</p><p>据悉，以色列方面认为哈马斯至少扣押了约 100 名以色列妇女及儿童。目前尚不清楚有多少名巴勒斯坦人可能获释。据一名阿拉伯国家官员透露，以色列监狱中至少关押有 120 名巴勒斯坦妇女及青年。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 09:27:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291810</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291810</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/266/473.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291810_202311141728d820d34e-64ae-45fd-9e5f-e7378f9b5ee7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/266/473.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/266/475.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜大包大揽、这管那管，一言不合就罚款？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>被子未叠放罚款 10 元，碗筷不洗罚款 10 元，蹲地用餐罚款 20 元……一份《新农村美丽乡村行动人居环境罚款标准》在网上流传，涉及厨房、衞生间、客厅、卧室、院坝、入户路等区域，罚款项 14 条。这份《罚款标准》来自四川凉山彝族自治州普格县普基镇新农村。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/265/275.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传的人居环境罚款标准。图据网络</p><p></p><p>这样一份文件，荒诞、违和之极，初看都不敢相信是真的。然而它竟然是真的，还盖着村委会的公章，注明了「经罚款后仍不整改，第二次检查到罚款翻倍」。有网友说，「想想家里没洗的碗筷没铺的被子，都瑟瑟发抖了」。</p><p>农村人居环境改善，当然是一件好事、实事，但与罚款这样简单粗暴的动作直接挂钩，不由得让人困惑，谁是目的、谁是手段？文件所涉区域，除了院坝、入户路这两项公共区域，其余皆指向村民屋内，这是不是管得过宽、过严，忽视家庭的自主权和村民的隐私权了？碗筷摆放不整齐、被子未叠放这样的家务事，咋就影响乡村人居环境了？</p><p>而且，更严肃和值得探讨的是，这份《罚款标准》，真的有效力吗？从当地的回应看，县、镇都未出台相关罚款要求和标准，也就是说，《罚款标准》是个别村的自选动作。但村委会作为基层群众自治组织，本身并无处罚权，不能对村民罚款。即便打着「村规民约」「全体村民同意」名号，罚款行为在法理上也是站不住脚的。</p><p>那么，《罚款标准》为何会出现？背景是，当地正在进行农村人居环境整治行动。这就好理解了：上级政府要改善农村人居环境，作为落实政策最后一环的村委会，为了快速见效，不惜强行越权对整治行动加码，这才祭出了罚款的狠招。但除了表现出来的雷厉风行，「重罚」就真能带来预期的效果吗？</p><p>以罚款力度最大（20 元）的「蹲地用餐」为例，凉山州早在去年 7 月即出台《关于治理蹲地用餐深化移风易俗的通知》，其中明确将蹲地用餐定义为「陋习」，当时也曾引发热议。</p><p>有人指出，「蹲地用餐」是当地群众延续了数百年的习惯，与当地特殊的自然环境、经济条件、教育水平等多种因素密切相关。比如，经济社会发展水平较低，导致部分群众习惯因地制宜、因陋就简；有些老年人因长期体力劳作，「驼背、手脚不灵便，上桌很困难」，集体蹲地用餐有着尊重和迁就老人的考量。</p><p>毋庸讳言，「蹲地用餐」的饮食习惯，其不衞生、不健康的一面确实是客观存在，移风易俗也确有必要。但社会上不同的声音正是一种提醒：移风易俗从来只能潜移默化、慢慢浸润，要想持续推进下去且效果好，赢得群众的认同和支持是关键。</p><p>不管是改变「蹲地用餐」，还是改善农村人居环境，都不能单兵突进，要看到群众生活习俗与文明水平，与当地经济发展程度是同频共振的。坚持改善人居环境和移风易俗的大方向，也要以更大耐心去体察、理解和包容，尊重部分群众的选择。政府部门、基层组织要多换位思考，而不是大包大揽、这管那管，更不能一言不合就罚款。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 08:52:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292429</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292429</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/268/660.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25292429_202311141653c82b8221-4d31-452a-8de6-e473c5896365.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃评论员，阳柳]]>
            </author>
            <category>罚款</category>
            <category>人居环境</category>
            <category>蹲地用餐</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/268/660.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/268/661.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国足今日坐经济舱飞赴泰国，这是未来 5 年最重要的一场比赛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>14 日下午，正在深圳集训的国足全队启程前往泰国曼谷，参加将于当地时间 16 日晚与泰国队的世预赛亚洲区 36 强赛首轮比赛。</p><p>本场比赛的重要性不言而喻，泰国是中国队小组第二名的最直接竞争对手，首战即决战。</p><p>某种程度上可以说，本场比赛将是中国足球未来 5 年时间内最重要的一场比赛。</p><video class="cont_video" data-videoid="534286" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c7ec85eb14c94392ae611fd56db22dde/hd/ebb91e1a-10ed-42d8-8ed1-98c6aef07f7d-0e9ed87f-2564-d035-90e0-c5b4a45e278d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231114/63a88401a15c4bb3a21c73bef4b91622-20231114153725607-2249207020809868105-30596992-424b-40b1-b815-309a8ab7e58a.png" data-duration="00:59" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">国足发布出征视频「伴我闯荡，一起向往」。(00:59)</div><strong>航线合适，国足不包机</strong><p></p><p>本次前往曼谷，国足搭乘下午 4 点多出发的普通民航航班，考虑到本次 36 强赛三个客场国家泰国、新加坡和韩国与中国之间往返均比较便捷，同时在国际航班逐渐恢复的大背景下，中国足协已经决定，36 强赛期间三个客场均将搭乘普通民航航班的经济舱往返。</p><p><strong>因为「菜是原罪」，国足每次包机出征比赛都会遭到网友抨击，但客观来说，中国足协不管是决定包机抑或是搭乘民航航班，均是出于实际情况的安排。</strong></p><p>举个简单的例子，此前两三年时间世预赛比赛期间，因为国际航班非常少，国足前往客场比赛都只能采取包机方式。</p><p>再往前追溯，上届世预赛 40 强赛期间，国足往返马尔代夫马累岛、阿联酋迪拜（中立场打敍利亚）都是搭乘普通民航航班，而客场对阵菲律宾因为比赛地在巴科洛德，为了避免转机的消耗，中国足协决定包机前往赛地。</p><p>因此，不管是否包机打客场比赛，本没有必要引发太多额外话题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/755.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足世预赛大名单。</p><p></p><p>据澎湃新闻记者了解，此前国足备战先遣工作团队成员已于上周末提前飞赴曼谷，为球队落实在当地的住宿、出行、训练等备战细节工作。</p><p>根据航线显示，从深圳飞往曼谷的航班差不多耗时 3 小时，国足会在当地时间傍晚 6 点多落地。</p><p>抵达曼谷后，将进驻一家距离中泰比赛场地贾曼加拉球场车程仅 20 分钟的酒店。这家酒店虽然是泰国足协官方指定的客队酒店，但国足进驻期间，酒店仍照常接待其他旅客。</p><p><strong>同时考虑中餐在泰国也相当流行，中国足协也不会特聘中餐厨师随国足出访——可以说，国足此次出征世预赛在吃、住、行等方面不享受特殊待遇。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/754.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足在此前的热身赛中 1-2 不敌乌兹别克斯坦。</p><p></p><p><strong>足协领导不随队出征</strong></p><p>国足本次出征泰国，球队领队是刚刚从亚运队调任的童杰，足协领导层面，则不会有专人随队出征。</p><p><strong>据了解，足协此举也是为了避免给球队增添压力。当然，新任足协主席宋凯仍计划到深圳现场督战 21 日国足主场对阵韩国队的关键比赛。</strong></p><p>上周末，宋凯现身深圳，在广东省体育管理部门及深圳市足球管理部门相关负责人的陪同下，前往位于深圳市光明区的深圳青少年足球训练基地，进行有关青训内容的调研工作。</p><p>连续两次国内公开亮相，宋凯都选择了青训这个关键词——上月足代会后几天，他就前往潍坊观看 U15 中青赛决赛第二回合比赛，并为冠军队颁奖。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国足协主席宋凯。</p><p></p><p>据《北京青年报》报道，宋凯还专程赶到国足的驻地酒店，与包括队长吴曦在内的部分老队员进行了交流。</p><p>其间，宋凯也表达了中国足协及他对国足，特别是老队员们的期望及信任态度，希望这些曾经为国在多场重大赛事中出战的老队员能够发挥出领军作用。&nbsp;</p><p>12 日上午，国足赴大运中心足球场副场进行室外合练，当训练进程过半的时候，宋凯一行出现在训练现场。训练结束后，宋凯在现场做了一番不到 5 分钟的发言。</p><p><strong>宋凯鼓励队员们，冲击世界杯的任务重大，中国足协和他本人始终都会信任并支持球队，希望队员们能够放下包袱、团结一致，打出中国足球的真实精神面貌。</strong></p><p>宋凯还嘱咐队员们注意身体健康，期待球队本次世预赛首战旗开得胜。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/744.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足门将王大雷（左）为球迷签名。</p><p></p><p><strong>中泰主帅的目标都是赢球</strong></p><p>根据世预赛 36 强赛赛制安排，第二档球队首轮客场打第三档球队，如此刺激的安排让首轮比赛对于半数球队来说都堪称决赛。</p><p>中国和泰国两支球队也是如此，泰国主帅波尔金此前接受采访时表示，<strong>「我同意大多数人的看法，泰国队、中国队将争夺本组第 2 个出线名额。我认为这可能是过去 5-10 年，泰国队史上最为重要的一场比赛。」</strong></p><p>对于比赛目标，他直言不讳表示，「当然，我希望我们能够取得第一场比赛的胜利。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足主帅扬科维奇。</p><p></p><p><strong>国足主帅扬科维奇也在赛前传递着自信，「我们已经准备好了，队伍一直很期待这一天的到来。我们一定尽全力，带着 3 分从泰国回到深圳。」</strong></p><p>但其实，国足过去 5 次对阵泰国 3 胜 2 负，优势不大。</p><p>2018 年 6 月，里皮率领的国足客场迎战泰国，靠着武磊两个进球 2 比 0 取胜，不过这场比赛泰国全队占据场面明显优势，国足多亏了颜骏凌的神勇发挥才力保球门不丢。</p><p>2019 年 1 月，亚洲杯八分之一决赛，国足半场 0 比 1 落后，好在整个亚洲杯期间都在养伤的高中锋肖智关键时刻发挥作用，他打进了扳平比分的进球，随后郜林罚进了制胜点球，国足 2 比 1 逆转取胜，晋级亚洲杯八强。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/753.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足将士表示，球队不会失去信心。</p><p></p><p><strong>一场输不起的比赛</strong></p><p>目前，国足的实力的确处在滑坡中，武磊也在接受央视采访时表示，「我们也知道现在的实力在亚洲没有优势，但这不代表我们就会因此放弃，就会丧失信心。」</p><p><strong>「不管面对什么样的对手，我们肯定是全力以赴，为中国足球带来更多的信心。」</strong></p><p>不过，业内对于国足此次出征前景也并不乐观——出于整个 36 强赛出线全局来考虑，国足本场需要至少拿到 1 分来掌握主动权，一旦输给出线直接竞争对手泰国，之后的比赛压力会无限放大，最终出线前景就变得不再乐观。</p><p>本次 36 强赛也是 2027 年亚洲杯资格赛，晋级 18 强的队伍，将直接获得 2027 年沙特亚洲杯的参赛权，而无法晋级的 24 支队伍将被分为 6 个小组，进行主客场双循环赛事，每个小组的第一名才能够争取到一个亚洲杯的参赛资格。</p><p>业内分析人士认为，如果无法晋级 18 强赛，中国队虽然仍有较大概率通过落选赛，晋级到沙特亚洲杯正赛，但未来数年中国队也基本失去了在正式比赛中与亚洲一流、二流强队过招的机会。</p><p><strong>这样的低水平竞争，很可能会导致国足水平的进一步下滑——届时国足将彻底迷失于前所未有的无边黑暗之中……</strong></p><p>某种程度来说，对阵泰国的比赛，将是中国足球未来四五年时间内，最重要的一场比赛。&nbsp; &nbsp;&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 07:43:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291512</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291512</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/853.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291512_202311141721639077c1-eaab-45c9-9b24-6bba86decc66.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，宋承良]]>
            </author>
            <category>国足</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/853.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/256/854.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：经多方努力，多名中国公民已于日前全部安全离开加沙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。有记者提问，据了解有多名中国公民滞留加沙地带，他们是否已经从加沙撤离，中方采取了哪些措施以确保他们的安全？</p><p>毛宁介绍，自巴以冲突升级以来，党中央高度重视冲突区域中国公民的安危，中国驻外外交机构根据国内的工作部署，一直同在加沙地带的中国公民保持联系。经过多方努力，相关人员已于日前全部安全离开加沙。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 07:36:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291539</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291539</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/882.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291539_20231114153604c2e9b0-c59d-4b97-a027-ff9a9b10f9a9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/882.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/883.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
