<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 27 Nov 2023 23:02:39 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一到秋冬就悲伤，是矫情还是情绪得了「流感」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「降温之后，我也像秋冬的树一样迅速萎靡。掉发、感冒、头痛、鼻塞……天灰灰、草黄黄，一切都好像加上了灰色滤镜，看起来那么讨厌」。最近，在江苏生活的郭九九在社交账号上分享了自己的「怪毛病」，她告诉中青报·中青网记者，「这种状态我大概持续了四五年，一入冬就好像变了一个人，动不动就发脾气、难过，很难控制住自己，直到来年开春才会有所缓解。」</p><p>远在黑龙江的张嘉宝也有类似的感受，入冬后她经常感到浑身乏力，情绪不佳，「总会莫名地失落，偶尔还会控制不住地掉眼泪」。</p><p>可直到她们在社交媒体话题榜上看到「悲秋综合征」「冬季忧郁症」的词条时，才意识到自己可能生病了。</p><p>「原来不是我一个人这样啊！每年秋冬我都会莫名难过，一直不敢告诉别人，怕他们以为我矫情」，一位网友在词条下方评论。「伪科学吧！谁还没有心情不好的时候呢！难不成大家都病了？」另一位网友则对此表示怀疑。</p><p>一到秋冬就悲伤难以自持，是真生病还是矫情呢？</p><p><strong>季节性情绪失调，被误解的「矫情」</strong></p><p>北京回龙观医院中西医结合科病区主任、副主任医师吕梦涵告诉中青报·中青网记者，临床上一般会将情绪随着季节变化而发生转变的疾病称为「季节性情绪失调」（Seasonal&nbsp;Affective&nbsp;Disorder，简称 SAD），也就是大家最近比较关注的「悲秋综合征」「冬季忧郁症」，它们并非专业医学术语，更多是一种综合症状的描述。「有经验的医生护士都有体会，每年天气变冷后，来医院精神科就诊的人数会明显增多。」吕梦涵说。</p><p><strong>为什么常在秋冬季情绪失调呢？</strong>吕梦涵解释：「秋冬气温下降，光照减少，各种植物进入凋零期，人体生物钟不能适应日照时间缩短的变化，便会出现生理节律紊乱和内分泌失调，进而引发情绪与精神状态的紊乱。」</p><p>北京同仁堂零号店贾向宏医生从中医角度向中青报·中青网记者解释了「悲秋综合征」：「秋风瑟瑟、万物凋零，常常使人触景生情，产生悲观情绪。中医管这种情况叫‘悲则气消’，极易损伤肺气。」</p><p>吕梦涵告诉记者，<strong>季节性情绪失调常见于三类人群：</strong>一是久坐办公室，很少有户外活动的人；二是性格悲观，内心敏感细腻的人；三是处于特殊时期的人，比如正处于青春期的孩子、老年人、孕产妇或更年期的女性。季节性情绪失调以女性患者较多。</p><p>与普通抑郁相比，季节性情绪失调往往更具隐蔽性，不易被发现。吕梦涵结合门诊经验说，「秋冬季节的情绪不佳往往被误解为天气变化导致，容易不被重视。并且与普通抑郁出现食欲不佳、失眠的情况相反，秋冬季情绪失调更容易表现为食欲旺盛，昏昏欲睡。」</p><p><strong>发现情绪问题，早筛早诊非常重要</strong></p><p>秋冬虽是抑郁症的高发时段，但因季节性情绪失调而产生的「抑郁情绪」却并非都是「抑郁症」，吕梦涵解释：「季节性情绪失调能否被判定为抑郁症，首先要看症状，观察饮食、睡眠、精力、情绪等；其次，还要观察抑郁状态是否持续时间达到了两周以上。在不同病程阶段有不同的诊疗方法。」</p><p>轻度的季节性情绪失调往往可以通过自我调节自愈，而一旦季节性情绪失调加重，影响到正常的生活以及工作，就需要及时采取措施进行专业治疗。</p><p>一方面，心理疾病与身体疾病一样，随着时间的推移，越晚干预，治疗难度越大。吕梦涵提到，中国的社会文化整体偏向含蓄内敛，很多人并不善于情感表达，情绪问题更容易以躯体不适的形式表现出来，临床上也叫躯体化症状。「患者往往为了查找躯体不适的原因，辗转各大综合医院的各个科室，试了各种方法都无效后，才会来精神科看病。」</p><p>另一方面，当前互联网上五花八门的心理测试也为科学的心理评估造成诸多困难。「许多年轻人因为上班太忙，不好请假等问题，在网上搜索了各类心理测试，但网上的一些心理测试并不具备科学性和权威性。盲目测试反而容易加重焦虑情绪。」吕梦涵说。</p><p>因此，吕梦涵建议如果感到情绪不佳，应尽早前往医院或在网上寻找权威心理机构做心理筛查，寻求科学的诊疗方法。</p><p><strong>先接纳自己的坏情绪，再多创造一些快乐温暖</strong></p><p>吕梦涵认为，当发现自己可能出现季节性情绪失调时，最重要的是正确认识自己的情绪。</p><p>郭九九在了解了季节性情绪失调后，找来一大堆心理学书籍学习，她剖析自己为什么总在秋冬不开心，认为可能是跟她小时候的经历有关。「我脑海里跟秋冬季相关的记忆都不是开心的事情。作为留守儿童，在冬天我总要自己骑车上学，手上生了很多冻疮，每天晚上都要泡热水才能缓解。」郭九九说，「我现在已经不生冻疮了，可是心里的疤还没有掉。」</p><p>以往秋冬季，当发现自己情绪不佳时，郭九九往往会更加焦虑，但现在她开始尝试接纳自己的情绪不稳定，「每当我控制不住难过、生气的时候，我都会让努力让自己抽离出来，以第三人的视角观察自己，看看哪些情绪是合理的，哪些是不合理的，允许自己有情绪，允许适当发泄」。</p><p>吕梦涵建议在天气好的时候可以多晒晒太阳，提振阳气。当感觉情绪不佳时可以主动找家人、朋友倾诉，必要时寻求专业心理咨询师的帮助。</p><p>「运动可以帮助身体更好地适应气候变化，缓解压抑紧张的情绪，还能改善因长时间工作带来的头昏脑胀和倦怠乏力。」贾向宏建议，秋冬可以适当增加室外运动。「当情绪出现问题时，往往身体懒洋洋不愿意动，可以试试做扩胸运动或简单的经络操：两掌相对，指头互碰，然后互拍掌心，掌心拍完以后，顺着胳膊内侧一直往上拍到肘窝、腋窝，以左右各拍 20 个为一组，一次拍 3 组；也可以考虑做八段锦、五禽戏、太极拳、易筋经等。」</p><p>贾向宏认为，缓解季节性情绪失调，还应注意起居有常、饮食有节、调整心情、收敛神气。顺应四时变化，根据「春生、夏长、秋收、冬藏」「春夏养阳、秋冬养阴，以从其根」的原则，结合自身生活和工作的状态去适时调整。</p><p>这两天，郭九九听从网友建议，在日落时分去吃了一碗热乎的砂锅米线，还给自己换上了明亮温暖的床上四件套，加铺了厚厚的床垫。「既然在秋冬没有快乐的记忆，那我从现在开始就努力为自己多创造一些快乐温暖的记忆。」郭九九说。</p><p>（应受访者要求，文中张嘉宝为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 23:01:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453176</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453176</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/392.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453176_2023112807016a64f85b-728f-46c3-b9a3-a5f860dcf42d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[谭思静、夏瑾、张诗童/中国青年报]]>
            </author>
            <category>流感</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/392.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/393.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[川青铁路青白江东至镇江关段今开通运营，设三星堆等 10 个车站]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（28 日）上午，新建四川成都至青海西宁铁路，即川青铁路，青白江东至镇江关段开通运营。这一路段正线全长 206 公里，<strong>全线共设三星堆、安州、茂县等 10 个车站，</strong>成都东站至三星堆、镇江关站最快分别 18 分钟、86 分钟可达。该路段开通运营后，<strong>将结束川西北不通铁路的历史，</strong>极大便利沿线各族人民群众出行。</p><p><strong>全线最大隧道比超过 95%</strong></p><p>川青铁路从 2011 年先期路段开工，到今天青白江东至镇江关段的开通，206 公里的线路建设了 12 年。而在开工之前，勘测还花费了 6 年时间，线路修改近百次，全线最大隧道比超过 95%。</p><p>川青铁路从安州车站开出约 2 分钟就进入隧道，在安州至镇江关这段约 134 公里的线路中，隧道线路占 95.5%，几乎全程在隧道穿行。川青铁路青白江东至镇江关段穿越龙门山、岷山、西秦岭等众多山脉，跨越涪江、岷江、嘉陵江三大水系，沿线地质条件复杂，地震时容易出现落石、滑坡和坍方，为了最大限度减少地震对铁路运营安全的影响，建设中大量采用十公里以上的长大隧道。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/429.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>成兰铁路有限责任公司成兰指挥长，肖霞林：</strong>进行了一系列的抗震研究，为了适应地震错动，我在隧道衬砌的结构上，仿照动物的脊柱和脊柱连接的活动方式，采用了一个宽的变形缝，以便适应地震时，隧道结构有一定的上下左右的活动空间，最大限度地减少地震对隧道结构的影响和破坏。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/430.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>川青铁路青白江东至镇江关段的 10 座隧道中，有的跨越自然保护区，有的地处海拔 3000 米的川西北高原，有的要穿越古堰塞湖。建设者开展了隧道穿越活动断裂带结构抗震减灾技术等十多项工程试验专题，为我国山区及高海拔铁路建设提供了技术支撑。</p><p><strong>火车开进川西北，产业发展再提速</strong></p><p>川青铁路青白江东至镇江关段开通后，将结束川西北不通火车的历史，为沿线带来交通便利的同时，更为当地的经济建设、文化旅游注入新的活力。</p><p>川青铁路青白江东至镇江关段，途经三星堆、中国古羌城、九寨沟和茶马古道文化等众多自然文化景观和遗址。在茂县站附近的上关村，今年又新开了几家农家乐。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/431.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>茂县上关村村民，梁宏：</strong>欢迎更多游客到我们这地方来避暑、来旅游，我们这地方还会打造更多玩的、吃的，这些都是我们这个地方发展的一个愿景，给我们这个地方也带来了实际的经济、实惠。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/432.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>川青铁路是我国西南和西北地区互联互通的主要通路之一。全线建成投运后将形成四川乃至西南地区通往甘肃、青海和新疆的高标准客货运输大通道，进一步填补西部地区路网空白。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/433.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>四川省发展改革委铁路和机场建设综合处处长，王魏：</strong>成都青白江至阿坝镇江关段先期开通运营后，将对改善沿线群众出行条件，促进地方资源开发、旅游发展，巩固脱贫攻坚成果，推动区域经济社会高质量发展具有重要意义。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:58:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453160</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453160</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/318.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453160_2023112806583a87a0ff-97b2-4794-bdfc-affc2574ebb3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[翟壮、李伟代、王善涛、蒋林/央视新闻]]>
            </author>
            <category>川青铁路</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/318.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/319.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解放军报：加速科技成果向战斗力转化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>前不久，习主席向 2023 年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞，强调「深化数字领域国际交流合作，加速科技成果转化」。加快实施科技强军战略，实现高水平科技自立自强，同样要求我们加速科技成果向战斗力转化的步伐。</p><p>科技是核心战斗力。然而，科技成果不会自动转化为战斗力。如同接力赛一样，科技成果是解决「从无到有」问题的第一棒，转化运用则是「科技赋能」的第二棒。倘若第二棒没人接或接不好，再先进的科技成果也只是摆设，生成不了战斗力。历史上，英军最先将马克沁重机枪用于实战，但在索姆河战役中，却是德军用改良的马克沁重机枪一天内造成英军数万名人员伤亡。这一事实证明，不抓紧转化运用好科技成果，就会给对手超越自己的机会，在战场上就可能付出惨痛代价。</p><p>近年来，我军逐步建立起以成果转化运用为核心的军事科研评价体系，让科技成果服务打赢事业，提高了对战斗力的贡献率。但也要看到，个别单位在科研导向上仍存在偏差。有的「研奖不研战」，科技创新「对上同决策脱节、对下同部队脱节、对外同对手脱节」；有的以鉴定评奖代替转化应用，甚至搞一些中看不中用的「橱窗成果」；还有的只求「短平快」，沉不下心来研究战场建设缺项、作战体系弱项等重大问题，科技成果还停留在浅层次；等等。这不仅会浪费宝贵的科研资源，也对战斗力建设带来巨大隐患。</p><p>束之高阁的成果百无一用，落地生根的创新以一当十。党的二十大报告强调，加速科技向战斗力转化。「研为奖」的思维要不得，必须围绕战斗力建设搞科研，千万不能搞那些华而不实、哗众取宠的东西。要进一步强化科研为战意识，牢固树立战斗力这个唯一的根本的标准，紧盯科技之变、战争之变、对手之变进行科学研究，让科技成果向备战打仗聚焦、与备战打仗对表、用备战打仗检验。</p><p>提升科技成果转化率，要在立项之初就面向战场、面向部队、面向未来，以实战需求驱动科技成果研发，以先进科技成果支撑强军实践。我们应精准把握作战需求，提高科技成果转移转化成效，使科技成果紧扣部队建设发展实际，更好嵌入决策咨询链、作战指挥链、战斗力生成链。</p><p>加快科技成果转化涉及多领域、多学科、多部门、多环节。我们应进一步探索科技成果转化机制和运行模式，从健全评价体系、抓好制度改革、完善服务保障等方面综合施策，优化成果转化机制、培育成果转化人才、加强成果转化过程管理，从而畅通科技成果从研究、开发到应用的链路，打通科技成果转化为战斗力的「最后一公里」，为打赢信息化智能化战争提供坚强有力的科技支撑。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:53:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453157</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453157</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/292.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453157_202311280653b2d4a66d-c397-4c5f-8511-615f6442e4ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[洪治/解放军报]]>
            </author>
            <category>解放军报</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/292.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/293.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「该省省、该花花」！年轻人涌入批发网站，也更愿为喜爱买单]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>「该省省、该花花」这句口头禅一定程度上反映了当下年轻人的消费习惯。近期，中青报·中青网记者观察发现，年轻人购物呈现回归理性的趋势，消费更注重性价比。与此同时，品牌国货越来越受到年轻人的欢迎，他们更愿意「为喜爱」买单。</u></p><p>来自商务部的信息显示，2023 年前三季度，社会消费品零售总额 34.2 万亿元，同比增长 6.8%。三季度最终消费支出对经济增长的贡献率达 94.8%。数据表明，我国消费市场恢复态势更趋明显，未来消费的可持续恢复和增长有赖于消费能力、消费意愿和消费环境等多重因素的共同推动。</p><p><strong>货比三家，购物更注重性价比</strong></p><p>每年的「双十一」是消费者下单囤货的好时机。今年的「双十一」大促销期间，热爱「买买买」的 95 后闫丽珊逛遍各大网站购物平台，经过不停地比价，几番选择后才下决心付款。</p><p>「现在我花钱理性了，更愿意把钱花在需要的地方，不会再买一些没用的东西囤在家里。」闫丽珊说。近年来各类电商迅速发展，工作空闲时她就会逛逛网站，面对首页「种草」推送的衣物、各种小商品总会心动，下单买回家后却放在柜子里落灰，「之前对一些消费陷阱没有辨别，难免冲动踩坑，现在发现很多东西不是我需要的」。</p><p>在企业工作的冯瓅雯也有同感。她在北京生活多年，工作繁忙，大部分购物都是在网上进行。冯瓅雯是个注重性价比的人，在网上购物时她都会货比三家，「如果是有品牌的商品就会在几大电商平台比价，如果是没有品牌的东西，也会在同一网站上的不同店铺进行比较。我也会比较不同商家的买家秀、评价等，多方比较才会付款购买。」</p><p>即便如此「精打细算」，冯瓅雯还是花了不少钱为自己的消费欲埋单。「以前无脑买了很多无用的小商品、小家电，以及很快就过时的衣服。」冯瓅雯说，「换季时扔了很多东西，这些东西堆在家里很占地方，要学会控制无脑购物了。」</p><p>现在，冯瓅雯购物把品质优选放在第一位。以前她会花低廉的价钱买一副耳机，但用几天就坏了，现在她更愿意花较高的价钱买好品牌的耳机，「这样能用更长时间，体验感也好，觉得值」。</p><p>90 后宝妈张馨也是「品质消费」一族。买东西时她考虑更多的是实用性和性价比，今年「双十一」期间，张馨把要买的东西一一罗列，并记录了不同电商平台的价格，最终选择合适的性价比下单。</p><p>张馨说：「现在更愿意为品质付费，而不是一味地追求好看和品牌，如果是质量非常好的商品，哪怕再高的价格也能接受，但如果质量和价格不成正比，又不是刚需，我就不愿意花钱买了。」</p><p><strong>批发网站圈粉年轻人，批发价「真香」</strong></p><p>赵博宇自称「资深批发网站购物者」。近年来，伴随电商发展，以批发为主的购物网站圈粉年轻人，零售买家涌入批发网站。</p><p>赵博宇从 2018 年起就关注到批发网站 1688，「那时，微博上经常有博主分享优惠信息，以及如何找到适合的店铺、如何下单等攻略。」她说，当时只有一部分店铺面向 C 端销售，客服回复问题也比较慢，邮费需要自理，也不允许退换货等。</p><p>比零售网站价格更低是吸引赵博宇的主要原因。她能在批发网站上找到品牌网店的同款产品，尤其一些小首饰、生活用品等东西能找到同源，价格基本是零售网站的 7-8 折。</p><p>这几年，赵博宇发现身边越来越多的朋友开始「入坑」批发网站，在社交平台上分享批发网站购物攻略、宝藏店铺的博主多了。伴随着用户的增长，批发网站的购物机制进行了优化，零售消费者购物体验感变好了。</p><p>赵博宇介绍，以前由于批发网站对下单数量有要求，她常和其他朋友拼单购买，现在不少商家开通了「分销」功能，让消费者实现单件购买享受批发价，一些商家的客服回复速度、售后处理速度有了改善。</p><p>据悉，2023 年，1688 覆盖用户超过 1.3 亿。超常规的增长动力来自「Z 世代」和「新中产」，这两大群体贡献了超 9 成的用户增长。</p><p>今年 9 月，1688 总裁余涌在清华大学的一次演讲中表示，1688 吸引「Z 世代」和「新中产」一定程度上代表着年轻人的消费习惯，他们追求潮流，但不再盲目追求品牌符号，品质、成分是他们选择产品的关键因素，在不降低生活品质的基础上，追求更具性价比的商品。</p><p>为此，电商企业对业务进行了调整，优化网站页面以更加符合零售消费者需求，推出「大牌平替」「代工源头」等商品类目方便消费者选择，也推出「商人节」等满减促销活动，形成平台与消费者的良性互动。</p><p><strong>品牌国货越来越「吃香」了</strong></p><p>在各大网站购物的同时，赵博宇观察到一个现象：现如今，国货更吃香了。她看到在购物网站上，越来越多国货护肤品牌出现，在社交网站上，相关的种草帖子也越来越多。</p><p>中国国际电子商务中心研究院的数据显示，今年的「双十一」，在全品类网络零售额排名中，位列前 20 的品牌中有 11 个是国产品牌。以天猫数据为例，截至 11 月 11 日零点，402 个品牌成交破亿元，243 个国货品牌进入「亿元俱乐部」。</p><p>品牌国货对年轻消费者吸引力增强成为消费新趋势。张馨说，「双十一」期间，她下单了一些小的家用电器都是国内生产，「不仅价格合适，质量也很好，尤其是智能化方面，国货走在了前列。」</p><p>高品质的国货也吸引来海外市场商机。95 后女生石浩然曾做过海外电商客服，她所在的公司主要在亚马逊等海外电商平台售卖中国生产的智能插座等小家电。</p><p>「智能小家电非常受欢迎，一些品类能够冲到电商平台销售榜单前列。」石浩然介绍，公司的产品主要销往北美、欧洲等地，「产品单价在 20 美元左右，订单数量很可观，一个月差不多有几千单」。</p><p>做企业公共关系工作的冯瓅雯注意到，现在招聘网站对海外职位需求量很高，「可以从中看到国货的海外市场在逐步打开，企业的海外业务得到进一步拓展」。</p><p>国务院发展研究中心世界发展研究所研究员丁一凡认为，伴随着经济逐步回升发展，消费者消费行为趋于理性成为普遍趋势，「年轻人更加注重性价比，更注重品质消费，他们喜欢新技术产品、新型电子产品，这不仅给了企业新的启示，更对企业提出转型升级新要求，把高质量发展摆在首要位置」。</p><p>年轻人也从消费趋势变化中更加看清自身价值与追求。「我们不需要品牌、标签去定义，更应该注重内在与精神品质追求。」张馨说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:49:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453155</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453155</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/241.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453155_202311280649a4261f87-478b-443c-afef-f8a8bf4e82a0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张敏/中国青年报]]>
            </author>
            <category>年轻人</category>
            <category>消费</category>
            <category>国货</category>
            <category>性价比</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/241.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/242.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴布亚新几内亚附近海域发生 6.6 级地震，震源深度 20 千米]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国地震台网正式测定：11 月 28 日 05 时 46 分，在巴布亚新几内亚附近海域（南纬 3.7 度，东经 143.95 度）发生 6.6 级地震，震源深度 20 千米。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/266.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:46:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453169</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453169</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/325.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453169_20231128064676cdac37-aa6a-4e0e-9500-79658ccc6894.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张腾飞/央视新闻]]>
            </author>
            <category>地震</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/325.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/326.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报和音：共同维护全球产业链供应链稳定畅通]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>中国既是全球供应链融合发展的受益者、维护者，也是构建全球供应链新生态的积极探索者、建设者</u></p><p>首届中国国际供应链促进博览会（链博会）将于 11 月 28 日在北京开幕。作为世界上第一个以供应链为主题的国家级展会，链博会聚焦促进全球产业链供应链合作，注重绿色低碳发展、数字化转型，有利于推动经济全球化健康发展。</p><p>当今世界百年变局加速演进，经济全球化遭遇逆流，全球产业链供应链受到冲击。习近平主席高度重视维护全球产业链供应链稳定畅通，深刻洞察国际国内产业发展大势，强调「要支持以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，维护全球产业链供应链安全稳定，做大合作蛋糕，让发展成果更好惠及各国人民」「维护全球产业链供应链韧性和稳定是推动世界经济发展的重要保障，符合世界各国人民共同利益」，深刻阐明维护全球产业链供应链稳定畅通的方向路径，为构建更具平等性、包容性和建设性的产业链供应链伙伴关系注入强大动力。</p><p>中国是联合国标准下工业门类最全、配套最为完整的国家，制造业规模连续 13 年居世界首位，占全球比重近 30%，全球制造和供应链重要中心地位不断凸显。首届链博会是中国为促进全球产业链供应链稳定畅通搭建的全新交流合作平台，展览总面积 10 万平方米，设置智能汽车链、绿色农业链、清洁能源链、数字科技链、健康生活链五大链条和供应链服务展区，500 多家中外企业和机构参展，集中展示各链条上中下游关键环节的新技术新产品新服务。以链为媒、以展带会、以会促展，链博会将促进全球范围产业分工、资源配置、创新合作和成果共享。</p><p>链博会将成为中国推进高水平对外开放的新窗口、推动建设开放型世界经济的新载体。顺应国际工商界维护产业链供应链稳定畅通的迫切愿望，链博会致力于推动开放合作、互利共赢。首届链博会上，国际参展商达 26%，涉及 50 多个国家和地区，其中美欧企业占 36%。其间将举办开幕式暨全球供应链创新发展论坛、6 场专题论坛及系列配套活动，发布《全球供应链促进报告》等成果，助力中外企业在产业链供应链不同环节开展合作，抢抓市场机遇、投资机遇、增长机遇。</p><p>链博会将为共建「一带一路」国家展示产业链供应链优势、融入全球产业链供应链提供重要平台。共建「一带一路」倡议提出 10 年来，中国同「一带一路」共建国家开展一系列产业投资合作项目，覆盖农业、能源、基础设施、数字经济、新能源汽车等行业，有力促进各国产业结构升级、产业链优化，为全球产业链供应链运行提供重要助力。首届链博会上，共建「一带一路」国家参展商数量占境外参展商总数的近一半。中方还为一些欠发达国家参会提供帮助，支持其展示特色优质产品和服务，更好地融入全球价值链，共享世界经济发展成果。中国行动充分展现立己达人、计利天下的大国担当。</p><p>中国既是全球供应链融合发展的受益者、维护者，也是构建全球供应链新生态的积极探索者、建设者。中国坚定不移维护产业链供应链公共产品属性，积极参与全球经济治理，为全球产业链供应链发展贡献智慧和力量。中方多次在亚太经合组织、二十国集团、上海合作组织等多边平台阐述加强全球产业链供应链合作的主张。2022 年，中方担任金砖轮值主席国，推动金砖国家发起加强供应链合作倡议；推动上海合作组织成员国元首发表关于维护供应链安全稳定多元化的声明，重申有意愿保障国际供应链安全稳定；举办产业链供应链韧性与稳定国际论坛，同印度尼西亚等 6 个伙伴国家共同发起《产业链供应链韧性与稳定国际合作倡议》，向国际社会发出深化全球产业链供应链合作的强音。事实证明，人为「筑墙设垒」、强推「脱钩断链」不得人心，共同构筑安全稳定、畅通高效、开放包容、互利共赢的全球产业链供应链体系才是人心所向。</p><p>「链接世界，共创未来」，这是首届链博会的主题，也反映了国际社会的共同心声。中方将与各方携手努力，共同维护全球产业链供应链稳定畅通，共同推动经济全球化深入发展，让合作共赢的成果惠及世界。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:45:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453156</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453156</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/268.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453156_20231128064576d95000-9999-4396-b2dc-2c5a1a039386.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报]]>
            </author>
            <category>人民日报和音</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/268.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/269.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[你爱吃的这几种食物，到底有多「脏」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，腾讯医典</p><p>小时侯：</p><p>「妈妈，我想吃辣条」</p><p>「辣条那都是鞋垫子做的，全是添加剂，吃什么吃！」</p><p>上学了：</p><p>「妈妈，我可以吃个汉堡吗？」</p><p>「垃圾食品，一点营养都没有」。</p><p>成年了：</p><p>「妈，中午我要点个麻辣烫和臭豆腐！」</p><p>「臭豆腐都是粪水腌的，麻辣烫的汤里谁知道加了啥东西！」</p><p>为什么，从小到大我们爱吃的东西都不干净？？它们真的这么脏吗？爱吃「脏东西」的朋友「有福」了（bushi），今天典哥就一个个来说清楚！</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/386.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1. 辣条</p><p>首先辣条当然不是鞋垫子做的，也不是工人光着脚丫踩出来的……毕竟，它辣脚呀……</p><p>言归正传，辣条是用小麦粉或其他谷物、豆类做成的。加工时确实会用到多种食品添加剂，如色素、香精、甜蜜素等。</p><img alt="" height="400" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/387.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：soogif）</p><p>不过，我国批准的食品添加剂有两千多种，只要是合规使用的，不管是十几种，还是二十几种，都是安全的[1]。</p><p>而且现代大品牌的辣条生产，早就告别了「小作坊」，都是自动化、标准化的，生产环境并不是大家想的「脏乱差」。</p><p>不过，辣条油多、盐多，糖、辣椒也不少，营养成分非常单一，实在算不上健康的零食，还是少吃一些为好。</p><img alt="" height="559" width="1024" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/389.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：网络）</p><p>2. 麻辣烫</p><p>传言中「麻辣烫口味重，不衞生，食材不新鲜，汤料还不知道加了啥」。其实麻辣烫选对了，那就是好吃版的水煮菜。</p><p>在品质有保障的前提下，麻辣烫称得上是健康快餐。</p><p>它是将各式各样的食材放入锅底烫煮而成，所以本质上来说，麻辣烫就是一碗食材丰富、口味多样的水煮菜和肉。</p><img alt="" height="265" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/391.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：soogif）</p><p>搭配合理，你可以吃到蔬菜（生菜、大白菜、油麦菜、茼蒿）、豆制品（豆腐、豆皮、腐竹）、肉（肥牛卷、午餐肉）、水产（鱼虾）、碳水化合物（面条、土豆、红薯）……</p><p>而且这些食物还没有煎炸，更健康。如果能选择少盐少油的汤底，那就更好了。</p><p>3. 汉堡</p><p>汉堡作为家喻户晓的「垃圾食品」代名词，也是背了不少黑锅——「热量高，营养不均衡」。</p><p>但如果拆开看：面包、生菜、肉饼、芝士片、酱汁，这像不像搭配考究的一餐？所以合在一起营养结构其实也还算在线，跟肉夹馍差不多。</p><p>以某品牌的某款汉堡包为例，营养成分如下[2]：</p><img alt="" height="516" width="592" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而且这款汉堡的热量并不算特别高，还没有 1 碗米饭多（1 碗 200 克的米饭，热量为 232 千卡[3]）。</p><p>虽然不同汉堡热量、营养成分不一致，但挑选少煎炸的款式，少放酱汁就好。当然，再搭配一些蔬果和坚果，营养会更均衡。</p><p>4. 烧烤</p><p>烧烤一直被你妈我爸批判不干净、不衞生，还会产生致癌物质。</p><p>的确有些道理，肉类进行高温（超过 200 摄氏度）[4]烤制时，木炭未充分燃烧产生的烟雾、肉类油脂滴落时的油烟以及烧焦的食物，都可能含有苯并芘等致癌物。</p><p>但是！我们并不是天天顿顿吃烧烤，偶尔吃一顿，摄入苯并芘的量对健康影响并不大[4]。</p><p>吃烧烤时注意选正规餐厅，不吃烧焦部分，最好不使用明火，再注意饮食均衡和多样性，配一些蔬菜、水果、全谷物、薯类，烧烤也可以衞生又安全！但别吃得太频哦～</p><img alt="" height="116" width="206" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/394.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（这种的别吃！图片来源：soogif）</p><p>5. 臭豆腐</p><p>臭豆腐都是粪水泡过的，也算个经久不衰的「老谣」了。</p><p>在此臭豆腐表示不服：「人家是灵魂自带香气！」</p><p>臭豆腐是豆腐在多种微生物的发酵下形成的，在发酵过程中会产生大量的酯类、醇类和含硫物质等，所以「闻起来臭，吃起来香」[5]。</p><img alt="" height="302" width="538" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/396.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：soogif）</p><p>从技术角度讲，用粪水做不出这样的臭豆腐，因为这样的豆腐你吃起来不可能香。</p><p>粪水中的致病菌、有害物很多，一般商家也不会冒这么大风险。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>说完了让大家安心的食物，再来说说下面这些要提高警惕的！</p><p>（相亲相爱一家人：这才对味呢）</p><p>1. 凉拌菜</p><p>凉拌菜大多没有经过高温杀菌，即使焯水处理，为了保持口感，往往时间也不够，同时一些菜市场的衞生条件有限，很难做到生熟砧板分开，所以容易残留一定细菌和微生物。</p><p>再加上凉拌菜基本都是夏天出售，气温较高，进一步加剧细菌繁殖，吃下后容易造成细菌感染。</p><img alt="" height="192" width="340" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/400.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（来源：soogif）</p><p>2. 裸露销售的熟食</p><p>烧鸡、猪蹄、豆干……这些在街边、菜市场常出现的卤味往往一盆盆地直接摆放出来，几乎没有防尘遮蔽的保护措施，这使得裸露的熟食很可能受到致病微生物污染。</p><p>同时，卤制品往往经过高盐腌制，不建议大家经常吃。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>3. 散装食品</p><p>散装食品没有密封包装的保护，容易被环境中的细菌、霉菌污染，还可能被害虫侵袭、被老鼠爬过，安全风险更高一些[6,7]。比如散装的肉食、腌制品、糕点、小零食等都属于这类。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当然，上面这 3 类食物并不是完全不能吃，我们避开脏乱差的地方，选择正规、管理较严格的大型商超，就能很大程度避免此类问题。</p><p>上面这些「脏食物」，你都爱吃哪些呢？胆子大的朋友记得转发到家族群中！评论区等待你们转发后的反馈～</p><p>审核专家：左小霞</p><p>解放军总医院第八医学中心营养科主任</p><p>参考文献</p><p>[1]GB 2760 食品安全国家标准，食品添加剂</p><p>[2]麦当劳.吉士汉堡包[EB/OL].https://www.mcdonalds.com.cn/nutrition_calculator，2022-03-15.</p><p>[3]杨月欣.《中国食物成分表，标准版》第 6 版，第一册[M].北京：北京大学医学出版社，2018.</p><p>[4]香港食物安全中心. 烧烤与食物安全[EB/OL]. 2014-3. https://www.cfs.gov.hk/english/multimedia/multimedia_pub/multimedia_pub_fsf_92_02.html</p><p>[5] 唐辉,陈霖,曾玉伦, 等.长沙臭豆腐上色工艺优化及卤水浸泡前后风味物质比较[J].南方农业学报,2019,50(4):831-837. DOI:10.3969/j.issn.2095-1191.2019.04.21.</p><p>[6]宫春波,王朝霞,郭玉麟, 等.市售散装即食食品微生物衞生状况调查研究[J].青岛农业大学学报（自然科学版）,2012,29(2):121-125. DOI:10.3969/J.ISSN.1674-148X.2012.02.010.</p><p>[7]于翠芳,赵晓丽,宫春波, 等.超市散装食品衞生状况检测及其原因分析[J].食品与发酵科技,2011,47(5):84-86. DOI:10.3969/j.issn.1674-506X.2011.05.023.</p><p>*腾讯医典内容团队出品</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDEzNTk4OA==&amp;mid=2247639969&amp;idx=1&amp;sn=86805e12bcb1c645c22a5e23a4e53ee6">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:41:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441852</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441852</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/8/530.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441852_2023112806428c2c7b5a-7b50-4e1b-a0da-16bc03e20110.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[腾讯医典]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/8/530.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/8/531.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[血糖不好，少吃主食？这八种毛病，都和你米饭吃得太少有关]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，编辑部，柯柯</p><p></p><p>「不管吃下了多少酒食菜肴，主食永远都是中国人餐桌上最后的主角。」</p><p>曾经火遍全网的纪录片《舌尖上的中国》里是这样评价主食在中国人一日三餐中的重要性的。</p><p>但近年来主食慢慢变成了餐桌上十分「尴尬」的存在。</p><img alt="" height="349" width="665" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/312.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>研究证实：</p><p>主食吃太少减寿 4 年！</p><p>「满脸菜色」经常被拿来形容一个人脸色难看，这是因为过去粮食匮乏，很多人是用「瓜菜」代替粮食作为主食。</p><img alt="" height="365" width="556" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/314.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>现在粮食虽然不匮乏，但很多人觉得粮食虽然是叫主食，不过是热量的补充。现在可以吃的食物多了，主食吃不吃无所谓，其实这是犯了大忌。</p><p>2018 年，《柳叶刀》发表了一项研究，结果发现：</p><p>一个 50 岁的成年人，如果摄入碳水化合物的能量占比为 50-55% 还可以再活 33 年，比碳水化合物高于 65% 的人多活 1 年，比碳水化合物比例低于 30% 多活 4 年。</p><img alt="" height="273" width="196" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/315.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>由此可见，主食吃太多或者吃太少都可能导致早逝，主食吃太少死得更快，怎么吃主食关乎你的寿命！</p><p>当你以健康为理由戒掉主食「只吃菜，不吃饭」时，会给身体带来一系列副作用……</p><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/317.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/319.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/324.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/326.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/330.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/333.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>五谷为养</p><p>让杂粮快点回到我们的饭碗里</p><p>主食还是要吃，也一定要吃，关键是要吃对。</p><p>古人说「五谷为养」，这里的五谷，并不是我们现在的精米白面。那时候吃的是糙米、小米等全谷物，现在我们也要重新让全谷物粗杂粮回到饭碗里。</p><p>主食吃什么？</p><p>与精制米面相比，全谷物、杂豆和薯类能提供更丰富的 B 族维生素、矿物质等营养成分，而且对于糖友来说，还能避免血糖升高过快。</p><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>主食吃多少？</p><p>中医讲「五谷为养、五果为助、五畜为益、五菜为充」，意思是说：谷物（主食）是人们赖以生存的根本，而水果、蔬菜和肉类等等都是作为主食的辅助、补益和补充。</p><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>特殊人群怎么吃？</p><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/342.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/343.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/344.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>插图：陈旻</p><p>题图来源：摄图网</p><p></p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685574344&amp;idx=1&amp;sn=e9f47faf911f353fa0208880e722afb3">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:41:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25414694</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25414694</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/718/883.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25414694_202311280642f8bf914e-6e77-4908-a904-31236fb8582a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>主食</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/718/883.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/718/887.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[三十多岁就骨折？赶紧学会这几招，补钙越早开始越]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，熊猫医学</p><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/439.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/440.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/441.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/442.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/443.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/445.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/446.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/449.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/452.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/454.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="825" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/456.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/457.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/458.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/459.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/461.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/464.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/465.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="825" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/466.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p></p><p>版权声明</p><p>以上图文为熊猫医学原创</p><p>版权归熊猫医学所有</p><p>未经允许，谢绝商业转载</p><p>原标题：《三十多岁就骨折？赶紧学会这几招，补钙越早开始越好！》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MDU0NDMyMA==&amp;mid=2650450208&amp;idx=1&amp;sn=3e3dbb2825a5f25dedfa53a63232cfa2">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:41:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25434083</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25434083</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/907/543.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25434083_202311280642e7b8ca32-1c47-4932-8568-570fc00c3c69.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[小大夫漫画]]>
            </author>
            <category>补钙</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/907/543.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/907/544.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[常见的保胎误区，有哪些？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创&nbsp; 段涛大夫</p><p>前不久发过一个帖子，「为什么不推荐反复抽血查 hCG 和孕酮」，在微博上引起了热议，好多孕妈被迫补了好多黄体酮，被一些医生「吓」的不轻，针打的屁股都硬了，每天都提心吊胆。</p><img alt="" height="541" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>其实，除了黄体酮，早孕期保胎还有很多误区，今天就再来讲讲保胎这件事有哪些是「坑」。</p><img alt="" height="561" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（图片来源：摄图网）</p><img alt="" height="87" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不推荐常规测定孕激素水平指导早孕保胎</p><p>临床上检测孕激素水平的理由是流产的一个原因是黄体功能不全（比例很小），黄体功能不全会导致孕激素水平低，进一步导致流产。如果及时发现，可以补充孕激素，防止流产的发生。</p><p>其实黄体功能不全诊断的黄金标准是在黄体中期进行子宫内膜活检，但是由于诊断黄体不全需要连续做两次内膜活检，因此在临床上采用黄金标准进行诊断几乎是不可能的。因此有人提出检查孕激素水平来判断黄体功能，但是这种方法并不可靠：</p><p>1. 正常妊娠的孕激素水平波动范围很大。</p><p>2. 孕激素水平低更多的可能是胚胎发育不良的结果，而不是导致要流产的原因。</p><p>3. 诊断为黄体功能不全的患者中，有一半人的孕激素水平是正常的。</p><p>4. 在早孕期，孕激素的来源有两个，一个是黄体分泌，另外一个是滋养细胞分泌，因此无法判断水平低是哪个原因造成的。</p><p>因此，不推荐常规测定孕激素水平指导保胎。当然，不能一概否定检测孕激素的作用，在检查 hCG 阳性后，B 超未发现妊娠证据时，检测孕激素水平对于判断妊娠的预后还是有帮助的，低水平的孕激素意味着流产和宫外孕的可能性比较大。但是检测孕激素的目的绝对不是为了补充黄体酮。</p><img alt="" height="561" width="999" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（图片来源：摄图网）</p><img alt="" height="87" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/691.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不推荐常规应用口服或肌注黄体酮进行保胎</p><p>2019 年在美国的「新英格兰医学杂志」上发表了一篇大样本多中心随机对照研究。</p><p>研究的志愿者来自英国 48 家医院的接受治疗的 4153 名志愿者孕妇，平均年龄 31 岁，在妊娠 16 周内发生过阴道出血。</p><p>这些志愿者被随机分配到两组，其中一组 2079 名孕妇接受含有 400 mg 黄体酮阴道栓剂；另一组 2074 名妇女匹配安慰剂的阴道栓剂。</p><p>在 34 周后，研究人员对比了两组中正常产下胎儿的数量，以判断黄体酮治疗是否有效，研究结果显示：</p><p>· 在没有流产史的产妇中：黄体酮组有 74％ 产下正常胎儿；安慰剂组中有 75％ 产下正常胎儿；</p><p>· 有一次或两次先前流产的亚组活产胎发生率：黄体酮组 76％；安慰剂组 72％；</p><p>· ≥3 次流产史的亚组中活产胎的发生率：黄体酮组 72％；安慰剂组 57％。</p><img alt="" height="574" width="1023" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/692.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（图片来源：锐景创意）</p><p>其实，真正有指征用黄体酮的患者并不多，对于那些本身就有问题的胚胎来讲，不管你用不用黄体酮，用哪种黄体酮，用多少剂量的黄体酮，都是没用的，就算你天天泡在黄体酮里面也没有用。</p><p>当然，在少数情况下，还是需要补充黄体酮的，例如早孕期因故手术切除黄体的病人和部分因手术操作导致黄体酮水平下降的 IVF 病人。</p><img alt="" height="87" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>早孕期不建议反复做超声</p><p>由于胚胎的生长发育需要时间，在短期内复查 B 超除了要增加麻烦，增加费用，增加担心以外，是没有任何临床意义的。特别是在孕早期的时候，根本没有必要反复检查。</p><p>不建议反复做超声不是要走极端，正常该做的超声还是要做。</p><p>在妊娠早期，需要做超声来确认几件事情：</p><p>有几个胚胎，是宫内还是宫外，是否存活，如果是多胎妊娠，需要确定绒毛膜性，还要准确的判断孕周。</p><p>在早孕期末（11-14 周），超声还可以有机会去发现某些胎儿大结构异常，测量颈部透明层厚度（NT）来预测非整倍体染色体异常和其他的胎儿结构异常。</p><img alt="" height="87" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不建议卧床保胎</p><p>其实，早就有临床研究证实卧床保胎是没有任何益处的，不要说卧床休息了，就是你把她每天倒挂起来，该流产的还是会流产。</p><p>虽然没有任何的证据，但是依然还是有很多人要求孕妇卧床休息保胎，包括一些医生也会和孕妇这么说。</p><img alt="" height="87" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中医保胎是误区</p><p>西医保胎还有统一的标准，中医讲究的是辩证，是个体化的治疗，所以无法像西医一样做随机对照研究，也就无法评价其保胎的效果。保胎保住的就记住了，没保住的就忘记了，这样就慢慢成就了一些著名的保胎专家和保胎方。</p><p>有些中医「保胎砖家」很厉害，就靠搭脉开药方，B 超也不看，这很危险。单靠搭脉无法判断是宫内妊娠还是宫外孕，也无法判断胚胎是好还是坏，盲目吃中药保胎是有可能闹出人命的，请各位千万要当心，已经有很多血的教训了。</p><p>就是你非常喜欢和相信中医也没有问题，但是你至少在吃中药保胎之前明确诊断，至少要做过 B 超。现在宫外孕在不到 100 个怀孕的人当中就会有 1 例，盲目保胎是会要闯大祸的。</p><p>所以，要不要「保胎」，要怎么「保」，都应该建立在诊断相对比较明确，有用药指证，有循证医学证据支持的情况上，才是有意义的。</p><p>那些多度的保胎治疗，要么是出于无知，要么是无良。</p><p>免责声明：</p><p>*本文配图源自网络</p><p>*文章目的是提供一般的健康信息，不代替任何个人医学诊断和治疗。</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxNTkwNg==&amp;mid=2650402685&amp;idx=1&amp;sn=aae1f576e475d841b4b5c05cc17e3bd2">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:41:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25418153</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25418153</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/346.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25418153_2023112806423e514d23-e3cc-4290-a6f8-8b3464811810.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[段涛大夫]]>
            </author>
            <category>保胎</category>
            <category>母婴</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/346.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/347.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微短剧赛道究竟有多火？短剧+游戏到底能走多远？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，一款名为《完蛋！我被美女包围了！》的游戏爆火，刚一上线好评率就达 92.51%，更是连日登顶 steam 国区畅销榜首。</p><p>「真人互动游戏持续发酵，在资本市场掀起了轩然大波，因其游戏+情景微短剧的设定，使得传媒短剧类公司站上了风口浪尖。」业内人士日前对记者说。</p><p>前不久，国内首个聚焦微短剧的行业大会在杭州召开。会上透露，2022 年全国微短剧市场规模在 100 多亿元，2023 年微短剧规模将突破 300 亿元。今年 1~9 月通过网络备案的中微短剧约 3000 部。叠加后续行业市场渗透率进一步提升，预计微短剧市场明年有望达到 500 亿元以上的市场规模。</p><p><strong>微短剧赛道究竟有多火？</strong></p><p>当前，国内全平台的付费微短剧，每日充值消费已经在 6000 万元左右。据《2023 中国网络视听发展研究报告》数据，最近半年内，我国超 10 亿的短视频用户中，有 50.4% 看过 3 分钟以内的微短剧、微综艺、泡面番。</p><p>快节奏、高密度、夸张的剧情，是微短剧的最大特征，同时也是其吸金的法宝。天眼查数据显示，全国现存微短剧相关企业 230 余家，其中 2023 年 1~10 月新增注册企业 30 余家，与 2022 年同比上涨 225%。</p><p>此前，小程序微短剧「以小博大」，数十万元投入撬动千万元甚至上亿元流水。短视频博主原创微短剧《逃离大英博物馆》全网热播，成为现象级微短剧作品。据字节监测数据显示，付费微短剧年充值流水达 180 多亿元，其中不乏爆款。</p><p>线上微短剧热闹非凡，线下同样当仁不让，重庆推出的剧本娱乐数字地图，6 条线路让玩家尽情体验到不同「人生」的剧本游戏。</p><p>「互动真人剧是融合微短剧和游戏的一种创新尝试，其出圈背后是对细分娱乐需求体验的深度挖掘！」重庆文化娱乐行业协会会长曾礼说，目前重庆市剧本娱乐经营场所超过 500 家。涌现出「剧本+酒店」「剧本+旅游」「剧本+科技」等多种全新体验式文娱消费新模式。</p><p>国庆期间，重庆潼南旅游集团推出《青染·双江》沉浸式剧本杀活动，成为「文旅+剧本演艺」「文旅+情境互动」的全新尝试。记者现场看到，剧本杀让「看景」变「入景」，迎来玩法、身份、服道化等 6 大维度的全面升级，对于高阶玩家，烧脑之余还可以有集章解锁更多玩法。</p><p>温泉十二金钗系列微短剧《温度》，由重庆巴南区文旅委推出，不仅通过腾讯视频、抖音、微博等传播渠道，进行全平台播放和推广。同时，还联合航空公司，在机上视频播放系统上线，让游客旅途中就能感受重庆的「温度」。</p><p>重庆巴南区文旅委党组书记、主任万耀东表示，系列微短剧深入挖掘本土文化，巧妙融合属地文化历史、社会热点、温泉特色，既传递社会正能量，又展现重庆温泉特色。</p><p><strong>纷纷布局微短剧业务</strong></p><p>近年来，微短剧市场呈现出爆炸性的增长，也让许多影视企业看到了商机。近日，多家上市公司密集表态，积极布局微短剧业务，探索一系列「短剧+」新生态。</p><p>「如今，微短剧是资本眼里可批量生产、高复购的好生意。」中信建投分析师杨艾莉说，一部数十万元成本的微短剧最多能撬动十倍百倍收入。</p><p>短平快的微短剧，也成为地方政府在影视产业实现弯道超车的机遇。承办杭州·微短剧大会的临平区相关负责人表示，临平将全力搭建微短剧上下游产业链。投资近 1 亿元的「临影厂」则是临平发力微短剧赛道的一张「王炸」。</p><p>参与投建「临影厂」的杭州在水一芳影视公司董事长周伟成表示，企业在两年前就关注到了微短剧这一新兴模式，认定其具备相当的市场潜力，并最终决定以搭建平台的方式作为切入口，正式涉足微短剧赛道。</p><p>据西南证券分析师刘言的研报，一部收入在 500 万元~5000 万元的微短剧，IP 方和编剧可获得 5 万元~100 万元的利润，拍摄方则可获得 20 万元~200 万元的利润。就成本而言，微短剧制作平均几十万元到 100 万元，显著低于传统影视剧。</p><p>沉浸式微短剧《重庆·1949》自启动公演以来，不仅口碑爆棚，演出更是「一票难求」。除了剧场演出外，剧院还向已购票的观众推出了限时免费真人沉浸剧本杀《请回答 1949》，让观众更多体验到沉浸式演出的魅力。</p><p>「我们做过统计，‘00 后’‘90 后’占了我们观演群体的一半以上，70% 的观众年龄在 35 岁以下，符合我们的预期和设想。」投资方重庆兴亚控股集团董事长宋晓平说。</p><p><strong>短剧+游戏到底能走多远</strong></p><p>在微短剧行业持续火爆，玩家不断入局的同时，微短剧赛道竞争加剧，创作题材失衡严重，版权不清晰、内容同质化等问题也不容忽视，微短剧行业挑战与机遇并存。</p><p>「如果微短剧不能摆脱低俗，不能摆脱过度商业化，不能提升作品文化内涵，不能跨越到精品，只是一味下沉，注定走不远。」微短剧运营平台企业点众科技首席执行官陈瑞卿如是说。</p><p>「‘做小做微’是近年来文娱产业发展的新趋势。」三七互娱公司创始人兼董事长李衞伟说，借助微信、抖音等小程序平台的完善生态及运营工具，微短剧具备更广阔的畅想空间。</p><p>「随着微短剧市场的火爆，越来越多的公司和个人开始进入这个领域，导致竞争加剧。」中国企业资本联盟副理事长柏文喜说，为了在激烈的市场中脱颖而出，创作者需要具备独特的创意和才华，同时也需要投入更多的时间和精力来打造高质量的作品。</p><p>「今年以来，人工智能大模型的崛起对内容领域已产生深远影响，内容产业的底层操作系统，将被 AI 重新改写。」中文在线实控人童之磊说，今年 10 月，中文在线发布中文逍遥大模型 1.0 版，能一键生成万字，一张图写出一部小说，一次读懂 100 万字小说，大幅提升了创作效率。</p><p>2022 年底，国家广电总局就开始加强对「小程序」类网络微短剧的监管审核。今年以来，快手、抖音、微信等平台相继发布针对「小程序」类网络微短剧治理公告，三平台共治理下架近 2300 个违规微短剧小程序。</p><p>陈瑞卿直言，目前微短剧市场上精品微乎其微。大量微短剧本质上仍是「流量产品」，而非真正的「内容产品」。行业未来的规模大小，完全取决于行业能否自律、能否守住底线。谁能掌握优质的内容，同时拥有强大的渠道资源，谁或能脱颖而出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:31:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453154</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453154</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/236.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453154_2023112806310c333342-9e5c-41f2-9c95-7d79b4e5d140.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李国/工人日报]]>
            </author>
            <category>微短剧</category>
            <category>游戏</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/236.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/237.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[卡塔尔外交部：哈马斯与以色列同意将临时停火协议延长 2 天]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/806.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 26 日，加沙城，加沙地带临时停火协议生效第三天，巴勒斯坦民众在被以色列空袭摧毁的街区和道路上行走，满目疮痍。澎湃影像，图</p><p></p><p>当地时间 11 月 27 日，卡塔尔外交部发言人安萨里宣布，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）和以色列同意将之前达成的临时停火协议延长两天。</p><p>另据半岛电视台援引哈马斯方面的表态称，加沙地带临时停火协议已确认将延长两天，停火条件与之前的相同。</p><p>综合以色列《国土报》及半岛电视台消息，以色列方面已有官员证实，加沙地带的临时停火协议将延长两天，未来每天将有 10 名以色列被扣押人员获释，两天内共有 20 人将被释放。</p><p>当地时间 11 月 24 日上午 7 时（北京时间 13 时），哈马斯和以色列在加沙地带的停火协议正式生效，停火为期 4 天。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 16:20:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25447456</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25447456</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/808.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25447456_20231128002422296e4d-96cc-442c-8890-3547e75b1a52.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵远方，王寅/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>临时停火协议</category>
            <category>哈马斯</category>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/808.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/809.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滴滴崩了冲上热搜，官方回应：系统故障，经修复正在恢复中]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="538671" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c4619d1c4f554614aa4decedba377dd3/hd/20231127234724273f75b41fa-5fae-4bec-8ad4-be0bc4135727-b4d7e0fd-2563-6997-cd94-78885d7aa5c9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/760.jpeg" data-duration="00:48" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 27 日 23 时许，滴滴出行官方微博就 APP 无法使用致歉。滴滴出行称，由于系统故障，今天晚间滴滴 App 服务出现异常，经技术紧急修复，目前正陆续恢复中。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 15:52:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25447449</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25447449</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，海日，素材来源，网络综合]]>
            </author>
            <category>滴滴出行</category>
            <category>系统故障</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/760.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/761.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川渠县通报触电事件：4 名工人移动脚手架碰到高压线身亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/64/284.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 14:31:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25447295</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25447295</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/310.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25447295_2023112722311fa53c7c-948c-4b15-bb10-1a05281f9ff3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@渠县发布]]>
            </author>
            <category>触电</category>
            <category>高压线</category>
            <category>渠县</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/310.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/311.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亮剑浦江丨聚焦推动个人信息保护社会共治「新思路·新探索·新作为」个人信息保护论坛在沪举办]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「新思路·新探索·新作为」个人信息保护论坛 11 月 27 日在上海举办。论坛聚焦「数字经济时代如何推动个人信息保护社会共治？」的主题，探讨在万物互联、数据奔流的当下，如何调动各方力量，凝聚社会共识，建立广泛参与的个人信息保护机制，不断提升人民群众在网络空间的获得感、幸福感、安全感。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/64/299.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><p>论坛指出，个人信息权益保护需要社会共治、久久为功。要深入贯彻落实习近平总书记关于网络强国的重要思想，始终坚持促进发展和依法治理相统一，坚持网络安全为人民、网络安全靠人民，采取多种手段，集中有效解决人民群众反映强烈的问题，遏止个人信息被强制索取和滥用的乱象，推动企业主动履行个人信息保护义务，促进社会公众提高个人信息保护意识。政府部门、企业、社会组织和广大网民要一起参与，共同维护个人信息安全，筑起坚不可摧的防火墙。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/64/301.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><p>中央网信办有关部门负责同志，上海、江苏、浙江、安徽三省一市网信办负责同志出席论坛开幕式。开幕式上发布了《长三角区域协同加强个人信息保护倡议书》（全文见附件），提出坚持统筹理念、完善标准体系、促进协同合作、开展执法联动、强化宣传引导、推动多元共治等六项倡议。华东政法大学、上海社科院联合评估项目组同时发布了「亮剑浦江」专项执法行动绩效评估报告。报告总结了今年 6 月以来上海市网信办、市市场监管局会同相关行业主管部门开展消费领域个人信息权益保护专项行动的成果成效，并就协同构建个人信息保护长效治理机制提出建议。上海市消保委等参与「亮剑浦江」专项执法行动的 11 家优秀单位受到表彰。</p><p>本次论坛由上海市委网信办、上海市市场监管局主办，上海市互联网业联合会、上海报业集团、上海广播电视台协办，澎湃新闻承办。论坛通过主旨演讲和圆桌讨论形式，由来自学界、业界、媒体单位、政府部门等多方嘉宾围绕主题开展深入交流和对话，为推动数字经济的高质量发展和个人信息的高水平保护贡献新思路、新观点、新途径。</p><p>据了解，为期半年的「亮剑浦江」专项行动坚持执法普法并行，通过现场检查、培训教育、以案释法、约谈提醒、行政处罚、合规指引、媒体监督等多种方式，推动企业积极履行个人信息保护义务。专项行动期间，市区两级网信、市场监管部门累计检查企业 6043 家，依法对 520 余家企业进行约谈，查处各类个人信息保护案件 50 余件；55000 家全国连锁餐饮门店、1756 个停车场、701 家少儿培训门店、140 家金融理财机构、8 家租借充电器企业、93 家房产中介机构、109 家汽车销售企业、36 家大型商超便利连锁企业完成自查整改。</p><p>附件：</p><p><strong>长三角区域协同加强个人信息保护倡议书</strong></p><p>万物互联、数据奔流。当前，数字经济已经进入快速发展新阶段。与此同时，随着科技的发展和数字化的普及，个人信息保护已经成为全球性治理焦点。</p><p>党的二十大明确提出要「加强个人信息保护」。为全面贯彻落实党的二十大精神，深入贯彻落实习近平总书记关于网络强国的重要思想和关于推动长三角一体化发展的重要指示精神，探索建立长三角区域加强个人信息保护和协同治理新模式，构筑安全、清朗、有序的网络新空间，上海市委网信办、江苏省委网信办、浙江省委网信办、安徽省委网信办共同倡议如下：</p><p><strong>一、坚持统筹理念。</strong>统筹发展与安全，长三角区域加强联动，促进个人信息合理利用，同时规范个人信息处理活动，保护个人信息权益，提升个人信息保护整体水平，共同推进长三角区域数字化、绿色化协同转型发展，营造繁荣发展的数字新生态。</p><p><strong>二、完善标准体系。</strong>以《个人信息保护法》为遵循，不断优化长三角区域个人信息保护标准，按照国家规定指导企业建立健全个人信息保护合规制度体系，探索覆盖个人信息处理全过程的安全保护机制，持续提升个人信息防护水平。</p><p><strong>三、促进协同合作。</strong>长三角区域加强个人信息保护机制和治理能力建设，网信部门探索建立合作机制，同时充分发挥网信部门统筹协调个人信息保护和相关监督管理的职能作用，协同市场监管、公安、通管等部门，形成个人信息保护合力。</p><p><strong>四、开展执法联动。</strong>坚持优势互补、信息互通、资源共享，建立长三角区域重大个人信息保护案件协查快速响应机制，实现违法线索互联、执法标准互通、处理结果互认、技术力量互相支撑。积极推进扫码点餐、扫码停车、人脸识别等消费领域和重点场景个人信息保护联合执法，形成长三角执法工作经验。</p><p><strong>五、强化宣传引导。</strong>长三角区域联合开展个人信息保护普法宣传和培训，打造个人信息保护网信普法品牌，联动发布个人信息保护典型案例，开展警示教育，引导社会公众普遍增强个人信息保护意识。探索共建跨区域的个人信息保护高端智库。</p><p><strong>六、推动多元共治。</strong>长三角区域加快形成「政府监管、企业履责、社会监督、公众参与」的个人信息保护综合治理格局。探索建立跨区域的投诉举报和线索移交机制，支持网民积极参与侵犯个人信息权益等违法违规行为的监督。推动建立细分领域行业个人信息保护自律组织，发挥自查、自纠、自治、自律作用，引导市场主体提高守法意识和合规经营水平。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 14:17:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25447299</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25447299</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/64/667.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25447299_202311272217acdd0ea0-8fe3-457b-ad54-1ff90b0c0e4f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公号「网信上海」]]>
            </author>
            <category>个人信息保护</category>
            <category>上海</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/64/667.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/64/668.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[呼吸道感染流行，微生物学家：多数是自限性疾病，要关注老人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在 11 月 26 日举行的新闻发布会上，国家衞生健康委新闻发言人米锋表示，监测显示，近期，我国呼吸道感染性疾病以流感为主。此外，还有鼻病毒、肺炎支原体、呼吸道合胞病毒、腺病毒等病原引起。</p><p>「流感、呼吸道合胞病毒、腺病毒、肺炎支原体、鼻病毒等都是已知的病毒或细菌，人类已经跟它共存几千年。」微生物学家、香港大学李嘉诚医学院教授金冬雁在接受澎湃新闻采访时表示，人们对这几种病原体的特性十分了解，它们所引起的大多数是自限性疾病，相当一部分健康成人对这些病原体都有免疫力，目前没有出现超大规模暴发或致病性显著增强的迹象。</p><p>德国华裔病毒学家陆蒙吉也对澎湃新闻表示，解除疫情管理后，呼吸道感染增加，是可理解的，德国在今年上半年也出现过儿童医院人满为患的情况。在他看来，随着气温下降，中国南方地区的医院就医压力可能也会增加，建议通过接种疫苗等方式保护脆弱人群。</p><p>金冬雁认为，前述几种病原体的易感人群主要是老人和儿童。当前需要防患于未然，「盯紧学校、幼儿园，在出现小规模聚集性感染时，及早发现，果断采取措施，就可以有效拉平流行曲线，减少受感染的总人数，同时也降低对医疗机构的压力。」此外，家庭内部要关注免疫力较低的老人，「小孩生病了，要注意隔离开老人」，他建议给老人接种疫苗，并特别关注养老院老人。</p><p>此前公开信息显示，北京的多家儿童医院就诊人数高位运行，甚至超负荷运转。在 26 日的新闻发布会上，米锋提示，大医院人员密集，等候时间长，交叉感染风险较高，家里如有儿童患病症状较轻，建议首选到基层医疗衞生机构或综合医院儿科就诊。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/889.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 26 日，浙江杭州，小朋友和家长在杭州第一人民医院儿科等候区候诊。 IC 图</p><p></p><p>金冬雁也倡导，民众不要聚集到大医院诊疗，患儿聚集不仅容易交叉感染，而且可能导致重症患者得不到及时治疗。</p><p>在金冬雁看来，针对这几种病原体感染大部分是对症治疗。先检测确定病原体再治疗，并不是必须的。「国际上最先进的地区都做不到这一点」，目前我国只有大医院能完成检测，大部分基层医院做不到。「时间是最重要的」，如果等检测再治疗，可能会耽误治疗，并造成大医院资源被挤兑。</p><p>在前述新闻发布会上，米锋表示，各地要科学统筹医疗资源，落实分级诊疗制度，跨科跨院调剂力量，发挥医联体作用，提高一般性感染的诊疗能力和重症识别转诊效率；要做好学校、托幼机构、养老院等重点人群密集场所疫情防控，减少人员流动和探访。他提示大家，要坚持戴口罩、多通风、勤洗手的衞生习惯，倡导「一老一小」等重点人群积极接种相关疫苗。有呼吸道症状时要做好防护，保持社交距离，避免家庭、单位内交叉传染。</p><p>&nbsp;【以下为澎湃新闻与金冬雁的对话】</p><p><strong>「这些病不难治，也不是那么特别」</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>在你看来，近期呼吸道感染流行的主要病原体是新的吗？</p><p><strong>金冬雁：</strong>现在的情况与新病原体的流行特点并不相符。首先中疾控、衞健委发布的信息，没有任何证据表明有新病毒。我们从专业的角度来判断，如果一个病原体的主要感染人群是小孩的话，它基本上是一个已知的或者过去流行过的病毒或者细菌。因为大人以往感染过已经有免疫力了，所以大人感染不上或者感染上症状也较轻甚至完全无症状，而小孩以前没有接触过这个病原体，没有免疫力，所以小孩感染人数多，受影响也相对大一些。可幸的是，儿童感染这些病原体，大多数症状也不重。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>北京市疾控中心副主任、流行病学首席专家王全意近日在接受采访时表示，从最新的监测数据来看，北京儿童医院、儿研所等儿科医院的儿童门诊就诊病例显示，肺炎支原体流行强度下降到了第四位，前三位分别为流感、腺病毒、呼吸道合胞病毒。</p><p><strong>金冬雁：</strong>现在从中疾控公布的数据看，中国北方地区是处于季节性流感的上升期，还没到顶，接下来几个星期应该是逐渐到达顶峰。而南方是刚刚开始冒头，香港则已经结束了，已经到底并低于基线水平。</p><p>这 4 个的病原体全部都是已知的病毒或者细菌，它们的流行特点是已知的，严重程度和重症比率也是已知的。人类已经跟它共存几千年了，所以对它们可以说是知根知底。我们过去没有出现过破坏性极大的流行，今年也没有迹象会出现这样的情况，这是一个基本的判断。</p><p>对于肺炎支原体，大概一半的人本身有免疫力，并且它的传染性不是那么强——通常要在人员聚集的或密闭的环境下，经过非常密切接触，例如同吃同喝同住的情况下才会传染上。它的基础繁殖率只有 1.7，比新冠病毒奥米克戎株要低很多。</p><p>从公共衞生的角度来说，疾控部门主要需要处置聚集性的疫情，防止它的规模扩大，把力度做到了，就能减少很多的暴发。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>这四种病原体的易感人群是哪个年龄段的人？感染后临床表现有什么差别吗，严重的话会对身体造成什么损伤？</p><p><strong>金冬雁：</strong>差不多易感人群都是小孩、老人。</p><p>临床表现差别不大。药物治疗方面，流感有特效药，像特敏福和奥司他韦。呼吸道合胞病毒、腺病毒或鼻病毒都没有特效药。肺炎支原体可以用阿奇霉素等抗生素。但大部分流感病人都不需要用特敏福或奥司他韦，而感染肺炎支原体的儿童大多数也不需要用阿奇霉素。只有上呼吸道感染症状而且过往身体健康的病人，一般都不需要服用抗生素。并不是所有肺炎支原体阳性的病人都一定要用抗生素。即使有条件做检测的医院，对于症状轻症的感染者也可以不用抗生素。</p><p>当然，使用抗生素后飞沫中的细菌数量减少，可以减少传播。是否使用抗生素，是接诊医生作出的临床判断。只要医生判断病人已经或者将会出现支原体肺炎的可能性大，即使没有病原检测结果也应该试验性给药，然后观察患者 48 到 72 个小时是否退烧。如果退烧就用对了，没退烧的话就要换招，这是支原体肺炎以及其他社区获得性肺炎的治疗规程。这个判断要结合临床症状以及有无基础病（如哮喘）等情况由专业医生来作出。</p><p>其实儿童医院、综合性医院儿科或者没有儿科的社区医院，只要受过足够训练的儿科或全科的普通医生都能做出正确的判断。有医学常识的家长，当然也可以自己作出判断，为孩子是否及如何就医作出明智的选择。</p><p>大多数的肺炎支原体的感染者都是无症状或轻症的，只有 3%-10% 的感染者会出现肺炎。大多数出现肺炎的感染者都是轻症，预后也都是良好的，这一点也应该跟大家讲清楚，不是人人都会重症，人人都要去住院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/890.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">天津中医药大学第二附属医院，图</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>这四种病原体一般在什么季节流行？</p><p><strong>金冬雁：</strong>一般来说全年都会有流行，但是冬季是会严重一些，特别是北方地区，这也是过去已知的特点。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>有北京的医生接受采访，提到从事儿科诊疗 20 多年，这一次肺炎支原体的感染是最高的。</p><p><strong>金冬雁：</strong>后疫情时代，国外流感病毒、合胞病毒跟新冠病毒一起暴发的时候，也有很多医生表示看上去比什么时候都严重。实际上有更严重吗？答案是没有。</p><p>你要看全市或全国的数据。过去到现在，中国有条件做肺炎支原体检测的地方并不多，到区一级医院可能已经测不了，而且也测不准。你不测怎么知道呢？再加上肺炎支原体感染大部分是无症状的。没有过去多年的检测数据，实际上没法知道这一波是不是感染人数最多。</p><p>从国家流感中心发布的流感周报可以清楚地看出，我国北方今年监测到有流感样症状的病例数比前年有明显增多，但目前还没有超过去年也没有超过疫情前的 2017 和 2018 年。由于肺炎支原体感染同样会引起流感样症状，这个统计数字也在一定程度上反映了肺炎支原体的流行程度与规模。简而言之，从这个数据也看不出这一次肺炎支原体感染的人数是最高的。</p><p>当然，由于肺炎支原体多在学校和幼儿园出现暴发，在暴发高峰大量病人到就近的医院就医，确实容易造成个别医院局部承受沉重压力的情况。所以儿科医生有此观感应该也是可以理解的。</p><p>实际上现在到医院的大多数患者都是轻症，这么多人跑医院很容易挤兑医疗资源，医生疲于应付，也没有办法给到最好的治疗。</p><p>而且这个病不难治，也不是那么特别。如果医生怀疑是支原体肺炎，阿奇霉素上了 48-72 小时，如果退烧就对了，要是不好转那就应该换了，国际的各种规程大多数都是这样建议的，并没有说一定要先检测。</p><p>如果一定要先检测，检测的容量一定要上去，检测试剂的质控和监管一定要到位。而且核酸检测阳性必须要结合临床或者加上 IgM 抗体检测阳性才能作出准确诊断。咱们国家很多地方都做不到先检测，所以应该有一个清楚的规程，支原体肺炎到底应该怎么诊断与治疗。</p><p><strong>要分级诊疗，避免挤兑大医院</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>据媒体报道，北京儿童医院目前日均接诊患者数量远超医院承载能力，你怎么看待医院的超负荷运转现象？</p><p><strong>金冬雁：</strong>这四类病主要聚集性的流行就是在学校、幼儿园里面发生的，把学校、幼儿园给盯紧了就能够事半功倍。当前形势下，应该做的工作是防患于未然，在出现小规模聚集性感染的时候，及早发现，果断采取措施。</p><p>医院超负荷运转的风险就是，增加这些生病小孩在密闭空间的聚集，不仅增加传播风险，而且会使真正需要救治的人更加容易得不到及时救治，也会造成民众的恐慌情绪。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你预计此轮感染何时达到峰值？</p><p><strong>金冬雁：</strong>目前我们只看到病原体检出率的排序，没有看到更多数据，既不知道全北京市的感染规模有多大，也不掌握与前一段或者过去几年相比较的数据，所以很难作出准确预测。</p><p>实际上，引起上呼吸道感染或社区获得性肺炎的除上述几种外还有十多种其他病原体。目前提供的数据只说检测到哪几种，没说哪几种没有检或没有检出。一般查不到原因的社区获得性肺炎占比达 50% 甚至更高。冬季对于各种原因引起的社区获得性肺炎一直都要常备不懈，既不可掉以轻心，也不必过分忧虑。</p><p>按国家流感中心公布的数据，流感的最高峰期应该还没到。</p><p>根据北京疾控中心人士的口头报告，因感染肺炎支原体而就医儿童的数字已从高峰回落，也可能显示这一波肺炎支原体感染的疫情已进入回落期。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>现在，作为公众可以做点什么？</p><p><strong>金冬雁：</strong>大家要用常理心，自己家的孩子病了，最好的照顾就是给他减轻症状，然后密切观察。如果孩子的身体没出现示警的情况，不要去医院，因为去医院容易造成聚集性感染，大部分自己就好了。如果病情比较重了，或者孩子本身有哮喘等基础病，那么应该尽早去医院。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>有什么症状需要及时到医院就诊？成人和儿童在就诊标准上是否有差别？</p><p><strong>金冬雁：</strong>儿童持续高烧多天不退，持久的呼吸困难（例如呼吸的时候胸肋间肌肉出现凹陷），嘶哮，嘴唇发紫，血氧浓度低，意识不清，厌水，原有哮喘等基础病，上述任何一种情况应该去看医生。</p><p>健康成人大多数都经历过流感或其他上呼吸道感染，发展为肺炎的机会很少。除非有基础病，才需要特别注意。</p><p>从家庭的层面来说，如果小孩病了，要注意隔离一下，特别是不要让他们接触老人，这对老人最好。如果感染到老人身上，老人本来的免疫力低，可能就会重症甚至有生命危险。老年人的重症死亡率是相对高的，特别是养老院要盯紧了。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>现在一些家长专门带着孩子去儿科医院，但是儿科医院已经超负荷运转，就诊排队时间普遍较长，在治疗儿童的呼吸道感染疾病时，是否可以选择排队时间较短的综合性医院，在治疗效果上是否会有差异？</p><p><strong>金冬雁：</strong>本来就没分别。因为这几种病原体里，只有支原体可以用阿奇霉素等抗生素，其他几类疾病都没有特效药，主要都是对症治疗。医生可以选择的就是那么几类药物。</p><p>大部分的感染者有症状以后，不吃抗生素，也是会自己好的。该退烧退烧，该止咳止咳，该抗过敏的抗过敏，有什么症状就对症治疗减轻症状，注意休息，等完全好了以后再上学。最主要是不要接触老人。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>目前我们了解到有不少社区医院没有儿科，或不具备初诊能力，家长不得已选择综合医院或者三甲医院，这个情况你怎么看？</p><p><strong>金冬雁：</strong>普通的上呼吸道感染或肺炎并非疑难杂症，受过医学训练的医学院毕业生都能有效处置。不是说一定要找儿科专家才能治得好。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>现在这四种病原体，它们的自限性是什么样的情况？</p><p><strong>金冬雁：</strong>这四种病原体感染呼吸道后，所引起的多数都是自限性、自愈性的疾病。呼吸道合胞病毒易感人群也是小孩，大人已经有免疫力了，所以小孩和老人是最脆弱的群体。支原体的易感人群也是小孩，特别是学龄儿童，他们多数是在学校聚集的时候感染的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/891.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北部战区总医院，图</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>如果出现混合感染的情况，患者会有什么风险？</p><p><strong>金冬雁：</strong>混合感染的情况比较少。文献中的数据表明，只有少于 10% 的社区获得性肺炎发现有混合感染。到底是不是有临床意义的混合感染，并不容易搞清楚。因为本来很多人都是这些病原体的无症状携带者。比如肺炎支原体的无症状携带者因感染腺病毒而引起肺炎，但同时支原体核酸结果也是阳性。到底是不是混合感染，哪个是主因，光凭检测结果很难说明。</p><p><strong>「先检测再治疗」不是必要的</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>一些医生在接受采访时说，应该在确定病原体的情况下再用药，这种说法是否正确？</p><p><strong>金冬雁：</strong>先确定病原体再治疗的说法太理想化太超前了，国际上最先进的地区都做不到这一点。早几年有一些有关支原体肺炎的规程曾建议这样做，现在都退回去了。因为没有这么多的试剂，而且做了诊断跟不做诊断没差。如果肺炎上来了，就是要赶紧治。</p><p>我们国家只能在大医院里面完成这些检测，一般的基层医院和一些规模化的医院不具备进行常规检测的能力，或者不具备在较短时间内对大批病人进行快速检测的能力，而且现在提供的大部分试剂的质控都未必能过关。</p><p>其次，很多情况下没必要进行病原诊断。如果非要主张所有人先做病原诊断再治疗，可能会耽误部分重症患者的治疗。</p><p>另外，现在不是只有这四种病原体会引起肺炎，还有十多种病原体都会引起肺炎，而且还有一半多的机会用尽现有手段也根本找不到病原。你一定要把它诊断出来，就可能要等到他成了重症或者救不了，不能这样做，不能等。同时，这种做法会造成大医院的资源被挤兑，因为我们根本就没这个能力完成这么多检测。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>从科学角度来说，这四类病原体的检测手段具体是什么？</p><p><strong>金冬雁：</strong>现在基本上都是靠核酸检测，但是我们核酸检测的能力是有限的，并不是无限的，而且试剂的生产也是有限的，不是无限的。核酸阳性但完全无症状或症状十分轻微的情况很多。就肺炎支原体感染而言，以核酸及 IgM 抗体双阳性作为诊断标准才更合理。根据国际上的规范，门诊病人一般都不做病原体检测，只有住院病人才做。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>不确定病原体，在治疗上是否会有风险？</p><p><strong>金冬雁：</strong>按照规程，就是要试验性处方抗生素治疗，时间才是最重要的。</p><p>流感你有招吗？没招。其他病毒你有招吗？也没招。病毒感染不必也不应该用抗生素，但在出现肺炎而病原诊断仍不明确的紧急情况下，还是应该马上试用抗生素。查出流感还可以勉强用特敏福，但是现在特敏福能常用吗？其实特敏福只是给特别需要的人，而且要高价买才能用，不是所有流感的人都要吃或都能吃特敏福。现在号都挂不上，监测周期也快不了，查出流感或新冠常常都错过最佳给药时间。当然，如果能够快速确定或排除新冠与流感，对于临床决定治疗方案还是很有帮助的。但如果要分别进行多种病原体的检测，则可能费时费力，最后却收效甚微。医生应结合临床及流行病学，果断试用抗生素治疗，同时再根据病原诊断及其他检测结果适时作出调整。</p><p>在临床上，很多时候更重要的是区分病毒感染与细菌感染。近年的研究表明血中降钙素原的水平可以用于此目的。这其实比检测病原体来得更实际，也更有临床指导意义。与其执着于检测病原体，不如简单测一下降钙素原。如水平足够低，可结合临床表现及早停用抗生素。</p><p><strong>要提高老人接种疫苗比例</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>阿奇霉素是肺炎支原体的特效药，家长如果自行给孩子服用阿奇霉素，是否有风险？</p><p><strong>金冬雁：</strong>当然有风险。这本来就是处方药，全世界也不建议自行给孩子用抗生素。</p><p>另外，自行服药可能耽误病情，比如如果患者是流感，流感已经发展到肺炎了，是比较严重的，还给他抗生素，他吃不好之余，流感的治疗也耽误了。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>阿奇霉素治疗支原体肺炎的药效是怎么样的？部分支原体肺炎患者对阿奇霉素产生耐药性，是否会影响患者康复？</p><p><strong>金冬雁：</strong>阿奇霉素对于支原体是有效的。但亚洲确实出现较多对阿奇霉素及其他大环内酯类抗生素的耐药性肺炎支原体，所以测出支原体阿奇霉素也不一定有效。归根结底还是应该用试验性投药的方式，摸着石头过河。遇到阿奇霉素耐药性的问题，就要用别的抗生素，包括四环素类及氟喹诺酮类。但 8 岁以下儿童忌用四环素类，仍可选氟喹诺酮类。</p><p>判定阿奇霉素耐药性，最有效的黄金标准是用培养的支原体进行检测，但难度高需时也长。如上所述，根据用药后 48~72 小时是否退热，也可以作为参考指标。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>会不会出现反复感染这四类病原体的情况？&nbsp;</p><p><strong>金冬雁：</strong>可能是不同的病原体感染。第一次可能是腺病毒，第二次可能是流感，第三次可能是新冠病毒，第四次可能是别的。除非孩子本身的免疫有问题，否则短时间不可能多次感染同一种病原体。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>四种病原体的感染是可以预防的吗？</p><p><strong>金冬雁：</strong>跟新冠的时候一样，保持社交距离，尽量戴口罩、勤洗手等等，都回归基本步骤。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>这四种病原体有相应的疫苗吗？有效性如何？</p><p><strong>金冬雁：</strong>只有流感有疫苗，另外三种病原体都没有疫苗。国际上有呼吸道合胞病毒疫苗，主要给老人用，但是咱们还没有批准。同样可能引起肺炎的新冠病毒、肺炎链球菌及流感嗜血杆菌也有疫苗，应鼓励老人与小孩积极接种。</p><p>流感疫苗相当有效，国际的通行标准都是给老人打。香港历年老人接种疫苗的比例有 60%，而且老人与小孩接种新冠疫苗和流感疫苗都是免费或补贴。内地老人的接种率较低，应该引起重视。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 14:05:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441072</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441072</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/922.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441072_202311272205055af55d-559f-47aa-8e24-6dbe6ac62a08.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈媛媛，实习生，郭宇翔，巫周雨，黄怡凡]]>
            </author>
            <category>呼吸道传染病高发季</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/922.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/923.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方征求意见：地名专名和通名的罗马字母拼写均以汉语拼音方案为统一规范]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，民政部网站公布了《地名管理条例实施办法（征求意见稿）》，征求社会各界意见。官方通知显示，此次意见反馈截止时间为 2023 年 12 月 8 日。</p><p>据民政部网站发布的《关于&lt;地名管理条例实施办法（征求意见稿）&gt;的起草说明》介绍，地名是社会基本公共信息，是历史文化的重要载体，在经济社会发展中发挥着重要的基础性作用。修订后的《地名管理条例》（简称《条例》）自 2022 年 5 月 1 日起施行。《条例》对地名管理作出了全面、系统的规定，为推进新时代地名工作高质量发展提供了有力法治保障。《条例》第四十三条规定「国务院地名行政主管部门可以依据本条例的规定，制定具体实施办法」，为制定实施办法提供了明确依据。</p><p>为贯彻落实《条例》规定，进一步健全地名管理制度体系，有效提升地名管理服务水平，民政部积极开展了《地名管理条例实施办法》（简称《实施办法》）制定工作。认真总结《条例》实施过程中遇到的实际问题和实践经验，通过广泛征求意见、充分研究论证、反复修改完善，形成了目前的《实施办法（征求意见稿）》（简称征求意见稿）。</p><p>征求意见稿共 24 条、不分章，主要内容包括地名方案、地名命名更名、地名使用、地名文化保护、监督检查以及其他规定。</p><p>其中，关于地名使用部分，第九条规定，地名专名和通名的罗马字母拼写均以《汉语拼音方案》作为统一规范。</p><p>第十条规定，一地多名的地名应当确定一个标准地名，一名多写、一字多音的地名应当确定统一的用字和读音。地名中的异读音和特殊字应当按照地名的用字读音审定规范审定。地名的用字读音审定规范由国务院地名行政主管部门会同国务院语言文字工作部门制定。</p><p>公开资料显示，地名一般由专名和通名两部分组成，专名是地名中用来区分地理实体个体的专有名词，通名是地名中用来区分地理实体类别的名词。以「解放路」为例，其中，「解放」为专名，「路」为通名。</p><p>此前，修订后的《条例》于 2022 年 5 月 1 日起施行。该《条例》中明确规定，地名的使用应当标准、规范，地名的罗马字母拼写以《汉语拼音方案》作为统一规范，按照国务院地名行政主管部门会同国务院有关部门制定的规则拼写。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 12:50:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25444140</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25444140</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/34/472.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25444140_202311272051131e21d0-038b-492a-bfca-74932cd58ed1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>地名</category>
            <category>拼音</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/34/472.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/34/474.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[前 10 个月全国新增减税降费及退税缓费超 1.6 万亿元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家税务总局 27 日发布数据显示，今年 1 至 10 月份，全国新增减税降费及退税缓费 16607 亿元。</p><p>其中，民营经济纳税人是税费优惠政策的主要受益对象。1 至 10 月份，全国民营经济纳税人新增减税降费及退税缓费 12385.6 亿元，金额占比近 75%。此外，制造业及与之相关的批发零售业是享受优惠占比最大的行业，受益最为明显。</p><p>国家税务总局相关负责人介绍，税务部门充分发挥税收大数据优势，8 月以来持续开展政策精准推送超过 5 亿次，从「政策找人」到「政策落地」全环节持续提升税务行政效能，助力各类经营主体轻装上阵，更好服务高质量发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 11:49:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25443878</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25443878</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/24/852.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25443878_202311271949013fbd89-2e97-4988-ad06-fd67a76b1fed.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>减税</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/24/852.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/24/853.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解读｜8 部门 25 条举措畅通民营经济融资渠道，疏通融资堵点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/26/847.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>央行等八部门联手加码改善民营经济融资环境。</p><p>11 月 27 日，中国人民银行、金融监管总局、中国证监会、国家外汇局、国家发展改革委、工业和信息化部、财政部、全国工商联等八部门联合印发《关于强化金融支持举措助力民营经济发展壮大的通知》（以下简称《通知》），提出支持民营经济的 25 条具体举措，进一步加大对民营企业的融资支持力度。</p><p>《通知》从畅通信贷、债券、股权三种融资渠道、利用国际国内两类资源、形成正向引导和激励相容的长效机制等方面，为金融支持民企发展做出了全方位、多层次的政策支持和制度安排。</p><p>专家指出，在各部门各地区的政策配合下，伴随着《通知》的推进和落实，金融服务民营经济的效率有望进一步提高，金融服务实体经济的能力有望进一步增强。</p><p><strong>针对民企融资痛点细化政策</strong></p><p>《通知》明确金融服务民营企业目标和重点。总量上，通过制定民营企业年度服务目标、提高服务民营企业相关业务在绩效考核中的权重等，加大对民营企业的金融支持力度，逐步提升民营企业贷款占比。结构上，加大对科技创新、「专精特新」、绿色低碳、产业基础再造工程等重点领域以及民营中小微企业的支持力度。</p><p>「总量层面本轮制度性政策安排有利于缓解金融周期下行过程中的‘紧信用’现象，结构层面有助于金融周期下半场的经济结构改善。」中金公司指出，针对民营企业融资的痛点，《通知》中的政策目标明确、渠道多维、主体多元。</p><p>中银国际证券固收首席分析师肖成哲认为，金融支持民营经济的痛点在于信用资质较弱、缺乏抵押物、在债券市场上认可度偏低等。此次《通知》在多渠道支持民营经济融资的政策制定上，不仅仅在总量层面提出了提升占比和规模的量化目标，还针对痛点做出了细致的政策安排。</p><p>在信贷融资方面，针对民企缺乏抵押物而着重加大信用贷支持力度；针对部分民企单体信用资质较弱，提出大力发展产业链供应链金融，通过将个体民营企业嵌入整体产业供应链，为上下游企业增强信用和融通资金。</p><p>在债券融资方面，针对民营企业债券认可度较低的痛点，《通知》强调充分发挥债券融资支持工具的增信作用；同时，鼓励和引导机构投资者,加大对民营企业债券的配置；在制度建设方面，针对民企天然存在的生命周期短、业务风险偏大等特征，《通知》也指明了发展高收益债券市场的方向，通过法制化建设和市场化定价，以完善的处置机制和合理的风险回报，解决债券市场上的民营经济融资难问题。</p><p>同时，《通知》还通过完善配套政策，提升金融机构服务民营经济的积极性，包括完善信用激励约束机制、健全风险分担和补偿机制，同时完善票据市场信用约束机制、强化应收账款确权等方式来优化民营企业融资配套政策，增强民营经济金融承载力。</p><p>「这些措施都将消除金融机构为民营企业提供外源融资的后顾之忧，降低金融机构为其提供融资的风险和成本，提升其获得外源融资的便利性。」中信建投证券研究发展部杨荣指出。</p><p><strong>用好国际国内两种资源</strong></p><p>《通知》明确提出要用好国际国内两种资源。一方面支持「引进来」，完善跨境投资和资本项目便利化政策，扩大高新技术和专精特新中小企业跨境融资和外资企业境内再投资相关试点；另一方面助力「走出去」，支持民营企业开展跨国公司本外币资金池试点，鼓励金融机构开展跨境人民币首贷户拓展行动，为优质民营企业提供贸易外汇收支便利化服务。</p><p>银河证券指出，强调「扩大高新技术和‘专精特新’中小企业跨境融资便利化试点范围」，尤其具有现实意义，科创企业因其「轻资产、高成长」的特征较难获得信贷支持，扩大试点范围可以有效缓解其融资需求。目前，在北京、上海、江苏、湖北、海南等多地已经开展跨境融资便利化试点，「支持高新技术和‘专精特新’中小微企业在一定额度内自主借用外债，不受净资产规模较小的限制」，已覆盖了全国约 80% 高新技术和「专精特新」企业，约 28 万家。试点范围的扩大有望惠及更多企业，为科技自立自强助力。同时，民营企业资本项目收入用于境内支付有望实现更加便利化。</p><p>同时，《通知》明确支持民营企业上市融资和并购重组，发挥区域性股权市场、股权投资基金对民营企业的支持服务作用，扩大优质民营企业股权融资规模。</p><p>「科创板、北交所叠加全面注册制落地已为民企上市和再融资打开空间，流动性和定价效率有待提升，未来将进一步做深做实注册制，同时继续深化并购重组市场化改革，研究优化并购重组‘小额快速’审核机制，支持民营企业通过并购重组提质增效、做大做强。」银河证券指出。</p><p><strong>金融机构服务民营企业质量和效果将进一步提升</strong></p><p>市场普遍预期，随着《通知》的推进和落实，金融服务民营经济的质量和效果有望进一步提高。</p><p>中金公司指出，自 2023 年 7 月 19 日《中共中央，国务院关于促进民营经济发展壮大的意见》正式发布之后，针对民营企业的痛点难点，相关部委和地方政府连续出台一揽子政策措施。总的来看，《通知》延续了此前对民营企业融资的一贯支持，在多个维度加强了支持力度，在需求不足具有跨周期特征的背景下，本轮民营企业融资支持的政策发力正逢其时。在财政扩张逐步发力、融资支持政策落地相互配合的背景下，民营企业的经营压力、融资难度有望继续缓解。</p><p>谈及 25 条举措的政策效果，杨荣认为，一是优化民营企业营商环境，增强民营企业融资的可得性，民营企业贷款占比不断提升，促进民营企业的发展。二是提振民营企业家信心，修复疫情给民营企业带来的创伤。外源融资帮助民营企业家扩大投资、增加产能、推动民营企业提质增效、激发民营企业活力。三是鼓励民营企业转型升级，提升企业经营效益。《通知》将推动民营企业「走出去」和「引进来」相结合，合理利用国际国内两种资源，带动自身发展，提升民营企业的经营效益。四是增强金融服务民营经济的能力。深化工商对接正确引导，加大对民营企业的融资支持力度，推动金融市场的产品创新和发展，提高金融机构服务民营企业的能力。</p><p>「总的来说，《通知》部署的各项措施系统、全面且可操作性强，特别是结合民营企业的发展特点针对性地完善了融资渠道，对于降低民营企业融资成本、提升民营企业融资规模、促进民营企业长期发展有着至关重要的意义。预计在上述一揽子措施的支持下，金融机构服务民营企业质量和效果将进一步提升。」 中信证券固定收益部研究服务部联席负责人王正国认为。</p><p>「此次《通知》充分总结并延续了前期金融服务实体经济中的成功经验、有效针对了金融服务民营经济中仍存在的痛点、也为构建和完善长效机制指明了方向。相信在顶层设计的推动下、在各部门各地区的政策配合下，伴随着《通知》的推进和落实，金融服务民营经济的效率有望进一步提高，金融服务实体经济的能力有望进一步增强，助力民营经济的活力提升和高质量发展的不断推进。」肖成哲指出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 11:46:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25443833</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25443833</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/26/844.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25443833_2023112719470f40da72-9c4c-400b-ac19-2ddfa5ca6609.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>民营经济</category>
            <category>融资环境</category>
            <category>央行</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/26/844.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/26/845.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】一视同仁，持续提高民营企业贷款占比]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/23/517.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>民营企业再迎重磅支持政策！11 月 27 日，中国人民银行、金融监管总局、中国证监会等八部门联合发布《通知》，提出强化金融支持举措、助力民营经济发展壮大的 25 条具体举措。通知强调要从民营企业融资需求特点出发，着力畅通信贷、债券、股权等多元化融资渠道。</p><p>金融是现代经济的核心，没有现代金融的支持，任何市场主体都将寸步难行。但长期以来，金融对民营企业的支持，并不匹配民营企业对经济社会发展所做的贡献。以 2018 年的统计数据为例，在当时的银行业贷款余额中，民营企业贷款占比约 25%，但民营经济在国民经济中的份额却超过 60%。</p><p>当前中国经济仍处于复苏阶段，重视民企、支持民企、服务民企，是推动经济复苏的关键。改善民营企业融资环境，加大对民营企业的融资支持，提供更加优质、便捷、高效的金融服务，特别是解决好小微企业融资难融资贵问题，对推动民营经济高质量发展至关重要。</p><p>此次八部门《通知》开门见山地提出，要坚持「两个毫不动摇」，引导金融机构树立「一视同仁」理念，持续加强民营企业金融服务，努力做到金融对民营经济的支持与民营经济对经济社会发展的贡献相适应。</p><p>金融服务实体经济，信贷是主渠道。《通知》明确了金融服务民营企业目标和重点，加大首贷、信用贷支持力度，积极开展产业链供应链金融服务，主动做好资金接续服务。既要深化债券市场体系建设，畅通民营企业债券融资渠道，也要更好发挥多层次资本市场作用，扩大优质民营企业股权融资规模。</p><p>特别值得注意的是，《通知》要求，金融机构要通过制定民营企业年度服务目标、提高服务民营企业相关业务在绩效考核中的权重等，加大对民营企业的金融支持力度，逐步提升民营企业贷款占比。发挥绩效考核的「指挥棒」效应，牵住了金融机构的牛鼻子，有利于金融机构公平公正对待各类所有制企业。</p><p>对于外贸领域的民营企业来说，外汇收支的便利度会影响业务的实际进展。因此《通知》也提出，通过提升经常项目收支便利化水平、完善跨境投融资便利化政策、优化跨境金融外汇特色服务，支持民营企业「走出去」「引进来」。</p><p>不久前举行的中央金融工作会议提出，优化融资结构，更好发挥资本市场枢纽功能。「枢纽」的意义，就在于连接各类要素，促进资源高效配置，为企业提供更多投融资路径。《通知》的实施，将畅通各类资本要素进入民营经济的渠道，让民营企业获得更多金融资源，为民营经济的高质量发展提供更有力的金融服务。</p><p>要让广大民营企业坚定信心、轻装上阵，还要完善金融风险防范、预警和处置机制，让它们少一点后顾之忧。《通知》特别提出，要优化融资配套政策，增强民营经济金融承载力。「健全失信行为纠正后信用修复机制」「强化对民营企业使用票据的保护，防范拖欠民营企业账款」等具体措施，都能让民营企业进一步放下包袱。</p><p>民营企业融资难、融资贵，是长期困扰民营经济发展壮大的问题之一。期待此次八部门金融支持政策，能进一步破解难题，让资金的活水进一步向民企、民资倾斜，让金融机构对民企「敢贷、愿贷、能贷」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 09:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25443695</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25443695</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/23/519.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25443695_202311271718d66f9d8d-9959-4729-a2ba-8e03046a6695.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>民营企业</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/23/519.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/23/520.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中共中央政治局召开会议，中共中央总书记习近平主持会议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央政治局 11 月 27 日召开会议，审议《关于进一步推动长江经济带高质量发展若干政策措施的意见》《中国共产党领导外事工作条例》。中共中央总书记习近平主持会议。</p><p>会议指出，长江经济带发展战略是以习近平同志为核心的党中央作出的重大战略决策。战略实施以来，思想认识、生态环境、发展方式、区域融合、改革开放等方面发生了重大变化，发展质量稳步提升，发展态势日趋向好。</p><p>会议强调，推动长江经济带高质量发展，根本上依赖于长江流域高质量的生态环境。要毫不动摇坚持共抓大保护、不搞大开发，在高水平保护上下更大功夫，守住管住生态红线，协同推进降碳、减污、扩绿、增长。要坚持把科技创新作为主动力，积极开辟发展新领域新赛道，加强区域创新链融合，大力推动产业链供应链现代化。要统筹抓好沿江产业布局和转移，更好联通国内国际两个市场、用好两种资源，提升国内大循环内生动力和可靠性，增强对国际循环的吸引力、推动力。要坚持省际共商、生态共治、全域共建、发展共享，提升区域交通一体化水平，深化要素市场化改革，促进区域协调发展。要统筹好发展和安全，维护国家重要产业链供应链安全稳定，提升流域防灾减灾能力，以一域之稳为全局之安作出贡献。要坚持中央统筹、省负总责、市县抓落实的工作机制，加强统筹协调和督促检查，加大政策支持力度，在重点领域推动一批重大改革。沿江省市各级党委和政府要切实履行主体责任，强化工作落实，步步为营、扎实推进、久久为功，推动长江经济带高质量发展不断取得新进展。</p><p>会议指出，《中国共产党领导外事工作条例》对党领导外事工作作出规定，把党长期以来领导外事工作的思路理念、体制机制和成功实践转化为制度成果，对于确保党中央对外大政方针和战略部署得到有力贯彻执行具有重要意义。</p><p>会议强调，要进一步加强党中央对外事工作的集中统一领导。要加快形成系统完备的涉外法律法规体系，不断提升外事工作的制度化、规范化、科学化水平。要深刻认识新征程上党的外事工作使命任务，把习近平外交思想贯彻落实到外事工作全过程各方面，为推进强国建设、民族复兴伟业创造有利条件，为维护世界和平与发展、推动构建人类命运共同体作出更大贡献。</p><p>会议还研究了其他事项。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:59:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442531</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442531</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/11/111.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442531_202311271600d28a44f8-17f4-4958-a65d-7da7723a8b80.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/11/111.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/11/108.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
