<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 21:04:10 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台灣台東縣海域發生 4.7 級地震]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>速報參數</strong></p><p><strong>速報參數：</strong>據中國地震台網正式測定，11 月 11 日 0 時 54 分在台灣台東縣海域發生 4.7 級地震，震源深度 30 公里，震中位於北緯 23.42 度，東經 121.70 度，距台灣島約 20 公里。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/843.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/844.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>基礎背景</strong></p><p><strong>周邊縣城：</strong>震中距豐濱鄉 27 公里、距長濱鄉 30 公里、距瑞穗鄉 32 公里、距玉里鎮 35 公里、距光復鄉 36 公里，距花蓮縣 64 公里，距台北市 181 公里。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/845.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>震中地形：</strong>震中 5 公里範圍內平均海拔約-2304 米。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/846.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/847.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>歷史地震：</strong>根據中國地震台網速報目錄，震中周邊 200 公里內近 5 年來發生 4 級以上地震共 266 次，最大地震是 2022 年 9 月 18 日在台灣花蓮縣發生的 6.9 級地震（距離本次震中 51 公里），按震級大小前 50 次歷史地震分佈如圖。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/848.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 17:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256436</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256436</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/850.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256436_202311110120c4ec1581-a0e9-4eee-8332-8973671ac67d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中國地震台網」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>台灣</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/850.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/851.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[紀念費城交響樂團訪華 50 週年音樂會在京舉行，李書磊宣讀習近平主席覆信並致辭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，「跨越半個世紀的友誼」——紀念費城交響樂團訪華 50 週年音樂會在北京舉行。中共中央政治局委員、中宣部部長李書磊出席音樂會，宣讀習近平主席致費城交響樂團總裁兼首席執行官馬思藝的覆信並致辭。</p><p>李書磊指出，習近平主席的覆信充分體現了對深化中美兩國人文交流的高度重視，對拓展中美全方位文化交流合作的殷切期許。李書磊表示，一直以來，文化交流互鑑在促進中美民心相通、築牢兩國關係民意基礎中發揮着持久而獨特的作用。中方願與包括美國在內的世界各國文化機構和藝術家一道，共同踐行全球文明倡議，基於對藝術的共同熱愛加強交流。希望中美文化藝術界的朋友們攜手同行，為促進中美兩國人民相知相親貢獻文化力量。</p><p>本次音樂會由文化和旅遊部主辦，中國對外文化交流協會、中國人民對外友好協會、美國國務院支持，費城交響樂團、中國交響樂團、美國亞裔表演藝術中心共同演出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 16:56:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256435</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256435</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/837.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256435_202311110056d9536aa6-3fbd-43cc-82bc-4191200f3259.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王賓/新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/837.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/834.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為中美關係把舵領航，為亞太和世界繁榮注入正能量——寫在習近平主席即將應邀赴美舉行中美領導人會晤，同時應邀出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議之際]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>跨越寬廣的太平洋，新時代中國特色大國外交即將再度開啓新的航程。</p><p>中國國家主席習近平將於 11 月 14 日應美國總統拜登邀請赴美舉行中美領導人會晤，同時應邀出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議。</p><p>當下，國際局勢變亂交織，中美關係也處於關鍵十字路口。習近平主席的此次行程吸引全球高度關注：中美兩國關係將在元首外交引領下獲得怎樣的前行動力，中國將為亞太地區的發展繁榮作出哪些新貢獻，中國式現代化將為世界現代化提供哪些啓示。</p><p>不畏浮雲遮望眼。中國把握中美關係正確航向，積極引領亞太區域合作，持續以中國式現代化推動世界現代化。世界也期望中美相向而行，妥善管控分歧，推進互利合作，合力維護世界和平穩定，促進全球發展繁榮。</p><p><strong>把穩中美關係航向&nbsp;造福兩國惠及世界</strong></p><p>中美關係是世界上最重要的雙邊關係。中美兩國是全球前兩大經濟體，經濟總量超過世界三分之一、人口總數佔世界近四分之一、雙邊貿易額約佔世界五分之一，雙方利益交融十分緊密。中美能否確立正確相處之道，攸關世界和平發展和人類前途命運。</p><p>元首外交是中美關係的「指南針」和「定盤星」，對兩國關係發展發揮着不可替代的戰略引領作用。去年 11 月，習近平主席同拜登總統在巴釐島舉行會晤，達成一系列重要共識，為中美關係指明瞭方向。</p><p>寬廣的地球完全容得下中美各自發展、共同繁榮。對於正確把握中美關係，習近平主席強調，中方願本着相互尊重、和平共處、合作共贏三原則，同美方推進互利合作，妥善管控分歧，合力應對全球性挑戰，相互成就、共同繁榮，造福兩國，惠及世界。</p><p>在巴釐島會晤中，習近平主席強調，「當前形勢下，中美兩國共同利益不是減少了，而是更多了」。中美不衝突、不對抗、和平共處，這是兩國最基本的共同利益。中美兩國經濟深度融合，面臨新的發展任務，需要從對方發展中獲益，這也是共同利益。全球經濟疫後復甦、應對氣候變化、解決地區熱點問題也離不開中美協調合作，這還是共同利益。</p><p>中方始終認為，中美共同利益大於分歧矛盾，中美各自取得成功對彼此是機遇而非挑戰，大國相處之道應是對話合作而非零和博弈。</p><p>在美國前國務卿基辛格看來，美中之間的和平與合作至關重要，符合兩國和世界的利益。他呼籲美中兩國共同推動雙邊關係重回正軌，「正如我 50 年前所相信的那樣，我們能找到克服困難的出路」。</p><p>今年以來，中美關係歷經曲折，教訓需要汲取。無人飛艇事件、蔡英文「過境」竄美以及美方損害中方利益的錯誤言行，都嚴重偏離兩國元首確定的軌道。</p><p>6 月以來，美國國務卿布林肯、財政部長耶倫、商務部長雷蒙多等官員接連訪華，中美成立了經濟工作組、金融工作組等交流機制並舉行了第一次會議。中共中央政治局委員、外交部長王毅 10 月底訪問美國，與拜登總統、布林肯國務卿、沙利文助理會見會談，並同美國戰略界和工商界人士舉行座談。第六屆中國國際進口博覽會上，美國政府首次以官方名義參會並設展館。國務院副總理、中美經貿中方牽頭人何立峯於 11 月 8 日至 12 日訪問美國。中美高層互動增加，兩國關係出現止跌企穩的積極跡象。</p><p>中美關係基礎在民間，希望在人民，未來在青年，活力在地方。從多位美企高管接連來華，到「鼓嶺緣」中美民間友好論壇舉辦，從美國飛虎隊代表團來華重温歷史、共敍友誼，到第五屆中美友城大會成功舉行……中美兩國人民雙向奔赴，汩汩善意和深情厚誼為中美友好合作注入源源不斷的動力。</p><p>事實證明，中美互利合作的動力依然強勁，民間交往基礎依然深厚，空間依然廣闊。保持溝通渠道暢通，多來往、多對話、多交流，增進彼此相互瞭解，是推動中美關係穩下來、好起來的有效途徑。</p><p>「美中推進互利合作，造福兩國、惠及世界無疑是正確的並且可以實現。」美國知名經濟學家、哥倫比亞大學經濟學教授傑弗裏·薩克斯説。</p><p>埃及外事委員會成員赫芭·賈邁勒表示，中美關係近年出現的波折不是各國希望看到的，「中美攜手同行有利於兩國，也將造福世界」。</p><p><strong>打造命運共同體&nbsp;積極引領亞太合作</strong></p><p>「新形勢下，我們要攜手構建亞太命運共同體，再創亞太合作新輝煌。」去年在曼谷舉行的亞太經合組織第二十九次領導人非正式會議上，習近平主席開宗明義。</p><p>身處「世界又一次站在歷史的十字路口」的關鍵時刻，基於「亞太地位更加重要、作用更加突出」的判斷，中國再次發出構建亞太命運共同體的響亮聲音。</p><p>構建亞太命運共同體，是構建人類命運共同體理念在亞太地區的具體體現。亞太經合組織作為亞太地區層級最高、領域最廣、最具影響力的經濟合作機制，見證了中國提出和引領構建亞太命運共同體的堅定步伐。</p><p>「知者不惑，仁者不憂，勇者不懼。」2019 年習近平主席提出構建開放包容、創新增長、互聯互通、合作共贏的亞太命運共同體重大理念，2021 年全面闡述構建亞太命運共同體深刻內涵。習近平主席引領新時代中國始終高舉構建亞太命運共同體旗幟，推動亞太各領域合作不斷向前。</p><p>作為亞太地區重要經濟體，中國一直積極參與亞太經合組織合作。在亞太經合組織領導人非正式會議上，習近平主席多次從宏闊時空維度剖析人類重大挑戰，倡導真正的多邊主義，堅持開放的區域主義，點亮全球治理的「亞洲時刻」，為時代之問提供中國答案，為國際社會帶來寶貴信心。中國理念、中國方案得到亞太經合組織成員廣泛認可。</p><p>紮根亞太、建設亞太、造福亞太。中國積極倡導亞太合作，更以自身發展回饋亞太，以「一帶一路」建設凝聚地區發展合力，帶動亞太國家做好共同發展的「加法」。</p><p>從中老鐵路幫助老撾實現「陸鎖國」變「陸聯國」的夢想，到雅萬高鐵讓印度尼西亞邁入「高鐵時代」，共建「一帶一路」推動亞太基礎設施建設飛速發展，地區互聯互通水平穩步提升。</p><p>從啓用中國-太平洋島國應對氣候變化合作中心，到與泰國建設詩琳通大壩綜合浮體光伏項目，再到與老撾打造萬象賽色塔低碳示範區，中國與地區國家共同致力於綠色轉型，促進可持續發展。</p><p>從高質量實施《區域全面經濟夥伴關係協定》、開展中國-東盟自貿區 3.0 版談判，到積極推進加入《全面與進步跨太平洋夥伴關係協定》《數字經濟夥伴關係協定》，中國踐行開放的區域主義，推動形成更高水平開放型經濟新體制。</p><p>新加坡總理李顯龍説，一個強大、友好的中國，將為地區和世界帶來積極影響，也有利於幫助中小國家實現共同發展。</p><p>在印尼帕查查蘭大學國際關係專家特庫·禮薩夏看來，中國近年來在共建「一帶一路」等多邊框架內促進亞太地區發展，着眼長遠推動實施與夥伴國間的互利互惠項目，這是中國追求共同繁榮的生動證明。</p><p><strong>呼應各國熱切期待&nbsp;推動全球發展繁榮</strong></p><p>中國與世界從未像今天這樣深度交融。第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇開啓高質量共建「一帶一路」新階段；全球發展倡議下，中國攜手 100 多個國家和國際組織重振發展夥伴關係，助力落實 2030 年可持續發展議程；第 134 屆廣交會成功舉辦，成交呈現恢復性增長；第六屆進博會，展商數量和展覽面積均創歷史新高，開放的中國敞開懷抱笑迎全球嘉賓。</p><p>以和平發展、互利合作、共同繁榮為目標，中國正持續以高質量發展推進中國式現代化，以高水平對外開放推動世界共同發展。</p><p>「我們追求的不是中國獨善其身的現代化，而是期待同廣大發展中國家在內的各國一道，共同實現現代化。」在第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇上，習近平主席的話道出共同推動和平發展、互利合作、共同繁榮的世界現代化的宏偉願景。</p><p>世界在期待，通過習近平主席這次出訪，聆聽中國持續擴大高水平開放的新故事，理解中國高質量發展的內在意涵，在中國式現代化與世界現代化的雙向促進中尋求進步機遇，獲取發展動能。</p><p>泰國正大管理學院中國-東盟研究中心主任湯之敏説，希望中國繼續分享現代化的資源要素、市場平台、實踐經驗和思想理念，以便各國汲取中國式現代化經驗，在共同發展中實現共同繁榮。</p><p>當前，烏克蘭危機升級、巴以新一輪衝突深刻影響全球安全局勢；聯合國 2030 年可持續發展議程落實進展滯後；糧食、能源危機持續，一些國家搞「脱鈎斷鏈」「小院高牆」，擾亂全球產業鏈供應鏈穩定，世界經濟復甦動力不足。具體到亞太地區，個別國家推行「印太戰略」，迫使地區國家選邊站隊，嚴重影響地區和平穩定、團結合作、共同繁榮。</p><p>世界在期待，中美關係儘快回到健康穩定發展軌道，兩國共同維護世界和平穩定，應對全球性挑戰，促進全球發展繁榮。</p><p>「我們期待中國繼續通過亞太經合組織領導人非正式會議等雙多邊平台，推動建設更加公正、包容、繁榮的世界。」肯尼亞國際問題學者卡文斯·阿德希爾説。</p><p>當前，在百年未有之大變局加速演進的當下，「全球南方」力量不斷上升，影響顯著增強。作為世界第二大經濟體、「全球南方」的當然成員，中國始終謀求共同發展，倡導團結合作，主張聯合自強，反對外部干涉。</p><p>世界在期待，在亞太經合組織第三十次領導人非正式會議上，中國繼續展現大國擔當，在聚集眾多「全球南方」國家的亞太地區，放大新興市場國家和發展中國家聲音，推動全球治理體系的進一步完善。</p><p>巴西中國問題研究中心主任羅尼·林斯表示，期待中國領導人在此次會議上繼續提出重要主張，推動建設和平穩定、包容開放的亞太地區，進而為全球可持續發展作出「亞太貢獻」。</p><p>俄羅斯科學院中國與現代亞洲研究所中國社會經濟研究中心領銜研究員羅扎利婭·瓦爾法洛夫斯卡婭認為，中國同亞太經合組織、上合組織、金磚國家等多邊平台開展的國際合作具有重要現實意義，期待中國主張、中國倡議進一步推動各國經濟恢復增長，助推地區和世界現代化。</p><p>萬山磅礴看主峯，亂雲飛渡仍從容。習近平主席的這次訪問，必將繼續推動中國與亞太攜手開放發展，打造世界的和平穩定錨、增長動力源、合作新高地，同各方一道為世界和平與發展注入更多確定性，向人類更加美好的未來不斷前進。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 16:55:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256434</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256434</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/833.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256434_2023111100558152a5fe-b62f-4d86-bf8c-03d0d7a4e0c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙嫣、喬繼紅、劉贊/新華社]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/833.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/830.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[推動中美關係重回正軌，領航亞太發展繁榮新程——國際社會期待習近平主席將赴美國舉行中美元首會晤同時出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>應美國總統拜登邀請，國家主席習近平將於 11 月 14 日至 17 日赴美國舊金山舉行中美元首會晤，同時應邀出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議。</p><p>全球目光聚焦舊金山。國際社會期待中美元首舊金山會晤能夠推動兩國關係重回健康穩定發展軌道，認為中美兩個大國保持對話是有益而且必要的，雙方加強合作將為推動世界經濟復甦、政治解決地區和國際熱點問題及應對全球性挑戰帶來新動能。國際社會同時期待聆聽習近平主席關於深化亞太合作、完善全球治理等問題的重要主張，相信習近平主席此訪將有力推動亞太實現更大發展繁榮。</p><p><strong>推動中美正確相處、合作共贏</strong></p><p>「中美元首會晤」成為國際社會高度關注的焦點。「重返巴釐島」「通往舊金山」，兩國元首時隔一年後的再次會晤，國際社會始終高度關注。海外人士期待，中美兩國在元首外交引領下持續推進互利合作，造福兩國和世界。</p><p>美國密歇根中國創新中心前顧問湯姆·沃特金斯説：「美中都是具有強大影響力的國家，兩國同處地球村，構建建設性關係至關重要。」</p><p>在沃特金斯看來，美中兩國能夠且需要合作的領域很多，包括應對氣候變化、防止核擴散、政治解決熱點問題、推動全球經濟發展等。「希望兩國能在元首引領下制定共同願景和議程，就分歧話題舉行坦誠對話，為全世界築牢和平與繁榮的基石。」</p><p>「中美關係是當今世界最重要的雙邊關係，中美關係的好壞將對世界秩序產生重大影響。」巴西中國問題研究中心主任羅尼·林斯説，中美能否確立正確相處之道，關乎世界和平發展和人類前途命運。期待此次元首會晤能夠推動中美關係止跌企穩。</p><p>今年以來，中美政府高層互動增加，兩國民間交往日趨緊密。在第六屆中國國際進口博覽會上，美方首設國家級展館並派出規模空前的參展團。韓國中國經濟金融研究所所長全炳瑞認為，中美合作不僅造福兩國，也惠及世界。「期待以此次元首會晤為契機，中美兩國能共同探索保障亞太地區和平繁榮的有效途徑。」</p><p>美國得克薩斯大學聖安東尼奧分校政治學教授喬恩·泰勒認為，對話、合作是美中兩國關係發展的正確方向。「美中兩國之間存在分歧，但這並不意味着拒絕對話交流。希望兩國能在相互尊重的基礎上開展更多對話，希望此次元首會晤能為促進美中在經貿、民間交流、科教旅遊等領域的合作定下基調。」</p><p>「我很贊同以相互尊重、和平共處、合作共贏三原則來處理美中關係」，美國知名經濟學家傑弗裏·薩克斯説，「期待美中兩國共同努力，推動化解地緣政治危機、促進欠發達地區經濟發展、應對氣候變化，為維護世界和平、消除貧困、實現可持續發展作出貢獻。」</p><p><strong>促進亞太共同發展、共創未來</strong></p><p>亞太地區人口占世界三分之一，經濟在全球佔比逾六成、貿易佔比近半，已成長為全球經濟最具活力的地帶。幾十年來，中國的發展受益於亞太，也用自身發展回饋亞太、造福亞太。根據亞洲開發銀行發佈的報告，亞太地區經濟復甦很大程度上得益於中國，中國對該地區的經濟增長貢獻率超過 60%。</p><p>新加坡時政評論員翁德生將中國定義為「拉動亞太及全球增長的關鍵因素」。「全面脱貧、積極推廣綠色技術、促進可持續發展……中國用實實在在的發展成果為面臨重重困難的世界經濟注入動力，並向世界證明‘脱鈎’、遏制打壓均不可行，合作共贏才是明智選擇。」翁德生期待習近平主席在此次會議上提出的中國方案，「將為地區帶來更多發展機遇」。</p><p>多次訪華的馬來西亞新亞洲戰略研究中心理事長許慶琦表示，看到中國推動現代化進程煥發出的勃勃生機，自己深受震撼。「我相信，中國可以助力世界特別是亞太地區創造更美好未來」，期待中方在此次會議上為促進亞太繁榮和全球發展貢獻更多中國智慧。</p><p>前不久，第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇成功舉辦，取得一系列重要成果。十年來，亞太地區共建「一帶一路」捷報頻傳，共同繁榮的圖景愈加清晰：印尼雅萬高鐵、泰中羅勇工業園、文萊摩拉港、馬中關丹產業園……隨着一條條公路鐵路建成通車、一個個產業園提質增效、一個個港口升級改造，不斷增強的聚集效應為區域發展按下快進鍵。</p><p>「共建‘一帶一路’有效提升共建國家互聯互通水平，貿易與物流的順暢往來有效促進區域國家更緊密貿易合作，為各國帶來豐厚的經濟回報。」泰國副總理兼商務部長普坦·威乍耶猜説，在世界面臨多樣化挑戰的背景下，中國一直秉承合作共贏、共同發展理念，與世界各國攜手共進，共享中國發展機遇。</p><p>「共建‘一帶一路’、親誠惠容周邊外交理念等中國倡議主張，為亞太地區開闢了一條廣闊發展道路。」美國《全球策略信息》雜誌社華盛頓分社社長威廉·瓊斯説，中國式現代化探索和成果為地區國家發展提供借鑑，期待習近平主席在此次會議上就促進經貿合作和互聯互通、維護地區和平穩定提出更多重要主張。</p><p>亞太之大，容得下各方共同發展。中國多年來高舉構建亞太命運共同體旗幟，引領亞太合作方向。在新西蘭商學院院長黃偉雄看來，習近平主席提出的構建亞太命運共同體理念為亞太發展凝聚團結力量，彰顯中國倡導開放包容的不懈努力。「構建亞太命運共同體為區域經濟高質量發展打開了機遇與合作的大門，也將推動亞太成為世界和平與穩定之錨，期待中國為地區互利共贏描繪更廣闊前景。」</p><p>美國俄勒岡州中國理事會主席藍進剛剛赴華參加了第六屆進博會。他認為，習近平主席多次就構建亞太命運共同體作出重要論述，表明中國對建設和平穩定、共同富裕、清潔美麗、守望相助的亞太命運共同體的堅定承諾和決心。「期待中國為亞太各國在經濟、文化、綠色發展等領域的合作帶來新機遇。」</p><p><strong>為世界注入更多穩定性、正能量</strong></p><p>多國人士表示，多年來，中國持續為世界的和平、發展、繁榮貢獻力量，期待習近平主席此訪為國際社會應對全球性挑戰、完善全球治理方面開拓新思路、提供新智慧，為變亂交織的世界注入更多穩定性和正能量。</p><p>俄羅斯科學院中國與現代亞洲研究所研究員羅扎利婭·瓦爾法洛夫斯卡婭認為，作為世界上最大發展中國家，中國在推動構建新型國際關係、解決全球性問題方面始終展現出負責任大國的擔當。</p><p>瓦爾法洛夫斯卡婭以習近平主席在第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇開幕式上的主旨演講為例説：「習近平主席指出，世界現代化應該是和平發展的現代化、互利合作的現代化、共同繁榮的現代化，這一論述令人印象頗深。」她説，眾多國家和國際組織簽署共建「一帶一路」合作文件等事實證明，基於公平、互利原則的合作發展政策得到國際社會廣泛支持，期待聆聽習近平主席關於實現世界現代化的深刻闡述。</p><p>「通過積極推動全球治理體系改革和完善，中國以實際行動為全球和平穩定與世界經濟社會可持續發展作出積極貢獻。」藍進期待中方在此次會議上提出新的建設性倡議，深化環保合作、科技交流和文明對話，他相信中國將團結各方應對共同挑戰，為世界注入更多正能量。</p><p>從密切大國互動到深化互利合作，從闡釋中國之治到回答世界之問……在亞太經合組織領導人非正式會議等重要多邊場合，中國為應對時代挑戰提出了一系列具有戰略眼光的理念和方案，廣受國際社會認同。在印度尼西亞獨立智庫「協同政策」創始人丁娜·普拉普託·拉哈爾查看來，中國一直致力於促進包容性發展、推動構建人類命運共同體，向世界傳遞和平信息，「中國主張和中國擔當對各國和平共處、共同發展具有非常積極的推動作用」。</p><p>墨西哥國立自治大學國際關係中心研究員伊格納西奧·馬丁內斯認為，習近平主席此訪廣受關注，「在反對保護主義、應對氣候變化、促進新技術發展等議題上，相信中國將繼續作出貢獻」。</p><p>「構建人類命運共同體理念強調相互尊重、相互理解、相互協作，擘畫了中國對建設公平公正全球秩序的美好願景。」許慶琦認為，當前，此起彼伏的地緣政治衝突給世界帶來不確定性。中國是世界經濟復甦與發展繁榮的重要「動力源」，相信習近平主席此訪將為完善全球治理貢獻更強力量，攜手亞太以及世界各國奔向更加繁榮的未來。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 16:28:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256433</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256433</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/829.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256433_202311110029008b8184-278e-4fe2-adaa-4f47efd59377.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/829.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/826.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列總理：將對加沙實行全面安全控制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據多家以色列媒體報道，以色列總理內塔尼亞胡今天（10 日）在會見加沙地帶邊界以色列社區負責人時稱，「消滅哈馬斯後，以色列將對加沙地帶實行全面安全控制，包括全面非軍事化，以確保不再有來自加沙地帶的對以色列公民的威脅」。</p><p>近幾天來，內塔尼亞胡關於「加沙地帶未來安排」問題的説法多次反覆。美國廣播公司當地時間 6 日播出的節目中，內塔尼亞胡稱，巴以新一輪衝突結束後，以色列將「全面負責加沙地帶安全，且期限不定」。9 日，還是在接受美國媒體採訪時，他又稱，「加沙地帶的戰爭沒有時間表，將一直持續下去，直到哈馬斯被擊敗為止——而以色列無意在戰鬥結束後征服、佔領或治理加沙地帶」。</p><p>而巴勒斯坦總統阿巴斯今天（10 日）在紀念巴勒斯坦前領導人阿拉法特逝世 19 週年的活動上發表講話時説，「加沙地帶是巴勒斯坦領土不可分割的一部分，不會接受以色列重新佔領加沙地帶」。他在講話中還再次要求「以色列停止對加沙地帶的侵略，加快提供人道主義援助，包括醫療、食品、水、電力和燃料供應」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/802.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/803.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 15:39:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256428</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256428</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/805.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256428_20231110233988db5187-0dc0-445b-a041-31669e00559a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@CCTV 國際時訊]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/805.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/806.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍發言人：目前無停火之説]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美國白宮國家安全委員會戰略溝通協調員約翰·柯比當地時間 9 日稱，以色列方面告知美方，以軍將開始在加沙地帶北部地區進行「每天 4 個小時的人道主義暫時停火」。不過，這一説法隨即便遭到以色列方面的否認。以色列國防軍發言人今天（10 日）在接受總枱記者採訪時也強調，目前沒有停火的説法。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 15:37:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256426</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256426</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/793.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256426_202311102337a6849142-0d5d-4e4a-ab92-858946920136.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@CCTV 國際時訊]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/793.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/794.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西一男子「反殺」敲詐者被判無期，18 年後該案二審]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2005 年 8 月 23 日，刑滿釋放不久的張某來到楊輝經營的摩托車維修店，向楊輝索要財物，過程中張某拿刀揮向楊輝並將楊輝刺傷，楊輝隨後趁機將刀拿過捅向張某，張某被送醫後不治身亡。事發後，楊輝在外逃亡近 3 年後歸案。2008 年，山西省大同市中級人民法院以故意殺人罪判處楊輝無期徒刑。</p><p>獄中幾次減刑，楊輝到 2026 年即可刑滿釋放，但在 2019 年，獄中的楊輝提起了對該案的申訴申請。2020 年 3 月，大同市中級人民法院以「原判認定的部分事實情節缺乏證據支持，導致對部分事實認定錯誤，依法應予糾正」為由，決定對楊輝故意殺人一案進行再審。2021 年 11 月，大同市中級人民法院再審該案，維持原判。楊輝不服判決，上訴至山西省高級人民法院。</p><p>紅星新聞記者近日從楊輝家人處獲悉，11 月 2 日，山西省高級人民法院在大同中院第十七法庭對該案進行二審，並將擇期宣判。「法官庭審時問到哥哥，為什麼時隔這麼久才提起申訴，哥哥説他當年擔心被自己捅死的張某家人會報復我們這一家人，但是在監獄裏他一直覺得自己很冤，就決定再努力一次。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/663.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊輝父親回到兒子 18 年前「反殺」張某（化名）事發現場（受訪者供圖）</p><p></p><p></p><p><strong>案發經過</strong></p><p>時間回到 2005 年 8 月 23 日。</p><p>據大同中院一審判決書內容顯示，當天 14 時許，因楊輝手機曾被張某騙走，便報案使張某受到處罰。為此，張某來到大同市陽高縣龍泉鎮楊輝所在的修車鋪，向楊輝索要錢財。楊輝將身上的 240 元給了張某後，又借了 200 元給他。</p><p>但張某仍不滿足，在向楊輝借錢未果返回後，張某與楊輝發生爭執，並用楊家的尖刀威脅楊輝，讓其去弄錢。隨後二人發生爭打，楊輝奪過張某手中的刀，用刀在張某頭上、身上、脖子上捅刺致張某倒地。楊輝同他人將張某送到醫院後逃離。張某經搶救無效死亡。</p><p>2008 年 5 月 8 日楊輝在河北省張家口市因無證駕駛被扣，主動供認了其殺人的犯罪事實。</p><p>經鑑定，張某系受鋭器類工具多次作用致機體發生失血性休克而死亡。</p><p>談到張某為什麼來向楊輝要錢，楊輝妹妹楊某（化名）告訴紅星新聞記者，哥哥楊輝從小在村子裏就是一個比較老實的人，開了摩托車修理鋪後才和張某認識，張某此前三番五次找楊輝要錢，後來還騙走了楊輝手機，楊輝報案後，張某被抓。</p><p>根據山西省陽高縣人民法院 2005 年的刑事判決書顯示，張某因為詐騙罪獲刑 6 個月，其中被認定的事實就包括詐騙楊輝手機一事。</p><p>「哥哥説張某在監獄裏的時候，多次找人放出話來，説出來後一定饒不了我們一家人。」楊某説。</p><p><strong>是否屬於正當防衞？</strong></p><p>2005 年 8 月案發後，楊輝將張某送往醫院後逃離，直到 2008 年 5 月在河北張家口因無證駕駛被扣，主動供認了其殺人的犯罪事實。</p><p>2008 年 12 月，大同市中級人民法院對該案進行一審判決。根據當時的判決書，法院認為，「被告人楊輝用刀捅刺被害人張某，致張某死亡，其非法剝奪他人生命的行為，構成故意殺人罪。公訴機關指控的罪名成立，本院予以確認。根據已查明的事實，被害人張某持刀威脅被告人楊輝，而被告人楊輝是趁被害人將刀放在炕上的機會奪走了刀，可見並不是正在進行的不法侵害，並不存在正當防衞的構成要件，故被告人楊輝的辯護人所提楊輝行為屬正當防衞的意見不能成立，本院不予採納。」</p><p>楊某告訴紅星新聞記者，當時案件一審時，辯護人曾提出該案中楊輝行為屬於正當防衞，但是法院未予認定。法院一審以楊輝犯故意殺人罪判處無期徒刑，剝奪政治權利終身，同時判賠張某家屬 19 萬餘元。一審宣判後，楊輝沒有提出上訴。</p><p>「哥哥後來和我説，他害怕家裏其他人遭到報復，所以當時沒有提出上訴。」楊某説，2005 年事情發生的時候自己還小，才十幾歲，只記得案發後父母帶着自己在親戚家住了半年，「我們也害怕被報復，那半年都沒敢回家。」</p><p>一審宣判後，楊輝在看守所服刑，經過幾次減刑，無期徒刑變為有期徒刑，如果服刑期滿，楊輝將在 2026 年出獄。但是在 2019 年，楊輝提出了再審申請，申請該案再審。</p><p><strong>再審維持原判後上訴</strong></p><p>楊某對紅星新聞記者表示，哥哥之所以提出上訴申請，是他希望能夠再努力一次，「當時張某三番五次上門要錢，而且案發時是張某先用刀刺傷我哥，所以他覺得很冤。」</p><p>2020 年 3 月 12 日，大同中院的再審決定書中稱，經審查認為，原判認定的部分事實缺乏證據支持，導致對部分事實認定錯誤，依法應予糾正，決定由該院另行組成合議庭進行再審。2021 年 11 月，大同市中級人民法院對該案進行再審，維持原判決。</p><p>紅星新聞記者從大同市中級人民法院當時所作的再審判決書中看到，法院在再審中對本案多項爭議事項作了評判。</p><p>首先，法院認為案發時楊輝是「趁被害人將刀放在炕上的機會奪走了刀」，而非原審中「隨後二人發生爭打，楊奪過被害人手中的刀」。其次，認為楊輝「用刀捅刺被害人具有不計後果的主觀故意，其行為構成故意殺人罪正確」。此外，法院認為張某行為屬於敲詐勒索，應當認定為刑法意義上的不法侵害。</p><p>在較為關鍵的楊輝行為是否應被認定為正當防衞問題上，大同市中級人民法院在再審中認為：根據楊輝供述，其手腕被扎破後流出血，張某看見後就蹲到炕上，説明張某僅是為強索錢財並沒有傷及人身的主觀意圖。對此，楊輝應當有明確的認知；根據楊輝供述，其是趁被害人將刀放在炕上的機會拿起刀，捅刺被害人，當時已不存在現實危險的緊迫性，不符合正當防衞的時間條件；根據楊輝供述，張某連續向其要錢，其當時實在氣得不行，在炕上捅刺張某肚上一刀，張某拿起棉被抵擋，此後楊輝並未離開現場，又連續捅刺被害人 3 刀致其死亡，可見原審被告人楊輝是因為氣憤才捅刺張某，不具有正當防衞前提條件，其故意殺人行為不構成正當防衞。</p><p>大同市中級人民法院再審後，楊輝在去年 1 月向山西省高級人民法院提交了上訴請求。</p><p><strong>案件二審將擇期宣判</strong></p><p>楊輝在上訴請求中提出了多項上訴理由，其中他認為，一審法院否認「楊輝奪刀」嚴重與事實不符。楊輝在上訴書中稱，雖然訊問筆錄中「張某先行實施敲詐且用刀具致楊輝手腕扎破，之後又索要 1 萬元錢及煙，在張某取煙時楊輝趁機拿走其在炕上控制範圍內的刀具」，但該種行為實質上也是一種「奪刀」或「搶刀」行為，恰好説明上訴人當時面臨的緊急情形及應對策略。</p><p>此外，楊輝方面認為，「從防衞意圖上看，被告人楊輝奪刀刺傷被害人張某的行為，是為了保護本人合法權益而實施」，「從防衞起因看，本案存在持續性、複合性、嚴重性的現實不法侵害」，「從防衞特殊性來看，本案被害人張某所實施的不法侵害是正在進行的行兇、殺人、搶劫等嚴重危及被告人楊輝人身安全的暴力性犯罪，對此被告人楊輝採取奪刀反殺之防衞行為，系特殊防衞，不受限度要求，致被害人張某死亡，依法不負刑事責任」，「從防衞時間看，被告人楊輝的行為是針對正在進行的不法侵害實施的」，「從防衞對象看，被告人是針對不法侵害人本人即被害人進行的反擊」，「從防衞結果看，本案屬於特殊防衞，不受限度要求，另外本案的多處事實印證沒有明顯超過必要限度，造成重大損害」。</p><p>今年 11 月 2 日，山西省高級人民法院對該案的二審在大同市中級人民法院第十七法庭進行，法院公告也被張貼在大同市中院門口。紅星新聞記者瞭解到，庭審在當天中午結束，法庭宣佈該案將擇期宣判。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大同市中級人民法院二審公告（受訪者供圖）</p><p></p><p></p><p>「案發的時候，哥哥的孩子剛剛出生還不到 1 個月，後來他逃亡、入獄，我之前的嫂子帶着孩子改嫁了，哥哥也從一個 20 多歲的小夥子，變成 40 多歲的中年人。最後無論這案子是什麼結果，我們都會等哥哥出來。」楊某説。</p><p>紅星新聞記者瞭解到，2005 年案發時，被刺死的張某剛過 20 歲，他父親也已在幾年前去世。張某姐姐現在是該案張某方的代理律師之一，11 月 10 日紅星新聞記者撥打了張某姐姐的電話，但是對方表示對於該案不方便作出迴應。楊輝妹妹楊某告訴記者，在 11 月 2 日山西省高級人民法院對該案的二審中，張某方沒有代理人和家屬出庭。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 15:07:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256404</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256404</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/666.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256404_202311102307a6ba75a2-b4f3-4134-8b1c-d8d1cce4e5ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[付垚/紅星新聞]]>
            </author>
            <category>正當防衞</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/666.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/667.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[展現千年傳承，舞劇《永和九年》亮相上海國際藝術節]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533408" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6f278e33790f474e863e8c93d9ce530f/hd/20231110224013893bd22ec98-4703-44b3-b4f4-9aa7f68a9344-5080d98e-013e-bb6b-c356-0189691bbd9c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/388.jpg" data-duration="02:39" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 10 日至 12 日，上海歌劇院創制與演出的原創舞劇《永和九年》——蘭亭集序·舞傳亮相上海大劇院，在萬眾期待中揭開神秘面紗。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 15:02:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242387</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242387</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，薛松]]>
            </author>
            <category>上海歌劇院</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/388.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/389.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[再現天下第一行書，王亞彬：《永和九年》會遇到喜歡它的觀眾]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>三場演出票在首演前一週全部售罄，上海歌劇院原創舞劇《永和九年》未演先熱，備受關注。</p><p>作為今年中國上海國際藝術節的參演劇目，11 月 10 日-12 日，《永和九年》亮相上海大劇院，首揭面紗。</p><p>作為國內首部全景式展現書法作品的舞劇，《永和九年》從敍述、編舞到舞台設計，皆緊扣中華文化瑰寶《蘭亭集序》，再現「天下第一行書」的魅力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/260.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《永和九年》劇照。本文圖片由上海歌劇院提供。</p><p></p><p><strong>三個人物串起文化賡續</strong></p><p>《永和九年》兼顧抒情與敍事，將詩化的意境與戲劇情節的推進有機結合。導演、編舞王亞彬介紹，上半場以抒情手法生動再現《蘭亭集序》的創作過程，下半場則用更具戲劇張力的手法講述《蘭亭集序》傳揚於後世的故事。</p><p>三個身處不同時代的人物，串起一條「創造-傳播-繼承」的脈絡，也串起了延綿不絕的文化賡續：王羲之是《蘭亭集序》的源起，是中華文化瑰寶的創造者；李世民作為王氏書法的推崇者，是中華文化歷代傳播者的縮影；穿越於不同時空的青年賡，代表着將中華文化發揚光大的繼承者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/262.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《永和九年》劇照</p><p></p><p>舞劇一開場便將觀眾帶入永和九年會稽山陰的蘭亭，一羣衣袂飄飄的文人雅士如從畫中走來。宋雨扮演的王羲之，以一襲白衣登場，氣韻不凡。</p><p>「其他舞劇，我會借鑑、觀察別人對一個人物的理解。但王羲之沒有參考對象，我主要是從《蘭亭集序》與他深交，從他的文字裏，感悟他的廣闊胸襟和對人生的感觸。」為了接近人物，宋雨很早就開始習練書法，入了書法之門後，才知道王羲之的字為何與眾不同。同時，他還特意留了七八個月的長髮，梳成高髻，在造型上去靠近人物。</p><p>王羲之作為全劇最重的角色，上半場沒有離開過舞台。劇中的他有兩套扮相，一套白衣，一套紅衣，代表不同心境。</p><p>白衣的王羲之風度翩翩，在茂林修竹、曲水流觴之中，引領觀眾感受蘭亭雅集之趣。紅衣則出現在王羲之揮毫書寫《蘭亭集序》的高光時刻，大甩水袖的黑衣女舞者，就像王羲之筆下不斷冒出來的文字。這樣一段戲劇張力極強的高潮戲，宋雨演起來很過癮。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/264.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《永和九年》劇照</p><p></p><p>書法是紙上的舞蹈，劇中許多舞段的靈感來自書法。比如，王羲之與衞夫人習字的情景，王羲之鑽研「永字八法」的頓悟，都在舞姿中展現，盡展書法之氣韻，舞蹈性極強。</p><p>王羲之生性愛鵝，喜歡揣摩鵝的姿態，研究鵝的神韻，並體現在書法運筆中。《蘭亭集序》裏 21 個「之」字的寫法，據説就是根據鵝的姿態演化而來的。譚一梅飾演的鵝，與宋雨唯美共舞，將王羲之從鵝之姿態吸取書法靈感的典故，生動再現。</p><p>羣舞也有精彩表現，尤其是身兼多職的女舞者們。從流水、枯藤、綠竹，到白鵝、仙鶴，再到跳胡旋舞的舞女，女舞者們扮演着不同「意向性」角色，以六套扮相次第現身。因為隨時要切換身份，她們的搶妝遭遇了挑戰，在後台儼然是「特種兵」式換裝。</p><p>如今當紅的國風題材舞劇，往往都有出圈的網紅段落， 宋雨自信，「《永和九年》有好幾段舞蹈可以拿得出手。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/265.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《永和九年》劇照</p><p></p><p><strong>貫穿全劇的古琴是亮點</strong></p><p>由舞美設計沈力、燈光設計任冬生、多媒體設計胡天驥組成的黃金三人組，為《永和九年》打造出一個擁有魏晉之風的浪漫舞台。</p><p>數塊幕屏在推移、旋轉、組合、分離之間，配合變幻多姿的多媒體，構建出多變的戲劇時空，時而是竹林幽幽、流水潺潺的蘭亭，時而是《蘭亭集序》的大幅卷軸，時而又幻化成威嚴肅穆的皇宮大殿。</p><p>《蘭亭集序》的歷代摹本，也是其千古流傳的重要載體。全劇多次以不同方式呈現馮承素「神龍本」，此外，褚遂良、虞世南、歐陽詢、薛紹彭、米芾、趙孟頫、董其昌、唐寅、祝明允、文徵明等流傳於世的歷代摹本，也都經由多媒體投射於舞台。</p><p>服裝設計吳蕾和人物造型設計賈雷讓舞者們以身舞「墨」，以袖代「筆」。月白、天青、蒼綠、黛藍、絳紫、妃紅……色彩斑斕的顏色，勾勒出魏晉風雅。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/267.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《永和九年》劇照</p><p></p><p>從《琅琊榜 2》《知否，知否？應是綠肥紅瘦》等熱播影視劇，到風靡全國的舞蹈詩劇《只此青綠》，作曲家呂亮參與寫過多部爆款作品，手裏握着爆款密碼。</p><p>「音樂性上一定要抓住那個時代的感覺。」創作期間，呂亮以魏晉時期最著名的古琴曲《廣陵散》為方向，反覆聆聽，去尋找規律，並汲取規律，再結合現代配器來寫作。</p><p>劇中音樂既古又今，民族樂器和交響樂隊交融。「魏晉時期，古琴是主奏樂器，所以古琴貫穿全劇。在展現王羲之、李世民的人物線時，我又用到了簫和二胡。」古琴是音樂一大亮點，打破常規的演奏方式，既古樸，又現代，但又未脱離根本，「第一篇章的古琴整整錄製了一週，演奏家錄一段，消化一段，難度很大。」</p><p>「《只此青綠》唯美、詩意，《永和九年》更有戲劇張力，二者雖然都是國風路線，但音樂的聽感、質感和張力完全不同。」創作時的呂亮儘可能跳出原有的思維和習慣，為什麼國風題材舞劇備受年輕人喜愛？「因為這是我們的文化，這是我們的根。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/268.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《永和九年》劇照</p><p></p><p>「透過《蘭亭集序》，大家可以看到王羲之的經歷，看到他的世界觀、人生觀。」王亞彬本人也是書法愛好者，花了很長時間打「腹稿」，「前期的準備工作很充分、很理性，現場也會有靈感的迸發。」歷時數月打磨，《永和九年》終於問世。</p><p>「我希望《永和九年》可以面向更廣闊的觀眾，不僅是對書法感興趣的觀眾，也有年輕一代的觀眾，對傳統文化進行一次再學習。」王亞彬強調，創作手段一定要新，但不能脱離傳統，而是要從傳統中溯源後再創新，「現代觀眾尤其是上海觀眾都有很高的審美，我相信，《永和九年》一定會遇到喜歡它的觀眾。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 15:02:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25253916</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25253916</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/360.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25253916_20231110230259941a94-abcf-4b18-b490-1115a2747ece.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，廖陽，實習生，德央]]>
            </author>
            <category>永和九年</category>
            <category>舞劇</category>
            <category>文藝範</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/360.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/362.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金壯龍會見歐盟委員會內部市場委員佈雷頓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，工業和信息化部部長金壯龍在北京會見歐盟委員會內部市場委員佈雷頓一行，就中歐共同維護產業鏈供應鏈安全穩定、加強產業領域數據跨境溝通協調，鞏固汽車產業、信息通信技術標準等領域合作，加強工業和信息化領域機制建設等議題進行深入交流。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>金壯龍表示，中國正加快推進新型工業化，將進一步擴大高水平對外開放，中方願同歐方加強工業和信息化領域政策、標準協調，增進互信、務實合作，推動構建富有韌性的全球產業鏈供應鏈。</p><p>佈雷頓表示，中歐開展了卓有成效的合作，願進一步推動雙方加強產業鏈供應鏈安全、數據跨境流動等領域交流合作，共同挖掘更多的合作契合點。</p><p>工業和信息化部有關司局負責人蔘加會見。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:55:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256401</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256401</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/631.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256401_2023111022563b33cd2d-f955-4b77-80da-cac8e1b6cbf3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「工信微報」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>金壯龍</category>
            <category>自貿區連線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/631.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/632.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[京滬寧杭記者眼中的西寧：現代、美麗、幸福]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作為青藏高原唯一人口超過百萬的中心城市，西寧近年來聚力建設「現代美麗幸福大西寧」，高質量發展勢頭備受矚目。</p><p>11 月 6 日，來自全國主流媒體的近 20 位記者齊聚西寧，參加西寧市委宣傳部主辦、澎湃新聞（www.thepaper.cn）承辦的「走在前作表率，聚力現代新西寧」主題傳播活動。他們通過為期 3 天的調研採訪，以媒體視角觀察西寧鉅變，感受西寧高質量發展密碼。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:51:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256378</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/553.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256378_202311102251bc16e007-3301-435d-a894-4c42231ad258.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張婉茹]]>
            </author>
            <category>西寧</category>
            <category>中國式現代化</category>
            <category>澎湃青海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/553.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/554.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首發企業現場檢查新規八要點：撤回申請不影響對發現的問題進行處理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>證監會進一步完善首發企業的現場檢查工作安排。</p><p>11 月 10 日，證監會發布公告稱，為進一步強化首發企業信息披露監管，督促保薦人、證券服務機構歸位盡責，證監會推動《首發企業現場檢查規定》（下稱「《規定》」）修訂工作，形成《規定（修訂草案徵求意見稿）》，並現向社會公開徵求意見，意見反饋截止時間為 2023 年 12 月 10 日。</p><p>整體來看，修訂後的《規定》共五章 39 條，分別為總則、確定檢查對象、組織與實施、監督管理及附則，對檢查工作進行全面、具體、清晰的規範。</p><p>接下來，對首發企業的現場檢查工作，總體要求有何明確，檢查對象如何確定，檢查程序、內容和方式有何規定，過渡期又有何安排，澎湃新聞記者梳理了八方面要點。</p><p><strong>要點一：檢查對象的確定方式包括隨機抽取與問題導向兩種</strong></p><p>《規定》明確，現場檢查是指針對申請首次公開發行股票或存託憑證並在境內證券交易所（下稱「交易所」) 上市的企業（下稱「檢查對象」），由證監會、證監會派出機構或交易所作為檢查機構，在檢查對象的生產、經營、管理場所以及其他相關場所，採取一定方式對其信息披露質量及保薦人、證券服務機構執業質量進行監督檢查的行為。</p><p>在檢查對象的確定方面，《規定》明確，檢查對象的確定方式包括隨機抽取與問題導向兩種。檢查對象確定後，組織實施現場檢查及發行人根據檢查情況補充、修改申請材料的時間不計入審核或註冊時限。</p><p>其中，參加隨機抽取的企業，由證監會註冊部門彙總的所有未經上市委會議審議且未參與過隨機抽取的首發企業構成。原則上，證監會註冊部門每三個月組織一次抽取工作，所有已受理企業都應納入一次抽取範圍，但抽取前已被列為問題導向檢查對象的除外。</p><p><strong>要點二：檢查對象撤回發行申請不影響對檢查發現的問題進行處理</strong></p><p>《規定》指出，問題導向檢查對象由交易所審核部門或證監會註冊部門（以下統稱審核或註冊部門）確定。</p><p>其中，在發行上市審核或註冊階段，首發企業存在與發行條件、上市條件和信息披露要求相關的重大疑問或異常，且未能提供合理解釋、影響審核判斷的，審核或註冊部門可以將其列為問題導向檢查對象。</p><p>同時，處於交易所審核階段的首發企業存在上述情形的，證監會註冊部門可以將其列為問題導向檢查對象。</p><p>此外，《規定》強調，檢查對象確定後，檢查對象撤回發行申請不影響檢查工作的實施，也不影響證監會和交易所依法依規對檢查發現的問題進行處理。</p><p><strong>要點三：現場檢查工作計劃主要包括六方面內容</strong></p><p>組織與實施方面，《規定》明確，證監會註冊部門確定承擔檢查任務的檢查機構。原則上，檢查機構由檢查對象所在轄區外的派出機構或非申請上市的交易所擔任。</p><p>《規定》表示，檢查組應當在充分了解評估檢查對象基本情況、主要風險事項和重點關注問題的基礎上，制定切實可行的現場檢查工作計劃。</p><p>現場檢查工作計劃內容主要包括六方面內容：一是檢查範圍；二是主要風險事項和重點關注問題；三是檢查方式和程序；四是時間安排和人員分工；五是工作要求；六是其他需要列明的事項。</p><p>《規定》指出，檢查計劃確定後，檢查機構應當及時向證監會註冊部門書面報備。同時，檢查機構應當自接到檢查任務分配通知後，一個月內進場開展工作，兩個月內完成檢查並報送現場檢查工作報告。因特殊情況需要延長檢查時限的，檢查機構應當提前向證監會註冊部門報告，累計延長時限原則上不超過一個月。</p><p><strong>要點四：重點圍繞存在問題對保薦人、證券服務機構執業質量進行延伸檢查</strong></p><p>檢查內容方面，《規定》表示，針對隨機抽取檢查對象，檢查組應當在審閲申報材料和保薦人、證券服務機構工作底稿的基礎上，通過查閲原始記錄、業務憑證或公開資料，走訪客户、供應商或經銷商，調取工商登記、銀行流水等方式，對可能存在的風險、疑點及問題進行梳理排查，並按重要性原則予以查證。</p><p>而針對問題導向檢查對象，檢查組應當聚焦審核或註冊部門提供的具體問題清單，在審閲申報材料和保薦人、證券服務機構工作底稿的基礎上，通過查閲原始記錄、業務憑證或公開資料，走訪客户、供應商或經銷商，調取工商登記、銀行流水等方式，逐一進行查證。</p><p>《規定》進一步指出，檢查組應當重點圍繞檢查對象存在的相關問題對保薦人、證券服務機構執業質量進行延伸檢查。</p><p><strong>要點五：可採取認為有必要的多種檢查方式</strong></p><p>檢查方式方面，《規定》表示，實施現場檢查時，檢查組可以根據需要採取以下八種檢查方式。</p><p>一是查看檢查對象生產、經營、管理場所及其他相關場所。</p><p>二是獲取檢查對象工商資料、會計憑證、會計賬簿、7 財務報表及生產、銷售、倉儲記錄等。</p><p>三是對檢查對象主要業務循環和關鍵信息系統進行穿行測試。</p><p>四是詢問檢查對象控股股東、實際控制人、董事、監事、高級管理人員及相關採購、生產、倉儲、銷售、財務人員等。</p><p>五是走訪檢查對象重要客户及供應商。</p><p>六是獲取相關方資金流水。</p><p>七是核查保薦人、證券服務機構工作底稿，詢問相關人員。</p><p>八是檢查組認為必要的其他方式。</p><p><strong>要點六：明確整改完成時間，處審核階段的原則上在上市委會議召開前完成整改</strong></p><p>《規定》明確，檢查對象處於交易所審核階段的，整改規範原則上在上市委會議召開前完成；檢查對象處於證監會註冊階段的，整改規範原則上在註冊審議會召開前完成。</p><p>交易所審核部門應當在向證監會報送的註冊申請文件中，就檢查發現主要問題的處理情況和審核意見作出説明。</p><p>《規定》進一步指出，根據檢查對象存在的信息披露問題的嚴重程度，證監會可以依據法律、行政法規、證監會規章等對檢查對象及其控股股東、實際控制人和相關責任人員採取行政監管措施或給予行政處罰。交易所可以依據有關規定對上述單位和個人採取自律監管措施或給予紀律處分。</p><p>《規定》同時明確，最近二十四個月內，檢查對象、保薦人、證券服務機構或其相關責任人員，因現場檢查發現的違法違規問題被採取行政監管措施或自律監管措施等，本次現場檢查又發現同類問題且性質嚴重的，證監會及交易所可以從重進行處理。</p><p><strong>要點七：修訂發佈後已開展的現場檢查工作仍適用原《規定》</strong></p><p>過渡期方面，《規定》表示，《規定》修訂發佈後，新開展的現場檢查工作適用修訂後的《規定》；已開展的現場檢查工作仍適用原《規定》。</p><p><strong>要點八：有必要通過制度建設補足監管要求</strong></p><p>證監會表示，現行《規定》於 2021 年 1 月發佈實施，對首發企業現場檢查的工作程序、工作方式及工作要求做出系統規定，是資本市場重要的基礎性制度。《規定》實施以來，常態化現場檢查作為 IPO 全鏈條監管的重要手段，對督促發行人提高信息披露質量，引導保薦人、證券服務機構提高執業質量發揮了積極作用。</p><p>證監會指出，總體上看，《規定》實施以來，既積累了部分實用管用的監管經驗，同時也面臨一些實踐中的新情況新問題，例如部分檢查對象在抽中現場檢查後隨意撤回發行申請、個別檢查對象對檢查工作消極配合等，需要通過制度建設補足監管要求。</p><p>「此外，現行《規定》主要對現場檢查程序、方式及要求做出原則性規定，實踐中，具體檢查內容、檢查方法及處理程序主要通過內部工作指引的形式進行明確，這部分內容需要及時公開。」證監會進一步指出，「同時，現行《規定》制定於核準制與註冊制並行期間，部分適用於核準制下的檢查流程及表述也需要結合全面註冊制運行實際予以調整。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:42:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256321</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256321</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/55.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256321_20231110224248572cac-636b-4472-8db0-0fa034f72830.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>現場檢查</category>
            <category>IPO</category>
            <category>首發企業</category>
            <category>撤回</category>
            <category>處罰</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/55.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/56.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中疾控：10 月共報告新增新冠感染重症 209 例、死亡 24 例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>全國新型冠狀病毒感染疫情情況</strong></p><p>（2023 年 10 月）&nbsp;</p><p><strong>一、全國新冠病毒感染重症和死亡病例報告情況&nbsp;</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 31 日，全國 31 個省（自治區、直轄市）及新疆生產建設兵團報告新增重症病例 209 例、死亡病例 24 例（其中新冠病毒感染導致呼吸功能衰竭死亡病例 0 例、基礎疾病合併新冠病毒感染死亡病例 24 例）。見圖 1。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/196.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 1：全國新冠病毒感染新增重症和死亡病例報告情況</p><p></p><p><strong>二、全國發熱門診（診室）診療情況</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 13 日，全國 31 個省（自治區、直轄市）及新疆生產建設兵團發熱門診（診室）診療量相對穩定，波動處於 13.3 萬-15.1 萬之間，之後波動增加，10 月 30 日上升至 20.5 萬，10 月 31 日為 19.6 萬。見圖 2。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/197.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 2：全國發熱門診（診室）診療人數變化趨勢</p><p></p><p><strong>三、哨點醫院監測情況</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 31 日，全國哨點醫院流感樣病例佔門（急）診就診人數比例小幅波動。第 40 周（10 月 2 日-10 月 8 日）為 4.5%，第 41 周（10 月 9 日-10 月 15 日，4.1%）稍有下降後連續增加，第 43 周（10 月 23 日-10 月 29 日）為 5.0%。見圖 3-1。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/198.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 3-1：全國哨點醫院報告的流感樣病例佔比變化趨勢</p><p></p><p>流感樣病例新冠病毒陽性率從 2023 年第 40 周的 8.7% 持續下降至第 43 周的 4.0%。見圖 3-2。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/199.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 3-2：全國哨點醫院流感樣病例新冠和流感病毒陽性率變化趨勢</p><p></p><p><strong>四、本土病例病毒變異監測情況</strong></p><p>2023 年 10 月 1 日-10 月 31 日，全國 31 個省（自治區、直轄市）及新疆生產建設兵團共報送 7646 例本土病例新冠病毒基因組有效序列，均為奧密克戎變異株，涵蓋 73 個進化分支，主要流行株為 XBB 系列變異株，佔比前三位的分別為 XBB.1.9 及其亞分支、XBB.1.22 及其亞分支、XBB.1.16 及其亞分支。&nbsp;</p><p>根據採樣日期，XBB 及其亞分支的佔比持續高位，2023 年第 40 周（10 月 2 日-10 月 8 日）為 99.6%，第 41 周至第 42 周保持在 99.7% 左右，第 43 周（10 月 23 日-10 月 29 日）為 100.0%。見圖 4。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 4：全國新型冠狀病毒感染本土病例變異株變化趨勢</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 14:29:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256348</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256348</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/212.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256348_202311102229b954e3d9-f827-4944-b2a1-7e3a3dda9610.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國疾控預防控制中心網站]]>
            </author>
            <category>新型冠狀病毒感染</category>
            <category>新冠病毒感染</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/212.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/213.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部發言人就習近平主席將應邀赴美國舉行中美元首會晤、同時出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議答記者問]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>問：</strong>中方發佈了習近平主席將赴美國舊金山與拜登總統舉行中美元首會晤的消息。這是兩國元首繼去年巴釐島會晤後舉行的首次面對面會晤，國際社會高度關注。中方對此次會晤有何期待？</p><p><strong>答：</strong>應美國總統拜登邀請，中國國家主席習近平將赴美舉行中美元首會晤，同時應邀出席亞太經合組織領導人第三十次非正式會議。兩國元首將就事關中美關係的戰略性、全局性、方向性問題，以及事關世界和平與發展的重大問題深入溝通。</p><p><strong>問：</strong>習近平主席下週將出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議。中方對此次會議有何期待？</p><p><strong>答：</strong>在亞太經合組織首次領導人會議召開三十週年之際，習近平主席應邀出席會議，充分體現了中方對亞太經濟合作的高度重視。</p><p>當前，世界經濟面臨諸多不穩定不確定因素，各方期待亞太繼續發揮引擎作用，引領世界經濟增長。亞太經合組織是亞太地區重要經濟合作平台。習近平主席將在會上發表重要講話，全面闡述中國對深化亞太合作、促進地區和世界經濟增長的重要主張。我們期待各方堅守亞太合作初心，聚焦地區迫切需求，深化團結合作，全面平衡落實亞太經合組織 2040 年布特拉加亞願景，推動會議取得積極成果，為亞太和世界增長注入新動力，攜手構建亞太命運共同體。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:44:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256328</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256328</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/202.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256328_2023111022006a5ac19a-b173-4047-8a54-4ad452d17463.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/202.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/203.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[視頻丨中國海警依法規範處置菲方非法進入仁愛礁鄰近海域船隻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533397" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2686825574754e7784736b894c760322/hd/77d52cbf-a14e-4f06-bf0b-485d782ee8de-5a94da99-47fd-f230-c9f6-2c83b2dc1d65.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231110/291df37e1a9f45fd8dbde06a9afa2748-20231110212940503-5178553461497690914-cd9843d7-c325-40cd-b8f9-6b0906bcfd7b.png" data-duration="00:09" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻來源：微信公號「中國海警」(00:09)</div>中國海警局新聞發言人甘羽表示，11 月 10 日，菲船隻在向非法「坐灘」軍艦運送物資過程中，以不安全不專業方式執意衝闖，嚴重違反國際海上避碰規則。中國海警依法依規對菲船隻進行規制，攔阻菲海警船、抵近查證菲運輸船，現場操作專業規範、正當合法。我們正告菲方立即停止侵權挑釁和污衊炒作，中國海警將加強在中國管轄海域維權執法，堅決維護國家主權和海洋權益。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/12.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/13.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 13:35:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256317</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256317</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/34.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256317_20231110213942e19c03-53ac-4a97-9636-0bff5d8a6ce2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公號「中國海警」]]>
            </author>
            <category>仁愛礁</category>
            <category>菲律賓</category>
            <category>中國海警</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/34.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/35.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在北京河北考察災後恢復重建工作時強調，再接再厲抓好災後恢復重建，確保廣大人民羣眾安居樂業温暖過冬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平 10 日在北京、河北考察災後恢復重建工作時強調，各級黨委和政府、各有關方面要認真貫徹落實黨中央決策部署，再接再厲抓好災後恢復重建，確保廣大人民羣眾安居樂業、温暖過冬。要始終堅持以人民為中心，堅持系統觀念，堅持求真務實、科學規劃、合理佈局，抓緊補短板、強弱項，加快完善防洪工程體系、應急管理體系，不斷提升防災減災救災能力。</p><p>今年 7 月底 8 月初，華北、黃淮等地出現極端降雨，引發洪澇和地質災害，造成北京、河北等地重大人員傷亡。習近平一直牽掛着受災羣眾，高度重視防汛抗洪救災和災後恢復重建工作，多次作出重要指示批示，要求有關地方和部門全力保障人民羣眾生命財產安全，儘快恢復災區正常生產生活秩序。9 月上旬，習近平前往黑龍江尚志市看望慰問受災羣眾。北方入冬之際，習近平又來到北京、河北受災較重的相關地區，看望慰問受災羣眾，檢查指導災後恢復重建工作。</p><p>11 月 10 日，習近平在中共中央政治局委員、北京市委書記尹力和市長殷勇，河北省委書記倪嶽峯和省長王正譜分別陪同下，先後來到門頭溝、保定等地，實地瞭解災後恢復重建情況。</p><p>永定河三家店引水樞紐是永定河官廳山峽段控制性工程。10 日上午，習近平來到這裏，聽取北京市水系、永定河修復治理、攔河閘運行等情況彙報，瞭解災後恢復重建進展。習近平指出，門頭溝、房山等山區地帶山高谷深，連續強降雨容易造成特大山洪，是北京防汛抗洪的重點區域。既要建好用好水庫等控制性工程，也要完善山區道路、房屋等建築物的防洪標準，切實提高防汛抗洪能力。要立足北京水系特點、總結歷史經驗，針對突出問題和薄弱環節，按照「上蓄、中疏、下排、有效治洪」的原則，抓緊修復水毀設施，加強重點水利工程建設，為保障首都防洪安全提供有力支撐。</p><p>隨後，習近平乘車來到妙峯山民族學校。今年汛期，這裏作為臨時避災場所和防汛抗洪救災人員駐地。習近平走進一間教室，孩子們正在老師的帶領下開主題班會。大家爭着向習爺爺展示自己以抗洪救災為主題的手工製品，並彙報自己在洪災面前的經歷和感受，習近平聽後很高興。他説，保證受災學生都能按時開學返校，是黨中央對災後恢復重建提出的明確要求。經過各方面共同努力，所有災區學校都按時開學了，看到孩子們幸福的笑容，很踏實很欣慰。你們學校在這次防汛抗洪中成功避險，而且很好發揮了「安全島」作用，要用好這一生動教材，開展安全教育，提升孩子們的安全意識和避險能力。這次抗洪救災孩子們會終生難忘，要讓他們學會感恩、立下志向，做社會主義事業的建設者和接班人。</p><p>學校操場上，習近平親切慰問了因公犧牲烈士家屬和參與防汛抗洪救災的基層黨員幹部羣眾、消防及應急救援人員、國企職工、志願者代表等。習近平説，在這場抗洪搶險救災鬥爭中，基層黨員幹部衝鋒在前、勇於擔當，人民解放軍、武警部隊官兵、消防救援隊伍指戰員挺身而出、向險前行，國有企業職工聞「汛」而動、緊急馳援，社會各界和志願者積極參與、奉獻愛心，書寫了洪水無情人有情的人間大愛，展現了社會主義制度一方有難、八方支援的顯著優勢和全國人民萬眾一心、同舟共濟的奮鬥精神，湧現出許多感人故事。多名黨員幹部在抗洪搶險中犧牲，我們要永遠懷念他們，大力宣揚他們的英勇事蹟，有關方面要關心照顧好他們的家人。</p><p>臨近中午，習近平來到妙峯山鎮水峪嘴村考察。在村口河邊平台，習近平聽取該村情況介紹，隨後步行察看村容村貌，瞭解基礎設施恢復建設提升等情況。習近平指出，大澇大災之後，務必大建大治，大幅度提高水利設施、防汛設施水平。要堅持以人民為中心，着眼長遠、科學規劃，把恢復重建與推動高質量發展、推進韌性城市建設、推進鄉村振興、推進生態文明建設等緊密結合起來，有針對性地採取措施，全面提升防災減災救災能力。特別要完善城鄉基層應急管理組織體系，提升基層防災避險和自救互救能力。</p><p>在村民李盟家，習近平詳細詢問房屋受損、修繕支出、取暖等情況。習近平表示，確保受災羣眾安全温暖過冬是一項硬任務。北方冬季長，山裏冬天尤其冷，取暖工作務必落實落細，做到每家每户。對已經完成房屋修繕加固或重建、具備入住條件的受災户，要指導幫助他們落實冬季取暖。對尚未完成房屋重建的受災户，要通過投親靠友、租房、政府安置等方式，確保他們温暖過冬。</p><p>離開村子時，當地羣眾熱情歡送總書記。習近平對大家説，我心裏一直惦念着災區的人民羣眾。共產黨是為人民服務的黨，永遠把老百姓放在心中最高位置，無論是搶險救災還是災後恢復重建，都會全力以赴。希望鄉親們堅定信心，努力把家園建設得更加美好。</p><p>今年汛期，保定涿州市遭遇特大洪澇災害，目前已基本恢復正常生產生活秩序。10 日下午，習近平來到雙塔街道永濟秀園小區。他首先走進小區門口的藥店、超市，向商户詳細詢問經營恢復情況，接着來到小區熱力站，瞭解供暖設施運行情況。習近平表示，經歷這場大災，居民和一些生產經營單位損失不少，各級黨委和政府要多措並舉，努力幫助受災羣眾和企業、商户渡過難關。城市恢復重建要做好防災減災論證規劃，充分考慮避險避災，留出行洪通道和泄洪區、滯洪區，更新排水管網等基礎設施，提升城市運行保障能力。</p><p>習近平走進居民董彩英家看望慰問，詳細詢問洪水水位、應急居住、傢俱家電更新、供暖、相關補助等情況。董彩英告訴總書記，在黨員幹部幫助下，房子已完成清理修繕併入住，温暖過冬沒問題。習近平強調，城市災後恢復重建，首要的是家家户户生活和社區居住環境的恢復。要查漏補缺，把工作進一步做細做實，基層組織、黨員幹部、街坊鄰裏、各方面專業力量和志願者要一起努力。</p><p>離開小區時，習近平同小區居民親切交流。習近平對大家説，涿州的這次災情很重，那時我每天都關注着你們這裏的情況，很是掛念大家。今天看到市政公共服務設施已恢復正常運轉，大家的生活也已基本恢復正常，心裏踏實了很多。風雨之後見彩虹。在黨中央堅強領導下，只要大家齊心協力，就一定能夠過上更加美好的生活。第二批主題教育正在深入開展，災區各級黨組織要把主題教育與災後恢復重建緊密結合起來，大力弘揚抗洪救災精神，充分發揮基層黨組織戰鬥堡壘作用和黨員幹部先鋒模範作用，用恢復重建成果和人民羣眾滿意度來檢驗主題教育的成效。</p><p>刁窩鎮萬全莊村位於蘭溝窪蓄滯洪區，今年汛期全村 311 户全部受災。習近平仔細察看村道、房屋等恢復重建情況。他走進房屋重建施工現場，詢問受災損失、施工進展、租房過渡等情況，勉勵他們團結一心，共渡難關，重建和美鄉村。</p><p>村民楊佩然家房屋受損較輕，已加固修繕完成併入住。習近平走進楊佩然家裏，瞭解他們的家庭收入、修繕花銷、生產恢復等情況。習近平指出，房屋修繕加固重建，是災後恢復重建的頭等大事。現在看，修繕、加固的任務已基本完成，任務最重、難度最大的還是重建。對重建户，各級黨委和政府要格外關心，過渡期有特殊困難、自身無法解決居住問題的，要給予適當安置。要採取切實有效措施，防止因災返貧。</p><p>臨別時，村民們高聲向總書記問好。習近平對大家説，面對歷史罕見的洪災，鄉親們遭受了很大的損失，我向大家表示慰問！各級黨委和政府正在多方採取措施，紮實推進災後恢復重建。希望鄉親們自力更生、艱苦奮鬥，用自己的勤勞雙手，加快恢復重建、推進鄉村振興。</p><p>習近平還走進村邊農田，察看冬小麥和大白菜長勢。他指出，農業生產是災後恢復重建的重要方面，不僅直接關係家家户户的收入，也關係國家糧食安全。要繼續抓緊修復災毀農田和農業設施，加大農資供應保障力度，加強農技指導，組織安排好今冬明春的農業生產，爭取明年有個好收成。</p><p>白溝河是大清河流域一條骨幹行洪河道。習近平來到白溝河治理工程（涿州段），察看工程進展，聽取河北省災後重建重大水利工程情況彙報。習近平指出，京津冀水系相連，防汛抗洪是一盤棋，要深入研究推進京津冀地區防洪工程體系建設。堅持系統觀念，統籌流域和區域，處理好上下游、左右岸、干支流關係，科學佈局水庫、河道、堤防、蓄滯洪區等的功能建設，整體提高京津冀地區的防洪能力。</p><p>堤壩上，習近平親切看望慰問水利工程建設人員和曾經參加涿州抗洪救援的解放軍和武警部隊官兵、民兵預備役人員、消防救援隊伍等方面的代表。他説，這次抗洪救災，各方面力量與廣大人民羣眾風雨同舟，共同構築起防汛救災、守護家園的堅固防線，充分展現了我們黨和國家的強大政治優勢。人民羣眾感謝你們，黨和政府感謝你們！</p><p>返回北京前，習近平對陪同人員和當地幹部説，在黨中央的正確決策部署下，各級各方面採取有力有效措施，把百年一遇的洪澇災害損失降到了最低。災後恢復重建涉及範圍廣，工程項目多，資金投入大。最近中央決定增發 1 萬億元國債，用於支持災後恢復重建和提升防災減災救災能力的項目建設。各級黨委和政府、各有關部門要堅持求真務實、科學規劃、合理佈局，把資金用到刀刃上，高質量推進項目建設，把各項工程建設成為民心工程、優質工程、廉潔工程。</p><p>中共中央政治局常委、中央辦公廳主任蔡奇陪同考察。</p><p>何衞東參加有關活動，中央和國家機關有關部門負責同志陪同考察。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:28:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25254603</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25254603</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/424.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25254603_2023111021388a6958f4-aebd-4be6-8f4d-645a4d1f879a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平考察</category>
            <category>災後恢復重建</category>
            <category>北京</category>
            <category>河北</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/424.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/419.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[市場監管總局發出合規提示，規範「雙十一」網絡集中促銷活動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為規範促銷經營行為，維護「雙十一」期間網絡交易市場秩序，保護消費者合法權益，市場監管總局今天向電商平台企業發出《「雙十一」網絡集中促銷合規提示》，主要包括九方面內容：</p><p><strong>一是嚴格落實主體責任。</strong>促銷期間加大對平台內經營者，尤其是銷售食品、藥品經營者主體信息抽查比例，確保經營者主體信息真實有效。</p><p><strong>二是嚴格規範促銷行為。</strong>對「拼價格」「先漲價後降價」等行為組織自查，杜絕不按規定明碼標價、價格欺詐等侵害消費者權益行為。</p><p><strong>三是嚴格加強廣告內容審核。</strong>完善廣告業務登記、審核、檔案管理，重點規範醫療美容、明星代言等廣告行為，有效攔截虛假違法廣告。</p><p><strong>四是嚴格禁止不正當競爭行為。</strong>嚴格禁止「二選一」等違法行為，公平參與市場競爭。採取積極措施防止平台內虛假交易、刷單炒信等違法行為發生。</p><p><strong>五是嚴格規範直播行為。</strong>建立健全直播行為管理規範，加強事前事中事後管控，強化對平台內主播及其經營活動的審核監測。</p><p><strong>六是嚴格防範經營假冒偽劣商品行為。</strong>嚴格執行問題商品處置規則，對銷售假冒偽劣商品及其經營者及時採取禁限措施，加強知識產權保護。</p><p><strong>七是嚴格禁止銷售違法違禁商品。</strong>開展信息發佈審核和實時巡查，做好違法違禁商品清查，特別是危害未成年人身心健康的商品，及時下架或刪除違法違規產品鏈接。</p><p><strong>八是妥善化解網絡消費糾紛。</strong>暢通消費者投訴舉報通道，及時受理、高效處理投訴舉報，積極協助消費者維護合法權益。</p><p><strong>九是強化政企溝通協作。</strong>積極配合監管部門依法查處平台內經營者違法違規行為，形成平台自治與政府監管的良性互動，共同引導平台內經營者提高守法經營意識。</p><p>同時，要求屬地市場監管部門加強指導，督促指導平台企業履行法定義務；強化監測監管，嚴厲查處違法違規行為；暢通 12315 投訴舉報渠道，保護消費者合法權益，規範網絡交易市場秩序。</p><p>市場監管部門提示，「雙十一」期間，廣大消費者應當理性消費，提高維權意識，遇到侵權行為及時向平台企業或市場監管部門投訴舉報，運用法律武器維護自身合法權益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:21:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25253902</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25253902</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/504.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25253902_202311102022d0cccafe-888c-4aae-a767-3cc6b13fb4e4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王婧/央視新聞]]>
            </author>
            <category>雙十一</category>
            <category>促銷</category>
            <category>市場監管總局</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/504.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/505.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[通江達海風帆勁——從進博會看中國式現代化的上海探索]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黃浦江畔，萬商雲集；「四葉草」內，客流如織。</p><p>今年 11 月 5 日到 10 日，第六屆中國國際進口博覽會在上海如期舉辦。全球超過 3400 家參展商，其中包括 289 家世界 500 強和行業龍頭企業，不以山海為遠、共赴東方之約。</p><p>進博會是推動全球開放合作的一座橋樑，也是世界觀察中國式現代化的一扇窗口。從東面的世界級海港空港口岸，到西面的超大會展綜合體「四葉草」；從整潔有序的城市面貌，到細緻入微的服務保障；從 6 天的簽約採購，到 365 天的投資合作——進而有為、博採眾長的進博會和上海，給各國參展企業、專業觀眾留下了深刻印象。</p><p>「進博之城」上海，正在一系列創造性探索中賦予中國式現代化生動的實踐內涵，向世界展示中國式現代化的光明前景。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/308.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 3 日拍攝的國家會展中心（上海）南廣場。新華社記者，劉穎，攝</p><p></p><p><strong>從實驗室到大市場，奏響創新強音</strong></p><p>11 月 7 日，上海自貿區臨港新片區滴水湖。剛剛在第六屆世界頂尖科學家論壇和頂尖「大腦」們智力激盪，2013 年諾貝爾生理學或醫學獎得主、世界頂尖科學家協會副主席蘭迪·謝克曼又馬不停蹄趕到第六屆進博會的現場。</p><p>蘭迪·謝克曼説，頂尖科學家論壇上討論的基礎研究和進博會上的成果展示之間有着不可分割的聯繫，包括上海在內的很多中國城市，正在積極尋找這一聯繫點，推動科研成果從實驗室到大市場的轉化。</p><p>科技創新，是實現中國式現代化的必由之路。在 2018 年首屆進博會開幕式上，中央交給上海三項新的重大任務，其中就包括「增設中國上海自由貿易試驗區的新片區」。自掛牌以來，臨港新片區前沿科技產業累計簽約項目近 500 個，涉及總投資超 6000 億元，成為開放創新的高地。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/309.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 8 月 1 日在中國（上海）自由貿易試驗區臨港新片區拍攝的臨港中心大樓。新華社記者，方喆，攝</p><p></p><p>今年年中召開的上海市委全會，將強化科技創新策源等「四大功能」作為會議主題。就在第六屆進博會召開前夕，位於上海的中國船舶外高橋造船有限公司建造的我國國產首艘大型郵輪「愛達·魔都號」正式命名交付。上海成為全球少有的，既能造飛機，又能造汽車、火箭、大型郵輪的城市。</p><p>「上海的科技創新可以用三個‘全’來表述：強化全過程創新、促進全鏈條加速、激發全社會活力。」上海市科委主任駱大進表示，未來上海將圍繞基礎研究、應用基礎研究和產業化全過程，實現更多「從 0 到 1」的突破。</p><p>以科技創新推動高質量發展，今年前三季度，上海市實現地區生產總值逾 33000 億元，同比增長 6%。從臨港這樣的創新策源地，到進博會這樣的創新轉化場，上海瞄準戰略前沿領域持續加大布局和投入力度，努力打造產業發展新的增長點，不斷譜寫中國式現代化的上海篇章。</p><p><strong>從硬核技術到體系建設，描摹綠色底色</strong></p><p>人與自然和諧共生是中國式現代化的重要內容。「四葉草」內，廢棄材料被打碎、合成、再造的「重生」故事一再上演；包裝精簡、空瓶回收的減塑命題被反覆提及；生物質新材料、低碳新技術層出不窮……綠色之風，在進博會上勁吹。</p><p>「四葉草」外，首屆中國碳市場大會在上海同期舉行。推動綠色低碳發展，2021 年全國碳排放權交易市場在上海正式啓動。截至 2023 年 10 月底，全國碳排放權交易市場累計成交量超過 3.8 億噸，累計成交額 206.6 億元，市場活躍度穩步提升。</p><p>加快建設全國碳市場、持續深化綠色金融創新、積極參與相關領域國際標準制定、推動形成綠色生活方式，上海通過多向發力、完善體系建設，努力使綠色成為動人的底色、温暖的亮色。</p><p>上海的綠色轉型，人人可以感知。新中國成立之初，上海人均公共綠地只有 0.132 平方米，勉強能放下「一雙鞋」。到如今擴大到 8.2 平方米，相當於「一間房」。生活在這座超大城市裏，「水晶天」漸成常態，小動物成為新居民，深刻闡釋着人與自然和諧共生的關係。</p><p>「十年來，上海單位 GDP 二氧化碳排放和能耗累計降幅均超過了 50%，我們用年均 1.8% 的能源消費增速支撐了年均超過 6% 的經濟增長。」上海市生態環境局局長晏波説，「邁向中國式現代化，上海高質量發展的含金量和含綠量正不斷提升。」</p><p><strong>從制度創新到法治保障，激發改革活力</strong></p><p>「我們研發的這款罕見皮膚病創新藥，已經於今年 5 月在華遞交了新適應症的上市申請，成為首個全球同步研發並率先在華遞交上市申請的全球新藥。」在跨國藥企勃林格殷格翰的進博會展台上，一款款新藥廣受矚目。</p><p>勃林格殷格翰中國企業事務部副總裁殷妤涵説，與以往新藥在歐美上市三五年後才引入中國不同，勃林格殷格翰近年啓動了「中國關鍵」戰略，推動創新藥物在華與全球同步上市。</p><p>跨國企業實施這個戰略的決心，來自中國的新藥審評審批機制改革。包括藥品上市許可持有人試點、生物醫藥特殊物品入境便利化試點等一系列制度創新成果，都發源於上海，並複製推廣到全國。國家藥監局藥品審評檢查長三角分中心、醫療器械技術審評檢查長三角分中心，均在上海張江科學城落地，推動新藥審批不斷提速。</p><p>全面深化改革，是推進中國式現代化的根本動力。上海是中國改革開放排頭兵，從全國第一個新區到第一個自貿試驗區，從單項改革到綜合配套改革，上海堅定不移推動高水平改革開放，用「關鍵一招」激發經濟社會發展活力，許多改革措施都投射在連續六年舉辦的進博會上。</p><p>完善法治保障，是深化改革的應有之義。「法治是最好的營商環境。」上海市政府副秘書長章雄説，進博會城市服務保障領導小組今年專設法律服務保障組，為展客商提供不間斷的專業法律服務和「全鏈條」的知識產權保護，推動新產品、新技術、新服務在進博會首發首展首秀。</p><p>改革不停頓，開放不止步。深化高水平改革開放，當前上海正在推動「五個中心」功能升級、開展浦東綜合改革試點、推進自貿試驗區及臨港新片區高水平全方位制度型開放、提升虹橋國際開放樞紐能級。依託進博會等平台載體，上海將不斷放大改革開放先行先試的整體效能，為中國式現代化提供關鍵支撐。</p><p><strong>從黃浦江到太平洋，共享中國機遇</strong></p><p>「參訪進博會，讓我感到世界比過去小得多。」 在第六屆進博會現場，美國密蘇裏州哥倫比亞市市長芭芭拉·布法羅這樣與記者分享參訪進博會的感受。</p><p>芭芭拉·布法羅是美國腹地市長代表團的成員。代表團團長、印第安納州卡梅爾市市長吉姆·佈雷納德在發言中説：「美中需要交朋友、建橋樑，需要相互學習和借鑑。如何實現這一點？在上海舉辦的進博會以及長江—密西西比河流域論壇就是最好的方式和途徑。」</p><p>進博會不是中國的獨唱，而是各國的大合唱。中國現代化也不是獨善其身，而是要與全球共享中國機遇，推動世界和平發展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/310.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 5 日在第六屆進博會食品及農產品展區拍攝的首次亮相中國的貝寧菠蘿。新華社記者，劉穎，攝</p><p></p><p>第六屆進博會上，空運來華的 1000 公斤貝寧菠蘿成為「明星展品」，採購商絡繹不絕，這讓貝寧果農布萊茲·博巴特興奮不已；美國精油公司多特瑞從首屆進博會的 9 平方米展台，擴展到目前的 200 平方米展台，多特瑞中國區總裁麥歐文感嘆「今年又是最好的一屆進博會」。</p><p>推動「展品變商品、商品變爆品」「頭回客變回頭客、回頭客變常駐客」，在進博會場館外，上海不斷強化各類開放平台建設：打造進博會「6 天+365 天」常年展示交易平台約 60 家，累計進口商品總值超過 3230 億元；積極建設全國首個「絲路電商」合作先行區，目前已有 4 個國家館入駐；在虹橋設立國際城市會客廳，吸引國內多個城市面向世界推介投資機遇。</p><p>上海，是中國的上海，也是世界的上海。把自身發展放在中央對上海發展的戰略定位上，放在經濟全球化的大趨勢下，放在全國發展的大格局中，放在國家對長江三角洲區域發展的總體部署中思考和謀劃，「四個放在」展現上海大格局。</p><p>離進博會舉辦地國家會展中心（上海）不遠處，蜿蜒而過的蘇州河，投入黃浦江的懷抱，匯入滔滔長江，融入浩瀚太平洋。從上海進博會這扇窗，來自世界各地的人們可以感受到共享中國機遇、共創美好未來的澎湃動力。</p><p>（原標題為《通江達海風帆勁——從進博會看中國式現代化的上海探索》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:33:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252985</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252985</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/367.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252985_20231110193435b299bc-6383-4544-a5fb-78a6b170b6fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姜微，何欣榮，王默玲，周蕊，董雪/新華社]]>
            </author>
            <category>進博會</category>
            <category>上海</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/367.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/368.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家金融監管總局「三定方案」：設局長 1 名、副局長 4 名，司局級領導職數 114 名]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國家金融監督管理總局職能配置、內設機構和人員編制規定</p><p>第一條　為了規範國家金融監督管理總局的職能配置、內設機構和人員編制，推進機構、職能、權限、程序、責任法定化，根據黨的二十屆二中全會審議通過的《黨和國家機構改革方案》、第十四屆全國人民代表大會第一次會議審議批准的《國務院機構改革方案》和《中國共產黨機構編制工作條例》以及黨中央對金融工作的有關要求，制定本規定。</p><p>第二條　國家金融監督管理總局是國務院直屬機構，為正部級。</p><p>第三條　國家金融監督管理總局在中國銀行保險監督管理委員會基礎上組建，將中國人民銀行對金融控股公司等金融集團的日常監管職責、有關金融消費者保護職責，中國證券監督管理委員會的投資者保護職責劃入國家金融監督管理總局。</p><p>第四條　本規定確定的主要職責、機構設置、人員編制等，是國家金融監督管理總局機構職責權限、人員配備和工作運行的基本依據。</p><p>第五條　國家金融監督管理總局負責貫徹落實黨中央關於金融工作的方針政策和決策部署，把堅持和加強黨中央對金融工作的集中統一領導落實到履行職責過程中。主要職責是：</p><p>（一）依法對除證券業之外的金融業實行統一監督管理，強化機構監管、行為監管、功能監管、穿透式監管、持續監管，維護金融業合法、穩健運行。</p><p>（二）對金融業改革開放和監管有效性相關問題開展系統性研究，參與擬訂金融業改革發展戰略規劃。擬訂銀行業、保險業、金融控股公司等有關法律法規草案，提出制定和修改建議。制定銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等有關監管制度。</p><p>（三）統籌金融消費者權益保護工作。制定金融消費者權益保護髮展規劃，建立健全金融消費者權益保護制度，研究金融消費者權益保護重大問題，開展金融消費者教育工作，構建金融消費者投訴處理機制和金融消費糾紛多元化解機制。</p><p>（四）依法對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等實行准入管理，對其公司治理、風險管理、內部控制、資本充足狀況、償付能力、經營行為、信息披露等實施監管。</p><p>（五）依法對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等實行現場檢查與非現場監管，開展風險與合規評估，查處違法違規行為。</p><p>（六）統一編制銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等的監管數據報表，按照國家有關規定予以發佈，履行金融業綜合統計相關工作職責。</p><p>（七）負責銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等的科技監管，建立科技監管體系，制定科技監管政策，構建監管大數據平台，開展風險監測、分析、評價、預警，充分利用科技手段加強監管、防範風險。</p><p>（八）對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等實行穿透式監管，制定股權監管制度，依法審查批准股東、實際控制人及股權變更，依法對股東、實際控制人以及一致行動人、最終受益人等開展調查，對違法違規行為採取相關措施或進行處罰。</p><p>（九）建立除貨幣、支付、徵信、反洗錢、外匯和證券期貨等領域之外的金融稽查體系，建立行政執法與刑事司法銜接機制，依法對違法違規金融活動相關主體進行調查、取證、處理，涉嫌犯罪的，移送司法機關。</p><p>（十）建立銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等的恢復和處置制度，會同相關部門研究提出有關金融機構恢復和處置意見建議並組織實施。</p><p>（十一）牽頭打擊非法金融活動，組織建立非法金融活動監測預警體系，組織協調、指導督促有關部門和地方政府依法開展非法金融活動防範和處置工作。對涉及跨部門跨地區和新業態新產品等非法金融活動，研究提出相關工作建議，按要求組織實施。</p><p>（十二）按照建立以中央金融管理部門地方派出機構為主的地方金融監管體制要求，指導和監督地方金融監管相關業務工作，指導協調地方政府履行相關金融風險處置屬地責任。</p><p>（十三）負責對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等與信息技術服務機構等中介機構的信息科技外包等合作行為進行監管，依法對違法違規行為開展調查，並對金融機構採取相關措施。</p><p>（十四）參加金融業相關國際組織與國際監管規則制定，開展對外交流與國際合作。</p><p>（十五）完成黨中央、國務院交辦的其他任務。</p><p>第六條　職能轉變。加強和完善現代金融監管，轉變監管理念和監管方式，堅持既管合法又管非法，持續提升監管的前瞻性、精準性、有效性，強化中央和地方監管協同，消除監管空白和盲區，加強金融消費者權益保護，加大對違法違規行為的查處力度，牢牢守住不發生系統性金融風險的底線。</p><p>加強金融監管內部治理，強化對權力運行的有效制衡，規範政策制定、市場準入、稽查執法、行政處罰、風險處置等工作流程，強化對重點崗位和關鍵環節的監督制約，打造一支政治過硬、專業精湛、清正廉潔的監管鐵軍。</p><p>第七條　與其他部門的職責分工：</p><p>（一）打擊非法金融活動職責分工。1.國家金融監督管理總局牽頭建立打擊非法金融活動工作協調機制，組織建立非法金融活動監測預警體系，組織協調、指導督促有關部門和地方政府依法開展非法金融活動防範和處置工作。2.國家金融監督管理總局、中國人民銀行、中國證券監督管理委員會、國家外匯管理局依據各自職責對相關非法設立金融機構、從事特許金融活動等組織調查認定，採取相關措施或予以取締。3.教育、養老、房地產、商貿服務等行業主管部門在職責範圍內開展本行業本領域非法集資等非法金融活動的防範和配合處置工作。4.互聯網信息內容管理部門、電信主管部門、市場監督管理部門等相關職能部門在職責範圍內開展非法金融活動防範和配合處置工作。5.地方政府負責轄內非法集資等非法金融活動防範和處置工作，開展風險排查、案件查處、善後處置和維護穩定等工作。6.對涉及跨部門跨地區和新業態新產品等非法金融活動，國家金融監督管理總局負責提出相關工作建議，按程序報批後組織實施，並及時採取應急措施。</p><p>（二）金融消費者權益保護工作職責分工。1.國家金融監督管理總局統籌負責金融消費者權益保護，牽頭建立金融消費者保護工作協調機制和金融消費糾紛多元化解機制。2.國家金融監督管理總局統籌制定金融消費者權益保護髮展規劃、建立健全金融消費者權益保護制度、開展金融消費者教育等工作，中國人民銀行、中國證券監督管理委員會予以支持配合。3.國家金融監督管理總局牽頭建立統一的金融消費者投訴舉報流程和標準體系。國家金融監督管理總局、中國人民銀行、中國證券監督管理委員會按分工落實或督促相關機構落實投訴舉報處理主體責任，依法查處侵害金融消費者合法權益的行為。</p><p>（三）行政執法與刑事司法銜接機制。1.國家金融監督管理總局與公安部、最高人民檢察院建立行政執法與刑事司法銜接工作機制，實現案件信息共享、協同辦理。2.國家金融監督管理總局發現違法行為涉嫌犯罪的，按照有關規定移送公安部，同時抄送最高人民檢察院。公安機關經調查發現依法需要由國家金融監督管理總局作出行政處罰的，由公安部向國家金融監督管理總局提出建議。3.檢察機關決定不起訴的案件，需要由國家金融監督管理總局作出行政處罰的，由最高人民檢察院向國家金融監督管理總局提出檢察意見。</p><p>第八條　國家金融監督管理總局根據本規定第五條所明確的主要職責，編制權責清單，逐項明確權責名稱、權責類型、設定依據、履責方式、追責情形等。在此基礎上，制定辦事指南、運行流程圖等，進一步優化行政程序，規範權力運行。</p><p>第九條　國家金融監督管理總局設下列正司局級內設機構：</p><p>（一）辦公廳（黨委辦公室）。負責機關日常運轉，承擔信息、安全、保密、信訪、政務公開、新聞宣傳等工作。承擔國家金融監督管理總局黨委辦公室日常工作。</p><p>（二）政策研究司。承擔金融業相關改革開放政策研究與組織實施具體工作。對國內外經濟金融形勢、國際金融監管改革及發展趨勢、監管方法和運行機制等開展系統性研究，提出相關監管政策建議。</p><p>（三）法規司。起草相關法律法規草案。擬訂相關監管制度。承擔合法性審查、法律諮詢服務、行政複議、行政應訴等工作。</p><p>（四）統計與風險監測司。擬訂監管統計制度。承擔監管報表編制、信息披露、數據共享以及行業風險監測分析預警等工作。統籌非現場監管工作。</p><p>（五）科技監管司。擬訂相關信息科技發展規劃和信息科技風險監管制度並組織實施。按分工承擔網絡安全、數據安全、關鍵信息基礎設施監管等工作，推動數字化信息化建設。</p><p>（六）公司治理監管司。擬訂公司治理監管制度。開展股權管理和公司治理監管等工作，承擔金融控股公司、保險集團等機構的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（七）普惠金融司。督促金融機構落實普惠金融政策要求，擬訂監督管理的規章制度並組織實施，指導金融機構開展對小微企業、「三農」和特殊羣體的金融服務工作，規範普惠金融秩序。</p><p>（八）金融機構准入司。擬訂銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等的准入制度，研究結構佈局，對機構及其業務範圍實行准入管理，審查董事、高級管理人員等任職資格。</p><p>（九）大型銀行監管司。承擔政策性銀行、開發性銀行和國有控股大型商業銀行的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十）股份制和城市商業銀行監管司。承擔全國性股份制商業銀行、城市商業銀行、民營銀行的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十一）農村中小銀行監管司。承擔農村中小銀行機構的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十二）財產保險監管司（再保險監管司）。承擔財產保險機構、再保險機構、保險中介機構的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十三）人身保險監管司。承擔人身保險機構的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十四）資管機構監管司。承擔信託公司、理財公司、保險資產管理公司的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十五）非銀機構監管司。承擔金融資產管理公司、企業集團財務公司、金融租賃公司、汽車金融公司、消費金融公司、貨幣經紀公司的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十六）銀行機構檢查局。擬訂銀行機構現場檢查計劃並組織實施。承擔現場檢查立項、實施和後評價等工作。提出現場檢查意見，採取監管措施，提出行政處罰建議。</p><p>（十七）保險和非銀機構檢查局。擬訂保險業機構、金融控股公司及其他非銀行機構的現場檢查計劃並組織實施。承擔現場檢查立項、實施和後評價等工作。提出現場檢查意見，採取監管措施，提出行政處罰建議。</p><p>（十八）機構恢復與處置司。擬訂相關高風險機構風險處置制度、標準、程序，對出現嚴重風險、難以持續經營的機構開展風險處置等工作。</p><p>（十九）金融消費者權益保護局。擬訂金融消費者權益保護髮展規劃和制度，開展金融消費者教育工作，承擔相關金融產品合規性、適當性管理工作，組織調查處理侵害金融消費者合法權益案件，構建金融消費者投訴處理機制和金融消費糾紛多元化解機制。</p><p>（二十）打擊非法金融活動局。建立非法金融活動監測預警體系和公開舉報渠道，組織協調、指導督促有關部門和地方政府依法開展非法金融活動防範和處置工作，開展相關宣傳教育、政策解釋和業務指導等工作。對涉及跨部門跨地區和新業態新產品等非法金融活動，研究提出相關工作建議。擬訂小額貸款公司、融資性擔保公司、典當行、融資租賃公司、商業保理公司、地方資產管理公司等地方金融組織監管制度，指導和監督地方金融監管部門相關業務工作。</p><p>（二十一）稽查局。擬訂稽查工作制度。組織對違法違規金融活動相關主體進行調查、取證，提出處理意見；涉嫌犯罪的，提出移送司法機關的建議。指導、檢查金融機構安全保衞工作。</p><p>（二十二）行政處罰局。承擔行政處罰案件審理等工作，提出審理意見，組織聽證和集體討論，送達行政處罰決定並執行。</p><p>（二十三）內審司（黨委巡視工作領導小組辦公室）。擬訂系統內審和巡視工作制度、辦法，監督檢查系統貫徹落實有關重大決策部署情況，組織開展系統內審和巡視工作，對發現的問題及責任人提出處理建議，指導、監督、檢查系統內審和巡察工作。</p><p>（二十四）國際合作司（港澳台辦公室）。承擔外事管理、國際合作和涉港澳台地區相關事務。承擔外資銀行的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（二十五）人事教育司（黨委組織部）。承擔機關、派出機構和直屬單位等的幹部人事、機構編制、勞動工資、教育培訓和離退休幹部管理工作。指導行業人才隊伍建設工作。</p><p>（二十六）財務會計司。承擔財務管理工作，負責編報系統年度財務預決算。依法強化對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等財會監督工作的督促指導。</p><p>（二十七）黨建工作局（黨委宣傳部）。承擔國家金融監督管理總局黨委落實全面從嚴治黨主體責任相關工作。承擔系統黨的建設工作，指導系統基層黨組織建設、黨員隊伍建設、黨風廉政建設和反腐敗工作。負責系統黨的宣傳工作。領導系統統戰、羣團組織工作。</p><p>機關黨委。負責機關及在京直屬單位黨的建設和紀檢工作，領導機關羣團組織的工作。機關黨委設立機關紀委，承擔機關及在京直屬單位紀檢、黨風廉政建設有關工作。</p><p>第十條　國家金融監督管理總局機關行政編制 910 名。設局長 1 名，副局長 4 名；司局級領導職數 114 名（含首席風險官、首席檢查官、首席律師、首席會計師各 1 名，機關黨委專職副書記 1 名，機關紀委書記 1 名）。</p><p>第十一條　國家金融監督管理總局設立稽查總隊，作為直屬行政機構，正司級，負責相關案件的調查、取證，提出處理意見等。稽查總隊的編制和領導職數另行規定。</p><p>第十二條　國家金融監督管理總局對派出機構實行垂直管理。國家金融監督管理總局地方派出機構、所屬事業單位的設置、職責和編制事項另行規定。</p><p>第十三條　本規定由中央機構編制委員會辦公室負責解釋，其調整由中央機構編制委員會辦公室按規定程序辦理。</p><p>根據機構編制管理權限，由國家金融監督管理總局黨委決定、報中央機構編制委員會辦公室備案的機構編制事項，按照有關規定執行。</p><p>第十四條　本規定自 2023 年 10 月 29 日起施行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:29:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252987</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252987</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/358.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252987_2023111019315c1b76d3-e299-4135-9856-d4a07af50dbe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國機構編制網]]>
            </author>
            <category>金融監管總局</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/358.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/361.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華社追蹤：課間 10 分鐘從「靜悄悄」到「有活力」要多久？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 2 日，江蘇省崑山開發區開發區青陽港學校，小學生利用課間 10 分鐘在進行跳繩活動。 IC 圖</p><p></p><p>10 月 31 日，新華社「新華視點」欄目播發《除了上廁所不能隨意活動？——部分中小學生課間 10 分鐘被約束現象調查》。11 月 3 日，教育部明確表態：中小學校安排課間休息十分重要、十分必要，要求中小學校每天統一安排 30 分鐘的大課間體育活動，每節課間應安排學生走出教室適量活動和放鬆。</p><p>教育部迴應後，一些地方中小學生「課間 10 分鐘受約束」現象是否有所改觀？「新華視點」記者就此進行了回訪。</p><p>11 月 8 日上午，記者來到河北省邯鄲市邯山區實驗中學。隨着下課鈴聲響起，孩子們兩兩結伴或三五成羣地走出教室，來到校園裏的空地或操場上，丟沙包、跳皮筋、打羽毛球、玩老鷹捉小雞……孩子們盡情享受着課間時光，不時有歡笑聲傳來。</p><p>記者在新疆烏魯木齊市第 76 小學看到，課間 10 分鐘，操場上隨處可見學生自由活動的身影。</p><p>北京師範大學海口附屬學校一位負責人説，不少家長近期提出，希望孩子課間 10 分鐘能走出教室活動。對此，學校要求各班根據教室所在位置等實際情況，採取組織學生下樓活動或在教室外開展簡單遊戲，以及在教室內增設棋類活動等方式，豐富學生的課間時光，並要求教師將對學生的看護延伸至教室外，以保障學生安全。</p><p>記者採訪發現，國內多地已開始摸排和整改部分中小學生「課間 10 分鐘受約束」現象，並取得一些成效。</p><p>貴州省教育廳相關負責人介紹，該現象引發廣泛關注後，他們做出部署，在全省範圍內對佔用課間時間講課、限制學生課間自由活動和擠佔、挪用音體美課的情況進行排查，並結合學校實際情況立即整改排查出的問題。</p><p>一些地方教育主管部門還印發了相關文件。比如，成都市教育局日前發文，鼓勵學校適當延長課間休息時間，引導學生走出教室，通過適度活動或遠眺等方式放鬆。教師不得采取「拖堂」或其他方式擠佔學生課間休息時間，不得對學生課間活動設置不必要的約束。</p><p>然而，在部分學校，學生課間 10 分鐘不能下樓活動的現象仍未改觀。</p><p>11 月 7 日傍晚，記者隨機採訪南方某省一所小學的幾名學生，被告知近期學校課間 10 分鐘沒有什麼變化。一名五年級女生説，她課間除了上廁所，就是在教室裏寫作業或跟同學聊天，學校不讓他們在走廊上跑跳玩耍。</p><p>北京市民王女士告訴記者，女兒就讀的某小學情況沒有發生變化，學生課間只能待在教室或上廁所，廁所有時變成同學們的「社交俱樂部」。她説，希望教育部門的要求能真正落地，「在學習之餘，給孩子以活動空間」。</p><p>記者調研瞭解到，讓孩子們既能學得好，也能快樂放心活動，一些現實制約因素依然存在。</p><p>一方面，校方擔心學生課間活動跑跳發生意外，以及因而被舉報投訴甚至追責問責的心理壓力仍存。另一方面，一些學校面積小、學生多，教學樓建得較高，學生課間難以下得來、走得出。</p><p>一名小學班主任説，該校教學樓有 6 層，上下樓就要幾分鐘，一些教師「拖堂」，學生沒有足夠時間去操場上玩。有部分教師反映，課間 10 分鐘，學生要上廁所、整理和準備書籍、喝水、交談等，很快就到上課時間，很難有效活動。</p><p>部分中小學生「課間 10 分鐘受約束」現象，也提出瞭如何促進學生健康成長和全面發展的時代課題。基層教育工作者認為，保障中小學生合理享受課間時光，需要建立學校、家長和教育主管部門良性協同的長效機制。學校應因地制宜拓展課間活動空間和形式，加強安全教育；家長要為學校開展相關工作營造寬鬆氛圍；教育主管部門也要綜合考慮學校面積和學生數量等現實因素，有針對性地解決問題。</p><p>「讓孩子們真正走出教室，跑起來、跳起來，需要更多智慧，也需要我們協同發力。」一位基層學校負責人説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:24:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252507</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252507</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252507_20231110172523a41ea2-fcd9-4510-8e4c-03be6572285e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>課間 10 分鐘</category>
            <category>中小學</category>
            <category>教育部</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
