<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 05 Nov 2023 10:42:47 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央气象台首席预报员答澎湃：东北降雪极端性强，雨雪量或破历史同期极值]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日，中央气象台发布暴雪橙色预警和寒潮、大风、强对流蓝色预警，受强冷空气影响，内蒙古和东北地区有强降雪，中东部地区有大风降温，局地降雪量有破极值的可能。</p><p>这次东北地区降雪时间上与往年相比是否提前？有何极端性？前期我国北方大部分地区气温较常年同期偏高，这次寒潮造成气温骤降，需要注意哪些方面的防护？</p><p>当日傍晚，中央气象台召开寒潮暴雪通气会，中央气象台首席预报员方翀在回答澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者上述提问时表示，东北地区常年平均首场降雪的时间一般是在 11 月下旬到 12 月上旬，所以目前这场降雪确实比常年同期略微偏早，但并不算太早。</p><p>「这次降雪过程一方面造成气温骤降，所以公众需要随时添加衣物，防止感冒；其次由于有这种大风、降温和强降雪，部分地区尤其是东北地区和内蒙古部分地区需要关注此次过程对农业和畜牧业的影响，做好蔬菜大棚的加固和牲畜的保护；再次，由于此次过程相态复杂，雨雪冰冻比较明显，需要做好交通运输和能源保供工作，谨慎出行。」方翀说。</p><p>在极端性方面，方翀表示，这次降雪强度总体是非常强的，局地有特大暴雪，尤其在黑龙江东南部，雨雪量可能会突破历史同期极值，所以极端性是相当强的。</p><p><strong>降雪极端性强，电力负荷攀升</strong></p><p>预计 11 月 5 日夜间到 7 日，受冷空气影响，我国中东部大部地区气温将下降 6-10°C，其中，内蒙古中部和东部、东北地区中南部、江淮中东部等地的部分地区气温将下降 12-14°C，内蒙古东南部、吉林西南部和东部、辽宁中北部、江苏中北部等地局地气温下降可达 16°C 以上。</p><p>预计最低气温会出现在 11 月 7 日凌晨，最低气温 0°C 线将位于河北东北部、北京南部、山西南部至陕西关中平原、甘肃东南部一带。长江中下游沿江大部地区最低气温将将下降至 10°C 左右，长江中下游以北地区有四到六级偏北风，阵风七到九级，局地可达十级。</p><p>另外，渤海、黄海、东海等海域将有六到八级风，最大阵风九到十级。</p><p>中国气象局公共气象服务中心副首席袁彬提示说，受强降雪影响，5 日-7 日，内蒙古、吉林、黑龙江、辽宁等地境内的京哈、鹤大、绥满、大广、长深、昆乌等高速公路的部分路段发生道路结冰积雪风险高，黑龙江中东部局部路段发生风吹雪灾害的风险高，除此以外，还需防范低能见度对公路交通的不利影响。</p><p>在能源电力方面，受降雪影响，5 日-7 日，在内蒙古东部，东北地区将会出现比较严重的电线覆冰，其中，6 日，吉林、辽宁省内的电线覆冰的厚度可能达到 20 毫米以上，很有可能会造成线路中断，倒塌等灾害，同时积雪也可能会造成电站的设施受损，电力部门需要及时做好除雪和除冰的工作。另外强降温也会导致电力负荷不断攀升，加大能源消耗，电力部门也需要做好能源储备和调度的计划。</p><p><strong>内蒙古有暴风雪，黑龙江局地降水量将破历史同期极值</strong></p><p>此次通气会，中央气象台邀请内蒙古和东北地区各省气象部门联合召开。</p><p>分省份来看，内蒙古此次降雪过程从 4 号开始到 7 号早晨结束。内蒙古自治区气象局首席预报员李一平说，现在内蒙古西、中部已经开始逐渐有降温，预计降温超过 14°C。今天夜间到明天主要关注降雪的情况，锡林郭勒盟的东北部、赤峰市大部和通辽市大部以及西安盟的东南部，预计有大到暴雪，局部有 20 毫米以上的降雪。累计降水量最大可达 45 毫米左右，最大降雪量可达 35 毫米左右，最大积雪深度可达 25 厘米左右。</p><p>另外，李一平表示，内蒙古地区重点还需关注中部偏东和东部地区，尤其是赤峰的东部，通辽的大部，风力能达到七、八级，短时能达到九级阵风，暴风雪天气将集中在 6 日凌晨到 6 日中午时间段。</p><p>黑龙江省气象局首席预报员赵玲介绍说，预计 11 月 5 日夜间到 6 日，黑龙江省的中东部地区有大暴雪和雨雪冰冻天气，局地的降水量将突破历史同期极值。降雪结束后，黑龙江中东部地区的气温将下降 8°C 左右，局地降温 10 到 12°C。</p><p>赵玲说，预计本次过程降水复杂，中东部地区为暴雪和雨雪冰冻气象灾害高风险区，部分路段积雪和结冰易造成交通拥堵和事故。降雪含水量大，雪压较大，易导致温室大棚和牲畜圈舍垮塌。出现冻雨将可能造成供电设施、通信设施发生结冰或断线灾害，交通、供电、通信、城市运行、能源保供设施能农业、禽畜养殖等相关部门和单位需提前做好灾害的应对工作。</p><p>吉林省气象台台长陈长胜说，目前吉林省大部分地区已出现下雨天气，预计 5 日夜间到 6 日白天，吉林省中西部地区将出现区域性暴雪，局部会出现大暴雪或特大暴雪。</p><p>辽宁省气象台首席预报员陆景龙说，目前辽宁大部分地区出现了小雨到中雨，辽宁的降水天气将持续到 6 日前半夜。此次雨雪过程主要有以下三个特点，一是范围广，辽宁各地都将出现雨雪天气。二是相态复杂，辽宁大部分地区自西向东将出现雨转雨夹雪、再转雪的过程。三是降水量大，辽宁东部局地有暴雨，降雨量预计在 50 到 70 毫米，辽宁西部和北部有暴雪，局部有大暴雪，降雪量预计在 20 到 30 毫米。</p><p>另外此次过程降温显著，辽宁各地气温将下降 10-14°C，其中，中东部地区局部可下下降 15-18°C。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 10:42:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189920</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189920</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>降雪</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/303.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/304.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年 11 月 5 日《新闻联播》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[2023 年 11 月 5 日《新闻联播》]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 10:35:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25168049</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25168049</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>新闻联播</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/798/354.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/798/355.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[五常大米遭打假？接近东方甄选人士：对恶意维权绝不妥协，正启动法律手段]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>东方甄选和铁头之间的「恩怨」似乎还未平息。</p><p>11 月 4 日凌晨，打假网红「铁头惩恶扬善」发布视频，向东方甄选控股有限公司（01797.HK，以下简称「东方甄选」）和董宇辉致歉。</p><p>「铁头惩恶扬善」称，他在 10 月 9 日的直播中曾表示，要直面董宇辉，打假东方甄选。他对以上言论表示非常后悔和自责。</p><p>此前铁头在视频中公开叫板东方甄选：「我的直播间有多少人喜欢董宇辉，有多少人喜欢俞总，我不管，我要说真话，你的那份产品 50 块钱，那个故事可能就要 40 块钱，按照法律规定，我会让你付出惨痛代价。」</p><p>此前 10 月 13 日，东方甄选发微博回应，某网络主播假借「打假」之名，歪曲事实，恶意「维权」，发布大量抹黑东方甄选的言论，严重侵犯公司声誉，给广大消费者带来困扰，对此已经发布律师函，并将采取必要措施维护自身合法权益，「来自客户的合理意见我们接受，产品有问题我们积极整改。我们欢迎监督和沟通，但我们不接受这种诋毁、炒作。」</p><p>铁头真的要停止打假东方甄选了吗？就在道歉前一天，铁头似乎还在对东方甄选发起「进攻」。</p><p>11 月 3 日，铁头在微博发布视频，称要打假东方甄选五常大米。他认为，东方甄选五常大米价格过低，吃起来、闻起来也不像五常大米。视频最后，铁头宣称，会带着五常大米去到东方甄选总部，问孙总，这个五常大米是不是狭义的五常大米。（注：东方甄选曾在一段五常大米产品介绍视频中表示，狭义的五常大米专门指种植在五常地区的稻花香 2 号，也正是东方甄选售卖的产品）。</p><p>11 月 4 日晚间，东方甄选官方微博发布声明称，所售卖的大米完全符合国标 GB/T 19266 五常大米标准执行要求，原粮品种为五优稻 4 号（俗称稻花香 2 号），产区源自五常种植区域。产品被委托方中粮米业（五常）有限公司（隶属于中粮集团）为五常市大米协会副会长单位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/39/130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 5 日，接近东方甄选的知情人士告诉澎湃新闻记者，对于这类「恶意维权」的情况，东方甄选方面绝不妥协，正在启动相应法律手段。</p><p>公开资料显示，铁头目前在抖音上有超过 382 万粉丝，在举报新东方违规培训走红网络后，曾开启直播带货。铁头从 7 月 25 日开始，连续发布「打假」教培系列短视频。8 月 6 日、7 日，连续发布相关视频，并多次向派出所、市场监督管理局、教育局举报新东方。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/39/132.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>8 月 25 日，东方甄选公布了从去年 6 月 1 日至今年 5 月 31 日的 2023 财年全年业绩。财报显示，东方甄选全年带货 GMV100 亿，净营收 45 亿元，同比增加 651%；净利润为 9.713 亿元，上财年净亏损为 7100 万元，实现扭亏为盈。财报披露称，来自抖音的 GMV 占了东方甄选总 GMV 的绝大部分，抖音上关注人数 4180 万，已付订单数量 1.36 亿单。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 10:33:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25188148</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25188148</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/39/730.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25188148_202311051834f2d599f9-49b9-4f6b-a1d7-50ceebf04e88.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来，实习生，郭思航]]>
            </author>
            <category>东方甄选</category>
            <category>铁头</category>
            <category>打假</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/39/730.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/39/748.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[空间站模型、国产邮轮、时光隧道……中国馆亮相进博会国家展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/902.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第六届进博会国家展 11 月 5 日以线下展览的方式重新与观众见面。&nbsp; 本文图片均为，澎湃新闻记者，俞凯，图</p><p></p><p>第六届进博会 11 月 5 日在国家会展中心（上海）开幕，备受关注的进博会国家展当天也以线下展览的方式重新与观众见面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/903.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本届进博会国家展的中国馆以「中国式现代化新成就为世界发展提供新机遇」为主题。</p><p></p><p>当日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者在 5.2 馆看到，本届进博会国家展的中国馆以「中国式现代化新成就为世界发展提供新机遇」为主题，以中国式现代化五大特征为主线，集中展示新时代中国高水平对外开放和高质量发展成就，阐述中国式现代化的世界意义。今年是自由贸易试验区建设十周年，中国馆还集中展示了自贸试验区建设十年来取得的成果，以及为中国式现代化建设所做的重大探索和实践。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/905.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">参观者在中国馆打卡留影</p><p></p><p>本届中国馆展览面积由此前的 1500 平方米增至 2500 平方米，规模为历届之最，重点展示中国推进高水平开放和高质量发展的最新成果，吸引「投资中国」。展品类别更加丰富、内容题材更加新颖，囊括航天、医疗、教育等多个领域，涵盖 VR 体验、智能触屏等新式体验，为新产品、新服务、新技术提供亮相和展示的平台。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/904.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「自贸试验区建设时光隧道」采用中国传统水墨山水画的风格，全景呈现了自贸试验区十年建设历程</p><p></p><p>其中，「自贸试验区建设时光隧道」采用中国传统水墨山水画的风格，全景呈现了自贸试验区十年建设历程，展示了 22 个自贸试验区的勃勃生机。在自贸试验区展区，观众可看到中国第一张外商投资准入负面清单、《中华人民共和国外商投资法》单行本，以及首个外商独资整车制造项目——特斯拉上海超级工厂、首家外商独资证券公司摩根大通落户上海自由贸易试验区等内容，第一台国产四臂腔镜手术机器人、国产 300mm 半导体硅片，以及区内企业完全自主研发的存储芯片也在展区内亮相。在中国馆，观众还能欣赏到上海城市裸眼 3D《绽放与共生》，它打造出 4 米三面屏沉浸式空间，用石库门串联起海派经典元素，让上海这座城市的文化与创新技术实现融合。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/906.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国空间站模型</p><p></p><p>几款大型模型也令人「弹眼落睛」。其中，中国空间站模型由天和核心舱、问天实验舱和梦天实验舱共三个舱段组成，该空间站可支持航天员长期驻留，开展航天医学、空间科学实验和技术试验，是具备开展多学科领域试验条件的国家级太空实验室。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/907.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」模型</p><p></p><p>国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」模型，其原型总长 323.6 米，最多可容纳乘客 5246 人。「爱达·魔都号」是首届进博会签约的国际合作项目，它以首届进博会为起点，构建起高度集成化、信息化的「海上移动城市」。</p><p>中远海运玫瑰轮模型，其原型「中远海运玫瑰」轮总长约 66 米，该轮采用海事界最新技术和规范标准，极大减少了碳排放，并在降低油耗的同时优化航线，获得安全和节能的平衡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/908.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一位境外观众在中国馆打卡互动</p><p></p><p>中国馆相关负责人告诉澎湃新闻记者，本届进博会国家展的中国馆聚焦中国式现代化新成就为世界提供新机遇，重点展示中国超大市场、共同繁荣、投资贸易、绿色发展、国际合作五大机遇以及自由贸易试验区建设十周年成果，展出来自各行各业的新产品、新服务、新技术，囊括航天、医疗、教育等多个领域，包括全球首发、亚洲首展、中国首秀的新品。新展品的互动性更强，趣味性更足，兼具科技意义和艺术价值，既「接天线」又「接地气」，相信会给观众带来全新的体验。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 10:33:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189812</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189812</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/924.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189812_202311051833b09c3ac6-38fc-436a-879d-63e9a05ddf2b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，俞凯]]>
            </author>
            <category>第六届进博会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/924.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/925.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[柏林爱乐新晋圆号首席曾韵：我已做好重新上学的准备]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>柏林爱乐乐团发布曾韵成为新晋圆号首席的消息后，曾韵的三个社交 APP——微信、Instagram、Messenger，瞬间炸了。一直到官宣后的第二天晚上，他才回复完所有的祝贺信息。</p><p>「不知是真是假，像做梦一样。」11 月 2 日，首席考核结束不久，柏林爱乐便公布了结果，得知结果那一刻，曾韵整个人是蒙的。</p><p>去年 6 月，曾韵才考入有着 450 多年历史的柏林国家歌剧院管弦乐团，被巴伦博伊姆钦定为圆号首席。今年 11 月，曾韵又顺利闯关，考入有着古典乐界「第一天团」之称的柏林爱乐，成为继中提琴家梅第扬后，第二位敲开天团大门的中国演奏家。</p><p>这个喜讯很快传到国内，刷屏了朋友圈。</p><p>曾韵出生于 1999 年，出身于圆号世家，从爷爷到父亲再到自己，家中三代人吹圆号。11 岁，曾韵考入中央音乐学院附中，师从温泉教授，这份师生缘持续至今。目前，曾韵还在中央音乐学院读研究生二年级。</p><p>这位圆号之星是彻底的本土培养、中国制造，至今没在海外学府深造过。</p><p>「每一件乐器都有自己的性格。圆号低调、谦虚，需要它时，它必须站出来，有点像幕后英雄。」这是曾韵对圆号情有独钟的原因。</p><p>交接完柏林国家歌剧院管弦乐团的工作后，曾韵便将转入柏林爱乐，成为乐团的终身圆号首席。</p><p>团里高手如云，曾韵笑说，自己已经做好重新上学的准备，站在聚光灯下，他坦承自己有压力，「如果没有压力，这个位置、这个状态是维持不住的。」</p><p>明年夏天，曾韵有望回国巡演，还将参加拜罗伊特音乐节，这个和瓦格纳息息相关的音乐节，是所有歌剧人的梦中盛典。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/24.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">曾韵</p><p></p><p><strong>【对话】&nbsp;</strong></p><p><strong>人在考核现场，控制不住发抖</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>柏林爱乐的考试，是当天出结果并当天官宣？</p><p><strong>曾韵：</strong>我们在考试结束大概一刻钟后，知道了结果，乐团当天决定得比较爽快。</p><p>考试分两天进行，第二天剩 10 个人，到第二天的第二轮就剩三个人了，三个人继续 PK，最后从中选一个。</p><p>考试都是独奏，分三步走，第一步是吹莫扎特《第四圆号协奏曲》第一乐章加华彩，第二步是吹理查·施特劳斯《第一圆号协奏曲》，第三步是吹乐团里的圆号 solo 片段。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>考试过程中有没有什么有趣的故事？</p><p><strong>曾韵：</strong>一点都不有趣！考完我马上跟一个邀请我来考试的朋友打电话，吐槽说人生再也不想有第二次这样的考试了，太恐怖了。</p><p>一方面考试之前的压力很大，要好好练习，好好准备。考试当天，上台前我还蛮淡定，经历过那么多比赛，也经历过入团考试，今天是 showtime。结果一进去，感觉完全不一样。考试在柏林爱乐大厅，大厅很高，观众席是有纵深的，又宽又大，就像一座山。柏林爱乐的演奏家们就是考核评委，现场估计有上百人，基本都坐在远处，有的人甚至坐在山顶，威压感扑面而来。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>如此煎熬的过程你是怎么挺过来的？</p><p><strong>曾韵：</strong>第一轮一上去，整个人都在抖，我自己都控制不住。第二轮也是，理查·施特劳斯《第一圆号协奏曲》一开始是一段号角，我很自信，但从第二句就开始发抖。</p><p>第一轮考完出来，后台有吃有喝，我趴在桌子上，还是止不住发抖，心跳也快。法兰克福广播乐团的圆号首席那天也在，问：你怎么在抖？我说，不是我抖，是桌子在抖。所有人都能注意到你在抖。反正大家基本都是一样的状态。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>紧张的情况下，怎么保持稳定发挥？</p><p><strong>曾韵：</strong>我不知道自己吹得什么样。人生第一次在舞台上，我不知道我在干吗。说得粗俗一点，就像选美比赛一样。平时演出、比赛，貂皮大衣、西装革履，裹得严严实实。那天只有一点遮羞布，肚子不行，没有马甲线……就是那种感觉，完全做不了假。</p><p>我从小一直受到柏林爱乐的影响，建立起对音乐的概念、对音乐的热爱，到了那个舞台——柏林爱乐大厅，从卡拉扬开始，他们就一直在这里演出，我看的视频也是这里录的。而我此刻站在这里。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>小时候想过会进柏林爱乐吗，那是一个遥不可及的梦吗？</p><p><strong>曾韵：</strong>真没想过。2019 年，我去瑞士交换学习，教授说，你现在就应该去考柏林爱乐——疯了吗？我才 19 岁。身边人包括温泉老师也一直在鼓励我，其实我蛮抗拒的，孩子已经够可怜了，每天给我压力干吗？</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你是怎么征服那些挑剔的演奏家的？</p><p><strong>曾韵：</strong>可能是真诚吧，真诚是最大的必杀技。</p><p>我去柏林爱乐客座过，那几次吹得还不错，演了李斯特《第一钢琴协奏曲》、肖斯塔科维奇《第四交响曲》。同台的钢琴家蛮惊喜的，正好是我那一年参加柴赛时的钢琴冠军。我当时很紧张。我们一起连演了三天，还在后台聊天，心情稍微好了一点，这位朋友一直在鼓励我，感觉更自信了。</p><p>我当然会有紧张和不自信的时候。任何舞台表演艺术都是如此。比如陈佩斯演小品，那么搞笑，只有自己知道哪里失误了，包袱没响。因为都是临场发挥，没办法完全在家里创作好带过来。更不用说圆号，能不能把这个音吹出来，我都不知道。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">曾韵昔日演出剧照</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你的师哥梅第扬说，终于有人一起说中文了，他在你考团时有没有给建议？</p><p><strong>曾韵：</strong>他也一直在鼓励我考团，从他口里说出来，我会感觉到慰藉，毕竟是柏林爱乐的，有一种达标的感觉。考试当天他也在，第二轮结束在后台看到他，他说不敢给我发信息，怕压力大。他也经历过考团，真的厉害，好像永远不会紧张，心态超稳。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你觉得柏林爱乐需要怎样的演奏家，需要怎样的圆号首席？</p><p><strong>曾韵：</strong>他们需要对音乐非常敏感的人。</p><p>我印象最深的一次，肖斯塔科维奇《第四交响曲》有大管 solo，旋律怪异、诡诞、搞笑、诙谐，排练三次，演出三次，大管首席每一遍吹得都不一样，速度、演奏法、强弱对比都不一样，但每一遍都好听，太厉害了。演出时，演奏员们经常眼神瞟来瞟去，头转来转去，交流特别「浮夸」，但你能感觉到他们是发自内心在舞台上轻松玩耍。</p><p>欧洲乐团很有趣的一点在于，坐在后面的弦乐手是最「骚气」的。我现在所在的柏林国家歌剧院管弦乐团也是这样，我经常坐在中提琴旁边吹，他们身上的「戏」简直要溢出屏幕，那种状态也会影响我。首席以外，从第三排往后，弦乐手们对自己身份的定位不会因为座位靠前或靠后而产生变化，每个人都是 all in，都把能量扑到乐团里，后面的人拉得比前面的人还欢。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>圆号首席要引领整个圆号声部，演奏家都很资深，比你年长，未来如何应对彼此的关系？</p><p><strong>曾韵：</strong>圆号声部加上我是 8 个人，终于齐了。我已经做好重新上学的准备了，他们也开诚布公地跟我讲过，柏林爱乐是一个庞大的机器，新人进来必须要融入，不能一直跟机器抗争，想要特殊，习惯肯定有不一样的地方，必须改变。我说，外面的人想花钱买你们的建议都买不到，你们就直接告诉我，想怎么说就怎么说。我蛮好学的，有人特别诚恳地和我讲这些问题，我会很幸福。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>大家不会拿年龄、资历作为衡量标准？</p><p><strong>曾韵：</strong>德国乐团基本都这样。柏林国家歌剧院管弦乐团也是，圆号声部的同事基本都在 40 往上，跟我差两倍以上。年龄其实不是问题，大家交流起来都很年轻态。</p><p>能力最关键。柏林爱乐的首席进去时好像都蛮年轻，现在的首席斯蒂芬·道尔也是 20 多岁进去，之前的首席巴伯拉克，很有名的一个捷克圆号演唱家，进去时好像也是 20 岁左右，他吹得和所有人都不一样，声音清澈到一种境界。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/23.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">曾韵</p><p></p><p><strong>站在聚光灯下，必须要有压力</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你和梅第扬都来自中央音乐学院，一个学校出了两个柏林爱乐首席，不可思议，说说你观察到的中国音乐教育的长处？</p><p><strong>曾韵：</strong>首先来自一种庞大的、集体的精神力量。中国人很讲究勤奋刻苦，刻在每个人的校规里面，从幼儿园开始上各种兴趣班，从小就灌输这种概念。这和欧洲形成对比，德国人自己都讲：欧洲人太懒了，德国音乐学院很多亚洲人，中国人、韩国人、日本人，特别是韩国人，每个人简直都跟拼了命一样。这是东亚独有的现象。对于音乐来说是好事，手上的活好是必要条件。</p><p>另一方面，中央音乐学院一直给我大力度的照顾。我参加那么多次比赛，一分钱都没花过，都是学校报销的。学校每年都有一定额度让优秀人才去比赛，当然也有选拔机制，竞争压力也很大。</p><p>学校虽然在国内，但是会创造很多条件，有很多小妙招，让你与国际产生联系，比如可以参加夏令营、大师课、比赛、开音乐会。如果你要参加重要比赛或重要音乐会，学校会马上放假，好好练，当然你想上课更好，学校鼓励专业、文化课都优秀。</p><p>学校要求导师和学生紧密配合，制定出个性化的教育方案，和国际、国内的音乐市场产生联系，这一点很不一般，因为学院派和市场化完全是两个世界。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你现在还在中央音乐学院读研究生二年级，未来会继续和温泉老师上课吗？</p><p><strong>曾韵：</strong>当然会，继续上网课。我们演奏的那种方法是很脆弱的，稍微一两天不练或吹得太多，马上就会有变化。温老师非常细心，啪，眼睛像 X 光一样，一看就知道哪里有问题，马上给你指出来。</p><p>我 6 岁和爸爸学圆号，11 岁开始和温老师学。他把我从地方上一个规规整整吹得还可以的小孩，带到更高的平台，慢慢拓展视野，一直在把我往前推。我的性格是那种，如果没有人推我，我就躺平了。考完试我和温老师打电话，他特别兴奋，调门都高了好几度。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>在柏林待了一年，你的德语学到了什么程度？</p><p><strong>曾韵：</strong>高不成低不就，日常交流没问题，表达稍微长一点的事情，讲故事还是有压力的。我后来发现，啤酒一进肚，好像德语的状态就出来了，所以能力是有了，需要情绪来烘托一下。但肯定还要继续进步。</p><p>这里的酒文化稍微不一样，喝酒的速度自己调控，没有人劝你，大家碰过一次杯就不会再碰了，氛围蛮好，以嘴上叭叭叭聊闲天为主。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/397.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">曾韵和演奏家朋友们</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>德国的生活、文化和中国不太一样，你都习惯了吗？有没有什么有趣的对比和发现？</p><p><strong>曾韵：</strong>我从小在成都长大，11 岁去北京，一个南方城市，一个北方城市，隔得那么远，口音也不一样，后来到全国各地演出，每个地方的生活也不太一样。那种「不同」我已经适应了。我还不是「柏林老油子」，很多地方没去过，但是不同城市之间的差异，我已经适应，而且还蛮喜欢的。</p><p>柏林是一个酷酷的城市，因为独特的历史背景，有一种割裂感、伤痕感。柏林也是一个国际大都市，全世界的人都住在这里，想讲英语、中文、韩语、日语，你都可以找到人。交响乐团也是各个国家的人都有。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你喜欢摄影，演出之余会去扫街和 City walk 吗？</p><p><strong>曾韵：</strong>相机已经很久没有打开了。在柏林国家歌剧院管弦乐团，我每天都要学歌剧。有的歌剧如比才或简单的意大利小歌剧，虽然圆号不难，但是你的和弦都是和别的声部在一起，必须吹得在味儿里面，必须学习前后文。</p><p>歌剧很长，动辄两三个小时。每次演一部新作品，我就要完整地听三四遍，看总谱，如果钢琴好我还可以跟着弹，但钢琴不好只能看，有时候看到一半睡着了，又得从头再看一遍。这个学习的过程，强度很高，压力很大。我算是打开歌剧的大门了，蛮喜欢的。</p><p>在柏林国家歌剧院管弦乐团的一年，我得到了很多成长。这是一个歌剧、交响的双栖乐团，经常上午排马勒的交响曲，晚上演理查·施特劳斯的歌剧，脑子要马上转过来，二者的时间都很长，怎么节省和保存体力，让演出效果更好，有很多讲究，也给了我很多灵感。</p><p>团里的德国人都蛮有趣、蛮活泼的，严肃、严谨都是刻板印象。我要走了，大家都不舍，同事似乎都有标准回答：很为你高兴，但为我难过。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你原本在象牙塔读书，去年开始工作，如今又迅速上了一个新台阶，等于提前被拽进了社会。</p><p><strong>曾韵：</strong>我内心很渴望普普通通上个班，安安静静做自己的事情，我喜欢音乐，在乐团工作挺好的。上次考完柏林国家歌剧院管弦乐团，我很长时间没跟人讲，后来学校问我才说考上了，媒体也开始报道。</p><p>我喜欢安静、平淡，但现在是信息时代，信息的更迭太快了。我有一种被强迫的感觉，可能每年都要做一个爆款，才能吸引大家的注意力，在之后的演出或跟其他音乐家的合作当中才会有优势。蛮难的，这不是我想做的，我想做的就是好好上班、好好吹号、好好练号。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">曾韵与朋友旅游</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你现在站在聚光灯下，变成大家追逐的对象，可能会打破原来平静的生活，会不会有压力？</p><p><strong>曾韵：</strong>必须要有压力，如果没有压力，这个位置、这个状态是维持不住的。我这种岁月静好的老实人，突然天上掉馅饼，砸到脑袋，捡到手里，有很多事情必须去做，必须硬着头皮让自己开始享受。如果不做，相当于这个人没有信念感，没有使命感。</p><p>能成为郎朗是不容易的一件事情。我看过他很多次演出，不管演出前多忙，只要一上台，他就能迅速让你信服：这个人不会出错，我们坐着听就好，什么都不用担心。这是一种超能力。我暂时还做不到这一点，得继续努力才行。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>作为柏林爱乐首席，你已经摸到职业天花板，周围会涌现各种美言，会飘吗？</p><p><strong>曾韵：</strong>我还真希望自己能够飘一点，我太 emo 了，每天都 emo。</p><p>因为工作量很大，需要学习的事情很多，世界太浩瀚了，怎么学都学不够。比如意大利语、西班牙语，我都想学，但都没学会。真希望每天有人跑过来说，你太棒了，我好开心。我喜欢找平衡，身边人都夸我好，我的神经就绷紧一点，身边人都说我差，我就尽力让自己觉得自己好一点。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 10:20:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189082</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189082</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/428.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189082_2023110518207512f430-f805-4129-881c-374f3054f2d4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，廖阳]]>
            </author>
            <category>曾韵</category>
            <category>圆号</category>
            <category>柏林爱乐乐团</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/428.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/429.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博直击丨记者闯关「极速前净」，体验 AI 智能清洁机器人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531687" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/eeafc34b237c45b7966aea8bb7a1906f/hd/202311051754462065ad9b4c4-597d-47c1-914b-03f3d6be01fa-f07597ca-2a0c-faba-55f1-94026c3c2ea0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/44.png" data-duration="00:39" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 5 日至 10 日，第六届进博会如约而至！记者在卡赫展台闯关「极速前净」，感受 AI 智能清洁机器人如何赋能家庭和社会清洁。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 10:18:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189898</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189898</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王瑞，编辑，隋肖峰，实习生，徐忆]]>
            </author>
            <category>第六届进博会</category>
            <category>关键帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/44.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/45.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滇藏铁路丽香段最新消息！「美丽天路」 将迎来「动车时代」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531631" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/dd374a27c7844e2ebb6f7acaed3f02f7/hd/20231105142447182950f7dcc-2f41-40cc-92e2-51b0e1c722e5-0117eb33-7bc1-6511-6563-a8fedd6ff1e3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/47/786.jpg" data-duration="01:26" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 4 号，滇藏铁路丽香段接触网热滑试验顺利完成，标志着全线接触网与列车受电弓之间的弓网关系、空间几何尺寸等参数已符合设计要求，为年内开通奠定了基础坚实。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 10:17:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189027</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189027</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：熊强，编辑：张琳，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>滇藏铁路</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/47/786.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/47/787.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[学青会滑板综合：亚运冠军陈烨夺男子碗池金牌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531635" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9799128d8fd94576a009d0ce6a67d4ca/hd/2023110514403884474bcca44-bbba-4aa0-a12d-76b47b28f6ca-d32c4a7c-45fa-cad3-7aa4-a4a7e5b3f5bd.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/47/814.png" data-duration="00:35" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 4 日，第一届全国学生（青年）运动会滑板项目决赛在广西北海展开角逐，代表广州队出战的杭州亚运会冠军陈烨在男子碗池比赛中夺冠。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 10:17:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189045</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189045</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张琳，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>滑板</category>
            <category>全国学生（青年）运动会</category>
            <category>碗池</category>
            <category>夺冠</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/47/814.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/47/815.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江丽水出土 7 件南宋时期珍贵文物]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531654" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/628054670e414df89833bc882fdea8f8/hd/20231105154516019a81f0503-166d-4aeb-a30e-9d5c05db1035-b0e22048-f726-4bb9-0289-f803fce0dea1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/555.jpg" data-duration="01:01" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，丽水庆元县五大堡乡盖竹村古墓挖掘传来消息，发现两处墓葬，出土 10 件文物，其中 7 件为珍贵文物。本次出土的瓶、盒等青白瓷器时代为南宋中晚期，与墓葬年代一致。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 10:16:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189137</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189137</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：林蓉，实习生，许欣怡，素材来源：中国蓝新闻]]>
            </author>
            <category>南宋时期文物</category>
            <category>古墓挖掘</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/555.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/556.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南遭狗咬伤男童已出 ICU：肇事狗被「处死」，狗主人已赔两万元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531686" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/08856854d4ab4c1da1ce40038492c6c7/hd/20231105175012017fdfb8e1b-7ce8-44cd-8da9-7dde6c1e71a2-44836c6a-e386-ccfe-42e1-320f09b2df31.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/952.jpg" data-duration="00:54" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 5 日，据极目新闻报道，被大型犬咬伤的湖南十岁男童轩轩家属表示，4 日上午轩轩已从 ICU 转至普通病房。狗主人已支付两万元赔偿款，称家庭困难拿不出更多钱。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 10:16:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189880</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189880</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑：张兆亿，素材来源: 极目新闻、「wo 是轩轩妈妈」微博账号]]>
            </author>
            <category>湖南</category>
            <category>大型犬</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/952.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/953.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京迎来寒潮天气]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531684" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/de0b3ec0c7304693902f329cb742b2cc/hd/20231105174316396cb1e0034-1baf-42b6-9299-21c5f03cada3-b9e66ce2-2218-67d3-7188-a4f7039d764f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/171.jpg" data-duration="01:05" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>受冷空气影响，11 月 5 日至 11 月 6 日，北京地区迎来寒潮天气。针对这次寒潮冷空气，北京市气象台已发布大风蓝色预警信号和寒潮蓝色预警信号。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 10:16:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189816</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189816</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：林蓉，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>寒潮</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/171.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/172.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[与阿拉伯国家难达共识，布林肯：立即停火只会帮助哈马斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据环球网引述《以色列时报》报道，美国国务卿布林肯访问中东并与阿拉伯国家领导层会谈期间，就巴以停火问题发生争执。</p><p>11 月 4 日，布林肯在约旦首都阿曼与约旦、阿联酋、沙特阿拉伯、埃及、卡塔尔等国外长以及巴勒斯坦民族权力机构的高级官员举行会谈。阿拉伯国家外长在记者会上罕见地公然展现与美国的分歧立场，呼吁布林肯说服以色列同意停火。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/47/988.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 4 日，约旦阿曼，布林肯与阿拉伯国家领导层会谈。 IC 图</p><p></p><p>对美方而言，立即停火意味着「损害以色列保护其公民的权利和义务」，会让「哈马斯重新集结」。布林肯仍坚称，拜登政府对以色列自衞权的承诺坚定不移。不过，他也提到，以色列务必采取「所有可能措施」来防止加沙平民伤亡。</p><p>布林肯称，美国支持的是暂时的「人道主义停火」，即留出释放人质和提供人道主义援助的时间。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 4 日，约旦阿曼，布林肯在会谈现场。IC 图</p><p></p><p>数据显示，布林肯访问中东之际，美国阿拉伯和穆斯林社区对总统拜登政府处理危机的方式日益不满。本周早些时候的一项调查显示，拜登在阿拉伯裔美国人中的支持率创下历史新低，为 17%，下降了 42 个百分点。</p><p>尽管有分歧，美国、约旦、埃及等国外交官还是一同发表了讲话，强调要保护加沙平民，向被围困地区提供援助。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 09:45:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189034</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189034</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/20.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189034_202311051745ce447e59-7614-4789-940a-43d6ca91a9ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/20.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/21.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在进博会看见「亿年前世界」，653 件白垩纪时期琥珀全球首秀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一亿年前，一滴树脂包裹着动植物埋入地下，凝固了一片杉叶的红色，一只蜥蜴准备捕猎的动作，一个完整的蜘蛛族群……现在，它们以艺术品的身份走进第六届进博会，静置在展台上，向人们讲述着亿万年前的故事。</p><p>走入进博会 Honn Fine Jewelry（ 福吉美瑞典有限公司，以下简称「Honn」）展馆，依次可见琥珀原矿、打磨后的原石、成品琥珀珠宝首饰以及稀世琥珀藏品。每一件琥珀都是一个小世界，藏着植物、螺类、羽毛或是几只小动物，通透、生动。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">琥珀墙，以天然绿植还原白垩纪时期的森林样貌，并展现了众多白垩纪时期的琥珀珍藏。澎湃新闻记者，陈悦，图</p><p></p><p>Honn 是一家北欧琥珀高奢珠宝品牌，专注于稀有琥珀收藏及高端珠宝定制。今年是 Honn 首次参展进博会，带来了 653 件白垩纪时期的珍稀琥珀藏品，距今一亿年以上，均为全球首秀。Honn 斯德哥尔摩项目负责人胡辰透露，其中 9 枚为稀世珍宝，「几乎每一件琥珀都是可以进入博物馆的，进博会之后将不再在其他地方展出。」</p><p><strong>在进博会看见「一亿年以前的世界」</strong></p><p>琥珀是世界上最著名的白垩纪「化石」之一，凝固了目前已知最丰富的远古生物群，是人类探索万物奥秘的自然媒介。</p><p>一个小小的琥珀，就是白垩纪世界的一个小缩影。胡辰说，迄今为止，影视作品中出现的白垩纪时期的恐龙和其他影像都是人类凭想象模拟出来的，而琥珀真实展现了当时的动植物形象，让今天的人类得以肉眼直接看到。</p><p>展馆内有一块琥珀展品《第一抹色》，鲜活地保留了白垩纪杉叶的红色，这是真实属于白垩纪的颜色，同时也是目前所知肉眼可观察地球上最古老的颜色。「通过化石只能看到骨骼，看不到任何颜色。琥珀也极少能够保留动植物的颜色，大部分色素都被溶解掉了，变成透明或是黑色。而这枚琥珀，神奇地保留了一抹红，横跨亿年。」胡辰说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/126.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">琥珀展品《第一抹色》。Honn 供图</p><p></p><p>内区陈列着 9 件稀世珍宝，个个栩栩如生。在名为《谁是赢家》的琥珀前，胡辰介绍，中国有句古话叫「螳螂捕蝉黄雀在后」，在这块白垩纪琥珀中可以看到一只蝎子，一只马陆（千足虫）和一只保存完整的蜥蜴。琥珀完美地留住了一亿年前的那个瞬间，蝎子正在捕猎马陆，而蜥蜴正在后方准备捕猎蝎子，仔细看会发现蜥蜴正保持进攻偷袭的状态。「琥珀这一瞬间的定格，保存下了一条完整白垩纪食物链，是全世界独一无二的珍贵琥珀藏品。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/128.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展品《谁是赢家》。Honn 供图</p><p></p><p>树脂滴落时，因其重量，大概率会将植物的形状挤压变形，而展区内的一块琥珀中，植物形态完整且笔挺，非常罕见。而且琥珀中包裹的白垩纪植物的形态神似三星堆的国宝青铜树，因而被命名为《神树》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/127.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">琥珀展品《神树》。Honn 供图</p><p></p><p>靠近每一块琥珀，似乎都有一个精彩的故事。《捕猎者》琥珀内部珍藏了一只恐龙时代的脊椎类爬行古生物——白垩纪蜥蜴。《力量》琥珀内部包裹物为 Honn 收藏系列中最大的蝎子琥珀，也是保存最完整的蝎子琥珀，蝎子品种为白垩纪时期已灭绝的鳌蝎。《海陆空》罕见地在同一块琥珀中出现白垩纪史前马陆（水栖）、史前蝎子（陆生）、史前豆娘（飞行）三种不同生活环境的史前生物。《蜘蛛家族》是系列中唯一一块包含白垩纪完整蜘蛛族群的琥珀，对于史前蜘蛛来说，体型越大意味着越有可能从树脂的黏附中挣脱，如此含有大型蜘蛛的琥珀极为稀有。</p><p>此外，展品中还有 Honn 收藏系列中最大、最完整的白垩纪螺类琥珀《念念不忘，必有回响》、白垩纪稀有蝴蝶琥珀《飞跃未来》、白垩纪蜻蜓琥珀《静·空》、地球上最早出现的蕨类植物活化石琥珀《史前蕨类》、唯一一块完整保留白垩纪红色枫叶的《枫叶》琥珀等等。</p><p>「这些琥珀收藏经过几代人的积累。开采出来就是原矿，像玉石一样，要抛光打磨之后才能看到里面，里面会有不同的品种，极少数包裹着动植物。它的年代可能也不一样。为什么说是稀世珍品？因为几乎不可能再找到一样的。」胡辰解释。</p><p><strong>首次参展，打造《外滩之光》赠予上海</strong></p><p>在 Honn 展区，一组外滩建筑群造型的琥珀惹人注目。</p><p>胡辰表示，Honn 首次参与进博会，特地为上海量身打造了这件琥珀摆件作品《外滩之光》，这是全中国乃至全世界首次尝试用整料琥珀雕刻出外滩缩影，共耗费 20 余块整料琥珀，历经半年纯手工雕刻完成，展会后将无偿捐献给进博局作为收藏纪念。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/129.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">琥珀展品《外滩之光》。澎湃新闻记者，陈悦，图</p><p></p><p>「以宝光四溢的光泽映衬外滩夜景的璀璨，期待通过进博会的舞台，见证中瑞两国文化在‘四叶草’融汇交融，唤醒人们对时间艺术、珠宝艺术、人文艺术的共鸣。」她说，Honn 已经提前签约下一届进博会。</p><p>中国与瑞典的经贸文化交流也体现在展区的《琥珀之路》——由 365 块收藏级的白垩纪动植物琥珀组成。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展品《琥珀之路》。澎湃新闻记者，陈悦，图</p><p></p><p>早在 9 世纪，中国的丝绸沿着「丝绸之路」传到瑞典，开启了中瑞商贸经济文化往来的新纪元。在 2000 多年的汉代，琥珀通过「琥珀之路」从北欧传入长安，古往今来，中瑞两国沿着「丝绸之路」「琥珀之路」，再到今天的「一带一路」，建立了稳定的经贸关系，促进了良好的文化交流。</p><p>在「一带一路」十周年之际，Honn 打造了这条可循环的琥珀之路。通过对华夏文明的探索，从夏朝的少康中兴，到成康之治，再到文景之治，贞观之治，再到永乐盛世，康乾盛世，然后到新中国成立，改革开放，2013 年首次提出「一带一路」，再到现在 2023 年「一带一路」十周年，Honn 用品牌自身的琥珀观融合了中华民族伟大复兴的时间线，最终用全球首发的「2023 年进博会 Honn 珠宝琥珀之路」展示了琥珀与世界贸易的千年邂逅。</p><p>本届进博会只是一个开始。该品牌中国区负责人吴婷说，「这些琥珀珍藏不仅涉及艺术领域，还与考古学、历史学、地质学、宝石学有关。此前我们推出了一个在线平台，推进与中国的交流。这几年我们始终关注进博会，希望通过展会与更多中国企业产生交流合作。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 09:16:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189663</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189663</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/148.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189663_2023110517167a7c4de1-add1-4992-ae07-2793fefb0596.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈悦]]>
            </author>
            <category>第六届进博会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/148.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/57/149.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李强出席第六届中国国际进口博览会开幕式并发表主旨演讲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日，国务院总理李强在上海出席第六届中国国际进口博览会暨虹桥国际经济论坛开幕式，并发表主旨演讲。</p><p>李强表示，习近平主席专门向本届进博会致信，重申了中国推进高水平开放、推动构建开放型世界经济的坚定决心。作为世界上第一个以进口为主题的国家级展会，进博会自举办以来，积极联通中国和世界，国际采购、投资促进、人文交流、开放合作四大平台作用不断增强，全球共享的国际公共产品属性更加彰显。</p><p>李强在与大家分享了几个具体的「进博故事」后指出，经济全球化是历史大势、人心所向，开放合作、互利共赢是最明智也是最自然的选择。中国真诚希望与各国一道，在开放的大舞台上相向而行、相互成就，推动经济全球化朝着更加开放、包容、普惠、平衡、共赢的方向发展，为世界经济复苏和全球发展繁荣作出更大贡献。</p><p>李强强调，今年是中国改革开放 45 周年。中国将持续推进「市场机遇更大」的开放，积极扩大进口，实施全国版和自贸试验区版跨境服务贸易负面清单，继续为世界创造巨大市场红利。持续推进「规则对接更好」的开放，打造自由贸易试验区、海南自由贸易港等更多高能级开放平台，积极推进加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》和《数字经济伙伴关系协定》，进一步放宽市场准入，依法保护外商投资权益。持续推进「创新动能更足」的开放，与各方加强创新合作与成果共享，努力打破制约创新要素流动的壁垒，深化数字经济领域改革，促进数据依法有序自由流动。持续推进「包容共享更强」的开放，坚定维护多边贸易体制权威性和有效性，全面深入参与世贸组织改革，坚定不移促进全球产业链供应链稳定，深化「一带一路」合作伙伴关系，坚决反对单边主义、保护主义。同时更好发挥上海在对外开放中的重要作用，推进上海自由贸易试验区高水平制度型开放，并在上海建设「丝路电商」合作先行区。</p><p>澳大利亚总理阿尔巴尼斯，古巴总理马雷罗，哈萨克斯坦总理斯迈洛夫，塞尔维亚总理布尔纳比奇，伊朗第一副总统穆赫贝尔，南非副总统马沙蒂莱，越南副总理陈红河，阿塞拜疆副总理穆斯塔法耶夫，斐济副总理兼贸易部长卡米卡米加，尼加拉瓜总统投资、贸易和国际合作顾问奥尔特加，泰国副总理兼商业部长普坦，联合国贸易和发展会议秘书长格林斯潘，以及来自世界 154 个国家、地区和国际组织的政商学等各界代表约 1500 人出席开幕式。</p><p>与会外国领导人在致辞中表示，进博会已成为全球经贸合作重要平台，体现了中国致力于深化改革、扩大开放的大国担当，愿同中方一道，进一步加强贸易、投资、科技、基础设施、电子商务、衞生健康等领域合作，推进「一带一路」建设，坚定支持自由贸易，支持世界贸易组织发挥权威作用，促进贸易投资自由化便利化，维护国际产业链供应链稳定畅通，实现世界包容可持续发展。</p><p>开幕式前，李强参观了企业展。开幕式后，李强同与会外国领导人共同巡馆。</p><p>何立峰、陈吉宁、吴政隆参加上述活动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 09:15:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189871</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189871</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/28.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189871_202311051716de861499-e99f-4333-b817-33f79423ec4b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>李强</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/28.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/29.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吉林省局部地区将有大暴雪，长春市中小学明日居家上课]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/54/49.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">IC 资料图</p><p></p><p>11 月 5 日 13 时，吉林省启动暴雪冰冻灾害四级应急响应。</p><p>「吉林日报」微信公众号消息，据气象部门预测，11 月 5 日夜间到 6 日夜间，白城东部、松原、长春、四平、吉林西部、辽源将出现暴雪，部分地方有大暴雪，其中松原北部、长春北部、吉林北部局部地方有冻雨，同时上述地区将伴有 6~8 级偏北大风。</p><p>根据《吉林省暴雪灾害应急预案》《吉林省冰冻灾害应急预案》规定，结合吉林省防御实际，省应对冰冻灾害指挥部决定于 11 月 5 日 13 时启动吉林省暴雪冰冻灾害四级应急响应。提示有关地区压紧压实防御责任，密切关注天气变化，加密会商频次，紧盯道路交通、设施农业、校舍、旅游景区、供电、供水、供热、通讯、矿山、危化品等重点领域和部位，落实好防范应对举措，加强巡查防护，积极除雪融冰，做好应急准备。</p><p>据吉林省气象局消息，受高空低涡和地面南方气旋北上共同影响，11 月 5 日午后，今冬第一场全省范围明显雨雪天气将开始影响吉林省。雨雪主要集中在 5 日夜间至 6 日白天，中西部将出现区域性暴雪、局部大暴雪，降雪同时伴有寒潮降温及大风，7 日早晨雨雪天气趋于结束。</p><p>降水分时段预报：</p><p>5 日下午以雨为主，松原大部、长春、四平、辽源、吉林、通化、白山、延边、长白山保护区有小雨，通化南部部分地方有中雨，白城有小雪。</p><p>5 日夜间雨雪交杂，白城东部有中到大雪，白城西部有小到中雪，松原有小雨转中到大雪，长春、四平有小雨转雨夹雪，其他地区有中到大雨，松原、长春北部、吉林北部部分地方有冻雨或冰粒。</p><p>6 日白天雪量最大，白城东部、松原、长春、四平、辽源、吉林西部有大到暴雪，松原和长春个别地方有大暴雪，白城西部有小雪，其他地区有小雨或雨夹雪转小到中雪。</p><p>6 日夜间，长春北部、吉林、白山、长白山保护区有中雪，部分地方有大雪，其他大部地区有小雪。</p><p>过程雨雪量、雨雪相态及积雪深度预报：</p><p>过程雨雪量：松原大部、长春、四平、辽源、吉林、通化、白山、延边、长白山保护区累计降水量 20～45 毫米，南部和东部局部可达 50 毫米以上，白城东部累计雨雪量 10～20 毫米，其他地区累计雨雪量 2～10 毫米。</p><p>降水相态：本次过程白城地区以雪为主，其他地区自西向东伴有明显雨雪相态转换，将先后出现雨→雨夹雪（或冻雨和冰粒）→雪，中西部和北部地区雪量居多，南部地区以雨为主、少量降雪。</p><p>各地转雪时间：松原、四平西部转雪时间在 5 日夜间；四平东部、长春转雪时间为 6 日凌晨；辽源、吉林西部转雪时间为 6 日上午；其他大部分地区转雪时间在 6 日下午。预计松原、长春北部、吉林北部部分地方出现 2～8 毫米的冻雨，同时由于降雪以湿雪为主，易导致路面以及电力、通讯线路积雪或弱结冰。</p><p>积雪深度：预计 7 日雨雪过程结束后，各地均将出现积雪，其中白城、松原、长春、四平、辽源、吉林积雪深度为 5～10 厘米，松原北部、长春北部个别地方最深可达 18 厘米以上，其他地区积雪深度一般为 1～3 厘米。</p><p>寒潮降温及大风预报：</p><p>5 日夜间开始全省气温自西向东明显下降，累计降温幅度一般可达 8～12℃，部分地方可达 14℃左右，最低气温将出现在 7 日或 8 日早晨，中西部一般为-14～-9℃，其他大部为-8～-6℃。9 日—11 日气温仍持续较低。</p><p>5 日夜间至 6 日夜间，白城、松原、长春、四平、辽源有 5～6 级偏北风，瞬间风力可达 7～9 级，其他地区有 4 级左右偏西风。</p><p>另据中国吉林网消息，根据《吉林省暴雪灾害应急预案》《吉林省冰冻灾害应急预案》规定，结合吉林省防御实际，省应对冰冻灾害指挥部决定于 11 月 5 日 13 时启动吉林省暴雪冰冻灾害四级应急响应。</p><p>中国吉林网记者从长春市教育局了解到，为确保师生安全，11 月 6 日，长春市中小学校由线下授课改为线上授课，学生居家上课。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 08:47:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189175</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189175</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/54/45.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189175_20231105164878d8a421-7573-4453-9e3d-f1b02dd43982.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>大暴雪</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/54/45.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/54/47.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暗访农贸市场贩卖野生保护动物续：安徽金寨开展全面执法检查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日，针对澎湃新闻（www.thepaper.cn）「农贸市场里的野味生意」报道，安徽金寨县官方向澎湃新闻通报称，联合调查组对反映的 4 家店开展全面深入检查调查，根据检查情况将依法从严从快处理。</p><img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/732.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视频截图</p><p></p><p>通报称，11 月 3 日 15 时，该县发现网上报道老城区河西农贸市场存在销售疑似野生动物情况后，县委、县政府高度重视，立即成立由分管县领导为组长，县林业局、县公安局和市场监管局 30 余名人员组成的联合调查组。</p><p>「当日 16 时开始到今天为止，联合调查组对网上反映的 4 家店开展全面深入检调查，根据检查情况将依法从严从快处理。」通报表示,同时，该县另组织 11 个执法检查组对全县各乡镇农贸市场、饭店、宾馆等场所开展全面执法检查，严厉打击非法捕杀、交易、食用野生动物行为，扎实做好野生动物保护工作。</p><p>澎湃新闻 11 月 3 日报道，多名金寨县当地人士说，当地河西农贸市场能买到野味。10 月 16 日、17 日，澎湃新闻暗访，买到猪獾、果子狸、野兔、野猪肉、疑似海狸鼠等野生动物。还有店主称有狗獾、野山羊肉等。</p><p>公开资料显示，猪獾、狗獾以及仅限野外种群的果子狸，属于三有野生动物。而多种野兔、野鸡等，则保护级别不一。非但野生动物严禁食用，我国在养禁食野生动物分类管理范围显示，竹鼠、果子狸、豪猪、狍、猪獾、狗獾、海狸鼠等，均明确禁止以食用为目的的养殖活动。</p><p>暗访报道发出后，11 月 3 日，安徽省林业局野生动物保护处工作人员表示，他们会关注此事。金寨县林业局工作人员说，当地已由林业部门牵头，市场监管、公安部门参与，到市场核实、处置。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 08:42:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189144</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189144</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/729.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189144_202311051643a133cef5-e6dd-484b-93cf-23fcb148a25b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻暗访调查组]]>
            </author>
            <category>野生动物</category>
            <category>贩卖</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/729.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/730.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博会上，「一带一路」共建国家带来了哪些新展品？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「一带一路」共建国家展品成为第六届进博会的一大特色。</p><p>11 月 5 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从进博会上获悉，今年，绿地集团合计展览面积超过 1100 平方米，组织了来自 30 个国家的 205 个海外品牌参展，近八成品牌来自「一带一路」共建国家，将首发 20 余款国别特色新品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/473.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国首发的阿富汗石榴。绿地贸易港供图</p><p></p><p>比如，来自「石榴之国」阿富汗的坎大哈石榴，香甜、个大、多汁，此次在中国首发。同样来自阿富汗的 Biraro 毕拉禄碧玺，以浅粉色、浅绿色、无色为主要色系，可以说是宝石里「甜度」较高的宝石之一，受甚多淑女追爱。</p><p>再比如，巴基斯坦骆驼皮灯是一种传承 900 多年的「非遗」工艺品，由当地工匠全流程手工打造，因其精美的制作工艺而闻名于世。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/474.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国首发的巴基斯坦骆驼灯。绿地贸易港供图</p><p></p><p>绿地集团董事长、总裁张玉良表示，截至目前，绿地集团已累计将 70 余个国家和地区的品牌引入进博会，把 500 余款新品带入中国市场。绿地全球商品贸易港自 2018 年开业以来，已吸引来自 76 个国家和地区的 180 家企业及组织入驻，开设国家馆 63 个，其中「一带一路」国家馆 43 个、丝路电商国家馆 19 个，引进进博同款超过 2 万款。</p><p>新加坡企业益海嘉里旗下的丰益国际，今年则带来了「一带一路」共建国家新西兰原创进口的纽麦福 6.0 高蛋白高钙纯牛奶，含业内最高的 6.0 克/100 毫升高蛋白。此外，集团旗下营养油脂品牌莎妮雅、专业烘焙粉品牌白翼也将亮相。莎妮雅精选自马来西亚和印尼的优质原料，采用先进的生产工艺、严格的品质管控，致力于为乳企提供更加接近母乳脂质的婴幼儿配方奶粉专用油脂，为婴幼儿配方食品行业带来又一突破。</p><p>同日下午，新西兰展商纽仕兰在其开馆仪式上发布了《纽仕兰跟随「一带一路」10 年共成长白皮书》。该《白皮书》指出，进博会让中国机遇转变为世界机遇，让中国市场的勃勃生机通过「一带一路」持续辐射到各国，共建人类社会高质量发展的未来。10 年来，纽仕兰也从「一带一路」初入中国的「洋品牌」，逐步成长为中国进口乳品头部品牌之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/475.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 5 日，新西兰展商纽仕兰发布了《纽仕兰跟随「一带一路」10 年共成长白皮书》。澎湃新闻记者，俞凯，图</p><p></p><p>纽仕兰乳业亚太区首席执行官盛文灏表示，纽仕兰已是进博六年的「老朋友」。事实证明，进博会携手「一带一路」，以更高效的资源配置，不仅更加快捷地造福中国近邻，也让展商品牌辐射力跨越山海，跑出发展「加速度」。本届进博会开展首日，该公司即签约 4.2 亿元订单，迎来「开门红」。</p><p>盛文灏还透露，本届进博会纽仕兰除了自身参展外，还将以「进博会老友」的身份，带领瑞琪奥兰、太平洋羊驼、纽西之谜、科立纯、Asta、玛琪摩尔、新健康等 12 家首次参展进博会的新西兰本土企业，组成一个横跨食品、保健、美妆、家居等多个领域的新西兰展商团，让来自新西兰的「进博新朋友」共享中国发展机遇与消费升级红利。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 08:34:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189118</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189118</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/483.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189118_2023110516343663e597-d986-4e63-9ca2-38a018230318.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，邹娟，记者，俞凯]]>
            </author>
            <category>第六届进博会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/483.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/484.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央金融工作会议后金融反腐持续推进，已有中管金融干部被查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>金融系统反腐持续推进。</p><p>中央纪委国家监委网站 11 月 4 日通报，中国工商银行原党委委员、副行长张红力涉嫌严重违纪违法，目前正接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。</p><p>公开资料显示，张红力有着长时间的外资银行任职背景，后从外资银行高管直接出任四大国有商业银行副行长，为全国首例。</p><p>张红力，男，1965 年 1 月出生，1984 年 7 月毕业于黑龙江八一农垦大学，1989 年 9 月获得加拿大阿尔伯特大学遗传学硕士学位，1991 年 7 月获得美国加州圣哥拉大学工商管理硕士学位。</p><p>张红力 1991 年 7 月任美国惠普公司总部财务经理，1994 年 7 月任英国施罗德国际商人银行董事兼中国业务主管，1998 年 6 月任美国高盛公司亚洲执行董事兼北京代表处首席代表，2001 年 3 月至 2004 年 9 月任德意志投资银行大中华区主管、亚洲区副董事长兼中国区主席，2004 年 10 月起任德意志银行环球银行全球管理委员会委员、亚太区总裁，德意志银行（中国）有限公司董事长。</p><p>2010 年，张红力出任中国工商银行副行长，成为当时内地从外资银行引进的最高级别高管，后于 2018 年「因家庭原因」辞任。张红力还担任过全国青联委员、北京市金融工作委员会顾问委员、黑龙江省省长金融经济顾问等社会职务。</p><p>公开新闻报道显示，近年来，张红力以厚朴投资合伙人、联席董事长的身份露面，这是一家专注中国投资机会的私募股权投资机构。</p><p>此前一天（11 月 3 日），中央纪委国家监委网站相继公布了广发银行原党委委员、监事长王桂芝和中国农业银行云南省分行原党委委员、副行长沈锐被开除党籍的消息。两人均为中央一级党和国家机关、国企和金融单位干部。</p><p>经查，王桂芝身为国有金融企业党员领导干部，丧失理想信念，背弃初心使命，毫无党性原则，对党不忠诚不老实，在台上讲清廉在台下破法纪，长期搞两面派，做两面人；违规收受多名下属的礼品礼金、接受宴请及活动安排，且次数多、时间长、金额大；利用职务便利，在干部录用、职务晋升等选人用人方面为他人提供帮助并收受财物；利用本人职权，象征性地支付报酬接受服务，并将应当由个人支付的费用由下属报销。</p><p>退休后，王桂芝未经组织批准，在与原任职企业有业务关系的企业担任职务并领取薪酬；为掩盖其个人贪占公款，违反财务管理制度，账外以各种名义随意发放奖金；利用职务便利侵吞公共财物，数额特别巨大；利用职务便利为他人谋取利益，并非法收受财物，数额特别巨大；为了谋取不正当利益，给予公职人员以财物，数额巨大。</p><p>经查，沈锐政治意识薄弱，私自携带违禁书刊入境；无视中央八项规定精神，违规收受礼品礼金，接受可能影响公正执行公务的宴请；廉洁底线失守，利用职权或职务上的影响为本人及亲属谋利，收受可能影响公正执行公务的礼品、礼金、消费卡，借用管理和服务对象钱款，违规参与经商办企业，持有非上市公司股份，从事有偿中介活动；履职不当，干预和插手信贷业务；违反生活纪律，违背家庭美德；利用职权或职务上的便利为他人谋利，非法收受巨额财物。</p><p>中央金融工作会议 10 月 30 日至 31 日在北京举行。</p><p>会议指出，要清醒看到，金融领域各种矛盾和问题相互交织、相互影响，有的还很突出，经济金融风险隐患仍然较多，金融服务实体经济的质效不高，金融乱象和腐败问题屡禁不止，金融监管和治理能力薄弱。金融系统要切实提高政治站位，胸怀「国之大者」，强化使命担当，下决心从根本上解决这些问题，以金融高质量发展助力强国建设、民族复兴伟业。</p><p>澎湃新闻记者注意到，11 月 2 日出版的《中国纪检监察报》在头版刊文《纪检监察干部认真学习领会习近平总书记在中央金融工作会议上的重要讲话精神，为推动金融高质量发展提供坚强政治保证》。</p><p>文章援引了中央纪委国家监委驻证监会纪检监察组组长樊大志、中央纪委国家监委驻金融监管总局纪检监察组组长王陆进、中央纪委国家监委驻中国工商银行纪检监察组组长杨少俊、中央纪委国家监委驻中国人保纪检监察组组长石青峰、中央纪委国家监委驻中国投资有限责任公司纪检监察组组长潘岳汉等多位金融系统纪检监察组组长的说法，以强有力的监督为金融高质量发展提供坚强保障。</p><p>其中，中央纪委国家监委驻金融监管总局纪检监察组组长王陆进说，要围绕全面加强金融监管、有效防范化解金融风险等重点工作，聚焦金融监管总局职能职责加强政治监督，做到「两个责任」同题共答、同向发力，推动金融监管总局系统各级党委进一步加强党的政治建设，不折不扣贯彻党中央决策部署，把坚定拥护「两个确立」、坚决做到「两个维护」落实到行动上、贯彻到工作中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 07:56:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189041</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189041</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/47/824.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189041_202311051556994e386e-1c3e-4de5-abce-5db1991744ba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>中央金融工作会议</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/47/824.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/47/825.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博之约丨共「进」向未来 「博」出新精彩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=12293537990477471902&amp;toc_style_id=feeds_default&amp;share_to=wechat_timeline&amp;track_id=32b3edf8-d204-4aa4-84d2-a3b2c8edc8be"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/654.png" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片查看视频</p><p></p><p>2023 年 11 月 5 日，第六届进博会如约而至，来自世界各地的参展商齐聚上海，共赴进博之约。</p><p>六年前的 5 月 14 日，在首届「一带一路」国际合作高峰论坛开幕式上，习近平主席郑重宣布：「中国将从 2018 年起举办中国国际进口博览会」。2018 年，中国正式开启了世界上第一个以进口为主题的国家级展会。</p><p>习近平主席曾说：「举办中国国际进口博览会，是中国着眼于推动新一轮高水平对外开放作出的重大决策，是中国主动向世界开放市场的重大举措。」 他多次强调这不是一般性的展会，要办成国际一流博览会。</p><p>六年来，面对逆全球化暗潮涌动、世界经济复苏乏力等挑战，习近平主席亲自谋划、亲自提出、亲自部署、亲自推动的进博会年年如约而至，届届客商云集，给不确定性、不稳定性增加的世界带来了「温暖的春风」。</p><p>东方之约，全球之益。行至第六届的进博会，是中国坚定推进对外开放和外贸发展的见证者、参与者，也是世界分享「中国机遇」的重要窗口与平台。越办越好的进博会，必定会助力高质量共建「一带一路」行稳致远，为构建人类命运共同体作出更大贡献。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 07:47:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189139</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189139</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/675.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189139_2023110515551a173626-71d1-4d7a-adec-a4fe6c1cbab1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/675.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/676.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方通报网传公职人员猥亵女孩行拘 9 日：当地已成立调查组]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/459.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>情况通报</strong></p><p>2023 年 11 月 4 日，网传尉氏县「贾姓公职人员超市猥亵一女孩，行拘 9 天遭质疑」，县委县政府对此高度重视，已成立由县纪委监委、检察机关等组成的联合调查组，对相关情况进行调查核实，感谢媒体和网友对我县工作的关注和监督。下一步，我们将根据调查情况，依法依规进行处理。</p><p>尉氏县联合调查组</p><p>2023 年 11 月 5 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 07:35:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189117</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189117</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/471.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189117_20231105153516872f86-e606-4063-b658-7db9c049200f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[河南日报客户端]]>
            </author>
            <category>猥亵女童</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/471.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/472.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李显龙哽咽了：明年 11 月前将新加坡总理一职交棒黄循财]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新加坡执政党人民行动党 11 月 5 日早上在新加坡博览中心举行党大会，新加坡总理李显龙以人民行动党秘书长身份在大会上致辞。他表示，如果一切顺利的话，将在明年人民行动党庆祝成立 70 周年前交棒。</p><p>1954 年 11 月，人民行动党由英语教育背景的社会民主主义人士、华语教育背景的左翼活动家、其他少数族裔政治活动家等联合创立，当时，新加坡仍是英国殖民地。2024 年 11 月，人民行动党迎来成立 70 周年。</p><p>李显龙 11 月 5 日在讲话中称，他原本希望在 70 岁前交棒，但新冠疫情打乱了他的计划。他强调，副总理、「接班人」黄循财将是人民行动党迎战下一届大选的带头人。在宣布交棒时间表计划后，李显龙陷入哽咽，他为自己能为新加坡公共部门服务数十年感到骄傲。</p><p>对于黄循财领导的「4G 团队」所做的准备工作，李显龙在英文演讲中引用了中文成语「万事俱备，只欠东风」来形容。</p><p>李显龙在讲话中也提到了交通部长易华仁卷入的弊案争议。他说，不能让洗钱案影响新加坡的声誉，也不能让任何人玷污该国的清廉系统。他强调，人民行动党党员身穿象征简单容易辨别的白色服装，这种「白衣人」的着装象征着诚实和清廉的党风，而这是「不可动摇」的。</p><p>据新华社 2022 年 4 月 14 日报道，当日，李显龙 14 日在社交媒体上发布声明说，财政部长黄循财获得压倒性支持，被正式推选为该国执政党第四代领导团队新领导人。2022 年 6 月 6 日，新加坡宣布内阁改组，黄循财晋升为新加坡副总理。</p><p>新加坡副总理、经济政策统筹部长王瑞杰曾被推选为该国执政党第四代领导团队的领导人。2021 年 4 月，王瑞杰宣布，由于年龄和健康原因，他不再担任新加坡执政党第四代领导团队的领导人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 05:52:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25188980</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25188980</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/47/529.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25188980_20231105135275bc51ba-0c7c-45df-98c0-229ed399995c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>李显龙</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/47/529.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/47/530.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第六届虹桥国际经济论坛 | 发展绿色投资贸易，共建全球生态文明分论坛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[2023 年 11 月 5 日，第六届虹桥国际经济论坛「发展绿色投资贸易，共建全球生态文明」分论坛将在国家会展中心（上海）举办。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 05:34:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25141286</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25141286</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>虹桥论坛</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/503/359.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/503/360.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
