<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 02 Oct 2023 12:56:30 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·諾獎迎來「開獎周」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·諾獎迎來「開獎周」]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 12:55:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132371</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132371</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/760/428.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[部分地區倡議「騰城迎賓」：為外地遊客讓出路線和遊覽空間]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據微信公眾號「閩西日報」10 月 2 日消息，福建龍巖長汀縣文旅假日領導小組辦公室再次向全縣廣大市民朋友們倡議讓路於客、讓景於客。</p><p>倡議書寫道，真誠希望全縣廣大市民朋友們充分發揚「主人翁」的禮讓精神，城區內不開車、不騎車，禮讓外地遊客，讓外地車輛優先通行、優先泊車，為道路暢通貢獻一份力量。真誠希望廣大市民朋友們錯峯旅行，不蜂擁湊熱鬧，把本地熟悉的景色，留給遠道而來的遊客，給遊客提供寬鬆舒適的旅遊體驗。</p><p>長汀縣文旅假日領導小組辦公室稱，長汀旅遊品牌來之不易，需要大家共同呵護。讓我們騰城迎賓，為外地遊客讓出停車位、讓出出行路線、讓出遊覽空間。儘管我們深愛長汀城的一草一木，但兩情若是久長時，又豈在朝朝暮暮！我們可以去遊歷遙遠的名山大川，領略祖國山河的萬千氣象；也可以就近飽覽鄉鎮的郊野風情，美麗宜遊村莊正張開雙臂期待着您的光臨。</p><p>「今年中秋、國慶‘雙節’假期三天以來，全市旅遊景區人氣爆棚，再現頂流效應。」10 月 1 日，河南林州市假期旅遊安全工作總指揮部也在倡議書中寫道，為了讓外地遊客們乘興而來、盡興而歸，常憶林州好，倡議市民暫緩出行，騰城迎賓，為外地遊客讓出停車位、讓出出行路線、讓出遊覽空間。暫緩到太行大峽谷、紅旗渠青年洞等重點景區遊覽，可以就近飽覽郊野風情，享受自然田園風光之美。</p><p>發出公開信的還有華山腳下的陝西華陰。</p><p>華陰市（華山）假日旅遊服務安全保衞工作指揮部提到，我們倡議全市開展「讓路於客」行動，華山景觀大道（原 310 國道寶蓮燈—甕峪路口段）沿線市民減少駕車出行，優先選擇公共交通，釋放道路資源。其他市域內羣眾能科學規劃出行線路，繞行避開道路施工路段，儘量減少車輛扎堆擁堵，讓遠道而來的遊客的華山之行路暢心更暢，在領略華山獨特風景的同時，也感受到華陰人民的熱情胸襟。</p><p>華陰方面介紹，為了更好的提升廣大遊客的旅遊體驗，完善該市旅遊基礎配套設施，對受到各方關注的華山旅遊景觀大道（原 310 國道寶蓮燈—甕峪路口段）進行改造提升，由於施工難度大、建設工期長，在本次中秋、國慶假日期間，道路提升改造工程尚未能完全竣工，該路段作為景區擺渡車的主要通行路段，沿路村鎮、廠礦、商鋪密集，路口多、車流大，路面通行區域狹窄，導致該路段經常出現車輛擁堵，景區擺渡車輛無法通行，耽誤遊客行程、降低旅遊體驗，對華陰、華山的旅遊形象造成了不小的負面影響！</p><p>此外，江蘇連雲港花果山風景區在 10 月 1 日凌晨發出的倡議書中表示，景區倡議廣大市民朋友國慶假期讓路於客，讓景於客，讓利於客，倡議持連雲港市民卡的朋友錯峯到景區遊覽，儘可能避開 10 月 1 日至 10 月 4 日客流高峯期。</p><p>「騰城迎賓」等倡議，此前已有先例。今年 4 月 27 日，湖南長沙市假日旅遊工作辦公室就向長沙市民發出了「把長沙城讓給外地遊客」等倡議。</p><p>光明網評論文章指出，從過往的實踐反饋看，「騰城迎賓」更多還是一種姿態層面的善意釋放，並未真的轉化為大規模、組織化的羣體遷徙行動。從某種意義上説，諸如此類的放話，也是城市宣傳的一環。在此關鍵節點凸顯熱情好客、渲染一波好感，顯然事半功倍。</p><p>該文認為，節假日期間，遊客多的地方，市民自動就會「繞着走」。這種自發的秩序，合乎效率最大化的原則。而相應的，也牽出另一個問題，那就是「遊客區的懸浮化、飛地化」，也即脱離於市民化的生活圈和市井景觀。需要追問的是，當我們試圖去一座陌生的城市旅行，我們到底在期待着什麼？是那些遊客「專享」的景點、網紅店、打卡地，還是化身「當地人」、體驗他們的日常……騰城迎賓，誠意滿滿。可是，若想深度感受一座城，或許終要消弭本地人與外地遊客的區分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 12:44:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818293</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818293</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/514.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818293_202310022045d97d5084-b454-47e2-bd6b-0b38d597ed22.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>騰城迎賓</category>
            <category>讓路於客</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/514.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/517.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新晉諾獎得主：她用四十年逆襲拯救全人類，還培養了一個奧運冠軍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>離開匈牙利白手起家，要想成功，必須為我們的生活、我們的生存和我們的成功不懈努力。祝賀她成為 2023 年諾貝爾生理學或醫學獎得主！</p><p>撰文 | 郭曉強</p><p>原標題：《新晉諾獎得主：中年失業、患癌，她用四十年逆襲拯救全人類，還培養了一個奧運冠軍》</p><p>2020 年 12 月起，英國、加拿大、美國等國家相繼批准了輝瑞製藥與德國 BioNTech 聯合開發的新冠 mRNA 疫苗緊急使用，人們終於看到了結束全球新冠疫情的希望。</p><p>與其他疫苗相比，mRNA 疫苗具有諸多優點：首先是安全性高，mRNA 不具備感染性，也不必整合到基因組，其在體內壽命可根據需要通過體外操作來實現（避免長期滯留帶來危害）；第二是免疫性好，目前的 mRNA 疫苗已較為穩定，可在細胞內進行高效表達產生蛋白質，啓動高效免疫應答反應；第三，量產迅速，mRNA 體外製備技術非常成熟，可根據需要快速、便捷地製備出大量疫苗。</p><p>隨着全世界的目光聚集在新冠 mRNA 疫苗上，這項技術背後曾經默默無聞的關鍵科學家也浮出水面，接受各大媒體的採訪。她就是來自匈牙利的女生物化學家卡里科（Katalin Karikó），今年 68 歲了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/747/38.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>卡里科在賓州家中工作。from STAT</p><p>一，沒有回頭路</p><p>1955 年 1 月 17 日，卡里科出生於匈牙利東部小鎮小新薩拉什（Kisújszállás）一間燒着木屑爐子的小屋。仔細檢查父親每日屠宰的豬，便是她的科學啓蒙課。</p><p>1973 年，卡里科考入匈牙利名校塞格德大學（University of Szeged），義無反顧地選擇了理科。在大學裏，她第一次在一場學術報告裏聽説了信使 RNA（mRNA），它攜帶着 DNA 中的遺傳信息，直接指導蛋白質的合成，承擔着「傳訊者」的角色。卡里科對這種神奇的分子產生了濃厚的興趣。1978 年，她選擇攻讀博士學位，重點研究 mRNA 的應用。</p><p>20 世紀七十年代，基因工程誕生，不久基因治療的概念也應運而生，但這些操作均是以 DNA 為目標，而卡里科卻認為 mRNA 更有前途。畢業後，她選擇了進入匈牙利科學院塞格德生物中心（Biological Research Centre, Szeged）生物物理研究所。當時，許多人博士畢業後去美國留學深造，但卡里科對此並不動心，她認為國內同樣可以實現自己的願望。遺憾的是，卡里科這個美好願望於 1985 年破滅了，她被單位解僱了。</p><p>多年後，卡里科在一次接受採訪時曾表示，如果她繼續留在匈牙利國內，很有可能成為一個充滿抱怨的、平庸的科研人員。無路可退的卡里科不得不重新開始找工作。一開始她想在歐洲找個職位，但最終，她只能遠赴大西洋彼岸的費城。在那裏，美國天普大學（Temple University）為她提供了一個博士後職位。</p><p>沒有手機、沒有信用卡，夫婦兩人帶着年僅兩歲的女兒，踏上了異國他鄉。政府不允許兑換超過 100 美元的現金，他們就在黑市賣掉了車，把 900 英鎊縫在女兒的泰迪熊裏偷偷帶出境。卡里科説：「我們沒有回頭路。我們在那裏舉目無親。」</p><p>1985 年，卡里科在美國天普大學（Temple University）重啓科研道路。遺憾的是，首站並不順利。四年後，她與導師發生了一次衝突，主要原因還是兩人對待 mRNA 觀念有差異。像當時的許多科研工作者一樣，導師也不看好 mRNA 的研究。1990 年，卡里科加入賓夕法尼亞大學。這時，一項最新進展進一步堅定了她開展 mRNA 應用的決心。</p><p>二，也許我不夠優秀，不夠聰明</p><p>1990 年，威斯康星大學一個研究小組首次將 mRNA 注射到小鼠體內（doi: 10.1126/science.1690918），並檢測到了相應的蛋白表達；兩年後，另一個研究小組進一步在大鼠中證明，體外注入的 mRNA 表達出的蛋白還具有生理活性。如果這兩個結果成立，就意味着採用病原體關鍵蛋白的 mRNA，也會產生病毒蛋白，並激發免疫應答，從而發揮疫苗的作用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/747/44.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這個邏輯推理很容易獲得，但是許多科學家對此並不看好。因為這麼做存在諸多現實問題，用 mRNA 做疫苗至少有三大缺陷：穩定性差（目前這個問題依然存在）、體內效率低下和激發機體先天免疫系統（引起嚴重炎症反應，導致動物立即死亡）。在許多科學家看來，這些困難都是難以逾越的科學鴻溝，尤其是第三個缺陷，可能最終都難以搞定。這種費力不討好的事情自然沒幾個人願意做，再説傳統的疫苗製備策略已足足夠用，何必捨近求遠？</p><p>「主流看法」勢必會影響一個領域的發展。許多 mRNA 研究的大牛都退避三舍，不再提起用 mRNA 做疫苗這碼事，領域內默默無聞的新兵遇到的阻力也就可想而知。</p><p>進入賓夕法尼亞大學的當年，卡里科就提交了基金申請，想嘗試採用 mRNA 開發疫苗。在這樣的主流背景下，申請失敗了。然而沒想到，隨後幾年，年年申請，年年被拒，竟達八年無法為這一課題申請到基金。她回憶説，「我每天晚上都在寫基金、寫基金、寫基金，結果每次都被打回來、打回來、打回來。」你有千條妙計，我有一定之規；任你説得天花亂墜，我就不給你基金。這一今天看來並不怎麼「大逆不道」的想法，同行專家就是不予通過。2004 年諾貝爾化學獎得主赫什科（Avram Hershko）就認為，專家總是墨守成規，許多觀點不值得接受（由於泛素加熱後仍保持活性，由此他們認定泛素不可能是蛋白質）。</p><p>老闆們終於看不下去了。1995 年，來到賓大的第六年，卡里科迎來了降級降薪。她回憶到，她當時剛剛做出一些重要的發現，學校把她轟出了實驗室，在動物房邊上給她安排了一個小房間辦公做實驗。更慘的是，這個節骨眼，她又被診斷出癌症，需要進行兩次手術，而她的丈夫由於簽證問題不得不滯留在匈牙利，長達半年無法返美。她只能一邊接受治療，一邊照顧孩子。</p><p>一般人有此遭遇，早就離開學術界了，但卡里科還是熬了下來：「我想過去別的地方，研究別的東西。我還想過可能是我不夠優秀，不夠聰明。我努力説服自己：萬事已經俱備，我只需要把實驗做得更漂亮就行了。」</p><p>幸運的是，卡里科最終康復了，並繼續開展自己的實驗。由於各方限制，做事可謂舉步維艱。沒經費訂雜誌，為了看到最新的論文，她還得去複印。在 1997 年一次複印時，卡里科結識了剛到賓大不久的免疫學家韋斯曼（Drew Weissman）。韋斯曼對卡里科的想法很感興趣，決定資助她繼續開展研究，她的項目也正式成為「韋斯曼-卡里科項目」。卡里科當時的境遇可説降到了冰點，待遇比技術員都要低，韋斯曼的幫助可謂是雪中送炭，不僅僅是資金支持，同樣重要的還有精神鼓勵。</p><p>三，峯迴路轉，再起波瀾</p><p>卡里科的研究逐漸有所起色。1998 年，期盼已久的基金終於得到批覆，儘管只有區區 10 萬美元，但至少是一個好的開始。第二年，又獲得 100 萬美元資助。卡里科和韋斯曼商討後達成一致——需要首先解決 mRNA 應用的安全性問題，也就是理解 mRNA 誘發機體炎症反應的原因。</p><p>上世紀九十年代，先天免疫機制的闡明拓展了人們對免疫系統的認識。1998 年，美國免疫學家巴特勒（Bruce Beutler）發現樹突細胞等免疫細胞的表面存在 Toll 樣受體&nbsp;(TLR)&nbsp;家族，能識別細菌成分（如脂多糖），兩者結合就會激活並啓動先天免疫應答，巴特勒也因為這一發現分享 2011 年諾貝爾生理學或醫學獎。</p><p>卡里科推測，mRNA 注射到動物體內誘發炎症，可能是因為它們可被 TLR 分子識別。為驗證自己假説的正確性，卡里科首先建立一個體外系統模擬炎症反應，應用人工合成的 mRNA 直接處理細胞，確實激活了免疫應答，釋放出大量免疫因子。進一步研究發現，多種 TLR 分子（包括 TLR7,8 等）確實可以識別體外注入的 mRNA。</p><p>2004 年，卡里科完成了一個關鍵實驗。她從哺乳動物和細菌中直接提取 mRNA，並用它們處理細胞，結果發現哺乳動物 mRNA 基本不激活免疫應答&nbsp;(線粒體 mRNA 除外)，而細菌 mRNA 則誘導細胞因子的釋放，這一結果説明，誘發免疫應答的原因不在 mRNA 本身，而應該在其結構差異。當時已知，哺乳動物 mRNA 存在廣泛的鹼基修飾現象，而細菌等原核生物則通常不存在這一現象（與體外合成的 mRNA 類似）。於是，卡里科對體外合成的 mRNA 也進行了鹼基修飾，結果使免疫應答能力大大減弱（後來動物實驗也證明修飾後的 mRNA 不再產生嚴重炎症反應）。其實，哺乳動物識別非修飾 mRNA（外源物成分），但對修飾 mRNA 視而不見的能力恰恰是免疫系統的基本特徵——區分「非我」，也是機體對自身的保護。這一發現意味着，mRNA 體內應用的安全性得到了有效解決（通過體外鹼基修飾來實現）。</p><p>卡里科進一步研究還發現，體外合成的 mRNA 通常會污染一定量的雙鏈 RNA，而雙鏈 RNA 也會引發免疫應答，因此她對最初合成的 RNA 進行純化，除去雙鏈 RNA。這種操作一方面減少了炎症發生，更重要的是極大增加了 mRNA 在體內的蛋白生成效率，從而解決 mRNA 應用過程中效率低下的難題。卡里科共發表 70 多篇論文，絕大多數聚焦於 mRNA 體外製備方法的改進和完善，解決實際應用過程中面臨的諸多問題。</p><p>2006 年，卡里科和韋斯曼申請了第一個 mRNA 相關專利——含修飾核苷酸的 mRNA 製備及應用，主要涉及無免疫原性、包含核苷酸修飾等特性的 mRNA（專利號：US 8278036）。迄今為止，她已擁有十幾個專利，全部圍繞着 mRNA 製備方法的改進、實用化操作和應用。當年，她與人和合作共同成立了一家生物技術公司——RNARx，嘗試開發 mRNA 藥物（主要開發治療貧血的 EPO mRNA），但公司最終於 7 年後關閉。卡里科期望的 mRNA 應用熱潮並未出現，市場對這項研究並不熱衷，因此也少人問津。</p><p>2010 年，轉機再次出現。正在斯坦福大學做博士後的羅西（Derrick Rossi）發現了卡里科的文章，並敏鋭意識到這一方法的巨大應用潛力。他成立了一家生物技術公司——也就是 Moderna，應用 mRNA 開發疫苗和藥物。與此同時，卡里科也將自己的技術轉讓給德國一家新興生物技術公司 BioNTech。彼時，BioNTech 還蝸居在德國美因茨大學（Mainz university）的校園內，連公司網站都沒做起來。</p><p>2013 年，卡里科與賓夕法尼亞大學又發生一次不愉快，校方拒絕恢復她 1995 年降薪的教師職位，又在知識產權許可上與她產生分歧（賓大將知識產權賣給了另一家公司）。最終，卡里科選擇辭職，加入 BioNTech 並擔任高級副總裁。校方對卡里科極盡刻薄，稱 BioNTech 是一家連網站都不存在、名不見經傳的小公司，暗示卡里科的選擇毫無價值。</p><p>隨着 mRNA 技術在應用過程中的進一步改進，兩家公司距離真正的市場成功越來越近。2017 年，Moderna 開始開發寨卡病毒 mRNA 疫苗；2018 年，BioNTech 與輝瑞公司合作開發流感 mRNA 疫苗，嘗試從實驗室走向應用。但市場仍不買賬，投資者對 mRNA 疫苗應用前景並不看好，兩家公司只能 「艱難度日」。</p><p>在這沉默苦悶的研究歲月中，比卡里科出名更早的是她的女兒祖薩娜·弗朗西亞（Zsuzsanna Francia）。也許是繼承了母親堅忍不拔的精神，祖薩娜在 2008 年北京奧運會和 2012 年倫敦奧運會上連續奪得了划船比賽冠軍。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/747/49.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2012 年倫敦奧運會，卡里科夫婦祝賀女兒奪取奧運金牌。Katalin Kariko 供圖</p><p>四，完美救贖</p><p>2020 年初，新冠肺炎暴發，新冠病毒蔓延全球。</p><p>1 月 11 日，中國疾控中心張永振研究團隊在病毒學網站（virological.org）公佈了新型冠狀病毒全基因組序列。</p><p>序列剛剛公開，歐美的製藥公司就開始研究 mRNA 疫苗將要使用的序列。</p><p>1 月 13 日，序列確定，Moderna 開始製作 mRNA。</p><p>後來的事情，我們都知道了。</p><p>在全球多國參與的新冠疫苗開發競賽中，mRNA 疫苗的優勢（研發時間短）充分體現，在得到新冠病毒刺突蛋白（S）mRNA 信息基礎上，快速開啓設計、製備、動物實驗、臨牀實驗等步驟。11 月 9 日，輝瑞與 BioNTech 聯合宣佈，基於Ⅲ期臨牀結果，其研發的新冠疫苗 mRNA BNT162b2 有效率超過 90%（最終數據顯示有效率可達 95%）；一週後，Moderna 宣佈，其開發的 mRNA 疫苗 mRNA-1273 有效率也接近 95%。</p><p>當卡里科聽到 BioNTech 三期臨牀振奮人心的結果後，她的第一反應是：「得救了！我拼命地吸氣，我太興奮了，我真怕我死了……」懸了許久的心終於可以得到些許休息。卡里科希望 mRNA 疫苗能在隨後新冠肺炎預防方面發揮重要作用，並期望 mRNA 技術能在更多疾病治療方面得到廣泛應用。</p><p>現在已經是哈佛大學幹細胞研究所教授的羅西認為，如果 mRNA 疫苗最終在新冠肺炎疫情方面發揮了關鍵性作用，卡里科和韋斯曼絕對配得上諾貝爾化學獎。</p><p>此時距卡里科最初開始研究 mRNA 已有四十多年，距離她的關鍵技術突破也有了十五年。</p><p>主要參考文獻</p><p>1. Karikó K, Buckstein M, Ni H,et al. Suppression of RNA recognition by Toll-like receptors: the impact of nucleoside modification and the evolutionary origin of RNA. Immunity. 2005,23(2):165-175.</p><p>2. Karikó K, Muramatsu H, Ludwig J, et al. Generating the optimal mRNA for therapy: HPLC purification eliminates immune activation and improves translation of nucleoside-modified, protein-encoding mRNA. Nucleic Acids Res, 2011,39(21):e142.</p><p>3. Sahin U, Karikó K, Türeci Ö. mRNA-based therapeutics--developing a new class of drugs. Nat Rev Drug Discov. 2014,13(10):759-780.</p><p>4. Pardi N, Hogan MJ, Porter FW, Weissman D. mRNA vaccines - a new era in vaccinology.Nat Rev Drug Discov. 2018,17(4):261-279.</p><p>5. Wolff JA, Malone RW, Williams P, et al. Direct gene transfer into mouse muscle in vivo. Science. 1990, 247: (4949 Pt 1)1465–1468.</p><p>6. Jirikowski GF, Sanna PP, Maciejewski-Lenoir D, et al. Reversal of diabetes insipidus in Brattleboro rats: intrahypothalamic injection of vasopressin mRNA. Science. 1992, 255 (5047): 996–998.</p><p>7. COX D. How mRNA went from a scientific backwater to a pandemic crusher.( https://www.wired.co.uk/article/mrna-coronavirus-vaccine-pfizer-biontech)</p><p>8. A TYPICAL HUNGARIAN STORY: KATALIN KARIKÓ （https://hungarianspectrum.org/2020/11/22/a-typical-hungarian-story-katalin-kariko/）</p><p>9. BioNTech scientist Katalin Karikó risked her career to develop mRNA vaccines. Americans will start getting her coronavirus shot on Monday.</p><p>（https://www.businessinsider.com/mrna-vaccine-pfizer-moderna-coronavirus-2020-12）</p><p>10. The story of mRNA: How a once-dismissed idea became a leading technology in the Covid vaccine race（https://www.statnews.com/2020/11/10/the-story-of-mrna-how-a-once-dismissed-idea-became-a-leading-technology-in-the-covid-vaccine-race/）</p><p>11. 'Redemption': How a scientist's unwavering belief in mRNA gave the world a Covid-19 vaccine</p><p>（https://www.telegraph.co.uk/global-health/science-and-disease/redemption-one-scientists-unwavering-belief-mrna-gave-world/）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 12:26:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818820</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818820</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/746/878.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818820_202310022026ca615b4c-7121-4f87-8b40-f1ef8c257403.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[返樸]]>
            </author>
            <category>諾貝爾獎</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/746/878.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/746/876.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[網友求購瑞金醫院腎小管酸中毒自制藥「枸櫞酸 2 號」，院方迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有網友向上海市衞生健康委員會官方網站留言，求購瑞金醫院的自制藥——枸櫞酸 2 號。</p><p>這名網友反映，自己的媽媽患有腎小管酸中毒引起的低鉀症，在瑞金醫院服用這種藥已經二十五年，每天必須服用。現在突然斷藥了，並且沒有其它任何藥物可以替代。</p><p>這名網友認為，在沒有其它替代藥的前提下，希望儘快恢復該藥的供應，因為病人一天都離不開它，嚴重的會癱在牀上，甚至有生命危險。</p><p>對此，上海交通大學醫學院附屬瑞金醫院回覆稱，網友提及的這款藥品是用來治療腎小管酸中毒的，這個藥是 1956 年由瑞金醫院腎臟內科研發設計的配方，由瑞金醫院製劑室進行配比和製作。近幾年，國家對藥品管理和藥品質量控制不斷加強，國家藥監局對於醫院製劑室和醫院製劑都有一系列嚴格要求。瑞金醫院藥劑科的製劑室有 70 多種有特色的，廣受好評的醫院製劑，但為了進一步提升質量，確保藥物安全，瑞金製劑室已於 2020 年 11 月拆遷，根據醫院規劃，未來將在瑞金北部院區重建，所以現在無法進行醫院自制製劑的製備，也導致臨牀出現暫時斷藥的情況，在未來北部院區建設後都能得到緩解。瑞金醫院也將盡快推進製劑室的重建，儘快恢復醫院自制製劑的生產，滿足患者的診療需要。</p><p>資料顯示，瑞金醫院北部院區位於嘉定新城，於 2009 年 12 月奠基，2012 年 12 月 18 日試運營。2020 年 9 月 27 日，瑞金醫院北院整建制併入瑞金醫院，採用「垂直化管理、一體化運行、同質化醫療」模式，與瑞金醫院腫瘤（質子）中心結聯為瑞金醫院北部院區。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 12:09:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818200</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818200</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/576.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818200_202310022009a17e8cc7-340f-4155-96c5-c7593c77602b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，陳斯斯]]>
            </author>
            <category>瑞金醫院</category>
            <category>自制藥</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/576.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/579.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國女排 3-0 輕取朝鮮隊，兩連勝後晉級亞運會八強]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 2 日，中國女排迎來了杭州亞運會的第二場比賽——沒有懸念，3-0 擊敗朝鮮女排，三局比分為 25-13、25-15、25-8。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/288.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國女排的硬仗還在後面。</p><p></p><p>前一場比賽中，中國女排以 3-0 輕取印度女排。比賽中，中國女排沒有遭遇太多挑戰，三局比分均為 25 比 9。</p><p>此前，中國女排在奧運會資格賽中未能拿到直通巴黎的資格，因此球隊也期待着在杭州亞運會上能夠一掃陰霾，拿到好成績。</p><p>中國女排主教練蔡斌在接受採訪時表示，「歐美隊伍和亞洲隊伍是不同的風格，需要女排切換風格，重新適應節奏。」</p><p><strong>他認為在亞洲賽場，中國女排的主要對手還是泰國、日本等亞洲強隊。</strong></p><p><strong>隊員王媛媛則表示，球隊要抓緊在小組賽進行磨合適應，「球隊在奧運資格賽的發揮不是很理想，緊接着進入到亞運會的比賽，我們沒有多少時間緩衝。」</strong></p><p>收穫開門紅之後，中國女排的第二個對手朝鮮女排同樣實力有限，也送給了中國女排在本屆亞運會的第二場勝利。</p><p>至此，中國女排也如願以兩戰全勝的成績，取得小組頭名晉級八強。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 12:04:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818794</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818794</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/290.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818794_2023100220058d2a3c94-fe4d-49b8-9d62-eac54a6656fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蒲垚磊，發自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/290.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/293.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深一度｜田徑少年石雨豪的 5 年：斷裂的腳掌，蜕變的翅膀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在奪下自己職業生涯首枚亞運會獎牌後的第二天下午，石雨豪更新了朋友圈——「5 年的傷病歷程用亞運銅牌畫上了一個句號，感謝那些在背後默默支持我的人們。」</p><p>石雨豪在這段話下配了幾張圖，其中一張照片上有這樣一句話：<strong>「躍過被傷病拖累的時光，然後，再遠一點。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/740/728.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石雨豪拿下銅牌。</p><p></p><p>10 月 1 日，就在中國田徑被推上熱搜的這一夜，25 歲的石雨豪用最後一跳完成「絕殺」，憑藉着 8 米 10 的成績奪下亞運會跳遠銅牌。</p><p>5 年前，正值上升期的石雨豪本滿懷壯志衝擊雅加達亞運會的領獎台，然而一場雨夜裏的重傷讓他淡出賽場，經歷了多次手術和更換起跳腳。</p><p>就在出徵本屆杭州亞運會之前，澎湃新聞記者專訪了石雨豪，他分享了自己從腳踝受傷到如今成為「中國版卡爾·劉易斯」的心路歷程，「我還能變得更好，我還想向世界高水平運動員發起衝擊。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/740/725.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石雨豪在比賽中。</p><p></p><p><strong>雨夜的轉折點</strong></p><p>就在亞運會男子跳遠項目資格賽進行的那一晚，杭州下起了淅淅瀝瀝的秋雨。</p><p>石雨豪帶着資格賽中唯一突破 8 米的成績走回混合採訪區，記者們向他拋出的第一個問題就是，「雨天比賽對自己是不是還有一些影響？」</p><p>石雨豪回答得很坦然，「我和技術官員溝通過，希望他們擦一下踏板，不只是為了我，也是為了所有運動員，他們也在每一跳之前都把踏板擦乾。」</p><p>雨天，依舊是石雨豪無法完全克服的難關，「可能現在（戰勝了）50%，還需要慢慢多跳幾場才會更好一點。」</p><p>5 年前，正是在上海鑽石聯賽的那場雨，讓正值上升期的石雨豪錯過了雅加達亞運會。</p><p>2018 年的國際田聯鑽石聯賽上海站，當時的石雨豪不滿 20 歲，面對着南非名將曼永加，狀態正佳的他決定「死磕到底」。</p><p>第二跳中，石雨豪將技術發揮到了極致，跳出 8 米 43，將個人最佳成績大幅度提高，甚至直逼全國紀錄 8 米 47。</p><p>然而，在最後一跳中，由於發力過猛加上跳板積水，石雨豪腳後跟打滑，整個人失去重心，狠狠地摔進沙坑裏。</p><p><strong>「我落到沙坑裏的時候，整個腦袋都是空白的，當時第一反應沒有很痛。」回憶起當時的情況，石雨豪記憶猶新，「但過一會我感覺我的腳已經硬生生地被扯出來了，那一下子真的受不了。」</strong></p><p>那一跳成了石雨豪職業生涯的第一個轉折點。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/740/726.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>用頭撞牆</strong></p><p>在那場鑽石聯賽上海站比賽前，石雨豪被外界稱為「跳遠天才」。</p><p>他在 2014 年才正式改練跳遠，但到了 2016 年的全國青年田徑錦標賽，他就在男子跳遠決賽中以 8 米 30 奪冠，刷新了該項目亞洲青年紀錄。那一年，他才 17 歲。</p><p>「我發現很多人説，這個小孩是不是改年齡了，但我覺得無所謂，我只想做我自己覺得該做的事情。」</p><p>石雨豪本打算在 2018 年的雅加達亞運會上衝擊更好的成績，以此擊碎一切質疑，但突如其來的傷病改變了他的人生軌跡。</p><p>在被擔架抬去醫院的路上，朱華剛教練安慰石雨豪，這可能就是一次脱臼，但最終醫院的診斷結果為多根蹠骨錯位，需要手術。</p><p><strong>「我一下子就哭了，整個醫院急診都是我的聲音。」石雨豪告訴澎湃新聞記者，當時他就知道，自己的亞運會沒有了，也是在那一晚，石雨豪承受着內心和腳踝的雙重疼痛——他不停地用頭撞牆，直到醫生給他打了一陣鎮靜劑，他才緩緩入睡。</strong></p><p>「自己完全接受不了這樣的事實，我那會兒也就才 18 歲，這對我來説是一個巨大的打擊。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/740/727.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>在哪都哭過</strong></p><p>此後的一年時間，石雨豪就在手術和恢復中度過。經過家人、朋友和教練的心理疏導，石雨豪逐漸接受了傷病，不過他的內心還是極度渴望回到訓練場上。</p><p>在荷蘭做完最後一次手術後，還處於恢復期的石雨豪便穿着太空靴扶杆走動，「做完手術後，我滿腦子都是我康復後肯定能很快再次突破 8 米 40。」</p><p>然而，期待有多豐滿，現實就有多殘酷——在剛剛恢復訓練的那段時間，石雨豪自己説，「可能我今天練得很到位，技術動作都做得很完美，但第二天腳就可能痛得下不了地，得扶着牆和拄拐。」</p><p>即便是性格開朗、大大咧咧的石雨豪，對於身體狀態的這般反覆無常，也時常感到無可奈何，「在每一次感覺非常好的時候，然後就給我來這樣一下打擊，而且持續了大概有 5 年時間，就是如此反反覆覆，經常被當頭棒喝。」</p><p><strong>那段時間，原本愛笑的石雨豪也經常情緒崩潰到流淚，「我在宿舍哭，在訓練場的角落哭，在食堂哭……」</strong></p><p>那段艱難的康復歷程中，石雨豪和朱華剛教練也想過不少辦法，他們一度把自己的起跳腳換成沒有受傷的右腳——對於職業運動員來説，改變已經起跳技術和發力動作，是一件非常困難的事情，但為了重回賽場，石雨豪願意嘗試。</p><p>朱華剛教練曾經這樣形容石雨豪，<strong>「他在訓練場上就像個土匪一樣。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/740/724.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石雨豪在場邊等待比賽。</p><p></p><p><strong>來自蘇炳添教練的建議</strong></p><p>遺憾的是，光靠着一股拼勁兒，石雨豪始終無法突破訓練中的瓶頸。直到時任蘇炳添短跑團隊外教的蘭迪·亨廷頓給了他一個新的建議，讓他看到了職業生涯裏的又一個轉折點。</p><p><strong>亨廷頓教練帶着石雨豪到深圳和中國短跑的領軍人物蘇炳添一起訓練，也就是在那段時間裏，石雨豪接觸到了另一套訓練模式，也開始將絕大多數精力都放在短跑上。</strong></p><p>值得一提的是，在剛剛進入江蘇常熟體校訓練時，石雨豪主要訓練的項目就是短跑。</p><p>改練短跑讓石雨豪重新找回了訓練的激情，在短跑上的成績也快速提升——不僅如此，對於起跑和加速技術的打磨，幫助石雨豪積累了更多信心去嘗試一個大膽的想法——將自己在跳遠上的起跳腳重新改回左腳，他始終沒有想過放棄跳遠。</p><p><strong>「當時我就重新嘗試用左腳起跳訓練了幾次，我問教練跳得怎麼樣，他説不賴。神奇的是，左腳雖然不能説完全不疼，但在忍受範圍內。」</strong></p><p>石雨豪告訴澎湃新聞記者，短跑訓練幫助他提高了左腳的耐受力，「跳遠和短跑的發力有區別，但短跑在起跑後前幾步蹬地的力度也不低，等於短跑的這一年，我一直在提升左腳，其實也不是不痛，只是對痛的敏感度降低了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/740/723.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石雨豪和冠軍王嘉男合影。</p><p></p><p><strong>「中國版卡爾·劉易斯」</strong></p><p>石雨豪用「因禍得福」來形容自己的這 5 年時光。</p><p>從嘗試改換起跳腳到又改回去，到藉助短跑提升跳遠能力，石雨豪在跳遠和短跑上的進步，幫助他以一名「兼項運動員」的身份重新回到田徑粉絲的視野當中。</p><p>「如果不是因為腳傷，我估計不會這麼系統地去訓練短跑，應該也不會有現在的這個短跑成績。如果不是因為練短跑，我估計也找不回左腳起跳的感覺。」</p><p>就在今年 6 月下旬的全國冠軍賽暨世錦賽及亞運會選拔賽上，石雨豪在自己的主項男子跳遠中跳出 8 米 18 的好成績，時隔 5 年再次在全國級別的大賽中越過 8 米線，一舉奪銀。</p><p><strong>在拿下這枚銀牌之前，他還在男子 100 米的決賽中拿到了銀牌，他用 10 秒 18 的表現緊跟着謝震業，在他身後則是陳冠鋒和湯星強等「飛人」。</strong></p><p>也就是在那場比賽取得了亞運會資格之後，石雨豪的名字出現在了中國田徑代表團出征亞運會的跳遠和男子 4×100 米接力兩個項目之中，他也和「中國版卡爾·劉易斯」這個頭銜緊緊連在了一起。</p><p>不過，兼項本就不是一件易事，特別是跳遠和跑步這樣在技術環節和比賽節奏上都截然不同的兩個項目。</p><p>就在杭州亞運會的決賽中，石雨豪就坦言，在訓練短跑過程中能力的提升，有時候反而讓他在跳遠的助跑過程中不太容易找準踏板的時機。</p><p>決賽的前兩跳，石雨豪都出現了犯規，沒有成績，直到第三跳，他幾乎沒有踩到踏板，但最終以 7 米 80 的成績驚險進入最後三輪的比拼。</p><p>在第五輪依舊犯規之後，石雨豪在最後一跳完成調整，最終跳出了 8 米 10 的好成績。</p><p>「在比賽過程中唯一的調整方法就是移動自己的標記線。」石雨豪告訴澎湃新聞記者，在整個決賽過程中，他將自己的標記線往後移動了 1 米多的位置，最終才得以站上領獎台，「通過這場比賽的總結，在速度下保持穩定性，會成為下一個階段的重點。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/742/200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>遺憾很多，收穫也很多</strong></p><p>如今，一枚亞運會的銅牌為石雨豪的 5 年傷病歷程畫上句號，但這枚獎牌只是復出的起點，他還會在這屆亞運會上作為替補陪着中國短跑接力隊爭取站上最高領獎台。</p><p>而在未來，他也會繼續提升跳遠能力和百米成績。</p><p>5 年的經歷，讓如今 25 歲的石雨豪磨平了稜角，變得更加沉穩和專注，也讓他意識到自己對於跳遠有多麼熱愛。</p><p><strong>「我很喜歡跳遠，跳遠的時候我沉浸在自己的世界裏。不到成功的那一下，你不知道自己能跳多遠，會落在哪裏，完全是在一個不是特別可控的範圍裏去尋找自己的身影。」</strong></p><p>這種感覺很像是石雨豪現在的狀態，他也無法預測自己在跳遠和百米的上限會在哪裏，但是他一直在享受整個努力的過程。</p><p>在那條朋友圈狀態的最後，石雨豪寫道，<strong>「遺憾很多，收穫也很多，期待下一個賽季。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 11:58:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818286</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818286</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/742/582.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818286_202310021958873a70f4-86e3-43f7-84fb-ff083c004485.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，馬作宇，發自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/742/582.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/742/586.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[抓拍麗江古城音樂嘉年華樂迷歡樂瞬間]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522192" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ced1aaed71934bb7bfaf2f2f29bf0b6e/hd/20231002194113490ac9eaa82-9068-4fbc-8d46-2519460a14e2-6ea48e7d-9f4d-8b07-1ff3-c00633b04177.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/507.jpg" data-duration="00:37" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 2 日 15 時 30 分，首屆「澎然心動」麗江古城音樂嘉年華在歡呼聲中拉開序幕。樂迷們跟隨着動感節奏搖擺身體，盡情享受這場雪山之下的視聽盛宴。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 11:53:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818292</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818292</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：熊強，羅雪瑩，王珏瑋，張婉茹，編輯：胡寶秀，素材來源：姜濤]]>
            </author>
            <category>麗江古城</category>
            <category>音樂嘉年華</category>
            <category>樂迷</category>
            <category>歡樂瞬間</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/507.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/510.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[麗江古城音樂嘉年華拉開序幕：納蘇倮本樂隊連唱 6 首搖滾歌曲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522190" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2666d4b44ed94c73bef08356ff19008c/hd/20231002190931997a0b78209-1922-4b9c-bf4a-9454cb74b62b-3956cf80-8d0d-0c98-262c-c634bd001216.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/956.jpg" data-duration="00:51" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 2 日 15 時 30 分，首屆「澎然心動」麗江古城音樂嘉年華在歡呼聲中拉開序幕。納蘇倮本樂隊一口氣連唱 6 首搖滾歌曲，樂迷們跟隨着動感節奏搖擺身體，現場嗨個不停。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 11:51:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818247</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818247</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：熊強，羅雪瑩，王珏瑋，張婉茹，編輯：胡寶秀，素材來源：姜濤]]>
            </author>
            <category>麗江古城</category>
            <category>音樂嘉年華</category>
            <category>拉開序幕</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/956.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/959.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川渠縣男子被拐 37 年回家認親：含淚吃下媽媽煮的醪糟蛋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>被拐 37 年後，他終於見到了夢中的媽媽。</p><p>10 月 1 日，四川達州渠縣，43 歲的劉濤，見到自己的媽媽後，雙膝跪地，擁抱生母時泣不成聲。</p><p>他在河南名叫石俊海，而他在渠縣的名字叫劉濤。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/472.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉濤跪着和媽媽相擁，本文圖均為 「幸福渠縣」供圖</p><p></p><p>劉濤 6 歲左右在渠縣靜邊鶴林（麻柳）街上玩耍時，被人誘拐賣到了河南。時隔 37 年，他跨越 1000 多公里，終於踏上心心念唸的家鄉——四川渠縣。</p><p>他説：「如果我會畫畫，我一定會把家鄉畫出來，我一輩子都忘不了。」</p><p>為了迎接失散 37 年的親人，渠縣的親人們也早早等在現場。</p><p>現場，媽媽輕聲安慰着兒子：「不哭，不哭了，咱回家了！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/474.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">媽媽為劉濤「餵飯」</p><p></p><p>認親過後，媽媽為劉濤煮了一碗醪糟蛋，劉濤再次跪下，飽含熱淚，像個小孩子一樣，肆意地享受着媽媽「餵飯」的幸福。</p><p>據家人講述，劉濤於 1986 年 5 月 16 日被拐，那時，劉濤還沒有上學讀書，兩個哥哥在校上學。</p><p>失蹤當天，劉濤在麻柳街上玩耍，莫名其妙地就消失了。家人到處打聽、四處尋找，有人看見劉濤被一個陌生人從學校後面，經過一個叫「半邊山」的地方帶走。</p><p>事發後，父母和家人都報了警，也做過 DNA 比對，這麼多年從來沒有放棄尋找。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/475.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉濤回家認親</p><p></p><p>據警方調查，劉濤被拐時大約 6 歲。事發當天中午，劉濤在離家三公里左右的野外小道放牛，被一箇中年男子帶走。</p><p>此後，劉濤被帶着一路從中午走到天黑，到了一個小村莊，在村裏一户人家裏住了一夜。第二天早上，中年男子帶着他坐了一艘鐵船過河，在一個特別熱鬧、像城市一樣的地方轉坐火車，天黑時到了河南安陽，又轉坐機動三輪車一路來到養父養母家。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/473.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉濤攜妻兒與家人合影</p><p></p><p>劉濤回憶，雖然不記得家在哪裏，只記得家裏有父母，兩個哥哥，好像還有奶奶。但是，劉濤對家鄉的地貌、環境記憶猶新，多年來一直沒有忘記。他記得離家不遠處有電影院、糧食局、醫院等，所以儘管他找過很多地方，也向很多人打聽過，但親人仍是杳無音信，最終只得報警，並向「寶貝回家」求助。</p><p>在多方幫助下，警方找到了線索，並經過 DNA 鑑定證實，河南的石俊海，就是四川失蹤 37 年的劉濤。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 11:50:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818288</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818288</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/478.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818288_2023100219504c93d14d-f106-493f-a0f2-9b998189e258.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林夕秋、曾業/封面新聞]]>
            </author>
            <category>拐賣人口</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/478.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/481.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[漢江中下游幹流江段將發生超警洪水]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/493.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>水利部 2 日發佈汛情通報，漢江中下游幹流皇莊至漢川江段 2 日起將陸續發生超警洪水，水利部門正全力做好防汛抗洪工作。</p><p>9 月 22 日以來，受華西秋雨影響，漢江流域出現持續性較強降雨過程；29 日 20 時，漢江發生 2023 年第 1 號洪水；30 日 4 時，丹江口水庫出現今年以來最大入庫流量 16400 立方米每秒，出庫流量 9190 立方米每秒。10 月 2 日 14 時，丹江口水庫入庫流量 11800 立方米每秒，出庫流量 8170 立方米每秒。</p><p>汛情通報稱，預計 10 月 2 日至 5 日漢江流域仍將有中到大雨，局部將有暴雨。丹江口水庫 10 月 6 日將再次出現 15000 立方米每秒左右的入庫洪峯流量，漢江中下游幹流皇莊至漢川江段 2 日起將陸續發生超警洪水。</p><p>水利部高度重視漢江秋汛防禦，啓動漢江洪水防禦Ⅳ級應急響應，派出 3 個專家組、工作組赴湖北和陝西兩省指導做好暴雨洪水防禦和丹江口庫區巡查工作。長江水利委員會採取預報預泄、分級補償方式調度丹江口等漢江流域控制性水庫羣攔洪削峯錯峯，有力保障防洪安全。湖北、陝西兩省全力做好漢江洪水防禦工作，目前兩省暫未有險情報告。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 11:49:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818191</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818191</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/488.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818191_202310021949fb153e1a-1c26-437e-afa1-72475739f658.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>超警洪水</category>
            <category>漢江流域</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/488.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/491.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南一景區在懸崖壁上建便利店：為攀巖者設立，人工背水]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一段「最不便利的便利店」視頻引發了網友熱議，視頻顯示，在一座幾乎垂直於地面的懸崖處，有一個小屋被安置在崖壁上，不少攀巖者從這個小屋經過時，可以從小屋內的工作人員處獲得飲料等補給。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/437.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖均為&nbsp;北京青年報，圖</p><p></p><p>北京青年報記者瞭解到，這個懸崖上的便利店位於湖南省平江石牛寨景區內，其距離地面有約 120 米高。在便利店旁，有該景區飛拉達攀巖項目，遊客可以通過鐵扶手橫梯、固定纜索等裝置完成攀巖。</p><p>10 月 2 日，景區工作人員告訴北青報記者，該便利店建成已有幾年了，最早的時候是供攀巖遊客中途休息的小屋。後來景區注意到，一些攀巖遊客表示在攀爬過程中容易缺水口渴，就將該小屋改造成一家便利店。</p><p>工作人員介紹，該便利店內面積約 2 平方米，免費為攀巖者提供礦泉水，遊客也可以花錢購買功能飲料，價格在 5 至 7 元不等。「這些飲料都是我們的工作人員一瓶一瓶裝在書包裏背上去的，每天我們會先背上去幾十瓶水和飲料，後面根據當天參與攀巖的人數，再看要不要進一步補充。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/438.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據介紹，小賣部每天上午 8 時開始營業，到下午 5 時閉店，「有時遊客人數少，我們就不會安排人在小賣部值守，讓遊客自己按需要取用，並當場掃碼付款。」工作人員表示，小賣部的收入一般和當天攀巖的遊客人數有關，少的時候一天只有 10 多名遊客，多的時候一天會有 100 多人，營業額則從幾百元到幾千元不等。</p><p>最近正值中秋、國慶假期，工作人員稱，便利店除了為遊客免費提供瓶裝水外，還為遊客準備了 200 塊左右的免費月餅。此外，遊客有需要還可以在攀巖途中到店裏休息一下。</p><p>景區運營公司的工作人員表示，這個便利店可以讓遊客輕裝上陣，在有需要的時候，也能為遊客提供休息的空間。因此遊客對這家懸崖上的便利店整體反映良好。</p><p>（原標題《湖南一景區在懸崖壁上建便利店，景區：為攀巖者設立，靠人工將水背上崖壁》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 10:40:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818183</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818183</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/440.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818183_2023100218419ab44719-371d-45a6-892a-e2423c1cee1b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[北京青年報]]>
            </author>
            <category>懸崖壁上建便利店</category>
            <category>景區</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/440.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/443.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
