<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 04 Oct 2023 03:45:08 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《乱世佳人》的生命线：一种农作物在美国佐治亚州的兴衰史]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>思嘉∙奥哈拉长得并不漂亮，但是男人们为她的魅力所迷住时，就不会这样想了。</p><p>如果你读过美国经典名著《飘》，或者看过美国经典电影《乱世佳人》，那么你也一定不会忘记思嘉的风情万种，不会忘记她对艾希礼的痴情，不会忘记瑞德为之付出的一片真心和关爱，也不会忘记媚兰的温婉大方和对她的守护。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">电影《乱世佳人》剧照</p><p></p><p>故事发生在 1861 到 1873 年之间，美国发生南北战争和战后重建时期的佐治亚州。战争时期，南方种植园农场主遭受了重创，失去了一切，金钱、土地、奴隶，还有体面。战争结束后，南方开始重建，他们又面临着传统和新生的冲突。</p><p>面对相同的困境，媚兰和艾希礼夫妇自始至终守护着传统的体面，被视为传统南方的代表。同样出身富裕人家的思嘉和瑞德夫妇为了金钱和欲望却无视传统，抓住时机赚得盆满钵满，被视为新生南方的写照。新旧之间的葛藤牵绊和时常爆发的激烈冲突，塑造了思嘉的叛逆和坚韧，造就了人物之间的复杂情感纠葛，令人津津乐道。这对敢于突破自我和向往美好爱情的年轻读者，具有莫大的吸引力。</p><p>事实上，小说里还有一样东西贯穿全线。它才是思嘉的挚爱，是她的庇护所，是抚平她创伤的良药，可以让她表现出「明天又是另一天」的豁达，那就是塔拉农庄。「她一想起塔拉就仿佛有一只轻柔而冷静的手在悄悄地抚摩她的心似的。」<span style="color:#7f8c8d;">（《飘》，[美]玛格丽特·米切尔著；戴侃，李野光，庄绎传译，人民文学出版社 2004 年，第 1055 页。）</span></p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>一、塔拉与米切尔</strong></span></p><p>塔拉农庄位于佐治亚州北部克莱顿县的一个叫做琼斯博罗的小镇。它的原型被公认为是位于琼斯博罗东南五英里处的 Fitzgerald House，曾经属于《飘》的作者玛格丽特∙米切尔（Margaret Mitchell ，1900–1949）的外曾祖父菲利普∙菲茨杰拉德（Philip Fitzgerald）所有，亦被称为「乡村家园」（Rural Home）。在琼斯博罗地区，我们还可以找到艾希礼的「十二橡树」村的原型——橡树园（Stately Oaks，或称 the Oaks）。</p><p>菲茨杰拉德曾是克莱顿县的一个大奴隶主，主要产业便是棉花。他是爱尔兰移民，小说里思嘉的父亲也是爱尔兰移民，叫做 Gerald，恰好由 Fitzgerald 后面的几个字母组成。1879 年，菲茨杰拉德去世前一年，他立下遗嘱：如果他的任何子女或后辈成为寡妇或生活贫困，他的农庄就是他们的「避难所」。小说中，塔拉也是思嘉的避难所。</p><p>米切尔和她的哥哥童年时期在「乡村家园」度过了许多美好时光，听阿姨们追忆往昔。这段经历对于米切尔撰写《飘》有着深远的影响。在《飘》中，除了思嘉和她的生活圈里的人物是虚构的，其它推动历史进程的人物都是真实存在的，比如北方联邦的谢尔曼将军和南方联盟的李将军等等。</p><p>米切尔敍述故事时完全遵循了历史事件发生的时序。甚至在地理方面，比如塔拉所在的琼斯博罗和周边地区的描述都非常细致准确。故事简直可以以假乱真，让当地读者认为就是周遭往事。为此，米切尔不得不通过一切可能的途径告知大家，人物和房子都是虚构的，而非真实。</p><p>不管她如何努力解释，但故事的背景的确毫无虚构成分。与「乡村家园」一样，与南方的许多种植园一样，塔拉的主要农作物也是棉花。棉花是思嘉和瑞德的生存之本。当北方联邦攻占亚特兰大时，回到塔拉避难的思嘉为养活一大家子心力交瘁，唯一能够维持生计的方法便是摘棉花。瑞德也曾经在战争时期囤积棉花，等待时机以高价抛售，由此发了横财。</p><p>棉花不仅给塔拉带来了生机，也给美国带来了巨额财富，更是融入了棉花种植园里的每个人的身体里、血液里，无处不在。《飘》肆意地散发着棉花的气息。思嘉的根扎在这血红的土壤里汲取生机，就像棉花一样。北部佐治亚庄园主家庭的孩子们心目中所关注的事，就是棉花种得好，骑马骑得好，打枪打得准，跳舞跳得轻快，善于体面地追逐女人，像个温文尔雅的绅士喝酒。被思嘉吸引的塔尔顿双胞胎长得就像「难分彼此的棉花荚」<span style="color:#7f8c8d;">（《飘》，第 2 页）</span>。</p><p>棉花造就了佐治亚，也成就了《飘》。建立在棉花帝国之上的《飘》刻画出了美国老南方的精髓，加上故事情节扣人心弦，问世仅六个月，销售量就已经达到 100 万本，也获得了 1937 年的普立兹奖。这难免不让后人苦苦思索，为何棉花，这个在印度河流域和南美洲有几千年种植历史的植物，能够在短时间内迅速渗入佐治亚州的方方面面？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1950 年代左右的 Fitzgerald House</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/233.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">被疑为玛格丽特∙米切尔站在 Fitzgerald House 门口（约 1920 年）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">建于 1839 年的「橡树园」种植园遗址</p><p></p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>二、萨凡纳的农业试验花园</strong></span></p><p>要了解棉花在佐治亚州的历史，我们必须对佐治亚州的棉花种植历史进行一番梳理。这还得从萨凡纳开始。</p><p>佐治亚州是英国人在北美殖民的最后一块土地。1733 年，英国人詹姆斯∙奥格尔索普（James E. Oglethorpe）领着一伙穷困潦倒、负债累累的伦敦人，怀揣着伟大的梦想，来到了花儿灿烂、鸟儿啼啭和冬天不算长的萨凡纳河畔。萨凡纳树林茂密，河水源清流洁，鱼儿丰富，有鲑鱼、鲈鱼、鲶鱼，还有许多喜欢在岩石底下戏水的小鱼儿。即使在气温相对寒冷的冬天，飞禽走兽也是举目可望，火鸡成群结队，白尾鹿来往不绝。奥格尔索普非常喜欢萨凡纳，认为它可以与泰晤士河媲美。</p><p>抵达萨凡纳后，殖民者们立刻清除了一大片松树林、橡树林，开始定居，建造房屋和防御工事，种植小麦、大葱、芹菜、玉米、土豆、卷心菜以及一些香料作物。彼时，英国的农业革命如火如荼。殖民者们对在英国气候下不可能种植的某些作物怀有强烈的兴趣，比如说葡萄、异国香草、药材和桑树等等植物。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国萨凡纳河</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/840/656.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">英国泰晤士河</p><p></p><p>作物的生长离不开气候、土壤和适当的耕作方式。刚刚抵达新世界的英国人一方面需要源源不断地往英国输送物资，另一方面还要摸索着如何才能让尚待开发的处女地长出黄金。1734 年，公共信托花园（trustees’garden）便在萨凡纳河边诞生，它也将成为美国历史上第一个公共农业实验站。奥格尔索普希望在这块 10 英亩（四万多平方米）的土地上，找出收益最大的经济作物。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/96.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">信托花园地图</p><p></p><p>1736 年，英国旅行作家弗朗西斯∙摩尔（Francis Moore）受聘担任佐治亚的仓管员（storekeeper）。他一路观察，沿途记录，集成了《佐治亚之旅》。据他描述，信托花园由好几个区域组成，一半地处山头，另一半在山坡和山脚平原，各个区域的土壤性质也有所区别。人行道边种满了橘子树，在视觉上形成了许多方块，方块里种植了大量的白桑，成为佐治亚最大的桑树苗圃。</p><p>山顶上，也是花园最招风最寒冷的区域，种植了英国人喜爱的苹果和梨。在比较温暖的地方，比如山坡上，则种满了橄榄、无花果、葡萄、石榴等等适合欧洲南部土壤生长的果树。山坡脚下，也是花园中最隐蔽和最温暖的区域里，种上了许多来自西印度群岛的作物，比如咖啡、可可、棉花、蓖麻等等。花园里还有种植着来自东印度群岛的竹子。他们还曾尝试种植茶叶，结果都不如人意，全都打了水漂。</p><p>水稻、烟草和靛蓝这几种植物当时在北美比较重要的经济作物却不受欢迎，因为它们需要密集劳动，必须雇佣大量的劳动力。这些种子一旦落地，佐治亚人就必须像隔壁的南卡罗来纳殖民者一样购买大量的黑奴。这必将违背建立佐治亚殖民地的初衷：禁止奴隶制、实现宗教自由和施行慈善。更何况，奥格尔索普本人也坚决反对奴隶制。</p><p>花园的开销主要依靠各个公司的捐款和私人种子捐赠。花园刚成立时，就雇佣了威廉∙休斯顿（William Houston）担任植物学家，年薪 200 英镑。他的任务不是简单管理花园，而是要从拉丁美洲等地带回种子或者植物幼苗。不幸的是，在任职 9 个月时，他刚刚抵达牙买加不久，便魂归西去。不久，罗伯特∙米勒（Robert Millar）就取代了休斯顿，前往南美洲收集亚热带种子和药用植物，比如葡萄藤，用于治疗疟疾和发烧、催吐，还收集染色的各种植物等等。米勒在南美的遭遇同样不顺，两度被西班牙殖民者抓获并遣返英国。因此，他收集的植物都没有机会进入佐治亚。几度受挫之后，他于 1740 年彻底回到了英国。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>三、棉花替代了桑树</strong></span></p><p>在信托花园，英国当局和殖民者们最寄予厚望的作物，其实是桑树。他们希望在这块新土地上发展丝绸工业，以满足贵族们对丝绸的欲望。桑树和蚕卵早在 1733 年就随着奥尔格索普一群人抵达了萨凡纳。然而，养蚕缫丝费时费力，工序繁琐精细，第一批移民们很快便心生气馁，打算放弃。尽管如此，在 1739 年，他们还是将一批生丝顺利地送往了英国。</p><p>丝绸发展不得人心，棉花得以趁虚而入。为了获得奥格尔索普等人的支持，1739 年，塞缪尔∙奥斯普尔格（Samuel Auspourguer）在引入棉花时这样介绍道：「这些东西，白人就可以种植，不需要使用黑人。」1740 年代，佐治亚的棉花种植业进入了快速增长期。1741 年，佐治亚的棉花样品就被寄到了英国。</p><p>不幸的是，由于佐治亚的现实气候不配合，加上山高皇帝远，伦敦方托管人的愿望得不到殖民者们的支持等等不利因素，各项农业实验无法逐一推进，信托花园在 1742 年走向了终点。然而，棉花却在佐治亚肥沃的土壤上长势良好，喜获人心，一路向前。</p><p>在当时整个南方农业世界的影响下，佐治亚州，这个不愿意蓄奴的新殖民地，在 1751 年向奴隶制支持方妥协了。一开始，奴隶交易基本上依靠南卡罗纳的奴隶贩子，到了 1765 年，佐治亚的种植园主开始直接从非洲贩卖奴隶。于是乎，黑奴被迫大量涌进佐治亚。一百年以后，拥有 20 个人以上的黑奴和可耕种面积为 200 到 500 英亩的农场主，就算是进入了种植园主阶层，当时全佐治亚只有在 23 个种植园里，达到具有 200 个黑奴以上的规模奴役 200 人以上。《飘》里的塔尔顿家就属于非常富有的家庭，他们有一大片棉花地，一百个黑奴和八个孩子，而且还有个在州里数一数二的养马场。种植园主之间也互相买卖奴隶，迪尔茜和普利茜便是思嘉的父亲从艾希礼家买来的。</p><p>不可忽略的是，1775 年美国独立战争爆发之前，棉花在佐治亚还未占有一席之地。</p><p>棉花属于锦葵科棉花属植物，目前大概有 4 个种作为商业用途：陆地棉（upland cotton，Gossypium hirsutum），原产地为中美洲、西印度群岛和加勒比海地区；长绒棉或海岛棉（extra-long staple cotton，Gossypium barbadense），原产地为南美热带地区；树棉（tree cotton，Gossypium arboreum），原产地在亚洲地区的印度和巴基斯坦；草棉（Levant cotton，Gossypium herbaceum），原产地位南非和阿拉伯半岛。不过，商用棉花的品种非常之多，超过 135 个。</p><p>按照纤维长度不同，棉花又可分为短绒棉和长绒棉。萨凡纳的试验田里就曾经栽培过一种短绒棉。但皮棉生产效率低下，耗费劳力巨大。1786 年，海岛棉被成功引入到佐治亚沿海地带。它的纤维长而细、柔软度好、而且棉纤维和棉籽易分离。唯一不足是它只能适应沿海地带。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/150.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊莱∙惠特尼在 1800 年前制作的轧棉机模型。洪纬，摄，美国伊莱∙惠特尼博物馆馆藏。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/151.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">博尔顿工厂标记牌。历史标记数据库&nbsp;供图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/152.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">佐治亚州皮尔棉纺厂的纺纱室。美国国会图书馆，供图</p><p></p><p>1791 年，美国生产了大约 200 万磅的棉花，其中 3/4 来自南卡，1/4 来自佐治亚。1793 年，一位耶鲁大学毕业生伊莱∙惠特尼（Eli Whitney）带着校长的推荐函，来到佐治亚州一个种植园当家庭教师。老师没当成，他却发明了轧棉机，大幅度提高了棉花与棉籽脱离的效率。南方人很快便偷偷地复制了他的轧棉机，棉花生产提速，给南方各州带来了巨大的生产利润。1801 年，全美的棉花产量飙升至 4800 万磅，其中南卡占 2000 万磅，佐治亚占 1000 万磅，两个州的棉花产量占据了全国产量的一半以上。1811 年，佐治亚建成了美国首个棉花纺织厂——博尔顿工厂（Bolton factory）。</p><p>到 1840 年，超过 28 万名奴隶居住在佐治亚，大概占据了该州 40% 的人口。至今，非裔美国人仍然占据了佐治亚全州总人口的三分之一。到 1860 年，佐治亚州的棉花生产量仅次于路易斯桑纳州和亚拉巴马州。这时，佐治亚已经拥有 33 个棉花纺织厂，在美国南方仅次于北卡罗来纳州的 39 个。由于纺纱工业发达，在 1861 年爆发南北战争之前，人们将佐治亚州与纽约相比，称为「南方帝国之州」。</p><p>作为一个小型种植园的奴隶主，菲茨杰拉德到 1860 年时有 34 名奴隶，大概拥有总价值为 6 万多美元的动产和不动产。那么塔拉种植园曾经收获了多少棉花呢？在《飘》中，亚特兰大战乱时期，塔拉累积三年、价值 15 万美金的棉花被士兵们化作「佐治亚州最大的篝火」，烧了几个小时，把远处方丹老太太家里的黑奴都吓坏了，随即逃跑了。因此，仅仅凭借棉花这一产量，塔拉与乡村家园的财产相当。</p><p>问题是，棉花去哪里了？它怎么变成金子？小说中，瑞德经常提到「英国」「利物浦港口」，这与历史完全吻合。佐治亚和南卡等地生产的棉花通常经由河流运输到查尔斯顿和萨凡纳两个港口城市，再通过海运进入英国的利物浦，最终抵达英国的世界棉纺之都——曼彻斯特市。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>四、棉花地里的工业运动</strong></span></p><p>然而，这一切都因南北战争而发生了改变。斯文∙贝克特（Sven Beckert）在《棉花帝国》中指出，这是一场震荡整个世界的战争。它让棉花无法运出美国南方，导致了欧洲的棉荒。以至于欧洲的棉产品商人甚至希望南方联盟和北方联邦永久分裂，这样南方便可以继续由奴隶种植棉花。</p><p>南方白人也一直在为他们的「棉花帝国」而战，他们组成联盟，与北方对抗。思嘉的第一任丈夫就在 1961 年加入了南卡罗莱纳兵团，很不幸，他在参战之前就丧身于军营中爆发的传染病。1864 年 5 月，威廉∙谢尔曼（William Tecumseh Sherman）领导的联邦军队从北部进入佐治亚，到了夏末，便进入了联盟腹地——亚特兰大。彼时，《飘》里艾希礼的老父亲和亨利叔叔，还有农场里身强力壮的黑人全都加入了联盟军。</p><p>当战火烧遍亚特兰大时，就连一直不看好南部联盟的瑞德也悄悄地加入了联盟军。11 月时，谢尔曼发动了他的「向海进军」计划。他们一路偷窃掠夺，摧毁了不少反抗者的农场和房屋。12 月份，他们便占领了距亚特兰大东南方向 320 公里的萨凡纳。1865 年初，谢尔曼和他的部下离开了萨凡纳，一路烧杀，抵达了南卡罗来纳州的查尔斯顿。4 月，南方联盟投降，内战结束。</p><p>战争结束了。可是战争给南方经济带来了严重创伤，青壮年人口锐减，同时，战争也推翻了奴隶制，400 万黑奴获得自由，种植园的生产秩序被打破了。</p><p>美国为什么会发动南北战争，原因是多方面的，思嘉却有着自己的理解。她看着塔拉时，那颗被瑞德认为毫无思想的脑袋变得深邃起来，她开始否定瑞德的「人们为金钱而战」的观点。她第一次感觉到，人们是为了犁沟整齐的广袤耕地而战，为放养牲口的碧绿牧场而战，为缓缓蜿蜒的黄色河流而战，为木兰树中荫凉的白色房子而战。她开始明白佐治亚州红土地的珍贵价值，认为只有这些东西才值得他们拼死争夺，争夺那些属于他们和他们子孙的红土地，那些为他们的子子孙孙生产棉花的红土地。思嘉认定，人们是为了土地，为了棉花而战。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/245.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1898 年，佐治亚的佃农采摘棉花。美国国会图书馆，供图</p><p></p><p>在某种意义上，思嘉说得没错！内战之前的南方只有农业，南方人过度地重视建立在廉价黑奴劳动力基础上的农业，完全忽略了工业和交通。常年在南北飘荡的瑞德就曾经说过，北方佬能够在一个星期之内把南方的港口封锁起来，南方人便无法正常将棉花运销到国外去。</p><p>艾希礼到了战争前线才看清楚现实，他在信中向媚兰吐露：「他们用空谈、花言巧语、偏见和仇恨，用什么‘棉花大王’‘奴隶制’‘州权’‘该死的北方佬’把我们引入了歧途。」<span style="color:#7f8c8d;">（《飘》，第 214 页。）</span>他真正体会到，瑞德的见解是基于事实基础之上的。「你是否还记得，因为他说我们很少有铁厂和工厂，棉纺厂和船只，兵工厂和机器制造厂，那对孪生兄弟便要开枪打死他呢？你是否还记得，他说过北方佬舰队能够把我们严密地封锁起来，让我们的棉花运不出去？他是对的。我们是在使用革命战争时代的毛瑟枪对付北方佬的新的来福枪，而封锁线已经愈来愈紧，很快连药品也要弄不进来了……他实际上是说南方除了棉花和傲慢态度之外，是没有什么东西来打这场战争的。现在棉花已没有价值，惟一剩下的只有他所说的那种傲慢了。」<span style="color:#7f8c8d;">（《飘》，第 216 页。）</span>这正是当时南方农业世界的真实写照！</p><p>战争结束之后，重建成为南方的重心。新的劳动关系取代了奴隶制，这一度造成劳工缺乏，棉花产量下降。同时，随着南方铁路网进一步扩张，佐治亚州开始从农业转向工业。在广阔的棉花种植园里，棉纺厂如雨后春笋般林立。如今，昔日的种植园已经成为了历史遗迹。米切尔家的「乡村家园」已经化为乌有，「橡树园（Stately Oaks）」成为驴友的打卡之地。</p><p>可惜，目前我没法追溯它们任何与商业生产相关的动态历史。就让我们随机选择一个与它们规模同等大小的佐治亚小型种植园，借此管窥全豹吧。</p><p>贾瑞尔种植园（Jarrell Plantation）在南北战争爆发前，只不过是南方 50 万个棉花种植园当中的一员，1860 年时有 39 个奴隶，占地 660 英亩。战后，原种植园主扩建了农场，原来的奴隶留下来，订立了新的劳动关系。主人去世后，大部分工人选择另谋他路。回到农场的继承人在 1895 年顺应时势，选择扩大经营范围，增加了工业，将种植园改造为一个复合工厂，内有蒸汽驱动的锯木厂、轧棉机、木板床和刨床。与此对应的，战后回到亚特兰大的思嘉，发现了重建城市需要大量木材，抓住商机进入木材加工领域，开启了她的工业之旅。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/153.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">19 世纪末期，佐治亚州奥古斯塔市棉纺厂的织布室。 美国国会图书馆，供图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/154.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">贾瑞尔种植园。 种植园参观网站，供图</p><p></p><p>当思嘉的生意风生水起时，身边人也一个个离她而去。小说结尾，媚兰死了，艾希礼的魂也跟着丢了，思嘉刹那间意识到，自己并不了解艾希礼，并不爱他。她才认识到自己真正爱上的人是自己的丈夫。可是，丈夫也愤然离去了，她陷入了绝望。绝望之余，塔拉再次唤醒了她。</p><p>回到塔拉的思嘉，是不是也要继续她的经商之道，将棉纺厂和木材加工厂搬进棉花地呢？万事皆有可能。不过，她或许永远不会想到的是，在 1963 年，欧洲对棉花帝国的统治结束了。如今的佐治亚，以家禽、鸡蛋，还有坚果、烟草、蓝莓和桃子闻名。</p><p></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>参考文献：</strong></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[1]《飘》，[美]玛格丽特·米切尔著; 戴侃，李野光，庄绎传译，人民文学出版社 2004 年重印本</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[2] https://www.nytimes.com/1973/11/25/archives/the-real-tara-inspires-visions-of-scarlett-and-rhett-theres-real.html</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[3] https://www.tomitronics.com/old_buildings/fitzgerald_house/index.html</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[4] Jones, Charles Colcock. The History of Georgia. United States: Houghton, Mifflin, 1965.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[5] https://www.trusteesgarden.com/history/historical/</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[6]Moore, Francis. A Voyage to Georgia: Begun in the Year 1735. United Kingdom: Jacob Robinson, 1744,P29-32.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[7]Hart, Bertha Sheppard. "The First Garden of Georgia." The Georgia Historical Quarterly 19, no. 4 (1935): 325-332.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[8] Donnell, Ezekiel J. Chronological and statistical history of cotton. J. Sutton &amp; Company, printers, 1872, p23.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[9] https://georgiahistory.com/education-outreach/online-exhibits/online-exhibits/encounter-and-exchange/a-new-encounter-black-slaves-in-georgia/pre-revolutionary-slavery/#:~:text=The%20argument%20for%20slavery%20won,empire%20found%20throughout%20the%20world.</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[10]https://www.georgiaenc yclopedia.org/articles/history-archaeology/georgia-in-1860/</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[11]https://www.hmdb.org/m.asp?m=28708</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[12]Haney, Philip B., W. J. Lewis, and W. R. Lambert. "Cotton production and the boll weevil in Georgia: history, cost of control, and benefits of eradication." (2009).</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[13]Donnell, Ezekiel J. Chronological and statistical history of cotton. J. Sutton &amp; Company, printers, 1872</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[14]https://www.history.com/topics/american-civil-war/shermans-march</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[15]https://gastateparks.org/JarrellPlantation</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">[16]《棉花帝国》，(美) 斯文·贝克特著，徐轶杰，杨燕译，民主与建设出版社 2019 年</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:41:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24651886</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24651886</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/355.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24651886_202310041142bbcc9610-3475-4719-acd5-80d7a9507248.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[洪纬]]>
            </author>
            <category>乱世佳人</category>
            <category>棉花</category>
            <category>美国南方</category>
            <category>农业史</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/355.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/841/358.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[办案札记｜传统旅行社遭遇「中年危机」，如何完成蜕变？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2020 年 1 月，徐汇区淮海中路上，梧桐树下老城厢环绕的办公大楼 43 层，曾经的某轻旅公司（化名）总部，从昔日的熙熙攘攘到如今的大门紧闭，透露出一股无可奈何之感。</p><p>这里曾经是一家沪上家喻户晓的旅行社，以线下实体经营的方式陪伴了一代又一代上海人。然而，随着网络信息时代的到来，自助游、露营、城市漫步……如雨后春笋般涌现。传统旅游行业受到了不小冲击。这家从上海老城厢里登上舞台的「年轻」企业，也逐步陷入了「中年」危机。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/279.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片源自网络</p><p></p><p><strong>一步走：纳入实质合并破产清算</strong></p><p>「法官，我们的储值卡能退吗，还能继续消费吗？」 「这家公司真的倒闭了吗？」「你们凭什么把它搞破产……」</p><p>2018 年 10 月，我所在的上海市徐汇区人民法院正式受理了这家轻旅公司的破产清算案，并于 2019 年 2 月召开了第一次债权人会议。会议现场，我和我的法官助理被债权人们团团围住，我们耐心地回答着一个又一个尖锐而现实的问题。</p><p>然而一波未平，一波又起。部分债权人在会议中提出，这家轻旅公司名下的 A 公司在业务及财务上，涉嫌与轻旅公司存在严重混同，给管理人的资产清理带来重大阻碍。</p><p>我脑海里当即浮现出的，是不久前最高院印发的《全国法院破产审判工作会议纪要》有关关联企业破产的最新指导意见：「人民法院在审理企业破产案件时，应当尊重企业法人人格的独立性，以对关联企业成员的破产原因进行单独判断并适用单个破产程序为基本原则。当关联企业成员之间存在法人人格高度混同、区分各关联企业成员财产的成本过高、严重损害债权人公平清偿利益时，可例外适用关联企业实质合并破产方式进行审理。」</p><p>在逐一对比之下，我们发现，两家公司在财产、人员、经营场所等方面确实存在一定程度的混同，案件具备关联企业合并破产的初步要素；而且 A 公司的债务人多为普通消费者，人数众多，如果强行区分两家公司的财产，将有可能严重损害社会公众利益及债权人的公平清偿利益，甚至引发群体性纠纷。</p><p>「必须当机立断！」我心想，于是决定引导管理人对两家公司的财产混同情况启动专项审计。</p><p>历经专业的审计，我们根据审计结果，决定对两家公司一并纳入实质合并破产清算进行审理。也许有人要问，为什么要采用这一方式呢？因为，通过实质合并破产，关联企业之间的债权债务归于消灭，两家公司财产作为合并后统一的破产财产由各债权人按法定顺序公平受偿，最能体现实质意义上的公平。</p><p><strong>两步走：争取重整后得到新生的机会</strong></p><p>在债权申报材料如雪花般纷至沓来时，我手里拿着管理人整理的企业财产清单，陷入了另一种思考：作为土生土长的上海人，我深知，轻旅公司在本地旅游市场上具有普遍知名度，其注册商标、专利字号都具备不小的商业价值，品牌也承载着几代上海人的美好回忆。如果能够找到合适的投资人，这一品牌完全具备「东山再起」的可能！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本着激发企业潜在价值、促进营商资源循环发展的基本原则，我又一次拨通了管理人的电话，提出了我的看法。</p><p>管理人听后，似乎有些不以为然：「法官，咱们这是破产案件，是盖棺定论的工作。您怎么还干起救死扶伤的活儿了？」</p><p>「树倒猢狲散，咱们把树扶起来，焉知猢狲不会回来呢？」我又从各个角度向管理人讲述了品牌的价值以及本案破产重整的潜力。管理人被说动了，在对两家公司现有财产进行全面接管评估的同时，积极寻找、接洽潜在投资人。</p><p>终于！第二次债权人会议前夕，管理人带来了一个振奋人心的消息：通过管理人广撒网式的引资公告，已陆续有合适的投资人正在接洽中，其中两家已经提交了书面的重整意向书，拟对轻旅公司进行注资，本案极有可能进入破产重整！</p><p>这无疑给 150 多位债权人注入了一剂强心针。破产重整，意味着更高的债权清偿比例，同时也意味着这一老字号，将得到一次重获新生的机会。</p><p><strong>三步走：批准重整计划迎来圆满终点</strong></p><p>管理人会议室内，我和法官助理正襟危坐，对面是西装革履的投资人代表和投资人聘请的法律顾问团。</p><p>法官助理半开玩笑地对我说：「老师，平常坐在裁判席看双方唇枪舌剑，现在角度一变，仿佛回到了大学打辩论赛的时候」。</p><p>看着管理人与投资人代表争论得面红耳赤，法官助理有点忐忑地打开了面前的重整方案，上面密密麻麻地标记了我们对重整方案的疑问、意见和建议——员工的劳动债权如何清偿？消费者的权益如何保护？公司重整后的股权结构、业务范围、管理团队、经营方向如何调整……</p><p>在双方的「针锋相对」中，法官助理敏锐地抓住双方发言空隙，将这些疑问一一传递给双方，而我则在旁边对投资人提及的重整实体、程序问题提供实时的法律指导意见——</p><p>「原股东将以零对价退出公司」</p><p>「我院可以直接出具协助执行通知书，将公司原董监高变更为贵司指定人员」</p><p>「公司原有的经营资质不会受到破产重整影响」</p><p>「债权统一清偿后公司将以清晰的面貌交付给贵司……」</p><p>最终，历经多轮「讨价还价」，双方对重整资金及重整方案细节达成一致意见。</p><p>投资人在签署协议时不禁感叹：「第一次和法官面对面坐在谈判席，这感觉很奇妙，也很安心，您给的建议都很中肯，法律意见也很全面，看来我们之前的顾虑是多余的。」</p><p>「脱下法袍我们也是普通人，面对你们也会紧张，不瞒你说，这也是我和助理的第一次‘商业谈判’，事先我们商讨了很多谈判策略，也模拟了一些可能存在的争点，直到今天我们发现，不管是法院诉讼还是商业谈判，真诚才是永远的必杀技。」我也感慨万分。</p><p>2022 年 8 月，人民法院裁定对轻旅公司、A 公司进行重整；此后，轻旅公司、A 公司的重整计划也被批准。</p><p>历经四年的破产清算之路，终于迎来了「柳暗花明」。</p><p>老城厢里的旅行社，脱去了身上的重重枷锁，重新焕发经济活力，这场华丽的化蝶之旅，也迎来了圆满的终点。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/281.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>自 1994 年进入商事庭工作至今，我见过太多因为陷入经营困顿而官司缠身的企业，它们仿佛被一层层茧包裹住手脚，逐渐走向衰弱、消亡，令人唏嘘。</p><p>面对该类案件，除了简单审结之外，更重要的是站在盘活企业优势资源、助企纾困、防范企业破产带来的社会问题的高度，在法律框架下灵活运用破产重整等制度和方法，为企业创造「破茧成蝶」的机会。</p><p>「雄关漫道真如铁，而今迈步从头越。」希望在不远的将来，能看到老城厢里的轻旅公司轻装上阵，重新振翅高飞。「出走半生，归来正年轻」。</p><p><strong>主审法官</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>王嘉骏&nbsp; 上海市徐汇区人民法院商事审判庭庭长</p><p><strong>本期作者</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>李润青. 上海市徐汇区人民法院商事审判庭法官助理</p><p>（原标题为《一家老城厢旅行社的蜕变成蝶之旅》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:37:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827756</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827756</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/313.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827756_202310041137e3fe1440-90cb-4d94-8225-c97ddfa6b72d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王嘉骏、李润青/「上海高院」微信公众号]]>
            </author>
            <category>老城厢</category>
            <category>旅行社</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/313.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/316.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[现实题材影片领跑，国庆档票房超 20 亿元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/956.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 9 月 29 日，北京，电影院内的海报。视觉中国，图</p><p></p><p>最新统计数据显示，国庆档（9 月 29 日-10 月 6 日）电影累计票房（含预售实时）已超 20 亿元人民币。</p><p>由张艺谋执导的现实题材影片《坚如磐石》暂居票房榜首位，影片聚焦扫黑除恶斗争中的正义之战，历时四年打磨，展现普通公安民警为了维护人民群众生命财产安全付出的巨大努力和牺牲。位居票房榜第二位和第三位的分别是爱情题材电影《前任 4：英年早婚》和战争题材电影《志愿军：雄兵出击》，均为国产新创作品。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:34:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827821</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/951.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827821_202310041134f64b4b5c-a864-4706-be45-c1986b32191a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[曹岩/央视新闻]]>
            </author>
            <category>电影票房</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/951.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/954.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山西忻州五台县发生意外窒息事件，造成 7 人遇难]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522442" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f76b251ca7164ae192344e8e9fc2e67b/hd/20231004110834754caaf681a-8784-4567-a9e7-8a2a46a1a6ff-8bc94225-d9f5-9ad2-4b61-8ea61bac4da2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/306.jpg" data-duration="00:32" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>据央视新闻报道，记者从山西省忻州市委宣传部获悉， 10 月 3 日，五台县豆村镇兴坪村发生一起意外窒息事件，造成 7 人遇难。目前，救援已经结束，原因正在调查中。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:31:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827757</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827757</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：高亮，唐燕丽，素材来源：央视新闻]]>
            </author>
            <category>意外窒息</category>
            <category>7 人遇难</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/306.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/309.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[食物的地理变迁｜三处高原与一处盆地：四川盆地的吃食]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一切事物都在发生着变化，食物概莫能外。食物的变化，悄然发生，却影响深广，不可逆转。所谓的「地方」，少有严格意义的「孤岛」，都会在或急或缓兼收幷蓄中促成。在这个意义上，各地的食物，你中有我，我中有你。</p><p>本系列管中窥豹，选取三处高原<span style="color:#999999;">（青藏高原、云贵高原和内蒙古高原）</span>和一处盆地<span style="color:#999999;">（四川盆地）</span>，以探何种原因促成或阻碍着食物的地理变迁。青藏高原和内蒙古高原部分由郭健斌撰写，他生长于内蒙古高原，又生活工作于青藏高原。贵州和四川部分则由长期生活于西南地区的相欣奕撰写。</p><p><em>本系列将刊载于《碧山 14：食物》，经授权发布，主编为左靖。《碧山》杂志书是一系列试图寻找重返我们传统家园之路的杂志书，创办于 2012 年。试图以现代人的视角重新梳理传统文化在中国人生活中的位置，并探讨以此为源头展开传承与创新行动的可能。官方微博：@碧山杂志书。</em></p><p><strong>四川是所有人的四川</strong></p><p>只需列出自秦以来的四川移民史，就知「四川是所有人的四川」所言不虚。四川历史上的六次大移民如下所列。</p><p>第一次大移民发生在<span style="color:#2980b9;"><strong>秦汉时期</strong></span>。秦始皇为巩固统治而向巴蜀移民，规模巨大，延续百年。汉高祖又因关中饥馑而下令百姓去往蜀地就食。第二次大移民发生在<span style="color:#2980b9;"><strong>汉末至魏晋南北朝时期</strong></span>。中原战乱不休，大批人口为避战乱而迁至蜀地。第三次大移民发生在<span style="color:#2980b9;"><strong>北宋靖康年间</strong></span>。金兵大举南下，中原战乱延绵，四川盆地却是富饶安稳，堪称乐土。陕西、甘肃、河南居民大批入川。第四次大移民发生在<strong><span style="color:#2980b9;">元末明初</span></strong>。红巾军领袖明玉珍率部从湖北到达重庆称帝，大量湖北、湖南移民为避战乱追随入川。明王朝平定四川之后，因战乱导致人丁稀少，朝廷组织移民入川<span style="color:#999999;">（第一次「湖广填四川」）</span>。第五次大移民发生在<span style="color:#2980b9;"><strong>明末清初</strong></span>。一方面，经历多年战乱，四川遭受严重破坏，「蜀省有可耕之田，而无可耕之人」。另一方面，朝廷的鼓励政策，加之以人口压力促成外省人入川垦殖定居<span style="color:#999999;">（第二次「湖广填四川」）</span>。1671 年四川全省人口共 9 万，1776 年人口达 779 万。一百年间人口增长 770 万之多。第六次大移民发生在<span style="color:#2980b9;"><strong>抗日战争前期</strong></span>，国民政府西迁重庆。大批来自东部省份和京、津、沪、宁的学校、单位和民众因战争而疏散入蜀。</p><p>历经数次移民，四川盆地就如同一个碗里汇集了来自四面八方的水。几乎所有四川人<span style="color:#999999;">（含重庆）</span>，都有一个传说中遥远的故乡。比如<a href="https://history.sohu.com/a/716864071_121729368">「家在麻城孝感乡」</a>的口口相传的家族迁移史。比如宜宾民间信仰哪吒三太子，被解读为大量福建移民的妈祖信仰映射。战火浩劫之后, 四川多地空无一人。移民来到这些地方, 并不知此处原本的地名, 便以自己的家族姓氏命名落脚地点。比如乐山有李落祠、赵落祠、魏落渡、黄落坝、窦落坝、谭落弯、朱落冲、易落村、范落村等。<span style="color:#2980b9;"><strong>「落」，即入川移民经过千里跋涉之后, 放下行李, 选择落籍于四川某个地方, 从此定居落业。</strong></span>改革开放之后，四川人是最活跃流动的人口，他们出现在全国各地各行各业，勤奋谋生的同时，把四川的文化，包括饮食风味散播各地。这当然是因盆地人口压力导致，但也可以说是四川人骨子里打下的迁移烙印。就此而言，四川是浓缩的中国，四川人就是浓缩的中国人。</p><p><strong>本地出产多样食材</strong></p><p>环境一定程度上决定了饮食习惯，比如南米北面。地理环境和气候决定了地方出产，进而影响地方饮食。四川盆地地处亚热带，南北相距八个纬度。盆地由青藏高原、大巴山、华蓥山、云贵高原环绕而成，境内有高山、高原、丘陵山地和平原，气候特征多样。这导致盆地及周边物产多样，进而对饮食产生决定性影响。</p><p>如<a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1768026242710281831&amp;wfr=spider&amp;for=pc">《华阳国志》</a>中所言，巴蜀地区「其山林泽渔，园圃瓜果，四季代熟，靡不有焉」，「蜀地沃野千里，土地膏腴，果实所生，无谷而饱。」四川很早就有稻作，盆地河湖众多，水道河汊遍布，雨量充沛，宜于种稻。又因稻谷产量远高于麦、粟，稻成为主要农作物，米成为四川盆地人民的主食。<span style="color:#2980b9;"><strong>丰富的植物资源为植物食品的开发提供了有利条件，蔬菜水果四季层出不穷。而畜牧业渔业则提供着多样的肉食和鱼虾水产。</strong></span></p><p>与贵州形成鲜明对比的是，<span style="color:#2980b9;"><strong>四川有丰富的井盐储量，制盐规模大，以自贡为代表。</strong></span>此外，花椒、姜、葱、蒜是四川盆地历史悠久的调味品，油盐酱醋糖豉等都被用以调滋味。辣椒于明清时首先传入我国沿海地区，广东商人携带辣椒到达湖南地区种植，随后才随着移民传播至周边四川。辣椒虽然晚到却后来居上，已成川味最醒目的标志。气候因素对蜀中「尚滋味，好辛香」风味的形成不容忽视。<span style="color:#2980b9;"><strong>姜、花椒、辣椒和酒，都有助于去湿除寒。</strong></span>此外，四川风味必须提及泡菜和腊肉香肠。四川家家户户都制作<span style="color:#2980b9;"><strong>泡菜</strong></span>，「泡菜之水，用花椒和盐煮沸，加烧酒少许。凡各种蔬菜均宜」。多少四川人去往异乡，第一要事就是备好坛子新制泡菜。腊肉香肠是在岁尾杀猪之后制作，「有以猪肉细切和以椒盐香料，纳于猪小肠内谓之灌酿肠，熏干食之味香美可口又曰香肠，其他肉类俱可腌之为待客之需，善收藏者，腊肉可放至期年色味不变」。</p><p>美洲新大陆被发现后，其物产不断传播到世界各地。<span style="color:#2980b9;"><strong>玉米、红薯、土豆</strong></span>等原产美洲的高产作物自清代中期由移民带入四川，至清末已在四川民众日常饮食中占据重要地位。如前所述，第二次湖广填四川，一百年间四川人口由 9 万增长至 779 万。激增人口对于食物的需求，推动了外来高产作物的普及。以甘薯为例，道光《仁寿县新志》中记载，「薯，农民称苕，有红白两种，邑人于沃土种百谷，瘠土则以种苕，无处不宜，大如肘或如瓶，可生啖、可煮、可煨、可作粥、可磨粉、可熬糖、可酿酒，诚备荒第一物也。」与当时全国的总体趋势相同，清代以来，四川人的口粮中也大多杂以玉米、番薯、土豆。更有贫困人家，「借问平时糊口计，可怜顿顿是红苕」。&nbsp;</p><p>适宜的环境、丰富的物产，历史上的六次大规模移民，兼之以交通便利<span style="color:#999999;">（古代长江嘉陵江水运极为重要）</span>汇聚外来之物，在食料与风味的大融合大交流之中，共同造就出川菜的「一菜一格，百菜百味」。不需罗列菜名，只历数川菜的复合味型，就让人垂涎：<span style="color:#2980b9;"><strong>鱼香味型、椒麻味型、红油味型、荔枝味型、陈皮味型、茄汁味型、酱香味型……</strong></span>当一锅红艳艳的四川火锅端上桌来，一切味皆可调，一切食材皆可烫，恰便成为了四川盆地汇集天下之食与味的最生动的见证。谁不爱川菜呢？谁又不爱四川呢？&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" style="width:387px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/842.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:435px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/843.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:309px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/844.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四川味道：鸡杂干锅、脑花烧豆腐、腊肉。鸡杂和脑花豆腐由相欣奕拍摄，腊肉图来自网络。</p><p></p><p>今时今日，随着大运量交通的快捷化，食材已不分彼此；密集往来的人，则成为把地方风味携带到四面八方的媒介。回溯三处高原一处盆地的食物与风味，既有对外来食物和风味迁入的长期阻滞而形成的独特地方风味<span style="color:#999999;">（三处高原皆典型）</span>，又有人与物八方汇聚融合而成就的活色生香<span style="color:#999999;">（四川盆地）</span>。人们去往异地旅游，除了游玩山水，也多会怀揣着美食攻略。我们需要对食物的地理变迁充满感激，让食料之欠缺得以补足丰盈。更应感谢地方风味的固守，无论本地人还是外来者，都可待寻得最为地道的<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24813447">贵州</a>的一碗酸汤、<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24813449">西藏</a>的一顿牦牛火锅、<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24813452">内蒙古</a>的手抓羊肉和四川的椒麻冷串串。</p><p><span style="color:#999999;">参考文献：</span></p><p><span style="color:#999999;">①&nbsp;严奇岩.从竹枝词看清代贵州饮食文化的特点[J].农业考古,2009(04):267-270.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">②&nbsp;杨永福.滇川黔相连地区古代交通的变迁及其影响[D].云南大学,2011.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">③&nbsp;贺天博. 贵州地区生态变迁的民族学考察[D].吉首大学,2012.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">④&nbsp;张合荣.贵州古代民族农业发展略论[J].贵州民族研究,1996(04):45-52.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑤&nbsp;马超. 贵州苗族饮食民俗研究[D].华中师范大学,2015.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑥&nbsp;黄文.抗战时期贵州人口变迁对社会的影响[J].贵州文史丛刊,2009(03):91-97.&nbsp;&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑦&nbsp;王义全.李白流放夜郎探析[J].绵阳师范学院学报,2013,32(07):6-12.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑧&nbsp;王威.明清时期贵州僧人饮食文化特性及其成因探析[J].怀化学院学报,2012,31(01):21-22.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑨&nbsp;郭旭,刘珊珊.十九世纪中期一个西南城市的饮食生活:以道光《贵阳府志》为中心[J].贵阳学院学报 (社会科学版),2019,14(03):59-63+84.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑩&nbsp;吴晓秋.滇黔古代交通要道考[J].贵州大学学报 (社会科学版),2011,29(05):60-64.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑪&nbsp;凌文锋. 茶马古道与「牵牛花」网络[D].云南大学,2012.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑫&nbsp;扎桑.藏族特色饮食及其成因探析——以衞藏地区为例[J].西藏大学学报 (社会科学版),2010,25(S1):138-141.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑬&nbsp;刘天平,卓嘎,旦巴.藏民族饮食消费成因与变化分析初探[J].消费经济,2011,27(02):31-34+61.&nbsp;&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑭&nbsp;高利伟,徐增让,成升魁等.西藏农村居民食物消费结构及膳食营养特征分析[J].资源科学,2017,39(01):168-174.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑮&nbsp;赵娅. 糌粑·米饭·菜[D].中央民族大学,2011.&nbsp;&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑯&nbsp;王悦. 城镇化背景下的蒙古族饮食文化变迁[D].中央民族大学,2016.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑰&nbsp;郭英嘎. 旅蒙晋商与清代内蒙古经济文化变迁[D].山东大学,2014.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑱&nbsp;王猛. 蒙古族传统饮食制作技艺研究[D].内蒙古师范大学,2017.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑲&nbsp;张雨桐.内蒙古饮食文化研究——以阿拉善地区为例[J].文化创新比较研究,2019,3(28):57-58.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑳&nbsp;尹思奇. 元朝时期内蒙古地区农业研究[D].内蒙古大学,2019.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">21&nbsp;米守嘉. 走西口移民运动与蒙汉交汇区村落习俗研究[D].山西大学,2011.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">22&nbsp;蒋英. 川西各民族饮食文化研究[D].中央民族大学,2010.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">23&nbsp;杜莉.从竹枝词探析近现代四川饮食风貌与文化特色[J].农业考古,2014(01):238-242.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">24&nbsp;张茜.甘薯在四川的传播及对四川饮食文化的影响[J].农业考古,2013(03):181-185.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">25&nbsp;巴家云.汉代四川人的饮食生活（续）[J].农业考古,1995(01):237-241.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">26&nbsp;严奇岩.论近代四川的山货及山货经济[J].西南师范大学学报 (人文社会科学版),2005(06):23-29.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">27&nbsp;张茜.论四川饮食文化精神之「乐」[J].文史杂志,2018(05):63-68.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">28&nbsp;冯敏.明清移民与四川饮食文化[J].四川烹饪高等专科学校学报,2004(02):12-13.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">29&nbsp;周志强. 清代四川地区食物消费地理研究[D].西南大学,2018.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">30&nbsp;冯敏.移民对四川饮食文化的影响——一个历史观察的视角[J].南宁职业技术学院学报,2006(03):1-4.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">31&nbsp;郑伟,彭炜.玉米在四川的传播及对四川饮食文化的影响[J].农业考古,2017(03):52-56.&nbsp;</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:31:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24813454</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24813454</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/846.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24813454_202310041131515ef1fb-97a1-45da-a4b3-5c9d641f7a87.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[相欣奕]]>
            </author>
            <category>食物</category>
            <category>地理</category>
            <category>四川</category>
            <category>四川盆地</category>
            <category>市政厅</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/846.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/849.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[食物的地理变迁｜三处高原与一处盆地：内蒙古的吃食]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一切事物都在发生着变化，食物概莫能外。食物的变化，悄然发生，却影响深广，不可逆转。所谓的「地方」，少有严格意义的「孤岛」，都会在或急或缓兼收幷蓄中促成。在这个意义上，各地的食物，你中有我，我中有你。</p><p>本系列管中窥豹，选取三处高原<span style="color:#999999;">（青藏高原、云贵高原和内蒙古高原）</span>和一处盆地<span style="color:#999999;">（四川盆地）</span>，以探何种原因促成或阻碍着食物的地理变迁。青藏高原和内蒙古高原部分由郭健斌撰写，他生长于内蒙古高原，又生活工作于青藏高原。贵州和四川部分则由长期生活于西南地区的相欣奕撰写。</p><p><em>本系列将刊载于《碧山 14：食物》，经授权发布，主编为左靖。《碧山》杂志书是一系列试图寻找重返我们传统家园之路的杂志书，创办于 2012 年。试图以现代人的视角重新梳理传统文化在中国人生活中的位置，并探讨以此为源头展开传承与创新行动的可能。官方微博：@碧山杂志书。</em></p><p><strong>内蒙的物产与传统吃食</strong></p><p>内蒙古之主体蒙古高原位于中温带，脆弱的草原生态系统，使生活其中的先民选择「逐水草迁徙」，不论汉之匈奴，还是唐之突厥，兼「以肉为食兮酪为浆」，<span style="color:#2980b9;"><strong>牛羊肉、奶汁、奶酪、奶酒</strong></span>是其主要食物。除此之外，还会从农业地区获得粮食作为补充，采食野菜瓜果等。据史书记载，回纥已有饮茶的习惯，开始与唐以马易茶。契丹统治区域向南拓展，从事畜牧业为主，兼营农业，其饮食兼有米、面、肉、乳、酒、茶、菜、果等。蒙古族发源于森林茂密的额尔古纳河流域，兼营狩猎和畜牧业，饮食以肉为主，兼有少量粮食。在其不断西征南下的过程中，逐渐成为今日蒙古高原的主体族群。<span style="color:#2980b9;"><strong>牧区</strong></span>的蒙古族从事畜牧业，以肉、乳为食，辅以粮食；<span style="color:#2980b9;"><strong>农区</strong></span>的蒙古族则以农业为主，粮食成为主食，肉、乳成为辅食；<span style="color:#2980b9;"><strong>半农半牧区</strong></span>的蒙古族经营农业和畜牧业，食物以粮、肉、乳并用。</p><p><strong>内蒙古牧区的地域差异</strong></p><p>内蒙古高原牧区东西部存在显著的地域差异。内蒙古东西狭长，受东亚季风环流影响，蒙古高原自东向西依次是湿润型、半湿润型、半干旱型、干旱型大陆性气候。东北部水分条件最好而热量偏低，森林植被丰富。这一地区的鄂伦春族以狩猎为生，主要以<span style="color:#2980b9;"><strong>鹿、狍、野鸡等兽肉和鱼肉</strong></span>为主食，将<span style="color:#2980b9;"><strong>小米，老山芹、黄花菜、野葱等野菜，稠李子、山丁子、都柿等野果</strong></span>作为辅食。驯鹿鄂温克人主要食用<span style="color:#2980b9;"><strong>驯鹿以及野生马鹿、犴、狍子、野猪、熊、灰鼠、飞龙和鱼</strong></span>等肉食类食物，同时食用大兴安岭的<span style="color:#2980b9;"><strong>野生菌类、野菜和野果</strong></span>。游牧的蒙古人和达斡尔人主食<span style="color:#2980b9;"><strong>牛、羊肉</strong></span>，同时也食用猎获来的<span style="color:#2980b9;"><strong>狍子、野猪、野兔、野鸡、飞龙、鹿肉等</strong></span>。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/826.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">内蒙古的农田。李廷勇拍摄。</p><p></p><p>中部夏季温凉，降水较多，冬季寒冷干燥，是中国典型草原分布带。草原上游牧蒙古人的饮食主要由<span style="color:#2980b9;"><strong>红食和白食</strong></span>两部分构成，红食即肉制品，有直接风干的牛羊肉干，有水煮的手把肉、涮羊肉，还有烤全羊、血肠、肉肠等。白食就是奶制品，鲜奶、酸奶、奶茶、奶酒、奶皮子、奶酪、奶豆腐、黄油等。奶茶既是蒙古人的主食也是蒙古人的饮品，用新鲜的奶、盐和砖茶熬制而成，有的会加入炒米<span style="color:#999999;">（糜子米或称蒙古米）</span>、嚼克、黄油、奶皮子、奶豆腐等。有时也不加奶子，仅熬制素茶。蒙古人饮用的茶分为砖茶和红茶两种，<span style="color:#2980b9;"><strong>由外来经商者，尤其是晋商，将内地的茶叶运到大漠南北的草原上。</strong></span>得益于草原丝绸之路带来的异地物资，牧区蒙古人的饮食中，粮食也占有一席之地，<span style="color:#2980b9;"><strong>既有面食又有米食</strong></span>。米食如炒米、稷子米，面食有蒙古包子、蒙古馅饼、蒙古月饼、蒙古面条、果条等。</p><p>西部阿拉善高原气候干旱，荒漠广布。荒漠地区多硬草、缺水，最适宜牧养骆驼和山羊。阿拉善蒙古牧民除食用其他牧区常见的红食和白食外，会<span style="color:#2980b9;"><strong>将驼奶和山羊奶混在一起制作酸奶，或分别制作牛、驼、羊等三种酸奶，用鲜驼奶提炼驼油，也食用驼肉</strong></span>。</p><p><strong>内蒙古农区的蒙汉交融</strong></p><p>内蒙古地理环境的南北向分异不如东西向分异明显，但历来有<span style="color:#2980b9;"><strong>「南农北牧」生计传统</strong></span>。蒙古民族不断南迁，定居蒙古高原外沿的河套平原、鄂尔多斯高原和辽嫩平原，与向北而来的走西口、闯关东汉人杂居，逐渐定居务农，畜养家畜，种植五谷，以米、面为主食，肉和奶、野菜、野果退为辅食。</p><p>河套地区属温带半干旱气候，春季干旱少雨，夏季短暂，降水集中，冬季寒冷干燥。由于位于黄河「几」字湾，地表水较丰富，适宜农业发展。战国时期，这里就开始有汉民居住，历经王朝更替，明朝在此设立马市，促进了山陕一带汉族与河套地区蒙古族各部交流交融。清朝，成千上万的晋、陕等地老百姓，沿着晋商的脚步，来到口外谋生，打破了河套地区蒙古族为单一居民的人口结构，初步形成蒙汉混居。<span style="color:#2980b9;"><strong>从蒙古高原南下的游牧文化与晋陕等地北上的农耕文化在河套地区彼此影响、交融，其饮食也体现出蒙汉互融的特点</strong></span>：从事农业生产的蒙古人与汉人，均以米食或面食为主，米食如糜米酸饭和小米粥，面食包括白面、荞面、莜面、豌豆面等。菜肴一般以肉食为主，或加少量白菜、萝卜和土豆等蔬菜烹制大锅烩菜。肉食除牛羊肉外，还有农家猪肉、鸡肉、鱼肉等。</p><p>蒙古高原东部降水充沛，亦适合农业生产。咸丰十年，清王朝正式开禁龙兴之地，山东、河北、山西贫困汉人，为了生计，来到关外从事农业生产，也带来以山东为主的农耕饮食，与当地满族饮食、蒙古族饮食及其他族群饮食相融合，逐渐形成了<span style="color:#2980b9;"><strong>东北饮食文化</strong></span>。主食是米和面，米包括大米、小米、黄米等，面主要是白面、玉米面、荞麦面等。由于冬季漫长，蔬菜用晒制或腌制的方法保存，如酸菜、咸菜、干豆角等。肉类主要有羊、牛、猪、鹅、鸭、鸡、鱼等，烹饪方法主要是炖、酱、烤。</p><p><strong>内蒙古今日之饮食</strong></p><p>今日之内蒙古地区，琳琅满目的各类食材，随处可见的川鲁淮粤各类菜系，可谓到了想吃什么就吃什么的地步。但在城市居住的蒙古族，早餐还是少不了要喝热腾腾的奶茶，有时候自己做羊肉包子、羊肉面、手把肉等家常饭，偶尔也会去蒙餐馆尝尝自己做不了的家乡风味解馋。而生活在农村牧区的蒙古族，厨房里的食材也更为多样，偶尔也会下顿馆子，吃点没吃过的新鲜菜。汉族家庭也不例外，自家厨房仍在传承自幼熟悉的味道，而外出就餐则随性而为。</p><p><span style="color:#999999;">参考文献：</span></p><p><span style="color:#999999;">①&nbsp;严奇岩.从竹枝词看清代贵州饮食文化的特点[J].农业考古,2009(04):267-270.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">②&nbsp;杨永福.滇川黔相连地区古代交通的变迁及其影响[D].云南大学,2011.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">③&nbsp;贺天博. 贵州地区生态变迁的民族学考察[D].吉首大学,2012.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">④&nbsp;张合荣.贵州古代民族农业发展略论[J].贵州民族研究,1996(04):45-52.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑤&nbsp;马超. 贵州苗族饮食民俗研究[D].华中师范大学,2015.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑥&nbsp;黄文.抗战时期贵州人口变迁对社会的影响[J].贵州文史丛刊,2009(03):91-97.&nbsp;&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑦&nbsp;王义全.李白流放夜郎探析[J].绵阳师范学院学报,2013,32(07):6-12.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑧&nbsp;王威.明清时期贵州僧人饮食文化特性及其成因探析[J].怀化学院学报,2012,31(01):21-22.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑨&nbsp;郭旭,刘珊珊.十九世纪中期一个西南城市的饮食生活:以道光《贵阳府志》为中心[J].贵阳学院学报 (社会科学版),2019,14(03):59-63+84.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑩&nbsp;吴晓秋.滇黔古代交通要道考[J].贵州大学学报 (社会科学版),2011,29(05):60-64.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑪&nbsp;凌文锋. 茶马古道与「牵牛花」网络[D].云南大学,2012.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑫&nbsp;扎桑.藏族特色饮食及其成因探析——以衞藏地区为例[J].西藏大学学报 (社会科学版),2010,25(S1):138-141.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑬&nbsp;刘天平,卓嘎,旦巴.藏民族饮食消费成因与变化分析初探[J].消费经济,2011,27(02):31-34+61.&nbsp;&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑭&nbsp;高利伟,徐增让,成升魁等.西藏农村居民食物消费结构及膳食营养特征分析[J].资源科学,2017,39(01):168-174.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑮&nbsp;赵娅. 糌粑·米饭·菜[D].中央民族大学,2011.&nbsp;&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑯&nbsp;王悦. 城镇化背景下的蒙古族饮食文化变迁[D].中央民族大学,2016.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑰&nbsp;郭英嘎. 旅蒙晋商与清代内蒙古经济文化变迁[D].山东大学,2014.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑱&nbsp;王猛. 蒙古族传统饮食制作技艺研究[D].内蒙古师范大学,2017.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑲&nbsp;张雨桐.内蒙古饮食文化研究——以阿拉善地区为例[J].文化创新比较研究,2019,3(28):57-58.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">⑳&nbsp;尹思奇. 元朝时期内蒙古地区农业研究[D].内蒙古大学,2019.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">21&nbsp;米守嘉. 走西口移民运动与蒙汉交汇区村落习俗研究[D].山西大学,2011.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">22&nbsp;蒋英. 川西各民族饮食文化研究[D].中央民族大学,2010.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">23&nbsp;杜莉.从竹枝词探析近现代四川饮食风貌与文化特色[J].农业考古,2014(01):238-242.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">24&nbsp;张茜.甘薯在四川的传播及对四川饮食文化的影响[J].农业考古,2013(03):181-185.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">25&nbsp;巴家云.汉代四川人的饮食生活（续）[J].农业考古,1995(01):237-241.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">26&nbsp;严奇岩.论近代四川的山货及山货经济[J].西南师范大学学报 (人文社会科学版),2005(06):23-29.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">27&nbsp;张茜.论四川饮食文化精神之「乐」[J].文史杂志,2018(05):63-68.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">28&nbsp;冯敏.明清移民与四川饮食文化[J].四川烹饪高等专科学校学报,2004(02):12-13.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">29&nbsp;周志强. 清代四川地区食物消费地理研究[D].西南大学,2018.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">30&nbsp;冯敏.移民对四川饮食文化的影响——一个历史观察的视角[J].南宁职业技术学院学报,2006(03):1-4.&nbsp;</span></p><p><span style="color:#999999;">31&nbsp;郑伟,彭炜.玉米在四川的传播及对四川饮食文化的影响[J].农业考古,2017(03):52-56.&nbsp;</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:31:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24813452</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24813452</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/828.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24813452_2023100411313a5bfcab-915d-4ebd-a918-432e28e2cb28.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭健斌]]>
            </author>
            <category>食物</category>
            <category>地理</category>
            <category>内蒙古</category>
            <category>内蒙</category>
            <category>气候变化</category>
            <category>市政厅</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/828.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/831.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[高速堵车尿急误跳桥，男子送医检查无生命危险]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522435" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5d8614bcb3174f7fb019d056b68025c8/hd/202310041056426960287aa15-be9b-409f-b45d-dc14e1e50f96-1f5e3a43-f115-4f32-eb59-9d155d852a4e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/234.jpg" data-duration="00:37" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>9 月 28 日晚，广东佛山高速，一男子夜间行车时遇到堵车，因着急小便不慎将高架桥误当作隔离带，一跃而下。事发后男子被送医，没有生命危险。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:30:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827752</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827752</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：谢煜楠，编辑：唐燕丽，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>高速堵车</category>
            <category>尿急</category>
            <category>误跳桥</category>
            <category>无生命危险</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/234.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/237.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南临湘市公安局通报婚车与环衞车相撞，致 6 人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522430" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5762b1d940e74ab48e94528590d8d01d/hd/20231004104205574de765daa-fe1d-42bf-abd0-a93952effb3f-65307539-53db-ad4c-8d50-a435ddacf742.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/876/794.jpg" data-duration="01:20" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 4 日，湖南临湘市公安局通报，一辆 7 座越野车突然变道驶入对向车道，与一正在行驶的环衞车相撞，事故致越野车上 2 人当场死亡，4 人受伤后经医院抢救死亡。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:29:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827696</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827696</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑：唐燕丽，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>婚车</category>
            <category>环衞车</category>
            <category>相撞</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/876/794.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/876/797.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[开通一周疑似玻璃门掉落？武汉光谷空轨：目前正常运营，会通报相关情况]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522439" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/67fa4eff700e416a94a88fb0417ad6d8/hd/20231004110328483de6955fe-c067-4d44-953e-afd267de725b-5480aa7d-5fd1-f8a7-9d4b-7ca925ed4c9a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/213.jpg" data-duration="01:30" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 2 日，有网友发布视频称，武汉光谷空轨在运营过程中疑似发生故障玻璃门掉落。10 月 3 日下午，武汉光谷空轨旅游线工作人员表示，会通报相关情况，目前空轨正常运营。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:26:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827748</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827748</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑：唐燕丽，实习生：胡林娜，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>武汉光谷空轨</category>
            <category>玻璃门</category>
            <category>掉落</category>
            <category>开通一周</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/213.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/216.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[快评｜麦卡锡被罢免，美国政治生态朝「报复性政治」发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/240.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">麦卡锡（中）成为美国历史上首位被投票罢免的众议院议长。视觉中国，图</p><p></p><p>美国国会众议院 10 月 3 日投票通过了撤换共和党籍众议长麦卡锡的决议，麦卡锡成为美国历史上首位被投票罢免的众议院议长。</p><p>复旦大学美国研究中心副教授王浩对澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示, 麦卡锡被罢免是共和党内极端派联合民主党人进行跨党派投票的结果。讽刺的是，这一跨党派投票并非两党合作的产物，而是美国政治结构进一步朝着极化与部落化趋势发展、美国政治生态进一步从「否决政治」衍生出「报复性政治」的产物，预示着未来美国政党政治的斗争将更趋激烈和复杂。</p><p>中国现代国际关系研究院副研究员董春岭对澎湃新闻表示，麦卡锡被罢免，历史性的一幕戏剧性上演，这是美国政治变局与乱局的一个缩影。在美国政治极化、社会深度撕裂、两党势均力敌的大背景下，少数议员拥有了比以往大的多的杠杆去撬动政治议程。</p><p>针对麦卡锡被罢免事件反映出的美国政治生态，王浩指出，首先，这一事件表明美国政党政治结构的两党对等极化程度进一步加深，即民主党人面对一个可能与之进行合作与妥协的共和党众议院议长，依然基于党争的考量支持将其罢免，只以党派划线而不问是非对错，是典型的「否决政治」行为。其次，这一事件表明美国政党政治结构的两党对等极化使得无多数政治联盟成为常态，这就使得政党内部的部落化趋势很容易对政治形成绑架，即右翼民粹主义和左翼激进主义在共和、民主两党内部日益发挥着不成比例的重要影响，其人数虽不多，但却能影响政治天平的倾斜方向，他们对自身部落的忠诚度远高于对本党的忠诚度，而对本党的忠诚度又远高于对党派合作和国家利益的追求。这就成为美国的政党政治生态朝着「报复性政治」不断发展的动因，因为部落之间的政治斗争被视为你死我活的较量，即使在同一政党内部也是如此。</p><p>「这将预示着未来美国两党的合作将面临越来越大的阻力。拜登执政以来力图推动的中间主义政治路线已经证明失效，而麦卡锡作为共和党内不同派系粘合剂的角色同样黯然失效的结果进一步证明了极化和部落化背景下实现党派合作与妥协将越来越变得不再可能。」王浩说道。</p><p>美国众议院共和党人目前为止还未就新任议长候选人达成共识，预计至少要到下周才能进行投票选举。在选出新议长之前，众议院无法正常开展工作。白宫新闻秘书卡琳·让-皮埃尔表示，拜登总统希望众议院「迅速选出」一位新议长，她补充说：「美国民众应该拥有一个将他们的生活问题放在首位和中心位置的领导。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:23:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827750</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827750</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/246.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827750_202310041124241fd22a-fd59-4012-94a3-2de3bba6b3b4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，朱郑勇，南博一]]>
            </author>
            <category>麦卡锡</category>
            <category>美国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/246.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/877/249.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[乐西高速大凉山 1 号隧道平导洞全线贯通]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522368" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e769620efb1f44b8be32b55349463566/hd/20231003195034043009741e7-8969-42cb-bd6f-10610a6b5328-c9477c67-024b-5d4c-ada2-53ca06140465.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/823/261.jpg" data-duration="00:46" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，由中铁十八局承建的我国西南地区最长高速公路隧道——乐西高速大凉山 1 号隧道平导洞全线贯通，为乐西高速实现 2025 年全线贯通目标打下坚实基础。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 03:08:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24824016</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24824016</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：陈鑫露，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>乐西高速大凉山 1 号隧道</category>
            <category>平导洞全线贯通</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/823/261.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/823/266.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[专访丨「哈佛幸福课」沙哈尔：幸福可以通过练习获得]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为了获得幸福，积极心理学提供了许多有益的建议。泰勒·本-沙哈尔博士是在哈佛大学教授积极心理学课程的著名人物，他通过向大众传播积极心理学的知识，成为了这一领域的代表人物。他在中国的知名度早在 2006 年和 2008 年的课程录像和名人语录流传开来，并广受好评。早在 2007 年，他就受到清华大学幸福科学研究中心副主任倪子君的邀请来到中国进行讲学。</p><p>目前，沙哈尔博士建立了幸福研究院，并通过网络平台（例如 YouTube、B 站等）传播他的幸福方法论。最近，他的《幸福的要素》中文版出版，书中提出了 SPIRE 幸福模型。这个模型使用了五个英文字母来代表幸福的五个关键要素，分别是精神（Spiritual）、身体（Physical）、心智（Intellectual）、关系（Relational）和情绪（Emotional）。他认为，通过关注和提升这五个方面，我们可以有效增强自己的幸福感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/600.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泰勒·本-沙哈尔</p><p></p><p>在 9 月 24 日的上海积极心理学年会期间，沙哈尔博士接受了澎湃新闻的专访。</p><p><strong>【对话】</strong></p><p><strong>「越幸福，才能越成功」</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>在后疫情时代，人们是不是更加重视幸福了？相比于追求成功，人们似乎更重视幸福的感受了，你觉得是这样吗？以及原因是什么？</p><p><strong>沙哈尔：</strong>我认为是这样的，经过新冠疫情，人们更加意识到生活的不确定性，也更加重视心灵感受和体验，以及幸福了。而我的《幸福的要素》里也提到了，其实成功和幸福的关系和人们普遍想象的不一样，并不是越成功就能越幸福，恰恰相反，积极心理学方面的很多科研成果表明：越幸福才能越成功。</p><p>澎湃新闻：如果人们感到不幸福了，例如沮丧、焦虑、抑郁等，似乎他们应该去寻找心理咨询师，你如何看待你的角色？</p><p>沙哈尔：当然，有些问题只能由心理咨询师去解决，特别是精神疾病的情况。我是一位积极心理学家，我的使命是对公众进行教育，我们的作用是预防人们的精神出现状况，帮助他们保持在一个相对幸福平和的水平。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你曾经说自己不快乐了三十年，直到遇到积极心理学。</p><p><strong>沙哈尔：</strong>是的，积极心理学首先帮助了我自己，因为这是关于幸福的科学。直到今天，我个人也会践行我书里的那些内容，例如早上醒来，我会先进行 12 分钟的冥想，之后，我会简单翻阅类似《老子》这样的伟大作品，从中吸取能量，另外，前一天我的手机肯定是不会带进卧室的，我希望我醒来第一眼是看着我的妻子，而不是手机。</p><p>每天起床后，我是在家写作的，为了保证我的工作效率，我会把手机丢在一个专门的盒子里，确保自己不会接触到手机，我也会在固定的时间进行锻炼，傍晚的时候，我会练瑜伽和气功，还有打壁球。锻炼非常非常重要，在疫情期间，我的三个青春期的孩子们也都只能在家里上网课，但我不会盯他们的作业，我会督促他们必须在院子里打会儿球或者督促我的女儿去跳舞，只有坚持锻炼才能保证他们的精神状态是好的。</p><p><strong>「幸福只能间接去追求」</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>我们真的能直接追求幸福吗？也许意义才应该是人生追求的？</p><p><strong>沙哈尔：</strong>幸福是很神奇的，我们越是直接追求它，越不容易得到，就像阳光，如果我们直视它，会灼伤双眼，但如果我们把阳光折射，会发现彩虹。所以我把 SPIRE 模型一一对应为彩虹的颜色，我认为我们分别去追求精神幸福、身体幸福、心智、关系和情绪幸福这五个方面，就能最终实现幸福。记住，间接地追求幸福，而不是直接追求它。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>今天的中国读者也特别关注「关系幸福」，他们相信夫妻关系以及亲子关系都很大程度决定了他们的幸福程度。与此同时，中国的离婚率也在攀升，有数据表明北京的离婚率已经是百分之四十了，你书里比较强调对一段关系的维系，例如要照顾好自己的同时做一个给予者。不过，我们能不能谈谈离开，在何种情况下，离开一段关系才是追求幸福的选择？</p><p><strong>沙哈尔：</strong>是的，我提出的幸福的「SPIRE」模型，第四个就是讲关系幸福的重要性。当然，如果一段关系是包含虐待的，那当然是要离开的。但是，我想强调的是，关系出现挑战是非常正常的，就像我和我的太太，我们十四岁就在一起了，到今年已经超过 40 年了，这中间，我也经历过对我们的婚姻产生焦虑和怀疑的时刻，但事实证明困难和挑战意味着一段关系有了重新成长的机会。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/601.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《幸福的要素》书封</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你的《幸福的要素》一书里提到了东方哲学和西方哲学的不同，例如东方哲学中，自我和他人没有明显的边界，并且一行禅师定义的同理心就同时包括对自己和他人的怜悯，而西方哲学对同理心的定义是对他人的关心和怜悯。你书里也提到，西方人自尊心低下。这好像有悖中国人的观念，因为在我们的想象中，西方人比东方人更加自信也更加自我。你可以多谈谈这个方面吗？</p><p><strong>沙哈尔：</strong>是的，首先是东方哲学把同理心定义为对自己以及他人的怜悯，我觉得非常有智慧，就像我们在飞机上的指示告诉我们的：「请先戴好氧气面罩再照顾别人」，对吗？关于自信与否，我想给你举个例子，如果在我们这个教室里，走进来一个人，他突然非常大声地讲话，吸引所有人的注意力，并且要成为人群的中心，你认为他是自信的还是自卑的？科学研究证明，这样的人其实是自卑的，所以他才那么需要别人的关注。而什么样的人是自信的？那些走进这间教室，找到一个角落安安静静坐下来的人。我认为你们认为西方人都是自信的可能也是媒体给你们的错觉，其实西方社会也大量存在自尊水平不高的人。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你的「SPIRE」模型中的最后一项是「情绪幸福（emotional happiness）」。也许你也听说了，现在孩子的学业压力很大，如果在校门口观察，会看到很多孩子脸上的表情都是非常凝重甚至压抑的，这样的情况下他们也很难产生乐观、感恩的情绪，不知道你对此怎么看？有没有什么建议？</p><p>沙哈尔：对于青春期的孩子来说，意义感是最重要的，注意我说的意义感不是指考上哪所大学这样的具体目标，而是关于「你想成为什么样的人？！」所以我认为，作为家长，应该启发孩子多去关注他们想要成为什么样的人这样的意义，而不是关注他们具体的考试成绩。虽然我和我的妻子都是哈佛毕业的，她也在哈佛教书，但我们培养他们的目标并非是考上哈佛，你知道为什么吗？因为考上哈佛并不意味着更加幸福！哈哈哈，如果考上哈佛就能更加幸福的话，我也会努力推动他们进入哈佛大学的，实际上研究表明，哈佛大学学生的幸福水平和其他美国大学是一样的。</p><p><strong>「不仅有创伤后遗症，还有创伤后成长」</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>你如何描述你在中国的粉丝们？是中年女性更多吗？你认为原因是什么？是不是因为女性更重视关系和情绪健康？你有没有打算吸引更多男性读者？</p><p><strong>沙哈尔：</strong>我所创办的幸福研究院在全球各地都有学员，中国的学员约占五分之一，是不小的份额，而这些学员当中确实女性居多，我认为是因为女性更加开放，女性更愿意去学习，而男性可能甚至不会去承认自己并不幸福并不开心。我们开发的幸福课程是希望吸引所有人的，并没有刻意针对哪一类人群，不过确实会有一个问题，就是这次在上海见到学员们，大家一起做游戏的时候，会出现男性学员不太够的情况。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>「反脆弱」的概念也是你引用的一个概念，可以再讲讲你是如何把幸福学和「反脆弱」联系在一起的吗？</p><p><strong>沙哈尔：</strong>反脆弱是由作者纳西姆·尼古拉斯·塔勒布在他的著作《反脆弱》中提出的概念。他认为，不仅要追求强壮和强大，还应该追求在面对压力和不确定性时能够不断成长和适应的能力。反脆弱的人并不仅仅抵抗逆境，而是能够从中受益并变得更强大。幸福学和反脆弱之间存在一定的关联。幸福学是研究和探讨个人幸福感及其提升的学科领域，而反脆弱则是指在面对挑战、逆境和压力时，能够变得更强大和抗逆的概念。</p><p>由这个概念生发出去，我在书中强调了创伤后成长力 (PTG) 的概念（post trauma growth），区别于人人都知道的 PTSD（创伤后遗症）强调创伤带给人的伤害，我想强调创伤之后人们也可以获得成长。举个例子，我的书里提到一些家长害怕孩子遭受挫折，以至于他们尽量避免孩子看到自己真实的情绪，其实他们大可以卸下包袱，相信孩子的复原力和反脆弱能力。</p><p>与幸福学类似，反脆弱强调个体在逆境中的成长和适应能力。当个人具备反脆弱的特质时，他们更有可能从困难和挑战中受益，培养出更强大的内在能力，并获得更持久的幸福感。反脆弱的思维方式鼓励人们积极应对逆境，从中学习和成长，从而提高个人的幸福感和生活质量。</p><p>因此，我认为幸福学与反脆弱是相互关联的。培养反脆弱的特质可以增强个人的幸福感，而追求持久的幸福感也需要个人具备一定的反脆弱能力。这两个概念共同强调了个体在面对困难和挑战时的积极心态和成长心态，对于实现更全面的幸福和心理健康都具有重要意义。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 01:55:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24779189</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24779189</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/654.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24779189_20231004095610daeaee-39f4-42af-bbc4-23d3ba32002b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王芊霓]]>
            </author>
            <category>哈佛幸福课</category>
            <category>心理学</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/654.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/657.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[返程客流开始增大，今天全国铁路预计发送旅客 1730 万人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>八天的国庆中秋假期，今天已经进入第六天了，一些出行的人们已经开始踏上返程路。返程路上的铁路客流如何，大家是不是舒适称心？在国铁集团运输调度指挥大厅的总枱央视记者陈晰给我们介绍了最新的情况。</p><p><strong>总枱央视记者，陈晰：</strong>我在国铁集团运输调度指挥大厅，今天这里要调度着 1.1 万多列列车的行车指令。</p><p>10 月 5 日至 6 日节后返程高峰时段，上海至南京、深圳至香港、上海至杭州、广州至南宁、北京至上海、广州至香港、北京至沈阳、深圳至南昌、北京至青岛、北京至大同、深圳至武汉等方向仍有余票。</p><p>今天客流情况如何？10 月 4 日，全国铁路预计发送旅客 1730 万人次。开行旅客列车 11679 列，其中加开列车 1260 列。铁路客流保持高位运行，旅游、探亲等中短途客流需求旺盛。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/876/539.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天，假期返程客流开始增大。国铁北京局持续加大石家庄、济南、青岛、郑州、太原、武汉、西安、兰州等热门地区运力投放。长三角铁路预计发送旅客 354 万人次，自 9 月 28 日以来，长三角铁路日旅客发送量连续 6 天突破 300 万人次，占全国铁路客发量两成左右。国铁太原局共增加始发客座能力 4.74 万个席位，尽力满足旅客出行需求。国铁沈阳局在沈阳、长春、大连至北京，通辽、白城至呼和浩特，长春至延吉，沈阳至丹东等热门方向加开列车 100 对。国铁哈尔滨局从凌晨 3 时至晚 11 时几乎每小时至少开行 1 列哈尔滨进入北京的列车。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 01:47:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827673</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827673</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/876/665.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827673_20231004094729226de1-f359-4766-bfa7-3f54af53effa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>返程</category>
            <category>黄金周</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/876/665.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/876/668.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[连线｜曼谷枪击案现场的中国游客：事发突然，避难较为有序]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 3 日，泰国曼谷暹罗百丽宫购物中心发生枪击事件。据泰方公布消息，枪击事件造成 2 人死亡、5 人受伤，其中两人伤势严重。澎湃新闻（www.thepaper.cn）10 月 3 日晚间从中国驻泰国大使馆处了解到，事件中一名中国公民不幸遇难，另有一名中国公民受伤。</p><p>根据泰方消息，暹罗百丽宫购物中心是泰国曼谷「最受欢迎的购物中心」之一，枪击事件发生后有数百人逃离现场。枪击事件发生时，来自中国的游客葛兰（化名）正在百丽宫购物中心内游玩。「我们一行两人是明早（10 月 4 日）六点的飞机（离开泰国）。一开始我们是打算在百丽宫转转，找个咖啡馆坐到晚上，然后在（3 日）下午 4 时 5 分到 10 分之间，我听到一声锣响。」葛兰对澎湃新闻记者表示。</p><p>据悉，枪击事件发生时间约为 10 月 3 日下午 4 时。社交平台上的一些视频片段和照片显示，嫌疑人一度在现场徘徊。当天下午 5 时 10 分左右，警方逮捕了 1 名 14 岁男子，他涉嫌制造了该枪击事件。</p><p><strong>商场惊魂</strong></p><p>「锣响之后，身旁的朋友听到声音之后很紧张地问我，‘你听到了没有？你听到了没有？’」葛兰向澎湃新闻记者回忆道。</p><p>「起初我还以为是商场办活动。周围人群涌动，乍看起来像是明星到访。我还以为是商场办活动，紧接着就看到有人从比我们低一层的地方往我们这个方向跑，我们在 2 楼。突然之间，响了 3 声非常清晰的声音，我们才反应过来是枪击案。」</p><p>葛兰和友人急忙逃离现场，想要找到安全的地方。「我们当时想跑出商场外面，但是这样就得下到一楼……我们不清楚枪击者有几位，担心被拦截到，所以决定往 3 楼跑，刚跑上 3 楼就是 Zara（服装品牌）的店铺，那里的店员让我们进去仓库躲着。」</p><p>葛兰回忆说，百丽宫商铺的店员和保安都非常友好，主动让民众进去避险。「我们还担心会被关在外面。大概 16 点 15 分，我们躲进去仓库里了，之后跟了大概有十多个人，把仓库挤满。」</p><p>此时，外界已经没有枪声。然而躲在 Zara 仓库里的民众还是很紧张。「本来说要关灯，但最后也没有关。店员担心我们太闷，给我们拿了风扇。我们隔壁还有一个仓库，也藏满了人，但具体多少不知道。」</p><p>「我们进去的时候，店员就说已经报警了。值得一提的是，皇家警察总部就在百丽宫旁边 200 米不到的地方。」葛兰说。据泰方公布的消息，从嫌疑人进入购物中心到缴械投降，整个枪击事件持续了不到 90 分钟。</p><p>然而对于仓库内避难的民众来说 ，与外界信息并不畅通。「里面信号很差，断断续续，只能看微信，没法在泰国社交平台上查看新闻进展。中间有几次店员让大家不要说话蹲下来，挺可怕的，我在两个朋友群里更新了现状，接着其实就没什么了，就等待着。当时，还有人想要开手机直播，被其他人连忙制止，这种（暴露位置的）行为太危险了。」葛兰说。</p><p>等待许久，有人在仓库中说，枪手已经被抓住了。「大家都松了一口气，过了一会就让大家沿着一条通道向外走，出到建筑物外面。中间还是会经过商场，大家都很紧张，担心有同伙没扫清。但说实话，我只看到店员和保安保护我们。」葛兰表示。</p><p><strong>大使馆已启动应急机制</strong></p><p>澎湃新闻 10 月 3 日晚间从中国驻泰国大使馆处了解到，在枪击事件中，1 名中国公民不幸遇难，另有 1 名中国公民受伤。中国驻泰使馆获悉有关情况后，迅速启动应急机制，核实情况，会同泰国有关方面开展善后处置，第一时间派领事官员赶赴案件现场了解情况并赴医院看望伤员。目前受害人员身份已经查明，伤员已送医，状况稳定。</p><p>事件发生后，泰国总理赛塔亲赴医院看望中国受伤人员。赛塔总理和班比副总理兼外长还分别致电韩志强大使，代表泰国政府对不幸遇难的中国公民表示哀悼，对受伤人员表示慰问，强调泰方将迅速依法查办此次事件，强化治安管理，确保为来泰中国公民提供可靠安全环境。</p><p>另一位在泰国旅游的游客阿森（化名）向澎湃新闻记者表示，他在曼谷、叻武里府等地旅游时，能看到不少警察在寺庙等名胜古迹地方驻守，曼谷地铁也会做出要求游客脱帽、脱墨镜的管理措施。「我今天（10 月 3 日）下午抵达曼谷，本想去暹罗百丽宫商圈换钱，临时决定不去了，结果突然在电视机上看到了新闻画面，非常震惊。」</p><p>泰国警察总署署长多萨（Pol Gen Torsak Sukwimon）此前介绍说，被捕的 14 岁嫌疑人过去曾接受精神治疗。多萨还向媒体透露，肇事者在初步调查期间仍未透露动机等信息。在接受精神治疗期间，嫌疑人并未遵守医生要求服药，存在缺乏治疗的问题。</p><p>多萨强调，为了避免模仿犯出现，不可以透露肇事者家族史、犯罪动机等更多的信息。警方透露，枪击发生后警方在 5 分钟内抵达该区域和控制局势。多萨也认为购物商场的应对措施得当，让许多民众可以第一时间找到生存和庇护的场地。</p><p>2022 年 10 月 6 日，泰国一名前警员持一支猎枪、一支手枪和一把刀，闯入东北部农磨兰普府乌泰沙旺镇一所幼儿中心，进行无差别杀害，遇害者有 37 人，包括 23 名儿童。2020 年 2 月 8 日，一名 32 岁的泰国军队军士长谋害自己的指挥官后，从呵叻府当地一个军事基地偷取武器，然后开车到一家大型商场向路人扫射，造成 26 人死亡。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 00:29:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24825435</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24825435</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/324.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24825435_202310040829bf8dd0a3-1ed2-4dc9-b754-7e6a1f10f8c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，许振华]]>
            </author>
            <category>曼谷枪击</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/324.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/327.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国历史上首位！共和党籍众议长麦卡锡被众议院投票罢免]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/213.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 2 日，美国华盛顿特区，众议院议长凯文·麦卡锡在国会大厦办公室外与记者交谈。视觉中国，资料图</p><p></p><p>美国国会众议院 3 日投票通过了一项撤换共和党籍众议长麦卡锡的决议，将近日来围绕拨款案发酵的共和党「内斗」推向高潮。麦卡锡也成为了美国历史上首位被投票罢免的在任众议院议长。</p><p>众议院当天以 216 票赞成、210 票反对通过了该项决议，有 8 名共和党议员与民主党议员一同投了赞成票。</p><p>来自北卡罗来纳州的共和党籍联邦众议员帕特里克·麦克亨利在决议通过后立即被任命为众议院临时议长。白宫新闻秘书卡里娜·让-皮埃尔在一份声明中说，鉴于美国面临的紧迫挑战，美国总统拜登希望众议院能迅速选出一位新议长。</p><p>美国前总统特朗普对共和党内部的混乱局势表示失望。他在自己创建的社交平台「真实社交」上说：「为什么共和党人总是在内部争斗，为什么他们不打击正在摧毁我们国家的激进左翼民主党人？」</p><p>众议院少数党领袖、民主党籍众议员哈基姆·杰弗里斯当天发表声明说，在共和党占多数的情况下，众议院的重组加强了右翼极端分子权力，让众议院向他们的苛刻要求低头，并强加了一种僵化的党派意识形态。他呼吁共和党人结束众议院共和党「内斗」。</p><p>过去一段时间，美国国会民主、共和两党围绕新财年联邦政府拨款问题持续争斗，凸显出两党在削减联邦开支、向乌克兰提供更多援助以及加强边境管控等议题上的显著分歧，也促使共和党「内斗」持续升级。麦卡锡未能在众议院获得共和党保守派支持通过拨款法案，他在最后时刻推出了不附加保守派诉求的「干净」短期拨款法案，转而依靠民主党人支持通过了法案，避免了联邦政府「停摆」，也激化了与共和党保守派的矛盾。</p><p>2 日晚，来自佛罗里达州的共和党籍联邦众议员马特·盖茨在众议院提出撤换动议，指责麦卡锡违背年初当选议长时与党内极端保守派谈妥的条件。</p><p>今年 1 月，历经 5 天共计 15 轮表决，麦卡锡才与党内极端保守派达成妥协，得以当选议长。妥协内容之一，就是麦卡锡同意把「撤换动议」的门槛降至由一名众议员提出即可，而非先前规定的需要获得一党中多数议员支持。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 04 Oct 2023 00:14:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827494</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827494</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/215.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827494_2023100408140ce57335-b6c4-4b15-94ea-77b287bffeeb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>麦卡锡</category>
            <category>美国众议院</category>
            <category>罢免</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/215.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/218.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报评「国庆住我家」：「好客房东」可行吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>支持新业态新模式健康发展，需要打破惯性思维，坚持包容审慎监管，探索创新监管模式。必要时，应及时修订完善监管政策制度，为新业态新模式发展留足空间。</u></p><p>中秋连国庆的超级黄金周，如果你没有订到酒店，要不要来我家住——最近，社交媒体上出现了大量「国庆北京住我家」「国庆武汉住我家」「国庆平潭住我家」……博主们晒出自家照片，邀请网友住。一时间，好像各地都有「好客房东」。</p><p>根据不同房型，房东报价普遍在每晚 100 元至 200 元，通常相当于附近经济型酒店价格的一半或三分之一。相比简单的酒店房间，房东们晒出的房间大多宽敞温馨，有的还是精装修的独立公寓，看起来很诱人。</p><p>对这种来自陌生人的热情相邀，网友们反响积极，原因就在于省钱。国庆假期酒店价格飙升，动辄上千元。北京某快捷酒店甚至推出楼梯间房，仅有 1 张 1 米单人床，国庆期间最高涨至 650 元 1 晚。目前，这个楼梯间房因涉嫌消防不达标已被查封，但 650 元一晚的楼梯间房和 100 元一晚的「国庆住我家」同时出现，给人们留下了思考。</p><p>「国庆住我家」，看起来省钱，实则风险不小。所谓的「好客房东」，一种是普通人，出租闲置房间；另一种是经营性的民宿，换个方式揽客。房东要求通过微信、闲鱼等外部平台达成交易，脱离了传统的 OTA（在线旅游）等渠道，事实上失去了监管和保障。</p><p>今年端午节假期，不少酒店、民宿曾临时违约涨价、强制取消订单。对商家强制违约的订单，消费者下单的 OTA 平台提供了免费调配房间、给予现金补偿等解决方案。但在网友与「好客房东」的交易中，并没有交易中介。一旦出现问题，是找小红书赔，还是找微信或者闲鱼赔？</p><p>网友入住「好客房东」家，还多一重人身和财产风险。OTA 平台等民宿预订渠道，要登记双方真实信息，收取押金或者信用免押，方便赔偿追责。但在网友跟「好客房东」的交易里，线上承诺跟线下真实情况可能有出入，出现财产和人身损失也不好划分责任。</p><p>考虑到种种情况，「国庆住我家」未必可行，但共享房间的思路应该是可行的。前两年的共享经济大潮中，短期出租闲置房屋乃至客厅沙发床曾经盛行，短租客被称为「沙发客」，还吸引了海外共享住宿巨头「爱彼迎」，出现了「小猪短租」等本土企业。</p><p>2020 年，国家发展改革委等 13 部门曾联合出台《关于支持新业态新模式健康发展，激活消费市场带动扩大就业的意见》，其中明确提出鼓励共享住宿等领域产品智能化升级和商业模式创新。遗憾的是，因为信任问题、监管风险、小区管理等客观原因，截至 2022 年，「爱彼迎」已退出中国，小猪短租改名小猪民宿，跟携程、美团等平台一起，做起了职业房东的民宿生意。</p><p>职业房东房源有限，且有经营压力，价格不可能太优惠。「国庆住我家」受欢迎，说明消费者需要更有性价比的住宿解决方案。近两年，每到假期都会出现酒店价格暴涨的新闻，反映出百姓出行需求旺盛，市场供给阶段性短缺。这种阶段性短缺，不宜通过增加酒店等「不动产」来解决。如果能鼓励更多个人房源加入正规短租平台，有利于平抑假期房价，还能增加居民收入。</p><p>显然，个人房源进入民宿供给池会增大监管难度，但难监管不代表无法管。支持新业态新模式健康发展，需要打破惯性思维，坚持包容审慎监管，探索创新监管模式。必要时，应修订完善监管政策制度，为新业态新模式发展留足空间。随着信用监管措施和技术逐步普及，也许可以尝试接纳一张共享的沙发。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 23:51:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827497</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827497</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/280.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827497_202310040752eb52e4ad-f8e4-430d-94da-65c516a65900.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[佘颖/经济日报]]>
            </author>
            <category>国庆</category>
            <category>房东</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/280.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/283.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
