<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 02 Nov 2023 07:24:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[7 年不勝廣東男籃紀錄終結，張慶鵬高喊「像爺們去戰鬥」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530932" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2df2327e23234accb628e2d2a6cd377e/hd/2023110215145555706e42087-6065-46e9-8e64-978ea97b85fa-1ce955b3-4724-fa21-00e2-f6fff57808f8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/19.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 1 日晚，天津男籃在落後 19 分的情況下完成逆轉，終結 7 年不勝廣東男籃的尷尬紀錄。賽後，主帥張慶鵬在更衣室內向球員們喊道，「像爺們一樣去戰鬥。」]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:23:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154918</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154918</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊，視頻編輯，徐儲立]]>
            </author>
            <category>CBA</category>
            <category>天津男籃</category>
            <category>廣東男籃</category>
            <category>運動裝</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/19.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/20.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「ChatGPT 之父」劍橋演講遭抵制：抗議者掛橫幅扔傳單]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530935" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5c63801a912e4ad08aac15c0186e09c8/hd/2023110215165976641631671-e5b5-4a85-a9b6-368626e04c66-a0014ac1-a3c5-2446-012e-77b19513ee0a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/10.jpg" data-duration="00:55" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>當地時間 11 月 1 日，山姆·奧特曼代表 OpenAI 團隊接受 2023 年霍金獎學金並演講時遭到抵制，數名抗議者懸橫幅、扔傳單，引來觀眾噓聲，場面一度十分混亂。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:23:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154973</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154973</link>
            <author>
                <![CDATA[胡逸璠]]>
            </author>
            <category>山姆·奧特曼</category>
            <category>OpenAI</category>
            <category>ChatGPT</category>
            <category>奇客解</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/10.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/11.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第八屆浙江書展丨澎湃演播廳大咖訪談：毛尖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[第八屆浙江書展於 11 月 3 日至 5 日在濱海之城寧波舉行。澎湃新聞將在本屆書展開設澎湃演播廳，邀約多位名家與現場讀者和線上的讀者見面，暢聊閲讀、分享觀點。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:22:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25153602</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25153602</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊]]>
            </author>
            <category>浙江書展</category>
            <category>澎湃演播廳</category>
            <category>大咖訪談</category>
            <category>毛尖</category>
            <category>澎湃浙江</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/642/643.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/642/644.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[按圖索驥，為信編年：程千帆先生《閒堂書簡》修訂小記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《閒堂書簡》的收集整理工作始於陶芸先生，書信的編年工作也同樣始於陶芸先生，其編排體例在 2004 年初版中就大體確立，即為每一封信儘量補充年份，並「把致某位收信人的書信都編在一起，排列次序則是依千帆致某位先生收到千帆第一封信的時間為先後」。2013 年增訂本中亦按此體例增補，唯對年份增補方式做了微調，即「書簡末尾或只署月日而無年份，整理時儘可能考定年份，括號附註於後，或用中文數字，或用阿拉伯數字，則一依原書寫格式而定」。2023 年鳳凰出版社推出的新版《程千帆全集》，收入了《閒堂書簡》的再增訂本，其增訂體例，一如 2013 年增訂本。</p><p>此次再增訂，恰逢程先生《閒堂日記》的首次整理。因此，再增訂本除了增補這十年來陸陸續續發現的 350 封書簡之外，還有一個最大的特色，就是據《閒堂日記》來補充、修訂書信編年。程先生寫信，習慣於只署月日而不署年代，這為書信的編年帶來了一些困難，雖然部分書信可以據信封上的郵戳或者信中提到的事件來確定，但是還有部分則只能依靠收信人的回憶或其他時間不定的事件來大致系年。此次《閒堂日記》的整理出版，則為書信的編年提供了重要的第一手可靠資料。《閒堂日記》始於 1979 年 3 月 15 日，終於 2000 年 5 月 16 日，記載了大量的書信往來，可為這一時段的書信系年提供按圖索驥之便。現分類舉例如下，略見《閒堂書簡》修訂之一斑。</p><p><strong>一、原未編年或年份不確定者，今補足。</strong></p><p>致吳奔星之三（再增訂本第 18 頁）中雲：「要一個已經多年洗手不幹的強盜再去打家劫舍是困難的。我皈依佛門已久，不再向耶穌基督念‘阿門’了。」初版無，增訂本增補，落款時間為「約 1987 年或 1988 年」。信中所云之事，指吳奔星主編《中國新詩鑑賞大辭典》（江蘇文藝出版社 1988 年出版），邀請程先生自薦新詩並就一些名篇寫賞析文字，程先生以強盜洗手不幹婉辭。檢《閒堂日記》，於 1988 年 1 月 28 日記「吳奔星附《新詩辭典》通知，即復」，據此可以確定此信當作於 1988 年 1 月 28 日。</p><p>致傅傑之一六（再增訂本第 512 頁）中雲：「賤辰遠承函賀，愧不敢當。」初版無日期，有按語雲：「作時不詳，約在先生 85 壽辰之後不久。」檢《閒堂日記》，於 1997 年 9 月 21 日（程先生生日）記「傅傑函賀」，23 日記「復傅傑」。可知覆信當在 1997 年 9 月 23 日，今補足。</p><p>致楊克平之一三（再增訂本第 528 頁）中雲：「近與徐復先生已分別向南大及南師大外辦申請辦理明春來港事宜。惟港大致弟之邀請函並無陶芸名字，不知申請發照時有無問題，請考慮。又聞辦理手續非常麻煩，兄如在南京在這方面有熟人，也請介紹拜託協助為幸。」初版、增訂本落款時間為「十一月廿九日」，未補年份。今檢《閒堂日記》，於 1988 年 11 月 25 日記「許惟賢去醫院，託其辦去港事」，29 日記「函楊克平」，30 日又記「許惟賢送來去港開會需填之表格」。所記之事與書信吻合，今據日記補上年份。</p><p>致李易之一（再增訂本第 409 頁）中雲：「惠寄稿紙，謝謝。拙稿承教，極感。凡是能改動的，都照尊意改了。有些，彼此看法不同，這在詩句的理解上，文章的寫法上，都有，就沒有動。這都一一用紅筆註明。如覺不合用，即請賜還。」初版無，增訂本增補，落款時間為「9.30（年份不詳）」。檢《閒堂日記》，於 1980 年 9 月 14 日記「又寄李易以説唐温如詩文」，29 日記「得李易信附稿」，30 日又記「寄文與李易」。可知此信當作於 1980 年。</p><p><strong>二、原無月日者，今補足。</strong></p><p>致陳貽焮之八（再增訂本第 347 頁）中雲：「年來白內障甚劇，書不成字，勉為尊集作籤，遂忘其醜，幸恕之也。」初版、增訂本落款時間為「1991 年」，無月日。今檢《閒堂日記》，於 1991 年 12 月 27 日記「大綱來午飯，饋以甘子，並屬其發出致陳貽焮函及題詩集籤」。此前陳貽焮受邀到蘇州參加《中華大典·文學典·隋唐五代分典》評審會，12 月 19 日記「晨與陳貽焮夫婦合拍數影」，12 月 24 日記「陳貽焮夫人打電話來，告以今日即回京，書籤當另寄去」。可知在開會之際，陳貽焮請程先生為其詩集題簽，至陳貽焮返京後，程先生才書就，並於 27 日寄出。今將此信書寫時間補足為「1991 年 12 月 27 日」。</p><p>致金克木之一四（再增訂本第 560 頁）中雲：「老病懷舊，得惡詩數章，已別寄呈，想收到。近得門人之助成一舊稿，今奉呈，望不吝拂拭也。」初版無，增訂本增補，落款時間為「1999 年 10 月」。信中所謂「惡詩數章」，即致金克木之一三《寄金克木朗潤園四絕句》，此詩落款時間為「己卯秋」，故而將一四的書寫時間推斷為 1999 年 10 月。今檢《閒堂日記》，於 1999 年 10 月 10 日記「作詩四首贈金克木」，15 日記「寄《文學史》給金克木、舒蕪各一本」。可據此補足日期為「1999 年 10 月 15 日」。信中所云「近得門人之助成一舊稿」及日記中的「《文學史》」，指與程章燦合著的《程氏漢語文學通史》，由遼海出版社於 1999 年 9 月出版。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/514/916.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致金克木，19991015</p><p></p><p>致霍松林之五（再增訂本第 536—537 頁）中雲：「今於尊集台版增弟一序，或者可使海外故人知頭白同門友尚欲闡揚師説，亦猶行古之道也。衰病不甚能運思，文實平弱，無足觀採，尚乞諒之。」初版、增訂本落款時間僅作「1990 年」，無月日。檢《閒堂日記》，於 1990 年 4 月 26 日記「得霍松林函，求為詩集作序」，27 日記「復松林」，5 月 1 日又記「完成《唐音閣吟稿》序初稿」。可知此信當作於 1990 年 4 月 27 日，今補足。</p><p><strong>三、原編年有誤者，今改正。</strong></p><p>相比原未編年或年份不確定、原無月日者而言，編年有誤者，可能會給讀者帶來更多的誤導，故多舉幾例如下。</p><p>致楊翊強之一七（再增訂本第 60 頁）中雲：「9 月 17 日收到。我於 5 日寄你祖棻遺集一套二冊，別人都收到，有的回了信。你沒有提及，可能被人拿走了。志達的也不見了。志達要我掛號寄，我掛不起，此次光國內寄費已 100 元，國外還要想法。……在醫院看病時寫的，不成字。」初版、增訂本落款時間為「1981 年」。信中所云「祖棻遺集一套二冊」，指程先生自印的沈祖棻《涉江詩稿》《涉江詞稿》，1979 年 9 月初，《涉江詩稿》《涉江詞稿》印出後，程先生就廣贈友朋，檢《閒堂日記》9 月 6 日所記「寄發大批郵件」，就是指此事。日記 9 月 20 日記「收楊翊強信」，9 月 21 日記「上午至工人醫院看病。復翊強」，與信中所記吻合。致吳志達之六雲：「我寄出《涉江詩》《詞》是六日，耀先、大璞先生已收到（有覆信）。資料室也收到了（羅邦柱先生説的）。請再查一下。這無法掛號，因平寄已用郵費一百元。國外一寄，還要一百多元。你的一份，如實被人拿走，再想別的辦法。但願不如此（印少了不夠分配）。」信中所云之事與致楊翊強信中所記相同，初版落款時間為「9 月 17 日（1981 年）」。今據日記，將兩信繫於 1979 年。</p><p>致葉嘉瑩之一三（再增訂本第 333—334 頁）中雲：「茲有懇者，唐圭璋先生頃為江蘇古籍出版社主編《唐宋詞鑑賞指南》一書，廣徵海內外學人共同撰寫。先生詞壇健者，評論名家，輒擬奉求，借光篇幅。其具體要求，當由出版社專函相告。如先生事冗，則就舊作中論某詞者刪繁別裁為短文，亦無不可。圭璋老病，故由千帆代達，想荷惠允也。」初版、增訂本落款時間為「1982 年 3 月 4 日」。信中所稱《唐宋詞鑑賞指南》，指 1986 年 12 月由江蘇古籍出版社出版、唐圭璋主編的《唐宋詞鑑賞辭典》。今檢《閒堂日記》，於 1985 年 2 月 12 日記「江蘇古籍出版社陸國斌、薛正興、王步高來談編唐宋詞鑑賞書事」，3 月 4 日記「函王步高（附致葉嘉瑩、繆彥威函）」。檢書簡中致繆鉞之三（再增訂本第 366 頁）中雲：「頃唐圭璋兄為江蘇古籍出版社主編《唐宋詞鑑賞指南》一書，欲廣徵學人，共同撰寫。以先生詞壇尊宿，輒欲奉煩，略出緒餘，以光篇幅。茲謹為紹介，伏冀贊成之。其具體要求，當由出版社奉告也。」初版落款時間為「三月四日（一九八五年）」增訂本據致葉嘉瑩信改為「三月四日（一九八二年）」，反受其誤而誤。因此，致葉嘉瑩之信當與致繆鉞之信寫於同一時間，皆為 1985 年 3 月 4 日。</p><p>致王紹曾之六（再增訂本第 403 頁）中雲：「《漁洋讀書記》及手教並拜悉，又承示新著將陸續刊佈，規模宏遠，曷勝敬佩。輒勉成一序，文詞蕪陋，尚冀憐其衰鈍，進而教之。」初版、增訂本落款時間為「1990 年 10 月 26 日」。《漁洋讀書記》為王紹曾、杜澤遜編，有程先生題簽，於 1991 年 8 月由青島出版社出版。此處年份定為 1990 年明顯不妥。今檢《閒堂日記》，於 1991 年 10 月 25 日記「草王紹曾《清史稿藝文志拾遺》序，甚順適，可謂一揮而就」，26 日記「得王紹曾《漁洋讀書記》」，27 日又記「寄王紹曾序」。可知，此信寫於 1991 年。信中所稱「勉成一序」，即為收錄在《閒堂詩文合抄》中的《清史稿藝文志拾遺序》。此序落款時間為「辛未霜降」，即為 1991 年 10 月 24 日，與日記記載吻合。</p><p>致張舜徽之四（再增訂本第 413 頁）中雲：「惠示敬悉。文獻盛會，本應趨前承教，以心臟不佳，醫勸少行動，兼本期研究生有課，恐難參與，極歉。舊作一種，近得重印，敬呈一冊，伏冀正之。」初版落款僅有「9 月 26 日」，置於第二封（1981 年 4 月 5 日）與第四封（1983 年 2 月 10 日）之間，增訂本改繫於 1987 年，誤。今檢《閒堂日記》，於 1983 年 9 月 24 日記「得歷史文獻研究會年會通知」，26 日記「得舜徽信」，27 日又記「寄張舜徽」。可知，此信寫於 1983 年。時張舜徽任中國歷史文獻研究會會長，邀請程先生參加年會，程先生以身體及工作原因婉拒，又寄贈重印舊作一種，即 1983 年 8 月由黑龍江人民出版社出版的《文論十箋》。</p><p>致村上哲見之一（再增訂本第 496 頁）中雲：「五月二十日手教奉悉，適有公務待理，稽復為罪。」初版落款時間為「1982 年 4 月 6 日」。今檢《閒堂日記》，於 1982 年 5 月 25 日記「得村上哲見」，6 月 6 日記「函村上哲見」。可知「4 月」當為「6 月」之誤。此信後另附有程先生所撰文一篇，即《唐代進士行卷與文學日譯本序》，落款時間為「一九八二年秋九月」。將 9 月時所撰之文附錄在 6 月 6 日所寫的信中，明顯有誤。今檢《閒堂日記》，於 1982 年 6 月 22 日記「又作日譯本《行卷》序文」，10 月 7 日記「發鬆岡君譯本序文」。可推知，此序開始撰寫於 1982 年 6 月，至 9 月乃成，10 月初寄給《唐代進士行卷與文學》日文版翻譯者松岡榮志。又檢《閒堂日記》中此年與村上哲見的書簡往來，11 月 27 日記「得村上哲見寄《東洋史研究》（《行卷》書評）」，11 月 29 日記「得村上哲見函」，11 月 30 日記「函村上哲見」。11 月 30 日函，即今致村上哲見之二。考慮到時間上的前後銜接，今將原附於第一封之後的《唐代進士行卷與文學日譯本序》，移到第二封之後。</p><p>致傅傑之一（再增訂本第 503—504 頁）中雲：「來函奉悉。我説的是黃老師精通的八部書，周書説的是‘他所信奉的經典’八部，二者相關而不全同。我是在一九三四年（或一九三五年）跟黃先生學習時聽他老人家親口説的。老師當然不會自己説‘精通’，只是説‘平生得力於……’（假如我沒有記錯的話）。至於知堂的話根據如何，則我不知。」初版落款時間為「1981 年 7 月 15 日」。傅傑《記憶寶匣中的珠串——憶程千帆先生》一文中，提及此信，説道：「一九八一年，我還是大二的學生，從當年第三期的《文史哲》雜誌讀到了程先生的二十則《詹詹錄》。……而其中之一是：‘要精讀幾部書，打下根底。黃季剛老師主要在八部書上下功夫：《説文》《爾雅》《廣韻》《詩經》《周禮》《漢書》《文選》《文心雕龍》。每部書都非常精熟。觸類旁通，就成為一代大師。’當時我剛讀了《知堂回想錄》，在《北大感舊錄》中，周作人寫到五四前後陳獨秀與黃侃同時執教北大，有章門弟子做柏梁台體的詩分詠校內名人，‘陳仲甫的一句是「毀孔子廟罷其祀」，説得很得要領；黃季剛的一句是「八部書外皆狗屁」，也是很能傳達他的精神的。所謂八部書者，是他所信奉的經典，即是《毛詩》《左傳》《周禮》《説文解字》《廣韻》《史記》《漢書》和《文選》，不過還有一部《文心雕龍》，似乎也應該加了上去才對’。所列者與先生稍有出入。我把周文抄呈先生，詢其異同，很快就收到先生的覆信……」今檢《閒堂日記》，於 1982 年 7 月 15 日記「得……杭州師院中文系傅傑。函覆傅傑……」可知傅傑先生記憶錯了，此事當發生於 1982 年。</p><p>致舒蕪之二六（再增訂本第 583 頁）中雲：「兄三日手札五日即到，因前已寄出徐氏三書，故擬等收到後再復，乃今日已 16 日，而書仍未到。」並與舒蕪討論聶紺弩詩。初版落款時間為「1996 年 12 月 16 日」。致舒蕪之二七（再增訂本第 584 頁）中雲：「徐鑄成先生著作三冊已於 18 日收到，白擔心了。」並讚賞揚之水《脂麻通鑑》「不但有見地，而且有文采，實在難得」。初版落款時間為「1996 年 12 月 19 日」。大概是因為致舒蕪之四三中曾提及「《脂麻通鑑》頗妙，冬日擁爐覽此，勝枯坐多矣」（1996 年 12 月 6 日），故而繫於同一年。今檢《閒堂日記》，於 1995 年 12 月 18 日記「收到舒蕪寄徐鑄成三書」，19 日記「復舒蕪」。可見，致舒蕪之二六、二七為 1995 年所寫。</p><p>又致舒蕪之四八（再增訂本第 596 頁）中雲：「頃得荒蕪夫人書，特轉呈一覽。鞏本棟與荒蕪夫人似少淵源，其要求似唐突。弟意可請外文所資料室整理荒兄遺書文物為妥，如何？」初版落款時間為「1999 年 12 月 30 日」。今檢《閒堂日記》，於 1997 年 12 月 29 日記「得林印（荒蕪妻）函（轉本棟）」，與信中所言之事吻合，可知此信當作於 1997 年。</p><p>致萬業馨之一（再增訂本第 705 頁），初版無，增訂本增補，為程先生請萬業馨書寫兩幅輓聯，一為挽李一氓，一為挽唐圭璋。原無落款，因唐、李二先生皆去世於 1990 年，故增訂本系於此年。今檢《閒堂日記》，於 1990 年 12 月 6 日記：「李一氓去世，寫一輓聯挽之，交莫轉請萬業馨寫好寄去，並囑其附信一封。」可見託萬業馨書輓聯時間當為 1990 年 12 月 6 日，今補上。因輓聯是託莫礪鋒轉寄，並讓莫附信，故輓聯外無程先生書信。</p><p>又致萬業馨之一三（再增訂本第 710—711 頁）中雲：「鍾老賜詩照片，承費心妥為處理，極感，我近日曾與鍾通問，亦無他事，幸便中送師大（如忙，不必親去）即可。」初版落款時間為「1996 年 11 月 29 日」。今檢《閒堂日記》，於 1995 年 12 月 29 日記「萬業馨函告送鍾照片已就」，即指此事，故而將此信編年調整為 1995 年。而致萬業馨之一二（再增訂本第 710 頁），同樣提及此事：「寄上尊書對聯，及鍾老詩、啓老書攝影和底片。底片清晰，但印得不夠好（鍾老詩太淡）。看北京是否印得好些。還想麻煩你，將鍾老的放大一張 12 寸的並配鏡框代為送北師大。」落款時間為「1995 年 11 月 2 日」。兩信一前一後，相互照應。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/510/901.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致萬業馨，19901206-1</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/511/121.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致萬業馨，19901206-2</p><p></p><p>致莫礪鋒之四（再增訂本第 873—874 頁）中雲：「昨日得 8 日函，今晨聽無線電，知昨分界線朝韓交火……」初版落款時間為「約 1997 年 6 月底」。莫礪鋒在《密旨深衷皆肺腑&nbsp; 長書短簡俱文章——讀〈閒堂書簡〉》一文中説：「我立雪程門長達 21 年，其間除了有兩年在國外工作之外，一直伴隨在程先生身邊，所以他很少給我寫信。」《閒堂書簡》中收錄致莫礪鋒四封信，皆寫於 1996—1997 年莫礪鋒在韓國期間。今檢《閒堂日記》，於 1997 年 7 月 16 日記「礪鋒韓國函」，17 日記「復莫礪鋒」。顯然信中所云「朝韓交火」，指 1997 年 7 月 16 日朝韓雙方發生的武裝衝突。因此此信的書寫時間當為 1997 年 7 月 17 日。又信中所云「苦雨，已十二日，不久出梅或可望晴」，與《日記》7 月 5 日至 7 月 17 日所記陰雨天氣也相吻合。</p><p>致徐雁之一（再增訂本第 895 頁），為答徐雁所問關於劉國鈞事蹟的問題，初版落款時間為「一九九九年十二月」。徐雁在《立雪雖無緣&nbsp; 程門可窺微——寫在程千帆先生誕辰一百週年紀念之際》一文中提到：「當 1999 年秋、冬間，我為曾任金陵大學文學院院長、圖書館館長，後任我的母校北京大學圖書館學系主任的劉國鈞（1899—1984 年）的生平史實所困時，曾投書求教。不久，我就接到了雁平學弟取得‘醉紙齋’墨寶時，一併捎轉來的四張信箋，頓時感激盈懷！」今檢《閒堂日記》，於 2000 年 1 月 6 日記「徐雁贈《一代宗師》一本，並提出劉國鈞先生的幾個問題」，8 日記「答徐雁問」，10 日又記「所寫字及答徐雁問，均分別交與麗則和有富」。可知答覆徐雁的時間為 2000 年 1 月 8 日，10 日交給徐有富轉交。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/512/106.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《閒堂書簡》是程千帆先生的書信集，收錄 20 世紀 40 年代至 2000 年近 60 年程先生寫給友朋後學的書信，共 1563 封。程先生書信最常見的內容是商討學問，同時忠實地記錄了一個正直的知識分子走過的人生道路及其心路歷程，也記錄了大量關於文壇和學林的珍聞、掌故。</p><p></p><p>《閒堂書簡》與《閒堂日記》近兩百萬字，是程千帆先生在學術研究之外，留給世人的寶貴遺產。《閒堂書簡》中的絕大部分書信都能在日記中找到記載，《閒堂日記》中記載的隻言片語也能在書信中找到更為豐富的內容。兩者對讀，不僅僅是為具體的某一封信找到確切的年月日，更多的是能將程先生的一言一行繫於精準的時空座標上，為書寫、研究程先生走過的人生道路及其心路歷程，提供更加嚴謹、更加豐富的資料。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:22:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25141879</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25141879</link>
            <author>
                <![CDATA[許勇（鳳凰出版社副編審）]]>
            </author>
            <category>程千帆</category>
            <category>翻書黨</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/515/475.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/515/476.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣搜博採，再續華章：程千帆先生《閒堂書簡》增補小記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>程千帆先生的書簡收集整理，始於陶芸先生。2000 年年底，河北教育出版社推出《程千帆全集》之後，陶先生就開始思考：「千帆的著作是否全部收在這部文集中了呢？他對學術的種種想法，是否全都體現在這部文集中了呢？還有什麼需要補充嗎？」之後，隨着舒蕪《碧空樓書簡》的發表，陶先生就開始注重收集程先生的書簡，並得到了南大程門弟子的支持，又廣發徵集書簡的信函，最終收集到了 988 封書簡，編成《閒堂書簡》一書，於 2004 年由上海古籍出版社出版（下文簡稱「初版」）。此後近十年，又陸陸續續發現了不少未收的書簡。在導師程章燦教授的統籌安排下，我開始蒐羅並整理這些書簡，從識文斷句，到編年考訂，最終增補了 225 封。《閒堂書簡》增訂本（下文簡稱「增訂本」）由上海古籍出版社於 2013 年程先生誕辰百年之際推出。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/512/455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《閒堂書簡》，陶芸編，程章燦、許勇增訂，收入於鳳凰出版社 2023 年 10 月出版的《程千帆全集》。</p><p></p><p>數年前，鳳凰出版社決定重新出版《程千帆全集》，並於今年程先生誕辰 110 週年之際推出。這次新版全集，還收入程先生的日記與書信。十年前，我曾協助程師增訂《閒堂書簡》，因此這次再增訂，程師仍命我來協助他的工作。至今年 8 月 18 日，隨着新版全集本《閒堂書簡》（下文簡稱「再增訂本」）的最終定稿，增補與修訂工作也暫告一段落。此次共增補 350 封，使得《閒堂書簡》的總量達到 1563 封，字數達 83 萬餘字。</p><p>總體來説，《閒堂書簡》此次增補，獨得天時地利人和之勝：在程先生誕辰 110 週年之際推出新版《程千帆全集》，並增收日記與書信，可以説是「天時」；程千帆先生的日記，由我協助程麗則老師整理，日記與書信集於一地，同時整理，於我而言可謂「地利」，隨着信息通訊的進一步發達，書信的徵集工作得到了很多師友的支持與響應，可謂「人和」。因而，再增訂本能廣搜博採，再續華章，內容更為豐富，校訂編年更為精準。</p><p>增補的 350 封書信主要有三個來源，一是來自公家與私家的珍藏；二是來自「程門問學」微信公眾號及其他師友撰寫文章公佈出來的書信；三是來自網絡售賣、拍賣等。以下擇要述之。</p><p>致李小緣（二通），是 2022 年南京大學圖書館戴月、許巧敏兩位老師梳理館藏檔案文獻時意外發現的。李小緣先生曾任金陵大學圖書館館長、南京大學圖書館副館長，因此在其身後，部分文獻資料捐獻給了南大圖書館。此兩封信皆作於二十世紀四十年代，其中第一封作於 1943 年 5 月 18 日，是《閒堂書簡》所收、具有實物留存的最早的一封信，彌足珍貴。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/512/456.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致李小緣，19430518</p><p></p><p>致新文藝出版社（三通）、古典文學出版社（三通）、李俊民（二通）、上海古籍出版社（增補十一通）、趙昌平（增補二通）、陳邦炎（增補二通），共 23 封書信，皆來自上海古籍出版社檔案室，據高克勤社長提供書信圖片整理。2023 年 5 月 6 日，姜小青老師轉給我一些圖片，原來是高社長拍攝的一批上海古籍出版社所藏的程先生書信。我急忙聯繫高社長，請求他把書信原圖發給我，以便及時收入到再增訂本中。高社長説：「我今天請辦公室同志把程千帆先生所有書稿檔案都查了一下，又找出《閒堂書簡》未收的信。不知當年陶夫人找誰辦的？古籍的檔案是按書分的，不是按作者的。」此後高社長又陸陸續續發掘，最終蒐集到了這 23 封書信。</p><p>致新文藝出版社（三通）、古典文學出版社（三通）、李俊民（二通）作於 1956—1957 年，主要討論《宋詩選》的出版以及《古典詩歌論叢》的修訂再版事宜。其中最晚的一封作於 1957 年 7 月 8 日，信中説：「《古典詩歌論叢》，我原説，如重排，願自校一次。現因此書你們決定在第三季度出，而七、八兩月，我又準備離校旅行，不容易接上頭，因此就決定自己不再校對了。」而據《程千帆沈祖棻年譜長編》記載，這年 6 月，程先生《武漢大學人文科學報》副主編被撤職，並受到批判；7 月初，程先生又在武漢老漢口飯店受到批判；8 月初，《人民日報》載文稱程先生為「武大右派教授頭子」；此後，程先生被稱為「右派元帥」，受到了猛烈的「批判」。可知，此時的程先生已身陷旋渦之中，信中所説的「七、八兩月，我又準備離校旅行」，或許只是已體驗到山雨欲來風滿樓的一番託詞，「離校旅行」更是無從談起。此後信件往來戛然而止，《古典詩歌論叢》的再版當然也就不了了之。這些作於 1956—1957 年的 8 封信，是《閒堂書簡》中僅存的這兩年中所寫的信，它見證了程先生在五十年代著述的勤勉，也見證了程先生經歷的「一生中最大的挫折」（《桑榆憶往》中語）。</p><img alt="" style="width:548px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/513/727.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致古典文學出版社，19570708</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/513/884.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致上海古籍出版社，197810</p><p></p><p>致上海古籍出版社增補的 11 封信，皆作於 1977 年 10 月至 1978 年 10 月之間。在此前不久，程先生被勒令「自願退休」，沈祖棻先生又慘遭車禍，不幸去世。程先生在寫於 1977 年中秋的《涉江詩稿跋》中説：「子苾既歿彌月，餘蟄居斗室，悽愴無憀，輒思理董其遺著，聊以抑哀思，慰逝者。」「蟄居斗室，悽愴無憀」，真切的寫出了程先生當時的處境與心境；「理董其遺著」，則充分表現在了這 11 封信中。這 11 封信主要討論的是程沈選注的《古詩今選》、沈先生的《唐人七絕詩淺釋》《宋詞賞析》三種書的編輯出版事宜，信中時時可見程先生爭分奪秒地整理與完善沈先生遺稿的身影，用他的話説，就是「希望做到既不負死者，又不誤讀者」，「質量第一，不能害人」。從 1957 年 7 月 8 日寫給古典文學出版社的最後一封信，到 1977 年 10 月 22 日寫給上海古籍出版社的第一封信，前緣雖可續，然而這中間真空的二十年，卻是程先生一生中無法彌補的損失。整理着這些書信，腦海中時常會虛構出程先生伏案寫信的畫面，一邊是四十不惑、年富力強的程先生，勤勉而又飽含激情地奮筆疾書着；一邊是年近古稀、滿頭白髮的程先生，依舊勤勉而又飽含激情地奮筆疾書着。時間，從來沒有打敗過他。</p><p>來自私藏的書信，是此次增補的重點，也是增補數量最多的。致周勃的書信，初版、增訂本收有周勃先生提供的 17 封。2023 年 5 月 12 日，程麗則老師突然發現手邊有程先生致周勃的全部書信，就發信息給程章燦老師説：「一個好消息，才發現，書簡中只收了給周勃的信 17 封，而我這裏有全部 65 封。」於是我連忙參與整理，共增補得程先生致周勃信 45 封，陶芸致周勃信 5 封，是此次增補單人收信數量最多的。周勃先生已於 2022 年去世，但是程先生與他的師生情誼，永遠地保存在紙短情長的書信來往之中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/512/483.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致周勃，19790413</p><p></p><p>致周晶（十六通）是齊魯書社周晶先生提供的。2023 年 1 月，姜小青老師讀到周晶新著《桑榆書譚》，發現書中《校讎文論程千帆》一文中透露保存有程先生書信約 20 封，就立即與周晶先生取得聯繫，希望能夠獲得全部書信的圖片，以便收錄到再增訂本中。不久之後，周晶先生就發來了書信掃描圖片，姜老師立刻轉給我着手整理。這 16 封信，最早的一封信寫於 1983 年 11 月 14 日，最晚的一封信寫於 2000 年 1 月 30 日，主要談及的是程先生《閒堂文藪》《治學小言》《校讎廣義》以及主編「明清文學理論叢書」的編輯出版事宜，是程先生移硯南大之後與齊魯書社交往與合作的見證。其中特別的一封，是寫於 1998 年 8 月 1 日的第 15 封，時《校讎廣義》全四冊已出，周晶想邀請黃永年先生寫書評，程先生為此作復雲：「已遵示寫一信給黃永年先生（書想已寄出，如未寄請速），但天熱，書又太大，不知他願寫書評否，姑待之。」信後附有徐有富一信，徐信中又抄錄了程先生致黃先生信全文。信外附信，信中套信，一信中包含三信，格外有趣。此外再增訂本中所收致趙炳南、任篤行（一通）也是周晶先生提供，此信主要談「明清文學理論叢書」增加副主編事宜，並另外附了一封有程先生手書、落款為南京大學古典文獻研究所的公函，以示鄭重。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/512/488.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致周晶，19980801</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/512/502.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆致周晶（附徐有富信），19980801</p><p></p><p>此外來自私藏的信件，還有劉夢溪先生提供的致劉夢溪（增補十通），張覺先生提供的致張覺（三通），程麗則老師提供的致程麗則、張威克（增補二通）、致何芳洲（七通）、致程晴佳、程小佳（八通），張春曉老師提供的致張春曉（增補一通），蕭效農先生提供的致蕭效農（六通），張伯偉先生提供的致張伯偉（增補一通）、致平田昌司（一通），唐志遠先生轉來董苗先生提供的致董每戡（二通），宋健先生提供的致吳白匋（七通）、致陳永正（六通）、致舒蕪（增補一通），羅鷺先生轉來的致楊明照（增補三通），張宗友先生轉來徐志平先生提供的致徐志平（二通），謝歡先生提供的致董健（一通）、林日波先生轉來馮保善先生提供的致馮保善（二通）、徐雁平先生提供的致周實（一通）、周裕鍇先生提供的致周裕鍇（一通），等等。私藏書信的徵集，正如程章燦老師所説，是「諸方勝緣的交集」。</p><p>宋健先生是收集閒堂書簡的有心人，他在其創辦的「程門問學」公眾號上開闢「閒堂書簡補遺」專欄，收集書信圖片，整理書信文字，頗具規模。此次增訂，吸收了專欄中的所有成果，如致聞宥（四通），致陸維釗（一通），致周採泉（一通），致常任俠（四通），致戴自中（一通），致章子仲（八通），致宋謀瑒（三通），致丁灝（二通），致人民文學出版社古籍室、杜甫全集校注組（三通），致劉茂舒、皮公亮（增補八通），致陳祖美（一通），致宗白華（一通），致唐圭璋（二通），致楊廷福（一通），致王迪綱（一通），致陳美林（二通），致魏之禎（三通），致馬瑞芳（四通），致鄧廣銘（二通），等等。這些都是宋健先生不辭勞苦，精心收集與整理的。此外，宋健先生還提供了致吳白匋、致陳永正以及部分致傅璇琮的信件圖片，於《閒堂書簡》的再增訂，功績甚大。</p><p>還有部分書信來自已經發表的文章或已出版的著作中。致王淡芳書信，初版時收錄 10 封；增訂本時據劉彥邦提供的書信增補 2 封，又據網絡增補明信片 1 封。而實際上，在程先生生前，其與王淡芳的 20 封書信就以《程千帆與王淡芳書二十通》之名，發表於 1999 年 4 月出版的《學林漫錄》第 14 集。因此再增訂本據《程千帆與王淡芳書二十通》再次增補 10 封，使得致王淡芳書信達到 23 封。致蔣寅書信，初版、增訂本收入 69 封，是初版收信數量最多、增訂本收信第三多的收信人。蔣寅先生在增訂本出版之後，又陸續發現未收入的書簡，寫了《千帆先生書札二三事》《千帆先生的兩封書信》。本次即據兩文增補 7 封，使得收入書信達 76 封，重回書信數量排行榜第一名（與致吳志達 76 封並列）。致楊堅書信 6 封，由唐志遠先生提供線索，據嶽麓書社 2012 年出版的《楊堅編輯文存》增補。書中所有書信，只錄正文，未錄稱謂及落款。因未見原件，因而只能照書實錄。日後若能見到原件，當加以完善。</p><p>來自網絡售賣和拍賣的書信也不少。致姚雪垠書信，陶芸先生在初版徵集時，就已經注意，並希望聯繫姚雪垠先生的後人獲取書信。其在 2002 年 3 月 10 日至周勃的信中寫道：「近與礪鋒等商議，擬蒐集整理千帆與友朋的函札，作為《全集》之補編。記得姚雪垠先生去世後，其家屬曾來索取姚先生致千帆的書札，我們因整理得很好，旋即寄去，但忘記同時請其家屬將千帆至姚先生的書札也寄回。現在時隔已久，不知其家屬的情況和通信處。您和姚先生素有往來，故煩請將致姚先生家屬的函件（附在信內）轉寄，並代填寫（因不知其夫人尚在否，信的抬頭應如何寫）空白處。千帆和姚先生往來書函，多系談學術和文學作品，對學術界頗有參考價值，故煩神代辦。」2002 年 6 月 11 日信中又説：「茲有請者，前次由您轉寄給姚雪垠先生之子姚海天之徵集信札之函迄無迴音。據有人云，姚先生有書函集出版，內有千帆之函札，不知您是否見到過，想來千帆原函應不至全部不見，即使已印在書上，也可複印寄來。想請您再去一信代為問訊，並請將其通信地址寄下，以便再設法聯繫。」遺憾的是，致姚雪垠書信當時候並沒有徵集到。然而最近幾年，程先生致姚先生的書信，陸續出現於拍賣場。再增訂本所收的 6 封書信，全部來自拍賣。還有部分書信，因為拍賣圖片加了水印或圖片不全等緣故，未能加以收錄，實屬遺憾。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/513/208.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆姚雪垠，19791012</p><p></p><p>致傅璇琮書信，初版、增訂本皆收入 4 封。傅璇琮先生在 2012 年 12 月撰寫的《「逢其知音，千載其一乎」——緬懷學術知音大師程千帆先生》一文中提到「由陶芸同志編的程千帆先生書信集《閒堂書簡》，收有程先生給我的四十封信」，這裏的「四十」中的「十」當為衍文，因為《閒堂書簡》初版只收了 4 封，而傅先生文章所提到的信件內容，也沒有溢出這 4 封書信。2016 年，傅璇琮先生去世。幾年後，他的藏書、信札等大批文獻資料流散出來，其中程先生的書信也流落拍場，成為各方競拍的對象，數量之多，令人驚訝。兩位學術大家在二十世紀八九十年的信件往來，由此才揭開大部分的面貌。再增訂本增補了 25 封，全部來源於拍場，其中部分圖片因有水印而無法識讀，則由宋健先生提供全圖。此外仍有部分拍場信件由於水印緣故，無法收入，只能留待有機會再補。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/513/401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">程千帆姚雪垠，19791012</p><p></p><p>《閒堂書簡》的再增訂，是在各方師友的大力支持下，才有了廣搜博採的機會，才有了我們為新版《程千帆全集》做一點力所能及之事的機緣。我們知道我們做得還不夠，還有大量的書信未能被徵集、被納入進來。再增訂本定稿後，我們又收到張伯偉先生找到的致曹虹信 1 封，徐俊先生從中華書局檔案室找到的致中華書局信 2 封，陳書錄先生提供的致陳書錄信 1 封，等等。程章燦老師見到這些佚簡，説道：「第四次增訂工作啓動！」我們衷心期待在日後的增訂工作中，還能得到各位師友、廣大讀者的大力支持，再繼前緣，續寫華章。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:22:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25141673</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25141673</link>
            <author>
                <![CDATA[許勇（鳳凰出版社副編審）]]>
            </author>
            <category>程千帆</category>
            <category>翻書黨</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/514/584.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/514/585.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[檢查不孕發現丈夫是女性染色體，治癒方式仍在科研階段]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530905" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a0791399d104467f8fa409d42da87202/hd/202311021426504478e64fe7e-de2b-495b-8cd7-4c3cf4f23380-849ae8be-fa1c-00c5-d428-8eb4d61cf45d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/205.jpg" data-duration="01:12" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>廣州一對夫妻同牀共枕 5 年不孕，檢查發現丈夫是「姐妹」。省婦幼保健院醫生介紹，其染色體為女性 46XX，治癒方式仍在科研階段，可通過人工授精等輔助技術生育。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:22:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154718</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154718</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：謝煜楠，編輯：張琳，素材來源：網絡]]>
            </author>
            <category>女性染色體</category>
            <category>不孕</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/205.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/206.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌屢次發佈不實信息，侮辱謾罵拉踩引戰？辛巴抖音賬號被封]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/919.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>雙 11 尚未結束，頭部網紅主播辛巴抖音賬號被封。</p><p>11 月 2 日，據澎湃新聞記者發現，辛巴在抖音的主要賬號「XYZI818」被封禁。目前，已經無法在抖音上搜索該賬號信息。</p><p>一位知情人士告訴記者，辛巴此前屢次在抖音發佈不實信息，侮辱謾罵，拉踩引戰。</p><p>據記者查詢，「XYZI818」的粉絲數量為 415 萬左右。目前，在抖音上只能搜索到一些辛巴粉絲創建的辛巴相關賬號。</p><p>就在不久前，辛巴曾因為帶貨慕思牀墊捲入輿論的風口浪尖。辛巴在直播中稱，慕思已經終止與他的合作，他對此表示非常遺憾和不解。</p><p>按照辛巴的説法，是慕思的線下經銷商對他的直播帶貨表示了不滿，認為賣得太便宜，影響了他們的利益。辛巴表示，他已經幫慕思賣了 10 個億，卻遭到了這樣的待遇，讓他感到很委屈和不公平。據媒體報道，在辛巴快手直播間中，實體店售價達到 2 萬元的牀墊，不到 5000 元就能買到。</p><p>在網絡流傳的視頻中，辛巴還表示：「不要搞我了行嗎？我辛有志沒有本事去壟斷一個行業。我只想今天告訴你的是，不管我賣多少錢跟你沒關係。我的客户不是你的用户。聽明白了嗎？不影響你的銷售。你們不要給我扣帽子。」</p><p>近日，眾多主播成為聚光燈下的熱議話題，直播頂流李佳琦更是頻頻衝上熱搜。10 月 24 日，有京東採銷人員在朋友圈公開喊話稱李佳琦涉嫌「二選一」。此後，在抖音頭部主播「瘋狂小楊哥」直播間內，主播大楊哥、小楊哥也公開向李佳琦發難。</p><p>此外，主播頻頻被曝光存在底價協議。有網絡流傳的美 ONE 底價協議顯示，美 ONE 要求品牌方在指定範圍內給予最大的促銷力度，最優惠價格的範圍為淘系平台（包括但不限於淘寶/天貓店鋪、主播直播等淘系內容渠道）、其他電商平台和線下渠道。如若違約，品牌商需要向消費者退還五倍差價，並向美 ONE 賠償違約金。此後小楊哥直播間也被曝光存在底價合同，賠償金額為 100 萬。</p><p>多位商家告訴澎湃新聞記者，類似的價格協議確實有，但內容細節有出入，不同時間的版本也不一樣，並且底價協議在頭部直播間內十分常見，「在直播行業內，最低銷售價和高額坑位費，已經成為常態，商家始終承受着壓力。」</p><p>10 月 25 日，辛巴還曾在直播中點評李佳琦事件稱，「沒有李佳琦依然拿不來這個貨，依然拿不到這個價格，這就是事情的本質的真相而已，雙十一了，大家把李佳琦當成了幾個平台直接競爭的犧牲品而已，這就是真相。」</p><p>辛巴的主要陣地為快手，據記者查詢，截至發稿，辛巴在快手的賬號狀態保持正常。目前，快手和辛巴方面尚未給出迴應。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:22:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154799</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154799</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/927.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154799_2023110215227b9b877b-631b-47dc-a685-23881ea02262.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範佳來，實習生，郭思航]]>
            </author>
            <category>辛巴</category>
            <category>抖音</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/927.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/928.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[保通暢、優環境、強合作，前三季度交通運輸經濟持續穩定恢復]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[保通暢、優環境、強合作，前三季度交通運輸經濟持續穩定恢復]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:19:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://finance.people.com.cn/n1/2023/1102/c1004-40108550.html</guid>
            <link>http://finance.people.com.cn/n1/2023/1102/c1004-40108550.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/44.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國首屆學青會開幕式 11 月 5 日舉行，點火儀式將現青春「聚能環」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[全國首屆學青會開幕式 11 月 5 日舉行，點火儀式將現青春「聚能環」]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:19:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/sports/2023-11/02/c_1129952992.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/sports/2023-11/02/c_1129952992.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/62.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融系統多面發力做好「五篇大文章」 服務實體經濟「更上一層樓」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[金融系統多面發力做好「五篇大文章」 服務實體經濟「更上一層樓」]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:19:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/11/01/ARTI0LdMwpbZNMpKV7jnrw3N231101.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/11/01/ARTI0LdMwpbZNMpKV7jnrw3N231101.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/3.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克強同志生平照片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/479.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2013 年 3 月 15 日，第十二屆全國人民代表大會第一次會議在北京人民大會堂舉行第五次全體會議。會議經過投票表決，決定李克強為中華人民共和國國務院總理。這是習近平同志和李克強同志親切握手。新華社記者，蘭紅光，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/480.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1993 年 5 月 3 日下午，中國共產主義青年團第十三次全國代表大會在北京人民大會堂開幕。在 5 月 3 日上午的預備會議後，舉行第一次主席團會議，推選李克強等同志為主席團常務主席。這是江澤民同志與李克強同志握手。新華社記者，郭佔英，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/481.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2008 年 12 月 1 日是第 21 個世界艾滋病日。胡錦濤同志和李克強同志來到北京地壇醫院考察艾滋病防治工作。新華社記者，馬佔成，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/482.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2003 年 8 月 8 日，李克強同志在河南省新鄉市調研。這是李克強同志在原陽縣橋北鄉馬莊村與村民親切交談。新華社發（郭宇，攝）</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/483.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2004 年 12 月 26 日，李克強同志到遼寧省撫順市莫地溝棚户區居民王淑貞家中走訪調研。新華社發</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/484.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2013 年 5 月 26 日，李克強同志在柏林出席德國總理默克爾舉行的歡迎儀式。新華社記者，馬佔成，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/485.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2014 年 3 月 5 日，第十二屆全國人民代表大會第二次會議在北京人民大會堂開幕。李克強同志作政府工作報告。新華社記者，姚大偉，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/486.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2008 年 5 月 19 日，李克強同志在四川地震災區察看災情。新華社記者，蘭紅光，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2014 年 12 月 16 日，李克強同志在貝爾格萊德出席第三次中國－中東歐國家領導人會晤。這是會談間隙，他與隨行部長進行會商。新華社發</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/488.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 3 月 16 日，李克強同志在北京人民大會堂與中外記者見面，並回答記者提問。新華社記者，呂迅，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/489.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 9 月 21 日，李克強同志在紐約聯合國總部出席第 71 屆聯合國大會以「可持續發展目標：共同努力改造我們的世界」為主題的一般性辯論並發表題為《攜手建設和平穩定可持續發展的世界》的講話。新華社記者，李濤，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/490.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2020 年 1 月 27 日，李克強同志赴湖北省武漢市考察指導疫情防控工作，代表黨中央、國務院慰問疫情防控一線的醫務人員。新華社記者，李濤，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:16:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154913</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154913</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/641.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154913_202311021516a233b037-16a9-46db-a70a-eb62f1f2820f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>李克強</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/641.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/690.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克強同志生平]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新華社北京 11 月 2 日消息，<strong>李克強同志生平</strong></p><p>中國共產黨的優秀黨員，久經考驗的忠誠的共產主義戰士，傑出的無產階級革命家、政治家，黨和國家的卓越領導人，中國共產黨第十七屆、十八屆、十九屆中央政治局常委，國務院原總理李克強同志，因突發心臟病，經全力搶救無效，於 2023 年 10 月 27 日 0 時 10 分在上海逝世，享年 68 歲。</p><p>李克強同志，安徽定遠人，1955 年 7 月 3 日生於安徽合肥。1962 年 9 月至 1974 年 3 月，先後在合肥市南門小學、第八中學學習，1973 年 12 月加入中國共產主義青年團。他從青少年時代起就熱愛黨、熱愛祖國、熱愛人民，刻苦學習，追求進步。1974 年 3 月起，在安徽省鳳陽縣大廟公社東陵大隊插隊，1976 年 5 月加入中國共產黨，1976 年 11 月至 1978 年 3 月任安徽省鳳陽縣大廟公社大廟大隊黨支部書記。1978 年 3 月至 1982 年 2 月，在北京大學法律系學習，曾任校學生會負責人。</p><p>1982 年 2 月起，李克強同志先後任北京大學團委書記，共青團中央常委、共青團中央學校部部長兼全國學聯秘書長，共青團中央書記處候補書記，共青團中央書記處書記兼全國青聯副主席、全國少工委主任。1993 年 3 月起，任共青團中央書記處第一書記兼中國青年政治學院院長，第八屆全國人大常委會委員，中央社會治安綜合治理委員會委員，中央精神文明建設指導委員會委員。他緊緊圍繞黨的中心任務來考慮和安排團的工作，組織開展了新時期我國青年工作發展戰略、中國青少年思想道德和文化狀況大調研，提出並推動實施跨世紀青年文明工程和跨世紀青年人才工程，深入開展「希望工程」、「青年志願者」、「青年文明號」、「服務萬村脱貧致富奔小康行動」等工作，有力推動團的工作服務黨和國家工作大局。</p><p>1998 年 6 月起，李克強同志歷任河南省委副書記、代省長、省長，省委書記、省長，省委書記、省人大常委會主任，其間兼任黃河防汛總指揮部總指揮。他提出實現中原崛起的奮鬥目標，在全省上下形成發展共識。提出並實施向東引進先進技術和管理經驗、向西開拓中西部市場的「東引西進」戰略，為推進河南對外開放作出了積極努力。積極實施中心城市、中心城鎮帶動戰略，形成在全國具有獨特優勢和重要影響的中原城市羣經濟隆起帶。在大力推進工業化、城鎮化進程的同時，加快農業現代化建設，推動全省農業勞動生產率大幅度提高，進一步鞏固了河南農業大省的農業基礎地位，推動河南經濟社會各項事業取得長足發展，城鄉面貌發生積極變化。</p><p>2004 年 12 月起，李克強同志歷任遼寧省委書記，省委書記、省人大常委會主任。他緊緊抓住東北振興和沿海開放的雙重機遇，着力深化國有企業改革，構建「五點一線」沿海經濟帶，大力發展臨港工業和沿海經濟，打造裝備製造業聚集區，提出並組織實施集中連片棚户區改造、促進「零就業家庭」就業等民生工程，大力發展縣域經濟，統籌城鄉發展，全省綜合經濟實力邁上新台階，發展後勁進一步增強，人民生活水平明顯提高，呈現出經濟加快發展、社會全面進步的良好態勢，經濟建設、政治建設、文化建設、社會建設和黨的建設等全面推進，遼寧老工業基地振興取得顯著成績。</p><p>2007 年 10 月，李克強同志在中共十七屆一中全會上當選為中央政治局委員、常委。2008 年 3 月，李克強同志任國務院副總理、黨組副書記，負責國務院常務工作，負責發展改革、財政、國土資源、環保、建設、衞生方面工作。其間，兼任國務院三峽工程建設委員會主任、國務院南水北調工程建設委員會主任、國務院深化醫藥衞生體制改革領導小組組長、國務院食品安全委員會主任等。他協助做好應對國際金融危機、加快經濟結構調整、深入實施區域協調發展戰略、推進節能減排和生態環境保護、深化醫藥衞生體制改革、推進財税體制改革等工作。他強調要切實有效地把基本醫療衞生制度作為公共產品向全民提供，把保基本、強基層、建機製作為醫改工作的重心，深化醫改要抓住醫保、醫藥、醫療 3 個重點環節，實行「三輪驅動」。他着力推進保障性安居工程，強化保障性住房公平分配，加快發展公共租賃住房，促進人民羣眾安居樂業。他積極探索環境保護新道路，強調堅持在發展中保護、在保護中發展，解決影響科學發展和損害羣眾健康的突出環境問題。</p><p>2012 年 11 月，李克強同志在中共十八屆一中全會上再次當選為中央政治局委員、常委。2013 年 3 月，在十二屆全國人大一次會議上，他被任命為國務院總理，同月起任國務院黨組書記。面對錯綜複雜的國內外形勢，在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，堅持穩中求進工作總基調，保持戰略定力，着力完善宏觀調控，注重預調微調，注重定向調控，着力推進供給側結構性改革，適度擴大總需求，推動實現更高層次的供需動態平衡。加快新舊動能轉換，大力發展新興產業，改造提升傳統產業，深入開展「互聯網+」行動，推進製造強國建設，實施工業強基、智能製造、綠色製造等重大工程，促進經濟結構加快優化升級。引導金融支持實體經濟，加強普惠金融服務。堅持創新引領發展，實施創新驅動發展戰略，完善支持政策，營造鼓勵創業創新的良好環境，着力激發社會創造力。堅持對外開放的基本國策，在上海等省市設立一批自由貿易試驗區，紮實推進「一帶一路」建設，顯著提升開放型經濟水平。深入實施區域協調發展和新型城鎮化戰略，推動新的增長極增長帶加快成長，推動全面深化農村改革，促進農村一二三產業融合發展，增強城鄉區域發展協調性。堅持以人民為中心的發展思想，着力保障和改善民生，推進精準扶貧、精準脱貧，實施積極的就業政策，堅持教育優先發展，促進城鄉教育均衡發展，加快推進分級診療和醫聯體建設，建立統一的城鄉居民基本養老、醫療保險制度，完善社會救助制度，加快構建社會保障安全網，人民羣眾獲得感不斷增強。堅持人與自然和諧發展，着力治理環境污染，生態文明建設取得積極進展。推動依法全面履行政府職能，落實中央八項規定精神，堅持「約法三章」，努力建設人民滿意的法治政府、創新政府、廉潔政府和服務型政府。</p><p>2017 年 10 月，李克強同志在中共十九屆一中全會上又一次當選為中央政治局委員、常委。2018 年 3 月，在十三屆全國人大一次會議上，他再次被任命為國務院總理，並擔任國務院黨組書記。在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，面對世界變局加快演進、新冠疫情衝擊、國內經濟下行等多重考驗，堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，構建新發展格局，推動高質量發展，統籌發展和安全，持續做好「六穩」、「六保」工作，統籌推進穩增長、促改革、調結構、惠民生、防風險、保穩定各項工作。創新宏觀調控方式，統籌運用財政貨幣等政策，立足超大規模市場優勢，堅持實施擴大內需戰略，圍繞補短板、調結構、增後勁擴大有效投資，支持交通、水利、能源等基礎設施和民生工程建設，多措並舉促進消費，保持經濟運行在合理區間。加大對實體經濟的有效支持，綜合施策降低企業經營成本，及時幫助經營主體應對沖擊、渡過難關。深入實施創新驅動發展戰略，推動產業結構優化升級，緊緊依靠創新提升實體經濟發展水平，促進數字經濟和實體經濟深度融合，不斷培育壯大發展新動能，有效應對外部打壓遏制。推進區域協調發展和新型城鎮化，擴大保障性住房供給，推進城鎮老舊小區改造，增強區域發展平衡性協調性，培育更多經濟增長動力源。完善強農惠農政策，實施鄉村振興戰略，加快推進農業農村現代化，穩步推進多種形式適度規模經營，切實保障國家糧食安全。貫徹以人民為中心的發展思想，着力保基本、兜底線、促公平，強化就業優先政策導向，加大對企業穩崗擴崗支持力度，促進教育公平和質量提升，深化醫療衞生體制改革，提升醫療衞生服務能力，加強社會保障和服務。着力推進脱貧攻堅，加強易地搬遷後續扶持，鞏固拓展脱貧攻堅成果。落實綠水青山就是金山銀山的理念，加強生態環境保護，促進綠色低碳發展，推動生態文明建設取得明顯成效。</p><p>擔任國務院總理後，李克強同志還先後兼任國務院振興東北地區等老工業基地領導小組組長、國務院西部地區開發領導小組組長、國家科技教育領導小組組長、國家科技領導小組組長、國家應對氣候變化及節能減排工作領導小組組長、國家能源委員會主任等，在科技、教育、生態環保和東北全面振興、西部大開發等領域傾注了大量心血。新冠疫情發生後，李克強同志擔任中央應對疫情工作領導小組組長，在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，堅持人民至上、生命至上，強化醫療資源和物資保障，全力救治患者，因時因勢優化調整防控政策措施，及時有效促進復工復產、加強保供穩價，最大限度保護人民生命安全和身體健康，推動統籌疫情防控和經濟社會發展取得重大積極成果。</p><p>李克強同志認真貫徹黨中央決策部署，堅持從中國國情出發，堅持和完善社會主義基本經濟制度，持續推動經濟體制改革，堅持社會主義市場經濟改革方向，處理好政府和市場的關係，使市場在資源配置中起決定性作用，更好發揮政府作用，推動有效市場和有為政府更好結合。他持續推進政府職能轉變和行政體制改革，紮實推進依法行政，提高行政效能，增強政府公信力和執行力，着力打造市場化、法治化、國際化營商環境。他堅持「兩個毫不動搖」，積極促進多種所有制經濟共同發展，推動國企聚焦主責主業優化重組、提質增效，促進民營企業健康發展。他深入推進財税體制改革，深化預算管理體制改革，推進中央與地方財政事權和支出責任劃分改革，實施税收徵管改革，深化金融體制改革，提高金融服務實體經濟效率，着力解決融資難融資貴問題。他積極推動深化科技體制改革，改革科研項目和經費管理制度，賦予科研單位和科研人員更大自主權，通過市場化機制激勵企業創新，有效增強科技創新引領作用。他堅決貫徹對外開放政策，實行更加積極主動的開放戰略，實施更大範圍、更寬領域、更深層次對外開放，主動對接國際高標準經貿規則，努力建設高水平自由貿易試驗區，促進貿易和投資自由化便利化，深化互利共贏的國際經貿合作，以高水平開放更有力促改革促發展。</p><p>李克強同志對人民羣眾飽含感情，一切以人民利益為重，着力解決人民羣眾急難愁盼問題。他經常深入企業、廠礦、田間地頭、基層一線，仔細傾聽羣眾呼聲，實地瞭解羣眾安危冷暖，注重解民憂、紓民困。他反覆強調，要在發展的基礎上多辦利民實事、多解民生難事，着力解決好羣眾就業、教育、住房、醫療、養老等方面的突出困難，兜牢民生底線，不斷提升人民羣眾的獲得感、幸福感、安全感。</p><p>李克強同志作風深入紮實，積極倡導講實話、辦實事的工作作風，帶頭反對形式主義、官僚主義。他提出，做好經濟社會發展工作，沒有捷徑，實幹為要。要幹字當頭，真抓實幹、埋頭苦幹、結合實際創造性地幹。要充分發揮中央和地方兩個積極性，鼓勵地方因地制宜、大膽探索，競相推動高質量發展。要強化督查問責，嚴厲整肅庸政懶政怠政行為，堅決治理政務失信。以改革的辦法、鍥而不捨的精神解難題、激活力，給幹事者鼓勁，為擔當者撐腰，以實幹推動發展，以實幹贏得未來。</p><p>2023 年 3 月，李克強同志不再擔任國務院總理職務。從領導崗位上退下來後，他堅決擁護和支持以習近平同志為核心的黨中央領導，關心黨和國家事業的發展，堅定支持黨風廉政建設和反腐敗鬥爭。</p><p>李克強同志是中共第十五屆、十六屆、十七屆、十八屆、十九屆中央委員，第十七屆、十八屆、十九屆中央政治局委員、常委，第八屆全國人大常委會委員。</p><p>李克強同志對共產主義崇高理想堅貞不渝，對黨和人民無限忠誠，矢志不移為黨和人民事業而奮鬥。他認真學習馬克思列寧主義、毛澤東思想、鄧小平理論、「三個代表」重要思想、科學發展觀、習近平新時代中國特色社會主義思想，始終在思想上政治上行動上同黨中央保持高度一致。他牢固樹立政治意識、大局意識、核心意識、看齊意識，堅決維護習近平總書記黨中央的核心、全黨的核心地位，堅決維護黨中央權威和集中統一領導。他具有堅強的黨性原則，講政治、顧大局，把黨的事業和人民的利益放在首位，切實做到對黨忠誠、為黨分憂、為黨盡職、為民造福。他堅持一切從實際出發，理論聯繫實際，注重運用馬克思主義的立場觀點方法分析問題、解決問題、指導實踐、推動工作。他堅持民主集中制原則，堅持黨的集體領導，密切聯繫羣眾，善於傾聽不同意見，調動和發揮各方面積極性。他光明磊落，勤勤懇懇，任勞任怨。他謙虛謹慎，平易近人，嚴於律己，清正廉潔，生活儉樸，對家屬和身邊工作人員嚴格要求，始終保持了共產黨人的政治本色和高尚的道德情操。</p><p>李克強同志的一生，是革命的一生、奮鬥的一生、光輝的一生，是全心全意為人民服務的一生，是獻身於共產主義事業的一生。他的逝世，是黨和國家的重大損失。我們要化悲痛為力量，學習他的革命精神、崇高品德和優良作風，更加緊密地團結在以習近平同志為核心的黨中央周圍，高舉中國特色社會主義偉大旗幟，全面貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想，深刻領悟「兩個確立」的決定性意義，增強「四個意識」、堅定「四個自信」、做到「兩個維護」，堅定信心、同心同德，踔厲奮發、勇毅前行，為以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業而團結奮鬥。</p><p>李克強同志永垂不朽！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:03:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154905</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154905</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/394.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154905_202311021503786ea40d-f2ad-417e-8597-0fdbee31bb60.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>李克強同志生平</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/394.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/400.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克強同志遺體在京火化，習近平等到八寶山革命公墓送別]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/457.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 2 日，李克強同志遺體在北京八寶山革命公墓火化。習近平、李強、趙樂際、王滬寧、蔡奇、丁薛祥、李希、韓正等前往八寶山送別，胡錦濤送花圈表示哀悼。這是習近平與李克強親屬握手，表示深切慰問。 新華社記者，謝環馳，攝</p><p></p><p>中國共產黨的優秀黨員，久經考驗的忠誠的共產主義戰士，傑出的無產階級革命家、政治家，黨和國家的卓越領導人，中國共產黨第十七屆、十八屆、十九屆中央政治局常委，國務院原總理李克強同志的遺體，2 日在北京八寶山革命公墓火化。</p><p>李克強同志因突發心臟病，經全力搶救無效，於 2023 年 10 月 27 日 0 時 10 分在上海逝世，享年 68 歲。</p><p>李克強同志搶救期間和逝世後，習近平、李強、趙樂際、王滬寧、蔡奇、丁薛祥、李希、韓正、胡錦濤等同志，前往醫院看望或通過各種形式對李克強同志逝世表示沉痛哀悼並向其親屬表示深切慰問。</p><p>2 日上午，八寶山革命公墓禮堂莊嚴肅穆，哀樂低迴。正廳上方懸掛着黑底白字的橫幅「沉痛悼念李克強同志」，橫幅下方是李克強同志的遺像。李克強同志的遺體安卧在鮮花翠柏叢中，身上覆蓋着鮮紅的中國共產黨黨旗。</p><p>上午 9 時許，習近平和夫人彭麗媛，李強、趙樂際、王滬寧、蔡奇、丁薛祥、李希、韓正等，在哀樂聲中緩步來到李克強同志的遺體前肅立默哀，向李克強同志的遺體三鞠躬，並與李克強同志親屬一一握手，表示慰問。胡錦濤送花圈，對李克強同志逝世表示哀悼。</p><p>黨和國家有關領導同志前往送別或以各種方式表示哀悼。中央和國家機關有關部門負責同志，李克強同志生前友好和家鄉代表也前往送別。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:01:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154903</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154903</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/443.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154903_202311021510d719f245-2c27-4351-86f7-0ed40463d415.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/443.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/444.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國代表：美國對古巴單邊強制措施必須立即終止]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530881" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d92ad28f36ae4b7ea9c0e9375233ca3a/hd/2023110213272212017fad787-d7f0-4a61-8b22-909124e9e0bd-6f558d4b-d435-d12c-9cb6-8f15746957e2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/86.jpg" data-duration="02:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>當地時間 11 月 1 日，第 78 屆聯大全會開始審議「必須終止美國對古巴的經濟、商業和金融封鎖」議題。中國常駐聯合國副代表戴兵呼籲解除對古巴封鎖。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 05:55:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154711</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154711</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，祝穎筠，視頻來源 CCTV 國際時訊]]>
            </author>
            <category>古巴</category>
            <category>美國</category>
            <category>聯合國大會</category>
            <category>古巴經濟</category>
            <category>中國常駐聯合國代表</category>
            <category>戴兵</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/86.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/87.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鋰價跌，全球鋰礦老大也慘，美國雅保三季度淨利同比降逾六成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在鋰價下行週期中，上游的鋰礦商日子都不太好過，全球最大鋰礦商美國雅保也不能倖免。</p><p>日前，雅保（Albemarle）發佈截至 2023 年 9 月 30 日第三季度財務業績。財報顯示，公司第三季度銷售淨額 23.10 億美元，同比增長 10.5%；淨利潤 3.025 億美元，同比下降 66.3%；攤薄後每股收益 2.57 美元，同比下降 66.2%，不及市場預期。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/695.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，由於預計今年鋰價將持續走低，雅保同時下調了全年收益和淨銷售額指引。公司將調整後的全年每股收益預期從此前的 25.00-29.50 美元下調至 21.50-23.50 美元，調整後的 EBITDA（未計利息、税項、折舊及攤銷前的利潤）從此前的 38 億- 44 億美元下調至 32 億-34 億美元，預計與去年同期持平至下降 5%。</p><p>淨銷售額從此前的 104 億-115 億美元下調至 95 億-98 億美元，預計 2023 年銷售淨額將同比增長約 30% 至 35%。</p><p>這意味着，雅保第四季度淨銷售額為 22.4 億-25.4 億美元，每股收益為 1.11-3.11 美元，而分析師預期營收為 26.5 億美元，每股收益為 4.58 美元。</p><p>財報公佈後，雅保盤後跌 5.05%，報 116.75 美元/股。截至本文發稿時，公司股價報收 122.96 美元/股。</p><p>按產能計算，雅保是全球最大的鋰化合物生產商，其次為智利化工礦業公司和中國贛鋒鋰業。</p><p>在財報發佈當天，Albemarle 首席執行官 Kent Masters 表示，Albemarle 三季度的淨銷售額之所以能夠增長了 10%，主要是由於儲能業務銷量增加。</p><p>財報顯示，三季度雅保的儲能業務銷售淨額達到了 16.97 億美元，同比增長 20%。</p><p>「在第三季度，我們建立了新的戰略合作伙伴關係，並精簡了現有與 Mineral Resources Limited 公司的合資企業 MARBL，以更好地定位公司的長期增長。我們在全球的投資繼續取得進展，眉山項目將於 2024 年初提前完工。」Kent Master 説。</p><p>據介紹，在第三季度，雅保的主要經營大事件還包括了與卡特彼勒公司簽署協議，合作提供解決方案，以支持電池循環價值鏈和可持續採礦業務；從美國國防部獲得 9000 萬美元關鍵材料資金補助，以支持北卡羅來納州國王山（Kings Mountain）鋰礦山開採項目的重啓；在智利，鋰鹽灘增產項目正按預期達到產能。</p><p>而根據與 Mineral Resources Limited 公司修訂後的協議，Albemarle 將擁有 Kemerton 鋰加工設施的全部所有權和澳大利亞 Wodgina 鋰輝石礦的 50% 所有權，並將保留中國欽州和眉山鋰鹽加工設施的全部所有權。</p><p>據瞭解，雅保於 2022 年收購了位於中國廣西欽州港附近的廣西天源公司，工廠的氫氧化鋰設計產能為 2.5 萬噸/年；該工廠將進行改造，以便能夠轉換 Wodgina 鋰輝石，預計將於 2024 年初開始投產。雅保於 2021 年底投資 5 億美元的眉山工廠項目正在建設中，設計氫氧化鋰產能為 5 萬噸/年，計劃於 2024 年底投產。</p><p>值得注意的是，就在上月，雅保的一樁跨國併購告吹。公司在 10 月 16 日聲明稱，正式撤回其對澳大利亞鋰礦開發商 Liontown Resources(下稱 Liontown) 的非約束性收購要約，雅保首席執行官 Kent Masters 表示，在這個時機推進收購併不符合雅保的最佳利益。</p><p>Liontown 目前控制着西澳大利亞的兩個主要鋰礦牀，其中包括計劃於明年中期投產的凱瑟琳谷項目 (KathleenValley)，該項目是全球最大、品位最高的硬巖鋰礦之一。</p><p>此前的 9 月 4 日，Liontown 董事會宣佈，同意雅保對該公司提出的 66 億澳元 (約合 308 億元人民幣) 收購報價。</p><p>收購未果，或與澳大利亞女首富吉娜·萊因哈特 (Gina Rinehart) 成為 Liontown 最大股東有關。根據彭博社報道，萊因哈特名下公司對 Liontown 的持股比例已由 9 月中旬的 7.72% 增加至目前的 18.36%，這意味着其有足夠的票數阻止雅保的收購。不過，萊因哈特尚未公開表態是支持或反對雅保對 Liontown 的收購。</p><p>公開資料顯示，美國雅保公司成立於 1887 年，是一家全球性特種化學品公司，在全球鋰化學品、溴化學品及煉油催化劑市場處於領先地位，業務遍及全球 100 多個國家。公司鋰相關產品包括碳酸鋰、氫氧化鋰、鋰金屬、有機鋰化合物、特殊鋰鹽等。&nbsp;</p><p>雅保公司擁有全球極為優質的鋰礦石和鹽湖鋰資源，例如鋰礦石資源中的澳大利亞格林布什礦山、Thacker pass 礦山和 Wodgina 礦山。全球鹽湖資源中，SQM 與雅保共同開發了位於智利的全球最大鹽湖阿塔卡瑪鹽湖（Atacama），其也是阿根廷 Olaroz 鹽湖重要股東。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>目前雅保的鋰產品客户羣體包括寧德時代、LG 新能源、松下電池、三星 SDI 等全球電池頭部企業，還有特斯拉等眾多知名車企。</p><p>據 TrendForce 集邦諮詢研究顯示，2022 年全球鋰產量約為 86 萬噸 LCE（碳酸鋰當量），其中，雅保的鋰產品（包括鋰輝石、鋰鹽、代工）產量已經超過 18 萬噸碳酸鋰當量，佔比約 21%。預計 2023 年全球鋰產量為 121 萬噸碳酸鋰當量，雅保產量佔 20 萬噸，以 17% 的市佔率居於榜首。</p><p>不過美銀分析師 Matthew DeYoe 上月月中將雅保的評級從中性調至表現不佳，並將目標股價從 212 美元/股下調至 161 美元/股，其表示，隨着全球鋰市場在 2023 年轉向供應充足，並在 2024/2025 年轉向供應過剩，預計整個產業鏈將面臨一段時期的盈利壓力。</p><img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/736.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 05:30:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154151</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154151</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/733.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154151_202311021330533c36f6-55c3-4045-ad21-95be41c3273d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，森寧]]>
            </author>
            <category>鋰礦</category>
            <category>美國雅保</category>
            <category>三季報</category>
            <category>能見度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/733.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/734.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[坎貝爾被正式提名美國副國務卿，系奧巴馬時期「重返亞洲」戰略推手]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據美國白宮發佈的聲明，美國總統拜登 11 月 1 日正式宣佈提名坎貝爾（Kurt Campbell）出任副國務卿。前任副國務卿温迪‧舍曼（Wendy Sherman）已於 7 月 28 日退休。</p><img class="insertToCont" alt="" style="width:447px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/160.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">坎貝爾（Kurt Campbell）</p><p></p><p>坎貝爾目前擔任白宮國家安全委員會印太事務協調員和總統副助理。</p><p>坎貝爾 10 月 30 日在華盛頓智庫發表講話時曾表示，如果副國務卿的提名得到確認，他將繼續深化美國與該地區盟友和夥伴之間的夥伴關係。</p><p>坎貝爾在 2009 年到 2013 年間，曾擔任美國國務院東亞和太平洋事務助理國務卿，並被認為是奧巴馬時期「重返亞洲」戰略的設計者。在此之前，坎貝爾還曾擔任過美國國防部亞太事務副助理防長等職務。</p><p>坎貝爾也曾是戰略諮詢和資本管理公司 The Asia Group, LLC 的創始主席兼首席執行官，新美國安全中心（CNAS）的首席執行官和聯合創始人，並擔任過阿斯彭戰略集團的主任，以及《華盛頓季刊》的編輯委員會主席。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 03:29:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25153193</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25153193</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/157.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25153193_2023110211308b2dbaf0-e336-4fe9-b587-6bce8a73e987.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>美國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/157.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/161.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[這事兒｜媒體聚焦「消失」的課間十分鐘：張弛有度的生活不是成年人的特權]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/187.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山東省榮成市某小學學生課間活動。&nbsp; &nbsp; &nbsp;IC photo 圖</p><p></p><p>近日，「中小學生連上廁所的時間都快沒了」這一話題登上熱搜，引發社會廣泛關注。一則視頻裏，課間 10 分鐘期間，7 成左右學生不出教室，即便是 20 分鐘的大課間，校園裏也空空蕩蕩。</p><p>10 月 31 日，「人民日報評論」微信公眾號就刊文《不該「消失」的課間十分鐘》指出，所謂「一張一弛，文武之道」。彈簧如果長時間繃得太緊，就容易失去彈性、喪失活力。事實上，保障課間休息或者活動的時間，既是尊重教育教學規律的體現，也是孩子健康成長的必然要求。不管走出教室與否，在充足的、有保障的、沒有壓力的課間，自由活動大有裨益，既可以放鬆身心、保護視力，又能夠聯絡友誼、培養交際能力，還有助於恢復注意力、提升下一節課的學習效果。</p><p>從學校管理的角度看，也的確有老師「有苦難言」。「學生在課間活動發生意外，家長會找學校或老師麻煩，甚至打官司，多一事不如少一事。」這種心態，必然會對課間時間「嚴防死守」，「一刀切」成了簡單且保險的做法。只不過，確保學校課間既「生動活潑」又「安全有序」，是學校教育教學的底線要求。此前教育部頒佈《未成年人學校保護規定》，明確要求學校不得對學生在課間及其他非教學時間的正當交流、遊戲、出教室活動等言行自由設置不必要的約束。與此同時，學校也不妨在注重防範風險、排除安全隱患上多下功夫，比如，制定安全管理制度、設置警示標誌、購買責任險等，為孩子活動提供可靠的校園環境。</p><p>當然，也有不容忽視的更深層原因。有人就表示，「取消課間活動問題不大，節省出來的時間還能多看幾頁書、多做幾道題」。對不少老師和家長而言，「分分必爭」。在他們眼裏，孩子要在分數上「爭先恐後」，就要在時間上「爭分奪秒」。這種觀念，本質上還是教育功利性的表現。必須要明確的是，教育是一項立德樹人的工程，既要注重開發智力、培育人才，也不能忽視發展身心、完善人格。「欲速則不達」，寄希望於靠課間十分鐘來提高成績，恐怕只會南轅北轍，最終適得其反。</p><p>「聽那叮鈴鈴的下課鈴聲送來十分鐘，來吧，來吧，來吧，大家都來活動活動，讓我們那握筆的手指摸一摸皮球，讓快活的叫喊衝出喉嚨。」一首兒歌，萬千童趣。歌曲裏描述的場景，是許多人的温暖記憶。把課間 10 分鐘「真正」還給孩子，「讓疲勞的眼睛看一看藍天，讓緊張的大腦吹進清風」，或許這樣孩子們才會跳得更高、喊得更響、跑得更遠、成長得更好。</p><p>11 月 1 日，新華社刊發文章《把課間十分鐘還給孩子》指出，怕孩子出問題，怕被追責，就採取限制學生課間外出活動這種「省事兒又保險」的方法，實則是一些地方教育主管部門和學校的懶政。</p><p>兩年多前，中辦、國辦印發《關於進一步減輕義務教育階段學生作業負擔和校外培訓負擔的意見》，明確提出遵循教育規律，着眼學生身心健康成長，保障學生休息權利。課間休息十分鐘，是孩子身心健康發展的需要。學校應當把立規定則的心思，更多地用在關愛學生、提升管理水平上，而不是犧牲孩子的課間休息時間，更不能剝奪孩子到操場上跑一跑、跳一跳、喊一喊、笑一笑的權利。</p><p>新華社文章認為，張弛有度的生活節奏、你來我往的社交活動，不是成年人的特權，而是所有人的必需。玩鬧更是孩子的天性，是他們認識世界、探索世界的方式。緊張課程之餘，讓孩子輕鬆自在幾個「十分鐘」，才能更好地專注於課上的「四十分鐘」，更好地為追逐星辰大海做好準備。</p><p>保證孩子享有課間十分鐘，改變課間「圈養」現象，需要相關部門和家長互相理解，攜手合作。相關部門應細化校內安全事故有關的法律法規，明確學校和老師的責任；學校和老師應加強對學生的安全教育，指導孩子進行有益的課間活動，採取增加防護設施、派設巡查老師等安全措施；家長應充分理解、信任學校和老師，出現問題積極溝通，依法理性維權。</p><p>央視新聞則刊文指出，「一張一弛，文武之道」。把課間十分鐘還給學生，勢在必行。需要釐清的是，把課間十分鐘還給學生，並不等於孩子就會出事。怎麼才能減少孩子出事，以及消除各方顧慮，最直接有效的方法是上「雙保險」。</p><p>一個保險是，對孩子加強安全教育。確保學生安全是教育事業發展和學生成長成才的最底線要求，學校有責任為孩子成長成才提供安全可靠的環境，有責任塑造孩子的安全意識，也有責任通過多元化手段讓孩子銘記安全常識，注重自我保護。</p><p>有法院在審理校園人身傷害案件時就提醒，在校園安全方面，學校要注意防範風險，制定並落實校園安全管理制度，排除校園安全隱患，設置安全警示標誌。在傷害事件發生後，校醫要及時到場，進行積極救治，如需就醫，學校應予以積極協助，同時也應注意蒐集證據、調查事情的經過。</p><p>另一個保險是，為孩子購買保險產品。誰也不願意看到孩子出事，但是一旦出事，怎麼辦？要有「兜底」設計。比如，為了減少玩鬧帶來的安全風險，以及減輕家長的負擔、「分解」學校的壓力等，應有的保險產品必不可少。教育部也發佈過通知，要求全員購買校方責任險或者校園綜合險，建立社會化的安全風險分擔機制。</p><p>在社交平台上，有家長的一段留言讓人感嘆：「我家孩子在學校受傷好幾次，一次也沒有找學校的毛病，有一次體育課和同學撞一起，嘴巴都磕破了，腫了還沒好，又被另一個同學不小心碰到了。小孩子磕磕碰碰很正常，只要不是被別的同學故意欺負，也不是重大傷害，都能接受。」</p><p>一定程度上説，家長通情達理也能減少學校壓力、打消學校擔憂。把孩子培養好，需要更多的雙向奔赴。</p><p>央廣網評論文章《把「課間十分鐘」還給孩子，不該是個難題》認為，把「課間十分鐘」還給孩子，本不該是個難題。課間活動，安全絕對是第一位的。一方面，老師和家長要多給孩子講講課間活動的安全注意事項，並通過校園廣播、公告欄等渠道多作安全提示，進一步提高孩子的安全意識和自我保護能力。另一方面，學校要提升走廊護欄、樓道扶手、監控攝像頭等硬件設施的質量，同時安排值班人員維護課間秩序，對課間活動中孩子的一些有安全風險的行為，老師要及時制止、批評教育並告知家長，共同教育。此外，教育部門也要聯合當地學校，共同研究如何建立健全保險機制，儘量緩解家校對課間活動的安全顧慮。</p><p>文章認為，説到底，把「課間十分鐘」還給學生，體現的是教育理念和責任擔當，考驗的是家長、學校和社會協同育人的能力，是真正的「一切從孩子出發」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 03:26:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25153481</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25153481</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/178.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25153481_202311021126d3f3b79c-7dea-48a1-9599-cebf059a1393.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>這事兒</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/178.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/179.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央金融工作會議深讀｜房地產發展新模式如何構建？突破點在哪？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/132.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中央金融工作會議於 10 月 30 日至 31 日在北京舉行。此次中央金融工作會議系中央金融委員會、中央金融工作委員會組建後首次召開。本次金融工作會議中，對房地產提及頗多，為後續房地產市場發展指明瞭方向。</p><p>中央金融工作會議指出，促進金融與房地產良性循環，健全房地產企業主體監管制度和資金監管，完善房地產金融宏觀審慎管理，一視同仁滿足不同所有制房地產企業合理融資需求，因城施策用好政策工具箱，更好支持剛性和改善性住房需求，加快保障性住房等「三大工程」建設，構建房地產發展新模式。</p><p>在首都經濟貿易大學京津冀房地產研究院院長、北京市房地產法學會副會長兼秘書長趙秀池看來，資金是房地產業的命脈，沒有金融的資金支持則房地產業無從談起，因此金融在房地產良性循環中起着重要作用。從中央金融工作會議釋放的政策信號來看，強調了通過金融支持房地產企業的合理融資需求，促進房地產業的良性循環。一方面對不同所有制企業要一視同仁，另一方面融資的重點在支持剛性和改善性住房需求，保障房等「三大工程」，構建房地產發展新模式。</p><p>此次，「房地產發展新模式」被再次提及，在中央金融工作會議背景下，房地產發展新模式將如何構建？</p><p><strong>明確構建房地產發展新模式的突破點</strong></p><p>中國社科院研究員、中國城市經濟學會房地產專委會主任王業強認為，此次會議明確了構建房地產發展新模式的突破點，包括城中村改造、規劃建設保障性住房、平急兩用基礎設施的「三大工程建設」是構建房地產發展新模式的重點突破方向，也是未來金融支持房地產的主要領域。</p><p>「三大工程」在今年重要會議中被多次提及。4 月 28 日和 7 月 24 日中央政治局會議均對相關工作作出部署。4 月 28 日，中央政治局會議指出，規劃建設保障性住房，在超大特大城市積極穩步推進城中村改造及「平急兩用」公共基礎設施建設。7 月 24 日再次提出，要加大保障性住房建設和供給，積極推動城中村改造和「平急兩用」公共基礎設施建設，盤活改造各類閒置房產。8 月 25 日，國務院常務會議審議通過《關於規劃建設保障性住房的指導意見》；9 月 4 日，規劃建設保障性住房工作部署電視電話會議上，何立峯再作發言，一方面強調保障性住房建設是艱鉅複雜的系統性工程；另一方面指出，保障性住房要實施嚴格封閉管理不得上市交易。</p><p>全國工商聯房地產商會理事李驍認為，房地產發展新模式是指真正落實「市場+保障」雙軌制。「我在十幾年前就多次提出要分鍋吃飯，低收入階層在保障房這口鍋裏，中高收入階層在市場化這口鍋裏，現在保障房封閉管理並加快建設就是雙軌中的保障軌；同時，以土地價格放開作為標誌，以後住房限價、限購、限貸等政策會逐漸退出，從而完善市場軌，住房供應雙軌制將是中國樓市的中長期定位。」</p><p>在趙秀池看來，除了由提供商品房為主向更多的提供保障房轉型外，房地產發展新模式還有多重含義：一方面要適應增量房時代向存量房時代的轉型；另一方面是適應購租並舉向租購併舉的轉型；第三是供求方式重大變化下，「高負債、高槓桿、高週轉」的新城開發模式，要向以城市更新為主、「大拆大建」為輔的房地產發展模式轉型；第四，由住宅單一開發模式向提供產業支撐、多元公共服務，打造宜居宜業、居業聯動的生產生活環境轉型。</p><p><strong>保障性住房建設方向已經明確</strong></p><p>據新華社報道，今年 9 月 4 日，規劃建設保障性住房工作部署電視電話會議在京召開，會議明確了我國規劃建設保障性住房所面臨的問題和今後的工作方向。其中提出，保障性住房要實施嚴格封閉管理，不得上市交易。</p><p>隨後，國務院常務會議審議通過的《關於規劃建設保障性住房的指導意見》（簡稱《指導意見》）下發各地。《指導意見》明確，對保障性住房實施嚴格的封閉管理，禁止違規將保障性住房變更為商品住房流入市場；同時，工薪收入羣體購買的保障性住房不得長期閒置等。</p><p>中信證券研究報告顯示，現階段所説的保障性住房，主要是指配售型的保障性住房，而不是保障性租賃住房。當前政策的重點從強調保障性租賃住房轉向強調配售型保障房，符合核心城市住房租金持續走低，開發投資相對低落，特大超大城市居民居者有其屋的要求遠遠沒有得到滿足的現實要求，也有利於進一步實現住有所居的目標和穩定開發投資。</p><p>從目前的政策來看，對於配租型保障房（包括公租房、保障性租賃住房）而言，政策一直強調「不能上市交易」。而對於配售型保障房而言，目前各地對上市交易管理規定不一。</p><p>當前，共有產權房是配售型住房保障供應的主要方式，多地已出台政策封閉運行。業內認為，隨着《關於規劃建設保障性住房的指導意見》的落地，後續配售型的保障性住房將進一步擴容，尚未入市的共有產權住房的政策口徑將會越來越嚴。</p><p>以一線城市為例，上海共有產權住房尚未封閉管理。北京、廣州、深圳均已實施封閉流轉。</p><p>2017 年 9 月，北京住建委等聯合印發的《北京市共有產權住房管理暫行辦法》顯示，「共有產權住房購房人取得不動產權證滿 5 年的，可按市場價格轉讓所購房屋產權份額……轉讓對象應為其他符合共有產權住房購買條件的家庭。新購房人獲得房屋產權性質仍為‘共有產權住房’」。</p><p>2020 年 1 月，廣州市住建局印發《廣州市共有產權住房管理辦法的通知》，其中明確「共有產權住房產權流轉實行封閉運行。」廣州市住建局在解讀文件中指出，封閉式運行是指暫不允許承購人購買政府產權份額取得完全產權，承購人只能通過轉讓自持產權份額退出共有產權住房。</p><p>2023 年 7 月，深圳市住建局發佈的《深圳市共有產權住房管理辦法》亦明確，共有產權住房實行封閉流轉制度。購房人自簽訂買賣合同之日起未滿五年的，不得轉讓所購共有產權住房；自簽訂買賣合同之日起滿五年的，可以將所購共有產權住房轉讓給符合條件的對象。</p><p>熱點二線城市中，杭州、南京等城市的共有產權住房可上市交易。對於已有的共有產權住房，揚子晚報援引南京市房管部門主管住房保障相關負責人的話稱，按照「老項目老辦法、新項目新辦法」的原則，現有的保障房上市是不受影響的，未來新推出的保障房就要按照完全封閉管理的原則來執行。</p><p>李驍認為，目前總體的政策意圖是按照「雙軌制」的定位在推進的，在這個大判斷下，保障性住房建設和供給會量速雙升應該是合理的判斷。「我認為後續配售型的保障房規模總體會有大幅度提升，但並不會在保障房體系中佔據主要地位，配租型、配售型等為代表的全部保障房體系，最終和商品房體系相互補充，並駕齊驅。」</p><p><strong>各地已着手健全保障性住房體系</strong></p><p>中指研究院市場研究總監陳文靜提到，「供求關係發生重大變化」是中央對新階段房地產形勢的重要定調和判斷，在此情況下，過去市場過熱階段出台的限制性政策正在逐步退出或優化。截至目前，多地房地產政策已基本放開，全國僅剩 10 個左右核心城市仍有一定限制性政策。短期來看，繼續降低首付比例、降低房貸利率、降低交易税費仍將是核心城市支持剛性和改善性住房需求的重要舉措；另外，為更好地滿足改善性住房需求，預計限價政策將得到優化，促進高品質住房價格迴歸市場。</p><p>業內認為，在完善市場化住房政策的同時，推進保障性住房建設、城中村改造，有利於保障和改善民生，有利於擴大有效投資，是促進房地產市場平穩健康發展、推動建立房地產業發展新模式的重要舉措。</p><p>隨着中央頻頻發聲，地方也在積極跟進。廣州、無錫、合肥、無錫等城市的地產新政中，均提到要強化住房保障。在以公租房、保租房為主的籌集建設的基礎上，均加上了「規劃建設保障性住房」或「建立健全配售的保障性住房體系」等措辭。</p><p>以廣州為例，9 月 19 日，廣州發佈《關於優化我市房地產市場平穩健康發展政策的通知》。在供給端，提出加大保障房建設和供給。大力加快推動公共租賃住房、保障性租賃住房和配售的保障性住房發展。提高公共租賃住房保障水平，完善户籍家庭公共租賃住房保障方式；支持各類市場主體積極參與，多主體、多渠道籌集建設保障性租賃住房；建立健全配售的保障性住房體系，穩慎有序開展規劃建設。</p><p>華泰證券研報指出，從地方政府的表述中可以看出，在 2021 年以來大力發展保障性租賃住房、與公租房共同發揮兜底保障作用的基礎之上，建設配售的保障性住房體系或將成為接下來新的發力方向。</p><p>中信證券研報還提出，城中村改造和保障房建設相輔相成，房地產產業鏈期待結構性改革和週期政策共同發力。保障房建設本身受益於城中村改造，即城中村改造所創造的新的城市開發空間可以部分用於保障房建設。穩住房地產產業鏈離不開穩商品房需求的政策，也離不開更低的住房按揭貸款利率，但更需要結構性改革舉措。廣州公佈了城市更新專項規劃和城中村改造專項規劃，探索房票安置政策，拓寬城中村改造資金支持渠道，破解城中村改造難題，提升改造效率。華泰證券預計，未來城中村改造也將積極推進。城市劃撥用地用於建設保障性住房的速度可能更快，而啃硬骨頭式的城中村改造影響可能更加長遠。兩項制度性改革都有可能擴大開發企業的業務範圍，也託底明顯趨於下行的產業鏈投資。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 02:13:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25146524</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25146524</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/129.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25146524_2023110210133532de83-1061-4e26-b85b-0d0fd88b8cac.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏]]>
            </author>
            <category>中央金融工作會議</category>
            <category>房地產</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/129.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/130.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天安門下半旗悼念李克強同志]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 2 日，為悼念李克強同志，首都天安門下半旗誌哀。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/708.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新華社記者，鞠煥宗，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新華社記者，鞠煥宗，攝</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 00:10:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25152851</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25152851</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/20.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25152851_20231102082011832826-0223-4f3b-a412-b98935885a0b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社客户端]]>
            </author>
            <category>李克強</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/20.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/21.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
