<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 12 Feb 2024 03:46:38 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[45 载，中国机载火控雷达事业正青春]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1979 年，贲德院士开始带领团队着手研制机载多普勒火控雷达，10 年后，我国首部机载多普勒火控雷达终于研制成功，一举填补了我国在该领域的空白。</p><img alt="" style="width:218px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/862.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>45 载砥砺奋进，贲德院士和他的团队通过不断地探索和创新，让机载火控雷达跻身于该领域世界先进行列，为先进战机铸造锐利「鹰眼」。</p><p><strong>立军令状，誓擦亮战鹰之眼</strong></p><p>上世纪 70 年代，空中作战样式发生根本性改变。一个核心变化就是，新一代战机要同时具备上视和下视超视距作战能力，可以攻击数十公里外的目标。这其中的关键就在于战机拥有「千里眼」——机载脉冲多普勒火控雷达。</p><p>小小的机载多普勒火控雷达重量只有数百千克，却是影响空战，乃至制空权的关键因素，具有重要战略意义。上世纪 80 年代，仅有几个发达国家能够研制先进机载火控雷达。</p><p>要守衞我国天空，机载多普勒火控雷达必不可少！</p><p>1979 年，国家将机载多普勒火控雷达的研制任务交予 14 所，研制工作由贲德主持，贲德由此成为我国机载多普勒雷达领域的开拓者和学科带头人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/858.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/859.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>此时，贲德刚刚参与完我国首部大型相控阵预警雷达的研制，从研制八层楼高的「大家伙」，到研制能塞进战斗机鼻子里的「迷你」机载雷达，挑战之大可想而知。一般的机载雷达没有下视功能，主要原因是下视的地杂波非常强，而且飞机高速飞行时，不同方向杂波的多普勒频率相差非常大，极容易掩盖低空飞行的目标信号，令高空作战的战斗机难以监测。</p><p>彼时我国基础薄弱，研制面临巨大的技术挑战，但贲德毅然带领团队向国家立下军令状，从零开始摸索。</p><p>80 年代中期，我国与外方达成协议，由外方为我国空军歼击机有偿加装机载多普勒雷达。但对方对雷达技术实行超乎寻常的封锁。不仅安装雷达的过程要隔墙进行，有关使用该雷达的「应知应会」，也「缩水」成了如何按按钮。面对外方的层层壁垒，贲德和团队向国家立下军令状「我们一定要争口气！」</p><p>贲德提醒自己要格外勤勉。</p><p>他真的特别勤勉，数年来，他和同事们研究了上百个课题，搞清了脉冲多普勒的原理，提出了适合我国国情的研制思路，进行了 PD 雷达的整机设计。在雷达进行飞行试验时，贲德虽已 50 多岁，却依然抢着登机上天。当时的测试条件并不好，试验平台是一架已接近报废、颠簸不堪的飞机。但他并不在意，一上飞机就连着 3-4 个小时地盯紧机子，有时为了测试精度，一天要登机两次，他从来没有怨言。</p><p>然而还是遇上了麻烦，飞机发动机突然空中停火，两台发动机只剩下了一台在「转」，飞机从高空高急速下降！情况危急！最紧张的时刻大伙儿发现贲德却像什么事也没有发生一样，一直目不转睛地盯着他的测试参数，他的雷达。</p><p>随着登机测试任务一天天加重，贲德的身体也出现了乏力、心慌、胸闷、发热等不适症状，那段时间，他的体重迅速从 123 斤，降到了 108 斤。但他的「小家伙」却「长」成了，结结实实地成了。</p><p>1989 年，贲德带领团队攻坚克难，一举突破封锁，成功研制机载多普勒火控雷达！</p><p><strong>从「争气」到国际先进水平</strong></p><p>从基础理论、基础算法开始，贲德和他的团队终于突破了 PD 关键技术，并荣获国家科技进步一等奖，奠定了我国国防机载雷达领域自主研制的基础，受到国家和中央军委首长的高度评价。时任国家领导人用「争气机」称呼这部雷达，这是对以贲德院士为代表的中国雷达人的最高评价。</p><img alt="" style="width:218px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/861.gif" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/860.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>面对接踵而来的荣誉，14 所人没有一刻的松懈，而是以时不我待的精神，紧追机载火控雷达技术的最前沿，短时间内实现了新体制机载火控雷达技术的一次又一次飞跃。</p><p>在 2016 年珠海航展上，由 14 所研制的国产机载有源相控阵雷达首次对外公开亮相，这代表了该领域雷达技术的国际先进水平，引发了国内外各界的广泛关注。</p><p>在 2018 年珠海航展上，14 所立足未来战场环境推出机载有源相控阵火控雷达「广角」解决方案，「三面阵」、「机相扫」等产品实物闪耀珠海。该解决方案以先进的理念、成熟的技术，为现代战机突破传统视野局限提供了多种选择，成为全场焦点。</p><p>45 载征途漫漫，回望中国机载火控雷达事业发展，一代代雷达人奋发图强，从无到有、从弱到强。展望未来，14 所雷达人将不忘报国初心，牢记强军使命，笃行不怠、勇毅前行，继续努力创造无愧于党和人民的光辉业绩！</p><p>（原题为《45 载，中国机载火控雷达事业正青春》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:36:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347265</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347265</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/867.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26347265_20240212113706674351-e291-4742-82e7-01255a772c53.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公众号「中国电科第十四研究所」]]>
            </author>
            <category>雷达</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/867.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/868.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[00 后大学生组团做志愿者，在火车站发放爱心饺子]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="561314" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/74eea8217fc04e67bf4b6632ad3efdb2/hd/2024021119512331078ec4ef1-4052-4df5-bffe-7cd074ff96ff-2ed85b1b-f529-002f-32d6-285fc4dfc13b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/237/151.jpg" data-duration="00:36" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>2 月 9 日，河南郑州。火车站广场上，志愿者们给旅客及工作人员发放免费的饺子。志愿者中，有 3 名 00 后大学生，三人是好朋友，组团报名做了志愿者。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:35:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26344026</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26344026</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：宫润泽，编辑：陈鑫露，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>00 后大学生组团做志愿者</category>
            <category>在火车站发放爱心饺子</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/237/151.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/237/152.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春节期间，他们值守在地下 2400 米]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在这个阖家团圆的新春佳节，锦屏地下实验室 PandaX 实验团队的师生仍坚守在地下 2400 米的科研岗位上。</p><p>锦屏地下实验室位于四川，是我国首个极深地下实验室，于 2010 年启动，2021 年开始扩建，经历三年时间，2023 年 12 月实验室二期项目锦屏大设施正式投入科学运行。</p><p>PandaX 实验坐落在锦屏地下实验室，利用液氙寻找宇宙中暗物质和中微子信号。上海交通大学为实验牵头单位，合作单位包括北京大学、北京航空航天大学、山东大学、复旦大学、中国科学技术大学、中山大学、南开大学、成都理工大学和雅砻江水电公司。从 2009 年开始，经过十几年的发展，实验团队先后研制了三代液氙探测器，探测灵敏度达到了国际领先水平。</p><p>目前正在开展第三代四吨级实验 PandaX-4T。此前由于大设施建设，PandaX-4T 实验停机 1 年，并在停机期间进行了探测器的第一阶段升级。在欧美同类型实验的激烈竞争下，PandaX-4T 实验需要尽快恢复物理取数。</p><p>这个春节期间是实验恢复运行的关键阶段，实验团队的 2 名教师带领 4 名研究生进驻锦屏地下实验室现场值班完成运行恢复，并将启动时间投影室探测器系统、光电读出系统、电子学系统、制冷循环系统、精馏提纯系统等联合运行，改造循环管路进一步去除放射性本底噪声。</p><p><strong>「过年时间都是人为规定的，我们可以选个其它时间过」</strong></p><p>上海交通大学物理与天文学院副教授黄俊挺是今年春节值守在地下 2400 米的教师之一。</p><p>「我是第一次春节在锦屏值班，我们实验组是每年不同的老师轮流来。一般粒子物理实验都是每天 24 小时值班，全年不间断，以保证探测器运行。世界各地的粒子物理实验都一样，所以总是有人在假日值班。当学生的时候在其它实验上也会在假期值班。」黄俊挺介绍。</p><p>他说，值班是了解探测器运行的最好方式，非常有用也很有趣。「我们的目标是研究暗物质是什么以及中微子的基本性质，这些都和宇宙的演化、星系的形成以及我们为什么存在有密切关系。这个目标给了我们动力。」</p><p>这次春节值班和平时值班一样，是两名老师加几名学生，他们住在进地下实验洞口附近的宿舍里。一般值班一天进洞两次，早晨和下午。</p><p>「2022 年后期到 2023 年底由于锦屏二期施工，我们借机升级了探测器，近期才初步恢复运行。目前还差纯水屏蔽体，我们现在每天排班灌纯水，从早晨 9 点到晚上 11 点，主要是担心纯水系统离电源太近，要是意外漏水可能会有很大麻烦，现在没有人的时候还不敢灌水。我们总共要灌 900 立方米，预计要好几周，年后才能完成。」谈起春节值守期间的任务，黄俊挺介绍，「还有就是去年年底我们安装了几百只光电倍增管作为反符合系统的一部分，寒假期间要为准备它们准备高压和读出系统。最后，作为值班常规的任务，要保证液氙探测器的稳定运行。由于探测器系统比较复杂，尤其是制冷系统，有许多参数需要监测。我们有一套系统，有问题会发警报，如果自己解决不了，就联系相关系统的专家解决。」</p><p>对于春节值班，黄俊挺表示，「过年时间都是人为规定的，我们可以选个其它时间过，带家人和娃出去，自己给自己放假。科学研究还是自由度很大的，大家不要被吓到了，认为有多艰苦要做多大牺牲什么的。科学研究是非常有趣的，一般人们还要花钱到山里度假，我们工作和玩合为一体了，以后我希望有机会带自己小孩上山来看一看。我希望大家也能让自己小孩了解到科学研究多种‘酷’的方面。」</p><p>他还表示，春节值班期间的日子其实并不单调无聊。</p><p>「除了老师学生外，我们的司机陈师傅过年也在山上。我们进洞必须要有一名司机。他是四川人，说过年给我们准备火锅，年前几天下山采购一些年货。」黄俊挺说，和平时一样，大家在山上也会有一些活动，比如打羽毛球，玩桌游等。他最近从学生那里学会了打「乌诺」（一种纸牌游戏），挺有趣的，和学生打交道自己也年轻了。</p><p><strong>「今年春节很荣幸能坚守在 2400 米的地下实验室」</strong></p><p>和黄俊挺一样，今年春节，上海交通大学物理与天文学院 2019 级博士研究生曾鑫宁也值守在锦屏地下实验室。</p><p>春节不能回家过年的曾鑫宁表示，「今年春节很荣幸能够从前辈的手中接过科研的接力棒，坚守在 2400 米的地下实验室，保证探测器的持续稳定运行。」</p><p>对自己所从事的研究，曾鑫宁介绍，粒子物理实验与大多数人想象中的科研不同，它既是基础物理的前沿课题，也是工程技术的卡脖子难题。基于双相液氙时间投影室技术的暗物质探测实验尤其如此。探测器由多个子系统构成，时间投影室、制冷、刻度、精馏、电子学等等。用来搭建系统的每一个材料和部件都需要经过严格的放射性检验，每一个结构也都经过了反复讨论与测试。这一切都是为了让探测器足够干净，保证当暗物质来临时能够观测到它。</p><p>「探测器为我们提供了海量的数据，要从海量的数据中搜寻暗物质的信号，又是另外一项难题。」曾鑫宁说，「已经数不清有多少个日夜，和老师同学们讨论数据中看到的‘异常’情况，通过数据中看到的蛛丝马迹，推理探测器中发生的物理过程。」</p><p>对于自己所在的团队，曾鑫宁充满了自豪。曾鑫宁介绍，本世纪以来，国际上相继开展了 20 多个暗物质探测实验。十四年间，一批批前辈前赴后继，扎根地下 2400 米，造出了世界上最灵敏的探测器之一，不仅填补了国内液氙探测领域的空白，还在国际上处于领先地位。</p><p>「2023 年，我们团队发表了全球同类实验首篇 NATURE，对「暗物质有多暗」这一基础问题给出了掷地有声的回答。同时，我们还在物理学顶级期刊《物理评论快报》上发表多篇论文，描绘了完备的暗物质研究蓝图。」曾鑫宁说。</p><p>经过全球科学家的共同努力，暗物质参数空间不断被压缩，留给人类的未至之境已经不多了。</p><p>「谁能率先找到暗物质，谁就能在科学上走在前头」。曾鑫宁说，探测器持续稳定长时间的采数对于暗物质探测实验的灵敏度来说非常重要。春节值班期间，曾鑫宁想到的是，前辈们在探测器研发早期经历的种种故事和他们身上所散发出的令人崇敬的优秀科学家品质。</p><p>「现在，能像他们一样，在这样的特殊时刻为我国科研事业贡献自己的一份力量，让我的春节过得更加充实而有意义。」曾鑫宁说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:27:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347183</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347183</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/904.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26347183_202402121127b8cdc6e4-be3a-4ed8-a2e6-6f1443387c28.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程婷]]>
            </author>
            <category>锦屏地下实验室</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/904.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/905.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[催婚、尬聊、躲亲戚……古人听了直摇头︱澎湃问吧春节篇①]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>古人春节怎么放假？年夜饭怎么吃？</p><p>随着互联网的诞生和人口流动，让现代人过上了一种很「新」的年。</p><p>澎湃问吧整理春节特辑，一起聊聊古时今日的年味。</p><p><strong><span style="color:#3498db;">古人过春节大赏</span></strong><a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10020093"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/121.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片即可提问</p><p></p><p><strong>@山有木兮卿无意：古人没有手机和网络，春节休假靠啥消磨时光？</strong></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>上师大人文学院副教授，王宏超：</strong></span>古代的休假制度称为休沐制度，如唐代「九日弛驱一日闲」，工作九天休息一天。节假日休假，唐代《假宁令》称「元正、冬至，各给假七日。」就是春节放假七天。但需要注意的是，休沐制度主要针对的是官僚阶层，且并没有被严格执行，对于农民、手工业者及商人来说，其作息并无定例，有些劳动者终年劳作，长年无休，也是常有的情况。</p><p>古人的生活世界与现代有很大的不同。如今手机和网络让我们的生活「个人化」了，而古人的生活相对而言更「集体化」一些。在春节，有家庭的团聚吃饭，也有走亲访友，有祭祀纪念活动，还会有花灯烟火等活动，尤其在上元节，游乐项目非常多，可以称之为中国的「狂欢节」。<a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10017830"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/122.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片即可提问</p><p></p><p><strong>@我-姓-社：清朝也有春运吗？官员春节时要上朝吗？</strong></p><p><strong><span style="color:#3498db;">清史学者、《上新了故宫》历史顾问，杨原：</span></strong>古代社会其实没有过年回家的习俗，在京官员没有特殊原因是不可以离京的，我看过很多案子，旗人因为私自离京，都被判刑，罪名叫逃旗。即便是假期，官员也不得私自回原籍，而且从乾隆以后，很多退休官员都纷纷把家从原籍迁到了北京，其户口就挂在顺天府的大兴和宛平两县之内，他们的原籍已经变成北京了。清代没有现在这种春节团拜，皇帝不会去看望大臣，连宫里的妃嫔都不可以回娘家，更不会串亲戚。只有大年初一，群臣向皇帝、太后进行朝拜。</p><p>清代官员，自康熙以后，上朝的机会其实并不是很多，一般普通性事务主要通过内阁处理，还有一些相对比较重要的事务则是每日皇上在养心殿传一些大臣面谈，这些大臣官位一般都比较高，还有一些事务则是通过奏折来处理。所以过年的时候，在腊月二十左右，钦天监会专门选好日期，让各衙门官员封印，就算放假了。一般来说，除了大年初一的太和殿大朝贺以外，普通在京官员就没什么要处理的公事了。不过还有很多亲贵大臣，还有陪王伴驾的事，比如年初二的萨满祭祀、重华宫茶宴、到宫内恩赏听戏。这三件事是比较有意思的宫廷春节活动。<a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10019794"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/124.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片即可提问</p><p></p><p><strong>@SwingToys：古代宫廷除夕宴都吃些啥？</strong></p><p><strong><span style="color:#3498db;">中国古代文学博士后，柏松：</span></strong>清宫除夕宴，帝后嫔妃入席后宴会正式开始，热汤膳第一个端上桌；然后上奶茶。汤膳、奶茶相当于开胃品，之后是「转宴」大席，玉盘珍馐依次登场。「转宴」之后摆酒宴，酒宴结束后宴会临近尾声时上果茶。中式宴会餐饮是相当丰富的，袁枚在《随园食单》「上菜须知」中有专门表述：「盐者宜先，淡者宜后，浓者宜先，薄者宜后，无汤者宜先，有汤者宜后。且天下原有五味，不可以咸之一味概之。度客食饱，则脾困矣，须用辛辣以振动之，虑客酒多，则胃疲矣，须用酸甘以提醒之。」上菜的顺序是先浓后淡，汤放后，宴会半场客人困乏时上辣味的食物可以提神开胃，酒过三巡时上酸甜口的菜肴可以提神醒脑。</p><p>清代从民间到宫廷春节都吃「五辛盘」，乾隆皇帝曾下旨要求御膳房「伺候五辛盘」，御膳房厨师用葱、姜、蒜、韭、辣芥切成细丝蘸酱食用。根据明代李时珍的说法，「五辛盘」的「辛」不单指蔬菜刺激性的滋味，在春节期间食用还有「迎新春」的意思。申时行诗句「早春先试五辛盘」中就有「春盘迎新」的意境。时至今日，「春盘」食材更多样，搭配更多元，「翠柏红椒，细剪青丝韭」，有了鲜嫩清爽的蔬菜，我们便能透过一众甘脆肥醲，从五辛盘上看春生！<a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10026760"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/119.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片即可提问</p><p></p><p><strong>@药师傅：放鞭炮、赏灯会，古代新春「夜生活」什么样？</strong></p><p><strong><span style="color:#3498db;">华东师大美术学院副教授，毛毅静：</span></strong>传为李篙《岁朝图》是迄今所见最早的过年题材的作品。此图描绘一大户宅院庆贺新年的情景，街门上的门神桃符，院中天灯高竖，孩子们燃放爆竹，厅堂里设有祭祖的供品，来客和主人互相拜年，一切呈现出新春的欢乐。</p><p>古时，人们祈望平安，但认识和对付自然灾害的能力却很有限，往往将灾害发生的根源归咎于妖魅作祟，而为了避免灾难又只能求助于神力，于是有岁末跳摊和陈设神像以驱鬼的风俗活动。圈臃驱邪的风俗普遍盛行于宫廷和民间，岁末跳摊规模尤为盛大，汉代宫廷岁末大摊由一百多人组成扮演神人的队伍，喧呼圈瞰，将邪疫逐出端门，然后在宫中设桃梗、郁垒、苇菱等以镇鬼。</p><p>&nbsp;<span style="color:#3498db;"><strong>现代人春节「自救」指南</strong></span><a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10025348"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/117.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片即可提问</p><p></p><p><strong>@WaitingFung：「断亲」现象为何成常态？走亲戚还有必要吗？</strong></p><p><strong><span style="color:#3498db;">南京大学社会学院副教授胡小武：</span></strong>现代的断亲，主要谈及的是二代亲内的疏于、懒于、不屑于近距离交往行为与态度。在未来中国更加鼓励二孩、三孩的时代，断亲应该不会被生物意义上割断。但是，心理意义上的断亲，是否会发生，目前还不好预测。但相比于传统亲缘网络关系而言，越是开放时代，越是城镇化流动，总体上与今日相似，青年人普遍不愿走亲戚，似乎成为一种客观趋势了。</p><p>当下的时代，每个人都生活不易，关注自身是客观存在的生活要求，但亲戚之间坐下吃顿饭，能够建构良好的亲缘关系。亲缘之间的血缘链接，是一种生物学上的链接，往往也会助力个体或家庭的社会资本积累，所以说，每个人都要学会经营和构建亲缘关系。当然，无论贫富，亲戚之间总体上是一种己知和众知的事情，所以谁也难以摆脱这种天然的亲缘关系网络。我的观点是能够经营好亲戚关系的人，也会有能力经营好社会关系。<a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10020024"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/116.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片即可提问</p><p></p><p><strong>@OOOrange：为什么长辈人均爱催婚？催完结婚催生娃，生了一胎催生二胎，如何应对？</strong></p><p><strong><span style="color:#3498db;">社会性别研究者，齐姜：</span></strong>年轻一代视婚恋情况为不宜讨论和过问的「个人隐私」，但是从长辈的角度上看，他们过问你的婚姻关系只是他们表达对你的关心和爱护的方式，毕竟，他们很难和你找到其他的共同话题。在婚姻上，长辈和年轻人有代际间的理解差异：长辈的出发点虽然各有不同，但对他们而言，只有进入的婚姻，才能得到某种社会关系和社会意义的承认。而年轻一代已经意识到个人价值并一定必须要依附于某种社会关系。两方的认知都有他们所处的时代和环境的影响，想要说服对方的确不易。</p><p>面对这样的父母催婚压力，首先可以尝试真诚沟通，尽可能交换想法，让他们理解你为什么不想结婚等想法。当然，根本改变父母的想法是很难的，有些时候父母暂时被说服了，过一段时间又会催婚。如果只是想要缓和双方的关系，应当尽力保持生活的独立，减少父母对个人的影响力。另外，也可以转移父母的注意力，让他们在退休后的老年生活中建立爱好，解决他们的精神寄托问题。<a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10011065"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/114.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片即可提问</p><p></p><p><strong>@~zZ：「过年焦虑」是为什么？</strong></p><p><strong><span style="color:#3498db;">哥大社工专业博士，姜楠：</span></strong>我们不断地追求消费，很多程度上想追求的不是物件的实用性，它们只是一个个资本系统下的符号，对应着某种社会地位和身份，我们渴望的是自我的身份感。我找不到自己是谁，也找不到自己在这个世界上属于哪儿，我只有通过谈虚拟老公、养虚拟青蛙，抵抗用空虚感覆盖了的存在焦虑。</p><p>大学教育走向职业化，我们整个教育过程中对于「自我、价值、幸福」的引导是缺失的；理想之爱的幻灭，生活陷入日常和世俗；道德变成一个遥远的词语，甚至让人不敢谈论；物质主义横行，幸福与物质划上了强绑定。这一切在加强着我们的空虚，让当下的生活变得艰难，让青年人苦闷不已。<a href="https://www.thepaper.cn/asktopic_detail_10020051"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/750/115.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片即可提问</p><p></p><p><strong>@唐三百：「网购式拜年」「人不到礼到」会不会成为社会主流？</strong></p><p><strong><span style="color:#3498db;">暨南大学经济与社会研究院助理教授，唐高洁：</span></strong>我觉得这种「网购式拜年」和「人不到礼到」其实是互联网发展和人口流动带来的，在疫情前就有这一趋势。现代社会人们的交际圈越来越广，尤其是大规模的人口流动背景下，我们的亲朋好友不像过去那样都离我们很近。网购的发展给我们提供了一个方便的与自己远处的亲朋好友联络感情的途径。</p><p>现在疫情下，可能很多人无法按计划回家过年，「网购式拜年」替代了过去的面对面拜年。疫情之后，大家可以自由回家，「网购式拜年」相比疫情期间应该会有所下降。但是人口流动和网购便捷的长期趋势没有变，因此长期来看，「网购式拜年」仍会越来越普遍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:26:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26313702</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26313702</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/341.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26313702_2024021211264f63cf07-cef9-40ea-b9df-d5dc5deee90b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃问吧]]>
            </author>
            <category>春节</category>
            <category>问吧精选</category>
            <category>一问三知</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/341.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/342.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「何以国色」，林风眠吴冠中的东方色彩美学创新谈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>由中国传统色而来的东方色彩美学，面临着一个答案尚不明晰的宏观大问题：何以国色——中华文明是怎么演化出自己的色彩美学，又是怎么演进的？</u></p><p><u>这次借着中华艺术宫（上海美术馆）呈现的「中国式风景：林风眠吴冠中艺术大展」，可以从中国绘画的角度，揭开这个宏观大问题的一角。</u></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/876.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「中国式风景——林风眠吴冠中艺术大展」现场</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/316.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1990 年林风眠和吴冠中在香港太古城寓所</p><p></p><p>林风眠和吴冠中不只是通常意义的师承关系，他们也是坚守着中国绘画的传统向西方绘画取经的同道关系，中画为体，西画为用，在他们的绘画色彩运用上，这是可以看出端倪的。&nbsp;</p><p>中国绘画的色彩观念起始于「随类赋彩」。中国画的色彩不是「写生的写实」，而是「写意的写实」，画家观察自然和事物所形成的总结和记忆，凝聚为艺术心得，光影下的色彩不再依靠随时的现场观察，而是形成一套概念色彩体系，以某种色彩去处理某种场景。宋代的郭熙在《林泉高致》里说：「水色：春绿、夏碧、秋青、冬黑。」肯定不是所有的水色都按照春夏秋冬区别为绿碧青黑，这是画家的总结和记忆。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/321.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「中国式风景：林风眠吴冠中艺术大展」现场</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/326.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「中国式风景：林风眠吴冠中艺术大展」现场</p><p></p><p>在 20 世纪放眼看世界之后，中国绘画的色彩观念受到西方的影响。王季迁说过一段耐人寻味的话：「中国人非常深刻地领悟到了笔法的抽象，但是古人没有体会到设色与构图的抽象。」如何突破中国画的概念色彩而形成新的东方色彩美学，包括王季迁，也包括林风眠、吴冠中在内的国画先觉们进行了创新性的探索。&nbsp;</p><p>「古人没有体会到设色与构图的抽象」，这句话可以换言之：古人建立了写意的设色体系，这是一种抽象，但是没有将这种设色的抽象在色彩的延展和光影的捕捉中更自由地发挥。显然，林风眠和吴冠中是明白这个事情的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/329.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林风眠《池塘》</p><p></p><p>林风眠的《池塘》中，无论山峦，还是林木、池塘，色彩都突破了中国绘画的传统，设色的丰富溢出至「只此青绿」的边界以外，光影的捕捉触及了西方印象派的技巧内核。由此不难理解张五常所说：「法国的印象派起于十九世纪中期，谁是真正的创始者很难说。但我可以说，该画派终于一九九一年，终于香港的太古城，它最后的代表人是林风眠。」</p><p>中国绘画的色彩观念背后，乃是中国哲学的思想观念。中国绘画推崇「墨分五色」的极简色彩，源自「五色令人目盲」的高深理念，这种理念在上层文人间的接受，必然削弱重彩的艺术价值判断，色彩的延展得不到有力的支持，这是中国绘画的历史状态，这种历史状态也表现在林风眠、吴冠中在传统与创新之间的探索。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/350.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吴冠中《张家界》</p><p></p><p>《张家界》是吴冠中「艳黑时期」的作品，既可以看作水墨画的上乘之作，又可以看作水墨画的大胆改写，如同一支协奏曲，如歌的慢板建立了山峦的秩序，山间跃动的多彩斑块则是华彩的段落，此起彼伏，弥山跨谷。这种有克制的色彩延展，保持了中国绘画的极简色彩，同时也袒露了创新的锐气。&nbsp;&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/357.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林风眠《鹜群》</p><p></p><p>再去看林风眠的《鹜群》，从题材到设色，都在传统绘画的藩篱之内，有意思的是云间透出的白光、鸭身掠过的白底色，仿佛是中国绘画向西方绘画的光影致意，也仿佛是西方绘画向中国绘画的留白致敬。王季迁的绘画色彩创新尝试之一就是「甚至在山水画中使用了白色」，从传统的留白到白色的主动使用，他们无非是在捕捉不同光影的微妙白色变化。</p><p>《画语录》里讲王季迁的绘画色彩创新尝试更多体现在：「他的调色盘上逐渐增加了深红、深赭石、松青，以及诱人的各式紫色。」这句话恰好为林风眠的《山村花坞》做了注解。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/877.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林风眠《山村花坞》</p><p></p><p>与林风眠相比，吴冠中在中国式风景的创新上更加凸显出「形式美」和「意识流」的现代意识。「我作过一幅《狮子林》，画面五分之四以上的面积表现的是石头，亦即点、线、面之抽象构成，是抽象画。我在石群之下边引入水与游鱼，石群高处嵌入廊与亭，一目了然，便是园林了。但将观众引入园林后，他们迷失于抽象世界，愿他们步入抽象美的欣赏领域。这近乎我的惯用手法。」点、线、面是结构的形式美，迷失于抽象世界则是错觉的意识流。&nbsp;</p><p>在色彩的创新上，作为吴冠中「素白时期」代表作的《狮子林》，既不尊崇水墨的极简，也不遵从重彩的浓郁，而是采用近似山水画「点苔」的手法挥洒五色斑斓的苔点，这种设色在形式美和意识流上独树一帜，中国绘画的传统色彩观念注入了现代意识，朴素和固化的概念色彩在色苔的跃动中找到了灵动的光影错觉。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/636.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吴冠中《狮子林》</p><p></p><p>中国绘画的东方色彩美学创新，受到了西方的影响，就在于中国式风景找到光影的趣味。吴冠中是谨慎而大胆的，他的谨慎在于近乎水墨画的色彩基调，但绝非水墨画的沉寂，大胆地施入苔点甚至游线的斑斓色彩，东方的设色游走在光影的真实与错觉之间，这种色彩创新在他的《老虎高原》如出一辙。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/304.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吴冠中《老虎高原》</p><p></p><p>何以国色？东方色彩美学的源头是基于中华文明的哲学理念，无论是重彩的写意概念色彩，还是水墨的极简抽象色彩，都是中国的色彩美学之源。林风眠、吴冠中为这个源头注入了活水，既保留了东方色彩美学的传统，又革新了东方色彩美学的窒碍。&nbsp;</p><p>重新审视他们二位的作品，有助于我们观察国色的演化和演进，何以国色的进一步回答，应该作更多探讨：这些探讨应该放眼于 20 世纪以降的诸多国画先觉，譬如刘海粟、张大千；也应该上溯到历代画论对于设色的推敲，历代画家对于色彩创新的实践，譬如杨升、石涛。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/334.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吴冠中《长城（一）》</p><p></p><p>花开海上的「中国式风景：林风眠吴冠中艺术大展」或将开启何以国色的全方位观察与思考。</p><p>（本文作者为《中国传统色》系列图书作者）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:26:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26176118</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26176118</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/881.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26176118_202402121126ba20cf9a-5947-45c6-b220-b1d01165be88.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭浩]]>
            </author>
            <category>中国式风景：林风眠吴冠中艺术大展</category>
            <category>东方色彩美学</category>
            <category>中国传统色</category>
            <category>林风眠</category>
            <category>吴冠中</category>
            <category>上海文艺</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/881.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/889/882.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[百城寻龙·伊宁丨油画和雕刻技艺集于一体，乡村画家用沙土作「祥龙」画]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="559806" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/da13bbd6b0534cfbb0f5fa49fa205902/hd/20240205124206252762f77f1-9c35-4cac-841d-086c6860bce7-fb5ee5b5-ff34-ae2e-e0c8-ce191c7b8998.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/161/83.jpg" data-duration="00:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>春节前夕 ，新疆伊宁市喀尔墩乡东梁村乡村画家阿力木江·阿布都马洪创作了沙粒画作品《祥龙》。作品以沙子和石砾为基础材料，将油画和雕刻技艺集于一体，用时 10 天完成。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:26:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26272076</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26272076</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者·编辑，仇依楠，素材来源，伊宁市融媒体中心]]>
            </author>
            <category>百城寻龙记</category>
            <category>沙粒画</category>
            <category>伊宁</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/161/83.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/161/84.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新春走基层｜70 年，春运之 bian·指尖上的「便」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="560224" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3489264196894a198e00a94771a4f4a6/hd/101002024020470000280_XxjfceC007065_20240205_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/367/316.jpg" data-duration="02:30" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>自 1954 年「春运」一词通过媒体进入社会大众视野，这场「全球最大规模人口迁徙」已经走过 70 年。70 年来春运从「走得了」到「走得好」，线路越来越多，服务越来越好。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:22:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26286920</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26286920</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑： 忻燕，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>春运</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/367/316.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/290/367/338.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春节保障不间断，国网上海电力及时消除输电线路危急缺陷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「合上 500 千伏汾三线开关！」</p><p>「对，执行！」</p><p>2 月 11 日，大年初二，在上海市闵行区浦江镇的 500 千伏汾三线铁塔下，一场与时间赛跑的电力设备应急抢修正在进行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/875.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">抢修现场。本文图片均为，国网上海电力，供图</p><p></p><p>当天 16 时，经过 40 余名工作人员 9 个小时的连续奋战，国网上海市电力公司成功消除了 500 千伏汾三线一处危急缺陷，及时恢复设备正常运行，确保了春节假期城市主电网安全稳定运行。</p><p>2 月 10 日大年初一，国网上海电力超高压公司输电运维四班工作人员陈伟俊和沈昭彧根据春节保电要求，对所辖 500 千伏重要输电线路开展全面特巡。当两人巡视至 500 千伏汾三线一铁塔附近时，发现一根地线疑似存在断股的情况，随即用无人机对可疑处开展近距离检查，无人机传回的画面显示该地线共有 7 股绞线发生断股，断股率已达 36.8%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/876.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「输电线路地线的主要作用是防雷和保护导线，对于线路安全运行至关重要。一旦地线完全断裂会造成输电线路短路故障跳闸的严重后果，所以我们在日常巡视中格外注意地线的健康状况。」考虑到汾三线是外电入沪重要线路，情况十分紧急，陈伟俊迅速将发现的危急缺陷进行了汇报。</p><p>电力部门立即启动春节假期抢修应急机制，第一时间组织线路专业技术骨干赶赴现场查看缺陷设备，商讨地线更换抢修方案，同时安排相关变电站运维人员和输电运维人员做好事故应急预案，落实电网风险预警管控措施，开展相关运行输变电设备特巡保电。</p><p>2 月 11 日 7 时 30 分，抢修工作正式开始。抢修现场，滑车、机动绞磨、压接机等十几种工器具全部就位，在工作负责人的带领下，塔上人员和地面人员的通力合作，先后完成了相关地线调换及耐张压接管、金具、防震锤更换工作。考虑到线路下方跨越物较多、通道环境较为复杂，工作人员采用导线封网和高空越线架配合作业的方法，在重要交叉跨越两侧再加设一道高空越线架作为第二道保护。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/877.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在抢修人员的通力配合、精密协作下，整个抢修作业顺利结束。工作人员随后利用无人机对新更换的地线等设备进行了仔细验收，显示一切正常，符合送电要求。</p><p>「能及时消除设备缺陷，我们每个人都很开心，保供电对我们来说就是 24 小时待命，哪里有需要就出现在哪里！」抢修现场作业负责人、国网上海电力高压实业有限公司人员骆昊骏说。</p><p>春节期间，国网上海电力组织各专业工作人员持续做好电网设备巡检，加强设备隐患排查治理，落实 24 小时应急值班抢修制度，确保春节期间供电「不间断」、保障「不掉线」、服务「不打烊」，让全市人民度过一个温暖祥和的幸福年。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:18:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347179</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347179</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/888.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26347179_2024021211188a95ff27-b62a-4229-a6ab-c1824d759092.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邓玲玮，通讯员，朱鹰杰]]>
            </author>
            <category>春节</category>
            <category>国家电网</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/888.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/889.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[集气站春节 24 小时值班，全力确保平稳生产]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="561060" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/70d0e715126d460aaa8c30dcd3dd895e/hd/20240209204626536587fee4a-11cc-4df5-a48c-65c4af34c5fc-67cf383e-555c-7d41-8c50-8461edc81ad6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/13/713.jpg" data-duration="00:37" data-verticalvideo="0" data-width="1886" data-height="1080"></video>2 月 7 日，达州市宣汉县，雪花在普光气田大湾 405 集气站上空飘飞。春节临近，集气站不放假，站场 24 小时值班。工作人员表示：我们是「方气必争」，全力确保平稳生产。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:14:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26330874</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26330874</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：陈鑫露，实习生：问致璞，素材来源：川观新闻]]>
            </author>
            <category>集气站春节不放假</category>
            <category>全力确保平稳生产</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/13/713.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/13/714.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超燃 40 秒！中国军人和中国龙适配度拉满]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="561054" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9c55ded828184440aa1c7eaf22460541/hd/2024020920190611234dbb0b1-6a21-4cfe-9e5b-edc8afd994e9-1e3eb74c-acef-5d54-aa02-f14dd0d6c71b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/3/539.jpg" data-duration="00:39" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video>唢呐一响，血脉觉醒！看超燃 40 秒视频，中国军人和中国龙适配度拉满！中国龙，强大无比！中国年，我们一起振奋龙马精神，龙腾虎跃、鱼跃龙门。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:14:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26330263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26330263</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：陈鑫露，实习生：赵婷，素材来源：央视军事]]>
            </author>
            <category>中国军人</category>
            <category>中国龙</category>
            <category>暖闻</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/3/539.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/3/540.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[来自天安门的国旗在战斗一线传递]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="561055" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9d90a0e7199b41d1ab46a6dd52f1ba7d/hd/20240209202614983192c5d7e-d823-4c59-b197-ce4bfedf0e55-bfed18fc-d60a-9e0d-422b-863b51b74e4c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/6/907.jpg" data-duration="00:36" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>春节前夕，西部战区空军地导某营官兵整齐列阵，迎接一面特殊的国旗。这面国旗曾于该营所在旅成立之日在天安门广场冉冉升起，自去年 11 月至今年 2 月，在该旅各个点位传递。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:14:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26330422</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26330422</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：陈鑫露，实习生：毛若菲，素材来源：央广军事]]>
            </author>
            <category>来自天安门的国旗</category>
            <category>暖闻</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/6/907.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/6/908.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[约旦黑马驰骋亚洲杯能给国足什么启示？攻坚课题不止换帅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/286.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">约旦杀入亚洲杯决赛，成了不小的惊喜。</p><p></p><p>卡塔尔多哈卢塞尔体育场在见证阿根廷队勇夺 2022 年世界杯冠军后 14 个月，又见证了新一届亚洲杯冠军的产生。</p><p>在北京时间 2 月 11 日凌晨进行的第 18 届亚洲杯决赛中，东道主卡塔尔队凭借球星阿费夫上演的点球「帽子戏法」，以 3 比 1 战胜「黑马」约旦队，成功衞冕。卡塔尔队也成为历史上第 5 支衞冕亚洲杯冠军的球队，第 7 支东道主冠军队。阿费夫则凭借 8 粒进球夺下赛事「金靴」，同时还揽得赛事最佳球员称号。</p><p>卡塔尔队如愿衞冕，一定程度上得益于其独享的天时地利人和优势，但如果没有以阿费夫、海多斯、阿里为代表的一批「阿斯拜尔」出品精英球员「喷涌」而出，继而迅速成长，这支球队不大可能在 2015 年亚洲杯小组垫底后仅仅 4 年便首捧亚洲杯王冠，更不可能实现衞冕。约旦队虽然遗憾地与冠军失之交臂，约旦足球在探索发展路径过程中选用的模式也与卡塔尔足球「阿斯拜尔」模式严格有别，但他们能够在本届杯赛上一路「黑马驰骋」，并历史性闯入亚洲杯决赛，令人肃然起敬。</p><p>冠、亚军球队优异成绩的背后同样都是立足青训，在培养年轻优质人才方面不走回头路。以本届亚洲杯为鉴，中国队欲扭转颓势，需要攻坚的课题远不止「换帅」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/287.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卡塔尔队如愿衞冕亚洲杯。</p><p></p><p><strong>如愿衞冕后，本国精英球员带给球队自信</strong></p><p>北京时间 11 日凌晨，第 18 届亚洲杯决赛在东道主、衞冕冠军卡塔尔队与首次跻身决赛的约旦队之间展开。亚足联官方统计数据显示，约旦队本场比赛的控球率高达 57.3%，比主队多出了近 15 个百分点。而约旦队在有威胁进攻次数等关键数据方面同样占优，这证明他们能够首度闯入决赛，并非靠运气眷顾。</p><p>不得不说，拥有主场优势的卡塔尔队还拥有另一大优势，那就是国际比赛经验。作为一年多前世界杯东道主代表队，卡塔尔队无论在热身赛还是正式大赛上受到的历练，都远比对手丰富许多。因此，在本场比赛中，卡塔尔队先后 3 获点球良机，且 3 次主罚命中。正如亚足联赛后评价的：「卡塔尔队看似场面被动，但始终是掌控比赛节奏的一方，他们利用了对手急于进攻的心态。」</p><p>如果将时间推回到两个月前，恐怕很难有人相信卡塔尔队能成功衞冕亚洲杯冠军，即便他们拥有主场优势。事实上，卡塔尔队去年 12 月刚刚经历了换帅，对于卡塔尔联赛俱乐部瓦克拉队原主帅马克斯·洛佩斯火线接手的前景，可能就连作为球队老队长的海多斯也难言乐观。不过，马克斯却对于全新挑战充满信心，确切地说，是手下一干「阿斯拜尔」出品的精英球员给了他带队的自信。</p><p>在卡塔尔队本场比赛的首发 11 人中，除后衞卢卡斯·门德斯外，其余球员全部都由阿斯拜尔学院培养而出。与本届亚洲杯印尼、马来西亚等队批量招募成年归化球员不同，卡塔尔队绝大多数归化球员也都来自「阿斯拜尔」。除了天赋异禀、能力出众外，他们从孩童时代就聚在一起，相互间配合的默契程度远胜于其他各队后期拼凑的「海外军团」。所以即便海多斯、阿齐兹、伊斯梅尔渐趋「老化」，他们依然可以在有限的出场时间里做好对年轻一代的传、帮、带。</p><p>与包揽上届「最佳射手、最佳球员」奖项的阿里一样，现年 27 岁的阿费夫目前正处于职业生涯的黄金年龄段。从小组赛首战至半决赛对阵伊朗队，再到决赛面对约旦队，每当卡塔尔队身临险境的时候，阿费夫总能挺身而出成为球队的关键先生。他与海多斯、阿里组成的攻击三叉戟是卡塔尔队衞冕路上披荆斩棘的最坚利器。如此看来，卡塔尔队的衞冕不过是足球世界里「精心培育后开花结果」的又一个典型范例。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/285.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">约旦足球也有值得国足学习的地方。</p><p></p><p><strong>约旦队更像是「黑马驰骋</strong>」</p><p>那么约旦队屈居亚军就意味着失败吗？答案当然是否定的。特别是当约旦队以第 3 档球队及小组赛第 3 名身份历史性闯入亚洲杯决赛后，已经没有人怀疑他们「一黑到底」的决心与实力。抛开比赛结果，约旦队本届杯赛的整体表现是令人信服的。以至于决赛结束后，这支球队得到了包括国际足联主席因凡蒂诺以及现场东道主球迷的掌声。</p><p>约旦队虽以小组赛第 3 名跻身淘汰赛，但小组赛、半决赛与夺冠热门韩国队交手 1 平 1 胜的结果，以及小组赛末轮一球小负巴林队的虚虚实实，已让外界不由得对这匹黑马发出感叹。</p><p>出现在多哈的这支约旦队虽然拥有在法甲俱乐部效力的攻击手塔马里，但除了他以及个别在卡塔尔联赛效力的球员外，大部分球员都效力于本国联赛。虽然与卡塔尔队依赖「阿斯拜尔」力量的模式有所不同，但约旦足球人才培养方面的思路始终坚定不移。惊艳亮相本届亚洲杯前，约旦多个年龄段青少年国字号代表队已在亚洲足坛重要赛事中崭露头角，甚至取得相当优异的成绩。例如，在 2014 年首届 U22 亚洲杯（U23 亚洲杯前身）中，当届约旦 U22 队就获得了季军。在 2014 年仁川亚运会上，约旦队跻身了男足 8 强。约旦 2003 年龄段国青队随后也跻身 U20 亚洲杯 8 强……</p><p>约旦国字号球队的一系列战绩也说明，即便不追求「引进归化球员」这样的捷径，只要在青训上坚持，不走回头路，依然可以在足球人才培养上取得比较理想的效果，甚至是丰收。本届亚洲杯冠、亚军球队取得的成绩，实际也给困境中的中国足球以更多启示。</p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/284.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国裁判组在本届亚洲杯变现得可圈可点。</p><p></p><p>中国裁判组启程回国</p><p>北京时间 11 日凌晨，卡塔尔多哈卢塞尔体育场进行的第 18 届亚洲杯颁奖盛典上，国际足联主席因凡蒂诺等嘉宾为包括主裁判马宁在内的 4 名当值中国籍裁判员颁发了象征着本届杯赛「最佳裁判员」荣誉的奖牌。带着荣耀与自豪，马宁、傅明、周飞、张铖四名中国裁判员于当地时间昨日凌晨启程离开多哈回国。</p><p>凭借自身扎实的业务功底、丰富的大赛执法经验以及在本届亚洲杯决赛前各阶段赛事良好的执法表现，以马宁、傅明、周飞、张铖为成员的中国籍裁判员组获得了本届亚洲杯决赛执法资格。其中马宁、傅明分别作为主裁判、视频助理裁判员身份执法，周飞、张铖则担任两位助理裁判员。在以第四官员身份参与执法上届亚洲杯决赛后，马宁也成为首位主哨亚洲杯决赛的中国籍裁判员。不得不说，中国籍足球裁判员迎来了执法工作的最高光时刻。</p><p>在当晚进行的这场亚洲杯巅峰对决中，4 名中国籍裁判员表现优异。其中马宁累计向两队出示了 5 张黄牌（4 张出示给约旦队、一张出示给卡塔尔队）。比较引人关注的是，马宁在本场比赛中累计 3 次判给卡塔尔队点球，而东道主球队正是凭借 3 次主罚点球命中，最终以 3 比 1 取胜对手，成功衞冕。在 3 次点球判罚中，马宁有两次是通过 VAR 程序介入最终认定约旦队球员禁区内犯规的。而从实际情况来看，马宁的几次关键判罚全部准确无误。在此过程中，傅明作为 VAR 裁判员、周飞与张铖作为助理裁判员与马宁的配合也十分默契。中国籍裁判员能够圆满完成本届杯赛执法工作，也得益于集体的智慧与力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:05:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26346964</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26346964</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/294.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26346964_2024021211059b01074b-6857-418f-b95c-4e0b6147afae.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[肖赧/北京青年报]]>
            </author>
            <category>国足</category>
            <category>亚洲杯</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/294.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/295.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以军对加沙地带南部城市拉法及周边全方位打击，死亡人数逾百]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据巴勒斯坦通讯社报道，以军 12 日凌晨对加沙地带南部城市拉法及周边地区发动海陆空全方位打击，目前造成死亡人数已超过 100 人，另有数百人受伤，伤者中包括妇女和儿童。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:01:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347188</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347188</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/112.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26347188_20240212110139e15495-b73e-41b3-b3d0-38ea7ada4fa8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>以军</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/112.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/293/116.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国式现代化奋进者｜捕获首张黑洞照片后，他们期待为黑洞「拍电影」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/397.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2019EHT 发布 M87 黑洞 1.3 毫米照片。本文图片均为，中国科学院上海天文台，供图</p><p></p><p>2019 年 4 月 10 日，世界上首张黑洞照片出炉。时隔三年，2022 年 5 月 12 日事件视界望远镜团队发布了银河系中心的超大质量黑洞照片。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/398.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022EHT 发布银心黑洞 1.3 毫米照片</p><p></p><p>人类关于黑洞的无限想象被证实，这背后有一支上海科研团队作出了重要贡献，他们就是中国科学院上海天文台的黑洞成像研究团队。</p><p>「某种意义上，我们是从无到有、从弱到强、从点到面，中国天文学正在逐渐地赶上世界的发展前沿。」中国科学院上海天文台台长沈志强说，「天文绝对是浪漫的，但从事这个行业更多的是长期深耕、默默无闻。」黑洞成像研究一直是上海天文台着力发展的重点方向，早在 2005 年，沈志强研究员在 3 毫米波段观测发现银河系中心存在超大质量黑洞的新证方面就引起了国际同行高度关注。</p><p>2023 年 4 月，中国科学院上海天文台研究员路如森领导的国际科研团队又在 M87 黑洞的成像研究方面取得最新进展，实现了对 M87 黑洞及其周围吸积流和喷流的共同成像探测。这一成果于北京时间 4 月 26 日晚在国际学术期刊《自然》在线发表。</p><p>在这次对黑洞的研究中，中国科学院上海天文台领导的国际科研团队利用全球各地的总共 16 个观测台站，在不同于此前事件视界望远镜的观测频段，完成了成像与科学分析，实现了对 M87 黑洞及其周围吸积流和喷流的共同成像探测，给该黑洞及其周围的「环境」拍摄了「全景照」，并首次显示出了中央超大质量黑洞与其吸积流、喷流的联系。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/449.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在天马望远镜园区推进毫米波望远镜建设</p><p></p><p><strong>「想把国内黑洞成像研究推进到国际先进水平」</strong></p><p>「我回国，就是想把国内黑洞成像研究推进到国际先进水平。」路如森的初衷很纯粹。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/400.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">路如森作学术报告</p><p></p><p>长期利用甚长基线干涉测量技术（VLBI）开展成像研究，在德国科隆大学和上海天文台获得实验物理和天体物理博士学位后，路如森在德国马普射电天文研究所和美国麻省理工学院从事相关研究。「当时国际上在这个领域已有较多积累，但国内的基础还相对薄弱。」2018 年，路如森带着多年研究积累，携全家放弃国外永居，加入上海天文台。他坚信，中国也一定能在这个领域做出引领性成果。</p><p>一回国，路如森就憋着一股干劲儿，在这些基础上着力开展国际最前沿的 1 毫米波段成像研究。凭借长期深入参与事件视界望远镜（EHT）等国际合作的经验和优势，他组织起科研团队，聚焦近邻超大质量黑洞与喷流的高分辨率成像研究，推进 EHT、东亚（亚）毫米波 VLBI 等合作，与马普射电天文研究所成立伙伴小组，不仅带动台内形成黑洞天体物理观测与理论研究联合科研团队，还牵头数十名国际同行开展合作，瞄准世界前沿进行攻关。</p><p>但研究过程并非一帆风顺。当结果受到国外学者质疑时，路如森与合作者一遍遍地检查数据分析结果，开发新算法去解决科研难题，探寻影响结果的不确定因素，持续打磨研究结果，还要耐心解答同行们提出的各种疑问。出成果的过程煎熬又磨人。但路如森认为：「科学需要辩论，已有研究的‘天花板’需要打破，更要发出‘中国声音’。这能了解他人的看法、获得借鉴，让研究结果更严谨。」</p><p>功夫不负有心人，多年的投入带来了「现象级」重磅成果频出。2017 年，路如森与合作者对位于 M87 星系中心和银河系中心的两个超大质量黑洞开展了首次成像观测，并分别于 2019 年、2021 年和 2022 年在 M87 星系中心成功捕获人类首张黑洞照片及其偏振图像以及银河系中心黑洞的首张照片，取得天体物理领域的重大突破。</p><p>2023 年，他牵头国际团队完成对 M87 黑洞及其周围环境的成像研究，首次在新波段捕获该黑洞的照片并对黑洞周围的吸积流和喷流一同进行成像，实现给活动星系核的「中央引擎」拍摄「全景照」的突破，结果发表在《自然》杂志，在全球引发广泛关注。</p><p><strong>去高原、去火山口仰望星空</strong></p><p>赵杉杉在 2017 年加入了「事件视界望远镜」（EHT）合作组，2020 年起到中国科学院上海天文台继续进行黑洞成像的相关研究。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/401.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵杉杉在 2023 年东亚 VLBI 研讨会上主持讨论</p><p></p><p>从 2017 年至今，她亲历了 M87 黑洞照片和银河系中心黑洞照片的合作研究过程，其中对观测数据的理论解释是她最为熟悉的环节。「对于公众来说，可能看到黑洞照片就足够了，但对于科研人员来说，我们更关心的是黑洞照片背后的物理意义。」赵杉杉说。</p><p>「EHT 合作对于我这样的青年科研人员来说是个很好的平台。」赵杉杉说，「在这个平台上，持不同学术观点的科学家共同完成工作，我参加各类讨论、会议，能够直观地接触到、感受到和学习到目前这个领域最新的研究进展和发展趋势，看到持不同学术观点的科学家们进行思想碰撞。」</p><p>现在，赵杉杉不仅从事理论研究，还更加积极地投入到观测和望远镜技术的领域中。「我以前以为做科研就是坐在电脑前推公式、写代码，从来没想过可以参与建设望远镜。但是沈台长经常跟我们说一句话：‘你不做，就没有人做了’。」</p><p>为了早日用中国自己的设备给黑洞拍照，她迎难而上，投入到完全未知的新领域。观测波长越短的射电望远镜，建设难度越高。大部分的射电望远镜的工作频段在厘米波段，而给黑洞拍照的望远镜需要做到毫米波段，甚至亚毫米波段，这对望远镜的制造工艺和工作环境都提出了非常苛刻的要求。由于亚毫米波在穿过大气层时会被大气中的水分子吸收，亚毫米波望远镜需要在干燥的高原地区建设。</p><p>为此赵杉杉跟随团队去西藏进行考察，寻找合适的站址。「人的适应力都很强的。在海拔四千多米的地区，一开始说两句话就要吸氧，但过几天就能跑了。」此外，团队还在上海松江地区建设了一台 5 米口径的毫米波望远镜，进行技术验证。</p><p>为了保证进度，赵杉杉拿着小本子四处「督工」，还去了工厂，「我学习到望远镜的每个零件都要精益求精，任何一个小螺丝的松动，都会影响到最后的结果。理论研究通常是纯粹和完美的，而造望远镜总是会出各种各样的状况，需要你用一种更务实的心态来应对。」</p><p>和赵杉杉一样为了「仰望星空」四处奔波的，还有中国科学院上海天文台射电天文科学与技术研究室的副研究员江悟。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/399.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江悟工作照</p><p></p><p>要从地球上看见黑洞，必须使用在亚毫米波段工作的望远镜。亚毫米波天文观测需要干燥的天气环境和稀薄的大气，因此火山口是一个不错的选择。夏威夷有两座著名的火山，一座仍然活跃，另一座是休眠火山，也因此成为了天文观测胜地。给黑洞拍照的事件视界望远镜就有 2 台建在这座火山口。</p><p>江悟是去现场参加事件视界望远镜（EHT）观测的科研人员。「去那里观测除了高原反应引起的气喘和些许头痛外，印象最深的是虽然在半夜观测，大家都热情高涨，工作时一丝不苟，通力合作。」江悟回忆道，「最大的福利莫过于有时还能在凌晨返回基地的途中见到另一个山头的火山口正喷发着火星，同时见证大自然的神奇和宇宙黑洞的神奇。」</p><p><strong>在为黑洞拍摄「电影」的研究中抢占科技制高点</strong></p><p>对于科研工作者而言，对黑洞的探索所取得的成就仅仅是开始，未来还有无限的前沿突破在这个世人瞩目的「甜甜圈」中等着他们。</p><p>路如森透露，为了在下一步给黑洞拍摄「电影」的研究中抢占科技制高点和更多国际学术话语权，就要有中国自己的观测设备。为此，上海天文台已推动实施了中国毫米波 VLBI 实验系统建设，同时提出并积极推动在西部地区建设亚毫米波望远镜及阵列并发展相关观测设施。「只有建设我们自己的望远镜，才能掌握更多科研主动权。」为了前往西藏进行望远镜选址考察，他又启程了。</p><p>赵杉杉则在繁忙的工作之余，挤出时间，积极做科普。2020 年以来，赵杉杉已进行了近十场科普讲座，与「魔都科学目录」合作发布 B 站科普视频 8 个，介绍黑洞成像研究及相关的最新研究成果，累积播放量 32.7 万。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/450.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵杉杉在繁忙的工作之余积极做科普。</p><p></p><p>「我们的成果不仅仅是科学家的成果，更是全人类的成果。我希望通过我的介绍，让公众感受到‘看见’黑洞于人类而言是一件非常伟大的事。」赵杉杉说，「令人欣慰的是，公众对我们的成果非常感兴趣，总是会对我提出很多问题。这个时候我就会切实感受到，探索未知是人类的天性。我们作为专业的探索黑洞未知的‘先遣队’，将最新的成果带给大众是我们的责任和义务，同时，这也是一种分享的快乐。」</p><p>目前，天文学家们已经得到两个超大质量黑洞的图像。那么接下来是否可以看见两个相互绕转的超大质量双黑洞呢？根据天文学的星系并合理论，这在理论上是存在的。</p><p>江悟对此很着迷，也正在和同事一道努力推进亚毫米波望远镜的建设，特别是多频同时接收技术的研发。「多频同时接收技术是未来的发展趋势」，江悟说，「它能够探测更弱的信号，这样天文学家们就有望观测到更多黑洞图像，同时也发现更多的双黑洞。」目前，江悟正在与国际同行积极开展多频同时接收技术的观测实验。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 03:00:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347128</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347128</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/465.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26347128_2024021211000c11f3b8-1e3c-48e8-8bff-d15d60a17d58.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>黑洞</category>
            <category>天文学</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/465.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/466.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家发改委：将采取更多务实举措，不断优化民营经济发展环境]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从国家发展改革委了解到，国家发展改革委将会同有关方面采取更多务实举措，不断优化民营经济发展环境，切实解决民营企业发展困难，提振民营企业发展信心。</p><p>国家发展改革委副秘书长、国民经济综合司司长袁达日前介绍，要加快推进民营经济促进法立法进程。同时，要狠抓促进民营经济发展各项政策落实落地。完善面向民营企业的信息发布机制，加大项目推介力度，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。</p><p>他还表示，要健全完善多层次的与民营企业常态化沟通交流机制，畅通政企沟通交流渠道。坚持从个案和整体上及时掌握制约民营经济发展的问题，力争解决一类问题、受益一批企业、助力一个行业。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 02:29:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347140</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347140</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/500.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26347140_20240212103058d2e626-ee68-49b6-8e27-53f0ef33caad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>民营经济</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/500.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/501.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·2 月 12 日丨中国游泳队世锦赛接力夺冠，潘展乐打破世界纪录]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 2 月 12 日，欢迎收看澎湃早晚报·早餐湃：中国游泳男队世锦赛接力夺冠，潘展乐打破世界纪录；三年挣百万外卖小哥留沪过年：不理质疑，安心挣钱；被人工智能「承包」的春节，翻出了哪些新花样？]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 01:54:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347113</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347113</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/363.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/368.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国国防部长奥斯汀已将职责移交给副部长凯瑟琳·希克斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/281.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国国防部长奥斯汀。视觉中国，资料图</p><p></p><p>当地时间 2 月 11 日，美国国防部表示，国防部长奥斯汀因「膀胱急症」被送往医院接受治疗后，他的职责已经移交给国防部副部长凯瑟琳·希克斯（Kathleen Hicks）。</p><p>美国国防部发言人帕特里克·莱德 11 日早些时候在一份声明中表示，奥斯汀目前仍保留其作为国防部长的职能和职责，并携带他履行职责所需的非机密以及机密通信系统前往医院。然而，莱德在当天晚上发表的声明中称，奥斯汀已经将办公室的职能和职责移交给国防部副部长凯瑟琳·希克斯。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 01:42:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26347107</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26347107</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/283.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26347107_202402120942b8c297d8-4551-4182-9a24-8a91ceff50ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[许骁/央视新闻]]>
            </author>
            <category>美国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/283.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/292/284.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[华北黄淮等地有雾霾来扰，新一轮冷空气将至]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（2 月 12 日）是大年初三，降水主要集中在新疆北部，明天夜间开始新一轮冷空气来袭，中东部地区多地将陆续迎来降水、降温。在冷空气抵达前，华北、黄淮等地仍有雾和霾天气，建议加强防范。</p><p><strong>新疆北部防范强降雪，明夜起新一轮冷空气来袭</strong></p><p>昨天，我国大部降水稀少，降雪主要集中在新疆北部地区，监测显示，塔城和阿勒泰部分地区出现中到大雪，局地暴雪到大暴雪。</p><p>今天，除新疆北部等地外，其他大部地区仍以晴到多云天气为主。明天夜间至 15 日，新一轮冷空气来袭，中央气象台预计，明天夜间至 15 日，受较强冷空气影响，长江中下游及其以北地区将自北向南先后出现 4 至 6 级偏北风，阵风 7 至 9 级，气温普遍下降 4 至 8℃，部分地区降温 10 至 12℃，东北地区局地 14℃以上。</p><p>此外，降水也将有所增多。今天，内蒙古东北部、黑龙江西北部、新疆北部等地部分地区有小到中雪，其中，新疆伊犁河谷等地部分地区有大到暴雪，局地大暴雪（20 至 24 毫米）。安徽西部、湖北东部、湖南西北部、重庆东南部、贵州东北部、云南西部等地部分地区有小雨。</p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/290/121.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明天，内蒙古中东部、黑龙江西北部、新疆伊犁河谷和南疆盆地、西藏东部和南部等地部分地区有小到中雪。江淮西部、江汉东部、江南北部和西部、华南西部等地部分地区有小到中雨。</p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/290/122.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>后天，吉林东部、新疆北疆北部、西藏北部和东部、青海北部和南部、甘肃河西、川西高原北部等地部分地区有小雪或雨夹雪，局地有中到大雪（5 至 6 毫米）。西北地区东南部、黄淮东部和西部、江淮、江汉、江南北部和西部、西南地区东部等地部分地区有小到中雨，其中，湖南中北部等地部分地区有大雨（25 至 40 毫米）。</p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/290/123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>气象部门提醒，降雪、降温可能导致道路湿滑、结冰，建议公众出行关注交通部门发布的路况信息，合理安排行程，减速慢行。</p><p><strong>冷空气未至天气晴暖，早晚注意防范雾来扰</strong></p><p>在冷空气尚未到来之前，我国大部地区依然以升温为主，明后天，黄河以南地区将有大片区域最高气温突破 20℃，暖意十足。不过，尽管白天回暖迅速，部分地区最低气温仍较低，不少地方昼夜温差在 15℃左右，早晚还需注意添衣保暖。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/290/124.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">昨天早晨，山东威海雾气缭绕，能见度下降。（图/宋永强）</p><p></p><p>此外，雾和霾天气还会来扰。中央气象台预计，未来三天华北中南部、黄淮、江淮、江汉等地大气扩散条件较差，有轻至中度霾，局地重度霾。明后天早晨至上午时段，天津、河北中南部、河南、湖北中部等地有大雾。后天白天起，受冷空气影响，上述地区大气扩散条件转好。</p><p>气象专家提醒，大雾导致的低能见度天气对公众交通出行不利，建议开车出行的朋友们尽量避开该时段，严格遵守交通规则控制车速和车距，并注意灯光的使用，及时开启雾灯或应急灯。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 01:17:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26346971</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26346971</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/98.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26346971_2024021209179c256635-b386-4dc4-8f3e-bcb63088cd0e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国天气网]]>
            </author>
            <category>冷空气</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/98.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/99.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马拉松世界纪录保持者基普图姆因车祸去世，年仅 24 岁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/290/881.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">基普图姆因为车祸离世。</p><p></p><p>就当全世界跑圈都在期待着「超级新星」基普图姆何时能够打破马拉松 2 小时的极限时，噩耗却比纪录先一步到来。</p><p>北京时间 2 月 12 日，据多家肯尼亚媒体确认，马拉松世界纪录保持者凯尔文·基普图姆因车祸去世，年仅 24 岁。</p><p>根据报道，基普图姆在当地时间 2 月 11 日晚遭遇车祸身亡，他的教练哈基扎曼也在车祸中丧生，车上还有一名女性乘客受重伤。据《国家报》记者报道，当地警方表示，基普图姆的座驾失控冲出道路，跌进了 60 米外的一条沟里，并撞在了一棵树上，车辆因此严重受损。基普图姆和哈基扎曼均当场死亡，但车上的同行女性幸存下来并被送往赛马场医院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/769.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">24 岁的基普图姆被认为是下一位「马拉松之王」。</p><p></p><p>凯尔文·基普图姆出生于 1999 年 12 月 2 日，2013 年首次在肯尼亚当地的一场半程马拉松出赛，之后的几年间有过数次路跑经验，他的场地 10000 米最好成绩是 28 分 27 秒 87，路跑 10 公里最好成绩 28 分 17 秒，半程马拉松最好成绩 58 分 42 秒。</p><p>2022 年 12 月的西班牙瓦伦西亚马拉松，基普图姆首次亮相全马项目，最终以 2 小时 01 分 53 秒创造了「史上最快首马」的成绩。而就在不到一年之后的 2023 年芝加哥马拉松上，当时 23 岁的基普图姆以 2 小时 35 秒的成绩夺冠（平均每公里配速为 2 分 51 秒），打破了基普乔格保持的原世界纪录（2 小时 01 分 09 秒）。</p><p>根据媒体报道，就在几天前，基普图姆的世界纪录刚刚获得了世界田联的官方认证，他本人也是去年世界马拉松大满贯的男子冠军，年底获得了世界田联年度运动员称号。</p><p>值得一提的是，作为世界上最优秀的职业马拉松跑者，基普图姆每一年的比赛计划其实都会提前做好。而他的下一场比赛就安排在了今年 4 月份的鹿特丹。根报道，基普图姆为鹿特丹马拉松准备良久，他的训练课中甚至包括了「240」配速跑 40 公里，这也就是意味着，如果天气条件等因素良好，鹿特丹马拉松极有可能见证马拉松的新纪录，甚至有可能成为人类首次在正式马拉松跑进 2 小时的赛场。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/781.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">基普图姆仅用了几场比赛就打破了马拉松世界纪录。</p><p></p><p>然而，一场车祸却带走了基普图姆和他教练的生命，也让他的跑步故事永远定格。事发后，肯尼亚前总理拉伊拉·奥廷向基普图姆表示哀悼。奥廷加写道：「我们一起哀悼这位杰出人士、世界纪录保持者和肯尼亚田径偶像凯尔文·基普图姆的去世，这是一个毁灭性的消息。他们和他的教练一起在今晚的一次事故中不幸去世。我向他的亲人、朋友以及整个体育界表示最深切的哀悼。我们的国家为失去一位真正的英雄而深感悲痛。」 &nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 01:00:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26346968</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26346968</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/787.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26346968_2024021209076db8b0ae-c8a4-4435-b0fa-5289bface83f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈均]]>
            </author>
            <category>基普图姆</category>
            <category>马拉松</category>
            <category>私·奔</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/787.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/291/788.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「跟着总书记一起过大年」｜赏年俗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[「跟着总书记一起过大年」｜赏年俗]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 12 Feb 2024 00:18:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7340565/7175972</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7340565/7175972</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/290/411.png"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
