<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 12 Oct 2023 08:47:08 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[赣州一工地汽车吊侧翻，致 1 名驾驶电动车经过的妇女遇难]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="524567" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/75de5e9cbd14488fb320e71943bdc619/hd/20231012164137674fa8dce33-9851-45b5-a554-153f0f89c35c-bdb37b73-b60f-fec2-92ef-739d015d38d5.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/830.jpg" data-duration="00:42" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>10 月 10 日，江西赣州赣县区应急管理局通报，赣州市快速路赣南大道三标段工地一辆汽车吊发生侧翻，导致 1 名驾驶电动车经过的妇女不幸遇难，相关部门已经着手开展调查。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:46:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24907677</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24907677</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑：胡宝秀，素材来源：潇湘晨报]]>
            </author>
            <category>赣州</category>
            <category>工地</category>
            <category>汽车吊</category>
            <category>侧翻</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/830.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/833.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评︱明星开餐馆为何容易惨淡收场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「投资人爆韩寒因餐厅亏损上亿」最近冲上热搜，起因是近日投资人王闻超在访谈中时称韩寒此前投资餐厅名气虽大，但餐太难吃，没有把产品做好，导致亏损了上亿元，他自己也亏损上千万元。</p><p>多年前，韩寒投资的「很高兴遇见你」餐厅，因环境文艺、格调清新火爆一时，后被曝大批倒闭。这其实已经不是什么新鲜话题，明星开餐馆一度很流行，有媒体统计，陆续有数十位明星投资或经营过各式餐馆，但普遍结局都比较黯淡。比较知名的包括陈赫的「贤合庄」、薛之谦的「上上谦」、黄晓明的「烧江南」、孟非的「孟非的小面」等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/784.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武汉，韩寒投资的「很高兴遇见你」餐厅。视觉中国，资料图</p><p></p><p>对于明星餐馆为啥总是下场惨淡，这次投资人说得也很直接，名人带来的光环效应再大，如果餐难吃、产品质量不好，注定都走不长久。菜难吃，价格虚高，这也是明星餐饮店经常被诟病的地方。很简单的批评背后，就是明星餐饮最大的硬伤所在——普遍不是踏踏实实做餐饮，只是想借着名气变现。</p><p>做餐饮看起来门槛不高，但实际上要做好、做大，非常之难。尤其对于中餐来说，要想开连锁店，确保标准化的产品和服务，非常考验企业的管理水平。</p><p>以明星开餐饮店最喜欢涉足的火锅品类来说，最成功的无疑是海底捞。但是海底捞并非一朝做大，其于 1994 年成立，经过几十年的摸爬滚打，才建立起稳定的供应链，通过独有的企业文化吸聚人才，经受住市场的考验。成功的餐饮企业，虽然各有不同的「秘诀」，但共通的因素，一定是经过比较长时间的摸索和市场检验。餐饮是一个竞争非常激烈的行业，要诞生和维系一个连锁品牌，难度非常之高。</p><p>反观明星开餐饮店，不管其初衷是怎样的，但不少人确实表现出了挣快钱的急切。因为明星最独特的资本，不是兜里的钱，而是在舆论场的知名度。所以我们会看到，高调进军餐饮的明星，开始都会积极利用名声带来的号召力，不断制造话题，维持餐饮店的人气。可是对一个产品、服务、管理各方面，都还没有稳定积淀的餐饮企业来说，过高的人气未必是好事，好多明星店都经历快速透支信任、匆匆走向衰败的过程。</p><p>如果说滥用知名度还只是缺乏餐饮经验的话，那么另一个因素更致命，那就是有些明星为了捞快钱开启加盟模式。明星品牌店能够快速带来人气，当然也就会吸引创业者。加盟一家明星品牌店，动辄数十万元的加盟费、管理费。明星借此赚得盆满钵满，可是这样的品牌除了短期人气，并不能在产品和服务上提供多少有内涵的东西，最终买单的就只能是这些倒霉的加盟创业者，这也会加速品牌的坍塌。</p><p>韩寒如果真的投资餐厅亏损上亿，这亏的是他自己的钱，他本人买个教训，别人倒也没必要跟着心疼。最该批评的，是那些把自己名字当作金字招牌，忽悠别人跟着加盟餐饮企业，自己却先跑路的明星。好在随着类似案例增多，现在明星餐饮已经祛魅，无论是跟风投资还是普通人去就餐，大概都不会盲目「追星」，而是先要看看这店的菜品和服务如何。</p><p>说到底，干餐饮也是个专业活、技术活，指望明星光环能长久地照亮生意，本身就是不现实的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:46:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24907571</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24907571</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/789.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24907571_20231012164603190b11-777f-4efb-bd48-c799d6282f42.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，守一]]>
            </author>
            <category>韩寒</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/789.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/792.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[花数万到数十万元能给孩子转学衡水？公安：主要涉案人员已刑拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「能人」在微信圈、抖音中不断发布能办理在衡水市上学的信息，承诺有关系、有途径「保证」成功，并签定办学协议合同，收取 6.5 万到 30 万不等费用。致使数十名家长上当受骗。目前，主要涉案人员已被公安部门刑事拘留。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/826/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">受骗家长到政府部门反复举报受骗过程。</p><p></p><p><strong>辽宁家长签办学协议交 30 万元，学托「保证」办衡水中学本部上高一</strong></p><p>陈先生告诉华商报大风新闻记者，衡水教育是衡水市一张名片，全国有名。他虽然家住辽宁，想着让自己的孩子有个好的学校，好的教育环境，通过朋友介绍后，他与「能人」王某某相认，2023 年 7 月份通过加了她的微信，说能办理河北衡水中学上学。为了验证王某某的能力，陈先生后通过微信聊天，咨询了相关的办学的事情，王某某都能讲的头头是道。</p><p>陈先生称，王某某天天在朋友圈发办理衡水小初高入学信息，因为学校地址、教学设施等信息都相符，慢慢陈先生也相信的她的能力。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/826/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「能人」频繁在朋友圈发布上学信息。</p><p></p><p>8 月 13 日，陈先生又跟王某某微信联系，问她办理衡水中学本部能进不？多少钱？当时她说得 30 万。王某某称，这个学校比较难进，只有局领导手里有名额。之后王某某多次追问陈先生办不办。</p><p>陈先生称，其实他也怕王某某信息不准，但她信誓旦旦保证肯定能进去，为了孩子有个好的学学校，最后还是选择了相信她。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/826/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「能人」频繁在朋友圈发布上学信息。</p><p></p><p>8 月 18 日给陈先生给她汇款 30 万元。双方签订了《办学协议》。在陈先生提供这份协议书中显示：陈先生委托王某某办理衡水中学本部入学事宜，双方约定办理费用为 30 万元，不含学校正常学杂费等其他费用，交款方式为全款。</p><p>双方约定录取结果时间为暑假开学后一周，军训不超过 10 天，如果在约定时间内未能办理成功 (双方另有约定除外)，王某某向陈某某在三个工作日内退还全部已交款项本金，并且不承担其他任何责任。如未能按约定执行，甲方可向乙方所在地人民法院起诉。如在约定入学时间前陈先生主动放弃办理，已交办理费用扣除 50%，不能全部退还。</p><p>协议约定，陈先生办理入学手续完毕后或王某某全额退款后，本协议自动终止，且王某某不承担其他任何责任，陈先生方入学后如因个人原因 (包括但不限定于违纪等) 产生退学、休学或不能正常毕业等情况均与王某某方无关，办理费用不退还。该协议一式两份，双方各执一份，效力同等。落款时间是 2023 年 8 月 14。 陈先生称，随着学生暑假结束，作为高一的新生家长，他们心里非常的担心。从 8 月 24 日开始，他就不停问王某某怎么样了？王某某在电话称，肯定没有问题，计划让他们 9 月 1 日送行李，4 日开学，让等信息缴学费。</p><p>听着王某某讲的时间段，陈先生一家天天等信息，最终也没等来电话。期间问她原因，她就编各种理由搪塞。直到 8 月 31 日，王某某在陈先生的追问下，让他们直接到学校缴费。陈先生此时还是担心，他反复叮咛，他们路途遥远，消息准确了他们好提前买票，别白跑一趟。王某某在电话里说，买票吧，应该准了。</p><p>因为时间比较仓促，陈先生去买票，已经没有票了。9 月 2 日，再问王某某有回信了没有，她在电话里称，9 月 4 日能打电话告诉几点报到。实在没办法，9 月 3 日，陈先生一家开车出发 4 日到的衡水市。中午接到王某某的信息称，5 日等学校信息去缴费，5 日等到晚上还没有信息。9 月 6 日王某某又编理由说，领导忙在打发检查组没空。等到 9 月 7 日又说和领导商量了，下周一也就是 9 月 11 日上学，肯定能上，不上领导负责，10 日晚上还告诉陈先生 11 日肯定上。</p><p>在煎熬中，终于等到 9 月 11 日早上，王某某告诉陈先生，她找的关系被公安抓了，她又找一个哥哥给办入学，再等几天。</p><p>陈先生告诉华商报大风新闻记者，其实王某某一直在骗，让他们这么一天又一天等着，至今孩子上学没有办成，钱也一分没有退。事后，他到公安机关报案，才知道王某某还欺骗了很多的家长。</p><p><strong>交给学托 7 万元办理孩子小升初 ，等来的却是「关系」被抓了</strong></p><p>张女士告诉华商报大风新闻记者，她的孩子是小升初，希望孩子找一个好一点的学校。8 月 30 日，她通过一位朋友介绍，王某某能办理孩子上学的事，他也在王某某那些缴费办的孩子上学之事。考虑到自己的朋友都办了，还交了费用，信息比较可靠，于是跟王某某加了微信。同时看到王某某经常在朋友圈和抖音发布一些办学情况。经过与王某某联系，她承诺 9 月 5 日肯定能把孩子办入学，她的关系是教育局一把手，是直接对接领导的，跟中介不一样。王某某还说，她已经做好几年了，保证没问题。</p><p>为了让张女士早点交钱，王某某称 31 日交费就是 7 万，带学籍。过了 31 日就是 8 万或者 10 万。张女士称，因为有朋友之前已经交过费，加上她给承诺，所以挺相信。于是 8 月 31 晚 21 点通过手机网银把 7 万元转到王某某工行卡。王某某收到钱后称，次日去衡水恒丰理想城 5 号楼 1 单元 XXX 室，找她签合同，当时还承诺 9 月 5 日肯定能入学之类的话。</p><p>眼看着孩子们都开学了，9 月 2、3 日，张女士每天都在催王某某，她在电话里说，让等 4 日电话或者短信通知。一直等到 9 月 4 日，上午等到晚上，又说等 5 日短信，收到短信后 4 小时必须交上费，带着现金。等到 5 日下午，说教育局领导说检查组在学校，让等检查组 6 日走了后，和领导直接去学校。王某某还安慰张女士，这么多天都等了，不差这几天就等吧。张女士介绍，其实在等待的这个过程中，他们家里已经把孩子上学的东西都准备好了，只等着电话去报道了。焦急等 9 月 8 日再联系时，王某某说「关系」被抓了，已经报案了，等他们直奔派出所，去了才知道被骗的还有很多家。</p><p><strong>看别人签了协议，自己才交了 6.5 万元为孩子办上学</strong></p><p>同样受骗的刘女士告诉华商报记者，她们为孩子选择一个好的学校，改变一下教育环境本质上是没有错的，因为自己没有直接关系，才到处找关系。也是在没有办法的情况下，关注王某某抖音及微信号，看她经常发布消息，可以给学生办理各个学校的择校服务。在抱着试试看的情况下，2023 年 7 月 16 日与王某某当面咨询。王某某称自己上边的关系是教育局一把手和 XX 董事会的人，手上有五六十个办理名额，其办理业务已有多年经验，包括部分机构也给她送学生，并让刘女士看了她签过合同的单子，说名额不多了，承诺百分之百的保证肯定能办成功，9 月初开学入学带本校学籍，办理不成功全额退款。随后在其家中签署办学协议合同，转账 6.5 万元。</p><p>在刘女士向华商报大风新闻记者提供一份《办学协议》办理的是安平 XX 小升初，双方约定费用 6.5 万元。约定开学时候是暑假开学入学。落款时间 2023 年 7 月 16 日。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/826/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">受害家长与「能人」聊天记录，列举了办事所需要的费用。</p><p></p><p>刘女士自从交钱后，她就频繁跟王某某在微信上互动，担心错过通知上学信息。开始王某某称，因为洪水的原因，7 月底会有学校方通知家长登记居住证信息。事后，她又称，最近台风影响洪水突发状况，延后通知，大概到 8 月中旬左右。8 月中旬再次询问，说等通知，这几天就会有通知的。期间又多次询问，一直等到 8 月 29 日，王某某称学校正在陆续发信息，肯定能收到的，晚上 9 点之前通知都会发出来。</p><p>刘女士称，她们就这样焦急的等啊等，到了很晚也没有收到通知。再次拨打电话，王某某称，领导有他的安排，插班生晚几天才报到，最近两天督察组在审查，等督察组走了以后再下通知。让他们做好准备，9 月 5 日收到通知后，直接带着行李立刻赶到学校缴纳学校等事宜。</p><p>刘女士称，她们就这样一直等到 9 月 5 日下午 6 点也没有接到通知，再问情况，王某某称检查组走了之后再问领导什么情况。9 月 7 日，再问王某某情况时，她在电话里称，说事情办不成了，她正在给上边联系退钱的事情。9 月 8 日，王某某称，她们在那边堵着领导呢，肯定会给退钱的。这个时候，刘女士通过其他渠道了解到，很多人上当受害。</p><p>如今，孩子没有上成学，钱也一分没有退。</p><p><strong>公安机关：主要涉案人员已刑拘</strong></p><p>在受害家长提供的王某某的微信朋友圈和抖音的截图，可以清楚看到，她两三个月的时间里，频繁发布一些办转学上学的信息。「安平 XX 小升初各年级插班带学籍，直升初中部，名额不多，速定」；「衡水中学，高三插班，高四复读，还有名额，速定」；「安平 XX 小稓初 2 名额，三升四一个名额，一周内入学」；「学校清退违规招生，空出复读和应届高三名额，有需要的可联系」……。受害家长李先生称，王某某不停通过朋友圈发布的广告博取家长的信任，用诱导隐瞒事实的方式，收取数十名家长少则 6.5 万多的 30 万元办学费用。从 7 月中旬，一直各种理由推脱到 9 月学校开学了，最终王某某没有能力办成事，钱也没有退回。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/826/814.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「能人」频繁在朋友圈发布上学信息。</p><p></p><p>受害家长刘先生介绍，当他们这些受害家长报警时，才发现有多达数十名家长上当受骗。最近，他们在衡水市各部门不停反映希望相关部门介入调查。有家长实在受不了这种「鸡飞蛋打」的结果，在办案单位气晕倒下抢救。</p><p>受害家长反映，当初报案时没有立案，让通过司法途径。王某某承诺有关系办理上学，发布虚假信息诱导家长相信，双方签合同，承诺收钱办上学，事办不成钱不退，算不算诈骗？</p><p>10 月 8 日，华商报大风新闻记者联系到衡水市公安局，工作人员介绍，涉案中的主要人员已被刑拘将移交到检察院，目前案件还在进一步侦办当中，不方便透入更多的细节。作为办案单位，他们也尽最大的努力，挽回受害家长的经济损失。</p><p><strong>律师：违规办学风险大，家长切勿轻信学托</strong></p><p>北京市康达（西安）律师事务所张晓静律师认为，是否构成诈骗关键在于「受托人有没有用请托人的钱，办请托人的事」。</p><p>如公安机关介入，那关键问题就在于受托人把钱花哪了？给谁了？但现实情况往往是请托人以涉嫌诈骗为由立案较难，因为可能无法举证受托人可能存在犯罪行为，而大量的此类民事诉讼也是因为公安机关不予刑事立案才产生的。</p><p>张晓静律师提醒考生和家长，孩子入学一定要通过正规程序办理相关手续，所谓的内部指标、特殊途径入学都是骗局，切不可盲目相信，以免上当受骗，如遇被骗，要保存好相关证据，及时报警。另外，如公安机关不予刑事立案还可以通过民事诉讼索要「办事费」。据了解，人民法院对该类请托付费案件的态度并不统一。部分人民法院受理该类纠纷，并以请托事项本身不符合法规政策，判定相关委托合同无效，要求「受托人」返还款项。而部分法院认为此类请托付费的行为目的和手段非法，损害了社会公共利益，由此形成的非法之债不受法律保护，因此不受理或者审理后驳回起诉。</p><p>原标题：《托「能人」给孩子办衡水转学，数十家长数万到数十万元难要回；律师：违规办学风险大，家长切勿轻信学托》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:41:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24907416</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24907416</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/765.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24907416_20231012164267eb1f91-1d89-47b4-9633-ecc4e63a79f6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[魏光敬/华商报大风新闻]]>
            </author>
            <category>衡水中学</category>
            <category>转学</category>
            <category>诈骗</category>
            <category>转学费</category>
            <category>澎湃河北</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/765.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/768.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[刚果（金）发生武装袭击，造成中国公民 2 死 1 伤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>刚果（金）安全形势通报（2023 年 10 月 11 日）</strong></p><p><strong>一、近期重要案件</strong></p><p>（一）据法新社报道，9 日，<strong>南基伍省 Fizi 地区 Misisi 村</strong>附近采矿区发生武装袭击，造成 4 人死亡（其中包含两名中国公民），3 人受伤（其中包含一名中国公民）。</p><p>（二）4 日，<strong>北基伍省马西西地区</strong>爆发武装冲突，M23 武装人员与当地自衞组织在基罗里尔韦与基桑加附近的城镇交战，冲突逐渐加剧。</p><p>（三）6 日，<strong>北基伍省贝尼地区</strong>10 余名武装人员参与抢劫行动，其中一人被警方击毙。</p><p>（四）6 日消息，<strong>北乌班吉省卡韦勒与莫旺达地区</strong>发现两枚未触发的地雷，此前该省其他地区也检测出战争遗留的爆炸物，一直未被当地政府处理。</p><p>（五）9 日消息，<strong>北基伍省马西西和鲁丘鲁地区</strong>的人道主义局势正在严重恶化，10 月初上述地区武装暴力升级以来已造成 20 人死亡，30 人受伤。</p><p>（六）9 日到 10 日，M23 武装人员在<strong>北基伍省鲁丘鲁地区</strong>杀害 7 名平民。</p><p>（七）9 日，「民主同盟军」（ADF）在<strong>北基伍省北部的凯那马地区</strong>与当地军队发生武装冲突，造成 9 人死亡。</p><p><strong>二、重要提醒</strong></p><p>当前，刚果（金）安全形势严峻复杂，涉中国公民恶性案件屡有发生。刚东地区南基伍省、北基伍省、伊图里省等地安全形势持续恶化，Maï-Maï、M23、CODECO、ADF、MOBONDO 等非法武装活动愈发猖獗，首都金沙萨及周边省份安全形势亦不容乐观。雨季临近，自然灾害风险有所提高。</p><p>中国驻刚果（金）使馆再次郑重提醒广大同胞，不得前往刚果（金）伊图里、北基伍、南基伍、上韦莱省等安全高风险地区，已在当地的人员和机构务必尽快撤离或转移至安全地区。谨慎前往卢阿拉巴、上加丹加、下韦莱、坦噶尼喀、马涅马、中开赛、桑库鲁、洛马米、上洛马米等 9 省。已在当地的中国公民如尚未报备，请尽快向使馆进行个人信息报备（操作流程请见：http://cd.china-embassy.gov.cn/zytz/202212/t20221215_10990860.htm）。对拒不进行信息报备，坚持前往或停留上述地区的人员，由此产生的一切后果将由其个人负责。</p><p>刚东南部科卢韦齐、卢本巴希、利卡西等地抢劫、盗窃等恶性治安案件仍呈高发之势，请中国公民非必要不要前往上述地区，在当地的中国机构和公民注意加强安全防范。</p><p>请在刚境内的中国公民和中资机构坚决杜绝麻痹思想和侥幸心理，密切关注当地安全形势，加强风险防范意识，以最高标准加大安保投入，统筹好安全保障和生产经营。地处安全形势明显恶化区域的中资机构，请切实采取措施，避免非必要外出，压减非必要人员，并认真做好突发事态下调整生产经营和人员安排的应急预案。</p><p>如遇紧急情况，请及时报警并同使馆联系。</p><p>刚果（金）报警电话：+243-818906284、+243-816770006、+243-827205000</p><p>外交部全球领事保护与服务应急热线（24 小时）:+86-10-12308 或+86-10-65612308</p><p>驻刚果（金）使馆领事保护与协助电话：+243-851474669</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:41:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24907109</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24907109</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/664.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24907109_202310121641241f7aba-3205-435b-9ec9-3a3a4ec977e0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中国驻刚果民主共和国大使馆」微信公号]]>
            </author>
            <category>武装袭击</category>
            <category>唐人街</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/664.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/667.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[三亚一酒店把顾客吊到 50 米高空用 2288 元晚餐，称无安全问题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 12 日，据大象新闻援引沸点视频报道，近日海南三亚一家酒店推出空中餐厅，用起重机将顾客吊到 50 米高空用餐，此事引发关注。</p><img alt="" width="587" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/824/897.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>据酒店员工介绍，该空中餐厅 14 号开业，目前还处于试营业阶段，下午茶 1288 元，晚餐 2288 元，需要提前网上预约，票不多了。此外，工作人员还表示，项目不存在安全问题，有安全隐患的话，也不敢开业。</p><p>今年 8 月，三亚市旅游发展局微信公众号就发文称，空中餐厅「dinner in the sky」将在 10 月份进入中国，地址位于三亚海棠湾君悦酒店。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/824/910.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>对于该空中餐厅，网友褒贬不一。有网友吐槽，「这跟在工地楼顶吃饭有什么区别。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/824/917.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>也有网友表示，「人生就是各种体验的叠加，我觉得有钱有闲可以去试试，当然要在足够安全的措施基础之上。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/824/923.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>公开资料显示，空中餐厅起源于比利时，其特色是就餐时用起重机将餐厅吊到 50 米高空，为顾客打造独特的用餐体验，目前已经在世界多个国家推广。</p><p>据新闻晨报报道，2014 年空中餐厅就曾登陆上海，该空中餐厅采取实名制，每名食客按照座位一一就座，然后由专门的工作人员负责给食客系上四点式安全带。餐桌一共有 22 个座椅，每个座椅可以左右 180 度旋转。空中餐厅面向公众推出的菜单包括 1888 元的下午茶，3888 元的午餐以及 8888 元的晚餐，除了餐费外，还加收 15% 的服务费。</p><p><span style="color:#999999;"><strong>九派新闻综合大象新闻、沸点视频、三亚市旅游发展局微信公众号、新闻晨报、网友评论</strong></span></p><p>原标题：《酒店用起重机把顾客吊到 50 米高空用餐，下午茶 1288 元晚餐 2288 元，工作人员：需提前预约，不存在安全问题》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:39:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24907269</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24907269</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/825/365.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24907269_2023101216409e9977be-c535-4278-94a4-1b40ffa92b73.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[头条号「九派新闻」]]>
            </author>
            <category>海南</category>
            <category>三亚</category>
            <category>酒店</category>
            <category>空中餐厅</category>
            <category>安全</category>
            <category>起重机</category>
            <category>澎湃海南</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/825/365.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/825/368.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[云南迪庆州住建局局长鲁进武主动投案，正接受审查调查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据迪庆州纪委监委消息：迪庆州住房和城乡建设局党组书记、局长鲁进武涉嫌严重违纪违法，主动投案，目前正接受迪庆州纪委监委纪律审查和监察调查。</p><p>原标题：《迪庆州住房和城乡建设局党组书记、局长鲁进武接受纪律审查和监察调查》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:35:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24907099</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24907099</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/877.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24907099_20231012163607b6fa6c-98a6-427c-b1cd-5990cbec4b87.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[云南省纪委省监委网站]]>
            </author>
            <category>云南</category>
            <category>迪庆</category>
            <category>住建局</category>
            <category>主动投案</category>
            <category>违纪违法</category>
            <category>审查调查</category>
            <category>澎湃云南</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/877.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/880.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海都市化 180 年︱苏智良：追寻 1843 年上海开埠的往事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>关于近代上海开埠的敍事带有殖民者的色彩，欧美的记载几乎千篇一律地认定：1843 年 11 月 17 日，英国领事巴富尔（George Balfour）宣布上海开埠。<span style="color:#999999;">[1]</span>实际上，开埠是上海道台宫慕久与巴富尔共同商议的结果。上海道台并不是完全被动的参与者，而是一定程度地维护了国家主权，引导了上海的平稳开放。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>一</strong></span></p><p>巴富尔乘「美杜莎」号（Medusa）于 11 月 8 日下午到达吴淞，然后乘「火河」号（Phlegethon）军舰前往上海，日落时分「火河」号停泊在小东门外的黄浦江上。巴富尔即派人给道台宫慕久「投递照会，约期面见」。</p><p>宫慕久，山东东平人，1819 年中了举人后到云南为官。《南京条约》签订后他被派到上海担任道台，此前并没有任何与外国人打交道的经验，但在国家变故和激荡的年代，他被推到了中英地方交涉的风口浪尖，55 岁的宫慕久还是担当起了重任。1843 年 7 月，他到任道台后，布置上海、吴淞的海防工事，提拔候补道台吴健彰、知县蓝蔚雯，将松江同知沈炳烜调任上海同知；然后等待着英国领事的到来。</p><p>11 月 9 日，巴富尔坐着道台派来的肩舆，来到小东门外的江海关，向道台介绍了翻译麦华陀、医生哈勒等领事馆的职员，并且提出希望为英国人生活及外商报关贸易提供方便。作为东道主，宫慕久率领文武官员为巴富尔举行了欢迎宴会。10 日，宫慕久到「火河」号的甲板上回访了巴富尔，对其「颇为尊重」，考虑到要「面子」的朝廷，宫慕久并没有上报这件事。<span style="color:#999999;">[2]</span></p><p>宫慕久与巴富尔磋商的第一件事就是英国领事馆的选址。</p><p>《中英五口通商附粘善后条款》第七款载明：允准英人携眷赴广州、福州、厦门、宁波、上海五港口居住，不相欺侮，不加拘制。中华地方官必须预英国管事官各就地方民情，议定于何地方，用何房屋或基地，系准英人租赁……华民不许勒索，英商不许强租。</p><p>道光皇帝给通商五口官员的指示：准各国商民人等挈眷居住事，准如所请，但租地架造，须由地方官与领事官体察地方民情，审慎议定，以期永久相安。如何贯彻「审慎议定，以期永久相安」的方针，如何对付英国人，办事沉稳的宫慕久决定采取「隔离政策」。他计划领事馆最好设在城外，外国人也最好在城外居住。在外交方面，有利于控制，这在广州已有前例；在政治方面，可以减少中英之间的矛盾和冲突；在文化方面，英国人的生活方式也不会玷污儒家文化。这样中英之间就会减少许多矛盾。</p><p>但初来乍到的巴富尔等英国人不愿意离开繁荣而生活便捷的上海城，坚持要在城内租赁房屋，如果不行，他表示宁愿在军舰上搭个帐篷。自然，领事馆在帐篷里办公是给上海道台的抗议与难堪。对此宫慕久已有预案。</p><p>接下来找房子的过程有点喜剧性：当巴富尔一行愤愤然离开道台衙门（其遗址在今金坛路 35 弄）时，有位绅士模样的人主动前来打招呼，说他知道有处房子或许适合做领馆，诸位不妨去看看。巴富尔等跟他到了西姚家弄敦春堂（遗址今为学院路四牌楼路路口东南角）。只见敦春堂有两层楼高，上下 52 间房，红木家具等齐备，后院还有口井。巴富尔对这座宽敞明亮、陈设华美的房子十分满意，当即就与顾姓房东订约，并付清年租金 640 银两。随即，巴富尔报告英国驻华公使璞鼎查，13 日将顺利搬入西姚家弄的顾家大屋，<span style="color:#999999;">[3]</span>他称赞宫慕久「温文尔雅，思想开明」。英国领事馆到 1849 年 7 月才从西姚家弄敦春堂迁往外滩。</p><p>宫慕久与巴富尔商议的第二件事是开埠和征税。</p><p>中英双方逐条对照贸易章程和税则，以确认各项交易规则。为了行使国家主权，对外船征税，宫慕久决定，立即在北门外洋泾浜以北的头坝设立江海关的盘验所，<span style="color:#999999;">[4]</span>以监管外轮，依法征税，行驶主权。并指定了 6 位城实可信的商人代表江海关监督收受关税，巴富尔也表示，海关税费交纳的银两标准平色已在领事馆备案，英国商人可照此标准向指定的 6 家钱庄缴纳税费。<span style="color:#999999;">[5]</span></p><p>经双方议定，道光九月二十六日（11 月 17 日），江海关盘验所于洋泾浜北岸（今延安东路外滩）正式建成，江海关盘验所开征「夷税」，<span style="color:#999999;">[6]</span>是上海正式开埠的中国官方标志。<span style="color:#999999;">[7]</span>关于 17 日开关征税事，江苏省巡抚孙善宝向皇帝上奏：「该道等已将验货收税等事，照章妥办。」<span style="color:#999999;">[8]</span></p><p>开埠后的一个半月中，就有 7 艘外国货船进泊上海港，江海关即对其征收洋税。外商们对宫慕久这位地方官表示满意，认为开明公允的上海与广州历来横征暴敛的舞弊形成鲜明对照。<span style="color:#999999;">[9]</span></p><p>但对于鸦片走私，宫慕久并没有留情，他就英国船违约输运鸦片向巴富尔进行严正交涉，<span style="color:#999999;">[10]</span>在开埠的一个月里，江海关从 3 艘英船上共查获鸦片 120 余箱。在宫慕久的压力下，巴富尔不得不向上海的英国人发出告示：鸦片是「（清朝）法律禁止的商品，势必会涉及大英帝国建立的诚信」。<span style="color:#999999;">[11]</span></p><p>盘验所开张后不久，宫慕久又在今汉口路外滩处圈定 20 多亩为盘验所地基，准备将来建造「洋关」。到 1846 年，道台宫慕久根据贸易不断扩大的趋势，将盘验所升格为江海北关（其址即为外滩海关大楼），办理洋商征税事宜，俗称新关。<span style="color:#999999;">[12]</span>原有海关改称江海大关或江海常关（其址在今新开河路北侧。小刀会暴动后被毁，海关移至同仁辅元堂下的救生局，今外马路 348 号），办理华商海船进出口税务。</p><p>宫慕久与巴富尔商议的第三件事是确定外船的港区和停泊区。这件事双方没有什么争议，在上海城厢东门外的江面上，停泊着数以千计的沙船，已经没有什么空间建设新码头。所以双方同意将外国船只的停泊区设置在苏州河口至洋泾浜（今延安东路外滩），黄浦江自县城（今南市）至吴淞口为港区。然后 11 月 12 日由英领事发布公告。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>二</strong></span></p><p>上海开埠后不久，就发生了一件有可能导致中外之间对抗的棘手事件。</p><p>1843 年 11 月 16 日，美国「瓦尔帕拉索」号抵达上海。20 日，该船的一名美国水手登岸在上海郊外打猎时，散弹枪击中了在竹篱笆后面看热闹的两名男孩，其中一人伤势严重，上海民众自然异常愤怒，这使得本地人对外国人之间关系趋于紧张。巴富尔立即将受伤的孩子送到英国哈勒医生诊治，在视力有所恢复的前提下，募捐 200 元钱，请道台买了一块地，以赔偿伤者，同时制订鸟枪管理条例，对打猎做出详细规定。</p><p>一波未平，一波再起。1844 年 8 月的某一天，上海同知和知县给巴富尔送来一封信，历数英国人种种出格的事情，表示本地政府抓捕了一名姚姓的中国教徒，这名教徒在鸦片战争时帮助英国人担任翻译。</p><p>当天晚上 8 时，气势汹汹的巴富尔派遣传教士兼翻译麦都思去衙门交涉，并要求姚某必须在一个小时内得到释放，否则领事将离沪回国。宫慕久做了让步，姚某回到了家中。</p><p>第二天一早 6 时，巴富尔又心急火燎地拜访道台，留下了一封备忘录，要求同知和知县道歉。对此，宫慕久回信示好。到下午 3 时，麦都思来到道台衙门，希望得到道歉。到晚上 9 时，宫慕久将同知和知县的信函做了修正，遣人送给了巴富尔。这封信使用了和缓的语气，但没有道歉。巴富尔收到了，当夜又写回信给道台，明确将关闭领事馆走人。</p><p>宫慕久收到后立即研究。在凌晨 1 时回函送到了领事馆，希望英方推迟作出决定。天亮后，巴富尔再次通知宫慕久，「维克森」号将于当日中午由上海开往舟山，他将随船离开上海，并且不准备得到中国海关的允准，英军将会予以协助。于是，英领馆前的国旗降了下来。</p><p>在这剑拔弩张之际，宫慕久表示下午 1 时他将来拜会巴富尔。而巴富尔立即回复，来不及了，「维克森」号中午就会启航。于是，宫慕久决定妥协，他立即从巡道街的道台衙门起身，前往姚家弄的领事馆拜会巴富尔，并拿着正在起草中的道歉信，表达了诚意。这时巴富尔也表示了退让和理解，重新升起了英国国旗。不久，正式的道歉信送到了领事馆，巴富尔表示接受。一场外交危机便结束了。<span style="color:#999999;">[13]</span></p><p>以今人的立场观之，巴富尔原是马德拉斯炮兵部队的上尉，生性强悍，咄咄逼人，是五大通商口岸首任领事中最缺乏外交经验的。然宫慕久沉稳持重，委曲求全，以稳定、不破裂为目标，双方的合作尚属顺利。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>三</strong></span></p><p>宫慕久认为，英国人强势，中英一旦发生冲突，中方总会因为各种因素而退让，所以采取「隔离」政策，力求减少接触并避免中英之间的冲突。于是，一份新的文件送到了英国领事馆，这就是 1845 年的《上海土地章程》。磋商后先由道台发表，然后再由巴富尔用英文公布，从制度方面对华洋分处做了规定，租界内华人不得建房、租房，同时外商单户租地面积也不能太大，更不可囤积土地或租而不用。历史学家威廉·约翰斯顿教授指出：这位道台与《上海土地章程》的签订有着更大的关系。</p><img alt="" style="width:505px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/637.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宫慕久与巴富尔签订的《上海土地章程》</p><p></p><p>宫慕久推行的「隔离」政策平稳展开，得到在沪外国人的认可。而同样的政策却在广州、福州实施过程中引起了冲突。福建学政在比较「隔离政策」受挫的福州后，称赞宫慕久为人为官正直、诚实、守信和俭朴。后来的大学者俞樾颂扬宫慕久的外交能力，使得英国人恳切而柔顺。宫慕久也得到了上司江苏巡抚孙善宝的肯定，惊叹上海开埠「极为安静」，赞扬他在办理「夷务」方面获的成就，是「实心可靠之员」。<span style="color:#999999;">[14]</span>于是，1847 年宫慕久被提拔为江苏按察使。</p><p>当然，宫慕久一定没有想到，他设立租借地、将外国人圈在那里的设想，被外来者不断突破底线，他们通过永租权而租地建房，并利用小刀会占领上海县城之际，于 1854 年私自订立新的《上海土地章程》，建立工部局，设置巡捕房，控制海关，最终成为完全不受中国政府管辖的「国中之国」。</p><p>在开埠的艰难时刻，宫慕久的理性、妥协、忍耐，审时度势，完成了外国领事馆的建立、外国商船到港贸易、清政府设关征收进口税等程序。上海平稳开放这个良好的开端，对于这个城市的未来产生了深远的影响。由于市面平静，中外祥和，吸引了外国商人的到来。他们发现上海没有陈腐管理体制，也没有把持对外贸易的行会组织；上海已有的江南地区发达的商业贸易，已发展起了成熟的金融和信用制度，中外贸易随即「接轨」。在 1843 年年底，怡和、仁记、义记、森和和颠地等洋行的英国人居住于上海，外滩出现了最初的洋房。到 1846 年，英国人增加到 108 人，是五大通商口岸中增长最快的城市。中英商人之间约定俗成的规则得以确定，贸易不断发展，1844 年 9 月，英国公使德庇时（Sir John F. Davis）考察上海后即预言：「上海地理位置的优越无比，地方当局的友好态度，驻沪领事的热情投入，这一切都促成了这个口岸贸易的繁荣，有望在不久将来超越广州。」<span style="color:#999999;">[15]</span>不出数年，上海港超越广州成为中国第一商港。</p><p>所以说，1843 年 11 月 17 日，江海关自主设立盘验所，行使主权向外国商船征收关税，是上海成为通商口岸的起点。</p><p><span style="color:#999999;">（本文作者系教育部重点研究基地上海师范大学都市文化研究中心主任、教授，上海文史研究馆馆员。）</span></p><p><span style="color:#999999;">[1] 【英】兰宁、库寿龄著，朱华译：《上海史》，上海书店出版社 2020 年版，第 1 册，第 259 页。</span></p><p><span style="color:#999999;">[2] 【美】费正清著，牛贯杰译：《中国沿海的贸易与外交，通商口岸的开埠 1842-1854》，山西人民出版社 2021 年版，第 275 页。</span></p><p><span style="color:#999999;">[3]【英】兰宁、库寿龄著，朱华译：《上海史》，上海书店出版社 2020 年版，第 1 册，第 257 页。</span></p><p><span style="color:#999999;">[4] 同治《上海县志》，卷二。</span></p><p><span style="color:#999999;">[5] George Balfour, Shanghai Opened to Foreign Trade in 1843, <em>Chinese and Japanese Repository</em>, Vol.3, p.32.</span></p><p><span style="color:#999999;">[6] 《上海海关志》，上海社会科学院出版社 1997 年版，第 13 页。陈诗启：《中国近代海关史》，人民出版社 2002 年版，第 6 页。</span></p><p><span style="color:#999999;">[7]【美】费正清著，牛贯杰译：《中国沿海的贸易与外交，通商口岸的开埠 1842-1854》，山西人民出版社 2021 年版，第 275 页。</span></p><p><span style="color:#999999;">[8] 《筹办夷务始末（道光朝）》第五册，第 2786 页。</span></p><p><span style="color:#999999;">[9]兰宁、库寿龄著，朱华译：《上海史》，上海书店出版社 2020 年版，第 1 册，第 259 页。</span></p><p><span style="color:#999999;">[10]【美】费正清著，牛贯杰译：《中国沿海的贸易与外交，通商口岸的开埠 1842-1854》，山西人民出版社 2021 年版，第 324 页。</span></p><p><span style="color:#999999;">[11] 【美】费正清著，牛贯杰译：《中国沿海的贸易与外交，通商口岸的开埠 1842-1854》，，山西人民出版社 2021 年版，第 326 页。</span></p><p><span style="color:#999999;">[12] 【英】魏尔特著，陈䍩才等译：《赫德与中国海关》，厦门大学出版社 1993 年版，第 97 页。</span></p><p><span style="color:#999999;">[13] 【美】费正清著，牛贯杰译：《中国沿海的贸易与外交，通商口岸的开埠 1842-1854》，山西人民出版社 2021 年版，第 249-250 页。</span></p><p><span style="color:#999999;">[14] 《筹办夷务始末（道光朝）》，卷七十。</span></p><p><span style="color:#999999;">[15] Sir John F. Davis, China, <em>During the War and Since the Peace</em>, Vol. II, pp.61-65. London: Longman, Brown, Green, and Longmans, 1852</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:35:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24894611</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24894611</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/684.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24894611_2023101216350944f368-31aa-46cf-8b90-c5ac426d7429.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[苏智良]]>
            </author>
            <category>上海史</category>
            <category>上海都市化 180 年</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/684.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/687.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海保险码升级：上线「医保个账专区」和「一码通赔」两项服务]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海保险码上线 9 个多月后迎来升级。</p><p>10 月 12 日，在国家金融监督管理总局上海监管局、上海市医保局、上海市大数据中心、上海市地方金融监督管理局的指导和支持下，上海保险码二期功能发布，正式上线「医保个账专区」和「一码通赔」两项服务，这是平台上线以来的首次重大升级，标志着平台核心功能进一步丰富和健全。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/826/52.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>分别来看，在「医保个账专区」方面，「一码通保」新设服务专区，支持上海居民使用医保个人账户结余资金购买商业健康保险，让医保卡里的「小钱」撬动百姓健康「大保障」，助力提升人民群众健康保障水平，加快培育健康消费市场。</p><p>目前，「医保个账专区」已上线平安健康沪儿保、交银人寿癌症医疗保险两款产品，分别对儿童以及癌症医疗等重大风险进行保障。后续国寿财险、人保健康、工银人寿的产品将陆续上架。</p><p>在「一码通赔」方面，本次升级服务包括：</p><p>一是服务范围扩大。在前期已集成「沪惠保」理赔服务入口的基础上，全新上线规范化、便利化的商业保险理赔申请入口，支持理赔申请、进度查询、材料补充上传等多项功能。</p><p>二是理赔体验升级。在经个人授权、确保数据安全和个人隐私的条件下，由平台自动获取医保电子诊疗数据。实际操作时，上海市民通过随申办 APP、微信、支付宝进入保险码「一码通赔」，查询覆盖出险日一个月内的医保电子诊疗数据，在勾选需要申请理赔的就诊后，无需提供就诊发票、诊断证明等影像材料，即可实现商业健康保险的「免材快赔」，「数字惠民」更加可感可及。目前平安养老和交银人寿已作为首期试点机构上线免材快赔服务，中国人寿和太平人寿陆续接入中。</p><p>2022 年 12 月 30 日，上海保险码正式上线。在原上海银保监局组织推动下，由上海保交所牵头，整合行业力量，共同开发完成了保险码项目一期，上线了「一码通查」和「一码通保」等功能，支持社会公众查询个人名下保单以及选购普惠保险产品。</p><p>根据规划，上海保险码将打造「一码通查」「一码通保」「一码通服」「一码通赔」「一码通达」「一码通代」六大核心功能。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:33:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906997</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906997</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/826/311.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906997_202310121633860ff3c2-f548-4c4c-a3af-4cfe08a7a373.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>保险</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/826/311.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/826/314.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进化的逻辑︱男性择偶策略：来自火星的你]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>设想这样一个场景：一位迷人的异性向你走来，说：「嗨，我在关注你，觉得你很有魅力。」接着她/他会问你下面其中一个问题：</p><p><strong>——</strong>愿意和我约会吗？</p><p><strong>——</strong>愿意和我回公寓吗？</p><p><strong>——</strong>愿意和我做爱吗？</p><p>你会怎么回答呢？</p><p>美国进化心理学学者大衞·巴斯（David Buss）曾在不同的文化场景下就此做过实证研究。不难想见，受访者的性别不同，答案也大相径庭。具体的调查结果如下：</p><p>在女性受访者中，56% 愿意约会，6% 愿意与男子回公寓，但没人愿意与这位哪怕是魅力四射的陌生人做爱。</p><p>在男性受访者中，半数愿意约会，69% 愿意与女子回公寓，而多达 75% 的男人乐意与迷人的陌生女性发生性关系——其余 25% 往往心存遗憾，说他们有女朋友或是未婚妻了，但如果恢复单身，希望还有机会。</p><p>就择偶行为而言，可以说，男人来自火星，女人来自金星。巴斯认为，这是人类性心理机制数百万年进化的结果，男人和女人在择偶时需要考虑的问题不同，相应地，所采取的择偶策略也就不同 。</p><p>与其他进化心理学的奠基人一道，巴斯把人类的择偶策略概括为「短期择偶策略」和「长期择偶策略」。至于什么时候采取何种策略或混合策略，则取决于男人和女人所处的情境、各自的择偶理念、年龄和社会地位等等诸多因素。</p><p>一般来说，短期合作关系维持时间较短，多则几个月，少则几天，甚至几个小时，或者更短，有时被称为「艳遇」或「一夜情」。在这种短暂的关系中，男人和女人的主要动机都是寻求生理上的快乐，并不以结婚为最终目的。而在长期合作关系中，无论男女，基本都是奔着结婚去的。</p><p>既然目标不同，男女在上述两种关系中的行为表现也不同。总的来说，在短期择偶行为中，参与者都追求数量，「玩伴」越多越好；而在长期择偶行为中，参与者则强调质量，致力于寻找一个优秀的配偶。</p><p>男性对短期关系的兴趣要大于女性，巴斯认为，原因在于短期关系能带来额外的基因传播收益。对男性而言，每一段短暂关系都有可能将自己的基因传递下去，左右逢源、遍地开花的短暂关系能够从数量上保障男性的生殖收益，这是一种典型的以量取胜的策略。在短期择偶策略中，男性主要关注女性的身体特征，比如是否丰满性感等，而不太注重品格特征。</p><p>但短期关系的生殖回报率并不稳定，后代数量和存活率都不理想，更不要说还面临着其他风险，如竞争的风险、感染性病的风险等。所以多数男性也并不以此为人生的主要追求。</p><p>最终，男人还是想要一段长期的关系、一位能够长期合作的女性。而他在寻求这位女性的过程中所采取的种种手段和策略，就是男性的长期择偶策略。这也是巴斯的研究重点所在。</p><p>一段长期关系所蕴含的潜在收益是巨大的。相对而言，女性在择偶时更向往长期的关系。配合女性这种偏好，男人在求爱时往往山盟海誓——如果一上来就表明只是玩玩，或者迟迟不给出承诺，可想而知很难获得女方的积极回应。换句话说，光是承诺长期合作本身，就能帮助男人吸引到更优秀的配偶。而更优秀的配偶，意味着更优质的后代，亦即更高的生殖回报。</p><p>维系长期关系的另一个好处是，父权明确。事实上，男人借以明确父权的方法并不多，长期合作可能是其中一种，虽然也不是百分百明确，但起码比短期关系要明确得多。提高亲子关系的可信度，增强对亲代投资的信心，这是推动男性投入并维系一段长期关系的重要动力。</p><p>此外，长期合作还能有效提高后代存活率，这对男女都有吸引力。后代的夭折，意味着前期的亲代投资全部清零，不论是谁都难以承受。只有长期稳定的合作关系，才能为后代提供良好的生长环境。</p><p>不仅如此，一段成功的长期关系还能穿越代际，持续提高子女的择偶成功率，提高远程生殖回报率。据统计，单亲家庭的子女在婚姻关系中的成功率远远低于双亲家庭的后代，原生家庭在后代择偶心理机制上留下的印记几乎是不可磨灭的。</p><p>综上，男性长期择偶策略时刻围绕提高生殖回报这一核心。</p><p>那么，男人最想娶回家的女人是什么样的呢？良好的生殖能力无疑是必须的，一切的生殖回报都要以女性的生殖能力为前提基础。麻烦的是，生殖能力没有量化的指标，男人只能在实践中摸索——除了年龄/年轻，有关女性生育能力的一个重要线索是身体健康状况，包括光洁的皮肤、丰满的嘴唇、小巧的下巴、对称而平衡的面孔、洁白的牙齿、迷人的腰臀比等。男人——无论寻求的是长期关系还是短期关系，都格外注重女方的外貌。</p><p>在选择长期合作对象时，男人还会兼顾女方的人格特征、幽默感和友好程度等等，有时这些特质甚至比身体特征更具吸引力，因为它们将决定两人在未来的日子里处得好不好，能不能维持长期稳定的合作关系。如果女人艳若桃李冷若冰霜乃至性冷淡，那么即使娶回家，男人的一腔热望只怕也是竹篮打水。</p><p>当然，男人最想娶的和他们真正娶回家的，往往不是同一个人。现实和理想之间，横亘着辛酸的沟堑——对于女性合作者，男人并没有太多选择的空间，他们有的只是精子，而精子并非稀缺资源，相对价值远远低于女人的卵子，这让男性在择偶市场上的初始议价能力极低。</p><p>为了得偿所愿，男人必须使出浑身解数，而在攻略女性之前，他们首先要展开雄性竞争。这一点与其他雄性动物无异，只是男人之间的竞争远远比其他竞争复杂和血腥，所谓「恸哭六军俱缟素，冲冠一怒为红颜」。</p><p>肉搏曾是男性竞争最基本也是最重要的手段，但随着文明的不断演化，男人之间的竞争手段越来越多，竞争机制也越来越复杂。体力较量早已不是首要追求，何况好勇斗狠还可能触犯刑律，导致血本无归。但男性的竞争意识从未退减，当一个成年男人遇见另一个成年男人，他们会迅速评估对方的实力，并随之产生两种心理：如果对方实力明显胜出，他们会主动「投降」，把自己摆到服从的位置，轻易不会挑战对方；但如果实力相当，他们就会产生强烈的竞争欲望，随时准备和对方一决高下。</p><p>上述心理过程发生的场合包括但不限于择偶场合。事实上，它在众多场合下反复「播放」——从考场到职场，从现实世界到虚拟空间，本质上都是对择偶竞争的演练和模拟。在许多竞技领域，男性选手的表现普遍优于女性选手，一个原因或许在于百万年来，男性一直要面临更大的同性竞争压力，他们必须适应并做出调整。</p><p>雄性竞争必然导致雄性炫耀和雄性欺骗。在这一点上，男人和其他雄性动物并无二致，他们同样无法逃脱失控理论和累赘原则的约束。具体我们以后再谈。</p><p>1995 年，巴斯出版《欲望的进化》（The Evolution of Desire），一鸣惊人。他将达尔文的性选择理论用于人类行为和心理机制的研究，以科学实证的方式证明了男人和女人的差别并仅仅在于性别（gender）。</p><p>有人批评说，男女之爱从此被剥夺了神秘与浪漫。对此，巴斯的回应是：了解一块曲奇的配方，并不会让它吃起来不一样。又或许，人们对进化心理学最初的抗拒，可以视为一种适应性反应，本身就是进化过程的一部分。</p><p>-----</p><p><strong><span style="color:#999999;">史钧，生物学博士，专注于进化论领域的科普写作，已出版多部科普作品，其中《其实你不懂进化论》获得第十六届文津奖，并入围 2020 年中国好书。生命的进化是符合逻辑的过程，底层逻辑就是自然选择，在此基础之上，又衍生出了许多其他逻辑，共同构成了一个复杂的理论体系。本专栏将对这一理论体系进行深度梳理，详细介绍其中的各种逻辑关系，讨论生命的本质，理解生命的意义。</span></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:32:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24893913</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24893913</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/434.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24893913_20231012163222aed165-ce2e-44cb-939c-6c97980b0a24.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[史钧]]>
            </author>
            <category>进化的逻辑</category>
            <category>男性择偶策略</category>
            <category>科学城邦</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/434.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/677/437.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[无视欧盟促成全球共识的野心，东盟选择更为放手的 AI 监管态度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·与欧盟的《人工智能法案》相比，东盟的「AI 指南」要求企业考虑到各国的文化差异，并且不规定不可接受的风险类别。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「东盟相对放手的做法对商业更加友好，在当地已经很复杂的现有地方法律体系下，其限制了企业的合规负担，同时也为更多的创新提供了空间。」</u></span></p><p></p><p>不同于欧洲对人工智能的严格监管态度，东南亚国家倾向于采取相对放手的做法，选择利于商业发展的监管思路。</p><p>据路透社 10 月 12 日报道，其获得了东盟 (ASEAN）成员国的「人工智能伦理与治理指南」的机密草案。与欧盟的《人工智能法案》相比，东盟的「AI 指南」要求企业考虑到各国的文化差异，并且不规定不可接受的风险类别。</p><p><strong>东盟的「AI 指南」</strong></p><p>东南亚国家联盟由 10 个成员国组成，包括文莱、柬埔寨、印度尼西亚、老挝、马来西亚、缅甸、菲律宾、新加坡、泰国、越南。与所有东盟政策一样，东盟的「AI 指南」是自愿性的，旨在指导各国国内法规。</p><p>拥有近 7 亿人口和一千多个民族群体和文化的东南亚国家对审查、虚假信息、公共内容和仇恨言论有着广泛的不同规定，这可能会影响到人工智能监管。例如，泰国有法律禁止批评其君主制度。</p><p>3 名消息人士告诉路透社，这份草案正在向科技公司传阅以征求意见，预计将在 2024 年 1 月底的东盟数字部长会议期间最终确定。已经收到该草案的公司包括 Meta、IBM 和谷歌。</p><p>这份指南旨在通过定期审查，敦促各国政府提供研发资金援助企业，并提议成立一个东盟数字部长人工智能实施工作组。</p><p>3 个东盟国家的高级官员表示，他们看好人工智能在东南亚的潜力，并认为欧盟在充分理解技术的危害和利益之前就急于推动监管。</p><p>东盟的指南建议企业建立人工智能风险评估结构和人工智能治理培训，但具体细节由企业和当地监管机构决定。一名官员告诉路透社：「我们认为这是为更安全的人工智能设立‘护栏’。」「我们仍然希望创新。」</p><p>这份指南警告了人工智能被用于虚假信息、「深度造假」和冒充他人的风险，但将如何最好地应对这些风险留给了各个国家来思考。</p><p>技术高管表示，东盟相对放手的做法对商业更加友好，在当地已经很复杂的现有地方法律体系下，其限制了企业的合规负担，同时也为更多的创新提供了空间。</p><p>IBM 亚洲政府事务副总裁斯蒂芬·布雷姆（Stephen Braim）称：「我们也很高兴看到这份指南与其他领先的人工智能框架密切契合，如美国国家标准与技术研究所（NIST）的人工智能风险管理框架。」他指的是美国商务部的 NIST 制定的自愿性指南。</p><p><strong>欧盟在人工智能监管方面难以促成全球共识</strong></p><p>东南亚国家在人工智能监管方面采取了一个有利于商业发展的态度，这对于欧盟来说是一个挫折，因为欧盟旨在推动建立全球统一的规则并使其与自身严格的框架相一致。</p><p>日本和韩国等其他亚洲国家也对人工智能监管采取了类似的宽松态度，印度政府此前也表示不打算监管人工智能的发展，认为该行业对该国来说是一个「重要和战略性」的领域。这让人们对欧盟以其适用于自己 27 个成员国的规则来建立全球人工智能治理标准的雄心产生了怀疑。</p><p>欧盟官员今年 7 月访问了不少亚洲国家，包括印度、日本、韩国、新加坡和菲律宾等，试图说服该地区各国政府效仿欧盟的做法，为科技公司采用新的人工智能规则，其中包括披露受版权保护和人工智能生成的内容。</p><p>推动欧盟这一举措的，是其对人工智能快速发展及其对公民权利和安全影响的担忧，这使得风险控制和执行成为拟议立法的核心。</p><p>东盟没有制定各国法律的权力，但其更倾向于让成员国做出自己的政策决定，这使得这些国家走上了与欧盟截然不同的道路。</p><p>欧盟在上一个十年成功建立数据保护法，这些法律已经成为世界上其他主要经济体的模板。但与此形成鲜明对比的是，欧盟在人工智能监管方面难以促成全球共识的形成。</p><p>欧洲委员会的一名发言人告诉路透社：「我们认为重要的是拥有类似的原则。」「我们不寻求完全的协调，因为我们考虑到了文化差异，然而，我们认为基本原则是重要的。」欧盟官员和立法者表示，将继续与东南亚国家进行对话，以在更广泛的原则上达成一致。荷兰数字化部长亚历山德拉·范·胡费伦（英文）说：「如果我们希望利用人工智能为善，我们需要就人权的基本原则达成共识。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:30:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24907049</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24907049</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/819.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24907049_202310121630ff0f60f9-e9de-4de7-adf9-eb74cacb3806.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵文]]>
            </author>
            <category>欧盟</category>
            <category>东盟</category>
            <category>AI 监管</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/819.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/796.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[恬淡的「青春」：从文学现象到社会现实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国现当代文学中的青年人形象振奋人心，柳青笔下的梁生宝、刘改霞，《青春之歌》里一往无前的林道静，他们的形象与共和国的青春相与为一，共同见证了激情燃烧的岁月。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/501/364.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>沈大成，或许对于文学圈外的普通读者并不是一个熟悉的名字，上海人更多地会想起同名的老字号点心店。这位风格独特的青年作家在《萌芽》有一个名为「奇怪的人」的专栏，读过她的小说佐以她「罕见」的公众活动，会发现她和这个专栏是一体的，她笔下的青年人对于宇宙的奥秘或者花园单位的幽深更为钟情。说得具象一些，《迷路员》《小行星掉在下午》，她的代表作接续了有关青春的流变，它令人感到一丝恬淡。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/501/360.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>为何会生出恬淡的味道？因为不同的姿态都可以有很高的幸福度。文学现象是一种不怎么及时的反馈机制，往往是你看到了这些游荡在文本里的青年，你的周遭早已被他们包围。最近刚刚以小说家身份闪亮登场的宥予也是如此，他笔下的广漂青年何小河，于在大都市的缝隙中，生活的愿景，现实的坎坷，一如长篇故事的名字《撞空》一般，折射着时代的某种维度。这种现象并非是中国特有的，而是属于这个时代全球范围内的课题。</p><p>复旦大学中文系教授金理在今年三月的《扬子江文学评论》中发表了《试论新世纪文学中的「青春消失」现象》一文，文章旁征博引，不仅梳理了文学史脉络也融合大量时兴的社会学素材……</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/501/361.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>青年人理应是社会的中坚力量，为何在很多国家会处于一种弱势境地？我们不妨把目光转向已经遭遇这些问题的日本，看看他们的「青春」敍事。</p><p>雅治是一个将近 40 岁的「家里蹲」，每天除了到客厅吃饭，就是窝在自己暗无天日的小房间里捣鼓他的手游，在虚拟的世界里他是知名大神「Q 太郎」。最近热播的日剧《0.5 的男人》用一种极写实的手段，将一位大龄「啃老」的尼特族形象呈现在观众面前，松田翔平驾驭此类角色已经炉火纯青，恬淡的颓废感充斥在这组五集剧目里。这种形象对我国观众还是有冲击力的。但在扶桑，这类人物形象着实已不新鲜，大量的「不器用」（不顶用）青年形象充斥在各种文化产品中，社会默认他们的大量存在，而这背后是日本社会愈发严重的「啃老」危机。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/501/362.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>山内昌弘在《社会为什么对年轻人冷酷无情》一书中说：「正是因为社会对年轻人冷酷无情，父母才不得不表现得体贴一些。」日本社会怎么就对青年人冷酷了呢？这还是得从经济层面上说。曾经的「战后」，年轻人处于社会（经济）强势地位，轻而易举地被雇用，一签就是终身合同，可以轻松地养活一家人，彼时的社会资源（福祉）理所当然地向老年人群体倾斜，因为青年人确实不需要额外的帮助就足以过得很好。然而泡沫破裂后，老人老办法，当年的青年人退休之后依然拥有高额的退休金和高质量的社会保障，而新一代的青年人则连正式工作都难以获得，不得不屈从于派遣或者打零工，这时政策还不向年轻人倾斜就不合理了。</p><p>「在制度层面上，强行将企业员工退休年龄延长至 65 岁，而关于年轻人就业并无对企业施压的迹象。对于拥有高收入、高资产的老年群体，政府仍为他们持续投入税金作为年金之用，而针对育儿补贴、高中教育无偿化等福利政策，却附加了收入限制。」</p><p>梦是好的，否则钱是要紧的。鲁迅先生当年「告诫」无数从旧家庭中出逃的「娜拉」，人只有经济独立才有真正意义上的人格独立。这点放在日本的「啃老」青年身上也恰如其分。对于他们来说，刻下的社会是真正的「下流社会」，他们无论如何努力都无法企及父辈当年的薪资水平，与其游荡在网吧或者沦为「街友」，与父母住在一起可以暂且过上普通生活水平的日子。所以这一群体的生活幸福感匪夷所思地高，社会用「就业冰河期」这样的雪球痛击初出茅庐的小青年，最终雪球滚来滚去砸到了他们的父母头上，「自业自得」日语自食其果显然是受了佛教果报、业力的影响，但联系前后诸多因果，也不能说没有道理。</p><p>当然，也不是所有「啃老」都能够得到完美结局的，电视剧里出现动荡的家庭，终究会因为编辑充满仁慈的笔触回到正轨上，无数双虚拟的手都会把这些宅男宅女们拖出自己的世界，完成从「0.5」到「1」的蜕变，重新成为社会的纳税人，让老母亲们流下欣慰的眼泪，为日本社会的稳定做出「应有」的贡献。然则，越是宣扬温情，越是显得现实残酷——</p><p>日本新闻中愈发多见的 「家里蹲」们在父母离世之后选择知情不报，因为他们的吃穿用度完全仰赖双亲的养老金，甚至有一位退休的医院院长选择手刃亲子，因为 40 多岁的儿子完全「不上进」，不找工作只会「啃老」，每月要向父亲索要巨额的零花钱。</p><p>「啃老族」也在变老，失去父母的养老金，他们将成为社会中极其不稳定的一群人。在山内昌弘看来「为了避免日本社会的分裂，必须构建关怀年轻人的社会福利制度。日本社会应该保障年轻人即使不依靠父母，即使沦为低收入群体，也可以过上普通水平的生活，可以独立抚养子女。」这已经不是拍几个温馨的鸡汤电视剧可以解决的问题了，整个社会都要行动起来。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/501/363.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而《三十不立：无法开口求助的青年人》一书则记录了一些更加极端的社会案例，NHK 的记者团队们在日本各地搜罗素材，发现了属于他们的「隐秘的角落」。在采访一位流落街头的 34 岁青年男子时，他这样说道：「我不想让他们担心。而且，就算是跟父母说实话，也解决不了问题。」在这本书里，这些不愿开口的青年人面临的「孤独死」问题触目惊心，当「无缘社会」成为一种共识，「无缘佛」（日语，意味无人祭祀的灵魂）可能会成为他们的终极归宿。也不是所有的日本父母都供养得起一个成年「啃老族」的，而稍有责任意识或者「耻感」，青年人也不愿意成为家中的负担、社会定义的寄生虫。大众或许可以苛责这些为自己打上「社恐」「佛系」等等标签的颓废青年，但是更为迫切的是需要直面这一现象。</p><p>回到文学现场，在沈大成所写的《宇宙的奥秘》这个故事里，男主人公甚至是没有名字的，他在一次约会中偶然「领悟」了宇宙的真理，抛却了工作，放弃了恋爱，转向了公园的流浪汉团体，常常会从他口中听到一些玄妙又不知所谓的话语。小说集《迷路员》的封面写着：「我要去哪里？要去哪里？虽然是在不停地走，却真的回答不出来。」「当我沉默着的时候，我觉得充实；我将开口，同时感到空虚。」鲁迅的《野草》似乎在这里遥遥地共鸣着。沈大成通过敏锐的感知力，在有意无意中捕获到了属于时代的问题——我们是不是「只有自己」了，个人的体验压倒了一切，「青春」消失之后，我们只有「自己」。</p><p>也是在最近的一次文化活动上，一位文学界、出版界的前辈表述了他对于「青春消失」的一点看法——社会从来都呼吁出现「青年人」，但从来没有问过真正的青年人，他们需要什么。因此，现在的青年群体中，「躺平」「丧」「摸鱼」等等成为了高频词汇，「佛系青年」大行其道；因此，诸如《0.5 的男人》《我的事说来话长》这些精心刻画「家里蹲」青年的电视剧，在豆瓣这类青年聚居的场域中好评如潮，青年观众虽然也会老辣地指摘这些剧集最后「光明的尾巴」，但是依然沉浸在那种相似的场景下，或许，他们也会期待有个破门而入的「不速之客」，将他们拉离那个恬淡的颓废空间吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:29:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24470297</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24470297</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/501/373.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24470297_202310121630d1459327-203c-4629-b52d-b2f124933477.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吴昊]]>
            </author>
            <category>青春</category>
            <category>啃老</category>
            <category>翻书党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/501/373.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/501/376.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美议员敦促拜登政府对华为等采取更严厉措施，商务部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 12 日，商务部召开例行新闻发布会。</p><p><strong>封面新闻记者：</strong>近日美国会众议院外交委员会主席麦考尔致信美总统国家安全事务助理沙利文，敦促拜登政府在管制向中国出口芯片等方面立即采取更严厉的措施，包括对中芯国际和华为采取行动。请问发言人有何评论？</p><p><strong>发言人何亚东：</strong>我们注意到相关报道。中方反对将经贸科技问题政治化、武器化。我想强调的是，制裁打压阻遏不了中国和中国企业的发展。我们敦促美方，停止泛化国家安全概念，停止滥用国家力量打压中国企业。谢谢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:23:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24907353</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24907353</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/826/124.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24907353_202310121624718962a6-d3d2-44b7-9a79-4fdad8395072.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[商务部网站]]>
            </author>
            <category>出口管制</category>
            <category>华为</category>
            <category>自贸区连线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/826/124.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/826/117.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以最新战况丨以色列空袭持续，加沙 33 万人无家可归]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 11 日，加沙城，一名衞生人员抱着受伤的儿童前往希法医院。&nbsp; 视觉中国，图</p><p></p><p>巴以冲突进入第六日，双方死亡人数升至 2500 人。加沙巴勒斯坦衞生部门最新报告称，以色列空袭造成的死亡人数已上升至 1200 人，另有约 5600 人受伤。与此同时，以色列死亡人数升至 1300 人。由于伤亡人数不断增加，加沙各地的医院已经接近饱和。联合国数据显示，由于以色列对加沙地带的轰炸仍在持续，超过 33 万人无家可归。</p><p>随着以色列的封锁仍在继续，加沙的人道主义危机正在不断升级。由于燃料耗尽，加沙唯一发电厂已经停运。联合国秘书长古特雷斯今天在社交平台「X」（前推特）上发帖，呼吁尽快停止封锁，恢复物资供给。</p><p><strong>以色列空袭持续、坦克在加沙集结、约旦河西岸发生冲突</strong></p><p>当地时间 11 日，以色列军方表示，一辆坦克向加沙东北部郊外尼尔阿姆基布兹附近一辆汽车开火，导致三名哈马斯武装人员死亡。以色列在加沙附近部署了坦克和装甲车编队，可能为下一步的地面进攻做准备。此外，以色列对加沙地区的空袭仍持续进行。袭击集中在加沙中部的萨布拉街区、南部的汗尤尼斯市以及加沙地带的西部地区，日前遭受袭击的卡拉马街区也继续遭受袭击。在加沙和埃及之间的拉法边境口岸，以色列在一天之内对其进行了 3 次空袭。作为加沙地带居民前往埃及的唯一通道，拉法口岸附近聚集了数百名民众，袭击导致这些逃难居民被困。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/494.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 11 日，加沙城，从加沙地带射向以色列方向的火箭弹。&nbsp;IC photo 图</p><p></p><p>哈马斯武装表示，他们使用火箭袭击了以色列北部沿海城市海法，海法和附近城镇警报拉响后，尚未收到人员伤亡报告。哈马斯的武装分支卡萨姆旅表示，仍在以色列境内作战。</p><p><strong>加沙唯一发电厂燃料已耗尽，医院正成为「墓地」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/566.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加沙唯一发电厂关闭，夜晚陷入一片漆黑。&nbsp; 海外网，图</p><p></p><p>据央视报道，当地时间 11 日，巴勒斯坦加沙供电部门称当地唯一的发电厂燃料已经耗尽，民众仅能依靠自有发动机勉强维持电力供应，但区域内燃料也即将耗尽。</p><p>加沙衞生部门发言人阿什拉夫·阿尔奇德拉在一份声明中说，以色列的封锁正在将「医疗救治推向不稳定的境地」。他说，如果不迅速采取行动恢复供电，将造成「巨大的生命损失」。红十字国际委员会警告说，由于缺乏电力供应，设备停止工作，加沙的医院正在变成「墓地」。能源供应中断后，停电还影响了通信系统的运作和居民的日常食品保存，民众无法从银行取出存款。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/708.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 11 日，加沙城，一名巴勒斯坦男子抱着一名受伤的儿童。&nbsp;&nbsp;IC photo 图</p><p></p><p>到目前为止，以色列仍未回应联合国及相关人权机构希望恢复向加沙地带输送物资的请求。前人权观察组织主席肯尼思·罗斯表示，以色列在加沙的封锁行动导致当地民众的基本生活需求无法得到满足，违反国际法。罗斯认为，以色列军队没有采取足够的措施来保护无辜平民。</p><p><strong>多方频频表态</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 11 日，美国马里兰州安德鲁斯联合基地，美国国务卿布林肯启程访问以色列前接受媒体采访。&nbsp;&nbsp;IC photo 图</p><p></p><p>美国国务卿布林肯已启程前往以色列，预计将在当地时间 12 日与有关官员举行会晤。在启程前，布林肯再一次表达对以色列的支持。据报道，布林肯不会访问以色列占领的约旦河西岸。巴勒斯坦解放组织执行委员会秘书长侯赛因·谢赫在社交媒体平台「X」（前推特）发文表示，布林肯将在当地时间 13 日与巴勒斯坦总统阿巴斯会面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/913.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 11 日，加沙地带，巴以冲突持续，当地遭以色列军队袭击后，房屋破坏惨重，民众流离失所。&nbsp;&nbsp;IC photo 图</p><p></p><p>埃及安全部门消息人士表示，埃及已与美国和其他国家讨论并同意向加沙地区民众提供人道主义援助，但拒绝为逃离加沙的难民建立安全走廊。</p><p>马来西亚外交部批评以色列封锁加沙地区，并指出中断粮食、水和燃料供应是「令人发指的残忍行为」。马来西亚政府将提供 100 万林吉特（折合人民币 155 万元）帮助巴勒斯坦人。</p><p>当地时间 10 月 11 日，伊朗总统莱希（Ebrahim Raisi）和沙特王储穆罕默德·本·萨勒曼（Mohammed bin Salman）达成关系正常化后的首次通话，时间长达 45 分钟。据报道，双方讨论了加沙及其周边地区的安全局势。萨勒曼告诉莱西，沙特正在与各方面进行沟通，以阻止局势持续升级。</p><p>哈马斯前领导人哈立德·梅沙尔呼吁阿拉伯世界举行抗议活动，支持巴勒斯坦人和邻国人民加入反对以色列的斗争。「（我们）必须在本周五前往广场和街道」，在发给媒体的一份录音声明中，梅沙尔表示约旦、敍利亚、黎巴嫩和埃及的政府和人民有更大的责任支持巴勒斯坦人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:22:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906862</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906862</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/944.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906862_2023101216220196a27a-a8ee-4834-89be-d5f3f0ac2dd2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/944.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/947.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[纪念｜郭宝昌执导的《大宅门》，至今仍是传奇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【编者按】</p><p><u>10 月 11 日，传奇导演郭宝昌在北京离世，享年 83 岁。</u></p><p><u>2001 年 4 月，郭宝昌执导的《大宅门》在中央电视台一套黄金时段首播。此后几度重播，是无数观众心中的国剧经典。下文原刊于 2021 年 4 月。</u></p><p><strong>想当年｜二十多年前的《大宅门》，至今仍是传奇</strong></p><p>文/洪三宇</p><p>2001 年中央电视台的收视冠军，属于郭宝昌编剧、导演的电视剧《大宅门》。这部电视剧讲述了从晚清直到抗日战争时期经营百草厅药铺的白氏家族所经历的风风雨雨。用郭宝昌的话说，「那些惊天动地的故事都是真的」。</p><img alt="" width="434" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/829.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大宅门》海报</p><p></p><p>他多次表示,《大宅门》写的就是现实里的「同仁堂」，主人公白景琦的原型就是他的养父——「同仁堂」的董事长乐镜宇，「三爷」白颖宇与「二奶奶」白文氏则是几个原型的综合。甚至剧中「白玉婷嫁给照片」的故事，也是郭宝昌的十二姑的真实生活经历，而她迷恋的名角就是梅兰芳大师……无数的细节考据，在故事性和趣味性上，都「喂饱」了电视观众。以此看来，《大宅门》似乎是一部非常典型的历史题材电视剧。</p><p>但又不完全是。电视观众在《大宅门》里，其实感受不到太多的「历史感」。诸如甲午战争（1894）、八国联军侵华（1900）、辛亥革命（1911）乃至「九一八事变」（1931）这样近代历史上的重大节点，在《大宅门》里往往只是通过人物对话一带而过，导演甚至「舍不得」给出一句字幕与旁白——即便这种做法在早几年播出的历史剧《雍正王朝》（1998）里早已被证明成熟且有效了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/830.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">反映义和团事件的台词</p><p></p><p>就这样，《大宅门》里的白氏家族及其「百草厅」一起，成了一个在历史之外的悬置空间。不仅如此，白氏家族虽然世代经营中药铺，但与中医相关的情节不外乎号脉、抓药，真正的制药过程在这部电视剧中也被做了神秘化处理。每当白家要用秘方配药的时候，镜头中出现的都是白文氏把丈夫锁在小黑屋里，配完药后再把他放出来……</p><p>实际上，真正推动这部电视剧情节向前发展的，是白景琦等人与对手（既有商业对手也有政治对手）之间斗智斗勇的故事。无论是白家与詹王爷家的世代恩怨、白氏家族成员间的勾心斗角,还是对官场商场尔虞我诈的描写刻画，都堪称入木三分。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/831.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白家掌握的秘方</p><p></p><p>至于《大宅门》这部剧的演员阵容，无疑也称得上「豪华」二字。陈宝国、斯琴高娃、刘佩琦、何赛飞、蒋雯丽等一线红星自不待言。甚至著名导演张艺谋、陈凯歌、田壮壮、姜文、何群等人也客串了小角色。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/832.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张艺谋客串</p><p></p><p>其中，由陈宝国扮演的主角白景琦身上当然并不缺乏闪光点。他赋予了角色耍小聪明的痞气；在他为救师傅打死德国兵的时候，又赋予了角色凶狠的匪气；在日本逼迫百草厅为其服务时，则赋予了角色男子汉的骨气。</p><p>他那句出自京剧《挑滑车》的台词「看前面，黑洞洞，定是那贼巢穴，待俺赶上前去，杀他个干干净净」， 也成为表现此人个性张扬与争强好胜的关键元素。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/833.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陈宝国扮演的白景琦</p><p></p><p>不过，《大宅门》给观众留下最为深刻印象的，仍是几个女性角色。其中的「二奶奶」白文氏由斯琴高娃饰演。她在「百草厅」被清廷查封，家族面临没落危机的时候，挺身而出，肩负起复兴家族的重任。她用尽心机和权术，甚至不惜花一万两修祖坟的银子买下一座宅院送给宫中寿药房总管太监常公公，以奴颜媚骨加以投靠，最后靠着家中掌握的「秘方」终于盘回了百草厅。</p><p>这位白文氏与斯琴高娃在同时期的《康熙王朝》中扮演的孝庄皇太后的角色有着异曲同工之妙，同样表现出了聪慧、机敏、果敢，有时甚至有些决绝的传统女性「家长」形象。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/834.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">斯琴高娃扮演的白文氏</p><p></p><p>另一方面，《大宅门》也没有回避封建宗法制度对于女性的戕害。比如借杨九红一生的命运遭际反映了封建伦理道德对人性的扼杀。扮演杨九红一角获得中央电视台美菱杯「观众最喜爱的十佳女演员奖」的何赛飞，把一个从良青楼女演绎得淋漓尽致。</p><p>遇到白景琦之后，杨九红认定白景琦有担当、有情义，足以托付终生。就此，她踏上了一条全新的人生路。她的经典台词「你还是那个为我坐大牢的七爷吗」，这样一句话，连同那神情都彻底展示了一个赎身妓女的内心世界。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/835.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨九红的无助哀叹</p><p></p><p>然而，《大宅门》里的大家长白文氏对杨九红的苛酷与她对仆人的仁厚、对三爷（白颖宇）的宽容形成强烈的反差。杨九红被排斥在大宅门之外，在一片冷眼旁观中，她承受了没有名分、没有地位、没有亲人的寂寞，即使在有了女儿之后，还被白文氏抢走，长大后的女儿甚至不认自己为母亲。杨九红身为白家的姨太太，在白文氏死后不让戴孝……最后，杨九红终于心灰意冷，妆容也不再鲜艳。她开始了整日手捻佛珠、与世无争的日子。可以说，她的一生都在为了白家「大宅门」而努力，但最终还是成为封建礼教的又一个牺牲品，实在可怜又可叹。</p><p>当然，也有评论以此认为，过多地描述家庭内部的风波，使得《大宅门》未能从新的文化视角阐述家族兴衰史。但《大宅门》的确是部生逢其时的作品。在它之前，《雍正王朝》、《康熙王朝》等国产历史剧在讲述王朝国家与帝王将相；《牵手》、《贫嘴张大民的幸福生活》等现实题材剧在描写小家小户与平民百姓；介于两者之间的近代大家族则几成「真空」地带。「横空出世」的《大宅门》开启了年代传奇剧的热潮，随之而来的《金粉世家》、《大染坊》、《京华烟云》、《闯关东》、《走西口》等剧也陆续登上荧屏，均取得了较高的收视率。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:19:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24907091</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24907091</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/897.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24907091_202310121619c4775f5f-9315-4f51-bda5-33177cf4f743.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[洪三宇]]>
            </author>
            <category>大宅门</category>
            <category>郭宝昌</category>
            <category>国产剧</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/897.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/900.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列国防军：哈马斯降低火箭弹发射频率，或为持久战做准备]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/994.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 11 日，加沙城，巴以冲突持续，从加沙地带射向以色列方向的火箭弹。&nbsp;IC photo 图</p><p></p><p>当地时间 10 月 12 日，以色列国防军后方司令部司令拉菲·米洛向外界表示，过去一天哈马斯方面降低了火箭弹的发射频率，表明哈马斯正在为一场持久战做准备。</p><p>米洛称：「哈马斯意识到自己正在迈入一场持久战，正以一种为数周（战斗）做准备的方式控制火力，他们将发射火箭弹的频率降到了每天 200-400 枚左右，以便让自己能够进行一场非常持久的战斗。」</p><p>巴以冲突已进入第六日，双方死亡人数已超过 2500 人。根据冲突双方提供的最新数据，以色列方面自冲突升级以来已有 1300 人死亡、3300 人受伤，据称约有 150 人被哈马斯作为「人质」带入加沙地带。加沙地带巴勒斯坦人死亡人数升至 1203 人，另有 5769 人受伤。</p><p>与此同时，加沙地带人道主义危机正急剧恶化。联合国人道主义事务协调办公室当地时间 10 月 12 日发布声明称，由于以色列持续对加沙地带进行猛烈轰炸，加沙流离失所者人数持续上升。截至当地时间 11 日晚，加沙流离失所者人数较一天前增加 7.5 万人，达到 338934 人。</p><p>根据该机构提供的数据，在 33.8 万流离失所者中，近 22 万人在联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处的学校中寻求庇护，有 10 万余人在亲戚、邻居家中和加沙的教堂等设施中避难。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:03:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906863</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906863</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/996.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906863_2023101216043ef92be9-f48a-4500-9495-058d0a63ca74.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/996.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/999.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒体：《大宅门》导演郭宝昌去世，享年 83 岁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一部《大宅门》，开启了年代剧的传奇时代，也让郭宝昌和他的宅门江湖成为了国产剧的良心。</p><p>10 月 11 日，传奇导演郭宝昌在北京离世，人生定格 83 岁。尊重本人及家属意愿，丧事从简，不举行遗体告别仪式。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/649.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2001 年，历经 45 年，郭宝昌以自己 26 年宅门生涯写就的《大宅门》问世，沧桑过同仁堂的荣辱兴衰，剧中 90% 的情节均有据可查，然而作品同他本人一样命运多舛，四写四毁，却依然在风雨飘摇中顽强生长，直至成为传世之作。</p><p>郭宝昌在艺术领域是公认的「有豪气、有面子」，第五代导演集体称他「宝爷」，被他提携的后辈中就有陈凯歌、张艺谋、田壮壮的名字。在广西电影制片厂任职时，郭宝昌扶植张艺谋、陈凯歌等导演推出《一个和八个》《黄土地》等作品，奠定了中国第五代导演的基础。张艺谋曾说：「没有郭宝昌，就没有中国第五代导演」。</p><p>《大宅门》是郭宝昌生命的全部，晚年，这部作品相继搬上话剧和京剧的舞台，走遍全国，以不同的艺术形式留予后人。童年看戏、少年迷戏、青年痴戏，中年思考戏，暮年研究戏，郭宝昌在 80 多岁的年纪写就《了不起的游戏》一书，以自己的方式讲述京剧的无法割舍与无法冷落。自称急赤白咧赶紧把想要干的事情都干完了，就是怕再不写就没机会了，而这也是他对得起老祖宗的方式。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/829/650.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>晚年虽患病，但郭宝昌仍笔耕不辍，80 岁提笔，83 岁含血带泪的 60 万字长篇小说《大宅门》定稿，他说，「每到大风起兮的时候，我的思绪总随着风回到那个年代……」如今，心愿达成的郭宝昌随宅门风云而去，这一辈子做了太多事，又好像只做了一件事，那就是《大宅门》。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 07:57:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24907000</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24907000</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/444.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24907000_20231012163962b3a100-83cd-4411-8746-af27998237bc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭佳/北京青年报客户端]]>
            </author>
            <category>郭宝昌</category>
            <category>大宅门</category>
            <category>逝者</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/444.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/447.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京：托育机构安防监控应覆盖所有室内外活动场地]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/105.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">IC&nbsp; 资料图</p><p></p><p>北京市衞健委组织制定的《婴幼儿托育机构服务规范》将于明年 1 月 1 日起实施。托育机构应建立覆盖所有室内外活动场地的安防监控系统，保育人员应在婴幼儿午睡期间每隔 10 到 15 分钟巡视检查。</p><p>婴幼儿托育机构是为 3 岁以下婴幼儿提供生活照料、安全看护、平衡膳食和早期发展支持等保育服务的机构。根据规范，托育机构内各班级应设置独立的生活单元，划分为睡眠区、活动区、配餐区、清洁区、储藏区等，设置与婴幼儿衞生间相隔离的成人衞生间。</p><p>对于 2 岁以下的婴幼儿，鼓励母亲进入托育机构亲喂。招收 2 岁以下婴幼儿的托育机构，应设置喂奶室或在班级内设置有隐私保护设施的喂奶区。如需使用奶瓶喂养，应将母乳放入冷藏设备保存。</p><p><strong>托育机构应建立覆盖所有接待场所、办公场所、婴幼儿生活用房和室内外活动场地的视频安防监控系统。查看视频监控的权限、程序应有明确规定；视频监控资料保存不少于 90 日，不应无故中断监控，不应随意更改、删除监控资料；不应面向任何个人或机构提供对监控视频的实时在线查看。</strong></p><p>保育人员应避免进行长时间的语言讲授，鼓励婴幼儿在游戏活动中主动探索、操作体验、互动交流和表达表现；不应安排婴幼儿观看或使用电脑、平板、手机等电子设备，避免使用电子屏教学。</p><p>同时，保育人员应在婴幼儿午睡期间全程照看，每隔 10 到 15 分钟进行巡视检查，发现问题及时处理并记录检查责任人、检查时间，午睡后进行健康检查；每日以口头或书面方式，与家长沟通婴幼儿在托的饮食、睡眠、排便、参与各类活动的情况；遇到意外伤害、突发疾病等紧急情况时，应第一时间联系家长如实告知情况；至少每月 1 次与家长就婴幼儿近期情况进行集中沟通交流。</p><p>每半年，托育机构应至少组织 1 次亲子活动或观摩活动，以及至少 1 次家长满意度调查；集中开展至少 1 次育儿指导活动。</p><p>目前，北京市共有不同类型托育机构共计 500 余家。该规范将服务内容分为咨询接待与招生登记、婴幼儿生活照料、早期学习活动组织、家长沟通与指导四类，将服务流程细分为日常服务作息计划、入托前准备、入托接待、活动开展、应急处置、离托准备与交接、离托后整理七个环节，并提出评价与改进要求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 07:52:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906960</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906960</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/100.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906960_202310121552463e711f-bf36-4bbe-b4bb-b73aa9431439.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[牟媞媞/央视新闻]]>
            </author>
            <category>未成年人保护</category>
            <category>校园安全</category>
            <category>托育机构</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/100.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/103.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中日两国舆论调查显示民间好感度有所下降，会否影响两国关系？外交部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 12 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者提问，据报道，中日两国联合实施的舆论调查结果显示，「对中国印象不好」的日本人比例较上年有所增长；「对日本印象不好」的中国人比例也略有提高。在中日双方因核污染水排海而对立的背景下，民间好感恶化或许会影响两国关系稳定。发言人对此有何评论？</p><p>「我们注意到相关的报道，也注意到两国受访者普遍认同中日关系的重要性，期待两国关系改善，促进地区和平与繁荣。」汪文斌说。</p><p>汪文斌指出，中日互为近邻，同为地区重要国家，维护和发展中日友好，符合两国和两国人民的根本利益。今年是中日和平友好条约缔结 45 周年，希望日方同中方一道，以纪念缔约 45 周年为契机，为持续改善发展两国关系，增进两国人民友好感情作出切实努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 07:48:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906785</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906785</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/370.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906785_2023101215491b59baae-f1a0-4707-b244-99a74c8f90c1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，李晓萌]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/370.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/373.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《剧院魅影续作》有何魅力，来听听音乐剧演员们怎么说]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="524524" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ad1dfaa331ff4d308c5a185335da511d/hd/20231012143232951e00a4fb1-8674-4c08-9bec-bb148af3b091-fb33583f-9dac-6ae6-1d9e-1091fd6c3ecb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/400.jpeg" data-duration="02:05" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>音乐剧《剧院魅影续作：真爱永恒》在北外滩友邦大剧院正在演出中，10 月 11 日晚，该剧中国巡演 Gala Night——「真爱之夜」盛大举办。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 07:48:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24885888</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24885888</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，薛松，实习生：王修平]]>
            </author>
            <category>剧院魅影</category>
            <category>追光灯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/400.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/403.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国城市发展日报丨上海会申办奥运会吗；苏州新掌舵者]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[中国城市发展日报丨上海会申办奥运会吗；苏州新掌舵者]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 07:45:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/morningEveningPaper?n=132624&#38;from=QRCODE&#38;newsType=1</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/morningEveningPaper?n=132624&#38;from=QRCODE&#38;newsType=1</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/822/69.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国防长奥斯汀是否参加中国将举行的防务会议？外交部回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 12 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者提问，美国防长奥斯汀是否会参加下个月中国举行的相关防务会议？</p><p>「这个问题建议你向主管部门来了解。」汪文斌回应。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 07:43:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906787</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906787</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/387.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906787_202310121543c3925ebf-471c-4d65-9883-270c0ba7b1ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，李晓萌]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/387.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/390.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中方是否会采取措施应对巴以冲突升级？外交部：将积极劝和促谈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 12 日，外交部发言人汪文斌主持例行记者会。有记者提问，当前巴以冲突升级，中国是否考虑采取相关措施，避免当地陷入更严重的人道主义危机？</p><p>汪文斌表示，中方对当前巴以局势冲突加剧，造成许多无辜平民伤亡深感痛心，对巴勒斯坦安全和人道主义形势严重恶化深表关切，对冲突升级严重冲击地区和平与稳定深感担忧。</p><p>汪文斌指出，当务之急是立即停火、保护平民，国际社会应当切实发挥作用，共同推动局势降温，及时向巴勒斯坦人民提供人道主义援助。打破巴以冲突循环往复的关键，在于回到「两国方案」的基础上，恢复和谈，建立独立的巴勒斯坦国，实现巴以和平共处。</p><p>汪文斌称，中方将继续与有关各方保持沟通接触，推动停火止暴，帮助缓解人道危机，积极劝和促谈，同地区国家和国际社会一道，为推动巴勒斯坦问题的全面、公正、持久解决发挥建设性作用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 07:42:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24778952</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24778952</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/175/24.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24778952_2023101215434289e4c0-de63-49cc-8e17-3524cab63207.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，李晓萌]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/175/24.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/175/29.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2 名电诈集团头目被通缉：在缅甸掸邦第二特区分别任建设部长和县长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据@公安部刑侦局 10 月 12 日消息，公安机关公开通缉 2 名电信网络诈骗犯罪集团头目，对提供有效线索和协助抓捕的有功人员，公安机关将给予 10 万至 50 万元人民币奖励。</p><p>据昆明市公安局和杭州市公安局发布的悬赏通报，这两名电诈集团头目分别为：肖岩块，户籍地在广东省河源市源城区富景西苑，现任缅甸掸邦第二特区勐能县县长；陈岩板，户籍地在云南省普洱市思茅区明礼巷，现任缅甸掸邦第二特区建设部部长。</p><p>@公安部刑侦局消息称，当前，缅北涉我电信网络诈骗犯罪形势严峻，社会危害严重，人民群众反映强烈。经浙江省杭州市公安局、云南省昆明市公安局侦查发现，陈岩板（又名鲍岩板）、肖岩块（又名何春田）系缅北涉我电信网络诈骗犯罪集团重要头目，长期组织开设诈骗窝点，实施针对中国公民的电信网络诈骗犯罪活动，诈骗数额巨大、性质极其恶劣。</p><p>现已查明，陈岩板、肖岩块犯罪事实清楚、证据确凿充分，浙江省杭州市公安局、云南省昆明市公安局决定对其进行公开悬赏通缉。公安机关敦促犯罪嫌疑人陈岩板、肖岩块认清形势，悬崖勒马，主动投案自首，争取宽大处理。同时，希望社会各界和广大人民群众积极举报，协助抓捕犯罪嫌疑人。对提供有效线索和协助抓捕的有功人员，公安机关将给予 10 万至 50 万元人民币奖励。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/338.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/320.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 07:01:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906853</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906853</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/352.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906853_202310121510fde97249-c66c-465a-b78e-e90d90c64071.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庄岸]]>
            </author>
            <category>电诈集团</category>
            <category>头目</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/352.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/821/355.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我国 2022 年出生人口 956 万，三孩及以上占比为 15%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:598px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/711.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>国家衞生健康委今天（10 月 12 日）发布了 2022 年我国衞生健康事业发展统计公报（以下简称《公报》）。</p><p><strong>2022 年总诊疗人次 84.2 亿，与上年基本持平</strong></p><p>《公报》显示，2022 年全国医疗衞生机构总诊疗人次 84.2 亿，与上年基本持平。居民到医疗衞生机构就诊平均每人每年 6 次。《公报》显示，我国政府投入不断增加，医疗衞生资源提质扩容，衞生服务体系不断健全，健康中国建设稳步推进。</p><p>《公报》显示，我国医疗衞生资源总量继续增加。到 2022 年末，全国医疗衞生机构达到 1032918 个，比上年增加 1983 个。全国共设置 13 个类别的国家医学中心和儿童类别的国家区域医疗中心。全国医疗衞生机构床位 975.0 万张，每千人口医疗衞生机构床位数由 2021 年的 6.70 张增加到 2022 年的 6.92 张。全国衞生人员总数 1441.1 万人，比上年增加 42.5 万人（增长 3.0%）。每千人口执业（助理）医师 3.15 人，每千人口注册护士 3.71 人。</p><p>2022 年全国衞生总费用初步推算为 84846.7 亿元，其中政府衞生支出占 28.2%；社会衞生支出占 44.8%；个人衞生支出 22914.5 亿元，占 27.0%。人均衞生总费用 6010.0 元，衞生总费用占 GDP 的比重为 7.0%。</p><p>2022 年，全国医疗衞生机构总诊疗人次 84.2 亿，与上年基本持平。全国医疗衞生机构入院人次 24686 万，与上年相比基本持平，居民年住院率为 17.5%。</p><p>2022 年，医院次均门诊费用 342.7 元，次均住院费用 10860.6 元，日均住院费用 1186.5 元。其中，医院次均门诊药费 130.3 元，占次均门诊费用的 38.0%，比上年（37.5%）增加 0.5 个百分点；医院次均住院药费 2640.5 元，占次均住院费用的 24.3%，比上年（25.1%）下降 0.8 个百分点。</p><p>各级公立医院中，三级医院次均门诊费用上涨 3.1%，次均住院费用下降了 4.0%。</p><p><strong>2022 年末全国共有县级医院 17555 所</strong></p><p>在基层衞生服务方面，2022 年我国衞生健康事业发展统计公报显示，到 2022 年末，全国共有县级（含县级市）医院 17555 所，乡镇衞生院 3.4 万个，村衞生室 58.8 万个，全国县级（含县级市）医院诊疗人次 13.5 亿，乡镇衞生院诊疗人次 12.1 亿，村衞生室诊疗人次 12.8 亿。设立社区衞生服务中心（站）36448 个，全国社区衞生服务中心诊疗人次 6.9 亿，社区衞生服务站诊疗人次 1.4 亿。</p><p>在基本公共衞生服务项目方面，基本公共衞生服务项目人均财政补助标准从 2021 年的 79 元提高至 2022 年的 84 元。2022 年内在基层医疗衞生机构接受健康管理的 65 岁及以上老年人为 12708.3 万。2022 年，全国中医类医疗衞生机构总诊疗人次 12.3 亿，比上年增加 0.2 亿人次。</p><p><strong>2022 年出生人口 956 万，二孩占比近 4 成</strong></p><p>在人口发展和妇幼健康方面，2022 年我国衞生健康事业发展统计公报显示，2022 年全国出生人口 956 万人。</p><p>2022 年出生人口中二孩占比为 38.9%，三孩及以上占比为 15.0%，出生人口性别比为 111.1。2022 年全国托育服务机构总数 7.57 万家，提供的托位数 362.4 万个，全国千人口托位数 2.57 个。农村部分计划生育家庭奖励扶助和计划生育家庭特别扶助「两项制度」共投入资金 278.0 亿元，比上年增加 37.5 亿元。</p><p>在妇幼健康方面，2022 年我国孕产妇产前检查率 97.9%，产后访视率 96.5%。与上年比较，产前检查率和产后访视率均有提高。2022 年全国住院分娩率为 99.94%，基本实现全部住院分娩。</p><p>据全国妇幼健康监测，2022 年，我国 5 岁以下儿童死亡率 6.8‰，婴儿死亡率 4.9‰，全国孕产妇死亡率为 15.7/10 万，均有不同程度下降。</p><p>2022 年全国共为 816.2 万名计划怀孕夫妇提供免费检查，目标人群覆盖率平均达 91.8%。筛查出的风险人群全部获得针对性的咨询指导和治疗转诊等服务，落实了孕前预防措施，有效降低了出生缺陷的发生风险。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:49:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906773</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906773</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/706.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906773_202310121450c0fce6b2-19f6-42f6-848c-a0b2d8ea01e4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[史迎春/央视新闻]]>
            </author>
            <category>出生人口</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/706.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/709.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[对话中国气象局气候服务首席周兵：气候临界点离我们有多远？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近，周兵正努力推动有关「气候临界点」的科学传播。</p><p>2008 年，英国埃克塞特大学全球系统研究所所长提摩西·莱顿（Timothy Lenton）教授研究小组发表「地球气候系统中的临界点」学术论文，第一次提出气候系统的 9 个临界点。</p><p>十多年来，这一概念正在引起各界越来越多的关注。2020 年，莱顿团队在《自然》杂志发文指出，全球超过一半已被辨识出的气候临界点已呈现出活跃状态。在 2022 年 9 月 9 日发表于《科学》杂志上的一个研究报告中，科研人员引用 200 多篇发表于 2008 年以后的论文指出，在全球范围内气候临界点实际上有 16 个。</p><p>在这 16 个气候临界点中，9 个为影响全球的全球性临界点，7 个为可能产生严重区域影响的区域性临界点。科研人员对各个临界点被触发所需的气温升幅进行了计算，结果发现有 5 个临界点已处于「危险区」，已经或很快就会被突破。</p><p>周兵说，全球性临界点可能会导致全球性的连锁影响，伴随着额外的碳排放和更高的海平面上升率。区域性临界点可能产生严重的区域性或地方性影响，如极端温度、更频繁的干旱、森林火灾和前所未有的天气等。</p><p>作为中国气象局气候服务首席专家、国家气候中心二级研究员、「典赞•2018 科普中国」十大科学传播人物之一，周兵试图通过科学传播让人们关注「气候临界点」，并通过行动扭转或延缓「气候临界点」。</p><p>为什么普通人会在气候认知和行动中有所迟疑？面临「困境」的气候科学传播者们正在做出哪些尝试？在与周兵的对话中或许可以寻找到答案。</p><p><strong>气候临界点之惑</strong></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：气候「临界点」可逆吗？当我们已经进入到另一种状态，还有机会回来吗？</p><p><strong>周兵</strong>：气候临界点，实际上是一个气候指标，它主要跟气候变暖有关。比如全球温升在 0.8℃的时候，就会触发格陵兰海冰的融化。它其实并不是一个「点」，而是一定的阈值范围。</p><p>看一下下面的图注，有温升「最小估计」「中间估计」和「最大估计」，分别对应气候临界点「有可能」激活、「很可能」激活和「极有可能」激活。可以很明显地看到，它是一个「幅度」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/235.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">全球变暖（℃，相对于工业化前）16 个气候临界点图。 来源：McKay 等，2022</p><p></p><p>但「激活」不一定等于它不可逆转，达到什么程度就可能无法逆转了呢？我们来看这张图中格陵兰海冰气候临界点对应的温升「最大估计」，当温升达到 3℃左右的时候，格陵兰海冰就可能全部融化，此时，全球海平面高度升高 2 至 7 米。这可能就已经是不可逆转的状态了。因为形成目前格陵兰海冰的规模，在年际尺度、年代际尺度、世纪际尺度上几乎是不可能的，而是需要上千年时间尺度的演变和积累，一旦它全部融化，期望它逆转恢复如初几乎不可能。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：怎么理解这张图中的「可能」「很可能」「极有可能」等类似表述呢？</p><p><strong>周兵</strong>：对于公众而言，可能需要对气候临界点或者气候指标的概念有一个基本了解，即现在呈现出来的结论，是基于我们对以前一些问题的认识，基于气候系统数值模型计算出来的结果，不能作「1+1=2」这种绝对意义上的理解。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：对于某一气候临界点来说，如果当下没达到其对应温升的「最小估计」，是否可以理解为暂时是安全的？</p><p><strong>周兵</strong>：并不是说我跨过门槛，才是危险的。即便还没达到「最小估计」，实际上可能已经在通往激活的路上了。</p><p>就说这两年欧洲、美洲各界都在密切关注的大西洋翻转环流问题，这一气候临界点被激活的温升在 1.4℃左右。目前监测到的全球温升是 1.15℃左右，加上 2023 年可能产生的温升，它是有可能很快被激活的。</p><p>「大西洋翻转环流」又被人们称为「墨西哥湾流」，它通过将温暖的表层水传送到高纬度地区，从而让这些水在寒冷的北大西洋深层水的作用下冷却、渗透、向南返程流动。大西洋翻转环流对欧洲与北美气候有明显的增温作用，如果没有它，欧洲同纬度国家要比现在冷得多。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/236.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">全球温盐环流示意图</p><p></p><p>如果这一指标被激活，那可能整个欧洲、北美的寒冬就要来了。如果温升超过最大估计值即 3.8℃，大西洋翻转环流将彻底崩塌。届时北大西洋冬季平均表面温度将在十年内降低 2 至 3℃，欧洲的风暴将增加，北美东部的大西洋海平面将上升，南极冰盖的融化会加快，地球将开启新的小冰期时代。</p><p>因为这一气候指标与欧洲、北美的气候关联实在太密切，虽然它目前只是在减弱，尚未被激活，但当地已有「凛冬将至」的危机感。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：您刚才讲大西洋翻转环流，其实也关联到了海平面上升和这一指标。16 个指标之间是否都存在类似关联？</p><p><strong>周兵</strong>：某种程度上它们存在着「级联关系」，有时甚至近似一套多米诺骨牌。</p><p>格陵兰海冰融化，大家说得比较多的一个影响是：海平面上升。但我们再来想一下，「冰」是什么？是降水，是淡水，对不对？那海水是什么？是盐水。那大量海冰融化，是不是会使全球海洋盐度变低？</p><p>还有，海冰作为一种「冷」的存在，它的融化，会不会触发欧洲、北美气温下降，进一步影响全球气候？</p><p>所以，当一块「骨牌」倒下时，就可能随即触发相关的临界点，最终，全部倒下。</p><p><strong>与中国关系密切的气候临界点应长期关注</strong></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：是否存在与中国有关的「气候临界点」？</p><p><strong>周兵</strong>：对于我们国家来说，有两个气候指标虽然不在这 16 个气候临界点之列，但我认为应该值得长期关注。</p><p>第一个，是西太平洋副热带高压。近 15 年来，这个制约着中国气候的东亚季风系统「重要成员」，无论是其强度还是面积，一直呈现增强或增大趋势。叠加气候变化因素，使得高温热浪变多变强，原本五十年一遇的事件，现在十年或更短时间内就会出现，高温热浪将成为一种新的常态。</p><p>另一个需要关注的是青藏高原冰川融化。这些年来，冰川融化使得地表更加湿润，促使生态向好。但冰川的体量是有限的，如果未来某一天，它无冰可化了呢？我们要长远思考，气候变化总体来说是弊大于利，需要有忧患意识。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：这两个「指标」，国内是否有参照气候临界点，比如温升达到多少就会「激活」的研究？</p><p><strong>周兵</strong>：从气候风险预估领域，比如类似温升多少海平面会上升多少，是有相关研究的。中国科学家发现亚马孙热带雨林与高原气候存在着「级联关系」。</p><p>不过，国内气候指标尚未纳入气候临界点范畴，但随着东亚气候变化研究的深入，一定会有相关气候临界点出现。</p><p><strong>希望青少年对全球气候治理产生好奇心</strong></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：您怎么看待气候临界点在传播中的价值？</p><p><strong>周兵</strong>：很多人可能都关注到，联合国秘书长古特雷斯今年 7 月曾警示「全球变暖的时代已经结束，全球沸腾的时代已然到来」。当然，这个「沸腾时代」，不是真的沸腾，它只是用一种相对夸张的词汇，表达出一种对人类应对气候变化行动缓慢、没有效果的担忧。</p><p>今年 4 月，清华大学新闻与传播学院气候传播与风险治理研究中心发布报告指出，当下中国公众的气候认知呈现出「高支持度，低行动力」的特点。想要解决这一症结，需要对公众进行细分、制定更有针对性的敍事策略与传播方案。实际上在人们的普遍概念中，气候变化是一个慢性病。慢性病是缓慢的，不是你突然发高烧，「咔」一下来，立马引起你的恐慌，对不对？</p><p>所以，很多人就会觉得，慢性病，没有什么大不了的，再等一等，说不定就好了。那我们说，如何看待慢性病，其实是一个群体性科学素养的体现。那么如何对待气候变化，也是如此。</p><p>气候临界点的出现，就相当于医生告诉你，你这些指标有问题，你要改变生活习惯了——每一个地球公民要思考我们应该怎么做了。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：您参与编写过一本《扭转气候临界点，青年行动指南》，为什么在扭转气候临界点这件事中，年轻人这么重要？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/237.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>周兵</strong>：年轻人已经非常习惯现在的快节奏生活，我们已经无法想象生活中没有外卖、快递是什么样的。这里有个数字，一个快递从生产、包装、运输到最后被扔掉的这个过程，全国平均下来，它的碳排放相当于开私家车行驶了 8 公里；从北京到广州 2000 多公里，来回坐飞机（经济舱），是需要种 6 棵树才能抵消它的排放量的。当然，我们不是说碳中和时代，就要和生活不方便画等号。但我们是能够进入相对简约、高质量的生活状态的。</p><p>碳达峰、碳中和的目标，离不开新的科学技术革命。这种科技创新的主力，正是当下的青年人。青年群体要有这个意识，这也是《扭转气候临界点，青年行动指南》编辑出版的初衷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:46:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906698</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906698</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>中国气象局</category>
            <category>气候临界点</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/244.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/247.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美 P-8A 反潜巡逻机过航台湾海峡，东部战区：跟监警戒，依法依规处置]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">P-8A 反潜巡逻机，视觉中国，资料图</p><p></p><p><strong>东部战区新闻发言人就美 P-8A 反潜巡逻机过航台湾海峡发表谈话</strong></p><p>东部战区新闻发言人施毅陆军大校表示，10 月 12 日，美 1 架 P-8A 反潜巡逻机过航台湾海峡并公开炒作。中国人民解放军东部战区组织战机对美机过航行动跟监警戒，依法依规处置。战区部队时刻保持高度戒备，坚决捍衞国家主权安全和地区和平稳定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 06:24:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906756</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906756</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/679.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906756_20231012142450d3789c-07ac-408e-b63f-37476e65a250.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「东部战区」微信公号]]>
            </author>
            <category>台湾海峡</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/679.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/820/682.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[网红校长郑强回应「婚内出轨包养情妇」：恶意编造，已报警]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，名为」华趣「的网络账号发文举报称，2015 年，他发现教授郑强婚内出轨，包养其女友。他和女友本打断结婚，郑强的出现破坏了两人的关系。</p><p>10 月 12 日，郑强在其个人微信公号发布声明称，近期在网络上进行发布和传播虚假信息的账号「华趣」，现已证实其发布人实名认证为吕某，系刑满释放犯罪人员，所发布的全部文字与图片内容均为恶意编造、虚构的不实信息。</p><p>郑强在声明中称，2023 年 3 月，吕某开始以」粉丝「名义联系他，后来提出希望获得他的支持，实际是想让他出面担保借款 1000 万元。他拒绝后，吕某开始不断编造各种不实信息和证据，对他进行诽谤。</p><p>郑强称，他已收集和整理全部证据，交相关部门处理，并向警方报案。</p><p>郑强因其鲜明个性和对教育问题的直言不讳在网上受到关注。简历显示，郑强系博士，教授，博士生导师，现任中共太原理工大学委员会书记。郑强历任浙江大学材料与化学工程学院副院长兼高分子科学与工程学系主任，浙江大学副教务长兼本科生院常务副院长、求是学院院长。2009 年 2 月至 2012 年 11 月任浙江大学党委副书记（其间：2009 年 10 月至 2011 年 10 月挂职任贵州科学院副院长）；2012 年 5 月至 2017 年 6 月任贵州大学校长、党委副书记；2016 年 12 月至 2020 年 5 月，任浙江大学党委副书记（正厅级）；2020 年 4 月任太原理工大学党委书记；2021 年 1 月当选为山西省第十三届人民代表大会代表、常务委员会委员。</p><p>郑强教授声明全文如下：</p><img alt="" width="557" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/818/686.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="549" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/818/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>关于近期网络上郑强同志相关不实新闻的严正声明</strong></p><p>近期在网络上进行发布和传播虚假信息的账号「华趣」，现已证实其发布人实名认证为吕某，系刑满释放犯罪人员，所发布的全部文字与图片内容均为恶意编造、虚构的不实信息。</p><p>主要事情经过如下：</p><p>2023 年 3 月，吕某开始以「粉丝」名义联系我本人，并且陆续讲述了自己的个人经历以及在监狱服刑的体会感想，借此透露出希望得到相关帮助的想法。</p><p>2023 年 6 月，吕某再次联系我本人，提出希望在他的社会工作方面获得我本人的支持，要求为其介绍资源。吕某的实际诉求是让我本人出面做担保，为其借款 1000 万元，被直接严词拒绝。于是吕某开始不断编造各种不实信息和证据，陆续通过线上和线下各种方式对我的个人名誉进行诽谤，意图以此达到敲诈、勒索财物的目的，并且对我的人身安全造成了威胁。6 月下旬，我已主动向省纪委领导报告和说明该事件的相关情况。</p><p>2023 年 9 月，此后，吕某见我本人对他再无回复，遂来到太原，向太原理工大学纪委线下举报，对我再次进行诬告和诽谤。学校纪委让吕某按流程提供相关证据，吕某无法提供，匆忙离开。</p><p>2023 年 10 月 10 日晚，吕某通过名为「华趣」的今日头条账号，发布虚假信息，其所述内容均为捏造虚构，对我本人进行敲诈和勒索，严重损害我的个人名誉，造成极坏影响和极大伤害。同时，这些虚假信息还被非大陆媒体进行大肆炒作和传播，引起不良影响。本人已收集和整理全部证据，交相关部门处理，并向警方报案。</p><p>本声明发布之时起，相关不实新闻的发布和转载方应立即删除上述文章，立刻停止在一切网络平台上的传播。任何平台和个人继续发布和转载关于我本人的不实内容，我本人将依法保留证据，并保留通过法律途径对相关平台和个人追责的权利。</p><p>如我本人存在任何违反纪律和法律的言行，我本人愿意接受组织的审查和处理。感谢社会各界对我的关心信任和支持。</p><p>郑强</p><p>2023 年 10 月 12 日</p><p></p><p>同时，北京中伦文德太原律师事务所接受郑强教授委托发表声明，称将依法予以维权。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/818/688.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 05:40:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24906544</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24906544</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/819/824.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24906544_202310121437e052b84e-6465-43c5-8454-af283d41cd65.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吕新文]]>
            </author>
            <category>太原理工大学</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/819/824.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/819/827.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[视频丨习近平在江西景德镇市、上饶市考察调研]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="524490" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/426ed3ec0927405ba822ef590d3dddb6/hd/8216d80c-2655-4ae8-9ea5-293d23be9f55-62b80deb-a8bd-f355-cd63-87deed9ab7bf.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231012/868725bdc8db40b88395dbd7431363c5-20231012121052186-5646575702374929457-bd37c062-52f4-4d41-88f4-f950b7214ed6.jpg" data-duration="01:11" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p>11 日，习近平总书记在江西省景德镇市、上饶市考察调研。他先后来到景德镇陶阳里历史文化街区、昌河飞机工业（集团）有限公司和上饶市婺源县秋口镇王村石门自然村，了解陶瓷文化保护传承、企业技术创新及湿地公园生态保护、推进乡村振兴等情况。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 04:27:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24905598</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24905598</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/806/658.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24905598_2023101212289a797db3-f97b-4d4c-956d-644d2a2efb4d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/806/658.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/806/661.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
