<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 27 Nov 2023 23:02:39 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一到秋冬就悲傷，是矯情還是情緒得了「流感」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「降温之後，我也像秋冬的樹一樣迅速萎靡。掉髮、感冒、頭痛、鼻塞……天灰灰、草黃黃，一切都好像加上了灰色濾鏡，看起來那麼討厭」。最近，在江蘇生活的郭九九在社交賬號上分享了自己的「怪毛病」，她告訴中青報·中青網記者，「這種狀態我大概持續了四五年，一入冬就好像變了一個人，動不動就發脾氣、難過，很難控制住自己，直到來年開春才會有所緩解。」</p><p>遠在黑龍江的張嘉寶也有類似的感受，入冬後她經常感到渾身乏力，情緒不佳，「總會莫名地失落，偶爾還會控制不住地掉眼淚」。</p><p>可直到她們在社交媒體話題榜上看到「悲秋綜合徵」「冬季憂鬱症」的詞條時，才意識到自己可能生病了。</p><p>「原來不是我一個人這樣啊！每年秋冬我都會莫名難過，一直不敢告訴別人，怕他們以為我矯情」，一位網友在詞條下方評論。「偽科學吧！誰還沒有心情不好的時候呢！難不成大家都病了？」另一位網友則對此表示懷疑。</p><p>一到秋冬就悲傷難以自持，是真生病還是矯情呢？</p><p><strong>季節性情緒失調，被誤解的「矯情」</strong></p><p>北京回龍觀醫院中西醫結合科病區主任、副主任醫師呂夢涵告訴中青報·中青網記者，臨牀上一般會將情緒隨着季節變化而發生轉變的疾病稱為「季節性情緒失調」（Seasonal&nbsp;Affective&nbsp;Disorder，簡稱 SAD），也就是大家最近比較關注的「悲秋綜合徵」「冬季憂鬱症」，它們並非專業醫學術語，更多是一種綜合症狀的描述。「有經驗的醫生護士都有體會，每年天氣變冷後，來醫院精神科就診的人數會明顯增多。」呂夢涵説。</p><p><strong>為什麼常在秋冬季情緒失調呢？</strong>呂夢涵解釋：「秋冬氣温下降，光照減少，各種植物進入凋零期，人體生物鐘不能適應日照時間縮短的變化，便會出現生理節律紊亂和內分泌失調，進而引發情緒與精神狀態的紊亂。」</p><p>北京同仁堂零號店賈向宏醫生從中醫角度向中青報·中青網記者解釋了「悲秋綜合徵」：「秋風瑟瑟、萬物凋零，常常使人觸景生情，產生悲觀情緒。中醫管這種情況叫‘悲則氣消’，極易損傷肺氣。」</p><p>呂夢涵告訴記者，<strong>季節性情緒失調常見於三類人羣：</strong>一是久坐辦公室，很少有户外活動的人；二是性格悲觀，內心敏感細膩的人；三是處於特殊時期的人，比如正處於青春期的孩子、老年人、孕產婦或更年期的女性。季節性情緒失調以女性患者較多。</p><p>與普通抑鬱相比，季節性情緒失調往往更具隱蔽性，不易被發現。呂夢涵結合門診經驗説，「秋冬季節的情緒不佳往往被誤解為天氣變化導致，容易不被重視。並且與普通抑鬱出現食慾不佳、失眠的情況相反，秋冬季情緒失調更容易表現為食慾旺盛，昏昏欲睡。」</p><p><strong>發現情緒問題，早篩早診非常重要</strong></p><p>秋冬雖是抑鬱症的高發時段，但因季節性情緒失調而產生的「抑鬱情緒」卻並非都是「抑鬱症」，呂夢涵解釋：「季節性情緒失調能否被判定為抑鬱症，首先要看症狀，觀察飲食、睡眠、精力、情緒等；其次，還要觀察抑鬱狀態是否持續時間達到了兩週以上。在不同病程階段有不同的診療方法。」</p><p>輕度的季節性情緒失調往往可以通過自我調節自愈，而一旦季節性情緒失調加重，影響到正常的生活以及工作，就需要及時採取措施進行專業治療。</p><p>一方面，心理疾病與身體疾病一樣，隨着時間的推移，越晚幹預，治療難度越大。呂夢涵提到，中國的社會文化整體偏向含蓄內斂，很多人並不善於情感表達，情緒問題更容易以軀體不適的形式表現出來，臨牀上也叫軀體化症狀。「患者往往為了查找軀體不適的原因，輾轉各大綜合醫院的各個科室，試了各種方法都無效後，才會來精神科看病。」</p><p>另一方面，當前互聯網上五花八門的心理測試也為科學的心理評估造成諸多困難。「許多年輕人因為上班太忙，不好請假等問題，在網上搜索了各類心理測試，但網上的一些心理測試並不具備科學性和權威性。盲目測試反而容易加重焦慮情緒。」呂夢涵説。</p><p>因此，呂夢涵建議如果感到情緒不佳，應儘早前往醫院或在網上尋找權威心理機構做心理篩查，尋求科學的診療方法。</p><p><strong>先接納自己的壞情緒，再多創造一些快樂温暖</strong></p><p>呂夢涵認為，當發現自己可能出現季節性情緒失調時，最重要的是正確認識自己的情緒。</p><p>郭九九在瞭解了季節性情緒失調後，找來一大堆心理學書籍學習，她剖析自己為什麼總在秋冬不開心，認為可能是跟她小時候的經歷有關。「我腦海裏跟秋冬季相關的記憶都不是開心的事情。作為留守兒童，在冬天我總要自己騎車上學，手上生了很多凍瘡，每天晚上都要泡熱水才能緩解。」郭九九説，「我現在已經不生凍瘡了，可是心裏的疤還沒有掉。」</p><p>以往秋冬季，當發現自己情緒不佳時，郭九九往往會更加焦慮，但現在她開始嘗試接納自己的情緒不穩定，「每當我控制不住難過、生氣的時候，我都會讓努力讓自己抽離出來，以第三人的視角觀察自己，看看哪些情緒是合理的，哪些是不合理的，允許自己有情緒，允許適當發泄」。</p><p>呂夢涵建議在天氣好的時候可以多曬曬太陽，提振陽氣。當感覺情緒不佳時可以主動找家人、朋友傾訴，必要時尋求專業心理諮詢師的幫助。</p><p>「運動可以幫助身體更好地適應氣候變化，緩解壓抑緊張的情緒，還能改善因長時間工作帶來的頭昏腦脹和倦怠乏力。」賈向宏建議，秋冬可以適當增加室外運動。「當情緒出現問題時，往往身體懶洋洋不願意動，可以試試做擴胸運動或簡單的經絡操：兩掌相對，指頭互碰，然後互拍掌心，掌心拍完以後，順着胳膊內側一直往上拍到肘窩、腋窩，以左右各拍 20 個為一組，一次拍 3 組；也可以考慮做八段錦、五禽戲、太極拳、易筋經等。」</p><p>賈向宏認為，緩解季節性情緒失調，還應注意起居有常、飲食有節、調整心情、收斂神氣。順應四時變化，根據「春生、夏長、秋收、冬藏」「春夏養陽、秋冬養陰，以從其根」的原則，結合自身生活和工作的狀態去適時調整。</p><p>這兩天，郭九九聽從網友建議，在日落時分去吃了一碗熱乎的砂鍋米線，還給自己換上了明亮温暖的牀上四件套，加鋪了厚厚的牀墊。「既然在秋冬沒有快樂的記憶，那我從現在開始就努力為自己多創造一些快樂温暖的記憶。」郭九九説。</p><p>（應受訪者要求，文中張嘉寶為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 23:01:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453176</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453176</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/392.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453176_2023112807016a64f85b-728f-46c3-b9a3-a5f860dcf42d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[譚思靜、夏瑾、張詩童/中國青年報]]>
            </author>
            <category>流感</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/392.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/393.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[川青鐵路青白江東至鎮江關段今開通運營，設三星堆等 10 個車站]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（28 日）上午，新建四川成都至青海西寧鐵路，即川青鐵路，青白江東至鎮江關段開通運營。這一路段正線全長 206 公里，<strong>全線共設三星堆、安州、茂縣等 10 個車站，</strong>成都東站至三星堆、鎮江關站最快分別 18 分鐘、86 分鐘可達。該路段開通運營後，<strong>將結束川西北不通鐵路的歷史，</strong>極大便利沿線各族人民羣眾出行。</p><p><strong>全線最大隧道比超過 95%</strong></p><p>川青鐵路從 2011 年先期路段開工，到今天青白江東至鎮江關段的開通，206 公里的線路建設了 12 年。而在開工之前，勘測還花費了 6 年時間，線路修改近百次，全線最大隧道比超過 95%。</p><p>川青鐵路從安州車站開出約 2 分鐘就進入隧道，在安州至鎮江關這段約 134 公里的線路中，隧道線路佔 95.5%，幾乎全程在隧道穿行。川青鐵路青白江東至鎮江關段穿越龍門山、岷山、西秦嶺等眾多山脈，跨越涪江、岷江、嘉陵江三大水系，沿線地質條件複雜，地震時容易出現落石、滑坡和坍方，為了最大限度減少地震對鐵路運營安全的影響，建設中大量採用十公里以上的長大隧道。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/429.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>成蘭鐵路有限責任公司成蘭指揮長，肖霞林：</strong>進行了一系列的抗震研究，為了適應地震錯動，我在隧道襯砌的結構上，仿照動物的脊柱和脊柱連接的活動方式，採用了一個寬的變形縫，以便適應地震時，隧道結構有一定的上下左右的活動空間，最大限度地減少地震對隧道結構的影響和破壞。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/430.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>川青鐵路青白江東至鎮江關段的 10 座隧道中，有的跨越自然保護區，有的地處海拔 3000 米的川西北高原，有的要穿越古堰塞湖。建設者開展了隧道穿越活動斷裂帶結構抗震減災技術等十多項工程試驗專題，為我國山區及高海拔鐵路建設提供了技術支撐。</p><p><strong>火車開進川西北，產業發展再提速</strong></p><p>川青鐵路青白江東至鎮江關段開通後，將結束川西北不通火車的歷史，為沿線帶來交通便利的同時，更為當地的經濟建設、文化旅遊注入新的活力。</p><p>川青鐵路青白江東至鎮江關段，途經三星堆、中國古羌城、九寨溝和茶馬古道文化等眾多自然文化景觀和遺址。在茂縣站附近的上關村，今年又新開了幾家農家樂。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/431.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>茂縣上關村村民，梁宏：</strong>歡迎更多遊客到我們這地方來避暑、來旅遊，我們這地方還會打造更多玩的、吃的，這些都是我們這個地方發展的一個願景，給我們這個地方也帶來了實際的經濟、實惠。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/432.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>川青鐵路是我國西南和西北地區互聯互通的主要通路之一。全線建成投運後將形成四川乃至西南地區通往甘肅、青海和新疆的高標準客貨運輸大通道，進一步填補西部地區路網空白。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/433.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>四川省發展改革委鐵路和機場建設綜合處處長，王魏：</strong>成都青白江至阿壩鎮江關段先期開通運營後，將對改善沿線羣眾出行條件，促進地方資源開發、旅遊發展，鞏固脱貧攻堅成果，推動區域經濟社會高質量發展具有重要意義。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:58:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453160</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453160</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/318.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453160_2023112806583a87a0ff-97b2-4794-bdfc-affc2574ebb3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[翟壯、李偉代、王善濤、蔣林/央視新聞]]>
            </author>
            <category>川青鐵路</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/318.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/319.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解放軍報：加速科技成果向戰鬥力轉化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>前不久，習主席向 2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會開幕式發表視頻致辭，強調「深化數字領域國際交流合作，加速科技成果轉化」。加快實施科技強軍戰略，實現高水平科技自立自強，同樣要求我們加速科技成果向戰鬥力轉化的步伐。</p><p>科技是核心戰鬥力。然而，科技成果不會自動轉化為戰鬥力。如同接力賽一樣，科技成果是解決「從無到有」問題的第一棒，轉化運用則是「科技賦能」的第二棒。倘若第二棒沒人接或接不好，再先進的科技成果也只是擺設，生成不了戰鬥力。歷史上，英軍最先將馬克沁重機槍用於實戰，但在索姆河戰役中，卻是德軍用改良的馬克沁重機槍一天內造成英軍數萬名人員傷亡。這一事實證明，不抓緊轉化運用好科技成果，就會給對手超越自己的機會，在戰場上就可能付出慘痛代價。</p><p>近年來，我軍逐步建立起以成果轉化運用為核心的軍事科研評價體系，讓科技成果服務打贏事業，提高了對戰鬥力的貢獻率。但也要看到，個別單位在科研導向上仍存在偏差。有的「研獎不研戰」，科技創新「對上同決策脱節、對下同部隊脱節、對外同對手脱節」；有的以鑑定評獎代替轉化應用，甚至搞一些中看不中用的「櫥窗成果」；還有的只求「短平快」，沉不下心來研究戰場建設缺項、作戰體系弱項等重大問題，科技成果還停留在淺層次；等等。這不僅會浪費寶貴的科研資源，也對戰鬥力建設帶來巨大隱患。</p><p>束之高閣的成果百無一用，落地生根的創新以一當十。黨的二十大報告強調，加速科技向戰鬥力轉化。「研為獎」的思維要不得，必須圍繞戰鬥力建設搞科研，千萬不能搞那些華而不實、譁眾取寵的東西。要進一步強化科研為戰意識，牢固樹立戰鬥力這個唯一的根本的標準，緊盯科技之變、戰爭之變、對手之變進行科學研究，讓科技成果向備戰打仗聚焦、與備戰打仗對錶、用備戰打仗檢驗。</p><p>提升科技成果轉化率，要在立項之初就面向戰場、面向部隊、面向未來，以實戰需求驅動科技成果研發，以先進科技成果支撐強軍實踐。我們應精準把握作戰需求，提高科技成果轉移轉化成效，使科技成果緊扣部隊建設發展實際，更好嵌入決策諮詢鏈、作戰指揮鏈、戰鬥力生成鏈。</p><p>加快科技成果轉化涉及多領域、多學科、多部門、多環節。我們應進一步探索科技成果轉化機制和運行模式，從健全評價體系、抓好制度改革、完善服務保障等方面綜合施策，優化成果轉化機制、培育成果轉化人才、加強成果轉化過程管理，從而暢通科技成果從研究、開發到應用的鏈路，打通科技成果轉化為戰鬥力的「最後一公里」，為打贏信息化智能化戰爭提供堅強有力的科技支撐。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:53:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453157</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453157</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/292.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453157_202311280653b2d4a66d-c397-4c5f-8511-615f6442e4ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[洪治/解放軍報]]>
            </author>
            <category>解放軍報</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/292.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/293.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「該省省、該花花」！年輕人湧入批發網站，也更願為喜愛買單]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>「該省省、該花花」這句口頭禪一定程度上反映了當下年輕人的消費習慣。近期，中青報·中青網記者觀察發現，年輕人購物呈現迴歸理性的趨勢，消費更注重性價比。與此同時，品牌國貨越來越受到年輕人的歡迎，他們更願意「為喜愛」買單。</u></p><p>來自商務部的信息顯示，2023 年前三季度，社會消費品零售總額 34.2 萬億元，同比增長 6.8%。三季度最終消費支出對經濟增長的貢獻率達 94.8%。數據表明，我國消費市場恢復態勢更趨明顯，未來消費的可持續恢復和增長有賴於消費能力、消費意願和消費環境等多重因素的共同推動。</p><p><strong>貨比三家，購物更注重性價比</strong></p><p>每年的「雙十一」是消費者下單囤貨的好時機。今年的「雙十一」大促銷期間，熱愛「買買買」的 95 後閆麗珊逛遍各大網站購物平台，經過不停地比價，幾番選擇後才下決心付款。</p><p>「現在我花錢理性了，更願意把錢花在需要的地方，不會再買一些沒用的東西囤在家裏。」閆麗珊説。近年來各類電商迅速發展，工作空閒時她就會逛逛網站，面對首頁「種草」推送的衣物、各種小商品總會心動，下單買回家後卻放在櫃子裏落灰，「之前對一些消費陷阱沒有辨別，難免衝動踩坑，現在發現很多東西不是我需要的」。</p><p>在企業工作的馮瓅雯也有同感。她在北京生活多年，工作繁忙，大部分購物都是在網上進行。馮瓅雯是個注重性價比的人，在網上購物時她都會貨比三家，「如果是有品牌的商品就會在幾大電商平台比價，如果是沒有品牌的東西，也會在同一網站上的不同店鋪進行比較。我也會比較不同商家的買家秀、評價等，多方比較才會付款購買。」</p><p>即便如此「精打細算」，馮瓅雯還是花了不少錢為自己的消費慾埋單。「以前無腦買了很多無用的小商品、小家電，以及很快就過時的衣服。」馮瓅雯説，「換季時扔了很多東西，這些東西堆在家裏很佔地方，要學會控制無腦購物了。」</p><p>現在，馮瓅雯購物把品質優選放在第一位。以前她會花低廉的價錢買一副耳機，但用幾天就壞了，現在她更願意花較高的價錢買好品牌的耳機，「這樣能用更長時間，體驗感也好，覺得值」。</p><p>90 後寶媽張馨也是「品質消費」一族。買東西時她考慮更多的是實用性和性價比，今年「雙十一」期間，張馨把要買的東西一一羅列，並記錄了不同電商平台的價格，最終選擇合適的性價比下單。</p><p>張馨説：「現在更願意為品質付費，而不是一味地追求好看和品牌，如果是質量非常好的商品，哪怕再高的價格也能接受，但如果質量和價格不成正比，又不是剛需，我就不願意花錢買了。」</p><p><strong>批發網站圈粉年輕人，批發價「真香」</strong></p><p>趙博宇自稱「資深批發網站購物者」。近年來，伴隨電商發展，以批發為主的購物網站圈粉年輕人，零售買家湧入批發網站。</p><p>趙博宇從 2018 年起就關注到批發網站 1688，「那時，微博上經常有博主分享優惠信息，以及如何找到適合的店鋪、如何下單等攻略。」她説，當時只有一部分店鋪面向 C 端銷售，客服回覆問題也比較慢，郵費需要自理，也不允許退換貨等。</p><p>比零售網站價格更低是吸引趙博宇的主要原因。她能在批發網站上找到品牌網店的同款產品，尤其一些小首飾、生活用品等東西能找到同源，價格基本是零售網站的 7-8 折。</p><p>這幾年，趙博宇發現身邊越來越多的朋友開始「入坑」批發網站，在社交平台上分享批發網站購物攻略、寶藏店鋪的博主多了。伴隨着用户的增長，批發網站的購物機制進行了優化，零售消費者購物體驗感變好了。</p><p>趙博宇介紹，以前由於批發網站對下單數量有要求，她常和其他朋友拼單購買，現在不少商家開通了「分銷」功能，讓消費者實現單件購買享受批發價，一些商家的客服回覆速度、售後處理速度有了改善。</p><p>據悉，2023 年，1688 覆蓋用户超過 1.3 億。超常規的增長動力來自「Z 世代」和「新中產」，這兩大羣體貢獻了超 9 成的用户增長。</p><p>今年 9 月，1688 總裁餘湧在清華大學的一次演講中表示，1688 吸引「Z 世代」和「新中產」一定程度上代表着年輕人的消費習慣，他們追求潮流，但不再盲目追求品牌符號，品質、成分是他們選擇產品的關鍵因素，在不降低生活品質的基礎上，追求更具性價比的商品。</p><p>為此，電商企業對業務進行了調整，優化網站頁面以更加符合零售消費者需求，推出「大牌平替」「代工源頭」等商品類目方便消費者選擇，也推出「商人節」等滿減促銷活動，形成平台與消費者的良性互動。</p><p><strong>品牌國貨越來越「吃香」了</strong></p><p>在各大網站購物的同時，趙博宇觀察到一個現象：現如今，國貨更吃香了。她看到在購物網站上，越來越多國貨護膚品牌出現，在社交網站上，相關的種草帖子也越來越多。</p><p>中國國際電子商務中心研究院的數據顯示，今年的「雙十一」，在全品類網絡零售額排名中，位列前 20 的品牌中有 11 個是國產品牌。以天貓數據為例，截至 11 月 11 日零點，402 個品牌成交破億元，243 個國貨品牌進入「億元俱樂部」。</p><p>品牌國貨對年輕消費者吸引力增強成為消費新趨勢。張馨説，「雙十一」期間，她下單了一些小的家用電器都是國內生產，「不僅價格合適，質量也很好，尤其是智能化方面，國貨走在了前列。」</p><p>高品質的國貨也吸引來海外市場商機。95 後女生石浩然曾做過海外電商客服，她所在的公司主要在亞馬遜等海外電商平台售賣中國生產的智能插座等小家電。</p><p>「智能小家電非常受歡迎，一些品類能夠衝到電商平台銷售榜單前列。」石浩然介紹，公司的產品主要銷往北美、歐洲等地，「產品單價在 20 美元左右，訂單數量很可觀，一個月差不多有幾千單」。</p><p>做企業公共關係工作的馮瓅雯注意到，現在招聘網站對海外職位需求量很高，「可以從中看到國貨的海外市場在逐步打開，企業的海外業務得到進一步拓展」。</p><p>國務院發展研究中心世界發展研究所研究員丁一凡認為，伴隨着經濟逐步回升發展，消費者消費行為趨於理性成為普遍趨勢，「年輕人更加註重性價比，更注重品質消費，他們喜歡新技術產品、新型電子產品，這不僅給了企業新的啓示，更對企業提出轉型升級新要求，把高質量發展擺在首要位置」。</p><p>年輕人也從消費趨勢變化中更加看清自身價值與追求。「我們不需要品牌、標籤去定義，更應該注重內在與精神品質追求。」張馨説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:49:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453155</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453155</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/241.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453155_202311280649a4261f87-478b-443c-afef-f8a8bf4e82a0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張敏/中國青年報]]>
            </author>
            <category>年輕人</category>
            <category>消費</category>
            <category>國貨</category>
            <category>性價比</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/241.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/242.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴布亞新幾內亞附近海域發生 6.6 級地震，震源深度 20 千米]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國地震台網正式測定：11 月 28 日 05 時 46 分，在巴布亞新幾內亞附近海域（南緯 3.7 度，東經 143.95 度）發生 6.6 級地震，震源深度 20 千米。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/266.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:46:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453169</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453169</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/325.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453169_20231128064676cdac37-aa6a-4e0e-9500-79658ccc6894.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張騰飛/央視新聞]]>
            </author>
            <category>地震</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/325.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/326.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報和音：共同維護全球產業鏈供應鏈穩定暢通]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>中國既是全球供應鏈融合發展的受益者、維護者，也是構建全球供應鏈新生態的積極探索者、建設者</u></p><p>首屆中國國際供應鏈促進博覽會（鏈博會）將於 11 月 28 日在北京開幕。作為世界上第一個以供應鏈為主題的國家級展會，鏈博會聚焦促進全球產業鏈供應鏈合作，注重綠色低碳發展、數字化轉型，有利於推動經濟全球化健康發展。</p><p>當今世界百年變局加速演進，經濟全球化遭遇逆流，全球產業鏈供應鏈受到衝擊。習近平主席高度重視維護全球產業鏈供應鏈穩定暢通，深刻洞察國際國內產業發展大勢，強調「要支持以世界貿易組織為核心的多邊貿易體制，維護全球產業鏈供應鏈安全穩定，做大合作蛋糕，讓發展成果更好惠及各國人民」「維護全球產業鏈供應鏈韌性和穩定是推動世界經濟發展的重要保障，符合世界各國人民共同利益」，深刻闡明維護全球產業鏈供應鏈穩定暢通的方向路徑，為構建更具平等性、包容性和建設性的產業鏈供應鏈夥伴關係注入強大動力。</p><p>中國是聯合國標準下工業門類最全、配套最為完整的國家，製造業規模連續 13 年居世界首位，佔全球比重近 30%，全球製造和供應鏈重要中心地位不斷凸顯。首屆鏈博會是中國為促進全球產業鏈供應鏈穩定暢通搭建的全新交流合作平台，展覽總面積 10 萬平方米，設置智能汽車鏈、綠色農業鏈、清潔能源鏈、數字科技鏈、健康生活鏈五大鏈條和供應鏈服務展區，500 多家中外企業和機構參展，集中展示各鏈條上中下游關鍵環節的新技術新產品新服務。以鏈為媒、以展帶會、以會促展，鏈博會將促進全球範圍產業分工、資源配置、創新合作和成果共享。</p><p>鏈博會將成為中國推進高水平對外開放的新窗口、推動建設開放型世界經濟的新載體。順應國際工商界維護產業鏈供應鏈穩定暢通的迫切願望，鏈博會致力於推動開放合作、互利共贏。首屆鏈博會上，國際參展商達 26%，涉及 50 多個國家和地區，其中美歐企業佔 36%。其間將舉辦開幕式暨全球供應鏈創新發展論壇、6 場專題論壇及系列配套活動，發佈《全球供應鏈促進報告》等成果，助力中外企業在產業鏈供應鏈不同環節開展合作，搶抓市場機遇、投資機遇、增長機遇。</p><p>鏈博會將為共建「一帶一路」國家展示產業鏈供應鏈優勢、融入全球產業鏈供應鏈提供重要平台。共建「一帶一路」倡議提出 10 年來，中國同「一帶一路」共建國家開展一系列產業投資合作項目，覆蓋農業、能源、基礎設施、數字經濟、新能源汽車等行業，有力促進各國產業結構升級、產業鏈優化，為全球產業鏈供應鏈運行提供重要助力。首屆鏈博會上，共建「一帶一路」國家參展商數量佔境外參展商總數的近一半。中方還為一些欠發達國家參會提供幫助，支持其展示特色優質產品和服務，更好地融入全球價值鏈，共享世界經濟發展成果。中國行動充分展現立己達人、計利天下的大國擔當。</p><p>中國既是全球供應鏈融合發展的受益者、維護者，也是構建全球供應鏈新生態的積極探索者、建設者。中國堅定不移維護產業鏈供應鏈公共產品屬性，積極參與全球經濟治理，為全球產業鏈供應鏈發展貢獻智慧和力量。中方多次在亞太經合組織、二十國集團、上海合作組織等多邊平台闡述加強全球產業鏈供應鏈合作的主張。2022 年，中方擔任金磚輪值主席國，推動金磚國家發起加強供應鏈合作倡議；推動上海合作組織成員國元首發表關於維護供應鏈安全穩定多元化的聲明，重申有意願保障國際供應鏈安全穩定；舉辦產業鏈供應鏈韌性與穩定國際論壇，同印度尼西亞等 6 個夥伴國家共同發起《產業鏈供應鏈韌性與穩定國際合作倡議》，向國際社會發出深化全球產業鏈供應鏈合作的強音。事實證明，人為「築牆設壘」、強推「脱鈎斷鏈」不得人心，共同構築安全穩定、暢通高效、開放包容、互利共贏的全球產業鏈供應鏈體系才是人心所向。</p><p>「鏈接世界，共創未來」，這是首屆鏈博會的主題，也反映了國際社會的共同心聲。中方將與各方攜手努力，共同維護全球產業鏈供應鏈穩定暢通，共同推動經濟全球化深入發展，讓合作共贏的成果惠及世界。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:45:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453156</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453156</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/268.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453156_20231128064576d95000-9999-4396-b2dc-2c5a1a039386.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報]]>
            </author>
            <category>人民日報和音</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/268.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/269.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[你愛吃的這幾種食物，到底有多「髒」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，騰訊醫典</p><p>小時侯：</p><p>「媽媽，我想吃辣條」</p><p>「辣條那都是鞋墊子做的，全是添加劑，吃什麼吃！」</p><p>上學了：</p><p>「媽媽，我可以吃個漢堡嗎？」</p><p>「垃圾食品，一點營養都沒有」。</p><p>成年了：</p><p>「媽，中午我要點個麻辣燙和臭豆腐！」</p><p>「臭豆腐都是糞水醃的，麻辣燙的湯裏誰知道加了啥東西！」</p><p>為什麼，從小到大我們愛吃的東西都不乾淨？？它們真的這麼髒嗎？愛吃「髒東西」的朋友「有福」了（bushi），今天典哥就一個個來説清楚！</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/386.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1. 辣條</p><p>首先辣條當然不是鞋墊子做的，也不是工人光着腳丫踩出來的……畢竟，它辣腳呀……</p><p>言歸正傳，辣條是用小麥粉或其他穀物、豆類做成的。加工時確實會用到多種食品添加劑，如色素、香精、甜蜜素等。</p><img alt="" height="400" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/387.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>不過，我國批准的食品添加劑有兩千多種，只要是合規使用的，不管是十幾種，還是二十幾種，都是安全的[1]。</p><p>而且現代大品牌的辣條生產，早就告別了「小作坊」，都是自動化、標準化的，生產環境並不是大家想的「髒亂差」。</p><p>不過，辣條油多、鹽多，糖、辣椒也不少，營養成分非常單一，實在算不上健康的零食，還是少吃一些為好。</p><img alt="" height="559" width="1024" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/389.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：網絡）</p><p>2. 麻辣燙</p><p>傳言中「麻辣燙口味重，不衞生，食材不新鮮，湯料還不知道加了啥」。其實麻辣燙選對了，那就是好吃版的水煮菜。</p><p>在品質有保障的前提下，麻辣燙稱得上是健康快餐。</p><p>它是將各式各樣的食材放入鍋底燙煮而成，所以本質上來説，麻辣燙就是一碗食材豐富、口味多樣的水煮菜和肉。</p><img alt="" height="265" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/391.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>搭配合理，你可以吃到蔬菜（生菜、大白菜、油麥菜、茼蒿）、豆製品（豆腐、豆皮、腐竹）、肉（肥牛卷、午餐肉）、水產（魚蝦）、碳水化合物（麪條、土豆、紅薯）……</p><p>而且這些食物還沒有煎炸，更健康。如果能選擇少鹽少油的湯底，那就更好了。</p><p>3. 漢堡</p><p>漢堡作為家喻户曉的「垃圾食品」代名詞，也是背了不少黑鍋——「熱量高，營養不均衡」。</p><p>但如果拆開看：麪包、生菜、肉餅、芝士片、醬汁，這像不像搭配考究的一餐？所以合在一起營養結構其實也還算在線，跟肉夾饃差不多。</p><p>以某品牌的某款漢堡包為例，營養成分如下[2]：</p><img alt="" height="516" width="592" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而且這款漢堡的熱量並不算特別高，還沒有 1 碗米飯多（1 碗 200 克的米飯，熱量為 232 千卡[3]）。</p><p>雖然不同漢堡熱量、營養成分不一致，但挑選少煎炸的款式，少放醬汁就好。當然，再搭配一些蔬果和堅果，營養會更均衡。</p><p>4. 燒烤</p><p>燒烤一直被你媽我爸批判不乾淨、不衞生，還會產生致癌物質。</p><p>的確有些道理，肉類進行高温（超過 200 攝氏度）[4]烤制時，木炭未充分燃燒產生的煙霧、肉類油脂滴落時的油煙以及燒焦的食物，都可能含有苯並芘等致癌物。</p><p>但是！我們並不是天天頓頓吃燒烤，偶爾吃一頓，攝入苯並芘的量對健康影響並不大[4]。</p><p>吃燒烤時注意選正規餐廳，不吃燒焦部分，最好不使用明火，再注意飲食均衡和多樣性，配一些蔬菜、水果、全穀物、薯類，燒烤也可以衞生又安全！但別吃得太頻哦～</p><img alt="" height="116" width="206" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/394.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（這種的別吃！圖片來源：soogif）</p><p>5. 臭豆腐</p><p>臭豆腐都是糞水泡過的，也算個經久不衰的「老謠」了。</p><p>在此臭豆腐表示不服：「人家是靈魂自帶香氣！」</p><p>臭豆腐是豆腐在多種微生物的發酵下形成的，在發酵過程中會產生大量的酯類、醇類和含硫物質等，所以「聞起來臭，吃起來香」[5]。</p><img alt="" height="302" width="538" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/396.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>從技術角度講，用糞水做不出這樣的臭豆腐，因為這樣的豆腐你吃起來不可能香。</p><p>糞水中的致病菌、有害物很多，一般商家也不會冒這麼大風險。</p><img alt="" height="181" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>説完了讓大家安心的食物，再來説説下面這些要提高警惕的！</p><p>（相親相愛一家人：這才對味呢）</p><p>1. 涼拌菜</p><p>涼拌菜大多沒有經過高温殺菌，即使焯水處理，為了保持口感，往往時間也不夠，同時一些菜市場的衞生條件有限，很難做到生熟砧板分開，所以容易殘留一定細菌和微生物。</p><p>再加上涼拌菜基本都是夏天出售，氣温較高，進一步加劇細菌繁殖，吃下後容易造成細菌感染。</p><img alt="" height="192" width="340" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/400.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>（來源：soogif）</p><p>2. 裸露銷售的熟食</p><p>燒雞、豬蹄、豆乾……這些在街邊、菜市場常出現的滷味往往一盆盆地直接擺放出來，幾乎沒有防塵遮蔽的保護措施，這使得裸露的熟食很可能受到致病微生物污染。</p><p>同時，滷製品往往經過高鹽醃製，不建議大家經常吃。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>3. 散裝食品</p><p>散裝食品沒有密封包裝的保護，容易被環境中的細菌、黴菌污染，還可能被害蟲侵襲、被老鼠爬過，安全風險更高一些[6,7]。比如散裝的肉食、醃製品、糕點、小零食等都屬於這類。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/4/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當然，上面這 3 類食物並不是完全不能吃，我們避開髒亂差的地方，選擇正規、管理較嚴格的大型商超，就能很大程度避免此類問題。</p><p>上面這些「髒食物」，你都愛吃哪些呢？膽子大的朋友記得轉發到家族羣中！評論區等待你們轉發後的反饋～</p><p>審核專家：左小霞</p><p>解放軍總醫院第八醫學中心營養科主任</p><p>參考文獻</p><p>[1]GB 2760 食品安全國家標準，食品添加劑</p><p>[2]麥當勞.吉士漢堡包[EB/OL].https://www.mcdonalds.com.cn/nutrition_calculator，2022-03-15.</p><p>[3]楊月欣.《中國食物成分表，標準版》第 6 版，第一冊[M].北京：北京大學醫學出版社，2018.</p><p>[4]香港食物安全中心. 燒烤與食物安全[EB/OL]. 2014-3. https://www.cfs.gov.hk/english/multimedia/multimedia_pub/multimedia_pub_fsf_92_02.html</p><p>[5] 唐輝,陳霖,曾玉倫, 等.長沙臭豆腐上色工藝優化及滷水浸泡前後風味物質比較[J].南方農業學報,2019,50(4):831-837. DOI:10.3969/j.issn.2095-1191.2019.04.21.</p><p>[6]宮春波,王朝霞,郭玉麟, 等.市售散裝即食食品微生物衞生狀況調查研究[J].青島農業大學學報（自然科學版）,2012,29(2):121-125. DOI:10.3969/J.ISSN.1674-148X.2012.02.010.</p><p>[7]於翠芳,趙曉麗,宮春波, 等.超市散裝食品衞生狀況檢測及其原因分析[J].食品與發酵科技,2011,47(5):84-86. DOI:10.3969/j.issn.1674-506X.2011.05.023.</p><p>*騰訊醫典內容團隊出品</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2NDEzNTk4OA==&amp;mid=2247639969&amp;idx=1&amp;sn=86805e12bcb1c645c22a5e23a4e53ee6">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:41:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441852</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441852</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/8/530.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441852_2023112806428c2c7b5a-7b50-4e1b-a0da-16bc03e20110.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[騰訊醫典]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/8/530.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/280/8/531.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[血糖不好，少吃主食？這八種毛病，都和你米飯吃得太少有關]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，編輯部，柯柯</p><p></p><p>「不管吃下了多少酒食菜餚，主食永遠都是中國人餐桌上最後的主角。」</p><p>曾經火遍全網的紀錄片《舌尖上的中國》裏是這樣評價主食在中國人一日三餐中的重要性的。</p><p>但近年來主食慢慢變成了餐桌上十分「尷尬」的存在。</p><img alt="" height="349" width="665" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/312.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>研究證實：</p><p>主食吃太少減壽 4 年！</p><p>「滿臉菜色」經常被拿來形容一個人臉色難看，這是因為過去糧食匱乏，很多人是用「瓜菜」代替糧食作為主食。</p><img alt="" height="365" width="556" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/314.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>現在糧食雖然不匱乏，但很多人覺得糧食雖然是叫主食，不過是熱量的補充。現在可以吃的食物多了，主食吃不吃無所謂，其實這是犯了大忌。</p><p>2018 年，《柳葉刀》發表了一項研究，結果發現：</p><p>一個 50 歲的成年人，如果攝入碳水化合物的能量佔比為 50-55% 還可以再活 33 年，比碳水化合物高於 65% 的人多活 1 年，比碳水化合物比例低於 30% 多活 4 年。</p><img alt="" height="273" width="196" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/315.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>由此可見，主食吃太多或者吃太少都可能導致早逝，主食吃太少死得更快，怎麼吃主食關乎你的壽命！</p><p>當你以健康為理由戒掉主食「只吃菜，不吃飯」時，會給身體帶來一系列副作用……</p><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/317.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/319.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/324.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/326.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/330.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/333.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>五穀為養</p><p>讓雜糧快點回到我們的飯碗裏</p><p>主食還是要吃，也一定要吃，關鍵是要吃對。</p><p>古人説「五穀為養」，這裏的五穀，並不是我們現在的精米白麪。那時候吃的是糙米、小米等全穀物，現在我們也要重新讓全穀物粗雜糧回到飯碗裏。</p><p>主食吃什麼？</p><p>與精製米麪相比，全穀物、雜豆和薯類能提供更豐富的 B 族維生素、礦物質等營養成分，而且對於糖友來説，還能避免血糖升高過快。</p><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>主食吃多少？</p><p>中醫講「五穀為養、五果為助、五畜為益、五菜為充」，意思是説：穀物（主食）是人們賴以生存的根本，而水果、蔬菜和肉類等等都是作為主食的輔助、補益和補充。</p><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>特殊人羣怎麼吃？</p><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/342.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/343.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="800" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/672/344.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>插圖：陳旻</p><p>題圖來源：攝圖網</p><p></p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685574344&amp;idx=1&amp;sn=e9f47faf911f353fa0208880e722afb3">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:41:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25414694</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25414694</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/718/883.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25414694_202311280642f8bf914e-6e77-4908-a904-31236fb8582a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>主食</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/718/883.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/718/887.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[三十多歲就骨折？趕緊學會這幾招，補鈣越早開始越]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，熊貓醫學</p><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/439.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/440.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/441.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/442.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/443.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/445.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/446.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/449.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/452.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/454.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="825" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/456.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/457.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/458.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/459.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/461.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/464.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/465.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="825" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/906/466.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p></p><p>版權聲明</p><p>以上圖文為熊貓醫學原創</p><p>版權歸熊貓醫學所有</p><p>未經允許，謝絕商業轉載</p><p>原標題：《三十多歲就骨折？趕緊學會這幾招，補鈣越早開始越好！》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MDU0NDMyMA==&amp;mid=2650450208&amp;idx=1&amp;sn=3e3dbb2825a5f25dedfa53a63232cfa2">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:41:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25434083</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25434083</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/907/543.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25434083_202311280642e7b8ca32-1c47-4932-8568-570fc00c3c69.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[小大夫漫畫]]>
            </author>
            <category>補鈣</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/907/543.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/907/544.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[常見的保胎誤區，有哪些？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創&nbsp; 段濤大夫</p><p>前不久發過一個帖子，「為什麼不推薦反覆抽血查 hCG 和孕酮」，在微博上引起了熱議，好多孕媽被迫補了好多黃體酮，被一些醫生「嚇」的不輕，針打的屁股都硬了，每天都提心吊膽。</p><img alt="" height="541" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>其實，除了黃體酮，早孕期保胎還有很多誤區，今天就再來講講保胎這件事有哪些是「坑」。</p><img alt="" height="561" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（圖片來源：攝圖網）</p><img alt="" height="87" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不推薦常規測定孕激素水平指導早孕保胎</p><p>臨牀上檢測孕激素水平的理由是流產的一個原因是黃體功能不全（比例很小），黃體功能不全會導致孕激素水平低，進一步導致流產。如果及時發現，可以補充孕激素，防止流產的發生。</p><p>其實黃體功能不全診斷的黃金標準是在黃體中期進行子宮內膜活檢，但是由於診斷黃體不全需要連續做兩次內膜活檢，因此在臨牀上採用黃金標準進行診斷幾乎是不可能的。因此有人提出檢查孕激素水平來判斷黃體功能，但是這種方法並不可靠：</p><p>1. 正常妊娠的孕激素水平波動範圍很大。</p><p>2. 孕激素水平低更多的可能是胚胎髮育不良的結果，而不是導致要流產的原因。</p><p>3. 診斷為黃體功能不全的患者中，有一半人的孕激素水平是正常的。</p><p>4. 在早孕期，孕激素的來源有兩個，一個是黃體分泌，另外一個是滋養細胞分泌，因此無法判斷水平低是哪個原因造成的。</p><p>因此，不推薦常規測定孕激素水平指導保胎。當然，不能一概否定檢測孕激素的作用，在檢查 hCG 陽性後，B 超未發現妊娠證據時，檢測孕激素水平對於判斷妊娠的預後還是有幫助的，低水平的孕激素意味着流產和宮外孕的可能性比較大。但是檢測孕激素的目的絕對不是為了補充黃體酮。</p><img alt="" height="561" width="999" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（圖片來源：攝圖網）</p><img alt="" height="87" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/691.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不推薦常規應用口服或肌注黃體酮進行保胎</p><p>2019 年在美國的「新英格蘭醫學雜誌」上發表了一篇大樣本多中心隨機對照研究。</p><p>研究的志願者來自英國 48 家醫院的接受治療的 4153 名志願者孕婦，平均年齡 31 歲，在妊娠 16 周內發生過陰道出血。</p><p>這些志願者被隨機分配到兩組，其中一組 2079 名孕婦接受含有 400 mg 黃體酮陰道栓劑；另一組 2074 名婦女匹配安慰劑的陰道栓劑。</p><p>在 34 周後，研究人員對比了兩組中正常產下胎兒的數量，以判斷黃體酮治療是否有效，研究結果顯示：</p><p>· 在沒有流產史的產婦中：黃體酮組有 74％ 產下正常胎兒；安慰劑組中有 75％ 產下正常胎兒；</p><p>· 有一次或兩次先前流產的亞組活產胎髮生率：黃體酮組 76％；安慰劑組 72％；</p><p>· ≥3 次流產史的亞組中活產胎的發生率：黃體酮組 72％；安慰劑組 57％。</p><img alt="" height="574" width="1023" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/692.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（圖片來源：鋭景創意）</p><p>其實，真正有指徵用黃體酮的患者並不多，對於那些本身就有問題的胚胎來講，不管你用不用黃體酮，用哪種黃體酮，用多少劑量的黃體酮，都是沒用的，就算你天天泡在黃體酮裏面也沒有用。</p><p>當然，在少數情況下，還是需要補充黃體酮的，例如早孕期因故手術切除黃體的病人和部分因手術操作導致黃體酮水平下降的 IVF 病人。</p><img alt="" height="87" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>早孕期不建議反覆做超聲</p><p>由於胚胎的生長髮育需要時間，在短期內複查 B 超除了要增加麻煩，增加費用，增加擔心以外，是沒有任何臨牀意義的。特別是在孕早期的時候，根本沒有必要反覆檢查。</p><p>不建議反覆做超聲不是要走極端，正常該做的超聲還是要做。</p><p>在妊娠早期，需要做超聲來確認幾件事情：</p><p>有幾個胚胎，是宮內還是宮外，是否存活，如果是多胎妊娠，需要確定絨毛膜性，還要準確的判斷孕周。</p><p>在早孕期末（11-14 周），超聲還可以有機會去發現某些胎兒大結構異常，測量頸部透明層厚度（NT）來預測非整倍體染色體異常和其他的胎兒結構異常。</p><img alt="" height="87" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不建議卧牀保胎</p><p>其實，早就有臨牀研究證實卧牀保胎是沒有任何益處的，不要説卧牀休息了，就是你把她每天倒掛起來，該流產的還是會流產。</p><p>雖然沒有任何的證據，但是依然還是有很多人要求孕婦卧牀休息保胎，包括一些醫生也會和孕婦這麼説。</p><img alt="" height="87" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中醫保胎是誤區</p><p>西醫保胎還有統一的標準，中醫講究的是辯證，是個體化的治療，所以無法像西醫一樣做隨機對照研究，也就無法評價其保胎的效果。保胎保住的就記住了，沒保住的就忘記了，這樣就慢慢成就了一些著名的保胎專家和保胎方。</p><p>有些中醫「保胎磚家」很厲害，就靠搭脈開藥方，B 超也不看，這很危險。單靠搭脈無法判斷是宮內妊娠還是宮外孕，也無法判斷胚胎是好還是壞，盲目吃中藥保胎是有可能鬧出人命的，請各位千萬要當心，已經有很多血的教訓了。</p><p>就是你非常喜歡和相信中醫也沒有問題，但是你至少在吃中藥保胎之前明確診斷，至少要做過 B 超。現在宮外孕在不到 100 個懷孕的人當中就會有 1 例，盲目保胎是會要闖大禍的。</p><p>所以，要不要「保胎」，要怎麼「保」，都應該建立在診斷相對比較明確，有用藥指證，有循證醫學證據支持的情況上，才是有意義的。</p><p>那些多度的保胎治療，要麼是出於無知，要麼是無良。</p><p>免責聲明：</p><p>*本文配圖源自網絡</p><p>*文章目的是提供一般的健康信息，不代替任何個人醫學診斷和治療。</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjUxNTkwNg==&amp;mid=2650402685&amp;idx=1&amp;sn=aae1f576e475d841b4b5c05cc17e3bd2">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:41:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25418153</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25418153</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/346.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25418153_2023112806423e514d23-e3cc-4290-a6f8-8b3464811810.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[段濤大夫]]>
            </author>
            <category>保胎</category>
            <category>母嬰</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/346.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/347.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微短劇賽道究竟有多火？短劇+遊戲到底能走多遠？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，一款名為《完蛋！我被美女包圍了！》的遊戲爆火，剛一上線好評率就達 92.51%，更是連日登頂 steam 國區暢銷榜首。</p><p>「真人互動遊戲持續發酵，在資本市場掀起了軒然大波，因其遊戲+情景微短劇的設定，使得傳媒短劇類公司站上了風口浪尖。」業內人士日前對記者説。</p><p>前不久，國內首個聚焦微短劇的行業大會在杭州召開。會上透露，2022 年全國微短劇市場規模在 100 多億元，2023 年微短劇規模將突破 300 億元。今年 1~9 月通過網絡備案的中微短劇約 3000 部。疊加後續行業市場滲透率進一步提升，預計微短劇市場明年有望達到 500 億元以上的市場規模。</p><p><strong>微短劇賽道究竟有多火？</strong></p><p>當前，國內全平台的付費微短劇，每日充值消費已經在 6000 萬元左右。據《2023 中國網絡視聽發展研究報告》數據，最近半年內，我國超 10 億的短視頻用户中，有 50.4% 看過 3 分鐘以內的微短劇、微綜藝、泡麪番。</p><p>快節奏、高密度、誇張的劇情，是微短劇的最大特徵，同時也是其吸金的法寶。天眼查數據顯示，全國現存微短劇相關企業 230 餘家，其中 2023 年 1~10 月新增註冊企業 30 餘家，與 2022 年同比上漲 225%。</p><p>此前，小程序微短劇「以小博大」，數十萬元投入撬動千萬元甚至上億元流水。短視頻博主原創微短劇《逃離大英博物館》全網熱播，成為現象級微短劇作品。據字節監測數據顯示，付費微短劇年充值流水達 180 多億元，其中不乏爆款。</p><p>線上微短劇熱鬧非凡，線下同樣當仁不讓，重慶推出的劇本娛樂數字地圖，6 條線路讓玩家盡情體驗到不同「人生」的劇本遊戲。</p><p>「互動真人劇是融合微短劇和遊戲的一種創新嘗試，其出圈背後是對細分娛樂需求體驗的深度挖掘！」重慶文化娛樂行業協會會長曾禮説，目前重慶市劇本娛樂經營場所超過 500 家。湧現出「劇本+酒店」「劇本+旅遊」「劇本+科技」等多種全新體驗式文娛消費新模式。</p><p>國慶期間，重慶潼南旅遊集團推出《青染·雙江》沉浸式劇本殺活動，成為「文旅+劇本演藝」「文旅+情境互動」的全新嘗試。記者現場看到，劇本殺讓「看景」變「入景」，迎來玩法、身份、服道化等 6 大維度的全面升級，對於高階玩家，燒腦之餘還可以有集章解鎖更多玩法。</p><p>温泉十二金釵系列微短劇《温度》，由重慶巴南區文旅委推出，不僅通過騰訊視頻、抖音、微博等傳播渠道，進行全平台播放和推廣。同時，還聯合航空公司，在機上視頻播放系統上線，讓遊客旅途中就能感受重慶的「温度」。</p><p>重慶巴南區文旅委黨組書記、主任萬耀東表示，系列微短劇深入挖掘本土文化，巧妙融合屬地文化歷史、社會熱點、温泉特色，既傳遞社會正能量，又展現重慶温泉特色。</p><p><strong>紛紛佈局微短劇業務</strong></p><p>近年來，微短劇市場呈現出爆炸性的增長，也讓許多影視企業看到了商機。近日，多家上市公司密集表態，積極佈局微短劇業務，探索一系列「短劇+」新生態。</p><p>「如今，微短劇是資本眼裏可批量生產、高復購的好生意。」中信建投分析師楊艾莉説，一部數十萬元成本的微短劇最多能撬動十倍百倍收入。</p><p>短平快的微短劇，也成為地方政府在影視產業實現彎道超車的機遇。承辦杭州·微短劇大會的臨平區相關負責人表示，臨平將全力搭建微短劇上下游產業鏈。投資近 1 億元的「臨影廠」則是臨平發力微短劇賽道的一張「王炸」。</p><p>參與投建「臨影廠」的杭州在水一芳影視公司董事長周偉成表示，企業在兩年前就關注到了微短劇這一新興模式，認定其具備相當的市場潛力，並最終決定以搭建平台的方式作為切入口，正式涉足微短劇賽道。</p><p>據西南證券分析師劉言的研報，一部收入在 500 萬元~5000 萬元的微短劇，IP 方和編劇可獲得 5 萬元~100 萬元的利潤，拍攝方則可獲得 20 萬元~200 萬元的利潤。就成本而言，微短劇製作平均幾十萬元到 100 萬元，顯著低於傳統影視劇。</p><p>沉浸式微短劇《重慶·1949》自啓動公演以來，不僅口碑爆棚，演出更是「一票難求」。除了劇場演出外，劇院還向已購票的觀眾推出了限時免費真人沉浸劇本殺《請回答 1949》，讓觀眾更多體驗到沉浸式演出的魅力。</p><p>「我們做過統計，‘00 後’‘90 後’佔了我們觀演羣體的一半以上，70% 的觀眾年齡在 35 歲以下，符合我們的預期和設想。」投資方重慶興亞控股集團董事長宋曉平説。</p><p><strong>短劇+遊戲到底能走多遠</strong></p><p>在微短劇行業持續火爆，玩家不斷入局的同時，微短劇賽道競爭加劇，創作題材失衡嚴重，版權不清晰、內容同質化等問題也不容忽視，微短劇行業挑戰與機遇並存。</p><p>「如果微短劇不能擺脱低俗，不能擺脱過度商業化，不能提升作品文化內涵，不能跨越到精品，只是一味下沉，註定走不遠。」微短劇運營平台企業點眾科技首席執行官陳瑞卿如是説。</p><p>「‘做小做微’是近年來文娛產業發展的新趨勢。」三七互娛公司創始人兼董事長李衞偉説，藉助微信、抖音等小程序平台的完善生態及運營工具，微短劇具備更廣闊的暢想空間。</p><p>「隨着微短劇市場的火爆，越來越多的公司和個人開始進入這個領域，導致競爭加劇。」中國企業資本聯盟副理事長柏文喜説，為了在激烈的市場中脱穎而出，創作者需要具備獨特的創意和才華，同時也需要投入更多的時間和精力來打造高質量的作品。</p><p>「今年以來，人工智能大模型的崛起對內容領域已產生深遠影響，內容產業的底層操作系統，將被 AI 重新改寫。」中文在線實控人童之磊説，今年 10 月，中文在線發佈中文逍遙大模型 1.0 版，能一鍵生成萬字，一張圖寫出一部小説，一次讀懂 100 萬字小説，大幅提升了創作效率。</p><p>2022 年底，國家廣電總局就開始加強對「小程序」類網絡微短劇的監管審核。今年以來，快手、抖音、微信等平台相繼發佈針對「小程序」類網絡微短劇治理公告，三平台共治理下架近 2300 個違規微短劇小程序。</p><p>陳瑞卿直言，目前微短劇市場上精品微乎其微。大量微短劇本質上仍是「流量產品」，而非真正的「內容產品」。行業未來的規模大小，完全取決於行業能否自律、能否守住底線。誰能掌握優質的內容，同時擁有強大的渠道資源，誰或能脱穎而出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 22:31:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453154</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453154</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/236.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453154_2023112806310c333342-9e5c-41f2-9c95-7d79b4e5d140.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李國/工人日報]]>
            </author>
            <category>微短劇</category>
            <category>遊戲</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/236.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/131/237.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[卡塔爾外交部：哈馬斯與以色列同意將臨時停火協議延長 2 天]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/806.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 11 月 26 日，加沙城，加沙地帶臨時停火協議生效第三天，巴勒斯坦民眾在被以色列空襲摧毀的街區和道路上行走，滿目瘡痍。澎湃影像，圖</p><p></p><p>當地時間 11 月 27 日，卡塔爾外交部發言人安薩裏宣佈，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）和以色列同意將之前達成的臨時停火協議延長兩天。</p><p>另據半島電視台援引哈馬斯方面的表態稱，加沙地帶臨時停火協議已確認將延長兩天，停火條件與之前的相同。</p><p>綜合以色列《國土報》及半島電視台消息，以色列方面已有官員證實，加沙地帶的臨時停火協議將延長兩天，未來每天將有 10 名以色列被扣押人員獲釋，兩天內共有 20 人將被釋放。</p><p>當地時間 11 月 24 日上午 7 時（北京時間 13 時），哈馬斯和以色列在加沙地帶的停火協議正式生效，停火為期 4 天。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 16:20:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25447456</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25447456</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/808.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25447456_20231128002422296e4d-96cc-442c-8890-3547e75b1a52.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙遠方，王寅/央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>臨時停火協議</category>
            <category>哈馬斯</category>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/808.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/809.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滴滴崩了衝上熱搜，官方迴應：系統故障，經修復正在恢復中]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="538671" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c4619d1c4f554614aa4decedba377dd3/hd/20231127234724273f75b41fa-5fae-4bec-8ad4-be0bc4135727-b4d7e0fd-2563-6997-cd94-78885d7aa5c9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/760.jpeg" data-duration="00:48" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 27 日 23 時許，滴滴出行官方微博就 APP 無法使用致歉。滴滴出行稱，由於系統故障，今天晚間滴滴 App 服務出現異常，經技術緊急修復，目前正陸續恢復中。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 15:52:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25447449</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25447449</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，海日，素材來源，網絡綜合]]>
            </author>
            <category>滴滴出行</category>
            <category>系統故障</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/760.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/761.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川渠縣通報觸電事件：4 名工人移動腳手架碰到高壓線身亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/64/284.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 14:31:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25447295</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25447295</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/310.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25447295_2023112722311fa53c7c-948c-4b15-bb10-1a05281f9ff3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@渠縣發佈]]>
            </author>
            <category>觸電</category>
            <category>高壓線</category>
            <category>渠縣</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/310.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/65/311.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亮劍浦江丨聚焦推動個人信息保護社會共治「新思路·新探索·新作為」個人信息保護論壇在滬舉辦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「新思路·新探索·新作為」個人信息保護論壇 11 月 27 日在上海舉辦。論壇聚焦「數字經濟時代如何推動個人信息保護社會共治？」的主題，探討在萬物互聯、數據奔流的當下，如何調動各方力量，凝聚社會共識，建立廣泛參與的個人信息保護機制，不斷提升人民羣眾在網絡空間的獲得感、幸福感、安全感。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/64/299.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><p>論壇指出，個人信息權益保護需要社會共治、久久為功。要深入貫徹落實習近平總書記關於網絡強國的重要思想，始終堅持促進發展和依法治理相統一，堅持網絡安全為人民、網絡安全靠人民，採取多種手段，集中有效解決人民羣眾反映強烈的問題，遏止個人信息被強制索取和濫用的亂象，推動企業主動履行個人信息保護義務，促進社會公眾提高個人信息保護意識。政府部門、企業、社會組織和廣大網民要一起參與，共同維護個人信息安全，築起堅不可摧的防火牆。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/64/301.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><p>中央網信辦有關部門負責同志，上海、江蘇、浙江、安徽三省一市網信辦負責同志出席論壇開幕式。開幕式上發佈了《長三角區域協同加強個人信息保護倡議書》（全文見附件），提出堅持統籌理念、完善標準體系、促進協同合作、開展執法聯動、強化宣傳引導、推動多元共治等六項倡議。華東政法大學、上海社科院聯合評估項目組同時發佈了「亮劍浦江」專項執法行動績效評估報告。報告總結了今年 6 月以來上海市網信辦、市市場監管局會同相關行業主管部門開展消費領域個人信息權益保護專項行動的成果成效，並就協同構建個人信息保護長效治理機制提出建議。上海市消保委等參與「亮劍浦江」專項執法行動的 11 家優秀單位受到表彰。</p><p>本次論壇由上海市委網信辦、上海市市場監管局主辦，上海市互聯網業聯合會、上海報業集團、上海廣播電視台協辦，澎湃新聞承辦。論壇通過主旨演講和圓桌討論形式，由來自學界、業界、媒體單位、政府部門等多方嘉賓圍繞主題開展深入交流和對話，為推動數字經濟的高質量發展和個人信息的高水平保護貢獻新思路、新觀點、新途徑。</p><p>據瞭解，為期半年的「亮劍浦江」專項行動堅持執法普法並行，通過現場檢查、培訓教育、以案釋法、約談提醒、行政處罰、合規指引、媒體監督等多種方式，推動企業積極履行個人信息保護義務。專項行動期間，市區兩級網信、市場監管部門累計檢查企業 6043 家，依法對 520 餘家企業進行約談，查處各類個人信息保護案件 50 餘件；55000 家全國連鎖餐飲門店、1756 個停車場、701 家少兒培訓門店、140 家金融理財機構、8 家租借充電器企業、93 家房產中介機構、109 家汽車銷售企業、36 家大型商超便利連鎖企業完成自查整改。</p><p>附件：</p><p><strong>長三角區域協同加強個人信息保護倡議書</strong></p><p>萬物互聯、數據奔流。當前，數字經濟已經進入快速發展新階段。與此同時，隨着科技的發展和數字化的普及，個人信息保護已經成為全球性治理焦點。</p><p>黨的二十大明確提出要「加強個人信息保護」。為全面貫徹落實黨的二十大精神，深入貫徹落實習近平總書記關於網絡強國的重要思想和關於推動長三角一體化發展的重要指示精神，探索建立長三角區域加強個人信息保護和協同治理新模式，構築安全、清朗、有序的網絡新空間，上海市委網信辦、江蘇省委網信辦、浙江省委網信辦、安徽省委網信辦共同倡議如下：</p><p><strong>一、堅持統籌理念。</strong>統籌發展與安全，長三角區域加強聯動，促進個人信息合理利用，同時規範個人信息處理活動，保護個人信息權益，提升個人信息保護整體水平，共同推進長三角區域數字化、綠色化協同轉型發展，營造繁榮發展的數字新生態。</p><p><strong>二、完善標準體系。</strong>以《個人信息保護法》為遵循，不斷優化長三角區域個人信息保護標準，按照國家規定指導企業建立健全個人信息保護合規制度體系，探索覆蓋個人信息處理全過程的安全保護機制，持續提升個人信息防護水平。</p><p><strong>三、促進協同合作。</strong>長三角區域加強個人信息保護機制和治理能力建設，網信部門探索建立合作機制，同時充分發揮網信部門統籌協調個人信息保護和相關監督管理的職能作用，協同市場監管、公安、通管等部門，形成個人信息保護合力。</p><p><strong>四、開展執法聯動。</strong>堅持優勢互補、信息互通、資源共享，建立長三角區域重大個人信息保護案件協查快速響應機制，實現違法線索互聯、執法標準互通、處理結果互認、技術力量互相支撐。積極推進掃碼點餐、掃碼停車、人臉識別等消費領域和重點場景個人信息保護聯合執法，形成長三角執法工作經驗。</p><p><strong>五、強化宣傳引導。</strong>長三角區域聯合開展個人信息保護普法宣傳和培訓，打造個人信息保護網信普法品牌，聯動發佈個人信息保護典型案例，開展警示教育，引導社會公眾普遍增強個人信息保護意識。探索共建跨區域的個人信息保護高端智庫。</p><p><strong>六、推動多元共治。</strong>長三角區域加快形成「政府監管、企業履責、社會監督、公眾參與」的個人信息保護綜合治理格局。探索建立跨區域的投訴舉報和線索移交機制，支持網民積極參與侵犯個人信息權益等違法違規行為的監督。推動建立細分領域行業個人信息保護自律組織，發揮自查、自糾、自治、自律作用，引導市場主體提高守法意識和合規經營水平。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 14:17:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25447299</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25447299</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/64/667.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25447299_202311272217acdd0ea0-8fe3-457b-ad54-1ff90b0c0e4f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公號「網信上海」]]>
            </author>
            <category>個人信息保護</category>
            <category>上海</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/64/667.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/64/668.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[呼吸道感染流行，微生物學家：多數是自限性疾病，要關注老人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在 11 月 26 日舉行的新聞發佈會上，國家衞生健康委新聞發言人米鋒表示，監測顯示，近期，我國呼吸道感染性疾病以流感為主。此外，還有鼻病毒、肺炎支原體、呼吸道合胞病毒、腺病毒等病原引起。</p><p>「流感、呼吸道合胞病毒、腺病毒、肺炎支原體、鼻病毒等都是已知的病毒或細菌，人類已經跟它共存幾千年。」微生物學家、香港大學李嘉誠醫學院教授金冬雁在接受澎湃新聞採訪時表示，人們對這幾種病原體的特性十分了解，它們所引起的大多數是自限性疾病，相當一部分健康成人對這些病原體都有免疫力，目前沒有出現超大規模暴發或致病性顯著增強的跡象。</p><p>德國華裔病毒學家陸蒙吉也對澎湃新聞表示，解除疫情管理後，呼吸道感染增加，是可理解的，德國在今年上半年也出現過兒童醫院人滿為患的情況。在他看來，隨着氣温下降，中國南方地區的醫院就醫壓力可能也會增加，建議通過接種疫苗等方式保護脆弱人羣。</p><p>金冬雁認為，前述幾種病原體的易感人羣主要是老人和兒童。當前需要防患於未然，「盯緊學校、幼兒園，在出現小規模聚集性感染時，及早發現，果斷採取措施，就可以有效拉平流行曲線，減少受感染的總人數，同時也降低對醫療機構的壓力。」此外，家庭內部要關注免疫力較低的老人，「小孩生病了，要注意隔離開老人」，他建議給老人接種疫苗，並特別關注養老院老人。</p><p>此前公開信息顯示，北京的多家兒童醫院就診人數高位運行，甚至超負荷運轉。在 26 日的新聞發佈會上，米鋒提示，大醫院人員密集，等候時間長，交叉感染風險較高，家裏如有兒童患病症狀較輕，建議首選到基層醫療衞生機構或綜合醫院兒科就診。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/889.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 26 日，浙江杭州，小朋友和家長在杭州第一人民醫院兒科等候區候診。 IC 圖</p><p></p><p>金冬雁也倡導，民眾不要聚集到大醫院診療，患兒聚集不僅容易交叉感染，而且可能導致重症患者得不到及時治療。</p><p>在金冬雁看來，針對這幾種病原體感染大部分是對症治療。先檢測確定病原體再治療，並不是必須的。「國際上最先進的地區都做不到這一點」，目前我國只有大醫院能完成檢測，大部分基層醫院做不到。「時間是最重要的」，如果等檢測再治療，可能會耽誤治療，並造成大醫院資源被擠兑。</p><p>在前述新聞發佈會上，米鋒表示，各地要科學統籌醫療資源，落實分級診療制度，跨科跨院調劑力量，發揮醫聯體作用，提高一般性感染的診療能力和重症識別轉診效率；要做好學校、托幼機構、養老院等重點人羣密集場所疫情防控，減少人員流動和探訪。他提示大家，要堅持戴口罩、多通風、勤洗手的衞生習慣，倡導「一老一小」等重點人羣積極接種相關疫苗。有呼吸道症狀時要做好防護，保持社交距離，避免家庭、單位內交叉傳染。</p><p>&nbsp;【以下為澎湃新聞與金冬雁的對話】</p><p><strong>「這些病不難治，也不是那麼特別」</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>在你看來，近期呼吸道感染流行的主要病原體是新的嗎？</p><p><strong>金冬雁：</strong>現在的情況與新病原體的流行特點並不相符。首先中疾控、衞健委發佈的信息，沒有任何證據表明有新病毒。我們從專業的角度來判斷，如果一個病原體的主要感染人羣是小孩的話，它基本上是一個已知的或者過去流行過的病毒或者細菌。因為大人以往感染過已經有免疫力了，所以大人感染不上或者感染上症狀也較輕甚至完全無症狀，而小孩以前沒有接觸過這個病原體，沒有免疫力，所以小孩感染人數多，受影響也相對大一些。可幸的是，兒童感染這些病原體，大多數症狀也不重。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>北京市疾控中心副主任、流行病學首席專家王全意近日在接受採訪時表示，從最新的監測數據來看，北京兒童醫院、兒研所等兒科醫院的兒童門診就診病例顯示，肺炎支原體流行強度下降到了第四位，前三位分別為流感、腺病毒、呼吸道合胞病毒。</p><p><strong>金冬雁：</strong>現在從中疾控公佈的數據看，中國北方地區是處於季節性流感的上升期，還沒到頂，接下來幾個星期應該是逐漸到達頂峯。而南方是剛剛開始冒頭，香港則已經結束了，已經到底並低於基線水平。</p><p>這 4 個的病原體全部都是已知的病毒或者細菌，它們的流行特點是已知的，嚴重程度和重症比率也是已知的。人類已經跟它共存幾千年了，所以對它們可以説是知根知底。我們過去沒有出現過破壞性極大的流行，今年也沒有跡象會出現這樣的情況，這是一個基本的判斷。</p><p>對於肺炎支原體，大概一半的人本身有免疫力，並且它的傳染性不是那麼強——通常要在人員聚集的或密閉的環境下，經過非常密切接觸，例如同吃同喝同住的情況下才會傳染上。它的基礎繁殖率只有 1.7，比新冠病毒奧米克戎株要低很多。</p><p>從公共衞生的角度來説，疾控部門主要需要處置聚集性的疫情，防止它的規模擴大，把力度做到了，就能減少很多的暴發。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>這四種病原體的易感人羣是哪個年齡段的人？感染後臨牀表現有什麼差別嗎，嚴重的話會對身體造成什麼損傷？</p><p><strong>金冬雁：</strong>差不多易感人羣都是小孩、老人。</p><p>臨牀表現差別不大。藥物治療方面，流感有特效藥，像特敏福和奧司他韋。呼吸道合胞病毒、腺病毒或鼻病毒都沒有特效藥。肺炎支原體可以用阿奇黴素等抗生素。但大部分流感病人都不需要用特敏福或奧司他韋，而感染肺炎支原體的兒童大多數也不需要用阿奇黴素。只有上呼吸道感染症狀而且過往身體健康的病人，一般都不需要服用抗生素。並不是所有肺炎支原體陽性的病人都一定要用抗生素。即使有條件做檢測的醫院，對於症狀輕症的感染者也可以不用抗生素。</p><p>當然，使用抗生素後飛沫中的細菌數量減少，可以減少傳播。是否使用抗生素，是接診醫生作出的臨牀判斷。只要醫生判斷病人已經或者將會出現支原體肺炎的可能性大，即使沒有病原檢測結果也應該試驗性給藥，然後觀察患者 48 到 72 個小時是否退燒。如果退燒就用對了，沒退燒的話就要換招，這是支原體肺炎以及其他社區獲得性肺炎的治療規程。這個判斷要結合臨牀症狀以及有無基礎病（如哮喘）等情況由專業醫生來作出。</p><p>其實兒童醫院、綜合性醫院兒科或者沒有兒科的社區醫院，只要受過足夠訓練的兒科或全科的普通醫生都能做出正確的判斷。有醫學常識的家長，當然也可以自己作出判斷，為孩子是否及如何就醫作出明智的選擇。</p><p>大多數的肺炎支原體的感染者都是無症狀或輕症的，只有 3%-10% 的感染者會出現肺炎。大多數出現肺炎的感染者都是輕症，預後也都是良好的，這一點也應該跟大家講清楚，不是人人都會重症，人人都要去住院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/890.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">天津中醫藥大學第二附屬醫院，圖</p><p></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>這四種病原體一般在什麼季節流行？</p><p><strong>金冬雁：</strong>一般來説全年都會有流行，但是冬季是會嚴重一些，特別是北方地區，這也是過去已知的特點。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>有北京的醫生接受採訪，提到從事兒科診療 20 多年，這一次肺炎支原體的感染是最高的。</p><p><strong>金冬雁：</strong>後疫情時代，國外流感病毒、合胞病毒跟新冠病毒一起暴發的時候，也有很多醫生表示看上去比什麼時候都嚴重。實際上有更嚴重嗎？答案是沒有。</p><p>你要看全市或全國的數據。過去到現在，中國有條件做肺炎支原體檢測的地方並不多，到區一級醫院可能已經測不了，而且也測不準。你不測怎麼知道呢？再加上肺炎支原體感染大部分是無症狀的。沒有過去多年的檢測數據，實際上沒法知道這一波是不是感染人數最多。</p><p>從國家流感中心發佈的流感週報可以清楚地看出，我國北方今年監測到有流感樣症狀的病例數比前年有明顯增多，但目前還沒有超過去年也沒有超過疫情前的 2017 和 2018 年。由於肺炎支原體感染同樣會引起流感樣症狀，這個統計數字也在一定程度上反映了肺炎支原體的流行程度與規模。簡而言之，從這個數據也看不出這一次肺炎支原體感染的人數是最高的。</p><p>當然，由於肺炎支原體多在學校和幼兒園出現暴發，在暴發高峯大量病人到就近的醫院就醫，確實容易造成個別醫院局部承受沉重壓力的情況。所以兒科醫生有此觀感應該也是可以理解的。</p><p>實際上現在到醫院的大多數患者都是輕症，這麼多人跑醫院很容易擠兑醫療資源，醫生疲於應付，也沒有辦法給到最好的治療。</p><p>而且這個病不難治，也不是那麼特別。如果醫生懷疑是支原體肺炎，阿奇黴素上了 48-72 小時，如果退燒就對了，要是不好轉那就應該換了，國際的各種規程大多數都是這樣建議的，並沒有説一定要先檢測。</p><p>如果一定要先檢測，檢測的容量一定要上去，檢測試劑的質控和監管一定要到位。而且核酸檢測陽性必須要結合臨牀或者加上 IgM 抗體檢測陽性才能作出準確診斷。咱們國家很多地方都做不到先檢測，所以應該有一個清楚的規程，支原體肺炎到底應該怎麼診斷與治療。</p><p><strong>要分級診療，避免擠兑大醫院</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>據媒體報道，北京兒童醫院目前日均接診患者數量遠超醫院承載能力，你怎麼看待醫院的超負荷運轉現象？</p><p><strong>金冬雁：</strong>這四類病主要聚集性的流行就是在學校、幼兒園裏面發生的，把學校、幼兒園給盯緊了就能夠事半功倍。當前形勢下，應該做的工作是防患於未然，在出現小規模聚集性感染的時候，及早發現，果斷採取措施。</p><p>醫院超負荷運轉的風險就是，增加這些生病小孩在密閉空間的聚集，不僅增加傳播風險，而且會使真正需要救治的人更加容易得不到及時救治，也會造成民眾的恐慌情緒。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>你預計此輪感染何時達到峯值？</p><p><strong>金冬雁：</strong>目前我們只看到病原體檢出率的排序，沒有看到更多數據，既不知道全北京市的感染規模有多大，也不掌握與前一段或者過去幾年相比較的數據，所以很難作出準確預測。</p><p>實際上，引起上呼吸道感染或社區獲得性肺炎的除上述幾種外還有十多種其他病原體。目前提供的數據只説檢測到哪幾種，沒説哪幾種沒有檢或沒有檢出。一般查不到原因的社區獲得性肺炎佔比達 50% 甚至更高。冬季對於各種原因引起的社區獲得性肺炎一直都要常備不懈，既不可掉以輕心，也不必過分憂慮。</p><p>按國家流感中心公佈的數據，流感的最高峯期應該還沒到。</p><p>根據北京疾控中心人士的口頭報告，因感染肺炎支原體而就醫兒童的數字已從高峯迴落，也可能顯示這一波肺炎支原體感染的疫情已進入回落期。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>現在，作為公眾可以做點什麼？</p><p><strong>金冬雁：</strong>大家要用常理心，自己家的孩子病了，最好的照顧就是給他減輕症狀，然後密切觀察。如果孩子的身體沒出現示警的情況，不要去醫院，因為去醫院容易造成聚集性感染，大部分自己就好了。如果病情比較重了，或者孩子本身有哮喘等基礎病，那麼應該儘早去醫院。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>有什麼症狀需要及時到醫院就診？成人和兒童在就診標準上是否有差別？</p><p><strong>金冬雁：</strong>兒童持續高燒多天不退，持久的呼吸困難（例如呼吸的時候胸肋間肌肉出現凹陷），嘶哮，嘴唇發紫，血氧濃度低，意識不清，厭水，原有哮喘等基礎病，上述任何一種情況應該去看醫生。</p><p>健康成人大多數都經歷過流感或其他上呼吸道感染，發展為肺炎的機會很少。除非有基礎病，才需要特別注意。</p><p>從家庭的層面來説，如果小孩病了，要注意隔離一下，特別是不要讓他們接觸老人，這對老人最好。如果感染到老人身上，老人本來的免疫力低，可能就會重症甚至有生命危險。老年人的重症死亡率是相對高的，特別是養老院要盯緊了。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>現在一些家長專門帶着孩子去兒科醫院，但是兒科醫院已經超負荷運轉，就診排隊時間普遍較長，在治療兒童的呼吸道感染疾病時，是否可以選擇排隊時間較短的綜合性醫院，在治療效果上是否會有差異？</p><p><strong>金冬雁：</strong>本來就沒分別。因為這幾種病原體裏，只有支原體可以用阿奇黴素等抗生素，其他幾類疾病都沒有特效藥，主要都是對症治療。醫生可以選擇的就是那麼幾類藥物。</p><p>大部分的感染者有症狀以後，不吃抗生素，也是會自己好的。該退燒退燒，該止咳止咳，該抗過敏的抗過敏，有什麼症狀就對症治療減輕症狀，注意休息，等完全好了以後再上學。最主要是不要接觸老人。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>目前我們瞭解到有不少社區醫院沒有兒科，或不具備初診能力，家長不得已選擇綜合醫院或者三甲醫院，這個情況你怎麼看？</p><p><strong>金冬雁：</strong>普通的上呼吸道感染或肺炎並非疑難雜症，受過醫學訓練的醫學院畢業生都能有效處置。不是説一定要找兒科專家才能治得好。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>現在這四種病原體，它們的自限性是什麼樣的情況？</p><p><strong>金冬雁：</strong>這四種病原體感染呼吸道後，所引起的多數都是自限性、自愈性的疾病。呼吸道合胞病毒易感人羣也是小孩，大人已經有免疫力了，所以小孩和老人是最脆弱的羣體。支原體的易感人羣也是小孩，特別是學齡兒童，他們多數是在學校聚集的時候感染的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/891.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北部戰區總醫院，圖</p><p></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>如果出現混合感染的情況，患者會有什麼風險？</p><p><strong>金冬雁：</strong>混合感染的情況比較少。文獻中的數據表明，只有少於 10% 的社區獲得性肺炎發現有混合感染。到底是不是有臨牀意義的混合感染，並不容易搞清楚。因為本來很多人都是這些病原體的無症狀攜帶者。比如肺炎支原體的無症狀攜帶者因感染腺病毒而引起肺炎，但同時支原體核酸結果也是陽性。到底是不是混合感染，哪個是主因，光憑檢測結果很難説明。</p><p><strong>「先檢測再治療」不是必要的</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>一些醫生在接受採訪時説，應該在確定病原體的情況下再用藥，這種説法是否正確？</p><p><strong>金冬雁：</strong>先確定病原體再治療的説法太理想化太超前了，國際上最先進的地區都做不到這一點。早幾年有一些有關支原體肺炎的規程曾建議這樣做，現在都退回去了。因為沒有這麼多的試劑，而且做了診斷跟不做診斷沒差。如果肺炎上來了，就是要趕緊治。</p><p>我們國家只能在大醫院裏面完成這些檢測，一般的基層醫院和一些規模化的醫院不具備進行常規檢測的能力，或者不具備在較短時間內對大批病人進行快速檢測的能力，而且現在提供的大部分試劑的質控都未必能過關。</p><p>其次，很多情況下沒必要進行病原診斷。如果非要主張所有人先做病原診斷再治療，可能會耽誤部分重症患者的治療。</p><p>另外，現在不是隻有這四種病原體會引起肺炎，還有十多種病原體都會引起肺炎，而且還有一半多的機會用盡現有手段也根本找不到病原。你一定要把它診斷出來，就可能要等到他成了重症或者救不了，不能這樣做，不能等。同時，這種做法會造成大醫院的資源被擠兑，因為我們根本就沒這個能力完成這麼多檢測。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>從科學角度來説，這四類病原體的檢測手段具體是什麼？</p><p><strong>金冬雁：</strong>現在基本上都是靠核酸檢測，但是我們核酸檢測的能力是有限的，並不是無限的，而且試劑的生產也是有限的，不是無限的。核酸陽性但完全無症狀或症狀十分輕微的情況很多。就肺炎支原體感染而言，以核酸及 IgM 抗體雙陽性作為診斷標準才更合理。根據國際上的規範，門診病人一般都不做病原體檢測，只有住院病人才做。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>不確定病原體，在治療上是否會有風險？</p><p><strong>金冬雁：</strong>按照規程，就是要試驗性處方抗生素治療，時間才是最重要的。</p><p>流感你有招嗎？沒招。其他病毒你有招嗎？也沒招。病毒感染不必也不應該用抗生素，但在出現肺炎而病原診斷仍不明確的緊急情況下，還是應該馬上試用抗生素。查出流感還可以勉強用特敏福，但是現在特敏福能常用嗎？其實特敏福只是給特別需要的人，而且要高價買才能用，不是所有流感的人都要吃或都能吃特敏福。現在號都掛不上，監測週期也快不了，查出流感或新冠常常都錯過最佳給藥時間。當然，如果能夠快速確定或排除新冠與流感，對於臨牀決定治療方案還是很有幫助的。但如果要分別進行多種病原體的檢測，則可能費時費力，最後卻收效甚微。醫生應結合臨牀及流行病學，果斷試用抗生素治療，同時再根據病原診斷及其他檢測結果適時作出調整。</p><p>在臨牀上，很多時候更重要的是區分病毒感染與細菌感染。近年的研究表明血中降鈣素原的水平可以用於此目的。這其實比檢測病原體來得更實際，也更有臨牀指導意義。與其執着於檢測病原體，不如簡單測一下降鈣素原。如水平足夠低，可結合臨牀表現及早停用抗生素。</p><p><strong>要提高老人接種疫苗比例</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>阿奇黴素是肺炎支原體的特效藥，家長如果自行給孩子服用阿奇黴素，是否有風險？</p><p><strong>金冬雁：</strong>當然有風險。這本來就是處方藥，全世界也不建議自行給孩子用抗生素。</p><p>另外，自行服藥可能耽誤病情，比如如果患者是流感，流感已經發展到肺炎了，是比較嚴重的，還給他抗生素，他吃不好之餘，流感的治療也耽誤了。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>阿奇黴素治療支原體肺炎的藥效是怎麼樣的？部分支原體肺炎患者對阿奇黴素產生耐藥性，是否會影響患者康復？</p><p><strong>金冬雁：</strong>阿奇黴素對於支原體是有效的。但亞洲確實出現較多對阿奇黴素及其他大環內酯類抗生素的耐藥性肺炎支原體，所以測出支原體阿奇黴素也不一定有效。歸根結底還是應該用試驗性投藥的方式，摸着石頭過河。遇到阿奇黴素耐藥性的問題，就要用別的抗生素，包括四環素類及氟喹諾酮類。但 8 歲以下兒童忌用四環素類，仍可選氟喹諾酮類。</p><p>判定阿奇黴素耐藥性，最有效的黃金標準是用培養的支原體進行檢測，但難度高需時也長。如上所述，根據用藥後 48~72 小時是否退熱，也可以作為參考指標。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>會不會出現反覆感染這四類病原體的情況？&nbsp;</p><p><strong>金冬雁：</strong>可能是不同的病原體感染。第一次可能是腺病毒，第二次可能是流感，第三次可能是新冠病毒，第四次可能是別的。除非孩子本身的免疫有問題，否則短時間不可能多次感染同一種病原體。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>四種病原體的感染是可以預防的嗎？</p><p><strong>金冬雁：</strong>跟新冠的時候一樣，保持社交距離，儘量戴口罩、勤洗手等等，都回歸基本步驟。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>這四種病原體有相應的疫苗嗎？有效性如何？</p><p><strong>金冬雁：</strong>只有流感有疫苗，另外三種病原體都沒有疫苗。國際上有呼吸道合胞病毒疫苗，主要給老人用，但是咱們還沒有批准。同樣可能引起肺炎的新冠病毒、肺炎鏈球菌及流感嗜血桿菌也有疫苗，應鼓勵老人與小孩積極接種。</p><p>流感疫苗相當有效，國際的通行標準都是給老人打。香港歷年老人接種疫苗的比例有 60%，而且老人與小孩接種新冠疫苗和流感疫苗都是免費或補貼。內地老人的接種率較低，應該引起重視。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 14:05:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25441072</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25441072</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/922.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25441072_202311272205055af55d-559f-47aa-8e24-6dbe6ac62a08.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳媛媛，實習生，郭宇翔，巫周雨，黃怡凡]]>
            </author>
            <category>呼吸道傳染病高發季</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/922.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/995/923.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方徵求意見：地名專名和通名的羅馬字母拼寫均以漢語拼音方案為統一規範]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，民政部網站公佈了《地名管理條例實施辦法（徵求意見稿）》，徵求社會各界意見。官方通知顯示，此次意見反饋截止時間為 2023 年 12 月 8 日。</p><p>據民政部網站發佈的《關於&lt;地名管理條例實施辦法（徵求意見稿）&gt;的起草説明》介紹，地名是社會基本公共信息，是歷史文化的重要載體，在經濟社會發展中發揮着重要的基礎性作用。修訂後的《地名管理條例》（簡稱《條例》）自 2022 年 5 月 1 日起施行。《條例》對地名管理作出了全面、系統的規定，為推進新時代地名工作高質量發展提供了有力法治保障。《條例》第四十三條規定「國務院地名行政主管部門可以依據本條例的規定，制定具體實施辦法」，為制定實施辦法提供了明確依據。</p><p>為貫徹落實《條例》規定，進一步健全地名管理制度體系，有效提升地名管理服務水平，民政部積極開展了《地名管理條例實施辦法》（簡稱《實施辦法》）制定工作。認真總結《條例》實施過程中遇到的實際問題和實踐經驗，通過廣泛徵求意見、充分研究論證、反覆修改完善，形成了目前的《實施辦法（徵求意見稿）》（簡稱徵求意見稿）。</p><p>徵求意見稿共 24 條、不分章，主要內容包括地名方案、地名命名更名、地名使用、地名文化保護、監督檢查以及其他規定。</p><p>其中，關於地名使用部分，第九條規定，地名專名和通名的羅馬字母拼寫均以《漢語拼音方案》作為統一規範。</p><p>第十條規定，一地多名的地名應當確定一個標準地名，一名多寫、一字多音的地名應當確定統一的用字和讀音。地名中的異讀音和特殊字應當按照地名的用字讀音審定規範審定。地名的用字讀音審定規範由國務院地名行政主管部門會同國務院語言文字工作部門制定。</p><p>公開資料顯示，地名一般由專名和通名兩部分組成，專名是地名中用來區分地理實體個體的專有名詞，通名是地名中用來區分地理實體類別的名詞。以「解放路」為例，其中，「解放」為專名，「路」為通名。</p><p>此前，修訂後的《條例》於 2022 年 5 月 1 日起施行。該《條例》中明確規定，地名的使用應當標準、規範，地名的羅馬字母拼寫以《漢語拼音方案》作為統一規範，按照國務院地名行政主管部門會同國務院有關部門制定的規則拼寫。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 12:50:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25444140</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25444140</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/34/472.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25444140_202311272051131e21d0-038b-492a-bfca-74932cd58ed1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>地名</category>
            <category>拼音</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/34/472.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/34/474.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[前 10 個月全國新增減税降費及退税緩費超 1.6 萬億元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國家税務總局 27 日發佈數據顯示，今年 1 至 10 月份，全國新增減税降費及退税緩費 16607 億元。</p><p>其中，民營經濟納税人是税費優惠政策的主要受益對象。1 至 10 月份，全國民營經濟納税人新增減税降費及退税緩費 12385.6 億元，金額佔比近 75%。此外，製造業及與之相關的批發零售業是享受優惠佔比最大的行業，受益最為明顯。</p><p>國家税務總局相關負責人介紹，税務部門充分發揮税收大數據優勢，8 月以來持續開展政策精準推送超過 5 億次，從「政策找人」到「政策落地」全環節持續提升税務行政效能，助力各類經營主體輕裝上陣，更好服務高質量發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 11:49:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25443878</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25443878</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/24/852.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25443878_202311271949013fbd89-2e97-4988-ad06-fd67a76b1fed.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>減税</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/24/852.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/24/853.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀｜8 部門 25 條舉措暢通民營經濟融資渠道，疏通融資堵點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/26/847.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>央行等八部門聯手加碼改善民營經濟融資環境。</p><p>11 月 27 日，中國人民銀行、金融監管總局、中國證監會、國家外匯局、國家發展改革委、工業和信息化部、財政部、全國工商聯等八部門聯合印發《關於強化金融支持舉措助力民營經濟發展壯大的通知》（以下簡稱《通知》），提出支持民營經濟的 25 條具體舉措，進一步加大對民營企業的融資支持力度。</p><p>《通知》從暢通信貸、債券、股權三種融資渠道、利用國際國內兩類資源、形成正向引導和激勵相容的長效機制等方面，為金融支持民企發展做出了全方位、多層次的政策支持和制度安排。</p><p>專家指出，在各部門各地區的政策配合下，伴隨着《通知》的推進和落實，金融服務民營經濟的效率有望進一步提高，金融服務實體經濟的能力有望進一步增強。</p><p><strong>針對民企融資痛點細化政策</strong></p><p>《通知》明確金融服務民營企業目標和重點。總量上，通過制定民營企業年度服務目標、提高服務民營企業相關業務在績效考核中的權重等，加大對民營企業的金融支持力度，逐步提升民營企業貸款佔比。結構上，加大對科技創新、「專精特新」、綠色低碳、產業基礎再造工程等重點領域以及民營中小微企業的支持力度。</p><p>「總量層面本輪制度性政策安排有利於緩解金融週期下行過程中的‘緊信用’現象，結構層面有助於金融週期下半場的經濟結構改善。」中金公司指出，針對民營企業融資的痛點，《通知》中的政策目標明確、渠道多維、主體多元。</p><p>中銀國際證券固收首席分析師肖成哲認為，金融支持民營經濟的痛點在於信用資質較弱、缺乏抵押物、在債券市場上認可度偏低等。此次《通知》在多渠道支持民營經濟融資的政策制定上，不僅僅在總量層面提出了提升佔比和規模的量化目標，還針對痛點做出了細緻的政策安排。</p><p>在信貸融資方面，針對民企缺乏抵押物而着重加大信用貸支持力度；針對部分民企單體信用資質較弱，提出大力發展產業鏈供應鏈金融，通過將個體民營企業嵌入整體產業供應鏈，為上下游企業增強信用和融通資金。</p><p>在債券融資方面，針對民營企業債券認可度較低的痛點，《通知》強調充分發揮債券融資支持工具的增信作用；同時，鼓勵和引導機構投資者,加大對民營企業債券的配置；在制度建設方面，針對民企天然存在的生命週期短、業務風險偏大等特徵，《通知》也指明瞭發展高收益債券市場的方向，通過法制化建設和市場化定價，以完善的處置機制和合理的風險回報，解決債券市場上的民營經濟融資難問題。</p><p>同時，《通知》還通過完善配套政策，提升金融機構服務民營經濟的積極性，包括完善信用激勵約束機制、健全風險分擔和補償機制，同時完善票據市場信用約束機制、強化應收賬款確權等方式來優化民營企業融資配套政策，增強民營經濟金融承載力。</p><p>「這些措施都將消除金融機構為民營企業提供外源融資的後顧之憂，降低金融機構為其提供融資的風險和成本，提升其獲得外源融資的便利性。」中信建投證券研究發展部楊榮指出。</p><p><strong>用好國際國內兩種資源</strong></p><p>《通知》明確提出要用好國際國內兩種資源。一方面支持「引進來」，完善跨境投資和資本項目便利化政策，擴大高新技術和專精特新中小企業跨境融資和外資企業境內再投資相關試點；另一方面助力「走出去」，支持民營企業開展跨國公司本外幣資金池試點，鼓勵金融機構開展跨境人民幣首貸户拓展行動，為優質民營企業提供貿易外匯收支便利化服務。</p><p>銀河證券指出，強調「擴大高新技術和‘專精特新’中小企業跨境融資便利化試點範圍」，尤其具有現實意義，科創企業因其「輕資產、高成長」的特徵較難獲得信貸支持，擴大試點範圍可以有效緩解其融資需求。目前，在北京、上海、江蘇、湖北、海南等多地已經開展跨境融資便利化試點，「支持高新技術和‘專精特新’中小微企業在一定額度內自主借用外債，不受淨資產規模較小的限制」，已覆蓋了全國約 80% 高新技術和「專精特新」企業，約 28 萬家。試點範圍的擴大有望惠及更多企業，為科技自立自強助力。同時，民營企業資本項目收入用於境內支付有望實現更加便利化。</p><p>同時，《通知》明確支持民營企業上市融資和併購重組，發揮區域性股權市場、股權投資基金對民營企業的支持服務作用，擴大優質民營企業股權融資規模。</p><p>「科創板、北交所疊加全面註冊制落地已為民企上市和再融資打開空間，流動性和定價效率有待提升，未來將進一步做深做實註冊制，同時繼續深化併購重組市場化改革，研究優化併購重組‘小額快速’審核機制，支持民營企業通過併購重組提質增效、做大做強。」銀河證券指出。</p><p><strong>金融機構服務民營企業質量和效果將進一步提升</strong></p><p>市場普遍預期，隨着《通知》的推進和落實，金融服務民營經濟的質量和效果有望進一步提高。</p><p>中金公司指出，自 2023 年 7 月 19 日《中共中央，國務院關於促進民營經濟發展壯大的意見》正式發佈之後，針對民營企業的痛點難點，相關部委和地方政府連續出台一攬子政策措施。總的來看，《通知》延續了此前對民營企業融資的一貫支持，在多個維度加強了支持力度，在需求不足具有跨週期特徵的背景下，本輪民營企業融資支持的政策發力正逢其時。在財政擴張逐步發力、融資支持政策落地相互配合的背景下，民營企業的經營壓力、融資難度有望繼續緩解。</p><p>談及 25 條舉措的政策效果，楊榮認為，一是優化民營企業營商環境，增強民營企業融資的可得性，民營企業貸款佔比不斷提升，促進民營企業的發展。二是提振民營企業家信心，修復疫情給民營企業帶來的創傷。外源融資幫助民營企業家擴大投資、增加產能、推動民營企業提質增效、激發民營企業活力。三是鼓勵民營企業轉型升級，提升企業經營效益。《通知》將推動民營企業「走出去」和「引進來」相結合，合理利用國際國內兩種資源，帶動自身發展，提升民營企業的經營效益。四是增強金融服務民營經濟的能力。深化工商對接正確引導，加大對民營企業的融資支持力度，推動金融市場的產品創新和發展，提高金融機構服務民營企業的能力。</p><p>「總的來説，《通知》部署的各項措施系統、全面且可操作性強，特別是結合民營企業的發展特點針對性地完善了融資渠道，對於降低民營企業融資成本、提升民營企業融資規模、促進民營企業長期發展有着至關重要的意義。預計在上述一攬子措施的支持下，金融機構服務民營企業質量和效果將進一步提升。」 中信證券固定收益部研究服務部聯席負責人王正國認為。</p><p>「此次《通知》充分總結並延續了前期金融服務實體經濟中的成功經驗、有效針對了金融服務民營經濟中仍存在的痛點、也為構建和完善長效機制指明瞭方向。相信在頂層設計的推動下、在各部門各地區的政策配合下，伴隨着《通知》的推進和落實，金融服務民營經濟的效率有望進一步提高，金融服務實體經濟的能力有望進一步增強，助力民營經濟的活力提升和高質量發展的不斷推進。」肖成哲指出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 11:46:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25443833</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25443833</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/26/844.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25443833_2023112719470f40da72-9c4c-400b-ac19-2ddfa5ca6609.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳月石]]>
            </author>
            <category>民營經濟</category>
            <category>融資環境</category>
            <category>央行</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/26/844.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/26/845.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】一視同仁，持續提高民營企業貸款佔比]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/23/517.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>民營企業再迎重磅支持政策！11 月 27 日，中國人民銀行、金融監管總局、中國證監會等八部門聯合發佈《通知》，提出強化金融支持舉措、助力民營經濟發展壯大的 25 條具體舉措。通知強調要從民營企業融資需求特點出發，着力暢通信貸、債券、股權等多元化融資渠道。</p><p>金融是現代經濟的核心，沒有現代金融的支持，任何市場主體都將寸步難行。但長期以來，金融對民營企業的支持，並不匹配民營企業對經濟社會發展所做的貢獻。以 2018 年的統計數據為例，在當時的銀行業貸款餘額中，民營企業貸款佔比約 25%，但民營經濟在國民經濟中的份額卻超過 60%。</p><p>當前中國經濟仍處於復甦階段，重視民企、支持民企、服務民企，是推動經濟復甦的關鍵。改善民營企業融資環境，加大對民營企業的融資支持，提供更加優質、便捷、高效的金融服務，特別是解決好小微企業融資難融資貴問題，對推動民營經濟高質量發展至關重要。</p><p>此次八部門《通知》開門見山地提出，要堅持「兩個毫不動搖」，引導金融機構樹立「一視同仁」理念，持續加強民營企業金融服務，努力做到金融對民營經濟的支持與民營經濟對經濟社會發展的貢獻相適應。</p><p>金融服務實體經濟，信貸是主渠道。《通知》明確了金融服務民營企業目標和重點，加大首貸、信用貸支持力度，積極開展產業鏈供應鏈金融服務，主動做好資金接續服務。既要深化債券市場體系建設，暢通民營企業債券融資渠道，也要更好發揮多層次資本市場作用，擴大優質民營企業股權融資規模。</p><p>特別值得注意的是，《通知》要求，金融機構要通過制定民營企業年度服務目標、提高服務民營企業相關業務在績效考核中的權重等，加大對民營企業的金融支持力度，逐步提升民營企業貸款佔比。發揮績效考核的「指揮棒」效應，牽住了金融機構的牛鼻子，有利於金融機構公平公正對待各類所有制企業。</p><p>對於外貿領域的民營企業來説，外匯收支的便利度會影響業務的實際進展。因此《通知》也提出，通過提升經常項目收支便利化水平、完善跨境投融資便利化政策、優化跨境金融外匯特色服務，支持民營企業「走出去」「引進來」。</p><p>不久前舉行的中央金融工作會議提出，優化融資結構，更好發揮資本市場樞紐功能。「樞紐」的意義，就在於連接各類要素，促進資源高效配置，為企業提供更多投融資路徑。《通知》的實施，將暢通各類資本要素進入民營經濟的渠道，讓民營企業獲得更多金融資源，為民營經濟的高質量發展提供更有力的金融服務。</p><p>要讓廣大民營企業堅定信心、輕裝上陣，還要完善金融風險防範、預警和處置機制，讓它們少一點後顧之憂。《通知》特別提出，要優化融資配套政策，增強民營經濟金融承載力。「健全失信行為糾正後信用修復機制」「強化對民營企業使用票據的保護，防範拖欠民營企業賬款」等具體措施，都能讓民營企業進一步放下包袱。</p><p>民營企業融資難、融資貴，是長期困擾民營經濟發展壯大的問題之一。期待此次八部門金融支持政策，能進一步破解難題，讓資金的活水進一步向民企、民資傾斜，讓金融機構對民企「敢貸、願貸、能貸」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 09:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25443695</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25443695</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/23/519.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25443695_202311271718d66f9d8d-9959-4729-a2ba-8e03046a6695.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>民營企業</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/23/519.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/23/520.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中共中央政治局召開會議，中共中央總書記習近平主持會議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央政治局 11 月 27 日召開會議，審議《關於進一步推動長江經濟帶高質量發展若干政策措施的意見》《中國共產黨領導外事工作條例》。中共中央總書記習近平主持會議。</p><p>會議指出，長江經濟帶發展戰略是以習近平同志為核心的黨中央作出的重大戰略決策。戰略實施以來，思想認識、生態環境、發展方式、區域融合、改革開放等方面發生了重大變化，發展質量穩步提升，發展態勢日趨向好。</p><p>會議強調，推動長江經濟帶高質量發展，根本上依賴於長江流域高質量的生態環境。要毫不動搖堅持共抓大保護、不搞大開發，在高水平保護上下更大功夫，守住管住生態紅線，協同推進降碳、減污、擴綠、增長。要堅持把科技創新作為主動力，積極開闢發展新領域新賽道，加強區域創新鏈融合，大力推動產業鏈供應鏈現代化。要統籌抓好沿江產業佈局和轉移，更好聯通國內國際兩個市場、用好兩種資源，提升國內大循環內生動力和可靠性，增強對國際循環的吸引力、推動力。要堅持省際共商、生態共治、全域共建、發展共享，提升區域交通一體化水平，深化要素市場化改革，促進區域協調發展。要統籌好發展和安全，維護國家重要產業鏈供應鏈安全穩定，提升流域防災減災能力，以一域之穩為全局之安作出貢獻。要堅持中央統籌、省負總責、市縣抓落實的工作機制，加強統籌協調和督促檢查，加大政策支持力度，在重點領域推動一批重大改革。沿江省市各級黨委和政府要切實履行主體責任，強化工作落實，步步為營、紮實推進、久久為功，推動長江經濟帶高質量發展不斷取得新進展。</p><p>會議指出，《中國共產黨領導外事工作條例》對黨領導外事工作作出規定，把黨長期以來領導外事工作的思路理念、體制機制和成功實踐轉化為制度成果，對於確保黨中央對外大政方針和戰略部署得到有力貫徹執行具有重要意義。</p><p>會議強調，要進一步加強黨中央對外事工作的集中統一領導。要加快形成系統完備的涉外法律法規體系，不斷提升外事工作的制度化、規範化、科學化水平。要深刻認識新徵程上黨的外事工作使命任務，把習近平外交思想貫徹落實到外事工作全過程各方面，為推進強國建設、民族復興偉業創造有利條件，為維護世界和平與發展、推動構建人類命運共同體作出更大貢獻。</p><p>會議還研究了其他事項。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 27 Nov 2023 06:59:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442531</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442531</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/11/111.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25442531_202311271600d28a44f8-17f4-4958-a65d-7da7723a8b80.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/11/111.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/11/108.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
