<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 12 Nov 2023 09:32:34 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博观察｜全球芯片巨头齐秀智能汽车解决方案，渴望与中国企业共建生态]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第六届进博会已经落幕，今年在技术装备展区，澎湃新闻记者发现，英特尔、高通、德州仪器、ADI、三星等全球芯片巨头齐聚，并带来了全球最新的产品和解决方案。</p><p>随着中国推进数字化、信息化建设，数字经济、大模型、新能源、电动汽车等都给这些巨头们带来了广阔的市场前景。与此同时，这些巨头们非常注重与本土企业的合作，吸纳本土企业参与共建芯片生态，为用户提供更好的解决方案。</p><p><strong>芯片厂商展台摆上汽车，智能汽车解决方案成为新看点</strong></p><p>智能汽车是汽车产业发展的大趋势，围绕电动化、智能化、网联化将产生大量的半导体需求，本届进博会，多家芯片厂商在展台上摆上了汽车以展示其智能汽车解决方案。</p><p>本次进博会上，英特尔展台上也有一辆汽车，用来展示其智能座舱解决方案。英特尔的智能座舱平台具有生成式 AI、3D 人机界面等多项功能。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/304/258.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">英特尔展台展示了新一代智能座舱</p><p></p><p>高通公司的梦想是将汽车变为「车轮上的联网计算机」。本届进博会，高通展示了其在智能网联汽车领域的合作成果，高通支持包括中国合作伙伴在内的汽车生态系统打造下一代智能网联汽车。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/304/257.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">英特尔展台展示了新一代智能座舱</p><p></p><p>德州仪器是汽车电子的龙头企业，这次进博会重点围绕电动汽车和高级驾驶辅助系统推出了新产品。</p><p>本次进博会上，德州仪器联合中车电驱在展台发布全新电机控制器主控平台。该平台在电机控制应用中采用了德州仪器 C2000TM 微控制器的专用实时控制处理功能，可帮助开发更高效、性能更好、更安全的电机控制器。</p><p>在高级辅助驾驶系统领域，德州仪器还跟德赛西威联合发布了德赛西威全新 IPU02 Pro 驾驶和泊车集成域控制器。</p><p>据介绍，通过德州仪器的 TDA4VM 视觉 AI 处理器和全新的 AM62A 视觉 AI 处理器，德赛西威能够更快地开发完整且极具性价比的高速自动导航辅助驾驶解决方案。</p><p>美国芯片龙头企业亚德诺（ADI）展台的汽车展区通过先进电池管理系统、车载音视频与数据等一系列汽车电气化与沉浸式座舱体验方案演示，&nbsp;打造更加智能化、个性化、安全和可持续的移动出行体验，加速推进中国汽车产业现代化。&nbsp;</p><p>ADI 在本次进博会还举办了一场新能源汽车的圆桌论坛，理想汽车和奥动新能源相关人士都有参与讨论。</p><p>ADI 中国区汽车、通信、消费业务总经理许智斌：「芯片很重要，硬件也很重要，‘软件定义汽车’的新兴趋势也非常流行，但在我们看来，软硬件是相互配合的，包括芯片厂商、Tier-1、车厂都要共同发力实现软硬件升级，从而给消费者提供更好的体验，也让电动汽车更加节能环保。」</p><p>三星电子也展出了多款汽车电子产品，包括引领无人驾驶的图像传感器 ISOCELL Auto 1H1；使智能汽车前照灯更加智能精巧的 PixCell LED；支持多达 6 个高分辨率显示器多屏异显的汽车处理器 V920 等在内的车规级芯片系统。</p><p><strong>与中国本土厂商共建产业生态</strong></p><p>芯片是一个非常复杂的生态，尤其在数实融合，软件和产业生态越发重要。澎湃新闻记者观察到，多家芯片巨头都特别强调本土企业加入共建产业生态。</p><p>进博会期间，英特尔与复旦大学附属中山医院、联影医疗等多家生态伙伴共同发布《「无界」智能虚拟元诊室前沿洞察》，「无界」虚拟元诊室项目由复旦大学附属中山医院与英特尔联合联影医疗及其他技术合作伙伴于 2023 年共同启动，</p><p>英特尔一位人员在展台上向澎湃新闻记者介绍，英特尔非常注重培养本土合作伙伴，多方共建芯片生态，「生态非常重要，任何一家企业不可能完全自己来完成。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/438/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>德州仪器也是借助进博会平台宣布了多起合作。德州仪器和德赛西威发布了全新&nbsp;IPU02 Pro&nbsp;驾驶和泊车集成域控制器联合发布。德州仪器还与经纬恒润在智能感知内后视镜、4D&nbsp;毫米波雷达和行泊自动驾驶域控制器进行了联合发布，这些产品分别采用了德州仪器 JacintoTM、SitaraTM&nbsp;和 Radar 技术在智能座舱、自动驾驶等领域的产品。</p><p>ADI 第一次参加进博会，ADI 相关人士向澎湃新闻记者表示，公司带着多款非常重要的产品来参展，希望借助进博会的大舞台，能够展示出自己，也希望跟客户以及众多参观者互动，「我们希望能展现自己的诚意，我们的技术，以及我们跟客户合作的理念，这是一个难得的机会，大家一起交流，一起讨论。」</p><p>ADI 也尤其注重中国产业生态的培育和打造，这位人士解释称，ADI 一直是跟着客户面向中国市场，走入中国市场，很多产品按照中国客户的要求去开发定义，然后在生产的，以后也会进一步去丰富生态链。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 09:31:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25210608</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25210608</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/305/612.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25210608_2023111217311ab2ff6c-3eea-431b-a9d6-44bd8b20d985.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周玲]]>
            </author>
            <category>英特尔</category>
            <category>高通</category>
            <category>德州仪器</category>
            <category>ADI</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/305/612.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/305/615.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博观察｜从高端新品首秀到黑科技护肤，中国需求影响国际美妆巨头创新方向]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/811/674.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年进博会上，国际美妆集团继续「大放光彩」，它们展示的竞争力也更为多元。</p><p>11 月 10 日，第六届中国国际进口博览会正式落幕。中国市场已成为外资美妆巨头集团的重要市场，法国、日本、韩国等多家国际美妆集团表示将长期投资中国市场。此次进博会除了引入多款产品首秀外，还展示了最新的美妆黑科技。与此同时，国货美妆企业也奋起直追，收购国际高端品牌后切入新赛道，逐步扩大产品矩阵并加大本土研发创新投入。</p><p><strong>加大中国市场投资</strong></p><p>日本美妆集团资生堂于 1981 年作为首家国际化妆品集团进入中国市场。资生堂中国总裁兼 CEO 梅津利信在进博会期间告诉澎湃新闻记者，资生堂集团决定在中长期战略层面大力投资中国。未来几年内，资生堂集团将在中国打造其全球第二大研发中心，加速引入全球创新成果，并且将中国作为前沿创新的首发市场。</p><p>「欧莱雅目前在中国的规模处于领先地位，中国成为欧莱雅的第一大市场，只是时间问题。」法国美妆巨头欧莱雅北亚总裁及中国首席执行官费博瑞告诉澎湃新闻记者。</p><p>「中国一直以来都是爱茉莉太平洋最重要的海外市场之一。集团也致力于提高中国本土研发实力，与本土研究机构深度交流合作，构建产学研联盟的创新体系，优势互补实现研发能力的共同进步。」韩国美妆集团爱茉莉太平洋中国总裁黄永慜告诉澎湃新闻记者，集团在中国建立的爱茉莉太平洋（上海）研究所是重要的全球研发基地之一。</p><p>「中国市场在高丝集团的全球战略中占有重要地位。」日本美妆集团高丝中国总经理筿原和行表示，中国市场是不断变化的，今后高丝将继续适应这些变化，推进更有效的市场战略和更有创意的营销计划。</p><p>日本日化公司花王（中国）投资有限公司董事长竹安将则表示，中国已经成为全球范围内极具魅力的消费市场。中国市场规模巨大且仍然在不断发展。另外，随着数字化、创新驱动社会的发展，消费者的购买行为和场景也在实时发生变化，对应的市场营销手法也需不断革新。「中国可以说是世界上变化最迅速的前端市场。」</p><p><strong>切入多个美妆细分赛道</strong></p><p>近年来，中国美妆行业正形成几股新兴趋势，高端化与大众化品类逐渐分化，美妆市场更加细分，护肤化护发、科学美白、功能护肤等逐渐成为新兴潮流话题。</p><p>「集团当前看到中国美妆行业向高端品类和大众品类分化，此外，在新消费升级的背景下，美妆科技的不断发展和突破是实现产品持续优化的核心推动力。」爱茉莉太平洋中国总裁黄永慜表示。</p><p>黄永慜进一步表示，高端产品以高科技和功能性产品为主，重视功效和技术。消费者对高端功效类护肤产品的需求明显上升，且品类细分化，基础护肤越来越走向精致化。而大众产品相较于过去，不仅在品质和性价比上不断提升，更是涌现出很多引领时尚潮流的热门产品。</p><p>「中国市场消费者的兴趣和关注点正在逐步从低端走向中高端，科技护肤、功能护肤成为当下主流。」高丝中国总经理筿原和行表示，有部分消费者是「成分党」。</p><p>「在短期内，资生堂要分析最近的市场变化，比如市场细分是否增长，也看到越来越多的消费者愿意购买高功效产品等。」资生堂中国总裁兼 CEO 梅津利信表示，从中长期看，资生堂集团的产品组合创新要双管齐下。一方面将来自世界其他地方的新品牌、新产品引入中国，为中国消费者带来创新的产品；另一方面，与本地合作伙伴进行本土创新，以满足中国消费者的需求。这两条路径是进一步获得中国消费者认可和扩大业务的关键。</p><p>「对于花王化妆品事业来说，中国市场在花王全球市场中占据非常重要的市场。而在中国化妆品市场处于成长阶段的高端化妆品领域机遇很大。」竹安将表示，今年是花王进入中国的第 30 年，近几年来中国消费者需求更加多元化和个性化。在年轻一代消费者的推动下，自然、环保、健康成为日化市场的热门关键词。此外，中国高端化妆品的消费者受社交网络的影响很多，不只是一线城市，事实上二、三线城市也有很多消费者存在。</p><p>细分市场受到关注的同时，也迎来更多技术创新和新产品，加速美妆巨头在中国市场的转型与竞争。</p><p>「资生堂致力于在 2030 年成为提供个人美肤及健康解决方案的公司，口服美容成为继护肤品、彩妆之外的第三大类目。」梅津利信向澎湃新闻记者指出，资生堂集团将持续深化针对中国消费者的皮肤研究、孵化包括医学美容和口服美容在内的本土创新，并携手各方加速开源创新。</p><p>黄永慜则表示，以功效护肤领域为例，新规下美白化妆品开发是爱茉莉太平洋集团基于对顾客需求和市场趋势的深入洞察。另外，中国消费者关注的头皮头发护理，也是集团的重点研究领域，消费者在产品和服务的选择上更加考究。</p><p>费博瑞也强调当前「护肤化」基本形成了一种趋势，近年来逐渐出现「护肤化护发」的现象。费博瑞表示，当前消费者对健康头皮的重视程度越来越强，而中国消费者，尤其是「Z 世代」，在头皮护理方面可能最为考究，这正是欧莱雅北亚头皮护理市场急速增长的原因。</p><p>值得注意的是，国货美妆企业逸仙集团也在从单一的彩妆线转型切入护肤赛道，近几年来战略转型逐渐步入正轨。</p><p>此次逸仙集团在进博会期间，展示了此前收购的两大国际高端护肤品牌 Galenic 法国科兰黎及 EVE LOM 伊芙珑的科技产品。据悉，两大高端护肤品牌占逸仙电商集团总营收比从 2021 年的 4.9% 到 2023 年上半年已近 21%。</p><p><strong>进博会多款新品首秀，「黑科技」成重头戏</strong></p><p>当前，科技产品已成为美妆企业发展中的「重头戏」。</p><p>今年资生堂在进博会上，24 大品牌携 40 余款产品在进博会首秀，并展出针对亚洲肌肤抗老的三大科技成分，包括突破性肌肤抗老专利成分新肌酮、双向美白的 4MSK 以及改善深度皱纹的纯粹视黄醇，多款应用上述科技成分的品牌产品即将上市。</p><p>值得注意的是，资生堂目标在 2030 年成为提供个人美肤及健康解决方案的公司，据梅津利信透露，口服美容已成为继护肤品、彩妆之外集团的第三大类目。</p><p>欧莱雅此次进博会也带来四大亚洲首秀 18 款美妆黑科技、近 22 个品牌 270 款展品，破历届纪录。</p><p>「欧莱雅是科技的忠实拥护者，每年在科技领域的投资超过 10 亿欧元。我们坚信，科技会颠覆美妆，也会拓展和放大美妆的领域和范围，因为科技会让美妆变得更加精准和个性化。」费博瑞向澎湃新闻记者表示，几年前欧莱雅进博会只展出一种美妆科技，而此次进博会带来 18 种美妆科技解决方案，欧莱雅提供的工具可以拓展护肤品的功能，为消费者实现个性化的护理。</p><p>花王方面则表示，结合高精准 AI 技术和沉浸式 AR 体验的生活体验数字平台「花王 Life+」，为观众提供护肤、美妆美发、健康等全方位的专业建议与个性化解决方案。</p><p>「众多中国本土美妆品牌崛起的原因在于中国消费者已日渐成熟，他们对美妆产品的兴趣已经呈现多样化趋势。」谈及国货市场崛起，高丝集团中国总经理筿原和行表示，作为一家外国美妆集团，高丝认为这一现象既是威胁也是机遇。更多更好的品牌进入市场，将活跃化妆品市场，为消费者提供更多的选择，可进一步刺激消费者的化妆品购买意愿。</p><p>「中国本土品牌的崛起进一步推动了中国美妆行业的蓬勃发展，说明中国市场仍有非常大的潜力，消费活力依然强劲。」黄永慜则表示，这更加坚定了爱茉莉太平洋继续投资中国市场的信心，也对集团持续不断提升自身的创新研发能力提出了更高的要求，加速品牌焕新产品更新迭代的能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 09:19:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25253908</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25253908</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/811/669.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25253908_202311121720a461ae14-eb80-4123-b276-5a1450b601f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>国际美妆集团</category>
            <category>资生堂</category>
            <category>爱茉莉太平洋</category>
            <category>欧莱雅</category>
            <category>高丝</category>
            <category>花王</category>
            <category>逸仙集团</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/811/669.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/811/671.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陆家嘴：控股股东拟增持公司股票，增持金额在 10 亿元至 20 亿元之间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 12 日，陆家嘴（600663.SH，900932.SH）发布公告，11 月 12 日收到控股股东上海陆家嘴（集团）有限公司（以下简称「陆家嘴集团」）通知，自本公告披露日起 12 个月内，陆家嘴集团及其全资子公司拟通过上海证券交易所允许的方式（包括但不限于集中竞价交易、大宗交易等）增持公司 A 股和 B 股股份，增持总金额不低于人民币 10 亿元（含本数），不超过人民币 20 亿元（含本数）（以下简称「本次增持计划」）。</p><p>本次增持计划不触及要约收购，不会导致公司控股股东及实际控制人发生变化。</p><p>本次增持计划可能存在因资本市场发生变化或目前尚无法预判的其他因素导致无法达到预期的风险。</p><p>截至本公告披露日，陆家嘴集团直接持有公司 3,054,739,680 股 A 股股份，约占公司总股本的 63.47%，陆家嘴集团的一致行动人东达（香港）投资有限公司直接持有公司 14,441,779 股 B 股股份，约占公司总股本的 0.3%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 09:14:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272902</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272902</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/40/792.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272902_202311121715016c6900-16ac-488a-a838-9d02d244f13b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>陆家嘴增持</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/40/792.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/40/789.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[专家解答：得了支原体肺炎需要输液、「洗肺」吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/64.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近期，儿童支原体肺炎广受关注。患儿什么时候具有传染性？是否需要输液、「洗肺」？担心医院人多能否自行用药？记者在 11 月 12 日世界肺炎日到来之际，采访了相关医学专家。</p><p>「感染肺炎支原体后，在开始发烧前有几天的潜伏期，这时患者就具有一定的传染性。」北京大学第三医院儿科副主任医师周薇表示，戴口罩能在一定程度上预防感染，但让儿童一直严格规范地佩戴口罩并不现实。少去人员密集的密闭公共场所、屋内勤通风换气、学校定期打扫消毒、增加户外活动等，都对预防感染有所帮助。</p><p>得了支原体肺炎是否最好输液治疗？周薇表示，有些家长认为静脉输液优于口服治疗，实际上没有这样的结论。应根据患儿的病情选择治疗方式，重症肺炎的患儿可以选择静脉输液，而大部分患儿属于轻症，可以口服药物治疗。</p><p>针对家长担心的「洗肺」操作，周薇介绍，「今年支原体肺炎的患儿进行肺灌洗治疗的确实比较多。肺灌洗有严格的操作指征，比如患儿出现了肺不张、局部实变，甚至有坏死和痰栓形成等非常严重的炎症反应，这时可能需要在支气管镜下进行肺灌洗，让气道通畅，同时在镜下也可以看到肺部病变的程度。」</p><p>除了支原体，细菌、病毒也都可以导致肺炎。北京胸科医院呼吸科主任叶寰提示，肺炎患者常有发烧、咳嗽、呼吸困难等典型症状，低龄儿童和老年人尤其要注意防范。建议 65 岁以上老年人和儿童接种肺炎疫苗，尽管目前没有针对肺炎支原体的疫苗，但肺炎疫苗可对多种肺炎球菌起到预防作用。</p><p>专家提示，针对不同病原体引起的肺炎，用药选择也有所不同，比如对于支原体肺炎，青霉素和头孢类抗生素没有效果，最常用的是大环内酯类的抗生素。怀疑感染肺炎的患者应及时到医院就医，确诊后进行有针对性的治疗，避免「自行服用抗生素」等盲目用药情况。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 09:04:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272666</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272666</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/60.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272666_20231112170415777317-7077-4ccd-ad58-ad9486802d8e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林苗苗、侠克/新华社]]>
            </author>
            <category>儿童支原体肺炎</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/60.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/61.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界城地组织亚太区第九届会员大会明起在义乌举行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/545.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">发布会现场，澎湃新闻记者，陆玫，摄</p><p></p><p>11 月 13-15 日，「世界城地组织亚太区第九届会员大会」将在浙江义乌市举办。澎湃新闻（www.thepaper.cn）从 12 日召开的新闻发布会获悉，世界城地组织是全球最大的世界城市和地方政府国际组织，被誉为「地方政府联合国」。&nbsp;</p><p>本届会员大会以「推动亚太经济协同发展」为主题， 邀请了来自 36 个国家和地区的城市、国际组织、驻华使领馆、商协会机构等近 500 名代表。联合国前秘书长、博鳌亚洲论坛理事长潘基文，以及中国—东盟中心、中日韩合作秘书处、中国太平洋经济合作委员会等国际组织负责人将出席。</p><p>除主论坛外，大会设有产业升级、贸易促进、青年创业、儿童友好、乡村振兴 5 个分论坛。大会期间，义乌将与孟加拉国拉尔莫尼哈德市、多米尼克罗索市等签订友好关系协议，扩大在「一带一路」、RCEP（区域全面经济伙伴关系协定）和新兴市场国家的「朋友圈」。</p><p>「义乌 2017 年加入世界城地组织，在世界城地组织亚太区非常活跃。义乌拥有全球最大的小商品批发市场，与亚太地区的贸易往来密切，为促进亚太城市交流提供了良好的经贸合作平台。」世界城地组织亚太区秘书长博娜蒂娅在发布会上回答「为何选择在义乌举办本次大会」时表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:56:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272660</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272660</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/547.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272660_20231112165675641ada-88de-4e4b-b353-dbb3b7e913c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陆玫]]>
            </author>
            <category>世界城地组织</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/547.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/548.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冷！18 个省会级城市最高气温创新低，冷空气深入影响南方]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>@中国天气 11 月 12 日消息，冷空气继续深入影响南方，今天中东部气温大面积刷新低！</p><p>截至今天（12 日）15 时，最高气温创新低的省会级城市有：哈尔滨（-7.4℃）、西安（7.8℃）、兰州（4℃）、银川（2.2℃）、西宁（-0.3℃）、乌鲁木齐（4.6℃）、济南（6.3℃）、合肥（7.8℃）、武汉（11.8℃）、南京（10.6℃）、上海（12.6℃）、杭州（11.9℃）、长沙（7℃）、南昌（12.5℃）、贵阳（10.1℃）、成都（11.7℃）、拉萨（10℃）、福州（19.7℃）。你家那今天降温了吗？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/544.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:55:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272663</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272663</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/382.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272663_2023111216562526f736-6274-49e4-98e9-7d0f4bd7e868.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中国天气]]>
            </author>
            <category>冷空气</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/382.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/38/383.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[近二十年西方明清经济史研究——以「大分流」讨论为中心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>比较经济史是西方社会科学研究的重要学术传统。18 世纪后期，古典政治经济学创始人亚当·斯密在其名著《国民财富的性质和原因的研究》中开启比较经济史研究的先河。他的研究主题之一就是探讨为什么有些国家富裕，而另一些国家则长期贫困。随着工业革命在英国等欧美国家取得成功，19 世纪以降西方比较经济史研究，主要探讨为何英国能够率先发动工业革命，成为世界高收入发达经济体。围绕这一问题，西方学界往往将西欧（尤其是英国）经验视为世界通行的发展模式，以中国为代表的发展中国家在现代化历程中表现出来的独特性，一直被贴上「贫困落后」或「长期停滞」的标签。所以，在西方学界的比较经济史研究中，中国一直被视为欧美成功经验的反面例证。</p><p>1978 年改革开放以来，中国经济高速发展，成为支撑全球经济发展的重要动力，西方学界称之为「中国经济奇迹」。这无疑对西方学界提出了一个挑战与魅力兼具的课题，即如何解释一个被西方学界定义为长期停滞的经济体，在短短数十年间就走完了西方国家需要一两百年才能走完的路。这一课题迫使西方学界不仅需要反思英国工业革命前后的成功经验能否解释近代早期以来欧洲经济的长期发展，更重要的是反思欧美经验究竟能否适用于研究中国经济史。因此，近 20 年来，以美国学者彭慕兰出版的《大分流：欧洲、中国及现代世界经济的发展》（后文简称《大分流》）为标志，西方学界兴起了重新反思中西方经济的相似与差异、优势与局限的比较经济史研究。它不断吸引着不同学科、国籍的学者参与探讨。这种新趋势摒弃了传统比较经济史研究聚焦「西方何以繁荣，中国何以衰落」的问题导向，在探讨「西方为何兴起」等老问题的同时，聚焦「历史上中国何以会持续繁荣，当代中国又何以会再次崛起」等新问题。其中，在全球比较视野下重新评价明清中国传统经济的发展，尤其受到西方学界的关注与重视，他们不仅重新探讨中国传统经济发展的水平、趋势和道路，而且进一步探讨中国传统经济发展与当代中国经济奇迹之间的关系，从而形成一批在西方学界具有影响力的新观点新思想。在此过程中，中国学者发挥了重要作用。本文尝试对近 20 年西方学界有关明清中国经济史研究的英文成果进行系统全面的梳理，总结中国学者的重要贡献，希望对于正在走向国际学术舞台中央的中国学界提供参考。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>一、「大分流」讨论</strong></span></p><p>受亚当·斯密及其后来者影响，西方中国经济史学界除将两宋时期中国经济视为巅峰这一「共识」之外，对于元明清时期的经济变迁问题，则长期存在发展论与停滞或衰退论两种截然不同的观点。20 世纪 80 年代以降，随着增长经济学、计量经济学、新制度经济学和新经济地理学等学科的兴起，西方学界不断开拓认识中国经济史的新视角与新领域。比如，王业键利用清代粮价，初步得出 18 世纪中国市场的一体化程度可与同时期欧洲相媲美的观点。美国学者曾小萍提出清代中国已经形成服务农村市场的信贷金融网络。法国学者贝洛赫引入 20 世纪 30 年代美国经济学家克拉克·沃伯顿和西蒙·库兹涅茨等建构的国民账户核算体系，按照 1960 年的美元价格，分别估算 1800、1860、1913、1938、1950、1960、1970、1977 年的中国人均国民收入，并与其他国家进行长时段比较，认为工业革命前，中国的人均 GDP 比西方发达国家高很多，西方经济超过中国是工业革命之后的事情。可惜他并未详细说明资料来源与估算的具体方法。20 世纪 90 年代以后，英国计量经济史学家麦迪森使用 1990 年的美元价格，建立起公元 1 年至 1950 年中 23 个年份的 GDP 和人均 GDP 数列。在他看来，公元 1 年至 1000 年，中国经济没有出现实质性增长，人均 GDP 保持不变，低于同期的欧洲，但两宋时期，经济获得实质性增长，人均 GDP 增加 1/3，超过欧洲成为世界最发达和最大的经济体。在此后的 5 个半世纪里，中国经济发展水平并没有像贝洛赫估计的那样乐观，而是再次陷入相对停滞的状态，欧洲经济不断扩张，至工业革命前夕欧洲人均 GDP 已高出中国 50%。不过，由于人口基数庞大，直到 1820 年，中国的经济总量仍然占世界经济总量的 1/3 以上。然而麦迪森的 GDP 数据也大多缺乏坚实的证据支撑。</p><p>在汉学家和经济学家对于元明清以降中国经济长期发展研究不断拓展与深入的大背景下，一批专治比较经济史的学者，如美国学者王国斌和李中清、德国学者安德烈·贡德·弗兰克、中国学者李伯重等，先后对西方学界的观点提出质疑。西方学界将持有共同学术理念和学术观点的学者统称为「加州学派」。他们的新见解集中呈现于彭慕兰 2000 年出版的《大分流》一书。这本书被王国斌称为「迄今为止对中国和欧洲最细腻的比较」。在书中，彭慕兰一方面接受元明清经济发展论的观点及其论据，另一方面集加州学派学者的观点于一身，一反 14 世纪以来西方率先崛起并超过中国的传统观点，将明清长三角区域经济史置于中西比较经济史的框架中，从产业发展、人均财富积累、生活水平、市场发育和生态资源等多个指标和层面，探讨当时长三角的经济发展程度和生活水平，提出 18 世纪长三角经济发展程度和生活水平与同时期的英格兰不相上下，进入 19 世纪两者之间才发生「大分流」；而英国率先发动工业革命，实现现代经济增长的根本原因，并非西方制度与文化优势，而是丰富低廉的煤炭资源和从美洲源源不断获取的土地密集型产品。更为重要的是，彭慕兰强调，在比较框架下就会发现，不同地区采用不同的发展路径会达成相似的经济成就，因此也存在走向现代化的多种道路。加州学派的新理论新方法开启了全球经济史研究的新趋势。加州学派聚焦的 14—19 世纪中国传统经济的长期发展研究，也被推至西方学界「大分流」讨论的最前沿，成为最受关注、成果最为丰硕的研究领域之一。</p><p>过去 20 年，西方学界围绕中西方经济「大分流」及不同发展道路一共进行了四次影响较大的讨论。2002 年，美国加州大学洛杉矶分校召开了第一次有关「大分流」的专题讨论会，针对《大分流》一书的主要观点、研究方法与重要论据展开讨论，其中 4 篇论文发表在《亚洲研究杂志》2002 年第 61 卷第 2 期。这 4 篇论文构成辩论双方，其中美国华裔学者黄宗智和美国学者布伦纳从农业劳动生产率、人口行为、农民家庭手工业、农民收入、消费水平、煤炭和产权制度等多角度，对《大分流》的观点、论据和论证方法进行了全面质疑与挑战；彭慕兰、李中清等主要对黄宗智的批评进行回应，指出黄氏文章所用的资料与方法的多处错误，并引用当时西方学界最新研究成果来支持自身观点。尽管如此，彭慕兰等人用来捍衞自身观点的论据仍显不足。因此，他们的辩论开启了西方学界「大分流」讨论中的两个关键问题：一是如何衡量中国传统经济的发展水平与趋势；二是如何评价中国传统经济的发展道路。在《大分流》出版后的第一个十年，西方学界主要围绕第一个问题展开讨论。十年后，美国历史学会 2011 年年会组织第二次「大分流」专题研讨会。2011 年 9 月出版的《美国历史评论》发表了 5 篇参会论文，其中 4 篇是针对《大分流》以及近十年相关成果的评论文章，1 篇是彭慕兰的回应文章。基于十年来有关明清中国传统经济发展水平与趋势的研究成果，4 篇文章认为在工业革命之前，西欧与中国在经济发展水平上存在着被长期忽视的「惊人的相似之处」。更重要的是，他们认可彭慕兰提出的煤炭和殖民地是催生英国率先发生工业革命的重要因素。然而，他们仍从西方制度优越论的角度评价中国传统经济发展道路。对此，彭慕兰尝试从多个角度探讨中国传统经济发展道路的特征、成就以及通向现代经济的优势与局限等问题。这次讨论引导各国学者将研究旨趣从中国传统经济发展水平和趋势，逐渐转向中国传统经济发展道路。2016 年 5 月英国伦敦政治经济学院组织彭慕兰、奥布莱恩、邓刚、马德斌、罗伊和戈德斯通等学者，再次讨论了《大分流》出版以来世界经济史的发展，并出版《全球经济史》。彭慕兰与戈德斯通对过去十多年有关工业革命之前中西方经济发展水平与趋势的量化成果进行了系统梳理和比较，确定了一个西方学界普遍接受的中西方经济「大分流」的时间——1750 年左右。同时，彭慕兰、奥布莱恩、格拉夫和马德斌等学者总结和反思了西方学界对与中国传统经济发展道路相关的各种传统制度的研究。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/427.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;《大分流：中国、欧洲与现代世界经济的形成》，彭慕兰著，史建云译，江苏人民出版社，2004</p><p></p><p>最近，西方学界又展开一次「大分流」讨论。这次讨论主要围绕近 20 年西方学界关于中西历史 GDP 的研究成果展开，其中有关明清中国 GDP 的成果均有中国学者参与研究。各国学者针对这些成果的基础资料、估算和研究方法以及最终结果都进行了充分讨论。这次讨论又将西方学界的关注点拉回中国传统经济发展水平与趋势的问题上，引发了西方学界对 20 年来各种成果的全面梳理和总结。新版《剑桥世界现代经济史》和新版《剑桥中国经济史》分别详细梳理汇总了 20 年来「大分流」讨论中的中国经济史研究进展。在巴黎第 19 届世界经济史大会上，「大分流」问题再次成为重要议题。在此次大会中，直接讨论「大分流」问题的分场讨论会共有 6 场，美国学者麦坎茨、彭慕兰和王国斌组织一场题为「大分流 20 年后的全球经济史」的主题讨论会，邀请了 11 位国际知名比较经济史专家对中国历史上的资源使用、人口行为、小农经济、地区关系、商品流动等问题进行重新探讨，进一步强调中国和东亚经济发展的道路问题。其他四场专题讨论会从实际工资水平、技术创新与扩散、传统经济的增长方式与动力、家庭行为和企业行为等视角，讨论「大分流」和明清中国经济发展水平及发展道路等问题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/447.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新版《剑桥世界现代经济史》（2021）和新版《剑桥中国经济史》（2022）</p><p></p><p>值得注意的是，自从《大分流》出版以来，14—19 世纪中国传统经济发展水平及其道路的研究之所以成为西方学界的关注焦点之一，与中国学者在「大分流」讨论中发挥越来越重要的作用密切相关。20 世纪 60 年代以前，在西方学界有影响力的中国本土经济史研究还不多，当时中文成果鲜少进入西方学界，而且由于缺乏史料，西方学者的中国经济史成果质量参差不齐。直到 20 世纪 80 年代以来，中国学者逐渐参与国际合作与交流，特别是 21 世纪以来，越来越多的中国学者直接参与「大分流」讨论，用英文出版了中国经济史方面的大量数据资料和优秀研究成果。新版《剑桥中国经济史》如此评价近 20 年来中国学者的贡献：「新一代中国学者对中国经济史的研究，诸如农业史、人口史、金融史和法律史等领域，都做出了重要的方法论和理论贡献。中国学者在全球经济史学界的影响力迅速增长……也证明了中国经济史在国际经济史领域的影响力不断上升。」</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>二、衡量明清中国经济的发展水平与趋势</strong></span></p><p>如上所述，「大分流」讨论是因应探讨中国经济奇迹历史根源而兴起。因此，重新评价明清中国经济的发展水平，成为「大分流」讨论的首要问题。</p><p>在 20 年的「大分流」讨论中，学者先后就中西方的消费水平、实际工资、劳动生产率、历史 GDP、人口年寿、经济发展趋势和国家应对各种风险的能力等体现经济发展水平的多个指标、多个层面进行了深入探讨与系统比较。在第一次「大分流」专题讨论会上，彭慕兰指出，「我的比较是否正确，在很大程度上取决于未来对中国消费的研究」。之后，他进一步拓展了 17—19 世纪中西方消费水平的研究，从生活必需品和非生活必需品两个指标，依次探讨中国和欧洲的最低生活保障、占人口多数的穷人的消费水平和整个社会的平均消费水平等，最后初步修正他在《大分流》一书中的观点，提出 18 世纪中叶无论是中国与欧洲还是长三角区域与英国，人均消费水平基本相当，从 18 世纪晚期开始，英国在人均消费水平上才超过长三角。然而，彭慕兰的比较研究主要是「依据零散的产量、消费或人口数据间接进行的」，所以西方学者尝试构建系统的工资数据进行中西比较。</p><p>英国学者布劳德伯利选取 1550—1849 年中国长三角地区农业工人的谷物工资和白银工资与同时期的欧洲各国相比，发现这一时期长三角农业工人的谷物工资与英国、荷兰等西北欧国家基本相当，但是前者的白银工资仅为后者的 20% 左右。更重要的是，这一时期英国、荷兰农业工人谷物工资和白银工资持续上涨，而长三角地区的两种工资与欧洲其他地区一样，处于长期停滞。为更系统地比较中西工资差距，英国学者艾伦及其研究团队专门考察了 18 世纪上半叶至 20 世纪上半叶北京、广州、苏州、上海等城市建筑工人的生活水平。他们依次将这些城市的建筑工人的名义工资、生活成本和实际工资等，与同时期伦敦、阿姆斯特丹、莱比锡、米兰等欧洲城市建筑工人相比较，进一步证实布劳德伯利的结论——18 世纪北京等中国城市建设工人的生活水平，确实低於伦敦等欧洲发达地区城市建设工人水平，接近于欧洲落后地区如莱比锡和米兰的建筑工人水平，但是进入 20 世纪，欧洲所有地区的城市建筑工人的生活水平都比中国高；自 18 世纪开始，中国大城市的实际工资水平持续下降，至 20 世纪初才略有恢复。</p><p>针对艾伦等人有关中西方实际工资的比较研究，彭慕兰在 2011 年「大分流」专题研讨会上撰文指出，不能将名义工资和实际工资作为衡量明清中国经济发展水平的唯一指标。因为在明清中国，即使是在经济发达的长三角地区，也只有大约 15% 的人口以工资为生，远远低于同时期的西欧。而且，由于欧洲名义工资与实际工资高，靠工资生活的家庭是一般务农家庭收入的 1.8 倍左右；而在中国，基本依靠工资收入度日的往往是农村里最穷的人，其收入水平仅是佃户收入的 1/2 或 1/3。艾伦也指出，他们的前期研究「使用的大部分工资数据都是城市的，当时经济的主体是农业。任何对整体经济表现的判断都取决于农业」。因此，艾伦转而比较 1620—1820 年英国与长三角这两个当时欧洲与中国最先进地区的农业劳动生产率与农民家庭收入。他依托李伯重有关明清长三角农民劳动生产率和家庭收支的研究，用购买力平价法折算出长三角农业劳动生产率约为英国中部地区的 90%，而两者的农民家庭收入水平几乎相当；而且在 1620—1820 年期间，伴随着人口增长，长三角农业劳动生产率并没有出现明显的下降趋势。李伯重与荷兰学者范赞登的比较研究也发现，1820 年左右华娄地区（长三角的核心地带）与尼德兰（荷兰的核心地带）的农业劳动生产率几乎持平。因为尼德兰与英格兰的农业劳动生产率相当，所以他们的研究证实了艾伦的观点。最近，中国学者史志宏依据明后期至清代各省农业的详细统计数据，构建了 1600—1911 年间 9 个年份的农业劳动生产率数列，发现这一时期全国农业劳动生产率经历了三个阶段的变化趋势：17 世纪初至 18 世纪中叶有所增长；从 18 世纪中叶至 19 世纪初显著下降；19 世纪初至 20 世纪初的农业劳动生产率停在了 19 世纪初的水平上。遗憾的是，他并没有使用购买力平价法进行中西农业劳动生产率的比较研究。</p><p>除农业劳动生产率之外，李伯重与范赞登还对华娄地区的手工业与服务业的劳动生产率进行量化研究。他们发现，华娄地区手工业和服务业的劳动生产率远低于农业，导致长三角城市化水平、城市实际工资等指标低于同时期的荷兰或英国。这也证明了艾伦等人有关城市工资的比较研究结论。为此，彭慕兰曾提出，如果从实际工资和劳动生产率的指标来比较，至 19 世纪初，长三角与西欧发达地区的「大分流」主要出现在城市，农村与农业部门尚未出现明显的「大分流」。</p><p>与工资、劳动生产率等指标相比，国内生产总值和人均国内生产总值（GDP 和人均 GDP），是一组更能反映经济发展与生活水平的综合指标，但是对于它们的核算则要求较为系统而翔实的基础数据支撑，否则就会出现像贝洛赫和麦迪森等人那样「凭空造数」的情况。为此，学者往往从基础数据比较丰富的特定年份和特定区域开始核算 GDP 数据。李伯重在充分收集华娄地区各行业基础数据的基础上，首先使用历史国民账户体系，对 1820 年前后华娄地区的 GDP 和人均 GDP 进行了详细估算，发现尽管当时华娄地区农业劳动生产率与尼德兰相差无几，但是前者的人均 GDP 仅为后者的 53.8%。考虑到华娄地区在 19 世纪已经进入经济衰退期，17、18 世纪华娄地区的人均 GDP 与尼德兰的差距可能没有这么大。</p><p>与此同时，中国学者史志宏、徐毅、倪玉平等人与荷兰学者范赞登、范鲁文（Bas Van Leeuwen）合作，对清代统计资料相对丰富的 8 个年份（1661、1685、1724、1766、1812、1850、1887、1911 年）全国层面的各种基础数据进行了系统收集、整理与考订，分别对 8 个年份的全国人口、城市人口、农业产值、工业产值（包括手工业和晚清的机器工业）和服务业产值进行了量化研究。以这些数据为基础，他们对清代 8 个重要年份的 GDP、人均 GDP 进行了估算，并与巫宝三等人的 1933 年 GDP 估值链接，首次构建了一个贯穿清代前期至近代的完整连续的中国历史 GDP 数列；在此基础上，与同时期的欧洲、亚洲各国进行比较，其结果显示清代中国在 1661—1724 年间人口与人均 GDP 都有小幅上升，从 18 世纪中叶至 19 世纪中叶人口增长迎来高峰，导致人均 GDP 出现了明显下降趋势；1850 年至 1933 年，中国人口增长与减少交替出现，所以人均 GDP 的下降趋势才有所延缓。与欧洲国家相比，中国的人均 GDP 在 17 世纪已经被英国、荷兰等欧洲发达国家超越，至 18 世纪被西班牙等欧洲较落后的国家超越，但在整体上直到 19 世纪中国与欧洲各国之间经济「大分流」的差距才急剧扩大；而在亚洲，直到 18 世纪末，中国仍是人均 GDP 最高的国家，19 世纪初才被日本超过。</p><p>英国学者布劳德伯利联合中国学者李稻葵与管汉晖，将 GDP 与人均 GDP 的估算年份上推到北宋和明代，其结果显示：从北宋到明代，中国人均 GDP 一直在较高水平上波动，至清代以降才出现明显下降趋势，1840 年人均 GDP 仅是 980 年的 70%；北宋时期的人均 GDP 高于欧洲各国，直到 15 世纪中国被英国超过，考虑到中国各区域的发展差异，中国与欧洲最发达国家的经济差距真正出现在 18 世纪。也就是说，直到 1700 年，长三角大致与尼德兰相当，略优于英国；到 18 世纪，英国和尼德兰很快超过长三角，其原因并不是它们增长提速，而是中国 18 世纪巨大的人口增长，拉低了人均水平。</p><p>可以说，近十年陆续产生了一批中西方各国历史 GDP 的研究成果。最近，西方学界针对这些新成果展开了新一轮讨论。首先是美国学者戈德斯通、比利时学者索拉尔从研究方法、基础数据和研究结果等方面，对荷兰、英国和中国等国家历史 GDP 估算成果提出评价与疑问。具体而言，早在 2016 年伦敦政治经济学院召集 19 位重量级经济史学者重新讨论「大分流」之际，戈德斯通就对范赞登、布劳德伯利等人构建的 1300—1800 年荷兰与英国历史 GDP 数列，以及 15 世纪下半叶两国已出现人口与人均 GDP 持续高增长的现代经济增长模式的观点，提出疑问。他将两国的长期历史 GDP 数列分成多个历史时期，发现在 1750 年之前，两国人口与人均 GDP 双增长的时期一般都不会超过 50 年，随后人均 GDP 的增长成果就被人口增长吞噬，出现经济停滞或萎缩。1750 年两国人均 GDP 仅仅赶上了几个世纪前中国宋代水平。因此，他认为荷兰与英国在 1750 年之前的经济增长仍是一种前现代经济增长模式。在最近有关中西方各国历史 GDP 的讨论中，戈德斯通重申上述观点。索拉尔则依次对布劳德伯利等人有关中国 980—1840 年历史 GDP 估算中的财政收支、人口等数据提出疑问，继而对依靠农业和人口数据估算历史 GDP、以 1840 年为基准年估算其他年份 GDP、构建 1840 年用于国际比较的购买力平价法等研究方法也提出疑问，指出正是基础数据与研究方法的误差，使他们构建的中国历史 GDP 数据与中国经济发展的历史进程出现了较大偏差。而根据戈德斯通和索拉尔最近的修正与解读，他们形成了较为相似的观点，即当工业革命发生时，欧洲的生活水平与几个世纪之前的欧洲和中国没有多大差异。就两大区域中的经济发达区域来看，1700 年前后，荷兰与英国的人均 GDP 并没有超过当时的长三角地区。所以，无论是欧洲与中国，还是荷兰、英国与长三角地区，它们之间明显的「大分流」要到 1750 年之后才出现。</p><p>最近，新版《剑桥现代世界经济史》第 1 卷利用近 20 年各国历史 GDP 研究成果，构建出一幅 1500—1870 年全球历史 GDP 分布图。从全球视野看，16 世纪至 18 世纪，中国人口与人均收入出现了较快的双增长；至 18 世纪上半叶，中国处于世界经济发展第一方阵，人均 GDP 与欧洲相当，略高于英属北美殖民地，大大高于拉丁美洲和非洲；当时中国是亚洲人均 GDP 最高的国家，远高于奥斯曼土耳其、印度、日本和东南亚国家。又经过 100 多年，随着人口增长，中国人均 GDP 则出现缓慢下降，至 19 世纪中叶，其人均 GDP 仅为美国和欧洲的一半，也略低于拉美。《大分流》出版以来，西方学界正在形成一种对中国传统经济发展水平的重新认识——工业革命之前，西欧与中国的经济发展存在被西方学界长期忽视的「惊人的相似之处」，当时中国「主要经济中心的规模、复杂程度和财富」也不能被低估。</p><p>随着西方学界有关明清中国经济发展各指标的深入研究，他们对明清中国经济发展趋势的认识也逐渐趋同。比如克拉克、王国斌根据实际工资、人口等数据提出，随着中国疆域的扩大，人口与经济规模都在不断扩张，而且人均收入、实际工资和其他福利水平并没有实际性下降，明清中国经济在缓慢发展。上文所引史志宏对于明清农业劳动生产率的量化研究，也体现这一时期中国农业呈现出增长、衰退与停滞的波动趋势，并非长期的衰退趋势。布劳德伯利、索拉尔等人对明清人均 GDP 的研究与修正，也表明了明清中国经济既有增长也有衰退。最近，美籍华人学者陈志武和中国学者彭凯翔合作撰写了新版《剑桥中国经济史》第 1 卷的《生产、消费和生活水平》一章。其中，他们对近 20 年中西方学界有关 11—19 世纪中国经济发展水平的成果，作了较为系统的收集和整理，尝试建立多个反映经济发展不同侧面的指标长期数列。他们首先比对了国内外多个研究中国历史 GDP 和城市工人实际工资的长期数列，指出从宋代到清代，随着人口增长，人均收入并没有显著增长，但也并非急剧下降。同时，他们建立起有关棉布消费、印刷品消费和年寿的长期数列，从多方面反映宋代至清代中国人的生活水平在数量、质量和多样化上都有显著改善和提高。更为重要的是，他们认为人均收入、消费水平并不是衡量一个国家经济发展和生活水平的唯一标准，应对风险能力与人均收入同样重要。他们从新作物的引入、宗族和其他社会组织的发展、地方金融市场的改善和政府救灾政策的创新等方面，探讨宋代至清代应对风险能力的增强，对改善生活水平发挥了重要作用。基于人均收入和应对风险能力的长期变化，陈志武和彭凯翔提出，「中国从晚唐到 1800 年间成功地避开了马尔萨斯人口陷阱。在前工业革命的世界里，没有哪个社会能像晚明和清代的中国那样成功地应对维持数亿人口的挑战」。</p><p>总之，20 年来经过对中西方历史消费水平、实际工资、劳动生产率、GDP、人口年寿、经济发展趋势和国家应对风险能力等数据的系统收集与探讨，西方学界对中西方经济何时、如何出现分流，明清中国经济的总体趋势等问题，逐渐形成较为一致的观点。正如彭慕兰所言，无论是中国与欧洲，还是长三角与英国，它们之间的「大分流」出现在 1750 年左右是目前最为可信的观点，而且分流首先出现在城市，继而扩散至农村。同时，越来越多的西方学者认为，尽管欧洲经济在 18 世纪中叶逐步超过中国，但是并不能说明明清中国经济长期处于停滞状态；相反，这一时期中国经济在总体上呈现缓慢发展趋势，中国人的生活水平并没有因为人口增长而停滞不前，反而有所改善和提高，总体上避开了马尔萨斯人口陷阱。</p><p>对于衡量明清中国经济长期发展的各种主要指标的研究，中国学者作出了重要贡献。除上文列举的成果外，中国学者在西方学界还发表了许多成果，篇幅所限，不能一一罗列。在此，我们对中国学者的贡献作一总结。首先，中国学者关于明清各地工资和农业劳动生产率所收集的基础数据，为 21 世纪以来西方学者重新评价 14—19 世纪中国传统经济发展水平，提供了前提条件。其次，在「大分流」讨论中，中国学者开发了大量海内外历史文献，系统挖掘、收集和整理各种基础数据，包括人口、城市化、工资、农业、财政、金融、手工业、服务业、消费水平、职业构成、年寿、受教育程度、国家治理水平等，并且利用基础数据构建了人口、农业劳动生产率、历史 GDP 和年寿等指标的长期数列。难能可贵的是，中国学者对于长期数列的研究与构建所使用的方法，并非完全照搬西方，而是根据中国历史数据的具体情况加以改进创新，以更能体现中国传统经济长期发展的特征与趋势。中国学者有关长期数列的成果大都已经在西方学界公开发表，引起重要学术反响。中国学者的努力彻底改变了《大分流》出版之初西方学者仅仅「依据零散的产量、消费或人口数据」而进行研究的窘境。西方学者出版的几乎每一项有关明清中国传统经济发展水平的重要成果，不是以中国学者的基础数据和长期数列为依据，就是与中国学者合作共同收集基础数据和构建长期数列。随着西方学者越来越接受中国学者的基础数据和长期数列，西方学界对于中西方经济何时以及如何出现分流、明清中国经济的总体趋势等问题的看法，才逐渐趋向一致。</p><p>然而，有关 14—19 世纪中国经济发展的长期数列，除了人口、历史 GDP、少数城市工人的实际工资、少量商品的消费量、年寿等数据之外，其他主题或指标，如大宗商品的物价和消费量、手工业和服务业等行业的劳动生产率、货币供给与流通量、利率、农村雇工的实际工资、职业结构、受教育水平、国家治理水平、能源消费和环境变迁等至今尚未构建任何长期数列。同时，除了长三角之外，有关中国内部其他区域经济发展水平及其差异的研究尚未深入展开，正如布劳德伯利等人所指出的，「最需要的是更详细地了解中国内部的地区差异」。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>三、探讨中国传统经济的发展道路</strong></span></p><p>在「大分流」讨论中，为了解释明清中国维持较高发展水平的原因，西方学界深入探讨中国传统经济的发展道路，进而重新认识中国传统经济发展道路与当代中国经济奇迹之间的关系，探索与西方不同的经济现代化道路。</p><p>早在 20 世纪 90 年代，国内学界就兴起了研究明清传统市场经济发展的新趋势，受到西方学界广泛关注。正是在这一背景下，王国斌提出明清中国的经济增长与欧洲近代早期一样，其经济增长动力主要来自市场分工和专业化生产的发展——「斯密动力」。斯密增长应该受到「人口增加—资源匮乏—经济危机或经济停滞」这一规律限制，但是 18 世纪晚期，中国和欧洲的经济发达地区尚未遭遇人口压力导致的资源匮乏和经济停滞，即真正的马尔萨斯危机的威胁。正是从这时开始，西欧获得了美洲新大陆输入的资源品和西欧各国对煤铁等矿产品的大开发，促使英国等西欧国家率先突破资源局限，成功启动工业革命并将其扩散至欧洲大陆，从而推动西欧经济增长动力从市场分工和专业化生产转向技术与组织变革。至此，西欧的经济增长方式也从斯密增长转型成为现代经济增长——「库兹涅茨增长」。同时期的中国由于缺乏矿产品大规模开发和使用，直到 20 世纪上半叶，仍然停留在斯密增长模式。这就是 19 世纪中叶中西方经济增长方式的「大分流」。王国斌对明清中国经济增长动因的认识，主要强调中国传统经济中活跃的市场机制的巨大效用，但是他对斯密增长道路的阐释过于抽象，缺乏系统的论证和翔实的史料支撑。几乎与此同时，许涤新和吴承明等人撰写的《中国资本主义的萌芽》英文版由麦克米兰出版公司出版。该著开拓性地研究了明清中国传统市场经济发展诸多方面，如国内市场规模、商品流通量、市场体系、商帮组织以及围绕国内市场而形成的区域与行业的专业化生产等，并翔实地论证了明清国内市场的运作及其专业化分工对于当时人口增长、产量扩张和劳动生产率提高所发挥的促进作用。</p><p>其后，西方学者更多是从市场整合程度和运作效率，检验明清中国是否存在斯密增长。比如美国学者薛华系统收集和构建了 17—19 世纪中国粮食价格数列，借助市场整合的分析框架和实证方法，发现 18 世纪中叶中国远距离商品市场整合程度高于同时期的欧洲，而近距离的整合程度则略低于欧洲。直到 1770 年之后，英国在全球贸易的推动下，其商品市场整合程度开始超过欧洲大陆各国和中国。据西方学者的研究，尽管 17—18 世纪中国经济发达地区的利率有明显下降趋势，但是仍远远高于同时期的西欧地区。最近，薛华等学者基于清朝粮价，对 1770—1860 年中国金融市场的整合进行了实证分析，发现这一时期长三角金融市场的整合程度与英国相似，但是在长三角以外地区，金融市场的整合程度仅为英国的三分之一。同时，部分西方学者综合许涤新、吴承明对于明清劳动市场的研究，提出明清中国农村人口进入劳动力市场的程度也比同时期的西欧地区低很多。清代中期以前，国际贸易在中国国民经济中的比重非常小。据美国学者勃兰特等人估计，1800 年国际贸易仅占国民经济的 1%，到 1870 年才提升到 2%。换句话说，除贵金属货币之外，19 世纪中叶之前的中国经济基本上没有从全球化的国际贸易中受益。上述观点逐渐勾勒出明清中国传统市场经济的发展特征：与欧洲相比，明清中国的商品市场发展较为成熟，而劳动力市场与金融市场发展相对滞后。18 世纪也是中国与西欧市场整合进程「大分流」的关键时期，两者之间的「大分流」似乎先从劳动力市场和金融市场开始，再到商品市场，这与西欧从 17 世纪以来逐步从大西洋贸易中获得巨大利益密不可分。同时，李伯重对明清时期长三角地区的斯密增长也进行了理论探讨。</p><p>正如有学者指出，无论是中国还是欧洲，市场整合只是实现经济增长的必要条件，并不是充分条件。也就是说，斯密动力与斯密增长并不能概括明清中国传统经济发展道路的全部特征。彭慕兰从投入经济增长的各种要素（劳动、资本和土地等）配置及其相互替代关系的角度提出，尽管市场分工与专业化生产在短期内能够推动中西方人口与人均收入的双重增长，但无法解决人口增长带来的环境与资源压力。在工业革命以前，中西方各自探索出行之有效的应对策略，其核心就是劳动、资本与土地的有效配置以及劳动和资本对土地的替代。具体而言，从 16 世纪以来，中国的核心区域——长三角地区为了应对人口增长带来的环境与资源压力，当地农民采取三种策略。一是从外部（长江中上游地区或华北地区）获取粮食、纤维和燃料等土地密集型产品，但是获取规模则因为外围地区人口增长和本地农村手工业的发展而逐步停滞与萎缩。二是在土地密集型产品无法满足需要的情况下，长三角农民只能付出更多的劳动来抵补土地不足，形成劳动密集型的农业和农村手工业发展模式，即所谓「勤勉革命」。三是由于土地密集型产品获取规模有限，长三角地区必须保持足够规模的农业和农村手工业，所以当地城市化水平与专业化生产水平始终得不到显著提升。上述三种策略也适用于当时中国其他区域。由此，彭慕兰认为明清中国传统经济走上了劳动密集型发展道路，具有农业劳动生产率较高、农村手工业和服务业发达、城市化水平低、劳动力价格低、资本和能源价格高等特征。</p><p>针对彭慕兰的观点，黄宗智、德弗里斯反复强调，西欧走的是资本与资源密集型发展道路，具有城市化水平和城市实际工资较高、农业和手工业资本投入较密集、劳动力市场和金融市场较为发达等特征，其发展道路在通向经济现代化上具有明显优势。对此，彭慕兰进一步提出明清中国传统经济劳动密集型发展道路的效率，以及通向经济现代化的优势等问题。他提出明清中国劳动密集型的发展道路也能够推动人口、劳动生产率和家庭消费的缓慢增长，而且能耗较低；城市化水平低并不是经济失败的表现；农业生产率高、发达的农村手工业和服务业也是经济繁荣的重要表现；明清中国农民在农业、手工业和服务业上的家庭内部分工与转化，促进了收入来源的多样化，在向现代经济增长转型过程中具有一定优势等。当然，彭慕兰等人也都注意到明清中国劳动密集型发展道路向现代经济增长转型的局限性，主要体现在技术创新和劳动生产率提升都比较缓慢，无法在根本上突破生态资源短缺的瓶颈，走上现代经济增长之路。因此，明清中国的传统经济也就无法避免增长、停滞与衰退的交替出现，特别是进入 18 世纪下半叶，中国传统经济逐渐陷入停滞与衰退。</p><p>有关明清中国劳动密集型经济发展道路的研究，西方世界也注重探讨劳动力如何发挥关键作用的问题。在「大分流」讨论的第一个十年，学者们大多关注明清中国农民如何增加劳动投入和延长劳动时间来提高家庭收入。从西方学者的传统观点来看，随着 14—19 世纪欧洲人力资本的长期积累，欧洲人提供的劳动质量比劳动数量发挥了更为重要的作用；而明清中国人力资本积累一直比较滞后，导致劳动密集型发展主要来自劳动数量的投入。最近十年，学者们越来越关注明清中国人力资本积累及其作用的问题。巴顿、马德斌等人认为，由于资料所限，要直接获得明清中国反映人力资本积累的识字率和计算能力的数据不太容易，他们引入年龄堆积方法，通过惠普尔指数来推测 17 世纪末至 20 世纪中叶中国不同地区成年人的计算能力。他们发现，除 19 世纪中叶有所下降之外，19 世纪早期中国成年人的计算能力与同时期的西欧旗鼓相当，而人均收入与中国相当的印度和土耳其等，其成人计算能力比中国差很多。之所以明清中国的成年人具有这么高的计算能力，主要是因为随着明清经济日益市场化，小农家庭必须具备处理地方工商事务、交税和参加科举考试等方面的识字和计算能力。据此，巴顿等人将明清中国的斯密经济定义为「生活水平较低而人力资本较高」的经济。为进一步探讨明清时期中国在市场经济中投资和积累人力资本的方式和过程，一方面，中国学者袁为鹏等依托河北省的统泰升账册，研究鸦片战争之前中国人的会计技术。另一方面，薛华等人，将参与科举考试作为清代中国人积累人力资本的主要方式，通过对安徽省 43000 个考生的分析，发现在 17 世纪至 18 世纪当地家族的出生率与参加科举考试的频率成反比，科举考试越成功的家族，越倾向于保持低出生率，这与同时期西欧家庭注重人口质量而非数量的行为模式相类似。直至 19 世纪中叶以后，这种反比关系才被打破。</p><p>英国学者奥布莱恩指出，市场运行与要素禀赋的开发利用，只是一个国家和地区经济发展道路的表现特征，而决定不同发展道路的根本因素则是制度。早在第一次「大分流」讨论中，布伦纳等人就关注到资源禀赋不是决定中国与英国走上不同发展道路的关键因素，他们从中英双方的农民家庭制度、产权制度等角度出发，解释发展道路的多样性。然而他们完全以英国的农民家庭制度和土地产权制度为标杆，过分强调明清中国长三角农民家庭制度、传统土地所有制和租佃制度对中国传统经济转型的阻碍作用。此后 20 年里，中西方学者先后在西方学界对明清中国的宗族制度、财政制度、货币金融制度、国家治理能力、知识创新制度和意识形态等展开研究。最近，范赞登、勃兰特等人将上述制度统合起来，分别使用「横向」制度和传统中央集权治理模式展开综合研究。无论是单一研究，还是整体研究，西方学者对于明清中国传统制度的认识发生了显著变化——从缺乏效率、严重阻碍经济发展的「东方专制主义」，到富有效率、推动经济发展的「传统中央集权治理模式」。更重要的是，部分西方学者认为明清经济发展道路是通向现代经济的另一条道路。尽管如此，大部分西方学者仍旧坚持西方资本主义国家和制度的标准，认为明清中国经济之所以未能率先实现现代化，就是缺乏一系列重要制度和环境，诸如缺乏对私有产权的有效保护，缺乏统一的货币体系，缺乏高效的金融和劳动力市场、缺乏技术创新的动力和环境、缺乏对国内与国际市场的统筹协调、公共物品供给不足，并将这些缺失归咎为明清孱弱的国家能力和保守的意识形态。事实上，西方引以为傲的产权制度、金融货币制度、军事—财政国家等，是以激烈的政治竞争和旷日持久的战争为代价的，「歪打正着地将欧洲引向城市化、资本密集化的发展道路」。此外，全球贸易、殖民地、科学和能源等因素也起到重要作用。事实上，无论西方学界还是国内学界，对于国家制度（如财政制度、金融货币制度等）已经有较为深入的研究，但对于家庭和宗族制度以及手工工场、商号、行会等组织的研究相对薄弱，在一定程度上制约了对明清制度的整体研究和评价。正如范赞登指出，「在得出确切结论之前，需要对这些发展做更多的比较研究……中国最发达的地区是否已发展出了新的人口行为模式……这些研究将会给我们提供新的数据和关于这些经济体长期发展的新见解」。</p><p>值得注意的是，最近彭慕兰尝试将市场运行、要素配置和制度综合起来，探讨中国传统经济发展道路的各种因素如何对中国经济的长期发展产生影响。布劳德伯利提出了一种解释中西方走上不同发展道路的综合分析框架。他将影响发展道路的因素分为两组，一组是直接因素，如劳动力、资本（包括物质和人力资本）、土地、技术；另一组是根本因素，即制度和地理等。然而，这一综合框架侧重于解释西方国家的经济现代化道路，对明清中国发展道路的研究充满矛盾。</p><p>西方学界对于明清中国传统经济发展道路的探讨，根本目的是从明清中国经济发展的历史视角来理解当代中国经济奇迹。王国斌、彭慕兰、勃兰特、李伯重，以及新版《剑桥中国经济史》的作者都对中国传统经济发展道路与当代中国经济奇迹之间的关系作过深入探讨。在他们看来, 当代中国经济奇迹是历史上中国经济长期发展与繁荣的延续和复兴，这种复兴是在中国共产党领导下实现的。一方面，中国共产党领导的革命和建设，成功扫除了在国家独立、意识形态、国家能力和治理水平、基础设施和发展战略等方面阻碍经济现代化发展的各种因素，如实现国家独立和主权完整，彻底打破保守落后的意识形态禁锢，建构强大的国家能力和高效的政府管理体制，持续投资基础设施和公共产品，制定科学的经济赶超策略等。另一方面，当代中国继承了传统中国的有益遗产，如中央集权与地方分权的统一协调、重视教育与人力资本投资的文化传统、保持农村经济的活跃与繁荣、恢复和发挥企业家精神和非正式的合同执行机制、推进低能耗和劳动密集型的增长方式等，最终创造了经济高速增长的「中国模式」。更为重要的是，一些经济史学家和经济学家，如杉原薰、意大利学者阿里吉还尝试提炼这种结合传统优势的中国模式对于世界经济发展的贡献和价值——与西方经济发展道路相比，中国模式在财富分配上更加公平，在环境上更加可持续，让更多人享受到经济繁荣的成果。最近，新版《剑桥中国经济史》将中国模式的世界意义评价为「一种挑战资本主义和经济增长传统理论的经济发展模式」。然而，西方学者的观点又往往将新中国借助传统优势的经济发展模式，视为与日本类似的「东亚模式」。我们知道，无论是历史中国还是当代中国，在经济发展道路上与日本或其他亚洲国家都有本质差别。而要理解中西、中日经济发展道路的差别，则需要西方学者彻底放弃西方模式或日本模式优越论视角，真正对中国传统经济发展的自身脉络和中国特色社会主义道路展开深入研究。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>四、如何超越「大分流」</strong></span></p><p>西方学界对于明清中国经济发展道路的认识转向，与中国学者的努力密不可分。我们要进一步推进明清时期宏观层面上各项国家制度的系统研究，也要加强中观和微观层面的制度研究，更重要的是推出对明清传统制度整体研究和传统经济发展道路的综合研究成果。与「大分流」讨论不同，我们的研究重点在于将明清中国置于全球史的比较视野之中，综合探讨中国传统经济发展道路的表现形式、内涵特征、核心基础以及与当代中国经济奇迹之间的关系等重要问题。这些问题只有在展开系统的定量、定性的实证研究和理论探讨之后才能得到回答。</p><p>首先，应全面系统地探讨明清中国经济发展水平和生活水平的特征、内涵、趋势，以及在全球经济中的地位和作用。过去 20 年，由西方学者与中国学者联合展开的一系列量化研究，已经为我们拼出了一幅鸦片战争之前中国经济的总图——「一个普通民众达到基本温饱，社会相对安定，有相当的人力资本基础，但资本却相对匮乏的社会」。这一经济图景要么源于对明清中国宏观经济的研究，要么来自于对东部地区（长三角、华北等区域）的经验总结。具体而言，过去的研究主要集中于明清中国宏观经济层面上的人口、产业、经济总量、人均收入、少量商品的全国流通与消费量、年寿等主题，仍然缺乏微观层面上的家庭经济、中观层面上的（长三角、华北等区域以外）区域经济，以及世界层面上中国在全球经济中的地位与作用等领域的系统研究。换言之，目前西方学界的研究，无法揭示明清中国经济发展水平和生活水平的总体面貌。</p><p>对此，需要在不同层面上探讨明清中国的经济发展：在家庭和宗族层面，通过研究婚姻、生育、生产、运销、收入、分家、消费、积累和教育投资等问题，聚焦分析明清人口行为模式的演变与人力资本积累的水平。在行业和区域层面，通过研究物价、劳动生产率、工资、市场整合、利率、技术扩散与创新、知识传播和积累、产业布局、能源开采与消费等问题，重点探讨明清中国知识与技术的创新与扩散模式，传统市场体系的演化，不同区域和不同行业的发展模式及其发展差异。在国家层面上，通过人口数量和质量、经济总量和结构、人均收入和消费、收入分配、货币规模与构成、国家能力和社会福利等，揭示明清中国经济长期发展的水平、周期和趋势，以及传统政府的治理模式。在世界层面上，通过研究中国与其他国家和地区之间商品、资本、技术、知识和人员等双向流动以及对双边的经济影响，阐释明清中国在全球经济中的地位与作用。由此，不仅可以构建一套综合反映明清中国经济发展和生活水平的指标体系以及相应的综合数据库，而且可以提炼出明清中国传统经济发展道路在不同层面上运行的内涵特征。</p><p>其次，深入研究明清制度对于中国经济长期发展的影响，揭示中国传统经济发展道路与当代中国经济奇迹之间的内在联系。西方学界对于明清中国传统制度的研究主要有两条路径。一是聚焦明清某些特定制度，如国家财政制度、金融货币制度等。我们认为，除国家经济制度之外，还应深入研究各区域的宗族制度、土地制度、市场交易制度、行会制度、学徒制度，以及手工工场、商号、会馆等经济组织，分析这些因素是如何通过配置各种经济要素（人口、资本、土地、市场和技术等）来影响各区域的经济长期发展。二是探讨明清各种传统制度作为一个完整的系统整体对经济长期发展的影响。这种研究在西方学界兴起不久，尚在探索之中。在大量的实证研究中，学者发现要确定某一项制度对于经济长期发展的影响并不容易，因为所有制度根植于特定的社会环境、政治环境和文化背景，它们之间相互依赖并相互联系。而且，在具体的制度与它所要解决的经济发展问题之间也存在着复杂关联：特定制度通常与不止一个问题相联系，用于解决特定问题的某一具体制度，往往也会对其他问题的应对方式产生影响。然而，因为制度系统太过抽象，很难用定性的方法分析制度系统与经济长期发展之间的关系，西方学者往往建立一套度量制度系统效率的指标，用以评估制度系统的影响。目前，西方学者根据西方经验构建了三组指标——制度对产权的保护以及对商业信用发展的促进、市场一体化程度、要素市场发展水平。显然，这三组指标无法全面衡量明清中国传统制度系统的效率。因此，可以将构建一套综合反映明清中国经济发展和生活水平的指标体系，与深入研究各种具体制度联系起来，从中提炼出一套反映明清中国传统制度系统效率的指标体系。以此为基础，可以相对准确地揭示世界现代化史视野下明清制度系统的效率与局限，进一步深化中华优秀传统文化与当代中国经济发展内在联系的研究。</p><p><span style="color:#999999;">（作者徐毅系广西师范大学历史文化与旅游学院教授，倪玉平系清华大学人文学院教授。本文首发于《历史研究》2023 年第 3 期，澎湃新闻经作者授权转载。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:54:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25267624</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25267624</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/452.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25267624_202311121655a471dac0-f939-41c8-a200-5ab5ce234e21.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐毅，倪玉平]]>
            </author>
            <category>大分流</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/452.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/457.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「接力」进博会：义乌进口展吸引 169 家进博会参展企业]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/535.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">发布会现场，澎湃新闻记者，陆玫，摄</p><p></p><p>以「买卖全球商品，共赢开放合作」为主题的 2023 中国义乌进口商品博览会（简称「进口展」）将于 11 月 13 日起举行。澎湃新闻（www.thepaper.cn）从 12 日的发布会上了解到，本次展览设进博企业馆、RCEP（区域全面经济伙伴关系协定）&amp;进口生态馆、友城交流&amp;综合贸易馆、中非贸易商品馆五大主题馆，汇集 81 个国家和地区超过 1000 家参展企业，主要展示进口消费用品、食品、服饰及配件、家装建材等商品及跨境电商、国际贸易服务等。</p><p>上周，第六届中国国际进口博览会在上海举办，义乌有 2200 多家企业、4000 多名采购商报名注册本届进博会。据义乌方面介绍，义乌进口展与进博会时间衔接、工作联动，为境外参展企业提供了便利高效的选择，吸引了 169 家进博会参展企业参展。澎湃新闻了解到，本届进口展与世界城地组织亚太区会员大会同期在义乌举办，展会中将举办国际友城交流展、中非商品展，文化交流活动丰富。其中，友城展集聚美国、加拿大、西班牙、俄罗斯、尼泊尔等 19 个国家城市及 32 个商业机构，配套举办毛里求斯民族舞表演、多米尼克团友城签约等活动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:53:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272658</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272658</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/537.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272658_2023111216548fbf2fb4-aedd-4fec-ac95-bcf820e983f9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陆玫]]>
            </author>
            <category>义乌</category>
            <category>进博会</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/537.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/538.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[联合国称加沙数家医院受到直接打击，世衞与希法医院失去联系]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>世衞组织 12 日称，他们与加沙地带最大医院希法医院失去了联系。此前一天，联合国表示，以色列加强对加沙城和加沙北部医院周围的炮击和地面袭击，数家医院受到「直接打击」。</p><p>联合国巴勒斯坦被占领土人道主义事务协调办公室 11 日发报告称，加沙北部的希法医院和印度尼西亚医院的发电机燃料耗尽后被切断，而加沙市圣城医院的发电机由于轰炸发生故障且无法修复。</p><p>11 月 12 日，世衞组织在社交平台上表示，无法联系加沙希法医院，在失去联系之前，曾收到报告称「医院被坦克包围」，还有报道称，一些逃离加沙希法医院的人「遭到枪击、受伤甚至死亡」。</p><p>据央视新闻报道，以色列国防军发言人 11 月 11 日晚表示，以色列国防军没有对加沙地带最大的医疗机构、位于加沙城内的希法医院进行围困，平民离开医院的通道是畅通的。以色列国防军计划 12 日帮助希法医院内的婴儿转移。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:51:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272253</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272253</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/577.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272253_202311121652860641e4-f613-4808-a5f2-48fa5b926e17.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>加沙</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/577.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/578.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[抓嫌犯牵出药店贩卖管制药物案，警方出手 16 人落网]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>随着国家禁毒力度持续加大，近年来有不法分子将麻醉药品、精神药品作为传统毒品的替代物进行贩卖，更有人购买吸食。</p><p><strong>尿检阳性</strong></p><p><strong>警方抓获一嫌犯时发现管制药品</strong></p><p>复方曲马多是一种有着较强镇痛止疼作用的药物，常用于癌症治疗及术后止痛。该药为精神类管制药品，属于严加管控药物，但却有人偷偷贩卖、串换和滥用。</p><p>今年 5 月，黑龙江五常市警方在抓获一名犯罪嫌疑人时，发现此人随身带着一袋子药物。</p><p>五常市公安局禁毒大队副大队长，栾国飞：我们查获王某东这个滥用药品人员到我们公安机关之后，就产生流汗、颤抖、流鼻涕、上厕所这些戒断症状，就觉得他可能有这个滥用行为，然后就对其进行了一个现场的尿液检测，结果呈曲马多的尿检阳性。</p><p>五常市公安局禁毒大队副大队长，栾国飞：它叫复方曲马多，这种药原来是用于医疗上的作用，主要是用于癌症患者的后期治疗以及相关止痛的一些作用，这就是我们查获嫌疑人吃剩的药板，所谓嫌疑人的暗语叫「黄片」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/521.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「黄片儿」就是指这种圆圆的黄色小药片，复方制剂是指添加了其他成分，它的主要成分就是曲马多。根据它的药理特性，国家早将盐酸类曲马多列为毒品管理，今年 7 月 1 日又将曲马多的复方制剂列为精神类管制药品严加管控。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/523.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>五常市公安局禁毒大队副大队长，栾国飞：滥用人员吸食药品就为了让自己精神兴奋，开始的时候是两片两片吃，可能一天也就吃两到四片，后期就会慢慢形成瘾，熬夜玩游戏或赌博的时候，他们就会一板一板吃。</p><p><strong>药店违规贩卖管制药品</strong></p><p><strong>多名嫌疑人落网</strong></p><p>警方侦查发现，犯罪嫌疑人王某东是在哈尔滨一家正规药店购买的复方曲马多，也就是说，这家药店在违规出售管制类药物。经过循线追踪，最终，警方分批次抓获贩卖复方曲马多的犯罪嫌疑人 16 人，查获滥用药物人员 60 余人。</p><p>警方调查发现，这家药店也清楚复方曲马多被严格管控，所以只卖给相识的人，拿药时双方也不敢见面，都是通过同城快递。</p><p>五常市公安局禁毒大队副大队长，栾国飞：我们通过邮寄的这些信息，就发现了 30 多人的滥用人群。为了打源头，把这 30 多人身份落实清楚之后，然后进行同时收网。</p><p>30 多人的滥药群体基本年龄都在 25 到 35 岁之间，五常市公安局禁毒大队联合多个派出所，对滥药人群集中收网，同时查处了卖药的那家药店。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/522.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>五常市公安局禁毒大队副大队长，栾国飞：营业员如实供述了他们贩卖国家管制药品的违法行为，按照国家相关规定，被列管的精麻药品贩卖给滥用人员，一律按贩卖毒品罪进行处理。</p><p>今年 8 月开始，五常市警方分批抓获了多名贩卖药物的嫌疑人和滥药人员。而这些使用药物的人员的戒断症状都很明显，流鼻涕、大量出汗、身体颤抖等，呈上瘾状态。</p><p>哈尔滨市公安局禁毒支队一大队侦查员，于学辰：该案共抓获嫌疑人 16 人，查获滥用人员 60 余人，查获违规药品 500 余盒，起到了极大的肃清作用。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/524.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>五常市公安局副局长，腾岩：在这里提醒广大市民朋友，麻醉药品和精神药品具有较强的依赖性，滥用会成瘾，请严格按照医嘱服用，更不要私自贩卖，莫让药品成为毒品。</p><p>（原题为《抓嫌犯牵出药店贩卖管制药物案，警方出手 16 人落网》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:48:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272549</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272549</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/532.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272549_20231112164885a04e81-65f6-45bc-a2cf-cc104108bf9e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>管制类精神科药品</category>
            <category>药店</category>
            <category>警方</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/532.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/37/533.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[突发！苏丹冲突双方激烈交火，沙姆巴特大桥被炸毁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533630" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d02ae1e3c0e54240b914a25f5b5761eb/hd/20231112135902537c6460bc0-b08d-4f74-a650-91293de8c492-6c7709c2-21e7-3cec-5773-606b78c3eb9a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/310.png" data-duration="01:21" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 11 日，苏丹武装部队与快速支援部队继续在首都圈地区展开激烈交火，横跨尼罗河并连接首都圈恩图曼市与北喀土穆市的沙姆巴特大桥在冲突中被炸毁。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:45:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272123</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272123</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，马栎程，视频来源 CCTV 国际时讯]]>
            </author>
            <category>苏丹武装冲突</category>
            <category>沙姆巴特大桥</category>
            <category>快速支援部队</category>
            <category>人道主义</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/310.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/311.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[武磊首次担任国足队长：我们在亚洲没有优势，但不会丧失信心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国男足即将开启第 13 次冲击世界杯之旅，中国国家男子足球队队长武磊接受专访，敞开心扉，畅谈梦想。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/511.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>——谈论担任国足队长</strong></p><p>这也是我第一次担任国家队队长，首先感谢主教练和队友对我的信任。戴上队长的袖标的那一刻，可能自己的责任担当会更重。国家队现在正慢慢完成新老交替的过程，有很多年轻球员。我也算是老队员了，也需要我起到这样的作用，不管是球场上的技战术也好，还是日常生活的管理，都要我去承担更多的责任。</p><p><strong>——谈论世界杯的梦想</strong></p><p>我们每次都是想往这个目标冲击，想完成这个梦想。我们也知道现在的实力在亚洲没有优势，能力和实力相对之前有一些下降，但这不代表我们就会因此放弃，就丧失信心。不管面对什么样的对手，我们肯定是全力以赴。而这不仅仅是我们球队的梦想，在中国足球的现实大环境下，也需要我们去力争打好这次世预赛，为中国足球带来更多的信心。</p><p><strong>——今年中超夺冠的感受</strong></p><p>夺冠了，球迷和我们在一起庆祝那种感觉很兴奋，然后我到大连看到了真正的奖杯。捧起奖杯和奖杯合照，算是庆祝了两次吧。这次我觉得比 2018 年夺冠更加开心和激动，可能年龄上去后更加感性。这也是我回来之后第一个完整的赛季，跟队友跟工作人员，还是这些人在一起拿到冠军，我觉得非常有意义。</p><p><strong>——谈论与莱昂纳多的金靴之争</strong></p><p>到了联赛中后期就没有考虑这件事情，只是全身心地想把冠军拿到。确实球队在中后期遇到一些困难，球队成绩也有一些下滑。在那个时候全队也承受了一定的压力，自己个人方面没有想那么多。其实到最后一轮，我也没有想过这个事情。但回过头看，我自己最后一轮也进了两个球，最后与莱昂纳多差了一个球，从这个结果上来看，还是有一些遗憾。</p><p><strong>——谈论夺冠后去看望恩师徐根宝</strong></p><p>这个其实不是在夺冠当天晚上才有的想法，一两个月前我们几个就已经说好了，当时觉得这个时间可能会来得更早一些。因为当时从联赛的走势来看，我们的优势还是非常不错的，我们领先了十几分，我们当时就说只要我们拿到冠军的那一刻，马上就去崇明看望徐导。</p><p><strong>——谈论今年第三个孩子的降生</strong></p><p>非常开心妹妹的出生，她也给我带来了很好的运气。今年联赛拿到冠军，可能都是有这样的一种缘分。我是从小离开了家，可能更渴望家庭给我带来的这种感觉和氛围。只要一有休息的时间，我就会和家人在一起。以前在西班牙一有比赛，我都会带孩子们去现场，也是想给他们培养这种足球的氛围。</p><p><strong>——谈论自己的老东家西班牙人</strong></p><p>我现在一直关注着西班牙人，他们现在在西乙，我也会看一些比赛和集锦，关心他们在积分榜的排名情况。我觉得能够有在西班牙这三年的经历，因为不是每一个运动员都能够拥有这样的机会，所以我也非常的开心。在生涯里能有这样的一段经历，我觉得是非常的值得的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 08:00:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272249</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272249</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/528.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272249_202311121600ea688c91-c9e9-4699-8372-6d6ff66853cb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视网体育微信公号]]>
            </author>
            <category>国足</category>
            <category>世预赛</category>
            <category>武磊</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/528.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/529.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子下 43 个诈骗软件说别影响我发财，警方披露反诈现场画面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533656" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5c3840649fd748a9be113fa01a4baf09/hd/b54387eb-30d8-4329-8cd2-204cd02a558f-ba0ab5a2-4987-286f-6e22-014d50fdce8f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231112/4ddbf5a037b1430d8953e830b07a1411-20231112151820158-6392151264064527994-a7d4190d-103e-4dfb-9ff5-ab3fa4228b51.png" data-duration="02:54" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>男子下载 43 个诈骗软件说别影响我发财，「卡农」换气扇内藏匿数百张黑卡，分发涉黄卡片吸引关注……冒雪追踪、穿越沙漠、跨省追捕，云南警方近期抓获一批电诈团伙。看得见的是后悔，看不见的是贪念。转发！叫醒身边每一个可能被骗的 Ta！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:50:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272207</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272207</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/472.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272207_2023111215515416d4d7-7769-454b-ad3a-529b91940b61.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周磊、王研/@新华社]]>
            </author>
            <category>云南</category>
            <category>反诈现场</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/472.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/473.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政微观察丨温暖的力量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政微观察丨温暖的力量]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:46:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=4051691739557269377&#38;t=1699699333522&#38;toc_style_id=feeds_default</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=4051691739557269377&#38;t=1699699333522&#38;toc_style_id=feeds_default</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/637.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「双十一」15 年：从一家独大到三足鼎立，电商平台的下一个十字路口]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2009 年夏末，刚刚成为淘宝商城总经理的张勇在办公室里和团队交流：「11 月份干点啥，把成交往上拉一拉。」选中 11 月是因为，10 月有国庆黄金周，12 月有圣诞节，11 月是空白。</p><p>彼时的淘宝还是 C2C（个人与个人之间的电子商务）的天下，「假货」「山寨」的标签不绝于耳。随着电商升级，群雄逐鹿，一批 B2C(商家对顾客) 电商平台涌现，淘宝商城就是其中之一。但是淘宝商城诞生后前途仍未明朗，当时成交额只占淘宝总体交易额的 3％。</p><p>在光棍节喊出来「全场五折，一元秒杀」的口号，这样一场为期一天、简单粗暴的打折活动将会带领中国电商走向何方，无人知晓。</p><p>「看着成交数字突破 9 位数老激动了，全团队专程从杭州飞到北京公司庆祝，还找人舞狮舞龙。」资深电商从业者陈思达自 2015 年开始参与双十一，他回忆起最开始参与双十一的情景，「那时候看到大屏幕上的销售数字井喷，觉得很魔幻、不真实，所有员工熬到凌晨 2 点多，大家喝酒庆祝。」</p><p>那时候，商家对双十一预期很高，会提前几十天做准备，仓库供应链严阵以待。这个状态是很像人生大考，很考验电商公司早期的应对能力，包括团队、心态、资金、库存、物流。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/883.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 11 月 11 日 18 时 55 分 36 秒，2016 年天猫双十一成交额超过 1000 亿元。本文图/视觉中国</p><p></p><p>有外媒称之为「全球范围内的社会大协同」。2019 年 10 月，美国知名项目管理研究杂志《PM Network》评选出「全球最具影响力的 50 个项目」，双十一购物节与互联网、阿波罗登月、人类基因组计划等共同入选，位列第六。该杂志指出，这场狂欢从根本上改变了人们的购物方式，打通了购物和娱乐之间的界限。</p><p>双十一「造节」无疑是成功的。看到了双十一的红利之后，「造节」模式就开始被中国的电商平台大量复制、重组：阿里有双十一，京东有 6.18，快手有 6.16，抖音有 8.18。所有的平台开始自己「造节」，在不同时间段，利用不同噱头。最后，变成网友调侃的「万物皆可造节」。</p><p>15 年时间，双十一也俨然成了反映中国经济和消费活力的重要参考。随着双十一的时间逐渐拉长，销量没那么集中，商家不再把所有资源押到上面，新品发布也有了自己的节奏，双十一越来越像平常的一天。陈思达说，「现在双十一不像是大考了，更像是做作业。」</p><p>15 年来，移动互联网已经全面进入从「流量到留量」的时代。在业内人士看来，今年以来电商平台强调「低价」，这实质上是渠道生意走过了可快速替代线下的红利期后，回归到最朴素的效率逻辑。</p><p>跑马圈地的阶段已经过去，双十一会走向何方？消费者又需要一个怎样的双十一？电商平台的进化和迭代，也许又到了一个十字路口。</p><p><strong>「不理解一天怎么能卖这么多货」</strong></p><p>2009 年，中国互联网发生了决定性的变局，由新浪、搜狐和网易「三巨头」所统治的门户时代，向百度、阿里巴巴和腾讯的 BAT 时代转轨。</p><p>2009 年秋天，张勇亲自来到运动品牌 Kappa，邀请 Kappa 参与双十一。原中国动向（集团）有限公司副总裁宋立回忆，当时张勇提出了全场 5 折，但大家并没有太高期望值，觉得能卖多少就卖多少。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/884.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张勇。</p><p></p><p>然而这一天，Kappa 的销售额达到了 405 万，在参与活动的 27 个品牌里排第二，在运动品类里排第一。「太突然了，我对电商的爆发能力有一些预估，但没想到那么强，因为电商门店一个月也只卖一两百万而已。」在宋立心中，这次活动有着划时代的意义。他记得，第二年参与双十一的品牌就从 27 个，增加到了上百个。</p><p>这场自 2009 年 11 月 11 日开始，借助「光棍节」这个互联网语境下年轻人创造的梗，对中国消费影响深远的大型促销活动诞生了。</p><p>「很多老员工回忆，10 号就正常下班了。谁想到，凌晨 3 点就被天猫小二叫起来，说赶紧看看你们的货架，很多商品都下架了，原来双十一卖了这么多货。」当时还身处美国的 Gina 并不知道双十一，但是两年后她在绫致时装公司担任电商运营经理时，听说了第一年的故事。</p><p>绫致作为 27 个被邀请参加淘宝商城活动的品牌之一，备战并不充分，员工们仅仅觉得是参加了一个促销活动，并没有抱很大期待。那一年是绫致旗下服装品牌第一年参加双十一，一天卖了 550 万，是当日成交额最高的店铺。</p><p>「那时候大家还不相信电商这回事。」茵曼品牌创始人方建华告诉《中国新闻周刊》，当 2010 年被邀请参加双十一的时候，大家还是抱着搞一个活动的心态。当时茵曼的电商店铺每天销售额只有三五万块钱，天猫小二定了个目标要卖到 100 万，方建华心想，一下子要增长 20 倍太难了。结果，当天卖了 680 万，一切都超出工作人员的意料。到了 2011 年，心态彻底变了，「把双十一当作一场大仗去打了」。</p><p>一场时代的序幕就此拉开。根据公开数据显示，2009 年 27 个品牌在淘宝参与双十一后，仅在这一天成交额就达到 0.52 亿元。第二年这一数字就变成了 9.36 亿，随后双十一一发不可收拾。双十一意外地成了亿万网民的狂欢节日，也成就了零售业大颠覆的开始。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2009 年淘宝商城举办第一次双十一电商购物狂欢节后，工作人员合影留念。这一年的双十一成交额超过了 5000 万元。</p><p></p><p>「那时候大家不理解一天怎么能卖这么多货？后来举办电商峰会的时候，大家都会互相求证，是真的卖了那么多吗？」宋立回忆，此后，每年双十一销售额达到千万甚至亿元的品牌层出不穷，产生了很多「千万姐」「亿哥」。</p><p>汉能投资集团执行董事黄萌告诉《中国新闻周刊》，2009 年双十一刚刚被创造出来的时候，实际上是阿里的一个测试。阿里希望利用造节提升流量，这个阶段主要任务是市场营销，目的就是为了获客。</p><p>在中央财经大学中国互联网经济研究院副院长欧阳日辉看来，双十一的诞生是顺理成章的。2009 年全球金融危机的影响尚存，中国经济受到波及。根据 2009 年第三季度数据，经济回升仍主要依赖投资拉动，消费拉动力仍显不足。有声音指出，投资对消费的挤占使国内开始逐渐意识到中国经济的健康增长需要「消费」「投资」「出口」实现良性互动。</p><p>与此同时，电商行业方兴未艾。在 web 2.0 的推动下，网购发展火热，从 2007 年到 2010 年，中国电子商务年增速达到了 30％。2011 年交易规模约 6 万亿元，其中网络购物占社会零售总额的比重突破了 4％。此外，2009 年 1 月到 7 月，网购用户规模从 400 万人扩大到 8488 万人，网上支付用户增加了 2370 万人。</p><p>当时，商务部在相关报告中指出，电子商务在金融危机下发挥着帮助中国企业拓展市场、降低成本、提高效率的重要作用，在国民经济发展中占有重要地位。</p><p>「当时正值各大平台的成长期，京东、亚马逊等大型电商平台对市场展开激烈竞争，淘宝商城急需一个迅速打开销售局面的契机。」欧阳日辉指出。</p><p>「双十一某种程度上是为了普及电商，通过集中促销的形式让大家更好地理解电商，把电商变成消费的一部分，让大家意识到电商买东西真便宜。」中国社会科学院财经战略研究院研究员、中国消费经济学会理事李勇坚说。</p><p>「2009 年双十一刚开始的时候，大家还没有感受到电商那种巨大的爆发力，但是到了 2010 年前后，整个市场都看到这种潜力。」电商研究者谢璞告诉《中国新闻周刊》。</p><p>2011 年，进入双十一的第三个年头，销售额又实现了里程碑式的飞跃，淘宝商城和淘宝网总支付宝交易额突破 52 亿元。</p><p>「‘光棍节’成为了互联网冲击传统零售业的革命性狂欢，它对市场的启蒙意义远远大于销售额的创高，正是在一次又一次的纪录突破和舆论轰炸中，消费者的网购热情被激活，体验得以积累，而百万商家也在试水中打开了通往互联网的天窗。」财经作家吴晓波曾这样描述。</p><p>「从 2009 年到 2011 年，这个阶段是探索阶段。等到京东开始参与到双十一中，标志着双十一成为一个真正意义上所有电商的狂欢。」谢璞说。</p><p><strong>不再只是清尾货的大卖场</strong></p><p>2012 年，绫致时装公司电商运营经理 Gina 回国后第一年参加双十一，她的记忆非常深刻，张勇曾经亲自带队来备战双十一，强调双十一的重要性。</p><p>「他来之后，我们发现，这一天的潜能可能超乎我们的想象。」Gina 带着团队做了两三个月的准备，在双十一当天旗下品牌创造了 1 亿的销售额，是全网第一家销售破亿的单店店铺。</p><p>然而超卖带来的后果是团队几近崩溃。「当时 4 个品牌，整个电商团队就 20 多个人。双十一作战，把全体工作人员包括财务、法务、人事等都喊来。发货的时候也是非常痛苦，启用了人海战术，大家像接龙一样传递包裹。」Gina 回忆。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/886.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">绫致公司的 Gina。2012 年天猫双十一期间，绫致成了全国第一家单天销售额过亿的网店。</p><p></p><p>2012 年往往被业内人士看作双十一的爆发年。公开数据显示，2012 年双十一当天，天猫与淘宝的总销售额达到 191 亿，其中天猫达到 132 亿，淘宝达到 59 亿。这也是天猫第一次成交额破百亿。</p><p>那一年，淘宝商城改名叫天猫。双十一被正式注册为「全球购物狂欢节」，并开始推广到海外市场。在 Gina 看来，双十一最大的变化就是从简单的平台大促，开始成为了一个全球性的狂欢节。</p><p>从 2012 年开始，双十一就进入了一个高速发展期。黄萌表示，关注双十一的用户，接近整个互联网用户数，渗透率非常高。&nbsp;&nbsp;</p><p>也有分析师指出，中国电商的市场增速主体在 2010 年发生了调整，此前增速基本上是 C2C 贡献的，而 2010 年之后，C2C 增速迅速下滑，B2C 增速则达到 100％甚至 200％。天猫、京东、当当、苏宁易购等崛起，「2012 年是实现结构性转折的关键阶段」。</p><p>方建华在 2012 年感受到了这种变化，反映在商家侧的竞争尤为激烈。茵曼在残酷的竞争中依然保持前三甲的江湖地位，这场线上与线下品牌之间的角逐被称为「淘品牌保衞战」，撼动了整个行业。</p><p>2013 年，一大批线下传统品牌涌入了双十一。两个首次参与双十一的品牌，一举夺魁，分别是小米和优衣库。</p><p>谢璞认为，小米霸榜，从某种程度上来说电商已经开始变成主流的销售渠道。优衣库问鼎服饰品类榜首，意味着传统品牌对电商的重视。海尔、TCL 等「传统品牌」的出现，意味着双十一不再只是清尾货、去库存的销售大卖场，而是成为了一个品牌不能忽视的新战场。</p><p>方建华认为，这种激烈的竞争源自于，此前不少大品牌不大相信消费者会上网买东西，现在终于意识到双十一的意义。</p><p>宋立回忆，2013 年前后，大家对双十一的理解，首要的依然是清库存，偶尔会推一些新品，核心目标还是为了更大的 GMV。</p><p>欧阳日辉发现，这一阶段双十一在做大的同时并没有做强。平台重心依旧放在对消费者及流量市场的争夺，对商家、产品及服务还未形成全方位的指导与帮扶机制。而商家的品牌意识和竞品意识不强，仍以低价为主要利益点，依靠砸钱投放广告扩大声量。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年天猫双十一成交额超过 350 亿元。</p><p></p><p>阿里小二圆盈参与了十多年双十一，一直在负责与商家侧的服务和沟通。他回忆，那时候商家一晚上可能连单都打印不过来，打印机就能坏掉十几台，「我们当时就是在帮助商家更快地把货发出去，让货品能够到消费者手中」。</p><p>卡蒙创始人陈剑锋 2013 年带领着团队第一次参与双十一。他对打折售卖并不是很认可，但他理解电商发展初期需要和线下渠道进行竞争，试图通过简单粗暴的价格将消费者吸纳到线上。「这是双十一的设定，有历史需要，但后续某种程度上等于倒逼商家参与。如果不参与，那么商家搜索展示就会减少，因此影响销量。」陈剑锋说。</p><p><strong>从「一家独大」到「三足鼎立」</strong></p><p>2013 年的双十一，是阿里 IPO 前夕交出的一次成绩单。当时马云在阿里内部表态：「在无线上没有建树，我们就不该考虑上市。」</p><p>早在 2013 年，移动互联网就已慢慢普及。那一年，微信推出不到两年，用户量突破 3 个亿。</p><p>到了 2014 年的双十一，移动电商已经有了爆发的态势。2014 年双十一成交额为 571 亿，其中无线端占比 42.6％，达到 243 亿元。但是，移动端真正的突破则是在 2015 年，移动互联网时代彻底改变了双十一的运作模式。</p><p>不少声音认为，2015 年是互联网大转折的开始。根据国家统计局的数据，2010 年中国城镇人口 6.69 亿，乡村人口 6.71 亿，城乡各占中国人口总数的一半。到了 2015 年，中国城镇人口数是 7.71 亿，乡村人口数是 6.03 亿。谢璞表示，中国移动互联网的进程，恰好与中国城镇人口超越乡村人口的进程重叠。</p><p>2015 年同时也是 4G 元年。一年时间，中国移动 4G 用户从 2014 年的 9 千万飙升到 3.1 亿。2015 年全国网民规模 6.88 亿，新增 3951 万，其中手机网民 6.2 亿，较 2014 年增加了 6303 万。</p><p>面对新的人群，新的市场，对双十一也出现了质疑的声音。吴晓波在 2015 年发文，列数双十一的「六个尴尬」。他认为，赶羊式的营销运动看上去很热闹，其实已是非常陈旧低效的模式。而且，几何级暴增的货物配送量让全国物流体系一次次地经受考验，造成了巨大的混乱和社会资源浪费。「双十一已经同春运一样，成为了一个新的公共问题。」</p><p>双十一也需要新的改变。这一年天猫首次举办双十一晚会。很多人对 2015 年双十一记忆犹新的是，天猫与「湖南衞视」合办了一场双十一晚会。在此之后，联合衞视台举办购物狂欢晚会，成为惯例，也有人把它称为「猫晚」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/888.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 11 月 10 日，贝克汉姆夫妇等明星大咖云集 2016 天猫双十一狂欢夜。</p><p></p><p>晚会、红包、移动购物，这些双十一的「惯例」从 2016 年开始，成为「新常态」。这次双十一的成交额是 1207 亿元，其中无线占比 81.87％，覆盖全球 235 个国家和地区，产生 6.57 亿物流订单，一年后的 2017 年，双十一物流订单首次突破 10 亿。</p><p>「2015 年之后才是真正意义上的一个移动互联网。」谢璞指出，2016 年开始了移动互联网创业潮，那时候大批纯粹通过手机上网的人群涌入了互联网，不少电商平台和创业者都来抢食这一批蛋糕。</p><p>天下网商代运营负责人青木在 2017 年开始涉足网店代运营生意，正好赶上了从 PC 端转到无线端的好时机。入行的第一年，他为一名来自长白山的商家服务，这位商家售卖的是长白山根须等泡酒料。在双十一那天，商家卖了 40 万，而平常一个月才卖几千块。青木记得，那天加班到凌晨两点，早上六点就接到了这个商家的电话，兴奋地告诉他，「又开了 5 个网店」。</p><p>那一年，他明显感受到无线端的投流效率和运营效率非常高，已经很少有人在 PC 上下单了。</p><p>根据星图数据显示，2016 年双十一当天，全网销售额最终为 1770.4 亿元，淘系占比 68.2％，为 1207 亿，同比增长 32.3％；京东占比 22.7％，大约 402 亿，同比增长 59％，后者是前者的三分之一。</p><p>2016 年双十一格局，从「一家独大」悄然变为「两强领军」。拼多多加入战局后，格局再次从「两强领军」变为「三足鼎立」。</p><p>黄萌认为，阿里起初是有流量红利的，不过后续大家都面临同质化的竞争，这种标签化就不明晰了。在行业内出现两个变量，一个是拼多多，另一个是抖音电商。「拼多多自身的低价策略，以及抖音的兴趣电商策略，很有可能引发后续电商格局的变化。」</p><p>「电商无决战，但是电商每天都在打仗。」谢璞总结。</p><p>这一阶段，各平台都致力于打造自有的电商生态体系。欧阳日辉还观察到，消费侧呈现出消费升级和消费降级同时发生的景象。「居民功能性消费需求基本得到满足，趋于降级；意义性消费需求趋于升级，是未来需要重点关注的对象。」</p><p><strong>直播带货加剧了「内卷」</strong></p><p>2016 年，是公认的直播带货元年。导购平台蘑菇街率先上线直播功能，电商领域开始出现影像声音、互动体验、名人效应等，但并未引发行业关注。直到淘宝直播上线，互联网卖货的潮水，开始发生大流转。</p><p>天字直播总监陈大壮 2016 年入局直播带货，他回忆，当时双十一的直播相对于现在而言非常简单，只要主播坐在镜头前面基本就有成交额，「那时候直播就算是一个小工具而已」。</p><p>后续不少商家涌入进来，一开始是百花齐放，后来就出现头部和超头部流量的分化，不少店铺甚至把直播间打造为自己的核心卖货渠道。陈大壮认为，直播作为一个新渠道，帮助不少店铺运营了粉丝，可以实现直接高效面对粉丝，以达到对产品的调整和变化。</p><p>直播带货的「威力」很早就显现出来。陈大壮以冻干粉举例，如果通过传统的媒体造势，或者找红人做宣发，链路会非常长，效果也不是特别好。但是直播带货能够很顺畅解决这些问题。</p><p>淘宝很快培育出了薇娅、李佳琦两大直播顶流，头部矩阵形成，腰部及以下主播更是不计其数。京东也很快入局，快手和抖音两大短视频平台巨头从最初的短视频带货，逐步更迭到直播带货，直播电商整体进入高速发展期。</p><p>第 51 次《中国互联网络发展状况统计报告》显示，截至 2022 年 12 月，电商直播用户规模为 5.15 亿，较 2021 年 12 月增长 5105 万，占网民整体的 48.2％。这意味着在上网的网民中，有一半曾经通过直播进行网购。</p><p>商务部数据显示，今年前 9 个月，全国直播电商规模达到 1.98 万亿，同比增长 60.6％，占网络零售额 10.8 万亿的 18.3％。百联咨询创始人庄帅对《中国新闻周刊》表示，直播电商发展到今天规模超过万亿，这样的市场规模证明消费者的接受度很高，势必成为整个电商行业重要的支撑和组成部分。</p><p>事实上，直播电商增速持续跑赢电商大盘，越来越成为大促期间的核心战场。根据星图数据显示，2022 年双十一全网销售额累计 11154 亿元，同比增长 13.7％。其中综合电商销售额 9340 亿元，同比增长 2.9％；直播电商销售额 1814 亿元，同比增长 146.1％。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/889.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年双十一开始以来，头部主播依然备受关注，特别是李佳琦、京东与海氏烘焙在价格上的纷争拉开了这场商业战的序幕。头部主播的「全网最低价」引发了广泛的关注。陈大壮提到，在双十一前爆发这样的商战，不外乎三方都在对流量进行一个争夺——到底谁才是最低价。</p><p>京东采销在喊话李佳琦之后，自己也做起了直播，卖点就是低价。京东采销直播间首秀中主题直击「价格低过李佳琦，现货 5 折起」，仅一场直播就有上千万人次观看。京东采销官方直播间出圈后，京东 3C 数码电子教育采销磊叔告诉《中国新闻周刊》，很多品牌方要求以赠品的方式来促销，例如赠送按摩仪、手表、听力机。他认为，今年不要这些弯弯绕，要简单直接，把真实的优惠价格给消费者。</p><p>中国数实融合 50 人论坛智库专家洪勇告诉《中国新闻周刊》，直播电商在双十一和电商发展中扮演着越来越重要的角色。不过，直播电商也面临着超级头部与品牌、平台之间的矛盾。超级头部主播可能会更倾向于合作大品牌，而中小品牌和平台则需要寻找合适的合作方式，以确保资源的公平分配和市场的竞争。</p><p><strong>双十一的欲望能持续多久？</strong></p><p>双十一发展至今，早已不再只是促销的代名词。</p><p>《彭博商业周刊》2020 年报道称，在短短十多年的时间里，「双十一」变成了世界上最大的购物活动，吸引了全球数亿人参加。</p><p>《福布斯》杂志称之为「星球史上最大的购物盛会」。美国著名财经媒体「石英网」（Quartz）称，中国光棍节碾压其他三大在线零售盛会：2017 年，感恩节周末促销活动（包括黑色星期五和网络星期一）在线销售共计 73 亿美元。第三个是亚马逊黄金日，2017 年该活动 1 小时入账 1 亿美元，然而同年阿里巴巴光棍节的销售额就是它的 10 倍。</p><p>2019 年，双十一狂欢夜晚会邀请到了美国流行歌手泰勒·斯威夫特。</p><p>《时尚》杂志报道称，欧洲和美国的品牌企业和零售商对 11 月 11 日的中国购物节心动不已，它们将双十一视作面向千禧一代、外籍人士和亚洲跨境购物者的巨大商机。</p><p>随着移动互联网红利的消失，双十一的增长势头逐渐放缓。根据星图数据的统计，2018 年，双十一全网销售额达 3143 亿元，同比增长 23.8％，增速开始下滑。近年来，双十一的成交数字也被淡化，平台不再过分关注 GMV。</p><p>对商家来说，双十一也不再是唯一。一家足浴盆品牌的创始人邢强从 2015 年开始参与双十一，那时候对买卖双方都是一场「大考」。双十一的存在，导致消费者自 9 月底开始就不买东西了，所以消费力全部集中在这一天。</p><p>「不过，这种爆发性也就集中在 2015 年到 2017 年间，到了 2018 年左右，双十一增速已经慢慢放缓了。」邢强观察到，现在每个平台都有自己的节日，双十一也不再只是阿里的双十一，线上销售渠道越来越多，流量越来越分散。双十一越来越回归到常态化，「直播间里的一次活动可能和双十一的销售热度也差不太多」。</p><p>「自 2018 年开始，双十一的发展就进入成熟期。作为一个大的市场营销活动，已经开始见顶了。」黄萌表示，无论是通过调整周期，还是用复杂的营销方式来提升销量和销售额，都比较困难。与此同时，上游的品牌商家长期参与其中，要迎合流量诉求，也略显疲惫。</p><p>不过，在星图数据运营副总裁王颖看来，双十一已经变成了一个标志性的时间点，无论是消费者还是品牌在这个时间点都形成了惯性。相较于十多年前，整个行业在电商投入更多，品牌的参与度反而更高。更大的变化是，自 2017 年之后，新零售平台以及线下商超等开始参与到双十一中，如今双十一是一个全民参与的节日。</p><p>「我搞了 14 年的双十一，很多事情都非常简单了。双十一也有很多程式化的东西，并没有更多的新意，对消费者的感知而言也是如此。」宋立认为，现在电商从业者应该思考未来电商发展的创新机会到底在哪里。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/890.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">如今，在网络购物节期间集中购物已经成了很多人的习惯。</p><p></p><p>近年来，平台试图通过回归最朴素的效率逻辑，来激发品牌和消费者对双十一的欲望。以 2023 年为例，各个平台都在强调低价，回归到最开始以价格促销手段直接吸引消费者。</p><p>浙江工商大学教授赵浩兴告诉《中国新闻周刊》，从整体宏观环境来说，这两年经济增速放缓，大部分消费者开始变得更加理性，追求性价比，因此电商平台也逐渐回归到理性。</p><p>但需要警惕的是，通过价格来吸引消费者并不意味着降低品牌价值和服务来换取市场。「低价的核心是性价比，是商家投入产品研发、优化生产流程、创新组织结构后，通过效率提升、成本下降换来的。」庄帅认为，这样的「价格战」才是一次产业的淘汰赛，能够带来新的产业升级。</p><p>刘欣桐经营着一家服装工厂，在双十一期间为不少服装大牌生产服装。她告诉《中国新闻周刊》，最开始品牌会提前两三个月开始在工厂下单，而现在最大的不同在于，品牌对款式和订单数量的把握有更大的不确定性，「不少商家因为做预售，所以先拿样本去卖。前两天有商家下了急单，要求在双十一当天必须走货，整个生产周期也就十天，这对品牌和供应链都提出了更高的要求。」</p><p>青木感受到今年以来最大的变化，就是平台和商家更加注重利润和持续性。「以往电商在一个高速发展期，大家都是在一味地灌水，拔苗助长，最直观的感受就是 GMV。而目前的品牌更注重用户增长的质量，注重消费者体验。」</p><p>在欧阳日辉看来，在疫情期间，双十一充分释放了被抑制的内需潜力，一些线下中小商家也通过数字化转型挨过经济寒冬。双十一的未来，更有可能成为培育新产品、新服务的场景。</p><p>最早的双十一，承载着电商对线下零售的野心。当网购消费行为从节日仪式化走向常态化，也在不断推动中国商业消费模式的变革。</p><p>（原标题：双十一，低价定生死？）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 07:16:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272202</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272202</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/455.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272202_202311121516c7e817d0-6e6b-4451-a2c4-db566ff769ba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孟倩，中国新闻周刊]]>
            </author>
            <category>双十一</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/455.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/32/456.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌贩卖出生证明，南宁相关医院责任人被采取刑事强制措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从广西南宁市衞健委获悉，关于群众举报南宁某医院涉嫌贩卖出生医学证明的情况，涉事医院妇产科已停业整顿，医院相关责任人已被采取刑事强制措施。</p><p>经衞健、公安等部门联合调查，涉事医院为南宁城和医院，调查取证等有关工作正在进一步开展中。南宁市衞健委表示，对存在违法违规行为的医疗机构将坚决依法处置，对违法违规人员依法处理，绝不姑息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 06:52:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272198</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272198</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/871.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272198_202311121506a615fd67-db4a-4f1a-afb4-2ec9ac48010b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[覃星星、黄凯莹/新华社]]>
            </author>
            <category>贩卖出生医学证明</category>
            <category>广西</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/871.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/872.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国政协举行仪式纪念孙中山诞辰 157 周年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全国政协 12 日上午在北京中山公园中山堂举行仪式，纪念伟大的民族英雄、伟大的爱国主义者、中国民主革命的伟大先驱孙中山先生诞辰 157 周年。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/588.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北京，中山堂孙中山先生塑像。IC 资料图</p><p></p><p>全国政协副主席王勇代表全国政协，全国人大常委会副委员长、民革中央主席郑建邦代表民革中央，中共中央统战部副部长马利怀代表中共中央统战部，北京市副市长高朋代表北京市政府，分别向孙中山先生塑像敬献花篮。参加纪念仪式的各界人士在孙中山先生塑像前肃立并三鞠躬。</p><p>全国政协副主席兼秘书长王东峰主持仪式。全国政协副主席何报翔、王光谦出席仪式。</p><p>出席仪式的还有民主党派中央有关负责同志，无党派人士代表，孙中山先生后裔代表，中国宋庆龄基金会、黄埔军校同学会等有关机构代表。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 06:38:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272154</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272154</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/584.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272154_20231112143903417175-8938-4d0c-87bb-478e554c001a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>纪念孙中山诞辰</category>
            <category>两岸关系</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/584.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/585.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[告别「有县无城」：新疆批准和田县政府驻地由和田市迁出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新疆维吾尔自治区和田县正式告别「有县无城」的历史。</p><p>11 月 11 日，和田地区行政公署网站刊发公告称，「根据中华人民共和国国务院令第 704 号《行政区划管理条例》第十八条规定，现对我地区行政区划变更有关情况公示如下：2023 年 11 月 3 日自治区人民政府批准和田地区和田县人民政府驻地由和田市古江南路 6 号迁移至拟设百和镇沙田社区科技路 11 号及和田市设立玉河街道。」该公告由和田地区民政局于 11 月 10 日发布。</p><p>在此番县政府驻地迁移前，和田县是全疆唯一的「有县无城」县。</p><p>位于新疆最南端的和田地区下辖和田市、和田县、皮山县、墨玉县、洛浦县、策勒县、于田县、民丰县 7 县 1 市。其中，位于和田地区中部的和田县与县级和田市相邻。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/27/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">和田地区行政区划。和田地区行政公署网站，图</p><p></p><p>公开资料显示，和田县政府驻地此次迁往的拟设百和镇沙田社区科技路 11 号，位于和田县经济新区。</p><p>据和田县政府网站介绍，和田县南北长约 500 千米，东西宽 20-150 千米不等，行政区域面积 41080 平方千米。全县辖 3 个镇、10 个乡，259 个行政村、1 个社区，1172 个村民小组。</p><p>和田旧称「和阗」，1950 年设和阗专区，1959 年改和阗为和田，1971 年改专区为地区，1979 年建立和田行政公署。1984 年 6 月，经国务院批准成立和田市，将和田地区下辖和田县的和田镇、肖尔巴格公社、拉斯奎公社及良种场划归和田市管辖。至此，和田县有县无城，县属机关单位分布在和田市区。</p><p>在和田县当地，「有县无城」的情况给政府工作带来一些麻烦。</p><p>和田县市场监督管理局在 2022 年底发布的 2021 年度法治政府建设工作总结中提到，「和田县有县无城，经营场所分布零散监管对象较多，监管工作呈现出线长、面广、量大的特点。基层监管人员严重不足，导致在日常监督检查中没有真正落到实处。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:24:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271338</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/10.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271338_202311121324637d4b95-3fc5-4eee-ba5b-f6cafc92afff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>区划调整</category>
            <category>和田县</category>
            <category>政府驻地迁移</category>
            <category>有县无城</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/10.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/14.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖北襄阳健桥医院贩卖出生证，院长叶某芝等 6 人被批捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 12 日，湖北襄阳市人民政府发布通报，11 月 6 日，网民举报襄阳健桥医院（襄城区陈侯巷 169 号，民营，法定代表人叶某芝，女，55 岁）贩卖出生医学证明等问题后，襄阳市立即成立由市委、市政府主要领导任组长、相关市领导为各工作组负责人，市公安、衞健、纪检监察等部门组成的工作专班，从严从快、依法依规开展问题调查、案件侦办和追责问责等工作。</p><p>截至目前，<strong>叶某芝等 6 名犯罪嫌疑人已被检察机关批准逮捕，公安机关另对 4 名犯罪嫌疑人依法刑事拘留</strong>，相关调查侦办工作正在加紧进行。<strong>衞健部门已依法吊销叶某芝的《医师执业证书》、刘某静的《护士执业证书》，其他涉案医务人员的调查处理工作正在开展；已依法取消健桥医院出生医学证明签发资格、母婴保健技术服务执业资格。纪检监察机关对相关领导干部和公职人员失职失责行为、违纪违法问题迅速开展调查，已对 13 名相关责任人立案审查。</strong></p><p>下一步，襄阳市将继续抓紧案件侦办，深挖彻查，依法严惩违法犯罪行为；组织开展衞健行业专项整治，切实加强规范管理；彻查失职失责行为和背后腐败问题，决不姑息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:16:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272089</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272089</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/293.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272089_202311121322d17ad02c-2e6f-483a-9371-c6f4705e5a80.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>贩卖出生医学证明</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/293.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/294.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
