<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 26 Nov 2023 00:26:08 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[鐵、鈦、鋁、鎂、鈣、硅……中外科學家獲得高精度月球表面化學成分分佈圖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/228.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>記者 25 日從吉林大學獲悉，中外多國科學家通過開展聯合科研，成功獲得了高精度月球表面化學成分 (鐵、鈦、鋁、鎂、鈣、硅) 分佈圖。此圖全面反映了月球表面化學特徵，為月球火山活動和熱演化歷史研究提供了關鍵數據。</p><p>此項研究由吉林大學聯閤中國科學院國家天文台、意大利特倫託大學、冰島大學等中外科研機構聯合開展，中國探月工程首任首席科學家歐陽自遠等知名學者參與其中。該成果近日發表在國際學術期刊《自然·通訊》上。</p><p>月球表面的化學成分記錄了月球的形成和演化過程，對於揭示月球的物質構成和礦物岩石學特徵至關重要。</p><p>吉林大學教授楊晨介紹，目前，世界上廣泛使用的月球表面元素的丰度圖主要是基於美國 Clementine 遙感探測數據和 Apollo 樣品的化學成分建立的。然而，美國 Apollo、蘇聯 Luna 的月球樣品僅揭示了 30 億年前月球的演變，沒有反映月球晚期活動。</p><p>2020 年 12 月，中國嫦娥五號首次實現了月球採樣返回，成功地從月球風暴洋北部帶回了新的月球樣品。分析顯示，嫦娥五號樣品具有前所未有的、20 億年的年輕火山活動證據和顯著特徵的物質組分。</p><p>楊晨表示，研究團隊結閤中國嫦娥五號、美國 Apollo、蘇聯 Luna 樣品數據，基於深度學習建立了月球光學遙感影像光譜特徵與月球樣品元素含量之間的複雜非線性關係，對月球表面主要元素含量進行了精確估計 (平均反演精度達 96%)，獲得了全新的南北緯 65°之間、分辨率為 59 米/像素的高分辨率月球表面化學成分分佈圖。</p><p>楊晨介紹，研究團隊還根據最新計算的元素含量，標定了年輕月海玄武岩單元，為月球晚期巖漿活動和熱演化歷史研究及未來月球採樣返回提供了可靠數據。</p><p>(中外科學家開展聯合科研獲得高精度月球表面化學成分分佈圖)</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 00:17:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25434061</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25434061</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/230.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25434061_202311260817d0ef92cd-d1e3-4a17-a8ae-736f9dc3ebbb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭佳/中新社]]>
            </author>
            <category>月球</category>
            <category>礦產</category>
            <category>能見度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/230.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/231.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海日月光商場地下車庫斜坡彎道有盲區，會車易碰擦？迴應來了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有上海市民反映，日月光廣場地下停車場的斜坡彎道有盲區，在跟車出商場、對面有連續的私家車會車時，容易發生碰擦。該市民表示，希望黃浦區有關部門和日月光廣場工作人員幫助解決盲區問題。</p><p>黃浦區建設和管理委員會迴應稱，該市民反映的停車庫為日月光廣場地下車庫，位於瑞金二路徐家彙路東北側。日月光廣場於 2010 年建成並開業，地下車庫較為老舊，有三個進出口分別位於泰康路、徐家彙路和瑞金二路（都為一進一出 7 米雙車道），目前處於分區域改造中。</p><p>現階段，泰康路和徐家彙路進出口屬於主幹道，交通較為擁擠，<strong>此次改造將把瑞金二路進出口從雙向一進一出改為單向雙進，泰康路和徐家彙路進出口保持不變</strong>。隨着改造工程的完成，以及智慧場庫建設的推進，可以實現在場庫外通過導航平台指引車輛從不同出入口進入，停車人可以實現分流，減少對沖現象，場庫內車輛行駛情況也會有明顯改善。除此之外，黃浦區建設和管理委員會已要求場庫管理方在改造施工期間，在停車庫現場加強人員指引，增設標誌標牌以及反光鏡，減少駕駛員視野盲區。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 00:16:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25428150</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25428150</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/833/860.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25428150_202311260816208e69fd-6b13-4c0f-b491-8fee1b4adcf4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鞠文韜]]>
            </author>
            <category>日月光廣場</category>
            <category>地下停車場</category>
            <category>上海大調研</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/833/860.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/833/858.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超前謀劃儲備、項目建設提速，多地重大項目加快落地]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以來，各地各部門堅持以高質量項目為引領，持續優化投資結構，發揮項目建設在穩增長、擴投資、增動能中的支撐作用，一批重大項目正加速落地，推動經濟高質量發展。</p><p><strong>超前謀劃儲備</strong></p><p>從 8 月份起，廣西創新開展重大項目「審批直通車」活動，推行靠前服務、集中會審、聯評聯審，累計開展 9 次活動，共對接項目 240 多項，涉及項目總投資約 4300 億元，推動中石油廣西石化煉化一體化、環北部灣水資源配置工程等 373 個重大項目實現開工，計劃總投資超 4600 億元。</p><p>「廣西今年已印發 3 批次自治區重大項目方案，統籌推進重大項目近 2900 個，總投資約 5 萬億元，較去年增加 4900 億元。按照預備、新開工、續建、竣工投產項目，廣西分類明確重大項目年度建設進度目標任務，推動形成儲備一批、開工一批、建設一批、竣工投產一批的良性循環格局。」廣西壯族自治區發展改革委副主任莫前鋒説。</p><p>截至目前，廣西重大項目庫共儲備「十四五」重大項目 7600 多個、總投資約 10 萬億元，其中已儲備立項的計劃開工項目 1800 多個、總投資超 2 萬億元。</p><p>近日，山東、河南省政府共同簽署的《關於加強交通互聯互通，服務支撐黃河流域生態保護和高質量發展的合作協議》提出，加快魯豫省際高速鐵路規劃建設。兩省將配足配強力量，共同強化魯豫省際高速鐵路網規劃銜接，做好省際鐵路項目謀劃儲備。</p><p>今年前三季度，重慶市級重點項目共完成投資 3584 億元，投資進度 81.4%。據介紹，重慶錨定市級重點項目年度建設目標，強化要素保障，着力監測調度，推動項目加快投資放量。一批規模體量大、帶動效應強的項目陸續開工、竣工，為重慶經濟穩進增效注入強勁動力。</p><p><strong>項目建設提速</strong></p><p>廣西日前出台提速重大項目建設擴大有效投資 10 條措施，突出抓好總投資 50 億元以上重大項目、自治區領導聯繫 (督導) 重大項目和國家「十四五」規劃 102 項重大項目等，以項目清單化提速重大項目建設。西部陸海新通道骨幹工程平陸運河、華誼欽州化工新材料一體化基地等項目建設進度不斷加快，貴陽至南寧鐵路、比亞迪南寧新能源電池等 171 個項目竣工投產，比去年同期增加 42 個。</p><p>近日，位於重慶兩江新區的信質集團新能源汽車電機定轉子總成項目辦公樓正式封頂。作為重慶市級重點項目，該項目竣工投產後，將成為年產 300 萬台新能源汽車驅動電機研發生產基地，為重慶建設世界級智能網聯新能源汽車產業集羣提供重要支撐。兩江新區經濟運行局局長範宇説，轄區內的大地 (國際) 生命科學園二期廠房等一批重慶市級重點項目都在搶進度、趕工期，把項目工期往前趕。</p><p>「今年以來，各領域市級重點項目堅持清單管理、上下聯動、掛圖作戰，前三季度共有 91 個項目順利竣工，同比增長 9.6%。」重慶市發改委相關負責人説，這批竣工項目涉及電子產業、材料產業等 30 個行業類別，短期內創造需求，中長期形成供給，對相關行業高質量發展具有重要支撐作用。</p><p>前三季度，重慶科技創新領域項目共完成投資 72 億元，投資進度達 102.3%，提前完成年度計劃投資目標。</p><p><strong>落實效果明顯</strong></p><p>今年以來，為進一步暢通西部陸海新通道，廣西統籌佈局鐵路、公路、水路、航空等基礎設施建設，服務「一帶一路」建設的綜合立體交通運輸網絡加快構建。由中交一航局投資建設的百色北環高速項目，路線全長 52.589 公里，今年前 10 月累計完成施工產值 24.71 億元。項目建成後將進一步完善廣西高速公路網，對於振興左右江革命老區、打造西南中南地區開放發展新的戰略支點具有重要意義。</p><p>10 月 28 日，隨着 G6688 次列車從濮陽東站出發，駛向南樂站方向，新建濟鄭高鐵濮陽至魯豫省界段正式進入試運行階段，標誌着濟鄭高鐵河南省境內全線開通運營進入倒計時。「在河南省現有的高鐵網中，時速達 350 公里的高鐵里程為 1925 公里，佔全國的 29%。中原地區米字形高鐵率先建成，且國內運行速度最快的高鐵佔比最大，這些都為人員流動特別是中高端人才資源優化配置提供了前所未有的支撐條件。」河南省委諮詢組研究員、河南省社科院原院長張佔倉説。</p><p>在重慶高新區，國際人才社區一期工程已經完工，二期工程正在有序推進中。「國際人才社區整體總投資約 50 億元，分兩期建設，建成後將成為西南地區具有代表性的高端人才社區，為高層次人才提供高品質居住體驗。」重慶高新區改革發展局黨組書記、局長林莉介紹，截至 10 月底，中科院重慶科學中心一期、科學谷一期、科學城生態水系示範工程項目一期等 31 個重點項目已經完工。(超前謀劃儲備、項目建設提速，多地重大項目加快落地)</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 00:04:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25434049</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25434049</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/133.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25434049_2023112608048cf6ba87-af0d-48e1-9a3f-eb858c1c980c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[經濟日報]]>
            </author>
            <category>地方經濟</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/133.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/134.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜早餐湃·國考開考]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜早餐湃·國考開考]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 00:03:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=134310</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=134310</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/130.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[智能汽車觀臨港｜創新轉型重要陣地，上汽臨港基地加快新能源項目導入]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者按】</strong></p><p><u>臨港，位於上海東南角的滴水湖畔，也是面向世界的重要窗口。這裏新描繪了一張藍圖——智能汽車生態城，已經走進這張藍圖的每一位生態參與者是先行者、共建者，他們紮根臨港，也開啓自己新的征程。</u></p><p><u>過去的 2022 年，臨港新片區智能新能源汽車產值達 2634 億元，成為新片區首個產值突破 2000 億的產業。在汽車電氣化、智能化的發展浪潮中，作為上海汽車產業「黃金三角」之一的臨港勢頭尤為猛烈。</u></p><p><u>截至目前，圍繞特斯拉上海超級工廠和上汽集團臨港生產基地，臨港已形成了龍頭企業帶動、產業鏈上下游集聚的態勢。然而，在全球智能網聯汽車產業發展駛入快車道之際，未來的汽車將演變為與智慧交通、智慧城市等深度融合，產業協同、關鍵技術突破、政策法規創新等都將持續向縱深處推進。</u></p><p><u>臨港打造智能汽車生態城，將在建設中試圖給出「臨港方案」，助力中國汽車產業在新一輪變革浪潮中引領全球。</u></p><p>1717459，這是近日澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者在上汽臨港乘用車基地（下稱「臨港基地」）整車廠大屏上看到的一個數字，也就是該基地 2008 年 9 月投產至今累計下線的車輛數。</p><p>「從上個月底開始，臨港基地已經啓動兩班生產，從每天將近 500 台車的產量增加到將近 900 台。」上汽臨港乘用車基地分黨委書記、臨港整車廠總監陳培鋒在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者採訪時介紹，臨港基地在 11 月下線車輛要達到近 22000 台，為全年產量做最後的衝刺。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/857/717.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;從打下第一根樁到建設完工，從第一台車下線至今，陳培鋒是臨港基地 15 年全歷程的見證人，過去的情景歷歷在目：在這裏，上汽人從零起步，克服了地理位置偏遠、人員緊缺、任務艱鉅的創業困難；邁過了工藝摸索、體系建設、質量管理的溝壑；戰勝了新品密集投放、產能擴增、翻班作業的嚴峻挑戰；走出了一條從無到有、從有到優的創新發展之路，「這裏也成為了上汽自主品牌人才輸出、技術輸出、管理輸出的標杆製造基地。」</p><p>全球汽車產業變革方興未艾，上汽的創新轉型和新舊賽道切換也備受外界關注。臨港基地在 15 年前拓荒而來，15 年後仍肩負重任，「這裏不僅主要承擔上汽集團旗下四大自主品牌乘用車產品的生產製造，也是上汽集團創新轉型的主要承載地之一。」陳培鋒如是提到。</p><p>值得一提的是，臨港可謂上汽集團創新轉型的重要陣地之一。除了將發力自主品牌的上汽乘用車最早佈局在臨港外，上汽集團近年來大力培育的多家「科創小巨人」也紛紛入駐或佈局臨港，包括延鋒國際汽車、友道智途、賽可智能、中海庭等。</p><p><strong>臨港基地 15 年：周邊「朋友圈」越來越大</strong></p><p>陳培鋒介紹，臨港基地於 2008 年 9 月建成投產，總佔地面積超過 120 萬平方米，包含了整車和發動機製造，是國內率先達到傳統技術和新能源技術全覆蓋的高柔性化製造基地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/857/718.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>實際上，上汽乘用車在國內佈局了四大生產基地，分別位於臨港、南京、鄭州和寧德。臨港基地是上汽乘用車佈局最早的生產基地，對於其在上汽乘用車的製造版圖中承擔的角色，陳培鋒表示，「作為上汽乘用車最核心的生產基地之一，臨港基地在過去的 15 年中承載了多款旗艦車型與主銷車型的製造重任。」</p><p>據上汽集團最新發布的產銷快報，過去的 10 月份銷售整車 49.1 萬輛，創下今年新高，新能源、海外市場月銷「雙雙破十萬」，月銷量繼續保持環比連漲勢頭。而在剛剛過去的 11 月，榮威 D7、敞篷電跑 MG Cyberster 等重磅新能源車型也已密集上市。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/857/721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>尤其提及海外市場，陳培鋒談道，「對過去的中國汽車行業來説，出口海外，尤其是出口到發達國家，這是不敢想象的一件事，但上汽是‘第一個吃螃蟹’的人，我們從零走到現在。」</p><p>2022 年整年，上汽海外市場銷量達到 101.7 萬輛，同比增長 45.9%，連續 7 年蟬聯國內車企榜首。更直觀地看，現在海外每賣出 3 輛「中國車」，就有 1 輛是「上汽造」，歐洲也成為上汽首個「十萬輛級」海外區域市場。</p><p>「從臨港基地下線駛出的多款車型，目前已經遠銷歐洲、澳新等高能級市場。」陳培鋒表示。</p><p>陳培鋒同時提到，作為一家汽車主機廠，臨港基地有責任在臨港汽車產業發展中起到「帶領」作用，「包括我們的智能工廠、新能源汽車導入，以及以後的無人駕駛，都會來臨港基地落地。也希望臨港作為整個中國的汽車產業標杆區域，為全國以及全球輸出我們優良的產品。」</p><p>值得一提的是，正是上汽等主機廠在臨港的率先落地，臨港新片區的汽車產業才得以在短時間內迅速崛起。在目前新片區構建的「6+2」前沿產業體系，汽車產業是其中產業規模最大、帶動效益最強的一個產業集羣。</p><p>據臨港管委會方面披露的數據，臨港汽車產業產值從 2019 年的 314 億元增長至 2022 年的 2413 億元，僅用 4 年時間就完成了產值翻三番的矚目成績。產業鏈齊備正是臨港汽車產業呈現出的特點之一，截至 2022 年底，臨港新片區已集聚智能新能源汽車產業相關企業 170 餘家。</p><p>「汽車產業有着相當長的產業鏈，它能帶動鋼鐵、電子電氣，甚至紡織品行業的發展，在我們臨港基地的周邊，都有着為我們提供配套的供應鏈夥伴。包括之前在外的一些零部件供應商，現在都已經在臨港紮根落戶了。」</p><p>陳培鋒強調，目前從全國範圍內來看，長三角地區的汽車供應鏈最為完備，「僅從成本角度來考量，這種集聚效應也會越來越明顯。」</p><p>此外，就臨港基地本身而言，近年來也在智能製造環節不斷擁抱新趨勢。臨港基地還領先打造了國內首個「黑燈工廠」無人車間示範生產線，成為上海市經信委首批認定授牌的數字化智能工廠，助力上汽乘用車成為國家級「智能製造標杆企業」以及國內首家通過智能製造成熟度（CMMM）4 級認證的整車企業。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/857/719.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上汽乘用車還聚焦臨港基地全業務鏈數字化運作，構建了完善的數字化平台並落地應用，構建「智工藝、智生產、智物流、智品質、智運營」的應用生態圈。陳培鋒進一步提到，步入新時期，臨港基地還將推進產業高端、綠色、智能化轉型升級，深度應用人工智能、大數據、5G、工業互聯網等新技術。</p><p>「生產基地本身的轉型升級，也是為了更好地承擔公司新能源汽車轉型重任和保證產品在海內外的高質量交付。」陳培鋒表示。</p><p><strong>臨港基地加快新能源項目導入，產量將進一步提升</strong></p><p>在今年 4 月的上海車展開幕當天，上汽集團對外發布了重磅的「新能源汽車發展三年行動計劃」。上汽集團當時稱，將通過品牌戰略優化和創新技術深耕落地，加快體制機制的市場化改革步伐，自我加壓、自我革命，時不我待、只爭朝夕推進創新轉型。</p><p>按照上述三年行動計劃，上汽集團 2025 年達到新能源車年銷量 350 萬輛，較 2022 年增長 2.5 倍，年複合增長率 50%，其中自主品牌在新能源車整體銷量中的佔比為 70%，同時基本完成新老賽道的發展動力切換。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/857/720.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>上汽集團還具體提到，計劃未來三年推出 4 款智己全新車型，力爭在 2025 年完成整車年銷量 30 萬輛，進入全球新能源車企的第一陣營。此外，飛凡、榮威、MG 將在未來三年也發佈 13 款以上新能源產品。</p><p>實際上，為實現上述 2025 年新能源車年銷量的目標，臨港基地在其中肩負重任。陳培鋒表示，為該目標，臨港基地從現在開始已經在排計劃，未來將進一步提升臨港基地產量。</p><p>陳培鋒強調，臨港基地的定位就是為整個集團輸出高端新能源汽車。「我們在臨港探索最先進的東西，在臨港做好以後再慢慢擴展出去，可以説是第一個嘗試新技術的基地。」</p><p>值得關注的是，按照目前的規劃，臨港基地將加快新能源項目導入。</p><p>對於臨港當下在智能汽車產業的快速發展，陳培鋒也認為將有助於臨港基地的進一步轉型升級。「希望臨港可以持續聚焦汽車‘電動化、智能化、網聯化、共享化’，通過產業、技術和資本等多項賦能，重點發展車規級芯片、車用操作系統、智能網聯等相關產業賽道，打造成為一座面向未來智能時代的國際汽車城。」</p><p>陳培鋒提到，臨港對先進製造業產業生態的重視和支持，大大助力了智能新能源汽車產業的發展。「寧德時代、長電芯片等重點企業和項目的相繼落地，不斷補強我們的整車產業鏈，對汽車供應鏈的完備和產業集羣效率提升具有重大意義。」同時，其強調，臨港不斷完善基礎設施和政策配套，比如完善對外快速交通體系，構建 G1503、S2 和兩港大道等快速路網格局，有效提升了物流運輸的效率。</p><p>而更為基礎的是，臨港全面實施「人才築巢工程」，通過落戶政策、購房政策、租房政策、特殊人才個稅政策等，「讓更多的年輕人來投身臨港的發展，也讓更多的汽車專業人才加入我們。」</p><p>陳培鋒認為，上述諸多因素都是上汽臨港乘用車基地高質量可持續發展的關鍵因素。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 23:52:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25430325</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25430325</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/857/748.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25430325_20231126075334cf997d-66c0-429b-88c4-6c1bf4e38b0e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，賀梨萍]]>
            </author>
            <category>臨港新片區</category>
            <category>智能汽車</category>
            <category>生態建設</category>
            <category>上汽集團</category>
            <category>上汽臨港乘用車基地</category>
            <category>新能源車</category>
            <category>汽車出海</category>
            <category>創新轉型</category>
            <category>自貿區連線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/857/748.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/857/749.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[體壇聯播｜阿森納 1 比 0 絕殺登頂，丁俊暉闖入英錦賽 16 強]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/69.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">哈弗茨打入絕殺進球。</p><p></p><p><strong>阿森納 1 比 0 絕殺登頂積分榜</strong></p><p>北京時間 11 月 26 日凌晨，英超第 13 輪，阿森納客場 1 比 0 絕殺布倫特福德，積分升至榜首。</p><p>上半場，拉姆斯代爾屢次失誤，第 12 分鐘賴斯門線救險，第 41 分鐘特羅薩德進球被吹越位。第 76 分鐘，津琴科門線再度解圍。替補登場的哈弗茨第 89 分鐘接薩卡助攻頭球絕殺。</p><p>據統計，阿森納本賽季在各項賽事中已經由替補球員打進 10 粒進球，這在英超所有球隊中與布萊頓並列最多。</p><p>比賽結束後，阿爾特塔特意將哈弗茨帶到阿森納球迷看台前，指着這位德國國腳，示意球迷為他鼓掌。</p><p>此役是主帥阿爾特塔執教阿森納的第 200 場比賽，他表示：「我喜歡勝利，現在我們在榜首，這就是我們想要的位置。」</p><p>「對我來説這也是特別的一天——這是我執教阿森納的第 200 場比賽，我衷心感謝每一個讓我工作變得如此愉快的人。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/68.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">丁俊暉</p><p></p><p><strong>丁俊暉逆轉闖入英錦賽 16 強</strong></p><p>11 月 26 日凌晨，2023 斯諾克英錦賽繼續進行。上屆亞軍、中國一哥丁俊暉對戰衞冕冠軍馬克·艾倫。</p><p>丁俊暉在發燒 39 度的情況下，6 比 5 逆轉險勝艾倫，晉級英錦賽 16 強。</p><p>本場比賽，丁俊暉和艾倫都表現出了不錯的競技狀態。艾倫一度 4 比 2 領先，但丁俊暉不急不躁，抓住對手失誤連下三局，5 比 4 拿到賽點。</p><p>第 10 局，丁俊暉有非常好的機會提前結束比賽，但打黑球出現低級失誤，被艾倫將大比分扳成 5 比 5 平。不過隨後的決勝局，艾倫打中袋也出現失誤。</p><p>這一次丁俊暉抓住機會，打出單杆破百完成清枱，就此鎖定勝利。</p><p>下一輪比賽，丁俊暉將迎戰湯姆·福德和泰國名將桑坎姆之間的勝者。</p><p>在另外一場比賽中，威廉姆斯以 6 比 4 戰勝中國小將範爭一晉級 16 強，範爭一遺憾止步正賽首輪。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/67.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">瓜迪奧拉與努涅斯爭執，克洛普上前勸架。</p><p></p><p><strong>曼城戰平利物浦連勝被終結</strong></p><p>北京時間 11 月 25 日，英超第 13 輪上演一場焦點戰，曼城主場 1 比 1 戰平利物浦，主場 23 連勝宣告終結，但哈蘭德依然創造了英超最快 50 球的紀錄。</p><p>第 27 分鐘，阿利森出球失誤，阿克斷球后連過兩人送出斜傳，哈蘭德一蹴而就。這是哈蘭德的英超第 50 球。</p><p>他用 48 場比賽就解鎖了這一成就，在英超歷史上排名第一。此前的紀錄由安迪·科爾保持，但他打進 50 球用了足足 65 場比賽。</p><p>第 80 分鐘，薩拉赫右側橫傳，阿諾德低射破門，利物浦扳平比分。這場平局讓曼城的主場連勝停留在了 23 場，未能追平桑德蘭在 1892 年創造的英格蘭頂級聯賽主場 24 連勝的紀錄。</p><p>上一支在客場逼平曼城的球隊還是 2022 年 12 月 31 日的埃弗頓。曼城自 2015 年 11 月以來 8 次在英超主場對陣利物浦保持不敗，取得 8 勝 5 平的成績。</p><p>賽後瓜迪奧拉表示：「也許我們錯失了一些最後一傳的機會，但球隊防守做得非常好，對利物浦的比賽，我們只讓對方射正 2 次。」</p><p>克洛普則談到了瓜迪奧拉和努涅斯的衝突——兩人在賽後發生了口角，克洛普充當了拉架者，「我無法給予解釋，實際上他們的對話我一句也聽不懂。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/66.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">巴薩艱難取得平局。</p><p></p><p><strong>烏龍絕平，巴薩 1 比 1 遭爆冷</strong></p><p>11 月 25 日，西甲聯賽第 14 輪，巴薩客場迎戰巴列卡諾，直到比賽最後階段，巴薩才依靠烏龍球將比分扳成 1 比 1。</p><p>過去對陣巴列卡諾的 5 場聯賽，巴薩只取得 2 平 3 負的尷尬戰績。</p><p>第 39 分鐘巴列卡諾定位球傳中被解圍，烏奈·洛佩斯超遠距離凌空抽射打進世界波。第 82 分鐘巴爾德邊路傳中，萊萬頭球搶點造成勒熱納烏龍。</p><p>此役巴薩踢得異常辛苦，全場數據顯示，巴薩雖然佔據了 67% 的控球率，但射門 15 比 11，射正 4 比 4，製造的實際威脅並不比對手多。</p><p>賽後巴薩主帥哈維也頗為不甘心，「上半場我們佔據了主導地位，但我們沒有侵略性。下半場我們創造了機會，進了一球，我們可以取得更多的進球。這是一個艱難的客場。如果我們想贏得聯賽冠軍，我們就必須贏得這些比賽。」</p><p>不過據統計，巴薩聯賽中憑藉最後 15 分鐘的進球已經獲得了 15 個積分，這在本賽季五大聯賽所有球隊中排名第一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/65.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">不來梅主場遭遇大敗。</p><p></p><p><strong>勒沃庫森擊敗不來梅贏 13 連勝</strong></p><p>11 月 25 日，勒沃庫森客場挑戰雲達不來梅。在這場一邊倒的比賽中，勒沃庫森 3 比 0 獲勝，各項賽事迎來 13 連勝。</p><p>第 9 分鐘，奧利維爾德曼不慎烏龍。第 42 分鐘，因卡皮耶突入禁區倒三角傳球，弗林蓬跟進破門。第 76 分鐘，格里馬爾多小角度抽射破門。</p><p>戰勝不來梅之後，勒沃庫森的積分達到 34 分，再度反超拜仁，重返榜首位置。據統計，勒沃庫森是德甲歷史上第一支在單賽季前 12 場比賽中每場都至少打進兩球的球隊。</p><p>主帥哈維·阿隆索的調教下，勒沃庫森脫胎換骨，各項賽事連勝場次擴大到 13 場，包括德甲 8 連勝、歐聯杯 4 連勝、德國杯 1 勝。</p><p>這也是自 1963 年德甲聯賽成立以來，俱樂部單賽季各項賽事的最長連勝紀錄。算上歐聯杯、德國杯，勒沃庫森賽季開局 17 勝 1 平，繼續保持不敗金身。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/64.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">紐卡斯爾大勝切爾西。</p><p></p><p><strong>紐卡斯爾 4 比 1 大勝切爾西</strong></p><p>北京時間 11 月 26 日，英超第 13 輪，紐卡斯爾主場 4 比 1 大勝切爾西。</p><p>據統計，在聯賽中，紐卡已經實現了對切爾西的連續 3 場不敗，這是球隊自 1996 年來首次實現這一成績。這也是自 1994 年 9 月以來，紐卡首次在與切爾西的英超比賽中打進至少 4 球。</p><p>第 13 分鐘，伊薩克跟進破門，紐卡斯爾先下一城。第 22 分鐘，斯特林任意球打出美妙弧線扳平比分。在取得這粒進球后，斯特林在英超中打進了 120 粒進球追平傑拉德，並列英超歷史射手榜的第 21 位。</p><p>下半時風雲突變，紐卡斯爾在第 60、61 分鐘由拉塞爾斯、喬林頓連進兩球。第 73 分鐘，切爾西隊的詹姆斯兩黃變一紅下場。第 83 分鐘，戈登將比分鎖定在 4 比 1。</p><p>過去兩輪比賽，切爾西一共丟掉了 8 個球，而 2023 年至今他們已經輸掉了 16 場英超比賽，同期比他們輸球更多的只有伯恩茅斯。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/63.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卡馬爾達</p><p></p><p><strong>卡馬爾達創意甲最年輕出場紀錄</strong></p><p>11 月 26 日，AC 米蘭主場 1 比 0 擊敗佛羅倫薩，弗朗切斯科·卡馬爾達替補登場上演意甲首秀，15 歲 260 天的他就此成為意甲史上最年輕的出場球員。</p><p>卡馬爾達出生於 2008 年 3 月 10 日，司職中鋒，在米蘭青訓的 89 場比賽中打入 489 球，場均達 5.4 球。</p><p>此役由於吉魯、奧卡福爾和萊奧等多名球員缺席，卡馬爾達得以進入比賽大名單，第 83 分鐘，皮奧利令旗一揮，卡馬爾達替補約維奇登場，身披 73 號，上演了米蘭和意甲首秀。</p><p>由此，15 歲 260 天的卡馬爾達超過了 15 歲 274 天的阿梅伊，成為了意甲歷史上最年輕的登場球員。意甲歷史上，共有 9 名球員在 15 歲的年齡就完成首秀。</p><p>整個歐洲五大聯賽歷史上，卡馬爾達也是出場第三年輕的球員，僅次於西甲 15 歲 219 天的羅梅羅和法甲 15 歲 225 天的格倫塞裏。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/62.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">德約科維奇</p><p></p><p><strong>德約錯失連續 3 賽點不敵辛納</strong></p><p>北京時間 11 月 26 日凌晨，戴維斯盃結束半決賽爭奪。比賽中，德約科維奇領銜的塞爾維亞隊 1 比 2 不敵意大利隊，無緣最後的決賽。</p><p>在男單關鍵場次的交鋒中，德約科維奇與辛納再度狹路相逢，結果兩人激戰三盤，德約科維奇錯失連續三個賽點，辛納最終取勝，比分是 6 比 2、2 比 6、7 比 5。德約的戴維斯盃單打 21 連勝被終結。</p><p>在第一場單打中，凱茨曼諾維奇擊敗穆塞蒂，幫助塞爾維亞隊取得大比分領先。而在隨後的男單較量中，德約科維奇和辛納披掛上陣。</p><p>這是兩人在兩週內的第三次交鋒。不久前在 ATP 年終總決賽上，辛納曾在小組賽階段擊敗過德約，不過在決賽中，辛納再度與德約交手敗下陣來，目送對手奪冠。</p><p>不過來到戴維斯盃，辛納成功復仇。在兩隊的雙打場次較量中，辛納再下一城——辛納/索內戈組合兩盤戰勝德約科維奇/凱茨曼諾維奇組合，幫助意大利隊逆轉擊敗塞爾維亞隊，晉級決賽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/61.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳雨菲</p><p></p><p><strong>中國大師賽國羽鎖定女單冠軍</strong></p><p>11 月 25 日，在深圳舉行的 2023 李寧·中國羽毛球大師賽結束半決賽爭奪，國羽進入女單、男雙、混雙三項決賽，陳雨菲和韓悅會師女單決賽。</p><p>女單賽場，中國隊選手陳雨菲、韓悅淘汰各自對手，會師決賽。陳雨菲以 21 比 16、21 比 15 輕取韓國選手金佳恩。另一場半決賽，韓悅 2 比 0 戰勝王祉怡。</p><p>混雙、男雙賽場也相繼上演隊內比拼。混雙頭號種子鄭思維/黃雅瓊以 21 比 16、21 比 13 戰勝隊友馮彥哲/黃東萍，將在決賽中對陣韓國組合徐承宰/蔡侑玎。</p><p>男雙方面，梁偉鏗/王昶在與陳柏陽/劉毅的攻防大戰中笑到最後，以 21 比 17、14 比 21、21 比 15 艱難取勝。</p><p>在半決賽中遭遇老對手日本組合福島由紀/廣田彩花，女雙頭號種子陳清晨/賈一凡以 21 比 14、16 比 21、15 比 21 被對手逆轉。「清晨生病完剛恢復，可能在多拍中沒有之前好，體能沒有恢復到一個最佳的狀態。」賈一凡賽後説。</p><p>國羽男單「獨苗」趙俊鵬則以 17 比 21 和 8 比 21 不敵日本選手西本拳太，無緣決賽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海市民登高大賽鳴笛開跑</strong></p><p>2023 年「興業銀行杯」上海城市業餘聯賽，上海市民登高大賽上海佘山國家森林公園站的比賽於 11 月 25 日下午鳴笛開跑。來自全國近 300 名登高運動愛好者再次相約，以向上奔跑的方式勇登上海高峯。</p><p>此次比賽作為城市業餘聯賽上海市民登高大賽的第五站，也是 2023 年度的收官之戰。與以往不同，這場引人矚目的賽事首次登陸上海唯一的陸地山林——上海佘山國家森林公園，將傳統的樓宇競速升級至全新的登山比賽。</p><p>本次比賽全程約 6 公里，起終點設在上海佘山國家森林公園南大門廣場，途徑上海天文博物館、佘山天主教堂、秀道者塔等多處地標景點，展示上佘山人文歷史與自然風光的同時，參賽者也在沉浸式體驗中感受「登山」的獨特魅力。</p><p>經過激烈的角逐，吳志錦以 29 分 50 秒的成績榮獲男子組冠軍，樂青華以 31 分 18 秒的成績榮獲女子組冠軍，「決戰紫禁之巔隊」以 2 小時 19 分 46 秒的團體總成績獲得團體組冠軍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/233.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海城市業餘聯賽乒乓球聯賽進行</strong></p><p>11 月 25 日，2023 年「興業銀行杯」上海城市業餘聯賽乒乓球聯賽「悅隆·蝴蝶杯」甲級總決賽於上海市體育宮隆重開賽，並舉行開賽儀式。</p><p>上海市體育局一級巡視員趙光聖，中國乒乓球協會副主席王勵勤，上海市社會體育管理中心主任鄭浩彬，普陀區體育局局長顧薇玲，上海市乒羽中心主任李備等領導嘉賓出席開賽儀式。</p><p>本次賽事由乙級團體賽六個賽區的優勝隊伍共計 46 支匯聚於此，切磋技藝、展現風采。</p><p>上海城市業餘聯賽是市體育局精心打造的一項全面健身自主品牌賽事，市乒協加強與各區聯動，創新辦賽機制，提高辦賽質量和服務水平，使參賽選手有更好的體驗感和獲得感。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 23:51:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25430638</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25430638</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/58.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25430638_202311260817b34d9c6a-8640-40e8-b6f7-f1c7a8c29069.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳均]]>
            </author>
            <category>體壇聯播</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/58.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/59.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國科學院新添孫曉明、翟立新兩名副祕書長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國科學院新添兩名副祕書長。</p><p>據中國科學院網站「院領導」欄目信息，孫曉明現為中國科學院副祕書長兼任人事局局長、直屬機關黨委副書記，翟立新現為中國科學院副祕書長兼任中國科學院發展規劃局局長。</p><p>孫曉明，女，漢族，1969 年 2 月出生，山西陽城人，研究生學歷，博士學位，1990 年 1 月參加工作，中共黨員。她曾任中國農村技術開發中心副主任，科學技術部人事司副司長。</p><p>翟立新，男，漢族，1969 年生，山東慶雲人，中共黨員，博士。他曾任科學技術部政策法規司副司長、火炬高技術產業開發中心黨委書記，中關村科技園區管理委員會黨組副書記、主任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 23:34:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25430300</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25430300</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/857/714.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25430300_20231126073491bbef08-e519-41ae-9fa1-b2ec80970d70.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>中國科學院</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/857/714.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/857/715.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治日報社區版：教培項目花樣繁多，謹慎選擇避免糾紛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年來，隨着「雙減」政策落地，許多學科類培訓已逐漸退出教育培訓市場，但「素能強化」「綜合發展」等項目卻成為越來越多校外教培機構的「主攻」方向，受到家長和學生們的青睞。與此同時，涉及教育培訓的糾紛也頻頻發生。2022 年以來，福建省福州市鼓樓區人民法院共受理教育培訓合同糾紛案件 378 件。</p><p>「在選擇教育機構時，家長與學生都應當謹慎，通過考察教育機構的辦學資質、辦學地點、教學質量、員工素養等，為學習提升創造一個放心的環境。」鼓樓法院民事審判二庭副庭長黃麗珍建議，家長和學生們在遇到侵權行為時，要善於拿起法律武器維護自身的合法權益，也提醒教培機構要依法誠信經營，維護良好的市場秩序。</p><p><strong>辦學未獲相關許可，合同無效退款七成</strong></p><p>生活中，有些家長在為孩子選擇教培機構時，未認真核查其資質和辦學條件，盲目相信機構的廣告宣傳或者口頭承諾，在合同中未約定違約責任，發生糾紛後難以維護自己的權益。</p><p>2020 年 11 月，黃女士為女兒報名參加了某教育公司開設的「高能學習法」課程體系，共 160 個課時，支付報名費 3 萬元。上了 90 個課時後，黃女士感覺女兒報班學習效果未達預期，而後才發現該教育公司並未取得辦學許可，其經營範圍不含涉許可審批的教育培訓活動。黃女士與該公司協商退費未果，遂將該公司訴至鼓樓法院，要求退還全部報名費用。</p><p>法院經審理認為，黃女士與某教育公司雙方形成教育培訓合同關係。該教育公司在未經教育行政部門審批的情況下，與不特定對象簽訂教育培訓合同，承諾提供有償教育培訓，其超出經營範圍訂立合同且違反法律、行政法規效力性強制性規定，應認定案涉教育培訓合同無效。</p><p>此外，黃女士作為教育培訓服務購買方，在課時已過半有餘後方要求教育公司提供辦學許可證明，對合同無效亦存在一定過錯。綜合雙方過錯程度以及案涉合同已履行情況，法院判決教育公司返還黃女士報名費用的 70%。</p><p>「民辦教育事業系國家特許經營行業，學校及其他教育機構的設立、變更和終止，應當按照國家有關規定辦理審核、批准、註冊或者備案手續。」經辦法官表示：「教育培訓服務的購買方應在合理範圍內盡到審查對方是否具有教育培訓資質的義務。」</p><p>法官提醒，消費者在選擇教培機構時，應當對培訓機構的辦學資質、教學質量等做全面考察，例如通過各教育局官網公佈的教育機構「白名單」，選擇具有辦學許可的教培機構。另外，家長們需合理預付培訓費，儘量不要一次性繳納超過 3 個月或 60 個課時的費用，並主動索要發票等收費憑證。</p><p><strong>員工施暴學生受傷，書面道歉賠償五千</strong></p><p>鼓樓法院在審判實踐中發現，部分教培機構在招聘工作人員時未嚴格審核其資質，導致個別法律意識淡薄、素質較低的人員進入教培市場，影響教學質量，更有甚者可能造成孩子的人身損害，存在安全隱患。</p><p>2021 年 6 月，三年級學生林某在某教育公司晚託期間，被託管駐點負責人馬某用力按頭、拖拽並強行按壓在教室門後，造成林某頭部、頸部軟組織受傷。林某父親報警，民警查明案件事實後，對馬某作出了行政拘留 10 日和罰款 500 元的決定。隨後，林某訴至法院，要求該教育公司與馬某書面賠禮道歉並承擔醫療費、護理費等費用。</p><p>後經法院主持調解，林某與教育公司、馬某達成調解協議，馬某向林某書面賠禮道歉，教育公司、馬某共同向林某負擔醫療費、護理費等共計 5000 元。</p><p>「還有一些教培機構往往租用居民住宅甚至是地下室展開培訓，存在較大安全隱患。由於管理不規範，在發生傷害事故後，還會出現管理者相互推諉的現象。」經辦法官表示，無民事行為能力人在學校或其他教育機構學習、生活期間受到人身損害，學校或其他教育機構未盡到教育、管理職責的，應當承擔責任。因此，教培機構在招聘工作人員時，需要審核其資質、專業證書等，以規範管理確保工作人員守住道德與法律底線。家長與學生們也應增強安全與維權意識，在孩子受到人身侵害時，及時通過法律途徑處理糾紛。</p><p><strong>關聯公司發生混淆，瑕疵履行共同擔責</strong></p><p>實踐中，部分培訓機構在廣告宣傳中存在誇張或虛假宣傳的情況，或者在相關合同使用有歧義的詞語，關於收費標準、課時時長等含糊其詞，履行中就容易出現糾紛。許多消費者往往忽視合同審查，匆忙簽訂，導致後續維權時，難以認定責任主體進行追責。</p><p>2022 年 6 月，張先生為其子購買了 A 公司的全日制托育課程，課程總價 1.2 萬元，期限 3 個月，並簽訂了《托育新生入園協議書》，但協議中從頭到尾出現的卻是 B 公司的名稱。課程過半後，因 A 公司教學地址搬遷，張先生要求退還剩餘課程費用，A 公司的控股股東 C 公司向張先生承諾退款，但未按承諾履行。張先生訴至法院，要求 A 公司、C 公司共同承擔退款責任。</p><p>法院認為，張先生依約向 A 公司支付了托育服務費，A 公司無法繼續按約提供托育服務，構成違約。案涉合同系張先生與 A 公司簽訂，但合同名稱為《B 公司托育新生入園協議書》，並未明確體現合同相對方為 A 公司或 C 公司。</p><p>但是，由於 A 公司、C 公司註冊登記地均為同一地址，C 公司持有 A 公司 90% 股權，二者法定代表人、執行董事、監事均相同，且經營範圍極大重合，容易導致公眾認為 A 公司與 C 公司為同一主體或共同從事托育服務的認識。在後續合同履行過程中，C 公司亦參與了協商退款事宜的過程。據此，法院認定，從合同履行上看，A 公司、C 公司均與張先生形成合法有效的服務合同關係，應當共同向張先生承擔退款責任。</p><p>經辦法官庭後表示，合同具有相對性，合同當事人一方基於合同只能向合同相對方提出請求或提起訴訟，而不能向與其無合同關係的第三人提出合同上的請求，也不能擅自為第三人設定合同上的義務。</p><p>法官提醒，在簽訂教育培訓服務合同時，消費者應仔細審閲合同簽署時抬頭部分的主體、合同落款簽章部分加蓋的公章、付款主體與實際合同相對方是否一致。若合同簽訂及履行過程中涉及多個主體，可從合同落款簽章部分加蓋的公章、合同履行過程確認的相對方和付款行為支付方來認定合同的相對方。另外，消費者需妥善保管書面合同、上課通知、課程記錄、聊天記錄等關鍵證據材料，以便有效維護自身合法權益。</p><p><strong>廣告承諾報名錄取，缺乏資質全額退款</strong></p><p>「不要等到以後報考門檻變高、拿證要求變嚴才後悔。」在實際生活中，部分教培機構宣傳時會使用此類話術，然後承諾提供「學歷提升服務」「保證錄取全日制大專院校」等，而一些考生往往疏於瞭解報考資質要求，輕信機構，導致「錢」「證」兩空。</p><p>2022 年 5 月，陳某在網上看到某公司「學歷提升」服務廣告，便與該公司簽訂《全日制大專學歷提升報名協議》，約定該公司為陳某提供考試相關的資料和輔導，整理符合相關報考條件的材料，確保陳某成功報名並錄取至貴州省或山西省全日制大專。合同簽訂後，陳某向該公司交納服務費 3000 元。交錢後，該公司遲遲未協助陳某報考，且拒絕退費。經多次協商無果後，陳某訴至法院。</p><p>法院認為，雙方協議中約定的全日制大專單招報名條件均包含招生對象具有本省戶籍或系本省生源。某公司在明知陳某不符合報名條件的情況下仍承諾幫助其報名註冊，意圖通過非正當的手段，人為製造相關證明材料，進而使陳某報考的目的得以實現，系以合法形式掩蓋非法目的，損害國家利益及社會公共利益，該合同應認定為無效，應返還根據無效合同取得的 3000 元服務費用。</p><p>法官表示，部分教培機構違規違法提供所謂「學歷提升服務」系惡意串通妨礙國家正常考試秩序的行為。考生在報名時不能全盤輕信教育機構承諾，應仔細查閲各省份招生考試院官方文件，合理判斷是否具有單招報名資格。相關監管機關可以設立違規機構黑名單，加大對成人教培機構資質的監管力度，通過行政措施保障考生利益實現。</p><p><strong>民法典相關規定</strong></p><p>第一百五十三條　違反法律、行政法規的強制性規定的民事法律行為無效。但是，該強制性規定不導致該民事法律行為無效的除外。違背公序良俗的民事法律行為無效。</p><p>第一百五十五條，無效的或者被撤銷的民事法律行為自始沒有法律約束力。</p><p>第一百五十七條，民事法律行為無效、被撤銷或者確定不發生效力後，行為人因該行為取得的財產，應當予以返還；不能返還或者沒有必要返還的，應當折價補償。有過錯的一方應當賠償對方由此所受到的損失；各方都有過錯的，應當各自承擔相應的責任。法律另有規定的，依照其規定。</p><p>第五百七十七條　當事人一方不履行合同義務或者履行合同義務不符合約定的，應當承擔繼續履行、採取補救措施或者賠償損失等違約責任。</p><p>第五百八十四條　當事人一方不履行合同義務或者履行合同義務不符合約定，造成對方損失的，損失賠償額應當相當於因違約所造成的損失，包括合同履行後可以獲得的利益；但是，不得超過違約一方訂立合同時預見到或者應當預見到的因違約可能造成的損失。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 23:27:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25434018</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25434018</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/912.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25434018_2023112607283c358f24-f231-4cfd-8398-c3c5781963e7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王瑩、葉培欣/法治日報社區版]]>
            </author>
            <category>教培</category>
            <category>雙減</category>
            <category>課外補習</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/912.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/916.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[迎着外灘的朝陽，上海馬拉松活力起跑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="538059" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/18f1986e66f34cccade3a43408f199a5/hd/20231126072128483ce5a9703-ff77-4bea-9ccc-adb7d71d0c70-4bdcdba7-c15f-62c8-7e50-5e912d5b91be.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/40.png" data-duration="00:29" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>26 日清晨，第 27 屆上海馬拉松在外灘金牛廣場拉開大幕，約 38000 名來自世界各地的跑者邁開熱情而充滿活力的步伐，以雙腳來感受上海的城市風情以及海派文化。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 23:24:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25434037</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25434037</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃慶，馬作宇]]>
            </author>
            <category>上海馬拉松</category>
            <category>運動裝</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/40.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/906/41.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[緊俏程度堪比大牌明星演唱會，市民夜校有哪些吸引人之處？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>曾經出現過 65 萬人在線搶課，緊俏程度堪比大牌明星演唱會的市民夜校，有哪些吸引人之處？學員感受怎樣？組織這樣遍及全市且水準不俗的課程究竟又是為何？</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/909.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 11 日，學員在上海市羣眾藝術館學習舞蹈。 當日，2023 上海市民藝術夜校秋季班開班。新華社，資料圖</p><p></p><p>深秋的上海，下班時分已是暮色漸深。尹丹走出位於外高橋的辦公樓，沒有隨着人流向地鐵站走去，而是興沖沖地就往浦東工人文化宮趕去。</p><p>入夜時分，文化宮裏的人氣卻越來越旺，圍繞職工健康生活和文化藝術提升的 20 門「市民藝術夜校」秋季班課程，在這裏每週一至週四準時開課。尹丹正和 450 名學員一道，完成 12 周的課程。</p><p>當下的年輕人，下班後不再宅在家中，也不再滿足於「早 C 晚 A」的夜生活模式，而是向自己的興趣愛好不斷求索，於是不斷推陳出新的上海市民夜校與之一拍即合，在網上爆火出圈。</p><p>接地氣的價格、大咖雲集的師資隊伍和直擊網友心臟的「多巴胺」課程讓許多人找到了自己的「心頭好」。</p><p><strong>課程上線「秒沒」</strong></p><p>對於課程上線後的火爆，市民藝術夜校項目總聯絡人楊玲芝是有心理準備的，可實際情況仍然大大超過她的預期：「零基礎手工皮具體驗課和烘焙課僅 16 秒便被搶光，滬語體驗班耗時 17 秒告罄。12 門課都在 1 分鐘內被搶光。僅僅 1 小時，原計劃招收的近 1 萬名學員的名額已被報名超過八成。」</p><p>時間友好，地點眾多加上性價比超高的課程，是許多年輕人選擇來上課的理由。尹丹就算了一筆賬：「相比外面動輒幾百上千元一節課的商業培訓收費，家門口就能上到 500 元 12 節的高水準課程，可以説是性價比的天花板了。」</p><p>尹丹説年輕人渴望通過自身所愛滋養工作之外的生活，各種阻礙去除之後，每週的課堂就成了大家的心靈棲息之處。</p><p>年輕人的熱捧，讓市民夜校項目更多為人所知。「市民藝術夜校」是上海市文旅局成立以來的首個上海市為民辦實事項目，主要採用延時開放、公益性收費的模式，在晚間時段為 18~55 歲中青年提供文化藝術普及課程。爆火的秋季班以上海市羣眾藝術館為總校，聯動設立 25 個分校和 117 個教學點，共計 143 個點位，開設 382 門課程。同時上海數字文化館市民藝術夜校雲課堂也於秋季推出 15 門課程，涉及舞蹈、音樂、戲曲、曲藝、非遺等品類。</p><p>一直以來，非遺類、傳統文化類項目都受到學員的青睞。春季班中，由上海淮劇團帶來的劍舞課程僅 8 秒就告罄。秋季班 「上新」的團扇課同樣被熱捧。</p><p>王紅秀不僅自己時刻關注搶課情況，還動員起親戚朋友幫她一起搶。「那感覺，就好像搶演唱會和雙十一優惠一樣，拼的就是準備齊全，手速夠快。」 她在加載環節快人一步，最終得償所願，不過，也僅搶到了一節課程，「付完款之後發現心儀的課程已經全滿了」。</p><p><strong>愛好與課程的「雙向奔赴」</strong></p><p>費了好大力氣搶下來的課程，上起課來體驗感如何，會不會成為低價「興趣嘗試班」？許多老師和學生也曾經有過類似的顧慮。然而，課程已過大半，他們直言，在這裏看到了「唯有熱愛可抵歲月漫長」的模樣。</p><p>王紅秀因為自己是戲劇表演專業的學生，帶着對國家級院團的憧憬，報名了淮劇團扇的課程。看到授課老師的時候，她不由得秒變「迷妹」：「徐晨曦老師是科班出身，工花旦，在淮劇《賣水》中演梅英，《劉二姐趕會》中飾演劉二姐，年輕卻已有了紮實的口碑和觀眾緣，能有徐老師上課，太幸運了！」</p><p>每次上課，徐晨曦對大家動作神態的要求逐步深入。王紅秀記得清楚，課上的內容老師會根據觀察學員們的動作，時時做出調整。曾經有一個翻身的動作，她會把手腳頭眼身全都拆解開來講，「手走的軌跡是什麼樣的，腳步如何擰，頭留到不能留再走之類的，都很詳細」。</p><p>徐晨曦也對大家的進步感到驚喜：「每週我的課程都有挑戰性，基本動作教完之後就讓一排排走，逐一糾正動作，沒想到大家都跟上了。」 原本課程計劃只是教大家不張口的一折戲，如今她已經開始教授雲步了，「看得出大家都有在業餘時間下功夫練習」。</p><p>讓更多年輕人驚喜的是，夜校中有大量區別於市面常見興趣班的小眾課程。想要 「文藝範」，非洲鼓、花藝、扎染、橋牌、酒類鑑賞等可供選擇，平板插畫、手語這類也有，甚至職場人想提升自己，PPT 製作和商務禮儀也可供選擇。</p><p>中國酒業協會工坊啤酒專業委員會副祕書長林林就很高興在這裏遇到了一羣和自己一樣的愛酒之人。「從興趣出發，我們為大家在葡萄酒與啤酒課中科普一套淺顯但比較完整的酒類知識結構，在 6 節課後還會給大家發放評分表，讓大家體驗一回專業評酒師寫酒評的感覺。」</p><p><strong>期待人人出彩</strong></p><p>位於上海市中心的老牌書場鄉音書苑，今年搖身一變，升級成了市民藝術夜校教學點，每週一晚準時開課。夜校課程不僅包含了評彈理論知識，更與演唱、表演相結合。</p><p>「從評彈藝術的發展歷史，流派的特點講解，到如何上台端坐、音準的掌握，再到呼吸的控制，胡文瑾老師一步步幫助我們體會開口唱評彈的美感和快樂，希望 9 月還能開班。」春季班課程《江南印象》評彈表演初級班學員們對指導老師的循循善誘讚不絕口，甚至還有學員專門從蘇州趕來上課。</p><p>學員們的期待沒有落空，上海評彈團於今年 9 月在秋季市民藝術夜校中新增設評彈表演提高班，鼓勵對評彈有一定興趣和表演基礎的學員報名學習。經過線上面試，提交相應的作品以證明具備相應學科基礎後方能入選，新開設的提高班課程由具有豐富教學經驗、深受青年觀眾喜愛的徐一峯、陶鶯芸聯合授課，教授《楓橋夜泊》《密室相會》等經典彈詞開篇，以進一步豐富學員對評彈藝術的瞭解。</p><p>「市民藝術夜校給予我的意義不僅是學得一門樂器，而是真正幫助我培養一些自己的興趣愛好，一些真實的、純粹的熱愛，可以是音樂、舞蹈，或者是任何能滋養我們生活的‘美好’。」一位曾經的夜校學員這樣感嘆。</p><p>專業老師授課、課程內容豐富、提升藝術素養……很多市民參加市民藝術夜校課程的初衷不外如是。作為「社會大美育計劃」的重要組成部分，上海市文旅局黨組書記、局長方世忠表示，將堅持人民城市建設理念，創新文化民心工程，深化實施「社會大美育計劃」，充分發揮上海豐富的專業場館機構優勢，將更多專業藝術資源轉化為社會美育資源，為市民提供更多高質量的公共藝術教育。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 23:21:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25434015</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25434015</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/906.png"/>
            <author>
                <![CDATA[裴龍翔/工人日報]]>
            </author>
            <category>夜校</category>
            <category>多巴胺</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/906.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/907.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寒潮來襲，能源保供「組合拳」讓百姓溫暖過冬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，隨着今年秋冬第二場寒潮到來，我國多地氣溫明顯下降，部分地區氣溫驟降 10 攝氏度左右，為冬季能源保障和供暖工作帶來了新的挑戰。</p><p>目前，各地主要煤礦持續加強生產管理，不斷推進煤炭穩產增產，保障冬季用能需求。</p><p>在全國最大露天礦之一的華能伊敏露天礦，一台台無人純電動礦用卡車正在開展裝卸工作。工作人員告訴記者，這些卡車是日前剛研發出來的最新成果，目前已完成 9 台卡車的生產測試，實現了「真無人」運行、和全天候不間斷作業，作業效率達人工工作效率的 100% 以上，為煤炭穩定供應提供了支撐。</p><p><strong>華能伊敏煤電公司生產總指揮，鄭安：</strong>我們今年生產原煤超 3168 萬噸，同比增加了 36.85 萬噸，完成煤炭外運超 2007 萬噸，同比增加 13.02 萬噸，累計發電量超 170 億千瓦時。</p><p>在我國首個 2 億噸煤炭生產基地神東礦區，百米井下，工人正手持遙控器，操控着採煤機作業。在這裏，每天約有 110 列車煤炭從這裏發出。</p><p><strong>國家能源集團神東煤炭總調度室副主任，李海龍：</strong>進入取暖期後，我們優化調整礦井開採，滿負荷生產優質原煤，所屬 13 個礦井日均產煤達到 53 萬噸。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/873.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月份以來，各地區、各有關部門和煤炭企業大力推進煤炭保供穩價，全國煤炭產量和市場供應量持續增加，煤炭最高日產量達 1193 萬噸，創近年新高，電廠供煤持續大於耗煤，為煤炭期現貨價格大幅回落提供了有力支撐，為確保能源安全保供和人民羣眾溫暖過冬奠定良好基礎，全力保障今冬供熱用煤。</p><p><strong>港口鐵路運煤忙，提升運輸效率</strong></p><p>煤礦的煤生產出來了，能否第一時間把足夠的煤運送到需要的地方呢？一起來看記者在港口和鐵路運輸場站的採訪。</p><p><strong>總枱央視記者，古峻嶺：</strong>我現在是在河北滄州黃驊港，這裏是我國「北煤南運」的重要樞紐港。來自內蒙古、山西等地的大量煤炭，就是在這裏由鐵路轉為海運，發往全國各地。我們可以看到整列車的煤炭，正加緊卸車，碼頭上運煤的貨輪也繁忙裝船。自 10 月份以來，港口煤炭出港量超 3300 萬噸，刷新了歷史最高紀錄。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/874.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>記者瞭解到，今年以來我國多地港口、鐵路卸運煤量均實現了增長。在「西煤東運」重要能源通道大秦鐵路，截至 10 月份運輸煤炭已超 35007 萬噸，同比增加 1224 萬噸。在我國「西煤東運」第二大通道——朔黃鐵路，調度中心燈火通明，工作人員正在協調發運列車，截至目前已累計完成煤炭運量 31036 萬噸，同比增加 1281.3 萬噸，創歷史同期新高。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/875.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>國家能源集團朔黃鐵路調度室副主任，趙海軍：</strong>四季度以來，我們保持日均運量 107 萬噸以上，日均上線運用機車 265 台以上，刷新 2 萬噸重車月度開行、單日煤炭運量、單月運量等運輸指標紀錄 18 項次。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/876.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>同時，我國多地港口煤炭吞吐量相比同期均有所增長。數據顯示，前三季度，沿海港口共完成煤炭吞吐量 14.4 億噸，同比增長 4.9%。</p><p><strong>各地電廠穩產增產，全力保障今冬供熱</strong></p><p>各地主要電廠多措並舉，全力提升能源保障能力，確保冬季能源供應穩定。一批改造新增供熱項目也陸續投入使用。</p><p>為滿足今冬的供熱需求，一些電廠創新技術改造，不斷提升供熱保障能力。在世界在役最大火力發電廠——大唐托克托發電廠，近日剛剛完成了兩台 60 萬千瓦空冷機組供熱改造，改造後可以實現多模式供熱，提升能源利用效率，可以為呼和浩特市提供 2000 萬平方米的供熱能力，可滿足約 20 萬戶居民供熱需求。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/877.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在四川廣安，畫面中這個火電廠 6 台機組已經全部達到滿負荷發電狀態，正向當地工業園區 9 家熱用戶輸送源源不斷的熱量，供熱量比去年同期增長 13.59%。在北京的華電運行中心，電廠的發電狀態也實時顯示在屏幕上。工作人員告訴記者，藉助大數據和人工智能進行電力的優化調度，截至目前，華電集團供熱面積已突破 8 億平方米，累計發電量同比增長 5.88%。</p><p><strong>華電運行中心工作人員，李昂：</strong>10 月份以來，我們集團各區域居民採暖供熱量可滿足約 300 萬戶家庭採暖季用熱。特別是進入 11 月份以來，供熱量同比增長超過了 11%。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>改造既有供熱能力的同時，各地也大力開拓新項目。在河北石家莊，華能上安電廠日前成功開發了 3 個優質新煤源點，為機組提供了頂峯壓谷的優質高熱值煤。記者瞭解到，這家電廠目前承擔着石家莊市區、鹿泉區、井陘縣、贊皇縣 4000 萬平方米的供熱工作，供熱面積佔石家莊的 20%。</p><p><strong>華能集團生產部主任，陳江：</strong>今年，我們整個集團供熱面積還在不斷增加，目前已突破 10.2 億平方米，進入供暖季以來，居民採暖供熱量同比增加 10.19% 。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/879.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在青海省，興海縣清潔能源供暖項目剛剛建成投產，項目安裝 3 台 30 兆瓦蒸汽鍋爐，創新採用「電極鍋爐+空氣源熱泵+蓄熱罐+智慧控制系統」集中供熱站工藝路線，可使用戶室內保持 22℃以上的恆溫，保障了全縣近百萬平方米、近 4 萬居民的冬季供暖穩定。</p><p><strong>大唐青海興海清潔供暖中心主任，繆培合：</strong>項目替代了老舊的 100 蒸噸燃煤鍋爐，有效兼顧民生供暖和環境保護，預計每年可節約標煤 3.8 萬噸，減少二氧化碳排放 7.75 萬噸。</p><p><strong>我國首個跨城核能供熱項目正式投運</strong></p><p>作為清潔能源的核電，也逐步加大在冬季供暖當中的貢獻。25 日，我國首個跨城核能供熱項目——國家電投「暖核一號」啓動山東煙台到威海跨區域供暖，開啓核能「雙城」供熱新紀元。</p><p>「暖核一號」核能供熱是從核電機組高壓缸排汽作為熱源，在物理隔絕的情況下進行多次的熱量交換，最終通過市政供熱管網將熱量送到千家萬戶。同時採取多道隔離迴路，加上輻射監測等手段，確保核能供熱的安全可靠。</p><p>此次投運的跨區域核能供熱項目通過熱電聯產技術升級和抽汽改造，使核能供暖跨城長距離送達威海乳山市，首次實現核能跨城供暖。</p><p><strong>國家電投核能發展總工程師，吳放：</strong>項目覆蓋乳山主城區 630 萬平方米，滿足當地約 20 萬居民清潔取暖需求，這個供暖季，「暖核一號」供暖面積將達到 1250 萬平方米，惠及海陽、乳山兩市近 40 萬居民。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/880.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「暖核一號」三期「跨區域」核能供熱項目在確保安全的前提下提升核電機組核能供熱能力，再次刷新單台核電機組最大居民供暖面積紀錄。作為國家「十四五」規劃重點項目，「暖核一號」已為煙台海陽市穩定供暖 4 個完整供暖季。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 23:20:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25434011</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25434011</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/889.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25434011_202311260720e8b7b332-71ed-48b2-bae2-ee62e701132a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[古峻嶺、王小龍、阮超/央視新聞]]>
            </author>
            <category>能源</category>
            <category>過冬</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/889.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/892.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈馬斯釋放的第二批被扣押人員已進入埃及]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據半島電視台報道，當地時間 11 月 25 日夜間，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）釋放的第二批共 17 名被扣押人員，已經乘坐紅十字國際委員會的車離開加沙地帶，進入埃及。</p><p>稍早前，卡塔爾外交部發言人安薩裏證實，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）當天已釋放 13 名以色列籍被扣押人員，以及 4 名其他國籍的被扣押人員，並將其移交紅十字國際委員會。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 23:16:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25434012</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25434012</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/895.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25434012_20231126071710a29a72-b5cf-470a-9e50-487cd3c9806d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張雨辰/央視新聞]]>
            </author>
            <category>哈馬斯</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/895.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/896.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[較強冷空氣今起將影響長江以北大部地區，氣溫普降 4 至 6℃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央氣象台預計，今天至 28 日，一股較強冷空氣將自北向南影響長江以北大部地區，氣溫普遍將下降 4—6℃，內蒙古中東部、東北地區東南部等地的部分地區下降 8—12℃，西北地區東部、內蒙古、華北等地部分地區伴有 4—6 級偏北風，陣風 8—9 級。</p><p>30 日前後，還將有冷空氣自北向南影響中東部地區，氣溫一般下降 4—6℃。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 23:16:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25434019</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25434019</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/920.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25434019_202311260716f9f8c4db-c09a-4753-9bb7-2eaa5a60baca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>冷空氣</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/920.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/924.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解放軍報：堅決維護中緬邊境安全穩定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據年度訓練計劃，中國人民解放軍南部戰區組織戰區陸軍部隊於 11 月 25 日起，位中緬邊境我方一側舉行實戰化演訓，旨在檢驗戰區部隊快速機動、邊境封控、火力打擊等作戰能力，時刻做好應對各類突發情況準備。</p><p>中緬有着 2000 多公里邊境線，作為山水相連的近鄰，中方始終堅持從戰略高度和長遠角度看待和發展中緬關係。近年來，在雙方的共同努力下，兩國全方位、多層次、寬領域的合作格局逐步形成，傳統友誼不斷深化，在共建「一帶一路」框架下穩步推進中緬經濟走廊重點合作項目，不斷結出豐碩成果，更好惠及兩國人民。</p><p>親望親好、鄰望鄰好。近期，由於多種原因，緬甸北部數個地區爆發武裝衝突，造成人員傷亡，安全形勢複雜嚴峻。中方高度關注緬北有關衝突，敦促相關各方立即停火止戰，開展和平對話，避免事態升級。同時，中方還從人道主義出發，付出巨大努力，妥善安置並配合緬方救助避戰人員，積極協助第三國人員借道中國撤離。</p><p>維護好中緬邊境的安全穩定，是兩國人民的共同心願和福祉所在。近年來，中方同緬方密切溝通協調，切實加強邊境管控，為促進邊境地區經濟發展創造了良好條件。</p><p>堅決捍衞國家主權、邊境穩定和人民生命財產安全，是人民軍隊的職責使命。黨的十八大以來，全軍各級堅決貫徹黨中央和中央軍委決策部署，聚焦備戰打仗，全面推進軍事訓練轉型升級，任務一線練兵形成常態，備戰懾戰水平不斷提升，隨時應對現實安全威脅能力有效增強。<strong>此次位中緬邊境我方一側舉行的實戰化演訓，將進一步強化官兵的憂患意識、危機意識、使命意識，全面檢驗和提升管邊控邊能力</strong>，確保一聲令下，能夠有效履行使命任務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 23:15:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25434022</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25434022</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/975.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25434022_202311260715a68e93d0-5d4e-4089-a8ad-636f8087da0f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[解放軍報]]>
            </author>
            <category>解放軍報鈞聲</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/975.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/976.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 國考公共科目筆試今日開考，報名人數首破 300 萬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今日，2024 年度國考公共科目筆試將正式開考。本次國考報名人數首次突破 300 萬，平均約 77 人競爭一崗位。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料圖：考生家長及考生在國考考點查看考試信息。中新社發，程航，攝</p><p></p><p></p><p><strong>2024 國考筆試拉開帷幕</strong></p><p>11 月 26 日，中央機關及其直屬機構 2024 年度考試錄用公務員公共科目筆試將正式開始，筆試時間為上午 9:00—11:00 進行行政職業能力測驗科目考試，下午 14:00—17:00 進行申論科目考試。此前，25 日下午 14:00—16:00，8 個非通用語職位外語水平測試，金融監管總局及其派出機構職位、中國證監會及其派出機構職位以及公安機關人民警察職位專業科目進行筆試。</p><p>國家公務員局提醒，報名確認成功的報考者，於 11 月 20 日 0:00 至 11 月 26 日 15:00 期間登錄專題網站打印準考證。</p><p>筆試在全國各直轄市、省會城市、自治區首府和部分較大城市設置考點，報考者按照準考證上確定的時間和地點，攜帶準考證和報名時使用的身份證件等參加考試。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/886.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料圖：國考考生入場前複習。中新社發，程航，攝</p><p></p><p></p><p><strong>報名階段熱度攀升</strong></p><p>據國家公務員局介紹，本次國考計劃招錄規模達 3.96 萬人。網上報名與資格審查工作分別於 10 月 24 日 18:00 和 10 月 26 日 18:00 結束，共有 303.3 萬人通過了用人單位的資格審查，通過資格審查人數與錄用計劃數之比約為 77:1。</p><p>對比往年，2023 年國考計劃招錄 3.71 萬人，近 260 萬人報名過審，通過資格審查人數與錄用計劃數之比約為 70:1。本國考計劃招錄規模同比增加 0.25 萬人，擴招約 6.7%，報名人數首次突破 300 萬人，報錄比也有所增長，報名階段熱度持續攀升。</p><p>據相關機構統計，截至報名結束，競爭熱度較高的前十個崗位報錄比均超 1700:1。最熱職位報錄比達到 3572:1，該職位為國家統計局寧夏調查總隊「寧夏調查總隊業務處室一級主任科員及以下 (3)」，在本次國考中僅招考 1 人。該職位招考專業廣泛，包含 9 大類專業，學歷要求碩士研究生及以上，對於政治面貌、基層工作年限、服務基層項目等均無限制。在本次國考報名中，該職位因高報錄比受到廣泛關注。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">資料圖：幾名考生在考點外複習。中新社記者，劉力鑫，攝</p><p></p><p></p><p><strong>筆試結束後還需注意這些</strong></p><p>筆試閲卷結束後，將由中央公務員主管部門確定各類職位筆試合格分數線，對西部地區和艱苦邊遠地區職位、基層職位和特殊專業職位等，將予以適當傾斜。</p><p>國家公務員局提醒各位考生，報考者可於 2024 年 1 月登錄專題網站查詢筆試成績和合格分數線，具體時間另行通知。</p><p>根據《招考簡章》中規定的面試人數與計劃錄用人數的比例，按照筆試成績從高到低的順序確定各職位進入面試的人選，並在專題網站上公佈。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 23:12:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25434017</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25434017</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/899.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25434017_202311260712990d32f6-5857-453a-9438-058e87781af4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中新網]]>
            </author>
            <category>國考</category>
            <category>筆試</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/899.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/905/904.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[來一場「上馬」City Run，跑者視角看城市冬日活力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[11 月 26 日，上海馬拉松賽激情開跑。本屆「上馬」賽道途經外灘、淮海路、南京路步行街、新天地、徐匯濱江等地，參賽選手沿途領略浦江兩岸流動風景。澎湃新聞跟隨跑者視角，開啓一場「City Run」，打卡魔都初冬美景！]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 13:52:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401270</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401270</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，馬作宇，導播，胡岑，編輯，石軼君]]>
            </author>
            <category>上馬</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/127.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/128.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[看圖學習丨攜手將數字貿易打造成為共同發展的新引擎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[看圖學習丨攜手將數字貿易打造成為共同發展的新引擎]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 12:26:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cnr.cn/dj/sz/20231124/t20231124_526496941.shtml</guid>
            <link>https://news.cnr.cn/dj/sz/20231124/t20231124_526496941.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/852/651.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國資委召開中央企業負責人專題會議：要積極防範化解重點領域風險，帶頭償還拖欠企業賬款]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 24 日，國務院國資委召開中央企業負責人專題會議，深入學習貫徹習近平總書記近期重要講話和重要指示精神，傳達落實李強總理在國有企業改革發展座談會上的講話要求，全力推動黨中央、國務院重大部署在國資央企進一步落實落地、取得實效。國務院國資委黨委書記、主任張玉卓出席會議並講話，強調要堅決貫徹落實黨中央、國務院重大部署，堅持和加強黨對國資央企的全面領導，堅定信心、振奮精神，圍繞價值創造提高核心競爭力，圍繞服務國家戰略增強核心功能，堅定不移做強做優做大國有資本和國有企業，為全面建設社會主義現代化國家作出新的更大貢獻。國務院國資委黨委委員、副主任袁野主持會議。國務院國資委黨委委員出席會議。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/845/964.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>會議認為，習近平總書記近期在主持召開中央政治局會議、中央政治局常委會會議、中央深改委會議等重要會議，赴東北等地考察時的系列重要講話和重要指示，從黨和國家事業發展全局的高度，系統謀劃新時代新徵程東北全面振興的宏偉藍圖，統籌部署科技創新、產業發展、經營預算等重要工作，強調了國有企業的重要地位作用，為做好國資央企各項工作進一步提供了根本指引。李強總理近期赴東北調研多家國企，召開國有企業改革發展座談會，對做好國企工作提出明確要求。要切實提高政治站位，堅決把思想和行動統一到黨中央國務院決策部署上來，牢牢把握新時代新徵程國資央企的新使命新定位，切實增強使命感、責任感、緊迫感，以實際行動踐行「兩個維護」。</p><p>會議強調，要全面加大工作力度，深入推進國有資本佈局優化結構調整，更好發揮科技創新、產業控制、安全支撐作用。要堅持系統謀劃、分類施策，加強國有資本投入，強化創新驅動發展，靈活採取控股、參股、交叉持股等資本運營方式，持續鞏固國有經濟具備基礎又必須掌控領域的優勢地位，加快補齊短板。要加快發展戰略性新興產業，堅持一把手主抓，明確優先級，錨定重點產業搶位發展、錯位發展，培育孵化一批獨角獸企業，聯合建設一批戰略性新興產業集羣。要協同推進科技攻關和未來產業佈局，抓好技術策源、要素集聚、主體協同、成果轉化，加快突破一批重點產業底層技術、前沿顛覆性技術，建立健全佈局未來產業的機制。國務院國資委將進一步優化國有資本經營預算管理，完善重點行業、關鍵領域注資規劃，更好發揮預算資金效用，各企業要加強系統謀劃，最大限度統籌調配內部各類要素資源，為優化佈局結構、推進產業升級、強化科技創新等提供保障。</p><p>會議強調，要統籌落實好國企改革深化提升行動，切實發揮改革關鍵一招作用。要鞏固深化體制機制改革成果，在推動企業實施功能性改革任務的基礎上，動真碰硬推進體制機制改革，推動中國特色國有企業現代公司治理制度化長效化，健全更加規範高效的激勵機制，加快打造更有活力、更高效率的現代新國企。要持續加強理論研究和實踐探索，深入研究加強黨的領導與完善公司治理相統一、集中力量辦大事制度優勢與市場化原則相銜接、國企承擔經濟責任與承擔政治責任和社會責任相貫通的有效途徑方式，在服務全局大局中推動國有企業實現高質量發展。</p><p>會議強調，要積極主動擔當作為，支持推動東北全面振興取得新突破。要牢牢把握東北在國家戰略全局中的重要使命，創新中央企業與東北合作模式，因地制宜加大在東北佈局發展力度，加快落地一批契合度高、牽引性強的重大項目，在東北振興中更好發揮龍頭作用。要強化優勢互補，將中央企業優勢與東北資源稟賦結合起來，加強產學研融合，完善產業轉移機制，聯合推進關鍵核心技術攻關和科技成果轉化，改造提升傳統製造業，強化對糧食、產業、能源、生態、國防「五大安全」的支撐保障，助力構建具有東北特色優勢的現代化產業體系。要深入實施國企改革深化提升行動，推廣中央企業綜合改革試點成果，加大重組整合、分配激勵、管理體系等改革推進力度，不斷為東北振興注入新動力。</p><p>會議要求，要確保完成全年目標任務，全力抓好高質量穩增長，按照「實現效益穩步增長，推動高質量發展邁上新台階，守住不發生重大風險底線」的要求，倒排節點、壓實責任，以企業實實在在的穩增長，為我國經濟實現預期目標作支撐。<strong>要積極防範化解重點領域風險，嚴肅財經紀律，帶頭償還拖欠企業賬款，杜絕拖欠農民工工資問題，做好今冬明春保暖保供、防災減災、應急救援、信訪維穩等工作。</strong></p><p>會議採取現場和視頻相結合的形式召開。國務院國資委祕書長、副祕書長，中央企業領導班子成員和集團有關部門負責同志，駐國資委紀檢監察組，各廳局、直屬事業單位負責同志參加會議。</p><p>（原標題：國務院國資委召開中央企業負責人專題會議&nbsp;強化大局觀念堅定正確方向，全力推動黨中央國務院重大部署在國資央企落實落地）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 12:16:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25429292</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25429292</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/846/988.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25429292_202311252016715f2d36-9a81-4fa1-accf-bf236c3bb6e2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[國務院國資委官網]]>
            </author>
            <category>國資委</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/846/988.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/846/989.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
