<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 06 Oct 2023 08:38:42 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不卷不躺，一座江南小城的生活哲学]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>江南的地域内群星闪耀，不惟有上海这样的近现代明星，也有苏杭这般自古即屹立于东方传统核心观照下的古城，就连如今中国百强县市的第一梯队，大半云集于斯。在这些名城之中，有一座小城殊为可爱，亮眼的经济成绩使她跻身百强县五强，是中国最早撤县设市的案例之一；同时，她也是最早入选国家历史文化名城的县级城市之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/351.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国家历史文化名城---常熟</p><p></p><p>多年前，当我第一次踏进常熟的古城，欣喜于还有一座如此完整的古城保留至今。常熟的迷人之处，不仅在于这里的历史街区依旧绵延着旧时风韵，尤为重要的是，原住于此的当地人未曾离开，新近涌入的「新市民」，也积极融入本地传承两千余年的文化脉络之中。常熟提供了一种现代如何与传统共存的范本，这座小城的经济成就并非「卷」出来的，两千年辉煌也并没有让常熟人选择「躺平」——不卷不躺，是一种难能可贵的生活哲学。</p><p><strong>虞山，一种打开方式</strong></p><p>每天清早，浩浩荡荡的登山大军从常熟古城内出发，他们的共同目标正是城西的虞山。登山本就是常熟人的日常解压方式，不过近来的登山者中也多了不少外地游客。本地朋友告诉我，虞山上的「雄鹰线」突然成为了网红线路，吸引许多周边城市的市民们前往访古寻幽。</p><p>所谓的「雄鹰线」得名于其线路轨迹如同一只展翅的雄鹰，在这段总长约 12 公里的线路上，登山者四上四下虞山，沿途串联起兴福寺、藏海寺等著名古迹，也能打卡联珠洞、龙潭等「网红」景观，是一项绝不轻松、但也并非力所不及的挑战。虞山上突然多出了如此多说着各地口音的年轻人，我不由和友人感叹，这也算常熟旅游的「文艺复兴」了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/352.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「雄鹰线」路线图</p><p></p><p>本地学者张军和我介绍，其实早在民国时期，常熟就是周边城市市民热衷的一日游目的地，「民国时，常熟会印刷一些小册子发给外地游客，特别是上海人。小册子上会安排具体的行程，比如到王四酒家吃饭，再往兴福寺，再过去是三峰寺，一路上山去到小石洞、老石洞，就是经典的民国旅游路线。虞山东南一带因为上海游客密集，有不少食肆旅馆，所以也叫小上海。」</p><p>一座县城在民国时就已经印制旅行指南，堪称时代先锋。令人好奇的是，虞山的海拔不过两百余米，固不可与名山崇岭相比，但在平畴沃野的环太湖流域，已可算是一处令人瞩目的地标。临近虞山的地势高爽处，是古代城市发展的理想地域，水固然是江南的母题，但常熟的史地敍事中多了一个醒目的变量——她也因山而生。</p><p>我几次往常熟，都住在虞山近前，抬头即见青山，是常熟人的浪漫与骄傲。我的住处旁有几座古墓，如今早已成为当地人休闲锻炼的场所。仲雍、周章、言子，这些常熟乃至江南历史上的先驱人物，就这样融化为日常生活的背景。他们的墓葬如同点点座标，标记了这一区域逐渐开化、发展的历史进程。本地人对他们的故事如数家珍：周太王欲立三子季历，泰伯、仲雍不忍争位而让国南奔；后来吴人拥立泰伯为君，号为句吴，仲雍再避至今天的常熟一带，死后葬于乌目山。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/353.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">仲雍墓</p><p></p><p>仲雍称「虞仲」，乌目山因人而名，便也称为虞山。此后的历史中，虞山「山不在高」，成为诸多文人墨客吟咏流连之地，也为不少的本地文艺流派冠名。本地朋友说，仲雍两度让国的故事，或许在根本上奠立了常熟的文化气质，面对权望声势时知退让，但却又实实在在发展了本地的农耕与文化，仲雍成为吴文化先祖，常熟人「不卷不躺」的精神气质，可在这里找到源头。后人追崇这份高洁而务实的品格，黄公望、王石谷、钱谦益、柳如是、翁同龢……虞山的山前地带，演化为一个历代不绝的墓葬带。</p><p>仲雍的墓园很早成名，南梁昭明太子「远望仲雍，而高坟萧瑟」，可见其时已有高大的墓冢。昭明太子的读书枱也在虞山山麓，「吃了梅子丢掉的核，会在石间长出梅树，所以叫石梅。」石梅园中保存有不少摩崖石刻，张军的专业正是研究这些以碑石、题刻为主的文物，因此对漫山史迹信手拈来。他可能是我见过攀爬虞山次数最多的人，为了给遍布虞山的摩崖拓印留影，几乎每周都要上几次虞山。这些题刻的作者不乏名家，千百年前的游踪保存至今，读来仍兴味盎然。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/354.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">摩崖石刻</p><p></p><p>因此，登山也被赋予一种额外的历史意义。我曾在古城内的河东街上闲逛，偶遇一家旧书店，见到一张有趣的「虞山登山纪念证」，大概是哪年登山活动的参与奖。纪念证的主人或许早已忘却了它，我欣然买下，夹在一本常熟的读物里，偶然翻到便想起虞山的情韵，登顶「领证」的快乐，仿佛感同身受。</p><p>旧书店背靠着琴川，河水从虞山潺潺而来。店主王伯伯悠悠然淹没在故纸堆中，见我几度探头探脑，邀我入内同坐。王伯是来自安徽寿县的「新移民」——寿县也是历史名城，常熟为吴地重镇时，寿县曾是楚国故都，芍陂、城墙、寿州窑很快打开了我们的共同话题。我后来知道，迁来常熟的他曾在不同的职业间辗转，最终或许在异乡文脉中感到遥远而熟悉的共鸣，从小小的一个书摊，到琴川河旁的两爿店面，他如今为这座异乡的古城坚守着为数不多的老书店，「在常熟图书馆闭馆的日子里，我的书店就是很多当地学者的第二档案馆」，他对此颇为自豪。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/355.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">琴川河畔</p><p></p><p>在常熟几十年，王伯早已认同为一名「新常熟人」，「常熟人最大的爱好，就是读书、吃面、喝茶。」读书自然可来这家甚至懒得起名的旧书店，也可去虞山下的那座常熟图书馆，屹立千年的方塔下新开了一家时尚的有书空间，街头巷尾还藏着免费开放的虞阅书房。「喝茶嘛，当然推荐虞山公园的栗里茶社，吃面要去虞山脚下的兴福寺前」，王伯给了我不少建议。我在手机上一一标注，无意间瞥见网友的分享，那条新兴的「雄鹰线」，原来也被戏称为「吃面喝茶爬山线」，那份登山的艰难辛苦，突然被休闲的意味消解了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/356.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">兴福寺旁的望岳楼老面馆</p><p></p><p></p><p>虞山，简直是一本永不过时的常熟生活指南。</p><p><strong>文脉，突破社区结界</strong></p><p>在常熟，我认识了一些关心本地文旅前途的朋友，「这座城市如此可爱，要怎样让更多人知道呢？」</p><p>近两年来大火的现象级目的地中，无论是淄博的菜场、集市、烧烤，还是天津狮子林桥上的「跳水掰掰」们，这些现象级文旅案例，都成功地用最具生活气息的方式，提供了一种打破旅行者与在地社区之间壁垒的途径。对于许多初来此地的旅行者而言，这是和当地社区快速建立连接的方式，旅行不再是酒店、景点之间的简单连线，特有的生活传统，正是进入当地社区的最佳入口。</p><p>我在常熟的旅途中，感受最强烈的也正是这座城市的生活方式所提供的无数可能。常熟拥有极为丰厚的文化传统，古琴、书画、山歌、评弹，甚至就连读书、喝茶、吃面……都可以成为与众不同的旅行体验。尤为难能可贵的是，「非遗」不是死去的遗产，而是鲜活的生命，常熟有一批传统文化的「从业者」，始终在尝试使用新的语汇来延续本地文脉。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南门坛历史文化街区</p><p></p><p>在常熟郊外的一个小镇上见到陶冶时，他刚刚从虞山脚下的工作室搬来此地。初见这个陈旧的工厂厂房，我首先怀疑带路的朋友是不是走错了地方，但上了楼梯、过了拐角，一股沉静的气息就扑面而来。素面的清水装饰，偶见的几块湖石假山，以及宁谧灯光下的宋明式样家具，让人如同误入一座美术馆。</p><p>陶冶拥有一个自己的家具工厂，专门生产这些优雅的传统家具。与刻板印象中过分繁复媚俗的红木家具不同，陶冶的家具设计，深深根植于苏作家具的辉煌传统，更从本地的艺术流派中得到滋养，「家具设计不是一个单独的物件设计，同样需要对空间和文化传统有深入的理解。家具不是独立的个体，它和园林、建筑等更大的空间，和书画、茶艺等生活方式紧密相关。」如此想来，常熟的园林、古建蜚声海内，虞山画派、虞山诗派高山仰止，这样的青年设计师诞生于此，也就不足为奇了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/358.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陶冶设计的苏式家具</p><p></p><p>陶冶的案例掀开了传统文化如何敍述「常熟故事」的一角。地处江南腹地，常熟拥有许多我们熟知的文艺传统，并为现代生活源源不断地注入常熟独有的活力。</p><p>地方学者袁文龙告诉我，常熟人热衷评弹艺术，自古有「江南第一书码头」之誉。整个南方的评弹界都十分敬重这里的「老耳朵」，新人入行，能够在常熟这样的「老码头」通过历练检验，才可算作正式地出师了。即便历经「文革」的长期噤声，一到八十年代，常熟的评弹迅速恢复了生命力，半导体收音机里传来的三弦与琵琶，给常熟人带来了熟悉的兴奋和活力。方塔园下有一家书社，如今仍有评弹演出，我曾经游走在南门坛上，临河的人家也不时传来评弹的唱腔。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">虞山书场</p><p></p><p>毫无疑问，最近的数十年，常熟经历了迅速蜕变，但幸运地保全了自己的文化底色。2015 年，昆承湖旁建立起一所知名的预科学校联合世界书院，接纳了来自五湖四海的青年学生。在其中负责中国文化项目的李萍老师分享了她在本地文化中挖掘到的激动人心的传统：「在我们的千年古镇古里，流传着一种叫做白茆山歌的吴地山歌。有一年全国优秀民歌展演在常熟，我们报送了伊拉克、卢森堡、意大利、塞尔维亚的四个国际学生，一起和农民艺术家们演唱白茆山歌。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/360.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">常熟世界联合学院</p><p></p><p>这可能还不是常熟方言最「全球化」的一次——不久前的常熟城市推介会上，学校又组织了 7 个学生朗诵清代藏书家瞿镛的《望江南》，在法语、英语、阿拉伯语、日语之后，最后登场的学生来自瞿镛的故乡古里，使用的正是原作者最熟悉的乡音。</p><p>瞿镛，正是铁琴铜剑楼的主人。相传在瞿氏的丰厚收藏中，最受珍爱的是一张铁琴和一把铜剑，书楼因此得名。典雅的琴如何与锋利的剑并称？这正是常熟特有的魅力——外柔是为恬淡随和，内刚是为坚韧勇毅，这种刚柔并济的品质无疑可在仲雍以降的传统中找到源流，在当下的社会氛围中，以「不卷不躺」形容也很贴切。正如张军、陶冶这样的常熟朋友，都有着随和安逸的生活状态，但在各自的专业上却又极认真、极钻研，总能引领我翻开未曾设想的新篇章。</p><p>什么是常熟的历史智慧？或许可在古琴的艺术里找到答案。在古琴艺术馆、在石梅园中，我两度有幸听到虞山派琴家的弹奏，三五好友围坐一圈，古琴声悠然清远，有大剧场演出所不具有的生动、鲜活、亲切。朋友说，常熟也是这样，城市不大，从东到西开车也不过 20 分钟，但三五好友小住几日，有足够的城市生活可以探索，弹琴、看书、写字、作画，未必要追求那些名胜，当然名胜就在那里。</p><p>虞山琴派的特点是「中正平和」，进而也发展为中国古琴艺术的至高品位与艺术追求。从琴川、七弦河到虞山脚下的焦尾泉，整座城市如同一面沉稳丰厚的古琴，演奏着不疾不徐的乐章。传统与现代如何共存，生活与工作如何平衡，时代与个人皆有万般烦恼，也许，来近前听一听虞山琴声，常熟会告诉你答案。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 08:38:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839746</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839746</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻城市观察员，楼学]]>
            </author>
            <category>江南</category>
            <category>仲雍墓</category>
            <category>摩崖石刻</category>
            <category>虞山</category>
            <category>古里</category>
            <category>澎湃江苏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/535.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/538.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黄酒小镇：一周城市生活]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>早在 2018 年，浙江就启动乡村振兴五年行动，美丽乡村建设成了一项重要的任务。而在艺术乡建的过程中，如何利用尚存的乡村传统文化，再将去赋能新的生命力，以激活包括经济发展、文化繁荣和民生改善的在地可持续活力，在这其中，艺术又可以发挥怎样的作用、怎么发挥作用，是摆在相关从业者面对的一个不可回避的议题。本期回顾我们邀请上海交通设计学院讲师、策展人汪单，分享绍兴黄酒小镇国际艺术季的活动以及背后的思考。</p><p>（本期主持：陈鑫培）</p><p><strong>近期回顾</strong></p><p><strong>构建在地性文化——2023 年黄酒小镇国际艺术季回顾</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/496.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>首届黄酒小镇国际艺术季于 2023 年 9 月 28 日在绍兴东浦黄酒小镇启幕。东浦，这个拥有 1600 多年历史的古镇，不仅是绍兴黄酒的发源地，更是一个曾经汇聚了 500 余家酒坊的历史见证者。在这里，石硝墙与石板路交相辉映，古桥、戏台和酒坊共同构建了一幅生动的历史画卷。</p><p>黄酒，作为东浦古镇的文化符号之一，不仅是当地居民精神气质的体现，更是主要的经济来源。这个历史悠久的古镇如何在保护和传承自身丰富的文化资源的同时，向外界展示其独特的文化底蕴，并满足现代人的文化消费需求，成为一个值得深入探讨的话题。</p><p>首届艺术季以「在黄酒很中国」为主题，遵循黄酒的四大品类进行策划，分别包括影像板块「元红」、艺文企划板块「加饭」、江湖酒会板块「善酿」及艺术展板块「香雪」。这一艺术季不仅围绕黄酒这一核心亮点展开，更是融合了音乐、艺术、戏曲、市集等多种活动形式，力图通过年轻化的场景来激活这片古土上厚重的历史。在杭州第 19 届亚运会的背景下，艺术季也意在吸引参与亚运会的运动员和工作人员，以及周边的游客，进一步推动小镇的文化旅游经济发展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/497.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">户外公共艺术装置《酒旗》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/513.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">艺术家张晓的户外装置《陆游气》</p><p></p><p>如「艺术仓库·乌镇」、「艺术在浮梁」及「南方大地艺术节」这样古镇以文化艺术节来振兴地方经济的做法并不新奇。自 2018 年文化部与国家旅游局的合并，中国文化和旅游部的成立，不仅符合全球文化与旅游产业融合的宏观趋势，更标志着文化活动与城市及地区发展的深度整合。这意味着，长期分立的文化与旅游领域得以联结，演变为一个市场主导的循环体系。文化的发展不应仅依赖政府财政拨款，而应更加贴近大众，满足其文化消费需求，并在经济上自负盈亏，通过旅游收益实现经济平衡。换言之，文化支出旨在创造旅游循环的良性发展，使文化成为旅游产业的一个不可或缺的组成部分，由「经济搭台，文化唱戏」转变为「<a href="https://ishare.ifeng.com/c/s/v002VdQ8TN7Av2aqUORRNEBIQNuAgzz4apfdP25yvrr7Sao__">文化搭台，经济唱戏</a>」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">肖全，开放式艺术展区之《东浦黄酒映古今》</p><p></p><p>目前，国内的文化艺术节模式至少有两种：一是公共空间中的艺术展，强调学术性与艺术价值，以美化与激活公共空间，增强公众参与为目标；二是以地方特色的文旅项目为策划思路，更侧重于大众文化与娱乐媒体，而非传统学术展览。艺术节应与地方其他文化活动融为一体，满足现代文化消费之需求，强调可持续性与长期运营之文化消费综合体。一个成功的艺术节能带动所在地的文化形象提升，带动了各方的收益，尤其是在政治，商业，文化中寻找到平衡，在大众与精英、学术与经营中游刃有余。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/516.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">由同泰当铺改造的 T Space 艺术空间</p><p></p><p>黄酒小镇国际艺术季，属于后一模式，经数月筹备，于金秋开幕。艺术季以多元文化活动与公共艺术展，借亚运会吸引众多游客，赋予古镇新的活力。笔者作为艺术节之「香雪」艺术板块策展人和参与者，尝试跳出「展览导览员」角色，以一个观察者的身份思考，分析在开展工作者所产生一系列的问题和思考，将它们集结在一起构成本文的写作动机。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/517.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>首先，黄酒小镇的在地性文化引起了每位访者的思考。面临全球化的浪潮，地方差异性逐渐消弭，特征被弱化，特别是古镇呈现发展的同质化趋势。因此，如何挖掘、重塑并展示地方性文化，成为地方政府、规划师及文化工作者亟待解决的问题。自 20 世纪末，「在地性」艺术创作开始与都市更新、地方重塑、地产增值及经济结合，进而在地方税收或土地增值中获得间接的造血能力。从历史悠久的威尼斯双年展、明斯特雕塑展、欧洲的宣言展，到英国福克斯顿三年展、日本濑户三年展，再到近年来中国各地举办的艺术节，均被纳入打造地方文化、寻求文化发展差异性的文旅经济范畴。尽管这些艺术节处于不同的地理人文环境及运作机制下，共通之处在于它们强调「在地性」议题，不断寻觅、梳理地方性的故事，并通过街头巷尾的艺术项目创造无数个新地方神。</p><p>艺术节中的地方文化「开拓者」通常为外来者，其以文化精英视角进行的地方性敍述及创作是否能得到本地居民的认同，常成为批判与质疑的焦点。同样，以「小镇酒文化、历史或人物」为素材，经提炼与转换后的当代艺术作品在公共空间的呈现，往往引发公众的疑问与不解。然而，解决之道非在于通过迎合各方审美而修改作品方案，而是在项目落地后构建一个对话场域。具体来说，通过一个艺术项目，聚集不同群体，共同探讨「现代性」所带来的生活断裂，讨论过程往往比最终呈现更具价值。</p><p>在地性创作并非仅是个人学术理想的体现或满足某种乡愁，也非商业地产打造地方特色旅游的「良药」。这类在地性文化项目应是一个集合不同群体共创的智性成果，通过多元话语和思想的碰撞，感性体悟，联结更多不可见、无形的地方性语境，进而产生地方性敍事的多重视角，为本土居民或外来者提供反思和体验的可能性。</p><p>以黄酒小镇艺术季为例，当各个公共艺术作品呈现后，除基础的媒体报道和户外作品提示牌信息外，应通过多样活动邀请公众深入作品，激发更多关于在地性文化的互动与讨论。这些活动强调美育教育，旨在拓宽大众视野，提升艺术鉴赏力，成为下一步工作内容的重要环节。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/518.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江湖酒会·十碗头</p><p></p><p>若将艺术节视为小镇发展的启动引擎，能够激起社会关注并制造文化事件，那么古镇在地性文化项目的可持续运营与维护则显得至关重要。多数文化艺术节缺乏持续的运营思维，依赖公共财政并非长远之策。与西方以基金会资助和企业赞助的间接性免税政策为主导模式不同，中国的文化艺术节运营需兼顾内容丰富性，并着重联动地方产业，构建一套有效的盈利模式。</p><p>本次黄酒小镇艺术季在活动期间策划并组织了多场关于「民谣音乐与在地文化」的小镇圆桌论坛、连续数天的「不急不集」水陆市集、8 场江湖酒会·十碗头和江湖酒会·宋宴、6 场微醺音乐专场及 168 场现场表演等。每场活动均配有公众号推文，部分活动的「台前幕后」有跟拍视频，以便更佳的展示、推广和宣传。部分活动是有偿的，为艺术节的实施提供了一定的经济保障。然而，艺术节的举办涉及巨大的财力和人力成本，活动收益并不能完全弥补项目的实际开支。若艺术季欲成为小镇常态化的文化嘉年华，未来仍面临诸多不确定性。</p><p>黄酒小镇艺术季为古镇带来了一定的热度，但活动余热能持续多久，以及究竟能为古镇带来何种收益，仍有待进一步探讨。主办方的努力值得认可，但艺术节本身并非纯粹的艺术展览，其涵盖了政治、经济和文化等多重属性。只有在多种社会力量的推动下，以及建立稳定、高效的运作机制，才能真正推动地方的繁荣发展。</p><p>（文/汪单，上海交通大学设计学院讲师，策展人；本文图片均由黄酒小镇国际艺术季提供）</p><p><strong>本周主题推荐</strong></p><p><strong>书｜《再造家园——顺德艺术乡建民族志》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/498.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本书是对中国艺术参与乡村建设进行民族志研究的探索性尝试，以广东顺德「青田范式」的实践过程为例，以 13 个月的田野调查为契机，从互动论和整体观立场出发，深描并阐述多重主体在乡村建设中形成的张力与互动关系，剖析当前面临的痛点和困境，对当前艺术乡建的理论与方法做出进一步深化和省思。</p><p></p><p><strong>书｜《从乡愁到乡建》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/499.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本书是关于江南村镇的文化记忆和景观设计的专著，作为文化情感维度的「 乡愁」 关涉了对人类整体性生存样式与发展前途的追问，尤其是对「自身是谁？从哪里来？又到哪里去？」的一种深层次文化心理密码的思辨、探寻与心理补偿。</p><p></p><p><strong>书｜《崖边 2 ：艺术里的村庄》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本书从全国范围内选择了六个典型的艺术乡建村庄，邀请各自代表性实践者如徐弘滨、程美信、李向明等艺术家，通过主讲人敍述并辅以访谈文章的形式，呈现他们的艺术乡建项目实施过程，以及过程中遇到的种种难题、解决问题的思路、经验总结与反思等。</p><p></p><p><strong>书｜《乡愁》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/501.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本书集结了作者多年来在浙江、江苏、上海、安徽、江西等地拍摄的古村落照片，涵盖江南建筑、自然景观、民俗文化等多个角度，用丰富的视觉资料展现中国濒临消失的古村落风貌。</p><p></p><p><strong>书｜《歌声响处是吾乡》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/502.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">作者通过对自己脚下那片千百年来战争频仍、苦瘠贫乏黄土地上顽强生长着的民歌、说书等民间艺术，乃至地方方言，以及艺人故事的记述，试图展现出这片土地上人们与命运抗争的复杂图景，追问中国乡土社会及其上承载着的文化的来路与去向。</p><p></p><p><strong>书｜《艺术唤醒乡土——从直岛到濑户内国际艺术节》</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/503.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《艺术唤醒乡土》进入第三届的濑户内国际艺术节，已经成为与越后妻有大地艺术节相媲美的世界大规模的国际艺术节，并且受到国际瞩目。在本书中，主导这个项目的二位创始者，述说并写下这段历史，将交织的大小故事，描述出以濑户内海为舞台所展开的艺术振兴的过去、现在与未来。</p><p></p><p><strong>线下活动推荐</strong></p><p><strong>上海·青年剧场｜线路与路线：编织一段大江尽头的纺工历史</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/527.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Nr8miGZ58iu9YWPerQLuuA">McaM 上海明当代美术馆</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>上海·展览｜储存空间不足！</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/505.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/CNzymI2Lkz5J9GsNEMydtA">Jenniverse Official</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>上海·展览｜一场海玻璃的出走计划</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/506.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Dc6pIw84H5bBFEFSvyEY9A">地球一小时观影局</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>上海·展览</strong>｜<strong>神笔开悟——2023 第四届丁聪全国漫画插图大展</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/507.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/6zEMNmJtRM3rJWdmhQrZ1Q">上海图书馆</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>上海·互动展</strong>｜<strong>我们为什么爱喝酒？</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/508.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/e3M8Zx6mq8wJ3M9DcDpUWQ">神兽之间</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>上海·论坛</strong>｜<strong>共护飞羽，让城市充满善意——防鸟撞研究与设计论坛</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/509.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/FEjy9VhHTKIU_Gd_g_NUKQ">上海城市空间艺术季</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>北京·讲座</strong>｜<strong>避暑山庄——统一的多民族国家塑造地</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/510.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/fjwUQeTMmmx3njk95wTzhw">北京市西城区图书馆</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>北京·展览</strong>｜<strong>志异</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/511.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ngW0Fi39m1v-MBjyw1INKg">BRC Studio</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>厦门·展览</strong>｜<strong>魏，你最近怎么样？</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/EH9YKxI37ad7CnSFVQ0JMg">散步去 Champochic</a>微信公众号</p><p></p><p><strong>线上活动推荐</strong></p><p><strong>线上讲座｜裴钊：另一种公共空间：华裔建筑师朱明和她的作品&nbsp;</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/564.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">详情请关注
<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Qx0lAuXKvZmaX1KTsI6Z-Q">烟囱 PSA</a>微信公众号</p><p></p><p><span style="color:#999999;">（如果您想联系我们，请发邮件至 dongyl@thepaper.cn）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 08:34:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838675</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838675</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/813.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838675_202310061634204e7ec4-cc7d-4898-9003-4288645d9ad1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈鑫培，汪单，静雯，王越洲]]>
            </author>
            <category>一周城市生活</category>
            <category>黄酒小镇</category>
            <category>美丽乡村</category>
            <category>艺术乡建</category>
            <category>活动推荐</category>
            <category>城市漫步</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/813.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/816.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[七弦琴上，听见常熟]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一开始，我并不知道自己上学的地方是一床七弦琴。二十年前的 1994 年，我揹着行李走进常熟，沿元和路北行，在一片湖水开阔处左拐，进了校门，再曲曲折折，走过留春桥，就是我的教学楼了。校园更北处有山，山下有河，婉婉转转地通到校园里，我感觉自己就这样正正好好被嵌入了山水间。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/320.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">常熟是一座「山水城」融为一体的城市</p><p></p><p>进了大学，几乎每个周末，舍友们都招呼着四处乱逛。去的最多的是虞山，元和路继续往北是书院街，路过翁同龢纪念馆，就到了言子墓，这是爬山最经典路线的起点；也可以再往北一些，山脚下有个虞山公园，里面不仅可以登山，还可以划船，船行的路线会穿过一条窄窄的涧道，两边耸立的石壁把天光笼成一线，颇有惊心动魄的意味。假如哪天兴致高昂了，就招呼着大家继续往北，从兴福寺的入口进去，景致更见幽深。假如不想跑远，那么不须到言子墓，近处就有个读书枱，也能领略山居的乐趣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/321.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">游人在虞山徒步</p><p></p><p>宿舍里一位常熟本地的女生还会带大家去别的地方，有时是招商城，有时是步行街，有一次去了方塔，还有一次忘了去哪里，只记得顺着海虞北路一直走一直走，等回到学校，感觉自己是又来了人间。那时候还没有「士兵突击」这部电影，就全靠周末的「学生突击」，竟用双脚也走了常熟的许多地方。</p><p>但所到之处就是「常熟」，即使当年遇到过一些「提示」，比如我曾去过城东的琴湖，还在湖边对着这个湖名各种揣测，那时见识短浅，只知道钢琴、风琴、口琴，无端就觉得这个名字有些「作秀」式的古怪，却完全没有想到其实我是在一床七弦琴上。</p><p>等过了若干年，我多了些人世阅历和书本见识，才越来越清晰地意识到，当时我在常熟大街小巷「突击」时所见过的地名，都在历史上有过怎样的厚重。</p><p>譬如翁同龢纪念馆，其「馆主」翁同龢不仅是与李鸿章齐名的顶级政治家，而且还父子三代帝师，叔侄「连捷」状元——翁同龢和其侄子翁曾源分别是清代苏州第二十三、第二十四位状元。两人分别于 1856 年和 1863 大魁天下，声震江南。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">翁同龢纪念馆一景</p><p></p><p>再譬如读书枱，不仅是昭明太子的读书处，而且读书枱北的焦尾泉，还在传说中与东汉名士、才女蔡文姬的父亲蔡邕扯上了关系。想当年只为蔡邕的悲剧神伤，为蔡文姬的《胡笳十八拍》感叹，却不知道自己常常在传说中路过他们的身旁。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/323.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">焦尾泉</p><p></p><p>又譬如兴福寺，原来竟就是常建感叹「曲径通幽处，禅房花木深」的破山寺。我曾在一个初夏午后去过它的后禅院，人声寂寂，风轻鸟鸣，有一个隐藏在低洼处的深谷，深谷更深处又有个深潭，你不走近根本无法发现，唯阳光透过高密的竹林幽篁，片片洒落在水面上，这一刻你满脑子都是那句「山光悦鸟性，潭影空人心」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/324.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">兴福寺内《题破山寺诗》碑刻</p><p></p><p>又譬如海虞，原来是在西晋太康四年就分置出来的地名，距今已将近一千八百年。而「虞」字则更早。后来在某个公园里爬假山，越过磴道在下山处赫然出现一块木牌，上书「虞山琴社」，当时一瞥而过，要二十年后我自己学了古琴，知道这是中国历史上第一个真正意义上的古琴流派，才从记忆之海里泛出那块木牌，知道了这四个字的沉甸甸。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/325.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国家级非物质文化遗产古琴艺术 (虞山琴派)</p><p></p><p>最令我惊叹的是言子墓，那几年我去过不下五十次，原来墓主人言偃，不仅是孔子七十二贤人之中唯一的南方弟子，而且还曾将孔子的礼乐仁政思想忠实践行并广为传播，并在实践的过程中，至少留下了两个人们耳熟能详的典故。</p><p>《论语·阳货》中记载说，言偃任武城宰，便用从老师那里学来的方法，以礼乐教化百姓。孔子到武城的时候，正好听到一阵弦歌之声，「子」这时明显轻佻了一些，笑着说：「割鸡焉用牛刀？」意思是说，武城这么小的地方，哪里用得着礼乐弦歌这么正规的治理手段呢？言偃正色回答：「我之前亲耳听到夫子您说，做官的学习‘道’，就会爱护众人，老百姓学习‘道’，就容易服从政令！」一番话说得孔子立刻自省起来，赶紧回头对跟随的学生补救道：「学生们，言偃的话是对的。我刚才说的话，只是开个玩笑而已。」</p><p>你看，在这段话中，传道、学道，是以弦歌的形式进行的，弦歌是「道」的外壳；道，则是弦歌的内核。后来，「杀鸡焉用牛刀」成了成语，「弦歌」也成了礼乐教化的别称。如今苏州古城内有条巷子叫旧学前，因曾是长洲县学所在而得名，但其原名叫做「弦歌里」，按卢熊《苏州府志》的考据，祭祀言偃的学道书院就在此巷南侧，「弦歌」之名，大约就来源于此。这条长不过四百多米的小路，因为有书院、有县学、有言偃，有着弦歌不绝，竟就有了让人敛容庄肃的浩大气象。</p><p>言偃用来教化百姓的「弦」，应该就是琴，也就是我们现在所称的「古琴」，又称瑶琴、七弦琴。古人非常重视琴的教化作用，孔子向师襄学琴，十日不进新曲，直到在琴韵中看到作曲者文王的用心；《史记》中司马迁以驺忌子之口提出「琴音调而天下治」。琴，就是君子的「标配」，琴音中正，要达到君子的修养，才能与琴之德比肩。琴音求「静」，在雪燥静心中通于远古大道。弹琴求「准」，每个徽位都不可错位分毫。操缦可以快慢变化，也可以轻重自由，但徽位一错，最外行的耳朵也能听出不和谐的噪音。就如同君子，有坚贞不移、乱世不改其志的内心，还有不拘外物、穷达随遇而安的外表。</p><p>常熟人言偃以琴化人，而更类似于寓言的是，他的出生地与归葬处都是琴——常熟别称即为「琴川」。按旧志记载，常熟城里，古有七溪，这七条溪流都是从虞山东南麓所流出的横港，西受山水，东注穿城，其分布情状酷似古琴的七根琴弦，于是此地便得了琴川的名。自唐宋以来，文人墨客的诗文中便多有琴川之谓。而除此以外，常熟还有不少与琴有关的地名：明代有「七溪流水皆通海」的诗句，七溪所通的那条运河便被称为七弦河；蔡邕在「亡命江海、远迹吴会」时，有焦尾琴，于是城里就有了「焦桐街」，虞山山麓的溪泉有了「焦尾溪」、「焦尾泉」。还有清代四大私家藏书楼之一的铁琴铜剑楼，看来看去不像藏书楼的名字，却在琴心剑胆中尽显儒家士人的本色。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/326.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">言子墓道</p><p></p><p>七弦琴便成了常熟的象征。走近常熟，便能在这床琴上听见从仲雍到季札的仁风，听见从昭明太子到叔侄状元的文心，听见从言偃到虞山琴社的智勇和敢为天下先，以及现代常熟人以一个江湾小城，在没有什么工业资源的情况下，「无中生有」创立了自己的完整的产业链闭环，我听到了一首思慕贤才与筚路蓝缕的和奏。</p><p>追溯常熟的历史，其文脉的第一滴泉涌——跟着泰伯南来的仲雍，好像也在七弦古琴的正音里端坐。</p><p>《史记·吴太伯世家》中有个重要人物，承上启下、草蛇灰线一般，辗转导致了苏州古城的建立，他就是季札。是吧？如果他不一而再、再而三地推让，就不会有公子光的愤愤，也就没有阖闾，当然也就没有后来阖闾大城。司马迁对他倾慕有加。在《吴太伯世家》中提到从泰伯以下吴国的王族，共 34 人，除了吴越争霸的两位主角阖闾、夫差外，季札不是国君，却是着墨最多的一个。文末的太史公曰赞中这样写道：「延陵季子之仁心，慕义无穷，见微而知清浊。呜呼，又何其闳览博物君子也。」</p><p>季札是个君子，这点毋庸置疑。君子贯六艺，文中季札身佩长剑，出使鲁、齐、郑、衞、晋，对着鲁国近乎于降维碾压的全套周朝礼乐展示，评点精当地侃侃而谈；在各国的政治高层面前发语惊醒，以至于让被指出行为不当的（晋）文子「终身不听琴瑟」。</p><p>包括季札在内的所有吴国王族，除了最早的泰伯，都是仲雍一脉，仲雍避居虞山，是不是从他那时起，君子的那种「智、仁、勇」的德性，就以琴的正音，嵌进了这片土地？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 08:31:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839743</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839743</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/328.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24839743_2023100616316bc3c7a3-1608-40b2-8733-810d29d9bb81.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻城市观察员，余嘉]]>
            </author>
            <category>常熟</category>
            <category>虞山</category>
            <category>翁同龢纪念馆</category>
            <category>兴福寺</category>
            <category>古琴</category>
            <category>澎湃江苏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/328.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/331.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两干部忘关会议摄像头致不雅视频流出？潍坊一街办：已交纪委]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，网传山东潍坊于河镇某书记因会议后未关摄像头，不雅视频流出。华商报大风新闻记者注意到，该不雅视频的拍摄角度并非视频会议镜头角度，应为监控视频翻拍。10 月 6 日，记者从山东潍坊望留街办获悉，2 名涉事人员系村干部，已停职处理，并交纪委调查。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/153.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>根据网传信息显示，有网友称，山东潍坊某镇一名书记于视频会议结束后，忘记关闭摄像头，流出不雅视频，女方为某妇女主任。华商报大风新闻记者注意到，视频拍摄角度疑似并非视频会议角度，应为监控视频翻拍。视频中，有多人在评论此事。另外，视频部分画面的左上角显示，为望留街道办 XXX。</p><p>10 月 6 日，华商报大风新闻记者联系到山东潍坊望留街办，工作人员表示，街办已核实相关情况，并对两名当事人做了停职处理，「他们现在在接受纪委调查。」关于两人职务，该工作人员表示，他们是村干部，但具体职务信息未透露。</p><p>原标题：《两干部忘关会议摄像头，致不雅视频流出？街办：涉事两人系村干部，已停职，并交纪委调查》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 08:24:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839716</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839716</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/155.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24839716_202310061624115b6e63-569b-4601-9545-89ebfa42aa3a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[佘晖/华商报大风新闻]]>
            </author>
            <category>潍坊</category>
            <category>不雅</category>
            <category>视频</category>
            <category>纪委</category>
            <category>澎湃山东</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/155.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/158.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[跟着《非遗里的中国》探寻多彩贵州​]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>躲不掉的拦门酒，唱不完的好日子。在黔东南苗族侗族自治州，从苗族银饰锻制技艺、苗族芦笙舞到苗族蜡染技艺、皮纸制作技艺等，仅一个丹寨县非遗名录有 192 个，国家级非遗有 8 项，被称为「非遗之乡」。</p><p>苗族的百鸟衣有何寓意？卡拉鸟笼从哪一步开始做？传唱千年的芦笙对于苗族人有何重要意义？小小一张迎春纸修复过哪些珍贵古籍？丹寨苗族蜡染为何被称为「东方第一染」？</p><p>探秘贵州之美，追寻非遗传承。10 月 4 日、6 日，由中央广播电视总枱央视综合频道推出的新媒体节目《非遗里的中国·贵州番外篇》，带领观众走入多彩贵州，感受黔东南的火热。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/632.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>本期节目中，主持人撒贝宁、王嘉宁、张舒越来到贵州省黔东南苗族侗族自治州丹寨县银匠村，遇见多项极具特色的非物质文化遗产项目，同时接受村长的特别任务，在这些非遗项目里寻找五个信物图腾，共赴一场盛大的长桌宴。截至目前，节目上篇累计观看 146 万。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/610.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「一张银片锤万遍，一件银饰藏匠心」，一边听着银匠村的故事，一边体验蝴蝶兰纹路錾刻，苗族精湛的锻制技艺，打造出极致之美的百鸟银衣，也「雕刻」出古老村庄的新生活；</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/631.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「编织生活之美，承载时光之重」，探索独特的卡拉鸟笼制作技艺，纤细竹条之上承载着几代人的匠心智慧，也让坚持创新传承的「鸟笼西施」走红网络，推动非遗变当地致富产业；</p><p>「芦笙一响，脚板发痒。」一场新奇的芦笙快闪秀演，一支传承千年的苗族芦笙舞，会说话的「芦笙」既可以传情达意，也能持续创新让世界听到民族之美，在热闹的锦鸡舞篝火晚会中欢歌曼舞，苗家人的好日子在歌里舞里新时代里。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/613.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「一人一杆一竹，遗世独立」，独竹漂，是人与自然的极致平衡，也是当地青年的「择偶」传统之一，寻找这项传说中的「武林神功」，民间绝技也演变为正式的少数民族体育竞技项目；</p><p>「薄如蝉翼传千年，对话古今复典籍」，3000 次叠折不留痕的皮纸制作技艺，可以用来修复王羲之的《兰亭集序》，一滴水，一个圈，一张纸，迎春纸的发明源于一次美丽的「意外」，解码纤维的奥秘，这也是现代皮纸工艺者与千年古籍跨越时空的一次对话；</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/614.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「至简之色，千年情愫」，苗族的衣服被称为「行走的百科全书」，一笔一画，记录下千年的历史，青，取之于蓝，而青于蓝，这一抹蓝色，是属于苗族妈妈的颜色，独特的苗族蜡染技艺，更是非遗的延续与创新......</p><p>让日子就像这酸汤一样红红火火！探秘团能否完成村长的任务，在千人长桌宴上分享快乐、品尝美味，定格非遗美好瞬间？</p><p>10 月 6 日 20:00，节目在央视一套、央视频、抖音、视频号、今日头条、西瓜视频等平台官方账号，以及央视新闻抖音、视频号同步播出。</p><img alt="" style="width:370px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/615.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 08:23:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839849</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839849</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/640.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24839849_202310061632e882e78a-c792-4ef7-9b08-9bff1ae1366b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，黄小河]]>
            </author>
            <category>非遗</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/640.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/643.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[64 岁德鲁向父母报喜得诺奖，母亲：你还这么年轻]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522754" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/beaf7889d7ad4dc88f98dfecae49d894/hd/202310061505217498221f1fd-9e18-44a9-8d80-07cb5d8da3bb-d5c722d9-37d1-b739-d131-4193eba582dc.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/36/322.jpg" data-duration="00:56" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>北京时间 10 月 2 日，卡塔琳·考里科与德鲁·韦斯曼被授予 2023 年诺贝尔生理学或医学奖。德鲁在获知得奖消息后，给父母打去了电话报喜。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 08:10:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839307</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839307</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，秦盛，视频来源：宾夕法尼亚大学医院]]>
            </author>
            <category>诺奖</category>
            <category>德鲁·韦斯曼</category>
            <category>mRNA</category>
            <category>诺贝尔奖</category>
            <category>湃客科技</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/36/322.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/36/325.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[交通运输部：假期 8 天，预计全国跨区域人员流动超 21 亿人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从交通运输部了解到，<strong>今天全国铁路、公路、水路、民航预计发送旅客总量 5988.6 万人次，环比增长 3.2%，比 2022 年同比增长 58.4%。</strong>假期的最后一天，全国迎来返程最高峰。</p><p>国铁集团最新数据显示，<strong>9 月 27 日至 10 月 5 日，全国铁路发送旅客 1.49 亿人次，日均发送旅客 1659.5 万人次，日均开行旅客列车 11813 列。</strong>今天，<strong>铁路迎来返程客流最高峰，预计发送旅客 1880 万人次，加开列车 1852 列。</strong>铁路出行热门区间主要为北京往返上海、南宁至广州、成都往返西安、沈阳至北京、武汉至上海、太原至北京，部分热门区间和时段的车票较为紧张。各地铁路部门统筹运用高铁和普速线路，兼顾长途和短途旅客出行需求，增加运力投放。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/505.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>公路方面，从早上开始各地高速公路返程高峰陆续开始。多地交通部门在高速公路服务区，采取加开小型客车停车位、增加临时公共衞生间等多种方式，保证旅客返程舒心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/506.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天，全国水路预计发送旅客 85 万人次。中秋国庆假期期间，<strong>预计全国水路累计发送旅客 1014.26 万人次，日均发送 126.78 万人次，比 2022 年同比增长 105.26%。</strong></p><p><strong>假期 8 天，预计跨区域人员流动超 21 亿人次</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/507.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>交通运输部最新数据显示，9 月 29 日至 10 月 6 日预计全国跨区域人员流动量（包括营业性旅客运输人数和高速公路、普通国省道非营业性小客车出行人数）<strong>累计 21.97 亿人次，日均约 2.75 亿人次，比 2022 年日均增长 67.6%。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 07:55:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839846</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839846</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/516.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24839846_202310061555fa0526c9-68e5-49ca-9bd4-d2bcd703307f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>中秋国庆假期</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/516.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/43/523.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[当哈尔滨决定把房子卖到南方：首站南京，带来近五千套房源]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/211.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 哈尔滨「冰城夏都，清凉地产——走进南京」房产推介会现场 （央广网发，哈尔滨市委宣传部供图）</p><p></p><p>从 9 月 9 日到 9 月 11 日，几排蓝色展台显眼地占领着南京市江北印象汇广场的西侧入口。行人经过时即便不留神，也能发现这里正在举办一场房产推介活动。</p><p>这场为期 3 天的房产推介会上，卖的房子不属于南京本地，而是来自 2100 多公里以外的哈尔滨。13 家房企参与了这场活动，既包括滨江地产、汇龙地产、昆仑地产等黑龙江省内房企，也包括绿城、万科等国内知名房企。</p><p>它们带来了 21 个房地产项目和近 5000 套房源，房企销售们反复提到「夏住哈尔滨」「清凉地产」等卖点，强调哈尔滨是一个适宜旅居避暑的城市。</p><p>这是哈尔滨首次在异地举办房产推介活动。在三亚持续多年把房子卖给前来过冬的东北人之后，东北的房企意识到，他们也该把房子卖到南方了。</p><p><strong>到南方去</strong></p><p>8 月底，汇龙地产营销副总王明旭听说黑龙江省暨哈尔滨市工商联房地产商会 (以下简称房地产商会) 提出，要组织房企在南方城市参加一次房产推介活动时，「没太反应过来」。</p><p>决策是在短时间内作出的。在哈尔滨市住建局和房地产商会 8 月的一次交流中，市住建局提出一个动议：把哈尔滨的房地产项目带到南方去推介。过去，黑龙江省住建厅和哈尔滨市住建局偶尔会讨论，能不能把房子卖到南方，可是没有深入研究下去。这次交流后，这件事被确定了下来。</p><p>几乎同一时间，黑龙江省住建厅等十部门联合制定印发了《黑龙江省促进商品房省外消费实施方案》，方案提出了目标，「经过三年左右的时间，基本建立商品房省外推介促销平台」「吸引越来越多的外埠居民到该省旅居避暑、安居置业」。</p><p>既然要把哈尔滨的房子卖到南方，首先要确定第一站选在哪座城市。</p><p>深圳率先被提起。此次推介的口号是「清凉地产」，而深圳天气炎热，且与哈尔滨建立了对口合作，更是全国房价最高的城市之一。不过，从 9 月到 10 月，深圳几乎所有客流量大的商场都已没有户外展会的档期，深圳从候选列表中被划去。</p><p>活动举办 9 天前，南京被选定为第一站。冯建钢是黑龙江省暨哈尔滨市工商联房地产商会党支部书记、副会长、秘书长，也是滨江地产的总经理，他提出建议，「全国有四大火炉，重庆、武汉、杭州、南京，这几个城市的气候都和哈尔滨有差异。另一方面，这几个城市中，杭州和南京的房价都差不多是哈尔滨的三倍，房价差异很大。杭州因为开亚运会，举办活动比较复杂，所以南京很合适。」</p><p>就这样，从最初的惊讶中缓过神来，房企们开始筹划如何去南京卖房。万科哈尔滨公司是房地产商会的副会长单位，它为房产推介会找好了南京的举办场地。其余十余家房企在几天之内筛选房源，制定优惠政策，准备参展物料，并提前把一部分物料邮寄到了南京。每家房企交了 3 万元，作为项目占位桁架搭建及一条项目宣传片制作的费用。</p><p>9 月 8 日清晨，哈尔滨市住建局领导和房地产商会一行约 20 人，坐上了 6 点 55 分起飞的早班机——哈尔滨到南京的直飞航班不多，剩下几趟航班的抵达时间都太晚，他们想在白天看到展会的布置情况。房企的负责人和销售人员则各自飞到了南京。</p><p>房产推介活动的启动会在第二天早上 9 点开始。根据一份哈尔滨市松北区住建局撰写的情况汇报，启动会全程约有 100 余名行人经过，开场宣传片阶段有三五名行人驻足观看，后续无落座行人，台下观众主要为参会领导、房企工作人员、展会工作人员。</p><p>房地产商会和房企们意识到，一些东北的工作经验在南方并不适用。东北举办活动总习惯放在早上，这次在南京同样如此，但到了这里才切身感受到，南京的上午太热了，户外几乎没有行人。哈尔滨的房企项目推介环节放在了启动式闭幕后，时间临近中午 12 点，气温较高，台下无人观看。实际上，由于下午 4 点室外才降至适宜的气温，导致大多数时间，房产推介会的展位并无人流量。</p><p>房企给出了力度不等的购房优惠。有的项目提供最高 50 万元优惠，有的项目推出送家装送清洁服务、送成交客户往返机票的活动，有的项目喊出特惠折扣贷款 9.2 折、全款 9 折、成交送 26666 元家电礼包。</p><p>不过，冯建钢发现，虽然南京市民认为哈尔滨的房子确实便宜，但几乎没有人表现出强烈的购买意愿。昆仑地产总经理吴刚也在现场，他注意到，在展会驻足的主要是老年人，他们大多会先问一问哈尔滨的房价，然后好奇哈尔滨房企为什么要到南京来卖房子。</p><p><strong>寻找出路</strong></p><p>早在数年前，黑龙江就曾提出把房子卖到省外去的想法。</p><p>2021 年 6 月，黑龙江省住建厅等十部门印发了《关于推进康养旅游度假特色地产发展的指导意见》。这份文件指出要推进省内康养旅游度假地产发展，开发建设适合南方省份夏季避暑、冬季赏冰的住宅项目，并提出商品房省外供给的计划。</p><p>不过，在哈尔滨市内，真正的康养旅游度假地产屈指可数。房地产企业不曾考虑把房子卖给南方人。「说白了，以前房子没有那么难卖，而且还不够卖。」王明旭说。</p><p>哈尔滨楼市的巅峰时刻出现在 2017 年。根据易居哈尔滨公司的数据，2017 年，哈尔滨商品房的成交量达到五年以来的最高值，新建成交商品房 1117.4 万 m2，同比前一年上涨 27.8%。当时，被划定为国家级新区的松北区风光无限，房价水涨船高，成为投资热点，甚至有一些项目出现开盘即售罄的现象。</p><p>冯建钢说，2016 年到 2019 年期间，哈尔滨楼市的刚需市场很大。</p><p>而在最近几年，哈尔滨楼市持续下行。2022 年，哈尔滨新建商品房总成交量约 329.4 万 m2，较高峰期缩水了 70%。房地产企业的数量也在大幅减少。据冯建钢观察，2019 年前后，哈尔滨房地产市场上，有项目的房企有 200 多家，现在还有项目正常运营的房企仅剩 70 多家。</p><p>镜鉴咨询创始人张宏伟对《中国新闻周刊》说，当前哈尔滨市场的住宅库存量较大，并且有大约 60% 的库存集中在城区北部，整个市场的去库存压力大。</p><p>驾车驶在哈尔滨的松北区和群力新区，不用开多久就能路过一个又一个新楼盘。根据上海易居房地产研究院在今年 6 月发布的《百城住宅库存报告》，哈尔滨新建商品住宅的存销比达到 45.3，这意味着在不新建住房的情况下，将现有商品住宅卖出去还需要约 46 个月。</p><p>随着哈尔滨的人口持续减少，楼市的去库存压力只会越来越大。2017 年至 2020 年，哈尔滨的常住人口分别为 1092.9 万人、1085.8 万人、1076.3 万人。2021 年，哈尔滨常住人口首次跌破 1000 万人大关，为 988.5 万人，使得东北地区不再有人口超过 1000 万人的城市。2022 年，哈尔滨常住人口减少至 939.5 万人。</p><p>与此同时，作为哈尔滨楼市主力需求的刚需市场也出现了萎缩。冯建钢发现，今年以来，刚需人群的购买力明显不足了，他所在的滨江地产的刚需盘，开始出现一些业主断供的情况。还有一些想要买房的客户，拿不出 20% 的首付，「不是不想买，看房看了多少次，七大姑八大姨都借遍了，就是凑不齐首付」。吴刚则认为，在哈尔滨，人们对房子还是有需求的，无论是刚需还是改善，只是现在大家对于大额消费比较保守。</p><p>显然，整个房地产行业都在过冬。一家哈尔滨房企负责人对《中国新闻周刊》说，企业十多年来没有发生过一起和施工队的诉讼，但今年一下就出现了六七个。「产业链上的人心态不好，有很大的压力，一些原本跟在开发商后面做配套的承包商，比如做保温、做防水、做门窗的企业，就不想在这个行业了。几十万元的欠款，过去在房地产行业根本不算多，可以和承包商商量着来，大家都想保持良好的合作状态，但现在付得慢了一点，承包商直接就起诉了。」</p><p>地产圈开始出现一种说法，现在行业里什么人才都不缺，只缺两种：一种是营销人才，能把卖不出去的盘推出去；一种是法务人才，能够应付最近呈数倍膨胀的诉讼和官司。有哈尔滨业内人士说，现在哈尔滨的房地产行业甚至出现了一种现象，承包商把房企欠的工程款打包折价卖给律所，律所再通过诉讼把款项收回来。</p><p>在楼市下行压力不断增加的几年里，哈尔滨一直在出台救市政策。</p><p>2020 年 11 月，哈尔滨出台了《关于疫情期间促进我市房地产市场平稳健康发展相关政策的通知》，共计十四条扶持措施，提到支持、鼓励房企打折促销，对实际用于居住用途的公寓房屋水、电收费按民用价格标准执行等内容。11 个月后，哈尔滨又出台了《关于促进我市房地产市场平稳健康发展的实施意见》，共计十六条举措，对前一年的政策进行了进一步完善，还包括几条被视为重磅利好的政策，包括大中专以上学历的人才在哈尔滨购房将获得补贴、放宽二手房公积金贷款房龄年限等。</p><p>到了 2022 年，哈尔滨更是成为省会城市中率先取消限售的先锋。2022 年 3 月 23 日，哈尔滨发布《关于进一步加强房地产市场调控工作的通知》，提出限售政策已完成阶段性调控使命，拟予以废止。</p><p>进入 2023 年，在央行降息、公积金新政等众多利好加持下，哈尔滨还在 2 月发布购房补贴等促楼市发展相关举措，以及开始执行房贷利率 3.8% 机制。</p><p>冯建钢说，今年 2 月和 3 月，哈尔滨的楼市出现复苏。中原地产的数据显示，3 月哈尔滨商品房成交量达到上半年最高位，同比去年大涨近 1.5 倍。但从 4 月开始，成交又出现了下滑，从初见曙光重新回归平淡。「我认为现在哈尔滨楼市还没有触底成功，还在寻找底部。」冯建钢说。</p><p>上海易居房地产研究院研究总监严跃进认为，在哈尔滨乃至整个东北房地产市场的表现不算特别好的情况下，哈尔滨开始「把房子卖到南方去」，是政府在寻找一个突破口，直白一点来说，就是要抢客户。</p><p>「这次探索，是我们自己想办法突破困局的一种尝试。说白了，面对困局自己不想办法，光等国家想办法，肯定不行。我觉得这次就是一个不错的尝试，最重要的是，大家看到了一种新的可能性。」王明旭说。</p><p><strong>对标三亚</strong></p><p>从南京回来之后，房地产商需统计成交数据——其实不难统计，因为成交为零。</p><p>事实上，站在咨询机构的观察视角，张宏伟认为，南京并不适合作为第一站。「从市场周期看，南京的市场调整了三四年了，去库存压力比较大。在这样的城市，居民无论是刚需还是改善，原则上在自己的城市买就够了。如果现在南京的市场非常好，大家可能才会有在外地买房投资的冲动性。」</p><p>不过，一起去了南京的房企负责人仍然难掩兴奋。大家每天都在讨论怎样才能把房子真正卖到南方，讨论如何打造好的避暑城模式，在南京的那些天在讨论，坐在飞机上返程时在讨论，回来了仍在讨论。</p><p>「我们原本也没想仅凭三天能卖出多少房子」，冯建钢认为，重要的是先迈出这一步。房地产商会和房企几乎一致认可，把房子卖到南方需要过程，甚至可能要好几年。但是他们看到了一个新出路。</p><p>三亚成为谈话中的高频词，大家思考着，哈尔滨有没有可能成为另一个三亚？</p><p>尽管没有确切统计，但房地产商会的人笑称，在东北，10 个人里就有 1 个在三亚有房，或者至少亲戚朋友在三亚有房，「东北人看到海，就走不动道了」。办同学聚会的时候，常常发现在哈尔滨人总聚不齐，但在三亚总能聚齐。每年过年，吴刚一定会飞到三亚，因为父母每年会在三亚住半年。即便驾车行驶在哈尔滨的路上，也常常看见「琼 B」的车牌。</p><p>冯建钢回忆，1990 年代后期，东北人就开始到三亚买房子了，2000 年前后有了第一波热潮，2010 年后的几年掀起第二波热潮。</p><p>那几年，三亚的楼盘在哈尔滨形成了成熟的销售模式。三亚的房产项目会找到哈尔滨的中介公司，一家中介公司对接数个楼盘，负责在哈尔滨招揽客户，再组织看房团飞到三亚，一次「踩」几个盘，成交率很高。「三亚的销售太厉害了，有人压根没想在三亚买房，就是在路上溜达，口渴，进营销中心问能不能喝口水。喝杯水，那再聊会天吧，再多坐一会儿，带你溜达溜达，泡一泡免费温泉，服务一天下来，就刷卡把房子买了。」房地产商会的人坐在一起感叹，不得不向三亚学。</p><p>冯建钢总结，东北人过去为什么爱到海南买房，一是因为可以避寒、度假、休闲、养老，二是因为在那儿买房即便不升值，至少也可以保值。</p><p>在房企们看来，哈尔滨不是没有和三亚对标的资本。</p><p>三亚可以避寒，而在避暑这个层面，房企认为，夏天的哈尔滨犹如冬天的三亚。哈尔滨夏季凉爽，最热月份平均气温仅为 23.6℃，基本不需要开空调。</p><p>地处松嫩平原、坐落于松花江中游两岸的哈尔滨，也具有其他省会城市不具备的湿地资源，拥有各类湿地面积 19.87 万公顷。采访间隙，王明旭站在房地产商会会议室的大落地窗前远眺。房地产商会位于群力新区，一路之隔就是哈尔滨群力外滩生态湿地，「相对市中心的位置，有这样天然的湿地资源，在省会城市里很特殊。」王明旭说。</p><p>而哈尔滨的房价相对于南方的省会城市，显得足够低。安居客的数据显示，目前哈尔滨全市平均房价不到 9000 元/m2。</p><p>至少从这次南京房产推介会开始，哈尔滨的房企开始思考南方人的购房需求。吴刚的昆仑地产带了一个项目到南京，这个项目在市区，周边配套全，户型也比较适中，「我们就是对标三亚的购房群体」。冯建钢的滨江地产则带了一个城区东部的项目，紧邻阿什河国家湿地公园，项目的卖点之一是原生景观湖泊，阿什河水系形成的 3 万平方米天然湖在家楼下，适合康养。</p><p>「风水轮流转」，严跃进认为，哈尔滨推销气候凉爽、夏季宜居的概念，是一个营销创新，尤其是在夏季气候非常炎热的城市，哈尔滨可能真的具有度假的吸引力。</p><p>当然，哈尔滨房企要做的还有很多。张宏伟说，除了自然景观好，康养度假地产要能做成，基本的生活配套一定要好，物业服务也要跟上，「客户可能一年就来两次，夏天一次冬天一次，剩下的时间物业公司要做好服务」，此外交通也需要便捷，无论是飞机、高铁还是自驾，都要相对方便能到达。</p><p>吴刚承认，三亚在这些方面做得很好，比如网络可以按天计费，水煤电可以说开就开、说停就停，「完全是按照旅游度假城市来设计和打造」；而哈尔滨房企之前主要关注自住需求，没有形成这类度假的管理模式，「我们要向三亚借鉴更多的经验」。</p><p>更为重要的是，哈尔滨这座城市是否对外地人具有吸引力。当三亚已经成为度假的代名词，哈尔滨在许多南方城市居民的心中仍是面目模糊的。在南京房产推介会的现场，吴刚发现，市民更感兴趣的不是哈尔滨房企带来的项目，而是哈尔滨到底是座怎样的城市。</p><p>带着一个项目到南京推介会的绿城哈尔滨公司副总经理薛恒认为，下次再举办这种异地房产推介会，应该把二分之一的重点放在推哈尔滨这座城市，介绍哈尔滨的特色，比如中央大街、索菲亚教堂、太阳岛、哈尔滨红肠、马迭尔雪糕。</p><p>哈尔滨市住建局和房地产商会回到南京后，确实已经开始商量下一次异地房产推介会该怎么办了。尽管时间和城市都还没有商定，但大家认同，下次不能只宣传项目，不能只给出优惠，「要让大家认识到哈尔滨的美好」，这才有可能让南方城市居民产生购买的动机。</p><p>即便短期内，哈尔滨的项目在南方还实现不了成交，房企也愿意走出去。薛恒认为，能参与异地房产推介会的至少都是哈尔滨本地有影响力的项目，把这些项目带到南方，其实也能在哈尔滨市内形成宣传，增加曝光，让主动外拓的推广反作用于项目在本地的销售，毕竟「墙外开花墙内香」。</p><p>（原标题《当哈尔滨决定把房子卖到南方》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 07:30:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839724</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839724</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/213.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24839724_20231006153019bc0079-4ccf-4cf8-ae9a-43a908396055.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张馨予/中国新闻周刊]]>
            </author>
            <category>房产推介</category>
            <category>哈尔滨</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/213.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/216.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[景区回应游客在张掖七彩丹霞挖土：事发非核心区域，及时制止]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522750" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1b8df9a221ec4319897715f80ad8f8fc/hd/6d71a288-4f8c-4b5f-9e64-72c1c494749a-8e103e70-0e2a-908e-ff50-0c96b3d88ed0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231006/43e79665ba6541a4899ea4d19f25630e-20231006141213560-7396697577761231660-e579d0d5-b5e4-45b8-ab3b-a438d57febf4.png" data-duration="00:09" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><div class="news_video_name">视频来源:@红星新闻 (00:09)</div>10 月 5 日，有网友发视频称一游客在甘肃张掖七彩丹霞旅游景区挖土装袋，引发网友关注和热议。有网友表示，丹霞地貌是珍贵地质遗迹，一旦被破坏很难恢复。10 月 6 日，甘肃张掖七彩丹霞旅游景区工作人员回应@红星新闻，记者，10 月 5 日，有两位小游客在景区的非核心区域取土，景区的工作人员及时发现并进行了制止。该工作人员表示，在景区丹霞地貌取土是被禁止的。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 06:23:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839729</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839729</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/247.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24839729_202310061423ae6ac759-f896-4ce5-9ef7-8f853ee4eeae.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@红星视频]]>
            </author>
            <category>七彩丹霞</category>
            <category>挖土</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/247.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/42/254.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
