<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 28 Sep 2023 00:42:22 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Meta 推出混合現實頭顯與蘋果競爭：售價 500 美元，10 月出貨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·Meta 將 Quest 3 稱為「首款專為混合現實打造的主流頭顯」，具有「4K+ 無限顯示分辨率」，是首款採用高通 Snapdragon XR2 Gen 2 芯片的產品。沒有眼球追蹤或虹膜掃描功能。起售價為 499.99 美元，10 月開始出貨。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·Meta 的整體 MR 定位似乎與蘋果的 Vision Pro 類似：一個真正巨大的虛擬屏幕，可以替代電視和顯示器。但能否實現目前還無法作出判斷。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/410.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Meta Quest 3 可以選擇黑色或彩色的面罩。</p><p></p><p>當地時間 9 月 27 日，在年度 Connect 開發者大會上，Meta 公司宣佈即將推出售價 500 美元的混合現實（MR，融合了虛擬現實和增強現實）頭顯 Meta Quest 3，與蘋果計劃明年推出的價格昂貴得多的 Vision Pro 競爭。</p><p><strong>各項體驗提升，不包含外部電池組</strong></p><p>Meta 將 Quest 3 稱為「首款專為混合現實打造的主流頭顯」。相比上一代，Quest 3 從內到外進行了重新設計，基於分辨率為 2064x2208 的兩個顯示器以及「實驗性」的 120Hz 刷新率，它具有「4K+ 無限顯示分辨率」。相比之下，蘋果的頭顯採用 4K micro-OLED 顯示屏，總共提供 2300 萬像素。Quest 3 配備 3D 空間音頻，音量範圍比 Quest 2 高出 40%。</p><p>該設備是首款採用高通 Snapdragon XR2 Gen 2 芯片的產品，其 GPU 處理能力是 Meta Quest 2 的兩倍。Meta 表示，憑藉新芯片，Quest 3 支持「快速遊戲、無縫全綵和高分辨率直通」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/459.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Quest 3 是首款採用高通 Snapdragon XR2 Gen 2 芯片的產品。</p><p></p><p>兩個 RGB（一種色彩模式）攝像頭的分辨率比 Quest 2 高出 10 倍，可提供周圍區域的視圖，並且可以在物理空間中操縱虛擬對象，實現這款頭顯的增強現實（AR）部分。</p><p>Meta Quest 3 的重量為 515 克，比 Quest 2 稍重。不過，由於採用了新的薄餅（pancake）鏡片，所以外形更纖薄，因此 Meta 表示這款頭顯佩戴起來更舒適。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/460.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">採用了新的薄餅（pancake）鏡片。</p><p></p><p>有一條柔軟的可調節繫帶將其固定在頭上，並且可以調節面部界面以提高舒適度和視野。水平視野為 110 度，垂直視野為 96 度，可擴展周邊視野，中心視野的清晰度提高了 25%。與蘋果的頭顯不同，它沒有眼球追蹤或虹膜掃描功能。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">有一條柔軟的可調節繫帶將頭顯固定在頭上。</p><p></p><p>對於輸入，Meta Quest 3 使用兩個 Touch Plus 控制器，作為手的「自然延伸」並提供觸覺反饋。Meta 使用計算機視覺和機器學習傳感器來跟蹤手勢，並且有一系列攝像頭可以實現無控制器導航，這與 Vision Pro 的功能類似。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Meta Quest 3 使用兩個 Touch Plus 控制器。</p><p></p><p>Meta Quest 3 每次充電平均可持續使用長達 2.2 小時，並且不包含外部電池組。當連接到外部電池時，Vision Pro 也可以持續兩個小時，當連接到電源時，它可以運行一整天。</p><p>其他功能包括 8GB RAM、Wi-Fi 6E、讓附近的人知道相機何時在使用的 LED 顯示，以及支持通過 Meta Quest Link Cable 和 Air Link 連接到 PC。</p><p>Meta Quest 3 128GB 存儲售價為 499.99 美元，從發佈之日起可以在 Meta 網站上預訂，將於 10 月開始發貨。</p><p><strong>演示以遊戲為主</strong></p><p>在對 Quest 3 的測試中，The Verge 的記者阿迪·羅伯遜（Adi Robertson）嘗試了即將推出的遊戲《刺客信條 Nexus》，儘管與索尼近乎完美的 Horizo n PlayStation VR2 攀巖遊戲相比，這款遊戲的控制功能顯得有些笨拙，但 Meta 承諾在暢銷系列中推出成熟的 VR 遊戲。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/461.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Quest 3 對媒體的演示幾乎完全專注於遊戲。</p><p></p><p>在混合現實演示中，羅伯遜感覺最好的是和另外一個人戴上頭顯，坐在咖啡桌旁，調用一個虛擬的浮動競技場，並駕駛微型機器人互相毆打。他們可以看到周圍的環境和彼此，感覺更像是在玩棋盤遊戲，而不是陷入一個完全獨立的世界。</p><p>但其他 MR 應用程序「簡直令人沮喪。」 《怪奇物語》遊戲使用了當前所有 Quest 頭顯都支持的手部追蹤功能，可以通過手勢打開傳送門並移動蝙蝠生物，但遊戲對這些手勢的使用讓人感覺尷尬和不可靠。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/462.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Quest 3 的遊戲體驗。</p><p></p><p>值得注意的是，Quest 3 對媒體的演示幾乎完全專注於遊戲，這與 Meta 推銷注重生產力的 Quest Pro 形成鮮明對比。</p><p>Meta 還承諾能夠在虛擬屏幕上觀看流媒體電視，並且正在引入被稱為「增強」的 MR 小部件，讓使用者可以在真實的生活空間周圍放置持久的虛擬對象。將其與 Quest Pro 現有的以工作為導向的 MR 應用程序相結合，Meta 的整體 MR 定位似乎與蘋果的 Vision Pro 類似：一個真正巨大的虛擬屏幕，可以替代電視和顯示器。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/463.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Meta 承諾能夠在虛擬屏幕上觀看流媒體電視。</p><p></p><p>但 MR 頭顯能否替代其他屏幕目前還無法作出判斷。與大多數頭顯一樣，體驗者在演示過程中一直在努力尋找舒適的佩戴方式，因為無論它們設計得多麼出色，當前的設備都不可避免地笨重。人們可能不想整天戴着它去工作，或在晚餐時戴上它看電視。</p><p>不過，雖然 Meta 的 Quest 頭顯長期以來一直以消費者為中心，但在 Connect 開發者大會上，Meta 透露了為企業提供 AR 應用程序平台 Meta Quest for Business，將與許多企業應用程序兼容，包括將於今年晚些時候在該平台推出的 Microsoft 365。新服務定於 10 月推出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:40:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24776527</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24776527</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/432.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24776527_2023092808412a9881e4-338f-47db-bc48-aed25ed00710.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，方曉]]>
            </author>
            <category>Meta</category>
            <category>混合現實</category>
            <category>元宇宙觀察</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/432.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/435.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[電梯加裝好了要啓用，為何非得找物業敲個章？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>虹口區的蔣先生日前向解放日報·上觀新聞反映，稱自己居住的老小區最近加裝了電梯，大家都翹首以盼，等着乘電梯上下樓。結果卻發現，雖然工程早已結束，但電梯卻一直無法啓用，樓內居民們都很着急，其中還有一位 93 歲的獨居老人。<strong>據蔣先生稱，樓組長給大家的答覆是現在問題卡在了「物業不給我們敲章」上，他很納悶：「為何啓用個電梯還要找物業敲章？」</strong></p><p>解放日報·上觀新聞記者多方瞭解後，回答如下——</p><p>今年 5 月 1 日實施的《上海市電梯安全管理辦法》明確，既有多層住宅加裝電梯移交後，開通前要委託物業或專業單位作為電梯的使用管理單位，來對電梯履行安全管理責任。</p><p>上述規定意味着，老房加裝的電梯像前些年那樣採取「由業委會蓋章，由居民自管」的方式已經行不通了。按照新規定，要取得特種設備證開通運行電梯，必須先要委託小區物業，或者市場專業的單位、市場主體來管理電梯。</p><p>而在上述《管理辦法》出台前，上海市和區就已出台了相關《指導意見》，來解決加裝電梯建成後的運維管理問題。在實際運作中，考慮到操作上的便利性，多個區出台的指導意見均傾向於委託小區物業來作為加裝電梯的使用管理單位。</p><p>以蔣先生所在的虹口區為例，虹口區曾於 2022 年 10 月出台了《關於進一步加強虹口區既有多層住宅加裝電梯建後管理工作的指導意見》，其中明確「通過加裝電梯所有權人委託，物業服務企業承接加裝電梯運維管理，履行電梯安全管理義務，對電梯使用安全負責」，即原則上引導物業服務企業承擔加裝電梯管理職責，提供專業化、精細化的服務，為「加梯後時代」把好維護關。這正是蔣先生所説的啓用電梯要找物業蓋個章的原因。</p><p>然而，對許多物業公司而言，原先的管理職責中，並不包含電梯的管理與維護，接手電梯後也勢必會增加相應的管理成本，而這也是一些物業公司不願意接手管理電梯的原因。因此，一些小區確實出現了蔣先生遭遇到的情況，即物業不願意接手管理電梯，拒絕在相關協議上蓋章，導致電梯無法順利啓用。</p><p>在此，業內人士建議，一方面，居民在加裝電梯全過程中應該和物業進行有效的溝通，讓物業從前期就參與其中，為加裝電梯完成後物業順利接管奠定基礎。避免前期不溝通，後期物業不肯接管；另一方面，對於建成後電梯運維資金的籌集也要早做預案、早作協商，與物業溝通好運維資金的收取標準和收取方式，合理、透明地收取和使用運維資金。</p><p>《上海市電梯安全管理辦法》還明確，「加裝電梯的所有人未委託物業服務企業或者其他管理人管理電梯，且沒有自行管理能力的，所在地的街道辦事處、鄉鎮人民政府應當協調確定使用管理單位。」因此，屬地街道也應該及時搭建平台，在居民和物業協商遇阻時，組織多方進行協商，並從中多方協調，儘早促成管理協議的簽訂。</p><p>（原標題為：《電梯加裝好了要啓用，為何非得找物業敲個章？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:40:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24776541</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24776541</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/497.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24776541_20230928084056693922-4b43-4e3d-b6b5-f8ff571b21dd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[毛錦偉/上觀新聞]]>
            </author>
            <category>加裝電梯</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/497.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/500.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[各地都在找流量密碼，史上最火黃金週來了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>距離十一黃金週還有好幾天，新疆康輝大自然國際旅行社的薛翊冰已經忙得不可開交。「拼車每天 70 車，一車 6 個人，一共 420 人，大團這裏又 100 多……每天差不多 1200 人……」薛翊冰忙着計算日接到並出發的人數。從 9 月 15 日開始一直持續到黃金週中期，幾乎每天，他和團隊都要接待超過 1 千人。</p><p>從 8 月開始，薛翊冰就明顯感到諮詢量大增，到了 8 月下旬，開始了下單量的猛增，特別讓他驚喜的是，其中 10％到 15％都是「靜默下單」。「靜默下單」是網絡銷售界的一個術語，指的是顧客完全不和商家溝通，直接下單產品。在小商品、快消品的網絡銷售中比較常見，價格較高又涉及多日生活細節的旅遊類產品，罕有「靜默下單」。「整個新疆尤其北疆方向，9 月和 10 月是風景最好的季節，基本上所有酒店都是靠搶的，可能遊客但凡看有團期能報名，直接就靜默下單了。」薛翊冰對《中國新聞週刊》説，但即便如此，高達 10％~15％的「靜默下單」率，在旅遊產品中仍然屬於很少見的火爆情形。</p><p>眾信旅遊集團媒介公關經理李夢然告訴《中國新聞週刊》，從眾信旅遊集團 2023 年中秋十一黃金週假期收客情況來看，國內旅遊市場復甦態勢依舊強勢，已超過 2019 年同期 200％。作為第三批旅遊目的地放開後，出境遊市場面臨的首次「大考」，中秋十一黃金週出境遊旅遊收入較五一增長近 600％，出遊人數也創下新高，超出五一約 500％。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/464.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 8 日，甘肅酒泉市瓜州縣戈壁國際雕塑藝術長廊上，遊客在大型雕塑《大地之子》前遊覽。攝影/本刊記者，李亞龍</p><p></p><p>業內預計，即將到來的中秋國慶長假，將是史上熱度最高的一次國慶黃金週。薛翊冰感慨：「每天都很累，但是精神上一直高度興奮，因為大家覺得，旅遊業的這個感覺又回來了。」</p><p>今年的旅遊趨勢特徵明顯，一邊是長假黃金週旅遊市場的強勁復甦，以家庭為單位的深度遊、養生遊等等講求質量的旅遊方式的興起，另一邊則是日常週末短途的大學生「特種兵」式旅遊，他們對網紅景點的巡遊與深度參與成為了旅遊業的另一個流量密碼。這一切共同塑造着 2023 年旅遊業的火爆。</p><p><strong>激發遊客出遊的觸點已經越來越小</strong></p><p>今年的中秋疊加國慶，形成八天超長假期。經歷了旅遊業近幾年最「熱」的一個暑假，人們對出門旅遊的熱情仍然有增無減。中國國家鐵路集團公佈數據，截至 9 月 24 日，國慶黃金週火車票累計發售 2.35 億張。其中，9 月 22 日鐵路售票量達到 2695.2 萬張，創單日售票量歷史新高。中國民航局預估，十一期間將有 2100 餘萬名旅客乘機出行，民航日均保障運輸國內旅客 196 萬人次，比 2019 年國慶假期增長 17％。</p><p>9 月 13 日，攜程發佈的《中秋國慶旅遊預測報告》顯示，國內旅遊產品十一預訂量環比前一週增長 88％，同比去年增長超 4 倍。北京、上海、成都、杭州、廣州、西安、重慶、南京、深圳、長沙是國慶熱門旅遊目的地前十名。杭州因為亞運會的舉辦，十一整體訂單預訂量同比增長超 5 倍，其中，機票預訂量同比增長近 5 倍，酒店預訂量同比增長超 8 倍。根據飛豬的統計，亞運會期間飛往杭州的國際機票預定量同比去年增超 20 倍。</p><p>長假期為長線遊的火熱提供了有利條件，2023 年十一，攜程的跨省遊訂單佔比達到 73％，較 2022 年同期提升十個百分點，近 20％用戶選擇連住 3 天及以上。</p><p>長線遊熱門目的地主要集中在適合賞秋的地區，根據眾信旅遊中秋十一產品報名情況，攝影和賞秋成為十一主要出遊目的，新疆、婺源、貴州、甘肅、恩施等都是十一熱門出遊地。在產品遊覽上，人們更側重於秋季體驗。例如，深入胡楊林景區內部，通過不同時段的不同自然條件去觀賞秋景。</p><p>攜程公共事務部總監付茜茜告訴《中國新聞週刊》，隨着人們生活方式和消費觀唸的多元化，除了常規旅遊，激發遊客出遊的觸點已經越來越小，一支視頻、一頓美食、一場音樂節、一場賽事，都可能促成「説走就走」的旅行。</p><p>在這樣的背景下，十一期間，演唱會、音樂節、馬拉松等活動的舉辦，成為拉動旅遊增長的顯著動力。10 月 2 日，嘉峪關市將舉辦 2023 長城馬拉松暨「長城聯賽」首發站活動，預計 5000 人蔘賽，由此拉動嘉峪關旅遊訂單同比去年同期增長超 6 倍。其中，十一期間，嘉峪關機票訂單預訂量同比增長近 3 倍，酒店訂單同比增長 7 倍。</p><p>9 月 29 日起，南陽將舉辦 3 天 4 夜的迷笛音樂節。眾多年輕人和樂隊粉絲將南陽作為十一出遊首選，由此帶動南陽十一整體訂單預訂量同比暴增 11 倍。其中，酒店訂單達到去年同期 153 倍。</p><p>10 月 2 日至 7 日，現象級文化 IP 舞蹈詩劇《只此青綠》將在成都城市音樂廳連演八場，由此帶動附近酒店訂單同比增長近 7 倍。</p><p>當人們的從眾變為「從心」，小而美的小眾目的地正在崛起。攜程公共事務部總監付茜茜説，從電視劇《狂飆》帶火江門，到淄博燒烤、許昌胖東來，三四線城市成為今年的旅遊黑馬，吸引各地遊客前來打卡。今年十一期間，這一勢頭還在延續。淄博、延邊、防城港、酒泉、南陽、廣元、承德、伊春、曲阜、烏蘭察布等地級市，預訂量同比增速均為去年十一 10 倍以上。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/465.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">7 月 16 日，山東淄博燒烤海月龍宮體驗地，火爆場面吸引了網絡直播達人。圖/視覺中國</p><p></p><p>十一作為全年齡段人羣的旅遊消費節點，也是家庭出遊高峯，沉浸式、養生式的反「特種兵」旅遊是很多家庭的首選。對於想避開高峯，避免「人從眾」的遊客，付茜茜建議錯峯出行的同時，也可以考慮風景秀美、旅遊資源豐富、費用不高的「冷門」目的地，例如「月亮之都」宜春、「廣西小新疆」百色、「小三峽」巫山、「世界佤鄉」臨滄、「世界茶源、中國咖啡之都」普洱等地，從攜程搜索熱度數據看，這些小而美的目的地整體訂單規模不大，國慶預訂還不擁堵。</p><p><strong>小眾「出圈」</strong></p><p>既然有 8 天假期，國內眾多景點又可能爆滿，不少人選擇出國看看。眾信旅遊集團媒介公關經理李夢然發現，遊客對於旅行規劃意識逐步提升，因此以拼假遊形成的超長假期在十一黃金週得到充分體現——不少人通過請幾天年假組成了 14 天超長假期。</p><p>在超長假期成為可能的背景下，歐洲目的地復甦趨勢明顯，深度、體驗類產品特別受到人們的關注。從眾信旅遊歐洲產品情況來看，大部分赴歐旅遊產品天數已經從 8~10 天逐漸拉長到 12~13 天，甚至 20 天以上。越來越多的遊客希望通過一次旅行，更加深度地探索一個旅遊目的地。從目的地方面來看，南歐—西班牙、葡萄牙；東歐—奧地利、匈牙利、塞爾維亞、黑山；北歐、英國等，都是最受關注的旅行方向。</p><p>今年 8 月 10 日，文旅部辦公廳發佈通知，公佈了第三批出境跟團遊目的地，出境跟團遊國家和地區由此前的 60 個擴展至 138 個，這使得歐洲目的地的產品得以更有效的串聯，歐洲產品的豐富度自然得到提升，使歐洲成為這個十一黃金週最活躍的目的地市場之一。</p><p>和國內的小眾旅遊目的地崛起同頻，境外旅遊目的地也開始呈現出更加多元化的趨勢。李夢然告訴《中國新聞週刊》，文萊、突尼斯、摩洛哥等小眾、特色鮮明的旅遊目的地報名速度較常規旅遊目的地產品報名速度更快，例如眾信的文萊旅遊產品，上線後不到 2 周就已全部收滿。很多人看中逛文萊當地最大夜市、品嚐地道的文萊小吃、在熱帶雨林裏感受營地午餐等這類頗具當地特色的項目。</p><p>曾經是中國人最重要旅遊目的地的泰國，因為負面傳聞，口碑曾受到一些影響。今年 8 月，泰國迅速展開行動，將拯救泰國旅遊業置於首要位置，尤其特別注重改善對中國和印度遊客的簽證政策。9 月 13 日，泰國就作出決定，對中國遊客實施為期 5 個月的免籤政策，從今年 9 月 25 日開始，持續到明年 2 月 29 日，跨越了十一黃金週、新年和春節三個重要假期。在免籤消息宣佈的當天，泰國在攜程上的相關搜索熱度就飆升了 800％。眾信旅遊普吉島、清邁等產品也在免籤政策發佈後快速售罄。業內預測，泰國有望重新成為這個國慶假期出境遊的「頂流」。</p><p><strong>偶然、玄學和不可預測</strong></p><p>如果説十一黃金週的出遊火爆是可以預見的趨勢，那麼平日裏一些因為社交網絡而走紅的網紅景點的出現則充滿「玄學」的味道。那些各地生活中的日常，被網友重新發現、重新審視、重新包裝與建構，然後爆紅於網絡，成為年輕人「特種兵」式旅遊必去的打卡地。這也成為了近幾年尤其 2023 年旅遊的又一明顯趨勢。</p><p>在很多老天津人的記憶裏，海河橋上的大爺跳水至少數十年前就有了。按網絡上一些博主的「考古」，海河橋上的跳水活動興起於 1949 年後，那時，海河上的幾座浮橋改為石橋，到了夏天就開始有人跳水、游泳。可是直到 2023 年夏天，它才突然被天津以外的人們發現。沒人記得誰是第一個發現它的人，它似乎突然就降落在我們的視野裏，「潑天的富貴」來得純屬偶然。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/466.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 3 日，天津獅子林橋，跳水現場吸引大量遊客圍觀打卡。圖/視覺中國</p><p></p><p>中國社會科學院財經戰略研究院教授魏翔已經關注網紅景點多年，今年春季剛剛到黔東南苗族侗族自治州台江縣枱盤村調研過「村 BA」，在他看來，所有火爆的網紅景點，都存在不同程度的「人造」。這和傳統景點的底層邏輯相通，「自然界中很多風景優美的地方並不為人所知，沒有成為景點，只有當一處風景經過人為規劃，才使之成為景點。」</p><p>第一個發現枱盤村「村 BA」的人，是貴州攝影師姚順韋。在當地，「吃新節」期間的鄉村籃球賽已經持續多年——貴州省黔東南這個「百節之鄉」，除了農忙，幾乎都在過節。2022 年 7 月，姚順韋拍攝並精心剪輯的一段 4 分 15 秒的視頻裏，觀眾組成四面人牆，從賽場周圍向夜空延伸，深夜的露天籃球場還在沸騰。這段視頻很快吸引來了各路視頻博主，經過他們的直播、解説和再創作，枱盤村的鄉村籃球賽以迅雷不及掩耳的速度在互聯網上發酵，被機智的網友按照 NBA、CBA 的命名規則，親切地稱為「村 BA」。今年 6 月 7 日，農業農村部辦公廳和體育總局辦公廳發佈了關於舉辦全國和美鄉村籃球大賽（村 BA）的通知。</p><p>魏翔調研後發現，「村 BA」的走紅是網紅景點產生的典型——「經過一波又一波的衍生和傳播，每一波都有不同的受益人和製造者。」「村 BA」成為網紅的第一波製造者無疑是姚順韋，他的目的是宣傳帶有個人品牌的照片和視頻，隨後他的視頻被 MCN 公司發現，專業自媒體、KOL 出手進行再創作，他們為了獲取流量，第三波才是「村 BA」自己意識到網絡的力量，開始自我宣傳，最終被農業農村部發現，推廣成為全國性活動。魏翔認為，如今大部分網紅景點，大概都是這樣的製造過程，其中包括「淄博燒烤」和「天津跳水大爺」。其中最關鍵的推手，當然是在幾個風頭正勁的短視頻社交平台上以流量為生的各個紅人大號，他們四處尋找可能獲得流量的「素材」，一旦找到，就進行包裝和重塑，以一種符合觀眾需求的新視角重新觀看。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/467.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">8 月 19 日晚，貴州黔東南苗族侗族自治州台江縣，枱盤村「村 BA」現場上演深山音樂會。攝影/本刊記者，瞿宏倫</p><p></p><p>觀眾的口味在某種程度是難以捉摸的，因此所有網紅景點的「人造」背後，又存在着一些偶然、玄學和不可預測性。「也許我們能夠預測明天哪種類型的內容大概會火，但是我不相信有人可以斷定某個內容一定能火。」長期研究社交媒體和數碼人類學的中國人民大學新聞學院講師董晨宇對《中國新聞週刊》説。推動一個內容傳播需要循着社會心理的當下狀態順勢而為，即便如此，也還是存在幾率。</p><p>在董晨宇眼中，與前些年曾走紅的景點相比，最近一年的網紅景點似乎格外不同——「以前的景點，無論壯觀還是精巧，無論自然景觀還是人為製造的新奇之物，我們在那些景觀中完成人與物的鏈接，如今，無論‘淄博燒烤’還是‘天津大爺’，它們完成的都是人與人的鏈接。」</p><p>疫情期間，人與人的鏈接太過艱難，無疑是重要背景。在淄博燒烤攤位，我們終於又和同學、朋友舉杯，完成熟人之間的鏈接，在天津海河獅子林橋畔，素不相識的人們共同被一羣大爺對生活的熱愛和樂觀觸動內心，完成與陌生人的鏈接。一個專門趕赴天津看過大爺跳水的網友在社交媒體上寫道，自己站橋邊上看了三個多小時，依舊興致盎然不想走，「太開心了，太有樂了，去真正的 5A 景區旅遊都沒這麼開心過」。在這些網紅景點裏，哪怕只是雲在場，人們終於不再孤獨。</p><p>中國社會科學院財經戰略研究院教授魏翔對《中國新聞週刊》説，隨着經濟向高質量發展，人們的消費觀念正在發生改變，他總結出「三平趨勢」——平替化、平滑化和平權化。簡而言之，衝動消費轉變為理性消費，對稀有品和特殊品的需求降低，轉而追求大家都能消費得起的更平等的享受。無論「村 BA」、「淄博燒烤」還是「跳水大爺」都符合「三平趨勢」——全部不用買門票，沒有門檻地平等對待所有來客。</p><p><strong>我來過，我在場</strong></p><p>著名美國社會學家歐文·戈夫曼曾將生活的社會比作舞台，人際交往比作演戲，人們在這個舞台的「前台」作為表演者展示自己的最佳形象。60 多年前就已提出「擬劇論」的戈夫曼一定想不到，今天的人們在互聯網以及社交媒體的幫助下，正在以空前的熱情和效率實踐着他的理論。</p><p>在圍觀大爺們跳水的獅子林橋，不但各路網友、重慶大爺、青島大爺甚至前奧運冠軍都加入了跳水隊伍，圍觀羣眾還組成「打分團」，誰能帶動大家的氣氛誰的分數就高，無論水花大小，主打一個鬆弛度和生活狀態。跳水的「伯伯們」和歡樂「打分」的年輕人，都能引爆全場歡呼。</p><p>「參與文化」和「共同製作」正是互聯網傳播的基本邏輯。董晨宇覺得，在獅子林橋邊上給大爺打分，這種與互聯網基因一脈相承的行為和發彈幕並沒有本質區別，只不過是線上的參與式文化滲透進入到了線下。「我們都有一顆跳動着的想要成為其中一部分的心，當我們經過參與，成為它的一部分之後，我們其實重新書寫了所謂的網紅景點。網紅景點不僅是景色創造的，也是參與其中的人創造的，這種再造，又為景點本身提供了一層新的含義。」</p><p>如今已經與互聯網文化緊密捆綁在一起的青年文化，為網紅景點的傳播貢獻了最主要力量。作為青年的主體，大學生們時間緊、景點多、花費少，主打快節奏的「特種兵式旅遊」，不斷向市場要求新的網紅景點誕生。他們剪輯的旅行視頻運鏡花哨，卡點精確，在某種程度也是景點能夠成為網紅的推動者。他們自網絡中來，把網絡的文化邏輯融入線下物理空間，再把網紅景點打卡作為一種紀實方式，將自己在物理空間中的影像、圖片、定位移至線上空間進行自我展演，並在他人的點贊和評論中獲得喝彩和掌聲，實現對個人理想形象的構建。在這一整套行為過程中，人們的肉身同時處於現實與虛擬世界，實現了身體的雙重在場。這是在網絡空間中成長起來的一代人的自我表演，也是互聯網時代人們所追求的「日常生活審美化」。</p><p>自我表演的概念絕非貶義，戈夫曼在他的代表作《日常生活中的自我表演》中詳細闡述過：如果這種面具代表了我們自己已經形成的自我概念——我們不斷努力去表現的角色——那麼這種面具就是我們更加真實的自我，也就是我們想要成為的自我。審美更是人類的本能需求，一百多年前，德國社會學家馬克斯·韋伯在現代性研究領域的一個著名論斷，就是斷言現代日常生活是一個「鐵籠」，而審美則具有某種將人們從「鐵籠」的壓抑中拯救出來的世俗「救贖」功能。</p><p>以「參與」和「共同製作」為基本邏輯的審美，也許註定只能在社交媒體營造的空間敍事裏完成，因為傳統視聽傳播媒體時代，總被官方掌握的城市形象宣傳，展現出來的是恢弘壯美的全景式形象，人們只能遠觀。北京聯合大學在線旅遊研究中心主任楊彥鋒告訴《中國新聞週刊》，只有帶着解構和個性化意味的普通用戶敍事，才能讓我們有更強的「代入感」，並沉浸其中。因此，「網紅景點的出現，可以説與個人傳播能力被媒體技術不斷放大的過程同頻。」</p><p>例如如今被稱為「現實版千與千尋」魔幻之地的重慶洪崖洞，早在 2006 年 9 月就已經全面完工，正式開市。2006 年洪崖洞的自我定位是：遊吊腳羣樓，觀洪崖滴翠，逛山城老街，賞巴渝文化。結果，開市後的洪崖洞經營情況並不好，接連虧損五年。直到 2017 年，一批熟識二次元的 90 後旅行博主打卡洪崖洞，發現了這裏和千尋 (宮崎駿動畫《千與千尋》中的女主角) 工作的油屋極度相似，視頻傳開，遊客從四面八方蜂擁而來。僅 2017 一年，洪崖洞接待的遊客，就從原來的 400 萬變為 1200 萬，超過了當年故宮的遊客量。2018 年，洪崖洞視頻內容傳播量達到十億級，幾乎刷爆了社交媒體平台。至此，不僅外地遊客，重慶人也開始重新審視這裏，慢慢也喜歡來散散步，坐在江邊吹吹風。</p><p><strong>旅遊博主好像當年的「炒房團」</strong></p><p>人們印象中第一次感受到網紅景點的魅力，是 2017 年底從西安永興坊的「摔碗酒」開始的。前一年也就是 2016 年 9 月，抖音、火山小視頻上線，短視頻市場正在進入高速發展期，在那個短視頻剛剛興起的時候，各大平台最火的畫面，莫過於將一碗酒一飲而盡，然後使勁把碗一摔，用陝西話説就是「撩咋咧」（「好極了」的意思）！</p><p>「摔碗酒」通過網絡爆紅後，絡繹不絕的人潮洶湧而至。想要體驗一次摔碗酒，起碼排隊一小時以上，最高紀錄日摔 2 萬隻碗。在那之後，青海茶卡鹽湖、四川稻城亞丁、重慶洪崖洞和李子壩輕軌、甘孜理塘……一個短視頻就能帶紅一家店、一個景區甚至一座城。</p><p>然而，短平快的短視頻內容形式，塑造出的是流行符號式的爆款產品，它們的傳播效應又急又快，卻註定是有時限的。在享受了流量帶來的變現紅利後，景點又該如何應對流量的退潮甚至是流量帶來的反噬？這些景點的被反噬也有着不同的狀態，有些是很快變得無人問津，有些則是因為爆紅而讓環境極度混亂，而徹底改變了景點原本的樣貌和意味。比如，紅極一時的「摔碗酒」因為人們的興趣已過，如今幾乎被人忘卻；「天空之鏡」青海茶卡鹽湖則因突然爆紅，巔峯時期一天能清理出 12 噸垃圾；天津獅子林橋在最火的時候，大爺們根本沒空跳水，只能在橋面維持秩序，勸阻沒跳水經驗的年輕人。</p><p>説到底，製造網紅景點的最重要一環——博主及達人，是流量的收割者，他們收割完一個就需要再收割下一個，在傳播中獲取盈利，這本無可厚非，但從景點本身出發，這樣的思維顯然沒有把它們當作旅遊目的地來打造。魏翔告訴《中國新聞週刊》，在地方文旅部門的眼中，旅遊博主好像當年的「炒房團」，不可否認他們讓一個城市或景點「被看到」，由此而提升了知名度和經濟效益，但是他們來了之後也可能造成混亂，「又拿不住」，這是一個需要高層次城市管理智慧才能解決的矛盾。對於炒房團，很多城市早已摸索出一套行之有效的方法，「有保有控」，將他們炒起來的房價控制在合理範圍。但對於流量的監控，對於網紅景點這一社會現象的軟治理，「這是一個太新的現象和課題，我們顯然還缺乏一些意識和手段。」魏翔説。</p><p>放眼全球旅遊業，似乎沒有哪一個地方能夠像我們一樣，如此盛產網紅景點，這與短視頻的迅猛發展必然關聯，但在魏翔看來，中國的旅遊業在中國的發展已走過 30 年，底層的盈利模式卻始終沒有改變——依靠數量而不是質量。他感慨説：「無論金融業、製造業，早已開始拼技術了，但是旅遊業從上市公司到最基層旅行社或是互聯網平台，仍然在數着人頭賺錢，這種營銷模式是 MCN 公司能依靠製造網紅景點收割流量的重要原因。」</p><p>從另一個角度去看，一個景點的迅速爆紅，隨後沉寂，似乎又不能僅僅歸咎於某個產業某些城市管理或是某類網絡機構，它是一個合力的結果，又或者説，這就是如今在互聯網擾動下，我們所面臨的生活。它們的出現又消失，和如今信息的高度爆炸不無關係，我們每天疲於奔命般地接收各種信息——今天的熱點再熱，也會被第二天的熱點迅速遮蓋。</p><p>畢竟「車馬郵件都慢」的年代已經過去，也許今天的我們在接受的同時也仍然可以思考，是不是可以在不斷的加速和變化中選擇一些長久，而不是真的只能如二手玫瑰歌裏唱的那樣：「我必須學會新的賣弄啊，那樣你才能繼續地喜歡……」</p><p>（原題為《各地都在找流量密碼，史上最火黃金週來了？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:38:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24776542</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24776542</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/510.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24776542_202309280838c061dd51-c757-4a8b-b85b-1996a9af55da.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李靜/中國新聞週刊]]>
            </author>
            <category>旅遊市場</category>
            <category>長假出遊</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/510.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/513.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四大挑戰來襲，美國經濟或將進入溫和衰退期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年第四季度臨近，美國經濟正面臨着四大潛在挑戰：汽車工人罷工狀況加劇、學生助學貸款恢復、石油價格上漲和政府長期停擺的可能性增大。這四大挑戰的融合出現，或使美國經濟陷入衰退風險。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/833/314.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 9 月 25 日，美國得州卡羅爾頓，美國汽車工人聯合會成員在斯特蘭提斯配送中心前的街道上進行罷工。視覺中國，圖</p><p></p><p>Crossmark 全球投資公司首席投資官鮑勃•道爾（Bob Doll）表示：「美國消費者可能將決定經濟能否實現‘軟着陸’，但在這方面，我們並不樂觀。」富國銀行（Wells Fargo) 經濟學家也預測：「我們預計大多數指標都顯示增長正在減速。」</p><p>9 月 15 日，美國汽車工人聯合會開始針對底特律三家汽車製造商進行罷工，且罷工範圍不斷擴大，長時間罷工可能抑制汽車生產，造成大量工人失業。10 月 1 日起，聯邦學生貸款將恢復還款，此舉將削減數千萬借款人可自由支配的消費預算。此外，汽油價格的上漲也加劇了美國消費者的經濟壓力。</p><p>而直至九月底，美國國會參眾兩院尚未就預政府預算達成一致，政府停擺的可能性越來越大。</p><p>安永帕台農 (EY Parthenon) 首席經濟學家格雷戈裏•達科 (Gregory Daco) 表示:「政府這樣的停擺可能會給經濟留下明顯的印記。」根據他的公司估計，政府關門一週將使美國經濟損失約 60 億美元，金融市場和私營部門的信心也可能受到影響。</p><p>「這也將導致經濟數據在此關鍵時刻延遲發佈，給試圖評估經濟健康狀況的經濟學家和政策制定者帶來潛在的麻煩。」他補充道。</p><p>面對即將到來的經濟風險，美國聯邦儲備委員會已暫停了加息以對抗通脹的活動，暗示未來經濟增速將放緩。美聯儲也調整了對未來經濟路徑的展望，預測 2024 年的利率水平會更高，並降低了明年的預期降息次數。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:37:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24750619</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24750619</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/833/316.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24750619_20230928083869af247b-07c1-4779-aab9-6743292f369a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一，實習生，唐妍雙]]>
            </author>
            <category>美國經濟</category>
            <category>通脹</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/833/316.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/833/319.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西龍南：年底前買房可享 50% 契稅補貼，市場化購買商品房作為安置房等]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據微信公眾號「龍南發佈」9 月 27 日消息，江西省贛州市龍南市出台了《龍南市進一步促進房地產市場平穩健康發展的若干措施》。</p><p>文件提出，繼續實行階段性購房契稅補貼。2023 年 7 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日期間，在本市範圍內，對首次購買和為改善居住條件購買第二套商品住宅（拆遷安置回購商品房除外），且買受人於 2026 年 12 月 31 日前繳清契稅的，給予 50% 契稅補貼。</p><p>龍南將繼續按低限執行貸款首付比例。首次購買住房申請公積金或商業貸款的，首付最低比例繼續按 20% 執行，二套房最低繼續按 30% 執行。對擁有一套住房並已結清購房貸款的家庭，為改善居住條件再次申請貸款購買商品住房且符合我市貸款使用條件的，商業性個人住房貸款均繼續執行首套房貸款政策。</p><p>優化住房公積金使用政策。提取住房公積金用於購（建）住房或提前一次性結清住房貸款的，申請公積金貸款的間隔期限由 24 個月縮短為 6 個月。三孩家庭購買自住住房申請公積金貸款最高額度上浮 20%。積極開展靈活就業人員建繳住房公積金試點，擴大住房公積金繳存覆蓋面。</p><p>執行住房公積金異地互認互貸。實行省內住房公積金繳存異地互認和轉移接續，繳存職工在省內異地購房，可按購房地公積金貸款政策向購房地住房公積金管理中心申請辦理貸款。</p><p><strong>《龍南市進一步促進房地產市場平穩健康發展的若干措施》原文如下：</strong></p><p>（一）繼續實行階段性購房契稅補貼。2023 年 7 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日期間，在本市範圍內，對首次購買和為改善居住條件購買第二套商品住宅（拆遷安置回購商品房除外），且買受人於 2026 年 12 月 31 日前繳清契稅的，給予 50% 契稅補貼。（以網籤商品房買賣合同時間為準，採取「先徵後補」方式）。</p><p>（二）提高住房建設品質。在供應商品住宅用地時，探索增設社區配套、景觀綠化、智慧社區、第四代建築等多元化的品質評分標準，將相關配建要求列入土地出讓文件中，引導房地產企業提高住房建設標準，更好滿足人民羣眾對於高品質、改善性住房需求。在不違反國家法律法規和政策要求的前提下，支持房企依規調整住房供應套型結構。調整優化規劃負面清單，支持住宅產品創新，提升產品品質，進一步滿足改善性住房需求。</p><p>（三）支持居民換購住房。自 2022 年 10 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，對出售自有住房、出售後 1 年內在本市範圍內重新購買住房的納稅人，按規定對其出售住房已繳納的個人所得稅予以退稅優惠。</p><p>（四）動態調整二手房交易計稅基準價格。根據房地產價格變化情況動態調整二手房交易計稅基準價格，促進二手房市場流通。</p><p>（五）積極推行二手房「帶押過戶」。簡化抵押二手房交易程序，符合相關條件的已抵押二手房可在未解除原抵押狀態下交易過戶，節約交易雙方資金和時間成本。</p><p>（六）優化徵收補償安置方式。支持政策性銀行積極策應棚改攻堅行動，用足用好棚改信貸政策，穩步提高棚戶區改造項目貨幣化安置比例，對選擇貨幣安置且在當地購買新建商品房的予以補助或獎勵。探索「房票」方式進行徵收補償安置。通過市場化購買新建商品房作為徵收補償安置房、保障性租賃住房、人才住房。</p><p>（七）有力保障商品住宅用地有效供給。對配套設施相對完善、有市場需求的區域，加快土地供應節奏。綜合地塊位置、土地用途、區域板塊近半年土地成交價和新建商品住房成交價等，科學設定土地出讓起拍價格。加快盤活存量和閒置低效建設用地，增加商品住房有效供給。對存量已供未建且構成閒置的商業和商業住宅混合用地（前期土地供應階段有約定建設產業項目要求的除外），按程序依法收回；收回後的商業和商業住宅混合用地，在首先滿足公共服務設施和基礎配套設施承載力的前提下，依法統籌優化調整用地規劃用途，重新實施土地供應。</p><p>（八）支持商業庫存去化。嚴格控制商業性房地產項目用地供給，合理規劃商業辦公佈局及規模，杜絕盲目超前規劃、超前建設大型商業綜合體、超高寫字樓。如商品住房庫存去化週期在 12 個月以下，支持將商業用房按規定改建為租賃住房，土地使用年限和容積率不變。如非住宅庫存去化週期在 36 個月以上，在符合國土空間規劃的前提下，鼓勵和引導土地使用權人改變存量商業用地用途用於教育、養老、文化、體育等產業項目和保障性租賃住房建設，促進房地產用地結構調整。</p><p>（九）繼續執行土地出讓競買保證金按最低比例繳納。以招標、拍賣或者掛牌方式出讓國有建設用地使用權，土地出讓競買保證金繼續按最低比例（出讓起始價的 20%）繳納。</p><p>（十）延長土地出讓價款繳交時限。新成交土地，自合同簽訂之日起 1 個月內繳納出讓價款的 50%，剩餘土地出讓金繳納期限延長至 6 個月，政策有效期到 2024 年 12 月 31 日。</p><p>（十一）允許延期繳納開發稅款和規費。允許符合政策條件經營困難不能按期繳納稅款的房地產企業申請延期繳納稅款，最長不得超過 3 個月；房地產開發企業報建時，城市基礎設施配套費由辦理施工許可證前繳納延期至首次申請辦理商品房預售許可證時繳納。</p><p>（十二）滿足房地產企業合理融資需求。認真落實房地產金融「16 條」，制定房地產企業白名單，重點支持優質房地產企業貸款融資及發行債券，發行債券的提供增信支持。鼓勵金融機構開展房地產項目封閉融資試點，實行資金封閉管理，給予貸款優惠。支持金融機構積極參與房企風險處置項目併購，提供併購貸款和金融服務，對併購出險和困難房企項目的併購貸款暫不納入房地產貸款集中度管理。</p><p>（十三）延長開發貸款和信託貸款等存量融資展期期限。在保證債權安全的前提下，支持金融機構與房地產企業自主協商，對開發貸款、信託融資等存量融資積極通過展期、調整還款安排等方式予以支持，促進項目完工交付。2024 年 12 月 31 日前到期的，可以允許超出原規定多展期 1 年。</p><p>（十四）支持保交樓項目配套融資。加大保交樓項目的融資支持力度，把商業銀行保交樓配套融資投放情況作為住房公積金、商品房預售監管資金、住宅專項維修資金、工程質量保證金、農民工工資保證金等資金存放的考覈激勵因素。</p><p>（十五）繼續按低限執行貸款首付比例。首次購買住房申請公積金或商業貸款的，首付最低比例繼續按 20% 執行，二套房最低繼續按 30% 執行。對擁有一套住房並已結清購房貸款的家庭，為改善居住條件再次申請貸款購買商品住房且符合我市貸款使用條件的，商業性個人住房貸款均繼續執行首套房貸款政策。</p><p>（十六）優化住房公積金使用政策。提取住房公積金用於購（建）住房或提前一次性結清住房貸款的，申請公積金貸款的間隔期限由 24 個月縮短為 6 個月。三孩家庭購買自住住房申請公積金貸款最高額度上浮 20%。積極開展靈活就業人員建繳住房公積金試點，擴大住房公積金繳存覆蓋面。</p><p>（十七）執行住房公積金異地互認互貸。實行省內住房公積金繳存異地互認和轉移接續，繳存職工在省內異地購房，可按購房地公積金貸款政策向購房地住房公積金管理中心申請辦理貸款。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:37:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24769068</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24769068</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/52/916.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24769068_202309280837f2dc27ae-31f7-4215-9c53-87ff073a4303.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，龐靜濤]]>
            </author>
            <category>龍南買房契稅補貼</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/52/916.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/52/919.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[震撼！打鐵花展現的中式浪漫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="520997" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b1679a466ee0428a9f8a7caeb6b1fde0/hd/202309272239388802e45d164-8fdd-4dd2-b6a8-eede42f6826d-551e6b10-d0ec-85d9-846a-cee5433f4c31.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/991/962.jpg" data-duration="00:31" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，河北滄州。「打鐵花」這一民間藝術吸引了很多人觀看。「打鐵花」藝人朱震感到十分驕傲，並表示未來會繼續深耕，創作出更多的表演形式。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:34:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24764004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24764004</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：唐燕麗，實習生：何志勇，素材來源：新華網]]>
            </author>
            <category>打鐵花</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/991/962.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/991/965.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣西大學生軍訓有多硬核？直擊現場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="521020" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f7ad12f000904d6f9ae5f7945fcdc666/hd/202309272310276043690f2d5-6691-404c-96e9-d28d9b0a2e26-4326f7bb-cc6c-66a3-933f-7d4795e14422.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/6.jpg" data-duration="00:36" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，廣西外國語學院 2023 級大學生軍訓開展戰術訓練。同學們手握鋼槍，搜索山林，轉移傷病員，穿越「槍林彈雨」，模擬戰場「槍炮聲」接連不斷，火力十足場面堪比大片。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:33:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24769137</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24769137</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃視頻編輯：沈鵬華，實習生：吳若賢，來源：央視新聞客戶端]]>
            </author>
            <category>廣西大學生軍訓有多硬核</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/6.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/9.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜早餐湃·空前火爆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜早餐湃·空前火爆]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:33:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132286</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132286</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/495.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[快遞價格戰今年沒停過？淡季同質競爭激烈，四季度或將量價齊升]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/12/599.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「今年快遞戰好像沒有停過，同質競爭太激烈了。」</p><p>「價格戰其實沒停過，只是不同階段力度不一樣，業務壓力很大。」</p><p>近日，多家通達系快遞公司的省區負責人向澎湃新聞記者如此描述價格戰下面臨的業務壓力。快遞行業惡性價格戰追溯至 2017 年，隨着後續監管部門的介入以及快遞公司集中向高質量服務轉型，價格戰幾乎於 2021 年下半年終結，但今年以來局部地區似乎再次「開戰」，競爭態勢進一步增強。</p><p>根據國家郵政局數據，今年上半年快遞單票收入為 9.31 元，同比下滑 4.3%。另據順豐控股（002352）、圓通速遞（600233）、申通快遞（002468）、韻達股份（002120）四家 A 股快遞公司近日發佈的 8 月快遞業務經營簡報顯示，含豐網業務的順豐控股速運物流業務單票收入實現同比增長 5.96%（其中經濟快遞板塊中的豐網業務已於 2023 年 6 月完成轉讓交割），不含豐網的速運物流業務單票收入同比下滑 6.61%。圓通、申通和韻達三家通達系 A 股單票收入都在 2 元以上，均同比下降，其中申通和韻達同比兩位數下滑。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/9/607.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">今年 8 月四家快遞公司主要經營指標</p><p></p><p>此外，8 月四家通達系公司的業務量均實現同比增長，僅順豐速運物流業務量同比下降，降幅為 3.4%。而 8 月營收方面，順豐、圓通、申通實現個位數小幅增長，韻達營收同比下滑近 10% 至 35.16 億元。</p><p>截至 9 月 27 日收盤，順豐控股報 40.7 元/股，漲 0.74%；圓通速遞報 15.05 元，漲 2.1%；申通快遞報 10.25 元，漲 0.69%；韻達股份報 9.73 元，漲 0.72%。</p><p><strong>局部地區快遞價格戰捲土重來</strong></p><p>澎湃新聞記者對比順豐、圓通、申通、韻達四家快遞公司 2018 年至 2023 年的 8 月單票收入數據發現，2021 年及以前，各家快遞公司的 8 月單票收入基本呈下降趨勢。2022 年 8 月單票收入普遍大幅上漲，但今年以來通達系單票收入再次回落。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/9/609.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四家快遞公司近五年 8 月單票收入情況</p><p></p><p>另一方面，澎湃新聞記者還對比了今年前 8 個月的單票收入發現，通達系均在年初的 1 月同比有所上漲，自 3 月起單票收入同比逐月下滑。&nbsp;</p><p>具體來看，7 月和 8 月，申通和韻達的單票收入同比降幅均超 10%。與通達系相反，順豐控股 1 月至 5 月的單票收入同比呈下降趨勢，但 6 月至 8 月則明顯上漲，且增幅逐步走高，分別達到 3.86%、4.43% 和 5.96%。而以不含豐網業務的數據計算，6 月至 8 月順豐單票收入也是下滑，且降幅不斷增大。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/9/608.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四家快遞公司今年前 8 月單票收入情況（同比）</p><p></p><p>「今年以來單票價格持續下跌，不排除淡季帶來的輕微掉價。」9 月 26 日，澎湃新聞記者以投資者身份致電韻達股份證代，相關工作人員表示，從行業的價格趨勢來看，2019 年行業單票收入均為三元上下，2020 年和 2021 年價格整體走低。2021 年四季度，為保障快遞小哥收入，各家均提價 0.1 元派費。2022 年單票價格呈現平穩態勢，但由於疫情影響，派費補貼走高，全年單價相對依然較高。今年，各家價格又出現一定的下滑。</p><p>此外，多位高管都在近期的業績會上承認「當前低價競爭依然存在」，「競爭波動在預期內」等。並提醒業內「低價競爭得來的市場份額不可持續甚至會得不償失」。</p><p>捲土重來的價格戰會帶來哪些影響？</p><p>有快遞內部人士近日告訴澎湃新聞記者，快遞價格戰影響最直接的是派費下調的快遞員和網點的業績。對於小哥而言，如果收入不變，那需要送的件就更多了。</p><p>「價格戰更多需要總部承擔這部分的損益。」近日，某快遞公司的省區負責人告訴澎湃新聞記者，快遞員收入的保障是網絡是否能穩定運營的關鍵，也直接影響公司總部的利潤。</p><p>「價格戰下，儘管有總部在兜着，但網點肯定受到影響。」一位通達系快遞的網點負責人表示，要到處找客戶，但哪家價格低，客戶就往哪家去，「每個發件指標壓力大，而指標這麼高怎麼完成，一個月都罰十來萬。」</p><p>但也有上海地區的一位快遞員告訴記者，其派費沒有變化，近兩年都維持在 1 元左右，「本來現在的派費就低，再低就沒有人幹活了。」</p><p>對於價格戰「烽火不斷」的原因，一位快遞公司內部人員告訴澎湃新聞記者，近幾年不少快遞公司在大力投入基礎建設擴大產能，如果公司實現較好利潤但又存在產能過剩的問題，可能會在部分省份、地區放低價，通過掀起「價格戰」搶量。</p><p>上述人士進一步表示，對於公司而言，快遞件量多了各類成本就會降低，例如假設單票成本 1.5 元，件量多 10% 後，單票成本可能就會降至 1.3 元，「有的就會不掙錢，利用成本差靠 1.3 元搶同行的件量。」</p><p>「去年 9 月開始快遞都漲價了，今年 9 月沒漲，希望 10 月能漲起來，確實運力和人工成本都增加了，至少上海地區是這樣。」一位快遞公司的轉運中心負責人表示。</p><p>澎湃新聞記者梳理半年報發現，多家快遞在談及單票收入下降時均提及產品結構變化、網點階段政策規則的調整等影響因素。</p><p>「當下，全國性的價格戰‘死灰復燃’不了，也沒有這樣的條件和基礎了。」快遞專家趙小敏告訴澎湃新聞記者，近幾個月快遞單票收入下降不能簡單理解為「價格戰」，過去是完全比拼低價，而目前下降則是受到包括企業經營、結構調整、產品差異、局部區域產品價格倒掛等存在綜合性因素影響。</p><p>部分地區的監管部門也再次注意並介入到今年快遞行業的低價競爭。7 月 26 日，金華市郵政管理局等九部門聯合發佈了《金華市快遞行業合規指引》。在有序競爭方面，《指引》指出，快遞企業科學覈算運營成本，特別是在為電子商務平台內經營者提供快遞服務時，不得為了排擠競爭對手或者獨佔市場作出低於成本價格提供快遞服務的行為。</p><p><strong>部分地區已有調價計劃，為高峯時期常規舉措</strong></p><p>多位通達系快遞公司的省區負責人近日告訴澎湃新聞記者，每年 9 月後半月進入高峯期，公司都會有一些調價舉措。中通快遞的高管在近期的電話會上也透露，通常快遞行業到 9 月、10 月的體量會比 7 月、8 月增長 10% 以內，而 11 月還會再增長，進入全年高峯期。</p><p>「快遞服務跟其他的商品服務不太一樣，季節性變化較明顯。」韻達證代工作人員告訴澎湃新聞記者，每年四季度到下一年年初單票價格會達到高峯，四五月份價格則走低，行業內價格變動的趨勢各家基本保持一致，但由於各家貨品結構不同，呈現單價也會不同。每年四五月進入業務淡季後，因供給不足帶來填補產能需求，各家可能會適當放低價格，但到九月至雙十一、雙十二，行業量提升後，各家會將提高的成本傳遞給市場。</p><p>「當前已聽説調價的風聲，據瞭解，部分快遞公司也有計劃於 9 月底起單票上調 5 分到 1 毛。」一位快遞公司的內部人士表示，「但現在還沒看到市場上真正大面積落地執行的，大家還都在觀望，畢竟先漲價的量肯定會少。」</p><p>據安信證券 9 月 24 日發佈的研報顯示，短期看好第四季度行業價格競爭緩解，旺季板塊有望量價齊升；中期預計電商快遞格局加速分化，頭部企業有望實現份額與利潤雙升。</p><p>「和以往的價格戰不同，期望部分公司此次上調價格後，明年能避免所謂的淡季低價，未來快遞價格和服務質量能實現雙向共振向上的局面。」快遞專家趙小敏告訴澎湃新聞記者，一般快遞公司常規的調價措施都是由總部下達到各個省，再由各省根據各地方來調整。此次漲價與以往集中統一漲價不同，部分公司想率先試探性漲價，而有些則還在觀望，這是由各家公司市場份額、自身發展現狀和網絡結構穩定性不一決定的。</p><p>「部分地區同行低價行為實在誇張，我們省區還是比較佛系，堅決抵制刷單，不盲目跟隨，根據自身網絡的消化能力保質保量，為了網絡的穩定會適當加碼。」一家快遞公司的省區負責人告訴澎湃新聞記者，對於省區來説，這種時候更多是在修內功，包括提升客戶端議價能力、提升盈利水平等，從而更好地反哺網點，網點反哺業務員，逐級下沉，讓消費者體驗有效提升。</p><p>「快遞中的競爭並不僅僅比拼單票價格的高低。消費者對於快遞產品的需求也是分級的。」談及價格競爭，韻達股份證代工作人員表示，由於電商標準化市場已呈現飽和狀態，從 2021 年單票集中上調一分派費後，各家快遞公司共同堅持高質量發展，發力增值服務與產品，以獲得額外收益。</p><p>上述證代工作人員進一步指出，行業內有從高到低的需求，對應不同水平服務，不論價格高低，都會有消費羣體。各家快遞服務商在不同階段分別有自己的核心客戶羣。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 23:39:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24765615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24765615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/12/591.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24765615_202309280739917ed1e0-0b6a-4cc9-ae7e-3a9b44d05836.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕，實習生，郭思航]]>
            </author>
            <category>快遞</category>
            <category>價格戰</category>
            <category>順豐</category>
            <category>通達系</category>
            <category>調價</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/12/591.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/12/594.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專訪｜印尼雅加達省代省長赫魯：雅萬高鐵將催生更多衞星城]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="519236" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8efd3eda3a844b1889ed10adc7055ac6/hd/20230922152934269e61147cf-9376-4a09-a161-f21dfd21beca-925db0da-88f8-0dd3-d1ff-b43672ce3c83.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/862.jpg" data-duration="01:37" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">專訪印尼雅加達省代省長、總統事務廳主任赫魯·布迪·哈託諾 (01:37)</div><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/851.jpg" referrerpolicy="no-referrer">作為東南亞最大城市、東盟總部所在地與印尼的政治經濟中心，印尼首都雅加達是一座具有悠久歷史、數字與新興經濟蓬勃發展、傳統魅力與現代活力並存的城市。在雅加達街頭，摩天大樓與傳統平房並立，共享 App 平台徵召的摩托車司機（Ojek）穿梭於街頭巷尾，為生活而奔忙的約 1000 萬居民在路上行色匆匆。<p></p><p>根據印尼總統佐科政府 2019 年宣佈的國家遷都計劃，雅加達的首都地位在 2024 年將由位於加里曼丹的努桑塔拉取代。然而雅加達在印尼乃至東南亞的政治、經濟、商業、社會等各個方面的重要地位不會改變。</p><p>雅加達是全球眾多電商平台、初創公司、數字經濟公司的總部所在地，也是許多中國企業投資印尼和東南亞的第一站。</p><p>今年 9 月，第 43 屆東盟峯會及東亞合作領導人系列會議在雅加達舉行；9 月 6 日，正在印尼訪問的國務院總理李強考察了中印尼合作項目、連接印尼首都雅加達和旅遊名城萬隆的雅萬高鐵，這是印尼首條高速鐵路，也是「一帶一路」建設和中印尼兩國務實合作的標誌性項目。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/850.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>9 月 13 日，印尼總統佐科試乘了雅萬高鐵，多位內閣部長陪同，並有數十名當地公眾人物及記者受邀共乘。佐科總統接受採訪時表示，中國高鐵建設經驗豐富，技術先進，雅萬高鐵很快、很安靜也很平穩，希望高鐵的開通能夠減少雅加達地區的交通擁堵和污染，推動印尼民眾轉變出行方式。</p><p>行車經過擁堵的雅加達，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者來到位於國家獨立廣場南面的雅加達市政廳。位於其中的雅加達特區省長辦公室建於 19 世紀初，其建築風格結合了歐洲古典主義和東南亞的熱帶風情；一旁的辦公大樓建成於印尼經濟蓬勃發展的上世紀 70 年代，被認為是當時雅加達高樓大廈的典範。</p><p>今年 5 月，在雅加達市政廳，雅加達代省長、總統事務廳主任赫魯·布迪·哈託諾（Heru Budi Hartono）接受了澎湃新聞專訪。赫魯向澎湃新聞表示，儘管印尼正在啓動遷都計劃，雅加達仍將是聯通全球的樞紐城市與經濟之城。赫魯在今年 8 月 17 日的印尼國慶慶典致辭時也提到，雅加達在 2024 年的全國大選中仍是關注焦點，反映着國家的政治局勢。但無論 2024 年大選結果如何，赫魯認為，印尼和中國之間的雙邊關係，包括雅加達與上海之間的關係，都不會侷限於具體的某一任領導人。印尼和中國的關係有望繼續良好發展下去。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/848.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>以下是赫魯代省長接受澎湃新聞採訪實錄。</strong></p><p><strong>邁向國際都市</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>印尼遷都計劃舉世矚目。你曾表示，遷都後，雅加達將成為「全球之城」和經濟之城。您如何解釋雅加達遷都後的城市定位？</p><p><strong>赫魯：</strong>從雅加達到加里曼丹，中央政府的遷都計劃需要得到雅加達特區政府的支持。雅加達不但歷史悠久，還擁有與國際接軌的基礎設施和其他設施。因此，雅加達的未來定位是要成為一座國際都市。</p><p>雅加達擁有良好完善的基礎設施，如道路和以鐵路為基礎的交通設施，其中包括中央政府管理的火車、雅加達特區政府管理的地鐵和中央政府與地方政府管理的輕軌。這些交通工具的發展應該繼續進行，不斷擴展和延伸，這樣雅加達作為全球城市、商業城市、投資城市和旅遊城市的地位才能得以確保。</p><p>憑此，雅加達即使不再是首都，也能保持活力。雅加達及勿加泗、德波克和唐格朗南部等周邊地區構成了大雅加達地區，經濟和金融活動互相聯繫。目前，雅加達仍是周邊地區的活動中心。在規劃未來政策上，大雅加達地區已經形成了一個整體。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>此前，上海市長龔正到訪印尼並與你會面。中印尼的合作、上海與雅加達的合作可以對雅加達有何幫助？</p><p><strong>赫魯：</strong>雅加達確實應該向上海學習。上海的經濟增長更快，交通更現代化，在建設高層建築和保護河流等自然環境上也更有經驗。另外舉一個小例子，上海在戶外廣告方面制定了一項政策，夜間在一些重要位置陳設許多的廣告牌，這為上海提供了稅收。雅加達應該學習其規章制度。在鐵路交通等問題上，雅加達也應該模仿上海的一些優點。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/849.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>衞星城效應</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>在你看來，加強基礎設施建設是雅加達城市定位轉型的重點。為什麼？雅萬高鐵在何種意義上有助於雅加達乃至印尼的基礎設施建設和城市轉型的進程？</p><p><strong>赫魯：</strong>雅萬高鐵是印尼首個高鐵項目。接下來規劃會將高鐵延長，方案可能是雅加達-萬隆-泗水或者泗水-萬隆-雅加達。隨着雅加達和萬隆直接高鐵通車，人們在未來出行無需受限於城市邊界。在沒有高鐵之前，從雅加達到萬隆，乘坐交通工具至少需要 2 小時，如果乘坐高鐵，只需 1 小時左右。這也意味着人們可以像日本、韓國、中國大部分城市以及一些歐洲城市那樣，居住在萬隆但在雅加達工作，或者居住在雅加達但在萬隆工作。這是高鐵所帶來的雙贏效應。</p><p>在雅加達和萬隆之外，還有一些沿線城市如卡拉旺和普哇加達，隨着交通便利，它們可能成為新的衞星城。如果普哇加達可以直接到達萬隆和雅加達，就可能實現在雅加達工作但居住在普哇加達或者萬隆，這樣人們可以更快地到達目的地。這是一個突破，我認為這將改變社會結構，特別是對雅加達、西爪哇和萬隆地區的居民有很大的影響。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>印尼對華合作牽頭人、統籌部長盧胡特曾表示，雅萬高鐵對印尼而言也是紀念國家獨立 78 週年的禮物。你如何理解？基礎設施的發展對於印尼踐行自身的發展道路有什麼意義？</p><p><strong>赫魯：</strong>雅萬高鐵已進行了數年的建設，進展順利。項目涉及的有關方面不只是雅萬高鐵公司與地方政府，這也是雅加達特區、西爪哇省政府和中央政府之間的合作。</p><p>目前來看，工作進度已基本完成，只需要進行一些整理，比如完善車站的設施。現任總統佐科的工作項目十分繁忙，但不管是在哪一個月份，如果我們見證雅萬高鐵實現通車，那就會是對獨立 78 週年的印尼的特別禮物。印尼從此將多出來一種交通方式，多出來一條高鐵線路。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/852.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>關係在長遠</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>圍繞着雅萬高鐵，印尼國內外曾有一些質疑聲音，比如項目進展、預算超支、貸款利率等話題。您怎麼看待這些聲音？</p><p><strong>赫魯：</strong>之所以項目的費用有所增加，可能與實地條件有關。路線的高度等因素都需要根據實際情況調整，這會帶來成本的增加，但都是在合理的範圍之內的。隨着項目的發展，雅萬高鐵也需要和其他交通方式做銜接（如輕軌、地鐵、馬路等）。這樣的調整是有必要的，是為了符合社會需求而做的。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>今年是中國和印尼建立全面戰略夥伴關係 10 週年，也是共建中印尼命運共同體「元年」。回顧過往，您認為中印尼合作中有什麼閃光之處？展望未來，尤其是在 2024 年印尼要舉行總統大選、政府要換屆的情況下，中印尼合作前景如何？</p><p><strong>赫魯：</strong>印尼和中國之間的雙邊關係，包括雅加達與上海之間的關係，不侷限於具體的某一任領導人。這種合作長達 10 年，是政府之間的持久合作。</p><p>問題的關鍵不在於由誰擔任領導，而是有關的建設規劃是否有契合點，是否是為了造福人民，是否是為了促進經濟增長，是否有利於社會經濟穩定，是否能加快發展。</p><p>「一帶一路」倡議等合作項目的目標在於促進經濟增長，讓商品和服務的分發更加便捷和快速，讓溝通變得更好。既定的藍圖已經在現任政府領導下得到確認。在這個意義上，我不認為這會與 2024 年總統大選有關。印尼和中國的關係有望繼續良好發展下去。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 23:06:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24667337</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24667337</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/862.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24667337_20230928070784465867-ee1e-444e-95b0-7a9fb5c7367a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，許振華，龍雲傑，陳思眾，發自雅加達]]>
            </author>
            <category>印尼</category>
            <category>「一帶一路」倡議十週年</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/862.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/865.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[對話十年｜劉元春：「一帶一路」為構建新發展格局打開新局面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="2300" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/971/885.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海財經大學校長劉元春</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="1125" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/990/33.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><p><strong>【編者按】</strong></p><p><u>今年是「一帶一路」倡議提出十週年。十年來，共建「一帶一路」從無到有、由點及面。</u></p><p><u>十年來，「一帶一路」「朋友圈」不斷擴容。截至今年 6 月底，中國已與 152 個國家、32 個國際組織簽署了 200 多份共建「一帶一路」合作文件。</u></p><p><u>十年來，通過共建「一帶一路」，中國與共建國家經貿往來日益密切，合作領域越來越廣，並幫助許多共建國家改善經濟發展環境。世界銀行報告顯示，共建「一帶一路」使參與經濟體的貿易額增加 4.1%，吸引外資增加 5%，使低收入國家的 GDP 增加 3.4%。</u></p><p><u>值此，澎湃財經特別推出《對話十年》系列專訪，與著名學者、國際組織負責人、業界高管等共話「一帶一路」為國際經貿、產業、全球治理帶來的新思路、新機遇。</u></p><p>「‘一帶一路’建設中最為重要的是我們進行了提前的戰略謀劃，為構建新發展格局，開闢新通道、打開新局面。」近日，上海財經大學校長劉元春在接受澎湃新聞記者專訪時表示，「一帶一路」建設利用中國經濟發展「火車頭」的作用，成功地在一些落後偏遠地方產生較好的涓滴效應，使更多區域共享中國經濟發展紅利，幫助這些區域以互聯互通為先導，助推經濟發展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/971/885.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海財經大學校長劉元春</p><p></p><p>劉元春指出，目前全球治理面臨着公共品赤字危機。他建議，在一些傳統的體系裏形成一些新的多邊治理體系，來提供下一步世界經濟復甦和全球發展所必要的一些公共品。同時，他認為，未來「一帶一路」建設中，需要真正加大在綠色環保、共享等方面的力度，「從而用更為規範的方式來踐行一些貿易投資的制度和標準。」</p><p><strong>「一帶一路」是戰略的提前謀劃</strong></p><p><strong>澎湃新聞：今年是「一帶一路」倡議提出十週年，您認為十年來，「一帶一路」建設取得了哪些成績？</strong></p><p><strong>劉元春：</strong>「一帶一路」建設十年來，對塑造我國對外開放格局方面產生了影響。首先是開闢了中國投資、中國外貿的新通道、新市場，整個「一帶一路」的貿易量得到大幅度提升。2013 年至 2021 年，中國與「一帶一路」沿線國家貨物貿易額累計達 11 萬億美元。2021 年，中國企業在「一帶一路」沿線對 57 個國家非金融類直接投資達 1203 億美元，同比增長 14.1%。但最為重要的是，我們進行了戰略的提前謀劃，為構建新發展格局，開闢了一些新的通道，打開了新的局面。</p><p>當然，從「一帶一路」本身來講，是合作共贏、多方主體共建，所以從整個世界經濟來講，「一帶一路」利用中國經濟發展「火車頭」的作用，成功地在一些落後偏遠地方產生了較好的涓滴效應，使更多區域能夠共享中國經濟發展紅利，也幫助這些區域以互聯互通為先導，建成高質量的基礎設施和高水平的國際合作平台。</p><p><strong>澎湃新聞：如今，「一帶一路」建設也面臨新形勢，您如何看待當前的外貿新局面？</strong></p><p><strong>劉元春：</strong>自疫情以來，世界經濟發生了新的變化，從傳統的「低增長、低通脹、低投資、高債務、高風險」的局面轉變成「更低的經濟增長、更高的通貨膨脹，更高債務、更大風險」的局面，這些毫無疑問會對中國整個外部環境產生劇烈衝擊，外需會出現回落，這不僅是中國現象，更是世界現象。如果對比整個東亞和一些其他國家，我們整體外需狀況還算是好的。與此同時，由於地緣政治風險的急劇上揚，美國對中國脫鈎斷鏈的壓力加劇，對中國外貿外資在結構和總量的衝擊加劇。</p><p>但值得注意的是，我們雖然受到世界市場整體回落、美國對中國進行全面打壓等的強烈影響，但我們卻開闢了一些新的戰場，出現了新的增長點。</p><p>第一，通過十多年創新發展、綠色發展，我們在新能源領域裏取得了長足的進步，所以從去年開始，新能源汽車、鋰電池、光伏設備等外貿「新三樣」，出口出現井噴式增長，在技術創新、商業模式創新基礎上，率先為全球貿易新格局的出現開闢了一條新路，2022 年，我國太陽能電池、鋰電池和汽車出口分別增長 67.8%、86.7% 和 82.2%。</p><p>第二，我們通過持續推進共建「一帶一路」，與很多發展中國家深化經貿關係，使我們的出口得到很好發展，所以即使在目前的狀況下，我們與共建「一帶一路」國家雙邊貿易的增長依然處於較高水平，2023 年 1-5 月中國對「一帶一路」沿線國家合計進出口 5.78 萬億元，增長 13.2%。</p><p>第三，雖然在逆全球化作用下，美國對中國採取了很多打壓舉措，並推進「再工業化」，通過「友岸外包」、「近岸外包」等舉措進行產業鏈供應鏈的再造，但事實上我們會發現，在與中美、中歐雙邊貿易回落的同時，中國與他們進行「友岸外包」、「近岸外包」的一些區域的貿易實際上出現了快速增長，這也足以證明實際上全球化進程是難以阻擋的，雖然歐美通過關稅以及一些禁止性法案，阻礙貿易的持續快速增長，但是中國強大的競爭力是全世界所需要的。因此，我們看到最近的一些變化，實際上是值得全世界來反思的。</p><p><strong>外貿對經濟拉動作用下降既有戰略佈局，也有外部環境影響</strong></p><p><strong>澎湃新聞：您認為外需對經濟的拉動作用會減弱嗎？</strong></p><p><strong>劉元春：</strong>外需對中國經濟的拉動作用實際上從 2006 年開始就在逐步下降，最重要的指標——貿易依存度從 2006 年的 64% 左右下降到近幾年的 31% 左右，另外一個指標貿易順差佔 GDP 比重也從原來最高的 10% 左右下降到現在的 1%-2% 的水平。實際上，我們接續在「十二五」、「十三五」、「十四五」就在進行中國大市場、中國內循環的建設，因而中國對世界的依存度已經有所減少。</p><p>另外，中國要真正建成經濟強國，必須要形成以內循環為主體、內外相互促進的新發展格局，而不是簡單地依存於外需。因此，從對未來的戰略佈局來講，我們降低對外需的依賴程度也是應有之義。</p><p>當然目前大家也會看到，由於逆全球化影響，全球經貿萎縮以及全球供應鏈、產業鏈萎縮，的確使中國外貿對經濟的增長拉動作用進一步回落。但是我認為不必過於焦慮，中國作為超大規模市場經濟體，其彈性韌性還是非常大的。目前我們所看到的外貿回落，一方面具有一定的短期性，同時也有一定的趨勢性，但是我們對於對沖這樣一些變化以及企業的轉型，應該能夠在近期得到很好的實現。</p><p><strong>澎湃新聞：從貿易夥伴看，中國對共建「一帶一路」國家、東盟等出口增速較快，東盟與中國互為第一大貿易夥伴，另一方面，中國對歐美等發達經濟體出口增速出現放緩，您怎麼看這種「此消彼長」的趨勢？對共建「一帶一路」國家、東盟出口抬升是否可以對沖對發達國家出口的下滑？</strong></p><p><strong>劉元春：</strong>外貿格局性變化的確也是百年未有之大變局中的一種表現。因為世界經濟格局的變化，歐美佔世界經濟的比重會逐步下降，同時包括中國和印度在內的發展中國家的比重會迅速上揚，這種 GDP 比重格局的變化也會帶來貿易格局的變化，所以這可能是一個長期趨勢。當然短期由於中美貿易衝突、大國之間的博弈、地緣政策的惡化在某些方面會進一步加速貿易版圖的一些變化，所以我們對歐美出口的增長速度實際上在明顯回落，但是對拉美、非洲等一些發展中國家、新興市場的出口在快速增長，尤其是東盟，我們與之的貿易出現快速增長，這種結果是多元的產物：一是得益於 RCEP 的構建為中國和東盟之間的貿易發展打下良好的制度基礎；二是中國經濟的輻射力是快速向整個亞洲區域深化的，因此貿易的深化也是很正常的。更重要的一點，由於東盟成為美國和其他一些西方國家進行離岸外包很重要的一個目的地，同時也是美國進行「中國+1」戰略的一個部署點，實際上東盟起到了一個很重要的中間作用，即中國與西方的間接橋樑。</p><p>當然東盟很多國家目前的發展階段就像上世紀 90 年代和新世紀初的中國，處於高速發展階段，因此其本身的快速發展也會導致他們需要大量關鍵零部件和一些中國製造的商品。所以當前貿易格局的此消彼長裏暗含着趨勢性的變化，也暗含着一些結構性變化。</p><p><strong>澎湃新聞：您認為對新興國家外貿的抬升是否可以對沖對發達國家外貿的下滑？</strong></p><p><strong>劉元春：</strong>目前來講，應該會起到局部對沖的作用，因為還是要看到，美國以及歐盟的經濟體量、貿易體量，還是東盟區域無法替代的，並且東盟在某種程度上依然是世界貿易的一箇中轉站。因此目前來看，中國一是要進一步加強實施擴大內需戰略，另一方面，要積極構建國際競爭下新的競爭力和一些新的合作平台，積極對沖目前整個外貿外資面臨的一些壓力。</p><p><strong>澎湃新聞：我國在高新技術，尤其是在「新三樣」上突破性的發展為外貿發展帶來契機，但目前來看，體量相對較小，未來如果新技術、新產業想成為外貿的主要推動力，還需要做些什麼？</strong></p><p><strong>劉元春：</strong>千萬不能小看中國新能源汽車出口所帶來的革命性變革，在工業社會，汽車生產、輪船生產是工業大國最重要的象徵，這也是像德國、日本這些國家長期保持貿易順差的關鍵之一。目前由於中國新能源汽車的快速發展，中國已經成為全世界第一大汽車貿易國和第一大汽車出口國，因此它在未來的潛力還是非常大的。當然如果我們要進一步擴大新能源汽車在國外市場的滲透力、擴大整個世界市場對新能源汽車的接受程度，肯定還要經過一段時間，因為新能源汽車的配套服務體系、配套生產體系在很多國家還需要一個過程，但同時我們也會看到發達國家都已經高度關注新能源汽車這個賽道。</p><p>所以，第一，我們可能要逐步通過幫助一些新興市場建立有利於新能源汽車發展的一些基礎設施和配套服務。第二，我們還要持續進行技術競爭，進一步降低成本，進一步提高新能源的質量，這裏就出現了大國之間的競爭，誰能夠進一步進行一些技術創新和成本控制？這方面我們必須要關注。第三，在技術創新持續投入的過程中，我們可能要進行國內市場的整合，因為目前全國進入新能源賽道的項目數量眾多，在成本削減、研發投入上難以形成集聚效應，因此可能下一步隨着分化，我們也應當積極進行兼併重組，來進行企業規模化和創新化的主動作為。</p><p><strong>要根據新的需要建立新的國際組織，為一些需要新公共品的國家提供服務</strong></p><p><strong>澎湃新聞：當前，全球治理面臨哪些挑戰？在此背景下，「一帶一路」建設面臨哪些新形勢？</strong></p><p><strong>劉元春：</strong>第一，目前全球治理面臨着公共品赤字危機，大量公共品提供不足，這是一個難題，我們叫做「金德爾伯格陷阱」，即現在守成的大國沒有能力提供全球經濟社會發展所需要的公共品，但是又不願意讓新興大國來提供，這就導致全球公共品供給不足，從而導致發展不平衡、整體動力不足的一些現象。</p><p>第二，我們看到二戰之後，美國建立的以佈雷頓森林體系為主體的全球經濟治理體系，隨着美國的一些「退羣」行為、義務的不履行，一些組織體系已經出現崩潰，沒有發揮作用。最明顯的就是 WTO，目前處於相對崩潰的狀態，同時也看到像世界銀行、IMF 等，在一些宏觀協調上也難以突破既有的一些利益導向。傳統的全球治理的基礎設施和組織體系無法跟進新時代世界所出現的挑戰，各種利益難以平衡。</p><p>所以上述兩種狀態，導致目前的全球治理缺失。這種現象實際上過去在一些「一帶一路」國家是重災區，現有的國際治理體系沒有為很多發展中國家尤其是一些「一帶一路」國家，提供足夠的基礎設施建設和公共品供給。</p><p>因此，中國在這方面通過共建「一帶一路」，成功地使大家以互聯互通為主題，進行基礎設施和各種制度標準的打通，從而實現多贏的局面。</p><p>這個局面有利於構建一些新的國際組織，來提供這些區域發展所需要的公共品。所以目前來看，我們需要在一些傳統的體系裏形成一些新的多邊治理體系，來提供下一步世界經濟復甦和全球發展所必要的一些公共品，因此大家會看到金磚銀行、絲路基金等的出現。我們可能要根據新的需要，建立相應的新的國際組織，真真切切為一些需要新公共品的國家提供服務。</p><p><strong>澎湃新聞：下一步「一帶一路」建設可以有哪些側重和調整？</strong></p><p><strong>劉元春：</strong>第一，我們要真正加大在綠色環保、共享等方面的力度，從而用更為規範的方式來踐行一些貿易投資的制度和標準。我覺得這方面可能原來的關注度不是很高，需要進一步加強，進一步打破歐美在一些領域「冷嘲熱諷」的現象。</p><p>第二，我們要共同發展，可以通過進一步提供一些公共品，為共建「一帶一路」國家的可持續發展提供一些新的契機。</p><p>第三，共同關注一些非傳統風險對於雙邊經濟合作的衝擊，為進一步共同發展營造良好的社會政治氛圍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/990/33.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 23:06:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24728181</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24728181</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/971/887.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24728181_2023092807060e738423-4399-4d47-becb-13eb2a3bbc3d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，滕晗]]>
            </author>
            <category>一帶一路</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/971/887.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/971/890.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[視障女孩走上坎坷創業路：除了推拿按摩，也可以有別的選擇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="950" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/27.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>馬寅青和導盲犬蓋婭。本文圖片均為，受訪者供圖</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="950" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/28.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>9 月 26 日，馬寅青（左）和上海戲劇學院教授王蘇（右）同台表演。</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="950" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/29.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>馬寅青生活照。</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="950" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/30.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>馬寅青在諮詢創業方面的事項。</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="950" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/31.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>馬寅青在諮詢創業方面的事項。</p><p>人羣中很容易找到馬寅青，她的身邊總帶着一隻白色的拉布拉多犬，它叫蓋婭，是導盲犬。</p><p>不同於一些視障人士，馬寅青不避諱在人羣中出現，還會穿着小裙子，腳踩小高跟。她愛打扮，在社交平台分享自己的生活，網友們會誇她新做的美甲漂亮。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/27.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馬寅青和導盲犬蓋婭。本文圖片均為，受訪者供圖</p><p></p><p>「視障不應該只有按摩推拿這一條路。」馬寅青如今能平靜地説出這句話，那是她在 2018 年因視障求職屢屢碰壁時心中所想，「理解和接受是兩回事。」</p><p>大約是憑着這個念頭，她出現在覺羣大學生創業基金 2019 年的申請名單上，並最終在 9 月 26 日舉行的 2023 年覺羣大學生創業基金 15 週年成果彙報展上，分享了自己的創業故事。</p><p><strong>視障羣體為什麼只能做推拿？</strong></p><p>25 歲時，馬寅青決定成為一名創業者，主攻音頻製作與開發領域。</p><p>1994 年出生的馬寅青是先天性失明，眼睛只對強光有一點點的感知。她在上海盲童學校度過了從幼兒園到高中的歲月，併入讀上海中醫藥大學，就讀針灸推拿專業。馬寅青坦言，那時的她對於未來沒有太多想法。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/28.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 26 日，馬寅青（左）和上海戲劇學院教授王蘇（右）同台表演。</p><p></p><p>事實上，創業不是她畢業時的第一選擇，甚至彼時她從未想過自己會走上創業的道路。在馬寅青讀大學期間，有聲讀物等熱度漸起，她自己也做了嘗試，一個新的念頭開始在腦海中形成——或許，她能有推拿按摩之外的另一種職業選擇？</p><p>但現實給了她一次次重擊。2018 年畢業時，同其他人一樣，她投簡歷、面試，想做廣播或者客服，但總在作品受認可的情況下，在面試後遭到一次次的拒絕，「大家還是傾向於認為，視障會帶來太多不方便。我理解，但是理解和接受是兩回事。」</p><p>找工作的不順，加上不肯服輸的勁，馬寅青決定創業。拉着自己在網絡上認識的做有聲主播的小夥伴們，他們一起為自己上班。</p><p>馬寅青坦言，最初她沒得到父母的支持，甚至還起了不小的爭執。按摩推拿是一條擺在眼前的更穩妥的道路，而選擇創業，對一個普通家庭以及馬寅青自己來説，風險不可謂不大。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/29.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馬寅青生活照。</p><p></p><p>「我們是‘90 後’，時代在進步，但視障羣體的工作，竟仍然大部分停留在做推拿按摩，憑什麼？」馬寅青説。</p><p>她決定聽從自己內心的聲音。2019 年 2 月，馬寅青以自己的名字為名，創立上海寅青文化傳媒有限公司，主打音頻製作與開發的業務。</p><p><strong>跌跌撞撞的創業路</strong></p><p>創業的難還是超出了馬寅青的想象——註冊了三個月，公司一筆訂單都沒收到。</p><p>這種難還體現在視障帶來的種種不便上。比如，創業需要用到一些軟件，但這些軟件的開發者似乎沒想到自己的產品會迎來視障創業者——諸如個人所得稅之類的 App，幾乎沒有無障礙化的設定，馬寅青靠自己很難用起來。「哪怕到現在，我也希望這些軟件多考慮一下我們的需求。」馬寅青説。</p><p>到第四個月，馬寅青的公司才開始「走」起來。通過線上的溝通、發小樣，她在杭州找到了自己的第一筆訂單。因為對他們視障情況的不知情，對方提出請他們去杭州線下籤合同。這次，馬寅青努力克服了心裏對面試「見光死」的恐懼，果斷赴約，拿到了這家公司的訂單。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/30.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馬寅青在諮詢創業方面的事項。</p><p></p><p>但養着團隊的數十人，總訂單量不夠大的情況下，公司的生存仍然困難，也曾爆發一些信任危機。馬寅青想了一切辦法，包括學習上海市、長寧區人社局的政策，以及聯繫創業導師尋求幫助。在這個過程中，她的創業導師王老師，向她推薦了覺羣大學生創業基金。</p><p>上海市慈善基金會「玉佛禪寺覺羣大學生創業基金」（簡稱「覺羣大學生創業基金」）設立於 2009 年，由上海玉佛禪寺出資 1000 萬元創立，聯合上海市教委、上海市慈善基金會、共青團上海市委、上海覺羣文教基金會共同管理，旨在扶持有志創業的上海普通高校全日制畢業生、外地普通高校的上海生源全日制畢業生（含畢業 5 年內的大學生）。</p><p>這是馬寅青第一次申請創業基金，而這項基金不僅提供資金幫扶，還提供了服務和平台的更多幫助，為身處危機的馬寅青雪中送炭。</p><p>經歷人生第一次的「路演」申請，馬寅青得到了 10 萬元的無息貸款，對接到區、市一級人社局的工作人員，得到更有針對性的創業指導與幫助，很重要的一點是，她還得到了一個展示平台——更多人看到了像她這樣積極努力着的視障羣體。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/31.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馬寅青在諮詢創業方面的事項。</p><p></p><p><strong>開拓新賽道，帶更多視障夥伴前行</strong></p><p>2021 年，馬寅青團隊的營業額突破 150 萬元，後來也還清了來自覺羣大學生創業基金的貸款。更大的價值感和信心來自團隊和其他視障人士的肯定，在這個地方，大家抱團取暖，也給了自己更多的選擇機會。</p><p>「有個中途失明的來自安徽的‘00 後’女孩，她的父母在網上看到我們的故事，特地帶她來上海找我。」女孩的「投奔」讓馬寅青觸動很深，意識到自己也能成為別人的依靠，但「我還是勸他們，先回去接受完整的教育，日後有機會，再來不遲」。</p><p>馬寅青的故事仍在繼續。她坦言，AI 產業的興起對音頻製作行業帶來了很大的衝擊，而這個行業中的視障羣體不在少數，「有人不得不又回去做推拿了。」此外，公司經歷疫情，營業狀況也不如 2021 年。</p><p>由此，她正在努力求新求變，開拓新的賽道，如視頻賬號的運營——小紅書上的「寅青看世界」賬號裏，她耐心地科普盲人的世界、導盲犬如何工作等等；又如開發「光與暗」百人「黑暗」公益體驗，在市集或者團建場所，帶健全人體驗黑暗世界，體驗盲杖、導盲犬的「使用」，並希望各界更多地關注無障礙設施的建設等。</p><p>「如今換了個身份，再次登上覺羣大學生創業基金的舞台，我想對我也是一次新的出發。」馬寅青説，「儘管挑戰和危機還很多，但我想我仍然有這個責任，帶更多視障夥伴前行。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 22:55:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24765190</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24765190</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/56.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24765190_20230928065564ab4f7e-f45e-4fcd-9252-9027d11272b2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞資深記者，鄒佳雯]]>
            </author>
            <category>視障</category>
            <category>創業</category>
            <category>推拿</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/56.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/59.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
