<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 14 Oct 2023 23:33:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[户外交響音樂會上演，奏響第二十二屆中國上海國際藝術節序曲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/227.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">開幕音樂會現場，展覽中心外圍&nbsp;澎湃新聞記者&nbsp;錢雪兒&nbsp;攝</p><p></p><p>華燈初上，悠揚的樂聲從上海展覽中心傳出，融入城市的夜色中。10 月 14 日晚，作為第二十二屆中國上海國際藝術節開幕演出之一，克里斯托夫·艾森巴赫與中國上海國際藝術節節日樂團大型户外交響音樂會在上海展覽中心的噴水池廣場上演。近三千位中外觀眾共同見證了節日樂團的全球首演。</p><p>本場演出由中國上海國際藝術節中心、上海展覽中心、上海久事文化傳播有限公司、中國交響樂發展基金會共同主辦。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/225.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">克里斯托夫·艾森巴赫</p><p></p><p>自撤除圍牆後，上海展覽中心已經成為向公眾開放的一個城市公共文化空間。此次音樂會更是讓其成為了一個承載高雅藝術的開放容器，吸引了海內外樂迷的到來。而在展覽中心外圍的道路旁，也聚集了不少市民駐足欣賞這場音樂盛會。這場户外音樂會讓高雅藝術更親密地走向大眾。</p><p><strong>眾星雲集，「老友」迴歸</strong></p><p>在柴可夫斯基的《波羅乃茲舞曲》中，整場音樂會拉開序幕。闊別三年的中國上海國際藝術節今年重裝回歸，以創新迭代辦節、全力打造盛典為目標，對標維也納美泉宮夏夜音樂會等世界一線户外音樂會，精心策劃了這台户外交響音樂會。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/226.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">開幕音樂會現場&nbsp;澎湃新聞記者&nbsp;錢雪兒&nbsp;攝</p><p></p><p>從演出規模、嘉賓、樂團成員到場地選址，本場開幕音樂會都經過了長期的周密籌備。藝術節特邀世界頂級指揮家克里斯托夫·艾森巴赫，攜手有着世界「歌劇女神」盛譽的安吉拉·喬治烏、蜚聲國際的小提琴演奏家馬克西姆·文格洛夫、首度亮相的中國上海國際藝術節節日樂團，帶來了詠歎調《某一夜在海的深處》、門德爾松「e 小調小提琴協奏曲詠歎調「、《我是上帝謙遜的使女》以及普契尼歌劇《蝴蝶夫人》的經典詠歎調《晴朗的一天》等世界名曲，再次體驗到古典藝術的純正之聲與酣暢之感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/228.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">喬治烏</p><p></p><p>艾森巴赫、喬治烏都是中國上海國際藝術節的老朋友。艾森巴赫曾於 2003 年、2004 年、2007 年、2016 年多次參加藝術節，與中國的淵源頗深。2014 年，喬治烏曾來藝術節開個唱，完成了當年藝術節唯一一場女高音獨唱音樂會。文格洛夫也曾在 2014 年來到上海，參加了上海交響樂團音樂廳的開幕演出。當時正是小提琴協奏曲《梁祝》在中國上海誕生 55 週年，文格洛夫演奏了這支作品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">文格洛夫</p><p></p><p>在本場開幕音樂會上，文格洛夫又一次演奏了《梁祝》，給觀眾帶來了節目單外的驚喜。「我來上海演奏過很多次，有很多事情將我和這座美妙的城市聯繫在一起」，在此次開幕音樂會前夕，喬治烏在採訪中説道。</p><p><strong>節日樂團，全球首秀</strong></p><p>在此次户外交響音樂會上，全新成立的中國上海國際藝術節節日樂團帶來了全球首演。這不僅是藝術節集聚全球一流演藝資源的碼頭功能的重要體現，還是中外藝術合作的新典範。</p><p>藝術節積極發揮資源配置能力，集聚了中外名家，中西雙方珠聯璧合、強強聯手，共同打造出了一支兼具國際視野與中國底藴的新樂團。樂團由世界著名指揮家艾森巴赫與上海歌劇院院長、著名指揮家許忠擔任雙音樂總監，一中一西兩位大師，為樂團注入雙視野。樂團也集聚當今國內交響樂團的各路菁英，由國家大劇院管絃樂團、上海歌劇院交響樂團、上海愛樂樂團、蘇州交響樂團、寧波交響樂團、深圳交響樂團、成都交響樂團、福州海峽交響樂團等國內一流交響樂團的聲部首席和優秀樂手組成。</p><p>今年 83 歲高齡的艾森巴赫已是第 5 次來到藝術節的舞台。為了呈現最好的演繹，10 月 9 日，他就已提前抵達上海，專注於節日樂團的排練中。在上海和平飯店，樂手們與艾森巴赫反覆研磨每一個細節，為樂團的「初試鶯啼」做好最充分的演練。「這是一個全新的管絃樂隊，這麼多年輕人在幾天的時間裏聚集在一起表演，以友好的方式來創作音樂，這正是音樂的意義。」艾森巴赫在此前的採訪中説道。</p><p>當晚，艾森巴赫與樂團上百名國內頂尖樂手全心投入演出，中外文化在合作交流中共融共生。未來，中國上海國際藝術節節日樂團還計劃在每年藝術節或重大慶典的儀式上帶來更多精彩的表演，持續為熱愛藝術的人們帶來國際一流的高質量音樂體驗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:32:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939076</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939076</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，錢雪兒]]>
            </author>
            <category>上海國際藝術節</category>
            <category>文藝範</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/248.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/251.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大熊貓福寶寫真集衝上韓國暢銷書榜，「人氣前所未有」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/236.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">旅韓大熊貓「福寶」（資料圖）</p><p></p><p>據韓聯社 14 日報道，記錄旅韓大熊貓「福寶」成長故事的新書《福寶，幸福每一天》9 月份上市，該書自預售起便衝上韓國暢銷書排行榜，發行後持續熱銷，引起韓國讀者廣泛關注和青睞。</p><p>「福寶」的第一本寫真散文集《熊貓寶寶福寶》於 2021 年 7 月在其一週歲生日之際發行，而第二本散文寫真集《福寶，幸福每一天》9 月正式面市。韓國購書網站「yes24」數據顯示，今年動物主題圖書銷售情況極好，而「福寶」的兩本書都位列今年動物主題圖書銷售榜前五位。網站人員稱，可愛的「福寶」與飼養員的互動博得了前所未有的人氣，也帶火了這些書。</p><p>9 月發售的新書也由愛寶樂園的大熊貓飼養員姜哲遠（暱稱「姜爺爺」）撰文，書中記錄了「福寶」從出生 100 天到結束獨立生活訓練的成長故事，以及在沒有媽媽「愛寶」和飼養員爺爺的幫助下「橫衝直撞」的日常生活。</p><p>「福寶」將於 2024 年返回中國。姜哲遠在書中寫道，就像「福寶」名字的寓意一樣，和「福寶」在一起的所有時光都充滿幸福。相信以後「福寶」無論遇到誰，去到哪裏都會幸福。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:32:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939078</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939078</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/243.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24939078_202310150732a71fa051-fc98-4174-ae87-1aad8473debc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王珊寧/海外網]]>
            </author>
            <category>福寶</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/243.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/246.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工程院院士吳豐昌：發揮好科技創新「四兩撥千斤」的作用]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在今年 7 月召開的全國生態環境保護大會上，習近平總書記再次強調，要加強科技支撐，推進綠色低碳科技自立自強，把應對氣候變化、新污染物治理等作為國家基礎研究和科技創新重點領域，狠抓關鍵核心技術攻關。</p><p>相較於大家熟悉的傳統污染物，微塑料、抗生素等新污染物來源廣泛，涉及行業眾多、產業鏈長，且因為底數不清、風險不明，治理技術研發難度較大，是國際共性科技難題。</p><p>在我國，新污染物治理關乎人民羣眾的生命健康，體現了污染防治攻堅戰延伸深度、拓展廣度的新要求，為美麗中國、健康中國建設提供有力的科技支撐。</p><p>科技創新是引領發展的第一動力，要想破解新污染物治理難題，我們必須充分發揮科技創新「四兩撥千斤」的關鍵作用，狠抓基礎研究和核心關鍵技術攻關，在生態環保領域走出一條高水平科技自立自強的新路。</p><p>首先，主動作為，下好科技創新先手棋。新污染物治理是一項長期的系統工程，宜早不宜遲，須秉持「人類命運共同體」和「大健康」理念，遵循全生命週期環境風險管理原則，構建以「篩、評、控、禁、減、治」為主線的新污染物治理體系。科研工作者要胸懷「國之大者」，自覺肩負時代使命，探索、運用科學規律，增強科技創新的能力和本領，為全球新污染物治理貢獻中國智慧。</p><p>其次，狠抓基礎研究和核心關鍵技術。一方面，積極開展全國層面的調查監測，推動監測和評估信息化平台建設，提升新污染物治理的現代化能力；另一方面，努力攻克健康危害、生態風險、溯源歸因、環境基準以及減排、控制、處置和替代等一批關鍵核心技術。此外，要有序推進新污染物和常規污染物協同管控。如此，以基礎科研帶動重大環境問題解決，將基礎研究創新與核心技術攻關有機結合，碰撞出創新之花，結出產業碩果。</p><p>最後，發揮新型舉國體制優勢，打造完整高效的產學研用合作技術鏈和產業鏈。具體包括：以科技創新帶動技術和產業發展，提升新污染物治理能力現代化水平和綜合治理效能；鼓勵有條件地區、高風險行業開展協同治理和工程示範，先行先試；提升替代產品和技術的研發能力，逐步淘汰有毒有害新型污染物產業，推動綠色產業升級改造；推動「政產學研用」深度融合，推動發展方式和生活方式綠色轉型，調整優化產業結構，推動綠色低碳科技自立自強等。</p><p>每一位生態環保科研工作者都是新污染物治理的引領者、推動者和行動者。讓我們攜手奮進，加強基礎研究和核心關鍵技術攻關，夯實治污科學基礎，提升精準治污效能，以科技創新賦能新污染物治理，實現環境、經濟與社會共贏。</p><p>（作者為中國工程院院士、中國環境科學研究院環境基準與風險評估國家重點實驗室主任、國家環境基準專家委員會主任）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:29:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939072</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939072</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/218.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24939072_202310150729f131f5e7-cae7-4397-a6ae-1ecb6fab6fa3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吳豐昌/光明日報]]>
            </author>
            <category>科技創新</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/218.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/221.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受到安全威脅，法國凡爾賽宮和里昂火車站進行緊急疏散]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 10 月 14 日，據法國警方消息，在盧浮宮因安全問題閉館後，凡爾賽宮因收到炸彈襲擊威脅於當天下午緊急疏散全部參觀者。根據凡爾賽宮的消息，大約 15000 人從整個宮殿和花園中被疏散。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/224.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>一些參觀者在社交媒體上發佈消息稱，在疏散過程中，現場有巨大的警報聲。</p><p>此外，巴黎的里昂火車站因發現可疑包裹也對乘客進行了緊急疏散。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:26:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939077</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939077</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/238.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24939077_20231015072634e8155d-2ec4-4e38-a7b1-f2798ce8d4b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[白潔/央視新聞]]>
            </author>
            <category>凡爾賽宮</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/238.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/241.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聯合國機構：加沙地帶有近 100 萬巴勒斯坦人流離失所]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 13 日，加沙城，在以色列軍隊發出警告後，巴勒斯坦人帶着他們的財物逃離家園。</p><p></p><p>當地時間 14 日，聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處（近東救濟工程處）表示，自巴以爆發新一輪衝突以來，目前加沙地帶已有接近 100 萬巴勒斯坦人流離失所。</p><p>該機構強調，由於加沙北部的巴勒斯坦人向南部撤離，流離失所問題將更加嚴重。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:25:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939073</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939073</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/282.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24939073_202310150725291b2e92-01c4-45f5-9f5c-fd001dcc3adc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>加沙地帶</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/282.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/285.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報評論員：加強黨對宣傳思想文化工作的全面領導]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，習近平總書記提出的「七個着力」重大要求，為做好新時代新徵程宣傳思想文化工作指明瞭方向。「着力加強黨對宣傳思想文化工作的領導」旗幟鮮明置於首位，成為新形勢下宣傳思想文化工作的力量所在、優勢所在。</p><p>「在集中精力進行經濟建設的同時，一刻也不能放鬆和削弱意識形態工作，必須把意識形態工作的領導權、管理權、話語權牢牢掌握在手中，任何時候都不能旁落，否則就要犯無可挽回的歷史性錯誤。」黨的十八屆三中全會上，習近平總書記的一席話振聾發聵。邁入中華民族偉大復興的關鍵時期，置身加速演進的世界百年未有之大變局，宣傳思想文化工作面臨的形勢嚴峻複雜、任務艱鉅繁重。越是此時，越需要以加強黨的全面領導，為擔負起新的文化使命提供堅強政治保證。</p><p>確保責任落實上的「嚴」。加強黨對宣傳思想文化工作的全面領導，各級黨委和領導幹部負有重大政治責任。把責任擔當化為幹事動力，首要的就是認真學習領會習近平文化思想，深刻把握這一思想的重大意義、豐富內涵和實踐要求，持續加強學習、研究、闡釋，並自覺貫徹落實到宣傳思想文化工作各方面和全過程。同時，加強對重大問題的分析研判和重大戰略性任務的統籌指導，提高政治敏鋭性和政治鑑別力，不為雜音噪音幹擾，不為錯誤思想迷惑，在重要問題和重大事件上及時表明態度、亮明立場。</p><p>推動改革創新上的「進」。宣傳思想文化工作的生命力在於把準時代脈搏，在於不斷改革創新。宣傳思想文化戰線要解放思想、更新觀念，貫徹與時俱進的思想教育理念、輿論引導理念、文化發展理念、陣地建設理念；直面新挑戰、解決新問題，結合信息化飛速發展的現實條件加強研究探索，不斷增強工作主動性、針對性、實效性；創造新方法、豐富新手段，以技術創新賦能內容創新、形式創新、傳播創新，把宣傳思想文化工作搞得更富時代感和吸引力。</p><p>強化法治保障上的「實」。制定意識形態工作責任制實施辦法；制定出台英烈保護法；制定第一部關於宣傳工作的基礎性、主幹性黨內法規《中國共產黨宣傳工作條例》……進入新時代，立破並舉、激濁揚清，意識形態領域形勢發生全局性、根本性轉變。我們必須堅持強化法治保障，以剛性的法規制度提供有力指導和支撐，不斷提升運用法治思維和法治手段開展宣傳思想文化工作的科學化水平。</p><p>打造人才隊伍上的「強」。宣傳思想文化工作是政治性、政策性、專業性都很強的工作，離不開一大批高素質、專業化的人才。要努力打造一支政治過硬、本領高強、求實創新、能打勝仗的宣傳思想文化工作隊伍，引導他們融入時代發展，不斷掌握新知識、熟悉新領域、開拓新視野，增強把握正確方向導向的能力、鞏固壯大主流思想文化的能力、強化意識形態陣地管理的能力、加強網上輿論宣傳和鬥爭的能力、處理複雜問題和突發事件的能力。</p><p>宣傳思想文化工作站在新的歷史起點上，方針已定、方向已明。以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹黨的二十大精神，更好擔負起新的文化使命，我們一定能不斷書寫社會主義文化強國建設新篇章、不斷鑄就中華文化新輝煌。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:23:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939070</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939070</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/180.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24939070_2023101507243f1853b8-73fe-4567-a9a0-1a6ccdb3b652.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[經濟日報評論員/經濟日報]]>
            </author>
            <category>宣傳思想</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/180.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/188.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「95 後」做月嫂上熱搜，媒體：樂見母嬰護理羣體年輕化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>説起月嫂，人們往往會聯想到四五十歲的阿姨。如果你還將這兩者畫等號，那就有些落伍了。近日，一則「杭州‘95 後’姑娘做月嫂月入過萬」的新聞衝上熱搜。故事的主人公小喻本科畢業，1995 年出生。別看她年紀輕輕，帶過 20 多個寶寶的她現在工作訂單已排到了明年。</p><p>有人不禁要問：「印象裏做月嫂的不都是中年人嗎？二十幾歲的年輕人靠譜嗎？」事實上，在日益壯大的母嬰護理羣體中，年輕的小喻並不孤單。近年來，母嬰護理行業早已逐漸年輕化。行業相關人士表示，前幾年「90 後」月嫂、育兒嫂在母嬰護理行業只佔 10%，如今這一數據已接近 40%。</p><p>不斷攀升的數據背後是母嬰護理服務需求的轉變。隨着越來越多年輕人成為生育主力，大家的育兒理念發生了變化，願意為此支付更高薪酬，育兒訴求更加多元，也更注重月嫂和育兒嫂的綜合技能。「育兒觀念新、體力好」「打車、點外賣、網購孩子的生活用品都能輕鬆搞定」「喜歡各種新鮮事物，手工、讀書、玩玩具，和孩子共同話題多」……相比一些上了年紀的阿姨，新一代的年輕從業者雖然育兒經驗相對欠缺，但也有其顯著優勢。一般來説，年輕的她們更善於學習，綜合技能更全面；不僅如此，因為年紀相仿，與年輕父母交流起來更加順暢，共同語言也更多。諸如此類，往往是一些上了年紀的阿姨比不了的。</p><p>不只是年輕，近年來母嬰護理行業蓬勃發展，也吸引了越來越多高學歷的年輕女性加入其中。行業相關人士透露，早在 2019 年，母嬰家政從業人員大專以上學歷佔總人羣比例就上升到 35.2%，研究生學歷人數佔比達 9.3%，很多從事護理專業的大學生、研究生畢業做了兩年老師後，就轉行當了育嬰師或者創業開設母嬰家政公司。當然，優厚的薪資是吸引這些年輕女性湧入這一行當的重要理由。《2021 母嬰服務消費白皮書》顯示，根據 36 個重點城市數據統計，全國月嫂的平均工資為 13450 元，遠超當地平均工資，也超過了很多白領的工資。不管出於何種原因，我們可以看到，因為這些新生力量的加入，母嬰護理這個傳統家庭服務業有了更多活力，也出現了一些讓人欣喜的變化。這些年輕、有文化的月嫂更易接受專業護理知識，她們照顧母嬰會更加科學，也更契合當下客户的需求，促進了行業優化發展。</p><p>眼下，人們生活水平的提升、三孩生育政策的放開，讓母嬰護理成為一個大有可為的朝陽產業。作為一個既需要技能、經驗又需要愛心、耐心的職業，我們喜看更多有志青年投身其中，也期待她們努力練好「內功」，用更多新知識和新技能滿足不同家庭的多樣化需求，守護更多嬰幼兒健康快樂成長。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:22:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939069</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939069</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/169.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24939069_202310150722124dfd46-b5bf-452e-a4bd-a7106dab0dba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[沈慧/經濟日報]]>
            </author>
            <category>母嬰護理</category>
            <category>年輕化</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/169.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/172.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[30 年，一個「熱帶雨林」般的生物醫藥產業集羣在上海加快成型]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 9 日，全球最大微創介入醫療器械公司之一波士頓科學，把醫療技術產業基地項目落户上海臨港新片區。這是波士頓科學公司在中國建立的首個生產製造基地，也標誌着又一家世界級醫療器械公司選擇上海。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/155/518.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">波士頓科學醫療技術產業基地項目落户上海臨港 「上海經信委」微信公眾號，圖</p><p></p><p>今年是上海重點發展生物醫藥產業 30 週年。1993 年，上海將現代生物與醫藥產業列為上海市重點發展的高新技術產業，吹響了推動生物醫藥產業發展的號角。</p><p>30 年來，上海生物醫藥從工業產值不足 50 億元的產業，成長為工業產值近 2000 億元、產業規模近 9000 億元的新興產業。30 年來，上海持續推進生物醫藥產業快速發展，一個「熱帶雨林」般的世界級生物醫藥產業生態正在加快成型。</p><p>10 月 16 日-20 日，2023 上海國際生物醫藥產業周即將舉辦。其間，上海將強化生物醫藥前沿賽道佈局，重磅發佈合成生物、基因治療、醫療機器人三大行動方案，呈現生機盎然的生物醫藥產業全景圖譜，與世界共享生物醫藥創新發展機遇。</p><p><strong>三十年的跨越</strong></p><p>上海生物醫藥砥礪前行的 30 年，數據可以反映。</p><p>10 月 7 日，上海市經信委主任吳金城在 2023 上海國際生物醫藥產業周新聞發佈會上列舉了一串數字：2019 年以來，上海 1 類創新藥累計獲批 17 個，約佔全國 1/4；第三類創新醫療器械累計註冊獲批 23 項，約佔全國 1/6，實現從「創仿結合」轉型到「首發引領」。國際前 20 位的藥械企業中，有 80% 將中國區或研發生產總部設在上海，全國前 20 家企業有 16 家在上海佈局。</p><p>30 年來，大量中外生物醫藥企業在上海生根，在上海生長，在上海成功。</p><p>作為第一批進入中國市場的跨國醫療科技企業，美敦力 1989 年在上海設立了第一個辦事處，1996 年在上海正式落户，2011 年將大中華區總部落户張江高科技園區。深耕中國三十餘年，美敦力以上海為中心，輻射長三角以及全國，在本土構建了覆蓋研發、生產、銷售、培訓、孵化和投資基金的全價值鏈佈局，包括 1 個研發中心、 2 個創新中心和 5 大生產基地。</p><p>從 2012 年至今，位於上海的美敦力中國研發中心已累計研發出 65 款產品，其中 33 款成功上市，23 款實現了全球銷售。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/155/553.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2020 年 11 月 6 日，上海，第三屆進博會，美敦力的無導線起搏器。視覺中國，資料圖</p><p></p><p>30 年來，上海集聚了一批具有國際影響力的生物醫藥領軍企業，他們「用腳投票」，獲得切實增長，持續看好上海。當前，類似波士頓科學、美敦力這樣「加註」上海的生動案例，充分展現了上海生物醫藥產業的盎然生機和蓬勃活力，對於持續推進提信心、穩增長、促發展具有標杆價值。</p><p><strong>四大發展要素</strong></p><p>同時，上海積極落實國家戰略，加快打造具有國際影響力的生物醫藥創新高地和世界級生物醫藥產業集羣，生物醫藥產業規模連續三年增長超千億。</p><p>吳金城認為，世界級生物醫藥產業集羣在上海之所以能加快成型，主要依託創新、臨牀、投資、人才等高質量發展要素。</p><p>上海生物醫藥創新要素集聚、創新成果領先、臨牀要素富集，全市僅三甲醫院就有 36 家，其中 17 家醫院獨立設置臨牀研究中心，6 家醫院作為依託單位建設「國家臨牀醫學研究中心」，更多創新成果為臨牀熟知，更多臨牀資源得到激活利用，今年 1-8 月，上海共獲批 1 類創新藥臨牀批件 133 件，其中細胞與基因治療臨牀試驗批件 20 件，8 個醫療器械進入國家創新醫療器械特別審批通道，全市生物醫藥創新繼續保持良好的態勢。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/155/650.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 6 月 2 日，上海臨港，航拍臨港新片區生命科技產業園。 IC 圖</p><p></p><p>在投資要素方面，上海是跨國企業的投資沃土。2023 年上半年，上海新設外商投資企業 2541 家，比去年同期增長 63.3%。同時，上海也是民營經濟最具活力的地區之一，創新型、成長型民營企業持續為上海經濟發展注入活力。</p><p>「人才是生物醫藥產業發展的第一資源。上海現有生物醫藥產業從業人員 28 萬人，其中，國家級人才超過 1000 位，院士、長江學者等高水平人才佔全國 1/5 以上。以中科院系統、復旦大學、上海交通大學等為代表的十餘所生物醫藥產業相關高校和科研院所，持續支撐上海生物醫藥產業人才培養和科技研發創新，為產業高質量發展提供不竭動力。」吳金城表示。</p><p>2023 上海國際生物醫藥產業周將進一步吸引集聚海內外生物醫藥高層次人才近悦遠來，構築戰略科學家、一流科技領軍人才、青年科技人才、卓越工程師人才梯隊，夯實產業發展核心力量。</p><p><strong>營造「熱帶雨林」</strong></p><p>眼下，上海強化前瞻謀劃，積極推動創新鏈、產業鏈、資金鍊、人才鏈、空間鏈深度融合，全力營造「熱帶雨林」般的生物醫藥產業發展生態。</p><p>在創新鏈上，上海擁有同步輻射光源、國家蛋白質科學設施等大科學裝置集羣，以及一批國家實驗室、國家醫學中心、國家部委重點實驗室和生物醫藥技術創新平台，同時佈局有長三角國家技術創新中心、上海市高端醫療裝備創新中心、上海市生物醫藥技術功能型平台、上海市重大傳染病和生物安全研究院等生物醫藥技術創新平台，支撐「全生命週期」生物醫藥創新研發。</p><p>同時，上海正進一步加強標杆孵化器培育和建設，加強在細胞和基因治療、大數據、人工智能等科技前沿領域前瞻性佈局。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/156/128.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張江基因島&nbsp; 「浦東發佈」微信公眾號，圖</p><p></p><p>產業鏈方面，上海已集聚 1400 餘家生物醫藥企業、100 多個專業服務平台，構建了覆蓋上游、中游、下游的「全品類、全鏈條」產業格局，基於《上海市生物醫藥產業數字化轉型實施方案》，到 2025 年將打造 10 家以上標杆性智能工廠、30 家以上示範性智能工廠、30 傢俱有引領性的數字化轉型先鋒企業。</p><p>在資金鍊環節，上海積極發揮國際金融中心建設和科創板制度優勢，強化金融支撐作用，賦能生物醫藥產業發展。截至今年上半年，全市生物醫藥融資規模和科創板上市企業數量全國第一。</p><p>在人才鏈的打造上，上海以大科學設施、高能級產業、開放型載體，匯聚和成就一流人才，正積極籌建由專家學者、企業家、技術能手等多層次構成的生物醫藥產教融合專家委員會；搭建集專業、課程、師資、教材、實訓場地等為一體的優質資源線上雲學院；舉辦創新創業人才成長訓練營，着力培養生物醫藥產業拔尖創新人才，在行業內形成引領效應，在國內形成上海品牌。</p><p>「為了實現‘熱帶雨林’般的上海生物醫藥產業生態，我們承諾在上海‘好企業不缺用地，好產業不缺空間’，積極拓展產業空間，推動企業集羣式發展，形成以張江為引領的‘1+5+X’產業空間格局，推進‘智造空間建設行動計劃’，通過市、區二級政策疊加，形成各區產業特色互補的空間格局。」上海市經信委副主任劉平對空間鏈的打造也給出了時間表——有序開工建設生物醫藥標準廠房總規模近 500 萬平方米，其中，2023 年開工約 180 萬平方米。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:21:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24933284</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24933284</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/128/439.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24933284_202310150722659655a8-b8da-42b5-b830-4b16acfc51be.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，俞凱]]>
            </author>
            <category>上海生物醫藥產業</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/128/439.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/128/442.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[琳琅滿目的特調咖啡，如何挑選？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，同仁有營養</p><p>8 天的快樂假期很短，</p><p>但 7 天的搬磚工作日真的很長！</p><p>不少打工人都陷入假期綜合徵，心力交瘁，</p><p>工作之餘的相視一笑，都是人手一杯咖啡，</p><p>看來咖啡真的是大家的續命神器！</p><p>今天我們就來聊聊咖啡這個話題吧~</p><img alt="" height="383" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/491.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>咖啡抗疲勞的魔力來自於咖啡因，它能競爭性地與大腦的腺苷受體結合，阻止 ATP 分解產生的腺苷向大腦傳遞疲勞的信號，並增加多巴胺、去甲腎上腺素和穀氨酸的釋放，使人更加警覺、清醒 [1]。</p><p>另外，咖啡中還含有咖啡醇、生物鹼和多酚類等都對健康是有益的物質。飲用咖啡也被發現與全因死亡率、心血管疾病風險、癌症風險、代謝和肝臟疾病的風險降低有關 [2]。</p><img alt="" height="692" width="1013" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/493.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="666" width="1008" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/495.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="641" width="1008" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/497.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>向右滑動查看更多</p><p>如今國內的咖啡市場也是熱火朝天，市面上各式各樣的「特調咖啡「層出不窮，生椰拿鐵、醬香拿鐵、桂花拿鐵，甚至還有皮蛋咖啡！（震驚）</p><img alt="" height="1146" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/499.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>奶茶式咖啡，市場新寵還是健康雷區？</p><p>拋開一些過於離奇的新式咖啡，現在的咖啡為了向市場妥協，擴大潛在的消費羣體，商家必定要讓它變得「好喝「，所以，如今的咖啡口味越來越豐富，且越發向奶茶靠攏。然而，奶茶式咖啡在要變得「好喝」的同時，也給消費者帶來了不少健康風險！</p><img alt="" height="1080" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>添加糖</p><p>奶茶式咖啡中的各種風味多是由糖漿提供的，以某巴克為例，一份大杯飲品（473ml）中有 3~4 泵糖漿，每泵糖漿 7.5ml，約含 5g 糖，一份大杯飲品中的糖漿就含 15~20g 糖。</p><img alt="" height="865" width="827" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/502.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>風味調味乳</p><p>除了糖漿以外，一些商家也會在咖啡中添加的奶上做文章，改用一些調配的風味奶基底，比如：生椰拿鐵使用椰漿。這類商家特供產品的具體營養成分難以考究，但可以看到其配料表中的白砂糖的含量不可小覷！</p><p>根據最新的《中國居民膳食指南（2022）》，每日的添加糖攝入≤25g。一杯含糖漿和特製奶基底的風味咖啡遠超這個限值。</p><p>貼士：</p><p>「控糖」要點：</p><p>° 儘量做到少喝或不喝含糖飲料，更不能用飲料替代飲用水。</p><p>° 少吃甜味食品：糕點、甜點、冷飲等。</p><p>° 做飯炒菜少放糖。</p><p>° 要學會查看食品標籤中的營養成分表，選擇碳水化合物或糖含量低的飲料，注意隱形糖。</p><p>° 在外就餐或外出遊玩時更要注意控制添加糖攝入。</p><img alt="" height="254" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/504.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>————《中國居民膳食指南（2022）》</p><p>除了添加糖帶來的健康危害，它也會使咖啡的提神效果大打折扣。有 meta 分析指出碳水化合物的攝入與一小時內疲勞程度的增加有顯著相關性 [3]。</p><p>國內外對含糖飲料的監管</p><p>新加坡於今年 6 月對去年年底開始施行的飲料強制分級進行了補充，從今年 12 月 30 日起，除了預包裝飲料，現場製作飲料也需要有營養等級標識（見下圖），能讓這些隱形糖無處遁形。</p><img alt="" height="575" width="1023" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/506.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>來源：Rollout of Nutri-Grade Mark on 30 December 2022</p><p>上海今年 8 月也開始在商超進行了「紅橙綠」三色標籤的試點投放，對選購含糖飲料的消費者進行風險警告，也算是國內對於含糖飲料的監管有了健康意義的進步。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/509.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>反式脂肪酸</p><p>奶茶式咖啡中的反式脂肪酸多來自於商家配製的奶基底。比如：醬香拿鐵奶基底中的氫化椰子油。</p><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/511.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>雖説如今的氫化工藝經過改進後大大減少了成品中反式脂肪酸的含量，許多添加氫化植物油的產品也聲稱自己是「0 反式脂肪酸」。但其實根據《GB 28050-2011 食品安全國家標準，預包裝食品營養標籤通則》，反式脂肪酸的「0」界限值為 0.3g，即當食品中反式脂肪酸的含量≤0.3g 每 100g/100ml 時便可稱作「0 反式脂肪酸」。</p><img alt="" height="395" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>來源：《GB 28050-2011 食品安全國家標準，預包裝食品營養標籤通則》</p><p>而《中國居民膳食指南（2022）》中建議每日反式脂肪酸攝入不超過 2g，所以儘管現在的工藝能夠最大程度上避免氫化工藝產生反式脂肪酸，還是要儘量避免攝入添加氫化植物油的「0 反式脂肪酸」食品，每天最好不超過 700g。</p><p>如何健康喝咖啡？</p><p>推薦攝入量</p><p>根據《攝入天然咖啡因飲品的專家共識》，健康成年人每日攝入咖啡因在 400mg 以內為安全且有效，每天建議不超過四杯中杯咖啡。</p><p>越簡單越好</p><p>咖啡的口味儘量越簡單越好，比如：傳統意式或冷萃等，儘量避免其中添加的糖漿和風味奶基底的調味。</p><p>或者可以選擇較為天然的特調咖啡，如：氣泡美式、椰青美式、燕麥拿鐵等。</p><p>推薦咖啡</p><p>速溶咖啡應避免「三合一」，另外，可以選擇凍幹黑咖、蒸餾咖啡、滴濾咖啡等。</p><p>參考文獻：</p><p>1.Cappelletti, S., et al., Caffeine: cognitive and physical performance enhancer or psychoactive drug? Curr Neuropharmacol, 2015. 13(1): p. 71-88.</p><p>2.Poole, R., et al., Coffee consumption and health: umbrella review of meta-analyses of multiple health outcomes. Bmj, 2017. 359: p. j5024.</p><p>3.Mantantzis, K., et al., Sugar rush or sugar crash? A meta-analysis of carbohydrate effects on mood. Neuroscience and Biobehavioral Reviews, 2019. 101: p. 45-67.</p><p>4. 咖啡奶茶化，創新還是向年輕人低頭？_澎湃號·媒體_澎湃新聞-The Paper</p><p>END</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NTM0MjcyMw==&amp;mid=2650759308&amp;idx=1&amp;sn=6a3b208f3953df658d10b60e1a318c10">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:18:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24920881</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24920881</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/148/653.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24920881_202310150718b11f8aca-7acc-48d7-9186-8d661b5cad08.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[同仁有營養]]>
            </author>
            <category>咖啡</category>
            <category>營養</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/148/653.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/148/656.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[這種病小時候沒治好，長大後更麻煩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 歲女孩怎麼也不願上學</p><p>在心理科查出分離焦慮</p><p>「不去上學已經快半年了，只要一去學校就噁心，不知道為什麼。」</p><p>「學校裏同學老師都挺好，學習壓力也不大，就是不願意上學。」</p><p>「醫生，我女兒這種情況究竟怎麼辦才好？」</p><p>在浙大兒院心理科副主任楊榮旺主任醫師的診間，一位 9 歲女孩小夢（化名）的媽媽，無奈地向他求助。</p><p>她表示，孩子之前剛上幼兒園和小學時就存在着入學困難的問題，在家長逼迫之後才不得不去上學。但到了三年級下學期，小夢情況更糟糕了，因為腹痛等消化道症狀輾轉於內科進行診治，但始終查不出明確病因，只能請假在家。</p><img alt="" height="432" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/934.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>楊榮旺觀察到，剛到心理科診室，小夢就一直緊緊地躲在媽媽身後。</p><p>孩子都這麼大了，還遇到生人就往媽媽身後躲，楊主任隱隱感到孩子對媽媽非常依賴，需要排查她的厭學是否跟分離焦慮有關。</p><p>為了明確診斷，需要進行沙盤遊戲等心理測試，而測試需要她單獨完成。</p><p>一聽到醫生要求媽媽在外等候，她瞬間死死抱住媽媽的手。</p><img alt="" height="427" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/937.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>媽媽無奈地説：「孩子從小就這麼粘着我。現在她不上學，但我要去上班，每天還要給我打 6、7 個電話。有些時候被她弄得很煩。」</p><p>媽媽的話進一步印證了楊榮旺內心的擔憂。孩子的心理測試結果也顯示：確實患有明顯的分離焦慮。</p><p>這種心理疾病小時候沒治好，</p><p>長大後還麻煩</p><p>分離焦慮，指嬰幼兒在與最親近的人分開而產生的不愉快的情緒，以此來抗拒分離。實際上，這是一種焦慮不安的心理狀態，常發生在學齡前兒童身上。</p><p>既然分離焦慮常發生在嬰幼兒身上，為什麼小夢 9 歲了，還有分離焦慮？</p><p>有研究指出，導致分離焦慮的原因多種多樣，有先天氣質型原因，有些孩子先天比較敏感，易受驚嚇，沒有安全感，更容易出現分離焦慮；也有遺傳因素，父母有明顯焦慮症的，孩子出現分離焦慮症的概率相對會高一些；還有環境和教養方式的影響，如果孩子生活的環境中有較多的緊張不安情緒，父母經常爭吵或者打罵孩子，可能會造成孩子安全感較弱，也容易出現分離焦慮；此外，如果父母比較溺愛孩子，可能會造成孩子依賴感過強，造成膽小、害羞等性格的產生，可能在和父母分離時會出現分離焦慮症的情況，就像小夢的情況一樣。</p><img alt="" height="428" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/273/980/939.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>可以設想一下，一個獨立能力較弱，比較依賴父母，時刻沒有安全感的孩子，到一個新的環境，無法進行正常的人際交往，難以獨立完成各項學校任務，對於學校新環境適應自然就會困難一些，這個時候，他們想到的解決方法是，不去上學，依賴着父母，這樣最舒服，這也就導致一些有分離焦慮的孩子不願意上學的現狀。</p><p>楊榮旺表示，大部分孩子到幼兒園時期都能夠順利度過分離焦慮，但如果隨着年齡增長孩子各種獨立能力沒有培養，沒有讓孩子適應這種分離，這種焦慮還是會發生。甚至，那些家長過度呵護的孩子，各種包辦、代辦的家庭的孩子，分離焦慮程度會比較嚴重。而且，越往後，除了分離焦慮，還可能夾雜其他多種心理因素，包括與老師和同學的關係，學業壓力等，孩子厭學的可能性更大，所要接受的治療，會比學齡前單純患有分離焦慮的兒童要複雜得多，也困難得多。</p><p>「所以，學齡前的厭學就應該重視，如果孩子確診有分離焦慮，家長當時就應該引起重視，在心理醫生的幫助下積極幹預，儘早治癒。」楊榮旺説。</p><p>如何判斷孩子是否有分離焦慮？</p><p>要注意三個階段、兩方面表現</p><p>如何判斷孩子是否存在分離焦慮？</p><p>英國精神病學家 Bowlby 通過觀察、研究，將嬰幼兒的分離焦慮劃分成 3 個階段，每個階段有不同的表現：</p><p>1.反抗階段：哭鬧不止，踢打他人；</p><p>2.失望階段：哭泣吵鬧減少，表情冷淡，不願意搭理他人；</p><p>3.超脱階段：對外界的排斥感減少，願意進食、玩耍等。一旦看見父母又表現得很傷心。而分離焦慮與依戀關係息息相關。</p><p>分離焦慮也會導致孩子在生理和情緒上面的改變。</p><p>01</p><p>生理上的變化</p><p>孩子會出現晚上睡眠不好，做噩夢的次數明顯增加，拒絕上牀睡覺；反覆出現軀體不適，如頭痛、噁心、嘔吐、胃疼等症狀，尤其與親人分開時特別嚴重。</p><p>02</p><p>情緒上的變化</p><p>主要表現為封閉自己，不願意參加集體活動，對陌生人冷淡；容易感到恐懼和膽怯，如怕黑、怕見人、不敢獨處等，也更容易精神緊張，經常會吮吸手指、啃指甲等。甚至一些小朋友會表現出暴怒，一旦不順心便大哭大鬧，甚至出現扔東西、咬人等激烈反應。</p><p>醫生暖情提醒：</p><p>治療分離焦慮急不得，</p><p>切忌用逼迫的方式處理</p><p>如果孩子出現了分離焦慮，怎麼辦？</p><p>楊榮旺提醒：家長首先要避免用逼迫的方式去處理。就如同小夢，在學齡前因為分離焦慮願不去上學，家長就用逼迫的方式去處理，短期來看有效果，孩子被逼了以後，真的去上學了，但長期看呢？逼迫不能解決本質問題，就像小夢案例一樣，到後面厭學情緒更嚴重，甚至於出現軀體症狀。</p><p>怎麼做才是對的？楊主任建議做到以下五點：</p><p>01</p><p>家長要學會調整好自己的情緒狀態。</p><p>很多來的有分離焦慮的孩子，我們發現他們的家長有更強的分離焦慮，總是各種擔心自己的孩子，擔心孩子各種事情做不好，家長也很焦慮，而這種焦慮也傳染影響着孩子，所以家長處理好自己的「分離焦慮」也很關鍵。</p><p>02</p><p>家長防止過度保護，過度溺愛，</p><p>不要過多地包辦代辦，</p><p>培養孩子獨立性和自理能力。</p><p>提前通過自理訓練來培養寶寶的自理能力，如一歲左右到兩歲左右，先練習用勺子吃飯，讓孩子學習獨立吃飯；兩歲後再教他們如何解決自己排尿、便的問題，先訓練和指導他們找便盆，然後再訓練如何脱、穿褲子並用手紙擦屁股。學會以上事情的孩子，他們可以儘快適應幼兒園生活。</p><p>03</p><p>學會適應離開媽媽或者最親近的</p><p>養育人。</p><p>要讓孩子適應陌生的環境，適應短時間離開媽媽，這是一個不能着急的過程，一定要循序漸進，讓孩子慢慢接受。要有計劃的讓孩子將注意力從媽媽身上轉移，逐漸增加和寶寶分離的時間。可以通過早教課、興趣班、約定等一些方法讓孩子知道，媽媽只是短時間和他分開，跟孩子約定好，媽媽離開 30 分鐘或多久時間，而且在約定的時間內一定會回來。如此可以培養孩子對家長的信任感。</p><p>04</p><p>多與同齡小朋友接觸，認識新夥伴。</p><p>孩子進入幼兒園後，就意味着要離開家人無微不至的保護，正式開始接觸以前他從未體驗過的生活，這時候如果有一個或者兩個小朋友成為好朋友的話，良好的人際關係會幫助他們更加容易去接受一個新的環境。這時候，媽媽們可以邀請一兩個小朋友來家裏玩，或者是幾個家長約定好一起去郊外遊玩，幫助小朋友們建立友好的關係。</p><p>05</p><p>讓孩子學會表達自身的需求。</p><p>為了讓孩子在集體環境中更容易得到幫助，平時細心的媽媽們此時一定要記住，放慢對孩子的理解，讓孩子學會自己組織語言去表達自身想法。</p><p>提醒：分離焦慮並不可怕，每個孩子在成長過程中都會經歷，如果出現了，及時科學應對，如果家長覺得情況難以應對，就及時就醫，得到醫生和治療師的及時幫助。</p><p>供稿：心理科徐超羣、張雁翼</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTU0NzMxOQ==&amp;mid=2649316316&amp;idx=1&amp;sn=2a08bc30fe2ec8d096f24e937da2da1b">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 23:18:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24920903</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24920903</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/29/630.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24920903_2023101507184958f8ef-f735-44bb-9f2c-008c45fee23e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[浙大兒院科普]]>
            </author>
            <category>分離焦慮</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/29/630.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/29/631.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報：科技大發展，創新守底線還需制度有紅線]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，由科技部、教育部、工業和信息化部等 10 部門聯合印發的《科技倫理審查辦法（試行）》正式公佈。這意味着科技倫理審查有了操作準則，中國科技創新將在更完善的審查機制下運行。</p><p>科技大發展，需要創新守底線。當前，全球科技創新進入空前密集活躍的時期，新一輪科技革命和產業變革正在重構全球創新版圖、重塑全球經濟結構。科學技術從來沒有像今天這樣深刻影響着國家前途命運，從來沒有像今天這樣深刻影響着人民生活福祉。近年來，人工智能、基因編輯、輔助生殖等技術迅猛發展，人們在享受科技帶來便利的同時，也憂心科技帶來的風險和挑戰。「AI 換臉」被犯罪團夥用於詐騙、「AI 代寫論文」破壞學術誠信，一系列科技不當應用帶來的社會熱點事件廣受大眾關注。如果不充分重視，科技創新就可能會因某些倫理事件遭遇社會的反彈和民眾的抵制。</p><p>對於變革性技術的應用，不加規範任其「野蠻生長」，顯然不是長久之道；橫加封禁讓其「裹足不前」，則屬於因噎廢食、自廢武功。加強科技倫理治理，為科技創新劃定必要的倫理邊界和價值底線，才是促進科技創新可持續發展的戰略選擇。</p><p>創新守底線，需要制度劃紅線。近年來，我國加快構建中國特色科技倫理體系，健全多方參與、協同共治的科技倫理治理體制機制。已經組建了國家科技倫理委員會，審議通過了《關於加強科技倫理治理的指導意見》，明確了科技倫理治理的組織機制、價值準則。廣東、浙江、上海、江蘇、北京等科技和經濟發達地區已紛紛出台省級科技倫理治理的具體實施方案，比如，上海率先在科創立法中推動構建科技倫理治理體系，建立科技倫理風險評估和倫理審查機制。</p><p>但也要看到，與發達國家相比，我國科技倫理治理工作總體起步較晚，還存在不規範、不統一等短板。比如，科技倫理監管體系較為零散，各地的科研機構倫理審查組織覆蓋面窄、能力參差不齊、資質認證缺乏標準；科技倫理治理的跨領域、跨區域互動機制尚不完善，相關信息預警、數據共享和審查結果互認有待加強。</p><p>此次出台的《審查辦法》，明確規範和統一了我國科技倫理的審查主體、審查程序、監督管理等，是補短板之舉，重點解決了科技倫理審查職責不明確、程序不規範、機制不健全等問題。</p><p>當然，紅線要劃，發展和變化的空間也要留足。科技發展日新月異，總會出現新問題，審查機制也不能一勞永逸，更需與時俱進。此次《審查辦法》在附件中列出了需要開展倫理審查複核的科技活動清單，並明確此清單將根據工作需要動態調整，就是一個姿態靈活、留足發展餘地的亮點。</p><p>貫徹落實《審查辦法》並不容易，需要各地各部門依規建立本系統、本地方科技倫理審查監督管理機制，需要各類創新主體切實履行科技倫理管理主體責任，更需要每一位科技人員提高科技倫理意識、自覺遵守科技倫理規範。</p><p>科技是發展的利器，也可能成為風險的源頭。完善科技倫理監管，引導科技向善，才能讓科技真正服務於我們的美好生活。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 22:52:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24939068</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24939068</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/159.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24939068_2023101506520ce0f450-86e3-4a6c-8cbe-c726c2718c18.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[佘惠敏/經濟日報]]>
            </author>
            <category>創新</category>
            <category>底線</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/159.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/201/165.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平總書記赴江西考察並主持召開進一步推動長江經濟帶高質量發展座談會紀實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>江西秋意正濃。九江、景德鎮、上饒，再到南昌，習近平總書記一路察實情、觀進展、謀未來。</p><p>長江經濟帶發展戰略是黨的十八大後提出的重大國家戰略，覆蓋沿江 11 個省市。這一橫跨我國東中西三大板塊的經濟帶，佔有全國「半壁江山」的人口規模和經濟總量。它所承載的，不僅有中國式現代化的生動實踐，也有人與自然如何相處的時代答卷。</p><p>習近平總書記念之行之，10 多年來 30 多次來到長江沿岸。江水滾滾東逝，江岸黃了又綠，長江的模樣也在日復一日的努力中改變。</p><p>大江東去，長卷萬裏。</p><p>以長江經濟帶發展為主題的座談會，第 1 次召開於近 8 年前。此後每隔兩三年，第 2 次、第 3 次，再到這一次考察期間於南昌第 4 次召開座談會。一以貫之的關注，藴含着黨中央「謀長遠之勢、行長久之策、建久安之基」的治國之道。</p><p>這一次，習近平總書記在座談會上回顧長江經濟帶的發展歷程，頗為感慨：「做就要做好，堅定做下去。篤行不怠，一以貫之，久久為功。」</p><p><strong>保護</strong></p><p><strong>「堅持把共抓大保護擺在第一位」</strong></p><p>九江，三江之口、七省通衢，全攬 152 公里長江江西段岸線。</p><p>習近平總書記冒雨登上琵琶亭，舉目遠眺。</p><p>大江逶迤，芳草長堤。天高地廣，遐思萬千！</p><p>10 多年來，上游、中游、下游，「含綠量」越來越高，「確實是滄桑鉅變啊！」</p><p>昔日的長江之痛，是改革開放以來快速發展的生態代價。總書記曾經痛心地形容，長江「病了，而且病得還不輕」。</p><p>2016 年第一次座談會，總書記為長江經濟帶發展立下規矩：「共抓大保護，不搞大開發」。</p><p>近 8 年時間過去了，「保護」的成績單有目共睹。「水質優良比例 94.5%，長江干流連續 3 年Ⅱ類水質。」總書記感慨：「歸納一個個數字可以看出，長江經濟帶發展戰略實施以來，取得的是戰略性的效益。」</p><p>長江國家文化公園九江城區段，一個生動例證。</p><p>琵琶亭上，一幅今昔對比圖擺在總書記面前。治理前，當地「晴天一身灰，雨天一身泥」。江上的採砂船，江邊裸露的礦坑給青山掛白、讓長江蒙塵。</p><p>望聞問切，分類施策。2021 年底，長江國家文化公園建設正式啓動，長江江西段被列為 7 個重點建設區之一。九江乘勢而上，努力打造百里長江「最美岸線」。</p><p>習近平總書記細緻詢問當地治污、治岸、治漁情況，叮囑説：「長江是長江經濟帶的紐帶。無論未來長江經濟帶怎麼發展、發展到哪個階段，都不可能離開長江的哺育。」</p><p>從「靠江吃江」到「靠江護江」，變化的不僅有一江清水、兩岸青翠，還有觀念：</p><p>「過去我們講‘以 GDP 論英雄’，關心‘含金量’。現在思想觀念轉變了，認識問題可以説解決了。長江經濟帶因長江而生、因長江而興，一定要認清這個因果關係。」總書記説道。</p><p>這真是令人感慨的變化！變化背後，是「算大賬、算長遠賬」的戰略定力和歷史遠見。</p><p>座談會上，總書記肯定長江禁漁取得的成績，並要求禁漁的政策不能動搖，要堅決地繼續做下去。</p><p>總書記語重心長：「生態環境保護是一項長期任務，不能抓一陣松一陣，稍有好轉又動起歪念頭。現在的長江只能説是‘大病初癒’，要毫不動搖地堅持‘共抓大保護，不搞大開發’，在高水平保護上下更大功夫，為長江經濟帶高質量發展提供更堅實支撐。」</p><p><strong>發展</strong></p><p><strong>「現在路子是對的，要繼續走下去」</strong></p><p>在前幾次座談會上，習近平總書記深刻論述「在發展中保護、在保護中發展」的辯證關係，講得透徹：「生態環境保護的成敗歸根到底取決於經濟結構和經濟發展方式。」</p><p>企業是長江生態環境保護建設的主體和重要力量。</p><p>北瀕長江、南臨廬山、東枕鄱湖，中國石化九江分公司在破解「化工圍江」的戰役中，壓力重重。</p><p>江上的問題，根子在岸上。九江石化有個「環境在線監測實時數據」，每 20 秒更新一次。大氣、水、土壤，一欄是國標，一欄是企業實際排放情況，習近平總書記一邊看，一邊聽企業介紹是如何「不讓一滴油和一滴超標污水進入長江」，是如何力爭「臭氣不上天，污油不落地」。</p><p>總書記勉勵道：「標準定得高，也在一步一個腳印地幹。希望你們按照黨中央對新型工業化的部署要求，堅持綠色、智能方向，紮紮實實、奮發進取，為保障國家能源安全、推動石化工業高質量發展作出新貢獻。」</p><p>由點及面，着眼的是「既治已病，也治未病」：「在新型工業化建設中，我們要把綠色化、低碳化擺進去，擺到日程上，也希望工業戰線有更多實際行動。」</p><p>如果説東部海岸線宛如一張蓄勢的長弓，長江經濟帶就是破空的鋭箭。長江經濟帶，作為我國科技資源最富集、最具科技創新活力和科技成果轉化能力的區域之一，「推動優勢產業延鏈、新興產業建鏈」有着得天獨厚的條件。</p><p>考察第 2 天，習近平總書記來到景德鎮的昌河飛機工業（集團）有限公司。在總裝車間，「航空報國　航空強國」標語分外醒目；試飛站，湛藍蒼穹下各類直升機一字兒排開，蔚為壯觀。總書記登上一架直升機，細聽介紹。</p><p>「要堅持創新驅動，在關鍵核心技術自主研發上下更大功夫，面向未來需求出新品，努力構建先進製造體系、打造世界一流直升機企業。」</p><p>「‘不搞大開發’是不要亂開發、低水平開發、粗放開發、破壞性開發，而是走一條高質量發展的道路、綠色低碳發展的道路。現在路子是對的，要繼續走下去。」</p><p><strong>傳承</strong></p><p><strong>「讓中華優秀傳統文化發揚光大」</strong></p><p>大江奔流而磅礴，文明沉厚而雋永。長江文化，在燦若星辰的中華文化中如一條耀眼星河。這其中，長江水浸潤着瓷土，景德鎮熠熠生輝。</p><p>走進景德鎮，這裏有「陶陽十三里，煙火十萬家」的繁盛，有「窯火夜夜明，瓷器日日出」的熙攘。</p><p>南麓遺址旁，總書記仔細端詳。</p><p>圓的是轆轤坑，方的是陳泥池。宋元陶瓷在底層，明清陶瓷疊於上，17 座馬蹄窯一字兒排開，下面還埋藏着更古遠的 24 座馬蹄窯、4 座蛋形窯。</p><p>千年窯火生生不息。習近平總書記有感而發：「中華優秀傳統文化自古至今從未斷流，陶瓷是中華瑰寶，是中華文明的重要名片。」</p><p>此地往西 400 米，昌江穿城而過。江水奔騰 180 裏，注入鄱陽湖，繼而通江達海。「行於九域，施及外洋。」歷史的煙波裏，景德鎮的瓷器踏着海上絲路的浪花，遠銷世界。</p><p>明清窯作羣手工制瓷技藝長廊，陶瓷非遺傳承人薈萃於此，正是「匠從八方來，器成天下走」，有的白髮蒼蒼，有的風華正茂。他們熱情地向總書記展示看家本領。</p><p>踩泥、揉泥、拉坯、印坯、利坯、畫坯、施釉、起釉……「過手七十二，方克成器。」《天工開物》的記載，也映照了今天的工匠精神。</p><p>總書記與一位老師傅交談起來。</p><p>「老師傅好！手上功夫了得啊！有圖案嗎，還是憑着手感？」</p><p>「都在心裏。」</p><p>這位師傅 13 歲跟着父親學做瓷，是家中的第四代傳人，轉眼就已幹了 40 年。</p><p>「你是這塊土地孕育的傳承人，是工匠精神的寫照啊。」總書記讚許道。</p><p>在景德鎮，有 2 萬多個年輕人忙碌在制瓷一線，他們的背後，撬動的是龐大的陶瓷產業鏈。總書記頗為感慨：</p><p>「很高興看到陶瓷事業有這麼多的傳承人、繼承人，這個事業要不斷髮展下去。」</p><p>「一輩子做一件事，祖祖輩輩幹一件事，不是簡單的事。要堅持走自己的路，不能見異思遷。老祖宗傳下來的優秀傳統文化，我們要繼續攥在手裏，與時俱進，讓它發揚光大。」</p><p>千年制瓷路，留下的不僅是天青色的記憶，更凝聚着中華文明的古與今。</p><p><strong>振興</strong></p><p><strong>「老區人民都是我們最牽掛的」</strong></p><p>河流與村莊，相依了千年。饒河在附近發源，穿過村莊，繞過山巒，最終流經鄱陽湖注入長江。考察第 2 天的下午，習近平總書記走進上饒市婺源縣秋口鎮王村石門自然村。</p><p>生態，是村子的名片。村內，古樟、苦櫧、楓楊倒影青翠，還有極度瀕危鳥類藍冠噪鶥在枝頭嬉鬧的照片，都是人與自然和諧共生的縮影。</p><p>4 年多前，也在江西，習近平總書記指示要做好治山理水、顯山露水的文章，打造美麗中國「江西樣板」。</p><p>小小的村落，便是樣板的一角。</p><p>走到哪裏，共同富裕都是總書記關切的事。</p><p>這次到革命老區，總書記強調：「無論脱貧攻堅、全面小康，還是建設現代化、推進共同富裕，老區人民都是我們最牽掛的。」</p><p>沿着街巷邊走邊看。「見老者，敬之；見幼者，愛之。」家家户户門口張貼着先賢修身治家格言。院牆彩繪，角落花草，生態和人文相映成趣。</p><p>村裏，平整的石板路串起大街小巷；村外，寬闊的高速路伸向四面八方。「古村落現在交通方便了，本地產業也發展起來，特別是旅遊，很熱鬧。我很關注咱們下一步的發展振興，希望芝麻開花節節高。」</p><p>在村民熱烈的掌聲中，總書記親切地説：「中國式現代化既要有城市的現代化，又要有農業農村現代化。我很關注鄉村振興。希望你們保護好自然生態，把傳統村落風貌和現代元素結合起來，堅持中華民族的審美情趣，把鄉村建設得更美麗，讓日子越過越開心、越幸福！」</p><p>12 日召開的進一步推動長江經濟帶高質量發展座談會上，總書記指出：「我們推進鄉村振興，建設美麗鄉村，長江經濟帶很有優勢。沿岸既有古村落，又有現代鄉村。要將長江的歷史文化、山水文化與城鄉發展相融合，突出地方特色。」</p><p>水與村，共雋美。</p><p><strong>融通</strong></p><p><strong>「長江經濟帶事關全國發展大局」</strong></p><p>循着逶迤的江岸望去，有平疇沃野，也有峯巒競秀；有國際門户，也有深山密林。長江經濟帶體量之龐大，情況之複雜，是挑戰，亦是機遇。</p><p>站在更宏闊視角，習近平總書記對長江經濟帶發展的思考，着眼於中國的昨天、今天和明天。</p><p>向東，是浩渺太平洋；向西，是廣袤的亞歐大陸。巨大的發展梯度，疊加一望無垠的延展空間，塑造了長江經濟帶巨大的韌性、潛力和迴旋空間。</p><p>長江經濟帶全方位對內對外開放態勢正加速形成，千帆競發、百舸爭流的時代洪流中，總書記進一步強調：</p><p>「要更好發揮長江經濟帶橫貫東西、承接南北、通江達海的獨特優勢，更好聯通國內國際兩個市場、用好兩種資源，提升國內大循環內生動力和可靠性，增強對國際循環的吸引力、推動力，為構建新發展格局提供戰略支撐。」</p><p>是各自為戰、以鄰為壑，還是「一盤棋」謀篇佈局？鑑證着一個地方、一個部門、一支隊伍的政績觀。</p><p>習近平總書記進一步提出要求：「要堅持把強化區域協同融通作為着力點，沿江省市要堅持省際共商、生態共治、全域共建、發展共享，增強區域交通互聯性、政策統一性、規則一致性、執行協同性，穩步推進生態共同體和利益共同體建設，促進區域協調發展。」</p><p>會上，總書記親切詢問來自 11 個省市的負責同志，他們花了多長時間到南昌。昔日翻山越嶺、跋山涉水的漫長路途，而今不過兩三個小時。「你們之間交通方便，説明這些年建設成績顯著。」</p><p>作為我國縱深最長、覆蓋最廣的經濟帶，長江經濟帶事關全國發展大局。</p><p>發展與安全，不可失之偏頗；一域與全局，還需辯證統籌。</p><p>座談會上，總書記期許長江經濟帶「在維護國家糧食安全、能源安全、重要產業鏈供應鏈安全、水安全等方面發揮更大作用，以一域之穩為全局之安作出貢獻」。</p><p>四個安全，築基發展。</p><p>説糧食，責任一以貫之，「沿江省市無論是糧食主產區還是主銷區、產銷平衡區，都要扛牢糧食安全責任」；</p><p>談能源，謀劃高處着眼，「堅持全國‘一盤棋’，繼續深化上游地區同中下游地區的能源合作」；</p><p>話安瀾，風險未雨綢繆，「強化流域水工程統一聯合調度，加強跨區域水資源豐枯調劑，提升流域防災減災能力」；</p><p>…………</p><p>大視野統籌兼顧，大思路引領方向。長江的保護與發展，總書記慎而思之、篤而行之，「謀長遠之勢、行長久之策、建久安之基」。</p><p>浪千疊，帆千重。大江東，勢如虹。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 16:00:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24936031</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24936031</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/668.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24936031_2023101500019a86d566-06f4-4cb2-80a1-523f93f6f7e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜尚澤、鄭少忠、張曉松、林暉/新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/668.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/671.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴黎盧浮宮因受安全威脅臨時閉館]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>位於法國巴黎的盧浮宮 14 日宣佈，因「安全原因」決定當天閉館，並疏散了全部遊客。</p><p>據法國媒體透露，盧浮宮收到的一份書面威脅稱「博物館和遊客面臨風險」。盧浮宮隨即決定閉館。在警方協助下，1.5 萬人當天中午前從盧浮宮疏散，警方目前仍在館內排查。盧浮宮表示，所有預訂當天門票的遊客均可退票。</p><p>法國媒體指出，盧浮宮之所以選擇臨時閉館，是因為法國政府前一天決定將全國反恐安全警戒級別提升至最高。巴黎地鐵 7、8 號線盧浮宮站也暫時關閉。</p><p>13 日上午，法國北部城市阿拉斯一所高中發生持刀襲擊，造成 1 名教師死亡、3 人重傷。當晚，法國總理博爾內宣佈，鑑於當天發生「恐怖襲擊」以及國家面臨的複雜形勢，政府決定將全國反恐安全警戒級別提升至最高。法國總統府 14 日宣佈，在全國部署 7000 名士兵，加強安全警戒。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 14:52:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24936020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24936020</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/594.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24936020_20231014225207721d55-2b43-4bff-ad0f-869d60575ef3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[唐霽/新華社]]>
            </author>
            <category>盧浮宮</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/594.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/160/597.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[視頻丨海軍航空兵南海實投魚雷攻擊訓練]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525186" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/127427bbd5d44c2487cc345ff763a348/hd/62b97bc6-e37a-4646-b6c1-da5502376b7a-80ac6a12-b012-95b5-53e8-9e68772d2e4c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231014/b617aff1bd7243e4983db44d53c67f4c-20231014213850776-8527198245353383042-25d29158-15be-4a37-a315-9edf3e0e67f6.png" data-duration="00:42" data-verticalvideo="0" data-width="852" data-height="480"></video><p>南海某海空域，南部戰區海軍航空兵某團組織反潛巡邏機開展實戰背景下魚雷對潛攻擊訓練，提高空勤協同反潛能力和反潛技戰術水平。聲吶戰位疑似目標蹤跡，飛行員操縱戰機下降至探潛高度，各戰位密切配合，成功命中目標。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 13:55:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935937</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935937</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/908.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935937_202310142155a98548c6-0365-46e1-ab10-38a7b29235a6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央視軍事]]>
            </author>
            <category>南部戰區</category>
            <category>魚雷</category>
            <category>反潛</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/908.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/911.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蘇州公交車起火致 2 死 5 傷系謠言，發帖人用 AI 工具生成不實圖文]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/837.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 13:40:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935934</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935934</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/839.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935934_2023101421407d98a9cb-cdac-4b7e-91ab-8c713f5f98f8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[蘇州公安微警務微信公號]]>
            </author>
            <category>謠言</category>
            <category>闢謠</category>
            <category>AI</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/839.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/159/843.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅同美國國務卿布林肯通電話，談及巴以衝突]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 14 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅應約同美國國務卿布林肯通電話。</p><p>布林肯介紹了正在訪問中東的情況以及美方對當前巴以衝突的立場。</p><p>王毅表示，巴以衝突不斷升級，面臨失控風險。中方反對一切傷害平民的行為，譴責一切違反國際法的做法。中方認為，維護自身安全不能以傷害無辜平民為代價。軍事手段沒有出路，以暴易暴只會造成惡性循環。</p><p>王毅指出，當務之急是儘快停火降温，避免加劇人道主義災難；遵守國際人道法，開闢人道救援通道；支持聯合國凝聚國際共識、安理會發揮應有作用。</p><p>王毅強調，解決巴勒斯坦問題的根本出路在於落實「兩國方案」，建立獨立的巴勒斯坦國，實現巴以雙方和平共處。沒有阿拉伯和以色列兩個民族的和解，就沒有中東和平。中方呼籲儘快召開國際和會，推動達成廣泛共識。</p><p>王毅表示，大國在處理國際地區熱點問題時，應堅持客觀公正，保持冷靜剋制，帶頭遵守國際法。中方將繼續根據習近平主席提出的基本原則推進勸和促談。美方應切實發揮建設性作用，推動問題儘快回到政治解決的軌道上來。</p><p>布林肯表示，美方支持以「兩國方案」解決巴以問題，支持聯合國為緩解局勢、提供人道救援發揮作用，願同中方加強溝通協調。</p><p>雙方還就中美關係簡要交換了意見。王毅表示，近期中美陸續開展一系列高層接觸，雙邊關係出現止跌企穩勢頭，受到兩國人民和國際社會歡迎。希望美方同中方相向而行，落實兩國元首巴釐島會晤共識，克服幹擾、排除障礙，拉長正面清單，縮短負面清單，切實尊重中方核心利益和重大關切，推動中美關係回到穩定發展軌道。</p><p>布林肯表示，美方願同中方一道，落實拜登總統和習近平主席巴釐島會晤達成的重要共識，負責任地管理美中關係，推動美中關係保持穩定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 12:32:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935593</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/156/404.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935593_2023101420458c73452f-26a9-4260-a576-a17fc1a5def2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>王毅</category>
            <category>布林肯</category>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/156/404.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/156/407.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行行長潘功勝：少數問題中小金融機構改革化險取得重要進展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國人民銀行 10 月 14 日發佈消息稱，2023 年 10 月 13-14 日，IMF 在摩洛哥馬拉喀什召開第 48 屆國際貨幣與金融委員會（IMFC）會議，會議討論了全球經濟金融形勢、基金組織工作等議題。中國人民銀行行長、國家外匯管理局局長潘功勝出席會議，並在發言中詳解了當下中國經濟的積極因素和未來貨幣政策走向。</p><p>潘功勝表示，今年以來，中國經濟持續恢復、總體回升向好。近期，中國經濟運行中的積極因素在積累，亮點增多，預期好轉。工業、服務業增速均有所提升，市場銷售加快恢復，固定資產投資規模繼續擴大，高技術產業投資保持較快增長。</p><p>據悉，潘功勝在發言中指出，中國就業形勢總體穩定。8 月份，全國城鎮調查失業率為 5.2%，比上月下降 0.1 個百分點，青年人就業明顯改善。</p><p>房地產市場方面，潘功勝表示，多地房地產市場隨着「認房不認貸」、調整優化差別化住房信貸政策、降低存量首套住房貸款利率等政策的落實出現了回暖。</p><p>潘功勝並指出，下一步，中國將更加關注經濟增速和可持續性方面的平衡，在保持合理增速的基礎上，積極推動高質量、可持續的發展。在經濟增長模式轉型過程中，更多關注消費、創新、綠色增長和有關的新基礎設施。</p><p>展望未來，潘功勝表示，中國將堅持改革開放不動搖，優化民營企業發展環境，在新能源、電動汽車和半導體領域，民營企業都發揮了十分重要的作用。他同時表示，還將推動外貿穩規模優結構，更大力度吸引和利用外資。「我們有信心有能力推動經濟持續健康發展，為全球經濟復甦和可持續發展注入更多新動能」。</p><p>在備受關注的中國貨幣政策方面，潘功勝在會上表示，穩健的貨幣政策精準有力，加大逆週期調節力度，有力有效應對國內外風險挑戰，鞏固經濟回升向好態勢。</p><p>具體來説，總量方面，保持流動性和貨幣信貸處於合理水平，持續營造適宜的貨幣金融環境。</p><p>結構方面，精準滴灌強化重點領域支持，加大對普惠、科創、綠色等重點領域的支持，加大金融支持民企發展力度，通過推動降低首付比等措施適時調整優化房地產金融政策。</p><p>價格方面，引導融資成本下降，企業貸款平均利率處於歷史低位；指導金融機構合理調降中長期定期存款利率，促進儲蓄向消費、投資轉化。保持人民幣匯率在合理均衡水平上基本穩定。</p><p>金融穩定方面，潘功勝指出，中國金融運行整體穩健，風險可控。中國金融體系中銀行業資產佔比超過九成，銀行業金融機構總體經營穩健，特別是大型銀行評級一直優良。少數問題中小金融機構改革化險取得重要進展，非法金融活動得到有力整治，金融市場運行平穩。</p><p>潘功勝強調，中方一貫認為，基金組織份額改革應實現份額增資和佔比調整，體現基金組織以份額為基礎的機構性質，並更好反映成員國在全球經濟中的相對地位，提高新興市場和發展中國家的話語權和代表性。中國支持基金組織推進特別提款權（SDR）轉借。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 12:30:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24925136</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24925136</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/151/214.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24925136_202310142031c096f2ca-bc88-43b4-9ccb-2414ae23fa8a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳月石]]>
            </author>
            <category>央行</category>
            <category>潘功勝</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/151/214.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/151/217.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[潘功勝：近期中國經濟運行中的積極因素在積累，亮點增多、預期好轉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 13-14 日，國際貨幣基金組織（以下簡稱基金組織）在摩洛哥馬拉喀什召開第 48 屆國際貨幣與金融委員會（IMFC）會議，會議討論了全球經濟金融形勢、基金組織工作等議題。中國人民銀行行長、國家外匯管理局局長潘功勝出席會議併發言。中國人民銀行副行長宣昌能參加會議。</p><p>會議認為，全球經濟呈現韌性，但復甦仍然緩慢且不平衡。當前的工作重點是持續控制通脹，維護金融穩定，在保護弱勢羣體的同時確保財政可持續性，促進包容性和可持續的長期增長。會議重申支持強勁的、以份額為基礎的、資源充足的基金組織作為全球金融安全網的核心，承諾按期完成基金組織第十六次份額總檢查。會議支持基金組織繼續幫助成員國應對債務風險，歡迎基金組織審查並改革各類貸款工具。</p><p>潘功勝指出，今年以來，中國經濟持續恢復、總體回升向好。<strong>近期，中國經濟運行中的積極因素在積累，亮點增多，預期好轉。</strong>工業、服務業增速均有所提升，市場銷售加快恢復，固定資產投資規模繼續擴大，高技術產業投資保持較快增長。下一步，中國將更加關注經濟增長和可持續性方面的平衡，在保持合理增速的基礎上，積極推動高質量、可持續的發展。</p><p>潘功勝表示，中國穩健的貨幣政策精準有力，加大逆週期調節力度，有力有效應對國內外風險挑戰，鞏固經濟回升向好態勢。下一步，要持續用力、乘勢而上，更好發揮貨幣政策工具的總量和結構雙重功能，着力擴大內需、提振信心，加快經濟良性循環，為實體經濟提供更有力支持。</p><p>潘功勝強調，中方一貫認為，基金組織份額改革應實現份額增資和佔比調整，體現基金組織以份額為基礎的機構性質，並更好反映成員國在全球經濟中的相對地位，提高新興市場和發展中國家的話語權和代表性。中國支持基金組織推進特別提款權（SDR）轉借。中國本着負責任的態度落實二十國集團（G20）緩債倡議（DSSI），將與各方共同努力繼續推動取得更多成果。在解決主權債務問題時，各方應堅持「共同行動、公平負擔」原則，多邊開發銀行應作出應有貢獻，私人部門債權人應按照可比方式參與重組。基金組織作為重要的多邊金融機構，應繼續呼籲儘快消除人為的貿易、投資與供給限制，防止經濟金融碎片化，推動全球治理朝着更加公正合理的方向發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 12:28:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24935076</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24935076</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/150/509.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24935076_202310142028786fa53c-776e-4c76-90a9-2ba52519f132.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國人民銀行網站]]>
            </author>
            <category>中國經濟</category>
            <category>國際貨幣基金組織</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/150/509.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/150/513.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[融券業務再優化！上調保證金比例並限制戰略配售股出借，市場影響幾何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/140/638.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視覺中國，圖</p><p></p><p>證監會階段性收緊融券和戰略投資者配售股份出借。</p><p>11 月 14 日，證監會發布公告稱，為進一步加強融券業務逆週期調節，根據當前市場情況，對融券及戰略投資者出借配售股份的制度進行針對性調整優化。</p><p>整體來看，證監會本次優化主要有三方面內容：一是融券端上調融券保證金比例；二是出借端對戰略投資者配售股份出借予以調整；三是加大對各種不當套利行為的監管。</p><p>隨後，滬深交易所發佈了《關於優化融券交易和轉融通證券出借交易相關安排的通知》（下稱「《通知》」），進一步明確了各項優化措施安排。</p><p>「證監會本次對融券業務的強監管，是貫徹落實‘活躍資本市場、提振投資者信心’新任務新要求的戰略部署，與此前出台‘四支箭’一脈相承。」前海開源基金首席經濟學家楊德龍表示。</p><p>楊德龍分析稱，上調融券保證金比例能夠有效減少融券的資金量。同時，在出藉端也進行適度限制，可以減少市場做空的融券量。情緒面上，釋放對融券業務進行強監管的信號，也減少了投資者對於一部分私募基金及其他投資者通過融券做空的擔憂。</p><p>「此外，取消上市公司高管及核心員工通過參與戰略配售設立的專項資產管理計劃出借，有利於促進上市公司高管專注主業。」市場人士強調。</p><p><strong>保證金上調至 80%，私募上調至 100%</strong></p><p>在融券端，證監會明確，將融券保證金比例由不得低於 50% 上調至 80%，並對私募證券投資基金參與融券的保證金比例上調至 100%，發揮制度的逆週期調節作用。</p><p>「同時，督促證券公司建立健全融券券源分配機制、穿透核查機制和准入機制，加強融券交易行為管理。」證監會進一步指出。</p><p>此外，滬深交易所在隨後發佈的《通知》中表示，《通知》實施前尚未了結的融券合約，融券保證金比例要求仍按照原規定執行。</p><p>值得一提的是，與《通知》其他條款自 2023 年 10 月 16 日起施行不同的是，關於保證金的條款，自 2023 年 10 月 30 日起施行。</p><p><strong>取消上市公司高管及核心員工出借</strong></p><p>在出藉端，證監會表示，一方面，根據有關法規規定可以對戰略投資者配售股份出借予以調整，為突出上市公司高管專注主業，取消上市公司高管及核心員工通過參與戰略配售設立的專項資產管理計劃出借。</p><p>《通知》明確，發行人的高級管理人員與核心員工參與戰略配售設立的專項資產管理計劃，不得在承諾持有期限內出借其獲配的股票。同時，《通知》實施前尚未了結的出借合約到期不得展期。</p><p>此外，《通知》規定，投資者持有上市公司限售股份、戰略配售股份，以及持有以大宗交易方式受讓的大股東或者特定股東減持股份等有轉讓限制的股份的，在限制期內，投資者及其關聯方不得融券賣出該上市公司股票。</p><p>「投資者及其關聯方在獲得本條前款規定的相關股份前，如有尚未了結的該上市公司股票融券合約的，應當在獲得相關股份前了結融券合約。」《通知》進一步指出。</p><p><strong>其他戰略投資者前五日出借數量不得超過獲配總數 50%，單日不得超過 20%</strong></p><p>出借端，證監會進一步指出，適度限制其他戰略投資者在上市初期的出借方式和比例。</p><p>《通知》明確，在股票首次公開發行上市後的前五個交易日，除發行人的高級管理人員與核心員工外，其他戰略投資者出借獲配股票的，應當通過非約定申報方式出借，且出借數量應當同時符合三方面要求。</p><p>一是前五個交易日內單日出借獲配股票數量佔其獲配股票總數量的比例不得超過 20%。</p><p>二是前五個交易日內合計出借獲配股票數量佔其獲配股票總數量的比例不得超過 50%。</p><p>三是戰略投資者出借獲配股票的，不得與融券投資者或者其他主體合謀，鎖定配售股票收益、實施利益輸送或者謀取其他不當利益。</p><p><strong>證監會：將加大對各種不當套利行為的監管</strong></p><p>證監會同時強調，將加大對各種不當套利行為的監管，紮緊扎牢制度籬笆，進一步加強監管執法，對各種違規行為，發現一起，查處一起，從嚴從重處罰。</p><p>《通知》則規定，滬深交易所會員應當遵循公平、風險可控的原則，建立健全融券券源分配機制，防範利益輸送。會員應當按照穿透原則核查投資者情況，並對投資者融券行為加強管理。根據投資者類型、交易行為特點，建立相應的准入機制，會員負責合規風控的高級管理人員對準入機制執行情況承擔管理責任。</p><p>《通知》明確，會員應當對投資者的相關交易行為進行前端核查，嚴禁參與違規或為違規提供便利，發現投資者交易行為不符合相關規定的，不得為其辦理融券或者轉融通證券出借業務。</p><p>《通知》強調，會員及投資者違反本通知規定的，滬深交易所將根據相關規定採取自律監管措施或者實施紀律處分。</p><p><strong>提振市場信心，促進上市公司高管專注主業</strong></p><p>市場人士表示，證監會多措並舉優化融券業務，一方面，有利於提振投資者信心，另一方面，也有助於上市公司高管專注主業。</p><p>楊德龍表示，監管大幅提高融券的保證金比例進行了大幅上調，能夠有效減少融券的資金量。在出藉端取消上市公司高管以及核心員工通過參與戰略配售設立的專項資產管理計劃進行出借，並對其他戰略投資者在上市後期的出借方式和比例也進行適度限制，勢必減少市場做空的融券量，對活躍資本市場、提振投資者信心均有重大意義。</p><p>「同時，相關優化措施，一定程度上將減少投資者對於一部分私募基金及其他投資者通過融券做空的擔憂。有利於提振市場信心，推動資本市場企穩回升。」楊德龍表示。</p><p>另一方面，前期金帝股份（603270）上市首日戰略投資者出借證券「融券做空自己」受到了市場廣泛關注。</p><p>值得關注的是，雖然金帝股份及相關戰投的相關操作符合現有規定，但對於戰略投資者出借限售股會不會帶來變相減持，融券賣出是否導致「砸盤」等，市場當時多有討論。</p><p>「本次融券業務的多方面優化，有利於上市公司高管進一步專注主業。」市場人士稱。</p><p>公開資料顯示，融券制度作為市場基礎性制度，運行 10 餘年來保持平穩，取得良好的政策效果，在促進價格發現、平衡異常波動方面發揮積極作用。</p><p>國泰君安證券研報指出，當前我國融券交易規模體量較小，對市場走勢影響有限。同時，從指數表現來看，融券餘額佔比與股票漲跌呈現正相關關係；從個股維度來看，2023 年上市新股首日即有融券標的市場表現、股價波動率均顯著優於無融券標的。</p><p>「融券交易不但不會對股價形成負向制約，反而有利於完善多空平衡機制，對降低股價波動、推動定價效率提升有着積極意義。」國泰君安證券進一步指出。</p><p>申萬宏源證券數據顯示，2019 年後，隨着科創板試點註冊制，融資融券制度不斷完善，融券交易機制突破、市場券源擴充推動融資融券交易結構優化，融券餘額在融資融券餘額中的佔比已從 2019 年前不足 1% 提升至目前約 6% 的水平。</p><p>但從交易規模來看，融資交易佔市場買入交易的比重隨市場波動，整體在 7%-9.5% 的區間。同時，雖然融券交易在市場賣出交易中的佔比從 2019 年前不足 0.2% 提升至目前約 0.6% 的水平，不過整體佔比仍然較低。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 12:19:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24934294</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24934294</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/140/622.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24934294_20231014201921a6dbe7-253d-4d9a-a501-055181c6a563.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>融券</category>
            <category>證監會</category>
            <category>A 股</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/140/622.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/140/629.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一見·總書記再提「長江文化」，有何深意？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[一見·總書記再提「長江文化」，有何深意？]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 11:46:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7229193/7070706</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7229193/7070706</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/146/783.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[畝產 1251.5 公斤！袁隆平「超級稻」創世界新紀錄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（14 日），2023 年超級雜交稻單季畝產 1200 公斤超高產攻關測產驗收會在四川省涼山州德昌縣舉行，最終測定 3 塊田平均畝產 1251.5 公斤，<strong>創造了雜交水稻單季畝產的世界新紀錄。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/138/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據瞭解，該示範田面積為 110 畝，種植品種為「粒兩優 8022」，今年 3 月 20 日開始水稻旱育秧播種，4 月 24 日至 5 月 5 日移栽。示範片育秧採用早育稀播、寬窄行定距移栽、測土配方施肥、科學管水、病蟲綜合防治等技術措施。</p><p>在測產驗收現場，專家組按照農業農村部超級稻測產方法，隨機抽取了 3 塊水稻田進行機械收割，機器脱粒後經測水、除雜、稱重，<strong>最終測定 3 塊田平均畝產 1251.5 公斤，其中 1 號田畝產 1316.5 公斤，2 號田畝產 1249.4 公斤，3 號田畝產 1188.6 公斤，3 塊田平均畝產 1251.5 公斤。至此，雜交水稻單季畝產實現世界新紀錄。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 14 Oct 2023 09:35:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24934100</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24934100</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/138/73.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24934100_202310141735c5a81141-cbe0-4f88-b3c0-5779288b0160.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韓民權/央視新聞]]>
            </author>
            <category>超級稻</category>
            <category>袁隆平</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/138/73.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/138/76.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
