<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 14 Mar 2024 15:00:15 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[甘肅公安機關公佈 4 起利用 AI 編造謠言典型案例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，甘肅公安機關公佈 4 起利用 AI 編造謠言典型案例，依法嚴厲打擊編造傳播網絡謠言違法犯罪行為，切實維護清朗網絡環境。</p><p><strong>1.慶陽黃某某編造網絡謠言案</strong></p><p>2023 年 12 月，慶陽市黃某某為賺取流量收益，將網上瀏覽到的慶陽合水敬老院相關信息，利用 AI 小程序重新生成「近日，合水縣養老院一名 73 歲退休李姓教師死在牀上，身體多處受傷」的虛假信息，並在個人社交賬號發佈，迅速引發網民關注，擾亂社會公共秩序。經公安機關依法調查，黃某某對違法行為供認不諱，慶陽市公安機關已依法對黃某某處以行政處罰。</p><p><strong>2.白銀程某編造網絡謠言案</strong></p><p>2024 年 1 月，白銀市程某為博取流量吸引粉絲，在某社交平台發佈「一場強烈地震在甘肅省白銀市景泰縣席捲而過，給當地人民帶來了沉重災難」的謠言文章，該謠言信息被大量轉發，引發公眾熱議，擾亂社會公共秩序。經公安機關依法調查，程某所發謠言信息系利用 AI 軟件自動生成，白銀市公安機關已依法對程某處以行政處罰。</p><p><strong>3.隴南張某某編造網絡謠言案</strong></p><p>2024 年 1 月，隴南張某某為賺取流量收益，利用 AI 軟件編造「甘肅紅十字會採購暖手袋，收取 160 萬管理費」「加拿大鵝捐贈甘肅震區物資被倒賣」「大反轉！甘肅執法隊扣押救災貨車後續：更多細節被扒，果然有問題」等多條不實信息並在網絡平台發佈，擾亂社會公共秩序，造成不良影響。經公安機關依法調查，張某某對違法行為供認不諱，隴南公安機關已依法對張某某處以行政處罰。</p><p><strong>4.隴南範某某編造網絡謠言案</strong></p><p>2024 年 1 月，隴南範某某為吸引流量，利用 AI 軟件生成「隴南八縣一區發生了一場集體示威活動」的虛假圖文信息並在網絡平台發佈。該謠言信息被多次轉發，引發公眾熱議，擾亂社會公共秩序。經公安機關依法調查，範某某對違法行為供認不諱，隴南公安機關已依法對範某某處以行政處罰。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 14:26:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682444</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682444</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/757/387.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26682444_202403142226a28804da-241d-4732-aa59-808c95d627d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉曉晨、馬凌峯/央視新聞]]>
            </author>
            <category>甘肅</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/757/387.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/757/388.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辦卡一時爽，維權「火葬場」，央媒追問：預付式消費「卡」在哪兒？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>去理髮，不辦卡既無優惠也沒贈送；</p><p>報個班，預付課程包一旦成交，綁定你兩年沒商量；</p><p>去美甲，上個月充完值，這個月商家「跑路」……</p><p>到底要不要辦卡充值？充吧，擔心商家「跑路」；不充吧，奈何成為 VIP 後的價格真的誘人。</p><p>充！</p><p>然而，辦卡一時爽，維權「火葬場」。</p><p>近日，中國消費者協會發布《2023 年預付式消費領域消費者權益保護報告》，細數預付式消費「六大問題」，包括消費者辦卡容易退費難、經營者跑路消費者挽回損失難、消費者維權難等。預付式消費，「卡」點不少。</p><img alt="" width="500" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/347.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「卡」點背後有「三高」，尤其令人詬病。</p><p>預付金額高。許多商家作為噱頭的「性價比」，是「預存金額越多，均攤下來的單次價格越便宜」。可套餐越買越貴，週期越拉越長，消費者一朝被預付「鎖定」，後續權益的保護反而越來越難。</p><p>隱藏風險高。預付卡「規矩」多，消費者直呼看不懂。個別經營者有意隱瞞預付卡使用的具體細節。等使用時，消費者才發現最終「解釋權」在商家，消費者想「反悔」太難。</p><p>維權成本高。因為商家設立種種「規矩」，消費者退卡成本人為被抬高。消費者如果對後續商品、服務不滿意，或遭遇商家「跑路」想要維權，時間、資金都是成本。尤其是如果只能採取訴訟或者仲裁方式維權，消費者往往會產生「還是算了吧」的心理。</p><p>破除預付式消費「卡」點，「三高」必須降。</p><p>降「三高」，「法網」要織密織牢。</p><p>其實，近年來不少地方已經出台了相關法規，探索遏制預付卡消費亂象的辦法，如最近上海市體育局發佈徵求意見稿，擬規定同一消費者健身預付卡不得超 2 萬元；北京市五部門去年出台預付卡管理新規，要求預收餘額 50 萬元的經營者應強制備案等。不少網友為此拍手叫好。但由於各地情況不同，相關法律保護和實施力度存在差異，消費者維權時仍然遇到各種各樣的難題。</p><p>面對日益增多的預付式消費領域糾紛，應進一步完善相關法律法規，織密「法網」，對預付風險進行規制。</p><p>降「三高」，監管不能「打折扣」。</p><p>預付式消費監管難，難在一張小小的預付卡，往往涉及多個部門、多個行業。如何梳理出更加暢通的預付式消費監管協同機制，並提供更加公開、便捷、高效、低成本的投訴維權渠道，及時處理好消費者維權訴求，這些部門究竟「管理什麼」「怎麼管理」「如何懲治」，相互之間如何統籌、組織和協調，也需拿出更多辦法。</p><p>把「三高」降下來，破除「卡」點，讓消費者收穫方便和優惠，商家在賺到真金白銀的同時，也能贏得顧客的心，何嘗不是一種雙贏。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 14:25:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682342</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682342</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/384.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26682342_202403142226f4e01549-79cc-49ae-b726-d4853b24ac94.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[閆雨昕/新華網]]>
            </author>
            <category>預付式消費</category>
            <category>跑路</category>
            <category>3.15</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/384.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/385.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[招商蛇口：今年前兩個月銷售額 210 億元，2 月份獲取兩宗地塊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/159.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">招商蛇口，視覺中國，資料圖</p><p></p><p>3 月 14 日，招商蛇口（001979.SZ）披露 2 月份銷售情況。</p><p>數據顯示，今年 2 月份，公司實現簽約銷售面積 37.76 萬平方米，實現簽約銷售金額 90.31 億元。</p><p>2024 年 1-2 月，公司累計實現簽約銷售面積 95.85 萬平方米，累計實現簽約銷售金額 210.52 億元。</p><p>在拿地方面，2 月份招商蛇口在成都和合肥各獲得一宗地塊，總計斥資約 20.07 億元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/146.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>此前招商蛇口公告稱，公司擬使用募集資金約 9.66 億元置換預先所投入自籌資金。此次募集資金主要來源於 2023 年 6 月 16 日中國證監會批覆的發行股份購買資產並募集配套資金，總額不超過 85 億元。公司實際募集資金淨額為 8428190050.16 元，其中計入股本 719729043 元，計入資本公積 7708461007.16 元。</p><p>公司募投項目包括長春公園 1872 項目、瀋陽招商公園 1872 項目、重慶招商渝天府項目等，共計承諾投資金額 3283827.53 萬元。自 2023 年 2 月 18 日至 2023 年 9 月 27 日止期間，公司以自籌資金預先投入募集資金投資項目金額為 95969.94 萬元。同時，招商蛇口還披露了未來三年（2023 年-2025 年）股東回報規劃。</p><p>根據規劃，招商蛇口 2023 年度至 2025 年度現金分紅佔當年歸屬於上市公司股東淨利潤的比例均不低於 40%。公告稱，公司發展階段屬成熟期且無重大資金支出安排的，進行利潤分配時，現金分紅在本次利潤分配中所佔比例最低應達到 80%；公司發展階段屬成熟期且有重大資金支出安排的，進行利潤分配時，現金分紅在本次利潤分配中所佔比例最低應達到 40%；公司發展階段屬成長期且有重大資金支出安排的，進行利潤分配時，現金分紅在本次利潤分配中所佔比例最低應達到 20%。</p><p>截至 3 月 14 日收盤，招商蛇口 9.4 元/股，漲幅 3.07%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 14:25:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682316</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682316</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/153.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26682316_202403142225c1af4cf0-01fc-417c-880b-01c17e04dc34.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李曉青]]>
            </author>
            <category>招商蛇口</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/153.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/154.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多項利好政策打開發展機遇，滬市藥企加速構建新質生產力、打造新增長引擎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在今年全國兩會上，「新質生產力」成為了熱點話題。同時本次政府工作報告指出，應積極培育新興產業和未來產業，加快創新藥等產業發展，積極打造生物製造等新增長引擎。</p><p>在醫藥政策改革、海外人才迴流、技術創新能力增強等多重利好下，中國生物醫藥產業正從仿製跟隨走向自主創新、從進口轉向國產替代、從國內走向國際。</p><p>目前，滬市已經聚集了一批質優力強、具備創新活力的生物醫藥上市公司。近期，上交所走訪多家相關上市公司，涵蓋化藥、CRO、中藥、醫藥流通等多個領域，圍繞生物醫藥行業如何加速構建新質生產力等話題，探討高質量發展之道。</p><p><strong>龍頭企業帶頭加快研發創新步伐</strong></p><p>調研走訪中，一些行業內的龍頭公司介紹了創新進展。</p><p>例如恆瑞醫藥（600276）聚焦抗腫瘤、代謝性疾病等多領域新藥研發，是國內最具創新能力的製藥龍頭企業之一。公司表示將保持戰略定力，不斷加快創新研發，提升服務品質。目前已有 13 款自研創新藥、2 款合作引進創新藥在國內獲批上市，創新成果穩居行業領先地位。創新藥研發已基本形成了上市一批、臨牀一批、開發一批的良性循環，構築起強大的自主研發能力。未來將持續穩步推進科技創新和國際化雙輪驅動戰略，加強資源整合，促進提質增效，加速轉型升級，努力實現高質量發展。</p><p>藥明康德（603259）作為 CRO 領域龍頭，為全球生物醫藥行業提供一體化、端到端的新藥研發和生產服務。2022 年，公司新增客户超過 1400 家，活躍客户數量超過 5950 家，全球各地的客户對公司的服務需求保持十分強勁的增長。公司表示將致力於運用最新的科學技術，賦能醫藥研發創新，幫助客户將新藥從概念變為現實。此外，公司還通過探索包括大數據醫療、自動化實驗室等前沿科技，力求將其早日運用於新藥研發流程當中。</p><p>九州通（600998）作為醫藥流通領域排頭兵，率先進行數字化醫藥分銷，加快建設數字化、平台化和互聯網化的服務能力。進入公司後，碩大的屏幕可以掌握全國配送貨車的運行情況，詳細到司機狀態、藥品批次、種類、實時温度、預計送達時間等一覽無餘，保證客户所需藥品及時、準確送達客户。公司表示目前正聚焦「Bb/BC 倉配一體化」、AI 智能採購、客服平台升級等項目，加快轉型升級。</p><p><strong>多項行業政策落地</strong></p><p>2024 年政府工作報告中指出，要促進醫保、醫療、醫藥協同發展和治理。推動基本醫療保險省級統籌，完善國家藥品集中採購制度，強化醫保基金使用常態化監管，落實和完善異地就醫結算。</p><p>益豐藥房（603939）表示，隨着「醫療、醫藥、醫保」三醫聯動改革的不斷深入，醫藥分開的趨勢更加明朗，政策推動下的醫院處方外流逐步提速，藥品零售行業規模持續擴容；與此同時，在產業政策驅動、互聯網技術發展、行業競爭等因素的推動下，藥品零售行業連鎖化率和市場集中度持續提升。「區域聚焦」戰略使公司迅速佔領區域市場，獲得較高的銷售與利潤提升。截至 2023 年 6 月 30 日，公司在湖南、湖北、上海、江蘇、江西、浙江、廣東、河北、北京、天津十省市擁有連鎖藥店 11580 家。</p><p>政府工作報告中還指出要促進中醫藥傳承創新，加強中醫優勢專科建設。深入開展健康中國行動和愛國衞生運動，築牢人民羣眾健康防線。健民集團（600976）屬於中藥行業民營企業，兼有醫藥製造和醫藥流通業務，包括母公司和全資子公司葉開泰國藥，近幾年公司經營情況較為穩定。健民集團傳承「葉開泰」近 400 年曆史文化，歷史文化悠久，藥品質量可靠。公司表示近幾年《「十四五」中醫藥發展規劃》《「十四五」中醫藥人才發展規劃》《中藥註冊管理專門規定》等一系列政策從研發創新、評價指標體系、人才建設等方面加強高位謀劃與指導，着力推動中醫藥振興發展，公司將抓住機遇，以政策為導向，不斷夯實內生動力，拓展外延式發展能力，推動企業進入高質量發展新階段。</p><p>本次走訪中，也有公司談到當前醫藥行業發展過程中所面臨的問題，並積極建言獻策。</p><p>例如，對部分創新藥通過國家醫保談判大幅降價後，受醫療機構藥佔比、用藥總品規數量限制等多方面因素影響，無法順利進入醫院的問題，因此建議通過適當延長創新藥國談執行週期、收窄降價幅度等方式，鼓勵創新藥發展。又比如，有公司提出希望擴大醫療費用商業保險範圍，出台進一步鼓勵發展多層次的商業保險保障體系的相關政策，在國家醫保談判基礎上去探索按療效付費、量價協議管理等新的支付方式，打造商業醫保與國家基本醫保有效銜接的補償模式。</p><p><strong>增持回購提振投資者信心</strong></p><p>不少滬市生物醫藥企業反饋需要在提振投資者信心方面加大力度，通過回購增持等形式向市場釋放積極信號，展示企業價值。一方面向市場正式表態，營造齊心向好的市場氛圍；另一方面多舉措高質量發展，凸顯主板大盤藍籌優質底色。</p><p>例如，恆瑞醫藥前期提出回購 6 億元-12 億元公司股份，目前已回購 6.25 億元。</p><p>復星醫藥（600196）董事長提議公司回購 1 億元-2 億元股份。前期，公司控股股東復星高科發佈了 12 個月的增持計劃，增持總金額不低於 1 億元，目前尚處於增持期。後續，公司也表示，將從精益運營、規範運作、重視股東回報、強化投資者關係等多方面積極採取措施，回饋投資者的信任，維護企業的市場形象。</p><p>國邦醫藥（605507）提出 1 億元-2 億元回購公司股份，並表示將堅定推動在醫藥和動保產業深耕發展戰略，堅持「科學創新，做多品種頭部企業」，不斷鞏固和提高市場佔有率，提升公司整體核心競爭力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 14:24:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682377</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682377</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/757/373.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26682377_2024031422248600a827-6dcd-4d02-9054-c13a5b195179.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>滬市</category>
            <category>藥企</category>
            <category>新質生產力</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/757/373.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/757/374.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大連萬達商管持有的珠海萬達商管全部股權被凍結，涉資約 50.72 億元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 14 日，據天眼查披露的信息顯示，珠海萬達商業管理集團股份有限公司近期被凍結了 50.72 億元的股權，執行法院為上海市第一中級人民法院，凍結期限自 2024 年 3 月 4 日至 2027 年 3 月 3 日。</p><p>對於這筆股權為何被凍結，截至發稿時，澎湃新聞（www.thepaper.cn）並未聯繫到大連萬達集團方面對此進行迴應。</p><p>根據資料顯示，大連萬達商業管理集團股份有限公司持有珠海萬達商業管理集團股份有限公司 70.15% 的股權，此次凍結的也是其持有的全部股權。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/707/301.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>值得一提的是，上述約 50.72 億元股權曾於 2023 年 7 月被凍結，但在不久後解凍。</p><p>此外，3 月 13 日，據天眼查披露的信息顯示，天津市薊州區萬達廣場商業有限公司近日發生股權變更。資料顯示，3 月 11 日，大連萬達商業管理集團股份有限公司退出該公司，北京天鼎琨陽科技有限公司成為該公司唯一股東。</p><p>天津市薊州區萬達廣場商業有限公司註冊成立於 2020 年 1 月 6 日，註冊資本 2.9 億元，經營範圍包括：企業管理服務（不含投資及資產管理）;商業用房租賃經營;工程項目諮詢（不含投資諮詢、不含工程項目擔保服務）。</p><p>珠海萬達商管目前管理全國 227 個地級及以上城市的 494 個大型商業中心。過去兩年中，珠海萬達商管管理的商業中心數量從 417 家增長到 494 家，平均年增長率為 9% 左右。以管理的商業面積計，珠海萬達商管現為全球最大的商業管理公司。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 14:20:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26677111</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26677111</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/708/550.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26677111_20240314222179cfa432-82a1-4937-8288-a1c10f66a883.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李曉青]]>
            </author>
            <category>珠海萬達商管</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/708/550.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/708/551.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[適樂膚、理膚泉重磅亮相美國皮膚科學會年會，釋放未來護膚趨勢新信號]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 3 月 8 日，第 82 屆美國皮膚科學會年會（American Academy Of Dermatology Annual Meeting）在美國聖地亞哥召開，來自全球超過 20,000 萬名業內人士及超過 400 家相關領域公司參與。適樂膚、理膚泉、修麗可、薇姿等多個歐萊雅皮膚科學美容事業部旗下品牌亮相大會，併發布多項皮膚學研究報告，在為今後皮膚學科發展及產品研發奠定基礎的同時，也用學術闡釋了該事業部以科學、專業的護膚解決方案持續引領健康之美的理念。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">歐萊雅集團皮膚科學美容事業部旗下品牌重磅亮相第 82 屆美國皮膚科學會年會</p><p></p><p><strong>以專業促交流，讓每個人都能擁有健康的髮膚</strong></p><p>1938 年，美國皮膚科學會在美國伊利諾伊州羅斯蒙特成立，發展至今，其已經成為眾多皮膚病協會中最具影響力及代表性的皮膚病專業學會。目前，美國皮膚科學會已經在全球擁有超過 20,500 名醫生會員，致力於促進皮膚、頭髮和指甲的診斷和醫療、外科和美容治療；在皮膚科的臨牀實踐、教育和研究中提倡高標準，同時支持加強對於皮膚病患者的護理，以使其能夠擁有健康的皮膚、頭髮和指甲。</p><p>值得一提的是，美國皮膚科學會還於 1979 年出版了醫學月刊《美國皮膚病學會雜誌》（Journal of the American Academy of Dermatology），該期刊聚焦醫學-皮膚病學領域的重點研究和前沿進展，及時刊載和報道該領域的研究成果，致力於成為該領域同行進行快速學術交流的信息窗口與平台。據瞭解，其目前已被國際重要權威數據庫 SCI、SCIE 收錄。</p><p>此次大會，現場發佈了 300 多個皮膚相關專題會議，而關於皮膚科學領域的多項最新研究成果、科學實踐進展成果等也在現場揭曉，也讓此次年度盛會在指導實踐方面的實力更為彰顯。</p><p><strong>適樂膚 CeraVe：以專業力量構建健康皮膚屏障</strong></p><p>堅持立足於皮膚科學、專注皮膚屏障研究、持續深耕醫學領域的護膚品牌適樂膚 CeraVe 從進入中國市場到現在，已然成為了不少家庭的必備產品。在此次美國皮膚科學會年會上，適樂膚重磅公佈了其皮膚屏障研究——BRaCE 研究的最新成果，與此同時，適樂膚還在展台現場，圍繞皮膚屏障開展了多場科學研究，聯合歐萊雅研發中心，深入探討了皮膚屏障中神經酰胺的含量和亞型與皮膚疾病患者生活質量的問題。作為一個所有產品都聯合了皮膚學專家進行研發的護膚品牌，適樂膚在美國的產品線覆蓋了各種皮膚問題，甚至細分到了糖尿病患者皮膚併發症、銀屑病、急救治療等領域，也正因此，其在短時間內就已經成為了全美皮膚學專家鼎力推薦的護膚品牌。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/951.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">AAD2024 會議現場適樂膚展台</p><p></p><p>2018 年，適樂膚正式進入中國市場，在深入瞭解大眾對於皮膚屏障修護的需求之後，其有針對性地建立大眾消費者對於皮膚屏障修護的知識普及，並通過風趣幽默的方式來與消費者進行溝通，在幫助消費者獲得科學的皮膚護理知識的同時，掌握消費者心智，成為中國市場首屈一指的大眾皮膚學級修護品牌，同步打造的包括神酰 C 乳、修護 C 霜、水楊酸潔面等在內的王牌產品，也從實踐層面上實現了幫助消費者去建立健康肌膚生態的目標。不僅如此，適樂膚還基於中國消費者的皮膚問題，進行了有針對性的產品研發。在此次大會上，其就將在中國市場最新推出的氨心潔面（適樂膚積雪草舒緩高保濕潔面乳）帶到了現場。據介紹，這款專為中國人羣開發的潔面在品牌核心成分三重神經酰胺的基礎上，搭配積雪草提取物，獨創雙態液晶氨基酸型表活，打造皮膚舒緩配方，在保持卓效清潔力的同時，實現膚感上的乾爽水潤。有意思的是，在展台試用期間，這款依據中國人羣皮膚特質研發的產品憑藉着其温和舒緩和有效的清潔力，獲得了諸多美國皮膚學專家的大力好評，成為了現場的一大亮點。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">AAD2024 會議現場適樂膚展台</p><p></p><p>隨着適樂膚品牌在中國市場的不斷成熟，其與中國權威皮膚學專家的合作也越來越深入，不僅積極結合臨牀案例，開展科學研究，加強醫學循證，踐行「專研修護，共御健康屏障」的品牌使命，更在短短几年內，就在中國發布了《2022 皮膚屏障健康藍寶書》和 20 餘篇學術論文及壁報成果。更讓人驚喜的是，適樂膚還秉持着開放共贏的態度，攜手行業頂尖合作伙伴，如領先生物醫藥公司諾華、賽諾菲，共建皮膚屏障生態圈，不斷探索服務屏障受損人羣的新模式，以惠及更多有皮膚問題的人羣。</p><p><strong>理膚泉 La Roche-Posay：重磅發佈多項學術報告，共探皮膚健康新未來</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/953.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">理膚泉攜諸多研究成果和重磅新品亮相 AAD2024</p><p></p><p>理膚泉攜手全球頂級皮膚專家共赴 2024AAD 年會現場，併發布了 20 篇學術壁報和 3 場口頭報告，主題橫跨色素性皮膚病、痤瘡、特應性皮炎、光生物學、非黑色素瘤皮膚癌及其他皮膚疾病七大類目、展示品牌針對痤瘡、炎症後色沉等皮膚疾病的基礎研究，痤瘡及腫瘤疾病管理國際頂級專家共識和新產品的前沿臨牀試驗成果。在此次美國皮膚科學會年會上理膚泉 La Roche-Posay 重磅亮相，其帶來的前沿研究與學術成果分享吸引了諸多皮膚科專業醫生和與會人士的關注。</p><p>值得一提的是，在大會期間，理膚泉還開展了多場品牌科學演講，主題涵蓋色素性疾病的最新發現、廣譜防曬霜的功效評估、炎症後色沉的大型流調結果分享等，向眾多品牌好友和皮膚學專家分享品牌皮膚科學研究的新發現，共同探討皮膚學研究的新趨勢，協力為飽受皮膚問題困擾的人羣提供更為安全有效的解決方案。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">理膚泉與來自世界各地的皮膚學專家分享品牌的前沿研究與學術成果</p><p></p><p>理膚泉大哥大 400 綠標控油版（理膚泉新特護輕盈防曬乳 400 控油版）是今年廣受行業關注的防曬新品，其採用了歐萊雅集團專利防曬科技麥色濾 400，並復配 7 重防曬劑組合，真正做到全波段防護，讓廣譜防曬落到實處。同步配合專利 NETLOCK 技術和抗氧化成分維生素 E，幫助實現超高倍防曬，並讓持久防護成為可能。尤為值得關注的是，這款新品特別添加了明星 K 乳同款成分 AIRLICIUM™，能夠做到吸油不吸水、控油不拔幹，極大地滿足了油性皮膚追求的質地清爽而效果出眾的防曬需求。</p><p>除此之外，去年年底上市的理膚泉 REGENMEDIC 賦活修護系列也是廣受關注的抗老新品，該產品藴含重磅抗老科技 REGENAMIDE-22™光塑抗老科技，能加乘特殊美容項目後緊緻年輕功效，從 8 大維度激活抗老核心膠原，並重構 22 項皮膚指標。一項基於 50 名 40-60 歲受試者的功效測試數據顯示，在每天使用兩次、連續使用 12 周之後，經專家評估，法令紋減少 21%、木偶紋減少 19%、面部下垂減少 14%，皮膚嘭彈度增加 22%、緊緻度提升 23%、膚色提亮 27%。</p><p>而在皮膚的保濕修護方面，理膚泉亦帶來了 B5 系列，無論是全新 B5 面膜 PRO，還是 B5 修復霜，都吸引到了非常多的關注，尤其是全新 B5 面膜 PRO，更是多次在現場被追問進入當地市場的時間及數量。</p><p>自創立伊始，理膚泉始終堅持在皮膚科學研究領域深耕，致力於前沿的皮膚科學研究，旨在通過皮膚科學領域的創新科技以創造更有效的皮膚問題解決方案，進而提高人們的生活質量，共倡「皮膚科學，改變生活」。</p><p>除了在皮膚科學領域的研究突破，理膚泉品牌長期以來也持續關注腫瘤治療對皮膚健康的影響，意在為腫瘤患者提供切實有效的皮膚問題解決方案。自 2008 年起品牌開始持續關注腫瘤治療對皮膚健康的影響，2022 年「藍絲帶」關愛腫瘤患者皮膚健康項目正式在中國啓動，一路前行，呼籲更多人關愛腫瘤患者皮膚健康，用「科學與愛（MEDICAL&amp;LOVE）」傳遞温暖守護皮膚健康，關愛更多需要被幫助的患者及家庭，理膚泉在「藍絲帶」項目自開展以來已累計捐贈超過 17.3 萬份產品。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 14:18:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682260</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682260</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/978.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26682260_20240314221981f397ac-236d-4f5b-bf61-c808a17f6f54.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>護膚趨勢</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/978.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/979.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日美菲三國將舉行峯會並有涉東海和南海討論，外交部：中方活動無可非議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="569810" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/120f2b9fa1fe4793a82e43e64f7e80f7/hd/202403142130273472e3fb260-4c2e-4109-8e3d-431a248ab3fb-3b579160-5bde-9e57-390b-e8e1129fc40d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/33.png" data-duration="00:41" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>3 月 14 日，就日美菲三國將舉行峯會討論中國在東海和南海的活動一事，外交部發言人汪文斌表示，如果有關國家侵犯中國的主權權益，中方必將堅決迴應。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:59:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682298</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682298</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，許嘉寧，編輯，馬櫟程，隋肖峯]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>美國</category>
            <category>菲律賓</category>
            <category>東海南海</category>
            <category>領土主權</category>
            <category>海洋權益</category>
            <category>寰宇開放麥</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/33.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/34.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[服務城市發展大局、彰顯人民城市温度！陳吉寧調研申通地鐵集團強調提升四種能力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/166.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>3 月 14 日下午，上海市委書記陳吉寧在上海申通地鐵集團有限公司調研軌道交通建設和地鐵安全運營工作時指出，<strong>軌道交通是現代城市的血脈，事關城市功能佈局，事關城市窗口形象。要深入學習貫徹習近平總書記考察上海重要講話精神和關於韌性安全城市建設的重要指示要求，對標國際一流，加快推進國企改革深化提升行動，着力提升安全能力、運營能力、服務能力、經營能力，更好服務城市發展大局，更好彰顯人民城市温度。</strong></p><p>經過多年建設發展，上海地鐵已有 20 條線路，運營里程達到 831 公里，日均客流超過 1000 萬人次，今年以來最高日客流達到 1339.7 萬人次。陳吉寧一行來到申通地鐵集團，在線網調度指揮中心察看指揮控制協調系統運行情況，聽取上海軌道交通日常運營管理和應急事件處置流程彙報，在運維生產數字化管控中心瞭解上海軌道交通智慧維保數字化轉型工作進展，就運行質量、運營服務及安全保障、技術賦能、應急聯動等工作與企業、部門負責同志作了討論。陳吉寧説，在千萬級大客流成為常態情況下，<strong>地鐵安全運營這根弦必須始終繃緊，以時時放心不下的責任感，進一步擰緊安全責任鏈條</strong>，聚焦軌交設備維護、車輛科學調度、場站人流疏導等重要環節，加大隱患排查力度，做好極端天氣應對處置。<strong>更好依託科技賦能，提升預測預警能力，健全完善聯動機制</strong>，推動運營調度、響應處置一體化，更好服務保障市民乘客安全便利出行。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/167.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>調研期間，陳吉寧主持召開座談會，聽取申通地鐵集團總體情況、近期軌道交通建設運營管理和安全生產工作彙報，就軌道交通發展的重點難點問題，同與會同志深入分析研究，提出明確要求。陳吉寧指出，現代化的軌道交通體系是發揮「五個中心」輻射帶動作用、推動完善城市發展空間佈局、促進資源高效配置的重要支撐。要按照城市總規，立足長遠發展，加快推動軌道交通成網成體系建設，強化與地面公交的無縫銜接，增強「最後一公里」的可達性。要緊扣國企改革深化提升行動，着力增強企業核心競爭力，積極探索創新開發模式和經營機制，做好提質增效的大文章。從嚴抓好黨的建設，切實紮緊制度籠子。建立完善現代企業制度，狠抓內控合規管理，加強人才隊伍建設，不斷提升能力水平，激發發展活力動力。</p><p>「很多人對上海這座城市的第一印象來自地鐵，人們對城市管理服務的温馨度、精細度，感受最直接的就是地鐵出行。」陳吉寧説，<strong>要把以人民為中心的發展思想貫穿軌交規劃、建設、管理全過程。針對市民乘客反映的突出問題，完善便民服務設施，進一步在提高管理水平和服務質量上下好繡花功夫</strong>，以標準化、高質量的服務增強市民出行的便利性，更好成為展示城市形象、城市文化的重要載體，打造「流動文脈」，擦亮城市名片。</p><p>市領導李政、張小宏參加調研。</p><p><span style="color:#999999;">（本文圖片，陳正寶，攝）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:53:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682320</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682320</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/192.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26682320_202403142153d49ad489-f966-46c2-b59b-06ff87ae8e31.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/192.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/190.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中聯部原副部長郭業洲已任中央外辦副主任]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 14 日上午，北京市委外事工作會議召開。微信公眾號「北京日報」相關報道提到，會上，中央外辦副主任郭業洲、外交部副部長鄧勵講話。</p><p>上述消息顯示，原任中共中央對外聯絡部副部長的郭業洲已任中央外辦副主任。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/58.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人民網，圖</p><p></p><p>郭業洲，男，漢族，生於 1966 年 2 月，江蘇淮安人，大學學歷，文學學士。1993 年 7 月加入中國共產黨。1983 年 9 月進入北京外國語學院德語系學習。</p><p>郭業洲 1987 年 8 月在中共中央對外聯絡部參加工作，歷任副處長、處長、八局副局長、研究室副主任 (副局級)、研究室主任 (正局級)、二局局長、部長助理、部長助理兼辦公廳主任。其間，他曾於 1989 年 11 月至 1990 年 10 月在山東省淄博市臨淄區基層鍛鍊。1991 年 3 月至 1993 年 8 月、1996 年 1 月至 1998 年 2 月赴中國駐德意志聯邦共和國大使館工作。2001 年 5 月至 2002 年 1 月在河北省豐潤縣掛職鍛鍊，任縣委副書記。</p><p>2010 年 8 月至 2013 年 8 月，郭業洲任中國駐保加利亞共和國特命全權大使，後於 2014 年 1 月起任中共中央對外聯絡部副部長。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:52:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682302</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682302</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/71.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26682302_20240314215274edfd12-1cc0-429e-b8d8-a68be587fa9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>中央外辦</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/71.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/72.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在上海救助站等待 14 年，25 歲女子在春天與家人相聚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在上海市救助管理二站（以下簡稱「二站"）等待了 14 年，25 歲的馬璐雲終於與自己遠在福建的家人在春天相聚。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/726/668.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馬璐雲（左一）回到家人身邊。本文圖片來源均為：上海市救助管理二站</p><p></p><p>出生於 1999 年的馬璐雲，儘管年紀不大，卻已經是二站十幾年的「老朋友」了。2010 年 5 月，時年 11 歲的馬璐雲因在街頭流浪，被相關部門送至上海市救助管理二站。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/726/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">進站時的馬璐雲</p><p></p><p>眼睛大、眉毛濃、皮膚白，一臉呆萌可愛的馬璐雲很快成為大家的「團寵」。或許是年紀小，又到了新的環境，進站初期，馬璐雲不太願意與人交流，除了能説出自己的名字叫馬陸穎（音譯），爸爸叫阿宏（音譯），媽媽叫林青（音譯），想不起任何有效信息。</p><p>性格內向、少言寡語、智力障礙，重重困難擺在眼前，馬璐雲的回家之路道阻且長，甄別工作也陷入停滯。</p><p>14 年的時光倏忽而過，二站工作人員幾乎陪伴了馬璐雲全部的成長時光——未保中心的老師們從孩童時期起就陪伴着馬璐雲的成長，從穿衣疊被到聽説讀寫，幾乎涵蓋了她生活和學習的全部；社工科的老師們設計組織了層出不窮的活動，隨着相處時間越來越久，馬璐雲逐漸開朗起來，也更愛笑了。</p><p>十多年來，雖然大夥已經把馬璐雲當成自己的孩子一般，但幫她找到家一直都是二站工作人員的夙願。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/726/666.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">未保老師與馬璐雲共同完成鑽石畫。</p><p></p><p>「她進來的時候還是小朋友嘞，我是看着她長大的，就希望她能早點回家。」二站工作人員説。帶着這樣的願景，二站始終沒有放棄為她找家。除了日常甄別問詢，還通過微信公眾號、抖音尋人、人臉比對、血樣比對等方式助力尋親。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/726/667.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馬璐雲走失時家人發佈的尋人啓事。</p><p></p><p>三月伊始，在公安部門及公益愛心組織的通力協作下，發現馬璐雲與福建省莆田市涵江區的一名走失人員信息高度吻合。二站隨即與當地救助站取得聯繫，反覆多次與兄弟單位及家屬溝通確認，終於幫助馬璐雲找到了親生父母。</p><p>3 月 12 日，二站工作人員踏上了護送馬璐雲返鄉的旅程。興許是多年沒出遠門，一路上馬璐雲既有些怕生，又有些好奇。工作人員用自己的方式安撫着她的情緒，確保她能順利返鄉。</p><p>團聚時分，馬璐雲第一眼就認出了爸爸，大夥們終於見到了這個傳説中名叫「阿宏」的男人。母親更是激動萬分，拿出了滿滿一袋提前準備好的零食。</p><p>而就在母親向工作人員瞭解這些年女兒情況的不經意間，一聲久違的「媽媽」讓母親哽咽不已，也感動了在場所有人。這個家庭多年的堅守與不放棄，總算迎來了春天。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:50:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26680039</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26680039</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/727/261.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26680039_202403142150785ed7fe-cd55-4ff7-abdc-75b73b94af27.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞資深記者，鄒佳雯，通訊員，時間]]>
            </author>
            <category>救助站</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/727/261.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/727/262.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第一現場丨升空！最強火箭「星艦」開啓第三次試飛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="569817" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/08c1d97933f94ccaadda776e87169cbe/hd/20240314213951701ecb8b7af-cd1e-41fa-aca4-a5c65fe44590-144d4754-3f48-5bc4-abd0-91aaa6763886.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/125.jpg" data-duration="01:04" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>當地時間 3 月 14 日，美國太空探索技術公司（SpaceX）「星艦」飛船在得克薩斯州開啓第三次試飛。此次試飛將嘗試新的飛行軌跡，飛船計劃在印度洋上濺落。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:47:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26682311</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26682311</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，祝穎筠]]>
            </author>
            <category>星艦</category>
            <category>SpaceX</category>
            <category>馬斯克</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/125.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/756/126.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SpaceX「星艦」第三次試飛成功進入太空，表現好於前兩次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>SpaceX 公司於美國當地時間 3 月 14 日早上發射「星艦」，這是 SpaceX 公司第三次嘗試發射，表現好於前兩次。</p><p>這枚近 400 英尺（約合 121 米）高的火箭是為美國國家航空航天局（NASA）運送宇航員登月而建造的，其終極目標或許是有一天能將人類送上火星。</p><p>第三次飛行測試的目的包括：火箭兩級的上升段燃燒、打開和關閉「星艦」的有效載荷艙門、在星艦滑行階段進行推進劑轉移演示、第一次在太空中重新啓動「猛禽」發動機、「星艦」受控重入大氣層。</p><p>此次發射在社交平台「X」（原推特）上直播，該平台也是 SpaceX 公司創始人馬斯克所有。3 月 13 日，美國聯邦航空管理局正式批准了此次發射，批准的意見是「SpaceX 滿足了所有安全、環境、政策和財務責任要求」。</p><p>「星艦」是 SpaceX 公司目前正在研製的一款重型運載火箭，採用可重複使用設計，該火箭由兩部分組成：起飛級名為「超級重型助推器」，並聯安裝了 33 台「猛禽」液氧甲烷發動機，其中內置 13 台用來改變推力方向，最大推力約 7600 噸；第二級是集成了 6 台發動機的飛船（其中包括 3 台真空版「猛禽」發動機和 3 台海平面版「猛禽」發動機，最大運載能力超過 200 噸。）</p><p>2023 年 4 月，「星艦」迎來首次飛行試驗，升空 2 分 30 秒後火箭姿態失穩並開始旋轉，最終解體爆炸，發射未達到預期目的。之後，SpaceX 公司公佈了失敗的原因，稱「星艦」發射後，其中一級有多台發動機工作不正常，出現故障，損失高度並開始旋轉，向飛船下達了終止飛行的指令。SpaceX 稱，「星艦」設置了出現意外情況時自毀的機制，以防止火箭自由墜落並威脅地面人類的安全。</p><p>首飛失敗後，SpaceX 對「星艦」進行了 1000 多次修改，最主要的變化是級間熱分離方式，即「星艦」的二級飛船在還未與一級超重助推器分離時點燃發動機。馬斯克稱，「熱分離具有載荷入軌優勢，保守地説，運載能力大約增加了 10%。</p><p>2023 年 11 月 18 日「星艦」進行了第二次飛行試驗，火箭級間分離後，「超重」助推器爆炸，SpaceX 原本希望引導它在海洋中可控濺落，而第二級的飛船飛行幾分鐘後失聯，第二次飛行試驗也未達到預期。</p><p>今年 2 月，SpaceX 公司公佈調查報告，第二次飛行試驗中火箭起飛級發生爆炸的原因被確定為向發動機供應液氧的過濾器出現堵塞，導致發動機氧化劑渦輪泵入口壓力下降，最終導致一台發動機發生故障，從而導致火箭失事。第二級的飛船未能成功是因為裝載了過多的液氧推進劑，在啓動液氧排放口時，在航天器尾部發生泄漏，導致燃燒事件和隨後的火災，進而導致飛船失聯。</p><p>「星艦」採用「快速迭代」和「以飛代試」的火箭研製模式，SpaceX 此前表示表示，星艦第二次飛行測試（IFT-2）取得了許多重大里程碑式的經驗，併為「星艦」繼續快速發展提供了寶貴的數據。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:41:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26678996</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26678996</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/721/995.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26678996_2024031421414c44e010-db41-40a5-8814-c11eb8b0eb92.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蘇楊帆，謝瑞強]]>
            </author>
            <category>「星艦」第三次發射</category>
            <category>SpaceX</category>
            <category>馬斯克</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/721/995.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/721/996.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川 90 後落馬乾部借 10 餘家高利貸賭博，兩年多侵吞 600 餘萬公款]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 14 日晚，四川省紀委監委官網刊文披露「90 後」落馬乾部劉芳秀案。</p><p>這名女幹部深陷網絡賭博後債台高築，父母曾通過賣房、貸款為其填補前期近 200 萬元的虧空，但劉芳秀仍期待着靠賭博回本。在陷入「網貸——賭博——輸錢」的惡性循環後，她在兩年多的時間裏侵吞 600 餘萬元公款企圖「翻盤」，最後獲刑 11 年。</p><p>消息稱，近年來，不少「90 後」幹部成長為單位的業務骨幹，貪腐「低齡化」和「低職化」現象亦有所增加。在各地紀委監委通報的案件中不難發現，不少年輕幹部貪腐案件往往因涉網、涉賭起步。1992 年出生的宜賓市長寧縣住建城管局市容管理股原副股長劉芳秀，就這樣迷失在網絡賭博的泥沼之中。</p><img alt="" style="width:541px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/753/702.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉芳秀，四川省紀委監委官網，視頻截圖</p><p></p><p>劉芳秀，四川長寧人，大學本科學歷，2012 年 12 月加入中國共產黨。2014 年 9 月，22 歲的劉芳秀大學畢業後，進入長寧縣村鎮規劃建設管理所工作。</p><p>消息稱，勤奮上進的她在考取建築專業技能資格證書後，又報考了研究生，勁頭十足。2017 年，劉芳秀被抽調至長寧縣住建城管局規劃股，負責農村危房改造工作。變化發生在 2017 年底。當時，性格外向、樂於交際的劉芳秀常常和同事、朋友們一起逛街、聚會。一次偶然的機會，劉芳秀加入了朋友組建的「線上打牌娛樂羣」。這個羣裏，都是劉芳秀在工作中會碰面的朋友，大家有空時湊在一起玩網上棋牌遊戲，贏一分按一角錢算。剛進羣參與的這段時間裏，劉芳秀基本上把把贏錢，短短几天時間就贏了朋友們 3000 多元。這讓她原本對網絡賭博是「莊家後台操作、玩家十賭十輸」的理解產生了另類的想法。</p><p>調查發現，劉芳秀通過網絡賭博初嘗甜頭，後期又通過朋友認識了一個所謂「專業」的「上家」惠某某，「轉戰」到新的網絡賭博微信羣，企圖繼續贏下去。而隨着思想的鬆懈，賭博次數越來越多的劉芳秀，最終走入了網絡賭博「玩家十賭十輸」的歧途。</p><p>為了賭博翻本，劉芳秀四處找朋友借錢，刷爆自己所有的信用卡，借完所有的網貸額度，以此加大網賭投注。不知不覺中，劉芳秀的債務已累積到近 200 萬元。父母在得知這一情況後，通過賣房、貸款等方式替她填補了之前近 200 萬元的虧空，不斷勸解她迷途知返。但僅僅收斂了一兩個月，賭癮難忍的劉芳秀又再次將已還清的信用卡、網貸借出來，悉數投入到網絡賭博，一心想着「逆風翻盤」。然而，等待她的卻依然是接連的輸錢。</p><p>長寧縣紀委監委派駐縣委組織部紀檢監察組組長周莉指出，這個時候仍期待再賭一次來回本的劉芳秀，借了人生第一筆高利貸。當第一家高利貸還不上後，借貸公司客服就連續給劉芳秀推薦第二家、第三家、第四家……以此循環累積了 10 餘家高利貸 APP，劉芳秀也自此徹底陷入了「網貸——賭博——輸錢」的惡性循環。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/962.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2020 年 10 月 10 日，時任長寧縣村鎮規劃建設管理所銅鑼片區所工作員的劉芳秀獨自在辦公室。在多家高利貸「催客」轟炸式的騷擾、辱罵、威脅下，她決定鋌而走險，以「借」的名義，挪用一筆項目補助資金。因為將心思完全放在了網絡賭博上，劉芳秀在發放項目補助資金過程中該走的流程不到位，該彙總的資料缺頁少字已是其工作常態。但長期以來，處於對其工作的基本信任，同事及其他部門都未提出異議。於是，劉芳秀動起了在項目補助資金中借錢週轉的危險想法。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/755/963.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>四川省紀委監委披露，劉芳秀利用審核項目補助資金的便利，挖空心思找到已離職但未註銷的工作人員賬號，用該賬號違規錄入了一筆 2.8 萬元項目補助資金的申請，然後用自己的管理賬號審核通過，再申請住建城管局財務和財政局的賬號一併審核通過後，打印交至住建城管局辦公室蓋章，最終送到銀行執行發放。就這樣，劉芳秀成功套取了第一筆資金 2.8 萬元。</p><p>在沒有人察覺異樣後，劉芳秀便開始有恃無恐，慢慢把資金髮放平台當成了個人「提款機」。據她回憶，「當時整個人就是一種瘋狂的狀態，就完全不把錢當錢，就覺得不管是轉出幾個 9.6 萬拿給我去（網絡遊戲）充值上分，都就是數字。」</p><p>劉芳秀不停地套取公款，又不停地輸錢。經查，2020 年 10 月至 2023 年 1 月，劉芳秀利用職務之便，非法套取並侵吞項目補助資金 141 筆，共計 635.25 萬元。到了後期，由於劉芳秀沉迷賭博，工作狀態、精神狀態極度倦怠，單位領導決定對其調整崗位。得到消息的劉芳秀立刻將資金髮放平台的數據全部導出，彙總製作了一套電子表格，做賊心虛地交接給了其他同事。</p><p>四川省紀委監委介紹，若要人不知，除非己莫為。2023 年 6 月，劉芳秀被給予開除黨籍、開除公職處分。2023 年 9 月，長寧縣人民法院以貪污罪，判處劉芳秀有期徒刑十一年，並處罰金人民幣 60 萬元。</p><p>「我覺得我的種種行為，愧對我的爸爸媽媽對我過去三十年的培養，因為我種種喪失底線、喪失人性的瘋狂行為，敗光他們辛辛苦苦打拼半生的積蓄。我錯了，我真的做錯了。」劉芳秀懺悔道。</p><p>四川省紀委監委指出，審視剖析劉芳秀一步步滑向違法犯罪深淵的軌跡，劉芳秀理想信念滑坡，交友不慎淪為「賭徒」是其主要的原因。她所在的長寧縣住建城管局雖設有審批制度、財務制度、業務流程等規章制度，但實際操作卻與相關規定不符，存在財務制度執行不嚴、項目資金監管缺失、領導審批形同虛設等問題，從而導致制度淪為「一紙空文」，也是其能夠順利「套取」的原因之一。痛定思痛，長寧縣紀委監委針對案件暴露出的問題，在全縣開展了財經紀律及會計監督檢查專項行動，全面整改糾治。</p><p>長寧縣紀委副書記、監委副主任、縣委巡察辦主任姜銘還介紹，我們督促全縣各級黨組織嚴格落實全面從嚴治黨主體責任，加強黨風廉政建設，完善廉政風險防控制度，加強對年輕幹部的全方位管理和經常性監督，特別是對身處關鍵崗位、手握重要權力的年輕幹部，（要）經常開展「政治體檢」，引導年輕幹部對黨忠誠老實、嚴守紀律規矩，扣好廉潔從政的第一粒釦子。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 13:37:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26681993</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26681993</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/754/65.png"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>90 後</category>
            <category>四川反腐</category>
            <category>網絡賭博</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/754/65.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/754/67.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[出入超市、房產中介、飯店點單……你的個人信息是怎麼泄露的？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 14 日，上海市市場監督管理局公佈一批典型案例，涉及個人信息保護、盲盒銷售違法等。</p><p><strong>上海洳娟實業有限公司未經消費者同意擅用人臉識別設備收集個人信息案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/851.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海洳娟實業有限公司案例&nbsp; 本文圖片均為上海市市場監督管理局，圖</p><p></p><p>2023 年 3 月 24 日，普陀區市場監督管理局根據相關線索對當事人未經消費者同意擅用人臉識別設備收集個人信息進行立案調查。經查，當事人出於防範盜竊等目的，於 2021 年 4 月委託某信息科技公司在超市大門位置安裝了一台具有人臉識別功能的攝像頭，對進入超市人員進行拍照、人臉識別分析比對，相關數據存儲於超市監控系統硬盤內，定期自動覆蓋。該公司在經營過程中使用具有人臉識別功能的攝像頭收集人臉數據圖片未經消費者同意，且經營現場無明示收集臉部信息的目的、方式、範圍和收集規則等，侵害了消費者個人信息依法得到保護的權利。</p><p>當事人未經消費者同意擅用人臉識別設備收集個人信息的行為，違反了《中華人民共和國消費者權益保護法》第二十九條第一款的規定，根據《中華人民共和國消費者權益保護法》第五十六條第一款第 (九) 項之規定，普陀區市場監督管理局對當事人作出警告並罰款 3000 元的行政處罰。</p><p><strong>上海中原物業顧問有限公司侵害消費者個人信息依法得到保護的權利案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/849.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海中原物業顧問有限公司案例</p><p></p><p>楊浦區市場監督管理局執法人員根據相關線索對上海中原物業顧問有限公司的下屬分公司進行執法檢查。經查，當事人辦公電腦系統內存在被泄露的房源信息且未取得房主授權委託，上述信息系當事人從其他房產中介（已另案查處）處獲得，當事人未經被侵犯信息的房源信息主同意，非法收集、使用消費者個人信息，並撥打滋擾電話，嚴重影響房源信息主的日常工作和生活。</p><p>當事人上述行為違反了《上海市消費者權益保護條例》第二十一條第一款的規定，楊浦區市場監督管理局依據《上海市消費者權益保護條例》第七十四條和《中華人民共和國消費者權益保護法》第五十六條第一款第（九）項的規定，作出罰款 60000 元的行政處罰。</p><p><strong>上海秦漢衚衕教育培訓有限公司青浦第一分公司侵害消費者個人信息依法得到保護的權利案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/852.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海秦漢衚衕教育培訓有限公司案例</p><p></p><p>2023 年 7 月 24 日，青浦區市場監督管理局執法人員在對當事人經營場所檢查時發現，當事人電腦中存儲個人信息內含姓名、年齡、電話以及聯繫記錄若干條，當事人無法提供上述個人信息的合法來源。在當事人的業務操作系統中還發現有多條掛斷、拒接、打不通但仍多次撥打消費者電話的記錄，以及部分消費者明確表示拒絕，當事人員工仍向其聯繫業務的記錄。</p><p>當事人在未取得消費者同意，同時也未向消費者明示收集信息的目的、方式和範圍的情況下，通過與同行交換等途徑收集大量消費者個人信息，以及消費者明確表示拒絕，仍向其發送商業性信息的行為違反了《中華人民共和國消費者權益保護法》第二十九條第一款、第三款的規定，青浦區市場監督管理局依據《中華人民共和國消費者權益保護法》第五十六條第一款第（九）項的規定，對當事人作出罰款 10000 元的行政處罰。</p><p><strong>上海那嘎的餐飲管理有限公司閔行分公司非法處理個人信息案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/853.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海那嘎的餐飲管理有限公司案例</p><p></p><p>閔行區市場監督管理局接消費者舉報，反映其在當事人處就餐後，莫名接受到電話和短信騷擾，懷疑就餐時被商家違法收集消費者數據信息。經調查發現，當事人通過設置桌面二維碼掃碼點單的方式為來店消費者提供點餐服務。顧客掃描桌面二維碼後跳轉到當事人企業公眾號授權服務頁面，通過點擊頁面中《隱私權政策》，頁面無法彈出個人信息隱私權收集詳細內容，相關跳轉頁面中個人信息收集種類、處理目的均未告知消費者。當事人通過上述功能，收集了消費者手機號的個人信息，當事人為來店顧客提供掃碼點餐的方式，本意為方便來店顧客提供點餐服務，但顧客個人手機號作為個人信息，與點餐服務並不直接相關，不應在使用上述服務過程中被收集、使用。</p><p>當事人的上述行為違反了《中華人民共和國個人信息保護法》第六條第一款、第二款以及第十七條第一款第（二）項的規定，構成非法處理個人信息的行為。閔行區市場監督管理局依據《中華人民共和國個人信息保護法》第六十六條第一款的規定，依法對當事人處以警告的處罰。</p><p><strong>上海沫沫班長企業管理有限公司高科東路分店、上海市浦東新區唐鎮悠優雜貨店侵害消費者權益案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/854.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海沫沫班長案例</p><p></p><p>2023 年 4 月 11 日，浦東新區市場監督管理局執法人員對轄區某商業廣場開展盲盒類商品專項檢查。經查，上海沫沫班長企業管理有限公司高科東路分店（店招：沫沫班長）銷售的「七彩寶石盲盒」，以及上海市浦東新區唐鎮悠優雜貨店（店招：名創優品）銷售的「奧特曼黑暗引力勳章第一彈」兩款盲盒類商品，商品外包裝和經營場所的顯著位置公示均未註明相關款式以及隱藏款的抽取概率。</p><p>上述行為違反了《上海市消費者權益保護條例》第四十條第一款的規定，浦東新區市場監督管理局依據《上海市消費者權益保護條例》第七十八條第一款的規定，對兩家當事人分別處以 10000 元的罰款。</p><p><strong>深圳市三宅商事貿易有限公司上海三宅貿易分公司未以顯著方式公示隨機商品抽取概率案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/848.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">深圳市三宅案例</p><p></p><p>2023 年 4 月 13 日，靜安區市場監督管理局執法人員對當事人經營場所檢查，現場查見當事人店內銷售的「迪士尼公主系列人偶造型盲盒中性筆 0.5mm（黑色）」、「Sanrio Characters 系列盲盒中性筆 0.5mm（黑色）」等盲盒商品，當事人未以顯著方式公示商品抽取概率。</p><p>當事人的上述行為違反了《上海市消費者權益保護條例》第四十條第一款的規定，構成了未以顯著方式公示隨機銷售商品抽取概率的違法行為。根據《上海市消費者權益保護條例》第七十八條第一款的規定，靜安區市場監督管理局責令當事人立即改正違法行為，並罰款人民幣 15000 元。</p><p><strong>上海市松江區葉榭鎮鹿沁百貨店未以顯著方式公示抽取規則、商品分佈、提供數量、抽取概率等關鍵信息案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/850.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海市松江區葉榭鎮鹿沁百貨店案例</p><p></p><p>當事人分別於 2022 年 9 月起，先後將「晨光 HAGP1706」款文具盲袋、「晨光×若來 HAMP1656」自動鉛筆盲盒套裝置於其經營場所貨架上以隨機抽取方式對外銷售，銷售價格分別為 20 元/袋、10 元/盒。當事人向消費者銷售上述兩款產品時未以顯著方式公示抽取規則、商品分佈、提供數量、抽取概率等關鍵信息。至 2023 年 2 月 15 日被查獲，當事人共售出上述「晨光 HAGP1706」款文具盲袋 5 袋、「晨光×若來 HAMP1656 自動鉛筆盲盒」套裝 9 盒，銷售金額共計 190 元。</p><p>當事人在其經營場所以隨機抽取方式銷售產品時未以顯著方式公示抽取規則、商品分佈、提供數量、抽取概率等關鍵信息，違反了《上海市消費者權益保護條例》第四十條第一款的規定。根據《上海市消費者權益保護條例》第七十八條第一款的規定，松江區市場監督管理局依法對當事人作出罰款 1000 元的行政處罰。</p><p><strong>上海崇明覓浪百貨店等單位未按規定以顯著方式公示抽取規則等關鍵信息系列案</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/855.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海崇明覓浪百貨店案例</p><p></p><p>2023 年 3 月，崇明區市場監督管理局對上海崇明覓浪百貨店、上海愛夾萊遊藝有限責任公司、上海市崇明區柳嘉日用百貨商店、上海嬌鯤商貿有限公司崇明大道店、上海市崇明區力智日用百貨商店等 5 家盲盒經營者開展專項執法中發現，上述當事人銷售玩具手辦等盲盒商品，在其經營場所內及盲盒的外包裝上均未對抽取規則、抽取概率等關鍵信息進行公示。</p><p>上述當事人的行為違反了《上海市消費者權益保護條例》第四十條第一款的規定，構成了採取隨機抽取的方式向消費者銷售特定範圍內商品而未按規定以顯著方式公示抽取概率等關鍵信息的行為。崇明區市場監督管理局根據《上海市消費者權益保護條例》第七十八條第一款的規定，對上述當事人分別進行了行政處罰，合計罰款 34000 元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 12:33:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26678656</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26678656</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/879.png"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，鄒娟]]>
            </author>
            <category>個人信息</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/879.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/880.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄羅斯外交部宣佈將對 227 名美國公民實施制裁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 3 月 14 日，俄羅斯外交部發布聲明，宣佈將對 227 名美國公民實施制裁，限制他們入境俄羅斯。</p><p>公佈的名單顯示，此次制裁涉及美國政界、商界、媒體界和學術界人士。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 12:30:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26679736</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26679736</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/723/216.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26679736_2024031420312247649a-a3e0-4295-90db-2870402ab4ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐鴻波/央視新聞]]>
            </author>
            <category>俄羅斯</category>
            <category>制裁美國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/723/216.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/723/217.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微視頻｜文明之光]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[微視頻｜文明之光]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 12:09:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11929536?isview=1&#38;homeshow=1&#38;newstype=1001</guid>
            <link>https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11929536?isview=1&#38;homeshow=1&#38;newstype=1001</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/724/188.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[燕郊爆燃事故原因初判為燃氣管道泄漏，與經營業主操作不當無直接關係]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="569783" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6e64542577fc403bb19b74b106794cad/hd/6af976db-de5a-4f83-9c3d-bfa99fd4aebb-6d7e4c3d-ff6a-51d0-1823-98bf15da612b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240314/05e2a2e21ea347b0869db48f7804e9cb-20240314194229331-2504087993339328401-ae7f59c7-04f6-42de-96e2-b40f9f5622d5.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="1" data-width="360" data-height="624"></video><div class="news_video_name">三河市應急管理局局長澄清：燕郊爆燃事故和炸雞店無關。 視頻來源：@央廣網 (00:30)</div>14 日 16 時 30 分許，河北省三河市燕郊鎮爆燃事故調查專家組組長劉福來介紹，爆燃事故原因初步判斷為燃氣管道泄漏。<p></p><p>劉福來介紹，爆燃事故引爆點的位置位於炸雞店所在的整體建築結構，但具體是哪家門店還需後續調查。燃氣管道泄漏點距離地表有一定深度，正在精確檢測泄漏點。</p><p>三河市應急管理局局長紀宏圖介紹，燕郊鎮較早地開通了管道燃氣，地下管網比較複雜，老的管網已經使用 20 多年，埋藏最深的位於地下 12 米，事故調查難度較大，難以確定單點泄漏還是多點泄漏。爆燃事故與部分經營業主操作不當沒有直接關係。</p><p>13 日 7 時 54 分，燕郊鎮發生因疑似燃氣泄漏引發的爆燃事故，造成 7 人死亡、27 人受傷。紀宏圖介紹，14 日已全面進入事故調查和善後處理工作階段。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 11:55:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26678882</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26678882</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/711/984.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26678882_202403142033bbfeebdb-d6fa-43c2-8427-7b3e38ff2ff3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>燕郊</category>
            <category>爆燃</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/711/984.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/711/985.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「澎湃 315」大點名！曝光大健康、AI 授課、低價遊等亂象]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="569754" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3b89231cab0b473cbec44f02dd15d805/hd/20240314172909300fe0c566e-1118-4fdb-9a2a-5dbe19bb0587-5ec55540-05f4-9ebb-bc5a-345faff25ed6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/708/472.png" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>3 月 15 日，國際消費者權益日。澎湃新聞推出 8 小時直播，多路記者通過暗訪調查，聚焦大健康、直播帶貨、AI 詐騙等領域，你所關心的，盡在「澎湃 315」。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 10:41:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26678503</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26678503</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，石軼君，海報設計，祝碧晨]]>
            </author>
            <category>315 國際消費者權益日</category>
            <category>關鍵幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/708/472.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/708/473.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河北省委：要自覺接受輿論監督，支持和保障媒體記者正當採訪]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天上午，河北省委書記、省人大常委會主任倪嶽峯主持召開市縣黨政主要負責同志專題會議，研究部署做好廊坊三河市燕郊鎮爆燃事故後續處置工作。會議強調，要深刻汲取事故教訓，樹牢安全發展理念，強化底線思維，堅持舉一反三，改進工作作風，抓實抓細安全生產隱患排查整治，全面提升突發事件應對處置能力，全力維護人民羣眾生命財產安全。省委副書記、省長王正譜參加會議。</p><p>會議指出，要深入學習貫徹習近平總書記關於安全生產工作的重要指示精神，以「時時放心不下」的責任感，持續深化燃氣、消防、危化品、交通運輸、森林草原防滅火等重點領域安全生產治理，堅決遏制重特大事故發生。要進一步壓實工作責任，轉變工作作風，完善應急措施，開展全覆蓋排查和明察暗訪，做到問題大起底、末端真落實。</p><p>會議強調，要完善突發事件應急處置機制，強化現場統籌調度，及時發佈權威信息，有效迴應社會關切。<strong>要自覺接受輿論監督，健全與媒體溝通聯繫機制，支持和保障媒體記者正當採訪。</strong>要善於運用媒體發現矛盾問題、推動實際工作，為高質量發展和高水平安全營造良好輿論環境。</p><p>省領導劉昌林、柯俊、左力、董曉宇、嚴鵬程、金暉、王立彤在主會場參加會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 10:38:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26678655</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26678655</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/918.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26678655_2024031418553a5e8408-7ec8-4892-b33c-70670ac244b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[四建磊/河北新聞網]]>
            </author>
            <category>燕郊</category>
            <category>爆燃</category>
            <category>記者採訪</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/918.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/709/919.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國開行一年內 3 位原副行長被查：周清玉涉嫌受賄、利用影響力受賄被公訴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 14 日，據央視新聞，最高人民檢察院消息，國家開發銀行原黨委委員、副行長周清玉涉嫌受賄、利用影響力受賄一案，由國家監察委員會調查終結，經最高人民檢察院指定，由吉林省長春市人民檢察院審查起訴。近日，長春市人民檢察院已向長春市中級人民法院提起公訴。</p><p>檢察機關起訴指控：被告人周清玉利用擔任國家開發銀行黨委委員、紀委書記、副行長等職務上的便利以及利用本人職權或者地位形成的便利條件，為他人在貸款融資、項目承攬、企業經營、人事安排等事項上提供幫助，非法收受他人財物，數額特別巨大；離職後，利用原擔任國家開發銀行黨委委員、副行長等職權或者地位形成的便利條件，通過其他國家工作人員職務上的行為，為他人謀取不正當利益，非法收受他人財物，數額巨大，依法應當以受賄罪、利用影響力受賄罪追究其刑事責任。</p><p>周清玉於 2023 年 5 月被查，距其被免職不到 1 年時間。2022 年 7 月，周清玉被免去國開行相關職務，而他到齡退休的時間應為 2022 年 9 月，一時間引起輿論關注。</p><p>中央紀委國家監委網站於 2023 年 11 月發佈消息，周清玉嚴重違紀違法被開除黨籍。同年 12 月，檢察機關依法對周清玉決定逮捕。</p><p>周清玉出生於 1962 年 9 月，曾長期任職於金融系統。在進入國開行之前，周清玉早年曾在中國農業銀行工作，曾任農行貴州分行行長、農業信貸部總經理、股改辦常務副主任、三農業務總監等職。2011 年，周清玉進入國開行，任紀委書記，其間，2015 年他曾擔任中央第三巡視組副組長，2016 年起，直到 2022 年 7 月，周清玉任國開行黨委委員、副行長。</p><p>就在周清玉被提起公訴的消息公佈前一天，2024 年 3 月 13 日，中央紀委國家監委網站發佈消息，國家開發銀行原黨委委員、副行長李吉平涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>李吉平出生於 1955 年，早年就職於中國建設銀行總行，1994 年 3 月起在國開行工作，曾任政策研究室主任、四川省分行行長、國開行副行長。退休 8 年後，李吉平被查。</p><p>在近年來的金融反腐中，國開行總行已有多人落馬，除前述的周清玉、李吉平外，還包括，2016 年 6 月，國家開發銀行原黨委副書記、監事長姚中民被查；2019 年 7 月，國家開發銀行原黨委書記、董事長鬍懷邦被查；2021 年 9 月，時任國家開發銀行黨委委員、副行長何興祥被查；2023 年 7 月，國家開發銀行原黨委委員、副行長王用生被查。</p><p>國家開發銀行成立於 1994 年，是國家出資設立、直屬國務院領導、支持中國經濟重點領域和薄弱環節發展、具有獨立法人地位的國有開發性金融機構。目前在中國內地設有 37 家一級分行和 4 家二級分行。截至 2022 年末，開發銀行集團總資產 18.2 萬億元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 08:42:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26677373</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26677373</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/695/413.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26677373_202403141642e77c8ac2-da7f-4dd0-9f09-23799b779b41.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，滕晗]]>
            </author>
            <category>國開行</category>
            <category>金融反腐</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/695/413.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/695/414.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播丨再戰蒼穹，SpaceX 星艦第三次試飛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[3 月 14 日，馬斯克旗下 SpaceX 計劃進行星艦第三次試飛，發射窗口瞄準美國中部時間 7 時（北京時間 20 時）開始的 110 分鐘內。美國聯邦航空局（FAA）授予 SpaceX 發射許可，這枚運載火箭將從得克薩斯州發射，殘骸落入印度洋。星艦曾於 2023 年 4 月 20 日、11 月 18 日進行兩次發射，均發生爆炸。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 07:11:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26677077</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26677077</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約主持，白瑞雪，嘉賓，鄧智勇，李超，導播，柳彥，隋肖峯，編輯，顧亞敏]]>
            </author>
            <category>SpaceX 星艦</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/692/730.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/692/731.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
