<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 02:53:03 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国海警局新闻发言人甘羽就菲律宾非法侵闯仁爱礁发表谈话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国海警局新闻发言人甘羽表示，11 月 10 日，菲 2 艘小型运输船和 3 艘海警船未经中国政府允许，擅自进入中国南沙群岛仁爱礁邻近海域。中国海警依法对菲船只进行跟监，采取管制措施，对菲方运送食品等必要生活物资作出临时性特殊安排。中国对包括仁爱礁在内的南沙群岛及其附近海域拥有无可争辩的主权。菲方行径侵犯中方领土主权，违反《南海各方行为宣言》，违背自身承诺，我们敦促菲方立即停止侵权行径。中国海警将依法在中国管辖海域持续开展维权执法活动，坚决维护国家主权和海洋权益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:44:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249695</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249695</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/486.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249695_20231110104430e01ee0-6a02-4352-a790-2ac8cfc23fe1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国鹏/央视新闻]]>
            </author>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/486.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/483.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《早春二月》中的服饰与 1920 年代的女性时装风格]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/942/816.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《早春二月》（1963），北京电影制片厂，编剧：谢铁骊，导演：谢铁骊，美术：池宁、晓滨</p><p></p><p>1962 年，北影厂导演谢铁骊将柔石的小说《二月》改编成电影剧本，其间征求各方意见，进行了多次修改，时任文化部副部长的夏衍在这一过程中发挥了重要作用，电影的文学本和分镜头剧本他都看过并提出了具体意见，尤其是第一稿的分镜头剧本。谢铁骊后来说一共 474 个镜头，夏衍精心批改的有 143 个。他概括夏衍的意见主要体现在三个方面：通过人物风貌突出时代气氛；力求含蓄；强调细节的真实。很明显，对于时代背景和生活细节真实性的追求是这一时期电影的共同标准。1963 年电影制作完成，之后遇到了一些波折，1964 年 8 月，《早春二月》作为「修正主义」电影在全国放映，接受批判。不过观众的反应却非常热烈，9 月在上海放映期间还引发了抢购电影票的热潮，场面一度失控。电影被当作典型受到猛烈批判，但也因此完整保留了下来。1980 年代以后，《早春二月》得到了公正的评价，被视为「十七年电影」的代表作品。</p><p>《早春二月》拍得如诗如画早有定评，除了主要的故事脉络以外，电影中江南冬日和雨中的风致，水乡小镇、拱桥、梅林的自然环境变换，以及陶校长家虽然陈旧但看得出根底的小院……这些极具时代和地域特色的场景也是成就《早春二月》的重要因素。电影的美术是著名美工师池宁，以往谈及池宁的贡献大多着重于这些场景的准确性和极好的视觉效果，其实电影里的服装和人物造型也非常精彩，这些同样出自池宁之手，近乎完美地把握了 1920 年代中后期的服饰特点（小说和电影的背景都设定为 1926 年前后）。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>旗袍马甲和短衣长裙</strong></span></p><p>电影里女主角陶岚出场时和前半段穿的就是这种风格的衣裳：</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/942/817.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图
1 《早春二月》女主角的旗袍和长马甲</p><p></p><p>倒大袖宽身长袍，有时在外面套一件竖条花纹的长马甲，这差不多就是 1926 年最入时的女装的再现，从上海发源，影响波及江南以及京津一带。电影故事发生在江南小镇，陶家是当地的读书人家，陶岚又是备受母亲和哥哥宠爱的独女，接受新式教育，是性格鲜明的进步女性，这样的衣着既配合人物个性，也契合历史背景，显然是美术师经过了周详考虑的设计。</p><p>而 1926 年的上海女装风格鲜明，不妨先看一组当时的图片：</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/942/818.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图
2 1925-1927 年的上海女装：倒大袖旗袍和长马甲</p><p></p><p>左一和左二出自《良友》，1926 年 5 月出版，是一组当年的时装照。两张照片中人都穿着倒大袖的长袍，左一外罩长马甲，题为：「长马甲为现今上海最时髦之衣装」，左二题为：「旗袍全衣绣以龙梅，贵而艳」。中间的图片出自杭穉英 1920 年代为大东烟草公司画的广告月份牌，图中美女同样穿着倒大袖旗袍，外套长马甲。右二是 1927 年报纸上的时装画《长马甲》，袖口的特点同样也很明显。右一是盛宣怀孙女盛佩玉 1925 年春天从上海去杭州游玩时拍的照片，当时她 19 岁，还没有跟邵洵美结婚，自述穿着「最时髦的姑娘服装」，这是其中之一，也是旗袍外罩着长马甲。</p><p>倒大袖的宽身长袍在当时颇为流行，是民国旗袍较早的形制，而长马甲 1926 年前后在上海风行一时，甚至很快就影响到了京津一带。当时有人探究过这种服制的由来，说法之一是上海一位追求时尚手头又拮据的少妇，用一件丈夫过时的窄长衫改制而成，因为效果别致引起众人纷纷效仿。不过更为人接受的说法则是这样的：歌舞明星黎明晖 1925 年 5 月定做了一件长背心和薄纱旗袍，发现套着穿的话「又好看，又大方」，她发明了这种穿衣法，很快成为风尚。这种说法后来流传较广。不过从上文引用的盛佩玉的照片来看，似乎 1925 年春天已经开始有这种穿法了，那么长马甲未必一定出自黎明晖，不过她肯定是最早那些穿长马甲搭配倒大袖旗袍的时尚女子之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/942/819.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图
3 黎明晖给朋友的信，《金刚钻月刊》第 1 卷第 2 期</p><p></p><p>电影的后半段陶岚去学校教书以后就几乎不再穿旗袍和长马甲，基本是短衣长裙，这同样也是 1920 年代最常见的女装：</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/942/820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图
4 陶岚的短衣长裙</p><p></p><p>上图中右边的三张都是电影中陶岚教书时的服装：黑色长裙、黑鞋、白色长袜，搭配不同颜色和花纹的倒大袖斜襟短上衣。左一是陶岚回忆中几年前求学时的装束。这种衣裳的流行不妨用 1920 年代的图像资料来印证一下：</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/942/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图
5 1920 年代的短衣长裙</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/942/822.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图
6 1926 年电影《一串珍珠》剧照的局部，引自《良友》第 1 期</p><p></p><p>图 5 左一是杭穉英为大东烟草公司绘制的广告图，中间是谢之光绘制的哈尔滨老巴夺父子烟草公司的广告月份牌，时间均为 1920 年代。图中女子穿着绣花倒大袖短上衣和同色长裙，浅色皮鞋；或者浅色花纹倒大袖短上衣和黑色长裙，黑长袜黑皮鞋。右一是盛佩玉 1925 年春天在杭州旅行时的照片，是时髦的薄绸绣花短上衣和长裙，黑袜黑鞋。图 6 是拍摄于 1926 年的国产电影《一串珍珠》中的一个场景，当时的中国电影处于草创时期，服装并不讲究，大多都用的是当令的时装，图片中几位同样穿着短衣长裙或者宽身旗袍，清一色的倒大袖。这些历史上真实的时装和《早春二月》相比更为华丽，衣裙上有更多修饰，绣花、流苏和花边都相当常见，显然电影设计服装造型的时候在充分把握了时代特征的基础上做了简化，也更适合小镇背景以及人物年轻富有朝气的性格。</p><p>有一点需要指出，这种短衣长裙的时式装束并不仅仅流行于上海和周边地区，北方也同样如此。简单举个例子，鲁迅写于 1925 年的《伤逝》，提到女主角时也说她穿着「布的有条纹的衫子，玄色的裙」。另外，当时裙长依旧及踝，只有女学生风格的黑裙子才会短一些，这些微妙的细节在电影中都被准确地表达了出来。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>陶岚的围巾和萧涧秋的长袍</strong></span></p><p>除了衣裳以外，池宁还为陶岚设计了三种颜色的围巾，件数不多，通过搭配生出了各种变化。著名美术师韩尚义曾经提到过电影中的这几条长围巾，认为绛红、素白和黑白相间的围巾（按：其实是黑白条纹之外还有蓝色晕染）「既有变化又统一在这个典型人物身上」。导演谢铁骊回忆池宁时说，他设计人物服装，会把每个造型图都画出来，什么场景穿什么衣服，衣服是什么颜色，都会有很具体的考虑。谢铁骊特别还提到那条红色大披肩，说设计出来后，尺寸比较大，负责服装的工作人员无论如何都找不到，最后只好找人专门用手工勾了一件。他感叹女主角一披上这件披肩，时代感和人物性格气质立刻出来了，简直是画龙点睛。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/942/823.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图
7 陶岚的围巾</p><p></p><p>他们记得的都是围巾（披肩），当然都很对，其实谢铁骊盛赞的深红色绒线大披肩，同样也是有来历的，那是从 1920 年代初就开始流行的风尚，女学生们人手一件的阔大的红围巾，鲁迅 1923 年底在北京女子高等师范学校文艺会的演讲《娜拉走后怎么样》中提到的：</p><p><span style="color:#2980b9;">倘只有一条像诸君一样的紫红的绒绳的围巾，那可是无论宽到二尺或三尺，也完全是不中用。</span></p><p>张爱玲在 1940 年代还曾经在文章中提到这种围巾「深红色居多，下垂排穂」。1925 年时上海刊物上有人撰文说这种用绒线织成的围巾最近以大红为时髦，越来越长大了，「阔必三尺许，长则六七尺」，两端垂有五六寸排须，天冷的时候，女子无论老幼都将红围巾披在肩背上御寒。这种又长又宽、可以当作披肩使用的红围巾是具有鲜明的 1920 年代风格的饰物。甚至连电影中那种白色绒线/丝绸围巾也同样是当时的时尚，不过不像红色那样宽，依然保持窄长的形制。</p><p>电影中女主角的造型和服装原作都是没有的，完全出自池宁的设计，不过柔石在小说中写到了男主角的衣裳：「厚哔叽的藏青学生装」，韩尚义说池宁改成了长袍西裤，符合当时知识分子和教员的典型穿着，也能丰富演员的动作和表演。这一点韩尚义大概是记错了。民国时期的学生装不是学生的校服，男教员服装本来就被称为「学生装」，冬春时穿藏青，夏秋季节裤子换成白色。柔石写的是他生活的当下，自然是对的，电影中池宁也并没有完全改掉，萧涧秋大多时候依然穿着深色的学生装，只是增加了一些变化，他带着学生打球时穿着衬衫长裤和运动鞋，陶岚回忆中他更年轻的时候穿着白色学生装，他是学堂里唯一穿着西化的老师，长袍更像是尽力跟同事靠拢，为适应芙蓉镇的环境而做出的努力。结合历史背景来看，男主角的学生装在 1920 年代同样也是非常时尚的，而且男子长袍内不穿传统中式扎脚裤布鞋而改成西裤皮鞋的方式在 1926 年前后也颇有一点创新的意味，还远远不像后来那么普遍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/942/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图
8 萧涧秋的学生装和长袍</p><p></p><p>顺便说一句，《早春二月》中关于围巾的设计难免令人想起 1948 年费穆的电影《小城之春》中也有精彩的围巾造型，这一部的美术师的名字中也有池宁。由于人物设定，电影中女主角是破落家庭的主妇，生活了无意趣，衣饰暗淡，而且是黑白片，不过电影的高潮部分她换上了绣着梅兰竹菊传统图案的锦缎旗袍，几条不同的围巾在她手里表现出种种变化，两相对照，很可能也出自池宁之手。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>剪发与时代发型</strong></span></p><p>柔石的原作中，写陶岚「黑发长到耳根」，是已经剪发的年轻女子。学界大多认为 1919 年的五四运动对女子剪发有极大的推动作用，从理论上来讲当然是对的，但忽视了实际的社会反应要滞后得多，即使以比较能得风气之先的上海为例，直到 1920 年代中期以前，剪发女子也并不多见，已经剪发的大多是非常年轻的女学生。当时的教育部曾一度禁止女生剪发，对剪发学生投考学校有限制，因此即使学生能接受新的发式，也会因为考虑到现实的升学需求而采取比较谨慎的态度。到了 1925 年，情形开始有了变化。1926 年初，有女校学生投书《申报》，详细敍述了前一年春假之后大家剪发的经过。在 1925 年之前，全校只有一名女生剪发，原因是她的未婚夫思想新潮，在他的全力鼓动下这名女生剪掉了长发。1925 年春假以后，又出现了两名剪发的同学，这次是因为她们将剪发与否视作自己的自由，「我要剪便剪」。有了榜样在前，原本就跃跃欲试的其他同学很快就做了决定，在周末回家征得父母的同意之后，五个女生约好一齐剪发，还特意在剪之前和之后都去照相馆拍了照片以作纪念。接着亲友和邻居中也不断有人跟进，作者有个同学的母亲比较守旧，女儿便约了十几位剪发的同学到家里吃饭，席间劝得母亲松了口，立刻拿起剪刀剪掉了发辫。也在这一年，著名的歌舞剧和电影明星黎明晖率先以 Bob cut 的短发形象示人，成为上海最早剪发的女明星。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/942/825.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图
9 剪发的黎明晖，图片引自《图画时报》1925 年 9 月 30 日</p><p></p><p>之所以当时会出现女子剪发的风气，一方面是 1920 年以来，报纸上不断刊登讨论女子剪发益处的文章，比如有利衞生、节省时间、节省发饰头油的花费等等，这些显而易见的道理渐渐得到社会认同，理论上做足了准备（关于日后烫发的麻烦和花费当时还没有人注意到）；另一方面，欧美女子剪发也成为潮流，西风东渐，首先就在上海产生了回应。所以 1920 年代中期以后的女子剪发，不仅仅是革命和进步的表现，同样也能清楚地看到西方时尚的影响。在此后的四五年间，女子剪发的风气流转全国，1930 年代初，女性发式已经呈现出完全不同于 20 年代的风貌了。</p><p>但是 1925-1926 年间，这种风气的影响力也不宜高估。以上海的明星为例，1925 年只有黎明晖剪了短发，1926 年初，剪发的明星有杨耐梅殷明珠等四五位，到年底，差不多有近 10 位女星都拍过了短发照。这个速度也不能算很快。同样的，1926 年夏天中西女塾毕业生的合照中，剪发学生的比例也很低。因此当时剪到齐耳根的短发，还是相当前衞的，并不是年轻女子的常态，真正流行的发型，除了传统的辫子与发髻外，还有一种非常有时代特色的样式，双鬓梳成圆形，差不多盖住了耳朵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/942/826.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图
10 1926 年前后的发型</p><p></p><p>图 10 从左起分别是 1925 年电影《空谷兰》中的杨耐梅、1926 年初自印贺年卡上的王汉伦、画家梁雪清 1926 年自画像，最右则是黄逸梵，发型也是 20 年代特有的。除了照片，同样的发型也多次出现在当时的月份牌中，很明显是当年非常流行的发式。</p><p>电影中的陶岚有整齐的前刘海，但出现了两种发式，要么梳着一根长辫子（图 1），要么就梳成双圆髻（图 7），和历史照片中的发式有明显差异，但能看出来也是从本来的发式改造过来的，电影中学校里年长一点的女学生也有梳类似这种圆髻的。</p><p>柔石原作中陶岚的剪发在谢铁骊的文学本中没有提及，电影中的形象自然也是出自把每个人物造型都画出来的池宁之手。原作中男女主角都是 1920 年代的进步青年，萧涧秋穿「厚哔叽的藏青学生装」和黑色长筒皮鞋，陶岚短发齐耳，电影的表现背离了原作，反而更加贴合时代背景和环境。1926 年初的江南小镇，女主角穿着最时新的衣裳，梳着当时年轻女子中最流行的发式。这些细节和一般电影中表现民国初期的方式很不一样，显然是有池宁和导演对于时代的深刻理解在其中的。《早春二月》之所以动人，原因肯定不止一端，不过编导美术坚持的写实风格使得电影在讲述这个 1926 年的故事时表现出来的真正的「生活的质感」，细节上的写实和无微不至的讲究肯定也是造就电影的重要因素。</p><p>从民国服饰的角度看，最厉害的还是池宁设计的两组女装，前一组的旗袍马甲，和后一组的短衣长裙，抓住了 1920 年代中后期女装的精髓，衣服完美表现时代特征的同时，也和电影中的场景融为一体，确实是大师风范。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:43:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24506787</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24506787</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/943/335.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24506787_2023111010431db1136e-c013-495d-a3b9-6de62a48b618.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈磊（上海社会科学院历史研究所）]]>
            </author>
            <category>电影史</category>
            <category>《早春二月》</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/943/335.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/943/338.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[西藏阿里：「群众之家」在生命禁区「送安心」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532973" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/104d15e8e13041138fafc608e762fbfe/hd/20231109153400137a7a5d31c-4888-4866-87f9-8cc7f677ff07-f092abcf-e5bb-ce46-163b-e11eec4fcf35.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/607/526.jpg" data-duration="01:15" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>海拔 4900 米的西藏阿里地区措勤县美朵一级公安检查站，孤独地挺立在 216 国道边上。站里设有一个温馨的「群众之家」。有免费的食品、药品、氧气瓶等，还可以免费住宿。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:43:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237419</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237419</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑： 忻燕，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>群众之家</category>
            <category>西藏阿里</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/607/526.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/607/527.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华时评：校准中美巨轮航向的三大航标]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，中美关系徘徊在建交以来的低谷。去年年底，中美元首在印尼巴厘岛会晤，达成一系列重要共识，为中美关系指明了方向。但此后美方在落实元首共识上出现严重「行动赤字」，甚至与共识倡导的精神背道而驰，导致双边关系出现新的困难。最近几个月，美国政府高官多次访华，双边高层互动明显增加，关系回暖趋势逐渐增强。近期，中共中央政治局委员、外交部长王毅应邀访美，双方在深入、建设性、实质性沟通基础上，同意朝着实现旧金山元首会晤共同努力，向世界发出了稳定和改善关系的积极信号。</p><p>作为两个世界大国，中美能否确立正确相处之道，攸关世界和平发展和人类前途命运。一段时间以来，两国关系的变化牵动世界人心，其跌宕起伏的曲折历程，一方面表明了中美关系的严峻性和复杂性，确立大国正确相处之道并非易事，其间会受到各种因素的影响扰动；另一方面，双方最终排除干扰达成「重返巴厘岛」「面向旧金山」的重要共识也再一次证明，只要本着对历史、对世界、对人民负责的态度，对彼此树立正确理性的认知，对改善关系抱持最大诚意，中美关系就能朝着积极的方向发展，真正实现稳下来、好起来，回归健康稳定发展的正轨。</p><p>中美关系跌入低谷的原因是清楚的。无论是两国相互依存的现实被漠视，合作共赢的历史被歪曲，对话沟通的渠道被阻断，还是以所谓「战略竞争」的危险方式定义、影响中美关系，给两国人民和世界各国的未来带来巨大变数，究其根本还是美方对中国、对世界、对自己的认知出了偏差。关于中美如何正确相处，习近平主席早已给出了明确答案，那就是相互尊重、和平共处、合作共赢。这三大原则，是审视中美关系半个多世纪风云跌宕得出的重要论断，是当今时代大国之间彼此交往的正确之道，是保证中美两艘巨轮不偏航、不失速、不相撞的重要航标。正如美国《全球策略信息》杂志社华盛顿分社社长威廉·琼斯所言，推动中美关系止跌回稳，「相互尊重、和平共处、合作共赢三原则是最优路径」。</p><p>没有尊重，就谈不上信任；没有信任，就无法避免冲突，也谈不上真正的合作。这是中美交往积累的重要经验，也是双边关系重回正轨的基本前提。中美两国的差异过去有，现在有，今后还会有。实际上，中美从接触第一天起，就知道是在和一个在政治体制、发展阶段等诸多方面很不相同的国家打交道，但这些差异的存在并没有妨碍两国打破坚冰建立外交关系，也没有妨碍双方基于共同利益深化合作，更没有妨碍双方为世界和平繁荣作出共同贡献。中美相处应承认并尊重彼此的不同，而不是强求一律，试图去改变甚至颠覆对方制度。中国共产党领导和中国社会主义制度，得到 14 亿多中国人民的拥护和支持，是中国发展和稳定的根本保障。中国不会成为另一个美国，美国也无法依照自己的好恶改造中国，这就需要尊重彼此的选择。把自己的选择定义为民主，把对方的选择定义为威权，把成功定义为改变对方，不符合事实，更不现实。「万物并育而不相害，道并行而不相悖」，2000 多年前中国先贤以此概括宇宙和大自然法则中的包容精神。以更开阔的胸怀看待差异，以相互尊重的态度接受不同，这才是当今中美正确相处之道。</p><p>守住和平底线，这是中美必须做出的正确抉择。中国人没有扩张胁迫、称王称霸的基因，「好战必亡」「国霸必衰」是中国人信奉的箴言。中国选择的是和平，坚持的是和平发展，对中美关系最基本的期待是和平共处。当前中美实现和平共处，最大的障碍是冷战思维。正如殖民观念在 20 世纪逐步被抛弃，冷战思维在 21 世纪也早已过时。模仿当年对苏联的遏制来打压中国，希望通过「印太战略」等地缘游戏来围堵中国，注定是徒劳的。因为，中国不是前苏联，世界也不是以前的世界。只有从冷战旧梦中及早醒来，才能以冷静、理性、现实的态度看待和处理中美关系。不寻求改变中国体制、不寻求「新冷战」、不寻求通过强化同盟关系反对中国、不支持「台独」、不支持「两个中国」或「一中一台」、不寻求把台湾问题作为工具遏制中国、无意同中国发生冲突对抗、无意寻求同中国「脱钩」、无意阻挠中国经济发展、无意围堵中国、无意阻止中国科技进步——美国总统拜登曾作出承诺，美高官访华时也多次积极表态。当务之急是以行动兑现共识，在排除干扰、积累互信中为改善关系营造氛围。正如美国智库卡特中心中国项目主任刘亚伟所说，两国关系能不能改善，问题的关键「取决于美国」。</p><p>合作共赢是中美关系半个世纪以来的真实敍事，也是双方应当继续争取的共同目标。作为最大的发展中国家和最大的发达国家，中美具有高度互补性。无论经贸，还是能源、科技、教育、人文等诸多领域，中美都存在广泛合作空间，在恢复经济、应对气变、反恐、防扩散、解决地区和国际热点问题等全球性议题上承担着重大责任。双方还曾携手打击恐怖主义、应对金融危机、阻击埃博拉病毒、引领达成气候变化《巴黎协定》，合作办成了一件件造福世界的大事好事。合则两利，斗则俱伤，这是中美打交道一条颠扑不破的真理。中国始终抱有与美国保持合作关系的意愿，但中国人民不能接受任何人剥夺自己追求发展、实现美好生活的权利。中国是在改革开放、与世界融合的过程中发展起来的，不会也不可能与世界「脱钩」。中国致力于高质量发展，构建新发展格局，需要同世界建立更紧密联系。中国致力于扩大对外开放，正在以更短的负面清单、更好的营商环境，为包括美国企业在内的全球合作伙伴提供更广阔的合作机遇。中美关系不应是你输我赢的零和游戏，任何一方的成功不必以对方的失败为代价。</p><p>习近平主席曾说过，「过去 50 年，国际关系中一个最重要的事件就是中美关系恢复和发展，造福了两国和世界。未来 50 年，国际关系中最重要的事情是中美必须找到正确的相处之道」。从巴厘岛一路走来，中美关系回暖来之不易，值得倍加珍惜。面向旧金山，双方应从过往汲取现实的启迪，汇聚相向而行的力量，共同探索构建新时代的中美关系，创造中美两国的美好未来。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:41:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249672</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249672</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/384.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249672_202311101041f4197cbf-9e15-4ed5-a55a-5f36bf839898.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[叶书宏/新华社]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/384.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/318.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吴艳妮学青会女子 100 米栏夺冠，无惧亚运会抢跑争议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吴艳妮。</p><p></p><p>11 月 10 日上午，第一届全国学生（青年）运动会（校园组）女子大学乙组 100 米栏决赛在广西南宁展开角逐。</p><p><strong>北京队的吴艳妮以 13 秒 14 的成绩轻松冲过终点，将该项目金牌收入囊中。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>杭州亚运会，吴艳妮因为抢跑引发巨大争议。而在学青会前，吴艳妮表示，亚运会后给自己放了一个小长假重新调整状态，她也期待重返赛道，证明自己。</p><p><strong>「人生毕竟是有失败的过程，有瓶颈期的过程，跨过去就好了。我真的抢跑了，又怎么了嘛。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:40:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249682</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249682</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/445.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249682_2023111010402666eaef-47b6-4db1-9f9a-2ab6dd6c1d07.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，祁东]]>
            </author>
            <category>吴艳妮</category>
            <category>学青会</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/445.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/446.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辉瑞鼻喷偏头痛药进博会首秀，预计明年初落地海南博鳌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「瑞美吉泮口崩片已经博鳌乐城的先行先试区以及粤港澳大湾区落地，目前已经惠及了数百位偏头痛患者。从目前的时间线来看，瑞美吉泮在国内的正式上市预计会在 2024 年上半年，辉瑞也一直在努力加速这个产品的上市。」第六届进博会期间，辉瑞中国区偏头痛领域业务负责人陈晔在接受澎湃新闻记者采访时透露了上述信息。</p><p>第六届进博会上，辉瑞共展示了两款偏头痛产品，其中瑞美吉泮口崩片是目前全球首个且唯一具有快速溶解口腔崩解片剂型的降钙素基因相关肽（CGRP）受体拮抗剂，可同时用于偏头痛急性期治疗和预防治疗，去年进博首展后在海南博鳌乐城和粤港澳大湾区落地，打破了国内过往无特异性偏头痛治疗和预防药物的局面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/456.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>另一款偏头痛药物 Zavzpret 则是此次进博会的首秀产品，该药是全球首个且唯一一个治疗急性偏头痛的鼻喷剂型 CGRP 受体拮抗剂，其鼻喷剂型设计将帮助更多患者避免因胃肠道吸收而导致的不良反应和首过代谢效应。</p><p>偏头痛是一种常见的神经系统疾病，在全球患病率约为 14.4%，中国为 9.3%，在中国约有 1.3 亿患者，每 10 个 18 岁至 65 岁成年人中就有一个有偏头痛。上海交通大学医学院附属仁济医院李焰生向澎湃新闻记者在内的媒体介绍，偏头痛的专业名称是原发性头痛，在国际分类上，头痛分成原发性头痛和继发性头痛，所谓原发性就是「找不到什么原因，表现起来就是痛，发起来就是痛，好了就好了」。也因为这个原因，临床上目前还没有特异性的检查手段来确认偏头痛，临床主要结合症状来诊断偏头痛。</p><p>由于偏头痛病因复杂等多重因素影响，中国偏头痛患者就诊率仅为 52.9%，正确诊断率仅为 13.8%，患者在治疗方面也存在巨大未被满足的需求。李焰生表示，过去对付偏头痛，大部分患者都是选择阿司匹林等非甾体抗炎药或曲普坦类药物，两者有一定效果，但也存在短板，如非甾体抗炎药不适合肾脏或消化道不好的患者，曲普坦类药物不适合心脑血管疾病患者。如今的 CGRP 受体拮抗剂则为患者提供了新选择。</p><p>2020 年，瑞美吉泮口崩片就在美国获批，拥有急性治疗和预防两大适应证。在中国，该药率先在博鳌乐城的先行先试区以及粤港澳大湾区落地，尤其在海南的先行先试区，瑞美吉泮口崩片已经进入海南的特药险，海南岛内的参保居民可以在初诊确诊为偏头痛的情况下，获得百分百报销。</p><p>陈晔向澎湃新闻记者指出，未来瑞美吉泮口崩片正式上市以后，辉瑞会继续推进丰富多层次的商保项目，以及各种创新的支付手段，进一步减轻患者的支付负担。</p><p>对于 Zavzpret 鼻喷剂这款药，陈晔透露，预计会在 2024 年初先落地在海南博鳌的先行先试区。目前辉瑞对于鼻喷剂的试验也在快速地推进中，希望能在 2025 年至 2026 年正式获批。</p><p>全球来看，目前共有 8 款靶向 CGRP 或其受体的产品获批上市。</p><p>在国内，围绕 CGRP 靶点还是一片蓝海。今年 9 月，诺华宣布，依瑞奈尤单抗注射液用于成人偏头痛的预防性治疗上市申请正式获得国家药品监督管理局批准，成为中国第一个靶向作用于 CGRP 受体的全人源单克隆抗体药物。</p><p>跨国药企梯瓦也有一款针对 CGRP 靶点的偏头痛创新药瑞玛奈珠单抗，该药已经落地粤港澳大湾区。进博会期间，梯瓦大中华区总经理黄迪仁在接受澎湃新闻记者采访时表示，按常规注册的时间表，瑞玛奈珠单抗大概在 2026 年会得到国家药监局的批准。</p><p>国内企业方面，君实生物开发的 JS010 也是 CGRP 靶点，今年 2023 年 3 月，该药新药临床试验申请（IND）申请获得批准。临床前体内药效数据显示，JS010 具有显著的抑制血管扩张效果。此外，动物对 JS010 的耐受性良好，研究期间所有动物未见显著异常。</p><p>对于未来 CGRP 靶点的开发潜力，陈晔向澎湃新闻记者表示，CGRP 靶点不仅仅存在于脑部，该靶点在其他疾病领域也存在诸多可能，「我们也在探索包括神经内科领域的其他疾病以及大内科的其他一些疾病，这也都是我们未来发展的方向，但是科学需要时间，我们需要临床的数据去验证它是不是还可以再有其它的适应证。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:40:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238798</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238798</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/561.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25238798_20231110104000d1ea8e-87b8-4176-8b93-a01cf123bbc6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李潇潇]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>辉瑞</category>
            <category>偏头痛</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/561.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/562.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[老爷爷摔倒 3 名骑车女孩路过后折返帮忙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532787" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d8d8953ddb2043abaabbc1bd63f90e4b/hd/202311082307480149959f498-ed7b-42dd-9154-b0530807f31a-b1360a22-74cf-1ff7-3599-c5b41ee883ba.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/84.jpg" data-duration="00:19" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，浙江杭州。一位老爷爷在路边摔倒爬不起来，骑车经过的三名热心女孩折返帮忙，「不能把他扔在路边」。老爷爷听到后，连夸「你是好心人」。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:39:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228491</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228491</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：胡宝秀，实习生：丁妍心，素材来源：美丽浙江]]>
            </author>
            <category>老爷爷</category>
            <category>摔倒</category>
            <category>3 名骑车女孩</category>
            <category>路过</category>
            <category>折返帮忙</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/84.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/85.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从破壳到出壳，伴随着 2023 年的第一场大雪萌新小企鹅出生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532774" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6f455fe14d3f4c1b89fa5c00696aec38/hd/20231108220830024176176de-2883-493d-b69f-cdce4c5d6c37-a7415990-2185-d86f-a5f1-a16a8e8be50f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/858.png" data-duration="00:27" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，伴随着 2023 年的第一场大雪，黑龙江哈尔滨极地公园诞生了今年的第一只小企鹅。小家伙从破壳再到出壳的完整过程都被镜头记录了下来。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:39:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228361</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228361</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张琳，实习生：王思睿，素材来源：陕视新闻]]>
            </author>
            <category>企鹅</category>
            <category>哈尔滨</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/858.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/860.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安徽两名警务人员为救溺水群众因公殉职，安葬烈士陵园]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533172" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3b8eaf659c364f59b6d2609912773d5b/hd/202311101013577679e5c6979-615e-4008-b00a-e2eafb68929a-19dfd302-d824-10c0-ce69-906569fc9769.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/871.jpg" data-duration="01:02" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 9 日 10 时，严伟骏、郑强两位烈士的骨灰在皖东烈士陵园安葬。上千名乡亲赶至现场，手捧鲜花送他们最后一程。7 月 20 日，他们为挽留落水男子生命因公殉职。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:38:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249605</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249605</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：祝文博，编辑：胡宝秀，素材来源：综合网络]]>
            </author>
            <category>救落水男子</category>
            <category>两名警务人员</category>
            <category>溺亡</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/871.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/872.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欢迎回家！美香一家回国后最新视频]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533179" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/842c4cf4240a4819857ceb2d6719809d/hd/20231110103323714dab6e8cc-0943-48dd-9023-f0ae6fb9bdcb-619eb104-36ea-3942-3f64-05d13880a965.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/330.jpg" data-duration="00:59" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>人民日报报道，11 月 10 日，旅美大熊猫美香一家落地后被运至隔离检疫区。美香、小奇迹、添添相继进入隔离检疫区内。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:37:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249674</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249674</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：衞佳明，素材来源：人民日报]]>
            </author>
            <category>美香</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/330.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/331.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直击救援现场：近 40 小时全力营救，8 名被困九峰山驴友脱险仍有 1 人失联]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533168" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/fa513e8f08af42cb9f1bf54aa9bbe918/hd/20231110100903706aba76bb6-98df-42e8-809f-36a948353ac6-4ae42a46-5466-04b9-4bd0-3c91cc281d7f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/832.jpg" data-duration="00:58" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 9 日，澎湃新闻从四川森林消防总队获悉，经过争分夺秒的搜救努力，成都彭州市九峰山被困 8 名驴友获得营救，另有 1 名驴友不幸掉落悬崖失联，各方力量仍在搜救。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:36:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249599</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249599</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：衞佳明，素材来源：丁则尼玛，刘杰]]>
            </author>
            <category>驴友</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/832.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/833.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[双十一维权｜天猫超市洽洽瓜子涨价？客服：不同时期活动不同]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，来自河北的张先生向澎湃质量观投诉平台（<a href="http://tousu.thepaper.cn/">http://tousu.thepaper.cn</a>）反映称，10 月 20 日，他天猫超市购买了一款 500 克的洽洽瓜子，售价为 11.5 元，实付 10.32 元。在「双十一」前夕，打算趁着活动再多买一点，没想到同一款产品价格已经涨到 14.9 元，且不包邮，实付 19.34 元。</p><p>「‘双十一’反而价格更高，这是不是活动套路？」张先生说。</p><p>对此，天猫超市客服人员回应澎湃新闻称，价格不同是因为购买的时间节点不同，相关的活动力度也不同，所以会出现同一款产品价格不同的情况。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/33.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">同款产品在「双十一」前后到手价格相差近一倍</p><p></p><p><strong>消费者投诉：</strong></p><p>据张先生介绍，2023 年 10 月 20 日，他在天猫超市购买了一款 500 克的洽洽多味瓜子大颗粒葵花籽，产品售价 11.5 元，使用红包抵扣后，实付款 10.32 元，运费为 0 元。</p><p>「我觉得口感还不错，就想趁着‘双十一’期间再多买一点，没想到再从上次购买的链接点进去，发现‘双十一’同一款产品的价格是 14.9 元，而且还要再加 6 元配送费，最终实付金额是 19.34 元。」</p><p>对于运费问题，张先生也很不解。他告诉澎湃新闻，同一款产品、同样的地址，且仅购买一件的情况下，10 月 20 日非活动期间自己购买时，显示免运费，10 月 26 日进入「双十一」活动后却要收取 6 元运费。而用其他朋友的账号再次进行搜索，又显示免运费，「这是对老客户杀熟吗？」</p><p><strong>公司回应：</strong></p><p>针对张先生反映的情况，11 月 8 日，记者搜索该产品发现，目前在「双十一」活动期间，该产品的售价确实为 14.9 元，且运费为「0 元」。</p><p>对此，天猫平台的客服人员回应称，价格不同是因为消费者购买的时间节点不同，相关的活动力度也不同，所以会出现同一款产品价格不同的情况。此外，对于运费问题，她表示，天猫超市一般满 88 元免运费，但部分产品提供「单品包邮」服务，是否有该服务，具体要看产品页面。</p><p>澎湃新闻记者了解到，2021 年国家市场监管总局曾向全国互联网平台企业和各地市场监管部门下发了《关于规范「双 11」网络促销经营活动的工作提示》。其中要求严格规范促销行为，明确要提高促销行为的公开化和透明度，禁止采取「先提价后打折」、虚构原价、不履行价格承诺等违法方式开展促销。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:08:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249492</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249492</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/79.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249492_202311101009f78e4761-12f9-4768-9b6e-7c88ece11bfe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李思文，实习生，张雪]]>
            </author>
            <category>双十一</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/79.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/80.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大连通报多家商户使用「鬼秤」案：将加大明察暗访检查力度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>大连市市场监管部门在全市范围内持续深入开展电子秤市场秩序综合整治专项行动，针对故意使用不合格计量器具以及破坏计量器具准确度的投诉举报，坚持做到快受理、快立案、快查处，现通报 4 起相关案件查办情况：</p><p><strong>案件一&nbsp;</strong></p><p>沙河口区福之源生鲜超市涉嫌在经营中故意使用破坏准确度的计量器具案</p><p>2023 年 11 月 5 日，沙河口区市场监管局接到举报，称其在沙河口区福之源生鲜超市购买一只 7.2 斤活鸡，实际重量仅为 5.2 斤。</p><p>经初步查明，该商户存在经营中故意使用破坏准确度计量器具的行为，涉嫌违反《侵害消费者权益行为处罚办法》第五条第九项的规定，依据《侵害消费者权益行为处罚办法》第十四条及《中华人民共和国消费者权益保护法》第五十六条第一款的规定,市市场监管局已立案调查，并将依法严厉查处。</p><p><strong>案件二&nbsp;</strong></p><p>沙河口区兆轩海鲜店涉嫌在经营中故意使用破坏准确度的计量器具案</p><p>2023 年 11 月 5 日，沙河口区市场监管局接到举报，称其在沙河口区兆轩海鲜店购买活鱼时，发现该商户存在缺斤短两行为。</p><p>经初步查明，该商户存在经营中故意使用破坏准确度计量器具的行为，涉嫌违反《侵害消费者权益行为处罚办法》第五条第九项的规定，依据《侵害消费者权益行为处罚办法》第十四条及《中华人民共和国消费者权益保护法》第五十六条第一款的规定,市市场监管局已立案调查，并将依法严厉查处。该商户所在的大连新智联农副产品批发市场已责令其停业整顿。</p><p><strong>案件三&nbsp;</strong></p><p>中山区寻味来餐饮店涉嫌在经营中使用计量器具未按照规定进行检定案</p><p>2023 年 11 月 5 日，中山区市场监管局接到举报，称其在中山区寻味来餐饮店购买 6 只海蟹时，发现该商户存在缺斤短两行为。</p><p>经初步查明，该商户使用的电子秤具存在未按照规定申请检定的行为，涉嫌违反《中华人民共和国计量法》第九条第一款及《中华人民共和国计量法实施细则》第二十二条的规定，依据《中华人民共和国计量法实施细则》第四十三条的规定,市市场监管局已立案调查。针对该商户使用的电子秤是否存在破坏准确度的问题，已将该秤送至国内权威机构进行检测，根据检测和调查情况依法依规进行处理。</p><p><strong>案件四&nbsp;</strong></p><p>郑某涉嫌在经营中故意使用破坏准确度的计量器具案</p><p>2023 年 11 月 7 日，大连市市场监督管理局在检查宝军水产海鲜店时，发现该店经营者郑某在经营中使用的电子秤存在称量不准确问题。</p><p>经初步查明，该商户存在经营中故意使用破坏准确度计量器具的行为，涉嫌违反《侵害消费者权益行为处罚办法》第五条第九项的规定，依据《侵害消费者权益行为处罚办法》第十四条及《中华人民共和国消费者权益保护法》第五十六条第一款的规定,市市场监管局已立案调查，并将依法严厉查处。</p><p>下一步</p><p>全市市场监管部门将持续加大明察暗访检查力度，依法依规严厉查处使用以欺骗为目的计量器具等损害消费者合法权益的违法行为，对涉嫌犯罪的将移交司法机关追究刑事责任，进一步营造更加公平有序的市场环境。同时，欢迎社会各界进行监督，一经发现违法违规行为，请拨打 12345 政务服务便民热线或向属地市场监管部门投诉举报。</p><p>大连市市场监督管理局</p><p>2023 年 11 月 9 日</p><p>（原标题为《案情通报》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:01:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249463</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249463</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/31.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249463_2023111010013a667139-8eef-46b9-8ff6-fbe7f1e65f9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公众号大连市场监管]]>
            </author>
            <category>电子秤</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/31.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/32.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《新时代党的治藏方略的实践及其历史性成就》白皮书发布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/648.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">央视新闻，图</p><p></p><p>国务院新闻办公室 10 日发布《新时代党的治藏方略的实践及其历史性成就》白皮书。</p><p>白皮书除前言、结束语外分为六个部分，分别是新发展理念全面贯彻、精神文明建设成效明显、民族宗教工作扎实推进、社会大局持续安定向好、生态安全屏障日益坚实、民主法治建设不断加强。</p><p>白皮书指出，新时代党的治藏方略，立足中国特色社会主义实践和西藏工作实际，深刻揭示了西藏工作的内在规律，科学回答了一系列方向性、全局性、战略性问题，是中国共产党领导人民治藏稳藏兴藏成功经验的总结提炼和创新发展，是习近平新时代中国特色社会主义思想关于西藏工作的集中体现，为做好西藏工作提供了根本遵循。</p><p>白皮书说，在新时代党的治藏方略引领下，在全国人民大力支持下，西藏各族干部群众团结奋斗，各项事业取得全方位进步、历史性成就。西藏社会大局持续稳定向好、经济建设全面快速发展、人民生活水平不断提高、民族和睦宗教和顺、文化事业繁荣进步、生态安全屏障日益坚实、边疆巩固边境安全、党的建设全面加强，与全国人民一道迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃，踏上了全面建设社会主义现代化国家新征程。</p><p>白皮书强调，实践充分证明，只有全面深入贯彻落实新时代党的治藏方略，坚持所有发展都要赋予民族团结进步的意义，都要赋予维护统一、反对分裂的意义，都要赋予改善民生、凝聚人心的意义，都要有利于提升各族群众获得感、幸福感、安全感，抓好稳定、发展、生态、强边四件大事，才能确保西藏长治久安和高质量发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:01:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249579</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/748.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249579_202311101004cb5e60bd-a9f6-4a24-86c1-ccac31acb5dd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>白皮书</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/748.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/749.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[80 后干部甄燚破格提拔为哈尔滨市香坊区副区长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/542.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">甄燚，资料图</p><p></p><p>80 后干部甄燚已破格提拔为哈尔滨市香坊区副区长。</p><p>据微信公众号「香坊发布」11 月 9 日消息，11 月 8 日，香坊区消防救援大队举行「预防为主，生命至上」2023 年「119 消防宣传月」启动仪式，副区长甄燚、区应急局和区消防救援大队主要领导与香坊区消防志愿者队伍、专职消防队伍、国家消防救援队伍代表等百余人参加了启动仪式。</p><p>甄燚，男，汉族，1980 年 5 月出生，大学，中共党员。今年 10 月 29 日，哈尔滨市委组织部发布的拟任职干部公示名单显示，时任哈尔滨市住房和城乡建设局棚户区改造协调处处长甄燚，拟提名为副区长人选。</p><p>哈尔滨市委组织部介绍，《党政领导干部选拔任用工作条例》规定，「提拔担任县处级以上领导职务的，一般应当具有在下一级两个以上职位任职的经历」。根据市管领导班子建设和工作需要，综合甄燚同志各方面素质及表现情况，按规定突破任职经历提拔。</p><p>上述《条例》对破格提拔干部作出了制度性规定：「特别优秀的年轻干部或者工作特殊需要的，可以破格提拔。」「党政领导干部应当逐级提拔。越级提拔的，应当报经上级组织人事部门同意。」也就是说，甄燚获得提拔，主要是破了任职经历方面的「格」。</p><p>香坊区位于哈尔滨市的东南部，是全市四个中心城区之一，辖区面积 344.5 平方公里，截止 2022 年 11 月，全区户籍人口为 737986 人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 02:00:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249561</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249561</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/560.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249561_20231110100138def10e-fcf4-4c9e-8e3f-0f3d364dec33.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>破格提拔</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/560.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/561.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《新时代党的治藏方略的实践及其历史性成就》白皮书新闻发布会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[11 月 10 日，国务院新闻办公室举行新闻发布会，发布《新时代党的治藏方略的实践及其历史性成就》白皮书，请中央宣传部副部长王纲和西藏自治区党委副书记、自治区主席严金海，西藏自治区党委常委、宣传部部长汪海洲，西藏自治区副主席徐志涛出席，介绍白皮书有关情况并答记者问。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:54:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242456</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242456</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>国新办发布会</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/711.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/712.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第一观察｜构建网络空间命运共同体新阶段「新」在哪里？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[第一观察｜构建网络空间命运共同体新阶段「新」在哪里？]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:46:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11760102?d=134b3c5&#38;channel=weixin</guid>
            <link>https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11760102?d=134b3c5&#38;channel=weixin</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/432.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行行长：房地产金融和地方债风险总体可控]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>房地产金融新政为您节省了多少房贷？当前我国房地产市场和地方债务风险情况如何？带着这些高关注度的问题，总枱央视记者专访中国人民银行行长、国家外汇管理局局长潘功胜，为大家寻找答案。</p><p>房地产金融新政成效如何？</p><p>中国人民银行行长，国家外汇管理局局长，潘功胜：8 月份，我们把存量房的贷款利率调降下来，让商业银行和借款人之间相互协商，调降的幅度平均大概是 0.8 个百分点。</p><p>我们也算了一下，5000 万户家庭，大概 1.5 亿人，每年家庭节省的利息支出大概是 1700 亿。</p><p>我们觉得这项政策很好，一个是给老百姓减轻了利息的负担，他也不用提前去还款，是金融为民的一个最具体的体现。</p><p>房地产金融风险高吗？</p><p>中国人民银行行长，国家外汇管理局局长，潘功胜：同时，我们密切关注一些领域的金融风险。总体看，房地产金融风险可控。长期看，居民家庭改善性住房需求较大，可以为房地产市场和行业长期稳定发展提供支撑。</p><p>地方债务风险可控吗？</p><p>中国人民银行行长，国家外汇管理局局长，潘功胜：中国政府的债务水平，尤其是中央政府的债务，在国际上是比较低的。经济发达的一些地区，地方政府的债务规模是大的，但是这些地方经济的体量大、增长速度好，没有那么大的一个风险水平。一些省份的债务规模，有一定的债务风险，中央也高度重视。地方政府要负起主体责任，要尽一切努力，减少债务的规模。</p><p>严格地控制对于新增项目的融资，在此基础上，中央给予必要的一些政策支持。我们引导和鼓励金融机构和地方政府之间进行协商，比如说是不是可以适当降一些利息，是不是可以调整一下期限的结构。</p><p>还有融资平台要进行市场化转型，大家共同努力，我们有信心有能力能把它处理好。</p><p>（原题为《房地产金融和地方债风险总体可控》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:42:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249500</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249500</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/133.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249500_20231110094281f6d71c-2852-4589-8591-8c32ebd22855.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻客户端]]>
            </author>
            <category>房地产金融</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/133.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/752/134.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海一老人欲过户房子给保姆，工作人员报警，官方：不涉及诈骗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，在上海浦东一房产交易中心，一名老人准备将自己的房子过户给保姆时，交易中心工作人员因担心老人被骗而报警，受到网友关注。11 月 9 日，极目新闻记者从当地相关部门获悉，此事不涉及诈骗。</p><img alt="" width="590" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">老人和保姆在房产交易中心（网络视频截图）</p><p></p><p>网络视频显示，一个房产交易中心的办事大厅内，一名头发花白的老人正在窗口处和一名女子办理房产相关手续。一位民警到现场处置时，该女子向民警表示，「不是我主动的，是叔叔要给我的。」</p><p>该视频是一位网友于 11 月 7 日中午发布到某短视频平台上的，被多家媒体转发，受到网友关注。很多网友认为，老人可能是受到了保姆的欺骗，才会将房子转移给对方。</p><p>11 月 9 日上午，极目新闻记者在该视频的评论区看到，视频发布者在回复网友评论时称，视频中的老人是一名盲人，但不像老年痴呆症患者，估计他被保姆拿捏，警察当时对他说了好多话，但他一言不发。</p><p>视频发布者称，她当时就站在老人旁边，也劝说老人不要把房子给保姆。视频拍摄的地点在上海市浦东区张杨路的一个房产交易中心。</p><p>11 月 9 日下午，极目新闻记者发现，视频发布者已将视频隐藏。</p><img alt="" width="589" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/904.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">民警到场调查（网络视频截图）</p><p></p><p>11 月 9 日，上海市浦东区罗山新村派出所工作人员告诉极目新闻记者，他们接到了该起警情，具体处置情况不便介绍。</p><p>极目新闻记者从上海市浦东新区相关部门获悉，当地确实有一个孤寡老人准备把房子转移给保姆，房产交易中心工作人员谨慎起见，所以报了警。警方调查后确认，此事不涉及诈骗，老人确实自愿将房子转移给保姆。目前，当地相关部门已经介入此事。</p><p>（原题为：《上海一老人欲将房子过户给保姆，工作人员阻拦并报警，官方回应：系自愿，不涉及诈骗》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:39:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249480</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249480</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/958.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249480_202311100939edc044c8-eb45-4a08-9a4b-a504a06fb913.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张万军/极目新闻]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>浦东</category>
            <category>保姆</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/958.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/959.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[揭露贩卖出生证犯罪链条：分工明确，中介转战短视频平台]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，打拐志愿者上官正义公开举报湖北襄阳健桥医院院长勾结多地网络中介，长期公开贩卖出生证及疫苗本，为涉拐儿童洗白身份，并涉嫌售卖婴儿。该信息一经发布便引发了大量网友的关注，目前，襄阳衞健委已经对事件做出了通报，<strong>涉事医院妇产科已停业整顿，相关责任人已被控制，医院院长已被采取刑事强制措施并接受调查。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/960.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">襄阳健桥医院院长叶某芝被举报贩卖出生医学证明</p><p></p><p>随着该事件的发酵，贩卖、伪造出生医学证明走入大众视野，顶端新闻搜索资料发现，这种和拐卖儿童直接挂钩的犯罪模式存在已久，「一些中介专门利用网络平台从事贩卖出生医学证明，给这些来历不明的孩子洗白身份。」</p><p>关注了近 10 年贩卖出生医学证明的上官正义证实了顶端新闻记者的说法，他介绍，整个犯罪链条上的参与者分工明确，并随着时代的发展，他们也在不断转移着寻找「客户」的阵地。</p><p><strong>贩卖出生医学证明洗白被拐儿童身份</strong></p><p>顶端新闻记者了解到，我国的出生医学证明是根据《中华人民共和国母婴保健法》的规定出具，证明在我国境内出生的新生儿出生时的健康及自然状况、血亲关系，是申报国籍、户籍，取得公民身份号码的法定医学证明。因此，对于一名新生儿而言，出生医学证明成为他初始人生获得身份的重要文件。</p><p>被拐儿童因为是被拐骗而来，因此无法依靠正常的途径获得身份，便形成了一条利益犯罪链条，中介找到需要洗白身份的被拐儿童家长，后再介绍给可非法办理出生医学证明的医院，从而通过这种模式非法获利。此次被打拐志愿者举报的襄阳健桥医院院长叶某芝便是非法利益链条里最主要的一个环节。</p><p>打拐志愿者上官正义接受顶端新闻记者采访时表示，他在 2014 年时便发现了这条犯罪链条，「因为我一直在关注打击拐卖妇女儿童这件事，但是每次找到孩子之后，我们都神奇地发现，这些孩子都有新的身份。」上官正义发现这些孩子被洗白身份后，最终他将矛头指向了贩卖、伪造出生医学证明，「慢慢发现，专门有一些社会中介利用网络平台买卖出生医学证明，给这些来历不明的孩子洗白身份。」</p><p><strong>上官正义说，那时他就意识到了问题的严重性，认为这才是打击拐卖犯罪路上的最大阻碍。</strong></p><p>于是，他便开启了长期卧底、举报贩卖出生医学证明的生活。</p><p>除了此次引发大量关注的襄阳健桥医院伪造出生医学证明案，近 10 年里，他曝光了多起有关伪造出生医学证明的案件。2015 年，他曾协助曝光过广东惠东、河北邢台、上海等地的出生证买卖黑幕，2019 年，中央电视台《焦点访谈》栏目曝光了社会人员宋某勾结四川省遂宁现代妇女儿童医院工作人员伪造出生医学证明一事。上官正义告诉顶端新闻记者，遂宁现代妇女儿童医院这起案件，他卧底了一年多。</p><p>上官正义告诉顶端新闻记者，取证的环节最为关键，「首先第一步，我要去取证，前提是要得到他们的信任，所以这是用时最长、花费精力最多的一项工作，取得他们信任后让对方发一些办理出生医学证明的证据，之后去报警。」</p><p><strong>「他们也根据时代的变迁不断地演化」</strong></p><p>顶端新闻记者注意到，在早年被曝光的贩卖出生医学证明的案例中，贩卖出生医学证明的中介们已经开始借由网络平台寻找「客户」，只是前些年用的是大众使用较多的社交媒体，如 qq 群、贴吧，近几年因为短视频平台的兴起，中介们将阵地转移至了这些平台。</p><p><strong>由于上官正义关注贩卖出生医学证明近 10 年，他也观察到，这些中介们阵地的转移。</strong>他说，这些中介顺应着时代的发展在研究如何他们也在研究规避、逃避打击。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/961.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">举报者称，如今贩卖出生医学证明的中介开始在短视频平台寻找「客户」 受访者供图</p><p></p><p><strong>「现在玩 qq 的人少了，所以他们就转战到短视频平台。」</strong>上官正义还向顶端新闻记者介绍了一种新的寻找「客户」的模式，一些中介会在新闻下面留言评论，或者在评论里寻找有需求的客户，「一些相应政策法规的新闻视频下面，有人会说出生证不好办了，孩子领养上不了户口，中介就有针对性关注这些 (留言)。」</p><p>上官正义说，不管他们选择什么平台，基本的操作还是用字母、谐音替代关键词等常规手法寻找「客户」。</p><p>对此，上官正义也呼吁，短视频平台在此类事件中也要履行起自己的主体责任。</p><p>对此，某短视频平台工作人员回复顶端新闻记者，他们针对贩卖人口启动专项整治计划，研发出搜索提醒、评论区敏感词管控、模型识别等多项技术，构建了一套防治全景视图系统，覆盖短视频、直播、评论等全场景，深挖网络贩婴团伙的违法犯罪链路进行定向打击。</p><p>此外，该平台工作人员表示，他们还联动了全国各地警方，将可能涉及违法的相关信息及时向主管部门上报，并协助警方破获相关刑事案件。在 2022 年向公安机关举报拐卖线索 14 起，抓获 20 人。<strong>2023 年 1 月至今，已向各地警方提供涉拐卖线索 31 起，配合警方抓获相关犯罪嫌疑人 14 人。</strong></p><p><strong>犯罪链条分工明确</strong></p><p>顶端新闻记者注意到，此次被曝光的襄阳健桥医院贩卖出生医学证明的事件至少牵扯到了三方：<strong>襄阳健桥医院院长叶某芝、中介、签发出生医学证明的专职人员。</strong></p><p>上官正义告诉顶端新闻记者，贩卖出生医学证明的犯罪链条分工明确，中介物色有需求的客户，医院院长负责接收并审核。另因为国家规定，签发医学证明须由专职人员进行办理，因此院长要去拉拢这些人员去办理出生医学证明，「拉拢好内部人员之后拉拢外部人员，里应外合，达到以敛财为目的的违法犯罪行为。他们的操作方式看似很简单，其实他们环环相扣，里应外合。」上官正义说道。</p><p><strong>上官正义介绍，他经过调查发现，襄阳健桥医院院长叶某某勾结多地中介团伙，利用社交平台公开发布办理出生证信息，物色客户，贩卖出生证明、疫苗本。</strong>买证者只需提供身份信息，给 9.6 万元，医院方面就会按照「正常」生产流程，在医院办理建档、产检、住院、分娩、出院等全套真实信息，「生产」两天出院后，客户就可以带着「买来的孩子」前往该医院采集足底血，后办理出生证明，全部过程最长 7 天就完成。</p><p>同时，医院方面提供全国通用版本的疫苗接种本，并按照「真实」新生儿出生的流程「打疫苗」，打印乙肝及卡介苗疫苗注射记录、注射日期、疫苗生产厂家及疫苗批号。<strong>如果不带孩子来采集足底血，加一万元医院方面安排其他孩子代替采集。</strong></p><p>如今，襄阳市衞健委已经对事件作出了通报，涉事医院妇产科已停业整顿，相关责任人已被控制，医院院长已被采取刑事强制措施并接受调查。</p><p>顶端新闻记者采访了北京市中闻 (长沙) 律师事务所律师刘凯，他分析认为，在这起案件中，上述三方共同参与伪造和买卖出生医学证明、伪造和买卖疫苗本的违法犯罪行为，属于共同犯罪。</p><p>刘凯表示，出生医学证明是医疗机构依据《母婴保健法》出具的证明新生儿出生时状态、血亲关系以及申报国籍、户籍、取得公民身份的法定医学证明。因此，伪造、买卖出生医学证明等依法可以用于证明身份的证件的，已涉嫌构成伪造、变造、买卖身份证件罪。根据我国《刑法》第二百八十条第三款的规定，伪造、变造、买卖居民身份证、护照、社会保障卡、驾驶证等依法可以用于证明身份的证件的，处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利，并处罚金;情节严重的，处三年以上七年以下有期徒刑，并处罚金。</p><p>刘凯还表示，疫苗本指的是免疫预防接种证，预防接种证是儿童预防接种的记录凭证，是由省、自治区、直辖市人民政府衞生主管部门制定。伪造、买卖免疫预防接种证，涉嫌构成伪造、变造、买卖国家机关公文、证件、印章罪。根据我国《刑法》第二百八十条第一款的规定，伪造、变造、买卖国家机关的公文、证件、印章的，处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利，并处罚金;情节严重的，处三年以上十年以下有期徒刑，并处罚金。</p><p>针对购买出生医学证明、免疫预防接种证的行为人，刘凯表示，他们同样构成上述犯罪，<strong>「如果购买这些证件是为了给贩卖儿童的，还可能涉嫌构成拐卖儿童罪。」</strong></p><p>原标题《揭露贩卖出生医学证明犯罪链条：分工明确，借助网络发现「客户」》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:37:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249129</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249129</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/963.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249129_202311100937baac5607-571b-40fa-a2f4-f9b2bd97fb8c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[汪璟璟/顶端新闻]]>
            </author>
            <category>贩卖出生证</category>
            <category>打拐</category>
            <category>拐卖儿童</category>
            <category>犯罪链条</category>
            <category>湖北</category>
            <category>襄阳</category>
            <category>澎湃湖北</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/963.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/747/964.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李赫五段建桥杯夺冠，中国女子围棋彰显「坚持的力量」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>「我特别希望你们能够在今后的比赛中成长起来，出现打败崔精的棋手，而且不是打败一次，而是要把她打服。」</strong></p><p>大约四个月前，在第 19 届建桥杯中国女子围棋公开赛的开幕式上，「棋圣」聂衞平说出了这样一番期待。四个月后，在这项赛事的决赛中，李赫五段就成为了这些一起「成长起来」的女棋手中最突出的那一个。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/975.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李赫建桥杯夺冠。</p><p></p><p>11 月 9 日，第 19 届建桥杯中国女子围棋公开赛决赛在上海建桥学院结束第二局较量，杭州亚运会冠军李赫五段执白中盘取胜王晨星五段，以 2 比 0 的总比分赢得三番棋决战，职业生涯首度夺取建桥杯冠军。</p><p>一个多月的时间内，李赫连拿亚运会金牌、智运会银牌以及建桥杯冠军，她的抢眼表现也帮助中国女子围棋在「中韩对弈」中赢回一城。</p><p><strong>「你们两位需要打引号的‘老将’也是男棋手们的表率。」中国围棋协会主席常昊这样称赞李赫和王晨星，「作为坚持的榜样，希望你们继续努力！」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/895.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">比赛现场。</p><p></p><p><strong>18 年 17 次参赛，终成建桥杯棋后</strong></p><p>用「老将」来形容坐在本届中国女子围棋公开赛决赛棋盘两端的李赫和王晨星，其实并不为过。</p><p>王晨星曾在 2012 和 2013 年连续打进第 10 和第 11 届建桥杯决赛，彼时，她的决赛对手还是芮乃伟，两位女棋手在当年各胜一次。</p><p>2018 年的第 16 届比赛，王晨星在决赛中 2 比 0 战胜蔡碧涵，二度封后。</p><p>李赫则是在 2016 年第 14 届建桥杯中打进决赛，但 1 比 2 不敌鲁佳，无缘问鼎。</p><p><strong>其实从 2005 年开始的第三届建桥杯开始，李赫的身影就一直活跃在这项赛事之中，历时 18 年 17 次参赛，这也是为什么常昊会用「坚持」来形容她们的围棋故事。</strong></p><p>作为本届比赛的种子选手，李赫和王晨星一路过关斩将才最终会师决赛。李赫连胜陈心飏初段、鲁佳三段、于之莹七段和高星四段闯进决赛，而王晨星则是挑落谢梓萌初段、陆敏全六段、吴依铭五段和周泓余七段。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/897.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王晨星收获亚军。</p><p></p><p>决赛首局，执黑的李赫在布局阶段落子较快，王晨星则相对慎重。王晨星第 42 手落子在二路，很是新颖，但结果并不好。</p><p>中腹的战斗中，李赫逐渐占据有利位置，但未能抓住机会扩大战果。王晨星走出白 92 的恶手，被黑棋围住中腹，形势一落千丈。战至 185 手，王晨星见再无战机，无奈投子。</p><p>到了第二局，执白后行的李赫发挥出色。在全盘战斗中，李赫都保持敏锐的大局观，不仅在下边盘割断黑棋联络，迫使黑棋就地苦活，并在黑棋对右边白棋发起攻击后成功将中腹厚势的棋子与右边孤棋连上，反过来对黑棋形成压迫。至 152 手，王晨星停钟认输。</p><p><strong>「再次跟星星（王晨星）下决赛，其实挺开心的。星星还跟我说，她还记得当年棋的内容，有一个局部挺有意思的，当时我们还都很年轻，这次下决赛，我们都长大了不少。」</strong></p><p>就如李赫在赛后接受采访时所说，李赫和王晨星年龄上仅相差半岁，均少年成名、早早进入国家队，十多年来一直是国家队的主力，两位棋手在场外的关系也特别好。</p><p>决赛中，局后两人都会覆盘良久，而覆盘之后又一起在校园漫步，晚餐时也坐在一起有说有笑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李赫（右）和王晨星（左）在校园漫步。</p><p></p><p>不过棋枰之上，再亲密的伙伴也终究要分出胜负。这一次，李赫战胜了好友，最终成就建桥杯的棋后。</p><p>「其实一路过来不太顺利，第一盘就是逆转，和陈心飏小朋友那盘棋本来我已经不太行了，后来逆转获胜。」李赫在赛后感慨，这次建桥杯的旅程并不轻松。</p><p>「四强的时候对高星，也是形势不太行了然后又逆转。能进决赛很幸运，建桥杯是很难下的一个比赛，大家实力都很强。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/893.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国围棋协会主席常昊（左一）和冠亚军合影。</p><p></p><p><strong>下完亚运会感觉如释重负</strong></p><p>作为中国历史最悠久的女子围棋赛事，建桥杯中国女子围棋公开赛一路陪伴着中国女棋手们的起起伏伏，也见证了她们的成长。</p><p><strong>建桥杯创办于 2003 年，时至今日已经成为中国围棋界举办时间最长、参加人数最多、奖金最高的女子职业比赛。</strong></p><p>本届建桥杯今年 7 月开启本赛，由 24 名预选赛胜出的棋手与 8 名种子棋手争夺决赛权，冠军奖金 30 万元，亚军奖金 12 万元。</p><p>「从这项赛事走出去的不少女棋手，曾经是世界舞台上最好的棋手，代表了世界围棋的最高水平。但是最近几年，中国女子围棋的竞争力不够了。」</p><p>作为一路陪伴这项赛事成长至今的重要见证者，上海建桥学院董事长、上海市围棋协会会长周星增在 4 个月前的开幕式上就提到了这几年中国女子围棋缺少竞争力的问题，「作为老一辈围棋爱好者，我们希望中国女子围棋能够回到当年的辉煌。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/965.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李赫（右）亚运会击败崔精。</p><p></p><p>而在今年的建桥杯决赛之前，中国的女棋手们也确实让中国围棋看到了重返辉煌的希望。</p><p><strong>在此前的杭州亚运会围棋女子团体决赛中，中国队就力克由名将崔精领衔的韩国队，最终夺冠，这也是中国队历史上首枚亚运会围棋项目金牌。</strong></p><p>在那场决赛中，中国队派出的就是吴依铭、于之莹、李赫三名选手，而在今年的建桥杯比赛中，李赫正是击败了国家队队友于之莹，最终进入决赛。</p><p>「下完亚运会之后，心态比以前好了。」李赫在赢下建桥杯后表示，能够在亚运会的舞台上战胜韩国队，除了经验上的积累，更重要的成长是在心态上。</p><p><strong>「因为以前有出成绩的压力和负担，下完亚运会后感觉如释重负，松了一口气，就觉得只要能把棋下好，成绩并不太强求。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">常昊和上海建桥学院的学生们互动。</p><p></p><p>值得一提的是，作为一直冠名中国女子围棋公开赛的上海建桥学院，本身在周星增的带领下就有着浓厚的围棋氛围。</p><p>在决赛后的互动环节里，上海建桥学院围棋专业的学生还向常昊提出了「利用新媒体平台直播大赛」「大学生围棋联赛」等工作设想。</p><p>「我们也诚挚地希望师生们多提建议。」就在建桥杯决出胜负的当天，在上海就有三项全国性围棋赛事正在举行，常昊期待着在这样愈发浓烈的围棋氛围下，中国围棋能够越来越好，「希望更多人可以参与到围棋的普及和发展中。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:36:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249458</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249458</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/977.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249458_20231110093636233116-6db3-47e1-8487-451912e52eaf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，马作宇]]>
            </author>
            <category>中国围棋</category>
            <category>李赫</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/977.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/751/978.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新闻 1+1 丨「乌镇峰会」十年，数字如何引领未来？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 世界互联网大会乌镇峰会，11 月 8 日至 10 日举办。十年时间，这个起始于江南古镇的世界互联网大会，对于数字全球化产生的影响，到底有多深远？面对机遇和挑战，更好的发展与治理，携手构建网络空间命运共同体，这里又将刻下怎样的「中国印记」？连线中国科学技术大学网络空间安全学院教授左晓栋，共同关注：「乌镇峰会」十年，数字如何引领未来？</p><video class="cont_video" data-videoid="533133" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/caefc066e3e94d4f9092b102e0ebff2d/hd/214030c3-d1be-44f3-86da-70b7a8f8b800-89c98faf-ad5b-23f6-e887-31ed39c17b08.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231110/4c8381a40c8b4003bc35c674761476ac-20231110083215630-2175589478516801185-3e41e589-c668-4345-8def-a1c156a0aefe.png" data-duration="22:57" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p><strong>十年之约，发展优先，看成果！</strong></p><p>来自全球 120 多个国家和地区的 1800 多名嘉宾以线上线下方式参与 2023 世界互联网大会乌镇峰会，他们将就热点焦点问题展开讨论，反映产业各界对互联网发展的前瞻思考。在大会开幕的前一天，11 月 7 日，「互联网之光」博览会率先开幕，超过 580 家中外企业线上线下联动参展，新技术、新应用集中亮相。</p><video class="cont_video" data-videoid="533134" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9c2c3f367eb24228b2cf3dd807eb27a7/hd/09555052-02fa-4b14-b4f3-025b6d6053e6-b147ded4-9684-85f2-ee37-2299847b269c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231110/e6230e2fb203489e8df4def78737cb05-20231110083409831-105031256055002535-9baad5b8-af76-4196-a79f-c8bc7ee3808f.png" data-duration="03:54" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p><strong>新增的「三个第一」 如何看待？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="533136" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/cc687529c01e4b24a8f967050ef430e0/hd/7f586620-21b9-4509-9c36-29d121e19e45-29c88374-40b7-0edb-beb0-2463035905f5.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231110/9a100dbfd7384ba1a2d23970c0682227-20231110083448041-8753802282436227723-0c60236a-0fdc-40f3-bbdd-a2285147dffe.png" data-duration="00:47" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>今年的大会在往年基础上也新增三个「首次」。第一次颁发「十年纪念荣誉」；第一次设立「全球青年领军者计划」；第一次颁发「世界互联网大会领先科技奖」。</p><p><strong>中国科学技术大学网络空间安全学院教授，左晓栋：</strong>这「三个第一次」非常有意义。首先，我们说互联网这十年发展非常迅速，而且成果非常明显，我们要为峰会筹办及大会国际组织建设作出过突出贡献的友好人士和机构表示感谢，这是对过去发展成果的肯定。同时我们还要展望未来，互联网的未来在于创新，而创新在于技术的不断发展和充足的年轻一代的人才。因此后两个活动，主要就是针对互联网年轻一代和互联网创新技术的发展，这也体现了我们国家对互联网发展的期望。</p><p><strong>中国互联网发展水平位列世界第二，未来方向是什么？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="533137" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1473b056d13f4033a80cbfb4a7d0c556/hd/f150ca8d-50c8-4b06-b82d-8c2faa059094-b652515c-a236-5e36-664d-d11f60b67e49.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231110/2459eccb8f394b50b00ee2751345681e-20231110083533367-3369207124250074437-c7839a97-643a-4930-a780-6791449f83bf.png" data-duration="00:49" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p><strong>中国科学技术大学网络空间安全学院教授，左晓栋：</strong>互联网发展的成就是非常明显的，关于未来发展我想一方面要继续创新发展，特别是网信领域的技术创新，它带有一个很大的渗透性，可以引领和带动其他领域各个学科的发展。更重要的一个方面，就是依法治理，互联网要运行在法治的轨道之上，我们可以总结这十年发展的成果，其中国家逐步建立了互联网法治体系，使互联网充分体现了对互联网安全，充分体现了对发展的保驾护航作用，但是新的风险和隐患也不断产生，所以今后要更加重视创新，更加重视依法治理。</p><p><strong>世界互联网大会从「国际盛会」升级为「常设国际组织」</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="533138" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9a6ecf08a7a34e6da960a403fb0cb895/hd/89ebdc91-0b8c-4c55-83f7-62a40f6d978b-c93552b2-268c-7c26-9660-b8102ded82b9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231110/e6fd57f3ef4e484e89b7642a85c9ebf6-20231110083613553-1965659397346727440-3bda904a-565b-4ce8-8409-58a85bac431a.png" data-duration="00:39" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p><strong>中国科学技术大学网络空间安全学院教授，左晓栋：</strong>中国要建设网络强国，网络强国的一个重要指标就是国际话语权要强。这就充分突出体现在我们的主张和声音方面，在全球要「闻之者众，听之者从」。而其中一个重要的条件，就是我们要有自己的组织，要有自己发声的平台，让各个国家在我们的平台上共同地讨论，更好地达成共识。所以，世界互联网大会发展到十年的时候，已经发展成了一个常设组织，这对于提高中国的国际影响力具有十分重要的意义。</p><p><strong>人工智能法草案已列入立法工作计划</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="533139" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ff161e0892a6410fb6000c72a6571233/hd/00302e2e-b35d-4f35-8c45-98f0056c9e9c-8c2fe2e8-2e57-44d7-a581-b2edc524b027.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231110/d7f8ae3cf6df41feaf652903606aa74c-20231110083656260-8677149108032972689-7542360e-0f52-4944-880e-9298932a5513.png" data-duration="00:35" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p><strong>中国科学技术大学网络空间安全学院教授，左晓栋：</strong>今年以来，我国已经先后发布了多个政策，包括《互联网信息服务算法推荐管理规定》《生成式人工智能服务管理暂行办法》。在人工智能发展的初级阶段，我们已经基本上规范了相关风险。从长远来看，我们还有整体化的法律体系要推进，今年国务院立法计划中，就提出了要制定人工智能法的草案，我想这会对下一步人工智能发展，起到非常好的规范作用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 01:06:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249149</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249149</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/410.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249149_202311100907710f91ac-d5f0-41f5-8c3b-05b5f7add6ea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>乌镇峰会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/410.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/411.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市早报丨央行：适时调整优化房地产政策，10 月 CPI 同比下降 0.2%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 11 月 10 日，星期五，欢迎收看牛市早报。央行发布中国区域金融运行报告（2023），将适时调整优化房地产政策；10 月 CPI 同比下降 0.2%……]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:59:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249185</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249185</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>牛市早报</category>
            <category>牛市早报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/360.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/364.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[欧盟诉苹果巨额逃税案再掀波澜，欧洲法院顾问建议发回重审]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/88.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 9 月 14 日，法国巴黎，顾客从香榭丽舍大道的苹果专卖店走出来。IC photo 图</p><p></p><p>欧盟诉苹果公司巨额逃税案再掀波澜，欧盟最高司法机构欧洲法院一名法律总顾问 9 日就案件发表意见书，建议撤销此前「苹果公司无需补缴税款」的判决，将案件发回下一级的欧盟普通法院重审。</p><p>欧洲法院当日公布法律总顾问乔瓦尼·皮特鲁泽拉 (Giovanni Pitruzzella) 发表的意见书。作为欧洲法院审理程序的一部分，意见书虽不具备法律效力，但由于过往欧洲法院的判决大多与意见书一致，其内容备受关注。</p><p>意见书称，2020 年，欧盟普通法院裁定欧盟委员会的决定无效，苹果公司无需向爱尔兰政府补缴 130 亿欧元税款，相关判决在认定欧盟委员会举证标准、论证方法是否有误等方面存在「一系列法律错误」，据此建议欧洲法院撤销原判，将案件发回欧盟普通法院重审。</p><p>意见书公布后，苹果公司发言人称，苹果公司没有享受不当优惠或国家援助，应维持欧盟普通法院的判决；爱尔兰财长麦格拉思在一份声明中重申，爱尔兰政府已收到足额税款，并未向苹果公司提供国家援助。</p><p>围绕巨额逃税案，苹果公司与欧盟已缠斗多年。2016 年，身为监管机构的欧盟委员会认定苹果公司利用与爱尔兰政府达成的税收协定大肆逃税，要求苹果公司补缴 130 亿欧元税款，对此苹果公司和爱尔兰政府均表示不满，将官司打到欧盟普通法院。</p><p>2020 年欧盟普通法院作出有利于苹果公司和爱尔兰政府的判决后，欧盟委员会认为欧盟普通法院对其法律论证理解有误，判决存在多项「错误」，决定提起上诉，将官司打到欧洲法院。</p><p>今年 5 月，总部设在卢森堡的欧洲法院举行听证会，着手审理此案。按照日程，11 月 9 日法律总顾问发表意见书后，欧洲法院将在未来数月公布判决结果。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:58:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249148</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249148</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/84.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249148_2023111008584b370401-a13e-42b6-b715-009c85101fbc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[德永健/中国新闻网]]>
            </author>
            <category>苹果公司</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/84.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/85.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超 20 城公积金「认房不用认贷」接力出台，银行房贷放款提速]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/56.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「认房不用认贷」政策正在向公积金领域延伸。越来越多城市明确公积金执行「认房不用认贷」。据《证券日报》记者不完全统计，截至 11 月 8 日，已有包括上海、郑州、成都、杭州等超二十城执行公积金「认房不用认贷」。</p><p>中指研究院市场研究总监陈文静对《证券日报》记者表示，多地公积金实行「认房不用认贷」政策，反映出各地因城施策更加灵活，盘活住房公积金，进一步支持刚性和改善性住房需求释放，亦符合支持居民合理住房需求的政策导向，有利于减轻购房者置业压力，提振购房者置业情绪，促进市场修复。</p><p>11 月 7 日，广西壮族自治区梧州市住房和城乡建设局发布《关于进一步促进梧州市房地产市场平稳健康发展的通知（征求意见稿）》（以下简称「征求意见稿」），涉及实施购房补贴、实施「认房不用认贷」、支持提取公积金交首付等内容。</p><p>在此之前，已有不少热点城市明确公积金「认房不用认贷」。10 月 31 日，北京住房公积金管理中心明确，自 2023 年 11 月 1 日（含）起，北京公积金贷款将执行「认房不用认商贷」。10 月 17 日，上海也明确公积金贷款实行「认房不用认贷」，即缴存职工家庭名下在上海市无住房、在全国未使用过住房公积金个人住房贷款或首次住房公积金个人住房贷款已经结清的，认定为首套住房。珠海在 10 月 7 日发文明确，即日起珠海公积金「认房不用认贷」，办理住房公积金个人住房贷款及组合贷款时，按照「认房不用认贷」原则认定家庭住房套数，住房套数按照珠海市行政区域内的现有成套住房认定。</p><p>根据中指研究院数据显示，截至 11 月 8 日，今年各地已出台公积金相关政策超 250 条，已有三十余城对于公积金贷款「认房又认贷」标准进行优化，其中超二十城执行公积金「认房不用认贷」。</p><p>广东省城规院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉对《证券日报》记者表示，公积金「认房不用认贷」会促进一些有效购买力的释放，特别是前期用了商业贷款，但后期积累了很多公积金缴存额度的人群。</p><p>陈文静认为，优化公积金政策是近两年各地支持房地产市场发展、促进需求释放的主要手段之一。各地公积金政策调控力度和节奏主要取决于当地市场表现及公积金使用情况。短期来看，各地或将继续结合自身公积金使用的实际情况因城施策，优化公积金相关政策的城市或继续扩围，优化二套房认定标准、降低首付比例、支持商转公等方式仍是当前各地公积金政策调整的重要方向。</p><p>《证券日报》记者了解到，近期，购房商业贷款发放速度相比以往显著提升。除商业贷款发放速度提升之外，公积金贷款发放速度也显著加快。</p><p>以北京地区为例，有银行人士对记者表示，目前银行贷款余额充足、放款速度快已经是常见情况。商业贷款一般过完户后，两天内即可放款，而公积金贷款过完户后，最快两周放款。</p><p>《证券日报》记者从房产中介处了解到，现在资料齐全的话，批贷大概两到三个工作日，在房屋过户后且办完抵押后，纯商贷需要三个工作日可以放款，公积金贷款需要两到三周左右放款，而组合贷则需要一周左右放款。</p><p>银行房贷额度宽松、放款提速背后，是政策的逐步放松以及贷款办理流程有所简化。事实上，不仅是一线城市，目前全国的房贷放款都在提速。贝壳研究院发布数据显示，10 月份银行平均放款周期为 20 天，与 9 月份持平，维持较快的放款速度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 00:25:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249145</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249145</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/54.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249145_202311100825e9cb23f7-a7d3-4fc6-ad40-9fd347015ab6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[彭妍/证券日报]]>
            </author>
            <category>公积金</category>
            <category>认房不用认贷</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/54.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/748/55.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「网红教授」罗翔 5 天走访多所高校，并受聘中南大学兼职教授]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自 11 月 5 日以来，「网红教授」罗翔先后走访了多所高校并开设讲座，其间还受聘为中南大学兼职教授。</p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）梳理发现，5 天内，罗翔至少走访了云南大学、湖南大学、中南大学、长沙理工大学、武汉学院等多所高校。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/288.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 5 日下午，罗翔于云南大学学生会堂作了「刑事不法与行政不法的关系」的主题讲座。云南大学法学院网站，图</p><p></p><p>据云南大学法学院网站介绍，11 月 5 日下午，中国政法大学罗翔教授于云南大学学生会堂作了「刑事不法与行政不法的关系」的主题讲座。</p><p>讲座伊始，罗翔首先通过「罪刑法定」与「罪行法定」两词之比较，提出了本次讲座的核心问题，即行政法能否干涉刑事司法领域内的定罪量刑问题。接着，罗翔以销售、购买鹦鹉是否构成犯罪为例，通过「危害珍贵、濒危野生动物罪」这一罪名切入本次讲座主题。</p><p>随后，罗翔通过一系列生动的现实案例，指出当前我国《刑法》中存在着大量空白罪状的规定。罗翔认为对于空白罪状，要从形式和实质两方面进行判断。其中，形式判断以刑法的补充性为基础，要求空白罪状所指向的补充规范必须达到一定的效力位阶，符合《刑法》第 96 条的规定，同时补充规范中要有刑事处罚的规定；实质判断则以刑法的独立性为基础，避免过度依赖行政机关的前置性判断。在理解和适用空白罪状的过程中要坚持刑法补充性和刑法独立性的统一，以刑法的补充性作为入罪依据，以刑法的独立性作为出罪理由。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日下午，岳麓法学名家讲坛第 13 期于湖南大学逸夫楼报告厅举行，罗翔应邀开讲「法定犯与空白罪状」。湖南大学法学院网站，图</p><p></p><p>据湖南大学法学院网站消息，11 月 7 日下午，岳麓法学名家讲坛第 13 期于湖南大学逸夫楼报告厅举行，中国政法大学刑事司法学院罗翔教授应邀开讲「法定犯与空白罪状」。</p><p>当天晚上，罗翔又来到了教育部直属全国重点大学中南大学。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 7 日晚，中南大学兼职教授聘任仪式在新校区毓秀楼 116 举行，罗翔受聘为中南大学兼职教授。中南大学新闻网，图</p><p></p><p>11 月 8 日，中南大学新闻网发布消息称，11 月 7 日晚，中南大学兼职教授聘任仪式在新校区毓秀楼 116 举行，罗翔受聘为中南大学兼职教授。仪式上，中南大学校长李建成为罗翔颁发兼职教授聘书、佩戴校徽。罗翔表示很荣幸成为中南大学的一员，他将把中南大学授予他的身份当一种动力与支持，与中南大学共同进步。</p><p>聘任仪式后，罗翔在毓秀楼和声堂作主题讲座。</p><p>另据中南大学法学院官方微信公众号介绍，11 月 7 日晚，罗翔受邀于中南大学毓秀楼和声堂开展 12·4 宪法日系列活动之「行政不法与刑事不法的关系」主题讲座。</p><p>罗翔以「罪刑法定」与「罪行法定」为引，通过一对红领绿鹦鹉的买卖案件，层层深入展开。他指出，在刑法补充性视域下，在坚持司法独立性的同时，每一个法律人都应树立审慎发动刑罚权的意识，杜绝重刑化思想。他通过讲解互联网信息服务、私自办学与非法经营等真实案例，深入剖析国家规定的行政不法与刑事不法，揭示了法律法规中蕴含的立法智慧。最后，他围绕「行为无价值」与「结果无价值」，讲述了两个「张三」的真实经历，警示我们每一个法律条文、司法解释的背后是许多不幸与遗憾，法律人应当矢志不渝捍衞法律尊严而不失人性温暖。</p><p>在交流互动环节，罗翔对听众提出的行政不法边界的扩张对司法权力及国家权力秩序的影响、如何训练自己的法律直觉，以及法学家的研究能否使社会更趋近正义等问题进行了细致的解答。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/291.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日上午，长沙理工大学特别邀请到罗翔作《罪刑法定与刑法的解释》的专题讲座。长沙理工大学法学院网站，图</p><p></p><p>据长沙理工大学法学院网站消息，11 月 8 日上午，长沙理工大学特别邀请到知名法学家、法治教育推广者、中国政法大学刑事司法学院罗翔教授作《罪刑法定与刑法的解释》的专题讲座。</p><p>讲座伊始，罗翔以「刑」「歼」「伐」等汉字的历史演变为切入点，结合邓宝驹案等系列具体生动的案例，对照法律条文，对「刑法」的双重机能作了重要解释，其认为刑法不仅是惩罚犯罪的来源，同时也是限缩惩罚犯罪权力本身的依据，刑法具有「惩罚犯罪」与「保护人权」的双重机能。</p><p>接着，罗翔以其丰富的实践经验与同学们对热点刑事案件如「收购玉米案」进行交流互动，并总结出实质解释与形式解释之间的联系与区别，其认为「罪刑法定」与刑法解释要求在形式的基础上追求实质，将法益作为入罪的基础，伦理作为出罪的依据，司法机关只能适用规则，不能创造规则。最后，罗翔总结出刑法解释包含三个步骤，形式解释、实质解释之法益、实质解释之伦理。</p><p>在湖南期间，罗翔还给湖南省检察干警作了一场专题讲座。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/292.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日，湖南省检察院邀请罗翔作《行政违法与刑事犯罪的关系》专题讲座。微信公众号「湖南检察」 图</p><p></p><p>据湖南省检察院官方微信公众号消息，11 月 8 日，湖南省检察院邀请中国政法大学刑事司法学院教授、刑法学研究所所长罗翔作《行政违法与刑事犯罪的关系》专题讲座。本次讲座采取「线上+线下」形式，推动优质教育培训资源共享。</p><p>讲座中，罗翔从罪刑法定和罪行法定、刑法的独立性和刑法的补充性、违反规章和违反规定、国家规定的行政不法和刑事不法等方面，用生动详实的案例数据、幽默风趣的授课艺术，进行了深入浅出地讲授。</p><p>11 月 9 日，罗翔来到了湖北省的武汉学院。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/293.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 9 日，应武汉学院法学院邀请，罗翔来校开展《罪刑法定与刑法解释》主题讲座。武汉学院网站，图</p><p></p><p>据武汉学院网站介绍，11 月 9 日，应武汉学院法学院邀请，中国政法大学刑事司法学院教授、博士生导师、刑法学研究所所长罗翔来校开展《罪刑法定与刑法解释》主题讲座。</p><p>罗翔以著名的「邓宝驹案」为切入点，引出了刑法的双重机能，即刑法既要惩罚犯罪，也要保障人权。根据罪刑法定原则，在理解刑法时，允许扩张解释，但禁止类推，法无明文规定不为罪，法无明文规定不处罚。罪刑法定要求在形式的基础上追求实质，司法机关只能适用规则，不能创造规则。他说，作为法律人，不要幻想追求最好的选择，而是避免出现最坏的选择。</p><p>罗翔谈到，刑法解释共有三道防线。第一道防线是形式解释，即不能超出语言的极限；第二道防线是实质解释之法益；第三道防线是实质解释之伦理道德。整场讲座中，罗翔通过丰富的案例，将刑法条文与现实生活融会贯通，引发现场师生的思考与共鸣。</p><p>罗翔为中国政法大学刑事司法学院教授、博士生导师、刑法学研究所所长，主要研究方向为刑法学、刑法哲学、经济刑法，主要著作有《圆圈正义》、《刑法罗盘》等。除学术研究与授课外，罗翔长期专注于法律普及与法考教学，B 站粉丝数近 3000 万，曾获 2020 年中央电视台年度法治人物、2021 年中国新闻周刊年度法治人物。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:39:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242384</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242384</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/298.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242384_202311100739e2bc4ee7-d237-49fb-b13e-d8533fde79a8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>罗翔</category>
            <category>中南大学</category>
            <category>兼职教授</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/298.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/299.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[学生状告老师剽窃科研成果案终审胜诉：我们太渴望一场胜利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「两年了，这一天终究还是来了。」11 月 9 日，湖北科技学院毕业生孟玉朋告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn），他状告母校老师剽窃其科研成果申报专利一案迎来了终审判决。</p><p>根据孟玉朋提供的判决书显示，2023 年 11 月 1 日，湖北省高级人民法院判定：湖北科技学院与叶华山构成共同侵权，湖北科技学院需在判决发生法律效力之日起十日内向孟玉朋赔偿经济损失及合理维权费用共计 15 万元，叶华山承担连带赔偿责任。</p><p>孟玉朋告诉澎湃新闻，截至目前他尚未收到学校方面的任何表态，也没有接到过正式道歉，没人联系他支付赔偿金。他计划过几天回武汉再处理相关事宜，如果学校和涉事老师没有按时履行，他可能考虑申请强制执行。&nbsp;</p><p>而湖北科技学院学校办公室工作人员回应澎湃新闻表示，目前校方已收到判决书，后续选择申请再审还是支付赔偿，学校将开会研究，相信很快会有结果。如果不申请再审的话，会按照法院判决书承担相应的赔偿责任。</p><p><strong>案情回顾：举报老师剽窃毕业设计作品，索赔 30 万</strong></p><p>早在 2021 年，澎湃新闻就此事发布报道。当时，湖北科技学院 2015 届生物医学工程专业毕业生孟玉朋向澎湃新闻爆料称，他 2015 年大学本科毕业，向学校提交了毕业设计作品和论文。没想到的是，他发现学校的老师剽窃了他的学术成果，并且申报了三项专利。</p><p>国家知识产权局专利检索及分析官网显示，这三项专利的申请时间是 2017 年 9 月 6 日，申请（专利权）人为湖北科技学院，发明人为：叶华山、郑敏、叶思文、夏培。</p><p>其中，叶华山是湖北科技学院医学部生物医学工程与医学影像学院原副教授，郑敏是该学院院长。另外，澎湃新闻从湖北科技学院的知情人士处证实，叶思文和夏培与叶华山存在亲戚关系，且为湖北科技学院的往届生。</p><p>2021 年 11 月 9 日，湖北科技学院认定叶华山存在剽窃他人学术成果和不当使用他人署名的学术不端行为，对叶华山暂缓 2 年申报高一级专业技术职务岗位，并取消其 3 年内研究生导师的申报资格。</p><p>同年 11 月 18 日，叶华山向湖北科技学院提出辞职。12 月 19 日，湖北科技学院解除与叶华山签订的聘用合同。</p><p>当孟玉朋发现自己的研究成果被剽窃，在律师的建议下，他提出必须满足两个条件才答应和解：第一，把三个专利无偿转到自己或者其所创办的公司名下；第二，叶华山赔偿经济及精神损失费 30 万元。</p><p>双方就第二个条件没有谈拢。当时，湖北科技学院医学部生物医学工程与医学影像学院院长郑敏接受澎湃新闻采访时说，学院介入了双方的协商调解，但 30 万元的赔偿金过高，高于老师的承受能力。高校老师待遇并不高，而且专利本身不属于高精尖的研发，老师并没有借该专利申报任何奖项和职称，更没有转让专利获利，没进行任何商业用途。</p><p>郑敏进一步解释，从时间线来看，这三项专利是在 2017 年申请，到了 2018 年以及 2019 年才获批。在 2018 年以来，叶华山并没有申报过职称、奖项等。她也否认了自己借专利获利的说法，「这些专利对我来说毫无用处，我用得着费心去挂名吗？」</p><p><strong>争议焦点：毕业论文的著作权归属学生还是学校</strong></p><p>谈判未果，孟玉朋一纸诉状将湖北科技学院以及叶华山、郑敏等人告上了法庭。案件争议焦点包括：1、孟玉朋毕业论文的著作权归属；2、湖北科技学院是否侵犯了孟玉朋的著作权；3、叶华山、郑敏、叶思文、夏培是否侵犯了孟玉朋的著作权；4、侵权后果的责任承担。</p><p>湖北科技学院和叶华山认为，涉案论文的创作主要是利用了湖北科技学院的物质技术条件，且经过学院老师的指导而得以完成。</p><p>针对孟玉朋毕业论文的著作权归属，法院二审认为，通常情况下，学位论文的自身属性决定了其著作权应当归学生所有，且不存在与导师之间的共有关系。首先，学生学位论文并不体现学校的意志、不由学校承担责任，所以学位论文不属于法人作品；学校与学生之间不是雇佣关系，而是教育和被教育的关系，所以学位论文亦不是职务作品。学生撰写学位论文时参考阅读学校提供的一些文字资料并不能构成学校成为作者的理由。论文的著作权归属于湖北科技学院的理由不能成立。孟玉朋是涉案论文的创作者，著作权应归属于孟玉朋。</p><p>至于湖北科技学院是否侵犯了孟玉朋的著作权，法院二审认为，多项事实印证，湖北科技学院在涉案专利的申请过程中，负责组织专利的申请、维护、转化和奖励，以及对涉案专利进行了备案和审批等操作。基于上述事实可认定湖北科技学院对涉案专利申请发挥了一定的作用，是实际受益人和侵权人，应承担民事责任。</p><p>针对叶华山、郑敏、叶思文、夏培是否侵犯了孟玉朋的著作权，法院二审认为，叶华山是本次事件的主导者，涉案专利内容的相关材料均由叶华山提供，并由其直接通过专利代理机构进行申报，叶华山应承担主要责任。</p><p>至于其他相关人员是否应承担责任，法院审理认为，郑敏作为湖北科技学院生物医学工程与医学影像学院主要负责人，对涉案专利的申报工作是履行职务的行为，并无证据表明郑敏、夏培、叶思文知晓叶华山存在剽窃孟玉朋毕业论文并帮助叶华山实施共同侵权的行为。郑敏、夏培、叶思文未实施具体侵权行为，不应承担责任。</p><p>在侵权后果的责任承担方面，法院审理认为，湖北科技学院与叶华山构成共同侵权。由于孟玉朋未提供证据证明本案侵权事实导致的具体损失数额，考虑涉案论文的类型、独创性程度、湖北科技学院和叶华山在侵权事实中的情节等因素，酌定由湖北科技学院和叶华山共同承担向孟玉朋赔偿经济损失及维权合理开支 15 万元的连带责任。</p><p><strong>「希望让其他学生看到，反抗是有机会的」</strong></p><p>收到判决书时，孟玉朋正独自骑行去往西双版纳的路上。他简单看了一眼判决结果，陷入沉默中，「不是对胜诉的欣喜，也不是对结果感到意外，一种说不出来的感觉。两年了，这一天终究还是来了。」</p><p>回首过去两年的维权历程，他说，维权的过程曲折艰辛、心力交瘁，也严重干扰了他的正常生活，对他的事业产生一定影响，目前他已离职。&nbsp;</p><p>在旷日持久的维权官司中，他曾想过放弃，但很多网友跟他反馈有过类似的经历，他们大多选择默默忍受，这些声音让他坚定走上维权这条路。孟玉朋希望用自己的胜诉来鼓舞那些还在默默忍受的同学，勇敢站起来反抗。</p><p>他说，自己一直以来谨小慎微，保留了很多关键性的资料和证据，才换来这样一个还算公道的判决。这让他想到一句话：「我们太渴望一场胜利了。」</p><p>「如果我的坚持努力能胜利，能为无尽黑暗里默默忍受的学生照亮一束光，那么我所经历的这一切都是值得的。」孟玉朋希望所有的学生都能看到，反抗是有机会的，要学会用法律维护自身的权益。他也呼吁，对于乱挂名等学术不端行为，学校应该从严处理。 &nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 23:27:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242347</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242347</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/520.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242347_20231110072773a7aa50-f863-495a-a13a-0f2369e9e516.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴怡，郑朝渊]]>
            </author>
            <category>剽窃科研成果</category>
            <category>湖北科技学院</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/520.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/664/521.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博之美｜一座「桥梁」连接世界，交流互鉴「美美与共」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#95a5a6;"><strong>【编者按】</strong></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>东方之约，全球之益。连续六年，老朋友再聚首、新朋友来相会，中国主动开放的大门越开越大。</u></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>2023 年 11 月 5 日至 10 日，第六届中国国际进口博览会在上海举办，「进博朋友圈」持续扩大。</u></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>新品首秀、行业交流、战略合作……今年，新老朋友将擦出怎样的火花？</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪，设计</p><p></p><p>进博会汇纳万千美好：最顶尖的芯片科技、最质朴的大自然馈赠、收藏级艺术珍品盛宴、最不发达国家手工编织品、非遗技术传承……</p><p>作为世界上首个以进口为主题的国家级展会，进博会被视作中国构建新发展格局的窗口、推动高水平开放的平台、全球共享的国际公共产品。</p><p>而进博会更像一座桥梁，不仅沟通贸易投资，更促进文化交融，美美与共。</p><p><strong>以国之名，各美其美</strong></p><p>进博会犹如浓缩版的地球村，最先进的工业产品和最原始的手工制品、最尖端的科技和最传统的非遗汇集于此。</p><p>塞尔维亚是第六届进博会的主宾国之一。该馆「面包和河流」区域，头顶利用多媒体方式呈现流经塞尔维亚的多瑙河。「河流」下五个展柜展示的五种面包各有深意：葡萄园面包和木桶面包代表葡萄园和葡萄酒、耕地面包代表土壤和作物、手形面包专为农民制作……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/608/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">塞尔维亚人形面包。澎湃新闻记者，邹娟，图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/608/281.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">塞尔维亚面包，中间的硬币代表好运。澎湃新闻记者，邹娟，图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/608/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四位塞尔维亚姑娘和来宾打招呼。澎湃新闻记者，朱伟辉，图</p><p></p><p>进博会不是一个国家的独唱，而是各国的大合唱。公开数据显示，本届进博会迎来 154 个国家、地区和国际组织的来宾。其中 11 国首次参展，34 国首次线下参展。</p><p>澳大利亚总理阿尔巴尼斯 11 月 5 日出席了第六届进博会，这是阿尔巴尼斯自就职以来首次访华，也是七年来澳大利亚领导人首次访华。</p><p>11 月 6 日，440 多平方米的美国食品和农业馆开门迎客。美国此次首设国家级展馆聚焦农食主题，农业已成为中美经贸合作一大亮点。六年间，美国参展商在展馆面积、企业数量等方面，均居进博会参展国前列。美国驻华大使伯恩斯在开馆时表示，美中经贸合作十分重要，美国不寻求同中国「脱钩」。</p><p>进博之美，以国之名，虽各美其美，也寻求合作共赢。</p><p><strong>最「文艺」展厅，润物无声</strong></p><p>500 余件白垩纪琥珀藏品、通体珐琅上嵌 1742 颗玫瑰式切割钻石的孔雀羽饰品……整整 3000 平方米的文物艺术品展示区，让国家会展中心（上海）6.2 馆成为了该会展中心最「文艺」的展厅。</p><p>根据国家有关政策，从第三届进博会起，每个展商在进博会这个平台销售艺术品、收藏品及古物类展品，可享受 5 件以内售卖品免征进口关税、进口环节增值税和消费税的税收优惠政策。</p><p>政策的利好，点燃了文物和艺术品进境的热情。</p><p>上海市文化和旅游局透露，第六届进博会文物艺术品板块参展规模是历年之最，展品质量也更高。来自英国、美国、新加坡、中国香港等国家和地区的 18 家境外展商参展，新增包括国际顶尖文物艺术品经营机构佩斯和厉蔚阁等 9 家展商，世界三大拍卖行佳士得、苏富比、富艺斯将三度同台亮相。展区面积超 3000 平方米，申报展品 131 件，其中文物类展品 57 件。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/634.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杰夫·昆斯的大型雕塑作品&nbsp; 澎湃新闻记者，朱伟辉&nbsp;图</p><p></p><p>此次杰夫·昆斯的大型雕塑作品由首次参展进博会的佩斯画廊带来，该画廊将这件作品从纽约运到上海，就是希望通过进博会的舞台，让艺术家的作品被更多的人看到。野兽派代表人物马蒂斯作于 1919 年的《撑绿伞女子像》，绿色雨伞和女子的灰色衣裙、紫色长袜形成鲜明对比，拙朴的笔触却难掩地中海的温暖与浪漫；甚至还有难得一见的越南艺术家作品——黎谱的《白色瓷瓶里的红花》，成为佳士得此次参展作品的主推作品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/683.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">亨利·马蒂斯《撑绿伞女子像》布面油画，1919 年作。&nbsp;&nbsp;澎湃新闻记者，朱伟辉&nbsp;图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/610/783.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黎谱《白色瓷瓶里的红花》&nbsp;油彩&nbsp;&nbsp;&nbsp;受访者供图</p><p></p><p>此外，张大千的《阿里山晓色》、吴冠中的《富春江沙洲》、林风眠的《紫藤》、克劳德·莫奈的《浮冰，贝内古郊外》等一批重量级文物艺术佳作，让不同国家、不同文明的艺术精品在进博会上交相辉映。</p><p>依托进博会等交易平台，上海吸引了一批国际知名文物艺术品交易机构落户上海。其中佳士得升级上海总部能级，打造上海艺术空间；苏富比中国内地总部正式落户上海，成为「艺术苏河」重要的一环。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/659.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张大千的《阿里山晓色》&nbsp;&nbsp;&nbsp;澎湃新闻记者，朱伟辉&nbsp;图</p><p></p><p>11 月 9 日，进博会时间，第五届上海国际艺术品交易周开幕，250 余家中外艺术机构齐聚上海，开展 100 余场展览交易。上海市文旅局透露，这其中，有相当一部分艺术机构是通过参展进博会，加深了对上海艺术品市场的了解。</p><p>公开数据显示，上海国际艺术品交易已跨越百亿级。上海国际艺术品交易周已成为继纽约、伦敦、巴黎等全球艺术品交易排期后的重要节点。</p><p>「四叶草」最「文艺」的展厅，润物无声。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/609/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第六届进博会展出的「南瓜」&nbsp;澎湃新闻记者&nbsp;邹娟&nbsp;图</p><p></p><p><strong>进博为桥，美美与共</strong></p><p>进博会是一座商贸之桥，更是一座文化交流之桥。　</p><p>进博会的文化交融，在于展品。</p><p>第六届进博会上，丹麦企业乐高集团首发乐高®悟空小侠™万千城玩具套装，并在展台打造了悟空小侠系列的展区。澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者获悉，该系列是乐高集团首个源于中国经典故事的产品，目前已经成为在售系列中产品套装最多，行销全球的中国文化主题系列。不仅仅面向中国的消费者，其产品套装和动画片同时在全球各国市场发售和播出，也让其他国家的消费者通过乐高积木产品开始认识、了解并且爱上中国文化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/608/284.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">乐高展台。澎湃新闻记者，朱伟辉，图</p><p></p><p>进博会的文化交融，在于人类命运共同体的守护。</p><p>国内外社交媒体上，不断有各国宾客上传「进博之旅」的短视频，在文明交流互鉴中凝聚共识和智慧。</p><p>美国企业霍尼韦尔全球首秀其建筑能源管理系统，并成功签约这一减碳技术的多个应用。该系统不仅继承了智能楼宇自控的舒适性控制，同时对建筑内的暖通空调、照明、给排水、变配电等高能耗设备进行状态监测、设备保护与运行管理，结合能耗数据的评估分析与楼宇自控系统形成闭环，提高能源效率的目标。</p><p>服务贸易展区，总部位于美国的万豪国际集团宣布，该集团致力在 2050 年实现价值链温室气体净零排放目标。截至目前，95% 以上的酒店客房使用的一次性塑料小瓶装沐浴用品已替换为大号泵头瓶，此举预计将使集团全球所有酒店每年总共减少 5 亿支小塑料瓶进入垃圾填埋场。</p><p>进博之美，人文相融，美美与共。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 22:51:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237167</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237167</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/897.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237167_202311101014c6640016-a3a6-486a-b76e-c647bd3f1f8c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，邹娟]]>
            </author>
            <category>第六届进博会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/897.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/795.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
