<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 03 Oct 2023 23:39:07 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解读｜将人类带进阿秒时代！2023 物理学诺奖得主升级世界最快相机]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/237.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">瑞典隆德大学教授安妮·勒惠利尔（Anne L’Huillier）是第 5 位被授予诺贝尔物理学奖的女性。视频截图：隆德大学 Nina Ransmyr</p><p></p><p>如果相机够快，拍下来的都是「慢动作」。</p><p>蜂鸟每秒钟可以拍打翅膀 80 次。人眼无法看清，但高速相机可以将其动作定格成一帧帧清晰的画面。</p><p>24 年前，1999 年诺贝尔化学奖被授予使用当时世界上最快的「相机」的美国加州理工学院教授艾哈迈德·H·祖瓦伊勒（Ahmed H. Zewail）。他用飞秒激光看到反应过程中化学分子的过渡态。</p><p>而今，世界最快「相机」再次升级，速度加快千倍，从飞秒跨越到阿秒，「看到」分子中电子的运动，并斩获 2023 年诺贝尔物理学奖。</p><p>阿秒光脉冲（简称「阿秒脉冲」）是一束极短促的闪光，提供了一开一关极快的相机「快门」，能够「拍摄」到狂飙中的电子。</p><p>发明这种基础科学的新工具、新技术的科学家们，将人类带进了阿秒时代。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/220.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一秒钟内的阿秒数与 138 亿年前宇宙诞生以来所经过的秒数相同。图：Johan Jarnestad</p><p></p><p>电子绕氢原子核一周大约需要 150 阿秒。</p><p>而目前阿秒脉冲的世界纪录是 43 阿秒脉冲。</p><p>10 月 3 日下午，中国科学院物理研究所副研究员、博士生导师方少波告诉澎湃科技，进一步增强阿秒脉冲，现在还存在技术难度。目前 43 阿秒脉冲的世界纪录保持者、来自德国的托马斯·高尼茨（Thomas Gaumnitz）在攻读博士学位期间，因为忙于搭建阿秒脉冲光源，一直没有发表论文，直到博士后阶段才发表了第一篇研究论文。</p><p>上海理工大学光电信息与计算机工程学院教授、博士生导师刘一向澎湃科技表示，2023 年三位诺贝尔物理学奖得主中，他最熟悉的是安妮·勒惠利尔（Anne L’Huillier）。从 2014 年开始，双方就空气激光等相关课题展开合作，先后在安妮实验室进行过 4 次合作实验。</p><p>刘一介绍，安妮出生在法国巴黎，在法国攻读了博士学位。她温和、内敛，言辞不多，但非常有智慧。她对葡萄酒很有研究，能够分辨不同葡萄酒的年份。</p><p>安妮是第 5 位被授予诺贝尔物理学奖的女性。</p><p>刘一表示，脉冲更短，能量更高，重复频率更高，这是阿秒脉冲领域内人们正在努力的三个维度。除了在泵浦激光、产生介质等方面进行改进外，他表示，普通实验室用的聚焦透镜是 1 米或 2 米长的，但在欧盟一些实验室用的聚焦透镜长达 50 米，就是为了产生更强的阿秒脉冲。</p><p><strong>阿秒脉冲：最快的光？错！</strong></p><p>有人直观上认为阿秒脉冲是最快的光，所以能追踪飘忽运动的电子。</p><p>但实际上，在同一介质中，光速不变。</p><p>「更准确地说，是最短的，目前最短的光脉冲。」刘一告诉澎湃科技，用最短的光脉冲可以探索电子世界。但还有比阿秒更短的时间单位——仄秒（10^−21 秒）、幺秒（10^−24 秒）等, 「人类对自然的探索无止境」 。</p><p>如果简单地把电子看作是原子核周围的「超级跑车」或者子弹，那么阿秒脉冲如同开关很快的相机快门，可以将电子「拍摄」下来。</p><p>刘一表示，「好比子弹飞过去了，如果你相机的快门不够快的话，你拍到的是一条线、一个影子，而非清晰的子弹。而阿秒脉冲提供了一个很快的‘快门’，曝光时间尺度很短。」</p><p>静止是相对的。</p><p>方少波告诉澎湃科技，曝光时间之所以要短，是为了在快门一开一关之间，被拍摄对象几乎相当于是静止的，或者它移动的距离足够短，否则很难定格清晰的瞬间。</p><p>北京时间 3 日 17 时 50 分许，瑞典皇家科学院宣布，将 2023 年诺贝尔物理学奖授予发明了这种极短闪光技术的三名科学家——美国俄亥俄州立大学名誉教授皮埃尔·阿戈斯蒂尼（Pierre Agostini）、德国马克斯·普朗克量子光学研究所教授费伦茨·克劳斯（Ferenc Krausz）和瑞典隆德大学教授安妮·勒惠利尔（Anne L’Huillier），以表彰他们在「产生阿秒光脉冲以研究物质中电子动力学的实验方法」方面所做出的贡献。</p><p>阿秒是光脉冲的脉冲宽度。刘一解释说，「脉冲宽度的概念没那么抽象。比如说激光笔。我们手指头一按打开激光笔，再一放关掉激光笔，就产生了一个激光脉冲。脉冲宽度是脉冲持续的时间。假如有人能够在 1 阿秒内一按一放激光笔，而且激光笔也有足够快地响应的话，那么也可以产生<strong>阿秒脉冲</strong>。可是，<strong>没人能按得这么快，</strong>激光笔也没有那么快响应。。」</p><p><strong>飞秒激光却可以「按得」这么快。</strong></p><p>1 阿秒等于千分之一飞秒，相当于 10⁻¹⁸秒。一秒钟内的阿秒数与 138 亿年前宇宙诞生以来所经过的秒数相同。一束光从房间里一堵墙照射到另一堵墙，需要 100 亿阿秒的时间。</p><p>用飞秒激光驱动气体等介质，可以产生阿秒尺度的光脉冲。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/221.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">飞秒激光作为驱动光，通过高次谐波过程产生极紫外或更短波长的阿秒相干辐射。图：Johan Jarnestad</p><p></p><p>中国科学院物理研究所研究员魏志义等人 2021 年发表在中文学术期刊《物理》上的一篇论文表示，超快激光于 20 世纪 80 年代进入了飞秒激光时代。强场超快激光脉冲的一个重要用途是作为驱动光，通过高次谐波过程产生极紫外或更短波长的阿秒相干辐射。以气体高次谐波为例，当惰性气体与强场激光相互作用时，<strong>每个激光周期伴随产生两个阿秒脉冲。</strong>气体高次谐波的三步模型认为，<strong>激光场将首先使气体原子发生隧穿电离，释放出的光电子在电场的作用下运动，加速后的光电子最终与母体离子复合，使原子回到初始的量子态，多余的能量则以高能光子的形式释放</strong>，即高次谐波。</p><p><strong>冷门领域！36 年前解决原理问题，20 年前突破技术难题</strong></p><p>「如果认为它是世界上最快的东西，那<strong>用什么方法证明它是最快的</strong>？」方少波问。</p><p>他表示，除非有一个更快的「快门」，能<strong>定量</strong>地测出来阿秒脉冲的「快门」究竟有多快。</p><p>方少波介绍，1987 年，安妮就做了高次谐波的实验，奠定了阿秒脉冲的基础。但高次谐波当时只能带来<strong>阿秒脉冲串</strong>。</p><p>「你可以把阿秒脉冲串简单想象成一串子弹，每个子弹都有自己的颜色，红橙黄绿蓝靛紫。但人们需要的可能只是一颗极紫外的子弹。」方少波表示，精准测量想用的是「一发子弹」——孤立阿秒脉冲，而非一串。这相当于要在一连串机关枪射出的子弹里面挑出来一个，难度很大。皮埃尔·阿戈斯蒂尼和费伦茨·克劳斯都在 2001 年时分别发表了重要论文，完成了阿秒脉冲的产生和测量，「而且用的是不同的测量技术。此后，大家有了共识，人类的光学技术进入到阿秒时代」。</p><p>等了至少 20 年，阿秒脉冲领域的研究者才收获第一个诺贝尔奖。</p><p>方少波表示，阿秒脉冲此前不是热门领域。首先，当时高次谐波的产生效率非常低，很多人甚至认为这是个笨方法，觉得浪费了大量的能量才得到了那么一点点光脉冲，是「大力出奇迹」而已，因此不被很多人看好；第二个原因是高次谐波的产生需要用到一个短脉冲的飞秒激光器。在那个年代，这样的激光器不是很多实验室都有。目前产生孤立阿秒脉冲的技术已经相对成熟了。但还有一个问题没有克服：如何提高它的光强度或产生效率？</p><p>诺贝尔奖官网介绍称，1987 年，安妮发现，当她通过惰性气体传输红外激光时，会产生许多不同的光的「泛音」。每个「泛音」都是一个光波。它们是由激光与气体中的原子相互作用引起的。电子获得额外的能量，然后以光的形式发射出来。安妮继续探索这一现象，为后续的突破奠定了基础。</p><p>1994 年，阿戈斯蒂尼及其合作者研究了双色光子场中的频率调制原理。这一原理后来发展成为 RABBIT（通过双光子跃迁干涉重建阿秒跳动）的计量技术。该技术通过将 XUV（极紫外）脉冲和来自驱动激光器的光聚焦到稀有气体靶上，并分析从靶上产生的光电子，从而测量一连串阿秒脉冲的持续时间。</p><p>2001 年，皮埃尔·阿戈斯蒂尼成功产生并研究了一系列连续的光脉冲，其中每个脉冲仅持续 250 阿秒。与此同时，费伦茨·克劳斯正在进行另一种类型的实验，该实验可以分离出持续 650 阿秒的单个光脉冲。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/222.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">两束激光被用于产生阿秒脉冲和观测实验。图：Johan Jarnestad</p><p></p><p>阿秒脉冲技术使得我们对以前无法追踪的快速过程，比如电子移动，或者能量的快速转移的研究成为可能。这为研究原子、分子和凝聚态物质中的电子动力学打开了一扇窗。</p><p>诺贝尔物理学委员会主席伊娃·奥尔森 (Eva Olsson) 称，「我们现在能打开电子世界的大门了。阿秒物理学使我们有机会了解电子控制的机制，下一步将是利用它们。」</p><p><strong>应用于超高灵敏度检测，或冲击下一个诺奖？</strong></p><p>阿秒脉冲在材料科学和医学诊断等领域都有应用潜力。</p><p>方少波介绍，三位获奖者最年轻的费伦茨·克劳斯，在做了阿秒脉冲的基础研究之后，把重心放到了血液检测上。他希望把对阿秒脉冲的计量方法拓展到血液检测中，希望带来一种超高灵敏度的检测技术。他做过一个实验：把一杯糖水的浓度不断稀释，稀释到现有所有商用检测手段都检测不出浓度后，再把它稀释 1000 倍，然后用费伦茨·克劳斯的方法还能检测出其含糖量。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/238.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年诺贝尔物理学奖得主、德国马克斯·普朗克量子光学研究所教授费伦茨·克劳斯（Ferenc Krausz）。</p><p></p><p>费伦茨·克劳斯于 1962 年 5 月 17 日出生在匈牙利。</p><p>诺贝尔奖官网介绍称，费伦茨·克劳斯研究组已经迈出了生物应用的第一步。通过将宽带光学、超快激光源和精确的飞秒-阿秒场解析技术相结合，克劳斯研究组开发出了光电场分子指纹技术，可以检测生物流体分子成分的变化。这有望成为一种新的体外诊断分析技术，用于检测血液样本中痕量的疾病特征分子。它的最大优点是可以同时监测许多分子，而且辐射是非电离的，因此不会对人体造成伤害。</p><p>方少波表示，通俗地解释这种检测的原理，它实际上是对整个光场进行精确地扫描或检测，对相关光子的相位进行确认。「每个分子对它都有不同的振动频率」，如同分子指纹，所以这种方法可以在血液中检测非常多种类的分子。</p><p>有评论称，如果这种分子检测新方法获得成功应用，克劳斯甚至可能获得第二个诺奖。</p><p>方少波表示，目前，阿秒脉冲技术还需要更多学科的扩展和应用。我国在阿秒科学领域也有布局，从国家层面到中国科学院层面，都给予了关注和支持。中国科学院在青年团队计划中专门针对原子尺度阿秒超快动力学以及阿秒科学与技术等研究项目给予了稳定支持。</p><p>据中国科学院物理研究所微信公众号消息，2013 年，中国科学院物理研究所魏志义课题组实现了 160 阿秒孤立阿秒脉冲测量实验结果，这是我国在阿秒科学领域的重大突破。随后，华中科技大学、国防科技大学和中国科学院西安光学精密机械研究所的研究团队也先后实现了阿秒脉冲的产生和测量。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/244.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年诺贝尔物理学奖获得者：美国俄亥俄州立大学名誉教授皮埃尔·阿戈斯蒂尼（Pierre Agostini，左）、德国马克斯·普朗克量子光学研究所教授费伦茨·克劳斯（Ferenc Krausz，中）和瑞典隆德大学教授安妮·勒惠利尔（Anne L’Huillier，右）。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 23:32:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827492</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827492</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/357.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827492_2023100407336917fd87-e130-4f8a-85aa-06e2201a4b75.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴跃伟]]>
            </author>
            <category>阿秒光脉冲</category>
            <category>阿秒</category>
            <category>诺贝尔物理学奖</category>
            <category>科学湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/357.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/874/360.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[假日上海｜他为大小朋友心中的「神奇」保驾护航，与游客「双向奔赴」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;">【编者按】</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>国庆假期已过半，此时此刻你在哪里？</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>当中国再次「流动」起来，澎湃新闻推出「假日上海」系列报道，透过万千景象，发现不一样的他们。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>本篇关注上海迪士尼工作人员，他为大小朋友心中的「神奇」保驾护航，与游客「双向奔赴」。</u></span></p><img alt="" style="width:318px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/3.GIF" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国庆期间特别的奇梦之光幻影秀。 本文图除标注外均由上海迪士尼度假区，提供</p><p></p><p>在上海迪士尼乐园的米奇童话专列巡游时，28 岁的郭臻会身着标志性的蓝红色双色制服站在一边。他面带微笑，时而挥手，时而提醒游客注意保持安全距离。</p><p>郭臻 2016 年 8 月开始在上海迪士尼度假区的乐园和小镇运营客流管理部门实习，继而工作至今。</p><p>中秋、国庆假日来临，郭臻与他所在的部门变得更为繁忙。迪士尼乐园中大型的户外演出，有金色童话盛典、米奇童话专列、奇梦之光幻影秀等。在这些演出中，郭臻需要在大客流期间维护好户外演出秩序，做好客流管理的工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/2.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">城堡前的金色童话盛典。</p><p></p><p>客流量虽然加大，对郭臻来说，细节同样不可丢。国庆假日期间，他们要面对来自全国各地的游客，不少是第一次来到上海迪士尼，基于此，郭臻会想办法带游客更快地进入乐园的氛围。「嗨，你好，水手！」如果站在宝藏湾项目边，他会调皮地和人打招呼。</p><p>「平常心应对吧。」面对双节假期的大客流量，郭臻坦言，自己并不紧张。这或许要归功于双节假日开始之前，部门忙碌的准备工作。</p><p>郭臻介绍，双节假日开始前，他们在日常的工作以外，还进一步加强了服务礼仪的培训，并增加部门设施工具的安全检查。这其中的细节非常多，如需要检查隔离柱和围绳的质量、给疏散人流用的荧光棒备足电池等等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/0.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「Magic Team」小组手工做的小气球。</p><p></p><p>还有一项特别的工作要准备。在上海迪士尼乐园，有一个特别的「Magic team」，员工们会顺应节假日，手工制作一些迪士尼的小周边，如挂件和小气球等。幸运的小朋友在乐园中，或许有机会与工作人员玩上几局猜拳，从哥哥姐姐们手中得到这些惊喜小物。</p><p>「拿到礼物的小朋友各个开心得不得了。还有些大朋友知道这个事情，也会在节假日找到我们，问有没有小礼物。」上海迪士尼度假区乐园和小镇运营客流管理部门的杨珍君笑着补充，「而这个其实是我们的工作人员自己做的哦。」</p><p>工作 7 年多来，上海迪士尼乐园对于郭臻来说，也真的成为了「快乐老家」。对郭臻来说，小朋友是可爱之极的，不少「社牛」小朋友话多而密，会抓着他絮絮叨叨地「炫耀」自己的公主裙、小尾巴、家里全套的迪士尼朋友公仔等等，郭臻很乐于听孩子们分享这些。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「Magic Team」小组手工做的小气球。</p><p></p><p>不少游客的善良也常让他动容。「酷暑的日子里，有游客会举着小电扇帮我吹吹，我都拒绝不掉；看到我流汗，有游客会主动给我递张纸巾；下雨的日子，有游客会想办法帮我再加一层遮挡。」郭臻说，「我能感觉来到这个乐园的人，心都变得很柔软，我们像是有一种双向奔赴。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/811/452.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">近日，上海迪士尼度假区的乐园和小镇运营客流管理部门工作人员与游客互动中。澎湃新闻记者，邹佳雯，图</p><p></p><p>日常的工作里，郭臻还很喜欢看「米奇童话专列」驶过时，人们脸上各色的表情——虽然游客的注意力大多不会分给他，他却会将目光停留在不同人身上——那些鲜活的面孔上，有焦急的等待，有临开场前的期盼，有演出开始一刻的狂喜，最后有持续燃烧的激动与热情。</p><p>郭臻觉得，如果说上海迪士尼乐园一直以来，保护了大小朋友心中的「神奇」，那么那一段路上人们脸上绽放的快乐，就是他心头的那一份「神奇」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">周寰，设计</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 23:30:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24819721</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24819721</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/811/480.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24819721_2023100407308ee4b6b0-09d9-4b41-8ee3-8f94e898f0c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻资深记者，邹佳雯]]>
            </author>
            <category>迪士尼</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/811/480.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/811/483.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[20 分钟高铁时间，穿越回成都 20 年前]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创 Harry 风味星球</p><img alt="" height="2226" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/495.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>来成都的游客如果只学会了一句四川话，大概率就是「不吃火锅，就吃 xx」。</p><p>这句宣传语，既承认了成都火锅不可替代的顶流地位，也巧妙给出了火锅以外不一样的选择。成都几乎是所有外来游客的起点和终点，人们在有限的时间里抵达、沉浸，然后离去，快速打卡知名餐馆，吃必吃的风味——多么方便的出行啊，在成都吃喝怎么会出错呢？</p><p>但是，但是啊，老成都人劝大家可以更勇敢点。尤其这个可预见的、拥挤喧闹的十一假期，关于成都味可以有其他更地道的选择。离成都网红中心远一点点，却犹如琥珀一块，这座小城，留存了一点点儿已经消失了的本味「成都」。</p><img alt="" height="370" width="1046" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/496.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>感谢大城市辐射能力终归有边界，也感谢大城市四通八达的高铁轨道，从这里喷射出的汽车火车，仿佛疾迅的箭，瞬时抵达一击必中。</p><p>这个十一假期，成都的边界外，这支车程二十分钟的高铁之箭，射中了彭山。</p><img alt="" height="1600" width="1050" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/497.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>彭山是一个「意料之外，情理之中」的绝对小众旅游城市。如果乘坐高铁去另一个美食高地乐山，你会经过彭山；如果兼具美食和文学的双重爱好，偶像苏东坡的家乡眉山也就在旁边，高铁再加几分钟就能抵达。</p><p>所以彭山虽然地理位置便捷，身份却也尴尬。乐山（以及峨眉）泼天的富贵没它的份儿，眉山深厚的文脉也没能蔓延到此来。但在 2023 年的今天，这些尴尬却变成了绝对的好事：这里足够安静和随性，又囊括眉山乐山成都的美食特色，最适合漫无目的，放松吃饭为上的 gap day 了！</p><p>虽然隶属于眉山管辖，彭山不乏自己的故事可讲。中国人对长寿的终极想象——彭祖，就是彭山人。这里有彭祖广场，巨大的彭祖雕像脚下，后裔们跳着多种风格的广场舞，试图复刻先祖的辉煌；这里还有彭祖山，崖壁上一立一坐的灵山双佛，灵动细腻，时间甚至早于乐山大佛。</p><p>彭山也有过「野心」，就在彭祖山山脚的岷江江滩上，就曾挖出张献忠的沉银，「石龙对石虎，银钱万万五，若能识得破，买下成都府」，对于「如何拥有整个成都」的问题，彭山曾经与答案离的非常近。</p><p>美食的角度来解答彭山更是有趣：中国历史上第一次关于买卖茶叶的文字记载，说的就是彭山。西汉王褒作《僮约》里有「归都担枲，转出旁蹉。牵犬贩鹅，武阳买茶。」大意就是回成都路上，要在武阳（今彭山双江镇）买好茶。</p><p>四川小吃的另一张名片冰粉也源自彭山。来自南美的植物假酸浆于明朝时抵达了四川，散生在田间屋檐的贫瘠土地上，人们发现它的籽在清水里揉搓后能得到滑溜溜的胶状物，于是有了冰粉。这种「殚精竭虑」搞美食的精神，确实很四川，管你哪儿的入侵植物，来了都先回答我三个问题：能吃吗，好吃吗，怎么吃？</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/498.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这么多历史和美食，你却从没听过这个地方，一个掩盖不了残酷事实便是：当下的彭山，的确没什么现代网红意义下的好玩之处。市中心的凤鸣公园停在了九十年代，彭祖山和张献忠沉银的江滩除了观鸟大体普通。这种在网红经济里认输离场的「摆烂」态度，却也恰是我决定向大家推荐这里的根本：</p><p>一些已经在成都乐山消失的古老四川生活形态和风味，在彭山得以幸存了。</p><img alt="" height="370" width="1046" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/501.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在彭山来一场以美食为主题的漫游有个难题：我们习惯的工具和方法会在这里统统失灵。作为几乎没有外来游客的小城，类似点评 APP 的评分，在这里就失去了参考价值。</p><p>大部分餐馆根本不存在于这些 app 上，即便有也只是寥寥数条评价，评分也没有维护过的痕迹，都是在成都市中心要判死刑的数值。社交媒体对彭山的创作也几乎不存在，偶有的一两条笔记，与其说种草这个地方，不如说是窥见本地个体生活的一扇微小窗口。</p><p>我也并非本地人，于是找了个本地朋友来请教。没想到更有趣的事儿发生了——在本地人眼中，甚至地址、街道、方向都失去了意义，以下为某段对话的复刻（请用四川话朗读）：</p><p>「x 哥，你上次说的那个吃烧菜的馆子在哪儿喃？」</p><p>「就在那儿，你走到那个 xxx（某单位），然后左拐，有个院坝，进去就是。」</p><p>「xxx 在哪儿呢？在哪条街（gai）上？」</p><p>「我不晓得哪条街哦。就在那儿嘛。你就往 xxx 和 xxxx 那儿走嘛！」</p><p>所以请允许我尽可能地规划一条清晰的美食路线。</p><img alt="" height="838" width="562" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/503.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>如果能在一早抵达彭山，先从高铁站打车到「在水一方」小区。这个小区旁边的大十字路口，往前两步，「一面知缘」的黑猪肉包子绝对有抚慰灵魂的能力。</p><p>小小门脸的门口，富态的年轻老板一刻不停地捏着包子，蒸笼在蒸汽里高高叠起。但因为生意好，很快就会把肉山一样的一盆馅儿用光，晚来的人只能下次请早。肥白的包子个头不大，面上偶有油迹透出，咬一口就能吃到丰腴的肉馅，肥肉偏多，葱香浓郁，在天气寒凉的时候来上三五个，极是过瘾。</p><p>彭山依着岷江，秋冬容易湿冷，暄软肥腴的包子能撑起一道结界，一定要搭配他家的洗澡泡菜，免费自取，一碟子泡得绯红嫩脆的莲花白（卷心菜），咸酸可口，已经不是点亮早餐了，而是一步直达了「点化」的程度，再来一碗稀饭，碳水拉满，启动一天。</p><img alt="" height="1611" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/504.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「一面知缘」的斜对面，多走两步，新开的一家锅盔店里，一大家子正在店里忙活，热闹又熨帖，锅盔门口现做，面柔馅香，花椒味儿恰到好处地提神，配上一碗面，一两就够，也是打开彭山的一种方式。</p><p>等到了中午，打车去「帅氏医院」旁边的石磨豆花，就是纯正的老成都感觉。这家店毫不在意是否要有个响亮的名字，豆花是真好吃，浓郁的豆香味，嫩得几乎夹不起来，蘸水极香极香。</p><img alt="" height="838" width="562" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/505.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>但最为可贵的是这家那股子古早的氛围：门口一张桌，放满了各式盘子。尖椒已经煎出了虎皮，青绿间杂着黑褐，美拉德的浓香经由眼睛提前抵达了舌尖，老板娘会问你需不需要加醋。两盘溏心皮蛋摆得形如睡莲，桌面于是成了池塘，如波纹荡漾的是客人的口水。油亮的卤肉码在盘子里，和同炒的翠绿尖椒，川菜味型到底能多复合，这道菜是个注解。凉拌的黑鸡脚横七竖八地支棱在盘子里，一副不认输的韧劲儿，唯有当日现炼的红油才能降服。一大盆红烧的巴骨肉也在桌上，深红的汤汁如同深渊，敞开了让你来凝视。</p><img alt="" height="709" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/506.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一家店当日所有供应的菜，几乎都摆在了这样一张不大的桌子，不贪多，没野心，由主人细细选自当日的市场，喂饱的就是这小小地界里的熟客们。当然还有炒菜可点，也都是四川家家会做的那些，出品也是家里的味道，油盐用得含蓄克制，吃时吃后都舒畅。E 人们还可以瞅一眼店里冰柜里的菜蔬，问问老板娘能否用这些菜蔬给变出创意，比如嫩豌豆的季节，我会央了老板用豌豆加肉沫炒，或者盛夏时候，青豆和丝瓜一起清烧。哦对了，它家的鱼香味型也是绝妙，茄饼是夹了肉炸的，再淋上鱼香汁儿，关键是此地善用藿香调味，和惯常的鱼香味又多了一股异香。</p><img alt="" height="709" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/508.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>用流行的说法，这家店就是 Know your food（深谙自己的食物），「内里」就这么敞着供你挑选，是成都早已逝去的一景，却又隐隐和世界最高级的餐饮隔空喊话。</p><p>同是中午，「谭记血旺王」也是不错的选择，往老城核心再走一点儿就行。这家店比起石磨豆花，时间上又「进化」了一点，装修、菜品刚好停在了本世纪初，口味也是。当家的血旺系列，嫩滑刺激，善用酥黄豆丰富口感，每桌必点，凉菜和炒菜也都是家常，日常的讲究却是做足了的。记住谭记血旺王，从它家沿坡往上走两步，是「小马卤耳朵」猩红的门脸，迄今吃过的卤味、凉拌和甜皮鸭/鹅，没有一款踩雷，是能骄傲地打包回大成都，「布施」给朋友们的。</p><img alt="" height="709" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/510.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>彭山的下午茶时光属于冷串串和糍粑冰粉，后者尤其傲娇，天稍微一凉立马歇业，大半年不做生意，但吃上了就能吃到用心——冰粉是脆的！这是对冰粉的最高礼赞了，软萌抖动的冰粉入口是脆的，眼睛和舌尖都上了甜蜜的当，冰粉加什么不重要，因为它是脆的！脆的！脆的！</p><img alt="" height="1611" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/511.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>做冷串串的冯记今年刚好开了三十年，换算一下，是喂养过五六代彭山居民了。冯记的冷串串按签子算钱，吃一签也能结账，实惠的形态是小地方专属，煮得火候各异的食材串上竹签，浸泡在红亮亮的油汤里，不断富集着丰富的味道。随时去，随时能遇到一大堆小姑娘在叽叽喳喳地挑选，她们甚至会细细地翻捡出相对更大的土豆片，或者切得略厚的藕片，一股子认真巴巴过好小日子的态度。</p><img alt="" height="709" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而且在一个小吃摊上看到这么多小姑娘，多让人放心啊，她们一定是知道什么好吃的，不是吗？尤其这是彭山，冯记串串香已经被挑剔的小姑娘们捶打了整三十年了。</p><img alt="" height="1611" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/516.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>晚上的战斗力，要留给刚子烧菜王。打车到「商业街」，进入汽车进不去的窄小商业街，就看见很多家馆子挤在一起。这里是彭山美食的耶路撒冷，门面从街这边到街那边的刚子烧菜王，无疑是皇冠上的明珠。刚子的墙上有块小小的手写黑板，实时更新，我所见文案如下：</p><p>藿香鲫鱼（煎的香，不煎的嫩）</p><p>墩墩肉（精选五花肉）</p><p>手抓排骨（精选中排）</p><p>鲜肥肠（自己洗，干净）</p><p>钵钵鸡、凉拌鸡（土鸡）</p><p>鲜蹄花（雪豆+叶子）</p><p>小黑板上面，是一个红底白字的印刷牌匾，更持久，态度也就更坚定了：本店自制泡菜，豆瓣（干净、衞生），纯（好）清油炒菜（巴适）！！</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/521.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>我可以挑剔句子的语法、标点甚至排版，但我觉得世间再没人写出比这更好的文案了。等你目睹刚子烧菜王的人气，就会意识到，这每一个字，都是怀着自信和信念写下的。如果一定要推荐菜，墩墩肉一定要试！这样一道粗犷又精致，特别又传统的川菜，在刚子的呈现水准，配上彭山的物价，值得一句「想哭死」。</p><img alt="" height="709" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/522.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作为一日 gap day，此刻的你应该已经是「强弩之末」了。若真还有战力，可以来一份彭山常见的漂汤——各色家常食材、蔬菜混煮在高汤里，而此刻的彭山也已经慢慢沉静。还是那个不网红，甚至被遗忘的小城，但这种状态，正是保存它魅力的必然选择。</p><p>更热闹喧嚣的生活，成都在不远处等着呢，彭山，就当它是老成都醒来后，残留的一丝梦痕吧。</p><p>本期作者｜ Harry</p><p>编辑｜梅姗姗，斯小乐，视觉/创意｜BOEN</p><p>摄影｜Harry 何雨珈</p><p>原标题：《20 分钟高铁时间，穿越回成都 20 年前》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2NDQwNTU3OA==&amp;mid=2247537948&amp;idx=1&amp;sn=157fcd25f0f134673377ca26bcb4faef">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 23:26:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24817029</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24817029</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/530.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24817029_2023100407264c44ebf6-3b33-40af-9ec2-3a551cd5ed10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[风味星球]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/530.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/533.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全中国赏（吃）桂花最佳的地方，在湖北这座城]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/570.gif" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/571.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">制图@超级乡村研究所底图来源/图虫创意</p><p></p><p></p><p>「秋天，无论是什么地方的秋天，总是好的。」郁达夫《故都的秋》中这样写道。</p><p>在北方，天高云淡，层林尽染；</p><p>在江南，空气微凉，菊黄蟹肥；</p><p>而在湖北省咸宁市，秋风习习，满城桂花香。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/572.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源/咸宁广播电视台</p><p></p><p></p><p>咸宁，「桂花之城」，地处中国华中地区、湖北省东南部，长江中游南岸，与湖南、江西接壤，气候温和，降水充沛，日照充足，四季分明，无霜期长，很适宜性喜温暖、多雨、湿润气候的桂花生长。</p><p>据考证，咸宁种植桂花树的历史最早可以追溯到战国时期，距今已有 2500 多年。到清代初期时，咸宁的桂花树慢慢多了起来，趋于繁盛。</p><p>如今，咸宁市桂花树总株数达 3369 万余株，其中，树龄百年以上的古桂花树有 2362 株，占全国总数的 90% 以上。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/574.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">密集生长的桂花树图源/湖北省咸宁市咸安区委宣传部，胡剑芳摄</p><p></p><p></p><p>2362 株古桂花树中，树龄最小的 100 年，树龄最大的已有 580 年。</p><p>目前，咸宁全市的 6 个县市区、45 个乡镇都有栽植桂花，面积约 10 万亩。专门的产花树约 100 万株，年产鲜桂花 150 万公斤。</p><p>「中国桂花之乡」，名副其实。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/575.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">竹竿轻敲，桂花如雨一般落下图源/湖北省咸宁市咸安区委宣传部，胡剑芳摄</p><p></p><p></p><p>桂花，又称「木樨」，在我国长江流域及其以南地区常见。</p><p>作为流传了千年的花木，桂花树的品种有许多，其中金桂、银桂、丹桂最为知名，咸宁的桂花古树，也基本来自这 3 个品种群。</p><p>金桂，顾名思义，其花朵颜色为深浅不一的金黄色系，香味浓郁，其叶片大而长，花朵生长密集，轻轻一碰就会从树上脱落；</p><p>银桂，花朵颜色为黄白色或淡黄色，香味比金桂稍淡，其叶子稍圆且密；</p><p>丹桂，叶片稍显肥厚，花朵颜色艳丽，为橙黄或橙红，香气与金桂和银桂比起来要清淡许多。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/576.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">咸宁桂花古树品种群制图@超级乡村研究所，底图来源/神笔 Pro</p><p></p><p>中国人对桂花，总是偏爱的。</p><p>在古老的传说中，月宫那株高大的桂花树怎么也砍不倒，年复一年依旧馨香，在许多文人墨客的书写下，桂花香便留下了「天香」之名。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/577.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源/图虫创意</p><p></p><p>从古至今，这份秋日的香甜人们从未只满足于赏其美、闻其香，入茶、入酒之外，还要制成美食，如桂花糕、桂花糖、桂花糯米糖藕……</p><p>在南宋时期由林洪撰写的《山家清供》中，就找到了桂花糕（广寒糕）的做法：「采桂英，去青蒂， 洒以甘草水， 和米舂粉炊作糕。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/578.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">桂花糕，图源/图虫创意</p><p></p><p>明代著名戏曲作家高濂，是一位养生专家，他在《遵生八笺》中，还介绍了腌渍桂花做汤的食谱：</p><p>「木樨盛开时，清晨带露用杖打下花，以布被盛之，拣去蒂萼，屯在净瓷器内。候聚积多，然后用新砂盆捣烂如泥。木樨一斤，炒盐四两、炙粉草二两，拌匀，置瓷瓶中密封，曝七日。每用，沸汤点服。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/579.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源/图虫创意</p><p></p><p>当然，中秋时节最少不了的是桂花月饼。</p><p>时间踏入农历八月，咸宁桂花满城飘香。在依山傍水，景色宜人的大屋雷村，点心师傅雷武东准备收集桂花，制作桂花月饼。</p><p>用两根竹竿撑开一块巨大的棉布，铺于桂花树下，雷武东手持长竹竿，轻敲枝头，桂花便像落雨一般，从空中撒下来。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/580.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源/北京发现纪实传媒纪录片素材库</p><p></p><p>打桂花时，许多叶子也一同落下，便要用有小孔的簸箕把桂花筛出来，带回家后，再将桂花摊开，阴干，等待使用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/581.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源/湖北省咸宁市咸安区委宣传部，胡剑芳摄</p><p></p><p>桂花可入药，能酿酒，作为点心馅料则有奇香。人们就地取材，把桂花的香味融进月饼之中。</p><p>村民雷武东制作桂花月饼，有着自己的配方：冬瓜糖、冰糖、红绿丝，再加上精心阴干的桂花与冬瓜蓉混合。</p><p>这是雷式月饼最为传统的馅料配方，也是大屋雷村人吃了一辈子的中秋味道。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/582.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源/北京发现纪实传媒纪录片素材库</p><p></p><p>雷武东制作月饼完全依靠手工，更重要的是烤制月饼也十分传统。</p><p>使用铁锅烤制月饼，控制火候是关键，人一步也不能离开。烤制一个小时后还需要在月饼表面刷一层蛋黄，接着再烤一个小时才算完工。</p><p>每年中秋节来临之前，雷武东都会制作好几筐手工桂花月饼，供村里人在赏月、祭月时食用，这不仅是他作为大屋雷村人的一份责任，也是他对中秋佳节的美好祈愿。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/583.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图源/北京发现纪实传媒纪录片素材库</p><p></p><p>除了人们自制桂花美食之外，在咸宁，桂花食品也已发展成一门产业。桂花酥、桂花饮品、桂花酒，以及桂花护肤水、面膜、护肤霜、薰香等日用、医用、药用产品，都在逐渐形成产能。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/797/586.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">桂花糕、桂花花露、桂花熏线香图源/咸宁广播电视台</p><p></p><p>「玫瑰香，茉莉香，比不过江南的桂花香。有风香十里，无风十里香，香了月亮香太阳，天上人间都飘香。」在咸宁，这是一段人人会讲的话。</p><p>桂花，不仅飘香在咸宁的空气中，更是融入了咸宁人的生活里。</p><p>*部分图片素材来自网络，版权归原作者所有，如有版权问题请及时与我们联系处理。</p><p>参考资料：</p><p>[1] 咸宁古桂知多少？一篇长图全知晓！</p><p>[2] 错过得再等一年！咸宁桂花不仅好闻，还「好吃」！</p><p>[3] 咸安：金秋时节桂花开，花香四溢惹人醉</p><p>[4] 风物志〡桂花头牌在咸宁</p><p>[5] 湖北咸宁：凝文化之魂，建桂花之城</p><p>[6] 咸宁的桂花</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 23:26:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24822207</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24822207</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/582.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24822207_20231004072661221dae-cb06-401f-9ed3-efeb11de2174.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[超级乡村研究所]]>
            </author>
            <category>桂花</category>
            <category>咸宁</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/582.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/585.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超车，从工厂开始]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/842/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>文、访谈整理| 星船知造</p><p>正文共计 ：3732 字</p><p>预计阅读时间 ：5 分钟</p><p><strong>如何为产品撰写定义？</strong></p><p>90 年代，李书福说「汽车就是四个轮子加一个沙发」。二十多年后，小米入局造车，雷军说电动车「就是四个轮子加一部大号手机」。</p><p><strong>如何描述产品的生产方式？&nbsp;</strong></p><p>上世纪初，福特生产方式 (Ford－ism)&nbsp;被认为是划时代的创新。福特创建的世界上第一条汽车装配流水线，让汽车工业从此具备规模化产业的基础。</p><p>五十年后，丰田精益生产被认为是现代工业典范。更经济的小型轿车风靡全球。</p><p>今天，中国新能源汽车产销连续 8 年全球第一，软硬结合的数智化思考方式开始贯穿汽车的设计至生产。它同时重构了中国工厂的形状。</p><p><strong>如何理解汽车生产环节的数智化？</strong></p><p>有时候，它是一些人们熟悉的工具。<strong>2019 年，吉林长春。</strong></p><p>一汽集团董事长徐留平决定引入协同办公产品，钉钉。用以辅助疫情期间的员工管理。三年后，一汽内部新增了 300 多个数字应用。上至员工在线办公，下至车间机器故障报警——更多造车过程中的工序数据奔向云端。</p><p>有时候它通过机器人这一具体抓手。<strong>2022 年，广东。&nbsp;</strong></p><p>广汽丰通生产车间里，移动机器人识别出地面上的二维码，迈步朝着目标输送线和拆码盘机前进。</p><p>中国本土工业机器人正依托汽车零部件、整车制造行业所带来的巨大应用市场，快速崛起、不断进化，并不断被复制到其他行业。</p><p>汽车产业是我国最早布局自动化、智能化生产的制造业领域，主要可分为汽车零配件和汽车主机制造两大类。</p><p>其中，主机厂主要有四大工艺「冲压、焊装、涂装、总装」。四个车间的生产特点颇为不同。&nbsp;</p><p>焊接机器人、移动机器人、六轴工业机器人主要穿梭、伫立于冲压、焊装、涂装这三个车间。&nbsp;</p><p>相比之下，总装车间的自动化程度略低一些。玻璃、轮胎、座椅等多个零部件都需要在这里组装完成，操作工艺更为复杂。需要大量人工装配、机器辅助。&nbsp;</p><p><strong>目前中国汽车主机制造仍存在相当多的痛点，据星船知造此前调研了解到，大致有——</strong></p><p><em><strong>物流端</strong>，一是成本较高，主要表现为存在重复劳动和非增值作业、物料库存占压大量资金等。</em></p><p><em>二是由于车型更新换代加速，导致物料切换频繁、供应链上下游信息不够畅通，导致生产物料浪费等。</em></p><p><em>三是管理难，主要体现在现场人员流动性大、库存数据零散导致缺料停线等。</em></p><p><em><strong>生产端，</strong>存在施工周期长、生产过程不透明，异常响应增加管理成本，数据统计及分析困难等痛点。</em></p><p>在自动化向智能化转型升级的过程中，这些痛点要如何被逐个击破解决？</p><p><strong>2023 年，苏州。</strong></p><p>在苏州举办的 2023 虎嗅工业 AI 大会上，星船知造创始人唐晓园和四位汽车业内专家：</p><p>理想汽车 IT 高级总监王会菲、广汽集团大圣科技副总经理吴大庆、联想创投董事总经理顾正斌、长城汽车 IDC 大数据 AI 领域负责人薄猛，共同探讨：</p><p>●中国汽车制造的数智化行进到哪一步了？&nbsp;</p><p>●头部车企都有哪些数字化转型成就？</p><p>Q1</p><p><strong>星船知造唐晓园：</strong></p><p><strong>「自动化、数字化，智能化、数智化」，具体到整车制造的不同环节、不同车间，该怎么来理解这四化？聊聊对智能制造的看法。</strong></p><p><strong>长城汽车 IDC 大数据 AI 领域负责人薄猛：</strong></p><p>四化里，相对最简单的是自动化。然后如何让设备实现准确判定，这里就需要考虑智能化。而让设备做出智能化决策依据的，是来源于我们现场实际业务的数据——也就是说，要实现设备的智能化，必须要先实现数字化。通过数字化管控来提高有效生产，以此来真正引导一个产品的自动化、智能化、数智化。</p><p><strong>理想汽车 IT 高级总监王会菲：</strong></p><p>从我的理解来看，大家容易把智能化简单的理解为更自动化。在我看来，自动化和数字化是智能化的基础，用通俗易懂的话来解释智能化，就是说它必须得有大脑，能够思考和判断，所以我们对智能工厂的要求就是要具备感知、规划、决策和执行的闭环能力。</p><p>智能制造的终极目标就是黑灯工厂，理想汽车一直致力于通过 IT 技术提高生产力，通过自研智能制造操作系统 Li-MOS，以及 AI 研发和视觉应用等，让生产机器的机器更加智能，所以我们也在数字化、智能化等方面做了很多探索和创新。</p><p><strong>联想创投董事总经理顾正斌：</strong></p><p>在我看来，汽车四化其实做挺好的，其中生产环境的自动化程度可以继续提高，但是总体提升空间并不是很大。目前很大的提升空间是在于研发、试制等阶段，尤其是在小批量生产方面。比如一台新车型，我们最低恐怕要试制 130 台，有的车可能需要新车试制 150 台或 200 台。那能不能通过这四化来减少试制的数量呢？比如说只用 80 台或 90 台就完成验证，这个领域我觉得会有较大提升空间。</p><p>再就是车身材料的应用方面，业内对新材料的应用，总体上认为是趋势，中国车厂在新车型上使用新材料更加创新大胆；同时又心存顾忌。例如将原来的钢材，改成铝、改成铝镁等新材料，业内对于这些材料的量产制造工艺目前有顾虑的，尤其是新的连接工艺如铆接、焊接等等存在顾虑的。可能实验室中验证过了，但放在批量生产的时候还是会有所顾虑。</p><p>但我认为将来车身新材料的研发在全国甚至全球的汽车行业都会掀起新的浪潮。因为钢车身在欧洲国家、美国和日本已经研究很深了，所有的车型他们都很清楚，但是新材料，尤其是减重的新材料，中国企业与这些国家差距不大，未来的机会会更多一些。</p><p><strong>广汽集团大圣科技副总经理吴大庆：</strong></p><p>过去我去日本参观丰田的时候，觉得他们的整车制造已经很棒了。但这几年，我们广汽埃安的智能工厂的建设，让我非常自豪，我们现在在智能制造方面已经不比丰田差了。</p><p>不过在我来看，智能制造其实不是一定要打造黑灯工厂，并不是一定要围绕黑灯工厂来做。比如埃安智能生态工厂也是工信部授予的智能制造示范工厂，埃安工厂的智能制造更多是从用户的需求出发，更多考虑用户的个性化需求。是以满足用户需求来作为智能工厂的定位。</p><p>Q2</p><p><strong>星船知造唐晓园：</strong></p><p><strong>这样看来，目前整车厂的智能化布局已经走在了前面，但相关供应链企业、或者研发端，是不是还有相当多的数据孤岛耸立？未来可能利用哪些技术或手段来打破这一现状，加快智能化的布局？</strong></p><p><strong>广汽集团大圣科技副总经理吴大庆：</strong></p><p>我们现在更多思考的其实是如何把数字化更深入地运用起来。在这一方面，我们也有和客户一起研发汽车的经验，融合客户的需求和偏好数据来设计汽车，也实现了销量的增长。甚至说有一些功能在设计师看来并不那么好，但客户反应非常强烈，所以我想数字化的未来是如何把这些数据用好，如何实现数字化的迭代升级。</p><p>而要说进入智能化，确实还需要一定的时间。</p><p><strong>长城汽车 IDC 大数据 AI 领域负责人薄猛：</strong></p><p>对于这一问题长城汽车也在探索，我们认为技术是未来发展的基石。目前我们（工厂）在 5G 的基础上更进一步，已经通过了全国首个 5.5G 的验证。这一技术能够真正把隐私网络和现场的生产管理情况纳入数字化设备中，让 5G 网络真正成为工业型网络。</p><p><strong>理想汽车 IT 高级总监王会菲：</strong></p><p>智能化不是一蹴而就的，信息化和数字化是智能化非常重要的基础。具体到实施上，有两种做法：一种是单点突破，在一些工位或工段采用机械手、机器人等手段来提高生产效率，或者是叫做机器替人。</p><p>另外一种做法是通过全链路数字化和智能化，提高整体生产力，这也是理想汽车的实践和做法。我们在数字化进程中有两点实践经验和大家分享交流：</p><p>一是自研智能制造操作系统（Li-MOS）。我们坚持自研是因为传统的 MES 系统在智能化集成和应用方面有很多的局限和技术壁垒，包括技术架构局限、设备与设备之间的互联、设备与系统的互联以及端口技术的限制等等，自研智能制造操作系统让智能制造的扩展空间具备无限可能。</p><p>二是对物联网、大数据、云计算以及大模型等深度研究和应用，包括数据整合和集成能力都是非常重要的，有了智能化全链路的技术研发、整合和集成应用的能力，智能化才有可能真正落地，赋能业务和创造价值。</p><p>Q3</p><p><strong>星船知造创始人唐晓园：</strong></p><p><strong>为什么零配件企业在自动化和智能化的升级布局上，远比不上整车厂？</strong></p><p><strong>联想创投董事总经理顾正斌：</strong></p><p>首先是复杂度。零配件领域会比整车厂复杂得多。一些高价值领域，比如电池、电机的自动化程度是相对高的，还有一些零配件自动化的价值空间很低，目前就不一定有必要（升级）。</p><p>第二个是从产业链来看，零配件的自动化有时可以带动它的一级上下游也进行自动化，但要再影响二级、三级就不容易，再加上有的零配件是属于其他工业体系，行业跨度较大，也不容易被影响。</p><p><strong>广汽集团大圣科技副总经理吴大庆：</strong></p><p>我认为是由于过去合资品牌给我们设定了很多门槛，限制了国产零部件企业团队的自动化。随着我们自主品牌的崛起，我们需要给更多国产零配件厂商机会，这样的话零配件企业的数字化和智能化才能加快进程。</p><p><strong>理想汽车 IT 高级总监王会菲：</strong></p><p>零部件企业的业务类型、规模、生产工艺等跟整车厂有比较大的差异，自动化需求和必要性差别也很大。零部件企业作为一个商业体，在智能制造方面的投资和建设必须要考虑企业实际需求、生产工艺和投资回报，不能为了智能而智能，我认为企业智能化的投资建设既是企业的一个战略选择，也是一个商业行为。</p><p>更多汽车智造内容，请点击《星船知造》——</p><p>●车间里的焊接机器人&nbsp;《中国：焊接未来》</p><p>●锂电车间的数智化走到哪一步&nbsp;《为什么大厂云「进不了」这个制造业车间？》</p><p>●看不见的手《特斯拉隐秘的恐惧：中国新能源车爆发背后的 50 年棋局》</p><p>以上对话部分内容仅代表嘉宾个人意见</p><p>本文不构成任何投资建议</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 23:25:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24825432</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24825432</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/314.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24825432_20231004072517d9535f-6e8d-4a53-a545-5f9bee2c243c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[星船知造]]>
            </author>
            <category>电动车</category>
            <category>智慧工厂</category>
            <category>理想汽车</category>
            <category>广汽集团</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/314.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/317.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第五位女性诺奖物理学得主：给原子世界按下快门，获奖时还在上课]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>杨净，衡宇，发自，凹非寺</p><p>量子位 | 公众号 QbitAI</p><p>2023 年诺贝尔物理学奖揭晓！</p><p>今年的物理学奖颁给三位物理学家，他们分别是皮埃尔・阿戈斯蒂尼 （Pierre Agostini）、费伦茨・克劳斯 （Ferenc Krausz)）和安妮・卢利尔 （Anne L’Huillier）。</p><p>他们发明了一种方法，能为原子世界按下快门——</p><p>在最短时间尺度上，观察到最小的粒子移动或者改变能量的过程。</p><img alt="" height="540" width="720" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/837/682.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>与此同时，诺贝尔物理学奖也迎来了第五位女性得主。当她接到电话说获奖结果时，她还正在教学。</p><p>我演讲的最后半个小时非常困难。</p><p>如你所知，获得这个奖项的女性并不多，所以它非常非常特别。</p><p>今年，每项诺贝尔奖的奖金由去年的 1000 万瑞典克朗，增加到 1100 万瑞典克朗（约合人民币 720 万元）。</p><p>也就是说，三位会平分这 1100 万瑞典克朗。</p><p>值得一提的是，去年，这三位科学家就因对阿秒物理学的贡献，获得了沃尔夫物理学奖。</p><img alt="" height="632" width="998" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/837/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在最短时间尺度上观察最小的粒子</p><p>通俗来讲，就像我们日常使用的相机，去捕捉生活中的瞬间。而一张张静止图像快速组合在一起，就能被感知为连续的运动。</p><p>而相机的快门速度越快，就能拍到瞬间就会越短暂。</p><p>在电子世界中，这些瞬间往往发生在十分之几阿秒内。</p><p>（阿秒为 10 的负十八次方秒，或 1/1000 飞秒。一阿秒之于一秒，如同一秒之于 317.1 亿年，约为宇宙年龄的两倍。它是光飞越 3 粒氢原子的时间。）</p><img alt="" height="492" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/837/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>获奖者成功用光捕捉到了阿秒级别的瞬间，从此打开了探索原子世界的大门，让科学家能够在最短的时间尺度上观察最小的粒子。</p><p>1987 年，Anne L’Huillier 首先发现，当她通过惰性气体传输红外激光时，会产生许多不同光的泛音。</p><p>每个泛音都是一个光波，激光中每个周期都有给定的周期数。它们是由激光与气体中的原子相互作用引起的；它给一些电子额外的能量，然后以光的形式发射出来。</p><img alt="" height="402" width="804" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/837/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2001 年，Pierre Agostini 成功产生并研究了一系列连续的光脉冲，其中每个脉冲仅持续 250 阿秒。</p><p>与此同时，Ferenc Krausz 正在进行另一种类型的实验，该实验可以分离出持续 650 阿秒的单个光脉冲。</p><img alt="" height="1204" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/837/688.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>诺贝尔物理学委员会主席 Eva Olsson 表示：</p><p>我们现在可以打开电子世界的大门。阿秒物理学使我们有机会了解电子控制的机制。下一步将是利用它们。</p><p>事实上，阿秒脉冲在很多领域都有潜在的应用。例如，了解和控制电子在材料中的行为；还可医学诊断中识别不同的分子等。</p><p>曾任诺贝尔物理学奖评委会主席</p><p>现在，让我们一起来进一步了解一下这三位物理学家。</p><p>皮埃尔·阿戈斯蒂尼（Pierre Agostini），俄亥俄州立大学名誉教授。</p><p>1968 年，他在法国艾克斯－马赛大学取得博士学位。迄今为止，这所大学已经诞生了 6 位诺奖得主。</p><p>皮埃尔·阿戈斯蒂尼专注于激光与原子分子相互作用的研究。2001 年，他成功地产生和研究了持续时间仅为 250 阿秒的连续光脉冲，为探索原子和分子内部电子动态提供了重要工具。</p><p>（有趣的是，相较于本次物理学奖的另外两位获奖者，皮埃尔·阿戈斯蒂尼在网络上的公开资料显得非常少。）</p><img alt="" height="408" width="400" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/837/690.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>费伦茨・克劳斯（Ferenc Krausz），加兴马克斯普朗克量子光学研究所所长，维也纳理工大学教授。</p><p>1962 年，费伦茨・克劳斯出生于匈牙利莫尔。他曾在匈牙利布达佩斯技术大学学习电气工程专业，并于 1991 年取得奥地利维也纳理工大学博士学位，而后留校任教。</p><p>2003 年，他被任命为加兴马克斯普朗克量子光学研究所（MPQ）所长。研究所是马克斯普朗克学会的一部分，学会五个研究小组在阿秒物理学、激光物理学、量子信息理论、激光光谱学、量子动力学和量子多体系统领域工作。</p><p>2004 年，费伦茨・克劳斯成为慕尼黑大学实验物理学主席；2006 年，他参与创立了慕尼黑先进光子学中心（MAP），并开始担任其董事之一。</p><p>费伦茨・克劳斯的研究小组生成并测量了第一个阿秒光脉冲，并用它来捕获原子内部的电子运动——这个结果标志着阿秒物理学的开始。</p><img alt="" height="386" width="409" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/837/692.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>安妮・卢利尔（Anne L’Huillier），瑞典皇家科学院院士，隆德大学教授。</p><p>1958 年，安妮・卢利尔出生于法国巴黎，28 岁时，她拿下了巴黎第六大学（也称皮埃尔和玛丽·居里大学）的博士学位，并于法国原子能委员会和法国撒克里研究中心进行研究。</p><p>后来，她的博士后研究在瑞典和美国进行。</p><p>她在阿秒物理学领域的研究成果对量子力学、原子物理学，以及包括先进二维材料中的性质、载流子包络相位异常、铁磁材料中的自旋动力学等的固态物理学领域影响深远。</p><p>2011 年，她就因在阿秒物理学领域的杰出贡献，获得联合国教科文组织颁发的 2011 年度世界杰出女科学家奖。</p><p>更重要的是，安妮・卢利尔是诺贝尔物理学奖的第五位女性得主。</p><p>在此之前，她就已经和诺贝尔物理学奖有着深厚的联系：</p><p>2012 年及 2014 年上台担任解说嘉宾；</p><p>2015 年，曾担任诺贝尔物理学奖评委及评委会主席。</p><p>据报道，当她接到电话得知自己拿下今年的物理学奖时，她正在给学生教学上课。</p><img alt="" height="441" width="406" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/837/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>阿秒是如此短暂，但三位物理学家对领域以及世界带来的贡献和影响，将持久地延续下去。</p><p>参考链接：</p><p>[1]https://www.nobelprize.org/prizes/physics/2023/press-release/</p><p>[2]https://www.nature.com/articles/d41586-023-03047-w</p><p>— 完 —</p><p>科技前沿进展日日相见 ~</p><p>原标题：《第五位女性诺奖物理学得主！给原子世界按下快门，获奖时还在上课》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjc1NzUzMw==&amp;mid=2247697750&amp;idx=1&amp;sn=c39e1585ba5fa185cb8620b3262cdf52">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 23:25:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24825018</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24825018</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/309.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24825018_20231004072562681030-733b-4af1-a7c9-d0fd8bd0aa75.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[量子位 QbitAI]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/309.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/312.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江吃辣第一城，太有趣了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创 Jia 走着瞧旅行</p><p>国庆又好吃又好拍人又少的小城第二弹来了！</p><p>浙江藏着一座比川渝还嗜辣的「散拼」小城。它被杭州、绍兴、宁波等一众自带吃喝流量的城市包围，一直都是不温不火的「无名之辈」。</p><img alt="" height="1547" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/666.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️钱小哆</p><p>可这座位于闽、浙、赣、皖四省交界处的城市，实在是太有趣了。特殊的地理位置让它自古就连通各城，有着繁盛的商贸往来和地域文化交流。</p><img alt="" height="1478" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/667.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️小小添旅行日记</p><p>儒家文化在这里经过了上千年的润泽，作为孔子后代的第二故里，「南孔圣地」的儒雅赋予了城市温和又坚韧的人文气质，这座城市既有风骨、也有风度。</p><img alt="" height="1535" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/668.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️辛芈</p><p>而浙江「母亲河」钱塘江的源头就在此地，还有世界自然遗产的奇峰赤壁和龙游石窟，青山绿水间，处处皆是不输北地的壮阔。</p><img alt="" height="1531" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/669.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️蓝色行者</p><p>它还是江浙沪地区吃辣第一城！</p><p>一日三餐无辣不欢，完美继承了江西、安徽的「辣」，同时还藏着浙江与福建的「鲜」，一众碳水和鸭头、兔头的卤味遍地开花，形成了独树一帜的饮食文化。</p><img alt="" height="1506" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/674.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️起司佳</p><p>这就是周迅的故乡：衢州。衢州始建于东汉，拥有 1800 年的建城史。</p><p>有趣的是，衢州是一座「半浙不浙」的城市，完全像散拼出来的一样。</p><img alt="" height="1825" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️DK 与 Amphe 的旅程</p><p>衢州，它藏着江南最有江湖气的古镇与村落。</p><p>一座廿八古镇，揭开了避世小镇的面纱，四省相融的古建筑让廿八多了几分豪气。还有大陈村、清荡村、余东村等被青山环抱的古村落，宛如一场「遗落大山的梦」。</p><img alt="" height="1629" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/686.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>衢州，勾勒出的壮阔的山水画，曾让徐霞客三次到访。</p><p>江郎山的风雅与旖旎让徐霞客三次到访，被村民们在打水中无意发现的地下石窟，也是《鬼吹灯》的拍摄地，钱江源国家森林公园的原始氧吧，还有神龙飞瀑更是绝佳地。</p><img alt="" height="1642" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️Judie</p><p>衢州，身在江南逢故里。</p><p>衢州即便在古城遍地的浙江也算得上历史名城，孔庙、衢州府城、水亭门、天王塔，让衢州更加立体，风韵自成一派，不愧为是南孔圣地，有礼有节，舒服得像每个人的故乡。</p><img alt="" height="1643" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/688.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️小小添旅行日记</p><p>衢州，嗜辣又偏爱碳水。</p><p>谁说浙江人不能吃辣？他们吃起来比四川还狠，「辣、麻、鲜、咸」的重口味就是衢州菜的特色，单是靠一盘麻辣烫，就会证明「衢州辣」的后劲有多大。而搁袋饼、烤饼、炒粉干的一系列碳水，也足矣让你垂涎欲滴。</p><img alt="" height="1518" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/690.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️lucky enough</p><p>如果你已经看多了江南的温婉，记得不要去人挤人了，来「不像浙江」的浙西小城衢州逛吃几天，这里距离杭州仅 2 小时，去了就一定会让你不虚此行！</p><img alt="" height="1742" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️_GarywAng</p><img alt="" height="113" width="677" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/699.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>衢州的江湖气</p><p>走进百年古镇与避世古村</p><p>想了解衢州的多元，一定要深入近郊的古镇和村落里去，到廿八都看四省交融的古建筑群。</p><img alt="" height="1506" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/702.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️SpongeMel 是曹老师呀</p><p>/廿八都古镇/</p><p>藏于深山中的廿八都古镇，拥有 900 多年历史，从古至今都与世无争，好似一场遗落的旧梦。</p><img alt="" height="1483" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/703.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️去看海吧阿紫</p><p>从衢州东站，驱车 1.5h 就能抵达，走过狭长的古道，一栋栋保存完好的明清古建筑便赫然出现。</p><img alt="" height="1513" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/704.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️我可以是亚哈</p><p>这里的民居融合了四省风格，既有徽派的马头墙，也有折式的传统屋脊，还有赣式的檐橼，虽然地处避世深处，但各种建筑在此交融，形成了深厚的文化底蕴。</p><img alt="" height="1673" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/710.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️Vv</p><p>/大陈古村/</p><p>衢州无人不知的「大陈古村」，以其精致的祠堂和古民居，被称为「江南第一古村落」。</p><img alt="" height="1648" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/713.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️WJWen</p><p>与我们理解不同，大陈村有 80% 的人都姓汪，因为此座村子是古徽州时，汪氏搬迁至此的聚居地。</p><img alt="" height="1554" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/714.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️SpongeMel 是曹老师呀</p><p>而且建筑以水墨徽派为主，尤以汪氏宗祠为首。从古祠堂、到古戏台、文昌阁，古风的建筑直接把人拉进了旧时光里，安静又美好。</p><img alt="" height="1598" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/717.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>/余东村/</p><p>余东村被称为「南孔画乡」，更被誉为是中国的「乡村毕加索」。</p><img alt="" height="1597" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/718.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️一介村姑</p><p>村子里有 300 多位村民每天都在做画，所以民间才有了「白天扛锄头，晚上拿笔头的说法」。</p><img alt="" height="1545" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/725.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>他们的画不仅画在了徽派建筑上，而且还远销国外。来到余东村就开启了一场传统与现代文化交织的艺术盛宴。</p><img alt="" height="1590" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/726.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>/下淤村/</p><p>如果要选一个夏季避暑古村，衢州下淤村就是不二之选了。</p><img alt="" height="1525" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/728.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这里的山水云烟俨然一幅浑然天成的水墨画，依山而建的村落里云烟缥缈，处处都透着一抹夏日的清凉。</p><img alt="" height="1516" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/730.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而且它还有个更诗意的名字，叫「霞洲」，这是因为在村子建成时，大量的沙土淤积成大畈，阳光下灿烂如霞，所以在村里，随处都可见霞洲的名字。</p><img alt="" height="1530" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/732.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>/东坪村/</p><p>隐匿海拔约 500 多米的宝藏古村落，被 1500 多颗柿子树簇拥，每到丰收的季节，就能看见大量鲜甜多汁的柿子挂在枝头，颇有意境感。</p><img alt="" height="1620" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/734.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️小金的旅行日记</p><p>如果想要登山徒步的，东坪村也有一条的距今 1300 多年历史的古道，蜿蜒的山路很曲折，但登上 1000 多阶梯后，眼前的青山浮水，犹如百里画廊。</p><img alt="" height="1675" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/736.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️PILGRIMFC</p><p>这个小村落也很适合夏日露营和野炊，没了城市的三千浮华，只落下青山绿水的幽静。</p><img alt="" height="1591" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/740.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>/清荡古村/</p><p>一听就很清雅的这个村子，距离衢州有 1.5h 的车程。</p><img alt="" height="1658" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/749.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在浙江素有「进士村」之称，据记载，历史上有 8 个尚书和 83 个进士都曾出自这里。整座村子位于江郎山下，斑驳了岁月的清代建筑，古朴而雅致。</p><img alt="" height="1629" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/751.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一条文川溪穿村而过，水波碧绿清澈，也超适合夏日去踩水、露营和野餐。</p><img alt="" height="1537" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/754.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="96" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/756.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>卧虎藏龙的衢州山水</p><p>领略世界自然遗产的壮阔</p><p>论山山水水的自然风光，衢州丝毫不输杭州。这里有「世界自然遗产」江郎山，有奇幻的地下世界「龙游石窟」，还有鬼斧神工的九溪龙门和青山绿水的钱江源。</p><img alt="" height="1565" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/757.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️小太阳</p><p>/江郎山风景区/</p><p>作为浙江「首个世界自然遗产」的国家 5A 级景区，高瞰江郎山，便知江山依旧如此多娇。</p><img alt="" height="1654" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/758.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️蓝色行者</p><p>两岸青山对峙、绿树滴翠，雄伟的「三爿石」摩云插天，三大石峰拔地如笋，「一线天」的奇观气势如虹。</p><img alt="" height="1661" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/760.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️大西瓜的日记</p><p>千峰环野中，飞瀑直下，峭壁奇险，还有千年古刹和江郎学院修建在此，自然景色与人文底蕴完美融合，不愧为是「衢州之骄」。</p><img alt="" height="1546" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/761.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>/龙游石窟/</p><p>让《鬼吹灯》读者疯狂安利的地方，就是这堪称「世界第 9 大奇迹」的龙游石窟了。</p><img alt="" height="1594" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/764.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️鱼老蓓</p><p>它不仅是《鬼吹灯》系列影视剧的拍摄地，更是世界上发现的最大古代人造地底建筑。</p><img alt="" height="1655" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/766.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️我是唐很甜</p><p>这座在地底沉睡千年的石窟，靠几根大石柱支撑着，整个石窟呈北斗七星的形状，还有洞顶和洞壁上凿刻的斜纹，真的不得不感叹古人的建造智慧。</p><img alt="" height="1699" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/767.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️鱼老蓓</p><p>/钱江源国家森林公园/</p><p>钱江源国家森林公园位于衢州开化县，被江浙沪人民当做是「私藏的后花园「。</p><img alt="" height="1513" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/768.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这里是钱塘江的源头之一，生态景观一绝，两岸青山袅娜迎人，苍江几曲，村落点缀。</p><img alt="" height="1579" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/769.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>连江南第一大飞瀑的「神龙飞瀑」也隐匿在这，瀑布落差达 130 米，中间巨石如屏，将瀑布分成三段，犹如「神龙见首不见尾」，近看则响彻云霄。</p><img alt="" height="1614" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/770.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>/仙霞关/</p><p>仙霞关与剑门关、函谷关和雁门关并称「中国四大古关」，地处浙江、江西、福建三省交界，从古代开始就是镇守的咽喉要地。</p><img alt="" height="1423" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/771.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️SpongeMel 是曹曹氏呀</p><p>仙霞古道是古代连结浙江与福建的毕竟之路，开辟于唐朝末年，曾经徐霞客曾多次到访。</p><img alt="" height="1826" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/772.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️Nicola 在海边</p><p>狭长的古道串联起四座关口，其中保留最好的是「第一关」。整个古道较长，从仙霞关出发到龙井村，全长有 6 公里，可根据体力选择登到第几关。</p><img alt="" height="1490" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/774.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>/九溪龙门景区/</p><p>九溪龙门地处浙江、安徽、江西三省交界处，自古就被人称为「歙饶屏障」，景区内的森林覆盖率高达 93.5%，完全是个天然的森林氧吧。</p><img alt="" height="1553" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/776.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️淮南</p><p>九条小溪齐齐汇聚于百尺深潭内，两岸峭壁直矗，形如「龙门」，整个悬崖如刀劈斧砍般壮阔，看上去特别震撼。</p><img alt="" height="1602" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/778.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️小顾要吃肉</p><p>除此之外，还有隐龙谷、桃坞回春、老龙源、天然龙池等自然景观，挺拔天地，粲然四季，大自然的鬼斧神工时时刻刻都在上演。</p><img alt="" height="1521" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/779.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="113" width="677" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/780.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>南孔圣地，衢州有礼</p><p>衢州市的儒雅与温润</p><p>如果不去近郊，衢州市里也有很多逛的。到孔庙，感受儒学文化的文肃端方，去水亭门看钟楼和天王塔，再到府山公园寻一抹夏日的抹茶绿。</p><img alt="" height="1632" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/781.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️我是唐很甜</p><p>/孔庙/</p><p>很多人了解衢州，是从「南孔圣地」开始的。毕竟孔子家庙「普天下唯二焉」，一在曲阜、二就是在衢州。</p><img alt="" height="1555" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/782.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️迪力冷巴</p><p>北宋末年，金兵南侵，宋高宗赵构仓促南渡，建都于临安，孔子第 48 代裔孙孔瑞友，离开山东曲阜，带领族人随宋高宗南迁至衢州定居，建造府邸宗庙，开展儒学文化。</p><img alt="" height="1557" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/783.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>孔庙就在衢州市中心，历经百年历史沉淀，依然保留着它的儒家氛围，连门票也是迷你版的《论语》，细节之处可以说做的相当好了。</p><img alt="" height="1578" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/784.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️LuxiangZhu</p><p>/水亭门/</p><p>「不识水亭门，枉为衢州人」。衢州最出片的地方，莫过于水亭门了，钟楼和天王塔两大不同风格的建筑在这毫无违和感的交融。</p><img alt="" height="1561" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/785.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️小小添旅行日记</p><p>走上城门，就可以俯瞰全景，亭台楼阁、假山石景，既有江南园林的温婉，又有点自带的欧式风情。</p><img alt="" height="1538" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/786.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️小小添旅行日记</p><p>夜幕降临后，当古城墙和天王塔灯亮起时，竟有种穿越大宋的感觉。</p><img alt="" height="1613" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/787.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️昕来昕昕昕昕</p><p>/府山公园/</p><p>府山公园是衢州人最爱去的一个城市公园，一到夏天，这里就成了绿意盎然的一片。</p><img alt="" height="1615" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/788.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️你鱼头爸爸</p><p>大片的草坪间绿林扬风，满眼都是属于夏天抹茶味的治愈感。</p><img alt="" height="1617" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/789.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️周青</p><p>黄昏时来，更能坐在湖边等一场璀璨如霞的夕阳，真的是极尽浪漫！</p><img alt="" height="1585" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/790.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="96" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/791.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>浙江最能吃辣的城市</p><p>满大街的小吃惊艳你</p><p>论碳水，衢州能称浙江的老大，论吃辣，更是能与川渝一较高下。在这座城市里，处处都藏着烟火气。</p><p>街边的烤饼喷香四溢，一碗加辣的炒粉干让人误以为到了江西，几碟麻辣烫和几个耙软的鸭头，简直继承了重庆的火辣。可能离开衢州，在浙江就再也找不出在美食方面，如此包容的城市了。</p><img alt="" height="1562" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/792.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️起司佳</p><p>/烤饼/</p><p>烤饼在衢州绝对能算是碳水界的扛把子了，用「一座衢州城，半城烤饼香」来说，丝毫不夸张。</p><img alt="" height="1603" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/793.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本地的烤饼有大有小，最经典的就是葱油饼，把葱花直接包裹进去烤，刚出炉的时候，葱香四溢。</p><img alt="" height="1511" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/794.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当然也可以加馅儿，细腻的肉沫混着梅干菜或者榨菜，咬开后，肉香与菜香交缠，满嘴生香，是几代衢州人的早餐首选。</p><img alt="" height="426" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/795.gif" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1624" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/796.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>蛟池街烤饼（蛟池街 11 号）</p><p>因为一家店，带火了一条街，说的就是让衢州人按头安利的蛟池街烤饼，他家做的烤饼，个个都是真材实料，肉超级多，还可以选梅干菜+榨菜的组合，一口下去，混着肉香的汁水就流出来了。</p><img alt="" height="1262" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/797.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️No 姐</p><p>/搁袋饼+豆腐花/</p><p>比起大街小巷里随处可见的烤饼，搁袋饼更能代表衢州。在衢州人的心中，搁袋饼一直都有着无法替代的地位。</p><img alt="" height="1490" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️粉色的泥娃娃</p><p>这种偏长的卷饼，是将肉馅卷起来烤，饱满度比小小的烤饼更甚，而且还能「卷万物」。</p><img alt="" height="1578" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/799.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️吃不饱的小 Air</p><p>比如衢州土著们就会用搁袋饼卷刚出锅的油条，最后再配一碗鲜咸、细嫩的豆腐花，一顿早餐就堪称完美了。</p><img alt="" height="1501" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️Doki</p><p>府山豆腐花（狮桥街 129 号）</p><p>一家拥有 10 年资历的老店，每天 5：30 就开始营业，3 块钱的搁袋饼+2 块钱的油条，再来一碗 2 块钱的咸味豆花，就是一整个大满足。</p><img alt="" height="1576" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/801.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>/葱花馒头/</p><p>衢州葱花馒头绝对能刷新你对的馒头的认知，它并不是简单的把葱花撒在表面那样蒸，而是有馅儿的。</p><img alt="" height="1531" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/802.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️猪猪小掌柜</p><p>但葱花馒头又与包子不同，做的时候是比较粗暴的将葱花、笋丁和肉沫调成的馅直接塞进馒头里，而且是加辣的。</p><img alt="" height="1525" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/803.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️粽子西施</p><p>上桌的时候，就能看到满满溢出来的馅料了，酥软带韧劲的外皮加上香味浓郁的内陷，一口直接香进灵魂里。</p><img alt="" height="1494" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/804.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️KIKI</p><p>汪馒头（县西街 221-223 号）</p><p>他家做的葱花馒头，松软的面皮包裹着辣辣的笋干和肉沫，吃起来爽口得很，而且他家的炒粉干也是绝绝子。</p><img alt="" height="1531" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/805.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️C C</p><p>/衢州水晶糕/</p><p>衢州人的夏天不靠冰棒和西瓜来解暑，他们有水晶糕就够了。</p><img alt="" height="1625" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/806.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️lucky enough</p><p>这种用淀粉为原材料，加入蜂蜜制作而成的甜点，入口清新香甜，吃起来也是冰冰凉凉的。</p><img alt="" height="1619" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/807.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「喜多滋水晶糕」是衢州拥有拥有门店最多的一家水晶糕，如今已传承了五代人，除了传统味道，还有牛奶水晶糕、酸奶水晶糕、水果茶水晶糕等。</p><img alt="" height="1328" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/808.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>/炒粉干/</p><p>在碳水世界里，自然也缺不了江西的主食之王：粉干，这可是深入衢州人灵魂的那缕乡愁。</p><img alt="" height="1591" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️C C</p><p>这里的粉干千变万化，前有炒粉干、汤粉干，后有捞粉干，一碗粉干里道尽了江西对衢州的影响。</p><img alt="" height="1516" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️大檬大檬</p><p>粉干都是手工做的，保证了入口的爽滑柔韧，炒的时候再加酸豆角花生凉拌，最后用辣椒收尾。当然，「最当地的吃法」当是把鸭头的卤汤倒进粉干里，一口唆进嘴里，香辣味就在口腔中不断缠绵，让人瞬间上头，</p><img alt="" height="1549" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/811.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️大檬大檬</p><p>老胖子凉拌粉干（荷花西路 55 号）</p><p>夏天来衢州，必须吃一碗凉拌粉干，爽滑的粉干裹满辣椒包围的酱汁，再混着酸豆角一起吃下，分分钟开胃。</p><img alt="" height="1756" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️辣美小 5</p><p>/麻辣烫/</p><p>没在衢州吃过麻辣烫，就算没来过。纵观整个浙江，衢州的麻辣烫算是自成一派。</p><img alt="" height="1547" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️杭州小旋风</p><p>这里的麻辣烫不是四川以底料为主的，一盆里面的汤水并不多，但的撒料特别足，葱花、香菜、酸菜等，全部都满上，而且采用的是「一菜一碟」，能吃多少就点几碟。</p><img alt="" height="1579" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/814.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>©️六小六儿啊</p><p>最重要的是，麻辣烫的后劲相当大，它和川渝地区完全不同，会越吃越辣，一次就能让你过足瘾。</p><img alt="" height="1564" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/815.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>卸娜麻辣烫（马站底 48 号）</p><p>开了 20 多年的麻辣烫老店，很多人到了衢州，第一顿就是冲到他家去吃麻辣烫，很多本地人也是从小吃到大，辣味够劲，菜的分量也足。</p><img alt="" height="1594" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>/衢州卤味/</p><p>要论衢州美食响当当老大哥，必须是「三头一掌」的卤味了，兔头、鸭头、鱼头和鸭掌，经过秘制卤汁卤过后变得鲜香四溢，要香味有香味，要辣味也是足够，就连四川双流兔头也得礼让个三分。</p><img alt="" height="1593" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/817.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>尤其是鸭头，深得衢州人民的挚爱，妥妥的宵夜必点，卤得耙软后，卤汁也进入鸭头的每一寸肌理中，入口先唆卤味，再来「拆件」，配点夏日的小酒，就是 YYDS。</p><img alt="" height="337" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/818.gif" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1565" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/819.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当然，还有吸饱了汤汁的卤豆干、卤豆腐等，也都是卤味佳选，随便走进一家卤味店，味道都不会差到哪里去。</p><img alt="" height="1602" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/838/820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 衢州逛吃推荐 TIPS</p><p>衢州去哪吃？</p><p>1️⃣松园菜市场</p><p>一站式小吃打卡</p><p>⭐️推荐：衢州松园搁袋饼、老阮鸡蛋粿、杜泽灌肠、特色糯米团</p><p>2️⃣马站底</p><p>衢州美食宝藏地</p><p>⭐️推荐：老裴鸭头、朱记冷饮、徐氏烤饼、喜多滋水晶糕、府山老妈妈馄饨</p><p>3️⃣裱背巷</p><p>吃衢州菜的好地方</p><p>⭐️推荐：一分利饭店、小老汪饭店</p><p>4️⃣后街巷</p><p>想快乐吃碳水的一定要去</p><p>⭐️推荐：余记烤饼、钟楼底煎饺</p><p>衢州 2 日游经典路线</p><p>DAY1：市区游，孔庙-水亭门-衢州博物馆-松园菜市场</p><p>DAY2：近郊游，江郎山-廿八都古镇</p><p>地处四省交界处</p><p>南孔圣地儒风浩荡</p><p>仙霞关道尽历史沧桑</p><p>百年古镇抒写青山旧梦</p><p>远眺江郎，奇峰浩荡</p><p>龙游石窟，如梦似幻</p><p>火辣美味，比肩川渝</p><p>衢州，你来了才知道多有趣！</p><p>▏ END ▏</p><p>本文作者：Jia</p><p>图片来源于图虫创意、小红书、马蜂窝、大众点评，侵删</p><p>原标题：《浙江吃辣第一城，凭什么存在感几乎为 0？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjAwMTEwMA==&amp;mid=2650534496&amp;idx=1&amp;sn=e579cfd6f3c421692879486ae4c9f749">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 23:24:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24825096</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24825096</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/268.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24825096_202310040724c0deca40-0268-46b9-bfc3-5b02db8974f6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[走着瞧旅行]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/268.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/271.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为两百个杭州人拍照]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" height="811" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/485.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作者 | 小，鱼</p><p>题图 | 肖，全</p><p>2012 年，摄影师肖全为联合国公益项目「2032：我们期望的未来」拍摄了 200 多位来自中国各地的普通百姓，听他们讲述自己对 20 年后的生活的憧憬。此后，这位在 20 世纪 90 年代以拍摄文艺界精英人物著称并出版《我们这一代》的摄影师，决定将镜头定格于普通人，并命名为「时代的肖像」。</p><p>肖全在不同城市展开「时代的肖像」拍摄。2017 年夏天，他来到杭州，在唐云艺术馆搭起一座「时代照相馆」。2017 年 8 月 17 日至 8 月 29 日，每天早上 10 点到下午 6 点，他在这个只存在 13 天的照相馆，为 200 个杭州人拍了肖像照。</p><p>在肖全的镜头中，有牙牙学语的小朋友、精神矍铄的耄耋老人、跳钢管舞的妈妈、公交车司机、被抑郁症困扰的女孩，还有丰子恺的女儿丰一吟、书法家王冬龄、考古人刘斌……他们长相不同，动作千姿，表情百态，却个个神采飞扬，精神抖擞。</p><p>肖全觉得杭州有独一无二的文化符号：西湖、保俶塔、雷峰塔、苏堤……当然，更显性的还是那些可爱、生动的人。</p><p>以下是肖全的自述，他和我们分享了杭州和杭州人的故事。</p><img alt="" height="107" width="393" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/486.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《肖全·100 种杭州》的缘起</p><p>我和杭州很有缘分，我拍肖像的起点，就在杭州。</p><p>1983 年，拿着老爸给我买的照相机，我开启了摄影师生涯。当年春天，我在位于玉皇山路的杭州海军疗养院疗养，有一次，在路边看见四个小女孩——八九岁这么大，正在小河沟里用破碎的碗捉蝌蚪。我给她们拍照，留下联系方式和地址，她们也写了名字和联系方式给我。</p><p>回到北京以后，我把照片寄给她们，每个人都有一张，她们也联名给我写信，「给叔叔汇报学习、考试的情况」。但后来时间长了，通信断了。</p><p>2016 年年底，我来杭州办个人摄影作品展，想起这四个女孩，希望找到她们。我每天通过《钱江晚报》发消息，整个城市好像在看连续剧一样，后来，一个接一个，当年的这些女孩还真的都找到了。</p><img alt="" height="711" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/489.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>△1983 年在玉皇山路附近拍摄的四个小女孩。</p><p>其实这四个女孩已经没有一起玩了，还有一个嫁到了宁波。这次她们聚齐，在我当年给她们拍的大照片前面，我们拍了一张合影，非常有趣。</p><p>2017 年，我再次来到杭州，拍「时代的肖像」。这些照片后来收入《肖全·100 种杭州》里。</p><p>杭州作家李杭育给我这本书写了序——说到李杭育，1990 年我拍《我们这一代》时，作家何立伟给我写了推荐信，说李杭育这个人很有意思，会写作，也会画画，我应该去拍他。但我当年没拍上他，2017 年终于补上了。</p><img alt="" height="1273" width="957" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/493.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>△作家李杭育。</p><p>李杭育的序言写得很有意思，比如他注意到很多人（尤其是男人）没有笑容，甚至没有表情，这就是他们最真实的一面。</p><p>「时代照相馆」就在西湖边上，西朝雷峰夕照，对面就是浙江美术馆。我们的摄影设备是当时全世界最好的，那里还有全世界唯一的西湖。</p><img alt="" height="107" width="393" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「你这张照片把我一生全部概括了」</p><p>来的人很多，有些人是自己报名的，有些人甚至没报名就直接来了。有一个老太太，她看到报纸上登了我拍照片的事。知道要先投递资料报名，老太太说：「我才不管呢，我就要去找肖全拍照片。」她自己找了过来，我也就拍了她。</p><p>还有一个特别有意思的老太太，她叫骆秋芬，是一名戏曲服装设计师，她的作品被杭州美术工艺博物馆收藏。我本来想让她从家里带一点服装道具过来，骆老太太霸气地摆摆手说：「拍我就好！我很会摆姿势的！」</p><p>果然，一开始拍摄，骆老太太就起劲地摆起了戏曲里的姿态。觉得不够「靓」，她还戴上了墨镜，在场的人都被逗乐了。后来，我们给她放了首《新贵妃醉酒》，骆老太太跟着乐曲越拍越起劲，乐得哈哈大笑。</p><img alt="" height="1273" width="957" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/503.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>△戏曲服装设计师骆秋芬。</p><p>十几天的拍摄过程中，我遇见了很多有趣的老人。一个老太太给我看了她年轻时的照片——也是貌美如花的小姑娘，我还表示了遗憾：「要是我 40 年前来拍就好了，可美的嘞。」一个退休的阿姨说自己一辈子都在「为人民服务」，得了很多奖，有很多证书。她把一摞证书抱过来，大概有 30 厘米那么厚，告诉我：「你这张照片把我一生全部概括了。」</p><p>还有几姊妹，她们的妈妈 90 岁了，一家人在我的摄影棚里，拍了一张可能是最后的全家福。有一天，两个老头儿跑来摄影棚，一个说「我是孙权的后代」，另一个说「我是钱王的后代」。我给他们拍了照，就是《肖全·100 种杭州》封底用的那张。</p><p>姓钱的老爷子名叫「钱希尧」，他的老宅位于孩儿巷 98 号，那里曾是陆游居住的地方。听说那句「小楼一夜听春雨，深巷明朝卖杏花」就是在这宅子里写的。1998 年，老宅差点被拆迁，老爷子写了 60 多份呼吁信，终于把这里保护下来。如今，孩儿巷 98 号被改建成了陆游纪念馆。</p><img alt="" height="811" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/508.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>△钱希尧和孙宝康，他们一个是钱王的后代，一个是孙权的后代。</p><img alt="" height="107" width="393" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>杭州人的能量很大</p><p>除了老人，我也记录了很多年轻人的生活，有阿里巴巴的员工、中国美术学院的学生、淘宝主播，还有快递员。</p><p>我遇到快递员熊璋的时候，他正在工作，身上揹着沉重的揹包，短袖袖口插着笔，松垮的长裤上挂了很多袋子。我说要给他拍张照，他一边答应着，一边背上揹包，把胶带卷套在手腕上，说道：「我还有下一家没送呢，得抓紧一点。」我赶紧拍下他的照片。</p><p>还有一个拍摄对象很有意思。她是一名护士，拍照那天，她刚上完夜班，没控制住情绪，当场哭了。这已经是她在医院上班的第九个年头了，年轻人关于工作的压力和释放，以及她的朝气、精神头，在这张照片里都呈现出来了。</p><p>虽然照相馆只存在了十几天，但我见证了很多故事。</p><p>有一个女孩儿，她是警察，当时正怀着身孕。她妈妈陪她来拍照，还带来一双特别小的工艺品鞋子。拍照的时候，女孩说：「我已经好久没有和妈妈拍过合影了。」我把母女俩拉到背景布下，妈妈摸着女儿的肚子，女儿捧着妈妈的脸，双双泪流满面，那个场面特别感人。</p><p>后来，我在杭州做了展览，从这些照片中精选了一部分展出。美术馆的工作人员说，他们这儿的摄影展，从来没有过这么多观众。很多我拍过的人来到展览现场，包括那个女警。照片展出的时候，娃娃已经生下来了，女警抱着娃娃，来看自己、母亲以及还在肚子里的孩子的照片。</p><p>《肖全·100 种杭州》的封面选了两张照片，其中一张是一对双胞胎女孩。这家人是在云南丽江旅游时跟我相遇的。我跟双胞胎女孩的妈妈讲：如果我拍杭州，你一定要把她们带来。我看到照片里她们坚定的眼神，就决定让她们登上封面。</p><p>还有一个叫黄卓尔的小女孩，被拍时 11 岁。她特别有能量，眼睛里充满了自信，渴望胜利。我很爱这个孩子。</p><img alt="" height="1270" width="954" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/517.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>△黄卓尔。</p><p>杭州人给我的感觉，也是能量很大的，人们的眼神里都是努力和自信。这就是我对杭州这座城市的印象：生机勃勃。</p><p>原标题：为两百个杭州人拍照</p><p>本文首发新周刊 644 期《最忆是杭州》</p><p>原标题：《为两百个杭州人拍照》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4MzM0MjkxNw==&amp;mid=2247818850&amp;idx=2&amp;sn=719b3c982a1e5c46212f8f4325d51331">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 23:24:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24825142</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24825142</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/258.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24825142_202310040724182a7ac4-c5ac-4d4d-bac0-f9f87ac93aea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[九行]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/258.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/261.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在水族馆，鱼的精神状态领先我 10 个水豚｜哪里哪里 FM 003]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p></p><div class="audio_panel"><audio class="cont_audio" controls="controls" src="http://audio.thepaper.cn/output/a585d527cb104505a7f7b0b35324d1ce/mp3128/9f6907db-865d-487b-871d-f09fa88819ef-8ed13a87-31d0-b82f-9a4d-61528596cae5.mp3" data-duration="3121"></audio><div class="audio_name">在水族馆，鱼的精神状态领先我 10 个水豚｜哪里哪里 FM（点击收听本期节目）</div></div><strong>【本期介绍】</strong><p></p><p>最近，你是不是也被水豚表情包「攻占」了对话框？从鹞鱼到水母，看似高冷的「鱼鱼」为什么也能给我们带来慰藉？在水族馆做饲养员，上班真的就是「摸鱼」吗？令人神往的水下世界，还发生着哪些神奇的生物故事？10 月 4 日是世界动物日，本期《哪里哪里 FM》邀请到在水族馆工作过的动物爱好者小九，一起聊聊这些「精神状态领先我十年」的水生动物。</p><p><strong>【本期嘉宾】</strong></p><p>小九，有幸在水族馆工作过一小段的半吊子水族爱好者</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/176/659.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【时间轴】</strong></p><p>2:55 水族馆饲养员的一天，除了「摸鱼」还干什么？</p><p>4:41 水族馆的鱼鱼居然是从这里来的</p><p>6:24 「上班」的鱼鱼，吃饭睡觉打同事</p><p>7:25 鱼鱼会「吃同事」吗</p><p>8:19 鱼鱼去世了怎么办</p><p>9:03 鳑鲏鱼不能没有假河蚌，就像工位不能缺绿植</p><p>11:48 企鹅来到北半球，时差倒了一整年</p><p>14:29 鱼会得抑郁症吗？</p><p>15:56 应激的鱼儿，有可能「同归鱼尽」</p><p>17:55 意想不到的水族馆布展，「菜场鱼」原来这么珍贵</p><p>20:28 什么！水族馆的企鹅最怕的居然不是热</p><p>21:20 在水族馆过生日，胜过 10 个海底捞</p><p>22:20 水族馆的潜水员，真心爱潜水</p><p>24:27 「鼠鼠我呀，今天就要被蛇蛇吃掉了呢」</p><p>26:10&nbsp; 动物园有多会整活儿，不止把前任喂动物</p><p>28:05 薛定谔的水族馆：每一个人都有关于水族馆的回忆</p><p>29:48 关于动物表演，还有很多我们不知道的</p><p>33:41 把孟德尔遗传玩成花活儿</p><p>37:44 创造一个鱼鱼的平行世界，它们的「退休生活」竟是变装小游戏</p><p>42:01 水族馆是一个适合「养老」的工作吗？</p><p>46:07 人们给食人鱼贴的标签，该撕下来了</p><p>47:22 关于动物世界的哲学思考：我在寄居蟹和水母身上找到了共鸣</p><p></p><p><strong>【内容节选】</strong></p><p><span style="color:#7f8c8d;">以下内容为基于节目录音的口述稿，仅对语法与用词稍作修改。</span></p><p><strong>&nbsp;</strong></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>在水族馆上班是一种怎样的体验？</strong></span></p><p><strong><u>阿四</u></strong></p><p>在水族馆里的工作是怎样的，有哪些工种？你当时是做类似饲养员一样的工作对吧？</p><p><strong><u>小九</u></strong></p><p>对，我当时去的是检疫组，跟一个师父学习，负责一些偏大的、养在后场的鱼。如果鱼有打斗、受伤、生病的现象需要隔离的话，我们会在后场把它的状态稳定下来，看情况医治一下。还有就是一些新到的鱼也得先从我们这里走，检疫一下。</p><p><u><strong>小锅</strong></u></p><p>那你们一天的工作，从早到晚大概是一个怎样的流程呢？</p><p><u><strong>小九</strong></u></p><p>大概就是到了岗位之后先检查一下各种鱼的状态，比如说有没有明显情况不对的、死掉的，如果有死掉的鱼需要捞出来，给到兽医去做尸检。然后要给鱼准备饲料，准备好了以后投喂下去，观察每条鱼吃食的情况。有些鱼可能不能很好地吃食，那就要分析是什么原因。因为水族馆会养一些保护生物，那些是需要重点关注的，其实也蛮有意思的。</p><p><u><strong>小锅</strong></u></p><p>听上去也还挺累的。</p><p><u><strong>小九</strong></u></p><p>对，一直都是体力劳动，需要走比较多的路。因为我的力气不是很大，所以有些时候就需要求助其他人，但是可能时间长了之后就会适应这样的工作方式。</p><p><u><strong>小锅</strong></u></p><p>鱼除了吃饭和睡觉之外，还有什么别的活动吗？</p><p><u><strong>小九</strong></u></p><p>它们会追逐打闹，到季节就会有求偶行为，诸如此类的。有的时候也会有一些矛盾，会忽然间追着打起来，但一般情况下还好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/176/689.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/176/690.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong><span style="color:#2980b9;">来吧，让我们同归「鱼」尽！</span></strong></p><p><u><strong>小锅</strong></u></p><p>水族馆里的鱼会得抑郁症吗？</p><p><u><strong>小九</strong></u></p><p>会吧，好像不太多，但是它们会有一些自己的行为。比如我之前看海龙，它们其实绝大部分都是终身一夫一妻制的。当然，我不知道这个结论是怎么得出的。看一些纪录片里会说，这种鱼虽然不在繁殖季节内，也会每天出来见个面。</p><p><u><strong>阿四</strong></u></p><p>好浪漫啊。</p><p><u><strong>小九</strong></u></p><p>而且鱼之间也是有社交的。我们有一个鲨鱼的缸，里面还会有一些其他的鱼。比如牛港鲹其实也是比较愿意抢食的，但它们可能会等鲨鱼吃完之后再去吃剩下的。之前就有同事跟我讲过，有一些牛港鲹被报复了。</p><p>其实水族馆的布置，会尽量将不产生冲突或者习性比较相近的鱼类安排在一起。如果它们产生冲突，可能会做隔离。但是有些仍然可能会有一些自己的想法跟社交，包括很多集群的鱼类就不能把它们单个养，否则很容易应激。</p><p><u><strong>小锅</strong></u></p><p>它应激会有什么样的反应？</p><p><u><strong>小九</strong></u></p><p>应激可能就忽然不吃了，而且它可能是会吓死的。那些有毒的鱼类在遇到这种情况，会释放毒素，可能会同归于尽，把自己也毒死。通常在自然环境中，它可能放完毒就走了，但如果走不了的话，它也不介意就这样死掉。一般来说这种比较容易放毒的鱼可能就会被单养，养在一个比较平和的环境中。</p><p><u><strong>小锅</strong></u></p><p>我还在上海海洋馆看到有电鳗什么的。</p><p><u><strong>小九</strong></u></p><p>对，有养电鳗，那边的电鳗当时应该是国内养的最大的一条。</p><p><u><strong>小锅</strong></u></p><p>非常大。我看的一个说法是，电鳗会通过一些微小的电流来确认食物在哪里，并把食物杀死。</p><p><u><strong>小九</strong></u></p><p>那倒没有，它们很多是有电感受器的，能够感受一些生物电。但是它们通常不会那么委婉，也不是浑身上下都是一样电压的，可能离它放电器近的地方就特别大。也不会无时无刻都放电，如果要给电鳗的池子大换水、要把它捞出来的话，就会先逗它让它先放电。电鳗就像电池一样，不能很快积聚起很多电，所以需要等它放得差不多的时候再把它拿出来。</p><p>还有一些大家不太会关注到的毒鱼，比如说狮子鱼，非常漂亮，很像那种京剧武生的感觉，但其实它张开的刺都是有毒的。而且比较值得一提的是，有一些鱼扎你的毒并不会让你死亡，但是会让你非常痛，而且没有什么药可以治疗。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/176/713.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/176/714.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/176/715.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong><span style="color:#2980b9;">总有一种小动物「适合」你的精神状态</span></strong></p><p><u><strong>小锅</strong></u></p><p>我上次在水族馆看到了一种生物，它是从海底沙子里面钻出来一条虫子，就觉得很像科幻电影《沙丘》里的沙虫。</p><p><u><strong>阿四</strong></u></p><p>《阿凡达：水之道》里应该也有很多生物是现实生活中一些生物演变过来的，或者说以某种生物为原型创作出来的，因为很多生物的外貌、习性，也是根据环境进化出来的。</p><p><u><strong>小九</strong></u></p><p>是会有的，像《异形》电影里面异形的原型，有一种说法就是裸胸鳝，通常也管它叫海鳝。它的嘴尖尖的，当它咬你的时候，你觉得它外面一排牙齿咬到了你，但实际上它的咽喉里还有一排牙齿，它会再往上伸出来咬，所以可能咬完之后整个手都没有了。</p><p>像食人鱼，这种鱼其实是很大的一个类别，有意思的是在自然的情况下它们是非常怂的一种鱼。《大白鲨》也有取材自现实，虽然说取自于人对鲨鱼的刻板印象吧，但也是在这基础上做一些加工，实际上不少也是偏离了原型的。确实是有一些种类的鲨鱼会主动攻击人，但是因为鲨鱼的类群很大，狭义上的鲨鱼都有三百多种，会主动咬人的就凤毛麟角。可能就有很多人根据这些，给一整个物种贴上非常凶狠的标签。 这种标签确实可以吸引人去看它，但反过来好像也让人不太愿意去更进一步地了解它们。</p><p><u><strong>阿四</strong></u></p><p>突然觉得，最近大家都喜欢用水豚这样的表情包，也算是一种贴标签吧，大家可能觉得水豚都是这个样子，特别的佛系。但其实我搜了资料，它也是一种很警觉的动物，碰到天敌跑起来还是很快的。大家还是不要对动物有特别单一的印象。</p><p><u><strong>小九</strong></u></p><p>我觉得还是要把动物放回环境中看。包括像水族馆、动物园，现在越来越鼓励去创造环境，让人能看到动物在这种环境里的生活。不要单纯地觉得它会咬人或者会扎人，很吓人或者很凶，其实都是对立的。它为什么会这样？如果挖一挖它背后的故事，可能都非常有意思，比它表面的标签更有意思。</p><p>但是其实我也理解人需要给各种各样的人和动物去需要贴上标签，一部分因为在越来越快的时代背景下，大家都需要一些共鸣，也是一件能够让人有安慰的事情。</p><p><u><strong>小锅</strong></u></p><p>比如就像你跟寄巨蟹。</p><p><u><strong>小九</strong></u></p><p>对，有的时候我就会这样自比，因为寄居蟹要背壳嘛，我就会给他准备很多壳然后它可以根据心情更换，也会给他们设计一个缸，有不同的分区，看他们每天在里面爬来爬去。因为我感到害怕就会缩起来，而这种精神状态我又不能经常在外面表现，所以我非常的喜欢寄居蟹。</p><p>有的时候我又觉得自己像只水母一样，很多时候我其实是比较割裂的，或者是迟钝的，就像水母「没有脑子」，全都用它的胃来表达。 有时我甚至可能感觉不到我很紧张，但是已经肠胃炎了，我会通过这种方式来知道我的紧张。</p><p><u><strong>小锅</strong></u></p><p>所以我们还是需要一些符号化的东西，用它们来跟我们的精神生活产生一些联系。</p><p><u><strong>阿四</strong></u></p><p>因为大家都是会动的生命，都是有一些共性、有一些不同。</p><p><u><strong>小锅</strong></u></p><p>海洋生物有一点特别迷人，我在逛水族馆的时候会发现海洋生物真的种类太多了。你在水族馆里可以找到非常非常多不同的动物，它们在做着许多不同的事情。总有一种生物适合你，你会发现，这个动物真的跟我的状态好像呀，无论是外形还是精神生活，还是生活习性，都可以跟自己产生共鸣。所以我觉得这也是很多科幻电影选择它们作为原型的原因之一，因为你可以在众多的海洋动物当中搜寻一款贴合想象的动物。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/176/744.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/176/745.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/176/746.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>剪辑 / 小锅</p><p>文字、策划 / 阿四、幺幺、小锅</p><p>监制 / 徐婉</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 23:24:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24779139</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24779139</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/187/354.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24779139_202310040724f231b08d-6a13-4cad-ac3a-c92c479d0a32.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[私家地理]]>
            </author>
            <category>播客</category>
            <category>哪里哪里 FM</category>
            <category>水族馆</category>
            <category>海洋馆</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/187/354.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/187/359.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在上世纪 60 年代给人 P 图，是一种什么体验？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，牧羊，惊蛰青年</p><img alt="" height="1527" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/476.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「没想到几十年过去了，我拿笔的手还没有抖，还能给自己的孙女演示什么叫做照片上色师。」</p><p>几天前，我的外婆坐在自家书桌前，一边熟练地在盛着水的瓷碟中调颜色，一边欣喜感慨道。</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/481.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>外婆在演示调色。（图/牧羊，摄）</p><p>上世纪 60 年代，作为印度尼西亚归侨的外婆被引荐到广州艳芳照相馆做柜面收银员和模特。8 年后，她成为了当时照相馆中唯一一位女性照片上色师。</p><p>照片上色师，官方名称是「设色师」，是老式照相馆中一个普通的技术工种。</p><p>在那个没有彩色摄像的年代中，设色师完全凭借自己的想象力，为黑白的人物照片细细添上红嘴唇、粉脸蛋，甚至设计衣服上的各种细节，为无数家庭带去了属于那个年代的珍贵彩色回忆。</p><p>后来，随着彩色摄影开始普及，这个充满时代印记且不再被需要的职业也被渐渐遗忘。时至今日，我这种出生在彩色摄影时代的 95 后对这份职业已经完全没有概念，只能问出一个个在外婆看来莫名其妙、大惊小怪的问题。</p><img alt="" height="1540" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/482.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>好的照片上色技术，可以比拟彩色摄影。（图/牧羊，摄）</p><p>给照片上色，上在哪里？用什么笔？不会很假吗？要学美术才能做上色师吗？画错了怎么办？你怎么知道该上什么颜色？</p><p>虽然 81 岁的外婆表示自己对许多细节都已经记不清了，但听完了我的追问，她还是断断续续地回忆起了那个黑白年代中，她笔下的彩色故事。</p><p>在讲述自己引以为傲的工作时，比起某个人的外婆，她更喜欢被称呼为「贝姨」。</p><p>以下是贝姨的自述。</p><img alt="" height="314" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/484.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>我的一生去过很多地方。小时候，我和母亲一起从印度尼西亚回到中国，在湖南读过书，也在潮汕住过，几经坎坷，最后我和来自梅州的丈夫一起定居在了广州。</p><p>从小到大，我都知道自己长得好看，无论是在餐厅当厨师，还是在面包店当烘焙工，我都要打扮得漂漂亮亮的，成为最出彩的一个。</p><p>我一直很喜欢拍照，很早就有了自己的相机，逢年过节也喜欢到照相馆里拍几张照片。在容貌这件事情上，我对自己有着绝对的自信。</p><img alt="" height="706" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>贝姨珍藏了自己上色的许多老照片。（图/牧羊，摄）</p><p>因为我的相貌、性格和归侨身份，统战部的一位女士十分欣赏我。在知道我对拍照特别感兴趣后，她特意拜托一位在艳芳照相馆工作的下属推荐我进入照相馆。</p><p>那时候拍一张照片需要经过 6—7 道工序：在一楼收银台交钱，上二楼拍照片，拍好的胶片会先做第一手修饰，修片师会用铅笔在胶片上一点点修复拍得不好的地方。</p><p>接着就是在暗房里冲洗照片，然后将洗好的相片拿到三楼给设色师上色。上色结束后，还会有师傅进行整体颜色微调，最后才会拿去装裱、裁剪。</p><p>从踏进照相馆拍照，到最终拿到照片，整个流程大概需要 7 天。</p><img alt="" height="1023" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/490.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>贝姨已经不记得自己岗位的学名，幸好艳芳照相馆所用的相片袋子背后，记录了「设色」这一工种。（图/牧羊，摄）</p><p>刚开始我只在照相馆的一楼做些柜面收银工作，每天就是写账本、接待客人。闲下来的时候，我也会求摄像师给我拍几张照片。有时摄影师觉得拍得特别满意的，还会洗出来贴在门口当「皇后照」（当时对模特照片的称呼）。</p><p>几年工作下来，我基本上把每个岗位的职责都摸了一遍，对设色师的工作尤为感兴趣。那时我想，如果成为了设色师，就能给自己的各种照片上色，每一张都能像「皇后照」一样好看。</p><p>当我向设色师的领头师傅表示自己也想学设色时，他并没有马上同意。一是我没有基础，需要他手把手地教；二是当年照相馆的设色师团队 5 人都是男性，还没有女性来做这份工作。</p><img alt="" height="1350" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/491.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>贝姨最经典的一张「皇后照」。（图/牧羊，摄）</p><p>从很小的时候起，我就知道除了自己，没有任何人可以帮到我。所以我也始终认为，别人能做得好的事情，我也一定可以。虽然没有基础，但我可以努力地学。</p><p>我的师傅没有教过我什么色彩理论、绘画要领，学习的方式主要是观察他的操作、手法，然后自己回去千百次地练习。</p><p>于是我一边做着柜面收银的工作，一边抓紧一切休息时间拿着废片练习，再厚脸皮地拿去给师傅指点。</p><p>不知画了多少张废片、扔了多少支笔，我才终于到达了师傅口中「有点基础」的地步，成为了一名设色师学徒，负责给一些简单、便宜的人物照片上色。</p><img alt="" height="314" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/495.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>成为设色师之后，我的工作不再是数钞票、写账本，反而是开始和枱灯、毛笔、颜色本打交道。</p><p>上色时，设色师需要用湿润的狼毫毛笔蘸取水彩色卡上的少许颜料，在调色盘中用水化得极淡，才能点涂在晒好的照片上。</p><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/498.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>水彩颜色本上只有几种基础颜色，需要设色师自行调色。（图/牧羊，摄）</p><p>上色过程也有讲究，先用最细的毛笔描出微微上勾的唇形，然后按上色的难易程度顺序勾勒出人像的眉眼、脸颊、头发和衣物，其间还要十分注意根据照片原来的高光和阴影适当地着色和留白，以保留照片的立体感。</p><p>工作几年后，我自己总结出一套调色技巧。比如，给黑色头发上色时最好加一点淡蓝色，能显得更加有光泽；为两颊上色时只需用笔尖蘸取一点淡红，混在极浅的肉色底子中，在两颊上轻轻揉开，就能形成非常自然、健康的红晕。</p><p>如果是带有户外景色的照片，调色标准又有所不同。春秋时节的天空要用淡蓝加淡灰色，到地平线的附近要稍微着一点点淡黄色。水是比较难上色的，需要先用极淡的棕色作底，再加稀释后的深蓝色。</p><img alt="" height="226" width="546" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/501.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>照相馆中还有许多不同的户外背景可供选择。（图/《盲婚哑嫁》MV）</p><p>事实上，在设色师的眼里，调色准确远没有着色均匀重要。为了画面色彩均匀，我们每一次下笔之前，都要用棉花仔细地调整水的比例，使用的毛笔也要一色一换。</p><p>不仅如此，师傅还教了我们一个小秘诀：上色前先吐些口水在照片上，然后用棉花点搓着铺开，再上色时颜色会变得特别均匀、自然。至于原理，师傅也没讲过，但我想可能是唾液中的某些碱性物质能和水彩产生反应，让它们融合得更稳定吧。</p><p>后来我才知道，这是我们这个行业公开的秘密。现在想起来，我那一张 20 寸超大「皇后照」上面，都不知道被师傅吐了多少口水。</p><p>这也是为什么我将大部分上色照片都过了塑——否则，真的很容易臭。</p><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/506.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有唾液「加持」的上色照片，都被贝姨过塑保存着。（图/牧羊，摄）</p><p>相比做柜面收银时的热闹，设色师的工作安静许多。每天，我们每个设色师都会拿到一沓数量不等的照片，这天的工作就是要将它们全部画完。</p><p>在现在年轻人的想象中，每张经过设色师之手的照片都需要万分精细的操作，我的孙女甚至称它们为「艺术品」。</p><p>事实上，对于我们这群上色工人来说，一天上色二三十张非常普遍，我们的工作只是照相馆流水线上普通的一环。</p><img alt="" height="1604" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/511.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当时的调色瓷盘摔碎了也不舍得换，留到如今。（图/牧羊，摄）</p><p>之所以被称为「设色师」，正是因为这份职业需要靠自己的想象和审美补充图片缺失的色彩信息，是设计和上色的结合。</p><p>柜面收银员和摄影师至少能接触到来拍照的客人，但设色师几乎接触不到除了照片以外的任何延展信息。</p><p>我不知道照片里的人为什么要拍这张照片、他们当时的心情如何、穿什么颜色的衣服。但我想，我的工作就是将他们想要记录的这个瞬间变得比他们想象中更美好、更漂亮。</p><img alt="" height="314" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>如今，我已经退休了 40 余年，我的师傅早已离世，以前的老同事基本都退休颐养天年，但每周还是会和以前在艳芳照相馆工作的同事一起喝早茶、聊聊儿孙的近况，也回想当年。</p><p>毫不夸张地说，当年的艳芳照相馆应该是广州市最好的照相馆。为了招呼从四面八方慕名而来的客人，我们照相馆两班倒地从早上 9 点营业到晚上 9 点，周六还要再上半天班。</p><img alt="" height="228" width="553" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/519.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在那时候，照相能带给人们难得的仪式感。（图/《盲婚哑嫁》MV）</p><p>节假日我们也不休息，每年最忙的春节，为了赚三倍工资，我会从年三十晚上一直加班到正月初四。到了初五一早，我就又回到照相馆上早班了。</p><p>以前的人虽然少有照相机、手机，但喜欢拍照的人同样很多。除了节日时一家人爱来拍全家福，每晚 7 点都是我们工作的高峰期，不少人吃完晚饭后就会到照相馆拍张照片，留作纪念。</p><p>我还清楚地记得，拍一张大一寸照片要 0.76 元，小一寸照片 0.52 元，上色和装裱需要另外计算。</p><p>事实上，我也没有特别关注过自己上一张照片会换算成多少钱，只要每个月通过自己的努力工作能稳定地拿到 34.5 元的工资，我就心满意足了。</p><img alt="" height="817" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/522.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>照片右下角「广州艳芳」的标识，是属于那个年代的特殊记忆。（图/牧羊，摄）</p><p>有时我还会带着孩子上晚班，从托儿所接女儿放学后，我们两个人手拉着手走回照相馆，路上经过推车叫卖蜜糖水的小贩，我总是会在女儿的央求下花 5 分钱买一杯，一起尝尝甜味。</p><p>那时虽然大家都很忙，但也真的都很开心，特别是每隔一段时间，晒放师傅会在洗照片的废水中过滤出银子，拿去卖了之后，我们所有人都能分到钱。发钱的那天，我们所有人的脸上都是带着笑的。</p><p>直到 1980 年左右，彩色摄像开始流行。某次到香港探亲时，我看着橱窗里的彩色数码相机，突然意识到，这份我无比珍视的工作似乎已经可以被机器取代了。</p><p>不久之后，我就申请了因病退休。离开之前，我把自己的工作台、色彩本和毛笔都搬回家，在家里仔仔细细地为自己的每一张照片上色。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/525.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>贝姨将自己特别定做的、有坡度的工作台搬回了家，一直收藏到如今。（图/牧羊，摄）</p><p>再后来，我们家也有了彩色数码相机，这个世界好像真的不再需要照片上色师了。</p><p>如今的艳芳照相馆也已不是国营单位，平时刷视频号时，我也常常会看到一些年轻女生到艳芳照相馆去拍照。</p><p>我戴着老花眼镜仔细地看着视频中的摄影棚，和以前在拍照时用七八盏灯打光保持立体感不同，现在的照相馆的打光相对比较平面，放在以前来说，或许不是「合格」的照片。</p><p>但这已经不重要了，毕竟每个时代都会有自己对美的定义。以前大家要靠设色师变好看，现在的人反而觉得黑白照片更好看，追求「复古感」了。</p><img alt="" height="451" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/839/528.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>如今我们更熟悉的反而是彩色数码相机。（图/《还是觉得你最好》）</p><p>直到今天，我仍然很爱拍照，就算病痛缠身，我仍然要在每一次拍照之前认真地整理好头发，补好口红。我始终相信，就算我的职业消失了，拍照为所有人带来的美好仪式感也不会变。</p><p>我仍然时常想起多年前在艳芳照相馆的某个年三十的晚上：女儿在楼上学我工作的样子，把拍废的照片当玩具乱涂乱画，而我在楼下帮忙收银，足足写满了 18 本账本，把两只手都写黑了。</p><p>现在回想起来，曾经见证过这么多人与事的聚散，或许就是这份工作于我而言最重要的意义。</p><p>撰稿，牧 羊</p><p>原标题：《在上世纪 60 年代给人 P 图，是一种什么体验？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MDAzNzY1Mg==&amp;mid=2247609725&amp;idx=1&amp;sn=047e238bb4e271d91e6cfa4aaa96bf6d">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 23:23:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24825143</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24825143</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/240.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24825143_202310040723bdd6e415-0157-4866-8eeb-1c2b35d27f5c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[有间大学]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/240.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/874/243.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首席连线丨申万宏源赵令伊：四季度消费温和复苏，服务消费景气上行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年十一「黄金周」，全国客流量再迎高峰。今年十一长假的出行消费情况如何？节后乃至四季度，消费板块蕴含哪些投资机会？哪些消费细分领域受益最大呢?</p><p>近日，申万宏源消费首席分析师赵令伊做客澎湃新闻《首席连线》直播间，就相关问题作出分析解读。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/862.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「黄金周」出行消费供需两旺</strong></p><p>「今年黄金周中秋和十一形成的超长假期，有望进一步刺激国内旅游市场增长。」赵令伊表示，从预售数据来看，相关平台出行的十一整体订单预定量同比增长超过了 5 倍，机票、民宿等业态的预订周环比增长均超过 50％，景区门票预订也是翻倍上涨。</p><p>「今年国庆黄金周期间客流始终保持高位运行，且多种出行方式均面临客流量暴涨的情形。同时，出境游市场也高度活跃。」赵令伊称。</p><p>赵令伊进一步指出，受益于出行意愿高涨，一方面，假期境内酒店市场搜索热度一直居高。另一方面，景区方面可以看到今年十一期间各地演唱会、音乐节、演艺节目等休闲演艺活动显著增加，也有望带动当地景区游客与消费量高增。」赵令伊进一步指出。</p><p>「一定程度上，黄金周的出行消费情况可以作为当前大消费环境的微观缩影，对四季度消费有指向意义，中秋国庆黄金周各地的消费情况，一定程度上将奠定节后消费的基调。」赵令伊表示。</p><p>因此，赵令伊认为，酒店、餐饮、景区等多板块均呈现供需两旺的市场局面，这种消费的快速复苏与消费潜力的释放，很好地展现了中国消费的巨大韧性与旺盛的活力。</p><p><strong>四季度消费延续温和复苏</strong></p><p>展望四季度，赵令伊认为，随着中国经济继续向好，消费复苏趋势也将得以持续，整体仍会有不错的数据表现。</p><p>「从政策方面来看，中央及各地区各部门积极出台实施促消费政策，维护良好的消费秩序，有力地推动了消费回补与潜力释放。」赵令伊表示，相关促消费政策覆盖了各领域、各品类、各主体，相互配合形成了一个全面的促进消费和扩大内需的政策框架，且适用范围覆盖家电、购车、餐饮、零售、旅游体育等各可选消费品类和服务消费领域，呈现个性多样化特点。</p><p>赵令伊指出，2023 年是消费提振年，目前国家支持消费复苏的政策导向明确，预计自上而下的促消费政策仍将持续推出，促进居民消费信心和消费意愿回暖，带动消费市场加快恢复向好。</p><p>赵令伊进一步指出，从市场恢复情况来看，一方面，8 月商品零售消费表现持续亮眼，社零总额实现 3.8 万亿元同比增长 4.6%，居民消费力仍在逐渐抬头。另一方面，四季度「双十一」、「双十二」等消费性节日催生多样化促销活动，线上线下成交额预计将被推向新高峰，零售消费将迎来旺季。</p><p>因此，赵令伊认为，受政策、消费需求提升等多方面因素影响，四季度消费将延续温和复苏态势。</p><p><strong>服务消费景气继续上行</strong></p><p>「除了‘黄金周’，四季度圣诞节、元旦等节假日服务需求高涨，服务消费有望景气上行，将为消费市场的持续回升、稳步复苏和平稳运行，提供最有力支撑。」赵令伊说。</p><p>赵令伊指出，服务消费是今年消费领域修复弹性最大的板块，其中体验式、餐饮、文旅等服务消费呈现高景气度。服务消费从基本的生活服务到高端文化娱乐，涵盖了多个领域，从国庆中秋预售数据来看，各地长短途文旅消费以及美食城市的预订已然火爆。</p><p>「因此，随着居民消费能力和意愿的稳步增强，服务模式和消费体验的不断改善，预计将进一步巩固餐饮、出行、旅游、文化娱乐等接触型和聚集型服务消费的复苏态势，为经济增长注入动力。」赵令伊说。</p><p><strong>预制菜具备万亿市场增长潜力</strong></p><p>预制菜方面，赵令伊认为，作为农村一、二、三产业融合发展新模式，一头连接田间，一头连接消费者餐桌，预制菜在促进创新创业、乡村振兴等方面具有积极意义，具备成为万亿市场规模的增长潜力。</p><p>「一方面，国家在多项政策中表达了培育预制菜产业的信心。另一方面，许多企业也在积极布局，原料供应商、预制菜生产商、速冻食品商、连锁餐饮商等已迎来更多企业加入。此外，技术层面上，原料分级、分隔、杀菌、速冻、包装、锁鲜等预制菜相关技术也在不断发展，有望共同推动产业进步。」赵令伊表示。</p><p>不过，赵令伊说，整体来看目前我国预制菜仍以 B 端餐饮企业为主，C 端占比有待提升。此外，目前市场上也有不同声音认为预制菜部分产品无法兼顾效率与品质。</p><p>「但长期来看，随着家庭结构小型化、年轻群体餐饮消费习惯转变，预制菜虽不会取代主流餐食地位，但占比有望继续提升。」赵令伊说。</p><p>赵令伊表示，从行业发展来看，国家在积极出台相关政策，帮助预制菜行业标准化、规范化。同时，预制菜为餐饮企业提供更多降本增效的可能，餐饮连锁化和外卖的持续发展，也将帮助预制菜行业向上发展。</p><p>「此外，从技术上看，冷链运输和冷鲜存储等新技术的应用有望逐步提升菜品质量，从供给侧来看将持续丰富消费者的消费选择；分销渠道上，视频、直播等内容生态也将为预制菜行业持续赋能，增强生产环节可见程度，提升消费者信心。」赵令伊进一步指出。</p><p>总的来说，赵令伊表示，接下来预制菜行业将迎来广阔发展前景。同时，随着行业规范化和集中度的提升，有希望出现全国性预制菜品牌。</p><p><strong>四季度看好四条投资主线</strong></p><p>「2023 年终端消费一直保持温和复苏的走势，目前 14 亿人的消费活力仍在释放，因此随着终端消费稳步修复的趋势保持，看好国内消费领域的未来长牛。」赵令伊表示。</p><p>配置方面，赵令伊看好四季度消费板块的 4 条投资主线：一是黄金珠宝，今年以来消费持续景气，领跑可选消费。接下来，短期来看，全球复杂环境下国内短中期金价或将持续震荡上行，叠加各品牌秋季订货会即将到来，黄金珠宝有望维持高景气度。中长期来看，黄金首饰工艺升级也将进一步提高市场成长天花板。</p><p>「二是性价比消费，随着消费者更加务实理性，主打高性价比、简约风格的折扣店、便利店等零售业态有望受益成长。」赵令伊进一步指出，「三是出海消费，在当前海外高通胀下，国内优质低价的出海商品彰显强大竞争力，成为全球市场的重要参与者。因此，背靠国内供应链优势及品牌化培育进程逐渐提升，看好国内跨境平台及中国品牌国际化的发展潜力。」</p><p>赵令伊表示，四是酒店行业，酒店估值目前正处在历史底部，接下来随着行业集中度提高、连锁化率提升的基础上，对价格管控能力增强及酒店经济转型向中高端的结构升级，中长期增长逻辑清晰。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 23:20:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24822043</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24822043</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/864.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24822043_20231004072006cb1fbb-a6db-46f6-9d1b-d0183505da27.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>首席连线</category>
            <category>申万宏源</category>
            <category>消费</category>
            <category>服务消费</category>
            <category>黄金周</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/864.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/795/867.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[曼谷枪击事件致中国公民 1 人遇难 1 人受伤，泰国总理表示哀悼慰问]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522408" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4a9418b15fb94980bcdc5a8bf7d96d9e/hd/e81d6090-7eed-45b3-9eb3-0bcd515eef1a-cc7c82a4-63c4-3716-db56-5fcc04f4f129.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231003/4f13bc19a8024cdea73207929c224bfc-20231003234003917-8954193933608368777-bd4a6ebe-161b-4d15-931e-79eacf5da67c.jpg" data-duration="00:43" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻 (00:43)</div>据中国驻泰国大使馆消息，10 月 3 日，泰国曼谷暹罗百丽宫购物中心发生枪击事件，一名中国公民不幸遇难，另有一名中国公民受伤。中国驻泰使馆获悉有关情况后，迅速启动应急机制，核实情况，会同泰国有关方面开展善后处置，第一时间派领事官员赶赴案件现场了解情况并赴医院看望伤员。目前受害人员身份已经查明，伤员已送医，状况稳定。<p></p><p>事件发生后，泰国总理赛塔亲赴医院看望中国受伤人员。赛塔总理和班比副总理兼外长还分别致电韩志强大使，代表泰国政府对不幸遇难的中国公民表示哀悼，对受伤人员表示慰问，强调泰方将迅速依法查办此次事件，强化治安管理，确保为来泰中国公民提供可靠安全环境。</p><p>另据央视新闻报道，当地时间 3 日，泰国外交部新闻司发言人坎查娜表示，曼谷市中心暹罗百丽宫购物中心枪击事件造成 2 人死亡、5 人受伤。当天 17 时 10 分左右，警方逮捕了一名 14 岁男子，他涉嫌制造了该枪击事件。</p><p>根据泰国警方 19 时 45 分左右公布的报告，2 名死者中 1 名是中国人，1 名是缅甸人；5 名伤者中包括 1 名老挝公民、1 名中国公民和 3 名泰国公民。</p><p>泰国警察总署署长在暹罗百丽宫商场外围接受媒体采访时透露，犯罪嫌疑人家长透露其患有精神疾病，但具体犯罪动机尚在调查中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 14:16:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24825381</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24825381</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/842/361.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24825381_20231004004660f7d3d2-597d-4b01-9d27-f6304c4ddd56.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国驻泰国大使馆网站、央视新闻]]>
            </author>
            <category>泰国</category>
            <category>中国公民</category>
            <category>枪击</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/842/361.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/842/364.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[下半场连追两球！中国女足 3-4 不敌日本，无缘亚运会决赛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:579px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/837/92.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">开场 12 分钟，中国女足丢球。</p><p></p><img alt="" style="width:579px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/837/91.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第 20 分钟，中国女足角球制造威胁，汪琳琳头球破门。</p><p></p><p>我们的中国女足非常顽强，她们从来没有放弃过，她们拼到了最后一刻。但是现实依旧有些残酷。</p><p>在今年女足世界杯小组出局后，王霜曾说了这样一番话：</p><p><strong>「谁也别学了吧，学多了也挺混乱的。看看邻国日本怎么踢的，（她们）为什么能换了一批又一批的人，但 DNA 始终不变，而且 DNA 是越来越好。」</strong></p><p>没想到，王霜的话在两个月后再次应验——面对派出二队的日本女足，中国女足上半场就 1-4 落后，虽然下半场连进两球，但依旧 3-4 无缘亚运会女足决赛。</p><p>三四名决赛，中国女足将和乌兹别克斯坦队争夺铜牌。</p><img alt="" style="width:579px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/837/430.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谷川萌萌子推射远角得分，中国女足 1-2 落后。</p><p></p><img alt="" style="width:579px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/837/461.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国女足上半场 3 分钟内连丢 2 球。</p><p></p><p>中国女足在四分之一决赛以 4-0 击败泰国——在稳获晋级的情况下，从教练组到球员也有些适当留力。</p><p>水庆霞主教练也表示球队做了一些轮换，就是为了打好和日本队的这场半决赛，「我们回去之后将专心准备这场比赛。当然，对日本队我们会进行一些视频分析，对手也会分析我们。」</p><img alt="" style="width:579px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/838/826.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第 43 分钟，古贺塔子破门，中国女足 1-4 落后。</p><p></p><img alt="" style="width:579px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/842/12.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">下半场，张琳艳帮助中国女足破门。</p><p></p><img alt="" style="width:579px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/842/11.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨莉娜头球破门，将比分追近至 3-4。</p><p></p><p>日本女足小组赛两场比赛分别 8-0 击败尼泊尔，7-0 大胜越南，四分之一决赛 8-1 轻松击败菲律宾。</p><p>虽然名义上是所谓的日本女足二队，但这支日本队依然展现出了不俗的战斗力，水庆霞在谈到比赛时认为，<strong>「肯定要以我为主，打出自己的东西，比赛就是这样，先做好防守，然后打出自己特点，争取表现出让球迷满意的表现。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/838/983.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王霜和对手拼抢。</p><p></p><p><strong>中日女足最近两次交锋都是平局——去年东亚杯双方互交白卷；亚洲杯半决赛中国队和日本队 120 分钟内 2-2 战平，最终凭借着点球大战赢球晋级，最终拿到了亚洲杯冠军。</strong></p><p>再往前的四次交锋，中国女足全部输球，四场比赛丢了 8 球仅仅进了一球。</p><p>上一次在 90 分钟内击败日本队还要追溯到 2016 年的奥预赛，当时中国女足 2-1 赢球，最终顺利拿到奥运会资格。</p><p><strong>数据统计显示，最近 10 次交锋，中国女足 1 胜 4 平 5 负处于绝对劣势……</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/838/982.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王珊珊和对手争抢头球。</p><p></p><p>本场比赛，水庆霞延续了四分之一决赛相同的 4-4-2 首发阵容——门将朱钰，四后衞李梦雯、姚伟、汪琳琳、陈巧珠，张睿和杨莉娜搭档双后腰，两翼是闫锦锦和张琳艳这两名有不俗攻击能力的组合，王霜和王珊珊搭档锋线。</p><p><strong>在比赛中，可以明显看出日本女足的技术能力和阅读比赛的能力在中国队之上，且在上半场就 4 次把握住了机会……</strong></p><p>下半场比赛，中国女足全力一搏，利用角球机会连进两球，一度看到了追平和逆转的曙光，但可惜依旧 3-4 告负……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/838/980.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">日本女足庆祝胜利。</p><p></p><p><strong>如今的日本女足，在保留原有传控足球的基础上，变得更直接快速，更富于变化——这和她们派出的是一队还是二队无关，这是整个日本足球的整体体系。</strong></p><p>对于任何一支国家队来说，如果同时做到推动本国职业联赛发展、鼓励高水平运动员留洋、持续培养发掘后备人才和建设扬长避短的战术体系，球队的竞技水平都会自然提升。</p><p>我们期待铿锵玫瑰的再一次绽放。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 13:53:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24824783</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24824783</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/839/450.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24824783_2023100321557fa31772-7031-45d3-a330-69e661b03ce6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，宋承良，发自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/839/450.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/839/454.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家防总派工作组赴广东协助防台，当地要求部分滨海景区关闭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/841/324.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 3 日，按照国家防总副总指挥、应急管理部部长王祥喜安排部署，国家防总办公室、应急管理部组织防汛专题视频会商调度，与水利、自然资源和气象等部门联合会商研判，安排部署台风「小犬」防御和华西秋雨秋汛防范应对工作。</p><p>根据《国家防汛抗旱应急预案》相关规定，国家防总决定于 10 月 3 日 17 时启动防汛防台风四级应急响应，派出工作组前往广东等地协助做好台风防御工作。当前华西秋雨仍在持续，国家防总维持针对湖北、陕西、重庆、四川的防汛四级响应，工作组继续在湖北指导防汛工作。</p><p>据中央气象台消息，10 月 3 日 18 时，今年第 14 号台风「小犬」（超强台风级）的中心位置在北纬 21.6 度、东经 124.9 度，参考位置为距离台湾省鹅銮鼻偏东方向约 420 公里的海面上，中心附近最大风力有 16 级，达到 52 米/秒的风速。</p><p>据预测，台风「小犬」将以 10-15 公里的时速向西北方向移动，强度变化不大，10 月 4 日夜间到 5 日早晨以强台风级（14-15 级）登陆或擦过台湾岛南部沿海，之后进入南海东北部海面，趋向广东省东部海域，强度逐渐减弱，对广东省东部海面和沿海市县有明显风雨影响。</p><p>鉴于台风「小犬」发展趋势及对广东的影响，10 月 3 日 10 时，广东省防汛防旱防风总指挥部已启动防风Ⅳ级应急响应。广东省防总要求，10 月 4 日 18 时前，深圳（含）以东海域航行作业渔船全部回港避风，渔排养殖、海上风电施工平台、海洋牧场人员全部上岸避险。10 月 4 日 18 时前，深圳（含）以东滨海旅游景区全部关闭，确保游客安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 13:37:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24825304</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24825304</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/841/319.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24825304_2023100321377098a773-85fe-4a98-b1e1-5311b2f35679.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗振宇]]>
            </author>
            <category>台风</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/841/319.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/841/322.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中秋国庆假期第五天全国道路交通总体平稳]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/829/470.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中秋国庆假期进入第五天，全国主干公路交通流量持续高位运行。从公安部交通管理局监测的 73 条高速公路 700 个重要通道和 53 条国道 300 个重要通道节点流量看，假期前五天明显高于去年同期，高速公路、普通国省道日均流量分别高出 49.7%、25.9%。</p><p>各地公安交管部门结合假期群众出行特点和交通流量变化，加强分析研判，加大警力装备投入，加强巡逻管控、指挥疏导和宣传提示，持续严管严重违法，科学管控交通秩序，全力保障人民群众假期出行安全顺畅。截至 10 月 3 日 18 时，全国道路交通安全形势总体平稳，未接报重特大道路交通事故；全国路网整体运行平稳有序，除大中城市和旅游景区周边道路以及部分路段因交通事故导致拥堵缓行外，未接报大范围、长时间、长距离严重交通拥堵。</p><p>明天是假期第六天，预计部分城市周边道路和通往景区道路的交通流量仍将保持高位，同时一些群众开始返程，主干公路流量回升。公安部交通管理局提醒广大驾驶人和节日出行群众，返程要提前了解沿途天气和路况，合理规划路线，尽量避开出行高峰和夜间行车。自驾车辆出行，务必谨慎安全驾驶，长时间连续驾车行驶，要注意停车休息，切勿疲劳驾驶。夜间、雨天行车要注意减速慢行，保持安全车距。遇车多缓行，请排队按序通行，不要穿插变道抢行，更不能违法占用应急车道。在高速公路上发生事故时，牢记「车靠边、人撤离、即报警」，避免发生二次事故。乘坐车辆返程，要到正规客运场站，切勿乘坐「黑车」、超员车，乘车期间要全程系好安全带，自觉抵制乘坐违法载人的货车、三轮车、拖拉机。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 03 Oct 2023 12:22:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24824413</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24824413</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24824413_20231003202238f438fc-0239-4326-ba9d-b23564d2a08f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李珺/央视新闻]]>
            </author>
            <category>中秋国庆假期</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/829/468.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
