<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 19 Feb 2024 23:26:28 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新能源车「血战」10 万元级：比亚迪降价 2 万，五菱、长安、哪吒跟进]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新能源龙头比亚迪打响了春节后车市价格战的第一枪。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/76.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">比亚迪秦 PLUS DM-i 荣耀版</p><p></p><p>2 月 19 日，比亚迪宣布两款插混车型秦 PLUS 荣耀版和驱逐舰 05 荣耀版上市，起售价为 7.98 万元。相较于上一版本冠军版车型，新版本车型价格下降了 2 万元。</p><p>比亚迪集团品牌及公关处总经理李云飞表示，得益于比亚迪的规模化效应及全产业链优势，比亚迪插电混动的价格可以做到比同级燃油车还要低。同时，李云飞还称，此举将彻底拉开与燃油车的大决战，「接下来，谁还会买燃油车呢」。</p><p>在比亚迪丢出这一重磅信息后，上汽通用五菱也宣布，五菱星光插混车型 150km 进阶版售价由 10.58 万元调整为 9.98 万元，售价降至 10 万元以内。</p><p>上汽通用五菱品牌事业部副总经理周钘也在个人微博上表示「一个字，跟！」</p><p>随后长安启源也立即跟进，Q05、A05 两款车型起售价均下调至 7.39 万元；哪吒汽车也推出降价活动，哪吒 X 车型降价 2.2 万元，价格下探至 9.98 万元，起售价也降至 10 万元以内。</p><p>此外值得注意的是，本次拉开价格战帷幕的是插电式混合动力车型，而车企主攻的阵地正是合资燃油车企所掌控的 10 万元以下市场。</p><p>不少业内人士曾表态说，插混车型（含增程式）将在 2024 年迎来销量爆发。在刚刚过去的 1 月份，插电混动和增程式车型的市场份额增长十分强劲。</p><p>乘联会数据显示，1 月新能源批发销量结构中，纯电动车占比为 59%，去年同期，这一数字高达 70%；插电混动车型占比 28%，增程式车型占比为 13%，去年同期则分别仅为 24% 和 6%。</p><p>插混车型切割走的不仅是纯电车型的蛋糕，还有传统燃油车的市场份额。在此之前，插电混动车型主要市场区间是中级车市场。从乘联会统计数据来看，目前全国乘用车核心主力车型集中在 5 万-15 万元，而这一主要市场中传统燃油车占比最高。</p><p>乘联会秘书长崔东树表示，插混车型的增量主要在低价区间，自主的插混技术成熟后，已经在中低价的市场获得较大份额。</p><p>乘联会数据显示 2023 年，5 万-10 万元市场中，插混车型份额为 0.6%；而 2024 年 1 月，插混车型在 5 万-10 万元市场中的份额则上升到了 2.4%。</p><p>2024 年，中国车市的火药味无疑将更浓。就在 2 月 18 日开工首日，小鹏汽车 CEO 何小鹏和吉利汽车集团 CEO 淦家阅均在开工信中敲响警钟称，今年将迎来更为激烈的车市竞争。何小鹏表示，今年是中国汽车品牌进入「血海」竞争的第一年，也就是淘汰赛的第一年；淦家阅则认为，2024 年将卷价格、卷产品、卷服务、卷流量，将是一个「最卷」的年。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:19:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26395030</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26395030</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/78.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26395030_20240220071964e2c5fc-92f9-4334-9727-1bf03784d23a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴遇利]]>
            </author>
            <category>比亚迪</category>
            <category>价格战</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/78.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/79.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[博主称已联系到「巴黎丢作业的秦朗」母亲，律师：若摆拍或面临治安处罚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 16 日下午，博主@Thurman 猫一杯，发布了一条视频称，在巴黎一饭店内，服务员递给她两本遗留在厕所内的小学一年级寒假作业，博主称要将作业带回国物归原主。这条时长 1 分 37 秒的视频引起热议，并引发全网寻人。有人质疑此事系摆拍博流量。2 月 19 日，该博主回应称，目前已联系到秦朗母亲。</p><p>据上述博主发布的视频显示，这份寒假作业一笔未动，封页内写有「失主」就读学校的信息，一年级（8）班，秦朗。该博主花一晚上将作业写完，并现身机场称要将作业带回国物归原主。</p><p>澎湃新闻注意到，在这条视频的评论区，一名 ip 在江苏的网友自称是秦朗的舅舅，并表示秦朗就读于西场小学，此评论点赞高达 22 万。但随后这个自称秦朗舅舅的抖音账号已被封禁，其主页显示称「舅舅」视频账号（原账号名「杨某屹」）因违反社区规定被禁止关注」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/5/758.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视频截图&nbsp;</p><p></p><p>据黑龙江衞视官方微信公众号最新报道，2 月 18 日，江苏海安西场小学工作人员回应，没有叫秦朗的学生，而且一年级只有 4 个班。另有媒体记者联系到江苏省西场中心小学，一名工作人员回应称，已经关注到此事，其并非本校的学生，学校并无一年级八班，校内确实有一个叫秦朗的孩子，但并非一年级的学生。因此该视频引起了网友的质疑，有人怀疑这只是一场摆拍行为。</p><p>陕西恒达律师事务所高级合伙人、知名公益律师赵良善表示，网络主播自导自演闹剧、摆拍，其目的只有一个，为了引流吸粉。网络不是法外之地，为了蹭热度、赚流量，突破法律底线，甚至挑衅法律的行为必将受到法律的制裁，可根据《治安管理处罚法》第 25 条规定：散布谣言，谎报险情、疫情、警情或者以其他方法故意扰乱公共秩序的，处五日以上十日以下拘留，可以并处五百元以下罚款；情节较轻的，处五日以下拘留或者五百元以下罚款。</p><p>赵良善表示，网络主播为了引流吸粉进行摆拍，这会造成不明真相的粉丝效仿，进而扰乱社会秩序，给社会带来极大危害。</p><p>赵良善呼吁，为制止此类摆拍现象，警方应加大对此类不法分子的打击力度，对此类违法行为绝不姑息。主管部门对视频平台应加强监管，发现一例严惩一例。视屏平台也要加强自身监管，早发现早屏蔽早封号，让不法分子无机可乘。无论是加强行政监管，还是督促行业自律，目的只有一个，不能让直播间变得乌烟瘴气，不能让部分主播的不良营销行为损害社会利益，合法合规、向上向善才是长久发展之。</p><p>2 月 19 日，视频博主@Thurman 猫一杯，再次发布视频称，自己从未说过秦朗是西厂小学的学生，寒假作业上有写是哪所小学，但因为涉及隐私，并没有在视频中公布，目前已经联系上秦朗母亲，事件已经「圆满结束」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:17:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26394909</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26394909</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/5/756.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26394909_2024022007178795412a-e6cc-4c89-b2f2-ea5aa9a618bc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈雷柱，实习生，朱佳玲]]>
            </author>
            <category>秦朗巴黎丢作业</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/5/756.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/5/757.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[证监会召开系列座谈会听取意见建议：及时回应市场关切，多措并举稳定市场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/970.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>证监会 2 月 19 日消息，证监会于 2 月 18 日至 19 日召开系列座谈会，就加强资本市场监管、防范化解风险、推动资本市场高质量发展广泛听取各方面意见建议。座谈会由证监会党委书记、主席吴清和领导班子成员分别主持。据悉，吴清先后主持两场座谈会，期间还专门带队前往证券公司营业部与 10 多名个人投资者代表座谈交流。</p><p>证监会负责同志表示，证监会将认真对待来自各个方面的意见建议包括批评意见，经过论证切实可行的马上就办，一时不具备条件的做好沟通解释，及时回应市场关切，依靠各个方面的共同努力把资本市场建设好、发展好。</p><p>记者获悉，证监会将更加聚焦严把 IPO 准入关，从源头提高上市公司质量；正着眼于惩治财务造假、防范绕道减持、提高分红回报、加强市值管理、畅通主动退市渠道等市场关切的问题作进一步研究；正研究完善证券基金行业机构监管模式，推动证券公司和公募基金能力提升；将加强与相关部门协同，推动引入更多中长期资金入市，多措并举稳定市场，提振投资者信心。</p><p><strong>从源头提高上市公司质量&nbsp;</strong></p><p>座谈会上，与会代表聚焦当前市场关切的热点问题以及制约资本市场长远发展的体制机制和政策问题深入研讨，提出了宝贵的意见建议。大家认为，资本市场健康发展直接关系亿万投资者的「钱袋子」，关系经济社会发展大局，必须严之又严抓监管，汇聚合力强信心。建议严把 IPO 准入关，加强上市公司全过程监管，坚决出清不合格上市公司，从根本上提高上市公司质量，增加投资回报。</p><p>记者从证监会相关部门了解到，证监会正评估总结近年来发行监管工作实践，更加聚焦严把 IPO 准入关，从源头上提高上市公司质量等方面，研究完善相关政策机制。重点是更加突出发行上市审核监管全链条的把关。证监会、交易所、派出机构都会加强发行上市监管，压实发行人第一责任和中介机构「看门人」责任。</p><p>据统计，试点注册制 5 年多来审结的 1000 多家企业中，撤回和否决比例近四成。证监会通过现场检查、加大问询力度、现场督导、压实中介机构责任等方面出发从严把好 IPO 质量关，防范「病从口入」。</p><p>业内人士预计，后续监管部门将进一步加大拟上市企业的督导检查力度，大力整治财务造假，对「带病闯关」形成更有力的震慑，倒逼发行人提高申报质量、中介机构提高执业水平。</p><p><strong>畅通主动退市渠道</strong></p><p>座谈会上，参会代表普遍关注上市公司监管，认为一些上市公司质量不高，甚至有的上市目的不纯，以「圈钱」「套现」为目的，严重影响投资者信心，必须严厉打击，并对减持、分红等制度提出建议，希望能够更加注重公平性，加强中小投资者权益保护。</p><p>记者从证监会相关部门了解到，证监会前期已经出台了提高上市公司质量的专门文件，目前正着眼于惩治财务造假、防范绕道减持、提高分红回报、加强市值管理等市场关切的问题作进一步研究，力求更好提升投资者信心，增强投资者获得感。</p><p>对于各方深恶痛绝的财务造假等问题，证监会正在会同有关方面研究健全综合惩防的机制，从公司内部治理、中介机构把关、证券部门监管三道防线入手强化机制建设，努力实现业绩穿透、数据真实，加强全方位立体式追责，对审计评估违法案件从重处罚和适用禁业罚等「硬措施」。</p><p>对于欺诈发行、系统性造假和配合造假、财务「洗澡」等重点领域，证监会将加强跨部门联合防治、联合执法，更好发挥最高人民检察院驻证监会检察室、公安部证券犯罪侦查局的派驻优势，提高行政刑事衔接效率，提升「零容忍」执法效能，让造假者及其「帮凶」真正痛到不敢再为。此外，将严格规范大股东尤其是控股股东、实际控制人的减持行为，严格防范通过离婚、融券卖出、转融通等各类变相、绕道减持行为。对于违规减持，证监会将增强监管措施的及时性、有效性，例如责令违规主体购回股份、向公司上缴价差收益等。对于影响恶劣和拒不及时纠正的行为，将依法加大处罚力度。</p><p>对于分红问题，投资者十分关注。目前 A 股分红家数、金额持续增长，但不分红公司的绝对数量还不少。据悉，监管部门将进一步强化监管，让多年未分红或分红率偏低的公司感受到强约束；同时，进一步督促绩优上市公司提升分红水平，推动结合半年报、三季报多次分红。</p><p>市场各方也十分关注退市话题。有投资者认为，近年来退市家数迅速提升，强制退市率已与美国等成熟市场基本持平，但主动退市公司家数不多。据悉，监管部门正在研究优化退市指标，设置更加精准、匹配的退市标准，着重加大对财务造假公司的出清力度，同时完善吸收合并等多元退出政策规定，推动企业主动退市。退市事关投资者利益，必须切实保障投资者的知情权、交易权和求偿权，进一步完善对投资者的赔偿救济机制。</p><p>市值管理也是市场关心的重点之一。证监会前期已提出将推动上市公司提升投资价值，支持上市公司通过并购重组夯实基本面，鼓励注入优质资产；引导上市公司将回购股份予以注销，增强回购效果和约束力。监管部门表示，对于借市值管理之名，实施虚假信息披露、内幕交易和市场操纵等违法行为的「伪市值管理」，将从严打击。</p><p><strong>推动引入更多中长期资金入市</strong></p><p>证券基金经营机构是资本市场重要参与者。近年来，证券基金经营机构总体发展较为稳健，没有发生大的风险。参会行业机构表示，将深入学习领会中央金融工作会议精神，端正经营理念，专注主业、优化结构，大力弘扬中国特色金融文化，着力提升服务实体经济和投资者的能力。</p><p>记者从证监会相关部门了解到，证监会正在研究完善行业机构监管模式，健全机构、人员、业务等方面的制度体系，强化机构合规风控要求。同时，健全监管激励约束机制，更加突出赏优罚劣，推动证券公司和公募基金能力提升。</p><p>目前，公募基金已经成为居民投资股市的重要途径。去年以来，不少投资者对公募基金收益率不够满意。投资者提出，希望公募基金加强公募基金投研核心能力建设，摒弃明星基金经理现象，健全投研体系建设，同时进一步降低费率水平，更好服务投资者。投资者还提出，希望上市公司分红、回购力度进一步提升，增强长期投资回报。</p><p>据悉，证监会将加快权益类产品注册节奏，进一步丰富宽基指数基金产品及对应期权产品供给，同时加强与相关部门协同，推动引入更多中长期资金入市。</p><p>此外，2 月 18 日，驻证监会纪检监察组召集证监会党口部门召开专题会议，共同研究推动加强证监会系统自身建设，深入推进全面从严治党，更好贯彻习近平总书记重要指示批示精神和党中央决策部署，落实中央纪委国家监委和中央金融工委部署要求。记者了解到，下一步，驻证监会纪检监察组将保持高压态势，加大对内外勾连破坏资本市场秩序、侵害中小投资者利益等腐败行为的打击力度，同时，与证监会稽查等部门双向移交违规违纪违法问题线索，「零容忍」予以查处。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:15:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400317</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400317</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/967.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400317_2024022007150c6bf853-e8a5-45ee-913a-7f27d910a974.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[昝秀丽/中国证券报]]>
            </author>
            <category>证监会</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/967.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/968.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明查｜春节期间上海市场日本进口鱼类销售火爆？假]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/816.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>速览</strong></p><p>- 网传「春节期间上海市场日本进口鱼类销售火爆」的说法不实。关于「一天销售 8000 只波士顿龙虾」的说法最早可能源自一篇关于水产进口的报道，但原报道中未提及有从「日本进口「等相关说法。</p><p>- 中国海关及日本海关最新公布的数据显示，2023 年 9 月至 12 月间，中国未向日本进口 「活、鲜或冷的带壳或去壳鳌龙虾」及其余龙虾制品。&nbsp;</p><p>- 目前，中国尚未恢复从日本进口原产地为日本的水产品。有关部门的负责人表示，所有与食品进口相关的准入及恢复准入的政策，海关总署均会事先公告。&nbsp;</p><p><strong>事件背景</strong></p><p>近日，中外社交平台上有说法称，今年春节期间，「上海市场的日本进口鱼类销售火爆」， 「上海一天销售 8000 只波龙，日本核废水被忘记」。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/783.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/784.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传说法相关截图</p><p></p><p>2023 年 8 月 24 日，中国海关总署发布《关于全面暂停进口日本水产品的公告》：「为全面防范日本福岛核污染水排海对食品安全造成的放射性污染风险，保护中国消费者健康，确保进口食品安全，依据《中华人民共和国食品安全法》及其实施条例、《中华人民共和国进出口食品安全管理办法》有关规定，以及世界贸易组织《实施衞生与植物衞生措施协定》有关规定，海关总署决定自 2023 年 8 月 24 日（含）起全面暂停进口原产地为日本的水产品（含食用水生动物）。」&nbsp;</p><p><strong>明查</strong></p><p><strong>「一天销售 8000 只波龙」的说法源自何处？</strong></p><p>网传说法中提到，「上海一天销售 8000 只波龙」。关键词搜索发现，这一数据可能来自上观新闻的一篇报道。&nbsp;</p><p>2 月 9 日，上观新闻的网站上刊登了一篇题为《龙年春节「波龙」走俏，沪上最大海鲜市场通宵达旦备货》的文章，其中提到， 「龙年春节临近，龙虾、帝王蟹等进口海鲜供不应求」「江杨水产批发市场经营户陈俊称，‘最近每天到货的「波龙」数量都是七八千只，都是各类饭店和生鲜平台提前预订好的’。」 &nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/785.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上观新闻网站报道截图。</p><p></p><p>然而，需要指出的是，上述报道中并没有提到，这些龙虾是从日本进口的。&nbsp;</p><p><strong>中国恢复从日本进口水产品了吗？&nbsp;</strong></p><p>中国海关总署目前尚未公布 2024 年 2 月的完整进出口贸易数据。在海关总署的统计数据在线查询平台上，搜索波士顿龙虾所属的「活、鲜或冷的带壳或去壳鳌龙虾」类目，将起止时间设置为 2023 年 9 月至 12 月，贸易伙伴设置为日本时，未显示任何数据。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/786.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在海关总署的统计数据在线查询平台上查询 2023 年 9 月至 12 月从日本进口的「活、鲜或冷的带壳或去壳鳌龙虾」类目，显示查询到 0 条数据。</p><p></p><p>在日本海关公布的《2023 年国别出口产品清单（1-12 月：最终报告）（103-108：亚洲（东亚）各国）》中，也无法找到涉及中国的与龙虾出口相关的数据。&nbsp;</p><p>中国海关数据显示，2023 年，中国进口的鳌龙虾总量为 33188652 公斤。目前中国鳌龙虾的最大进口来源国为加拿大，约占市场份额的 76%。其次为美国，约占 24%。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/787.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年全年，中国从加拿大和美国进口的「活、鲜或冷的带壳或去壳鳌龙虾」数量分别为 25191400 公斤和 7906143 公斤。</p><p></p><p>此外，根据日本海关公布的数据，2023 年 9 月至 12 月间，日本出口中国的「鱼类、甲壳类、软体类和其他水生无脊椎动物&nbsp;」等主要水产品类目的数量及出口额多显示为 0。这说明，自 2023 年 8 月中国海关总署发布《关于全面暂停进口日本水产品的公告》后，中国几乎未向日本进口水产品。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/788.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">日本海关公布的《2023 年国别出口产品清单（1-12 月：最终报告）（103-108：亚洲（东亚）各国）》显示，2023 年 9 月至 12 月间，日本出口中国的「鱼类、甲壳类、软体类和其他水生无脊椎动物&nbsp;」等主要水产品类目的数量及出口额大多为 0。</p><p></p><p>《中华人民共和国进出口食品安全管理办法》第三十六条第三款显示：「实施暂停或者禁止进口控制措施的食品，出口国家（地区）主管部门已采取风险控制措施，且经海关总署评估符合要求的，可以解除暂停或者禁止进口措施。恢复进口的食品，海关总署视评估情况可以采取本办法第三十四条规定的控制措施。」&nbsp;</p><p>截至目前，中国海关总署网站上未见解除全面暂停进口日本水产品的相关公告。&nbsp;</p><p>澎湃新闻从有关部门的相关负责人处获悉，所有与食品进口相关的准入及恢复准入的政策，海关总署均会事先公告。目前，中国尚未恢复从日本进口原产地为日本的水产品。&nbsp;</p><p>综上所述，网传「春节期间上海市场日本进口鱼类销售火爆」的说法不实。关于「一天销售 8000 只波士顿龙虾」的说法最早可能源自上观新闻发布的一篇报道，但原报道中未涉及从日本进口龙虾或水产品等内容。&nbsp;</p><p>中国海关及日本海关最新公布的数据显示，2023 年 9 月至 12 月间，中国未向日本进口 「活、鲜或冷的带壳或去壳鳌龙虾」及其余龙虾制品。&nbsp;</p><p>目前，中国尚未恢复从日本进口原产地为日本的水产品。有关部门的负责人表示，所有与食品进口相关的准入及恢复准入的政策，海关总署均会提前进行公告。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:14:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391446</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391446</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/813.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391446_2024022007144c5396c1-328f-4366-8e16-8b5f2acae5be.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[明查员，郑淑婧，邓玲玮]]>
            </author>
            <category>日本核污染水</category>
            <category>进出口</category>
            <category>中国</category>
            <category>日本</category>
            <category>澎湃明查</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/813.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/814.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央媒聚焦上海「花园弄堂」新生记：城市更新＋治理创新＝城市常新]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海徐汇湖南街道东湖片区内，有条弄堂，陕西南路 188 弄，又名「纪家花园」，建造于 1927 年前后，迄今已近百年。</p><p>以前经过时，看去杂乱无序，让人没有好印象。新近有机会再去一看，发现了两个「新」：一个是弄堂面貌一新，每个「门牌」里都有一个独具风格的公共「小花园」；另一个是居民面貌一新，说起「楼道上下、弄里弄外」的公共事务，居民都看作「自己的事」，无论大小，都会问一问、聊一聊、说说自己的想法。</p><p>城市更新与治理创新，在这里是「同频共振、双向赋能」。用湖南街道党工委书记杨海英的话来说，这两个新，不是先做一个「上半篇」、再做一个「下半篇」，而是完整的一篇大文章，从头一起做下去。</p><p><strong>「创新」促「更新」</strong></p><p>纪家花园，历史上曾是沪上有名的新式里弄。但历经百年变迁，这里的庭院渐显老态，违建多、乱堆物，杂草丛生，环境脏乱。城市更新，首先想到的，就是把「花园里弄」重新变「花园」。</p><p>但是，城市更新单只「涂涂抹抹、洗脸打扮、摆摆弄弄」，不仅走不远，而且抓不住居民的心思，贴不住居民的需要。「为民工程」得不到民心呼应，「好心」也办不成好事。</p><p>纪家花园的更新进程，从一起步即把治理创新「挺在前面」。城市更新，新什么？怎么新？让居民自己说了算。做好事也不能「强加于人」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/826.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">经过改造，纪家花园重新变成了花园。&nbsp; &nbsp;微信公众号「上海徐汇」 图</p><p></p><p>需求摸排「知百家情」，公开听证集聚民意。纪家花园所在的陕新居民区，党总支依托弄堂党建平台，与城管、业委会、居民代表、施工单位、设计单位及相关部门成立「美丽家园」工作小组，确立「出门即入园」改造目标。围绕 19 个花园绿化改造方案，征询了 70 多户常住户意见，召开了 20 多场听证会和现场协调会。</p><p>湖南街道的干部提到了陕西南路 188 弄的「三张清单」：党员清单，发挥党员带头作用；居民骨干清单，挖掘社区能人、达人；志愿者清单，培育弄堂自治骨干，「绣」好城市精细化管理的「同心圆」。</p><p>在民主协商中，达成的自治理念与共识是：「我的围墙我做主、我的花园我设计」，一系列听证会、意见征询会、集体讨论会，让居民共同为「美丽花园」出谋划策。在一次次上门中，居民从被动接受到主动参与，纷纷将自己对花园的历史风貌记忆和品质生活需求说给工作小组听，哪里放桌椅休憩好、哪里日照晾衣好、哪里种花草景观好，大到花园布局，小到晾衣架高度。19 个花园 19 张图，「一花园一方案」获得居民全票通过。</p><p><strong>「更新」促「创新」</strong></p><p>纪家花园面貌一新后，陕新居民区党总支书记王斌有了一个新发现：对于弄堂里的公共事务，居民主动提出议题的多了，由居民主动要求召集的议事会多了。</p><p>就在我们最近的走访中，一位居民看到王斌书记就拉住了他，热情地说出了自己的建议：现在小区、楼栋里里外外都变整洁、变漂亮了，厨房等公用部位的使用理念都应该变一变。过去整体环境差，大家各占一块地方「经营」自己的天地，现在应该统筹考虑，既相对独立，又要统一布局。</p><p>王斌说，居民主动提建议，如今已渐成「常态」。湖南街道因势利导，组建社区建议人队伍，畅通人民建议征集渠道，把社区居民的好想法、好建议研究落地，将「金点子」转化为「金果子」。</p><p>由「更新」而来的「创新」，还有很多。其中，制定出符合「纪家花园」特色的居民公约的整个过程，让所有居民都对治理创新有了一个完整的认识。据居委干部回忆，在党员骨干、楼组长、居民代表和社区工作人员共同参与的第一次议事会上，围绕公约内容等议题，大家集思广益，展开了头脑风暴。会后，居委会把居民们讨论的内容汇总梳理，形成陕西南路 188 弄居民「需求清单」和「问题清单」两张清单，为小花园公约的制定找准方向。</p><p>在公约制定过程中，居委干部入户走访、召开议事会、开展居民大讨论、二次征询、审议表决，扎实开展「五步」工作流程，广泛听取居民意见。无论是公约的初步构想、初稿草拟、精心提炼，还是最终定稿、表决通过，弄内的居民都是「公约」的亲历者和见证者。</p><p><strong>「更新」到「常新」</strong></p><p>工程项目有竣工、验收、结项的时候，但城市更新只有进行时、没有完成时。在纪家花园这个小小弄堂里，居民们已不满足于更新项目完工后的「静态美」，他们要用自己的小创意、小细节，自发推动城市更新的「动态美」。</p><p>弄堂里的「更新项目」已开始形成小系列：打造「精品花园」，开展赋能培训，组织儿童体验活动，定期推出「洋房花园」市集。正在酝酿、设计的「更新项目」就更多了：弄堂摄影展、弄堂戏剧「民」星展演、弄堂园艺「博览会」。居民们聚在一起，想像力一「碰撞」，可以想得很远很远。</p><p>这些后续「更新」项目，都在「洋房花园自治联盟」这个治理创新平台上推进。「更新」与「创新」，「双新赋新」，让「城市更新」进一步提升为「城市常新」。</p><p>在最新的一次陕新好「市」老洋房邻里市集上，小区热心人和「达人」走出家门、出智出力。「陕新沪剧坊沙龙」自治团队，精心创作和表演了一出原创微沪剧《纪家花园是我家》。主创者是 188 弄居民吴开祥，他以美丽家园项目建设和纪家花园居民公约制定为创作灵感，描绘了居民们在「我的花园我做主」中的参与和付出。爱好书法的居民李阿姨在古风书签摊位上，为大家在书签上写下吉祥的祝福和美好的寄语。邻里市集还推出一款由社区居民代表参与设计，印有纪家花园老洋房图案的环保袋，作为纪念品赠送给每一户参与活动的居民。</p><p>上海大学社会学院教授纪莺莺等专家点评认为，具有深厚历史基础的居民区，通过党建引领可以转化成为现代化进程中一道靓丽的风景线，既彰显海派特色又焕发新生活力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:13:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400274</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400274</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/831.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400274_2024022007133f3b445a-7e14-4144-ba5a-3f7e424129b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李荣/新华每日电讯]]>
            </author>
            <category>花园弄堂</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/831.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/832.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长三角观察｜从五个关键词看苏浙皖各市「新春第一会」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/478.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>随着省级层面「新春第一会」发出动员令，18 日、19 日，长三角已至少有 20 个设区市召开大会部署全年经济发展方向和目标抓手。澎湃新闻（www.thepaper.cn）注意到，各市的「新春第一会」聚焦新质生产力、新型工业化、营商环境、项目攻坚、作风建设等，拼经济、抢速度、扩投资。</p><p><strong>万亿城市聚焦新质生产力</strong></p><p>开局关乎全局。GDP 万亿城市杭州、苏州、常州均将「新春第一会」的主题锚定在高质量发展。</p><p>去年，杭州 GDP 迈上 2 万亿，城区人口破千万，实现从特大城市到超大城市的跨越。18 日召开的杭州「深化改革、强基固本」主题年推进大会，部署了全年经济社会发展的「任务书」「作战图」。「市委、市政府作出奋进‘深化改革、强基固本’主题年的部署，是落实稳中求进、以进促稳、先立后破要求的主动作为，是加快发展新质生产力、形成新型生产关系的积极探索。」浙江省委副书记、杭州市委书记刘捷表示。</p><p>根据部署，杭州将聚焦创新动能培育、营商环境建设、要素资源配置、政府效能提升、实施深化科技成果转移转化、「四链融合」引育特色优势产业等 12 项改革项目；着眼提升产业创新能力、提高安全保障能力、创造高品质生活，推进夯实综合性国家科学中心创建基础、夯实新型工业化发展基础等 23 项工作任务。</p><p>同一天，去年新晋「万亿俱乐部」的常州召开万亿之城再出发动员大会，聚焦「锻造新质生产力、催生发展新动能」。</p><p>「锻造新质生产力是常州再出发势所必行、志在必得的战略机遇，是服务构建新发展格局、融入国家发展战略的责任担当，是新征程上必须回答而且必须答好的新课题。」市委书记陈金虎表示，要以科技创新为核心，抢滩动能转换「新蓝海」；以产业振兴为基础，筑牢实体经济「压舱石」；以「两山」理念为路径，绘就绿色发展「大写意」；以改革开放为重点，用好要素配置「关键招」；以人力资源为关键，培育创新突围「生力军」。</p><p>苏州的「新春第一会」对全市 2023 年度高质量发展作了总结表彰，吹响了冲刺开门红，夺取全年胜的冲锋号。江苏省委常委、苏州市委书记刘小涛要求落实「前高中稳全年进」的要求，全力以赴攻项目、促消费、稳外贸，实行项目化、清单化、节点化管理，常态化开展「比学晾晒」，努力争先进位。</p><p><strong>拼项目，以实绩论英雄</strong></p><p>抢抓重大项目投资落地是地区经济硬实力的「晴雨表」和发展的底气支撑，成为不少城市新年开跑的第一棒。</p><p>19 日，湖州的「新春第一会」以「双招双引」为抓手，释放「以实绩论英雄」、「以项目促发展」的信号。「就是要展现一种鲜明态度：谁对湖州的贡献大、谁的工作更出彩，我们就尊崇谁、褒奖谁、礼敬谁。」市委书记陈浩表示，项目和人才是推动高质量发展的关键变量，必须坚定不移抓项目、聚人才、扩投资。</p><p>会议要求，今年全市区县党政主要领导 50% 以上的精力，「2+8」平台园区主要领导 70% 以上的精力要用于项目引进、推进，今年目标引进 3 亿元以上项目 10 个，备案固投 2000 亿元以上，其中 50 亿元以上项目 10 个，八大新兴产业链项目占比在 75% 以上。</p><p>全力攻项目的还有淮安和泰州。</p><p>「没有项目，发展就是无源之水、无本之木；没有高质量项目，就难以形成新质生产力。」《淮安日报》19 日的评论指出，正是由于一批新项目尤其是重特大项目竣工达产，该市近年才得以较快推进发展动能转换，经济总量突破 5000 亿元。面对加快形成新质生产力的要求和你追我赶的竞争形势，只有全力以赴攻项目这华山一条路，在这条路上的任何前进都是对发展能量的蓄积，对这一道路的任何偏离都是对发展时机的贻误。</p><p>《泰州日报》当天也聚焦「项目攻坚」，就该市「新春第一会」配发评论。「拼经济就是拼项目。」评论说，对泰州这座年轻的追赶型城市而言，要想立志攀高比强、实现跨越赶超，必须坚持把项目建设作为最直接的动力源，任何时候都要坚持项目打头，任何阶段都要紧抓大项目、好项目不放。</p><p><strong>拼产业，多地部署新型工业化</strong></p><p>向高攀登、向新发力绕不开产业发展，徐州、盐城、马鞍山等地的「新春第一会」聚焦新型工业化。</p><p>徐州是江苏唯一兼具国家老工业基地、资源型城市双重身份的地区，18 日的「新春第一会」将重抓工业、做强产业视作巩固经济增长态势的根本之策，提升城市发展能级、增创区域竞争优势的根本支撑和提高就业质量层次、加快富民增收步伐的关键之举。</p><p>根据部署，徐州将加快构建以先进制造业为骨干的现代化产业体系，打造全国有地位、全球有影响的制造业强市，到 2025 年确保工业规模过万亿、制造业占比明显提升；到 2030 年初步建立现代化产业体系，到 2035 年基本实现新型工业化、建成产业强市。</p><p>盐城去年工业实时开票销售额破万亿，18 日的全市新型工业化推进大会提出坚持以绿色低碳为方向，以全国首批碳达峰试点城市建设为契机，构建多点支撑、多业并举、多元发展的现代产业体系，现场印发了加快推进新型工业化的实施意见、专精特新企业培育三年行动计划等文件。</p><p>皖江「钢城」马鞍山将制造业视作发展根基，该市印发的《数字赋能制造业高质量发展，推进新型工业化实施方案》提出，到 2027 年工业增加值突破 1950 亿元、总量保持安徽第四位，制造业增加值占 GDP 的比重达到 38% 以上，拥有 2 个超千亿元的产业集群、3 个超千亿元的园区。</p><p>据「聊时局」微信公众号，马鞍山在 19 日的「新春第一会」上亮出今年制造业发展目标：规上工业增加值增长 7%，制造业投资增长 15%，新增市级以上智能工厂、数字化车间、数字化生产线 40 个以上，净增规上工业企业 150 户，省级专精特新企业达到 450 户，高新技术企业突破 1300 户。</p><p><strong>优化营商环境只有进行时没有完成时</strong></p><p>如果说项目、产业是高质量发展的种子，营商环境就是项目攻坚、产业提质的土壤。温州、台州、扬州、亳州、宣城、蚌埠、铜陵、黄山、淮南、淮北等多个城市将「新春第一会」的主题放在建设一流营商环境上。</p><p>浙江中部沿海的台州是中国民营经济发祥地之一，今年，当地连续第四年以「新春第一会」形式传递创优营商环境的信号。</p><p>温州 19 日召开建设营商环境最优市、打造全省高质量发展第三极动员大会，擂响冲刺「双万」（万亿级 GDP、千万级常住人口）城市的战鼓。会议提出，要以宜居宜业为基础、以强产兴业为核心、以助企强企为根本、以汇才聚人为关键、以招大育强为重点优化提升营商环境，并发布了打造最优营商环境十大突破性攻坚举措。</p><p>安徽省 18 日召开创建一流营商环境暨推进民营经济高质量发展大会，明确重商、安商、亲商、暖商、护商，大抓营商环境建设的工作导向后，省内多市 19 日部署推进。</p><p>将民营经济视作经济发展主力支撑、创业创新主体力量、吸纳就业主要渠道和创造财富主要来源的扬州在「新春第一会」上提出，对民营企业将坚持「非禁即入」、平等对待，坚决做到无事不插手、有事伸援手，全力做到企业有需求、政府有回应，坚决落实最严格的产权保护、最包容的审慎监管。</p><p><strong>强作风，以更加挑剔的眼光检视自我</strong></p><p>激发拼抢精神离不开实干之风。澎湃新闻注意到，南通、连云港、舟山、衢州等的「新春第一会」均突出了「作风建设」。</p><p>18 日，南通举行持续深化「机关作风建设提升年」「营商环境提升年」动员大会，提出把机关作风建设作为抢抓战略机遇的先导性工程、优化营商环境的基础性工程、推动高质量发展的保障性工程。</p><p>据「江海明珠网」报道，市委书记吴新明在会上剖析了机关作风中存在的「八个不为」现象，要求认真对照、彻底整改，务求做到「八个坚决」：坚决反对坐井观天、夜郎自大，取得一点成绩就止步不前的「守摊子」思想；坚决反对目光短浅、精于算计，只讲局部不顾大局的「旁观者」心态；坚决反对不紧不慢、不推不动，小日子过得笃悠悠的「温吞水」状态；坚决反对对上敷衍、对下甩锅，把击鼓传花当落实的「二传手」做派；坚决反对固步自封、坐失良机，不能干事成事也不犯错的「躺平式」风气；坚决反对既不调查、也不研究，脱离实际盲目做决策的「官老爷」架势；坚决反对不重学习、眼高手低，仅凭激情和胆量应对风险挑战的「吃老本」现象；坚决查处不守规矩、胆大妄为，罔顾党纪国法踩红线越底线的「害群马」典型。</p><p>去年，海岛市舟山实现生产总值 2100.8 亿元，增长 8.2%，增速列浙江第一。「当前的舟山正处在厚积成势、全面起势的关键时期，也是爬坡过坎、顶风破浪的最吃劲关头。好的作风能产生凝聚力、执行力、战斗力，越是这个时候，越要发扬‘马上就办、真抓实干’的优良作风，把部署变成行动、把想法变成办法、把蓝图变成施工图，振奋精神、接续奋斗、攻坚实干。」「舟山发布」19 日的评论文章指出。</p><p>根据 18 日全市「马上就办，真抓实干」优良作风建设大会的部署，今年舟山将健全干部担当作为激励机制，对干部的提拔激励就看有没有实绩实效，有实绩实效的大胆提拔；健全落实容错纠错、澄清保护、松绑减负机制，鼓励干部解放思想、大胆突破；健全干部惩戒约束机制，对不担当不适宜的干部，即使没有违纪违法，也坚决调整。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:11:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/475.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391615_202402200711bcccc2f2-a4a8-4a03-ad7f-754f961fad87.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚似璐]]>
            </author>
            <category>新春第一会</category>
            <category>长三角</category>
            <category>关键词</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/475.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/476.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[非遗里的龙年｜滩头年画③：用 100 天，将一棵竹子变成一张纸]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>编者按：</strong></p><p><u>过年是中国人最重要的节庆。在辞旧迎新的日子里，年画曾是农耕时代一项重要甚至必备的「年货」。威武而又祥瑞的门神，欢乐和谐的戏文故事，寓意吉祥的鲜艳画面，装饰在人们的家里，给人带来安慰、鼓励、希冀。为年助兴就是为生活助兴。</u></p><p><u>湖南邵阳市隆回县滩头镇，至今保留着几百年前印刷年画的古老方式。一张年画的生产从一棵竹子长成开始。春天，当地老百姓从附近山林砍竹手抄造纸；夏天，工匠用凛冽的刀锋雕刻木版；秋天，艺人在百年老作坊里手工印制年画。一张年画的生产节律，与大自然的四季同步。2006 年滩头年画成为首批国家级非物质文化遗产。</u></p><p><u>2024 年龙年春节前夕，澎湃新闻记者来到滩头镇，从滩头年画印制、雕刻、造纸三门技艺的国家级非遗传承人的视角，追寻这一农耕文明的遗迹，以及记录一个国家级非遗项目的保护之路与当下生存状况。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/66.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/67.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李志军的手工作坊。 澎湃新闻记者，谭君，摄</p><p></p><p>作为国家级非物质文化遗产，滩头木版年画以楚文化神秘、古拙、火辣、夸张的特征在我国年画艺术中独树一帜。滩头年画二十多道工序的手工印制技艺令人惊叹，而承载年画的原生土纸是它区别于其他年画的重要特征。滩头自古素有「纸都」之称，至今仍保留着《天工开物》中记载的斩竹造纸手工艺。从一棵竹的生长，到一幅木版年画的呈现，在一个地方「一条龙」完成年画制作的现象，在全国年画产地也罕见。</p><p><strong>作坊：「恍如进入陶渊明的桃花洞」</strong></p><p>几乎所有专家谈到滩头年画时，都会提到滩头的原生土纸，这是一种保留着古老的、手抄方式制作的竹纸。独特的纸张使得滩头年画区别于其他年画，而具有独特的画面风味和文化内涵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/72.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年李志军在伐竹&nbsp; 杨抒怀，摄&nbsp;&nbsp;</p><p></p><p>在高腊梅年画作坊，我们请作坊的老师傅胡菊花，帮我们联系手抄纸艺人。她拿出手机，拨打了李志军的电话。2014 年，滩头竹纸制作成功入选第四批国家级非物质文化遗产代表性项目名录，李志军成为滩头手工抄纸技艺的国家级非遗传承人。</p><p>接电话的是一个女人，「老板娘，生意忙不赢吧，这里有澎湃新闻的记者想去你那采访。」胡阿姨大声说。</p><p>「老板娘」这个称呼，让我一下没反应过来。这是指李志军的夫人。李志军作为高腊梅年画作坊土纸的「供应商」，被称为「老板」，其实也很正常。只不过，我沉浸于这门手艺的古老方式中，而忘记其当下的活力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/68.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李志军站在料凼旁讲述造纸伐竹、备料、下凼过程。&nbsp;澎湃新闻记者，谭君，摄</p><p></p><p>李志军的抄纸作坊，位于离滩头镇五六公里的烟冲村。沿着一个「桃花李氏」的牌坊，往烟雾缭绕的山沟里走一两里路，在一片竹林深处，井然罗列的五六幢砖房，院子门口挂着一块「滩头手工抄纸技艺传习所」的牌子。这是非遗中心出资扩建的，包括路和停车场也是。</p><p>抄纸房一般建在临山近水的洼地，方便直接从山上砍竹、就地取水。</p><p>2003 年，隆回县摄影家协会主席陆显中组织户外爱好者到滩头附近的岩口九龙山徒步，「在一个大峡谷里面，有个手抄造纸的大本营，200 多家造纸坊和遗址，有专门踩料的、抄纸的、焙纸的，场面十分壮观。我们一路溯溪而来，有种到了陶渊明的桃花源的感觉。」</p><p>作为「楠竹之乡」，滩头的 2 万多亩楠竹，是它发展竹纸产业的基础。滩头造纸始于隋朝，到元代已是长江以南土纸、色纸、花纸的著名产地。据滩头抄纸世家传人李陆明介绍，鼎盛时期，全镇有抄纸作坊 2000 余个，从业工人 6000 余人，年生产土纸 10 万余担。抄纸作坊主要分布在滩头镇及周边的田凼村、城背村等地。为了产销一条龙，经销商们在滩头及镇外开设了百余家纸庄。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/69.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在凼中浸泡的竹子。 陆显中，摄</p><p></p><p>滩头年画，实际是滩头纸产业链一个高附加值的延伸。著名的大生昌年画作坊，同时也是当时最大的纸坊；而忠良美年画作坊，其实最早也是纸坊。高腊梅年画作坊的钟海仙原是在纸厂上班。福美祥年画作坊的尹冬香，在做年画工人之前，是穿纸、刷纸工人。</p><p>1949 年以后，滩头手工抄纸及纸加工业慢慢萎缩，特别是大跃进时期乱砍滥伐，造纸原料楠竹日益减少。80 年代初，滩头机制纸大量兴起，当时机制纸税轻，土纸税重，更加剧了手工抄纸的没落。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/71.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">踩料。 陆显中，摄</p><p></p><p>「我们当时见证了一个千百年产业的尾声。」陆显回忆那次户外徒步说。随着市场和环保的双重压力，滩头附近大量手工抄纸作坊关停。目前烟冲村还有五六家抄纸坊。但其手工造纸工序，仍和明代宋应星在《天工开物》中所专门记载的南方造竹纸详细过程，保持一致。</p><p>临近年关，李志军的抄纸作坊早已停工。他家就在附近，我们站在院子里等他。</p><p>一会儿，李志军来了。但我完全没认出来。他穿着珊瑚绒的湖南「省服」、戴着鸭舌帽、围一块红色围巾，甚至还拄着一根木棍做的拐杖，颤颤巍巍。</p><p>作为手抄纸的国家级非遗传承人，此前他在媒体镜头中，都是健硕的农人形象。要么是打着赤膊在槽边荡帘，要么是扛着湿纸在炉边焙烤。他生于 1960 年，有高中文化，曾经当过兵。</p><p>旁边穿着呢子大衣、精明利落的老板娘介绍说，「是的，他就是李志军。2019 年，抄纸时他突然晕倒，口吐白沫，送到县医院说没救了，搭帮市里、省里领导关心，转到邵阳救回了一条命。」</p><p>李志军咧着嘴笑着，脑溢血留下的后遗症，使得他的脸有些变形。「我现在讲话蛮不清楚了。抄纸很辛苦，但老天留我。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/73.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">抄纸荡帘。 杨抒怀，摄</p><p></p><p><strong>艺人：「一辈子就是抄纸，抄了 40 年」</strong></p><p>1996 年，长沙市中心走马楼出土了 10 万枚三国孙吴时期的竹简，成为当年的中国十大考古发现。随后，长沙建了一座全国唯一的简牍博物馆陈列这些文物。在汉代，竹简是普及的书写工具。竹简的制作需要经过备料、片解、刮削、杀青等程序。而滩头竹纸的制作，是在前三个程序的基础上，再加十多道工序。</p><p>滩头在秦汉归属于长沙郡。长沙郡人，是如何从竹简的制作，跨越到竹纸的制造的？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/74.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">做好的纸坯。 杨抒怀，摄&nbsp;</p><p></p><p>虽然讲话不太清晰，但挡不住李志军面对媒体采访的兴奋，「我们滩头造纸有 1400 多年历史了，我是李氏造纸的第 46 代传人。」站在沤制竹子的料凼旁，伴着潺潺的溪水声，李志军用浓重的隆回口音，独白似地介绍。</p><p>「我们这有 8000 亩楠竹，我们靠山吃水。我这一辈子就是造纸，造了 40 年。从一棵竹子到一张纸，需要 100 天的时间……」</p><p>每年小满节气之前，工人们需要砍伐当年需要的嫩竹备料，因为「仔竹不呷小满水」。除清竹枝后，用月光刀削去青皮，用料斧将去皮的仔竹截成 5 尺长一根，用劈刀劈成若干小竹片。</p><p>「要在 3 天之内把竹子砍完，20 天内劈完。不然竹子就烂了，发霉了，发霉就要不得了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/75.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李志军在焙房。&nbsp;澎湃新闻记者，谭君，摄</p><p></p><p>劈好的竹子被放入 2 米深的凼池里，一层竹子一层生石灰，让它在水中浸泡 40 天。之后用清水洗去石灰，将料晾干，然后再放入料凼，处理后再放到清水浸泡 40 天。</p><p>从露天的料凼往坡下走，就是槽坊。以前，李志军的手工抄纸坊就是一间槽坊。现在地方政府出资给他修建了专门的抄纸槽坊、焙房等建筑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/76.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李志军的手抄纸槽坊。&nbsp;澎湃新闻记者，谭君，摄</p><p></p><p>槽坊内有踩料凼、纸槽、木榨等设施。沤制好的纸料，需要经过的第一道工序，是踩料。踩料凼是一个三角形的槽，槽内有一个竹篓。踩料时，脚在篓里来回踩动，直至成泥状。过去的造纸坊，踩料工人还会一起喊号子。不过，此刻，我们看到李志军的踩料槽里，放着一台电动工具。</p><p>「我现在踩不动了，只能用电机打。过去我父亲他们脚踩料做的纸更好，竹纤维没有被破坏。」他说。但他没有忘记祖师爷，他讲起了抄纸艺人口口相传的「金口玉牙」仙人的故事。</p><p>一个叫李佑的人，原是做皇帝的真命天子，后来下凡。他来到一手工造纸作坊，正在踩料的师傅很客气，让座敬烟。李神仙吸完烟起身告辞道：呷了师傅一袋烟，一世不得扎签签。自古至今，滩头手工造纸作坊师傅在竹篓内赤脚踩料，从来无人扎过竹签。</p><p>踩好的料被放入大木桶里，加水后用木制的扛耙不断搅拌，使纸料完全溶于水中。最后，将纸浆倒入纸槽内，再配上一定比例的滑叶水。然后，就可以端着竹帘抄纸了。抄纸的关键在于荡帘技术的高低和动作的熟练程度。技术高超的师傅，一荡一摇再一翻，眨眼的工夫，一张薄如蝉翼的纸坯就出来了。</p><p>「抄纸也要有灵感。我心情高兴时，就能干得好一点，心情不好的时候，可能就忘了哪个步骤或者注意事项。」在抄纸房里，看着自己曾经挥汗如雨的地方，李志军说。</p><p>《中国木版年画集成•滩头卷》中记载，作为润滑剂的滑叶水，在配料时全凭抄纸师傅的感觉，滑叶水不能多也不能少，多了，抄纸荡帘时纸浆溜跑了；少了，荡帘时纸浆流动不均，影响抄纸的质量。配方虽没有严格的比例，但应恰到好处。</p><p>所谓滑叶水，是用当地野生山胡椒叶加工而成的。但滩头造纸坊是怎么想到抄纸配滑叶水的？同样是来自「金口玉牙」仙人的传说。「李神仙看到抄纸师傅荡帘时，纸浆在帘子上凝固不动，便道：‘抄纸师傅你莫忧，滑叶打浆浆自流。’」</p><p>这些神话传说背后，是滩头民间艺人们对本地造纸技艺的崇拜。而这些传统技法，至今沿袭，从未改变。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/77.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李志军的手抄纸展厅</p><p></p><p><strong>技艺：「我们造的纸，可以升天」</strong></p><p>一般抄到 1000 余张纸，就要用木榨压干水分，然后再用竹镊子一张张地起开每张纸的角，最后抱进焙屋焙干。</p><p>焙屋正中，是一个约 2 米高的「人」字形的大焙炉，焙墙是竹片编织而成，外壁用泥、沙、石灰等糊好磨光滑，底部烧柴。火候的把握和纸上褙焙墙，也有功夫。</p><p>老板娘给我们演示。将一沓已被起开角的湿纸搭在左手上，右手拿一棕刷子，用嘴衔起被起开的纸角，右手背配合一撕就势将纸褙上焙墙，再用棕刷子上下左右轻轻一刷，纸就平平整整地贴在焙墙上了。等到「人」字另一面的纸都褙上，这一面的纸就焙好可以起开了。</p><p>焙屋里的小桌上，还留有一些焙好的纸，纸是竹浆的奶黄色。这是祭祀用的纸。一刀 100 张，一捆 15 刀，一张纸 5 角钱。我说这个纸虽然来得辛苦，但作为烧纸未免价格过高。老板娘笑了笑说，「这个纸好灵呢，烧完可以直接飞向天空，机械纸就飞不上去。机械纸几分钱一张，我家的纸供不应求，每年都是娄底新化的老板守着要，刚做出来就拿走了。」</p><p>湖南娄底新化、新邵一带是梅山文化的腹地，既有渔猎农耕巫傩文化的遗存，也有黄河流域文化的交融，民间祭祀活动甚为流行。</p><p>祭祀的纸实际是造完上乘好纸之后，剩下的粗料做的，但相对于机械纸，它既轻又薄，拿在手上有如绢帛的感觉。</p><p>李志军作坊的纸品种较多，用他的话来说，「你想要什么样的纸，我都能给你造出来。」几年前，他和相关技术部门合作，研发出一种手工古油纸，不溶于水，供故宫博物院等文物部门，包装古文物之用。但这种纸要的人少，销量不大。</p><p>基于滩头香粉纸上百年的历史，「老板娘」前些年也制作香粉纸销售到美国。</p><p>据《邵阳市志》，最早是 1879（光绪五年）上海人习兰庆在滩头开设「庆记纸庄」，利用当地自然资源生产香粉纸成功，是为中国最早生产的香粉纸。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/79.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">艺人正在进行竹帘编织。 陆显中，摄</p><p></p><p>滩头香粉纸的材料，其实就是做年画用的玉版纸。先把生纸蒸煮成熟纸，用筷子粗的竹竿穿上晾干，然后在纸的表面刷上天应石制成的石浆泥。</p><p>地质专家童潜明教授介绍，滩头两亿多年前地质构成为海相沉积岩，是二叠系龙潭组煤系地层，其炭质页岩之间夹有一层厚仅 10 公分左右的「蒙脱石矿物黏土」——其质地非同一般的细腻。20 世纪 90 年代，经澳大利亚悉尼实验室分析测定，天应石是数亿年前因海底火山爆发高温高压气体凝聚而成。它含有人体必需的 10 种微量元素。</p><p>将刷了石浆泥的玉版纸，切成小本，夹上香片就是名扬四海的化妆品香粉纸了。擦在脸上，去腻除油、增白美容。这款化妆品在清朝时，曾被列为贡品供给慈禧太后等后宫佳丽，以及远销港澳和日本、欧美等十多个国家和地区。</p><p>「我一直做香粉纸，疫情期间，那个美国的老板去世了，就没做了。」老板娘说。</p><p>目前，年画纸和书画纸仍然是李志军作坊的主打产品。</p><p><strong>传承：「谁会来啊，又不是看金子」</strong></p><p>「我不种地也不种菜，专门造纸，靠造纸为生。」当我们从手抄纸作坊移步到李志军家漂亮的楼房里时，他骄傲地说。儿子李秋桂大学毕业后，本来已经在城市扎根，2013 年李志军让他回到家里，挽起袖子继承祖业。</p><p>「我父亲那辈，村子里的每个男人都会造纸。到了我这辈，就没几个了。我当兵退伍回来，娶了老婆，就开作坊造纸。我父亲造纸水平很高，哪只手用力轻，哪只手用力重，都有规矩，要是没达到他的要求，他就拿鞭子抽，他说要学就学精华，如果你没学精，这个技艺就传不下来。」李志军说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/80.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">年画作坊。 杨抒怀，摄&nbsp;</p><p></p><p>然而，在当下，这门辛苦的手艺活的传承之路，似乎没那么简单，</p><p>李志军住院时，神经外科的医生问他是什么职业，他说造纸的，「医生说，这个工作好辛苦。」现在他还患有类风湿，这是常年与水打交道的后果。</p><p>在李志军家，我们见到了他两个可爱的孙子和广东籍的 90 后儿媳，没有见到他的儿子李秋桂。国庆节后，水已经很凉，如果没有订单，作坊就不造纸了。李秋桂则继续去城市打工，除春节回家过年外，要到次年的三四月份，作坊准备伐竹时他才回来。虽然让儿子传承了手艺，但他也明白，儿子单造纸，不能养家。</p><p>和其他非遗项目一样，李志军的作坊也建了传习研学场所。</p><p>在传习所，他重点介绍了抄纸的必备工具抄纸帘子。「抄纸必用帘，有帘方成纸」。帘子是很细很薄的竹条和丝线编织而成的。使用前，要用一把小小的细毛刷将纯天然的黑红色土漆均匀地刷在竹帘上，边刷边用炭火烘烤，反复刷三遍，才确保竹帘在水中长期浸泡不坏。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/994/81.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">滩头产的香粉纸。&nbsp;澎湃新闻记者，谭君，摄</p><p></p><p>由于滩头手抄纸业萧条，手工帘子制作艺人改行，老一辈的艺人去世，这一古老技艺也濒临失传。2014 年，邵阳市将其列为第三批市级非物质文化遗产。</p><p>「你看这个帘子，好密、好坚固，我想很多科学家用机械制作都代替不了。」李志军说。</p><p>传习所里，有各项简化了的手工造纸体验项目。李志军说，「现在就是没人来，你在长沙给我们介绍学生过来吧。」</p><p>而当我问到游学体验的价格时，李志军报出了一个惊人的数字，「5000 块一个人，可以上山砍竹子。」我有点惊讶。旁边的儿媳马上插话说，「5000 块一个人，谁会来啊，谁负担得起，又不是看金子。」然后又对我说，「他不懂，我们之前搞的两小时体验活动，每人只收 30 块钱。」</p><p>儿媳这么一斥，李志军有点羞涩地说，「这个我确实搞不清」。</p><p>他到底是一个古法造纸的手艺人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:10:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26393945</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26393945</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/999/335.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26393945_2024022007103b14c03f-b11a-4d09-a0b4-650bccf1dd8a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谭君，实习生，杨舒媛]]>
            </author>
            <category>非遗里的龙年</category>
            <category>滩头年画</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/999/335.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/999/336.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南推动为基层减负赋能：让基层干部少一些「为难」、多一些资源]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/413.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 19 日，沈晓明主持召开为基层减负赋能专题座谈会。</p><p></p><p>据新湖南客户端报道，2 月 19 日上午，湖南省委书记沈晓明主持召开专题座谈会，围绕为基层减负赋能这一主题听取各方面意见建议，进一步推动解决困扰基层的形式主义官僚主义问题，让基层有更多时间和精力谋实事干实事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/412.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">座谈会现场。</p><p></p><p>座谈会上，沈晓明提出全省各级各部门要提高政治站位，深入检视剖析在思想观念和工作作风等方面存在的偏差，向困扰基层的形式主义官僚主义问题开刀，推动为基层减负赋能取得新的更大成效。</p><p>沈晓明强调，要坚持问题导向，聚焦「减负」和「赋能」两个关键词发力。「减负」重在减形式主义、减官僚主义、减层层加码，将为基层减负各项措施落到实处。「赋能」重在解决「权责不匹配」的问题，推动资源资金、管理权限、人财物等向基层一线倾斜，促进事和权相统一。要着力研究解决问责泛化等问题，加大对基层干部的关心关爱力度，「好事」多让他们去做、「好人」多让他们去当，让基层干部少一些「为难」、多一些资源，使他们做群众工作更有号召力。无论是「减负」还是「赋能」，都要坚持实事求是，注重在根源上下功夫，更好推动解决各类问题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/414.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沈晓明讲话。</p><p></p><p>沈晓明强调，要坚持目标导向，通过减负赋能进一步夯实基层基础。要以思想解放引领和推动基层治理创新，更好促进基层治理水平提升。要以习近平新时代中国特色社会主义思想武装基层党员干部头脑，推动基层党组织全面进步、全面过硬，着力增强基层党组织政治功能和组织功能，充分发挥基层党组织战斗堡垒作用。要用好改革创新关键一招，进一步完善重视基层、关心基层、支持基层的体制机制，积极采取措施让基层干部更有干劲和奔头。</p><p>沈晓明指出，全省各级党委（党组）要切实履行主体责任，把为基层减负赋能摆在突出位置，「一把手」要亲自抓，着力解决工作中的难点堵点问题。各专项工作机制要发挥统筹协调、牵头抓总、推动落实作用，对「两个主义」问题进行动态监测，紧盯不放督促问题整改。各有关部门要加强工作协同和信息共享，形成齐抓共管的强大合力。各级纪检监察机关要把为基层减负作为监督执纪的重点内容，督促落实中央八项规定精神和省委「十二个不得」措施，让基层干部有更多的时间和精力谋实事、干实事。</p><p>此前，2 月 1 日，湖南省委召开的 2023 年度市州和省直行业系统党（工）委书记抓基层党建工作述职评议会议指出，要持续为基层松绑、减负、放权、赋能，引导和支持广大基层党员干部敢闯敢干、真抓实干。湖南日报全媒体评论员文章指出，这是一项「一手抓思想解放、一手抓贯彻落实」的基础性工作。</p><p>2 月 2 日下午，沈晓明在湖南省委常委会会议上提出，要把为基层减负赋能摆在全局工作重要位置、作为政治监督重点，发挥各级专项工作机制牵头抓总作用，推动深入整治形式主义官僚主义、为基层松绑减负赋能取得实质性成效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:10:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26395040</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26395040</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/416.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26395040_20240220071095efb3d9-09d2-4d1d-986e-ef854a5bc016.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>湖南</category>
            <category>基层减负赋能</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/416.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/417.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春节档票房破 80 亿，媒体：「全家一起观影」显露消费新需求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>春节长假结束，今年的春节档电影票房收获颇丰，截至 2 月 17 日 21 点，春节档新片总票房突破 80 亿元，刷新了春节档票房纪录。今年的「开门红」让业界再次对电影院线行业保持乐观，天眼查专业版数据显示，截至目前，我国现存与影院的相关企业 7.8 万余家，其中 2024 年 1 月新增注册企业 1100 余家，与 2023 年同比增长 150%，增速明显。</p><p>电影票房的高涨，与家庭观影带来的观影人群数量上涨不无关系。据悉，今年票房前三名的影片，三人以上结伴观影占比都超过 24%，家庭观众增长明显。电影院里屏幕前的「合家欢」，势必带动影院所在商厦乃至商圈的家庭型消费。毕竟，一家人出门观影前后，难免要吃吃饭，逛逛街，给家人买买新年礼物。</p><p>诚然，今年家庭型观影人群增长，与热门影片题材多适合家庭观影有一定关系，但是也应当意识到，家庭型消费的群体正在扩大。这是因为，从 1981 年至 1997 年，全国每年出生人口都在 2000 万以上，这些年龄段的人群中，婚育比例很高，家庭型消费需求自然旺盛。</p><p>也就是说，80 后、90 后消费群体的消费模式，已经从一人消费变成了家庭多人消费，他们的消费理念，势必将影响整个消费市场。以电影为例，已经形成影院消费习惯的他们，自然会将这样的消费形式从个人延伸至家庭，这也就是为何今年春节档的受消费者欢迎的影片，多是适合家庭观看的，以及涉及「人到中年」这一话题。</p><p>电影消费实际上是一种享受型消费，而不是生存型消费。当 80 后、90 后带着他们的家人步入消费市场时，不论是购买商品还是购买服务，他们都更看重商品和服务给自身家庭带来的享受与发展。换言之，消费市场已经从生存型消费转型升级，消费者在发展型、享受型和品质型消费上的支出将会持续扩大，更加注重消费过程中的体验性，通过消费扮靓幸福生活。面对消费市场和目标消费群体的这一变化，不论是生产型企业还是服务型企业，都有必要以此做出适度的调整。</p><p>当然，在这一过程中，也将形成诸多细分的新消费领域，以满足不同消费群体的多样化个性化休闲消费需求，特别是在餐饮、旅游、文娱等领域，这也值得投资者进一步关注。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:08:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400283</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400283</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/817.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400283_2024022007096a07bf1f-a2b3-4df2-ab2e-a89f840aa8a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵昂/工人日报]]>
            </author>
            <category>观影</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/817.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/818.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Sora 生成视频可以假乱真，媒体：加强人工智能伦理治理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/791.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，人工智能研究公司 OpenAI 推出全新的生成式人工智能模型 Sora 成为全球关注热点。Sora 能将文字、图像、音频等信息转化为逼真的视频，仿佛拥有点石成金的魔力。</p><p>从人工智能技术驱动的自然语言处理工具 ChatGPT 到如今的 Sora，从自动生成文字、图片，再到自动生成视频，人们惊叹人工智能突破性进展，同时也伴随着质疑和担忧，特别是背后的伦理挑战。Sora 生成的视频可以以假乱真。这是一把双刃剑，一方面可以用于艺术创作；另一方面也可能被滥用于造假、欺骗，甚至颠覆人们对现实的认知。</p><p>Sora 的出现意味着人工智能技术已经发展到一个新的高度，同时也对人工智能技术的监管能力提出挑战。如果不能有效地管控 Sora 等技术，可能会出现无法预料的后果。</p><p>联合国教科文组织此前发布的《人工智能伦理原则》，提出了人工智能发展的 11 项基本原则，包括尊重人权、促进可持续发展、避免偏见和歧视等。多个国家和地区都发布了相关的人工智能伦理规范。微软等大型科技公司也发布了相关规范。</p><p>人工智能技术日新月异，伦理规范和监管制度难免存在滞后性。加之伦理问题的复杂性，各个国家和地区规范存在差异，许多规定过于原则性，缺乏可操作性，难以有效落地实施。因此，完善细化相关伦理规范，加强审查和监管，以及相关伦理教育和宣传，更显迫切。只有正视 Sora 带来的伦理挑战，并加强伦理治理，才能确保人工智能技术造福人类，而不是成为威胁。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:05:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400269</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400269</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/787.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400269_202402200705b15b849e-856f-4bb0-8c68-056ed37795b4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林紫晓/经济日报]]>
            </author>
            <category>Sora</category>
            <category>人工智能</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/787.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/788.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Sora 创造的世界有多强？18 分钟看完它生成的 48 条视频]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="562595" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/213901d0b9234975b847db154060455d/hd/2024021920363148451fca581-c51c-47b6-be2d-fc00a362cd6e-68d442df-9051-c4ee-beb4-2fc3c02a4603.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/990/350.jpg" data-duration="18:34" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 2 月 15 日，OpenAI 发布「文生视频」模型 Sora，同时发布了由它生成的 48 段视频。生成视频的高度逼真、高质量和时长突破，立刻在全网引起了轰动。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:03:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26393841</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26393841</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，李垚瑞]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>Sora</category>
            <category>AI</category>
            <category>湃客科技</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/990/350.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/990/351.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地图「打卡」赚金币？国安部：当心不慎成「帮凶」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当前，随着大数据等前沿科技的运用推广，地理空间信息数据被广泛收集，让地理导航定位更加精准，人们日常出行更加便利。但与此同时，有关敏感信息数据泄露的风险也随之增加。</p><p><strong>丰厚奖励，别有用心</strong></p><p>国家安全机关工作发现，个别境外地图公司利用采集地图数据换取虚拟货币奖励的方式，诱使境内人员购买并使用专用设备进行地图「打卡」，非法采集敏感地理空间信息数据，并实时上传至境外服务器，甚至针对特定区域开出高额奖励，吸引「采集者」进行重点采集。个别境内人员国家安全意识淡薄，被地图打卡赚钱的形式所诱惑，在不知不觉中被别有用心的境外公司利用，成为了其非法搜集窃取地理空间数据的「帮凶」。</p><p><strong>及时阻断，消除风险</strong></p><p>地理空间信息数据是经济社会发展的生产要素和数据资源。其中包含的交通路网、重要基础设施以及军事设施等敏感信息一旦泄露，并经技术分析和处理，将对国家安全造成严重威胁。</p><p>针对上述情况，国家安全机关会同有关职能部门雷霆出击，依法对搜集窃取我敏感地理空间信息数据的境内外人员、企业进行查处，及时阻断相关数据非法出境，消除了相关数据泄露的风险隐患。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/785.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>于法有据，保持警惕</strong></p><p>地理空间信息数据与国家安全密切相关，非法采集和跨境传输地理空间信息数据的行为危害我国家主权、安全、发展利益。涉事境外公司、境内个人未取得我境内测绘业务资质，有关数据采集行为涉嫌违反《反间谍法》《测绘法》《数据安全法》中的相关规定。</p><p>《反间谍法》规定，境外机构、组织、个人实施或者指使、资助他人实施，或者境内机构、组织、个人与其相勾结实施的窃取、刺探、收买、非法提供关系国家安全和利益的数据，属于间谍行为。</p><p>《测绘法》规定，从事测绘活动应依法取得相应等级的测绘资质证书，外国的组织或者个人在我国境内从事测绘活动，应当经过有关测绘主管部门会同军队测绘部门批准，不得涉及国家秘密和危害国家安全。</p><p>《数据安全法》规定，任何组织、个人收集数据，应当采取合法、正当的方式，不得窃取或以其他非法方式获取数据。</p><p><strong>国家安全机关提示</strong></p><p>广大公民应擦亮双眼，警惕境外组织、机构以各种名义发布的涉及我国地理空间信息数据采集的任务，自觉维护国家地理信息安全。若发现非法涉外地理空间信息数据采集活动及相关可疑情况，应及时通过 12339 国家安全机关举报受理电话、网络举报平台（www.12339.gov.cn）、国家安全部微信公众号举报受理渠道或者直接向当地国家安全机关进行举报，配合协助开展调查取证。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 23:00:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400280</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400280</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/847.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400280_2024022007009d8e68a7-098e-4d24-9d35-5f79a8958195.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「国家安全部」微信公号]]>
            </author>
            <category>国安部</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/847.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/848.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人日报社评：「国潮奔涌的春节」是对传统文化的致敬与守望]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 2 月 18 日，杭州，游人穿着汉服行走在湖滨路步行街。视觉中国，图</p><p></p><p>「国潮奔涌的春节」离不开文化自觉的有益引导，有赖于市场力量的有力推动，源自国人内心不断增强的对传统文化的自信，是中华传统文化被传承且不断繁荣的缩影。</p><p>据近日央视、新华社等媒体报道，今年春节，「新春战袍」马面裙带动了一轮传统文化消费热潮，汉服中的马面裙兼具古典和现代的简约美，也能匹配当代年轻人的大众穿着需求；各地舞狮表演火爆，广东揭阳 7 岁小女孩在自家店前练习舞狮，路过的舞狮表演队为其敲锣擂鼓助威，赢来全网点赞；被誉为「中华战舞」的潮汕英歌舞更是火到大洋彼岸，来自广东普宁的英歌舞团在伦敦伯灵顿拱廊街演出，庆祝中国农历新年。</p><p>今年春节，不少地方掀起年轻人追捧传统民俗的高潮，被网友称为「国潮奔涌的春节」。央视春晚创意节目《年锦》惊艳全网，为观众织出一幅跨越千载的纹样变迁图卷；传统头饰「龙头帽」在春节前后热度飙升，网友纷纷发笔记分享 DIY 教程；很多地方的村口大集、传统庙会全面恢复；不少博物馆和商场将「国潮」艺术节、非遗体验、民俗演出等活动融入游客的参观和消费中。春节里类似的消费与娱乐方式，折射出越来越多的人渴望在传统文化中找寻和分享年味。</p><p>春节作为国人一年中最重要、最盛大的节日，相关节庆文化的变化和走向，成为百姓日常生活样态的一种集中体现。「新春战袍」马面裙火爆，大漆与掐丝珐琅等非遗工艺以及故宫和三星堆文物的纹样纷纷被 90 后、00 后复现到美甲上，还有小时候观看的皮影变成了让人眼前一亮的头饰和耳环等，其背后是「新中式」风格装扮逐渐成为年轻人的审美偏好。舞狮与英歌舞等表演的爆火背后，则是相关民俗项目悠久的历史与深厚的群众基础，它们寄托着百姓的乡情乡愁，有的项目经历了从喜庆欢乐的传统民俗变成喜闻乐见的群众体育项目，甚至成为现代竞技比赛的发展历程。</p><p>「国潮奔涌的春节」，离不开文化自觉的有益引导。近年来，让传统文化可见、可亲、可传播，让那些历史上流传下来的国粹精华不再只是被记录在书本中、陈列在博物馆里，而是通过创新再造，鲜活地融入国人的现代生活，一直是相关部门努力的方向。从数字赋能文博产业，到开发各类文创产品，从加强中华文明探源和考古研究、中华文化典籍等全媒体传播，到提升博物馆、纪念馆和文保单位的展陈水平，一系列举措频频推出，为传统文化在新时代活起来、火起来奠定了坚实基础。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/799.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 2 月 4 日，位于广州新中轴线上的天河区迎春花市正式开市迎客。拿着风车穿着马面裙的小女孩在花市上开心奔跑。视觉中国，图</p><p></p><p>「国潮奔涌的春节」，有赖于市场力量的有力推动。从吃住行到游购娱，各类市场主体有意识将传统文化融入相应产品和服务，精准对接、培养消费者的消费需求，让传统文化成为赋能消费新业态、激活消费新动能的重要因素。正如专家所言，传统文化元素通过新设计、新表达不断融入现代生活方式，体现了人文与经济的交融共生、相得益彰。</p><p>「国潮奔涌的春节」，源自国人内心不断增强的对传统文化的自信。近年来，触摸传统文脉、感知历史底蕴、探寻文化基因等精神追求，在越来越多人的心中滋长，那些精美绝伦的古风配饰、丰富有趣的民俗活动、满溢着传统年味的庙会市集等，与百姓的这份追求一拍即合，让人一眼千年、一见倾心，在接触、参与和体验中感受历史的厚度和温情，在新时代守护中华文化的根与魂。</p><p>「国潮奔涌的春节」，映射出一个活力满满、热气腾腾的中国年，也是中华传统文化被传承且不断繁荣的缩影。积淀着中华民族数千年美学内涵，迎合了现代人的文化诉求和生活理念，越来越多有价值的传统风物亟待进一步被挖掘、被弘扬、被传承。</p><p>守望传统、致敬传统，赶国潮、追民俗的行为背后，凝聚着百姓对美好生活的期盼。期待这场传统与现代的双向奔赴能不断释放巨大能量，推动经济社会更高质量发展，推动中国式现代化不断向前。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 22:49:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400271</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400271</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/801.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400271_202402200649d0597456-99d9-4e70-b535-812211003222.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韩韫超/工人日报]]>
            </author>
            <category>传统文化</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/801.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/802.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「小孩哥」「小孩姐」财商觉醒，银行节后复工频迎压岁钱客群]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/750.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄钰霖/摄，翟超/制图</p><p></p><p>「压岁钱我们帮你存好。」家长的这个说辞对这届小朋友不奏效了。</p><p>2 月 18 日，甲辰龙年迎来大年初九，多数银行在这一日复工。证券时报记者实地走访发现，深圳多家银行的线下网点不约而同迎来了一群特别的客户——由家长带着的孩子，前来银行开立账户，用于存取压岁钱。</p><p>「一上午来了五六个。」有银行工作人员表示，年后节点，家长为孩子开设账户存钱的需求明显增加。同时，在监护人提供合法合规的资料后，银行将进行风控审批流程，对能否开设账户以及账户功能开通进行评估和限制。</p><p><strong>「小孩哥小孩姐」财商觉醒</strong></p><p>证券时报记者见到小骆时，他正开心地拿着「新鲜出炉」的招商银行一卡通在排队。</p><p>小骆的妈妈刘女士告诉记者，小骆今年 7 岁，这张招商银行卡是他人生中的第一张银行卡，目前专门用来存取他和妹妹的压岁钱。</p><p>「大概会存 5000 元。」刘女士表示，之所以会为小骆办卡，一方面是觉得孩子的理财意识越早培养越好，另一方面也是小骆的「财商」正随年龄增长而觉醒。</p><p>「他今年上小学一年级，我们在他的电话手表里放了一些零用钱给他买东西用。」刘女士说，这让小骆明白了金钱的价值和作用，在今年过年红包「大丰收」后，小骆就主动提出想要管理这笔钱。</p><p>不仅仅是小骆，在证券时报记者实地走访中行、建行等多家国有行网点中，还见到了许多「小孩哥」「小孩姐」，这一形容「成熟稳重」的网络词语，用来描述近日现身银行网点的这些孩子也毫不为过。</p><p>「好多小孩都能熟练掌握办理业务的流程了，一进来就说自己要存钱，先带着爸妈拿号。」一位银行工作人员告诉证券时报记者。</p><p>不过，孩子们拥有了账户，也不能「随意挥霍」。银行工作人员告诉记者，通常未成年人的账户成功开设后，会在交易模式、金额、账户功能上有所限制，监护人也需要做好账户的监管。</p><p>「他这张卡的每日取款限额是 500 元。」刘女士告诉记者，这张银行卡日后也会由她代为保管，暂时不会放在小骆那儿。</p><p><strong>「压岁钱理财」有学问</strong></p><p>在社交平台小红书上搜索「压岁钱」，系统自动提示的热门搜索词中，「压岁钱怎么理财」「压岁钱怎么存」等名列前茅。点进这些笔记查看，可以发现许多家长都在咨询办卡方法和所需材料。</p><p>招行工作人员告诉证券时报记者，未成年人开卡需要的材料有孩子本人的身份证、监护人的身份证以及监护关系证明（如户口本或者出生证）等。她还提示，「现在网点对新开卡客户的审核和管控都非常严格，是否需要提供补充资料，以及是否能够开卡成功，需以网点审核结果为准。」</p><p>证券时报记者发现，已有不少银行以「压岁钱理财」为亮点提供服务。工商银行就推出了一系列「宝贝成长卡」，其中「萌娃卡」还可以上传未成年子女和一名监护人的照片来制作卡面。邮储银行、兴业银行也推出了相关业务。</p><p>「未成年人的账户一般只能买定期存款。」有银行工作人员告诉记者，受年龄限制，未成年人账户一般仅开通存取款功能，手机银行也只能查询余额，无法购买理财和其他投资产品，也不能绑定支付宝、微信等第三方支付功能。</p><p>除了在银行开设账户，不少家长选择购买金条来实现「压岁钱理财」。</p><p>「孩子刚出生，考虑到黄金是硬通货，我们就把他收到的红包拿来买黄金进行投资了。」黄先生和妻子为过年时出生的孩子购买了「生肖龙」的金条，他认为这既能保值，也很有纪念意义。</p><p><strong>成年人也排队办业务</strong></p><p>不仅仅是小孩，许多大人也在银行开业首日前来办理业务。在某股份行一台 ATM 机前，就有近 10 位客户在排队。</p><p>记者采访得知，有半数客户都是来存过年的现金结余。「过年取的现金没有用完，打算今天再存进去。」王先生说。「虽然‘奔三’了，但是我今年还是收到了红包，今天来存。」一位女士则笑着说。</p><p>据了解，开年后复工第一天，银行客户的现金存款需求明显攀升。在社交平台上，多位网友晒出了 ATM 机「罢工」的信息。业内人士表示，每台 ATM 机都有存钞箱和取钞箱，存款量过大时确会出现无法再存入的情况，客户可以移步柜枱办理。</p><p>「我们来上班的时候，就有客户在外面等候了。」中行某网点工作人员表示，年后开业第一天来办理业务的人很多。春节过后，有不少定期存款到期需转存，也有许多老人来咨询和打印假期的投资收益流水。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 22:44:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400268</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400268</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/772.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400268_202402200645880ce660-4206-422f-82f7-f4ad1be3c472.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黄钰霖/证券时报]]>
            </author>
            <category>压岁钱</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/772.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/773.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[7200 元年终奖不够，压岁钱成不少年轻人老年人沉重负担]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/76/217.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>过年走亲访友本该是一件喜庆的事，但对于湖南邵阳的赵蕾而言却「压力山大」——老家亲戚多，她一共给 16 个孩子包了压岁钱，每人 500 元，共计 8000 元。</p><p>「去年忙活一年，我的年终奖才 7200 元。春节给压岁钱，就花光了我的年终奖。」2 月 18 日，赵蕾在接受《法治日报》记者采访时颇为无奈地说，近些年，农村老家的压岁钱水涨船高，少了拿不出手，多了又心疼，给压岁钱成了过年的一大负担。</p><p>和赵蕾有相同感受的人不在少数。今年春节假期，有关压岁钱的讨论持续升温，不少年轻人发文感叹「为什么压岁钱越涨越高」「动辄上千，对于我这个年纪的人来说压力很大」。还有人吐槽，逐年上涨的压岁钱给农村老年人增加了很大的经济压力和烦恼，压岁钱可能还没发挥给孩子「压岁」的作用，却将老年人「压」垮了。</p><p>多位受访专家指出，作为传统年俗之一，过年时长辈给晚辈压岁钱，本是一种「年味儿」，代表着期许和祝愿，但近年来一些地方不断上涨的压岁钱成了年轻人、老年人沉重的经济负担。还有一部分人互相攀比，使得压岁钱的寓意变了味儿，这种现象值得深思。各地应当积极采取举措，引导群众树立关于压岁钱的正确观念，杜绝压岁钱攀比现象，让压岁钱不再「内卷」，回归联络感情、传递祝福的本意。</p><p><strong>压岁钱动辄几百元</strong></p><p><strong>收发人群压力巨大</strong></p><p>赵蕾今年 31 岁，老家在邵阳农村。她记得自己上大学时，长辈给小辈的压岁钱大多在 60 元、80 元、100 元。可不知道从什么时候起，村里的习俗变成一两百元都拿不出手了，逐渐涨至 300 元、500 元、600 元，甚至 1000 元。</p><p>「我给 500 元都不算多的，包红包时都在‘肉疼’，真想找个理由不回老家过年。」赵蕾半开玩笑道，自己还没有孩子，压岁钱只出不进，着实令人头疼。</p><p>她甚至和父母商量能不能少给一点，比如给 300 元，但是被父母严厉制止，称这样一来会被人在背后指指点点，500 元是最低标准了，如果她的钱不够，父母可以补上，「我爸妈都是农民，根本没啥收入来源，要负担这笔钱更不容易，但老一辈特别注重面子和人情往来」。</p><p>安徽阜阳市民张程对此深有同感。他的父母生活在农村，每逢过年，不少老年人都会因为压岁钱而发愁。「我爸今年 70 多岁，过年的时候除了我们兄弟姐妹带着孩子去给他拜年，还有他外甥外甥女、侄子侄女也会带着孩子去。一个孩子至少得 100 元压岁钱，10 多个小孩差不多就要 2000 元，如果平时没有收入的话，确实压力很大。」</p><p>今年 62 岁的王励志在湖南怀化做泥水匠，每个月工资 3200 元。他告诉记者，每年过年发压岁钱都让他头疼，「原来给孩子们压岁钱，只要一二十元就行，大家都挺高兴的，后来涨到五六十元、一二百元，现在动不动就要三四百元。来 10 个孩子，一个多月工资就没了。」</p><p>当记者问及为何不降低标准时，王励志回复道：「大家会比较的，邻里之间也会聊这事，别人给那么多，你拿少了，不但不好看，而且显得你不重视别人。」</p><p>年过七旬的温坤山也有同感。他给孙辈的压岁钱，从 20 元一路上涨到现在的 200 元。「现在都没人包 50 元的红包了，100 元也有点拿不出手。我主要靠种地挣钱，压岁钱是一年最大的一笔开销，孙子、外孙女、侄孙、侄孙女等加起来 20 多个。」</p><p>记者在采访时注意到，除了发压岁钱的人感觉负担重外，一些收压岁钱的人也倍感压力。</p><p>在北京工作的谢琳今年带着几个月大的孩子回四川老家过年，几乎每次亲朋好友聚会，她都会收一沓红包。有一次聚会时，一个亲戚不知道她带孩子来，到了饭店发现有孩子，连忙起身找服务员要红包，然后去隔壁 ATM 机上取现金。尽管她一直喊着「不用不用」，最终也拗不过对方，只能收下。</p><p>「我们这边的压岁钱金额不小，通常是 500 元起步。亲友们赚钱不容易，我真不想过年相聚变成他们的负担。但孩子太小，我又不能不带着。所以每次饭局我都头大，压岁钱推搡不过只能收下。」谢琳说，而且压岁钱终究是要还的，将来还要找各种时机和理由将这笔钱还回去，「想起这些也很头疼，作为一年回不了几次老家的人，还要一直惦记这事，也是一种精神负担。」</p><p><strong>一些地方攀比严重</strong></p><p><strong>影响金钱观价值观</strong></p><p>过年时长辈给晚辈的压岁钱，传说用它可以压住邪祟，保证晚辈平安度过新的一年。传统压岁钱，必须由家中最年长者给予，因为他们生活经验更多，「压岁」的力度更大。</p><p>随着经济的发展和生活水平的提高，人们的思想观念发生了变化。特别是近几年，一些地方给孩子的红包，因为互相攀比等心理而快速上涨。记者梳理公开报道发现，在个别地区，给小朋友的红包都要 1000 元起步，有网友感叹，一个春节发掉 1.7 万元红包。</p><p>有分析人士指出，压岁钱标准不断上涨，是受到某种奢靡「时风」冲击的结果。这一「时风」既由网络上的浮躁风气所催生，也从城市地带吹拂而来，加上农村传统社会结构的重构引发「人情投资」观念的变化，综合导致攀比的风气越来越浓厚，压岁钱的数额似乎成了衡量亲情和友情的标准。「不给不行，给少了又怕被议论」成了许多人内心矛盾的真实写照。</p><p>「对于经济条件好的年轻人来说，每年支出几千元甚至上万元的压岁钱可能无所谓，但对于普通打工人员或只靠几亩地收入的老年人来说，给小辈大额压岁钱就会成为新年的烦恼。」赵蕾在老家待了一段时间后发现，很多农村老人主要靠务农为生，随着年龄的增长，他们种不动地了，身体状况也大不如从前，平日里省吃俭用，目的就是为了过年期间能给得起压岁钱。</p><p>「对于一些年迈且丧失劳动能力的老人而言，压岁钱的来源主要是子女给他们的赡养费。所谓压岁钱，只是经过了孩子的手转了一下而已。」赵蕾说。</p><p>山东大学社会学系教授王忠武说，压岁钱的本意是表达对孩子健康、幸福的一种祝愿和期待，初衷是好的。但在一些地方，压岁钱水涨船高，甚至给一些家庭造成了很大的经济负担；也有一部分人互相攀比，使得压岁钱的寓意「变了味」，这种现象值得深思和检讨。</p><p>老家位于江苏宿迁农村的程成对于因攀比导致农村压岁钱大幅上涨的现象颇有感触。按照当地风俗，老人惯常给小孩的压岁钱为一两百元，且多年不变，但这一惯例在近几年时常遭遇「城市标准」的冲击。</p><p>「有城里孩子回村里过年，收到红包后抱怨太少，老人听到后心里很不是滋味；有人已搬到城里住，回老家过年时给小辈的红包动辄五六百元，收红包的一方回礼时也得五六百元甚至更高，‘标准’慢慢就上来了。」程成说。</p><p>中国农业大学人文与发展学院教授何慧丽指出，畸形的攀比现象，造成压岁钱和收入不均衡，给老年人特别是农村老年人增加了很大的经济压力和烦恼，也直接影响了孩子们的金钱观、价值观，需要进行治理。压岁钱的寓意是好的，表示对孩子的祝福，只要达到这个功能就行了。长辈爱孩子，钱越给越多，相互攀比，这违背了压岁钱的寓意，甚至可能引发矛盾。</p><p>专家认为，压岁钱的涵义丰富、寓意美好，承载着长辈对年幼一代的关心关爱和殷殷期待。在压岁钱的良性互动中，家庭的温暖和亲情的浓郁得到彰显，传统的民俗文化得到传承。压岁钱若变成炫耀财富的工具，不仅影响孩子的价值观和金钱观，将压岁钱的多少等同于长辈对他们爱的多寡与分量，继而对亲情形成一种认知误区，将亲情物质化或货币化；还容易催生「红包越大越有面子」的错误观念和过度消费等不良行为，与其祝福的寓意、年味的温馨背道而驰。</p><p><strong>引导纳入村规民约</strong></p><p><strong>倡导适度适可而止</strong></p><p>记者注意到，针对愈演愈烈的压岁钱攀比现象，多地近年来通过各种方式引导民众合理送压岁钱，将压岁钱不变味纳入村规民约是目前最主要的方式。</p><p>安徽省阜阳市文明办近日在回复网友反映的相关问题时表示，将加大宣传教育力度，通过文明实践、新闻媒体等各类阵地，引导农村群众树立关于压岁钱的正确观念；引导基层将压岁钱的合理发放纳入村规民约，倡导农村群众树立勤俭持家的家风家训；借鉴推广外地有效做法，提倡理性节约，坚决反对攀比和浪费。</p><p>江苏省淮安市淮安区政府网站公布的《河下街道 2023 年村规民约（居民公约）》中，螺蛳街村规民约、镇海村村规民约规定：压岁钱不变味，不惯孩子。江苏苏州相城区黄桥街道胡湾村召集协商议事会成员，围绕「完善村规民约，树立文明新风」开会，主要讨论「压岁钱不变味，不惯孩子」。</p><p>云南省纪委监委于 2018 年 2 月印发《关于规范农村操办婚丧喜庆事宜的通知》，要求切实减轻农村群众人情和经济负担，参加农村婚事丧事宴请，赠送礼金或礼品价值不超过 100 元。同时，防止和纠正以给压岁钱的方式变相送礼，除近亲属外不赠送压岁钱。</p><p>还有多地通过发倡议书、举办相关主题活动等方式，引导群众合理送压岁钱，强调压岁钱不变味。</p><p>何慧丽认为，此外还需要积极倡导好的家风、家教、家文化。有良好的家风，家长们自然就知道给压岁钱的度。不能就压岁钱问题说这个问题，应该倡导弘扬家庭的建设，功夫用到平时。</p><p>记者采访发现，现实生活中，尽管身边有攀比之风，但仍然有不少人坚持根据自身经济情况给压岁钱，不攀比、不跟风、不过度。</p><p>来自贵州贵阳的王伟今年和兄弟姐妹约定只给孩子发小额红包，统一为 80 元，「大家图个热闹喜庆就好」。此前，按照他所在地方的习俗，压岁钱通常以 200 元居多，每年春节，他都要为此花费数千元。</p><p>「家族中有 10 多个孩子，有的可能一年才见一次面甚至几年都见不上面，即使如此也不能不给压岁钱，而且还不能给少了，给少了怕被议论。今年我就直接在家族群里说了，亲戚们都同意，这样一来大人们的压力没有那么大，孩子们收到红包也都高高兴兴。」王伟说。</p><p>在广东不少地方，「派利是（红包）」只讲「意头」不比金钱，5 元、10 元，多少随意心到即可。在广西河池一个村，小孩挨家挨户拜年，大人提前准备好 2 元「利是」。</p><p>「过年的快乐，就是收到压岁钱那一刻的惊喜，钱多钱少都没关系。」家住广东江门的 12 岁小朋友张俊今年收到了 80 多个红包，大多是 10 元、20 元金额，他对此很是开心。</p><p>社交平台上，也有不少人希望过年回家发压岁钱量力而行，大家都和和气气、开开心心，而不是被攀比、跟风的风气所「绑架」，「不要打肿脸充胖子」「不要内耗」。</p><p>受访专家认为，打破压岁钱困局的希望，既要通过合理机制对这股非理性的风气说「不」，也要从文化心理上实现社会群体之间的互谅。比如，城里的孩子下乡时，监护人应该事先说清楚乡俗特点和老人的「压岁观」，并引导孩子体验村落语境中的民生忧欢，从而避免带有偏见地评价一个红包的厚薄。再将心比心，作为收压岁钱一方的小辈及其父母，必须考虑红包是否「收之有愧」，平时是否对老人有足够的物质和精神关爱。</p><p>在王忠武看来，需要适当给压岁钱水涨船高的风气泼盆冷水，降降温。又送又还，还的时候通常还要多给一些，容易形成恶性循环，如果不加以遏制，压岁钱额度就会持续上涨。他建议相关部门出台倡导性规范，参照治理红白喜事大操大办的方法，形成软约束。舆论、社会对不合理的行为加以劝导，倡导适度、适可而止。</p><p>「给压岁钱讨个吉利，大家量力而行，要给，不能让孩子们没有压岁钱的快乐，但红包金额可以少一些。既没压力又喜庆，何乐而不为呢？」赵蕾说。</p><p>（文中部分受访者为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 22:31:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400089</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400089</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/51.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400089_202402200632d9d45323-44f1-4f1c-9f6a-4bb9f25e10d5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文丽娟、王艺韬/法治日报]]>
            </author>
            <category>压岁钱</category>
            <category>过年</category>
            <category>农村</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/51.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/52.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央广网评根治导游强制消费乱象：「亮剑」还须不护短、不手软]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，随着各地文旅竞争意识愈发提升，越来越多地方开始注重旅游消费环境的规范。但就在刚刚过去的这个春节假期里，游客投诉遭遇导游或司机强制消费的案例数次引发关注。这样的「老问题」无疑再次提醒我们，治理仍需深化。要让游客真正敢消费、放心消费，相关部门还须及时「亮剑」，拿出更多具有实效的办法和行动。</p><p>值得思考的是，乱象禁而难止，消费者的要求也越来越高，对旅游市场相关治理资源的安排和分配，是否到位了？像最近游泳运动员傅园慧于长白山包车遇临时加价一事得到高效处理后，媒体「假如求助者不是傅园慧呢」的追问话音未落，就出现了「广东游客吐槽在长白山遇傅园慧同样遭遇却迟迟未解决」一事。就此事而言，除了存在「看碟下菜」的疑问，也反映出当地旅游市场长效化治理机制不完善、治理资源分配不足的问题。</p><p>而此前，丽江通报「游客未买 5 万元手镯被赶下车」一事，虽然也对相关旅行社和导游作出了处罚，但一句「该事件中未发生强制购物行为」的结论，不仅与处罚结果相异，也让网友普遍认为有「避重就轻」的嫌疑。这样的处理方式未能让公众看到该有的诚意，也容易给相关从业人员释放错误信号。</p><p>实际上，规范旅游消费环境所涉及的治理链条相对较长，要确保游客投诉「事事有回应，桩桩有解决」，需要各地有关部门进一步树立对侵犯游客权益行为的「零容忍」态度，做到不护短、不手软，推动旅游市场治理资源的针对性补强和协同治理机制的完善，从而打消违规违法操作的侥幸心理，真正提升游客的安全感。</p><p>除了要重视事后的处置效率，也要注重「釜底抽薪」，对一些根源性问题加以正本清源。如针对部分地方游客包车容易被「坑」的问题，能否改变可能存在的「垄断」行为，通过激活市场竞争来推动问题的解决？此外，在技术日趋进步的今天，善用技术手段提升治理效能同样至关重要。今年 1 月，黑龙江省交通运输厅表示将出台旅游包车客运服务规范，其中就包括督促旅游包车企业足额配备动态监控人员，设立专人专席，规范动态监控装置使用等。这些做法有利于杜绝驾驶员伙同、默许导游强制游客消费等恶劣行为，具有借鉴推广价值。</p><p>无论如何，诸如强制游客消费或「宰客」的行为，不仅直接损害消费者权益、给地方文旅形象抹黑，更与当前提振消费的大背景格格不入。眼下，全国各地文旅发展积极性高涨、形式多样，但首要任务仍是维护消费者权益和规范消费环境。根治乱象顽疾要有态度，更要有方法和行动。面对具体问题，相关监管部门必须及时「亮剑」，以实效推动旅游市场发展更加繁荣、有序。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 22:21:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26395087</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26395087</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/568.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26395087_2024022006227bf69b3d-d1ea-43fe-9c36-01b055fe2c6b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱昌俊/央广网]]>
            </author>
            <category>导游</category>
            <category>强制消费</category>
            <category>旅游</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/568.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/569.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒体：赢者通吃败者退场，春节档为何冰火两重天？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中新网北京 2 月 20 日报道，2024 年春节档（2 月 10 日—2 月 17 日）档期总票房破 80 亿，打破中国影史春节档票房纪录！与此同时，今年春节档破天荒出现 4 部电影接连撤档，分别是《我们一起摇太阳》《黄貔：天降财神猫》《红毯先生》和《八戒之天蓬下界》。这不禁令人发问：冰火交融的龙年春节档，到底发生了什么？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/555.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为江西赣州一电影院摆放的春节档相关电影宣传物料吸引民众观看。刘力鑫，摄</p><p></p><p><strong>最火爆春节档连破纪录</strong></p><p><strong>票房、口碑超出预期</strong></p><p>据中国国家电影局初步统计，2024 年春节假期全国电影票房为 80.16 亿元，观影人次为 1.63 亿，相比 2023 年春节假期票房和人次分别增长了 18.47% 和 26.36%，均创造了同档期新纪录。</p><p>灯塔专业版数据分析师陈晋向中新网记者介绍称，龙年春节档票房排名前四位的电影《热辣滚烫》《飞驰人生 2》《熊出没·逆转时空》《第二十条》，单片档期票房均超过 12 亿，合计占档期大盘票房 97.5%。</p><p>他指出，上述四部电影成绩亮眼，其中《热辣滚烫》连续 6 天票房超过 3 亿，并夺得票房日冠；《飞驰人生 2》获得春节档首日票房冠军，累计票房大幅超过前作《飞驰人生》的票房成绩，创造了韩寒导演的电影票房新高；《熊出没·逆转时空》仅用时不到 4 天，就打破了由《熊出没·伴我「熊芯」》保持的春节档动画片档期票房纪录；《第二十条》长尾票房强劲，在春节档内实现 3 次单日票房逆跌。</p><p>影评人严蓬（电子骑士）持同样观点，他表示，今年春节档票房及口碑总体来说超出预期。据其观察，截至目前上述四部电影的票房，均超出上映前各平台给出的预期票房。「虽然今年春节档较以往多出一天，但整体来看已经比前两年的春节档好了很多，算是超出预期。」</p><p>此外，中国电影观众满意度调查 2024 年春节档调查结果显示，春节档观众满意度得分 85.9 分，为 2015 年以来调查 9 个春节档的第二名。</p><p>档期调查的 8 部影片中有 4 部超 85 分（《飞驰人生 2》86.2 分、《第二十条》86.1 分、《热辣滚烫》85.9 分、《熊出没·逆转时空》85.5 分），数量和 2023 年同期持平，均为历年春节档之最。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/556.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为贵州务川一家电影院，观影者在购票、购买零食。中新网记者，瞿宏伦，摄</p><p></p><p><strong>三四线城市成最大票仓</strong></p><p><strong>下沉市场掌握主导权？</strong></p><p>值得一提的是，今年春节档三四线城市票房份额突破 53.8%，显著高于去年的 50.1%。陈晋分析指出，北方的山东省、河南省、河北省、辽宁省，春节档省份票房排名较去年春节档有大幅提升，其中威海、通化、德州、葫芦岛、张家口、信阳等三四线城市的表现尤为突出，市场整体延续了春节持续下沉的势头。</p><p>而下沉市场份额持续增长，势必会影响到电影制片方的诸多考量。严蓬认为，虽然北上广深依然是重要的票仓城市，但一线城市的观影人口已经趋于饱和，且观众的选择更加多样化。</p><p>「对于片方来说，有一个基本明确的态度是，如果想让票房更好，特别是达到几十亿的规模，就一定要往下沉市场走。」</p><p>以电影《热辣滚烫》为例，严蓬在观影时明显感到影片的前半部分和后半部分有些割裂。「电影前面的整体敍事铺垫了很久，并且呈现方式有一定的夸张化处理。这些都是为了让普通观众能够更好地理解影片，耐心解释女主角杜乐莹最终为什么会减肥、选择打拳。」</p><p>「等看到电影结束前的半个小时，风格突然就变得非常写实、硬朗，这部分与原作日本电影《百元之恋》更加相似。」严蓬分析，相比于《百元之恋》艺术化的风格，《热辣滚烫》面对着春节档更为广泛的受众群体，因此导演贾玲做出了一定妥协。</p><p>来自辽宁葫芦岛的姚女士接受中新网记者采访时表示，自己平时没有观影习惯，但春节假期会陪着外地返乡的女儿看几场电影。她在看完《热辣滚烫》后给出的评价是，「电影挺好看的，都能看明白」。</p><p>在严蓬看来，目前国产影片尤其是商业片，往往存在类似的情况——前半段过于冗长、讨好一般观众。「而阅片量较高的观众会觉得，其实没必要交代这么多，一直在推情绪，到最后才爆发出来。」</p><p>「从市场的角度来讲，目前这样的处理方式确实有利于票房做得更高。」严蓬解释道。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/557.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为观影者进出观影厅。中新网记者，瞿宏伦，摄</p><p></p><p><strong>打不过就跑是不讲武德？</strong></p><p><strong>撤档「容易」翻身「难」</strong></p><p>「撤档元年」来了！</p><p>今年春节档高达四部电影接连宣布退出春节档，其中票房最高的《我们一起摇太阳》有 9600 万元，票房最少的《黄貔：天降财神猫》更是不足百万元。</p><p>赢者通吃，败者退场。相继撤档的四部电影，票房仅占档期大盘票房的 2.5%。这种「打不过就跑」到底是及时止损的明智之举，还是不讲武德的投机行为，舆论对此争论不下。</p><p>从业内角度来看，有时候撤档是一种必要抉择。严蓬解释称，一部电影作为电影公司的一个项目，如果上映却赔了，则会变成负债；但只要没有上映，它在公司的账目上就是资产。</p><p>因此从影视公司运作来讲，票房不佳、未达到预期时，撤档后电影可再度变成公司资产。与此同时，撤档的好处还有前面放映的部分算点映，而点映时豆瓣不开分。「这样一来，对于影片的口碑和评价仍在可控范围。」</p><p>然而四部电影同时退出春节档实属首次，严蓬猜测，或许是因为今年春节档影片类型相对单一，造成竞争性过强的局面。</p><p>他还提到，电影《年会不能停！》避开春节档就是非常聪明的做法。与春节档多部影片同为剧情+喜剧的类型，《年会不能停！》选择跨年前上映，成功避免加入到同类型影片之争，截至目前已收获超 12 亿票房。</p><p>或许这也是「打不过就跑」的一种形式。但是春节档撤档的四部电影，尴尬之处在于已经上映的影片，如何保证再战一回的结果是好的？</p><p>有些电影已经在前期宣传时使出全身解数，底牌都拿出来了，后面还能怎么打？等到影片重映时，面对与其竞争的其他「新鲜」电影，失去先天优势的撤档电影，真的能打出期待中的翻身之战吗？</p><p>还有一个不容忽视的问题是，如今片方单方面撤档的行为，是否会扰乱电影市场？严蓬担心，如果撤档行为不加约束，将来的电影档期会变成一个非常混乱的状况。</p><p>「如果电影可以随意撤档，将来难保还有二次撤档、三次撤档？会不会出现体量较小的影片靠着撤档去搏一搏，最终恐怕演变成一种赌博、投机行为。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 22:18:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26395086</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26395086</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/563.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26395086_2024022006181150012c-f5c3-4d82-9cbf-25e9d0f58512.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王诗尧/中国新闻网]]>
            </author>
            <category>春节档</category>
            <category>票房</category>
            <category>撤档</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/563.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/7/564.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人日报：信用卡对年轻人来说为啥不「香」了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/701.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「不用信用卡后，感觉生活变轻松了。」2 月 19 日，在广西南宁工作的 90 后陈陈告诉记者，自从 2023 年 6 月将信用卡支付换成储蓄卡以后，不仅购物有了节制，每月还能存下钱。陈陈的经历并非个例。近日，有关年轻人不爱用信用卡的话题引起广泛讨论，微博上一项 3355 人参与的「你有几张信用卡」的投票显示，有 1267 人选择「没有信用卡」。</p><p>「看到信用卡剩余额度还有很多时总有一种‘钱多’的错觉，导致消费没有节制，总是超出工资。」陈陈表示，等到还款的时候才会感慨「为什么会花这么多」，同时还要担心错过哪张卡的还款日会导致逾期、影响征信。</p><p>除了在透支消费上「栽跟头」，服务质量下降、息费不透明等乱象也成为部分年轻人不想用信用卡的原因。</p><p>「出国旅行时办了一张信用卡，后来没再用过，结果被扣除 2000 元年费，我就注销了卡。」此后，在北京工作的小凡再也没有办理过信用卡。在社交媒体上，有不少消费者吐槽，办卡时推销人员声称免年费，实际上是要消费一定的次数或者金额以后才能免年费。</p><p>在 95 后小宇看来，「钱要花得有感，每一笔花销都要记得清清楚楚。」从不超前消费的她同时也发现，身边热衷消费记账的人越来越多，一些网络社群中，年轻人们经常分享记账的方法和心得。</p><p>中国支付清算协会今年 1 月发布的数据显示，截至 2023 年三季度末，信用卡发卡量较年初减少近 2000 万张，连续四个季度出现下降。同时，记者查询一些上市银行披露的 2023 年半年报发现，多家银行的信用卡交易金额下降。</p><p>招联首席研究员董希淼对记者表示，信用卡市场目前进入存量竞争阶段，且信用卡新规出台也对发卡和分期业务等进行了严格规范。此外，信用卡业务也面临一些问题，如部分银行信用卡过度依赖外部机构发卡，息费不够透明，对消费者权益保护不力等；部分持卡人债务负担偏重，违规套现、「以卡养卡」等问题屡禁不止。</p><p>董希淼建议，银行应推出更加灵活多样的信用卡产品和服务，满足持卡人多样化的消费需求，并加大和深化金融科技发展，加快信用卡数字化转型和线上信用卡产品创新。同时，提醒持卡人理性使用，不过度透支。</p><p>在线信用卡申请平台融 360 相关负责人对记者表示，虽然信用卡发卡数量减少，但并不意味市场消费活力减弱。随着银行数字化转型的深入，银行可以更充分地挖掘数据价值，改善信用卡全生命周期的服务质量，吸引新客群，提升存量客户忠诚度，优化资产质量，而不是片面追求发卡规模。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 22:11:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400261</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400261</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/703.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400261_202402200611320ef3e1-e04c-4817-8153-2e3db3369bfa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[唐姝/工人日报]]>
            </author>
            <category>信用卡</category>
            <category>年轻人</category>
            <category>消费</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/703.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/704.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加拿大防长宣布将向乌克兰提供 800 余架无人机]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>加拿大国防部长比尔·布莱尔当地时间 2 月 19 日宣布，加拿大将向乌克兰捐赠 800 多架无人机。据悉，第一批无人机最早将于今年春天开始交付。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 21:18:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400262</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400262</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/707.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26400262_2024022005185a5b3307-21ec-4a04-98dc-28353d67daab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张森/央视新闻]]>
            </author>
            <category>加拿大</category>
            <category>乌克兰</category>
            <category>无人机</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/707.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/77/708.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列外长称巴西总统在以「不受欢迎」，巴西召回驻以色列大使]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据巴西媒体当地时间 2 月 19 日报道，巴西政府于当天召回巴西驻以色列大使弗雷德里科·迈尔。</p><p>同一天，巴西外长维埃拉决定在里约召见以色列驻巴西大使。这是作为对当天早些时候，以色列外长卡茨称巴西总统卢拉在以色列「不受欢迎」一事的回应。</p><p>巴西外交部官网发布声明证实上述内容。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 20:36:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26399981</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26399981</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/74/19.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26399981_202402200438a4afe5e1-48c5-4a12-9cb9-299fe033a4e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[耿之倩，冯丽/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴西</category>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/74/19.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/74/20.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[古特雷斯说国际社会在阿富汗问题上达成共识]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/64/730.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 2 月 19 日，卡塔尔多哈，联合国秘书长安东尼奥·古特雷斯在会见阿富汗问题特使记者会上发表讲话。视觉中国，图</p><p></p><p>新华社多哈 2 月 19 日消息，联合国秘书长古特雷斯 19 日在卡塔尔首都多哈举行的联合国阿富汗问题会议结束后表示，与会代表在阿富汗问题上达成共识，但僵局仍然存在。</p><p>古特雷斯在会后的记者会上说，国际社会希望看到一个和平的阿富汗，各方就实现这一目标的进程达成共识。与此同时，阿富汗问题走出僵局仍需克服一些障碍，阿富汗在许多方面未融入全球机构和全球经济。古特雷斯强调，在阿富汗问题上，必须打破僵局，制定共同路线图，解决国际社会和阿富汗当局的关切。</p><p>此次会议由古特雷斯主持，来自中国、俄罗斯、美国等 20 多个国家和国际组织的代表出席，受邀的阿富汗临时政府未派代表与会。</p><p>与会的中国外交部阿富汗事务特使岳晓勇在接受新华社记者采访时表示，中方积极应对地区热点问题。在阿富汗问题上，中方将继续与邻国以及国际社会共同努力，帮助阿富汗早日实现和平稳定。</p><p>岳晓勇同时表示，中方呼吁美国尽快解冻阿富汗海外资产，取消对阿富汗的单边制裁。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 19:48:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26399369</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26399369</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/64/732.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26399369_2024022003491f359a8b-8cbe-4542-8757-d4225f2bca5a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[汪强/新华社]]>
            </author>
            <category>阿富汗问题</category>
            <category>古特雷斯</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/64/732.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/64/733.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平主持召开中央全面深化改革委员会第四次会议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央总书记、国家主席、中央军委主席、中央全面深化改革委员会主任习近平 2 月 19 日下午主持召开中央全面深化改革委员会第四次会议，审议通过了《关于改革土地管理制度增强对优势地区高质量发展保障能力的意见》、《关于促进经济社会发展全面绿色转型的意见》、《关于进一步提升基层应急管理能力的意见》、《关于加快形成支持全面创新的基础制度的意见》、《中央全面深化改革委员会 2023 年工作总结报告》、《中央全面深化改革委员会 2024 年工作要点》。</p><p>习近平在主持会议时强调，要建立健全同宏观政策、区域发展更加高效衔接的土地管理制度，提高土地要素配置精准性和利用效率，推动形成主体功能约束有效、国土开发协调有序的空间发展格局，增强土地要素对优势地区高质量发展保障能力。促进经济社会发展全面绿色转型是解决资源环境生态问题的基础之策，要坚持全面转型、协同转型、创新转型、安全转型，以「双碳」工作为引领，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，把绿色发展理念贯穿于经济社会发展全过程各方面。要进一步提升基层应急管理能力，推动应急管理工作力量下沉、保障下倾、关口前移，有效防范化解重大安全风险，及时有力有效处置各类灾害事故，筑牢安全底板，守牢安全底线。要紧扣制约科技与经济深度融合的突出问题，围绕创新要干什么、谁来组织创新、如何支持激励保护创新，持续深化改革攻坚，加快建设全面创新的基础制度。</p><p>中共中央政治局常委、中央全面深化改革委员会副主任李强、王沪宁、蔡奇出席会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 12:16:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26392793</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26392793</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/976/568.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26392793_202402192016c00f3acd-d99d-49fa-bfee-773aa73e3ab9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/976/568.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/976/562.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国务院印发意见，首次对行政法规、规章中罚款设定与实施作出全面系统规范]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为贯彻落实党的二十大决策部署，维护公平竞争市场秩序，优化营商环境，推动高质量发展，国务院日前印发《关于进一步规范和监督罚款设定与实施的指导意见》（以下简称《意见》），首次对行政法规、规章中罚款设定与实施作出全面系统规范。</p><p>《意见》提出，要依法科学行使罚款设定权。政府立法要严守罚款设定权限，科学适用过罚相当原则，新设罚款和确定罚款数额时，该宽则宽、当严则严，避免失衡；能够通过教育劝导、责令改正、信息披露等方式管理的，一般不设定罚款。合理确定罚款数额，规定处以一定幅度的罚款时，罚款的最低数额与最高数额之间一般不超过 10 倍。定期评估清理罚款规定，重点评估设定时间较早、罚款数额较大、社会关注度较高、与企业和群众关系密切的罚款规定。及时修改废止罚款规定，国务院决定取消行政法规、部门规章中设定的罚款事项的，自决定印发之日起暂时停止适用相关行政法规、部门规章中的有关罚款规定。</p><p>《意见》明确，要严格规范罚款实施活动。任何行政机关都不得随意给予顶格罚款或者高额罚款，不得随意降低对违法行为的认定门槛，不得随意扩大违法行为的范围。符合行政处罚法规定的从轻、减轻、不予、可以不予处罚情形的，要适用行政处罚法依法作出相应处理。制定罚款等处罚清单或者实施罚款时，要确保过罚相当、法理相融。坚持处罚与教育相结合。持续规范非现场执法，2024 年 12 月底前县级以上地方人民政府有关部门、乡镇人民政府（街道办事处）要完成执法类电子技术监控设备清理、规范工作。</p><p>《意见》要求，要全面强化罚款监督。深入开展源头治理，对社会关注度较高、投诉举报集中、违法行为频繁发生等罚款事项，要综合分析研判，优化管理措施。坚持系统观念，推动从个案办理到类案管理再到系统治理，实现「办理一案、治理一类、影响一域」。持续加强财会审计监督，坚决防止罚款收入不合理增长，强化对罚款收入异常变化的监督，同一地区、同一部门罚款收入同比异常上升的，必要时开展实地核查。充分发挥监督合力，健全和完善行政执法监督、规章备案审查、行政复议等制度机制。</p><p>《意见》强调，各地区、各部门要将规范和监督罚款设定与实施，作为提升政府治理能力、维护公共利益和社会秩序、优化营商环境的重要抓手，认真贯彻实施行政处罚法等规定。司法部要加强统筹协调监督，组织推动完善行政处罚制度、做好有关解释答复工作，指导监督各地区、各部门抓好贯彻实施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 11:08:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391745</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391745</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/410.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391745_202402191908eeceef58-6efe-4b64-bca8-9e5bfe7d4bd0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>国务院</category>
            <category>行政罚款</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/410.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/407.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国务院：原则同意《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>国务院关于《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》的批覆</strong></p><p>国函〔2024〕30 号</p><p>上海市人民政府、海关总署：</p><p>你们《关于设立上海东方枢纽国际商务合作区的请示》（署贸发字〔2024〕4 号）收悉。现批覆如下：</p><p>一、原则同意《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》（以下简称《总体方案》），请认真组织实施。</p><p>二、《总体方案》实施要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大精神，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，主动应变局、育新机、开新局，更好发挥上海对外开放优势，依托国际航空枢纽条件，用好中国（上海）自由贸易试验区制度创新成果，创建高度便利的国际商务交流载体，统筹发展和安全，更好联通国内国际两个市场，更好利用国内国际两种资源，为推进高水平对外开放作出更大贡献。</p><p>三、上海市人民政府要切实加强组织领导，健全机制、明确分工、落实责任，按照《总体方案》明确的发展定位、发展目标和重点任务，完善具体实施方案，有效推进上海东方枢纽国际商务合作区建设发展。</p><p>四、国务院有关部门要按照职责分工，加强指导和服务，制定具体配套政策，积极支持上海市推进上海东方枢纽国际商务合作区建设。海关总署要会同有关部门加强统筹协调、跟踪分析和督促检查，适时对上海东方枢纽国际商务合作区建设成果进行评估、总结推广经验。《总体方案》实施中的重大问题，要及时向党中央、国务院请示报告。</p><p>国务院　　　　　　 </p><p>2024 年 2 月 9 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 09:07:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391438</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391438</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/729.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391438_2024021917075d313078-bf70-46fb-adf9-15cc77af2531.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国政府网]]>
            </author>
            <category>《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》</category>
            <category>国务院</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/729.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/726.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
