<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 07 Jan 2024 07:01:30 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冰锥砸人酿悲剧，媒体：防患于未然，才能畅享冰雪]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 5 日，山东烟台鲁东大学一学生被从天而降的冰锥砸中头部，因重度颅脑损伤，经抢救无效死亡。据报道，事发地点为鲁东大学南校区学苑 3 号楼底商门口。有网友称，该楼一二层已出租，三层以上为学生宿舍。事发当晚，学校在各班群中发送注意冰锥的通知，提醒同学尽量远离悬挂冰锥的建筑物，警惕冰锥坠落。</p><img alt="" width="525" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/985.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">事发地</p><p></p><p></p><p>冬天房檐上结的冰锥形状多样，有的确实很漂亮，很多人经常在路边拍照，有人为了图好玩，甚至拿手去够。但冰锥非常锋利，一旦掉下，很可能造成人员伤亡。从视频可以看出，该学生站在一银行门口，突然就被屋檐落下的冰锥砸倒。有目击者称冰块有双人床般大小，形状不规则，看到冰块掉落，想提醒已来不及，被砸学生想躲但是并没有躲开。悲剧再次警示公众，冬天里悬挂在屋檐上的冰锥，外表晶莹剔透很是可爱，但也是随时可能引爆的「定时炸弹」。</p><p>显而易见的危险不除，就可能引发从天而降的灾难。每年冬季，房檐冰锥掉落砸人、砸车的事件时有发生。2023 年 2 月 24 日，黑龙江哈尔滨一女子在行走时，被一段房檐冰锥砸中；2023 年 12 月 17 日，山东烟台芝罘区一家单位楼下，一辆轿车被屋檐上坠落的冰锥砸穿后挡风玻璃；2023 年 12 月 24 日，浙江杭州萧山区一女子在开车时，被一根突然坠落的冰锥砸到，车子的引擎盖被砸出近 1 米宽的坑。据北京晚报报道，2023 年 12 月暴雪过后，北京一些平房房檐下悬挂一排冰溜子，最长的达 30 厘米，行人走过时，头部很容易撞上。</p><p>提醒行人注意躲避是必要的，但从根本上解决冰锥伤人的问题，关键还是要建筑所有者及时清理安全隐患。依据《民法典》规定，建筑物、构筑物或者其他设施及其搁置物、悬挂物发生脱落、坠落造成他人损害，所有人、管理人或者使用人不能证明自己没有过错的，应当承担侵权责任。已经有责任方因管理不善导致冰锥伤人，而被法院依法判决赔偿的案例。这也提醒相关责任方及时除冰，把安全隐患消除，不要因人祸而让无辜的人遭受「天灾」。</p><p>能不能避免冰锥砸人的悲剧再次发生，既需要每个房屋所有者的安全责任意识，更考验政府治理的精细化水平。特别是现在高楼大厦林立，每一块从高空掉落的冰锥都是能致死的凶器。眼下正值数九寒天，边化边冻，冰锥必然越来越多。只有防患于未然，清除冬季城市悬在高处的「杀手」，拔除威胁人们头顶的「冰炸弹」，每个人才能畅享冰雪，安度冬天。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 07:00:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25930353</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25930353</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/991.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25930353_202401071500ba457887-db50-4f2e-98ff-2b4ed55e4ac1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孟雅檀/北京晚报]]>
            </author>
            <category>冰锥</category>
            <category>城市治理</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/991.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/992.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈尔滨民警看到游客小孩排队受冷，让出警车给他取暖]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="551233" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b575a2168d3640a799927a0c61cbe495/hd/2024010710571823343b262d5-35f5-4f63-85f4-a2b0f07dbe27-56581956-bf56-2bb8-dde6-6085fe7901d7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/950.png" data-duration="00:17" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，黑龙江哈尔滨公安局巡特警支队机动一大队在冰雪大世界执勤时，发现大量游客因打不到车滞留后。民警看到有的孩子在寒风中瑟瑟发抖，果断让出警车，让孩子到车里取暖。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 06:53:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929363</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929363</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张琳，实习生：吴宇峥，素材来源：中国长安网]]>
            </author>
            <category>哈尔滨游客</category>
            <category>警车</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/950.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/951.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《诅咒》：这就是内森·菲尔德被称作怪才的原因]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一些让人背脊发凉的时候：在停车场语速很慢地说「我诅咒你」的黑人小女孩；艾玛·斯通的假笑和忽然阴沉下来的脸；接受肩颈康复时扭来扭去，惊恐不安的黑人男性，伴随「咔嚓」一声脆响倒下，此前颈部剧烈鼓动的动脉瘪下去，好像死了一样；熟悉的朋友，在超市假装不认识你；在社区中走动，尽管邻居们内向木讷，他们好像在偷偷关注你。</p><p>《诅咒》（The Curse）是怪才内森·菲尔德的首部虚构作品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/774/64.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《诅咒》海报</p><p></p><p>2022 年，他的高概念真人秀《彩排》（The Rehearsal）在令人不适的氛围中挑战观众的认知：你是谁？你想要怎样的生活？你能分清虚构和现实吗？</p><p>这部新剧中，他不再扮演真人秀中的「上帝」，进入虚构作品的新领域。</p><p>内森·菲尔德和艾玛·斯通扮演的一对年轻夫妇，正在新墨西哥州一个贫穷社区拍摄住宅项目真人秀。他们的商业计划是：收购当地一些房屋改建成极具艺术品位的环保住宅，顺便帮助社区更新成理想家园，抬高地价，以此获利。为了宣传这个项目，亚设·西格尔（内森·菲尔德饰）叫来意志消沉、被纽约放逐的电视制片人老友道奇（本·萨伏迪饰），要把项目建设过程拍成一部 10 集真人秀。</p><p>过程并不顺遂，亚设还怀疑自己受到了货真价实的诅咒。对他施加诅咒的小女孩天真可爱，不知道自己从 TikTok 上学来的诅咒小花招，真的有魔力。</p><p>西格尔夫妇原本亲密的关系，在镜头的盘剥和诅咒的阴影下变坏。中产阶级化、殖民、慈善、文化冲突，在底下突突跳动。</p><p>不管怎么包装他们的意图，西格尔夫妇的事业，本质上仍是个老故事——富人携资本入侵穷社区。他们想大干一番事业，把白左/绿党的理想，植入商业蓝图中。但这个愿望自相矛盾。细碎的无伤大雅的事情接连发生，模糊了身边人的面目和他们的愿景。</p><p>暗礁不断，不安和阴郁的乌云愈积愈厚。内森·菲尔德再次祭出自己的杀器：用百分百的现实，不声不响地扭曲人物的现实感，直到他们对周遭产生怀疑。</p><p>和内森真人秀节目的主角一样，西格尔夫妇和道奇这三个外来者，随着时间推移，发现自己对真假的分辨力下降了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/774/59.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《诅咒》剧照</p><p></p><p>失去分辨真假的能力，和失去控制是有差别的。拍失控的影片很多，大部分黑色电影、心理悬疑片，甚至喜剧（比如《怒呛人生》），都是关于人如何一步步走向失控。对周围现实的真实性产生怀疑，在恐怖片里常见。可内森·菲尔德不拍恐怖片。虽然顶着一个吓人的名字，《诅咒》里没有任何吓人之处。</p><p>那些忽然接近拍摄对象，或者冷不丁变换拍摄角度，然后定住不动的镜头，拍的都是日常。内森让这些镜头尽量接近生活中的体验：身处一个普通的环境，一个激灵，第六感醒了，觉得周围人有些可疑。他们窃窃私语，似乎在揹着你商量什么对付你的花招。但你无法证明。</p><p>在真正的现实中，这种偶然产生的不安感觉会被我们一笑而忘。除非，你也像从加州/纽约来到荒蛮之地的主角三人组那么心虚多疑，文明世界的盔甲被「诅咒」打开一条裂缝后，顿觉处处疑窦丛生。</p><p>在真人秀的拍摄过程中，惠特尼开始分不清片场同事说的是玩笑话，还是认真的。她经常怀疑身上的麦关了没有。她猜不透艺术家朋友汤娅（萨曼莎·阿什利饰）对她的真正看法。对丈夫是否坚定地跟她待在同一个阵营，她再也不能确信。</p><p>这样一个故事中，讽刺的浓度很高。既要还要的惠特尼·西格尔（艾玛·斯通饰），富二代拿着父母的钱追自己的理想，不得不拼命控制她的坏脾气和优越感。她纠结恼怒的表情，反复被强装的笑脸熨过，成为这个角色标志性的面孔。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/774/63.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《诅咒》剧照</p><p></p><p>在新墨西哥州鹤立鸡群的惠特尼已经入戏太深，分不清到底更想建设美好社区，推广环保住宅，还是赚钱证明自己。她打点媒体，把贫穷社区的高犯罪率和种族矛盾屏蔽在大众的视线之外，是欺骗还是权宜之策？每天都焦头烂额的惠特尼，没功夫去想这些问题。可是在心底，她隐隐知道，问题不会消失。于是她更加卖力地在社区做善事，努力推进项目，暂时地平息不安。</p><p>内森·菲尔德扮演惠特尼的没用丈夫亚设·西格尔。说他没用，是因为首先，亚设长着一张内森·菲尔德的尴尬脸。评估真人秀的随机观众座谈中，大家对他的评价是：缺乏性张力，无趣，冷淡。</p><p>这个角色让熟悉内森的观众猜想：他和内森在其他真人秀中的角色有什么不同？这些角色身上，有几分是内森的本性，几分表演的成色？</p><p>路人们的评价没错。亚设·西格尔，一个再普通不过的男人，加上偶尔发作的倔脾气，执拗不太懂变通的个性，种种性格成色拧在一起，构成这张经常显得呆滞和困惑的脸。</p><p>西格尔夫妇没有幽默感。他们会开玩笑，也能理解别人的玩笑。他们缺乏的是真正的幽默感——用不同的眼光看待事物的能力。他们的玩笑是教养的一部分，一种勉强习得的工具，用作社会生活的润滑剂。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/774/60.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《诅咒》剧照</p><p></p><p>抓住生活中稍稍出格的、勉强的地方，将它们放大，使观众想起自己的生活经验，是内森的拿手好戏。他创造的人物，表面上都能融入社会，甚至相当如鱼得水。但内心深处，他们也不是完全确定。</p><p>在加州的空气中，惠特尼对自己的信念和能力完全自信。来到这个穷社区，她形单影只，身边没有一个同类。起先，她还能够按照惯性行事。她扮演好心的女士（大部分时候确实出自好心），对周围人尽可能地伸出援手，尊重部落文化；反而对自己的同类——来购房的买家，相当苛刻。对真正有才华的人，惠特尼怀有深深的嫉妒。</p><p>以父母的财富为保护盾，惠特尼试图打造一个环保乌托邦。但她无意解决当地的贫困问题。电视台记者一针见血地指出，如果他们的项目成功，穷人会被赶出家园。或许留下一小部分，在惠特尼赞助的商业广场打工，作为和谐融洽的象征装点门面。</p><p>摆在这对夫妻面前的，是除非奇迹否则不能解决的难题。要么造一个全新的上中产阶级环保社区，要么放弃环保房屋和地产升值的梦想，只做公益事业，改善贫困。他们无法实现这两个相悖的目标。因为很明显，西格尔夫妇既没有商业大鳄的狠辣，改革家的魄力，也不像真正的理想主义者那样意志坚定。</p><p>社会阶层、受教育程度和政治倾向远开八只脚的人混居杂处，结果总是不尽如人意。今年的澳大利亚悬疑剧《戴洛克小镇》（Deadloch）的发生地，就是一座彩虹色新移民和世代从事伐木业的土著混居的湖滨小镇。新移民带来绿色、开放和文化上的活跃，与此地的保守价值观水火不容。割裂的社区，变成连环杀手的狩猎场。</p><p>《戴洛克小镇》把对双方阵营的讽刺化作一把大剪刀，剪开社区更新的繁荣表象，露出底下滴血的现实。《诅咒》是一枚针，总是在事情取得一些进展时，戳痛你的皮肉。它是小火煮青蛙，让疑虑像淤血一样扩散，使人失去对自己、身边人和文明社会诸多准则的信任。</p><p>这就是内森·菲尔德所以被称作怪才的原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/774/61.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《诅咒》剧照</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 06:48:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25766710</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25766710</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/762/155.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25766710_2024010714485a03d51b-088e-4635-a8b8-eacf6d0c5d0b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[M. 伍德]]>
            </author>
            <category>诅咒</category>
            <category>美剧</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/762/155.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/762/165.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女孩跨年夜排号吃饭饿到低血糖，老板直接端来一碗饭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="551250" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/927cfc5d08b54a0c845fd26a5077dd39/hd/2024010712005737630221cd3-561c-4dc2-a0b5-ea02129601dc-a117aaa6-ec44-7c10-feb2-0c9014a5ad29.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/750/834.jpg" data-duration="00:09" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>2023 年 12 月 31 日，女孩排号吃饭，因等待时间太长有低血糖反应，向老板求助。老板直接给她端上了一碗饭。跨年夜，女孩被暖到了：「我是全世界最幸福的小女孩」。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 06:48:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929476</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929476</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：林蓉，实习生，黄靖琦，素材来源：美丽浙江]]>
            </author>
            <category>跨年夜</category>
            <category>排号吃饭</category>
            <category>低血糖</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/750/834.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/750/835.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[许多遗嘱为何认定无效？法院建议立遗嘱时有见证人并录制视频]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>没有手写导致自书遗嘱无效；缺乏足够的比对样本，难以查证遗嘱真实性；遗嘱人年事已高，对其行为能力存疑以致继承纠纷……随着民众财产观念、家庭观念的变化，越来越多的人选择生前立下遗嘱。然而，在司法实践中，由于遗嘱不符合形式要件等原因，常常出现遗嘱被认定为无效的情形。</p><p>在北京市第二中级人民法院调研的 100 余件遗嘱继承纠纷案件中，有 22 份遗嘱被认定为无效，无效占比近 20%。22 份无效遗嘱中，涉民法典新增遗嘱类型的占比过半；无效遗嘱中近七成因不符合形式要件而被确认无效。对此，北京二中院提醒，遗嘱人在订立遗嘱时可通过找见证人见证、对遗嘱订立过程录制视频等方式完备遗嘱形式，补强证据效力。</p><p><strong>严格遵守法定遗嘱形式要件</strong></p><p>「这是我爸亲自立的遗嘱，还有他和两位证明人的亲笔签名和手印，怎么就无效了呢？」</p><p>赵某乙在遗嘱中写道，「所有财产由儿子赵小某全部继承……」但该遗嘱除落款立遗嘱人及两证明人签字为手写并捺印外，其余均由赵小某用家里电脑打印。赵某甲对该遗嘱不认可，双方因此诉至法院。</p><p>法院审理后认为，自书遗嘱须由遗嘱人亲笔书写、签名，注明年、月、日，而该遗嘱系由赵小某代为打印，而赵小某与遗嘱具有直接利害关系，故认定该遗嘱不符合有效遗嘱的法定形式。</p><p>此外，赵小某还在诉讼中提交了两段其母亲韩某的视频遗嘱，视频遗嘱显示韩某将相关遗产由赵小某继承。但这两段视频中均未记录见证人姓名信息，也未记录日期，赵某甲对该遗嘱不认可。</p><p>根据我国民法典第一千一百三十七条规定，「以录音录像形式立的遗嘱，应当有两个以上见证人在场见证。遗嘱人和见证人应当在录音录像中记录其姓名或者肖像，以及年、月、日」。法院认为，韩某的视频遗嘱未明确记录见证人的身份信息、录制时间等关键信息，不符合视频遗嘱的法定构成要件，因此对于该遗嘱，不予认定。</p><p>《法治日报》记者了解到，由于部分老年人文化程度有限、法律认识不足等因素，相当数量的遗嘱不符合法定遗嘱形式要件。有的自书遗嘱没有签字，仅有人名章，难以对其真实性予以认定；有的代书遗嘱见证人仅有 1 人、见证人系利害关系人等；有的打印遗嘱未在每一页上注明年、月、日。</p><p>法官表示，审判实践中，对法定类型遗嘱形式要件的把握趋于严格，未按照法律规定的形式要件作出的遗嘱存在被认定无效的风险。法官建议，除了解遗嘱法定形式要求、结合自身情况自书遗嘱外，打印遗嘱、代书遗嘱应注意满足两名见证人形式要求，见证人应符合无利害关系的见证条件，并签字注明日期。</p><p><strong>遗嘱人行为能力存疑常引纠纷</strong></p><p>除遗嘱不符合形式要件外，遗嘱人行为能力存疑也是引发财产纠纷的一大原因。北京二中院的法官告诉记者，实践中，订立遗嘱的群体多为老年人，部分立遗嘱时已处弥留之际，部分自身患有疾病，反对方多以立遗嘱人年事已高、身体状态不好主张其没有民事行为能力。</p><p>在此前北京二中院审理的一起案件中，高某与李某是夫妻，二人育有高某甲和高某乙。高某生前托人代书立下遗嘱，写明房屋在二老去世后由高某乙独自继承，遗嘱标明所立时间为 2009 年 10 月 21 日，遗嘱末尾有立遗嘱人、代书人及见证人签字。二老去世后，高某乙诉至法院，要求按照代书遗嘱继承该套房屋。高某甲对遗嘱的真实性不予认可，并质疑高某在订立遗嘱时的行为能力。</p><p>为证明遗嘱的真实性，高某乙提交丰台某干休所出具的证明一份，并提交高某就医的医院于 2009 年期间出具的诊断证明书一份，载明：「……目前患者意识清楚，语言表达和记忆力尚清晰。」另提交高某的病历手册，记载 2009 年 12 月 20 日「神清、语利」。</p><p>庭审中，上述遗嘱中的代书人及两个见证人均到庭陈述并接受质证，表示上述遗嘱系高某的真实意思表示。</p><p>法院经审理认为，该遗嘱有两个见证人在场，与遗产继承人无利害关系，各方签名并注明了年、月、日，符合代书遗嘱的形式要件；被继承人高某虽然患有多种疾病，但相关诊断证明书记录其意识清楚，语言表达和记忆力尚清晰，证明书出具的时间与遗嘱订立时间相近，且有遗嘱代书人、见证人佐证，故应认定高某订立遗嘱时具有遗嘱能力。因此，法院判决遗产房屋按照遗嘱由高某乙继承。</p><p>「立遗嘱人具有行为能力系遗嘱有效的前提条件，常成为争议焦点。」法官表示，立遗嘱时，遗嘱内容应具体明确，可适当增加一些生平经历、感情偏好等个性化陈述，提高辨识度，降低被认定无效的风险。为防止一方否认遗嘱真实性而导致效力认定陷入困境，持有遗嘱方应注意留存遗嘱人相关笔迹材料，尤其是与遗嘱时间相近的公文档案材料，避免因比对样本不足而无法进行遗嘱真实性鉴定。</p><p><strong>见证录像等皆可增强遗嘱效力</strong></p><p>「在遗嘱被认定无效的案件中，公证遗嘱被认定无效比例最低，公证遗嘱在证据效力以及保管安全等方面仍具有优势，其效力较其他类型遗嘱更为稳定。」除了公证遗嘱，北京二中院的法官表示，打印遗嘱和录像遗嘱作为民法典新增遗嘱类型具有方便快捷的优势，在老人书写能力受限的情况下可优先选择适用，但应注意满足关于见证人、遗嘱日期等形式要件的要求。</p><p>在此前北京二中院审理的一起案件中，王某和杜某是夫妻，育有王某甲、王某乙。王某和杜某曾于 2013 年 5 月 25 日立下一份打印遗嘱，表明其全部财产留给女儿王某乙所有。该遗嘱落款遗嘱人处有王某、杜某的签字捺印，见证人处有 3 人签字捺印，且该 3 个见证人与继承人及遗嘱内容无利害关系。</p><p>王某和杜某去世后，王某甲主张案涉遗嘱缺少签名日期的形式要件，应属无效。庭审中，王某乙提交了遗嘱签订过程的录制视频作为证据，且 3 个见证人均出庭陈述了遗嘱订立过程。</p><p>法院审理后认为，遗嘱落款处确实仅注有一份日期，未满足遗嘱人和见证人均需注明日期的形式要求，但王某乙提交了反映遗嘱签订过程的录制视频，能够佐证遗嘱的形成过程，且案涉遗嘱 3 个见证人一审中均出庭陈述了遗嘱订立过程，并就各方提问逐一接受质询，应认定王某乙已完成对遗嘱真实性的相应举证责任。据此，法院认定案涉打印遗嘱有效。</p><p>法官表示，民法典新增打印遗嘱形式，体现了对时代发展的回应。民法典第一千一百三十六条规定，「打印遗嘱应当有两个以上见证人在场见证。遗嘱人和见证人应当在遗嘱每一页签名，注明年、月、日」。法官提醒，立遗嘱的现场视频、见证人出庭作证等，会起到增强遗嘱效力的证明作用。</p><p>（原标题：《自立遗嘱时同步录像更稳妥》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 06:42:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25930337</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25930337</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/933.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25930337_20240107144224089cdc-f13f-45fd-badc-ce442abb2e44.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐伟伦，郎佩冉/法治日报]]>
            </author>
            <category>遗嘱</category>
            <category>效力</category>
            <category>法院</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/933.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/934.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[震后 124 小时，日本石川县珠洲市一名 90 多岁的女性获救]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据日本广播协会电视台当地时间 7 日报道，在地震重灾区之一的石川县珠洲市，当地时间 6 日 20 时 20 分左右，救援人员从倒塌的房屋中成功救出一名 90 多岁的女性。这距离 1 月 1 日地震发生已经过了 124 个小时。</p><p>报道称，7 日，这名女性已经可以正常对话。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 06:22:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25930322</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25930322</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/838.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25930322_202401071423275586f2-6442-46e0-96ad-265e9c911f96.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>石川县能登半岛地震</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/838.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/839.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山东一大学保健推拿班面向社会招生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="551259" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/cbedc10d155d473cb98431ab249f738c/hd/2024010712520973989d7e12a-adad-44d8-aaab-13f387c1c7f7-21c9afe7-431f-cbd5-25df-a81a3ab435f4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/758/473.jpg" data-duration="00:20" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>1 月 4 日，山东济南。山东中医药大学保健推拿班，时隔十二年后再次面向社会招生。中医爱好者和相关从业人员均可报名，课程共 7 天，培训结束考试合格者，颁发结业证书。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 06:22:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25930006</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25930006</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：林蓉，实习生，黄靖琦，素材来源：生活帮]]>
            </author>
            <category>保健推拿班</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/758/473.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/758/475.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天气资讯：南方近日多阴雨，中东部气温波动「起起伏伏」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（1 月 7 日）至下周初，我国冷空气活动活跃，中东部多地气温波动频繁，公众需留意气温变化，及时调整穿着，远离感冒风险。同时，南方阴雨频繁，贵州、广西等地部分地区累计雨量较大，外出需带好雨具，注意交通安全。</p><p><strong>冷空气活跃，中东部多地气温频繁波动</strong></p><p>昨天早晨，江苏、上海、安徽、湖北及四川盆地等地被雾气笼罩，苏皖中部的部分地区能见度不足 50 米。昨天白天，随着冷空气的南下，黄淮、江淮等地的雾和霾天气逐渐减弱。</p><p>中央气象台预计，今天至下周初，我国多冷空气活动，但强度较弱，降温幅度在 3～6℃左右。东北大部地区将经历气温频繁升降，省会级城市中，像哈尔滨，今天最高气温将跌至-17℃，明天将升至-10℃，后天再降至-13℃。</p><p>长江中下游一带，气温也是起起伏伏，今天多地最高气温将降至个位数，明起就开启回温模式，但后天随着新冷空气到来，气温将再重回个位数。像南京，今天的最高气温仅有 6℃，9 日将升至 14℃，10 日将下跌至 5℃，气温起伏较大，公众需关注气温变化，及时调整穿着，谨防感冒。</p><p><strong>今起至下周南方阴雨频繁，贵州广西局地累计雨量较大</strong></p><p>降水方面，今起至下周，南方仍多阴雨天气。今天，黑龙江西北部和东南部、吉林东部、新疆北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪。江汉大部、江南大部、西南地区东部、云南东南部、华南北部和西部、台湾岛大部等地部分地区有小到中雨，其中，贵州东南部、广西东北部、湖南中南部、江西西部等地部分地区有大雨。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/779.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明天，内蒙古中北部、东北地区东部、新疆北部、河北北部等地部分地区有小到中雪，其中，新疆北疆北部等地部分地区有大到暴雪。江南大部、西南地区东部、华南大部等地部分地区有小到中雨，其中，湖南南部、江西中南部、广西东北部等地部分地区有大雨。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/780.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>未来十天，南方多地阴雨持续，其中贵州东南部、湖南南部、广西西部和北部等地部分地区累计降雨量 50～70 毫米，广西北部局部可达 100 毫米左右，当地需谨防地质灾害的发生。公众外出带好雨具，谨防道路湿滑及能见度降低对交通的不利影响。</p><p>（原标题：《冷空气活跃中东部多地气温频繁波动，南方多阴雨天气来扰》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 06:16:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25930308</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25930308</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/793.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25930308_20240107141644f8d1fa-c0fa-4eba-baac-837323723610.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国天气网]]>
            </author>
            <category>天气</category>
            <category>气温</category>
            <category>预计</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/793.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/794.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江苏如东：大批蛎鹬聚集沿海滩涂，呈现「鸟浪」奇观]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="551195" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/df3b3d981fae41dd8eb81fe2d991e865/hd/101002024010670002884_XxjfceC007109_20240106_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/509.png" data-duration="00:48" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，在江苏南通如东县的沿海滩涂湿地，成千上万只迁徙而来的蛎鹬聚集在这里。它们休憩时，在滩涂上整齐列阵，面向同一方向；它们展翅飞翔时，形成造型各异的「鸟浪」。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 06:08:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25926072</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25926072</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑： 忻燕，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>江苏如东</category>
            <category>蛎鹬</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/509.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/705/510.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙大一院半个月收 47 名围炉煮茶中毒患者，警惕假愈后严重伤脑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/748.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>最近半个月内，浙江大学医学院附属第一医院送来 47 名聚会煮茶的患者，皆因一氧化碳中毒。其中 1 人胡言乱语、意识不清，随后陷入昏迷、大小便失禁。</p><p><strong>最小的 5 岁，最大 73 岁</strong></p><p><strong>围炉数小时后都「不对了」</strong></p><p>2023 年 12 月 25 日晚，浙大一院急诊创伤中心接诊了家住杭州城西的默默（化名）一家。当天，5 岁的默默一家三口一时兴起，想要围炉煮茶，就在铁铸炭火炉上支起架子，一边煮茶，一边在壶边烘烤着板栗、番薯、花生、桂圆。天气寒冷，炉暖茶香，默默妈还特意关闭了大房子的所有门窗，想让屋里没穿外套的家人们更加暖和。</p><p>5 岁的默默一直坐在炉子旁边玩平板电脑，却突然晕厥、倒地抽搐。默默的父母也出现头晕头痛、 耳鸣眼花、恶心呕吐等症状。</p><p>症状较轻的男主人踉踉跄跄把屋里的门窗全部打开，并把默默转移到通风处，约半分钟后孩子自行转醒，但也同样出现恶心、呕吐等症状。他们赶紧拨通了 120 急救电话，被紧急送来浙大一院总部一期，经过诊断，这一家三口是非常典型的一氧化碳中毒。</p><p>就诊时，默默精神状态不好，还是昏昏沉沉的。急诊创伤中心及高压氧舱的医护人员争分夺秒对中毒的默默和家里人进行了高压氧治疗。因为中毒时间短、就诊及时，几人均已情况稳定，但一氧化碳中毒有「迟发性脑病」风险，如果后续没有足量高压氧治疗，可能会留下后遗症，接下来他们还将遵医嘱进行后续治疗。</p><p>就在这一家三口还在治疗时，来自杭州余杭区良渚、今年 73 岁的李奶奶（化名）也被送来抢救，她的情况更为危重。12 月 26 日，家里人聚在李奶奶屋里喝茶后散去，李奶奶又加了几块炭火想着可以趁热取暖，就封上炉子、密闭门窗睡下了，谁知第二天清早家人来看她时，发现老人意识不清、呼之不应，不仅床边有呕吐物、还出现了大小便失禁。被送来浙大一院抢救后，老人被诊断为「一氧化碳中毒性脑病」。</p><p>12 月 31 日元旦假期，&nbsp;两大家人家庭聚会，一共 9 口人围炉煮茶一氧化碳中毒被送到总部一期急诊创伤中心急救……跨入新年，中毒人数仍在持续上升。</p><p><strong>围炉煮茶造成一氧化碳中毒人数创新高</strong></p><p><strong>部分中毒患者「假愈期」后会严重伤脑</strong></p><p>「可别小看一氧化碳中毒的危害！我们年年提醒，还是年年有人送来抢救，严重者会要命，真令人痛心！」急诊创伤中心主任杨小锋主任医师介绍，与以往大多数人是炭火取暖造成的中毒相比，今年围炉煮茶造成的中毒人数创历史新高，仅 2023 年 12 月 16 日至 2024 年 1 月 1 日，总部一期一个院区就送来被一氧化碳「撂倒」的 47 人。其次才是炭火取暖，自助烧烤等造成的一氧化碳中毒。</p><p>一氧化碳是一种无色、无味、无刺激性、比空气轻且不溶于水的有毒气体。一氧化碳含量达到 0.04％~0.06％时即可使人中毒。打个通俗的比方，在 60 平方米的密闭房间内燃烧炭火短短几分钟就可能发生中毒。</p><p>杨小锋主任强调，一氧化碳中毒对全身的组织细胞均有毒性作用，对人体的肺、心、脑等器官损害很大，尤其对大脑皮质的影响最为严重。严重者出现意识障碍、昏迷，甚至可能危及生命。</p><p>「尤其值得强调的是，一氧化碳中毒患者并不是清醒之后就没事了！」杨小锋主任说，中毒者如果得到及时的抢救，绝大多数能够恢复正常。<strong>但部分严重中毒者在意识恢复正常后，经过一段时间的「假愈期」，还可能会出现一系列神经精神症状，如发呆、记忆力严重减退、无故傻笑或行为失常等，称「迟发性脑病」。</strong>所以中毒后一定要经过医院的系统性评估与充分治疗，以免出现不可逆的大脑损伤。</p><p><strong>CO 中毒程度分级</strong></p><p><strong>轻度中毒：</strong>剧烈的头痛、头晕、失眠、心悸、恶心、呕吐，全身乏力、视物模糊，耳聋、耳鸣、轻度意识障碍，心动过速。</p><p><strong>中度中毒：</strong>除轻度中毒症状外，口唇、指甲、皮肤黏膜出现樱桃红色，多汗，血压先升高后降低，心律失常，烦躁，一时性感觉和运动分离。</p><p><strong>重度中毒：</strong>症状继续加重，可出现嗜睡、浅至中度昏迷，甚至深昏迷。</p><p><strong>一氧化碳中毒</strong></p><p><strong>科学预防更为重要</strong></p><p>参与多例一氧化碳中毒患者抢救的急诊创伤中心副主任张烨斐副主任医师介绍，治疗急性一氧化碳中毒，最主要的工具为高压氧，在发病 6 小时内效果最佳。</p><p>高压氧治疗是指高气压环境下吸入纯氧，利用更多的氧分子把病态的碳氧血红蛋白中的血红蛋白「抢过来」，重新形成正常的氧合血红蛋白，重新运输氧气到全身，从而纠正细胞缺氧的状态。</p><p>「针对急性有害气体中毒，高压氧治疗早期介入意义重大，能预防迟发性脑病与后遗症。」杨小锋主任强调，氧气渗透到局部缺氧脑组织的能力增强，特别是出血灶或梗死区周围的缺氧区，改善局部脑细胞的氧供，使濒死脑细胞恢复正常代谢，保护脑细胞；缺血部位的血流量增加；还能降低颅内压，有助于意识障碍的恢复；更重要的是促进神经功能恢复，减少后遗症。</p><p><strong>如何科学、惬意地围炉煮茶？为了预防一氧化碳中毒，应注意：</strong></p><p>1 在室内宜选择电炉、酒精炉等作为煮茶炉灶（吃火锅、烧烤同理）；如若选择炭火炉、煤炉等一定不能长时间在密闭的室内使用，应放在通风的大厅或户外，煤炭要烧尽，离开时要将炭火完全熄灭。</p><p>2 炭火炉边放盆清水不能预防一氧化碳中毒，当有人出现头痛、头晕、耳鸣、眼花、恶心、呕吐等症状时，要立即想到中毒可能，迅速通风，如已经出现意识模糊、昏迷等中重度症状，应立即拨打 120 急救电话，第一时间赶到就近的医院进行高压氧治疗。</p><p>此外，火炉周围不要堆放易燃易爆品，如木质、竹制品，以免发生火灾。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 06:06:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25930313</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25930313</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/745.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25930313_202401071406b1c6a873-2743-4240-928f-2606328c170e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@都市快报]]>
            </author>
            <category>浙大一院</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/745.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/761/746.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[祁连山国家级自然保护区永昌段首次拍摄到雪豹影像]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="551036" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c2e250b0460b489e9bc1db405398c60e/hd/101002024010570003843_XxjfceC007120_20240105_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/654/373.jpg" data-duration="00:19" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>甘肃祁连山国家级自然保护区管护中心，东大河自然保护站近日在回收红外相机抓拍到的影像资料时，发现国家一级保护野生动物雪豹在野外活动的珍贵影像。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 06:00:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25922059</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25922059</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：胡宝秀，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>祁连山</category>
            <category>国家级自然保护区</category>
            <category>永昌段</category>
            <category>首次拍摄</category>
            <category>雪豹影像</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/654/373.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/654/548.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[总结哈尔滨经验，黑龙江多位专家学者为冰雪经济寻找下一步方向]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/755/543.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 1 日，游客在哈尔滨冰雪大世界园区排队，等待体验超级冰滑梯。新华社，图</p><p></p><p>元旦假期 3 天，哈尔滨累计接待游客 304.79 万人次，狂揽旅游收入 59.14 亿元。哈尔滨市所在省份黑龙江，也在元旦期间累计接待游客 661.9 万人次，同比增长 173.7%，高出全国增幅 18.4 个百分点。</p><p>1 月 7 日出版的《黑龙江日报》在第四版刊发理论专版文章，邀请省内多位专家学者共议冰雪经济发展。</p><p>其中，黑龙江省科技经济顾问委员会旅游组副组长、中国景区协会专家委员会景区投融资专家崔玉范撰文《乘势而上打造冰雪经济高地》，分析黑龙江省冰雪旅游出圈的原因，主要有以下几点：</p><p>一是疫情防控平稳转段，大众旅游消费需求快速增长。</p><p>二是省委省政府关于促进冰雪旅游发展的一系列政策措施符合实际，具有很强的指导性、实用性、可操作性以及有效性。</p><p>三是数十年龙江人不懈努力和积累，使「哈尔滨冰雪节」「中国北极」「中国雪乡」「亚布力滑雪场」等众多冰雪旅游品牌深入人心，在国内外旅游市场上享有很高的知名度和美誉度。</p><p>四是全省一盘棋，各文旅部门、市场主体、涉旅相关部门，尤其是广大民众积极参与，全社会上下一心，合力共建「主客共享」旅游目的地。</p><p>五是黑龙江省旅游市场营销活动策划和组织到位，冰雪旅游产品（尤其是参与性活动）和服务供给符合当今旅游者需求。</p><p>崔玉范认为，应该看到，黑龙江省位于祖国最东北，远离主要旅游客源地和经济发达地区，旅游交通成本和时间成本高；地域广阔，优质旅游资源和主要旅游景区（景点）较为分散，相互之间距离较远，线路长。有些优质的冰雪旅游资源尚待进一步开发利用，有些旅游产品需要提档升级。我们只有加倍努力，在产品开发、市场营销策划、运营管理等多方面不断创新，进一步提升服务品质，才能促进冰雪旅游可持续高质量发展。</p><p>北京冬奥会雪车/钢架雪车项目国际级裁判郝姝媛撰文《带动「体育+旅游」融合发展》认为，黑龙江省冰雪体育人才众多，汇聚冰雪体育竞赛人才、专业人才和服务人才。促进黑龙江省冰雪体育和冰雪旅游扩容发展，是实现黑龙江省冰雪经济高质量发展的关键路径。</p><p>在运营策略上，应充分释放冬奥冠军的感召力，以体育明星的影响力巩固旅游目的地和旅游产品的品牌形象；要积极鼓励体育装备人才发挥作用，增强体育服务型人才的职业素养。以完善的服务提升旅游体验满意度，促进旅游消费。</p><p>来自黑龙江省委党校（黑龙江省行政学院）的孙秋菊撰文《高质量建设滑雪旅游产业集群》认为，黑龙江省拥有优越的滑雪自然资源禀赋，亚布力作为滑雪旅游产业的生力军，产业集群优势明显。但当前黑龙江省滑雪旅游产业对资源依赖程度强，产业结构不合理，产业集群自身发育程度低，产业链不全，亟待转型。黑龙江省滑雪旅游旺季主要在每年 11 月至第二年 3 月，周期短、一次性消费者居多。如何吸引消费者注意力、培育消费者消费忠诚度，成为关键问题。</p><p>因此，要为消费者提供更多更丰富的高质量产品，顺应消费差异化、个性化的发展趋势，在产品服务、产品类型、空间分布、时间成本等方面推陈出新，让更多具有新科技、新模式、新业态的产品出现，满足不同旅游消费者的需求，提升产品供给竞争力。</p><p>来自黑龙江省社会科学院的侯儒撰文《把发展冰雪经济作为新增长点》认为，应加强文艺创作，鼓励支持文艺创作者将已有的文学、歌曲、影视，通过二次演绎，短视频剪辑等方式，在互联网上增加曝光，使龙江冰雪文化持续升温发酵。应深度挖掘冰雪文化，将冬奥精神和东北抗联精神、大庆精神（铁人精神）、北大荒精神联系起来，将老一辈龙江开拓建设者、新一代龙江振兴奋斗者、冬奥冠军获得者共有的拼搏干劲联系起来，弘扬爱国奋斗主旋律，展现龙江冰雪文化新风貌。</p><p>文章还建议打造冰雪宣传网红圈：首先，邀请国际国内知名网红、大 V 博主来龙江参与冰雪综艺、冰雪运动，借助他们关注度高的优势，宣传展示龙江冰雪。其次，将省内网红资源适度统筹起来，多方式、多角度宣传龙江冰雪。再次，发挥网红导游的流量红利。利用短视频、直播等新媒体为地方冰雪旅游代言，开展线上营销，充分利用网红流量红利，走出一条数字时代的特色冰雪营销之路。</p><p>文章还建议做强冰雪装备产业。</p><p>立足冰雪场地装备、冰雪运动器材两个制造体系的产业基础，推动冰雪装备提档升级，释放装备潜力。首先，建设产业集群。面向市场主体，学习借鉴国内、国际优秀企业的生产技术和管理技术，加快与国内外企业对接合作，尽快实现协同发展，打造国内一流国际领先的竞技体育、大众冰雪装备器材产业集群。其次，加强「产学研」合作。面向科技前沿，加快新材料新技术研发，特别是推动数字化、智能化技术在冰雪装备领域应用。支持高校、研究所和冰雪装备制造企业「产学研」一体发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 05:33:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929861</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929861</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/755/549.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929861_20240107133366a537f7-434d-4eea-8a91-56c37b894b22.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>哈尔滨经验</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/755/549.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/755/550.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[印度首个太阳探测器到达预定轨道]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 1 月 6 日，印度空间研究组织宣布，该国首个太阳探测器「日地 L1 点太阳」号当天到达预定轨道。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/760/943.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">△当地时间 2023 年 9 月 2 日，印度「日地 L1 点太阳」号探测器发射升空。</p><p></p><p>印度空间研究组织在声明中说，「日地 L1 点太阳」号探测器于当地时间 6 日 16 时左右抵达距地球约 150 万公里的第一拉格朗日点（日地 L1 点）。</p><p>探测器在那里可以避免日食和掩星等干扰，对太阳进行持续观测。探测器上携带的多种科学仪器将帮助研究人员进一步了解太阳耀斑和日冕物质抛射等太阳活动。</p><p>太阳日冕物质抛射可扰动地球磁场，引发强烈地磁暴，干扰衞星、航天器、电网等的正常运行。</p><p>据法新社报道，这部探测器还将通过拍摄和测量太阳上层大气中的颗粒物助力研究其他一些太阳活动。</p><p>「日地 L1 点太阳」号探测器 2023 年 9 月 2 日由从印度安得拉邦斯里赫里戈达岛的萨蒂什·达万航天中心发射升空，是印度继月球探测器「月船 3 号」同年 8 月 23 日在月球南极着陆后开展的又一项太空探索任务。</p><p>印度空间研究组织说，「日地 L1 点太阳」号探测器寿命可达 5 年。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 05:33:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25930246</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25930246</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/760/956.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25930246_20240107133348f978b2-e5d3-48bb-a863-295d34ab4c53.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>印度</category>
            <category>太阳探测器</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/760/956.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/760/957.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「爱达·魔都号」商业首航凯旋，邮轮上体验如何？游客这样说]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 7 日早晨 7 点，国产首艘大型邮轮「爱达·魔都号」靠泊上海吴淞口国际邮轮港，这标志着「爱达·魔都号」完成为期七天六晚的商业首航，顺利凯旋。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/757.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>首航期间，邮轮上的生活是什么样的？游客们的体验如何？记者跟随首航一路记录</p><p>，并采访了参与首航的游客和工作人员。听听他们怎么说↓</p><p><strong>邮轮文化遇见中国文化</strong></p><p><strong>打造「一船好戏」</strong></p><p>「在船上感觉像年轻了二十岁！」70 岁的钟阿姨身着一身红色衞衣，和伙伴们在爱达广场取景拍照。她这次与 40 多名老同事一起报团参加了「爱达·魔都号」首航，还在船上给 15 名同龄的团队成员一起过了生日。</p><p>钟阿姨报了报他们一天的日程安排：上午在爱达广场一起拍集体照，中午在宫廷餐厅吃生日蛋糕，下午一起去唱卡拉 OK，晚上再去大都会剧院看戏。「我们每天房间里都能收到一张日报，船上有哪些活动、在哪里举行，都写得一清二楚，很方便。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/761.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">爱达广场上演的演出</p><p></p><p>在分发到客人房间的「爱达·魔都号日报」上，详细罗列了每天邮轮上的活动安排。其中，每晚在大都会剧场上演的演出都是重头戏：开心麻花、魔术表演、相声、《魔都 Magic City》歌舞秀等节目轮番上演。同时，针对不同年龄层的游客，邮轮上也安排了啤酒节、摩登派对、寻宝挑战等形式多样的活动。</p><p>「这时间过得太快了！本来以为在海上会有些无聊，但没想到每天活动都安排得很丰富。」游客王女士说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/758.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「爱达·魔都号日报」罗列每天船上活动</p><p></p><p>作为国产首艘大型邮轮，中国元素是「爱达·魔都号」上的一大亮点：喜庆的灯笼和新年挂饰随处可见；4 层的艺术画廊里展陈的 16 幅敦煌壁画，成为游客们的热门打卡点。一些船上活动也别具东方韵味：八段锦、太极拳、空竹、剪纸，还有古筝、琵琶等民乐表演轮番上演。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/759.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不仅如此，爱达邮轮还与敦煌研究院合作，在首航期间推出了 4 场「敦煌系列」大讲堂。讲座由来自敦煌研究院的专家主讲，主题涵盖敦煌石窟艺术、衣冠服饰、历史故事和宗教文化。</p><p>「听了老师的讲解，再看外面长廊里的这些壁画，有了更深的体会。能够在我们自己建造的大邮轮上体验到满满的东方韵味，感觉特别好。」游客陆先生说。</p><p>爱达邮轮业务总监国佳介绍，此次讲座是「爱达·魔都号」传统文化研学系列产品的首发，后续爱达邮轮还将持续推进与敦煌研究院等国内知名研究所、博物馆的合作，在之后的航次中，将邀请更多专家学者来到邮轮上来举办讲坛和文化交流活动，给来自全球各地的游客们带来别具东方韵味的邮轮文化体验。</p><p><strong>服务暖心，细节不断完善</strong></p><p>本次「爱达·魔都号」商业首航共搭载 3000 多名游客。在为期一周的航程中，如何保障好这些游客在船上的服务体验，是邮轮运营管理团队的一大考验。</p><p>「服务员们都很热情。尽管不是每个人都会说中文，但他们看到我们都会面带微笑打招呼。」这是游客崔女士对于「爱达·魔都号」上服务人员的第一印象。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/760.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据了解，「爱达·魔都号」上总共有近 1300 名船员和工作人员，来自 30 多个国家和地区，其中近 80% 是外籍员工。</p><p>外籍服务人员与中国游客之间会有沟通障碍吗？记者在餐厅里观察发现，诸如点餐、倒水、拿餐具等事项，游客使用中文加以简单的动作示意，外籍服务员都能很快理解，有些也能回以简单的中文。对于一些较为复杂的需求，他们则马上会叫来中国同事进行处理。</p><p>渐渐地，游客和服务员之间也有了默契。记者看到，有 70 多岁的阿姨对外籍服务员说「thank you」，对方则用中文回以「谢谢」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/762.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「爱达·魔都号」首航期间,到访了韩国济州、日本长崎和福冈，当地都准备了别具地方特色的欢迎仪式。考虑到游客在通过海关时可能遇到沟通不畅等情况，邮轮上的工作人员会在现场引导游客快速通关。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/764.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>到了晚上，游客们返回邮轮时，工作人员则会在码头上热情迎接，还在现场准备了红茶等热饮，供游客们饮用。</p><p>「我父亲是坐轮椅的，下船的时候，服务员会帮我们把轮椅一起搬下去，回来时再帮我们搬上来，感觉蛮贴心的。」游客陈女士说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/765.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">服务员帮忙抬婴儿车下船</p><p></p><p>餐饮服务是邮轮服务的一项重头。「爱达·魔都号」上共有 26 个餐厅和酒吧，其中既有自助餐厅，也有可供游客们自助选择的火锅、铁板烧、东南亚菜等餐厅。</p><p>在「波罗的海餐厅」「宫廷餐厅」两个主餐厅，根据不同用餐时间，提供自助和套餐等不同餐食。「菜品还是比较适合中国人口味的。还有像牛奶，既有冷的、也有热的，比较贴心。」游客曹女士说。此外，考虑到老年人的饮食习惯，运营团队在午餐和晚餐自助中增加了粥类。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/763.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>对于部分服务方面的细节，也有游客提出了更高期待：比如，船上的空间范围比较大，可以考虑在船上设置更多更清晰的标识，方便游客更快找到想去的地方。也有乘客提出，希望餐食方面有更多中式的菜品，体现一些地方特色。</p><p>游客崔女士认为，考虑到这艘邮轮未来服务老年乘客居多，如果将来能进一步提高中国服务员的比例，或是让外籍服务员进一步提高中文水平，服务效果会更好。</p><p><strong>期待游客与邮轮「双向奔赴」</strong></p><p>在离船前，每间客房都收到了一份感谢信和一张满意度评分表。对于「爱达·魔都号」首航中需要进一步完善的细节，大部分游客都抱以宽容的态度。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/768.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>春秋国旅副总裁周衞红这次也以一名游客的身份，参与了「爱达·魔都号」商业首航。「‘爱达·魔都号’它还是一个‘小学一年级生’，我可以对它这次的表现打 90 分，总体是非常满意的。」</p><p>周衞红认为，邮轮上的服务和体验，并不只有船方和服务团队的努力，而是需要与消费者共同组成一个良好的体验过程。她指出，邮轮在国内消费市场还属于「舶来品」，邮轮文化仍有待进一步普及。</p><p>「邮轮是‘没有目的地的目的地’，上面的设施和娱乐活动本就是旅游体验的一部分。有些游客可能更偏好岸上观光，而只把邮轮视为一种交通工具，这个观念需要转变。包括在邮轮上应该有哪些礼仪、有怎样的着装，这些都需要向游客进一步普及。」周衞红说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/766.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「爱达·魔都号」靠泊西归浦港</p><p></p><p>随着首航结束，「爱达·魔都号」将开启常态化运营。据了解，今年「爱达·魔都号」计划开展 80 余个上海母港运营航次，平均每个月 6-7 个航次。</p><p>「随着国际邮轮市场恢复起暖，对于‘爱达·魔都号’既是机遇、也是挑战。」上海国际邮轮经济研究中心理事长、副主任邱羚指出，在今年 3 月后，国际邮轮巨头将陆续回归中国市场，「爱达·魔都号」应该抓住 1-3 月的窗口期，「循序渐进、小步快走」，争取每个航次都有所进步。「希望上船的游客们能多一些包容，一起提供更多建设性的建议，用更好的方式帮助‘爱达·魔都号’成长进步。」</p><p>「通过这一次商业首航，我们会把已经确定的流程巩固下来，再不断根据游客们的反馈改进提升。我们有信心为游客们提供精彩的海上航行。」中船邮轮科技发展有限公司、爱达邮轮有限公司董事长杨国兵说。</p><p><strong>记者手记：首航凯旋时的四个期望</strong></p><p>「爱达·魔都号」很大，超过 13.5 万吨，在水下还装有一对减摇鳍，但行至外海，有时还是能感受到船体在随波而动。这时，其实完全不必惊慌，也期望大家能少一点抱怨。因为这是有史以来，人类最安全最平稳的航海体验了。中国的巨轮正航行四海，中国的货物在行销世界，我们每个人都从海洋获益，也理当更加亲近海洋，也敬畏海洋。</p><p>行程到后面几天，该走的地方走了，能玩的项目玩了，有人说不知道干嘛好了。而船上娱乐团队的一些成员也有点郁闷，跳舞、歌唱、游戏，热切地与周围游客互动，邀请大家参与进来，但响应者不太多，难免让他们有点挫败。期望大家能玩起来嗨起来，也可以和偶遇的陌生人海阔天空地聊一场。有专家说，邮轮体验不是单向的服务供给，而是一种价值共创。其实意思就是，你要把自己给充分地「打开」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/767.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天就要返港了。收拾好行李下船前，期望大家花一点时间，仔细地填一下房间里的意见收集表。第一艘国产大型邮轮的第一次商业运营，总体很顺利，但不可能完美无缺。吐槽的话不用带走，把它们写下来，对于运营方，这是最期望看到的宝贵礼物。其实很多优化，在航程中就已经落地了。</p><p>最后一点期望是，3000 多位游客回到吴淞口时，应该有足够出租车、网约车提前得到调度信息，源源不断地开到航站楼出口。而周围的道路应该增配警力，排堵保畅。</p><p>再过几个月，皇家加勒比、地中海等国际邮轮都要回来了。如何迎接邮轮经济重启？答卷人不仅是魔都号，也是我们魔都——上海！</p><p>（原标题为《「爱达·魔都号」商业首航凯旋！邮轮上生活怎样？游客们体验如何？他们这样说→》）</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 05:08:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929334</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929334</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/776.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929334_20240107130821d5f0de-1c3a-4994-bcd3-34fc7b4048d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「话匣子」微信公号]]>
            </author>
            <category>爱达·魔都号</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/776.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/777.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[微博：恶意解读小土豆等爱称并挑动地域对立，多个账号被禁言]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，哈尔滨旅游爆火引发广泛关注和讨论，当地的热情服务、各地游客的支持与赞扬让这个冬天格外温暖，而「小土豆」、「大冻梨」、「小砂糖橘」等彼此间的爱称也在增加趣味的同时传递着友善与温情。但站方在巡查中发现，有个别用户罔顾事实刻意带节奏，恶意解读各种爱称并趁机挑动地域对立、性别对立，甚至发布人身攻击、地域攻击等极端言论。对于此类影响恶劣的违规行为，站方坚决予以严肃处置。</p><p>站方依据《微博社区公约》等相关规定，对排查到的 1287 条煽动地域对立、性别对立的违规内容予以清理，并对@姬娬君 、@0x003f 、@咬口鸭鸭 、@yuux1ryuux1 等 79 个违规账号视程度予以阶段性禁言处置。</p><p>心意相通，无畏风雪。站方呼吁广大用户，面对地域和文化差异，应以理性、客观、包容的态度看待，用真诚、友善的言语传递温情，而不应以极端方式扩大矛盾、挑动对立。站方愿与各界一道，凝聚网络言行共识，共同营造风清气正的网络环境。如发现相关违规内容，用户可通过前台举报投诉入口和@微博管理员，的方式进行举报，站方将及时予以处置。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 04:26:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929435</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929435</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/750/546.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929435_202401071226d2639e27-1e3f-4456-86ed-4d8ae23c7e0f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@微博管理员]]>
            </author>
            <category>小土豆</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/750/546.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/750/550.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[义务教育教学改革实验区缩短学制、取消中考？教育部辟谣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，教育部办公厅印发关于推荐义务教育教学改革实验区和实验校的通知，决定在全国设立一批义务教育教学改革实验区和实验校，并公示了<strong><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/8rVjz7Ura-rKF9e6ZszCNw">义务教育教学改革实验区和实验校名单</a></strong>。</p><p>通知和公示信息发布后，微信群、微信朋友圈及其他网络平台出现「教育部最新公立教育改革试点方案，实验区将实行缩短学制、取消中考」等不实信息。<strong>2021 年，也曾有类似谣言在网上传播，<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/tvbLo8ClEqSauv0qhO7qXg">教育部和有关地方教育部门已第一时间进行辟谣</a>。</strong></p><p>在此，教育部新闻办提醒广大网友，《教育部办公厅关于推荐义务教育教学改革实验区和实验校的通知》明确了义务教育教学改革实验区和实验校的工作任务，<strong>其中并无缩短学制、取消中考等内容，</strong>不要轻易采信非官方渠道的信息。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/750/950.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 04:14:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929487</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929487</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/755/511.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929487_2024010712142a26fd85-64dd-4fdc-b2fb-4b1424a86f0e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「微言教育」微信公号]]>
            </author>
            <category>辟谣</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/755/511.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/755/512.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国外汇储备连续两个月增长：去年 12 月增加 662 亿美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/726.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 9 月 1 日，江苏南通，海安市一家银行的工作人员在清点美元现钞。视觉中国，资料图</p><p></p><p>中国外汇储备连续两个月增长。</p><p>国家外汇管理局 1 月 7 日公布的最新数据显示，截至 2023 年 12 月末，我国外汇储备规模为 32380 亿美元，较 11 月末上升 662 亿美元，升幅为 2.1%。</p><p>外汇局在谈及外汇储备变动时表示，2023 年 12 月，受主要经济体货币政策及预期等因素影响，美元指数下跌，全球金融资产价格总体上升。汇率折算和资产价格变化等因素综合作用，当月外汇储备规模上升。</p><p>「2023 年 12 月外汇储备增加了 662 亿美元，主要原因是两个方面，汇率折算方面的溢价和资产价格上涨带来的账面盈余。」汇管研究院副院长赵庆明表示，汇率方面，去年 12 月美元指数下跌 2.1%，日元、欧元、英镑对美元汇率都出现不同程度升值，尤其是日元升值幅度非常高，这种情况下，中国外汇储备中的非美元货币的资产折算成美元，就会出现账面上的浮盈；资产价格方面，去年 12 月，对美联储、欧央行的货币政策预期都出现了明显的转变，所以美国、欧洲等债券价格都出现了不同程度的上涨。</p><p>2023 年 12 月美元指数继续走低，人民币对美元汇率连续两个月升值。</p><p>2023 年 12 月，人民币对美元中间价从 11 月末的 7.1018 升值到 12 月末的 7.0827，累计升值 191 点，升幅为 0.27%。人民币对美元即期汇率在 2023 年最后一个月从 7.1310 升值到年末的 7.0920，累计升值 390 点，升值近 0.55%。</p><p>展望未来，外汇局表示，我国经济持续回升向好，高质量发展扎实推进，将为外汇储备规模保持基本稳定提供支撑。</p><p>中国民生银行首席经济学家温彬表示，随着我国经济稳固向好，外贸市场多元化发展，出口结构持续优化，对外贸易韧性不断增强，美联储降息预期升温也使中美利差趋于收窄，资本项下外资流入开始增多，这些都有利于国际收支状况总体稳定，为我国外汇储备规模回升奠定坚实基础。</p><p>「大体来看，过去一年，甚至过去三年，中国的外汇储备基本上稳定在 3.2 万亿美元水平上。未来综合来看，考虑到汇率的变化和资产价格的变化，外汇储备还是能够稳定在 3.2 万亿美元的水平。」赵庆明表示。</p><p>1 月 4 日至 5 日召开的 2024 年全国外汇管理工作会议在部署 2024 年外汇管理重点工作时提出，完善中国特色外汇储备经营管理，保障外汇储备资产安全、流动和保值增值。</p><p>同时公布的黄金储备数据显示，中国连续 14 个月增持黄金，中国 2023 年 12 月末黄金储备为 7187 万盎司，较 11 月末的 7158 万盎司增加 29 万盎司。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 03:08:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929326</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929326</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/717.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929326_2024010711088709e9b5-4851-4c8f-8018-8b143d2d6b4d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>外汇储备</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/717.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/718.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《繁花》里的上海太繁华？90 年代的黄河路如何打造？记者探秘片场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/661.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《繁花》里呈现的 20 世纪 90 年代上海是否太过繁华?《繁花》热播后，不少观众前往黄河路打卡，但疑惑找不到剧中的感觉。其实，剧中的黄河路、至真园位于松江的车墩影视基地（上海影视乐园），由上影 1∶1 复刻，在昊浦影视基地还有 5000 平方米的《繁花》摄影棚。1 月 6 日，记者前往拍摄区域探访，寻觅《繁花》诞生背后的故事。</p><p><strong>汪小姐成长在「3 号棚」</strong></p><p>乘上车墩的「13 路」道具公交车，轰隆隆的声响和浓重的汽油味把人带回几十年前的上海。上影导演、《繁花》联合导演程亮坐在车头，压低的灰色鸭舌帽掩不住眼里的机灵神采，还像是剧中那个黄河路上消息最灵通的景秀。</p><p>程亮如同「导游」，带领大家参观《繁花》散落在影视基地各处的片场，也拾起自己关于拍摄、关于童年的种种回忆。</p><p>「这辆车是拍 13、14 集宝总和雪芝回忆的地方，我很喜欢那段戏。」从小生活在老卢湾区的程亮对上海的市井烟火气信手拈来，「有一个细节拍得特别好看」，他略带骄傲地比画，「售票员用指甲去刮车票，把几分几毛的票子捋得非常齐，小时候我特别爱看她们刮票子。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/669.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">导演程亮，赖鑫琳，摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/668.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">13 路公交车，赖鑫琳，摄</p><p></p><p>公交车开到「外白渡桥」边，那是阿宝和小宁波落水的地方，沿着桥往前走十几米远，一座看似不起眼的红砖建筑是 3 号棚，《繁花》中「外滩 27 号楼」的内景基本都是在里面拍摄的。「我第一次来《繁花》剧组就是在 3 号棚，对这个棚很有感情，在这里见证王导、鲍德熹老师，以及众多工作人员怎么把它变成‘外滩 27 号楼’的。」程亮介绍，剧中的白领生态和办公场面、汪小姐的成长史，以及范总召开「三羊牌」发布会等都是在 3 号棚拍摄的。棚里曾搭建起庞大的办公区置景，汪小姐吃着粢饭团风风火火地迟到、和梅萍吵架、又哭又笑地吃排骨年糕等名场面都诞生在这里。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/673.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁花》拍摄地，钟菡，摄</p><p></p><p>「我很喜欢爷叔和金花之间的情感，吴越老师演出了以前高级知识分子的感觉，身形挺拔。游本昌老师的沪语台词很有腔调，带一点宁波口音，我好像听到自己的爷爷在说话。葛老师手里摸着保心丸哆哆嗦嗦的样子，让我想起以前老房子里的阿婆、邻居。我们拍摄时，就像穿越进自己的小时候，再温暖不过。」程亮说。</p><p>《繁花》中的「沪联商厦」位于车墩「南京路」上的「永安百货」。进门是一个类似酒店空间的大堂，有复古的水晶吊灯和铁栅栏门的电梯，许多影视剧会在这里拍「和平饭店」，《繁花》则是去实景取景。程亮指着门口的一角，这里曾经搭了很多货架，「三羊牌上市时，人山人海涌入商场抢购的场景就是在这里拍的。」往前走几步打开后门，正对着一个路面不平的小广场，那是拍摄双方货物交接，范总心疼卸货时「东西湿了」的地方，「那场戏，董勇老师演得特别有意思。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">地上曾经堆满范总的「三羊牌」 钟菡，摄</p><p></p><p>几平方米的空间里，容纳了好几场戏，楼上空间也不浪费，阿宝、陶陶躺在甲肝医院里的戏就放在那里。「《繁花》最大的特点之一就是把上海历史上很多重大事件都描绘得很细，比如三十多年前上海甲肝大流行，曾有 30 万人被感染。」程亮说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/670.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">演员陈龙，赖鑫琳，摄</p><p></p><p>夜东京、菱红的精品店、至真园顶楼包间等场景在昊浦影视基地超过 5000 平方米的摄影棚里搭建，这是上海最大、规格最高的影棚。不过，如今这些场景已经拆除，让故地重游的「陶陶」陈龙略感失落。「我还记得第一次来的时候，看到马伊琍就在外面晒太阳。三年来，我在这个门口不知看过多少次夕阳，也不知看过多少次日出。每次进来都会看到满满当当的人，场景还原度特别高。」</p><p>最近，陈龙与范志毅的对手戏在网上火了。陈龙表示，剧组通知他第二天去拍吊威亚的戏时还有些惊讶，「《繁花》居然有动作戏？」他透露，被范志毅扔出来的那场戏拍了许多条，最终用了第一条走戏的，「无意中拍下来的那条，可能导演觉得是最自然、最放松的。」</p><p><strong>「璀璨」源自电影镜头的放大</strong></p><p>《繁花》里，20 世纪 90 年代的摩登上海，在一条黄河路上展现得淋漓尽致，很多人觉得剧里的景致过于梦幻璀璨，不像是记忆里的样子。来到现实中的片场，位于车墩影视基地的「黄河路」店招林立，与剧中别无二致，但没了夜晚霓虹灯的闪耀，这些店铺招牌像是卸去了浓妆，灯管上残留着被铁锈侵蚀的痕迹，更有一种现实气息和年代感，连路口的重要场景至真园也显得「朴实无华」。走进门口才发现，至真园门楣下面的区域装满了密密麻麻的小灯泡，或许是它能成为夜间最璀璨的那颗星的原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄河路，赖鑫琳，摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/665.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">至真园，赖鑫琳，摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/674.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">门楣下装满小灯泡。 钟菡，摄</p><p></p><p>「仔细看剧会发现，所有人从黄河路下车，都有一个回头的特写。」走进至真园，程亮还记得每一场戏的前前后后。李李、玲子两位老板娘之间的对峙是在二楼右边区域拍的，导演王家衞在中间靠近栏杆的位置，左边是群演们的休息区。「现在看觉得地方并没有回忆中那么大，但拍的时候觉得老大了。每天都有几十人在现场，我们拍夜戏多，从下午拍到第二天早上，拍到凌晨四五点才收工，通宵是家常便饭。」2023 年新春佳节，车墩影视基地的「黄河路」依然灯火通明，程亮记得拍年初五放炮仗和开业的戏时，整夜都在放鞭炮，「像过了很多次年一样」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/663.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">至真园内景，赖鑫琳，摄</p><p></p><p>面对观众《繁花》是否「还原 90 年代上海」的争议，程亮表示，如果大家到拍摄的实际场景来看，会觉得并没有过度繁华，质感与现在黄河路上的苔圣园也比较接近。「之所以会形成剧中灯火璀璨的感觉，一方面是王导所说的，他想还原那一代人内心的震撼，璀璨是内心的感受。另一方面在于，《繁花》是以电影的态度和方法来拍的。通过电影镜头的呈现，很多现实中普通的东西看上去更为华丽。电影会给人一种强烈的心理感受，一切都会被放大。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">戏里戏外对比，钟菡，摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/659.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">至真园内景，赖鑫琳，摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/667.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">至真园内景 &nbsp;赖鑫琳，摄</p><p></p><p>看了实际拍摄现场，更令人感叹影视剧是造梦的艺术。《繁花》中的许多场戏可能是由多个场景衔接拍摄的，比如杜红根来至真园「砸场子」的戏，先在黄河路上拍了外景，众人围着桌子对峙的戏是在昊浦摄影棚里拍的，搬椅子砸窗的镜头又回到至真园里。阿宝在车墩「外白渡桥」纵身一跳后，水下挣扎的部分是在昊浦的水下摄影棚完成的。「这个镜头在这里，下一个镜头可能要到两公里以外的棚里，然后再回来，拍完后组接起来。一个镜头拍四五次经常发生。」程亮笑着说，自己作为「新人演员」拍摄景秀的戏份时，一场戏十七八遍起步。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/671.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">昊浦水下影棚，赖鑫琳，摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/660.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄河路，赖鑫琳，摄</p><p></p><p>王家衞以「慢工出细活」著称，往往一个镜头拍几十条、一部戏拍好几年。《繁花》几乎所有镜头都是用单机拍摄，而当下影视剧常常用上三机、四机。「这样做的主要目的是为了让用光更考究，把演员拍得更无暇、更漂亮，角度更好，当然也会花更多时间。」程亮介绍，在电影方面使用单机拍摄全片很正常，「简单来说，王导其实就是在拍电影。同时下三四台机器，为避让另一台机器的角度，灯光会有损失，而这部戏就是不愿意让灯光上有任何损失，拍人不要有遗憾。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/666.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">导演程亮，赖鑫琳，摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/662.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">至真园内景，赖鑫琳，摄</p><p></p><p>「上影本着打造海派精品的初心与长远考虑，以 50 年建筑标准、1:1 还原 20 世纪 90 年代的黄河路、进贤路两条马路。」上影集团董事长王健儿介绍，2020 年 4 月，自己打开朋友圈，第一次看到王家衞启动《繁花》剧集的消息，为让《繁花》在上海、在上影「绽放」，他与王家衞有了一次聚会，大家聊到真情流露，「王家衞导演把墨镜都摘下来了。他说，我是很想回到上海拍摄，闻着法国梧桐树的香味拍《繁花》，全上海我就看中了一个摄影棚基地，但没钱竣工，上影有没有魄力拿下来？」面对王家衞导演的「激将法」，王健儿「将计就计」应下《繁花》之约。上影果决投资 5 亿元，收购昊浦影视基地，为《繁花》的拍摄提供顶尖的硬件基础。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/672.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">至真园内景，赖鑫琳，摄</p><p></p><p>《繁花》开播当天，他们互发微信祝贺。「王家衞是一位非常有心的导演，春节到了，他会亲笔题词，寄来新春挂历，致以新春祝福。」王健儿表示，近年上影连续参与出品现象级海派影视作品《爱情神话》《繁花》，坚定打造「海派精品」的决心。目前，上影开启「海派盛宴计划」，正在推进《爱情神话 2》《拼桌》等一系列海派影视开发项目。同时，因《繁花》而建「黄河路」实景，将与近年新建的「武康大楼」等实景共同成为上海影视乐园「影视+文旅」探索的载体；因《繁花》而下决心收购的昊浦影视基地，也将与上海影视乐园进行「前店后厂」式的深度联动，打造成为面向未来的数字创意产业社区和智能化国际片场。</p><p>(原标题为「90 年代黄河路如何打造？探秘《繁花》片场」)</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 03:08:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929325</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929325</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/946.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929325_2024010711080d431ac8-d2a4-4181-90c3-e6fd246b16fa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[钟菡/上观新闻]]>
            </author>
            <category>繁花</category>
            <category>车墩影视基地</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/946.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/947.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[年度反腐大片关注领导干部任性施政：大搞「政绩工程」的李再勇出镜忏悔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>反腐专题片《持续发力，纵深推进》即将于 1 月 7 日晚间开播第二集《政治监督保障》，通过贵州省政协原副主席李再勇案，黑龙江省富裕县龙安桥粮库有限公司原总经理赵志明案、四川省宜宾市兴文县僰王山镇原副镇长吴小龙案，讲述党的二十大以来，各级纪检监察机关紧紧围绕党中央重大决策部署，迅速跟进监督检查，及时发现和纠正政治偏差，保障党和国家事业在新征程上行稳致远。</p><p>完整准确全面贯彻新发展理念，是党的二十大作出的重大部署。然而，仍有一些地方、个别领导干部盲目决策、任性施政，造成严重后果。</p><p>在预告片中，贵州省政协原党组成员、副主席李再勇出镜忏悔：违背新发展理念所带来的这个后果，就是一个非常非常大的一种经济的灾难、社会的灾难。</p><p>公开资料显示，李再勇，男，仡佬族，1962 年 8 月出生，贵州务川人，1983 年 8 月参加工作，1984 年 4 月加入中国共产党，中央党校研究生学历。李再勇曾任贵阳市委副书记、市长，六盘水市委书记，2016 年 1 月跻身贵州省委常委，此后还曾先后兼任省委秘书长、贵阳市委书记、贵州省常务副省长，2022 年 1 月当选为贵州省政协副主席。</p><p>2023 年 1 月贵州省政协换届之后，李再勇未继续担任贵州省政协副主席，但仍然以省政协党组成员的身份亮相活动。随后，2023 年 3 月，李再勇被查。</p><p>经查，李再勇丧失理想信念，背弃初心使命，政绩观扭曲，权力观错位，严重背离党中央重大决策部署，不贯彻落实新发展理念，大搞劳民伤财的「政绩工程」，肆意违规举债融资，造成重大债务风险，严重破坏当地生态环境，处心积虑对抗组织审查，长期搞迷信活动；无视中央八项规定精神，违规接受可能影响公正执行公务的宴请和旅游活动安排，谋求特殊待遇；违反组织原则，隐瞒不报个人有关事项，在组织函询时不如实说明问题，在干部选拔任用中为他人谋取利益；违规收受礼品礼金，搞权色、钱色交易；漠视群众利益，干涉群众生产经营自主权；违规干预司法和执纪执法活动；道德败坏，追求低级趣味，长期痴迷赌博；丧失纪法底线，亲清不分，大搞权钱交易，利用职务便利为他人在工程承揽、项目规划审批等方面谋利，并非法收受巨额财物；滥用职权，造成公共财产、国家和人民利益重大损失。</p><p>李再勇已于 2023 年 11 月被「双开」。同月，最高人民检察院依法以涉嫌受贿罪、滥用职权罪对李再勇作出逮捕决定。该案正在进一步办理中。</p><p>7 日晚间的专题片还关注了粮食领域腐败问题。粮食安全关系国计民生，纪检监察机关持续纵深推进粮食购销领域腐败问题专项整治，查处一大批粮仓「硕鼠」。黑龙江省富裕县龙安桥粮库有限公司原总经理赵志明出镜忏悔。</p><p>另外，乡村振兴领域不正之风和腐败问题专项整治，剑指群众身边「蝇贪蚁腐」，护航乡村振兴战略的实施。四川省宜宾市兴文县僰王山镇原党委委员、副镇长吴小龙亮相镜头前，讲述自己如何从收受红包开始，越走越远了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 02:28:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25929278</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25929278</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/330.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25929278_202401071028446b0156-1af5-4f28-a70a-407cae0410ff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>年度反腐大片</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/330.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/749/334.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天天学习｜中南海 2023 年刊·外交篇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[天天学习｜中南海 2023 年刊·外交篇]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 00:04:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/01/06/ARTIsllzBIVEWCBXunPUX94h231228.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/01/06/ARTIsllzBIVEWCBXunPUX94h231228.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/746/930.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
