<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 12 Nov 2023 03:27:44 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[云南多人因食用「土三七」中毒送至 ICU，有患者出现肝衰竭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533586" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/66d73efeffd2475bbd6a0290a7c5526c/hd/20231112095534989835f7569-3455-4c0c-89af-dce0b4dd3ac1-864412ff-daac-2b00-df3d-e69ab79cb539.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/922.jpg" data-duration="00:50" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 9 日，记者从云南省第一人民医院获悉，本周已经有多人因食用「土三七」而中毒被送至医院 ICU，有的患者还出现了肝衰竭的情况。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 03:27:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271217</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271217</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：史凭，编辑：张琳，素材来源：云南网、非常文山]]>
            </author>
            <category>土三七</category>
            <category>肝衰竭</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/922.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/923.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旧宫新语︱「试笔迓新禧」——乾隆朝养心殿明窗的贴落画]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>「旧宫新语」以宫廷原状空间为切入点，力图以小见大。从今之所存，还原历史上的艺术与文化、礼制与文明。研究对象不止于物之本身，更关注物与物的关系，人与物的联系，及人与人通过物这一纽带而形成的空间轨迹。以家具为例。家具不仅是家具本身，更是文化载体，其受制于当时的科学技术、贸易往来、礼制规范，甚至与「人」的发育水平息息相关。家具的陈设，也反映了特定时期的生活方式、礼仪风俗，甚至可以体现使用者的个人特质。</u></p><p><u>本文为故宫博物院课题「怀抱古今：从养心殿陈设所见清帝的审美与情怀」（项目编号：WB1030201810）阶段性成果之一，原载于《故宫博物院院刊》2023 年第 1 期，第 76-91 页，经作者修改，授权澎湃新闻转载。</u></p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>一、明窗开笔与「金瓯」杯、「玉烛」台</strong></span></p><p>在每年举行的各种庆典活动中，清代皇室特别重视元旦、冬至和万寿节，视它们为「三大节」。乾隆帝对新年伊始的元旦更是尤为关注，除每年举行大规模的宫廷迎新活动外，往往还通过亲笔或谕令宫廷画家绘制「岁朝图」等书画活动加以庆贺。据统计，「从乾隆三十四年（1769）起，皇帝每年第一首题画诗必是‘题某人岁朝图’，直到嘉庆二年（1797），共持续二十九年，并且很多年份题了不止一幅‘岁朝图’」[1]。另外，乾隆帝还将始于雍正朝的养心殿明窗开笔活动作为元旦节庆的重要内容，并定制推行。</p><p>养心殿明窗位于东暖阁临窗处，「阁之西南曰‘明窗’」[2]，「取窗纸通明，亦寓明目达聪之义」[3]，面积仅约 6 平米，现已无存。由同治六年（1867）东暖阁添改装修地盘画样〔图一〕[4]标示可知，其南有窗户，北为隔断墙，东有出入门，西为与明间正殿相隔的墙壁，沿西墙设有一皇帝宝座床，供其盘坐。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/614.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图一〕 养心殿东暖阁添改装修地盘画样&nbsp;（明窗位置）</p><p></p><p>除夕夜，皇帝要独自在明窗开笔，故又称「元旦开笔」「元旦动笔」「元旦试笔」「元旦举笔」。对此，嘉庆帝在《养心殿联句有序》中有较详细的介绍。他记载，「东暖阁明窗开笔之典始于皇祖，而皇考继行之」，自己被「宣谕立为皇太子」后，「蒙召，至养心殿东暖阁明窗，教以先朝留贻例典及开笔御用法物」之事。同时，嘉庆帝还讲述了如何使用「法物」及开笔的过程，言：「于每岁元旦子刻，即躬御是处，案设金瓯一，中注屠苏；玉烛一，手引发光。先御朱毫，后染墨翰。其笔管端镌字曰‘万年青’，管曰‘万年枝’，各书吉语数字，以祈一岁之政和事理。复进本年时宪书，流览一通，以寓授时省岁之义。」[5]由此而知开笔的主要内容：一是「以祈一岁之政和事理」，由皇帝用朱笔、墨笔在黄色笺纸上写吉祥语，如墨笔书「三阳启泰万象更新」「和气致祥丰年为瑞」〔图二〕，朱笔书「嘉庆元年，元旦良辰，宜入新年，万事如意」等；二是「以寓授时省岁之义」，浏览由钦天监奉上的记有新年大小月、二十四节气、吉时吉日内容的时宪书（即历书）。这两项内容都关系着国政民事，因此，明窗作为皇帝在岁首「试笔迓新禧」[6]之地，在宫廷建筑中占有不可小觑的地位。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/615.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图二〕 嘉庆帝元旦书吉语</p><p></p><p>开笔中提到的「法物」有「金瓯」「玉烛」和「镌字曰‘万年青’」的毛笔等。其中金瓯杯〔图三〕是盛屠苏酒[7]的器皿，金瓯比喻疆土完固、政权稳定，典出《南史》「朱异传」[8]，因此，其上刻有「金瓯永固」四字，意寓用此杯喝酒江山稳固。目前，「金瓯永固」杯存世有 4 个，其高度和形制大体相同：杯的内部涂金，外部饰以名贵的珍珠和红蓝宝石和碧玺等，杯两侧以直立的夔龙为耳，以三个卷鼻象头为足，极尽奢华。玉烛台〔图四〕用于插蜡烛，玉烛典出《尔雅·释天》[9]，有「四时风调雨顺，寒燠合序」之喻，因此，其上刻有「玉烛长调」四字，寓意着天地平安风调雨顺。现存世有 2 件玉烛台，器型由细到粗，典雅优美又不失稳重。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/616.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图三〕 金质 「金瓯永固」&nbsp;杯&nbsp;台北故宫博物院藏，采自许晓东《返绝久非藉沧桑全亦奇——记四件「金瓯永固」杯及其他》，《紫禁城》2012 年第 12 期</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/617.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图四〕 「玉烛长调」 台故宫博物院藏</p><p></p><p>作为特定环境下的器具，「金瓯」杯和「玉烛」台不仅可以增强开笔礼的仪式感和严肃性，也赋予开笔仪式以吉祥寓意。统治者希望它们能够给清王朝带来「玉烛光辉福遍锡，金瓯巩固德常新」[10]的家国吉祥。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>二、与明窗有关的三幅「岁朝图」</strong></span></p><p>清宫内务府造办处活计档（以下简称《活计档》）记明窗的西面墙于乾隆朝张贴过「守岁图」[11]。守岁是指「终夜不睡，送旧岁，迎新岁」，因此「守岁图」与新年首日（农历元旦）的「岁朝图」相类，也被称「岁朝图」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/618.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图五〕 郎世宁等 《岁朝图》故宫博物院藏</p><p></p><p>目前，乾隆朝宫廷画家绘制的「岁朝图」有数幅，其中带明窗开笔时专用的「法物」金瓯杯和玉烛台的有三幅，分别是故宫博物院藏郎世宁、沈源、丁观鹏、周鲲合绘《弘历岁朝行乐图》（简称郎世宁等《岁朝图》）[12]〔图五〕、清佚名《弘历古装行乐图》（简称清佚名《古装图》）〔图六〕和清佚名《弘历岁朝行乐图》（简称清佚名《岁朝图》）〔图七〕。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/619.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图六〕 清佚名 《古装图》故宫博物院藏</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/620.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图七〕 清佚名 《岁朝图》&nbsp;故宫博物院藏</p><p></p><p>三幅图均为绢本工笔人物画，内容上有许多相同之处，如乾隆帝均为身着古装、头束金冠，冠上饰红缨，怀抱精致的如意，在廊檐下端坐的模样。又如，都绘有迎新年特有的「踩碎」[13]场景，以求岁岁平安。此外，图中表现金瓯杯和玉烛台的位置也基本相同，作为重器，它们皆出现在离乾隆帝最近的左右两侧。如在郎世宁等绘《岁朝图》中，一戴巾结髻的男子，谦恭地站在乾隆帝左侧，他手捧漆制托盘，盘上金瓯杯与玉烛台并置〔图八〕；而在清佚名《岁朝图》中，以漆盘托金瓯杯和玉烛台的青年男子分列乾隆帝左右〔图九〕；在《古装图》中，手捧托盘呈金瓯杯者站在乾隆帝右侧，手捧托盘呈玉烛台者〔图十〕和手握长戟者位居乾隆帝左前方。本文将重点讨论这三幅以明窗守岁为主题的岁朝图。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/623.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图八〕 郎世宁等 《岁朝图》 中的金瓯杯与玉烛台</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/626.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图九〕 清佚名 《岁朝图》 中的金瓯杯与玉烛台</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图十〕 清佚名 《古装图》 中的金瓯杯与玉烛台</p><p></p><p>（一）两幅《岁朝图》辨析</p><p>乾隆十四年（1749）《活计档》中，有一条关于明窗画作的档文：十一月初三日，「太监胡世杰交《明窗守岁图》（以下简称‘明图’）大绢画一副，传旨：着丁观鹏、余省、周鲲、张镐照《明窗守岁图》绢画尺寸，另画《雪景守岁图》（以下简称‘雪图’）一幅」[14]。其具体要求是：「添画房屋，内外曲折，人物收小些，添盆景、天竺花草等，勉力比小吊屏画的再细致些，用好骚青、西洋红。钦此。」[15]事隔二天即初五日，太监胡世杰又奉乾隆帝旨意：「交焦秉贞《人物册页》一册，传旨：《（雪景）守岁图》着仿此册页画人物，衣纹着姚文瀚画，脸像着丁观鹏画。钦此。」[16]初六日，太监胡世杰又奉乾隆帝旨意：「交冷枚《汉宫春晓手卷》’[17]一卷，传旨：《（雪景）守岁图》上红墙仿此手卷上墙垣⋯⋯」[18]</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/632.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图十一〕 清佚名 《岁朝图》 中的盆景</p><p></p><p>据上述档文判断，这幅被乾隆帝高度重视、连下数道谕旨，由丁观鹏等人绘制的「雪图」，应当就是清佚名《岁朝图》。该图与郎世宁等《岁朝图》和清佚名《古装图》相比，确实「添画房屋，内外曲折」，其远景添有高低错落的宫殿群、攒尖式屋顶的亭子；中景添有卷棚顶和重檐攒尖顶的华美楼阁。同时增添了大量「曲折」的游廊、路径和墙垣。再有，按照「人物收小些」的要求，此图人物是三幅图中比例最小的。为了避免画面冷清，画家在缩小人物的同时增加了人数，全图加上乾隆帝共绘 72 人，成为三幅图中表现人物最多的作品。此外，在这幅图中还可见档文要求添加的「盆景、天竺花草」，盆景，由不同造型的蓝、绿、黄釉花器组成〔图十一〕，摆放在廊檐下的白色石案上，盆中分别种有代表团圆好运的水仙、寓意长寿健康的灵芝和象征富贵的牡丹，烘托着喜庆的氛围。「天竺花草」是以侍者向乾隆帝献岁朝清供的方式表现〔图十二〕，在侍者所抬古朴典雅的瓶中，插有南天竺、松枝、腊梅以及山茶花，代表健康幸福等美好意愿，也给寒冷的冬日带来蓬勃生机。设色上，此图依档文加入了其他二图没有的「骚青、西洋红」，如以高浓度的骚青色在人物服饰、墙头、屋脊上晕染，分外醒目；以品质极佳的西洋红染就仿冷枚的「汉宫墙垣」，色泽鲜亮而夺目。该图除在绘制上满足了档文的各种要求外，还通过积雪的场景及皇子、宫中女眷堆雪狮等来表现浓浓的雪意，从而又进一步表明此图便是乾隆十四年下旨绘制的「雪图」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/634.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图十二〕 清佚名 《岁朝图》 中的 「天竺花草」</p><p></p><p>既然档案中的「雪图」就是清佚名《岁朝图》，那么「明图」又是哪件呢？根据「雪图」要照「明图」的「绢画尺寸」推断，与清佚名《岁朝图》同为绢画、纵横尺寸完全相同的郎世宁等《岁朝图》应该就是「明图」[19]。这两幅图之间的相似处还有许多，如在景致设置上，均有中央开阔的院落、挂彩灯的游廊、堆砌的雪狮子，甚至近景松树婆娑的姿态、树干上呈「8」字纹的疤痕等〔图十三，图十四〕，几乎都是一致的。营造方面，则有相同的歇山顶、双勾连搭顶的建筑和折曲的墙垣，并且在画幅左侧相同位置，二图都绘有一卷棚顶建筑的局部，只不过一个是红墙一个是灰墙。此外依据档文要求，仿品「雪图」要「添盆景、天竺花草等」，说明母本中没有盆景、天竺花草，的确在郎世宁等《岁朝图》中没有这些景致。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/637.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图十三〕 郎世宁等 《岁朝图》 中的松树</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/639.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图十四〕 清佚名 《岁朝图》 中的松树</p><p></p><p>需要补充的是，郎世宁等《岁朝图》和清佚名《岁朝图》的黄锦外套[20]和缝在套上的黄绫子外签，其长短尺寸、图案纹饰也均相同。唯一不同的是，郎世宁等《岁朝图》套的外签是素签，没有题字〔图十五〕。清佚名《岁朝图》套的外签，书有画作完成的时间「乾隆丁卯年吉日」〔图十六〕，「丁卯」是乾隆十二年（1747）。依据《活计档》，已知「雪图」即清佚名《岁朝图》绘于乾隆十四年，说明现在标乾隆十二年的黄锦套不是它的原套。20 世纪 20 年代，清室善后委员会点查小组在对寿皇殿[21]清点时，发现清佚名《岁朝图》与郎世宁等《岁朝图》同存于殿内硬木雕龙的大立柜中，因此分别给它们冠了相近的号码「咸一 59」和「咸一 57」，至今，它们几经搬运、移库、冠号整理等仍然同贮于一个库房。由此推断，很有可能二者的画套被张冠李戴互换了。从时间上分析，郎世宁等《岁朝图》作为母本被清佚名《岁朝图》临仿，它绘于乾隆十二年也是合理的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图十五〕 郎世宁等 《岁朝图》 画套题签</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/641.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图十六〕 清佚名 《岁朝图》 画套题签</p><p></p><p>结合乾隆十四年《活计档》，通过对两本《岁朝图》的辨析，不仅知道了无作者名款和创作年款的清佚名《岁朝图》，实际上是由丁观鹏、余省、周鲲、张镐合绘，其绘制时间是乾隆十四年十一月，它在档案中的名称是「雪景守岁图」。同时，也知道了郎世宁等《岁朝图》的档案原名是「明窗守岁图」。此外，通过画套穿错的推断，得知无年款的郎世宁等《岁朝图》，实际完成时间是乾隆十二年。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/642.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图十七〕 清佚名 《岁朝图》 画作边缘</p><p></p><p>既然两本《岁朝图》在档文中或名「明窗守岁图」，或名「雪景守岁图」，那它们是否在专供「守岁」的明窗上贴过？答案是没有。因为它们没有被装裱，背面仅托有一层薄薄的命纸，纸上也没有留下任何被粘贴的印迹〔图十七〕。由此说明，它们都不是乾隆十五年《活计档》中所记，由余省「二十四番花信风画」替换下的「守岁图」[22]。</p><p>（二）清佚名《古装图》及其他</p><p>《古装图》，画心纵 278.5 厘米，横 206.7 厘米，四周各有 3.1 厘米宽的锦边。背面托有白色、质地厚实的高丽纸，纸的四周残有糨糊所生黑霉，显然，画作是在墙上粘贴过的。</p><p>该图绘制年代不详，所画乾隆帝，髭须过颌，襞须数缕，显为中青年时期相貌，此图有可能是乾隆十五年（1750）二月《活计档》所记贴在明窗西墙上的「守岁图」[23]。</p><p>图中乾隆帝的正前方绘有一对在郎世宁等《岁朝图》和清佚名《岁朝图》中都没有的甪端〔图十八〕。甪端是传说中「日行一万八千里，又晓四夷之语」的神兽，只有圣明具有贤德的君王在位时，它才会出现在宝座前。甪端被画入这幅以守岁为主题的画作中，说明此作的特殊及重要，乾隆帝意在表明，无论岁月如何更替，他都是值得信赖的德政圣王。乾隆帝身侧站有三位孩童，从其与乾隆帝戴着相同的金束冠推断，可能是拥有着高贵身份的皇子们。乾隆帝是位喜欢在表现其宫廷生活的画作中添画自己子嗣的皇帝，对此，陈葆真在《从四幅〈岁朝图〉的表现问题谈到乾隆皇帝的亲子关系》[24]中有所论及。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/647.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图十八〕 清佚名 《古装图》 中的甪端</p><p></p><p>明窗行守岁开笔礼，实际上是皇帝一个人的仪式。乾隆帝以不违反典制，让不在场的家眷们通过「虚画实景」的方式，「完成」在新年之际与他一起守岁迎福。同时，乾隆帝通过他与图中的「他」形成现实与画作交织的审美，是一是二，一实一虚，来为清王朝祈愿祝福。</p><p>由于《古装图》的画幅正面没有标注画名，所以它在定名上较为混乱，在故宫博物院的文物系统中被称《弘历古装行乐图》，在乾隆十五年的档案上，被称「守岁图」[25]，而在光绪朝盛京将军增祺的奏折[26]和清室善后委员会编纂《故宫物品点查报告》[27]中，均被称《古制衣冠行乐图》，他们的依据是在该图的裱背，粘有皇家专用的黄色纸条，墨书「古制衣冠」〔图十九〕，故名。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/650.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图十九〕 清佚名 《古装图》 裱背 （局部）</p><p></p><p>随着朝代的不同，西墙上的贴落画也有所变化。其大致的贴画顺序是：乾隆十五年前贴「守岁图」，十五年后贴余省「二十四番花信风画」，从咸丰三年（1853）始或在此之前，按月份换挂「月令图」[28]，同治二年（1863）十月传旨：「养心殿明窗西墙持‘月令图’，自此每月初一日赴懋勤殿领‘月令图’换持，将换下‘月令图’送至懋勤殿收。自此为例，永远换挂。」[29]依旨，按月调换月令图作为制度被确定了下来。</p><p>虽然，明窗西墙上的贴落画由「守岁图」最终转变成了「月令图」，但是，画作与「时间」相关的表现主题始终没有改变。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>三、与明窗有关的三幅《万国来朝图》</strong></span></p><p>明窗内的完整墙面，除西墙外还有北墙，它曾用于张贴「万国来朝」图（以下简称「万图」），《活计档》记：嘉庆五年（1800）十二月九日，太监刘进玉传旨：「养心殿东暖阁明窗北墙‘万国来朝’年节画一张，着启祥宫换画一张。钦此。」[30]</p><p>万国来朝，既是乾隆帝的祈盼，也是当年其祖父康熙、父亲雍正帝的理想。从他们谕令工匠们制作各种带「万国来朝」字样的器物，如毛笔、砚台、墨、盆景、漆器、挂灯、座钟等可见一斑。至乾隆朝，乾隆帝又谕令宫廷画家们绘制多幅「万图」，以表达其德化远及的宏愿。</p><p>为明窗绘制「万图」的档案，最早见乾隆二十五年（1760）正月初九日，档文记：太监胡世杰传旨：「养心殿东暖阁明窗着徐扬、张廷彦、金廷标用白绢画‘万国来朝’大画一张，起稿呈览。钦此。」[31]目前，故宫博物院旧藏可用于张贴的「万图」共有五幅，它们是否曾在东暖阁明窗贴过呢？</p><p>通过对画幅与墙面尺寸的比较，可以首先排除文物号为故 6272 的「万图」。依据同治朝东暖阁地盘画样[32]所标注的明窗位置图，和故宫博物院「养心殿平面图」〔图二十〕数据得知，明窗北墙最大宽度是 260 厘米，五幅「万图」中只有故 6272 以宽 278.1 厘米超过了这个尺寸，说明它不曾在明窗贴过。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图二十〕 养心殿平面测量图</p><p></p><p>同样用排除法，并通过对画面内容的分析，可排除文物号故 6271 的「万图」〔图二十一〕。此图是五幅「万图」中唯一描绘宁寿宫区域的画作，其由南向北依次表现了皇极殿、宁寿宫、养性殿、乐寿堂、颐和轩、符望阁等主体建筑，年迈的乾隆帝身穿冬装坐在偏左上方的位置。有关此图用途、作者及创作时间，见《活计档》乾隆四十四年（1779）十二月记，太监传旨：「宁寿宫养性[33]殿内明窗，照养心殿明窗‘万国来朝’大画一样画一幅，其宫殿门座照宁寿宫款式，着姚文瀚、贾全、谢遂、袁瑛合画，先起稿子看。钦此。于二十五日将起得宁寿宫养性殿‘万国来朝’稿子一张交太监厄勒里呈览，奉旨照稿子准画，其御容着陆灿画。钦此。」[34]由此而知，该图是为宁寿宫养性殿定制，不曾在明窗贴过。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/657.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图二十一〕 清佚名 《万国来朝图》故宫博物院藏</p><p></p><p>排除了以上两幅，还有三幅同名「万图」。以下为了区别，将图上绘宫殿建筑最为繁密的简称「配楼万图」（文物号：故 6273），图上钤乾隆帝玺印的简称「玺印万图」（文物号：故 6504），图上有乾隆帝御题诗的简称「御题万图」（文物号：故 6274）。</p><p>（一）三幅《万国来朝图》辨析</p><p>乾隆三十一年（1766）三月《活计档》记，太监胡世杰传旨：「养心殿明窗‘万国来朝’大画，著丁观鹏、金廷标、姚文瀚、张廷彦减去两边配楼，另改线法，合画‘万国来朝’大画一张。」[35]由该档文可知，乾隆帝是让丁观鹏等人对原有的「万国来朝」图仿画，同时，要有所修正，即「减去两边配楼，另改线法」。通过现存藏品间的比对，「配楼万图」〔图二十二〕正是母本，「玺印万图」〔图二十三〕是其仿本。二者有许多相同之处，如材质均为绢本，画心尺寸均纵 298 厘米，横 206.5 厘米，表现内容相近，皆以太和殿门、太和殿区域为主。乾隆帝均是五十余岁的模样，身穿端罩，外戴朝珠，面向右坐于廊檐下。此外，图中还均绘有前来求见的各国使臣以及仪仗队、忙碌的官员和女眷等形象。不同的是，在仿本的「玺印万图」中，已不见太和门与太和殿之间左右相向的两座「配楼」[36]。同时，「玺印万图」纠正了「配楼万图」中将保和殿绘在太和殿与中和殿之间的错误。此外，还将「配楼万图」所绘太和门前的一陛改成了正确的三陛，等。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/660.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图二十二〕 清佚名 「配楼万图」故宫博物院藏</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/661.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图二十三〕 清佚名 「玺印万图」故宫博物院藏</p><p></p><p>「玺印万图」是唯一在画幅上钤有乾隆帝晚年常用的三方玺印（「八征念之宝」「五福五代古稀天子宝」「太上皇帝之宝」）之作，也是唯一被收贮在寿皇殿的「万图」，可见乾隆帝对这件仿本的充分认可和重视。</p><p>「配楼万图」[37]和「玺印万图」均是单片，四周无裱边，背面仅托一层命纸，而且非常干净，没有遗留下任何刷浆糊粘过墙的痕迹，显然它们均未在明窗贴过。这种指定为某个宫殿绘图，但完成后并不贴挂的现象在清宫中常见。如乾隆四十四年（1779），谕令姚文瀚等人为养性殿明窗绘制的「万图」，其四周无裱边，只是衬了层命纸[38]，实际上就不曾在养性殿明窗贴过，1924 年 12 月，清室善后委员会点查小组在对乾清宫物品清点时，在西暖阁内发现的它[39]。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/663.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图二十四〕 清佚名 「配楼万图」 （局部）乾隆帝肖像</p><p></p><p>通过上述乾隆三十一年仿画的档文，知悉本无作者名款和年款的「玺印万图」，是由宫廷画家丁观鹏、金廷标、姚文瀚、张廷彦合绘，始作于乾隆三十一年三月。又依据「配楼万图」上乾隆帝写实的画像〔图二十四〕与「玺印万图」〔图二十五〕相近，进而推断出无年款的「配楼万图」创作时间，应该在乾隆三十年（1765）左右。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/667.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图二十五〕 清佚名 「玺印万图」 （局部）乾隆帝肖像</p><p></p><p>「配楼万图」与《古装图》一样，目前也是幅被改了图名之作，在该图的裱背，粘有皇家专用的黄色纸条，墨书「万国朝贺」〔图二十六〕，因此，在文物底账及光绪朝盛京将军增祺的奏折中[40]，均称此图为《万国朝贺图》。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/671.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图二十六〕 清佚名「配楼万图」 裱背黄条</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图二十七〕 清佚名《万国来朝图》（「御题万图」）故宫博物院藏</p><p></p><p>在三幅与明窗有关的「万图」中，「御题万图」[41]〔图二十七〕是唯一被裱成挂屏的「万图」，也是唯一有乾隆帝御制诗的「万图」[42]，诗后落款「乾隆辛巳秋御题」，「辛巳」即乾隆二十六年（1761）。同年十月十五日，太监胡世杰传谕旨「将现画《万国来朝》大画一副（幅），得时，裱挂屏一件」[43]。从先题后裱的合理顺序和「裱挂屏」的样式分析，档文所指「《万国来朝》大画」即是「御题万图」。</p><p>乾隆二十六年，是乾隆帝母亲崇庆皇太后七旬庆典之年，也是乾隆帝豪情万丈之年。他自称帝后，以武力先后平定了广西、湖南苗民以及大小金川、瞻对等众多战乱，二十五年时，终于取得了祖辈父辈一直未能完成的平定西域准噶尔和回部大业，「西师凯旋」，乾隆帝踌躇满志，他要以「万国来朝」作为政绩向其母亲祝寿[44]，并且彰显怀柔远人的霸气。</p><p>装裱后的「御题万图」，纵 400 厘米，横 222 厘米，完全在明窗北墙尺幅之内。又，据其裱背有旧的灰尘，上墙张挂的明显痕迹推断，这幅被乾隆帝高度重视的画作，很有可能就是档文所记嘉庆五年被换下的「养心殿东暖阁明窗北墙‘万国来朝’」[45]。乾隆帝将表现元旦日数国使臣前来朝贺的画作，贴在其用来守岁的明窗内，最能满足其祈盼协和千万邦的心愿。</p><p>「御题万图」作为较早绘制的使臣朝贺画作，有许多特殊之处。如在构图布局上，虽然也是俯视构图，但是它的切入视角是从画的右下角入手绘三大殿，展现的视野要比从左下角入手的其他两幅「万图」窄得多。因此，在表现内容上，它是绘制建筑物、空间层次、人物形象以及情节最少的画作，也是唯一没有绘乾隆帝及家眷的画作。</p><p>明窗内的北墙像西墙一样，它的贴落画也在不断地变换，其大体顺序是：乾隆朝贴「万图」、嘉庆五年换贴冯宁《四海升平图》[46]、道光三年（1823）贴沈庆兰「年景画」[47]等。从北墙上所贴画作题材的改变中，隐隐可见皇帝执政的心态，甚至国运的兴衰。乾隆朝是清政权鼎盛期，乾隆帝已不满足于自己的一片天地，他要以「万国来朝」彰显国威；嘉庆朝进入清政权的衰落期，国库空虚、各地起义频繁，「四海升平」是他最大的心愿；道光朝是清政权衰败期，道光帝面对内外交困的局面已无乾隆帝的雄心，只是希望度过平安的岁月，有个好年景而已。国运不昌，使得北墙的贴落画在表现题材上开始向节令画靠拢。</p><p>（二）「万图」的艺术表现</p><p>「万图」在创作上采用的是亦真亦幻的手法。乾隆帝在历精图治下，达到了清王朝强盛期，慑于清政权的强大，一时藩属国及周边国家纷纷向清政府进贡，这是实情，但是远未到唐代「万国来朝岁，千年觐圣君」[48]的地步。因此，图绘在元旦日，琉球、朝鲜、缅甸、越南、荷兰、英吉利（英国）、法兰西（法国）、鄂罗斯（俄国）等约 40 国使臣，同时齐聚太和门外恭候朝觐乾隆帝的场景，纯属虚构。这种谕令宫廷画家去表现虚幻的不存在的情景，在清代帝王中是有传统的，尤其喜扮洋装像、道装像的雍正帝和身穿汉服爱扮作文士[49]的乾隆帝，更是酷爱这种艺术手法，「万图」就属于这类缺少真实性的臆想之作。</p><p>「万图」在形象刻画上运用的是虚实相佐的手法。图中乾隆帝的御容像是真实的，为了真实地再现其容貌，乾隆帝在四十四年下旨绘「万图」时，特地指定由擅绘人像的陆灿「画其御容」，生怕有所失真。再有，使臣的形象也是写实的，赖毓芝通过比对，发现「万图」中使臣的形象来自于写实的《职贡图》卷，「《万国来朝图》下方外国使节的部分，每幅作品皆画有四十个使节团，而其成员几乎都是《职贡图》卷第一卷之集合」[50]。「万图」中最虚构的形象是在每幅图的太和门前，都绘有麒麟〔图二十八〕。麒麟是中国古代神话中的瑞兽，人们赋予了它聚财守业、送子必贤良等诸多美好的寓意，在此处绘麒麟，显然是取其祥瑞之意。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图二十八〕 清佚名 「玺印万图」 所绘使臣与麒麟</p><p></p><p>「万图」作为不以真实事件为基础的画作，在绘制真实存在的宫殿建筑时，也采取了不实的手法，如「配楼万图」和「御题万图」将面阔九间、上覆重檐歇山顶的太和门，绘成了面阔五间、单层的歇山顶，将太和门前的三陛简化为一陛。又如在「御题万图」中将中和殿的四角攒尖顶〔图二十九〕绘成了圆攒尖顶〔图三十〕，将太和殿所在的三层汉白玉石雕基座绘成一层等，画家们没有遵循写实的原则去创作这些宫中最重要的建筑。不仅如此，为了画作的需要，画家还随意改变建筑空间格局，如「玺印万图」「配楼万图」，为了给乾隆帝安排一个在画面中合适的位置，特意增添了一个虚景，即在三大殿的左侧绘一院落，让乾隆帝静坐在卷棚顶的廊檐下，等着举行召见典礼〔图三十一〕。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图二十九〕 中和殿实景（胡锤，摄）</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图三十〕 清佚名 「御题万图」 所绘中和殿</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/688.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图三十一〕 清佚名 「配楼万图」 （局部）</p><p></p><p>有意思的是，在有些与「万图」绘制时间相近的画作中，会看到宫廷画家们笔下的紫禁城建筑是符合实体的。如乾隆三十二年（1767），宫廷画家徐扬依据乾隆帝御制「京师生春诗」而绘的《京师生春诗意图》轴，对紫禁城内景建筑尤其是太和殿、中和殿、保和殿的位置关系和建造样式都表现得精准而清晰。再如，乾隆帝为庆贺其母亲崇庆皇太后圣寿，谕令宫廷画家在乾隆三十六年（1771）完成的《胪欢荟景图》册之「万国来朝图」中〔图三十二〕，将太和门、太和殿、中和殿刻画得完全合乎规制。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/690.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图三十二〕 清佚名 《胪欢荟景图》 册 「万国来朝图」 页故宫博物院藏</p><p></p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>四、结语</strong></span></p><p>据嘉庆帝御制诗得知，自雍正朝始，养心殿明窗便是清代皇帝于此「试笔迓新禧」之地。由「活计档」文献而知，乾隆朝在明窗西墙贴过表现乾隆帝阖家迎新的「守岁图」、北墙贴过反映各国使臣至紫禁城朝觐的「万国来朝图」。本文通过画作与档文、明窗空间的比对，确认故宫博物院藏品中与明窗有关的这两类画作各有三幅。就此，对它们进行了分辨考证，并且发现四个值得关注的问题：一是原本在画上无作者名款和年款的一些画作，实际上在档文中都有着详细的记载，而作者和绘制年代的确定，将有助于对乾隆朝宫廷画家的创作情况以及画作本身的绘画风格展开更深入的研究。二是发现存在同一幅作品多名称的现象，即档案中的名称与现文物名称、寿皇殿注册名称以及清室善后委员会标注名称均不相同，这种名称上的不统一很容易造成研究上的误判，从而对画作的真实意图和表现内涵有所偏离。三是发现画套张冠李戴的现象，如郎世宁等人及清人绘同名画作《岁朝图》，因长期搁置在一起，加之长短尺寸相同，画套被无意中互换，从而导致将绘于乾隆十四年的清佚名《岁朝图》，被误以为完成于乾隆十二年，这无疑对宫廷绘画作品的编年有所误导。四是发现有些档文中指明是专为明窗所绘的画作，实际并没有被装裱，也没有在明窗张贴过，这些画作有可能是为未来之需所作。目前，依据掌握的资料推断，只有清佚名《古装图》和「御题万图」真正在明窗贴过。通过尝试将画作归位至明窗西墙〔图三十三〕和北墙，发现与墙面尺寸相近的它们，在明窗窄小的空间内并不适宜观看。它们是室内的装饰画，但更是乾隆帝用来表达以家治国，以及对「九天阊阖开宫殿，万国衣冠拜冕旒」[51]向往的画作。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/692.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">〔图三十三〕 明窗内粘贴清佚名 《古装图》 示意图</p><p></p><p>此图据姜鹏《乾隆朝「岁朝行乐图」「万国来朝图」与室内空间的关系及其意涵》中图一九改制</p><p>《古装图》和「御题万图」虽然同属在明窗张贴的贺岁题材画，但是它们表现的主旨不同。《古装图》描绘的是年轻的乾隆帝与皇族家眷们济济一堂共庆新年的景致，表现了乾隆帝在帝王身份之外，作为父亲或者丈夫对子孙绕膝、家族兴旺的祈盼。「御题万图」描绘的是各国使者在太和门外等待觐见的场景，表现了乾隆帝作为盛世之君，希望清政府在与各国交往中占有重要的至尊地位。</p><p>明窗，既是见证岁月更替的居室，也是反映乾隆帝治政理念、家国理想和他沾沾自喜的炫耀之地。</p><p>——————————</p><p><strong>注释：</strong></p><p>[1]&nbsp;姜鹏《乾隆朝「岁朝行乐图」「万国来朝图」与室内空间的关系及其意涵》，中央美术学院硕士学位论文，2010 年，第 34 页。</p><p>[2]&nbsp;故宫博物院编《清仁宗御制诗》第 3 册，海南出版社，2000 年，第 406 页。</p><p>[3]&nbsp;（清）于敏中《日下旧闻考》，北京古籍出版社，2001 年，第 243 页。</p><p>[4]&nbsp;中国国家图书馆藏样式雷图档，编号 YSL 173-0026。转引自张淑娴《图解清代紫禁城养心殿东暖阁的历史变迁》，《建筑史》2019 年第 1 期，第 83 页。</p><p>[5]&nbsp;嘉庆帝《养心殿联句有序》一文见前揭故宫博物院编《清仁宗御制诗》第 5 册，第 110 页。</p><p>[6]&nbsp;前揭故宫博物院编《清仁宗御制诗》第 6 册，第 163 页。</p><p>[7]&nbsp;相传元旦之日，饮此酒可以除秽，避瘟疫疾病等。</p><p>[8]&nbsp;「我国家犹若金瓯，无一伤缺。」《南史》卷六二，中华书局，1975 年，第 1517 页。</p><p>[9]&nbsp;「四气和，谓之玉烛。」 《尔雅·释天》卷下，中华书局，1985 年，第 70 页。</p><p>[10]&nbsp;前揭故宫博物院编《清仁宗御制诗》第 7 册，第 119 页。</p><p>[11]&nbsp;乾隆十五年（1750）二月，《活计档》记，太监胡世杰传旨：「明窗‘守岁图’西墙上，着余省画‘二十四番花信风画’一幅，要富丽文雅，似彩胜之类。高矮尺寸、两旁空白具要与‘守岁图’空白一样。」中国第一历史档案馆、香港中文大学文物馆编《清宫内务府造办处档案总汇》第 17 册，人民出版社，2005 年，第 348 页。</p><p>[12]&nbsp;此作曾因展览需要，于 2010 年进行重新揭裱，并增加了绫边用以保护画心。</p><p>[13]&nbsp;即撒芝麻秸，是传统祈福纳祥民俗，清富察敦崇《燕京岁时记》载「除夕，自户庭以至大门，凡行走之处，遍以芝麻秸撒之，谓之踩岁」，「踩岁」取「岁」「碎」谐音，意寓岁岁平安。</p><p>[14]&nbsp;前揭《清宫内务府造办处档案总汇》第 16 册，第 611 页。</p><p>[15]&nbsp;前揭《清宫内务府造办处档案总汇》第 16 册，第 611 页。</p><p>[16]&nbsp;前揭《清宫内务府造办处档案总汇》第 16 册，第 612 页。</p><p>[17]&nbsp;现藏台北故宫博物院。</p><p>[18]&nbsp;前揭《清宫内务府造办处档案总汇》第 16 册，第 612 页。</p><p>[19]&nbsp;二图尺寸均为纵 305 厘米，横 206 厘米。</p><p>[20]&nbsp;二图外套长度均为 214 厘米。</p><p>[21]&nbsp;寿皇殿位于景山，是供奉清代历朝帝后御容像处。</p><p>[22]&nbsp;乾隆十五年二月《活计档》，太监胡世杰传旨：「明窗‘守岁图’西墙上，着余省画。‘二十四番花信风图’一幅，要富丽文雅，似彩胜之类。高矮尺寸、两旁空白具要与‘守岁图’空白一样。」前揭《清宫内务府造办处档案总汇》第 17 册，第 348 页。</p><p>[23]&nbsp;前揭《清宫内务府造办处档案总汇》第 17 册，第 348 页。</p><p>[24]&nbsp;陈葆真《乾隆皇帝的家庭生活与内心世界》，台北：石头出版股份有限公司，2014 年。</p><p>[25]&nbsp;前揭《清宫内务府造办处档案总汇》第 17 册，第 348 页。</p><p>[26]&nbsp;光绪二十九年九月《盛京将军增祺等造具俄兵撤退后太庙供奉玉册、玉宝数目清册之奏折》：「⋯⋯供奉西面中箱向东：薰貂冠、皮镶边朝服一卷；御盔甲乘马一卷；清凉冠、夹朝服一轴；万国朝贺图一卷；元宵行乐图一卷；春原阅骏手卷一轴；观月行乐图一卷；古制衣冠行乐图一卷⋯⋯。」杨丰陌等《盛京皇宫和关外三陵档案》，辽宁民族出版社，2002 年，第 82 页。</p><p>[27]&nbsp;此图千字文登记号为「咸二八三，九」，清室善后委员会编《故宫物品点查报告·寿皇殿》第 10 册，线装书局，2004 年，第 227 页。</p><p>[28]&nbsp;咸丰三年「二月初一日库掌宝禄、懋勤殿太监张得喜交二月‘月令图’一轴，传旨挂在养心殿东暖阁明窗西墙向东挂。换下正月‘月令图’一轴」。中国第一历史档案馆胶片编号 30，案卷起止号 3060＿3066；同年又记：「十二月初一日库掌广顺、懋勤殿太监张得喜交十二月‘月令图’挂轴一件，换养心殿明窗殿内西墙现挂十一月，换下送至懋勤殿。」中国第一历史档案馆胶片编号 30，案卷起止号 3060＿3066。</p><p>[29]&nbsp;中国第一历史档案馆胶片编号 35，案卷起止号 3096＿3106。</p><p>[30]&nbsp;中国第一历史档案馆藏，档号：05-08-030-000057-0100；题名：为暂领画养心殿东暖阁明窗北墙四海升平年节画所需画绢事。</p><p>[31]&nbsp;前揭《清宫内务府造办处档案总汇》第 25 册，第 481 页。</p><p>[32]&nbsp;中国国家图书馆藏样式雷图档，编号 YSL 173-0026。</p><p>[33]&nbsp;原档中「性」误写成「心」。</p><p>[34]&nbsp;前揭《清宫内务府造办处档案总汇》第 42 册，第 732 页。</p><p>[35]&nbsp;前揭《清宫内务府造办处档案总汇》第 30 册，第 87 页。</p><p>[36]&nbsp;应该是「弘义阁」和「武成阁」。</p><p>[37]&nbsp;此作因展览需要，在 21 世纪初曾被重新托裱，并且加了裱边。</p><p>[38] 20 世纪，为了陈列的需要，它被裱成了挂轴。</p><p>[39]&nbsp;此图千字文登记号为「天一〇三二」，图名《元旦朝贺》。前揭清室善后委员会编《故宫物品点查报告》第 1 册，第 135 页。</p><p>[40]&nbsp;光绪二十九年九月《盛京将军增祺等造具俄兵撤退后太庙供奉玉册、玉宝数目清册之奏折》，前揭杨丰陌等《盛京皇宫和关外三陵档案》，第 82 页。</p><p>[41]&nbsp;前揭富俊《奏为遵旨移请崇谟阁高宗圣容至凤凰楼并崇谟阁尊藏实录圣训等情形敬拟移请事》，嘉庆十一年五月二十四日朱批奏折，04-01-38-0025-015 号。</p><p>[42]&nbsp;（清）富俊等《奏为遵旨奉移高宗纯皇帝圣容等尊藏奉礼成事》，嘉庆十一年六月十二日朱批奏折，04-01-14-0049-041 号。</p><p>[43]&nbsp;（清）崇实等《奏为遵照吉期恭请列圣圣容供奉敬典阁礼成事》，光绪二年六月二十二日录副奏折，03-5525-085 号。</p><p>[44]&nbsp;乾隆帝在为祝崇庆皇太后寿辰所绘的《胪欢荟景图》册中，同样有「万国来朝图」页。</p><p>[45]&nbsp;中国第一历史档案馆藏，档号：05-08-030-000057-0100；题名：为暂领画养心殿东暖阁明窗北墙四海升平年节画所需画绢事。</p><p>[46]&nbsp;「如意馆呈为暂领画绢事。嘉庆五年十二月十二日押帖内开十二月初九日，太监刘进玉传旨：养心殿东暖阁明窗北墙万国来朝年节画一张，着启祥宫换画一张，钦此。随冯宁起得四海升平年节画稿一张，交太监刘进玉呈览。奉旨照稿用绢绘画，钦此。今为画养心殿东暖阁明窗北墙四海升平年节画一张（宽七尺，高一丈）共暂领本库（宽七尺），画绢长一丈一块。俟绘画完时，另补实用。为此具呈。」中国第一历史档案馆档号：05-08-030-000057-0100；题名：为暂领画养心殿东暖阁明窗北墙四海升平年节画所需画绢事。</p><p>[47]&nbsp;道光三年「五月初四日接得主事贻兴、兼行库掌吉星持押帖一件，内开道光三年三月十一日太监平安传旨养心殿东暖阁明窗北墙用年景画一张，净高九尺五寸、宽六尺五寸，着沈庆兰起稿，于二十五日起得呈览，照样用绢绘画，钦此⋯⋯。」第一历史档案馆胶片编号 10，案卷起止号 2942＿2948。</p><p>[48]&nbsp;（唐）张莒《元日望含元殿御扇开合》，张忱石编《全唐诗》第 9 册，中华书局，1983 年，第 193 页。</p><p>[49]&nbsp;如故宫博物院藏《观月图》《是一是二图》《松荫抚琴图》《观画图》《喜雪图》等。</p><p>[50]&nbsp;赖毓芝《构筑理想帝国〈职贡图〉与〈万国来朝图〉的制作》，《紫禁城》2014 年第 10 期，第 65 页。</p><p>[51]&nbsp;（唐）王维《和贾舍人早朝大明宫之作》，前揭张忱石编《全唐诗》第 4 册，第 1296 页。</p><p>作者简介</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/704/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李湜，故宫博物院学术委员会委员、研究馆员。主要研究方向为中国古代绘画史。目前已出版专著七部，在《故宫博物院院刊》、《文物》、《美术研究》、《美术观察》等刊物，发表论文三十余篇。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 03:19:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25159662</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25159662</link>
            <author>
                <![CDATA[李湜]]>
            </author>
            <category>故宫文化</category>
            <category>旧宫新语</category>
            <category>思想市场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/705/156.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/705/158.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黄仕忠｜乡村六记（四）：种田记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>浙东越地，山多田少，以稻米为主粮。所以村人眼里，种好水稻，乃是头等农事。在生产队里时，做秧田、撒谷种等属于特殊农活，主要由老农担当；耕田，无论是以往的牛耕，还是后来由拖拉机耕，也都是专人负责。唯有插秧，不仅是全体社员齐上，而且也是一众年轻人较量本事的地方。</p><p>插秧时，需先布「田线」。这田线两头用尺半长、一头尖之短棍，中间缠上几十米长的棕绳，后来则用尼龙做的田线，绕成棒槌形。在田塍一头插一棍，展线至对面，再插另一棍，可布成一线。通常每隔一米一左右，布另一线。生产队时，通常是七八人为一组，故布七八根线。不规整的田亩，则取弯为直，留余角另补。布线完毕，就开始抛掷秧把，按一定距离抛掷，要求恰好够种，所以也很考较眼力。抛完秧把，众人才开始落田插秧。</p><p>插秧时，人站两线之间，每行六株，左右各两株，两脚之间两株。首株靠左手之线，末株离右手之线空一株之距离。边插边退，直至田尾。先是汪汪浑浊水田，转眼六行成线，绿苗油油，令人喜悦。</p><p>插秧，须用三个手指撮住苗之根部，在细泥水田里轻轻一沾，入泥后再略一轻移，使苗耸直。种下时即如成活一般，方是上佳。</p><p>脚步后退，尤须保持直线，否则苗便会插在脚印内，无法沾泥；或无奈而沾于旁边之泥，则纵眼望去，植株便曲曲弯弯，不成一线。插者自觉羞愧。</p><p>脚后退，不是拔脚往后走，而是腿稍提，往后拖行一步，成一浅行，名曰「拖脚行」。</p><p>插秧插得不合格的情况有不少。此举两种。</p><p>一种叫做「缅甸（绵田）师傅」。插秧时，如果苗插得不直，过于往前倾斜，把后株的梢头搭着前株的身上，虽然看起来每行都成直线，很是漂亮，但秧苗存活后，还必须长直，往往损失旧叶面重新生长，实伤禾苗。因为这一种插法过于绵软，乡人戏称为「缅甸师傅」。</p><p>第二种叫做「烟管头田」。执苗不当，插秧入泥时，手指未捏在根部，而捏在离秧根一寸处，揿下去时，秧杆入泥，秧根上翘，形如烟管弯曲之头，所以戏称「烟管头田」。这是初学插秧者最容易犯的错误。</p><p>插秧时，左手执秧苗，手指捻取数茎秧苗，右手拈下插入泥中，回指必会带出泥浆，再拈秧，遂使左手沾满泥水。如果人站得太直，腰下弯得不够，便会导致左手举得过高，待右手插入泥中时，每插一下，必晃动身子，更带扑通之声，甚至溅起一股泥水，以致满身满脸皆是泥浆，则嘲之为「舀汤勺」。</p><p>插秧最显风度与境界。在黑黝的烂泥田里，身穿洁白的长袖衬衣，紧扣袖口，扎下马步，弯定腰，上身不动，只以两脚顺退，左手低至近泥面，右手顺势以指拈之，入泥无声，出水不沾，犹如魔术高手之分发扑克牌，双手配合，迅疾无比。一垅到头，虽或汗水透衣，而白衣上未沾点泥，则是臻入高手之境。</p><p>年轻人以插秧快而好为时髦，彼此间也以此来区分高下。</p><p>旧时尝有财主无儿有女，设下彩头，通过比赛插秧，来选择佳婿。其家有一坵三里长田，因此安排一众求亲者，以先插完者胜出。</p><p>有二俊少年最为出色，齐头并进，难分高下。其中一人略先一行插完，喜不自胜，直腰而起，喊道：「我先到头！」</p><p>不意三里长田，一气插完，中途未曾直腰，虽是熊背虎腰，亦不堪承受，身骤直而腰遂折矣。</p><p>另一人则先得老父告知秘诀，顺势在田头一滚，然后再起身，腰椎安然无恙，不仅抱得佳人而归，并尽得其家产，故令人钦羡不已。</p><p>生产队时，一帮年轻人下田，必有一番争竞。每当此时，年长者识趣地退居外线，年轻人则一字儿摆开，当仁不让。</p><p>依规则，左边在前，右边随之。如果同时前行，自无问题。若是右边快而左边慢，则外边已插满绿色禾苗，而唯此一线犹是白水耀眼，像被右边之人关在了弄堂里，故嘲之为「乘弄堂风」，且谑呼：「好风凉呵！」</p><p>因此，当右手之人即将超过，而左边之人无力相争，就只好笑一笑，乖乖让位，换到右边。也有人比不过，又不愿失面子，犹自解嘲地说：「我拨伊（给他）起了个头，伊来接落开（接下去）！」</p><p>我初学插秧，不知「绵田」为非，种糯稻时苗纤长，直立不易，种时又要求密植，所以把后株的梢头斜搭在前株之上，落苗成线，每行笔直，如搭凉棚，犹自沾沾自喜。起身一看，我所种的秧苗，似乎比邻线矮了一头。后闻老农之言，方知其非。</p><p>1978 年我考上大学，之后有两年暑假的「双抢」时节，都去帮杨村人插秧。其中一年是包干，每插一亩，予酬五元。我去的是与我同年考上大学的郭君所在的生产队。我们「二人组」凌晨四点出门，晚上近八点才归家，「披星戴月」，庶几近之。晚饭一毕，沾床即鼾声如雷。那时两人合计，每日可插二亩。连插旬日，得资费若干，因而不再麻烦母亲给我下学期的零用钱。</p><p>郭君今执教北大历史系，以明清史名家。回首往事，恍如隔世。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>【回音壁】</strong></span></p><p><strong>黄仕忠：</strong>郭君太太读过此篇，对我说：「还有‘郭君’，我也认识。现在已经四体不勤了。」</p><p><strong>刘勇强（北京大学）</strong>：不问收获知几许，一代学人曾插秧。</p><p>我上中学时，时兴搞「开门办学」和「学农」，在乡下参加「双抢」，插过秧。高中毕业后，又下放到农场工作过一个夏天，也插过秧。</p><p>南昌平原的水田十分平整宽广，插了半天，抬头一看，只不过插了一小角而已，有点气馁。而且，水田里蚂蟥极多，两腿经常被叮得流下几条血道，看着吓人，其实不痛不痒。现在想来，当年不过是假模假样、蜻蜓点水式地干了点农活儿，基本上是「只问耕耘，不问收获」的，所以并不是太投入。</p><p>看到此文「插秧最显风度与境界」的话，觉得还在意「风度」和「洁白的长袖衬衣」的仕忠兄，那时恐怕也还没有达到真正的种田境界。</p><p>水田很大，世界却很小，文中与仕忠兄组成「二人组」的郭君，现在是我楼下的芳邻，我们在一块地里「种田」许多年了。</p><p><strong>郑尚宪（厦门大学）：</strong>在乡下，插秧好手往往别的农活也都干得好，在旧日农村里是被人另眼相看的。</p><p>我家乡福建仙游，流传着一个真实的故事：多年前，隔壁村的一位老农秧插得很好，秧苗插好后，不但横着看、直着看，行行都是一直线，就是斜着看，所有对角线也都笔直，简直就像打了格子似的。他家在大路口有一水田，每年插好秧后都引得路人驻足称赞。</p><p>有一年，他得了重病，由儿子插秧。第二天有人路过，感叹道：「往年这坵秧插得很漂亮，今年怎么这个样子，是不是老头死了？」</p><p>老汉听了，愤然而起，命令儿子把秧苗全拔了，重新耙地，自己硬撑着下田，重新插了一遍，当天晚上就死了。我在乡下时还见过他儿子和孙子。</p><p>插秧之所以追求「横平竖直一条线」,并不完全是为了美观，更重要的是便于中耕施肥和除草，即所谓「耙草」。一般秧苗插下即成活，此后不久就要「耙草」，即用一种安在长竹竿上宽约四寸的五齿钉耙，像梳头一样在各行稻苗间隙来回刮耙：一来除去杂草；二来把刚施下的肥料和泥水混拌在一起，以便稻苗吸收；三来刮断一些旧稻根，促使长出更多的新根。「耙草」一般进行两次，间隔十天左右，第一次纵向耙，第二次横向耙。</p><p>此前插秧时每人从头到尾纵向插六行，横向则无数行，所以纵向必然畅通好耙，横向本来间距较窄（纵横比例一般为 6:5），再者系多人并排接续而成，难以一致，所以就比较难耙。若是遇到一连几个横向六株都插不整齐杂乱无章的，那就要命了，只好弯下腰，用手代替钉耙，在混合着粪肥的泥水里抓挠。因此若能在插秧时就把横向纵向都拉直的，耙草时就省心多了。</p><p>自从听了那个老农民的故事后，我每年在自留地插秧时就尽量注意这个问题。</p><p>插秧往往是高手过招的时节，一般是插得既快又好的人第一个下田开插，插好十行后第二个开插，然后依此类推，谁先谁后由自己掂量实力决定。下田后个个闷头不语，你追我赶，无声较量，一般被右侧人赶上时自觉让位，若一连让位几次就会被人嘲笑。也有硬着头皮不让的，于是右边几个故意加快速度，插到头后，顺手在他后面插上二三十行，把他「关」在里面，然后哼着小曲转战下一序列……</p><p>总之，我觉得所有农活中，插秧最累，最见功夫，也最好玩，所以小伙子们一到插秧时节，个个摩拳擦掌，玩命争锋，其中酸甜苦辣，难以为外人道也。</p><p><strong>骆建平（高复班同学）：</strong>我认真看了，写得很好！特别是对插秧的细节描写非常到位，不亲历难以写出如此句子，没种过田的人根本无法体会。</p><p>文中「绵田」其后果是转青慢，「烟管头田」是不易活，这些似需加以说明。你说的「拉田线」，我们枫桥人叫「绷田丝」。种田这类传统农活，可能我们是最后一代，你以文记之，很有意义！</p><p>还有在田线内插秧，你描写的叫「靠青种」，还有一种叫「两头离」，便于对接。两头离的好处是可似对屁股接种，我们一般是种两头离，不靠田丝。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>可能你们那里平畈，田大，所以经常接种。我们毕竟是半山区，田块小，所以管住一头就好。</p><p><strong>骆建平：</strong>对，我们多是 100 米长田，五亩一坵。因为靠青种的一边秧苗紧靠田丝，在收田丝时容易把苗带起，所以多用两头离。</p><p><strong>魏小婉（中学校友）：</strong>记得还有一个细节，虽说是三个手指撮住苗的根部，但三个手指作用不一样，不能并齐入泥，主要靠中指和食指把秧苗插入，插入过程中稍向左使劲以与泥更契合，状似轻「挖」一下，大拇指仅起扶住秧的作用。务农，称为「挖六枝头」，由种田而来。</p><p><strong>楼大维（中学校友）：</strong>写得还不够到位。一是左手捏的秧，没有写好，这个细节很博眼球，很能让人遐想的，秧拔得好的，在手掌摊开，是均匀，松的。分秧也是两手协调。二是腰力好与不好，技巧好与不好，拿秧手，是否贴膝盖。三是山区比较大的田一定是绷绳，这样有快慢，好孬。但精彩之处在不绷绳，种，那是要「关落开」的，六枝变成三枝。种田场面，往往是双抢的重头，也是生产队有趣的劳动场面。</p><p><strong>张弘（四川大学）：</strong>读得我完全回到了那个荒诞的时代。泪目。</p><p><strong>栾栋（广东外语外贸大学）：</strong>在五一节读《种田记》，别有一番滋味。白居易写《观刈麦》，见真情而隔一层，因为他只看到场面，没有辛劳实感。劳动者与观察者，还是有差异。</p><p>记得三年自然灾害期间，政府默许农家自由开荒种地，黄土中刨生活的日子，是一种铭心刻骨的记忆。为什么现在六七十岁的人，治国英才多，苦难中走过来，知道什么是宝贵的，什么是重要的，什么是百姓和国家需要的。古人说「艰难困苦，玉汝于成」，然也。</p><p><strong>许贺龙（杭大同学）：</strong>仕忠兄俨然农事专家！所述插秧往事，不仅生动传神，而且深谙其中机巧，不输种田老把式！</p><p>补充一则亲历种田趣事：除布田线插秧外，当年生产队也曾流行移动布线插秧法，即由两人于田之两侧分别持一绑了田线之竹竿，逐行移动，插秧者横向站成一排整齐插秧。此法的好处是确保横向行距整齐（纵向不作硬性要求），便于后期田间管理，而且集体劳动，谁也无法偷懒。</p><p>某日插秧时，大家插完一行，往后退一步，忽觉田线斜了（乃一侧移动另一侧未及时跟进之故），有人忙抬起头喊负责彼侧持竿者的名字，以为她走神了，却见她正蹲在田埂上，裤子褪下了一半。原来她内急了，职责所在又无法脱身，只得作此应急响应。此事被众人取笑了好多年。</p><p><strong>吕立汉（杭大同学）：</strong>读仕忠兄的《种田记》，倍感亲切。我从 14 岁开始学种田，底分 2 分；20 岁那年，底分 9.5 分，离正劳力仅一步之遥了。21 岁，到缙云中学任民办教师，已经没时间回村干活了，生产队自然也不会再给我评定底分了，没成为正劳力，也算是我一生中一个小小的遗憾吧。</p><p>生产队评底分的重要依据，是插秧水平的高低。我的同龄人力气比我大，会犁田，可我不会，但插秧技术我比他们好，所以评定底分我也不吃亏，从没落后。</p><p>我们村插秧也有拉田线的 ，但在我所在的生产队是没必要，也不允许的，因为队长的技术特好，是公认的「插田师」，任你水田有多长，只要是他开的秧门，必定是笔直的。所以队长对我们年轻人的要求也很高，插秧是不允许拉田线的。</p><p>说到插秧，有直插、横插之区别，这是常见的两种方式。17 岁那年，我在开化与婺源交界的瓦窑作砍柴工，则见识了另一种插秧方式。那地方是山区，层层叠叠的梯田，梯田面积都不大，形状无规则，当地村民采用的是妇女纳鞋底方式，由外而内一圈一圈地绕着插，直到水田中心煞尾。</p><p>插秧水平的高低，取决于你的马步是否能够扎稳。仕忠兄文章中讲到挑女婿小伙子插秧大比拼导致腰骨断折，虽说有些夸张，但合乎情状。</p><p>有些人插秧时贪图省力，会将拿秧的手往膝盖上搁，导致重心不正不稳，视觉判断也大受影响，插成的秧行类似于山路十八弯。但这号人也会自我辩解，说「有曲田，无曲谷，啥要紧啊！」</p><p>想想也真的没错，何必那么讲究呢？一笑。</p><p><strong>郑广宣（杭大同学）：</strong>@吕立汉  插秧除了马步，其实更重要的腰劲，或者说是腰功，插几行腰就受不了，持秧手肯定靠在膝盖上。</p><p><strong>钱志熙（杭大同学）：</strong>技术描写很准确，可入《齐民要术》，也可补《耕织图》。</p><p>我们那里叫「插田」，这词很古，翁卷《村居即事》「乡村四月闲人少，才了蚕桑又插田」，《千家诗》的另外一版本又作「范成大」作。要是范作，则成了吴语区的通用词了。</p><p>我插田也还可以，曾经和两个同龄人包干（把农活定了工分，包给某人和某几人干，调动生产积极性），三人一下午插了两亩多。可惜没机会，不然江南四月这时节，下田和你比一下。挑担肯定挑不过你，插田、割稻或许可以比一下。</p><p><strong>王延荣（杭大同学）：</strong>插秧最见功夫，所以农民总以种田人自称，而不以其他农活来代称。</p><p><strong>董春晓（杭大同学）：</strong>顶级人文学者与顶尖农事高手合为一体，这种境界在当代中国应该是叹为观止了。文章写江南农事也是精准细腻，丝丝入扣，非正宗农家子弟绝无可能措手，其间以传奇故事点缀，读来也是兴味盎然。</p><p><strong>吴存存（杭大同学）：</strong>每读布袋和尚插秧诗，叹其参透人生，今读吾兄大作，鞭辟入里，精微通透，方知布袋之作，犹隔一层也。</p><p><strong>何桥（高复班同学）：</strong>插秧的姿态、过程与质量，要看其处何阶段了而言：初学、入门、熟练三个阶段各有挺大不同表现。</p><p>以我的经历与经验来说，假如一拨人一起下某丘田里插秧，你想分出个插秧水准高低来，基本不用眼看，只需用耳听便可以了，留心一下左右手指下水的声音与节奏，便大体能感某仁兄的插秧速度的快慢，也基本能判别插秧熟练程度与水准。</p><p>通常发出的声音均匀、清脆、利索，基本能认定是个高手，相反，落水声快慢不均，声音混浊，甚至还嘴里嘀嘀咕咕的话，多半是个新手。</p><p>聆听那种节奏分明、轻脆、亮堂的落水声，着实是一种美的享受，其乐趣甚至不亚于如今躺在家里宽大舒适的沙发上欣赏巴赫大师的小夜曲。劳动最美，插秧最爽。</p><p><strong>黄仕忠：是为真懂插秧者也。</strong></p><p><strong>赵延芳（杭大同事）：</strong>你写「种田」，也分明像个「老农」。过去都种双季稻，现在正好是种早稻时节。拔秧时两手就需将秧苗卷得整齐有序，还要清洗秧根泥土，为的就是种田方便。那时左手拿着一把秧，拇指和食指一捻拨，就能分出约十来茎，成其一株，右手接过迅速往田里插。如果秧苗不整齐，乱糟糟还带许多泥，就会害苦插秧人，影响速度和质量。</p><p>我小时候左手大拇指受过伤，有点长歪了，68 年后去种田，总是很难快速将秧苗分均匀，种下后「过意不去」，就去再添几茎，大大影响速度，所以我插秧常常会被「关」，被迫交换位置。我们那边将这情景嘲作「穿大布衫」，很是狼狈。我们队里很多姑娘插秧，都比男劳动力还强，插得又快又好。插好的田横是横，竖是竖，前后、左右、斜角都整齐划一，简直可以与阅兵仪式上的仪仗队比美。&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>插秧不算最累的农活，但最要命的是一天到晚弯着腰，腰疼得实在受不了，好些人会在休息时躺在田堘上。种早稻时也常会遇上风雨雷电，身穿蓑衣很重，在水田里非常恐怖，担心雷劈！但因要赶「小满」季节，绝不允许停下来休息。</p><p>我们早期种田不用「田线」，顺着田的自然趋势种。后来「学大寨」，搞土地平整，田变大了才拉线种。身穿白色衬衫种田，是一个富有表演风格的景场吧？平常人们一般头戴小箬帽，身着旧衣。下雨天就戴个大箬帽，再穿蓑衣或背一个「甲鱼壳」状的「huo.&nbsp; ci」，不会写这两个字。那是竹子和箬叶做的，材质与箬帽一样，形如甲鱼壳，背在身后，尾段上翘，胸前用绳子绑起来。这东西现在也没有人用了，有雨衣呢。</p><p>此物专为种田而制，弯腰时可挡住背后袭来的风雨，种番薯时也可用。但如逆风吹来就失效了，干别的站着的活就更没用，挡不住前半身。连爬着耘田也不行，会拖坏田稻的。所以家里蓑衣还是必备的，但它是棕榈树皮做的，劳动穿着实在太厚重了。我们的前辈渔樵和农耕却都少不了它。</p><p><strong>陈建根（中学校友）：</strong>在田里蚂蟥会不知不觉爬你腿上吸血，当你觉得有点痒痒时，它已吃得饱饱了。这时你不能拉它，会越拉越紧，如果断在肉里更麻烦。正确的姿势是人上岸，让它吃圆圆的时候手掌用力一拍，蚂蟥受刺激收缩身体就掉下来了。这时我们会拿一根树枝，将它从头串到尾，再把它里外全部翻身放地上晒干。蚂蟥也不能给鸭子吃。</p><p>小孩子除了给父母送饭之外，也要帮忙干活，背稻草去路边晒是可以做的事，刚打好谷的稻草温热很沉，稻叶又会刮到脖子、手臂上，皮肤很痒，晒干的稻草要打捆挑回家，或堆成稻草垛，夏天突然雷阵雨来袭就得像打仗一样抢时间收拾，收晒在晒场的谷，收稻草。那时辛苦但也快乐。</p><p>每年暑假都要参加「双抢」，抢收早稻，抢种晚稻，要在立秋之前种下才能有收成。早上天没亮就起床去拔秧，双手并进，登泥洗秧的动作很潇洒，一气呵成。秧田里蚂蟥最多。要拔好白天需要的量，养在秧田里，再回家吃早饭。女劳力是割稻的主力 ，一般来说打稻和挑谷是由男劳力负责。当天割好的田，把稻草拖路边晒，耕田师傅用水牛把田耕好、耙好之后开始插秧。中午直晒太阳真的厉害，赤脚挑秧担走在田埂上抛秧，或者挑着走进田里抛秧，都是硬生活。当天耕好的田当天抢种完才收工，经常月亮挂天空了人还没回家，收工后借月光在大溪里洗个澡，湿着衣服湿着身回家吃晚饭。等吃好晚饭快九点来钟比较平常，晚饭之后在道地乘会风凉，躺在马床椅子上一会就呼呼大睡了，也不在乎有多少蚊子叮咬。大概个把月的时间都是这样每天起早摸黑。</p><p>我高中时可种五分田，当时是生产队集体安排劳动，后来分田到户了，劳动安排机动性就大了些，每年暑假参加劳动一直坚持到参加工作。这期间的劳动可以锻炼人的意志与毅力，终身受用。</p><p><strong>黄绍辉（堂侄）：</strong>五一劳动节，诸暨枫桥一带又到了种田季节。杂交稻推广后，一年种一季都吃不完，像「浙优 19 号」，亩产可达 1200 斤，甚至 1500 斤。</p><p>以前生产队时，甚至分田到户后一段时间，要种两季水稻，早籼稻种一季「二九青」「广陆矮」，产量很低，只有五六百斤一亩。晚稻只有三四百斤，一年有个千把斤，已属不易。</p><p>读了《种田记》，看起来是一种诗化般的田园生活，实际那种种田的劳累与艰辛，经历过的人都是记忆深刻的。</p><p>我记得分田到户时，叔叔你家分到的是「老大溪」「麻车堰」附近的沙滩田，沙性重，耕田的犁耙刚一过，沙子马上又沉结变硬，种的时候手指都按疼了，秧苗还是插不牢，也很容易做「烟管头师傅」跟「眠田师傅」。你说的「绵田」，我觉得用「眠田」更贴切一点，倒伏「困反」的样子。</p><p>以前种双季稻的秧苗嫩软，都是单片的秧，右手栽种的同时，左手要捻出一簇适合下种的苗株，种田快不快，这也是关键，很吃功夫。我种田的时候总会联想到《射雕英雄传》里的老顽童周伯通，他的双手互博之术。现在的杂交稻都是单株的，种的时候已经分蘖过了，苗株又硬又壮，种起来方便多了。</p><p><strong>胡鸿保（中国人民大学）：</strong>我们插队的地方，插秧都是女性的活。男人们包括半劳动力，只有在忙完自己的活，实在无事时，最终帮把手，插一点。那是 1970 年前后，绿园生产队，云南元江，傣族。江浙农民辛苦，是精耕细作的，人多地少的区域的生活方式。云南坝子里的少数民族农民，有不一样的辛苦和适意。</p><p><strong>张海沙（暨南大学）：</strong>劳动了一上午，再读《种田记》，唤起许多种田记忆！插秧季节，是我下放的桃江乡下姑娘媳妇们最喜欢的劳动季节。因为平时出工一天，男劳力工分是十分，女劳力最高是八分。插秧是计件工分，一亩田三十工分。我们铁姑娘快手一天可以插一亩，男劳力比不上，只能拔秧送秧，算上他们的早工晚工，最多一天只有二十工分。这是一年之中，唯一的女劳力工分可以超过男劳力的时候。记得我们一边插秧，一边喊口号：「出工又出力，插晚早稻过五一！」每年五一节，我都会想起这个口号，惦记着不知乡下的早稻插完了没有？</p><p><strong>王芊（中山大学）：</strong>此文关捩在「插秧最显风度与境界」一段，前半部分的细致描写，似乎都为了说明此段何为高手之境，文气上有种百川汇聚的效果，生动的形象描绘又让我想起周星驰的电影，像是隐藏在底层市井中的包租婆包租公等武林高手，又带有些许「道在日常生活中」的哲理味道。</p><p><strong>黄丽群（丽水学院）：</strong>形象生动，趣味盎然，犹如亲临插秧现场一般。读了您文章，才知道插秧还有如此多的学问。这描写环环相扣、节奏紧凑，非亲历者写不出来。</p><p><strong>黄凤君（表侄女）：</strong>此文场景，犹如回到我们儿时。90 年代的浙江农村，耕作方式变化不大，那时我十几岁，读初中，还是经历了几年插秧时节。因「文革」上不了大学的父亲，为了补偿他心中的遗憾，希望四姐弟都能上大学，早稻插秧在上学期间，他不让我们帮忙，晚稻种植在暑假，我们就一起去插秧。</p><p>文中记敍插秧，一招一式，历历在目。尤其记得要求每行六株，首株需靠着田线，由于人小个矮，两边够不着，总被我种得中间密，两边疏，现在想来甚是有意思。这是儿时农忙时节的缩影，更是成长路上的一段记忆，谢谢舅舅，将我们的记忆也一同保存了下来。</p><p><strong>宣绍龙（杭大学弟）：</strong>看了师兄大作，有身临其境的感觉。我老家和你老家习俗差不多。记得小时候种田时，田里要插田绳，插秧在两条绳之间，每行插五株，左右各两株，中间一株。更有意思的是，有段时间是公社社员集体插秧，田上有人吹哨子，吹一下，大家插一支秧，速度很慢。后来想想很好笑。</p><p><strong>吴承学（中山大学）：</strong>我们这一代人都插过秧，但像黄教授这样专业水平的人也不多，而对于年轻一代，插秧恐怕属于冷门绝学了。</p><p><strong>沈金浩（深圳大学）：</strong>描写精准！这是情窦初开、已经隐约懂得耍酷的农村大少年、小青年的激情表演。</p><p>黄兄人聪明，做事踏实认真，又高大健壮，可以想见在家乡干活也是一把好手。估计上大学前说亲的媒婆已经来过 N 轮了。仍是婚姻前定的因素。我老家的插秧跟诸暨完全一样，景象历历在目。我干过几次，插得不太直，每棵的秧株多少也不能很均匀，还没怎么熟练就上大学了。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>因为我们从孩提时候就观看插秧，并且期待自己将来成为高手。因为那时根本不知道有别的路可走。那就老老实实体会做好一个农人的快乐，境界。</p><p><strong>沈金浩：</strong>是的，小伙子农活出色也是会被赞扬，在生产队有地位的。</p><p><strong>张培忠（广东省作协）：</strong>插秧是技术活，也是竞技场，黄老师细针密缝，描绘传神。在我家乡插秧叫「布田」，我写家父的小文，也有一段略写，呈您指谬：</p><p>十八九岁的父亲，最拿手的是布田。每年农历的三月和六月，都是插秧的大忙季节，也是他展露身手的大好时机。村里从泰阳楼到祖厝的一片田洋，通称大路脚，是村里的景观田和门面田，特别是水面最宽的那坵田，要求新插下去的秧「贪贪直」（即全部笔直）。因此，挑选布田的劳力特别严格。</p><p>到了正式布田那天，村里的好手均集中于此，秧苗、秧船、粪料一应俱全，众好汉在大坵田头一字排开，大家摩拳擦掌，跃跃欲试。只见一声令下，大家就手脚并用头也不抬地在各自的领地忙活着，暗暗地竞赛着。</p><p>在这种较量中，父亲一马当先，脱颖而出。他左手把秧，右手捏粪；秧苗在左手时，预先分好，右手析出后，迅速到秧船点粪，然后从左到右插到田里，就像鸡啄米一样手起秧落，又快又好；后退时（实际是前进）则用右脚轻推着秧船同步滑行，减少了程序，加快了进度。这样，他插的秧既笔直、又稳当、又快速，看上去是那样的赏心悦目，富于韵律。</p><p><strong>徐俊（中华书局）：</strong>本徐也是栽秧能手。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>那你就是那位白衣少年啦。</p><p><strong>徐俊：</strong>学大寨的时候，还有一种横着拉绳，定点栽秧。众人横排成一排，两边田埂上各站一人拉绳移绳，移动一次，众人栽一次。</p><p><strong>蔡和（中山大学）：</strong>湖北农村插秧倒没有拉线的习惯。我下放的是一个围湖造田的农场，每块田都很大，从田头插到田尾要花很长时间。可没教授笔下的意境。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>所以，文学的意境，是拿来蒙人的。必须是先适应高强度辛苦的劳动，才能达到欣赏农事这个层面。</p><p><strong>蔡和：</strong>只有不事农活又当了文人，才会把记忆中的辛苦农事的田园诗般的表达出来。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>是啊。所以这叫做「审美距离」。</p><p><strong>王进驹（暨南大学）：</strong>多年后将成为农业生产史和社会生活史的珍贵文献。</p><p><strong>李钳（博士同学）：</strong>黄兄好把式。当时在乡下海丰梅陇平原，应用圆形或长方形的小船，一边蹬脚一边插秧。</p><p><strong>曾建辉（友人）：</strong>我学农时干过，但技术不行。双脚有蚂蝗吸血，不能揪出来会断，要拍打，难忘。</p><p><strong>茜茜（友人）：</strong>读到黄博士田园牧歌似的「插秧」，泪目。记忆中上小学时，学校「开门办学」每个班级都到农村包了块水田，从插秧薅秧拔草施肥到收割，农活全套包下来。印象最深的就是「插三指秧」，水田又脏又冷又担心有东西扎破脚，有蚂蝗，可我们得完成任务……经历过饥饿的年代。生活好了之后，特别珍惜粮食，每每看到那些从农村出来的孩子随意倒剩饭，真是忍不住想揍他。</p><p>没插过秧的人很难直观感受「退步原来是向前」。</p><p><strong>涂秀虹（福建师大）：</strong>哇，插秧还能写得这么有趣，插秧还能有这样的风度和境界，实在是太厉害了。</p><p><strong>宁稼雨（南开大学）：</strong>行行出状元，插秧俨然已入化境。黄先生的学问应该与早年插秧所悟事理有关！「子不语怪力乱神」，主流社会对此比较在意。大众层面似乎对鬼神具有更多更大的好奇心。大众层面的关心鬼神又反转回来影响到知识阶层。蒲松龄关心了，纪晓岚关心了，现在黄教授也关心了。或许还会有更多的知识阶层来关心。</p><p><strong>黄伟峰（友人）：</strong>大教授种田，老先生割稻。</p><p><strong>张求会（广东省委党校）：</strong>割过稻子，没插过秧。割稻子感觉腰都要断了，插秧可能更厉害。</p><p><strong>李越深（浙江大学）：</strong>我们兵团不种水稻，都是旱地。兵团所在的地方前身是劳改农场，听说劳改农场时种过水稻，大概因为盐碱化太严重，我去那时已经不种水稻了。听在浙江兵团和插队的人说，插秧非常累，腰痛，而且有许多蚂蟥会爬到腿上。</p><p><strong>杜文庆（杭大同学）：</strong>确实是农事和民俗风情的专家！开头就见功力，令人拍案叫绝。写得生动传神，不愧是大家。既有深厚的乡村生活功底，又有扎实的古代文学修养，且秉承一贯的朴实无华的文风，注重细节。</p><p>不过我的家乡是棉区，水稻种植面积很小。高中毕业后随哥哥去外地搞水上运输，故对种水稻缺乏感性认识和直接的体验。</p><p><strong>宣传中（杭大同学）：</strong>「大教授插秧」，特别亲切！个种细节和滋味，也许非一般城里人所能体会。郑尚宪的补充更添精彩，看来不同地域农事习惯略有不同。比如我们老家种的是 7 株，左右两头各 2 株，双脚之间 3 株，种田活也因此被称为「7 株头」。</p><p><strong>孙玫（台湾中央大学）：</strong>在下也插过秧，野菱角尖扎脚板底，疼啊。</p><p>廖智敏（学生）：这篇有点武侠小说的感觉哈哈，片泥不沾身，写得很有趣，还能让没做过农活的读者在开眼界之余，体会到粒粒皆辛苦。</p><p><strong>周红霞（学生）：</strong>《种田记》这篇太有意思了，没想到一个小小的插秧还能「孕育」出那么多如此形象的方言词汇。我没有插过秧，但小时候帮忙收割过稻谷，不过印象不太深了，只记得太阳很大，田里还有可怕的蚂蟥。后来问过母亲，母亲关于插秧的记忆和我惊人的相似，现在还后怕地和我说最讨厌田里的蚂蟥，但凡被吸咬住，她都不敢用手指捻住它的身体扯开，只敢「啊啊啊啊」尖叫着用力拍打双腿，结果腿被拍的通红，蚂蟥还紧紧吸咬在腿上。</p><p><strong>彭冰冰（学生）：</strong>原来插秧还有这么多讲究的。老师写得很有意思，回音壁里各位老师补充的也很长见识。我们这一代人小时候老是被教训不好好读书就回去种田，长大才知道种田不比读书容易啊。</p><p><strong>程焕文（中山大学）：</strong>@黄仕忠，你当时在双抢插秧，我在林场开荒挖植树槽，全是岩石，一天可挖两三米，一米五角，一天下来可以挣一块多钱，一个暑假挣了差不多 30 块钱，觉得好了不起啊。</p><p><strong>黄继武（中山大学）：</strong>那时每天一块钱可是高工资。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>那时候我助学金 18 块，要用一个月。所以焕文兄 30 来块钱，相当于两个月的伙食，大是了不起啊。</p><p><strong>程焕文：</strong>早晨天蒙蒙亮开挖，十一点半收工，下午两点开挖，天黑收工。山里没菜，就白米饭加辣椒酱，没油没盐，想想一天可以挣一块钱，浑身是力量。一个暑假下来，后背晒成了乌龟壳，双手的茧子硬邦邦的，应该差不多够朱砂掌的威力啦</p><p><strong>黄仕忠：</strong>没有这样经历，如何承受后来的压力？</p><p><strong>陈明先（友人）：</strong>@程焕文  你那个时候一块多的工资可以买两斤肉了，现在我国六亿人月工作也就 1000 左右，也是每天两斤猪肉呢，高工资啊！有米吃总比吃稀饭红薯好吧？十个工分才 8 分钱呢！</p><p><strong>黄继武：</strong>这变成忆苦思甜了？</p><p><strong>程焕文：</strong>一个月下来每顿就是米饭和辣椒酱，夏天啊！</p><p><strong>陈明先：</strong>你这忆苦思甜会羡慕嫉妒恨的！</p><p><strong>程焕文：</strong>跟着仕忠学文学。</p><p><strong>傅谨（杭大同学）：</strong>我也插过秧，技术要求挺高的，而且还要既快又匀 。但是我记得以前插秧不用线，那才是真功夫。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>那样会导致「自由化」，与科学种田、密植增产的精神不符合。</p><p><strong>傅谨：</strong>田里无线，心中有线。</p><p><strong>程焕文：</strong>@黄仕忠  你最大的问题是，只顾埋头插秧，不顾抬头看线。经常站错路线。</p><p><strong>李舜华（广州大学）：</strong>评论精彩。不过，我印象中看人插秧是没有田线的。</p><p><strong>罗书华（复旦大学）：</strong>心中有线者不假外线，心中无线者自当用线。作文亦如此。</p><p><strong>周松芳（中大学弟）：</strong>所以说我插得好——从来不用线。</p><p><strong>傅谨：</strong>@李舜华&nbsp; 对啊，有线的是低级插秧员。</p><p><strong>李舜华：</strong>@傅谨&nbsp; 哪里哪里，无线是自由，神插秧；有线是精细，适合大操作。</p><p><strong>郑尚宪（厦门大学）：</strong>如傅谨兄所说，我们家乡也有不用线插秧的，但那一般是在比较狭窄或短促的地块里，尤其是弯弯曲曲的梯田，牵线费事。在这种田里插秧，一般是根据地块形状、尽量取东西走向（便于最大限度吸收太阳光照），由高手第一个下去「引绪」，插出一陇（纵向六株）贯穿始终，相当于拉出基准线，其他人则分别在其右侧跟着插，等右侧全插完了，再转到其左侧从另一方向插回来。关于插秧的话题还有很多，难以一一尽述。</p><p><strong>何桥（高复班同学）：</strong>黑格尔有句名言，大意是一个画家与一个稚嫩少年走进一片森林的感受是完全不同的。也许一个道理，不同经历的人读黄教授的佳作，感受也完全不一样。而我读着读着，仿佛也听到各种声响从身旁传来似呢。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>确实，我着意通过描述，把读者带到那样的情景之中，仿佛一起穿越而亲临其境。减少评论，努力描摹，使画面与声音，得以呈现于读者面前。</p><p><strong>周健（杭大同学）：</strong>仕忠兄好！现在我们老家已都采用直播技术，无需再拔秧、插秧了。你详细讲述了种田的经历，使插秧这一已经失传的农活有了历史的记载，便于后人考证，功在千秋啊！</p><p><strong>邹双双（中山大学）：</strong>我们那拉田线用「晒谷耙」，晒谷耙的齿距恰好。</p><p><strong>吴敏（东京友人）：</strong>插秧也能写一大篇，真是魔笔。我也插过秧，在学校学农期间。可是我只能写两个字：苦和累。</p><p><strong>何文平（中山大学）：</strong>小孩盼过年，大人怕莳田。</p><p><strong>杨忠贵（友人）：</strong>插秧确实传神！写出意韵，写出风度，写出境界，大有「庖丁解牛」之神来之笔！</p><p><strong>胡晓真（台湾中研院）：</strong>怎么能把插秧写得这么好看呀！真是好有风度的文章！</p><p>太好玩了，您完美利用了社群平台呀！那我是不是要认真点！</p><p>话说我唯一次走入田中（不是下田）的经验，是到京都大学访问时，平田昌司教授邀请我去他们亲戚家住了一天。第二天他带我去了田里，不是稻田，是菜田，记得他让我摘了茄子还是什么的。我狼狈极了！自己的笨样子长留心中，而且那时很年轻，脸皮特别薄，真的觉得太丢脸了，柿子树上的乌鸦都笑我！</p><p><strong>黄仕忠：</strong>您之前的片言只语，大都已经收录在里面了呢。</p><p><strong>胡晓真：</strong>我看到了呢。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>只是要真性情说的真切的话，便都是可喜可爱而有趣的。</p><p><strong>胡晓真：</strong>我就这么安慰自己吧。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>柿子树上的乌鸦都笑我！——这句大好。</p><p><strong>胡晓真：</strong>绝对写实的！那也是我第一次看到柿子树上乌鸦那么美，又那么吵。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>我相信必须有绝对深刻的记忆，才会写出这一句。因为我写我经历的事情，也都是有这样的画面和声音伴随着。因为我记住的就是那画面和声音。所以写作时就像回放，只是我努力用合适的文字来描摹。</p><p><strong>胡晓真：</strong>读您的文字就是有这种感觉！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 03:19:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24565544</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24565544</link>
            <author>
                <![CDATA[中山大学中文系，黄仕忠]]>
            </author>
            <category>个人回忆</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/290/207.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/290/208.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊朗总统呼吁伊斯兰国家切断对以关系并将以军列为恐怖组织]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>伊朗总统莱希 11 月 11 日出席阿拉伯—伊斯兰国家领导人联合特别峰会，他在会上呼吁伊斯兰国家切断与以色列的关系，并呼吁将以色列军队认定为恐怖组织。</p><p>据央视新闻报道，伊朗总统莱希当地时间 11 日上午抵达沙特，出席在沙特首都利雅得举行的阿拉伯-伊斯兰国家领导人就加沙局势举行的联合特别峰会。这是伊朗总统自 2012 年以来首次访问沙特。该会议要求打破对加沙地带的围困并立即向该地运送包括燃料在内的人道救援物资。</p><p>莱希在会上呼吁伊斯兰国家与以色列「断绝政治和贸易关系」，并抵制来自以色列的商品。他还呼吁出席会议的伊斯兰国家领导人将以色列军队列为恐怖组织。此外，他建议设立一项基金，用于重建加沙地带被围困的地区，并向那里的巴勒斯坦人派遣人道主义车队。</p><p>关于伊朗在巴以冲突上的立场，莱西表示，伊朗一直认为以色列是「虚假且非法的占领者」，并称唯一的解决办法是「抵抗」。</p><p>据新华社报道，阿拉伯—伊斯兰国家领导人联合特别峰会的与会各方在峰会闭幕时发表声明，呼吁国际刑事法庭调查以色列在加沙地带的违法行为，谴责以色列强迫巴勒斯坦人迁移的企图，要求联合国安理会通过有约束力的决议以制止以色列对加沙地带的攻击。</p><p>对于国际社会的停火呼吁，以色列总理内塔尼亚胡于当地时间 11 日晚间表示，以色列军方将继续在加沙「全力」与哈马斯作战，拒绝现在的停火提议。他补充说，只有哈马斯释放劫持的所有以色列人质，才可能实现停火。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 03:18:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271182</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271182</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/928.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271182_202311121118a0e2ecc6-a4d4-4eb2-928f-918f313293f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>伊朗</category>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/928.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/932.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[常见食品混入了多少异物？生虫长蛆有毛皆可达标]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，四象工作室，四象工作室</p><p>在享用美食时，如果突然发现老鼠屎、虫子尸体等意外「嘉宾」，难免败坏胃口。问题来了，不同类型的食物里，可能暗藏着哪些不速之客？这些杂物虽会让人不愉快，却不一定违反相关标准，又是为何？</p><p>文 | Roxie 图 | 四象设计部</p><img alt="" height="6244" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/926/880.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>我国《食品安全法》规定，禁止生产经营腐败变质、油脂酸败、霉变生虫、污秽不洁、混有异物、掺假掺杂或者感官性状异常的食品。官方发布的《食品安全国家标准》也要求控制食品中的虫害、霉变、异物等缺陷，但并未给出一个通用的定量标准。</p><p>看到「控制」两个字可能一些网友会觉得纳闷，食物压根就不该有这些东西，谈何「控制」？其实在肉眼看来相当明显的异物之外，食物中的其他杂质真不少。</p><p>鉴于我国目前没有定量标准，我们不妨把目光投向全球，美国食品与药物监督管理局（FDA）在该领域有着较为详细的规定，可供借鉴参考。</p><p>许多果蔬在生长过程中，难免会被小虫子盯上。西兰花就是一个典型案例，会做饭的人大概都听说过关于它的传说，但你想过随手拿起的一朵西兰花里，大概会有多少虫子吗？</p><p>根据 FDA 的标准，每斤西兰花里残留 300 只虫子都挺正常，更让人意想不到的是蘑菇，市面上贩卖的一斤蘑菇可能携带着多达 375 只螨虫。相较而言，枣子里混迹的昆虫就要少很多了，每斤最多不过 25 只「而已」。</p><p>比起一只只完整的昆虫，它的头部、大长腿或其他碎片更有可能出现在加工完毕的食物里，尤其是在香料之中。大人小孩都喜欢的巧克力，每 100 克或许附赠了 60 个昆虫碎片，这个数字在红辣椒粉里可能是 300 枚，而最让人震撼的是，西餐偏爱的调料牛至粉，平均 100 克可含有多达 12500 个昆虫碎片。</p><p>与之类似的是啮齿动物的毛发，平均 100 克巧克力里含有 1 根老鼠毛，是可以被接受的，咖喱粉的要求则被放宽到了每 100 克 16 根。也别忘了哺乳动物的排泄物，每一公斤可可豆里可能埋藏着 20 多毫克的老鼠屎。</p><p>这些数字或许稍显夸张，但别忘了，在原料被打磨重塑的过程里，无论虫子碎片还是老鼠毛，统统随之粉碎成了几十上百块。从这个方面来说，就算一勺调味粉里有不少碎块，涉及到的异物总量其实并不多。</p><p>另一个难以忽视的问题是食物长蛆，听起来比一般的虫子污染还恶心，但一瓶 500 毫升的橙汁里就可能有 2 条蛆，一斤葡萄干说不定自带了 70 多个蝇卵，同等重量的番茄酱有小 10 条蛆也可以贩卖，原生态的蘑菇就更厉害了：一斤可能含有 100 条蛆，或 25 条超过 2 毫米长的蛆。</p><p>这些杂质说起来可能令人作呕，但若经过了加工处理，它们一般不会导致食源性疾病，设置上限更多是出于观感方面的考量。霉菌则不同，它会产生霉菌毒素，在影响观感之外，还真有可能带来健康风险。</p><p>FDA 允许桃子罐头里发霉的比例不超过 3%，而冷冻浆果的霉变比例可高达 60%。当然，这个数字并不是说 60% 的食物都发霉了，而是按霍华德霉菌计数法计算，即显微镜视野下含霉菌菌丝的视野数量所占的百分比。比如针对某冷冻浆果的检验样本，检验人员用显微镜观察了 100 次，其中 61 次的视野里都有霉菌菌丝，就代表不合格。</p><p>你可能要问，FDA 给出的上限值为何如此宽松？其实，在食物的收获、存储、运输、粗加工等各环节里，客观上难以避免会混入一些杂质，把标准设置为「不准检出」才是强人所难，而只要保持在一定标准以下，杂质便不会对人体造成危害。</p><p>同时，此处虽然列举出了种种标准，也并不意味着我们平时吃的食物一定是「擦线」通过的，在大多数情况下，食品中的杂质含量其实都远低于列出的上限值。</p><p>比起达标食物里潜在的杂质，日常吃吃喝喝时，未经煮熟的部分食物、没洗手导致的细菌传播等，才是对身体健康更危险的事情。</p><p>这些标准知道就知道了，大可不必留在心里过不去。</p><p></p><p>原标题：《常见食品混入了多少异物？生虫长蛆有毛皆可达标》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MjIyNTIwMA==&amp;mid=2652973493&amp;idx=1&amp;sn=4cb173d44a6d9ab9b760bd3a49635ac4">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 03:16:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25264180</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25264180</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/19/984.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25264180_20231112111650ed5934-b57e-444a-8494-78409d2c8432.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[搜狐数字之道]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/19/984.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/19/985.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新能源车企为什么要把门把手藏起来？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，张麟，甲子光年</p><img alt="" height="583" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/780/580.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「消失」的车门把手，无法回避的隐患。</p><p>作者｜张麟</p><p>编辑｜王博</p><p>新能源汽车上有哪些「反人类」的设计？</p><p>在不少汽车行业媒体的盘点中，「隐藏式门把手」都会位列其中。</p><p>本周，今年下半年来首场寒潮开始「发货」，东北等地暴雪停课，华北、黄淮一秒入冬。在「冬季里程焦虑」之外，还有一个问题摆在了新能源车主的面前——「一下雪，隐藏式门把手就怂了」。</p><p>因为天气太冷，隐藏式门把手无法正常弹出，以至于无法正常打开车门，隐藏式门把手成为了严寒之中车主吐槽的「重灾区」。</p><p>不仅是在冬季，平时当人们打车时遇到新能源汽车，面对「隐藏式门把手」，不少人都会犹豫一下，「我该拉哪里？」</p><p>在电商平台，很容易就能够搜索到大量「隐藏式门把手提示贴」的商品，比如「先按再拉」「按这里开门」「弹出再拉」等等，每一款提示贴的背后，都对应着不同打开方式的门把手，例如弹出式、杠杆式。</p><p>近几年一直有关于隐藏式门把手利弊的讨论，但是今年，一些厂商上市的车型中已经没有了门把手。</p><p>今年 4 月上市的极氪 X 取消了门把手，换成了按键，前后车门的按键分别在 B 柱和 C 柱位置。10 月底刚刚上市的极越 01 也取消了门把手，车主可通过 UWB 钥匙、语音、按键等多种方式打开车门。</p><img alt="" height="360" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/780/581.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">极越 01 无把手电动感应门，图片来源：极越官网</p><p></p><p></p><p>但传统内燃机厂商对这种设计似乎并不感兴趣，无论是上汽名爵、长城、奇瑞等国内车企，还是别克、奥迪、奔驰等国外车企，大多在其最新款的燃油车型上保留了传统外露式门把手的设计。</p><p>为什么门把手从新能源汽车上「消失」了？</p><p><strong>1.谁把门把手藏了起来？</strong></p><p>无论你喜欢还是不喜欢，隐藏式门把手已经成为了新能源汽车的标配。</p><p>「甲子光年」走访发现，在 10 万元-30 万元级别的新能源汽车上，几乎遍布隐藏式门把手。官方最低指导价在 12 万元左右的吉利几何 A、几何 C、几何 G6 等车型，都配备了杠杆式的隐藏门把手。</p><p>但在几十年前，这种设计还只能被极少数人拥有。</p><img alt="" height="1080" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/780/585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奔驰 300SL</p><p></p><p></p><p>虽然没有官方数据，但行业内普遍认为，世界上第一款使用隐藏式门把手的量产车是奔驰 300SL。这款于 1954 年推出的车型创新性地采用了鸥翼门和隐藏式门把手，设计目标就是追求速度并彰显车地位。</p><p>奔驰 300SL 当时在北美售价高达 6820 美元，而这是不含任何选装的起售价。数据显示，20 世纪 50 年代，美国年人均可支配收入约为 1742 美元，而当时的畅销车型——1949 款福特的售价仅为 1511 美元，奔驰 300SL 可谓是真正的豪华车。</p><p>此后，保时捷、法拉利等一众车企都短暂采用过隐藏式门把手的设计，但都应用在了自家的豪华车型上。在那个时代，隐藏式门把手具有一种象征意义。直到特斯拉的出现，才开启了隐藏式门把手「旧时王谢堂前燕，飞入寻常百姓家」的时代。</p><p>2019 年 2 月 1 日，美国《连线》杂志刊登了题为《埃隆博士，马斯克先生》的文章，其中提到了马斯克在设计 Model S 时，坚持要求这款车要有跟车体齐平的门把手，要求车主走到车旁，门把手会接收到电子钥匙的信号，像变魔法一样自动滑出。</p><p>这个设计遭到了其他高管的反对，他们认为，这个关于门把手的想法太荒唐。「它需要极其复杂的设计，解决的却是一个根本不是问题的问题。」一位特斯拉前高管说。</p><p>但随着 Model S 的上市，不仅特斯拉旗下的全系车型开始标配杠杆式或弹出式的隐藏式门把手，也带来了新能源车型配备隐藏式门把手的行业风潮。</p><p>「甲子光年」整理发现，国产新能源汽车品牌中，蔚来、小鹏、理想、问界、长安深蓝、东风岚图等全系在售车型均配备了隐藏式门把手；哪吒、广汽埃安、比亚迪、零跑的大部分车型也配备了隐藏式门把手。</p><img alt="" height="1080" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/780/587.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蔚来、小鹏、理想的主打车型都配备了隐藏式门把手，图片来源：相关车企官网</p><p></p><p></p><p>国金证券研报显示，到 2022 年 9 月，国内隐藏式门把手的市场渗透率已经达到了 9%。如果将范围缩窄到新能源汽车产品上，并将时间线拉近，这个渗透率会更高。</p><p>可以说，如果你现在去买一辆新能源汽车，那么你有很大概率要向销售人员请教「如何打开车门」。</p><p><strong>2.有科技感，但真能降低风阻？</strong></p><p>「隐藏式门把手更有科技感，而且可以降低风阻。」某造车新势力品牌销售人员介绍，「不少人对这个还是很感兴趣的。」</p><p>隐藏式门把手没有减少人打开车门的步骤，但是增强了人车之间的交互体验，并且让车辆的反应更具「主动性」。尤其是弹出式隐藏门把手，通过感应装置可以在车主靠近车辆并解锁车门后自动弹出，关闭车门后自动闭合，这种动态效果确实能够让车辆更具科技感。</p><p>广汽集团汽车工程研究院王建涛在《汽车平出式隐藏把手的正向开发》一文中提到，「通过采用隐藏把手的应用 , 可带给用户带来高端豪华、智能科技的品牌形象，确立在行业技术领先地位」。</p><p>在近期的一次新车展示活动上，某造车新势力品牌公关人员告诉「甲子光年」，设计隐藏式门把手能让车辆变得「更有科技感、开门更有仪式感」。</p><p>就像某些车型会在主驾驶位置设置迎宾灯一样，这种没有什么便利性的装置，却会给车主带来心理认知上的「高级感」。而新能源汽车所标榜的未来感、科技感、技术领先、新时代的出行工具等等概念，更需要这种装置来衬托。</p><p>除了科技感，隐藏式门把手另外一个经常被车企拿来宣传的优势是——降低风阻。</p><p>需要明确的是，几乎所有汽车表面的「突出」部件（包括雨刷、后视镜、天线和门把手）及车身缝隙、轮毂等，都会对车辆产生额外的风阻，而在新能源汽车上，风阻将直接影响车辆性能、噪音甚至是续航。</p><p>市场研究机构 TechNavio 的报告显示，在不考虑车门把手的位置和造型后，车企可以对车侧做更精确的空气动力学设计，从而降低车辆整体风阻系数。</p><p>让汽车门把手变得更平整，甚至隐藏起来能够降低车辆受到的风阻，这是一个「常识性」的结论，但问题的关键是，就目前的新能源汽车而言，这种优化效果究竟能达到怎样的程度？</p><p>西南林业大学交通与运输学院的《汽车后视镜和门把手内置的风阻仿真研究》显示，将汽车的后视镜和门把手内置能减小整车迎风面积，使汽车整体造型更加符合流线型，从而减少汽车在行驶过程中受到的空气阻力。</p><p>研究人员通过设置车门把手及后视镜内置模型和外置模型的对照组实验得出：将后视镜和门把手内置使整车的迎风面积降低了 2.56%，风阻系数降低了 10.34%，汽车在行驶过程中受到的空气阻力减小了 12.56%。</p><p>但此次试验包含了后视镜部件，同时试验条件为速度 35m/s，相当于 126km/h。这种高速状态下的场景并不是新能源汽车最多的使用场景，其实验结果也无法说明在综合工况下，隐藏式门把手究竟为减小汽车风阻做出了多少贡献。</p><p>事实上，在中低速行驶过程中，门把手对车辆风阻造成的影响微乎其微，明显低于后视镜，甚至低于轮毂造成的风阻影响。</p><p>国外学者 Gautham Ramchandran 在其研究文章《Re-designing door handles to reduce aerodynamic drag in road vehicles》（重新设计门把手以减少道路车辆的空气阻力）中表示，相较于光滑的车门，传统外拉式的汽车门把手只会让整车增加 0.0003% 的空气阻力系数，增加的空气阻力比例为 0.12%。</p><p>在 40km/h 的速度下，隐藏式的门把手在空气阻力上做出的优化，仅能让电动汽车降低约 0.005kWh/100km 的能耗，速度提升至 80km/h 时，这个数字也只会升至 0.12kWh/100km。如果按照今年 7 月国内用电高峰时，电动汽车充电电费 2 元/度来算的话，隐藏式门把手能让你每百公里节省约 2 毛钱。</p><p>能耗的降低在一定程度也确实会提高新能源汽车的续航里程。广汽埃安内部人士在接受成都商报红星新闻采访时表示，隐藏式门把手能让车辆提升 5-10km 续航。</p><p>在日常驾驶环境下，这种程度的能耗降低和续航提升，对新能源汽车驾驶感受的影响并不大。但相较于整车造型设计和其他外露部件的优化，将门把手隐藏起来是相对容易实现的，再加上隐藏式门把手符合新能源车企追求的科技感，这成为了一个投入产出比最大化的选择，所以大量新能源车企选择把门把手藏起来。</p><p><strong>3.无法回避的隐患</strong></p><p>门把手藏起来了，但是有些问题隐藏不住。</p><p>今年 6 月 9 日，吉利控股集团董事长李书福在 2023 中国汽车重庆论坛上发表视频讲话表示，汽车的造型确实很重要，各种琳琅满目的配置也确实吸引了不少用户，但这一切都必须要以安全技术为前提。当这一切需求与安全相矛盾时，就必须让渡于安全需求。</p><p>「不能因为追求电动化而忘掉安全，更不能因为追求智能化而失去安全，智能电动汽车必须以安全为前提。」李书福说。</p><p>而隐藏式门把手带来的最大争议就是安全。</p><p>遇到冬季极端天气时，隐藏式门把手可能会因为车外结冰而无法打开，而这种情况几乎每年都会在国内的北方地区出现。</p><p>2020 年，有网友发微博称，自己的特斯拉汽车因下雪导致车门把手无法正常打开，车窗玻璃也无法正常升起，并@了时任特斯拉对外事务副总裁的陶琳。而陶琳也给出了解决办法：提前远程打开空调暖风以让车辆解冻。</p><img alt="" height="414" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/780/590.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陶琳与网友的对话，图片来源：新浪微博截图</p><p></p><p></p><p>特斯拉似乎很早就预料到隐藏式门把手会出现冬天因结冰而无法正常打开的问题，并在 Model 3 的用户手册中详细且冗长地介绍了车主应该如何应对这种情况。具体的方法包括用力按压车门把手最前部，尝试松动积聚的冰；围绕车门把手周边，用拳头击打，将冰打破并清除；一旦门把手可以移动，重复几次开关的动作，将冰块完全清除等。</p><p>同时用户手册中还提到，击打车辆的力量切勿过大，以免造成凹陷，力量应该类似于敲邻居的门，并温馨提示车主应该注意天气变化，必要的时候使用 WD-40（一种被全球广泛应用的金属保养剂）保养门把手的销轴。</p><p>不仅是特斯拉，国内的车企也开始注意到此类问题并推出了解决办法。例如刚刚上市不久的吉利银河 E8 配备了弹出式的隐藏门把手，如果检测到由于低温结冰导致门把手无法打开，内部电机会加大输出功率，以更大的力将门把手顶出来。</p><p>如果以上情况还可以称为是不便，但车辆发生意外碰撞事故时，车门能否打开就是实际的安全问题。</p><p>发生剧烈碰撞后，车辆能够自动解锁，这对于传统燃油汽车和新能源汽车来说都是有必要的。而解锁之后，门把手能不能弹出，方便外部救援人员打开车门，就是配备了隐藏式门把手的新能源车企在安全方面必须要考虑的问题。</p><p>隐藏式门把手的隐患在于，如果解锁后由于撞击、变形等因素没有弹出或无法通过按压拉出，外部人员将无法直接拉开车门施救。此外，目前隐藏式门把手的手动打开方式并不统一，即使弹出，紧急情况下施救者可能无法第一时间正确使用门把手，要知道，救援时每一分钟都很宝贵。</p><p>而对于完全没有门把手的车，虽然部分厂商声称在安全性方面有保障，内部配有手动机械开关，且有备份电源，但是如果出现意外车内人员失能，从内部无法打开车门的情况，或许只有等待专业救援人员使用工具破拆。</p><p>「甲子光年」查阅了现行的 GB 18384-2020《电动汽车安全要求》和 GB/T 31498-2021《电动汽车碰撞后安全要求》，但相关标准并没有对新能源汽车的门把手提出明确要求。</p><p>为了兼顾颜值、便利与安全，也有车企采用「半隐藏式」门把手，这种门把手集成了机械开锁与电控开锁两种模式。当电控开关因意外事故导致无法使用时，也能像传统燃油汽车那样拉开门，避免了因断电而无法打开车门的尴尬情况。</p><p>隐藏式门把手还意味着更多成本。</p><p>隐藏式门把手运动部件和感应部件更多，要具备自动弹出、缩回、防夹手等功能，这不仅需要再门把手内部设置卷收器、独立电池等装置，同时还要加装更多的传感器，这使得隐藏式门把手本身就比传统外置式的门把手贵得多。</p><p>2020 年，北青网的一篇报道中显示，北京一位特斯拉车主因为隐藏式门把手故障去特斯拉官方售后维修，被告知更换隐藏式车门把手总成单个需要 3500 元，相比之下一个普通的外置式门把手的更换价格仅在百元区间。而某车企的「按键式」电动门则需要 8000 元的选装费用。</p><p>此外，由于电动汽车上全部运动部件的能量来源都是电池，一旦车辆出现全车断电，隐藏式门把手可能会出现无法自动弹出的情况，为此设计师不得不加大隐藏式门把手的安全冗余。</p><p>某国产新能源汽车品牌市场人员向「甲子光年」透露：「为了保证安全，我们还得给门单独配一个冗余电池，保证在极低概率的情况下，比如撞车以后，车辆电池无法供电时冗余电池能够专门给门供电，这些都是成本。」</p><p>而这些成本最终会转移到消费者身上。</p><p>现在再看这些「隐藏式门把手提示贴」，在日常使用之外，或许在关键时刻，这种提示贴真能发挥它的作用。</p><img alt="" height="617" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/780/591.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">隐藏式门把手提示贴，图片来源：电商网站</p><p></p><p></p><p>参考资料：</p><p>《汽车平出式隐藏把手的正向开发》，广汽集团汽车工程研究院，王建涛，《汽车博览》，2020</p><p>《汽车后视镜和门把手内置的风阻仿真研究》，西南林业大学机械与交通学院，熊翠军、赵龙庆，《汽车实用技术》，2012</p><p>Ramchandran, G., Nepak, A., &amp; Mukkamala, Y. S. (2014). Re-designing door handles to reduce aerodynamic drag in road vehicles. In 32nd AIAA applied aerodynamics conference (p. 2013)</p><p>(封面图来源：B 站 UP 主电驹)</p><p>END.</p><p>原标题：《新能源车企为什么要把门把手藏起来？｜甲子光年》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5OTI0NTc3Mg==&amp;mid=2247528760&amp;idx=1&amp;sn=b86bb9ba21af471582033443654e466e">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 03:13:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252176</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252176</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/784/247.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252176_2023111211139d696d73-eab8-4e2c-b7ee-333a44e88be8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[甲子光年]]>
            </author>
            <category>新能源汽车</category>
            <category>隐藏式门把手</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/784/247.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/784/248.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[5.9 的粉底液爆卖 20w+，双 11 是谁的春天？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月末的大事件，除了各大平台双十一预售阶段开启，还有<strong>仅售五块九还包邮有运险的粉底液刷爆讨论圈。</strong></p><p>一边是对成分安全表示担忧，劝说大家不要随便上脸的专业博主与谨慎型消费者，另一边是觉得这款粉底液没什么问题，只是动了「资本的蛋糕」才被黑的崇尚性价比型消费者。</p><p>两边众说纷纭，始终没有定论。</p><p>但问题的根源其实不在于一个 5.9 的粉底液，而是消费者对低价的追求。</p><p><strong>01 5.9 元粉底液，泼天的富贵</strong></p><p>事情起源于 10 月中旬，抖音一位美妆博主@托马斯小钻风，发布了两条视频对这款 5.9 却有 300ml 的「翊彤 DD 霜」进行了测评。</p><p>无论是持妆还是遮瑕效果，该博主都表示出乎意料的好，甚至说<strong>「本来买来是要吐槽的，现在还有点种草。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/771/451.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：抖音@托马斯小钻风）</p><p></p><p></p><p>之后，另一个美妆博主@飞仔 Joey 也在小红书上发布了视频测评了这款粉底液。</p><p>不少人都在疑惑这种便宜产品会不会「烂脸」，在视频中该博主也称自己查了它的配料，<strong>「成分不光全绿的同时，还添加了十多种养肤成分」</strong>，「妆效自然还持妆」是最明显的使用感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/771/454.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：小红书@飞仔 Joey）</p><p></p><p></p><p>成分全绿还养肤、便宜大碗有备案，连美妆测评博主都挑不出毛病，尽管包装简陋无封口，也只有一个色号，这款粉底液还是迅速掀起了抢购潮。</p><p>它在短短几天内销量暴涨了几十倍，目前已经售出了 20w+件。主销售的店铺排名也上升到平台的美妆行业畅销榜 TOP10。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/771/455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：拼多多）</p><p></p><p></p><p>泼天的富贵这回砸到了「翊彤」头上，工厂机器加班到冒烟的同时，<strong>这款粉底液的价格也是水涨船高，从最开始的 5.9 涨到了 15.88，涨幅高达 170%。</strong></p><p>不过商家也有解释称 15.88 是日常价格，有平台扶持补贴的情况才会是 5.9。</p><p>点开商品详情页，该产品已经抢手到开启了预售阶段，目前拍下起码要过一周才能发货，可见销售的火爆。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/771/456.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：拼多多）</p><p></p><p></p><p>而针对这款粉底液的讨论热潮也从抖音、小红书平台上蔓延到了微博。大大小小的热搜上了十几个，话题最高阅读量达到了 2.8 亿。</p><img alt="" style="width:523px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/771/460.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：微博）</p><p></p><p></p><p>不少人都看傻了眼，粉底液的规格一般是 30ml，如今一杯蜜雪冰城的价格竟然能买到十倍量的粉底液？</p><p>已经被品牌心智教育过的消费者开始怀疑自己以前都当了韭菜：<strong>「会不会粉底液本来就是这个价？」</strong></p><p>也有人提出质疑：「<strong>原料包材人工物流不要钱吗？</strong>卖 5.9 说明还有盈利空间，这还能用？」</p><p>更有人大胆发言：「这是殡仪馆给人用的。」结果被种草了的人反驳：「都会死，随便啦。<strong>现在用少走几十年弯路。</strong>」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/771/473.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：小红书评论）</p><p></p><p></p><p>随着关注度上升，质疑声也越来越多。面对质疑，「翊彤」商家也在接受媒体采访时自信地表示：「产品都是有备案，有质检报告的。」</p><p>但可以明确的是，备案相当于一款产品的身份证，<strong>只要通过备案项目的检测即可拿到备案，意味着其能在市场上销售，并不直接与产品的品质挂钩。</strong></p><p>正如小红书护肤博主@小懒分析，表示，成分全绿与有备案只能说明产品合规，但合规本来就是一件正常的事情。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/771/477.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：小红书@小懒分析）</p><p></p><p></p><p>舆论热度居高不下，更多专业博主参与了对这款产品的深扒和测评。</p><p>有博主从备案号下手，查询了这款粉底液在国产普通化妆品备案平台上的备案信息，<strong>发现其备案的成分与包装上的成分并不一致。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/771/522.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（上半部分为备案信息，下半部分为产品包装标签）</p><p></p><p></p><p>从图中可见，备案信息与包装标签不能说是一模一样，只能说关系不大。</p><p>备案信息写的第二位「澳洲坚果籽油」到了包装标签上就变成了「矿油」；包装上的「香精」没有在备案信息上出现；CI 77499 等三种着色剂也悄然消失。</p><p>也难怪有科普博主发微博吐槽：「<strong>按照备案信息上的成分表，根本做不出一瓶粉底液。</strong>」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/771/781.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：微博）</p><p></p><p></p><p>针对备案信息与包装标签的成分差异，「翊彤」商家解释称是「产品升级了，以当前详情为准。」</p><p>但我们查询了《化妆品注册备案管理办法》及《化妆品注册备案资料管理规定》，其中有明确规定，<strong>已经完成注册备案化妆品的配方不允许随意变更，如果配方仅是微小的变化可提交资料更新，重大改变则需要重新备案。</strong></p><p>目前来看，化妆品监督管理局最新一次针对这款粉底液的备案后检查还是在 2021 年，而之后的成分配方变更，商家并没有提交更新。</p><p>而这种变更到底是否属于有关规定中提到的无需重新备案的「微小变化」，也不是普通消费者能甄别的了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/774/664.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：微博）</p><p></p><p></p><p>还有博主从原料成本上分析。据小红书博主@麻利麻利哄，发帖：「抛开包材，单品内容物成本来说，粉底液是化妆品的成本之王，普通的基础配方可能就是精华液基础配方的 5-6 倍。」</p><p>他分享了七八年前帮朋友做一个粉底液配方的故事，表示自己的配方都是百元以上公斤价，如果低于 50 一公斤「就需要突破职业操守底线了」，最终有一个厂家做出了一个 23 块一公斤的配方，让他震惊不已。</p><p><strong>如果按照七八年前这个 23 块一公斤的价格来算，300g 的粉底液成本是 6.9；而如今这款 300g 的粉底液仅售 5.9。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/774/667.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：小红书@麻利麻利哄）</p><p></p><p></p><p>那么，这款价格低到尘埃里的粉底液，真的挣钱吗？</p><p>聚美丽采访某位供应链人士称：<strong>「不做品牌，产品内料只保留最基础的功效，压缩成本最高的包装成本，然后大批量生产，几 w+的销量，利润还是非常可观的。」</strong></p><p>从压缩成本来看，这款粉底液已经做到了它能做的极限：包装直接用通用的标签贴在塑料瓶上，连开盖封口都没有，路过的蚂蚁都要夸一句雪王真高级；不管什么肤色都只有一个色号，研发成本省了，假白就是你和我的色号不对付。</p><p>更何况，5.9 是活动价，现在已是「熹妃回宫」阶段，15.88 还要预售，商家应该不愁挣不到钱。</p><p><strong>02 当低价成为消费心智</strong></p><p>双 11 已经开场，「反向消费」却冲上了热搜，3.8 亿的阅读量正在说明，人们的消费决策已经走向了价格驱动。这种对极度性价比的追求，逐渐形成了共同的消费心智。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/774/670.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：微博）</p><p></p><p></p><p>「反向消费」的理性主义，从平台发布的双 11 战报也可见一斑。</p><p>天猫正式开售仅 4 小时，<strong>「天天低价」就带来了近 800 万订单</strong>，其中有 16.8 万名消费者购买了 5 件以上带有「全网低价」的活动商品。</p><p>到了京东，<strong>双 11 百亿补贴日开场不到 4 分钟，百亿补贴频道成交额就破亿了</strong>。一周时间，京东百亿补贴频道产生超 120 个万单爆款商品，汇集了产业带低价商品的 9 块 9 包邮频道中，商品数较 6 月提升近 40 倍。</p><p>再看以性价比作为优势的抖音和拼多多，抖音双 11 首周国货发力迅猛，<strong>护肤、彩妆榜单 TOP1 均由国货品牌登顶。拼多多百亿补贴用户规模突破了 6.2 亿。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/774/680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>我们分析了微博、小红书为主的社媒平台数据，关于「低价」的热度从双 11 开始便居高不下，其中热度峰值出现在各大平台进入双 11 正式开售阶段的 10 月 31 日。</p><p><strong>不得不承认的事实是，如今的消费者对价格更加敏感，主动寻求低价购买方式的意愿也更加强烈。</strong></p><p>「薅羊毛」屡见不鲜、1688 涌进大批 95 后个人买家，就连豆瓣小组「抠门女性联合会」都有近 64 万个「抠抠星」。</p><p>人们不仅不爱花钱了，还对存钱上瘾，以应对未来的不确定性。为了存钱，年轻人开始假装怀孕、假装养娃，还有人假装和男高谈恋爱。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/774/698.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：小红书@假装养娃存钱）</p><p></p><p></p><p><strong>03 平台这次站在了消费者这边</strong></p><p>在增量空间正式见顶，谁都没法再吹谁的用户规模更大，存量空间也越来越卷的情况下，消费者还不爱买买买了，于是压力给到了平台方。</p><p>双十一的第 15 个年头，平台方纷纷站在了消费者这边，使出浑身解数，用低价吸引消费者。</p><p>首先是财大气粗的淘天集团，一出手就将今年的天猫双十一核心 KPI 定为「全网最低价」，还上线「买贵必赔」服务；</p><p>京东将双 11 口号定为「真便宜」，产品页面也有「买贵双倍赔」的标签；</p><p>抖音还提出如商家所卖产品最终价格高于全网最低价，将取消对该商家的资源支持。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/774/703.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：天猫）</p><p></p><p></p><p>百亿补贴也不再是拼多多的专利，京东于今年 3 月份上线百亿补贴频道，淘宝于 4 月将百亿补贴从聚划算频道升级面向淘宝全场域。三个平台的百亿补贴在本次双十一的表现斐然。</p><p>另一方面，平台还对会员制度进行了改革，在以低价心智抢到消费者后，再用会员提高消费者粘性。</p><p>比如京东将 PLUS 会员的运费券升级为无限免邮，还降低了自营配送费门槛；</p><p>淘天也将 88VIP 升级为 3 张卡：原先注重生活和娱乐体验的会员卡焕新为「生活卡」，并新增以用户消费购物需求为主的「购物卡」和「全能卡」，供消费者三选一；</p><p>抖音上线了「商城金卡」，19.9 即可享受大额优惠券。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/774/718.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：淘宝）</p><p></p><p></p><p>曾几何时，成立于 2015 年的拼多多因为「砍一刀」和超低价被嫌弃，但命运的齿轮转到 2023 年，拼多多 Q2 总营收同比增长了 66%，在电商平台普遍的负增长颓势中超然而出，拼多多创始人黄峥的财富比去年多了 1000 亿。</p><p><strong>质疑拼多多，理解拼多多，成为拼多多，「低价真香」似乎是消费的宿命。</strong></p><p><strong>04 都在卷低价，商家怎么办？</strong></p><p>但我们都知道，天下没有免费的午餐，矛盾只会转移，并不会消失。<strong>既是让利给消费者，那么就会有人来承担这份被「让出」的利益。</strong></p><p>小家电品牌海氏就是一个例子。10 月 24 日，海氏品牌方公开指责京东多次违反合同约定，直接或间接修改海氏产品销售价，同时也造成了海氏公司在与其他客户合作合同中的被动违约，即将产生巨额赔偿的风险，损害了公司权益，并送出了律师函。</p><p>京东一方的采销人员则在回应中将矛头对准了李佳琦直播间，指责其为一己私利损害品牌、消费者权益，其直播间设置的「全网最低价」首先扰乱了市场竞争。</p><p>之后李佳琦所在的公司美 ONE 也正面回应，称没有跟海氏签 「底价协议」 ，也没有要求品牌二选一，商品定价在于品牌。</p><p>三方各执一词，连上热搜，最终也没有吵出结果来。不少网友一看，原来不是不能低价，只是有人在控价，京东反而收获了一波消费者对其的低价心智。</p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/774/724.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：微博）</p><p></p><p></p><p>无人在意的角落里，是海氏在声明中提到的：<strong>调低价格出售的烤箱，每一台的损失，都由海氏品牌承担，而非平台补贴。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/774/726.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（来源：海氏微博）</p><p></p><p></p><p>平台和主播都要最低价，夹在中间的品牌方不知所措，最后哑巴吃黄连，有苦说不出。</p><p><strong>这场价格战，品牌商家不仅要花钱买平台流量，要配合各种活动降价，还得时刻留意破价情况，生意越来越难做了。</strong></p><p>正如某玩具品牌运营在接受媒体采访时说到的：「光前段时间就有 400 多个活动，给我们增加了很多工作量，需要时时刻刻盯着，如果本来就是特价产品，叠加券后就得亏钱，一不小心有些东西就被薅光了。」</p><p>极限低价当然能吸引来消费者，不然 5.9 的粉底液也不会还在爆单中，但却会造成品牌形象的破坏，也谈不上什么用户忠诚，消费者很难在高于这个价格的情况下复购。</p><p>应该明确的是，低价不应该是极致压缩利润的价格，而<strong>应是品质与性价比兼备、品牌与消费者共赢的良性结果。</strong></p><p><strong>无数品牌案例已经证明，高端化的进程难之又难，市场教育的成本更高，一旦成了消费者心中的「价格刺客」，品牌力将会彻底崩坏。</strong></p><p>那么，在这场内卷洪流中，品牌/商家应该怎么做？</p><p>我们认为重点有两个：<strong>商品定价需谨慎；促销策略要规划。</strong></p><p>定价不只是根据市场价格带判断，否则后期再打个「骨折价」只会影响品牌形象，<strong>关键在于找到消费者愿意为之付费的溢价属性。</strong></p><p>以沐浴露行业举例，<strong>小规格</strong>是销量倍增的要素，通过分析成分发现，如今<strong>消费者更偏向养肤概念</strong>，青睐具有舒缓作用的成分。</p><p>同时，在香型上，<strong>消费者偏爱花果香</strong>，强调独家精致香氛的品牌溢价明显，就像 2022 年大火的小苍兰香型，从香水应用到了沐浴露、洗衣液，甚至拓展到奶茶，都深受消费者欢迎。</p><p>商品定价完成后，如何做好促销也是销售环节的重点，盲目降价并不可取，<strong>关键在于根据商品定价与销售表现灵活定位大促策略。</strong></p><p>一般来说，现有的产品矩阵大致可以分为四类：<strong>高价弱势款、主力旗舰款、低价边缘款、大众基础款</strong>。每款产品都有各自的特点，也就对应不同的促销策略。</p><p>以主力旗舰款举例，既然是单价高利润大的产品，就应该主动参与平台促销，作为重点主推单品，能带来更高的销量，建立良好的品牌心智。</p><p>但同是价高利厚的高价弱势款，本来就在市场处于劣势地位，降价反而破坏品牌力，更适合与主力旗舰款或大众基础款搭配套装，实现销量增长。</p><p>而店铺促销策略也需谨慎规划，大促这场攻守战中，品牌需要时刻警惕高威胁对手的价格战，还可以通过促销价格吃掉对手的份额。</p><p><strong>05 结语</strong></p><p>回顾这场低价战，似乎没有谁是真正的赢家，当电商都是难做的生意，平台和品牌利润被挤占，可能影响产品质量，最终反噬到消费者。</p><p><strong>唯有平台、品牌、消费者都认可低价并非万能钥匙，割肉贴钱也无法换来持续的高增长，双 11 的春天才能真正到来。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 03:12:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25251695</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25251695</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/774/483.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25251695_2023111211133f60ae7d-3792-4b65-a7c0-7a3aaf820ae0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[数据冰山]]>
            </author>
            <category>粉底液</category>
            <category>美妆</category>
            <category>电商</category>
            <category>低价</category>
            <category>消费者</category>
            <category>双十一</category>
            <category>双 11</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/774/483.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/774/481.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[支原体肺炎来势汹汹：肺炎防治，我们还可以做什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>入秋以来，「肺炎」屡登热搜。罪魁祸首，换成了相对陌生的名字：支原体肺炎。</p><p>医院，尤其是儿科，高压运行、人满为患。许多人的口罩，也借此翻了出来。</p><p>根据深圳市第三人民医院对就诊患者的呼吸道病原体检查结果，今年 10 月，肺炎支原体（34.33%）阳性率占比最高，其次分别为甲流病毒（12.17%）、乙流病毒（5.79%）、呼吸道腺病毒（2.76%）和呼吸道合胞病毒（2.03%）。</p><p>中国疾病预防控制中心也发出提醒：今年秋冬到明年春季，支原体肺炎、新冠与流感等病毒将叠加流行，存在混合感染的风险。</p><p>11 月 12 日，世界肺炎日。面对秋冬季来势汹汹的肺炎传播，你还可能遗漏了什么知识？肺炎防治，我们还可以做些什么？</p><p><strong>| 肺炎在秋冬为传播高峰，是儿童生命的主要威胁</strong></p><p>需要提防的疾病很多，但肺炎是不可小觑的一种。<strong>2019 年，肺炎导致全球近 250 万人死亡，已是全球第四大死因。</strong>彼时，尚无新冠病毒的全球肆虐。</p><p>肺炎是由细菌、病毒、真菌、非典型病原体等引起的肺部感染。肺炎会导致肺组织肿胀（发炎），并可能致使肺部积液或脓液，具体症状表现为咳嗽、发热、乏力、气短等等。由于寒冷干燥的冬季，更容易诱发肺病，因此在患病季节上，总体以秋冬居多。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/767/728.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>最近流行的肺炎支原体，属于非典型病原体。</strong>支原体是一种大小介于细菌和病毒之间、目前世界上已知能独立生存的最小微生物。而肺炎支原体对上下呼吸道均有影响，致病后，初期类似感冒，表现为鼻塞、咽痛等问题，后期转为典型的肺炎症状。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/767/766.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在肺炎的感染源中，支原体是「小众」的。细菌性肺炎与病毒性肺炎是目前主要的形式。尤其是链球菌、流感嗜血杆菌，以及人们相对熟知的新冠病毒、流感病毒，是引发肺炎的主要来源，且由于病毒和支原体的传染性，很容易出现混合感染。即，在一个病人身上，找到多种感染源。</p><p>不过，支原体在儿童肺炎感染中，颇为流行。权威学术杂志 Nature Communications 上的一份统计表明，<strong>急性呼吸道感染的中国学龄儿童（5-17 岁）中，超过一半（56.7%）检测出支原体感染，并可能进一步转为明确的肺炎。</strong>这一比例在全年龄段，为 18.6%。</p><p>据媒体报道，上海交通大学医学院附属新华医院儿童呼吸科在今年 10 月接诊的住院儿童中，90% 都存在肺炎支原体感染，且由于长期用药，支原体的耐药情况普遍，这给诊治带来了难题。</p><p><strong>长期以来，肺炎都是儿童最主要的健康威胁。</strong>以中国五岁以下儿童的主要死亡因素为例，除了先天性出生缺陷与新生儿早产这些早期因素，下呼吸道感染造成的预计死亡数量是最高的。而肺炎，就是下呼吸道感染的最典型形式。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/768/92.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>从全球肺炎致死的分年龄段占比上可见，在 20 世纪 90 年代，5 岁以下儿童的死亡数量占了肺炎死亡总数的七成左右，每年有 200 多万儿童死于肺炎，其次才是 70 岁以上的老年人。</p><p>当然，一个相对乐观的趋势是，全球因肺炎导致的死亡总数趋于下滑，儿童肺炎致死人数减少显著。而随着全球普遍的社会老龄化趋势，70 岁以上人口因肺炎死亡的数量，不降反增。</p><p><strong>| 肺炎疫苗可以部分防护，但重要性被忽视了</strong></p><p>为何儿童肺炎致死人数显著减少？一个原因是全球人口年龄结构变了，儿童总数少了。而另一个原因颇为重要，那就是肺炎疫苗的广泛施行。</p><p>肺炎疫苗并非普遍防护。例如，人们目前最关心的支原体肺炎，由于对应疫苗研发难度大，暂无相关接种方案。</p><p><strong>目前提倡接种的肺炎相关疫苗，除了新冠肺炎疫苗，主要分为肺炎链球菌疫苗、b 型流感嗜血杆菌（Hib）疫苗、流感疫苗三类。</strong>其中，肺炎链球菌疫苗进一步分为 23 价肺炎球菌多糖疫苗（PPV23）和 13 价肺炎球菌多糖结合疫苗（PCV13）：23 价疫苗适合青少年和成人预防肺炎球菌疾病，而 13 价适合 6 周岁以前的儿童。</p><p>肺炎链球菌，是引发肺炎的主要感染方式。在免疫力较低的婴幼儿中，它与肺炎支原体一样普遍存在，并在幼儿园等校园环境中隐秘传播。</p><p>抑制链球菌，无疑对防治肺炎大有裨益。一份发表在权威学术期刊 The Lancet 上的研究显示，在全球广泛推行儿童适用的肺炎球菌多糖结合疫苗，预计可避免 40 万儿童死亡和 5460 万肺炎链球菌相关疾病的发生。</p><p>b 型流感嗜血杆菌（Hib）疫苗与流感疫苗，并非单一作用于肺炎防护，但效果显著。其中，b 型流感嗜血杆菌是引起儿童肺炎、脑膜炎和其他严重感染的常见原因之一，</p><p>当然，疫苗接种虽好，但需要成本投入。长期以来，我国的疫苗保障分为国家免疫规划（一类疫苗）与非国家免疫规划（二类疫苗）。其中，国家免疫规划疫苗由政府免费向居民提供，而规划外的二类疫苗则需要自费接种。</p><p>我国的国家免疫规划类目与世界衞生组织「优先推荐」的疫苗范围大体吻合，但有四种疫苗未能加入：b 型流感嗜血杆菌疫苗、HPV（人乳头瘤病毒疫苗）疫苗、轮状病毒疫苗、肺炎球菌疫苗。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/768/97.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>截至 2022 年底的统计，除中国外的世界各国，均已将 b 型流感嗜血杆菌疫苗纳入了儿童免疫规划，同时，有 165 个国家将肺炎球菌疫苗纳入其免疫规划。在中国，仅有部分地方疾控部门展开了免费接种肺炎球菌疫苗的政策。</p><p>但免费人群基本限制为老年人。例如，广州、成都、上海等地均有通知，60 岁以上人口可免费接种肺炎球菌疫苗<strong>。同样是重点防治人群的儿童，却被忽视了。</strong></p><p>获取肺炎球菌疫苗并不难，但相对较高的成本，会打消很多家庭的念头。以广州某地今年秋季发布的接种通报为例，某进口 13 价肺炎球菌多糖结合疫苗一针需要 729 元，婴幼儿被推荐接种四针，那么总价接近 3000 元——普通家庭，自费接种，少有人愿意。</p><p>作为结果，我国居民的肺炎球菌疫苗、b 型流感嗜血杆菌疫苗的接种率整体较低，与世界平均水平差距明显，且存在地方上的差异。例如，2017 年数据，b 型流感嗜血杆菌疫苗全球平均接种率为 71%，中国居民为 33.4%。肺炎球菌疫苗全球平均为 45%，我国为 1.3%。同理，还有人们更熟悉的 HPV 疫苗，15 岁女童首针接种率全球平均为 17%，而我们仅为 2.2%。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/768/108.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>分地区来看，中东西部的接种情况差异悬殊。根据多省份疾控中心汇总的统计，在江苏、浙江等东部地区，居民至少接种过一次肺炎球菌疫苗的比例已有半数以上，而在贵州、甘肃，仅有一成左右。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/768/103.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>西部地区极低的疫苗接种率，导致了肺炎致死人数更高。数据显示，在天津、上海、北京等地，肺炎球菌感染导致的儿童死亡人数已有良好控制。四川、云南等地，死亡人数还在数百人以上。研究预计，如果普遍推广肺炎球菌疫苗，预计可减少 66% 的相关死亡和 17% 的感染病例。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/768/109.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>肺炎相关疫苗的供应与消费，将是一个具有挑战性的推广过程。由于成本高、产量不多，地方疫苗接种部门的采购兴趣就不足。而疫苗副作用犹豫、家庭收入等因素，也会影响普通人的接种意愿。<strong>综合起来，都放大了今年秋冬季节肺炎流行的诊治压力。</strong></p><p>逐渐有声音认为，将肺炎相关疫苗纳入国家免疫规划，收益巨大。<strong>北京大学中国衞生发展研究中心教授方海在接受澎湃新闻专访时表示，将肺炎相关疫苗纳入国家免疫规划，在全国层面来讲具有显著的经济性。</strong></p><p>昆山杜克大学的研究报告也表明，应当从价格、筹资、接种服务等方面入手，提高肺炎相关疫苗的接种率，满足儿童健康需求。</p><p>「推动这件事情需要多个部门的配合，不仅是科学研究团队的配合，还需要组织机构的配合。」方海表示。</p><p><span style="color:#999999;">参考资料：</span></p><p><span style="color:#999999;">[1]Lai, X., Wahl, B., Yu, W., Xu, T., Zhang, H., Garcia, C., ... &amp; Fang, H. (2022). National, regional, and provincial disease burden attributed to Streptococcus pneumoniae and Haemophilus influenzae type b in children in China: Modelled estimates for 2010–17. The Lancet Regional Health–Western Pacific, 22.</span></p><p><span style="color:#999999;">[2]Li, Z. J., Zhang, H. Y., Ren, L. L., Lu, Q. B., Ren, X., Zhang, C. H., ... &amp; Yang, W. Z. (2021). Etiological and epidemiological features of acute respiratory infections in China. Nature communications, 12(1), 5026.</span></p><p><span style="color:#999999;">[3]南方周末·儿科爆满，耐药棘手，肺炎支原体流行何时休？·https://mp.weixin.qq.com/s/OED_TfAeSOv2ZKKstg6o8w</span></p><p><span style="color:#999999;">[4]昆山杜克大学·Increase in Coverage of Key Non-immunization Program Vaccines in China·http://dku-web-admissions.s3.cn-north-1.amazonaws.com.cn/wp-content/uploads/ine/2022/12/20211258/VaxLab-Policy-Briefing-003_pages.pdf</span></p><p><span style="color:#999999;">[5]国家衞生健康委·国家衞生健康委关于印发国家免疫规划疫苗儿童免疫程序及说明（2021 年版）的通知</span></p><p><span style="color:#999999;">[6]澎湃新闻·专访北大衞生经济学者：Hib 疫苗纳入国家免疫规划收益巨大·https://m.thepaper.cn/uc.jsp?contid=14240070</span></p><p><span style="color:#999999;">[7]clevelandclinic·pneumonia·https://my.clevelandclinic.org/health/diseases/4471-pneumonia</span></p><p><span style="color:#999999;">[8]Liu, L., Zhang, Z., Zhang, X., Xu, C., Song, Y., Li, L., ... &amp; Yu, W. (2023). Coverage of 13-Valent Pneumococcal Conjugate Vaccine Among Children 0–15 Months of Age—9 Provinces, China, 2019–2021. China CDC Weekly, 5(17), 379.</span></p><p><span style="color:#999999;">[9]Zhang, H., Lai, X., Mak, J., Sriudomporn, S., Zhang, H., Fang, H., &amp; Patenaude, B. (2022). Coverage and equity of childhood vaccines in China. JAMA Network Open, 5(12), e2246005-e2246005.</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 03:09:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25251018</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25251018</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/768/196.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25251018_20231112110997972abd-dd75-444b-b29b-45b694f041ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[照路明]]>
            </author>
            <category>肺炎</category>
            <category>支原体</category>
            <category>疫苗</category>
            <category>支原体肺炎</category>
            <category>支原体感染</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/768/196.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/768/194.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安机关通缉缅北果敢自治区电诈犯罪集团重要头目明学昌等 4 人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当前，缅北涉我电信网络诈骗犯罪形势严峻，社会危害严重，人民群众反映强烈。经浙江省温州市公安机关侦查发现，明学昌、明国平、明菊兰、明珍珍系缅北果敢自治区涉我电信网络诈骗犯罪集团重要头目，以明学昌为首的犯罪集团长期组织开设诈骗窝点，公开武装护诈，实施针对中国公民的电信网络诈骗犯罪活动，诈骗数额巨大，在公安机关严打高压态势下，仍不收敛，不收手，继续大肆组织实施违法犯罪活动，同时涉嫌故意杀人、故意伤害、非法拘禁等多种严重暴力犯罪，情节极其恶劣，后果极其严重。</p><p>现已查明，明学昌、明国平、明菊兰、明珍珍 4 人犯罪事实清楚、证据确凿充分，浙江省温州市公安局决定对其进行公开悬赏通缉。公安机关敦促犯罪嫌疑人明学昌、明国平、明菊兰、明珍珍 4 人认清形势，悬崖勒马，主动投案自首，争取宽大处理。同时，希望社会各界和广大人民群众积极举报，协助抓捕犯罪嫌疑人。对提供有效线索和协助抓捕的有功人员，公安机关将给予 10 万至 50 万元人民币奖励。</p><img alt="" width="560" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/416.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="560" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="560" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="560" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 03:05:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271263</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/408.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271263_20231112110829c5bfc0-0b43-42d2-aaa1-5d485442f0fb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>公安机关</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/408.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/405.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[每次花钱前要问自己 12 个问题，抠搜会上瘾？年轻人不爱买买买了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「今天拒绝消费：一杯奶茶、一顿外卖、一件某品牌裙子。」</p><p>晚上 9 点，29 岁的教育工作者杨晴在笔记本上记录了「今日省钱成就」，「把每一次起心动念但又没有太大必要的消费项目记录下来，督促自己省钱存钱。」</p><p>杨晴不是年轻人中的个例。在豆瓣网上，「不要买」小组吸引了逾 36 万年轻人聚集，讨论如何更理性消费；双十一前，B 站和抖音等平台许多博主争相推出「拔草视频」；「存了 3 万以后感觉自己变抠门了」登上小红书的热门话题榜。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/996.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图片均为「上观新闻」微信公众号</p><p></p><p>年轻人不热爱买买买了？一些年轻人表示，相对于无处不在的消费诱惑，希望通过理性消费杜绝不必要的浪费，并获得心理上的平静。</p><p><strong>有人写了自己设计的「消费 12 问」</strong></p><p><strong>每次花钱之前先做一遍问卷</strong></p><p>杨晴是豆瓣「不买组」成员之一。这个名为「不要买|消费主义逆行者」的小组，如今已有近 36.6 万人，小组介绍里表示「不盲目跟风，不被消费主义裹挟」。有人写了自己设计的「消费 12 问」，每次花钱之前先做一遍问卷，能超过 8 个再消费；有人则介绍自己身处消费意愿强烈的社交环境时，如何既坚定又不失风度抵御消费诱惑的实用技巧，比如「同事凑单买下午茶，就说自己控糖不喝任何饮料」。</p><p>小组还进行过「物尽其用成果汇报大会」并进行评奖，汇集网友们为节约物资而进行的各种手工改造，比如有人自己画设计图，用纸箱子改造出一个宠物狗屋。</p><p>以「不买」为目标的小组在豆瓣还有不少。拥有超 5000 人的「不买年」小组，设有「不买月尝试」「不买年打卡」等栏目，鼓励组员尝试减少额外消费；而拥有 8000 多人的「刚刚我忍住没买 XXX」小组，成员们日常记录当天「忍住没买」的东西，发帖中奶茶、零食、外卖、包等各类消费品和服务都有。</p><p>同样的情况也出现在视频平台上，随着「双十一」到来，与各类「种草」「安利」视频同步，「拔草」「踩雷」「智商税」成为今年不少博主们的视频素材。在抖音上，11 月 1 日一条「临近双十一，希望大家能避开这些智商税的产品」的 6 分钟视频，剪辑了儿童商品、补水产品、小家电等多类产品视频，已被转发超 9.8 万次。还有人在短视频中化身「守钱侠」，分析双十一促销中的各种套路，收获超 8 万点赞。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/997.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海女子纠结一个月</strong></p><p><strong>干脆不买了</strong></p><p>「不买组」的介绍中，分析了如今从直播带货到网红分享等无处不在的消费需求背后，是「通过煽动起焦虑情绪，让每个人因为焦虑，不断去购买，以满足自己的伪需求」。</p><p>「过去消费是为了减缓焦虑，如今不消费也是为减缓焦虑。」市民陈女士在一家外企工作，每天通勤要经过南京西路的大商场，精致体面的套装和名牌手袋几乎是所有同事的标配，「前几年刚入职的新人也会把名牌包作为目标。」这样的消费在当时的她看来，除了是精致生活的体现，还具有相当的社交价值，「一直有各种说法来合理化这种消费，比如着装对工作业务有帮助，‘先敬罗衣后敬人’嘛。」</p><p>但让她烦恼的是，当身处这样的环境，自己会不自觉被裹挟。上个月她想购入某品牌的包，周围人劝她「黑色更百搭」「麂皮不保值」。纠结一个月，她干脆不买了：「量入而出，不为周围环境消费，只为自己喜欢而消费，心里杂音反而少了。」</p><p>从事艺术教育工作的乔亦常常会被种草网红和销售们「蛊惑」：一件自己喜欢的商品一旦被说「产量有限」「即将停产」，她就一次购入三四件。而一些商品打上「限量」噱头，千元价格能炒到上万。「前一段时间迷恋购买各种香薰蜡烛和香水，现在家里堆满这些重复购买的东西，味道都快散了。」</p><p>但「踩雷」多次之后，乔亦对着一堆积灰的消费品感到「没什么非买不可的」。「减少消费内心反而清静。就算真的停产，未来还有更新更好的产品，慌什么呢？」她一度把「拒绝跟风」四个字做成了手机屏保。</p><p>乔亦后来加入了有 3.8 万成员的「我的家里空无一物实践小组」，成了网上一批「拔草」博主的粉丝。在 B 站上，UP 主「罗兰朵女士」以舒缓平静的语调吐槽自己装修、消费等生活中的遭遇，收获近 77 万粉丝。在最近一期视频中，「罗兰朵女士」家里露台的花死光了，于是把院子里「幸存者」搬来，「又填满了，都不要买新的。希望生活就是日复一日。」乔亦很爱看她的视频，「以生无可恋的语气把消费吐槽上升到哲学层面。」</p><p>一些年轻人在攒钱中体会到别样的快乐。刚工作三年的宋涛曾是「月光族」，「玩游戏、叫外卖，好像哪儿都省不下来。」去年他因为一笔业务奖励存下 1 万元，开始想方设法存钱：自己做饭、公交出行、以户外运动代替游戏……他坦言看着存折上的数字增加会感到快乐，今年已攒下 7 万元。在小红书的热门话题下，有许多网友都像宋涛一样分享自己攒钱的快乐，有人评论「抠搜真的会上瘾」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/998.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「不要忘了我们生活在上海，这本身就是一大资源」</strong></p><p>最近，「不买组」一个帖子引起了杨晴和很多网友的讨论。发帖网友称自己的母亲喜欢购买价格高昂的小家电，「但很多功能用不上，选择合适的就好。」但在另一个网友的帖子里却认为，消费就是「能力范围内买最贵的才是合理消费」。在杨晴看来，如今年轻人虽然讨论着「不买」，其实大家交流的是「怎样买得更好」。</p><p>前段时间，杨晴颈椎酸痛，打算学同事买个电脑架子抬高显示器，这样的产品从宜家到设计品牌都有，价格从数十元到上千元不等。杨晴将装修时购买材料的木制包装盒叠起来，不仅垫高电脑，还多了分类储物空间，「消费之前先看看自己已有的物品中是否具备类似功能，而不是立即购入新商品。」</p><p>杨晴是在结婚装修房子时改变消费习惯的。当时看了大量博主推荐、公号干货和直播后，她感觉「脑子塞满了」：垃圾粉碎机、全屋净水、厨房中岛……但和家人、设计师商讨之后，很多所谓的「需求」其实是被创造出来的，「比如刚装修时都说开放式厨房扩大空间，现在又流行半封闭厨房了。」数次与家人、设计师争辩之后，杨晴放弃了大多数商品，「适合自己才是最好的。」</p><p>「不要忘了我们生活在上海，这本身就是一大资源。」在喜欢各类文化创意展览的乔亦眼中，上海为她提供了足够多免费的文化享受。「比起逛街，丰富的免费展览、演出活动更精彩。不如把零零碎碎的消费攒下来，提升消费品级。」对此宋涛也有感触，「黄浦江边都能骑车、跑步，上海最好的风景都是免费的。」</p><p>婚后杨晴和丈夫自己做饭，才发现维持生活品质未必需要更高的消费。「以前点外卖希望干净健康一点，都选品牌饭店，一个人一顿近百元也很‘正常’。」如今夫妻自己做饭，会在超商选购品质好的原材料，「开销只有原来的四分之一。」而陈女士对自己的更衣间进行了精简处理，最近三个月只添置了一件新衣，虽然价格不菲，但「材料和剪裁很好，摒除了流行元素，能穿很多年。」</p><p>不过，迷上烹饪的杨晴也发现，新的消费「大坑」又出现在面前：功能分类细致的烹饪工具、提升质感的新厨具等同样琳琅满目，「套用网上的一句话，‘美食博主家真是什么都有呢’。」如今在她眼中，保持理性、精准消费，是一项「长期自我修行」。</p><p>（原题为《太烦了！上海女子纠结一个月，干脆不买了！有人每次花钱前要问自己 12 个问题，抠搜真的会上瘾？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 02:59:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271222</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271222</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/126.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271222_20231112105951f8c955-c5d8-49ff-9ed8-7e0b26ff8e58.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[简工博/「上观新闻」微信公众号]]>
            </author>
            <category>购物</category>
            <category>双 11</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/126.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/127.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拉法口岸关闭两天后重新开放，外国护照持有者可继续撤离]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/999.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加沙地带南部，巴以冲突持续，民众在拉法口岸等待过境。ic photo 图</p><p></p><p>当地时间 11 月 12 日，位于埃及和加沙地带边境的拉法口岸在关闭两天后重新开放，外国护照持有者可继续撤离。</p><p>拉法口岸位处加沙地带南部与埃及交界处，是唯一不直接受以色列控制的过境点，可供外国护照持有者和需要医疗救助的人员撤离。在过去的一周中，拉法口岸于 11 月 8 日和 10 日两度关闭，巴勒斯坦官员和埃及医疗方面消息人士透露，口岸关闭是由于伤员撤离时出现问题。随着人道主义局势恶化，加沙地带边境管理当局表示，11 月 12 日重新开放拉法口岸。</p><p>据新华社报道，加沙地带北部大批民众为求一线生机，不得不向南部逃离。世界衞生组织总干事谭德塞 10 日说，加沙地带平均每 10 分钟就有一名儿童丧命。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 02:57:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271221</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271221</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/1.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271221_202311121057c35010c3-684d-4431-9d6c-fcd5376436f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>拉法口岸</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/1.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/5.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家邮政局：「双 11」当天全国快递业务量达 6.39 亿件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家邮政局监测数据显示，2023 年 11 月 1 日至 11 日，全国邮政快递企业共揽收快递包裹 52.64 亿件，同比增长 23.22%，日均业务量是平日业务量的 1.4 倍。其中 11 月 11 日当天，共揽收快递包裹 6.39 亿件，是平日业务量的 1.87 倍，同比增长 15.76%。「双 11」期间快递业务量再次刷新纪录，有效助力消费市场恢复扩大，充分彰显中国经济发展的韧性和活力。</p><p>今年的快递业务旺季主要呈现出两个高峰更加平稳，支撑消费复苏、经济向好作用更加明显，用户体验更加便捷三大特点。今年的快递业务旺季继续在 11 月 1 日和 11 月 11 日形成两波高峰，分摊了行业在单个高峰的压力，运行更加平稳。邮政快递与电子商务、现代农业、现代制造业等深度融合，「双 11」期间全网揽收量再创历史新高，折射出我国消费市场的蓬勃活力，是经济恢复向好的生动写照。邮政快递深度融入电商产业链，大量预售商品前置存储至快递云仓，寄递服务更加快速准确。</p><p>今年是邮政快递业自 2010 年以来第 14 次迎战快递业务旺季。今年的快递业务旺季从 11 月 1 日开始，到 2024 年春节前夕结束，时长 102 天。为做好旺季服务保障工作，国家邮政局在与各主要电商平台及寄递企业进行充分形势研判和服务能力评估的基础上，制定保障方案，全面部署落实，协调电商平台与寄递企业继续发挥「错峰发货、均衡推进」的核心机制作用。同时，深入开展安全隐患排查整治，全方位确保生产安全、寄递安全、信息安全，防范行业伤亡事故发生；坚持快递包装标准化、循环化、减量化、无害化，鼓励电商快件原装直发，减少前端过度包装。</p><p>此外，在业务旺季和低温雨雪天气条件下，一线快递员作业时间长、负荷重、压力大，为此，邮政管理部门持续加强基层从业人员队伍关心关爱工作，维护快递员群体合法权益，并发布消费提示，吁请广大用户给予快递员群体更多包容和理解。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 02:47:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271234</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271234</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/176.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271234_20231112104721b433a0-b95d-4fd1-9469-3d97e722e895.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「国家邮政局」微信公号]]>
            </author>
            <category>快递</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/176.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/177.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最低价包围双 11⑤｜电商和头部主播兵戎相见：平台竞争的尽头是最低价吗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>曾经风光无限的头部带货主播们，今年双 11 期间正在迎来更大挑战。</p><p>最新披露的数据显示，今年双 11，电商销售成绩有一定回暖：京东双 11 成交额、订单量、用户数齐创新高，累计超过 60 个品牌销售破 10 亿元。天猫全周期累计访问用户数超 8 亿，创下历史峰值。88vip 用户规模突破 3200 万，再创历史新高，成交同比双位数增长。</p><p>而头部主播们，在双 11 前后，都在遭遇挑战。比如，直播顶流李佳琦，从京东采销公开喊话涉嫌垄断，到被职业打假人王海向市场监管机构举报，再被曝光旗下员工贪污超百万。</p><p>而抖音头部主播「疯狂小杨哥」被曝光有高达百万赔偿金的底价协议；快手顶流「辛巴」售卖的慕思床垫和线下价格差距太大，遭到品牌方中止合作，还在抖音直播中公开怒怼抖音，并遭到封禁。</p><img alt="" style="width:259px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/829.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网红「辛巴」遭到抖音封禁</p><p></p><p>由新东方创始人俞敏洪主管的「东方甄选」也遭到职业打假人铁头公然叫板：「我的直播间有多少人喜欢董宇辉，有多少人喜欢俞总，我不管，我要说真话，你的产品 50 块钱，故事可能就要 40 块钱，按照法律规定，我会让你付出惨痛代价。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/757.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">东方甄选对铁头的回应声明</p><p></p><p>传统电商平台和头部主播「兵戎相见」背后，超级主播的话语权降低了吗？「最低价」之争，究竟是否有利于电商行业健康发展，消费者又能得到多少实惠？</p><img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/769/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图均为&nbsp;IC photo 图</p><p></p><p><strong>抢不到的最低价</strong></p><p>「早上清醒后，几乎把单全退了。」</p><p>每年都参加双 11 的女孩「子阳」告诉澎湃新闻记者，自己在李佳琦直播间里下单珀莱雅红宝石精华，价格为 505 元，但后来发现在其他平台优惠只需要 479 元。「双 11 总是抢不到最低价。」</p><p>记者发现，今年双 11，像子阳这样选择从超级主播那里退货的消费者不在少数，原因之一还是没拿到最低价。以一款海信 65 寸电视机为例，在李佳琦直播间内售价为 2599 元，而京东售价为 2199 元。</p><p>「舆论明显对销售成绩造成影响。」一位知名直播间负责人向澎湃新闻记者透露了自己的观察，「今年李佳琦的首日预售成绩仅为 95 亿元，这个数字在去年应该为 100 亿到 200 亿元之间，预计下跌超 30%。」</p><p>一位接近李佳琦人士告诉记者，今年双 11，李佳琦没有和任何品牌签订底价协议，而消费者的感知是，李佳琦不再是「最低」。</p><p>「直播行业的特点是强者恒强，如果超级主播的销售额太高，就会形成控货。」该负责人表示。所谓的控货，指的是对大牌产品要求独家合作，自己先卖，剩下的库存才拿给别的直播间。其次，「底价协议」在直播行业是常态，这让品牌方也有被绑架的感觉。</p><p>「本来做电商的利润就很微薄，要在这么长时间里把利润打下来，商家很多是赔本赚吆喝。」多位商家告诉记者，今年双 11，不少品牌方更希望追逐利润而非流量，因此不愿意在直播间「硬卷」价格。</p><p>「以往小商家要出名，只能靠主播带货，提供给主播各种福利，要把几乎全部收入都给主播，才能闯出名声来，纯靠硬卷。长久以来，利润都归主播，品牌没有足够收入进行新品研发、质量投入，就会形成恶性循环。」一位饮料类商家向记者坦言，「90% 的品牌都要以主播的话语权为主。」</p><p>直播行业的高佣金和坑位费早已不是秘密。国货洗发水品牌丰丝曾爆料，为赶潮流，公司曾经也尝试过找主播谈合作，了解到的主播佣金是国货要求 40% 佣金起步，洋货是 20% 起步。有头部主播的商务对接说要想达成合作，美妆类目一般建议出佣 80%，如果出得低，那位置就给别人了。也就是说，除掉物流费、包装费、人工成本，留给产品成本不能超过 10%。</p><p><strong>传统电商平台 vs 头部主播</strong></p><p>今年电商平台在「最低价」上下注更猛。</p><p>澎湃新闻记者观察到，「低价」成为今年各平台双 11 最响亮口号：除了淘宝、京东立起「最低价」标签，拼多多喊出「天天 11.11，天天真低价」，抖音电商强调「官方立减 15% 起」，唯品会主打「无需凑单、满减，一件即可优惠」......</p><p>平台打响价格战，还向「李佳琦们」发起了主动进攻。包括质疑李佳琦有「二选一」行为，以及所谓底价协议也被曝光。</p><p>澎湃新闻记者从多位商家处采访得知，价格协议已成为头部主播的常规操作，几乎是主播和品牌方合作的前提条件。「虽然底价协议在行业内普遍存在，但我们仍然能感受到京东的针锋相对。」一位和李佳琦合作十余次的商家告诉澎湃新闻记者，<strong>「以往除了数码类，很少有品牌会把京东作为主战场，这种印象几乎已经固化了。所以这两年京东急着拿低价作为招牌，甚至频繁破价。」</strong></p><p>有商家表示，今年，京东方面火力全开，打出「惊琦价」，宣传海报上刊出「李不敢补」等口号，在价格方面，会对标李佳琦，直接对商品「破价」，再宣传主播向上抬价，而且所谓的最低价商品，往往是放货仅几十台的「秒杀价」。</p><p>平台追逐最低价，背后的核心原因还是流量，根据天猫数据显示，在过去一个月，商家提供的全网低价商品在淘宝平台的平均流量涨幅达 62.5%。低价=流量的公式，引导着平台急切地寻求价格竞争。</p><p>「愈发激烈的价格战，最终还是‘羊毛出在羊身上’，其亏损多由商家自掏腰包来承担。」有服装类商家向澎湃新闻记者坦言，「价格战要尊重品牌的合理诉求，不能未经品牌同意，赔钱配合平台强行低价促销，这样的内卷又有什么意义？」</p><p>而轰轰烈烈的「最低价」口号背后，消费者能体会到的实际优惠是有限的。另一位鞋类商家「文杰」向记者透露，为了营造出「最低价」的假象，「养链接」「先涨价后降价」「用打折变相清库存」等套路也在今年双十一重出江湖，「品牌方的价格也有底线，不可能在大促时给出极大幅度的折扣，不然平时就无法正常销售了，但是平台方要求低价又不能不满足。」</p><p>「今年双 11 的低价竞争确实更为激烈，头部平台之间暗流涌动，摆在明面上的却是京东采销、李佳琦、疯狂小杨哥。」网经社电子商务研究中心分析师吴夏雪告诉澎湃新闻记者，在她看来，李佳琦和京东之争说到底还是阿里与京东两大电商巨头之争。</p><p><strong>价格战背后：对于商品定价应有争议解决方案</strong></p><p>艾媒传媒 CEO 张毅告诉澎湃新闻记者，在超级主播和电商平台「交战」背后，是电商行业竞争不断加剧，低价在竞争中还是最有效的策略。</p><p>在他看来，大品牌往往覆盖全渠道，定价极为重要，一旦一个平台给出最低价，对于其他渠道而言就是很大的困扰。在争夺低价方面，头部主播、电商平台、商家之间的冲突并不鲜见，在今年更是集中爆发。</p><p>此外，对于超级主播的话语权，外界也有更多反思。「消费者不满的是超级主播作为中间商抽走了太多利润，我认为质疑是合理的，且质疑会督促超级主播未来摆好自己的位置。」浙江大学国际联合商学院数字经济与金融创新研究中心联席主任、研究员盘和林告诉澎湃新闻记者。</p><p>盘和林认为，直播带货也有优势，如果没有主播的存在，商家会利用信息不对称，利用议价能力拉高定价，主播的介入让消费者可以与商家「讨价还价」。</p><p>「平台与大主播之间的矛盾，暴露出之后更能凸显行业亟待完善的缺点。更能够凸显当前行业当中应该去进一步完善的点。」上海财经大学数字经济系教授崔丽丽告诉记者。</p><p>她提到，目前针对直播带货行业在市场规范方面，很多地区都拟推出相应的管理规则规范指引。在一定程度上，可以对过去这个领域曾经出现的一些乱象进行规制，促进行业的健康发展。</p><p>除此之外，不论是对直播还是对平台电商，在商品定价方面，也应该推出相应的争议争端解决方案和方法指引，做到对参与其中的企业有所提示，提升整个行业发展的健康程度。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/146.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 02:19:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242474</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242474</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/769/403.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25242474_202311121019185de8fe-24e1-4659-90fa-0657fd8f2f08.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来，实习生，郭思航]]>
            </author>
            <category>李佳琦</category>
            <category>小杨哥</category>
            <category>东方甄选</category>
            <category>双十一</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/769/403.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/769/404.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[艾朗诺谈苏轼文集的翻译]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/764/100.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">艾朗诺（章静绘）</p><p></p><p><u>艾朗诺（Ronald Egan）教授是斯坦福大学东亚系的汉学讲座教授，致力于宋代文学与文化的研究，已经出版《欧阳修的文学作品》（<em>The Literary Works of Ou-yang Hsiu</em>）、《苏轼生命中的言语、意象和行为》（<em>Word, Image and Deed in the Life of SuShi</em>）、《美的焦虑：北宋士大夫的审美思想与追求》（<em>The Problem of Beauty: Aesthetic Thought and Pursuits in Northern Song Dynasty China</em>）、《才女之累：李清照及其接受史》（<em>The Burden of Female Talent：The Poet Li Qingzhao and Her History in China</em>）等专著，在中西学术界都引起了极大的反响。</u></p><p><u>艾朗诺教授曾经选译过钱锺书的《管锥编》，题为<em>Limited Views: Essays on Ideas and Letters</em>。最近几年，艾教授再次开启了他的翻译之旅。凭借对李清照的精深研究，艾教授于 2019 年出版了《李清照集》的译本，之后他意犹未尽，于两年前又开始了苏轼集的翻译。对汉学家来说，翻译需要花费大量的时间精力坐冷板凳，而艾教授依然乐此不疲，他希望通过翻译，让英语读者有机会欣赏到中国古代的伟大作家，走进他们精彩的文学世界。《上海书评》邀请正在斯坦福访学的上海社会科学院文学研究所王毅副研究员采访了艾朗诺讲授，谈谈翻译苏轼的甘苦心得。</u></p><p><span style="color:#2980b9;">众所周知您是苏轼研究最重要的汉学家之一，早在几十年前就出版了《苏轼生命中的言语、意象和行为》一书，对苏轼的生命历程与时代背景、文学写作与书法绘画等都进行了深入的探讨。近年来您也一直在继续苏轼研究，发表了多篇论文。您之前于 2019 年在德国的德古意特（DE GRUYTER）出版社出版了《李清照集》的译本，现在再次执笔翻译苏轼集，具体的现实契机是什么？或者说有什么缘起？</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/766/950.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">艾朗诺著《苏轼生命中的言语、意象和行为》</p><p></p><p><strong>艾朗诺：</strong>德古意特出版社策划了一系列中国文人别集的译本，叫做 Library of Chinese Humanities，目前不到十年的时间已经出版了九种。这些翻译文集的设计很漂亮，很干净，每一页留了很多空白，出版社并不觉得这些空白浪费纸张。翻译者也可以在每首诗歌下面做一些注解。中文一页，英文一页，读者可以对照着读。最好的一点是这些翻译文集可以直接在网上免费读到，还可以免费下载。当然有人会买实体书，但更多的读者可以直接在网上检索看到，会更有利于这些翻译文集的广泛传播。</p><p>这个系列还包括了宇文所安翻译的《杜甫集》，总共六册，翻译了杜甫全部的诗文集。起初编委会要求每一个诗人的文集要全部译成英语，我是第一个可以译选本而不用译全部文集的人。这个系列刚开始策划的时候，我就想到苏轼，但是编委会要求翻译全部文集，我跟他们说如果我来翻译苏轼全集是不可能的，杜甫全部翻译已经六册了，如果翻译苏轼全集，可能要三十册，内容太多了，也没有必要，连杜甫都有很多应酬之作，苏轼更是如此，因此没有必要全部翻译。于是编委会同意了我只译选集。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/767/3.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">艾朗诺译《李清照集》</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;">在中国学者中，翻译苏轼作品较多的是林语堂、许渊冲、杨宪益等人，您觉得他们的翻译有何特点？在西方的传播情况如何？&nbsp;</span></p><p><strong>艾朗诺：</strong>他们翻译的苏轼作品数量不多，重复翻译的作品多，大家都喜欢的作品他们当然已经翻译了，但是大家都喜欢的作品只有大概一百篇，所以总体上说他们翻译的作品数量很有限。在西方，林语堂的译本已经绝版了，也许旧书店还能找到。许渊冲的翻译是押韵的，诗歌押韵的翻译方式在美国学界已经过时了。大家会觉得押韵的翻译方式不准确、有问题，诗歌原本的意思一定会被改变。美国学界认为翻译诗词最重要的是忠实于原文，如果押韵，就不可避免地会发生扭曲原意以配合韵律的情况。从前的汉学家翻译诗歌也是有人保留押韵的，如今汉学界宁可牺牲诗歌的音乐性，也要保留诗歌意思的正确性。</p><p>而且现在英美诗人写诗都很少押韵，所以中文诗翻译成英语也没有必要押韵。我们会在导读中告诉读者中国诗歌是押韵的，且有平仄。</p><p><span style="color:#2980b9;">中国学者认为，目前苏轼诗词在英语世界的翻译呈现的特点是：起步晚、篇目零散、数量少、成功者鲜见。您同意这个观点吗？您是如何看待这一问题的？&nbsp;</span></p><p><strong>艾朗诺：</strong>是的，我完全同意。现在被英语学界所知的只有华兹生（Burton Watson）翻译的《苏轼诗选》（<em>Selected Poems of Su Tung-Po</em>），数量仅一百多首。一般读者可能连这一本都不知道。造成现在这样的情况原因在于：中国古典诗歌在英语世界的传播过程中，大家起先注意到的是唐诗，而后才注意到宋诗；又因为华兹生翻译苏轼较早，所以大家会觉得苏轼已经有人翻译了，何必再做呢？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/767/20.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">华兹生译《苏轼诗选》</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;">苏轼是宋代非常重要的文学家，在诗词文赋各体文学中都有所创新，是一位非常多产的文人，作品数量巨大。这次翻译您大概会选择苏轼的多少篇作品？出版后大概有几册？会以什么方式来编排这些作品？&nbsp;</span></p><p><strong>艾朗诺：</strong>我大概会选出苏轼的一千篇作品，出版后会分成四册。我不用文体分类，而是以时间分类，根据苏轼的生平经历编排作品。诗、词、奏、表、题跋、尺牍等不分文体，按照时间编排。第一册是苏轼早年到乌台诗案，第二册是贬谪黄州时期，第三册是元祐时期，大概八年，第四册是岭南贬所，也有八年。这样编排的好处是：第一，苏轼写作的时候就是不分文体的，按时间编排可以反映苏轼创作的原貌；第二，把一个时期苏轼创作的不同文体放在一起，读者可以看出他在写作不同的文体时，表达的思想或情感不同，文体不同带来的创作差异很清楚，读者更容易看得出来；第三，给读者一个新鲜的苏轼图像。以往的选集多数是根据文体来分的，目前我只看到过一个选本是按照时间来编排的——王水照、朱刚撰写的《苏轼诗词文选评》，但是所选篇目太少，只有七十篇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/767/43.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王水照、朱刚撰《苏轼诗词文选评》</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;">华兹生说他选诗的标准是「I have naturally chosen poems which I like and which I think go well into English」，即他喜欢的诗和易于翻成英语的诗。请问您会选择苏轼什么样的作品？您会考虑英语读者的需要吗？您选择作品的标准是什么？</span></p><p><strong>艾朗诺：</strong>华兹生翻译得很好，但是翻的数量太少了。我在选择苏轼的作品时，比起中文的选本，我会更多地选择苏轼的文章。一是诗歌在翻译过程中失去的味道很多，而文章更容易翻，能够翻得感动人；二是我非常喜欢苏轼的尺牍、题跋、杂文、杂记等文章，这些都十分有趣。而且这类文章在苏轼之前出现的很少，比如在苏轼之前有多少人写过题跋呢，欧阳修、晏殊、文彦博、范仲淹等人写得非常少，超过二十篇的人几乎没有，而苏轼写了七百篇。至于尺牍，肯定有很多人写了很多，但是留下来的并不多，苏轼留下的尺牍则非常多——一是因为苏轼的名气，二是因为苏轼的书法，三是其文学性很高，所以大家保留的多。《苏轼全集校注》二十册中有两册半是尺牍，共一千五百封，其中写得好的很多，表达了自己的感情和性格。有些尺牍上下文清楚，比较容易翻译，有些不那么容易译，因为只有苏轼的回信，我们不清楚写信对象的背景以及之前往来书信的前因后果。此外，我选译的苏轼散文比一般的选本多，比如尺牍，在四册的每一册里我都会选译五十篇到一百篇。而到了元祐时期和岭南时期，题跋特别多，杂记、游记也越来越多，这部分内容我翻的也会更多。文章的数量大概占到译文的百分之五六十。</p><p>早年苏轼的文章中序、书、记较多，但后来较为低等的文体也多起来，比如题跋、杂记、杂文，一般文人看不起的文体他越写越多。这是因为乌台诗案中，诗、序、记等这些高等的文体写作让他遇到问题，所以乌台诗案后他要尽量避免。而且他越写这些比较不传统的文体，越慢慢发现这些文体能够更好地表达他的新的思想感情。以前的选本大多会选序、记等最传统的文体，而这些不传统的、新颖的文体基本不受关注。</p><p>至于选择作品的标准，除了我自己喜欢的作品，像奏、状等作品虽然不是我喜欢的但却是我很佩服的，我觉得这样的作品不可以不选，因为要给大家展示一个丰富多彩的苏东坡。苏轼有各种各样的感情，面对各种哲学、美学、政治的问题都会有他的想法。</p><p><span style="color:#2980b9;">目前苏轼文集、诗集和词集的注释本比较多，苏轼作品的选集也很多。请问您主要是依据什么版本进行翻译的？您在翻译的过程中有没有发现注释本的错误或者问题？或者有所补充的地方？</span></p><p><strong>艾朗诺：</strong>我依据的是 2010 年河北教育出版社张志烈、马德富、周裕锴主编的《苏轼全集校注》（二十册），这套校注本的水平非常高，考证很精确，很全面，很多从前没有注解的地方这套书中都有注解。比如我前面提到的尺牍，以前的苏轼集中很多作品的写作时间不确定，而这套书对每份尺牍都花费了很多篇幅来考证写作时间。这套校注比苏轼年谱大有进步，基本上对每一篇作品都有考证和注解。我读了两三年才发现两三个错字，错误非常少，学术水平很高。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/767/49.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张志烈、马德富、周裕锴主编《苏轼全集校注》</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;">苏轼诗中某些用语虽然有典故、出处，但不知道典故出处，直接翻译它们的意思也是很清楚的，比如「大雅初微缺，流风困暴豪」（《次韵张安道读杜诗》）中的「大雅」意思是雅正之诗，「早岁便怀齐物志，微官敢有济时心」（《次韵柳子玉过陈绝粮二首》）中的「齐物」意思是平等看待万物，直接翻译的话意思很清楚，但是大雅和齐物都是有出处有典故的，请问您在翻译的时候怎么处理这样的语词，会把内涵典故注释出来吗？</span></p><p><strong>艾朗诺：</strong>典故一般会注释出来。有时候我会把典故的解释放在翻译里面，比如「大雅」的意思是 classic elegant，可以直接放在翻译里，因而不必提到《诗经》，因为大雅已经是一个独立的词了。但是「齐物」我会在注释中解释，会提到《庄子》。因为怕读者看不懂，会根据典故出处具体的情况来做注释。</p><p><span style="color:#2980b9;">苏轼非常善于在诗歌中使用比喻。比如他著名的《海棠》一诗中有「只恐夜深花睡去，故烧高烛照红妆」，用美人比喻海棠花；再比如「黑云翻墨未遮山，白雨跳珠乱入船」中连用了两个比喻。请问您在翻译这样的比喻句时，怎样翻译更能体现出比喻的妙处？</span></p><p><strong>艾朗诺：</strong>这句诗会用注释解释，因为英文读者很难理解，而且用英语翻译这句话太长了。我会根据英语读者能否看懂这个比喻来决定是否做注释。我如果怀疑英语读者可能遇到理解困难，就会加注释。如果前文已经注过的，再次出现则不再出注。</p><p><span style="color:#2980b9;">诗无达诂。中国古典诗词的模糊性导致了人们对某些诗词的解释仁者见仁智者见智。比如《念奴娇，赤壁怀古》中「羽扇纶巾」到底指诸葛亮还是周瑜，没有定说。这时您会怎么翻译，是加以说明，还是选择一个您理解的含义直接译呢？</span></p><p><strong>艾朗诺：</strong>如果以前的解释是错的，现在的解释是对的，那我就直接用现在的。但是如果同时有两三个解释，我会选择其中一个来翻译，然后做一个注释。</p><p><span style="color:#2980b9;">对于一句诗词的不同译法，有译者风格的因素，有翻译策略的问题，有选词择句的不同，我觉得最重要的还是对原文的理解问题。比如对「明月几时有」的翻译，林语堂译为「How rare the moon, so round and clear!」，许渊冲译为「How long will the full moon appear? 」，英国汉学家 John A. Turner 译为「When did this glorious moon begin to be」，您觉得他们的翻译为何会有这些不同？</span></p><p><strong>艾朗诺：</strong>他们对这句诗的理解不同，所以翻译会不同。中国学者对这句诗应该也会有不同的理解吧。</p><p><span style="color:#2980b9;">苏轼对佛教、禅宗有很深的造诣，禅宗语录《五灯会元》中有其记载。像苏轼著名的《定风波》最后一句「回首向来萧瑟处，归去，也无风雨也无晴」就包含了禅宗思想。如果您直接翻译「也无风雨也无晴」，西方读者会了解其深层次的内涵吗？您怎么处理这种诗句的翻译？</span></p><p><strong>艾朗诺：</strong>这个估计一般西方读者不一定能懂，需要解释。我会在翻译一首诗词之前在题目下面加几句话，稍微解释一下作品的主旨、写作目的等，相当于题解。或者说明诗词中有哪一句是名句，受到了后人的称赞等。大概有三分之二的篇目我会写这样的题解。</p><p><span style="color:#2980b9;">苏轼是一个旷达的文人，他人生中多次遭遇苦难却能用自己的智慧化解它们，请问苏轼最打动您的地方是什么？通过翻译您会呈现出一个什么样的苏轼形象？会和中国文学史中大家熟知的苏轼形象有所不同吗？会对我们熟知的苏轼形象有所补充吗？</span></p><p><strong>艾朗诺：</strong>苏轼的作品非常丰富，数量巨大，他有着无尽的创造力，这是最打动我的地方。比如说他写雨中梅花五首，每一首都是从不同的角度来写。又如赤壁，苏轼写了赋、词等等，每一次写赤壁时写法都不同。《东坡八首》也是，每一首都不同。别的作家也许也有这种创造力，而苏轼保持了一生。苏轼这个人是可爱的，幽默的，同情别人，尤其是穷人。但是我不敢说我发现了别人不知道的苏轼。苏轼随着经历和心境变化，对种种文体都有新的驾驭。以前人不太注意他的题跋、尺牍等等，但这些写作在他越晚期的作品中愈发重要，这一点大概是一般人不太关注的地方。</p><p><span style="color:#2980b9;">在翻译苏轼集的过程中，您觉得最有挑战性、最困难的地方是什么？&nbsp;</span></p><p><strong>艾朗诺：</strong>诗词翻译最困难。《苏轼全集校注》没有出版以前，是很难翻译的。因为对苏轼作品本身还有一些没有弄清楚的地方。但是这套校注出版之后，很多内容都考证清楚了，书中还有辑评。如果没有《校注》，我都不一定敢接这个翻译。</p><p><span style="color:#2980b9;">您对自己的译本有什么预期吗？您认为什么样的翻译是成功的翻译？</span></p><p><strong>艾朗诺：</strong>我希望更多的人来欣赏苏轼这位多才多艺的伟大作家的作品。翻译能被人看到就算是一半成功了，等到下一次再有人想翻译苏轼集的时候，如果他觉得我的翻译是有贡献的，我就很满足了。</p><p><span style="color:#2980b9;">您现在已经完成了多少？大概多久能够与读者见面？</span></p><p><strong>艾朗诺：</strong>我大概一年可以翻译一册的量，现在已经完成了两本，还有大概两年的时间来做接下来的两册。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 02:18:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25250591</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25250591</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/766/614.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25250591_202311121018720b1f30-b57e-4849-afef-c8b2be55ffd7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上海社会科学院文学研究所副研究员，王毅]]>
            </author>
            <category>苏轼</category>
            <category>翻译</category>
            <category>上海书评</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/766/614.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/766/697.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冷空气继续发力，今明两天我国大部分地区气温将创新低]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今明天（11 月 12 日至 13 日），冷空气继续发力，我国大部地区的气温将刷新立秋后新低，多地气温将较常年同期偏低 6℃以上，公众请注意保暖。降水方面，今明天南方降水范围逐渐缩减，而新疆雨雪今天明显缩减，明天再度发展。</p><p><strong>我国大部气温将创立秋来新低，多地气温偏低明显</strong></p><p>昨天，受冷空气和阴雨天气影响，西北地区东部、黄淮、南方大部等地出现降温，监测显示，新疆、甘肃东部、宁夏、陕西北部、山西、安徽中北部、四川东部、贵州东部、湖南南部、广西北部等地部分地区出现 4～8℃降温；今晨气温 0℃线位于山东南部、河南南部、陕西中部一带。</p><p>今明天，冷空气影响还将持续，江淮南部、西南地区东部、江南中东部、华南及青藏高原中东部等地的最低气温或日平均气温累计降温幅度可达 4～8℃。其中，广西南部、青藏高原中东部等地降温 8℃～10℃、局地 10～12℃；最低气温出现在 13 日至 14 日早晨，最低气温 0℃线位于黄淮南部至江淮北部一线，江汉、江淮南部、江南北部、贵州北部和东部等地最低气温将降至 2～4℃。</p><p>这次降温过程将使我国大部地区的气温刷新立秋后新低，东北、黄淮、江淮、江南、华南等地部分地区的气温会比常年同期偏低 6℃以上。像是武汉，明天最高气温将降至 9℃，较常年偏低超 7℃，南宁明天最高气温 16℃，较常年偏低超 8℃，都是大幅偏低。</p><p>这股冷空气过后，各地气温会出现反弹，多数地方气温将回升到较常年同期持平或略偏低的状态。但 15 日至 17 日，还会有新一股冷空气到来，预计我国大部地区气温先后下降 4～6℃，东北部分地区降温幅度可达 8℃～10℃。近期冷空气活动频繁，公众请根据天气变化及时调整着装，谨防感冒。</p><p><strong>南方阴雨连连降水范围缩减，新疆雨雪频繁</strong></p><p>降水方面，昨天，南方降水范围较广，北方雨雪主要出现在新疆等地，监测显示，四川盆地西部、湖南中部、广西东南部、广东中部沿海、海南岛东部和南部等地部分地区出现大雨，广西玉林、广东中山等地局地暴雨或大暴雨；新疆北部、西藏东北部、青海南部、陕西中部、河南中西部、山东北部等地部分地区出现小到中雪或雨夹雪，局地大雪。</p><p>今明天南方降水范围逐渐缩减，而新疆雨雪今天明显缩减，明天再度发展。具体来看，今天，新疆北疆北部和伊犁河谷、西藏东部、青海南部和东部、川西高原北部、甘肃中南部等地部分地区有小雪或雨夹雪。四川盆地、贵州东部、湖南西部、云南南部和东部、广西南部、雷州半岛、海南岛等地部分地区有中到大雨，其中，广西南部、海南岛东部局地有暴雨（50～75 毫米）。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/284.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明天，新疆北部等地部分地区有小到中雪或雨夹雪，局地大到暴雪（10～12 毫米）。湖南南部、四川盆地、贵州南部和东部、云南大部、广西、广东北部、海南岛、台湾岛等地部分地区有小到中雨，其中，云南中部局地有大雨（25～45 毫米）。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/285.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>后天，新疆沿天山地区和南疆西南部、西藏北部和东部、青海北部和东部、甘肃大部、宁夏南部等地部分地区有小雪或雨夹雪。甘肃南部、陕西南部、湖南南部、江西南部、福建西南部、四川盆地、云南中部和西南部、广西东部、广东中北部、海南岛东部、台湾岛等地部分地区有小雨。</p><p>气象部门提醒，南方近期阴雨范围较大，降雨持续时间较长，需防范连续降雨对交通出行、农业等方面的不利影响。新疆雨雪增多，部分地区降雪较强，需注意做好防范措施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 02:03:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271135</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271135</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/576.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271135_202311121003c49ce58a-169b-4cbf-8b88-98ebbd9332fb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>冷空气</category>
            <category>气温</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/576.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/577.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「反诈老陈」成吃播博主？本人回应：做吃播是想探索反诈新形式]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>镜头对准的前反诈民警老陈，正大口大口地吃着各种食物，这吸引了上万名网友围观。有网友感叹，「‘反诈老陈’不整反诈，天天在农村里吃播，热度比之前还高。」</p><p>老陈原名陈国平。2021 年 9 月，作为一名反诈民警，他以连麦网红主播的方式，宣传反诈知识而迅速走红，「你是什么主播」等标志性话语一度成为网络热梗。2022 年 4 月 8 日，陈国平发布视频，称自己决定辞去工作。</p><p>此后，他在自己的个人账号继续发布新内容，进行直播。但自曝年收入、被指连麦时做不雅动作等等，老陈的一举一动总会引起不少争议。</p><p>11 月 10 日，红星新闻记者对话老陈。老陈自称是「过气网红」，热度下降很多，坦言吃播就是想维持热度，但也是想以此植入反诈内容，探索反诈新形式，但效果不佳。</p><img alt="" style="width:401px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/705.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">老陈在直播间直播吃饭</p><p></p><p><strong>谈吃播：</strong></p><p><strong>探索反诈新形式但效果不佳</strong></p><p>红星新闻：今年 3 月，你与红星新闻对话时说，未来还是想以线下公益为主，拍摄一些反诈短剧，继续更新直播。这几个月你的生活是否按照当时的计划进行？</p><p>老陈：基本是按照之前的思路走。我有计划拍一个反诈短剧，但能力和经费都有限。请朋友写了剧本，第一版不太满意，最近才拿到第二版，近期会拍摄，20 集左右。日常的短视频以口播为主，现在也没有啥好的段子。</p><p>说实在话，现在我不敢再说做公益，因为好多人认为做公益就是要给钱给物，而这方面我现在确实能力有限，也不希望被道德绑架。我认为在网上直播跟大家连麦，解答大家的问题，本身也是为大家服务，也是一种公益。线下公益也在尽力做，有学校请我去讲课，但不怎么去宣传，有些人认为这是在做人设，拍下来宣传会挨骂。</p><p>红星新闻：你现在的直播、短视频作品主要是什么内容？</p><p>老陈：直播现在没有具体时间，也没有具体内容，就是记录自己的生活，有时候和网友聊聊天，大家讲讲被骗的经历，讨论防骗的技巧。我发现吃播时，直播间在线的人还挺多，想通过这种方式保持流量，还想能不能一边吃播一边植入反诈宣传。但发现自己能力有限，难以植入。</p><p>红星新闻：有网友觉得你现在直播吃饭没什么意义，也没之前那种正能量了，你怎么看这些评论？</p><p>老陈：我也想正能量，也想更有意义。但现在身份改变了，我得适应环境。有的时候直播讲反诈，大家不认为自己会被骗，这种直播内容大家不喜欢，直播间并不热闹。就像我最早的时候讲反诈没有那么高的人气，后来改变模式和其他主播连麦 PK 才爆火了。我得想如何做直播，直播热闹之后，再植入反诈内容。我又不会唱歌跳舞，只能利用日常生活的记录。</p><p>有人说我找到流量密码了，其实流量密码就是热闹，得跟着大家的喜好走。我直播吃饭没啥互动，大家来互联网也是减压找乐子、凑热闹。民以食为天，大家看到好吃的会关注，能有热闹感。包括在山上直播，也是因为户外直播有流量，更热闹。</p><p>红星新闻：内容发生变化之后，流量有什么变化？</p><p>老陈：吃饭的时候流量不太低，直播间在线能有上万人。如果真正讲反诈知识、解答问题就很低了，只有几百人。现在做反诈内容的很少，而且难度很大。做其他内容，人家会说你不务正业。而用专业的内容，传播范围受限，这是两难。</p><p><strong>谈反诈：</strong></p><p><strong>反诈的理论和实践，我还掌握着</strong></p><p>红星新闻：之前你提到过不想做反诈了，想过销号，也有很多网友建议你退网。但你一直在做反诈，为什么能坚持下来？</p><p>老陈：我在去年年底到今年年初确实一度想放弃。因为支持我的人可能默默地在支持，攻击我的人一直在攻击，我的情绪也受这种言论的影响，确实想过放弃。</p><p>但还是有很多网友、受害者经常跟我联系。我就觉得反诈不管多难，还是得有人做。现在好多人逼我退网，我不想退，想尝试各种方法创造更好的内容，但是目前还没有更好的内容出现。</p><p>红星新闻：曾经是反诈民警的身份，对现在的你意味着什么？从「反诈民警老陈」到「老陈」，你的生活有什么变化？</p><p>老陈：变化很大。我在很早的时候就说要全民参与、全民反诈。反诈不光是下载 App 的事，诈骗的手段、方式变化很快，诈骗就像割韭菜，到处都是镰刀，换了一把，还会出现另一把。只有我们的反诈意识和能力提高了，韭菜没了，镰刀无处下手，才能彻底杜绝。目前看还杜绝不了。</p><p>之前的「反诈民警老陈」有权威性，影响力大。作为普通人「老陈」，各方面都受影响，做反诈很难。</p><p>红星新闻：你目前是通过哪些方式做反诈宣传？</p><p>老陈：目前短视频主要是口播，有的网友想让我聊一聊诈骗的手法。小短剧还是想做，在慢慢推进。直播的时候也会跟大家连麦讨论，解答大家的问题。</p><p>线下也会进入大学讲课。但身份不同了，请我讲课的肯定不是以前那么多。我也不收费，不管有多远，只要有地方找，我就很热情地去。也有媒体邀请我做一些反诈的内容。</p><p>虽然我不是警察了，但是总有一些受害者联系到我，反诈的内容、理论，包括实践，我都还掌握着，希望有更多人关注这个事。</p><p>红星新闻：你之前在一个讨论「网暴」的短视频作品里，提到「好也是坏，坏也是好」「你做得再好，也有人怀疑你；你做得再真，也有人讨厌你」，为什么会有这样的感慨？</p><p>老陈：因为我经历过网暴。有很多人不希望你比他过得好，你过得太好的声音一出来，他立马怀疑你，立马证明他比你好。我作为个人，没有公关团队，遭到网暴不能依靠任何人，只能提高自己，让自己内心强大，对得起良心，问心无愧就行。</p><p>（原题为《「反诈老陈」成吃播博主？本人回应：得适应环境，做吃播是想探索反诈新形式》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 02:01:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271176</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271176</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/707.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271176_202311121002d5abb860-7725-4754-b727-991484a8199a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[红星新闻]]>
            </author>
            <category>反诈老陈</category>
            <category>吃播</category>
            <category>反诈宣传</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/707.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/711.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川宝兴野生大熊猫溜进村民院子，被手电照射后淡定离开]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533580" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7dd574d367524beda350f2b0bee6c88c/hd/4a5108c9-65c9-4051-bfe0-31b85ea0ad96-af9b36ce-7ec3-5401-7788-ee3ff660d84c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231112/94951e163b454c0ab57f669454e18708-20231112091302398-3402683814062500290-87e88d66-8275-4119-9675-7a095335a8e1.jpg" data-duration="00:37" data-verticalvideo="1" data-width="544" data-height="960"></video><div class="news_video_name">视频来源：宝兴县委宣传部 (00:37)</div>11 月 10 日 19 时许，四川省雅安市宝兴县，一名村民在自家房屋附近拍摄到一只健康的野生大熊猫活动影像。这段视频显示，大熊猫在发现有人「偷拍」后并没慌张，而是抬起头观察，随后慢悠悠地向竹林走去。<p></p><p>近年来，四川雅安市宝兴县的野外大熊猫种群数量及其栖息地面积随着生态环境保护工作的推进不断扩大，野外生活的大熊猫频频出现在人们的视野中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 01:48:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271128</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271128</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/292.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271128_202311120948fcf36348-35a9-4898-a35e-fc6986823290.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胥辉]]>
            </author>
            <category>大熊猫</category>
            <category>村民</category>
            <category>栖息地</category>
            <category>生态保护</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/292.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/300.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[温州市永嘉县桥头镇一民房坍塌，造成 4 人遇难]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据「温州永嘉县人民政府新闻办公室」消息，11 月 11 日中午，永嘉县桥头镇岩头巷一民房在翻修过程中发生坍塌，有 4 人被困。截至 12 日 6 时 20 分许，第 4 名被困人员已找到，经确认已无生命体征。目前房屋坍塌原因调查和善后处置相关工作有序进行中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 01:26:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271170</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271170</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/685.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271170_202311120938324842fa-93ae-4b29-96b8-b04960a95f24.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>民房坍塌</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/685.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/687.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政微纪录丨习近平总书记京冀行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政微纪录丨习近平总书记京冀行]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 01:22:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=12571623673249844834&#38;toc_style_id=feeds_default</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=12571623673249844834&#38;toc_style_id=feeds_default</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/645.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[权威访谈丨经济热点部长谈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/252.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 01:16:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271130</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271130</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/269.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271130_202311120917899dbd25-3752-4f6c-b9bc-0499a9582c3f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>部长谈</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/269.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[住建部部长详解「房地产发展新模式」：好房子好在哪儿？如何防止市场大起大落]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/443.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「构建房地产发展新模式，这是破解房地产发展难题、促进房地产市场平稳健康发展的治本之策。」11 月 11 日，据新华社报道，针对如何构建房地产发展新模式的提问，住房城乡建设部党组书记、部长倪虹作出上述表述。</p><p>倪虹指出，过去在解决「有没有」时期追求速度和数量的发展模式，已不适应现在解决「好不好」问题、高质量发展阶段的新要求，亟需构建新的发展模式。</p><p>2021 年年底，中央经济工作会议上首次提及「房地产新模式」，随后，企业、市场、学术界也对房地产新发展模式尝试摸索及定义。此次，住建部部长从三个方面详细阐述了房地产新模式的主要构成。</p><p>倪虹指出，在理念上，要始终坚持「房子是用来住的、不是用来炒的」定位，以满足刚性和改善性住房需求为重点，努力让人民群众住上好房子。<strong>好房子好在哪儿？就是要绿色、低碳、智能、安全</strong>，让群众住得健康，用得便捷，成本又低，又放心安心。</p><p>在体制机制上，一个是，建立「人、房、地、钱」要素联动的新机制，<strong>从要素资源科学配置入手，以人定房，以房定地、以房定钱，防止市场大起大落</strong>；再一个是，<strong>建立房屋从开发建设到维护使用的全生命周期管理机制，包括改革开发方式、融资方式、销售方式，建立房屋体检、房屋养老金、房屋保险等制度。</strong></p><p>在抓落实上，<strong>要实施好规划建设保障性住房、城中村改造和「平急两用」公共基础设施建设「三大工程」</strong>。同时，还要落实中央金融工作会议精神，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，促进金融与房地产良性循环。</p><p>倪虹表示，新模式下，房地产企业要有清醒的认识，现在要拼的是高质量、新科技、好服务，谁能为群众建设好房子，谁能为群众提供好服务，谁就会有市场、谁就会有发展。</p><p>业内指出，住建部部长的讲话，是在房地产供求关系发生重大变化的新形势下，以房地产新模式打造为着力点，三大工程为抓手，部署当前及未来一段时间房地产管理工作。</p><p>具体而言，在理念上，就是房住不炒和好房子结合，房住不炒是基本前提，好房子是市场主体向新模式靠拢的导向。体制机制上，就是「人、房、地、钱」有效联动，以人定房，以房定地、以房定钱，既防止市场大起大落，也能以有效供应来满足有效需求，同时，也要建立存量时代的房屋全生命周期管理机制。在落实上，就是抓好三大工程，三大工程是落实新模式的抓手，也是稳定房地产市场的长效机制和重要切入点。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 01:01:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25267584</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25267584</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/441.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25267584_2023111209025fe880f9-faab-448c-bc86-dc1815389191.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>房地产发展新模式</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/441.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/442.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国秋粮收获已过九成半，全年粮食产量有望再创新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="400" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/369.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">制图：汪哲平</p><p></p><p>农业农村部最新农情调度显示：伴随玉米大豆及中稻收获进入尾声、南方晚稻收获加速推进，全国秋粮收获进度达 96.2%，基本实现丰收到手。今年以来，我国粮食生产克服局部地区洪涝干旱等灾害影响，全年粮食产量有望再创新高。</p><p>种植面积增加，产能基础不断夯实。今年秋粮面积连续第四年增加，预计达 13.1 亿亩，比上年增加 700 多万亩。其中，高产作物玉米面积预计增加 1300 多万亩，大豆面积连续 2 年稳定在 1.5 亿亩以上。大豆玉米带状复合种植面积达到 2000 万亩，比去年增加 500 万亩左右。</p><p>大面积单产提升落地见效。今年我国重点在 200 个玉米大县、100 个大豆大县整建制推进单产提升，耕种管收、地种药肥全环节综合施策，重点推广玉米大豆增密、精准肥水调控和中后期「一喷多促」关键措施。初步测算，300 个重点县单产提升对粮食丰收的贡献率达到了 73%。</p><p>目前，各地秋冬种正有序推进。截至 11 月 10 日，全国冬小麦完成意向播种面积过九成。其中，西北地区播种基本结束，黄淮海地区九成半，长江中下游和华南地区过七成半，西南地区过六成。全国冬油菜完成意向播种面积过九成半，其中长江中下游地区播种基本结束，西南地区过九成。各地积极推广良种良法，持续提高播种质量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 23:10:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25270973</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25270973</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/254.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25270973_202311120748cd0b5097-50dc-4c8f-92ea-ecd75a80f0da.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报]]>
            </author>
            <category>秋粮</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/254.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/17/255.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以军称没有围困希法医院，将帮助医院内婴儿转移]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列国防军发言人 11 月 11 日晚表示，以色列国防军没有对加沙地带最大的医疗机构、位于加沙城内的希法医院进行围困，平民离开医院的通道是畅通的。以色列国防军计划 12 日帮助希法医院内的婴儿转移。</p><p>当天早些时候，巴勒斯坦衞生部称，希法医院有多名婴儿因断电导致缺氧，面临死亡威胁。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 19:09:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25270170</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25270170</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/6/619.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25270170_2023111203108d33d467-fad3-4745-a6ec-5c39b2562c44.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周宣/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/6/619.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/6/620.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
