<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 18 Feb 2024 23:15:45 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播电商人才：是「野蛮生长」还是「学院派」培养]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/882.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 3 月 16 日，2023 年江苏省职业院校技能大赛高职财经商贸类·电子商务技能项目在江苏航运职业技术学院举行，来自全省 66 支高职院校的参赛队伍、264 名选手通过网店开设装修、直播营销和网店运营推广等环节进行组织管理能力、团队合作能力、创新思维能力等方面的比拼。视觉中国，图</p><p></p><p>在 2024 年寒假来临之前，北京电子科技职业学院电子商务（京东定向培养）专业的学生，迎来了一次直播实操培训课。</p><p>整个教学安排持续了近两周。前 4 天，由合作企业的老师专门为学生进行理论培训，接下来的 8 天，学生们组成团队，坐在直播间里，对着手机摄像头，在短视频平台上，实打实地开启了自己的直播实践。</p><p>近年来，随着直播电商的兴起，市场对具备直播电商技能的人才需求越来越大，越来越多的高校开设与电商直播相关的专业，越来越多的学生毕业后投身这一行业。</p><p>然而，当直播电商走进校园，如何培养出合格的直播电商人才，并采取有效的措施规范和引导其发展？这对高职院校来说，既有机遇，也面临挑战。</p><p><strong>校园里上直播电商课并产生效益</strong></p><p>对北京电子科技职业学院电子商务专业的这些学生来说，短短几天的实训，跟之前坐在教室里听课，或是参加与电商相关的职业技能比赛，有很大区别，尤其是对那些从未真正尝试过直播的学生而言，实训「更实际一点」，也「更针对平台的需求来训练」。</p><p>一场直播实训课程结束，后期剪辑的工作还没有结束。指导老师在旁边点评：「这个素材怎么你们每个组都在用？这件衞衣搭配羽绒服不合适，抢镜了，不如换个饰品。」</p><p>「平台的那些规则是在不断更新的，我们的话术也在不断更新，有很多规则都跟平时比赛不太一样。」上完最后一堂实训课后，该专业的学生张慧说。</p><p>她和她的团队，在刚刚 45 分钟的实训课上，成交了 8 单。</p><p>「这些学生学到的东西，已经能够产生效益了。」该学院商务管理系主任王萍对中青报·中青网记者感慨道。</p><p>据王萍介绍，北京电子科技职业学院的电子商务专业早在 2003 年就成立了，主要就业岗位为电商运营、商务数据分析、供应链管理、新媒体营销等。2018-2019 年，该专业分别入选教育部高等职业教育创新发展行动计划（2015-2018 年）骨干专业和北京市「特色高水平」骨干专业（群）。</p><p>实际上，直播电商的火爆也正是从这几年开始的。随着直播电商的崛起，市场需求不断增长，职业院校纷纷开设电商专业，培养具备专业知识和技能的电商人才。同时，一些学校也开始重视直播电商的教学与实践。</p><p>《2023 中国职业教育质量年度报告》提到了浙江工商职业技术学院的例子。2022 年，该校培养了 397 名有创业意愿的学生。「双 11」期间，学校创新创业电商服务平台成立了由 35 名学生组成的「双 11」战队，助力宁波当地一家企业完成了 1 亿元的销售额。</p><p>「高中毕业的时候，电商挺火的，那阵子直播带货也挺火的，我就想学一下，就选择了电商专业。」对几个知名的头部主播，张慧的印象是，他们都特别能说，甚至能一直说个不停，语速也都很快。</p><p>「原来我也刷过不少视频，也学习过在镜头前应该是什么感觉，但是只有自己真正坐在一个直播间里，真的有陌生人进直播间里来看你，你才会感受到那是一种什么感觉。理论的东西都是别人告诉你的，但是在真正的第一次实践中，可能连话都说不出来了。」张慧经过这几天的实训，已经有所收获。</p><p>「会有人一上来就问一些稀奇古怪的问题」，另一名学生李方说，「针对商品的问题，如果我对这个商品不太了解，就会很紧张，反应不过来就会打磕巴，一打磕巴就更紧张了」。</p><p>对此，指导老师给出的意见是，让他们多「刷」同行的直播间，去问一些刁钻的问题，「看看同行是怎么应对的」。</p><p>关于如何直播，这些电子商务专业的学生要学的不只是话术，也不只是规则。他们的专业课程包括《视觉营销设计技术》《大数据互联网营销》《电子商务精准运营》《电子商务网站策划与建设》等。</p><p>他们还要学剪辑课程，学计算机知识，甚至会去学拍摄商品的小技巧。学生们把商品放在会旋转的椅子上，打一束光，让商品在镜头下呈现出最动人的状态。他们还需要把一个橙子在镜头前切开，挤压果肉，让汁水溢出时足够调动买家的食欲。</p><p>对学生来说，要想真正进入直播电商行业，要学的东西比想象中的更多。</p><p><strong>「主播并不适合每一个人」</strong></p><p>「现在，直播是很普遍的社会现象，直播电商服务也已经作为高职的专业存在，对商品流通的正面作用是客观存在的。」北京电子科技职业学院经管学院副院长李志刚说，直播电商这一形式比较受年轻人的喜欢，直播需要的门槛也不是特别高，可能一部手机就可以做个直播了，具备便捷性。</p><p>现实也是如此，直播电商被认为准入门槛低，似乎谁都可以拿起手机，加入主播行列。但另一方面，身为用人单位的企业，却在感慨直播电商人才供不应求，缺乏真正能用的、好用的相关人才。</p><p>「做直播电商不是手机一开就行了，能说什么，是有规则的。」刘征的公司颐信泰通正是一家帮助商家做内容产出的网红孵化机构，「很多有梦想的年轻人都愿意给我们投简历，觉得‘我长得漂亮，我会说话，我就能做主播’，但其实不是这样的」。</p><p>用刘征的话说，想让消费者点进直播间就被吸引住，其实并不是那么容易的事情。行业里一些「刺刀见红」的竞争，也远不是圈外人能够想象的。</p><p>在义乌工商职业技术学院电子商务学院院长陈旭华看来，直播电商应当是非常专业的事情，整个流程包括前端供应的选品、直播之前的预热策划、直播过程中主播的话术场控，跟消费者的互动和对消费心理学的把控、直播结束后的短视频切片、二次分发，再到物流、售后服务等，是「一系列商业行为」。</p><p>他认为，职业教育的根本问题就是要培养什么样的人。人人都想成为「百万主播」，他同样觉得这不现实，因为「主播并不适合每一个人」。整个直播行业里，实际上分为主播、助播、场控、运营等不同岗位，学生可以根据自己的特点以及所掌握的技能和资源，合理地寻找自己的定位。</p><p>陈旭华也承认，目前确实存在直播电商相关人才培养跟企业的用人需求脱节的问题，主要原因是，很多高校可能并没有把直播电商的实践性项目引入到学校的教学环节里，「这是教学当中的难点，即缺乏直播的真实场景」。甚至，可能有些老师自己都没有直播的实践经验。</p><p>在北京电子科技职业学院这次的实训课中，有表现不佳的学生，在镜头前始终无法放松下来。也有成长迅速的学生，已经成功拿到了企业递来的橄榄枝。还有的学生，在这个寒假直接进行了直播电商实践，去平谷进行助农直播。</p><p>「为什么我们愿意跟职业院校合作，去找科班出身的人才？目前其实非常需要新鲜血液和新的人员进入，职业院校的优势在于，学生会有相对扎实的基础理论。」刘征的公司常年跟北京电子科技职业学院电子商务专业合作，深度产教融合培养直播电商「最后一公里」的人才，「只有跳进水里才能学会游泳，学校教理论多一些，但实践相对欠缺。这就促成了我们的校企合作，希望能让我们找到对行业有所认知的人才」。</p><p>在刘征看来，直播电商「野蛮生长」的时代闯出来的主播，就像是篮球职业联赛里那些从街头打比赛成长起来的选手。然而，电商的「学院派」，往后会慢慢成为主流。因为，学院派的人才培养模式才能「有规模」，才能把整个行业金字塔的腰部乃至腰部以下这些中流砥柱的位置夯实。</p><p>「职业院校对人才的主要培养目标，还是想培养社会需要的技能型人才。」陈旭华对中青报·中青网记者说，「真正有价值的人才，应该是为社会创造财富的，帮助企业解决问题的」。</p><p>而在扬州工业职业技术学院创业学院院长颜正英看来，直播电商专业离市场较近，在校企合作、科教融汇方面，应当探索与供应链企业深度合作的模式，用数据反向赋能制造企业产品转型升级，创造新的消费需求，构建新的消费场景，提升消费者体验，校企共同探索人才培养、品牌建设、市场开拓，实现更为长期的、跨越式的增长，「大有可为」。</p><p>「职业院校的直播电商相关专业建设和人才培养，要重视学生供应链管理与直播选品能力、新媒体内容创作能力、新技术应用能力以及数据化运营能力的培养，才能跟得上行业的发展。」颜正英说。</p><p><strong>行业规范，学校正努力</strong></p><p>「万物皆可播、人人皆主播」，直播时代来临了，不知不觉，一个新兴行业已经「野蛮生长」了数年。而就高职院校而言，直播电商专业的开设是应行业而生。</p><p>据颜正英介绍，目前，全国有近 300 所高职院校开设网络营销与直播电商专业，近 61 所高职院校开设网络直播与运营专业，这为近年来直播电商行业发展提供了人才支撑。</p><p>商务部电子商务司负责人去年在发布会上介绍，2023 年 1-11 月，全国网上零售额 14 万亿元，同比增长 11%。去年上半年，重点监测电商平台累计直播销售额 1.27 万亿元，累计直播场次数超 1.1 亿场，直播商品数超 7000 万个，活跃主播数超 270 万人。</p><p>然而，正因为门槛不高，直播电商行业也乱象频发。去年，先有知名主播因一句关于价格的评论引发消费者的「众怒」，后有「大学生在宿舍直播」的话题引发舆论热议。</p><p>2023 年 4 月 26 日国新办举行的《中国打击侵权假冒工作年度报告（2022）》新闻发布会也提到，在 2022 年「双 11」期间，中国消费者协会利用互联网舆情监测系统，对 10 月 20 日至 11 月 13 日期间的消费维权情况进行了网络大数据舆情分析。在监测期内共收集到「直播销售」负面信息 50.9 万条，占「吐槽类」信息总量的 9.3%。</p><p>「整个直播电商行业发展到现在，经过这么多年，确实不容易，每一个新生事物的发展都会出现这样那样的问题，希望能采取更有效的措施来防范这些不好的因素，引导整个行业更加健康地发展。」陈旭华也对中青报·中青网记者说。</p><p>早在 2020 年，中国消费者协会的直播电商购物消费者满意度在线调查报告中就提到，消费者对直播电商行业现状「吐槽」最为突出的关键词，是「夸大其词」「假货太多」「鱼龙混杂」「货不对板」等。而消费者对直播电商行业发展及规范发展的希望与建议高频词，则包括「加强主播素质管理」「提高准入门槛」「健全直播电商法规标准监督」「加强打假力度」等。</p><p>李志刚提到，业界在讨论，教育界也在讨论，这个行业到底「要不要设门槛」，要不要有准入资质。「这是有争议的。」他感慨，「行业的规范，或许需要社会、学校共同努力」。</p><p>陈旭华则向记者介绍了义乌工商职业技术学院防范直播电商乱象的举措，其中包括学校与义乌市人社局合作开发了全国首个电商直播专项职业能力考核规范，推动直播电商技能人才培养规范化、标准化、专业化。学校还制定了全国首个电子商务（直播电商方向）专业教学标准，获全国电子商务职业教育教学指导委员会的高度认可。</p><p>「第一，可以进一步完善标准的制定。第二，政府的监管部门可以出台一系列规范性文件，加强对直播行业、平台、电商企业、主播、网红达人等的监管和引导。第三就是从人才培养的角度上来讲，学校要加强职业道德教育。」陈旭华说。</p><p>此外，学校对入驻项目的直播内容、直播时间、直播行为等进行明确要求和规范，引导入驻企业以及直播学生直播行为合规；与义乌市场监管局联合开展直播电商运营规范活动，直播间宣传展示《主播合法运营公约》，引导学生知法懂法，规范直播行为。</p><p>「我相信，直播电商将来的发展，还是能够成为企业了解消费者，建立自己企业品牌，做好产品销售的一个非常好的渠道。」陈旭华说，「我们需要开设网络营销与直播电商专业，引导学生去做真正专业的事情」。</p><p>（文中张慧、李方为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 23:12:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26388132</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26388132</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/887.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26388132_202402190712ea21107c-0acd-4e14-ad16-605384ed2f18.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张渺、凌子怡/中国青年报]]>
            </author>
            <category>直播电商</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/887.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/888.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中青报聚焦人工智能时代：学校应该教什么、怎么教？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/846.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">教育数字化系列微纪录片《链接山海》视频截图</p><p></p><p>「在 ChatGPT 发布后不久，一项针对本校学生的调查显示，有 89% 的学生借助 ChatGPT 做作业；48% 的学生承认在家考试时使用 ChatGPT；53% 的学生曾使用 ChatGPT 来写论文。这引起了关于生成式人工智能对教育带来学术不端等负面影响的讨论。」在前不久召开的 2024 世界数字教育大会「人工智能与数字伦理」平行论坛上，伦敦玛丽女王大学校长科林·贝利用一组数据开启他的报告。</p><p>在本届大会中，「人工智能」无疑是高频词。数字技术更新迭代，人工智能迅猛发展，给教育带来了哪些变化？如何避开智能技术的潜在风险，让人工智能更好地赋能教育？与会者分享了各自经验与看法。</p><p>科林·贝利观点鲜明：「不要禁止使用智能技术，要拥抱它。」他的理由是，在象牙塔之外的世界，生成式人工智能技术已经成为产业界提升生产力的工具，既然学生毕业后在工作中要接触人工智能应用，大学就应该帮助他们做好准备。关键问题在于，如何安全、高效、恰当地使用人工智能技术。</p><p>科林·贝利的观点也是与会者的共识。</p><p>会议上发布的「人工智能赋能教育发展」倡议提出，随着生成式人工智能技术高速发展，人工智能将成为促进教育事业高质量发展的重要引擎，形塑教育新范式和新形态；各国政府、国际组织、企业、科研机构、学校等主体应同行一道，携手推动人工智能与教育深度融合，持续赋能教育创新发展。</p><p>智能时代的教育如何以人为本、与时俱进、规避风险，教育工作者的角色非常关键。</p><p>在大会的「教师素质素养与胜任力提升」平行论坛上，华南师范大学教授柯清超指出了生成式人工智能技术在应用于教育时，教育工作者面对的种种挑战。</p><p>柯清超归纳，首先，目前 ChatGPT 等生成式智能技术仍处于初级发展阶段，其自动生成内容的质量取决于训练数据的规模和质量，成熟度、可用性不足。其次，生成内容的真实性和可靠性难以查实。第三，目前师生的数字素养难以匹配生成式智能技术的应用。最后是学业诚信与伦理问题，生成式智能技术易成为学生作业抄袭和考试作弊的工具；同时，还有是否会引起学生个人隐私泄露和数据安全等问题。</p><p>智能技术有缺陷，教师应该教什么、怎么教？</p><p>上海纽约大学常务副校长杰弗里·雷蒙打了个比方：「好比一个小孩可以使用计算器，不代表他就不用学习乘法表了。」他认为，教师可以在指导学生正确使用智能技术方面发挥关键性作用。教师应该引导学生在伦理道德约束范围内使用智能技术；要积极培养学生的算法思维、批判性思维、创造力和社会洞察力，以适应智能社会的发展。</p><p>中国工程院院士、同济大学校长郑庆华提到，教育工作者可以利用智能技术改进人才培养方式。他说：「我们过去不大关注学生平时在看什么书、研究什么具体问题，其实学生的每一次提问都反映了他们所想、所关注的。现在我们可以通过大模型分析学生在思考什么问题、提出了什么问题，在图书馆阅读了什么资料、在网上下载了什么内容，从而找到学生的兴趣点和难点，更好地解决教师精准辅导学生的问题。过去有点‘大水漫灌’，现在可以‘精准滴灌’，这是非常有意义的。」</p><p>在教育评价方面，学校也可以采取更合理的标准。郑庆华提到，过去，因人而异的差异化评价很困难，只能通过一张卷子来评测，未来则可以对学生全过程、多维度进行分析评价，找出学生的优势和短板。他说：「在高等教育大众化时代，怎么解决个性化问题，人工智能提供了一种很好的可能性。我觉得未来几年内，教育评价手段一定会有比较大的跃升。」</p><p>郑庆华说：「我们要让青年人在应用人工智能的过程中认识到科技创造的价值，激发他们的内生学习动力，要更好地培养学生的创新意识，强化专业学科交叉融合，以问题为导向，创新理论和方法，破解工程技术的难题，而不是停留在简单地获取知识、解决作业这些问题上。」</p><p>郑庆华同时强调，人工智能使人的交流可以在虚拟环境下顺畅进行，但绝不能替代真人教育。他认为，教育本质上是一棵树摇动另一棵树，一朵云追逐另一朵云，一个灵魂唤醒另一个灵魂，是一种从思想、理念、方法、技术等全方位配置的全民教育。「我们需要用爱、用真情实感去培养人，眼神交流、情感互动、肢体语言，使得教育更具有亲和力与感染力，该动手的还要动手，该互动还要互动，该一块儿娱乐的还要一块儿娱乐，否则，人与人的交流就变成了机器跟机器的交流，这与教育的初心是不相吻合的。」</p><p>中国高等教育学会会长杜玉波总结，数字时代，教育的基本属性始终不变。「培养什么人，怎样培养人，为谁培养人，始终是教育的根本问题，立德树人始终是教育的永恒主题。中国古代先贤提出的有教无类、因材施教等教育思想始终不变，这也是我们孜孜以求的奋斗目标。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 23:11:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26388131</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26388131</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/848.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26388131_202402190711a3e91995-589a-4db0-83e2-3726f1ea3be6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[魏其蒙/中国青年报]]>
            </author>
            <category>人工智能</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/848.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/849.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9.9 元大战，搞死精品咖啡？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，习睿 Tech 星球</p><img alt="" height="441" width="562" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/662/636.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> Tech 星球（微信 ID：tech618）</p><p>文 | 习睿</p><p>封面来源 | 图虫创意</p><p>春节期间，县城里的咖啡店挤满了返乡的年轻人。要想喝上一杯 9.9 的瑞幸，甚至需要排队一个小时，等上 50 单。</p><p>春节长假，是线下餐饮不想错过的旺季。但就在春节前，国内精品咖啡代表之一 Seesaw，却选择在全国多个城市闭店，武汉的 4 家门店甚至全部关闭。</p><p>有媒体统计，Seesaw 在近 4 个月时间里关闭了近 40 家门店。而在巅峰时期，Seesaw 全国门店也没有突破 200 家。</p><p>在咖啡全面平价的时代，市场难免将 Seesaw 的关店归结于咖啡价格战。而更关键的，曾经给咖啡市场输送人才的 Seesaw，成为最早出现生存困境的精品咖啡品牌。</p><p>这背后是否意味着，精品咖啡在国内依然没有跑通商业模式？在低价面前，精品咖啡真的没有一丝空间？</p><img alt="" height="170" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/662/639.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Seesaw「断臂求生」</p><p>Seesaw 此次关店引发关注，更多因为其是「精品咖啡」的代表之一。在 Seesaw 之前，国内还没有自己的精品咖啡连锁品牌。</p><p>在 2017 年拿到融资后，Seesaw 的开店速度一直不太理想。2020 年，3 年时间，Seesaw 只有 20 家门店。2022 年 8 月，Seesaw 终于完成百店目标。</p><p>在当时，Seesaw 创始人吴晓梅宣布 Seesaw 的下一步目标，是在 2022 年底开到 200 家门店，并在未来 5 年内冲刺千店规模。但如今，Seesaw 的门店数量还是在百家左右徘徊。</p><p>吴晓梅在接受媒体采访时表示，在经历 2021 年和 2022 年两年的快速扩张期之后，Seesaw 确实在 2023 年放慢了新店扩张的速度，品牌已进入调整期。</p><p>在咖啡进入平价时代，外界难免会将 Seesaw 的关店与之关联。但有咖啡业内人士告诉 Tech 星球，Seesaw 关店背后有多种因素，咖啡市场的变化只是一部分，另外也有团队方面的因素，很长一段时间，Seesaw 用在下游的精力偏少。</p><p>在社交平台上，消费者对于 Seesaw 的吐槽，多集中在新品口味奇怪以及不同门店出品不稳定上。</p><p>在新的咖啡市场环境中，Seesaw 的品牌定位似乎逐渐与市场需求脱节。吴晓梅对媒体回应道，目前关闭的都是部分不符合区域聚焦策略、不符合品牌定位和不符合门店模型的「三不」门店。</p><p>而实际上，除了 Seesaw，精品咖啡连锁品牌在 2023 年并没有出现大规模关店的情况。魔豆司 CEO 李鹏认为，类似 Manner、M Stand 等品牌的势能还在，因为不断的和消费者互动，品牌的调性一直维持着，就能维持活力。</p><p>2023 年，Manner 已经破千店。M stand 获得了小红书领投的数亿元投资，门店数超 500 家。</p><p>如今和 Seesaw 诞生时相比，所谓的精品咖啡的市场环境已经发生巨大变化。</p><p>按照美国精品咖啡协会（SCA）的定义，杯测综合评分在 80 分以上的咖啡豆制作的咖啡可以被称为精品咖啡。</p><p>但在现在的咖啡市场，仅以咖啡豆的使用标准已经无法分出谁是精品咖啡品牌。从咖啡产品本身看来，市面上有一定规模的咖啡品牌已经不会有太大区别。</p><p>典型的效率型咖啡品牌瑞幸咖啡也在推出花魁这一精品系列。在消费者眼里，瑞幸是「快咖」的代表，但在咖啡圈内人看来，尽管售价低，但瑞幸的产品质量并不差。</p><p>作为在咖啡行业待了十几年的老兵，魔豆司 CEO 李鹏就认为，目前精品咖啡的定义和概念已经发生改变，精品咖啡的边界逐渐模糊。现在的精品咖啡品牌更偏向于提供场景，咖啡产品本身不会有很大的区别。咖啡一半是感觉，一半是味道。精品咖啡需要输出的是精品咖啡文化，咖啡师需要给顾客提供情绪价值。</p><p>当精品咖啡从定义上发生改变，开一家所谓的精品咖啡店需要的门槛也发生改变，提供一杯 80 分以上的咖啡已经是基础。精品咖啡品牌需要有更精准的定位，能提供差异化的内容，无论是门店设计、服务或是氛围。</p><p>对 Seesaw 而言，当门店开到商圈和写字楼时，他们就需要更多差异化来维持自己的价格。但很显然，Seesaw 没能提供一杯 80 分咖啡以外的价值。</p><p>此次闭店，算是 Seesaw 在「断臂求生」。</p><img alt="" height="170" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/662/642.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>独立咖啡店更难</p><p>相比有一定规模的精品咖啡品牌，独立咖啡店在 2023 年生存压力更大。</p><p>据红餐大数据统计，截至 2023 年 10 月 29 日，全国咖啡门店数约有 19.16 万家，截至 10 月 29 日，今年全国新增咖啡店约 9.5 万家，关闭约 4.4 万家。</p><p>消失的 4 万多家咖啡店里，大多数是独立咖啡店。李鹏告诉 Tech 星球，在之前，全国咖啡市场里，独立单店的占比能达到 70%，但现在只占到了 60%。</p><p>在社交平台上，很多独立咖啡店老板都将倒闭的原因归结于「9.9 元咖啡价格战」。目前，瑞幸的门店数量破万，而库迪也有近 7000 家门店。为了竞争，瑞幸在去年放开了众多此前没有开放加盟的区域。</p><p>Miller 在咖啡行业从业快 6 年，在天津开有两种类型的咖啡店，偏景区属性和社区咖啡。两年时间，Miller 有 6 家社区型咖啡店。</p><p>作为本地品牌，Miller 的 6 家门店对本地人有一定的影响力。从去年 1 月份开始，Miller 门店的总营业额每个月都保持在 10% 以上的增长。</p><p>但自从瑞幸和库迪 6 月开始在当地开店后，Miller 的门店几乎没怎么增长。瑞幸和库迪在天津疯狂开店之后，开始的便是价格战，「这在一段时间之内，确实对我们的销量会有一定的冲击。」</p><p>2023 年 2 月，王想在老家开了一家自己的咖啡店。王想明显感觉，哪怕是老家这个只有 60 万人口的县城，咖啡市场都慢慢饱和。一年时间，当地已经有 5 家瑞幸，2 家库迪。</p><p>相比上半年，王想门店下半年的人流和营业额都出现一定的下滑。「人流减少可能在 10% 左右，整体的营业额下降了 20% 左右」，王想告诉 Tech 星球。</p><p>但 Miller 都没有做任何的应对策略。对独立咖啡店来说，跟进价格战才是进入深渊的开始。</p><p>李鹏告诉 Tech 星球，精品咖啡和连锁咖啡品牌相比，原料同样品质，成本更高。「第一是门店规模，第二是全国有近 800 家咖啡工厂，但能符合食品安全标准的少之又少。有的时候选择了低价的产品，看似成本低，但后面的隐患非常多。」</p><p>更不用说独立咖啡店。王想在咖啡行业已经有 8 年时间，无论是设备还是原料，王想都能找到内部渠道。22 块一杯的拿铁，王想才可以将成本控制在 7 块以内。</p><p>2023 年，Miller 很明显地感受到，无论是独立咖啡店还是连锁加盟店在 2023 年都疯狂开店。但也是在 2023 年，独立咖啡店也在倒闭，最快只有 3 个月。</p><p>但 Miller 留意过，真正批量倒闭的独立咖啡店基本上都是一年以内的店。「很多人觉得开咖啡店门槛低，但其实不一定有早餐店容易上手」，Miller 告诉 Tech 星球。</p><img alt="" height="170" width="900" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/662/645.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>精品咖啡真的没空间了吗？</p><p>相比加盟模式的连锁咖啡品牌，精品咖啡在门店数量上没有优势。但精品咖啡真的毫无市场空间吗？</p><p>在精品咖啡的扩张过程中，人便是挑战之一。「在扩张的规模过程中，人的挑战是比较大的，因为你得去找到合格的咖啡师」，Miller 告诉 Tech 星球。</p><p>此外，精品咖啡品牌都是直营模式，需要自己造血，这在一定程度上无法快速扩张。李鹏告诉 Tech 星球，资本在咖啡市场这几年投资更为稳健。</p><p>因此，和瑞幸、库迪相比，精品咖啡品牌们的版图扩张并不算快，但这不意味着精品咖啡消失。</p><p>在业内人士看来，所谓的曾经的「精品咖啡」，连锁发展的门店都波动不大，独立门店波动很大。</p><p>但也有独立咖啡门店创始人表示，绝大多数倒闭的独立咖啡店并不是市场环境原因，而是咖啡主理人本身，「独立咖啡店完全取决于主理人自己的运营能力，以及是否有人格魅力，会不会聊天，会不会做短视频等。」</p><p>尽管受到影响，但过去一年王想的咖啡店并没有亏损。每个月的营业额能维持在 1.5 万元左右。在王想看来，独立咖啡店无法通过价格跟大连锁抗衡，但只要抓住一批忠实客户，小店还是能生存下去。</p><p>「我们现在抢新客户确实抢不过那些新店，年轻人打卡会更倾向于新店，但我们更多的是熟客」，王想告诉 Tech 星球。</p><p>Miller 在经历三四个月的影响之后，门店营业额重新回归到正常。「大家还是各做各的生意，毕竟客群有点不太一样」，Miller 告诉 Tech 星球。Miller 统计过，粘性比较高的客人完全没有受到 9.9 价格战的影响，真正受到影响的是相对来讲有点摇摆的客人。</p><p>9.9 的咖啡卖给需要即拿即走的人，而 20 块一杯的咖啡卖给的是坐在店里品尝的咖啡爱好者。2024 年，Miller 会将精力都放在打造品牌能力上，而非开店。</p><p>「我不认为 2024 年餐饮行业大的市场趋势会比 2023 年好，在这种情况下开店也不一定会更好」，Miller 表示，「小品牌能够生存的前提在于打造品牌的能力，门店数量多，不一定等同于品牌影响力大。」</p><p>事实上，在业内，大部分人都看不到未来究竟会有什么巨大的变化。对于 2024 年，大部分人对市场都保持乐观态度。</p><p>李鹏告诉 Tech 星球，国内咖啡市场仍然在增量阶段，从进口原料的数据看，2022 年是 10 多万吨的进口量，2023 年进口了 13 万吨的生豆，还是成长了 20%。</p><p>但目前，线下咖啡品牌们都是稳健式发展，没人敢冒进。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 23:06:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26370241</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26370241</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/784/418.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26370241_2024021907068c229a88-8576-48dd-9fb2-32789c4ca844.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[Tech 星球]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/784/418.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/784/419.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024，得 AI 芯片者得天下]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，小岩，新火种</p><p>作者：小岩</p><p>编辑：彩云</p><p>北京时间 2 月 11 日，国内阖家团圆的大年初二，OpenAI 创始人 Sam Altman 通过社交平台向外界宣布了一件重大事项：OpenAI 即将启动「造芯计划」，他还并表示，「建设大规模的 AI 基础设施和有弹性的供应链对于经济竞争力至关重要」。</p><p>据悉，近日 Sam Altman 已经筹资了 7 万亿美元（约合人民币 50.26 万亿元） ，用作建立芯片帝国的储备资金。</p><p>消息一出，惹的外界一片哗然。因为 7 万亿美元的投入，堪称天文数字，所能实现的规模和体量也相当庞大，这相当于全球 GDP 的 10%，美国 GDP 的 25%，而且抵得过 2.5 个微软，3.75 个谷歌，4 个英伟达，7 个 Meta，11.5 个特斯拉市值。难怪消息一出，连 Sam Altman 的弟弟 Jack Altman 都要公开喊话，让自己的哥哥「保持冷静」。</p><img alt="" height="373" width="503" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/827.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>但如果抛开投入资金额度太过惊人这一点，单就考虑事情的本质而言，Sam Altman 的做法算得上事出有因，意料之中。毕竟，芯片对于 AI 算力的影响力是巨大的。对于这些头部 AI 企业来说，2024 年，得 AI 芯片者得天下。</p><img alt="" height="106" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/828.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>OpenAI CEO 下场「造芯」，是其蓬勃发展的必然结果。</p><p>我们知道，大模型的竞争，主要是算力方面的竞争。而 AI 算力，主要受到两个方面的限制：一是 AI 模型训练的需求急剧增加，二是算力成本不断上升。</p><p>先来聊聊前者。之所以大家对 AI 模型训练的需求激增，是因为深度学习技术的不断发展和应用的广泛推广。随着模型变得越来越复杂，训练所需的计算资源也相应增加。这意味着 AI 公司对高性能计算设备产生了巨大的需求，以满足大规模的模型训练任务。</p><p>据统计，目前，ChatGPT 训练一次大约需要 2.5 万块英伟达 A100 芯片。如果训练 GPT-5，则还需要 5 万张英伟达 H100。按照这个体量计算下去，一旦 GPT 模型的不断迭代升级，未来 GPT-5 及其他高端版本很可能出现无「芯」可用的情况。即便是在现阶段，OpenAI 每天生成约 1000 亿个单词，都需要大量的 GPU（图形处理器）芯片进行训练计算，芯片供应也是相当紧俏的。</p><img alt="" height="670" width="1006" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/829.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>再来说说后者。算力成本的不断上升，同样是一个不可忽视的问题。随着算力的不断增长，购买和维护高性能计算设备的成本也在不断增加，这无疑增加了研究机构和企业的经济负担，进而限制了他们在 AI 领域的发展和创新。如今英伟达 H100 的价格已经飙升至 2.5 万-3 万美元，这意味着 ChatGPT 单次查询的成本将提高至约 0.04 美元。</p><p>结合以上两个原因，我们就不难理解，为什么自研芯片的路途这么艰险，代价这么高昂，Sam Altman 也依旧要坚定不移的贯彻下去了------------都是为了可以在未来拥有更安全，更可控的成本。</p><p>更重要的是，与其花大价钱从英伟达那里购买，不如自己去制造自主可控的专用芯片，如此一来，还能减少 OpenAI 对英伟达的依赖。</p><img alt="" height="106" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/830.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>AI 芯片重要性自不待言，抢购浪潮不断加码。</p><p>事实上，意识到 AI 芯片赛道重要性的，远不止 OpenAI 和 Sam Altman。</p><p>特斯拉的 CEO 马斯克（Elon Musk）也将 AI 军备竞赛比作是一场高风险的扑克游戏，他表示，想要在这场游戏中参与竞争的企业，每年至少要在 AI 硬件上投入数十亿美元。只有这样，才能保证足够的竞争力。马斯克坦言，2024 年，特斯拉将在英伟达芯片上花费超 5 亿美元的预算。只有这样，特斯拉才有可能赶超自己的竞争对手。</p><img alt="" height="280" width="448" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/831.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>那么问题来了，全球头部科技竞相购买的英伟达芯片，究竟是何方神圣？</p><p>这款芯片是英伟达 H100 GPU，对于构建和训练为 ChatGPT 等聊天机器人提供支持的大型语言模型至关重要。当前，AI 芯片主要分为 GPU，FPGA 以及 ASIC。AI 的许多数据处理涉及矩阵乘法和加法，大量并行工作的 GPU 提供了一种廉价的方法，当然，它的缺点也显而易见，就是需要消耗更高的功率。</p><p>近两年，随着 AI 的强势崛起，大家逐渐意识到了芯片的重要性，明白了「算法即芯片」的道理。不过，大道理谁都懂，但要做出一款完全符合描述和基准测试的 AI 芯片绝非易事。也正因此，很多 AI 领域的高端玩家直接选择「干把大的」，去走一条自研芯片的路。除了斥巨资投入芯片赛道的 Altman，还有跟多头部企业后来跟上：Meta 今年拟投产专注于模型推理的 AI 芯片 Artemis；微软 AI 芯片 Maia 100 以及英特尔 AI 芯片 Gaudi3 预计今年上市；AMD 推出用于大模型训练的 MI300X 芯片...这些自研芯片的企业的目标也很明确，就是要正面 PK 英伟达。</p><img alt="" height="629" width="943" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/832.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="106" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/833.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>算力或成为未来 AI 战场上的「核武器」，中国能否在此获得一席之地？</p><p>尽管 2024 年刚刚开年，但因为英伟达芯片产能紧缺，价格昂贵等缺点已经日益凸显，AI 的芯片大战变得愈发激烈和焦灼，那么，国内市场又会呈现出怎样的行情和态势呢？</p><p>AI 大模型加速迭代，智能算力已成为稀缺资源，这一点对于国内市场也毫不例外。我们有理由相信，在未来较长一段时间内，我国 AI 服务器市场会出现供不应求的状态，届时，国产 AI 芯片市场规模增长迎来关键窗口期。</p><img alt="" height="393" width="589" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/642/834.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不可否认，作为 AI 基础层中十分重要的一部分，目前我国相关领域的技术比较薄弱，但也正因此，整个行业的可发展空间和上升空间十分广阔。</p><p>随着社会经济的智能化发展，AI 技术的不断提升，以及 5G 应用的普及和政策的推动，我国 AI 芯片的市场需求将实现快速增长，市场规模增势也会变得十分迅猛。尽管我国的 AI 芯片产业受起步较晚等因素的制约，与国际先进水平存在着一定的差距，但国家对其足够重视，已经逐渐将 AI 产业的发展上升至国家战略高度，AI 芯片的研发与技术升级也自然备受国家关注和重视。</p><p>所以，我们的芯片发展之路，虽然充满崎岖，并非坦途，但依旧充满了可能和机会。</p><p>文字资料参考：</p><p>https://m.chinairn.com/hyzx/20240131/171229172.shtml</p><p>https://baijiahao.baidu.com/s?id=1790612599025970184</p><p>https://baijiahao.baidu.com/s?id=1790116517090243840</p><p>本文由新火种原创，旨在传递行业信息，不构成任何投资建议，转载请后台回复关键词【转载】，违规转载法律必究。</p><p>原标题：《2024，得 AI 芯片者得天下。》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkwMDYwNzkyNg==&amp;mid=2247487641&amp;idx=1&amp;sn=2229dfc5a0cc3910c9ae71daca64b079">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 23:04:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26368930</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26368930</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/785/612.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26368930_2024021907044597dd98-3981-4599-9e4a-69c71f1ac8a0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新火种]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/785/612.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/291/785/613.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广东新春第一会再锚定高质量发展：13 万亿大省如何再突破，21 市立军令状]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/815/528.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 18 日，广东全省高质量发展大会在深圳举行。 澎湃新闻记者，陈绪厚，图</p><p></p><p>2 月 18 日，龙年春节假期后第一个工作日，广东全省高质量发展大会在深圳举行。广东 21 个市委书记悉数亮相，通过现场发言或视频发言等方式，立下新一年的发展目标「军令状」。</p><p>值得注意的是，从去年到今年，从广州到深圳，经济大省广东的「新春第一会」，持续吹响高质量发展的集结号，其风向标意义不言而喻。</p><p>「人勤春来早。去年春节后上班第一天，我们首次召开全省高质量发展大会，向全社会释放苦干实干、聚力前行的鲜明信号。今天，我们再度召开全省高质量发展大会，聚焦产业科技话创新、谋未来，就是要不断夯实实体经济为本、制造业当家的根基，持续推动高质量发展。」广东省委书记黄坤明在大会上讲话强调。</p><p>黄坤明表示，广东作为经济大省、制造业大省，拥有丰厚的科技创新资源和雄厚的科技创新实力，在高质量发展上肩负重要使命和重大责任。今天我们安排各地市、省直有关部门和企业界、科技教育界代表发言，既是亮目标比决心，也是亮思路晒方法，营造比学赶超、创先争优的浓厚氛围，激发全省上下早出工、多下田、干累活的工作热情。去年大家都很努力，取得了可圈可点的成绩；今年要继续发力，拿出更好的成绩单。</p><p>澎湃新闻注意到，科技创新、产业融合是本次高质量发展大会的热词。「抓机遇，科技浪潮滚滚而来，拥抱新的‘科学的春天’时不我待。」黄坤明表示，在这一轮科技革命和产业变革中，广东要担当起该担当的责任，紧盯颠覆性、前沿性技术，抓牢战略性、先导性产业，努力成为主要的创新策源地，赢得战略必争领域的胜利。</p><p><strong>有底气：GDP 首次突破 13 万亿</strong></p><p>去年春节后上班第一天，广东首次召开全省高质量发展大会，全省 21 个地级以上市一把手集体亮相，立下目标，千帆竞发。这种别开生面的形式，让人耳目一新，也向全社会释放锚定目标、踏实苦干的积极信号。</p><p>经过一年艰苦奋斗，广东交出了一份来之不易的高质量发展答卷：地区生产总值达到 13.57 万亿元、连续 35 年全国第一，区域创新综合能力连续 7 年全国第一，规上工业企业突破 7 万家，高新技术企业超过 7.3 万家，19 家广东企业进入世界 500 强，全省经营主体突破 1800 万户……</p><p>以广东经济总量前三的城市为例，2023 年，深圳地区生产总值为 34606.4 亿元，同比增长 6%，增速领跑北上广深四大一线城市；规上工业增加值同比增长 6.2%，规上工业总产值、工业增加值连续两年实现全国城市「双第一」，继续位居中国「工业第一大市」。</p><p>去年，广州地区生产总值突破 3 万亿元，社会消费品零售总额和商品进出口总值连续第 3 年双双超过 1 万亿元，固定资产投资超过 8600 亿元，创历史新高。佛山规模以上工业总产值突破 3 万亿元，成为广东第二个规模以上工业总产值突破 3 万亿元的城市，其 5 区均上榜「中国工业百强区」50 强，成为全省唯一所有市辖区均入选工业百强区的城市。</p><p>在今年 2 月 18 日举行的广东全省高质量发展大会上，黄坤明表示，去年，广东和全国一样，在稳中求进中健步向前。经济增长 4.8%，总量率先突破 13 万亿元，经济结构进一步优化。尤为可喜的是，广东在关键核心技术上多点突破，新技术新产业新动能蓬勃发展，广州、深圳、佛山、东莞 4 个万亿元级城市转型升级步伐加快，高质量发展道路越走越宽广。</p><p>「我们有 1.27 亿常住人口、每天约 1.5 亿实时在粤人口，活跃的人气带来的是蓬勃的朝气、兴旺的财气。我们有超过 1800 万户的经营主体，超过 7.5 万家的高新技术企业，国企、民企、外企都愿意在这里扎根。」黄坤明说，广东作为经济大省、制造业大省，拥有丰厚的科技创新资源和雄厚的科技创新实力，在高质量发展上肩负重要使命和重大责任。</p><p><strong>立目标：21 个市委书记集体立「军令状」</strong></p><p>2024 年，广东经济社会发展的主要预期目标是地区生产总值增长 5%，这一增长目标也意味着 2024 年广东省 GDP 预计将超过 14 万亿元。</p><p>和去年的情况相似，此次全省高质量发展大会上，广东 21 个地级以上市一把手悉数亮相，立下新的一年的发展目标。据澎湃新闻统计，新的一年，广东 21 个地级以上市的 GDP 预期增长均不低于 5%，其中中山、珠海、惠州、揭阳等四地将 GDP 预期增长定为 6% 及以上。</p><p>「我们将牢牢扭住实体经济不放，着力推动经济结构战略转型，加速壮大城市能级量级，打造全省高质量发展又一重要引擎，力争地区生产总值增长 6% 以上、工业投资实现两位数增长、高新技术企业数量突破 3000 家。」珠海市委书记陈勇表示，该市将加快建设港珠澳大桥经贸新通道和广珠澳科技创新走廊，积极服务「两车北上」，支持服务横琴粤澳深度合作区，促进澳门经济适度多元发展，携手打造澳珠极点。珠海将高质量推动「百千万工程」和绿美珠海建设，加快建设国家综合交通枢纽，提升民生幸福水平，打造更具魅力、更具吸引力和更具竞争力的湾区城市。</p><p>潮州市委书记何晓军表示，潮州以开局冲刺、全程拼搏的姿态，确保 GDP 增长 5%。坚持科技赋能制造业，加快建设深潮合作园等「万亩千亿大平台」，抢占智能衞浴等新赛道，壮大陶瓷、食品等九大产业链，实现工业投资增长 30%。以头号力度推进「百千万工程」 ，深耕茶旅走廊、逐梦海洋牧场，打造糖果小镇，擦亮绿美潮州的底色。以古城申遗为牵引，推动旅游、美食、文创「一条龙」发展，潮州将决战决胜，以「小体量」迸发「大能量」，为广东「走在前列」作出贡献。</p><p>河源市委书记何国森表示，河源着力打造「三大样板」，今年 GDP 力争增长 5% 以上。河源将发展壮大「1+3」千亿级百亿级产业集群，集中资源建强千亿级产业转移主平台，持续推进河源国家高新区跨江发展，扎实推进 91 个制造业重点项目，引进超亿元先进制造业项目 125 个以上，全力打造独具特色的现代化产业体系河源样板。河源将全力以赴推进「百千万工程」，依托东瑞生猪、南方国鸡、太二渔业等农业龙头项目，积极培育油茶、畜禽等百亿级现代农业产业，全力打造城乡融合发展河源样板。深入开展绿美河源生态建设「六大行动」，加快建设大湾区旅游及康养基地，全力打造「绿富双赢」河源样板。</p><p>目标确立，思路清晰，带着 2023 年优秀的「成绩单」，广东 21 个地级以上市将底气十足，信心满满，继续丰富高质量发展实景图，携手「再造一个新广东」。</p><p><strong>怎么干：观大局、抓机遇、行大道</strong></p><p>在全省高质量发展大会上，黄坤明指出，观大局，中国式现代化徐徐展开，夯实物质技术基础责重如山。对照「两步走」战略安排特别是第一步的总体目标，广东要率先达到中等发达经济体水平、率先进入创新型经济体前列，还有较大差距和不足，也意味着有较大的潜力和空间。实现这些目标任务，达到新的发展高度，关键要靠科技创新、靠产业发展，不断解放和发展生产力，不断创造和积累社会财富。</p><p>「抓机遇，科技浪潮滚滚而来，拥抱新的‘科学的春天’时不我待。」黄坤明表示，现在，世界新一轮科技革命和产业变革深入发展，同我国转向创新驱动、走向高质量发展历史性交汇，新的「科学的春天」已经扑面而来。抓住了机遇，就能实现换道超车、后发崛起；错失了机遇，差距可能被进一步拉大，又将在不利的位势徘徊。在这一轮科技革命和产业变革中，广东要担当起该担当的责任，紧盯颠覆性、前沿性技术，抓牢战略性、先导性产业，努力成为主要的创新策源地，赢得战略必争领域的胜利。</p><p>黄坤明强调，广东具备了坚实的产业科技创新基础和创新优势，区域创新综合能力连续 7 年全国第一，全省上下形成强烈共识：高质量发展是广东实现现代化的根本出路，高质量发展本质上是创新驱动发展。广东要坚定不移走好高质量发展之路，抓住科技创新这个「牛鼻子」，把创新落到企业上、产业上、发展上，奋力建设一个靠创新进、靠创新强、靠创新胜的现代化的新广东。</p><p>黄坤明还表示，行大道，新质生产力欣欣向荣，实现产业科技互促双强前景无限。新质生产力，新在新的科学技术、新的生产方式、新的产业形态，核心要义是以科技创新驱动生产力向新的质态跃升。近年来，发展分化、优胜劣汰愈发明显，缺乏技术含量的过剩生产力、重复生产力、低效生产力被市场出清，代表技术进步的数字生产力、智能生产力、绿色生产力迅速壮大。广东发展新质生产力势头良好。</p><p>在全省高质量发展大会上，广东省发展改革委主任、省大湾区办主任艾学峰表示，今年安排省重点建设项目 1508 个、年度计划投资 1 万亿元，其中产业项目数量超过一半，新一代信息技术、生物、高端装备制造、新材料等 4 大类产业汇集项目 370 余个、年度投资额约 1500 亿元。</p><p>「我们将发挥好重大工程建设项目总指挥部机制作用，协调解决项目推进中的堵点问题，并组建重大项目督导服务组，年度计划投资 5 亿元以上的项目由省跟进服务、1 亿元以上项目由市跟进服务，扎扎实实推动这批项目加快建设、尽快投产见效。」艾学峰说。</p><p>广东省科技厅党组书记龚国平表示，近年来，在省委省政府的坚强领导下，广东省科技厅顶住外部压力、克服内部困难，推动科技和产业互促双强取得显著成效。广东区域创新综合能力连续 7 年全国第一，「深圳-香港-广州」科技集群连续 4 年居全球创新指数第二，高新技术企业、入库中小型科技企业数量双双超过 7 万家，企业创新活跃成为广东经济的特色长板。</p><p>「事实证明，以科技创新引领高质量发展的路子是大有可为、前途广阔的。」龚国平表示，新的一年，全省科技系统将坚定不移把创新落在企业上、产业上、发展上。发挥应用场景多、产业配套强、成果转化快的优势，加快构建全过程创新链，以科技创新推动产业创新。</p><p><strong>引人才：要视人才为珍宝</strong></p><p>澎湃新闻注意到，此次高质量发展大会有五个分论坛，分别是以科技创新引领产业振兴，推动「百千万工程」落地见效；加快现代化产业体系建设，推动科技和产业融合发展；深入实施创新驱动发展战略，建设产业科技创新中心；加强粤港澳人才协作，强化产业科技人才支撑；发挥金融「活水」作用，赋能产业科技高质量发展。</p><p>此外，大会期间还将举办产业科技融合发展成果展，涵盖新药和医疗器械、海洋科技、科学仪器、AI 和芯片、材料、新型储能、现代农业、装备设备等领域，全球首款 5.0T 人体全身磁共振仪、实现国产替代的单孔腔镜手术机器人 SP1000、国产首台高清晰度三维脏器彩超 R9、GOVE 飞行汽车等展品实物或模型将亮相展区。</p><p>黄坤明表示，推进产业科技创新、发展新质生产力是广东的战略之举、长远之策，也必将是一场艰苦的竞速赛、耐力赛、接力赛。我们要沿着习近平总书记指引的方向加速前进，向着产业科技高峰全力攀登，加快打造具有全球影响力的产业科技创新中心，不断增强高质量发展「硬实力」。</p><p>「推进产业科技创新，人才是决定性因素。要真心爱才、悉心育才、倾心引才、精心用才，携手港澳加快建设大湾区高水平人才高地，吸聚全球高层次创新型人才，以人才工作的主动，更好掌握创新的主动、发展的主动。」黄坤明强调，广东省产业科技创新所需人才数量庞大，要坚持高标准精准引进和高质量自主培养两手抓，优化实施省市重大人才工程，推进高等教育「冲一流、补短板、强特色」，让广东的人才金字塔「塔基更实、塔身更强、塔尖更高」。</p><p>「视人才为珍宝，关键是要让人才有用武之地，让珍宝绽放光彩。我们既要创造更多的平台和机会，更要打通人才价值实现的通道，让各类人才在研究探索创新时拥有足够舞台，在成果转移转化中获得应有收益。」黄坤明说。</p><p>在此次广东全省高质量发展大会上，中国科学院院士、深圳湾实验室主任颜宁作为科技界代表发言。她表示，这一年来，在粤港澳大湾区飞速发展的过程中，自己不是旁观者，而是一名建设者，为此感到非常幸运和前所未有的创业的快乐，体会到了梦想成真的成就感，与深圳的「honeymoon」已经变成了「honey year」，正在向「honey life」发展。</p><p>「不过短短一年，我的梦想就在深圳这个梦想之都落地生根，迅速开花结果。」颜宁说，「我做好了充分的思想准备，想着在与深圳的蜜月期之后也许会有意想不到的困难。但现实是，在我们筹建深圳医学科学院这一年里，从广东、深圳各级政府部门听到频率最高的两个词分别是‘服务’和‘保障’；我的工作伙伴们不仅勤奋务实，而且敢想敢闯。于是我们的场地短短半年从毛坯房变成了现代化的实验室。」</p><p>在发言的最后，颜宁诚挚地说道：「作为切身体会到广东的高质量发展的我，借此机会再一次向海内外的朋友们发出邀请函：Join us, be SMARTer. 让我们一起打造生物医药的东方大湾区！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/853/114.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 23:02:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26380820</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26380820</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/815/768.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈绪厚，实习生，李杨慧]]>
            </author>
            <category>高质量发展大会</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/815/768.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/815/770.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报：破解「流量」变「留量」的文旅密码]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，随着哈尔滨旅游火爆出圈，一些地方也纷纷亮家底、上大招，一场文旅市场的「流量」之争鏖战正酣。旅游业发展的政策驱动力、市场驱动力、技术驱动力不断增强，产业规模持续扩大，各类旅游城市和旅游目的地交替「出圈」，折射出旅游市场的潜力和活力。</p><p>旅游业对地方经济发展可以起到综合带动作用，发展旅游业是促进地方经济的客观需要。在这场热闹的流量争夺战中，不少城市在短期内获得了大量网络流量和游客流量，但许多旅游目的地仍具有旅游场景单一、旅游产品同质化、旅游线路品质不高等问题，制约了其将热度转化为在地效益、将短期高度关注转化成持久旅游吸引力的能力。在旅游消费需求呈高品质、多样化以及向休闲度假、深度体验转变的新趋势下，只有以特色文化赋能旅游有效供给、优质供给、弹性供给，才能更好提升旅游目的地竞争力。</p><p>打造具有特色的旅游吸引物是旅游目的地提升「人气」的关键一环。当前，居民在旅行过程中更加注重精神文化享受，「相约看展游」「美食攻略游」「跟着演出去旅行」「跟着赛事去旅行」等融合发展业态成为旅游新时尚，旅游吸引物不再局限于自然景观、人造景观等，戏剧节、音乐节、动漫节、演唱会、美食节、体育赛事等成为新的旅游吸引物。因此，将优势旅游资源与地方文化相结合，丰富旅游吸引物的文化内涵，提升旅游吸引物的表现力和趣味性，提高营销传播的针对性和有效性，方能精准触发游客的出行动力，增加旅游目的地的吸引力。同时，旅游目的地多样化旅游场景打造能力、精品旅游线路设计能力、旅游项目开发能力、优质旅游产品供给能力也需随之提升，在引来游客后，为其提供难忘的、能转化为长期记忆的旅游体验，增加游客的重游意愿。如此，才能切实将「流量」转为「留量」，发挥旅游业「一业兴，百业旺」的乘数效应。</p><p>应坚持以文塑旅，以优秀人文资源为主干，深入挖掘和阐释其中的文化内涵，创新、丰富旅游场景、旅游产品、旅游项目，拓展文旅深度融合的消费空间，并针对不同群体需求，推出更多定制化旅游产品、线路，开发体验性、互动性强的旅游项目，更好满足不同旅游消费群体的差异化需求。旅游的本质是对未知的探索、对生活的热爱、对自然和人文的乡愁，当地居民习以为常的地貌景观、农业景观、工业景观以及生产场景、生活场景等，在文化创意、良好服务的加持下，均可以为游客带来新奇、愉悦、震撼等感受。例如，南方人涌入哈尔滨的早市体验东北人的生活，充分说明了不同城市文化对游客的吸引力。</p><p>在游客希望体验不同文化的行为逻辑下，依托独特的地方人文与景观，设计与之相适应的旅游场景，开发与旅游场景浑然一体的旅游产品和项目，让游客深度体验当地的自然、历史、人文魅力，既可以使游客在放松的同时增长见识，提升其获得感、幸福感、安全感，也可以进一步释放旅游消费潜力。例如，以优美的农业景观为资源基础，以农耕文化为体验内容，设计农业生产体验场景，让游客体验「土特产」从田间到餐桌、从原材料到制成品的各个环节，化风景为场景、化文化为项目、化体验为产品，可以加快农文旅深度融合发展，助推农业价值链的提升。巧妙设计旅游场景，还可以充分发挥旅游景区消费平台入口、品牌培育的功能。游客一旦观看生产过程、参与生产过程、体验文创过程，更容易对这类旅游产品倾注情感，也就更乐意购买产品。</p><p>此外，新一轮科技革命和产业变革深入发展，将深刻影响旅游信息获取、供应商选择、消费场景营造、便利支付以及社交分享等旅游全链条。旅游目的地要想获得持久竞争力，还需充分运用数字化、网络化、智能化科技创新成果，推动旅游业从资源驱动向创新驱动转变。实践充分证明，将优势旅游资源与特色文化、现代科技有机结合，建立旅游全产业链，对于充分释放旅游消费潜力很关键，借助旅游品牌的影响力、传播力，提高既有本土品牌的影响力也是节省营销成本的可行途径。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 22:59:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26388124</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26388124</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/869.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26388124_202402190659db23df65-ccb9-430c-8926-93b24527be60.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[钟黎、郭珍/经济日报]]>
            </author>
            <category>文旅</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/869.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/870.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[证券日报头版：龙年股市新出发]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>龙年伊始，万象更新。对于处于全球估值洼地、在强劲政策春风吹拂下已经扭转下跌态势、企稳回暖的 A 股市场，投资者无疑都抱有美好的愿望和期待。</p><p>刚刚过去的 2023 年，我们面临的不仅仅是短期内经济周期的波动下行，而且更是长期意义上的新旧时代迭代。但是韧性的中国经济却在持续承压下走出了一条回升向好、殊为不易的美妙的复苏曲线：全国当年 5.2% 的经济增速高于全球 3% 左右的预计增速，在世界主要经济体中名列前茅。然而中国股市去年却未能真实地反映中国经济的良好基本面。在此，笔者要强调的是，2023 年的中国股市，可是有史以来出台利好政策最多，也是最密集的一个年份。</p><p>去年 7 月 24 日，中共中央政治局会议首次提出，「要活跃资本市场，提振投资者信心」。一周之后的 7 月 31 日，国务院常务会议上，这一罕见的提法再次得以强调。证监会于当月月底发布了涉及投资端、融资端、交易端等「三端」的系列改革举措，以活跃资本市场、提振投资者信心，并确保党中央大政方针在资本市场领域不折不扣落实到位。8 月 27 日，财政部、国家税务总局公告称：为活跃资本市场、提振投资者信心，自 2023 年 8 月 28 日起，证券交易印花税实施减半征收。10 月底召开的中央金融工作会议再次力挺资本市场。可以说，党中央对强大资本市场服务实体经济，助力科技创新的期望值也达到了一个新高度。</p><p>然而，对于每一次的利好，股市只是在做出了脉冲式的上冲动作后，依旧回归熊途。尤其是今年 1 月份，股市出现了异常波动，当月的非理性下跌创下了史上第二大月度跌幅纪录。龙年春节前的 2 月初，股市又承继了 1 月份最后 3 个交易日的下跌走势，再收 3 根阴线，甚至在 2 月 5 日当日出现了千股跌停的尴尬局面……中国股市，这一次真的又站在了悬崖边上！有统计显示，中国股市（含香港市场）过去 3 年蒸发掉的市值竟然高达 45 万亿元之多。</p><p>这种非理性的下跌趋势，显然与中国经济的基本面不匹配。去年 5.2% 的良好经济增速这一宏观基本面，也不可能在今年 1 月份就立马变了。而且当月商务部公布的 2023 年全年社会消费品零售总额为 47.15 万亿元，同比增长 7.2%。我国的消费对经济发展的基础性作用明显是在不断增强之中。</p><p>面对国际国内复杂的经济形势和 A 股市场危险时刻，在中央金融工作委员会统一领导下，证监会自 2 月 4 日至 6 日，3 日内 10 次密集发声，快速出手。2 月 7 日，党中央启动证监会的换帅工作，吴清同志出任中国证监会第十任主席。于是，春节前市场以「三阳开泰」之势，及时止血，稳住了信心。「救市」终于在历经大半年后有了阶段性的胜果。</p><p>令人欣慰的是，春节期间，外围市场环境都透露着浓浓的春意。据 2024 年综合运输春运工作专班、文化和旅游部、国家电影局、中国人民银行等公布的数据显示，2024 年春节假期，全社会跨区域人员流动量累计 22.93 亿人次；全国国内旅游出游 4.74 亿人次，同比增长 34.3%，按可比口径较 2019 年同期增长 19.0%；国内游客出游总花费 6326.87 亿元，同比增长 47.3%，按可比口径较 2019 年同期增长 7.7%；春节假期入出境旅游约 683 万人次，其中出境游约 360 万人次，入境游约 323 万人次；全国电影票房为 80.16 亿元，观影人次为 1.63 亿，相比 2023 年春节假期票房和人次分别增长了 18.47% 和 26.36%。</p><p>虽然 A 股市场春节休市，但全球股票市场走势一样喜人。美股尽管涨幅有限，总体上依旧保持着上涨态势；亚太股市行情走势更是不错：东京日经 225 指数涨幅领先，累计上涨了 4.31%，香港恒生指数紧跟其后，累计涨幅 3.77%，台湾加权指数则上涨了 2.82%。与中国内地联系紧密的香港市场，2023 年虽与内地 A 股市场一样遭受重压，但是 2 月 14 日，也就是龙年的首个交易日，却实现了开门红。不仅如此，春节期间仅有的 3 个交易日，更是连涨三天。另外，富时中国 A50 指数期货春节期间亦表现强劲，2 月 16 日更是强势上攻，并创出两个多月以来的新高。</p><p>这一切，对于 A 股市场而言，无疑将会起到明显的提振作用。再加上春节前 A 股市场迎来了一系列的政策利好。上证指数、深证成指事实上已呈现出连续 3 个交易日上涨的良好态势。我们有理由相信，在周边股市鼓舞与提振下，A 股市场龙年「开门红」，延续向上发展态势，应是值得期待的事情。</p><p>更重要的是，龙年春节前，中国证监会再次果断祭出系列组合铁拳，剑指公司造假、券商违规和会计师失职，隔山打牛，同样起到了提振投资者信心的作用。</p><p>沉舟侧畔千帆过，病树前头万木春。经历过疫情以来风风雨雨的 A 股市场，终会回归到其价值本身，并走出与中国经济宏观基本面相适应，与中国经济高质量发展水平相匹配的价值回归之路。</p><p>时间向前，中国向上。真诚地期待重振雄风、重新出发的 A 股市场，在龙年呈现出一派欣欣向荣的新气象！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 22:58:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26388139</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26388139</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/899.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26388139_20240219065986df0902-9b5e-458e-9ebb-fafffa1947c9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[马方业/证券日报]]>
            </author>
            <category>股市</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/899.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/900.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人事时间｜什么人可以担任中央企业外部董事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，国务院国资委网站公布了一则关于中央企业外部董事职务变动的消息。中国海洋石油集团有限公司等 7 家中央企业的外部董事阵容发生了变化。</p><p>其中，中国海洋石油集团有限公司新增了郭建新、赵沪湘、邵开文、于万源四位外部董事；中国长江三峡集团有限公司聘任任书辉、贾谌为外部董事，王宜林、夏大慰不再担任；国家能源投资集团有限责任公司新增刘跃珍、王来祥两位外部董事，赵吉斌不再担任；中国移动通信集团有限公司则有车尚轮、于万源、张雯三位新任外部董事加入，贾谌不再担任；中国第一汽车集团有限公司聘任李军、沙跃家、张新国、毕亚雄、彭冈为公司外部董事；中国东方电气集团有限公司聘任黄永达、张诚、王宏、苏文生四位外部董事，苏新刚、高名湘不再担任；中国五矿集团有限公司则聘任李引泉为公司外部董事。</p><p>近期，中央企业外部董事（包括专职外部董事）职务调整频繁。国务院国资委网站公开信息显示，2024 年以来，已有 30 余名外部董事的职务发生变动，涉及 10 多家中央企业。</p><p>那么，「外部董事」究竟是什么职务？人选如何产生？</p><p>根据国务院国资委、财政部 2006 年 9 月印发的《国有控股上市公司（境内）实施股权激励试行办法》：外部董事，是指由国有控股股东依法提名推荐、由任职公司或控股公司以外的人员（非本公司或控股公司员工的外部人员）担任的董事。对主体业务全部或大部分进入上市公司的企业，其外部董事应为任职公司或控股公司以外的人员；对非主业部分进入上市公司或只有一部分主业进入上市公司的子公司，以及二级以下的上市公司，其外部董事应为任职公司以外的人员。</p><p>外部董事不在公司担任除董事和董事会专门委员会有关职务外的其他职务，不负责执行层的事务，与其担任董事的公司不存在可能影响其公正履行外部董事职务的关系。</p><p>外部董事含独立董事。独立董事是指与所受聘的公司及其主要股东没有任何经济上的利益关系且不在上市公司担任除独立董事外的其他任何职务。</p><p>上海国有资本运营研究院特聘专家陈禹志在接受《上海国资》杂志的采访中提及：外部董事的来源一般有四种，第一种为经济学家等社会知名人士；第二种是具有法律、会计等专业能力的专业人士；第三种为退任退休的领导；第四种是企业家，并且基本都是兼职。</p><p>「央企外部董事不是花瓶，更不是待遇，是一个非常重要的职务，要求政治素质高、专业能力强，有企业管理经验，对任职企业重大决策负有责任。他们由国资委任命和管理，这也隐含着他们应该是副局级及以上领导干部的身份。这样的条件限定也就决定了外部董事更多的是来自于国企已退休的负责人，而他们也更适合于外部董事的职位。」国资委研究中心研究员许保利在媒体采访中表示。</p><p>许保利还强调，国资委之所以推出外部董事制度，是想改变以往国有企业董事会成员主要由企业内部人员组成的状况，特别是想通过「外部董事」在董事会中占多数这样的安排，实现企业决策层与执行层的分离，改变「一把手说了算」的局面。外部董事进入并占多数，使得董事会的独立性不断增强，决策主体和执行主体不再重合，决策权和执行权实现分离。</p><p>关于外部董事制度的作用，国务院国资委首任主任李荣融曾表示主要有四点：一是实现企业的决策权与执行权分开，二是实现董事会集体决策，三是实现董事会管理经理层，四是有利于更好地代表出资人利益，正确处理各方面关系。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 22:57:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26382017</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26382017</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/833/746.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26382017_2024021906578fdeb178-c2c9-4509-89ab-3a52faa297df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张成杰]]>
            </author>
            <category>人事时间</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/833/746.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/833/747.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报：守护好人民群众每一分「养老钱」「保命钱」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/857.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><u>我国社会保障事业快速发展，养老保险基金年度收支规模十分庞大，管理环节增多、管理链条拉长，必须健全基金监管体系，提升管理水平，守护好人民群众每一分「养老钱」「保命钱」。</u></p><p>春节期间走亲访友，「养老金」是一个高频次的话题。亲朋好友关心议论，多地春节长假提前发放养老金也得到群众纷纷点赞。在我国人口老龄化程度加深背景下，人们十分关注社会保障制度能否持续稳定运行，养老金能否保持按时足额发放等问题。</p><p>人们对养老保险基金的关注，源自人口老龄化提速、退休人员增加，养老金的支出压力有所加大，确保按时足额发放是一个不小的考验。对此，财政部有关负责人近日明确表示，通过落实一系列措施，近几年养老保险基金收支状况得到有效改善，养老金按时足额发放是能够保证的。</p><p>这个「定心丸」的背后，是国家的强力支持和制度的不断完善。财政不断加大对养老保险基金的补助力度，有力保障基金平稳运行。比如，2023 年，中央财政安排基本养老保险补助资金约 1 万亿元，地方各级财政也积极落实相关支出责任。同时，自 2022 年起实施的养老保险全国统筹制度，在全国范围内对各地基金结余进行合理调剂，有效解决了地区间养老负担和基金结余分布不均衡问题。此外，加强养老保险基金管理，规范各地基金收支行为，促进筹资和待遇政策更加公平合理，养老保险制度更可持续。</p><p>这些措施推动了养老保险基金总体收大于支，保障了各地养老金按时足额发放。尽管如此，由于人口老龄化加剧、地区间发展不平衡等因素的影响，养老保险基金收支问题必须高度重视，立足当前、着眼长远，既要确保按时足额发放，又要实现长期的收支平衡、可持续发展，让人民群众养老无后顾之忧。</p><p>党的二十大报告强调，「健全覆盖全民、统筹城乡、公平统一、安全规范、可持续的多层次社会保障体系」，第一次把「安全规范」作为今后一个时期社会保障体系建设的重要目标，具有十分重要的意义。对养老保险而言，安全规范就是要加强养老保险基金规范管理，守住养老保险基金安全底线。我国社会保障事业快速发展，养老保险基金年度收支规模十分庞大，管理环节增多、管理链条拉长，必须健全基金监管体系，提升管理水平，守护好人民群众每一分「养老钱」「保命钱」。</p><p>确保养老金按时足额发放，有必要继续加大财政补助力度，保证养老金支付有坚强的后盾。落实中央与地方支出责任，特别是进一步加大中央财政补助力度，保持稳定性和连续性，重点支持基金收支矛盾较为突出的中西部地区和老工业基地省份。</p><p>确保养老金按时足额发放，还要促进养老保险基金保值增值。随着我国养老保险基金结余的不断增加，基金保值增值的压力也在不断加大。目前已初步建立了养老保险基金投资运营制度，但面对波动的金融市场，获取投资收益并非轻而易举。要持续推进基金市场化、多元化投资运营，实行一定政策支持，提升投资运营能力，以保证获取长期稳定的收益，确保基金的安全性并实现保值增值。</p><p>确保养老金按时足额发放，还要不断完善养老保险制度体系，推动养老保险更加公平、更可持续。我国在职职工与退休人员的抚养比持续降低，基金收支压力加大，需要从提高征缴效率、健全多渠道筹资机制、完善基金投资运营机制等方面综合施策，促进养老保险制度长期可持续。同时，深入实施基本养老保险全国统筹，从制度上解决基金的结构性矛盾，对地区间养老保险基金余缺进行调剂，使困难地区的养老金发放更有保障。</p><p>养老是关系千家万户的重大民生问题，养老基金是人民群众的「养老钱」「保命钱」。只有管好守好养老保险基金，才能把老百姓「老有所养」的期盼兜得更牢更实。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 22:54:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26388121</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26388121</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/855.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26388121_20240219065462702acc-341a-4e6b-803b-7be35857166e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[曾金/经济日报]]>
            </author>
            <category>养老钱</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/855.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/921/856.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「寒假作业做完了吗」灵魂拷问怎么破？没做完有影响吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「中国一年级小学生寒假作业落在巴黎被网友带回」、「小学生和爸爸妈妈去南京旅游把寒假作业弄丢，警方多方查找终于找回」……类似的网络话题最近频繁冲上热搜。</p><p>要开学了，对家长来说，一边是把神兽送归校园的喜悦，一边是不得不提及的寒假作业。</p><p>2 月 19 日，上海 220 万中小幼学生开学，此前两天是沪上中小学校的集中返校日，返校的重点任务之一，就是交寒假作业！</p><p>「终于在返校前最后一秒，全家总动员，把《寒假生活》、拓展作业、各类小报全部补好了！」2 月 18 日 8 点，上海家长林女士把三年级的女儿送进学校后，长长舒了一口气。</p><p>上海家长秦先生说：「这个春节假期有灵魂三问：寒假作业补完了么？返程堵车了么？你敢上秤么？其中寒假作业位列灵魂三大拷问之首，让人肝颤！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/218.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">不少家长骑着小电驴载着孩子穿梭在各种场馆之间，补展馆打卡敲章作业。 家长，供图</p><p></p><p>临近开学，回程车上、旅行途中、图书馆里，都有正在争分夺秒赶作业的学生。还有不少家长骑着小电驴载着孩子穿梭在各种场馆之间，补展馆打卡敲章作业。</p><p>五年级学生小若开学前三天每天都补写寒假作业到深夜，「手都肿了，寒假前面二十几天的放松全在开学前这几天用来加倍还债了。」</p><p>为了补写寒假作业，全家上阵的有之，一只手抓三支笔写的有之，还有的请来人工智能帮忙。在电商平台，「写字机器人」销量上涨，不仅可以抄课文、抄生字，还能画小报。</p><p>有人疯狂补作业，也有人直接放弃不赶作业了。</p><p>今年一年级的小强有一个上四年级的姐姐，听姐姐说，寒假作业教师其实不仔细看的，不做也问题不大。于是面对妈妈要求补寒假作业的要求，小强明确表示：不做！</p><p>七年级的小纯直接拿来了政府文件跟家长对抗。上海市教委发文通知：各中小学不得以寒假作业是否完成作为新学期注册依据，小纯以此为理由，选择了不做也不交寒假作业。</p><p>寒假作业如果不做，会有影响吗？</p><p>一名校长告诉澎湃新闻记者，其实寒假作业更重要的作用之一是让孩子收心，经历长假，有些孩子玩心野了，开学后一时半会收不回来。假期有时间让孩子复习复习，能完成多少是多少，学校不会硬性要求的。</p><p>也有班主任表示，面对没有全部做完寒假作业的情况，教师在实际处理时不会刁难学生。</p><p>开学来临，「花式」赶作业也迎来了大结局。明天即将迎来新学期，按照上海市教委的规定，中小学生无论写没写完寒假作业，都不能影响新学期注册，学校开学 2 周内也不得组织纸笔测试，要给孩子们一个过渡适应期。</p><p>（文中涉及受访者均为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 22:53:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26383484</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26383484</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/221.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26383484_20240219065416fa18cb-f7e6-4bc3-8500-d5a140b08660.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，韩晓蓉]]>
            </author>
            <category>寒假作业</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/221.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/222.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[龙年开工首日，上海的「闹忙」和「冷静」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/288.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一年之计在于春。</p><p>龙年开工首日，上海温暖如春，与气温一同冲高的，是干劲十足的火热场景。</p><p>这一天是「闹忙」的，从投促大会到重大工程开工再到为城市更新划重点……随处可见这座城市以实干「抢先机」的热情和信心。</p><p>这一天也是「冷静」的，「开工课题」连续七年聚焦优化营商环境，市场化、法治化、国际化被再次强调，亦可见这座城市「久久为功」的韧劲和决心。</p><p><strong>莫负春光</strong></p><p>2 月 18 日，年后第一个工作日，上海浦东新区落地一系列助力功能提升的重大项目：超导科技未来五年规划扩产至 5 万公里高温超导带材产能，首期 1 万公里的扩产投资不低于 10 亿元；人形机器人制造业创新中心项目投资 10 亿元；大功率内燃机涡轮增压和燃料喷射技术的全球领导者——奥赛能（中国）投资有限公司，以及全球领先的医疗科技公司之一——史赛克（上海）医疗器械有限公司作为跨国公司地区总部项目签约落地……</p><p>「原来我们是一家实验室型的企业，在两三年间，变成了一家准工业级的企业，希望利用现在的产业窗口，迅速变成一个大工业企业。」谈及公司发展，上海超导科技股份有限公司董事长马韬说出了新愿景。</p><p>在临港主城区，首个综合体育馆开工，总投资超 4 亿元，建成后将与环滴水湖景观绿化带形成互补，预计将在 2025 年底完成实体施工建设场地。同期开工项目 4 个，总投资约 176 亿元，项目涵盖商文体旅、市政交通、绿化林地等领域。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/853/544.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">东方生命港·青浦新城园项目，主办方供图</p><p></p><p>在青浦区，东方生命港·青浦新城园、朱家角镇 11-04、11-06 地块动迁安置房、虹桥豪盛广场商办项目等一批重点项目集中启动，全区共计有 24 个重点项目将在一季度内相继启动开工，总投资约 421 亿元。</p><p>在长宁区，武夷路 200 号原皮肤病医院等一批新建项目亮相。这也是继年前焕新归来的仪电厂项目、飞乐厂项目之后，武夷路历史风貌区内倾心打造的又一块开放式街区。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/853/545.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武夷路 200 号原皮肤病医院新建项目效果图&nbsp; 长宁区供图</p><p></p><p>「对于长宁这样一个已经建成的中心城区，城市更新是摆在我们面前的一个重要课题，也是必须要着力破解的难题之一。我们要更加充分认识到加快推进城市更新，是推动经济转型升级的重要支撑。」长宁区委书记张伟在区城市更新现场会上谈到。今年，长宁区还将加快推进上生新所二期项目，由历史保护建筑改造的文化艺术中心、融侨中心等 27 个项目。</p><p>在虹口区，北外滩茂悦大酒店（城市更新）项目启动在黄浦路 199 号举行。这次城市更新项目，将对酒店进行全方位提升改造，重塑酒店的公共区域和客房区域，将其打造为上海「一江一河」新亮点、宜乐宜游新空间、人民城市新地标的重要配套。该酒店将争取在今年内完成改造。</p><p>不管是为经济、为民生、为城市更新……开工日的机器轰鸣声，声声入耳，都说着莫负春光。</p><p><strong>减少「温差」</strong></p><p>龙年开工首日上午，「上海优化营商环境行动方案 7.0 版」公布。这也是上海连续 7 年的「开工课题」。</p><p>上海各区「破题」。宝山区以一场提振信心、凝心聚力的优化营商环境大会开新局。现场，30 个产业项目集中签约落地，50 个重大项目集中启动、总投资额超 600 亿元。嘉定区接连召开投促大会和营商环境建设大会，全方位、多领域体验感受企业堵点、难点问题，实施直击企业痛点「六大破冰行动」。松江区召开优化营商环境加快发展 G60 科创走廊策源地新质生产力企业座谈会，与企业恳谈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/853/550.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">普陀区「企业服务包 2.0」免申办服务界面&nbsp; 来源，上海普陀微信公众号</p><p></p><p>2 月 18 日一早，普陀区举行「千企千面‘牵’红线，高效办管‘一类事’」发布，并升级重点企业「服务包」2.0 版。通过其中的免申办政策，普陀为重点企业波克科技股份有限公司「播种」了企业「生命树」。</p><p>「生命树」聚合波克的企业发展全过程、生产经营全周期，包括企业基本信息、办件、资质、荣誉、信用、证照等全量档案等数据信息，形成数据链。进而运用智能算法引擎，为企业精准画像，精准匹配企业可享受的优惠政策、事项和服务，绘制服务链。手指一触，惠企服务就一键精准送达了波克城市负责人的手机端，实现惠企政策「一键直送」、涉企事项「一键直达」、为企服务「一键直联」。波克科技集团有限公司党委书记、副总经理刘忠生笑称，企业享受的服务就像从体检转向保健、养生。这就是营商环境的进步。</p><p>中午，浦东新区「共赢浦东&nbsp;共创未来——引领区 2024 年抓投资促发展大会」现场，保时捷中国法务合规与公共政策部门副总裁刘建龙对 7.0 版提出的「市场化、法治化、国际化」尤有感触。以进口免予办理强制性认证为例，浦东新区自试点免予办理强制性产品认证制度（简称 3C 免办）以来，仅保时捷中国，已经有 2.4 万件零部件享受这一政策。</p><p>「尤其是浦东新区通过立法形式，将这一创新制度固定下来，给予外企更好的预期，我们对未来的发展更有信心。」刘建龙说，「我们是国际贸易企业，市场化法治化国际化程度越高，进出关口效率越高，企业发展信心也越高。希望新的行动方案能够更好弥合区域之间的政策差异，提高制度透明度和统一性。」</p><p>同日，医润博康（上海）医药科技有限公司商务部总监杨雯婕来到位于淮海中路 138 号 1204 室的「思园零距离服务点」，办理企业新设业务。在服务点专员的协助下，杨雯婕与几公里之外的黄浦区政务服务中心工作人员进行了视频连线，并通过「一网通办」的上海企业登记在线系统为企业填报了公司新设时需要进行核名的相关信息，当场向区市场监管部门发起了企业的新设申请。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/853/546.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海黄浦启动「宜商黄浦」营商环境主题周&nbsp; 黄浦区供图</p><p></p><p>这一天，黄浦区启动「宜商黄浦」营商环境主题周。黄浦区透露，今年，黄浦区将立足区政务服务中心的综合营商平台功能，构建辐射全区的「1+9+10」一体化政务服务体系，他们要打造「最美政务服务旗舰店」。</p><p>尽管上海在不断「调适」城市的温度，上海市发改委营商环境建设处处长卢爱国仍坦言，企业感受和政府政策之间是有「温差」的。去年，他参加了一场媒体组织的政企面对面沟通后发现，对很多政策，企业与政府之间的信息很不对称。他说：「比如企业提到一些问题，政府已有所考虑，甚至已经做了好几年，可是企业还是不太清楚。」</p><p>优化营商环境永无止境，上海连续 7 年「开门办营商」，持续减少「温差」，增强企业和人民获得感，脚步不曾停歇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 22:52:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26383496</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26383496</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/285.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26383496_202402190653c7010250-20c4-4047-b805-b2a0ce56fef5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邹娟，陈斯斯，李菁，邓玲玮，李思洁，陈悦，邹佳雯，陈逸欣]]>
            </author>
            <category>开工</category>
            <category>营商环境</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/285.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/852/286.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅：涉疆谎言的目的是企图阻止中国发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 2024 年 2 月 17 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅出席慕尼黑安全会议，在「中国专场」发表主旨讲话并接受现场提问，驳斥了所谓新疆存在「种族灭绝」和「强迫劳动」的谬论。</p><p>王毅表示，一些政治势力在国际上散布了太多关于新疆的谣言，制造了太多虚假信息。所谓的「种族灭绝」就是一个弥天大谎。新疆自治区成立以来，维吾尔族人口从不到 200 万增长到现在的 1200 多万。新疆地区各民族群众平均寿命从当年的 30 岁提高到了 75.6 岁。这难道不是保护人权的最好例证吗？各民族宗教信仰自由得到很好保障。穆斯林享有足够多的宗教场所，政府还出资帮助修缮维护清真寺。政府文件、商店招牌都采用双语，包括维吾尔族在内的各少数民族语言文化得到了保护传承。</p><p>王毅表示，至于所谓「强迫劳动」，更是欲加之罪，何患无辞。难道维吾尔族人民群众就没有工作的权利，就没有就业的自由吗？以「强迫劳动」为借口，实质上是要强迫他们失业，使他们生产的产品无法销售。这是什么人道主义？这是什么维护人权？孰真孰假，建议大家到新疆去看一看。新疆敞开大门，欢迎各国朋友们。百闻不如一见。到过新疆的朋友，来自不同宗教、民族，都有一个共识，那就是他们实地的所见所闻同西方媒体报道的完全不一样。</p><p>王毅说，中国的快速发展引起一些国家的不适焦虑，他们编织涉疆谎言的目的是要搞乱新疆，进而阻止中国的发展振兴。但中国也有发展的权利。14 亿人走向现代化，将是人类文明进程的巨大进步。中国超大规模市场的形成，也将为各国提供新的发展机遇，助力全球实现共同发展，共同繁荣。习近平主席强调，人类生活在同一个地球村，世界各国同乘在一条命运与共的大船，我们应当超越分歧，构建人类命运共同体，携手呵护好人类唯一可以居住的星球。这就是中国的世界情怀，也是中国外交的奋斗目标。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 12:40:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26381517</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26381517</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/824/351.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26381517_2024021820407886ee84-947e-47dd-b8f5-4ed57981fd01.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>王毅</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/824/351.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/824/353.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大机遇，大文章｜粤港澳大湾区的「融合聚变」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[大机遇，大文章｜粤港澳大湾区的「融合聚变」]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 12:13:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=2904584367315598640&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=0D412C29-C135-4AF3-A443-2B64AB527935_729917928254&#38;share_to=wechat</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=2904584367315598640&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=0D412C29-C135-4AF3-A443-2B64AB527935_729917928254&#38;share_to=wechat</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/825/17.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春节后首个工作日，上海召开优化营商环境大会，陈吉宁提出这些要求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/862.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>春节后第一个工作日，上海市 2 月 18 日上午召开 2024 年优化营商环境大会，启动「‘潮涌浦江’投资上海全球分享季」系列活动。市委书记陈吉宁在会上强调，<strong>营商环境没有最好，只有更好，优化营商环境永远在路上。要深入学习贯彻习近平总书记考察上海重要讲话精神，牢牢把握市场化、法治化、国际化要求，进一步提高思想认识，聚焦重点任务，凝聚全市合力，以钉钉子精神锲而不舍、驰而不息抓好优化营商环境这件大事，奋力谱写上海高质量发展和现代化建设新篇章。</strong></p><p>上海市委副书记、市长龚正主持会议。市人大常委会主任黄莉新、市政协主席胡文容，市委常委朱芝松、陈金山、李政出席会议，市委常委、副市长华源部署 2024 年上海市优化营商环境工作并介绍「‘潮涌浦江’投资上海全球分享季」系列活动。100 余家各类中外企业、商协会和专业服务机构应邀参会。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/863.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>陈吉宁指出，<strong>要深刻领会习近平总书记关于优化营商环境的重要指示要求，按照党中央决策部署，把握新形势新要求，通过营商环境持续优化，吸引和集聚海内外一流企业，向世界释放改革开放和高质量发展的积极信号。充分激发企业内生动力、内在潜力，持续营造「敢干、敢闯、敢投」的浓厚氛围，更好凝聚奋力一跳完成全年目标的强大力量，以优化营商环境工作的新成效为国家发展大局作出新贡献。</strong></p><p>陈吉宁指出，<strong>要深化认识、准确把握优化营商环境的市场化、法治化、国际化要求。把正确处理政府和市场的关系作为优化营商环境的关键，推动有效市场和有为政府更好结合，</strong>落实好「法定职责必须为、法无授权不可为」，坚持依法行政，守牢权力边界，加强对规范性文件和行政行为的合规性审查。<strong>把坚持公平普惠原则作为优化营商环境的基础性工作，实施更多面向中小企业的普惠性政策，</strong>在融资贷款、信用修复、企业减负、包容监管等方面解决好中小企业面临的问题。<strong>把整体政府的理念作为优化营商环境的重要原则，完善体制机制，提升服务水平，提高办事效率，</strong>做到监管全流程全覆盖，大力推进各区审批服务和行政执法标准化规范化建设。<strong>坚持以企业感受为导向，</strong>在政策制定时强化问题导向，支持企业有序参与文件方案制定，提升政策的针对性有效性和清晰度，方便企业看得懂、用得上；在政策落实中多从企业角度出发，推动更多惠企政策和为企服务「免申即享、直达快享」；在政策执行后要落实回访制度，经常性听取企业反馈意见，打通政策落地「最后一公里」，持续改进优化涉企政策。<strong>深化重点企业「服务包」制度，及时了解掌握企业投资发展计划和市场需求变化，推动政策精准匹配。</strong></p><p>陈吉宁指出，<strong>要抓好市场准入和退出，加强对企业全生命周期的管理和服务。</strong>持续清理各类具有审批性质的管理事项，持续推进「清理其余项」行动，提高核名登记便利度，坚决消除准入端隐性壁垒；畅通企业退出路径，在法律法规完善、破产案件审理、中小企业破产保护、破产重整信用修复、破产管理人机制等方面深化制度创新。<strong>要强化事中事后监管，更好统筹发展和安全、开放和安全。</strong>拿出切实可行办法推动执法检查标准的双向认可，规范检查行为，提升检查能力，加强检查结果综合运用，增强检查的科学性、有效性、精准性。深化「信用+风险」监管创新，加快探索「远程管」等无感监管、透明监管等新的监管手段。落实监管责任，完善监管方式。<strong>要破解企业融资难题，</strong>放大政策性融资担保基金撬动效应，引导金融机构扩大续贷范围，加大对中小微企业和科技类企业普惠性贷款的贴息力度。<strong>大力发展供应链金融，</strong>以供应链构建信用链，更好进行融资支持。抓好《关于进一步促进上海股权投资行业高质量发展的若干措施》落实，促进接续投资、接力投资。<strong>要深化数据系统治理，</strong>深入推进跨境数据流动，推动完善数据交易规则，推动公共数据安全可信开放，加强区块链等技术推广应用，推动数据上链和标准对接，为航运物流、跨境电商、工业互联网等领域提供有力支撑。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/864.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>陈吉宁指出，<strong>各区各部门要牢固树立「一盘棋」意识，抓好优化营商环境各项工作的落地落实。</strong>要转变思想观念，强化作风建设，树立全球视野和战略思维，增强工作的主动性和服务的预见性，经常性联系走访企业，及时发现解决企业问题，把「店小二」这个品牌擦得更亮，真正做到「有求必应、无事不扰」。一线窗口要强化「人人都是营商环境」的意识，提供更加热情周到的服务。重点区域要先行先试、走在前列，全市各区要各展所长、比学赶超，结合功能定位和优势产业打造特色亮点，带动全市营商环境水平整体提升。</p><p>龚正就贯彻落实本次会议精神指出，<strong>要按照市委部署要求，坚持对标一流，一体推进改革创新、扩大开放、招商引资、优化服务等工作，增强政策取向的一致性，更好形成优环境、提信心、增活力、促发展的良性循环，推动营商环境整体优化。</strong>要坚持问题导向，聚焦市场准入、事中事后监管、融资服务、数据赋能等方面的痛点难点堵点深化攻坚，提高各项政策举措的有效性和执行力，更好回应经营主体关心关切。要坚持担当作为，以更强合力抓好优化营商环境 7.0 版行动方案 5 大行动 150 项改革举措的落地见效，持续提升营商环境综合优势。</p><p>张小宏、刘多、解冬、张亚宏、陈杰、陈宇剑、舒庆、彭沉雷，贾宇、陈勇出席。市高级人民法院、浦东新区、市市场监管局在会上作了交流发言。</p><p>上海市委、市政府相关部委办局，各区主要负责同志，各重点产业园区负责人等参加会议。</p><p><span style="color:#999999;">（本文图片，陈正宝，摄）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 11:51:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26380813</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26380813</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/913.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26380813_2024021819525b8396c8-806c-45bf-85c3-67d8b6f4bab7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>陈吉宁</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/913.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/914.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冷暖巨变，中东部大范围雨雪冰冻天气将再扰春运路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央气象台最新预报，2 月 20 日至 26 日，我国中东部地区将出现寒潮及大范围雨雪低温冰冻天气。此次过程与节前雨雪冰冻过程相比，冻雨整体强度和持续性不及上次，但两次过程雨雪范围和强度基本相当，此次降温幅度更大，低温持续时间更长，冻雨影响范围更广，南方降雨更强。由于目前正处于春运返程高峰期，雨雪冰冻天气对陆路交通影响较大，建议各地相关部门提前做好防御措施，公众应根据天气预报，及时调整行程。</p><p><strong>风力大，降温幅度有一定极端性</strong></p><p>17 日至 18 日，寒潮率先影响新疆，多地 24 小时降温幅度超过 20℃，阿勒泰富蕴 24 小时降幅超过 30℃，阿勒泰青河国家站最低气温达到-43.3℃。17 日，新疆沿天山地区和东疆等地阵风风力达到 11～13 级，吐鲁番局地达 15 级。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/676.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>需要特别注意的是，在本轮寒潮影响中东部之前，南方大部地区的气温还在迅猛回升。今天白天，湖南、湖北、江西等地有超过 30 个站点气温突破 2 月同期最高气温极值，贵州遵义、铜仁、黔东南以及湖南湘西、娄底等局地气温超过 30℃。</p><p>预计 19 日至 22 日，我国中东部地区将发生冷暖巨变，江汉东部、江南、西南地区东部、华南北部等地降温达 12～16℃，贵州南部、湖南南部局地降温可达 20℃以上。山西、河南、山东、湖北等地的部分地区最高气温可跌至历史同期最低，具有一定极端性。</p><p>另外，在降温的同时，华北南部、黄淮、江汉东部、江南西部等地部分地区有 4～6 级风，阵风 7～8 级；北部和东部海区自北向南先后有 7～8 级风，阵风 9～10 级。</p><p><strong>气温明显偏低，低温持续时间长</strong></p><p>受寒潮天气影响，2 月 23 日前后，最低气温 0℃线将南压到苏皖中南部至湖南南部、贵州南部一带。全国大部地区平均气温较常年同期偏低，其中陕西、华北、黄淮、江淮、江汉、江南西部等地偏低 4～6℃；预计这种低温状态会持续至 26 日前后，南方地区则要到 28 日后才会有所回暖。</p><p><strong>雨雪相态复杂，南方伴有强对流</strong></p><p>预计 20 日至 22 日是中东部大范围雨雪冰冻天气影响最严重的时段。陕西东南部、山西东部、河南中南部、山东南部和东部等地有暴雪，山东东南部局地有大暴雪（20～25 毫米）；新增积雪深度 5～12 厘米，局地 15 厘米以上；江淮、江南、华南西北部等地有大到暴雨，江西北部局地大暴雨（100～120 毫米）；上述地区伴有短时强降雨。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>冻雨影响面广，部分地区有持续性</strong></p><p>20 日至 25 日，湖北、湖南、贵州、河南、山东南部、江苏北部、安徽北部等地有大范围冻雨或冰粒，预计冻雨影响面积达 57 万平方公里，冻雨最强时段在 20 日至 21 日，湖南、贵州、湖北等地冻雨会持续 3～5 天。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/678.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>气象专家提醒，本轮寒潮及大范围雨雪低温冰冻天气致灾风险高，对春运返程和农业生产影响较大。特别是湖北、湖南、贵州等地冻雨持续时间较长，需做好交通应急管理工作。南方地区将经历冷暖剧烈转换，2 月底前会持续低温状态，提醒公众要注意添衣保暖，自采暖用户要注意用火用电用气安全，老人小孩及体质较弱人群需注意防范心脑血管和呼吸道等疾病。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 11:44:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26380786</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26380786</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/707.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26380786_20240218194402757217-c977-44c9-a6d8-1cce270d183e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央气象台网站]]>
            </author>
            <category>春运</category>
            <category>雨雪冰冻灾害</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/707.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/813/708.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比赛开始了！Sora 对手直呼奥特曼是魔术师，创意行业最先受冲击？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>AI（人工智能）新锐巨头 OpenAI 近日推出文生视频模型 Sora，成为了继聊天机器人 ChatGPT 之后又一大新爆款。</p><p>在 Sora 官网上，OpenAI 写道：「我们正在教 AI 理解和模拟运动中的物理世界，目的是训练模型帮助人们解决需要现实世界互动的问题。」 根据 OpenAI 的介绍，通过「一次性为模型提供多帧的预测」，Sora 可以生成长达一分钟的视频，并能实现单视频的多角度镜头切换，还能通过「将视频和图像表现为较小数据单位的集合」来获得更广泛的数据，搭建模拟现实世界的逼真模型。</p><p>虽然还没有向公众开放，由于在 AI 生成视频时长上成功突破到一分钟，再加上公开演示视频的高度逼真和高质量，Sora 立刻引起了轰动。特斯拉 CEO 埃隆·马斯克（Elon Musk）在 X（原推特）平台上感叹「人类愿赌服输（gg humans）」，360 集团创始人、董事长兼 CEO 周鸿祎则预言「AGI（通用人工智能）实现将从 10 年缩短到 1 年」。</p><p><b>AI 视频生成赛道竞争日渐激烈</b></p><p>毫无疑问，Sora 的出现至少让竞争对手感到了压力。在 Sora 发布后，AI 视频初创公司 Runway 的 CEO 克里斯托瓦尔·巴伦苏埃拉（Cristóbal Valenzuela）便在 X 平台上发布了两个词：「Game On（比赛开始了）。」</p><p>AI 视频公司 Stability AI 的 CEO 埃马德·莫斯塔克（Emad Mostaque）则在 X 平台上感慨「奥特曼（OpenAI 的创始人兼 CEO）真是一个魔术师」，并称 Sora 可以被视为 AI 视频的 GPT3，将在未来几年内得到扩展、细化、调整和优化。</p><p>自 2022 年以来，最早的一批文生视频模型都是由 Stability AI、Runway 和 Pika 等小型初创公司开发的，而近几个月来，科技巨头们也纷纷宣布将带着自己的模型进入该领域，例如字节跳动的 MagicVideo-V2 和谷歌的 Lumiere。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/794/987.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谷歌的 Lumiere 演示片段。来源：Google Research</p><p></p><p>虽然谷歌和字节跳动发布的演示视频都展现出了质量的飞跃，但它们都没能脱离现有文生视频的一般模式，即输出单一的、通常是静止视角的短视频片段。相比之下，Sora 的宣传视频包括变换摄像机角度、电影式剪辑和场景变换，而这一切，都是通过单一提示词生成的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/795/251.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Sora 生成的视频能够达到更加逼真的效果。来源：Sora</p><p></p><p>针对 Sora 如何达成如此惊人的效果，研究者们也展开了分析。在 Sora 技术报告所引述的 32 篇论文中，纽约大学助理教授谢赛宁和现任 OpenAI 工程师的 William Peebles 在 2023 年合著的扩散 Transformer 论文吸引了大家的目光，被视为 Sora 的研究基础。谢赛宁也连发多条推文推测，Sora 或建立在扩散 Transformer 模型之上，整个 Sora 模型可能有 30 亿个参数，数据很可能是 Sora 成功的最关键因素。</p><p>虽然 OpenAI 指出 Sora 仍存在缺陷，例如难以准确模拟复杂场景的物理特性、无法理解因果关系的具体实例和混淆提示的空间细节，但也在官网上不无骄傲地写道：「Sora 为能够理解和模拟真实世界的模型提供了基础，我们相信这一能力将是实现 AGI（通用人工智能）的重要里程碑。」</p><p>招商策略研报认为，OpenAI 在训练端与输入端的创新造就了 Sora 的成功。虽然 OpenAI 表示当前 Sora 仍有弱点，但从当前展示的效果来看，Sora 显著领先于其他文生视频模型，推动 AI 视频生成进入了一个全新的时代。</p><p><strong>有望大幅降低成本，好莱坞行业受冲击？</strong></p><p>影视圈也从未如此直观地感受到 AI 带来的威胁与机遇。例如，专注于早期阶段投资的美国旧金山投资人 Zak Kukoff 在 X 平台上预测，在五年内，一个不到五人的团队将能够利用文生视频模型和非工会劳动力来制作一部票房收入超过 5000 万美元的电影。</p><p>美国权威电影业界期刊《好莱坞报道》（The Hollywood Reporter）猜测，OpenAI 将利用 Sora「大规模进军好莱坞」：「尽管类似的 AI 视频工具已经存在，OpenAI 的系统体现了该技术的快速增长，可能将会取代大量的劳动力。娱乐业正在努力应对 AI，而这一技术将进一步被主流所采纳。」</p><p>早在 Sora 之前，AI 已经开始影响全球影视行业。行业调查公司 CVL Economics 在今年 1 月发布了一项针对 300 位好莱坞行业领袖的调查，有四分之三的受访者承认，AI 工具促进了公司岗位的削减或整合。据估计，在接下来的三年里，将有近 20.4 万个职位受到 AI 的不利影响，声音工程师、配音演员和概念艺术家处于向 AI 转变的前沿，视觉效果和其他后期制作工作也很容易受到影响。</p><p>有科技媒体指出，在好莱坞，单个场景的制作成本可能高达数百万美元，Sora 可能成为制片人的新选择，一种更为经济型的替代品，例如重现滑铁卢战役，不需要昂贵的特效或者专门设计拍摄场景，「Sora 的魅力在于它能够培养创造力。导演可以尝试不同的美学或场景，而无需承担与传统制作相关的财务风险。促进了创新，为以前仅限于想象力的敍事和视觉风格打开了大门……数字艺术家可以让技能多元化，但也应该适应这种将永远改变游戏规则的新范式。」</p><p>不过，由于可能使用受版权保护的内容和生成视频时长较短等问题，AI 生成视频工具在影视业的使用依然受到局限。许多艺术家也要求 OpenAI 公开 Sora 的训练数据，怀疑其有使用版权保护内容的嫌疑。曾为多部漫威影片工作过的概念艺术家卡拉·奥尔蒂斯（Karla Ortiz）指出，大模型需要海量的训练数据来进行学习，隐藏数据来源是一种逃避社会责任的行为。</p><p>而在影视业之前，相对较为不看重视频内容的广告业已经受到了 AI 生成视频工具的显著冲击。据统计，在美国洛杉矶，自 2018 年以来，商业广告的拍摄量已经出现持续大幅下降，如果排除因疫情而停止大部分制作的 2020 年，其在 2023 年已经降至七年最低点。一旦 Sora 正式开放使用，想必将会进一步推动广告业向 AI 转型。</p><p><strong>是破局者，还是破坏者？</strong></p><p>除了版权问题以外，和所有其他 AI 工具一样，Sora 过于逼真的视频表现也带来了一些对于伪造和传播虚假内容的忧虑。</p><p>在充斥着虚假信息的互联网，深度造假（Deepfake）的道德问题早已成为了关注焦点。就在今年 1 月，由 AI 生成的美国知名歌手泰勒·斯威夫特（Taylor Swift）的虚假露骨照片在社交媒体上疯传，短时间内浏览量飙升至上千万，一时惊动美国白宫。白宫新闻发言人卡里娜·让-皮埃尔（Karine Jean-Pierre）警告称，AI 生成照片的传播「令人担忧」。由于来不及删除这些有害图片，X 平台一度封锁了对斯威夫特的相关搜索。</p><p>而一旦照片变成视频，人们将更加难以分辨真伪。OpenAI 也考虑到了模型安全性方面的潜在风险，称其计划与一个专家团队合作测试最新模型，密切关注错误信息、仇恨内容和偏见等。OpenAI 还表示其正在开发帮助检测误导性信息的工具，比如检测分类器可以判断视频是何时由 Sora 生成的。其文本分类器可检查并拒绝违反使用政策的文本输入提示，例如极端暴力、性内容、仇恨图像、名人肖像等。</p><p>但在 Sora 被正式公开之前，我们都无从得知这些约束条件的具体效果如何。此外，AI 技术的复杂性也意味着需要大量金钱和算力资源投入，可能会将权力进一步集中在少数资本或技术寡头身上。</p><p>不管是好是坏，Sora 都标志着更先进的 AI 视频浪潮的出现，而这股浪潮或许终将颠覆包括影视、广告乃至游戏和艺术在内的整个创意产业。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 09:51:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26379110</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26379110</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/795/318.gif"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡含嫣]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>Sora</category>
            <category>AI</category>
            <category>人工智能</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/795/318.gif"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/795/319.gif"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
