<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 05 Mar 2024 23:19:12 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[毕业生去应聘却被骗花钱培训，媒体调查「招转培」陷阱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>就业是最基本的民生。近年来，各地各部门聚焦就业领域重点和难点，围绕「扩、促、兜」综合施策，打出稳就业政策「组合拳」，一系列稳岗支持和扩岗激励措施落地生效，取得积极成效。</u></p><p><u>然而在招聘市场中，各类乱象仍层出不穷——「招转培」陷阱，不仅让求职者白白花了钱，还耽误了找工作；付费面试辅导，机构鱼龙混杂，大量虚假宣传；入职背景调查过度，侵犯隐私……</u></p><p><u>当下，春招市场热度升温，求职应聘成为社会关注的焦点。从今天起，法治经纬版推出「依法整治招聘市场乱象」系列报道，推动问题解决，保障求职者合法权益，敬请关注。</u></p><p>「本来去应聘的，却被骗花钱培训了。培训结束后根本没有给我们安排工作岗位。」近日，去年本科毕业的大学生林欣（化名）向《法治日报》记者讲述了自己的遭遇。</p><p>林欣说，去年 10 月，自己应聘了云南××信息技术有限公司，公司面试官以她技术能力不足、无法胜任岗位为由，提出「只有通过实训才能够留在公司」。最终，她和公司签订了岗前实训合同，并通过对方提供的贷款平台贷款支付了培训费。然而，实训结束后，结果未能如其所愿——对方提供一份不错的工作。</p><p>明明是求职上班，最后却变成了花钱培训。记者调查发现，类似的情况时有发生，求职过程中，一些用人单位或培训机构，打着招聘的旗号，声称可以提供工作或兼职，前提是求职者自费参加他们指定的岗前培训以提升技能。不少求职者为了得到就业机会，支付不菲的培训费甚至不惜贷款，然而到需要提供就业岗位时，却发现竹篮打水一场空。</p><p><strong>入职前要付费培训，培训完没安排工作</strong></p><p>求职过程中，林欣碰了不少壁。直到接到来自云南××信息技术有限公司的面试邀请电话，应聘岗位是「视频剪辑」。</p><p>面试当天，走进该公司所在大楼，看着西装革履的人们，公司墙上各种规章制度，林欣很激动，感觉这是一家非常正规、发展前景不错的公司。</p><p>由于自己大学学的是工程造价专业，视频剪辑仅是爱好。在经过一个多小时的个人能力测试后，人事部和技术部的面试官「委婉」地告诉林欣，她目前的技术能力无法胜任视频剪辑岗位，不能进入公司项目部，只有通过实训才能够留在公司或进入合作企业。</p><p>紧接着，面试官向林欣介绍公司的强大实力：「项目部资源和经验都很丰富，留在这里可以有很好的学习机会和发展前景」「公司非常重视人才培养，等学成后试用期工资为每月 4500 元，转正后则达 6000 元至 8000 元」……</p><p>面对这来之不易的「机会」，再加上面试官的轮番游说，林欣最终下决心和这家公司签订了岗前实训合同。合同表明：甲方按照乙方选择的专业技术方向，为乙方提供实训培训服务，目标是使乙方获得进入企业承担相关专业技术所需的技能、职业素质和相关项目经验。并承诺为乙方提供就业服务并保障其就业。</p><p>「对职场新人来说，这种保障就业的承诺无疑是巨大的诱惑。」林欣告诉记者，当时她留意了一下，和她同方向的同期学员有 72 人，基本都是应届生和行业新人。</p><p>合同同时表明：甲方明确告知乙方岗位实训培训为等价有偿项目，乙方自愿参加实训培训须承担相应成本。实训时长在 2.5 个月至 3 个月左右，金额为 24900 元。</p><p>24900 元不是一笔小数目，刚毕业的林欣无力承担。</p><p>「公司人事专员说可以扫码下载第三方贷款平台贷款支付培训费。」林欣回忆说，她扫了二维码贷款支付后才发现，每月需要还款 1286 元，共 24 期，合计为 30864 元。</p><p>比约定的 24900 元突然多出了近 6000 元，林欣甚至没有去问为什么？在她看来，只要培训结束上班有了稳定的收入，就能很快还完贷款了。</p><p>然而，实训结束后，当林欣和其他新人满怀信心准备上岗时，公司却完全不提安排工作的事，去问反而让林欣他们自己去找工作。</p><p>「我们找到公司管理层，对方避重就轻，极其敷衍，称每个片区负责的业务类型不同，这边更多是以学员实训为主，项目部在总部那边。」林欣说，当她提出愿意去任何项目部工作时，对方「一会儿说项目部在北京，一会儿又说项目部的领导都外派出去了，就是不说安排工作的事」。</p><p>林欣只能边找工作边还贷款。她很无奈地告诉记者：「自己当务之急是找份工作，实在没有精力去维权，也不知道如何能够便捷的维护自身权益。」</p><p><strong>忽悠手段花样百出，解约退款困难重重</strong></p><p>来自贵州的应届生吴丹（化名）前不久也遇到了类似的情况。在未向广东某科技公司投递简历的情况下，对方不知从哪得知她正在找工作，主动打来电话，邀请她就公司「视频剪辑」岗进行面试。</p><p>面试后，对方说吴丹视频剪辑的速度太慢，只能先实训做学徒，实训结束经测试合格后可以得到 3000 元奖金，转正后每个月工资在 4000 元至 7000 元之间。</p><p>按照实训协议，公司为吴丹提供实训机会，费用为 2 万元。与林欣不同的是，这家公司称实训费可以等吴丹转正后支付，但如果吴丹中途放弃实训则违约，需要支付违约金 5000 元。</p><p>签订合同后与亲友说起此事，大家纷纷认为吴丹被骗了。吴丹马上联系公司 HR，称想要再看看合同内容，被对方拒绝。吴丹提出不想参加实训了，对方称「公司会有法务联系你」。</p><p>调查中，不少求职者向记者反映应聘过程中遇到「招转培」陷阱，有的公司打着「零门槛、高薪兼职」等幌子，入职前要求付费培训，忽悠人的手段花样百出。在某投诉平台上搜索，可以发现不少求职者的相关投诉。</p><p>来自江苏的方舒（化名）在求职过程中也遭遇了「招转培」陷阱，自己为此在某平台贷款 2 万元支付培训费。「发现不对劲后我想与对方解约，但对方一直推脱。」</p><p>在方舒指引下，记者在网上找到江苏某大数据技术应用公司的招聘广告，以求职者身份联系了该公司负责人「绍文」。</p><p>询问记者学历、就业经验等情况后，「绍文」便向记者推荐起岗位来，「现在大数据行业薪资挺高，基本上学一个月就可以掌握相关技能」「包年薪 10 万元以上」，并向记者保证「现在报班的话，今年 4 月份就能就业」。</p><p>当然，培训费不便宜：线下上课 35 天，18800 元。</p><p>当记者问及就业单位时，对方说：「我们会把你推荐给合作的公司，比如华×项目、中×项目、苏×项目等。基本薪资在每月 11000 元左右。大数据技术任何一家公司都需要。」</p><p>在沟通过程中，记者反复与对方确认其是不是大数据培训机构，对方的回复含糊其词：「培训和就业相辅相成，相当于就业协议班。」</p><p><strong>完善投诉处理机制，加大监管处罚力度</strong></p><p>还没就业就得支付一笔不菲的培训费，为何有不少求职者深陷「招转培」陷阱？</p><p>「以高收入、低门槛、无中介费等承诺，吸引求职者；面试时逐渐否定求职者能力；再提出提供场地和学习机会帮求职者提高能力；用未来更好的就业前景、更高的薪资报酬等高额回报来诱惑求职者。」研究过相关案例的北京心理咨询师陈静总结出上述套路。</p><p>她告诉记者，通常而言，求职者和招聘者的心理地位并不平等，求职者的心理往往处于弱势，存在渴望被招聘者肯定、认可的心理，而「招转培」就是利用这种心理需求进行的一种心理博弈和骗局。「‘下套者’拿捏了求职者的心态，让求职者陷入未来高额回报和美好期待中，就作出了贷款支付培训费等不理性选择。」</p><p>陈静说，在这个过程中，有的求职者慢慢意识到一些不合理，想要终止培训，而招聘者则通过心理暗示如不继续，那么之前承诺的美好未来就无法实现，让求职者因为沉没成本效应而产生逃避心理，导致一些求职者多次贷款参加培训，直到无力继续贷款而又没有实现就业时，才发现上当受骗。</p><p>分析「招转培」套路，北京京都律师事务所律师常莎发现，这些求职者大多存在以下共同点：投递简历的工作岗位门槛相对较低；本身的条件不太符合求职岗位；对某个行业了解不深，但想进入该行业；初入职场或进入职场不久；技能水平偏低等。</p><p>「因此，他们在求职过程中，往往会将姿态放得很低，并愿意通过改变自身状况来满足对方要求。」常莎说。</p><p>常莎分析说，「招转培」「培训贷」涉及刑法、民法、行政法调整下的法律关系。从受害者遭遇看，用工、培训、贷款等内容涉及劳动管理、教育管理、金融管理等多个行政管理部门，这也一定程度导致了维权难，受害者向单一部门反映，效果可能难以令人满意。</p><p>「从形式上看，众多受害者都和涉案单位签订了所谓的书面协议，约定了双方的权利义务，似乎是很典型的民事案件，但受害者因为缺乏法律知识等问题，想依法通过民事诉讼主张权利，现实难度较大。」常莎说，目前，上海、北京等地法院都有类似判决，对部分「招转培」「培训贷」行为以「诈骗罪」或「合同诈骗罪」追究刑事责任。</p><p>「相关部门应进一步规范网络招聘活动，指导和督促网络招聘平台建立完善信息发布审查制度。各平台要加强对招聘单位的资质认证和信息发布人员的实名认证，规范信息发布流程，建立招聘企业红黑榜制度，确保发布的信息真实、合法、有效。」常莎建议。</p><p>业内人士建议，加强行政许可与劳动保障监察执法之间的沟通衔接，健全相关部门信息交换机制，指导和督促网络招聘平台完善投诉处理机制，对违反法律法规情节严重的，要依法严肃处理，形成监管合力。</p><p>21 世纪教育研究院院长熊丙奇建议，高校在学生毕业前要加强对其求职培训及反诈宣传，普及求职、贷款、理财等方面的知识，帮助学生做好职业生涯规划。</p><p>在中国人民大学法学院教授刘俊海看来，「培训贷」陷阱持续存在，暴露出监督管理还有漏洞。他建议打造多部门协同执法的监管机制，对开展「培训贷」的机构加大处罚和打击力度，增强监管威慑力，净化网络招聘市场环境。</p><p>受访专家建议，求职找工作，应充分考虑自身特长和能力水平，如果遇到「未来就业前景广阔，但需要参加付费培训」「只要付钱就能参加推荐就业」等以及过高的薪资允诺，一定要提高警惕。在求职过程中若遇到上述问题，应立即保存证据，以便维权，同时向人社部门或公安机关投诉举报，及时维护自身合法权益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:15:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571627</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571627</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/628.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571627_20240306071550b58f78-f545-48e3-8805-5b2c3c105923.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵丽、文旭晨/法治日报]]>
            </author>
            <category>应聘</category>
            <category>培训</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/628.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/629.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明查｜这个数据显示中国经济低迷吓跑外国投资者？误导]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/556.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>速览</strong></p><p>- 仅凭中国外管局公布的「330 亿美元」这一数据，便得出「中国经济低迷吓跑外国投资者」的结论不当。从数据上看，近两年外商直接投资呈下降趋势，但这不代表外国投资者「被吓跑」或「大规模撤资」，而可能是中美利差影响下将部分留存收益转作他用或疫情后的经济部分回归「均值」的体现。</p><p>- 从全球范围来看，2023 年，流入主要发达国家和发展中国家的外国直接投资总体呈下降趋势，中国并不突出。</p><p><strong>事件背景</strong></p><p>近日，美国《新闻周刊》刊发的标题为《数据显示，中国经济低迷吓跑外国投资者》的文章称：「几年前，中国是外国投资的圣地，但随着经济衰退，中国现在正挣扎于吸引国际投资者。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/560.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国《新闻周刊》报道标题截图。</p><p></p><p>报道引用了中国国家外汇管理局发布的数据，称「去年中国的直接投资负债（衡量与外资实体相关的资金流入的指标）为 330 亿美元，创 30 年来新低」。</p><p><strong>明查</strong></p><p><strong>数据源自何处？</strong></p><p>《新闻周刊》称，「330 亿美元」的数据来自中国国家外汇管理局（以下简称「中国外汇局」）。</p><p>2 月 23 日，中国外汇局公布了《2023 年四季度及全年我国国际收支平衡表初步数》，其中「非储备性质的金融账户（含当季净误差与遗漏）」一项中，「直接投资负债」的数据显示为 330 亿美元，包括外来股权投资流入的 621 亿美元和关联企业债务流出的 291 亿美元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/561.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《2023 年四季度及全年我国国际收支平衡表初步数》表单截图，标出部分为媒体报道的数据来源。</p><p></p><p>参考附注，《中国国际收支平衡表（初步数）》根据国际货币基金组织发布的《国际收支和国际投资头寸手册》（第六版）编制，其中对「外来直接投资」的定义参考了《经合组织外国直接投资基准定义》第四版，即「跨境投资的一种，特点是，一经济体的居民对另一经济体的居民企业实施了管理上的控制或重要影响。除了带来控制或影响的股权外，直接投资还包括与这种关系有关的投资，包括投资于其间接影响或控制的企业、联属企业、债务和逆向投资」。</p><p>此外，《国际收支和国际投资头寸手册》（第六版）还规定了国际收支统计中数据进行编制和列示的方法和原则，如净额编制原则，在直接投资项中反映为资产和负债均按资金流入与流出的差值进行记录（反映在「股权」项中）。</p><p>需要指出的是，由于统计口径及数据编制和列示方法的不同，中国外汇局公布的「外来直接投资」数据与中国商务部公布的吸收外商直接投资（有时也被称作「实际利用外商直接投资金额」）数据往往存在差异——中国商务部 1 月 19 日发布的数据显示，2023 年，全国新设立外商投资企业 53766 家，同比增长 39.7%；实际使用外资金额 11339.1 亿元（人民币），同比下降 8.0%，规模仍处历史高位。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/562.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国商务部 1 月 19 日发布的数据显示，2023 年，中国实际使用外资金额 11339.1 亿元。</p><p></p><p>根据中国外汇局在 2022 年 9 月 29 日公布的《2022 年上半年中国国际收支报告》，国际收支统计的直接投资与商务部统计口径的差异在于：第一，国际收支统计采用资产负债原则编制和列示，商务部直接投资数据采用方向原则编制和列示，两者对反向（逆向）投资和联属企业间投资的记录原则不同；第二，国际收支统计中的直接投资采用净额编制，即资产和负债均按投资减撤资反映。第三，直接投资负债包括了外商直接投资企业的未分配利润、已分配未汇出利润、股东贷款等内容。</p><p><strong>能说明「外国投资者被吓跑」吗？</strong></p><p>那么，仅凭「330 亿美元」的单项数据，能否得出「中国经济吓跑外国投资者」的结论呢？</p><p>首先，在数值上，根据中国外汇局公布的数据，近两年来，来华直接投资的关联企业债务和外来股权投资均呈下降趋势。2022 年，中国非储备性质金融账户的直接投资负债为 1903 亿美元（根据当时汇率计算）。相较于 2021 年，中国在 2022 年和 2023 年的来华直接投资分别下降了 41.8% 和 89.4%（以人民币为单位直接进行计算）。</p><p>然而，需要指出的是，2020 年和 2021 年，受新冠疫情冲击，全球经济停摆，世界各国对外直接投资总额锐减。同时间，凭借稳定和经济领先复苏的优势，中国的外来直接投资却逆全球局势增长，国际收支口径的净流入分别达到了 2130 亿和 3323 亿美元，较 2019 年分别飙升了 34.7% 和 98.5%，两年的复合平均增速达到了 36% 左右。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/563.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《2021 年四季度及全年我国国际收支平衡表初步数》表单截图。数据来源：中国国家外汇管理局。</p><p></p><p>随着世界其他国家和地区生产经营活动逐渐正常化，中国的出口市场份额开始回落，同时期外商直接投资也呈下降趋势。这不代表外国投资者「被吓跑」，也可能是疫情后的经济部分回归「均值」的体现。</p><p>与此同时，自 2022 年以来，世界主要发达经济体受俄乌冲突外溢和新冠疫情后的逆全球化等因素影响，面临高通胀压力。为稳定经济，美国联邦储备委员会自 2022 年 3 月以来开启加息通道，并且在超过一年的时间内连续加息，导致 10 年期美债收益率持续高位运行。同时间，中国国内的债市受到资本青睐，内外分化下，中美利差出现大幅度倒挂。在此背景下，一些境外资本可能依照「惯例」，将一部分留存收益转移至国外。但这种「逐利」的心态，与「对中国市场缺乏信心」的逻辑有本质不同。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/564.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">截至 3 月 5 日 14 时 15 分，中美利差倒挂幅度显示为 185.2 个基点。</p><p></p><p>因此，仅从 2023 年单年和「330 亿美元」的单项数据，得出「中国经济吓跑外国投资者」的结论不当。对于近两年来华直接投资净额的波动，应当结合历史与国际社会背景进行看待。</p><p>其次，中国外汇局公布的数据相比其他直接投资指标更不稳定，且部分数据（如外商投资企业外方未分配利润和已分配未汇出利润）的来源是基于估算而非逐笔采集，因此，数据的下降不能简单地与「外方撤资」划等号。</p><p>理论上，撤资行为的发生会产生现金流，那么相应的数据及信息便会被基于现金收付制的银行代客涉外收付（俗称「跨境收支」）系统捕捉到，并反映在资本和金融账户的「直接投资」项中。</p><p>中国外汇局公布的《银行代客涉外收付款数据年度表》显示，2023 年中国资本和金融账户的「直接投资」支出合计为 54778 亿人民币，较往年更高，相较于 2022 年支出增长了 20%。但 2020 年，在国际收支口径的来华直接投资额增长的背景下，中国的直接投资支出相较于 2019 年也增长了 20%，2021 年的增速更达到了 29%。考虑到银行代客「直接投资」支出数据还包含了对外直接投资的资本金汇出，且参考中国外汇局的数据， 2023 年，中国对外直接投资净额为 13151 亿人民币，相较于 2022 年净流出增长了约 24%。因此，从涨幅上看，并未见异常。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/565.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《银行代客涉外收付款数据年度表》部分截图。数据来源：中国国家外汇管理局。</p><p></p><p>此外，今年 1 月，联合国贸易和发展会议发布了《全球投资趋势观察》，其中提到，2023 年全球外国直接投资总量估计为 1.37 万亿美元，较 2022 年略有增长，但这一增长在很大程度上要得益于几个欧洲「导管经济体」（多为跨国企业的投资中转地，对资本转移征税少或不征税），如果除去这些经济体，那么去年全球外国直接投资实际上是下降了 18%。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/136/566.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">联合国新闻截图。</p><p></p><p>贸发会议公布的数据还透露，除去卢森堡和荷兰这两个「导管经济体」，去年一年，流入欧盟其他国家的资金实际上减少了 23%。美国作为最大的外国直接投资受益国，在 2023 年的资金流入减少了 3%。与此同时，流入发展中国家的外国直接投资降至 8410 亿美元，同比下滑 9%。中国的资金流入出现了 6% 的罕见下滑（参考商务部数据），印度的资金流入更是减少了 47%，通常被认为是外国直接投资增长引擎的东盟也下降了 16%。</p><p>因此，从全球范围来看，2023 年，流入主要发达国家和发展中国家的外国直接投资总体呈现了下降趋势，中国并不突出。</p><p>综上，美国《新闻周刊》等媒体仅凭中国外汇局公布的「330 亿美元」这一数据，便得出「中国经济低迷吓跑外国投资者」的结论不当。从数据上看，近两年外商直接投资呈下降趋势，但这不代表外国投资者「被吓跑」或「大规模撤资」，而可能是中美利差影响下将部分留存收益转作他用或疫情后的经济部分回归「均值」的体现。从全球范围来看，2023 年，流入主要发达国家和发展中国家的外国直接投资总体呈下降趋势，中国并不突出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:08:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26548439</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26548439</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/179/791.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26548439_202403060709fc03146c-13a9-4461-8d0b-928c0c954176.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[明查员，郑淑婧]]>
            </author>
            <category>中国经济</category>
            <category>事实核查</category>
            <category>澎湃明查</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/179/791.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/179/792.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[代表建议｜于宁杰：规范管理破产管理人协会，法院不宜作为其业务主管单位]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/150/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">全国人大代表、福建省律师协会会长于宁杰。受访者供图</p><p></p><p>澎湃新闻了解到，今年全国两会期间，全国人大代表、福建省律师协会会长于宁杰向大会提交了《关于规范管理破产管理人协会的建议》。</p><p>2018 年，最高人民法院发布《全国法院破产审判工作会议纪要》，提出「人民法院应当支持、引导、推动本辖区范围内管理人名册中的社会中介机构、个人成立管理人协会」。据调研了解，全国现有设区市一级和省级的破产管理人协会逾 200 家，其中约 80% 由人民法院为业务主管单位，其余由司法行政或其他政府部门为业务主管单位。</p><p>于宁杰表示，全国各地破产管理人协会主要在规范管理人工作程序、组织破产业务培训等方面开展活动，也有不少擅自开展破产管理人准入和评级评价等工作。这些情况不符合法治精神和相关法律规定，无法和现有的公共法律服务管理体制衔接，产生了诸多问题，不利于破产事业的健康发展。</p><p>于宁杰认为，我国现行法律法规对破产管理人协会并无规定，其作为由社会中介机构和个人自发组成的社会团体，并无任何法定管理权限。「担任破产管理人」是律师事务所、会计师事务所等专业机构的基本业务，首先应受《中华人民共和国律师法》《中华人民共和国注册会计师法》等法律规制并分别接受所在行业管理。</p><p>当前，编制破产管理人名册是法院行使审判权的方式，由破产管理人协会制定或执行破产管理人名册制度并进而进行准入和评级活动，既于法无据，又标准不一。实务中管理人入册、考核、分级、淘汰等机制各式各样，往往具有强烈的地域垄断特征，还有的借此设立多重收费，加重中介机构负担，有悖于平等准入和建立统一大市场的要求。破产管理人名册制度具有明显的前置许可特征，由自发设立的社团组织自我授权实施显然违法，由法院授权更有透支审判权之虞，应予纠正。</p><p>于宁杰认为，司法行政机关应当履行作为破产管理人协会的业务主管单位的职责。破产管理人是破产案件中在法院的指挥和监督之下全面接管破产财产并负责对其进行保管、清理、估价、处理和分配的专门机构，其工作性质属于公共法律服务，破产管理人是法律服务队伍的组成部分。管理公共法律服务工作是司法行政机关的机构职能，《中共中央办公厅、国务院办公厅关于加快推进公共法律服务体系建设的意见》也明确「由司法行政部门牵头」。当前，公证、仲裁、司法鉴定等公共法律服务业均由司法行政机关有效管理，破产管理人协会也应该由司法行政机关进行管理，其业务主管单位应该是司法行政机关。</p><p>于宁杰直言，审判机关不宜作为法律服务行业社会团体的业务主管单位。根据国务院发布的《社会团体登记管理条例》的规定，「国务院有关部门和县级以上地方各级人民政府有关部门、国务院或者县级以上地方各级人民政府授权的组织，是有关行业、学科或者业务范围内社会团体的业务主管单位」，上述社会团体的业务主管机关应为行政机关。人民法院是国家的审判机关，司法机关的职权特征决定了其不能对社会中介机构实施监管、保障、奖惩等行政管理，也不宜作为其行业组织的业务主管单位。《中华人民共和国企业破产法》已明确界定了管理人和人民法院的业务关系，人民法院的职责在于监督破产管理人的执业行为，而不是管理其市场准入和机构组织，这与民事代理、刑事辩护、司法鉴定等并无实质区别。若赋予人民法院对于破产管理人实施行业监管职能，实行所谓业务、人员「一条龙」管理，违背司法机关的职能定位，也容易滋生腐败，损害司法公正。</p><p>为此，于宁杰代表提出两条建议：</p><p>一、明确司法行政机关为破产管理人行业管理机关和破产管理人协会的业务主管单位，纠正审判机关管理法律服务类社会团体的现象。</p><p>二、立法明确破产管理人协会社会的性质和职能，在没有法律授权的情况下禁止其对律师、注册会计师及其所在机构担任破产管理人实施准入许可和评级评价。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:08:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26562715</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26562715</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/150/525.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26562715_2024030607089ca387bc-5fd2-4212-bcea-2f56b25dd653.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王选辉]]>
            </author>
            <category>破产管理人协会</category>
            <category>代表建议</category>
            <category>两会</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/150/525.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/150/526.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海代表团全团审议政府工作报告，黄莉新主持会议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/841.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>十四届全国人大二次会议上海代表团 3 月 5 日下午举行全体会议，审议李强总理所作的《政府工作报告》。市委书记陈吉宁代表，市委副书记、市长龚正代表参加审议。市人大常委会主任、上海代表团团长黄莉新代表主持会议。</p><p>黄莉新代表说，政府工作报告通篇贯穿习近平新时代中国特色社会主义思想，是一个高举旗帜、创新务实、彰显担当、催人奋进的好报告。过去一年，以习近平同志为核心的党中央团结带领全国各族人民迎难而上、砥砺前行，圆满完成全年主要目标任务，在全面建设社会主义现代化国家新征程上迈出坚实步伐。去年政府工作牢牢把握坚持党的领导这个根本保证，确保党中央重大决策部署落实见效；牢牢把握稳中求进这个工作总基调，推动经济运行稳中向好；牢牢把握创新驱动发展这个重大战略，推动新产业新业态新模式做优做强；牢牢把握改革开放这个关键一招，推动创新动力、发展活力持续释放；牢牢把握人民至上这个价值取向，不断提升人民群众的获得感、幸福感、安全感。市人大常委会要忠诚拥护「两个确立」、坚决做到「两个维护」，在市委坚强领导下，在国家战略实施和全市发展大局中积极履职尽责，充分发挥作用。</p><p>李仰哲代表说，政府工作报告以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神、中央经济工作会议精神，总结成绩客观实在、分析形势深刻透彻、部署工作精准有力，是一份求真务实、亮点纷呈、振奋人心的好报告。报告充分肯定了我国科技创新所取得的成果，对加快推动高水平科技自立自强作出了明确部署。在加快推动高水平科技自立自强上，上海承担着特殊使命。上海市纪委监委将立足职能职责，持续强化精准政治监督，深化落实「三个区分开来」，把支持保障科技创新大胆闯、大胆试的具体政策措施落到实处，助力上海国际科技创新中心建设向纵深推进。</p><p>吴一戎代表建议，在新一轮国家科技规划中，更加准确区分科学和技术研究的不同要求，针对科学发现、技术科学、技术发明、产品可生产性技术及应用等科技创新的不同环节，分别出台更有针对性的支持政策，特别是要加长科技创新研究链条布局，积极融合各创新要素，统一组织从事基础研究、技术科学、核心关键技术的不同科研人员集中力量攻关，全力以赴推动解决「卡脖子」问题，更好以科技创新引领高质量发展。</p><p>权衡代表说，作为全国首个再制造产品按新品实施进口的试点地区，上海再制造发展基础逐步夯实，但整体上仍存在规模偏小、竞争偏弱等问题。建议在国民经济行业分类中增加再制造产业，支持上海自贸区及临港新片区内率先开展再制造产业工商登记创新试点，同时推进再制造产品进口的监管制度创新，加快构建再制造产业的规范和监管体系，出台再制造产业发展的税收支持政策。</p><p>梅兵代表认为，应高度重视青少年社会与情感能力的培养，建议从强国建设、民族复兴的高度思考谋划青少年社会与情感能力培养。加强相关研究和政策制定，发挥学校的「主阵地」作用，提升教师社会与情感素养，采取更加有效的措施，加强青少年社会与情感能力培养，提升「强国一代」的综合素养，更好支撑全面建设社会主义现代化国家的宏伟事业。</p><p>朱建弟、张帆、黄勇平、田轩、印海蓉等代表分别就理顺资本市场关系，恢复投资者信心；强化企业科技创新主体地位，着力培育新质生产力；扎实推进国家实验室体系建设，发挥科技创新中心辐射带动作用；深化要素连接改革，加快推动全国统一大市场建设；移动互联网环境下推动广电传媒业高质量发展等充分发表意见建议。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">（本文图片，张驰，摄）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:08:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26565358</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26565358</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/839.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26565358_2024030607088a14b67a-ee09-43ea-80fd-358995fac195.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>两会</category>
            <category>上海代表团</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/839.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/840.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委员提案｜民办教育如何规范？建议设立民办幼儿园收费监管平台]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 5 日上午，十四届全国人大二次会议在北京人民大会堂开幕，国务院总理李强作政府工作报告。李强在介绍 2024 年政府工作任务时提到，要深入实施科教兴国战略，加强高质量教育体系建设，引导规范民办教育发展。</p><p>引导规范民办教育发展写入政府工作报告，来自教育界的全国政协委员、民进江西省委会副主委、江西省教育厅原一级巡视员刘菊娇，对此深感认同。今年全国两会，她也将结合自己对民办学前教育的观察和思考，提交一份相关提案，建议设立民办幼儿园收费监管平台，进一步规范民办幼儿园收费行为。</p><p>刘菊娇介绍，近年来，在我国学前教育领域，以公办为主的普惠性学前教育覆盖面不断扩大，同时伴随着全国人口出生率下降，不少民办幼儿园招生人数逐年下降。一些民办幼儿园受办园成本影响，办园意愿下降，虚假宣传、挪用学费、恶意关停等不规范办园行为，呈现频发苗头。</p><p>针对民办学前教育出现的新情况，2023 年 8 月，教育部会同国家发改委、财政部出台《关于实施新时代基础教育扩优提质行动计划的意见》，其中提到「民办幼儿园收费应全部缴入经教育行政部门备案的银行账户，统一管理」。</p><p>不过，刘菊娇注意到，上述规定虽然明确了专用账户的合法性，但如何对收费资金进行监督管理，风险预警怎么做，各地做法不同，不少地方尚未建立有效机制。2023 年秋季开学期间，一些地方有的民办幼儿园出现因资金链断裂关停，导致家长退费困难、幼儿无园可上的现象，不仅侵害广大幼儿家长切身利益，也损害了民办学前教育的整体形象。</p><p>为此，刘菊娇在提案中建议，可以借鉴校外培训机构预收费监管做法，在各地党委、政府的统一领导下，建立民办幼儿园收费监管平台，加强民办幼儿园收费监管。</p><p>她建议，一要坚持「全纳」管理。按照「属地管理」原则，各类民办幼儿园均应在注册地所在县（市、区）自主选择一家具备第三方托管条件的银行，开立唯一的资金托管专用账户，并在当地教育行政部门备案，实行指定银行、专用账户、专款管理。收费账户应向社会公开，幼儿园收取的保教费、餐费或其他服务性收费均纳入管理，由银行对其账户进行监管。分园也应开立唯一专用账户，实行「一址一证一户」。</p><p>二要强化底线监管。属地教育行政部门应根据幼儿园的办园规模、幼儿数量、教职工数量等，对专用账户设置最低余额（不低于 1 个月正常办园支出），作为办园风险保证金。为充分保障幼儿园举办者的办园积极性，收费资金以学期为单位，根据幼儿园实际情况，幼儿园可按月提取一定额度资金支付办园成本，确保资金余额足以保障家长及教职工的合法权益。</p><p>三要加强风险预警。教育行政、金融管理等相关部门应建立健全信息共享机制，及时研判风险情况，最大限度做好风险防控，并根据风险程度，向社会发布风险预警，督促幼儿园举办者及时补充办园资金，规范办园行为；若不能继续办园，及时依法启动终止办园程序，做好风险防控和应急处置工作。</p><p>四要发挥监管合力。各地应明确教育、地方金融监管、人民银行、银保监、税务、市场监管、公安等部门的各自职责，将幼儿园收费监管纳入对幼儿园办园行为的日常监管、专项检查、年审年检和教育督导范围，形成监管合力，创造一个有利于民办幼儿园健康发展的法治环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:07:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26565318</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26565318</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/387.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26565318_202403060708f5eef03f-1908-4fe6-abc9-3f6b23f5e4be.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗振宇]]>
            </author>
            <category>2024 全国两会</category>
            <category>委员提案</category>
            <category>民办教育</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/387.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/388.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒体聚焦政府工作报告：每一步都是为了老百姓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>加大保障性住房建设和供给、加大促就业专项政策力度、城乡居民医保人均财政补助标准提高 30 元、城乡居民基础养老金月最低标准提高 20 元、提高公共文化场馆免费开放服务水平……今年的政府工作报告中，列举了一系列保障和改善民生的目标任务，又一次为百姓送上一份民生「大礼包」。</p><p>一年一度的全国两会，几千名代表委员齐聚北京，核心任务就是代表各自所在的地区、行业、领域，为改善民生建言献策。民生问题或许没有终极答案，但每一年、每一天的努力，都是为了让老百姓过上更好的日子。</p><p>民生工作决不能开空头支票，需要「真金白银」的支持和兑现。为此，各级政府尽力而为、量力而行，履行保基本、兜底线的职责，在此基础上尽最大努力提高保障水平。人口众多是我国的基本国情，政府工作报告里看似微小的民生数字，乘以对应群体的庞大数量，就是沉甸甸的民生大「计」。</p><p>围绕民生议题，两会会场内外不乏「理想型」与「现实型」的碰撞与交融。中国这么大，不同的人会有不同的诉求，两会的意义就是汇聚不同诉求，提供决策所需的「最大公约数」。民生目标不仅描绘在美好的画卷里，更要落到脚下的每一步，在真实的土地里生根、发芽。</p><p>为政者应知，改善民生也是促进经济发展的动力。当前经济形势下，促进消费成了政府工作的重要任务。促进消费的关键是切实增加老百姓消费的意愿，把社会财富转化为消费需求。把民生底线兜住、兜准，消除居民消费的后顾之忧，才能让老百姓有钱可花、有底气花钱。</p><p>为此，政府工作报告提出：「坚持在发展中保障和改善民生，注重以发展思维看待补民生短板问题，在解决人民群众急难愁盼中培育新的经济增长点。」实现高质量发展，不能忽视关涉民生的结构性矛盾，以创新的社会治理回应民之所盼。妥善解决民生问题，有助于积淀新的发展动能，开拓新的发展空间。</p><p>与此同时，也要把握民生需求的多层次多样化特点，既要防止不作为、不担当，也要避免「大包大揽」、轻率冒进。对于政府职责以内的民生任务，要不打折扣地落实改善；对于政府职责范围以外的改善性目标，则要积极引导企业、社会组织发挥作用，促进有效市场和有为政府的更好结合。</p><p>民惟邦本，本固邦宁。现代政府的核心要义，就是坚持以人民为中心。随着人民对美好生活的向往从「有没有」转向「好不好」，政府要坚持在发展中保障和改善民生，不断把发展成果转化为人民生活品质，把为民造福作为最重要的政绩，让普通人都能感受到中国发展的速度和温度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:07:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571619</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571619</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/640.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571619_2024030607080378ce55-da8f-4fc9-a20b-4e2cce98baca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王钟的/中国青年报]]>
            </author>
            <category>老百姓</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/640.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/641.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会今日看点：多位部长将在经济主题记者会答问]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中新网北京 3 月 6 日消息，今日，十四届全国人大二次会议各代表团全天举行代表小组会议，全国政协十四届二次会议全天举行界别联组会议和小组会议。</p><p>根据日程，十四届全国人大二次会议各代表团 6 日全天举行代表小组会议。上午审议政府工作报告，下午审查计划报告和草案、预算报告和草案。</p><p>全国政协十四届二次会议 6 日全天举行界别联组会议和小组会议。上午讨论政府工作报告，审议政协常委会工作报告；下午讨论政府工作报告，审议政协常委会工作报告，讨论计划报告、预算报告、国务院组织法修订草案。</p><p>另据人大会议新闻中心消息，十四届全国人大二次会议将于 6 日下午 3 时，在梅地亚中心新闻发布厅举行经济主题记者会，邀请国家发展和改革委员会主任郑栅洁、财政部部长蓝佛安、商务部部长王文涛、中国人民银行行长潘功胜、中国证券监督管理委员会主席吴清就发展改革、财政预算、商务、金融证券等相关问题回答中外记者提问。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:06:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571649</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571649</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/757.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571649_202403060706230fe2a7-3691-4bee-ab2f-4ce159be6090.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国新闻网]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/757.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/760.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中外企业家热议政府工作报告：感受到国家对民营经济的支持，扩大对外开放的决心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 5 日，十四届全国人大二次会议在北京人民大会堂开幕，国务院总理李强作政府工作报告。今年的政府工作报告亮点颇多，例如首次提到「大力推动数据开发开放和流通使用」，首次点名「创新药」，「人工智能+」上升为行动，这些已成为两会代表委员以及业内人士热议的关键词。</p><p>3 月 5 日，澎湃新闻记者从科技、医药、消费、航空等多个行业领域的企业家、高管纷纷向澎湃新闻记者表示，聆听并认真学习了《政府工作报告》内容，感到非常振奋，其中的许多内容紧贴行业发展前沿，作为业内人士深受鼓舞。</p><p>值得一提的是，有外企高管向澎湃新闻记者表示，政府工作报告指出将「扩大高水平对外开放，促进互利共赢」，从中看到国家全面深化改革开放的决心和力度，为企业的在华发展提供了信心。</p><p><strong>企业家热议民营经济发展</strong></p><p>民营经济是我国社会主义市场经济的重要组成部分，是国民经济的重要支柱，也是创新发展的动力源泉。今年的政府工作报告多次提及民营经济，如「国有企业、民营企业、外资企业都是现代化建设的重要力量；全国落实促进民营经济发展壮大的意见及配套举措；弘扬优秀企业家精神，积极支持企业家专注创新发展、敢干敢闯敢投、踏踏实实把企业办好」。</p><p>对此，全国人大代表、小米集团董事长兼 CEO 雷军表示，自己印象最深刻的有三点，其中就包括高度关心和重视民营企业的发展，有效增强民营企业家的信心。</p><p>全国政协委员、360 集团创始人周鸿祎表示，政府工作报告对民营科技企业的发展给予了高度关注，并提出要继续「强化企业科技创新主体地位」，「让我深切感受到国家对民营企业发展的关心与支持。新征程新使命，未来，民营科技企业将不负使命，加快以人工智能等新技术引领科技创新，成为发展新质生产力的主阵地，为我国经济高质量发展注入更多动能。」</p><p>「党和国家一直关心支持民营经济，社会各界也对民营经济寄予厚望，我们要安心放心地去发展，免除焦虑，大胆干，大胆闯，弘扬张謇企业家精神，不负重托，为国家经济社会高质量发展作出更大的贡献。」全国政协委员、全国工商联常委、月星集团董事局主席丁佐宏表示，政府工作报告指出，过去一年，大宗消费稳步回升，生活服务消费加快恢复，作为一名实体服务业的「店小二」，对此深有体会。</p><p>全国政协委员、知乎创始人兼 CEO 周源表示，政府工作报告中提到：「回顾过去一年，多重困难挑战交织叠加，我国经济波浪式发展、曲折式前进，成绩来之不易。」作为一名民营企业负责人，对此感同身受。「我们看到，面对外部压力和内部困难，全国上下共同努力，不仅实现了全年预期发展目标，在全球主要经济体中位居前列，并且在许多方面出现了积极向好的变化。」</p><p>全国政协委员、中国民间商会副会长、春秋航空董事长王煜表示：「落实民营经济发展配套举措，中国民营经济未来可期。」王煜还表示，政府工作报告中指出，国有企业、民营企业、外资企业都是现代化建设的重要力量。尤其指出，全面落实促进民营经济发展壮大的意见及配套举措，进一步解决市场准入、要素获取、公平执法、权益保护等方面存在的突出问题。</p><p>王煜表示，民营经济要不断发展壮大，关键还是要看配套举措的落实。从去年以来，党中央、国务院发布了《关于促进民营经济发展壮大的意见》31 条，各部委还密集出台政策。国家发改委还专门设立了民营经济发展局。今年，民营经济促进法更是提上了立法日程，落实配套举措写进政府工作报告，对于打破民营经济「三扇门」，完善国企、民企、外企等各类所有制公平竞争、平等对待的营商环境至关重要。</p><p>全国政协委员，上海均瑶（集团）有限公司董事长王均金表示，推进政策公平化、法治化方面，公平、透明、可预期是促进民营企业发展的利器，也是塑造优良营商环境的基础，只有进一步解决当前影响市场公平方面存在的突出问题，制定公平竞争相关行政法规，完善监管规则，企业家才能放心实干、做好企业。</p><p><strong>人工智能+、创新药、扩大内需……企业家热议这些关键词</strong></p><p>除了对政府工作报告整体的学习，各个企业代表也有不同的关注点。</p><p>雷军表示，报告特别明确提出，要巩固扩大智能网联新能源汽车等产业领先优势，加强标准引领和质量支撑，打造更多有国际影响力的「中国制造」品牌。同时，「人工智能+」首次出现在政府工作报告中，人工智能将会在推动数字技术与实体经济深度融合上发挥重要作用，进一步赋能制造业的数字化转型。</p><p>「作为科技工作者、民营企业家，听完报告后，我深感重任在肩，要把报告精神落实到我们企业发展中。」雷军表示。</p><p>周鸿祎对政府工作报告提到「人工智能+」行动感到非常激动和兴奋，他表示，去年 4 月自己就提过，过去是「互联网+」思维，未来是「人工智能+」思维。今天看到「人工智能+」上升为一种行动，意味着国家将加强顶层设计，加快形成以人工智能为引擎的新质生产力，作为人工智能行业的创新创业者，更加责无旁贷，特别是在「人工智能+安全」的方向上将继续深耕。</p><p>「创新药」是首次进入政府工作报告，这一点引发医药行业关注和讨论。</p><p>亚虹医药方面表示，政府工作报告首提「创新药」，表明创新药行业作为科技创新和新质生产力的重要力量，已越来越受到国家的关注和重视。期待政策上能更加支持中国创新药企海外引进，并持续自主研发创新药品，鼓励加快其在中国首发的审评审批，从而快速惠及国内缺乏有效诊疗手段的患者。</p><p>腾迈医药联合创始人、CEO 何骑也向澎湃新闻记者表示，政府工作报告首次点名提到「创新药」，吹响了加速发展创新药的号角，对低迷已久的行业将带来极大的提升作用。上海市衞生和健康发展研究中心主任金春林表示，政府工作报告提出「创新药」是支持创新的延续信号，接下来，药监、衞生、医保等方面，都可能围绕创新药出台相关的鼓励政策。</p><p>在消费领域，丁佐宏表示，去年消费复苏迹象明显，尤其是春节期间，到处都是人山人海。月星在全国各地环球港，假期客流量和销售额都实现了大幅增长。但同时也要看到，整个消费市场还有很大的潜力有待释放。</p><p>丁佐宏表示，政府工作报告提到，今年要着力扩大国内需求，推动经济实现良性循环。从增加收入、优化供给、减少限制性措施等方面综合施策，激发消费潜能。「我认为，促进消费，首先就要稳定和改善社会的收入预期，并进一步健全完善社会保障体系，以改善教育、医疗、养老、住房等对消费的制约，同时，加大对重点领域消费升级的支持，丰富消费场景和体验。只有这样，才能更好提升大家的消费能力和意愿，让大家既能挣到钱，又敢于花钱，乐于花钱。」</p><p><strong>外企：为在华发展提供更多信心和动力</strong></p><p>全国两会也是世界观察中国、读懂中国的重要窗口。今年的政府工作报告提到「扩大高水平对外开放」等内容。</p><p>西门子医疗大中华区总裁王皓表示，今年两会政府工作报告中「营造稳定透明可预期的政策环境」、「大力推进现代化产业体系建设，加快发展新质生产力」，「扩大高水平对外开放」都为西门子医疗在华发展提供了信心。科技创新是中国发展的「主旋律」，关系经济与民生，也与中国医疗改革进程息息相关。中国是西门子医疗第二大市场，中国医疗市场蕴藏着巨大潜力，投资中国也将为公司的整体发展带来更多机遇。</p><p>王皓进一步表示，西门子医疗是中国医疗系统和患者值得信赖的合作伙伴。过去三十多年深耕中国所取得的成就，正是得益于中国不断扩大改革开放，以及营商环境的不断优化。去年政府发布的一系列新政策为西门子医疗等外资企业继续深耕在华发展提供了重要信心。期待着这些为外商投资提供优质服务及权益保障机制相关政策能得到进一步落实和完善，让更多的外资企业更好地参与到公平、公正的市场竞争之中。</p><p>葛兰素史克（GSK）副总裁、中国总经理齐欣表示，全国两会是跨国企业进一步理解中国式现代化宏伟蓝图、把握新时期在华发展的重要契机。过去一年，中国经济总体回升向好，国内生产总值同比增长 5.2%。今年两会政府工作报告提出 2024 经济增长 5% 左右的预期目标，并部署了具体行动方向，进一步释放出稳经济促发展的积极信号。中国经济的强大韧性和澎湃动能将为世界带来更多增长机遇，也为跨国企业持续深化在华发展注入更多信心和动力。</p><p>对于政府工作报告指出将「扩大高水平对外开放，促进互利共赢」，齐欣表示，这让葛兰素史克看到国家全面深化改革开放的决心和力度。作为改革开放后首批进入中国的外资药企之一，葛兰素史克（GSK）既是中国医疗健康事业建设的积极参与者，也是中国医疗健康事业发展与变革的受益者。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:06:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26565305</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26565305</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/342.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26565305_20240306070618635c36-b282-49ef-a518-1952a919908c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李潇潇，范佳来，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>雷军</category>
            <category>周鸿祎</category>
            <category>创新药</category>
            <category>人工智能+</category>
            <category>政府工作报告</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/342.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/186/343.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[会见企业家｜春秋航空王煜：相信民航复苏潜力，对民营经济的未来很有信心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>民航人的春节注定不会完整，今年除夕，全国政协委员、春秋航空董事长王煜依旧没和家人吃上年夜饭，迎接当晚最后一班并送走大年初一最早的航班，忙碌的工作节奏让他感到充实。</p><p>从 2008 年进入春秋航空工作，一晃已过去十五年的时光。在接受澎湃新闻记者专访时，王煜调侃道，「一直觉得民航是个很有意思的行业，不过我还只能算是民航业的半个新兵。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/18/489.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">全国政协委员、春秋航空董事长王煜&nbsp; 澎湃新闻记者秦盛，摄</p><p></p><p>从铁路相关专业毕业后，王煜进入到上海铁路局成为一名工程师。1996 年再次赴美求学，回国后进入罗兰贝格、毕博、翰威特等多家咨询公司工作，在国企、外企都有过一定的经验后，2008 年踏入民航业，正式进入春秋航空。九年后，作为长子的王煜于 2017 年正式从父亲王正华手中接班春秋航空董事长一职。</p><p>谈及对民航整体形势的展望，王煜表示，「从市场需求上看，民航业今年能否完全恢复主要取决于国际航线的恢复进度。国内航线已超过疫情前发展水平，比如去年淄博、哈尔滨等城市热点，充分带动了民航业的快速恢复，我们相信民航业的复苏潜力，未来推进民航业复苏的机会将会越来越多。」</p><p><strong>民航满血复活：春秋航空国内航线票价已超过 2019 年水平，未来国际运力将超过 1/3</strong></p><p>熬过民航最艰难的三年后，去年出行需求火爆回归，民航迎来满血复活。带着父亲王正华「一半靠省一半靠赚」的信念，王煜带领春秋航空成为行业内回血最快的航司。</p><p>去年全民航并未完全实现扭亏，低成本航司春秋航空却成了最赚钱的航司，预计至少盈利 21 亿元，其他三个民营上市航司方面，吉祥航空至少预盈 6.8 亿元，海航至少预盈 3 亿元，支线航司华夏航空至少预损 9.3 亿元。三大航空央企国航、东航、南航均未实现扭亏，但预计实现大幅减亏。</p><p>业绩拔得头筹的背后，王煜认为，一方面基于「船小好调头」的民营航司特有的优势；另一方面，则归因于春秋航空快速响应市场，航班投放比疫情前大大加强，在中西部有巨大潜力的市场投入大量运力，最重要的是国际航线的快速增班、恢复，「得益于签证便利化以及免签政策的陆续出台，整体民航的国际航线恢复水平明显提高」。</p><p>2023 年 2 月 6 日，暂停了三年的旅行社出境游业务（跟团游和「机+酒」自由行）试点恢复后，春秋航空迅速加码国际航班。王煜介绍，疫情期间春秋航空因「五个一」政策，一周只有 4 班国际航班，此前一天最多能飞 170 多班。去年 2 月出境游恢复后，一个月时间里春秋航空的中泰航线就迅速占了市场一半的航班，目前中泰航班每周已超过百班。</p><p>王煜认为，2023 年恢复运行比控制成本更重要，「未来春秋航空还是要把国际航班运力调整至 2019 年时超过 1/3 的比例，重点仍是东南亚地区。」</p><p>需要注意的是，今年春运期间，春秋航空各项数据创新高，客座率达到 2019 年同期水平，票价也超出 2019 年水平。其中，国际航班表现尤其亮眼，日本、泰国以及东南亚其他地区的票价水平已超过 2019 年同期。目前，春秋航空是中国去泰国吞吐量排第一位的航空公司，预计换季后，公司该航线的恢复率能超过 80%。</p><p>王煜也进一步向记者介绍，国际航线未完全恢复有很多原因，首先，航权开放需要双方国家对等的谈判，双边来增加运力。目前，大部分国家现已放开航权，该问题已基本得到解决，但资源保障问题更为突出，例如当前春秋航空在飞的日本、泰国航线，机场保障能力还没有达到，是目前无法迅速增班的重要原因。</p><p><strong>公司成本还有再降的空间，进一步提高辅收占比</strong></p><p>除了能赚钱，春秋航空不断扩大市场的另一个秘诀在于「刻在基因里的省钱」。</p><p>「平时够用就好，没必要浪费。」王煜告诉记者，像父亲王正华一样，他一直带头保持着「节俭」的习惯。王煜应该能算得上对吃穿住行最不计较的董事长，平时出差优先坐自己公司的航班，从值机柜台到客舱都会仔细询问，住宿就和员工一样住快捷连锁。</p><p>自 2017 年接班以来，王煜一直在不到 20 平方米，还标着副总裁字样的办公室里办公，显得有些狭小和拘谨。而春秋航空办公楼也是此前租用的旧宾馆，整体办公环境稍显暗淡，保留着上个年代的「破旧感」。</p><p>忙着迎接归来的客运需求，王煜自去年来不敢松懈，公司成了第二个家。只要在公司，王煜就是上班最早的一批，每天 8 点出头到公司便埋头进工作中，平日下班也没有时间点，甚至周六也在公司。在公司王煜几乎没有空闲的时间，下属通常只能在多个会议间隙时间才能找到他。</p><p>精细化管理一直以来是春秋航空降低成本的关键。谈到公司战略发展时，王煜表示，公司不断调整航班运力网络，通过信息化、人工智能等来提高效率和安全准点的同时，进一步降低成本，「当前低成本航空市场已越来越大，很多航司即使不是一样的定位，但在运行上也采取低成本的方式，未来春秋航空自身将不断求变求精，通过更好的方法和手段来降低成本。」</p><p>春秋航空是中国第一家民营低成本航空公司，2005 年获准开航以来，公司一直在探索降本如何进一步提高利用率和客座率。比如强调单一机型，培训成本大幅降低，安全性大幅提高。改变客舱结构，增加更多座椅但又不失舒适度，如取消一半的后舱厨房，把空余的位置改成厕所，座椅材质改造得更加轻薄。此外，在准点率方面，如在浦东机场的航班运行上也采取东进东出、西进西出低成本的方法，节省了飞机滑行时间提高了航班准点率，节约了成本，也提高了旅客满意度。</p><p>「公司在成本方面，再降的空间还是有的，疫情后燃油成本大涨，现在扣油成本比 2019 年已经低很多了。」王煜告诉记者，在收益管理上，多年来不断提升智能化系统，当前增加航线航班但不增加人力，效率、效能反而进一步得到提升，「数据管理调仓，基本实现自动化，但还没达到 100%，从全行业来看春秋航空的调仓比例是最高的。」此外，春秋航空也让 AI 在更多领域进一步应用，科技化未来让机器逐渐学习建立题库并实现解答旅客问题。</p><p>「当前公司辅收还不高，一方面是产品还不够丰富，另一方面也由于市场接受度仍不足有一定关系。」王煜介绍，当前春秋航空非机票的辅收占比不到总营收的 10%，而国外占比在 20% 甚至 30%，未来将进一步提高该占比。</p><p>王煜认为，不同目的、不同乘客的出行要求不一样，国外市场将产品拆开，让消费者选择的业务已经比较成熟，定位也会比较清晰，例如个人出行乘客普遍会偏向选择低成本服务，商务出行或是长途出行则普遍会选择全服务。而中国市场的全服务航司力量比较强大，低成本公司份额仍较低，不过近年来像京沪地区的消费者对低成本服务的接受度在逐渐增大。</p><p><strong>「机场两远」出行体验差，王煜建议「建设不能贪大求全」</strong></p><p>「在旺季一票难求，在淡季则很容易出现比较亲民的价格。」王煜向记者介绍，由于民航的供给相对固定，更容易受到需求端影响，机票价格弹性很大。目前整个民航市场和疫情前相比，淡旺季的差异在拉大，呈「旺季更旺淡季更淡」的趋势，随着经济不断复苏以及国际行情不断开辟，供需平衡会越来越均衡。</p><p>「主要由于航空市场淡季需求不足，而航空公司要尽可能让飞机不要空飞、不浪费座位的销售价值，也尽可能让更多的旅客能坐飞机出行。」王煜介绍，低票价是淡季时航司的营销手段之一，同时也不浪费资源。</p><p>对于很多消费者此前反映的第三方出行平台买票，在同一时间不同手机上票价存在较大的差额的杀熟情况，王煜表示，在航空公司收益管理系统中，同一个时间点购买的同一舱位都只有一个价格，但在不同时间段的票价可能会出现差异。</p><p>值得注意的是，今年王煜作为全国政协委员，带来五份提案。包括关于优化机场选址和建设的建议、关于加大中西部地区机场建设的建议、关于进一步缩短航班截载时间的建议、关于树立「友好中国」国家形象进一步打通入境游「堵点」问题的建议，以及关于优化财政支出结构，逐步由建设财政向民生财政转移的建议。</p><p>王煜认为，机场的「两远」问题一直影响着旅客的出行体验。</p><p>王煜表示，第一、建议机场的规划建设紧密切合实际定位和市场需求，并对投入产出效益进行评估。机场建设一定不能「贪大求全」，避免与定位和需求不符的规划定位，大幅降低用地面积。民航局和国家发改委对各地建造机场前的机场定位进行严格把关，将中转率作为枢纽机场建成后是否达标的重要衡量指标。</p><p>第二、建议机场选址靠近经济辐射中心，提高出行效率。若城市远期对航空需求量较大，可采取「一市多场」模式，并考虑空域资源和地面交通的承载能力和效率，就近规划建设两个或多个规模适中的机场，来分散运营和保障的压力。</p><p>第三、建议机场候机楼建设规模适中，以实用便利、资源节约为主，让旅客不用在机场里「远行」。</p><p>第四、建议借鉴欧美大都市「一场多楼」的经验。例如美国纽约市三大机场离市区均在 26 公里以内，最近的拉瓜迪亚机场离曼哈顿市区仅有 14 公里，且单个候机楼面积基本在十万平米的水平，三个机场 13 个候机楼 2019 年保障旅客量 1.4 亿人次。伦敦、巴黎等国际大城市也基本采取此类模式。</p><p><strong>对民营经济的未来很有信心，希望让民航走进寻常百姓家</strong></p><p>「中国人均乘机次数相比国外还有很大差距，中国民航的市场还存在巨大的潜力，不管从市场还是运行上，中国民航都有发展快起来的条件和需求，尤其是对专业化、精细化管理方面的探索。」这是王煜在接班时给自己定下的目标和规划。</p><p>「我们要不断增加市场份额，就必须夹缝生存，未来还会是这个状态。」王煜表示，最早春秋航空想要让更多人坐得起飞机，现在坐得起没问题，希望的目标是能让民航进入寻常百姓家。</p><p>「当下政策环境、舆论环境一天比一天好，经济还在转型、爬坡过坎，我们还是要抱有信心。」王煜介绍道，近期到新加坡参加低成本航空论坛，国内外从业者都很关心中国市场，「中国毕竟是 14 亿人的大消费市场，消费总量在，大家只要齐心协力，经济复苏、转型或是突破，都是我们最大的本钱，也是改革 40 年来积累下来的本钱。」</p><p>「民营企业更多需要的是一个公平的环境，希望未来，在营商环境方面有更多配套政策让民营企业有更健康的发展。」谈及政策端对民航企业的支持，王煜感慨道，当时，利率低于 2% 的低息贷款让航司的现金流在艰难的三年中得以缓解，基本到 2024 年也陆续到期还完。此外，扶持补贴政策、民航基金等都是很大的支持，「尽管当时市场环境很难，但各方一视同仁帮助全民航不少航司渡过难关。」</p><p>「目前，民营经济方面不管是政策环境还是社会环境都有了很大的提升，对民营企业来办事、创业的信心也更足了。」王煜介绍，去年整个国家对民营经济的扶持出台了很多政策，去年 7 月，《中共中央，国务院关于促进民营经济发展壮大的意见》印发；去年 9 月，国家发展改革委成立民营经济发展局；去年 12 月，中央经济工作会议对促进民营企业发展壮大作出了部署，一些地方也陆续出台了地方性民营经济促进条例。例如上海地区专门开了民营经济大会，还发布了促进营商环境 7.0 版，「在过去的一年中，看到民营企业在朝气蓬勃地发展，相信随着民营经济很快立法，对民营经济的未来很有信心。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/732.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:02:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26534657</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26534657</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/18/491.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26534657_202403060703c9b4b2f7-1cae-4cfb-bd09-4ee0f178d406.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕，实习生，杨柠瑜，胡悦]]>
            </author>
            <category>春秋航空</category>
            <category>王煜</category>
            <category>民航</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/18/491.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/18/492.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华每日电讯连发三条时评：增强信心底气、汇聚发展合力、改革不遗余力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/586.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>增强信心底气</strong></p><p>「国内生产总值增长 5% 左右」。5 日提请十四届全国人大二次会议审议的政府工作报告，亮出 2024 年发展主要预期目标。综合考虑各项因素，这一目标传递出关键一年我国迎难而上、锐意进取，推动经济持续回升向好的决心和信心。</p><p>今年是新中国成立 75 周年，是实现「十四五」规划目标任务的关键一年。</p><p>关键一年，要增强信心和底气——</p><p>当前，我国经济正处在加快转型升级、迈向高质量发展的关键时期。在这一过程中，经济发展难免会遇到各种问题和挑战，但长期向好的总体趋势不会改变。长远看，机遇大于挑战，我国经济依然有潜力保持长期较快增长。</p><p>国内生产总值增长 5% 左右；城镇新增就业 1200 万人以上；居民收入增长和经济增长同步……新一年设定的一揽子「硬核」目标，既是当下促进就业增收、防范化解风险等需要，也与「十四五」规划和基本实现现代化的目标相衔接，更是对未来发展有信心、有底气的体现。</p><p>关键一年，要做到稳中求进——</p><p>稳是大局和基础，进是方向和动力。翻开政府工作报告，新一年的发展部署在「稳速度」的基础上着力「提质量」：强调增强宏观政策取向一致性，就是要着力营造稳定透明可预期的政策环境；将「加快发展新质生产力」置于十项重点工作首位，就是要不断塑造发展新动能新优势，促进社会生产力实现新的跃升；加快全国统一大市场建设、积极推进新型城镇化、提高区域协调发展水平、大力发展银发经济等具体部署，都是着眼于以更大力度深化改革，推动释放潜在增长空间……</p><p>政府工作报告这份详细的 2024 年经济社会发展「施工图」一步一个脚印，稳扎稳打，彰显全力确保实现发展预期目标的决心和能力。</p><p>关键一年，要坚持奋进实干——</p><p>5% 左右的经济增长目标在世界舞台上不算低。当前我国发展面临的外部环境复杂性、严峻性和不确定性上升，国内也面临不少挑战，实现目标并非易事，需要付出艰苦努力。</p><p>只要我们注重从企业和群众期盼中找准工作着眼点、政策发力点，提振干事创业的精气神，真抓实干、埋头苦干、善作善成，完全有能力实现全年增长目标，使我们的发展成色十足。</p><p>道阻且长，行则将至。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，中国人民有勇气、有智慧、有能力战胜任何艰难险阻，中国发展必将长风破浪、未来可期！</p><p><strong>汇聚发展合力</strong></p><p>实现今年经济增长 5% 左右的预期目标并非易事。政府工作报告提出：政策聚焦发力、工作加倍努力、各方面齐心协力，让人眼前一亮。</p><p>报告直面内外部环境的严峻性和不确定性，提出我国经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变也不会改变，充分把握发展机遇和有利条件，凝心聚力、真抓实干、埋头苦干，今年的发展目标经过奋斗是可以实现的。</p><p>如何实现发展目标？不是等来、喊来的，而是拼出来、干出来、奋斗出来的。</p><p>重点突出，协同联动。今年的政府工作报告提出，要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破。围绕发展大局，加强财政、货币、就业、产业、区域、科技、环保等政策协调配合，把非经济性政策纳入宏观政策取向一致性评估，强化政策统筹，确保同向发力、形成合力。</p><p>这些政策聚焦改革与发展的重点领域，各项举措充分体现前瞻性、科学性、有效性。各地各部门要落实政府工作报告统一安排，多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策，谨慎出台收缩性抑制性举措，清理和废止有悖于高质量发展的政策规定，强化政策协同联动、放大组合效应，防止顾此失彼、相互掣肘。</p><p>天道酬勤，力耕不欺。预期目标的实现，要靠政策发力，更靠每个人的努力。政策根本上需要人来落实，广大党员干部需要加倍努力，提高责任意识，勇于担当作为，以实干加快政策落地见效。面对新目标新挑战，要保持只争朝夕的精神状态，抓住一切有利时机，利用一切有利条件，勇于担当，积极作为，以贯彻落实的坚定性，应对形势变化的不确定性。</p><p>众志成城，勠力同心。实现经济社会发展目标，每个人都是参与者和受益者。只要各行各业锚定目标不放松，心往一处想、劲往一处使，就没有迈不过的坎、干不成的事。</p><p>温暖和谐的社会氛围、包容活跃的创新空间至关重要，要激发全社会干事创业活力，让干部敢为、地方敢闯、企业敢干、群众敢首创。</p><p>新征程新使命。只要让创造活力竞相迸发，聪明才智充分涌流，在奋进中赶超、在赶超中突破，就一定能汇聚高质量发展的澎湃动能。</p><p><strong>改革不遗余力</strong></p><p>「从根本上说，推动高质量发展要靠改革」「我们要以更大的决心和力度深化改革开放」……「改革」是今年政府工作报告中闪亮的关键词。</p><p>放眼历史，改革开放是决定当代中国命运的关键一招。靠着「吃改革饭、走开放路」，我国经济实力大幅提升、经济结构持续优化、民生福祉持续改善。</p><p>聚焦当下，在推进中国式现代化的新征程上，发展不平衡不充分等深层次问题逐步显现。解决发展中的问题、应对前进道路上的风险挑战，改革是制胜法宝。今年政府工作报告中的许多改革措施，令人眼前一亮。</p><p>用好关键一招，要集中解决最关键、最迫切的问题。</p><p>改革进入「深水区」，要啃「硬骨头」，奔着最突出的问题，拿出最有效的办法。要通过坚定不移深化改革，增强发展内生动力。推进重点领域和关键环节改革攻坚，充分发挥市场在资源配置中的决定性作用，更好发挥政府作用，营造市场化、法治化、国际化一流营商环境，推动构建高水平社会主义市场经济体制。要突出问题导向，突出各领域重点任务，着力打通高质量发展的堵点、卡点，助推各类生产要素流动，加快发展新质生产力。</p><p>用好关键一招，要促进有效市场和有为政府更好结合。</p><p>「看得见的手」与「看不见的手」互为补充，着眼高质量发展协同发力。具体而言，要坚持质量第一、效益优先，继续固本培元，增强宏观调控针对性有效性，注重从企业和群众期盼中找准工作着眼点、政策发力点，努力实现全年增长目标；要坚持高质量发展和高水平安全良性互动，在坚守安全底线的前提下，更多为发展想办法、为企业助把力；要坚持在发展中保障和改善民生，注重以发展思维看待补民生短板问题，在解决人民群众急难愁盼中培育新的经济增长点。</p><p>用好关键一招，要着眼于充分激发各类经营主体活力。</p><p>国有企业、民营企业、外资企业都是现代化建设的重要力量。要通过深化改革为各类所有制企业创造公平竞争、竞相发展的良好环境，让各类经营主体的活力充分涌流。要深入实施国有企业改革深化提升行动，做强做优主业，增强核心功能、提高核心竞争力；要提高民营企业贷款占比、扩大发债融资规模，加强对个体工商户分类帮扶支持；要大力弘扬优秀企业家精神，积极支持企业家专注创新发展、敢干敢闯敢投、踏踏实实把企业办好。</p><p>今年是新中国成立 75 周年，是实现「十四五」规划目标任务的关键一年，也是全面深化改革又一个重要年份。改革有决心、有力度、有深度，才能推动高质量发展取得新的更大成效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 23:00:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571616</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571616</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/596.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571616_202403060700cbbc030c-76e6-4501-bc2b-663f36d47994.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韩洁、刘怀丕、王亚宏、段续、杨柳/新华每日电讯]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/596.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/597.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华每日电讯：中国经济增长潜力几何？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全国两会时间，中国经济备受关注。去年，中国经济总体回升向好，但一些外媒鼓噪中国经济潜力「见顶」、增长「达到顶峰」的杂音不断。</p><p>中国经济真的见顶了？</p><p>「国内生产总值增长 5% 左右」，5 日提请审议的政府工作报告，亮出新一年预期目标，和去年经济增速预期目标相同，恰是对「见顶论」的有力回击。</p><p><strong>透视增长目标：「5% 左右」展现进取心</strong></p><p>面对外部环境更趋复杂严峻、国内经济多重困难交织叠加的局面，为何仍将增长目标设定在 5% 左右？</p><p>政府工作报告作出说明：考虑了促进就业增收、防范化解风险等需要，并与「十四五」规划和基本实现现代化的目标相衔接，也考虑了经济增长潜力和支撑条件。</p><p>「5% 左右的经济增长，是经过奋斗可以实现的目标，展现了中国政府积极进取、奋发有为的状态。」北京大学经济与管理学部主任周黎安委员说，这一目标有利于提振信心、引导预期，更好凝聚发展共识。</p><p>增速目标，是国家经济发展的重要指引。记者梳理发现，2003 年至 2023 年，我国除突发疫情等特殊年份未设定经济增速具体目标外，其余年份都设定了目标，并较好实现了发展任务。</p><p>这些年，中国经济并非顺风顺水，而是一路攻坚克难。</p><p>2003 年非典疫情，2008 年汶川地震、国际金融危机，2020 年新冠疫情暴发……风雨兼程中，中国不仅没有成为外媒所说的「下一个崩溃的经济体」，反而顶压前行，保持经济持续增长，并为世界经济注入动力。</p><p>唱衰中国的论调，在事实面前反复碰壁。</p><p>过去 10 年，中国经济增长不断爬坡过坎：2014 年 GDP 突破 60 万亿元，2017 年突破 80 万亿元，2020 年迈过百万亿元「里程碑」；在疫情冲击大背景下，也接连突破 110 万亿元、120 万亿元大关。</p><p>过去一年更是最新例证。</p><p>2023 年，中国经济增长 5.2%，按可比价计算，对应的经济增量超 6 万亿元，放在 10 年前，需要超过 10% 的增速才能实现。纵向比较，5.2% 的增速快于疫情三年 4.5% 的平均增速；横向比较，快于美国 2.5%、欧元区 0.5%、日本 1.9% 的经济增速，对世界经济增长贡献率有望超过 30%。</p><p>中国经济仍是全球经济增长重要引擎。西班牙《经济学家报》网站近期报道说，不少人的目光集中在中国 GDP 增长放缓上，但数据背后却隐藏着更有希望的一面：这个「亚洲巨人」仍以每年 5% 左右的速度增长，如果这种趋势持续下去，中国人均 GDP 将会惊人地增加。</p><p>「一个超大型经济体能够持续中高速平稳增长，无论如何都不能被扣上‘见顶’的帽子。」中国科学院科技战略咨询研究院院长潘教峰代表说。</p><p><strong>读懂经济大势：中国中长期增长潜力何在？</strong></p><p>相比于短期增速，外界更关心中国经济中长期发展态势。美西方一些人士声称「中国经济增长乏力」「中国繁荣接近尾声」，事实究竟如何？</p><p>肯德基中国门店规模突破 10000 家、空中客车在欧洲之外首个飞机全生命周期服务项目在成都投入运营……外资企业等用实际行动表达对中国市场的看好。</p><p>中国美国商会报告显示，2024 年约半数受访企业将保持在华投资规模不变，近四成计划在华增资。中国欧盟商会调查显示，59% 的受访企业将中国视为三大主要投资目的地之一。</p><p>投资，通常考虑的是中长期因素。外资动向凸显对中国经济中长期发展的信心。正如宝洁公司董事长兼首席执行官詹慕仁所言，市场上的挑战是暂时的，「中国的长期机遇依然存在」。</p><p>单就增速看，相比前些年的高增长，中国经济增速确实有所放缓。伴随中国经济转入高质量发展航道，强调「质」的有效提升和「量」的合理增长，不再「以 GDP 论英雄」，经济换挡减速但并未失速。</p><p>潜在增长率被广泛应用于分析研判一国经济发展的中长期趋势。国内多家机构研究表明，现阶段中国潜在增长率在 5% 至 6%，经济稳定增长有内在支撑。</p><p>国家统计局副局长盛来运分析，从过去「亚洲四小龙」等追赶型经济体以及高收入国家发展历程看，人均 GDP 介于 1.2 万美元到 2 万美元之间时，经济发展潜力持续释放。目前，中国经济正处于增长潜力持续释放阶段。</p><p>「中国经济处于稳步复苏期和结构调整关键期，内生动能充足，持续增长潜力很大，不存在经济增长‘见顶’。」清华大学五道口金融学院副院长田轩代表说，关键是要集中精力办好自己的事，有效应对风险挑战。</p><p>从决定潜在增长率的要素条件看，经过多年发展积累，我国要素资源更为丰富，为中国经济抵御冲击提供重要支撑。</p><p>我国是全世界唯一拥有联合国产业分类中全部工业门类的国家，制造业增加值占全球比重约 30%；是全球第二大商品消费市场、第一大网络零售市场；人才资源总量、科技人力资源、研发人员总量均居全球首位……</p><p>「制度优势」「需求优势」「供给优势」「人才优势」，政府工作报告对中国经济基本面作出诠释，指出「中国发展必将长风破浪、未来可期」。</p><p>「为什么唱衰中国经济者一错再错？究其原因，在于其对中国经济强大韧性和发展规律存在认知偏差与误区。」中国社会科学院副院长王昌林委员说，中国是一个大型经济体，中国特色社会主义制度在应对重大风险和挑战方面具有独特优势，中国经济具有很强的抗冲击能力和自我稳定、自我修复能力。我国向高质量发展转变的关键时期，难免遇到各种问题挑战，甚至会经历必要的阵痛，但中国经济发展有底气、有优势、更有机遇，长期向好的趋势不会改变。</p><p><strong>释放增长潜能：提振信心实干为先</strong></p><p>龙年春节假期，中国消费市场活力绽放：国内旅游出游 4.74 亿人次，按可比口径较 2019 年同期增长 19%，春节档电影票房突破 80 亿元，创同档期纪录。</p><p>新加坡《联合早报》网站近期以《春节消费滚烫，中国经济就此红火？》为题，援引专家观点指出，中国经济在经历了一年的疫后修复后，正站在信心转折点上。</p><p>当前，中国经济发展确实面临一些困难挑战：</p><p>世界经济增长动能不足，外部环境的复杂性、严峻性、不确定性上升；国内有效需求不足，部分行业产能过剩，社会预期偏弱，部分中小企业经营困难，就业总量压力和结构性矛盾并存。</p><p>但总体判断：战略机遇和风险挑战并存，中国经济发展有利条件强于不利因素。</p><p>「中国经济的光明前景不是算出来的，而是干出来的。」周黎安委员说，要紧紧抓住有利时机、用好有利条件，多做有利于提振信心和预期的事，努力将发展潜力转化成发展实力。</p><p>翻开政府工作报告，「大力推进现代化产业体系建设，加快发展新质生产力」置于今年十大工作任务之首。</p><p>「这是中国经济激发潜力、重塑动能的关键之举。」传化集团董事长徐冠巨代表说，要坚持以实体经济为根基，以科技创新为核心，以产业升级为方向，加快培育新质生产力，为中国经济高质量发展注入强劲推动力。</p><p>深入实施科教兴国战略，着力扩大国内需求，坚定不移深化改革，有效防范化解重点领域风险，切实保障和改善民生……努力完成全年目标任务的「施工图」脉络清晰。</p><p>「我们要振奋精神，真抓实干，力争各项工作尽快取得实效。」吉林省白城市市长杨大勇代表说，要着眼企业和群众期盼，以实干推动中国经济持续向好、行稳致远。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:56:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571625</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571625</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/646.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571625_202403060656bdff4745-1552-4a77-a9e9-d84c8826b51d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈炜伟、严赋憬、谢希瑶、段续、岳德亮/新华每日电讯]]>
            </author>
            <category>中国经济</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/646.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/647.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「申」聚两会｜委员：推进高等、职业、继续教育协同发展，探索高考制度融合]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>党的二十大报告强调，统筹高等教育、职业教育、继续教育协同创新，推进职普融通、产教融合、科教融汇，优化职业教育类型定位。但目前，高等教育、职业教育、继续教育协同（以下简称「三教」）融合发展还存在一些不足，亟需加强统筹，进一步推进「三教」协同创新。</p><p>2024 年全国两会上，全国政协委员，中国科学院院士，上海交通大学化学化工学院院长、转化医学研究院执行院长樊春海将提交一份题为《关于进一步推进高等、职业、继续教育协同发展的建议》的提案，建议统筹「三教」评价制度改革，探索高考制度融合。</p><p>提案指出，目前，「三教」融合发展主要存在两个方面的问题：</p><p><strong>一是「三教」的价值认同呈现分层态势。</strong></p><p>尽管职业教育目前已建立起从中职到专科高职再到本科高职的通道，但职业本科教育无论是规模还是社会认可度上均有待进一步提升，职业教育为学生提供的选择性相较于普通教育体系而言仍有限。受高等教育扩张、学历社会的观念系统等因素的影响，劳动力市场上对于普通教育学历的认可度仍强于职业教育。尽管国家承认继续教育学历，但在实际招聘和晋升过程中，一些企业或单位对于继续教育学历并不认可。</p><p><strong>二是「三教」条块发展导致劳动力市场的分裂状态。</strong></p><p>受户籍制度、所有制结构等因素影响，我国劳动力市场呈现出明显的分割状态，其中教育分割也是体制性分割的一部分。一方面，不同地区的教育资源供给不均，且地区间的教育资源流动受「地方保护主义」的阻碍；另一方面，职前教育和职后培训的分割，尽管法律和政策层面均规定了职业教育「育训并举」的法定职责，但受限于教育部门和人社部门管理职责的分割，以及长期以来学校教育和社会培训在办学方向和价值取向上的差异，导致员工的职前学历教育和职后培训、继续教育之间存在明显的分割。</p><p>针对上述问题，这份提案提出了三项具体建议：</p><p><strong>第一，大力推进「三教」社会地位平等。</strong></p><p>一是将职业启蒙教育作为教育制度在我国实行，特别是基础教育阶段，引导家长和学生认清自身特点和兴趣，尽早提前了解自己的能力，逐步改变以分数进行普职分流的主要手段，让家长和学生进行主动的职业选择，主动选择自己应接受的教育类型。</p><p>二是普通高等教育中要明确包含有职业教育的内涵，即从事各种职业的必要技能，为此应大力提倡并实施校企合作、产教融合，尤其是在应用型教育中，包括工、农、医等学科和专业，这也是工程教育与职业教育融通之核心。</p><p>三是大力提倡学职交叉，广泛发展继续教育，鼓励在职人员继续学习，创造各种条件，应用信息技术，建立各种方式的继续教育，并且在职称、职业资格证书等方面有机衔接，建设学习型社会。</p><p><strong>第二，统筹「三教」评价制度改革，探索高考制度融合。</strong></p><p>统筹「三教」应从评价改革入手，从高考制度改革入手，解决高等教育资源分配中的教育分割问题。其中，成人高考和自学考试因学习对象、学习方式等的差别，在考试设计上难以与其他两类考试融通，改革的关键是做好「出口评价」，落实「宽进严出」，提升用人单位在人才培养过程中的参与度和话语权，进而提升继续教育学历在用人单位中的认可度。今后可在部分应用型本科高校中探索专科课程成绩与自考科目成绩互认、职业资格证书与成人高等教育部分科目互认等转换政策。普通高考和职业教育高考的融合是促进职普融通的关键，可考虑将部分专业性强的职业教育课程纳入普通高考选考科目，增强普通高中课程的专业化。同时通过专项计划、政策引导等方式，推动更多本科高校以职教高考成绩录取职业教育学生。</p><p><strong>第三，加强「三教」资历和资格互认。</strong></p><p>一是制定国家资历和资格框架体系。把包括学校教育和非学校教育、正规学习与非正规学习、成人教育与职业培训等在内的各种类型的教育与培训统筹整合，实现各级各类教育、培训的贯通和协调发展，为公民构建一个无障碍的、公平的、可以自由流动的、学习成果可以携带和累积的终身学习体系。通过统一标准的制定和实施，完善框架建设的跨部门领导机构与多方参与机制，明确国家资历资格框架建设的短期、中期和长期任务，建立国家资历框架建设的法律保障体系和资源保障体系。</p><p>二是建立国家学分银行制度。职业教育需要总结具有代表性的区域学分银行方案，建立国家学分银行制度，出台具体政策措施，组织各类学校和教育培训机构共同参与，特别是支持部分高等院校在学分银行上先行先试。</p><p>三是建立学习成果认证与转化的顶层制度设计。职业教育需要从国家层面做好继续教育学习成果认定与转换的顶层制度设计，推进我国广大学习者继续教育学习成果的积累、认定与转换。</p><p>四是完善终身教育体系。要求全日制普通高校和职业学校开放办学，面向城乡从业人员广泛开展职业继续教育和培训服务。办好成人教育机构及自学考试、开放大学等远程开放教育机构，为社会提供优质的职业继续教育资源。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:53:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26546158</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26546158</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/953/595.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26546158_2024030606542f72297c-d7b9-4aba-af5c-f90c11abb8f9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，栾晓娜]]>
            </author>
            <category>高考制度</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/953/595.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/953/596.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人工智能+，何以成为新引擎？｜两会共话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全国两会正在进行时，人大代表、政协委员们围绕不同领域展开讨论，积极建言献策，其中一个关键词是「人工智能」。</p><p>3 月 5 日，国务院总理李强在政府工作报告中介绍今年政府工作任务时提出，深化大数据、人工智能等研发应用，开展「人工智能+」行动，打造具有国际竞争力的数字产业集群。</p><p>人工智能是新一轮科技革命和产业变革的重要驱动力量，多地都在加快拥抱人工智能。如何打造人工智能产业高地，人工智能怎样赋能生产生活，及其推广应用中需要注意哪些问题……来自上海的代表委员们对此给予高度关注，在建议和提案中阐述了各自的思考。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/646.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪&nbsp;设计</p><p></p><p><strong>让人工智能赋能生产，「为人所用」</strong></p><p>输入需求即可生成稿件、视频，ChatGPT、Sora 等生成式 AI 模型的横空出世引发了不少人的担忧，人工智能是否会替代人力，导致大量失业？</p><p>「AI 技术的发展可能会让某些行业受到冲击，但暂时不会带来整个人类的科技创新、智力产能的根本性进步。」全国政协委员、民盟中央常委、复旦大学教授丁光宏表示，人工智能只是提高生产力的工具，人们可以借此产出更好的作品。年轻人对此应该有好奇心、保持学习的欲望，及时掌握新工具，最好有一些人能投入到对工具的研究中。</p><p>全国政协委员、上海应用技术大学校长汪小帆也持有类似观点。他认为，科技发展更多的作用是赋能，让人类更有效率、更有创意地工作，更有品质地生活，关键在于怎样做到趋利避害，让科技真正向善。人工智能会替代一部分劳动技能和岗位，也会催生大量新兴岗位，「劳动力市场与人工智能发展之间可以形成共生关系，行业对人工智能的‘暴露系数’同时也是‘增强能力’的巨大空间。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/725.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视觉中国，资料图</p><p></p><p>2 月 19 日，国务院国资委召开的「AI 赋能，产业焕新」中央企业人工智能专题推进会，提出「加快推动人工智能发展，是国资央企发挥功能使命，抢抓战略机遇，培育新质生产力，推进高质量发展的必然要求」。</p><p>汪小帆认为，我国中小微企业是数量最大的企业群体，让人工智能赋能更多中小微企业对于加快发展新质生产力也具有重要意义。人工智能可以助力企业加快创新研发、提高生产效率、优化业务流程等，但考虑很多中小微企业特别是传统产业的企业对于人工智能技术及其能够产生的变革缺乏了解，需要构建人工智能协同创新平台，降低各行业人工智能技术应用门槛。</p><p>他还提到，4 个人的公司开发了文生视频软件 Pika，11 个人的公司推出了 AI 图片生成软件 Midjourney，Open AI 的文生视频模型 Sora 也是由 13 个人的年轻团队用 1 年左右时间开发。</p><p>「今后也许会产生更多的只有几个员工的独角兽企业，因此，我国为人工智能相关领域微小企业的创立和快速发展营造良好环境非常重要。」他建议，持续加强数据基础设施建设，优化「算力券」申请条件和使用方式，使得刚创业的小微企业用得上、用得起、用得好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/738.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「建立创新生态比技术更重要」</strong></p><p>面对各种 AI 产品的冲击，丁光宏倒觉得，「这种震撼不应该只停留在产品，更关键的是他们的科技创新体制。」他表示，发布 Sora 的 OpenAI 公司，绝大多数的研究资金来自于公开募集，「把钱投给年轻人开公司、搞研究，失败了风险共担，成功了就开放成果为人类共享」。这种创新生态模式值得学习，「生态建立比某一项技术创新更加重要」。</p><p>当前，人工智能的赛道上竞争激烈，投资市场、地方政府都在抢抓机遇。比如南京提出要抓住大模型新浪潮，建设算法城市，强化赋能应用；杭州提出着力打造全国算力成本洼地和模型输出地……多地都有所动作。</p><p>上海也早已布局人工智能产业及大模型新赛道，2022 年颁布施行《上海市促进人工智能产业发展条例》，2023 年 11 月发布《上海市推动人工智能大模型创新发展若干措施（2023-2025 年）》，推动上海大模型创新发展，营造通用人工智能创新生态，加快打造世界级人工智能产业集群。</p><p>在高校、研究机构和企业的加快布局下，截至 2023 年 10 月，我国 10 亿参数规模以上的大模型厂商和高校院所共计 254 家。然而，与大模型研究的国际先进水平相比，我国在技术研究、数据构建和应用落地等方面仍存在较大差距。</p><p>「我国大模型研究同质化现象严重，用于支撑研究的算力严重短缺，人工智能算法人才紧缺。」全国政协常委、中国工程院院士、国家智能制造专家委员会副主任钱锋称。</p><p>钱锋在提案中建议，以创新联合体促进人工智能基础理论和创新算法突破；建设具有国际竞争力的人工智能新型研发机构；推动实施有效开源，降低大模型训练成本；整合多方算力资源，建设算力共享和使用机制；推动大模型应用场景落地，实现生成数据充分共享；发布权威大模型评测结果，制定关键领域标准规范。</p><p>不仅仅是人工智能，全国人大代表、上海交通大学环境科学与工程学院特聘教授黄勇平关注更广泛的科技成果转化的痛点和难点，「为什么我们实验室研究的成果企业难以接受？为什么实验室研究的结果企业拿去直接用不了？这中间的成果中试放大和转移转化非常关键。」</p><p>黄勇平认为，科技成果的转移转化环节，目前国家和社会资本的投入还不够，相关人才也存在缺口。大多数从实验室诞生的科技成果需要经过中试放大验证才能应用，中试放大需要更多的经费投入。同时，科技成果转化人才是一类复合性的人才，他们不仅要能理解科研、理解技术，也要理解企业需求，能站在不同角色的角度，讲明白科研成果，把双方串起来。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/150/387.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视觉中国，资料图</p><p></p><p><strong>人工智能在上海加速发展</strong></p><p>作为上海的三大先导产业之一，人工智能在沪发展正在加速。</p><p>上海已连续六年举办世界人工智能大会，围绕大模型、智能芯片、科学智能、机器人、类脑智能、元宇宙、自动驾驶、区块链等前沿风向，集结国内外大咖，展示众多 AI 前沿技术。去年 9 月，上海模速空间创新生态社区揭牌，这是全国首个生成式人工智能专业孵化和加速载体，挂牌不到半年就吸引了近 60 家企业入驻……</p><p>全国政协委员、上海市经信委主任张英在接受媒体采访时表示，关于人工智能发展，上海有着产业和人才集聚、数据和应用场景丰富的综合优势，眼下要加快培育活跃的开发者生态，「今年，我们在 3 月份召开全球开发者大会，通过开源社区，通过开源大模型以及相关的合作，来帮助更多的开发者和年轻的创业者，形成大模型的应用场景。」</p><p>她透露，围绕电力、医疗、制造业等重点领域，上海将继续创造新的应用场景、发布揭榜挂帅项目，让大模型有大用处。</p><p>张英表示，「下一步，我们将积极推动算力的建设以及大规模的语料库建设，帮助更多的创新创业的企业加大模型的开发力度。同时，我们也将积极打造模速空间，进一步扩大场景的开放力度，让更多的创业者有用武之地。」</p><p>除了政府推动、企业发力，高校人才培养也在与先导产业接轨。今年 1 月 31 日，复旦大学成立集成电路与微纳电子、计算与智能、生物医药工程与技术、智能机器人与先进技术学院等四个新工科创新学院，并于今年启动招生。此次开出的新工科创新学院虽然首批招生人数不多，但四大学院几乎都与上海的三大先导产业发展密切相关，且师资阵容强大。</p><p>「发挥基础学科优势，到头部企业身边办新工科。」全国人大代表，复旦大学党委副书记、校长金力表示，这些专业充分面向集成电路、生物医药、人工智能三大先导产业和若干新兴产业、未来产业，将加速把科技成果转化为现实生产力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:53:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26560971</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26560971</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/704.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26560971_2024030606535ec67a01-afeb-4fc1-a3f6-0d82b7dd5f14.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈悦]]>
            </author>
            <category>人工智能</category>
            <category>全国两会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/704.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/705.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华每日电讯：稳中求进再出发——从全国两会看中国经济]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全国两会，观察中国经济的重要窗口。</p><p>「稳」是大局，是基础；「进」是方向，是动力。5 日提请十四届全国人大二次会议审议的政府工作报告，明确了今年我国发展主要预期目标和宏观政策取向，提出政府工作十大任务。</p><p>代表委员们表示，新的一年，在习近平经济思想指引下，贯彻落实好党中央决策部署，我们一定能抓住机遇、战胜困难，推动经济持续向好、行稳致远。</p><p><strong>夯实「稳」的基础，巩固和增强经济回升向好态势</strong></p><p>国内生产总值超过 126 万亿元，增速居世界主要经济体前列……过去一年，我国经济波浪式发展、曲折式前进，成绩来之不易。</p><p>当前，经济回升向好基础仍需进一步稳固，必须坚持高质量发展这个新时代的硬道理，脚踏实地向前进。</p><p>坚持稳中求进、以进促稳、先立后破——</p><p>报告将今年国内生产总值增长预期目标定在 5% 左右。</p><p>中国社科院工业经济研究所党委书记曲永义委员表示，这一目标考虑了促进就业增收和防范化解风险，并与「十四五」规划和基本实现现代化的目标相衔接，适应发展需求、符合社会预期。</p><p>城镇新增就业 1200 万人以上，城镇调查失业率 5.5% 左右；居民消费价格涨幅 3% 左右；居民收入增长和经济增长同步……</p><p>「2024 年发展主要预期目标的安排，更好统筹量的合理增长和质的有效提升。」江西财经大学校长邓辉代表表示，经济增长稳在合理区间，充分保障就业、物价稳定，为「进」创造稳定发展环境，也将为应对不确定性和谋划布局中长期发展打下良好基础。</p><p>「新增就业目标从去年的 1200 万人左右调整为 1200 万人以上，进一步体现了稳的力度和决心。」南方科技大学副校长金李委员说。</p><p>报告提出，该立的要积极主动立起来，该破的要在立的基础上坚决破，特别是要在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取。</p><p>曲永义委员说，从产业政策突出发展和安全并举，到科技政策聚焦自立自强，一系列部署坚持先立后破、谋定后动，释放了以自身的确定性应对形势变化不确定性的鲜明信号。</p><p>增强政策取向一致性，同向发力形成合力——</p><p>根据报告，今年赤字率拟按 3% 安排。从今年开始拟连续几年发行超长期特别国债，专项用于国家重大战略实施和重点领域安全能力建设，今年先发行 1 万亿元。</p><p>「政策综合考虑发展需要和财政可持续，更好发挥拉动国内需求、促进经济循环的作用。」辽宁省财政厅厅长姜小林代表说，从去年增发 1 万亿元国债到今年超长期特别国债，体现连续性稳定性；结构性减税降费政策重点支持科技创新和制造业，提高针对性有效性。</p><p>实施政策要强化协同联动、放大组合效应；研究储备政策要增强前瞻性、丰富工具箱，并留出冗余度；注重以发展思维看待补民生短板问题，在解决人民群众急难愁盼中培育新的经济增长点……一系列部署坚持系统观念、强化协同发力。</p><p>「出实招、见实效、稳大局。不断夯实‘稳’的基础，为巩固和增强经济回升向好态势提供有力支撑。」金李委员说。</p><p><strong>激发「进」的动能，加快发展新质生产力</strong></p><p>在风险挑战中稳健前行，动力和引擎至关重要。</p><p>「大力推进现代化产业体系建设，加快发展新质生产力」位列 2024 年政府工作任务的首位。</p><p>实施产业创新工程、开展「人工智能+」行动……字里行间的「新」意，向外界传递着力激发和培育新动能的重要信号。</p><p>推动关键核心技术突破，全面提升自主创新能力——</p><p>从强化基础研究系统布局到加快重大科技基础设施体系化布局，一系列举措助力创新跑出「加速度」。</p><p>「手握‘金刚钻’，就不会受制于人。」从领衔研发中国首台深海钻机，到研制「海牛Ⅱ号」在海底成功下钻 231 米，湖南科技大学海洋实验室主任万步炎代表感触深刻。他说，在突破核心技术征程上，尤其要强化有组织科研，集中力量办大事、办难事。「231 米不是终点，我们的目标是不管有多深，海底钻机都可以到达。」</p><p>自主研制的 AG60E 电动飞机实现首飞、300 兆瓦级 F 级重型燃气轮机首台样机总装下线……今年以来，一个个重大项目实现新突破，背后是对关键技术的久久为功，更体现产业链创新链的深度协同。</p><p>从中央经济工作会议到全国两会，以科技创新推动产业创新的指向更明确，路径更清晰。</p><p>「我们联合复旦大学自主研制的锂离子纤维电池处于中试阶段，计划今年进入市场推广期。」泰和新材集团股份有限公司董事长宋西全代表说，从实验室、中试平台到产业园区，全链条的完善极大提升了创新成果落地的效率。「政策支持重点产业链中试能力提升，我们也要与各界形成合力，努力把‘先手棋’转化为发展的先机。」</p><p>建设现代化产业体系，让韧性更足、动能更充沛——</p><p>生物医药、纳米技术应用、人工智能三大新兴产业去年产值超 4000 亿元，国家第三代半导体技术创新中心总部基地等创新平台加快建设……在苏州工业园区，先进制造业聚「链」成群。</p><p>苏州市副市长张桥委员说，苏州正聚焦 4 个万亿级产业、10 个产业集群和 30 个细分优势领域，通过错位布局、集群发展，加快推进新型工业化。</p><p>增强产业发展的接续性和竞争力，才能更好稳中求进，把握主动。</p><p>积极打造生物制造、商业航天、低空经济等新增长引擎；制定未来产业发展规划；实施制造业技术改造升级工程；实施制造业重点产业链高质量发展行动……阅读报告，一系列举措固本培元、提质升级。</p><p>「加快形成新质生产力是今年经济工作的重要部署，更是一项长期培育新动能的任务。」中国信息通信研究院院长余晓晖委员说，全面提高产业链现代化水平，在结构调整中塑优势、强韧性，为实现高质量发展注入良好预期和新的动力。</p><p><strong>突出「改」的导向，扎实推动高质量发展</strong></p><p>大国经济，孕育着巨大发展空间，也面临着不少风险与挑战。无论是立足当前稳增长强信心，还是长期的调结构优质量，都需要坚定不移深化改革开放推动高质量发展。</p><p>「今年是全面深化改革又一个重要年份，主要任务是谋划进一步全面深化改革」——日前召开的中央全面深化改革委员会第四次会议释放明确信号。</p><p>「我们要以更大的决心和力度深化改革开放」，报告提出。</p><p>推进重点领域和关键环节改革攻坚——</p><p>不久前，《浦东新区综合改革试点实施方案（2023—2027 年）》发布。先试先行、积极探索，改革奏响强音。</p><p>「临港新片区设立 4 年多来，始终保持改革强度不减、发展势头不减。」中国（上海）自由贸易试验区临港新片区党工委副书记袁国华代表说，以金融领域为例，下一步将对标最高标准、最好水平，推进上海国际金融资产交易平台、上海国际再保险中心等建设，发挥示范引领作用。</p><p>优化营商环境、承接产业转移……革命老区赣州正深度对接融入粤港澳大湾区发展。「报告部署加快全国统一大市场建设的举措，我们将加强深赣对口合作、共建产业园区，在大市场中谋大机遇。」江西省赣州市市长李克坚代表说。</p><p>深入实施国有企业改革深化提升行动，全面落实促进民营经济发展壮大的意见及配套举措，谋划新一轮财税体制改革……着眼于关键处、攻坚点的一系列改革正在铺开。</p><p>中国华电董事长江毅委员说，去年，企业授权发明专利数量同比提高 1 倍，体制机制的突破释放了创新活力。「我们将抓好新一轮国企改革深化提升行动各项‘硬任务’，健全创新体制，打造新增长极。」</p><p>扩大高水平开放释放活力潜力——</p><p>主动对接高标准国际经贸规则，稳步扩大制度型开放……一系列政策传递了坚定不移扩大高水平对外开放的信号。</p><p>去年广西钦州外贸进出口总额突破 750 亿元，同比增长 18.7%。「我们正抓紧编制出台中国－东盟产业合作区钦州片区总体规划，通过营商环境建设和制度型开放，在服务构建新发展格局中挖潜力。」钦州市市长王雄昌代表说。</p><p>目标指向一以贯之，重大部署接续递进。「十四五」规划实施进程过半，齐心协力抓落实，宏伟蓝图才能变成美好现实。</p><p>从蔬果电商直播到乡村「文旅 IP」，江苏省连云港市海州区新坝镇小荡村党总支书记徐瑶代表带着乡亲们不断谋划致富路。她说，要让村里百姓用好数字技术「新农具」，在乡村振兴大潮中过上新生活。</p><p>「我们将加快推动新旧动能转换，持续打造营商环境‘升级版’，用实打实的干劲儿在东北全面振兴中展现更多作为。」辽宁省阜新市市长周鹏举代表说。</p><p>一年春作首，奋斗正当时。</p><p>代表委员们表示，要紧紧抓住有利时机、用好有利条件，把各方面干事创业的积极性充分调动起来，坚定信心、开拓进取，努力完成全年经济社会发展目标任务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:52:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571620</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571620</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/591.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571620_20240306065263e9fc70-67ca-47bf-b3a3-3b43654f76fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华每日电讯]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>中国经济</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/591.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/592.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[特朗普要求法官削减其诽谤案罚款，或批准重新审判]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/609.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国前总统唐纳德·特朗普。视觉中国，资料图</p><p></p><p>当地时间 3 月 5 日，据美国有线电视新闻网（CNN）报道，美国前总统唐纳德·特朗普当日要求法官大幅削减其诽谤诉讼案中 8330 万美元的罚款，或者批准重新审判。</p><p>据悉，法官刘易斯·卡普兰（Lewis Kaplan）在审判前下令限制特朗普不得作证称自己没有袭击作家卡罗尔，或者发表诽谤性言论。特朗普的律师于 5 日辩称，法院大幅限制特朗普证词范围的决定影响了陪审团的裁决，因此有必要进行新的审判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:50:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571623</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571623</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/614.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571623_202403060650387c5b37-d24a-4eb1-b4c8-8f7a5fa19366.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵淼/央视新闻]]>
            </author>
            <category>特朗普</category>
            <category>诽谤</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/614.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/615.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「脆皮青年」自嘲背后真问题：「脆」在心脑血管、颈椎和心理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「脆皮年轻人」这个词已经从去年流行到了现在，不少年轻人在网上分享自己的「脆皮」经历：小跑着去拿外卖，结果腿抽筋了；伸个懒腰，结果脖子给扭了；打个哈欠，下巴给脱臼了……</p><p>记者梳理「脆皮年轻人」的相关新闻后发现，这个词引发关注的源头是郑州一家医院的急诊科在一个月内收治了 1700 多名 18-25 岁的年轻人，有外伤、腹痛、胸闷、过度换气综合征等。</p><p>当年轻人在自嘲「脆皮」时，其实也是在表达一种对自身健康的关注。今年全国两会，有不少代表委员也表达了对年轻人身体健康的关切，并为此带来了相关的提案、建议。</p><p><strong>「脆」在心脑血管、颈椎和心理</strong></p><p>全国政协委员姚衞海是北京中医医院的急诊科主任，已经在急诊工作了 36 年。当被问到印象深刻的年轻患者时，他首先想到的是三四十岁的脑梗、心梗患者，他们中有的人在吃饭过程中站起来拿东西，忽然栽倒，再没有醒来，也有的人喝酒正在兴头上，忽然胸口疼痛，被紧急送到医院……</p><p>心脑血管疾病年轻化的趋势确实存在。2023 年，在国家衞健委召开的新闻发布会上，全国政协委员、国家心血管病中心主任、中国工程院院士胡盛寿曾表示：「抛开一些猝死的个案不谈，我们在急性心肌梗死、脑卒中发病患者的调查中，发现他们首次发病年龄有下降的趋势。」</p><p>一些反复来医院的患者，让姚衞海印象深刻。这些患者往往有胸闷、心慌、出汗等症状，看起来很像是心脏方面的疾病，却检查不出病因。经过排查，发现这些患者往往有心理方面的疾病，身体的不舒适是心理疾病的躯体化表现。</p><p>姚衞海的这个发现其实并非个案。全国人大代表、广西梧州市红十字会医院门诊部主任、主任医师钟灿在全科门诊遇到了不少因心理健康问题引起不同临床症状的患者。除了胸闷、心慌、出汗等症状，钟灿说，还有和胃肠道疾病相关的恶心、呕吐等临床症状。</p><p>值得关注的是，这些患者中有不少是青少年。这些年轻患者比较常见的问题有胃肠道疾病、颈椎病。年轻人胃肠道疾病的诱因除了心理疾病外，饮食不规律也会引起胃酸分泌过多，影响胃动力，进而改变肠胃正常的消化和吸收功能。</p><p>颈椎病也是钟灿门诊中年轻患者的常见病，头痛、颈部酸痛、头晕、失眠是这些患者的常见症状，劳累或焦虑会诱发或加重这些症状，钟灿记得，最典型的是一位 30 多岁的男性患者，白天工作时一直坐在电脑前，晚上回家后还玩电脑游戏、看手机。接诊之后，钟灿耐心地与患者和家属沟通，没有给这位患者开药，让他在家人的监督下，强制减少电脑、手机的使用时间，坚持一段时间后，症状明显缓解。</p><p><strong>帮助年轻人不「脆皮」</strong></p><p>谈及年轻人「脆皮」的原因，胡盛寿指出，近些年来我国居民膳食中，全谷物和豆类的比例持续下降，而脂肪摄入和供能占比不断上升。与之相伴随的是，居民主动锻炼整体不足，工作中久坐的时间比例越来越高，体力活动水平有明显下降趋势。此外，年轻人还面临心理压力大和睡眠不足的问题。</p><p>针对上述原因，已有不少专家倡议年轻人应该改变生活习惯，通过健康饮食、增加运动以提高身体素质。然而，让年轻人不「脆皮」不能只依靠他们的个人自律，多位代表、委员从国家政策层面也提出了相关建议。</p><p>全国人大代表、同济医院心血管内科主任医师汪道文建议，应该建立高血压防控的法律法规，通过更为强有力的措施来推动这项工作，仅仅靠医生队伍的科普是不够的。</p><p>在临床工作中，汪道文遇到了不少高血压患者，他们拒绝服用降压药，转而采用一些打着中医幌子的偏方，比如每天吃半斤「野芹菜」。这不仅耽误了高血压的防控，还有可能对身体产生其他健康威胁。</p><p>记者注意到，现在越来越多的年轻人正在变成「中医粉」。推拿科挤满年轻人、中药房配酸梅汤等现象一度火爆网络。</p><p>「拳打卧牛之地」，姚衞海说，八段锦是中医中可及性很强的一种锻炼养生的方法，只要有一头牛卧的地方，就可以锻炼身体。除此之外，五禽戏、太极拳等也受到不少年轻人的喜爱。</p><p>渤海大学的学生路旺说，身边有不少年轻人喜欢用刮痧、针灸、艾灸等中医技术调理身体，还喜欢用保温杯泡枸杞、可乐加党参等方法「朋克养生」。在路旺看来，「脆皮年轻人」像是一种可以引发年轻人共鸣的自嘲。</p><p>正如全国人大代表、中国工程院院士张伯礼在今年的建议中所指出的，当前我国民众从以满足温饱、疾病治疗为中心的传统健康需求转向以疾病预防、养生保健和延年益寿等多层次、多元化和全生命周期的健康服务。药食同源保健食品是我国传统医药文化的重要组成部分，是防治慢性疾患和健康管理关口前移的重要物质基础，也是发挥中医药传承精华，守正创新的重要内容。</p><p>枸杞、党参等都是药食同源保健食品的代表，张伯礼建议对药食同源保健食品实行「负面清单」管理，明确列出不能作为药食同源保健食品的负面清单，加强药食同源保健食品的文献、临床及社会应用状况的调查分析和评估。</p><p>和「负面清单」管理不同的是，姚衞海今年聚焦中医药文化的「正面传承」。他在提案中建议，应该做好「中医药文化进校园」的顶层设计，在不增加学生课业负担的基础上，实现中医药知识与现有课程的有机融入，教育青少年学会传统中医药的预防方法，增强青少年对中药文化的兴趣，让中医药文化教育迈上新的阶梯。</p><p>针对年轻人中并不少见的心理健康问题，钟灿认为在青少年阶段就应该进行心理健康干预工作，她建议，逐步构建完善的青少年心理服务体系，由教育部牵头设立「国家青少年心理健康教育中心」，与国家衞健委新成立的「国家心理健康和精神衞生防治中心」协同合作，构建面向大中小学生的心理服务体系框架。</p><p>正如钟灿在她提交的建议中所写的：「少年强则国强，如何提升青少年心理疾病早期干预治疗水平，已成为当今社会发展中不容忽视的重要课题。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:47:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26571618</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26571618</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/623.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26571618_202403060647926725e0-186f-4b44-8319-2c4e3009739b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘昶荣/中国青年报]]>
            </author>
            <category>脆皮青年</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/623.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/272/624.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大摩、高盛齐发声：看好全球资金回流中国股市，这项改革有助于推升估值]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，A 股市场持续反弹，外资对中国市场的观点更加积极。</p><p>摩根士丹利最新报告指出，全球长期投资者从中国股市撤出的趋势已经暂停，中国股市的资金流出在 2 月底放缓。</p><p>高盛研究部中国股票策略团队近日发表的研究报告也认为，有效的公司治理改革可能有助于中国股市吸引外资回流。</p><p>Wind 数据显示，今年 2 月，A 股结束了北向资金此前连续 6 个月净流出的局面。北向资金 2 月累计加仓 A 股市场 607.44 亿元，创 13 个月新高，北向资金当月对 A 股净买入量已超 2023 年全年。</p><p>摩根士丹利策略师 Gilbert Wong 等人在最新报告中表示，<strong>今年 2 月底，中国股市的资金外流情况已经放缓，区域主动型基金已经开始增持成长型和科技股</strong>。</p><p>摩根士丹利的分析显示，资金流向的转变可能并不完全是由「国家队」介入购买股票而推动的，这可能有助于缓解人们对一月低点反弹能否持续的担忧。</p><p>中国股市资金外流放缓可能是一个早期迹象，表明海外资金管理公司正在重新考虑其在整个亚洲地区的资产配置。近期，一些基金以估值过高和其他地方的风险回报更好为由，已开始减少在印度股市的持仓。摩根士丹利认为，<strong>这些转变可能预示着，中国将重新夺得其此前在各大资管机构全球投资组合中失去的份额。</strong></p><p>在上周，摩根士丹利还曾发布报告称，中国内地和香港股市的资金外流压力应该基本结束。该投行同时指出，自今年 1 月底以来，中国政府出台的稳定市场措施已经对市场情绪产生了积极影响，但可能还需要一段时间才能见到资金的大幅回流。</p><p>高盛则指出，「国家队」的积极买入在近期对市场起到托底的作用，并有效提振了投资者信心。<strong>推进上市公司的结构性改革、政策的一致性，以及制定并落实应对宏观阻力的全面政策将是中国股票获得价值重估的必要因素。</strong></p><p>高盛称，参照日本和韩国的经验，注重估值和股东回报提升的公司治理改革或将有利于吸引外资。其中，关键业绩指标的改善、透明的激励机制和清晰的投资者沟通是投资者评估上市公司的关键。</p><p>2022 年 5 月 27 日，国资委制定印发《提高央企控股上市公司质量工作方案》，政策聚焦于创新、股票估值管理及企业发展与国家战略目标的契合度。2023 年 3 月，国资委统筹推进央企提高上市公司质量工作计划，强调了三个新重点：拥抱创新和采纳先进技术、提升国企估值、加强央企运营和发展重点与国家战略目标的一致性，尤其是在技术、能源和食品供应的自给自足方面。高盛指出，<strong>自改革方案公布以来，国有企业上市公司的股市表现比私营企业高出 13 个百分点。</strong></p><p>「有效的公司治理改革可能有助于中国股市吸引外资回流。」高盛研究部建议实施以提升股东回报为核心并且目标清晰的改革，同时与投资者充分交流，有助于提升改革效率并提振市场。</p><p>高盛研究部观察到，中国已持续加强上市公司股东派息和回购、投资者保护以及与市场参与者的沟通。</p><p>根据日韩改革经验及中国的改革现状，高盛研究部认为<strong>两类企业或从中受益最多：估值较低（市净率低于一倍）、公司基本面稳健（投资回报率和盈利复合年增长率大于 10%）、现金回报强劲（股息及回购收益率超 5%）的企业；研发投入高、企业管理和激励措施协同度高的科技型国有企业或将继续受改革政策支撑</strong>。</p><p>综合来看，<strong>高盛研究部维持对中国 A 股的高配评级</strong>、对 H 股的中性评级。高盛研究部预测 2024 年 MSCI 中国指数和沪深 300 指数的预期收益为 10%，企业盈利增速预计为 8% 至 10%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:45:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26565203</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26565203</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/185/179.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26565203_2024030606467cae6bb1-9d6e-4763-9efd-80c1f7f20534.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，孙铭蔚]]>
            </author>
            <category>外资</category>
            <category>A 股</category>
            <category>中国资产</category>
            <category>国企</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/185/179.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/185/180.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[H5｜22 名顶流「首席」展望中国市场：超额回报值得期待]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://html.thepaper.cn/collection/ssru842j"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/99/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片查看详情</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:43:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26548311</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26548311</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/117/756.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26548311_2024030606439e4bc1b9-5675-43a5-8da8-35bdb9b4278f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>首席连线</category>
            <category>券商</category>
            <category>基金</category>
            <category>公募基金</category>
            <category>经济</category>
            <category>A 股</category>
            <category>外资</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/117/756.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/117/754.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[养生保健靠枸杞？泡得不对反伤身]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，熊猫医学，小大夫漫画</p><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/337.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/343.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/348.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/351.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/354.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/358.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1542" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/852/361.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>版权声明</p><p>以上图文为熊猫原创</p><p>版权归熊猫医学科普所有</p><p>未经允许，谢绝商业转载</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MDU0NDMyMA==&amp;mid=2650451489&amp;idx=2&amp;sn=f3dcd68abcbfb7ed71547d206781f203">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:38:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538466</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538466</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/854/572.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538466_2024030606385b904a2c-26a1-4fb2-b14c-0d82ce66e0a4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[小大夫漫画]]>
            </author>
            <category>枸杞</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/854/572.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/854/573.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[碰到鸽子粪会得要命的脑膜炎？我需要担心吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，李萌，果壳</p><p>说到鸽子，你想到什么？和平、信使、安宁、平和，以及，致命的危险！</p><p>这倒不是说鸽子本身很要命，而是鸽子粪，对一些人来说真的有可能要命。</p><img alt="" height="480" width="384" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/692.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>图丨 giphy</p><p>离奇的病患</p><p>几年前，在美国一所戒备森严的监狱里，一名 55 岁的男性囚犯生病了：他每天反复地恶心、呕吐、头痛，除此之外倒没有其他症状，监狱医生也没看出个所以然来。</p><p>鉴于情况不太紧急，监狱工作人员在观察了他 3 个月后，确定这人不是在装病，于是将他带到了医院，让大医院的医生瞧瞧到底是什么毛病。</p><p>很快，医生就在这名患者的肺、脑脊液、血液里，找到了致病的真菌：新型隐球菌（Cryptococcus neoformans）。</p><img alt="" height="724" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>新型隐球菌丨 wikimedia commons/CDC</p><p>元凶找到了，但一个问题困扰着医生们：监狱密不透风、管理严格，衞生条件也挺好，他到底是怎么感染上这种真菌的？</p><p>在医院、患者、监狱的三方排查下，终于弄明白了。</p><p>原来啊，监狱中有一块用铁丝网封闭起来的放风区域，只要天气不错，囚犯们就可以在这块区域里晒晒太阳、呼吸下新鲜的空气。</p><p>但囚犯们放风的时候，盯着他们的不止有狱警，还有铁丝围栏上的鸽子。鸽子不但盯梢，还会拉屎，而鸽子粪便，就是自然环境中最常见的新型隐球菌来源。</p><img alt="" height="721" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>鸽子：看啥？你不拉屎吗？丨图虫创意</p><p>医生们判断，这名患者在放风的时候，不巧吸入了鸽子粪便中新型隐球菌的孢子，从而引起了感染。好在新型隐球菌不会人传人，所以感染没有铺开来。</p><p>故事的结局嘛，这名患者在对症用药 6 个星期后完全好了，「开开心心」回去继续坐牢了。</p><p>要命的鸽子粪</p><p>上面的这位老哥，只是恶心呕吐头痛，但有的人可能就没有那么幸运了。</p><p>鸽子粪里的新型隐球菌，通常通过呼吸进入人体，造成 3 种常见的糟糕后果。</p><p>直接的后果，就是肺部感染。</p><p>对有免疫缺陷的人来说，新型隐球菌肺炎年发病率高达 6% 到 10%[5][6]。这些人里，症状稍轻的人会开始咳嗽，而严重的情况下，则会发烧、缺氧、呼吸急促，好在一般不会要命。</p><img alt="" height="525" width="864" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/698.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>被新型隐球菌感染的肺部 X 光片丨 doctorfungus.org</p><img alt="" height="212" width="864" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>因接触鸽子导致肺部感染的新闻丨网页截图</p><p>真菌也会游荡到皮肤，造成皮肤感染。这时候的患者皮肤，会长出丘疹、脓包，出现溃疡。</p><img alt="" height="531" width="864" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/702.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>受到新型隐球菌感染的皮肤丨 doctorfungus.org</p><p>最严重的后果，就是脑膜炎。</p><p>由呼吸道进入人体的新型隐球菌，对中枢神经有很强的亲和性，它们在一路辗转后进入颅内，就会引发致命性的隐球菌性脑膜炎。</p><p>据估计，全球每年有约 15 万人患上隐球菌性脑膜炎，导致了近 11 万人死亡[3]，而侥幸活下来的人，往往也需要面对各种后遗症。</p><img alt="" height="145" width="605" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/703.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>因接触鸽子粪便导致脑膜炎的新闻报道丨网页截图</p><img alt="" height="235" width="864" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/705.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>新闻报道，一名女子因鸽子粪感染隐球菌性脑膜炎后失明丨网页截图</p><p>我需要担心吗？</p><p>如果你不是艾滋病、淋巴瘤患者，没有因为器官移植正在使用免疫抑制剂，也没有长期使用糖皮质激素，总之一句话，只要有正常的免疫力——</p><p>那么这里我就放出话了：不用！</p><p>新型隐球菌是一种真菌，而相较于细菌和病毒而言，真菌真的很难在健康人体内扎根的！</p><p>就比如新型隐球菌肺炎，有免疫缺陷的人年患病率有 10% 左右，那对正常人来说呢？也不是没有，但只有百万分之五左右[5][6]。至于致死率很高的隐球菌性脑膜炎，健康人患上的概率就更小了。</p><p>你要说再小的几率也有发生的可能，那我这里给你算笔账，你再看看要不要防：</p><p>首先鸽子实在多。</p><p>鸽子作为一个物种，和人类一样，属于「无危」级别；而且几乎有人的地方就有鸽子，有鸽子的地方就有鸽子粪，且我国的鸽子粪里，超过一半都能检测到这种真菌[7]。</p><p>其次，除了鸽子以外，还有至少 4 种鸟类和隐球菌沾亲带故[4]，它们是白面鸭、鹰鸮、孔雀、猫头鹰，大部分也是常见的鸟类。</p><p>最后，千万年来承接了无数鸟粪的土壤中，也广泛存在着隐球菌。</p><p>你就说怎么防？</p><p>对于绝大多数人来说，在鸽子密布的区域，要防范的危险，其实应该是这样的——</p><img alt="" height="321" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/708.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>图丨 giphy</p><p>参考文献</p><p>[1] Barvo M, James N, Ayyaz M. Disseminated Cryptococcus in an immunocompetent patient due to prison yard pigeon exposure. ID Cases. 2021 Sep 9;26:e01285.</p><p>[2] 肺隐球菌病诊治浙江省专家共识，浙江省医学会呼吸病学分会中华临床感染病杂志, 2017,10(5) : 321-326. DOI: 10.3760/cma.j.issn.1674-2397.2017.05.001</p><p>[3] Rajasingham R, Govender NP, Jordan A, Loyse A, Shroufi A, Denning DW, et al. The global burden of HIV-associated cryptococcal infection in adults in 2020: a modelling analysis. Lancet Infect Dis 2022 Aug 29.</p><p>[4] Irokanulo EO, Makinde AA, Akuesgi CO, Ekwonu M. Cryptococcus neoformans var neoformans isolated from droppings of captive birds in Nigeria. J Wildl Dis. 1997 Apr;33(2):343-5.</p><p>[5] 赵蓓蕾，施毅，桑红. 现代肺部真菌病学. 北京：人民军医出版社，2004.</p><p>[6] 徐作军．肺隐球菌感染的诊断和治疗，中华结核和呼吸杂志，2006，29：295-296</p><p>[7]https://www.chinanews.com.cn/jk/ysbb/news/2008/09-03/1369573.shtml</p><p>作者：李萌</p><p>编辑：李小葵</p><img alt="" height="407" width="670" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/713.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>原标题：《碰到鸽子粪会得要命的脑膜炎？我需要担心吗？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652239662&amp;idx=1&amp;sn=0f968c176766d7587a9031079f1a2a3c">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:38:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26506949</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26506949</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/579/942.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26506949_20240306063820ed18b4-ff67-40e7-ab58-24310353ad73.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[果壳 Guokr]]>
            </author>
            <category>脑膜炎</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/579/942.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/579/943.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[主动脉是「生命之源「，小心「夹」然而止]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，周剑平，常笑健康</p><p>▼本文作者▼</p><img alt="" height="343" width="1075" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>人体的内部结构是由各种不同的管道所组成，例如，血管、气管、淋巴管和胃肠管等。今天，小编要带领深入了解一下人体结构中动脉血管的起源——主动脉。</p><p>主动脉，由左半心脏（即左心室）发出，向上、向右、再向下，好似一张「弓」，之后与脊柱相伴而行，将人体的动脉血液运送至身体各个器官，将「主动脉」称作「生命之源」丝毫不为过。然而，这条「生命之源」也有出问题的时候，而且病情往往非常严重。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/695.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>真实病例——</p><p>李女士与她的「定时炸弹」</p><p>李女士，一位 52 岁的女性，患有高血压。近日气温骤降，她突感胸部剧烈疼痛。她以为只是普通的肌肉拉伤，但疼痛持续不减。家人见状立即呼叫 120 送至急诊抢救室，初检时发现，李女士的血压高压达到 220mmHg，进一步完善检查后，李女士被确诊为主动脉夹层，情况危急。幸亏救治及时，挽救了生命。</p><p>近年来，多项研究发现，急性主动脉夹层的发病率存在一定的季节性规律，呈现出「冬季高、夏季低」的现象。研究还发现，气温的降低以及短时间内气温的急剧变化，都与急性主动脉夹层发病风险的增加存在一定的关联。</p><p>不定时炸弹——主动脉夹层</p><p>主动脉管壁由三层结构组成：内膜、中膜和外膜。内膜和外膜类似于房屋的内墙和外墙，而中膜则由结缔组织构成，类似于房屋的「钢筋混泥土」。这三层结构的完整性对于血液的有效运输至关重要。</p><p>然而，当存在高血压、动脉硬化等危险因素的影响下，血流的冲击力可能会导致内膜撕裂，从而使内膜与中膜分离。这时，血液会进入内外膜之间，形成主动脉夹层。后者是一种严重的心血管急、危、重症，随时可能发生破裂，引发大出血。这种情况下，休克甚至死亡的风险将大幅增加，病死率极高。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/697.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>早期识别主动脉夹层</p><p>主动脉夹层发作时多伴血压升高，突发性前胸、后背或/和腹部剧烈疼痛，多为刺痛、撕裂或刀割样疼痛。病人通常感到极度痛苦，难以忍受。此外，还可能伴有头晕、意识模糊、腹痛、双腿苍白以及少尿等症状，严重者可猝死。无论是在急诊还是在门诊，针对主诉胸痛的患者，医生都会需要排查「主动脉夹层」的可能性。</p><p>主动脉夹层高发人群</p><p>高血压患者：高血压是主动脉夹层的最为重要危险因素，50.1%~75.9% 的主动脉夹层患者有高血压病史。</p><p>动脉硬化患者：主动脉粥样硬化患者的硬化斑块内膜破裂容易导致主动脉夹层，尤其是长期吸烟、血脂异常等患者。</p><p>马凡综合症患者：这是一种罕见的遗传性疾病，这类人的心脏和大血管存在先天性缺陷。</p><p>主动脉炎性疾病或感染、外伤患者。</p><p>孕妇：40 岁前发病的女性患者中，50% 发生于孕期或产后，合并马凡综合征或主动脉根部扩张者发病风险更高。</p><p>主动脉夹层预防「四要素」</p><p>01</p><p>控制血压</p><p>适当的运动有助于促进血液循环，增强血管弹性，降低血压，从而降低主动脉夹层的发病风险。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/699.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>02</p><p>防治动脉硬化</p><p>应积极改善生活方式，均衡饮食，多吃果蔬，避免过度摄入高热量、高脂肪、高盐的食物并且戒烟，有助于维护主动脉及心血管系统的良好状态。</p><p>03</p><p>减少某些突然发力的动作</p><p>尽可能地避免外伤，如车祸，坠落伤等，这些力量可能引起主动脉内膜撕裂，导致主动脉夹层。</p><p>04</p><p>重视体检</p><p>及时发现并处理可能导致主动脉夹层的高危因素，如高血压、动脉粥样硬化等。</p><p>当然，主动脉的状态与很多因素相关，说到底，还是做我做起，减少危险因素，做好预防工作，毕竟一旦主动脉「夹层」了，而我们的生命也或许就「戛然而止」了。</p><p>撰写：朱瑜涵，姚屹瑾</p><p>审阅：周剑平</p><p>上海市健康科普青年英才能力提升专项</p><p>（JKKPYC-2023-A05）</p><img alt="" height="93" width="153" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/446/701.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本文图片来源：摄图网</p><p>作者介绍</p><p>周剑平，医学博士</p><p>上海交通大学医学院附属瑞金医院</p><p>呼吸与危重症医学科，副主任医师</p><p>简介：（兼）瑞金医院无锡分院呼吸与危重症医学科执行主任，国家呼吸系统疾病临床研究中心瑞金分中心学术秘书，中国睡眠研究会第四届睡眠呼吸障碍委员会青年委员，上海市医学会呼吸专业分会，第十二届青年委员，上海市医学会呼吸专业分会，第十二届委员会控烟组副组长，上海市中西医结合分会第一届呼吸技术专业委员会委员，上海市医学会科普专业分会第九届、第十届青年委员，上海市中西医结合学会第七届呼吸系统疾病专业委员会青年委员，上海市医师志愿者联盟首席医疗专家，上海科普作家协会健康教育委员会控烟组组长，无锡市医学会呼吸专业分会，副主任委员。</p><p>获得荣誉：全国控烟先进个人、上海市优秀青年呼吸医师奖</p><p>上海科普教育创新奖、上海市衞生健康委员会五四青年奖章</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685584884&amp;idx=2&amp;sn=97ab0acbc02a22c90a1457edaa13d445">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 22:37:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26506948</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26506948</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/580/1.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26506948_20240306063844a530d8-4d4a-47b5-be65-dbd1b4dc5750.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/580/1.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/293/580/2.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[十四届全国人大二次会议在京开幕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[十四届全国人大二次会议在京开幕]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 13:47:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/03/05/ARTI9inIfBW2eeYnhY2fRwbb240305.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/03/05/ARTI9inIfBW2eeYnhY2fRwbb240305.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/185/287.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃晚新闻数字人播报丨 2024 年 3 月 5 日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 3 月 5 日，欢迎观看澎湃晚新闻数字人播报：政府工作报告里提到了这些新词热词；郑月明代表建议火车票免费改签 2 次，航班起飞前 7 天免费退改；社论丨发行超长期特别国债意味着什么。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 13:45:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26562717</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26562717</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报晚安湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/185/345.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/150/537.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[政府工作报告深读｜1 万亿超长期特别国债：不计入赤字，精准发力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/744.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>发行 1 万亿超长期特别国债是今年财政政策的一个亮点。</p><p>3 月 5 日，国务院总理李强在政府工作报告中提出，今年财政赤字率拟按 3% 安排，赤字规模 4.06 万亿元，一般公共预算支出规模 28.5 万亿元，拟安排地方政府专项债券 3.9 万亿元。此外，为系统解决强国建设、民族复兴进程中一些重大项目建设的资金问题，从今年开始拟连续几年发行超长期特别国债，专项用于国家重大战略实施和重点领域安全能力建设，今年先发行 1 万亿元。</p><p><strong>不计入赤字，精准发力</strong></p><p>根据 2023 年中央和地方预算执行情况与 2024 年中央和地方预算草案，今年发行的 1 万亿元超长期特别国债，不计入赤字。</p><p>特别国债指用于特殊用途、支持特定项目而发行的国债。中国曾经发行过三次特别国债，分别是，1998 年财政部发行长期特别国债，用于补充国有独资商业银行资本金；2007 年发行的特别国债，用于购买外汇，作为中国投资有限责任公司资本金；2020 年则是抗疫特别国债。</p><p>据东方金诚首席宏观分析师王青测算，1 万亿超长期特别国债约相当于 2023 年 126 万亿的名义 GDP 规模的 0.8%，这意味着今年实际目标赤字率会在 3.8%（3%+0.8%）左右，也与去年计入 1 万亿增发国债后的目标赤字率基本相同。</p><p>国金证券首席经济学家赵伟认为，「超长期」或意味着债券发行期限大于 10 年。</p><p>上海对外经贸大学金融学院副教授、金融发展研究所副所长钟辉勇表示，超长期特别国债和一般国债的区别主要是偿还期限和用途差异，「超长期特别国债到期期限特别长，有点类似于永续债，用途方面主要服务中央的重大战略支出。」</p><p>光大银行金融市场部宏观研究员周茂华表示，超长期特别国债相对于一般国债资金期限长、资金量大，与建设项目周期长、基础性重大项目资金需求较为匹配，特别国债资金专款专用、精准直达方面特点也较为突出。</p><p>一些观点认为，超长期特别国债的发行意味着中央加杠杆程度更高，优化债务结构。</p><p><strong>中央加杠杆，地方降风险</strong></p><p>银河证券首席经济学家章俊曾指出，从之前发行的特别国债来看，其债券发行期限普遍为 10 年期国债，本次超长期国债在政策意图上有替代专项债、中央加杠杆的长期趋势。</p><p>「在去年增发 1 万亿国债后，未来一段时间中央政府加杠杆的政策取向进一步明确。」东方金诚首席宏观分析师王青说，2024 年财政政策的一个突出特征是中央加杠杆、地方降风险——这样可以有效减轻地方政府投资支出负担，支持地方债务风险化解。</p><p>中国民生银行首席经济学家温彬认为，近年来地方政府杠杆率增长较快，而中央政府杠杆率上升幅度不大，目前仍处于国际偏低水平，叠加举债成本较低，仍有一定的加杠杆空间。</p><p>周茂华表示，特别国债有助于缓解地方财政在重大项目投资方面资金约束，有助于扩大短期有效需求同时增强发展后劲。此外，未来几年发行超长期特别国债，也有助于改善市场对未来通胀预期。</p><p>粤开证券首席经济学家罗志恒认为，超长期特别国债有利于扩大总需求，优化供给结构，提高经济运行效率，提高中国经济潜在增长率。同时，超长期国债发行优化了债务结构，降低了债务风险。中央发债相对地方而言成本更低、周期更长，超长期特别国债形成了优质资产，更重要的是避免了地方加杆杆导致的风险，为地方财政腾出了空间。</p><p>章俊在谈到超长期特别国债对经济和市场的影响时表示，参照之前历次新增国债的发行，在货币政策的配合之下，对于经济或能起到一定的提振作用。在过去三次特别国债发行时期，股市均呈现了积极表现，包括去年新增万亿国债时资本市场也有正面反馈。但是长期来看能否持续改善经济基本面，还需要观察总体发行规模以及政策的持续性。对于当前经济而言，或许需要一个不低的发行规模、较长的持续投资期以及平缓的发行节奏。</p><p>关于此次超长期特别国债的投向，政府工作报告指出，将专项用于国家重大战略实施和重点领域安全能力建设。</p><p>王青认为，这意味着以科技创新引领现代化产业体系建设将是重点，有助于夯实长期高质量发展基础，与去年 12 月中央经济工作会议的部署一致；而在加强「重点领域安全能力建设」方面，则与去年增发的 1 万亿国债支持方向一致，体现当前发展与安全并重的经济治理方略。与此同时，也意味着当前政策面的重点还是稳投资，接下来居民消费主要靠内生修复。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/150/397.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 12:15:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26561786</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26561786</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/751.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26561786_2024030520152c7b716a-f22a-48ba-8ab1-684511bc41a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，滕晗]]>
            </author>
            <category>超长期特别国债</category>
            <category>政府工作报告</category>
            <category>2024 年全国两会</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/751.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/138/752.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会共话｜如何治理网络暴力？多位代表委员聚焦《反网暴法》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，北京市法学会期刊《法学杂志》刊发的一篇中国人民大学教授田宏杰文章中，提出了增设「煽动仇恨情绪罪」等建议，以化解网络暴力刑法治理中「法不责众」困境。</p><p>尽管田宏杰强调学界普遍认为只有对于极少数极端言论，在严重侵犯了法益的情况下，才能动用刑罚惩治表达者，该建议仍引发舆论热议。</p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）注意到，如何治理网络暴力也是当前正在召开的全国两会中，多位代表委员关注的热门话题。</p><p>比如，全国人大代表、杭州市人大常委会副主任罗衞红将领衔提交一份关于制定《反网络暴力法》的议案。</p><p>罗衞红建议，《反网络暴力法》在内容上应包括预防、网络暴力信息的处理、监督管理、行政执法与司法保护、法律责任等章节。网暴的法律定义中，受害主体应不限于个人，可定义为通过网络对自然人、法人和非法人组织集中发布的，侮辱谩骂、造谣诽谤、侵犯隐私、歪曲事实，以及严重影响身心健康、形象声誉的道德绑架、贬低歧视、恶意揣测等不良信息的行为，或不以特定对象为目标实施的制造散布谣言、宣泄极端情绪、挑起社会对立的行为，以及明知是上述信息而转发、散布的行为。</p><p>鉴于网暴往往涉及多个责任主体，包括发布者、转发者、组织者、网络信息服务提供者等，罗衞红建议，《反网络暴力法》对各主体应履行的义务和承担的责任应逐一规定，如网站平台的责任可借鉴《关于切实加强网络暴力治理的通知》的规定，规定其义务包括建立健全预警机制，强化当事人保护措施，严防网暴信息传播扩散等；对平台未履行或怠于履行主体责任的，应明确应承担的责任。</p><p>考虑到网暴比传统方式侵害的涉及面更广、传播速度更快、危害程度更深，罗衞红建议参照办理电信网络诈骗等刑事案件的做法，对从事网络暴力的犯罪行为在法定量刑幅度内从重处罚，形成更有力的威慑。</p><p>罗衞红认为，立法中还应明确司法机关主动介入的标准，建议衡量尺度可从阅读量、评论跟帖数量、转发次数等规定，也可在《反网络暴力法》出台后由两高、公安部制定实施意见。同时，她建议规定公益诉讼制度，对不以特定对象为目标的损害社会公序良俗、违背社会主义核心价值观，以及针对未成年人、残障人员、英雄烈士等的网暴行为可由检察机关提起公益诉讼。</p><p>全国人大代表、江苏盐城建湖县天和生态农业合作社理事长、高作镇陈甲村党总支书记鲁曼也建议出台专项的《反网暴法》。</p><p>鲁曼表示，目前刑法中对侮辱罪、诽谤罪的最高三年有期徒刑，难以满足群众对公平正义的期待和打击网络暴力犯罪的现实需要。她建议在侮辱罪、诽谤罪中增加「情节特别严重」的量刑档次，配置「三年以上七年以下有期徒刑」的刑罚，体现应有的威慑力。鲁曼还建议加强网络平台事先审核机制，在法律中明确平台应通过人工智能等方式，对图片、文字、语音等进行识别，过滤显而易见的违法侵权信息，对较隐蔽的侵权信息，可由受害人通知后删除、屏蔽、断开链接等。</p><p>关注如何提升网络内容生态治理水平的全国人大代表、德力西集团董事局主席胡成中，则建议要提高对网络平台、大 V、机构等网络内容生态获益者的法律责任、社会责任要求，对煽动对立、蓄意造假、网络暴力等造成广泛、恶劣影响的事件，要多部门联动，客观研判是否有个人或组织兴风作浪的因素，是否有平台姑息养奸的因素，是否有「水军」推波助澜的因素，视情节轻重、责任比例，分别予以惩处。</p><p>全国政协委员、辽宁省检察院副检察长贾海洋也呼吁加强社交平台的监管责任。</p><p>据正义网报道，贾海洋建议，有关部门要进一步加大社交平台热搜整治力度，设立「规范热搜及话题设置」管理措施，社交媒体平台要兼顾社会利益和商业利益、客观呈现舆论环境，对热搜过度商业化等不当行为进行整改。贾海洋还建议，各平台要建立「网暴黑名单」制度，将利用敏感话题吸引流量进行变现、制造群体对立的网暴账号列入黑名单，并实现各个平台的共享，限制其在各个平台上的内容发布等功能。</p><p>「‘未成年人模式’下，平台应下架热搜功能，避免热搜榜单中的争议信息、反转新闻、偏颇观点使青少年产生焦虑情绪，影响健康成长。」贾海洋说。</p><p>此外，今年全国两会期间，致公党中央也拟提交《关于治理网络暴力，打造清朗网络环境的提案》。</p><p>致公党中央在提案中提出「优化网暴案件的溯源取证规则」「完善网络暴力案件人格权侵害行为禁令制度」「加大惩治力度，完善相关法律中的反网络暴力条款」「推进网络空间体系性的治理框架体系专项立法」等建议。</p><p>其中，在「推进网络空间体系性的治理框架体系专项立法」方面，该提案建议参照《反家庭暴力法》《反电信网络诈骗法》的立法经验，通过制定统一的反网络暴力法，对「网络暴力」名词进行详细、充分地定义或解释，规范反网络暴力权力授予的形式、行使的程序和适用的范围，同时根据网络暴力行为的危害程度合理配置法律责任，理顺不同类型法律责任之间的界限与联系，并就预防和惩处网络暴力等作出具体化、明确化、体系化的规定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 05 Mar 2024 11:58:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26561648</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26561648</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/137/850.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26561648_202403051958739d31df-2aeb-404f-8fdb-ef1563a5e862.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>2024 全国两会</category>
            <category>两会共话</category>
            <category>网络暴力</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/137/850.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/137/851.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
