<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 02 Oct 2023 23:10:47 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[10 月资金面前瞻：面临内外均衡的约束，但不至于进一步趋紧]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/501/380.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>随着央行加大公开市场投放力度，提前布局节前流动性需求，资金面平稳跨过季末时点。在 9 月呈现偏紧局面后，10 月流动性压力有多大成为市场关注的焦点。</p><p>节前一周（9 月 25 日-28 日）央行公开市场逆回购实现净投放 11570 亿元，Wind 数据显示，10 月 7 日，将有 8250 亿元逆回购到期。</p><p>对于节后资金面走势，天风证券认为，在人民币汇率波动压力没有明显缓解之前，「外强内弱→内外均衡压力→资金利率的边际变化」的影响逻辑或仍将持续。但央行近期对于资金空转套利问题有所淡化。叠加机构行为有所收敛，预计虽然资金面仍面临内外均衡的约束，但从助力信贷投放、维护金融系统稳定的角度出发，资金面总体不至于进一步趋紧。该机构预计近期 R001 可能在 1.5%-2% 区间，DR007（银行间存款类金融机构以利率债为质押的 7 天期回购利率）可能在 1.8%-2.2% 区间。</p><p>安信证券预计，10 月可能存在 2900 亿-4300 亿左右的资金缺口，但 9 月降准、MLF（中期借贷便利）超额续作、OMO （公开市场逆回购）连续大额投放和持续投放 14 天期逆回购都体现了央行积极呵护资金面的意图，「合理充裕」基调没有变化，10 月随着美联储加息前景越来越明朗，人民币汇率压力或将趋于减轻，届时资金有望逐渐回归正常水平。</p><p>中信证券则认为，10 月会出现一定流动性缺口。其中，政府债券方面，融资压力仍存。参考部分省市公布的地方债发行计划以及历史国债发行规律，预计 10 月政府债整体净融资约 2000 亿元；财政收支方面，预计支出仍将高于收入。参考历史经验，10 月财政收入通常会高于支出，考虑到目前经济修复仍存部分挑战，政府部门也在积极推动「减税降费」，预计 10 月财政收支差额较往年会有所收窄，将达 6000 亿元；其他因素方面，外汇占款自去年末变化加大，但近期整体影响仍相对较弱。</p><p>「完全排除 MLF 以及逆回购到期的因素，我们测算 10 月存在约 7000 亿元的流动性缺口。预计进入 10 月，政府债融资以及信贷投放的扰动依然存在，成为制约资金利率大幅下行的重要因素，但央行货币政策中性偏宽的基调没有改变，叠加 9 月末财政支出的影响延续至 10 月，预计隔夜和 7 天利率中枢会回归相对合理偏松的点位，DR007 或将在 1.8%-1.9% 区间内震荡。」中信证券首席经济学家明明认为。</p><p>国泰君安固定收益研究团队认为，得益于 9 月末财政支出和 10 月份专项债拨付进度，10 月阶段性宽松窗口大概率开启。9 月是财政支出大月，往年 9 月份财政净支出规模一万亿，对流动性利多会持续至 10 月份。同时，到 9 月底专项债发行进度只有 91%，但在「新增专项债券力争在 9 月底前基本发行完毕，用于项目建设的专项债券资金力争在 10 月底前使用完毕」的要求，今年大概率会重演 2022 年专项债「6 月底基本发行完毕、8 月底基本使用完毕」的逻辑，10 月份流动性环境会受益于专项债拨付。</p><p>中泰证券固收团队展望四季度资金面指出，常规因素以外的资金面扰动因素可能有望缓解。第一，近期债市杠杆率银行间质押式回购成交量有所回升，可能因为央行防范空转套利力度有所减弱。第二，美国有望在今年停止加息，边际缓和人民币汇率压力；第三，8 月信贷数据超预期，可能是信贷冲量影响，基本符合季节性规律，后续信贷改善情况仍有待观察。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:07:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24802575</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24802575</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/501/376.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24802575_2023100307073a151a96-a48a-411c-8ea2-2df83d23f360.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>资金面前瞻</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/501/376.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/501/379.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[苹果承认了：有漏洞！]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>苹果新一代旗舰机 iPhone 15 Pro 系列已正式开卖，然而，首批拿到新机的消费者中，有人并不开心。</p><p>近日，iPhone 15 Pro 和 iPhone 15 Pro Max 的首批拥有者在网络上抱怨称，手机在使用或充电时会过热。iPhone 15 Pro 系列因此被戏称为「火龙果」。</p><p>B 站的一位 up 主以 iPhone 15 Pro 试玩了游戏《原神》，在 26.5 摄氏度的室温环境下，30 分钟的游戏时间结束后，机身温度已经飙升到 49 摄氏度，还出现了肉眼可见的掉帧。</p><img alt="" height="330" width="715" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/920.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>同平台的另一位 up 主称，用 iPhone 15 Pro Max 录制了十分钟的 vlog 后，机身温度达到了 51 摄氏度。</p><img alt="" height="1017" width="577" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/923.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而在微博上，相关问题也引发了不少人的讨论。</p><img alt="" height="287" width="701" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/926.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="260" width="706" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/928.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="231" width="689" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/931.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>有国外网友在 Reddit 社区发帖，表示 iPhone15 Pro Max 在通话 5 分钟之后，背面温度升至 108°F，相当于 42°C，在随后测试中更是达到了 116.5°F，相当于 47°C。</p><p>还有用户反馈，自己的 iPhone 15 Pro 机型手机放在口袋中也会发热，温度高到都快烫伤人了，以至于他无奈将其取出。网友还做了表情包，调侃 iPhone 15 系列都可以煮东西了。</p><p>国外科技媒体 9to5Mac 调查后发现，超过五成用户认为自己新买的 iPhone 15 发热量过大。</p><p>另外，根据苹果社区上部分国外网友的反映，在进行打电话、拍照、充电等操作时出现了机身温度过高的情形，甚至有多个网友称，在剩余内存空间足够大的情况下，即使不用手机也会发热。</p><img alt="" height="248" width="630" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/933.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="123" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/935.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>苹果承认存在过热问题</p><p>9 月 27 日，天风国际分析师郭明𫓹发文，针对目前苹果 iPhone 15 Pro 手机过热问题进行了解读，并表示「与台积电 3nm 制程无关」。</p><p>郭明𫓹称：「我的调查指出，iPhone 15 Pro 系列的过热问题，与台积电的 3nm 制程无关，主要很可能是为了让重量更轻，因此对散热系统设计作出了妥协，像是散热面积较小、采用钛合金影响散热效果等。预计苹果将会通过更新系统修复此问题，但除非降低处理器性能，否则改善效果可能会有限。如果苹果没有妥善解决这个问题，可能会不利于 iPhone 15 Pro 系列产品周期的出货量。</p><p>苹果公司 9 月 30 日表示，已经发现一些可能导致 iPhone15 系列手机运行温度过高的问题，其中包括 iOS17 操作系统的漏洞。苹果表示，将在即将发布的软件更新中修复这些问题。苹果同时表示，发热问题并非安全风险，不会影响手机的长期性能。</p><p>此外，苹果称 iPhone15 系列手机在运行某些第三方 App 时也会出现过热现象，公司正在与这些应用的开发者合作进行修复。</p><img alt="" height="127" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/938.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>分析师：或需降价促销</p><p>据证券时报报道，随着 iPhone15 系列正式开售，关于「iPhone15 和 Plus 破发」的话题一度冲上热搜。据深圳华强北人士透露，iPhone15 系列手机「市场需求情况确实不理想。到现在现货还是很多，基本没什么人抢」。iPhone 15 Pro 和 iPhone 15 Pro Max 则均有溢价。</p><p>作为知名的苹果产品分析师，郭明𫓹日前在 X 平台上发文称，一切进展顺利，苹果第四季的 iPhone 收入和利润都将好于预期。</p><p>细分来看，郭明𫓹指出早期销售数据显示，iPhone15 Pro Max 今年出货量已经上修到 3500 万部，高于去年 iPhone 14 Pro Max 的 2800 万部。</p><p>他说，iPhone 15 Plus 则因为先前预期较低，而在真实销售情况中没有那么差，可能迎来订单增加。但 iPhone 15 和 iPhone 15 Pro 销售均低于预期，如果苹果不降价销售，这两款机型可能会被砍单。</p><p>他还坚持，今年 iPhone 15 系列手机的出货量将达到 8000 万部，比去年的 14 系列同比增长 5.3%。而 iPhone 15 Pro Max 的大卖将是苹果 iPhone 业务 2023 年第四季度的主要增长动力。</p><img alt="" height="123" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/757/940.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>iPhone 15 系列被指存在品控问题</p><p>据蓝鲸财经，记者从多位拿到 iPhone 15 系列新机的消费者那里，整理出首批新机存在的一些品控问题。</p><p>首先是手机外观方面，这一代 iPhone 15 Pro 系列最大亮点是钛金属材质外壳，苹果官方宣称这种材质取代了此前的不锈钢中框，具有高强度、轻质和耐腐蚀等优点被广泛应用于航天、医疗等领域。</p><p>然而，不少用户反馈新机外壳存在瑕疵。有用户称，自己购买的 iPhone 15 Pro 顶部存在明显凹痕，目前正准备退货，担心退换回来的机子还是存在瑕疵。</p><p>外壳存在划痕的机主不止一位，据他们反馈的图片来看，划痕存在于底部、顶部、镜头旁边等多个部位。</p><p>但这些仅仅是轻微的划痕，另有消费者反馈，侧面边框出现大块明显色差，对方称已及时联系客服进行退货处理。</p><p>不止钛金属的机身，手机屏幕也未能幸免，一个在 Apple store 上购机的消费者对记者表示，新到的机子屏幕出现明显的划痕，直呼质检太差，该机主表示其退货订单都排到了下周，可能是退货的人太多了。</p><p>除了外观的瑕疵外，iPhone 15 Pro 的镜头还出现进灰的问题，据机主描述，有的一个镜头里出现明显小白点，有的三个镜头中都有灰。</p><p>值得注意的是，在社交媒体上有大量用户曝光了诸如此类的问题，从底部磕碰、机身掉漆、屏幕刮痕到镜头进灰等现象层出不穷，更严重的有博主曝光，手机在打开相机时出现严重的花屏情况。</p><p>来源：每日经济新闻综合央视财经、证券时报、蓝鲸财经等，原标题《iPhone 15 Pro 烫成「火龙果」？苹果承认了：有漏洞！》</p><p>本文不构成个人投资建议，不代表平台观点，市场有风险，投资需谨慎，请独立判断和决策。</p><p>原标题：《苹果承认了：有漏洞！》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzAwMzU0MA==&amp;mid=2247590162&amp;idx=1&amp;sn=14ab05ee5f8b910f15df07dbf07fe1b7">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:06:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24819506</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24819506</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/134.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24819506_2023100307063ca07db9-2446-46c5-aca6-584547c17daa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[华尔街见闻]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/134.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/137.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海交大系正排队 IPO]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，吴琼，投资界</p><img alt="" height="234" width="550" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/735/999.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>技术造富的时代来了。</p><p>作者 I 吴琼</p><p>报道 I 投资界 PEdaily</p><p>如你所见，一个个上海交大系 IPO 赶来。</p><p>最新的一幕是 9 月 28 日，第四范式正式登陆港交所，市值超 260 亿港元。创业 9 年，上海交大 ACM 班校友戴文渊终于收获人生第一个 IPO。无独有偶，同一天上海交大校友孙仲斌也登上敲钟舞台，收获一个 150 亿 IPO——三态股份。</p><p>在此前两天，97 级校友胡晓东带着途虎成功赴港 IPO。</p><p>上海交大，百年沧桑。这里走出了一群叱咤风云的创业者，从宁德时代曾毓群，到商汤科技徐立，再到黑芝麻智能刘衞红……这份名单还很长很长。尤其在硬科技时代，毕业于上海交大的创业者愈发随处可见。</p><p>聚是一团火，散作满天星，不少理工科学子走出上海交大，成为各自领域的中流砥柱。</p><p>罕见一幕</p><p>刚刚，三个交大系 IPO 敲钟</p><p>还是先从最新交大系 IPO 第四范式说起。</p><p>1983 年出生于苏州，戴文渊从小就在编程领域表现出惊人的天赋。10 岁时，他就已经能在机房电脑写 LOGO 语言。高中时，他在全国青少年信息学奥林匹克竞赛中获得银牌，也因此拿到了上海交大的保送资格，就读于上海交大 ACM 班。</p><p>这成为戴文渊人生经历中的一段重要轨迹。在 ACM 班时，戴文渊和队友代表上海交大在 ACM-ICPC 亚洲预选赛中拿下了三场冠军，力压国内一众高校。随后，他又代表上海交大带队一举夺得世界冠军。被他击败的对手中，不乏在 Facebook 做过首席技术官的 Adam D’Angelo 等全球 AI 领域翘楚。正是这段经历，为他以后 AI 创业埋下伏笔。</p><p>从上海交大毕业后，戴文渊前往港科大深造，师从计算机系教授、华人界首位国际 AI 协会院士杨强。转眼到了 2014 年，国内 AI 创业潮兴起，戴文渊选择辞职创业。同年 9 月，第四范式正式成立。</p><p>值得一提的是，第四范式执行董事兼首席研究科学家陈雨强、首席架构师胡时伟、副总裁郑曌也是上海交大校友。</p><p>一路走来，第四范式集结了红杉中国、博裕资本、国新启迪、春华资本、厚朴投资、创新工场、保利资本、中移资本、国开金融、三峡资本、国寿股权、CPE 源峰、众为资本等知名投资机构。上市首日，第四范式开盘涨超 13%，当天市值超 260 亿港元。</p><p>而在同一天，隔海相望，上海交大校友孙仲斌也在深交所成功敲钟。2004 年，上海交大计算机硕士孙仲斌创立三态股份，专注做跨境电商。得益于创始团队的 IT 技术背景，上市首日，三态股份涨幅达到 158.53%，总市值近 150 亿元。</p><p>我们把时间轴再往前两天，还有另外一个上海交大系超级 IPO——途虎养车。</p><p>2011 年，在上海闵行区莘朱路一间 130 平方米的 3 室 2 厅里，程序员出身的陈敏，与同为程序员背景的上海交大电子系 97 级硕士胡晓东，拿着 30 万启动资金，共同创办了途虎养车，正式进入汽车后市场行业。</p><p>截止 2023 年上半年，途虎养车工场店已经开出 5129 家，遍及全国超 300 个城市。除此之外，还有超过两万家的合作安装门店，覆盖 1500 个地区并所有省份。服务也延伸到美容、维修保养、蓄电池等各个领域，打造出了一家线上+线下一体化汽车服务平台。2022 年，途虎养车营收达到 115 亿元。</p><p>一路走来，途虎养车背后也聚集了一个豪华的投资人天团——招股书显示，腾讯、愉悦资本、红杉中国、高盛、中金资本、高瓴等知名投资机构都出现在股东名单。9 月 26 日，途虎养车正式登陆港交所，市值超 200 亿港元。</p><p>至此，这一幕足够震撼——短短三天时间，上海交大系就跑出三个 IPO，总市值近 600 亿。</p><p>创投圈的上海交大系</p><p>正排队 IPO</p><p>往前追溯，上海交大历来活跃于创投圈。回想 2021 年，上海交大最大一笔捐赠诞生，而捐赠者正是上海交大 1989 届本科校友、宁德时代掌门人曾毓群。</p><p>这几年，上海交大系更是占据了自动驾驶圈重要一席之地。今年 2 月 9 日，激光雷达企业禾赛科技正式登陆纳斯达克，成为过去一年半以来中国公司赴美上市的最大 IPO。</p><p>回顾禾赛科技成长历程，离不开李一帆、向少卿、孙恺三位 85 后学霸。其中，孙恺本科毕业于上海交通大学热能与动力工程专业，博士毕业于斯坦福大学机械系和电子系。在禾赛科技团队中，孙恺担任联合创始人兼首席科学家。</p><p>还有以大算力自动驾驶芯片闻名的黑芝麻智能，其联合创始人刘衞红是上海交大 86 级本科校友。目前，黑芝麻智能正在奔赴在 IPO 路上。</p><p>略梳理一下，L4 领域头部企业伯镭科技创始人兼 CEO 胡心怡、联合创始人兼 CTO 杨扬，均毕业于上海交大；青一科技创始人兼 CEO 孙一飞，硕士毕业于上海交大，研究的领域正是无人驾驶；追势科技 CTO 蒋如意博士毕业于上海交大，课题研究方向是计算机视觉与自动驾驶……这里走出一批批投身于自动驾驶创业热土的创业者。</p><p>上海交大同样是孕育众多医疗创业者的摇篮。印象深刻的一幕是 2022 年 8 月，「国产设备影像之王」联影医疗登陆科创板，撑起 1500 亿市值，成为国产高端医疗影像设备第一股。其中，联合创始人张强正是上海交大校友。</p><p>几乎同一时间，微创脑科学携 140 亿港元市值赴港敲钟。这是微创系旗下第五家上市公司——此前微创医疗、心脉医疗、心通医疗、微创机器人已先后上市。你可能不知道，微创系集结了一群上海交大校友：微创脑科学总裁谢志永，微创医疗首席财务官、微创医疗机器人董事长孙洪斌等等。</p><p>细数上海交大的医疗军团，这份名单还很长很长。其中，很多上海交大教授带队做着手术机器人相关创业项目，也是上海交大的特色之一。</p><p>2010 年，徐凯回到上海交大任教，开始钻研单孔手术机器人，成立术锐机器人。还有范先群教授的眼眶手术机器人、顾力栩教授的精劢医疗、沈国芳教授的颅颌面截骨机器人、张陈平教授的下颌骨重建手术机器人、吴皓教授的耳科手术机器人、王坤东教授的奥朋手术机器人……这是其他高校难以见到的一幕。</p><p>当然，上海交大还有一个赫赫有名的 ACM 班，该班级由俞勇教授创立于 2002 年。在字节跳动成立 8 周年时，张一鸣在内部信中曾提到 ACM 班：有一段时间，我发现公司好多优秀的算法人才都来自上海交大 ACM 班，我特地去上海拜访了俞勇老师。</p><p>这里走出了一批批计算机界的传奇人物。据统计，ACM 班走出来的学生已遍布在众多人工智能方向，包括依图科技联合创始人林晨曦、壁仞科技联合创始人徐凌杰、禾赛科技董事长、首席科学家孙恺。梳理上海交大教授和学生们的创业赛道，不难发现，他们绝大部分所属硬科技范畴。</p><p>为何是上海交大？</p><p>2021 年，上海交大迎来了 125 岁生日。回望十九世纪末，甲午战败，民族危难。中国近代著名实业家、教育家盛宣怀秉持「自强首在储才，储才必先兴学」的信念，于 1896 年在上海创办了交通大学的前身——南洋公学。上世纪二三十年代，交通大学就已经成为国内著名的高等学府，被誉为「东方麻省理工」。</p><p>一路走来，交大创造了中国近现代发展史上的诸多「第一」：中国最早的内燃机、最早的电机、最早的中文打字机等；新中国第一艘万吨轮、第一艘核潜艇、第一艘气垫船、第一艘水翼艇、自主设计的第一代战斗机、第一枚运载火箭、第一颗人造衞星、第一例心脏二尖瓣分离术……迄今为止，这所大学已为国家和社会培养了逾 30 万各类优秀人才。</p><p>尤其当硬科技创业大潮的序幕拉开，高学历的学生和教授开始登上创投圈的舞台，上海交大系的师生懂技术、重技术的优势开始逐步凸显出来了。根据 2021「软科世界一流学科排名」，上海交大 6 个学科（船舶与海洋工程、生物医学工程、机械工程、冶金工程、通信工程、交通运输工程）排名世界前 10，21 个学科排名世界前 50，其中大多数为理工科，这些都是硬科技创业者的摇篮。</p><p>这里不得不得上海交大一个极具传奇色彩的班级「F03」——据不完全统计，小红书创始人毛文超、禾赛科技联合创始人孙恺、伯镭科技创始人胡心怡、时的科技联合创始人汤晓明、玄刃科技创始人何雪萦、xBloom 联合创始人周锐等，都来自上海交大机械与动力工程学院 2003 级。</p><p>放眼望去，还有一大批来自上海交大的风险投资人。其中最为知名的莫过于红杉中国沈南鹏，他早年毕业于上海交大数学科学学院；还有金沙江创投主管合伙人朱啸虎、软银中国主管合伙人华平、联新资本创始合伙人曲列锋、云启资本创始合伙人毛丞宇、明势资本创始合伙人黄明明、蓝驰创投合伙人朱天宇、光速光合合伙人朱嘉、元禾原点合伙人胡晓方.....他们都活跃在创投一线。</p><p>校友之间惺惺相惜的传统一直传承，交大系投资人们也会更青睐校友创业项目。沈南鹏就曾表示，在投资过程中，会特别关注一些上海交大系校友的项目。回想当年第四范式产品路线尚不明确，就是红杉中国出手，成为前者天使轮唯一的投资方。</p><p>「纵览科创各个赛道，上海交大的身影随处可见，新一代信息技术、高端装备、新材料、新能源、节能环保以及生物医药，出自上海交大这些相关专业的创业者会更加受到投资人的关注。」一位投了数个交大系项目的投资人曾如是总结。</p><p>这一幕幕背后，悄然契合着当下恢弘的时代背景——中国正迎来一个属于技术人才的创业时代。曾几何时，「寒酸的院士」深深刺痛着我们科研者群体；网红主播一夜打赏上百万，让寒窗苦读十多年的科研人员心情复杂。所幸如今，这样的形势正在改变——技术造富时代来了，高学历人才可以凭借知识登上 IPO 敲钟舞台。</p><p>原标题：《上海交大系正排队 IPO》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODk1NjY1MA==&amp;mid=2247619396&amp;idx=1&amp;sn=2931ee1878d32f095e6e288916b7955d">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:06:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24817959</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24817959</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/792/887.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24817959_20231003070605ac1bc0-1591-486a-bd1c-c70640daf927.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[投资界]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/792/887.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/792/890.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马斯克遇难题：未来 10 年内，人形机器人行业难以大规模商业落地｜钛媒体焦点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，林志佳，钛媒体</p><p>▎尽管中国每年生产数千台硬件产品，但都未实现量产或数千米行走，多在实验室研发和测试。业内预测，可能需要未来 20-30 年后，人形机器人才能进入家庭。当下，人形机器人的表演性质大于实用性质。</p><p>作者｜林志佳</p><p>编辑｜马金男</p><p>本文首发钛媒体 APP</p><p>随着以 ChatGPT 为代表的 AI 大模型技术加速革新，特斯拉旗下人形机器人也迎来「进化」。</p><p>9 月末，埃隆·马斯克（Elon Musk）创立的特斯拉发布视频，展示其研发的最新「擎天柱」（Optimus）人形机器人，能够执行多种任务，包括视觉分类积木和简单瑜伽动作等，还称其神经网络已经完成了端到端的训练。</p><p>马斯克随后评价称，上述进展是一个重要的「Progress（进步）」。</p><p>对此，追觅科技创新机器人业务产品总监刘宇龙，告诉钛媒体 App：「上述进展已经存在于理论层面，而特斯拉把学术研究转化为工程，并向着产品化更进一步。」</p><img alt="" height="607" width="1079" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/721/989.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>特斯拉 Optimus 做瑜伽动作的动图（图片来源：特斯拉官方账号）</p><p>早前马斯克已经表示，人形机器人 Optimus 最终价格可能低于 2 万美元，预计 3-5 年内量产。一旦产品成熟，量产数量可能将达到 100 亿-200 亿台——超过了地球人口的数倍，市场或超电动车达百亿美金级规模。「未来，地球上机器人的数量将超过人类，每个人都将拥有一个机器人。」</p><p>实际上，借助 AI 大模型，人形机器人市场近期十分火爆。二级市场，年初至今，人形机器人概念股平均上涨 13.74%，跑赢同期上证指数，昊志机电等多只个股累计涨幅超 50%；投融资方面，腾讯、百度、比亚迪、软银愿景基金、高瓴、蓝驰创投等数十家头部企业和机构入局，优必选、追觅、傅利叶智能、星动纪元等多家涉足相关技术的公司已累计完成超过 50 亿元融资。</p><p>然而，目前人形机器人行业仍面临大规模商业化难题。尽管中国每年生产数千台硬件产品，但都未实现大规模量产和商业落地，多在实验室研发和测试。业内预测，可能需要未来 20-30 年后，人形机器人才能进入家庭。</p><p>蓝驰创投合伙人曹巍则直言，人形机器人企业真正形成量产规模，至少需要 10 年的一个周期。</p><p>如今，「世界首富」马斯克正遭遇一道难题：无论是 AI 大模型，还是「具身智能」概念，也很难实现人形机器人行业规模化落地。</p><p>基础技术薄弱</p><p>人形机器人落地面临四大挑战</p><p>人形机器人是一种旨在模仿人类外观和行为的机器人，尤其特指具有和人类相似肌体的种类，更多应用于服务、工业、军事类场景领域，如替代人类做物流分拣工作、国防军事、生活生产、家政服务等。</p><p>自 1970 年代起，人形机器人技术逐步落地。日本早稻田大学曾于 1972 年发布首个全尺寸人形智能机器人 WABOT-1，尽管当时技术能力仍比较弱，但它可以透过人工嘴以日语与人交流，随后 WABOT 二代可演奏风琴、阅读乐谱等，使人们看到仿生机器人替代「人类」的可能性。</p><p>2001 年，美国麻省理工学院曾研发出号称世界上第一个有类似人类感情的机器人。2016 年，美国波士顿动力公司发布双足机器人 Atlas，具有极强的平衡性和越障能力，能够承担危险环境搜救任务。如今，市场已逐步将人形机器人从科学幻想到实验室，再到产业当中。</p><p>事实上，人形机器人作为机器人的最高级形态，是衡量科技创新和高端制造业水平的重要标识。</p><p>从产业链来看，人形机器人上下游十分复杂，包括控制、伺服、传感、交互等供应系统，涉及数百家零部件厂商。钛媒体 App 简单梳理了一张思维导图：</p><img alt="" height="630" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 人形机器人产业链整理（来源：钛媒体 App）</p><p>另据 Markets and Markets 预计，预计到 2027 年，全球人形机器人市场规模达 173 亿美元，复合增长率为 63.5%，市场发展广阔。</p><p>然而，作为新兴科技产物，尽管中国机器人产业链齐全、应用规模广泛，但目前国内市场上诞生的人形机器人，技术层面上还停留在新产品对外发布阶段，商业层面上还未实现大规模量产和商业落地，而且企业自身亏损严重。</p><p>钛媒体 App 经过多个企业、行业走访交流发展，要想人形机器人商业化落地，目前主要面临四大挑战：企业研发高亏损严重，基础技术能力薄弱、从而产品力弱造成市场需求减少，算力能力需求大，以及机器人数据安全体系不足。</p><p>首先是人形机器人造血难、研发高、亏损严重。</p><p>「人形机器人是 AI 领域中最烧钱的产业，可能资本市场投入 100 个亿在短期内也很难会有产品和技术产生。」澎湃新闻引述的一位行业人士这样表示。</p><p>今年 2 月，人形机器人公司优必选科技向港交所提交的招股书显示，2020 年-2022 年 9 月的 33 个月内，优必选总净亏损额高达 24.03 亿元，同期研发总支出达 12.7 亿元，相当于优必选每赚 1 块钱其中超过一半要放在研发当中。造血能力弱、高额亏损、研发投入高，是人形机器人行业的常态。</p><p>另一家由软银资本投资的国内人形机器人公司「达闼科技」，于 2019 年向美国证券交易委员会（SEC）提交的招股书显示，该公司 2018 年净亏损达到 1.57 亿美元，而在 2017 年，这一数字仅为 4770 万美元，同期毛利润 640 万美元，运营亏损达 7240 万美元。而 2018 年该公司研发支出达 5410 万美元，比上一年增长 138.5％，甚至超出了毛利润。</p><p>一个关键点在于，这些人形机器人企业大都是政企领域，回款长、客户依赖性较强。</p><p>其中，优必选招股书显示，临平开发建设为优必选 2020 年至 2022 年的前五大客户，贡献收入分别为 1.24 亿元、6315.9 万元、4921.4 万元，占比分别 16.8%、7.7%、9.3%，三年累计实现销售金额超 2 亿元。而达闼 2018 年的前六大客户占总收入的 97％，集中度很高。</p><p>「为改进和完善我们对营运资金的管理并缩短现金周转周期，我们将继续利用我们的既定地位与客户及供应商进行谈判，以获得更具吸引力的合同条款，并实施更严格的信贷期限审查及批准程序。未来，我们计划与更多信用状况良好的客户建立关系，亦期望以更有效的方式收回我们的贸易应收款项并且实施相关措施。」优必选在招股书中给出改进意见。</p><p>那么，优必选的盈利点之一在哪呢？答案是政府补助。招股书显示，2020 财年、2021 财年、2022 财年及 2023 年前四个月，公司确认政府补贴金额分别为 6620 万、5950 万、2660 万、880 万元。</p><p>优必选认为政府补助的风险点在于，政府补贴的时间、金额及条件由政府部门全权酌情决定，如果停止补贴或减少补贴等，则或会对公司业务、财务状况、经营业绩及前景造成不利影响。</p><p>长期来看，整个人形机器人行业没有一个盈利模式，高昂的研发投入和人员投入，使得企业长期亏损，而且这个情况会长期存在。</p><p>其次，国内人形机器人的基础技术能力薄弱，只依靠现有的软件算法和产业链支持，无法提升产品的创新能力。</p><p>今年 8 月举行的 2023 世界机器人大会上，共有 160 家国内外机器人企业参展，带来了近 600 件展品。其中有超过 20 款人形机器人产品或模型在现场展示，引发关注，现场人群挤到水泄不通。</p><p>然而，钛媒体 App 编辑在本届机器人大会上看到的一个小插曲：8 月 17 日中午 12 点 30 分左右，某国内企业展示的人形机器人产品在展区突然从滑轮上摔倒，部分零部件散落地上。事发仅几秒，现场人员迅速将其扶起并推往后台。</p><p>这不是人形机器人第一次摔倒。两年前上海世界人工智能大会上，一款人形机器人在公开表演期间走路不稳随后倒下。而更多的人形机器人产品，目前基本属于 PPT、视频展示或测试，很少能对外公开演示一小时以上。</p><p>因此在今年世界机器人大会上，很多人形机器人企业为防止出现意外，并没有演示设备长时间走路，而最终现场展览的人形机器人，要么静态、PPT 图片或只有上半身有动作，要么通过滑轮、平地等方式行走最多 100 米距离。</p><p>一位行业人士告诉钛媒体 App，目前国内的人形机器人技术还远远达不到量产应用标准，主要是基础技术薄弱、工程化难度较大，至多属于短程测试，人形机器人的表演性质大于实用性质。</p><p>「人形机器人企业目前只做表演，这说明离应用还很远。大家幻想人形机器人无所不能且通用，但实际上我们连专用都达不到。各家展示的人形机器人基本没什么区别，没有新的创新能力，这就是中国人形机器人行业现状。」某家人形机器人公司负责人在世界机器人大会的一场闭门圆桌中表示。</p><p>他直言，现在行业里出现了一个怪现象：一个人做报告，1000 人拍照片；一个机器人参展，所有同行来观展、模仿，没有人打算再做全新的创新技术路径。</p><p>国际机器人联合会在一份报告曾提到，尽管中国机器人密度超美国，但在人形机器人领域，美国的基础技术实力强于其他国家和地区。</p><p>而这种基础技术薄弱，导致产品竞争力不强，市场对人形机器人期待值降低。多位行业人士告诉钛媒体 App，目前企业将人形机器人以「免费代售」形式捆绑其他公司产品现象比较普遍，更多是演示、简单的导览工作，而非真正的实用创新。</p><img alt="" height="668" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/4.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>某银行在 2023 年服贸会期间展示了一台人形机器人，但设备却没有正常供电，基本都是人工在介绍（来源：钛媒体 App 编辑拍摄）</p><p>一位供应商企业负责人告诉钛媒体 App，其公司采购了人形机器人，并在内部测试了一段时间，但发现无法实际应用到工厂中解决劳动力短缺问题，因此，最终公司不得不选择与机器人企业协商退货事宜。</p><p>第三，人形机器人的算力能力需求大。</p><p>2000 年图灵奖获得者、中国科学院院士、清华大学交叉信息研究院院长姚期智在演讲中表示，计算能力的挑战非常重要，即使谷歌研发的 Robotics Transformer 模型，要做到机器人控制的话，只能达到三个赫兹的水平，和通用人形机器人需要的 500 个赫兹差的很远，距离实际需要的控制水平仍有许多事情要做。</p><p>从动态角度看，人形机器人需要实时控制系统，所有的伺服关节也要同步运动，传感器的数据也要同步采集，从而保证算法的输入和输出都始终处于一个节拍，从而保证算法的性能。所以，实时算法急需高算力的支撑，让系统在一定的时间周期内完成计算。</p><p>优必选北研所高级算法工程师董浩曾提到，在算力层面，机器人控制系统可以为开发者提供最多三个主控板卡，每个板卡可以选择 Arm、DSP 和 X86 不同的硬件平台来进行配置，以满足不同场景下的算力需求。</p><p>位置、姿态、速度和力，都是人形机器人需要高算力能力的重要原因。</p><p>而人形机器人未来的目标是要走进千家万户，这就要求必须具备对复杂环境的适应性算法，包括走路时对地面的适应性、手臂工作时对障碍物的适应性、机器人在人机交互、人机协同时的适应性。这些复杂算法都对控制器的算力提出了巨大的挑战。</p><p>最后，机器人在数据安全能力和体系上都存在不足。</p><p>2023 年世界机器人大会上，姚期智提到，机器人的发展需要收集很多数据，其中也面临很多安全隐私等方面问题。</p><p>美国加州大学洛杉矶分校教授、RoMeLa 实验室创始人 Dennis Hong 则表示，此前其研发的人形机器人因为数据安全问题造成了意外事件。因此，其团队目前在机器人扭力控制方面加大了很多安全层，比如说振动、加速、扭矩等，如果出现危险团队会立刻断电，防止人形机器人不受控制。</p><p>而随着 ChatGPT 引发大模型热潮，公众比较担心聊天机器人 ChatGPT 的恶意利用，可能带来的数据安全问题，例如利用自然语言编写能力编写恶意软件逃避防病毒软件检测；利用对话功能冒充真实的人或者组织骗取他人信息；企业员工使用 ChatGPT 进行辅助工作泄露商业机密等。</p><p>「在机器人的实际应用中，家庭场景最具挑战性。而马斯克的人形机器人首选应用在工厂和办公室，因其环境稳定。但家庭环境的非标准化需求，对人形机器人的硬软件要求更高。」有行业人士公开表示。短期内过度追捧人形机器人对行业发展不利，因为人形机器人是一个长期投入的赛道，不是炒作就能解决的。</p><p>曹巍则认为，国内目前还不能说已经来到了人形机器人的时代，更为合适的是通用机器人的时代。即便通用机器人虽然不一定具备人形，但未来这类机器人或能够解决各类不同的任务。</p><p>政策支持加码，人形机器人寻路</p><p>「作为 AI 大模型爆发元年，2023 年对机器人产业是一个遇见‘iPhone 时刻’的奇点。」刘宇龙告诉钛媒体 App。</p><p>自 2023 年起，随着以 ChatGPT 为代表的 AI 大模型风靡全球，人形机器人产业加速，多家企业公布通用人形机器人产品。</p><p>今年 3 月，机器人公司追觅公布了其研发的通用人形机器人产品，实现了高度仿生，身高 178cm，体重 56kg，全身共 44 个自由度，可以完成单腿站立，同时集成了 AI 大模型，具备高质量的对话沟通能力。</p><p>今年 8 月，曾拥有百万年薪的华为「天才少年」稚晖君（彭志辉），联合成立了智元机器人公司，并发布了其最新首款具身智能的通用人形机器人远征 A1，身高 175cm，体重 53kg，最高步速可达 7km/h，全身 49 个自由度，可以执行双足行走、智能任务、人机互动等，并采用上下肢分体的模块化设计，成本价不到 20 万元，预计明年快速切入商业化落地。</p><p>「人形机器人行业现正受到两大影响：一是 AI 的快速发展使机器人能理解并执行人的指令；二是关键部件成本的迅速下降。这预示着行业正处于一个大规模商业化的转折点。」智元公司高管对钛媒体 App 表示，目前其本体的国产化率能够达到 80%-90% 以上。除了一些个别芯片之外，基本上都是用国产零组件，应用于汽车工业领域等。</p><p>值得注意的是，智元公司提到的「具身智能」（Embodied AI），是指一种基于物理身体进行感知和行动的智能系统，核心是利用本体、小脑和大脑三部分，通过智能体与环境的交互获取信息、理解问题、做出决策并实现行动，从而产生智能行为和适应性。今年一场半导体会议上，英伟达 CEO 黄仁勋表示，AI 的下一个浪潮将是具身智能，随后这一概念就引发了众多关注。</p><p>「在 AI 大模型快速发展的当下，人形机器人可作为优质载体，提升自身的‘自主功能’，实现 AI '具身化'。现在机器人上的许多关键技术节点已经突破了，加上 AI 大模型技术，我相信能够更好地提升机器人的产品智能化体验。例如能让人形机器人的智能交互变得更加‘像人’，这都会极大加速机器人的商业化落地进程。」刘宇龙表示。</p><p>刘宇龙对钛媒体 App 表示，很多机器人公司已不局限于搭建机器人身体与小脑，更亲自做场景下的应用。任务完成度也可评估机器人的设计和制造。借助大模型的语义理解和视觉模仿学习，人形机器人能如自主拉花咖啡等技能。结合高功率密度电机、深度相机等关键部件和高精度算法，实现精确的眼手协调配合。</p><img alt="" height="630" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/722/9.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「在我们看来，机器人能自主完成咖啡拉花，显示其作为硬件平台，已从实验室走向人类生活的应用。若基于追觅人形机器人已有的优秀本体，我们每年开发 3 个应用场景，5 年可达 15 个。开发者进一步开发这些场景，通用人形机器人的应用将迅速扩展。」刘宇龙表示，目前追觅科技每年研发费占比超过 10%，研发投入始终高于同行，其中 1/3 投入在本领域的产品迭代，1/3 投入产品创新，1/3 投入到新领域创新。</p><p>除了追觅和智元机器人，一些原有深耕四足机器人的企业也开始瞄准人形机器人赛道，比如宇树科技。</p><p>「我个人早几年不看好人形机器人这个事情，因为我一直觉得目前人类的控制技术完全没办法驾驭人形机器人这么复杂的机器人形态」，宇树科技创始人王兴兴在机器人大会上讲到，「去年底由于通用性 AI 进展远超我个人预期，我们开始立项做通用人形机器人。」</p><p>曹巍认为，人形机器人的投入使用以及科学生态圈的打造离不开政府的支持。当下，中国已经成为全球最大的机器人消费国，而且有非常明确的人形机器人政策指引和政策落地。在人口增长放缓、老龄化比例上升的当下，AI 机器人有望帮助人类解决关键性问题。他直言，从整个科学生态圈的视角来看，未来中国一定会诞生伟大的人形机器人公司。</p><p>当前，中国正加大推进人形机器人产业发展，北京、深圳、上海先后发布产业支持政策。</p><p>5 月 31 日，深圳发布《深圳市加快推动人工智能高质量发展高水平应用行动方案（2023-2024 年）》提出，孵化高度智能化的生产机器人，加快组建广东省人形机器人制造业创新中心；6 月 15 日，上海市印发《上海市推动制造业高质量发展三年行动计划（2023-2025 年）》，瞄准人工智能技术前沿，构建通用大模型，面向垂直领域发展产业生态，建设国际算法创新基地，加快人形机器人创新发展。</p><p>6 月 28 日，北京市印发《北京经济技术开发区机器人产业高质量发展三年行动计划（2023-2025 年）》，称打造对标国际领先人形机器人产品，支持企业和高校院所开展人形机器人整机产品、关键零部件攻关和工程化，加快建设北京市人形机器人产业创新中心。预计到 2025 年，北京机器人研发投入年复合增长率达 50% 以上，搭建 50 个机器人应用场景示范项目，规上工业企业机器人密度达到 360 台/万人，产值规模达到 100 亿元。</p><p>曹巍在 9 月 6 日的一场线上直播中表示，当下创业者需要寻找人形机器人的窗口期，趁市场比较热，尽可能多地筹集资金。尤其人形机器人行业具有一定的周期性，未来会突然爆发产生商业价值。但目前来看，市场产生了过高的预期，因此现在比较热的时间点下，创业者需要多储备资金，然后等着「过冬」。</p><p>刘宇龙表示，目前机器人行业正在形成类似智能手机的生态，形成标准化的产业链，在这过程中，会催生对于关节模组、灵巧手等关键执行部件以符合人形机器人需求的控制大脑等多类零部件的需求，毫无疑问会成为下一个商业化风口。他强调，企业应该以机器人的技术和能力，解决行业痛点和效率，机器人价值才能得到指数级的提升。</p><p>吉林大学唐敖庆讲座教授任雷认为，人形机器人的关注度呈周期性变化，有时由技术驱动，有时受其他因素影响。而马斯克此次发布的「擎天柱」对当前的热潮起了关键作用。</p><p>2023 世界机器人大会一场主题论坛上，国家工业和信息化部副部长徐晓兰表示，通用 AI 技术取得突破性的进展，为人形机器人的创新发展提供了重要的驱动，人类正在迎来人形机器人与通用 AI 融合发展的热潮。「面向安防、制造、公共服务和特种应用等场景的需求，将推动重点行业应用落地，带动技术产品迭代升级，鼓励重点行业和地方政府探索开放应用场景，拓展新模式、新服务和新业态。」</p><p>徐晓兰强调，下一步工信部将坚持顶层设计，通过指导产业创新发展、整机带动、软硬协同和生态构建，来推动中国人形机器人技术和产业的高水平发展。</p><p>（本文首发钛媒体 App）</p><p>原标题：《马斯克遇难题：未来 10 年内，人形机器人行业难以大规模商业落地｜钛媒体焦点》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5ODIzNTc2MA==&amp;mid=2660995288&amp;idx=1&amp;sn=36308643629b757415dd97353103b2d9">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:05:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24817003</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24817003</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/792/909.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24817003_202310030705eb5c086c-647f-49f9-920e-e2408c5b3d33.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[钛媒体]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/792/909.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/792/912.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王楚钦：我一度自我怀疑，是教练组及时帮了我]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522224" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/786187ade48e448fb15be95910d93507/hd/20231002230105209623a6546-15b6-4286-ad5e-1ebb1e6ef6d4-7a17cb19-db6a-0b2f-6664-7915c71f6fdf.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/945.jpg" data-duration="00:56" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>在亚运会男单夺金后，王楚钦表示亚锦赛的输球让他带着怀疑的态度征战亚运会，这时教练组及时帮助了自己，让他重拾信心。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:04:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24819814</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24819814</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡杰，发自杭州，视频编辑，黄庆]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>运动装</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/945.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/948.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[这条关键通道，对中国意味着什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，朝干，地球知识局</p><img alt="" height="503" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>(⊙_⊙)</p><p>每天一篇全球人文与地理</p><p>微信公众号：地球知识局</p><p>2534-四川，蜀道，成都</p><p>文字：朝干，编辑：果栗澄</p><p>中秋国庆长假，全国各大博物馆天天爆满，尤其是前不久开放新馆的四川三星堆博物馆，每天都要接纳近 5 万人参观。</p><p>神秘的青铜神树，光怪的纵目面具，庄严的青铜人像，华贵的黄金权杖……馆中陈列的文物吸引了大量游客的目光。</p><p>三星堆深居西南内陆，独立发展出一种神权色彩的文明。这些光怪陆离的青铜器，正是他们取悦神明的宝具。</p><p>这些奇特而神秘的器物</p><p>展现了古蜀文明的独特性</p><p>然而，这种「奇特感」只是中原视角下异域文明陌生的一面，遍观三星堆，大量青铜尊、青铜罍、玉戈、玉琮、三足陶器都有明显的中原风格，这是一条未载于书本却昭然若揭的文明传承路径。4000 多年前，三星堆与中原之间必然有着密切往来。</p><p>在独特之外，也有和中原文明往来的大量物证</p><p>三星堆并不是闭塞的文明</p><p>三星堆位于成都平原，同时代的商朝定都河南安阳，两者直线相距有上千公里，中间还隔着大巴山、秦岭、伏牛山、黄河，其中最难的就是大巴山-秦岭这一段，将关中-河东-伊洛与四川盆地分成了两个世界。</p><p>距离又远，路途又险，想往来交流可太难了▼</p><img alt="" height="939" width="800" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/125.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>但是三星堆已经证明，这两个世界早已连为一体，可见，4000 年前的巴蜀绝非「不与秦塞通人烟」。所以，这是如何做到的呢？</p><p>我们循着历史和地理的足迹，一条条贯穿中华龙脉，彪炳中外交通史的山间要道逐渐浮现，共同组成了一个沟通城与城、板块与板块、古代国与国的交通体系，它有一个响彻云霄的名号——蜀道。</p><p>云连蜀道三千里</p><p>人们谈论最多的蜀道，特指从关中平原通往成都平原的通道。而史书上有明确记载的「蜀道」，是战国中期秦国兼并巴蜀时开辟的。由于汉中谷地位于秦岭和大巴山脉之间，是关中和巴蜀之间的战略要地和中转站。所以蜀道以汉中为界，分为南北两部分。</p><p>北边的蜀道连接着关中-秦岭-汉中，主要有四条——子午道、傥骆道、褒斜道、陈仓道。其中陈仓道最为宽阔平坦，而傥骆道最为艰险难行。</p><p>长安通蜀地，道道皆崎岖</p><p>（图中路线皆为蜀道）▼</p><img alt="" height="1323" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/127.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>南边的蜀道连接着汉中-大巴山脉-成都平原，主要有三条——米仓道、金牛道、阴平道。其中金牛道最为紧要，是成都的门户，而走金牛道又必经剑门关（又称剑阁），其两侧山峰如剑，悬崖峭壁如门而得名剑门。</p><p>由于秦岭的平均海拔比大巴山脉更高，真正阻碍了夏季风和冬季风，导致山南山北的气候植被和生活方式都截然不同。因此，秦岭不仅是长江、黄河流域的分水岭，也是中国南北分界线，「中华龙脉」可谓实至名归。</p><p>横屏-秦岭山系示意▼</p><img alt="" height="1913" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/129.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>所以从中国的角度看，开通蜀道就和开凿大运河一样，有着连接中华南北的重要意义；如果进一步打开格局，青藏高原这个第一阶梯阻碍了周边众多地理板块的交流，也形成了一条巨大的环绕青藏高原的交通线，而秦岭以及蜀道，正是青藏高原西侧最重要的交通节点。</p><p>近可通衢南北，远可触及南亚中亚，如此重要的地方，自古以来屡有大事发生，或见微知著，或彪炳史册，或慷慨激昂，或静水流深。</p><p>历代未有锦，成都独称妙</p><p>汉武帝时，张骞出使西域，在中亚大夏国发现了蜀地出产的邛竹杖和蜀布。这些东西是商人从古印度贩来的。</p><p>显然，当时已经有了从成都平原出发，经云贵、缅甸到达南亚、中亚的商道，这就是「南方丝绸之路」。也就是环绕青藏高原交通线的南线，张骞从开辟的「北方丝绸之路」（北线）来，能买到从南线来的商品，这小小蜀布的地理意义已十分明了。而蜀道，正是沟通两条丝绸之路的关键环节。</p><p>「南方丝绸之路」连接了西南内陆与东南亚、南亚</p><p>在经济贸易和文化输出方面起到了重要作用▼</p><img alt="" height="1187" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/133.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1995 年，新疆尼雅遗址出土了一件锦护臂，织有「五星出东方利中国」的文字。与其十分相似的另一件残片上则写有「讨南羌」，连起来读作：「五星出东方，利中国讨南羌」。</p><p>公元前 61 年，西汉老将赵充国利用「五星出东方」的祥瑞说服汉宣帝让他出征，一举讨平羌人叛乱。「五星出东方，利中国讨南羌」正是此事。</p><p>古人常通过观天象来预测利害福祸</p><p>五星出东方意味着中原王朝用兵有利▼</p><img alt="" height="1371" width="1028" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/134.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>后来学者考证，如此繁复的织锦，当时只有成都地区才能织出。两千年前的精美蜀锦出现在新疆，显然是经蜀道而来，而且见证了强汉的赫赫武功，其地理和历史意义，同样十分明了。</p><p>剑阁峥嵘而崔嵬</p><p>到了汉末三国时，蜀道来到了其最富魅力、最激动人心的时代——蜀魏之争。</p><p>217-219 年，刘备率军出剑阁进攻汉中。他在谋士法正的帮助下，第一次在正面战场击败曹操。刘备死后，诸葛亮以汉中为基地，进行了五次北伐。</p><p>第一次北伐，诸葛亮走陈仓道到达陇南地区，然后向北穿越祁山，进攻陇西，再试图翻越陇山（今六盘山）取关中，他走的这条道叫做祁山道。</p><p>诸葛亮选择了艰难曲折的祁山道</p><p>冥冥中注定了他的北伐之路的崎岖坎坷▼</p><img alt="" height="800" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/135.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>诸葛亮如此绕远，是因为力量悬殊，每一步都要慎之又慎。所以他拒绝了魏延走子午道偷袭长安的冒险建议。但是走祁山道距离目标太远，中间环节太多，任何一环出问题便全盘皆输，果然因马谡失街亭而前功尽弃。</p><p>蜀军第二次北伐走陈仓道，第三、四次走祁山道，进展都不大。第五次走褒斜道，在五丈原与司马懿陷入僵持。最终诸葛亮积劳成疾，壮志未酬。</p><p>兵力不盛，天险作隔，五伐中原，壮志难酬▼</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>孔明死后，蜀汉衰微，攻守逆转。263 年，魏权臣司马昭下令伐蜀，蜀汉很快就丢了汉中，只得依靠剑阁天险死守。</p><p>天下雄关属剑门</p><p>（图：图虫创意）▼</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/140.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>谁知邓艾率领魏军攀越荒无人烟的阴平险道，绕开剑阁，如神兵天降，突然出现在成都平原，零星抵抗后，后主刘禅开城投降。</p><p>蜀魏之争能够如此精彩，正是因为蜀道是一个成体系的交通网，围绕蜀道的较量，既是英杰的博弈，也是国力的对抗，更是时代的必然，在一次次的融合后，在蜀道和大运河的加持下，中华南北终于密不可分。</p><p>蜀道之难，难于上青天？</p><p>蜀道在文学上的极高知名度，毫无疑问来自李白的《蜀道难》。人们在赞叹之余，却很容易忽略这样一个问题：李白本人到底走没过蜀道？</p><p>李白自幼成长于四川江油，成年后走水路出三峡，游览全国，自此后再也没回过四川。所以，他很有可能没有亲身走过蜀道。</p><p>没亲身体验过，不是限制想象的理由</p><p>（图：图虫创意）▼</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/141.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>既然李白没走过蜀道，那为什么要写《蜀道难》这首诗呢？自古至今，人们给出了很多种答案。</p><p>有人认为，李白的《蜀道难》是劝好朋友杜甫不要去四川投靠剑南节度使严武。还有人提出，《蜀道难》是李白送朋友入蜀时写的。</p><p>「实在是牵挂子美老弟」</p><p>（底图：图虫创意）▼</p><img alt="" height="1337" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/143.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在李白的《蜀道难》之后，中唐诗人陆畅还针锋相对写了一首《蜀道易》，说：「蜀道易，易于履平地。」此后，关于蜀道难易的问题争鸣不断。总体而言，随着历代的修缮，蜀道的难度不断降低。</p><p>比如声名赫赫的「铁面御史」赵抃</p><p>以「十年三出剑门关」、「二十年来七往还」的老道经验</p><p>发问李白、喊话杜甫▼</p><img alt="" height="1123" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/144.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>李白笔下的蜀道，景色雄奇引人入胜。今天，入蜀的道路已不再艰险，而蜀道的雄奇景色，仍然未变。</p><p>晓看红湿处，花重锦官城</p><p>蜀道虽难，却耐不住锦城之乐。杜甫似乎也没受到《蜀道难》的影响，反倒成了著名的「蓉漂」，成都成为其诗歌的沃土，写下 240 多首诗篇，其中不乏颂扬锦城的名篇——</p><p>「晓看红湿处，花重锦官城」，是雨后春晓的成都；</p><p>「黄四娘家花满蹊，千朵万朵压枝低。留连戏蝶时时舞，自在娇莺恰恰啼」，是百花争妍、蝶舞莺啼的锦江岸畔。</p><p>和我在成都的街头走一走</p><p>直到所有的灯都熄灭了也不停留</p><p>（雨后锦里，图：图虫）▼</p><img alt="" height="1620" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/145.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>事实上，「蜀道之难」与「锦城之乐」就像硬币的两面，相辅相成。自古以来，成都的发展与蜀道密不可分。</p><p>当年秦国为了伐蜀，开辟金牛道。在蜀地置郡，治所就设在成都。秦相张仪仿照咸阳营建了成都的城墙，此后 2300 多年城址都始终未变。</p><p>一年成聚，二年成邑，三年成都</p><p>如今的成都，早已成长为举世瞩目的大都会</p><p>（横屏，成都夜景，图：图虫）▼</p><img alt="" height="1574" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/146.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此后，每逢北方战乱，总有大量人口翻越蜀道，来成都避难，并促进了成都的发展。尤其是安史之乱后，剧增的人口带来了空前繁荣，使成都成为与扬州齐名的全国商贸中心，这两座城市也正是当时蜀道与大运河的南方终点。而吸引着无数人从蜀道南下的，正是「锦城」成都的独特魅力。</p><p>翻越一座座巍峨的高山</p><p>「天府之国」就在前方</p><p>（云横秦岭，图：图虫创意）▼</p><img alt="" height="1600" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/148.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>成都的魅力，首先在于物质的富足。这里气候温暖、雨量充沛、遍布肥沃的紫土，都江堰更是令困扰三星堆人的水灾绝迹，从此旱涝保收，这里是真正的「天府之国」。</p><p>确实是一项利在千秋的伟大工程</p><p>大大改善了川西平原的农业条件</p><p>（图：长光衞星）▼</p><img alt="" height="1248" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/150.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>成都的魅力，还在于精神上的安逸。四川盆地四面险阻，地缘上非常安全，加上这里丰富的物产、宜人的气候、淳朴的民风，让成都人生活得十分安逸。你看那心宽体胖的大熊猫，正是成都安逸的象征。</p><p>乖乖胖胖，可可爱爱的黑白团子</p><p>（右滑，图：图虫）▼</p><img alt="" height="1620" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/151.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1620" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/152.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1620" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/153.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>成都的魅力，更在于世间的美好。杜甫「窗含西岭千秋雪」的名句，道出了成都最令人瞩目的美景——在晴朗的日子里，从成都市区向西眺望，能看见连绵的雪山。贡嘎山、四姑娘山这些 6000-7000 米以上的雪山尽收眼底。</p><p>成都市区远眺巍巍雪山</p><p>（横屏，摄影师：嘉楠）▼</p><img alt="" height="2217" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/154.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在这千秋不变的雪山之下，是越来越美的公园城市。近年来，成都加大力度改善生态环境，市区能看见雪山的日子越来越多。尤其是里程超 6500 公里的天府绿道，既是市民锻炼身体的好地方，也增加了城市绿地的面积，再加上 1500 多个各类公园，使成都建成区的绿化覆盖率达到 45.1%。</p><p>在公园城市中，还点缀着一众名胜，武侯祠、杜甫草堂、望江楼、青羊宫、文殊院、锦里、青城山、都江堰、金沙遗址……让无数游客流连忘返。</p><p>草堂与繁茂的林木相得益彰</p><p>成都「公园城市」建设成就卓著</p><p>（杜甫草堂，图：图虫）▼</p><img alt="" height="1618" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/155.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，麻辣鲜香的川菜、环肥燕瘦的川妹子、灯火通明的夜市、悠闲自在的龙门阵，共同构成一幅鲜花着锦、烈火烹油的人间烟火图。</p><p>市井烟火气，最抚凡人心</p><p>（图：图虫）▼</p><img alt="" height="679" width="679" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/156.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>烟火里的幸福成都，氤氲在一缕缕担担面的浓香、一声声钵钵鸡的叫卖、一壶壶茶水、一张张竹椅、一次次伴随着喝彩的变脸、一句句川蜀方言的亲切问候中……</p><p>暖阳下喝盖碗茶、摆龙门阵，安逸得很</p><p>（无处不茶馆，摄影师：建国）▼</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/157.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而且，今天的游客要体验幸福成都，不必再像古人那样备尝蜀道的艰辛。因为今天的成都，已被「新蜀道」连通八方。</p><p>从西安到成都的西成高铁，只要 4 个小时就能穿越蜀道天险。成渝之间，每天更是有约百趟列车往来穿梭。2022 年，中欧班列（成渝）开行了 5298 列。中老铁路国际货运班列，让川蜀陆上国际通道更加畅通。</p><p>气势恢宏的成都国际铁路港</p><p>是中欧班列的重要枢纽节点</p><p>（横屏，图：图虫）▼</p><img alt="" height="1636" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/158.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，成都还是中国除上海、北京外第三座拥有双机场的城市，双流和天府国际机场的吞吐量一直位列全国前列。</p><p>高铁、城际铁路、高速公路、轨道交通、水运通道、国际货运班列、国内外航班，构成了水陆空立体的对外开放通道，这就是成都的「新蜀道」。</p><p>成都天府国际机场是「新蜀道」的代表</p><p>状如展翅欲飞的太阳神鸟</p><p>（横屏，图：图虫）▼</p><img alt="" height="1668" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/160.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>过去的蜀道，是北方人士躲避战乱，寻求安稳生活的狭窄通道；而今天的蜀道，是自信的东方大国向世界展示开阔胸襟的一张名片。</p><p>今年夏天，成都成功举办第 31 届世界大学生夏季运动会。开闭幕式的空前盛况、精良的体育场馆和基础设施、高超的比赛组织能力，使成都大运会成为一次令人难以忘怀的国际盛会。</p><p>璀璨夺目，盛世繁花</p><p>（横屏，东安湖体育场烟火表演，图：图虫）▼</p><img alt="" height="1693" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/162.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>历经大运会洗礼，成都站在了新的起点，城市能级全面提升，面向世界更加自信从容、开放包容，成为吸引全球瞩目的「磁场」。</p><p>国家领导人在大运会欢迎宴会上向国际嘉宾介绍成都，「成都是历史文化名城，也是中国最具活力和幸福感的城市之一，欢迎大家到成都街头走走看看，体验并分享中国式现代化的万千气象」。</p><p>生活舒适和经济发展一个也没落下</p><p>最幸福的城市是哪里？还得是成都噻！</p><p>（图：图虫创意）▼</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/164.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>现在正值国庆长假，何不来一场说走就走的旅行，穿越那一条条充满诗情画意与英雄传奇的蜀道，沟通历史与现实的蜀道，到成都的街头走一走，一睹锦城的绝世风华，感知「大运成都」万千气象。</p><p>「别忘了和我一起拍照~」</p><p>（图：壹图网）▼</p><img alt="" height="887" width="787" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/168.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>塞穆尔·约翰逊说过：「如果你厌倦了伦敦，你也就厌倦了生活。」这句话放在成都这里更为贴切：当你来到成都，一定不会对这里的生活感到厌倦！</p><p>END</p><img alt="" height="552" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/660/170.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>原标题：《这条关键通道，对中国意味着什么？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzkyNzIwODI3OA==&amp;mid=2247646932&amp;idx=1&amp;sn=283d38afff12a86b44aac22ec1a1de3d">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:04:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24813075</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24813075</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/761/342.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24813075_202310030704fa4d9a23-17bd-418b-b62e-7fa097f55c76.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[地球知识局]]>
            </author>
            <category>成都</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/761/342.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/761/345.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暴露年龄预警！请忍住别念以下广告语]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，番茄汁，国家人文历史</p><img alt="" height="412" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/233.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本，文 约 5500 字</p><p>阅，读 需，要 14 分，钟</p><p>最近，一批沉寂多年的老牌国货突然火了起来，它们各种花式抱团营销，不仅掀起新一轮国货热潮，也让人感慨：原来国货搞起营销来，也可以这么调皮。</p><p>这批老牌国货中，有不少兴起于 20 世纪 80 年代。在改革开放大潮的带动下，很多品牌借助当时刚刚兴起的电视广告，如雨后春笋涌入大众眼帘。电视广告记录了彼时国货的辉煌，也成为那个年代特有的标志，承载了很多人的青春记忆。</p><p>1992 年 CCTV-1 老广告</p><p>家用电器</p><p>燕舞收录机：一曲歌来一片情</p><p>1984 年，国人第一次在电视屏幕上看到一个阳光帅气的大男孩戴着耳机，穿着印有「燕舞」logo 的黄色 T 恤，伴随着迪斯科音乐强劲的节奏边跳边唱：「燕舞，燕舞，一曲歌来一片情……」这个广告也成为 80 年代最经典的电视广告之一。</p><img alt="" height="348" width="474" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/234.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="349" width="474" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/235.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>燕舞收录机广告。来源/中国广告博物馆</p><p>「燕舞」所在的盐城无线电总厂成立于 1980 年，可以说是借着改革开放的东风发展起来的。「燕舞」的广告为了登上中央电视台，也颇费一番周折。当时央视与地方电视台有协议，商业广告都由地方电视台代理，央视不直接与企业对接。盐城无线电总厂走了条捷径，直接请央视广告部拍一条广告。</p><p>有了央视背书，广告的创意质量自然高出同期其他广告不止一个段位。在此之前，广告是个新生事物。1979 年，我国电视上播出第一条广告，也就是上海电视台的参桂养荣酒，很多人对广告缺乏概念，很多广告简单粗暴且缺乏创意，或简单地介绍商品特性，或炫耀类似省优、部优等荣誉，鲜少有生动活泼、热情洋溢的画面和语言。所以，「燕舞」收录机广告一出现就抓住了人们的眼球。另一方面，伴随着改革开放，人们的思想观念也在解放，许多年轻人开始崇尚自由、张扬个性，套头衫、喇叭裤，彩色发箍头带这些奇装异服是标配，有条件的扛着四喇叭收录机，找个空旷的地方边放音乐边跳舞，就是他们眼中的时髦。「燕舞」既满足了他们的硬件刚需，又在广告语言和画面上进一步刺激他们的思想观念。这则广告给燕舞集团带来巨大收益，北京一度出现过人们雪夜排队买「燕舞」的场面。「燕舞」所在的盐城无线电总厂借此在收录机市场占得先机，产品不仅畅销大江南北，还出口到丹麦、荷兰、希腊等国。</p><p>威力洗衣机：献给母亲的爱</p><p>与燕舞的青春活力不同，威力洗衣机广告走的是情感路线。</p><p>电视画面上呈现的是一位在山村溪边洗衣物的传统贤妻良母形象。画外音中，一位女性用深情语调说道：「妈妈，我又梦见了村边的小溪，梦见了奶奶，梦见了你。妈妈，我给你捎去一样好东西。」结尾时升华了一下：威力洗衣机，献给母亲的爱！</p><img alt="" height="335" width="450" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/236.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="334" width="451" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/237.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>威力洗衣机广告。来源/bilibili@中国广告博物馆</p><p>威力洗衣机同样诞生于 1980 年，是我国第一台拥有自主技术的单缸洗衣机。威力广告一经播出立即引起全国人民的情感共鸣。一方面，这样的画面让人看到中国传统女性身上的勤劳朴实与默默奉献；另一方面，当时的中国刚刚对外开放，城镇化率没有今天这么高，这样的画面很容易让许多人将电视上的老人具象化为远在老家的母亲。借着这股乡愁的营销，这家不起眼小厂，一跃成为全国同行中产销量最大的厂家之一。</p><p>牡丹电视机：牡丹虽好，还要爱人喜欢</p><p>如果说，威力走的是亲情路线，那么牡丹则选择了爱情。</p><p>在当年的电视广告中，一位丈夫买了台牡丹电视机，妻子回来后看到靓丽的色彩，表示很满意，丈夫借机对着镜头说道：「牡丹虽好还要爱人喜欢。」</p><p>牡丹电视机由北京电视机厂制造。20 世纪 70 年代初，为推动电视工业的发展，国家在北京召开了第一次电视工作会议，决定组织工厂与科研单位开展彩色电视机研制，北京电子仪表局批准在北京精密原件厂基础上组建北京电视机厂。1979 年，该厂与日本胜利公司（JVC）合作组装 JVC 彩电获得成功，生产出了新中国第一台牡丹牌彩色电视机，之后又与日本松下电器公司合作建成年产 15 万台彩色电视机的生产线，生产 14 寸彩色电视机。据当年媒体报道，一台牡丹电视机不小心掉长江里，一个多月后打捞上岸，维修人员仅更换了电视机扬声器的纸盆和音圈，电视机依然图像清晰、色彩鲜艳、声音悦耳，收视效果与出厂产品所差无几，可见质量相当过硬。</p><img alt="" height="336" width="491" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/238.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>牡丹电视机广告。来源/bilibili@尘之若</p><p>不过，当时的电视机厂地域特征特别明显，几乎每个省都有自己的电视机厂，比如江苏的熊猫牌、浙江的西湖牌、内蒙古的天鹅牌、海南的南宝牌等。笔者作为江苏人，对熊猫电视机那句「熊猫电视机，家家都欢喜」广告词，也是印象深刻。</p><p>万家乐热水器：万家乐、乐万家</p><p>1985 年，万家乐的前身——广东省石油气用具发展有限公司注册成立。在此之前，大部分人都是去澡堂或自己烧水洗澡，只有少部分条件好的家庭用燃气热水器。为了让更多人在家里洗上热水澡，周恩来总理曾特意从日本带回两台乐升热水器，让相关单位拿去研发。20 多年后，万家乐终于在 1988 年自主研发出带熄火保护装置的燃气热水器。产品问世后，厂里的销售负责人带着员工把热水器扛到上海第一百货进行推销。这台热水器的出现，不仅打响了万家乐品牌，也彻底改变了中国人几千年来的洗澡方式。</p><p>当时在离万家乐不远的地方，还有一家叫神州的热水器厂家，两家暗暗较劲，打起了中国现代商业史的第一次广告战。万家乐为扩大影响力，请来了当时凭借《京华春梦》《万水千山总是情》等电视剧红透半边天的香港明星汪明荃。「万家乐，乐万家」伴随着汪明荃温婉、稳重的声音，被送入千家万户，成为一代人的温暖记忆。万家乐也由此开创了首个邀请港台明星拍摄广告的厨衞品牌。</p><img alt="" height="347" width="420" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/239.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>万家乐热水器请汪明荃作为形象代言人。来源/bilibili@万家乐</p><p>食品与口服液</p><p>太阳牌锅巴：不尝不知道，一尝忘不掉</p><p>很难想象，生产太阳锅巴的原来是一家轴承厂。</p><p>20 世纪 80 年代，各地手表工业一拥而上，生产手表轴承的西安宝石轴承厂效益年年下滑，濒临破产。穷则思变，一天，厂长李照森在吃一道名叫「鱿鱼锅巴」的川菜时突发奇想，如果能把饭桌上的锅巴变成人们手中随时可以取食的小食品，应该很受欢迎。很多人对此不解，认为这个界跨得有点太大了。没想到，「太阳」锅巴问世后，立即受到人们的喜爱，产品供不应求。后来，他们还连续开发出牛肉、五香、麻辣、孜然等多种风味锅巴，以适应不同地区人的口味。那句「不尝不知道，一尝忘不掉」广告词，也与美味的锅巴一起，留在了很多人的记忆深处。</p><img alt="" height="342" width="432" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/240.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>太阳牌锅巴广告。来源/bilibili@录像带</p><p>太阳神口服液：当太阳升起的时候，我们的爱天长地久</p><p>太阳神口服液是一种保健品。1988 年，该品牌靠 5 万元起家，最早并不叫太阳神，而是像当时很多广告一样，以产品的成分要素命名为「生物键」「生物素」。但投放市场后反应平淡，销路平平。后来公司领导决定用「太阳神」作为新名来打广告：一轮红日冉冉升起，一群猛男在伐木，画面不断闪现健硕的肌肉块，画外音是那句广告词「当太阳升起的时候，我们的爱天长地久」。这个广告一炮打响，太阳神也迅速成为饮料市场上的畅销产品，到 1993 年时年收入达到 13 亿元。</p><img alt="" height="343" width="492" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/241.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>太阳神口服液广告。来源/bilibili@中国广告博物馆</p><p>健力宝：你想身体好，常饮健力宝</p><p>与太阳神不同的是，健力宝是一款运动型饮料。它在 20 世纪 80 年代、90 年代的中国饮料市场是神一般的存在。</p><p>20 世纪 80 年代初，广东体育科学研究所一位名叫欧阳孝的研究人员，提出一种新型运动饮料理论，认为若采用优质矿泉水、蜂蜜、葡萄糖、鲜橙加上一些微量元素等可配制成含碱性电解质的保健饮料。之后，这一成果获得广东省科技成果奖。</p><p>为了让成果转化为生产力，欧阳孝与曾做过县体委主任的李经纬一拍即合，当时李经纬在广东三水县经营着一家小酒厂。1984 年 8 月，在经过上百批次试验后，「健力宝」获得成功。李经纬没有选择传统的广告宣传方式，而是直接把第一批易拉罐「健力宝」送到了当时在广州召开的亚足联理事会的会场。借着会场专家的良好评价，「健力宝」被成功指定为中国体育代表团首选饮料，出征美国的洛杉矶奥运会。日本《东京新闻》的一篇报道，则把「健力宝」推向世界。</p><img alt="" height="316" width="420" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/242.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="306" width="411" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/243.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>健力宝广告。来源/bilibili@中国广告博物馆</p><p>消息传回国内，「东方魔水健力宝」名声大噪。短短几年时间，昔日的作坊式工厂变成现代化车间，易拉罐、玻璃瓶、塑料瓶和软包装一应俱全。「健力宝」进入寻常百姓家，受欢迎程度上丝毫不逊色于国外一些饮料品牌。</p><p>日用品</p><p>活力 28，沙市日化</p><p>「活力 28，沙市日化。」</p><p>这句话是沙市日用化工总厂宣传其名牌产品「活力 28」超浓缩洗衣粉的广告词。</p><img alt="" height="367" width="451" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/244.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>活力 28 广告。来源/bilibili@中国广告博物馆</p><p>1981 年，沙市油脂化学厂、合成化工厂、向阳化工厂联合组成沙市日用化工总厂。当时的化工总厂面临生产设备落后、产品老化、档次低、缺乏市场竞争力的困境。正发愁之际，他们得知有个香港人想在中国内地生产一种国外名叫「威洁 33」的洗衣粉，于是果断接单，迅速拿出成品，结果各项指标均达到甚至超过「威洁 33」。在给新产品取名时，厂长腾继新从 28 天拿出样品的行动中获得灵感，决定取名「活力 28」，预示着产品及企业永远充满活力，而「28」又与广东话「要发」音近，也得到香港人的高度认可。结果，「活力 28」一投入香港市场就卖疯了，催货电报雪片般飞向沙市。港报赫然给出通栏标题：民族之骄傲，国内之首创。</p><p>之后，沙市日化引入先进设备，扩大产能，「活力 28」开始在国内市场攻城掠地。电视、报刊杂志、飞机上，「活力 28，沙市日化」这一广告词铺天盖地，迎面而来。央视广告部负责人曾问腾继新，你们想播多久。腾继新回答，企业存在一天，活力 28 一天不下中央电视台。</p><p>巨大的广告效应，不仅促进了「活力 28」的销售，也让它成为沙市的代名词。1994 年 10 月，江泽民总书记在视察「活力 28」集团时就说：「我知道‘活力 28，沙市日化’这句话。」</p><p>郁美净：一生关爱，值得信赖</p><p>郁美净的这句广告词是后来出现的，但他们家生产的儿童霜，却是很多 80 后的甜蜜回忆。1979 年，天津第二日化厂转产化妆品。他们避开成人化妆品，将用户群锁定在儿童身上。当时，国家刚刚实行独生子女政策，而国内关于儿童护肤品却还是空白，他们首创鲜奶在护肤品中的应用，研究出郁美净儿童霜并于 1980 年投放市场，当年就投产了 61 吨。「儿童霜」由于定位准确，对儿童湿疹还很有效，由此成为厂家的金字招牌，销售额一直占公司总销售额的一半以上。</p><img alt="" height="350" width="459" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/245.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>郁美净儿童霜广告。来源/bilibili@TOMVideos</p><p>难能可贵的是，郁美净坚持走平民路线，以价廉、低档、亲切面向消费者。而它的竞品直到 10 多年后才在上海出现，这就是「宝宝开心，妈妈放心」的孩儿面营养霜。两个厂家一南一北，基本覆盖了整个中国儿童护肤品市场。</p><p>大宝 SOD 蜜：大宝明天见，大宝天天见</p><p>成人护肤品中，恐怕大宝说第二，没人敢说第一。</p><p>大宝走的也是平民路线，就像它的一则广告里那个光头男说的：「我跟我媳妇说呀，你也弄瓶贵点的，哎，人家就认准了大宝了。」而它在国内护肤品中的江湖地位，既与他的广告做得好有关，也与他便宜实惠、客户群体广泛密不可分。</p><p>大宝的创始人武宝信是个技术人员，早年为了研制粉刺露，特意跑到又苦又累的运煤车间，验证煤灰粉尘条件下皮肤的状态。1985 年底，因他任职的北京三露厂与其他厂家存在商标侵权纠纷，必须重新注册新的商标，于是他以自己名字中的「宝」字，取名「大宝」。一开始，大宝在电视上的广告平淡无奇，像「大宝会给您的生活做出新的贡献」「走遍天涯海角，人间处处有大宝」等，都没产生多大反响，直到那句「大宝明天见，大宝天天见」，终于火出电视广告圈。</p><p>蜂花洗护用品</p><p>蜂花的前身是上海合成洗涤剂五厂。1980 年以后，随着市面上肥皂、洗衣粉的迅速发展，洗涤剂销量日渐萎缩。厂领导经过市场调查，决定生产洗发精和护发素。他们吸取其他厂家教训，在产品上首先做到发泡迅速，给人体验感更好，接着又加入抑制霉菌和止痒去屑的药物，同时还针对当时女性烫发比较普遍的现象，又设计了一套和洗发精配套使用的护发素。</p><img alt="" height="274" width="487" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/736/246.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>位于上海市闵行区马桥俞塘村德蜂花老厂。来源/微博@蜂花 CCTV 非凡匠人-《蜂花-风华正茂（上）》截图</p><p>产品出来后，他们更加注重线下销售，与全市 10 余家大商场联系，送货上门。从书记、厂长、技术员，到一线站柜枱，听取消费者第一手意见，回去再不断改进，这两种产品迅速在上海市场站稳脚跟。整个 1981 年，原计划生产 360 万瓶，实际供应量则达 470 瓶，增长了三分之一。</p><p>以上所选取的国货品牌，只是那个年代兴起的众多国货的一个缩影。改革开放的大潮浩浩荡荡、奔涌至今，很多当年意气风发的企业在其中起伏浮沉，有的昙花一现，或被外资收购，或被市场淘汰；有的则发展壮大，走向世界，也有的则处于悄无声息的境地。在传媒技术与平台更为发达的今天，这些国货品牌反而日渐消失在消费者的视野之中。个中原因，一方面，人们拥有了更多的选择，单个商品即使品质再优，也需要在营销方式上与时俱进，赢得商战，站稳市场；另一方面，许多国货品牌面临着资本和合资竞品的冲击，在实力上无法与之相抗衡，加上国内后起之秀的挑战，在媒体上的存在感就弱了很多，容易给人造成这种「籍籍无名」的错觉。这次在新媒体上的国货抱团营销，让我们看到很多老国货仍在努力经营，而且保持着价廉物美的特点。回想起来，不少国货当年的广告响彻云宵，已经成为一代人的集体记忆。今天热热闹闹的营销场面，很多年后人们再回忆起来，恐怕很难像 80 年代的广告词那样令人印象深刻。能记得起这些广告词的，至少已超过 40 岁了吧。</p><p>*本文系「国家人文历史」独家稿件，欢迎读者转发朋友圈。</p><p>END</p><p>作者 | 番茄汁</p><p>编辑 | 詹茜卉，张田阳（实习）</p><p>校对 | 苗祎琦</p><p>原标题：《暴露年龄预警！请忍住别念以下广告语》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MDg1NjA2NA==&amp;mid=2650873977&amp;idx=1&amp;sn=b70e4e9e8f45a475d09f2d0c59ab9237">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:04:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24817972</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24817972</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/87.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24817972_202310030704cf814c95-d1e9-492c-8dc9-e9aecab02199.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国家人文历史]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/87.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/90.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「卷」才有进步！中国女举接连失利之后，队员教练感谢朝鲜队]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本届亚运会，中国举重队遭遇了严峻的考验。</p><p>10 月 2 日，杭州亚运会女子举重 59 公斤级决赛，朝鲜选手金日景以总成绩 246 公斤夺冠，世锦赛冠军、中国选手罗诗芳以 240 公斤摘得银牌。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">罗诗芳有些遗憾。</p><p></p><p><strong>这是自蒋慧花、侯志慧之后，中国女举在本届亚运会上第三度「失金」，而冠军都被朝鲜运动员获得。</strong></p><p>赛后，罗诗芳和教练王国新在肯定对手成绩的同时，对中国女举接下来的比赛尤其是明年的巴黎奥运会依然充满信心。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">朝鲜选手金日景以总成绩 246 公斤夺金。</p><p></p><p><strong>中国举重的队魂是什么</strong></p><p>这场 59 公斤级比赛进行的相当激烈，罗诗芳在抓举落后金日景 4 公斤的情况下，承受了巨大的压力。</p><p>挺举中金日景的成绩定格在 135 公斤，罗诗芳选择了一个自己在大赛中从未举起过的重量——140 公斤，因为只有这样她才能实现对金日景的反超。</p><p>赛后罗诗芳坦言：「我当时心里想的就是——（你）别给我机会，（有机会）我就要去试一下，怎么也得用命拼一下。」</p><p><strong>虽然最终罗诗芳挺举这个重量失败，但当她往台下走的时候，教练王国新笑着给罗诗芳竖起了大拇指，并且拍着她的肩膀，陪她走进了候场区。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/337.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王国新教练鼓励弟子。</p><p></p><p>赛后王国新也谈到了这一幕，他认为只要运动员展现出了拼搏精神，就值得为她点赞。</p><p>「我们的运动员比较年轻，而且从世锦赛到亚运会只有三周左右的时间，世锦赛我们有半年的积累，运动员赛前身体是暖的（调到了一个高水准），这一次的身体是软软的。」</p><p><strong>「教练最了解运动员的情况，能够有这样的表现，我作为教练是非常满意的，必须给予肯定。（拼搏精神）能拿出来，最后什么结果我都能接受。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">罗诗芳在比赛中。</p><p></p><p>对于 140 公斤，王国新表达了一丝惋惜，但他强调中国举重队无论结果如何，都必须敢于挑战自我。</p><p>「其实是有一点可惜的，因为队员在训练中举起过这个重量，但从能力上看，确实还是有点勉强。」</p><p><strong>「不过，大赛中我们要敢于去挑战，把不可能变成可能，这是我们中国举重队的精神，是我们的队魂。既然来了，就是要拼第一的。」</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="522177" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c6ea71e9cc614cdfa45ee3b40fad69ed/hd/202310021800061647f3d6aff-0b4f-4e70-b603-c037c6daa1e8-9af94194-2a2b-b52a-62df-1262fb40f9e8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231002/4184ad880c6140b1a8b3d83f6ba64ddd-20231002180210551-5766376100055376984-fa1ddc9c-289c-4c74-b945-7735a8d27603.jpg" data-duration="02:22" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">王国新赛后祝贺朝鲜队夺金。 视频编辑，徐储立 (02:22)</div><strong>「我们要祝贺朝鲜队」</strong><p></p><p>当然，作为一个光荣的团队，中国女举在本届亚运会上迄今为止的成绩距离人们的期望值多少有些差距，三个项目都与金牌失之交臂。当下，王国新也正视了这个问题。</p><p><strong>「（到现在）一块（金牌）都没拿到，心里肯定是不爽的，但是你必须面对现实，要正视自己。接下来还是要刻苦训练、提高能力，这是硬道理，要去寻找一个突破的方向或者是一个方法。」</strong></p><p>一定程度上，朝鲜队在亚运举重赛场上表现出的惊人实力是中国队未能夺金的最直接因素——离开国际赛场 4 年，这支神秘之师在亚运女举已经结束的三个项目上频频刷新世界纪录，不但让中国队刮目相看，也震惊了世界。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/338.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">金日景。</p><p></p><p>谈及这个强劲的对手，王国新一方面大度地祝贺对手获得金牌，同时也表示中国举重队要变压力为动力，勇攀高峰。</p><p><strong>「这次比赛，朝鲜队取得了这么好的成绩，作为同行，我们认为这是一件好事，说明运动在发展，所以我们要祝贺朝鲜队。」</strong></p><p>「作为一个世界举重强国，看到对手进步那么快，也要思考很多问题——比如训练方法等很多方面要进行探索，向先进的、走在我们前面的队伍发起追赶。」</p><p><strong>「这次的比赛对我们是一个提醒——提醒我们不要待在舒适区，所有的竞技体育都不能停留在舒适区，要更加努力地拼搏，这样才能让整个举重事业迎来更好的发展。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/339.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">罗诗芳（左）和金日景（中）。</p><p></p><p><strong>朝鲜举重可能无缘巴黎奥运会</strong></p><p>随后几天，亚运会的举重比赛还将继续进行，王国新认为接下来的比赛，中国女举会比出更好的成绩。而望向更远的巴黎奥运会，他也掷地有声地表示：「中国女举届时会有好的表现。」</p><p>值得一提的是，以巴黎奥运周期来看，朝鲜队因为此前参赛太少，并不符合国际举联公布的入围条件（必须参加国际大赛中的 2 站必选大赛和 3 站自选大赛等至少 5 站大赛），因此朝鲜队大概率不会出现在巴黎奥运会上。</p><p>但中国女举的自信并不源于强大对手的缺席，而是一直以来的挑战自我、超越极限的竞技精神。</p><p>教练员王国新已经喊出要捍衞中国举重强国的决心，罗诗芳赛后也告诉媒体，<strong>「这一次我已经尝试了 140 公斤的重量，我相信稍微练厚一点（状态调整更好），这个重量是很有可能（举起）的。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:01:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24819750</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24819750</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/348.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24819750_202310030701c8c199b3-afb5-43f5-9012-dd841e64311f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈均，发自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/348.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/761/351.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[慢火车穿越大凉山，见证彝族生活的岁月更迭｜地球快门]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者按】</strong></p><p>在中秋国庆全体中华儿女的节日，湃客·眼光「地球快门」专栏策划推出《西遇记》系列，让我们向西一步，遇见多元的民族文化之美。从壮阔草原到秀丽山川，在年轻摄影师的镜头中，抵达鲜活纯粹的民族生活。</p><p>凉山州孕育着中国最大的彝族聚居区，200 多万彝族人生活在这片充满挑战的土地上。5633/5634 次列车穿行在凉山深处，53 年来，不仅连接着凉山与外界，向彝族孩童展示着山外世界的可能性，更连接着沿途各个民族，加强了团结互助、促进了贸易发展。《西遇记》系列第五期，95 后摄影师施金宇以相机为笔，记录下这座「桥梁」给彝族生活带去的日新月异的变化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/185/844.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>地处四川盆地和云南中部高原之间的大凉山，是我国西南地区典型的高寒山区。因山高地险，凉山州形成一个相对独立、封闭的地理单位，这里也居住着 200 多万彝族人，是中国最大的彝族聚居区。受自然环境、文化差异、社会结构等因素影响，长期以来彝族人过着贫困、艰苦的生活。</p><p>5633/5634 次列车是穿行在大凉山深处的一列扶贫慢火车，自 1970 年 7 月成昆铁路开通至今，一直服务于当地老百姓的日常生活近半个世纪，见证了大凉山的岁月更迭、时代变迁。</p><p>它不仅逢站即停、价格便宜，还特意将每节车厢前后都拆除一排座椅，用于大型牲畜的买卖运输，或为赶集的老百姓堆放农作物与鸡鸭等家禽提供更大空间。&nbsp;</p><p>半个多世纪以来，这列慢火车似一条绿色蛟龙穿梭于大凉山的山川峡谷、河流隧道，承载着沿线彝族老乡几代人奔向幸福生活的神圣使命，被当地老乡亲切地称为——「公交车」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/116.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/117.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/119.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/120.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/121.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/762/122.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2018 年 2 月，我开始想拍摄下这辆「公交车」上发生的一切、记录下这辆车给彝族生活带来的改变。后来，我开始思考，这么多年来，这辆车是否已经在无形中化作为老乡们出行的「路」，而这条时刻移动的「路」又与外界连接出一座无形的大桥，送出了一个又一个像我这样渴望外面世界的彝族孩子，更见证着大凉山日新月异的变化和成长。</p><p><strong>【摄影师】</strong></p><p>施金宇，出生于四川省凉山彝族自治州，本科毕业于西北民族大学俄语系，硕士就读于北京电影学院摄影学院，师从朱炯教授。作为一名少数民族摄影师，其专题作品已获多个国内外摄影奖项，包括第三届故乡的路中国少数民族摄影师奖、第 17 届四川省摄影艺术展艺术类金奖、2021BarTur 摄影奖学生组气候变化类目三等奖等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/185/843.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【地球快门】</strong></p><p>「湃客·眼光」栏目策划全新改版，透过光圈，成像世界。精选优秀摄影作品，发现不同地理座标下的生活方式。</p><p><strong>【关于投稿】</strong></p><p>「地球快门」目前面向公众征集优质摄影作品并给予一定稿费鼓励，欢迎各位摄影师、读者踊跃投稿。</p><p>作品要求：</p><p>1、主题性：作品围绕同一地点的某个主题或事件创作</p><p>2、地方性、差异性：作品能够展现某一地标的自然、人文个性，同时能够呈现一定的文化冲击、视觉差异</p><p>3、审美性、年轻性：以摄影师的视角观察世界，发现所在地的独特趣味</p><p>有意投稿者请联系邮箱：wusy@thepaper.cn（邮件标题请标明：投稿+姓名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:01:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24779883</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24779883</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/185/793.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24779883_202310030701f32d8adb-9999-40b0-9e8f-fb4ab813d36b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[眼光工作室]]>
            </author>
            <category>地球快门</category>
            <category>西遇记</category>
            <category>大凉山</category>
            <category>彝族</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/185/793.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/185/791.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国乒女队背后的男人：曾拿下 18 个世界冠军，经历挫折收获幸福]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，林南芳，婚姻与家庭杂志</p><img alt="" height="317" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/983.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作者：林南芳，编辑：贾方方</p><p>来源：婚姻与家庭杂志</p><p>ID：hunyinyujiating99</p><p>10 月 1 日晚，杭州亚运会的乒乓球女子单打决赛中，孙颖莎 4：1 战胜日本对手，众望所归拿下金牌。</p><img alt="" height="284" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/985.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此前，女团已经获得了金牌，孙颖莎还和王楚钦搭档获得了混双金牌。</p><p>几天前，在女团决赛比赛后的合影环节，中国乒乓女团把金牌都挂在了马琳的脖子上。</p><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/987.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作为国乒女队主教练，马琳的职业生涯可谓是金光闪闪，他是第一个蝉联男单世界杯冠军 4 次的选手，被称为「世界杯先生」，共获得过 18 次世界冠军，在世界乒乓球界排名第三。他在成功转型为教练后，带出了陈梦等世界冠军。</p><img alt="" height="467" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/989.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>但谁又能想到，这么光鲜的履历背后，他也曾经历过许多人生至暗时刻：离婚风波、亲人离世、事业停摆……他也曾自暴自弃，想过放弃，差点儿打不了乒乓球。</p><p>是一个叫张雅晴的女孩给了他爱的支持。马琳说她就是一切。</p><img alt="" height="337" width="540" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>01</p><p>孝顺的孩子想努力打球，让爸妈过好生活</p><p>马琳是东北人，爸爸是辽宁玻璃厂工人，妈妈是纺织厂女工，家里不富裕，爸妈也不懂乒乓球，马琳和乒乓球结缘是被选择的。</p><p>7 岁的时候，区里业余体校在挑选乒乓球苗子，马琳很幸运被选中了，10 岁进入体校，开始了上午上课、下午训练的生活。</p><p>他人很机灵也很努力，但是，当时教练认为他的直板打法过时了，没前途，1992 年把他分到条件艰苦的广东汕头球队去了。</p><p>原以为永无出头之日了，但马琳自己能吃苦，爸妈也在每周写的信里鼓励他，告诉他只要坚持，就能打好。</p><img alt="" height="526" width="442" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/991.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这是他默默蓄力的时期。</p><p>在只有几根水泥柱子支起来的训练厅内，他每天训练 7 小时，是所有队员里最刻苦的；一周跑坏一双球鞋，有时甚至脚指甲都磨掉了……艰难之下，也磨练出了他强大的心理素质。</p><img alt="" height="380" width="399" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/993.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>两年后，在 1994 年广东省九运会上，马琳大爆发，拿下了男单冠军，还拿下了全国青少年比赛男单冠军，这是他人生第一次夺冠。</p><p>很多球迷都看到了这个爆发力很强的直板新星，马琳这次终于成功进入国家队，成为国乒新希望。</p><img alt="" height="439" width="450" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/995.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这时的他甭提多高兴了，更加苦练发球技术，整天泡在场馆里，训练完就回到宿舍睡觉。</p><p>就在他进入国家队的第二年，父母双双下岗，家里没了经济来源。为了不想影响他训练，父母都没告诉他。</p><p>他们跟亲戚借了几万块钱，开了个小饭馆。没钱雇人，他俩既是厨师又是服务员，跑前跑后一整天，常常累得腰酸背痛。</p><p>1998 年，艰苦训练的马琳先后夺得了亚锦赛男双、男团冠军，还拿到了马来西亚、黎巴嫩公开赛男单冠军。</p><p>1999 年世乒赛上，他还打败了瓦尔德内尔、萨姆索诺夫等世界名将，勇夺男子混双冠军，成了名副其实的世界冠军。</p><img alt="" height="565" width="479" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/997.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>荣誉加身的马琳衣锦还乡，这才看到了父母原来如此辛苦，而他们却从没跟自己说过一声苦。马琳感觉很愧疚，对父母说：「我拿了冠军，可以养活你们了，不用再这么辛苦了，要不把饭馆关了吧。」</p><p>可是父母却拒绝了，他们说：「不能关，我们要让大家知道，冠军的爸妈也可以养活自己的。」</p><p>想让父母过上好日子的马琳靠自己的努力做到了，他用奖金给父母买了房，让他们安度晚年。</p><p>02</p><p>低谷遇真爱，重获新生</p><p>事业得意的马琳，爱情并没有那么顺利。</p><p>2004 年，24 岁的马琳通过朋友介绍认识了女演员张宁益。2008 年北京奥运会后，两人结婚。可惜，圈子不同的两人很快就发现彼此并不合适。</p><img alt="" height="370" width="592" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/998.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>因为长期训练、打比赛，他们真正相处的时间不多，加上马琳对娱乐圈不了解，两人的矛盾增多，张宁益跟马琳的妈妈夏敬如相处得也不愉快，摩擦也多。</p><p>2010 年，两人离婚了。但此事闹得沸沸扬扬。马琳对婚姻感到失望，而且，和他感情很深的姥爷因不堪疾病的折磨，跳楼自杀了。</p><p>那段时间，马琳状态很差，暴饮暴食，胖了 20 多斤，连带着训练状态和比赛成绩都很不好，他第一次对前途感到迷茫。</p><p>那时候，他常常训练完坐在场边，看着满地的乒乓球发呆。他热爱乒乓球，还想继续打，但却感觉没了以前的拼劲儿，整个人都蔫了。</p><p>2010 年，他在微博里给自己打气：「我还想继续打，因为真的太热爱乒乓球了，恩，是要调整自己了。」</p><p>在他最低落的时候，说话温声细语的张雅晴出现了。</p><img alt="" height="830" width="623" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/706/999.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>她曾是艺术体操运动员，上过体校，现在是瑜伽老师，气质出众。她自己没拿过冠军，所以当遇到拿过冠军的马琳时，她觉得像遇见了大神，第一次见面还激动地跟他合了影。</p><p>她看出了马琳的状态不好，自己也当过运动员，能体会到其中的艰辛。她觉得马琳要从饮食上先改变，于是为他找营养食谱，还监督他不喝咖啡、不吃甜食，默默陪伴，默默鼓励。</p><p>对于失落、迷茫的马琳来说，张雅晴的鼓励和帮助就像一束光照亮了他，给了他无比大的正能量。半年后，他变得活泼起来了，两人也正式恋爱了。</p><p>马琳觉得自己结过婚，担心张雅晴父母不会接受自己。就在他犹豫的时候，张雅晴先开口「求婚」了。</p><p>她对马琳说：「恋爱不能谈太久，要不咱们结婚吧。」</p><p>马琳憨憨地回答道：「好，找个日子见见家长，把婚礼办了。」</p><p>几天后，张雅晴就把马琳带回家。马琳很紧张，怕张家人不喜欢他。</p><p>没想到，张雅晴家人很喜欢他。以前在电视里看到他打球时就很喜欢，张妈妈拿他当亲儿子，还帮他洗衣服。</p><p>张雅晴 70 岁的奶奶还喜滋滋地跟马琳喝白酒，结果号称千杯不醉的马琳没几杯就醉了。醒来后，老太太心疼地埋怨他：「你说你，不能喝就少喝一杯呀。」</p><p>这次见家长，马琳成功通过了，他感受到了张家人带给他的温暖和肯定。</p><p>2013 年 12 月 8 日，两人在北京举行婚礼。这天既是婚礼也是退役纪念日，就在前一天，他的退役申请获得了批准，33 岁的他正式告别了运动员生涯，穿上西装再次走进婚姻。</p><img alt="" height="579" width="606" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/0.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在婚礼上，当主持人介绍他拿过 18 次世界冠军，是中国伟大的运动员之一时。他接过话筒说：「大家好，我是张雅晴的丈夫。」</p><p>他说感谢身边这个人，是她陪在自己身边，让自己走出了低谷，重获新生。遇见她很幸运，他要努力让她成为幸福快乐的马太太。</p><p>马琳妈妈也一路看到了张雅晴对马琳的付出，在婚礼上抱着她说感谢。在家人和多年一起训练亲如兄弟的队友见证下，马琳开始了事业的转型和生活二次转型，这时的他因为张雅晴的陪伴，已经不再迷茫害怕了。</p><img alt="" height="427" width="633" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>03</p><p>婚姻不是围城，是人生大本营</p><p>可是结婚的消息传出去后，流言蜚语就来了。网友说她根本配不上马琳。</p><p>张雅晴委屈得直哭，马琳安慰她说：「人只要做到问心无愧就行，干吗要在乎外界的谣言？」公公婆婆也帮着开导她。</p><p>再次走进婚姻的马琳变得成熟了。他对张雅晴的要求只有一个，就是希望她身体健康。对她的小洁癖也很包容，从不生气，到哪儿都会跟张雅晴发消息报平安。有一次两人一起坐飞机，马琳也照常发了消息，笑着说发习惯了。</p><img alt="" height="757" width="633" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/2.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>只要在北京，他每天早上都会为张雅晴挤好牙膏，鲜花、礼物等小惊喜不断。张雅晴过生日时，他人不在，会让朋友送上项链，背面刻的是两人的名字，一看就是提前准备好了。</p><p>婚姻里互相心疼是种幸福。张雅晴也很心疼马琳在外每天辛苦工作，回到家里就不让他忙了，在家里，从不让马琳做饭、洗碗、扫地。</p><p>张雅晴以前也不会做饭，后来她为着马琳的健康，开始学着做饭。她第一次做的清蒸海鱼，马琳很爱吃。张雅晴还以为是自己手艺不错，直到后来她才发现，不管做得好不好，马琳都夸，就连煮方便面都说比别人做的好吃。</p><p>马琳嘴上常常夸张雅晴，是因为心里觉得没少让她受委屈。因为忙着工作，他很难陪她，没过过情人节，连电影都没法陪她看。有一次，张雅婷晴发烧了，他整夜陪着打点滴，倒水的时候还给她试好水温，学着给她煮粥。</p><img alt="" height="714" width="476" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/3.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>和张雅晴在一起后，马琳变得很愿意谈生活，还有点儿幽默。</p><p>当记者问他家里谁做主时，他说：「小事老婆做主，我家没大事。」跟他在一起，张雅晴也觉得很有安全感。就算不能天天见面，她也觉得没什么，想陪他越走越好。</p><p>很快，这对新婚夫妻就迎来新的挑战。</p><p>2014 年，马琳被调到广东带队，张雅晴撑起了家里的所有事，不让他分心。就连 2016 年生孩子，马琳只待了一星期，就被她「赶」回广州工作了。</p><img alt="" height="396" width="344" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/4.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>孩子出生后，马琳也没带过。可是张雅晴理解他，毫无怨言。婆婆从沈阳来北京帮忙照顾孩子，婆媳俩相处得很愉快，跟亲母女一样。</p><img alt="" height="501" width="490" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/5.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2017 年，马琳因为工作上的事被停职了。一时没有找到理想的工作，心情不好有时会冲母亲发火。</p><p>看着婆婆委屈地躲进厨房流泪，张雅晴就会说马琳：「妈妈帮我们照顾宝宝，已经付出太多了，你怎么能这样待她？你有什么烦恼可以冲我来，我是你老婆，不会计较的。」</p><p>那段时间，马琳常常为工作的事失眠，为了找点儿事做，他去网上当主播卖酒，还拜师学艺，张雅晴知道他不能打乒乓球，心里也很难受。</p><p>2018 年，马琳又重新回到国乒队执教了，但只有过了试用期取得成绩，才能转正。</p><p>张雅晴和婆婆两人商量好了，一起为他做好保障工作，孩子的事更是不让他操心，把家这个后方大本营稳住，用行动支持他的事业。</p><p>在家人的支持下，2020 年 12 月，马琳成功带出了世界冠军，成为了国家女队教练。</p><img alt="" height="404" width="700" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/6.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>他激动地说，感谢领导给了自己为国效力的机会，一定不辱使命，干好工作，完成好今后的训练和比赛的任务。</p><p>虽然平常忙于工作，陪儿子的时间不多，但浓浓的父爱不曾少。</p><p>马琳曾发微博说：「亲爱的宝贝，感谢你来到了我的生命里，带来一次又一次的惊喜和感动，因为有你，让我倍感生命的意义，你的到来，让我曾经经历的所有磨难都显得微不足道。」</p><img alt="" height="913" width="633" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>如今，两人的儿子已经 7 岁多了，是个帅小伙儿，一家人幸福和睦地生活在一起。</p><p>马琳一直都觉得，能有今天的幸福都要感谢张雅晴。他曾说没了她，就没了一切，是好的婚姻让他变成了更好的自己。</p><img alt="" height="739" width="490" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/707/8.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>莎士比亚曾说，不如意的婚姻好比是座地狱，一辈子鸡争鹅斗，不得安生，相反的，选到一个称心如意的配偶，就能百年和谐，幸福无穷。</p><p>好的伴侣和健康是一个人最宝贵的财富。如今，马琳家有贤妻帅子，家庭幸福，事业有奔头。</p><p>人到中年，走过坎坷不平，终于来到了人生最好的良辰美景，祝他们永远幸福下去。</p><p>参考资料：</p><p>1、马琳微博等自媒体账号</p><p>2、马琳参加的综艺节目</p><p>3、搜狐网、新浪网、百度文库等</p><p>4、《世界乒乓杂志》2014 年第一期和 2023 年 9 月 11 日专题人物马琳</p><p>作者简介：林南芳，写安静的字，做温暖的人，人生一场，深情以往。</p><p>编辑、排版：王云峰</p><p>二审：李，津</p><p>三审：赵海旭</p><p>本文图片来源网络，我们尊重著作权所有人的合法权益，如涉及版权争议，请著作权人告知我方删除，谢谢。</p><p>原标题：《国乒女队背后的男人：曾拿下 18 个世界冠军，走出离婚风波，如今一家三口幸福甜蜜》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTg2NTQ0Mg==&amp;mid=2652699468&amp;idx=1&amp;sn=2acee8c720ee82f2a8c2d6ca864c15ce">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 23:00:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24816041</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24816041</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/713/401.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24816041_2023100307010595a9cb-aeb3-4ddb-92fa-020bf60b223d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[婚姻与家庭杂志]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/713/401.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/272/713/404.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[罕见一幕！韩国队提前庆祝，中国台北选手 0.01 秒极限反超]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 日的杭州亚运会轮滑赛场上演了戏剧性一幕：<strong>韩国队以为胜利在握而提前庆祝，结果被中国台北队以 0.01 秒极限反超，丢掉了男子速度轮滑 3000 米接力金牌。</strong></p><p>赛后韩国队员懊恼万分，泪洒当场。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/792/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 2 日，中国台北队选手黄玉霖（左）和韩国队选手郑喆元在比赛中。</p><p></p><p>男子速度轮滑 3000 米接力赛共进行 15 圈。发令枪响后，韩国队处于领先位置。比赛进入最后 5 圈，中国台北队逐渐赶上，与韩国队展开激烈争夺。</p><p>比赛进入最后一圈，中国台北队的黄玉霖和韩国队的郑喆元接棒。在最后一个直道冲刺阶段，黄玉霖紧追不舍，但仍落后郑喆元半个身位。</p><p><strong>接近终点时，郑喆元明显占据领先位置，他确信自己即将获得金牌，于是提前振臂欢呼，而正是这个庆祝动作使他略微放缓了速度，被极力冲刺的黄玉霖反超，率先冲过终点。</strong></p><p>比赛结果显示，中国台北队以 4 分 05 秒 692 的成绩夺冠，而韩国队最终成绩为 4 分 05 秒 702，双方仅差 0.01 秒。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/792/991.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 2 日，中国台北队选手赵祖政、黄玉霖、陈彦成（从左到右）在赛后庆祝夺冠。新华社记者，陈晔华，摄</p><p></p><p><strong>赛后黄玉霖兴奋地说：「当时我没有考虑太多，只想冲向终点。但因为郑喆元在我前面，我不确定我是不是第一，感觉自己差了一点点，当时还有点遗憾。最后成绩显示我快 0.01 秒的时候，我觉得这就是个奇迹。」</strong></p><p>对于韩国选手的提前庆祝举动，黄玉霖表示：「我看到他在庆祝，但我想说，你们在庆祝的时候，我还在奋斗。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 22:59:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24821830</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24821830</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/792/998.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24821830_2023100306599e772e71-5cc0-45d6-a7b3-b39c1bc2fe51.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[黄耀漫，赵建通/新华社]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/792/998.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/793/1.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[网友求购瑞金医院肾小管酸中毒自制药「枸橼酸 2 号」，院方回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有网友向上海市衞生健康委员会官方网站留言，求购瑞金医院的自制药——枸橼酸 2 号。</p><p>这名网友反映，自己的妈妈患有肾小管酸中毒引起的低钾症，在瑞金医院服用这种药已经二十五年，每天必须服用。现在突然断药了，并且没有其它任何药物可以替代。</p><p>这名网友认为，在没有其它替代药的前提下，希望尽快恢复该药的供应，因为病人一天都离不开它，严重的会瘫在床上，甚至有生命危险。</p><p>对此，上海交通大学医学院附属瑞金医院回复称，网友提及的这款药品是用来治疗肾小管酸中毒的，这个药是 1956 年由瑞金医院肾脏内科研发设计的配方，由瑞金医院制剂室进行配比和制作。近几年，国家对药品管理和药品质量控制不断加强，国家药监局对于医院制剂室和医院制剂都有一系列严格要求。瑞金医院药剂科的制剂室有 70 多种有特色的，广受好评的医院制剂，但为了进一步提升质量，确保药物安全，瑞金制剂室已于 2020 年 11 月拆迁，根据医院规划，未来将在瑞金北部院区重建，所以现在无法进行医院自制制剂的制备，也导致临床出现暂时断药的情况，在未来北部院区建设后都能得到缓解。瑞金医院也将尽快推进制剂室的重建，尽快恢复医院自制制剂的生产，满足患者的诊疗需要。</p><p>资料显示，瑞金医院北部院区位于嘉定新城，于 2009 年 12 月奠基，2012 年 12 月 18 日试运营。2020 年 9 月 27 日，瑞金医院北院整建制并入瑞金医院，采用「垂直化管理、一体化运行、同质化医疗」模式，与瑞金医院肿瘤（质子）中心结联为瑞金医院北部院区。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 12:09:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818200</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818200</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/576.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818200_202310022009a17e8cc7-340f-4155-96c5-c7593c77602b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻首席记者，陈斯斯]]>
            </author>
            <category>瑞金医院</category>
            <category>自制药</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/576.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/579.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国女排 3-0 轻取朝鲜队，两连胜后晋级亚运会八强]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 2 日，中国女排迎来了杭州亚运会的第二场比赛——没有悬念，3-0 击败朝鲜女排，三局比分为 25-13、25-15、25-8。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/288.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国女排的硬仗还在后面。</p><p></p><p>前一场比赛中，中国女排以 3-0 轻取印度女排。比赛中，中国女排没有遭遇太多挑战，三局比分均为 25 比 9。</p><p>此前，中国女排在奥运会资格赛中未能拿到直通巴黎的资格，因此球队也期待着在杭州亚运会上能够一扫阴霾，拿到好成绩。</p><p>中国女排主教练蔡斌在接受采访时表示，「欧美队伍和亚洲队伍是不同的风格，需要女排切换风格，重新适应节奏。」</p><p><strong>他认为在亚洲赛场，中国女排的主要对手还是泰国、日本等亚洲强队。</strong></p><p><strong>队员王媛媛则表示，球队要抓紧在小组赛进行磨合适应，「球队在奥运资格赛的发挥不是很理想，紧接着进入到亚运会的比赛，我们没有多少时间缓冲。」</strong></p><p>收获开门红之后，中国女排的第二个对手朝鲜女排同样实力有限，也送给了中国女排在本届亚运会的第二场胜利。</p><p>至此，中国女排也如愿以两战全胜的成绩，取得小组头名晋级八强。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 12:04:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818794</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818794</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/290.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818794_2023100220058d2a3c94-fe4d-49b8-9d62-eac54a6656fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒲垚磊，发自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/290.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/748/293.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川渠县男子被拐 37 年回家认亲：含泪吃下妈妈煮的醪糟蛋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>被拐 37 年后，他终于见到了梦中的妈妈。</p><p>10 月 1 日，四川达州渠县，43 岁的刘涛，见到自己的妈妈后，双膝跪地，拥抱生母时泣不成声。</p><p>他在河南名叫石俊海，而他在渠县的名字叫刘涛。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/472.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘涛跪着和妈妈相拥，本文图均为 「幸福渠县」供图</p><p></p><p>刘涛 6 岁左右在渠县静边鹤林（麻柳）街上玩耍时，被人诱拐卖到了河南。时隔 37 年，他跨越 1000 多公里，终于踏上心心念念的家乡——四川渠县。</p><p>他说：「如果我会画画，我一定会把家乡画出来，我一辈子都忘不了。」</p><p>为了迎接失散 37 年的亲人，渠县的亲人们也早早等在现场。</p><p>现场，妈妈轻声安慰着儿子：「不哭，不哭了，咱回家了！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/474.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">妈妈为刘涛「喂饭」</p><p></p><p>认亲过后，妈妈为刘涛煮了一碗醪糟蛋，刘涛再次跪下，饱含热泪，像个小孩子一样，肆意地享受着妈妈「喂饭」的幸福。</p><p>据家人讲述，刘涛于 1986 年 5 月 16 日被拐，那时，刘涛还没有上学读书，两个哥哥在校上学。</p><p>失踪当天，刘涛在麻柳街上玩耍，莫名其妙地就消失了。家人到处打听、四处寻找，有人看见刘涛被一个陌生人从学校后面，经过一个叫「半边山」的地方带走。</p><p>事发后，父母和家人都报了警，也做过 DNA 比对，这么多年从来没有放弃寻找。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/475.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘涛回家认亲</p><p></p><p>据警方调查，刘涛被拐时大约 6 岁。事发当天中午，刘涛在离家三公里左右的野外小道放牛，被一个中年男子带走。</p><p>此后，刘涛被带着一路从中午走到天黑，到了一个小村庄，在村里一户人家里住了一夜。第二天早上，中年男子带着他坐了一艘铁船过河，在一个特别热闹、像城市一样的地方转坐火车，天黑时到了河南安阳，又转坐机动三轮车一路来到养父养母家。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/473.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘涛携妻儿与家人合影</p><p></p><p>刘涛回忆，虽然不记得家在哪里，只记得家里有父母，两个哥哥，好像还有奶奶。但是，刘涛对家乡的地貌、环境记忆犹新，多年来一直没有忘记。他记得离家不远处有电影院、粮食局、医院等，所以尽管他找过很多地方，也向很多人打听过，但亲人仍是杳无音信，最终只得报警，并向「宝贝回家」求助。</p><p>在多方帮助下，警方找到了线索，并经过 DNA 鉴定证实，河南的石俊海，就是四川失踪 37 年的刘涛。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 11:50:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818288</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818288</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/478.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818288_2023100219504c93d14d-f106-493f-a0f2-9b998189e258.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林夕秋、曾业/封面新闻]]>
            </author>
            <category>拐卖人口</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/478.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/739/481.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南一景区在悬崖壁上建便利店：为攀岩者设立，人工背水]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一段「最不便利的便利店」视频引发了网友热议，视频显示，在一座几乎垂直于地面的悬崖处，有一个小屋被安置在崖壁上，不少攀岩者从这个小屋经过时，可以从小屋内的工作人员处获得饮料等补给。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/437.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图均为&nbsp;北京青年报，图</p><p></p><p>北京青年报记者了解到，这个悬崖上的便利店位于湖南省平江石牛寨景区内，其距离地面有约 120 米高。在便利店旁，有该景区飞拉达攀岩项目，游客可以通过铁扶手横梯、固定缆索等装置完成攀岩。</p><p>10 月 2 日，景区工作人员告诉北青报记者，该便利店建成已有几年了，最早的时候是供攀岩游客中途休息的小屋。后来景区注意到，一些攀岩游客表示在攀爬过程中容易缺水口渴，就将该小屋改造成一家便利店。</p><p>工作人员介绍，该便利店内面积约 2 平方米，免费为攀岩者提供矿泉水，游客也可以花钱购买功能饮料，价格在 5 至 7 元不等。「这些饮料都是我们的工作人员一瓶一瓶装在书包里背上去的，每天我们会先背上去几十瓶水和饮料，后面根据当天参与攀岩的人数，再看要不要进一步补充。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/438.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据介绍，小卖部每天上午 8 时开始营业，到下午 5 时闭店，「有时游客人数少，我们就不会安排人在小卖部值守，让游客自己按需要取用，并当场扫码付款。」工作人员表示，小卖部的收入一般和当天攀岩的游客人数有关，少的时候一天只有 10 多名游客，多的时候一天会有 100 多人，营业额则从几百元到几千元不等。</p><p>最近正值中秋、国庆假期，工作人员称，便利店除了为游客免费提供瓶装水外，还为游客准备了 200 块左右的免费月饼。此外，游客有需要还可以在攀岩途中到店里休息一下。</p><p>景区运营公司的工作人员表示，这个便利店可以让游客轻装上阵，在有需要的时候，也能为游客提供休息的空间。因此游客对这家悬崖上的便利店整体反映良好。</p><p>（原标题《湖南一景区在悬崖壁上建便利店，景区：为攀岩者设立，靠人工将水背上崖壁》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 02 Oct 2023 10:40:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24818183</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24818183</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/440.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24818183_2023100218419ab44719-371d-45a6-892a-e2423c1cee1b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[北京青年报]]>
            </author>
            <category>悬崖壁上建便利店</category>
            <category>景区</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/440.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/738/443.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
