<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 11 Nov 2023 07:10:24 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「高原仙子」黑颈鹤，高原湿地的生态守衞者]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532292" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f4dda5195d424dd180418b61a1ea5d64/hd/2023110716172656844712c40-bb39-4c0a-9297-3563942be550-94956d07-1d92-b5e3-62bd-8add882b1b49.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/280/207.jpg" data-duration="01:19" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>雪域高原上的精灵黑颈鹤又来到了当雄草原，他们栖息在被誉为当雄之肺的阿热湿地。翩翩起舞、呦呦长鸣，它们将在这里度过一个冬季，来年的春天将出发飞往另一个栖息地。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 06:55:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25209164</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25209164</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：胡宝秀，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>黑颈鹤</category>
            <category>高原湿地</category>
            <category>生态守衞者</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/280/207.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/280/209.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江苏盐城：鼓励和支持企业购买商品住房解决职工住房问题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据微信公众号「盐城发布」11 月 10 日消息，江苏省盐城市人民政府召开新闻发布会，市住房和城乡建设局、市自然资源和规划局、中国人民银行盐城市分行、市住房公积金中心四部门，对市房地产市场健康发展领导小组办公室 11 月 9 日印发的《关于进一步促进市区房地产市场平稳健康发展的措施》和《关于进一步提升市区住房品质推动房地产企业转型升级的措施》两项政策进行解读。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/184.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江苏盐城</p><p></p><p><strong>限时实施购房补贴，支持「换新购」服务</strong></p><p>《关于进一步促进市区房地产市场平稳健康发展的措施》共 8 条，主要涉及购房补贴、企业团购补助、支持「换新购」、调整安置房房源筹集和结算方式、发展租赁市场、国企收购存量新房和旧房等方面内容。</p><p>文件显示，自颁文之日起至 2024 年 2 月底，对在市区购买新建商品房的个人或企业给予所缴纳契税 50% 的购房补贴；对单个楼盘团购 10 套（含）以上新建商品住房的个人，给予购房者所缴纳契税 100% 的购房补贴。</p><p>同时，<strong>盐城鼓励和支持企业购买商品住房解决职工住房问题</strong>。自颁文之日起至 2024 年 2 月底，对企业团购 10 套（含）以上新建商品住房用于解决职工住房的，给予企业所缴纳契税 100% 购房补助，再对企业按团购新建商品住房所缴纳的房产税每年给予购房补助，期限不高于 5 年。</p><p>文件还提出，支持「换新购」服务。自颁文之日起至 2024 年 2 月底，对出售自有住房并购买 120 平方米及以上新建商品住房的个人，在享受新房契税补贴的基础上，再给予所购新房缴纳契税 30% 的购房补贴。房地产行业协会指导房地产企业和房地产经纪机构为「换新购」提供服务。鼓励各区和市国有企业将「卖旧」的房屋作为保障性住房房源筹集对象。</p><p>调整安置房房源筹集和结算方式。加大棚户区（含危旧房）改造和城市更新力度，鼓励通过团购新建商品房用于安置。鼓励被征收人使用结算凭证购买新建商品房现房（或准现房）。提高奖励标准，根据购房时间实施 10%、12%、15% 分段奖励。</p><p>发展租赁市场。鼓励各区和市国有企业收购或租赁存量房用于保障性租赁住房和人才公寓。培育住房租赁企业发展长租房市场，支持国有企业参与长租房业务，通过购买或租赁存量房，推进租购并举。</p><p>同时，盐城市还提出优化土地供应。严格控制土地上市节奏，收紧普通商品住房用地供应，合理满足改善性住宅用地需求，推动配套成熟优质地块上市。加快已出让地块周边托幼养老、教育医疗、道路交通、商业网点、公共场馆、社区服务、园林绿化等公共服务和公共设施建设。</p><p>提升房屋交易便利水平。持续优化公积金政策，全面推行不动产「带押过户」登记服务，完善存量房网签制度，优化房产交易服务流程，创新服务方式，提升服务水平。鼓励和支持房地产企业现房销售。</p><p>发挥行业协会桥梁作用。强化房地产行业自律，支持行业协会建立健全行规行约，加强风险提示，稳定市场预期。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/183.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江苏盐城</p><p></p><p><strong>提高改善型住宅用地比例和产品品质</strong></p><p>《关于进一步提升市区住房品质推动房地产企业转型升级的措施》共 6 条，主要涉及土地供应、产品品质、规划设计、助企纾困、优化服务等方面内容。两项政策措施共 14 条，涵盖了房地产市场需求端、供应端、金融端、企业端、服务端等多方面内容。</p><p>文件提出，优化规划设计。允许开发企业在不改变原规划设计条件的前提下，根据市场需求优化规划建设方案，调整住房套型结构，申请办理建设工程规划许可变更手续，方案调整须征得相关权利人的同意，经依法批准后实施。鼓励新摘牌地块设计新型绿色住宅，住宅建筑在建筑主体结构外设置有围护设施且上空不小于两个自然层高度的绿化平台（平台、露台），可不计入容积率。</p><p>提高改善型住宅用地比例和产品品质。降低住宅用地开发强度，对高品质住宅项目优化绿地率、建筑密度、层高、地下空间等规划条件设计，提升居住小区和商品住宅品质。实行住宅地块预申请制度，在符合国家有关政策的前提下，地块规划条件可实行「定制式」。出台《盐城市住宅品质提升设计指引》《盐城市高品质住区实施导则》《推进盐城市高品质住区建设实施意见》，鼓励打造绿色科技生态品质住宅。</p><p>盐城市要求，设立服务开发企业「绿色通道」。持续优化「多审合一」「提前服务」等工作机制，推进「拿地即开工、交房即交证」。优化房屋竣工验收备案手续，根据开发企业需求和项目实际情况，合理划分验收标段，灵活选择验收方式。既可以选择对整个项目分阶段多部门联合验收，也可以完成一项单体工程，随时申请单独综合验收。</p><p>合理减轻开发企业资金负担。在确保监管资金安全的基础上，允许符合条件的开发企业使用银行保函置换重点监管资金。阶段性缓缴房地产开发建设工程质量保证金，自颁文之日起至 2024 年 2 月底，应缴纳工程质量保证金的房地产开发建设工程，工程质量保证金自应缴之日起可缓缴 6 个月。</p><p>支持开发企业合理融资需求。对于开发企业开发贷款、信托贷款等存量融资，鼓励金融机构与开发企业基于商业性原则自主协商，半年内到期的，可以允许超出原规定多展期 1 年。鼓励金融机构对开发企业在项目融资上给予支持，并将工作成效纳入相关考核。</p><p>鼓励开发企业转型升级。鼓励和支持房地产业与康养产业融合发展，鼓励有条件的开发企业在医养结合、康养融合发展、养老产品提质升级等方面积极参与，丰富建筑形态业态。支持开发企业参与老旧小区改造、老旧厂区、老旧街区、城中村等城市更新，对取得显著成绩的开发企业给予表扬。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 06:52:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256373</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256373</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/186.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256373_2023111114531aecefcb-14b0-4839-b46b-947bcf0aac9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庞静涛]]>
            </author>
            <category>盐城楼市新政</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/186.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/187.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南京大学被指出租「违建房」，校方：商户应想办法执行判决]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">汉口路 42 号房屋现状。&nbsp; 本文图片，红星新闻</p><p></p><p>近日，南京大学被质疑出租「违建」给商户经营。红星新闻记者采访得知，涉事房屋位于江苏省南京市鼓楼区汉口路 42 号，质疑系由该房屋的租赁纠纷引发。</p><p>南京骥记餐饮管理有限公司（下称「骥记公司」）负责人吴淮宁告诉红星新闻记者，其曾是该店面的承租人，因为租赁分歧，南京大学将其诉至法院，在法院审理过程中，其发现南京大学无法提供该房屋的合法产权证明，而相关不动产查询结果证明显示，该土地的土地用途为科教用地，房屋结构、用途、层数、建筑面积均为「/」。</p><p>在吴淮宁看来，这说明这块地上「不应该存在房屋的」，出租给他们的房屋是违建，而根据相关法律规定，违建是不能用于出租的，「我们将这个情况也向纪委举报过，目前还没有回复。」吴淮宁还表示，目前针对租赁纠纷案件，已向江苏省高院递交再审申请。</p><p>南京大学与骥记公司诉讼官司的生效判决显示，南京市鼓楼区法院认定汉口路 42 号的登记所有权人为南京大学。对于房屋是否有房产证、是否是「违建」，南京大学一方姓处长在接受红星新闻记者采访时表示：「可以了解一下高校办理房产证现状，有多少房子有房产证。」</p><p>房地产业内人士认为，高校「违建」有一定特殊性，和历史沿革有关系，其处置的基本原则应考虑历史和现实，从保护师生公共利益的角度进行，同时也要符合教育用地和教育政策的相关要求。</p><p><strong>房屋租赁产生纠纷</strong></p><p>汉口路 42 号位于南京大学鼓楼校区西南角，是一幢两层的店面，目前一半遮着绿色围挡，一半开了一间咖啡厅和其他商铺。在此之前，骥记公司曾经租赁这里开过包子铺和餐馆。</p><p>鼓楼区法院的生效判决显示，2016 年 4 月，南京大学后勤服务集团（甲方）与骥记公司（乙方）签订《房屋租赁合同》，约定：甲方提供汉口路 42 号、面积约为 400 平方米的营业用房以及约 300 平方米的空地，并提供足够的水电设施；乙方不得转让，不得超范围经营，否则甲方有权终止合同并没收押金一万元；乙方对房屋涉及到外立面、房屋结构的装修，必须提交后勤集团及学校相关部门审批；租期三年，合同一年一签，租金为 588000 元/年。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/119.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《不动产登记资料查询结果证明》显示汉口路 42 号土地用途为「科教用地」。</p><p></p><p>吴淮宁表示，签订租赁合同后，该房屋用于经营王兴记包子店和餐馆，还将部分房屋转租给了王某某。</p><p>2017 年和 2018 年，南京大学房地产管理处（下称南大房管处）分别又签订了两份《协议书》，内容与前述《房屋租赁合同》基本相同。2019 年 1 月 21 日，南大房管处向骥记公司发送《违约通知书》，称「因贵司擅自改变经营范围及转租的行为已构成违约，达到了我方可以依法解除合同的条件，据此，我方有权依据相关法律及合同追究贵司的法律责任」。</p><p>2019 年 5 月 21 日，南大房管处向骥记公司发送《租赁合同到期通知书》，载明：汉口路 42 号经营用房及空地将于 6 月 30 日到期，且双方未就续约事宜达成一致。同时该通知书还催缴骥记公司 2019 年 1 月到 6 月的房租。</p><p>对此，吴淮宁一方的说法是：「我们当时是长租这个房子的，所以装修改造花了几十万，我们提出走可以，把装修钱还给我们，或者我们把房子拆成原样，后来他们答应包子铺占用的面积可以继续给我们经营，不过这个协议是口头约定的。」</p><p>因为租赁问题，双方分歧越来越大。</p><p><strong>诉讼牵出「无房产证」疑问</strong></p><p>由于双方分歧一直未得到解决，南京大学将王兴记包子店和骥记公司分别起诉至法院。</p><p>起诉王兴记包子店的诉讼，2022 年 5 月 10 日，鼓楼区法院作出一审判决：判决王兴记包子店在判决生效十日内搬离汉口路 42 号房屋，并支付搬离之前的占用费。王兴记包子店提出上诉后，南京市中级法院维持了一审判决。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/120.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鼓楼区法院一审判决书。</p><p></p><p>在南京大学起诉骥记公司的诉讼中，则牵扯出另外一个话题：由于南京大学无法提供有效的原件房产手续证明出租给骥记公司的汉口路 42 号房屋拥有合法的产权，进而引发骥记公司对该房屋是「违建」，依法不能对外出租的质疑。</p><p>吴淮宁对红星新闻记者表示：「其实最早我们在办理包子铺的营业执照时，因为相关部门需要用到产权证，我们就找到南京大学要产权证，（对方）先是给了一份南京市公有房屋/国有土地使用权证情况附页的复印件，但上面房屋坐落一行写的是汉口路 22 号，也就是南京大学所在地。相关部门表示不能用，他们又给了一份附页复印件，上面房屋坐落一行写的汉口路 22-42 号，两份文件除了房屋坐落处不同，其他甚至编号都相同。」</p><p>「虽然我们也觉得奇怪，但是拿着第二份复印件顺利办理了营业执照，所以也就没多想，毕竟觉得那么大一所高校，不可能拿违建出租给我们。但是到了我们对簿公堂的时候，他们始终拿不出房屋的产权证，我们就觉得有问题了，直到诉讼中，南京市不动产档案管理中心出具了一份《不动产登记资料查询结果证明》，我们才肯定这所房子没有产权证，是违建。」吴淮宁说。</p><p>南京市不动产档案管理中心出具的《不动产登记资料查询结果证明》显示，汉口路 42 号的土地用途为「科教用地」，其房屋结构、用途、层数、建筑面积均为「/」。「‘/’的意思就是没有房子，那出租给我们的房子不就是违建吗？」吴淮宁说。</p><p>对于双方的纠纷，鼓楼区法院于 2022 年 9 月作出一审判决。因骥记公司注销，法院判决骥记公司股东支付南京大学租金 274000 元及违约金，房屋占用使用费 735000 元。南京中院二审维持原判。</p><p>不过，对于汉口路 42 号房屋有无产权证以及吴淮宁提到的相关证据如何认定，判决书在事实认定部分有如此记录：本院对南京大学起诉王兴记包子店一案作出判决，南京中院维持了该判决，该判决认定汉口路 42 号的登记所有权人系南京大学。</p><p>「与王兴记包子铺的诉讼中，双方没有对这件事产生争议，以之前判决中的一句话来作为我们这次争议认定的理由，不合理。相关法律明确载明了违建是不能出租的，这是我们这起案件的一个关键点。」吴淮宁说。</p><p>据悉，《最高人民法院关于审理城镇房屋租赁合同纠纷案件具体应用法律若干问题的解释》第二条规定：出租人就未取得建设工程规划许可证或者未按照建设工程规划许可证的规定建设的房屋，与承租人订立的租赁合同无效。但在一审法庭辩论终结前取得建设工程规划许可证或者经主管部门批准建设的，人民法院应当认定有效。同时，《南京市房屋租赁管理办法》第九条规定的房屋不得出租的情形，就包括「无房屋权属证书或者其他房屋权属材料的」。</p><p>红星新闻记者了解到，对于南京大学涉嫌出租违建的问题，吴淮宁还曾向纪委进行过举报。</p><p><strong>回应：「大学有多少房子有房产证」</strong></p><p>针对上述问题，红星新闻记者采访了南京大学资产管理处方姓处长。方姓处长表示：「鼓楼区法院、南京中院（分别）的一审、二审判决都已生效。对方也走过审判监督程序，也驳回了。」</p><p>红星新闻记者了解，王兴记包子铺向南京中院提出的再审申请确被驳回，骥记公司股东之一张某某向江苏省高级法院提出的再审申请，江苏高院尚未出具书面答复。不过，南京中院于今年 8 月 21 日向张某某出具了一份《申请再审案件释明函》，其中提到：你方主张房屋属于违章建筑，故涉案合同无效，并未提供证据证明有行政机关对涉案房屋作出违建或不合法的认定。</p><p>针对《申请再审案件释明函》，张某某也向南京中院递交了一份《释明函回复》称：诉讼期间，南京大学始终未当庭出示过涉案房屋权属的原件，故此涉案房屋应属违法建筑。</p><p>在采访过程中，红星新闻记者向方姓处长提出，能否出示汉口路 42 号房屋的产权证原件，以证明该房屋不是违法建筑。方姓处长回复称：「辛苦您查一下，大学有多少房子有房产证。」记者询问：「这句话的意思是否说明房子确实没有房产证？」方姓处长表示：「希望可以先了解下高校的房产证办理现状。」</p><p>此外，方姓处长还表示：「42 号原租户长期租用我校房产，存在违规违约转租，还拖欠租金。长期协商无果，只得通过诉讼途径解决。二审判决早已生效，目前，他们提起的再审程序也已终结。他们应该想办法执行判决。」</p><p>红星新闻了解到，目前相关案件已进入执行程序，有被执行人员已经被法院限制高消费。</p><p><strong>业内人士：高校「违建」有一定特殊性</strong></p><p>红星新闻记者注意到，高校出租「违建」，此前出现过先例。</p><p>2020 年 7 月，华商报报道了西安电子科技大学的类似事件。根据该报道，西安电子科技大学门面房曾多次被认定违建未拆除，多次转租，造成了租赁纠纷。</p><p>知名房地产专家、易居研究院研究总监严跃进表示，高校之所以出现违建项目，和高校本身的特殊性、高校历史沿革、高校住房政策等有关系。</p><p>严跃进指出，就高校历史沿革而言，一些高校的住房等物业在不同历史时期建造，内部的高校管理制度也会发生变化，一些物业的产权归属也不清晰，这就造成了一些项目存在不清晰的地方。另外这也和高校住房政策等有关系，一些高校本身需要解决较多的师生住房等问题，进而可能造成了违建。</p><p>严跃进表示，至于说高校涉嫌出租「违建」，问题就更复杂。比如说从收入来源来说，此类项目也可能作为高校的一类重要固定资产进行管理。他建议对于此类特殊领域，房管部门和教育部门应该联合起来，其处置的基本原则应考虑历史和现实，从保护师生公共利益的角度进行，同时也要符合目前各地教育用地和教育政策的相关要求。</p><p>（原标题为《南京大学被质疑出租「违建」给商户？ 一桩合同纠纷牵出「无房产证」疑云》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 06:51:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25264646</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25264646</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/130.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25264646_20231111145207d1d416-2f43-49f2-93c8-1302389184d6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[祁彪/红星新闻]]>
            </author>
            <category>违建</category>
            <category>南京大学</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/130.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/131.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海开放大学汽车产业学院成立，建岗位技能人才共育长效机制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>聚焦「智能网联汽车」「新能源汽车」，开设量身定制的专业和课程，上海在新能源汽车人才培养方面重点发力。</p><p>11 月 10 日，嘉定区人民政府与上海开放大学达成了区校战略合作意向，签订区校合作协议，并成立上海开放大学汽车产业学院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/419.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海开放大学党委副书记、校长贾炜（右）和嘉定区副区长汤东英为汽车产业学院揭牌。上海开放大学，供图</p><p></p><p>上海市教衞工作党委副书记、市教委主任周亚明表示，嘉定区作为上海市战略性新兴区域之一，早已经成为上海汽车产业发展的一张名片，更是推动促进长三角更高质量一体化发展的重要动力源泉。上海开放大学成立产业学院的办学模式，给校企合作人才培养、双元制职工继续教育模式改革等领域带来新发展、新业态。</p><p>嘉定区委书记陆方舟希望新成立的汽车产业学院能把产业与教学紧密结合，加强学校与行业、企业的深度合作，科学做好供需对接，加快构建高素质应用型人才培养新格局。</p><p>上海开放大学党委书记楼军江说，将加强区校合作和校企联动，打造汽车专业群和课程，组织各类汽车行业技能比武，开展「双师型」师资团队建设工作，共同打造专业教师-培训讲师-企业导师相结合的教师队伍，努力为嘉定区世界级汽车产业中心核心承载区建设、国际汽车城产城融合示范区建设培养更多人才。</p><p>下一步，将聚焦嘉定汽车全产业链发展的岗位技能需求和学历需求，充分发挥上海开放大学「开放+平台+系统」的办学优势，整合校政企三方优势资源，强化产教融合、区校合作、校企合作，共建面向在岗人员的 「双元制」特色产业学院，通过「引企入校」「引校入企」，建立岗位技能人才共育长效机制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 06:40:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25264683</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25264683</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/421.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25264683_202311111440e8bda42f-ad50-465e-bab6-eb7675c90771.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，韩晓蓉]]>
            </author>
            <category>新能源</category>
            <category>汽车</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/421.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/422.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湿地距离大众到底有多远？这场科普展让野趣触手可及]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海重要湿地的核心区域是怎样的自然风貌？市民身边的河道水体中藏着什么神奇的生物？</p><p>11 月 10 日-11 日，上海城市湿地生物多样性科普特展举行，这也是第九届上海国际自然保护周重要环保科普活动之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/404.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">现场还原的崇明东滩芦苇滩涂候鸟迁飞场景。澎湃新闻记者，鞠文韬，摄</p><p></p><p>此次特展选取了上海典型湿地生境，通过场景还原、物种展示等方式，系统介绍了上海城市湿地的标志性自然风貌和生物群落。现场展陈中，既有还原的崇明东滩芦苇滩涂候鸟迁飞场景，也有呈现城市河道水下生物群落的生物展缸和沪上常见蛙类生境展示模型，同时展示了由环保科研工作者和绘画爱好者共同创作的上海城市湿地生境科普绘画作品和常见物种手绘图。</p><p>活动现场，来自上海市环境科学研究院、上海崇明东滩鸟类国家级自然保护区和城市荒野乡土生态科普示范基地的科普工作者，针对上海典型湿地类型与常见物种类群、候鸟监测、中华鲟保护、小微湿地保护与修复等内容，面向市民公众开设互动式科普微课程。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/403.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">家长孩子驻足观看水下生物群落的生物展缸。澎湃新闻记者，鞠文韬，摄</p><p></p><p>上海市环科院工作人员向澎湃新闻记者介绍道，对于大部分群众来说，湿地都是「高关注而低感知」的议题。活动策划团队希望通过打造一场集科普、生境、感观为一体的科普特展，将广布于上海的各类湿地浓缩呈现在城市中心、市民身边，与观展公众进行零距离互动，使远郊的野趣自然变得触手可及，展示上海城市湿地生物多样性保护的成果和最新动态，传播具有生命观、动态观、系统观的都市生态哲学。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 06:36:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25264680</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25264680</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/414.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25264680_2023111114360df3f9b7-f23a-4c4e-bcd1-a2595d3b797e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，鞠文韬]]>
            </author>
            <category>湿地</category>
            <category>科普</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/414.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/415.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海至希腊雅典首条直飞航线明年 4 月开通，每周执行 3 班]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，吉祥航空宣布，将在 2024 年 4 月 2 日起使用波音 787-9 梦想客机开辟上海至希腊雅典直飞航线。这是两地首条直航航线，也将是吉祥航空继芬兰赫尔辛基、意大利米兰之后的第三个洲际航线目的地，将为中欧间、特别是南欧方向的经贸与文旅交流提供又一条空中桥梁。</p><p>该航线计划于 2024 年 4 月 2 日起为旅客提供直飞服务，运营初期计划每周执行 3 班、逢每周二、四、六执行。该航线去程航班号为 HO1657，计划凌晨 1 时 55 分由上海浦东国际机场起飞，当地时间早晨 8 时 55 分抵达雅典维尼泽络斯国际机场；返程 HO1658 航班自当地时间 13 时 45 分起飞，次日凌晨 5 时 05 分返回上海浦东。</p><p>雅典地处阿提卡的中心平原地带，位于希腊的中心位置，三面环山，西南面伸向爱琴海的圣罗尼克湾。大雅典市（包括郊区和比雷埃夫斯港）人口 380 多万，是希腊政治、经济、文化中心。雅典建城于公元前 8 世纪，有 5000 多年历史，也被誉为西方文明的摇篮，拥有众多的名胜古迹。自雅典出发，旅客可搭乘希腊境内航司的国内航班，仅需 1 小时左右即可飞往其国内 30 多个城市、爱琴海以及爱奥尼亚群岛；也可前往比雷埃夫斯港通过水路巡游克里特岛、罗德岛、基克拉泽斯群岛等知名景点。</p><p>吉祥航空介绍，除本次宣布新开的雅典航线以外，自 2019 年 6 月起，他们先后开通上海—赫尔辛基、郑州—赫尔辛基，以及于今年 10 月 30 日新增的郑州—米兰洲际航线。截至 2023 年 10 月底，上述航线持续健康运营，累计执行超 1100 趟航班，共运输超 18 万名旅客往返于中欧之间。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 06:33:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25264676</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25264676</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/514.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25264676_20231111143407ba665d-31d0-4291-a223-bd07db62a27a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈逸欣]]>
            </author>
            <category>希腊</category>
            <category>航线</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/514.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/515.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[藏传佛教的僧人历史上第一次领到养老金]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533243" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f9c3f483e8054a2980c12a7ebfa7a74c/hd/202311101335093870ee2c706-6006-43b6-9619-af93540949e4-f9537923-00e8-8e68-ee89-7f3635e8ccce.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/768/304.png" data-duration="00:34" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 10 日，国新办发布《新时代党的治藏方略的实践及其历史性成就》白皮书。西藏自治区党委副书记、自治区主席严金海表示，藏传佛教千百年历史上僧人第一次领到养老金。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 06:13:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25251032</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25251032</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，柳彦，实习生，徐文漪，视频来源，新华社]]>
            </author>
            <category>国新办</category>
            <category>西藏</category>
            <category>白皮书</category>
            <category>养老金</category>
            <category>藏传佛教</category>
            <category>第一次</category>
            <category>关键帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/768/304.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/768/308.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[集市上办比赛？上海这嘉年华紧扣「创业创新」主题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533476" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/aaf069d0b5e94a46b04612b278a33940/hd/20231111133642030e5302efb-b248-4d80-aa2b-50051da1588d-53998a28-1f3e-9578-b8e4-1c3b7db00dc7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/151.png" data-duration="01:38" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 11 日，2023 年上海市职业院校学生成长嘉年华在上海市工业技术学校举行。现场还举行了第一届上海市职业院校学生创新创意大赛决赛，127 个项目团队同场竞技。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 06:12:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25264652</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25264652</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张呈君，编辑，海日]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>创新创业</category>
            <category>职业院校</category>
            <category>比赛</category>
            <category>集市</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/151.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/152.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外媒称「藏族儿童被强迫在寄宿制学校上学」？西藏自治区副主席驳斥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533255" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d575f6d8aad24539a92fe28031243e37/hd/20231110134633040816ab282-2ac6-43fc-9734-fb52aa784e72-67d2d205-f61f-d845-55e5-83b26e65ac3f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/768/277.jpg" data-duration="01:39" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 10 日，西藏自治区副主席徐志涛回应境外提到的所谓「藏族儿童被强迫在寄宿制学校上学」的情况，他表示这是别有用心的诬蔑抹黑。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 06:11:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25251022</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25251022</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，柳彦，实习生，吴诗寒]]>
            </author>
            <category>西藏</category>
            <category>白皮书</category>
            <category>关键帧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/768/277.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/768/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不要过早过强进行柔韧训练，教育部发布校外培训安全提醒「五不要」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，教育部联合公安部、国家消防救援局开展中小学生校外培训「安全守护」专项行动，全面守护中小学生培训安全。针对舞蹈、体育等以身体训练为主、较易出现伤害风险的培训活动，教育部做出校外培训安全提醒「五不要」：</p><p><strong>一不要在无安全保障的情况下进行培训。</strong>孩子培训需要相关专业防护。在亮面瓷砖和水泥地等场地进行训练、未充分热身整理进行训练、无保护进行高危险性训练、疲劳状态下训练等，会增加孩子受伤风险，应该避免。</p><p><strong>二不要过早对孩子进行过强柔韧训练。</strong>孩子身体发育过程有不同阶段，需科学练习。过早过强的柔韧性训练可能产生孩子器官发育不良、肌肉发育缺陷等问题。</p><p><strong>三不要过度对脊椎和腰部做外力挤压。</strong>孩子存在个体成长差异，过度进行外界受力、按压、拉伸等关节、脊椎、韧带训练，可能发生骨骼错位变形、关节疼痛等，严重的会影响骨骼生长和发育。</p><p><strong>四不要做过高难度系数的训练。</strong>练习身体腾空翻转、下腰、掰腿、劈叉等动作需有系统化的专业训练基础，并在专业人员指导和成人看护下进行，不适合初学者和非专业人士。专家建议未满 10 周岁的儿童慎做「下腰」等脊椎、腰部身体训练，避免出现伤害。</p><p><strong>五不要让孩子练习与身心健康不符的内容。</strong>教学表演内容应符合不同年龄段孩子的身心发展特点，所选作品避免出现暴力、血腥、色情等少儿不宜的内容，要积极培育孩子向上向善向美的力量。</p><p>教育部表示：孩子的健康成长是我们共同的牵挂！再次提醒广大家长朋友们，要理性看待校外培训，根据孩子自身兴趣爱好、年龄特点、身体状况等，综合考虑是否参加培训或选择哪种培训项目，不盲目、不跟风，要随时关注孩子身体情况，如有不适切勿勉强坚持；要选择合规的培训机构，看机构办学许可和营业执照是否齐全，师资队伍和课程教学是否规范，场地设施是否安全合格等，务必选择正规机构，为孩子的身心健康多一份安全保障。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 05:37:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25264580</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25264580</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/142.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25264580_2023111113373be91059-e4fd-4411-b77b-0b4e0c1e5726.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[高晨源/央视新闻]]>
            </author>
            <category>校外培训</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/142.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/143.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第一观察｜这些年，总书记关心慰问受灾群众的温暖瞬间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[第一观察｜这些年，总书记关心慰问受灾群众的温暖瞬间]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 05:13:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/2023-11/11/c_1129969796.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/2023-11/11/c_1129969796.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/933/7.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陕西丹凤县回应「强砍 3 万多棵国槐树」事件：已成立调查组]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/384.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">截屏图</p><p></p><p>近日，网传「陕西丹凤县强砍 3 万多棵国槐树」一事，引发网友热议。</p><p>11 日上午，记者从陕西省丹凤县宣传部门获悉，<strong>网友反映情况与事实有差异，目前丹凤县已成立调查组，具体情况将通过官方渠道公布。</strong></p><p>11 月 8 日，有网友爆料，在陕西商洛丹凤县，当地有相关部门组织强行将 3 万多棵国槐树（树龄 10 年）和 30 多棵核桃树（树龄 30 年）强行砍伐拉走，并且砍伐之前未与村民提及任何损失赔偿。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:56:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263740</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263740</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/390.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263740_2023111112563b00c970-0d00-4797-b70f-6e4d05311564.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘昱/央广网客户端]]>
            </author>
            <category>强砍树木</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/390.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/391.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美经贸关系是否出现拐点？何立峰副总理访美情况吹风会文字实录]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 10 日，财政部副部长廖岷在美国旧金山主持召开吹风会，介绍中共中央政治局委员、国务院副总理、中美经贸中方牵头人何立峰访美情况，并回答记者提问。吹风会文字实录如下：&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/924/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>一、情况介绍阶段&nbsp;</strong></p><p><strong>廖岷：</strong>各位记者朋友，下午好！欢迎参加今天的吹风会。应美国财政部部长耶伦邀请，中共中央政治局委员、国务院副总理、中美经贸中方牵头人何立峰于 11 月 8 日至 12 日访问美国。今天我向大家介绍此次访美情况，并回答各位提问。&nbsp;</p><p>访美期间，何立峰副总理与耶伦财长举行多轮会谈并共进工作晚餐，会谈时间累计达 10 个小时。会谈的目的是在 7 月双方北京会谈基础上，持续落实两国元首重要共识，为两国元首旧金山会晤做好经济成果准备，推动中美经贸关系回到健康稳定发展轨道。会谈期间，双方就中美经济关系、中美及全球宏观经济和金融稳定、应对全球性挑战和双方关切等议题交换意见，会谈坦诚、务实、深入，富有建设性。双方达成如下重要共识：&nbsp;</p><p><strong>一是</strong>同意加强沟通，寻求共识，管控分歧，避免误解意外导致摩擦升级。欢迎成立由副部级官员牵头、向双方牵头人汇报的中美经济、金融工作组并举行会议。双方牵头人同意定期直接沟通。&nbsp;</p><p><strong>二是</strong>强调中美不寻求经济「脱钩」，欢迎发展健康的经济关系，为两国企业和工人提供公平竞争环境，增进两国人民福祉。&nbsp;</p><p><strong>三是</strong>同意一道努力应对共同挑战，包括经济增长、金融稳定和监管。同意就气候变化相关经济问题，低收入和新兴经济体债务问题开展合作。同意强化国际金融架构，推动国际货币基金组织开展有意义的份额增资并努力通过新份额公式增加代表性不足成员/区域的话语权，加速推动多边开发银行改革，使其更好、更大、更有效。&nbsp;</p><p>会谈中，中方重点向美方介绍了今年以来中国宏观经济形势及政策。中方指出，当前中国经济回升势头不断巩固，经济发展新动能持续涌现，经济长期向好的基础进一步夯实。中国发展有强大内生动力，中国人民过上好日子的决心是坚定的，中国政府推进高质量发展的决心是坚定的。我们也相信，中国好，世界会更好，中国经济持续健康发展，必将为世界各国带来更大机遇。&nbsp;</p><p>同时，中方明确表达了在美对华双向投资限制、制裁打压中国企业、对华出口管制、对华加征关税等方面的关切。这些措施干扰了两国间正常经贸往来，影响了企业经营预期，也无益于美国企业的长远利益，中方强调，美方应采取切实行动回应中方关切。中方将坚定不移捍衞自身正当发展权益。&nbsp;</p><p>中方应询介绍了对乌克兰危机、巴以冲突的立场。&nbsp;</p><p>访美期间，何立峰副总理还分别与中资、美资企业代表座谈，阐述了中方对中美关系、中美经济关系的政策立场，宣介了中国经济持续恢复向好态势及扩大对外开放、优化外资营商环境等一系列重要举措，倾听回应了企业代表对两国经济关系的意见关切。&nbsp;</p><p>以上是何立峰副总理此次访美的主要情况。在此，我愿回答各位的问题。&nbsp;</p><p><strong>二、媒体提问阶段&nbsp;</strong></p><p><strong>新华社记者：</strong>何立峰副总理与耶伦财长此次完成互访，双方经济领域、商务领域工作组也走上正轨，这是否意味着中美经贸关系出现拐点？&nbsp;</p><p><strong>廖岷：</strong>中美经济关系根植于中美经济领域的共同利益，客观上造福两国和两国人民。中美之间的互利合作动力强劲、基础雄厚、空间广阔，但前提是平等和相互尊重。双方的正当关切应得到妥善回应，只有如此，中美经贸关系才能真正行稳致远。&nbsp;</p><p><strong>中央广播电视总枱记者：</strong>耶伦财长此前在何立峰副总理访美前发表文章称美政府将采取务实的经济战略，即在保护其重要的国家安全利益同时，寻求建立中美间稳定健康的经济关系。中方在此行后，对此有何评价？&nbsp;</p><p><strong>廖岷：</strong>任何国家在构建对外经济关系中，都需要平衡发展和安全两大目标，包括按照市场化原则寻求多元化战略。但市场化原则下企业自主选择的多元化与当下以「国家安全」为由进行的所谓「去风险」有本质不同。后者违反分工合作等基本经济原理，会造成市场分割，成本上升，不利于维护良好经济关系。希望美方与中方相向而行，采取切实行动，为维护和发展两国经济关系创造必要条件，共同造福两国企业和人民。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:27:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263987</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263987</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/932/343.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263987_202311111227edff3b99-f957-4f19-8e02-0391f3ffdf36.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[财政部网站]]>
            </author>
            <category>中美经贸关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/932/343.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/932/344.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[佛山一医院被曝贩卖出生证？举报人：有关负责人已被警方控制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一场关于「出生证明贩卖」的揭露在社交平台掀起波澜：打拐志愿者上官正义在社交平台账号下上接连公开举报，除此前报道的湖北襄阳市健桥医院贩卖出生医学证明之外，广西南宁、广东佛山等地，也有医院涉嫌贩卖出生证明。</p><p>11 月 11 日早，志愿者曝佛山福爱嘉妇产医院贩卖出生证明再次引发广泛关注。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/257.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>据@上官正义，今早发布的最新微博，其举报的佛山福爱嘉妇产医院勾结网络中介贩卖出生证案目前有了最新进展：在当地多部门的努力下，该医院的有关负责人已被警方控制。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/258.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">@上官正义微博截图</p><p></p><p>就在 11 月 7 日，打拐志愿者上官正义在其社交平台账号发布了一条视频，文字内容为：#卧底案例二，广东佛山这家医院，勾结社会中介，以 12 万的价格贩卖出生证，包括全套的真实住院生产记录#。上官正义也在该条短视频下面的留言评论区明确指出该医院为佛山福爱嘉妇产医院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/361.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">佛山福爱嘉妇产医院</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/260.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上官正义抖音账号视频截图</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:24:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263731</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263731</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/367.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263731_20231111122443e6836f-75f6-43d2-855f-2e9be3da4368.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[读特客户端]]>
            </author>
            <category>贩卖出生证明</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/367.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/368.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被判处终身监禁的「巨贪」有哪些？贪腐金额均以亿元计算]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/80.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据央视新闻消息，2023 年 11 月 10 日，山东省济南市中级人民法院公开宣判中信银行原行长孙德顺受贿一案，以受贿罪判处被告人孙德顺死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产，在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释；对孙德顺受贿犯罪所得及其孳息依法予以追缴，上缴国库。</p><p>经审理查明：2003 年至 2019 年，被告人孙德顺先后利用担任工商银行北京市分行副行长，交通银行北京市分行行长，中信银行副行长、行长等职务上的便利，为有关企业在获取贷款等事项上提供帮助，非法收受财物折合人民币 9.795 亿余元。</p><p>济南市中级人民法院认为，被告人孙德顺的行为构成受贿罪。孙德顺受贿数额特别巨大，犯罪情节特别严重，社会影响特别恶劣，使国家和人民利益遭受特别重大损失，论罪应当判处死刑。鉴于孙德顺归案后如实供述罪行，认罪悔罪，积极退赃，受贿所得财物及其孳息已全部查扣到案，具有法定、酌定从轻处罚情节，对其判处死刑，可不立即执行。同时，根据孙德顺犯罪的事实和情节，决定在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释。法庭遂作出上述判决。</p><p>受贿超 9.795 亿元的孙德顺一审被判死缓，其判决结果中出现了「在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释」表述。澎湃新闻记者查询发现，近年来，同样被判处死缓并终身监禁的「巨贪」还有多名，贪腐金额均在 2 亿元以上。</p><p>例如，2021 年 10 月 29 日，山西省高级人民法院二审宣判吕梁市委原常委、吕梁市人民政府原副市长张中生受贿、巨额财产来源不明上诉一案，对张中生判处死刑，缓期二年执行，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产，在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释；对张中生受贿所得赃款赃物及来源不明财产依法予以追缴，上缴国库，不足部分继续追缴。</p><p>1997 年至 2013 年，张中生利用担任山西省中阳县县长、中共中阳县委书记、山西省吕梁地区行署副专员、中共吕梁市委常委、副市长等职务便利，为有关单位和个人谋取利益，索取、非法收受有关单位和个人给予的财物，共计折合人民币 10.4 亿余元。张中生还有巨额财产明显超过合法收入，不能说明来源。</p><p>按照相关规定，张中生在其死刑缓期执行二年期满，依法减为无期徒刑后，将被终身监禁，不得减刑、假释。和一般的无期徒刑不同，终身监禁意味着犯人没有减刑的可能。</p><p>此前，曾有多名腐败官员被判处终身监禁，他们的官职与任职领域虽有不同，但共同特点都是腐败问题特别严重，受贿金额极大。</p><p>例如，曾任国家能源局煤炭司副司长的魏鹏远，虽然官职不算很高，但却极其贪婪，涉案金额超过 2.1 亿元。办案人员在其家中查获巨额现金，只是清点钞票就花了 14 个小时，甚至有一台点钞机不堪负荷，当场烧坏。</p><p>最终，因犯受贿罪、巨额财产来源不明罪，魏鹏远被判处死刑，缓期二年执行，并处没收个人全部财产，在其死刑缓期执行二年期满依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释。</p><p>2017 年 5 月，天津市政协原副主席、公安局原局长武长顺一审被判死缓，在其死刑缓期执行二年期满，依法减为无期徒刑后，终身监禁，不得减刑、假释。</p><p>经查，武长顺利用担任天津市公安交通管理局局长，天津市公安局副局长、局长，天津市政协副主席等职务上的便利，通过其实际控制的公司非法占有公共财物共计人民币 3.42 亿余元；为他人谋取利益，直接或通过其亲属先后多次收受他人财物共计折合人民币 8440 万余元；挪用公款人民币 1.01 亿余元归个人使用，进行营利活动。武长顺为使其实际控制的多家公司获取不正当利益，直接或指使上述公司人员向多名国家工作人员行贿，共计折合人民币 1057 万元。武长顺在担任天津市公安局副局长、局长期间，滥用职权，对他人采取刑侦措施，损害他人合法权益，情节特别严重；徇私枉法，接受他人请托，包庇犯罪嫌疑人，使之未被追究刑事责任。</p><p>同样被判处死缓并终身监禁的「老虎」，还有白恩培和邢云。经查，2000 年至 2013 年，白恩培先后利用担任青海省委书记、云南省委书记、全国人大环境与资源保护委员会副主任委员等职务上的便利以及职权和地位形成的便利条件，为他人在房地产开发、获取矿权、职务晋升等事项上谋取利益，直接或者通过其妻非法收受他人财物，共计折合人民币 2.46764511 亿元。白恩培还有巨额财产明显超过合法收入，不能说明来源。</p><p>经查，1996 年至 2017 年，邢云利用担任伊克昭盟委副书记、伊克昭盟行政公署盟长，伊克昭盟委书记，内蒙古自治区党委常委、包头市委书记，内蒙古自治区党委常委、政法委书记，内蒙古自治区人大常委会副主任等职务上的便利，为有关单位和个人在工程承揽、职务调整晋升等事项上提供帮助，直接或通过其近亲属非法收受他人给予的财物，共计折合人民币 4.49 亿余元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:57:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263720</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263720</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/77.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263720_2023111111576cd09b3d-ad3a-4c0f-aaf8-53daa64d5f0a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>终身监禁</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/77.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/78.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新城市志｜增速靠前的郑州，又迎来重大利好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/211.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，「GDP 万亿俱乐部」城市陆续发布三季报。从总量来看，郑州市前三季度 GDP 首破 1 万亿元。从增速来看，郑州以 6.5% 位列「GDP 万亿俱乐部」城市排行榜第二位，仅次于成都 6.7% 的增速。</p><p>而就在 10 月 27 日，河南省政府新闻办举行的发布会传出消息，《郑州都市圈发展规划》已正式获国家发展改革委覆函，成为全国第 10 个获得覆函的都市圈规划。</p><p>正式晋级「国家队」，标志着推动郑州都市圈建设取得重要阶段性成果，同时也意味着这个国家中心城市启动了高质量发展的新引擎。</p><p><strong>郑州「起跑」速度并不慢</strong></p><p>2019 年 2 月，国家发改委出台《关于培育发展现代化都市圈的指导意见》，明确提出培育发展一批现代化都市圈，形成区域竞争新优势。其中明确规定：都市圈是城市群内部以超大特大城市或辐射带动功能强的大城市为中心、以 1 小时通勤圈为基本范围的城镇化空间形态。此后，中国城市陆续进入都市圈时代。</p><p>在这场关于城市未来发展的竞赛中，郑州的「起跑」速度并不慢。</p><p>2019 年 8 月，河南发布《郑州大都市区空间规划（2018—2035 年）》，首次确定了郑州都市圈的范围，涵盖郑州全域和开封、新乡、焦作、许昌 4 市中心城区以及巩义市、尉氏县、新乡县、原阳县、武陟县、长葛市、平原城乡一体化示范区，郑州都市圈「1+4」格局形成。</p><p>2021 年 10 月，河南省第十一次党代会明确提出，加快郑州都市圈一体化发展，全面推进郑开同城化，并将兰考纳入郑开同城化进程，加快许昌、新乡、焦作、平顶山、漯河与郑州融合发展步伐。同年 12 月，河南又进一步明确，将洛阳、平顶山、漯河、济源纳入郑州都市圈范围，郑州都市圈「扩容」到「1+8」。</p><p>2022 年 2 月，《河南省新型城镇化规划（2021-2035 年）》出炉，优化重塑郑州都市圈「1+8」空间格局被纳入规划。其中提到，推进郑州与开封、洛阳、平顶山、新乡、焦作、许昌、漯河、济源加速融合发展，着力构建「一核一副一带多点」的空间格局。</p><p>2022 年全国两会期间，河南代表团举行全体会议决定，以代表团名义提交三个建议，其中之一便是《关于恳请国家支持郑州都市圈规划建设的建议》。</p><p>回顾上述时间节点不难发现，郑州都市圈的每一次换挡提速，都对应着特定的背景——2021 年 10 月，河南提出加快郑州都市圈一体化发展，1 个月后，成都都市圈获批，成为国内第三个国家级都市圈；2022 年 2 月，河南提出优化重塑郑州都市圈「1+8」空间格局，1 个月后，长株潭都市圈获批，成为全国第四个、中部首个国家级都市圈。</p><p>这不仅仅是一种时间上的巧合，同时也对应着一种微妙的关系——对于郑州乃至河南来说，成都都市圈以及长株潭都市圈，都是一个潜在的竞争对手。</p><p><strong>日益激烈的排位之争</strong></p><p>从 2013 年起，河南经济每三年就迈上一个台阶，连续突破 3 万亿、4 万亿、5 万亿、6 万亿大关。尽管河南已连续多年稳居全国第五，但近年来已越来越强烈地感觉到来自身后四川的压力。</p><p>作为西部地区的领头羊，四川 2022 年的 GDP 总量为 56749 亿元。作为中部地区的排头兵，河南 2022 年的 GDP 总量为 61345 亿元。从经济总量来看，四川与河南仍有差距，但四川的经济增速明显更快——2020 年至 2022 年，四川 GDP 年均增量超过了 4000 亿元；作为对比，河南 GDP 年均增量为 3174 亿元。</p><p>尽管郑州前三季度 GDP 表现亮眼，但无论是总量还是增速，成都依然更胜一筹。由此足以看出，郑州与成都背后，河南与四川的竞争也已渐趋白热化。此外不得不提的是，仅以总量而论，长沙也压过郑州「一头」——前者为 10673.79 亿元，后者是 10435.9 亿元。</p><p>近年来，郑州与长沙之间的「中部第二城」之争日益激烈。2022 年，长沙以微弱优势领先，郑州能否在保持较高增速的基础上「扳回一城」，是两地关注的焦点。对于郑州来说，郑州都市圈晋级「国家队」，无疑提供了弯道超车的机会。</p><p>值得注意的是，合肥虽然在 2020 年刚刚迈入万亿俱乐部，但凭借近年来强劲的发展势头，已经向「中部第二城」发起有力冲击。而合肥不仅提出建设合肥都市圈，而且提出推动合肥都市圈与上海大都市圈、南京都市圈等联动发展。</p><p>从省会城市经济首位度来看，郑州只有 21%，不仅被长沙（28.49%）甩在身后，且落后于合肥（26.67%）。至于成都，经济首位度更是达到 36.68%，高居全国第四位，对四川的经济拉动作用非常明显。</p><p>河南省委书记楼阳生提出，中原要出彩，郑州首先要出重彩；河南要崛起，郑州必须成高峰。对于河南而言，如何塑强区域竞争优势、形成支撑高质量发展的核心动力源？</p><p>建设现代化高能级郑州都市圈，无疑是一个有力抓手。</p><p><strong>郑州都市圈是个什么「圈」</strong></p><p>成功晋级「国家队」之后，河南省发展改革委相关负责人提出，以郑州都市圈发展规划为统领，以郑州都市圈国土空间规划为基础，以郑州国家中心城市市域一体化发展、新阶段郑州航空港经济综合实验区高质量发展、郑开同城化发展等重点区域规划，以及都市圈交通、产业、公共服务、水利、能源、生态等专项规划为支撑，谋划形成「1+1+3+N+X」的都市圈规划体系。</p><p>高起点谋划、高标准建设郑州都市圈，应当说河南有基础、有优势、有底气。</p><p>在科技创新方面，河南近年来主动对接国家战略部署，全省培育建设 13 家全国重点实验室，其中 11 家位于郑州都市圈。郑州都市圈集聚了全省 60% 的高新技术企业、48% 的科技型中小企业，成为全省产业创新发展龙头。</p><p>在产业发展方面，郑州都市圈产业体系日趋完备，新能源及智能网联汽车、尼龙新材料、氢能及储能等新兴和未来产业发展迅速，国家级专精特新「小巨人」企业数量占全省的近 8 成。</p><p>在文化旅游方面，河南将郑州都市圈作为华夏历史文明传承创新基地中的全国重地和国际知名文化旅游目的地来建设，着力打造华夏文明集中展示区、文旅融合发展创新区、文旅宣传引流新高地。</p><p>在交通设施方面，郑州拥有空中、陆上、网上和海上四条「丝绸之路」「四路并举」的新优势，以郑州为中心的「米」字形高铁网已基本建成。截至 2022 年年底，郑州都市圈综合交通网里程达到 10.3 万公里，郑州与都市圈其他省辖市均有 1 条以上轨道交通、4 条以上高等级公路连通。</p><p>郑州都市圈的产业和文旅优势，也直观地体现在郑州前三季度的经济数据中：全市规模以上工业增加值同比增长 9.0%，其中，汽车制造业同比增长 52.3%；高技术产业投资同比增长 32.5%，其中，高技术制造业同比增长 39.4%；1-8 月，郑州规模以上服务业企业营业收入同比增长 13.7%，其中，文化、体育和娱乐业营业收入同比增长 42.1%。</p><p>目前，郑州都市圈的具体范围尚未公布。但可以明确的是，随着郑州都市圈建设的不断推进，郑州可以完善一小时通勤圈、产业圈、生活圈，同时疏解非核心功能，以增强郑州对周边城市的辐射带动作用，实现共同发展。</p><p>实际上，推进郑州都市圈提质发展，获益的不只是河南。2016 年 12 月 28 日，国务院正式批覆《中原城市群发展规划》，范围包括河南、山西、河北、山东、安徽等 5 省 30 座地级市。2018 年 11 月 18 日，《中共中央，国务院关于建立更加有效的区域协调发展新机制的意见》明确指出，以郑州为中心，引领中原城市群发展。</p><p>以郑州为圆心，中原城市群是一个更大的「圈」。因此，郑州都市圈的晋级，对于中原城市群，乃至整个中部崛起来说，都有着长期而深远的意义。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海报设计，王璐瑶</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:27:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263619</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263619</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/209.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263619_202311111128a6c58760-f249-4e4f-b4b0-81ae3bbe2126.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，赵志疆]]>
            </author>
            <category>郑州都市圈</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/209.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/210.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国足第 13 次冲击世界杯，扬科维奇：全力争取不负国家期待]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:570px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/96.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足主帅扬科维奇。&nbsp;&nbsp; 新华社，图</p><p></p><p>中国男足即将开启第 13 次冲击世界杯之旅，目前国足正在深圳集结备战。16 日，他们将迎来 2026 世界杯预选赛亚洲区 36 强赛首战客场与泰国队的比赛。</p><p>国足大名单选择标准是什么？首场与泰国一战将如何准备？在首个主场将以怎样的姿态挑战强大的韩国队？对世界杯出线目标是否依然信心十足？日前，国足主帅扬科维奇接受了新华社记者的专访。</p><p><strong>选人标准：「保持高强度」很关键</strong></p><p>日前，国足公布了出征世预赛的大名单，扬科维奇表示，自己确定人选的最重要标准是「保持高强度」。</p><p>「如果我们想进军世界杯，这是我们一开始就定下的明确目标，我们必须要知道什么样的球员能匹配世预赛的比赛强度，球员不仅要在一场 90 分钟比赛里始终保持高强度，更重要的是，要在几天后的下一场比赛，继续保持同样的强度。」扬科维奇说。</p><p><strong>张玉宁入选：具备现代足球所需能力</strong></p><p>这次大名单中，北京国安前锋张玉宁入选，他刚刚伤愈复出，仅在本赛季中超替补出场三次，扬科维奇认为，张玉宁代表着中国足球的未来。</p><p>「他代表着中国男足国家队的未来。我们没有太多球员具备像他这样担任支点前锋的能力。当然我们知道现在他的状态还没达到百分之百，但我们也清楚就目前球队所需要的（球员），他是一个完美的选择。当他回到球场，规律地参加比赛，他将在未来有更多表现机会，因为他具备现代足球所需要的能力。」</p><p><strong>谈年轻球员：他们已经不小了</strong></p><p>杭州亚运会后，扬科维奇召入了蒋圣龙、戴伟浚等多位在亚运会表现不俗的 U24 球员，但扬科维奇认为，他们已经不是年轻球员，应独当一面。</p><p>「说实话，我觉得他们已经不小了，他们已经 23 岁、24 岁了。以我们即将要对阵的韩国队为例，我们的球员可能要面对比他们还小几岁的对手，所以我们不能再把他们当成年轻球员看待。他们不年轻了，他们正处于一个踢球的好年纪。」</p><p><strong>谈热身赛：我们找到了答案</strong></p><p>今年 2 月，中国足协宣布扬科维奇出任国足主帅，迄今他带队进行了 8 场热身赛，取得了 3 胜 2 平 3 负的战绩。</p><p>「此前我们和很多拥有不同足球文化、比赛风格的对手进行了比赛,&nbsp;这为我们打开所有战术选择，这是我们在世预赛中所需要的。我们找到了答案，现在是得出结论的时候。当比赛开始,&nbsp;就没有再尝试和选择的机会，我们在各方面都准备好了。」</p><p>扬科维奇表示，通过热身赛考验，目前球队面临的关键问题是比赛强度和节奏的保持。</p><p>「其实每个队都有自己的问题，我们需要的是找到解决办法，把精力放在找到解决问题的方法上。就我而言，与其他球队相比，我们的关键问题是比赛强度，能否在 90 分钟内保持同样的比赛节奏。当然中国队也有自己的实力，与其他球队相比我们也有一些优势。在比赛前我不愿意透露，我们会尽力利用对手的每一个弱点踢出我们自己的比赛。」</p><p><strong>战泰国：坚持以我为主</strong></p><p>考虑到韩国队的绝对实力，与泰国队的比赛将成为国足争取小组出线关键之战。上个月，泰国队赴欧洲拉练，0:8 输给格鲁吉亚队，1:1 战平爱沙尼亚队。而国足上次与泰国队在正式比赛交手还是在 2019 年，说到这个多年未曾谋面的对手，扬科维奇说，自己了解泰国队的一切，比赛要以我为主。</p><p>「我们对泰国队有全方位的了解，他们有两种不同比赛方式，他们踢了一些还不错的热身赛，他们有球员在欧洲踢球的经历，球队最近刚去欧洲踢了两场比赛。我了解所有的信息，但我会选择必要的信息告诉球队，然后还是坚持以我为主。我们要尽可能坚持自己的比赛风格，让泰国队来适应我们。」</p><p><strong>战韩国：全力争取不负整个国家的期待</strong></p><p>21 日，国足将迎来本次世预赛首个主场比赛，他们将在深圳迎战韩国队。日前「太极虎」公布了出征世预赛的大名单，孙兴民、李刚仁、黄义助、黄喜灿、郑优营等在海外联赛效力的球星悉数在列。</p><p>「韩国队不仅在亚洲是顶级球队，在世界范围内都可以说是顶级。球员个人能力、球队稳定性和比赛信心都是顶级的。这对我们是一个巨大挑战。但我们踢球就是为了赢，这是我们首个主场世预赛，对我们很重要，我们必须要展现出超出寻常的精神状态，要在比赛心态和赢球欲望上与对手抗衡，团结起来战斗，然后才能说我们期待能取得好的结果。当我说好结果的时候，我指的就是赢球。」扬科维奇说。</p><p>面对强大的韩国队，外界普遍预测国足很难避免一场失利，扬科维奇表示，一切皆有可能，首先要相信自己。</p><p>「在足球场上一切皆有可能。只有相信自己的人，才能创造伟大。我们非常兴奋能够在主场球迷面前比赛，第一个主场将会非常重要，我们将尽全力争取不负整个国家的期待，为好的结果而战斗，并最终取得好的结果。」</p><p><strong>出征世预赛：更有信心了</strong></p><p>扬科维奇上任成为国足主帅时曾表示，有信心带队打进世界杯。如今，即将迎来世界杯预选赛的大考，扬科维奇表示，自己更有信心了。</p><p>「我甚至更有信心了，因为我遇到了很多更棒的球员和工作人员，他们都有着很强的驱动力和能力，思维活跃，工作效率很高。现在我们所有人都朝着同一个目标努力，这非常非常重要，我们有很多时刻准备为球队做出牺牲的球员。比如前面提到的张玉宁，他表现出了出色的态度和成为球队一员的强烈渴望。作为一名教练，我感到非常荣幸能够在这种环境下工作，所以我比八个多月前更有信心了。」&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:05:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263592</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263592</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/99.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263592_2023111111051f4dea04-7e98-40aa-a67b-4c2b2fd683c9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王浩明、肖世尧、李思佳、赵紫羽/新华社]]>
            </author>
            <category>扬科维奇</category>
            <category>国足</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/99.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/100.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[住建部部长：「认房不认贷」「降低首付比例和利率」等政策起到积极效果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以来，房地产市场备受关注。从部门到地方，「认房不认贷」、降低首付比例、降低按揭贷款利率……一系列房地产调整优化措施接连出台。这些政策的效果如何？怎样研判房地产市场？如何重构房地产发展新模式？住房城乡建设部党组书记、部长倪虹回答了记者提问。</p><p><strong>因城施策促房地产市场平稳健康发展</strong></p><p>问：房地产市场备受关注，如何研判我国的房地产市场形势？</p><p>答：研判市场，重要的是尊重规律、看大势。7 月 24 日中央政治局会议指出，「适应我国房地产市场供求关系发生重大变化的新形势」。这是立足我国经济社会发展阶段和房地产自身发展规律作出的重大判断。要认识当前的房地产形势，首先要把握住这个重大变化。</p><p>从供给看，整体上，「有没有」的问题基本得到解决，但结构性不足问题仍然存在。从需求看，人民群众对住房的品质有了更高的要求，希望住上更好的房子、获得更好的服务。</p><p>分析市场，主要看供需关系，也就是交易量、价格和结构。现在是信息化的时代，需要用信息化手段研究分析市场的变化。这几年，住房城乡建设部一直致力于打造全国的数字住房信息系统，它与全国所有城市联网，能够实时显示房屋网签备案的数据，可以了解每个城市、每天的交易情况。</p><p>今年的房地产市场，总的看是前高、中低、后稳。从数据看，「认房不认贷」「降低首付比例和利率」等政策措施起到了积极的效果。1 到 10 月份，一手房交易量虽然下降，但二手房是上升的，一、二手房合起来实现同比正增长。另外，保交楼工作的扎实推进，带动了全国房屋竣工面积同比增长近 20%，也反映出各地政府帮助企业纾困是有效果的。</p><p>「十家锅灶九家不同」。房地产是不动产，房地产市场有其特殊性。它是以城市为单元的市场，区域特征很明显，各个城市的交易量和价格有很大差异。关于房地产调控，我们强调因城施策、精准施策、一城一策，就是这个道理。我们将会同有关部门，指导地方认认真真落实好中央作出的一系列重大部署，努力满足人民群众的住房需求，促进房地产市场平稳健康和高质量发展。</p><p><strong>「房住不炒」构建房地产发展新模式</strong></p><p>问：关于构建房地产发展新模式，具体有哪些考虑？</p><p>答：党中央提出，构建房地产发展新模式。这是破解房地产发展难题、促进房地产市场平稳健康发展的治本之策。过去在解决「有没有」时期追求速度和数量的发展模式，已不适应现在解决「好不好」问题、高质量发展阶段的新要求，亟需构建新的发展模式。</p><p>——在理念上，要始终坚持「房子是用来住的、不是用来炒的」定位，以满足刚性和改善性住房需求为重点，努力让人民群众住上好房子。好房子好在哪儿？就是要绿色、低碳、智能、安全，让群众住得健康，用得便捷，成本又低，又放心安心。</p><p>——在体制机制上，一个是，建立「人、房、地、钱」要素联动的新机制，从要素资源科学配置入手，以人定房，以房定地、以房定钱，防止市场大起大落；再一个是，建立房屋从开发建设到维护使用的全生命周期管理机制，包括改革开发方式、融资方式、销售方式，建立房屋体检、房屋养老金、房屋保险等制度。</p><p>——在抓落实上，要实施好规划建设保障性住房、城中村改造和「平急两用」公共基础设施建设「三大工程」。同时，还要落实中央金融工作会议精神，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，促进金融与房地产良性循环。</p><p>新模式下，房地产企业要有清醒的认识，现在要拼的是高质量、新科技、好服务，谁能为群众建设好房子，谁能为群众提供好服务，谁就会有市场、谁就会有发展。</p><p><strong>房地产市场未来持续发展仍有坚实支撑</strong></p><p>问：「三大工程」建设是党中央作出的重大战略部署，「三大工程」的基本要求是什么？</p><p>答：近日召开的中央金融工作会议提出，加快保障性住房等「三大工程」建设。这是中央作出的重大决策部署，是根据房地产市场新形势推出的重要举措。目前，有关工作已经启动。</p><p>——规划建设保障性住房，是完善住房制度和供应体系、重构市场和保障关系的重大改革。这次改革的重点是拓展了配售型保障性住房的新路子，最终是实现政府保障基本需求、市场满足多层次住房需求，建立租购并举的住房制度。要求是，城市党委、政府担负起主体责任，解决好群众的住房问题，尤其是新市民、青年人的住房问题，让他们放开手脚为美好生活去奋斗。青年人有希望，城市才能有未来。</p><p>——城中村改造，是解决群众急难愁盼问题的重大民生工程，重点是，消除安全风险隐患，改善居住环境，促进产业转型升级，推动城市高质量发展。</p><p>——「平急两用」公共基础设施建设，是统筹发展与安全、提高城市韧性的重大举措，关键是，平时用得着、急时用得上。</p><p>当前，我国房地产市场正处在转型期，虽然遇到了一些困难，但未来的持续发展仍然有坚实的支撑。随着中央各项决策部署的持续落实，随着房地产发展新模式的逐步建立，一定能够推动房地产转型升级、实现高质量发展，让人民群众住上更好的房子。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:29:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263601</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263601</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/88.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263601_20231111102954129f6e-b00c-4ea6-9f86-cfd8b6903095.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王优玲/新华社]]>
            </author>
            <category>房地产发展新模式</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/88.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/89.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[身体周刊 | 「鼻吸能量棒」侵蚀校园，有害无益]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[身体周刊 | 「鼻吸能量棒」侵蚀校园，有害无益]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 00:04:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/lmsy9d5m</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/lmsy9d5m</link>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/815/303.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
