<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 06 Mar 2024 15:28:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑利宣佈退出美國總統競選]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美國前常駐聯合國代表、共和黨人妮基·黑利 6 日在南卡羅來納州發表講話時宣佈，退出美國總統競選。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:16:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579775</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579775</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/929.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579775_2024030623175b338d11-0107-4e19-afa7-5c4dc7979af7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>黑利</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/929.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/930.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李強趙樂際王滬寧蔡奇丁薛祥李希分別參加全國兩會一些團組審議和討論]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央政治局常委、國務院總理李強，中共中央政治局常委、全國人大常委會委員長趙樂際，中共中央政治局常委、全國政協主席王滬寧，中共中央政治局常委、中央書記處書記蔡奇，中共中央政治局常委、國務院副總理丁薛祥，中共中央政治局常委、中央紀委書記李希，6 日分別參加了十四屆全國人大二次會議和全國政協十四屆二次會議一些團組的審議和討論。</p><p>6 日下午，李強參加了廣東代表團審議。在認真聽取郭永航、覃偉中、何小鵬等代表發言後，李強説，過去一年很不尋常，在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，我們有力有效應對各種困難挑戰，圓滿完成經濟社會發展主要目標任務，全面建設社會主義現代化國家邁出堅實步伐。廣東等經濟大省勇挑大樑，為全國發展大局作出了重要貢獻。希望廣東深入貫徹習近平總書記關於廣東工作的重要指示精神，強化使命擔當，積極搶佔新一輪科技革命和產業變革制高點，以更大決心和力度深化改革開放，着力促進城鄉區域協調發展，不斷增進民生福祉，推動高質量發展取得更大成效，努力在推進中國式現代化建設中走在前列。</p><p>同日上午，李強參加了經濟、農業界委員聯組會。在認真聽取馬永生、楊柳、程玉珍等委員發言後，李強説，過去一年，在以習近平同志為核心的中共中央堅強領導下，全國上下團結一心、奮發進取，推動經濟回升向好，圓滿實現年初確定的主要預期目標，高質量發展紮實推進，社會大局保持穩定，成績來之不易。今年我國發展面臨的不穩定、不確定、難預料因素仍然較多，完成全年目標任務，需要付出艱苦努力。要繼續實施積極的財政政策和穩健的貨幣政策，進一步加強政策工具創新和協調配合，打好政策組合拳，更好激發國內需求潛力、暢通經濟循環。要大力塑造經濟發展新動能新優勢，強化創新驅動，加快轉型升級，下大力氣補齊短板、拉長長板、鍛造新板，增強產業鏈供應鏈韌性和競爭力。要堅持不懈夯實農業基礎，大力推進高標準農田建設，穩步提升農業綜合生產能力，加強糧食和重要農產品穩產保供，把飯碗牢牢端在自己手上。要把推進新型城鎮化和鄉村全面振興有機結合起來，加快農業轉移人口市民化，因地制宜優化村莊建設佈局，讓有意願的進城農民工在城鎮落戶，讓留在農村的農民生活越來越好。</p><p>6 日上午，趙樂際參加了民盟、農工黨界委員聯組會。在認真聽取賈慶國、鄧蓉玲、趙吉等委員發言後，趙樂際説，2023 年是很不平凡的一年。以習近平同志為核心的中共中央團結帶領全黨全國各族人民，堅持穩中求進工作總基調，頑強拼搏、勇毅前行，推動全面建設社會主義現代化國家邁出堅實步伐。實踐再次證明，「兩個確立」是戰勝一切艱難險阻、應對一切不確定性的最大確定性，中國共產黨是風雨來襲時中國人民最可靠的主心骨。趙樂際指出，民盟、農工黨深入調查研究，積極建言獻策，為推動經濟社會發展貢獻了智慧和力量。希望深入學習貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想和中共二十大精神，在中國式現代化進程中找準定位、明確方向，堅定發展信心，積極參政履職，廣泛凝心聚力，更好發揮自身界別特色和優勢。趙樂際指出，今年是中國人民政治協商會議成立 75 週年。各民主黨派要不忘多黨合作初心，堅定不移走中國特色社會主義政治發展道路，堅持好、發展好、完善好中國新型政黨制度。要堅持中國共產黨領導，始終保持同心同德、團結奮鬥的政治本色。提高政黨協商質量，做中國共產黨的好參謀、好幫手、好同事。持續推進自身建設，穩步提升履職能力和水平。</p><p>6 日上午，王滬寧參加了少數民族界委員聯組會。在認真聽取楊寧、馬漢成、哈德爾別克·哈木扎等委員發言後，王滬寧表示，新時代民族團結進步事業取得歷史性成就，根本在於習近平總書記領航掌舵，在於習近平新時代中國特色社會主義思想科學指引。要深刻領悟「兩個確立」的決定性意義，增強「四個意識」、堅定「四個自信」、做到「兩個維護」，堅定不移走中國特色解決民族問題的正確道路。要深入學習貫徹習近平總書記關於加強和改進民族工作的重要思想，牢牢把握鑄牢中華民族共同體意識是新時代黨的民族工作的主線和民族地區各項工作的主線，有形有感有效做好構築中華民族共有精神家園工作，促進各民族廣泛交往交流交融，引導各族羣眾增進對偉大祖國、中華民族、中華文化、中國共產黨、中國特色社會主義的認同。要積極履職盡責，深入協商議政，為鑄牢中華民族共同體意識、推動新時代民族工作高質量發展、促進我國民族團結進步事業獻計出力。</p><p>6 日上午，蔡奇參加了文化藝術、體育界委員聯組會。在認真聽取俞峯、李羣、劉國樑等委員發言後，蔡奇指出，過去一年，以習近平同志為核心的中共中央團結帶領全黨全國各族人民，堅決克服內外困難，推動經濟回升向好，圓滿完成主要目標任務，在開新局應變局中贏得戰略主動，提振信心溫暖民心凝聚人心。實踐證明，有習近平總書記領航掌舵，有習近平新時代中國特色社會主義思想科學指引，就一定能戰勝任何風險挑戰堅定向前進。蔡奇希望大家深刻領悟「兩個確立」的決定性意義，做到「兩個維護」，深入學習貫徹習近平文化思想，更好擔負起新的文化使命。要發揮界別優勢，緊緊圍繞推進中國式現代化獻計出力，為建設文化強國、體育強國作出新的貢獻。要廣泛踐行社會主義核心價值觀，堅守以人民為中心的創作導向，勇攀文化藝術和體育「高峯」，推出更多文化精品，提高體育綜合實力。要不斷豐富人民羣眾精神文化生活，推進文旅深度融合發展，加強文化遺產保護傳承利用，實施好文化惠民工程，廣泛開展全民健身活動。文化藝術和體育工作者要耐得住寂寞，砥礪專業、提升造詣，把社會效益放在首位。要積極拓展國際人文體育交流，講好中國故事。</p><p>6 日上午，丁薛祥參加了港澳地區全國政協委員聯組會。在認真聽取龔俊龍、柯嵐、屠海鳴等委員的發言後，丁薛祥表示，過去一年，在以習近平同志為核心的中共中央堅強領導下，我國發展取得新的重大成就。在中央的大力支持下，在特區行政長官和特區政府帶領下，香港、澳門發展開創了新局面、展現了新氣象，經濟迎來整體性復甦，民生福祉得到明顯改善，全面落實「愛國者治港」、「愛國者治澳」取得重大進展，維護國家安全實現新突破。丁薛祥強調，中央始終堅持「一國兩制」、「港人治港」、「澳人治澳」、高度自治方針，完全支持香港、澳門長期保持獨特地位和優勢，堅定維護香港、澳門的繁榮穩定。要築牢維護國家安全屏障，支持香港儘快完成基本法第 23 條立法，健全澳門維護國家安全制度機制，確保「一國兩制」實踐行穩致遠。丁薛祥對港澳地區全國政協委員認真履職盡責給予充分肯定，希望大家在愛國愛港愛澳旗幟下團結奮鬥，全力支持行政長官和特區政府依法施政，推動港澳更好融入國家發展大局，廣泛凝聚各方面的智慧和力量，共創香港、澳門更加美好的明天。</p><p>6 日上午，李希參加了九三學社、無黨派人士界委員聯組會。在認真聽取林毅夫、潘建偉、姚力軍等委員發言後，李希説，過去一年，以習近平同志為核心的中共中央團結帶領全黨全國各族人民，頂住外部壓力、克服內部困難，圓滿實現經濟社會發展主要預期目標，全面建設社會主義現代化國家邁出堅實步伐。成績來之不易，根本在於習近平總書記領航掌舵，在於習近平新時代中國特色社會主義思想科學指引，其中也凝結着各民主黨派、無黨派人士和廣大政協委員的智慧和心血。希望各位委員毫不動搖堅持中國共產黨領導，堅定擁護「兩個確立」，堅決做到「兩個維護」，圍繞黨和國家中心工作積極建言獻策，加強思想政治引領，多做解疑釋惑、引導預期、提振信心、凝聚共識的工作，共同唱響中國經濟光明論，為以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業而團結奮鬥。李希強調，反腐敗是最徹底的自我革命。新徵程上，要深入學習貫徹習近平總書記關於黨的自我革命的重要思想，始終堅持嚴的基調、嚴的措施、嚴的氛圍，一體推進不敢腐、不能腐、不想腐，下大氣力剷除腐敗滋生的土壤和條件，堅決打贏反腐敗鬥爭攻堅戰持久戰。希望各位委員一如既往關心支持紀檢監察工作，多提寶貴意見建議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:15:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579774</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579774</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/913.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579774_20240306231675f2c291-42ef-4c71-9ddd-c7e9867497c3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/913.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/910.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[濰坊銀行新一期同業存單計劃發行 2 億元，實際認購 1.4 億]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 6 日，中國外匯交易中心全國銀行間同業拆借中心網站發佈《濰坊銀行股份有限公司 2024 年度第 009 期同業存單發行情況公告》。</p><p>該公告顯示，濰坊銀行股份有限公司 2024 年度第 009 期同業存單已成功發行；該存單期限為一年，息票類型為零息，發行價格 97.6563 元，參考收益率為 2.4000%；該存單計劃發行 2 億元，實際認購量為 1.4 億元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/328/733.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:04:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576460</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576460</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/336/340.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26576460_202403062304ec8f5a10-62bc-4688-be06-9638636d8f98.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄭問]]>
            </author>
            <category>濰坊銀行</category>
            <category>存單</category>
            <category>山東</category>
            <category>澎湃山東</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/336/340.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/336/342.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩會新華視點｜全國人大常委會法工委相關負責人解讀國務院組織法修訂草案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國務院組織法是關於國務院組織制度和工作制度的基本法律。《中華人民共和國國務院組織法（修訂草案）》5 日提請十四屆全國人大二次會議審議。</p><p>針對國務院組織法修改的意義、原則、具體修改內容，全國人大常委會法制工作委員會相關負責人進行了解讀。</p><p><strong>修法對全面加強國務院自身建設有何重大意義？</strong></p><p>全國人大常委會法工委副主任武增説，修改國務院組織法是更好適應黨和國家事業發展需要，不斷提高政府治理體系和治理能力現代化水平的重要舉措。</p><p>黨的二十大強調，「轉變政府職能，優化政府職責體系和組織結構，推進機構、職能、權限、程序、責任法定化」，對推進政府組織機構法定化作出明確部署。</p><p>1982 年 12 月，五屆全國人大五次會議在通過現行憲法的同時，通過了現行的國務院組織法，施行 40 多年來一直沒有修改過。</p><p>武增表示，面對新形勢新任務新要求，有必要在認真總結實踐經驗基礎上修改國務院組織法，將堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導、堅持黨的全面領導等重要內容載入國務院組織法，將深化黨和國家機構改革的精神和成果通過法律規定予以體現。</p><p>她表示，這將進一步健全國務院組織制度和工作制度，確保正確政治方向，全面加強政府自身建設，為建設人民滿意的法治政府、創新政府、廉潔政府和服務型政府提供堅實法治保障。這也是健全黨的全面領導制度體系的必然要求，有利於國務院以政治建設為統領全面加強自身建設，保證黨的路線方針政策和決策部署在國家工作中得到全面落實。</p><p>修訂草案明確國務院堅持以人民為中心、全心全意為人民服務，堅持和發展全過程人民民主。</p><p>「國務院是人民通過全國人民代表大會行使國家權力產生的，履行憲法法律賦予的重要職責，必須堅持為人民服務、對人民負責、受人民監督。」全國人大常委會法工委憲法室主任雷建斌表示，此次修訂有利於國務院更好堅持全心全意為人民服務的根本宗旨，踐行全過程人民民主重大理念，實現好維護好發展好最廣大人民根本利益。</p><p><strong>修法遵循哪些重要原則？</strong></p><p>雷建斌説，堅持正確政治方向、堅持科學的思想方法和工作方法、堅持依憲立法，是修法工作遵循的重要原則。</p><p>修改國務院組織法，始終堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為根本遵循，將堅決維護黨中央權威和集中統一領導作為最高政治原則貫穿修法全過程和各方面。</p><p>堅持守正創新、堅持問題導向、堅持系統觀念。雷建斌介紹，在修法工作中注重突出體現新時代的特點和要求，同時充分考慮國務院組織制度的連續性和穩定性。着眼新時代國務院工作面臨的形勢任務，總結吸收國務院工作實踐的新經驗新成果，特別是《法治政府建設實施綱要（2021—2025 年）》《國務院工作規則》制定修改和實施過程中的成熟做法，以法律形式作出規定。着眼堅持和完善中國特色社會主義制度，在黨和國家機構職能體系總體框架內，與時俱進完善國務院相關制度。</p><p>國務院組織法根據憲法的規定、原則和精神，對國務院的組織制度和工作制度作出規定，對於保障國務院依憲依法履行職責發揮了重要作用。</p><p>雷建斌介紹，修法工作嚴格遵循憲法確立的制度、原則和規定，處理好國務院組織法與全國人大組織法、地方組織法、立法法、監督法等法律以及相關黨內法規、行政法規之間的關係，明確各自定位、做好銜接。</p><p><strong>草案作出哪些具體修訂？</strong></p><p>修訂草案增加有關國務院性質地位的規定，同時完善有關國務院職權的表述，規定國務院行使憲法和有關法律規定的職權。</p><p>「增補內容體現了堅持依憲立法的原則，發揮了憲法在立法中的核心地位功能。」武增介紹，我國憲法對國務院的性質地位等作了規定，「中華人民共和國國務院，即中央人民政府，是最高國家權力機關的執行機關，是最高國家行政機關。」</p><p>現行的國務院組織法對憲法關於國務院的性質地位等內容未作具體規定。「為保證國務院組織法的完整性，此次的修訂草案重申了憲法相關規定的內容。」雷建斌説。</p><p>在完善國務院機構及其職權相關規定方面，修訂草案與 2023 年修改的立法法相銜接，完善規章制定主體的規定，明確國務院組成部門和具有行政管理職能的直屬機構以及法律規定的機構，可以根據法律和國務院的行政法規、決定、命令，在本部門的權限範圍內，制定規章等。</p><p>「以基本法律的形式做好頂層設計、夯實制度基礎。這對於推進政府機構、職能、權限、程序、責任法定化，全面加強國務院自身建設，保證國務院各部門更好分工合作、協同配合具有重要保障作用。」武增説。</p><p>修訂草案健全國務院會議制度，對國務院常務會議、全體會議的主要任務以及其他會議形式作出規定。同時增加國務院依法全面正確履行職能的制度措施，提出「國務院堅持科學決策、民主決策、依法決策」「國務院健全行政監督制度，加強行政複議、法規和規章備案審查、行政執法監督、政府督查等工作，堅持政務公開，強化對行政權力運行的制約和監督」等內容。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 15:01:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579772</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579772</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/907.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579772_2024030623024205a880-6a1a-45d9-a943-dd4ebce3d9f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉奕湛、齊琪/新華社「新華視點」]]>
            </author>
            <category>國務院組織法</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/907.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/908.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[古爾納：在全球歷史背景下理解當今的移民問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567400" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4e5b5e1c3d674a0bbf7afc5ab50ebda7/hd/202403062245066497fa16260-8ff6-4dbb-90cb-a121e75f54a4-f3e908d8-b044-8bc5-bdb3-29709d3faf99.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/470.jpg" data-duration="07:44" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>3 月 6 日，諾貝爾文學獎得主古爾納來華第二天，他在上海接受了媒體採訪。採訪中古爾納暢談了殖民主義和移民等問題，併為中國年輕人送上了寄語。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:54:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579730</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579730</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程千千，實習生，徐玫雪]]>
            </author>
            <category>古爾納</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/470.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/474.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登領跑「超級星期二」唯獨輸給他！攪局者帕爾默：很意外]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567393" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8eda1402083442cbb92812d01640e5cd/hd/20240306222224354c0be150b-baf4-45c3-8ff3-f9fb059fcb98-700573ce-97cd-cf0b-e3f0-8cd5b5bf7cf9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/325/595.png" data-duration="01:20" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>3 月 6 日，美國民主黨總統競選人帕爾默對於在美屬薩摩亞的黨內初選中戰勝拜登表示驚訝，他自稱參選的部分原因是要激勵拜登。這是目前為止拜登在黨內初選中的唯一一場失利。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:52:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576147</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576147</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，王蘊瑋]]>
            </author>
            <category>美國大選</category>
            <category>超級星期二</category>
            <category>拜登</category>
            <category>特朗普</category>
            <category>美屬薩摩亞</category>
            <category>初選</category>
            <category>民主黨</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/325/595.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/325/596.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美聯儲主席：如經濟發展大致符合預期，那麼今年某個時點開始降息可能合適]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 3 月 6 日，美聯儲主席鮑威爾在美國眾議院金融服務委員會就美聯儲半年度貨幣政策報告發表證詞。</p><p>鮑威爾在事先準備好的講稿中表示，如果經濟發展大致符合預期，那麼在今年某個時點開始放鬆貨幣政策約束可能是合適的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/486.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鮑威爾發表證詞的演講稿。圖片來自美聯儲官網</p><p></p><p>鮑威爾表示，美聯儲仍然專注於為美國人民促進最大就業和穩定物價的雙重使命。過去一年，美國經濟朝着這些目標取得了很大進展。&nbsp;</p><p>鮑威爾指出，雖然通脹率仍然高於聯邦公開市場委員會 (FOMC)2% 的目標，但已大幅緩解，並且通脹率的放緩是在失業率沒有顯著增加的情況下發生的。隨着勞動力市場緊張程度的緩解和通脹方面的持續進展，實現就業與通脹目標的風險已更好平衡。不過，委員會仍高度關注通脹風險，並敏鋭地意識到高通脹給人們帶來的巨大困難，尤其是對那些最無力支付食品、住房和交通等必需品成本上漲的人們。</p><p>鮑威爾強調，聯邦公開市場委員會堅定地致力於將通脹率落回到 2% 的目標，並保持長期通脹預期的穩定。</p><p>回顧美國的經濟形勢，鮑威爾提及，過去一年，經濟活動以強勁的步伐擴張。在消費需求強勁和供應狀況改善的推動下，2023 年美國全年國內生產總值 (GDP) 增長 3.1%。與此同時，住房行業的活動受到抑制，這在很大程度上反映了抵押貸款利率的高企。</p><p>勞動力市場仍然相對緊張，但供需狀況繼續趨於更好平衡。自去年年中以來，就業崗位平均每月增加 23.9 萬個，失業率保持在 3.7% 的歷史低點附近。</p><p>2023 年，通脹率明顯下降，但仍高於聯邦公開市場委員會 2% 的長期目標。截至 1 月，總體個人消費支出 (PCE) 價格同比上漲 2.4%；剔除波動較大的食品和能源類別後，核心 PCE 同比上漲 2.8%，較 2022 年明顯放緩。從對家庭、企業和預測者的廣泛調查以及金融市場指標來看，長期通脹預期似乎仍然穩定。</p><p>談及貨幣政策方面，鮑威爾表示，自 2022 年初以來，FOMC 大幅收緊貨幣政策立場，自去年 7 月的議息會議以來，FOMC 一直將聯邦基金利率的目標區間維持在 5.25%-5.5%。</p><p>「我們的限制性貨幣政策立場正在給經濟活動和通脹帶來下行壓力。」鮑威爾表示，政策利率可能處於本輪緊縮週期的峯值。如果經濟發展大體上符合預期，那麼在今年某個時候開始放鬆政策約束可能是合適的。但是，經濟前景不確定，實現 2% 通脹目標的進展也不確定。過早或過多地放鬆政策約束可能導致在通脹方面看到的進展發生逆轉，最終需要更緊縮的政策來使通脹回到 2%。與此同時，過晚或過少放鬆政策約束可能會過度削弱經濟活動和就業。</p><p>鮑威爾最後強調，在考慮對政策利率目標區間進行任何調整時，美聯儲將仔細評估即將發佈的數據、不斷變化的前景和風險平衡。委員會認為，在對通脹持續向 2% 邁進有更大信心前，降息是不合適的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:42:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579731</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579731</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/491.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579731_20240306224264415bcc-dae5-4a68-8236-7dfbcd4b7606.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>美聯儲</category>
            <category>鮑威爾</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/491.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/371/492.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[統一中控去年淨利增超三成：飲料業務保持增長，方便麪營收下滑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">統一企業 IC 資料圖</p><p></p><p>飲料業務增長強勁，統一中控 2023 年營收再創新高。</p><p>3 月 6 日，統一企業中國控股有限公司（統一中控，0220.HK）發佈 2023 年業績，2023 年收益 285.91 億元，同比增長 1.2%，創新高；淨利潤為 16.67 億元，同比增長 36.4%。與此同時，2023 年公司毛利率增長 1.5% 至 30.5%；未計利息、稅項、折舊及攤銷前盈利同比上升 16.8% 至 34.25 億元。</p><p>數據上來看，銷售成本的縮減以及其他收益也進一步增厚了淨利潤。報告中，統一中控提及，報告期內經營溢利同比上升 33.5% 至 19.97 億元，主要是由於處置公司位於中國合肥的分廠部分土地一次性收益 3.51 億元及本業經營溢利增加。</p><p>分品類來看，2023 年統一中控在飲料和食品上的業績喜憂參半。具體來看，飲料成為 2023 年統一中控營收增長的主要來源。統一中控表示，自 2020 年疫情暴發以來，公司收益年複合增長率達 7.9%，其中飲品年收益複合增長率達到了 12.3%。數據顯示，報告期內，飲料業務收益 177.76 億元，佔到了公司總收益的 62.2%，同比去年增長 8.4%。而食品業務收益則有所下降，同比下降 10.6% 至 98.47 億元，佔公司總收益的 34.4%。</p><p>飲料品類中，茶飲、果汁、奶茶業績都有所增長。報告期內，茶飲部分收益 75.8 億元，較去年同期增長 9.0%；果汁部分收益 34.04 億元，同比增長 13.3%，佔比飲料收益的 19.2%，創 7 年新高；奶茶部分收益 63.05 億元，同比增長 5.0%。據統一中控業績報告，「海之言」收益同比呈高雙位數增長；「統一阿薩姆奶茶」則穩居行業領導地位。</p><p>不過，值得注意的是，在飲料營收增長的同時，飲料產品的淨利率卻出現了下滑。統一中控業績演示材料顯示，公司飲料部分的淨利率從 2021 年的 13.9% 一路下跌至 2023 年的 10.9%，跌去了 3 個百分點。這或許和統一中控 2023 年面臨的環境有關。業績報告中顯示，食品飲料行業在 2023 年面臨相關原物料價格的波動。全球經濟仍然面臨通貨膨脹上升、地緣政治局勢緊張、能源和大宗商品價格波動等多重風險。不過儘管如此，2023 年 11 月康師傅飲料選擇漲價時，統一併沒有選擇跟漲。</p><p>食品業務部分，統一中控報告期內的收益為 98.47 億元，比 2022 年 110.09 億元的營收減少 11.62 億元，同比下降 10.6%。而這部分業績下降主要是由於方便麪業務營收下滑所致。</p><p>方便麪業務一直是統一中控食品業務營收的主要來源。2022 年，統一中控方便麪業務營收達到 106.20 億元，同比增長 17.9%。而 2023 年，方便麪業務營收貢獻僅有 95.94 億元，比上年減少了 10.26 億元。談及這部分的業績時，統一中控表示，2023 年隨着疫情消退，消費穩步擴大，市場需求逐漸復甦回暖，消費趨於理性；方便麪市場發展發生顯著且激烈的變化，主要表現在消費場景的轉移，但高性價比產品依舊是主流消費，同時也更加重視健康、安全、創新。統一中控還提到，「茄皇」近三年的收益年複合增長率呈翻倍成長。</p><p>不過，儘管統一中控在業績報告中表示，2023 年消費呈現兩極化趨勢，高端和平價的產品各有市場，消費者的需求也更加個性化、多樣化、場景化。但在財報中，「性價比」「下沉」等詞開始頻繁出現。在描述 2023 年消費環境時，統一中控表示，疫情後消費者更加重視產品品質、健康和便利性，消費決策更加理性，注重性價比，同時關注品質和實際需求，追求滿足自身情緒價值的產品。</p><p>對於這一變化，統一中控表示，展望未來，「穩中求進、以，進促穩、先立後破」作為 2024 年「消費促進年」經濟工作的主基調。在新的經濟格局下，公司將持續適應消費者變化的需求，繼續為消費者提供具有安全、品質和創新的產品，以推動企業在競爭激烈的市場中取得更大的成功，爭取更高的經營績效回報所有股東。</p><p>截至 3 月 6 日收盤，統一中控漲 2.94%，報收 4.91 港元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:37:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579619</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579619</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/421.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579619_2024030622374d84dc2e-1422-4f5c-b85c-7a2a005d5182.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範昕茹]]>
            </author>
            <category>統一</category>
            <category>方便麪</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/421.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/422.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[耿福能代表：建議對違法違規「網紅」加大處罰力度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/490.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>@中新網 3 月 6 日消息，網絡不是法外之地，流量不是護身符。從坐擁千萬粉絲的「秀才」被封號，辱罵母親的「張美麗」被逮捕，到知名網紅「小馬哥」夫婦偷稅漏稅被罰……違法違規的「網紅」遭到處罰，暴露出當前網絡經濟的諸多問題。</p><p>全國人大代表耿福能表示，為促進網絡經濟健康發展，建議政府相關職能部門建立長效協調聯動機制，加強對網絡直播電商的監管和規範性引導，<strong>加大對「網紅」違法違規行為的處罰力度</strong>，以起到懲戒和震懾作用。<strong>建議成立「網紅」行業協會或直播電商協會</strong>，讓其發揮橋樑紐帶作用。各級政府應賦予網絡行業協會相關權力，讓其聯合平台方加強對「網紅」的管理，確保「網紅」發佈的內容真實、合法、合規。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:34:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579632</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579632</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/492.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579632_20240306223448251d6b-85ef-4e5e-8799-84cc51589839.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[賀劭清，張浪/@中新網]]>
            </author>
            <category>網紅</category>
            <category>全國兩會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/492.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/493.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王晏昭、林建軍真帥！女子湖邊散步不慎落水，民輔警緊急救人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567387" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8fbb6f3f9edf4a4bbb8353b8be0bc38e/hd/202403062159281968461303d-f49e-41d1-ae67-c16761c1f175-6e745bf3-09c7-d5dc-33a1-64f453963aea.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/439.png" data-duration="00:11" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>3 月 5 日，寧波鄞州東錢湖派出所接報稱，有女子在湖岸邊踱步時不慎落水。輔警王晏昭、林建軍找到落水女子後，一頭扎入到冰冷的湖水中救人。最終將女子成功救上岸。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:33:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579628</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579628</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，黃嫣然，素材來源，寧波晚報]]>
            </author>
            <category>落水</category>
            <category>民輔警</category>
            <category>救人</category>
            <category>暖聞</category>
            <category>暖心幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/439.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/440.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀察｜向上還是向下：比特幣價格突破歷史新高後劇烈回撤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/333/777.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>比特幣突破 6.9 萬美元的歷史新高後迅速暴跌。</p><p>北京時間 3 月 5 日晚間，比特幣價格一度突破 6.9 萬美元，創下比特幣歷史以來新高，達到 6.92 萬美元，總市值超過 1.3 萬億美元。然而，在到達歷史最高點後比特幣價格迅速回落，跌幅超過 8%，一度跌破 6.2 萬美元。截至發稿前，比特幣價格徘徊在 6.6 萬美元左右。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/326/835.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖片來自 CoinMarketCap</p><p></p><p>比特幣價格後續會否出現持續新高？ 價格新高後劇烈回撤意味着什麼？隨着 4 月比特幣減半事件發生，比特幣走勢可能會如何？</p><p>OKX 研究院高級研究員趙偉向澎湃新聞 (www.thepaper.cn) 表示，從客觀數據來看，比特幣現貨 ETF 獲批提升了比特幣的吸引力和可獲得性，帶來了大量機構等新增資金入場，成為推動比特幣刷新歷史記錄的關鍵因素。據彭博 ETF 分析師 James Seyffart 在社交平台披露數據顯示，昨日 10 只美國比特幣現貨 ETF 單日交易量達 100 億美元，創下上市以來新歷史記錄。其中，IBIT、FBTC、BITB、ARKB 均創單日最高交易記錄。<strong>除了比特幣現貨 ETF 外，疊加全球經濟趨勢、市場情緒、監管體系建立與完善、比特幣體系內技術創新、行業減半以及新敍事等系列利好因素，共同影響了比特幣的價格走勢和波動性。</strong></p><p><strong>比特幣價格是否還會再創新高</strong></p><p>「後續比特幣可能還會出現新高，這波由比特幣 ETF 建倉的行情應該還沒走完。」一位加密貨幣觀察人士向澎湃新聞説道。</p><p>中國通信工業協會區塊鏈專委會共同主席、香港區塊鏈協會榮譽主席於佳寧向澎湃新聞分析稱，比特幣突破歷史最高價這一里程碑事件，代表了數字資產市場的強勁勢頭和投資者對未來增長潛力的樂觀預期。這種價格行為也反映了市場流動性的增強、資金的大規模進入，機構投資者參與度的提高以及廣泛的零售興趣。但考慮到比特幣的高波動性和受宏觀經濟因素、政策變化、金融槓桿以及市場情緒等多種因素的影響，短期內價格可能會經歷重大波動。從長期來看，隨着數字資產市場的成熟和比特幣在金融體系中角色的鞏固，比特幣的價格可能會繼續攀升並創造新高。</p><p>4 月下旬將迎來比特幣減半事件。據 CoinMarketCap 顯示，截至北京時間 3 月 6 日，距離比特幣減半還有 47 天。</p><p>比特幣挖礦公司 Hashlabs Mining 聯合創始人兼首席策略師 Jaran Mellerud 向外媒表示，2020 年 5 月發生的比特幣減半事件推動了後續幾個月的價格飆升。</p><p>如今，距離 2024 年預定的減半還有一個多月，比特幣已經突破歷史新高。</p><p>上述加密貨幣觀察人士向澎湃新聞表示，按照歷史規律來説，一般比特幣的「超級大牛市」發生在減半後的半年左右，減半利好兌現後會出現一波較大的回調，然後再進入「大牛市」。</p><p>摩根大通在 2 月底的一份研究報告中指出，<strong>4 月份減半事件後，比特幣價格可能跌至 4.2 萬美元</strong>。該行分析師解釋稱，一旦 4 月後比特幣減半引發的樂觀情緒消退，比特幣價格就會趨向 4.2 萬美元的預估水平。</p><p><strong>今年的比特幣產量減半將再次強化比特幣的通貨緊縮的特性。</strong>趙偉認為，隨着比特幣減半的到來，或導致礦工利潤受到影響以及參與積極性降低、或推動低效礦工退出市場，從而影響比特幣的整體算力和網絡安全性。如何激勵礦工保護比特幣網絡安全問題變得更加緊迫，不過這種殘酷的減半機制也促進礦業技術革新。此外，隨着比特幣銘文以及可擴展性解決方案等創新敍事，激發了比特幣網絡生態的巨大潛力，與日俱增的網絡交易費用正成為礦工的支柱收入。當前市場仍對 4 月減半事件所帶來的影響以及未來市場趨勢發展存在分歧，其價格並非由單一因素決定，而是以上提及因素的綜合作用結果，因此<strong>不建議投資者按照此前減半單一敍事進行刻舟求劍式價格預測，應該充分理解加密市場的高波動性特徵，並做好風險控制。</strong></p><p>於佳寧指出，雖然減半事件可能為比特幣提供上行動力，但投資者應當警惕潛在的波動風險，對市場情緒和技術指標保持敏感，並在投資決策中考慮多種可能的市場情景。<strong>當前的宏觀經濟環境、全球政治事件、市場參與者的心理預期以及其他數字資產市場的動態都可能影響比特幣的價格走勢。</strong></p><p><strong>比特幣到達歷史最高價後出現劇烈回撤，一路跌超 8%</strong></p><p>昨夜，比特幣在突破歷史最高價後價格迅速回落，跌幅一度超過 8%。截至 3 月 6 日晚間，幣 Coin 統計數據顯示，比特幣 24 小時爆倉約 1.89 億美元。</p><p>上述加密貨幣觀察人士表示，比特幣超過新高後的劇烈震盪是很正常的，8% 的波動對於比特幣的波動率來説也屬於正常範疇之內。</p><p>於佳寧認為，昨晚比特幣達到歷史最高點後的迅速回落，顯示出數字資產市場的固有波動性特徵，同時也凸顯了市場參與者情緒的敏感性和多變性。根據過往表現顯示，比特幣在達到新高後通常會經歷大幅波動，早期投資者往往選擇獲利了結，尤其是在如此關鍵的價格點位，<strong>獲利了結的行為會更加密集，從而導致價格的快速回撤。</strong>此外，<strong>這種劇烈的價格變動也可能觸發高槓桿交易的止損單</strong>，進一步加劇了波動的幅度。其次，<strong>機構參與者或做市商在關鍵價格位置的行動也是影響價格波動的重要因素</strong>。這些機構可能會在認為市場過熱或存在回調風險時採取賣空策略，以對沖其持倉風險或尋求利潤。</p><p>趙偉表示，比特幣衝高回調充分反映了加密市場的高波動性和高敏感特徵。隨着比特幣價格創下年內新高，短期市場過熱，槓桿率上升幅度較大，導致部分投資者風險偏好明顯提升。在此背景下，<strong>不排除部分資金獲利了結導致行情回落</strong>。此外，風險作為金融活動的內在屬性，加密行業也不例外，<strong>當前仍面臨宏觀經濟不確定性、系統性風險、黑天鵝，以及尚未明朗的監管政策等潛在利空因素</strong>。作為投資者，應該時刻保持理智和客觀，充分做好市場環境、投資偏好、以及風險控制等評估，不要盲目跟風。</p><p>「對於投資者而言，這次劇烈的回撤應被視為對比特幣投資固有風險的一個提醒，提示投資者應當對自己的投資組合進行多元化管理，同時要有良好的風險控制措施，以減少市場波動對投資組合的影響。」於佳寧説道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:31:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576155</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576155</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/333/773.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26576155_2024030622319c58fbb2-ce55-4868-9e44-e97fb86ef5b9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王蕙蓉，實習生，貝克萊]]>
            </author>
            <category>比特幣</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/333/773.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/333/774.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何看待中國物價運行態勢？代表、委員和權威專家迴應關切]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>去年以來，中國物價漲幅持續低位運行，引發了一些人對中國陷入通貨緊縮的擔憂。如何看待中國物價運行態勢？中國經濟真的陷入通縮了嗎？</p><p>全國兩會期間，記者採訪多位全國人大代表、全國政協委員和權威專家，分析這一問題，迴應外界關切。</p><p><strong>物價低位運行意味着通縮嗎？</strong></p><p>自去年 10 月份以來，居民消費價格指數（CPI）同比持續下降，至 2024 年 1 月份同比下降 0.8%。與此同時，全國工業生產者出廠價格指數（PPI）延續下降態勢。</p><p>物價低位運行，引發一些關於中國經濟會否陷入通縮的擔憂聲音。</p><p>判斷是否陷入通縮，首先要釐清概念。經濟學上通常認為，通縮主要指價格持續負增長，貨幣供應量也具有下降趨勢，且通常伴隨經濟衰退。這就既要看物價運行之「形」，也要觀貨幣供應之「態」，更要察經濟發展之「勢」。</p><p>——物價運行：總體低位，保持溫和上漲態勢。</p><p>根據 5 日提請審議的政府工作報告，2023 年全年，中國居民消費價格上漲 0.2%。這一數據與主要發達經濟體飽受高通脹困擾形成鮮明對比。</p><p>全國政協委員、南方科技大學副校長金李表示，去年，剔除波動較大的食品和能源價格的核心 CPI 同比上漲 0.7%，表明我國工業消費品以及服務消費供需總體穩定。PPI 同比降幅也從去年 6 月份的最高下降 5.4%，收窄至 2024 年 1 月份的下降 2.5%。</p><p>去年以來，我國物價月度水平始終在合理區間溫和波動。2024 年 1 月份，CPI 環比上漲 0.3%，已連續兩個月上漲。</p><p>——貨幣投放：總量適度、節奏平穩。</p><p>截至 2024 年 1 月末，中國廣義貨幣（M2）餘額為 297.63 萬億元，同比增長 8.7%。在去年同期高基數背景下，保持了合理增速。</p><p>社會融資規模是比較全面反映金融支持實體經濟的總量性指標。1 月份，中國社會融資規模增量為 6.5 萬億元，比上年同期多 5061 億元。</p><p>——經濟發展：總體回升向好。</p><p>2023 年，中國經濟總體回升向好，國內生產總值增長 5.2%，經濟增速快於疫情三年 4.5% 的平均增速，也明顯快於美國 2.5%、歐元區 0.5%、日本 1.9% 的經濟增速，是全球經濟增長重要引擎。</p><p>2024 年以來，中國製造業採購經理指數、中小企業發展指數等指標較去年 12 月份有所回升。國際貨幣基金組織（IMF）日前上調了今年中國經濟增長預期，為中國經濟投下「信任票」。</p><p>「通縮往往是經濟運行中結構性問題長期積累的結果，判斷通縮不應僅盯一兩個價格指標。」全國人大代表、福建社會科學院副院長黃茂興説，整體上看，中國沒有出現通縮，更不存在通縮外溢，所謂「中國經濟通縮」完全是個偽命題。</p><p>荷蘭國際集團（ING）前不久發佈報告指出，關於中國通縮的討論被外界誇大，1 月份中國整體 CPI 和核心 CPI 環比均上漲，反映中國未陷入「通縮螺旋」。</p><p>「我們預計中國不會出現整體通縮趨勢。」IMF 第一副總裁吉塔·戈皮納特不久前表示。</p><p><strong>物價漲幅低位運行原因何在？</strong></p><p>物價關係經濟運行，影響百姓生活。當前，中國物價漲幅低位運行是多重因素共同作用的結果。</p><p>「疫情防控平穩轉段後，國內生產加快恢復，物流保持通暢，產品供給充足，但需求受預期不穩、收入分配分化等因素制約，恢復需要一定時間。」中國價格協會副會長許光建説，供需恢復時間差是物價走低的主要因素。</p><p>金李委員表示，2022 年因烏克蘭危機等導致糧食和能源價格較高，使得 2023 年 CPI 漲幅在數據上相對較低。此外，豬肉價格在中國 CPI 中佔有較高權重，受生豬和豬肉供應充裕，疊加豬肉消費不旺影響，國內豬價持續走低，拉低了 CPI 漲幅。</p><p>輸入性因素也對我國物價產生影響。疫情之後，為了應對高通脹，美歐主要央行快速、高強度調整貨幣政策，美歐的 CPI 同比漲幅已經由前期 10% 左右的高點回落至目前的 3% 左右。「發達經濟體的通脹水平快速超預期下跌，對中國價格水平帶來影響。」中國人民銀行行長潘功勝説。</p><p>摩根士丹利中國首席經濟學家邢自強表示，中國物價走低或將對全球貿易品價格產生一定正面溢出效應，有助於緩解部分經濟體為應對高通脹所採取的超常規刺激政策「後遺症」。</p><p><strong>受訪專家一致認為，造成當前中國物價低位運行的因素主要是階段性、週期性和季節性的，並非趨勢性的，不宜誇大其影響。</strong></p><p>今年政府工作報告將全年居民消費價格漲幅預期目標定在 3% 左右。根據 5 日提請審查的計劃報告，設定這一目標，主要考慮是綜合分析 2023 年價格變動的翹尾影響和 2024 年新漲價因素，預計 2024 年居民消費價格將溫和上漲。</p><p>「這一預期目標與去年預期目標保持一致，符合國內物價企穩回升的總體趨勢，併為加大宏觀政策調控力度和深化價格改革留有一定餘地。」全國人大代表、遼寧大學校長餘淼傑説。</p><p><strong>如何防範通縮風險？</strong></p><p>受訪代表委員和專家表示，國內物價低位運行雖然是暫時性的，但也要警惕和防範通縮風險，積極有效破解國內有效需求不足、部分行業產能過剩等問題。</p><p>——強化宏觀政策調控。</p><p>政府工作報告指出，保持流動性合理充裕，社會融資規模、貨幣供應量同經濟增長和價格水平預期目標相匹配。</p><p>「保持流動性合理充裕是防範通縮風險的有效措施。今年政府工作明確促進社會綜合融資成本穩中有降，有望進一步激發實體經濟有效需求，提升居民消費和投資意願。」上海金融與發展實驗室主任曾剛説。</p><p>積極的財政政策要適度加力、提質增效；穩健的貨幣政策要靈活適度、精準有效；把非經濟性政策納入宏觀政策取向一致性評估……今年政府工作報告中的多項部署，強化了政策統籌，確保同向發力、形成合力。</p><p>——推動形成消費和投資相互促進的良性循環。</p><p>全國政協委員、中央黨校（國家行政學院）教授韓保江説，當前，防範通縮風險，關鍵是要擴大國內需求，釋放超大規模市場潛力活力，增強抵禦外部輸入性風險的能力和底氣。</p><p>政府工作報告在部署今年工作任務時指出，把實施擴大內需戰略同深化供給側結構性改革有機結合起來，更好統籌消費和投資，增強對經濟增長的拉動作用。</p><p>優化消費環境，開展「消費促進年」活動，實施「放心消費行動」；深化國際消費中心城市培育建設；高質量推進增發國債項目建設；實施政府和社會資本合作新機制，鼓勵民間資本參與重大項目建設……政府工作報告和計劃報告為今年着力擴大國內需求謀劃重點。</p><p>「隨着系列擴內需政策部署落實到位，更好發揮投資對優化供給結構的關鍵作用，推動國內消費結構提質升級，國內經濟循環將進一步暢通。」全國政協委員、中國社科院工業經濟研究所黨委書記曲永義説。</p><p>世界銀行副首席經濟學家兼預測局局長阿伊汗·高斯表示，當前中國所採取的一系列政策十分正確，在短期內可以增強消費者信心、提振消費，並通過堅定的改革提升長期的經濟增長潛力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:30:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579613</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579613</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/359.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579613_2024030622312cc6a1be-b4f9-487e-bf5b-f1be4424f025.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[魏玉坤、吳雨/新華社]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>通縮</category>
            <category>物價</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/359.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/360.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[證監會主席吳清「首秀」系統闡述資本市場工作思路，透露哪些監管信號？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>出任中國證券監督管理委員會主席未滿一個月的吳清首次公開亮相。</p><p>3 月 6 日，十四屆全國人大二次會議在梅地亞中心新聞發佈廳舉行記者會，吳清在回答中外記者提問時解答了許多市場關心的問題，系統闡述了他對於資本市場監管工作的一些思路，包括監管執法、IPO、提高上市公司質量、分紅、隊伍管理等等。</p><p>吳清的最新發聲，釋放了哪些監管信號？澎湃新聞記者採訪了多位市場人士。</p><p><strong>避免個人投資者處於明顯劣勢</strong></p><p>吳清在回答記者提問時表示，在我們這樣一箇中小投資者佔絕大多數的市場裏面，保護投資者特別是中小投資者的合法權益，是證監會工作最重要的核心任務，可以説沒有之一，這也是資本市場監管工作的政治性、人民性的直接體現。</p><p>市場人士對澎湃新聞記者表示，在 A 股這個中小投資者佔絕大多數的市場，必須把保護投資者特別是中小投資者合法權益作為重中之重，這是資本市場政治性、人民性的直接體現。</p><p>「在此基礎上談‘公平’，就必須做到讓市場參與各方都公平交易、公平競爭，但由於市場參與各方擁有的資金、信息、技術存在差異，就需要監管者在制度設計上更加註重公平性，把公開公平公正作為最基本的原則，避免個人投資者處於明顯劣勢。」該市場人士指出。</p><p>其中，澎湃新聞記者瞭解到，對於近期投資者反映的一些問題，證監會高度關注，如市場參與各方擁有的技術差異問題，量化交易就是一個表現。</p><p>市場人士表示，近年來，量化交易已成為市場一種重要交易方式。從實踐看，量化交易的市場影響具有兩面性。一方面看，有助於提升市場活躍度，提高交易效率。但另一方面看，採用量化交易特別是高頻交易的主體相對中小投資者有明顯的技術、信息和速度優勢，在一些時點存在策略趨同、交易共振等問題，加大市場波動，因此境外成熟市場普遍對高頻交易實施嚴格監管。</p><p>據悉，近期，交易所對個別量化私募機構的異常交易行為依規作出了處罰，市場普遍認可。</p><p>澎湃新聞記者從監管部門瞭解到，接下來，證監會將以維護市場公平性為出發點和落腳點，堅持規則導向，健全量化交易監管制度安排，以高頻交易為重點，從數據使用、交易申報、異常交易監測等方面加強監管，趨利避害，規範發展。同時，堅決打擊異常交易和違法違規行為，切實維護市場正常交易秩序。</p><p>吳清指出，投資者是市場之本，必須真誠善待投資者，更好服務投資者，從法律上、制度上、監管執法和司法上進一步加強對投資者的保護，增強投資者對市場的信心和信任，吸引更多的投資者特別是中長期資金參與市場。</p><p>「吳清主席表示必須真誠善待投資者，更好服務投資者，極大提振了投資者的信心，有利於推動我國資本市場長期健康發展。」前海開源基金首席經濟學家楊德龍表示。</p><p><strong>醞釀一系列嚴的舉措提高上市公司質量</strong></p><p>吳清在回答記者提問時，在如何提高上市公司質量方面着墨頗多。例如，吳清表示，上市公司是市場之基，必須聚焦提高上市公司質量，讓企業更好發揮主體作用，提升投資價值。</p><p>「提高上市公司質量，首先是上市公司自身的責任，同時也需要外部環境的改善。證監會的首要職責就是抓好全鏈條各環節的監管，與各方面一起營造良好的市場生態和一流的營商環境，促使上市公司進一步完善治理、信息透明，更加專注主業、優化資源配置，更加穩健經營，更好回報投資者。」吳清同時指出。</p><p>吳清進一步指出，從監管者的角度來説，重視資本市場內生穩定機制建設，提升市場韌性，是需要我們深入研究和努力做好的一項工作，同時這是一項體系性的工作，必須堅持系統思維、底線思維、極限思維，綜合施策。「我理解，至少包括‘一個基石’和‘五個支柱’，‘一個基石’就是高質量的上市公司。」</p><p>澎湃新聞記者瞭解到，監管部門正在醞釀一系列嚴的舉措，提高上市公司質量。</p><p>首先，在嚴把入口關方面，證監會在發行上市領域將把防範欺詐發行和財務造假風險作為監管重點，綜合運用審核問詢、現場督導、現場檢查等方式，督促發行人真實準確完整披露信息，全力把造假者擋在資本市場門外。</p><p>其次，在狠抓日常方面，證監會將進一步做好資本市場防假打假，推動建立各地方各部門共同參與的資本市場財務造假綜合懲防工作體系，加強部際協調和央地協同，推動形成齊抓共治、有機銜接的監管協作格局。</p><p>再次，在促進分紅方面，證監會將採取針對性舉措，加強對分紅的約束。對於連續多年不分紅或分紅比例偏低的公司，在前期強制信息披露、限制控股股東減持等措施的基礎上，進一步加強約束，綜合考慮分紅及其他指標，對少數「鐵公雞」實施 ST 風險警示，向投資者充分提示風險。</p><p>「現在有的上市公司不只一年分一次紅，我們鼓勵有條件的公司一年多次分紅，特別鼓勵春節前分紅，讓大家歡歡喜喜過年。 」吳清在回答記者提問時説道。</p><p>第四，在暢通出口方面，證監會將進一步嚴格強制退市標準，尤其是加大對財務造假公司的退市震懾，繼續出清「空殼殭屍」企業，真正實現「應退盡退」。從嚴監管借殼上市和盲目跨界併購，堅決打擊「炒殼」。同時，進一步暢通多元退市渠道，完善吸收合併等政策規定，鼓勵引導頭部公司立足主業加大對產業鏈上市公司的整合力度。</p><p>最後，在壓實責任方面，要求企業扛起第一責任、主體責任，控股股東、實控人、董監高作為「關鍵少數」必須挺在前面。監管部門、行業管理部門、地方政府還有各類專業中介機構對提高上市公司質量也都要各負其責，責無旁貸。</p><p><strong>研究制定全面加強證監會系統自身建設的專門意見</strong></p><p>關於下一步工作，吳清在回答記者提問時表示，從監管方面來説，重點是突出兩個字，一個是強，一個是嚴。關於嚴，就是嚴監嚴管，就是依法從嚴監管市場，依紀從嚴管理隊伍。</p><p>「在隊伍管理上，我們將刀刃向內，嚴抓嚴管，真正在政治上、專業上、作風上、廉潔上過得硬，打造一支監管鐵軍。」吳清説。</p><p>澎湃新聞記者從監管部門瞭解到，證監會正堅持嚴字當頭、直面問題，研究制定全面加強證監會系統自身建設的專門意見，明確未來一個時期的努力方向、目標任務和具體舉措，推動證監會系統全面從嚴治黨、黨風廉政建設和反腐敗鬥爭向縱深發展，為建設中國特色資本市場提供堅強政治保證和組織保證。</p><p>據悉，對一些市場關注的重點敏感問題也都作出了系統安排。比如，從嚴從緊整治政商「旋轉門」問題，支持配合繼續加大力度深入開展發行審核領域腐敗問題專項治理，提升監管履職專業能力等，充分體現了自我革命的堅定決心。</p><p>市場人士稱，作風上的轉變已經體現在證監會近期的一系列工作中。比如，2 月 18 日至 19 日，新春上班伊始，證監會召開了系列座談會。2 月 27 日，吳清又主持召開資本市場法治建設座談會。</p><p>「這表明了證監會尊重市場、尊重各類投資者的態度。」該市場人士進一步指出，「又比如，這段時間證監會和各地政府正在走訪上市公司，幫助解決實際困難；吳清在講話中專門提到，很多方面呼籲要加大退市力度，我們將付諸行動，也具體闡述了下一步的動作。凡此種種，都體現了證監會認真傾聽市場聲音、及時迴應市場關切、馬上就辦的新氣象。」</p><p>楊德龍表示，吳清主席上任之後就組織了十幾場座談會，聽取了市場多方人士的意見，監管層表示對於能夠馬上落實的意見將馬上落實，對於暫時不具備條件落實的也會給予解答，體現出監管層呵護市場的態度以及改革的決心。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:30:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26575135</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26575135</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/369.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26575135_202403062230135f42af-f868-4ba0-8292-c55c1cfe7d97.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>吳清</category>
            <category>證監會</category>
            <category>兩會</category>
            <category>資本市場</category>
            <category>監管</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/369.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/370.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吳清「首秀」十大要點：迴應監管動作、IPO 發行、投資者保護]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>出任中國證券監督管理委員會主席未滿一個月的吳清首次公開亮相。</p><p>3 月 6 日，十四屆全國人大二次會議在梅地亞中心新聞發佈廳舉行記者會，吳清在答中外記者提問時回答了許多市場關心的問題。</p><p>吳清坦言，自己到崗還沒有滿月，還是菜鳥級，目前主要是邊學邊幹，以學為主。海量的信息他正在梳理，還在學的過程當中。</p><p>不過，關於下一步工作，吳清已有清晰的脈絡，他説，進一步推動資本市場高質量發展，從監管方面來説，最重要的是兩個關鍵詞：一個是強，一個是嚴。強，要強本強基。嚴，要嚴監嚴管。</p><p>在談到市場運行時，吳清表示，市場運行有其自身規律，正常情況下不應幹預，但是當市場嚴重脫離基本面，出現非理性劇烈震盪，流動性枯竭、市場恐慌、信心嚴重缺失等極端情形時，該出手就果斷出手，糾正市場失靈，證監會已經有一些行之有效的做法，還將健全相關機制，堅決防範發生系統性風險。</p><p>發佈會上，吳清還數次提到投資者保護的重要性，他説，「在我們這樣一箇中小投資者佔絕大多數的市場裏面，保護投資者特別是中小投資者的合法權益，是證監會工作最重要的核心任務，可以説沒有之一，這也是資本市場監管工作的政治性、人民性的直接體現。」</p><p>以下是澎湃新聞記者梳理的十大要點。</p><p><strong>要點一：「只能算是一個菜鳥」</strong></p><p>吳清在答記者問時表示，自己到任證監會主席還沒有「滿月」，現在還是邊學邊幹，以學為主。一方面，進一步學習領會黨中央、國務院關於資本市場工作的決策部署，抓緊推進落實。另一方面，通過調研向市場學習，包括線上線下聽取各方意見建議。</p><p>「梳理下來，我覺得非常受感動，也非常受啓發，我覺得其中很重要的、大家提到比較多的一些基本問題，就是這位記者剛才講到的，我們市場基本功能涉及的一些問題。比如，如何把握投資與融資、公平與效率，都值得我們去認真研究。」吳清説。</p><p><strong>要點二：要特別關注公平問題</strong></p><p>在投融資方面，吳清表示，投資和融資是一體兩面，不能分割的兩部分，沒有買方就沒有賣方，只有投融資平衡發展，資本市場才能形成良性循環，才有持久生命力。</p><p>關於公平與效率，吳清指出，公平與效率是資本市場基本問題，要公平交易，合理定價，高效地配置資源，促進高質量的發展，這樣資本市場才能夠有持久的生命力。由於市場的參與者不同，大家在資金、技術、信息等各個方面都有很多的差異，那麼監管者需要特別關注公平問題，要把公開、公平、公正作為最重要的市場原則。</p><p>吳清強調，在一箇中小投資者佔絕大多數的市場，要保護投資者，特別是中小投資者的合法權益，這是證監會工作的最重要的核心任務，這也是資本市場監管工作的政治性、人民性直接的體現。</p><p><strong>要點三：強本強基，嚴監嚴管</strong></p><p>對於下一步的工作，吳清表示，還在進一步的梳理，在深入地貫徹中央金融工作會議的精神，牢牢把握強監管、防風險、促發展這樣的主線，堅持市場化、法治化原則，尊重規律、尊重規則。尊重規律，就是尊重市場規律，尊重經濟規律，尊重創新規律；尊重規則，就是尊重法律，尊重契約，尊重國際通行的技術規範，進一步推動資本市場高質量的發展。</p><p>吳清表示，從監管方面來説，重要的是兩個關鍵問題，一個是強，一個是嚴。</p><p>強就是要強本強基。中國資本市場現在已經是全世界第二大比較大，但還不夠強。前一段時間的市場的波動也再次暴露出一些深層的問題，應當認識到投資者是市場之本，更好地服務投資者，從法律上、制度上監管、執法上、司法上進一步加強對投資者的保護，要進一步增強投資者對市場的信心和信任，來吸引更多的投資者。同時也必須聚焦提高上市公司質量，讓企業更好地發揮主體作用，提升投資價值。證監會也將與行業主管部門、股東單位、地方政府等方面來協同發力，共同推進，讓實體企業能夠做優做強，營造更好的環境。從根本上看，必須得堅定不移地全面深化改革開放，夯實資本市場高質量發展的制度基礎。</p><p>關於嚴，就是嚴監嚴管，就是依法從嚴監管市場，依紀從嚴管理隊伍。</p><p>吳清表示，中央金融工作會議明確提出，要實現監管全覆蓋，強化機構監管、行為監管、功能監管、穿透式監管、持續監管。我們將認真對標對錶，針對股票市場、債券市場、期貨和衍生品市場等各領域、各主體、各環節，全面檢視並加快補齊監管存在的短板弱項。</p><p>「我們將瞪大眼睛，對問題機構、問題企業強化早期糾正，對各類風險及早處置，對各種違法違規行為露頭就打，對重點領域的重大違法行為重點嚴打。特別是一些觸碰底線的，比如造假欺詐、操縱市場、內幕交易等違法行為，都要嚴厲打擊。在隊伍管理上，我們將刀刃向內，嚴抓嚴管，真正在政治上、專業上、作風上、廉潔上過得硬，打造一支監管鐵軍。」吳清説。</p><p><strong>要點四：如何提高上市公司質量？</strong></p><p>吳清在回答記者提問時表示，證監會的首要職責首先還是做好監管，全鏈條、各個環節的監管，與各方面一起共同營造良好的市場生態和一流的營商環境，促使上市公司能夠進一步完善治理，信息進一步透明，更加專注主業，更加優化資源配置，更加穩健經營，更好回報投資者。從監管上來説，進一步提高上市公司質量，主要有幾個方面：一是，做好入口的監管；二是，做好持續的監管；三是，做好出口的監管；四是，責任的落實。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>「當然需要強調在提高上市公司質量，上市公司監管過程當中，包括髮行上市、併購重組、股權激勵等等這些制度，也都需要與時俱進，進一步適應新質生產力發展的需要，發展新質生產力的特點，進行一些必要的制度政策的調整完善，增強相關制度的包容性、適應性，也讓真正有潛力的企業在資本市場的支持下能夠成長壯大，不斷改善上市公司的結構，從而讓投資者能夠更好地分享經濟高質量發展的成果。」吳清説道。</p><p><strong>要點五：企業 IPO 上市絕不能以「圈錢」為目的</strong></p><p>吳清表示，要嚴把 IPO 入口，成倍增加現場檢查的覆蓋面。吳清強調，企業 IPO 上市絕對不能以圈錢作為目的，更不能允許造假、欺詐上市，所以註冊審核的各個環節都要依法依規，嚴之又嚴，督促發行人能夠真實、準確、完整的披露他的信息，全力把造假者擋在資本市場的門外。</p><p>目前，證監會對在審的 IPO 企業進行抽樣和現場檢查，交易所也會進行現場督察，但是，吳清認為，現場檢查與現場督察的覆蓋面非常有限。</p><p>「下一步將要成倍、大幅地增加現場檢查的覆蓋面，發現違法違規的線索，將進一步加大查處力度。」吳清表示，申報就要擔責，以此倒逼發行人進一步提高他的申報質量，也倒逼中介機構能履行好專業服務的水平，進一步勤勉盡責。</p><p><strong>要點六：加強上市後監管</strong></p><p>吳清透露，證監會目前正在突出抓三件事。</p><p>一是防假打假。證監會目前正在與有關部門一起共同構建綜合懲防體系，強化穿透式監管，嚴肅整治、嚴厲打擊財務造假和侵佔上市公司利益的違法違規行為。</p><p>二是規範減持，對一些通過「技術性」離婚、融券賣出、轉融通等繞道違規減持的，要進一步堵塞制度漏洞。對於大股東、實控人等違規減持的，要依法嚴厲打擊。</p><p>三是推動分紅。吳清説，近年來，A 股上市公司的分紅狀況在持續改善，但常年不分紅的公司也不少，分紅的穩定性、及時性、可預期性都還有待進一步提高。對多年不分紅，或者分紅比例偏低的公司，證監會還將區分不同情況採取硬措施，包括限制控股股東減持、實施 ST 風險警示等等；同時，還將推動有條件的公司一年多次分紅，「特別是鼓勵春節前分紅，讓大家歡歡喜喜過年」。</p><p><strong>要點七：加大退市力度</strong></p><p>吳清進一步表示，監管部門將付諸行動加大退市力度。一方面設置更加嚴格的強制退市的標準，做到應退盡退，另一方面完善吸收合併等各種政策，進一步拓寬多元退出的渠道，鼓勵推動一些上市公司主動退市，下一步要有進有出。</p><p>在壓實責任方面，吳清還強調，提高上市公司質量，企業必須扛起第一責任、主體責任，控股股東、實控人、董監高作為企業關鍵少數必須挺在前面，監管部門、行業主管部門、地方政府、服務機構，專業中介機構都要各負其責，責無旁貸。</p><p><strong>要點八：上市公司姓「公」</strong></p><p>談及增強資本市場內在穩定性，吳清表示，這正是證監會當前全力去做的工作。</p><p>他表示，影響資本市場運行的因素很多，機理也比較複雜，從監管者的角度來説，重視資本市場內在穩定機制的建設，提升市場韌性，是需要深入研究和努力做好的一項工作，同時這是一項體系性的工作，必須堅持系統思維、底線思維、極限思維，綜合施策。</p><p>吳清提出，促進市場內在穩定機制建設，至少需要「一個基石」和「五個支柱」。</p><p>「一個基石」，就是高質量的上市公司。吳清指出，發行人必須是高質量的，上市公司首先要有良好的治理，有穩定的回報或者可以期待的成長性。大股東、實控人和管理層必須牢記上市公司是公眾公司，必須有姓「公」的意識，對公眾負責，持續提高投資價值。</p><p><strong>要點九：何為「五個支柱」？</strong></p><p>關於「五個支柱」，吳清表示，第一個是更合理的資金結構。這個市場上長錢短錢都是需要的，但是更缺的是長錢，同樣缺的是長期主義，也需要堅持價值投資、理性投資、長期投資的理念，這是我們努力推進的一件事情。</p><p>第二個是更完善的基礎制度。資本市場規範性要求極高，要通過不斷深化改革，把各項基礎制度搞紮實，增強制度的適應性、穩定性、可預期性。比如，不管一級市場還是二級市場，都需要進一步完善定價制度、定價機制，通過各參與方有序地、公平地、充分地參與博弈，更好地發現價格，更好地配置資源。再比如，量化交易也是大家熱議的問題，怎麼樣根據我們的國情市情趨利避害，進一步突出公平性，有效地進行監管，規範發展，這也是需要進一步完善的制度安排。</p><p>第三個是更有效的市場調節機制。市場供求關係和價格都是市場自發調節、自我平衡的決定性因素，比如一級市場與二級市場如何有效銜接，有序循環，實現協調發展，這個機制需要進一步搞順。</p><p>第四個是更優質的專業服務。包括證券公司、基金公司、期貨公司、投資管理機構、會計師律師事務所、評估評級機構等，都要進一步迴歸本源，勤勉盡責，把功能性放在首位，不斷提高專業服務水準，為市場把好關，提供更高質量的服務。</p><p>第五個是更嚴格的監管執法。證監會最近一段時間採取了一些更加嚴格的執法行動，我們還將持續嚴格執法，對一些重大的違法違規行為、涉及犯罪的，加強行刑對接，有些在追究刑事責任的同時還要追究民事責任。前幾天，剛剛移送了一批要追究刑事責任的操縱市場、內幕交易的案件，目的是要維護好市場「三公」秩序，更有力有效地保護投資者合法權益，讓這個市場更加風清氣正，營造優良的市場生態環境，讓市場各參與方崇法守信、歸位盡責。這對於穩定市場運行至關重要。</p><p><strong>要點十：「該出手就果斷出手」</strong></p><p>吳清強調，要看到市場運行有其自身規律，正常情況下不應幹預。但是，一旦市場嚴重脫離基本面，出現非理性劇烈震盪、流動性枯竭、市場恐慌、信心嚴重缺失等極端情形，該出手就果斷出手，糾正市場失靈。</p><p>「這方面，我們已經有一些行之有效的做法，還將健全完善相關機制，堅決防範發生系統性風險。」吳清説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:30:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576255</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576255</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/326/855.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26576255_202403062230bead93a8-c69f-4e3e-b775-2a0b4eb56b89.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，孫銘蔚]]>
            </author>
            <category>證監會</category>
            <category>吳清</category>
            <category>監管</category>
            <category>上市公司</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/326/855.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/326/856.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海如何進一步推進國際科創中心建設？劉多代表這樣説]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567390" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1279fb80eff14b0c9120a7e874c83153/hd/2024030622065636001a6cc20-732f-41a3-b4f4-43cbcd96fc57-376c41c2-8241-2be9-96d3-fc0a1fc1b940.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/525.jpg" data-duration="01:44" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>3 月 6 日下午，十四屆全國人大二次會議上海代表團對中外記者開放。全國人大代表，上海市副市長劉多答記者問。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:16:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579638</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579638</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳忠善，編輯，柳彥，胡岑，孫駿]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>推進國際科創中心建設</category>
            <category>大都會</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/525.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/526.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[古爾納：從苦難者的視角出發，書寫另一種歷史]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 6 日下午，諾貝爾文學獎得主古爾納在思南公館接受了媒體採訪。「小説有時候能做的是彌補歷史學家、學者的知識與大眾認知之間的鴻溝。」古爾納如此告訴澎湃新聞記者。</p><p>他的寫作試圖找回那些被書面歷史所略過的個人記憶，而記憶始終是古爾納寫作的重要主題。去年，他曾在與澎湃新聞記者的遠程採訪中談到了記憶與真相的關係。這一次，他講述了那些個人記憶的敍事如何構成了另一種「歷史書寫」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/425.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">古爾納在採訪中，圖：澎湃新聞記者，程千千</p><p></p><p><strong>另一種歷史書寫</strong></p><p>在 2021 年諾貝爾文學獎頒獎辭中，評委會稱讚了古爾納圍繞「殖民歷史」和「難民經歷」而展開的文學創作。在不同人物的口述與回憶裏，古爾納的小説展現出不同於西方殖民寫作的另一種歷史書寫，不同於單一的歷史，他關注歷史過程中的差異、矛盾和碎片性。一方面，殖民主義對於非洲大陸的人民產生了巨大的影響，另一方面，非洲民族運動也對他們的生活產生了衝擊。「這就是現實。人們常常無法擁有足夠的資源，所以要為了獲得資源而掙扎」，古爾納在採訪中表示，書寫這種雙重困境，是一件非常自然的事。</p><p>「一種新的、簡化的歷史正在構建中，改變甚至抹除實際發生的事件」，古爾納曾在諾貝爾文學獎獲獎演説中談到，他認為歷史有必要被重新書寫，有必要保存對於過去的記憶，「書寫那裏有過什麼，找回人們賴以生活，並藉此認知自我的那些時刻與故事。」以小説《來世》為例，他以 19 世紀末 20 世紀初德國在東非的殖民史作為背景，聚焦於戰爭中那些個體的生活。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/436.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《來世》書封</p><p></p><p>對於歷史書寫，古爾納在採訪中告訴澎湃新聞，人們寫作的原因各不相同，歷史可以是其中之一。「如果拿我的小説《來世》來説，它寫的是一戰時期非洲東部地區的衝突，但是在那個地區之外，很少有人書寫或是瞭解這些事情，而學者與歷史學家們知道。我認為，小説有時候能做的是彌補歷史學家、學者的知識與大眾認知之間的鴻溝。」古爾納認為，每個人都可以讀小説，通過小説，那些本應該被瞭解的歷史時刻可能會為人瞭解。「但這並不是作家的任務，而是他們可能關心和了解的東西。」</p><p><strong>講述移民與難民的主體性</strong></p><p>「對我來説，一個人在這個世界失去了他的位置，這一點激發了我的全部寫作經驗。」古爾納曾這樣説道。作為移民作家，他的小説常常展現出作為移民與難民所面對的身份問題，以及在不斷變化的空間中重塑身份的過程。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《天堂》書封</p><p></p><p>小説《天堂》裏，少年優素福被父親抵押給商人阿齊茲償債，從此跟隨商隊行走異鄉。在《來世》中，古爾納從某種程度上續寫了優素福的故事：他以哈姆扎的名字出現，剛剛從戰場歸來，肉體和精神都傷痕累累。在不斷的遷徙中，他經歷着黑暗，卻也習得了不同文化的知識。和優素福一樣，小説《多蒂》裏的女主角多蒂也經歷了父親的缺席與移民的困境，有評論家曾將這種父親的缺席與非洲難民所缺失的「祖國」聯繫起來，對此，古爾納在採訪中表示，比起「父親」的隱喻，他關注的實際上是那些困境裏的個體。</p><p>「我更關注的是不同文化、尤其是我所關注的語境中的年輕人，他們是如何幾乎淪為貿易物品的，沒有人尊重他們身上的人性。這些年輕人常常被這樣對待，就好像他們沒有自己的意志或是能動性」，古爾納告訴澎湃新聞，「我也關注在那樣的語境中女性不被允許擁有獨立性的情況。換句話説，我關注的是那些‘父親’的行為，以及年輕人和女性無法充分表達自我的現象。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/443.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《多蒂》書封</p><p></p><p>在古爾納譯成中文的 10 本小説中，《多蒂》有其特別的位置，小説從女性視角出發，關注移民女性的成長。對此，古爾納表示，小説在創作之初並沒有以多蒂為主人公，「我的起點其實是她的弟弟，但有時候會發生這樣的事：一個角色變得比最初的焦點更有意思，所以我就順着這個思路寫了她的故事。」在《多蒂》中，古爾納書寫了移民女性所面對的無力感，「她們是移民或者移民的孩子，在一個視她們為低等人的地方，她們學會收集足夠的資源來為自己謀生。」</p><p><strong>在印度洋上漫遊</strong></p><p>「我的故事有點像在印度洋上漫遊」，古爾納在採訪裏説道，一張世界地圖在他的文本里攤開。在《海邊》裏，他寫道，「我常常對着地圖説話……在地圖誕生之前，世界是無邊無際的。地圖給世界畫上了邊界，讓世界看起來像領土，像是有主的，而不是可以隨便瓜分的荒地。地圖讓位於想象邊緣的地方更好捉摸，更容易掌握。後來，因為時勢需要，地理學區取代了生物學，從而構建一個等級體系，在地圖上，那些生活在遙遠、原始的地方的人，都被放到了其他的地方。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/383.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《海邊》書封</p><p></p><p>對於古爾納來説，文字超越了地圖上標註的行政邊界，不同的文化之間以各種方式發生着交集。他在採訪裏説到了鄭和下西洋，在他的七次航行中，大批船隻從不同方向穿越印度洋，其中一個方向是東非海岸。「如果你沿着東非海岸的一些海灘散步，你會看到賣陶器的人，他們做的藍陶其實是中國開始製作的，你可能會在海灘上發現它的碎片。」</p><p>在採訪中，古爾納也談到了殖民意義和文化的流動。「我認為，始終要記得有不同的殖民主義」，他説道，比如印度經歷了英國、法國、葡萄牙等殖民，當英國人第一次來到印度時，他們還不像 19 世紀時那麼強大，所能採取的殖民形式以貿易和談判為主，「到 19 世紀，他們想與任何人談判，只需要拿出他們在歐洲繪製的地圖，然後説，你屬於德國人，你屬於法國人。後來殖民主義的整個活動都是軍事性的，早期殖民主義並不完全是這樣。」</p><p>如今，移民的處境正在成為全世界範圍內的普遍形象。而在古爾納看來，這是人類不斷前進過程中的一部分，「人們不斷地遷徙、移動、交換文化、信息和需求」，他説道，「我認為我們有必要保持冷靜，告訴人們現在發生的一切並不完全是變革。」身為移民，古爾納從小生活在多元文化、語言、宗教的環境中，對於文化，他説：「我們沒有選擇的餘地。經驗會找到我們，對我們説，這就是你的生活。」</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:12:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/462.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579617_202403062213b2ff30a8-cfac-4a7d-b6de-9b86fd155b83.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，錢雪兒，實習生，徐玫雪]]>
            </author>
            <category>古爾納</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/462.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/463.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[古爾納對談格非：給你一個「不必寫作的理由」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567383" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/bbc60d534794444a92939723bab778db/hd/202403062153145001da3d795-92d7-4476-974b-47ad67df6314-58cc306e-ba7e-b7c1-0b47-271f0a0e037d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/457.jpg" data-duration="01:48" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>3 月 6 日，諾貝爾文學獎得主古爾納來到華師大，與作家、茅盾文學獎得主格非展開對談。有同學希望兩位作家給出一個「不必寫作的理由」，他們如此回答。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:11:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579629</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579629</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅昕，實習生，楊儀宸]]>
            </author>
            <category>古爾納</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/457.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/458.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[古爾納對談格非：作家眼中的愛情是什麼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="567388" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/286e940b401e49c8b15475fd976797d0/hd/202403062203398798c519a46-4e24-4bd2-b793-b3b6aade6b27-40505382-5997-63f0-d7e1-fa2be5f2fd75.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/508.jpg" data-duration="01:13" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>3 月 6 日下午，諾貝爾文學獎得主古爾納來到華東師大，與作家、茅盾文學獎得主格非展開對談。在活動最後，兩人談到了他們眼中的愛情。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:11:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579635</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579635</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅昕，實習生，楊儀宸]]>
            </author>
            <category>古爾納</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/508.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/509.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃晚新聞數字人播報丨 2024 年 3 月 6 日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 3 月 6 日，歡迎觀看澎湃晚新聞數字人播報：經濟主題記者會談了哪些熱點問題？劃重點；七個關鍵詞，來看上海代表團開放日大家最關心啥；代表建議｜張齊：推行父親育兒假。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 14:04:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576056</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576056</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報晚安湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/256.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/258.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[透過這五個「新」，看上海代表團今天這場「開門會議」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 6 日下午，十四屆全國人大二次會議上海代表團舉行開放團組會議，對中外媒體開放。會上，來自上海的全國人大代表們談經濟、論發展，既有改革開放「大事」，也不乏民生領域「關鍵小事」。</p><p>包括上海市委副書記、市長龔正在內，多名代表回答了中外記者提問，乾貨滿滿。澎湃新聞記者從這些問答中梳理了 5 個「新」，闡釋這場「開門會議」的要點。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/361.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪，設計</p><p></p><p><strong>新起點</strong></p><p>2024 年春節後第一個工作日，上海召開營商環境大會，發佈「優化營商環境 7.0 版行動方案」。這是 2018 年以來，上海連續第七年對優化營商環境作出部署。</p><p>3 月 6 日下午，人民日報記者的第一個提問與此有關：上海在優化營商環境方面有哪些成就？下一步目標是什麼？全國人大代表、上海市市長龔正作了回答。</p><p>「良好的營商環境是上海的閃亮名片。」龔正説，這些年，上海把打造市場化、法治化、國際化一流營商環境擺在突出位置，以一年一更新的頻率，先後推出七版優化營商環境改革方案，迭代實施 1101 項改革舉措，有力地促進了經營主體蓬勃發展和上海經濟高質量發展。</p><p>一是創新創業的活力足。2023 年，上海日均新設企業 1904 戶、增長 28.1%，企業總數達到 289.2 萬戶，每千人企業數增加到 116.8 戶、位居全國第一。</p><p>二是對外資的吸引力強。2023 年，全市實際使用外資超過 240 億美元，再創新高，連續四年超過 200 億美元，尤其是跨國公司地區總部、外資研發中心分別新增了 65 家和 30 家，累計分別達到 956 家和 561 家。</p><p>三是幫助企業減負增效的力度大。2018 年以來，累計為各類經營主體減負超過 9100 億元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/262.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海</p><p></p><p>「營商環境沒有最好、只有更好，優化營商環境永遠在路上。」龔正説，上海將聚焦各類經營主體關切，持續深化改革攻堅。</p><p>記者瞭解到，下一步上海還將圍繞打造市場化、法治化、國際化營商環境，推出更多舉措。比如，大力清除妨礙統一市場和公平競爭的隱性門檻和壁壘，深入貫徹落實好《公司法》、《上海市優化營商環境條例》等法律法規，全面對接高標準國際經貿規則等等。</p><p>優化營商環境永遠在路上，顯然，7.0 版行動方案也將是上海持續優化營商環境的新起點。</p><p><strong>新要求</strong></p><p>2023 年 11 月 30 日，習近平總書記在深入推進長三角一體化發展座談會上發表重要講話，其中，「先行探路、引領示範、輻射帶動」這 12 個字要求蘊含深意，對長三角一體化發展提出新的明確要求。</p><p>「將堅決貫徹落實習近平總書記重要指示精神，緊扣‘一體化’和‘高質量’兩個關鍵詞，進一步發揮好上海龍頭帶動作用，協同蘇浙皖三省各揚所長，使長三角真正成為區域發展的共同體。」在回答長三角一體化發展有何創新政策時，全國人大代表，上海市政府副祕書長、市發展改革委主任顧軍説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海軌交 11 號線花橋段</p><p></p><p>顧軍介紹，長三角一體化戰略實施 5 年來，一體化發展質量不斷提升。2023 年長三角地區以 3.7% 的國土面積，16.8% 的人口規模，貢獻了整個國家 24.4% 的地區生產總值，25.4% 的社會消費品零售總額和 36.3% 的貨物進出口的規模。</p><p>2024 年，上海將持續深化落實《長江三角洲區域一體化發展規劃綱要》，牽頭編制實施《長三角地區一體化發展三年行動計劃（2024-2026）》，謀劃推進跨區域重點合作事項。</p><p>着力推進重點領域的一體化。比如，加強科技創新和產業創新的跨區域協同，特別是要健全基礎研究合作機制，研究制定長三角基礎研究聯合基金建設方案，強化長三角地區創新策略能力建設。持續推進長三角產業鏈補鏈固鏈強鏈行動。</p><p>加快建設軌道上的長三角。「我們正在研究建立長三角城際鐵路一體化運營項目推進工作機制，加快提升基礎設施互聯互通水平。」顧軍説。</p><p>顧軍表示，還將在重點區域一體化上率先突破。比如，高標準建設自貿試驗區、臨港新片區，加強三省一市自貿試驗區的經驗互鑑和複製推廣。深耕一體化發展示範區「試驗田」。建好虹橋國際開放樞紐聯通國際國內「彩虹橋」。</p><p><strong>新片區</strong></p><p>2023 年，習近平總書記在考察上海時強調，「要大力實施自由貿易試驗區提升戰略，推進上海自由貿易試驗區臨港新片區更高水平對外開放」「要在臨港新片區率先開展壓力測試，穩步擴大規則、規制、管理、標準等制度型開放」，賦予臨港新片區進一步擴大開放的特殊使命和重大任務。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/254.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">臨港新片區</p><p></p><p>在回答新加坡聯合早報關於上海自貿區和臨港新片區如何進一步便利數據跨境流動的提問時，全國人大代表，上海臨港集團黨委書記、董事長袁國華説，臨港新片區根據國家制度型開放的要求，一直在推動數據跨境流動。</p><p>「1」是正在打造國際數據經濟產業園，目前已入駐的企業將近 60 家，主要分三類：從事跨境數據服務的企業、正在進行數據跨境的企業、正在試點中的跨境數據企業。</p><p>「2」是兩個服務中心，已經設立跨境服務的數據評估中心，還有跨境數據的全方位服務中心，為相關企業在數據指導、評估、備案等方面提供全過程指導。</p><p>「3」是促成三個制度，為跨境數據流動提供製度型的保障，三個制度是跨境數據的流動規定，分級分類的管理辦法，跨境數據的操作指引。</p><p>同時，臨港新片區還將加快跨境數據的一般數據清單和重要數據目錄的編制。加快對接對標 DEPA、CPTPP 等國際高標準經貿規則。加快跨境數據的基礎設施和產業發展。</p><p><strong>新質生產力</strong></p><p>在回答關於國際科創中心建設問題時，全國人大代表、上海市副市長劉多提到，2024 年上海將圍繞國際科創中心建設，強化前沿新興領域和未來產業的佈局。</p><p>「及時把握新一輪科技革命和產業變革新趨勢、科研新範式，聚焦細胞與基因治療、合成生物學、腦機接口、量子科技、Web3.0、AI4S 和新材料、新能源等領域，搶抓佈局、加快突破，形成新質生產力。」她説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/275.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人工智能</p><p></p><p>上海將深化基礎研究先行區建設。比如實施相關人才計劃，支持優秀青年科學家「十年磨一劍」開展高風險高價值科學研究；提供長期穩定支持，以五年為週期滾動實施，不進行年度考覈。</p><p>上海將持續加大基礎研究投入，2024 年基礎研究佔全社會研發經費支出的比重將達到 11% 左右，力爭 2027 年提高到 13% 左右。</p><p>劉多還提到，2023 年上海聚焦生物醫藥、人工智能等領域啓動了 7 家高質量孵化器建設，2024 年將加快落實這 7 家孵化器「一體一策」，並圍繞人形機器人、大模型等前沿領域，啓動新一批高質量孵化器建設工作。</p><p>新質生產力，與科技創新密切相關。上海高校很多，怎麼發揮高校的科研優勢，更好地服務支撐高水平科技自立自強，加快推進科技進步？</p><p>全國人大代表、上海交通大學校長丁奎嶺用三個詞回答這個問題——跟跑、並跑、領跑。</p><p>「跟跑」，指的是高校基本的科研經費要能跟得上當今科技發展的速度和要求。目前高校裏一個普遍的問題就是競爭性經費佔到 90% 以上，這麼大的比重帶來的問題是，科學家忙於爭取項目、組織答辯，很難靜下心來攻關。</p><p>丁奎嶺表示，上海在這方面的實踐比較好，比如基礎研究特區，為人才的穩定在經費上提供了很好的支持和補充。</p><p>「並跑」，指的是高校要和企業進行深度合作、並肩作戰，高校和企業的合作，特別是央企、國企、行業頭部企業的合作，形成強有力的合作。</p><p>「領跑」，是指要找到科技制高點，要盯住熱點進行戰略佈局，加強頂尖人才、優秀青年人才等人才梯隊的培養，不斷調整和優化學科的領域，在人才培養方面，不斷開拓新的學科和領域，通過教育人才科技一體化前瞻部署，通過跟跑、並跑、領跑，跑出加速度。</p><p><strong>新空間</strong></p><p>城市更新，能夠為一座城市創造新空間、新功能、新價值。</p><p>在回答鳳凰衞視記者關於城市更新的提問時，全國人大代表，上海建工集團股份有限公司黨委書記、董事長杭迎偉説，2024 年第一個工作日，上海市舉行的第一個會議是全市城市更新推進大會，對上海的城市更新工作進行了頂層設計、全面部署。</p><p>城市更新的關鍵，是核心功能的更新和提升。杭迎偉説，城市不僅要有高樓大廈，還要重視保護城市的記憶，大街小巷、煙火人家、繁花似錦。城市的更新不僅要強化保護利用，還要創造新空間、新功能、新價值。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/370/257.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海智慧灣</p><p></p><p>杭迎偉表示，從上海城市更新的實踐中，他感到城市更新的高質量可持續發展需要有「三個注重」。</p><p>注重激發城市發展的活力。比如，上海在推進「一江一河」貫通開放過程中，讓周邊許多老碼頭、老倉庫，變成如今的演藝中心、商業中心、創意中心和創新中心。</p><p>注重科技創新能力供給。比如，上海在張園石庫門建築羣城市更新的項目中，綜合運用了建築機器人加持的「順做法」和平移技術加持的「逆做法」，數字化建造全過程賦能，不僅實現了保護，還增加了地下空間和功能空間。</p><p>注重便民利民，把最好的資源留給人民。城市更新工作一頭連着民生，一頭連着發展。上海在城市更新中，持續地打造「15 分鐘服務圈」，佈局教育、衞生、養老、交通等設施，讓市民有了更多的獲得感和幸福感。</p><p>「一個城市的建設發展既有硬實力，也有軟實力。」全國人大代表、上海社科院黨委書記權衡説，經濟發展，一般理解為硬實力，文化是軟實力，硬實力讓一個城市更強大，軟實力讓一個城市更偉大。</p><p>權衡表示，城市的建設和發展，要注意軟硬實力相得益彰。上海正在推進「五個中心」建設，上海這座城市的影響力，尤其是國際影響力的提升，非常重要的一個關鍵在於文化的吸引力、文化的魅力。</p><p>上海的紅色文化、海派文化、江南文化三種文化交相輝映，推動三種文化融合創新，將助力上海實現高質量發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 13:54:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26578995</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26578995</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/364/383.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26578995_202403062154c38de469-4c10-4cb1-b64d-99e7d8c2d60b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>上海代表團</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/364/383.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/364/384.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2020 重演？拜登特朗普或許重賽引發選民不安]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新華社北京 3 月 6 日消息，當地時間 3 月 5 日，美國 2024 年總統選舉迎來所謂「超級星期二」黨內初選。據美國多家主流媒體測算，現任總統拜登和前總統特朗普分別在各自黨內初選中延續並進一步擴大領先優勢。媒體預測拜登和特朗普最早可能在未來數週內提前鎖定民主黨和共和黨總統候選人提名。</p><p>對於美國大多數選民來説，舞台上的兩位熟面孔似乎都不是令人滿意的總統候選人。多家機構民調結果顯示，超過半數美國選民不願意看到 2020 年選舉重演，許多跡象表明選民並不滿意甚至「感到不安」。</p><p><strong>「沒有選擇」</strong></p><p>2024 年美國總統選舉的初選競爭開啓近兩個月來，民主、共和兩黨黨內競選者已多數退選。目前，拜登在民主黨內幾無挑戰，特朗普在共和黨初選中遙遙領先。美國媒體紛紛預測，11 月總統選舉很可能是拜登和特朗普的再度對決。</p><p>「沒有選擇。」73 歲的葆拉·史蒂文斯是沮喪的美國選民之一。</p><p>多項民調結果顯示，大多數美國人不希望拜登和特朗普重賽。根據路透社/益普索民調，70% 受訪者不希望拜登尋求連任，其中一半是民主黨人；56% 受訪者不支持特朗普參選，其中包括約三分之一的共和黨人。加拿大安格斯·裏德研究所民調則發現，只有 32% 的美國人表示，他們會「接受 2024 年總統選舉的結果，無論拜登和特朗普誰獲勝」。</p><p>美國馬裏蘭大學國際和安全研究中心研究員克萊·拉姆齊表示，拜登和特朗普的再次對決將使人們越發感到美國政治體系不是為普通民眾服務的。</p><p>《經濟學人》週刊刊文説，2024 年美國總統選舉與其説是一場人氣競賽，不如説是美國選民的一場公投，然而不是投哪個好，而是選哪個「最不壞」。</p><p>「我還不知道」，新罕布什爾州選民海倫妮·黑格此前被美媒問及如果拜登和特朗普再次對決她會投票給誰時説，「這是一個艱難的決定，因為我對國家目前的發展方向不滿意。」</p><p><strong>尖鋭對立</strong></p><p>特朗普 2020 年總統選舉失敗後，其支持者試圖推翻選舉結果，從而釀成「國會山騷亂」。捲土重來的他身陷多起刑事訴訟案，包括涉嫌推翻 2020 年總統選舉結果、「封口費」案、「密件風波」案等。拜登的總統任期則始終伴隨着高通脹以及一系列國內政策導致的低支持率，此外他在烏克蘭危機、巴以衝突等問題上的政策立場也頗受爭議。</p><p>那麼，為什麼在初選中，依然是這二人最有望獲得候選人提名？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/365/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 3 月 5 日，美國佛羅裏達州棕櫚灘，美國前總統特朗普參加在海湖莊園俱樂部舉行的「超級星期二」選舉夜派對。視覺中國，圖</p><p></p><p>對民主黨而言，拜登是現任總統，現任總統謀求連任是無風險的政治慣例，其執政優勢能夠助其掌握更多政治資源，這使得黨內其他成員望而卻步。另外，拜登曾在 2020 年擊敗特朗普，這也促使民主黨人將其視為「最安全的人選」。拜登此前公開表示，不是非選他不可，而是隻有他「才能擊敗特朗普」。</p><p>對共和黨而言，特朗普執政期間以其反建制形象、民粹化言論以及在移民、貿易等議題上的保守政策吸引大批反建制、保守派選民羣體支持。近年來，特朗普支持者羣體逐步穩固，其所在共和黨也趨於「特朗普化」，獲得特朗普背書或者「比特朗普還特朗普」成為共和黨黨內人士出頭的利器。</p><p>兩黨如今狀況反映出美國政黨政治極化的內在困境。近年來，美國政治中的民粹化、極端化程度不斷加深，黨派尖鋭對立，否決政治成為常態。在這種政治生態下，候選人必須表現強硬、意識形態色彩明顯，這使得願意合作和妥協的候選人幾乎難有勝算。</p><p>美國政治風險諮詢公司歐亞集團總裁伊恩·布雷默指出，2024 年美國總統選舉將是「嚴重分裂和功能失調的」。</p><p><strong>制度缺陷</strong></p><p>作為獨立人士，克里斯蒂安·米勒不能在 4 月的賓夕法尼亞州總統初選中投票。他説，就算能投票也無足輕重。這是美國選民的無奈。</p><p>「團結美國」組織的創始執行董事尼克·特羅亞諾説，初選制度未能讓獨立選民參與進來。在 22 個州的總統初選中，獨立選民被禁止投票，這 2400 萬左右的選民在沒有選擇的情況下最終「被迫接受黨派被提名人」。</p><p>美國民眾對「只能選出不受歡迎的總統」越來越厭倦。「獨立人士並沒有真正的發言權。這對我們國家來説有點悲哀。」33 歲的選民惠特尼·塔拉里科説。</p><p>在初選階段，參加投票的註冊選民一般只有 20% 左右，而且多數州採取「贏者通吃」的辦法，民主黨還創設了無需理會選民意願的「超級代表」制度，這都意味着美國總統候選人實際上是兩黨少數人決定的。《華盛頓郵報》文章指出，美國選舉制度賦予了一小部分選民巨大權力，「民主在黑暗中消亡」。</p><p><strong>金錢主導</strong></p><p>美國選舉怪象背後是金錢的力量。美國政治學者弗朗西斯·福山日前在英國《金融時報》網站撰文指出，現在採用的簡單多數投票制，加上大眾初選的形式，使得初選有利於極左或極右的參選人，「而金錢在美國選舉中發揮了不可估量的作用」。</p><p>錢從哪裏來？要麼自己擁有，要麼去籌款。整個競選過程被各種利益集團控制，利益集團通過資助競選的方式來挑選自己滿意的政治代理人，幫助他們贏得選戰，並操縱這些人未來利用權力反哺「金主」。美國布倫南司法研究中心在其官網刊文指出，少數富有捐助者主導了美國的選舉。</p><p>皮尤研究中心去年 10 月一份民調顯示，85% 的美國人表示，政治競選成本使「好人很難競選公職」；63% 的人表示，目前美國擔任民選官員或競選公職的人都是「出於自身利益，尤其是為了賺錢」。</p><p>金錢政治不只讓選舉變成由金錢驅動和運轉的政治遊戲，更加劇了社會不公。摩根大通公司發佈的報告顯示，美國最富有的 10% 家庭佔有近 75% 的家庭淨資產。這暴露出美國社會存在嚴重不平等，而深層次原因是美國政府和政黨長期被利益集團操縱和俘獲，無法制定和實施促進社會公平的稅收、產業和社保政策。</p><p>「美國人對民主運作方式的滿意度創歷史新低。」美國蓋洛普諮詢公司今年 1 月調查顯示，只有 28% 的美國成年人對美國民主表示滿意，創下自 1984 年有調查以來最低值，甚至低於 2021 年「國會山騷亂」發生後的水平。（參與記者：孫丁、熊茂伶、胡友松）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 13:43:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26579144</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26579144</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/366/176.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26579144_202403062144cb86596c-bfc4-4949-abb0-65eda59e2c92.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李潔、柳絲/新華社]]>
            </author>
            <category>拜登特朗普</category>
            <category>美國 2024 年總統選舉</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/366/176.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/366/178.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從宇宙飛船到「黃小西吃晚飯」，開放團組會議省級黨委書記回答了這些問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全國兩會上，已有多個代表團舉行開放團組會議，會上省級黨委書記的答問引發外界關注。</p><p>其中在 3 月 5 日下午，十四屆全國人大二次會議重慶代表團舉行開放團組會議。據《重慶日報》報道，有媒體記者向全國人大代表、重慶市委書記袁家軍提問，希望瞭解他在航天系統的工作經歷與現在在地方黨委工作的最大不同及面臨的挑戰。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/323/150.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">3 月 5 日下午，十四屆全國人大二次會議重慶代表團舉行開放團組會議。重慶日報，圖</p><p></p><p>袁家軍先是笑着用英文迴應道：「這是涉及我個人的問題（This is a personal question）。」他緊接着表示：「看來你對我的背景有所瞭解。我是從航天系統到地方政府工作，這也體現了我們中國共產黨選拔使用幹部的一種視野、一種邏輯，通過這種跨部門、多崗位交流培養，逐步提升我們幹部隊伍發展能力、服務羣眾能力、化解風險能力。」</p><p>袁家軍説，航天工作和地方工作都是複雜巨系統，需要樹立系統思維、強化系統觀念，建立重大風險閉環管控體系和有效機制，以強烈的責任心、使命感高標準高質量完成各項目標任務。</p><p>3 月 6 日上午，青海代表團舉行開放團組會議。省委書記陳剛回應「青海 6 廳官違規飲酒事件」時稱，這是青海乾部的一個痛處、受傷之處，但受傷的地方透透氣、見見光，恢復得更快一點，他很樂意回答這個問題。</p><p>陳剛介紹，他知道這件事的時候，感覺到不可理解。這件事發生在黨的二十大召開之後、發生在省委黨校進行集中培訓期間、發生在 6 名省管幹部之中，其中還喝死了一個。這件事看起來是個聚眾違規飲酒問題，事實上是違反政治紀律、違反政治規矩的問題，「這件事讓青海得以警醒」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/321.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">多彩貴州網，圖</p><p></p><p>同在 3 月 6 日上午，貴州代表團舉行開放團組會議，會議分兩個階段進行：第一階段由代表進行審議發言，第二階段是回答記者提問。</p><p>據貴州媒體報道，貴州省委書記徐麟在回答有關文旅工作的問題時風趣地説，貴州最值得推薦的景區是「黃小西吃晚飯」。</p><p>徐麟回憶，他剛上任的時候問分管旅遊的省領導，貴州風景那麼多，最出色的是哪幾個？對方脫口而出是「黃小西」，也就是黃果樹瀑布、荔波小七孔、西江千戶苗寨。現在，我們開玩笑説，不僅是「黃小西」，還有「赤萬梵」，也就是赤水丹霞、萬峯林、梵淨山。當然，還有鎮遠古鎮，非常有特色，很有韻味和規模，是以明代時期的徽派建築風格為主體，與苗族的建築風格融為一體，從建築上就體現出中華民族多元一體的特點。貴州這兩個寶貝涉及到方方面面，剛才歐陽黔森代表也講到，貴州紅色文化豐富厚重、民族文化多姿多彩，陽明文化、屯堡文化獨具特色，侗族大歌、苗族飛歌、布依族八音坐唱都有其獨特的韻味。貴州發展文化旅遊有天然的優勢和條件，我們就是要充分發揮比較優勢大力發展文化旅遊產業。</p><p>他表示，貴州推進旅遊產業化的目標，就是要打造世界級旅遊目的地。世界級旅遊目的地靠什麼支撐，有兩個方面，一個是世界級的旅遊景區景點，一個是一流的旅遊城市。具體就是圍繞資源、客源、服務三要素繼續深化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 12:43:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26575827</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26575827</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/326.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26575827_2024030620438b088757-4eda-42a4-9e82-50e6b8cc1304.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>開放團組</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/326.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/327.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「申」聚兩會｜吳煥淦代表：建議通過學生體育課普及八段錦、太極拳等]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/344/664.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>學生健康是社會關注的熱點問題之一。</p><p>全國人大代表、上海中醫藥大學上海市針灸經絡研究所所長吳煥淦對此也密切關注，並在 2024 年全國兩會期間提交了一份《關於進一步提高中醫藥在學生心理健康中的作用的建議》。</p><p>吳煥淦介紹，受傳統教育理念的長期影響，心理健康教育在此前的學生教育過程中重視程度不足，加上現階段日常心理健康教育工作的實施方法相對單一，學生心理健康教育收效欠佳。《2022 年青少年心理健康狀況調查報告》顯示，約 14.8% 的青少年存在不同程度的抑鬱風險，其中 4.0% 的青少年屬於重度抑鬱風險羣體。</p><p>在吳煥淦看來，中醫藥是中國民族文化的瑰寶，在幹預心理健康方面自古就有一系列的理念和方法。《中共中央國務院關於促進中醫藥傳承創新發展的意見》明確指出，要實施中醫藥文化傳播行動，把中醫藥文化貫穿國民教育始終，中小學進一步豐富中醫藥文化教育，使中醫藥成為羣眾促進健康的文化自覺。然而目前的學生心理工作中，中醫藥的參與程度尚且不高，心理健康教育的效果較為一般。因此建議，推進中醫藥關注學生心理健康，促進校園心理健康與中醫藥融匯，更好地保障學生健康成長。</p><p>吳煥淦分析了目前存在的問題：</p><p>第一，中醫藥在學生心理幹預體系中的參與度不足。當前學生心理幹預體系是以學校心理教育與篩查為主，校外醫療機構心理幹預為輔，已經發展出了一系列的處理流程與體系。中醫藥在幹預心身問題上，具有顯著優勢。如中醫可參與篩查具有抑鬱相關軀體症狀的學生；中藥、針灸等醫療幹預可對失眠、抑鬱、焦慮等具有療效。然而目前中醫藥未能有效參與到校園內外的心理幹預體系內。</p><p>第二，中醫藥文化進校園對學生心理的關注度不足。中醫藥是祖國文化的瑰寶，包含了很多調整心身的理念方法。「七情」理論闡述了中醫對各種情緒的認識，同時中醫中「天人合一」的觀念展現了環境與身體、心靈和諧統一的觀念。這些都是傳統文化參與校園心理教育的重要部分。目前中醫藥進中小學的實踐中已經逐步認識到了這點，但是尚未落實在政策中。</p><p>第三，中醫心理學相關人才的培養力度不足。中醫心理學是基於傳統中醫心身調節觀念和現代心理學交叉的新興學科。目前中醫心理相關專業設置較少，人才薄弱，尚不足以支持大規模的校內心理工作。此外針對校內心理工作人員，包括輔導員、班主任、心理教師以及保健教師的中醫心理學培訓缺乏，教師在中醫藥方面的知識能力有限，缺乏系統教材。</p><p>為此，他提出了三點建議。</p><p><strong>第一，建議促進中醫藥參與學生心理健康幹預體系。</strong>首先建議優化頂層設計，在下一個學生心理健康專項行動制定中，納入中醫藥相關政策。促進中醫藥力量參與校內外學生心理幹預。在校內建議納入中醫體質篩查氣鬱質等情緒相關體質；通過體育課程普及傳統保健如八段錦、太極拳等促進學生學習傳統文化中的心身調節技能。在校外積極推進中醫藥參與學生心理的「未病先防」與「既病防變」工作；鼓勵有條件的中醫醫院、中西醫結合醫院開展少兒心身專病門診，鼓勵開展臨牀專病建設。</p><p><strong>第二，建議在中醫藥文化進校園中關注心理健康。</strong>國家大力推動中醫藥文化貫穿國民教育始終。在此基礎上，建議在進校園過程中，尤其關注中醫藥文化中的心身內涵。建議加強相關講師的中醫心身素養培訓；鼓勵通過紀錄片、課堂講授、教學活動等豐富的形式，引導學生認識中醫藥與傳統文化中的人文底蘊，普及中醫心身知識及傳統養生理念，引導學生理解傳統中醫中與情緒疏解有關的概念與方法；開展中醫藥校園心身教育案例徵集。</p><p><strong>第三，建議推進建設中醫心理學科、儲備關鍵人才。</strong>針對目前中醫心理學科人才不足的現狀，建議推進相關學科建設，從傳統文化的角度推進現代心身問題的解決。建議促進學生心理學、教育心理學以及發展心理學與中醫藥學科的融合性研究，推進傳統文化與心理學的教材建設；促進中醫藥與心理學，尤其是教育心理學科的人才交流；設立「中醫藥+學生心身」專項研究基金，並促進轉化；建議推動一批有條件的中醫藥院校、中醫醫院等與其附屬學校、合作學校聯動，建設一批有特色的「中醫藥+」學生心身促進項目。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 12:35:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576734</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576734</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/344/657.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26576734_202403062036dc305ae4-4c22-47ab-8ae9-9b19561fa9a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，韓曉蓉]]>
            </author>
            <category>中醫藥</category>
            <category>心理健康</category>
            <category>全國兩會</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/344/657.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/344/659.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在看望參加政協會議的民革科技界環境資源界委員時強調：積極建言資政廣泛凝聚共識，助力中國式現代化建設]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>習近平在看望參加政協會議的民革、科技界、環境資源界委員時強調，積極建言資政廣泛凝聚共識，助力中國式現代化建設。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 11:29:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576272</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576272</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/326/730.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26576272_20240306192924efda9b-72b8-4dd4-bc36-cf0eadc1511a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/326/730.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/326/727.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】提振民間投資，要進一步拆除藩籬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在 3 月 6 日舉行的十四屆全國人大二次會議記者會上，國家發展和改革委員會主任鄭柵潔在談及擴大有效投資時表示，要鼓勵和支持擴大民間投資，未來將持續向民間資本推介優質的項目，用好全國融資信用服務平台，加強重點項目融資和要素保障。我們現在正在全力幫助民間資本找項目，另外一個角度，幫助民間投資項目找資金。</p><p>之前，圍繞促進民營經濟發展壯大的系列政策陸續出台，目前給民企「找項目、找資金」的提法，已經把對民營經濟重視的宏觀政策導向，落到了具體的行為指南上。</p><p>正如鄭柵潔所言，民間投資佔全社會投資 50% 以上。但目前民間投資仍存在信心不足、增速低位運行等現象。國家統計局數據顯示，2023 年民間投資比上年下降 0.4%，依然還處於有待恢復區間，擴大民間投資對於調動各方投資積極性、穩定市場預期、增加就業崗位、促進居民收入增長和消費預期增長，進而推進形成消費和投資良性循環至關重要。</p><p>但民間投資信心的恢復，最終還是需要回到具體的民營企業。國家知識產權局最新披露的數據顯示，民營企業作為科技創新的重要主體，貢獻了全社會 70% 的技術創新成果，涵蓋了 80% 的國家專精特新「小巨人」和 90% 的高新技術企業，在加快形成新質生產力上可以大有作為。</p><p>但是，另一方面，正像這次李強總理所做的政府工作報告中提到的，要「進一步拆除各種藩籬，在更多領域讓民間投資進得來、能發展、有作為」，還需要「專項治理地方保護、市場分割、招商引資不當競爭等突出問題」。</p><p>目前，民營企業在要素獲取、准入許可、經營運行、政府採購和招投標等方面都存在着一些「玻璃天花板」，這些隱形歧視問題也導致民營企業在現實中往往會出現「找不到」「夠不着」等問題。這就需要系統梳理和廢除限制民營企業准入的政策，清查整頓隱性壁壘，探索拓寬民營企業准入領域，鼓勵各地建立向民間資本推介重點領域項目的長效機制。</p><p>藩籬該拆的要拆，跑道該清理的要清理，要讓民營企業對投資項目、行業發展有穩定的預期，不能時時刻刻提心吊膽，不是怕進不去，就是怕退不出。幫助民營企業「找資金、找項目」，也是用最直白的方式點出了當下民營企業面臨的兩大問題：融資難、壁壘多。</p><p>調動民間資本的積極性，激發民營企業家的熱情，應當成為當前及今後一段時間經濟工作的重中之重，這也是鞏固經濟恢復基礎的最重要砝碼。這一目標也有賴於一系列制度改革的推進。比如，推動國有企業混合所有制改革、完善重點行業准入機制、民營企業財產權利保障等等，只有從立法、產業和投融資政策、國企改革乃至輿論引導多方面共同發力，民營企業的信心和行動力才能加速恢復。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 10:27:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26576027</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26576027</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/589.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26576027_2024030618288dce656b-3acb-482a-a4f2-3ccfbf91537c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>提振民間投資</category>
            <category>民營企業</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/589.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/590.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩會外長會·圓桌｜專家熱議 2024 中國外交難點、看點和重點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年是國際關係發生重大深遠演變的一年。面對風高浪急的國際形勢，中國外交開拓有為，為變亂交織的世界帶來了更多穩定性與確定性：元首外交精彩紛呈；「一帶一路」國際合作高峯論壇、中國-中亞峯會兩大主場外交活動成功舉行；金磚機制實現歷史性擴員；促成沙特和伊朗歷史性和解……</p><p>2023 年 12 月底，中央外事工作會議勝利召開，對當前和今後一個時期的對外工作作出全面部署。邁向 2024 年，全球多重變局並進，國際秩序演化加速。烏克蘭危機和加沙衝突延宕、全球多國將舉行重要選舉、世界經濟增長動能不足。放眼 2024 年中國外交，中共中央政治局委員、外交部長王毅此前強調四點：履行負責任大國應盡職責；鞏固拓展全球夥伴關係網絡；倡導建設平等有序的世界多極化；積極推進普惠包容的經濟全球化。</p><p><strong>伴隨國內外環境的深刻變化，今年中國外交任務如何排序？</strong>圍繞這一方向性問題，在今年全國兩會外長記者會之前，澎湃新聞（www.thepaper.cn）國際新聞中心於 2 月 29 日舉辦「把脈 2024 中國外交」討論會，多位與會專家從區域國別、議題、外交類型等多維度深度探討中國外交議程的看點和重點。</p><p>與會專家均認為，歐洲方向應該是今年外交的「重頭戲」之一，接下來中歐之間的高層互動值得期待。同樣不容忽視的是，推動經濟發展與民生改善仍是當前國內的優先事項，在向外界釋放信心時，切勿陷入西方國家的所謂「大國競爭」「權力政治」敍事。以下是此次討論會的部分內容。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/34.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">討論會現場</p><p></p><p><strong>參與討論專家簡介（以姓氏拼音排列）</strong></p><p><strong>林民旺：</strong>復旦大學國際問題研究院研究員</p><p><strong>吳蓴思：</strong>上海國際問題研究院研究員</p><p><strong>張驥：</strong>復旦大學國際關係與公共事務學院教授</p><p><strong>趙隆：</strong>上海國際問題研究院研究員</p><p><strong>美俄仍是關鍵，歐洲成為「重頭戲」之一</strong></p><p><strong>林民旺：</strong>中國外交的戰略框架很明確。美國和俄羅斯是中國大國外交的關鍵。美國對中國的影響和戰略重要性是顯而易見的。基於應對來自美國的戰略挑戰的需要，俄羅斯就被視為「背靠背」的戰略協作夥伴。<strong>今年中俄的互動應該會非常充分。</strong>從俄羅斯的角度來看，他們積極籌備今年 10 月將於該國舉行的金磚國家領導人喀山峯會，預計屆時中俄會通過金磚國家合作機制進行廣泛的戰略對接與協調。</p><p><strong>趙隆：</strong>今年中國外交的重點，不僅可以按照區域國別劃分，也可以按照「類型」劃分。首先，元首外交有很多重要的時間節點：中法 60 週年、中俄 75 週年、中匈 75 週年等。圍繞重要時間節點，領導人出訪和外國元首訪華安排等重要外交活動可能會有側重。歐洲方向應該是今年外交的「重頭戲」之一，據歐方表示，高層互訪的計劃正在穩步推進，這可以成為雙方減少錯誤認知，調整相互預期，謀劃戰略性、方向性議程的契機。</p><p><strong>林民旺：</strong>對於歐洲，中國對它的戰略定位和訴求是比較清楚的，就是希望歐洲在戰略上更中立和平衡一些。以德法為代表的「老歐洲」國家在對華戰略上也試圖能奉行相對獨立自主的路線。一直以來，法國的戰略獨立性是比較強的。2023 年法國馬克龍總統訪華，在一系列的對華問題上做出比較積極的表態。可以期待的是，中法今年或有更多高層互訪，因為今年法國將舉辦奧運會，同時今年也是中法建交 60 週年。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/174.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 4 月 7 日，廣州，法國總統馬克龍訪華。視覺中國，資料圖</p><p></p><p><strong>張驥：</strong>從整體外交佈局來看，歐洲的重要性實際上在上升。原因在於，在中美博弈的情況下，各方都在拉歐洲，美國也動作頻頻，中國目前也在努力爭取歐洲。<strong>中歐如能實現戰略穩定，對於防止新冷戰，保持國際戰略平衡具有關鍵作用。</strong>除了「老歐洲」外，中東歐板塊也值得關注，比如匈牙利、塞爾維亞等國家在歐洲的對華政策中保持獨立性，主張對華合作的主基調，可以期待今年中國與這些國家會有哪些互動。</p><p><strong>吳蓴思：</strong>俄烏衝突在短期內似乎看不到畫上句號的前景，這就意味着歐洲會繼續因俄烏衝突而「失血」，進而在心理上和行動上更想要緊靠美國。巴以衝突也造成了巨大的人道主義的災難，在歐美地區形成了明顯、巨大的認知分歧，伊朗和美國的矛盾也在深化。由於歐洲受到這兩場衝突，尤其是受俄烏衝突的重大影響，<strong>歐洲對我們在俄烏衝突中角色的不滿情緒在上升。</strong></p><p>又由於去年一段時間以來，中國周邊國家在對華政策上表現出了一定的延續性、穩定性。如果從這樣的假設出發，<strong>歐洲對華態度的發展趨勢似乎應成為我們近期聚焦的重點之一。</strong>但是從比較常態或是更長期的角度來看，中國的優先方向應仍然在周邊、在亞太地區。</p><p><strong>既要關注當前危機，更要關注潛在的危機</strong></p><p><strong>張驥：</strong>今年外交的另一個重點，就是中國如何在熱點問題上發揮作用。包括俄烏衝突、巴以衝突等。預期中國在多邊、熱點問題的解決上會更加積極主動。目前，俄烏衝突已經拖了兩年，最近馬克龍總統雖然發表了進攻性表態（編者注：法國總統馬克龍 2 月 26 日提及向烏克蘭派地面部隊的可能性），但往往法國人做出這種姿態可能是為談判解決尋求籌碼。中法、中歐在政治解決國際衝突方面實際上是存在共識的，存在共同努力的空間。</p><p><strong>吳蓴思：</strong>迴應張驥老師的觀點，中方並非一定要積極加入熱點問題（的解決），外交優先事項有時受突發事件影響。儘管當前的兩大熱點在歐洲、中東，但如果中國周邊出現新情況，外交也可能向這個方向調整。</p><p>總體而言，今年需要思考的是，我們所想要強化的「中國特色大國外交」到底包括哪些內容。從外交的優先級看，去年 11 月中美領導人舊金山會晤後，提出了「舊金山願景」，穩住了中美關係的螺旋下降勢頭。因此，從當前的局面來看，今年中國外交其實更多聚焦於國際社會高度關注的議題，比如：俄烏、巴以這兩場衝突。中國在兩場衝突中採取了謹慎、不被裹挾的立場，防止我們的利益受到直接損失。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/209.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 3 月 3 日，加沙城，巴勒斯坦人被迫遷移到加沙地帶的中部和南部地區，以躲避以色列的轟炸。視覺中國，圖</p><p></p><p><strong>趙隆：</strong>在巴以衝突和烏克蘭危機上，各方總體認為需要避免危機延宕、升級或失控，儘快找到政治方案，而年內存在恢復接觸和對話的機會窗口。近日，中國政府歐亞事務特別代表就烏克蘭危機開展第二輪穿梭外交，也是對這種需求和呼聲的積極迴應。此外，既要關注當前危機，更要關注潛在的危機。朝鮮和俄羅斯的軍事合作在歐洲引發巨大反響，後者認為這種合作間接對烏克蘭局勢造成影響，導致烏方在戰場上的不利局面，並試圖以此製造北約成員國在「印太地區」活動的合法性敍事。不可否認，如果半島局勢出現重大變化，域外國家介入印太的方式和力度都將有所增強。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/146.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">討論會現場</p><p></p><p><strong>峯會外交與中國外交的塑造性、主動性</strong></p><p><strong>林民旺：</strong>今年的上合組織領導人峯會值得高度關注。去年，印度同時擔任上合組織和 G20 峯會的主席國，但是印度將主要精力投入到舉辦 G20 峯會上，對上合組織峯會基本上敷衍了事，只是召開了線上的領導人峯會，這引發不少上合組織成員國的不滿。今年，哈薩克斯坦擔任上合主席國之後表現非常積極，預計今年的上合組織峯會的聲勢或會大大提升。</p><p>除了大國關係外，拉美和非洲這兩個區域動向也值得特別關注。在拉美地區，主要涉及巴西和祕魯這兩個國家。祕魯新領導人上台後，很多外交動向值得觀察，而且年底祕魯要舉辦 APEC 峯會。巴西方面，G20 峯會今年下半年將在裏約熱內盧舉行。非洲方向，中國預計將在今年召開中非合作論壇新一屆會議。</p><p><strong>趙隆：</strong>今年全球的各類峯會很多，其中一大特點是，基本上都由「全球南方」國家扮演東道主。例如，哈薩克斯坦主辦的上合組織成員國元首理事會、俄羅斯主辦的金磚國家領導人會晤、巴西主辦的二十國集團領導人峯會、祕魯主辦的亞太經合組織（APEC）領導人非正式會議等。各方都很關注「全球南方」，特別是在慕安會上不斷強調推動南方的作用，都希望爭取全球南方的支持。但是，不能忽視全球南方作為非常鬆散的身份認同，依附於碎片化的互動機制，具有戰略自主性、訴求差異性、身份多樣性等特點。全球南方國家的核心訴求，還是希望多邊互動的主線從安全議程迴歸到發展議程上。</p><p><strong>張驥：</strong>除了重點區域，還需要注意中國提出的「三大倡議」如何落實，這也將會成為中國外交的一個重點，今年將主辦的全球共享發展行動論壇相信會推動倡議的具體落地。此外，中國外交的塑造性、主動性在增強，如何在國際秩序和多邊外交中塑造中方的議程值得期待。去年 12 月中央外事工作會議上，<strong>中國對「世界多極化」的主張加上了「平等有序」的定語，對「經濟全球化」的主張加上了「普惠包容」的定語。</strong>從中可以看出，<strong>在國際秩序塑造方面，中國開始越來越多地提出自己的主張，今年中國外交可能會有一些更具體的主張。</strong></p><p><strong>外交之「根」仍是內政，莫被「競爭敍事」帶偏</strong></p><p><strong>吳蓴思：</strong>從議題領域來講，着眼於當前國內的需求，經濟發展和民生改善仍是優先事項，這就意味着<strong>我們的外交優先排序不能被美國的所謂「大國競爭」 「權力政治」「印太戰略」的敍事牽着走。從這一意義上來看，發展議題、經濟議題仍是我們主要關心的方面。</strong></p><p>由此，我們具體的關注點應該是：如何防止地緣競爭幹擾經濟發展和民生改善？如何應對全球化中出現的問題？例如，以能源轉型應對氣候變化，反對破壞產業鏈供應鏈，反對貿易保護主義，以及積極迴應新技術發展的需求，既要加大利用 AI、5G 技術等，又要及時規範新技術應用中可能出現的問題。</p><p><strong>趙隆：</strong>以恢復信心為導向，做好經濟外交或者發展外交，可能是今年外交的另一重點。我們在國外交流時發現，外界很多時候都從經濟視角看待中國外交的調整或轉向，認為中國國內的經濟形勢、發展動能變化，產生了新的需求，進而需要在外交上調整。實際上，中國外交的核心就是配合國內的發展大局。總體而言，如何通過經濟外交或發展外交，打破所謂中國經濟「見頂論」、發展「崩潰論」、崛起「拐點論」等謬論，強化中國發展與世界發展的共生聯動價值至關重要。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/293/920.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 10:04:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26573097</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26573097</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/255.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26573097_2024030618043bc0d26b-a577-424e-a19b-5653c4ca4ac5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露]]>
            </author>
            <category>中國外交</category>
            <category>兩會外長記者會</category>
            <category>中美關係</category>
            <category>俄烏衝突</category>
            <category>歐洲</category>
            <category>全球南方</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/255.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/294/256.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西代表團開放日答澎湃：用心用情解決來贛州科學家的後顧之憂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 6 日下午，第十四屆全國人民代表大會第二次會議江西代表團召開全體會議。此次全國人大江西代表團全體會議對中外記者開放。</p><p>會上，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者提問，2020 年 10 月，中國科學院贛江創新研究院在贛州揭牌，填補了江西無大院大所直屬機構的空白。3 年多過去了，我想請問一下「進口老表」贛江創新研究院目前的科研進展如何，下一步將如何有效集聚各類科技創新資源，形成完整創新鏈條，以科技創新推動產業發展？</p><p>「我非常榮幸能作為‘進口老表’，從北京來到贛州，全身心投入到贛江創新研究院創建的過程中來。」贛江創新研究院黨委書記、院長齊濤表示，中科院創新研究院落地到江西贛州，是以習近平同志為核心的黨中央對江西的深切關懷，也是中國科學院不忘初心、傾情支持革命老區的生動寫照，更是 4500 萬江西人民對高質量發展的迫切期盼。</p><p>三年來，贛江創新研究院建設被作為一項重大的政治任務和科技任務來抓，把最優秀的科研人員集聚到建設一線，把最優質的資源集聚到建設一線，把最優秀的作風也在建設一線體現出來，全力推動贛江創新研究院的建設。</p><p>齊濤表示，三年來，贛江創新研究院全力以赴，建立了稀土全國重點實驗室，這是中國科學院的第一批實驗室，也是國家發改委通過了十四五的重點實施項目。三年時間裏贛江創新研究院迅速壯大，引進大量人才，形成了重視創新奉獻的團隊。</p><p>另外，在三年內，贛江創新研究院承擔了一批國家級項目、科技部攻關項目、重點科技計劃項目、科學院重點部署項目共 120 多項，取得了非常好的效果，一批批的優秀成果湧現得非常快。特別是要感謝省委省政府舉全省之力，像當年支持紅軍一樣支持贛江創新研究院的建設，用心用情解決來到贛州的科學家的後顧之憂。短短的三年內，省委省政府和贛州市委市政府投資科研經費 30 億元，妥善解決了職工包括孩子入學問題，配偶的工作等問題，讓我們的贛江創新研究院 20 萬平方米的新建園區拔地而起。</p><p>齊濤表示，下一步，按照總書記發展新質生產力的要求，在中科院黨組的領導下，在江西省委省政府的指導下，我們要以搶佔科技制高點為核心，開展使命導向的技術研究，和其他的科研平台進行聯合攻關。引人才聚人才，提高新技術轉化的速度和質量，為我們革命老區的高質量發展探索新的路徑。</p><p>「希望有志之士能夠到我們江西贛州工作和學習，在贛南大地上幹出火熱的事業。」齊濤説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 06 Mar 2024 09:50:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26575988</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26575988</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/388.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26575988_202403061750791ef5ce-1b16-4cc5-a167-beb01b5523f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張依琳]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/388.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/294/324/385.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
