<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 24 Oct 2023 01:15:24 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多部門：到 2025 年推動户外運動產業總規模達到 3 萬億元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，國家發展改革委會同體育總局、自然資源部、水利部、國家林草局等部門印發《促進户外運動設施建設與服務提升行動方案（2023—2025 年）》（以下簡稱《行動方案》），促進户外運動設施建設及服務提升，擴大體育休閒消費，推動户外運動產業高質量發展，更好滿足人民羣眾日益增長的户外運動需求。</p><p>《行動方案》以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，貫徹落實黨的二十大精神，認真落實習近平總書記關於體育工作的重要論述，堅持以人民為中心的發展思想，以户外運動高質量發展為主題，擴大服務設施供給，提升服務保障水平，支持社會力量廣泛參與，不斷滿足人民羣眾對户外運動提質增效的新期待，把户外運動打造成為全民健身的優勢產業。</p><p>《行動方案》堅持問題導向和改革創新，提出了推動户外運動設施建設與服務提升的四方面重點任務。一是推動户外運動產業綠色發展，包括堅持生態保護優先、合理利用自然資源、推動户外運動項目合理佈局等。二是加強户外運動場地設施建設，包括推動體育公園建設、構建國家步道體系、優化冰雪運動設施佈局、完善山地户外運動設施、增加水上運動設施供給、支持露營場地建設、培育汽車自駕運動營地、加強航空飛行營地建設等。三是提升户外運動服務供給質量，包括豐富户外運動賽事活動供給、提升户外運動科技應用水平、完善户外運動安全救援機制、加強户外運動標準化建設、普及户外運動文化與技能等。四是促進户外運動產業創新發展，包括加強產業政策集成創新、創新土地供應方式、構建户外運動裝備運輸新機制、激發民營户外運動企業發展活力、發揮户外運動產業就業增收功能等。</p><p>《行動方案》提出，到 2025 年，户外運動設施建設和服務質量供需有效對接，參與羣體更加廣泛，賽事活動更加豐富，專業人才隊伍持續壯大，安全監管政策體系更加健全，全國範圍內形成一批發展基礎好、服務保障全、地方特色強、配套產業優的户外運動發展高地，推動户外運動產業總規模達到 3 萬億元。</p><p>下一步，國家發展改革委、體育總局將會同相關部門加快推動落實，從加強組織領導、加強資金支持、加強監督監管、加強宣傳推廣等四方面實施強化組織實施，充分發揮發展户外運動產業對拉動內需、促進就業、擴大消費的積極作用，推動户外運動優質供給持續增加、消費場景不斷豐富、公共服務設施提質升級，為打造更高水平的全民健身公共服務體系、加快建設體育強國貢獻力量。</p><p></p><p><strong>促進户外運動設施建設與服務提升行動方案（2023—2025 年）</strong></p><p>發展户外運動產業，具有拉動內需、促進就業、擴大消費的積極作用。為貫徹落實《中共中央辦公廳國務院辦公廳關於構建更高水平的全民健身公共服務體系的意見》《國務院辦公廳關於促進全民健身和體育消費推動體育產業高質量發展的意見》等文件要求，深入實施《户外運動產業發展規劃（2022—2025 年）》，滿足人民羣眾日益增長的户外運動需求，促進户外運動設施建設及服務提升，擴大體育休閒消費，推動户外運動產業高質量發展，制定本行動方案。</p><p>一、總體要求</p><p>（一）指導思想</p><p>以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，貫徹落實黨的二十大精神，認真落實習近平總書記關於體育工作的重要論述，堅持以人民為中心的發展思想，完整、準確、全面貫徹新發展理念，堅持問題導向，堅持改革創新，以户外運動高質量發展為主題，充分利用優質資源，優化產業發展佈局，擴大服務設施供給，提升服務保障水平，強化政府引導作用，支持社會力量廣泛參與，不斷滿足人民羣眾對户外運動提質增效的新期待，把户外運動打造成為全民健身的優勢產業。</p><p>（二）基本原則</p><p>——資源統籌，服務羣眾。以滿足人民羣眾多樣休閒健身需求為工作出發點和落腳點，充分利用資源稟賦，為廣大羣眾提供豐富多樣的户外運動服務、安全優質的户外運動設施，為更多人蔘與户外運動創造便捷條件。</p><p>——生態優先，綠色發展。樹牢生態環境保護意識，守住綠色發展底線，倡導低碳環保理念，引導户外運動項目合理開發，搭建「綠水青山」和「金山銀山」之間的橋樑，讓人們在感受户外運動魅力的同時飽覽自然生態之美。</p><p>——政府引導，多方參與。充分發揮市場在資源配置中的決定性作用，培育多元經營主體，探索靈活多樣的運營管理體制機制，提高建設效率和運營能力。強化政府支持和引導，統籌用好各種資金，充分激發户外運動市場活力。</p><p>——創新驅動，融合發展。通過技術、產品、服務和管理創新，吸引更多羣眾參與户外運動、帶動體育消費。推動户外運動與文旅、科技、交通、住宿、商務等產業有機融合，發揮對就業的帶動作用，打造户外運動產業新增長點。</p><p>（三）行動目標</p><p>深入實施全民健身戰略，統籌推進設施建設、服務提升與產業協同發展，實施「户外運動活力山水」計劃，推動户外運動優質供給持續增加、消費場景不斷豐富、公共服務設施提質升級，户外運動「後發優勢」進一步顯現，在全民健身運動中地位更加突出。</p><p><strong>到 2025 年，户外運動設施建設和服務質量供需有效對接，參與羣體更加廣泛，賽事活動更加豐富，專業人才隊伍持續壯大，安全監管政策體系更加健全，全國範圍內形成一批發展基礎好、服務保障全、地方特色強、配套產業優的户外運動發展高地，推動户外運動產業總規模達到 3 萬億元。</strong></p><p>二、推動户外運動產業綠色發展</p><p>（四）堅持生態保護優先。準確把握保護和發展的關係，深入踐行「兩山」理念，推進户外運動項目有機嵌入綠色生態環境，充分利用自然環境打造運動場景。在符合國土空間詳細規劃，不突破耕地和永久基本農田、生態保護紅線、自然保護地、防洪和河道管理、准入制度等相關法律法規要求和政策制度，不破壞自然生態系統的前提下，堅持因地制宜、分類施策，推動户外運動設施合理建設與服務綠色供給，確保户外運動產業可持續發展。</p><p>（五）合理利用自然資源。合理利用山地森林、草原沙漠、河湖海域等自然資源，推進有條件、有特色的自然場地向户外運動開放。設施建設要遠離洪澇、山洪、地質災害等自然災害多發地。指導各地探索完善自然資源建設户外運動設施及提供服務的申請條件和程序，並形成行之有效的管理制度。支持在部分有條件的國家公園、自然保護區和自然公園等自然保護地內依法依規、因地制宜開展户外運動項目。</p><p>（六）推動户外運動項目合理佈局。户外運動項目建設要綜合考慮地區資源優勢、地方特色、設施輻射面等因素，按照公益性和效益性相統一的原則，科學規劃、合理佈局設施建設數量及規模。設施建設要符合國土空間總體規劃及相關專項規劃的有關要求，涉及空間的主要內容統籌納入詳細規劃，需要獨立佔地的公共和經營性營地建設項目應當與國土空間規劃「一張圖」銜接協調一致。</p><p>三、加強户外運動場地設施建設</p><p>（七）推動體育公園建設。統籌考慮各類設施間的功能協調和麪積配比，支持新建或改擴建體育公園，鼓勵傳統公園增配體育設施。完善體育公園內健身步道、健身廣場、足球場、籃球場、排球場、網球場、羽毛球場、公共營地等設施，鼓勵進行智慧化建設和改造。將體育公園打造成為城市綠地系統的有機部分、改善人民日常生活品質的有效途徑、提升城市品味的重要標誌，為羣眾提供複合功能完備的家門口户外運動載體。</p><p>（八）構建國家步道體系。按照科學合理、供需匹配、高效集約的原則，研究建立國家步道體系，打造包含歷史文化步道、自然景觀步道、休閒健康步道等在內的國家步道體系。國家步道建設要統籌自然資源、文化歷史資源和經濟發展需要，結合已有的公園、森林步道、登山步道、健身步道、綠道、跑道、防洪道，構建「三橫四縱」網絡。研究大運河國家步道建設方案。</p><p>（九）優化冰雪運動設施佈局。繼續實施「南展西擴東進」戰略，打造以京津冀為核心，北方為重點，南方為協同的冰雪運動發展佈局。完善冰雪場地設施及配套系統，豐富山地運動、康養度假、休閒娛樂等功能，在河北崇禮、吉林長白山、黑龍江亞布力、新疆阿勒泰等地打造冰雪運動高地。圍繞季節性消費需求，建設可移動式冰場等户外臨時性冰雪運動設施。</p><p>（十）完善山地户外運動設施。加強山地户外運動場地設施的科學規劃與佈局，建立「點、線、面」立體、多元的山地户外運動場地設施體系，推動構建山地户外運動「三縱四橫」空間格局，建設一批山地户外公共營地、登山道、徒步道、騎行道等山地户外運動場地及相關服務設施，適當增加山地户外運動設施用地和配套設施配建比例。深度挖掘户外山地閒置資源，支持使用未利用地、廢棄地、邊遠山地等建設山地户外運動項目。</p><p>（十一）增加水上運動設施供給。推動「五方三點」水上户外運動建設佈局，以帆船、賽艇、皮划艇、龍舟等項目為引領，合理利用公園水域、江河、湖海等區域，重點建設一批便民水上運動設施，改造一批國家級水上運動訓練基地，開發大眾服務市場。激發公共船艇碼頭活力，推行公共船艇碼頭設計、建設、運營管理一體化模式，將辦賽需求與賽後綜合利用有機結合。</p><p>（十二）支持露營場地建設。鼓勵有條件的旅遊景區、旅遊度假區、鄉村旅遊點、環城遊憩帶、郊野公園、體育公園等，在符合相關規劃及規劃環評要求的基礎上，劃出露營休閒功能區。構建全國營地服務網絡體系，形成露營旅遊休閒精品線路，滿足羣眾節假日休閒露營需求。結合城市發展規劃，引導道路、水電、排污等設施向露營場地延伸，並在周邊建設加油站、充電樁、停車場、城市觀景平台等配套設施。</p><p>（十三）培育汽車自駕運動營地。加強汽車自駕運動營地區域協作，協調推進京津冀、長三角、泛珠三角，哈爾濱至三亞、北京至烏魯木齊、上海至三亞「三圈三線」自駕路線的營地設施建設。支持營地完善車輛維修、快速補給、便捷醫療、應急救援、餐飲住宿等綜合服務。健全汽車自駕運動信息的統計、監測與預警系統，合理引導汽車自駕運動遊客流量和流向。</p><p>（十四）加強航空飛行營地建設。推動東部地區與中西部資源稟賦區域協作發展航空運動，綜合考慮通用機場佈局，打造「200 公里航空體育飛行圈」。支持和引導旅遊景區、旅遊度假區、鄉村旅遊區等根據自身特點，建設特色航空飛行營地等航空運動設施。充分利用航空飛行營地本場空域資源，協調規劃航空飛行營地間低空目視飛行航線，滿足航空體育競賽表演等需求。</p><p>四、提升户外運動服務供給質量</p><p>（十五）豐富户外運動賽事活動供給。加快發展以自主品牌為主的户外運動賽事和節慶活動體系，鼓勵各地結合自然、人文特色資源，培育户外運動賽事與節慶活動，探索打造一批全國知名的賽事與活動品牌。引導和支持各級各類體育社會組織舉辦多樣賽事，打造一批「跟着賽事去旅行」的文體旅融合品牌活動。健全賽事指導和服務保障制度，優化賽事使用的道路、空間、水域、無線電、安保等行政審批流程。鼓勵冬奧會、亞運會、大運會等場館賽後承辦賽事活動，提高利用率。</p><p>（十六）提升户外運動科技應用水平。支持人工智能、大數據、5G 等技術在户外運動場景中的應用，利用好 APP、小程序等數字平台，發佈騎行、徒步、自駕運動遊等線路。打造户外運動智能化、個性化消費場景，推動賽事活動模式創新、技術變革、效率提升。支持利用數字技術，為户外運動及賽事活動提供特殊視角和效果的畫面鏡頭，增強信息量，營造沉浸式體驗氛圍。</p><p>（十七）完善户外運動安全救援機制。完善户外運動設施標識系統，鼓勵設置智能管理、應急通訊和應急救援系統和設施，海拔 3500 米以上的户外運動場地設施還應配備醫療急救設備。形成政府主導、社會團體參與的應急救援體系，強化應急培訓、預警控制、救援演練。支持有條件的户外運動產品及服務提供商建立自有救援團隊。落實户外運動各類主體的安全生產責任。支持開展户外運動相關保險業務，鼓勵户外運動賽事活動主辦方為賽事活動購買公眾責任保險，為參賽者購買意外傷害保險。</p><p>（十八）加強户外運動標準化建設。逐步建立各類户外運動標準體系，制定相關產品和服務標準，重點推進户外運動場地設施建設運營、服務提供、技能培訓、賽事活動管理、裝備器材、配套服務等標準的制修訂工作，強化標準實施。建立健全户外運動產業的統計制度、指標體系和行業監測機制。</p><p>（十九）普及户外運動文化與技能。鼓勵和支持政府部門、普通高等學校、職業院校、户外運動俱樂部等開發户外運動活動和項目資源，舉辦羣眾性户外運動賽事及體驗活動。鼓勵學校開展具有育人價值且適合青少年年齡、身體素質、興趣愛好的户外運動項目教育教學，鼓勵和支持大中小學在校生寒暑假充分利用户外運動設施開展研學活動。加強人才培養，普及户外運動健身指導，推動户外運動安全宣講及技能推廣活動常態化。發揮好體育明星、運動達人在户外運動宣傳中的作用，提高羣眾對科學安全參與户外運動的知曉率、參與率。</p><p>五、促進户外運動產業創新發展</p><p>（二十）加強產業政策集成創新。鼓勵各地立足特色優勢，探索構建以推動生態價值轉化、擴大體育服務消費、帶動居民就業增收等為導向的户外運動產業政策。加快建立關鍵政策協同機制，形成政策合力。促進户外運動產業和旅遊、文化、康養、研學等產業融合發展。建立健全户外運動產業政策監測評估機制，推動產業政策動態優化調整。推進户外運動產業與裝備製造業協同創新，提升國產户外運動裝備器材供給能力。</p><p>（二十一）創新土地供應方式。鼓勵利用集體建設用地、「四荒」（荒山、荒溝、荒丘、荒灘）土地發展户外運動產業。依法依規優化户外運動產業涉及的環評、林草地佔用、建設用地審批等審批流程。引導户外運動資源優勢地區優先保障户外運動產業用地，完善長期租賃、租讓結合、彈性年期出讓等供地新方式。對符合《劃撥用地目錄》的用地，可採用劃撥方式供應。穩妥推進户外運動企業用地歷史遺留問題處理工作。</p><p>（二十二）構建户外運動裝備運輸新機制。支持地方政府與航空、鐵路、郵政等部門加強協作，提高滑雪、露營、騎行等户外設備運輸便利化水平。鼓勵户外運動產業集聚區發展户外運動設施裝備的運輸和租賃等專業化服務。引導物流快遞企業開發户外運動裝備器材精準寄遞新服務。</p><p>（二十三）激發民營户外運動企業發展活力。全面落實公平競爭政策制度，支持探索公建民營模式，提高設施建設及服務運營效率。依法保護户外運動民營企業土地使用權、場地經營權和知識產權等經營權益。提高民營企業家在規劃調整、土地開發、户外運動產品標準制定等政策制定和評估等方面的參與度。保護户外運動民營企業和民間個人活動組織者的積極性，支持其安全有序發展並做大做強。</p><p>（二十四）發揮户外運動產業就業增收功能。發展户外運動人力資源服務，支持條件成熟地區組建專業培訓機構，對勞動者開展户外運動專業技能培訓。鼓勵退役運動員在户外運動領域就業創業。發揮平台經濟、靈活就業等新模式的積極作用，支持户外運動企業就近吸納當地勞動力，提高户外運動產業崗位供需匹配效率。推動户外運動賦能鄉村振興，探索建立村集體和農户以土地、資金、勞動力等入股參與户外運動產業發展的可行路徑。</p><p>六、強化組織實施</p><p>（二十五）加強組織領導。各級發展改革、體育部門應強化組織領導，將發展户外運動產業納入相關規劃，納入全民健身工作協調機制，納入政府重要工作議事日程。體育部門加強對户外運動行業的指導，完善各類户外運動標準，積極指導户外運動服務及設施的規劃、設計和建設。自然資源、水利、林草等部門依法依規辦理户外運動服務及設施建設的審批手續。地方政府充分發揮政府在規劃引領、政策扶持、資源對接等方面的作用，支持和推動户外運動產業發展。</p><p>（二十六）加強資金支持。中央預算內投資支持符合要求的體育公園、健身步道、户外運動公共服務設施等建設。各級財政統籌利用現有資金渠道，支持户外運動產業健康發展。地方政府可將具備條件的户外運動設施向公眾免費或低收費開放。鼓勵金融機構在市場化法制化原則下積極支持户外運動企業發展，支持符合條件的户外運動企業上市融資。鼓勵各地將户外運動產業納入產業發展重點支持名錄。</p><p>（二十七）加強監督監管。嚴格落實户外運動服務及設施建設管理規範，加大對户外運動設施的監督管理力度，確保不發生各類安全生產事故。對中央預算內投資等資金支持的項目，各級發展改革、體育部門要依法履行監管職責，及時準確掌握項目建設進度，加強項目調度，確保項目按期建成投入使用。</p><p>（二十八）加強宣傳推廣。組織開展形式多樣、內容豐富的户外運動宣傳活動，倡導積極健康、低碳環保的户外運動生活方式，發揮官方平台與民間新媒體聯動優勢，營造良好輿論氛圍。國家發展改革委、體育總局適時開展户外運動設施建設與服務提升典型案例評選，總結提煉經驗，並在全國範圍內複製推廣。</p><p>（原標題：《國家發展改革委等部門印發《促進户外運動設施建設與服務提升行動方案（2023—2025 年）》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:14:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038796</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038796</link>
            <author>
                <![CDATA[國家發展改革委微信公眾號]]>
            </author>
            <category>國家發展改革委</category>
            <category>户外運動</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/384/23.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/384/27.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[武漢市第三批供地清單推出 17 宗地塊，土地總面積約 117.23 公頃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 23 日，湖北省武漢市發佈 2023 年度第三批供地清單。此次共推出項目 17 宗，土地總面積約 117.23 公頃，其中：中心城區項目 8 宗，土地面積約 41.94 公頃；新城區和開發區項目 9 宗，土地面積約 75.29 公頃。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/793.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>武漢市土地交易中心表示，根據安排，項目擬於近期以「少量多次」的方式，分批發布正式公告。此次供地的特點，一是組團式供地增多。本批次推出了洪山青菱都市工業園 D12 組團地塊（3 宗）、東湖高新區科學島起步區組團地塊（2 宗）、武昌張之洞武船組團地塊（2 宗），組團中單個項目的規模適中，可高效配建公共配套服務設施，更好提升片區的居住品質。</p><p>二是低強度指標更為宜居。此次中心城區住宅地塊平均容積率約為 3.4，新城區和開發區平均容積率約 2.2，建設強度較低，項目品質有保障。近年來，市自然資源和規劃局出台了嚴控超高層建築、降低居住用地建設強度的規範性意見，以統籌好城市建設與居住品質的關係，推動我市新建住房市場不斷邁入高品質的新階段。</p><p>此外，武漢市自然資源和規劃局於 7 月 7 日發佈 2023 年第二批次擬供地項目清單的公告，共推出涉宅用地項目 31 宗，土地總面積約 205 公頃。截至 10 月 23 日，共發佈 7 批次出讓公告，累計公告項目 19 宗。武漢市自然資源和規劃局表示，為嚴格落實「穩地價、穩房價、穩預期」工作目標，結合武漢市年度供地計劃，對於第二批次擬供地項目清單內剩餘的 12 宗項目，因故移出第二批次清單，結轉至後續批次清單。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/813.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:09:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25030888</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25030888</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/581.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25030888_2023102409108da4e017-9e94-47b3-addd-ccbe0c462275.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉暢]]>
            </author>
            <category>武漢土地市場</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/581.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/584.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早安·世界｜救援物資緊張，巴以衝突已超 6500 人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u><strong>全球聚焦</strong></u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙城，巴以衝突持續，受傷的兒童被送往 Al-Shifa 醫院。</p><p>據央視新聞報道，10 月 7 日，巴勒斯坦與以色列爆發新一輪衝突，目前衝突仍在持續。截至 10 月 23 日，巴以本輪衝突已致雙方超 6500 人死亡。</p><p>本輪巴以衝突已造成巴方 5182 人死亡，其中加沙地帶超過 5087 人死亡，超過 15000 人受傷；約旦河西岸 95 人死亡，超過 1800 人受傷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/405.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙地帶，以色列空襲了一棟難民營建築，街道上滿是碎片。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙城，巴以衝突持續，受傷的兒童被送往 Al-Shifa 醫院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/414.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙城，以色列空襲後，部分街道被毀。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/410.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙城，以色列空襲後，巴勒斯坦人檢查被毀建築的損壞情況。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/413.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙城，巴以衝突持續，受傷的巴勒斯坦人在醫院接受治療。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙城，以色列空襲後，一名受傷的巴勒斯坦婦女牽着死去親人的手哭泣。</p><p><strong><u>環球縱覽</u></strong></p><p><strong>第三批援助物資從拉法口岸進入加沙地帶，世衞官員稱援助物資遠不及衝突前規模</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 21 日，滿載人道主義援助物資的卡車車隊從埃及經拉法邊境進入加沙地帶。</p><p>據央視新聞報道，當地時間 10 月 23 日，第三批載有援助物資的車隊通過拉法口岸埃及一側進入加沙地帶。這是自本輪巴以衝突發生以來，進入加沙地帶的第三支援助物資車隊。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙地帶，一名官員從卡車上卸下箱子，卡車上裝載着世界衞生組織為巴勒斯坦人送來的人道主義援助物資。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙地帶汗尤尼斯，第三批載有援助物資的車隊通過拉法口岸埃及一側進入加沙地帶，醫療援助物資被送往醫院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙地帶，人們從卡車上卸下箱子，卡車上裝載着世界衞生組織為巴勒斯坦人送來的人道主義援助物資。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙地帶，巴勒斯坦紅新月會成員清點人道主義援助物資。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙地帶，納賽爾醫院分發這些醫療援助和藥品。</p><p>第三批物資包括醫療用品、緊急藥品、食物和水，聯合國近東巴勒斯坦難民救濟和工程處（近東救濟工程處）將負責監督物資轉運。</p><p>不過，世界衞生組織官員表示，目前進入加沙地帶的物資遠不及本輪巴以衝突爆發前的援助規模，加沙地帶民眾目前缺乏基本生活必需品，處境仍然非常困難。</p><p><strong>孟加拉國火車相撞事故已造成至少 20 人死亡</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/416.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，孟加拉國 Bhairab，人們聚集在火車相撞事故現場。</p><p>據央視新聞報道，當地時間 10 月 23 日下午，孟加拉國吉紹雷甘傑地區當天發生一起火車相撞事故，一列貨運列車與一列客運列車相撞，已造成至少 20 人死亡，另有多人受傷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，孟加拉國 Bhairab，救援人員在火車相撞事故現場工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，孟加拉國 Bhairab，救援人員正在現場清理。</p><p>孟加拉國鐵路部門官員指出，該起事故可能是貨運列車無視信號燈的指示導致。隨着救援工作的推進，傷亡人數可能會進一步上升。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，孟加拉國 Bhairab，一列撞毀的火車車廂。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 10 月 23 日，孟加拉國 Bhairab，救援人員在火車相撞事故現場工作。</p><p><strong>本文圖片，人民視覺，澎湃影像</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:09:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038521</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038521</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/281.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038521_2023102409093d118033-afe4-4ac6-aa9b-686fee3d4b5a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，金潔，綜合報道]]>
            </author>
            <category>早安</category>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>救援物資</category>
            <category>孟加拉國</category>
            <category>火車相撞</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/281.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/289.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《午後時光》：一個女人的自洽人生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>自洽性是指一個人在思想、感情和行動中實現內部的一致性和相互支持。當價值觀、信仰、情緒和行為方式能相互融合和協調，我們可以斷定這個人達到了自洽性。自洽的人在思想、情感和行動三者間不存在顯著的衝突或矛盾。行為和決策與其價值觀和信念一脈相承，情感和情緒與其理念和態度相得益彰。他們能保持堅定的內在一致性，不會因外界環境或他人觀點的改變而動搖自己的核心信念和行為準則。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/153/579.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《上野千鶴子的午後時光》書封</p><p></p><p>在閲讀散文集《上野千鶴子的午後時光》時，我深感其身上的自洽性。上野千鶴子在理念和行動、在公開言論和私底下行為、在個人生活和社會主張上，始終保持着一致，做到了難得的自洽。</p><p>相較之下，其他的女性主義者通常不公佈私人生活，如果公開，卻常常面臨翻車。對於她們而言，最難以實現自洽性的方面或許在於被愛的需求。如果她們仍舊尋求異性的關注和愛，同時又將自我價值與被愛的程度緊密相連，那實現自洽便顯得困難重重。而這個道理和其他世間金句一般，口頭容易，行動難。</p><p>上野千鶴子以其「單身貴族」的身份，實現了這種難能可貴的自洽。她在公開作品中很少談及自己的私人生活，然而，在《上野千鶴子的午後時光》一書中，她偶爾揭開面紗，坦然透露與男性共同短暫生活過的過往，但更多的時光還是獨自度過。她認為，「獨居的最大益處在於能全權掌控自己的時間和空間。無論走向何方，都不必得到他人的批准，也無需有任何顧慮。這對女性來説尤為重要，因為女性從小就被天生賦予照顧他人的本能，即使需要犧牲自己的利益，也要先顧及他人的情感，優先照顧他人的需要。男性或許難以體會這種感覺，即便步入婚姻的殿堂，他們還是會按照自己的意願行事，並不經常會關注妻子的心情或徵詢她的意見。」</p><p>由衷地，她承認了獨居女性可能會出現對安全的擔憂，然而她堅信，獨居的好處更為豐富，因為無需再承受對他人的顧慮。在她看來，女性的自由和自主，比任何其他的安全感都要寶貴。</p><p>上野千鶴子認為女性主義追求的不外乎一個理念——即使是弱者，也值得有尊嚴地生活。那當女性主義者自己轉變為弱者，該何去何從呢？</p><p>在一次交談中，一位中國大陸的知名女性主義者提到，面對生命即將到來的終結，她可能會選擇安樂死。然而，上野千鶴子對此表示不認同。她認為選擇安樂死就是一種對新自由主義的認同，也是對自己弱者身份的不接納。她堅定地表示，即使處在完全依賴他人照顧的「弱者」的境地，她仍願意堅持生活，直到生命如落葉歸根的最後一刻。</p><p>在《上野千鶴子的午後時光》中，上野千鶴子透露她感覺自己將可能會遭受老年痴呆的病痛，然而她仍願意在信賴的人和護理機構的輔助下堅持度過餘生。同時，她也大膽地指出，日本的「成年監護」制度，即指定家庭成員為監護人的策略過於愚蠢，因家庭成員和被監護人之間的利害關係可能會導致矛盾。然而，她作為單身，有選擇一個可信賴的朋友作為監護人的自由，為了未來的「弱者」身份考慮，她更希望能夠聘請一個醫生、理療師、律師、税務師等組成的護理團隊，他們能夠共享信息，相互監督，從而減少對單個人善意的依賴。</p><p>這些悠然見性的段落，讓我深深領悟到她的自洽——她不僅接受自己日漸老去、變為弱者的現實，並且已為暮年的生活做好充分的準備。她尊重生活的尊嚴，因此為包括女性和老人在內的弱勢羣體發出聲音，其中當然也包括面臨老去的她自己。</p><p>在這本書中，我們更深入地瞭解到她日常生活的各個方面：她音樂品味的別緻，她為何持續對帶有歌詞的音樂嗤之以鼻，她為何鍾情於馬友友的大提琴演奏，她早起滑雪的獨特享受，她對各類和果子的獨特偏好，她對泡澡的盡情沉醉以及她在選擇沐浴精油上的用心良苦。諸如此類，這些生活的細節都讓我們看到了一個更加立體化、生動鮮活的女性主義者形象。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:07:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25020152</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25020152</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/161/733.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25020152_202310240907548e52e8-41f1-430f-9a1b-fffc566f409b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王芊霓]]>
            </author>
            <category>上野千鶴子</category>
            <category>女性主義者</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/161/733.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/161/736.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[12 連板聖龍股份再提示風險：上半年為賽力斯配套產品營收佔比為 1.5%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>華為汽車概念股持續活躍，聖龍股份走出 12 連板。</p><p>截至 10 月 23 日收盤，寧波聖龍汽車動力系統股份有限公司（聖龍股份，603178）已實現 12 連板，報收於 34.44 元/股，創下歷史新高。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/381/726.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 23 日，聖龍股份發佈股票交易異常波動暨風險提示公告稱，公司股票自 2023 年 9 月 28 日以來收盤價累計上漲幅度為 214.23%，同期申萬汽車零部件行業平均跌幅為 1.30%，同期上證指數下跌 5.41%，公司股票短期漲幅嚴重高於同期行業漲幅及上證指數，存在市場情緒過熱的情形。</p><p>公告提醒，自 9 月 28 日至 10 月 23 日 12 個交易日中 12 個交易日收盤價格漲停，但公司基本面未發生重大變化，也不存在應披露而未披露的重大信息。</p><p>聖龍股份表示，其股價嚴重偏離同行業上市公司合理估值，股價脱離公司基本面。10 月 23 日，公司股票市盈率 (TTM) 為 166.32，同期申萬汽車零部件市盈率 (TTM) 為 30.10，顯著高於同期行業市盈率，股價嚴重偏離同行業上市公司合理估值。</p><p>同時，聖龍股份還提醒投資者，其存在股價換手率較高、外部流通盤相對較小的風險。截至 10 月 23 日，公司實際控制人羅玉龍、陳雅卿、羅力成直接或間接合計控制公司股票 1.56 億股，佔公司股比為 65.99%。其餘外部流通股佔比為 34.01%，相對較小。</p><p>近日華為與賽力斯合作推出的問界新 M7 車型，在汽車行業掀起一陣「巨浪」，華為汽車概念股在 A 股市場受到熱捧，包括聖龍股份在內的多隻概念股迭創歷史新高。</p><p>針對「華為汽車概念股」這一熱點，聖龍股份也澄清稱，公司近期關注到有媒體將公司列為華為汽車概念股，前期公司在定期報告中披露公司通過青山工業、重慶小康等為賽力斯配套電子油泵等產品，並獲得項目定點。<strong>2022 年度和 2023 年半年度，公司給賽力斯配套油泵等產品的營業收入分別為 1915.1 萬元和 1022.88 萬元，佔公司營業收入分別為 1.29% 和 1.5%，佔比較小，該項目產生的損益對公司的影響極小。</strong></p><p>就業務來看，聖龍股份介紹，主要產品為發動機油泵、變速箱油泵、電子油泵、真空泵、水泵等泵類產品，凸輪軸以及變速器核心零部件，產品應用於傳統及新能源汽車動力系統、潤滑系統、冷卻系統等，主要為全球各類汽車主機廠商提供配套，公司產品主要應用於傳統燃油車輛，公司產品應用於新能源汽車佔公司營業收入比例較小，公司收入結構在短期內不會發生較大變化。</p><p>今年前三季度，聖龍股份經營業績下滑。10 月 22 日發佈的業績快報顯示，2023 年前三季度，公司實現營業總收入 10.51 億元，同比下滑 3.16%；實現歸屬於上市公司股東的淨利潤 3531.4 萬元，同比下降 53.21%；實現歸屬於上市公司股東的扣除非經常性損益的淨利潤為-490.94 萬元，比去年同期減少 108.31%。</p><p>針對業績下滑，聖龍股份表示，2023 年前三季度，受客户年降等因素影響，公司營業收入比上年略有下降，同時，公司研發費用等投入較上年增加，因此盈利水平較上年有較大下降。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:06:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038579</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/382/726.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038579_2023102409067c3ad61b-9e84-4ecc-a438-83450c004d9c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳遇利]]>
            </author>
            <category>聖龍股份</category>
            <category>華為汽車</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/382/726.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/382/729.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英特爾迎來強勁對手！英偉達被曝正為微軟開發 Arm 架構 PC 芯片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/253.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>AI（人工智能）芯片巨頭英偉達（Nasdaq：NVDA）開始向長期主導 PC（個人電腦）市場的英特爾（Nasdaq：INTC）發起競爭。</p><p>當地時間 10 月 24 日，英偉達被曝正採用軟銀旗下 Arm（Nasdaq：ARM）的技術開發芯片，已經開始嘗試為 PC 生產中央處理器（CPU），以運行微軟（Nasdaq：MSFT）的 Windows 操作系統，最快將於 2025 年上市。</p><p>這意味着，英偉達將對英特爾在 PC 處理器市場中的領導地位構成挑戰。同時，這也是微軟對於在 PC 行業裏市場份額佔比越來越大的蘋果（Nasdaq：AAPL）發起的一次反擊。</p><p>知情人士表示，英特爾在 PC 領域的主要競爭對手 AMD（Nasdaq：AMD）目前也計劃研發基於 Arm 技術構建的 PC 處理器，最快於 2025 年上市。</p><p>當日，在消息傳出後，英特爾股價應聲下跌，收於 33.85 美元，跌 3.06%。英偉達股價則收於 429.75 美元，漲 3.84%。Arm 股價收於 50.21 美元，漲 4.89%。</p><p>如果消息屬實，意味着英偉達和 AMD 將與高通（Nasdaq：QCOM）走上相似的道路，後者於 2016 年開始與微軟合作將 Windows 操作系統移植到 Arm 架構上。據瞭解，微軟在當時還和高通簽訂了一個獨家協議，直到 2024 年才會允許其他公司進入市場。</p><p>據知情人士透露，高通或將在 24 日舉辦的驍龍技術峯會上公佈更多關於此事的細節，將有微軟高管出席本次活動，包括 Windows 和設備副總裁帕萬·達武魯裏（Pavan Davuluri）。</p><p>在微軟的扶持下，英偉達、AMD 和高通可能會撼動英特爾長期主導的個人電腦行業，而在這同時，該行業面臨着來自蘋果（Nasdaq：AAPL）的越來越大的壓力。根據研究公司 IDC 發佈的第三季度初步數據，自從蘋果為自家 Mac 電腦發佈基於 Arm 架構的芯片以來，其市場份額已經在三年時間內幾乎翻了一倍。</p><p>據瞭解，微軟的高管們已經注意到蘋果基於 Arm 架構的芯片在包括 AI 處理等方面的優秀的效率表現，並期望能達到相似的效果，這或許也是他們這次找上老朋友英偉達的原因之一。微軟還鼓勵芯片廠商在設計 CPU 時加入先進的 AI 功能，以提升 Windows 軟件的表現。</p><p>財務和戰略諮詢公司 D2D Advisory 首席執行官傑伊·戈德伯格 (Jay Goldberg) 表示：「微軟從上世紀 90 年代的經驗中得出教訓，他們不希望再次對英特爾產生依賴，不希望依賴於單一供應商。如果 Arm 真的能夠在 PC（芯片）領域做好，微軟永遠不會讓高通成為唯一供應商。」</p><p>在近兩年的 AI 熱潮中，英偉達的總市值已經飆升至 1.06 萬億美元，而英特爾的估值近年來一直在下滑，公司目前的總市值為 1417.6 億美元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:04:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038568</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038568</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/248.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038568_20231024090492cfae2e-bbc8-4c61-b705-2443c0fe79d1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡含嫣]]>
            </author>
            <category>英偉達</category>
            <category>微軟</category>
            <category>英特爾</category>
            <category>AMD</category>
            <category>蘋果</category>
            <category>高通</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/248.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/251.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四時嘉味 | 清心蓮子糕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="525919" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/fc4a57ad871a4d28a72ae343a849d746/hd/20231017173851396d1749814-93d5-4982-8e9e-02fdcb3cb288-2eeb9a8b-7a88-7be0-a19e-751aaf5bba00.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/457/766.jpg" data-duration="00:48" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>每年夏天，荷葉田田動清風暑氣至濃，萬物盛極，不少人都會選擇品一份清心蓮子糕，養心健脾，輕鬆度夏。收藏一下，留待來年夏天用吧。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:03:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24960950</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24960950</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，馬瀟，視頻來源 IP SHANGHAI]]>
            </author>
            <category>清心蓮子糕</category>
            <category>嘉定</category>
            <category>美食</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/457/766.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/457/769.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深圳二手房在售量近 5.8 萬套創年內新高，成交房源多低於參考價]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/351.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">航拍深圳城市建築風光。視覺中國，圖</p><p></p><p>8 月底以來，深圳先後落地認房不認貸、降低房貸利率，市場活躍度有所提升。根據樂有家研究中心數據，9 月，看房量環比上漲 26%，成交量相較新政前有所上漲，但相較 2、3 月份，仍有一定差距，購房者仍較為謹慎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/193.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>從周度數據來看，經深房中協統計，上週（10 月 16 日－10 月 22 日）深圳市二手房（含自助）錄得 861 套，環比下降 11.5%，二手房錄得量小幅回落。</p><p>深圳市房地產中介協會指出，上週受假期需求較集中釋放影響，從錄得量（錄得量係指深房中協以二手房買賣合同發起時間為口徑統計的數據，並非最終成交過户套數）看仍保持在「相對高位」水平，後期走勢仍需觀察。</p><p>另根據深圳美聯物業數據，上週（10 月 16 日－10 月 22 日）深圳市二手住宅備案量環比小幅上漲，共計備案 768 套，環比小幅上漲 2.3%，總備案面積 73436.18 平方米。</p><p>分區域來看，上週二手住宅備案量羅湖、福田、南山、鹽田 4 區環比上漲，其中鹽田區漲幅最高為 66.7%；寶安、龍崗、龍華和坪山 4 區備案量環比下跌，跌幅較高的為坪山區，環比下跌 21.4%；光明區備案量環比持平，深汕合作區無備案量。</p><p>從備案量來看，上週龍崗區以 164 套的備案量居各區之首，緊隨其後的為福田、羅湖 2 區，分別備案 151 套、134 套。</p><p>深圳美聯物業認為，目前市場表現漸趨穩定，四季度成交值得期待。</p><p>今年 8 月 31 日，深圳正式官宣執行「認房不認貸」政策，居民家庭申請貸款購買商品住房時，家庭成員在深圳市名下無成套住房的，不論是否已利用貸款購買過住房，銀行業金融機構均按首套住房執行住房信貸政策。與此同時，深圳還宣佈調整優化個人住房貸款利率下限，調整後深圳首套房貸利率的下限從此前的 4.5%（LPR+30 基點），下調為 4.1%（LPR-10 基點）；二套利率的下限從此前的 4.8%（LPR+60 基點），下調為 4.5%（LPR+30 基點）。</p><p>認房不認貸及貸款利率下限調整後，主要利好新市民及改善置換有過貸款記錄的購房者。</p><p>樂有家研究中心數據顯示，新政後 1 個月，300 萬元-500 萬元，500 萬元-800 萬元剛需及剛改羣體成交佔比上漲明顯，合計提升 6 個百分點。10 月以來 300 萬元以下羣體成交再次回升，深圳作為年輕人聚集的城市，越來越多的單身人士選擇為自己購買房產，提升居住品質。</p><p>在成交的房源中，樂有家研究中心數據顯示，新政後，低於參考價的房源成交佔比先降後升。新政出台，市場信心加速提升，筍盤加速消耗，<strong>需求集中釋放後，10 月成交有所放緩，購房者期待更多的利好出台，市場再次進入觀望期，成交房源以低於參考價的高性價比筍盤為主。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/208.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>深圳市房地產中介協會根據公開在售二手房源量數據統計，上週（10 月 16 日－10 月 22 日）交易量小幅回調，在售量創年內新高。2023 年 10 月 23 日，深圳市共有 57944 套有效二手房在售，較上週增加 661 套，掛盤量上升。其中，寶安較上週增加 186 套，有效在售 10272 套，龍崗較上週 120 套，有效在售 15384 套，福田較上週增加 109 套，有效在售 9006 套。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:02:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25030807</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25030807</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/346.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25030807_202310240903f9df1b7d-0ffd-4481-8946-0083e3deee97.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏]]>
            </author>
            <category>深圳</category>
            <category>樓市</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/346.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/349.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直擊｜巴以衝突：血腥 24 小時，400 多人死於以軍空襲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據海外網報道，當地時間 22 日晚至 23 日被認為是本輪巴以衝突以來加沙最血腥的夜晚，以色列在過去 24 小時內不間斷的空襲導致加沙地區 400 多人死亡。加沙地帶不同區域成為以軍的目標，以色列至少對當地居民區發動 25 次空襲，該地區居住着超過 200 萬人口，許多對住宅區的襲擊是在沒有警告的情況下進行的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙地區遭到以色列空襲後，一名帶着孩子的婦女從建築廢墟中逃離。</p><p></p><p>據新華社 23 日消息，以色列增加對加沙地帶的空襲，以便減少以軍在戰爭進入下一階段後所面臨危險。以軍先前警告，將對加沙地帶發動地面攻勢，要求北部約 100 萬居民撤離至南部。目前約 70 萬居民已經逃離，但仍有一些居民未撤離，這一狀況會增加大規模平民傷亡的風險。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/442.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 19 日，以色列空襲加沙，炮彈劃過天空。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/776.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙地區，以色列空襲後的景象。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/775.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 23 日，以色列空襲加沙，受傷的巴勒斯坦婦女奔跑呼救。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/440.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 19 日，加沙遭到以色列空襲後，被摧毀的建築物升起濃煙。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/439.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 23 日，以色列空襲加沙後，城市滿目瘡痍。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/438.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙地帶遭以色列襲擊後，建築物坍塌。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/446.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 23 日，以色列空襲加沙後，人們在廢墟中進行搜救。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/448.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙遭到以色列空襲後，人們在廢墟中營救傷者。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/761.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 23 日，以色列空襲加沙地區，傷者被送往醫院進行救治。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/445.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 23 日，加沙地區，以色列繼續襲擊，傷者被送往醫院。</p><p></p><p>據央視新聞 23 日報道，以色列國防軍當天表示，過去一天，以軍先後襲擊了加沙地帶巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）和巴勒斯坦伊斯蘭聖戰組織（傑哈德）約 320 個目標，包括隧道、武器、軍事地點等。巴勒斯坦加沙地帶衞生部門 23 日發表聲明説，以色列軍隊襲擊加沙地帶已造成 5087 人死亡、15273 人受傷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/447.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 23 日，以色列空襲加沙地區，醫院的醫護人員正在安撫一名受傷的巴勒斯坦小女孩。</p><p></p><p></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>圖文來源：新華社、央視新聞客户端、海外網、人民視覺、澎湃影像</strong></span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:01:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25030837</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25030837</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/383.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25030837_20231024090133081e77-25ff-4a60-97c9-8e2152794118.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張穎，綜合報道]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>巴勒斯坦</category>
            <category>以色列</category>
            <category>加沙</category>
            <category>加沙地帶</category>
            <category>空襲</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/383.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/386.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[孕婦即將臨盆丈夫「遠程」求助，民警緊急送醫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="527127" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9b426ed60ab245bbb5e05d0d1cb7b2e7/hd/20231021170358160d89ebcb2-3b08-459c-b46f-f9d1015e5b4f-99ae8fbc-7118-38e2-205a-9efc01c7c05c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/54.jpg" data-duration="01:01" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，山東德州。遠在濟南的宋先生求助稱，自己的妻子即將臨盆，請求民警幫忙開道送醫。民警駕駛警車拉響警報，用了不到 15 分鐘就到達了醫院。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:00:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25013503</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25013503</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者·編輯：陸鳴，實習生，周詩月，視頻來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>求助</category>
            <category>臨盆</category>
            <category>開道</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/54.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/70/57.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川資陽兩羣人步行街持械鬥毆，警方：酒後糾紛，12 人被抓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>四川資陽雁江警方官微 10 月 24 日凌晨通報：</p><p>21 日 0 時許，接羣眾報警稱：雁江區某步行街有人打架。接警後，民警迅速趕至現場處置，當場控制涉案人員 5 名，並及時將傷者送醫救治。公安機關隨後連夜開展案件偵辦和抓捕工作。</p><p>經查，犯罪嫌疑人黃某與達某因酒後口角發生糾紛，後黃某邀約其朋友實施報復，引發雙方人員相互毆打，致兩人受傷。</p><p>目前，傷者傷情穩定，無生命危險。公安機關已依法對 12 名涉案人員採取刑事強制措施，案件正在進一步偵辦中。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/9.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【此前報道】</strong></p><p>10 月 20 日夜間，四川資陽梅西廣場附近多人當街持械打架鬥毆，有人員受傷。</p><p>據現場目擊者稱，一羣疑似職高的學生與校外一羣青年打架鬥毆，其中有人持刀、有人持棍，一名男生被對方打傷流血。</p><p>警方趕到現場立即制止了雙方的鬥毆行為，並控制了部分現場打架人員。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/10.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 時許，醫護人員趕到現場將傷者帶走，一名附近住户也目睹了該事件。</p><p>23 日，記者致電當地派出所，民警稱目前案件正在進一步辦理中。</p><p>來源：九派新聞綜合雁江警方官微、百姓關注</p><p>原標題：《資陽警方通報「步行街打架」：12 人被抓》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 01:00:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038542</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038542</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/16.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038542_20231024090061d63220-332b-419c-952b-4f6a35faf35a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公眾號「九派新聞」]]>
            </author>
            <category>持械打架</category>
            <category>資陽雁江</category>
            <category>四川</category>
            <category>澎湃四川</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/16.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/19.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政紀錄片丨共同譜寫絲路新交響——習近平主席出席第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇紀實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政紀錄片丨共同譜寫絲路新交響——習近平主席出席第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇紀實]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 00:28:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=4180621253970044592&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=52299DAC-9E7E-40DD-8041-9A36EEFC7DE6_719753499766&#38;share_to=wechat</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=4180621253970044592&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=52299DAC-9E7E-40DD-8041-9A36EEFC7DE6_719753499766&#38;share_to=wechat</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/380/361.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亞洲最大啤酒生產基地捲入小便風波，青島啤酒復甦之路將受多大影響？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 19 日，一則工人疑似爬進原料倉小便的視頻迅速在網絡傳播，將青島啤酒（600600.SH）這一國民啤酒品牌推入輿論漩渦。青島啤酒銷售會受多大影響，業績會受多大影響？</p><p>10 月 23 日開盤前，青島啤酒（600600）發佈公告，近日關注到媒體關於青島啤酒三廠的相關報道。就相關媒體報道，公司高度重視，第一時間向公安機關報警。公安機關已介入調查。該批次麥芽已經全部封存。公司並已在青島啤酒官方微博上進行了情況説明。目前公司生產經營情況一切正常。</p><p>受事件影響，青島啤酒開盤即下跌，最低跌至 75 元。此後，跌幅收窄，最終跌 0.37%，收 80.79 元，接近 52 周內最低價 79.49 元。Wind 數據顯示，青島啤酒今年來股價持續下跌，今年以來已經下跌 23.53%，120 日內跌幅達到了 28.11%，近 20 日跌幅也有 9.58%。</p><p>事情已經發酵多日，事發地點是否為三廠倉庫，涉事人員是否為三廠員工仍未有官方迴應。</p><p>10 月 23 日，山東平度市公安局工作人員向澎湃新聞記者表示，事件目前正在調查中，近期會發布相關情況通告。</p><p><b>青島啤酒：該批次麥芽已全部封存</b></p><p>10 月 19 日，有網友發佈視頻稱，山東青島啤酒三廠，一工人爬進原料倉小便。儘管視頻中難以辨別具體地點和位置，但由於涉及原料倉庫，引發大量網友關注。</p><p>10 月 20 日，大皖新聞報道稱，就網傳視頻情況採訪了平度市市場監督管理局食品生產安全監管科，一名工作人員表示網傳視頻之前沒有看到，具體相關情況將進一步落實。隨後，該工作人員迴應稱，目前局裏已經安排工作人員前往現場調查此事。而且，他們已經將網傳視頻情況彙報到市局，此事由市局來直接處理。</p><p>同一日，青島啤酒官方發出情況説明：針對 10 月 19 日網上出現的青島啤酒三廠的相關視頻，我公司高度重視，第一時間向公安機關報警，公安機關已介入調查。目前，該批麥芽已經全部封存。公司將繼續加大管理力度，確保產品質量，歡迎廣大消費者監督。</p><p>20 日晚，平度市市場監管局發佈情況説明稱，10 月 19 日發現涉青島啤酒三廠的網上相關視頻後，該局立即成立調查小組進駐現場進行調查，並對視頻所反映的該批原料全部封存。一經查實，將依法依規嚴肅處理。</p><p>10 月 21 日，有媒體報道稱，一位內部知情人士透露，視頻中人員和視頻拍攝者均是外用工，該視頻拍攝場地並非網上謠傳的青島啤酒原料倉庫，而是一個露天公共場所，可能是某物流承運商的運輸車輛車廂，事發時旁邊有不少人，但網友拍攝於上傳網絡的動機並不清楚。視頻拍攝者與疑似小便的相關人員，當天就已被平度市公安局控制。</p><p>報道發出後，輿論並未就此停息，在此後兩天裏持續發酵。針對市場愈演愈烈的輿情，10 月 23 日早間，青島啤酒再發公告稱，近日關注到媒體關於青島啤酒三廠的相關報道。就相關媒體報道，公司高度重視，第一時間向公安機關報警。公安機關已介入調查。該批次麥芽已經全部封存。公司已在青島啤酒官方微博上進行了情況説明。目前公司生產經營情況一切正常。</p><p>23 日上午，澎湃新聞記者致電山東平度市公安局，工作人員表示，事件目前正在調查中，近期會發布相關情況通告，但具體時間和發佈渠道還未確定。針對此前媒體報道的視頻事發地並非三廠倉庫，當事人也並非三廠員工一事，該工作人員表示不清楚具體情況。</p><p>在本次事件中，事發地點是否為三廠倉庫，涉事人員是否為三廠員工是問題的焦點所在。但截至目前，對這兩個關鍵性問題，官方還未有任何迴應和説明。</p><p><b>上半年青島啤酒淨利增速 20%，影響有多大？</b></p><p>&nbsp;作為中國歷史最悠久的啤酒生產企業，青島啤酒於 1903 年成立。目前擁有「青島啤酒主品牌+嶗山啤酒第二品牌」雙品牌組合，在超高端、高端、中端、低端啤酒領域均有佈局，在行業中處於領先地位。</p><p>近兩年，青島啤酒的增速有所放緩。2021 年，青島啤酒的營收增速是 8.7%，歸母淨利潤增速是 43.3%；2022 年營收增速 6.65%、歸母淨利潤增速 17.6%。</p><p>今年啤酒行業迎來了復甦之年。全國規上企業啤酒產量上半年同比增長 7%，尤其 3 月、4 月在去年同期較低基數的基礎上，同比增長高達 20%。紅利之下，青島啤酒今年上半年增速有所恢復。2023 年上半年財報顯示，青島啤酒營收 215.92 億元，同比增長 12.03%；淨利潤 34.26 億元，同比增長 20.11%，青島啤酒實現產品銷量 502.3 萬千升，同比增長 6.5%。</p><p>半年報業績的好轉也讓業界對青島啤酒的未來重拾信心。</p><p>萬聯證券 10 月 13 日發佈的研報首次覆蓋給予青島啤酒「增持」評級。萬聯證券分析認為，近期澳麥「雙反」政策取消疊加包材價格下降，啤酒企業成本壓力有所緩解，同時消費市場持續復甦，啤酒需求端向好。而青島啤酒作為國產啤酒龍頭，品牌價值位列啤酒行業第一，在品牌、產品、營銷、渠道、戰略等方面具備較強的競爭優勢。同時，近年來其在高端、超高端市場均加速佈局，未來高端化和結構升級推動均價提升的空間廣闊，業務發展長期向好。</p><p>除了萬聯證券以外，華興證券、海通證券、山證國際等機構都對青島啤酒給出了「增持」的評級。</p><p>但食品安全始終是食品行業的紅線，一旦企業觸及食品安全紅線，業績必然也將受到影響。</p><p>天眼查信息顯示，處於此次事件中心的青島啤酒股份有限公司青島啤酒三廠成立於 2012 年，位於山東省青島市平度市登州路 56 號，經營範圍為啤酒 (熟啤酒、鮮啤酒、特種啤酒）製造。</p><p>根據青啤三廠公眾號文章內容，青啤三廠是亞洲最大的啤酒生產基地，擁有現代化的啤酒生產流水線及智能化的立體倉庫。2023 年，青島啤酒成立 120 週年，三廠正式開啓 120 萬千升的新徵程。截至目前，三廠質量 BSC 並列第一，創造單日產量、單日發運量新紀錄，提前半年完成成本減降 1000 萬元的目標。從公眾號發佈的多條直營促銷信息來看，三廠售賣的產品包括經典 1903、純生、白啤、皮爾森、鴻運當頭等。</p><p>值得注意的是，該事件發生的時機恰在雙十一前，正是各大品牌大搞促銷的時間。該事件是否會影響到青島啤酒雙十一的銷量，仍值得關注。</p><p>有青島啤酒的消費者告訴澎湃新聞記者，自己平時一般只喝青島啤酒，家裏總要囤幾箱，但這次事情出了以後，暫時打消了囤貨的念頭，準備「觀望」一陣。還有消費者表示，準備將已在網店下的訂單取消。</p><p>青島啤酒一事是否會影響到這家啤酒龍頭的未來業績，甚至對整個啤酒行業產生影響？</p><p>「本次事件對啤酒行業的影響非常有限，這件事對中國啤酒市場的影響是短暫而輕微的，無需過度解讀。」在酒類分析師蔡學飛看來，中國啤酒正在從工業淡啤向着精釀為代表的多元化與高端化發展，今年青島、華潤、燕京等高端啤酒增長良好，也意味着整個啤酒的消費結構在穩步升級，偶發性事件不能掩蓋中國啤酒行業最近幾年的品質提升與品牌創新價值。</p><p>蔡學飛説：「輿論實際上放大了本次青啤事件的負面影響，造成了資本與市場的恐慌，但是青啤的品牌形象與信譽依然強勢，啤酒的產品口碑依然良好，不會影響大眾消費信心。」</p><p>中國食品分析師朱丹蓬認為，儘管資本市場方面可能有所波動，但青島啤酒事件並不會「殃及池魚」，對其他同類品牌來説並不會產生太大影響。不過他同時也指出，如果青島啤酒視頻最終被證實為真，可能會對青島啤酒產生持續性的影響。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:48:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25030749</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25030749</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/281/731.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25030749_202310240748aaea40f7-2d83-44b0-a045-0bba38a92ee5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞見習記者，範昕茹]]>
            </author>
            <category>青島啤酒小便風波後續</category>
            <category>食品安全</category>
            <category>青島啤酒三廠</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/281/731.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/281/734.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評丨心平氣和地談談，蘿蔔刀「危險」在哪兒了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/579.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 9 月 26 日，河南省洛陽市，一小學生購買的 1 塊錢一把的網紅玩具蘿蔔刀。東方 IC 圖</p><p></p><p>近日，很多家長收到學校的通知稱，「蘿蔔刀」這種網紅玩具存在一定的安全隱患，又會形成心理暗示，激發孩子暴力傾向，要求家長不要為孩子購買「蘿蔔刀」，更不要把「蘿蔔刀」帶進校園。不僅是學校層面，安徽蚌埠、江西九江等多地教育部門，都發布了致家長安全倡議書：要求遠離「蘿蔔刀」。</p><p>事實上，關於這款憑藉着短視頻而大熱的玩具討論已經持續多日，形成水火不容的兩個輿論場。一邊是新聞報道里，相關職能部門、「專家」對「蘿蔔刀」的安全性表示憂心忡忡，另一邊，卻是網友一邊倒的關於「建議專家不要建議」的辛辣反諷。特別是，之前某地市場監管部門在執法時，當着鏡頭用「蘿蔔刀」捅破 A4 紙，以演示其「威力」的視頻畫面，成了很多自媒體拿來「二創」的素材。相當多的網友反嗆稱：「三角尺，也能扎破白紙，是不是上學就不能帶尺了？手指也能扎破白紙，是不是要把我手砍了？」畢竟，誰的童年裏，特別是男生的童年裏沒有一把槍、一根棍子或者是一把「刀」呢？</p><p>「蘿蔔刀」真的那麼可怕嗎？還是我們把孩子保護得過好了，試圖讓孩子活在「無菌室」裏？關於「蘿蔔刀」的討論，似乎陷入「雞同鴨講」之中。</p><p>不妨心平氣和地談談，「蘿蔔刀」的「危險」究竟在哪兒了？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">某學校發佈的相關告知書</p><p></p><p>先看看，「蘿蔔刀」是怎麼紅起來的？一個兼職做 3D 打印的在校大學生，最先研製出來這個產品，這也只是他的眾多 3D 打印作品之一。但是連這個大學生自己也不知道，這款「小學生覺得幼稚，成年人覺得剛剛好」的玩具，突然就在抖音平台火了。很多成年人紛紛模仿：「蘿蔔刀」刀刃甩進、甩出、捅刺的視頻被傳得鋪天蓋地。而後就是訂單忙到這名大學生無力招架，之後就是很多工廠下場做盜版產品，經銷商鋪貨，到今年 9 月底的時候，「蘿蔔刀」已經風靡校園了。</p><p>「蘿蔔刀」是被流量帶紅的，相關視頻當中幾乎都是清一色地演繹用「蘿蔔刀」亮刀捅人的場景：情侶之間捅、兄弟之間捅、閨蜜之間捅……為什麼「蘿蔔刀」只合適演繹這唯一的劇情呢？</p><p>別看「蘿蔔刀」肉肉墩墩、胖胖乎乎的，刀頭也是軟塑料製造的，直接傷害力不強，但是，它卻是不折不扣地還原了管制刀具——彈簧刀（跳刀）——的結構：可以單手操作彈出「刀刃」，並且鎖定「刀刃」，還能發出機械結構碰撞的「啪嗒」聲。按照公安部《管制刀具認定標準》，帶有自鎖裝置的彈簧刀（跳刀）：刀身展開或彈出後，可被刀柄內的彈簧或卡鎖固定自鎖的摺疊刀具，它屬於管制刀具。&nbsp;</p><p>當然有人會質疑，認定「管制刀具」的前提是刀具得是金屬材質的，「蘿蔔刀」就算模仿了彈簧刀自鎖的結構，也沒有彈簧刀的殺傷力。這還得追問，為什麼公安機關要把所有帶自鎖裝置的彈簧刀（不論尺寸大小），和刀身長度超過 150 毫米的大刀（刀尖角度小於 60 度）都一併列入管制刀具？能單手打開刀刃、有自鎖裝置的彈簧刀，到底危險在哪裏了？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/304/246.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">有自鎖裝置的彈簧刀（跳刀）被認定為管制刀具</p><p></p><p>這其實也是對大量毆鬥案件的「血的教訓」的總結，因為彈簧刀可以單手打開刀刃，並且鎖定刀刃，在街頭鬥毆時，具有很大的隱蔽性、襲擊的突然性，以及殺傷的嚴重性。兩個人街頭近身糾纏時，一般傷害性不大，但是，如果一方攜帶彈簧刀的話，可以單手完成從口袋裏抽刀、亮刃、捅刺的連貫動作，就可能鬧出人命，所以，彈簧刀無論大小都是管制刀具。</p><p>蘿蔔刀的「危險」被深藏於其「原型機」彈簧刀的產品 DNA 裏——隱蔽深、襲擊突然，這就會明白，為什麼這麼多成年人熱衷於一次次單手甩開的「刀刃」、鎖定「刀刃」，完成捅刺的遊戲。可以説，捅人這項功能深嵌於「蘿蔔刀」的自鎖結構裏的。所以，短視頻平台上幾乎所有有關「蘿蔔刀」的演繹就是突然甩刀、捅人、「割喉」，這是寫進這項產品 DNA 的功能。</p><p>不僅如此，商家銷售這款玩具時，有意放大、宣揚「蘿蔔刀」的這種攻擊性的隱喻，打出了「看誰不爽就刀一下」「咔咔咔，看我刀了你」等廣告語，還有的將類似文字當賣點印在包裝上。</p><p>不是説，「蘿蔔刀」捅人的直接傷害有多大，而是對於未成年人來説，這款玩具的賣點和刻進 DNA 裏的功能就是捅人！如前所述，這是由其所模仿的彈簧刀的結構決定，這和普通玩具刀、玩具劍有本質區別。用「蘿蔔刀」捅人，哪怕沒有直接人身損害，也足以制種施暴心理暗示，渲染暴力，造成孩子之間的糾紛，擾亂學校秩序。</p><p>這也是很多學校，乃至地方教育部門禁「蘿蔔刀」的原因，從玩具自身的結構和「看誰不爽就刀一下」的廣告鼓動，不難看出了問題所在。這並不是很多網友反嗆的「尺子、手指也能捅破 A4 紙」的問題。</p><p>校園禁「蘿蔔刀」，也不意味着讓「安全主義」以「為你好」的名義盛行，或者要把孩子關進絕對隔絕危險的「無菌室」。恰恰相反，學校髮禁令的同時，還需要向學生講清「禁刀」的理由：哪怕玩具本身的危險性不大，哪怕捅人也不一定有直接傷害，但拿「刀」濫捅人，這就是對他人的生命安全、人格尊嚴的傷害和犯冒，是不能做的。這也應該成為全社會的共識。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:46:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25032628</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25032628</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/574.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25032628_20231024074883069bbd-2763-4c5d-bb2d-959ecb7ee42c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞主筆，沈彬]]>
            </author>
            <category>蘿蔔刀</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/574.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/577.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[光明日報刊文：着力提升新聞輿論傳播力引導力影響力公信力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，習近平總書記對宣傳思想文化工作作出重要指示，明確要求「着力提升新聞輿論傳播力引導力影響力公信力」。這一要求是鞏固壯大奮進新時代主流思想輿論的必然，也是推進國家治理體系和治理能力現代化的題中應有之義。習近平總書記的重要論述為我們做好新時代黨的新聞輿論工作、開創新時代宣傳思想文化工作新局面提供了根本遵循和行動指引。</p><p>黨的新聞輿論工作是治國理政、定國安邦的大事，發揮着舉旗幟、聚民心、育新人、興文化、展形象的重要作用。黨的十八大以來，以習近平同志為核心的黨中央高度重視新聞輿論工作，強調堅持正確輿論導向，高度重視傳播手段建設和創新，提高新聞輿論傳播力、引導力、影響力、公信力。在黨和國家的事業中，新聞輿論工作不僅是一個領域的專項工作，更是事關黨的領導和國家治理的重要組成部分。</p><p>進入 20 世紀以來，全球範圍內主流媒體因其專業性而擁有穩固的公信力和強大的引導力、影響力，新聞輿論對社會治理的重要性也一再被強調和證實。應當認識到，今天宣傳思想文化工作的傳播力引導力影響力公信力，比任何歷史時期都更加重要，任務也更加艱鉅。隨着社交媒體的快速發展，信息傳播環境和結構與以往有很大不同，其中最核心的問題是多種輿論力量重新賦權。元宇宙技術帶來的傳播場景更新，大模型帶來的話語體系變革，大數據帶來的表達方式變化，社交形態下的信息交互，都改變了以往的輿論格局。如何在新的輿論格局和環境中更好引導輿論、凝心鑄魂，推進新時代文化建設，是時代賦予廣大宣傳思想文化工作者的神聖使命。</p><p>提升新聞輿論傳播力、引導力、影響力、公信力，可以更有效地凝心聚力，增強人民羣眾的發展信心，提升社會治理的效能。因此，新聞工作不變的首要目標是進一步踐行馬克思主義新聞觀、構建正確輿論導向、強化主流價值觀建設。實踐已經説明，一個國家的繁榮和發展，離不開主流價值體系形成的共識。新聞媒體只有積極構建共識，才能真正傳遞信心，化解社會發展中的矛盾和焦慮。在此過程中，優質的內容供給至關重要。近年來，新技術的崛起與媒體格局的嬗變，讓傳播環境日趨複雜。在互聯網環境中，社羣、算法甚至平台都會直接或者間接影響信息傳播的質效。在這個環境中，主流新聞媒體更須強化自身專業能力優勢，紮根新聞現場，提升新聞的時效性和全面性，迴應社會對複雜信息的需求，敢於在複雜輿論中向不良社會風氣亮劍，從而做到最快、最準、最完整，在複雜輿論中發揮更強的傳播引導作用，獲得良好的傳播效果。</p><p>加強全媒體傳播體系建設，進一步完善主流輿論發揮作用的資源體系和傳播渠道。習近平總書記強調，加快傳統媒體和新興媒體融合發展，充分運用新技術新應用創新媒體傳播方式，佔領信息傳播制高點。對於新聞輿論工作來説，構建暢通的傳播渠道極為重要，平台化的傳播戰略促使媒體自身轉型。全媒體傳播體系本身是一個複雜的結構，既要有基於先進技術的運用，又要有專業的內容生產隊伍。近年來，我國主流媒體紛紛開啓媒介融合探索，充分運用新技術新手段，重視創新傳播渠道，構建新型傳播平台，總結形成了網上網下一體化發展、報網端融合等先進做法，為新型主流媒體建設積累了豐富經驗。</p><p>輿論傳播作為緊密連續的複雜系統，環環相扣，相互作用。具體來説，傳播力和引導力是基礎和手段，影響力是目標，公信力是根本。聚合資源、擴展渠道，需要我們順應輿論傳播規律，創新話語表達，直面熱點和迴應問題，在媒體與受眾的積極溝通和良性互動中，形成推動社會進步和發展的合力，提升新聞媒體在人民羣眾心目中的地位。更重要的是，讓人民羣眾在理想信念、價值理念、道德觀念上緊緊團結在一起。信任帶來擁護、認同推動同行。</p><p>新時代，堅持黨的領導，堅持正確政治方向，堅持以人民為中心的工作導向，全面加強全媒體傳播體系建設，塑造主流輿論新格局，切實提高新聞輿論傳播力引導力影響力公信力，為全面推進中華民族偉大復興注入強大動能。</p><p>（作者：周慶安，系清華大學新聞與傳播學院院長、教授）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:18:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038476</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038476</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/764.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038476_20231024071863e75d92-a6ff-41dc-9549-7198058785b0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周慶安/光明日報]]>
            </author>
            <category>新聞輿論</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/764.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/767.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華視點：如何讓老人在「家門口」幸福養老？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>家住北京市東城區、93 歲的穆爺爺，因有眼部疾病需要經常去醫院看病；他電話預定「養老管家」陪同就醫服務後，服務人員到穆爺爺家幫助老人打車、下樓、掛號、取藥、打印單據，解決了老人無人陪伴就醫的問題。</p><p>調查顯示，我國九成以上老年人傾向於居家養老。如何才能讓老人在「家門口」幸福養老？「新華視點」記者近期在北京、湖南、浙江、甘肅等地採訪發現，各地探索採取各種措施，創新養老服務模式，取得了顯著成效。　</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月，江蘇南通，居家養老護理員上門為老人測量血壓。</p><p></p><p><strong>讓農村老人老有所依</strong></p><p>據 2020 年度國家老齡事業發展公報，2020 年我國鄉村 60 週歲及以上人口占鄉村總人口的 23.81%，比城鎮高出近 8 個百分點。據全國老齡辦預測，到 2035 年，我國農村 60 歲及以上人口在農村人口中的比例將升至 37.7%。</p><p>記者採訪發現，面對農村人口老齡化、空巢化問題，各地因地制宜採取各種措施，努力讓農村老人老有所依。</p><p>——弘揚農村互助文化，發展互助養老。</p><p>「王阿姨，我來看您啦，今天身體還好吧？」54 歲的李玉清是北京市密雲區十里堡鎮莊禾屯村的鄰裏互助員，她經常到村裏 80 歲的獨居老人王秀蘭家中探望。「每次上門，我都會幫王阿姨量量血壓、血糖，問問她有沒有不舒服的地方。」李玉清説，鄰裏互助員都配備了「鄰裏互助百寶箱」，裏面有血壓計、血糖儀等設備及一些常用藥品。</p><p>密雲區民政局社會兒童福利與養老服務中心副主任張昊介紹，為保障獨居空巢高齡老人的居家安全，密雲區大力推進鄰裏互助點試點建設，將本地熱心公益的「4050」村民聘任為鄰裏互助員，將其住所作為鄰裏互助點，1 個點位服務周邊 10 個獨居老人，為老人提供衞生打掃、洗衣縫紉、代買代繳、代開藥品等服務。　　</p><p>——做好農村養老「關鍵小事」，守護空巢獨居老人安全。</p><p>據中國疾病監測系統的數據顯示，跌倒已成為我國 65 歲以上老年人因傷致死的首位原因。我國每年有 4000 多萬老年人至少發生 1 次跌倒，衞生間是老人跌倒的重災區。</p><p>為破解部分農村住房「不適老」問題，浙江省麗水市 2021 年以來對 2300 餘户農村老人家庭進行了適老化改造，讓老人起夜有夜燈、走路有輔具、洗澡有座椅。</p><p>——照護服務進家門，讓老人老有安養。</p><p>家住湖南省長沙縣青山鋪鎮廣福村的低保對象彭漢全雙下肢行動不便，平時生活只能靠老伴照顧。當地政府為他購買了居家養老服務，根據老人需求，當地養老服務中心護理員每月提供 8 次以上的居家上門服務，包括理髮、助餐、康復指導等。</p><p>在浙江省嘉善縣，當地通過探索試點長期護理險制度，精準排摸失能失智老年人需求，累計為 9500 多名老人提供生活照料、康復護理等服務，較好保障失能失智老人的晚年生活。</p><p>記者採訪發現，一些地區農村養老服務也面臨不少現實困難。一些基層民政幹部反映，由於農村人口密度偏低，開展助餐、助醫等服務成本較高。農村康養服務供給不足，一些重度失能失智老人易出現照護難、生活質量差的狀況。</p><p><strong>社區養老服務模式不斷創新</strong></p><p>2021 年出台的《中共中央，國務院關於加強新時代老齡工作的意見》提出「創新居家社區養老服務模式」；今年 5 月，中辦、國辦印發的《關於推進基本養老服務體系建設的意見》提出，「支持物業服務企業因地制宜提供居家社區養老服務」「支持養老機構運營社區養老服務設施」。</p><p>記者採訪發現，一些城市依託社區發展以居家為基礎的多樣化養老服務，讓社區服務與居家養老相互嵌套、融合。</p><p>在杭州市拱墅區，有 8 個嵌入式養老機構和 580 餘張家庭養老照護牀位，可有效滿足社區老人個性化需求。</p><p>拱墅區大關街道德勝社區 77 歲的濮陽華老人，由於記憶力衰退，子女不放心她一個人在家，將她放在社區養老機構託養。每天早上 8 點左右，工作人員將她接到機構；下午子女下班後，再將她接回家，一天託養費用為 80 元。</p><p>在湖南長沙，「養老+家政」的服務模式初見成效。記者在長沙市芙蓉區馬坡嶺街道綜合養老服務中心看到，護理員不僅可以提供營養餐製作、助潔、助浴等基礎服務，還可以提供專業的護理服務，如健康監測、康復運動、輔助用藥等；既可以長期住家服務，也可以由老人或子女「點單」，提供上門服務。</p><p>在北京，由「養老管家」提供個性化服務在一些社區流行起來。北京市民政局將試點街道劃分為若干片區，每個片區組建一個「2+N+X」的管理單元，配備 2 名高素質首席養老服務管家、N 名專業養老護理服務人員和若干名志願者，負責 2 至 3 個社區的養老服務。</p><p>記者採訪發現，一些城市社區養老服務尚存在一些短板，服務保障能力不足。不少老舊社區公共場地少，難以建設養老食堂、照護中心等；社區養老驛站大多為「小作坊」經營模式，缺乏有行業影響力的經營主體；養老護理人才依然短缺等。</p><p><strong>多方共擔，讓老人在「家門口」安度晚年</strong></p><p>《中共中央，國務院關於加強新時代老齡工作的意見》提出，「構建居家社區機構相協調、醫養康養相結合的養老服務體系和健康支撐體系」「推進各項優質服務資源向老年人的身邊、家邊和周邊聚集」。　　</p><p>「老年人哪裏多，我們就把養老服務機構辦在哪。」民政部等部門表示，「十四五」時期將推進老舊城區、已建成居住（小）區基本補齊社區養老服務設施，推動構建城市社區「一刻鐘」居家養老服務圈，讓居家社區養老服務更豐富、更便捷、更有質量。　</p><p>浙江省老年服務業協會會長徐佳增認為，農村養老服務重點應放在失能失智人羣社會服務供給上。要加強低收入羣體救助幫扶，加快建立長期護理保險制度，發揮鄉鎮衞生院、鄉村醫生的網絡優勢，鼓勵鄉村醫生為高齡、重病、失能等老年羣體提供定期體檢、上門巡診、家庭病牀等基本服務。</p><p>北京市民政局副局長郭漢橋建議，鼓勵社會資本進入養老產業，培育多元經營主體，共同做大做強養老服務產業。目前，北京已探索搭建養老服務統一信息平台，暢通資源對接、供需匹配，支持和引導經營主體積極參與養老服務。</p><p>針對養老護理人才短缺等問題，浙江省紹興市上虞區民政局局長丁福軍建議，提高護理人員待遇，提升大眾對護理人員認可度。同時，引導廣大社會公益組織、慈善機構、青年志願者參與養老服務工作。</p><p>此外，要大力推進智能設備的應用和數字化管理，賦能養老服務。目前一些地方已在開展這方面的探索，如杭州市開展安居守護工程，對適老化改造對象按需安裝煙霧報警器、緊急呼叫器等智能監測設備；長沙市有針對性地開展適老化改造，為部分老人配備「防走失」科技服、睡眠檢測儀等智能設備，並實時將健康數據同步到雲端。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:17:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038480</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038480</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/689.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038480_202310240717f83473f9-2154-424d-ae99-2dfdbd4e2a11.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李平，劉芳洲，邰思聰，王紫軒/新華每日電訊]]>
            </author>
            <category>幸福養老</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/689.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/692.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國科協主席勉勵青年學子：失敗是邁向科研高光時刻必經之路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「聽到萬鋼主席談起他科研失敗的經歷，尤其是面對失敗的心態，作為理工科學生，我很有感觸，也想把感受分享給我的同學們。」10 月 23 日，在中國科學技術大學舉行的中國科協主席萬鋼與大學生見面會上，來自中國科學技術大學化學與材料科學學院的博士生朱健和在與萬鋼對話後感觸頗深。</p><p>「我是一名學習基礎學科的學生，基礎研究要坐冷板凳，過程也很枯燥，青年學子應該怎樣面對」？當現場一位同學將問題拋出後，萬鋼笑了笑回答道：「基礎科學，其樂無窮。」</p><p>萬鋼認為，從事基礎研究雖然要坐冷板凳，但並不寂寞。他分享了早年在同濟大學求學時的經歷：因為擔心環境擾動影響實驗結果，他總在凌晨 1 點到 5 點開展實驗。「和現在年輕人一樣，我那時總熬夜，但一點也不覺得困，因為實驗探索的過程讓我很興奮。尤其是當有新發現時，那種感受無與倫比。」</p><p>萬鋼勉勵青年學子，要帶着激情做研究、寫文章。「過程有時是枯燥的，但經歷過後你會發現其中的無窮樂趣，會讓你愛上科學探索的過程。」</p><p>失敗是學習、科研中繞不過的檻。當有同學問到該如何面對實驗研究中的失敗時，萬鋼坦承，任何科學實驗都可能經歷失敗，自己也不例外。「既然是實驗探索，就意味着我們對事物還沒有完全瞭解，出現與預想不一致的結果很正常，這也是科學探索的價值和樂趣所在。」他説。</p><p>萬鋼提醒青年學子，科學實驗並非一定要看到某種既定現象，有時意外發現也能成為重要成果。他曾在一次研究時意外發現，物體內部的孔洞能夠阻礙聲波傳播，進而起到隔音效果。這一意外收穫後來也轉化為研究成果。</p><p>「無論意外還是失敗，這都是邁向科研‘高光時刻’的必經之路。」萬鋼表示，科學研究重在日常積累，對探索過程中的意外情況要保持好奇心，當意外反覆出現時，或許正是規律發現的開端。</p><p>萬鋼同時對青年學子寄予更大期許，希望年輕人要開拓視野、眼觀全球，「環境變化、糧食安全、能源問題……我國發展中遇到的許多問題，與人類共同面對的問題是緊密聯繫的。」他囑託青年學子要更加註重開放溝通，與國內外一流學者廣泛交流，為中國科技事業發展作出更大貢獻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:16:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038472</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038472</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/616.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038472_2023102407174a8a8d45-d292-47ab-9493-3baee4ef707a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[都芃/科技日報]]>
            </author>
            <category>科研</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/616.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/619.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[11 部門：積極發展老年助餐服務，支持社區增設老年食堂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>民政部，國家發展改革委，財政部，人力資源社會保障部，自然資源部，住房城鄉建設部，農業農村部，商務部，應急管理部，税務總局，市場監管總局</p><p><strong>關於印發《積極發展老年助餐服務行動方案》的通知</strong></p><p>民發〔2023〕58 號</p><p>各省、自治區、直轄市人民政府，國務院各部委、各直屬機構：</p><p>經國務院同意，現將《積極發展老年助餐服務行動方案》印發給你們，請結合實際，認真組織實施。&nbsp;</p><p>民政部，國家發展改革委，財政部，人力資源社會保障部</p><p>自然資源部，住房城鄉建設部，農業農村部，商務部</p><p>應急管理部，税務總局，市場監管總局</p><p>2023 年 10 月 20 日</p><p><strong>積極發展老年助餐服務行動方案</strong></p><p>發展老年助餐服務是實施積極應對人口老齡化國家戰略的重要內容和重要民生工程，是支持居家社區養老、增進老年人福祉的重要舉措。為深入貫徹落實黨中央、國務院決策部署，積極發展老年助餐服務，制定本方案。</p><p><strong>一、總體要求</strong></p><p>（一）指導思想。以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大精神，堅持以人民為中心的發展思想，聚焦老年人就餐實際困難，以普惠性、多樣化為發展路徑，堅持政府統籌、保障基本，因地制宜、精準施策，盡力而為、量力而行，充分發揮市場機製作用，積極構建覆蓋城鄉、佈局合理、共建共享的老年助餐服務網絡，推動老年助餐服務方便可及、經濟實惠、安全可靠、持續發展。</p><p>（二）工作目標。到 2025 年底，已在全區域實施老年助餐服務政策的省份，進一步向城鄉社區延伸服務，提質增效取得新進展；尚在局部區域實施老年助餐服務政策的省份，服務擴面增量實現新突破。全國城鄉社區老年助餐服務覆蓋率實現較大幅度提升，服務網絡形成一定規模。對特殊困難老年人（指最低生活保障對象、特困人員、最低生活保障邊緣家庭成員等低收入人口中的老年人，以及獨居、空巢、留守、失能、殘疾、高齡、計劃生育特殊家庭等老年人）的助餐服務力度進一步加大，面向其他老年人的助餐服務廣泛開展。到 2026 年底，全國城鄉社區老年助餐服務覆蓋率進一步提升，服務網絡更加完善，多元供給格局基本形成，可持續發展能力得到鞏固，老年人就餐便利度、滿意度明顯提升。在此基礎上，持續完善服務網絡，不斷提高老年助餐服務質量和水平。</p><p><strong>二、擴大和優化服務供給</strong></p><p>（三）增強服務供給能力。各地要綜合考慮轄區內老年人口規模、助餐服務需求、服務半徑等因素，堅持統籌利用現有資源和適度新建相結合，完善老年食堂、老年餐桌、老年助餐點等老年助餐服務設施配置，優化功能佈局。將老年助餐服務設施納入城市一刻鐘居家養老服務圈、一刻鐘便民生活圈建設，促進服務便利可及。支持在各類養老服務機構和設施、社區綜合服務設施、社區嵌入式服務設施中增設老年食堂等老年助餐服務設施，拓展服務功能。鼓勵企業參與建設和運營老年助餐服務設施、有條件的機關企事業單位食堂提供老年助餐服務，引導物業服務企業為老年人提供就餐便利。支持餐飲企業採取運營老年助餐服務設施、社區門店開辦老年餐桌等方式，參與老年助餐服務。現有資源無法有效覆蓋或滿足老年助餐服務需求的地區，可因地制宜新建必要的老年助餐服務設施。</p><p>（四）優化餐食配送服務。支持餐飲企業提供老年餐食配送服務。發揮互聯網平台、物流企業等作用，充分利用現有物流網絡為老年人送餐。支持具備條件的社區設置集中「配送點」，為送餐進小區和老年人就近取餐提供便利。難以利用現有服務資源和物流網絡為老年人送餐的，鼓勵支持村（居）委會組織相關資源和力量，重點解決為行動不便老年人送餐上門問題。</p><p>（五）加強農村地區老年助餐服務。採取傾斜性措施支持農村地區擴大服務供給，可依託有條件的村級睦鄰（鄰裏）互助點、農村幸福院等載體開辦老年食堂、設置老年助餐點等，探索鄰裏互助、設立「中心户」多户搭夥、結對幫扶等模式，靈活多樣解決農村老年人助餐服務需求。發揮農村基層黨組織和基層羣眾性自治組織作用，廣泛發動黨員幹部、低齡健康老年人等羣體積極參與老年助餐服務。有條件的村集體經濟組織經民主議事程序決定，可使用集體經濟收入支持老年助餐服務。</p><p>（六）引導公益慈善力量積極參與。鼓勵和引導公益慈善組織、愛心企業和人士以慈善捐助等方式參與老年助餐服務。鼓勵探索「服務積分」、「志願+信用」等模式，培育發展老年助餐志願者隊伍和互助組織，建立服務評價激勵機制。</p><p><strong>三、保障服務質量</strong></p><p>（七）規範服務供給。各地要結合實際制定老年助餐服務規範。指導各類老年助餐服務機構優先提供午餐服務，有條件的提供早、晚餐服務，並保證助餐服務的連續性、穩定性；根據周邊老年人助餐服務需求、消費能力、飲食習慣，合理搭配食材，科學制定食譜並定期更新，優先供應大眾化家常菜，保證老年人吃得飽、吃得健康、吃得放心；有條件的可配備專兼職營養師，根據老年人需求提供個性化餐食。鼓勵老年助餐服務機構對特殊困難老年人提供優惠服務，支持在滿足老年人助餐服務需求基礎上，在非就餐時間開展其他為老服務。</p><p>（八）提升智能服務管理水平。依託現有的養老服務信息平台，開展老年助餐服務需求調研摸底和重點保障對象確認工作，加強數據採集整合與共享，精準對接老年助餐服務多元供給資源。在提供線下便利服務的基礎上，鼓勵開發老年助餐服務智能終端和信息管理系統，推廣多種形式、方便快捷的智慧服務和智能管理方法。</p><p>（九）培育優質服務品牌。引導老年助餐服務機構進行標準化建設、規範化管理、智能化服務，大力支持連鎖化運營，積極推廣集中供餐模式。鼓勵參與老年助餐服務的餐飲企業履行社會責任，提供質優價廉、老年人信得過的助餐服務，形成規模和品牌效應。打造一批特色鮮明、帶動力強、示範效應突出的城鄉老年助餐服務示範點和優質服務品牌。</p><p><strong>四、確保服務可持續</strong></p><p>（十）提供設施場地支持。在新建城區和居住區配套建設養老服務設施、老城區和已建成居住區補齊養老服務設施工作中，同步解決老年助餐服務設施建設或場地使用問題。支持老年助餐服務設施與社區綜合服務設施、便民商業服務設施、生活性服務業資源統籌利用、共建共享。可按規定履行相關國有資產管理程序後，通過調劑、出租、轉讓等方式將機關和事業單位閒置房產用於開展老年助餐服務。鼓勵有條件的地方對將現有設施場地改擴建用於老年助餐服務的，給予相應補貼和支持。</p><p>（十一）加大運營扶持力度。建立「個人出一點、企業讓一點、政府補一點、集體添一點、社會捐一點」的多元籌資機制，支持老年助餐服務機構提供穩定可持續的服務。有條件的地方可綜合考慮助餐服務人次和質量、老年人滿意度等情況，給予老年助餐服務機構一定的運營補助或綜合性獎勵補助。對符合條件的老年助餐服務機構，按規定落實税費優惠政策，用水、用電、用氣、用熱按規定執行居民生活類價格。鼓勵各地出台惠企政策，積極調動社會力量參與老年助餐服務。支持具備資質的各類經營主體平等參與老年助餐服務，平等享受相關優惠政策。</p><p>（十二）實施就餐分類補貼。堅持有償服務，有條件的地方可結合當地經濟發展水平和財力狀況，根據老年人經濟困難程度、失能等級等情況，對享受助餐服務的老年人給予差異化補貼，補貼的範圍、方式、標準由地方各級民政部門會同財政部門研究確定。有條件的地方可將面向特殊困難老年人的助餐服務納入當地基本養老服務清單。支持各地以發放老年助餐消費券等方式，讓老年人享受看得見的實惠。</p><p><strong>五、加強質量安全監管</strong></p><p>（十三）壓實各方責任。強化屬地管理責任，落實地方各級黨政領導幹部食品安全責任制，完善老年助餐服務食品安全保障、監督考核、應急處置、責任追究等制度。老年助餐服務機構應當按照法律法規和食品安全標準開展食品經營活動，建立健全原料控制、餐具飲具清洗消毒、食品留樣等制度，嚴格落實食品安全自查、問題隱患整改、潛在風險報告等要求。採用集體用餐配送方式的老年助餐服務機構，應當與供餐單位簽訂供餐合同，指定專人負責查驗供餐單位提供的食品，嚴把質量關。切實抓好老年助餐服務場所安全生產工作，加強服務中的人身安全、消防安全等管理，防範各類安全風險。鼓勵老年助餐服務機構購買食品安全等相關責任保險。</p><p>（十四）強化日常監管。老年助餐服務有關管理部門應當依職責聯合開展抽查檢查，按規定公佈食品安全日常監督管理信息。定期對老年助餐服務價格和質量進行評估，結合老年人滿意度等情況，適時動態調整對老年助餐服務機構的扶持政策。對不落實食品安全管理、運營管理等規定的，依法依規進行處理。</p><p>（十五）加強社會監督。鼓勵具備條件的老年助餐服務機構採用透明可視方式公開展示餐飲服務相關過程，通過「互聯網+明廚亮灶」等方式接受社會監督。鼓勵邀請老年人、社區居民代表參與食品安全檢查。暢通投訴舉報渠道，及時有效解決羣眾合理訴求。</p><p><strong>六、強化實施保障</strong></p><p>（十六）加強組織領導。各地要建立健全黨委領導、政府負責、部門協同、社會參與、家庭盡責的老年助餐服務工作機制，把發展老年助餐服務作為為民辦實事重要內容，納入居家社區養老服務網絡和養老服務體系建設整體部署、統籌推進，納入積極應對人口老齡化能力評價指標體系推動落實；要根據本方案要求，結合實際制定實施方案或細化完善已有方案。縣級人民政府要做好轄區內老年助餐服務工作的資源統籌、組織實施等工作，不斷調整優化政策措施；鄉鎮（街道）要做好具體實施和落實工作，村（居）委會要積極協助做好相關工作。中央財政要對地方老年助餐服務工作給予支持，並將發展老年助餐服務納入養老服務體系建設相關激勵工作。</p><p>（十七）明確部門職責。有關部門要主動作為、協同配合，大力支持老年助餐服務工作，切實形成工作合力。民政部門要履行好牽頭職責，依託各級老齡工作委員會，加強組織協調和督促指導。發展改革部門要把老年助餐服務納入經濟社會發展相關專項規劃統籌推進，在中央預算內投資支持養老服務體系等建設中強化老年助餐服務能力。財政部門要按規定落實財税支持政策，加強資金規範使用監管。人力資源社會保障部門要落實就業扶持政策，鼓勵支持老年助餐服務機構吸納重點羣體就業，並按規定給予補貼。自然資源部門要統籌規劃老年助餐服務設施用地空間佈局，保障和規範用地供應。住房城鄉建設部門要結合城鎮老舊小區改造、完整社區建設試點等工作，統籌推進老年助餐服務設施建設。農業農村部門要將農村老年助餐服務工作作為全面推進鄉村振興的重要內容，協調農村公共服務資源向老年助餐服務傾斜。商務部門要積極引導有條件的餐飲、商貿物流企業和互聯網平台參與老年助餐服務。税務部門要落實老年助餐服務領域税收減免優惠政策。市場監管部門要會同相關行業主管部門加強對老年助餐服務的食品安全監管。消防救援機構等部門要依法加強對老年助餐服務場所的消防監督檢查。其他有關部門按職責做好老年助餐服務相關工作。</p><p>（十八）做好督促指導。各地要從實際出發，尊重羣眾意願，積極穩妥探索各具特色、靈活多樣的老年助餐服務方式；力戒形式主義，避免資源浪費，防止「一哄而上」、「一刀切」，發現問題及時予以糾正。民政部要會同有關部門加強動態跟蹤，督促指導各地根據現有工作基礎有序推進老年助餐服務擴面提質工作；適時開展工作評估，總結推廣經驗做法，切實抓好貫徹落實；注重宣傳引導，積極營造全社會關心老年人、支持老年助餐服務的良好氛圍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:16:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25030773</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25030773</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/62.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25030773_202310240809c0d898d5-abcc-4890-b309-557a6fe2fad5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[民政部網站]]>
            </author>
            <category>老年人</category>
            <category>助餐服務</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/62.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/65.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀察｜普拉博沃宣佈搭檔佐科長子競選印尼總統，各界怎麼看？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 23 日，印尼國防部長、總統候選人普拉博沃正式宣佈，現任總統佐科長子、梭羅市長紀伯倫·拉卡布明·拉卡作（Gibran Rakabuming）將是他的副總統競選搭檔。這也意味着，印尼政壇最近一段時間有關紀伯倫搭檔普拉博沃競選的傳聞走向明朗，佐科家族和民主鬥爭黨之間的關係掀起了新一輪的拉鋸。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">紀伯倫·拉卡布明·拉卡作（Gibran Rakabuming）&nbsp;</p><p></p><p><strong>「鬥牛黨」怎麼看？</strong></p><p>據新華社 23 日報道，普拉博沃 22 日透露，選擇現任總統佐科長子紀伯倫作為競選搭檔，參加 2024 年總統選舉。作為大印尼行動黨主席，普拉博沃 22 日晚在首都雅加達的住宅外向媒體記者宣讀一份聲明，身旁站着支持他參選的多黨組合「印尼前進聯盟」主要代表。紀伯倫不在場，但前一天已同大印尼行動黨高層會面。</p><p>佐科所屬政黨民主鬥爭黨中央理事會主席布安（Puan Maharani）10 月 21 日在泗水錶示，紀伯倫已於 10 月 20 日向她表示將告別「鬥牛黨」（「鬥牛」是民主鬥爭黨的標誌符號），他將搭檔普拉博沃投入 2024 年大選。</p><p>10 月 22 日，普拉博沃的競選團隊負責人伊曼努爾（Immanuel Ebenezer）承認，紀伯倫將成為普拉博沃的副總統搭檔人選，普拉博沃會於第二天在首都雅加達蘇加諾體育館宣佈此事。</p><p>普拉博沃 22 日晚表示，經過最後的討論，「印尼前進聯盟」一致同意提名他為總統候選人、提名紀伯倫為副總統候選人。他的競選團隊將在註冊期限最後一天、即 25 日向選舉委員會提交相關文件。</p><p>據新華社報道，普拉博沃現年 72 歲，是一名退伍中將，也是已故前總統蘇哈託的二女婿。他已連續第三次競選總統，2014 年和 2019 年均輸給佐科。紀伯倫現年 36 歲。印尼憲法法院 10 月 16 日駁回一項關於參選正副總統年齡下限從 40 歲調低至 35 歲的請願，但就另一項請願裁定，未滿 40 歲者如果現在或曾經擔任地方領導人，也可以成為正副總統候選人。按照印尼媒體的説法，這為紀伯倫參選掃除了障礙。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/298.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">普拉博沃 IC 資料圖</p><p></p><p>紀伯倫的政治生涯始於 2019 年。當年，他被評為 2020 年梭羅市長選舉中呼聲最高的候選人，而梭羅也是佐科邁向總統府之路的政治基地，佐科曾於 2005 年至 2012 年擔任梭羅市長。2019 年 9 月，紀伯倫正式加入民主鬥爭黨，與父親佐科成為黨友。在 2020 年的市長選舉中，紀伯倫拿下了 86.53% 的選票。</p><p>普拉博沃和紀伯倫正式組成搭檔後，民主鬥爭黨秘書長哈斯托（Hasto Kristiyanto）發言迴應説，民主鬥爭黨將以更快、更穩定、更有熱情的方式投身選戰。他還強調，政治應該由對國家的感情和為國家奉獻而驅動，不能為家庭利益而戰。</p><p>哈斯托稱，民主鬥爭黨具有「鬥牛」的精神，壓力越大，熱情越大，前西爪哇省長甘查爾和現任中央政府政治、法律和安全事務協調部長穆罕默德·馬福德（Mohammad Mahfud MD）的正副總統組合和普拉博沃、紀伯倫組合「形成鮮明的對比」。</p><p>馬福德則表示，他不喜歡印尼憲法法院 10 月 16 日的有關裁決，這些決定「在根本上是錯誤的」。憲法法院並非主動承擔立法責任的機構，因此從理論上講不應該對此案作出裁決。然而，一旦裁決已經作出，便使民眾認為憲法法院的判決是最終而具有約束力的。</p><p>馬福德也指出，審理案件的法官不應是利益相關方。此前，有人質疑稱，領銜憲法法院大法官的首席法官安瓦爾·烏斯曼 2022 年 5 月與佐科的妹妹、紀伯倫的姑姑伊達雅提（Idayati）成婚，與紀伯倫某種程度上存在利益關係。</p><p>甘查爾則表示，他不會受到憲法法院上述裁決的影響。「我一點都不受影響。從一開始我們就相信，不管將來會成為對壘方特定的人選是誰，都可以，這是權利。」儘管如此，甘查爾強調，在公眾看來，憲法法院的有關裁決是錯誤和不道德的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/331.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">甘查爾</p><p></p><p><strong>佐科怎麼看？</strong></p><p>對於紀伯倫的決定，佐科在泗水市的一場活動回答媒體提問時説，他支持兒子的決定，「為人父母，能做的就是祈禱和祝福」。至於支持哪位總統候選人，佐科卻在「打哈哈」。佐科稱，為了國家的利益，他支持所有候選人。</p><p>據新華社報道，一些媒體分析，佐科在印尼人氣極高，選擇他的長子為競選搭檔，將有利於普拉博沃吸引佐科的支持者。如果普拉博沃當選，將完成佐科任內啓動的一些重大經濟項目，確保佐科的政治遺產。</p><p>然而，佐科隸屬於民主鬥爭黨，該黨提名甘查爾為總統候選人。佐科在公眾場合多次為甘查爾表態，甘查爾競選團隊也將此看作獲得佐科支持的依據。但最近一段時間以來，佐科的支持者團體 Projo 高調錶態支持普拉博沃成為總統，還有越來越多的消息人士向媒體透露，佐科在暗中支持普拉博沃。</p><p>印尼政黨消息人士透露，佐科和民主鬥爭黨主席、前總統、印尼「國父」蘇加諾女兒梅加瓦蒂之間的裂痕越來越深，佐科希望在掌控着民主鬥爭黨的梅加瓦蒂之外建立自己的權力基礎。去年 12 月，梅加瓦蒂執意要讓女兒布安參與總統選舉，這未獲得佐科支持。今年 1 月，梅加瓦蒂在民主鬥爭黨活動上稱，佐科能在 2014 年、2019 年選上總統依靠的是民主鬥爭黨的資源。</p><p>儘管紀伯倫已選擇加入普拉博沃陣營，但佐科和「鬥牛黨」仍未公開翻臉。10 月 22 日，布安對佐科的表態迴應説，作為父親的佐科為自己的兒子祈福是理所當然的事。「一位父親將支持自己的孩子，為孩子提供最好的祝福。」布安説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">佐科，視覺中國，圖</p><p></p><p><strong>選民和政界怎麼看？</strong></p><p>智庫戰略與國際研究中心（CSIS）政治和社會變革部門負責人阿里亞·費爾南德斯（Arya Fernandes）對媒體分析説，有爭議的法院裁決可能會在選民中產生負面情緒，影響普拉博沃的當選。「許多投票給佐科的人都支持普拉博沃，因為總統全力支持他。但他們現在可能會轉向甘查爾。」費爾南德斯説。他認為，不少公眾對法院有關紀伯倫競選資格的裁決表示強烈反對，一些人認為這是總統保留政治影響力的一種方式。</p><p>10 月 20 日，數百名大學生在雅加達中區羣馬雕像周圍舉行評估佐科總統執政九年的示威遊行。在預定的結束示威遊行時間之前，大學生們一直在獨立廣場西街留守。學生們表示，已經向政府提出了 13 項要求。總統府辦公廳專員約翰內斯·佐科（Johanes Joko）在抗議現場會見學生時，接受了大學生們遞交的請願書。</p><p>10 月 20 日，巴拉馬迪納大學學生執行委員會主席納烏法爾（Afif Naufal）表示，他們提出了 13 項訴求，其中最反對的憲法法院關於「印尼政治王朝家族」重生的決定。約翰內斯·佐科表示，印尼總統府接受學生們的請願書，會將請願書中的有關研究成果轉交給總統府辦公廳主任穆爾多科。</p><p>據新華社報道，近期多項民意調查顯示，普拉博沃所獲支持率領先，但優勢不大。印尼總統選舉定於明年 2 月 14 日投票，有資格選民超過 2.04 億人，新總統將於明年 10 月就職。</p><p>印尼總統候選人獲得提名的資格較為嚴苛。依照印尼選舉總統的規則，總統人選必須由一個或多個政黨聯合提名。提名的政黨或聯盟必須在國會擁有 20% 議席，或者擁有 25% 的普選票；符合這個條件的僅有民主鬥爭黨，其他政黨則要聯合起來共同提名。</p><p>目前，普拉博沃領銜的聯盟「印尼前進聯盟」包括大印尼行動黨、專業集團黨、國家使命黨、民主黨和其他四個沒有國會議席的小黨。其中，大印尼行動黨由普拉博沃創立；專業集團黨起源於蘇哈託時代，總是在參與執政；國家使命黨成員多為印尼第二大全國性穆斯林團體穆哈瑪迪亞（Muhammadiyah） 成員；民主黨是前總統蘇西洛所屬的政黨。</p><p>「印尼前進聯盟」的組成意味着普拉博沃和紀伯倫組合成為當前三組人馬中獲得最大政治支持的候選組合。與之相比，甘查爾和穆罕默德·馬福德的正副總統組合由民主鬥爭黨提名，前雅加達特區省長阿尼斯和民族覺醒黨總主席穆海明的正副總統組合由繁榮正義黨和民族覺醒黨提名。其中，民主鬥爭黨代表開國總統蘇加諾政治家族和民族主義力量，繁榮正義黨受穆斯林兄弟會影響，民族覺醒黨成員與印尼最大全國性穆斯林團體伊斯蘭教士聯合會（NU）重疊。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:13:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25030794</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25030794</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/327.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25030794_2023102407137b04ef1c-6f83-46d1-b977-55505d1df8bd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，許振華]]>
            </author>
            <category>印尼</category>
            <category>澎湃世界觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/327.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/330.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[調查：額外收費、要求轉私單，網約車司機違規運營亂象該治了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="330" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/566.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">漫畫/高嶽</p><p></p><p><u>● 乘客在網約車平台打車出行，卻被司機要求收取額外費用的情況屢見不鮮：有的是上車前司機打來電話要求加價，有的是上車後司機提出要返程費、車費補貼等，還有的司機強制乘客拼車</u></p><p><u>● 對於消費者而言，若將平台訂單轉為私人接單，一旦發生交通事故，可能面臨拒賠或無法獲得足額賠償的風險</u></p><p><u>● 網約車司機私自利用多個平台接單，導致乘客本來應當獨享乘車空間最後卻被迫拼車，屬於違約行為，司機應當按照拼車價格收取乘車費，或者全額退費</u></p><p>「司機剛接單就讓我額外加 50 元。」前不久，廣東汕頭的李琪與好友在某網約車平台上打車，從學校打車前往高鐵站，等待半小時後一名司機接了訂單，平台顯示價格為 26 元。很快，司機打來電話要求加價，如果不接受可取消本次訂單。</p><p>對於司機的無理要求，李琪斷然拒絕，無奈只能取消訂單重新打車。「網約車司機亂收費，誰來監管？平台要不要擔責？」李琪發出疑問。</p><p>《法治日報》記者近日調查發現，像李琪這樣，在網約車平台打車出行，卻被司機要求收取額外費用的情況屢見不鮮。有的是上車前司機特意打來電話要求加價，有的是上車後司機提出要返程費、車費補貼等，還有司機私自多平台接單拼車的情況。</p><p>受訪專家認為，網約車司機不合理接單、收費的行為，涉嫌侵犯消費者知情權、自主選擇權、公平交易權等，同時也表明網約車平台存在監管漏洞，有義務對消費者遭遇的不公平待遇承擔相應責任。</p><p><strong>過多收取乘客高速費</strong></p><p>「上車後，司機告訴我要承擔來回的高速費！」廣東省東莞市的雲哲去年 2 月在某網約車平台上打車從潮汕高鐵站返回學校，途中，司機稱目的地較為偏遠，難以接到返回其住所地的訂單，要求雲哲支付來回高速費共計 18 元。</p><p>「之前打車時，都只需要支付單程 9 元的高速費。」雲哲對此很詫異，司機在接單時也未告知需要支付返程高速費，但司機稱必須支付完費用才能下車，擔心出事端，她只好付錢了事。</p><p>無獨有偶。北京市朝陽區居民陳晨也遇到過被網約車司機多收甚至提前收取高速費的情況。</p><p>今年 8 月，陳晨在網約車平台上預約第二天凌晨 5 點半前往北京大興國際機場的車，司機接單後打電話通知她需要額外支付 30 元高速費，否則自行取消訂單。考慮到行李太多且出發時間較早，陳晨只好應下。</p><p>陳晨不止一次遇到類似的情況。她今年 6 月從機場打車回家，司機也以同樣的方式要求額外支付 30 元高速費。兩次額外收費均是通過手機轉賬直接付給司機的個人賬户，並不經過網約車平台。「這兩次我都沒有看到高速費的賬單，不知道高速費收了多少。」</p><p>記者在第三方投訴平台上以「網約車、高速費」等為關鍵詞檢索發現，有數百條消費者投訴案例。</p><p>有網友稱，其通過網約車平台下單後顯示原價 80 多元，優惠後一口價為 68 元，沒想到上車後司機態度惡劣，抱怨「打車費用太低」。因該訂單走高速有收費路段，下車時司機要求其掃描收款碼支付 20 元過路費。雙方溝通後達成一致，該網友當場支付，可下車後卻發現司機又額外加了 50 元過路費，算在了平台訂單費用中，要求其支付。該網友求助平台客服未果後，選擇在第三方投訴平台投訴。最後經過協商，歷時一個多月，平台取消了那多出來的 50 元過路費。</p><p>「在未知具體費用的情況下，司機不可以提前收費，其多收乘客高速費的行為系違法行為。」江蘇大學法學院副教授杜樂其説，根據《網絡預約出租汽車經營服務管理暫行辦法》相關規定，網約車司機應按照統一的計程計價方式確定價格，在確定價格後，按照規定的方式收取乘客車費，不按規定方式收取或多收取費用的行為系違法行為，應予以行政罰款。</p><p>杜樂其還提到，根據消費者權益保護法規定，消費者在購買商品或者接受服務時，有權獲得質量保障、價格合理、計量正確等公平交易條件，有權拒絕經營者的強制交易行為，「司機亂收費的行為無疑侵犯了消費者的公平交易權」。</p><p>泰和泰（重慶）律師事務所律師朱傑説，按照民法典、消費者權益保護法等相關規定，消費者應當在訂單下定後，就知曉該訂單包括的所有費用以及行駛路線，讓消費者可以根據價格進行選擇。在訂單完成後再收取額外費用，顯然違反了消費者知曉價格並進行對比選擇的權利。</p><p><strong>司機將平台訂單「轉私單」</strong></p><p>今年國慶假期，廣東汕頭的黃珊與好友一同從學校外出到商場吃飯，返程時在某網約車平台打車，價格為 42 元。司機接單後在平台聯繫黃珊：「80 元，走不走？」黃珊感到很驚訝，詢問司機為何加價？對方給出的理由是本次行程的路程過遠，返回途中肯定為空車，所以需要黃珊支付回程費用。</p><p>「不走你就取消訂單。」司機的無理要求以及強硬態度，讓黃珊很是不滿，她取消訂單後重新打車。</p><p>不料，相同的情況隔天又出現了。黃珊與 3 名好友在返回學校時選擇在某網約車平台打車，價格在 70 元左右。司機在 4 人上車後表示訂單路程過遠，平台價太低，要求黃珊等人取消平台訂單，通過線上轉賬的方式直接支付 97 元的車費。黃珊不同意這個價格，司機僵持在那不走，最後黃珊只得取消訂單。</p><p>黃珊的同學崔文也碰到過網約車司機「轉私單」的情況。9 月底，崔文在多個網約車平台預約了中秋節當天前往高鐵站的車，因為時間早路途遠，她等了很久才預約上順風車。沒想到，司機接單後立刻打來電話要求「轉私單」。</p><p>「司機要求我取消訂單，加他私人聯繫方式接單，價格也從順風車的 24 元漲到了 35 元。」崔文告訴記者。「這不成坐黑車了嗎？！」出於安全考慮，崔文拒絕了司機並無奈取消了訂單。</p><p>杜樂其認為，根據《網絡預約出租汽車經營服務管理暫行辦法》，網約車車輛需要取得《網絡預約出租汽車運輸證》，該類型車輛只能在取得經營許可的網絡服務平台開展經營活動。網約車車輛和駕駛員不得通過未取得經營許可的網絡服務平台提供運營服務。「因此，若脱離網約車平台，則其從事的就不屬於合法網約車經營活動，而可能涉嫌非法客運。」</p><p>他進一步提出，對於消費者而言，若將平台訂單轉為私人接單，其合法權益將難以得到保障，一旦發生交通事故，可能面臨拒賠以及無法獲得足額賠償的風險。</p><p>北京瀛和（廣州）律師事務所律師謝雅妹認為，消費者遇到這種情況應收集好證據，如錄音、錄像、訂單截圖等，到平台舉報，或者反映到相關交通行政執法部門。平台或者執法部門收到投訴舉報後，應開展相關執法調查，對上述行為進行查處。</p><p><strong>乘客上車發現「被拼車」</strong></p><p>在一些網約車平台上，設置了「拼車」選項，消費者可以在下單時自行選擇是否與他人拼車，即當兩名乘客路線相近時，平台會安排兩人乘坐同一車輛，這種情況下價格會便宜不少。</p><p>而有受訪者反映，在未選「拼車」的情況下，上車後竟發現車上還有其他同行乘客。原來，網約車司機通過多平台接單，在同一線路上同時搭載不同平台下單的多名乘客。</p><p>湖南常寧的範希就遇到過多次網約車司機在多平台接單拼車的情況。「我在平台上明明選的是‘獨享’，比‘拼車’貴了十幾元，可我上車後發現車上已經坐了 3 名乘客。」範希當即提出質疑，對方態度蠻橫，稱「現在哪有‘獨享’」！</p><p>行程結束後，範希在平台上聯繫客服，客服處理態度敷衍，稱「車上的乘客可能只是司機的親友，這是順風車常有的情況」。</p><p>福建福州的梁元也有過類似經歷。她在某網約車平台上預約順風車「獨享」去高鐵站，車輛到達後發現車上已經坐了兩名乘客。</p><p>上車後，她偷偷拍下車上的情況，下車後聯繫平台客服投訴，但對方同樣稱車上乘客為司機親友。「可我明明聽到司機和前排乘客説下次拼車還可以找他。」最後經過 10 多分鐘爭執，客服同意退回梁元「獨享」和「拼車」的差價。</p><p>記者在多個平台搜索發現，有不少網友發文表示自己遇上了司機私自多平台接單拼車的情況，甚至有許多相關的詞條，如「永遠拼車的網約車司機」。</p><p>在杜樂其看來，上述情況中，一方面，消費者未預約拼車，而駕駛員接單，那麼駕駛員應按約定提供相應的「獨享」服務；另一方面，若駕駛員存在其他接單情況需要搭載多名乘客，應當事先徵得約車人的同意。因此，駕駛員這種多平台接單，變相讓不知情乘客被迫拼車的行為，屬於未按照合同約定提供服務的違約行為。</p><p>朱傑認為，根據民法典相關規定，承運人擅自降低服務標準的，應當根據旅客的請求退票或者減收票款。網約車司機私自利用多個平台接單，導致乘客本來應當獨享乘車空間最後卻被迫拼車，相當於在一定程度上降低了服務標準，屬於違約行為，司機應當按照拼車價格收取乘車費，或者全額退費。</p><p><strong>平台須承擔相應責任</strong></p><p>為何會大量出現網約車司機不合理接單、收費行為？</p><p>接受採訪的專家認為，重要原因在於網約車市場飽和的大環境下，司機的實際收入減少。在這種情況下，一些網約車司機可能會抱着冒險和僥倖的心理，作出上述違約、違法行為；同時，網約車平台存在監管漏洞，給網約車司機留出了違規運營的操作空間。</p><p>朱傑説，網約車平台的利益分配和派單機制不合理，網約車平台對司機的提成過高，導致司機每一訂單結算後，實際盈利偏低；另外，平台通過派單機制，嚴格控制司機每天的接單數量以及訂單金額，導致無論司機每天實際工作時間多長，最終收入有限。所以一些司機為了生存不得不私自收費，強制乘客拼單。「乘客維權意識不夠強，也縱容了這部分不誠信的網約司機。」</p><p>在杜樂其看來，上述行為的出現，表明網約車平台存在監管漏洞，亟待改進：平台對於司機的資質審查不嚴格，對司機個人素質等方面的把關不嚴，導致網約車司機素質參差不齊，為之後的管理埋下了隱患；一些平台對於司機的培訓和評估機制不合理，沒有建立起嚴格的培訓制度；平台打車的價格管理機制不嚴格，缺乏對價格的監測；平台對消費者反饋和投訴的機制也有待改善。</p><p>關於如何治理防範網約車不合理接單、收費行為，杜樂其從政府部門的角度提出建議：應當強化源頭管控，規範平台企業資質的經營許可；壓實企業主體責任，打擊非法營運，對落實安全生產責任等方面進行監督檢查，跟蹤服務，約談警示，對發現存在的安全隱患督促立即整改；聯合其他監管部門持續在客運站、高速收費站、服務區、學校等客流集散地常態化開展執法行動。</p><p>「網約車平台應該加強監管及技術支持，如針對網約車拼車問題，拼車運輸服務提供者（網約車平台）應採取技術手段安排最佳拼車乘客，儘量篩選順路的拼車乘客；網約車平台對於網約車司機監管制度需要進一步完善，加大監管力度，加強對司機的出行規範及對乘客的出行安全保障。乘客若遇到上述問題，可以向網約車平台和交通執法部門投訴。」謝雅妹説。</p><p>朱傑認為，平台在維持正常商業運作的基礎上，應保障司機的正常收入，制定合理的分配機制。此外，平台在提供相關的管理規定文本外，還應當定期組織培訓，讓網約車司機充分理解平台規則。同時要提供更加便捷的維權途徑，簡化維權機制，增強乘客的維權意識和意願。</p><p>「乘客也要在遵守社會道德的前提下，理性選擇服務，合理評價服務，減少糾紛發生，保障安全出行。當乘客遇到駕駛員多平台接單，導致自己專車變拼車，可以拒絕上車，並向平台投訴；如果是上車之後才發現問題，可以要求司機扣減相關費用，或保全相關證據，如訂單憑證、拼車的證據等，用於事後舉報維權。」杜樂其説。</p><p>（文中受訪的乘客均為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:12:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25038464</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25038464</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/568.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25038464_202310240712d8460bdd-f1cc-48fb-bf2c-344780fc9757.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孫天驕、陳立兒/法治日報]]>
            </author>
            <category>網約車司機</category>
            <category>加價</category>
            <category>拼車</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/568.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/379/571.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[至少四個熱點城市已取消土地限價：更多地區將跟進]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/157.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>又一城土拍取消地價上限。</p><p>10 月 23 日，四川省成都市公共資源交易服務中心掛牌 7 宗宅地，土地面積總計 20.43 萬平方米，起始總價約 28 億元。此次拍賣採取「競地價」方式，未提 「限價競買+抽籤競得」方式，且未設置成品房清水最高銷售均價。</p><p>成都市規劃和自然資源局相關人士表示，該批次「雙限」政策取消，房價、地價全部沒有限制。後續正常情況下也將延續不限制地價的政策。</p><p>這也意味着，成都執行近 3 年的「雙限」政策，將不復存在。</p><p><strong>至少四個熱點城市已取消土地限價，有二線城市表示將跟進執行</strong></p><p>10 月 17 日，據媒體報道，9 月底，自然資源部已給各省市自然資源主管部門下發文件，內容包含：建議取消土地拍賣中的地價限制、建議取消遠郊區容積率 1.0 限制等。</p><p>對此，有二線城市自然資源和規劃局內部人士提到，自然資源部文件屬於指導政策，不同的城市按照各自的情況來制定具體規則。</p><p><strong>也有一線城市規劃部門內部人士向記者表示，文件是建議落實，應該要因城施策。</strong></p><p><b>對於各地在土地出讓中的地價限制是否會取消的提問，有二線城市規劃資源部門相關人士表示，後續將跟進執行。</b></p><p><b>南京市規劃資源部門相關人士則表示，目前正在研究，近期會發布公告，以正式公告為準。</b></p><p><b>截至發稿，自然資源部未予迴應。</b></p><p>澎湃新聞注意到，近期，濟南、合肥、廈門、成都等至少四個熱點城市的土拍規則已有所調整，部分待出讓地塊不再限制土地上限價格，重回價高者得。</p><p>10 月 12 日，據合肥土地市場網，安徽省合肥市發佈市轄區 2023 年擬出讓居住用地詳細清單（第三批）。第三批擬出讓居住用地清單共包含 31 宗地塊，面積共計 2853.5 畝。第三批擬出讓居住用地清單中，已有 6 宗地塊明確將於 11 月 2 日出讓。同時，地塊出讓規則有所調整，地塊未顯示上限價格。據大皖新聞報道，此次土拍規則不再限制地價。</p><p>按照最新的地塊公告，此次推出的地塊將採取拍賣方式出讓，即：競買人以舉牌方式應價，報價最高者且高於保留底價的，為競得人。</p><p>在此之前，濟南多宗住宅地塊競買規則也有所調整。根據濟南公共資源交易中心、濟南市自然資源和規劃局於 10 月 9 日發佈兩批土地補充公告，濟自然規劃告字〔2023〕9 號、濟自然規劃告字〔2023〕10 號公告中的出讓宗地競買規則做出調整。</p><p>通過翻閲上述公告中的城鎮住宅用地最新掛牌出讓文件，目前僅顯示：本次國有建設用地使用權採取網上掛牌方式出讓，按照價高者得原則確定競得人。即不再顯示「城鎮住宅用地設立最高限價，網上交易達到最高限價的採取‘限地價、競建築品質、現場搖號’」等相關表述。</p><p>另據廈門市自然資源和規劃局於 10 月 17 日發佈的公告，廈門計劃於 11 月 7 日出讓湖裏區 2023P12 一宗商住用地。地塊起拍樓面價 45000 元/平方米，起拍總價 47.4 億元，地塊採用拍賣方式出讓，不設拍賣底價，按照價高者得原則確定受讓人。</p><p>而此前，廈門市出讓的涉宅地塊的出讓方式為「定品質、限房價、限地價＋搖號」拍賣。</p><p>成都則於 9 月 26 日宣佈中心城區商品住宅用地實施「競地價」拍賣，新出讓土地所建商品住房由企業根據市場情況自主定價。9 月 27 日，成都發布土地使用權出讓公告，該批次地塊依舊設有土地最高限價，但不再設置可售商品住房清水最高銷售均價。</p><p>10 月 23 日，成都進一步取消地價限制。成都市公共資源交易服務中心掛牌 7 宗宅地，土地面積總計 20.43 萬平方米，起始總價約 28 億元。此次拍賣採取「競地價」方式，取消了&nbsp;「限價競買+抽籤競得」方式，且未設置成品房清水最高銷售均價。</p><p><strong>此前土地溢價率上限多數設為 15%</strong></p><p>2021 年 2 月 26 日，自然資源部自然資源開發利用司負責人公開表示，要求各地進一步將住宅用地出讓信息合理適度集中，重點城市要對住宅用地集中公告、集中供應，讓各類市場主體和消費者充分掌握信息，形成合理預期。另按照住宅用地分類調控文件要求，22 個重點城市土地出讓將實現「兩集中」。所謂「兩集中」，即集中發佈出讓公告、集中組織出讓活動。</p><p>同年 3 月 31 日，北京市規自委和市住建委聯合發佈 2021 年度第一批次商品住宅用地出讓公告，共計 30 宗，除一宗地為企業利用自有土地建設共有產權房外，其他 29 個採用掛牌方式出讓的地塊均公佈了地價上限，其中超九成地塊溢價率未超過 15%。</p><p>彼時，北京市規自委介紹，這是北京市首次公佈土地合理上限價格，通過合理控制地價，推動商品住宅用地供應由「價高者得」的單一目標向完善市場、促進土地利用、保障民生等多目標管理轉變。</p><p>2021 年 8 月，市場消息顯示，自然資源部召開閉門會議，明確核心城市土地出讓政策調整，商品住宅用地招拍掛出讓公告中應當體現：參加商品住宅用地競買企業應當具有房地產開發資質；建立有效的購地審查制度，加強對房地產企業購地和融資的監管；單宗住宅用地溢價率不得超 15%，絕不允許通過提高起拍價方式調整溢價率，否則將嚴肅處理，嚴格控制城市樓面地價新高；在達到地價或溢價率上限的時候，不以競配建等方式增加實際地價，可通過競一次性合理報價、搖號、競更高更優建築品質方式確定競得人。</p><p>隨後，包括深圳、杭州、青島、南京、合肥在內的第二批集中土地出讓的競買規則均予以調整，比如，深圳將地塊溢價率上限統一由 45% 調整為 15%；杭州一般地塊溢價率上限由 20% 調整為 15%。</p><p><strong>土地市場整體低温運行</strong></p><p>諸葛數據研究中心高級分析師關榮雪指出，從樓市購房政策方面可以看到，由於樓市復甦動力不足，市場情緒持續低落，部分城市逐漸解除此前的限制性購房政策，土地市場亦是如此，今年以來土地市場整體延續低温運行態勢，熱度改善有限。</p><p>根據中指研究院數據，2023 年前三季度，全國 300 城住宅用地供求規模同比降幅均在三成以上。三季度，土地市場情緒依然偏弱，流拍撤牌率達 28%，較二季度提升 8.1 個百分點。</p><p>按照中指研究院數據，2023 年 1-9 月，全國 300 城住宅用地成交 22391 萬平方米，同比下降 33.4%。9 月，300 城住宅用地成交 2693 萬平方米，同比下降 49.7%；成交樓面均價 7673 元/平方米，同比下跌 2.1%。</p><p>中指研究院分析師孟新增指出，2023 年 1-9 月，濟南、成都的土拍中，住宅用地成交面積分別同比降幅 19.9%、12.7%。土拍熱度方面，僅優質地塊尚能維持一定熱度，非核心地塊多底價成交，企業投資意願整體相對較弱。</p><p>孟新增認為，取消土地最高限價，讓地價迴歸市場，有利於提振土地市場情緒，後續或有更多城市跟進，但當前土拍情緒扭轉仍依賴銷售端恢復程度，在銷售尚未出現持續性、實質性轉暖下，土拍規則調整帶動市場效果或有限，預計土地市場整體仍低温運行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:12:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25028650</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25028650</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/152.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25028650_202310240712715744fb-a99a-4d7f-bbf1-8133bf5f56bb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏，龐靜濤，趙實]]>
            </author>
            <category>土地出讓</category>
            <category>房地產</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/152.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/155.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀｜實現「一帶一路」的「小而美」，需注重社會效益和經濟效應的統一]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 17 日至 18 日，第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇在北京舉行。中共中央總書記、國家主席、中央軍委主席習近平在論壇演講中指出，中方將統籌推進標誌性工程和「小而美」民生項目，並實施 1000 個小型民生援助項目，通過魯班工坊等推進中外職業教育合作，並同各方加強對共建「一帶一路」項目和人員安全保障。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/360.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 18 日，北京，第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇期間京城主題景觀佈置。 視覺中國，圖</p><p></p><p>今年正值「一帶一路」倡議提出十週年，在地緣政治風險有所增加、全球經濟復甦勢頭緩慢以及部分國家尋求脱鈎斷鏈的背景下，如何繼續推進「一帶一路」的高質量發展，已成為至關重要的議題。</p><p>10 月 20 日，在上海國際問題研究院主辦的 2023「國際展望」圓桌會議中，與會學者認為，世界安全形勢發生深刻複雜變化，大國競爭博弈態勢愈加激烈，全球安全治理失序風險空間上升。此外，聯合國 2030 年可持續發展議程的落實進程緩慢，而美歐等發達經濟體的所謂「去風險」政策給經濟全球化和全球經濟治理帶來重大變數。</p><p>上海社會科學院國際問題研究所所長、研究員王健對澎湃新聞（www.thepaper.cn）表示，可持續性是評估「一帶一路」項目的重要指標。「‘小而美’是指投資比較小，見效快，能夠惠及民生的項目，而並不是單純指規模小。在全球經濟下滑，美元升值，部分發展中國家承擔大型項目的財政空間進一步縮小的背景下，在未來有必要對‘一帶一路’共建國家相關項目的環境可持續性和金融可持續性進行審慎評估。」王健説。</p><p><strong>「小而美」：一帶一路在發展中轉型</strong></p><p>「小而美」並非是新概念。2021 年，在第三次「一帶一路」建設座談會上，習近平總書記以菌草推廣項目為例，提出將「小而美」項目作為對外合作優先選項。此外，習近平總書記還特別強調了風險防控的重要性，要做到「危地不往、亂地不去」。</p><p>復旦大學泛海國際金融學院綠色金融與發展中心最近的一項研究指出，今年上半年，「一帶一路」項目的可持續發展趨勢有強化勢頭，水電項目、太陽能園區和風力發電場等項目成為投資重點，這種趨勢凸顯了中國企業在整個清潔能源供應鏈的投入正在不斷提高。除了可持續發展，改善當地民眾生活質量的民生工程也是「小而美」項目的重要組成部分。從落地情況來看，部分看似投入較少的項目同樣也可以在共建國家收穫較高的關注度，並提升企業乃至中國在當地社會的形象。</p><p>有分析人士指出，在「小而美」概念逐漸推廣的背景下，中國民營企業在「一帶一路」的參與度不斷提高。「微型」水電站、小型道路項目和數字基礎設施項目可能會受到部分民營企業的青睞，理由是這些項目風險較小，利潤也較為可觀。香港大學政治與公共行政系國際關係助理教授奧斯汀·斯特蘭奇曾撰文指出，「小而美」的概念之所以得到關注，原因在於建設大型基礎設施項目對投資主體駕馭複雜性的能力提出了更高的要求，意味着更大的不確定性。由此看來，規模小但利潤高的投資項目將成為民營企業深入參與「一帶一路」建設的選項之一。王健認為，推動民營企業高質量參與「一帶一路」，離不開對當地政治體制以及社會輿情的正確評估。「企業要到共建國家開展投資，前提是對部分國家的國情有深入的認識。學界、企業和政府之間加強合作，可以為開展相關項目提供更好的支持。」</p><p><strong>「小而美」：適應大變局的發展理念</strong></p><p>王健認為，隨着國內發展理念的日漸清晰，「一帶一路」的推進也更強調務實和高效協作。「實際上，部分共建國家存在‘求大求快’的錯誤觀念。完成項目建設固然重要，但後期運營和管理過程中的風險更值得警惕。為了防止管理出現困難，我們需要考慮這些項目是否能產生可持續的收益，是否可以帶動當地的就業和產業發展，以及當地政府是否具有良好的債務償還能力。」王健表示。</p><p>自「一帶一路」倡議推出以來，部分國家將其描述為「地緣政治工具」以及「針對發展中國家的債務陷阱」。然而，隨着各國對基礎設施建設的重視程度不斷提升，部分國家聯合推出了旨在推動基礎設施建設的各類互聯互通倡議。七國集團所提出的全球基礎設施和投資夥伴關係（PGII）原計劃到 2027 年底籌集 6000 億美元，但迄今為止，七國集團的政府幾乎未能兑現當時的籌款承諾，該計劃也尚未吸引大量私人資本。從這個角度來説，「一帶一路」倡議解決了許多發展中國家建設大型項目的「融資難」問題。自提出以來，「一帶一路」倡議已累計投資超過 1 萬億美元，實施了至少 3000 個項目，與 150 多個國家簽署了 200 多個「一帶一路」合作協議。</p><p>王健認為，「一帶一路」倡議的影響巨大，但較為重要的是喚起其他國家對基礎設施建設短板的重視，並且將發展作為核心議程。王健對記者表示：「在過去，修建鐵路被認為是帝國主義國家進行殖民擴張的重要手段，具有濃重的地緣政治色彩。中國提出‘一帶一路’後，不少國家逐漸將基礎設施建設作為發展領域的重要議程，也相繼出台了加大基礎設施建設投資的互聯互通倡議。」</p><p>隨着部分國家相繼出台了各類互聯互通的國際倡議，如何應對這類倡議則成為不少人關心的問題。在「一帶一路」高峯論壇結束後的記者會上，中共中央政治局委員、外交部長王毅表示，中方的「一帶一路」是開放的平台，歡迎各方隨時加入，並希望其他國家的互聯互通倡議也都能秉持開放態度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:11:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25030819</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25030819</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/366.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25030819_2023102407115b75495d-a1b4-412c-965d-18cb3c4dd9fa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一，見習記者，黃粵涵]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/366.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/282/369.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香山論壇｜是時候思考多極軍控體系和戰略穩定問題了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者按】</strong></p><p><u>第十屆北京香山論壇將於 10 月 29 日至 31 日在京舉行。北京香山論壇創辦於 2006 年，始終秉持平等、開放、包容、互鑑的精神，已發展成為全球重要安全對話平台之一。本屆論壇的主題是「共同安全、持久和平」，聚焦全球安全倡議重點合作方向，為各方共議安全難題、求解安全之策、促進安全合作提供平等發聲機會。10 月 23 日起，澎湃新聞（www.thepaper.cn）推出第十屆香山論壇專題報道，以多種報道形式，為讀者帶來論壇現場的直擊、權威專家學者的觀點等，敬請關注。</u></p><p>在技術空前進步和全球緊張局勢不斷加劇的時代，建立有效的軍備控制機制和維護戰略穩定的必要性從未像現在這樣重要。冷戰時期傳統的兩極世界秩序早已讓位於多極格局，在多極格局中，幾個主要大國和新興大國競相爭奪影響力和安全。在這種不斷演變的地緣政治環境中，當務之急是重新思考現有的軍備控制框架，使之適應 21 世紀的現實情況。</p><p><strong>現實情況需要多極軍控體系</strong></p><p>冷戰時代的特點是由美國和蘇聯主導的兩極力量架構。軍備控制談判主要集中在限制這兩個超級大國的核武庫上，《戰略武器限制談判》（SALT）和《中導條約》（INF）就是例證。然而，1991 年蘇聯的解體標誌着這種兩極秩序的終結，一個以全球行為體更加多樣化為特徵的多極世界應運而生。全球力量的這些轉變對傳統的軍備控制方法提出了挑戰，因為傳統的軍備控制方法主要側重於美國與蘇聯/俄羅斯之間以及歐洲安全與合作組織（OSCE）在歐洲-大西洋空間內達成的雙邊協議。</p><p>因此，多極世界需要多極的軍備控制方法。然而，舊形式的軍備控制制度和條約，特別是歐洲和美俄之間的制度和條約（例如《維也納文件》、《歐洲常規武裝力量條約》、《開放天空條約》和《中導條約》等）。儘管不斷受到侵蝕甚至面臨崩潰，這些條約確實可以作為全球和其他地區發展多極軍備控制制度的寶貴經驗和模式。</p><p>今天，包括美國、俄羅斯在內的幾個大國以及印度和巴基斯坦等地區行為體都擁有強大的核能力。此外，一些無核國家繼續追求核武器，使全球安全形勢進一步複雜化。網絡戰、高超音速導彈、人工智能和自主武器系統模糊了常規戰爭與核戰爭之間的界限。這些發展增加了誤解或誤判的可能性，對戰略穩定構成了新的挑戰。多極軍備控制制度不僅應針對傳統軍事能力，還應包括打擊恐怖主義、網絡攻擊和大規模殺傷性武器擴散等非對稱威脅的措施。</p><p>在這種多極世界中，為兩極設計的傳統軍備控制機制並不適合解決由此產生的複雜動態和安全問題。多極軍備控制機制必須接受這些新興技術，並將其納入更廣泛的戰略穩定框架。確保所有擁有核武器且技術先進的國家都能參與此類協定，對於防止衝突意外升級至關重要。</p><p>儘管多極軍備控制機制具有令人信服的優勢，但它的建立也面臨着一些挑戰。首先是新興大國不願參與此類協定，往往以其核武器庫與常規武器庫之間的歷史差距為由。要消除這些顧慮，需要現有核大國在外交上表現出靈活性並做出讓步。</p><p>此外，這一框架的多極性質可能會使談判更加複雜和曠日持久。每個參與國都會有自己的關切、優先事項和紅線，因此更難達成共識。要克服這些挑戰，必須要有耐心、毅力和外交手段。</p><p><strong>《聯合國憲章》是建立多極軍控體系的重要基石</strong></p><p>另一個挑戰是核查遵守情況。確保各方履行承諾是軍備控制領域的一個長期問題。建立既尊重參與國主權又確保透明度的有效核查機制將是一項艱鉅的任務。</p><p>然而，尊重《聯合國憲章》不僅是國際法的基本原則，也是建立多極軍控體系的重要基石。強調尊重《聯合國憲章》的必要性對於維護國際準則、促進國家間合作、確保任何軍控框架的合法性都至關重要。多極軍控體系的設計應符合《聯合國憲章》維護國際和平與安全的核心目標，防止衝突，減少各國訴諸武力解決爭端的可能性。</p><p>《聯合國憲章》強調外交與和平解決爭端在國際關係中的核心作用。軍控談判作為一種外交努力，符合《憲章》和平解決爭端的原則。遵守《聯合國憲章》鼓勵各國將對話和談判置於軍事對抗之上。多極軍控體系應利用這些機制，以符合《聯合國憲章》規定的方式解決參與國之間的分歧和衝突。</p><p>《聯合國憲章》規定了所有成員國主權平等的原則，無論其大小或強弱。多極軍控體系應尊重這一原則，為所有國家提供平等的參與和決策機會，無論其地位是有核國家還是無核國家。根據《聯合國憲章》的宗旨，防止武器擴散和減少衝突風險有助於保護人類的生命和福祉。</p><p>因此，聯合國可以作為一個重要平台，促進有關多極軍備控制制度和戰略穩定的討論和談判。通過外交倡議、透明度措施和建立合作努力的結合，聯合國可以在減少與武器擴散相關的風險和確保一個更安全、更穩定的世界方面發揮核心作用。</p><p>聯合國安理會五個常任理事國擁有核武器，它們既是核武器擁有國，又是安理會常任理事國。它們的合作和領導力對於推進全球裁軍努力和確保國際體系的穩定至關重要。五常還可在加強現有軍備控制協議方面發揮關鍵作用，如《核不擴散條約》（NPT）和《新裁武條約》。它們應以身作則，維護《聯合國憲章》和這些協議。</p><p>多極化軍控體系通過降低軍備競賽風險、加強戰略穩定、應對新興技術、促進外交和信任，可以在確保國際安全方面發揮核心作用。然而，通往這種機制的道路充滿挑戰，包括利益分歧、核查問題、對包容性的擔憂以及對適應性的需求。然而，建立多極軍控體系的必要性是顯而易見的，國際社會必須共同努力克服這些障礙。事關重大，不作為的後果不堪設想，我們不能忽視在多極世界中思考和制定軍備控制和戰略穩定新模式的迫切需要。透明措施，包括數據交換和核查機制，有助於促進各國之間的信任。通過建立一個由聯合國領導的全球對話與合作論壇，多極軍控體系可以為各國提供一個平台，以解決其安全關切和不滿，減少可能導致衝突的誤解和誤判的可能性。</p><p>（作者系白俄羅斯戰略與外交政策研究中心主任； 薩爾馬特分析公司首席執行官，本文譯者：楊興鋭，澎湃新聞已獲授權刊發）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 23:11:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25028722</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25028722</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/810.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25028722_2023102407116a789e17-1db6-47b4-a547-1c82b5e2da2f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[阿森尼·西維茨基（Sivitski Arseni）]]>
            </author>
            <category>香山論壇</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/810.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/257/813.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅同以色列外長科恩通電話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 23 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅同以色列外長科恩通電話。</p><p>科恩介紹了以方在巴以衝突上的立場和安全關切。</p><p>王毅説，當前巴以衝突牽動整個世界，涉及戰爭與和平的重大選擇。中方對沖突持續升級、局勢愈演愈烈深表擔憂，對沖突造成大量平民傷亡深感痛心。我們譴責一切傷害平民的行為，反對任何違反國際法的行為。各國都有自衞權，但應遵守國際人道法，保護平民安全。當務之急是防止局勢進一步升級，避免導致更嚴重的人道災難。</p><p>王毅強調，巴以衝突循環往復的慘痛教訓充分説明，只有秉持共同安全理念才能實現可持續安全，只有堅持政治解決方向才能徹底解決以方合理安全關切。「兩國方案」是國際社會的共識，希望巴以雙方從當下及子孫後代共享和平安全的長遠利益出發，儘快回到「兩國方案」的正確軌道上來，恢復和談，實現巴以兩個國家和平共存，實現阿拉伯和猶太兩個民族和諧相處。</p><p>王毅表示，中方在巴勒斯坦問題上沒有任何私利，真誠希望巴勒斯坦問題在「兩國方案」基礎上得到全面公正解決，各方合理安全關切也因此得到真正徹底解決。只要有利於和平，中方都將堅定支持；只要有助於巴以和解，中方就會盡力而為。王毅還希望以方採取有效措施保護在以中國公民和機構的安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 18:41:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25032298</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25032298</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25032298_202310240241b4c7baf6-3e82-4afe-834d-91888834b954.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>王毅</category>
            <category>以色列</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/275/301/209.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
