<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 11 Nov 2023 03:08:35 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國足第 13 次衝擊世界盃，揚科維奇：全力爭取不負國家期待]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:570px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/96.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國足主帥揚科維奇。&nbsp;&nbsp; 新華社，圖</p><p></p><p>中國男足即將開啓第 13 次衝擊世界盃之旅，目前國足正在深圳集結備戰。16 日，他們將迎來 2026 世界盃預選賽亞洲區 36 強賽首戰客場與泰國隊的比賽。</p><p>國足大名單選擇標準是什麼？首場與泰國一戰將如何準備？在首個主場將以怎樣的姿態挑戰強大的韓國隊？對世界盃出線目標是否依然信心十足？日前，國足主帥揚科維奇接受了新華社記者的專訪。</p><p><strong>選人標準：「保持高強度」很關鍵</strong></p><p>日前，國足公佈了出征世預賽的大名單，揚科維奇表示，自己確定人選的最重要標準是「保持高強度」。</p><p>「如果我們想進軍世界盃，這是我們一開始就定下的明確目標，我們必須要知道什麼樣的球員能匹配世預賽的比賽強度，球員不僅要在一場 90 分鐘比賽裏始終保持高強度，更重要的是，要在幾天後的下一場比賽，繼續保持同樣的強度。」揚科維奇説。</p><p><strong>張玉寧入選：具備現代足球所需能力</strong></p><p>這次大名單中，北京國安前鋒張玉寧入選，他剛剛傷愈復出，僅在本賽季中超替補出場三次，揚科維奇認為，張玉寧代表着中國足球的未來。</p><p>「他代表着中國男足國家隊的未來。我們沒有太多球員具備像他這樣擔任支點前鋒的能力。當然我們知道現在他的狀態還沒達到百分之百，但我們也清楚就目前球隊所需要的（球員），他是一個完美的選擇。當他回到球場，規律地參加比賽，他將在未來有更多表現機會，因為他具備現代足球所需要的能力。」</p><p><strong>談年輕球員：他們已經不小了</strong></p><p>杭州亞運會後，揚科維奇召入了蔣聖龍、戴偉浚等多位在亞運會表現不俗的 U24 球員，但揚科維奇認為，他們已經不是年輕球員，應獨當一面。</p><p>「説實話，我覺得他們已經不小了，他們已經 23 歲、24 歲了。以我們即將要對陣的韓國隊為例，我們的球員可能要面對比他們還小几歲的對手，所以我們不能再把他們當成年輕球員看待。他們不年輕了，他們正處於一個踢球的好年紀。」</p><p><strong>談熱身賽：我們找到了答案</strong></p><p>今年 2 月，中國足協宣佈揚科維奇出任國足主帥，迄今他帶隊進行了 8 場熱身賽，取得了 3 勝 2 平 3 負的戰績。</p><p>「此前我們和很多擁有不同足球文化、比賽風格的對手進行了比賽,&nbsp;這為我們打開所有戰術選擇，這是我們在世預賽中所需要的。我們找到了答案，現在是得出結論的時候。當比賽開始,&nbsp;就沒有再嘗試和選擇的機會，我們在各方面都準備好了。」</p><p>揚科維奇表示，通過熱身賽考驗，目前球隊面臨的關鍵問題是比賽強度和節奏的保持。</p><p>「其實每個隊都有自己的問題，我們需要的是找到解決辦法，把精力放在找到解決問題的方法上。就我而言，與其他球隊相比，我們的關鍵問題是比賽強度，能否在 90 分鐘內保持同樣的比賽節奏。當然中國隊也有自己的實力，與其他球隊相比我們也有一些優勢。在比賽前我不願意透露，我們會盡力利用對手的每一個弱點踢出我們自己的比賽。」</p><p><strong>戰泰國：堅持以我為主</strong></p><p>考慮到韓國隊的絕對實力，與泰國隊的比賽將成為國足爭取小組出線關鍵之戰。上個月，泰國隊赴歐洲拉練，0:8 輸給格魯吉亞隊，1:1 戰平愛沙尼亞隊。而國足上次與泰國隊在正式比賽交手還是在 2019 年，説到這個多年未曾謀面的對手，揚科維奇説，自己瞭解泰國隊的一切，比賽要以我為主。</p><p>「我們對泰國隊有全方位的瞭解，他們有兩種不同比賽方式，他們踢了一些還不錯的熱身賽，他們有球員在歐洲踢球的經歷，球隊最近剛去歐洲踢了兩場比賽。我瞭解所有的信息，但我會選擇必要的信息告訴球隊，然後還是堅持以我為主。我們要儘可能堅持自己的比賽風格，讓泰國隊來適應我們。」</p><p><strong>戰韓國：全力爭取不負整個國家的期待</strong></p><p>21 日，國足將迎來本次世預賽首個主場比賽，他們將在深圳迎戰韓國隊。日前「太極虎」公佈了出征世預賽的大名單，孫興民、李剛仁、黃義助、黃喜燦、鄭優營等在海外聯賽效力的球星悉數在列。</p><p>「韓國隊不僅在亞洲是頂級球隊，在世界範圍內都可以説是頂級。球員個人能力、球隊穩定性和比賽信心都是頂級的。這對我們是一個巨大挑戰。但我們踢球就是為了贏，這是我們首個主場世預賽，對我們很重要，我們必須要展現出超出尋常的精神狀態，要在比賽心態和贏球慾望上與對手抗衡，團結起來戰鬥，然後才能説我們期待能取得好的結果。當我説好結果的時候，我指的就是贏球。」揚科維奇説。</p><p>面對強大的韓國隊，外界普遍預測國足很難避免一場失利，揚科維奇表示，一切皆有可能，首先要相信自己。</p><p>「在足球場上一切皆有可能。只有相信自己的人，才能創造偉大。我們非常興奮能夠在主場球迷面前比賽，第一個主場將會非常重要，我們將盡全力爭取不負整個國家的期待，為好的結果而戰鬥，並最終取得好的結果。」</p><p><strong>出征世預賽：更有信心了</strong></p><p>揚科維奇上任成為國足主帥時曾表示，有信心帶隊打進世界盃。如今，即將迎來世界盃預選賽的大考，揚科維奇表示，自己更有信心了。</p><p>「我甚至更有信心了，因為我遇到了很多更棒的球員和工作人員，他們都有着很強的驅動力和能力，思維活躍，工作效率很高。現在我們所有人都朝着同一個目標努力，這非常非常重要，我們有很多時刻準備為球隊做出犧牲的球員。比如前面提到的張玉寧，他表現出了出色的態度和成為球隊一員的強烈渴望。作為一名教練，我感到非常榮幸能夠在這種環境下工作，所以我比八個多月前更有信心了。」&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:05:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263592</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263592</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/99.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263592_2023111111051f4dea04-7e98-40aa-a67b-4c2b2fd683c9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王浩明、肖世堯、李思佳、趙紫羽/新華社]]>
            </author>
            <category>揚科維奇</category>
            <category>國足</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/99.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/100.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃·酒業｜一週白酒資訊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃·酒業｜一週白酒資訊]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:03:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/jy231111</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/jy231111</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/183.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《我們的冬奧》亮相米蘭國際體育電影電視節]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533118" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/aa143c384751434d865051b977232dd9/hd/2023110923365713863ab2ed6-5656-4fdd-b85e-9f98905d058a-680f23b7-b1dc-6800-56ba-5d3765daac41.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/215.jpg" data-duration="00:51" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>中國動畫電影《我們的冬奧》8 日在 2023 米蘭國際體育電影電視節上映，受到當地觀眾熱烈歡迎；「雙奧之城」主題展覽在電影節主放映廳開展。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:56:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25242455</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25242455</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：胡寶秀，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>《我們的冬奧》</category>
            <category>亮相</category>
            <category>米蘭</category>
            <category>國際體育電影電視節</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/215.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/665/216.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「橫停小區門口遭網暴」車主露臉發聲：誠懇向大家道歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533437" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e62dca2cc02b41748ae4f162db00d10c/hd/20231111092632547d7c928da-b8bf-4638-b4f8-0e9301d685fb-62f43c63-741e-9fe4-5750-b52afa01d69b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/261.jpg" data-duration="01:35" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>廣東珠海一輛黑色商務車橫停在小區門口不讓行，司機慢悠悠的行為受到譴責。10 日，當事司機陳先生現身道歉，表示聲譽因此受影響，經過反思認識到錯誤。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:36:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263521</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263521</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：謝煜楠，編輯：胡寶秀，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>「橫停小區門口遭網暴」</category>
            <category>車主</category>
            <category>露臉發聲</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/261.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/262.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[調研手記｜枯水季咸潮易入侵，如何將預警監測防線前移？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【編者按】</p><p><u>調查研究是我們黨的看家本領。以紮實的調查研究推動高質量發展，是對人民負責、站穩人民立場的應有之義。</u></p><p><u>上海寶山地處長江口，濱江岸線長度約 31.2 公里，地理位置決定了其枯水期極易發生鹹潮入侵災害，對經濟社會發展產生嚴重影響。如何開展鹹潮預警監測、建立有效聯動機制？鹹潮自動監測站建設還有哪些疑難點待克服？一起來看寶山區水務局黨組書記、局長王大遠的調研手記。</u></p><p>推動「水」的高質量發展，是水務人必須踐行的使命。為落實預報、預警、預演、預案「四預」措施，填補寶山鹹潮預警監測工作空白，為寶山加快「北轉型」貢獻水務力量，今年以來，我帶領局有關科室和局屬基層單位深入現場，通過走訪調研各沿長江口水閘引排水實際情況、研究有關鹹潮自動監測站建設的疑難點、調研市海洋監測預報中心現有鹹潮監測站點建設和運行情況等方式，探索適宜在寶山區實行的鹹潮預警和應急處置的重要措施。</p><p><strong>以「問題導向」引領「調研方向」</strong></p><p>寶山地處長江口，濱江岸線長度約 31.2 公里，北部沿江有陳行水源保護區，保護區內有寶鋼水庫和陳行水庫，沿江口門從北至南主要引排水口門有新川沙水閘、老石洞水閘、練祁水閘、新石洞水閘、小沙背涵閘，區內農業工業發達。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鹹潮示意圖。圖源網絡</p><p></p><p>地理位置決定了其枯水期極易發生鹹潮入侵災害，歷年的 11 月至來年 3 月均出現過不同程度鹹潮。尤其是去年，入夏後受氣候影響，長江流域出現持續高溫少雨天氣，長江來水偏少、水位持續走低，加之 9 月受颱風對東海海面鹹潮頂託，上海長江口出現了幾十年來最嚴重的一次鹹潮入侵，鹹潮強度大、持續時間長，對寶山經濟社會發展產生了嚴重影響。</p><p>一是影響水源地水庫蓄水，水庫無法及時從長江汲水保持庫容，最嚴重的時候陳行水庫只能保障 7 天原水供應，同時因內河水受到鹹潮影響，無法給原水提供應急取水。</p><p>二是影響工業用水，水中鹽度高會導致生產設備容易氧化，鍋爐容易積垢，尤其是極易對用水要求高的企業造成嚴重生產影響。</p><p>三是影響農業用水，鹹潮不僅會影響農田取水，還會引起地下水和土壤的鹽度升高，嚴重影響我區農田灌溉、作物生長等農業生產活動。</p><img alt="" width="374" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖源網絡。</p><p></p><p>四是容易造成居民恐慌，鹹潮發生時有居民反映自來水味道微微發鹹，一度引發居民搶購礦泉水。因此開展我區鹹潮預警監測，建立有效預警和應急聯動機制，增強區域防鹹抗旱應急處置能力迫在眉睫。</p><p><strong>以「調研開路」向「問題開刀」</strong></p><p>我們高度重視涉水民生熱點實事，堅持目標導向和問題導向相統一，全面開展調查研究工作。</p><p>帶着如何開展寶山區鹹潮預警監測和建立有效聯動機制的疑問，我帶領局相關科室和基層單位多次深入現場，走訪調研沿江引排水口門各水閘實際情況，並多次召開座談會，聽取區堤防水閘管理所介紹寶山水資源調度有關情況，聽取區水文站介紹和分析關於鹹潮來源成因及監測技術，瞭解長江口現有鹹潮監測站分佈情況。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/132.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鹹潮自動監測站點設備。寶山區供圖</p><p></p><p></p><p>在此基礎上，<strong>經過多次研究討論，發現寶山區鹹潮來源主要是北支鹹潮倒灌以及南支下游鹹潮上溯。</strong>其中北支鹹潮倒灌主要影響寶山區北部水源地水庫長江汲水以及沿江水閘引水工作。目前，上海城投原水有限公司在陳行水庫取水口建有鹹潮監測站，新建中的新川沙水閘也計劃建鹹潮監測站。</p><p>南支下游鹹潮上溯主要影響老石洞及以南沿江引水口門和吳淞口及黃浦江口地區，上海城投原水有限公司在老石洞和吳淞水廠近岸地區均建有鹹潮監測站。但由於南支影響範圍大，現有的兩個點只能監測，無法及時預警，僅靠寶山區一家，無法及時防控和應急響應。</p><p>經過幾番思考，<strong>我認為要做好鹹潮預警工作，須把預警監測防線前移。</strong>同時以黨建為引領，多方協同，利用現有監測點，整合資源，構建起一個整體的長江口鹹潮預警和應急聯動防線。</p><p><strong>以「實幹破題」促「發展實效」</strong></p><p>如何通過鹹潮預警和應急處置等方面，牢牢守住寶山供水安全保障的底線？我們決定推動如下三項措施。</p><p><strong>一是開展沿江口門鹹潮預警監測工作。</strong>面對長江口鹹潮，我們必須全面加強對長江干支流水文水情與水資源調控工情，長江口區和口門外潮汐及鹹潮鹹情、區域氣候氣象風情等關鍵要素的實時監測監控，為後期預報預測各要素變化趨勢提供模型模擬的基礎校驗支撐數據，儘早研判或預判其發展態勢和鹹潮入侵程度等。監測監控工作須完善相關設備設施，優化佈局，實現各要素情勢的有效監控與信息平台實時化、智能化、智慧化。</p><p>為此在走訪調研後，我們<strong>擬在沿江水閘小沙背涵閘處新建小沙背鹹潮自動監測站</strong>，小沙背涵閘處於寶山區沿江引排水口門水閘最南端，該閘只排不引，在此建站可以把鹹潮預警監測防線前移。同時首創性地把鹹潮監測數據接入寶山區水情自動測報系統，利用該系統的水情報警功能可及時發送鹹潮預警信息。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/133.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鹹潮自動監測站點設備。寶山區供圖</p><p></p><p></p><p><strong>二是積極爭取和市、相鄰區縣共享現有監測站點數據，實現互聯共建。</strong>我們與上海市海洋監測預報中心通過黨建聯建加強聯動，多次開展交流座談，並以「落實‘四聯’工作機制，陸海統籌共推防災減災」為主題，赴佘山島開展聯合學習調研；市海洋監測預報中心定期為寶山定製《寶山區鹹潮入侵預報》，加強對我區河口水域的水文水情與水資源調控工情、我區長江口及其鄰近水（海）域的氣象風情、鹹潮鹹情等要素的預測與預報。</p><p><strong>三是全局統籌，多部門聯動，提升鹹潮應急處置能力。</strong>局相關部門牽頭統籌安排，與下屬單位建立聯動機制，由水文部門設置合理預警閾值，並及時發送預警信息，當鹹潮發生時開展人工應急監測，核實預警信息；水閘管理部門接收到預警信息後，密切關注鹹潮形勢，嚴格執行上級有關部門開關閘指令，開閘前採用便攜式儀器做好閘外鹹潮應急監測；河道管理部門做好區內原水保供應急取水點周邊河道養護和監管；給排水管理部門做好區內取用水單位鹹潮預警信息工作，同時加強與上海城投原水有限公司等原水供應部門聯繫，做到閘河聯動、庫河聯動，提高抗鹹保供能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:34:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/144.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263617_20231111103438412980-d66a-466d-b1f3-9477197c8559.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王大遠/「上海大調研」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>調研</category>
            <category>上海大調研</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/144.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/145.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[紀念︱最後的聊天——沉痛悼念恩師趙化成先生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>凌晨 2：00 徘徊在北醫三院外，敬愛的趙老師就在那裏。一扇破舊的玻璃門虛掩着，完全可以自己主動推門而入，然而對死亡的恐懼，又讓你覺得那扇門很重。雖然只有咫尺之遙，但已是陰陽兩隔，此生不復斯人。念及此，不禁悲從中來，心痛不能自已。</p><p>我本科就讀於南京師範大學，師從裴安平老師。裴老師是北大考古系 77 級本科，碩士師從俞偉超先生。在裴老師的鼓勵和幫助下，我於 2008 年考入北京大學考古文博學院攻讀碩士學位，導師趙化成老師。趙老師亦師從俞偉超先生，是裴老師的師兄。過去聽很多人講俞先生特別喜歡聊天，這是他帶弟子的一個方式，這也遺傳給了他的弟子們。在趙老師最後的歲月裏，每次去見他，大多數也都是聊天。</p><p>想來慚愧，我是今年 3 月份才知道趙老師病了。有一天，研究生室友發微信問我趙老師最近怎麼樣？我很詫異他為啥這樣問。他説發了一篇文章請趙老師修改，這種為別人嫁衣裳的事兒以前趙老師都是慨然允諾，而這次趙老師回覆説，身體不太好，可能幫不上忙了。我聽後，心裏咯噔了一下，感覺不好，發微信問了同門的師兄，才知道趙老師去年 8 月份做了一個手術，最近一直在化療。他對自己生病這事兒保密工作做得很好，只有同門的大師姐知道。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>來了就吃點兒喝點兒</strong></span></p><p>2023 年 5 月 24 日，上午 11：00 和同門師兄、師姐去趙老師家，這是趙老師此次重病以來第一次讓我們登門探望。明顯能感受到他受到疾病的侵蝕，瘦了好多，但氣色和精神狀態都還挺好。一聊才知道，原來這次是因為師姐要回美國，可能再沒機會見了，師姐堅持哪怕讓她在趙老師家附近遠遠看他一眼也行，他才破例讓來看。趙老師和我們講他的病情，就像講課一樣，條分縷析。閒聊之後，趙老師按慣例堅持請我們出去吃大餐，我們看他氣色還好，就一起去昌平區吃了北京烤鴨。他説怕師姐去了美國，吃不上地道的烤鴨，就讓她先吃個夠。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/929.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 5 月 24 日，第一次探望趙老師飯後</p><p></p><p>6 月 24 日和同門去探望趙老師。室外溫度 42℃，新聞説這是自新中國成立以來，北京城僅有的連續兩天室外溫度超過 40℃，連從廣州飛過來的同門都覺得太熱了。見到趙老師，短短一個月的時間，趙老師明顯比上次消瘦了許多，氣色很不好。趙老師説，最近剛從醫院出來，本來醫生還不讓出來，是他自己覺得化療已經承受不了了，待在醫院也無聊，所以就和醫生商量，先出來過個端午節，等身體恢復些後，再回去住院。中午本來我們三人不想在趙老師家吃午飯，但又不想待那麼短時間就直接走。後來，趙老師提議大家搓點莜麪魚魚吃。這個提議得到我們的積極響應，既省去了出去吃飯的麻煩，又可以邊搓莜麪魚魚，邊多聊會兒天。大家都覺得這種聊天的時光需要珍惜。</p><p>8 月 26 日和同門去探望趙老師。午飯後，14：00 到趙老師家。他明顯比一個月前瘦了很多。師母正忙着給我們蒸莜麪麪皮，看來趙老師還是把吃飯這種小事兒看得很重。雖然他現在已經不方便帶我們出去海吃，但每次只要來看他，他和師母總要想辦法讓大家吃點兒。飯桌上擺着四個玻璃杯，每個裏面都放了很多紫陽仙毫，他喜歡喝家鄉的茶。這茶味兒淡，他擔心我們喝着沒味，每次都抓一大把放到杯子裏。剛進門的時候，聞到一股中藥味，師母説最近基本也不做治療了，吃些中藥調理身體，看來他現在也開始相信中醫了。</p><p>以往師門聚會總是趙老師掏腰包請吃大餐。有一次，趙老師從外地開完會回京，請我們在金融街附近一家檔次較高的火鍋店吃午飯，他樂呵地説，人家給發了吃飯錢。結果一算賬，他説我們挺能吃，差點兒飯錢不夠。這次生病後，沒法帶我們出去吃大餐了，但每次去探望他，他都讓師母想着法兒給我們準備點兒吃的，嘴裏唸叨着，來了就吃點兒喝點兒。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>把俞先生都説服了</strong></span></p><p>2023 年 7 月 5 日，到北醫三院接趙老師回家，原因是北醫三院這邊兒已經沒什麼好辦法了。下午，和趙老師聊天。他剛到北大讀書的時候，感覺就是農村來的土包子，並不受俞先生的器重。經過幾年努力後，尤其是在甘肅東部做的工作，俞先生才覺得孺子可教。趙老師曾經和俞先生爭論過關於辛店文化姬家川類型和張家咀類型的相對年代關係問題，最後是他把俞先生説服了。我跟趙老師説，前天我剛看完他寫的關於李崖遺址的文章，寫得太長了，我用了一下午才看完。他很興奮地説，是不是很全面，他要從頭到尾，仔仔細細地把問題都説一説。文章只寫了一半，另外一半本打算繼續寫的，後來生病了，就耽擱了。我説，還是別寫了，太費神了。他説到了他這個年齡，很多問題都想明白了，寫二三十篇文章都不是問題，可惜就是身體不允許。</p><p>7 月 8 日，今天送高中班主任到回龍觀，順便去了趙老師家。剛開始我以為是如往常一樣的普通閒聊，可後來他開始一步步告訴我怎麼寫關於毛家坪遺址的性質新認識的文章。他説，學術研究就是這樣，要不斷更新，這樣才能進步。他還舉自己寫漢代軺車文章為例，説自己當年説錯了，現在改過來就是了。一直聊到 18：30 左右。師母做好了晚飯，我就跟着一起吃。趙老師吃得很快，後來又從師母的碗裏分了一些。師母説有人來看他，他高興，所以胃口好。我剛開始也是這麼認為的，可後來再想的時候，覺得不是那回事。他之前老説，肚子脹，吃不下去。我勸他，還是硬撐着多吃點兒，就當補充消耗。看來他認同我的説法，在為最終的冒險補充好彈藥。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/927.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2019 年 1 月 16 日，趙老師懷抱自己 1983 年在毛家坪遺址發掘的寶貝</p><p></p><p>10 月 19 日騎電動車去北大校醫院，趙老師這兩天嘔吐得厲害，吃不了飯。我告訴趙老師，今天是來北大交材料的。當他知道這個消息的時候，他的眼裏閃現了喜悅的目光，這個眼神讓我倍受鼓舞，我想以後會無數次地想起。同門師姐問我想做什麼題目，為了讓趙老師高興，我説當然繼續做秦啊。趙老師聽後，語重心長地説，漢代也要做點兒。我跟趙老師説，最近我的書包裏只放了兩本書：一本是秦始皇帝陵博物院出的論文集，收錄了李崖遺址的簡報和他寫的專文；一本是他的自選論文集《周秦漢考古研究》二校樣。</p><p>趙老師在自己論文集後記寫到，李崖遺址的發掘與研究從考古學文化層面揭示出嬴秦人來源於山東東夷族羣已成定論，可以説俞偉超先生當年交給我的這一任務已基本完成，先生在天有知，當會感到欣慰吧。這篇後記的定格時間是 2023 年 9 月 13 日，是趙老師忍着病痛留下的最後文字，距趙老師 1983 年發掘甘谷毛家坪遺址過去了整整 40 年。趙老師在學術研究上，謹遵師命，傳承有緒，但不盲從。他不僅勇於反駁自己的老師，對自己也敢於否定，對同行的學術觀點經常有英雄所見略同之感。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>不願欠賬的考古學家</strong></span></p><p>2023 年 9 月 25 日和同門去北大校醫院看望趙老師。趙老師之前委託同門師姐整理從周制到漢制的專題，這次叮囑她繼續整理，並把自己已經寫出的內容交予師姐。趙老師要求參與早期秦文化項目的幾位同門負責整理大堡子山、李崖的考古報告，要寫一本秦史與秦文化的書，並把相關資料交給我們。趙老師的安排是很明智的。師姐在中山大學當老師，同窗在陝師大當老師，可以請自己的學生一起來幫忙整理這些資料，讓更多的人繼承和學習他的成果。趙老師還談了一些自己的想法，主要是從墓葬材料看兩漢之際的制度變化，中山王厝墓上的堂絕對不是享堂等。趙老師説他和俞先生討論認識論的三個階段，從感性到理性，但還有一個更重要的悟性階段。寺窪文化分期很困難，寺窪文化的年代晚到春秋時期，秦與戎的關係要全面重新梳理。中午和同門及中山大學的姚崇新老師出去吃午飯。飯後，返回趙老師病房，他沒有再聊學術問題，主要是説自己的病情，覺得自己這輩子真是太苦了。人幹啥都好，就是別生病。最後他説，總算把最後一樁事情了了，就讓我們出來了。</p><p>9 月 29 日 9：00 出發去給趙老師送書。今天是中秋節，路過塔院門口的稻香村，進去買了一盒月餅。以前騎電動車從家到北大，不覺得這段路很遠。這次思緒萬千，感覺這條路很漫長。9：30 到北大校醫院，沒有往日的熙熙攘攘，顯得有些冷清。把電動車放路邊，直衝趙老師病房。趙老師正在輸液，師母在旁陪着。我先讓趙老師不要激動，然後從包裏拿出書來遞給他。臉上抑制不住的微笑，他輕輕地説了句：「出來了。」然後跟我説，有啥可激動，都看了多少遍了。我説，那不一樣，畢竟是書放在了您面前。他不方便翻閲，讓我拿着書翻給他看。後來，覺得還是不方便，就讓我讀給他聽，然後告訴我要修改的地方。後記部分要增加，他想寫《秦史與秦文化》一書，但因大病在身，已經無法寫作。《漢畫車名新考》一文是早年寫的一篇關於漢畫車名考釋及《軺車新考》一文的整合。寫作之前和信立祥、楊愛國等老師們交流過看法，其中有些認識和我們單位孫機先生的看法不一樣，但他反覆説，孫機極有水平，那是大家。我問他最滿意的一篇是哪篇，之前我以為是《從商周「集中公墓制」到秦漢「獨立陵園制」的演化軌跡》一文。他搖搖頭説，那隻寫了個半拉子，當然也很滿意，但最滿意的是《漢代橫葬墓制》一文，這篇文章前後思考了二十多年。我問，您這種長時段的考察是從俞先生那兒學來的嗎？他説是，這就是俞先生教給他的治學方法：宏觀地考察和精細地考證。後來，聊到我最近參與籌備的秦文化展覽，我的一個主要想法是用秦文化的考古材料來闡釋秦史，他對此很滿意。11：20 騎電動車回家，一路風光好，只怨人事有代謝。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/527.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">趙化成著《周秦漢考古研究》書影</p><p></p><p>10 月 25 日 18：30 接到趙老師電話，説是從校醫院轉到北醫三院，讓我過去幫忙。從這以後，每次去見趙老師，他大多數時間都是在昏睡。運氣好的時候，他醒着，還能招招手，嘴裏還費力地念叨着：「謝謝，謝謝啊。」</p><p>11 月 2 日去北醫三院看趙老師，把他的《周秦漢考古研究》一書的定本託護工交到趙老師手裏。之後，給趙老師發了微信説，明天和信老師去甘肅禮縣開四角坪遺址的會議，讓他一定等着我回來。</p><p>11 月 3-5 日，在甘肅禮縣參加秦文化與西戎文化項目四角坪遺址會議。</p><p>2023 年 11 月 7 日，20 時 42 分趙老師走了。</p><p>趙老師主持過的考古發掘項目有大堡子山、東平陵城、李崖遺址，上述發掘目前皆有考古發掘簡報，他希望在大家的共同努力下出版正式的考古報告。他的論文集《周秦漢考古研究》已經出版，另一本《秦與戎：秦文化與西戎文化的考古學探索》即將出版。在生命的最後歲月裏，他努力做到讓自己成為一名不欠賬的考古學家，了無遺憾地離開。</p><p>從師問學多年，趙老師於我不僅是傳道授業解惑，更多的是他身上那種對考古一生熱愛的精神。他的考古一生不虛！</p><p>以輓聯一幅做結：</p><p><strong><span style="color:#2980b9;">考古一生，商周秦漢，成就有目共睹；</span></strong></p><p><strong><span style="color:#2980b9;">俯仰天地，擇善修身，久道化成人間。</span></strong></p><p><strong><span style="color:#2980b9;">——學生張曉磊，敬輓</span></strong></p><p>2023 年 11 月 10 日 10：07 記於護送趙老師前往八寶山殯儀廳行前</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:33:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25249755</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25249755</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/965.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25249755_202311111034b510066e-c600-4337-bcf2-01ee14542ebe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張曉磊（中國國家博物館考古院副研究館員）]]>
            </author>
            <category>斯人遠去</category>
            <category>趙化成</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/965.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/753/966.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[粉黛亂子草遭遊客踩踏，保安：五六個人都看不住]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533405" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/166fe5d82e3447e8ab131a3094ffcf61/hd/2023111022123518442256cff-5b1c-4ed6-bb91-25d7600a1dcb-900a45bf-e21e-ca7e-1d5e-63ce73d87c4c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/353.jpg" data-duration="00:21" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 7 日，河南鄭州一公園中的粉黛亂子草被遊客踩踏，中間踩出一條小路，附近有多名保安巡邏。一名保安稱五六個人在旁邊都看不住，勸遊客，他們也不聽。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:32:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256369</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256369</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王文娟，編輯，許嘉寧，素材來源，相關人士]]>
            </author>
            <category>粉黛亂子草</category>
            <category>遊客</category>
            <category>踩踏</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/353.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/354.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黃仕忠︱往事如輕煙，搖曳在風中——懷念業師徐朔方先生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/291/800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#e67e22;"><strong>一</strong></span></p><p>我於 1978 年 10 月考入杭州大學中文系。本科時，徐朔方先生並沒給我們年級開課，我對先生也一無所知。三年級下學期，我決定報考本系研究生，看到導師欄裏有他的名字，我才開始去做了解。</p><p>先生本名徐步奎，但其論著都署「徐朔方」，外界知其筆名而不知本名。80 年代初，有一位北方學者來杭大做訪問研究，寫明要跟隨徐朔方教授，見面的卻是徐步奎老師，他十分懷疑是否搞錯了，徐先生只好解釋説：我就是徐朔方。</p><p>——我後來到中大，有人説，你們中大有兩個學者很厲害，一個叫王起，一個叫王季思。——也許這樣的故事，在每個學校都會有的吧。</p><p>我曾琢磨過先生的本名與筆名，奎宿主西方，朔方在北疆，兩者似無聯繫，我也一直不敢問。後來發現先生在詩集《似水流年》的自序中，已經揭開了謎底：「西北的中心是古代的朔方，那時千百萬青年都有過對它的憧憬。這是我筆名的由來。」</p><p>未見先生，就聽説了不少他的「八卦」。結論是：學問確實好，為人很可怕。</p><p>我的同鄉學弟宣新瑞，79 級的，他説系裏曾安排同學分小組去老師家幫忙打掃衞生，老師們都熱情接引，糖果點心擺滿茶几；到徐先生家，壓根就沒讓進門，先生出門與同學邊走邊談，走到大馬路上，就説：你們走吧，家裏的事我自會做的，不麻煩了。</p><p>然而我再次聽説同一件事時，卻已變了味道：學生連門都沒讓進，就被趕走了！</p><p>這件事還要從杭大的沈文倬先生（1917-2009）説起。沈先生家人在上海，工作在杭大，年過花甲，獨自生活。我們年級有一位同學，平時如子侄般照料先生，沈先生很感激，系裏認為這是正面典型，值得推廣，於是發動學生去幫老師做事，作為學雷鋒日的活動。</p><p>79 級胡正武同學還記得這事：這一次到徐先生家裏去「學雷鋒」，被徐先生笑説「我家不用你們打掃，我陪你們到外面散步」，就把我們三四個人一起引到河東宿舍外的大路上，然後跟我們説你們回去吧，他還有事回家去了。這給我們留下深刻的印象。現在回憶起來，應該是 1981 年 3 月 5 日的事。時間本來記不牢，因為是學雷鋒，記得牢了。</p><p>正武又説，同一日到姜亮夫先生家學雷鋒，是受到姜先生的優待，不讓我們幹活，讓我們坐他周圍，聽他講話。具體的內容已經忘記，但當時姜先生的音容笑貌還是未忘，特別是他的厚厚的眼鏡，特別難忘。</p><p>我又聽説徐先生考試極嚴。79 級樓含松同學説，徐先生給他們班做一次期中測驗，「結果班裏幾乎有一半同學不及格」。</p><p>而且，徐先生不喜歡打高分，他覺得 80 多分就已經很高了，所以給分極是「吝嗇」。而其他老師，有的會給 90 分以上，並且全班都是。</p><p>——這一點很快就得到了驗證：我這一屆古代文學研究生共錄取五人，專業課成績，有一人 61 分，其他四人都是 60 分。大概導師們覺得夠錄取線就可以了。我很懷疑這是徐先生定的，那時他是古代文學教研室主任。</p><p>當時有位 60 年代的畢業生，因晉升職稱需專家意見，便給母校送了篇手寫的論文，談《杜十娘怒沉百寶箱》，系裏交給徐先生評審。據説徐先生的評語是：姑且不論觀點如何，僅這麼多病句錯字，就不合格！——其實按資歷和成績這位老師應該評上，論文評審只是走個過場，徐先生卻認真了。</p><p>系裏極是尷尬，只好悄悄換個人，重寫了評語。那人順利晉升，而徐先生「不近人情」的名聲就傳了開來。</p><p>還有一些故事，是後來陸續聽到的，而且都是別人主動告訴我的。所有內容，都往同一個方向集結：怪！</p><p><strong>錙銖必較。</strong>你們徐先生，都大教授了，出差回來，連幾分錢的公交車票，也點得一清二楚。</p><p><strong>不合於羣。</strong>那種場合，別人大多打個圓場，哈哈一笑。你們徐先生，一是一，二是二，十分較真，老叫人掃興。</p><p><strong>不合時宜。</strong>你們徐先生，參加全國「振興崑曲」會，坐在主席台上，那些比他老的先生都在獻計獻策，他卻説：該死掉的總歸要死掉的，不是想振興就能振興得了的。</p><p><strong>崇洋媚外。</strong>你們徐先生，才去了美國一年，回來逢會必談美國的好，説到那裏借書的方便，甚是誇張；又聲討國內圖書館，明明有書也不讓他看；還得意地炫耀，他編明代曲家年譜，就是憑了美國的資料才完成的。會中人面面相覷，他還意猶未盡。</p><p>——美國圖書館的好，我聽徐先生親口説過。他説：「到浙江某館，儘管找了人，就是不給看。在美國，幾十部明版線裝書就堆在我的桌子上，本館沒有，就從外館給調來。」我自己在國內訪書，也是嚐遍各種滋味；2001 年以後，我有機會到海外訪書，是有書就能看，最多不過要預約，才深深理解當年徐先生為什麼「逢會必説」。圖書館是知識開放的公共平台，但在我們這裏，這些藏書似乎成了管理方的私產，得看他們的臉色與心情，要等他們「研究」過了，才能給其他學者使用。我一直想寫文章來説説這種不合理現象，只是後來我與圖書館界的人也成了朋友，就不好意思再説了。</p><p><strong>跨界佔地。</strong>你們徐先生，明明戲曲小説做得好好的，忽然又來做《史記》了；做了倒也罷了，還專挑司馬遷的錯……</p><p>——這裏其實包含了兩位學者的話。前一句是一位系副主任説的。我當時只能唯唯，私下則腹誹：你都知道他是我的導師，為什麼還要説這話呢？有誰規定了學術的地盤？你這麼説豈非太過狹隘？難怪做不出大學問！</p><p>先生説：《史記·平準書》説「天下大抵無慮皆鑄金錢矣」，司馬遷這話也説得過頭了，怎麼可能天下人都去鑄錢的？這不是史書應有的語言。——後一句出自某位崇拜司馬遷的學者，他大約是看不得這般的批評。</p><p><strong>説話噎人。</strong>你們徐先生，系辦讓他做事，他卻不耐煩地説：這種事體難道不是你們該做好的？</p><p>——這確是原話，但只錄前句，省了後語。徐先生認為職責應當分清；該是他的，他決不推託；該是別人的，就不要放到他頭上。</p><p>江湖傳言：在路上見到徐先生，你恭敬問候，他未必都會應答，有時只是嚴肅地看你一眼。</p><p>……</p><p>説起來有些好笑，當時我的感覺是，大家都怕徐先生，又不敢與他當面論理，於是一個個都向我這個學生來訴苦。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>二</strong></span></p><p>我這個諸暨人，家母總説我是個「木柁」，憨而犟。諸暨人做事，是「石板地上摜烏龜——硬碰硬」。這麼有學問、有個性的學者，不正是我所希望的導師麼？至於他人的評説，與我何涉？杜甫有詩，「世人皆欲殺，吾意獨憐才」，用在這裏當然不合適，我的意思是：正因為人家這般數落徐先生，我才更加迫切地想要了解他。</p><p>當時元明清文學專業有兩位導師招生。報名前，我去問先生，他只説了兩句話：我招戲曲；我們卷子不同。</p><p>另一位導師招小説方向，我一開始其實更想做小説研究：大學剛入學時，班裏分配參考書，我得到的是汪闢疆編的《唐人小説》，我就從唐人小説讀起，中間經本系前輩胡士瑩的《話本小説概論》，再順勢而下，涉足明清小説。而戲曲，則從來不曾留意過。</p><p>但不知為什麼，我卻認準了要跟徐先生。</p><p>當時離考試只剩下三個月，我硬是把圖書館能找到的戲曲研究書籍，全部通讀了一遍。其他的課程，則完全沒顧上——當然，也因為範圍無邊，沒法複習。</p><p>考試後，我上了線。後面好像有複試，是等額面試，沒有懸念。</p><p>確認錄取，已經到了五月。我去拜見徐先生，先生説，下學期要給 79 級開「史漢研究」，你可先通讀兩書。於是在九月入學前，我通讀完中華書局標點本《史記》《漢書》，不僅瞭解了史事，也獲得了語詞及名物典章制度的有關知識。後來聽人説蔣禮鴻先生能背前四史，老一輩把這些視為必讀書，我順勢把《後漢書》和《三國志》也通讀了一遍。</p><p>開學後，我去聽「史漢研究」課，先生提點説，《漢書》抄《史記》而又有修訂，可以比照着讀。杭大有日本人瀧川資言的《史記會注考證》，我借了出來；對《史記》《漢書》的重合部分作了比勘，把異文記錄在八開的白紙上，細加體會。</p><p>我發現班固做了細微的修訂，可見班、馬觀念上的差異；顏師古注《漢書》，沒用《史記》作校勘，班固誤改和抄誤之處，多強為之解；司馬遷寫史，起初是歌頌盛世，想討好漢武帝的，部分篇章曾經進呈，留下了「臣遷謹記」等痕跡，完稿時，則是「藏之名山」，不想給武帝看了，等等。</p><p>其中「磨錢取鎔」的「鎔」字，意為「錢範」（略如翻砂用的模子）；《漢書》作「鋊」（另一處作「鉛」），師古釋為「銅屑」。此字的解釋，是瞭解五銖錢得以確立並通行七百餘年的關鍵。若將銅錢磨成銅屑再鑄錢，未免太過麻煩，直接熔化了重鑄，豈不省事？我認為《史記》是對的，原本説的是提高鑄錢的難度與成本，再不能隨便印個模子就來鑄錢，現在防止偽鈔，用的也是同一方式。我撰成一篇小文，二年級時發表在《杭州大學學報》上。——徐先生是從美國回來後才看到的，給了表揚。</p><p>就這樣，我第一學期幾乎沒讀戲曲，第二學期仍在做《史記》的縱深探討。我忽然覺得不對：到底是做《史記》，還是做戲曲，這是一個問題！戲曲才是先生的擅長，我是跟先生來做戲曲研究的！</p><p>於是第二學年，我回到了戲曲領域。</p><p>然而，學期初徐先生就去了美國，在普林斯頓大學整整一年。不過，我覺得自己目標已定，要讀的書尚多，無課打擾，正好系統閲讀。每天早晨起來，泡一杯清茶，攤開書本，直讀到晚上撐不住眼簾。如此這般，將元雜劇讀過兩三遍，並作札記，寫不出時，沒話也要找出話來「硬寫」，居然累積了數萬字。明代作品，則主要通讀了早期南戲的明刊本和《六十種曲》等。讀《琵琶記》時，按《史》《漢》相同內容作比較的方式，把最早的版本與明代通行的版本作了細緻的比勘，發現版本的差異，其實是接受與重構的結果，於是找到了畢業論文的題目。</p><p>這般獨自學習，其實很快樂。我每個學期至少寫兩篇小文章，抄正了，寄去美國。半個月寄達，再過半個月後得回信，聆聽教誨。有一次先生回信時順手用了杭大介紹信的背面，我保存了下來。</p><p>近來聽馬大康兄説起，才知道他們那時嘻笑着稱我是「遙控生」。</p><p>難怪那時我會聽到許多徐先生的怪故事，而且都是別人主動講給我聽的！也許大家是在委婉地提醒我，跟着這樣的先生，實在是受委屈？也許是看着我這傻大個懵懂無所覺知，對我深含同情與憐憫？再或是帶着嘲弄的口氣，想看我這「西洋鏡」？</p><p>但我心既定，便不會在意別人説什麼。我只是在心底裏反覆地問自己：</p><p>這些故事中，作為主角的徐先生本人，到底是怎麼想的？他看問題的邏輯基點是什麼？他的價值標準是怎樣的？是他完全不合於羣，還是「眾人皆醉吾獨醒」？他還有多少與別眾不同之處？他究竟走過什麼樣的路才來到這裏？我該學他麼，會如齊白石所説的，「學我者生，似我者死」？</p><p>——這些都是夜深人靜之時，在我腦海中冒出來的問號。它們日復一日地迴盪着，深深地刻蝕在記憶之中。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>三</strong></span></p><p>在讀研之前，我以為做古代研究的老師，每天都鑽在發黃的故紙堆裏，所思所想亦多屬「冬烘」，不諳世事。</p><p>讀研之後，才知道徐先生畢業於浙江大學英文系，精通英國文學，能讀外文原版書，會彈鋼琴，愛唱崑曲，擅寫新詩，年輕時喜歡穿西裝揹帶褲……強烈的反差，讓我目瞪口呆。</p><img alt="" style="width:584px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/291/924.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">年輕時的徐先生，十分洋氣。</p><p></p><p>先生説，他在 1943 年考入浙大中文系，聽了一堂繁徵博引的《莊子·逍遙遊》之後，就與《牡丹亭》女主角有了同感：「依註解書，學生自會。」於是第二年就轉到了英文系。此後讀英詩，寫新詩，如魚得水。他用英文寫了畢業論文《詩的主觀和客觀》<span style="color:#7f8c8d;">（<em>Poems：Subjective and Objective</em>）</span>。論文以勃朗寧（R．Browning）的長詩《指環和書》作為評論的起點。他覺得勃朗寧的戲劇詩屬於「客觀的詩」，與王國維《人間詞話》所説的「無我之境」異曲同工。</p><p>1947 年從浙大畢業後，先生經夏承燾介紹，在省立溫州中學教英語，先教初中，後來教高中。英語之外，也教語文，並一度與化名張嘉儀的胡蘭成做了同事，過從甚密。胡對中外文史哲都很有修養，在胡的影響下，先生看了不少佛經。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/291/955.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浙江大學龍泉校區時的夏承燾、王季思（左二、三）</p><p></p><p>1949 年，先生調入溫州師範學校，當了中文老師。</p><p>1954 年春，因夏承燾等師長的運作<span style="color:#7f8c8d;">（《天風閣學詞日記》：「夕，[吳]天五來，謂徐步奎是不易才，當爭取其來師院。」）</span>，先生調入浙江師範學院。——這所學校在院系調整時從浙江大學拆出，1958 年重組，改名為「杭州大學」，1998 年又重新回到浙江大學。</p><p>徐先生是調入之後，才開始正式發表學術論文的。第一篇論文是《論〈西廂記〉》，發表在《光明日報》1954 年 5 月 10 日的《文學遺產》專欄裏。</p><p>徐先生是浙江東陽人。東陽與諸暨南部相接，兩地風氣相近，所以他是典型的「山地越人」性格：為人實在，不作虛語；耿介狂狷，特立獨行；是非黑白，界限分明。對於吳人式圓滑婉轉，非不知也，乃不為也——所以他的弟子也以耿介者居多。</p><p>東陽人的根性，英文系的底子，讓他面對中文系的事務時，與「正統中文人」格格不入。</p><p>徐先生多次説：「我這個人很好説話的。」他的意思是別人難説話。我點着頭，心想：您是不知道別人怎麼説您很難説話的呵。</p><p>徐先生説：「你必須守時，約定的時間，不可遲誤。」説到這裏，他又呵呵一笑，説：「當然，我會等你的。」他的意思是別人未必會這樣。我從此記住了現代禮儀的要求。</p><p>徐先生説，你不要太相信書上的話，別人的話，哪怕他自己説的，也不一定靠得住。我點頭謹記。我知道他不是對人不信任，而是人之所言，因具體場景不同，其表達方式與真實含義之間存在着差異，不能只按照字面去解釋。</p><p>徐先生總是把他的觀點擺在十分明晰的位置，開口就是 「我與你不同」，甚至説「我與你完全不同」！</p><p>1988 年夏天，我與廖可斌兄在泉州參加學術會議（他當時是博士二年級），我們倆中間「溜會」去爬山（徐先生説：有些發言沒必要聽！）。我們交換了對徐先生的印象，可斌也大有同感。他舉例説，午餐時，他開玩笑説：「徐先生，今天我與您一樣了：餐後刷了牙。」先生馬上説：「我與你完全不同：我是每次餐後都刷牙的！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/291/988.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">80 年代後期，與博士生廖可斌</p><p></p><p>我想起諸暨話説某事「橫直」如何，直接轉成普通話，就是「一定」如何，其實原意是「很大可能」會如何，只是那樣説就太囉唆了。這種方言語詞的轉換，使含義在不知不覺中發生了細微的變化，讓聽慣普通話的人很不習慣。徐先生説「完全」，大約是如諸暨普通話所説的「一定」吧？</p><p>當然，徐先生不會不知道這些差異，但依然我行我素。他甚至故意讓自己的傾向表現得更明顯一些。在世俗社會中，我們都主張説話要留有餘地，但在學術領域，這種圓滑的兩面討好的做法，會讓討論失去意義。所以，除非不介入，既然介入，就得表明立場！</p><p>學弟樓含松説：熟悉徐先生的人，經常會聽他説兩句話：「我不同意你的觀點！」「我不知道。」有一次，徐先生毫不客氣地指出：「你的文章，‘也許’‘可能’用得太多了，既然自己都沒有把握，為什麼還要寫出來呢？」</p><p>日本神奈川大學的鈴木陽一教授，1990 年代曾跟先生學習一年，他説：我有時介紹日本學者的看法或提出自己的意見。他的回答一般只有四種：「我同意。」「我不同意。」「我不知道。」「我沒有根據，不能説。」</p><p>那時徐先生常常有「大煞風景」之舉，始終不見有所改變。</p><p>他在 1980 年代初就寫了一篇關於湯顯祖與梅毒的論文，指出隨着中西交流，梅毒傳入中國，湯顯祖因此得病，「病患給他帶來的苦痛經驗，影響了他的詩文戲劇創作」。這內容有些聳人聽聞呵！直到 20 年後，文章才在《文學遺產》上發表（2000 年第 1 期）。有學者咄咄稱怪：你們徐先生，畢生學術得益於湯顯祖，也不替他遮一下！（這是怕別人説湯顯祖不檢點呢！）</p><p>早在 1956 年，中國劇協組織討論《琵琶記》，共有一百七十餘名學者參加，總體上是肯定此劇的成就，他卻是會上僅有的三位反對派主將之一。會議結束作總結時，在王季思老師的批評下，他才退讓説自己對此劇仍需要做深入瞭解，但又堅持認為別人的觀點還不能解釋他質疑的邏輯。</p><p>事實上他對學術的這種態度，貫穿終生。他在許多學術問題上都與主流觀點很不一樣。</p><p>例如 50 年代以後，人們總愛引用列寧的話：「王安石是中國 11 世紀的改革家。」徐先生卻説：「列寧沒有研究過中國的宋史，引列寧的話來論定王安石，有什麼意義呢？」</p><p>再如 1960 年代初，他與侯外廬（時任中國科學院歷史二所副所長）展開學術爭論，中共中央宣傳部副部長周揚同志要他據侯的觀點修改《湯顯祖集》前言，他不肯。此集在 1962 年出版時，一書兩「前言」，觀點存分歧，成為奇觀。</p><p>80 年代初，某市有「衙內」依仗父勢，多次在別墅家中強姦、輪姦女青年，在「嚴打」中受到懲處，社會輿論拍手稱快。但先生認為其父也有縱子為惡之責，於是在出席全國人大會議期間，以人大代表身份遞交了議案，要求追究有關官員的關聯責任。雖然沒起到作用，他卻覺得自己做得對，很有必要，逢人便説——也和我説過多次。</p><p>62 級系友賀聖謨説：我不止一次在不同場合聽徐先生説過自己是個「荒謬」的人。</p><p>2001 年，紀念先生從教五十五週年，在會議最後一場，先生致答辭，就自嘲説「我是個搗亂分子」。</p><p>因為他總是挑起學術的紛爭，十分噎人，讓人無奈，完全沒有老先生身上常見的那種「溫柔敦厚」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/128.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2001 年，杭州。左起：張夢新、黃仕忠、廖可斌、黃子晉與徐先生合影</p><p></p><p>其實先生並無成見，只是奉「理性」為準則，強調務實求真，唯真理是求。</p><p>他認為學術研究，不過是「實事求是」而已。所以他對別人質疑他發表湯顯祖與梅毒的文章，大惑不解，認真地説：「我有證據呀！」——他無論如何也想不到這和「為尊者諱」有關係，而他原是在學術領域懷疑一切「神明」的存在的呵！</p><p>所以，世界很現實，先生太天真；他愈到晚年愈見赤子之心，別人卻説：您已德高望重，怎可罔顧世情？</p><p>……</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>四</strong></span></p><p>漸漸地，我能理解先生的這些「怪」，而這些「怪」卻慢慢變得「不怪」了。</p><p>依傳統觀念，為人要圓潤，觀點要擺平，説話要周全，若有稜角，便不妥帖。徐先生雖然做傳統文化研究，實際則屬於「現代派」，其行事符合國際潮流，卻與世俗格格不入。</p><p>他認為，作為導師，要對學生的學習負責。每次見面，必問我有什麼問題，讀書有困難否，但從來不問我的家事及情感問題。</p><p>或許是受西方觀念影響，他對人際空間距離較為敏感，通常不會請人到家裏去。那時他的居室狹窄，上有高堂，下有二子，外人進出，着實不便。他沒讓本科同學進家門，原因亦在於此。而姜先生那時年近八十，只師母在旁，居室稍寬，喜歡學生前去，因為年輕人會帶來活力。所以兩者不能簡單比附。</p><p>不僅如此，徐先生自己也是不輕易進別人家的門的。據我的老同學、浙大方一新教授回憶，有一次徐先生突然來他家，就站在門口（請他進來，他不肯），扶着門框説：「你們第一本書不錯，但再出書就應該有所拓展，不能還是那樣寫了。」當時先生年過七旬，專門爬上六樓，為的是告誡這對年輕的學者夫婦，卻連門也沒進。</p><p>我是學校「中長跑隊」和籃球隊的，身高體壯，曾幫助許多老師搬過家。但我前後跟隨先生四年（包括工作一年），他從來沒為家事而找過我。唯一的一次，是他老母親骨折住院，醫院電梯檢修，先生讓我找幾個同學幫忙抬去做 X 光拍片。我們到醫院時，離約定時間還有不到十分鐘。一眼看見先生站在病房門邊的走廊上，腳下放着一個黑色人造皮革提包，雙手捧着一本線裝書。看見我們到了，他趕緊合攏書本，説：「啊，對不起，醫生説可能還要晚幾分鐘。——你們帶書了沒有？」事後，他記下了幾位同學的姓名，他把新出的著作，每人送了一本。</p><p>徐先生有兩位公子：長子禮楊，學數學，在美國獲得博士學位；幼子禮松，學物理，北大畢業。先生不像傳統家長，「養兒防老」，一定要留個兒子在身邊，而是任他們自由發展。他認為兒女不是父母的附屬品，有獨立的人格，可以自由選擇自己的人生道路。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/151.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1985 年前後的全家福（前排左一為大兒媳）</p><p></p><p>那時沒有電話，徐先生説有事要找他，就在晚上七點之後，因為這時晚飯已吃完。我在門口一探頭，師母就微笑着來打招呼，讓我稍等，先生換了鞋出來，就帶我往黃龍洞散步。</p><p>徐先生喜歡散步和爬山。如果在夏天，他更喜歡游泳，只是我從沒跟他去過，也不敢想像與他裸裎相對的樣子。</p><p>外地學者來，先生從不叫他們到家裏去。</p><p>學弟樓含松説：「在徐先生家，我經常遇到這樣的情形：正在與徐先生討論學術問題的時候，有人敲門，徐先生總是快步走到門前，打開一條縫，問來人有什麼事？不管是熟人還是生客，只要沒特別重要的事情，徐先生一般不會讓人進門，就隔着紗門，簡單將事情説完，道聲再見，隨手就將門關了。」</p><p>我碩士畢業答辯時，請了復旦大學李平教授做主席。李老師説：「你們徐先生，早上五點鐘就來叫我去爬山！」</p><p>答辯前，我去見先生。先生説了一些要注意的事情，然後寬慰我，也是感慨：「不用擔心，會過的。我不太同意刁難學生的做法，卡住了，過半年還得再來一次，大家都麻煩，何必呢！」</p><p>先生這話讓我心中大定，其實我也沒擔心出問題。那時有一種莫名的自信，以為自己對《琵琶記》的解讀，以版本比較為基礎，用了接受美學的思路，對材料、觀念、歷史過程以及人情物理都有所考慮，然後提出己見，這肯定符合先生的要求。因為先生説過，能「自圓其説」就可。</p><p>後來我才意識到，我對《琵琶記》的這種「肯定派」的解讀，與徐先生當年作為「否定派」的主將，天然就是衝突的。那時學生與答辯委員的觀點相左，就曾引發過不少「事故」，何況與導師觀點直接相左！旁人都替我捏了把冷汗，我卻木然無知。難怪李老師意味深長地説了句：「黃仕忠，你呀！」</p><p>徐先生從不鼓勵我去拜見學界前輩，除非有事。他説，大家都忙，不要無端去打攪；真想了解，就去讀他的書。</p><p>1985 年冬，譚帆兄從滬上來，讓我帶他去拜見徐先生。我倆到了先生家門口，先生説「稍等」，換鞋出門，讓我們隨着他走。過了馬路，走到校園內，先生説：你有什麼要問的？譚帆急中生智，想出三個問題。先生説：第一個問題，我沒有研究。第二個問題，你的説法本身已經回答了你的問題。第三個問題，我完全不同意你的看法……説完，前面已是譚兄住的杭大招待所，於是道別。譚帆説，他原是禮節性拜訪，就見見老先生，寒暄幾句，猝不及防之下，出了一身冷汗。</p><p>對於先生的問答風格，很多學者都説有同樣的感受。</p><p>我師兄鄭尚憲談到他 1990 年 3 月去杭州組稿，可斌兄告訴他，此前不久，有一位外地學子慕名去見徐先生，甫一見面，徐先生劈頭就問：「有何見教？」該生訕訕地説只是想見見他。徐先生説：「那你現在見過了，可以走了。」順手拿起書看起來。</p><p>1986 年秋，我到了廣州，發現廣東人説請人「吃茶」，其實就是吃飯，但不在家裏請，而在館子裏。只有極為親近且與家人也熟悉的人，才會請到家中吃飯。當然，現在南北各地都是這樣了。徐先生的許多做法，在今天已屬平常，當年卻是讓「友邦人士，莫名驚詫」（借用魯迅名言）！</p><p>再後來，我慢慢聽到了許多認可徐先生的聲音。更有意思的是，大多卻是拿徐先生為基準來説其他老師的不是，令我哭笑不得。</p><p>系辦老師説：你們徐先生其實蠻好説話的，行就行，不行就不行，答應了就一定會做到。</p><p>系辦公室的工作人員，最怕的是模稜兩可，因為無所適從。系辦承諾的事，事後沒做到，徐先生會很不高興，但系辦願意「認栽」；有些先生當面答應得好好的，過後卻忘了，還不能與他「理論」，因為他説根本就沒答應過！</p><p>有一次，我看到徐先生在系辦有説有笑，那樣子真的「很好説話」，讓我差點驚掉了下巴！</p><p>系辦老師又説：你們徐先生最講原則，每一分錢都算得清清楚楚。</p><p>——我知道他們是在説有些老師愛佔小便宜。徐先生認為，合理的報賬，哪怕一分錢也該算清；不合理的，再多他也不取。</p><p>系友賀聖謨憶道：寧波師院曾請徐先生做兼職教授，要奉寄酬勞，徐先生説：「不曾上課，自然不能收受兼職費，作為知識分子，這點覺悟還是應當有的；若你們定要寄錢來，只好從郵局原封退回，那樣大家都麻煩了。」</p><p>許多學者當面對我説：</p><p>你們徐先生評學術，對就是對，錯就是錯，有一分就講一分，從不含糊其辭，不怕指名道姓，也不管對方官位、影響高低。</p><p>——據我所見，先生論太史公生年，力主王國維，反對郭沫若；當時觀堂屬「遺老」，鼎堂譽正盛。</p><p>你們徐先生最好説話，連本科學生指出問題，有一毫可取，都照錄於書，還表感謝。</p><p>——我所見有二例。一是考太史公生年，79 級一位本科同學的觀點，被先生收錄於書中。二是先生批評一些戲曲，主人公明明是福建泉州人，自報家門時偏要説是光州人。我博士同學鄭尚憲是福建人，讓我轉告先生：福建人多系河南移民後裔，習慣自稱光州人，乃不忘根本之意。先生在文章結集時，便據此作了修訂，並註明來源，復贈書以表感謝。</p><p>有 77 級同學説，你們徐先生的課，最突出的特點是決不盲從，不相信所謂權威，凡事都有自己的看法；他多次讓我們刪改教科書上的文字，從此我才知道，原來教科書也是不可信的。</p><p>……</p><p>很多人説，你們徐先生對學術的態度，與流行的風氣大不相同，令人感佩。聽到那許多讚美的話語，我作為學生，深感「與有榮焉」。</p><p>驀然發覺，前面所舉的種種「怪事」，到了新世紀，早已是「日常操作」了。</p><p>如此説來，徐先生的「怪」，是他的思想與行為，「超前」了這個社會至少二十年，並且很早就與「國際接軌」了。只是那時改革開放的車輪剛剛啓動，舊有的思想、舊有的觀念、舊有的習慣仍頑強地佔着主導地位，人們才會覺得徐先生的「怪」不可理喻吧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/258.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2001 年 10 月在杭州與先生的合影&nbsp;</p><p></p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>五</strong></span></p><p>我很好奇，先生的學術之路是怎樣的，他究竟是怎麼做出這樣一套學問來的？</p><p>也許這一切，要從「浙大英國語言文學系」説起。</p><p>我們已經無法知道，當年在英文系，年輕的徐朔方究竟讀過哪些西方著作，對西方文化與文學，究竟理解到什麼程度。從他以學術求真、強調邏輯思維的做法中，我嗅到了類似王國維的某些氣息。王靜安深受康德、叔本華影響，將學術視為求真。日本學者狩野直喜説，「正確理解西洋的科學研究方法並用於中國學問之研究，是王靜安所以成其為卓越學者之故」。徐先生出身英文系，做中國古典的學問，庶幾近之。</p><p>先生説，他對新詩的喜好，遠超舊體詩。他的新詩，又有着英倫詩人的影子。他對外國文學的喜愛，更是貫穿終生。有次他外出開會，我見他那不大的手提包裏，就裝了一本狄更斯的《大衞·科波菲爾》中譯本，很厚，頗沉。</p><p>徐先生比夏承燾、王季思先生晚一輩。雖然在 1947 年已大學畢業，但當時並無著述；他是到 50 年代才成為學者的，路子與老師們明顯有異。</p><p>徐先生比吳熊和、蔡義江老師又高了半輩。他與這些 50 年代培養的學者，路子也不一樣。</p><p>在 1980 年代的學術大廈裏，徐先生處於「夾層」的位置：上不搭邊，下不相同，別樹一幟。</p><p>當時「文革」剛結束，老一輩日漸凋零，倖存者中，頭腦清晰且能做研究的，寥若晨星。老杭大的知名學者，任銘善、胡士瑩已經去世，詞學大師夏承燾居北京，已不能寫作（1986 年去世）；墨學大家王煥鑣（駕吾）仍擔任系主任，但已經不上課，而且在 1982 年就去世了。只有姜亮夫先生（1902-1995）作為老一輩的代表，仍然在第一線，並將學脈延續到了 90 年代初。</p><p>徐先生很恭敬地稱王季思先生為老師，但他其實並不曾跟王先生學習過。先生自己説：「王季思是我的老師，不過，我沒有做過他的學生，我只是在大學時聽過他一次關於‘比興’的演講。」（據師弟徐永明記錄）</p><img alt="" style="width:504px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/350.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1950 年前後的王季思先生</p><p></p><p>我的同事董上德教授，早年親炙於王季思先生，曾從王先生那裏聞聽許多舊事。他説：王、徐二人是通過楊笑梅認識的。楊是王先生在浙大時的學生，又是溫州同鄉，王先生對其才華甚是欣賞，指導她做《牡丹亭》的註釋。楊、徐結縭，王先生才認識了外文系畢業的徐朔方。</p><p>徐先生讀大學時從中文系轉到了英文系，畢業幾年後再跨回中文系，他其實是一個「自學成才」的學者。——有意思的是，他的老師夏承燾就是「自學成才」的；前面提到的沈文倬先生，則是「自學成才」的禮學大師。</p><p>徐先生説他很慶幸，從 1954 年調入高校教書，沒有做過助教，不必因「對導師的衷心敬仰或是出於世俗得失的考慮」而「放棄自己的獨立思考」；「大樹底下好遮蔭」，但「濃蔭底下長不成茁壯的幼樹」，「作為新手，三四年內我教遍了大學中文系的全部文學課程」（據查他講過教育實習、兒童文學、現代文選及習作、外國文學等；並一度擔任外國文學教研室副主任），這「逼使我涉獵了比我的專業遠為廣闊的範圍」。</p><p>不僅如此，他認為自己做學術研究，只是一個「誤會」。他説，「我得坦率地承認我從來無意於研究，而有志於創作」。他的目標是做一名詩人，年輕時寫過很多新詩。調入浙江師院時，自填專長，是「發表過一些新詩」（據其檔案）。他説「我要承認我的任何一篇論文都沒有像我寫作《雷峯塔》時那樣認真，它佔用了我一生中最好的歲月」。所以他在《徐朔方集》第五卷設有「創作編」，收錄了隨筆集《美歐遊蹤》和新詩集《似水流年》（長詩《雷峯塔》也在其中）。</p><p>人們或許不怎麼把他這些話當真。近二十年來，有兩句詩「我們相愛一生，一生還是太短」，深受年輕人喜愛，流傳頗廣，許多人將之置於沈從文名下，其實這是徐先生的詩，發表在 1948 年《文學雜誌》第二卷第十二期。</p><p>先生曾説，「幾首小詩，1948 年承廢名先生介紹，發表於朱光潛主編的《文學雜誌》」。在同期雜誌上，有徐朔方的兩首詩，列在林徽因、廢名、林庚之後，穆旦之前。這幾位都是新詩史上的名家，卻無人注意到其中的青年詩人徐朔方。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/421.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/422.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">這「詩二首」，其實是陳子善先生首先發掘出來的（2018 年 3 月 24 日《文匯報》筆會），稍後復旦楊新宇老師注意到徐詩成了沈作（文載 2018 年 4 月 2 日《文匯讀書週報》)，廖可斌兄另撰專文作了澄清（見 2022 年 7 月 30 日《中華讀書報》）。</p><p></p><p>我想，徐先生對英國文學的修養和他的新詩創作，讓他對中國傳統文學有一種獨特的感觸，而這是從事文學研究最重要的素養之一。正如他自己所説，「文學就是文學，原沒有古今中外之分」。</p><p>我查看徐先生早年的論文，從他而立之年開始，數年之間，爆發式地連續發表了多篇戲曲研究論文。1956 年 7 月，他將這些文章結集為《戲曲雜記》，由上海古典文學出版社出版。這一年他 34 歲。</p><img alt="" style="width:587px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/428.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此書共收錄八篇論文。據文末所記，最早一篇即《論〈西廂記〉》，不僅初稿寫於 1952 年 12 月，刊載也是最早的：1954 年 5 月 10 日《光明日報》；其次是《湯顯祖和他的傳奇》，初稿寫於 1953 年 5 月，刊於次年，接着是《雜劇趙氏孤兒大報仇》，1953 年 10 月寫成。最晚一篇是《洪昇和他的〈長生殿〉》，署「1956 年 3 月據舊稿改寫」。全書共 111 頁。這是新中國成立之後最早的新撰戲曲研究論文專集之一，1957 年 3 月第二次印刷，1958 年 5 月第三次印刷。</p><p>因為這些論文與專集，1956 年，他從外國文學教研室轉到了古代文學教研室，直接接受他的老師、教研室主任夏承燾的領導，從此以中國古代文學研究者的身份，為世人所知。</p><p>我查這一時期新刊戲曲論著，有王季思《從〈鶯鶯傳〉到〈西廂記〉》（1955.9）、錢南揚《宋元戲文輯佚》（1956.12）、任二北《唐戲弄》（1958）、周貽白《曲海燃藜》（1958），趙景深《元明南戲考略》（1958）和《讀曲小記》（1959），等等。以上學者的著作，一部分工作是 1949 年以前完成的。徐朔方是王老師之後的第二位結集者，但都是新撰論文，也是其中唯一的青年學者。</p><p>當時，剛剛經歷了大學院系調整和知識分子思想改造運動，政府倡導以馬克思主義思想指導學術，一些老教授提出「三年不讀線裝書」，騰出時間來研習馬恩著作。只是這些舊學根底深厚的學者，想要掌握馬列新思想，並運用到文學研究之中，不是短時間就能做到的。</p><p>這是一個全新的時代，胡適之流的「煩瑣考證」正受到猛烈的批判，人們迫切希望用新方法、新視角，按新的政治標準來揭示古代作品的意義與價值，來批判地繼續遺產，並創造出一種新的論文寫作範式，來承載這個時代的思想與學術。</p><p>我讀 50 年代的戲曲研究論文，老學者所寫的新文章，多為「漫談」式寫作（多題作「漫談」「談談」），先用幾句話提出問題，然後擺出一二三點意見，就構成一篇論文，給人的感覺頗是單調。</p><p>用新觀念、新方法撰寫戲曲論文比較出色的，當推王季思先生。他在 1954 年發表了《關漢卿和他的雜劇》<span style="color:#7f8c8d;">（載《人民文學》本年 4 月號）</span>，用新的視野高度評價這位鬥士式戲劇家，揭示《竇娥冤》等雜劇反抗黑暗時代的內容與精神，這為此後的研究定下了基調。1958 年 10 月關漢卿被推舉為「世界文化名人」，這篇文章起了重要的作用。夏承燾教授對好友王季思的論文寫作十分讚賞，以為是自己想做而沒能做到的。事實上王先生在整個 50 年代也只寫了幾篇這樣的論文，其中還包含為校注本《西廂記》《桃花扇》新寫的兩篇前言。</p><p>在這樣的背景下，年輕的徐朔方脫穎而出，成為戲曲研究領域一顆璀璨的「新星」。人民文學出版社邀請他為戲曲名著作校注，他很快就完成了《牡丹亭》<span style="color:#7f8c8d;">（與妻子楊笑梅合著，1958 年 4 月）</span>、《長生殿》（1958 年 5 月）二書的校注。</p><p>這樣，中國古代四大名劇的權威校注本，他與王季思老師各佔兩部，從 1950 年代到如今，影響了千百萬的讀者。但王注《西廂記》是在 1940 年代完成的，《桃花扇》則是與學生蘇寰中合作的；徐朔方雖説有太太楊笑梅的協助，其實幾乎是獨力擔當的（當然，王季思、夏承燾、任銘善、蔣禮鴻等人都提供過材料或修訂意見）。</p><p>與此同時，他還完成了《湯顯祖年譜》<span style="color:#7f8c8d;">（1956 年初稿；中華書局，1958 年 11 月）</span>。繼之又完成了《湯顯祖集》中詩文部分的整理<span style="color:#7f8c8d;">（中華書局，1962）</span>。</p><p>這些成績，在那個時代，可謂達到一個學者的極致了。但在徐先生自己看來，這只是擁有了一個良好的基礎，便於多向拓展而已。</p><p>1963 年，他寫下了《湯顯祖與莎士比亞》一文，展開了他的「世界文學」視野。囿於當時的形勢，該文一直沒拿出來，直到「文革」過後，才發表在《社會科學戰線》1978 年第 2 期。1980 年代之後比較文學熱潮興起，殊不知他已早着先鞭。</p><p>他發現小説《金瓶梅》裏引用了李開先的《寶劍記》傳奇裏的曲文，由此深入思考中國古代小説與戲曲的關係，認為兩者「同生共長，彼此依託，關係密切」。</p><p>在「文革」期間，學術凋零，到處皆為「禁區」，他無奈之中，積極尋覓尚可涉足的新領域，展開了對《史記》《漢書》的研究，到 80 年代初，在為學生開設了幾次選修課之後，他將研究成果結集出版為《史漢論稿》<span style="color:#7f8c8d;">（江蘇古籍出版社，1984 年）</span>。</p><p>即使在「文革」中，有一次他在給工農兵學員上課，談到學術討論時，也強調要有「思想自由」，他説：「學術交流不自由，就相當於李玉和——戴着手銬腳鐐跳舞！」（據趙延芳老師的回憶）</p><p>1983 年秋，他赴美國訪學一年，在得以完成他系列性的晚明曲家年譜的同時，通過與漢學家韓南等人的交往，加快了小説研究的征程。——有意思的是，赴美前，他特地開設了一學期「英詩選」選修課，用英語講授，逼得自己撿起一丟多年的英語口語。中文系老師開英詩課，在當時是很新鮮的事，據説效果挺好。</p><p>他是當時《金瓶梅》研究的引領者，進而提出中國小説戲曲「世代累積型」創作特點，撰寫了一系列研究論文。</p><p>他經常和我説，「小説戲曲不可分開」，「戲曲小説應當打通了來研究，雙軌並行」。他本人早就是如此踐行的了，可惜我個人能力有限，勉強承繼得「戲曲」一支。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/534.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天的學者，最佩服的是他的《晚明曲家年譜》，驚豔於他對文獻資料掌握之豐富、運用之嫺熟。但縱觀 50 年代的學術史，徐先生最初得到學界的認可，其實是緣於他對古代戲曲作品思想內容的解讀和評論。</p><p>從思想根源而言，也是有跡可循的。他喜愛新詩，明顯可見受到「五四」新文化運動的深刻影響；他年輕時就嚮往延安，「那時千百萬青年都有過對它的憧憬」，故取名「朔方」；他在大學裏讀英國文學，寫革命詩篇，關心「時事和現實」，雖然不免是「近於政治口號而缺少藝術性」。他自謙「只會空想而艱於行動」，但同情共產主義，追求思想進步，在那個時代青年人中具有共同性，他對馬克思主義的閲讀與瞭解在此時已經開始。（雖然在 1950 年代他並沒有加入中國共產黨，80 年代初更以無黨派人士被推選為人大代表，但在人大代表任期結束後不久，他就正式加入了中國共產黨。）</p><p>我私下妄加猜測：馬克思主義來自西方，馬克思本人長期居於英國，馬、恩思想原是對西方文明的繼承與發展，因而必須對西方思想文化有所瞭解，才能真正掌握馬克思主義。徐先生從英文系畢業，接受過西方學術的基礎訓練，嚮往延安與對革命的憧憬，他年輕時就已經積極理解、擁抱馬克思主義，所以在 50 年代初，他在接納、融會新思想方面有着明顯的優勢。作為詩人對文學的敏感，兼以英國文學的基礎，讓他很快掌握了新的觀念與方法，能嫺熟地用馬克思主義的思想來解讀、評價中國古代作品，於是在學術領域「脫穎而出」。</p><p>他的文章擁有一種理論高度與邏輯力量，別具一格：老學者缺乏新思想，難以擺脫舊套路；新學者往往概念先行，機械套用，略顯生硬。當時的年輕學者徐朔方，先是在戲曲評論方面樹立標杆，繼之在文獻整理研究方面頗有作為，兩相結合，進而提出一些具有前瞻性的重要命題。</p><p>如此這般，時至 1980 年代，徐先生把這個時期戲曲小説學術大廈的「夾層」做高做寬了。隨着民國過來的老輩學者凋零殆盡，這「夾層」隨後也就成了「頂層」。在杭大中文系，他與沈文倬、蔣禮鴻等 1920 年代出生的先生，是其中傑出的代表。曾經的懷疑與嫉妒，奇蹟般地轉換成神話般的仰望。這之後的「學術史」，需要變換成另外一種敍述視角了。</p><p>……</p><p>先生在 1987 年 2 月寫的詩中道：「不管生命在什麼時候終結，不管自然對我慷慨還是慳吝，只要我的腳跟還立在地上，已經到達的都不是我的終點。」他的思考與寫作，直到跌倒再不能醒來，才告結束。丙戌年除夕的下午 4 點 45 分，先生在病牀上停止了呼吸，享年 84 歲。</p><p>如今，先生離去已經有十六個年頭，不久後就將是他的百歲冥誕。多日來，先生的身影總在我眼前閃現，就像當年我曾與他在夢境裏相逢。</p><p>我又一次翻開他的《似水流年》，讀到了這首《往事》：</p><p><span style="color:#3498db;">在秋夜裏細聽三月的梅雨，</span></p><p><span style="color:#3498db;">在夢境裏尋覓過去的遊蹤——</span></p><p><span style="color:#3498db;">我串起過斷線的珍珠，</span></p><p><span style="color:#3498db;">往事如輕煙，搖曳在風中。</span></p><p>時為 1941 年 12 月，先生虛齡十九。</p><p>我十分喜歡結尾這兩句，就用做了本文的標題。大約是因為這裏「串起」來的那些「斷線的珍珠」，正是我在秋夜裏尋覓到的「過去的遊蹤」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/550.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1990 年代中期的某個秋日，與先生在黃龍洞前路上</p><p></p><p><strong>主要參考文獻：</strong></p><p>徐朔方：《徐朔方集·自序》；《似水流年》及《自序》</p><p>樓含松：《清風留古道，春雨憶初陽——懷念朔方師》</p><p>賀聖謨：《片斷思憶懷徐公》</p><p>——————————</p><p><strong>【附記】</strong>我檢索電腦中的文檔，查到 2001 年 7 月 1 日我從東京寫給徐先生的一封信的底稿。末尾一段如下：</p><p><span style="color:#3498db;">我計劃在十月間來杭州參加會議，恭賀您從教五十五週年。如果説我自己能夠在戲曲研究方面有些微的成績，那也都是由您當時領着入門的緣故：在廣州使我開拓了眼界，但基礎其實都是在杭州打下的。</span></p><p><span style="color:#3498db;">我想我稱不上是您的合格的學生，但您對學術的態度、你的學術方式、學術準則，卻是我常常在心底裏默唸的；我心裏時常想着當時您對我説的一些話，跟隨在您身邊經歷的一些事，雖然這些對您來説只是平常的，但對我來説卻是不同的，因為它們直接影響了我的人生和學術的抉擇，所以我把它們作為我自己的財富。</span></p><p><span style="color:#3498db;">我覺得自己的性格與您有很大的差別，很難直接的仿效，所以更多地想着怎樣從精神上和理性方面去理解與把握，找到適合自己的方式；因而雖然具體的表現也許與您完全不同的，但在根子裏，在骨子裏，我以為我所有的，也仍是您的影響，您的影痕。</span></p><p>那次為參加徐先生從教五十五週年，我寫了一篇文章，記錄跟隨徐先生學習的經歷與感受，修訂後題為《徐門問學記》，曾作刊載與推送。本次從新的角度記錄我所知道的徐先生，並努力與前一篇不相重複。</p><p><strong>徐禮楊（先生長子）：</strong>仕忠兄好，謝謝分享你的文章，帶來許多美好的回憶。有些許的補充：</p><p>一是我父親喜歡外國文學不假，「文革」時，住在我母親學校宿舍，晚上在學校操場乘涼，總有許多人聽他講故事。從雨果，到大仲馬，從巴黎聖母院，到基督山伯爵，至今影響深刻。</p><p>二是我父親對鋼琴有種特別矛盾的感情。以前家裏有架鋼琴，後來父親看見我特別喜歡，怕將來我不務正業，就送人了。我兒子彈琴很好，每次和他聊起鋼琴，他總是勸我不要讓我兒子花太多時間在琴上。後來我給兒子買了架三角鋼琴，告訴他後，他再也沒有説什麼。我母親去世後，他自己也買了架鋼琴。</p><p>我小時候，什麼東西都學過，書法，繪畫，古文等，開始是強迫我學，等我慢慢地有興趣時，他説我已經不可教了。理科，是我有興趣的，我父親也沒有辦法。上大學前和我長談過一次，大約就是在那個時候，他就有了將來要把他的藏書捐出去的念頭了。</p><p>我父親還有一個愛好，知道的人不多，就是西洋古典音樂。他收藏了不少膠木唱片，家裏也有台留聲機。唱片除了京戲，崑曲，就是古典音樂了。因為放一張唱片就要換一枚唱針，在當時有點奢侈。每次聽留聲機是童年一大享受。至今，古典音樂也是我的最愛。</p><p>父親和王季思先生有很多書信往來，有相當長一段時間，我是幫父親取信的，我知道。父親母親結婚蜜月是在廣州度的。我猜想應該是和王先生有關。因為廣州應該不是我母親心心念唸的地方。</p><p>其實我父親待人還是有原則的。用今天的話説，就是公事歸公事，私事歸私事。對於到家裏來的談教學和公務的，大概是這樣的。但也有一些人不一樣的，比如蔣禮鴻先生，還有中文系裏幾位老師，他們來家都很隨便，還有他的老鄉。我的很多同學和我父親都很聊得來的，高興時還一起吃過飯。</p><p>最後，我父親在「文革」時，對美食非常有興趣，常遣我去買這個買那個。「文革」後這個興趣完全消失了。倒是我把這個興趣繼承下來了。哈哈。</p><p><strong>徐禮松（先生次子）：</strong>黃老師，一口氣讀完您的文章，直呼暢快！幽默風趣而又入木三分地寫出了父親的性格。雖然學術方面我不是很懂。但是我想到最後，留在大家印記裏的還是一個活生生的人的形象。您是真懂我父親的。</p><p>印象裏您和廖可斌老師都是身材魁梧高大的。我想父親是很喜歡的。他跟我們一直強調幾點，一是要注意鍛鍊身體，二是做事要堅持，不提倡猛幹，但是要細水長流地去做。就像爬山一樣。身體好才是一切的基礎。</p><p>有些事也是長大了才有更多的體會。謝謝你的文章。又把我帶回到了幾十年前。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/375.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#e67e22;"><strong>【迴音壁】</strong></span></p><p><strong>廖可斌（杭大 87 博｜北京大學）：</strong>仕忠兄，文章有生動細節，也有理論思考，前後呼應，寫得好！刷牙之事，我自己全然忘記。</p><p><strong>宣新瑞（杭大 79 級）：</strong>哈哈，關於「我説」，我記憶中完全沒有這個印象，被派去幫老師「做事」是有的，但不讓進門的情節應該是沒有的，如果碰到這樣的事，我的記憶中肯定會有很深刻的印記……</p><p><strong>黃仕忠：</strong>當時我去跟先生讀書，是件大事情，所以你鄭重地説了這個故事，令我印象深刻。這些都是原始記憶呵。對你，説過也許忘記了；於我，這才是開始。</p><p>同時，對於這個故事的求證，也是我從事學術研究的開端。因為我很好奇，這樣一個事件，在不同的敍事者那裏，由於立場、角度的不同，居然導致這樣的變易。</p><p>沒有進門，既可以解釋成中性的事實，到了你家門口，你要出門，所以沒有進去。但既然到了你家門口，你不叫我進去坐，就讓我走了，這裏透露的信息，就是你不讓我進門。</p><p>這也是民間傳説、口頭文學的最好材料。活人現身説法。</p><p><strong>宣新瑞：</strong>對呀，如果真沒有讓進門，原因可能也很多，決不能因此就作為徐老師性情是否怪僻的佐證。而且，我覺得這個事情是否存在，與做學術研究毫無關係，我覺得還是不寫為好！</p><p><strong>黃仕忠：</strong>哦。可是我認為有一些關係的啊。你覺得不寫為好，是還有什麼其他因素嗎？</p><p>事實上你沒印象了，在我與老胡同學的交流中，他卻是有印象的，進姜先生家的細節，是他告訴我的。而且他也確實在這一點上當時對徐先生的感覺，在比較之下，是有些想法的。</p><p>而我，剛剛跟了徐先生，卻聽到了這麼多「負面信息」，當時也是印象深刻，如今仍記憶如新。其實是想為當時的學術生態，留下一個側影。</p><p>如今我也年入花甲，深深知道，一個優秀的學者，是在經歷周邊無數懷疑、責難的過程中，走完這個歷程的。其中有很多屬於人性方面的東西。</p><p>當你想從他們這個羣體中脫穎而出時，會有很多的手扯着你。只有當你一騎絕塵，別人遙不可及，也對他們沒有威脅之時，他們才會只剩下讚美，並且把你神化。</p><p>近日偶讀郭在貽老師 1977 年 11 月給其兄長的家信，提到年底他的論文會在《杭大學報》上發表，還有一篇，也將在下一期學報上發表，編者擬兩篇同時發，他怕招致物議，故主張分期用，「中文系乃是非之地，有些人從來不寫文章，也寫不出文章，卻害怕人家寫文章，此輩又有手段，不好對罪（原文如此）的。」</p><p><strong>譚帆（華東師大）：</strong>讀仕忠回憶徐先生的大作後，想起了與其相關且相映成趣的另一段佳話。</p><p>當年離開杭州後我去了蘭溪，實地遊覽參觀李漁故鄉。因我碩士論文做的是金聖嘆，所以下一站便是赴武漢的湖北大學，拜見張國光先生。</p><p>有了被徐先生驚出冷汗的經歷，這次我是成竹在胸，加上金聖嘆也比較熟悉，料想不會有誤。</p><p>張先生很是熱情，約我兩點半左右到他府上。我如期前往，待到在書房坐定，張先生便滔滔不絕地談起了金聖嘆，從兩部《水滸》到「兩個宋江」，從為金聖嘆翻案到為金聖嘆在文學批評史上排座次，張先生一路講來，毫無倦色。</p><p>來時紅日高照，此刻已近黃昏，料想不會再有請教的可能，便以張先生不能太累為由告辭。張先生也沒有客套，起身送客，唯微微露出遺憾而已。</p><p>到了門口，張先生似乎想起了什麼，憨憨的笑了一下，問我：小夥子，你是哪來的？</p><p>現在想起來，還是非常有趣的。可見老一輩學者的率真和性情。</p><p><strong>華瑋（香港中文大學）：</strong>感謝黃老師，再次讓我讀到您的傑作！徐老師的性情人品學問，在您的生花妙筆下重新有了生命，並且有了學術史上的意義。全篇行雲流水，抑揚頓挫，情真而深，興味無窮。</p><p>「黃昏是成熟的早晨」，徐老師的詩句打動了我：退休的心境理應如是。他寫《畫》和《歲月》才二十來歲，這兩首應該是為楊笑梅寫的（我第一次見到他時和他遊西湖，他就告訴過我對她的深情）。我深深懷念徐老師！</p><p>他永垂不朽！（有您此篇的加持，更加如此。）</p><p><strong>卜鍵（國家清史辦）：</strong>寫得真好，朔方先生的學問性情如在目前，令人欽敬。</p><p>由於《金瓶梅》作者的研究，我與先生也有過一些交往，一次在徐州的金學會上，跟着他繞着雲龍湖走了一圈。印象最深刻的是累，老爺子健步如飛，我則是踉踉蹌蹌。還有就是他説：「我已經不再堅持李開先為《金瓶梅》作者了，但你可以繼續研究。」</p><p><strong>陳林俠（中山大學）：</strong>黃老師的記人散文別具一格，謀篇佈局縝密細膩。文章看似冷靜客觀，不動聲色，卻是富有情感，娓娓道來。</p><p>我講一個我看到徐先生的細節。九八年研究生入學，系裏舉辦導師見面會。會議由系主任肖瑞峯老師主持，廖可斌老師是研究生處處長，仍謙虛地後排就座。徐先生一頭白髮，持杖而來，居中坐，見秀明師會前仍讀書不已，湊近問讀何書。秀明師對曰：徐先生只需寫書。老師們叫好稱是，會議室的氣氛頓時熱烈起來。</p><p><strong>曹家齊（中山大學）：</strong>當年聽過不少徐先生的故事，也遠遠地望見過多次，只是從未敢近前。</p><p><strong>王琳（杭大 78 級）：</strong>徐先生實事求是、傲然風骨，躍然紙上。</p><p><strong>金健人（杭大 78 級｜浙江大學）：</strong>寫得非常詳細，有些聽説過，有些在你這裏看到，很新鮮。</p><p><strong>程芸：</strong>我從徐先生那裏，感受到的卻是寬容，以及多次的鼓勵，乃至於一種特別的恩榮。</p><p>我博士論文因為研究湯顯祖，與徐先生有一點點不太一樣的看法，意外地得到先生超乎尋常的關注，先生親撰兩文予以迴應，其中既有表揚，也有毫不留情的批評，以至於諷刺。</p><p>先生又先後給我來過幾封信，卻極謙遜，姿態放得很低，且對我多勉勵之言。（這幾封信，後來我通過徐永明兄，轉給了浙大圖書館。）但勉勵歸勉勵，先生是絕不放棄自己的學術看法的，這點，他在迴應文章裏也説得非常明白。所以，我覺得先生不但是個「真」（求真、率真、較真）人，其實也是有分寸感的，而且，他的這個分寸感，似乎也是有講究的，針對不同的人、不同的事，而有所區別，卻又不礙於「真」。</p><p>以前也聽到關於徐先生「不近人情」的傳聞，我想，這大概是因為徐先生所理解的「人情」，與常人所理解的，不一樣。您從徐先生早年的教養，來解讀徐先生的「怪」，又從時代社會的不同，來談人們對徐先生認識的變化，我認為，是真正「知人論世」之言。</p><p>我還有一個極大的遺憾，就是沒有當面聆聽過先生在學術上的意見、建議。那年杭州的明代文學年會期間，我請徐先生弟子晏選軍博士，陪我一起去醫院看望先生；先生已經不能説話，躺在牀上，發出粗重的呼吸，晏博士説「和您討論湯顯祖的程芸博士來看您了」，先生彷彿聽到了，緊緊地抓住我的手，以至於不能鬆開。</p><p>每想到這個場景，我就會長思：因為學術爭鳴，而為徐朔方先生所關注，為先生所鼓勵，我這一代戲曲學人，大概只有我獨享過這一份恩榮吧。</p><p>如今我也過了知天命之年，學術無所長進，這幾年更是近於荒蕪，梳理過往的點滴，就難免有很多的酸楚、愧疚。</p><p><strong>李舜華（廣州大學）：</strong>培恆師與朔方先生相交甚深，我與錢家山下人相識，也恰好在入復旦之前，所以二十餘年來，經常聽錢家山下人提及朔方先生，而且，論及當下種種時，也不時會提到徐先生的語錄。那些語錄自是影響甚深，以至於我現在遇到類似情境時也不時會想起來。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/292/705.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>至於本文所寫到徐先生的種種「怪」與「直」，更是聽來頗覺親切有滋味。譬如其中談到譚帆老師見徐先生，原是禮節性拜訪，沒想到，徐先生開口就問你有什麼問題，驚出了一身汗。</p><p>當年我見培恆師，亦然。</p><p>剛到復旦，想着第一時間肯定要見先生，於我而言，就是第一次認門——可是，先生開口就問，你這出站報告打算做什麼，後面的問題越來越犀利——沒想到竟是一場開題預答辯，驚了一身汗。</p><p><strong>項裕榮（廣東技術師大）：</strong>師兄好！我讀完了，不少往事也重新浮現於眼前，有些材料於我，也很新鮮。文中的材料，真是豐富呀。徐先生「求真」這種天然之執着，您這篇文章，似乎也有這種傾向呢。哈哈。</p><p><strong>範麗敏（濟南大學）：</strong>很美的一首詩，我也最喜歡結尾這兩句「往事如輕煙，搖曳在風中」！隨着年齡的增長，感情越來越豐富，對很多人、很多事都有了更細膩、豐富的體味 。</p><p><strong>趙素文（中國計量大學）：</strong>很喜歡先生的一句詩：「因為有星星，黑夜顯得不是那麼猙獰。」本來想寫點關於徐先生的詩歌的文字，可惜中年婦女跟着一個孩子，整天疲於奔命，連坐下來的時間都沒有。</p><p><strong>顧克勇（浙江理工大學）：</strong>黃老師闡述徐先生為人治學風格形成原因非常準確：大學時候英語專業薰陶，詩人氣質，越人地域性格。我感覺徐先生功成名就時，他也不願意被別人稱頌為德高望重傳統前輩學者，他只想率真快意做自己認為對的事情。</p><p><strong>黃仕忠：</strong>是的。他最不想掉到別人設好的套路里去，因為他只走自己的路。</p><p><strong>程國賦（暨南大學）：</strong>黃老師，一口氣讀完您的回憶徐先生的文章，寫得很有趣，寫得情真意切！徐先生之「怪」，正是他的可親可敬之處。我拜讀過徐先生的幾部著述，可惜沒見過先生。</p><p>記得 90 年我在南京大學讀碩士時，有一次，俞為民老師和我提到，徐朔方先生親自到南京圖書館查找資料，和俞老師相約見面。那時候的徐先生早已名揚學界，依然外出訪書、查資料，真是我們後學的榜樣。您跟隨徐先生讀書，真的很幸福。</p><p><strong>陳維昭（復旦大學）：</strong>文章一如既往地感人，用反筆修辭寫徐先生，顯得更可信。標題很有詩意，也契合作者當下的生命狀態，不過總覺得太缺乏指向，如果將來結集，跟其他回憶文章放在一起，似乎就看不出差別，回憶文章都可用這標題。</p><p>當然，這篇文章的內容已經夠感人了。</p><p><strong>陳文新（武漢大學）：</strong>吾兄這篇大作，好像是存心打趣我：我就一直不知道徐步奎先生是誰。</p><p>寫得真好！在怪和不怪之間，洋和土之間，極盡騰挪之能事。</p><p><strong>紀德君（廣州大學）：</strong>文字質樸生動，細節精彩傳神，構思寫法巧妙，讀來津津有味，感覺徐先生音容笑貌浮現紙上，如在眼前！</p><p><strong>殷嬌（中國藝術研究院）：</strong>徐先生之於我，本是「行走的參考文獻」式的、高山仰止的人物，但神奇的是，徐先生在您的筆下「活了」，好像變得離我近了起來，細碎的往事在天長地久中成了彌足珍貴的「珍珠」，回憶如靜水流深，讓我在閲讀中感受到了您非常細膩、悠長的情感，非常打動人。</p><p>文章後半部分竟還有理論分析和思考，思及師生的學者身份，不免讓讀者會心一笑。</p><p>另，假期科研有所懈怠，讀到黃老師讀研部分時，讓我慚愧之餘又受到了見賢思齊一般的鼓舞。</p><p><strong>陳旭耀（井岡山大學）：</strong>從讀碩士時起，仕忠師經常會和我們説起徐先生。比如，徐先生説，自己沒做什麼了不起的事，就是做了些「一加一等於二」的事情（大意如此）。那時我聽得似懂非懂，但又不敢向老師細問。</p><p>等到老師讓我比讀《西廂記》的明刊本後，我才漸漸明白：做學問同任何事情一樣，都應從最簡單的事情入手，比如對讀版本，找出異同，只要能靜下心來讀書的都能做到。但不能以為事情太簡單而不屑於去做，這就是徐先生説的「一加一等於二」的事情吧。</p><p><strong>劉蕊（上海大學）：</strong>搬家前偶然看到有人出售一套七成新的《徐朔方集》<span style="color:#7f8c8d;">（浙江古籍出版社，1993）</span>，果斷下單。收到書剛一翻開，就被《雷峯塔》的第一句吸引了：「不要悲觀，也不要耽於夢幻……」</p><p>今晚又拜讀老師的憶文，聯想以往聽到的老師口中的徐先生，似乎與老師的老師距離更近了。尤其是讀到「徐先生多次説自己是很好説話的……老師內心的 OS」幾段，不禁笑出了聲，瞬間腦補了很多畫面，這是師生間最平常的交流，也是兩個有趣靈魂的碰撞呀。</p><p>再説前文中老師説蔣禮鴻先生能背前四史，老一輩學者將其視為必讀書。老師自己也是一直堅持深入文本，有通讀的，有對讀的，有細讀數遍的。可見閲讀原典是必備且必須的，否則就會淪為桑兵老師曾説的「檢索拼接出來的學問」。</p><p><strong>劉青松（博士生）：</strong>有一個疑惑。老師強調徐先生的別樹一幟（「夾層」位置），順便提及老杭大的學者們。因為前文剛好提及了沈文倬先生，他和徐先生年輩相若，治禮學海內獨步，不知道他在杭大是什麼輩？</p><p><strong>黃仕忠：</strong>其實從年齡的角度，蔣禮鴻先生也是，還有北大陳貽焮先生。他們只差一歲。他們都是 1920 年代出生的人。</p><p>但我那個時候，視野裏只有古代文學這塊，沒想過整個學界怎麼看。但這個「夾層説」，可能在整個學術界也有代表性。</p><p><strong>潘璐（國家圖書館）：</strong>文章最後一部分，梳理徐先生的「學術之路」，已經隱隱有種學術年譜的味道。</p><p>這篇文章通過時人的言語，把徐先生的形象刻畫得十分生動，通過這些場景和文字，我彷彿也跟着走了一遍您當年跟隨徐先生學習的道路。</p><p>我試圖想象您是帶着怎樣的心情去寫下這些文字的，雖是以「怪」為引，讀來卻通篇都是「敬」與「愛」，那一定是段非常美好的時光吧。</p><p>作為您的學生，讀這篇文章，心態又有所不同，好像看見了心目中形象威嚴的老師，在年輕時作為學生的另一面，才發覺老師其實也是從年輕和懵懂走過來的。</p><p>其實從某種角度來説，這也是您的學術成長史了，可以看到您是如何跟隨徐先生學習和思考，從而走出自己的道路的。</p><p><strong>陸韻（碩士生）：</strong>老師對徐先生，首先是「信」，相信自己的導師、自己的觀察，認為導師供人指摘的言行背後都有他的邏輯、原因、堅守。同時遵循導師的引導，一步步進入學術。</p><p>在「信」的基礎上，再去「疑」和「思」。思考導師為人治學之法的成因和合理性，緣何成為一代大家、緣何做出巨大成果。</p><p>在這樣的思考下，自己便不會在他人的評論中隨波逐流，也不會在學問和人生道路上迷失方向。</p><p>可見自主學習，不僅是自主安排學習計劃，更是從各方面體悟導師的求學經過、治學方法、態度理念，再主動仿效踐行。</p><p>徐先生本身是一部「經」，老師則以數十年的思考和踐行作「注」，真正將先生學問發揚光大了。</p><p><strong>宋睿（本科生）：</strong>多謝老師分享！在車上拜讀了您的新作，前半段讀來十分有趣，徐先生性格「怪」，大家又不敢論理，就都找學生訴苦。不過，大多數人聽聞徐老先生之「怪」，第一反應是以此為談資，評頭論足，而對「怪」背後的成因不加深究。評價表象只要動動嘴皮，考究其因則需經歷漫長的過程。迴音裏陳旭耀先生所記比對版本細讀一事，非耐心不能為，着實考驗心性。</p><p>之前您問過我，能否在比自己強大的人面前泰然自若，不卑不亢，我覺得自己不能，但不是永遠不能。徐老先生敢於在學術界懷疑一切「神明」，源於「我有證據」；做人不懼口舌，無畏強權，在於「我有底氣」。「底氣」和「證據」實是一類東西，都講究「實事求是」，「問心無愧」。</p><p><strong>趙延芳（中文 73）：</strong>先給你點贊。我近期因家事比較疲累，今晚一直在做深呼吸促睡眠，所以看到你的文章時已近十一點，還是忍不住讀完了全文。你寫得實在太好了，尤其是對先生的學歷、學問、人品和思想認知的形成解讀得很到位，不愧為親傳弟子了。過去我也常會朦朧地想起，徐先生拗相公的「另類」處事式到底是怎麼形成的？你已作了較圓滿的回答。</p><p>我聽説的口傳故事沒有你多，因為沒有人能跟當時的我説別的老師壞話的。我對徐先生的印象都是自己的經歷形成的認知。但有陸堅老師等告訴過我，先生對我居然評價不錯，這也是他的「特立獨行」之「一斑」。我當時只內心「得意」而並不形於色。因我深知得到這位大師的認可是很不容易的。</p><p>先生常常一臉嚴肅，不苟言笑。對任何人説話都是直來直去，有時甚至「將」得人在大眾面前下不了台，他也不管不顧。説實在的，我對他向來有點「懼怕」。</p><p><strong>黃仕忠：</strong>我回想起來，他當時其實也開玩笑，但可能就是嘴巴咧開笑一下，又馬上是嚴肅的樣子了。</p><p>他一直只相信自己的判斷，並且不管別人怎麼想。</p><p>我因為那時真的無數次琢磨過先生的為人與為學，所以受他的影響極大。我也知道我的性格與他很不相同，也不會做出他的一些行為，但外圓內方，精神實質上，我大概可以説是徐先生的真正傳人之一。</p><p><strong>趙延芳：</strong>這麼多學生，你得先生真傳可能是比較多的了。你寫的完全真實，記敍逼真，這些平時的素材都應該寫上，沒有一點多餘的。他的人品就是一個字「真」。</p><p><strong>李穎瑜（香港中文大學-深圳）：</strong>一口氣讀完了，徐先生的形象躍然紙上！昨天讀徐先生寫胡蘭成的文章時，便感覺文筆間有一股赤子之心，您的文章更是全方位地展現了徐先生的「真」人形象。文中很多細節在不同人口中敍述效果完全不同，您站在不同角度和立場求證事情原委，很多人情事理的微妙之處便透露出來了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:30:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25210203</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25210203</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/449/606.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25210203_2023111110300c3f2a08-2b7f-457c-a54d-2ab33bb3fa50.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中山大學中文系，黃仕忠]]>
            </author>
            <category>學人回憶</category>
            <category>中國古典文學</category>
            <category>專欄</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/449/606.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/449/607.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[住建部部長：「認房不認貸」「降低首付比例和利率」等政策起到積極效果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以來，房地產市場備受關注。從部門到地方，「認房不認貸」、降低首付比例、降低按揭貸款利率……一系列房地產調整優化措施接連出台。這些政策的效果如何？怎樣研判房地產市場？如何重構房地產發展新模式？住房城鄉建設部黨組書記、部長倪虹回答了記者提問。</p><p><strong>因城施策促房地產市場平穩健康發展</strong></p><p>問：房地產市場備受關注，如何研判我國的房地產市場形勢？</p><p>答：研判市場，重要的是尊重規律、看大勢。7 月 24 日中央政治局會議指出，「適應我國房地產市場供求關係發生重大變化的新形勢」。這是立足我國經濟社會發展階段和房地產自身發展規律作出的重大判斷。要認識當前的房地產形勢，首先要把握住這個重大變化。</p><p>從供給看，整體上，「有沒有」的問題基本得到解決，但結構性不足問題仍然存在。從需求看，人民羣眾對住房的品質有了更高的要求，希望住上更好的房子、獲得更好的服務。</p><p>分析市場，主要看供需關係，也就是交易量、價格和結構。現在是信息化的時代，需要用信息化手段研究分析市場的變化。這幾年，住房城鄉建設部一直致力於打造全國的數字住房信息系統，它與全國所有城市聯網，能夠實時顯示房屋網籤備案的數據，可以瞭解每個城市、每天的交易情況。</p><p>今年的房地產市場，總的看是前高、中低、後穩。從數據看，「認房不認貸」「降低首付比例和利率」等政策措施起到了積極的效果。1 到 10 月份，一手房交易量雖然下降，但二手房是上升的，一、二手房合起來實現同比正增長。另外，保交樓工作的紮實推進，帶動了全國房屋竣工面積同比增長近 20%，也反映出各地政府幫助企業紓困是有效果的。</p><p>「十家鍋竈九家不同」。房地產是不動產，房地產市場有其特殊性。它是以城市為單元的市場，區域特徵很明顯，各個城市的交易量和價格有很大差異。關於房地產調控，我們強調因城施策、精準施策、一城一策，就是這個道理。我們將會同有關部門，指導地方認認真真落實好中央作出的一系列重大部署，努力滿足人民羣眾的住房需求，促進房地產市場平穩健康和高質量發展。</p><p><strong>「房住不炒」構建房地產發展新模式</strong></p><p>問：關於構建房地產發展新模式，具體有哪些考慮？</p><p>答：黨中央提出，構建房地產發展新模式。這是破解房地產發展難題、促進房地產市場平穩健康發展的治本之策。過去在解決「有沒有」時期追求速度和數量的發展模式，已不適應現在解決「好不好」問題、高質量發展階段的新要求，亟需構建新的發展模式。</p><p>——在理念上，要始終堅持「房子是用來住的、不是用來炒的」定位，以滿足剛性和改善性住房需求為重點，努力讓人民羣眾住上好房子。好房子好在哪兒？就是要綠色、低碳、智能、安全，讓羣眾住得健康，用得便捷，成本又低，又放心安心。</p><p>——在體制機制上，一個是，建立「人、房、地、錢」要素聯動的新機制，從要素資源科學配置入手，以人定房，以房定地、以房定錢，防止市場大起大落；再一個是，建立房屋從開發建設到維護使用的全生命週期管理機制，包括改革開發方式、融資方式、銷售方式，建立房屋體檢、房屋養老金、房屋保險等制度。</p><p>——在抓落實上，要實施好規劃建設保障性住房、城中村改造和「平急兩用」公共基礎設施建設「三大工程」。同時，還要落實中央金融工作會議精神，一視同仁滿足不同所有制房地產企業合理融資需求，促進金融與房地產良性循環。</p><p>新模式下，房地產企業要有清醒的認識，現在要拼的是高質量、新科技、好服務，誰能為羣眾建設好房子，誰能為羣眾提供好服務，誰就會有市場、誰就會有發展。</p><p><strong>房地產市場未來持續發展仍有堅實支撐</strong></p><p>問：「三大工程」建設是黨中央作出的重大戰略部署，「三大工程」的基本要求是什麼？</p><p>答：近日召開的中央金融工作會議提出，加快保障性住房等「三大工程」建設。這是中央作出的重大決策部署，是根據房地產市場新形勢推出的重要舉措。目前，有關工作已經啓動。</p><p>——規劃建設保障性住房，是完善住房制度和供應體系、重構市場和保障關係的重大改革。這次改革的重點是拓展了配售型保障性住房的新路子，最終是實現政府保障基本需求、市場滿足多層次住房需求，建立租購併舉的住房制度。要求是，城市黨委、政府擔負起主體責任，解決好羣眾的住房問題，尤其是新市民、青年人的住房問題，讓他們放開手腳為美好生活去奮鬥。青年人有希望，城市才能有未來。</p><p>——城中村改造，是解決羣眾急難愁盼問題的重大民生工程，重點是，消除安全風險隱患，改善居住環境，促進產業轉型升級，推動城市高質量發展。</p><p>——「平急兩用」公共基礎設施建設，是統籌發展與安全、提高城市韌性的重大舉措，關鍵是，平時用得着、急時用得上。</p><p>當前，我國房地產市場正處在轉型期，雖然遇到了一些困難，但未來的持續發展仍然有堅實的支撐。隨着中央各項決策部署的持續落實，隨着房地產發展新模式的逐步建立，一定能夠推動房地產轉型升級、實現高質量發展，讓人民羣眾住上更好的房子。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:29:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263601</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263601</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/88.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263601_20231111102954129f6e-b00c-4ea6-9f86-cfd8b6903095.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王優玲/新華社]]>
            </author>
            <category>房地產發展新模式</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/88.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/89.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[120 歲的西泠印社：五場展覽呈現名社創作收藏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>今年是西泠印社建社 120 年。120 年，西泠印社從無到有，從創立到發展，堪稱傳奇。它是目前研究金石篆刻歷史最悠久、成就最高、影響最廣的藝術團體，被譽為「天下第一名社」。&nbsp;</u></p><p><u>為了慶祝 120 歲生日，五場重磅展覽已在杭州開幕，包括在浙江展覽館舉行的西泠印社百廿成果彙報展、社員作品展、社藏捐贈菁華展（2019-2023），以及在杭州畫院舉辦的 2023 海內外印社聯展，和在浙江美術館舉辦的君匋藝術院藏「叢翠堂四家名印展」。</u></p><p>西泠印社，創建於清光緒三十年（1904 年），由浙派篆刻家丁輔之、王福庵、吳隱、葉為銘等召集同人發起創建。「人以印集，社以地名」，西泠印社因地鄰西湖西泠橋而名，以「保存金石，研究印學，兼及書畫」為宗旨，是海內外研究金石篆刻歷史最悠久、成就最高、影響最廣國際性的研究印學、書畫的民間藝術團體，<u>有「天下第一名社」之譽。</u></p><p>紀念西泠印社建社 120 年系列展覽既是西泠印社 120 年來發展成果的薈萃，也是建社以來幾乎所有社員創作面貌的一次全面展示。通過系列展覽，觀眾們可以探究西泠的歷史，品鑑西泠的文物，體悟西泠「開放包容、兼收幷蓄」的胸懷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西泠印社建社 120 年慶祝大會現場</p><p></p><p><strong>西泠印社百廿成果彙報展</strong></p><p>展覽分若干專題，以實物、圖片、影像及特定裝置等形式，着重展現了西泠印社近 20 年，尤其是近 5 年在藝術創作、學術活動、文物收藏、文化交流和社會責任等多方面的傑出成果。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/206.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>時間：11.07-11.20</p><p>地點：浙江展覽館</p><p><strong>西泠印社社藏捐贈菁華展&nbsp;（2019—2023）</strong></p><p>重點展示 2019 年以來業界同道捐贈的收藏品，包括璽印、陶柱、書畫、拓片、印譜、手稿等共計 700 餘件，系統展示了西泠印社近五年來捐贈藏品的豐碩成果。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/208.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>時間：11.07-11.20</p><p>地點：浙江展覽館</p><p><strong>西泠印社社員作品展</strong></p><p>社員作品展將展出涵蓋自建社以來絕大部分社員的書、畫、印及理論研究成果 600 餘件，從多角度展示當代社員創作和學術研究的整體面貌。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>時間：11.07-11.20</p><p>地點：浙江展覽館</p><p><strong>2023 海內外印社聯展</strong></p><p>逢舉社慶祝之際，特邀約海內外 73 家印學社團彙集杭州，舉辦「海內外印社聯展」。展出 73 家海內外印學社團近 200 件印屏作品，集中展示當前海內外各印社篆刻創作基本情況，體現中國當代整體篆刻水平。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/212.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>時間：11.07-11.20</p><p>地點：杭州畫院美術館</p><p><strong>君匋藝術院藏「叢翠堂四家名印展」</strong></p><p>今年正值西泠印社建社 120 年，也是桐鄉撤縣設市 30 週年。藉此東風，西泠印社、桐鄉市人民政府、浙江美術館聯合舉辦「君匋藝術院藏叢翠堂四家名印展」，展出趙之謙、吳昌碩、黃牧甫篆刻原石各 40 方，錢君匋篆刻原石 80 方。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/214.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>時間：11.04-11.17</p><p>地點：浙江美術館</p><p>此次系列展覽均為免費參觀。涉及浙江展覽館、浙江美術館的展覽，需根據相關規定進行預約進館參觀；杭州畫院不需要預約，可直接觀展。</p><p>此次社慶並不止五場展覽。據悉，西泠印社建社 120 年社慶大型系列活動將於 11 月 10 日至 15 日舉行，主要內容由「553」組成，即「五場會議+五個展覽+三個研討會」。</p><p>「五場會議」包括慶祝大會、社員大會、社長會議和兩場理事會會議。</p><p>「三個研討會」是指第七屆「孤山證印」學術研討會、《西泠藝叢》期刊編輯研討會和 2023 海內外印社座談會。其中，前兩個研討會是西泠印社的保留學術項目。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">（本文據杭州發佈及相關資料編輯。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:15:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263518</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263518</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/237.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263518_202311111015c04dd6f2-c0ba-417d-a73e-d71f01060b17.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞綜合報道]]>
            </author>
            <category>西泠印社</category>
            <category>浙江美術館</category>
            <category>浙江展覽館</category>
            <category>孤山</category>
            <category>篆刻</category>
            <category>藝術評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/237.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/238.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政新聞眼丨入冬之際再訪受災地區，習近平重點關注了什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政新聞眼丨入冬之際再訪受災地區，習近平重點關注了什麼？]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:12:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=10469461964760322978&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=F86522D3-869F-47C4-9535-3000678948AC_721354456577&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=10469461964760322978&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=F86522D3-869F-47C4-9535-3000678948AC_721354456577&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/103.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜中美元首「通往舊金山」：校準雙邊關係方向、止跌回穩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在回到巴釐島共識的基礎上，中美兩國通往舊金山的道路已經鋪就。</p><p>外交部發言人華春瑩 11 月 10 日宣佈，應美國總統拜登邀請，國家主席習近平將於 11 月 14 日至 17 日赴美國舊金山舉行中美元首會晤，同時應邀出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議。兩國元首將就事關中美關係的戰略性、全局性、方向性問題，以及事關世界和平與發展的重大問題深入溝通。</p><p>即將舉行的這次中美元首會晤是兩國元首自 2022 年 11 月在印尼巴釐島舉行會晤後的首次面對面會晤，也將是自 2017 年 4 月以來中國最高領導人首次在美國本土同美國總統會晤，在雙邊關係中具有重要的象徵意義。</p><p>顯然，這條漫長道路不是一馬平川的。談及此次會晤對於當前的中美關係有何重要意義，復旦大學國際問題研究院院長、美國研究中心主任吳心伯在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）採訪時表示，「中美元首會晤將推動兩國關係止跌企穩，在此基礎上，重新校準中美關係的發展方向，推動雙邊關係回到健康穩定的發展軌道。」</p><p>今年以來，中美關係的發展極不平凡，其中的跌宕起伏值得回顧與總結。受 2 月初「氣球事件」的影響，中美高層雙邊交往暫時中斷，雙邊關係處於建交以來的歷史低點。5 月份之後，隨着兩國高層交往的增加，此前緊張的關係有所緩和，得以為中美元首會晤營造氛圍、創造條件。</p><p>「抵達舊金山」之後，在未來一段時間，中美雙方能否維持住雙邊關係緩和、趨穩的勢頭更值得我們關注。</p><p><strong>外交領域舉行 4 次磋商，經貿領域建立 3 個工作組</strong></p><p>今年 5 月份之後，中美關係不同層級之間都出現了一些積極的新動向。總體來看，雙方互動的主要邏輯是清晰的：恢復高層對話、訪問會見；基於共識的基礎上，雙方同意建立起一些機制化的交流和磋商渠道，有助於未來在機制層面推動解決相關的具體問題。</p><p>在美國國務卿布林肯、美國財長耶倫、商務部長雷蒙多等人訪華，以及中共中央政治局委員、外交部長王毅回訪美國這一輪「你來我往」的互動之後，中美在經貿領域成立了 3 個工作組作為高級別交流和溝通機制。值得一提的是，就在中美元首會晤之前，中美雙方仍在抓緊最後時刻推進新一輪經貿對話。此外，雙方還就外交領域的具體問題開展了四次磋商。</p><p>吳心伯認為，中美之間正在重建和恢復的對話機制，是自特朗普執政後期以來尚未出現過的現象。「一段時間以來，這些工作組和對話機制比較密集地開展活動，也是在為中美元首會晤營造氣氛，創造比較好的條件，希望能夠談出成果。」</p><p>從時間順序來看，在經貿領域，商務部部長王文濤 8 月 28 日在京與來訪的美國商務部部長雷蒙多舉行會談，宣佈在兩國商務部之間建立新的溝通渠道，包括成立一個工作組，每年舉行兩次副部級會議，並將啓動出口管制信息交流機制。</p><p>具體到經濟方面，中美在 9 月 22 日宣佈，根據國務院副總理、中美經貿中方牽頭人何立峯與美國財政部部長耶倫達成的共識，雙方商定成立「經濟工作組」和「金融工作組」。10 月底，兩個工作組分別舉行了首次會議。彭博社評論稱，上述工作組的成立標誌着自 2018 年特朗普政府放棄有組織地接觸以來，兩國首次恢復定期經濟對話。</p><p>再到外交領域，11 月 3 日至 6 日，中國外交部與美國國務院先後舉行司級海洋事務磋商、中美外交政策磋商以及軍控和防擴散磋商。而這三次磋商是王毅 10 月 26 日至 27 日在華盛頓同布林肯舉行會談後敲定的。在此之前，外交部副部長孫衞東 9 月 27 日在華盛頓同美國亞太事務助理國務卿康達舉行中美亞太事務磋商。據外交部信息顯示，中美上一次外交政策磋商是在 2016 年，而上一次核軍控相關的磋商也要追溯至奧巴馬政府時期。</p><p>在全球治理領域，2023 年 11 月 8 日，中美兩國氣候特使及團隊在美國加州舉行的氣候會談圓滿結束。雙方圍繞落實兩國元首巴釐島會晤精神，全面、深入交換意見，就開展氣候變化雙邊合作與行動、共同推動《聯合國氣候變化框架公約》第二十八次締約方大會取得成功達成積極成果。</p><p>儘管部分對話機制正在恢復，但仍有一些較為突出的機制還尚未恢復或仍在討論之中，包括中美兩軍、執法部門、人文交流等磋商交流機制。與前兩項機制有關的是，去年 8 月，時任美國國會眾議長佩洛西「竄台」後，外交部宣佈了相應的反制措施。不過，最新跡象表明，中美兩軍關係正出現鬆動。11 月 9 日，中美兩軍舉行查找美軍戰俘與失蹤人員遺骸工作視頻會議，就案例調查情況和兩軍檔案合作有關事宜交換意見。</p><p><strong>會晤預計取得哪些實質性成果？</strong></p><p>無論是中美高層交往增加，還是一系列新的對話機制建立，只能説是為兩國元首會晤營造較為積極的氛圍，尚不能稱為近幾個月中美互動的「成果」。而在不久後的中美元首會晤中，更多實質性成果有望出現在經貿領域。</p><p>「真正的成果是指這些對話機制建立起來以後，中美雙方能夠解決一些具體的問題。」吳心伯解釋稱，解決中方的關切就是在為元首會晤「創造條件」，而且相關工作大多需要在兩國元首會晤前完成。</p><p>目前，中美雙方已初步介紹了有關此次兩國元首會晤的安排。據中國外交部信息顯示，兩國元首將就事關中美關係的戰略性、全局性、方向性問題，以及事關世界和平與發展的重大問題深入溝通。美國白宮網站則提到，兩國領導人將討論「保持開放溝通渠道持續的重要性」，「繼續負責任地管控競爭」，並在「雙方利益一致的領域進行合作，特別是在影響國際社會的跨國挑戰方面」。</p><p>對於徘徊在低谷的中美關係而言，此次兩國元首會晤的重要性莫過於重新校準雙邊關係發展的「航標」，推動雙邊關係迴歸健康穩定發展的正軌。除了兩國元首的方向性引領，外界也頗為關注雙方能在此次會晤中取得哪些實質性成果。吳心伯分析稱，台灣問題是中方關注的重點，尤其是美國能否將承諾落實到具體的政策和行動上。同時，吳心伯還認為，更多實質性成果預計出現在經貿領域，何立峯近日訪美也是推進中方在該領域的關切。</p><p>值得一提的是，在中美元首會晤即將召開之際，應耶倫邀請，何立峯於 11 月 8 日至 12 日訪美，開啓新一輪經貿對話。據「玉淵譚天」瞭解，此次交流的前提是中方要求美方必須重視中方關切，並拿出實際行動作出迴應。當前中方的關切主要包括：美國在對華經濟交往中泛化「國家安全」、對華半導體出口管制、對華加徵的 301 關稅，以及 1300 多家被美方列入制裁清單的中國企業等。</p><p>涉及到上述具體問題，美方究竟能採取多少實際行動仍存變數，或需等到元首會晤前的最後時刻才能敲定。據吳心伯觀察，在對華加徵關稅方面，拜登政府內部存在分歧，耶倫有部分表態較為積極，而拜登則更多從國內政治上考慮，擔心削減關稅會影響其在明年美國總統選舉中爭取工會選票。「相比之下，將一些中國企業從制裁清單中剔除顯得更具可行性，且此前有過先例。」在雷蒙多訪華前，美商務部宣佈將 27 箇中國實體從「未經驗證清單」剔除。</p><p><strong>舊金山過後，中美關係仍存不確定性</strong></p><p>實際上，對於一些中美關係研究者而言，他們關注的重點已經來到元首會晤之後，中美關係中面臨的一些不確定因素，主要包括 2024 年 1 月的台灣地區領導人選舉以及於 2024 年 11 月舉行的美國大選。</p><p>現有分析認為，在台灣地區領導人的選舉中，若民進黨繼續執政，兩岸關係或趨於緊張，使得中美關係受到影響。同時，在美國國會兩黨對立加劇的情況下，在大選年渲染「中國威脅」、打「中國牌」來獲取政治資本，也是部分美國政客的慣用手段之一，或也將對中美關係造成衝擊。拜登總統曾在台灣問題上做出「六不五無意」的承諾。這些承諾是否能夠得到真正有效落實值得關注。</p><p>除了明年的兩大事件之外，值得注意的是，中美政策界對當前雙邊關係的認知，或將對兩國關係的未來發展產生更加深遠的影響。隨着近期中美各層次、多領域互動的增加，「中美關係在走向緩和還是改善」這一問題受到輿論關注。澎湃新聞記者注意到，10 月 27 日在北京大學國際關係學院和國際戰略研究院共同舉辦的「全球安全治理：現狀與前景」會議上，北京大學國際關係學院教授王緝思談到了他在美國期間的觀察。</p><p>「美國智庫的人員表示，如果提出‘改善中美關係’可能會在美國國會遭到批評，甚至攻擊……但他們也不説‘關係惡化’，因為這對兩國都不利……所以，現在大家常提到的是‘穩定’中美關係。」王緝思説道。</p><p>據吳心伯觀察，目前美國對華政策辯論更開放、聲音更多元。而中美下一步走向是緩和還是改善有兩個指標：元首會晤能否產生實質性成果、會晤後的雙邊關係走勢如何。「到目前為止，中美關係出現的一些鬆動是緩和多於改善。」</p><p>從長遠來看，中美元首會晤後的中美關係仍存在較大的不確定性，想要維持住雙邊關係的穩定狀態，仍需中美雙方的共同努力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 01:37:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25254929</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25254929</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/915/931.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25254929_202311110937fc55eb43-b6cd-4ce5-be00-76468c547b33.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/915/931.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/915/932.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣東省衞健委主任朱宏主動投案，正接受審查調查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/331.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">朱宏，資料圖</p><p></p><p>據廣東省紀委監委消息：廣東省衞生健康委黨組書記、主任朱宏涉嫌嚴重違紀違法，主動投案，目前正接受廣東省紀委監委紀律審查和監察調查。</p><p><strong>朱宏簡歷</strong></p><p>朱宏，男，漢族，1966 年 9 月出生，在職研究生學歷，1982 年 9 月參加工作，1986 年 3 月加入中國共產黨。</p><p>歷任南方醫科大學南方醫院黨委委員、副院長，廣東省醫學學術交流中心主任，南方醫科大學南方醫院黨委書記，廣東省衞生健康委黨組書記、主任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 00:34:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263396</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263396</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/328.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263396_202311110834bdc0f4ee-76ad-4bbe-9031-7d00cd85ccda.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央紀委國家監委網站]]>
            </author>
            <category>審查調查</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/328.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/329.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[身體週刊 | 「鼻吸能量棒」侵蝕校園，有害無益]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[身體週刊 | 「鼻吸能量棒」侵蝕校園，有害無益]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 00:04:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/lmsy9d5m</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/lmsy9d5m</link>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/815/303.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民政部新設立老齡工作司：擬訂並協調落實積極應對人口老齡化的政策措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據中國機構編制網 11 月 10 日消息，《民政部職能配置、內設機構和人員編制規定》當天掛網公開。根據這份「三定」方案，民政部在本輪改革中新設立了老齡工作司。</p><p>該司將承擔全國老齡工作委員會辦公室的具體工作。擬訂並協調落實積極應對人口老齡化的政策措施，指導協調老年人權益保障工作，組織開展人口老齡化國情宣傳教育，擬訂老年人社會參與政策並組織實施，承擔老年人口狀況、老齡事業發展的統計調查工作。</p><p>民政部原設的養老服務司繼續保留，職責稍作調整，增補了「擬訂並協調落實促進養老事業發展的政策措施」。</p><p>本輪機構改革，將國家衞生健康委員會的組織擬訂並協調落實應對人口老齡化政策措施、承擔全國老齡工作委員會的具體工作等職責劃入民政部。全國老齡工作委員會辦公室改設在民政部。</p><p>在部門職責分工上，民政部負責組織擬訂並協調落實積極應對人口老齡化、促進養老事業發展的政策措施，擬訂養老服務體系建設規劃、法規、政策、標準並組織實施，承擔老年人福利和特殊困難老年人救助等工作。國家衞生健康委員會負責擬訂醫養結合政策措施，承擔老年疾病防治、老年人醫療照護、老年人心理健康與關懷服務等老年健康工作。</p><p>另外，本輪改革將民政部的擬訂城鄉基層羣眾自治和社區治理政策，指導城鄉社區治理體系和治理能力建設，推動基層民主政治建設，擬訂社會工作政策和標準，會同有關部門推進社會工作人才隊伍建設和志願者隊伍建設等職責劃入中央社會工作部。</p><p>澎湃新聞注意到，民政部基層政權建設和社區治理司司長陳越良已調任中央社會工作部工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:38:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256354</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256354</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/335.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256354_2023111107386594f14b-c3cb-4fba-9afb-8ca751b12a4d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>老齡工作司</category>
            <category>老齡辦</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/335.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/336.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新組建的國家金融監督管理總局內設機構公佈，新設了這些司局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，《國家金融監督管理總局職能配置、內設機構和人員編制規定》掛網公開。作為今年在中國銀行保險監督管理委員會基礎上組建的國務院直屬機構，國家金融監督管理總局大部分沿用了原銀保監會的組織架構，共有 27 個正司局級內設機構，其中在本輪改革中新設的司局有：</p><p><strong>科技監管司</strong>。擬訂相關信息科技發展規劃和信息科技風險監管制度並組織實施。按分工承擔網絡安全、數據安全、關鍵信息基礎設施監管等工作，推動數字化信息化建設。</p><p><strong>金融機構准入司</strong>。擬訂銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等的准入制度，研究結構佈局，對機構及其業務範圍實行准入管理，審查董事、高級管理人員等任職資格。</p><p><strong>資管機構監管司</strong>。承擔信託公司、理財公司、保險資產管理公司的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p><strong>機構恢復與處置司</strong>。擬訂相關高風險機構風險處置制度、標準、程序，對出現嚴重風險、難以持續經營的機構開展風險處置等工作。</p><p><strong>稽查局</strong>。擬訂稽查工作制度。組織對違法違規金融活動相關主體進行調查、取證，提出處理意見；涉嫌犯罪的，提出移送司法機關的建議。指導、檢查金融機構安全保衞工作。</p><p><strong>行政處罰局</strong>。承擔行政處罰案件審理等工作，提出審理意見，組織聽證和集體討論，送達行政處罰決定並執行。</p><p><strong>內審司（黨委巡視工作領導小組辦公室）</strong>。擬訂系統內審和巡視工作制度、辦法，監督檢查系統貫徹落實有關重大決策部署情況，組織開展系統內審和巡視工作，對發現的問題及責任人提出處理建議，指導、監督、檢查系統內審和巡察工作。</p><p>2023 年 3 月，中共中央、國務院印發《黨和國家機構改革方案》，提出組建國家金融監督管理總局，統一負責除證券業之外的金融業監管，強化機構監管、行為監管、功能監管、穿透式監管、持續監管，統籌負責金融消費者權益保護，加強風險管理和防範處置，依法查處違法違規行為，作為國務院直屬機構。</p><p>國家金融監督管理總局在銀保監會基礎上組建，將中國人民銀行對金融控股公司等金融集團的日常監管職責、有關金融消費者保護職責，證監會的投資者保護職責劃入國家金融監督管理總局。與此同時，不再保留銀保監會。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:38:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256353</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256353</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/265.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256353_202311110738b13413b8-4e05-465e-a98a-d95125bfee22.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>金融監督管理總局</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/265.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/266.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年前三季度全國 569 萬對新人登記結婚，同比增加 24.5 萬對]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/184.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年的結婚登記量會止住連年下跌的趨勢嗎？</p><p>11 月 10 日，民政部網站發佈了《2023 年 3 季度民政統計數據》，據統計，今年前三季度，全國辦理結婚登記為 569.0 萬對，辦理離婚登記 197.3 萬對。</p><p>澎湃新聞注意到，2022 年前三季度，全國共辦理結婚登記 544.5 萬對，辦理離婚登記 164.3 萬對。相較而言，今年前三季度結婚登記量較去年同期增加 24.5 萬對，離婚登記量同比增加 33 萬對。</p><p>今年上半年，我國結婚人數已出現止跌回漲。民政部統計數據顯示，上半年的全國結婚登記量為 392.8 萬對，較去年上半年的 373.2 萬對增加了 19.6 萬對。</p><p>我國的結婚登記量持續下跌多年。根據民政部統計數據，2013 年全國結婚登記數據為 1346.93 萬對，在 2014 年就開始逐年下降，後於 2019 年跌破 1000 萬對大關，2021 年為 763.6 萬對，跌破 800 萬對大關。2022 年，全國結婚登記數量為 683.3 萬對，較上一年減少 80.3 萬對，下降約 10.5%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:38:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256341</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256341</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/181.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256341_202311110738d00fe02b-1b10-43f3-a710-ec2ddb26a388.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>結婚登記</category>
            <category>婚姻</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/181.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/182.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀察｜印度媒體的假新聞之困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>5 年一次的印度大選將於明年上半年開鑼。總理莫迪今年以來已經不止一次放出豪言，要在未來「第三個任期」帶領印度成為全球第三大經濟體。印度國內外對莫迪的「印度增長故事」的敍事都表現出濃厚興趣，新加坡南洋理工大學高級研究員詹姆斯·多爾西（James Dorsey）不久前甚至預測稱，「未來世界可能會出現三大強國（美中印）鼎立局面」。</p><p>作為印度「全球敍事」不可忽視的重要力量，印度媒體在西方知識界一直不乏追捧者。西方主流雜誌《經濟學人》近日刊文敏鋭地提醒外界，要關注印度媒體的「世界觀」正在發生微妙而重大的變化——「國際視野空前提升」，開始大量出現外交政策和戰略優先的激烈討論。</p><p>但這種外界的高期待很快遭遇現實的當頭一棒。</p><p>卡塔爾哈馬德本哈利法大學副教授馬克·歐文·瓊斯（Marc Owen Jones）專門研究數字時代的假新聞，近年給國際媒體撰寫了不少「打假媒體」的時評。最近，他關於印度媒體的分析文章《為什麼如此多的反巴勒斯坦假信息來自印度》引發了空前的關注，不少國際學者、媒體人紛紛跟進發聲警告，對印度媒體行業在衝突報道中的職業操守及其可能造成的惡劣影響表達極大擔憂。</p><p>中青網此前發表文章援引倫敦政治經濟學院媒體研究領域的教授巴納吉（Shakuntala Banaji）的話説，絕大多數印媒報道中「沒有留下真相或者負責任的跡象」。</p><p>作為深入理解印度國家和社會的複雜性及其背後的邏輯、趨勢的窗口，印度媒體無疑舉足輕重。但恰當評估和論斷在當今數字時代愈加困難，印度媒體尤為引人注意。</p><p><strong>集體的沉默</strong></p><p>卡塔爾學者馬克·歐文·瓊斯在其文章中引述印度知名「事實覈查」網站 BOOM 的結論，認為在哈馬斯 10 月 7 日突襲以色列南部之後，一些來自印度的右傾、印度教民族主義色彩的社交平台賬戶大量擴散虛假信息，「大多數負面性針對巴勒斯坦，或支持以色列」，成為了「反巴勒斯坦假信息行動」的「主要創作者和擴音器」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/819.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖表 1&nbsp;印度知名公益律師 Prashant Bhushan 在 X 平台轉發了《為什麼如此多的反巴勒斯坦假信息來自印度》一文，獲得 13.5 萬的閲讀量，但與爆款帖文的數據相比，根本不在一個等量級</p><p></p><p>一個被反覆提起的典型案例是，獲得 X 社交媒體平台（前「推特」）認證的一個賬號發佈了一則視頻，宣稱一名「哈馬斯武裝分子」綁架了十幾個小女孩，「將她們當作性奴」。視頻像素很低，但稍加仔細辨認，不難看出有些女孩兒在愉快地聊天，還在使用手機。顯然，這是一則有意編造的劣質虛假信息。</p><p>但這則新聞要素交代不清的視頻帖文卻迅速成為了網絡爆款，獲得成千上萬的用戶轉發和 X 平台 600 萬的曝光量（impressions）。對這些分享視頻的賬戶進行分析後發現，大多數賬戶都在印度。</p><p>在追蹤和梳理最大流量的爆款帖文後，瓊斯發現，大部分出自印度媒體記者的賬號。令外界更為擔憂的是，這當中不乏印度資深媒體從業者。印度資深的衝突報道記者、TV9 網站執行編輯 Aditya Raj Kaul 在以色列遭襲事件爆發後不久的 10 月 10 日發佈了一則帖文稱，一名孕婦在以色列南部「被哈馬斯恐怖分子解剖」，「讓未出生的孩子慢慢死去」。迄今，該帖瀏覽量已達 1034 萬次，轉發 1.6 萬次，其中包括美國右翼媒體 Daily Wire 新聞網主編、網絡大 V 兼時評人本•夏皮羅 (Ben•Shapiro) 的轉發。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/820.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖表 2&nbsp;印度資深記者 Aditya Raj Kaul 發佈的消息迄今仍未得到證實，但已獲得上千萬的點擊</p><p></p><p>然而，「這個故事仍未得到證實。」新加坡南洋理工大學高級分析師、前《印度快報》編輯 Antara Chakraborthy 和研究同事 Yasmine Wong 日前刊文寫道，記者 Aditya Raj Kaul 顯然帶有親印度人民黨的立場。</p><p>歐美主流媒體開始陸續跟進「印度造假新聞」，但加沙衝突爆發已過去半個多月。美國《大西洋雜誌》刊發了特寫稿件「印度的印度教極端分子正在煽動以色列衝突」，法國 24 小時電視台推出報道關注「大量虛假信息在印度的製作」。</p><p>或許是受西方主流媒體紛紛「介入」的影響和壓力，印度主流大報《印度斯坦時報》創立的商業日報 Mint 在 11 月刊發了一篇解釋印度和以色列關係的綜述文章，文中提及莫迪政府及之前歷屆印度政府對巴以問題的政策演變，將當下「假新聞氾濫」現象置於更復雜背景之中，但對於「假新聞」卻寥寥數筆帶過。</p><p>印度知識精英並非都保持沉默。經常給西方媒體和印度主流媒體撰寫專欄文章的知名作家、記者馬努·喬瑟夫 (Manu Joseph) 同樣借 Mint 平台，撰寫了時評文章「巴勒斯坦衝突關於人性講述了什麼」，竭力從人文視角彌合「印度虛假新聞現象」給巴勒斯坦人及「印度人國際形象」帶來的傷害，但也避免了將矛頭直接對準印度教民族主義者。</p><p>馬努·喬瑟夫曾任印度新聞週刊《開放》（Open）主編，出版的《靠譜男》（Serious Men）等多本小説在國際上廣受歡迎，一度被改編為電影作品。英國《金融時報》將他稱為「這個國家最有諷刺力和最非傳統的聲音之一」，他常年在西方主流媒體上以輕鬆詼諧的筆觸將印度社會政治生活的敏感議題帶入國際知識界的視野，但此番涉及極端民族主義和宗教衝突等議題，馬努·喬瑟夫也顯得格外小心。</p><p>但非盈利事實覈查網站 Altnews 的創始人普拉蒂克·辛哈（Pratik Sinha）要用實際行動「對抗」印度主流媒體的「輕描淡寫」。辛哈不久前在社交媒體賬號上寫道，印度現在為了支持以色列，在主流媒體和社交平台上輸出虛假信息，希望世界現在「能認清印度右翼是如何使印度成為世界‘假新聞之都’的」。</p><p><strong>「印媒的狄更斯時代」</strong></p><p>印度媒體業的快速發展有目共睹，「充滿活力」的敍事，也常常見諸西方同行對印度媒體行業的描述之中。</p><p>從上世紀 90 年代初經濟自由化改革開始，印度紙質和廣播媒體迎來了一個長期的繁榮階段。在 2014 年現任總理莫迪贏得當年大選前，印度的電視台頻道已經增加到 250 家；電台從唯一一家官方電台「全印廣播電台」已經擴大到 250 傢俬營調頻電台；印刷媒體數量更是爆炸式增長，刊物數量以萬計，且印度引以為傲的全球發行量最大的英文報紙《印度時報》，日發行量已超過 300 萬份（僅日文報紙創造過更高紀錄），廣告收入年增長保持 10% 以上。</p><p>儘管同樣面臨線上和數字媒體崛起的全球性趨勢，14 億人口的印度市場中的印刷媒體和電視頻道依然保持了增長態勢。</p><p>「印度市場能夠同時容納傳統媒體和新媒體。」2022 年 10 月，德國親執政黨基民盟的阿登納基金會聯合印度發展中社會研究中心（CSDS）發佈的調查報告評價道。這是該西方機構首次在印度開展全國性的民意調查，19 個邦的超 7400 名印度市民和農村居民提供了自己對印度媒體的看法。</p><p>「從好的方面看，無論是傳統媒體還是新媒體，印度媒體都已通過內容的本地化，成為自由表達、創新、思想分享、相互連結和包容多樣性的載體。」報告寫道。</p><p>今年 5 月，谷歌聯合印度市場數據及分析公司 Kantar 聯合發佈的報告稱，印度 2022 年有超過約 7.29 億活躍互聯網用戶，其中，有 52%（約 3.79 億）互聯網用戶通過各種新聞應用程序/網站、社交媒體、即時消息工具等在網上獲取新聞。</p><p>報告稱，調查中有 45% 的人表示，用網絡社交媒體應用程序消費新聞在同齡人圈子裏比觀看傳統電視頻道更受歡迎。調查也顯示，約 80% 的網上新聞消費者遇到過「可疑新聞」——即難以辨別其真偽的信息。近一半的受訪者明確認為，信任是推動他們進行新聞消費的關鍵因素。</p><p>「印度擁有全球最多的 Facebook、WhatsApp、YouTube 受眾，而且這些受眾還在增長，因為該國擁有大量的年輕人口，他們日益精通數字技術，英語流利且擁有全球化視野。」出生於印度的香港浸會大學全球傳播教授 Daya Thussu 日前告訴筆者，他於 2013 年出版著作《傳播印度軟實力：從佛陀到寶萊塢》。</p><p>印度的年輕一代幾乎完全依賴移動數字新聞媒體，Daya Thussu 教授認為，「這可能是一把雙刃劍：一方面它使消費者能夠獲取即時信息和廣泛的觀點，另一方面它使這些年輕人接觸到未經編輯和未經驗證的信息，可能並且確實被既得利益者操縱以促進特定類型的政治或文化議程。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/821.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖表 3&nbsp;谷歌和 Kantar 的調查顯示，48% 的印度受訪者認為信任是推動新聞消費的關鍵因素</p><p></p><p>談及印度媒體的整體生態，知名出版人、領先商業日報《商業標準報》前主編 T.N. Ninan 用「印度媒體的狄更斯時代」這一提法予以概括，廣為流傳，他引用了《雙城記》名言：「這無疑是最好的時代，也是最壞的時代。」</p><p>「印度媒體可能正處於一個轉折點，它們開始失去信譽。」2013 年，英國牛津大學「路透新聞學研究所」曾發佈過一份獲廣泛引用的報告，集納了多位知名印度媒體人的調研撰文，觸及印度媒體行業重點隱憂和挑戰，頗具警示性。</p><p>此時是莫迪贏得總理寶座前一年。報告涉及到的印度媒體行業其他「弊病」還包括：媒體的「小報化」趨向（娛樂化、充斥八卦），腐敗，操縱收視率以吸引廣告，付費新聞（有時刻意隱瞞讀者），編輯視野和議題狹窄——狹隘地限定在僅僅滿足不斷增長的城市中產階級的喜好和偏向。</p><p>10 年過去了，以上一線資深媒體人的現身説法，仍得到印度讀者調查的呼應。「暗淡的一面是，即使印度的媒體數量增加，相伴而來的是信譽、品質和（新聞）倫理的重大危機，為爭奪眼球和廣告收入的競爭導致了內容的‘低智化’。」德國基金會 2022 年的最新報告寫道，「不僅如此，印度媒體還成為某些既得利益者傳播分裂性宣傳、仇恨和虛假信息的工具，對該國的社會結構造成了嚴重打擊。」</p><p>在印度，大集團、大家族控制是媒體的一個重要特點。如 1838 年創立的英文報紙《印度時報》所屬的時報集團旗下不僅坐擁印度最大的財經類日報《經濟時報》，還擴展到電視、電台和 24 個新聞網站。</p><p>「一個在高度政治化語境下的國家，有着社羣暴力（communal violence）的歷史，同時人們接觸新數字媒體的機會呈爆炸性增長，卻對新聞的信任度較低，虛假信息在印度已成為一個緊迫問題。」牛津大學「路透新聞學研究所」2019 年調查發佈的《印度數字新聞報告》寫道。</p><p><strong>「世界第三大經濟體」爭議</strong></p><p>與面對「虛假新聞之都」的批評時普遍選擇「靜默」不同，不久前圍繞「印度成為世界經濟超級大國是否是偽命題」的爭論，印度主流媒體「火力全開」，紛紛加入比拼。</p><p>爭論由一本新書引發，作者是出生於印度的美國經濟歷史學家阿紹卡·莫迪（Ashoka Mody），現任美國普林斯頓大學國際經濟政策客座教授，曾在世界銀行和國際貨幣基金組織任職。他的新書《印度支離破碎》一經出版迅速在國際經濟學界獲得好評，被評價為理解「印度模式內在弱點」的重要著作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/822.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖表 4&nbsp;印度裔美國經濟歷史學家阿紹卡·莫迪著作《印度支離破碎》封面</p><p></p><p>對於西方媒體及外交政策分析圈內持續多時的「印度經濟駛入快車道」的追捧熱情，新書猶如一盆冷水。</p><p>「2023 年印度有可能終於成為全球經濟的重量級國家。」《華爾街日報》首席經濟學評論員葉偉平（Greg Ip）的觀點頗具代表性，今年早些時候他在深入印度古吉拉特邦撰寫的觀察文章中寫道，「這要得益於多種因素的合力，包括該國穩健的經濟增長和微觀經濟改革，以及地緣政治環境的變化，西方現在比以往任何時候都更迫切地希望將印度拉進自己的陣營。」</p><p>阿紹卡·莫迪持不同看法，直言「印度成為‘下一個巨人’有吹捧之嫌」。7 月，他發表時評文章「印度無法像中國那樣成為經濟超級大國」，先在國際媒體中獲得廣泛轉載，後引發幾乎所有印度主流媒體的跟進報道。</p><p>阿紹卡·莫迪給出了兩大主要理由：印度缺乏卓越的人力資本和女性勞動力參與率。</p><p>近期數據顯示，印度超過 60% 的人口年齡在 35 歲以下，40％以上的人口在 25 歲以下，每年新增 1200 萬人的年輕勞動人口，在缺少熟練勞動力的情況下，更難獲得與之匹配的就業機會。印度近年來每年仍有近半數人口靠農業為生，製造業的發展不見起色。</p><p>根據印度經濟監測中心的數據，2022 年，印度的勞動參與率（活躍勞動力和正在找工作的人）僅有 49.5%，是亞洲最低的國家之一。女性的就業情況更糟糕，世界銀行數據顯示，2022 年，印度女性勞動參與率為 22%，而印度經濟監測中心 2022 年 10 月發佈的數據顯示，這一比例僅有 10%。</p><p>這種「疑印派」的論調，迅速引發印度右翼數字雜誌「Swarajya」的猛烈抨擊，批評阿紹卡·莫迪「學術界的預言家看見印度走在正確的道路上便坐立不安了」。</p><p>《印度時報》、《印度斯坦時報》、《今日印度》在內的近乎全部主流刊物、知名電視和播客節目，競相推出重點報道，嚴肅的爭論佔據了輿論場的中央。他們紛紛深挖書中描述的印度歷屆政府經濟政策制定的重要細節和「紕漏」，向這位經濟史學家嚴肅發問，反思當下經濟政策，探尋未來之路。</p><p>對印度政府發佈的 GDP 第二季度增長率 7.8% 的數據，阿紹卡·莫迪 9 月再度跟進一篇「印度虛假的增長故事」評論文章，引發印度政府首席經濟顧問納格斯瓦蘭（V Anantha Nageswaran）就 GDP 計算方法進行公開回應。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/823.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖表 5&nbsp;財經日報 Mint 整版刊發的政府首席經濟顧問納格斯瓦蘭和財政部高級顧問拉傑夫·米斯拉對阿紹卡·莫迪質疑的迴應</p><p></p><p>質疑印度 GDP 計算方法並不罕見，每隔兩三年，印度經濟學家、經濟官員、政治家便會炒成一團。阿紹卡·莫迪熟知國際機構和發達經濟體政府計算 GDP 的微妙差異，他的「質疑」更具分量。但他近期發表多篇文章直指印度經濟問題，很快還是招來了印度右派網絡媒體 「OpIndia」的炮轟，指責作者「有着清晰的目標日程，即在全球平台上抹黑印度」。</p><p>2014 年創立的「OpIndia」是印度右翼媒體中訪問量最高的網站，多次陷入報道假新聞的爭議和漩渦。其在谷歌應用商店的產品介紹中也毫不諱言地寫道：「站在現代印度信息戰的最前沿，在這裏進行敍述是要先於事實陳述。」</p><p>不過，與先前廣泛報道阿紹卡·莫迪的新書不同，國際媒體對於印度媒體上如火如荼的「論戰」興趣索然。這也和印度媒體此前積極跟進歐美主流媒體設置的議題形成鮮明對比。</p><p>西方主流媒體近來對印度媒體的關注度在加大。今年 6 月總理莫迪訪美之際，西方同行敏鋭捕捉到，印度國內收視率最高的有線新聞頻道連篇累牘地推出探討國家外交政策優先的節目，在此之前，印度媒體常常因「過度關注」國內議題而被指視野褊狹。</p><p>「這代表了一重大變化。」英國《經濟學人》8 月刊文稱讚印度同行的國際視野更加開闊了。文章將這種變化的原因歸功於總理莫迪和外長蘇傑生善於將對外利益和國內利益密切聯繫的能力。</p><p>「在很多方面，毫不誇張地説，我們今天正在為走向全球奠定基礎。」今年 5 月，外長蘇傑生在阿南特國立大學發表題為「莫迪治下的印度：一個崛起大國」的演講，不斷闡釋印度外交大戰略的勃勃雄心。他在 2020 年出版的《印度之路：不確定世界的戰略》一書仍然成為今年國際媒體和戰略研究界的熱議話題，通俗地被稱為「蘇傑生主義」，「要使印度能夠以前所未有的方式發揮影響力」。</p><p>《經濟學人》文章很快話鋒一轉，「然而，很難在這些（媒體的）變化中發現人們對世界的濃厚興趣，或深入地瞭解。今天印度駐外記者的數量可能比二十年前還要少。」文章引述印度商業媒體一位資深編輯的話説，電視節目中充斥着無休止的對其他國家的「鞭撻」，「而新媒體對印度在世界上的角色的關注往往是極端黨派主義、民族主義的，而且往往消息靈通得驚人。」</p><p>香港浸會大學 Daya Thussu 教授告訴筆者，西方媒體對印度的論述總體上仍然受到殖民歷史的籠罩，表明「他們在情感和智力上都無法理解一個幅員達大陸級國家的複雜性」。</p><p>「印度新聞媒體對全球觀眾並不特別感興趣，除了數十年來在全球範圍內佔有一席之地的電影業外。」他進一步説，印度私營媒體組織在吸引「大部分冷漠的國際受眾方面」看不到太多的經濟邏輯，而官方媒體在專業性或基礎設施方面也沒有足夠的資源進行全球層面運作。</p><p>不過，「隨着印度國際形象的提升，印度私營企業開始認識到媒體作為主要軟實力資源的作用」，Daya Thussu 教授説，印度最富有的兩位富翁——商業巨頭高塔姆·阿達尼和印度信實工業集團董事長穆克什·安巴尼——均經營着專門的新聞頻道，雄心勃勃地要走向全球。</p><p>（作者繫上海媒體人，長期從事國際事務報道和寫作）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:38:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/1.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252670_202311110938e6b9df1e-e095-4d9f-8e37-886271bf79cf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，宋憶博]]>
            </author>
            <category>印度</category>
            <category>假新聞</category>
            <category>澎湃世界觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/1.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/2.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[何立峯副總理訪美並與美財長耶倫會談]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國務院副總理、中美經貿中方牽頭人何立峯於 11 月 8 日至 12 日應邀訪美，其間與美財長耶倫舉行數次會談。雙方致力於落實兩國元首重要共識，為兩國元首舊金山會晤做好經濟成果準備，推動中美經貿關係回到健康穩定發展軌道。雙方就中美經濟關係、中美及全球宏觀經濟、應對全球性挑戰和彼此關切等交換意見。中方明確表達對美對華雙向投資限制、制裁打壓中國企業、對華出口管制、對華加徵關稅等關切，要求美方切實以行動予以迴應。會談坦誠、務實、深入，富有建設性。雙方達成如下重要共識：</p><p>同意加強溝通，尋求共識，管控分歧，避免誤解意外導致摩擦升級。歡迎成立由副部級官員牽頭、向雙方牽頭人彙報的中美經濟、金融工作組並舉行會議。雙方牽頭人同意定期直接溝通。</p><p>強調中美不尋求經濟「脫鈎」，歡迎發展健康的經濟關係，為兩國企業和工人提供公平競爭環境，增進兩國人民福祉。</p><p>同意一道努力應對共同挑戰，包括經濟增長、金融穩定和監管。同意就氣候變化相關經濟問題，低收入和新興經濟體債務問題開展合作。同意強化國際金融架構，推動國際貨幣基金組織開展有意義的份額增資並努力通過新份額公式增加代表性不足成員/區域的話語權，加速推動多邊開發銀行通過改革，使其更好、更大、更有效。</p><p>中方應詢介紹對烏克蘭危機、巴以衝突的立場。</p><p>何立峯副總理還與中資、美資企業代表座談。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:29:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263368</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263368</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/185.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263368_202311110729e5d11df8-15a7-4bd0-94b1-c3e56277de23.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/185.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/916/186.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
