<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 02 Mar 2024 06:45:33 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[价格周报｜本周猪肉价格延续节后下降趋势，终端需求仍有恢复空间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据农业农村部监测，3 月 1 日，全国农产品批发市场猪肉平均价格为 20.14 元/公斤，与上周五（2 月 23 日）的 20.93 元/公斤相比，下降 3.8%。本周的平均价格为 20.38 元/公斤，与上周 21.3 元/公斤的均价相比，下降 4.3%。</p><p>本周国内生猪周均价下降。据中国养猪网的数据，3 月 1 日，生猪（外三元）价格为 14.04 元/公斤，与上周五（2 月 23 日）的 13.69 元/公斤相比，上涨 2.6%。从一周均价来看，本周生猪均价为 13.94 元/公斤，与上周 14.4 元/公斤的均价相比，下降 3.2%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/754/793.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">近期的猪肉和生猪价格。&nbsp; 制表&nbsp; 澎湃新闻</p><p></p><p>据卓创资讯监测，气温回升缓慢，大猪存少需多，养殖端有惜售压栏意向。随着肥标价差扩大，屠企大猪采购成本相对提升。但终端需求跟进乏力，肉价上涨阻力偏大，采销价调整匹配导致屠企普遍亏损，转而减少高价大猪采购量，而增加小体重低价猪源的采购，收购均重回落带动生猪交易均重下滑。需求方面，本周屠宰企业开工率环比上涨。终端需求缓慢恢复，叠加学校开学、食堂采购量增加，屠宰企业订单略有增加，开工率小幅上涨。后期终端需求仍有恢复空间，但缺乏利好提振，开工率或仅微幅上涨。</p><p>和合期货认为，2 月生猪市场以春节为临界线，春节前期白条猪消费需求较大，2 月初备货需求接近尾声，市场购销走弱。临近春节，期货市场成交量也有所下降。春节后生猪消费热度减弱，屠企冻品库存偏高，且春节期间积压猪源集中出栏，生猪市场供应充裕。虽寒潮天气影响生猪调运，但影响有限。3 月生猪市场或呈现供需双增态势，但供给增量高于需求增量。需求端无节日等消费利好支撑，需求也将回归常态化，而供给前期因雨雪天气未出栏的生猪或将在 3 月出栏。能繁加速去化虽有利好，但将在下半年生猪产能才有显现，短期内生猪市场依旧面临供过于求的态势。</p><p>卓创资讯预计未来一周行情或先涨后降。供应方面，部分养殖企业月初或延续 2 月末的涨价心态，且南方受二次育肥热度支撑，价格仍有低位上涨可能。但出栏量难以持续维持较低位，随着时间推移，供应量或陆续增加，对行情有利空影响，周中后期价格或下滑。需求方面，屠宰企业终端订单数量目前仍然处于恢复期，但支撑需求上涨的因素较为有限，因此屠宰量增加幅度或有限，对行情的支撑力度较弱。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 06:22:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531378</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/53.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531378_202403021422b3de1ea9-aca8-4077-b030-7b7072d998d1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，彭艳秋]]>
            </author>
            <category>猪肉价格</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/53.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/54.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国金茂：预计去年亏损约 67 亿元，大股东中化香港拟斥资不超 2 亿港元增持股份]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/76.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>3 月 1 日，中国金茂（00817.HK）发布盈利警告公告。</p><p>公告称，公司预计截至 2023 年 12 月 31 日止年度将录得所有者应占亏损约人民币 67 亿元，相比 2022 年同期净利润约人民币 19.8 亿元，亏损显著。</p><p>中国金茂称，该年度预计亏损（未包含投资物业公平值收益）约为人民币 66 亿元，而 2022 年度相应净利润为人民币 9.1 亿元。亏损主要因房地产行业下行，导致集团及部分联管及合营企业项目计提减值，以及物业开发项目收入和毛利率下降等因素影响。</p><p>中国金茂在另一则公告中称，控股股东中化香港（集团）有限公司计划未来三个月内，在公开市场增持公司股份，显示对中国金茂未来发展的信心。预计增持金额不超过 2 亿港元。</p><p>目前，中化香港持有中国金茂约 37.09% 的股份，共计 50.07 亿股。</p><p>中国金茂称，增持计划将确保不触发公司收购及合并守则下的强制要约责任，并维持足够的公众持股量，中国金茂本身不会参与增持，也将不提供财务资助。</p><p>中国金茂此前披露的 2023 年全年销售情况显示，截至 2023 年 12 月 31 日止 12 个月，中国金茂累计取得签约销售金额共计 1412 亿元，以及累计签约销售建筑面积约 8283422.19 平方米。此外，截至 2023 年 12 月 31 日，中国金茂已录得已认购 (未签约) 物业销售金额共计 35.92 亿元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 06:04:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532440</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532440</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/82.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26532440_202403021404c4d76947-ccd8-4a6f-a942-3bd4047017f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李晓青]]>
            </author>
            <category>中国金茂</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/82.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/83.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科普｜高血脂是胖子专属？控制血脂有「十一大误区」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>高血脂只有胖人才会得？错。</p><p>鱼油可以用来降血脂？不全对。</p><p>甘油三酯高危害最大？并不是。</p><p>高血脂作为「三高」之一，公众对其的了解程度远远不够。心血管疾病关键在于预防和疾病的管理，重要性「无论怎么都不为过」，血胆固醇每升高 1%，冠心病事件发生的危险性升高 2%。由于城镇化和老龄化等因素，中国居民的生活方式明显变化，1989 年时，中国男性居民食用胆固醇仅为 100mg/d，至 2009 年时已逼近 300mg/d；在 1978 年至 1992 年的 15 年间，中国居民红肉、鸡蛋和牛奶的消耗量增加了 6 倍。同期，体力活动也明显下降，10 年间，中国男性总体力活动量减少了 27.8%，女性减少 36.9%。这些因素的变化，加速了中国心血管危险因素的流行，也推高了中国心血管病的发病率。</p><p>中国公众对高血脂的认识存在以下十一大误区：</p><p><strong>误区一：高血脂的人有症状</strong></p><p>在通常情况下，很多在我门诊就诊的病人中，大多是因为头晕而要求检验血脂，认为头晕这一症状可能与高血脂有关。其实，<strong>高血脂的人没有明显症状和异常体征。诊断高血脂主要通过血液生化检验。</strong>仅少数有家族性高胆固醇血症的患者可见到皮肤黄色素瘤在眼部皮肤和耳旁皮肤。</p><p><strong>误区二：甘油三酯高危害最大</strong></p><p>低密度脂蛋白胆固醇 (LDL-C) 与动脉粥样硬化的关系最密切，危害最大。临床上常用血脂检查指标有 4 项，包括总胆固醇、低密度脂蛋白胆固醇、高密度脂蛋白胆固醇和甘油三酯。这 4 种指标中，<strong>低密度脂蛋白胆固醇最为重要</strong>，因为它可以渗入动脉血管壁中，开启动脉粥样硬化过程，进而引发心脑等重要器官多种血管疾病，因此，低密度脂蛋白胆固醇又称「坏」胆固醇。而病人常常关心自己的甘油三酯，而忽略了化验单上没有箭头的低密度脂蛋白胆固醇。</p><p><strong>误区三：血脂有点高，没有什么关系</strong></p><p>高血脂与冠心病、心肌梗死和脑卒中都关系密切。近年来，缺血性卒中和外周动脉粥样硬化与冠心病统称为动脉粥样硬化性心血管病（ASCVD），胆固醇升高，尤其坏胆固醇升高与 ASCVD 关系最密切。全球进行了许多有关降低胆固醇防治冠心病的研究，结果明确表明，胆固醇降低 1%，冠心病事件发生的危险性可降低 2%。往往大家的体检报告上显示高低密度脂蛋白胆固醇血症，但是由于没有任何症状而不采取任何措施。</p><p><strong>误区四：不了解食品中的成分</strong></p><p>7 年前美国营养新指南基于缺乏证据，取消了每日摄入 300mg 的上限。一时间出现了许多混淆信息，如「胆固醇升高无害有益；放开吃肉活的长，吃主食的寿命短等」。美国指南取消 300mg 上限不无道理，否则一个蛋黄的胆固醇含量就大约 300mg，但并非说可以放开吃食物中胆固醇来源的饱和脂肪酸。并且据此散布动脉粥样硬化起源的胆固醇学说过时了，甚至有的放过支架，做过搭桥，有过心肌梗死的患者把降胆固醇的他汀类药物也停了。原美国心脏病学学会主席在学术年会开幕后的次日凌晨发生小面积下壁心肌梗死，及时做了支架。但他平时饮食十分注意，也坚持用他汀，因此这个情节被误传为胆固醇无害，降胆固醇无效无益无必要。实际这位患者有显著的冠心病家族遗传背景，其前两代（祖父和父亲）均在 50 岁前患过心肌梗死，他才意识到控制胆固醇的必要。加上近来关于他汀加速衰老的「红色警报」，他汀会引起脑出血，胆固醇降得太低会致癌等等「说法」，一些需用他汀的患者也不敢坚持用药了。</p><p><strong>误区五：高血脂只有胖人才会得</strong></p><p>实际上，高血脂并不是「胖子」的专利，很多体形苗条的人也会得。膳食中的脂质对体内脂蛋白水平具有重要影响作用。在摄入大量饱和脂肪酸及胆固醇的人群中，其血胆固醇水平比摄入量较低者高出 10%～25%。</p><p><strong>误区六：血脂高，才需服降脂药物</strong></p><p>有些人即使血化验单上显示血脂不高，也需要服用他汀类降脂药物，比如存在动脉粥样硬化性疾病 (包括冠心病、卒中) 或糖尿病的患者。这些患者的坏胆固醇需降至比化验单上标识的参考范围低很多。</p><p><strong>误区七：血脂正常了，就不需要服药了</strong></p><p>一般说来，如果患者的胆固醇水平是靠药物改善而其他方面 (例如，饮食、运动和吸烟习惯等) 没有改变，在停用药物后不久，患者的血脂数值会很快回到以前水平。对这些患者，药物仅是简单控制问题，而不是治愈高血脂。</p><p><strong>生活方式改变对所有脂质参数有很好效果</strong>，降低 LDL-C(坏胆固醇) 和甘油三酯，升高 HDL(好胆固醇)。如果这些数值达到医生认为的目标值，此时要根据患者总体健康、年龄和其它危险因素，特别是一般生活方式和饮食来全面考虑——调脂药物是否需要调整。<strong>大家千万不能私自停药。</strong></p><p>在一些一级预防的患者，如能认真改变不健康生活方式，并获得实效，包括体重控制，血压、血糖和血脂正常了，有可能不再需持续服用降脂药物。但二级预防（已患有冠心病、卒中或外周动脉粥样硬化）的患者防疾病复发或加重，大多应坚持服中小剂量他汀，把坏胆固醇降至 1.8mmol/L 以下。当然，很重要的是这些患者应同时改变不健康生活方式。</p><p><strong>误区八：鱼油可以用来降血脂</strong></p><p>鱼油可适度降甘油三酯，没有降胆固醇的作用，也没有减少心脑血管事件发生率的证据。研究发现，他汀类药物是抑制胆固醇合成最有循证医学证据的药物，能够阻断胆固醇合成，显著降低冠心病或卒中的风险。</p><p><strong>误区九：他汀类药物最大的不良反应是肝脏损伤</strong></p><p>他汀类药物可安全用于绝大多数患者。他汀类药物所致副作用明显与剂量相关。曾有研究者应用高强度最大剂量他汀，或对急性心肌梗死及支架术后患者突击使用高强度最大剂量他汀，但这不适用中国患者，一无必要，二不安全。他汀类药物很少导致肝脏疾病。在部分患者中，他汀可导致转氨酶水平一过性轻度增高，这并非肝毒性表现，一般停药后就可恢复。中小剂量他汀对绝大多数患者安全，不伤肝，有益于慢性肾病患者预防动脉粥样硬化性心血管疾病，有益无害（不伤肾）。应注意的是，罕见情况下，他汀可致肌肉组织损伤，其特征为肌肉疼痛，无力和肌酸肌酶升高。<strong>当服用他汀类药物后出现肌肉酸痛时，需高度警惕，立即到医院检测肌酸激酶。</strong></p><p>保证健康血管的最佳方式是充分落实非医疗干预，全面落实五大处方——药物、运动、营养、心理睡眠、戒烟限酒。</p><p><strong>误区十：只要应用过降胆固醇药物就会「戒不掉」</strong></p><p>很大一部分人认为，一旦长期甚至终身应用了降胆固醇药物，岂不是「成瘾」了吗？ 用药需考虑风险-获益比，如果长期应用降胆固醇药物的获益大于风险，那何乐而不为呢？试想，坚持用药，换来的是几十年的健康生活，岂不是很划算。如果怕「戒不掉」，就拒绝吃药，万一发生了脑卒中、心肌梗死等疾病，即使性命没有受到威胁，但是需要带病度过后半生，这也是不可取的。</p><p>教授胡大一提到，在达到理想的脂质水平前患者要牢记：他汀类药物在目前最安全药物之列，只要血脂未到达健康水平，患者就应坚持服药。如果患者有家族性高胆固醇血症，即使生活方式健康，也需服药。毕竟，健康无小事。</p><p><strong>误区十一：只要每天运动就无需应用降血脂药物</strong></p><p>一位我的门诊病人才 30 多岁，因为血压和血脂高找我就诊。他收缩压（高压）还可以，基本上在 135 mmHg 左右，主要是舒张压（低压）高，一般在 105 mmHg 左右。</p><p>详细交谈后得知他比较喜欢运动，几乎每天都要快走半小时，每周还会慢跑两三次，每周还有三次高强度羽毛球运动。他带着疑惑，问我：「都说运动可以降压降脂，我经常锻炼为什么血压血脂仍然高？」</p><p>有他这种疑问的人很多。</p><p>我给他的答复是：「如果不坚持运动，你的血压和血脂会更高」。</p><p>近几年，虽然他一直坚持运动，但是他体形仍然比较胖，给他计算了体重指数为 26（正常 19-24），这说明两方面问题：一是他的运动量和运动强度仍然不够，还应该更多消耗一些热量；二是他饮食控制的不好，吃的比较多。他食量较大，并且吃的饭菜「油水」较大，所以他每天的热量出入并未达到负平衡，体重就不能减轻，血压血脂也很难明显下降。</p><p>即便他保持现在运动量不变，只要他每顿饭少吃一些高热量饮食，体重也会有所降低，血压血脂也会更好。</p><p>对于血压血糖血脂轻度升高的人，通过控制饮食和增加运动、减轻体重，这些异常的指标是可能恢复正常的。如果血压血脂血糖明显升高，单纯通过上述措施往往不能使这些指标得到满意控制，所以很多人仍然需要用药治疗，但是跟不运动的人相比，他用的药物种类会更少、药物剂量会更小，所以运动锻炼仍然是有益的。</p><p>今年贾玲减肥的新闻很火爆，这个故事很励志。她体重显著下降，整个人给人一种清新的感觉。但她不仅仅减掉了脂肪（肥肉），也增加了肌肉（瘦肉），这才是正确的减肥模式。仅仅靠饿肚子减掉的只是脂肪，却不能增肌，这对身体的益处大打折扣。虽然我不了解她的健康参数，但我坚信她减肥后，血压血脂血糖和尿酸等参数都会更好。</p><p>总而言之，降低低密度脂蛋白水平达到自己应该达到的标准才是硬道理！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 06:01:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26506075</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26506075</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/624.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26506075_20240302140162865edf-3eb8-4ef8-9197-a3eba05278c4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[同济大学附属上海东方医院心血管内科副主任医师，李昕]]>
            </author>
            <category>高血脂</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/624.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/625.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新加坡防长透露关键信息：美 F-35 战机已在乌参战]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="566033" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5509d0d14d32453e8c056df60b06ef55/hd/2024030213363999935bf3b4e-90da-4ea7-b95b-805b5ae705f7-574b657f-1911-227d-6507-772164476a95.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/191.jpg" data-duration="00:24" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>2 月 28 日，新加坡国防部长黄永宏在国会辩论发言时透露，美军 F-35 战斗机已在乌境内执行任务，包括定位俄军的导弹部队基地，以及和北约国家共享这些信息。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:59:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532520</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532520</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，祝颖筠]]>
            </author>
            <category>俄乌冲突</category>
            <category>美国</category>
            <category>F-35 战机</category>
            <category>俄罗斯</category>
            <category>乌克兰</category>
            <category>北约</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/191.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/192.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委员提案｜王志良：加快建立健全绿电抵扣碳排放机制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全国两会召开在即，澎湃新闻（www.thepaper.cn）3 月 2 日了解到，全国政协委员、中海炼化大榭石化副董事长王志良拟向大会提出《关于加快建立健全绿电抵扣碳排放机制的建议》。</p><p>王志良在建议中指出，全球低碳转型加速，绿色电力替代成为重要降碳手段。各国政府、企业、投资者应对气候变化力度持续加大。截至 2023 年 9 月，全球已有 150 多个国家做出碳中和承诺，并配套针对性政策与行动推动承诺落地。我国于 2022 年 9 月 22 日提出「双碳」目标，并出台了碳达峰碳中和「1+N」政策体系，大力推动能源革命，推进产业绿色低碳转型发展。2021 年 9 月 7 日，我国正式启动绿色电力交易试点，有助于可再生能源实现环境价值，促进可再生能源消费增长。</p><p>然而，我国目前尚未建立全国性的绿电抵扣碳排放机制，全国电网平均排放因子计算和部分地方试点碳市场绿电抵扣核算规则未将绿电交易电量排除在核算外。从国内看，企业购买绿电须支付绿色溢价，但无法获得国家对企业碳排放抵扣的认证，将对企业购买绿电积极性产生较大影响。从国外看，国际贸易绿色壁垒持续加高，企业对绿电的购买需求不断提升，但是国际上对绿电环境价值的唯一性也有越来越高的要求。绿电环境价值重复计算问题将影响我国绿电的国际认可度。因此，需要加快建立健全绿电抵扣碳排放机制。</p><p>王志良表示，尽管国家明确认可绿电的降碳效果，但仍未出台全国性政策统筹指导各地方、各部门认可企业在履约、考核时可以以绿电抵扣碳排放。由于缺少统一明确的绿电抵扣碳排放政策，导致企业在购买绿电时面临较大不确定性。例如，现在购买绿电未来是否可追溯，绿电抵扣碳排放量计算规则不明确等。这些均对企业购买绿电的环境价值兑付带来影响。</p><p>另一方面，企业降碳需要合理的成本收益。目前绿电相较火电通常有 3~5 分/度的环境溢价，企业购买绿电需要支付额外成本。然而，除了北京、天津、上海三地试点碳市场允许企业购买绿电用于碳排放核算抵扣外，全国及其他试点碳市场控排企业购买绿电净增加成本，不利于以市场机制促进社会绿色电力替代。</p><p>王志良表示，当前，全球绿色低碳转型加速，引发全球贸易规则重塑。初步测算，未来至少会有价值 2 万亿元的中国直接出口产品面对碳成本挑战。一方面，欧盟、日本、韩国等世界主要经济体陆续发布了进口产品碳足迹相关规定，范围涉及动力电池、光伏产品等多个板块，对进口产品碳排放水平提出更高要求。另一方面，「RE100」等全球合作倡议也在自下而上推动企业绿色电力替代，企业对绿电采购的需求不断提升。然而，包括欧盟、RE100 在内的相关主体仅认可环境权益未被重复出售、转让和声明的绿电，而由于目前我国全国及区域电网排放因子计算中尚未扣除已交易绿电，导致该部分绿电的环境价值被重复计算。因此，我国出口企业绿电抵扣碳排放可能无法获得国际认可。</p><p>目前，国家发改委、国家能源局负责绿电、绿证相关管理，生态环境部负责碳市场、国家核证自愿减排（CCER）市场的运营管理。绿电抵扣碳排放政策从地方试点碳市场向全国碳市场推广过程中，需要解决电网排放因子同步调整，绿电、绿证交易与碳市场关联等诸多问题，对主管部门提出了更高的要求和挑战。虽然相关部门建立了部门间协调机制，但由于涉及领域复杂程度高，关联性强，需进一步加强统筹协调的力度。</p><p>为此，王志良提出三点建议：一、建议国家发改委、国家能源局、生态环境部加快出台绿电抵扣碳排放政策，从碳排放统计角度制定消费主体购买绿电抵扣碳排放制度，从全国及试点碳市场角度制定控排企业购买绿电折算碳排放履约制度。</p><p>二、建议国家发改委、国家能源局、生态环境部加快发布将绿电交易对应电量排除的电网排放因子，有效提升我国绿电的国际认可度。</p><p>三、建议国家发改委、国家能源局、生态环境部从更高层面进一步加强部委间统筹协调，针对此问题研究成立专题联合工作小组，引入该领域外部权威专家，广泛征求意见建议，加快解决政策出台涉及的相关问题。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:57:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532509</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532509</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/108.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26532509_2024030213576d3cf4d0-66a7-4524-aeb1-d757c281b326.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王选辉]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/108.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/109.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重庆公安特警队员返乡结婚遇人持刀行凶，与同事配合徒手夺刀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="566032" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/14a2c93f35254da6b7769d096d4bd9d2/hd/b32bfc9b-9d96-4292-9b4e-f78280ecb987-c65385f2-3147-4069-94e7-b5f3fc65a5a3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240302/a1fddcd5752a424799133fb89ea70c20-20240302132659322-4253132193034715149-76334657-f65e-415e-b6c0-befeee418648.png" data-duration="00:33" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><div class="news_video_name">视频来源：「平安两江新区」微信号 (00:33)</div>重庆市公安局两江新区分局特警支队日前收到四川宜宾市公安局敍州区分局寄来的感谢信，这也将特警支队 4 名辅警夺刀擒胸的见义勇为「曝光」。澎湃新闻（www.thepaper.cn）3 月 2 日从两江新区公安分局了解到，敍州区公安分局感谢的 4 名辅警分别是杨强、傅政强、梁超和陈远林，因为杨强结婚，3 人参加其婚礼时，晚上遇人持刀行凶，他们合力夺下行凶男子手中的尖刀将其制服。<img alt="" style="width:533px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/142.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨强等 4 人控制嫌疑人。</p><p></p><p>「救命啊！」2 月 5 日凌晨，宜宾市敍州区观音镇街头发生惊险一幕。一男子街头持刀行凶，男子追赶的女子头部受伤流血不止。</p><p>而这一幕，恰巧被杨强一行人碰见。杨强回忆说，因为他 2 月 5 日结婚，同事傅政强、梁超、陈远林 3 人趁着休假，从重庆赶到宜宾参加他的婚礼。当天凌晨零时 30 分左右，他和伴郎梁超、前同事易培涛到婚礼酒店旁的小摊上吃夜宵。餐毕，他们返回酒店，听见一男一女正在吵架，他们本以为是普通情侣之间的争吵，便没有特别在意。不久，便听到女子激烈地呼救声。杨强一行随即上前查看，只见刚刚正在吵架的女子头部受伤流血，奔跑中摔倒在酒店门口，之前和女子吵架的男子追赶而来。「我们走近后发现，男子手上竟拿着一把长约 10 厘米的尖刀，并向女子挥砍。」</p><p>见到男子手中有刀后，杨强就劝告男子：「把刀放下，有什么事好好说。」。对方感觉喝了点酒的一样，回话说「不要多管闲事」，并用刀对着劝阻人员指指点点。</p><p>趁着持刀男子不注意，伴郎梁超绕到持刀男子身后，将其双臂反扣。梁超得手的瞬间，易培涛和杨强也一拥而上，将持刀男子反扣着压倒在酒店大堂沙发上。此时，听到声响的傅政强、陈远林也上前支援。</p><p>男子虽被压倒，但刀还在其手上。杨强考虑到，不管是刀刺到行凶男子或是自己同事都不好，在压倒男子后他第一时间就去夺持刀男子手中的刀，夺刀时，他和易培涛的手都被刀划伤。</p><img alt="" style="width:543px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/140.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">属地警方现场处置。</p><p></p><p>杨强一行人徒手制服持刀男子后向当地警方报警，敍州区公安局民警很快赶到现场将持刀行凶男子带走，受伤的女子被送往医院救治。</p><p>澎湃新闻从两江新区公安分局了解到，杨强生于 1996 年，傅政强、梁超、陈远林 3 人与他年龄相仿。2018 年，杨强从部队退伍后加入两江新区公安分局特警支队，担任过教官。</p><p>杨强说，妻子得知他徒手夺刀制服行凶人员后，非常担心的表示，担心地说「如果发生点意外，岂不是婚都结不成」。</p><p>「当时看到这种情况，怕男子对女子做出更致命的伤害。出于职业使命感，我们都得冲上去，但我会注意安全。」杨强安慰妻子说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/141.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杨强和妻子的结婚照。</p><p></p><p>杨强说，出于担心，他没敢把这事告诉给女方亲友。在单位公布其见义勇为的视频后，很多亲友给他点赞，也提醒他要注意安全。</p><p>两江新区公安分局特警支队政委于超了解到 4 名队员见义勇为的事迹后，也十分自豪。他说，4 人均在特警支队工作 5 年以上，战术抓捕、防暴处突是他们的重要训练课程，先后执行过近百起抓捕任务。「他们 4 名队员素质技能过硬，当时的一招制敌，离不开平时的千锤百炼。」</p><p>澎湃新闻从两江新区公安分局了解到，据了解，受伤女子和行凶男子本是夫妻，二人因家庭矛盾发生争吵引发男子行凶。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:55:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532511</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532511</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/144.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26532511_202403021355ec1be82a-c89b-43e5-b3fc-948f17e7d66b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谢寅宗]]>
            </author>
            <category>特警</category>
            <category>见义勇为</category>
            <category>徒手夺刀</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/144.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/145.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[刘德华公司严正声明：警惕 AI 语音合成、盗版网站等骗局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="566034" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f03c00619b1e4721bcfc122462637b4b/hd/202403021347436211d2a28f1-5a3b-444b-bbb8-607735a8674b-029b6fee-a3dd-1f51-b0b6-12cd63e8f3a3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/372.png" data-duration="00:44" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>3 月 1 日，刘德华电影公司映艺娱乐连续发布两则声明。提醒各方人士注意，避免落入伪造刘德华声音的 AI 语音合成技术骗局及非官方渠道发布 2024 年演唱会相关不实信息。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:53:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532445</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532445</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：周妍，素材来源：@映艺娱乐]]>
            </author>
            <category>刘德华</category>
            <category>盗版网站</category>
            <category>AI 语音合成</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/372.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/373.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[恒大地产：截至 1 月末，未能清偿的到期债务累计约 3179.87 亿元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>3 月 1 日，恒大地产集团有限公司公告称，截至 2024 年 1 月末，恒大地产集团标的金额 3000 万元以上未决诉讼案件数量共计 2094 件，标的金额总额累计约人民币 5158.19 亿元。</p><p>截至 2024 年 1 月末，恒大地产涉及未能清偿的到期债务累计约 3179.87 亿元；此外，截至 2024 年 1 月末，恒大地产逾期商票累计约 2044.23 亿元。</p><p>此前，恒大地产因未能及时提交并披露 2022 年中报及年报，而被深圳证券交易所公开谴责。</p><p>2 月 8 日，深圳证券交易所公告称，恒大地产未能在规定时间内提交并披露 2022 年中期报告和 2022 年年度报告，违反深交所《公司债券上市规则》相关规定。</p><p>深交所纪律处分委员会审议通过，作出如下处分决定：对恒大地产集团有限公司给予公开谴责的处分；对恒大地产集团有限公司时任董事长兼总经理赵长龙、财务负责人兼信息披露事务负责人钱程给予公开谴责的处分。</p><p>另外，为确保信息披露的公平性并维护广大投资者的权益，恒大地产集团称，公司已自 2022 年 3 月 21 日起暂停所有存续公司债券的交易。恒大地产集团表示，此举是在公司正通过多方协作，依法确保债权人权益和化解债务风险的背景下做出的。关于复牌时间，将视后续情况以公告形式通知。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:53:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531429</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531429</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/402.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531429_20240302135344bc7e21-60a2-47d8-88f5-0e36a2feff38.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李晓青]]>
            </author>
            <category>恒大地产</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/402.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/403.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[六旬老人突发心脏病，交警变「代驾」火速送医]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565824" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/050c4f7fb457420ea3604c9a3bdad7b6/hd/20240301145338987dbf2aefe-cac0-40aa-abc0-19bfad84769c-75d23808-059b-5f48-8b02-20d0cd8af043.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/600/159.jpg" data-duration="01:18" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，山东聊城高唐县，一位六旬老人突发心脏疾病，执勤交警闻讯迅速赶到，用自己的私家车将患者火速送医，上演了一场「生死时速」。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:49:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26519385</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26519385</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者·编辑：陆鸣，实习生，张梦飞，视频来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>老人</category>
            <category>心脏病</category>
            <category>交警</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/600/159.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/600/160.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国人大代表马亚楠：解决养殖户和企业发展中的实际困难]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565777" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4fee0455ebb049f49943f442bf2edb6a/hd/101002024022970000370_XxjfceC007130_20240229_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/596/123.jpg" data-duration="02:13" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>马亚楠是一名来自基层的全国人大代表，现为新疆昌吉回族自治州农产品质量安全中心的高级兽医师。马亚楠长期关注和研究畜牧业高质量发展，提高养殖户收入的问题。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:45:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26518930</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26518930</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：周妍，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>人大代表</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/596/123.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/597/88.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首次完成舱外维修任务！神舟十七号航天员乘组圆满完成第二次出舱活动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据中国载人航天工程办公室消息，北京时间 2024 年 3 月 2 日 13 时 32 分，经过约 8 小时的出舱活动，神舟十七号航天员汤洪波、唐胜杰、江新林密切协同，在空间站机械臂和地面科研人员的配合支持下，完成全部既定任务，航天员汤洪波、江新林已安全返回问天实验舱，出舱活动取得圆满成功。</p><p>在上次出舱维修试验的基础上，此次出舱活动重点完成了天和核心舱太阳翼维修工作，消除了前期因太空微小颗粒撞击产生的影响，经评估分析，太阳翼发电性能状态正常。这是我国航天员首次完成在轨航天器舱外设施的维修任务。出舱活动期间，航天员还对空间站舱体状态进行了巡检。</p><p>按计划，神舟十七号载人飞行任务期间还将开展大量空间科学实验与技术试验。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:41:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532521</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532521</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/216.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26532521_202403021341684f5b4c-329b-47d5-868f-6c59b63d5177.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>国防聚焦</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/216.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/770/213.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[丈夫照料半瘫妻子 8 年助其重新行走]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565895" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9656b86727f84932b4e731d86f62dd71/hd/202403011743089058f75abae-8834-479e-9f65-d2fc225fad79-53df604d-75ad-5785-156d-f81f94fcec02.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/617/609.jpg" data-duration="00:16" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video>2 月 29 日，河南商丘，丈夫照料下身瘫痪妻子 8 年，近 8 个月每天骑电三轮往返百公里，带妻子做理疗。妻子想到丈夫的好就止不住流泪。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:40:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26519386</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26519386</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：忻燕，实习生：刘欣艳，素材来源：大象新闻]]>
            </author>
            <category>丈夫照料半瘫妻子 8 年</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/617/609.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/617/610.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[印媒采访台湾地区外事部门负责人，中国驻印使馆：不可接受]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 29 日，某印度电视台播出对台湾民进党当局外事部门负责人吴钊燮进行的采访，为其「台独」和虚假言论张目。此举严重违背一个中国原则，是完全不可接受的。</p><p>一个中国原则的含义是清晰、明确的，那就是世界上只有一个中国，台湾是中国的一部分，中华人民共和国政府是代表全中国的唯一合法政府。这是国际社会的普遍共识，是公认的国际关系基本准则，构成二战后国际秩序的组成部分，为联大第 2758 号决议所确认，也是中国和有关国家建立和发展外交关系的政治基础。</p><p>联合国秘书处法律事务办公室官方法律意见明确指出，「台湾作为中国的一个省没有独立地位」，「台湾当局不享有任何形式的政府地位」。实践中，联合国对台湾使用的称谓是「台湾，中国的省」。</p><p>无论「台独」势力如何歪曲事实、鼓吹「台独」，都无法改变上述历史和法理事实。</p><p>所有与中国建交的国家都应坚定履行坚持一个中国原则的承诺，这也是印度政府的官方立场。而且，印度还是最早承认一个中国的国家之一。</p><p>我们敦促印度有关媒体在涉及中国主权和领土完整等重大核心利益的问题上秉持正确立场，恪守一个中国原则，不为「台独」势力提供发声平台，避免发出违反基本常识的错误信号，不要误导大众。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:34:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532442</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532442</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/388.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26532442_20240302133467bc5b04-2315-4a14-bf1e-ed3d32da0969.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「中国驻印度大使馆」微信公号]]>
            </author>
            <category>驻印使馆</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/388.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/389.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一图速览｜2024 年全国两会有哪些看点？哪些热词备受关注]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">制作：刘珂君，岳小乔，杨丽娟，皇甫凌雨，仰婉晨</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:33:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26532403</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26532403</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/377.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26532403_20240302133393065dd8-2e1e-44f9-bf89-3377bf8e38da.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报客户端]]>
            </author>
            <category>2024 年全国两会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/377.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/769/378.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委员提案｜李宝聚建议提高「三农」领域短视频创作准入门槛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/712.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2024 年全国两会即将到来之际，全国政协委员、中国农业科学院蔬菜花卉研究所研究员李宝聚拟提交一份《关于推进「三农」领域短视频健康发展的提案》。</p><p>李宝聚表示，以农业、农村、农民为主题的「三农」视频内容生产和传播，对中国农村发展、乡村振兴有着十分重要的意义。其传播平台、用户群体均已有了一定的规模。以抖音为例，过去一年（2023 年），抖音上共有 10.2 亿个三农视频，获赞 530 亿次。一年产出 2778 万个农技视频，总播放量达 1206.2 亿次，已有 1840 名农技员入驻抖音，这些视频的总数量同比增长 153%，总时长同比增长 152%。根据《中国网络视听发展研究报告（2023）》，短视频用户的人均单日使用时长为 168 分钟，成为占据人们网络时间最长的领域。乡村振兴战略引导下，短视频作为「三农」题材内容创作和传播的载体和手段，进一步丰富了互联网在乡村振兴领域的应用和价值。</p><p>然而，李宝聚在调研中发现，随着「三农」领域短视频爆款频出，话题度和影响力引发社会广泛关注，但也出现了一些新的问题：视频博主身份各异，不乏责任感低、利益性博主；平台审核机制不健全，优质视频呈现不足；视频扶持及传播途径单一，低粉丝基础优秀作品传播受限。</p><p>为此，李宝聚建议：</p><p>一、提高准入门槛，注重专业素养。首先，平台可以设立创作者认证制度，要求创作者具备相关领域的专业知识，对创作者进行实名认证。这一举措有助于筛选出具有创作能力和专业素养的创作者，同时，实名认证也有助于加强对创作者的管理，保障平台的良好运行。其次，平台应与国家机关、研究机构、企业等展开合作，共同推动短视频创作者与行业资源的整合，提高创作者的专业素养。同时平台也可以继续推出「新农人计划」「幸福乡村带头人计划」等帮扶措施，对创作者提供知识授课、参观学习机会以及技能培训，提升创作群体的创作能力和创作素养。此外，建立完善的评价和监督机制，对创作者的行为进行规范和引导。设立明确的评价标准，要求创作者遵循道德和法律规定，尊重事实，不得传播虚假信息或误导观众。对于违反规定的行为，平台应对创作者予以严肃处理。</p><p>二、完善平台监管机制，营造良好网络环境。首先短视频平台间要互联互通，打破审核技术壁垒，技术升级与复审机制共建，实现精准审核。其次，建立并优化择优降限监管机制，平台可以为有资质的专家账号开通「白名单」，通过平台官方审核获得「白名单」的账号拥有更高的权威性和信任度，解决因平台监管让更多优质的视频内容制作及传播受限问题。同时引入举报、投诉和其他负面评价机制，进一步净化网络空间，提升用户自律，借助广大用户的力量收集良好的监管制度改进建议。互联网短视频平台在内容监管审核层面任重道远，唯有政策、平台、用户三方联动，才能形成健康可持续发展的短视频平台视频的审核机制。</p><p>三、优化平台激励政策，支持优质作品传播。首先，平台应对优质、符合社会主流价值观的「三农」短视频进行首页推荐，设立奖励机制，对具备优质创作能力的账号给予流量扶持，帮助其提高曝光度，促进优质内容传播。也可以与各大社交媒体、新闻客户端等展开合作，将优质作品推广到更多平台，扩大其传播范围，以提高作品的知名度和影响力。其次设立专门的「三农」专家频道，并对认证的「三农」专家账号进行标注，且允许其视频内容中使用专业性术语，能够更好地满足观众对高质量内容的需求，提高其视频的可信度、专业性和权威性。此举有助于农民更加信任和接受平台上的技术指导，从而提高视频的传播效果，提高用户粘性。此外，为优秀的专家学者、技术人员账号围绕农业技术、政策解读、市场分析等主题举办线上直播科普活动，使其与更多用户互动，扩大其影响力。既有助于农民提高生产技能，又有助于推广优质农产品，解决产品滞销问题。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:26:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531577</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531577</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/709.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531577_20240302132675d26608-0493-4e90-93fc-3ba34d32cffa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张成杰]]>
            </author>
            <category>委员提案</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/709.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/710.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委员提案｜李宝聚：对参与治理盐碱地的企业农户等进行补贴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/713.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宁夏石嘴山市，人们正在治理后的盐碱地收割苜蓿。视觉中国，图</p><p></p><p>食为政首，粮安天下，实施盐碱地和戈壁等非耕地综合利用、有效增加耕地面积是实现粮食增产的重要途径。对保障国家粮食安全、端牢中国饭碗具有重要战略意义。</p><p>2024 年全国两会即将到来之际，全国政协委员、中国农业科学院蔬菜花卉研究所研究员李宝聚拟提交一份《关于加快盐碱地、戈壁发展设施农业的提案》。</p><p>李宝聚表示，我国盐碱地和非耕地综合改造利用方面取得了辉煌的成就，经过几十年的改造、几代人的努力，黄泛区变成了名副其实的大粮仓。甘肃省酒泉市肃州区是戈壁农业的发源地，也是戈壁农业的主战场，从上世纪 90 年代开始，率先探索在戈壁荒滩上建设日光温室，利用作物秸秆和畜禽粪便发酵有机基质，结合滴灌节水灌溉技术，让沉睡千年的戈壁荒滩变废为宝，焕发生机，成为绿色果蔬生产的天然基地。</p><p>李宝聚在调研中发现，我国在盐碱地和戈壁等非耕地应用过程中，主要存在规划引导不到位，盲目发展问题突出；科技创新不足，盐碱地和戈壁设施农业专用品种缺乏；产业链条不完整，生产和流通保障措施不完善；政策扶持引导不够，缺乏发展资金等方面的问题。</p><p>针对以上问题，围绕可持续发展战略，以生态优先和绿色发展理念为核心，以推进政策支持和强化科技支撑为抓手，推动盐碱地、戈壁改造利用向产业化、生态化、标准化和集约化发展，构建现代盐碱地、戈壁科学利用新格局，李宝聚提出五条建议：</p><p>一是全面摸清盐碱地和戈壁资源状况，把基础工作打牢。对盐碱地、戈壁的分布、面积、类型、盐分含量、地下水质量和土壤质地等关键参数进行全面调查，评估不同区域利用潜力和限制因素。</p><p>二是搞好顶层设计，研究编制盐碱地、戈壁等非耕地综合利用总体规划和专项实施方案。明确盐碱地和戈壁利用的长期目标和短期目标，确保目标与国家发展战略和区域发展规划相衔接。坚持生态优先原则，因地制宜制定改造利用方案，加强部门间沟通协调，形成工作合力，提高综合利用效率。</p><p>三是分类施策，分区分类开展盐碱及戈壁等非耕地治理改良。根据所在区域的地域特点、土地利用类型、社会经济条件分区、分类制定利用策略。</p><p>四是加快选育适合盐碱地和戈壁设施发展的特色品种，大力推广盐碱地和戈壁治理改良的有效做法。针对盐碱地和戈壁的特定环境，选育耐盐性强、生长表现优异的蔬菜或其他经济作物品种，通过物理、化学或生物方法改良盐碱地和戈壁的土壤质地，使其更适合作物生长，重度盐碱条件下与基质栽培相结合，提高改良技术的适应性。</p><p>五是制定支持盐碱地和戈壁设施化利用的财政金融政策，强化资金等要素保障。整合现有政策，出台专项扶持政策。第一，制定财政支持政策，设立专项资金，对参与治理、利用的企业、农户和科研机构给予财政补贴和税收优惠，提高参与积极性。第二，制定金融扶持政策，金融机构加大对盐碱地和戈壁综合利用项目的信贷支持，推动保险机构开展盐碱地和戈壁等非耕地综合利用相关保险业务，为治理提供风险保障。第三，强化资金要素保障，鼓励社会资本参与改造，形成政府、企业、社会多元化投入格局，优化资源配置，加强监督，确保财政金融政策有效实施和资金的安全使用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:24:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531579</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/716.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531579_202403021324f4e86163-a0b8-43e5-9ffe-e58177f0a1eb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张成杰]]>
            </author>
            <category>委员提案</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/716.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/717.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海虹桥国际开放枢纽「硕果累累」，四区介绍重点项目进展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/760/411.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>3 月 2 日上午，上海市政府举行新闻发布会，介绍《虹桥国际开放枢纽建设总体方案》批覆三周年虹桥国际中央商务区建设成果有关情况，并回答记者提问。闵行、长宁、青浦、嘉定四区公布「成绩单」，并详细介绍片区内重点项目进展情况。</p><p><strong>青浦：区域建设表现为「三个跃升」</strong></p><p>青浦区区长杨小菁表示，过去一年，西虹桥片区高质量发展步伐加快，辐射带动效应持续增强，税收突破 120 亿，三年累计完成固投 642 亿元、占整个商务区 43%。</p><p>区域建设具体表现为「三个跃升」：</p><p>第一个跃升，是枢纽门户提级，辐射引领动力跃升。过去一年，西虹桥片区在空间格局上，持续做强国家会展中心周边 6 平方公里功能强核，加快徐泾 2.5 平方公里工业区转型、打造丝路电商产业创新区，在区级层面拓展毗邻的华新、赵巷两镇打造联动创新区。在总部牵引上，全力打造长三角总部集聚区，中核科创园正式启用，美的全球创新园今年建成，安踏全球零售总部年内结构封顶，目前各类总部型企业达 94 家。在项目招引上，推进总投资 485 亿的 19 个重大产业项目，高新技术企业三年增长近 70%，商务楼宇出租率逆势提升 10 个百分点。&nbsp;</p><p>第二个跃升，是产业集聚提速，创新发展活力跃升。大会展方面，去年国家会展中心办展规模近 700 万方，国际性展会占比超 80%，青浦紧抓「进博会、工博会」等重大展会溢出效应，推动一批国际性、领军性专业组展企业集聚，虹桥国际会展产业园营收、税收双双增长超 1/3。大科创方面，聚焦空间信息、数字经济、未来能源等赛道，美的蓝橙实验室、中核同创技术创新平台等加快集聚，北斗导航研发与转化平台正式建成，设立上海知识产权功能园，规上科技服务业营收占商务区 40%。大商贸方面，做大虹桥海外贸易分中心、联合国采购中心等平台，亚玛芬、博格纳等一批外资企业落户，联动青浦综保区率先打通跨境电商「1210 出口」模式、交易额增长 4 倍，片区进出口、社零分别增长 64%、45%。&nbsp;</p><p>第三个跃升，就是产城融合提质，品质城区魅力跃升。青浦一方面加快彼友、中电投等重点项目建设，另一方面更加注重品质提升和环境优化。主要是三个突出：突出交通优先，一体直达虹桥枢纽的示范区线全速建设、预计 2026 年竣工，G15 抬升、G50 扩容和轨交 2 号、13 号线西延伸「多箭齐发」，徐灵路、龙联路等区区对接道路加快建设。突出城市更新，高标准推进城中村改造，蟠龙天地一开业迅速成为沪上消费新地标，新增市民身边的蓝绿空间 40 万平方，人均公园绿地面积超 10.3 平方。突出职住平衡，新增住宅 41 万方，筹措保租房 4072 套，实施第四轮社会事业三年行动 21 个项目、总投资增长 2 倍，特别是紧扣教育需求、新增学额 1000 个，青浦世界外国语高中今年招生，兰韵文化中心加快建设，全力构建「15 分钟社区生活圈」。&nbsp;</p><p><strong>闵行：总部类企业累计近 260 家</strong></p><p>闵行区区长陈华文表示，虹桥「大商务」功能不断强化，目前，总部类企业累计近 260 家，占商务区总数近一半。经过三年发展，虹桥国际中央商务区（闵行部分）税收实现翻一番。&nbsp;</p><p>其次，聚焦国际贸易，在促进要素集聚上下功夫。比如，虹桥商务区保税物流中心（B 型）积极探索转口贸易、离岸贸易等通路创新，2023 年跨境电商进口业务销售总额及总单量位列全市前列。同时，聚力建设国内领先的高端专业服务业高地，目前，500 余家专业服务领域的头部机构纷纷落地。&nbsp;</p><p>三是聚焦功能配套，三年累计完成固定资产投资 375 亿元。比如，在市政交通方面，示范区线、轨道交通 13 号线西延伸、嘉闵线等正加快建设；在绿化水系方面，苏州河生态廊道基本建成，前湾公园一二期已开工；在公共服务配套方面，新虹桥国际医学中心内 5 家国际化医院开办，华师大新虹桥基础教育实验园区加快建设，上海交通大学上海高级金融学院签约入驻。</p><p><strong>长宁：虹桥机场东片区加快更新改造项目年内竣工</strong></p><p>长宁区区长侯继军表示，近三年来，长宁片区税收总量从 2020 年的 111 亿元增长到 2023 年的 188 亿元。&nbsp;</p><p>一是临空经济综合能级进一步提升。2023 年示范区内新增落地企业 1740 家，同比增长 38.8%。机场东片区加快更新改造，上海荟聚综合体、春秋航空总部等项目将于年内竣工。不断提升宜居宜业环境，在长宁片区内累计筹措建设了 9000 多套租赁住房。&nbsp;</p><p>二是数字经济优势进一步巩固。通过持续深耕「数字长宁」，不断丰富数字经济生态圈，目前在长宁片区已培育集聚了 1900 多家数字经济企业，2023 年软件和信息技术服务业营收同比增长 46.3%。</p><p>三是开放经济广度深度进一步拓展。目前，长宁片区经市级认定的跨国公司地区总部、外资研发中心等达到 59 家，集聚外资企业 888 家，2023 年税收同比增长 41.1%。组织 49 家企业参展第六届进博会，参展企业数量和意向成交金额均创历届之最</p><p><strong>嘉定：规上工业产值 179 亿元，占商务区近 40%</strong></p><p>为了推动虹桥国际开放枢纽建设，嘉定提出了「开放北虹桥，创新领航地」这一区域定位。嘉定区区长高香表示，去年嘉定片区完成税收 60.4 亿元、增长 44.3%，创历史新高；实现规上工业产值 179 亿元，占整个商务区的近 40%；总投资 210 亿元的 24 个重大项目得到有力推进，嘉定片区能级品质不断跃升。具体来说，主要是做到「双依托、双强化」：&nbsp;</p><p>一是依托虹桥枢纽强化开放链接。去年嘉定片区新增企业 5604 户、引进亿元项目 50 个，均超额完成年度目标任务。在加强辐射带动上，嘉定综保区作为全区对外开放的重要平台，当前在保税赛车、跨境电商等业务方面不断提质增效，集聚了 3 家市级国际贸易分拨中心示范企业，去年嘉定综保区进出口额首次突破 100 亿元、增长 18.8%。在加强联动协作上，嘉定与昆山、太仓联合召开 2023 年嘉昆太协同创新核心圈轮值会议并发布五大行动倡议和百项合作事项。同时，成功举办第六届长三角科交会，实现科技成果交易金额 4.3 亿元，同比增长 34.3%。&nbsp;</p><p>二是依托科创禀赋强化创新领航。重点做到「三个聚焦」：聚焦创新产业发展，打造数字新经济、生命新科技、低碳新能源、汽车新势力产业链融合生态集群，康德莱医疗器械、澳康达名车广场等项目已经投用，国泰中心、重塑能源等项目有序推进。聚焦创新载体建设，聚力打造「一区、一城、一湾」，「上虹桥·城市更新区」规划正式发布，288 亩研发用地正全面推向市场；临港嘉定科技城首发项目「北虹之云」破茧而出，去年新引进企业 346 家，力争科技城明年建成国家级科技企业孵化器；虹桥新慧总部湾起势成型，已吸引 14 家企业研发总部落户。聚焦创新主体培育，统筹抓好头部企业和创新型中小企业的培育，目前北虹桥已经拥有国家级专精特新「小巨人」企业 5 家、市级专精特新企业 47 家和高新技术企业 128 家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 05:19:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531752</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531752</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/760/405.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531752_2024030213198a835014-635b-4229-85c9-2d56e5ab9541.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，俞凯]]>
            </author>
            <category>虹桥国际开放枢纽建设</category>
            <category>市府新闻发布会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/760/405.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/760/406.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新城市志｜上海又将新添高铁站，「八纵八横」落下关键一子]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2021 年，官方宣布：新建上海宝山站和崇明站。其中，将成为上海北部铁路枢纽的上海宝山站，引发很大关注。那么，宝山高铁站建设进展如何？</p><p>近日，宝山区新闻办介绍，宝山高铁站会在 2024 年正式开工。根据已公开信息，上海宝山站北与 G1501 上海绕城高速相邻，南距 S20 外环高速 4.4 公里，西与蕰川公路毗邻，东距长江 3.9 公里，车站位于宝山区杨行镇城西一村附近。</p><p>这个由苏沪通和沪渝蓉两条干线交汇的高铁站，不仅将为长三角一体化创造新的格局，也是深入内地的一根动脉。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/504.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：人民网上海</p><p></p><p><strong>宝山高铁站，都有哪些亮点？</strong></p><p>众所周知，越是新建的基础设施，由于技术进步、需求变化、设计理念更新等因素，往往有一定的「后发优势」。那么，宝山高铁站都有哪些亮点？</p><p>宝山高铁站的建筑方案是六边形的，体现「芯链宝山」的概念。公开资料显示，宝山站采用沪渝蓉场、沪通场上下叠层布置方案。高架层沪渝蓉场采用尽端式布置，设到发线 8 条（含正线）；地下层沪通场采用贯通式布置，设到发线 10 条（含正线），将是中国第二座双层车站。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/503.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>也就是说，到渝蓉方向的旅客，向上走，到高架层进站候车；如果目的地在北，就向下走，到地下层进站候车。如此两向分流，互不干扰，就可以极大缩短旅客进站排队的时间，提高通行效率。同时，宝山站引入同济路匝道，采用腰部落客的方案，相当于把面向城市的正立面打开，把人和车的流线也相对分开。</p><p>而且，这种集约化的设计思路，是把地面空间尽量还给城市本身，让站点对城市的影响降低到最小程度。尤其是在上海这种寸土寸金的地方，留出更多的地面空间，就意味着更大的开发价值和经济潜能。</p><p>此外，宝山高铁站还是四场合一的枢纽站：沪渝蓉铁路、沪通铁路、预留捷运线以及轨道交通 19 号线这四种铁路制式在一处汇集。其中，轨道交通 19 号线是一条贯穿上海中心城中央活动区的南北向径向市区线，途经闵行、徐汇、浦东新区、虹口、宝山等行政区。</p><p>也正是因为这种汇聚效应，相关部门测算过宝山高铁站未来的客流规模：每天铁路旅客到发量将有 14.8 万人次，一年铁路到发量为 5400 万人次。这与当下的上海新客站、未来的上海东站基本相当，超过当下的上海西站、未来的松江南站。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/502.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>进一步促进长三角高度一体化</strong></p><p>首先，对上海来说，宝山高铁站的建设，意味着北边的大型高铁枢纽站空白被补足。随着宝山高铁站的建设，很多新开班次会从这里始发，不光是宝山区、虹口区和杨浦区，乃至浦东北部区域的居民，出行都会更为便利。</p><p>尤其是，虹桥火车站是国内客流量最大的高铁站之一，已经高度饱和，很难接入新的列车或班次。宝山高铁站与人民广场只有二十分钟车程，在为虹桥站分流的同时，也将起到更为重要的联动市区的作用。</p><p>从长三角区域来看，上海与浙江之间，已有沪甬通道等成熟的城际铁路；而上海到江苏北部，尤其是南通，此前并没有高铁或城际铁路可以直达。宝山高铁站开通后，沪渝蓉高铁在崇明有设站，沪通铁路在南通又有设站，这意味着面向长江、原先与其他长三角城市几乎不毗邻的宝山，可以更好地融入长三角一体化的体系之中。</p><p>根据《中长期铁路规划（2016-2030）》，「八纵八横」是新时期高速铁路网的总体规划，体现国家发展的战略纵深。接入宝山高铁站的沪渝蓉高铁和沪通铁路，都在「八纵八横」之中，也是其中为数不多的尚未完全建好的线路。待到这两条线路建成，「八纵八横」的高铁系统也将完全变成现实，而它们恰好在宝山高铁站交汇。</p><p>具体来看，沪渝蓉高铁从上海出发，经过武汉等地，到重庆、成都方向。完全开通后，将为区域经济提供更多发展路径的选择，让长江经济带更好地与上海连接起来。而沪通铁路则是从上海到南通方向，其设计速度为 260 公里/小时，目前方案是客货混行，以客运为主。</p><p>毫无疑问，在国家八纵八横的铁路网络中，这个由苏沪通和沪渝蓉两条干线交汇的高铁站是一个关键点，无疑是后发且重要的一步棋。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/501.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>以轨为带，联动区域经济社会协调发展</strong></p><p>长三角一体化建设，最直观的一个具体象征物就是轨道，这里面包括高铁，也包括地铁。长三角经济圈的轨道化建设，可以说一定程度上重塑了整个长三角区域的时空结构。过去人们认为比较远的地方，如今坐上列车刷一会儿手机就已抵达。</p><p>2023 年 6 月，苏州轨道交通 11 号线与上海轨道交通 11 号线的无缝对接，让越来越多苏沪两地市民感受到了同城的快速便捷。半小时生活圈、1 小时通勤圈、24 小时包邮圈，这些不再只是媒体传播的新概念，而成为了热气腾腾的生活现实。</p><p>尤其是，轨道交通建设极大地激活了物流和人流，扩大了人们的活动半径，革新了旧的城市观念，人们不再是住在一个城市，而是住在一个城市群；过去被认为是郊区的地方，现在很可能因为处在一个城市圈的关键节点而变得炙手可热。随着宝山站开工，其周边或许又要迎来新的想象。</p><p>除了方便民众出行、丰富生活，以轨为带，更是引领都市圈、城市群、经济带协同发展的重要前提。</p><p>得益于轨道交通能力的大幅提升、越织越密，上升为国家战略五年多，长三角一体化发展给三省一市带来强劲动力。作为中国经济发展最活跃、开放程度最高、创新能力最强的区域之一，长三角地区以不足 4% 的国土面积，连年保持全国约 1/4 的经济总量，也让人们对这片土地有了更多期待。</p><p>新年伊始，长三角三省一市晒出 2023 年经济发展总「成绩单」：30.51 万亿，约占全国 GDP 总量的 24%，「压舱石」效应明显。而从宝山高铁站向广袤的内陆纵深望去，其对进一步完善沿江高铁通道，构建长江经济带综合立体交通走廊，促进区域经济社会协调发展，都具有重要意义。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/599.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海报设计，白浪</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 04:55:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531556</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531556</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/517.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531556_2024030212554aca537c-1f9e-44df-a56b-a1e564c2464d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，陶舜]]>
            </author>
            <category>宝山高铁站</category>
            <category>沪渝蓉沿江高铁</category>
            <category>苏沪通高铁</category>
            <category>长三角</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/517.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/756/518.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[直播丨电动自行车易「火」难防？上海消防突击检查高层住宅安全隐患]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[全国电动自行车起火事件时有发生。截至 2023 年 12 月，上海约 1.3 万个住宅小区中，已有约 1.25 万个住宅小区建有电动自行车充电设施。违规停放、飞线充电乱象整改到位了吗？3 月 2 日晚，澎湃新闻跟随上海消防突击检查高层住宅小区，防患于未「燃」！]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 04:43:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26520184</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26520184</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王瑞，江海啸，导播，胡岑，编辑，石轶君]]>
            </author>
            <category>电瓶车起火</category>
            <category>上海消防</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/324.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/325.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政微纪录丨习近平总书记与代表委员议国是]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政微纪录丨习近平总书记与代表委员议国是]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 04:27:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=3147759663886873854&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=373B07DD-C479-40E5-AC9C-5593FF909D70_731030602837&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=3147759663886873854&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=373B07DD-C479-40E5-AC9C-5593FF909D70_731030602837&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/759/930.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海市发改委：「大虹桥」22 项新政策落地率近 70%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/606.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>3 月 2 日上午，上海市政府举行新闻发布会，介绍《虹桥国际开放枢纽建设总体方案》批覆三周年虹桥国际中央商务区建设成果有关情况，并回答记者提问。</p><p>有记者提问，《虹桥国际开放枢纽建设总体方案》批覆之后，去年 7 月国家又出台了《关于推动虹桥国际开放枢纽进一步提升能级的若干政策措施》，里面提出一批含金量很高的政策，现在这些政策落地情况怎样？接下来还会不会有一些新的政策出来？</p><p>市发展改革委副主任陈石燕表示，《若干政策措施》是继 2021 年《虹桥国际开放枢纽建设总体方案》之后，从国家层面对「大虹桥」建设的又一再度集中赋能，政策共 24 条，其中涉及上海 22 项。政策出台大半年来，在国家相关部委关心指导支持下，本市迅速搭建工作专班，全力以赴推动落实。<strong>截至目前，22 项政策措施已落地 15 项，落地率近 70%</strong>，具体可分为三类：&nbsp;</p><p><strong>一是「强化虹桥国际中央商务区核心功能」相关政策，共 5 项。</strong>其中，打造「丝路电商」辐射引领区、培育发展知识密集型服务贸易等 2 项已落地，比如虹桥商务区管委会在去年年底正式发布了全力推进「丝路电商」先行区的三年行动方案。此外，涉及到试点跨国公司本外币一体化资金池、支持配置甲类大型医用设备、支持临床急需药品临时进口等 3 项政策正在积极推进中。&nbsp;</p><p><strong>二是「促进‘一核两带’融合发展」相关政策，共 10 项。</strong>其中 7 项已经落地。主要包括构建高水平区域创新网络、推动高新技术企业自由流动、开放智能网联汽车跨省市道路测试，优化外国高端人才便利服务、建立国际职业资格证书认可清单制度、推动数字人民币联动试点、扩容升级国际互联网数据专用通道等 7 项已落地。</p><p>比如构建创新网络方面，在昨天刚刚结束的虹桥 2024 年工作现场会上，长三角地区一批企业、高校、科研院所共同签署了共建全国重点实验室合作协议，协同开展基础研究和技术攻关；又如数字人民币联动方面，苏州相城区与长宁区依托「五五购物节」等场景全面探索数字人民币消费互联互通。此外，涉及到推广国际人才管理改革试点、开展综合保税区高质量发展综合改革试点、探索医学检查检验结果互认共享等 3 项政策正在积极推进中。&nbsp;</p><p><strong>三是「引领长三角更高质量一体化发展」相关政策，共 7 项。</strong>其中 6 项已经落地，包括提升航空服务功能、打造多式联运通道、共建跨区域轨道交通网、强化服务长三角功能、构建全链条科研服务体系、完善海外知识产权纠纷应对机制。比如强化海外知识产权保护方面，去年 11 月，已经正式成立了「上海市知识产权保护中心虹桥国际中央商务区维权援助工作站」，今年在此基础上还将继续探索设立海外维权基地。此外，优化长三角算力布局这项政策也正在积极推动落实中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 03:41:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531472</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531472</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/603.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531472_2024030211416535626f-66e0-4de4-b8f8-fec150e740a4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，俞凯]]>
            </author>
            <category>虹桥国际开放枢纽建设</category>
            <category>虹桥国际中央商务区</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/603.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/604.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方回应「网传青海发生洪水」：未造成人员伤亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>从昨天夜间至今早（3 月 2 日），个别网友在部分网络平台发布「青海洪水」「冬格措纳湖大坝溃堤」等话题，引发关注，总枱记者就网友关注话题向当地政府部门进行核实。</p><p>据了解，2 月 18 日，青海省果洛州玛多县冬格措纳湖水位上涨，导致闸室左侧导墙被冲毁，引发都兰县下游河道行洪压力增大，对都兰县沟里乡、香加乡、香日德镇、巴隆乡、宗加镇共 5 个乡镇的生产生活造成影响。</p><p>灾害发生后，当地组织 1100 余名县乡村干部群众立即开展隐患排查，联合水利、应急、交通、农牧等行业部门结合职能开展应急物资调拨、安全隐患排查、河道水位监测、疏导群众避险等工作。其间累计调拨吨袋、铅丝石笼、麻袋、发电机、棉大衣、救生衣等物资 1 万余件，全力保障河道周边群众生命财产安全。并于 21 日完成冬格措纳湖放水闸被冲毁的导墙、放水闸导墙北侧边坡开裂缺口的封堵合龙。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/266.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视频截图</p><p></p><p>记者从都兰县相关部门了解到，此次灾害共造成都兰县宗加地区 2 户 8 人受灾，牲畜死亡 195 只，水毁乡村道路、牧道约 24.95 千米，水利设施部分冲毁，过水耕地、草场未造成损失，未造成人员伤亡。部分网络平台所发布的「数十人死亡、数千人失踪」等情况，纯属虚构，与事实严重不符。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 03:15:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26531433</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26531433</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/305.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26531433_2024030211154998a9bd-bddd-4e7e-8d21-6561adb7d2ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>青海发生洪水</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/305.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/755/306.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[H5｜信心从何而来：来自第一线的调研报告]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[H5｜信心从何而来：来自第一线的调研报告]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 00:07:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2024/03/xinxin/</guid>
            <link>https://h5.thepaper.cn/html/interactive/2024/03/xinxin/</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/662/884.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[迎接 2024 全国两会｜34 张海报里的中国发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/184.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/682/66.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/682/859.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/339.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/352.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/439.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/337.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/452.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/335.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/308.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/349.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/326.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/355.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/451.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/442.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/447.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/319.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/434.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/314.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/306.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/329.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/426.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/341.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/431.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/344.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/684/333.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/683/415.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 00:05:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26467496</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26467496</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/394.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26467496_2024030208055ec96836-e817-4ffb-987a-e1e87b9cedc7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>2024 年全国两会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/394.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/190.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国两会|AI 视角看中国的一天]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565981" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/af1ae8dbc0d449c19b519ce7ba52585e/hd/2024030123470602912b8d043-fbd5-49ec-a996-dd31baac7042-dff0f162-b132-e31a-c8f6-2c828c9f6114.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/123.jpg" data-duration="03:13" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>千帆竞发，星河灿烂。用 AI 的视角，呈现中国人一天中各个时间段的缩影，展现一幅幅社会民生的活力画卷。通过详实的数据，展示中国人如何在不同领域内创造的巨大价值。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 00:00:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26507551</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26507551</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻，龙慧，晁嘉笙，刘瑞麟，王煜，唐屹]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>政协会议</category>
            <category>两会报道</category>
            <category>两会时间</category>
            <category>两会一线</category>
            <category>两会</category>
            <category>全国政协</category>
            <category>全国政协主席会议</category>
            <category>2024 年全国两会</category>
            <category>美数课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/123.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/664/124.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早春中国的 150 秒细节]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565992" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/59394d6a8a264608814a89f54334d4c9/hd/20240302071818566847f42da-2b89-4f39-ab42-21767a0d12ec-edaf67df-a966-0afa-d5a0-90f2788b1627.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/751/198.jpg" data-duration="02:35" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>在中国的大地上，听见春天的声音，看见春天的生活。中国人无惧风雨的强大韧性，汇聚成行稳致远的澎湃动能。实干成就伟业，奋斗成就梦想。奋进的生活，热气腾腾。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 23:20:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26519279</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26519279</link>
            <author>
                <![CDATA[剪辑：高尔娜，李知觅，调色：江勇，海报：郁斐，素材来源：视觉中国，新华社，上海市文化和旅游局，湖南省政府新闻办，贵州省人民政府新闻办，西安市委宣传部 B 站]]>
            </author>
            <category>两会</category>
            <category>春天</category>
            <category>早春</category>
            <category>纪录湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/751/198.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/751/199.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
