<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 14 Dec 2023 02:17:34 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登回应美众院决定启动弹劾调查：毫无根据的政治噱头]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据美国有线电视新闻网 (CNN) 报道，当地时间 13 日，美国众议院投票决定正式对总统拜登进行弹劾调查。拜登发表声明回应称，该调查是「毫无根据的政治噱头」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/72.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国总统拜登。资料图</p><p></p><p></p><p>据报道，在美国众议院投票结束后不久，拜登表示，「他们没有采取任何措施来帮助改善美国人的生活，而是专注于用谎言攻击我。他们没有做好需要做的紧急工作，而是选择把时间浪费在这种毫无根据的政治噱头上，就连国会的共和党人都承认这种噱头没有事实依据。」</p><p>报道称，拜登还在声明中提到了经济、南部边境、乌克兰和以色列等问题，并表示国会中的共和党人没有采取行动帮助解决这些问题。</p><p>报道还指出，尽管众议院共和党人投票决定正式对拜登进行弹劾调查，但共和党领导层指出，此举并不意味着弹劾总统不可避免。众议长约翰逊 12 日曾表示，「我们不会预判结果，因为我们做不到。」他还表示，对拜登的弹劾调查不是出于政治考量。</p><p>此前报道，美国众议院 13 日进行全体投票，最终以 221 票对 212 票通过一项决议，正式对拜登进行弹劾调查，调查的内容包括拜登是否从他 53 岁的儿子亨特·拜登的外国商业交易中不当获益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 02:15:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652383</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652383</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/93.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25652383_202312141015c62da46e-f908-44a4-a6c5-5333a84455f2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中新网]]>
            </author>
            <category>拜登</category>
            <category>弹劾调查</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/93.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/94.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[清华大学在上海各中学开培训班，一门课程 2 万多？当心诈骗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，上海市民王女士收到一条短信，对方自称是王女士的女儿，临时用「校讯通」给王女士发信息，所以短信号码是陌生号码。「女儿」说，自己的中学联合教育局邀请了清华大学教授开培训班，5 门课程，每门培训费 24800 元。女儿还以「自己非常想报名培训班，但每个班只有 15 个名额」为由催促王女士尽快添加培训主任微信并缴费。王女士有所警觉，向女儿的班主任核实，被告知并无此事，学校也没有使用过「校讯通」。</p><p>至此，诈骗短信真相大白，王女士便将此事告知上海辟谣平台，希望提醒更多的家长不要上当。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/622.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">骗子发给王女士的「清华大学培训班通知」。&nbsp;本文图片均为「上海网络辟谣」微信公众号&nbsp;图</p><p></p><p>上海辟谣平台查看王女士收到的短信发现，内容漏洞百出。</p><p>例如，字体、字号、颜色不一，行文不规范，语言表达无逻辑；所谓来自清华大学的通知落款是「学校教务处」，但盖章是「清华大学教务处」；报名时间是 2023 年 11 月 15 日-2023 年 11 月 29 日，落款时间却是 2023 年 11 月 29 日，意味着报名最后一天通知才发出来；通知写「培训结束后统一颁发清华大学专业证书」，但清华大学只会为正式录取并顺利毕业的学生颁发学历、学位证书，没有「专业证书」……</p><p>记者尝试联系对方留的培训主任微信号，系统提示「被搜账号状态异常，无法显示」；拨打发送短信的号码，发现该号码为虚拟号码，无法拨通。</p><p>进一步调查发现，利用「清华大学培训通知书」诈骗不是新鲜事，不少网友都分享过自己的遭遇。</p><p>这类陷阱的共同点是：通知上都印有清华大学的图标、校训、公章；通知中都承诺培训结束后可以发放与清华大学相关的证书，成绩优异者甚至可以保送上清华；通知中的培训名额有限，报名时限很短；通知中要求家长添加「老师」个人 QQ 或微信缴费，而不通过学校的正规渠道缴费……</p><p>可见，骗子打着清华大学的名义招摇撞骗，并制造「名额有限」的假象，催促家长交钱。从网友分享帖看，已有不知情的家长为孩子缴费之后发现上当受骗，报警求助。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/623.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">各式各样的「清华大学培训通知书」，均为诈骗。</p><p></p><p>上海辟谣平台提醒各位家长，接到这类通知一定要冷静，先找学校和班主任核实通知的真伪，再当面询问孩子的意见，避免冲动之下掉入骗子的陷阱。</p><p>（原标题为《清华大学在上海各中学开培训班，一门课程 2 万多？当心诈骗！》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 02:09:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652322</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652322</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/910.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25652322_20231214100912a6c74c-1296-4bbb-8996-c683009f9dfc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「上海网络辟谣」微信公众号]]>
            </author>
            <category>清华大学</category>
            <category>培训班</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/910.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/911.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[突发癫痫易引发车祸，「病驾」上路如何监管？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>因驾驶人在驾驶途中突发癫痫疾病导致的严重交通事故，常造成人员伤亡和恶劣社会影响，而这背后则是申领驾驶证体检环节存在漏洞、部门间数据信息沟通不畅通等诸多问题。</p><p>「病驾」上路的风险如何从源头处避免？怎样加强对于驾照申领环节的监管与治理？可否通过提升技术手段，甄别驾驶人员的异常驾驶行为？近日，相关部门对此进行了答复。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/982.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图片均为上海大调研」微信公众号&nbsp;图</p><p></p><p><strong>「病驾」上路隐患重重</strong></p><p>上海市人大代表章冀龙表示，从获取的数据来看，本市癫痫病患者有 7 万多人，其中 9000 多人持有机动车驾驶证，而我国有超过 900 万癫痫病患者，若按照这个比例计算，我国可能有超过百万的癫痫病患者领取了机动车驾驶证。</p><p>该代表指出，申领驾驶证体检环节存在漏洞。在申领机动车驾驶证的体检环节中，申领人仅需自行进行勾选申告是否患有器质性心脏病、癫痫、美尼尔氏症、癔病等影响活动的重大疾病，而这类疾病往往具有隐蔽性，以突发性呈现，仅从申领人的外表及日常状态无法判断，体检机构也不进行医疗诊断和患者病史记录的查询比对，自行申告流于形式，导致对安全驾驶影响最重大的疾病无法在源头进行管控，造成道路安全隐患。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/984.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>同时，部门间数据信息沟通未畅通机制。机动车驾驶人员信息和重大疾病患者信息分属不同部门掌握，机动车驾驶人员信息在公安机关登记，神经系统疾病患者信息在衞生健康部门保存，部门间未能建立和完善患者数据信息的共享机制，无法及时对「妨碍安全驾驶」的疾病患者信息进行查询比对，对特殊群体的「病驾」监管丧失主动权。</p><p>为此，人大代表建议，增加医院诊疗、体检的提示环节，督促驾驶证申领人履行申告义务。建立信息数据定期通报机制，实现跨部门数据共享。他建议明确法律责任。一方面，建议公安机关依据《道路交通安全法》《机动车驾驶证申领和使用规定》，提高对「病驾」人员行政处罚的力度；另一方面，建议将隐瞒情况或者提供虚假材料申领机动车驾驶证的行为纳入个人征信系统，提高「病驾」的违法违规成本。</p><p>除此之外，推动提升智能汽车的辅助驾驶功能，从技术上防范异常驾驶行为的风险。</p><p><strong>市公安局：开展妨碍安全驾驶疾病不得领证相关宣传</strong></p><p>上海市公安局在对市人大代表的答复中表示，根据公安部《机动车驾驶证申领和使用规定》规定：「驾驶人有器质性心脏病、癫痫病、美尼尔氏症、眩晕症、癔病、震颤麻痹、精神病、痴呆以及影响肢体活动的神经系统疾病等妨碍安全驾驶疾病的，车辆管理所应当注销其机动车驾驶证。」</p><p>2021 年，本市虹口区曾发生一起癫痫病人交通事故，已引起虹口检察机关重视，自 2022 年 2 月起，虹口检察院多次召集虹口区衞健部门、交警部门、第四人民医院等单位，在虹口区探索开展「病驾」特殊群体排查治理工作，并成立了工作专班。</p><p>目前，已在虹口区第四人民医院癫痫专病门诊开展试点，通过医疗机构门诊现场宣传提示和告知，督促持有机动车驾驶证的癫痫病患者及时到车管所申请注销驾驶证，提醒尚未取得驾驶证的癫痫病患者不要申领驾驶证。</p><p>其间，虹口交警部门积极联系区衞健部门和第四人民医院，将第四人民医院癫痫疾病人员信息与本区驾驶人信息关联，同步比对持有机动车驾驶证的人员，目前比中 45 人。据统计，自 2022 年 8 月以来，虹口交警部门在开展逐人宣传告知的基础上，向市公安局车管所转递了 7 份驾驶人注销申请，目前该 7 人的驾驶证均已被注销。</p><p>在此基础上，本市交警部门于今年 4 月在全市开展妨碍安全驾驶疾病不得申领、持有驾驶证相关宣传工作。包括，在驾驶证业务体检、身体情况申报环节自主书写申告事项，自行书写「本人不具有妨碍安全驾驶的疾病」和「本人自愿承担相应的法律责任」的内容。在各互联网体检医院驾驶人体检入口、签字处发放责任告知。</p><p>此外，引导全市各互联网体检医院本级或者上级医院设有针对器质性心脏病、癫痫病、影响肢体活动神经系统疾病等门诊的，参照驾驶员体检，积极主动提供相关宣传告知材料，门诊医师一并告知患者患有此类妨碍安全驾驶疾病涉及驾驶证管理的相关法规政策。</p><p>还包括，会同保险同业公会，研究探索在机动车保险人购买保险时，增加患有上述妨碍安全驾驶疾病驾驶机动车造成事故的免赔条款重点提示。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/985.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>市发改委：「病驾」行为或将被纳入失信人名单</strong></p><p>市衞健委提出，目前本市公立医疗机构检查结果互通互联互认率已超过 90%。市衞健委将继续推进数字化转型，实现不同医疗机构电子健康档案安全共享，并积极探索衞生健康信息共享模式，配合交警部门对癫痫等病人违法申领驾照问题加强治理，保障人民群众的生命财产安全。</p><p>市发改委则表示，将配合市公安局对隐瞒情况或提供虚假材料申领机动车驾驶证的行为纳入失信记录的依据和具体标准等作充分研究论证。</p><p><strong>市经信委：甄别异常驾驶已纳入智能汽车产业工作考虑</strong></p><p>市经信委提出，当前，大部分 L2 级辅助驾驶系统均具有通过操作系统识别驾驶人员行为的功能，通过方向盘压力感应、人眼聚焦、车内毫米波雷达、踏板压力感应等功能综合评估驾驶人的状态，确保驾驶员在处于具有能力接管的状态。</p><p>部分车企已经启动研究关于驾驶人员状态异常时的最小风险策略，在甄别驾驶人异常驾驶行为后，自动驾驶系统应立即执行最小风险策略。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/986.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>由市人大代表提出的提升智能汽车的辅助驾驶功能，甄别驾驶人员的异常驾驶行为的相关建议，已纳入本市智能网联汽车产业的工作考虑，同时也是行业发展的未来方向。</p><p>（原标题为《突发癫痫易引发车祸，「病驾」上路如何监管？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 02:08:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652371</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652371</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/41.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25652371_202312141009e867f1b4-c90f-401d-8079-51a7b302a0c1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈颖婷/「上海大调研」微信公众号]]>
            </author>
            <category>病驾</category>
            <category>车祸</category>
            <category>上海大调研</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/41.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/42.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[专访丨左航：在表演中找到发现内心的开关]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>从筹备《月光武士》开始，导演虹影曾多次到重庆海选 「少年」，这个重庆少年英雄救美的电影中，孤独、善良、勇敢、无畏的少年窦小明是电影的核心。很长时间，虹影找不到她心目中的窦小明。</p><p>直到偶然一次她在机场，遇到大量人围着几个男孩。她记得对左航的初印象，「精致的五官，有抓人的气质，很像反复看的意大利导演维斯康蒂的电影《魂断威尼斯》里的美少年。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/156/740.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《月光武士》海报</p><p></p><p>第一次试戏，左航坐在一个矮凳子上，表演惊喜发现护士姐姐是当地的「大粉子」（大美女）的样子。虹影惊讶于这个 15 岁的年轻偶像呈现出的放松和自然，「他的眼睛单纯，那种调皮、热情，天真无邪，简直是一气呵成。」</p><p>除了超过《月光武士》原著小说中窦小明原本 12 岁的年龄设定外，左航的条件「几乎完美」。作为地道在重庆长大的孩子，全程重庆话方言的演绎不在话下；出身普通家庭的背景，和对父母辛劳的体察，都让虹影觉得，「仿佛窦小明藏在他的身体里」。</p><p>于是她把主角的年龄提高了两岁，15 岁的左航和 14 岁的窦小明，在电影《月光武士》里相遇了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/156/741.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《月光武士》海报</p><p></p><p>如今打开左航的百度百科，他的身份介绍上写着「中国内地男演员、歌手、TF 家族练习生」。因为一部作品，左航有了全新的身份，演员。</p><p>这个出生于 2006 年的清秀小男孩，2018 年就被星探发掘，进入时代峰峻旗下的「TF 家族」，作为第三代练习生为未来的演艺事业积蓄能量。作为 TF 家族里的 rap 担当，左航在舞台上要帅要炸，台下则是有时搞怪，有时乖巧，有时又展现出早熟的忧郁。</p><p>作为同代练习生中最早「触电」的人，左航坦言自己顶着压力，甚至一开始觉得有些「手足无措」。他在进组前就做足准备，早早背熟了全部的台词，请表演老师指导并反复练习琢磨。</p><p>《月光武士》故事的发生地，是重庆赫赫有名的重点中学，也正是左航就读的学校。时光跨越了近半个世纪，一个当代潮流青年和曾经的热血愣头青在时光中交互对话。左航有意让自己「少年老成」，在现场学会了打 1970 年代的陀螺，在体验生活中打调料打成「小面专家」，甚至电影里江面上涟漪不断的水漂，都是他的手艺。</p><p>少年都是一样的倔强。夏戏冬拍，蓝格白底的海魂衫和短裤让人冷得发抖，剧组给演员准备了当地白干，暖身体，他不喝，说不到年龄；被小混混们殴打的戏，他让对手们放开对他动真格，甚至把他扔进冰冷的江水里，他接受采访时得意地说，「这是成为演员必备的体验」；影片里，冲突激烈的情节中，包含着屈辱愤怒悲伤失望等复杂情绪，他说体验到了演戏让人看到平时看不到的面相；他的兴趣爱好里一直有电影这个选项，谈及想演的角色，竟然是《沉默的羔羊》中安东尼·霍普金斯那样「优雅的反派」。</p><p>电影上映前的首映礼上，粉丝从四面八方赶来，他一举手一投足引发全场激烈的尖叫。主持人让他谈第一次演电影的感受，他说：「体验到了完全不一样的人生。」主持人有点「挑事」地追问，「不一样的人生？难道你没有喜欢的女孩吗？」在全场沸腾的叫喊中，他狡黠地回答道，「我还小，不懂爱。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/156/742.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">左航在电影首映礼上比划片中「月光武士」的专属 pose。图片源自网络</p><p></p><p>电影《月光武士》将于 12 月 15 日全国公映。电影上映前，左航接受澎湃新闻记者专访，谈起自己的「触电」初体验的过程，还有在即将成为一个「大人」的门槛前，对更大舞台的向往。</p><p><strong><span style="color:#2980b9;">【对话】</span></strong></p><p><strong>这小孩挺倔的，明知道一件事困难，还是会去做</strong></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：还记得初次读到剧本时，对这个作品和人物的感受是什么样的吗？对窦小明这个人物是如何理解的？</p><p><strong>左航</strong>：虹影导演的剧本画面感比较强，我对这个人物的第一印象，应该是觉得这小孩挺倔的，竟然要跟大人去打架。回想起来，那会儿会感叹于当时的生活和今天非常不同，也觉得那个年代的人比现在的人要更坚强一些。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/156/743.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">左航与导演虹影</p><p></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：你觉得自己本人有哪些和窦小明相似的地方吗？</p><p><strong>左航</strong>：可能在「卷」这件事上比较像，我指的「卷」，就是知道这件事情很困难，但还是要去做。比如说像我们会遇到一些比较艰难的任务，明知时间紧，任务重，但不会退缩，还是会去努力地完成它。这点就像窦小明知道刚哥是个强大的敌人，还是一样为了自己内心所相信和维护的东西，去发起挑战。</p><p>但窦小明是个比我更坚定的人，整个片子里，好像所有的事情，他都不会有什么选择困难症之类的。我可能有时候还会飘忽不定，比如生活中，今天中午吃什么都会要去想一想，所以我比较羡慕他这一点。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/156/744.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">电影杀青时，左航在微博上分享了自己和窦小明的「友谊」</p><p></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：作为一个重庆人，对于这个城市的感受和记忆是什么样的？影片中的年代，和你成长的重庆有什么不同？</p><p><strong>左航</strong>：我感觉重庆给人的感觉就是很贴合那四个字——人间烟火。电影里那个年代的重庆可能会更具有乡土气息，现在可能重庆会更「魔幻」一些，两个年代的重庆各有各的好。但是大家也可以注意到，电影里面的雾，是从以前贯穿到现在的一个意象。我了解了一下故事发生的大的历史背景，也去观察其他演员的表演，试着去找那种老年代的感觉，一开始比较担心我演得比较现代，有刻意要往「老派」的感觉去演。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/156/745.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">窦小明</p><p></p><p><strong>被打是演员必备经历，重在体验</strong></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：你在你这代的练习生里，是最早开始拍电影的，会觉得有压力吗？</p><p><strong>左航</strong>：肯定会有压力，主要是因为第一次，也没有什么经验，剧组又是一个陌生的环境，在最开头的时候可能会感到有点手足无措。但是随着拍摄的一些进程，渐渐好像就知道自己该做什么了，这种压力就会得到缓解。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：为这个人物做了怎样的准备？导演说你自己私下做了很多功课，具体是怎么做的？</p><p><strong>左航</strong>：我先把剧本统统拉了一遍，自己有一个笔记本，会把它一节一节地按照内容列个梗概，重要一点的内容标个红，私下再把它看得更仔细一点。之后，我会找表演老师一起过一下那些比较难的戏份，做前期的准备。整个剧本通读捋顺过后，具体每一场戏开拍之前，再在前一天覆习一下马上要拍的台词和对手戏里对方的反应，到拍的时候顺其自然地就把台词都背下来了。我好像还挺擅长背诵的。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：片子里有些戏拍得还挺苦的，比如要被殴打还是真打，当时是什么感受？</p><p><strong>左航</strong>：我算是比较乖的小孩，从小也没真的和别人打过架，就在戏里体验这种不同的人生了。挨打好像也算是成为演员必备的一个经历吧，重在体验，但是也知道大家心里面都掂量着，不会受伤。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：拍摄秦父去世的那场戏，听说关了机你还在哭，当时是什么样的情形？</p><p><strong>左航</strong>：那场戏准备了蛮久的，当时为了更真实合理地调动自己的情绪，我自己去想象和完善了很多故事情节，凭借对剧本的理解与感受，一遍一遍去想象代入自己是窦小明，想象身边比较亲近的人要离世。虽然我自己还没有经历过这种体验，但是也从很多其他的作品和身边的人那里理解到这种感受大概是什么样的。那一刻会想到很多关于离别的东西，一遍一遍地想，发现自己找到感觉了，就有一点停不下来了。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：你之前有在给自己写的信里说到，自己是挺爱哭的人，所以通过表演调动这种感性开关，对你来说是容易的吗？</p><p><strong>左航</strong>：可能说比较感性一点更合适。哭戏还是有挑战的，现在看来算是完成了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/156/746.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《月光武士》剧照</p><p></p><p><strong>成为有趣的大人，慢慢找答案</strong></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：首映后面对观众，你说自己是「社恐」。演员可以躲在角色后面，偶像还是要走到台前和观众交流，你更喜欢什么样的状态？表演和唱跳，哪个更让你享受？</p><p><strong>左航</strong>：演戏可能是能让别人能发现平时看不到你的那一面，可能跟本人性格不会太像，行为上比较有差异，可以找到一个更多发现内心自己的开关。我觉得自己做每一件事肯定是认真去学习和投入，但可能要说爱好的话，还是会更爱音乐多一些，更多的时候还是喜欢做我自己。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：从你写的歌词和记录的一些文字里，比如你会问自己当下快乐吗、孤独吗之类的问题，那些问题是从什么时候开始冒出来的？</p><p><strong>左航</strong>：可能有时候生活中观察到的一些事情，或者闲下来的时候，比如忙完一天上床准备睡觉了，躺着回想这一天发生的什么，有疑惑的时候就会多问问自己为什么。其实人生就是两个问题，我从哪里来，要到哪里去，是吧？人生还很长，答案得慢慢找。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/156/747.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">左航去年推出原创单曲《Hey Left》歌词。图片源自网络</p><p></p><p><strong>澎湃新闻</strong>：拍这个电影的时候你 15 岁，到电影上映的时候「肉眼可见」的你长大了不少，你自己怎么看待长大这件事？从你写的一些词里感觉还是会有点迷茫？</p><p><strong>左航</strong>：人生每个阶段都有新的风景，如果迎来了一个新的阶段，就坦然接受它，并不可怕。迷茫当然还是会有，那就听听音乐，做点自己喜欢的事情，短暂地逃避一下就好了。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：你会怎么总结你的青春期？</p><p><strong>左航</strong>：青春期就……挺「青春」的，懵懵懂懂，很长一段时间都觉得挺蒙，然后就这么过来了。我现在感觉自己不太处于青春期了，要去追求一下人生的理想了。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：现在的人生理想是什么？</p><p><strong>左航</strong>：想要出名，被更多人认识，拥有更大的舞台。</p><p><strong>澎湃新闻</strong>：马上要成年了，未来想成为一个什么样的大人？</p><p><strong>左航</strong>：希望自己成为一个有趣的大人吧，有趣就行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 02:07:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25625534</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25625534</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/159/314.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25625534_202312141007df65b70e-7ebb-415a-8509-a3edb007a789.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈晨]]>
            </author>
            <category>月光武士</category>
            <category>左航</category>
            <category>电影</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/159/314.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/159/315.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人体器官捐献和移植条例（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>人体器官捐献和移植条例</strong></p><p>第一章　总则</p><p>第一条　为了规范人体器官捐献和移植，保证医疗质量，保障人体健康，维护公民的合法权益，弘扬社会主义核心价值观，制定本条例。</p><p>第二条　在中华人民共和国境内从事人体器官捐献和移植，适用本条例；从事人体细胞和角膜、骨髓等人体组织捐献和移植，不适用本条例。</p><p>本条例所称人体器官捐献，是指自愿、无偿提供具有特定生理功能的心脏、肺脏、肝脏、肾脏、胰腺或者小肠等人体器官的全部或者部分用于移植的活动。</p><p>本条例所称人体器官移植，是指将捐献的人体器官植入接受人身体以代替其病损器官的活动。</p><p>第三条　人体器官捐献和移植工作坚持人民至上、生命至上。国家建立人体器官捐献和移植工作体系，推动人体器官捐献，规范人体器官获取和分配，提升人体器官移植服务能力，加强监督管理。</p><p>第四条　县级以上人民政府衞生健康部门负责人体器官捐献和移植的监督管理工作。县级以上人民政府发展改革、公安、民政、财政、市场监督管理、医疗保障等部门在各自职责范围内负责与人体器官捐献和移植有关的工作。</p><p>第五条　红十字会依法参与、推动人体器官捐献工作，开展人体器官捐献的宣传动员、意愿登记、捐献见证、缅怀纪念、人道关怀等工作，加强人体器官捐献组织网络、协调员队伍的建设和管理。</p><p>第六条　任何组织或者个人不得以任何形式买卖人体器官，不得从事与买卖人体器官有关的活动。</p><p>第七条　任何组织或者个人对违反本条例规定的行为，有权向衞生健康部门和其他有关部门举报；对衞生健康部门和其他有关部门未依法履行监督管理职责的行为，有权向本级人民政府、上级人民政府有关部门举报。接到举报的人民政府、衞生健康部门和其他有关部门对举报应当及时核实、处理，对实名举报的，应当将处理结果向举报人通报。</p><p>第二章　人体器官的捐献</p><p>第八条　人体器官捐献应当遵循自愿、无偿的原则。</p><p>公民享有捐献或者不捐献其人体器官的权利；任何组织或者个人不得强迫、欺骗或者利诱他人捐献人体器官。</p><p>第九条　具有完全民事行为能力的公民有权依法自主决定捐献其人体器官。公民表示捐献其人体器官的意愿，应当采用书面形式，也可以订立遗嘱。公民对已经表示捐献其人体器官的意愿，有权予以撤销。</p><p>公民生前表示不同意捐献其遗体器官的，任何组织或者个人不得捐献、获取该公民的遗体器官；公民生前未表示不同意捐献其遗体器官的，该公民死亡后，其配偶、成年子女、父母可以共同决定捐献，决定捐献应当采用书面形式。</p><p>第十条　任何组织或者个人不得获取未满 18 周岁公民的活体器官用于移植。</p><p>第十一条　活体器官的接受人限于活体器官捐献人的配偶、直系血亲或者三代以内旁系血亲。</p><p>第十二条　国家加强人体器官捐献宣传教育和知识普及，促进形成有利于人体器官捐献的社会风尚。</p><p>新闻媒体应当开展人体器官捐献公益宣传。</p><p>第十三条　国家鼓励遗体器官捐献。公民可以通过中国红十字会总会建立的登记服务系统表示捐献其遗体器官的意愿。</p><p>第十四条　红十字会向遗体器官捐献人亲属颁发捐献证书，动员社会各方力量设置遗体器官捐献人缅怀纪念设施。设置遗体器官捐献人缅怀纪念设施应当因地制宜、注重实效。</p><p>中国红十字会总会、国务院衞生健康部门应当定期组织开展遗体器官捐献人缅怀纪念活动。</p><p>第三章　人体器官的获取和移植</p><p>第十五条　医疗机构从事遗体器官获取，应当具备下列条件：</p><p>（一）有专门负责遗体器官获取的部门以及与从事遗体器官获取相适应的管理人员、执业医师和其他医务人员；</p><p>（二）有满足遗体器官获取所需要的设备、设施和技术能力；</p><p>（三）有符合本条例第十八条第一款规定的人体器官移植伦理委员会；</p><p>（四）有完善的遗体器官获取质量管理和控制等制度。</p><p>从事遗体器官获取的医疗机构同时从事人体器官移植的，负责遗体器官获取的部门应当独立于负责人体器官移植的科室。</p><p>第十六条　省、自治区、直辖市人民政府衞生健康部门根据本行政区域遗体器官捐献情况，制定遗体器官获取服务规划，并结合医疗机构的条件和服务能力，确定本行政区域从事遗体器官获取的医疗机构，划定其提供遗体器官获取服务的区域。</p><p>从事遗体器官获取的医疗机构应当在所在地省、自治区、直辖市人民政府衞生健康部门划定的区域内提供遗体器官获取服务。</p><p>医疗机构发现符合捐献条件且有捐献意愿的潜在遗体器官捐献人的，应当向负责提供其所在区域遗体器官获取服务的医疗机构报告，接到报告的医疗机构应当向所在地省、自治区、直辖市红十字会通报。</p><p>任何组织或者个人不得以获取遗体器官为目的跨区域转运潜在遗体器官捐献人，不得向本条第三款规定之外的组织或者个人转介潜在遗体器官捐献人的相关信息。</p><p>第十七条　获取遗体器官前，负责遗体器官获取的部门应当向其所在医疗机构的人体器官移植伦理委员会提出获取遗体器官审查申请。</p><p>第十八条　人体器官移植伦理委员会由医学、法学、伦理学等方面专家组成，委员会中从事人体器官移植的医学专家不超过委员人数的四分之一。人体器官移植伦理委员会的组成和工作规则，由国务院衞生健康部门制定。</p><p>人体器官移植伦理委员会收到获取遗体器官审查申请后，应当及时对下列事项进行审查：</p><p>（一）遗体器官捐献意愿是否真实；</p><p>（二）有无买卖或者变相买卖遗体器官的情形。</p><p>经三分之二以上委员同意，人体器官移植伦理委员会方可出具同意获取遗体器官的书面意见。人体器官移植伦理委员会同意获取的，医疗机构方可获取遗体器官。</p><p>第十九条　获取遗体器官，应当在依法判定遗体器官捐献人死亡后进行。从事人体器官获取、移植的医务人员不得参与遗体器官捐献人的死亡判定。</p><p>获取遗体器官，应当经人体器官捐献协调员见证。获取遗体器官前，从事遗体器官获取的医疗机构应当通知所在地省、自治区、直辖市红十字会。接到通知的红十字会应当及时指派 2 名以上人体器官捐献协调员对遗体器官获取进行见证。</p><p>从事遗体器官获取的医疗机构及其医务人员应当维护遗体器官捐献人的尊严；获取器官后，应当对遗体进行符合伦理原则的医学处理，除用于移植的器官以外，应当恢复遗体外观。</p><p>第二十条　遗体器官的分配，应当符合医疗需要，遵循公平、公正和公开的原则。具体办法由国务院衞生健康部门制定。</p><p>患者申请人体器官移植手术，其配偶、直系血亲或者三代以内旁系血亲曾经捐献遗体器官的，在同等条件下优先排序。</p><p>第二十一条　遗体器官应当通过国务院衞生健康部门建立的分配系统统一分配。从事遗体器官获取、移植的医疗机构应当在分配系统中如实录入遗体器官捐献人、申请人体器官移植手术患者的相关医学数据并及时更新，不得伪造、篡改数据。</p><p>医疗机构及其医务人员应当执行分配系统分配结果。禁止医疗机构及其医务人员使用未经分配系统分配的遗体器官或者来源不明的人体器官实施人体器官移植。</p><p>国务院衞生健康部门应当定期公布遗体器官捐献和分配情况。</p><p>第二十二条　国务院衞生健康部门会同国务院公安、交通运输、铁路、民用航空等部门和中国红十字会总会建立遗体器官运送绿色通道工作机制，确保高效、畅通运送遗体器官。</p><p>第二十三条　医疗机构从事人体器官移植，应当向国务院衞生健康部门提出申请。国务院衞生健康部门应当自受理申请之日起 5 个工作日内组织专家评审，于专家评审完成后 15 个工作日内作出决定并书面告知申请人。国务院衞生健康部门审查同意的，通知申请人所在地省、自治区、直辖市人民政府衞生健康部门办理人体器官移植诊疗科目登记，在申请人的执业许可证上注明获准从事的人体器官移植诊疗科目。具体办法由国务院衞生健康部门制定。</p><p>医疗机构从事人体器官移植，应当具备下列条件：</p><p>（一）有与从事人体器官移植相适应的管理人员、执业医师和其他医务人员；</p><p>（二）有满足人体器官移植所需要的设备、设施和技术能力；</p><p>（三）有符合本条例第十八条第一款规定的人体器官移植伦理委员会；</p><p>（四）有完善的人体器官移植质量管理和控制等制度。</p><p>第二十四条　国务院衞生健康部门审查医疗机构的申请，除依据本条例第二十三条第二款规定的条件外，还应当考虑申请人所在省、自治区、直辖市人体器官移植的医疗需求、现有服务能力和人体器官捐献情况。</p><p>省、自治区、直辖市人民政府衞生健康部门应当及时公布已经办理人体器官移植诊疗科目登记的医疗机构名单。</p><p>第二十五条　已经办理人体器官移植诊疗科目登记的医疗机构不再具备本条例第二十三条第二款规定条件的，应当停止从事人体器官移植，并向原登记部门报告。原登记部门应当自收到报告之日起 2 个工作日内注销该医疗机构的人体器官移植诊疗科目登记，向国务院衞生健康部门报告，并予以公布。</p><p>第二十六条　省级以上人民政府衞生健康部门应当建立人体器官移植质量管理和控制制度，定期对医疗机构的人体器官移植技术临床应用能力进行评估，并及时公布评估结果；对评估不合格的，国务院衞生健康部门通知原登记部门注销其人体器官移植诊疗科目登记。具体办法由国务院衞生健康部门制定。</p><p>第二十七条　实施人体器官移植手术的执业医师应当具备下列条件，经省、自治区、直辖市人民政府衞生健康部门认定，并在执业证书上注明：</p><p>（一）有与实施人体器官移植手术相适应的专业技术职务任职资格；</p><p>（二）有与实施人体器官移植手术相适应的临床工作经验；</p><p>（三）经培训并考核合格。</p><p>第二十八条　移植活体器官的，由从事人体器官移植的医疗机构获取活体器官。获取活体器官前，负责人体器官移植的科室应当向其所在医疗机构的人体器官移植伦理委员会提出获取活体器官审查申请。</p><p>人体器官移植伦理委员会收到获取活体器官审查申请后，应当及时对下列事项进行审查：</p><p>（一）活体器官捐献意愿是否真实；</p><p>（二）有无买卖或者变相买卖活体器官的情形；</p><p>（三）活体器官捐献人与接受人是否存在本条例第十一条规定的关系；</p><p>（四）活体器官的配型和接受人的适应证是否符合伦理原则和人体器官移植技术临床应用管理规范。</p><p>经三分之二以上委员同意，人体器官移植伦理委员会方可出具同意获取活体器官的书面意见。人体器官移植伦理委员会同意获取的，医疗机构方可获取活体器官。</p><p>第二十九条　从事人体器官移植的医疗机构及其医务人员获取活体器官前，应当履行下列义务：</p><p>（一）向活体器官捐献人说明器官获取手术的风险、术后注意事项、可能发生的并发症及其预防措施等，并与活体器官捐献人签署知情同意书；</p><p>（二）查验活体器官捐献人同意捐献其器官的书面意愿、活体器官捐献人与接受人存在本条例第十一条规定关系的证明材料；</p><p>（三）确认除获取器官产生的直接后果外不会损害活体器官捐献人其他正常的生理功能。</p><p>从事人体器官移植的医疗机构应当保存活体器官捐献人的医学资料，并进行随访。</p><p>第三十条　医疗机构及其医务人员从事人体器官获取、移植，应当遵守伦理原则和相关技术临床应用管理规范。</p><p>第三十一条　医疗机构及其医务人员获取、移植人体器官，应当对人体器官捐献人和获取的人体器官进行医学检查，对接受人接受人体器官移植的风险进行评估，并采取措施降低风险。</p><p>第三十二条　从事人体器官移植的医疗机构实施人体器官移植手术，除向接受人收取下列费用外，不得收取或者变相收取所移植人体器官的费用：</p><p>（一）获取活体器官、切除病损器官、植入人体器官所发生的手术费、检查费、检验费等医疗服务费以及药费、医用耗材费；</p><p>（二）向从事遗体器官获取的医疗机构支付的遗体器官获取成本费用。</p><p>遗体器官获取成本费用，包括为获取遗体器官而发生的评估、维护、获取、保存、修复和运送等成本。遗体器官获取成本费用的收费原则由国务院衞生健康部门会同国务院发展改革、财政、医疗保障等部门制定，具体收费标准由省、自治区、直辖市人民政府衞生健康部门会同同级发展改革、财政、医疗保障等部门制定。</p><p>从事遗体器官获取的医疗机构应当对遗体器官获取成本费用进行单独核算。</p><p>第三十三条　人体器官捐献协调员、医疗机构及其工作人员应当对人体器官捐献人、接受人和申请人体器官移植手术患者的个人信息依法予以保护。</p><p>第三十四条　国家建立人体器官获取、移植病例登记报告制度。从事人体器官获取、移植的医疗机构应当将实施人体器官获取、移植的情况向所在地省、自治区、直辖市人民政府衞生健康部门报告。</p><p>第四章　法律责任</p><p>第三十五条　国家健全行政执法与刑事司法衔接机制，依法查处人体器官捐献和移植中的违法犯罪行为。</p><p>第三十六条　违反本条例规定，有下列情形之一，构成犯罪的，依法追究刑事责任：</p><p>（一）组织他人出卖人体器官；</p><p>（二）未经本人同意获取其活体器官，或者获取未满 18 周岁公民的活体器官，或者强迫、欺骗他人捐献活体器官；</p><p>（三）违背本人生前意愿获取其遗体器官，或者本人生前未表示同意捐献其遗体器官，违反国家规定，违背其配偶、成年子女、父母意愿获取其遗体器官。</p><p>医务人员有前款所列情形被依法追究刑事责任的，由原执业注册部门吊销其执业证书，终身禁止其从事医疗衞生服务。</p><p>第三十七条　违反本条例规定，买卖人体器官或者从事与买卖人体器官有关活动的，由县级以上地方人民政府衞生健康部门没收违法所得，并处交易额 10 倍以上 20 倍以下的罚款；医疗机构参与上述活动的，还应当由原登记部门吊销该医疗机构的人体器官移植诊疗科目，禁止其 10 年内从事人体器官获取或者申请从事人体器官移植，并对负有责任的领导人员和直接责任人员依法给予处分，情节严重的，由原执业登记部门吊销该医疗机构的执业许可证或者由原备案部门责令其停止执业活动；医务人员参与上述活动的，还应当由原执业注册部门吊销其执业证书，终身禁止其从事医疗衞生服务；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p><p>公职人员参与买卖人体器官或者从事与买卖人体器官有关活动的，依法给予撤职、开除处分；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p><p>第三十八条　医疗机构未办理人体器官移植诊疗科目登记，擅自从事人体器官移植的，由县级以上地方人民政府衞生健康部门没收违法所得，并处违法所得 10 倍以上 20 倍以下的罚款，禁止其 5 年内从事人体器官获取或者申请从事人体器官移植，并对负有责任的领导人员和直接责任人员依法给予处分，对有关医务人员责令暂停 1 年执业活动；情节严重的，还应当由原执业登记部门吊销该医疗机构的执业许可证或者由原备案部门责令其停止执业活动，并由原执业注册部门吊销有关医务人员的执业证书。</p><p>医疗机构不再具备本条例第二十三条第二款规定的条件，仍从事人体器官移植的，由原登记部门没收违法所得，并处违法所得 5 倍以上 10 倍以下的罚款，吊销该医疗机构的人体器官移植诊疗科目，禁止其 3 年内从事人体器官获取或者申请从事人体器官移植，并对负有责任的领导人员和直接责任人员依法给予处分；情节严重的，还应当由原执业登记部门吊销该医疗机构的执业许可证，并对有关医务人员责令暂停 6 个月以上 1 年以下执业活动。</p><p>第三十九条　医疗机构安排不符合本条例第二十七条规定的人员实施人体器官移植手术的，由县级以上地方人民政府衞生健康部门没收违法所得，并处 10 万元以上 50 万元以下的罚款，由原登记部门吊销该医疗机构的人体器官移植诊疗科目，禁止其 3 年内从事人体器官获取或者申请从事人体器官移植，并对负有责任的领导人员和直接责任人员依法给予处分；情节严重的，还应当由原执业登记部门吊销该医疗机构的执业许可证；对有关人员，依照有关医师管理的法律的规定予以处罚。</p><p>第四十条　医疗机构违反本条例规定，有下列情形之一的，由县级以上地方人民政府衞生健康部门没收违法所得，并处 10 万元以上 50 万元以下的罚款，对负有责任的领导人员和直接责任人员依法给予处分，对有关医务人员责令暂停 6 个月以上 1 年以下执业活动，并可以由原登记部门吊销该医疗机构的人体器官移植诊疗科目，禁止其 3 年内从事人体器官获取或者申请从事人体器官移植；情节严重的，还应当由原执业登记部门吊销该医疗机构的执业许可证或者由原备案部门责令其停止执业活动，并可以由原执业注册部门吊销有关医务人员的执业证书：</p><p>（一）不具备本条例第十五条第一款规定的条件从事遗体器官获取；</p><p>（二）未按照所在地省、自治区、直辖市人民政府衞生健康部门划定的区域提供遗体器官获取服务；</p><p>（三）从事人体器官获取、移植的医务人员参与遗体器官捐献人的死亡判定；</p><p>（四）未通过分配系统分配遗体器官，或者不执行分配系统分配结果；</p><p>（五）使用未经分配系统分配的遗体器官或者来源不明的人体器官实施人体器官移植；</p><p>（六）获取活体器官前未依照本条例第二十九条第一款的规定履行说明、查验、确认义务；</p><p>（七）以伪造、篡改数据等方式干扰遗体器官分配。</p><p>第四十一条　违反本条例规定，有下列情形之一的，由县级以上地方人民政府衞生健康部门没收违法所得，并处 10 万元以上 50 万元以下的罚款，对负有责任的领导人员和直接责任人员依法给予处分；医疗机构有下列情形之一的，还应当由原登记部门吊销该医疗机构的人体器官移植诊疗科目，禁止其 3 年内从事人体器官获取或者申请从事人体器官移植，情节严重的，由原执业登记部门吊销该医疗机构的执业许可证或者由原备案部门责令其停止执业活动；医务人员有下列情形之一的，还应当责令其暂停 6 个月以上 1 年以下执业活动，情节严重的，由原执业注册部门吊销其执业证书；构成犯罪的，依法追究刑事责任：</p><p>（一）以获取遗体器官为目的跨区域转运潜在遗体器官捐献人；</p><p>（二）违反本条例第十六条第四款规定，转介潜在遗体器官捐献人的相关信息；</p><p>（三）在人体器官捐献和移植中提供虚假材料。</p><p>第四十二条　医疗机构未经人体器官移植伦理委员会审查同意获取人体器官的，由县级以上地方人民政府衞生健康部门处 20 万元以上 50 万元以下的罚款，由原登记部门吊销该医疗机构的人体器官移植诊疗科目，禁止其 3 年内从事人体器官获取或者申请从事人体器官移植，并对负有责任的领导人员和直接责任人员依法给予处分；情节严重的，还应当由原执业登记部门吊销该医疗机构的执业许可证，并由原执业注册部门吊销有关医务人员的执业证书。</p><p>人体器官移植伦理委员会审查获取人体器官申请时违反伦理原则或者出具虚假审查意见的，对有关责任人员依法给予处分，由县级以上地方人民政府衞生健康部门终身禁止其从事医学伦理审查活动。</p><p>第四十三条　医疗机构违反本条例规定，有下列情形之一的，由县级以上地方人民政府衞生健康部门处 5 万元以上 20 万元以下的罚款，对负有责任的领导人员和直接责任人员依法给予处分；情节严重的，还应当由原登记部门吊销该医疗机构的人体器官移植诊疗科目，禁止其 1 年内从事人体器官获取或者申请从事人体器官移植，对有关医务人员责令暂停 6 个月以上 1 年以下执业活动：</p><p>（一）负责遗体器官获取的部门未独立于负责人体器官移植的科室；</p><p>（二）未经人体器官捐献协调员见证实施遗体器官获取；</p><p>（三）获取器官后，未依照本条例第十九条第三款的规定对遗体进行符合伦理原则的医学处理，恢复遗体外观；</p><p>（四）未依照本条例第三十四条的规定报告人体器官获取、移植实施情况。</p><p>第四十四条　医疗机构及其医务人员违反本条例规定，有下列情形之一的，依照有关医疗纠纷预防和处理、医疗事故处理的行政法规的规定予以处罚；构成犯罪的，依法追究刑事责任：</p><p>（一）未对人体器官捐献人或者获取的人体器官进行医学检查；</p><p>（二）未对接受人接受人体器官移植的风险进行评估并采取相应措施；</p><p>（三）未遵守相关技术临床应用管理规范。</p><p>第四十五条　人体器官捐献协调员、医疗机构及其工作人员违反本条例规定，泄露人体器官捐献人、接受人或者申请人体器官移植手术患者个人信息的，依照法律、行政法规关于个人信息保护的规定予以处罚；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p><p>第四十六条　违反本条例第三十二条第一款规定收取费用的，依照有关价格、医疗保障基金管理的法律、行政法规的规定予以处罚。</p><p>第四十七条　人体器官捐献协调员违反本条例规定，有下列情形之一的，依法给予处分，由省、自治区、直辖市红十字会注销其人体器官捐献协调员工作证件，终身不得担任人体器官捐献协调员：</p><p>（一）接到指派后未对遗体器官获取进行见证；</p><p>（二）出具虚假见证意见。</p><p>第四十八条　公职人员在人体器官捐献和移植工作中滥用职权、玩忽职守、徇私舞弊的，依法给予处分；构成犯罪的，依法追究刑事责任。</p><p>第四十九条　违反本条例规定，给他人造成损害的，依法承担民事责任。</p><p>第五章　附则</p><p>第五十条　本条例自 2024 年 5 月 1 日起施行。《人体器官移植条例》同时废止。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 02:07:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652391</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652391</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/124.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25652391_202312141007faf89bf3-b653-4a64-849c-cf91d4d6c5ae.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>人体器官捐献和移植条例</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/124.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/121.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[纪念｜马一浮诞辰 140 周年，看其与温州士人诗书交游]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>&nbsp;今年是马一浮先生诞辰 140 周年，继浙江省文史馆和浙江大学艺术与考古博物馆的纪念活动之后，温州衍园美术馆将于 12 月 15 日推出「马一浮与温州特展」。此次展览将展出马一浮及其友人作品 106 件左右，其中马一浮作品 55 件，师友作品 31 件，照片及文献 20 件。</u></p><p><u>主办方表示，此次展览旨在挖掘近代温州的文化交流的脉络，力求再现马一浮与温州士人的切磋激荡与惺惺相惜，展示马一浮与温籍友人们的艺术成就和深厚友谊。展品中不乏黄宾虹、弘一法师、林大同、刘景晨、朱铎民、马公愚、夏承焘、方介堪、郑曼青等名家的作品。展览将持续至 2024 年 3 月 30 日。</u></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/299/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马一浮</p><p></p><p>马一浮（1883 — 1967），幼名福田 , 字耕余。成年后取《庄子 • 刻意篇》「其生若浮，其死若休」义，改名浮，字一佛。后又取《楞严经》「如湛巨海，流一浮沤，起灭无从」义，改字一浮，号湛翁，遂以字行。中年以后，又取《法华经》「蠲除戏论」义，名其居曰「蠲戏斋」，别号蠲叟、蠲戏老人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/559.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马一浮&nbsp;行书《禅本草》横幅&nbsp;绢本&nbsp;温州博物馆藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/558.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马一浮&nbsp;行书「凌云&nbsp;· 快雪」五言联，立轴&nbsp;&nbsp;纸本 1946 年&nbsp;温州博物馆藏</p><p></p><p>祖籍浙江会稽长塘乡（今属绍兴上虞市）。一八八三年四月二日（清光绪九年二月二十五日）出生于四川成都西府街。六岁随父返浙，居住长塘乡后庄村读书识字。青年时期，曾游学上海、美国、日本 , 遂通英、法、德、日多国文字。回国后蛰居杭州佛寺，潜心读书，广阅文澜阁《四库全书》，于古代哲学、文学、佛学造诣日深。他还是引进马克思《资本论》德文版、英文版的中华第一人，与梁漱溟、熊十力合称为「现代三圣」（或「新儒家三圣」），现代新儒家的早期代表人物之一。抗日战争时期，在江西泰和、广西宜山为浙大学子讲论国学，在四川乐山乌尤寺创办复性书院，讲学刻经。</p><p>治学之外，亦精诗词，工书法及篆刻，皆自具风格。其书法合章草、汉隶于一体，笔力沉厚，优雅峻拔，章法有致，极富书卷气。亦善治印，纯用古法，朴茂而富韵致。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马一浮&nbsp;跋李经敕　自书歌诗手卷&nbsp;斗方&nbsp;纸本&nbsp;1957 年&nbsp;温州博物馆藏</p><p></p><p>「雁荡云封两合荒，诗人笔底富山光。行间恐有龙蛇势，收入江心寺壁藏。」这是马一浮在明代乐清诗人李经敕《自书歌诗》手卷后所留下的辞句。马一浮年少时就曾来过温州，在往后的岁月里，亦结交了不少温州文士，他们或挚友、或爱徒，在马一浮一生不同的时光与境遇中，留下了点点铭印。</p><p>抗战前的三十多年里，在回绝了蔡元培请其出任民国教育部秘书长、北大文科学长的举荐后，作为「现代三圣」之一的马一浮一直隐居避世，读书求道，优游于名山，息影于泉林。他虽隐居江湖之远，但寓所却时常名流云集，高朋满座。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/557.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马一浮&nbsp;行书，题咏莪堂，斗方&nbsp;&nbsp;纸本&nbsp;1941 年&nbsp;温州博物馆藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/574.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马一浮&nbsp;题《马公愚印谱》镜片&nbsp;&nbsp;纸本&nbsp;温州博物馆藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/563.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马一浮&nbsp;致方介堪信札，镜片&nbsp;纸本 1964 年&nbsp;方广强藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/530.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马一浮&nbsp;诗寄王敬身，镜片&nbsp;纸本 1942 年&nbsp;王敬身后人藏</p><p></p><p>夏承焘曾在 1931 年 5 月的日记中写道：「马翁所居甚简陋，而两客厅陈几椅数十，知宾客甚盛。」这些人当中，有苏曼殊、李叔同、彭逊之、慧明法师、楚泉法师、肇安法师这样的方外高人，也有谢无量、马君武、马敍伦、叶左文、郑晓沧这样的社会名士，更有大批私淑弟子和问学求教的学生。</p><p>就在这群星璀璨的往来中，我们穿过时空的隔垒，透过一件件作品、一页页文献，看到了许多温州文士的身影——林同庄、刘景晨、仇约三、潘鉴宗、朱铎民、马公愚、林镜平、夏承焘、方介堪、苏渊雷、王敬身等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/564.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马一浮&nbsp;致林大同信札，镜片&nbsp;纸本 1927 年&nbsp;浙江大学档案馆藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/554.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马一浮&nbsp;书钟繇《还示表》扇面&nbsp;洒金纸&nbsp;杨瑞津藏</p><p></p><p>林同庄是马一浮的老同学，二人「居杭近二十年，无逾旬不相见」。词学大家夏承焘虽未曾拜在马一浮门下，但时常前往拜谒，探讨有关文史、儒释、书画等诸多话题，在长达几十年的交往中，二人诗词往返，时有唱和。在马一浮创办复性书院期间，邀请了时任财政部川康税区税务局长的朱铎民为书院董事，那时华夏危厄，内外交困，书院不仅书少，经费亦紧，同在四川的朱铎民便将自已随身珍护的藏书及拓本搬至书院，供学生借览，亦多次留款资助办学。早年便与马一浮有过从的苏渊雷，抗战初在重庆设钵水斋，组织文物交流、图籍出版与学术座谈，马一浮不仅为其题额，还在开幕之日亲赴祝贺，亦将复性书院所刊的珍籍委其流通。而后来的温州诗坛名宿王敬身，就是在复性书院时拜入马一浮门下的，师徒二人长年酬唱不断，马一浮称其「诗律甚工」，更望「力追盛唐、沉浸汉魏」。马一浮谢世后，其侄马镜泉在整理伯父年谱及遗著时得到了王敬身之全力襄助。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/370.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄宾虹，玄亭修禊图，手卷（部分）18 × 605cm&nbsp;纸本 1949 年</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/371.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄宾虹，玄亭修禊图，手卷（部分）18 × 605cm&nbsp;纸本 1949 年&nbsp;衍园美术馆藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/372.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄宾虹，玄亭修禊图，手卷（部分）18 × 605cm&nbsp;纸本 1949 年</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/373.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄宾虹，玄亭修禊图，手卷（部分）18 × 605cm&nbsp;纸本 1949 年</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/374.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄宾虹，玄亭修禊图，手卷（部分）18 × 605cm&nbsp;纸本 1949 年</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/375.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄宾虹，玄亭修禊图，手卷（部分）18 × 605cm&nbsp;纸本 1949 年</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/376.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄宾虹，玄亭修禊图，手卷（部分）18 × 605cm&nbsp;纸本 1949 年</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄宾虹，玄亭修禊图，手卷（部分）18 × 605cm&nbsp;纸本 1949 年</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/378.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄宾虹，玄亭修禊图，手卷（部分）18 × 605cm&nbsp;纸本 1949 年</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/414.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄宾虹，玄亭修禊图，手卷（部分）18 × 605cm&nbsp;纸本 1949 年</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/320/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄宾虹，玄亭修禊图，手卷（部分）18 × 605cm&nbsp;纸本 1949 年</p><p></p><p><strong>师友作品</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/567.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孙诒泽，怡亭铭，立轴&nbsp;纸本&nbsp;1932 年&nbsp;衍园美术馆藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/416.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘景晨，红梅图，立轴&nbsp;设色纸本 1946 年&nbsp;衍园美术馆藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/569.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚　琮，贺陈太夫人六十寿诗，立轴&nbsp;纸本&nbsp;衍园美术馆藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/367.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">夏承焘，行书《玉楼春》 立轴&nbsp;1963 年&nbsp;浙江大学艺术与考古博物馆藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/369.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">方介堪，题丰子恺《驻马图》 镜片&nbsp;&nbsp;设色纸本&nbsp;1942 年&nbsp;衍园美术馆藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/568.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王敬身&nbsp;录先师寄题仇北崖祥云庵诗&nbsp;手卷，纸本 1985 年&nbsp;袁渊藏</p><p></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>延伸阅读</strong></span></p><p><strong>写在「马一浮与温州特展」之前</strong></p><p>文/张如元</p><p>为纪念马一浮先生诞辰 140 周年，继上月浙江省文史馆和浙江大学艺术与考古博物馆的纪念活动之后，温州衍园美术馆也推出了这个与其同一主题而自具特色的展览，让我们在走近马一浮先生的同时，也广泛了解温州的先辈们是怎样努力贴近他，从而滋养自身，进而泽及桑梓。作为马氏的后学粉丝，又是该馆的顾问，我参与了图册释文终审，力求文字方面的疏误减到最低，还在展厅有缘获得先睹为快之幸。可是有幸与不幸有时真像一对孪生儿，沈国林馆长居然又把撰写前言的事交托于我。给「千年国粹，一代儒宗 」写前言，这对即使有相当社会地位或学问的人也是一项不轻的负担，何况于我？可是时间紧迫，盛情难却，这次只得打肿充胖冒昧一试了。</p><p>怎么写呢？一时踌躇莫展，忐忑了好几天，终于想了个歪法子：首先避开学术问题。试想，我只在 60 年前读过《论》《孟》，现在已大半淡忘，《学》《庸》还未开读，破四旧就来了，只得刹车。至于程朱理学和佛学，则从未涉足。这样的文化根基，怎么能读懂马氏的《泰和宜山会语》《复性书院讲录》和《尔雅台答问》《法数钩玄》等著述呢？怎么能窥测马氏学问的高深呢？目前中国 13 亿人里有多少人能读懂马氏上述理学著作，1300 人？130 人？如果来这里的观众有三五个能读懂，那振兴国学的重镇就非温州莫属了。看来不谈马氏学术成就还是切实可行的。</p><p>第二是不遵常规在介绍马氏生平方面多费笔墨。因为特意来展厅的参观者，事先对马氏这样一位「千年国粹，一代儒宗」的生平一般都会有一个大概的了解。即使不甚了解，只要进了展厅，一步之遥，便一览了然。如果想再深入，打开手机，百度可帮你一览无余。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马一浮&nbsp;节临《散氏盘》 立轴&nbsp;&nbsp;纸本&nbsp;衍园美术馆藏</p><p></p><p>话虽这么说，但有一点觉得可能还有补充的必要：马一浮是近代思想家我们平阳宋恕宋平子的学生。这件事是四十年前林镜平先生告诉我的，而他则是他父亲告诉他的。关于他父亲林同庄老先生与马一浮的密切关系，展览及图册已有介绍。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/556.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马一浮&nbsp;行书，七言诗，立轴&nbsp;&nbsp;纸本 1943 年&nbsp;温州博物馆藏</p><p></p><p>我很敬重林镜平先生，但因对宋平子、马一浮的生平不太了解，又不是我研究范围，所以当时对此不大在意。五六年后我把这事转告《宋平子集》的编者胡珠生君，他对此似乎也将信将疑。二十年后，也就是 2003 年，我在杭州中国美术学院讲课，偶尔看到一篇有类似说法的采访录，于是引起我的注意，复印后交给胡珠生。至今又过去了二十年，我想重提此事但又担心记忆模糊，会弄巧成拙，所以为慎重起见，特地先在网上做了一番搜索查检，终于发现那篇采访录的全名是《马一浮先生事迹摭遗——访民国浙江首任都督汤寿潜先生之孙汤彦森》，发表在《杭州师范学院学报》2002 年第 5 期。再进而检索，获悉作者杨际开是研究近代思想史的专家，撰有研究宋恕的系列论著。汤寿潜是马一浮的岳父。关于马一浮与宋恕的事，文章是这么说的：</p><p>当时汤寿潜 (1856- 1917 年) 的《危言》与宋恕 (1862-1910 年) 的《卑议》齐名，他们俩又都向俞樾 (1821-1907 年) 请益过，汤寿潜是前辈，宋恕从复兴儒学的方面发展了汤寿潜的变法思想，而马一浮 (1883 - 1967 年) 又完成了宋恕提出的课题。宋恕担任过求是书院的总教习，对求是的学风影响很大。马一浮先生是在求是学风的影响下开始学术研究的，所以不了解晚清浙江的学术思潮就很难理解马一浮的思想。</p><p>与上述林镜平先生向我说这事的先后同时，苏渊雷先生在另外一个场合讲到自己抗战时期在重庆第一次去拜谒马一浮时，除郑重呈上精心选录的自己几十首诗作求教外，特别介绍自己 1927 年被国民党逮捕判刑十九年，是林同庄先生出面保释，因此于 1933 年得以提前释放。马一浮听了后很有感慨地说，温州多英特之士，瑞安的林同庄是我至交，还有个平阳的宋平子先生，我岳父汤蛰仙很器重他，说他学问好想法好。我因此读了他写的几本书，也曾慕名去听了他几天课，觉得宋先生与汤公称得上知音。可惜天不怜才，他们都短命。渊雷先生马上顺着话题，说自己几年前撰有《宋平子评传》，马氏听了非常高兴，关心地问他怎么评价宋平子，并让他下次带此书来。</p><p>综上所说，说马一浮青年时曾是宋平子的学生，应该没有多大问题。这在以前似乎从来没有说过，所以特为拈出。</p><p>第三，马氏书法造诣，其生前身后，世间早有定评，这里仅就个人所好，略抒管见。这是因为个人攻研八法有年，自觉尚能略窥其中三昧。又在 2012 年 5 月参加马一浮外甥孙女丁敬涵（1931-2021）向省文史馆和浙江大学分别捐赠四五百件马氏书法作品和手稿的仪式及展览，获得近距离接触大量马氏作品真迹的机缘，特别是看到其中几件平时比较熟悉作品的初稿，如马氏为温州博物馆所藏的明代乐清李经敕唯一传世的手书自作诗横卷的题跋，马氏书赠苏渊雷先生「人日诗来雪里看」七律，都有 2 份留稿，与印象中的成品联系比较，从而对马氏的治学从艺之精益求精精神有了更深的认识。</p><p>西方硬笔传入之前，用毛笔从事日常书写在我国已有二千多年历史，特别是汉字书写成为一门文化地位相当高的艺术后，它更是传统知识分子万不可缺的一门基本功。问题是，二千多年来那么多的人在写毛笔字，其中有多少人能把它写好，写好的又好到何等地步。不少人认为把字写好归结为要有深厚的基本功，要多读书，要人品高，要有天赋，等等。这些无疑都是对的，可是，为什么现在那么多以书法为生活最大兴趣甚至以其为专业的，可是终其一生至多仍是写字匠而成不了书法家，难道他们缺乏基本功？为什么那么多高级专家学者，他们可能甚至拥有院士、终身教授、博导等最高级学术头衔，而能写好毛笔字的却寥寥无几，难道他们读书不多？为什么那么多也能写几下毛笔字而且品行高尚的人，却很难写出风格高雅的书法作品，难道他们品德仍未达标？为什么那么多名高一时也颇见天赋的书法家，曾几何时就笔法结体萎靡无序，从此一蹶不振，徒有其名，艺术生命会那么短暂呢？</p><p>要从理论上回答这些问题恐怕很难，但用实例解答，马一浮先生就是最生动的范例，他的书法艺术造诣是功力深厚+学问高深+品德高尚+天赋超逸的总和，缺一不可。仅其中的功力深厚一项，我们从他留存的上百篇碑帖临本跋语里就可窥一斑。试想，现在的书法家们有几个能像马一浮先生那样认真临过上百种碑帖并写下感言？纵观其传世墨迹，自 28 岁到临终，书卷气、逸气贯彻始终，人书俱老。他那幅绵缀之际写的《拟告别诸亲友》诗笺：「乘化吾安适，虚空任所之。形神随聚散，视听总希夷。沤灭全归海，花开正满枝。临崖挥手罢，落日下崦嵫。」不仅诗写得好，把一个功德圆满、得道高人对待生死的旷达、洒脱、从容、安详表达得淋漓尽致。别看那五十来个字写得斜斜歪歪，颓唐形散而超逸神聚：与他生平友好弘一法师临终写的「悲欣交集」有异曲同工之妙，甚至更进一筹，称得上出神入化之作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马一浮&nbsp;「手抄 · 心醉」七言联，立轴 &nbsp;1935 年&nbsp;衍园美术馆藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/317/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马一浮&nbsp;「庄子 · 普贤」八言联，立轴 &nbsp;1935 年&nbsp;衍园美术馆藏</p><p></p><p>本文在开头时说到「在展厅有缘获得先睹为快之幸」。请各位注意，这个「幸」字不是应酬话，是我真真切切的感受。一进展厅，首先映入眼帘的是两副对联，一幅六尺章草「手抄万卷未阁笔，心醉六经还荷锄」七言联，一幅八尺篆书「庄子七篇，在宥天下；普贤十慭，恒顺众生」八言联。章草是马氏看家手段，是他书法作品最常见的面貌，但六尺长的联却难得一见，字形之大，使其笔墨精神突现，书卷气扑面而来。那对八尺篆书联就更不要说了，篇幅之大，恐怕在马氏传世作品里是绝无仅有的。字形则融西周金文与石鼓文于一炉，松紧收放恰到好处，用笔浑厚而不重滞，结体匀称而不呆板，用墨滋润而时见飞白，全幅以静寓动，气息高古。如果要用一个词语概括对它的感受，我想除了「震撼」外没有再恰当的了。可以这么说，几十年里我所看过的各家篆书墨迹不下数百，但马一浮先生这对联的水平，足以使我向来所敬佩推崇的邓石如、吴让之、赵之谦、吴昌硕等大名家的所有篆书之作，为之逊色。它是马氏篆书巅峰之作，是本展览压轴之作，是衍园美术馆藏品的镇馆之作。就冲着这两副对联，这展览就值得看！</p><p>2023 年 12 月 10 日凌晨</p><p>（本文图文据衍园美术馆资料）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 02:06:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25638434</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25638434</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/300/215.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻综合报道]]>
            </author>
            <category>马一浮</category>
            <category>书法</category>
            <category>章草</category>
            <category>夏承焘</category>
            <category>一代儒宗</category>
            <category>艺术评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/300/215.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/300/216.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[张新颖：沈从文在当代的回响]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1934 年 1 月 18 日，在家乡河流的行船上，沈从文经历着一生中心神澄明的经典时刻，他彻悟了「真的历史是一条河」。长河，贯穿着他前半生的文学创作，和后半生的杂文物研究。</p><p>1992 年，张新颖在《收获》读到被收录于《湘行书简》上的这段感悟，深受感动，于是一下子见到了沈从文的天地。从此，他「和这个作家建立起了一种关系」。二十多年来，他始终作为一名日常的沈从文读者，在平常的日子和长期的生活中，深入文本、低回流连，写下《沈从文的前半生》《沈从文的后半生》，并因此广为读者所知。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/569.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《沈从文与二十世纪中国》早先以同样的书名由复旦大学出版社印过一个小册子，最近，张新颖以新的文章扩充这本小册子，并由上海文艺出版社推出。</p><p>书中收录写于 2011 年和 2012 年的研究沈从文的三篇论文和一组诗。张新颖介绍：「三篇论文谈三个问题：一是我对沈从文这个人和他的文学、思想、文化实践的基本理解，我希望这个理解能够在更广阔的时空里和二十世纪的历史对话，也和今天的现实对话；二是谈沈从文的杂文物研究，不必讳言我是这个领域的门外汉，所以只能做门外谈，偏重在沟通他的文学创作和文物研究，贯穿起他生命的内在连续性；三是通过具体的当代作品，讨论沈从文传统在当代文学中的回响，这个回响已经绵延到了二十一世纪的今天。」</p><p>最新版本的《沈从文与二十世纪中国》里，收入沈虎雏（沈从文之子）与张新颖关于沈从文研究的书信往来。真实还原虎雏对父亲沈从文文稿长达半生的辑佚搜遗工作。从 1980 年代开始，虎雏把一切关于父亲文字的纸张收拢，从此开始了保护、收集、拼接、识别、整理的漫长岁月。他从那时起到去世，这项工作整整做了四十年。</p><p>「从我写第一篇探讨沈从文的论文到现在，已经过去 16 年了。这么长的时间，我没有一门心思只做沈从文研究，却始终是一个日常的沈从文的读者，一个每年有一个学期在课堂上讲沈从文的教师，一个在沈从文的世界里低回流连、感触生发的人。倘若以为这个世界是个边界清晰的、孤立自限的、个人自足的世界，那就可能错了：深入其中，才会发现这个世界敞开着各个朝向的窗子，隐现着通达四方也通向自己的道路。有这样的感受和体会陪伴度过平常的日子和长期的生活，那是比做一个专门家更好的事情。」张新颖谈道。</p><p>张新颖关注，一个逐渐成形、不断充实、层层扩展的生命，和他身处的时代、社会构成什么样的关系？这种关注也体现于新收入书中的对沈从文作为「绝笔」的《一点记录——给几个熟人》的专文解读。从「失常」到自杀这段不长的时间里，沈从文写下三篇很长的文稿，分别是《一点记录——给几个熟人》《一个人的自白》和《关于西南漆器及其他》，张新颖重点解读《一点记录——给几个熟人》，与其他两篇合观。沈从文在生命转折关口的思想状况、精神活动，被清晰细致地呈现出来。</p><p>沈从文在滔滔洪流之外找到安身立命的事业，以专注与沉浸的方式，抵御着时代的荒谬与虚无。这本书不仅关乎沈从文与二十世纪中国，也关乎沈从文与当下、未来，更关乎他与我们每个微小的个体。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沈从文</p><p></p><p><strong>【选读】《死亡的诱惑，求生的挣扎——沈从文作为「绝笔」的〈一点记录——给几个熟人〉》</strong></p><p>一</p><p>沈从文自一九四九年一月中旬起陷入「精神失常」的状态，在求生的挣扎和求死的绝望之间，反复无已，内心活动异常剧烈和痛苦，终至三月二十八日自杀。幸运的是及时获救，之后开始缓慢的恢复过程。</p><p>从「失常」到自杀这段不长的时间里，沈从文写下了三篇很长的文稿，分别是《一点记录——给几个熟人》、《一个人的自白》和《关于西南漆器及其他——一章自传——一点幻想的发展》。后面两篇是他构想的一部长篇自传的两章，但来不及全部完成，他留下标记说，在这两章之间还有八章。这两篇长稿编入二二年出版的《沈从文全集》第二十七卷。</p><p>《沈从文全集》印行之后，遗稿的搜集、整理工作仍然在持续地进行，并且不断有新的发现。其中最重要的，就是沈虎雏从一大堆漫无头绪的旧纸残稿中，找出来完整的《一点记录——给几个熟人》。为纪念沈从文从事文学创作九十周年，沈虎雏与《新文学史料》商定发表这篇遗稿，并嘱我写篇文章，做一些解析。</p><p>《一点记录》和《一个人的自白》、《关于西南漆器及其他》都是在清华园金岳霖的屋子里写的，前两篇当时已经完稿，后一篇回家后续写，也在三月初完成。沈从文一月二十八日到清华园，住了七八天，到三月六日写完《关于西南漆器及其他》，这么短的时间里，写出超过三万字的文稿，可见其精神活动的持续性和纷繁激烈的程度。所以要理解《一点记录》，需要把它放在这一特殊时期的精神活动脉络中看，需要和其他两篇文稿联系在一起看。</p><p>不可思议的是，在「失常」、纷乱、纠缠不已的精神状态下，沈从文的文章却清晰、冷静、耐心、细致，虽有情绪的发泄，但更有理性的条分缕析，特别是两篇自传，自我分析的深度超出此前同类文字。这是一个「疯人」性格分裂的「不疯」的一面吗？还是只有一个「疯人」才具有的冷静和理性？或者，他根本就没有「失常」，根本就不是「疯人」？</p><p>我看了三篇文章的手稿，心里异常震惊：文章用钢笔写在笔记本的纸上，蝇头小字，笔画细而稳，整整齐齐地一行连着一行，一页接着一页。我原以为会是乱糟糟的纸面，以相应于乱糟糟的精神状况，没有想到竟然是这样的清晰、稳定、一丝不苟。</p><p>二</p><p>比较起来，《一点记录》没有两章自传那么条理分明，它的感受性更强，文字随着情绪的变化和意识的流动而弯曲波折前行；但核心显豁。它记录下的，是写作的即时即地，沈从文在一个绝大的问题下，对自我的重新思考。这个问题是时代的巨大转折压给他的，具体到他身上，就是一提笔便不得不面对的他前半生全力以赴的文学事业的彻底危机：「我写什么？还能够写什么？笔已冻住，生命也冻住。一切待解放，待改造。是不是还有希望由复杂到单纯，阴晦到晴明？凡事必重新梳理，才能知道。」</p><p>把这样一个根本问题置于篇首，以下敍说，无不与此牵扯呼应。</p><p>（「文革」中，「沈从文专案组」在大量文稿中也注意到了此篇，上引第一段文字下面，画了红线标记，可见他们也抓住了重点。）</p><p>《一点记录》全文一万余字，是在金岳霖处住了六天后写的，主要写的是第一天到清华园的情形。这情形从内容上可以分成两部分，一是对现实生活情境的敍述，作者身在其中，见闻感受；但他与眼前的现实情境既连又隔，隔胜过连，心思常常抽离而去，由此及彼，一再回到对于自我的重新梳理和思考上面，这是另一部分内容，即个人的内心情形。这两部分内容不是分开来写的，而是交织着敍述。从敍述的展开过程来看，或许种种具体的现实生活情境，虽然着墨不多，却一次又一次地成为他内心思考的触机，引发他的自我思考过程层层推进。</p><p>沈从文精神状况的变化引起老朋友的关注，梁思成、林徽因等邀请他到清华园休养。「我是年夜上午九点出的城，一朋友相送，一个亲戚伴随。」朋友是清华外语系教授罗念生，亲戚是张中和，张兆和的堂弟，清华的学生。当时清华园已经解放，北平城处在包围之中，所以一出城即见到战事对峙中的一些情景。恰巧有一列地雷爆炸，沈从文的内心随即回应起死亡诱惑的声音：「我知道这是没有死亡的爆炸。世界上也还有‘没有爆炸的死亡’，就派归了‘我’罢。」他回顾自己从少年时代起，每遇困难，即有相似召唤，但四十年来努力挣扎，不肯服输应答：「现在却似乎由于一种召唤声音的回复，我想轻轻答应一声。」</p><p>沈从文就是这样带着死亡诱惑的声音，走进清华园。一到住处，他的注意力就被这些事物和情形牵住：一、主人窗台上的瓦盆瓦罐，是养蟋蟀的，可这时节小生命都结束了，这仿佛也是一种启示：「一切存在都将成为过去，归于尘土。这真是种离奇的启示。」二、还有一张徐志摩的照片，「这个人死去即已十八年」，「身与名俱灭」。这仿佛是再一次的暗示：在此前十天，一月十八日，沈从文在家里无意中翻出了《爱眉小札》，想到当年对自己有极大的帮助的诗人早已成尘成土，他竟然羡慕那样得到休息，在书边写下：「历史正在用火与血重写，生者不遑为死者哀，转为得休息羡。人生可悯。」沈从文：《题〈爱眉小札〉》，《沈从文全集》，北岳文艺出版社，2002 年，第 14 卷，475 页。三、从窗口望出去的田野，一片荒凉，「已不易想象另一时郁郁青青景象」。</p><p>但是，倘若只是渴求一死，倒也简单；分明还有另一种力量，另一种渴望。远处的蓬蓬鼓声和汽笛声，「都若象征一个新的时代新的春天的来临」。这个将来的春天，自己也有份吗？不能不挣扎就放弃吧？所以会产生这样的想法：「个人得挣扎到阳光下，将生命重新交给土地和阳光。凡事从新学习，由一个起码的人作起！即已无机会可望，个体在内外限制下终得毁灭，也应当用短短余生，鼓励下一代好好生存，在新社会里做一个好公民！」</p><p>思索至此，似乎得到一个暂时性的结论，这个结论里面似乎有一丝光亮。但其实不是结论，它不是对死亡诱惑的否定，也代替不了以死求解脱的冲动。可是它把这种冲动推延了，推延出来的时间，即是挣扎的时间；或者，用一种更可以接受的说法，把死亡「自然化」，等待它的来临：「我明白生命早在秋天中，成熟，透明，等待离枝。由离枝证明了废名的‘道’。」成熟的果实「离枝」，虽然是死亡，但也是自然的蜕变更迭。</p><p>不过，这样「心平气和」地对待「离枝」，更为短暂，下一轮的思索纠结又要开始了。</p><p>接下来写的是年夜饭，主客九人围坐：女主人林徽因，性情明朗和体质脆弱结合成「人文主义一个最好标本」；男主人梁思成，受过伤的身体平时需穿一轻金属背甲，瘦弱之躯却将担负为新时代设计建筑的重任；「生与道契」的逻辑哲学家金岳霖，想中国之大，总有地方养鹅；两个青年助教，两个小主人，一位老太太，还有一个「我」——此时四十七岁的「我」，恰如十七岁的那个「我」：沉默，羞怯，慌乱，头木钝钝。</p><p>感情上极其亲切的老友，在时代转折之际的生命状态并不十分相同。梁思成夫妇，这一对杰出的建筑学家，渴望着为新时代的人民进行合理、健康的设计；就在此前不久，有解放军干部来到梁家，请教一旦被迫攻城，哪些文物必须保护，要梁思成把重要的文物古迹一一标在军用地图上，使得夫妇俩异常感动。在沈从文眼里，主人夫妇将在新时代里发挥重要作用，他们自己当时大概也是这样觉得。作为对比，沈从文自己却完全找不到新时代里的位置。与老友相聚，他的感受是：「一切存在都似乎极熟习又极生疏，完全是双重的。说什么我都懂，在微笑中领会，可没有一个人能从这种微笑中，领会一个人人格分裂以后的荒凉、麻木、机能失灵种种。」</p><p>饭后客厅中放贝多芬曲子，音乐流注，沈从文从中再次听到了死亡引诱的声音：「……你除了 X 还等待什么？」他的回答是顺从了：「带了我走吧……听你如命运，服从你如神。」但顺从中又禁不住抗拒：「我要动！……我不能静止，还没有死。」然而还是更倾向于顺从：「我需要静止，太累了。」</p><p>一个生命，怎么会走到这个地步？从乡村「游荡」到都市，或许是一种可怕的错误？沿着生命的来路回溯，可能找到本来的「我」？——「我要回去看看。」他的思绪回到了四十年前的老家，回忆起在母亲膝边哭泣的情景，发现了又一个「我」：「一个慈母和荡子的人格综合」。</p><p>由冥想再回到现实，座中「三个建筑师正谈到春天的旅行，要看看应天寺大塔，并讨论到中国塔的形式」。沈从文即时反应的是：「可决想不到面前也就有一个圮坍的塔，毁废的土堆。」他把自己想象成这样一座塔。</p><p>塔，沈从文对它太敏感，感情太深切厚重了。塔是小说《边城》的一个核心意象，风雨之夜，塔倒了，老船伕死了，这是一层意思；再一层，塔可以看作沈从文整个文学事业的象征，此时这份半生心血建成的事业已遭全面否定；既以文学事业为生命，文学事业之塔的毁废，也即是个人生命的毁废；更而扩大来看，「塔字所含独立或孤立意义，在中国文化史上的象征意义，除少数专家已再无人能理会到」。</p><p>「没有一个人注意到面前这个旧塔的坍圮，还包含了翠翠永世的悲哀。」《边城》里的翠翠出现了，连同悲哀的杜鹃鸣声。新的建筑将要在旧塔的废墟边进行，新的时代和自然界的春天就要来了，「我」忧愁和悲悯，真诚而善良，迎接行将到来的春天，可是这个春天「只有杜鹃存在，什么都完了」。</p><p>「什么都完了」的悲哀刺激情绪偾张，他在心里失去了克制，喊着翠翠，向翠翠倾诉，就像喊着自己，向自己倾诉：「翠翠，你要哭，你尽管哭！你沉默，就让杜鹃为你永远在春天啼唤。你的善良品性和痛苦命运，早在我预料中，一切全在预料中。这就是人生！」</p><p>在此之前和之后，《边城》及翠翠，一再成为沈从文纷乱思绪中最痛切的回忆、想象，一九四八年他在初版本样书上写了三百字的《新题记》，满怀人与事的悲伤，「惟书中人与个人生命成一希奇结合，俨若可以不死」沈从文：《新题记》，《沈从文全集》，第 8 卷，60 页。沈从文自杀获救后缓慢恢复的日子里，精神时好时坏，一九四九年五月三十日晚上，孤苦无告之际，他连声呼喊翠翠：「翠翠，翠翠，你是在一零四小房间中酣睡，还是在杜鹃声中想起我，在我死去以后还想起我？」沈从文：《五月卅下十点北平宿舍》，《沈从文全集》，第 19 卷，43 页。</p><p>翠翠是活在他文学中的女孩子，是家乡的山水和人事孕育、滋养的生命，由翠翠而想到家乡，回溯那个本来的「我」之所自：沙滩，河流，戏台，鱼，网，各种各样的人。在这巴掌大的一片地方，接续着平凡、简单而贫乏的一代代生命，「我」从那里来，欢喜回到那里去。可是，回去是不可能了，「试作溯流而上努力，即或知道源泉所在，依然不能回到那个源泉边去。一切都远了，除却保留在记忆回想中，什么都不存在了」。</p><p>眼前的客厅里，「大家正谈论到年青人的热情粘附于新信仰上时种种发展」。在这个「一切由‘信’出发」的新时代，孕育形成一种「新宗教气氛」，青年的生命在这种气氛里发酵；更奇异的是，时代在女主人「这个生命枯枝上，茁生了一簇簇新芽和新蕊。希望或理想同样在发酵」。男主人认真地谈到将来的工厂住宅设计，憧憬壮观景象的出现。面对这两个老朋友，沈从文欣赏、羡慕，同时也估计、疑虑：「二十世纪上半段人文主义传递下来的一切优秀技术，及对传统的理解，即将在新的时代作第一回新的贡献。好伟大的一回工程！」说还有疑虑，是他禁不住想，这样的奇迹、童话或神话，能不能真的实现？「能不能完成一小部分？」同为过来的人，「我」却完全不能有所作为，不能不「感到一种深刻的痛苦」。</p><p>女主人体贴「生病」的客人，她劝解，这劝解也像是一种辩驳：「为什么你会要死？……谁不是在极端疲乏中挣扎？……看时代就会忘了个人。……你想的却是‘你’，为什么不来用笔写写‘人’，写写一个新的人的生长，和人民时代的史诗？……你有权利可以在这个时候死去？」</p><p>他回答不了这些问题。</p><p>年夜过去几天，沈从文坐在窗前写这篇记录，外面田野里有一列断垣，原来可能是个营盘，现在只剩下一片荒芜。他的思绪里又出现了死：过去某时，会不会有一个战士在那个门楼前自决？紧接着想到「另外一种战士」——也就是自己，会不会「来到这个废门楼前收拾了自己，完成一种象征」？——「似乎有种召唤，自远而近。我没有战栗，只凝视远处。」</p><p>开篇即提出的根本问题无从解答，思索复思索的过程没有结果，生命的疲累和空无或将战胜求生的挣扎，「我的甲胄和武器，我的水壶和粮袋，一个战士应有的全份携带，都已失去了意义。一切河流都干涸了，只剩余一片荒芜」。</p><p>死亡可以解脱一切。倘若果真听从了死亡的召唤，那么，这就是自我解脱前的「绝笔」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/602.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沈从文故居</p><p></p><p>三</p><p>沈从文自杀之前的精神活动，除了三篇长文，还可以参照的材料有，他在清华园给张兆和的信，以及梁思成、林徽因给张兆和的信，见《沈从文全集》第十九卷，我在《沈从文的后半生》一书中做了集中引述，这里就不再重复。</p><p>需要特别指出的是，沈从文的三篇长文，不仅仅对「还原」他在这一特殊时期的思想和生命情景具有不可替代的作用，而且对更充分地理解沈从文前半生的文学创作和后半生的文物研究事业，都有深入的启发。譬如，《一个人的自白》或许能够触动我们反省，对沈从文作品的理解是否太表面化，那些被简单视为「美」「静」「朴素」的文字，其实包藏着生活经验中的屈辱和痛苦，也蕴含了生命意志的力量，来共同做成「微笑」的文学；由《关于西南漆器及其他》，我们可以明白沈从文对历史文物的爱好和理解，其实源远流长，以至于早在后半生以此为业之前，就和个人生命的发展严密契合分不开。《一点记录》或许可以看成是两章自传的前奏，他写此文时的搜寻自我，延续下来，就有了紧接着的两篇长文。</p><p>沈从文本人，对他这几篇搜寻和梳理自我、当作「绝笔」留下来的文章，看得非常严肃、郑重。郑重到什么程度？《一个人的自白》第一段有句话：「将来如和我的全部作品同置，或可见出一个‘人’的本来。」沈从文：《一个人的自白》，《沈从文全集》，第 27 卷，3 页。我至今记得十一年前读到这句话时的震惊，那是什么样的时候啊，他还想到有「和他的全部作品同置」的将来。</p><p>过了许多年，我再一次感受到内心的震惊，是在沈虎雏家里看到文章的手稿。一九七五年，整日埋首于杂文物研究里的沈从文，从残存未毁的手稿中发现《一个人的自白》第一页，他郑重托付给忘年交、后半生最信任的王，说：「这个放在你处。将来收到我全集里。」王用卡片纸做了保护夹，外面写「沈要」二字，里面用铅笔记了一行：「七五年八月十五下午交余：‘这个放在你处……’」省略号隐去的，就是那句让我震惊的话：「将来收到我全集里。」王在衣箱里做了个夹板层，把这页手稿藏在里面。</p><p>在《一点记录》里，沈从文回想以前的作品，从中看到了对个人现实命运的预言：《边城》里的塔倒了，翠翠的哭声和杜鹃的哀鸣在耳边回旋。「我想起新婚二月会写出那种作品，再没有自己作的预言正确而真实！」但是，在当时的急迫和混乱中，他无暇也无心注意到自己作品预言的完整性，他被求死解脱吸引住了，一时没有想起那个作品的最后有个转折：那个圮坍了的白塔，又重新修好了。</p><p>我们站在后来者的位置上，我们看到沈从文从崩溃中艰难地恢复了过来，我们一点一点明白他后半生成就了另一种安身立命的事业，我们想起那仿佛不经意的一笔转折，恍然，重重地惊叹：那个倒了的塔，又重新矗立起来了——这，才是最终的预言。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 02:05:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25651972</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25651972</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/443.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25651972_2023121410059c6d2399-9d05-426e-a025-9102256f5628.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，高丹，整理]]>
            </author>
            <category>沈从文</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/443.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/444.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《人体器官捐献和移植条例》公布，2024 年 5 月 1 日起施行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国务院总理李强日前签署国务院令，公布《人体器官捐献和移植条例》，自 2024 年 5 月 1 日起施行。</p><p>人体器官捐献和移植是人间大爱善行，关系人民群众生命健康，关系生命伦理和社会公平，是国家医学发展和社会文明进步的重要标志。2007 年颁布施行的《人体器官移植条例》，对促进器官捐献和移植事业发展发挥了重要作用。近年来，器官捐献和移植工作面临一些新情况、新形势，为了更好地保障器官捐献和移植事业健康发展，在总结实践经验的基础上，对《人体器官移植条例》进行了修订。</p><p>一是强化对器官捐献的宣传引导，进一步推动器官捐献工作。将条例名称改为《人体器官捐献和移植条例》，进一步凸显器官捐献的重要性。坚持自愿、无偿原则，依据民法典完善器官捐献的条件和程序。强化对器官捐献的褒扬和引导，加强宣传，组织开展遗体器官捐献人缅怀纪念活动，培育有利于器官捐献的社会风尚；规定患者的配偶、直系血亲等亲属曾经捐献遗体器官的，申请器官移植手术时，同等条件下优先排序。推动器官捐献工作体系建设，加强器官捐献组织网络和协调员队伍的建设和管理。</p><p>二是完善器官获取和分配制度，实行全流程管理。规定医疗机构从事遗体器官获取应当具备的条件和开展遗体器官获取服务应当遵循的要求。细化获取器官前的伦理审查要求，规定获取遗体器官的见证程序。完善遗体器官分配制度，规定遗体器官分配应当符合医疗需要，遵循公平、公正、公开原则，通过国务院衞生健康部门建立的分配系统统一分配，要求定期公布遗体器官捐献和分配情况，接受社会监督。建立绿色通道工作机制，高效、畅通运送遗体器官。</p><p>三是加强器官移植技术应用管理，保障医疗质量。明确医疗机构和执业医师从事器官移植应当具备的条件，严格准入管理。进一步规范资质审批流程，提升审批质效。定期对医疗机构的器官移植技术临床应用能力进行评估，完善退出机制。规定进行器官移植应当遵守伦理原则和技术临床应用管理规范，采取措施降低风险，保障医疗质量。规定器官移植手术的收费范围，对遗体器官获取服务按照成本收费，要求制定收费原则和标准，加强财务管理。</p><p>此外，完善了法律责任有关规定，加大处罚力度，严厉打击器官捐献和移植领域的违法行为。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 02:04:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652397</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652397</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/165.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25652397_202312141005bdfc44ad-d213-4478-9591-0bebc9790192.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>国务院令</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/165.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/162.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家开发银行原党委委员、副行长周清玉被决定逮捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者今天（14 日）从最高人民检察院获悉，国家开发银行原党委委员、副行长周清玉涉嫌受贿、利用影响力受贿一案，由国家监察委员会调查终结，移送检察机关审查起诉。日前，经最高人民检察院指定管辖，吉林省人民检察院依法以涉嫌受贿罪、利用影响力受贿罪对周清玉作出逮捕决定。该案正在进一步办理中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 02:03:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652393</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652393</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/145.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25652393_2023121410038beb9460-6c17-4113-8aec-67c99579d105.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[程琴/央视新闻]]>
            </author>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/145.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/142.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[八旬余友涵辞世：他曾深刻影响了中国当代艺术史]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>澎湃新闻获悉，知名当代艺术家余友涵因病抢救无效，12 月 13 日晚于上海辞世，享年 80 岁。</u></p><p><u>余友涵 1943 年出生于上海，1973 年毕业于中央工艺美术学院，后在上海工艺美术学校任教，是在上世纪中国 85 美术新潮和 90 年代政治波普等艺术演进中影响到中国当代艺术史的先锋人物之一，1993 年受邀参加威尼斯双年展，是同年首批出现在威尼斯双年展上的中国面孔之一，也是中国改革开放后第一批受到国际认可的当代艺术家。</u></p><p><u>「我觉得我画的东西，是要想办法，推动一下社会。」</u></p><p><u>余友涵之子余宇对澎湃新闻说：「2023 年 12 月 13 日 19 时 30 分，家父余友涵感染后抢救无效，于上海胸科医院过世，享年 80 岁。」</u></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/167.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">余友涵在工作室，澎湃新闻资料</p><p></p><p>余友涵被认为是中国当代最重要和最具有影响力的艺术家之一，他的绘画实践可以追溯到 1970 年代，而中国当代艺术普遍被认为开始于 1980 年代。作为中国当代抽象艺术和政治波普风格的重要开创者之一，余友涵结合了多重透视和对中国文化本体结构的研究，他的作品融合了东方传统的视觉符号和西方现代艺术的表达方式，对中国艺术界以及后辈艺术家产生了广泛的影响，中国现当代艺术史中起到开创性的关键作用。代表作有：抽象「圆」系列、政治波普系列，「沂蒙山」风景系列等等。</p><p>余友涵这些年其实一直不停地创作，画作数量颇丰，只是在这两三年，由于身体原因才减少了创作的数量。</p><p>余友涵于 1943 年出生在上海，1973 年，他毕业于中央工艺美术学院，进入上海工艺美术学校任教。余友涵于 1986 年参加「复旦六人展」，1989 年参加「中国现代艺术大展」，1993 年参加威尼斯双年展、后 89 新艺术展，中国当代艺术的发展历史中，他一直是在场者与见证者。</p><p>从 1970 年代末到 1980 年代中期，他的绘画主要以风景写生画为主，从上海工艺美术学校所在的嘉定区的自然风光，到他所居住的徐汇区吴兴路附近的弄堂，均成为艺术家描绘的对象。随着中国逐渐打开国门，余友涵的早期写生作品也随着西方思想的涌入而深受塞尚、毕加索、米罗等西方艺术家的影响，在画面的连接中所产生的并置性的内容，也为之后其抽象的探索与确立埋下伏笔。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/463/966.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">余友涵学生冯良鸿&nbsp;1982 年给余友涵拍摄的肖像</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/463/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">下图：1993 年，《北京青年报》报道余友涵参加的第 45 届威尼斯双年展的版面。</p><p></p><p>历经政治变幻与经济腾飞，余友涵的艺术创作遵循了个人独特的脉络，从出世的抽象「圆」系列，到「政治波普」，乃至关注传统与普通人的「啊！我们」，以及回归乡野的「沂蒙山」风景，最终回到抽象的世界，尽管类型风格各不相同，却始终贯彻着个人的情趣、思考与关怀。</p><p>「圆」系列，是余友涵早期最为人所知的一批经典作品。一点、一线、一点、一线，构成一幅幅自足的景观，他的创作既融汇于当代艺术潮流之中，又为自己形成了一方相对孤静的天地，与此同时，又蕴藏着他对于运动与和谐的体会、对于生老寂灭的理解，展现了一种「笼天地于形内，挫万物于笔端」的内涵。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/1.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">余友涵 1980 年代在长乐路工作室</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/73.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">余友涵《逝者如斯》143x232cm 布上丙烯 1998</p><p></p><p>当他进行创作时，他总能走在时代前列，奉行「古今中外拿来主义」，反对艺术的狭隘，摒弃艺术的各式「观念」，把个人生活经验、社会观察和对宏观宇宙的哲学思考都陆续添加至绘画语言中，融合东方传统的视觉符号和西方现代艺术的表达形式，将抽象、具象、风景、波普运用自如，对中国现当代艺术史的构建起到了关键性的开创作用。</p><p>在 1991 年，余友涵对于艺术有如下独白：</p><p><span style="color:#7f8c8d;">「艺术表现心的自由；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">艺术有利于打破意识及文化的束缚；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">艺术一头联系传统，一头联系未来；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">艺术求新，但新不是唯一的标准；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">艺术是创造，但创造不是唯一的要求；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">心灵有多少需要，对艺术就有多少需要；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">艺术需要诚实，艺术家更需要诚实,但诚实不是艺术；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">艺术追求完美，但完美的艺术最不完美；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">当代艺术并非来源于生活，当代艺术来源于文化；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">批判是现代艺术的生命，美即批判；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">过多的批判之后人们渴望安静，这时美即安静。」</span></p><p>「当时的艺术在抽象领域一片空白，像一片荒原，荒原上没有草。但这个时节很好，下了雨，草就要长出来，即使不在我这里长出来，也终究会在别的地方生长出来的。」余友涵回忆早期参与当代艺术时说。</p><p>2016 年 12 月， 「中国当代艺术收藏展系列」之「余友涵」回顾展在上海当代艺术博物馆举办。那是余友涵迄今为止规模最大、内容最全面的回顾展。展览呈现其绘画作品、手稿和文献两百余件，涵盖早期抽象、「圆」系列、「啊！我们」系列和「沂蒙山」系列，以及近年新作。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/551.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">余友涵个展「永恒与多变」展览现场还原余友涵的工作室场景
<br>南京金鹰美术馆&nbsp;2022.9.25-12.4&nbsp;</p><p></p><p>2022 年，南京金鹰美术馆迎来余友涵个人回顾展「永恒与多变」。「在画面中，我尽可能把质朴与智慧、虚静与生动、永恒与多变、无与有这些对立的方面统一起来」——余友涵的一段自述成为了那次展览的标题来源。</p><p>对于多年前的「沂蒙山」系列作品，他在 2016 年接受《澎湃新闻·艺术评论》说：「（那时）有的人开始赚钱了。我为什么要画沂蒙山。这个地方的人民，就跟我们汉朝的情况差不多，衣服差不多，思想差不多，劳动的方式也差不多。我去了之后觉得，这个地方太好了。因为人的心灵还是跟从前一样，没有被钱完全掌握。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/164.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc"><br>《花之车》（1989），余友涵，图片来源于艺术家</p><p></p><p>在创作抽象作品的同时，他也开始画一些波普风格的作品。与抽象系列相比，波普系列更为入世，面对当时商业化气氛兴起，余友涵保持着审慎的态度，他联系旧时画毛主席的经验，加上当时的生活现状，创作了被后来一些人称为「政治波普」的作品，画作中的毛主席形象均来自于历史照片，他也希望通过这种诠释反思自己的人生经历，以一个人性化的角度去看待领袖。这批创作在上世纪 90 年代受到了西方收藏家的广泛认同，1999 年，在中华人民共和国成立 50 周年之际，《时代》杂志的封面还使用了一幅他的图像。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/463/976.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">余友涵《静物》55x71cm 纸上油彩 1979</p><p></p><p>余友涵的创作并未因为收藏家的积极回应而有所停滞，在接下来的「啊！我们」系列中，他开始描绘那些改革开放以来出现的各种平凡个体：民工、农民、模特、护士、官员、城里或乡下的孩子以及那些代表中国传统文化的符号：兵马俑、石狮子……</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/165.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《孩子与模特儿》（2002），余友涵，图片来源于艺术家</p><p></p><p>「啊！我们」这个标题本身体现了艺术家对于创作对象一言难尽的深厚感情，余友涵曾经在自述中表示，他所描绘的，「既是一生中日日夜夜的情感所系，也是唯恐躲避不远的人群」。艺术家一方面展现了社会剧烈变革中的众生相，另一方面，也试图通过追溯与寻找中国传统的 DNA，更深刻地理解和面对巨变的社会。</p><p>2002 年，余友涵去了一次沂蒙山，考察回来之后，他根据当时留下的照片，开始画风景画。「沂蒙山」系列，展现了清新优美的一派世外桃源景色，也体现了余友涵对于城市迅猛发展的反思。</p><p>「为什么要画沂蒙山？」余友涵表示，他觉得这个地方的人就像是生活在古代一样，尽管物质条件并不丰裕，但是人的精神状态却质朴淳厚。余友涵称城市高楼为「空壳子」，远离了空壳子，他愿意画着一派石头和烂泥堆砌的风景，「这样的山里面会有田地，可以种一些土豆山芋，还有一两个女孩扛着锄头走过，还有老妈妈做一些事，她们对人总是亲切和诚恳。这样的生活就像是早期人类还没有被异化，心灵保持纯洁时过的生活，我感觉很亲切。」</p><p>在一张「沂蒙山」作品中，两个女孩的脑袋从玉米地里探出来，带着一副食草动物的表情，眼神从远古穿透至未来。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/166.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《沂蒙山 05》（2002），余友涵，图片来源于艺术家</p><p></p><p>到了「从心所欲，不逾矩」的年纪，他的创作又回到了抽象。「中国有句话叫落叶归根」，余友涵说，「意思就是说无论你去哪儿，老了的时候都要回到自己出生的地方。 」</p><p>余友涵似乎是在画满他人生的这个圆，但是他此刻的创作，离开起初的时候，已经走了很远了。他依然会关注社会事件的发生，例如在「东方之星」号倾覆的时候，他正好在画一张大型的抽象画，他把一个个小人画在其中，仿佛是在混沌之间起伏。</p><p>「我觉得我画的东西，是要想办法，推动一下社会。」2016 年在接受澎湃新闻采访时，他如是说。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>——————</strong></span></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>延伸阅读｜澎湃艺术对话余友涵（2016 年）</strong></span></p><p><strong>澎湃新闻：能否介绍一下你的早期学画经历？</strong></p><p><strong>余友涵：</strong>我是 1965 年考入中央工艺美院的，1966 年就开始了，虽然说到 1973 年才毕业，实际上总共只上了一年课。我上的是陶瓷系。那时候，课程已经非常少。比较接近工人的需求，就是怎么做一个杯子，而不是一个好看的杯子。</p><p>美术相关的课程，是有的。比如说素描，就是来了一个老头子，坐在当中，我们学生围着他。大概画了两个礼拜，每天大概也只有半天。不是画人体，就是一个头，而且没有明暗关系，像中国画一样的，线描。两个礼拜以后，下乡了。大概四五十公里远的一个村庄，上午跟农民一起干活，下午就自己拿一个本子，随便去画。</p><p>总之，学的东西很有限，但也不是说完全没有。我们这些学生，最好的优待，就是免费进入故宫。我为什么考了陶瓷系？我想中国的陶瓷历史悠久，别的东西都是外来的，我觉得学习中国传统的东西，总归能够学到一点我们自己国家的艺术观点。</p><p>有一次图案老师找我谈话，她说，余友涵，有人说你画的东西怎么有点洋派。那时候，乡气是好的，洋派是不好的。审美和政治方向，是有关系的。</p><p><strong>澎湃新闻：你小时候的邻居是范纪曼先生，在他那里，可以说你获得了最早的艺术启蒙。我们知道他是中共早期地下党员，关于他的创作我们了解的比较少，能否介绍一下？</strong></p><p><strong>余友涵</strong>：我从来没有听过一句他对我画画的教诲。他那个时候已经五十几岁了，总是叼一个烟斗，带一个好像是法国式的帽子。我不敢跟他讲话的，那个时候我还小。后来，五十年代，范老先生就被关进去了。</p><p>所以我们交往很少的，但是他房间里挂的画很多，都是他自己的画，有的画很小。林风眠、关良、刘海粟都是他的朋友……礼拜天他们也会在一起。他的画主要是风景画，有印象派，还有野兽派，都画的很好。</p><p>他的儿子后来开始整理，有一些画都脱落了。有一次，他整理了十几二十张，请我给他拍照。我帮他拍完给他，我自己电脑里也还藏着，舍不得把它弄掉。</p><p>他的画册也有很多，我在他家看到不少画册，印象派的、毕加索的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/168.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《抽象 1990-17-1》（1990），余友涵，图片来源于艺术家／上海当代艺术博物馆</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：后来你是怎么找到抽象的方式和语言，并创作出「圆」等我们现在很熟悉的作品？</strong></p><p><strong>余友涵</strong>：说实话，我也很难用一句话讲出来。我们学校有个老师（缪鹏飞），他后来去了澳门。我看到在他小床旁边的墙上挂了一个东西。我说这什么东西。他说抽象画。我说抽象画什么定义。他就说：你平时看到的东西是没有的，就是线条、色块、黑白，你说这是画，也可以，你说这不是画，也可以。像你在玩一样的。如果你玩了二十张，三十张，五十张。到后来，你会觉得，这几张我会欢喜，那几张，我是不喜欢的。这当中，水平就拉开了。你创造出来的比较好一点的东西，是有艺术在里面。</p><p>有一些东西，你不说，多看了以后，心里面就知道的。总体来说，它有一种和谐性，一个线条、一个方块、一个黑色，它有一种内在的联系。</p><p>我画抽象画，与中国传统的训练，也有一点关系。对于吴昌硕的篆字，我大概学习了至少有两年。后来我再看，那些线条都比较老练，比较润，这个也有一定关系。</p><p>我刚才讲的都是比较表面的，内里的东西，是和老庄有关系，特别是老子。道德经，是中国哲学最早的大全。</p><p>我为什么会在 1980 年代有一个想法。第一，我希望是自己的画，发自内心画出来的，也是现在这个当代世界走的艺术道路，我不希望完全背道而驰。时代的，我的，就是这几个字。</p><p><strong>澎湃新闻：1973 年毕业后，你被分配到上海工艺美校做老师，后来很多艺术家也是你的学生，能介绍一下当时和上海艺术家的交流情况吗？</strong></p><p><strong>余友涵</strong>：有些人说，余老师是我们的带头羊，你是最早的。我说不要这么说，春天到了，草出来了，不是很正常吗，你家的草出来了，别人的草也会出来。当然当时他们小青年画的东西会给我看看，让我提意见。丁乙是隔壁班的，我们班里有几个同学，跟他认识，有一回把他带到我们寝室来。余老师，这里有个小同学，那时候丁乙比较低的，现在也不太高，别人叫他小同学。我看了一些，他还不错。我说过两天借本书给你，日本出的，叫尤特里罗，是一个法国画家，当时他还在画印象派。</p><p>后来参加 86 年复旦六人展，五个学生，一个老师，展出了以后，来的人蛮多。尽管当时，我们非常害怕，前个阶段，复旦有个规模非常大的展览，被封掉了。他们当时几个学生，偷偷地不敢做大海报，等于是悄悄的我们做了这个展览，在复旦学生活动的两楼，下面是打乒乓的地方。后来没有发生什么。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/169.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">格子女孩头》（1988），余友涵，图片来源于艺术家</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：后来你又是怎么从抽象画开始转向画波普了？</strong></p><p><strong>余友涵</strong>：1980 年代以后，经济方面是往前走，但是人的内心方面，并没有往前走。每个商店，都是看着钱，钱能够多，心里就开心。我觉得不大对。我觉得我画的东西，要想办法，推动一下社会。我才从抽象画出来，虽然我内心也有一些东西继承在抽象画里面的，但是总体上说，它是一个不投入社会的状态。我要离社会更紧密一点。我想通过画来达到。我第一张画，画的是毛主席在天安门城楼上，他前面有一个白的栏杆。我在学校里画的，有一回，我们总支书记进来，他看到这张画，不响，看了半天。这是你画的？我说，这是我画的，怎么样啊？画的是毛主席，他不会说不好，看了半天，说，哎好的好的。我也没有多讲，这什么意思。那个时候，你不需要讲的，大家都挂着毛主席。</p><p>那时候我会特别注意，不能够损坏毛主席的形象。我的任务就是把毛主席变成一个正常的人，是人，不是上帝。我都是根据新闻照片画的。还有一张毛主席打乒乓的。自从乒乓外交之后，中美两国就比较接近了。凡是重要的历史性的事件，我都拿一张画作为纪念。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/170.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《黑色绘画》（2000），余友涵，图片来源于艺术家</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：在这之后，你就开始画「啊！我们」，关注更多普通人和中国传统的内容了。</strong></p><p><strong>余友涵</strong>：「啊！我们」这个是画了中国最早的，包括兵马俑，石狮子。这是一条线，就是历史的线。有的人很会说，我自己也同意，他说我就是要把中国人的 DNA 显示出来。显示的是不是很好，这还是问题。当时画了不少。为什么叫「啊！我们」，这个里面，我的脑子里面，这个感情有一点丰富。</p><p>澎湃新闻：2002 年之后，你又画了「沂蒙山」系列，据说这是中国非常质朴的一个地方，能谈谈你的心路吗？</p><p>余友涵：有的人开始赚钱了。我为什么要画沂蒙山。这个地方的人民，就跟我们汉朝的情况差不多，衣服差不多，思想差不多，劳动的方式也差不多。我去了之后觉得，这个地方太好了。因为人的心灵还是跟从前一样，没有被钱完全掌握。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/171.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《黑色绘画》（2000），余友涵，图片来源于艺术家</p><p></p><p>（本文部分内容据澎湃新闻过往资料及相关文献整理）</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 02:03:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652253</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652253</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/998.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25652253_2023121410030e836250-d746-46b6-aa85-522deb777126.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[叶榕，整理]]>
            </author>
            <category>余友涵</category>
            <category>中国当代艺术</category>
            <category>威尼斯双年展</category>
            <category>当代艺术</category>
            <category>艺术评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/998.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/915.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江苏徐州：使用人才购房券所购的住房 5 年内不得转让]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/462/324.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">江苏徐州</p><p></p><p>根据江苏省徐州电视台 12 月 13 日消息，为贯彻落实近期发布的《徐州市区青年人才购房券补贴实施细则》，满足青年人才住房需求，实现青年人才安居乐业，12 月 12 日，徐州市住建局走进徐州地铁运营有限公司，宣讲青年人才购房补贴政策。</p><p>根据 11 月 20 日印发的《徐州市区青年人才购房券补贴实施细则》，青年人才购房补贴政策适用于同时满足 4 个条件的对象：1.40 周岁以下（含 40 周岁）。2.在徐州市区纳税的企业、市重大科技创新平台就业的博士和全日制普通高校硕士、本科、大专毕业生；上述单位全职引进的正高、副高、中级职称专业技术人才和高级技师、技师技能人才。3.在徐州市区购买首套新建商品住房。4.自 2023 年 11 月 1 日起首次在市区参加职工基本养老保险并签订一年及以上期限劳动合同。</p><p>从补贴标准看，博士、正高级职称发放 30 万元购房券；硕士、副高级职称、高级技师发放 12 万元购房券；本科、中级职称、技师发放 8 万元购房券；大专发放 5 万元购房券。购房券在铜山区（含高新区）、贾汪区、鼓楼区、云龙区、泉山区（含港务区）、徐州经开区通用。</p><p>《实施细则》明确，人才购房券实行实名制，每名人才限申领一张，仅供本人使用，用于抵扣购房款（首付），不得抵押、提现、转让、赠与。夫妻双方分别申领的购房券可叠加使用。</p><p>购房券可用于购买徐州市区行政区域范围内的新建商品住房，自发放之日起 6 个月内有效，逾期未使用的自动失效。<strong>使用购房券所购的住房，须在购房合同中约定 5 年内不得转让</strong>，产权行政限制自不动产登记之日起算。</p><p>房地产开发企业与购房人才签订购房合同并备案后，每月底将收取的人才购房券汇总报送市住建局。市住建局在汇总购房券后，次月初向市财政局申请人才购房补贴资金，市财政局于月底前将补贴资金拨付至市住建局商品房预售资金监管账户。</p><p>本细则自 2023 年 11 月 1 日起施行，本细则实施前符合《徐州市「555」引才工程实施方案》引进的人才未申请购房补贴的，可申请购房券，与购房补贴不重复享受。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 02:02:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25651999</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25651999</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/462/321.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25651999_20231214100206997b4b-8da4-4c4a-b725-7c568ae97dd8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘畅]]>
            </author>
            <category>徐州楼市</category>
            <category>人才购房券</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/462/321.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/462/322.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民政部：截至 2022 年末，全国 65 周岁及以上老年人口抚养比 21.8%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>民政部公布<a href="https://www.mca.gov.cn/n152/n165/c1662004999979996614/attr/315138.pdf">《2022 年度国家老龄事业发展公报》</a>，截至 2022 年末，全国 60 周岁及以上老年人口 28004 万人，占总人口的 19.8%；全国 65 周岁及以上老年人口 20978 万人，占总人口的 14.9%。全国 65 周岁及以上老年人口抚养比 21.8%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 01:54:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652357</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652357</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/1.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25652357_20231214095577b01836-b7d9-45eb-a15f-d577d4f98327.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[民政部网站]]>
            </author>
            <category>老年人口</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/1.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/2.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·12 月 14 日丨 126 种新药进医保，直击谈判现场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2023 年 12 月 14 日，欢迎收看澎湃早晚报·早餐湃：明年中国经济工作怎么干？央媒集中发文聚焦；126 种新药进医保，直击谈判现场：这是对创新药的尊重；美国众议院投票决定对拜登展开正式弹劾调查。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 01:25:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25651876</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25651876</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/463/265.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/463/266.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京顺义公安：一男子泄露周海媚急救病历被行拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，北京顺义公安分局查处一起散布他人隐私案件。经查，12 月 11 日，符某某（男，36 岁）利用其在顺义区某医院工作的便利，出于炫耀目的，将一名病患的个人病历拍照发至微信群，导致信息扩散，造成恶劣社会影响。目前，顺义公安分局已将符某某依法行政拘留。 ​​​</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/463/287.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 01:03:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652180</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652180</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/463/382.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25652180_202312140908de334530-8129-4027-9e31-c4af6ce382d4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵学荣/@央视新闻]]>
            </author>
            <category>泄露患者急救病历</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/463/382.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/463/383.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今日读报｜明年经济工作怎么干？央媒集中发文聚焦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央经济工作会议 12 月 11 日至 12 日在北京举行，习近平总书记出席会议并发表重要讲话，全面总结 2023 年经济工作，深刻分析当前经济形势，系统部署 2024 年经济工作，为做好明年经济工作，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业指明了前进方向、提供了根本遵循。</p><p>12 月 14 日，《人民日报》《新华每日电讯》《经济日报》《经济参考报》《证券时报》《证券日报》集中刊文，聚焦明年经济工作。</p><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25645238">人民日报：增强信心和底气，着力推动高质量发展</a></p><img alt="" style="width:586px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/309.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25651881">新华每日电讯：增强信心底气，扎实做好经济工作</a></p><img alt="" style="width:551px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/314.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25651928">经济日报：高质量发展是新时代的硬道理</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/321.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25651953">经济参考报：推动经济稳中向好，宏观政策同向发力形成合力</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/498.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25651875">证券时报：中国仍是世界经济最大引擎，巨大社会需求尚待释放</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/331.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><a target="_blank" href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25651915">证券日报：财政政策将进一步发力，方向更加聚焦</a></p><img alt="" style="width:579px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/330.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 23:57:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25651926</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25651926</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/414.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25651926_202312140758eafc7b27-1955-47fc-9961-e894de4373ba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚文逋]]>
            </author>
            <category>中央经济工作会议</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/414.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/415.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[学霸猫星球，投机情绪价值]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>李茹说，「只要保持你的能量，想做什么，理论上都能成功。」</p><p>她今年 31 岁，从美国名校毕业回国，目前裸辞，被两家公司拖欠薪水，还揹着债，她是学霸猫星球的忠实成员。</p><p>学霸猫，真名俞立颖，多年来在知识星球平台上运营付费社群，目前星球有 3200 多位星友，入球一年的费用为 2999 元。与星球相伴的是学霸猫的付费课程，聚焦身心灵领域，讲解财富观、爱情观、人际关系。</p><p>9 月，一篇题为《加入灵修后，他们从裸辞到负债百万》的报道，让不少人关注到这一星球。在这里倡导「钱越花越有」，有星友连续几月不工作，依靠发帖获得其他星友的经济资助。</p><p>澎湃新闻记者通过梳理学霸猫的文字、采访多名星球内外或笃信、或怀疑、或批评的人后发现，学霸猫输出的观念体系、关键词随着社会情绪而变化；加入星球的人以女性居多，大多缺乏来自社会和家庭的、最小单位的支持，她们会在此地寻求共鸣与鼓励，与星球外身处困境的人心态相似，不愿错过任何一双援手，却可能被卷入一个真假难辨的漩涡里。</p><p><strong>从「不配」到「配」</strong></p><p>学霸猫曾给星球起名为「学霸猫·霍格沃茨凡学贵妇分校」，这里流行「贵妇哲学」，追求「美满富裕婚」，私下流传着《日本贵妇教你 75 天嫁入豪门》的电子书。</p><p>学霸猫在自己的公众号中写道，「当你去买女人味儿很足的、高级、精致的奢侈品的时候……你必定会因为这个自我的感受，确认，而获得幸运与支持。」</p><p>星球里有叫「掏学」的财富游戏，按学霸猫的讲法，即掏出金钱、换成感觉。她曾在自己的公众号里发文写了「掏学」故事，那次学霸猫的线下课有 20 个同学，课后，她说「请人吃饭是开财运的，会变有钱」，抽中了一个 97 年和一个 99 年的同学请客，那顿饭吃了𫚔鱼肚、东星斑、金钩翅等名贵菜品。</p><p>她在文中说，「原来以为自己……哪有资格，在这样的地方，请这么多人吃饭……原来已经可以了。我是已经‘有’的了。」</p><p>面对评论区的网友疑问：猫猫，财运不好怎么办？学霸猫回答：多花钱。</p><p>财力不足的人却被鼓励大额消费，这引来了外界洪水般的批评。但星球对身处其中的人仍保持着吸引力。</p><p>有人已和父母切割关系，删了微信，有人踏入星球前已有负债……星球像是「包容」他们的新家园，大家总给予别人正面反馈。有人打趣「不管你发什么，总有学霸猫为你点赞」。</p><p>成长于一个刻板家庭的于悦在这里感受到了认可。</p><p>她小时候喜欢写些比喻句，父母觉得「在写什么鬼东西」，自认为写出好内容时，母亲却怀疑「这真的是你写的吗，抄的吧」。和父母表达受挫或不开心时，父母容易将对话导向说教，「你有什么问题，你应该怎么样」。</p><p>但是在星球里，有人觉得她写的内容好，会给她打赏。最多的一次有人打了 2000 元。</p><p>有次她说自己被人评价温柔，学霸猫将帖子「加精华」并回复，一个温柔的人多好呀。于悦说，「你会感受到自己是被看见的。」</p><p>在星球里待过一年的王芳自述成长于一个要强的家庭中，有段时间，她每天醒来第一件事是骂自己，觉得自己昨天这个事、那个事没做好。</p><p>她常常感受不到来自家庭的「兜底」，若创业失败，家人只会希望她赶紧嫁人。她有个弟弟，当弟弟遇到困难，父母会把钱拿出来帮他。</p><p>「你遇到挫折，去找身心灵，别人告诉你，你没有错，我们都爱你。社会告诉你，你要坚强，遇到挫折没啥。你说你会去哪个？」王芳说。</p><p><strong>「对不起」、「请原谅」、「谢谢你」、「我爱你」</strong></p><p>李茹认识学霸猫已有 9 年。早在 2014 年，她在读大学，看到知乎上学霸猫的发言，就关注了对方。</p><p>李茹是浙江人，在她自己的敍述中，她本科读的是一所排名靠后的 985 高校，高考让父母失望了，她有种十几年书白读了的感觉。</p><p>而学霸猫是浙江大学社会学专业的高材生，她说的内容让李茹看到一种轻松成功和自由快乐的状态，学霸猫在《学霸如何高效学习》一文中写道，「学习不是摊开书本，不是 5 点起床背单词，也不是奋笔疾书。有关学习的一切，都应该且只应该发生在你的大脑里。」</p><p>李茹说，「在大学的时候我比较压抑，好好读书出国是我唯一的目标。」本科毕业后，她前往一所美国名校留学。与此同时，学霸猫已迈出象牙塔，去云南的农村中学支教，而后踏上创业之路。</p><p>在一篇《走近 90 后创业者》的采访文章中，学霸猫说自己从小到大印象最深刻的是汶川大地震。她曾记录下往事对自己的影响，「的确，在那么一段日子里，我把所有的今天，都当做生命的最后一天来生活」，「 我们只能学会去抓住所有稍纵即逝的美好。」</p><p>2015 年，由俞立颖担任法人的广州元本软件科技有限公司成立，「轻松冥想」公众号开始发文。</p><p>迈入社会让俞立颖困惑，她在 2015 年末写道，在这一年中一半的时间处在剧烈痛苦中，不断问自己，你想去哪里，你到底想做什么。「然而，我没有答案。人很痛苦的时候，需要不断摄入平息痛苦的安慰剂，去吃，去买，去玩，短暂的多巴胺能让人忘记被煎熬的感受。」</p><p>在一段彷徨的心路自白后，她转向「你必须上阵，必须战死于沙场，必须寻求到使命和意义。否则，我心将永远无法安宁。即使一个人，也必须上路啊。」</p><p>从免费冥想到冥想微课、「幸福冥想家」会员、「心灵好书为你精读」栏目，创立学霸猫的知识星球，俞立颖一步步扩大自己的商业版图。</p><p>处于知识付费初创期的学霸猫没有设置太高的学费门槛。一位曾加入过 BVM 社群（注：Best Version Me 计划，是学霸猫在 2015 年 10 月发起的学习型成长社群）的网友说，那时学霸猫的课是直播加录播配合，如果是学生身份，可以给学霸猫写邮件，请求减免学费。</p><p>2017 年，学霸猫做了一个为期一年的「小密圈」（注：知识星球的曾用名），加入价格为 199 元，主要解读东西方哲学的经典，从《道德经》到尼采；分享自己的实际修行体悟，包括冥想练习、辟谷、太极。</p><p>2018 年，学霸猫开启了自己的系列课程，在三个月的时间内解读《能断金刚》、《有钱人和你想的不一样》、《与神对话》、《当下的力量》、《宇宙之爱》、《灵魂占星》，在其中介绍「生命游戏攻略」、「生活仅仅是创造自我的旅程」、「面对痛苦和恐惧——保持意识和观察者的角色」。</p><p>当年年末，俞立颖说自己忽然读懂了《零极限》到底在讲什么，第二季的课程以《零极限》系列为主，费用涨到 999 元/年。</p><p>她所说的《零极限》介绍了修蓝博士的「清理」方法，通过默念对不起、请原谅、谢谢你、我爱你，减少负面情绪对自己的困扰。1984 年，夏威夷治疗师修蓝以三年时间，用这种「清理」方式治愈了夏威夷州立医院的精神障碍罪犯，没有实施任何临床咨询或药物治疗。但他的方法和高价课程在国外也受到争议。</p><p>一段时间内，李茹把这种清理方法视作「救命稻草」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/482/206.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李茹买过的课程，本文图片除特殊标注，均为受访者供图</p><p></p><p></p><p>李茹回国后，去了一家民企工作，结果这家公司拖欠她的工资，她就会默念对不起、请原谅、谢谢你、我爱你。李茹记得，学霸猫在课堂上说，「你每天有口饭吃，就应该觉得很开心」，李茹心想，三个月没发工资不是什么事，天又没塌下来。</p><p>接受采访时，李茹处于裸辞阶段。她没和父母讲自己的工作变动，因为知道他们接受不了。她每天到了上班的时间就去图书馆、公园，避免和父母产生争吵，「吵起来我妈肯定会爆炸」。</p><p>母亲的教育和控制过去常让她感到不适。李茹自小学低年级开始学打羽毛球，一路坚持到初中，先是母亲教，「都得听她的，如果没如她所愿地接到球，会受到斥责。即使我中途不想打球，妈妈会强迫我坚持下去。」李茹感到难受和害怕。后来找教练教，母亲会在旁边评判，情绪激烈地说「注意你的姿势！往这边打」。羽毛球的上课过程让她感觉像服刑，以至于「现在我都很少打球」。</p><p>另一方面，被动、紧缩、打压的状态长期弥漫在李茹生活的方方面面。家人说她「长得也不是很漂亮」。妈妈说「你又不是学金融的，为什么想做银行的工作？」。李茹从小不自信，「不知道为什么那么差劲」。</p><p>而学霸猫提供的星球恰如一个安全区，她可以在此「离开」精神危机，尽管「清理」只是暂时的。</p><p><strong>「幸福不用苦修」</strong></p><p>在前星友王芳眼里，其他领域的消费或许是精打细算的，但在身心灵领域，寻求解法的人们为了解决自己精神上的痛苦，愿意付出高价。无论是找「高僧」或是做其他疗愈，单价不菲，但这些内容没有售后，「一旦顾客付出了那么多钱，对方说什么就是什么了。」</p><p>澎湃新闻通过词频分析学霸猫在轻松冥想公众号内发表的文章，发现学霸猫于 2019 年到 2020 年期间常提的是「问题」、「事情」、「知道」、「开始」。2021 到 2022 年期间常提的是「能量」、「生活」、「自然」、「人生」。「能量」一词从外围走到中心，现实的问题被搁置在一边。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/482/203.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2019-2020 词云&nbsp;制图：吕月双、徐安童</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/482/204.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2021-2022 词云&nbsp;制图：吕月双、徐安童</p><p></p><p></p><p>2020 到 2021 年，学霸猫讲授奇迹课程，课程包括面对人生的关卡，诸如失业、不顺、负债；亲密关系的清理：放过最深的痛和最大的快乐，重新成为我自己；不再「努力工作」，而是让自己变得透明发光；当我们感受不到爱的时候，应该做什么等内容。</p><p>前星友赵子岚提到，当学生被抛入社会时，许多人生问题缠绕着他们。在自己社会经验不足时，会渴望有人和自己说说，在社会里如何能走得好。</p><p>她是 2021 年接触学霸猫的，当时正处于辞职过渡期间，此前是互联网公司的产品经理，工作压力很大。</p><p>辞职之后，若是在朋友圈里说自己去哪玩了，她怕引来亲朋好友沉重的关心。她选择在一个全是陌生人的星球说说心里话，有人安慰、鼓励、支持。</p><p>2021 年，学霸猫经由一期播放量达 26.5 万的播客为人所知，播客里，她这样介绍自己：「大家好，我是除了美貌一无所有的学霸猫」，她介绍零极限，并在结尾总结，「人生就是一个爱的无限拓展、无限接收、无限给予的游戏。」</p><p>听到这期播客时，王文茜本科刚毕业，父母和男友是她最亲密的人，但她忧心父母的身体，纠结与男友的相处，学霸猫星球成了她的情绪出口——在这里看到大家松弛的生活态度，仿佛自己遇到的问题也「很轻很轻」了。</p><p>她知道，母亲也曾有类似的处境。母亲的朋友基本只有父亲，但他工作繁忙。母亲参加过市面上的正念训练营、非暴力沟通课程，王文茜觉得「都只是换了名字的学霸猫」。</p><p>学霸猫星球让她感觉，能在这得到一个幸福美满世界的泡泡，喝西芹汁、阅读，模仿着大家所做的好像就能更幸福，「是轻松可以得到的，不用苦修」。</p><p>于悦也被这期播客打动了。她是一名视觉设计师，听播客的那段时间，她的生活是上下班两点一线，她正觉得工作缺乏想象和发挥空间。被人否定带来压力，但即使获得认可，她也会自我怀疑。</p><p>学霸猫星球和日本泡沫经济时期兴起的自我启发学习班颇有相似之处。在记者斋藤茂南的记录下，「我从其他参加者口中也听说过类似的感想——自从参加过活动之后，体会了温柔的情感，在邂逅了自己之后能够爱上自己了，自己也变得更能够接受其他人了。也就是说，其实很多人都存在自卑心理，他们的内心被自己的刑具折磨得血流不止，还要苛责自己：为什么你这么没用！」</p><p>不少人在进入学霸猫星球前，对身心灵及心理学领域已有涉足。有人业余研究心理学 6 至 7 年，有人算过八卦，有人接触过心理咨询。</p><p>人生教练、芳香疗愈、西塔疗愈、舞蹈艺术疗愈……身心灵圈的工作者们也纷纷在星球内给自己发广告，招揽客户。王芳曾花了 13000 元上网课学习，获得了疗愈师证书，她想过以此赚钱，但对做直接影响他人身心的工作没有太大自信，最终没做。</p><p>之前她进过一个看面相的星球，星主说自己「只是指向月亮的手，不是真理本身，你们得自己去探索真理」，这一星主会避免星友的造神。相较而言，王芳说，学霸猫一直充满爱与美，像光明的化身，不会展现自己的脆弱。</p><p>心理咨询师史秀雄在接受《三联生活周刊》采访中表示，「一些导师会创造依赖性，强调学员要一直相信。如果没有产生让人满意的效果，是因为你不够虔诚，不够相信。这个话术创造的依赖性，不经意间也开启了剥削的可能性。」</p><p><strong>「钱越花越有」</strong></p><p>2021 年之后，学霸猫在财富问题上的讨论变多，在一篇《宇宙法则：打压自己就收缩，给爱就无限扩张》中写道：没有任何人，会因为花钱太多，收入减少，负债增加，而变得贫穷。没有。大的企业通常都有负债，这些负债反而帮助它们发展得更好。</p><p>她没提及的是，大企业获得的贷款来源于自身资产的信用抵押，用于扩大经营，而不是漫无目的地扩张消费。</p><p>以前，李茹不敢放手花钱，长期节省，夏日，自家一般要到下午能开空调。后来走向「丰盛」、「富贵」之路，她自认为是对父母的反叛。</p><p>小时候，看到男生玩游戏机，她也想拥有，被父母拒绝了，说没意义且贵。从小到大，父母会互相抱怨钱不够多，家里也有投资亏钱的经历，他们会为此争吵。到了大学，她发现男生玩单反、买贵的耳机，在当时的她看来遥不可及。现在，她买了一台 5 万元的徕卡相机，弥补了儿时的遗憾。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/482/209.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李茹用徕卡相机拍的照片</p><p></p><p></p><p>最开始接触学霸猫说的财富观时，李茹感到困惑，但后来她将这一转变合理化了，说「贵的东西买多了就过来了」。按照美国社会心理学家费斯汀格提出的认知不协调理论，人可以通过改变行为的方式来协调认知。</p><p>去年年初，李茹买了一个过万元的名牌包，线下消费时激动又害怕，买完觉得自己完成了一件「伟大的事情」。尽管包的使用率不高，李茹认为自己有所突破，「以前觉得奢侈品只是有钱人的东西，看都不敢看一眼，但其实也可以拥有它。」</p><p>奢侈品对李茹的吸引在于，「不花钱，就没有感觉。我得付出一点东西，才能让自己记住。」</p><p>同时，她前男友喜欢收藏手表，这让她觉得买奢侈品包不算什么。她有个老朋友是富二代，她希望再见面的时候自己的装扮不要太寒碜。</p><p>小半年来，李茹负债达 20 万元，其中包括贷款借给朋友的 7 万。她害怕父母发现此事，其间父亲让她帮忙买保险，李茹甚至负债出了钱。</p><p>于悦回溯自己的经历、观察星球里强调消费的朋友们，感觉购买超过自己能力范围外的东西时，人本身有一种更大的需求和渴望，需要外在的东西来填补自己心中的缺失。</p><p>「扩张」氛围风靡时，2021 年 11 月，学霸猫将星球的音频课涨了十倍的价格，从 999 涨到 9999 元，还说「涨价是一种魔法，一种令所有人快乐的魔法！」有学员为此高兴，觉得投资升值了。</p><p>在星球内，消费更像一种被灌输的集体意识、被创造的需求。星球里，体验的概念常被提及。赵子岚记得自己去买奢侈品包后，觉得不过如此，星球里的人说，你如果不买这个包，永远都体验不到不过如此的感觉。</p><p>在赵子岚的了解中，学霸猫本人并不购入超过她财力外的物品。她富裕的钱不是「扩张」消费得来的，而是她卖课、开社群得来的，她自己没有提前消费，却会鼓励星友大额消费。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/482/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">于悦的插花</p><p></p><p></p><p><strong>「给同学抄作业的学霸」</strong></p><p>曾有一位和俞立颖一起翻译过书的女性加入星球，她在一条帖子里提到，星球里流行的安东尼饮食法可能会伤害身体，有星友评论：你是我（们）的妈吗？她的另一条发帖里问大家都在说的一本书真的存在吗，星友模仿她的语气回复：学霸猫这个人值得相信吗。</p><p>按照前星友王芳的说法，在星球里有异见的人会慢慢离开星球，很少直接在里面表达反对。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/482/205.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 轻松冥想公众号内学霸猫文章，截至 11 月 14 日的词云&nbsp;制图：吕月双、徐安童</p><p></p><p></p><p>《加入灵修后，他们从裸辞到负债百万》这篇报道被评价采访得太片面了，「星球里有其他负债的人，怎么不采他们」。</p><p>澎湃新闻记者找到一个自称是星球里负债最多的人，她在星球里发帖称加微信收费 2000 元，采访收费 10000 元/小时。</p><p>横亘在学霸猫星球和外界之间的一个点在于，美好泡泡真的可持续吗？浙江大学应用心理学博士、心理咨询师陈海贤认识学霸猫，他曾撰文表达自己的想法：「人存在于现实中。所以心理学是需要帮助人处理现实的。面对现实，就是一种重要的心理能力。我太知道人是多么有能力，去虚构一个别处的世界，来逃避现实的难题了。」</p><p>他解读道，学霸猫「不认真」的生活理念对于那些被头脑中的「我应该」压得太重的人，有解放的意义。</p><p>星友们在此感受到的情绪抚慰、被看见的感觉是真实的。但透支的账单、跟外界的隔阂也是真实的。</p><p>李茹说这些年多数朋友是星友，因为总在聊身心灵，和其他人不容易聊。赵子岚说，星友有一套系统的语言，如果加他们微信，能发现他们朋友圈都很类似，每天岁月静好。</p><p>一位自称加入了星球 2 年的网友在社交媒体上说，看到星球里一个女孩因扩张负债几十万，到自己丢了工作，精神出了问题，她多次在星球求救，但学霸猫视而不见，当时就果断退出了。</p><p>针对扩张消费，陈海贤认为，如果学霸猫坚持自己的理念，而忽略星球内因消费负债的人的痛苦，那她所践行的「不认真」，会变成「对那些受自己影响却遭遇痛苦的人的冷漠」。如果她觉得这些人遭遇这些痛苦，是因为她们自己没有践行丰盛法则到底，这不怪她，「那这就不只是冷漠了。这就是邪教」。</p><p>他所谓的邪教，「就是为了理念的自洽而拒绝去看到现实，不仅不去看到他人的痛苦，还把他人的痛苦看作是违背教义。」</p><p>澎湃新闻记者向俞立颖发起了两次采访邀约，未能收到回复。11 月 8 日，她在微博上写：「本年度一切线上，线下活动暂停。出去玩了。拜拜。」</p><p>在一期播客中，俞立颖自称：「我的角色永远是那个提供作业（给同学抄）的学霸同学。」</p><p>王芳眼中的学霸猫是一个成功的商人，她觉得学霸猫提供了精神产品，她的运营模式有她的创新，她的品牌也能占据用户的心智，从而变现。</p><p>而在赵子岚看来，学霸猫的运作方式像网红，她是一个想赚钱的心灵博主，在身心灵的外衣下赤裸裸地写着钱，她的财富观对人有误导。她觉得学霸猫抓住了时代的风口，她的内容在疫情几年里，人们感受到精神脆弱的时候，有不少受众。</p><p>王文茜在硕士毕业后，开始了自己的 996 工作生活，发现星球里自洽的体系和现实生活非常割裂。当她在工作中遇到困难，直接解决问题比默念「清理」的四句话有用。</p><p>她发现，当自己永远心存感激的时候，会分不清感激和懦弱的区别，无法反抗不公；对外部世界不屑一顾，容易让自己滑向精致的利己主义者。</p><p>而赵子岚也早已离开星球，她觉得，对学霸猫内容的探讨，正是很多人真正独立思考的开始，有的人说她是骗子，有的人说她有大爱。但重要的是，一个人听了这些声音后，如何构建自己的生活。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">（应受访者要求，李茹、于悦、赵子岚、王文茜、王芳为化名）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 23:23:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25569341</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25569341</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/482/399.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25569341_2023121407239920a84f-6ffb-448e-9f07-77c2b7ee40b2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王佳成，实习生，吕月双，徐安童]]>
            </author>
            <category>身心灵</category>
            <category>学霸猫</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/482/399.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/482/404.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[A 股拉锯 3000 点，回踩洗盘还是再度走弱？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上证指数再回 3000 点下方。</p><p>12 月 13 日，A 股三大指数悉数回调，且均调整逾 1%。其中，上证指数跌 1.15% 未能站稳 3000 点上方，深证成指和创业板指均跌逾 1.5%。</p><p>对于市场的调整，沪上某券商首席投顾对澎湃新闻记者分析称，主要是情绪面、资金面、权重股调整和抛压所致。一方面，近期市场虽有上涨行情，但并未出现明显放量，前期的缩量上涨带来抛压。</p><p>「另一方面，北向资金再次出现大幅净流出，由于其持仓多位蓝筹权重股，对指数的带动作用相对显著。」该首席投顾进一步指出。</p><p>展望后市，分析人士表示，整体来看，市场在 3000 点下方是有托力的，当下的缩量调整不影响市场双底的完成。即便接下来市场回到 2950 附近，只要仍是缩量的态势，还是可以考虑增持。</p><p>「从技术面上看，虽然大盘短线盘中还有回调压力，但 2950 附近有技术性支撑。若 2950 点未能失守，则短线大盘惯性回落后有望走出回头走势。」方正证券分析师赵伟在 12 月 13 日的研报中判断。</p><p><strong>全线调整</strong></p><p>截至 12 月 13 日收盘，上证综指跌 1.15%，报 2968.76 点；科创 50 指数跌 1%，报 861.25 点；深证成指跌 1.54%，报 9476.62 点；创业板指跌 1.66%，报 1872.34 点。</p><p>盘面上看，市场普跌格局突出。个股方面，Wind 数据显示，两市及北交所股票出现下行的上市公司超 3500 家。</p><p>行业方面，申万一级行业分类下，31 个子板块中有 30 个收绿，仅综合板块微涨 0.43%。食品饮料全天下行 3.12% 领跌两市，房地产、美容护理均跌逾 2%，分别下行 2.08%、2.06%，电力设备、建筑材料、石油石化、有色金属、商贸零售和计算机，均跌逾 1.5%。</p><img alt="" style="width:419px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/233.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>对于周三（12 月 13 日）市场的调整，市场人士指出，主要是资金面、情绪面、权重股调整和技术面存在回调压力所致。</p><p>「盘面上看，北上资金再次出现大幅净流出，由于北上资金主要持有的品种大部分都是蓝筹权重股，因此对指数的带动作用较为显著。」沪上某券商首席投顾指出。</p><p>Wind 数据显示，北向资金周三（12 月 13 日）单边净卖出 95.9 亿元，连续 3 日减仓。其中，沪股通净卖出 57.71 亿元，深股通净卖出 38.19 亿元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/234.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>情绪面上，前述首席投顾表示，虽然 12 月以来市场不乏上涨的行情，但成交额整体而言并未出现明显的放量。缩量上涨的情况，本身便会增加抛压。</p><p>Wind 数据显示，12 月至今，两市成交额基本维持在七八千亿的体量。</p><p>赵伟指出，周三（12 月 13 日）大盘低开之后一路震荡走低，结构分化扩大。而沪深两市总成交量继续萎缩，较前一交易日下跌 2.41%，场内资金流出，显示出市场情绪的相对萎靡，及市场信心一定程度的不足。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/235.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>3000 点下方存在托力</strong></p><p>回调过后，市场接下来将作何表现呢？</p><p>「整体来看，市场在 3000 点下方是有托力的，当下的缩量调整不影响市场双底的完成。」前述首席投顾进一步指出，即便接下来市场回到 2950 附近，只要仍是缩量的态势，还是可以考虑增持。」前述券商首席投顾指出。</p><p>不过，该首席投顾强调，从技术面看，目前市场仍然在继续调整的过程中。</p><p>赵伟分析称，从技术上看， 周三大盘低开之后一路震荡走低，以最低点收盘，并呈价跌量缩的态势，5 日线、10 日线失守，价跌量缩的量价关系，加之日线 MACD 指标重新空头强化，短线盘中还有回调压力。</p><p>「同时，分时图技术指标显示，15 分钟、30 分钟 MACD 指标空头强化，60 分钟 MACD 指标趋弱，短线盘中还有回调压力。不过，2950 附近有技术性支撑。」赵伟指出。</p><p>赵伟表示，总的来说，短线大盘盘中有技术性回调压力，2950 点附近的支撑将面临考验。若 2950 点失守，近期低点 2930 点附近支撑将面临考验；若 2950 点未能失守，则短线大盘惯性回落后有望走出回头走势。</p><p>「大盘再度跌破 3000 点，此刻大盘走势步履蹒跚，盘底是大盘运行态势。整体来看，突破上方压力的动力仍需积累。」赵伟判断。</p><p>另一位券商投顾也认为，技术上看，周三各大指数均运行在所有均线之下，这种形态意味着市场重回空头格局。而从 K 线形态上看，沪指周三阴线实体跌破周一中阳线半分位，深成指、创业板、上证 50 都是阴线完全反包周一中阳线实体，形态上看也是全面走弱。</p><p>「从 30 分钟形态来看，沪指操盘线翻蓝且跌破颈线位，重回前期弱势震荡箱体中运行，其他指数也是类似的形态，所以短线市场依然是个弱势震荡箱体格局」，前述券商投顾预计周四沪指箱体下颈线位如果守不住，则不排除沪指要考验 2923 前低的可能。</p><p>不过，考虑到周三 A 股整体呈现缩量态势，前述券商投顾认为，理论上这也存在「洗盘」的可能，但其同时指出，下跌途中成交量不是必要因素，目前位置很可能是底部区域，但还是建议在趋势明确后再做进一步操作。</p><p>中原证券分析师张刚在 12 月 13 日研报中预计，未来股指总体或将维持蓄势震荡格局，同时仍需密切关注政策面、资金面以及外部因素的变化情况。</p><p>配置方面，赵伟表示，中央经济工作会议对于 2024 年经济工作指出的大方向仍然以「稳」字为主，落实到现阶段的 A 股市场，投资者可在布局具有较高安全边际的结构性行情同时，耐心等待系统性行情的回归。</p><p>「操作上，投资者可轻指数、重个股，逢低关注券商、医药、AI、半导体、电力、光伏、食品饮料、能源等，同时注意回避近期涨幅过高相关股的补跌风险。」赵伟说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 23:17:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645218</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645218</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/278.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645218_20231214071790cf7c33-ade1-4041-bc0b-e40773ed8bef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>A 股</category>
            <category>3000 点</category>
            <category>徘徊</category>
            <category>北向资金</category>
            <category>震荡磨底</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/278.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/279.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美联储如期按兵不动，暗示明年或降息 75 个基点（附声明全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京时间 12 月 14 日凌晨 2 时，美联储发布的议息决议显示，将联邦基金利率的目标区间维持在 5.25%-5.5% 不变，仍然保持在 22 年来最高点，符合市场预期。</p><p>自美联储去年 3 月启动加息周期以来，累计加息幅度已达 525 个基点。其间，单次加息由 25 个基点逐步提高至 75 基点，并在 75 基点的水平上连续加息 4 次，达到近 40 年来最快加息速度。今年 2 月，美联储首次放缓加息幅度至 25 个基点，并在 6 月暂停加息，随后 7 月加息 25 个基点，9 月、11 月暂停加息。</p><p>在利率前瞻指引方面，美联储在 12 月声明中表示，委员会将继续评估新的信息及其对货币政策的影响，并强调为了判断可能适合使通胀率随着时间推移回到 2% 的<strong>任何</strong>额外政策紧缩程度，委员会将考虑货币政策的累积紧缩、货币政策影响经济活动和通胀的滞后性，以及经济和金融形势变化。相较于 11 月的表述，12 月增加了「任何」一词。美联储同时发布的点阵图则暗示，美联储或在 2024 年降息 3 次，即 75 个基点。</p><p>在经济情况的评估上，声明表示，<strong>最近的指标表明经济活动的增长速度已从第三季度的强劲步伐放缓</strong>。此前 11 月的表述为「经济活动在第三季度以强劲的速度扩张」。同时，声明指出，<strong>通货膨胀在过去一年有所缓解，但仍保持高企</strong>。不再以 11 月的「通货膨胀保持高企」作为表述。</p><p>声明再次强调，美国银行体系健全且富有弹性。对家庭和企业更为收紧的金融和信用环境可能对经济活动、招聘和通胀造成压力。</p><p>声明重申，在评估合适的货币政策立场时，委员会将继续监控未来的经济数据的影响。这些信息包括了劳动力市场指标、通胀压力和通胀预期指标、金融和国际形势发展的数据等。同时，声明继续重申去年 6 月声明新增的「坚定致力于将通胀率恢复至 2% 这一目标」。</p><p><strong>以下为声明全文及与 11 月声明的比较：</strong></p><p>最近的指标表明经济活动的增长速度已从第三季度的强劲步伐放缓（11 月原文：经济活动在第三季度以强劲的速度扩张）。就业增长较今年早些时候有所放缓，但依然强劲，失业率保持低位。通货膨胀在过去一年有所缓解，但仍保持高企（11 月原文：通货膨胀保持高企）。</p><p>美国银行体系健全且富有弹性。对家庭和企业更为收紧的金融和信用环境可能对经济活动、招聘和通胀造成压力。这些影响的程度是不确定的。委员会仍然高度关注通胀风险。</p><p>委员会力图在长期内达成最大就业和 2% 的通胀目标。为了支持这些目标，委员会决定将联邦基金利率的目标区间维持在 5.25%-5.5%。委员会将继续评估新的信息及其对货币政策的影响。为了判断可能适合使通胀率随着时间推移回到 2% 的任何额外政策紧缩程度（11 月原文：额外政策紧缩程度），委员会将考虑货币政策的累积紧缩、货币政策影响经济活动和通胀的滞后性，以及经济和金融形势变化。此外，委员会将继续减持美国国债、机构债务和机构抵押贷款支持证券，这在先前宣布的计划中有所描述。委员会坚定致力于将通胀率恢复至 2% 这一目标。</p><p>在评估合适的货币政策立场时，委员会将继续监控未来的经济数据的影响。如果风险的发生会阻碍达成委员会的双重目标，委员会会为调整适当的货币政策立场做好准备。委员会的评估将考虑到大量信息，包括劳动力市场指标、通胀压力和通胀预期指标、金融和国际形势发展的数据等。</p><p>投票赞成者包括：FOMC 委员会主席（美联储主席）鲍威尔（Jerome H. Powell, Chairman）；委员会副主席（纽约联储主席）威廉姆斯（John C. Williams，Vice Chairman）； (美联储理事）Michael S. Barr；（美联储理事）Michelle W. Bowman；（美联储理事）Lisa D.Cook；(芝加哥联储主席)Austan D.Goolsbee；（费城联储主席）Patrick Harker； (美联储理事)Philip N.Jefferson；(明尼阿波利斯联储主席) Neel Kashkari；（美联储理事）Adriana D. Kugler；(达拉斯联储主席) Lorie K. Logan；（美联储理事）Christopher J. Waller。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 23:14:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25651890</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25651890</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/155.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25651890_2023121407145293226b-fa01-41fb-88e8-0a02825b4c68.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>美联储</category>
            <category>议息会议</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/155.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/156.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[引领中国经济大船乘风破浪持续前行——2023 年中央经济工作会议侧记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年，是全面贯彻党的二十大精神的开局之年，是三年新冠疫情防控转段后经济恢复发展的一年。</p><p>行至岁尾，回看全年，中国经济在持续承压中走出一条回升向好的复苏曲线，取得殊为不易的发展成绩。</p><p>展望新的一年，面对新的风险挑战，中国经济大船如何乘风破浪、持续前行？</p><p>定基调，聚共识，谋大计。12 月 11 日至 12 日在北京举行的 2023 年中央经济工作会议上，习近平总书记发表重要讲话，全面总结 2023 年经济工作，深刻分析当前经济形势，系统部署 2024 年经济工作，为中国高质量发展掌舵领航，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业指引奋进方向。</p><p><strong>「总体回升向好，高质量发展扎实推进」</strong></p><p>「总体回升向好，高质量发展扎实推进，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。」</p><p>11 日上午，第一次全体会议上，习近平总书记这样回顾即将收官的 2023 年经济工作。</p><p>这一年，我国发展面临的形势错综复杂，国际政治经济环境不利因素增多，国内周期性和结构性矛盾叠加，既有风高浪急，也有暗流汹涌。</p><p>这一年，疫情防控平稳转段后，我国经济波浪式发展、曲折式前进，呈现前低、中高、后稳态势，成绩可圈可点：</p><p>经济社会发展主要预期目标有望圆满实现——前三季度，国内生产总值同比增长 5.2%，全国城镇调查失业率平均值为 5.3%；前 11 个月，全国居民消费价格指数同比上涨 0.3%。消费对经济增长的贡献上升，在国内大循环中的主体作用增强。国际收支基本平衡。</p><p>现代化产业体系建设取得重要进展——传统产业加快转型升级，战略性新兴产业蓬勃发展，未来产业有序布局，先进制造业和现代服务业深度融合。</p><p>科技创新实现新的突破——国家实验室体系建设有力推进，国家科技重大项目加快实施，航空发动机、燃气轮机等传统短板取得长足进展，人工智能、量子技术等科技新赛道处在世界第一梯队。</p><p>改革开放向纵深推进——党和国家机构改革中央层面全面落地，地方层面有序展开。全国统一大市场建设加快，实施国有企业改革深化提升行动，出台促进民营经济发展壮大的意见。出口占国际市场份额保持稳定。</p><p>安全发展基础巩固夯实——粮食生产再获丰收，能源资源供应稳定。有效应对海河等流域特大洪涝灾害。出台化解地方债务风险、稳定房地产市场等一批政策举措，扎实推进保交楼工作，守住了不发生系统性风险的底线。</p><p>民生保障有力有效——居民收入增长快于经济增长，城乡居民收入差距缩小，脱贫攻坚成果持续巩固拓展，生态环境保护治理不断加强。</p><p>纵向看，我国今年经济社会发展主要指标比去年都有明显改善；横向看，我国经济增长在世界主要经济体中居于前列，仍是全球经济增长最大引擎。</p><p>「正所谓，危中有机。」习近平总书记谈到今年科技领域涌现不少里程碑式创新成果时发出的这句感慨，透出对中国经济攻坚克难、化危为机的辩证思考。</p><p>过险滩，闯难关。回首一年不平凡的历程，中国经济既面对外部环境动荡不安的因素，也承受内部「三重压力」加大的困难，压力挑战不比疫情三年少。</p><p>许多与会同志清晰地记得，去年 12 月的中央经济工作会议指出，2023 年「经济发展面临的困难挑战很多」，也明确「我国经济韧性强、潜力大、活力足，各项政策效果持续显现，明年经济运行有望总体回升」。</p><p>「今年以来，面对严峻形势和巨大挑战，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，在习近平经济思想科学指引下，全党全国各族人民团结拼搏、迎难而上，我国经济社会发展成绩得来极为不易，必须倍加珍惜。」与会同志共鸣强烈。</p><p>来之不易的成绩背后，是一以贯之的忧患意识。</p><p>「要清醒认识到，我国经济发展除了要直面外部严峻复杂形势造成的不稳定不确定性之外，自身发展也面临一些困难和挑战。」习近平总书记指明问题所在：主要是有效需求不足、部分行业产能过剩、社会预期偏弱、风险隐患仍然较多，国内大循环存在堵点。</p><p>中国经济从来都是在战胜挑战中发展壮大。</p><p>面对与会同志，习近平总书记指出：「综合起来看，我国经济回升向好、长期向好的基本趋势没有改变，我们所面临的是前进中的问题、发展中的烦恼，要增强信心和底气。」</p><p>来之不易的成绩背后，更有弥足珍贵的经验启示。</p><p>近年来在引领中国经济砥砺前行的实践中，我们党深化了新时代做好经济工作的规律性认识。习近平总书记将之概括为「五个必须」：</p><p>——必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理；</p><p>——必须坚持深化供给侧结构性改革和着力扩大有效需求协同发力；</p><p>——必须坚持依靠改革开放增强发展内生动力；</p><p>——必须坚持高质量发展和高水平安全良性互动；</p><p>——必须把推进中国式现代化作为最大的政治。</p><p>「发展是我们党执政兴国的第一要务，新时代的发展必须是高质量发展」「要统筹推进扩大内需和优化供给，打通两者结合的断点堵点卡点，发挥超大规模市场和强大生产能力的优势」「要用好改革开放关键一招，以更大决心和力度推进改革开放」……</p><p>习近平总书记的深刻论述，揭示出重要的治理经验，是习近平经济思想的进一步丰富和发展，为推动中国经济社会高质量发展提供强大思想指引。</p><p><strong>「稳中求进、以进促稳、先立后破」</strong></p><p>稳中求进工作总基调，是我们党治国理政的重要原则，也是做好经济工作的方法论。</p><p>今年的中央经济工作会议，在继续坚持这一总基调基础上，习近平总书记提出坚持「稳中求进、以进促稳、先立后破」。</p><p>「这 12 个字是一个有机整体，彰显了复杂变局下党中央对时与势的准确把握，是做好 2024 年经济工作的科学方法论。」一位与会同志深有感触地说。</p><p>当今世界变乱交织，地缘政治冲突加剧，全球经济依然低迷，保护主义、单边主义上升。</p><p>复杂严峻的国内外形势下，把握好「稳」和「进」、「立」和「破」两对辩证关系至关重要。</p><p>「稳是大局和基础」——</p><p>把经济发展稳在合理区间，巩固回升向好态势，充分保障就业民生，才能为「进」创造稳定发展环境。</p><p>「要多出有利于稳预期、稳增长、稳就业的政策」，习近平总书记在会上鲜明指出。</p><p>要强化宏观政策逆周期和跨周期调节，继续实施积极的财政政策和稳健的货币政策，积极的财政政策要适度加力、提质增效，稳健的货币政策要灵活适度、精准有效……习近平总书记在会上作出的一系列部署，为稳住宏观经济大盘提供了坚实保障。</p><p>「进是方向和动力」——</p><p>习近平总书记强调，「该立的要积极主动立起来，该破的要在立的基础上坚决破，特别是要在转方式、调结构、提质量、增效益上积极进取，不断巩固稳中向好的基础。」</p><p>逆水行舟，不进则退。科技创新是深刻认识和把握「稳」与「进」关系的重要领域。</p><p>分组讨论中，不少与会同志提到这样一个细节：与往年中央经济工作会议对比，「推动高水平科技自立自强」首次出现在经济工作的总体要求中。</p><p>会议部署的明年九项重点任务中，第一项就是「以科技创新引领现代化产业体系建设」。</p><p>以科技创新之「进」，拓产业创新之路，为经济稳增长注入新动能，重塑新优势。</p><p>「深化供给侧结构性改革，核心是以科技创新推动产业创新，特别是以颠覆性技术和前沿技术催生新产业、新模式、新动能，发展新质生产力。」习近平总书记的讲话，传递出加强科技创新与产业创新深度融合的重要信号。</p><p>何为「新质生产力」？会议的一系列部署给出生动注解：大力发展数字经济，加快人工智能发展；打造生物制造、商业航天、低空经济等若干战略性新兴产业；开辟量子、生命科学等未来产业新赛道……</p><p>「我们在新赛道上不能掉队」「要奋起直追，努力实现并跑甚至领跑」「强化企业科技创新主体地位」……习近平总书记的重要讲话催人奋进。</p><p>以畅通经济大循环之「进」，助力发展大局之「稳」。</p><p>「要更好统筹消费和投资，激发有潜能的消费，扩大有效益的投资，形成消费和投资相互促进的良性循环。」围绕「着力扩大国内需求」这一重点任务，习近平总书记强调。</p><p>内需市场是一个巨大的富矿，如何挖掘潜在需求？</p><p>总书记谈到建设城市地下管网，强调这是城市的「里子」工程。「咱们中国传统都是要面子，实际面子里子要一起要，要更重里子。这个工程投资潜力大，带动能力强。」</p><p>还有加强教育高质量供给、将农民工纳入城镇住房保障范围、增加医疗服务供给、增加养老服务供给……习近平总书记指明方向。</p><p>既要挖掘潜在需求，也要培育壮大新型消费。</p><p>会议作出进一步部署：大力发展数字消费、绿色消费、健康消费，积极培育智能家居、文娱旅游、体育赛事、国货「潮品」等新的消费增长点，同时带动相关领域投资。</p><p>「总的看，明年世界经济增长和贸易动能依然不足。所以我们要更加重视扩大内需，增强国内大循环的内生动力和可靠性。」习近平总书记阐明深意。</p><p>做好明年经济工作，还要正确把握「立」和「破」的内在逻辑。</p><p>2022 年全国两会上，习近平总书记在谈到实现「双碳」目标时，强调「要先立后破，而不能未立先破」，并打了一个比方——「不能把手里吃饭的家伙先扔了，结果新的吃饭家伙还没拿到手，这不行。」</p><p>坚持先立后破，关键要做好新旧模式之间的衔接和切换。这尤其体现在「深化重点领域改革」重点任务中。</p><p>要不断完善落实「两个毫不动摇」的体制机制，加快全国统一大市场建设，着力破除各种形式的地方保护和市场分割……</p><p>只有打破制度掣肘、疏通断点堵点，才能让经济要素充分涌流，激发出澎湃活力。</p><p>「扩大高水平对外开放」「持续有效防范化解重点领域风险」「坚持不懈抓好‘三农’工作」「推动城乡融合、区域协调发展」「深入推进生态文明建设和绿色低碳发展」「切实保障和改善民生」……一系列重点任务充分体现「稳中求进、以进促稳、先立后破」的发展智慧。</p><p>分组讨论中，与会同志表示，习近平总书记部署九项重点任务，绘就了明年经济工作的施工图。只要坚持正确工作策略和方法，坚定不移推进高质量发展，加快构建新发展格局，就一定能牢牢掌握战略主动权，把党中央的战略意图贯彻到位。</p><p><strong>「完整准确全面落实，不能变形走样、把好经念歪」</strong></p><p>「这里我着重强调一下抓落实问题。」</p><p>望向会场上各地区各部门负责同志，习近平总书记强调：「坚持和加强党的全面领导是做好经济工作的根本保证，是高质量发展的必然要求。各级党委党组要切实履行落实党中央关于经济工作的重大决策部署的责任。」</p><p>即将开启的 2024 年，是中华人民共和国成立 75 周年，也是实现「十四五」规划目标任务的关键一年。新征程上推进高质量发展，需要高质量落实好党中央对经济工作的重大决策部署。</p><p>围绕「抓落实」，习近平总书记从四个方面给出行动指南。</p><p>「要不折不扣抓落实」——</p><p>讲话中，总书记谈到了一些领导干部汇报过的实际感受。「选择正确方法做好工作，一个很深的体会就是不折不扣落实党中央重大决策部署。紧扣党中央重大决策部署，就不会走偏，都会取得成效。」</p><p>「党中央对经济工作的重大决策部署，需要各级领导干部心领神会，完整准确全面落实，不能变形走样、把好经念歪。」</p><p>全场凝神倾听，总书记语气加重：「打折扣是变形走样，层层加码也是变形走样。关键是最终效果要符合党中央决策意图。」</p><p>「要雷厉风行抓落实」——</p><p>总书记突出强调：「要有马上就办的意识」「不能有拖延症，把小事拖大、大事拖炸」。</p><p>总书记明确要求：「抓落实的前提是把党中央决策部署意图和落实举措搞清楚。」</p><p>雷厉风行不是一味求快，更不能流于形式。总书记更关注的，是「能否真正领会精神」「是否有实招真招」。</p><p>「我就看落实效果怎么样，能不能达到预期。」总书记点明要旨。</p><p>「要求真务实抓落实」——</p><p>谈到这一点，总书记语气坚定：「形式主义、官僚主义是顽瘴痼疾啊，就像‘牛皮癣’，必须下大力气坚决纠治，坚持为基层、企业减负，让干部群众的精力真正花在干实事上。」</p><p>总书记关注到了形式主义、官僚主义的一些新变种、新现象：一些基层干部疲于在各类应用软件、公号上打卡、「留痕」；各种论坛过多过滥，既浪费钱又浪费时间……</p><p>「坚决纠治形式主义、官僚主义。」习近平总书记谆谆告诫：各地情况千差万别，抓落实务必实事求是、因地制宜，「一把钥匙开一把锁」。</p><p>「要敢作善为抓落实」——</p><p>干部是抓落实的关键。高质量落实，靠的是千千万万勇于担当、本领高强的好干部。</p><p>总书记明确指出：「干事是非常重要的。干部除了忠诚、干净，还要干事。」要坚持正确用人导向，落实细化「三个区分开来」，准确把握亲清统一的新型政商关系，让各级领导干部轻装上阵干事创业，充分发挥抓落实的积极性主动性创造性。</p><p>一分部署，九分落实。</p><p>全面落实促进民营经济发展壮大意见，落实金融体制改革，抓好支持高质量共建「一带一路」八项行动的落实落地，落实集体林权制度改革……「落实」二字，贯穿在对明年经济工作各项部署要求中。</p><p>办好中国的事，关键在党，关键在人。</p><p>加强党对经济工作的全面领导，必须推动各方面统筹协调、齐抓共管，形成共促高质量发展的合力。</p><p>与会同志一致表示，要更加紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围，坚定信心、开拓奋进，努力实现经济社会发展各项目标任务，以高质量发展的实际行动和成效，确保把中国式现代化宏伟蓝图一步步变成美好现实。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 16:54:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645314</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645314</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/829.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645314_202312140054597fd6b8-eecc-4586-beff-2c85b248ea16.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[邹伟、韩洁/新华社]]>
            </author>
            <category>中央经济工作会议</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/829.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/830.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
