<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 05 Jan 2024 14:42:38 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[邢台城管人员被骂「牲口」背后：有商户称遭选择性执法，城管回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550995" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5635b081baa447f6a03109b388424240/hd/0c047330-cdaa-44e8-843f-8a200081f5d3-0491a425-f3dc-1ec7-fca9-751a6572c2fd.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240105/63a2988bc7b747509f64ce223f23a61f-20240105215538597-7234103920078990337-65bdef1f-eccf-4cf6-a24a-f6c960f74ee4.jpg" data-duration="00:29" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>1 月 5 日，一段河北省邢台市某裁缝铺店主与城管人员发生口角的视频引发网友关注。视频中，城管人员要求涉事裁缝铺店主摘除店内悬挂的广告，进而导致店主不满，于是该店主情绪激动地说「哪个牲口又检查了」，随后一名城管人员说，「你别在邢台待，你走呗。」</p><p>5 日中午，涉事裁缝铺店主韩先生向新黄河记者解释道，自己骂人确实不对，他之所以说出那样的话，是希望相关部门能重新审视「禁止在店内悬挂广告」这一规定。当地另一商户也表示，禁止在店内悬挂广告对商户生意影响很大，而城管人员还疑似存在选择性执法的问题。</p><p>对此，邢台市城市管理综合行政执法中队工作人员回应新黄河记者称，关于裁缝铺悬挂广告一事，市局正在调查处理当中，关于店铺内是否可以张贴广告的情况，都是现场执法队员结合邢台市市容和环境衞生管理条例和现场情况进行判定，不存在选择性执法情况。</p><p><strong>当事人：店内悬挂广告被要求撤下，骂人确实不对</strong></p><p>网传视频中，城管人员进入该裁缝铺内要求店主将悬挂在店内玻璃前的广告牌摘除，随即店主表示该广告牌并未贴在玻璃上，而是悬挂在房顶，城管人员则表示，即使是悬挂，也需与玻璃保持半米到一米的距离。随后，双方就这一规定是否合理展开了争论。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>新黄河记者核实了解到，该事件发生在邢台市襄都区。5 日中午，当事店主韩先生在接受新黄河记者采访时表示，视频录制时间为 1 月 1 日上午，城管人员进到店内要求摘除悬挂在店里的广告，「我刚开门半个多月，挂这个广告希望能让附近的人知道我这是干啥的，做广告是必要的，城管进来就让我摘了，我就想‘硬刚’一下。」韩先生还表示，这个牌子是挂在店里，并且距离玻璃还有 10 厘米左右的距离，并不违反相关的规定。</p><p>韩先生告诉新黄河记者，自己是去年 12 月才从沙河市搬到现在这个位置，刚开始在玻璃上贴过广告，被城管人员要求铲除，后来一直没有生意，十多天就挣了 100 多块钱。「后来我为了遵守相关条例规定，就在店里悬挂了一块广告牌，以为这样就符合规定了，没成想还是不行。」韩先生表示，自己在店里骂人确实不对，但他之所以发布这个视频，主要是想引起遇到同样问题商家的共鸣，跟城管没有关系，就是对市容条例不合理地方的质疑。</p><p><strong>商户吐槽：城管人员疑似选择性执法</strong></p><p>在裁缝铺附近的另一商户，也向记者表达了对上述规定的不满情绪，「我们这边的门市，都是大玻璃，广告贴在玻璃里面，人家不让，挂在旁边也不让，说这是影响文明城市形象，玻璃及周围必须是干干净净的，啥也不能有。」这位商户告诉记者，他曾经在店铺内，距离玻璃几十厘米的位置，单独用一架子贴上店铺的营业时间，结果也是被城管人员撕下。</p><p>该商户还表示，政府部门为了市容市貌对商铺进行治理可以理解，但环境治理不应该影响营商环境。此外，城管部门在工作时，还疑似存在选择性执法的问题，「这条街上有些银行、大药房，窗户上和周围也都是该贴贴，该挂挂，他们也不管，是针对性的执法。」</p><p>而与城管人员发生争执的韩先生也表示，事后，城管人员得知自己是残疾人，相关领导表示可以给予特殊照顾，并且考虑这是新开的店铺，就允许先挂一段时间的广告，「等时间长了，就不让挂了」，韩先生说。</p><p><strong>官方回应：执法队会现场判定，不存在选择性执法</strong></p><p>新黄河记者注意到，2023 年 5 月 1 日施行的《邢台市城市市容和环境衞生管理条例》第三章市容管理第二十一条，「城市市容和环境衞生行政主管部门和街道办事处、乡（镇）人民政府应当在街巷、居住区选择适当地点组织设置公共信息栏，为发布信息者提供方便，并负责管理和保洁。任何单位和个人不得在城市建筑物、构筑物和其他设施以及树木上涂写、刻画。不得擅自在城市建筑物、构筑物或者其他设施上张挂、张贴商业性宣传品等；不得擅自在城市道路及其两侧、公园、公共广场等公共场所进行散发商业性广告、传单等影响城市市容和环境衞生的行为」，该条例中并未对临街商铺店内悬挂广告做出明确确定。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 5 日下午，新黄河记者多次致电邢台市襄都区城市管理局，该局综合股办公座机始终无人应答。邢台市城市管理综合行政执法中队工作人员告诉新黄河记者，关于裁缝铺张贴广告一事，市局正在调查处理当中。当记者提出《邢台市城市市容和环境衞生管理条例》并未对店铺内是否可以悬挂广告做出明确规定，该工作人员表示，具体情况都是现场执法队员结合《邢台市市容和环境衞生管理条例》和现场情况进行判定，另外关于有商户称城管人员选择性执法这一情况，该工作人员称并不存在，「只要是符合条例的，都可以（挂），不会说有区别对待的。」</p><p>原标题：《河北邢台城管执法被骂「牲口」背后：有商户称遭遇选择性执法，城管回应质疑》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:39:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915451</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915451</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/724.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915451_2024010522390c427cbf-a64f-47fd-a348-1ba17ada7209.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张焱辉，白德彰/新黄河]]>
            </author>
            <category>邢台</category>
            <category>商户</category>
            <category>城管</category>
            <category>执法</category>
            <category>澎湃河北</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/724.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/725.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[担任晋中市商务局副局长 14 年后，郝昌林通报被查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 5 日，山西省纪委监委网站通报称 ，晋中市商务局党组成员、副局长郝昌林涉嫌严重违纪违法，目前正接受晋中市纪委监委纪律审查和监察调查。</p><p>官方简历显示，郝昌林，男，汉族，1967 年 6 月生，山西祁县人，大学学历，1995 年 6 月加入中国共产党，1988 年 8 月参加工作。</p><p>郝昌林曾任晋中行署（市）外经贸委（局）副科长、科长，晋中市商务局外国投资管理科科长等职，于 2009 年 11 月任晋中市商务局党组成员、副局长。在此番通报被查之前，郝昌林担任晋中市商务局副局长一职已有 14 年之久。</p><p>晋中市商务局官网显示，郝昌林按照晋中市委市政府安排分管相关工作。</p><p>晋中市商务局是市政府的工作部门，为正处级，职责涉及：国内外贸易和国际经济合作、流通产业发展、商贸服务业和社区商业发展、商务领域信用建设、重要消费品市场调控和重要生产资料流通管理、进出口贸易、服务贸易及服务外包发展、外商投资、指导服务协调全市开发区工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:35:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915416</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915416</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/886.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915416_2024010522350769fb40-20b1-4939-b9e8-9a604c1a5800.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>山西反腐</category>
            <category>晋中市</category>
            <category>郝昌林</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/886.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/887.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辽宁厅官赖化平被双开，被指对阜新煤矿事故发生负有责任]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>去年（2023 年）辽宁阜新弘霖煤矿瞒报事故被提级调查后不久即宣告落马的厅官赖化平，现已被通报「双开」。</p><p>2024 年 1 月 5 日，辽宁省纪委监委通报称，经查，赖化平丧失理想信念，背弃初心使命，无视中央八项规定精神，违规收受礼金；违反组织原则，在干部选拔任用工作中为他人谋取利益；不正确履行职责，对阜新弘霖矿业（集团）有限公司煤与瓦斯突出事故发生负有责任；纪法底线失守，利用职务上的便利，为他人在工程承揽、职务提拔等方面谋取利益，非法收受财物。</p><p>通报强调，赖化平严重违反党的组织纪律、廉洁纪律、工作纪律、生活纪律，构成严重职务违法并涉嫌受贿犯罪，且在党的十八大后不收敛、不收手，性质严重，影响恶劣，应予严肃处理。依据《中国共产党纪律处分条例》《中华人民共和国监察法》《中华人民共和国公职人员政务处分法》等有关规定，经辽宁省纪委常委会会议研究并报辽宁省委批准，决定给予赖化平开除党籍处分；由辽宁省监委给予其开除公职处分；终止其阜新市第十三次党代会代表资格；收缴其违纪违法所得；将其涉嫌犯罪问题移送检察机关依法审查起诉，所涉财物一并移送。</p><p>上述官方通报明确指出，赖化平对阜新弘霖矿业（集团）有限公司煤与瓦斯突出事故发生负有责任。</p><p>官方简历显示，赖化平，男，汉族，1964 年 4 月出生，1982 年 8 月参加工作，1989 年 6 月加入中国共产党，省委党校研究生学历。</p><p>他曾任阜新市旅游局党组书记、局长，阜新市太平区委副书记、区长，阜新市太平区委书记等职，于 2016 年 6 月任阜新市委副秘书长，同年 8 月任阜新市委副秘书长、市委办公室主任。</p><p>2017 年 1 月，赖化平履新阜新市人大常委会副主任，两年后提名为阜新市副市长人选，并于 2019 年 4 月，任阜新市副市长。2021 年 9 月，他获任阜新市委常委、副市长。</p><p>公开资料显示，在担任阜新市副市长期间，赖化平负责工业、民政、生态环境、退役军人事务、煤炭转型、通信等方面工作，分管市工业和信息化局、市民政局、市生态环境局、市退役军人事务局、市煤炭转型局、高新技术产业开发区、市生态环境保护中心。</p><p>其中，赖化平分管的阜新市煤炭转型局全称为阜新市煤炭工业转型发展局，是 2018 年机构改革中因地制宜设置的机构。阜新市煤炭转型局整合了相关机构的煤炭工业管理、煤炭行业转型发展等职责，组建市煤炭工业转型发展局，为市政府工作部门。</p><p>据阜新市政府网站介绍，阜新市煤炭转型局主要职责包括负责制定本行政区域内重特大安全生产事故应急救援预案，建立煤炭安全应急救援体系；负责组织煤矿事故抢险救援工作，参加事故调查处理，受理群众举报，组织对举报煤矿事故的调查、处理；通报全市地方煤矿安全情况等。</p><p>2023 年 7 月 5 日，阜新市安全生产委员会办公室通报称，7 月 4 日，阜新市委、市政府发现阜新弘霖煤矿发生安全生产事故的相关线索后，高度重视，立即成立调查组，组织煤管、应急、公安等部门及属地海州区进驻煤矿开展核实调查。</p><p>经初步核定，该煤矿于 6 月 27 日发生事故，造成 7 人死亡、7 人轻伤，受伤人员正在医院治疗且伤情稳定。事故发生后，矿方蓄意瞒报。目前，阜新市已经成立调查处置领导小组，下设调查工作组、侦查工作组、社会稳定工作组等，全面开展相关工作。公安机关已对此事立案，并对相关责任人采取强制措施，各项侦查调查工作正在深入开展。</p><p>7 月 7 日，辽宁省委常委会召开会议，专题听取阜新弘霖煤矿瞒报生产安全事故调查处置情况的汇报，就抓好下步工作进一步作出安排部署。会议听取了阜新市关于弘霖煤矿生产安全事故瞒报事件相关责任人处理情况的汇报，强调要继续深入开展调查处置，本着对党和人民高度负责的态度，按照「事故原因未查清不放过、责任人员未处理不放过、整改措施未落实不放过、有关人员未受到教育不放过」的原则，发扬斗争精神，敢于直面问题，全面查清问题链、利益链、责任链，深刻剖析事故本身问题，彻底查清事故背后存在的失职渎职、贪污腐败等深层次问题，依法严肃追责问责。</p><p>7 月 12 日，国家矿山安全监察局发布消息称，国家矿山安全监察局已对弘霖煤矿瞒报事故查处进行挂牌督办。该局已派出由局领导带队的工作组，赴阜新市现场督导弘霖煤矿瞒报事故调查工作，要求深挖细查，办成铁案，提级调查弘霖煤矿瞒报事故。</p><p>4 天后，7 月 16 日，辽宁省纪委监委网站通报称，阜新市委常委、副市长赖化平涉嫌严重违纪违法，目前正接受纪律审查和监察调查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:34:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25914902</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25914902</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/881.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25914902_202401052234fe428f83-af58-4537-960c-48445b9dffc1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>辽宁反腐</category>
            <category>阜新</category>
            <category>赖化平</category>
            <category>煤矿事故</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/881.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/882.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「农民大学生培养计划」189 人因超龄被处理：不予学费和培训补贴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据湖南开放大学网站消息，湖南开放大学 1 月 5 日发布《关于开放教育招收超龄学生问题自查结果的处理意见》称，近期，根据湖南省审计厅反馈意见，湖南开放大学对开放教育招收超出年龄限制学生问题开展了第二轮自查工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/790.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">湖南开放大学网站，图</p><p></p><p>经自查，2021 年春季以来招收的「农民大学生培养计划」学生中，专科生年龄超过 45 岁、本科生年龄超过 50 岁的情况涉及分校有湘潭、岳阳郴州、娄底、长沙、永州、益阳、张家界、津市、常德分校共计 189 名学生，存在不符合条件学生领取学费和职业培训补贴的风险。</p><p>湖南开放大学表示，为进一步规范办学行为，切实防范和化解办学风险，省校根据自查结果，决定对开放教育招生超龄学生问题自查结果下达处理意见。根据《关于在乡村振兴战略中持续实施「农民大学生培养计划」的通知》（湘组（2022）8 号）文件要求，对各分校不符合条件的「农民大学生培养计划」学生作不予享受学费和职业培训的相关补贴政策处理。</p><p>湖南开放大学要求各分校认真贯彻落实「学历教育创优提质战略」，严格按照相关文件要求执行，加强对学习中心的监管整治招生过程中的各种乱象，防止不符合条件学生领取学费和职业培训补贴，维护国家开放大学办学组织体系社会声誉。</p><p>据湖南红网 2022 年 1 月 24 日报道，湖南省委组织部、省教育厅、省财政厅、省人力资源和社会保障厅、省农业农村厅、省乡村振兴局等六部门联合下发《关于在乡村振兴战略中持续实施「农民大学生培养计划」的通知》，依托湖南开放大学办学体系，持续实施「农民大学生培养计划」。</p><p>「农民大学生培养计划」每年招生 10000 人左右，设专科、本科两个层次。专科层次需具有高中（包括普通高中、普通中专、成人中专、职业高中和技工学校）学历，年龄在 45 周岁以下；本科层次需具有学信网可查询的专科学历，年龄在 50 周岁以下。</p><p>培养对象主要是现职村（含农村社区）「两委」班子成员及其后备力量、党员及入党积极分子、乡村振兴致富带头人、高素质农民、农业经营主体带头人、社会服务组织带头人、新产业工人和退役军人等有意向在村（含农村社区）工作的人员。符合条件的，经户籍所在地村（含农村社区）党组织、乡镇（街道）党（工）委推荐，县市区委组织部审核，经湖南开放大学录取、取得开放教育学籍，或经湖南网络工程职业学院录取、取得全日制高职教育（弹性学制）学籍后，纳入「农民大学生培养计划」培养范围。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:32:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915439</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915439</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/792.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915439_202401052233b363df0e-560c-4530-b9e0-f8dda5e80f6e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吕新文]]>
            </author>
            <category>农民大学生</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/792.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/793.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马士基宣布红海船只再次绕行好望角，1 月下旬「欧地」运价再大涨]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/509.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>计划恢复航行红海 10 日后，全球航运巨头马士基宣布再次绕行好望角。</p><p>1 月 5 日，澎湃新闻记者从马士基方面获悉，由于形势不断变化且仍然高度不稳定，安全风险继续处于显著升高的水平。因此，马士基决定在可预见的未来，所有经过红海/亚丁湾的马士基船只都将向南绕过好望角。</p><p>2023 年 12 月 31 日，马士基方面确认「马士基杭州」轮在从新加坡到埃及苏伊士港途经曼德海峡时遇袭，为留出时间调查事件细节及进一步评估安全局势，马士基当时决定在未来 48 小时暂停经过该地区的航行。</p><p>该决定距离马士基计划恢复红海航线还不到一周。2023 年 12 月 24 日，随着「繁荣衞士行动」倡议的实施，马士基称正在进行恢复通过红海东西向（亚洲-欧洲）航线的准备，并正在制定第一批船舶在操作可行前提下尽快通行的计划。</p><p>在此前，出于安全原因考虑，马士基先是宣布停航红海，此后又计划让暂停航行及途经红海地区的所有船舶经好望角绕行非洲，因红海局势不稳定导致航行计划不断变更。</p><p>苏伊士运河—红海这一国际航运要道，是亚洲通往地中海和欧洲的咽喉。通常亚欧航线，主要走的都是红海通道，是亚欧海上贸易的主通道。</p><p>近期红海地区局势的不稳定持续推动运价上涨。有货运代理人 1 月 5 日告诉澎湃新闻记者，「1 月上旬的舱位已经都爆了」，1 月下旬的报价目前仅个别船公司有更新。据更新的报价显示，1 月下旬运价较上旬再次上涨，其中小柜涨了 600 美元左右，高箱涨了 1000 美元左右，整体在 500 至 1000 美元的涨幅区间。</p><p>具体来看，上述货代指出，1 月下旬欧洲航线运价在 3150 美元/TEU（长度为 20 英尺的集装箱）和 6050 美元/FEU（长度为 40 英尺的集装箱），与去年 12 月底的价格相比上涨了 2 倍左右。地中海航线运价在 4400 美元/TEU 和 6250 美元/FEU，与去年 12 月底价格相比，上涨了约 1.2 至 1.3 倍。</p><p>也有货代指出，「大部分船东还没有更新报价，但给到的消息是说总部涨价的欲望会比较高。」</p><p>整体来看，上海出口集装箱运价指数持续上涨。1 月 5 日，上海出口集装箱运价指数为 1896.65 点，较上期增长 137.07 点或 7.79%；中国出口集装箱运价指数环比上涨 3% 至 936.83 点。</p><p>据央视新闻 1 月 5 日报道，根据国际货运预订和支付平台弗雷托斯货运公司的数据，本周，亚洲至北欧 40 英尺标准的集装箱运费已经超过 4000 美元，是之前的 1.7 倍。亚洲至地中海的运费攀升至 5175 美元。弗雷托斯货运公司的研究主管莱文说，从亚洲到北美东海岸的运费已飙升 55%，而到西海岸的运费飙升 63%。另外，已经有一些国际航运公司宣布从 1 月 15 日起提高集装箱运费，从亚洲至地中海的 40 英尺标准集装箱运费将提高至 6000 美元。另有公司提出征收运输中断附加费，可能还会导致总价更高。</p><p>据德迅集团 1 月 3 日发布的一月上旬至一月中旬市场动态显示，在红海局势持续紧张的背景下，预计 2 月中旬前运费将维持在高位并不排除进一步上涨的可能。其中，中国至欧洲、地中海航线，1 月上半月，船公司普遍推涨欧洲基港运费至 4500-5000 美金/大柜，推涨地中海西线运费至 5000-5500 美金/大柜。中国至美国的跨太平洋航线方面，1 月初船公司成功推涨市场运价，并宣布 1 月 15 日起征收旺季附加费。美东方向舱位吃紧，红海局势持续导致船公司放弃苏伊士运河，重回巴拿马航路；集装箱班轮虽然有优先通过权，但仍存在等时和轻微延误。THE 联盟美东航向绕行好望角，导致航程加长，班期延误几近双周班。</p><p>上述市场动态还显示，截至目前，红海局势的影响持续时间已经超过了 2021 年长赐号的搁浅，且暂时看不到解决时点；鉴于本应通过苏伊士运河从欧洲和美国东海岸返回亚洲的船只船期因绕行而产生 2 至 3 周延误，未来几周内运力短缺的危机将日益凸显，叠加农历新年前的出货高峰，舱位将面临短缺。近日胡塞武装的袭击迫使马士基在几周内再度叫停红海航行，当下全球 12% 的集装箱运力已绕行好望角，且这一比例还将继续上升；由于绕航产生的航程的拉长导致空箱不能及时到位，箱况紧张已初见端倪，各大船公司纷纷调整并缩短免用箱期；如果红海局势持续下去，预计 1 月下半月起将出现更为严重的缺箱情况。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:27:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915422</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915422</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/506.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915422_202401052227be85e57c-9282-4037-9ee9-4faa2b3056df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>马士基</category>
            <category>航运</category>
            <category>运价</category>
            <category>红海</category>
            <category>好望角</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/506.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/507.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本政府：目前仅打算接受来自美国的援助]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《参考消息》援引《日本经济新闻》1 月 5 日报道，日本政府与驻日美军就支援能登半岛地震灾区进行协调，双方将商议具体的救援办法和具体的开始时间，预计美方将负责运输救援物资和灾民。</p><p>报道称，其他国家和地区也提出了援助意向，但是日本目前打算仅接受美国的援助。日本官房内阁长官林芳正于当地时间 5 日表示：「考虑到当地情况以及接收援助的能力，我们目前不接受任何来自其他国家的援助。」</p><p>一位不愿透露姓名的美国官员表示，两国政府正在就美军可能提供的援助进行协调。此外，一名日本政府高级官员表示：「驻日美军可以独立开展活动，双方将在自衞队的任务范围内进行合作。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/806.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 5 日，日本石川县，地震发生后，建筑严重受损。澎湃影像，图</p><p></p><p>驻日美军发表声明称，「在这个困难时期，所有驻日美军都已准备好支持我们的盟友。我们目前无法提供行动的具体细节，但当我们有更多信息可以分享时，我们将提供最新信息。」&nbsp;</p><p>据此前报道，2011 年东日本大地震发生后，超过 24000 名驻日美军参与了地震救灾工作，并提供了 24 艘舰艇和 189 架飞机。资料显示，日本是美国海外驻军人数最多的国家，数量约为 54000 人，</p><p>据央视新闻报道，截至当地时间 5 日 14 时，能登地区地震已造成石川县 94 人死亡，失踪人数为 222 人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:26:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915449</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915449</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/808.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915449_2024010522262643f85c-0e5b-492a-ae6d-585465555afe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>日本能登半岛 7.6 级强震</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/808.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/809.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国际观察：布林肯再访中东，立场尴尬成果难期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美国国务卿布林肯 4 日开启为期一周的中东之行。他将先后访问土耳其、希腊、约旦、卡塔尔、阿联酋、沙特、以色列、约旦河西岸和埃及。这是去年 10 月 7 日新一轮巴以冲突爆发以来，布林肯第四次赴中东访问。</p><p>分析人士指出，布林肯此访意在避免巴以冲突进一步外溢。但由于美国始终支持以色列，既难以得到地区国家全力配合，又难以约束以色列和有效威慑地区内的反美武装，此访恐难取得预期成果。</p><p><strong>意在避免冲突扩大</strong></p><p>根据美国国务院发布的声明，布林肯此行将强调以下事项的重要性：保护以色列、约旦河西岸和加沙地带平民的生命；确保所有剩余被扣押人员获释；共同致力于促进向加沙平民提供更多且持续的人道主义援助，并恢复基本服务；确保巴勒斯坦人不被迫迁出加沙。</p><p>中东多地近期与巴以冲突有关的紧张局势也是此访关注的重点。声明称，布林肯此行期间将讨论建立紧急机制，以遏制暴力、缓和言辞，降低地区紧张局势，包括阻止也门胡塞武装袭击红海商船、避免黎巴嫩局势升级。</p><p>美国媒体认为，布林肯此行主要目的是避免巴以冲突演变成更大范围冲突。美联社称，对美方而言，要避免巴以冲突外溢，最为关键的是遏制「受伊朗支持」的三方面势力，具体而言就是：遏制也门胡塞武装对红海商船的袭击，遏制黎巴嫩真主党对以色列的袭击，遏制伊拉克和敍利亚境内武装组织对当地美军人员及设施的袭击。</p><p>美国国务院发言人马修·米勒 3 日在记者会上坦言，美方「不指望此行每一场对话都容易」。米勒称，中东地区显然正面临一些棘手问题，巴以冲突蔓延到加沙以外对任何一方都不利。</p><p><strong>外溢风险持续增加</strong></p><p>布林肯此次访问的背景是，巴以冲突外溢效应不断扩大，中东地区紧张局势持续升级。这让布林肯此次「灭火之旅」困难重重。</p><p>在以色列和黎巴嫩边境，以军战机 3 日晚间至 4 日白天连续对黎南部真主党几处设施发动空袭。以色列媒体称，以军过去几周更积极、更广泛地攻击黎巴嫩真主党武装，真主党则继续向以色列发射导弹和火箭弹。</p><p>在伊拉克，美国 4 日使用无人机对当地民兵武装「高贵者运动」在巴格达东部的一处设施发动袭击，打死数人，包括该组织一名领导人。本轮巴以冲突爆发以来，美国在伊拉克、敍利亚的军事基地和人员受到上百次袭击。美国则对两国一些民兵武装的设施实施了打击。</p><p>在红海，也门胡塞武装 3 日声称对一艘货轮发射了导弹。美国及其他 12 个国家同日发布联合声明，要求胡塞武装立即停止在红海水域袭击商船，否则将予以军事打击。此前，美军在红海水域击沉三艘胡塞武装船只，造成 10 名胡塞武装人员死亡。</p><p>此外，中东地区还接连发生恐袭、暗杀事件。伊朗东南部克尔曼市 3 日发生两起爆炸事件，已造成至少 84 人死亡、284 人受伤。巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）政治局副主席萨利赫·阿鲁里 2 日在黎巴嫩首都贝鲁特遭无人机空袭身亡，凸显中东地区发生更大范围冲突的风险。</p><p><strong>恐难取得预期成果</strong></p><p>分析人士指出，美国在本轮巴以冲突中始终支持以色列，使得布林肯在此次访问中立场尴尬，恐怕难以取得预期成果。</p><p>加沙地带衞生部门 3 日发布的数据显示，本轮冲突爆发以来，以军在加沙地带的军事行动已造成超过 2.2 万人死亡。国际社会强烈要求停火止战，但美国又是向以色列输送武器，又是在联合国力挺以色列，引发国际社会尤其是广大阿拉伯国家和伊斯兰国家的强烈不满，很难说服地区国家全力配合美方行动。</p><p>美国智库昆西治国方略研究所联合创始人特里塔·帕尔西撰文指出，美国政府对以色列在加沙军事行动的纵容，是当前中东地区紧张局势不断加剧的根本原因。只要美国拒绝向以色列施压要求其停火，中东地区就会持续紧张，并可能发生一场将美国卷入其中的地区战争。</p><p>同时，美国政府因地缘战略和国内政治利益需要，难以对以色列进行有效制约，也让以色列在实施可能导致局势升级的行动时没有顾忌。</p><p>此外，面对伊拉克民兵武装、也门胡塞武装等势力，美国尽管动用军事手段进行打击，组建红海护航联盟，但很难对这些势力起到实质性的威慑作用。</p><p>美国前国防部官员米克·马尔罗伊说，尽管美国一直试图不让巴以冲突演变成一场地区战争，但决定权并不完全在美国手中。冲突演变成地区战争的迹象正在「闪烁红灯」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:24:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915561</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915561</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/574/941.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915561_202401052224e4c0da1a-283c-412b-90e1-b160a0a249ba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吴宝澍、宋盈、邓仙来/新华社]]>
            </author>
            <category>布林肯</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/574/941.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/574/942.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[又有两省份部署机构改革：湖北强调要正确对待机构职能调整和个人进退留转]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>又有两省份部署动员机构改革工作。</p><p>据微信公众号「四川日报」报道，1 月 5 日，全省机构改革工作推进会议在成都召开，省委书记、省人大常委会主任王晓晖出席会议并讲话。会上宣读了《四川省机构改革方案》。</p><p>王晓晖在讲话中指出，要切实加强对机构改革工作的组织领导，确保各项任务如期顺利完成。要狠抓责任落实，全省机构改革工作由省委负总责，各地各部门党委（党组）要切实承担主体责任，统筹制定改革时间表、路线图，坚决把党中央和省委改革部署落到实处。要精心组织实施，以对党、对人民、对事业负责的态度，统筹推进机构改革组织实施，确保各项工作政策合理、程序合法、操作合规。要严明纪律规矩，加强对各地各部门机构改革落实情况的督导检查，加大监督和执纪问责力度，确保机构、职责、队伍按照改革要求和时限落实到位。</p><p>王晓晖提到，目前四川省机构改革方案已经党中央、国务院正式批准，省本级机构改革的实施意见已经省委常委会会议审议通过，接下来就要集中力量抓好落实。</p><p>同一天，湖北也召开了全省机构改革动员大会。</p><p>据微信公众号「湖北日报」报道，湖北省委书记、省人大常委会主任王蒙徽强调，要准确把握湖北省机构改革的任务要求，认真贯彻落实党中央、国务院批准的机构改革方案，确保不打折、不变形、不走样。要调整优化重点领域机构设置和职责配置，更好适应构建新发展格局、推动高质量发展的需求。要深化行政执法体制改革，压实政府部门行政执法主体责任，全面推进严格规范、公正文明执法。要调整完善乡镇（街道）机构设置和管理体制，推动资源、服务、管理向基层下沉，持续为基层减负。要落实编制精减和规范领导职数要求，进一步优化编制资源配置、提高使用效益。要精简议事协调机构，完善管理制度，推进规范运行。</p><p>王蒙徽指出，机构改革工作是一项严肃的政治任务，各级党委要加强组织领导，把机构改革摆到当前工作的突出位置，相关职能部门要各司其职、形成合力。要精心组织实施，紧盯时间节点，抓住关键环节，加快推进省级机构改革，压茬推进市县机构改革。要严明纪律要求，引导改革涉及的部门和党员干部讲政治、顾大局、守规矩，正确对待机构职能调整和个人进退留转。要统筹改革发展稳定，在推进机构改革的同时，积极谋划推动新一年高质量发展各项工作，做到两不误、两促进。</p><p>报道称，会上传达了党中央、国务院批准的湖北省机构改革方案主要精神。</p><p>自 2023 年 12 月以来，至少已有江西、北京、重庆、天津、湖南、贵州、上海、河北、甘肃、云南、江苏、青海、陕西、广西、福建、四川、湖北 17 个省份相继召开会议，部署、动员机构改革工作。其中在工作节奏和进度上，贵州方面明确提出，确保省级机构改革在 2024 年 1 月底前基本落实到位、市县两级机构改革在 2024 年 7 月底前基本完成。</p><p>2023 年 3 月公布的《党和国家机构改革方案》明确，地方党政机关人员编制精减工作，由各省（自治区、直辖市）党委结合实际研究确定。县、乡两级不作精减要求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:24:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25914211</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25914211</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/572/202.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25914211_20240105222445adde59-939f-472f-baed-801b33986653.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>省级机构改革</category>
            <category>四川</category>
            <category>湖北</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/572/202.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/572/203.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湘潭警方通报一起打架纠纷：一人被小刀刺伤，嫌疑人已被刑拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550998" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/195fc66bc01a4bae83955389e61b3f56/hd/20240105220244972e7ff34f3-5058-40d7-b487-eacf900e3e08-b7c91eaa-edff-1ac6-22a4-192abf2633fa.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/841.jpg" data-duration="00:35" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>据岳塘公安，5 日 0 时 27 分，群众报警称，莲城步行街发生一起打架纠纷。经查，谢某等三人与罗某因琐事发生口角并引发肢体冲突，谢某被罗某用随身携带的小刀刺伤。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:18:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915458</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915458</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，高亮，许嘉宁，素材来源：岳塘公安]]>
            </author>
            <category>打架纠纷</category>
            <category>小刀</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/841.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/842.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第四届冬青奥会中国体育代表团在京成立，刘国永担任团长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第四届冬季青年奥林匹克运动会将于 2024 年 1 月 19 日至 2 月 1 日在韩国江原道举行。1 月 5 日，中国体育代表团在北京召开成立动员大会。</p><p>本届冬青奥会共设 7 个大项、15 个分项、81 个小项。预计将有来自 80 个国家和地区奥委会的 1900 名青年选手参赛。中国体育代表团由 98 人组成，将参加本届冬青奥会 7 个大项、12 个分项、50 个小项的比赛。国家体育总局副局长刘国永担任代表团团长。</p><p>中国体育代表团表示，本届冬青奥会是 2022 年北京冬奥会后，中国体育代表团参加的第一项冬季项目国际综合性运动会。参加本届运动会是对各冬季项目的可持续发展能力的检验，是对冬季项目后备人才培养工作的检验。要通过备赛参赛，达到锤炼队伍、积累经验、提升水平的目的，为冬奥备战更好地储备人才。要切实做好反兴奋剂和赛风赛纪的管理与教育，坚决抵制兴奋剂，确保代表团干干净净参赛。同时，要进一步发挥冬奥遗产效益，助力、延续和带动北京冬奥会后我国冰雪运动的热潮，推动冰雪运动在青少年中的普及，助力我国冰雪运动高质量长远发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 14:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915438</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915438</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/687.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915438_202401052200dc2c56ee-e21b-4634-bc56-288bca37abe8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杨威/央视新闻]]>
            </author>
            <category>冬青奥会</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/687.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/688.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本石川县能登地区发生 4.4 级地震]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据日本气象厅消息，当地时间 1 月 5 日 22 时 09 分左右，日本石川县能登地区发生 4.4 级地震，最大震感为震度 4，震源深度 10 公里。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 13:59:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915432</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915432</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/575.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915432_202401052159c0f99300-9ff0-4136-8343-a016a42bf8b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[柏春洋/央视新闻]]>
            </author>
            <category>能登半岛地震</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/575.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/576.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅出席纪念中美建交 45 周年招待会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 5 日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在北京出席纪念中美建交 45 周年招待会。</p><p>王毅在致辞中表示，今年 1 月 1 日，是中华人民共和国和美利坚合众国建立外交关系 45 周年，习近平主席同拜登总统互致贺信。习近平主席在贺信中指出，建交 45 年来，中美关系历经风雨，总体向前发展，不仅增进了两国人民福祉，也促进了世界的和平、稳定和繁荣。两国元首都强调，将继续致力于稳定和发展中美关系，造福两国，惠及世界。</p><p>王毅指出，45 年前，中美两国老一辈领导人以卓越战略眼光和非凡政治勇气，确定了一个中国原则，打开了尘封多年大门，让两个长期隔绝大国开始了全面交往。45 年来，中美关系克服困难、排除干扰、砥砺前行，合作领域之广、利益交融之深、辐射影响之大，达到前所未有程度。万物得其本者生，百事得其道者成。中美关系近半个世纪风雨兼程，如同历史长河大浪淘沙，沉淀下来的是关乎两国关系本源的有益启示：一是和平是中美关系最根本的基石。中美两个大国不冲突、不对抗，这本身就是人类最重要的和平红利。二是合作是中美相处最正确的选择。当前形势下，中美合作的必要性不是减弱了，而是更强了。中美合作对两国乃至世界来说，不是可有可无的选答题，而是必须认真解决的必答题。三是共赢是中美交往最本质的特征。中美之间近 7600 亿美元的双边贸易和 2600 多亿美元的双向投资，深刻反映两国经济结构高度互补，在全球产供链上的深度联接，在共同发展上的利益与共。人为搞脱钩封堵，必然得不偿失，反噬自身。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/693.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>王毅强调，当前，世界正经历百年未有之大变局，作为世界上最重要和最复杂的一组关系，如何让中美关系这艘巨轮校准前行方向，避开暗礁险滩，穿越历史峡谷，是我们必须思考的重大命题，也是必须回答的时代之问。去年 11 月，习近平主席同拜登总统在旧金山举行历史性会晤，擘画了面向未来的「旧金山愿景」，为两国关系指明了方向、增添了动力。双方应以旧金山为新的起点，以相互尊重、和平共处、合作共赢为两国相处之道，把两国元首达成的重要共识真正落到实处。</p><p>要坚持相互尊重，当务之急是树立正确认知。中美两国是伙伴还是对手？这是管总的方向性问题。以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴，意味着中国将为世界和平发展承担更大责任、发挥更大作为。中国无意取代谁、凌驾谁，更无意谋求霸权，愿在相互尊重基础上，致力于构建稳定、健康、可持续的中美关系。希望美方放松心态，本着平等和包容的态度，尊重中国人民的选择，尊重中国的发展道路，尊重中国的核心利益，尊重中国捍衞国家的主权和领土完整。</p><p>要坚持和平共处，重中之重是有效管控分歧。中美社会制度、发展道路各异，这源于双方不同的历史文化传统。不能因为存在分歧就走向对抗，更不能动辄挥舞制裁大棒，搞强权霸权和零和博弈。关键是要有求同存异的远见和定力，不让分歧和差异主导或干扰两国关系。</p><p>要坚持合作共赢，压舱之石是推进互利合作。双方要继续充分用好在外交、经济、金融、商务、农业等领域恢复或建立的各项机制，尽快把沟通的桥梁搭起来，把合作的道路铺起来，排除两国交往面临的各种障碍，穿透虚假信息制造的各种「茧房」，不断拉紧两国人民之间的纽带，为中美关系健康发展提供更多正能量。期待两国各界有识之士抖擞生龙活虎的精神，鼓舞龙腾虎跃的气势，推动中美关系沿着正确方向一路向前。</p><p>美国驻华使馆临时代办米德伟也在招待会上致辞，代表美方对美中建交 45 周年表示祝贺，表示美方愿落实两国元首达成的共识，推动美中关系稳定发展。</p><p>招待会由中国人民对外友好协会与中国人民外交学会共同举办，两国各界友好人士 350 余人出席。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/694.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 13:52:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25915450</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25915450</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/728.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25915450_20240105220025c01bc0-2e00-4a02-b9ef-7ac16369cf30.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>中美</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/728.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/573/729.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一箭四星」发射成功，2024 年中国航天发射取得开门红]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 5 日 19 时 20 分，命名为「快舟·湖北交广号」的快舟一号甲固体运载火箭在酒泉衞星发射中心点火升空，以「一箭四星」方式将天目一号掩星探测星座 15~18 星送入预定轨道，发射任务取得圆满成功。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/544/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此次任务是快舟一号甲火箭 2024 年首次发射，实现了 2024 年中国航天发射开门红。自 2023 年 3 月 22 日至今，快舟一号甲火箭以「5 批 20 星」的组批连续发射形式，将天目一号星座 03~22 星送入预定轨道。至此，天目一号星座阶段组网完毕，进一步彰显了快舟火箭团队高效、稳定、可靠的履约组织能力，也展现了快舟一号甲火箭的批量供给能力。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/544/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>天目一号星座 15~18 星是由中国航天科工所属航天系统公司研制，主要用于获取全球大气环境要素信息，星座建成后可实现全球全天候海洋、大气层、电离层的立体化、一体化业务探测。建成后的天目一号星座太阳同步轨道业务子星座每日可获取超 2.5 万条大气廓线，具备 6 小时均匀覆盖全球 300×300 公里格网的业务化探测能力，为我国数值天气预报和各行业用户持续稳定地提供精细化气象服务。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/544/695.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>执行此次发射任务的快舟一号甲火箭，是由航天科工火箭技术有限公司推出的一款小型固体运载火箭，主要为 300 公斤级低轨小衞星提供发射服务，具有飞行可靠性高、入轨精度高、准备周期短、保障需求少、发射成本低等特点。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/544/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次任务是快舟系列运载火箭第 30 次发射。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:27:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25912378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25912378</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/543/834.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25912378_20240105202894e8ed0f-07d9-4564-9b34-d5d0e71ce46d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公号「中国航天报」]]>
            </author>
            <category>天目一号</category>
            <category>快舟一号</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/543/834.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/543/835.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行、国家金融监管总局发布关于金融支持住房租赁市场发展的意见]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>中国人民银行、国家金融监督管理总局关于金融支持住房租赁市场发展的意见（银发〔2024〕2 号）</strong></p><p>中国人民银行上海总部，各省、自治区、直辖市及计划单列市分行；国家金融监督管理总局各监管局；国家开发银行，各政策性银行、国有商业银行，中国邮政储蓄银行，各股份制商业银行：</p><p>为深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，支持加快建立多主体供给、多渠道保障、租购并举的住房制度，培育和发展住房租赁市场，促进房地产市场平稳健康发展，根据《国务院办公厅关于加快培育和发展住房租赁市场的若干意见》（国办发〔2016〕39 号）、《国务院办公厅关于加快发展保障性租赁住房的意见》（国办发〔2021〕22 号）等文件要求，现就金融支持住房租赁市场发展提出以下意见。</p><p><strong>一、基本原则和要求</strong></p><p><strong>（一）支持住房租赁供给侧结构性改革。</strong>金融支持住房租赁市场发展应突出重点、瞄准短板，主要在大城市，围绕解决新市民、青年人等群体住房问题，支持各类主体新建、改建和运营长期租赁住房，盘活存量房屋，有效增加保障性和商业性租赁住房供应。</p><p><strong>（二）重点支持自持物业的专业化、规模化住房租赁企业发展。</strong>金融支持住房租赁市场发展应坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，重点支持以独立法人运营、业务边界清晰、具备房地产专业投资和管理能力的自持物业型住房租赁企业，促进其规模化、集约化经营，提升长期租赁住房的供给能力和运营水平。</p><p><strong>（三）建立健全住房租赁金融支持体系。</strong>金融支持住房租赁市场发展应以市场配置为主，按市场化原则自主决策，为租赁住房的投资、开发、建设、运营提供多元化、多层次、全周期的金融产品和金融服务体系，市场功能完备、结构均衡、竞争有序。</p><p>——金融机构分工合理。商业性金融机构要按照依法合规、风险可控、商业可持续的原则，满足各类住房租赁主体合理融资需求。政策性开发性金融机构限于在符合自身职能定位和业务范围的前提下，为保障性租赁住房建设运营提供融资。</p><p>——金融产品创新规范。住房租赁信贷产品应功能明确，期限和利率定价合理，风险评价和贷后管理完善。直接融资产品应结构简单清晰、定价透明，资金用途真实合规，市场约束和运行机制健全有效。</p><p>——信贷和资本市场配置优化。信贷市场主要满足各类主体开发建设、购买租赁住房，以及住房租赁企业流动性和日常运营需求。资本市场侧重于发展住房租赁长期投融资工具。信贷市场和资本市场可根据住房租赁不同环节收益和风险特点，协同配合、合理接续。</p><p><strong>二、加强住房租赁信贷产品和服务模式创新</strong></p><p><strong>（四）加大住房租赁开发建设信贷支持力度。</strong>支持商业银行向房地产开发企业、工业园区、农村集体经济组织、企事业单位等各类主体依法合规新建、改建长期租赁住房发放住房租赁开发建设贷款。住房租赁开发建设贷款期限一般为 3 年，最长不超过 5 年，租赁住房建设的项目资本金比例应符合国务院关于固定资产投资项目资本金制度相关要求。</p><p><strong>（五）满足团体批量购买租赁住房的合理融资需求。</strong>对于企业和符合条件的事业单位依法依规批量购买存量闲置房屋用作宿舍型保障性租赁住房，专业化规模化住房租赁企业依法依规批量购买存量闲置房屋用作保障性或商业性租赁住房长期持有运营的，鼓励商业银行在风险可控、商业可持续、严格不新增地方政府隐性债务的前提下，发放住房租赁团体购房贷款。利用贷款购买的商品住房、商业用房等应为法律关系清晰、已竣工验收的房屋，贷款存续期内，房屋租赁用途不得改变。住房租赁团体购房贷款的期限最长不超过 30 年，贷款额度原则上不超过物业评估价值的 80%，贷款利率由商业银行综合考虑借款人风险状况、风险缓释措施等因素合理确定。</p><p><strong>（六）支持发放住房租赁经营性贷款。</strong>住房租赁企业运营自有产权长期租赁住房的，住房租赁经营性贷款的期限最长不超过 20 年，贷款额度原则上不超过物业评估价值的 80%。住房租赁企业依法合规改造工业厂房、商业办公用房、城中村等形成的非自有产权租赁住房，住房租赁经营性贷款的期限最长不超过 5 年，贷款额度原则上不超过贷款期限内应收租金总额的 70%。</p><p>商业银行应对租赁住房运营管理合法合规情况，租赁住房的租金水平、出租率，以及住房租赁企业的专业能力、财务状况、持续审慎经营等开展尽职调查，并结合住房租赁企业的经营、风险特点和贷款用途，合理审慎设计贷款的额度、期限、利率和还款方式。</p><p>住房租赁企业应以租金收入作为第一还款来源。商业银行在依法合规、有效防控风险和商业可持续的前提下，可根据住房租赁企业的资信和经营情况发放信用贷款或质押、抵押贷款。商业银行发放质押、抵押贷款应审慎评估质押、抵押的法律风险，确保质权和抵押权可执行。</p><p>对于开发建设和持有运营为同一主体的租赁住房项目，住房租赁经营性贷款可用于置换项目前期的住房租赁开发建设贷款。商业银行在发放住房租赁开发建设贷款时，可同时签订住房租赁经营性贷款合同，与借款人约定后续住房租赁经营性贷款的发放接续条件，将住房租赁经营性贷款纳入住房租赁开发建设贷款的还款资金来源。</p><p><strong>（七）完善住房租赁相关企业综合金融服务。</strong>鼓励商业银行积极探索适合住房租赁相关企业需求特点的金融服务模式和金融产品，向住房租赁企业、住房租赁经纪机构、住房租赁管理服务平台等提供开户、结算、咨询、现金管理等综合性金融解决方案。</p><p><strong>三、拓宽住房租赁市场多元化投融资渠道</strong></p><p><strong>（八）增强金融机构住房租赁贷款投放能力。</strong>支持商业银行发行用于住房租赁的金融债券，筹集资金专门用于增加住房租赁开发建设贷款、团体购房贷款和经营性贷款的投放。</p><p><strong>（九）拓宽住房租赁企业债券融资渠道。</strong>支持住房租赁企业发行债券，专项用于租赁住房建设、购买和运营。鼓励优化债券发行流程，提高住房租赁债券发行效率，为住房租赁企业提供融资便利。</p><p><strong>（十）支持发行住房租赁担保债券。</strong>住房租赁企业持有运营的租赁住房具有持续、稳定现金流的，可将物业抵押作为信用增进，发行住房租赁担保债券。住房租赁担保债券纳入债券管理框架。</p><p><strong>（十一）稳步发展房地产投资信托基金。</strong>稳步推进房地产投资信托基金试点工作，在把控风险前提下，募集资金用于住房租赁企业持有运营长期租赁住房。支持房地产投资信托基金份额交易流通，促进住房租赁企业长期稳定经营，防范短期炒作。优先支持雄安新区、海南自由贸易港、深圳中国特色社会主义先行示范区等国家政策重点支持区域以及人口净流入的大城市开展房地产投资信托基金试点，为利用各类建设用地（含集体建设用地、企事业单位自有空闲土地等）依法依规建设和持有运营长期租赁住房的企业提供资金支持。</p><p><strong>（十二）引导各类社会资金有序投资住房租赁领域。</strong>支持金融机构、资产管理机构规范投资住房租赁相关金融产品。鼓励住房租赁企业、专业资产管理机构通过房地产投资信托基金长期持有运营租赁住房。支持保险资金等长期资金投资住房租赁市场。鼓励住房租赁企业和金融机构利用利率衍生工具对冲相关利率风险。</p><p><strong>四、加强和完善住房租赁金融管理</strong></p><p><strong>（十三）严格住房租赁金融业务边界。</strong>住房租赁金融业务要严格定位于支持住房租赁市场发展，不得为短期投机炒作行为提供融资。住房租赁金融产品及服务应与其他住房金融产品及服务明确区别，严禁以支持住房租赁的名义为非租赁住房融资，严禁将住房租赁金融产品违规用于商业性房地产开发。</p><p><strong>（十四）加强住房租赁信贷资金管理。</strong>商业银行应建立完善的贷款审批机制和风险管理机制，严格住房租赁贷前审查和贷后管理，加强对借款人、项目属性、贷款用途真实性、还款资金来源的跟踪调查，确保贷款资金按照约定用途用于住房租赁建设、购买和运营，切实防范资金挪用、套现等风险。对于贷款期间项目租赁属性或房屋租赁用途发生改变的，应及时收回贷款，并视情况对借款人采取适当的风险防控措施。</p><p><strong>（十五）规范住房租赁直接融资产品创新。</strong>住房租赁直接融资产品应基础资产质量优良、结构简单、法律关系清晰、信息公开透明、资金用途合法合规。相关部门应明确住房租赁企业的业务模式、募集资金用途等政策及审核要求，完善信息披露和存续期管理，采取有效措施确保募集资金用于租赁住房建设、购买和运营等相关活动，不得挪作他用。</p><p><strong>（十六）防范住房租赁金融风险。</strong>商业银行等为住房租赁提供融资的金融机构应建立健全相关制度，加强合规性审查和评估，确保审慎合规开展相关业务。对各类住房租赁企业以及持有租赁住房的房地产开发企业负债水平进行上限控制，确保其资产负债率保持在适度区间。加强对住房租赁企业的运营管理、财务状况、资金用途等的监控，对住房租赁企业等借款主体存在违反借款合同约定情形的，要及时采取加速清偿、提前收贷等有效措施化解风险。</p><p>金融机构在提供融资前需确保住房租赁企业已按规定向住房城乡建设部门进行开业报告或者备案从事住房租赁经营业务。对住房租赁直接融资产品应充分揭示其与住房租赁业务、房地产市场相关的风险，建立健全风险预警及处置机制，保护投资者合法权益。</p><p><strong>（十七）加强住房租赁金融监测评估。</strong>中国人民银行牵头住房租赁金融统计，加强对住房租赁金融产品的统计、调查和监测分析。相关部门加强住房租赁相关信息共享，发挥监管合力。</p><p>本意见自 2024 年 2 月 5 日起施行。</p><p>中国人民银行</p><p>国家金融监督管理总局</p><p>2024 年 1 月 5 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:19:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25913336</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25913336</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/550/749.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25913336_202401052046cfd04f38-fff4-4b06-9a91-21f7b77b4841.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国人民银行网站]]>
            </author>
            <category>住房租赁</category>
            <category>金融</category>
            <category>投资</category>
            <category>贷款</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/550/749.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/550/750.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人事时间｜这六个副省级城市和省份陆续迎来新任政协党组书记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年地方两会将陆续召开，部分省份及副省级城市的政协主要领导也迎来新人。近日，宁波、大连和青岛三个副省级城市政协的新任党组书记已到位，且均为省内、系统外调任。</p><p>据「浙江峻和」微信公众号消息，2024 年 1 月 3 日，宁波市政协党组书记陈龙一行赴浙江峻和科技股份有限公司开展「大走访大调研大服务大解题」活动座谈会。</p><p>上述消息显示，浙江省自然资源厅党组书记陈龙已经出任宁波市政协党组书记。</p><p>公开资料显示，陈龙，男，汉族，1964 年 7 月生，浙江诸暨人，1992 年 12 月加入中国共产党，1986 年 7 月参加工作，中央党校研究生学历。陈龙历任浙江省水利厅办公室副主任，省政府办公厅农贸处副处长、农业处处长，省政府办公厅副主任、党组成员、省政府副秘书长，省水利厅厅长、党组书记，金华市委书记，浙江省自然资源厅厅长、党组书记、省自然资源总督察，省海洋局局长，浙江省自然资源厅党组书记等职。</p><p>同日，「大连发布」微信公众号发布消息，大连市委决定：宫福清同志任大连市政协党组书记。</p><p>宫福清出生于 1967 年 3 月，1991 年 8 月参加工作，1988 年 12 月加入中国共产党。他曾任大连医科大学党委副书记、辽宁师范大学党委书记等职。2020 年，宫福清任中国医科大学党委书记，2023 年 1 月任辽宁省人大常委会副主任，继续担任中国医科大学党委书记。</p><p>另据微信公众号「青岛政协」消息，2024 年 1 月 2 日，青岛市委书记曾赞荣分别到市人大常委会机关和市政协机关走访。市人大常委会主任王鲁明，市政协党组书记孟庆斌，市委副书记、统战部部长张惠参加座谈会。</p><p>这也意味着，山东省交通运输厅党组书记、厅长孟庆斌现已担任青岛市政协党组书记。</p><p>孟庆斌出生于 1968 年 2 月，山东济南人，先后在济南市、日照市工作，曾任日照市委副书记、统战部部长。2017 年 1 月起，孟庆斌相继担任山东省委台办（省政府台办）主任、临沂市市长、省交通运输厅厅长等职。</p><p>在省级政协方面，有两位新任党组书记跨省份履新，一位由省内调任。</p><p>据重庆衞视《重庆新闻联播》2023 年 12 月 4 日消息，原任安徽省委副书记程丽华已任重庆市政协党组书记；据浙江媒体潮新闻 2023 年 12 月 29 日消息，原任河北省政协主席、党组书记廉毅敏，已调任浙江省政协党组书记。</p><p>公开履历显示，程丽华，女，汉族，1965 年 4 月生，河南固始人，出生地青海西宁，1987 年 9 月加入中国共产党，1984 年 7 月参加工作。程丽华曾任青海省西宁市副市长，青海省财政厅厅长，青海省副省长等职，2017 年 3 月任天津市委常委，2018 年 3 月任财政部副部长，2021 年 4 月起任安徽省委副书记、省委党校（安徽行政学院）校长（院长）。</p><p>廉毅敏出生于 1964 年 3 月，曾长期在山西任职，担任过山西省科技厅厅长、太原市市长、省政府秘书长等职。2020 年 10 月，廉毅敏调任河北省委常委、组织部部长，后任河北省委副书记、省委秘书长，河北省政协党组书记、主席等职，直至此次履新浙江。</p><p>1 月 4 日，据《河北日报》消息，河北省委常委、雄安新区党工委书记、管委会主任张国华已接替廉毅敏，担任河北省政协党组书记职务。</p><p>张国华出生于 1964 年 11 月，江苏苏州人。他曾在江苏工作多年，担任过苏州市政府副秘书长，昆山市市长、南通市市长，徐州市委书记等职。</p><p>2018 年，张国华跨省调整，调任云南省副省长。2020 年 4 月任云南省委常委、统战部部长。</p><p>同年 12 月，张国华任河北省委常委，省政府党组成员，雄安新区党工委书记、管委会主任，后同时任副省长，2023 年 1 月，他卸任河北省副省长、省政府党组成员职务。</p><p>此外，上述省份和副省级城市中，目前重庆市、青岛市、宁波市已确定政协大会的召开时间：中国人民政治协商会议重庆市第六届委员会第二次会议于 2024 年 1 月 20 日至 23 日召开；政协第十四届青岛市委员会第三次会议于 2024 年 1 月召开，正式会期 4 天；中国人民政治协商会议第十六届宁波市委员会第三次会议于 2024 年 1 月上中旬召开。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:08:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25910789</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25910789</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/519/300.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25910789_202401052008d00bfaec-aecd-48fd-845f-c4886f64448c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张成杰]]>
            </author>
            <category>人事时间</category>
            <category>政协党组书记</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/519/300.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/519/301.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天天学习｜中南海 2023 年刊·文化篇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[天天学习｜中南海 2023 年刊·文化篇]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:03:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/01/04/ARTIGyZKNo2aAtmdhhHUIgrE231226.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/01/04/ARTIGyZKNo2aAtmdhhHUIgrE231226.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/544/638.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马鞍山武校投毒案将于 1 月 8 日宣判，曾致 7 人死亡 130 名师生中毒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>26 年前安徽马鞍山市和县一所武校发生投毒案，造成该校 130 名师生不同程度中毒，7 名学生因抢救无效死亡。26 年后，隐匿真实身份潜逃的嫌疑人付某阶、朱某林均被抓获。该案件一审于 2023 年 11 月 1 日在马鞍山市中级人民法院开庭审理。</p><p>2024 年 1 月 5 日晚，澎湃新闻记者从多位「马鞍山投毒案」当事人家属处获悉，他们近日接到法院电话通知，该案将于 1 月 8 日下午在马鞍山中级人民法院一审宣判。</p><p>澎湃新闻此前报道，马鞍山市人民检察院在该案一审庭审中指控，1994 年左右，被告人朱某林和彭某某在共同经营和县少林武术馆过程中发生矛盾，彭某某离开武术馆后，重新开设经营和县南北少林武术学校，并带走大部分师生，朱某林于是对彭某某怀恨在心。</p><p>1996 年 8 月，被告人付某阶到彭某某经营的武术学校任教，后因琐事对彭某某产生不满。朱某林、付某阶经他人介绍认识后，均表达出对彭某某的不满，为把彭某某的武校搞垮，二人商议使用投毒方式进行报复。</p><p>1997 年 6 月 29 日晚，付某阶窜至武校厨房内，将两包老鼠药投放在食物中。次日早上 7 时许，武校 130 余名师生吃过早饭后出现不适症状，其中 7 名学生死亡。马鞍山市人民检察院提请以投毒罪追究朱某林、付某阶的刑事责任。</p><p>庭审焦点在于，被告人付某阶和朱某林是否合谋，朱某林是否雇凶投毒；朱某林给付某阶的 500 元是雇凶投毒的定金还是拉人头的「好处费」。</p><p>付某阶说，自己和武校校长彭某某没有私怨，之所以投毒不是为了报复，只是为了赚钱来治病；朱某林和彭某某积怨很深，提出要搞垮武校，给了他 500 元定金，并承诺事成后给他 5 万元。</p><p>朱某林则辩称，自己确实给了付某阶 500 元，但这是付某阶此前给自己的武校介绍过学生的感谢费，并非让他投毒。自己对付某阶说过要「做掉」彭某某，但并没有说要针对武校师生投毒。在付某阶投毒前后的具体事项，自己都不知情。庭上，朱某林一方的辩护律师作无罪辩护。</p><p>公诉机关认为，朱某林在整个案件中的作用和付某阶相当，对案件发生起着至关重要的作用；朱某林和付某阶犯罪事实清楚，证据确实充分，为共同犯罪。公诉人当庭出具了 70 多份证人证言等证据，建议判处 10 年以上有期徒刑、无期徒刑或死刑。</p><p>对于 7 名死者家属来说，他们至今无法走出失子之痛。26 年里，有家庭选择再生育子女，也有孩子父母已经过世。在庭审中，死者汤某叶家属、钱某家属、田某家属等多名家属和代理律师到场，于民事诉讼部分各提出 101 万余元的索赔。此外，死者邢某的父母还委托律师提起刑事附带民事诉讼索赔 157 万余元。</p><p>2023 年 11 月 1 日，该案一审经过 10 余个小时的审理，法官宣布休庭，案件择期宣判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 11:28:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25912060</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25912060</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/547.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25912060_202401051928100fa136-d65b-4327-bde7-1536505ab945.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，朱轩]]>
            </author>
            <category>投毒案</category>
            <category>中毒</category>
            <category>死亡</category>
            <category>师生</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/547.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/533/548.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高法提审金银花商标案：撤销原一二审判决，驳回碧丽公司起诉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>备受关注的金银花商标案再有新进展：在直接提审一起金银花商标案 9 个月后，最高人民法院近日对该案作出再审判决，撤销苏州中院和江苏高院原一二审判决，驳回再审被申请人、一审原告碧丽公司的诉讼请求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">最高法判决书。</p><p></p><p>自 2019 年以来，全国上百家花露水生产企业因「金银花」商标被起诉索赔，大量企业被判决赔偿数万至数十万元不等。2022 年 1 月，澎湃新闻介入报道，最高法决定提审苏州诗妍生物日化有限公司申请再审的金银花花露水案，全国多地法院陆续出现改判案例。国家知识产权局撤销涉案第 603857 号商标「金银花」注册商标的转让和续展。</p><p>诗妍公司代理律师赵智庆律师介绍，2023 年 1 月 4 日，当事人收到了最高法的判决书，认定诗妍公司不侵犯上海碧丽化妆品有限公司的「金银花」商标专用权。</p><p>「最高法的判决引用了商标法第 59 条第 1 款，对涉案金银花商标的显著性、公众对商标构成要素的正当使用、‘金银花’文字的保护限度等，进行了深入分析，并明确了法律适用标准，具有非常强的指导意义，为以后类似案件的判决树立了一个标准。」赵智庆说。</p><p><strong>「金银花」商标持有人索赔超千万</strong></p><p>2022 年 1 月 18 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）报道，上海碧丽化妆品有限公司以其持有「金银花」商标，在全国发起数百起商标侵权诉讼，索赔超千万元。被诉企业在生产花露水产品时，添加了金银花提取物，并在瓶身标注「金银花花露水」。绝大多数法院在一审中均判决碧丽公司胜诉，判被诉企业赔偿数万元至数十万元不等。其中，江西省保健与消毒产品行业协会 60 家企业总起诉金额达 1200 万元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/139.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">碧丽公司的金银花商标。</p><p></p><p>「就因为碧丽公司将‘金银花’三个字注册，难道就只有他能生产金银花花露水，其他厂家都不能生产了？」多家企业对于法院的败诉判决不能接受，他们表示，他们自己的产品本身都有自己的注册商标，其在产品瓶身标注「金银花」仅仅是作为描述性使用「金银花」名称，以提示消费者，并不存在侵权他人商标。</p><p>最高法引用的证据材料显示，在国产非特殊用途化妆品备案平台备案的金银花花露水商品超过 90 个，「金银花花露水」是消费者在淘宝、百度等平台搜索花露水商品的重要索引。</p><p>江西省保健与消毒产品行业协会秘书长武常委介绍，面对败诉判决和碧丽公司的索赔压力，「协会大量企业签署了 5-15 万元不等的所谓商标谅解协议书，并支付了赔偿款；很多赔偿款支付到了碧丽公司股东、或者案外人私人银行卡号，或者支付到涉诉律师事务所账号。」</p><p>相关代理律师统计，碧丽公司的金银花商标案自 2019 年开始批量发起，约有 200 多起，每起索赔 10 万元左右，总索赔金额超千万元。</p><p>江苏诗妍公司代理律师赵智庆在金银花案再审申请时发现，金银花商标本身存在重大权利瑕疵。国家知识产权局的「金银花」商标档案显示，涉案 603857 号金银花商标系 1992 年由上海红星日用化学品厂注册，1994 年 1 月 27 日，金银花商标被国家工商行政管理局商标评审委员会予以撤销，并被要求交回《注册商标证》。撤销理由包括，该商标用在化妆品中时直接表示了商品的主要原料，违反了《商标法》，「已属注册不当」。撤销公告时间为 1995 年，且根据当时法律，该裁定为一裁终局，不能复议。</p><p>奇怪的是，该被撤销商标在未显示权利恢复的情况下，却「死而复生」进行了两次转让，最终于 2010 年左右由碧丽公司受让取得。该商标经过三次续展，有效期到 2032 年 7 月 29 日。</p><p><strong>最高法提审，国知局撤销商标权</strong></p><p>这个蹊跷的商标带来的败诉判决，引发了众多企业的不满。2022 年 3 月，江西省保健与消毒产品行业协会及金银花案被诉方等均向国家知识产权局申请信息公开，希望查清该商标背后的情况。</p><p>2022 年 3 月 24 日，最高法下达裁定，决定提审诗妍公司申请的金银花案，再审期间原判决被中止执行。最高法的提审裁定被披露后，多地法院对于金银花案的处理出现转向。</p><p>2022 年 4 月开始，江苏南京中院、四川高院等法院，对其二审、再审的「金银花」案均裁定中止诉讼。当年 6 月 24 日、30 日，广东中山中院更是在二审中直接对两起金银花商标案改判，撤销原支持碧丽公司的一审判决，改判被诉企业不构成商标侵权。</p><p>2022 年 9 月 6 日，国家知识产权局官网发布公告，撤销核准第 603857 号商标「金银花」注册商标转让、续展的决定。</p><p>2022 年 11 月 8 日，最高人民法院开庭审理诗妍公司与碧丽公司的金银花商标案。作为再审被申请人的碧丽公司提出，针对国家知识产权局对金银花商标的撤销裁定，他们已向北京知识产权法院提起行政诉讼。最高法的审理有赖于该行政诉讼案的结果，为了不影响商标权利的稳定性，要求法庭中止审理本案。</p><p>但主审法官认为，「该行政诉讼是针对商标转让、续展的决定，而不是本案商标权利状况的决定，和本案的争议焦点不具有直接的关系，不属于应当中止审理的情形。」遂当庭驳回了碧丽公司的中止申请。</p><p>澎湃新闻获悉，在上海碧丽公司起诉江苏诗妍公司商标侵权的诉讼中，原一审法院苏州市中级人民法院、原二审法院江苏高院均判决认为诗妍公司生产的金银花花露水构成对碧丽公司「金银花」商标的侵权，并最终判决诗妍公司向碧丽公司赔偿 12 万元，润发公司对其中的 2 万元承担连带赔偿责任。</p><p><strong>最高法再审：「金银花」商标显著性不足</strong></p><p>历时 9 个月，诗妍公司收到了最高法作出的再审判决。判决书显示，该判决的时间为 2023 年 9 月 27 日。</p><p>据判决书，最高法对于原一审、二审查明的事实予以确认，并归纳再审的焦点问题：诗妍公司生产销售被诉侵权商品的行为是否侵害了碧丽公司的商标权。</p><p>最高法认为，通常情况下，仅有本商品的通用名称、图形、型号的，或者仅直接表示商品的质量、主要原料、功能、用途、重量、数量及其他特点的，以及其他缺乏显著特征的标志，不得作为商标注册。如果这些标志经过使用取得显著特征，并便于识别的，则可以作为商标注册。但需要注意的是，如果其他经营者只是使用了已注册商标中包含的公共领域中的描述性信息，则该种对商标构成要素的正当使用不构成侵权。</p><p>由此，《中华人民共和国商标法》（以下简称商标法）第五十九条第一款以规定：「注册商标中含有的本商品的通用名称、图形、型号，或者直接表示商品的质量、主要原料、功能、用途、重量、数量及其他特点，或者含有的地名，注册商标专用权人无权禁止他人正当使用。」依照该规定，注册商标中含有的表明本商品主要原料或其他特定特点的文字、图形、三维标志，注册商标专用权人无权禁止他人正当使用。</p><p>涉案商标单从「金银花」文字本身看，其固有含义是指一种草本植物，又名忍冬花，作为中药材，具有清热去火、通经活络的功能。将金银花作为原料成分的花露水商品，使用「金银花」文字，具有表明商品原料、功能的属性。因此，单纯文字形式的「金银花」标志在花露水商品上的固有显著性不高。虽然涉案商标的「金银花」文字进行了一定程度的艺术设计，但考虑到其前述属性，即使通过使用强化了显著性，其保护范围也应仅限于具有该特定艺术设计形式的文字。因此，如果他人以介绍商品的主要原料为目的，使用明显不同的字体，在必要范围内对金银花文字进行正常使用，就属于对商标要素的正当使用而不构成侵权，权利人也无权禁止。</p><p>此外，证据显示，在国产非特殊用途化妆品备案平台备案的金银花花露水商品超过 90 个，「金银花花露水」是消费者在淘宝、百度等平台搜索花露水商品的重要索引。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/138.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国产非特殊用途化妆品金银花花露水有 90 多种。</p><p></p><p>上述事实表明，以金银花作为原料的花露水属于常见的商品类型，相关消费者能够对涉案商标与公共领域的权利界限进行区分，不会仅因「金银花」文字的使用对商品来源产生混淆。因此，将「金银花」文字与花露水商品名称共同使用，并未超出为说明商品或服务、便于消费者辨认的必要限度。</p><p>具体到本案而言，首先，从使用目的看。被诉侵权商品为花露水，其备案成分为：乙醇、水、香精、冰片、薄荷醇、麝香草酚、忍冬花（即金银花）提取物等。瓶贴中标明：本品选用金银花、薄荷脑、冰片等多种天然植物。因此，由于被诉侵权商品含有金银花成分，诗妍公司在包装瓶贴上使用「金银花」属于对商品原料名称的指明。其将「金银花」独立于其他原料予以特别的指示，符合介绍商品类型的市场惯例。其次，从视觉效果看。诗妍公司两款包装的花露水「金银花」文字均与花露水商品名称共同使用，竖向排列，且文字大小一致，整体视觉效果与涉案商标并不相同，或差异明显。由此可见，被诉侵权商品对「金银花」文字的标注方式已经对涉案商标进行了避让。</p><p>诗妍公司关于其使用「金银花」文字的行为是出于说明商品原料的目的，具有正当理由的抗辩主张。碧丽公司主张诗妍公司和润发公司侵害其商标专用权，依据不足。一审、二审判决适用法律错误。</p><p>由上，最高法判决撤销原一审苏州市中级人民法院、原二审江苏省高级人民法院作出的民事判决；同时，驳回上海碧丽化妆品有限公司的诉讼请求。</p><p>赵智庆律师介绍，最高法的判决援引了《商标法》第 59 条第 1 款，对涉案「金银花」商标的显著性、公众对商标构成要素的正当使用、「金银花」文字的保护限度等，进行了深入分析，并明确了法律适用标准，具有非常强的指导意义，为以后类似案件的判决树立了一个标准。尤其是判决中「涉案商标的‘金银花’文字进行了一定程度的艺术设计，但考虑到其前述属性，即使通过使用强化了显著性，其保护范围也应仅限于具有该特定艺术设计形式的文字」的表述，否定了「金银花」商标在化妆品上的保护价值。</p><p>诗妍公司另一代理律师苏诗雨介绍，最高法的判决书并没有特别提到大家关心的 「金银花」商标早在 1994 年被撤销的问题。但 2022 年国家知识产权局作出第 233 号决定，撤销涉案商标的转让和续展。对此，碧丽公司向北京知识产权法院提起行政诉讼，该案正在审理中。「最高法院可能考虑避嫌涉第 233 号决定的行政诉讼案件‘未审先判’，遂此次对金银花商标的权利基础问题在判决书中处理比较谨慎，选择了适用《商标法》第 59 条第 1 款作为判决的法律依据，已经达到纠正此前错误判决的目的。」</p><p><strong>【金银花商标案时间轴】</strong></p><p>1992 年 7 月 30 日，上海红星日用化学品厂注册了「金银花」商标，商标号 603857。</p><p>1994 年 1 月 27 日，因注册不当，该商标被撤销。</p><p>1995 年 3 月 28 日，该商标被公告撤销。</p><p>1999 年 4 月 28 日，该商标被「转让」给上海彩蝶化妆品有限公司（第一次转让）。</p><p>2002 年 5 月 21 日，该商标第一次续展。</p><p>2010 年 2 月 6 日，该商标被「转让」给上海碧丽化妆品有限公司（第二次转让）。</p><p>2012 年 7 月 29 日，该商标第二次续展。</p><p>2017 年 9 月 27 日，该商标注册证被公告遗失。</p><p>2019 年，碧丽公司向全国上百家花露水企业发起金银花商标诉讼。</p><p>2021 年 11 月 6 日，该商标第三次续展。</p><p>2022 年 1 月，澎湃新闻介入报道金银花商标维权纠纷。</p><p>2022 年 3 月 24 日，最高法决定提审金银花商标案。</p><p>2022 年 6 月 30 日，广东中山市中级人民法院二审改判碧丽公司败诉。</p><p>2022 年 8 月 15 日，国家知识产权局撤销核准第 603857 号「金银花」注册商标转让、续展。</p><p>2022 年 9 月 13 日，国家知识产权局宣布该商标曾经的两次转让和三次续展无效。</p><p>2022 年 11 月 8 日，最高人民法院开庭审理诗妍公司与碧丽公司的金银花商标案，当庭驳回碧丽公司中止审理的申请。</p><p>2023 年 8 月 14 日，浙江省高级人民法院对一起「金银花」商标案再审改判，判决撤销原一、二审判决，驳回上海碧丽化妆品有限公司的全部诉讼请求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 10:29:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911817</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911817</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/183.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911817_2024010520280fa53696-7071-4569-8dac-ae8903b92909.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，谭君]]>
            </author>
            <category>金银花商标案</category>
            <category>最高法</category>
            <category>撤销</category>
            <category>驳回</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/183.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/174.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】「李铁忏悔」冲上热搜，公众在期待什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/980.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>由中央纪委国家监委宣传部与中央广播电视总枱央视联合摄制的年度反腐大片《持续发力纵深推进》，将于 1 月 6 日至 9 日在央视播出。在预告片中，国家体育总局原副局长杜兆才、中国足协原主席陈戌源、中国男足原主教练李铁均出现在镜头中，并表达了忏悔之情。</p><p>虽然在预告片中，这三个人只说了一句话，但却引发了公众的极大关注。「李铁对着镜头说非常后悔」冲上热搜第一，公众在期待什么？</p><p>自 2022 年 11 月李铁被调查始，包括数名足协高官在内的多名「关键先生」相继落马。不仅体育总局原副局长和足协原掌门人落马，足协多部门一把手也被带走调查，此外还有多名有赌球之嫌的知名球员和教练被「连根拔起」。</p><p>此轮足坛反腐拉开序幕时，国家男足兵败世预赛后带来的迷茫与愤懑情绪正弥漫在足坛。国人对于中国足球这些年的不进反退难以理解，希望找到深层次原因。应声展开的足坛反腐不仅揭开了某些足坛从业者的画皮，更向公众展示了这一深层次原因：足球涉腐，焉能进步？</p><p>一国足球的根基在于职业联赛，而一国足球的灵魂在于清正不腐。任何国家足球，只要沾染贪腐，必陷危机。个别足球强国被赌球风波绊倒、近年来一蹶不振的例子，殷鉴不远。我国作为足球后发国家，由于基础薄弱，更经不起丑恶风气的冲击。</p><p>但令人惊愕的是，杜兆才所言「在中超各家具乐部的诱惑下逐渐走向堕落」，折射出足坛贪腐风气蔓延的严重程度。李铁名下竟然关联 9 家公司，其一边在重要岗位上长袖善舞，一边在商业江湖上呼风唤雨，打造「铁子朋友圈」。有这帮人在位把持着中国足球的重要事务，一步步把中国足球拖入浑水之中，中国足球谈何健康发展？</p><p>多年来，中国足球经历了「金元足球」的加持，世界级球星纷纷登陆中超，中超镀上「世界第六联赛」的光色，男子国足更是史无前例地开放归化球员通道，种种状况都指向中国足球的光明处，一度引人期待。</p><p>但事实上，中国足球表象繁荣的背后，是见不得光的「足球生意」各处落脚，严重毒化了足坛的土壤，损耗了中国足球的元气，也扭曲了中国足球改革的方向。唯有掀起新一轮扫黑反赌风暴，毫不留情地荡涤歪风邪气，重塑中国足球的框架和形象，方能阻止中国足球的进一步下滑。</p><p>公众期待，以刀刃向内、绝不动摇的意志将足球改革进行到底。当前诸多足坛乱象，都源于足球改革不到位。一些已落马的问题官员利用「调整」和「改革」之机探寻私利出口，令人警醒。而长期以来，「朝令夕改」「改来改去」的乱象，更是虚置了改革初衷，消解了改革锐度，造成更大问题或隐患。</p><p>中央制定的《中国足球改革发展总体方案》作为顶层设计指明了足球改革的根本路径，只有不折不扣地遵循和推动，中国足球才能回到正轨。中国足球的发展，靠的是人，但归根结底靠的是制度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 09:54:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911937</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911937</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/982.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911937_2024010517540f17559d-93fd-464a-8531-110df7dc640f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>足球反腐</category>
            <category>李铁对着镜头说后悔</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/982.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/532/983.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国人民解放军南部战区位南海海域组织例行海空联合演训]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 5 日，中国人民解放军南部战区位南海海域组织例行海空联合演训。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 08:19:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25911020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25911020</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/527/423.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25911020_202401051620725877a3-4a3b-4edb-9713-8cd6d3a68666.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@南部战区]]>
            </author>
            <category>南部战区</category>
            <category>南海海域</category>
            <category>海空联合演训</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/527/423.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/527/453.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人社部：将面向农民工群体开展大规模、多形式的职业技能培训]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）从人社部获悉，人社部近日印发《关于加强农民工职业技能培训工作的意见》，将深入实施人才强国战略和就业优先战略，健全终身职业技能培训制度，面向广大农民工群体开展大规模、广覆盖、多形式的职业技能培训，促进农民工技能提升和就业创业。</p><p>《意见》明确了三方面、14 条重点任务。一是在组织实施方面，加强农民工职业技能培训的组织发动和信息公开，根据不同群体特点，分类开展就业技能培训、岗位技能提升培训、企业新型学徒制培训、新职业新业态培训、创业培训等，优化就业服务与技能培训衔接融通，提升培训促就业质效。</p><p>《意见》提出，以农民工输入为主的地方可结合劳动力市场需求和用工企业要求，大力开展建筑、维修、家政、餐饮、保安、物流等有效实用的技能培训，帮助其稳定就业，更好融入城市。同时，支持各类企业对新录用农民工和在岗转岗农民工广泛开展岗前培训、岗位技能提升培训、企业新型学徒制培训和高技能人才培训。鼓励准备创业和创业初期的农民工参加创业培训，加强就业创业政策扶持和创业培训后续指导服务。针对学习能力强、创业意识足的新生代农民工，积极开展电子商务、数字经济、人工智能等新技术新领域创业培训，促进提高创业质量和层次。充分发挥行业龙头企业、大型电商平台等的引领作用，开展直播销售员、网络约车、网络送餐、快递物流等新职业新业态领域职业技能培训。</p><p>二是在资金使用方面，统筹好就业补助资金、失业保险基金、企业职工教育经费等，支持农民工职业技能培训工作。按规定落实好农民工职业技能培训支持政策，压紧压实资金使用安全主体责任。《意见》提到，鼓励农民工培训后参加职业技能评价，对取得职业资格证书（或职业技能等级证书、专项职业能力证书）的，按规定落实职业技能评价补贴和技能提升补贴等政策。</p><p>三是在服务管理方面，建立人社部门牵头协调、多部门共同参与的工作机制，形成工作合力；进一步优化补贴申领流程，提升信息化便民服务水平和经办服务效率；加大政策宣传解读力度，提高政策的公众知晓度，促进农民工职业技能培训工作取得实效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 05:13:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25909286</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25909286</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/653.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25909286_202401051313a7687714-16de-4444-aa22-494f4b381fff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程婷]]>
            </author>
            <category>人社部</category>
            <category>农民工</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/653.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/507/655.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
