<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 01 Feb 2024 03:28:48 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[導演陳晟談春晚喜劇：不侷限地域，年輕人對喜劇梗定義更多元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="558660" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f767dcbfa5af4e4d96b62ddedc3a4850/hd/20240131220011278a42913c8-feb0-46c0-a6df-7626890eff09-d922e1bd-721c-a659-fc4e-022a3920f740.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/379/542.png" data-duration="00:30" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>1 月 31 日，澎湃新聞連線福建省廣播影視集團衞視中心編委、2024 福建新春福氣夜總導演陳晟，談及春晚喜劇他表示，不侷限南北地域，年輕人對喜劇梗定義更多元。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:27:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26214751</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26214751</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，韓雨亭，編輯，石軼君，實習生，彭文迪]]>
            </author>
            <category>春晚喜劇</category>
            <category>南北區域</category>
            <category>關</category>
            <category>鍵</category>
            <category>幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/379/542.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/379/546.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[導演陳晟談地方春晚：創新表達喚醒年輕人的戲曲 DNA]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="558655" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d7bac389ec264c95a5fc4e164c4d9f8f/hd/2024013121250768734df877a-9583-40fa-939e-e4a61463f755-dc5326c8-8212-11ee-6e4b-57c75576566f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/369/915.png" data-duration="01:17" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>1 月 31 日，澎湃新聞對話福建省廣播影視集團衞視中心編委、2024 福建新春福氣夜總導演陳晟，他表示，近兩年發現 95 後、00 後年輕人對越劇等戲曲文化有很強烈的興趣。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:25:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26214063</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26214063</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，韓雨亭，編輯，石軼君，實習生，皮光宇]]>
            </author>
            <category>戲曲</category>
            <category>地方春晚</category>
            <category>關</category>
            <category>鍵</category>
            <category>幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/369/915.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/369/916.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[磐石公安揭秘民族資產解凍騙局：謊稱花 29.9 元就能博百萬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>花 29.9 元就能博取百萬投資回報，這一明顯的詐騙算盤讓 5 萬餘人上當。</p><p>去年 9 月，吉林磐石公安接到一條線索稱，該轄區居民可能參與一起民族資產解凍類詐騙。這一騙局經磐石警方偵查後漸顯原形：詐騙團夥依託國家政策，虛構「十四五數字經濟+養老」項目，瞄準老年人實施投資詐騙，共銷售合作書近 10 萬份，涉案金額 267 萬餘元。</p><p>近日，澎湃新聞前往吉林磐石，瞭解此起涉及十四五數字經濟的民族資產詐騙的偵辦情況、案件細節。</p><p>據統計，2023 年以來，全國公安機關共破獲民族資產解凍類詐騙違法犯罪案件 260 餘起，打掉犯罪團夥 180 餘個，涉案金額 15 億元。</p><p>公安機關提醒，我國沒有任何民族資產解凍類項目和組織，凡是打着民族資產解凍旗號讓你投資的都是詐騙；凡是聲稱繳納數十元、上百元會費就能獲取鉅額回報的都是詐騙。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/149.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詐騙團夥拼湊的股權「合同書」，會員下單後會通過快遞收到紙質版文件。</p><p></p><p><strong>29.9 元「合同書」博取百萬回報，受騙人遍佈全國 30 個省</strong></p><p>民族資產解凍類詐騙違法犯罪始於 20 世紀 80 年代初，詐騙團夥通常打着國家、民族旗號，通過偽造國家機關公文、證件、印章，編造國家相關政策等手段，虛構「民族資產解凍」「養老幫扶」「精準扶貧」等投資項目，誘騙受騙人繳納「項目啓動資金」「會員報名費」投資入股，以此非法募集並騙取錢財。</p><p>隨着公安機關打擊力度不斷加大，此類違法犯罪出現一些新情況新特點。比如，有的犯罪團夥謊稱只需幾十元就能獲得高額回報，誘騙受騙人在網上籤訂協議、購買商品參與投資。</p><p>澎湃新聞注意到，近期，吉林省磐石市公安局破獲了一起民族資產解凍類詐騙案件，共抓獲犯罪嫌疑人 15 人，扣押非法所得 52 萬餘元，非法所得購買車輛 2 台。據稱，該團夥在全國有一個完整的民族資產解凍詐騙組織鏈條，招攬會員 5 萬餘人，受騙人遍佈全國 30 個省。</p><p>案情顯示，磐石市董某雨等人夥同他人組成詐騙團夥，虛假設立數字經濟養老項目，藉助微信、QQ、釘釘等網絡即時通信羣組、招攬會員，誘騙參與者購買股權合同書並承諾給予會員每人 110 萬元回報。</p><p>警方介紹，此案偵辦源自一條線索：有磐石市居民參與民族資產解凍類詐騙。經公安機關初查，該嫌疑人的身份卻是普通農民。</p><p>隨着調查的深入，警方查實，2022 年 11 月至 2023 年 8 月之間，嫌疑人趙某在互聯網平台設立店鋪銷售「文件、合同書」，獲得了大量錢財收入。</p><p>民警在繼續調查中，線索又指向了一名來自湖北的大貨車司機金某，而金某的母親叫劉某香，她曾有多次同類案件前科的經歷。至此，案件出現轉機。</p><p>據介紹，民警找到她時，劉某香剛被法院以民族資產解凍類詐騙判處有期徒刑兩年，緩刑三年，當時已年滿 70 歲。案情顯示，2022 年 6 月，詐騙團夥負責人劉某香與董某雨、吳某龍三人商議使用「十四五經濟+養老」民族資產解凍項目實施詐騙，吳某龍向劉某香提供組織成員架構表，劉某香負責招人並任命團隊幹部，各幹部負責再發展下線，吳某龍和董某雨負責製作《數字經濟養老企業管理合夥企業（有限合夥）戰略合作書》，並在楊某惠、趙某麗及趙某麗父母註冊的某平台店鋪上銷售，吳某龍和董某雨將該平台銷售的 29.9 元股權書鏈接發給劉某香，劉某香再將鏈接發到下級微信羣內，逐層銷售。該詐騙團夥歷時 14 個月，共銷售合作書近 10 萬份，涉案金額 267 萬餘元。&nbsp;</p><p>「這些幕後組織者約定平分利潤，團夥中的中高層管理人員有的負責日常宣講、發展下線等工作，有的參與灰黑產業鏈，都屬於領工資、獎金的員工，這些人之間有着複雜的人際關係，包括父母子女、妻子丈夫、情人、表兄弟等。」盧紹彬説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/150.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">被查封的網上店鋪，此前相關售品顯示為「文件、股權書」，定價 29.9 元。</p><p></p><p><strong>嫌犯自稱是國家的人，有人從被騙人轉化為嫌疑人</strong></p><p>劉某香的角色是「部長」。盧紹彬介紹，該團夥假借國家「十四五」數字經濟政策宣講養老項目，讓受騙人購買 29.9 元的股權協議書，所承諾的 110 萬回報包括 25% 的現金、75% 的股權，當會員滿百萬時就會兑現。</p><p>在詐騙團夥內部，他們設置了多種層級，最高一級是部長，接着是參謀長、大隊長、中隊長、小隊長、組長等，還有一些具體的崗位，比如宣傳部長、秘書等。</p><p>劉某香還自稱是國家的人，時不時會在羣裏發出一些講話視頻，或通過 PS 技術製作其和領導的合影，在宣講課件裏插入，講課非常有洗腦功夫。「這一騙局對於老年人的殺傷力比較大，尤其是那些沒有養老保障的人。」盧紹彬説。</p><p>在溝通方式上，他們主要是通過微信、QQ、釘釘、騰訊會議等軟件，經常在羣裏組織宣講「十四五」惠民政策，「包括大隊中隊小隊長，他們最開始都是因為深信不疑才會開始拉人入會，慢慢從被害人轉化為嫌疑人」。</p><p>按照規定，股權協議書一人只能購買一份，但可以推薦他人購買，沒有上限，最多的有人買十份。</p><p>2022 年，一名磐石的中年婦女無意間被拉入微信羣，在別人推薦和幫助下花了 29.9 拍下了「股權養老項目合同書」。「我也不認識這個人，他們每週都在羣裏講課，但我也不聽，當時只是覺得能有這麼高的回報挺好的，就有點湊熱鬧的心理，幾天後就收到了合同。」她説。</p><p>「我小學都沒畢業，不認識幾個字兒。」她説，從收到的合同書來看，製作精美又有簽名，挺像模像樣的，最開始對方承諾 2022 年 9 月份就開始返現，到時間了又説要等到 2024 年 3 月，我就覺得是上當了，但又不好意思跟別人説。</p><p>等警察找來時，她覺得很丟人。「投資 30 塊錢怎麼可能有那麼大的回報，太不現實。」她直言，大多數人的心理是，這點錢騙也就騙了，算吃虧、長見識。</p><p>「仔細想想，這個詐騙團夥挺可恨的，他們應該有很多羣，得有多少人上當啊？」她補充説。據警方統計，這一騙局在全國範圍內騙了 5 萬餘人。</p><p><strong>隨意拼湊的股權合同書，受騙人明知被騙卻不好意思説</strong></p><p>涉案股權合同書是從山東煙台一家快遞站發出，專案組循着線索派人專門前往調查。經查實，寄件人顯示為趙某，具體執行的人系吳某龍。</p><p>案情顯示，2022 年，吳某龍和劉某香等人一起參與籌劃了此起數字經濟養老項目，所售的股權合同書系其從網上搜索資料進行彙總、拼湊的框架範本。「再把關鍵詞替換掉形成具體內容，目的就是希望讓更多人相信這是真的國家政策。」吳某龍説。</p><p>當時，他們商量着尋找一種更合適的詐騙方式，吳某龍答應幫忙想辦法，「最後想到的是，通過網店以文件的形式進行販賣股權合同書，當時只是想解決生計問題，也不確定會有多少人買，只是走一步看一步。」吳某龍説，這份合同書關鍵詞是數字養老，從一開始就鎖定了詐騙對象是老年人，「之所以定價為 29.9 元，是因為太高了沒人買，太低了扣除郵寄、印刷等成本，就沒錢可賺了」。</p><p>被抓之前，吳某龍已經收手半年有餘。他説，前期都是他自己親自負責發快遞，項目後期，隨着購買人數上逐步遞減，有點賣不動了，就收手了。</p><p>民警發現，這些受騙羣體，基本上都是老年人，他們對數字經濟、股權等沒有任何概念和認知，買完之後再退也很麻煩，犯罪分子就是鑽了這個空子。</p><p>「老人們都不太懂網絡，其實就圖個僥倖心理，萬一有可能，即使賠了錢也不多。」專案組民警發現，很多被騙的老人都是偷偷買，家裏人也不知道，經常在羣裏被叮囑説：「這是國家秘密項目，千萬不能跟外人説，知道的人越多越不好。」</p><p>民警坦言，有很多受騙人在警方調查時極度不配合，還有一些人明知道被騙，但卻不敢説，怕丟人，或是擔心家人埋怨，有的還抱有幻想，情緒比較複雜。</p><p>據稱，詐騙團夥原先曾長期潛伏在各種惠民便民微信羣裏，所謂的紅包羣、福利羣、便民羣、保健品等等，羣名也經常在變化，可能今天賣保健品，明天就開始參與十四五數字經濟。「他們在羣裏並不直接賣貨、收錢，只是進行宣傳，再引導購買、入會。」辦案民警坦言，老年人可能會有愛佔小便宜心理，平時在羣裏搶個紅包兒，領雞蛋、掛麪之類，等到時機成熟之後，微信羣就會忽然轉型，推出一個項目，開始進行宣講，「被害人羣體大部分都是老年人，有很多人並不會網購，羣裏就會出現類似的網購流程，告訴你怎麼去操作，或是找人代為操作」。</p><p>為何老年人容易相信此類騙局？磐石公安局刑事偵查大隊三中隊偵查員張昊楠分析説，第一，騙局依託的是國家「十四五」數字經濟政策，是當前國家最主力推行的政策，看似有政治背景也有惠民內容。第二，騙局宣傳做得到位，通過洗腦式宣講，切合當下的養老話題進行渲染，歲數大的人就容易被矇蔽、受騙。</p><p>「現在的涉羣體性詐騙方式有了轉變，他們會時時跟着國家政策，不斷變化詐騙項目和重點，不再去詐騙大額的資金，只是騙小額的，不疼不癢的，主打薄利多銷。」張昊楠説。</p><p>公安機關為此提醒，我國沒有任何民族資產解凍類項目和組織，凡是打着民族資產解凍旗號讓你投資的都是詐騙；凡是以黨中央、國務院名義「委託」「授權」投資的都是詐騙；凡是聲稱繳納數十元、上百元會費就能獲取鉅額回報的都是詐騙。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:24:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221652</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221652</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/181.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26221652_2024020111247d7aeaa7-31ff-4134-a76a-6708e9385d6e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞資深記者，林平]]>
            </author>
            <category>民族資產詐騙</category>
            <category>法</category>
            <category>治</category>
            <category>中</category>
            <category>國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/181.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/182.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[村民辦酒席被鎮村工作人員往食物中撒鹽，貴州威寧縣通報]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>關於我縣小海鎮工作人員勸阻村民辦「剃頭酒」工作方法不當的情況通報</strong></p><p>1 月 30 日，我縣小海鎮某飯店有村民為其孩子舉辦「剃頭酒」。聞訊後，小海鎮副鎮長趙某帶領鎮村相關工作人員前往勸阻，過程中溝通不暢，發生往食物中撒鹽等不當行為。小海鎮黨委政府對此事高度重視，已對相關人員進行嚴肅批評教育，並要求作出深刻檢討。相關人員已於 31 日向村民致歉，並獲得諒解。</p><p>下一步，我縣將切實加強宣傳力度，充分發揮村規民約作用，引導羣眾自覺抵制陳規陋習，樹立文明新風。同時，督促各級各部門嚴格依法依規履行職責，堅決防止類似情況再次發生。</p><p>威寧縣政府新聞辦公室</p><p>2024 年 1 月 31 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:24:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222028</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222028</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/192.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26222028_202402011124498d008e-2687-4bf7-80da-49c8d4575cea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[威寧人民政府網站]]>
            </author>
            <category>撒鹽</category>
            <category>辦酒席</category>
            <category>直</category>
            <category>擊</category>
            <category>現</category>
            <category>場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/192.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/193.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[醫院迴應「女子輸液被鎖大廳無人管」：工作人員失誤，已向當事人致歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="558744" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6cd6155460a948848b945e43ca76b1e3/hd/202402011041303908e8d3fdc-74eb-45c3-b528-3c26417df734-25ed2892-a362-bd3c-e7e5-794103b8f798.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/620.png" data-duration="00:21" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>1 月 31 日，浙江常山縣人民醫院就網傳「女子輸液被鎖醫院大廳無人管」發佈説明：情況屬實，確係本院工作人員失誤所致，已向當事人表達歉意，並將對相關責任人員依規處理。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:22:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221972</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221972</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者·編輯，仇依楠，實習生：張語，素材來源：浙江省常山縣人民醫院，閃電新聞]]>
            </author>
            <category>輸液</category>
            <category>醫院</category>
            <category>常山縣</category>
            <category>七</category>
            <category>環</category>
            <category>視</category>
            <category>頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/620.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/621.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生態農業典範「桑基魚塘」已存續兩千多年，浙江湖州立法保護]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>綠桑成蔭，魚塘連片，位於浙江湖州的生態農業「活化石」桑基魚塘系統已有 2500 多年曆史，被聯合國教科文組織評價為「世間少有美景，良性循環典範」。2 月 1 日起，經浙江省十四屆人大常委會第六次會議批准通過的《湖州市桑基魚塘系統保護規定》施行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/167.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">桑基魚塘</p><p></p><p>湖州的桑基魚塘起源於春秋戰國，起初是防澇工程。因地處南太湖，又是窪地，每當雨季，天目山脈的山洪通過東苕溪和西苕溪涌入湖州，常發生災害。先民通過修築「縱浦（漊港）橫塘」水利排灌工程，將地勢低下、常年積水的窪地挖成魚塘，挖出的塘泥堆在四周作塘基，逐步演變成「塘基種桑、桑葉喂蠶、蠶沙養魚、魚糞肥塘、塘泥壅桑」的桑基魚塘生態模式。目前，湖州的桑基魚塘系統是我國桑基魚塘最集中、規模最大、保留最完整的區域，2017 年被聯合國糧農組織認定為全球重要農業文化遺產。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/173.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">桑基魚塘系統示意圖</p><p></p><p>但受各種社會經濟因素影響，湖州的桑基魚塘系統顯露出退化、消減現象。作為湖州歷史文化保護領域的創制性立法，《規定》對桑基魚塘系統的保護、發掘、利用、傳承及相關監管活動等予以明確，強調保護優先，除明確各級政府、職能部門的職責，還規定了村民委員會、行業協會、專業合作社、經營權人（所有權人）等需履行的義務。如教育主管部門應將桑基魚塘系統保護的內容納入中小學地方教育讀本，支持開展相關教學、研學。桑基魚塘系統所在地村民委員會應協助做好保護工作，充分聽取村民意見，依照法定程序將保護事項納入村規民約。</p><p>根據《規定》，桑基魚塘系統保護區域內禁止毀壞塘基、桑樹；擅自移動、遮擋、塗改、損毀標誌、界樁；不按規範開展種植、養殖等。毀壞塘基、桑樹的，由農業農村主管部門責令限期改正；逾期不改正的，處 1000 元以上 1 萬元以下罰款。</p><p>《規定》同時注重「活態傳承」，鼓勵建立優良桑、蠶、魚等種質資源庫、基因庫，開展良種選育、示範推廣等。鼓勵組織和個人開展塘魚養殖、桑樹栽培、養蠶繅絲等生產方式傳習，以及特色工藝品、特色美食、文創產品等研發。支持利用桑基魚塘系統資源延伸農業產業鏈，發展休閒農業、鄉村旅遊、研學實踐體驗等農文旅融合業態。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:21:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25947550</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25947550</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/164.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25947550_202402011121196987f1-2d6c-4358-bcea-450b4b666bc4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，姚似璐]]>
            </author>
            <category>生態農業</category>
            <category>「桑基魚塘」</category>
            <category>浙江湖州</category>
            <category>立法保護</category>
            <category>長</category>
            <category>三</category>
            <category>角</category>
            <category>政</category>
            <category>商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/164.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/165.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在中共中央政治局第十一次集體學習時強調：加快發展新質生產力，紮實推進高質量發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央政治局 1 月 31 日下午就紮實推進高質量發展進行第十一次集體學習。中共中央總書記習近平在主持學習時強調，必須牢記高質量發展是新時代的硬道理，全面貫徹新發展理念，把加快建設現代化經濟體系、推進高水平科技自立自強、加快構建新發展格局、統籌推進深層次改革和高水平開放、統籌高質量發展和高水平安全等戰略任務落實到位，完善推動高質量發展的考核評價體系，為推動高質量發展打牢基礎。發展新質生產力是推動高質量發展的內在要求和重要着力點，必須繼續做好創新這篇大文章，推動新質生產力加快發展。</p><p>這次中央政治局集體學習，由中央政治局同志自學並交流工作體會，馬興瑞、何立峯、張國清、袁家軍同志結合分管領域和地方的工作作了發言，劉國中、陳敏爾同志提交了書面發言，大家進行了交流。</p><p>習近平在主持學習時發表了重要講話。他指出，新時代以來，黨中央作出一系列重大決策部署，推動高質量發展成為全黨全社會的共識和自覺行動，成為經濟社會發展的主旋律。近年來，我國科技創新成果豐碩，創新驅動發展成效日益顯現；城鄉區域發展協調性、平衡性明顯增強；改革開放全面深化，發展動力活力競相迸發；綠色低碳轉型成效顯著，發展方式轉變步伐加快，高質量發展取得明顯成效。同時，制約高質量發展因素還大量存在，要高度重視，切實解決。</p><p>習近平強調，高質量發展需要新的生產力理論來指導，而新質生產力已經在實踐中形成並展示出對高質量發展的強勁推動力、支撐力，需要我們從理論上進行總結、概括，用以指導新的發展實踐。概括地説，新質生產力是創新起主導作用，擺脱傳統經濟增長方式、生產力發展路徑，具有高科技、高效能、高質量特徵，符合新發展理念的先進生產力質態。它由技術革命性突破、生產要素創新性配置、產業深度轉型升級而催生，以勞動者、勞動資料、勞動對象及其優化組合的躍升為基本內涵，以全要素生產率大幅提升為核心標誌，特點是創新，關鍵在質優，本質是先進生產力。</p><p>習近平指出，科技創新能夠催生新產業、新模式、新動能，是發展新質生產力的核心要素。必須加強科技創新特別是原創性、顛覆性科技創新，加快實現高水平科技自立自強，打好關鍵核心技術攻堅戰，使原創性、顛覆性科技創新成果競相湧現，培育發展新質生產力的新動能。</p><p>習近平強調，要及時將科技創新成果應用到具體產業和產業鏈上，改造提升傳統產業，培育壯大新興產業，佈局建設未來產業，完善現代化產業體系。要圍繞發展新質生產力佈局產業鏈，提升產業鏈供應鏈韌性和安全水平，保證產業體系自主可控、安全可靠。要圍繞推進新型工業化和加快建設製造強國、質量強國、網絡強國、數字中國和農業強國等戰略任務，科學佈局科技創新、產業創新。要大力發展數字經濟，促進數字經濟和實體經濟深度融合，打造具有國際競爭力的數字產業集羣。</p><p>習近平指出，綠色發展是高質量發展的底色，新質生產力本身就是綠色生產力。必須加快發展方式綠色轉型，助力碳達峯碳中和。牢固樹立和踐行綠水青山就是金山銀山的理念，堅定不移走生態優先、綠色發展之路。加快綠色科技創新和先進綠色技術推廣應用，做強綠色製造業，發展綠色服務業，壯大綠色能源產業，發展綠色低碳產業和供應鏈，構建綠色低碳循環經濟體系。持續優化支持綠色低碳發展的經濟政策工具箱，發揮綠色金融的牽引作用，打造高效生態綠色產業集羣。同時，在全社會大力倡導綠色健康生活方式。</p><p>習近平強調，生產關係必須與生產力發展要求相適應。發展新質生產力，必須進一步全面深化改革，形成與之相適應的新型生產關係。要深化經濟體制、科技體制等改革，着力打通束縛新質生產力發展的堵點卡點，建立高標準市場體系，創新生產要素配置方式，讓各類先進優質生產要素向發展新質生產力順暢流動。同時，要擴大高水平對外開放，為發展新質生產力營造良好國際環境。</p><p>習近平強調，要按照發展新質生產力要求，暢通教育、科技、人才的良性循環，完善人才培養、引進、使用、合理流動的工作機制。要根據科技發展新趨勢，優化高等學校學科設置、人才培養模式，為發展新質生產力、推動高質量發展培養急需人才。要健全要素參與收入分配機制，激發勞動、知識、技術、管理、資本和數據等生產要素活力，更好體現知識、技術、人才的市場價值，營造鼓勵創新、寬容失敗的良好氛圍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:21:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222153</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222153</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/201.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26222153_202402011121a5c8ac0b-2f32-4ee6-b725-9fa135654efa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>中</category>
            <category>國</category>
            <category>政</category>
            <category>庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/201.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/477/197.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遭杜特爾特父子批評後，菲總統：自己與副總統之間沒有裂痕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/767.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">菲律賓總統馬科斯，視覺中國，圖</p><p></p><p>據《參考消息》援引路透社 1 月 31 日報道，菲律賓總統馬科斯表示，他與副總統莎拉·杜特爾特之間沒有裂痕。此前莎拉的弟弟和父親都對他提出強烈批評。</p><p>莎拉·杜特爾特的弟弟、達沃市市長塞巴斯蒂安·杜特爾特 1 月 28 日敦促馬科斯辭職，理由是馬科斯在打擊犯罪上的失敗以及「危及無辜菲律賓人生命」的外交政策。</p><p>「如果你不表現出對國家的熱愛和渴望，你最好辭職。」塞巴斯蒂安·杜特爾特説道。</p><p>莎拉的父親、前總統羅德里戈·杜特爾特 1 月 28 日也在集會上對馬科斯發起強烈抨擊，甚至提出了將其趕下台的可能性。杜特爾特在集會上向其支持者表示，馬科斯曾被列入菲律賓執法部門的吸毒嫌疑人名單。他説，「你們都知道，我們有一位吸毒成癮的總統。」不過，菲律賓緝毒部門 29 日表示，馬科斯從未被列入此類名單，這與杜特爾特的説法相反。</p><p>報道稱，在對越南進行國事訪問期間，馬科斯表示，他與副總統莎拉的關係與之前「完全一樣」，並補充説，他與副總統的「團結團隊」完好無缺。</p><p>報道提及，馬科斯和莎拉在 2022 年的選舉中以「團結團隊」的名義參選，兩人都獲得了壓倒性勝利。</p><p>馬科斯 1 月 30 日表示，「團結團隊……是菲律賓所有政治力量的統一，希望所有政治力量為了這個美好的國家走到一起。它還在那裏。它仍然充滿活力。」</p><p>對於杜特爾特的説法，馬科斯表示，他不會對這些指控做出任何迴應，但他提及杜特爾特曾使用芬太尼。他説，「我認為是芬太尼的問題。芬太尼是你能買到的最強的止痛藥物。5 到 6 年後，這一定會對他產生影響，這就是為什麼我認為會發生這樣的事情。」</p><p>2016 年，杜特爾特説他過去曾使用芬太尼以緩解摩托車事故造成的疼痛。他的律師薩爾瓦多·帕內洛 1 月 29 日表示，杜特爾特在 2016 年就任總統之前就已經停止服用芬太尼。</p><p>值得注意的是，自馬科斯提議修改菲律賓憲法以來，馬科斯與杜特爾特兩個家族之間的關係已經開始惡化。</p><p>馬科斯提出修憲是為了增加外國投資，但杜特爾特家族對此宣稱，這樣就很容易讓馬科斯執政超過一屆。2022 年，由於無法競選新的 6 年任期，羅德里戈·杜特爾特在彼時的總統選舉中將自己的女兒莎拉作為候選人。有觀察人士指出，羅德里戈·杜特爾特似乎想在 2028 年的總統選舉中提名他的兒子塞巴斯蒂安。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:20:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221898</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221898</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/9.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26221898_2024020111216d1f89ae-29d0-420a-b32b-3255b5fc2e12.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>菲律賓</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>速</category>
            <category>報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/9.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/10.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海 2023 年下半年生活垃圾分類實效如何？綜合考評結果出爐]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 1 日，上海市生活垃圾分類減量推進工作聯席會議辦公室（以下簡稱「市分減聯辦」）公佈了上海 2023 年下半年生活垃圾分類實效綜合考評結果。結果顯示，2023 年以來，上海全市生活垃圾分類實效以及市民行為習慣持續鞏固，濕垃圾分類量達到 9443 噸/日，可回收物分類量達到 7698 噸/日，有害垃圾分類量達到 2 噸/日，全市生活垃圾回收利用率達到 43%。</p><p>2023 年下半年，全市各區平均得分達到 95.93 分。靜安區、虹口區、長寧區名列前三，在居民區、單位和沿街商鋪源頭分類實效和分類收運處體系規範運行等方面均保持了較高水準。其中，長寧區、青浦區進步較大，尤其在居民區分類實效方面取得了顯著提升。全市各街鎮平均得分達到 95.69 分。大橋街道、新村鄉、安亭鎮、萬祥鎮、淮海中路街道位列全市前 5 名，大寧路街道、重固鎮、虹橋街道等街鎮進步明顯，引領垃圾分類管理精細化、常態化、長效化。</p><p>全市 75 所三級醫院中，61 所達到優秀水平；63 所高校中，62 所達到優秀水平；13 座主要交通樞紐中，11 座達到優秀水平。其中，上海市第一人民醫院、上海交通大學醫學院附屬上海兒童醫學中心、上海中醫藥大學附屬嶽陽中西醫結合醫院等三所醫院，上海行健職業學院、上海工程技術大學、上海海洋大學等三所高校，以及虹橋機場、浦東東站長途客運站、吳淞碼頭等場所分類實效和長效管理制度處於領先水平。</p><p>以市民滿意度和獲得感作為垃圾分類工作的出發點和落腳點，2023 年 11 月，市分減聯辦繼續委託相關媒體面向全市市民就生活垃圾分類實效情況開展市民評價調查，共有約 15 萬人次參與該項調查。結果顯示，市民對垃圾分類工作滿意度總體較高，感受度穩中向好，96.5% 的市民（比 2023 年上半年增長 0.8%），給予了五星好評，這也與市級第三方測評結果的趨勢相一致。其中，65.1% 的居民認為今年以來上海市垃圾分類實效正在持續提升，27.6% 居民認為保持良好，5.1% 的居民認為基本穩定。</p><p>此外，上海市綠化和市容管理局生活垃圾管理處負責人介紹，今年以來，針對市民羣眾關心的投放便利度、環境整潔度等熱點、難點，全市在開展面上投放點整修和升級改造的基礎上，兼顧精品亮點打造，按照分類管理精細化、投放環境精緻化、科技賦能精良化、回收服務精製化、特色亮點精品化的要求，2023 年共建成以大寧路街道延長小區、華陽路街道陶安小區等為代表的 347 個生活垃圾分類精品居住區，進一步彰顯「垃圾分類就是新時尚」的示範性和引領性。</p><p>上海市綠化和市容管理局表示，2024 年是貫徹落實《上海市持續優化生活垃圾全程分類體系工作方案》的關鍵年，全市將按照常態化、便利化、減量化、系統化、資源化、智能化的總體思路，堅持問題導向和目標導向，一方面，緊盯源頭分類實效再提升，通過投放模式優化行動、滾動督查制度實施、精品亮點深入打造、宣傳氛圍持續營造、考評制度不斷優化等措施，推動生活垃圾分類實效穩步提升和特色亮點持續打造；另一方面，圍繞全程體系水平再提高，積極推進收運處作業智慧監管、包裝物減量回收利用、單品類可回收物專項回收試點、黑水虻處理濕垃圾殘渣技術應用等任務，重點提升減量化管理、智能化監管、資源化利用水平。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:18:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222070</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222070</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/390.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26222070_202402011118d8b2def4-a627-474c-95c3-e04855376816.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳悦]]>
            </author>
            <category>生活垃圾分類</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>頭</category>
            <category>條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/390.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/391.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[常州一校長呼籲寒假不要補課：你得到他的人，得不到他的心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="558752" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/123aeb31956840b9a90e8716d63444b7/hd/321a7b8d-ceaf-41b3-9ffc-a7ef59e8f3db-491d2f16-d16a-bef9-c934-32a6d3487ea1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240201/8ffa2723cc9345c7bc0924f53bb0eff5-20240201105231068-223995568038597377-e52af807-e87e-46c6-9063-8d98fb1c97fb.png" data-duration="01:00" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><div class="news_video_name">視頻來源：中吳網 (01:00)</div>「你看他坐在那，你是得到他的人，沒有得到他的心！」<p></p><p>近日，江蘇常州一位校長呼籲家長在寒假不要給孩子補課的視頻在多個網絡平台傳播，引發輿論關注。</p><p>視頻中，這位校長向家長們解釋稱，「寒假補課為什麼沒有用呢？因為寒假、春節沒有學習的氛圍，沒有學習的環境，沒有學習的要求，沒有系統考核的標準」、「説實話，過年期間你倒在玩，他（孩子）會有勁嗎？」</p><p>而這位説出了廣大學生「心聲」的校長則是常州開放大學黨委書記、校長、常州市特級校長顧錫宏。</p><p>他長期從事青年思想政治教育及家庭教育研究，曾任常州市教育委員會團委副書記，常州市清潭中學校長，常州市第三中學校長，常州市廣播電視大學黨委副書記、副校長，常州第一中學黨委書記等職，現任常州開放大學黨委書記、校長。</p><p>此外，顧錫宏還被聘為常州市教育系統黨員教育講師團成員、常州市家庭教育專家講師團成員、常州龍城網上專家學校特聘專家等。</p><p>1 月 31 日，顧錫宏在接受常州媒體中吳網採訪時，進一步闡釋了自己的觀點：「廣大家長重視孩子教育的時候，可能有一些太着急，我們覺得有必要進行引導。基本的學習任務完成以後，我覺得要補什麼呢？補孩子的睡覺，補孩子的運動，讓孩子增加動手能力、實踐能力、生活能力和責任。還有一個重要的是，孩子不僅僅是書本學科的學習，還有大量的課外知識的閲讀。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:16:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221941</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221941</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/741.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26221941_202402011117c739387e-ad7e-4b8d-a939-0a35c6c2c184.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>寒假</category>
            <category>補課</category>
            <category>常州</category>
            <category>教</category>
            <category>育</category>
            <category>家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/741.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/742.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為「儘快搞副省級」，湘潭市委原書記曹炯芳留下 33 個爛尾工程]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="558760" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9e63ce87184e4569837ba77ac2d37dae/hd/20240201105831514f1f0863b-7d6e-48f8-bb47-70f238db731f-5184433d-ed7f-7030-9d9e-114c24c63872.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/228.jpg" data-duration="01:25" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>1 月 31 日，由湖南省紀委監委與湖南廣播電視台聯合攝製的湖南 2023 年度反腐大片（上）播出，其中介紹了湘潭市委原書記曹炯芳的貪腐細節。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 03:13:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26222047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26222047</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：衞佳明，素材來源：三湘風紀]]>
            </author>
            <category>爛尾工程</category>
            <category>七</category>
            <category>環</category>
            <category>視</category>
            <category>頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/228.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/476/229.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年全國一般公共預算收入超 21 萬億元，同比增 6.4%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/843.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>財政收支是反映經濟運行情況的「晴雨表」。</p><p>在 2 月 1 日舉行的國新辦發佈會上，財政部發布 2023 年財政收支情況顯示，全國一般公共預算收入突破 21 萬億元，同比增長 6.4%。財政收入恢復性增長，31 個省份財政收入全部實現正增長。東部、中部、西部、東北地區收入分別增長 6.7%、6.9%、10.7%、12%。</p><p>財政資金取之於民、用之於民。全國一般公共預算支出達 27.46 萬億元，同比增長 5.4%。財政支出持續加力，重點領域保障有力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 02:16:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221877</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221877</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/466.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26221877_20240201102526344f06-e187-4247-890e-bba1801df3e1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>公共預算收入</category>
            <category>財</category>
            <category>經</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>遊</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/466.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/475/467.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河南啓動低温雨雪冰凍災害Ⅳ級響應，多條高速全線禁止上站]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/449.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 31 日，河南，許昌出現強降雪天氣，市民雪中出行。視覺中國，圖</p><p></p><p>記者從河南省應急廳瞭解到，鑑於降雪仍將持續，且恰逢春運，經會商研判，河南省人民政府低温雨雪冰凍災害應急指揮部決定自 2 月 1 日 9 時啓動低温雨雪冰凍災害Ⅳ級應急響應。</p><p>指揮部要求各級黨委、政府和有關部門要高度重視，認真執行河南省委、省政府工作部署和要求，加強會商研判，第一時間發佈預警信息，做好災害應對和人員轉移避險工作，全力保障人民羣眾生命財產安全。恰逢春運高峯，各地務必要突出抓好保通保暢工作，周密安排部署，加強道路安全管控，做好除冰除雪和滯留人員服務保障工作。要做好城市運行、農業農村等重點領域災害防範應對處置，加強養老院、福利院、醫院、在建工地和老年人、生活困難人員、流浪乞討人員等重點區域、重點羣體的安全保障。要強化城市主幹道、立交橋、軌道交通、鐵路、民航等運行管控，確保運行安全。各級責任人要立即上崗到位，加強現場巡查值守。各級搶險救援隊伍嚴陣以待，一旦發生險情，迅速果斷處置。要堅持 24 小時帶班值班制度，強化信息收集報送，保障指揮決策科學精準，最大程度減輕災害損失。</p><p>記者從河南省高速公路路警聯合指揮中心瞭解到，受降雪影響，河南多條高速全線禁止上站，全省高速禁危險品運輸車上站。截至 2 月 1 日 8 時 10 分，河南全省受降雪影響高速路如下：</p><p><strong>因降雪，禁止所有車輛上站的路段有：</strong></p><p>寧洛高速：洛陽澗西站-葉縣北站；</p><p>許廣高速：襄城站-舞鋼南站；</p><p>安羅高速：官渡站-鄢陵彭店站；</p><p>蘭南高速：二郎廟站-舊縣站；</p><p>呼北高速：靈寶東站-朱陽關站；</p><p>機場高速：機場站南口；</p><p>濮商高速：濮陽東站-寧陵北站；</p><p>蘭原高速：原陽東站-原陽南站；</p><p>澠淅高速：仙門山站-西峽北站；</p><p>濮衞高速：文留站-滑縣南站；</p><p>商南高速：商丘梁園站-柘城西站、尹集站-楊莊站；</p><p>三門峽黃河公鐵兩用橋：三門峽站出省方向；</p><p>晉新高速：全線；</p><p>德上高速：全線；</p><p>焦唐高速：全線；</p><p>菏寶高速：長垣北站-新鄉經開區站、修武東站-邵原站。</p><p>商登高速：全線；</p><p>寧洛高速：漯河西站-洛陽澗西站。</p><p>新晉高速：全線;</p><p>濟洛高速：全線；</p><p>商固高速：睢東新區站-柘城南站；</p><p>濟廣高速：全線；</p><p>鹽洛高速：全線；</p><p>鄭雲高速：全線；</p><p>日蘭高速：全線；</p><p>欒盧高速：全線；</p><p>洛欒高速：全線；</p><p>新伊高速：全線；</p><p>鄭少高速：全線；</p><p>南林高速：全線；</p><p>台輝高速：全線；</p><p>許信高速：繁城站-問十站；</p><p>洛盧高速：全線；</p><p>鄭欒高速：全線；</p><p>安陽西北繞城：全線。</p><p>沿太行高速：全線</p><p>鄭民高速：全線；</p><p>連霍呼北聯絡線：全線</p><p><strong>因降雪，禁止七座以上客車（含七座）及危險品運輸車輛上站的路段有：</strong></p><p>菏寶高速：新鄉東站-獲嘉站；</p><p>許信高速：西平西站-薄山湖站；</p><p>淮內高速：正陽南站-雙河站；</p><p>許廣高速：春水站-泌陽東站；</p><p>商固高速：試量站-鋼鐵新城站；</p><p>寧洛高速：沈丘紙店站-譚莊站；</p><p>安羅高速：扶溝西站-銅鐘站；</p><p>商南高速：四通站-嵖岈山站；</p><p>鄭州繞城高速：全線；</p><p>新陽高速：全線；</p><p>連霍高速：全線；</p><p>大廣高速：全線；</p><p>滬陝高速：泌陽；</p><p>二廣高速：全線；</p><p>京港澳高速：全線。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 02:10:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221790</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221790</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/448.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26221790_202402011023359394e1-250c-4f6f-8790-6f716065e542.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>河南</category>
            <category>綠</category>
            <category>政</category>
            <category>公</category>
            <category>署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/448.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/444.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海法院一審公開宣判姜文華故意殺人案：死刑，緩期二年執行，限制減刑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/586.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">庭審現場。&nbsp; &nbsp;本文圖片&nbsp; 上海二中院提供</p><p></p><p>2024 年 2 月 1 日上午，上海市第二中級人民法院依法公開宣判被告人姜文華故意殺人案，以故意殺人罪判處姜文華死刑，緩期二年執行，剝奪政治權利終身；對被告人姜文華限制減刑。</p><p>經審理查明，被告人姜文華在復旦大學數學科學學院擔任聘任制青年研究員期間，因工作不順而遷怒於學院黨委書記王某某，並事先購買刀具伺機報復。2021 年 6 月 7 日下午，姜文華攜帶事先準備的尖刀進入被害人王某某在復旦大學邯鄲路校區光華樓的辦公室，持刀刺切王的頸部及軀幹部等處數十刀，致王當場死亡。作案後，姜文華明知他人報警而在現場等待，到案後如實供述罪行。經鑑定，姜文華患有複發性抑鬱障礙，在本案中具有限定刑事責任能力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/587.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">庭審現場。&nbsp; &nbsp;</p><p></p><p>上海市第二中級人民法院認為，被告人姜文華故意非法剝奪他人生命，致一人死亡，其行為已構成故意殺人罪。姜文華系預謀作案，其作案手段殘忍，後果嚴重，依法應從嚴懲處，綜合其具有限定刑事責任能力及自首等情節，依法作出上述判決。</p><p>公訴人、被告人及其辯護人、被害人的訴訟代理人到庭參加宣判。上海市政協委員、當事人家屬及社會公眾等二十餘人蔘與旁聽。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:59:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221831</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221831</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/592.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26221831_202402011007a7e3f865-f793-484b-a30c-cda0477c1367.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李菁]]>
            </author>
            <category>案件信息公開</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>頭</category>
            <category>條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/592.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/593.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融反腐追蹤｜1 月至少 10 人被處分，9 人被指破壞組織人事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:598px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>澎湃新聞據中央紀委國家監委網站不完全統計，1 月，金融系統至少有 10 位幹部被處分，其中中管幹部 4 人，中央一級黨和國家機關、國企和金融單位幹部 5 人，省管幹部 1 人。</p><p>從金融機構看，被處分的 10 人中，有 3 人來自政策性銀行，2 人來自國有大行，2 人來自保險機構，1 人來自金融控股集團，1 人來自銀監繫統，1 人來自地方監管部門。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/470/450.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澎湃新聞據中央紀委國家監委網站不完全整理</p><p></p><p><strong>10 人被處分，其中 4 人為中管幹部</strong></p><p>據中央紀委國家監委網站，1 月，金融系統至少有 10 人被被「雙開」或開除黨籍。</p><p>具體來看，被處分的 10 人中，有 4 人為中管幹部，分別為國家開發銀行原黨委委員、副行長<strong>王用生</strong>，中國太平保險集團原黨委委員、副總經理<strong>肖星</strong>，中國光大集團原黨委書記、董事長<strong>唐雙寧</strong>，中國工商銀行原黨委委員、紀委書記<strong>劉立憲</strong>。其中，肖星被「雙開」，王用生、唐雙寧、劉立憲被開除黨籍。王用生、肖星、唐雙寧已被決定逮捕。</p><p>政策性銀行有 3 人被處分，除了上文提到的王用生，另外兩人為中國農業發展銀行總行專家委員會副主任委員<strong>趙富洲</strong>，中國進出口銀行風險化解督導工作一組原組長<strong>朱燦璋</strong>，兩人均被「雙開」。</p><p>國有大行共有 2 人被處分，除上文提到的劉立憲，另一人為中國工商銀行辦公室原副總經理級調研員、北京銀泉大廈銀達勞務服務中心原總經理<strong>侯進喜，</strong>被開除黨籍。</p><p>保險機構同樣有 2 人被處分，除了上文提到的肖星，另一人為中國人民財產保險股份有限公司海南省分公司原黨委書記、總經理<strong>單榮光，</strong>被開除黨籍。</p><p>金融控股集團、銀監繫統、地方監管部門各有一人被處分，除上文提及的唐雙寧來自金融控股集團外，另外兩人分別為原中國銀行業監督管理委員會吉林監管局黨委書記、局長<strong>高飛</strong>，北京市地方金融監督管理局（北京市金融工作局）原黨組成員、副局長<strong>郝剛</strong>。高飛被開除黨籍，郝剛被「雙開」。</p><p><strong>涉及哪些違法違規行為？</strong></p><p>9 人被指破壞組織人事：</p><p>王用生被指大肆幹預、插手金融機構職工錄用工作。</p><p>肖星被指利用職權違規在職工錄用方面為他人謀取利益。</p><p>唐雙寧被指在幹部選拔任用等方面為他人謀取利益。</p><p>劉立憲被指在幹部選拔、職工錄用中為他人謀利並收受財物。</p><p>高飛被指在幹部、職工的錄用、職務晉升等工作中，利用職權為他人謀取利益。</p><p>單榮光被指違反幹部選拔任用有關規定調整幹部。</p><p>趙富洲被指利用職務影響為他人職務晉升提供幫助。</p><p>侯進喜被指違規突擊提拔幹部。</p><p>朱燦璋被指違規招錄員工。</p><p>8 人被指違規幹預貸款融資、企業經營、業務分包等工作：</p><p>王用生被指用職務便利為他人在貸款融資、債券申購等方面謀利。</p><p>肖星被指利用職務便利為他人在項目融資、業務合作等方面謀利。</p><p>唐雙寧被指為他人在貸款審批、職務晉升等方面謀利。</p><p>劉立憲被指利用職務便利為他人在案件處理、企業經營等方面謀利。</p><p>高飛被指在承攬銀行裝修工程、高價出租門市房、獲得銀行貸款、人事安排等方面為他人謀取利益。</p><p>趙富洲被指違反國家規定向企業發放貸款並造成特別重大損失；利用職務便利為他人在發放貸款、職工錄用、承攬工程項目等方面謀取利益。</p><p>侯進喜被指為他人在業務分包、職務晉升等方面謀取利益。</p><p>朱燦璋被指違規插手幹預信貸委託業務代理行選擇；利用職務便利和影響，為他人在貸款審批、資金支付、物業租賃、商務合作、員工錄用等方面謀取利益，並非法收受鉅額財物，違反國家規定發放貸款且數額特別巨大。</p><p>3 人被指違規擁有非上市公司股份或投資入股私營企業：</p><p>王用生被指違規擁有非上市公司股份。</p><p>肖星被指違規擁有非上市公司股份。</p><p>朱燦璋被指違規投資入股私營企業。</p><p>2 人被指佔用或侵吞房產：</p><p>唐雙寧被指違規批准購置樓堂館所、佔用單位住房。</p><p>侯進喜被指利用職務便利侵吞銀行房產。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:52:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221391</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221391</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/204.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26221391_2024020109528552c278-b5b2-42a9-bb90-1faf65aca39e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞見習記者，林倩冰]]>
            </author>
            <category>金融反腐</category>
            <category>金</category>
            <category>改</category>
            <category>實</category>
            <category>驗</category>
            <category>室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/204.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/205.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「人臉官司」二審焦點：保險公司是否刪除車主全部人臉信息？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 31 日，車主起訴保險公司的「人臉官司」，在湖南長沙市中級法院二審開庭。法庭未當庭宣判。</p><p>在法庭旁聽審理的澎湃新聞記者注意到，此案二審的爭議焦點主要體現在：保險公司收集人臉信息是合法、正當、必要，還是對消費者的「變相強迫」？被起訴後，保險公司是否刪除了涉案車主的「全部」人臉信息？</p><p>「期望通過司法確認，對人臉識別愈發濫用的趨勢説不！」車主蕭鵬在法庭作最後陳述時説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/960.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">此案在長沙中院二審。 澎湃新聞記者，朱遠祥，圖</p><p></p><p><strong>認為捆綁人臉識別銷售保險侵權，一審被駁回</strong></p><p>此案的上訴人（原告），是長沙寧鄉的車主蕭鵬。2020 年 8 月，他來到中國平安財產保險公司寧鄉支公司，為車子購買了「交強險」和機動車第三者責任保險。當時蕭鵬買車險是通過「平安好車主」App 操作，按照上面提示進行了「刷臉」——人臉識別。</p><p>2023 年 3 月，蕭鵬向寧鄉市法院起訴中國平安財產保險公司及其寧鄉支公司，請求確認被告強制收集人臉信息的行為構成侵權，判其刪除收集的原告全部人臉信息。</p><p>原告蕭鵬認為，被告採用捆綁人臉識別的方式銷售保險，變相強迫原告同意處理人臉信息，屬於侵權行為；被告方則認為，其對原告採取人臉識別措施，符合合法、正當、必要的原則，原告對於採集、使用、處理其人臉信息的行為是知情且同意的。</p><p>在一審庭審時，保險公司方面提交兩段視頻擬證明，被起訴後其已將原告的人臉照片從公司系統中刪除了。但原告方提出，尚有其他的「人臉特徵信息」未被刪除。</p><p>2023 年 11 月，寧鄉市法院對此案作出一審判決，駁回蕭鵬的訴訟請求。該院認為，被告在「平安好車主」App 中收集、使用原告人臉信息的行為，不違反合法、正當、必要的原則；被告已將原告的人臉照片刪除，故原告要求刪除人臉信息的訴求不再具備履行條件。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/959.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「平安好車主」APP 進行人臉識別時的截圖。受訪者供圖</p><p></p><p><strong>車主上訴：對人臉識別愈發濫用説不</strong></p><p>一審判決後，蕭鵬上訴至長沙市中級人民法院。</p><p>二審期間，曾經歷「人臉識別第一案」的律師郭兵，成為蕭鵬的訴訟代理人之一，向法庭提交了書面意見。</p><p>在 1 月 31 日的庭審中，上訴人蕭鵬提交了兩份報告作為證據：平安產險業務系統《個人信息保護影響評估報告》、平安好車主 App《人臉識別安全技術檢測報告》。這兩份報告，是保險公司方面在一審期間提交給法院的證據，以證明其處理個人信息符合合法、正當、必要原則。</p><p>而蕭鵬及其代理人此次援引兩份報告中的具體內容，以此證明保險公司收集的人臉信息，包括攝像頭 API 函數、內部函數、活體函數、活體識別參數、加密和去標識化處理的信息等。</p><p>郭兵在書面意見中表示，儘管保險公司方面稱已刪除蕭鵬的人臉照片，但並未刪除其「全部人臉信息」。</p><p>上訴人提交的證據中，還包括郭兵作為消費者起訴杭州野生動物世界的「人臉識別第一案」判決書。2019 年，郭兵在杭州野生動物世界購買了雙人年卡，辦卡時拍照並錄入指紋。後來，杭州野生動物世界將入園方式從指紋識別調整為人臉識別。不願採集人臉信息的郭兵提起訴訟。法院判決杭州野生動物世界賠償郭兵的損失，並刪除其「包括照片在內的面部特徵信息」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/958.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">此案由長沙寧鄉市法院一審。 澎湃新聞記者，朱遠祥，資料圖</p><p></p><p>中國平安財產保險公司及其寧鄉支公司的訴訟代理人表示，上訴人提交的判決書，與本案沒有直接的關聯性，兩個案件的基本事實也存在很大差別。</p><p>對於上訴人提交的兩份報告及相關內容，保險公司代理人認為，這與車主方面的上訴理由沒有關聯性，也不能達到其證明目的。該代理人還表示：「由於上訴人主張的內容涉及相關的技術和專業問題，庭後被上訴人將諮詢公司技術人員，再予以迴應。」</p><p>在法庭辯論環節，蕭鵬及其代理人稱，辦理車險時保險公司工作人員未告知其他選擇方式，而是通過線上 App 方式變相強迫進行人臉識別，侵害了上訴人合法權益，保險公司應當刪除其「全部」人臉信息。</p><p>「上訴人出於公民的自覺，期望通過司法確認，對人臉識別愈發濫用的趨勢説不！」蕭鵬在法庭作最後陳述時説。</p><p>保險公司代理人則強調，該公司辦理車險業務時對上訴人進行人臉識別，系徵得其本人同意，且一審期間已刪除其人臉照片，沒有隱瞞或隱匿上訴人的個人信息。</p><p>當天中午庭審結束，法官未當庭宣判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:42:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221748</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221748</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/981.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26221748_20240201094293f0776e-499e-4901-b121-eb5aca4181cf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，朱遠祥]]>
            </author>
            <category>人臉識別</category>
            <category>一</category>
            <category>號</category>
            <category>專</category>
            <category>案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/981.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/982.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早餐湃·2 月 1 日丨雨雪春運路，多部門調度部署十省份應對]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 2 月 1 日，歡迎收看澎湃早晚報·早餐湃：雨雪春運路，多部門調度部署十省份應對；滬指再度失守 2800 點，2 月行情怎麼走；奧數頻繁換馬甲，黑競賽何以成「打不死小強」？]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 01:35:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221323</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221323</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>早</category>
            <category>晚</category>
            <category>報</category>
            <category>早</category>
            <category>餐</category>
            <category>湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/560.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/473/562.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華述評丨保護歷史文化遺產，推動文化傳承發展——深入學習貫徹習近平文化思想系列述評之九]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[新華述評丨保護歷史文化遺產，推動文化傳承發展——深入學習貫徹習近平文化思想系列述評之九]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 00:10:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/20240130/bef26f381bf04474bcbf5de2e33f41ca/c.html</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/20240130/bef26f381bf04474bcbf5de2e33f41ca/c.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/470/322.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多地優化樓市調控政策，市場反應如何？媒體調查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/469/764.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，廣州和上海等城市先後優化樓市調控政策。廣州取消 120 平方米以上住房的限購政策，上海允許符合條件的單身非户籍居民購房。</p><p>各地購房政策調整，市場反應如何？「新華視點」記者對此展開調查。</p><p><strong>多地優化樓市調控政策</strong></p><p>上海放寬單身限購、廣州不限制改善性住宅交易……近日，部分樓市「風向標」城市繼續根據自身情況優化調控政策，以支持剛性和改善性住房需求釋放。</p><p>1 月 30 日，上海市住房城鄉建設管理委、上海市房屋管理局聯合印發《關於優化本市住房限購政策的通知》，規定自 1 月 31 日起，在上海市連續繳納社會保險或個人所得税已滿 5 年及以上的非户籍居民，可在外環以外區域（崇明區除外），限購 1 套住房。</p><p>上海中原地產市場分析師盧文曦分析認為，此前，非滬籍人士在上海購房需要以家庭為單位。政策優化後，可以覆蓋更多城市新青年，增強城市活力和競爭力。此外，上海產業區主要分佈於外環外，不限制在外圍區域購房可更好實現職住平衡。「政策不是‘一刀切’，有較強的針對性。」</p><p>1 月 27 日，廣州市政府辦公廳發佈的《關於進一步優化我市房地產市場平穩健康發展政策措施的通知》提出，在限購區域範圍內，購買建築面積 120 平方米以上住房，不納入限購範圍；在限購區域範圍內，居民家庭將自有住房用作租賃住房並辦理房屋租賃登記備案手續的，或者在廣州存量房交易系統取得房源信息編碼並掛牌計劃出售的，購買住房時相應核減家庭住房套數。</p><p>廣東省住房政策研究中心首席研究員李宇嘉認為，在需求端，廣州樓市新政減少了限購區域內的大户型購房限制條件，支持「賣一買一、租一買一」，這都有利於推動改善性需求適時入市，也符合中心城區改善性需求佔比大的特徵。</p><p>以天河區為例，2023 年該區新房交易套均面積為每套 130 平方米。鬆綁對大户型商品住房的限購政策，有助於在消化樓市庫存的同時，推動剛需和改善性住房需求的置換鏈條運轉、新房和二手房市場的良性循環、租賃和購房交易的梯度消費。</p><p><strong>市場反應如何？</strong></p><p>廣州新政落地後的首個週末，不少樓盤銷售中心的看房人數和成交情況相比之前都有了明顯提升。</p><p>廣州市荔灣區一個新樓盤的銷售負責人介紹説，下雨、降温等天氣因素並未影響看房人的熱情。「週末前來樓盤諮詢的客户超過 20 組，相比新政前的週末有小幅提升。現場成交三套房，都是此前就諮詢過的老客户，新政出台後他們就不再觀望了，可能擔心未來會有更多競爭者加速入市。」</p><p>「總體而言，政策出台後，客户的諮詢量有所提升，一些是有改善性需求的本地客户，還有一些是此前沒有購房資格的外地客户。」該負責人表示，政策效果有望在 2 月至 3 月體現。</p><p>1 月 30 日晚上海樓市新政出台後，外環外的新樓盤集體「躁動」。位於遠郊松江區的萬科「海上印象」表示深夜不打烊，且現有折扣倒計時 31 小時。有的開發商直接錨定目標客户，如保利發展打出「單身上車首選」，中國鐵建地產打出「非本地未婚客羣，5 年社保即可置業外環外」等宣傳標語。</p><p>事實上，此前上海已率先在金山區、奉賢新城、青浦新城、中國 (上海) 自由貿易試驗區臨港新片區等遠郊區域放寬購房政策，允許單身非户籍人才購房。以 1 月 13 日將符合條件的購房人羣範圍由居民家庭調整為個人的奉賢新城為例，政策優化後首周成交面積即突破 2 萬平方米。</p><p>「1 月 13 日出台新政策後，這 3 個週末，我們項目每天都要接待約 60 組客户，大部分都是單身人才。在附近產業園區工作的年輕人，一下子就有了購房機會，很多週末跑來看房。」上海一個遠郊樓盤的置業顧問説。</p><p>樓市利好政策也傳導至二手房市場。</p><p>第三方機構數據顯示，廣州新政出台後，120 平方米以上二手房掛牌房源的帶看次數明顯增加。廣州市白雲區某住宅小區裏，一套總價 375 萬元的房源在近一個月內帶看次數為 14 次，最近一週就有 6 次。代理該小區二手房銷售的中介經紀人告訴記者，新政出台後，前來諮詢 120 平方米以上房子的客户有所增加。</p><p>上海中原地產分析認為，雖然是傳統的淡季，但隨着樓市暖意不斷釋放，市場信心有望提振，節後樓市值得期待。</p><p><strong>因城施策，樓市活躍度有望提升</strong></p><p>1 月 26 日，住房城鄉建設部召開城市房地產融資協調機制部署會。會議要求，堅持因城施策、精準施策、一城一策，用好政策工具箱，充分賦予城市房地產調控自主權，各城市可以因地制宜調整房地產政策。</p><p>業內人士認為，住建部強調「因城施策」後，廣州、上海等城市及時調整限購措施，有利於進一步釋放購房需求，穩定預期、提振信心，促進房地產市場平穩健康發展。</p><p>據克而瑞研究中心統計，2024 年以來，已有廣州、東莞等 50 多個城市調整和優化了房地產政策，涉及住房公積金、房貸利率、調整限購、契税補貼、購房補貼等方面。一系列政策對進一步提升樓市信心有積極意義。</p><p>中山大學管理學院教授陳珠明認為，各地樓市調控政策的優化實施將顯著增加有意願、能力和資格的購房羣體，對市場預期的穩定起到積極作用。</p><p>盧文曦表示，去年 9 月以來，樓市政策多次優化，釋放剛需和改善性需求，房地產市場總體保持了平穩運行。各地樓市政策進行優化，是立足支持合理住房需求，因城施策、精準施策，既是對前期效果的鞏固，也能進一步強化市場信心和預期。「市場對政策有消化過程，疊加前期政策利好還在穩定釋放中，政策效應積累會帶來更大變化。」</p><p>易居房地產研究院研究總監嚴躍進分析説，短期市場關注度會有所提升，政策效應會在春節期間積蓄，可能在節後釋放，「小陽春」行情值得期待。一旦 2 月至 3 月的交易數據明顯反彈，購房熱情將進一步升温，為上半年樓市穩中向好發展奠定基礎。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 23:34:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221363</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221363</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/469/761.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26221363_202402010734a9c21c34-6524-4364-9e5e-2913628fce2a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王浩明、鄭鈞天、陸浩、趙紫羽/新華每日電訊]]>
            </author>
            <category>樓市</category>
            <category>地</category>
            <category>產</category>
            <category>界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/469/761.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/469/762.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美聯儲如期按兵不動，稱在對通脹回到 2% 更有信心之前不會降（附聲明）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2 月 1 日凌晨 2 時，美聯儲今年發佈的首個議息決議顯示，將聯邦基金利率的目標區間維持在 5.25%-5.5% 不變，保持在 22 年來最高點，符合市場預期。</p><p>自美聯儲 2022 年 3 月啓動加息週期以來，累計加息幅度已達 525 個基點。美聯儲從 2023 年 9 月開始，已連續四次會議維持利率不變。</p><p>在利率方面，美聯儲在 1 月聲明中依然謹慎表示，在考慮對聯邦基金利率目標區間的任何調整時，委員會將仔細評估未來的數據、不斷變化的前景和風險平衡。委員會認為，在對通脹持續向 2% 邁進有更大信心之前，降低目標區間是不合適的。此前 12 月表述為：「委員會將繼續評估新的信息及其對貨幣政策的影響。為了判斷可能適合使通脹率隨着時間推移回到 2% 的任何額外政策緊縮程度，委員會將考慮貨幣政策的累積緊縮、貨幣政策影響經濟活動和通脹的滯後性，以及經濟和金融形勢變化。」此外，美聯儲較 12 月補充了下列表述：「委員會認為，實現就業和通脹目標的風險正趨於更好的平衡。經濟前景不確定，委員會仍然高度關注通脹風險。」</p><p>在經濟情況的評估上，聲明表示，最近的指標表明經濟活動一直在穩步擴張。此前 12 月的表述為「經濟活動的增長速度已從第三季度的強勁步伐放緩」。同時，聲明指出，就業增長自去年初以來有所放緩。去年 12 月的表述為就業增長較 2023 年早些時候有所放緩。</p><p>聲明刪去了對於銀行體系、金融和信用環境等表述。聲明重申，在評估合適的貨幣政策立場時，委員會將繼續監控未來的經濟數據的影響。這些信息包括了勞動力市場指標、通脹壓力和通脹預期指標、金融和國際形勢發展的數據等。同時，聲明繼續重申 2022 年 6 月聲明新增的「堅定致力於將通脹率恢復至 2% 這一目標」。</p><p><strong>以下為聲明全文及與 2023 年 12 月聲明的比較：</strong></p><p>最近的指標表明經濟活動一直在穩步擴張（12 月原文：經濟活動的增長速度已從第三季度的強勁步伐放緩）。就業增長自去年初以來有所放緩（12 月原文：就業增長較今年早些時候有所放緩），但依然強勁，失業率保持低位。通貨膨脹在過去一年有所緩解，但仍保持高企。</p><p>（刪去 12 月表述：美國銀行體系健全且富有彈性。對家庭和企業更為收緊的金融和信用環境可能對經濟活動、招聘和通脹造成壓力。這些影響的程度是不確定的。委員會仍然高度關注通脹風險。）</p><p>委員會力圖在長期內達成最大就業和 2% 的通脹目標。委員會認為，實現就業和通脹目標的風險正趨於更好的平衡（較 12 月補充了這句話）。經濟前景不確定，委員會仍然高度關注通脹風險（較 12 月補充了這句話）。為了支持其目標（12 月原文：為了支持這些目標），委員會決定將聯邦基金利率的目標區間維持在 5.25%-5.5%。在考慮對聯邦基金利率目標區間的任何調整時，委員會將仔細評估未來的數據、不斷變化的前景和風險平衡（12 月原文：委員會將繼續評估新的信息及其對貨幣政策的影響）。委員會認為，在對通脹持續向 2% 邁進有更大信心之前，降低目標區間是不合適的（12 月原文：為了判斷可能適合使通脹率隨着時間推移回到 2% 的任何額外政策緊縮程度，委員會將考慮貨幣政策的累積緊縮、貨幣政策影響經濟活動和通脹的滯後性，以及經濟和金融形勢變化）。此外，委員會將繼續減持美國國債、機構債務和機構抵押貸款支持證券，這在先前宣佈的計劃中有所描述。委員會堅定致力於將通脹率恢復至 2% 這一目標。</p><p>在評估合適的貨幣政策立場時，委員會將繼續監控未來的經濟數據的影響。如果風險的發生會阻礙達成委員會的雙重目標，委員會會為調整適當的貨幣政策立場做好準備。委員會的評估將考慮到大量信息，包括勞動力市場指標、通脹壓力和通脹預期指標、金融和國際形勢發展的數據等。</p><p>投票贊成者包括：FOMC 委員會主席（美聯儲主席）鮑威爾（Jerome H. Powell, Chairman）；委員會副主席（紐約聯儲主席）威廉姆斯（John C. Williams，Vice Chairman）；（裏士滿聯儲主席）Thomas I. Barkin（新增）；（美聯儲理事）Michael S. Barr；（亞特蘭大聯儲主席）Raphael W. Bostic（新增）; （美聯儲理事）Michelle W. Bowman；（美聯儲理事）Lisa D.Cook；【刪去（芝加哥聯儲主席）Austan D.Goolsbee】；【刪去（費城聯儲主席）Patrick Harker】；（舊金山聯儲主席）Mary C. Daly（較 12 月新增）； (美聯儲理事）Philip N.Jefferson；【刪去（明尼阿波利斯聯儲主席）Neel Kashkari】；（美聯儲理事）Adriana D. Kugler；【刪去：（達拉斯聯儲主席) Lorie K. Logan】；（克利夫蘭聯儲主席）Loretta J. Mester（新增）；（美聯儲理事）Christopher J. Waller。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 23:24:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26221389</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26221389</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/469/804.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26221389_20240201072448e3821c-8841-4330-8db5-acaef38afea4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>美聯儲</category>
            <category>金</category>
            <category>改</category>
            <category>實</category>
            <category>驗</category>
            <category>室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/469/804.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/469/805.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國新辦就 2023 年全年財政收支情況舉行發佈會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[2 月 1 日，國務院新聞辦公室舉行新聞發佈會，財政部副部長王東偉介紹 2023 年全年財政收支情況，並答記者問。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 31 Jan 2024 04:38:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26208739</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26208739</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞導播，隋肖峯，編輯，顧亞敏，直播信號，新華社]]>
            </author>
            <category>國新辦發佈會</category>
            <category>上</category>
            <category>直</category>
            <category>播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/569.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/289/474/570.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
