<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 19 Oct 2023 23:28:50 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「第一學歷似乎成了我的‘污點’」，記者調查學歷歧視現象]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="330" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/125.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>參加最近的「秋招」（即秋季校園招聘，每年針對應屆畢生的大規模招聘活動），李敏（化名）很是受傷——即將從北京某 985 高校研究生畢業的她，連續被幾家心儀的企業拒之門外，「因為我本科畢業於一所名不見經傳的普通院校」。</p><p>一個場景讓她印象深刻：一家企業的人事（HR）進行面試時直接問她：「你本科畢業於××大學，我怎麼沒有聽説過這所大學？」簡單寒暄了幾句後，對方將簡歷遞迴到她手中，面試就此結束。而與她一起去面試、本科畢業於一所 985 院校的同學，得到 HR 青睞，雙方聊了很久，最終被錄用。</p><p>「我的自尊心被按在地上摩擦，第一學歷似乎成了我的‘污點’。」李敏不禁發出這樣的感慨。</p><p>記者近日採訪瞭解到，像李敏一樣，在就業中因第一學歷受挫的人不在少數。</p><p>多位受訪專家指出，招聘畢業生時看第一學歷，損害就業者的公平就業權，容易造成人力資源錯配，給用人單位帶來潛在損失。建議在現行勞動法律框架下，發揮就業促進法的作用，引導企業消除第一學歷歧視，同時由相關部門發佈第一學歷歧視典型案例、指導案例，警示企業重視畢業生的平等就業權，進一步優化就業環境。</p><p><strong>企業看重第一學歷，求職者感到被歧視</strong></p><p>李敏是重慶人，原本成績很好的她因高考前生了場大病而發揮失常，成績只夠就讀於當地一所普通院校。進入大學後，為了提升自己，她學習非常刻苦，不但拿到了國家獎學金等獎項，還成為該校首個考入北京某 985 院校讀研究生的學生。</p><p>「當時我很自豪，很多學弟學妹都説，我讓他們看到了無限可能。」李敏告訴記者，自己當年高考考砸的陰霾也一掃而空。</p><p>然而，讀研期間，李敏的自豪感在一點一滴消失，不僅因為她發現自己跟同學相比沒有什麼優勢，很多同學本科就讀 985 院校，學習成績也很好，更重要的是，「本科雙非」（非 985 和 211 院校) 標籤似乎一直伴隨着她，哪怕是寒暑假實習，用人單位似乎都很看重「這個」。</p><p>讓她尤其無奈的是此次「秋招」的經歷。李敏向一些心儀的企業投出了簡歷，大多杳無音信。她發現，這些企業大部分需要求職者填寫第一學歷，分了三檔：985 院校、211 院校、普通本科院校。她無疑屬於第三檔普通本科院校。</p><p>後來，李敏「學乖」了，在簡歷上寫學習經歷時只寫研究生階段的，但面試時仍會被問到本科畢業院校的情況，而當她説出本科畢業院校時，伴隨而來的往往是面試官意味深長的眼神，和匆匆收尾再無後續的面試結果。</p><p>「我覺得我遭遇了第一學歷歧視，細想之下真的很難過。」李敏説。</p><p>來自湖北武漢的陳思思（化名）與李敏有類似的遭遇。她同樣畢業於一所「本科雙非」院校，之後研究生考進北京一所 985 高校。她專門製作了一份記錄其求職過程的表格，記錄項目包括企業名稱、投簡歷時間、有無回覆、有無進入第一輪面試、有無進入第二輪面試等。記者看到，「有無進入第一輪面試」一欄的結果基本是「未通過」。</p><p>「很多企業都在意求職者的本科學歷，是不是全日制，是不是 985 或 211 院校。有的企業比較直接，明確本科非 985 或 211 院校不招錄，有的企業比較含蓄，不明説，但在投簡歷或面試過程中能明顯感受到。」陳思思説。</p><p>對此，某「大廠」（大型互聯網公司）一位 HR 向記者直言：「我們招錄部門產品經理，學歷要求研究生，且第一學歷門檻是 211 院校，核心部門第一學歷門檻是 QS100（世界大學排名前 100 榜單）。越是頭部公司、核心崗位，對第一學歷的要求就越高。」</p><p>「簡歷只寫研究生學校、不寫本科學校的，一律默認第一學歷不達標。」這位 HR 説。</p><p>在浙江杭州從事人力資源管理工作的李女士證實：「我們公司領導比較看重學歷，因此只招聘 985、211 院校畢業的研究生，如果應聘人數比較多，則綜合考慮求職者本科畢業院校。」</p><p>正因為這種現象較為普遍，社交平台上有關討論也很多。「第一學歷是永遠的傷嗎」「上午向 HR 申請 offer，下午被 HR 電話告知只收‘雙一流’高校學生」等帖子引發熱烈討論。有受訪畢業生更是用自嘲的口吻向記者「吐槽」，「第一學歷不好，就像留了案底」……</p><p><strong>違反法律有失公平，產生不良价值導向</strong></p><p>實際上，「第一學歷」本身就是個偽概念。</p><p>2021 年 9 月，有網友在教育部互動留言提問：「請問專升本（非成人高招專升本）畢業後的第一學歷是專科還是本科？」</p><p>教育部答覆稱：學歷是指人們在教育機構中接受科學文化教育和技能訓練的學習經歷，國家教育行政部門相關政策及文件中沒有使用「第一學歷」這個概念。</p><p>據公開數據，目前，我國有高等院校 3000 餘所，其中 985、211 院校、「雙一流」高校僅有百餘所，佔比約為 0.4%。也就是説，所謂第一學歷是 985 或 211 院校畢業的大學生，只是極少部分。</p><p>多位受訪專家認為，企業招聘時注重第一學歷涉嫌就業歧視，侵害了勞動者平等就業的權利。</p><p>「第一學歷既不是法定概念，也不等同於業務能力，反映的僅僅是應聘者曾經的學習經歷和背景。用人單位在招聘過程中對第一學歷進行限制並基於刻板印象對應聘者區別對待，違反了勞動法律規定，侵害了勞動者平等就業權。」西南政法大學經濟法學院講師楊雅雲説。</p><p>北京外國語大學法學院教授姚金菊認為，第一學歷歧視會產生如同法律規範類似的指引作用、預測作用，影響受歧視羣體自我發展與奉獻社會的積極性併產生不良价值導向——無論其如何努力也無法消除第一學歷的烙印。從長遠來看，不利於社會的良性發展，甚至造成階層固化的現象。</p><p>然而，在記者採訪的多名 2024 屆應屆畢業生中，面對這種不平等對待，雖然很多人都知道可以向勞動監察部門反映這一情況，但他們均選擇了「沉默」。原因各種各樣：對方沒有明示，不能確定是因為第一學歷而導致未被錄用；只想繼續找工作，不想為這事耗費精力耽誤求職；不是一家企業存在第一學歷歧視，感覺投訴了也不會起啥作用等。</p><p>「個體維權困難重重且往往收效甚微，所以不願意向勞動監察部門反映情況。」楊雅雲説。</p><p>對於第一學歷歧視現象為何屢見不鮮的問題，姚金菊認為，招生規模的擴大是原因之一，大量畢業生湧入就業市場，用人單位特別是「大廠」就有了揀選的餘地，設立各種不合理的門檻；此外，用人單位的選取標準、招聘成本、崗位數量、結構優化等因素強化了這種歧視。因為招聘綜合考察成本較高，不符合大部分企業追求效率和利益的原則，第一學歷就成為方便快捷的篩選條件。</p><p>受訪專家認為，勞動法律沒有明確列舉包括第一學歷歧視在內的學歷歧視，原則性的規定難以應對各種就業歧視現象，為企業等用人單位的第一學歷歧視行為留出了「空子」。</p><p><strong>法律層面予以明確，發佈案例警示企業</strong></p><p>我國曆來重視保護勞動者平等就業的權利。</p><p>2020 年，中共中央、國務院印發《深化新時代教育評價改革總體方案》指出，黨政機關、事業單位、國有企業要帶頭扭轉「唯名校」「唯學歷」的用人導向，要按照崗位需求合理制定招考條件、確定學歷層次，在招聘公告和實際操作中不得將畢業院校、國（境）外學習經歷、學習方式作為限制性條件。</p><p>法律層面，就業促進法規定，勞動者依法享有平等就業和自主擇業的權利。勞動者就業，不因民族、種族、性別、宗教信仰等不同而受歧視。《勞動保障監察條例》明確，勞動保障行政部門實施勞動保障監察的職責之一，即「檢查用人單位遵守勞動保障法律、法規和規章的情況」。</p><p>就業是民生之本。根據教育部數據，我國 2024 年高校畢業生數量預計達到 1187 萬人，如何減少和避免他們在找工作時遭遇第一學歷歧視呢？</p><p>受訪專家認為，首先需要在法律層面對包括第一學歷歧視在內的學歷歧視形式予以明確。</p><p>「就業促進法明確禁止基於民族、種族、性別、宗教信仰、殘疾、傳染病病原攜帶等就業歧視。雖然第一學歷未被列入其中，但在非窮盡式列舉立法模式下，用人單位也不得以這一與工作本身無關的特徵對應聘者進行區別對待。」楊雅雲説。</p><p>她建議，由立法機關對就業促進法相關條款予以解釋，或者在修訂就業促進法時將學歷歧視予以列舉，為社會提供明確的法律指引。</p><p>姚金菊認為，就業促進法在明確規定法定禁止區分事由時使用「等」字結尾，表明該條款是一個不完全列舉的開放性條款，可以作為消除第一學歷歧視的基本規則；就業促進法第三章側重於保護相對弱勢羣體，同時也設定了對用人單位的相關義務規定。</p><p>「招聘適合崗位的畢業生是包括企業在內的用人單位的權利，法律制度不宜過度干涉企業用工自由，因此，在現行勞動法律框架下，可以發揮就業促進法的規範作用，引導企業消除第一學歷歧視。」姚金菊説。</p><p>她提出，各級政府勞動行政主管部門可以通過派員檢查、抽查等形式，對用人單位招聘是否遵循就業公平原則進行監管；可以依職權或依申請，對招聘過程中確實存在第一學歷歧視的用人單位給予一定程度的行政處罰，並將處罰情況作為典型案例予以公示，引導用人單位平等對待每一個勞動者。</p><p>根據就業促進法的規定，勞動者有權就其遭遇的就業歧視向人民法院提起訴訟。</p><p>姚金菊認為，可以由司法機關發佈第一學歷歧視典型案例、指導案例，警示企業重視每一位高校畢業生的平等就業權。</p><p>「不妨考慮將其納入檢察機關公益訴訟適用範圍，督促相關行政主管部門充分履職，發揮典型案件示範作用。」楊雅雲説，同時，司法機關應高度重視平等就業權糾紛相關案件審判工作，建立相應的司法審查標準，以個案為抓手依法懲治用人單位實施的第一學歷歧視行為。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:26:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24997315</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24997315</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/127.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24997315_20231020072619436cff-3e5d-4cd7-8f40-1723124479fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[丁一、陳磊/法治日報]]>
            </author>
            <category>第一學歷</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/127.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/130.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊拉克什葉派民兵武裝「真主旅」宣佈將打擊美在伊軍事基地]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/347.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊拉克什葉派武裝人員。視覺中國，資料圖</p><p></p><p>當地時間 10 月 19 日晚，伊拉克什葉派民兵武裝「真主旅」發言人賈法爾·侯賽尼（Jaafar Al-Husseini）發表聲明，宣佈伊拉克什葉派民兵武裝「真主旅」正式參與「阿克薩洪水」行動，將針對美國在伊拉克境內的軍事基地實施火箭彈打擊，打擊行動在未來數小時內還將繼續。</p><p>但賈法爾·侯賽尼的聲明中只提及打擊目標為美國在伊拉克境內的軍事基地，並未明確將以色列納入打擊範圍。「真主旅」與「伊斯蘭抵抗組織」同為伊拉克民兵武裝，「伊斯蘭抵抗組織」此前已對美在中東地區的多個軍事基地進行了襲擊，包括 19 日晚間對伊拉克阿薩德空軍基地的火箭彈襲擊。但目前有消息稱尚不明確「真主旅」是否參與了 19 日晚針對阿薩德空軍基地的襲擊。</p><p>巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）7 日宣佈對以色列採取代號「阿克薩洪水」的軍事行動，隨後，以總理內塔尼亞胡宣佈以色列進入「戰爭狀態」，自此爆發新一輪的巴以衝突。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:24:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24997356</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24997356</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/341.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24997356_20231020072413aa3701-6cc6-4c82-8935-09b949b79f2c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[米春澤/央視新聞]]>
            </author>
            <category>伊拉克</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/341.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/344.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台當局稱大陸遊客團今年不會來台，島內旅遊業界失望不滿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:598px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/113.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>台當局交通事務主管部門負責人日前稱，大陸遊客團今年都不會來台。此言一出，引發島內旅遊業者不滿，質疑當局定下的「年內百萬人次陸客來台」目標「跳票」，為政治算計而不顧百姓生計。</p><p>「不開放大陸遊客來，我們真是蠻失望的。」新北市坪林區商圈發展協會理事長高明富對記者説，曾經大陸遊客每年來台達數百萬人次，給台灣帶來巨大商機。如今因少了大陸遊客，許多小店撐不下去而倒閉，旅店、民宿平常客流量少，只能在假期實行高價方可維持運營，導致入住率大降，中小業者深受衝擊。「我們熱切盼望早日恢復開放大陸遊客來台。」</p><p>據統計，今年 1 至 7 月，島內觀光旅館住用率為 59.06%，不及 2019 年同期的 66.69%。業者直言，入境旅客恢復慢且少了大陸遊客，是造成住用率低的主因之一。</p><p>台灣旅行商業同業公會總會理事長蕭博仁説，2008 年至 2016 年，大陸遊客給台灣帶來的產值最高。如今新冠疫情後，台灣雖已對其他地區遊客開放，但整體產值「簡直只有大陸遊客帶來的零頭」。</p><p>記者日前在台北頗具盛名的寧夏夜市感受到，與疫情前相比，穿行其中已無需「輾轉騰挪」，可謂「遊刃有餘」。儘管幾無大陸遊客，但一位小吃攤攤主仍身着印有「支付寶」字樣的圍裙。她説，大陸遊客往往會嘗試不同的小吃，而且普遍消費力更強一些。「有沒有陸客，對我們來説，差別很大。」</p><p>今年 8 月 24 日，台陸委會發布關於兩岸旅遊和交流事宜的所謂「規劃」，但至今並無下文。國台辦發言人對此指出，民進黨當局至今仍拒絕解除島內旅行社經營赴大陸團隊遊業務禁令，對恢復兩岸旅遊和交流附加一系列條件，名為「放寬」，實則加強限控，完全不得人心。</p><p>台灣大學教授苑舉正近日在島內政論節目上説，大陸和台灣同文同種，島內旅遊本來很有優勢，卻被民進黨當局一刀切擋住。民進黨當局應趕快開放兩岸旅遊交流。</p><p>台灣中華優質旅遊發展協會理事長李奇嶽認為，大陸遊客在疫情前佔台灣入境旅客三分之一，對經營影響至為關鍵。陸客來台若一直受阻，都市旅館首當其衝，尤其台北市、新北市都市型旅館最大客源來自大陸，中南部、花東地區的飯店也深受影響，遊覽車、導遊等行業也遭受巨大沖擊。</p><p>記者近日在彰化鹿港乘坐出租車時，司機聽出大陸口音，隨即與記者熱切交流，並一再表示歡迎。蘇姓司機説，已很久沒有載到過大陸來的同胞，沒有大陸遊客，鹿港這種旅遊小鎮的很多行業都難賺到錢。</p><p>台灣《聯合報》近日刊文指出，業者盼不到兩岸觀光的春雨，從滿心期待到「哀莫大於心死」。受害對象終究是疫情以來一再受「海嘯」衝擊的觀光旅遊業。文章指出，民進黨當局一再把這個行業的希望澆熄。</p><p>截至記者發稿時，台交通事務主管部門下屬「觀光署」網站上，有關大陸人士來台觀光的新聞及佈告仍停留在今年 8 月 24 日。文末「希後續展開恢復團體遊，以健康有序的方式分階段逐步恢復相關觀光旅遊交流」，幾乎已成年內「不可能完成的任務」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:22:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991200</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991200</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/108.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991200_2023102007225b7e568d-41fd-46f7-b7ae-c3001ea318ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉斐、石龍洪/新華社]]>
            </author>
            <category>大陸遊客</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/108.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/111.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一次性內褲有咖啡色污漬？「十月結晶」：系生產時蹭到了機油]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一名消費者在「十月結晶」官方旗艦店內購買的一次性內褲開封后發現有污漬。近日，來自北京的杜女士向澎湃質量觀投訴平台（<a href="http://tousu.thepaper.cn/">http://tousu.thepaper.cn</a>）反映稱，自己在淘寶「十月結晶」官方自營店購買的一次性內褲有一條竟沾有咖啡色污漬。杜女士要求商家給予合理解釋並進行賠償，但「十月結晶」客服僅表示可對剩下的內褲退貨並全額退款。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/75.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一次性內褲上的污漬。</p><p></p><p>就此糾紛，澎湃新聞聯繫「十月結晶」。對方表示，污漬可能是由於生產過程中蹭到了機油，後續將整改。至於杜女士要求的賠償問題，澎湃新聞未得到有效回覆。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/76.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">客服對於污漬的解釋。</p><p></p><p><strong>消費者投訴：</strong></p><p>杜女士是「十月結晶」的忠實用戶，曾多次在「十月結晶」官方淘寶自營店購買一次性內褲。「這是個老品牌，而且它是專注母嬰護理類產品，我認為衞生應該是有保障的，結果這次卻發現了污漬。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/74.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杜女士的消費記錄。</p><p></p><p>杜女士介紹，9 月 7 日她在「十月結晶」官方淘寶自營店花費 180 元購買了兩套加贈後共 35 條內褲（7 盒），但在拆封第四盒最後一條時，卻發現該一次性內褲的正前方有一條約為 10 釐米的咖啡色污漬。</p><p>杜女士隨後詢問自營店客服，對方表示，店內所有商品均有合格的質檢報告，對於她的情況可以做「退還剩餘商品並全額退款」處理。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/77.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">產品質量檢測報告。</p><p></p><p>但杜女士並不滿意但也未退還商品，「一次性內褲屬於私護產品，關乎女性的健康問題，我希望商家給予合理的解釋並按照相關法律規定賠償。」</p><p><strong>商家回覆：</strong></p><p>針對杜女士的投訴，澎湃新聞聯繫到了「十月結晶」官方淘寶自營店。與回覆杜女士的內容相同，客服表示，店內所有產品都有質檢報告，質量有保證。根據其提供的質檢報告，檢測內容主要為細菌、真菌菌落等微生物檢測，其檢測結果為全部符合標準。</p><p>對於杜女士投訴的咖啡色污漬，客服解釋稱，可能是在生產的過程中不慎蹭到了機油，「後續會聯繫質檢組跟進督促廠家改進」。</p><p>澎湃新聞隨後致電「十月結晶」。其官方客服詢問相關情況後，表示會讓專員回電，但截至發稿時澎湃新聞尚未得到回覆。</p><p>北京關韜中茂的葛志浩律師告訴澎湃新聞，「《消保法》中有‘欺詐’這一法律定義。一般情況下商品上有污漬，考慮的是該商品是否屬於以次充好的不合格商品，在商家沒有辦法證明自己並不存在故意欺騙、誤導消費者而銷售此類商品的情況下，這種商品銷售行為可能構成‘欺詐’。對於該欺詐行為，消費者可以主張商品價款的三倍賠償（賠償金額不足 500 元的，為 500 元）。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:21:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991011</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991011</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/554.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991011_202310200721082a09dc-2c0c-424e-aaa7-0025db9a574e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，呂新文，實習生，吳文思]]>
            </author>
            <category>一次性內褲</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/554.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/558.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[60 週年重回「楓橋經驗」發源地，探尋檢察機關善治履職新方法]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>諸暨曾因西施故里揚名，而今作為「楓橋經驗」發源地其更為大眾周知。</p><p>今年是毛澤東同志批示學習推廣「楓橋經驗」60 週年暨習近平總書記指示堅持發展「楓橋經驗」20 週年。近日，記者跟隨「新時代法律監督工作巡禮·高質效辦好每一個案件」集中採訪團走進浙江省諸暨市，看檢察機關如何踐行「楓橋經驗」。</p><p>浙江省人民檢察院黨組副書記、常務副檢察長鬍東林表示，近年來，浙江檢察機關在踐行新時代「楓橋經驗」中始終緊扣「由案到治」一條主線，聚焦信訪法治、整體智治、基層微治三大戰略支點，堅決扛起了「楓橋經驗」發源地的檢察擔當，致力於實現「楓橋經驗」法治化、數字化和精細化。</p><p>諸暨市人民檢察院黨組書記、檢察長張芸表示，諸暨市人民檢察院作為「楓橋經驗」發源地的檢察機關，始終堅持人民至上的司法理念，以滿足人民羣眾日益增長的司法需要和運用法治思維解決矛盾糾紛為導向，努力將新時代「楓橋經驗」融入履職的全過程。</p><p><strong>爭創「楓橋式檢察室」，基層辦案化解基層矛盾</strong></p><p>9 月 6 日，記者一行來到諸暨市人民檢察院楓橋檢察室，旁聽一起故意傷害案的聽證會。</p><p>楓橋檢察室成立於 2010 年 7 月，下轄楓橋、山下湖、趙家、東和 4 個鎮鄉 69 個村社，現有員額檢察官 1 名、檢察官助理 2 名、司法僱員 1 名，是浙江省最早設立並實質化運行至今的基層檢察室之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/460.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在楓橋檢察室，卞老大和卞老二握手言和 。本文圖片均為澎湃新聞記者，劉璐，圖</p><p></p><p>承辦案件檢察官酈方家向澎湃新聞記者介紹，涉案人員卞老大和卞老二是同胞兄弟，年近 70 歲的卞老大一直未娶妻生子，與弟弟相鄰而居，受其照顧。今年元旦，兩兄弟發生衝突，持鐵鍬互毆，經鑑定兄弟二人均構成輕傷一級。在楓橋鎮人民調解委員會的調解下，卞老大和卞老二初步達成和解，之後該案移送至諸暨市人民檢察院審查起訴。</p><p>「我在審查過程中瞭解到，倆人均構成了故意傷害罪，但他們能夠認罪認罰，且系初犯偶犯，又是兄弟關係、鄰居關係，現雙方已達成和解，不再追究對方的刑事責任。」酈方家表示，考慮到案發前兩兄弟關係一直很好，未來的日子雙方還要和睦相處下去。「從長遠角度出發，我們覺得做不起訴處理會更妥當，基於此就組織了這場聽證會。經過聽證，最終所有的聽證員一致認為本案可以不起訴。」</p><p>聽證會結束後，卞老大和卞老二相互擁抱，握手言和，眼含淚光的卞老大在現場向檢察官表達了感謝。</p><p>楓橋檢察室主任何夢迪介紹，楓橋檢察室推動「陽光聽證」工作，圍繞「案結事了人和」開展釋法説理，讓公平正義可感可觸。近年來，楓橋檢察室以爭創全省、全市「楓橋式檢察室」為目標，立足「檢察履職前沿陣地」「矛盾化解治理前哨」「服務羣眾重要窗口」三大定位，紮實推進源頭問題協同善治，繪就了基層社會治理檢察新「楓」景。</p><p>「鎮鄉村社」是基層治理的最小單元，也是基層治理中最欠缺、最薄弱的環節。張芸表示，諸暨市人民檢察院堅持由基層檢察室辦理轄區內輕微刑事案件及涉企業案件，以輪崗、輔崗等形式實現檢力下沉、案件下派。</p><p><strong>開展數字防治，助罪錯未成年人走上正途</strong></p><p>如何教育挽救罪錯未成年人、如何預防再犯，是未檢工作中的難點，也是諸暨市人民檢察院開展數字防治工作的初衷。</p><p>「澆花要澆根，幫人要幫心。」70 年代，諸暨市楓橋鎮為教育轉化失足青少年，率先提出「幫教」理念，開創了全國幫教工作的先河。進入新時代，諸暨市人民檢察院聚焦罪錯未成年人教育挽救和未成年人違法犯罪防治，創新研發「星海守望」未成年人違法犯罪預防治理平台，創造性開展「楓橋式」數字未檢工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/461.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">諸暨市未成年人違法犯罪預防治理平台。</p><p></p><p>今年 9 月初，17 歲的小澤在諸暨市人民檢察院拿到了自己的附條件不起訴的文書材料，同時聆聽了關於附條件不起訴的一些規定，他向檢察官承諾一定會認真遵守。檢察官明白這對這小澤來説，是一個非常大的轉變。</p><p>曾經的小澤是一名集逃課、輟學、偷盜於一身的「問題」少年。</p><p>2022 年 10 月，小澤因多次盜竊被公安機關移送檢察機關審查起訴，但小澤卻就此「失聯」。一直在「抓了放、放了抓」中循環，小澤絲毫沒有悔改之意，這讓公安機關很頭疼。2023 年 5 月 31 日，公安機關再次將小澤抓獲，並對其採取了刑拘的強制措施。考慮到小澤之前一直「逃跑」的逃避行為，諸暨市人民檢察院檢察官多次與其進行深入的談話交流。</p><p>經瞭解，高中之前，小澤一直是一個聽話、成績好的孩子，但到了高中，小澤和父親關係逐漸出現間隙。因母親癱瘓在牀，父親一人維持全家生活，每天為生計奔波的父親面對兒子「叛逆期」的行為不知如何管教，只能採取「冷戰」消極應對。此後，小澤的成績一落千丈，常常夜不歸宿，並結交了一些社會上的「朋友」，高二小澤輟學，徹底成了一名混社會的閒散人員，由於手頭拮据，經常盜竊。</p><p>家庭問題是打開小澤心結的關鍵。通過交流談心，檢察官明白雖然小澤一直很牴觸父親，但更渴望父愛和家庭的溫暖。</p><p>為了從源頭預防犯罪，幫助小澤真正走向正途、順利迴歸社會，承辦檢察官將小澤納入了「星海守望」未成年人違法犯罪預防治理平台管理，為其制定了個性化、特色化的幫教方案，開展線上+線下的幫教活動。同時對小澤的父親也進行了深入交流和勸導，並在平台中分配幫教老師開展線上和線下的一對一家庭教育指導，幫助父親正確面對孩子成長中的問題。</p><p>在檢察官的調解下，小澤和父親重歸於好。考慮到小澤有較好的認罪悔罪態度，幫教成效十分明顯，今年 6 月份，檢察機關依法對其作出附條件不起訴決定。</p><p>諸暨市人民檢察院第六檢察部主任楊瑞霞表示，諸暨市人民檢察院將「楓橋經驗」中的「共建共治共享」「源頭防治」「羣防羣治」等理念融入，結合數字化手段，創建了「星海守望」平台。平台彌補了預防力量零散薄弱的問題，打通了數據壁壘、部門壁壘，以多跨場景應用的形式實現多部門、多職能的連通融合。</p><p>澎湃新聞從諸暨市人民檢察院瞭解到，「星海守望」平台 2021 年 1 月上線以來，諸暨全市已吸納各類社會組織 70 餘名幫教團隊人員，開展線上、線下幫教活動 1000 餘次，幫助 167 名罪錯未成年人走上正途、迴歸社會。平台上線運行兩年後，諸暨市未成年人犯罪人數同比下降 27%。</p><p><strong>優化營商環境，首創退賠挽損機制追贓 10 億元</strong></p><p>除了爭創「楓橋式檢察室」、打造「星海守望」平台，為持續優化法制化營商環境，諸暨市人民檢察院還首創了經濟犯罪領域退賠挽損工作機制。</p><p>2021 年，諸暨市人民檢察院出台《經濟犯罪領域退賠挽損協調工作機制》（以下簡稱《工作機制》），在新時代「楓橋經驗」指引下，將追贓挽損和嚴懲犯罪、矛盾化解、維護穩定相結合，充分發揮認罪認罰從寬等制度優勢。截至目前，聯合公安機關在辦理經濟犯罪案件過程中追贓挽損超 10 億餘元。</p><p>今年 8 月初，諸暨市人民檢察院檢察官再次來到諸暨市某珠寶公司回訪，並向企業發送了風險提示函，建議企業規範網絡直播帶貨流程管理等，防範經營風險。</p><p>回溯該案，承辦檢察官介紹，3 年前該公司員工湯某日常負責拆分公司網絡直播銷售的退回件。2020 年 7 月開始，湯某利用工作便利，將公司退件包裹裏的金器、珍珠首飾等物品偷偷佔為己有。後將金器以低於市場價的價格賣給某金器店營業員方某，並在網絡平台開起直播，出售這批珍珠首飾。</p><p>2022 年 3 月，湯某從公司離職，其與前同事何某商議，由何某負責竊取財物，湯某負責銷贓，雙方按比例分成。截止 2022 年 9 月案發，湯某、何某銷贓得款共計 390 萬餘元，公安機關從兩人處扣押珍珠首飾等物品 7000 餘件，經諸暨市價格監測與認證中心認定，總價值為 500 餘萬元，共造成該珠寶公司實際經濟損失 900 餘萬元。</p><p>此後，該案被移送至諸暨市人民檢察院。檢察官在審查案件後發現，方某在 1 年多時間內收購湯某金器次數高達幾十次，銷售金額達 209 萬元，非法獲利約 22.9 萬元，檢察機關立即對方某立案監督。後續通過與犯罪嫌疑人釋法説理，引導犯罪嫌疑人退賠，最終三人全額退繳贓款，扣押在案的珍珠首飾等物品全部發還被害公司。</p><p>諸暨市人民檢察院第二檢察部主任郭瀅姍介紹，《工作機制》出台以來，我們充分運用認罪認罰從寬制度，將退賠情況納入量刑情節考慮，積極促成社會矛盾化解。</p><p>郭瀅珊表示，「機製出台二年多以來，不斷拓寬適用範圍，將追贓挽損覆蓋犯罪全層級，貫穿辦案全流程，堅持能追盡追，應追盡追，通過經濟損失的彌補降低了犯罪給企業、個人造成的危害程度。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:21:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991111</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991111</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/463.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991111_202310200721371a993a-705c-4680-abed-c08a0c0bca51.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉璐]]>
            </author>
            <category>楓橋經驗</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/463.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/466.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「絲路頌」：看攝影家丁和鏡頭下的自然人文]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526745" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f61e4aee784441588866fde81c550ab8/hd/202310192328258745c292228-4889-4fe9-b32b-93db0e713bf4-105bbd6e-b995-b8a0-5952-9438b345bea7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/86.jpg" data-duration="02:25" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>19 日，由上海市對外文化交流協會 、上海對外經貿大學主辦的「絲路頌——紀念‘一帶一路’倡議十週年文化攝影特展」在上海展出，呈現攝影師丁和鏡頭下的絲路遺蹟與風貌。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:20:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991196</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991196</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陸林漢]]>
            </author>
            <category>一帶一路</category>
            <category>攝影</category>
            <category>丁和</category>
            <category>新疆</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/86.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/803/89.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[萬國建築中的家⑦｜「浦東幫」與上海營造往事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>180 年前，1843 年秋天，上海開埠。1916 年，隨着「外灘第一樓」亞細亞大樓的落成，上海漸成當時各國建築師鬥豔的舞台。《澎湃新聞·藝術評論》近期聯合上海當代藝術博物館，推開建築師設計的住宅，尋訪昔日與今天的居所主人故事，觸摸歷史建築的活力和溫度。</u></p><p><u>在上海浦東的歷史上，有一位著名的「工界偉人」「近代上海建築界代表」「浦東幫建築業的當然領袖」楊斯盛，以他為代表的從事營造業的「浦東幫」以有別於建築師的方式為上海留下了很多經典建築——上海海關大樓、匯中飯店（今和平飯店）南樓、石庫門房、外灘中國銀行大樓、滬光大戲院、美琪電影院、龍華飛機場等等。</u></p><p><strong>從上海水木作到營造廠</strong></p><p>清代末，上海浦東地區原有的經濟支柱製鹽業從興盛走向衰落，不少人為瞭解決生計，學當砌牆疊竈造屋的泥水工，或拜師從事木工手藝。在民間，「水木兩工」逐漸形成，並湧現出一批能工巧匠。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/193.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海外灘舊貌</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/181.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">二十世紀三十年代，上海建築協會成立大會上，營造廠廠主與中外建築師留念合影。</p><p></p><p>水木作是由古代建築業發展為近代建築業的一種過渡形式。水木作的「作頭」即包工頭，承接到工程後，一方面包攬全部收入，一方面要臨時召集原來走街串巷，或者閒散在茶館橋頭的工匠。隨着上海開埠後的商務貿易、經濟日趨繁榮，西方各大金融商貿機構蜂擁而至，為搶佔中國市場紛紛設立辦事機構，客觀上造就了巨大的營造市場。越來越多的工匠被吸引到上海市區，投入城市建設的熱潮中。至此，傳統的水木作逐漸被更適合市場經濟的新型經營管理模式所取代。營造廠按照西方建築公司的辦法進行工商註冊登記，採取包工不包料或包工包料的形式，接受業主工程承發包。內部只設管理人員，勞動力臨時在社會上招募，營造廠主與水木工匠為僱傭關係。</p><p>1880 年，浦東人楊斯盛創辦了上海建築史上的第一家由中國人開設的營造廠——楊瑞泰營造廠。1891 年，楊斯盛在與德、意等外商的競爭中，中標建造款式新穎、結構複雜的江海關關署（今上海海關大樓前身），成為近代上海營造界的權威，被稱為「工界偉人」「近代上海建築界代表」「浦東幫建築業的當然領袖」。楊斯盛的事蹟在浦東家喻戶曉，成為水木兩工學習和追求的榜樣。</p><p>20 世紀 20 年代，隨着上川鐵路的通車，更是極大便利了浦東川沙到上海市區間的客貨運輸。為此，營造業中的「川沙幫」也逐漸形成。據史料記載，1935 年，川沙 3 萬多戶人家中，在上海從事泥水工和木工的就有 1.5 萬人左右，平均每兩戶中就有一名營造工人。</p><p><strong>楊斯盛與營造、教育</strong></p><p>談及上海的建築營造，楊斯盛是繞不開的人物。楊斯盛（1851-1908），川沙蔡路人。他自幼父母早亡，家貧無力讀書，13 歲時到上海學泥水匠。由於他勤奮正直聰明，深得建築工人的信任。先後在海關及西人住所從事房屋修建，熟悉西方近代建築技術。能説英語，認識歐美人甚多，尤其與英商公平洋行大班阿摩爾思關係密切，為其建造繅絲廠，積累資本。1880 年，在阿摩爾思的扶持下，楊斯盛開設了楊瑞泰營造廠，這是上海建築史上第一家由中國人開設的營造廠。</p><p>1891 年，海關稅務司懸榜招標，建造江海關關署（今上海海關大樓前身）。大樓由外國工程師設計，外部建築和內部設備較考究，有轉欄、石獅、鐘樓、避雷針、暖氣和寬敞的報關大廳等，為當時規模最大、式樣最新的西式建築。招標消息公佈以後，中國同行不敢應標，唯楊斯盛一人投標響應。楊斯盛經過深思熟慮後決定和德、意兩家外商爭標，他堅信外國人能造的，中國人一定能造，還要比外國人造得更好。他説：「代表中國主權的海關豈能讓外國人造？我不惜傾家蕩產，也要和外國人比個高低。」據説，中標後，他每天清晨必到工地，嚴格把關，精心施工。</p><p>1893 年江海北關順利竣工，轟動上海，同行齊聲讚譽，外國人為之折服。1894 年 1 月 25 日，上海《申報》對新落成的海關作了詳細報道，讚美它採用自鳴鐘、暖水汀、百頁窗、避雷針等諸多新設備、新技術。英商愛爾德洋行慕名聘他為建築設計負責人。19 世紀下半葉上海市有多處重大工程皆由他總承建，如楊樹浦發電廠等大型建築和南京西路黃家沙附近的一批住宅。</p><p>晚年的楊斯盛因深感自己「幼年失學，不獲讀書，深切同情鄉鄰子弟失學之苦」，有將畢生積聚，捐獻興學的想法。受其好友黃炎培的影響，楊斯盛決心興辦教育以救國。其中，最有影響力的當屬 1907 年創辦的浦東中學，學校培養出眾多傑出人才，曾被譽為「北南開，南浦東」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/178.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1907 年，楊斯盛（一排左三）與校董、教師合影</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/186.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浦東中學舊照</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浦東中學舊照</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浦東中學舊照（禮堂）</p><p></p><p>浦東文史學會副會長周敏法表示，「當時，國家正處於多災多難時期，而他辦學的意圖從辦教育培養人才，最終是要救國，立意非常高，這與一般的鄉村富豪不一樣。他是下了很大功夫在裏面的。」浦東中學校長倪瑞明告訴記者，「楊斯盛由於營造商的工作關係，他一直在跟當時的洋人打交道，深知洋人如何看待當時的國人。同時，他廣交志同道合的好友，與黃炎培是忘年交，也受其影響，知道教育是興國的第一要義，興辦了許多學校。」</p><p>「對於建築行業來説，楊斯盛辦過一個水木工子弟學校，為供不起學的泥瓦工子女提供免費的教育，可以説是第一家民工子弟學校。同時，楊斯盛還運用了分層教學，既有給孩子的免費的教育，同時還培養工匠的專業技能，為日後的中國輸送成熟的工匠。」倪瑞明説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/204.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊斯盛辦學中的木工廠</p><p></p><p>現浦東中學內的校史陳列館也是楊斯盛的故居。該建築建造於 1903 年，由楊斯盛自己設計，自己開設的楊瑞泰營造廠建造，是一座中國晚清時期具有江南水鄉三合院風格的宅邸，是近代（晚清時代）典型的民居建築。建築面積 992 平方米。磚木結構，平屋，三間兩廂房，人字屋頂，小青瓦，白粉牆，由 14 扇落地長窗組成，檐下由大青石鋪設地坪。屋前花木滿庭，清雅絕塵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/205.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊斯盛故居（浦東中學內的校史陳列館）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/212.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊斯盛故居內的陳列展示</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊斯盛故居後庭院</p><p></p><p>近期，「一百二十歲」的楊斯盛故居已完成了修繕工作，它如同一位上了年紀的教書先生，溫文爾雅，自然處之。浦東中學校史辦主任張俊表示，「楊斯盛自己是營造商，所以對建築材料的要求很高。百餘年來，故居建築幾乎沒什麼損壞，僅一些局部因白蟻啃食而需更換。」</p><p>從門樓走進修繕一新的故居，庭院中兩棵臘梅鬱鬱蔥蔥。樹蔭斑駁間的主樓，影影綽綽，楊公斯盛的銅像立於堂前。向前兩步，14 扇排門映入眼簾，抬頭，可見的是兩扇老虎窗靜靜地凝望遠方。</p><p>從正廳走向後院，開有花窗的圍牆與建築相得益彰，各式木門窗在白牆上錯落有致。繞過兩側廂房，來到主建築周圍的副樓。走在檐下，木椽、封檐板與望磚清晰可見，狹長的小道更顯幽靜。</p><p>據瞭解，楊斯盛一生積累的財產約白銀 40 萬兩，其中用於浦東中學達 30 萬兩外，捐助公益事業的也為數甚巨，留給親屬的家產僅佔總數的十分之一。臨終前，楊斯盛遺囑楊氏子孫不得幹預校務，由此，他被譽「毀家興學」。2002 年，楊斯盛的故居與校園內西側楊斯盛墓、東側楊斯盛銅像一起被列為浦東新區區級文物保護單位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/209.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊斯盛故居副樓</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊斯盛故居，屋頂修繕</p><p></p><p><strong>上海建築行業中的「浦東幫」</strong></p><p>楊斯盛在經營營造廠期間，曾帶出一批高徒，他們後自立門戶，為上海的建築事業作出了大量的貢獻。如顧蘭洲（1892 年開辦顧蘭記營造廠）、趙增濤（1894 年開辦趙新記營造廠）、陶桂松（1920 年開辦陶桂記營造廠）、李貴全（後開辦李順記營造廠）、張蘭堂（後開辦張蘭記營造廠）等。這些營造廠中的工匠逐漸熟練掌握混凝土、鋼結構的營建技術，走到了全國前列。</p><p>比如，王松雲（1857-1930）出生於高橋陸家宅，曾承造上海大地產商哈同「愛儷園」部分建築，淮海中路四明裏等新式住宅，外灘的匯中飯店（今和平飯店）南樓等，是上海早期知名營造商。再如，川沙蔡路小營房人陶桂松（1879-1956）於 1920 年創辦了陶桂記營造廠，並於 1933 年承建南京路永安公司新大樓，1936 年承建位於外灘的中國銀行大樓，整個建築達到西方近代風格和中國民族傳統形式的統一。此外，陶桂記營造廠還承建了滬光大戲院、美琪電影院、龍華飛機場等大型建築。</p><p>蔡路鎮人顧家曾（1853-1938）,號蘭州，從楊斯盛處學到技術後，自創「顧蘭記」營造廠，先後承建上海英國領事館、英商怡和洋行大樓和先施公司等。之後，顧蘭州改營房地產，建造住宅項目，他捨棄了上海傳統的老式平房和樓房的樣式，開發出具有上海特色的石庫門房子。在上海虹口、楊浦、南市等地，有 2000 棟左右。這種房屋造價相對較低，適閤中等收入家庭居住。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/182.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">顧蘭州祠堂</p><p></p><p>這些營造家們在為上海市區建造建築時，也學習了當時的建築語言，並將其運用在了自己的自宅項目中。這些自宅項目尤其不同，有的華麗，有的古樸，如今在浦東，依舊能搜尋到部分痕跡。</p><p>如位於川沙新鎮操場街 48 號的陶桂松住宅，建於 1930 年，四周築有 2 米多高的圍牆，整個建築磚木混合結構，分為主樓和副樓。主樓坐北朝南，一進院落，為二層樓房。主、副建築間採用懸空天橋相連。中西合璧，牆壁砌青磚，屋頂蓋小瓦，地下鋪設馬賽克，窗戶裝配花紋玻璃，院落四周建走廊，廊邊立有西式圓形柱子。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/203.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">謝秉衡住宅</p><p></p><p>位於浦東高橋鎮的則有黃氏民宅和謝秉衡住宅。黃氏民宅建於 1931 年，一正兩廂，一井院落。建築面積約 500 平方米。院門「儀門頭」採用垂直面「磨石子」。建造者黃順祥於 1904 年生，開設「黃順記營造廠」，精於「汰石子」及「磨石子」，曾參與國際飯店建造；謝秉衡住宅建於民國，建築為三開間、假三層花園別墅，正中面南是石庫門大鐵門，天井磚砌。房屋佈局為一正兩廂。謝秉衡獨自開設「創新建築廠」，於 1913 年至 1916 年包攬外灘三大工程：麥邊洋行、怡和洋行、天祥洋行。20 世紀 30 年代先後承建日商紗廠等。民國二十一年，承建虯江碼頭，同年又承建蘇州河之橋樑 4 座。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/192.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海川沙營造館</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/179.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海川沙營造館陳列</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/273/180.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海川沙營造館陳列</p><p></p><p>這些營造家在上海市區承建了一大批結構精良、風格迥異的優秀建築，營造出了上海萬國建築羣的壯麗景象。由此，他們形成了上海建築行業中舉足輕重的「浦東幫」，使浦東川沙成為上海建築人才薈萃之地。</p><p><span style="color:#999999;">（本文部分內容參考自「浦東文博」、「浦東規劃資源」等。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:17:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24620312</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24620312</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/491.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24620312_2023102007174ac8f1cd-2058-4022-9be3-79a379ecbfe1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陸林漢]]>
            </author>
            <category>萬國建築中的家</category>
            <category>石庫門</category>
            <category>楊斯盛</category>
            <category>美琪電影院</category>
            <category>藝術評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/491.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/876/487.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全職兒女：是回到父母的襁褓，還是對原生家庭的突圍？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，收集故事的人，故事 FM</p><img alt="" height="1442" width="1008" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/355.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年，很多年輕人選擇回家脫產做兒女，也正因為他們在網絡上的積極發聲，「全職兒女」成為了一個新的身份標籤，在關注和討論中迅速傳播。</p><p>在這波新一輪網絡造詞出現之前，其實一直都有很多人在成年之後由於各種原因，仍選擇長期或者階段性的處於一個和父母朝夕相處的生活中。相比於「啃老族」「寄居族」這樣帶有偏見色彩的名字，「全職兒女」顯得更加中性，更容易促成更多的對話。</p><p>無論是短期體驗，或是長期作為一種生活方式，全職兒女，是否是適合所有家庭的選擇？</p><p>當「兒女」這個最原始的家庭角色成為一個人所有社會身份的重心時，他們的世界又會怎樣運轉呢?</p><p>帶着這些疑問，我們今天的節目就請來了幾位有過全職兒女經歷的朋友，來分享他們的故事，聽他們講講，嘗試過全職兒女的滋味後，重返家中的孩子會想要再次出發嗎？</p><p>-1-</p><p>Momi：家裏像一張安全的網</p><p>第一位講述者 Momi，今年 27 歲，現在是她做全職女兒的第五個月。Momi 甚至還有一個全職兒女羣，羣裏面都是和她一樣在今年年初，或被裁員或辭職，選擇回到父母家裏的朋友們。</p><p>我是 Momi，今年 27 歲，來自重慶，我從今年 6 月開始做全職女兒到現在。我媽媽今年 53 歲，我爸爸 55 歲，他們都還在上班，所以現在這個家裏每天的常住人員變成了我。</p><p>裁員的時候是我工作的第五年，其實對於我們這些本身處於互聯網行業的人來説，裁員一直是一個可以預見的事，所以當風吹到自己身上的時候，我是非常平靜的。它讓我再想一想接下來要做什麼，那乾脆不如做全職女兒，好像大家都在做全職女兒。</p><p>把地拖到亮晶晶</p><p>家裏面的人很支持我，他們都説，你不要着急去上班，回來好好休息一下。這個家也沒有什麼必要非要你出去賺錢。我在家的時候他們也不要求我做什麼，會跟我説，「你不要給家裏添亂就行，別把家裏的金魚養死了就行。」</p><p>我之前沒有過這麼大量的時間來做家務，現在時間空下來了，我就很喜歡拖地。我就喜歡那種把地拖得亮晶晶的感覺。拖完地我還會拍照發到家庭羣裏面，説你們看我今天地拖得多幹淨。我媽就説，「很棒，超棒，但是不要弄得到處都是水然後滑倒了。」就還會給我點個贊。</p><p>我在家裏面的花銷主要來自於我之前的存款，但是家裏人會説，過節了，六一兒童節給我發點錢，中秋節了給我發點錢，退休金漲了也給我發點錢。就這樣還會有一些小小的零花錢入賬。</p><p>學生時代我會想着媽媽給我點錢，現在心態完全不同，現在我經常會説，「來，我明天請你去做個美容什麼的。」可能因為自己在工作中存了點錢，有了小小的底氣之後，就覺得還可以給爸媽買點什麼、給家裏添置點東西，蠻開心的。</p><p>和家裏的關係也更親密了。在我剛離職的時候，我媽媽做了一個手術，我覺得我在中間好像發揮了很大的作用。整個住院過程中，我會去陪伴她，給她情緒價值。我還會在我爸爸跑窗口辦手續的時候陪他嘮嗑，緩解他的情緒，讓他在排隊的過程中顯得沒那麼孤單。</p><p>我媽媽住院期間，我爸爸陪牀，然後我就每天往返於家和醫院中間給她送飯。那個時候我就覺得自己擔負起了一個重要的責任，沒有讓他們來來回回地跑，也沒有讓我姥姥這種老年人辛苦折返。最後媽媽恢復得也很好，我在想如果我沒有離職，就一定沒有辦法請這麼長的假，也會覺得很愧疚沒有幫到家裏。</p><p>又穩定，又平靜</p><p>我之前的工作是新聞類，大家都説的「地球不爆炸，我們不放假」的新聞類。就在我工作的幾年，我其實有胖了 40 斤，就是因為工作壓力大導致暴飲暴食。整個人的狀態很不好，一直處在一個 24 小時待命的狀態，讓自己的神經很緊繃，有時候客戶一句話就會讓我瞬間爆炸。客戶找我，可能是我在跟家人吃飯的時候，可能是跟朋友相聚的時候，一下子就會把我從快樂的相聚狀態一下拉到谷底，使得我整個人一下子變得很 down，也會影響到周圍人的情緒。</p><p>但是現在在家，因為我基本上是自己做飯，不會去猛塞食物。早上和中午雖然也是自己糊弄一下，但也是往健康的方向去糊弄，整個人吃飯狀態也變好了，不會再把自己的胃壓到吐。</p><p>這幾個月我們還會開家庭會議，比如每半個月，大家吃完飯就會説，「來，我們歇一會兒再去洗碗，我們聊會兒天。」以前會覺得這種時刻比較寶貴，因為之前雖然也和爸媽住在一起，但是晚上很少有不加班然後回來跟大家坐在一起聊天的時刻。但這段時間這樣的時候就變得多起來，比如前幾天我們一家坐在一起看亞運會開幕，就會覺得好好看，然後交流每個國家不同的文化，這樣其樂融融的時刻變得平凡而珍貴了。</p><p>家庭像一張舒適的網，穩穩地接住了 Momi 的身體和情緒。鬆弛的生活裏，父母也沒有施加給她更多的壓力，她發現自己在改變的同時，周圍的一切也都跟着都變得不一樣了。</p><p>有一次一個朋友邀請我去成都看一個展覽，我訂的一個週五的高鐵票過去。因為那個展覽就兩天，又想跟朋友在一起玩一玩所以時間就很緊。等到了高鐵站之後，發現高鐵都開始延誤。當時車站裏的人烏央烏央的，慢慢地開始有小孩哭、大人鬧，有人拉着站長問「今天我們什麼時候可以走，能不能走……」當時的我在那個地方心裏冒出的想法是，今天可能走不了了，我就先把酒店退了，再跟朋友約個時間，大不了週一挪一挪，應該還是能跟朋友們見面。</p><p>我驚喜當下的心態竟然是這樣的，如果這事發生在以前，我可能就會在高鐵站大崩潰，我一定覺得一切都亂套了。但是那次，我第一步就給酒店打了電話説，「因為地震高鐵停運，我可能沒辦法按時到」，酒店那邊也非常平和地説，「好的，我們這邊給您取消就好，不會扣您任何手續費。」當時，我就覺得在我情緒穩定的時候，好像事情很容易被解決。</p><p>在這種烏央烏央的環境裏，我好像找到了這種穩定中的平靜。我就很坦然地退了票然後重新訂了第二天的車票。等到大量的人羣慢慢散去之後，我也走出了高鐵站。走出高鐵站的時候外面陽光明媚，我當時覺得我的心情也超級明媚，一切事情好像都不那麼得糟糕，都可以迎刃而解。</p><p>那一刻我覺得我好棒，我的情緒也好棒。我就給我媽媽發消息説，你看我好棒啊，我媽媽説，「對，就是要這樣，這證明你現在就是一個情緒穩定的大人了，慢慢地你整個人的狀態也會變得越來越好。」</p><img alt="" height="1513" width="764" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>■ 圖 / 高鐵停運後，Momi 跟朋友的聊天記錄</p><p>不想再出發</p><p>因此 Momi 很享受目前的生活，她算了一下，如果一直保持現在全職女兒的狀態，之前工作存下來的錢可以維持目前的開銷到明年，這也讓她並不着急再次出發。</p><p>對未來的焦慮，如果按滿分 100 分來算的話，我現在只有一個 20 分的焦慮。會有一個反覆拉扯，會想我真的需要去找一份工作麼？有時覺得確實需要，但又會想，躺平的生活是真開心，情緒是真穩定，要不就繼續這樣也挺好的。</p><p>之前在工作的時候，每天早上可能要買個早餐、點個咖啡，下午忙起來工作太累了，又會給自己獎勵喝一杯下午茶，就這樣一天一兩百就出去了。反而在家裏的時候，就沒什麼花錢的慾望，只會買些真正需要的東西，物慾下降了很多。但另一方面旅遊經費上去了，八月份的時候我帶我姥姥出去玩了一大圈，之前我姥姥跟我去迪士尼的時候，她玩得比我還開心。</p><p>我跟姥姥去洱海玩，有一天一起騎自行車的時候我們就在路上放歌，放了一首萬妮達的《算了》，其實我們都知道老年人可能根本就不會聽説唱，但是當那首歌唱到最後，萬妮達説「希望全天下的好人都不會被辜負。」然後我姥姥就跟我説，「對，我就希望全天下的好人都不會被辜負，希望好人們都好好的。」</p><p>在那一瞬間我覺得，一個八十歲的老人那一刻真的是在認真聽説唱，而且聽進去了。如果在以前那種緊繃的狀態裏，我會覺得她在嘮叨，但那一刻，因為放鬆了，我就會捕捉到這些細節、這些生活的痕跡。</p><p>-2-</p><p>鏡子：和父母相處也要有磨合期</p><p>在家裏的舒適和包容，讓 Momi 進入了一種前所未有的好狀態，但不是所有回了家的兒女都能過渡得如此順滑。</p><p>今天的第二位講述者鏡子，就經歷了滿是衝突和爭吵的磨合期。</p><p>全職女兒的經歷本在鏡子的計劃之外，卻也意外地給了鏡子一次向舊的家庭關係發起正面挑戰的機會。</p><p>我是鏡子，今年 34 歲，現在正在青島的家中。我之前是在美國加州的一家科技公司，做文檔方面的工作。</p><p>今年三月份的時候，公司那邊裁員，我屬於其中一員。然後五六月份趕上我爸媽兩個人同時到 60 歲然後退休，我想着正好我也不用工作，時間也很靈活，就安排了五月回國，準備給我爸媽他們慶祝下退休，然後全家快樂地出去旅個遊然後我再回美國。想得很美好，但是沒想到五月份回來之後，我的身體出了一些問題，需要在國內去醫院看病調理，就一直待到了現在，到現在已經在家待了五個月了。</p><p>這五個月我就變成了一個全職女兒的狀態。因為我大學畢業之後，一直都不在家鄉工作，特別結了婚之後，我和我的先生主要在美國生活，沒有回來得很頻繁。所以很多年沒有像這樣以三口之家的狀態這麼久地生活在一個屋檐下了。</p><p>其實之前每次回國要待一段時間的時候，我本能是有點抗拒的，因為我知道，又要吵架了。因為以前在外地工作，每次短暫回家都是會有爭吵，而這次我沒想到要待這麼長時間。</p><p>重回小時候</p><p>帶着隱隱的擔心，鏡子開始了她的全職女兒生活。</p><p>因為在剛回家的時候，媽媽的右手在遊玩中受傷骨折，加上父親平時還有很多應酬，家裏的家務就全部落在了鏡子身上。</p><p>父母吃藥的時間、收納的習慣、飲食的偏好，之前鏡子從來沒有這麼細緻地瞭解過父母的生活，現在每天需要她操辦的家庭瑣事比預想的更加繁雜。</p><p>鏡子最開始擔心的事也開始慢慢發生。</p><p>比如有一些家務，媽媽可能覺得説這個事情是一定要馬上做完的，你再不做她就覺得是不應該的。因為她手受傷，她就會把預期放到我和我爸身上，我倆如果沒有及時做的話，她就會有點爆發。她會説，「你看你們這個樣子，等到我真的以後老了或者不能動了，你們都不能很好地照顧我。」</p><p>我和我爸就會很委屈，特別是我，我覺得我都已經每天花了這麼多時間在做，你還不理解我，還説我做得不好，甚至説到以後我都不可能孝順你的這種程度，我就會很傷心。我會大哭，然後我和我媽兩個人就變得都很傷心，都在哭，都覺得對方沒有按照自己的預期來理解自己，這樣的情況下就會有爭吵。</p><p>現在回想起來，剛回家那兩個月的時間是很緊張的，幾天就會因為一些小事吵起來。我們會吵到牆那邊的鄰居都能聽到的程度，其實我們已經意識到我們是不是要小點聲，但是這個情緒在頭上就是沒辦法。我們三個人吵架變得很頻繁，程度也很激烈。</p><p>我就突然陷入到了小時候的一種生活情境中。我發現沒有什麼改變，還是印象中小時候媽媽對女兒的感覺。同時我也沒有變，我一直以為我現在結婚了，有了自己的伴侶，要處理自己的親密關係，我應該已經成熟了，應該會像一個大人那樣溝通了。</p><p>因為我覺得我長大了，我其實有了自己的想法，應該可以和爸爸進行一些平等的對話。有一次和爸爸聊天，聊到一些家裏的事。但是由於那件事比較敏感，我又因為不在國內而不太瞭解整個事情的全貌，所以我就去質問我爸爸為什麼你要這麼做，為什麼你不這麼做，我覺得你應該怎麼做。我當時的表達方式有點太直接了。</p><p>我爸爸就覺得很委屈，就説我為什麼在沒有了解事情全貌的情況下，貿然地跟他這樣説話，説我不應該用這種語氣跟他説話。最後就在這個方面爭吵，導致我覺得我爸爸怎麼又像小時候一樣不尊重我。我已經是個大人了，怎麼他還是一副「孩子就應該聽父母話」的態度。所以兩個人就吵得越來越兇。</p><p>當時我還提前訂了一場電影，我們三個還在看電影的路上，兩個人就在路上越吵越兇，非常尷尬。但是電影馬上開場了，兩個人還是氣呼呼地走進電影院把電影看完了。但出來之後，我和我爸就開始冷戰，兩個人也不説話。然後我就提出我要自己出去住一下，因為我們還有另外一個房子，我當時覺得我需要一個自己的空間和宣泄口，要去自己想一下。</p><p>因為我爸爸是那種嚴父的形象，對我也很嚴格，我從小也是那種乖乖女的形象。但那次我覺得我就是一種應激反應，所以一下自己就爆發了。在我自己住的這兩三天，我和我爸就沒有説過話。我思考了很久，我覺得我要有所改變，第一是我要開始做心理諮詢，第二是我覺得有必要和他們真的深聊一下。我覺得我和父母之間的溝通問題不解決，我的情緒問題不解決，那以後一定是個定時炸彈。</p><img alt="" height="653" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>■ 圖 / 鏡子在家時的日記</p><p>黑暗中的對話</p><p>鏡子其實很早就意識到了自己的情緒問題，因為在結婚後和伴侶的相處中，她也時常能看到小時候自己的影子。每當她的先生以一種類似父母的語氣説一些像「我都是為你好」這樣的話的時候，鏡子本能地就想要反抗，繼而就會變得歇斯底里。</p><p>鏡子很早之前就有計劃去正面解決自己的情緒問題，而回國的這段時間裏和父母之間衝突地反覆觸發，讓她徹底下定了決心，去開啓一次遲來的和父母的對話。</p><p>我自己住了兩天之後，我們一起吃了頓飯。在那頓飯上大家都沒怎麼説話，還是處於一種冷戰的狀態中。</p><p>吃完飯，我爸爸坐在那兒看新聞，我媽媽開始收拾，當時我就緊張到不行了，感覺心都要跳出來，因為我知道我要召集他們開一個會。我當時猶豫了很久，還在我爸爸面前走來走去，當時就在想怎麼開這個口，因為我一般很難應對這種尷尬的情況，而且這次是要去聊這麼嚴肅的一個事情。</p><p>磨蹭了半天之後，我就説「媽媽你別忙家務了，你過來，咱們聊一聊，咱們開個家庭會議。」然後那時我爸還覺得，有什麼事情還要大家坐下來開家庭會議的，他就在那邊一邊看着手機一邊説「聊吧，你想聊啥。」因為他也是處於那種有點尷尬的氣氛中，也不想看我，我就説「爸爸，你把手機放下，咱們三個好好聊一聊。」我媽這時候也看到我好像是有一個情緒要出來了，所以她也跟我爸爸説「你把手機放下，咱們好好地坐下來聊。」因為幾天來，她也因為我們倆的爭吵而焦慮，在一個旁觀者的角度，她也希望我們倆儘快和好。所以在媽媽的催促下，我爸爸把手機放下了，我們三個就圍坐在一個小桌子前面。</p><p>那個時候家裏沒有開燈，太陽還沒落山，所以還有一些太陽光照在家裏面。我就開始從我小時候的狀態開始描述，我告訴自己千萬不能哭，你不能哭，要以一個大人的身份去跟他們平和地聊，但是還是沒忍住，説着説着就哽咽了，然後就開始流淚。因為説到了一些自己覺得很委屈的情緒，所以一邊流淚一邊哽咽地説我的一些想法和情緒。</p><p>我其實一直都沒跟他們講過，所以他們也一直覺得我好像成長得都挺好的，沒有什麼問題。所以那次我把所有我覺得需要做心理諮詢的地方都向他們説出來。</p><p>我當時跟他們説的是，「我覺得我的童年非常不開心，你們好像從來沒有肯定過我。小時候覺得我學習不夠好，練琴不努力，永遠都覺得説我不好。我所接收到的信息是我一直被否定，包括成年之後做的一些事你們還是第一反應想要挑刺……」</p><p>他們前面在認真地聽，安靜地聽，表情都是比較嚴肅的、沉重的。然後我媽媽就轉移到了旁邊的沙發上，她後來就沒有再看我，抱着胳膊聽我説對她的一些意見。</p><p>我媽是屬於會打我的那類父母，可能是因為學琴的緣故，她就會藉助暴力的形式，比如我的琴練得不好或者有退步，她就經常把我關到漆黑的廁所裏不讓我出來。還會把我的胳膊擰的都是淤青。當時我因為太小了，爸媽這樣對我，我感覺到很無力，覺得好像只能哭。</p><p>上初中的時候，我學習並沒有很差，一直都是前三名，但是哪怕退步了一名，沒有達到他們的預期，我媽媽會尤其接受不了，就會針對這種事情在言語上或者肢體上對我有一些不好的行為。</p><p>我當時印象很深，有好幾次我站在窗邊哭，就想要跳下去。覺得是不是隻有我死掉了，我媽媽才會覺得我是更重要的，學習不重要、練琴不重要，她才能看重我別的方面多一點。所以那時候確實有過這種自殺的想法。</p><p>當然這是我第一次跟他們説這些，他們第一次聽到。所以我爸爸還特地問我一些細節，會問我那個時候是多大，具體是什麼時間，我説我記不太清楚了，但是有好幾次面對這種情況，我感覺到無力、無奈的時候，就是覺得跳下去一死了之是不是會容易一些。</p><p>我媽媽聽到這些本能地會覺得非常委屈，覺得在我的記憶裏她就是個只會高壓教育、打罵孩子的惡母的形象。她會説「如果當時不是我讓你堅持下來，你能考出十級麼？你得感謝我。」她會用這個結果來證明她這麼做也是有她的理由的。</p><p>當我看到她也很傷心地在抹眼淚的時候，我也跟她説，我理解第一次當父母肯定有沒有經驗的一面，我也很感謝她當時讓我堅持下來，我現在琴彈得很好也是有好處的，目的是想讓她別那麼傷心。</p><p>我也發現，當看到他們在我的質疑面前變得脆弱的時候，我其實也會很難受，一開始那種對抗和抱怨也會一下子就軟下來了。我也不是想再去追究他們，或者一定要讓我媽媽跟我表達抱歉，我只是想讓他們知道，也想讓他們更去理解我為什麼要去做心理諮詢。</p><p>我還記得我爸爸當時説了一句話，大概意思就是，我的童年應該還是有很多幸福快樂的時候，但因為我的這些不好的記憶，已經把那些好的回憶都沖掉了，留下來的只有一些不好的。所以他當時也很傷心，他會説我為你做了某些事，你難道都不記得了麼？</p><p>這個當時是讓我有些觸動的，感覺解開了一些我對他們一直以來的怨恨。我的情緒發泄完，我就比較心疼他們，後面我就已經在寬慰他們了。</p><p>説着説着，太陽落山了，光線很快就暗下來了，所以聊到後面的時候，我們已經很難看清彼此的臉。我覺得挺好的，因為光線不強，彼此也都不用那麼尷尬。然後我們一直聊到了八九點，整個過程都沒有開燈，我們三個就一直在黑暗之中。</p><p>最後我媽就説，「挺好的，這次我們三個人聊得挺好的，咱們就下去走走吧。」所以也沒有什麼總結陳詞之類的，我們就無縫銜接地下去散步了，開始很日常的那種遛彎，然後聊些有的沒的。</p><p>我就覺得終於鬆了一口氣，就是把這麼多年的想法和情緒終於説出來了。他們也很支持我去做心理諮詢，我感覺終於有了一個新的篇章，進入了新的階段，整個人變得很輕鬆。</p><p>那次溝通之後，三個人的關係明顯有了很好的改善，爭吵的次數變少之後，就回到了相對正常的一種相處模式。一起看劇或者一起出門看電影，我覺得這樣的時刻就還挺好的，不會光想着之前那些不好的事情。</p><p>瓦解中重建</p><p>好像一切都在向好。但長年積累的關係模式，並不會經過一夜就完美蛻變。</p><p>好在，當衝突再次來臨的時候，鏡子發現，有些東西已經在默默發生着變化。</p><p>後來我安排了一個我們三個人的旅行。我當時定了一個很好的酒店，因為屬於淡季，價格與平常相比已經很划算了。但當我很開心地告訴他們説我訂了個很好的酒店時，我爸爸第一反應就是直接否定我。他一聽到價格就説「為什麼要訂這麼貴的，在那訂個遠的便宜的，打個車去都行。」</p><p>我倆一陣溝通下來，我就直接爆發了。因為我覺得我做了那麼多細緻的工作，幫你們安排得這麼好，又是難得出去旅行，他們還是在挑我的刺，還覺得我做得不好。所以當時我就沒有忍住，崩潰大哭，委屈感非常大。我説「為什麼我做的事你總是覺得我做得不夠好，我想讓你住得舒服一點，難道有錯嗎？如果你是女兒，你會怎麼去做這個事情？」</p><p>但是那次很神奇，我爸一直是一個比較不太好哄的人，如果他生氣，是會生悶氣的那種，但那次他看到我崩潰了之後，我爸一下就笑了，他就説「你怎麼生這麼大的氣，好好好，我是不是又説錯話了，行行行，你就定吧。」但是可能因為我那段時間太敏感了，還是一直在氣頭上，但是我爸反而很快地調節好了，就一直在那逗我開心。這讓我很意外，因為我爸之前不會這樣的。</p><p>之前我和我爸因為家族裏的事情有些誤會而吵架，但在那次之後，有一天晚上我們例行散步的時候，我爸主動跟我聊了一些家裏的事。之前這些事他們是不會讓我知道的，會覺得我之前的任務就是好好學習好好工作，家裏的家長裏短沒有必要知道。所以當這次我爸爸主動跟我説了這些事情的時候，我會覺得爸爸是真的覺得我長大了，他可以跟我商量了，他在很認真地對待我、尊重我的感覺。所以這種聊天讓我感覺就是我期望中的我和父母的關係，就是能感覺到一種信任，讓我很開心。</p><p>不怕再回來</p><p>因為這個月月中我就得回去了，老公還在美國上班，我們也不能長期兩地分居。所以也不知道下次回國會是什麼時候。會感覺到捨不得，因為在家這幾個月我好像已經習慣了家裏三個人的這種模式，三個人已經找到了一種方式慢慢適應有彼此的生活。所以下一次回來，我可能第一反應不再是想嘆氣、覺得又要吵架了，而是可能會更多一些正能量的想法。</p><p>我回顧這次回來的契機，我覺得是老天給我的一個歷練，讓我有了一個機會去解決好小時候留下來的問題，這對我之後的生活來講，肯定是更健康的。</p><p>-3-</p><p>easy：我在共生裏失去方向</p><p>節目播出的時候，鏡子應該已經離開父母，結束了全職兒女的階段，回到自己的生活中了。</p><p>但對於第三位講述者 easy 來説，雖然他已經 30 歲了，但在他心中屬於自己的生活還從未建立。</p><p>easy 和那些只通過做家務或者陪父母看病等等換取在家中生活費的全職兒女不同，作為幾乎一直在父母身邊長大的兒子，他是和父母一起在家裏的五金店裏工作。</p><p>健康的親子關係是能長久共處的基礎，這種關係經營起來尚且面臨種種挑戰，那麼當另一種經濟關係再疊加上去，像這樣給父母打工的全職兒女就一定比在外打工快樂嗎？</p><p>我叫 easy，我來自河北石家莊，馬上就 30 週歲了。我父母他們今天是 57 歲，我是獨生子。除了自己曾經在外面工作過兩年，我基本一直在家。</p><p>我沒有考上高中，中專畢業後我父母希望我去外面的廠子裏學一些技術，好幫家裏做生意，我就去了一家工廠給人裝配電箱。當時在外面大概做了一年不到兩年的時候，因為工作同時還一直跑酷，跑酷中摔斷了鎖骨就回了家休養，後來就再沒有去上班了。</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/360.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>■ 圖 / 2013 年 easy 在跑酷</p><p>我給父母打工</p><p>回家那會兒大概是 22 歲，後來就乾脆一直幫家裏做生意了。家裏是開了一個門市店，做一些五金生意，賣一些電線電纜、水管水料這些。在店裏我媽是老大，我爸是老二，大主意我爸定，雜事我媽管，我就是幹活。</p><p>現在我對業務已經很熟悉了，我的父母會幫忙，這個店基本上是我自己打理了。我在家的工作每天大概從早上八點多到晚上七點左右，一整天都是在門市上，跟客戶周旋、送貨、報價、進貨，所有這些都是我在打理。</p><p>2019 年之前，我是和父母一塊住的。2019 年的時候我從緬甸騎行到泰國，正好碰上疫情，就在泰國待了半年，然後才回國。回國之後，我父母認為我在外國待了那麼長時間，已經休息夠了，回來之後就應該早上早點去上班，然後辛苦工作，不能再早上睡到八九點上班，上班時候也不能再玩手機，應該時時刻刻都動起來。就是看我哪都不順眼了，他們説我，我就會回嘴，然後就會吵架。</p><p>我當時就説，我要搬出去住，然後就開始找房。我媽看我已經開始着手找房了，就説「那我還是幫你找，找一個好點的便宜一點的吧。」後來就找了個離我家兩公里左右的房子，每個月租金 500 元，我就從那時候起不跟父母一起住了，但是做生意還是在一塊。</p><p>我搬出來之後就感覺下班以後有點期盼了，就總想什麼時候下班啊，下班我就能一個人回家，回家了就誰都管不着我了。之前在父母家住的時候，就覺得上班下班都一樣，反正要面對我父母。</p><p>我們家人的觀念裏，休息好像就是一種可恥的行為。要休息、要放鬆，就跟懶漢是一個級別的。我自己掙錢是比較佛系的，我覺得是我的錢我掙，不是我的錢，給別人就給別人了。但是我父母不行，我父母就説，「這個東西如果我店沒有，我找人調貨或是去找廠家，也要掙這個錢。」我如果是一個人做生意，掙就掙，賠就賠，我可能就豁出去了，但是我的父母豁不出去，他們説只要他們還和我一起做生意，至少我不會做太過分的事，他們在的話就可以給我把關、幫我掌舵。等到我結婚了，他們就會願意退居二線，讓我和我未來媳婦接管這個小店。</p><p>他們的錢都是我的，嗎？</p><p>在家裏的店幹當然有好的一面，比如我可以隨時提出休息。店裏沒有生意的話，我就會睡午覺，有可能從十二點一直睡到下午兩三點。假如哪天不想上班，就可以跟父母説我明天不想來，幫我頂一下，我就後天再來就可以。不會有那種三天不上班，老闆就把你裁掉的可能性。再一個，晚上我和朋友出去吃飯喝酒的時間就比較多，比如五點約一個局，四點我就可以下班，只要跟他們提前打聲招呼就可以走。</p><p>但是雖然我在門市上經常有些空閒時間看視頻或者打遊戲，但是隻要有客戶電話或者有客戶進門，我就必須要進入賣貨的狀態裏去跟客戶開始攀談。就覺得很累，這是我討厭的一部分。每個月有多少天，店就要開多少天，沒有休息。每天從早到晚都好像一直在工作。剛開始的時候還好，我後來就越來越不適應，我就會拿我自己跟別人比。</p><p>據 easy 説，這份工作也曾讓他在朋友面前，顯得很有面子，因為在外人看來，easy 是一個擁有自己生意的小老闆，但相比之下，easy 工作中的自由好像是用兒子的身份換來的，也因此在他爭取一些每個打工人都有的權益——比如定量定時發放的工資時，母親也會用親情的部分來拿捏他。</p><p>不好的一面就是不自由，自己做不了主，尤其是關於錢上面的。從來也沒有説像打工一樣會有周六週日或者哪天會給我發工資，從來沒有。</p><p>因為我是獨生子，我媽有時候還説，「我們掙的錢都是你的，我們就你一個孩子不給你花給誰花。」那我説我想現在花，就不行。</p><p>疫情回國之後，我曾經跟我媽提過，「你每個月給我四千、五千的，然後我給你全職幹。每天 12 小時也好，多少小時也好，一個月給我放兩天假也好，四天假也好。」但我媽就説「你知道你在外面這半年花了多少錢麼？」她就説我花錢了，她很累，説我不應該找她要錢，這個事就這麼不了了之了。</p><p>我現在一點積蓄也沒有。平時店裏有好幾個收款碼，我的還有我媽的，客戶有時候掃錢就會掃到我這兒，這些錢我可以不給我媽，買一些三五百塊錢的小東西我可以自己做主，但是如果想買貴的東西的話，我就要向我媽申請。像別人可能會攢一兩個月的工資買一些很貴的東西，但我不行。</p><p>在我心裏，好像我掙的錢都是我父母讓我掙的那種感覺，好像我有了錢都是因為我父母有門市，在這工作我能掙到錢，不然的話我什麼都不是。所以我感覺錢都不是自己的，我如果動了這些錢去買自己想要的東西，就會感覺名不正言不順。而我父母也明白我一直有這樣的想法，他們就會很拿捏我。</p><p>工作機會像是父母贈予的，這似乎是 easy 心裏所有別扭的起點。</p><p>經濟獨立一直沒有實現，這種不平等的關係裏，easy 也慢慢失去了説服父母的能力。</p><p>相反，當他想自己做主做一些事的時候，卻很容易被父母説服而放棄。</p><p>我們問 easy 為什麼，他説父母的支持對他非常重要。</p><p>想做一件事情、先去徵求父母的意見、被父母否定後、隨即很快放棄……</p><p>這像一種固定的模式，貫穿了他與父母之間看似時刻無法分割的工作和生活。</p><p>他們手中的決定權</p><p>我曾經也想過把店面開大，做些裝修，再把東西上全一點兒，然後再賣。提出這個想法之後，他們就會先反駁我，説我這個想法需要大量的金錢和人手，搞起來之後也許會掙錢，但也許還可能賠錢。他們這一否定，我就沒有信心了，也就不想幹了。</p><p>前段時間我還跟我媽説，「十月一日南陽有個迷笛音樂節，我想租個摩托車開到現場，三五天我就回來了。」我的母親一聽説我要去搖滾，説「搖滾是什麼東西，這能去嗎？簡直就是瘋魔，就是一堆小孩晃腦袋，像吃了藥一樣，可不能去那種地方。而且你還要騎摩托車，多危險啊，還是別去了，在家這邊去爬爬山吧。」就這樣，所有的計劃，我説到一半他們就會否定，否定完了以後我就不想去了。如果我就是去了，其實也沒有什麼太大的後果，但他們説完之後，我這個想法就突然滅掉了，我就不想再去了。我感覺如果有他們的支持，我就能更安心，更快樂一點，但是他們不支持的話，我就感覺不快樂。</p><p>在 2015 年我 22 歲剛回家那年，我騎行去西藏過一次。那年我父母就不太同意，直到現在我父親也一直在説我這輩子做的最後悔的事就是那年讓我去了西藏。因為我那次去了之後認識了很多人，也瞭解了很多事，當時發現像我這樣一直打工就很憋屈。因為我看到了一個朋友，她是賣房子還有做設計相關的工作，她還在她的公司有股份，就很厲害。我跟她聊天我就感覺在外面工作就這麼簡單麼？工作做出一些成績來就可以有很多錢，在外面打工就這麼好麼？我怎麼感覺我在家工作這麼久我還是經濟不自由，所以回來之後就想出去工作，就開始跟我父母反抗。</p><p>我跟我媽説我不想幹了，我要出去工作。就開始吵架了，我媽説「你不能出去工作，因為現在的工作不好找，在外面工作跟在家裏工作可不一樣，你在家九點、十點才來門市，你在外面可不會慣着你。讓你幾點上班，你就得幾點上班。」她就這樣吵架、勸説，軟硬兼施，最後我也就算了。</p><p>我越出去玩，心越野，心越野也就越不聽他們的話。我每次回來我的想法都會很開闊，在我父母眼中可能會是天馬行空的想法。他們就感覺是因為我出去玩了，所以不想再在門市上打工了。所以他們也害怕這種。</p><img alt="" height="1457" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/362.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>■ 圖 / 2015 年 easy 騎行川藏線</p><p>最近我想出國讀書，出國讀書好像還挺需要錢的，我就把這個想法跟父母説了，還是老樣子：</p><p>「同意嗎？」</p><p>「同意。如果你想有更好的發展，當然可以，同意，你去吧。但是，你還是要以生意為重，你先把生意打理好了，你再去忙你的事。」</p><p>但是好像把生意打理好了以後，我的事情也不太顧得上了。我準備了三個月之後考了雅思，考了個 5 分，考得不是很理想。對於留學的話分不夠，但是打工的話是夠的。我就跟我媽説，我從一些人那瞭解到，如果是打工籤我的分是夠的，但是需要錢先把我送出去。然後幾年以後就可以在那掙錢或者拿身份了。</p><p>我母親就會説「你説的有可能對，但是有沒有風險，你會不會被別人騙……」就這樣當這個事我真的感覺我可以去做主的時候，我媽會找另外一個藉口去告訴你這個不太行。我説我已經 30 歲了，為什麼做一些決定你們從來就是否認，然後不去支持，然後就這樣説一堆我媽的不是，這事情就這樣就不了了之了。</p><p>然後我發現，我三個月沒去店裏的話，我再去店裏就是一攤爛，因為我父母不會用電腦，我就需要把這三個月所有的東西都重新整理，非常麻煩。所以越幹越不想幹，越幹越煩，越煩就越和我媽吵架，家庭就越不和諧。</p><p>真的是家庭不和諧，就是有的時候我跟我父母都不説話，就誰也看不見誰的那種，甚至看着我父母就算沒發生什麼也會自然就來氣，會有言語上的攻擊。就覺得很討厭，必須要贏，必須要把他們打壓下去的感覺。</p><p>但我的大爆發，也就是摔門出去，然後在家躺一天，但第二天還要繼續上班。因為門市上所有的手機號都是我的，我可以跟我父母鬧矛盾，不能跟客戶鬧矛盾。客戶要是給我打電話要什麼東西，我還是會語氣很好地説「我馬上給你送。」因為不上班的話客戶就丟了，就掙不到錢了。</p><p>我曾經也問過我父母，我説你們養育我是為了讓我開心嗎，我爸説「是，是為了讓你開心。」我説「但我現在幹這個就很不開心，你為什麼還要讓我幹？」他們就不説話了。我跟他們在這些方面討論的時候，他們沒有更多的想法來説服我，然後他們就沉默。或者説「你長大了，你懂得多，讀的書多，我們説不過你。」</p><p>出走在幻想中</p><p>easy 一直能看見無形中的捆綁，但他無法衝破。</p><p>很多時候他會抱怨説是父母不讓他走出去，但實際上他也告訴我們，並不是一直沒有這個機會。</p><p>當機會曾經放在他面前的時候，他還是沒有邁出那一步。</p><p>我有時候會想，有沒有一種可能就是有一天我真忍受不了這種生活然後就失蹤了。無論我爸媽怎麼找我他們也找不到，我想幹什麼幹什麼。即便是我死在外面，也不關他們的事。就想有一天離家出走，杳無音訊，想想就很化解心中的怒氣，就感覺很爽。</p><p>我也想過我一氣之下就不在門市，我直接就走了，但是又一想，我還能做什麼？我一箇中專畢業自考的大專，我會什麼技術麼？我會一點電工，但又不精湛，還會什麼？好像我什麼都不會，我什麼都幹不了。然後好像我就不太能好好地生活下去，所以就打消這個念頭了，自己就給自己勸退了。</p><p>今年因為區域規劃，我們原先的店已經拆了。拆了之後我父母就問我説，「你到底想不想幹？」我説「我不幹，我有別的打算。」然後我的父母就好像黯淡下來了，兩個人在那説「你要是不幹，等到時候我們回村裏以後怎麼説？這麼好的生意然後兒子不幹了，然後父母也幹不動了。」他們其實就是不想放棄這個錢，但是如果我一直幹下去，他們就可以有這個錢。我媽還説「雖然現在這個工作也沒有前兩年那麼掙錢了，但是也不至於賠錢，每年輕輕鬆鬆的也跟打工差不多。但你勝在時間充裕啊，然後自由，能幹就先幹着。比你去打工，別人還管着你強。」</p><p>後來有個我認識的姐姐告訴我有一個新的地方，位置還行，讓我去看看。我和我父親去了之後，我父親説「先定了再説吧。」然後我們就定了，定了以後其實我也明白，如果要是不定的話，那可真的就不幹了，如果要定的話，我可能還是要繼續幹。但我又沒辦法説我不幹了，我也沒有完全以我的生存方法來決定我的人生的這種勇氣。所以最後還是定了一間門市，現在又陸陸續續搬進去，又開始老一套，慢慢幹起來了。</p><p>我感覺我還是在我父母的襁褓之中。</p><img alt="" height="1280" width="960" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/363.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>■ 圖 / easy 家現在的門市店</p><p>我害怕未來</p><p>所有積累的憤怒和無力只能靠和父母的吵架來消解，除此之外，easy 發覺自己做不出任何改變，每一天都和前一天沒有什麼不同，每每想到未來他都會更加焦慮。</p><p>現在我媽在做生意的時候越來越不會説話了，有些話她表達不清楚了，我就會先給她理一遍。比如這個貨什麼時間發到哪兒，電話是多少，應該怎麼辦。她腦袋反應不過來，就像反應變慢了一樣。每當這種時刻只會讓我更無力，感覺有一天她真的會老年癡呆了，什麼都記不起來也表達不清楚了，現在這種情況已經顯現出苗頭來了，讓我壓力更大。</p><p>如果她變成那樣，我就更不自由，更要在家裏照顧父母了。所以每次説起這個我都會很焦慮。</p><p>我現在年紀越來越大，我的發展路子越來越窄，隨着時間的推移，所有的事情都會向更壞處發展。但是我崩潰也沒有什麼用，只能越來越麻木，越來越算了，就破罐子破摔了。</p><p>-4-</p><p>小雅：誰不想上班呢？</p><p>無論家裏曾經的對抗或是庇護多麼有力，終會隨着父母的衰老而削弱。</p><p>到那個時候，因為父母需要照護而選擇再次回到家中的兒女，要面對的，就是另外一個關於病痛和死亡的完全不同的課題了。</p><p>這也正是今天最後一位講述者小雅正在經歷的，準確來説，小雅其實是一個全職孫女，因為她一直在全職照顧的是她年邁的爺爺奶奶。</p><p>大家好，我是小雅，今年 29 歲，我來自陝西西安。</p><p>我大概是從 2018 年上了半年班之後就辭職，到現在就一直照顧我的爺爺奶奶。他倆年紀都比較大了，我奶奶今年 82 歲，我爺爺今年 88 歲。</p><p>唯一人選</p><p>當時是我奶奶突然腦梗，半身偏癱臥牀了，無法站立，自己也沒辦法大小便了，需要人照顧她。雖然有幫助她鍛鍊的那種架子，但也怕她摔着，旁邊也必須有一個人看着點。爺爺年紀比較大，還有一些糊塗了，他把自己照顧好就挺 ok 的了。</p><p>當時家裏也僱過一次保姆，一個月大概就是 2000 多塊錢，而我剛開始工作，我工資也比較低，再加上我爸爸那時候一直在外面上班，他出去可以一個月賺八、九千。因為我們家的情況也不是特別有錢，能省一點就想着省一點。加上我爺爺那時候也想讓我回來，可能覺得自己人照顧得比較好，所以他也提了一嘴。</p><p>然後我因為從小都是他們倆帶大的，就很有感情，就想着我辭職回來照顧他倆我也會放心。我在外面上班的時候，也會想着他們吃了沒，喝了沒，會擔心他們，所以我就乾脆辭職了，當時沒有任何顧慮的，我就回家了。</p><p>小雅的父母在她很小的時候就離婚了，母親在她初中的時候也因病去世，兩家早已經沒有了往來。所以她從小都是爺爺奶奶照顧她長大得。</p><p>父親後來重組了家庭，但長年在外工作，繼母和爺爺奶奶一直關係不好，幾年都沒進過家門。</p><p>而爺爺奶奶其他的子女也都有工作還有養家的壓力，小雅好像一下子就變成了回家照護爺爺奶奶的不二人選。</p><p>十五樓的空氣</p><p>家裏就我們三個。因為我沒畢業的時候我奶奶就病了，那會兒我每週也會去看她，洗洗涮涮得也會給她弄。當時一天兩天的不覺得有多辛苦，但是現在時間長了，人就會有些受不了。</p><p>因為天天都是一個樣子，我得在家做飯、洗碗。我之前一個人吃飽全家不餓，現在就得早上買早點、每頓自己買菜、做飯，有的時候就不想動，累了想要歇一下，但是不行。</p><p>我爺爺現在還能自己動，但我奶奶一直偏癱動不了。她説自己要大便的時候，我就得把家裏那種坐便的盆子給她搬過去，如果搬得晚一點了，她就會拉在褲子上。我一開始特別受不了那些，因為她有的時候一抖就抖得一腿都是。我又有咽炎，聞到那個味道我就會幹嘔、噁心。我就一邊幫她收拾，一邊給她換上新的褲子，有時候實在是不行了，我就把褲子扔了。</p><p>有時候我出去玩半天回家的時候，就會看到她弄得又是尿又是大便，我的心情瞬間就會不好了。本來散散心挺開心的，回來就要面對這些。但還是要幹，硬着頭皮給她處理，一邊崩潰一邊還要弄好。</p><p>很生氣的時候還會告訴自己他們年紀大了，你剋制一下。因為他們弄成這樣他們也不是故意的。所以有時候處理好之後，我還是會自己心理建設一下，自己安慰自己一下。</p><p>今年她有時候會弄得牀單上也是，被罩上也是，地上也是，每天早上去他們的房間就像開盲盒一樣。有的時候打開門心裏舒一口氣覺得真好，昨天沒有亂弄。但有的時候她還會半夜在地上大小便。我就只能戴上手套，然後用那種一次性的尿墊先把地上一擦，現在可方便了。我把該擦得全擦一擦，然後就去涮拖把，弄點巴氏消毒液，然後一拖，再把窗子一打開。房間就好了，雖然肯定還是有味道，在所難免。我一直會覺得發明尿不濕這個人太偉大了。</p><p>現在心態會比之前的好一點點，但是有的時候情緒上來了，也會覺得自己很委屈。因為親人之間相處也會有摩擦，很多時候因為爺爺可能有點糊塗了，他跟我説不到一塊兒的時候，還會動手打我。這個時候我就會覺得挺絕望的。</p><p>當時是住在 15 樓，我就會想跳下去，會覺得真的不想幹了，跳下去了這些事就跟我沒有關係了。但這個時候我也會勸自己理智一點，雖然心裏不想幹，但是如果我走了，就沒人了，他倆吃什麼喝什麼，就狠不下心。很多時候我會看一些心理學的書籍，緩解一下自己的情緒。</p><p>我舅舅和我舅媽一直待我像待女兒一樣，對我挺好的。所以剛開始的時候我會隔一兩天給我舅媽打個電話，後來慢慢地我也能調節了，就打得不那麼頻了。我舅媽的媽媽也和我們一個小區，每次她來她媽媽家就會讓我去吃個飯，然後帶一些回去給我爺爺奶奶。</p><p>其實我就是一個吃貨，心情不好的時候，我就會去買個小蛋糕。一吃我就會覺得挺開心的。</p><img alt="" height="701" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/365.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>■ 圖 / 小雅在 15 樓拍下的夕陽</p><p>五年裏的每一天</p><p>小雅和爺爺奶奶一直住在一起，雖然是兩個房間，但是她也感覺早已沒有了自己的生活。</p><p>照顧兩個年邁的老人，做飯、洗澡、喂藥、鍛鍊，老人需要她的每一個時刻，她都不能缺席。</p><p>和同齡的年輕人相比，小雅的生活非常簡單。</p><p>生活習慣上，挺壓抑的。老人好像都對早起有強迫症，我爺爺每天五點多就會醒來，所以我最多睡到六點多我就得醒，再晚了他隔一會兒就會叫我一下。</p><p>我一般早上七點多起牀後就自己洗漱，然後去爺爺奶奶的房間，奶奶自己動不了所以我要先給她穿衣服，然後順便把爺爺叫起來。把他倆整理好之後，我就出門買早點回來。吃過早飯我們就會陪奶奶下樓鍛鍊。十點多我就要再去買菜、做飯，午飯過後他倆午休、看看電視，或者我推着他倆出去曬太陽什麼的。晚上他倆睡得早，七八點左右他倆就睡覺了。我在他們的房間裏安了監控，有時候我半夜起來也會看看監控，看着他倆好着呢，我再安心繼續睡。</p><p>我從 2018 年六月份開始照顧他倆到現在，當時我 24 歲，現在我照顧了五年，我今年已經 29 歲了。我天天待在這個環境裏，天天都是重複，就會感覺自己有點得抑鬱症了。</p><p>工作的時候有周末，也能請假，但現在就請假不了，這種情況沒辦法請假。如果我想出去，我就不能那種沒有顧慮地跟朋友玩一整天。一般是他們先把午飯吃了，我下午出去玩，然後到了七八點鐘就得回家。就不能去很遠的地方，或者在外面過夜這樣。</p><p>我的朋友們就理解不了我為什麼要待在家裏不上班。他們就會問我什麼時候上班這些，他們覺得我在家裏風吹不上雨也淋不着，好像在家就跟躺平一樣。我説我不是不想上班，我是真的沒有辦法，誰不想上班呢？我那時候上班，我跟朋友經常一直玩到十一二點，玩到地鐵最後一趟，我才會回到當時租的房子。不像現在出去，我就得考慮我不能回來太晚。</p><p>有的時候爺爺説話的那種風格，比如他會説覺得我好像沒有太大出息。這個時候你知道他糊塗，但是又會想自己的爺爺為什麼要這樣説自己。我就會生氣，然後跟他們説一些狠話，我會説「你看別人家跟我同齡的娃，人家在上班，我在家一天天又是屎又是尿，你們把我最好的青春都耽誤了。我要是出去找工作，人家問我會幹啥，我要和別人怎麼説，我在家給我爺爺奶奶端屎端尿？」我有時候生氣我就會説這樣的狠話，但是後面也會後悔，告訴自己下次不要這樣子。</p><p>現在我就會想，我之後 30 歲，甚至 40 歲的時候，我要幹啥呢。我會找一個怎麼樣的工作呢，哪樣的單位會要我呢？現在的我跟那些已經工作了的人肯定沒法比了，我估計現在去職場上我啥也不會。因為我學的是財務管理，我們這個專業就是要考證考得比較多，我就安慰自己在家一定要好好考證，不要把自己荒廢掉。但是每次也堅持不了多久，因為在家有時候心情就會突然一下子不好了，你就不想學了。</p><p>因為爺爺有退休金，他當年參加過抗美援朝，所以除了退休金之外，還會有一個撫卹金之類的東西，每個月加起來也不少錢。平時我們花的不多，除了填飽肚子，買一些家裏的電器之外，像衣服這樣的我們不會買得很貴，所以一個月家裏的花銷也就兩三千塊錢。</p><p>我也嘗試過自己想去賺一點錢，感覺自己賺的和別人給的不一樣。那時候看我們小區外面的超市有招那種小時工，在晚上關門的時候整理貨架，一個小時 15 塊錢。所以有一次他招人我就去試了一下，那天就給人家搬啤酒，那種一紮一紮的啤酒。但是他那的一小時，和我想象的一小時是不一樣的，是滿滿當當的一小時，一小時搬個不停。那天我幹了將近兩小時才回去，當時有十一二點了。然後我就覺得我再也不要去了，我有這個時間在家裏給自己充電多好。還有另外一個擔心就是，我為了掙這二三十塊錢，萬一晚上爺爺奶奶誰摔了一下，我又不知道，可能就會花更多的錢，然後我想着算了，我就不去了。</p><p>縫隙裏的光</p><p>奶奶的病情一直都比較穩定，爺爺隨着年紀越來越大而越來越糊塗，也因此減少了很多執拗，小雅給他洗澡、吃飯他都變得更加配合。</p><p>所以幾年來除了停電這樣需要向物業求助的時刻，還沒有出現小雅應付不了的突發狀況。</p><p>她成了爺爺奶奶最依賴的人，在每天忙碌的縫隙裏，小雅説她還是能感覺到一絲幸福，因為每次出門她都知道，家裏總有在等着她的人。</p><p>現在下午他們不鍛鍊了，有時候我想出去玩，我就會在十一點給他倆中午飯做好，讓我奶奶先睡下，我下午就可以出去玩一下午。因為我們家是入戶門那種，所以在回家的時候，我肯定會從入戶門經過。爺爺奶奶就會站在那看來來往往的人羣，看我回家了沒有。</p><p>有的時候我突然一回家，他們就會説，我咋沒看見你回家。你就知道他們一直在看着。有的時候我回去也能看見他倆，我就想着我給你倆提的飯，你倆有飯吃啦。我一進門我奶奶就會叫我的名字，然後我就會説別叫了，我回家了，然後我就把飯給他們放到碗裏面，感覺特別像我叫幼兒園的那種小朋友吃飯。我爺爺還特別愛吃肉夾饃，每次我給他買了肉夾饃他就特別開心，我會把肉夾饃在他面前一搖，説「你趕緊吃」，他就很高興。</p><p>你會感覺到他們很依賴你，有時候我跟朋友約在我們小區門口吃個飯什麼要出去，他們就會問我是要去哪，我説「我要去北京，你去不去，你去的話我把你帶上。」就會逗他們倆一下，他們就會瞪我一下這樣。我要是下午出去玩，回來得晚一些了，他們也從來不會睡覺，在家等我，我到家了就會問我「你吃了沒？」</p><p>都是這種很平平淡淡的時刻，我覺得普通人這種平平淡淡的生活裏，這樣簡簡單單的我會覺得挺幸福的。</p><p>遠方更遙遠了</p><p>因為我爸是在外面工地上開卡車，一點到頭只有過年的時候才回來。他是想幹到 55 歲退休，讓我在家待到那時候，等他退休了他就回來還我。他心裏也覺得別人家的孩子能出去玩，自己的娃還要替他承擔這一些。但是沒有辦法，就想在外面能多賺一些錢。今年過年的時候他就在家幫我幹了些家務，但是他一走就又沒人幫我幹了。</p><p>我一直想着等他退休了，我一定要出去玩一下，釋放一下，我再安心地找工作。我想去新疆、西藏那些地方，看看祖國的山山水水，大江大河之類的。</p><p>本以為父親馬上退休，小雅可以像同齡人一樣走出家門 。</p><p>但讓她沒想到的是，爸爸早在 7 月份就生了重病，只是一直沒有告訴家裏。</p><p>等到父親最後一次從工地趕回家裏治病時，人已經瘦了很多。</p><p>他一直瞞着家裏，我們都不知道。回來的第三天一查當時已經是腎衰竭。之前他每天都會給我發信息，早上發個信息問個早上好，晚上再問我們吃了沒，爺爺奶奶身體好不好？他從來不會説自己身體生病什麼的，就讓我把自己身體照顧好，他還叫我把自己身體照顧好。</p><p>然後我也沒想到會這麼快，人就走了。人家説這種腎衰竭要透析，好的話，還能活個五六年，我心想着五六年，我們攢攢錢，説不定還能換個腎，結果突然人就不在了。</p><p>然後就出了一個單子像是心電圖，再開個死亡證明，這一切都讓我覺得恍惚。在電視上看到這種情節，人都會歇斯底里，但我那天還挺冷靜的。在帶他去殯儀館的路上，我坐在司機的旁邊，走到半路的時候，我們在等其他親戚的車，我就問那個司機，因為我覺得這個職業應該是看透生死了，我就問他「我覺得我這輩子沒有做過讓我爸很驕傲的一個事情，我爸爸會不會怪我？」那個司機就告訴我「你再普通，你在父母面前也肯定是最優秀的。」</p><p>父親去世後，五年裏從來沒有進過家門的繼母帶着弟弟來到了爺爺奶奶家，為了房產和爺爺的退休金，提出要接手照顧爺爺奶奶，並把小雅趕出去。</p><p>繼母的到來也給爺爺奶奶帶來了父親去世的消息。在奶奶的哭泣中，家裏的長輩最終阻止了這場鬧劇。</p><p>生活看似重回了平靜，小雅還是像以往一樣一個人繼續照顧爺爺奶奶，只是有很多時間父親離世的悲傷會像海浪一樣將她包裹。</p><p>看着眼前爺爺奶奶也一年不如一年，小雅説她不太敢想以後的事。</p><p>時間再慢一點</p><p>人家會説，親人不在了你不會突然感覺到這個人不在。但當我看到一些點點滴滴，比如我爸喜歡穿一個藍色的衣服，他還喜歡騎摩托車，每當我在路上看到有個人騎摩托車穿藍色的衣服，我就會多看一下。這個年齡段沒經過這種事情，不會覺得生命這麼脆弱。昨天還跟你説話的人，第二天就不在了。</p><p>我之前也和你説我有時候心情不好，我就會想跳樓。但是我爸走後，我就沒有這種想法了。我覺得我得好好活着，我要好好陪我爺爺奶奶，我爸走了，我要更好地照顧他們。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/645/367.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>■ 圖 / 夕陽下的爺爺奶奶</p><p>今年我感覺爺爺明顯不如前幾年了，有時候我會覺得他偶爾像是沒有知覺了一樣，他自己不知道。我記得我上大一的時候，那時候我奶奶還沒生病，我爺爺還會送我上大學，我曾經帶他體驗過一次地鐵，他但是覺得地鐵太憋了，然後他把我送到大學之後，他就坐着鎮上的車回家了。我有時候會想，那個時候的他跟我出去，他還能一個人回家，但是放到現在，他應該不知道怎麼能回到家了。</p><p>我不敢想，有時候會想如果什麼時候他倆中的哪個一個，或者兩個人都不在了怎麼辦，但每次剛有這種苗頭的時候，我就會把它掐滅。爺爺現在快九十歲了，奶奶也八十多了，我覺得我能多照顧他一天是一天。</p><p>我會感覺到時間過得挺快的。雖然有很多的怨言，但是我能看到他們隨着年齡再增長，一歲兩歲的他們不再是之前的樣子。我還是希望時間過得慢一些，希望他們能陪我時間長一些。</p><p>--</p><p>全職兒女是一些人的可選項，卻也是一些人的必答題。</p><p>所有人都在期待一生中沿路只有風景而少有風浪。但風浪，或早或晚都會來。</p><p>長大了的孩子總要學會劃槳，或是，再造一艘新船。</p><p>- 封面圖來自《0.5 的男人》</p><p>講述者 | Momi 鏡子 easy 小雅</p><p>製作人 | 印璇</p><p>主播 | @寇愛哲</p><p>聲音設計 | 孫澤雨</p><p>混音 | 孫澤雨</p><p>文案整理 | 印璇</p><p>實習生 | 灝楠</p><p>運營 | Yoyo</p><p>BGM List</p><p>01. Storyfm main theme acoustic - 彭寒</p><p>02.精氣神 - 桑泉</p><p>03.經過雲的時候 - 桑泉</p><p>04.A Train - 彭寒</p><p>05.The Box - 彭寒</p><p>原標題：《全職兒女：是回到父母的襁褓，還是對原生家庭的突圍？｜故事 FM》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0MDIwNTQxNw==&amp;mid=2247532889&amp;idx=1&amp;sn=0a890aabdea5085c8e0f6bc17c8b723f">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:17:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24977442</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24977442</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/800/990.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24977442_20231020071722697475-8420-4735-a198-a4f512396344.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[故事 FM]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/800/990.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/800/993.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全球富豪都在燒錢「續命」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，正解局</p><img alt="" height="1446" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/169.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年的諾貝爾生理學或醫學獎，授予了匈牙利科學家卡塔林和美國科學家德魯，以表彰 2 位科學家在 mRNA 疫苗開發所作出的貢獻，在新冠大流行中挽救了數百萬人的生命。</p><p>同時，另外一家生命科學公司也引發了人們的關注。</p><p>這家成立不到 2 年的新公司，獲得了史無前例的 30 億美元（差不多 220 億人民幣）天使輪投資。</p><p>這家初創公司更是招攬了 4 位諾貝爾獎得主列席董事會。</p><p>細心的網友會發現，這筆融資竟然還有大富豪貝索斯的手筆。</p><p>其實，不只是貝索斯，硅谷大佬已經多次向生命科學領域豪擲千金。</p><p>這些有錢人，背後到底有着什麼算盤？</p><img alt="" height="223" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/171.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這次話題的主角 Altos Labs 成立於 2022 年，是一家研究抗衰老療法的生物技術公司。</p><img alt="" height="565" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/174.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>研究方向是通過將細胞重新編程，來恢復細胞的健康水平，從而延長人類的壽命。</p><p>為了實現「20 年內治癒衰老」的目標，該公司招攬到了 4 位諾貝爾獎得主列席董事會。分別是：</p><p>1975 年諾貝爾生理學或醫學獎得主 David Baltimore 教授；</p><p>2012 年諾貝爾生理學或醫學獎得主山中伸彌教授；</p><p>2018 年諾貝爾化學獎得主 Frances Arnold 教授；</p><p>2020 年諾貝爾化學獎得主 Jennifer Doudna 教授。</p><img alt="" height="415" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/177.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>亞馬遜創始人貝索斯率領的投資團隊，更是豪擲 30 億美元投資該公司。</p><p>這也是生命科學領域有史以來規模最大的一筆融資。</p><p>硅谷大佬喜歡生命科學公司並不是什麼祕密。</p><p>早在 2018 年，貝索斯就投資了一家致力於抗衰老療法的生物技術公司 Unity Technologies。</p><p>而谷歌的創始人之一拉里·佩奇則下手更早。</p><p>2013 年他就投資 Calico 公司 15 億美元，用來研究衰老及衰老而帶來的各種問題。</p><p>2022 年最火的公司，ChatGPT 之父 Sam Altman 同樣不甘寂寞，投入 1.8 億美元成立公司 Retro Biosciences 來研究抗衰老。</p><p>硅谷大佬這邊紛紛燒錢，華人富豪也同樣如此。</p><p>但要説到這方面的先行者，不得不提曾經的華人首富，如今年逾九旬的李嘉誠。</p><img alt="" height="727" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/182.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>李嘉誠早在 1999 年就開始佈局醫藥產業，他聯合香港新世界集團的主席，同樣是大佬的鄭裕彤出資 400 億元，創立中藥港，開始醫藥投資之路。</p><p>2000 年，他又斥資 2 億成立和黃醫藥，同時 2000 萬港元入股同仁堂，成為該公司第二大股東。</p><img alt="" height="365" width="509" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/184.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>和黃醫藥用時 12 年，狂燒 43 億元研發抗癌創新藥，終於成為我國首個自主研發出抗癌創新藥的企業，和黃醫藥也於 2021 年成功在香港上市。</p><img alt="" height="388" width="800" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/186.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不但李嘉誠熱衷醫藥，其長子李澤鉅同樣熱情滿滿。</p><p>2012 年，李澤鉅操盤的長江生命科技集團，開始了對黑色素瘤疫苗的研發。</p><p>如果成功，這也將是人類歷史上對抗死亡的重大殺器。</p><img alt="" height="234" width="550" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此外，李嘉誠還積極資助科學研究。</p><p>2020 年，獲得諾貝爾醫學獎的 Michael Haughton 教授，因鎖定丙型肝炎病毒，為全球 7100 萬患者研發疫苗開創希望而獲獎；</p><p>榮獲諾貝爾化學獎的加州柏克萊大學的 Jennifer Doudna 教授因她研究的 CRISPR 基因剪輯技術，為生命科學帶來無盡可能。</p><p>而兩位科學家的共同點，則是都曾受益過李嘉誠基金會的捐資。</p><img alt="" height="223" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/192.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>馬雲曾説：他對錢沒有興趣！</p><p>馬雲還説：未來首富會誕生在醫療大健康行業。</p><p>當富豪手裏的錢富可敵國，早已實現財務自由的時候，錢對於他們確實已不再那麼重要。</p><p>從哪裏來，到哪裏去的人類究極問題，往往成為這些人最關心的話題。</p><p>錢已經不成問題時，時間成了富豪最先要解決的問題。</p><p>想要追尋答案，自然要活得長久，而且越長越好。</p><p>於是各種「旁門左道」的方法就出現了！</p><p>古有皇帝為了延年益壽，去求仙問道，煉丹嗑藥。</p><p>今有 PayPal 創始人，暢銷書《從 0 到 1》的作者，彼得蒂爾，化身「吸血鬼」。</p><p>這位億萬富翁通過注資一家名為 Ambrosia 的硅谷創業公司，開展換血續命的研究。</p><p>據説，試驗內容非常簡單，35 歲以上的接受者花費 8000 美元，就可以接受 25 歲以下年輕小夥的輸血，然後通過觀察接受者的各項指標驗證試驗的結果。</p><p>看似荒誕的試驗，背後卻也有理論依據。</p><p>在 2014 年斯坦福大學發佈的一項研究中，從年輕老鼠中提取的血液，去除血球后，再輸入年老老鼠的體內。</p><p>結果令人印象深刻，這些年老的老鼠彷彿獲得新生一樣，像年輕老鼠一樣充滿活力。</p><img alt="" height="346" width="689" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/194.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>為了實現長生不老的夢想，這批人還着手準備「死後復活」，紛紛和人體冷凍機構簽訂合約，死後將身體冷凍保存，有朝一日，當人類攻克生命極限，自己也能起死回生。</p><p>用他自己的話説：像他這樣的人才活幾十年實在是不公平，至少應該要活到 500 歲！</p><p>在人們的印象中，富豪應該更會享受，壽命也自然會比普通人更長。</p><p>但有媒體曾調查過 2003 年以來 72 位億萬富豪的死亡案例。</p><img alt="" height="486" width="655" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/196.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>通過數據分析有 15 名死於他殺，17 名死於自殺，7 名死於意外，14 名被執行死刑。</p><p>但佔比最高的還是積勞成疾，有 19 人死於疾病，疾病堪稱億萬富豪的第一殺手。</p><p>這些英年早逝的富豪，平均壽命只有 48 歲，遠遠低於我國 77 歲的平均壽命。</p><p>這似乎也並不難理解，處於社會頂端的富豪，往往比普通人壓力更大。為了佔有更多的名利，他們往往忽視了自身的健康。</p><p>缺乏鍛鍊，頻繁的應酬，巨大財富下的恐懼不安，都讓這羣人比普通人更容易患上心血管疾病及癌症。</p><p>像上海中發電氣的董事長南民，突發腦血栓去世時，年僅 37 歲！</p><p>2004 年底時，對溫州 87 位著名企業家的一次健康體檢發現，按照 WHO 的標準，完全意義上的健康者沒有一人！</p><p>世衞組織提出的人類健康四大基石，即「合理膳食，適量運動，戒煙限酒，良好心態」。</p><p>但這四點對奔波於各種場合，執着於事業名利的富豪來講，更像是奢侈品。</p><p>所以年輕時拼身體掙錢，年齡大了再花重金續命，成了這些富豪的統一選擇。</p><p>大名鼎鼎的澳門賭王何鴻燊，87 歲高齡的時候不慎摔傷腦袋住院，住院期間每天都會打補腦針。</p><img alt="" height="532" width="670" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/201.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這種針含有非常珍貴的補腦素，可以修復腦細胞，防止機能退化，當然價格也不便宜。</p><p>一針就要 86 萬元！</p><p>除了打針，他每天還會去高壓氧艙中治療。</p><p>當時有港媒報道，賭王續命 11 年，花費就高達 15 億港元。</p><p>另一位著名的花花公子「大劉」劉鑾雄，年紀輕輕就患上了腎衰竭。</p><img alt="" height="389" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/204.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>為了續命，他花費 3 億換腎，並以一年 1500 萬港幣的價格，包下香港最出名的養和醫院的兩位醫生，以保證他的健康狀況。</p><p>第三點，也是最重要的一點，那就是佈局未來的醫藥產業，這一產業擁有無限光明的前景。</p><p>2023 年 1 月，聯合國發佈的一份報告中顯示，到本世紀中葉，65 歲及以上的人口數量將增加一倍以上。</p><p>2021 年時，全球 65 歲及以上人口為 7.61 億人，到 2050 年這個數字將增加到 16 億。</p><p>到那時，歐洲和北美每 4 個人中就有 1 位在 65 歲及以上。</p><p>可以試想一下，這些老年人會在什麼地方花錢最多？</p><p>尤其是經歷過疫情大流行之後，健康已經成為這羣老年人最關心的事。</p><p>錢還在，人沒了，沒有比這更讓人難過的了。</p><p>面對如此大的市場，從 2021 年開始，全球醫療健康領域發生了 3591 起融資，累計金額已達 8194 億元。全球醫藥市場保持了穩定增長的勢頭。</p><img alt="" height="322" width="847" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>尤其是未來有望攻克疑難雜症的生物製藥，更成為全球矚目的焦點。</p><p>所以，這麼多富豪投身於此，也就不難理解了。</p><img alt="" height="223" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/453/209.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>曾有人説：人人生而平等。</p><p>但現實告訴我們：有的人出生在羅馬，而有的人出生就是牛馬。</p><p>於是我們又自我安慰道：再牛又怎樣，我們都一樣，早晚都會死。</p><p>但現在，如果死亡將被技術和財富改變，那麼這個世界上唯一平等的事，也將變得不平等。</p><p>本文部分圖片來自網絡，且未能核實版權歸屬，不為商業用途，如有侵犯，敬請作者與我們聯繫</p><p>原標題：《全球富豪都在燒錢「續命」，死亡在未來只屬於窮人？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MTU3Mzk2OA==&amp;mid=2654856545&amp;idx=1&amp;sn=946a69fab598ed23a7c95a157186f33b">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:14:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24960494</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24960494</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/801/58.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24960494_20231020071591a13b8f-88c6-4c4b-a14c-46df6fe29dac.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[正解局]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/801/58.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/801/61.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一本書，講明華夏文明綿延至今的奧祕 | 旅書館]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u><strong>【導讀】</strong></u></p><p><u><strong>作為歷史學家許倬雲「超越昨日之我的總結性作品」，《經緯華夏》是一部超越王朝更迭的華夏新史，以歷史趨勢的不同視角敍述華夏文明的淵源與變遷，以平實生動的語言描摹文化羣體的多種起源與豐富樣貌。在本章節中，他從中國的地理位置、地形結構着手，解析農耕為本觀念形成的原因，為讀者遞上一把揭開華夏文明奧祕的鑰匙。</strong></u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/747/166.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>約六千萬年前開始，印度洋板塊撞擊古大陸，逐漸形成今日的喜馬拉雅山，在山的東麓分隔出東亞部分，亞歐大陸中間也裂開，分出歐洲和中東地區。</p><p>中國所在的大陸地塊，在今天看來是幾個源遠流長的古代文明區域之所在。中國的中原地區，在東亞這一邊。我們接下來要討論的，是中國所在的地理狀態，它具有相當完整的內在條件。</p><p>從西往東看，帕米爾高原在亞歐板塊與印度洋板塊的交界處，位於地塊拉扯產生的裂痕邊緣。再繼續往東是喜馬拉雅山脈北麓， 也就是中國新疆這一塊。這一帶的自然環境，受高山流下來的雪水影響，形成了既有沙漠也有平原、山地和湖泊的複雜地形，但整體而言，天山南北麓和喜馬拉雅山脈北麓之間是一片完整的區域。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/747/163.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2006 年，新疆阿勒泰地區布爾津縣也格孜託別鄉，擁有「雅丹地貌」的五彩灘景區</p><p></p><p>向東經過今天內蒙古西部及關隴地區，亦即甘肅、寧夏一帶， 進入關中的黃土高原；黃土高原在陝西的華山陡坡下行，繼續往東一直到海邊，這一大塊則是黃土平原。整體而言，黃土高原與黃土平原主要位於黃河流域之內，北到張家口以南的海河流域， 西到關中高原，中間只有山西是個獨立的盆地，和黃土區一河之隔。 山西盆地左右都有高山，山的西邊面對黃河，東邊面對海河，山坡上與山坡底下的河谷平原互相之間也有很大的關係。整體而言， 這是中原地區很重要的區域。</p><p>中國北方，從天山南北麓開始向東，是一條適宜牧養的地帶。高低起伏的北方山脈迄於興安嶺，再外面就是太平洋。西伯利亞南面的蒙古高原，也是一片完整的、適於遊牧的地區：有大的草原，也有山地、谷地，尤其向陽的谷地是很好的牧場；向陽山坡也可以形成一個屏障，擋住北方來的寒流。</p><p>黃河流域再往南，就是長江流域。長江發源於青藏高原腹地， 經四川盆地往下是其主流。其上游自雲南往上是金沙江，因為縱谷山地走向而形成一個大轉彎。很有趣的現象是：黃河在河套地區的大轉彎向北，長江在金沙江的大轉彎往南，從地圖看像是兩個對稱的圖案。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/747/164.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2013 年 8 月 20 日，從銀川至福州的航班上俯瞰黃河、長江</p><p></p><p>整體而言，長江流域應該從四川開始算起。四川雖然山高谷深，然而足夠溫暖，也有足夠的水汽，尤其成都平原位於盆地比較平坦的地帶，更是優良的種植地區。出了四川盆地，長江的南面是雲夢澤和古代的內海，古稱「大澤」，就是今天的湖南和江西地區；長江的北面，是漢水、淮河與長江間的丘陵地帶。湖南和江西有大河、大湖和許多小溪流，在河口、湖濱及山谷谷底，沼澤地帶隨處可見—凡此，都是發展農業的好地方。這一地區也有高一點的坡地，由於南方水量充足、氣候溫暖，很多作物都適宜種植。由於太平洋季風帶來溫濕氣流，整個長江流域的作物生長期愈靠南愈長。同時，土壤也很多樣化：樹林、矮樹林的周圍和中間有許多落葉形成的沃土，幾乎無物不可生長；此外，那些肥腴的沼澤地轉變為濕地也較為容易，適宜水稻農業。因此，長江流域的種植條件比黃河流域更好，成為中國最重要的農業基地。</p><p>世界上很難有如此大片的河谷平原，有如此眾多可以種植的地方。加之長江流域的內海從古代開始一路收縮，直到縮小為今天的洞庭湖和鄱陽湖—水域小了，居住和耕種的面積也就相應增加。洞庭湖與鄱陽湖，這兩塊區域曾是中國最大的糧倉。可惜， 今天的洞庭湖，已經收縮得沒有大湖的氣概了。</p><p>江西、湖南以下是南嶺，過了南嶺就是海濱的平原。廣東、福建有許多的大小河流：廣東的西江、東江構成珠江系統，形成海濱河流的流域；福建也有閩江、洛江、漳江等十二條河，形成格子狀的水網。福建的谷地不大而零碎，然而由於地處南方、雨量充沛，河流流量也大，河谷與濱海河口比較平坦，適於農業，因此福建也是不錯的種植地區。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/747/165.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2021 年 10 月 26 日，航拍福建省泉州市秋季農田收割</p><p></p><p>廣東、福建再往東北方向就是浙江。浙江鄰近福建的地區， 山地縱橫、山谷割裂、河流短促，並非發展農業的理想區域。富春江、錢塘江流域的河口及湖泊地區，卻是南方稻米生產的好地方。 浙江上山遺址發現的稻米遺蹟，乃是古代內海地區發展稻米的最早遺址，良渚的稻米無疑由此地傳入。</p><p>福建廈門、泉州一帶，過海就是台灣。台灣是歐亞大陸板塊與菲律賓大洋板塊擠壓所形成的島嶼，遠古時期本來與閩浙相連， 七萬年前，連接台灣島與大陸的陸橋才被沖斷，其碎片就是台灣海峽中的諸島。陸橋還存在時，大陸上的動物可以走到台灣島。因此，台灣的考古遺址有許多古代動物骨骸出現，與大陸同時期出土的差不多。台灣處於亞熱帶，氣候溫熱，颱風季節雨量大， 但是颱風造成的災害也大。台灣適宜耕種的土地，有中央山脈西面大片的嘉南平原、台北湖沼地帶形成的平地，以及散於各處的台地。總而言之，台灣在中國各地區中，其農地品質不能列入頂級。</p><p>這些條件，使我們能夠理解中國農耕為本的觀念。以農業面積而言，只有美國、加拿大可與中國相比。而且，中國有如此多樣性的地質條件，又有如此大片的可用土地，這才使得中國成為古代世界幾個主要的核心地帶之一，也在此發展了定居為常態的古代文明，以及延續至今的中國文化。</p><p><strong><u>（節選自《經緯華夏》，原章節名「中國的地理和人種」。圖片來自視覺中國）</u></strong></p><p>編輯：幺幺</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:09:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24986378</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24986378</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/747/154.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24986378_202310200709a50d41ed-f5c4-4908-8173-86a67665c0f7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[私家地理]]>
            </author>
            <category>歷史</category>
            <category>華夏文明</category>
            <category>中國地理</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/747/154.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/274/747/52.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超級產業鏈｜數讀深圳光明區合成生物產業：5 年創下多項「首位」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/612/206.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/612/205.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 23:08:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24974631</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24974631</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/612/275.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24974631_202310200709aa08cf1b-4360-4f08-980f-d0f246f6d7bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，滕晗]]>
            </author>
            <category>深圳</category>
            <category>合成生物</category>
            <category>光明區</category>
            <category>區域經緯</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/612/275.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/612/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿奇黴素被搶到缺貨？專家：藥物充足價格便宜，不要盲目囤藥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/570.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>秋冬季節，兒童等抵抗力較弱的人羣易發呼吸道感染疾病。近日，北京、上海等多地兒童醫院接診的肺炎支原體感染患兒明顯增多。多地疾控部門也陸續發文，提醒市民若出現肺炎支原體感染症狀，應及時就醫，勿盲目用藥。</p><p>支原體不屬於細菌，也不屬於病毒，是一種大小介於細菌和病毒之間的微生物。而肺炎支原體引起的肺部炎症，就叫做肺炎支原體肺炎。</p><p>今年 2 月，國家衞生健康委印發了《兒童肺炎支原體肺炎診療指南（2023 年版）》。《指南》顯示，支原體肺炎是我國 5 歲及以上兒童最主要的社區獲得性肺炎，以發熱、咳嗽為主要臨牀表現，可伴有頭痛、流涕、咽痛、耳痛等。發熱以中高熱為主，持續高熱者預示病情重，部分患兒有喘息表現，以嬰幼兒多見，少數患兒發展為危重症。</p><p>有專家表示，肺炎支原體感染一般 3 到 5 年就迎來一個高峯。那麼，為何今年肺炎支原體感染現象如此嚴重，是否和新冠病毒疫情有密切聯繫？治療藥物儲備如何，會不會造成患者治療的經濟負擔？</p><p>對此，澎湃新聞（www.thepaper.cn）採訪了北京同仁醫院呼吸科主任醫師張友平，北京佑安醫院感染綜合科主任醫師李侗曾和吉林省長春市兒童醫院呼吸變態反應中心主治醫師、呼吸變態反應中心副主任胡亮。專家表示，近期肺炎支原體感染患者數量較前三年來説有所上升，但危重症比例、致死率較低，不必對此恐慌。多數治療用藥儲備充足，醫保可以報銷，藥物價格也比較便宜，大家不要盲目囤藥。</p><p><strong>「新冠打亂了呼吸道感染病流行規律」</strong></p><p>支原體感染主要通過直接接觸傳播和飛沫傳播。專家介紹，支原體感染的患兒症狀與大多數呼吸道疾病相似，包括咳嗽、發熱等。</p><p>肺炎支原體感染的症狀與新冠、流感等疾病相似，如何區分辨別？對此，張友平解釋，新冠是冠狀病毒，肺炎支原體是一種無細胞壁的原核細胞性病原體，它的結構處於病毒和細菌之間。支原體肺炎雖然不屬於傳染病，但具有傳染性。「肺炎支原體感染患者和無症狀感染者是主要的傳染源，潛伏期 1-3 周，潛伏期內至症狀緩解數週均有傳染性，主要通過飛沫傳播，在咳嗽、打噴嚏、流鼻涕時的分泌物中均可攜帶病原體。」</p><p>此外，北京、張家口等地疾控指出，肺炎支原體感染可全年發生，每年 8 月至 12 月是肺炎支原體感染的高發期，一般於每年 11 月左右達到高峯。</p><p>有觀點提到，肺炎支原體感染每 3 到 5 年就迎來一個高峯期，今年是「支原體肺炎大年」。李侗曾表示，新冠疫情結束之後，各種呼吸道疾病的發病率都有所增加。「這三年裏，有很多兒童出生後還沒有經歷過呼吸道傳染病，所以普遍缺乏抵抗力，呼吸道疾病的發病率較高，只是肺炎支原體的症狀持續時間更長，所以大家感受會更明顯。」</p><p>受新冠病毒疫情影響，不少呼吸道感染性疾病的常規流行特點、流行週期被打亂。在新冠後疫情時代，很多呼吸道感染性疾病正面臨着新挑戰。「新冠感染確實把我們呼吸道感染病的流行規律打亂了。比如今年的流感高峯出現在 3 月，實際上，往常是在 12 月到 1 月更多，在春節前後會有一個高峯，很少是在 2 月或者 2 月以後出現。」李侗曾説。</p><p>從接診量來看，今年肺炎支原體感染患者數量與既往比較也有所增加。胡亮表示，支原體肺炎並非是類似新冠病毒的傳染病，但是今年感染嚴重的現象可能與新冠有所聯繫。「微生物也有自己的生存空間，新冠病毒在某種程度上破壞了它們原有的生態。在短期內需要進行自我平衡。而且人傳人的傳染方式，使得我們在過去三年接觸到的病毒和傳染類疾病也是有限的。」</p><p>李侗曾也表示，肺炎支原體感染患者數量增加和新冠疫情防控有關係。「因為過去三年大家都沒有感染，這就形成一個免疫欠債，以前感染過的抗體水平也下降了。」</p><p>胡亮介紹，支原體肺炎和其他呼吸道感染疾病是有一定差別的。相對來説，低齡兒童的感染比例低，高齡兒童感染比例高。「舉例來説，2 歲兒童的感染率在 2%，2 到 4 歲在 5%，5 到 9 歲在 16%，9 到 17 歲在 23%，所以年齡大的孩子更容易感染支原體。」胡亮表示，免疫力較低的成人，同樣也會感染肺炎支原體。</p><p><strong>約 90% 感染過肺炎支原體成人已經耐藥</strong></p><p>「對於小孩子來説，感染患兒的狀態是相對較好的，除了特別少部分很嚴重的情況。大多數孩子整體狀態還是表現很不錯的。」胡亮解釋，肺炎支原體的危重症患者比例並不高，致死率也極低，屬於正常的流行病。</p><p>「肺炎支原體的典型病例，都是已經發展到肺炎的。其實大部分人也是上呼吸道感染，大約在一週左右能夠自愈了。」總體來説，兒童羣體在感染肺炎支原體後的症狀會更加明顯。李侗曾指出，感染肺炎支原體的兒童會比感染新冠的兒童表現症狀明顯。</p><p>在治療上，國內首選的治療藥物是阿奇黴素。針對兒童羣體，專家建議使用「五日療法」。「五日療法」即 5 天為一個療程，第一日按每公斤體重 10mg 計算，第 2 日至第 5 日按每公斤體重 5mg 阿奇黴素計算。胡亮表示，實際上，我們不需要太恐懼，完全可以大膽選擇藥物，幫助孩子儘快恢復。</p><p>對於細分藥物選擇，李侗曾介紹，成人治療首選喹諾酮類藥物。喹諾酮類藥物就是左氧氟沙星或者莫西沙星，也可以選擇四環素類的，比如多西環素和米諾環素。</p><p>值得注意的是，8 歲以上兒童才可以使用多西環素，18 歲以上患者才可使用喹諾酮類藥物。「兒童羣體用藥，目前首選的仍然是大環內酯類藥物，就是紅黴素、阿奇黴素這類，但在亞洲地區，由於阿奇黴素、紅黴素的濫用，耐藥率是非常高的，患者在治療過程中可能會需要換藥。」</p><p>李侗曾表示，在感染肺炎支原體的成人羣體中，大約 90% 已經耐藥，感染肺炎支原體的兒童羣體也有 50% 以上耐藥。「如果確實是治療效果不好，需要替換藥物，首先要明確是不是確定肺炎支原體感染。在確定的情況下，使用阿奇黴素效果不好，或者是身體反應特別大，那麼現在替換的藥物就是多西環素。考慮到藥物的負面影響，8 歲以下的兒童使用多西環素是需要和家長溝通簽字的。」</p><p>對於網傳阿奇黴素被搶導致缺貨的情況，記者在多家電商平台發現，阿奇黴素、羅紅黴素等藥品都有備貨；北京、上海等地線下藥店也表示阿奇黴素等藥物有貨，並稱該藥物為處方藥。</p><p>胡亮表示，輕度的肺炎支原體感染多數可以自愈，用藥方面不必擔心，阿奇黴素等藥物也已經國產化，產量充足，能保證醫療需求的供應。「多數藥物醫保可以報銷，阿奇黴素等藥物也已經是國家集採藥品，價格比較便宜，不需要盲目囤藥。」據北京衞健委發佈的介紹，目前治療的藥物基本國產化，尤其阿奇黴素，效果和國外進口基本一致。</p><p>胡亮認為，對於支原體肺炎，大家無需恐慌。在這樣的支原體感染流行期，出行可以佩戴口罩，防止傳播。對於兒童來説，要勤洗手，多開窗通風，在飲食上要注意均衡，多攝入蔬菜和高蛋白食物，增加自身抵抗能力。「這些措施都是可以有效預防傳染，如果不小心感染，及時就醫，正確處理即可，大家不要過度恐慌。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:28:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991132</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991132</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/565.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991132_2023101922286ba15d3e-2841-4266-a1d8-110189bb2ef8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張依琳，實習生，張岑晏]]>
            </author>
            <category>肺炎支原體感染</category>
            <category>阿奇黴素</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/565.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/568.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉案金額超千萬！長虹美菱子公司起訴國美電器拖欠貨款]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>長虹美菱子公司因國美電器拖欠貨款提起訴訟。</p><p>10 月 19 日，長虹美菱股份有限公司（長虹美菱，000521）發佈公告稱，國美電器是公司下屬子公司合肥美菱集團控股有限公司（以下簡稱「美菱集團」）的合作客戶。基於國美電器及其相關公司在支付貨款時未按合同執行，長期出現延遲的情況且支付貨款情況持續惡化，美菱集團為維護自身合法權益，對國美電器及其 22 家相關公司已依法向合肥高新技術產業開發區人民法院提起訴訟。</p><p>公告稱，上述案件尚未開庭審理，為受理階段。依據對賬單、國美電器 ECP 平台數據、新增的退貨金額等，美菱集團訴請判決被告合計支付貨款 984.13 萬元及對應逾期付款違約金 101.88 萬元，並承擔相關訴訟費用、財產保全擔保費用，金額合計 1086.01 萬元。</p><p>具體來看，據公告介紹，美菱集團與被告國美電器簽訂了買賣合同，前述合同約定訂單確認、發貨、對賬、結算通過國美電器 ECP 平台處理，該買賣合同明確約定附件所列近 70 家關聯機構適用該合同（含上述被告方）。合同簽訂後，原告美菱集團依約向被告方進行了供貨，而被告方國美電器及其關聯公司未能依約向美菱集團履行貨款支付義務。</p><p>據半年報顯示，長虹美菱是中國重要的電器製造商之一，專注家電行業，目前已基本完成綜合白電的產業佈局，覆蓋冰箱櫃、洗衣機、空調、廚衞、小家電等全產品線，同時進入生物醫療等新產業領域並取得了一定成績。</p><p>今年上半年，長虹美菱收入主要來源於冰箱（櫃）、空調、洗衣機、廚衞和小家電、生物醫療等業務，合計收入為 127.35 億元，佔公司營業收入的比例為 99.27%，同比增長 25.47%。歸母淨利潤為 3.58 億元，同比增長 493.05%。</p><p>國美集團從去年起現金流明顯減少後，經營便極度困難。近日，一位從國美剛離職的中層人士向澎湃新聞記者透露，國美電器除了欠發員工工資外，也一直在拖欠供應商結款。由於國美正陸續關閉不盈利的門店，部分地區存在發貨、退貨、退款不及時的情況，導致後來一些廠家不發貨，顧客去門店買電器時，銷售都直接「飛單」，讓顧客掃別的碼付款，錢直接到廠家。</p><p>據國美零售 8 月 1 日發佈的 2023 年度中期報告顯示，由於若干主要供應商暫停供貨，導致報告期內收入大幅減少，對營運帶來重大影響。今年上半年，集團實現營收 4.15 億元，同比下降 96.57%；歸母淨利潤虧損 35.39 億元，虧損同比擴大 19.32%；毛利虧損 1.2 億元，去年同期為 20.88 億元。</p><p>此外，若干應付金融機構的借款已逾期。截至今年上半年，國美集團已逾期及未到期債務分別約為 163 億元及 70 億元。集團涉及未決訴訟共計 1322 件，金額共計約 102.4 億元。</p><p>國美零售也在半年報中指出了化解債務問題的相關舉措，國美零售稱，集團一直努力逐步化解債務問題，通過債轉股、開立共管賬戶等手段恢復與供應商、費用商的關係；同時與銀行洽談倒貸、續貸、債轉股的方案；以及 CB 延期、資產抵債以及轉股的事項；另外，集團也計劃積極處置一些物業資產以增強現金流。</p><p>供應商貨款問題方面，國美零售在半年報中具體指出，集團一直積極與供應商及服務提供商就結算逾期結餘進行磋商。本集團已取得若干主要供應商的同意，通過設立共管賬戶收取貨品銷售所得款項，以重新啓動現有信用限額；以及若干主要供應商的同意，通過債轉股將逾期應付賬款轉換為本公司普通股，以重新啓動現有信用限額。此外，本集團正在與其他供應商進行磋商，以將逾期應付賬款轉換為普通股。</p><p>截至 10 月 19 日收盤，長虹美菱報 5.88 元/股，漲 0.17%。國美零售報 0.042 港元/股，漲 2.44%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:22:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991119</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991119</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/518.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991119_2023101922226bc3f851-4dd6-41fb-8e63-35ef13dfbbf4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕，實習生，郭思航]]>
            </author>
            <category>長虹美菱</category>
            <category>國美電器</category>
            <category>拖欠貨款</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/518.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/521.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[3000 點保衞戰再打響：權重股補跌等所致，大盤正加速趕底]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>A 股再次打響 3000 點保衞戰。</p><p>10 月 19 日，A 股三大指數悉數大幅回調，均跌逾 1%。其中，上證指數跌超 1.7% 退守 3000 點，深證成指同樣跌超 1.5% 下行 1.65%，創業板指跌 1.28%。</p><p>對於市場的加速下行，市場人士分析稱主要是四方面因素所致：一是資金面北向資金的大幅流出；二是大量權重股都出現了調整；三是情緒面市場信心受到一定程度打擊；四是海外相關不確定性。</p><p>「接下來，上證指數短期有不小的概率跌破 3000 點。」滬上某券商首席投顧對澎湃新聞記者表示，不過，破掉 3000 點以後大概率會有一些反彈，但反彈的力度仍有待觀察。</p><p>方正證券分析師趙偉也在 10 月 19 日的最新研報中指出，由於大市值藍籌股的補跌拖累，大盤還會走勢反覆，3000 點關口面臨考驗。</p><p>「從歷史規律看，大盤最後一跌，就是藍籌股下跌拖累的虛跌，虛跌指數的同時，結構性牛市行情就已興起。中長期看，大盤向上空間遠遠大於向下空間，且大盤向下空間有限。」趙偉稱。</p><p><strong>全線調整</strong></p><p>截至 10 月 19 日收盤，上證綜指跌 1.74%，報 3005.39 點；科創 50 指數漲 0.04%，報 870.1 點；深證成指跌 1.65%，報 9655.09 點；創業板指跌 1.28%，報 1913.7 點。</p><p>盤面上看，市場普跌格局突出。個股方面，Wind 統計顯示，兩市有多達 3928 家公司的股票出現下跌。</p><p>板塊方面，申萬一級行業分類下，31 個子板塊全部收綠。其中，食品飲料、汽車、農林牧漁等板塊均跌超 3%；石油石化、銀行、建築材料等板塊均跌逾 2%。</p><img alt="" style="width:312px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/174.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>對於市場的調整，分析人士指出，主要是資金面、情緒面和權重股悉數調整等因素綜合作用所致。</p><p>「資金方面，週四（10 月 19 日）在美元強勢等因素影響下，出現了大幅淨流出，而北向資金的持倉包含大量權重股。」前述券商首席投顧表示。</p><p>Wind 資料顯示，北向資金 10 月 19 日全天大幅淨賣出 117.04 億元，年內第三次單日減倉超百億，連續 5 日淨賣出累計近 290 億元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/173.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「週四（10 月 19 日），以貴州茅台（600519）為代表的大市值權重藍籌股出現了大面積調整，指數層面的表現自然不佳。」有券商策略分析師説。</p><p>Wind 資料顯示，10 月 19 日茅指數（8841415）大跌 1.81%。其中，42 只成分股，僅智飛生物（300122）和中芯國際（688981）出現微漲，其餘 40 只成分股悉數下行，且多達 33 只跌超 1%。</p><p>其中，貴州茅台、金山辦公（688111）跌幅居前，均跌超 5%；比亞迪（002594）、五糧液（000858）等跌超 3%；招商銀行（600036）、美的集團（000333）等跌超 2%。</p><img alt="" style="width:233px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/175.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>情緒面上，趙偉表示，週四（10 月 19 日）大盤在白酒、銀行、保險等大市值藍籌股大幅下跌拖累下，走出了大幅低開、盤中大幅震盪走勢，3050 點盤中直接被擊穿，並留下一個 13.86 個點的向下跳空缺口，形成平台破位下行走勢，市場信心遭到重創。</p><p>「尤其是大市值藍籌股及防禦性股的股價大幅回落，讓市場多方的最後防線被擊破。」趙偉説。</p><p><strong>A 股「市場底」特徵突出</strong></p><p>市場加速調整後，接下來將作何表現呢？</p><p>「短期來看，上證指數有不小的概率跌破 3000 點，之後有望出現一定程度的反彈。」上述券商首席投顧進一步指出，「但反彈的力度還有待觀察，雖然最新的經濟數據略超預期，但反應到二級市場上，能夠帶動市場上行的亮點相對有限。」</p><p>趙偉指出，由於大市值藍籌股的補跌拖累，大盤還會走勢反覆，3000 點關口面臨考驗。</p><p>中原證券分析師張剛則在 10 月 19 日的研報中判斷，國內市場在經濟持續好轉的推動下，未來股指總體預計將維持蓄勢震盪格局。</p><p>值得關注的是，趙偉認為，當前市場盤面的多個表現，均反映了「市場底」特徵。首先，大盤及上證 50 指數的 MACD 指標與其它寬基指數一樣，出現了技術性底背離現象，這就意味着除小市值的中證 1000 及國證 2000 外，所有能夠影響大盤走勢的主要寬基指數全部發出了見底信號，這為市場「共振」反轉創造了非常有利的條件。</p><p>「其次，大市值藍籌股的補跌行為，是大盤加速趕底並完成‘市場底’構築典型特徵。雖然大市值藍籌股的下跌拖累大盤走勢，但也是大盤完成‘市場底’構築的最後不得不面對的條件。」趙偉指出。</p><p>趙偉進一步指出，週四大盤在大市值藍籌股補跌的拖累下破位下行，但之前率先跌破「政策底」的寬基指數、行業指數及個股卻逆勢走強，即便調整也跌幅不大，市場的盤口特徵從之前的「二八」現象，轉變為「八二」現象，這也是「市場底」特徵。</p><p>「從歷史規律看，大盤最後一跌，就是藍籌股下跌拖累的虛跌，虛跌指數的同時，結構性牛市行情就已興起。中長期看，大盤向上空間遠遠大於向下空間，且大盤向下空間有限。配置方面，建議投資者關注近日率先企穩逆勢走強的行業與個股。」趙偉説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 13:58:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991009</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991009</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/65.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991009_202310192159da7cb67c-a68d-443b-8dbe-d9957541d5e0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>3000 點</category>
            <category>A 股</category>
            <category>權重股</category>
            <category>北向資金</category>
            <category>市場底</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/65.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/68.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第 34 屆中國科幻銀河獎揭曉：賈煜獲得最佳新人獎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>19 日晚，第 34 屆中國科幻銀河獎頒獎典禮舉行。《和故事有關的故事》《笛卡爾之妖》《塔》3 部作品獲評最佳中篇小説，《鄢紅》《白頭雀》《命懸一線》等 5 部作品獲評最佳短篇小説，賈煜獲得最佳新人獎。銀河獎是公認的中國科幻最高獎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/55.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/801/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 13:35:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24991010</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24991010</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/195.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24991010_202310192135e506d5af-c264-4854-a5a1-b9537f9d5aca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李倩薇、王曦/@新華社]]>
            </author>
            <category>銀河獎</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/195.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/802/198.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[截至目前已有 4666 名緬北涉我電詐犯罪嫌疑人移交我方]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據雲南省人民政府新聞辦消息，自今年「夏季行動」開展以來，雲南公安機關與緬甸相關地方執法部門不斷加強邊境警務合作，持續通報最新研判的詐騙窩點和人員線索，並組織西雙版納、普洱、臨滄等地公安機關於近日密集開展抓捕行動，一大批電信網絡詐騙犯罪嫌疑人相繼落網。<strong>截至目前，已有 4666 名緬北涉我電信網絡詐騙犯罪嫌疑人移交我方，其中包括網上在逃人員 205 名。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 12:37:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24989010</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24989010</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/780/11.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24989010_20231019203779eff81a-b448-43ca-bf1c-684d01a2c3e7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭峯、蔣厚波/央視新聞]]>
            </author>
            <category>電詐</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/780/11.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/780/14.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[定遠靖遠來遠 3 艘甲午沉艦被發現：出水遺物包括完好的彈藥箱和炮彈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="526591" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c91fa7980a1a449ca6153a2364096799/hd/20231019150558195876a9010-6439-49b0-becb-53ed8bcb0ffd-fabbcf47-c5fc-2f53-cc4f-8413c5b617e2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/746/382.jpg" data-duration="00:29" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>據央視新聞：10 月 19 日，國家文物局發佈水下考古成果。其中，在山東威海甲午沉艦遺址，陸續發現定遠、靖遠、來遠三艦，發掘出水遺物包括完好的彈藥箱和炮彈等。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 12:04:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24986291</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24986291</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，仇依楠，素材來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>甲午沉艦</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/746/382.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/746/385.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[卸任陝西省政協主席一年多後，韓勇通報被查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 19 日晚，中央紀委國家監委網站通報稱，陝西省政協原黨組書記、主席韓勇涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委紀律審查和監察調查。</p><p>公開資料顯示，韓勇，男，漢族，1956 年 10 月生，吉林九台人，1974 年 6 月參加工作，1976 年 4 月加入中國共產黨，中央黨校研究生學歷。</p><p>他早年曾在吉林省工作，歷任吉林省檢察院刑事檢察一處副處長，經濟檢察處副處長、處長，監所處處長，榆樹市副市長（掛職），松原市檢察院檢察長，省檢察院副檢察長兼反貪局局長，省紀委常委、副書記、省監察廳廳長等職。</p><p>2004 年，韓勇調赴新疆工作，先後擔任新疆維吾爾自治區黨委常委、組織部部長，自治區黨委副書記、組織部部長，於 2015 年任自治區黨委副書記、新疆生產建設兵團黨委書記、政委、中國新建集團公司董事長，並明確為正部長級。</p><p>2016 年 1 月，韓勇轉任陝西省政協主席、黨組書記，至 2022 年 1 月卸任。2022 年 3 月，韓勇獲任全國政協人口資源環境委員會副主任。</p><p>包括韓勇在內，中央紀委國家監委網站今年公開通報審查調查的中管幹部已增至 37 人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 12:01:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24988852</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24988852</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/774/235.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24988852_20231019212097778740-49b3-4ae3-bff0-68fd5211d475.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>中央反腐</category>
            <category>韓勇</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/774/235.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/774/238.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為排污單位安裝幹擾裝置幹擾監測，三部門協作摧毀犯罪網絡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>幹擾環境自動監測設施類犯罪隱蔽性強，三部門協作摧毀輻射全國多地犯罪網絡，為類案提供了可借鑑協作模式。</p><p>10 月 19 日，最高檢、公安部、生態環境部（以下簡稱「三部門」）聯合發佈 4 件依法嚴懲重點排污單位自動監測數據弄虛作假犯罪典型案例。《山東省滕州市索某某等 4 人安裝幹擾裝置幹擾自動監測設施破壞計算機信息系統案》入選。</p><p>案情顯示，2018 年至 2022 年 6 月，被告人索某某等 4 人以成立經營環保設備的企業為掩護，對外宣稱「專業降低氧含量、顆粒物，保證達到超低排放標準」，為山東、安徽、浙江、江西 4 省 12 家磚瓦窯新型建材企業（其中 7 家為重點排污單位）安裝幹擾裝置，稀釋污染物濃度，幹擾實時監測數據，致使企業排放的污染物監測數據嚴重失真，幫助企業在減少使用環保除塵材料的情況下，達到二氧化硫、氮氧化物等污染物在線監測數據合格的效果，非法獲利共計 30 餘萬元。</p><img alt="" style="width:447px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/764/445.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山東滕州某企業安裝氮氣裝置幹擾自動監測設施案。圖片來源：山東環境</p><p></p><p>最高檢介紹，2019 年 7 月 26 日，山東省棗莊市生態環境局滕州分局在對滕州市姜屯鎮 3 家企業開展環保檢查時，發現存在安裝氮氣裝置幹擾自動監測設施的行為，依法將相關責任人員移送滕州市公安局行政拘留。</p><p>此後，公安機關發現多條為企業安裝氮氣裝置幹擾自動監測設施的違法犯罪線索。經排查，滕州市公安局於同年 11 月 20 日對索某某等人立案偵查，在山東、江西、浙江、安徽 4 省先後抓獲犯罪嫌疑人 26 名，查獲建材企業 12 家。</p><p>2022 年 7 月 29 日，滕州市公安局將安裝幹擾裝置的索某某等 4 人以涉嫌破壞計算機信息系統罪向滕州市人民檢察院提請批准逮捕。滕州市人民檢察院經過審查認為，索某某等 4 人涉嫌破壞計算機信息系統罪，且達到後果特別嚴重的程度，遂作出批准逮捕決定。</p><p>2022 年 9 月 30 日，公安機關以索某某等 4 人涉嫌破壞計算機信息系統罪向滕州市人民檢察院移送審查起訴。為準確評估自動監測數據的失真程度，檢察機關提出多重驗證法，經生態環境部門分析，確定涉案企業安裝幹擾裝置後，二氧化硫、氮氧化物的數值降低約 30% 至 50%。</p><p>根據法律規定，索某某等 4 人的行為同時符合污染環境罪和破壞計算機信息系統罪的構成要件，但鑑於 4 名被告人獲利共計 30 餘萬元，按照從一重罪處罰的原則，應以破壞計算機信息系統罪認定，且屬後果特別嚴重。同年 11 月 22 日，檢察機關以被告人索某某等 4 人涉嫌破壞計算機信息系統罪，依法向滕州市人民法院提起公訴。</p><p>2023 年 2 月 22 日，法院採納檢察機關全部指控意見，以破壞計算機信息系統罪判處索某某等 4 名被告人五年十個月至五年三個月不等有期徒刑。四名被告人均未上訴。</p><p>幹擾環境自動監測設施類犯罪隱蔽性強、專業化程度高、查處難度大。最高檢表示，三部門強化協作，從小線索深挖擴線，摧毀了輻射全國多地的犯罪網絡。在行刑銜接的基礎上，針對不同企業不同特點製作取證提綱。及時確定涉案企業幹擾裝置安裝位置，第一時間固定關鍵證據。該案通過多省跨部門分工協作，圍繞已取得證據開展分析論證，查缺補漏，完善證據體系，為此類案件提供可借鑑協作模式。</p><p>最高檢指出，該案設備安裝人員對企業進行脫硫塔維護時，為了獲取非法利益，積極主動推銷幹擾裝置，主觀惡性較大，在犯罪中起到了關鍵作用；在全國多家重點排污單位安裝幹擾裝置，非法排污累計數量大；形成了職業化、網絡化的犯罪模式，社會危害範圍廣。檢察機關抓住設備安裝人員違法所得數額較大這一案件關鍵要素，在確定污染行為尚未造成其他嚴重後果的情況下，準確適用法律，以處罰較重的破壞計算機信息系統罪定罪處罰，實現對源頭犯罪的從嚴懲處。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 11:56:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24987876</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24987876</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/764/447.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24987876_20231019195673b0b99b-9ec7-4e94-be8e-7ece9d7fecea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉璐]]>
            </author>
            <category>重點排污單位</category>
            <category>自動監測數據</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/764/447.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/764/450.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[二十屆中央第二輪巡視已進駐 24 家單位]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>經黨中央批准，二十屆中央第二輪巡視將對科學技術部、工業和信息化部、國務院國有資產監督管理委員會、國家國防科技工業局、國家煙草專賣局和中國第一汽車集團有限公司、東風汽車集團有限公司等 31 家單位黨委（黨組）開展常規巡視；對國家鐵路局黨組、中國國家鐵路集團有限公司黨組開展巡視「回頭看」。日前，二十屆中央第二輪巡視的 15 個巡視組陸續進駐被巡視單位黨組織開展巡視工作。</p><p>截至目前，中央巡視組已進駐 24 家單位，並公佈了信訪聯繫方式。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/762/33.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/762/34.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>信訪受理範圍：</p><p>根據巡視工作條例規定，中央巡視組主要受理反映被巡視單位黨組織領導班子及其成員、下一級黨組織主要負責人和重點崗位人員問題的來信來電來訪，重點是關於違反政治紀律、組織紀律、廉潔紀律、羣眾紀律、工作紀律和生活紀律等方面的舉報和反映。其他不屬於巡視受理範圍的信訪問題，將按規定由被巡視單位和有關部門認真處理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 10:35:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24987758</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24987758</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24987758_202310191836a6407b34-ba71-448d-9736-67126979ab08.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[宋璡/央視新聞]]>
            </author>
            <category>二十屆中央第二輪巡視</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/762/65.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平會見蒙古國總統]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[習近平會見蒙古國總統]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 02:59:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/10/19/ARTIVtqMMeAiCS4QwExHXbMM231019.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/10/19/ARTIVtqMMeAiCS4QwExHXbMM231019.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/274/732/115.png"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
