<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 29 Feb 2024 01:41:47 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩會申音丨全國兩會即將召開，在滬全國政協委員們關心什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>從去年的 ChatGPT 到今年的 Sora，我們如何應對人工智能等新技術的出現？「開放心態，理性對待。」全國政協委員、上海應用技術大學校長汪小帆説，「科技發展更多的作用是賦能，讓我們更有效率、更有創意地工作，更有品質地生活，關鍵是怎樣做到趨利避害。」</p><p>就業市場上，一些普通崗位也要求研究生學歷，如何看待學歷歧視？「學歷歧視的本質是教育和產業的脱節。學生來了，但對企業沒用，那你要先讀個碩博，層層加碼。」全國政協委員、民盟中央常委、復旦大學教授丁光宏認為，畢業生能力與企業需求的不匹配，使得企業在學歷上提高要求。</p><p>……</p><p>2024 年全國兩會即將召開，106 名在滬全國政協委員將赴京參會。委員們都關心哪些問題，將帶去什麼提案？2 月 28 日下午，部分政協委員在記者見面會上分享了提案建議和履職心得，覆蓋教育、法律、科技、文藝、民營經濟等多個領域。</p><p><strong>人工智能是挑戰也是機遇，要讓科技真正向善</strong></p><p>輸入文字即可生成視頻，Sora 的出現轟動全球，人們在驚歎人工智能技術發展的同時也不免擔憂，人的工作會被機器取代嗎，機器可以輕易做到的事還有必要學習嗎？繼 ChatGPT 之後，Sora 成為今年政協委員關注的焦點。</p><p>「開放心態，理性對待。」汪小帆堅持這八個字的態度——既要以開放的心態去擁抱新一輪技術革命，也要冷靜穩妥地推進利用。人工智能技術在發展過程中存在一些倫理道德、隱私安全的問題，但也創造了許多新的可能性。</p><p>人工智能技術是否會導致大量失業，這是人們關於新技術的廣泛擔憂。汪小帆認為，科技發展更多的作用是賦能，讓人類更有效率、更有創意地工作，更有品質地生活，關鍵在於怎樣做到趨利避害，讓科技真正向善。</p><p>他表示，人工智能技術發展推動了科研方式、人才培養的變革，也可以賦能中小微企業，創造新型就業空間。譬如 AI 視頻生成應用 Pika 只有 4 個全職成員，Sora 核心團隊共有 15 人，團隊成員平均年齡 28 歲，「今後很有可能出現一個公司只有幾個人，成為獨角獸企業。技術發展給年輕人帶來了挑戰，也帶來了機遇。」</p><p>他還強調：「對年輕人來説，一些基礎知識依然要學。我們不會因為有了計算器就不學加減乘除了。沒有一定的知識的儲備，很難有真正的科技創新。但純粹學習知識已經不夠，還要注重能力培養，比如怎樣更好地提出問題，怎樣更好地與人協同、與機器協同，這些能力在今後會越來越重要。」</p><p><strong>教育和生產脱節造成學歷歧視</strong></p><p>提及就業，除了新技術帶來的挑戰，多位委員表示這是學生、高校、企業和社會共同的大考。</p><p>「企業找不到想要的人，學生培養出來找不到工作。」丁光宏表示，高校培養模式與企業需求的不匹配造成了就業困境，也導致學歷歧視和內卷，甚至一些普通崗位也設置高學歷要求。</p><p>他認為，學歷歧視的本質是教育和產業的脱節。比如某國際酒店管理名校的學生，畢業後充分具備相關技能，與用人單位的需求相匹配，不會因為沒有碩博學歷而被拒絕。但「我們現在的教育和一線企業生產是脱節的，學生來了，對企業沒用，那你要先讀個碩博，層層加碼」。</p><p>他還指出，學生需要轉變就業觀念。「對畢業的孩子來説，對人生整體要有規劃，我這輩子喜歡做什麼事，要達到什麼目標，要有整體的想法。為了實現這個想法，一步步、腳踏實地往前走，要發自內心有這樣的想法，而不是説畢業以後一定要拿多少工資、不願意吃苦。人心中一旦有了目標和規劃，再苦再累的活也是願意做的；挑挑揀揀，是因為還沒有目標，看不到未來。」</p><p><strong>新質生產力、長三角、立法都受委員關心</strong></p><p>「2023 年這一年，我覺得非常實在。去年履職時，我向大會提交的建築可閲讀、推進健康中國建設的提案均獲得立案，得到了相關部門的高度重視和正式答覆。」全國政協委員、上海電影集團（有限）公司編劇王麗萍説，「從醖釀提案、提交轉辦、收到有關部門回覆的過程中，我感覺到了多元的觀點被尊重，人民的智慧在匯聚。」</p><p>今年，王麗萍擬提交的提案是「如何讓青年文藝工作者強起來」。針對青年文藝工作者的工作生活困境，她在提案中給出意見和建議，比如搭建展示平台，讓有經驗的中老年文藝工作者對青年文藝工作者進行傳幫帶，增設新人獎的比例，重視融媒體環境下青年文藝工作者的成長等。她表示，上海近期推出的文化人才公寓正是對青年文藝工作者的生活關懷。</p><p>結合各自工作和調研情況，政協委員們暢所欲言，表達了對不同領域的社會議題的思考。</p><p>上海師範大學校長袁雯的提案圍繞教育展開，STEM 教育是首要關注。她指出，當前的 STEM 教育缺乏國家層面的頂層設計，大中小學的銜接不貫通，跨學科融合不足，教育人才也很缺乏，因此要系統推進 STEM 教育，夯實大批科技創新人才成長土壤。</p><p>面對大量學生報考教師資格證，袁雯表示，非師範生僅僅通過考試就獲取教師資格是有所欠缺的，「當下的教師培養強調現代師德、跨學科素養、國際視野、學科能力、學生心理等等，這些能力不是靠一門考試就能解決的」，她建議增設教師資格核心能力必修課程，學生在智慧學習平台完成相關課程的前提下才能參與考試。</p><p>汪小帆提出，要提升國家自然科學基金對科研工作者的資助率。他表示，近年來國家自然科學基金的總經費在上漲，支持的總項目數也在上漲，但是資助率逐年下降，去年跌到 16% 左右，這意味着 6 個申請才有 1 個成功，將會打擊青年教師的科研積極性和獲得感。</p><p>丁光宏的目光始終聚焦在長三角。今年，他計劃提交「關於將長三角一體化區域建設成中國式現代化示範引領區的提案」，並就「長三角示範區職業教育一體化方案」實施三年多以來存在的堵點給出建議。</p><p>「政協委員寫一個提案，往往收集的資料可能有十幾萬字，成文有幾千字乃至於上萬字，最後凝成 1500 字的提案。」國浩律師（上海）事務所合夥人呂紅兵説，寫提案需要字斟句酌、反覆推敲。圍繞國家法律制度的完善，他正在打磨 6-8 個提案，主要涉及高質量立法、資本市場建設以及司法公正和司法改革等內容，民營經濟促進法、科學技術普及法是其中重點。</p><p>此外，德勤中國主席蔣穎的提案聚焦新質生產力、綠證，以及優化涉外法制化營商環境等議題。上海來伊份股份有限公司總裁鬱瑞芬延續去年關注的童食健康、鄉村振興和民營經濟高質量發展方向，進行深度調研，擬提交 3 份提案。</p><p>華東師範大學特聘教授、上海航天信息科技研究院院長伍愛羣計劃向全國兩會提交 22 件提案，比如科技發展方面有《關於加快海上交通、船舶通信衞星系統建設的提案》《關於加快推進中國人工智能立法的提案》，產業發展方面有《關於加快推進我國雙碳建設衞星技術產業應用的提案》《關於破解進出口管理限制，促進醫療機器人產業發展的提案》，社會治理有《關於深化數據治理，構建信息社會中國治理體系的提案》《關於加快推進我國基層應急消防體系改革的經驗》等等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:40:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503780</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503780</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/611.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26503780_2024022909404419bba8-b1ef-4a8b-8147-407b46c47cb5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳悦，鄒橋]]>
            </author>
            <category>全國兩會</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/611.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/612.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家統計局副局長盛來運：攻堅克難回升向好，夯基蓄能向新而行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年是全面貫徹黨的二十大精神的開局之年，是我國疫情防控轉段後經濟恢復發展的一年。回望這一年，國際環境變亂交織，國內多重不利因素疊加，在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，在全國上下共同努力下，我國經濟頂住壓力砥礪前行，總體恢復向好，主要預期目標圓滿完成，高質量發展紮實推進，全面建設社會主義現代化國家邁出堅實步伐。《2023 年國民經濟和社會發展統計公報》記錄了過去一年全國各族人民迎難而上、鋭意進取的奮鬥歷程，展現了中國經濟承壓前行、波浪式發展的奮進軌跡，描繪了中國式現代化夯基蓄能、穩中有進的生動圖景。</p><p><strong>一、夯實「穩」的基礎，中國經濟頂住多重壓力實現量的合理增長</strong></p><p>過去一年，世界經濟復甦動能不足，全球通脹水平仍處高位，主要經濟體緊縮貨幣政策的外溢效應凸顯，單邊主義、保護主義和地緣政治等風險上升，外部環境更趨複雜嚴峻；國內經濟恢復發展面臨不少困難，週期性、結構性問題疊加，經濟恢復進程波動曲折。面對新情況新問題，各地區各部門按照黨中央、國務院決策部署，堅持穩中求進工作總基調，加大宏觀政策調控力度，着力擴內需、提信心、防風險，系統打出一套政策組合拳，國民經濟恢復向好。</p><p>經濟增長企穩回升。2023 年，我國經濟總量穩步攀升，國內生產總值（GDP）超過 126 萬億元，比上年增長 5.2%，實現了 5% 左右的預期目標。四個季度 GDP 同比分別增長 4.5%、6.3%、4.9%、5.2%，呈現前低、中高、後穩態勢。從相關實物量指標看，我國發電量比上年增長 6.9%，能源消費總量增長 5.7%，貨物運輸總量增長 8.1%，5.2% 的經濟增長具有堅實支撐。縱向比較，5.2% 的經濟增速比上年加快 2.2 個百分點，也快於疫情三年 4.5% 的平均增速。橫向比較，我國經濟增速明顯快於美國 2.5%、歐元區 0.5%、日本 1.9% 的經濟增速，對世界經濟增長貢獻率有望超過 30%，仍是全球經濟增長重要引擎。</p><p>就業基本盤總體穩定。就業是民生之本、財富之源。黨中央明確提出把穩就業提高到戰略高度通盤考慮，及時優化調整穩就業政策措施，落實落細就業優先政策，就業形勢總體改善。2023 年，全國城鎮調查失業率均值為 5.2%，比上年下降 0.4 個百分點，低於 5.5% 左右的預期目標，分季度看總體平穩回落；城鎮新增就業 1244 萬人，比上年多增 38 萬人。就業形勢改善，主要得益於經濟回升向好的基礎效應、服務業較快恢復的帶動效應，以及穩就業政策的支持效應。2023 年，我國可比價經濟增量超過 6 萬億元，為就業規模擴大提供了堅實支撐。服務業特別是接觸型聚集型服務業較快恢復，對就業帶動明顯增強。2023 年服務業增加值佔 GDP 比重達 54.6%，比上年提高 1.2 個百分點，已經超過疫情前水平。在看到就業形勢總體穩定的同時，也要關注到就業結構性問題，採取更有針對性舉措加以解決。</p><p>核心 CPI 基本平穩。2023 年我國居民消費價格（CPI）比上年上漲 0.2%，保持了温和上漲態勢，低於美國 4.1%、歐元區 5.4% 的漲幅，與主要發達經濟體飽受高通脹困擾形成鮮明對比。近幾個月，CPI 同比有所下降，主要是由於 2022 年俄烏衝突等一些非經濟、非常規因素導致食品和能源價格大幅上漲，2023 年轉為下降，對整體 CPI 影響較大。而扣除食品和能源的核心 CPI 保持總體穩定，比上年上漲 0.7%，其中服務價格上漲 1.0%。近期，在春節假日帶動下，居民消費需求增加，旅遊出行、文體娛樂等服務消費較為活躍，有望帶動居民消費價格逐步企穩回升。</p><p>國際收支保持平衡。2023 年，我國加力鞏固外貿外資基本盤，培育外貿新增長點，外貿頂住壓力、促穩提質，展現了較強的韌性和國際競爭力。全年貨物進出口總額 41.8 萬億元，在高基數基礎上實現了正增長，其中出口增長 0.6%，橫向比較好於主要外向型經濟體，國際市場份額保持穩定。貿易結構繼續優化，產業鏈更長、附加值較高的一般貿易進出口額佔進出口總額比重提升至 64.8%。我國經濟回升向好也為外匯儲備規模保持穩定提供了支撐，年末外匯儲備餘額 32380 億美元，穩定在 3.1 萬億美元以上。</p><p><strong>二、積蓄「進」的動能，中國經濟在爬坡過坎中實現質的有效提升</strong></p><p>觀察向高質量發展邁進的中國經濟，既要看「體量」，更要看「體質」。當前我國經濟正處在轉變發展方式、優化經濟結構、轉換增長動力的攻關期，過去一年，全國上下完整、準確、全面貫徹新發展理念，錨定高質量發展首要任務不動搖，在轉方式、調結構、提質量、增動能上下更大功夫，不僅守住了宏觀經濟「穩」的基本盤，更在堅定推動高質量發展中拓展了「進」的新空間。</p><p>現代化產業體系建設取得新進展。各地區各部門加快建設以實體經濟為支撐的現代化產業體系，紮實推進製造業高端化、智能化、綠色化轉型，深化先進製造業與現代服務業融合，發展新動能新優勢不斷壯大。傳統產業轉型升級，新興產業加快培育，2023 年製造業技術改造投資比上年增長 3.8%，高技術製造業、裝備製造業佔規模以上工業增加值比重分別升至 15.7%、33.6%。數字技術和實體經濟融合發展紮實推進，電子商務交易額比上年增長 9.4%，信息傳輸、軟件和信息技術服務業增加值增長 11.9%。現代化基礎設施更加完善，新建高速鐵路 2776 公里，年末 5G 基站數達 338 萬個。</p><p>科技創新實現新的突破。我國深入實施創新驅動發展戰略，加快推進高水平科技自立自強，強化國家戰略科技力量，創新投入穩步增長，創新成果不斷湧現，創新能力實現新提升。2023 年，全社會研究與試驗發展（R&amp;D）經費支出 3.3 萬億元，與國內生產總值之比達 2.64%，其中基礎研究經費支出增長 9.3%。國產大飛機、國產大型郵輪、奮鬥者號載人潛水器等「大國重器」亮點紛呈，彰顯中國創造硬核實力。發明專利平穩增長，我國成為世界上首個國內有效發明專利數量突破 400 萬件的國家，高價值發明專利佔比超過四成。</p><p>綠色低碳轉型持續深入。我國協同推進降碳、減污、擴綠、增長，推進發展方式綠色低碳轉型，提升了發展的「含綠量」和增長的「含金量」。可再生能源和新型儲能產業快速發展，清潔能源消費量佔能源消費總量比重達 26.4%，比上年上升 0.4 個百分點。綠色低碳新增長點不斷湧現，規模以上工業新能源汽車、風力發電機組、充電樁產量分別比上年增長 30.3%、28.7%、36.9%，「新三樣」產品出口突破萬億元大關。生態環境保護治理不斷加強，全年完成造林面積 400 萬公頃，新增水土流失治理面積 6.3 萬平方公里。</p><p>改革開放向縱深推進。我國大力推動全國統一大市場建設，持續打造市場化法治化國際化一流營商環境，優化民營經濟發展環境，有效提升了經濟發展的動力活力。2023 年新設經營主體 3273 萬户，日均新設企業 2.7 萬户。民營經濟活力不斷釋放，民營企業進出口額佔進出口總額比重提升至 53.5%。在全球貿易低迷、經貿摩擦頻發的大背景下，我國堅定不移推進高水平對外開放，加快打造更高水平開放型經濟新體制，高質量共建「一帶一路」，以自身發展為世界創造了更多機遇。2023 年，我國對共建「一帶一路」國家進出口額佔進出口總額比重提升至 46.6%。對外開放新平台加快構建，自貿試驗區進出口額佔進出口總額比重提升至 18.4%。</p><p><strong>三、鞏固「好」的勢頭，社會民生事業取得新進步</strong></p><p>當今世界處於新的動盪變革期，不穩定不確定難預料因素增多，國內既處於發展關鍵期，又處於各種社會矛盾多發期。面對複雜局面，我國統籌推進「五位一體」總體佈局，堅持高質量發展和高水平安全良性互動，着力保障和改善基本民生，加快發展社會事業，增強安全保障能力，社會大局和諧穩定，人民羣眾幸福感、獲得感、安全感不斷增強。</p><p>人民生活質量不斷改善。各地區各部門多渠道促進城鄉居民增收，提高人民生活品質，織密織牢社會保障網，讓高質量發展更有温度和厚度。就業形勢改善、服務業較快恢復，帶動居民收入恢復性增長。2023 年，居民人均可支配收入比上年實際增長 6.1%，城鄉居民人均可支配收入比值縮小至 2.39。「國貨潮品」「冰雪文旅」等商品和服務受到廣大羣眾熱捧，較好滿足了居民高品質消費需求。2023 年，居民人均服務性消費支出名義增長 14.4%，其中教育文化娛樂支出增長 17.6%；居民恩格爾係數為 29.8%，比上年下降 0.7 個百分點。社會保險覆蓋面穩步擴大，民生兜底保障加強，年末全國基本養老、失業、工傷保險參保人數分別比上年末增加 1336 萬人、566 萬人、1054 萬人。</p><p>社會事業發展水平提升。我國大力發展教育、衞生、文化、體育等各項社會事業，着力推進基本公共服務均等化，不斷將發展成果轉化為美好生活品質。推動義務教育優質均衡發展，基礎教育普及水平繼續提高，九年義務教育鞏固率、高中階段毛入學率分別為 95.7%、91.8%，均比上年提高 0.2 個百分點。醫療衞生服務供給水平不斷提升，年末醫療衞生機構牀位、衞生技術人員分別增加 45 萬張、81 萬人。文化和體育設施日益豐富，年末全國公共圖書館、文化館、檔案館分別達 3309 個、3508 個、4154 個，人均體育場地面積達 2.89 平方米。</p><p>鄉村振興展現新氣象。各地區各部門持續鞏固脱貧攻堅成果，不斷提升鄉村建設水平，宜居宜業和美鄉村建設取得新進展。2023 年，脱貧縣農村居民人均可支配收入比上年實際增長 8.4%，快於全國農村居民收入增速 0.8 個百分點。鄉村基礎設施建設日益完善，村容村貌得到改善，農村衞生廁所普及率超過 73%，自來水普及率達到 90%，農村公路總里程超過 470 萬公里，農民生活便捷性不斷提高。數字鄉村建設穩步推進，農村地區互聯網普及率提升至 66.5%，助力鄉村消費新業態較快發展。</p><p>安全發展基礎鞏固加強。我國持續抓好糧食等重要農產品穩產增產，有效克服多重自然災害不利影響，糧食總產量達 1.39 萬億斤，連續 9 年穩定在 1.3 萬億斤以上，人均糧食佔有量超過 490 公斤。高標準農田建設加快推進，全年新建和改造提升高標準農田面積 574 萬公頃，新增高效節水灌溉面積 164 萬公頃，更多「糧田」變「良田」。能源供應穩定增加，基礎用能保障有力。初步核算，一次能源生產總量比上年增長 4.2%，原煤產量創 47.1 億噸的歷史新高。安全生產和防災減災力度不斷加大，有效應對部分地區重大洪澇和地震災害，確保了人民羣眾生命財產安全和社會大局穩定。</p><p><strong>四、堅持高質量發展作為新時代的硬道理，加快發展新質生產力</strong></p><p>2023 年，我國經濟頂住外部壓力、克服內部困難，較好實現質的有效提升和量的合理增長，交出了一份來之不易的發展答卷。同時也要看到，當前世界百年未有之大變局加速演進，大國博弈競爭和地緣政治衝突加劇，外部環境的複雜性、嚴峻性、不確定性上升。國內仍處於經濟恢復和轉型升級關鍵期，進一步推動經濟回升向好面臨有效需求不足、部分行業產能過剩、社會預期偏弱、風險隱患仍然較多等困難挑戰。這些問題，説到底是發展中的問題，是成長中的煩惱，解決這些問題，最根本的還是要握緊高質量發展這把「總鑰匙」。去年底召開的中央經濟工作會議上，習近平總書記將我們黨對新時代做好經濟工作的規律性認識概括為「五個必須」，特別強調「必須把堅持高質量發展作為新時代的硬道理，完整、準確、全面貫徹新發展理念，推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長」。從「發展」到「高質量發展」，從「硬道理」到「新時代的硬道理」，既有歷史淵源的一脈相承，又有與時俱進的理論躍升，我們必須深刻領會並抓好貫徹落實。</p><p>要堅定推動高質量發展的信心和決心。從供給能力看，我國工業門類齊全，產業配套能力和集成優勢突出，製造業增加值佔全球比重約 30%，形成了 200 多個成熟的產業集羣，為快速適應社會生產力發展變化提供了先決條件。從需求潛力看，我國是全球第二大商品消費市場、第一大網絡零售市場，不僅消費規模龐大，消費結構也在迭代升級，旅遊、教育、醫療、養老等領域高品質消費需求仍在加快釋放。從要素稟賦看，我國勞動年齡人口平均受教育年限提升至 11.05 年，人才資源總量、科技人力資源、研發人員總量均居全球首位，「人口紅利」正在加快向「人才紅利」轉化。我國還是世界第二大「數據富礦」，應用場景豐富，海量的數據資源為數字經濟快速發展提供了堅實基礎。從創新能力看，我國前沿科技領域厚積薄發，培育高新技術企業數量約 40 萬家，擁有的全球百強科技創新集羣數量已躍居世界第一，人工智能、區塊鏈等新興技術正在加快轉化應用。更要看到，習近平總書記強調「發展新質生產力是推動高質量發展的內在要求和重要着力點」，為新時代推動高質量發展提供了重要遵循。</p><p>征程萬裏風正勁，重任千鈞再奮蹄。當前及今後一個時期，我國發展面臨的環境仍然是戰略機遇和風險挑戰並存，但機遇大於挑戰、有利條件強於不利因素。要堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指引，堅決貫徹落實中央經濟工作會議精神，深刻把握「五個必須」的內在邏輯，把堅持高質量發展作為新時代的硬道理，統籌擴大內需和深化供給側結構性改革，統籌新型城鎮化和鄉村振興，統籌高質量發展和高水平安全，加快發展新質生產力，奮力開闢高質量發展的新領域新賽道，推動經濟發展態勢持續向好。</p><p>（作者系國家統計局副局長）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:34:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26504088</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26504088</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/415/324.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26504088_202402290934085d18f0-8bf2-4396-9830-ab7b77e8ca4d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[盛來運/國家統計局官網]]>
            </author>
            <category>統計公報</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/415/324.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/415/321.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年國民經濟和社會發展統計公報]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中華人民共和國 2023 年國民經濟和社會發展統計公報</p><p>國家統計局</p><p>2024 年 2 月 29 日</p><p>2023 年是全面貫徹黨的二十大精神的開局之年，是三年新冠疫情防控轉段後經濟恢復發展的一年。面對複雜嚴峻的國際環境和艱鉅繁重的國內改革發展穩定任務，在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，各地區各部門堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大和二十屆二中全會精神，按照黨中央、國務院決策部署，堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，着力推動高質量發展，全面深化改革開放，加大宏觀調控力度，着力擴大內需、優化結構、提振信心、防範化解風險，國民經濟回升向好，高質量發展紮實推進，現代化產業體系建設取得重要進展，科技創新實現新的突破，改革開放向縱深推進，安全發展基礎鞏固夯實，民生保障有力有效，社會大局和諧穩定，全面建設社會主義現代化國家邁出堅實步伐。</p><p><a href="https://www.stats.gov.cn/sj/zxfb/202402/t20240228_1947915.html">中華人民共和國 2023 年國民經濟和社會發展統計公報</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:33:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26504084</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26504084</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/415/320.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26504084_20240229093438d51e7a-db2c-4a91-9917-d814a3b788bb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[國家統計局網站]]>
            </author>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/415/320.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/415/319.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「老戰友」回憶宗慶後：曾在農場擔任突擊隊隊長，幹活衝在最前面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565241" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/83eb30986063443f8d1e611cd38fa708/hd/202402282113171266a574ea4-7281-4470-aaf4-3d12ac57b467-b965d22d-ca2f-8bf0-9343-107b02075cdd.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/329/966.jpg" data-duration="00:19" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>據浙江日報，2 月 27 日，浙江，支農工友回憶宗慶後曾在紹興農場幹了 14 年。期間，他曾擔任突擊隊隊長，幹活衝在最前面，「戰友」們很佩服他。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:30:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26497260</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26497260</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，實習生：馬成成，素材來源：浙江日報]]>
            </author>
            <category>宗慶後</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/329/966.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/329/967.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早安·世界｜上海開展國際罕見病日醫學體驗活動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565299" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a9c352c582254fb18b1b3906807aa6c1/hd/02695070-7294-4b6f-832c-14ffaea7606a-43c0c392-15e1-6607-c948-d50fd772d762.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240229/bc4b496394fe48ecb150ba1b0860185f-20240229085835554-3578685612918827356-5592bc0b-f301-4e0d-81f6-57f9c7f4e16a.jpg" data-duration="00:50" data-verticalvideo="0" data-width="1334" data-height="750"></video><p>2 月 28 日，復旦大學附屬華山醫院在門診大樓開展「點亮生命色彩，探索星辰大海·走近罕見病」科普體驗活動，邀請患者家屬、志願者和公眾參加。活動通過健康講座、知識搶答、模擬挑戰、科普直播等環節，增進公眾對罕見病的認識與理解，為罕見病患者送上鼓勵與支持。每年 2 月的最後一天是國際罕見病日。2024 年 2 月 29 日是第 17 個國際罕見病日。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/892.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2 月 28 日，華山醫院神經內科副主任醫師林潔進行罕見病健康講座。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/893.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2 月 28 日，參與者戴變色眼鏡塗色，體驗視網膜色素變性（RP）患者的視力下降生活。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2 月 28 日，華山醫院的醫護人員組織參與者進行罕見病知識搶答。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/895.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2 月 28 日，參與者通過「迷你冰桶挑戰」項目瞭解肌萎縮側索硬化症（ALS，俗稱「漸凍症」）。參與者將手放入冰水片刻後，持筷夾取花生米，以感受漸凍症患者的手部無力感。</p><p><strong>本文圖片：新華社</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:29:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503821</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/414/367.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26503821_2024022909295b7f748f-c1b0-41b8-bef3-c3a3b4764761.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，金潔，綜合報道]]>
            </author>
            <category>早安</category>
            <category>上海</category>
            <category>罕見病</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/414/367.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/414/371.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早安·世界｜阿根廷航空工會舉行罷工，大量航班取消]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565295" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3507e8fa73bc4429bc0af72fc041ecff/hd/b72eea07-80ea-48ad-a675-128ef4cbb2e5-f3562a72-20e0-9e32-8942-780c11872338.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240229/c10ca5e48bad4506b4d602bbe7835392-20240229085216999-5238382971340433618-e4c682cf-d4e5-4f09-acf6-cb20e9a6f52a.jpg" data-duration="00:50" data-verticalvideo="0" data-width="1334" data-height="750"></video><p>據央視新聞報道，阿根廷三大航空工會當地時間 2 月 28 日 0 時起舉行 24 小時全國大罷工，境內所有機場均受影響。航空從業人員一度封鎖了首都布宜諾斯艾利斯市豪爾赫·紐伯裏機場入口近 10 小時。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/332.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，阿根廷布宜諾斯艾利斯，霍爾赫紐貝裏機場，屏幕上顯示着罷工期間取消的航班。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/334.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，阿根廷布宜諾斯艾利斯，一名兒童在機場休息，他的航班被暫停。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/338.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，阿根廷布宜諾斯艾利斯，霍爾赫紐貝裏機場，航空罷工期間，飛機停在停機坪。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/339.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，阿根廷布宜諾斯艾利斯，霍爾赫紐貝裏機場，阿根廷航空公司的值機區空無一人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/341.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，阿根廷布宜諾斯艾利斯，工人罷工期間，警察站在霍爾赫紐貝裏機場外。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/386.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，阿根廷布宜諾斯艾利斯，霍爾赫紐貝裏機場，航空罷工期間，孩子們在機器前玩耍。</p><p>各航空公司不得不對其運營進行重大調整。阿根廷最大航司阿根廷航空取消了 331 架次航班，影響超 2.4 萬名旅客，經濟損失約為 200 萬美元。拉丁美洲最大航空公司南美航空公司（Latam）宣佈暫停所有在阿服務、取消全部往返阿根廷航班。預計本次罷工影響旅客數量將超過 3.5 萬名。</p><p>行業工會表示，此次罷工原因是薪酬談判失敗。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/378.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，阿根廷布宜諾斯艾利斯，來自智利的遊客在霍爾赫紐貝裏機場外等候，他們的航班被暫停。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，阿根廷布宜諾斯艾利斯，機場裏，一名乘客在航班暫停後在辦理登機手續的區域休息。</p><p><strong>本文圖片：視覺中國</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:28:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503745</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503745</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/414/182.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26503745_202402290928c8b1b52a-d50f-4c11-8553-ee5f599f58a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，金潔，綜合報道]]>
            </author>
            <category>早安</category>
            <category>阿根廷航空公司</category>
            <category>罷工</category>
            <category>航班取消</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/414/182.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/414/186.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早安·世界｜美國得州煙屋溪大火過火面積超 3300 平方千米]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565301" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/53e9632a0ca94bc5b61437e9eca65e96/hd/8bcaf887-42ea-4e50-9739-dac4d1dac24b-7ec2d527-d889-1ef2-f11c-546f0473afef.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240229/926478a05b4540f698382ed7ddb3c9b4-20240229090207325-6304439890123958618-f3e1a58a-831a-4f8c-bea4-7e5496549206.jpg" data-duration="00:44" data-verticalvideo="0" data-width="1334" data-height="750"></video><p>據央視新聞報道，當地時間 2 月 28 日，美國得克薩斯州野火仍在蔓延。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，美國得克薩斯州，野火過後，航拍一地狼藉。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/315.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，美國得克薩斯州，大火之後，一輛被燒燬的汽車停在一所房屋的廢墟附近。</p><p>得州農工林業局表示，該州目前規模最大的一場火災——煙屋溪大火的過火面積已超過 3367 平方千米，火勢依然失控，目前僅控制了約 3%。大火蔓延至鄰近的俄克拉何馬州部分地區。煙屋溪大火已成為該州歷史上第二大野火。目前還沒有火災的傷亡情況報告。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/205.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 27 日，美國得克薩斯州，火勢依然失控，消防員在滅火。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/209.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，美國得克薩斯州，一場野火席捲該地區，一個電錶仍在燃燒。</p><p>得州州長阿博特表示，該州預計未來幾天將繼續出現高温和大風天氣，這會加大野火持續蔓延的風險，得州可能會有更多縣進入災難狀態。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，美國得克薩斯州，大火燒燬的區域煙霧滾滾，牛聚集在田地裏。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/204.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，美國得克薩斯州，一頭牛在山火中死亡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/324.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，美國得克薩斯州，一場野火席捲該地區，房屋被燒燬。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/328.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，美國得克薩斯州，大火之後，燒燬的汽車停在車庫裏。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/202.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2024 年 2 月 28 日，美國得克薩斯州，一名男子正在修復被野火摧毀的圍欄。</p><p><strong>本文圖片：視覺中國</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:28:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503725</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503725</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/414/439.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26503725_20240229093902493715-4ba9-4eba-be8c-c61f2bcbdde3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，金潔，綜合報道]]>
            </author>
            <category>早安</category>
            <category>美國</category>
            <category>得州</category>
            <category>大火</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/414/439.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/414/440.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小鵬汽車：與大眾簽訂聯合開發協議及訂立聯合採購計劃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/412/628.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>小鵬汽車宣佈與大眾汽車集團簽訂戰略技術合作聯合開發協議及訂立聯合採購計劃，受此消息拉動，小鵬汽車美股盤後一度漲超 6%。</p><p>2 月 29 日，小鵬汽車（NYSE:XPEV；09868.HK）在港交所公告，與大眾汽車集團簽訂戰略技術合作聯合開發協議及訂立聯合採購計劃。</p><p>公告稱，通過整合雙方規模優勢以及依託大眾汽車集團世界級的供應鏈能力，聯合採購計劃旨在降低平台成本，充分發揮戰略合作的協同效應，提升雙方共同開發的 B 級純電車型的產品力。</p><p>在公告中，小鵬汽車 CEO 何小鵬表示，大眾汽車集團與小鵬汽車之間的戰略合作模式在汽車行業沒有先例可循，雙方對於戰略合作的深度共識和過去八個月來雙方研發團隊間締造的堅固信任紐帶為項目的順利啓航鑄造了堅實根基。</p><p>大眾汽車集團中國區董事貝瑞德則表示，通過與小鵬汽車合作，將縮短產品開發週期，提高效率，優化成本結構。在對價格高度敏感的市場環境中，將大幅提升產品的經濟競爭力。</p><p>雙方在去年 7 月宣佈了這一合作計劃。</p><p>2023 年 7 月 26 日，大眾汽車集團於官網宣佈，大眾品牌和小鵬簽署了長期合作技術框架協議。同時，大眾汽車集團還將對小鵬汽車投資約 7 億美元並獲取約 4.99% 的股權。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/412/538.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 12 月 6 日，小鵬汽車於港交所公告稱，小鵬汽車已向大眾汽車的聯屬公司 Volkswagen Finance Luxemburg S.A.成功發行了 9407.93 萬股 A 類普通股，佔完成交易後小鵬汽車已發行及在外流通的股本總額的約 4.99%。</p><p>就具體合作車型來看，據此前公告，合作初期，雙方將聯手針對中國市場推出兩款 B 級純電動汽車。該兩款車型將基於小鵬 G9 車型平台，並搭載小鵬的 ADAS（高級駕駛輔助系統）系統，預計在 2026 年開始量產。</p><p>小鵬汽車方面介紹，本次合作中，小鵬提供智能駕駛系統，大眾提供工程設計能力和供應鏈，雙方共享更大規模的數據庫。</p><p>交付數據顯示，1 月小鵬汽車共交付新車 8250 輛，同比增長 58%，環比下滑 60%。</p><p>週三美股收盤，小鵬汽車跌 6.93%，報收於 8.73 美元/股。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:27:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503813</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503813</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/412/623.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26503813_202402290927fad8fc63-dbdf-48d7-b29a-30949e45bf0f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳遇利]]>
            </author>
            <category>小鵬</category>
            <category>大眾</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/412/623.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/412/625.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早新聞數字人播報丨 2024 年 2 月 29 日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 2 月 29 日，歡迎觀看澎湃早新聞數字人播報：讓文學重回頂流！餘華蘇童精彩對談帶貨《收穫》雜誌；罕見病藥物如何打通落地「最後一公里」；高校宿舍不夠用了，「一牀難求」如何破解？]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:26:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503711</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503711</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/414/514.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/414/515.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蘭州城關區通報「幼兒園部分幼兒出現不適症狀」：諾如病毒感染引起]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565308" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d91bd5100d6644369f34c3ef7fb3b250/hd/2024022909201384253a80333-6b8a-415f-835c-d8c477d454a7-dae71596-b340-63af-95e7-a2e7f7548a03.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/415/175.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>28 日，蘭州市城關區疾病預防控制中心通報：轄區蘭亭書馨幼兒園一小班部分幼兒出現嘔吐、噁心等不適症狀。根據病理調查檢測等，幼兒出現不適症狀系諾如病毒感染引起。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:26:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26504064</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26504064</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：忻燕，素材來源：城關發佈，網絡]]>
            </author>
            <category>蘭州市城關區疾病預防控制中心通報</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/415/175.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/415/176.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[7 任派出所所長 28 年接力照顧殘疾老人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565252" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d921f0c6a888424f9bd1e44dd38e00a7/hd/20240228213001359a3198e47-766c-48f7-b52f-93c3e87292e9-fea2b04d-182a-5e2b-6a1c-1f3e92e81760.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/330/71.jpg" data-duration="00:39" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video>據河畔視頻，近日，浙江嘉善，錢興華雙下肢一級殘疾，無法獨立行走。1997 年，她與陶莊派出所民警們結緣。至今，陶莊派出所所長換了七任，但大家的關愛一直沒變。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:25:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26497276</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26497276</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，實習生：李清嶽，素材來源：新黃河客户端，河畔視頻]]>
            </author>
            <category>派出所</category>
            <category>所長</category>
            <category>殘疾老人</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/330/71.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/330/72.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[晚梅與早櫻爭春鬥豔，湖南傳來最早一批春日花香]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565258" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/393987800171476daf7b2c22c318337e/hd/202402282135275754d27d746-5329-48e9-982d-a1ac2623e0af-91a332f2-1034-343f-475c-06af8ebc7b19.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/330/117.jpg" data-duration="00:17" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video>據三湘都市報， 2 月 27 日，湖南一批春花已悄然綻放。湖南今春賞花遊已熱鬧開場，晚梅與早櫻「爭春鬥豔」，各色春花次第綻放，吸引八方遊客前來遊玩。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:23:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26497284</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26497284</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，實習生：李清嶽，素材來源：三湘都市報]]>
            </author>
            <category>程序員</category>
            <category>煙花</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/330/117.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/330/118.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科創板首批兩份年報出爐：兩公司均實現營收、淨利雙增長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>科創板 2023 年年報披露大幕拉開。</p><p>2 月 28 日晚間，盛美上海（688082）、威勝信息（688100）兩家科創板公司正式披露 2023 年年報，且均業績亮眼。</p><p>其中，盛美上海 2023 年實現營業收入 38.88 億元，同比（與前一年同期相較）增長 35.34%；歸屬於上市公司股東的淨利潤（下稱「淨利潤」）8.68 億元，同比增長 25.77%。威勝信息 2023 年實現營業收入 22.25 億元，同比增長 11.06%；淨利潤 5.25 億元，同比增長 31.26%。</p><p>值得關注的是，在上海證券交易所（下稱「上交所」）的倡議下，兩家公司還同步披露了 2024 年度「提質增效重回報」行動方案，彰顯科創板公司提升上市公司質量和投資價值的信心。</p><p><strong>首兩份年報業績亮眼</strong></p><p>威勝信息 2023 年年報顯示，公司報告期內收入、淨利持續雙增長。其中，盈利能力持續提升，實現 40.79% 的毛利率，同比提升 3.67 個百分點；實現歸母淨利潤率 23.60%，同比提升 3.63 個百分點。</p><p>威勝信息表示，報告期末公司在手合同 34.83 億元，同比增長 38.4%，為後續業績發展提供有力支撐。同時，創新始終是公司高質量發展的源動力和重要抓手，2023 年，公司研發費用 2.27 億元，佔營業收入的 10.22%，同比增長 14.57%，報告期內新增專利 64 項。</p><p>盛美上海年報表示，2023 年，隨着公司技術水平的不斷提高、產品成熟度以及市場對公司產品的認可度不斷提升，公司業務開拓迅速，銷售收入持續增長。</p><p>根據中銀證券統計，盛美上海清洗設備的國內市佔率為 23%，而 Gartner 2022 年數據顯示，盛美上海在全球單片清洗設備的市場份額已升至 7.2%。</p><p>盛美上海年報顯示，除清洗設備外，公司積極擴大產品組合，在半導體電鍍設備、半導體拋銅設備、先進封裝濕法設備、立式爐管設備、前道塗膠顯影（Track）設備、等離子體增強化學氣相沉積（PECVD）設備等領域擴大布局。</p><p><strong>同步披露「提質增效重回報」方案</strong></p><p>與往年不同的是，兩家科創板公司在披露 2023 年年報的同時，還披露了 2024 年度「提質增效重回報」行動方案，明確提出了提高上市公司質量、加大投資者回報、加快研發創新等多方面的「亮點」舉措，向市場釋放公司積極踐行「以投資者為本」的理念、以切實行動推動公司「提質增效重回報」的鮮明信號。</p><p>其中，威勝信息在行動方案中聚焦「提質增效」，並點明 2024 年經營發展要務。公告指出，2024 年威勝信息將全力全速推進「國際三化」，從單純的中國出口模式轉型為在海外設立子公司實現本地化銷售的策略。同時，威勝信息還在行動方案中向市場公開 2024 年投關工作的 KPI，2024 年公司擬開展不少於 4 次的投資者交流會，併發布 ESG 報告的中英文雙語版。</p><p>公告顯示，上市 4 年來威勝信息預計到今年將累計派發現金紅利 7 億元，超過 6 億元的 IPO 募集資金淨額，同時回購股份近 3 億元。</p><p>盛美上海作為國內頭部半導體設備企業，「提質增效重回報」行動方案則頗具「硬科技」特色。公司在行動方案中表示，將持續加大研發投入力度，保持 2024 年研發投入佔營業收入的比例不低於 15%。同時，計劃在未來 4 年內，通過模擬晶圓製造廠生產環境，配置必需的研發測試儀器設備結合自制的多種工藝設備，打造集成電路設備研發和工藝測試平台。</p><p>盛美上海董事長王暉表示，未來三年，公司將根據公司的實際情況，制定相應的分紅方案，為股東創造價值。</p><p><strong>170 餘家科創板公司掀起「提質增效重回報」熱潮</strong></p><p>據統計，1 月 30 日以來，已有 170 餘家科創板上市公司先行披露了「提質增效重回報」行動方案的相關公告，提出在提升經營質效、完善公司治理、強化投資者回報等方面的措施安排。相關安排下，科創板回購增持屢創新高。</p><p>據統計，目前科創板共有 260 份回購計劃正在推進中，合計擬回購金額上限達 273 億元；51 份增持計劃正在推進中，合計擬增持金額上限超過 11 億元，創板回購增持正加力推進。</p><p>記者瞭解到，日前上交所向科創板上市公司發出《關於開展科創板上市公司「提質增效重回報」專項行動的倡議》，掀起了本輪上市公司「提質增效重回報」行動的熱潮。</p><p>倡議書中表示，提高上市公司質量，增強投資者回報，提升投資者的獲得感，是上市公司發展的應有之義，是上市公司對投資者的應盡之責。上交所鼓勵全體科創板公司參與「提質增效重回報」專項行動，按照「自願、公開、務實」的原則，制定並披露年度「提質增效重回報」行動方案，尤其建議科創 50、科創 100 指數成份股公司積極參與專項行動，發揮引領示範作用。</p><p>據悉，倡議書明確，上市公司應當從八個方面提出明確具體可行的舉措，包括聚焦經營主業、提升科技創新能力、優化財務管理、完善公司治理、加強投資者溝通、提高投資者回報、強化管理層與股東的利益共擔共享約束、強化關鍵少數的責任等。</p><p>市場人士表示，倡議內容明確具體、指向清晰、頗有新意。「以投資者為本」的理念正在逐步貫穿到市場制度設計、監管執法各方面全流程，推動形成「共建共擔共享」的上市公司發展新格局和資本市場新生態。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:02:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503772</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503772</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/409.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26503772_202402290902302f7ff1-7ea3-4a90-95da-926b28a31d1e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>科創板</category>
            <category>2023 年</category>
            <category>年報</category>
            <category>業績</category>
            <category>回購</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/409.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/410.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河南一村莊辦起村民「全運會」，兩百餘名村民參加贊助企業超二十家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565278" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/71ea08b4b0af4d5b9902b3c046f3e1d5/hd/20240228231821757e0b2b314-2225-4677-96f0-1ea44e19068b-5388c016-98f5-4800-f9a5-7d4e23b2b59f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/331/532.jpg" data-duration="02:08" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，河南長垣市樊屯村舉辦村民「全運會」，比賽項目包含象棋、拔河、跑步等。全村近五百人匯聚現場，兩百多人蔘賽。村支書樊勝強表示，已是第四次舉辦，希望今後繼續。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:01:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26497466</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26497466</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，編輯：沈鵬華，實習生：胡林娜，來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>河南一村莊辦起村民「全運會」</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/331/532.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/331/533.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《收穫》《人民文學》直播間火爆，文學仍有汪洋大海般的讀者]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 28 日晚上十點半，由余華、蘇童攜手董宇輝的《收穫》專場直播落下帷幕。原定 1 個小時的直播由於氣氛熱烈「拖堂」到 2.5 小時，期間獲得 1.7 億個贊，最高實時在線超 48 萬人。截至次日零點，2024 年《收穫》全年雜誌與 2024 年《收穫長篇小説》在 4 個小時內分別售出 7.32 萬套和 1.5 萬套，成交金額 1468 萬。而數據，還在不斷上漲着。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/598.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">餘華、蘇童、程永新在「與輝同行」直播間</p><p></p><p></p><p>這一晚，再一次讓整個文學圈感到振奮。</p><p>就在 37 天前，《人民文學》與梁曉聲、蔡崇達在董宇輝直播間的文學刊物首秀還讓人記憶深刻。1 月 23 日晚八點至十二點，《人民文學》2024 年全年訂閲賣出了 8.26 萬套，近 100 萬冊，成交金額 1785 萬，一下突破了單品圖書在東方甄選直播間單場圖書銷售 1000 萬的最高紀錄。而零點過後，依然有熱情的讀者在陸續下單。澎湃新聞記者獲悉，截至除夕之前，《人民文學》在東方甄選直播間的銷量數據已達到 198 萬冊，成交金額 3168 萬。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《人民文學》專場直播間</p><p></p><p></p><p>可以説，在這個春天，《人民文學》與《收穫》的兩場直播為整個文學圈帶來了「強心劑」：依然有汪洋大海般的讀者親近文學，喜歡文學，願意在忙碌的生活中等待一本紙質刊物的到來。</p><p>《人民文學》主編施戰軍坦言，時代變化了，各大文學刊物都要面對「訂户消失」的困境，「我們上直播，想知道今天的讀者如何閲讀，如何看待文學。我們希望在這個時代把文學刊物辦得像它在 1980 年代那樣輝煌。」</p><p>《收穫》主編程永新也認為上直播間是一種非常好的嘗試：「這個方式被證明有效，那我們就有必要去嘗試。因為中國的老中青三代的文學讀者規模其實是驚人的，等待我們用各種方式去走近。」</p><img alt="" width="592" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/646.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《人民文學》直播截圖</p><p></p><p></p><p>在不同的直播現場，不同的作家組合也擦出不同的火花。梁曉聲與蔡崇達，一個帶着過來人的故事，一個理解當代年輕人的境遇；餘華與蘇童在一起則是老朋友之間獨有的放鬆和自然，許多話題旁逸斜出，卻也妙趣橫生，讓讀者看得津津有味。</p><p>而從「有趣」「共情」到「願意下單」，還有一個重要的人，那就是董宇輝。如果説直播是文學主動去尋找讀者，親近讀者，董宇輝無疑是那個「信使」，他讓更多人得到了文學的消息。就像梁曉聲説的，董宇輝有一種能力，他能把一部文學作品的迷人之處用最直白樸素的話傳達出來，他能讓普羅大眾帶着好奇與期待去遇見一本書，去理解更多的人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/655.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《妻妾成羣》手稿贈禮</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/654.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《活着》手稿贈禮（直播截圖）</p><p></p><p>當然，一劑振奮之後，我們同樣需要思考文學直播作為新路徑的可持續性。</p><p>文學終究不是熱鬧。更多時候，走進文學的人是獨自的，是安靜的。人們需要金句，需要笑梗，需要真誠的推介，更需要一個個真正的好故事。</p><p>兩場直播的成功，固然有這一新形式的直觀便捷，有董宇輝的設身處地，妙語連珠，但《人民文學》真正的底氣，在於《哥德巴赫猜想》，在於《喬廠長上任記》，在於《紅高粱》，在於《一句頂一萬句》，在於《推拿》，在於《風聲》，等等等等。</p><p>而《收穫》的底氣，在於《茶館》，在於《人生》，在於《活着》，在於《額爾古納河右岸》，在於《黃雀記》，在於《繁花》，等等等等。</p><p>事實上，每一種尋找讀者的嘗試都充滿不確定因素，但好的作品永遠是一份文學刊物最大的底氣。這些作品猶如一道道光，是看見他者的光，也是照見自我的光；是打撈遺忘的光，也是預言未來的光；是直面黑暗的光，也是重燃希望的光。</p><p>因此，對文學刊物而言，只有不斷髮現、推出優秀的動人的作品，才能在真正的意義上找回讀者，才能不辜負每一份訂單背後的等待與盼望，才能讓直播在明年、後年乃至更長的時間線裏有其生機，有其魅力。</p><p>我們當然需要董宇輝，很多的董宇輝。</p><p>我們更需要以真誠對待文字的作者和編者們，他們是造光的人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 01:01:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503787</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503787</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/687.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26503787_20240229090195be7dd0-4880-4c06-b4a5-08f25578eb08.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅昕]]>
            </author>
            <category>董宇輝</category>
            <category>直播間</category>
            <category>收穫</category>
            <category>人民文學</category>
            <category>上海文藝</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/687.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/688.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南京熱心市民跳池救落水男童，下車到救上岸僅 40 秒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565277" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c1b7c74aba0f4e82b0c23b94e700f388/hd/2024022823104013344d60323-d68b-41d4-b915-3e3675f58be5-735ae6b7-4aaf-3ee9-3c6a-f372b1643410.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/331/501.png" data-duration="00:34" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，江蘇南京六合一 10 歲男童不慎落水。千鈞一髮之際，一輛藍色轎車路過，一名男子從車內飛奔而來。迅速脱掉外套，跳入池塘中救下男童。全程僅用 40 秒。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 00:59:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26497460</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26497460</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，黃嫣然，素材來源，網絡綜合]]>
            </author>
            <category>落水</category>
            <category>救人</category>
            <category>暖聞</category>
            <category>南京</category>
            <category>暖心幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/331/501.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/331/502.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市早報丨證監會：推動資本市場加大法制供給，提升執法效能]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2 月 29 日，星期四，歡迎收看牛市早報。李強會見美國商會訪華團；證監會：推動資本市場加大法制供給，提升執法效能。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 00:58:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503806</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503806</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>牛市早報</category>
            <category>牛市早報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/675.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/676.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早安世界｜阿根廷航空工會舉行罷工，大量航班取消]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[早安世界：阿根廷航空工會舉行罷工，大量航班取消；美國得州煙屋溪大火過火面積超 3300 平方千米；週末宜賞櫻！上海顧村公園第一波早櫻綻放。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 00:54:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503883</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503883</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃早安世界編輯室]]>
            </author>
            <category>早安世界</category>
            <category>阿根廷</category>
            <category>航空</category>
            <category>罷工</category>
            <category>早安世界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/413/533.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/413/534.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黨派提案丨致公黨中央：建議完善數據出境事前監管制度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，澎湃新聞從致公黨中央獲悉，致公黨中央擬向全國政協十四屆二次會議提交《關於提升數據安全治理能力，有效平衡數據跨境交易效率與國家安全的提案》。</p><p>致公黨中央在提案中指出，當前，數據跨境傳輸規模增大、安全問題日趨嚴重，探索便利化的數據跨境流動安全管理機制，是緩解數據安全與跨境流通矛盾，暢通國內國外雙循環的重要着力點。</p><p>為了提升數據安全治理能力，有效平衡數據跨境交易效率與確保國家安全，致公黨中央在上述提案中建議：</p><p>一、進一步提升政策的操作性</p><p>第一，落實《規範和促進數據跨境流動規定（徵求意見稿）》和《全面對接國際高標準經貿規則推進中國（上海）自由貿易試驗區高水平制度型開放總體方案》實施細則，建立數據安全分類分級評估體系，對待出境數據實施分級管理。根據數據來源、用途、流入國對數據分類，以敏感度實施數據分級，確保個人數據出境權益、重要數據出境安全和一般商業信息安全流動。制定加密規則及訪問權限，降低企業數據採集、存儲、跨境傳輸與交換環節泄露風險。引入三方機構出具企業數據安全質量報告，並建全週期性安全評估與重評估機制，為數字貿易創造有利條件。</p><p>第二，有序擴大 「負面清單」制度試行名單。基於各自貿試驗區產業體系、戰略定位和數據監管經驗，建議在北京、天津、海南、福建、廣東推廣「負面清單」管理模式，深入對接高標準數字貿易規則。</p><p>第三，明確自貿區數據跨境流通專有通道細則，給予註冊於自貿區的企業政策優惠。為防止自貿區成為數據泄露窗口，建議以「屬人原則」落實自貿區管委會對轄區內註冊企業的數據跨境監管。</p><p>二、建立多元主體聯動協調的全週期監管機制</p><p>第一，完善數據出境事前監管制度。優化數據跨境流動的審批與核準程序，適度下放審批權至省市，精簡環節。同時，國家層面出台更為明確的指導意見，推動自貿區「負面清單」制度的建設與推廣，併為相關權限提供「上位法」依據，從而確保數據跨境流動的合規性。</p><p>第二，明確監管權限，加強事中監管環節部門間溝通。設立專門的數據跨境流動審批與監管機構，負責敏感數據出境監管，其他數據出境延續行業歸口管理。加強各監管部門間信息共享，實現跨境數據全週期協同管理。</p><p>第三，補齊相關監管手段在事後環節的短板。細化風險承擔與責任分配規則，並明確警告、罰款、從業限制等責任承擔方式與追責途徑。</p><p>第四，加強與國外政府與組織的跨境監管合作。以「一帶一路」共建國家為重點，不斷強化數據出入境、訪問、採集、調取等環節的安全保障機制。同時積極與更多國家、區域組織在跨境警務執法、境外追逃追贓等領域展開合作，形成「國內共治」和「國際合作」並存的多元協同治理體系。</p><p>三、增強我國數據安全管理能力，提升數據治理水平</p><p>第一，鼓勵數字加密傳輸技術研發，搭建數據安全屋和傳輸雲平台。建立隱私計算技術、區塊鏈技術、標記化技術等技術體系，避免隱私泄露。創建跨國公司專用數據安全屋或傳輸雲，實現數據跨境流動可追蹤。</p><p>第二，推進大數據在智能港口應用。構建信息共享平台，暢通企業、倉儲、物流、海關等數據；搭建口岸信息安全保障技術體系，兼顧通關效率與數據安全。</p><p>第三，加強數據治理國際合作，引領國際規則制定方向。依託 DEPA、CPTPP 和「一帶一路」，構建國際數據監管合作平台，開展更廣泛的國際合作，凝聚信任和共識。參與國際規則制定，提出更多「以我為主、兼顧各方」的中國方案，與各國平等探討「安全閥機制」的具體適用標準，明確人工智能、金融科技監管要求，促進建立可信、安全和負責任的全球治理框架。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 00:54:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26497288</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26497288</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/330/272.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26497288_202402290854f0a124b8-9ba3-4683-9969-25c0dcbc6d10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉璐]]>
            </author>
            <category>2024 年全國兩會</category>
            <category>黨派提案</category>
            <category>致公黨</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/330/272.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/330/273.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國式現代化奮進者｜科學應變、主動求變，塑造發展新動能新優勢]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[中國式現代化奮進者｜科學應變、主動求變，塑造發展新動能新優勢]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 00:52:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/19uf7wii</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/19uf7wii</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/285/354.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「美術作品中的上海」：在中華藝術宮看上海變遷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="563261" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4290451a056a4c53b24106a8d487236a/hd/4c22a2dc-d636-4744-8a5d-2180e0c807b1-73b14d42-7bf2-1134-33e3-9b5c766850b8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/166/377.jpeg" data-duration="02:06" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>「美術作品中的上海」正在中華藝術宮（上海美術館）展出，從清末攝影《上海外灘遠景》開始，到當代美術作品裏的上海最新建設，海上近千年歷史變遷在一幅幅美術作品中呈現。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 00:50:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26483854</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26483854</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，徐明徽]]>
            </author>
            <category>美術作品中的上海</category>
            <category>中華藝術宮（上海美術館）</category>
            <category>上海美術</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/166/377.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/166/378.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[藝術開卷｜箋紙裏的藝術故事：紙短情長，見信如晤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>你還寫信嗎？在古代，書信是人類交流、溝通、聯繫的重要方式。「展信安，見字如晤，翻一頁紙，知三生事。」中國人自古最懂紙短情長。</u></p><p><u>北京畫院資深研究員張楠新書《紙短情長: 中國箋紙裏的藝術故事》近期在江蘇鳳凰美術出版社出版，圖書立足於長年的學術研究和收藏積累，通過大量精美的箋紙圖像資料，為大眾讀者提供一個可讀、可賞、可品、可觀的藝術世界。澎湃新聞特選摘書中序言部分。</u></p><p>中國的箋紙文化源遠流長近千年。傳統文人為了傳情達意，在小小的箋紙上繪製出美麗的圖案，寄託對遠方家人、朋友的思念。被稱為「文學戰士」的魯迅，給新婚不久、已有身孕的許廣平用漂亮的枇杷箋和蓮蓬箋寫信。魯迅知道許廣平素愛吃枇杷，蓮蓬並蒂又意為多子多福。妻子看到箋上圖案，就已心領神會夫君的浪漫柔情。</p><p><strong>一、「箋紙」與「箋譜」的歷史</strong></p><p>「箋」，本指狹條形小竹片，古代無紙，用簡策，有所表識，削竹為小箋，系之於簡。紙發明以後，文人常把精美的小幅紙張，供題詩、寫信用的叫作紙箋、信箋。如果把「箋」和「紙」兩個字合在一起，就變成了具有藝術價值的加工紙，取名為花箋、詩箋等。每一枚箋紙，堪稱一幅微型的國畫，或是鐘鼎彝器的拓片，或清新淡雅，或古樸凝重。其可在方寸之內，集詩、書、畫、印於一體，讓人在閲讀詩詞或書信的同時，得到一種視覺上的美感。因而文人雅士對箋紙十分喜愛，他們將收藏的箋紙歸類成冊成為「箋譜」。「箋紙」與「箋譜」在中國文化史上曾有過一段輝煌的時期。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/580.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">薛濤制箋圖，張大千，吉林省博物館藏</p><p></p><p>箋紙的歷史非常久遠，其色彩、紋飾，大致經歷了一段由素轉彩、由簡入繁的發展過程。染色箋紙的出現始於何時，尚無定論。但據記載，晉詔書多用青色紙，王羲之用過紫色紙，可知最遲至六朝，染色紙已行於世。而飾有花紋的箋紙則在唐代開始流行。在唐元和年間（806—820），四川的一位傳奇女詩人薛濤用芙蓉花汁製成帶有花香的詩箋，並與元稹、白居易、劉禹錫等人以詩箋唱和。「薛濤箋」也就成為最早的私人定製信箋，並流傳下一個個「彩箋傳情」的佳話。五代時，南唐李後主所制的澄心堂紙，堅潔如玉，名震一時。宋代箋紙，名目繁多，有藏經箋、玉版箋、海苔箋、金花箋等。當時還出現了利用雕版技術在紙上壓印出凹凸紋飾，被稱為「砑花」的技術，文人箋紙中常見這種隱秘的「砑花」箋紙。至元代，其材質和樣式大致與宋代相同，但也出現一些新品種，如觀音箋、清江箋等，文人墨客常用箋紙賦詩寫字。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/581.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澄心堂帖，北宋，蔡襄 &nbsp;縱 24.7 釐米，橫 27.1 釐米，紙本墨筆，台北故宮博物院藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/582.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宋蘇軾，書尺牘（久留帖）冊 &nbsp;台北故宮博物院藏</p><p></p><p>明代是中國木版水印藝術的高峯期，主要標誌是其開始與刻版、繪畫發生密切的關係，尤其是萬曆年間，木版水印箋紙開始流行，可謂窮工極妍，美妙絕倫。文人雅士愛箋情深，將所藏箋紙歸類成冊，製作成箋譜，以備流傳於世。明代吳發祥刻印《蘿軒變古箋譜》，堪稱我國古代拱花木刻彩印箋譜之首，是我國已知現存最早的箋譜。明代李克恭在《十竹齋箋譜》序中言：<span style="color:#7f8c8d;">「昭代自嘉隆以前，箋制樸拙，至萬曆中年，稍尚鮮華，然未盛也；至中晚而稱盛矣，歷天崇而愈盛矣。」</span>明崇禎十七年（1644），胡正言刻成《十竹齋箋譜》，鄭振鐸先生認為其<span style="color:#7f8c8d;">「精工富麗，備具眾美，中國雕版彩畫，至是歎為觀止」</span>。《十竹齋箋譜》代表了明代箋紙印刷技術的最高水平，其採用了餖版、拱花等多種印製方法，巧奪天工，令人驚歎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蘿軒變古箋譜，上海博物館藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">十竹齋箋譜</p><p></p><p>清代開始，社會比較安定，箋紙的印製有了進一步的發展。康熙十年（1671），李漁在《閒情偶寄·卷四·器玩部》中就專有「箋簡」一節，文中説道：<span style="color:#7f8c8d;">「我能肖諸物之形以為箋，則箋上所列，皆題詩作字之料也。還其固有，絕其本無，悉是眼前韻事，何用他求？已命奚奴逐款制就，售之坊間，得錢付梓人，仍備剞劂之用，是此後生生不已，其新人見聞，快人揮灑之事，正未有艾。即呼予為薛濤幻身，予亦未嘗不受，蓋鬚眉男子之不傳，有愧於知名女子者正不少也。」「已經制就者，有韻事箋八種，織錦箋十種。」</span>李漁論述了花箋的形式，並説到已製成的箋種。最有趣的是：李漁對當時書坊的盜版和抄襲行徑，大為惱火，聲稱「誓當決一死戰」。由此也可以看出當時花箋市場的繁盛。乾隆時期，帝王及臣子多好藝文，箋紙的需求更為廣泛，據傳成親王所用的箋紙，其典雅秀麗不亞於《十竹齋箋譜》。清代嘉慶、道光後，箋紙逐漸衰落，但文人自印箋紙的風氣仍很流行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/587.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">十竹齋箋譜之鳳池箋，中國國家圖書館藏</p><p></p><p>清晚期，翁方綱、王文治、孫星衍、阮元、吳雲、潘祖蔭、吳大澂、陳介祺、趙之謙、葉昌熾、楊沂孫、俞樾等文人，擅長金石書畫，他們根據各自喜好定製詩箋，常以古錢、碑刻、銘文、青銅器入箋，被稱為「金石書箋流派」。道光、鹹豐以後，蘇、滬、杭等地的紙店裏還出現了以當時的知名畫家作品為圖案的箋紙，常出現在箋紙上的有任伯年、虛谷、胡公壽、吳昌碩、王一亭等人作品。但時至清末，箋紙的藝術品位開始走下坡路。光緒末年，北京畫師李鍾豫、劉錫玲、朱良才等，所作箋紙流於世俗，匠氣十足。到了宣統時期，林紓以古人詞意，繪製成山水題材的箋紙，頗有一種高雅清新的趣味，從此開啓了文人畫箋之先河。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/589.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">民國樊增祥用金石箋給齊白石寫信，北京畫院藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/590.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北平箋譜，陳師曾繪，淳菁閣制，花果箋 (5)</p><p></p><p>箋紙的最後一個高峯是民國初期，這與文人畫的興起有着直接的聯繫。當時，姚茫父、陳師曾等聲名鵲起，成為民初畫壇領袖，二人均參與過箋紙的繪製，給箋紙的設計和製作注入了新的血液。隨後，張大千、齊白石、溥心畬、王夢白、虛谷、陳師曾、王雪濤、傅抱石、吳待秋、陳半丁等諸多畫家紛紛涉足箋紙，成為一時風尚，文人畫箋迎來新的高峯。從此以後，箋紙便成為將詩、書、畫、印匯聚一堂，精彩紛呈、意趣盎然、品位高雅、清俊疏朗的藝術品。齊白石畫的信箋，趣味生動，老少皆宜。民國箋紙多會題契合畫意的詩詞，加上自刻篆書印，以及南紙店的隨形印，小小一張箋紙，集詩、書、畫、印於一體，意藴悠長，富有詩意。民國箋紙的圖案中文人畫將作坊俚俗取代，更注重意境的追求。刻印高手眾多，箋紙風格細膩流暢，用色勻稱妍雅，還選用上好宣紙，採用木版水印技術。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/591.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北平箋譜書影，北京畫院藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/592.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1935 年《北平榮寶齋詩箋譜》北京畫院藏</p><p></p><p>當時的印箋店鋪，清末民國僅北京琉璃廠一帶著名的南紙店就有松竹齋、清秘閣、榮錄堂、含英閣、青雲閣、秀文齋、松筠閣、靜文齋、懿文齋、寶晉齋、松壽齋、詒晉齋、敏古齋、晉豫齋、宣元閣、拾華齋、萬寶齋、翊文齋、文楷齋、淳菁閣、成興齋、彝寶齋、豹文齋、松華齋、萬成齋、松古堂、倫池齋、榮寶齋等；天津有文美齋、士寶齋、文華齋、寶文堂、同文仁、瑞芝閣、錦勝祥等南紙店，這些南紙店共同構成了清末北方制箋行業的主體。南方有南京十竹齋、藴玉堂、翠文閣、聚寶樓等。上海箋扇莊，有九華堂、朵雲軒、錦雲室、兩宜堂、文寶堂、戲鴻堂、文華閣、九福堂、一言堂、翰青閣、鷗香榭、文魁堂、凌雲閣等。當時箋紙店印製的箋紙題材分為山水、花鳥、人物、草蟲等，使得箋紙達到了精美絕倫的程度，贏得了「名畫、名店、名刻、名印」四絕的讚譽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《北平榮寶齋詩箋譜》 張大千箋畫原稿</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/681.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1935 年《榮寶齋制詩箋譜》北京畫院藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《榮寶齋制詩箋譜》草蟲箋，齊白石 1935 年，北京畫院藏</p><p></p><p>隨着現代西方書寫技術的傳入，箋紙慢慢失去了其當初的實用功能，成為極具中國文化特色的藝術品，很少有人捨得使用。收集箋紙裝裱成冊成為箋譜，既可供文房清玩、欣賞，又是研究借鑑的藝術史料。其中最為著名的「收箋成譜」事件為&nbsp;20&nbsp;世紀 30&nbsp;年代，魯迅與鄭振鐸合編《北平箋譜》。他們收集北京琉璃廠榮寶齋、松華齋、靜文齋、寶晉齋、上海朵雲軒、九華堂等所藏珍貴的箋紙藏版，精選其中的&nbsp;331&nbsp;幅古今名人畫箋，於&nbsp;1933 年木刻精印&nbsp;100&nbsp;部，分送友人，成為近代出版史上的一件大事。該譜宣紙線裝，色彩古雅，雕刻、印刷、圖案三絕，收錄了林紓的山水箋、陳師曾的詩箋、戴伯和的鶴箋、李柏霖的花卉箋、王振聲的動物箋、姚茫父的唐畫壁磚箋、西域古蹟箋、齊白石的人物箋、吳待秋的梅花箋、陳半丁的花卉箋、清末女畫家繆素筠的花鳥箋等，圖案內容豐富，珍貴異常，最大限度地保存了這一傳統的藝術資料，堪稱「中國木刻史上斷代之唯一豐碑」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;1955 年《北京榮寶齋新記詩箋譜》北京畫院藏 (2)</p><p></p><p>編印《北平箋譜》的同時，北京榮寶齋還印製了《北平榮寶齋詩箋譜》，上海朵雲軒印製了仿古名箋，天津文美齋出版了張兆祥繪製的《百花詩箋譜》，這些箋譜在當時成為文人雅士營造懷古氛圍的案頭心愛之物。中華人民共和國成立以後，所剩南紙店不多，僅剩榮寶齋歸為國有，1951 年名字改為「榮寶齋新記」重新開張。榮寶齋又於 1951 年、1953 年、1955 年根據《北平榮寶齋詩箋譜》多次編選複印了不同版本的《北京榮寶齋新記詩箋譜》，1951 年和&nbsp;1952 年收箋 200 幅，1953 年收箋 120 幅。1954 年「榮寶齋新記」出版套印本《榮寶齋箋譜八種》，1955 年又根據《榮寶齋箋譜八種》略加增補，收錄 80 幅重編《北京榮寶齋新記詩箋譜》。後榮寶齋於 1957 年略加整理出版了《北京榮寶齋詩箋譜》四冊，與之前版本略有不同，收箋畫 160 幅。1957 年，德國柏林將《北京榮寶齋新記詩箋譜》中 21 幅作品編成德文版箋譜，書名為《發光的寶藏》。1961 年德國萊比錫印所再版英文版《發光的寶藏》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《北京榮寶齋新記詩箋譜》翠鳥箋 1955 年，北京畫院藏</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/688.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1957 年《北京榮寶齋詩箋譜》北京畫院藏</p><p></p><p>《北平榮寶齋詩箋譜》《北京榮寶齋新記詩箋譜》《北京榮寶齋詩箋譜》北京畫院均有藏。</p><p><strong>二、制箋的工藝</strong></p><p>在素紙不能滿足人們審美需要的時候，便有了染色、砑花、描繪花紋圖案等完全出於審美追求的舉措。明代之後更是以雕版、餖版、拱花的形式賦予箋紙更多的藝術含量。可以説，箋紙的發展史不僅是印刷技術的發展史，更是歷代文人對美的自覺追求歷史。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/691.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">發光的寶藏德國版-封面</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宋，沈遼，動止帖，紙本墨筆，縱 27.1 釐米，橫 36.6 釐米，上海博物館藏</p><p></p><p>如宋代的砑花工藝也使用在制箋上。砑花是先在木板上雕刻出陰線圖案，覆以薄而韌的彩色箋紙，然後以木棍或石蠟在紙背面磨砑，使紙上產生出凹凸的花紋來。代表作品為上海博物館所藏沈遼《動止帖》使用了水紋砑花箋。</p><p>而到了明代萬曆年間，木版水印工藝開始流行於制箋。木版水印是一種木刻套版多色疊印的印刷方法。木版水印箋紙的內容大致有花卉鳥獸、山水人物、天文象緯、服飾彩章等，十分文雅精美。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雕版上色</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刻箋雕版</p><p></p><p>明代開始箋紙的印製可謂是概括了中國版畫藝術的諸多技巧，凝聚了中國在繪畫、雕刻、印刷、造紙等方面的成就，其間的工序緊密相連的。作為中國傳統雕版印刷產物的箋紙，印製過程大約包括五大步驟：勾描、分版、刻版、上色、印製。設計好畫箋完成後的第一道工序便是勾描、分版。勾描雖然也是「描畫」，從動作上可以歸入設計、繪畫的前道工序，但從其對應的雕刻環節説，它直接關係到線條與色澤的精準，是描摹，不是創作，是分版雕刻的基礎，所以要歸入雕刻工序。從雕版環節上説，無論單色雕印、多色套印，還是分色分版套印、餖版拱花，都獨樹一幟，別有魅力。勾描是用半透明的紙蒙在原畫稿上進行影寫。勾描有三種情形：一是白描，就是單獨用墨線勾勒描摹，不加其他顏色；二是雙勾，就是按照色彩多寡，每色一圖，以便於每張一版去雕刻；三是沒骨畫，要完全按照原稿色彩來重現畫面，沒有線條筆跡。實際上勾描是為雕版印刷內容的準備。在書籍雕版上講，即「寫樣」工序。先將原稿繪寫在一張極薄的半透明紙上，然後反貼於木板表面稱為「上版」；再用棕刷輕拭紙背，等糨糊乾燥後，擦去紙背底層，紙面仍留在木版上，再以芨芨草打磨，這樣紙面上的圖文會反向轉到了木板上，即可以雕刻，這就是「貼樣法」。另一種，是將紙樣反貼於用水塗濕的木板上，壓平，再將紙揭去，讓墨跡吸入木板，但取得的字跡不如前一方法清晰，這叫「墨浸法」。</p><p>然後就是刻箋雕版，將木板上有墨跡的部分保留，鏤去空白部分，使墨跡圖文形成凸起的陽文反字。刻版時，要將原稿放在手邊對照，儘量自然妥帖，少人工雕琢的匠氣。箋紙的刊刻比較複雜，尤其是分版套印彩色畫面。當一頁畫面版片多達幾十片或者更多時，套印時顏色要精準，印刷時着色、着力要恰到好處，這都是靠領悟、體驗而取得的經驗。手工藝術品產量少，但同時對品質的把握更有體驗性和個性。</p><p>在分版套印時出現兩種複雜的制箋工藝：「餖版」和「拱花」。「餖版」指明萬曆年間安徽民間流行的一種木刻套版多色疊印的印刷方法。通常先根據畫稿設色深淺濃淡、陰陽向背的不同進行分色，刻成多塊印版，然後依色調套印或疊印，因其堆砌拼湊，有如「餖飣」（一種堆疊的食物），故稱「餖版」。其具體操作方法是：先根據畫稿水墨的濃淡、乾枯程度，色彩的傾向、深淺程度進行分色設計，按不同的色調分別勾畫在紙上，再將分好的色稿分別移至版畫，刻製成多塊印版。印刷是由淺至深、由大到小，一一套印或疊印，最後完成彩色畫面。「餖版」套印在印刷過程中，技術要求極為嚴格，套版必須準確，還要掌握水分的多少，在版上往淡色中加重彩或其他顏色，使之自然銜接、融合，以顯示深淺、濃淡、陰陽、向背、遠近、虛實，印出後達到在宣紙上酷似畫出來的筆墨效果。一幅圖畫往往要刻三四十塊版子，先後輕重印六七十次。在色彩的運用上，「餖版」彩印的獨特效果只用色彩，不用線條，酷似北宋的「沒骨畫法」。</p><p>「拱花」是不着色的刻版印刷法，在印刷上以凸出的線條表現各種紋樣和花飾，印刷時不着色，將其壓印在紙上，因紙略濕，使之凸起而產生立體感，類似現代凹凸版印刷。這種方法多用於印刷行雲流水、博古的紋樣、禽鳥的羽毛等。行雲流水之類，如果用線條印在紙面上，往往顯得平淡呆板，而用「拱花」則易於形成立體的浮雕感，又便於箋紙使用者的揮毫。《蘿軒變古箋譜》和《十竹齋箋譜》中都大量採用了「拱花」襯託，極為古雅精美。</p><p><strong>三、信箋的書寫方式</strong></p><p>「展信安，見字如晤，翻一頁紙，知三生事」。書信曾經是人類重要的交流媒介，中國人自古最懂紙短情長。從前，車馬慢，書信遠。在那飛鴿馬車烏篷船的年代，昏暗的油燈前，有人用一管羊毫，一塊古硯，一紙花箋，寥寥數語，卻寫盡了家國人事，兒女情長……「魚雁傳書」「紅葉傳書」，書信跋山涉水送到收信人手中，把思念送達，讓風回到了家，徐徐而來的浪漫就此畫上了句點。</p><p>書信在古代，是溝通聯繫的最重要方式，同時代表了寫信人的形象、學問、態度等。因此古人作書信，均很慎重。魏晉時期，就開始有人撰寫「書儀」，就是各類信札的格式，以供他人寫信時套用。</p><p>宋代已有完備的書信結構：包括具禮、稱謂、題稱、前介、本事、祝頌、結束、日期、署押。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/774.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海博物館所藏《李應禎致吳寬札》</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/141/773.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海博物館所藏《李應禎致吳寬札》</p><p></p><p>以上海博物館所藏《李應禎致吳寬札》為例，這是一封結構非常完備的尺牘。信札錄之如下：</p><p><span style="color:#7f8c8d;">應禎頓首奉書。</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">匏庵諭德先生契兄執事。</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">應禎久不聞問，馳仰何可言。歸得所惠書，良以為慰。原暉遽爾長逝，不勝悲悼。吾兄手足情深，何以堪處？然亦無可奈何，幸勉強以安客懷。僕江湖之役倦矣，今仍差往湖廣，以完前件，情思亦殊不堪。此行須近冬才得還，不煩記念。世賢、玉汝諸故舊未得一一作書，幸為致意。餘不多及，惟照察。</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">六月廿四日應禎頓首再拜。</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">《童中州集》序企望久矣，早發下為荷。至祝至祝。</span></p><p>具禮，又稱「前具禮」，是寫信人在起首處對收信人表示尊敬之語。信中「應禎頓首奉書」便是具禮的一種。此外常見者還有「惶恐」「稽首」「端肅」等。</p><p>稱謂，是對尺牘雙方長幼親疏關係的表示，如「契兄」「賢弟」「老友」「尊道丈」等。上牘中稱吳寬為「匏庵諭德先生契兄」，表示他與吳寬為同輩。</p><p>題稱，是對收信人表示尊敬的辭令，如「閣下」「座前」「足下」「左右下」「侍史」等，意思是寫信人比收信人地位低下，要通過對方的左右侍從，將信呈交給對方。信中「匏庵諭德先生契兄」後所跟「執事」既定執事，指左右侍從之人，與「侍史」意相似。</p><p>前介，是本事之前的開場白，或表達問候、瞻仰或敍及時令，或為祈頌。信中「應禎久不聞問，馳仰何可言。歸得所惠書，良以為慰」便是。李氏先敍舊，十分牽掛，後言妥收來信，甚是欣慰。</p><p>本事，是信的主要內容。信中，本事為「原暉遽爾長逝……」至「幸為致意」一段，主要説了三件事：其一，對吳寬弟弟原暉的過世表示哀悼，並請吳寬節哀。其二，交待自己近期將去湖廣辦差事，至冬方歸。其三，請吳寬向世賢、玉汝諸位轉達並致意。</p><p>祝頌，是對收信人表示關切祝福之語，如「千萬珍重」「伏惟納福」等。上牘末「至祝至祝」也屬於此類。</p><p>結束，為結束信函之語，如「謹復」「不備」「不宣」「不一」等。「餘不多及，惟照察」則為結束語。</p><p>日期，即寫信的日期，通常只記月日。其所繫年份，需另加查考。如信中的「六月廿四日」。信中提到吳寬弟原暉新逝，據此可知此牘書於成化二十一年（1485）。</p><p>署押，是信末的簽名，名後常常加附行禮，如「某頓首再拜」「某頓首」「某拜覆」「某拜稟」「某手啓」「某手狀」等。上牘中李氏便用「應禎頓首再拜」，以示鄭重。</p><p>此外，信札後附有「《童中州集》序企望久矣，早發下為荷。至祝至祝」一段，一般稱作「附述」。附述，大多為與本文無甚關聯之語，附載於信末餘紙之上。常註上「又及」二字。</p><p>不過信札的結構並非全然固定。各部分位置可變化，某些部分也可以省略。尤其是熟悉的朋友之間，尺牘往來較為隨意，於結構多有減省。</p><p>明清民國時也基本保持宋元書信的常見格式：包括稱謂、題稱、啓辭、正文、附言、結語、問候、署名、日期。具體格式如下：</p><p>稱謂：（收信人）垂鑑、賜鑑、鈞鑒、尊鑑、台鑒</p><p>題稱：（寄信人與收信人關係）敬稟者、座下、座右、座前、函丈</p><p>啓辭：（開場白）寒暄客套。如：頃誦華箋，具悉一切。</p><p>正文：從信箋的第二行開始寫，前面空兩字。</p><p>附言：內容有遺漏，補在結尾後面；或信右下方空白處。附言前加「另」「又」等；附言後寫「又及」或「再啓」字樣。</p><p>結語：不具、不備、不一一，謙稱書意簡略，不能詳陳。再用「肅此」「專此」等總括。&nbsp;</p><p>問候：肅此，敬請福安、道安、金安。</p><p>署名：寫信人。</p><p>日期：所處環境、心境。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/163/461.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《紙短情長: 中國箋紙裏的藝術故事》書影</p><p></p><p>鬥轉星移，時移世易，文人趣味的轉變，繪畫風格的變遷都會在一張小小的箋紙展現。箋紙正如一面鏡子，折射出豐富的精神世界。而現在由於書寫方式的改變，人們用手機、電腦，發微信、郵件、短信，已很少使用箋紙。但是書信、信箋被保留下來，成為文物，成為文化和歷史的見證者。有時候也不必遺憾，與時俱進地想想，手機上個人設置的&nbsp;QQ、微信聊天背景，發郵件時設計的背景，也可以説是箋紙的另一種物質轉換形式。只是以電子的方式呈現，而不再是物質性的了，都反映了不同時代人們的審美追求。</p><p>箋紙具有很強的收藏性，其所藴含的時代價值和文物價值以及審美價值，值得我們現代人去慢慢品味。本書立足於長年的學術研究和收藏積累，通過大量精美的箋紙圖像資料，為大眾讀者提供一個可讀、可賞、可品、可觀的藝術世界。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">（本文節選自江蘇鳳凰美術出版社出版《紙短情長: 中國箋紙裏的藝術故事》一書。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 00:50:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477808</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477808</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/162/996.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26477808_20240229085093c30009-bf7b-4b3b-9712-f97bd26f95d5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張楠]]>
            </author>
            <category>箋紙</category>
            <category>箋譜</category>
            <category>古代藝術</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/162/996.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/162/997.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國際罕見病日｜1 歲求醫 14 歲才確診：罕見病診斷為何那麼難]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>14 歲的張顯（化名）剛剛知道，自己是一名杜氏型肌營養不良症（DMD）患者。</p><p>這是一種罕見病。張顯 13 年持續累進的行走困難、頻繁摔倒、肌無力終於有了答案：不是骨骼問題，不是腦部問題，不是營養問題，不是內分泌問題，而是因為這種發病率約為存活男嬰中 1/3500 的遺傳性疾病。</p><p>在此之前，父母帶着張顯輾轉多地，做了無數檢查、看了許多科室，一直沒找到病因。</p><p>「數據顯示，罕見病患者的平均診斷時間為 4.26 年。我遇到求診過程最長的一名患者，15 歲發病，45 歲才確診。」「國際罕見病日」（每年二月最後一天）前夕，國內最先創建的罕見病病區——浙江大學醫學院附屬第二醫院醫學遺傳科/罕見病診治中心負責人吳志英教授在接受採訪時告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn)。</p><p><strong>患者平均確診時間需 4.26 年</strong></p><p>「杜氏型肌營養不良症」（DMD）是一種原發於肌肉組織的疾病，由於遺傳物質異常導致進行性肌肉無力和肌肉萎縮。</p><p>文獻顯示，患者的常見表現包括學步晚、步態蹣跚、不能跑步、無故摔倒等，到 3 歲左右步態、運動異常進行性加重，表現出爬樓、跑、跳、起立等困難，隨着病情進展，肌無力加重，出現脊柱前凸，走路時身體搖擺呈「鴨步」；並逐漸出現 Gower 徵（DMD 患者的一種特徵性體徵）、雙側腓腸肌假性肥大等。四五歲病情進入平台期，患兒的運動能力開始倒退，多數在 12 歲左右喪失獨立行走能力。</p><p>父母在張顯 16 個月時發現不太對勁。「別的孩子早會走了，他剛會挪步。」媽媽回憶，兒子後來會走了，但總是搖搖擺擺，不會跳，走着走着就摔倒了。去當地醫院看了兒科，醫生檢查手腳，説看不出明顯問題，回去觀察。那就回家吧，可病情持續進展，3 歲入托體檢，張顯的肌酸激酶增高明顯。父母帶他看了骨科、心內科，骨骼沒問題，心臟也沒有異常。</p><p>又去上級醫院，兒科醫生詳細檢查，診斷為骨質疏鬆，認為是生長髮育的問題，建議補充維生素和營養品。家人想着法兒給他增加營養，可幾個月下來情況愈發嚴重。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/269/345.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浙大二院罕見病診治中心醫生在病區查房。 受訪者，供圖</p><p></p><p>吳志英告訴澎湃新聞，據《中國罕見病綜合社會調查（2020-2021）》，我國罕見病平均確診需 4.26 年，誤診率達 42%，「因為發病率低，很多醫生在學習、臨牀實踐中根本不知道這種病，確實難以診斷。」</p><p>到五六歲，張顯保持着「走路搖擺、無法跑跳、經常摔倒」的狀態。上了小學，體育課沒法參加，父母到處求醫，跑了大半個中國，看了十幾個科室，得到一些帶着「？」的可能性診斷，但根據醫囑用藥後效果有限。幾年後病情進展，十歲時，張顯只能扶着扶手走路，12 歲坐上了輪椅。</p><p>「回顧很多罕見病患者的診斷史，診斷難是共性，但也夾雜着很多偶然因素，這位患者的‘運氣’不太好，一直沒往神經內科、遺傳病罕見病方向找醫生，走了彎路。」吳志英説，張顯今年到浙大二院罕見病診治中心，「第一次來門診，我們就根據‘小腿肌肉假肥大’判斷很可能是 DMD，之後通過詳細檢查和基因檢測明確診斷。」明確診斷後，哪怕沒有特效藥，起碼可以對症治療，改善症狀、延緩病情。</p><p><strong>「看罕見病的醫生比罕見病更少」 &nbsp; &nbsp;</strong></p><p>浙大二院罕見病診治中心共 23 張牀位，去年入院收治 1464 人次，浙江外的住院患者佔 31%。</p><p>「450 多名外省患者幾乎都是歷經多年輾轉求醫的。我們和別的科室不太一樣，很多患者住院不僅僅是為了治療，更多時候是為了明確診斷。去年，我們的患者平均住院時間 5.4 天，意味着基本 5 天時間可以明確大部分這些‘疑難雜症’的診斷。」吳志英表示。</p><p>五六天確診，是目前國內罕見病診療的頂尖水平。據《中國罕見病綜合社會調查（2020-2021）》數據，32.1% 的醫生未診斷過罕見病，異地確診、就醫問題突出，患者確診距離達 1577km、隨診距離 423km。 &nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/269/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吳志英團隊部分成員合影。 受訪者，供圖</p><p></p><p>澎湃新聞通過採訪，梳理出診斷難的兩個主要原因：</p><p>——罕見病機制複雜，往往累及多系統，且臨牀異質性高。以肝豆狀核變性為例，患者可能出現肝臟、神經、精神、骨關節、腎臟、血液系統等涉及多科室的症狀，看似沒有關聯，因此患者可能分散前往症狀對應科室就診。</p><p>——「看罕見病的醫生比罕見病更少」。罕見病發病率低，見過這種病的醫生少，又缺少培訓，很多醫生不具備診療能力。北京病痛挑戰公益基金會與香港浸會大學、華中科技大學合作完成的《2018 中國罕見病調研報告》對 27 個省份三甲醫院 24 個專科的 285 名醫生進行問卷調查，33.3% 的醫生承認僅聽説過罕見病，並不瞭解。</p><p>吳志英認為，由各省牽頭醫院進行診療培訓，加強醫生診療水平，多進行罕見病科普，政府出台政策鼓勵罕見病相關研究等，是縮短診療時間的可行之策。</p><p><strong>「近兩年是罕見病診療水平進展最迅速的兩年」</strong></p><p>2022 年 2 月，因每針 70 萬元的罕見病藥物「諾西那生鈉注射液」進醫保後降至 3.3 萬元，澎湃新聞曾探訪浙大二院罕見病診治中心，當時吳志英團隊共 7 人，如今已增至 13 人。之前因高價讓人望而卻步的諾西那生鈉注射液，已有 40 名脊髓性肌萎縮症（SMA）患者在該中心持續注射。「這些數據從側面説明社會對罕見病的關注越來越多，這兩年也是罕見病診療水平進展最迅速的兩年。」吳志英説。</p><p>去年 9 月，國家衞健委、科技部、工信部、國家藥監局、國家中醫藥局等發佈《第二批罕見病目錄》，86 種罕見病被納入，加上 2018 年 5 月的《第一批罕見病目錄》，目前已有 207 種「法定」罕見病。去年 12 月，2023 年醫保調整目錄結果出爐，有 126 個藥品新增進入國家醫保藥品目錄，包括 15 種罕見病用藥，涉及戈謝病、重症肌無力、視神經脊髓炎譜系疾病等。</p><p>「國家對罕見病越來越重視，醫務工作者最直接的體會就是研究人員越來越多、醫生的熱情越來越高、患者越來越看到希望。」吳志英説，但相對於其他病症，罕見病的診療仍有很長的路要走，才能讓更多患者「被看見、被療愈」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 00:30:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26492220</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26492220</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/269/372.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26492220_202402290830129bbd5e-512e-44ac-8dc9-d35413c989f6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陸玫，通訊員，王柔敏]]>
            </author>
            <category>罕見病</category>
            <category>肌營養不良症</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/269/372.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/269/373.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[3 倍工資變 300 元補貼、一換一補休代替，加班費為何會縮水]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/170.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這個春節，有人享受了國家統一調休後的 8 天假期，有人拼湊出同樣長度或者更長的假期，也有人在加班中度過了整個假期。勞動者有休息、休假的權利，相關法律在職工的工作時間和休假制度方面也有明確規定，但現實中關於節假日加班費、補調休等方面的勞動爭議仍不時出現。</p><p>「明知道公司這樣做不合法，但是假期通知發出後，工作羣裏滿屏的‘收到’讓我只能選擇接受和順從。」剛剛過去的春節假期，在四川成都一家地產公司工作的陳女士，休到了「來之不易」的長假，「初一到初三是國家法定節假日，公司給了 2 天調休假，剩下 3 天是用公休日和補休假‘拼’出來的。」</p><p>法定節假日加班費怎麼算，能用補休代替嗎？用人單位未支付或者未足額支付加班費，勞動者如何維護自身合法權益？記者對此進行了採訪。</p><p><strong>3 倍加班工資變 300 元補貼</strong></p><p>陳女士説，除了春節假期長度「縮水」，更讓自己感到不滿的是「像我們營銷崗位，除了春節，其他法定節假日一般不放假，也沒有額外的加班工資。」今年春節放假前，公司發佈通知稱，初一到初三如果加班，有 300 元/人/天的補貼，「但是這個補貼額遠達不到法定節假日 3 倍工資的標準」。</p><p>在湖南株洲一家醫療科技有限公司工作的小劉告訴記者，他在入職一段時間後才知道，公司給每人每月 4 天休息時間，員工不調休的情況下，遇到國家法定節假日也需要正常上班，沒有加班工資的説法。「有人向領導建議過，但得到的回答是：不跟法定節假日走。」由於與公司簽署的是勞務合同，小劉只能選擇無奈接受。</p><p>北京市盈科（中山）律師事務所專職律師藍文靖律師表示，根據勞動法的規定，法定節假日屬於帶薪休假日，任何與用人單位簽訂勞動合同（包括建立事實勞動關係）的勞動者，從建立勞動關係開始，就有權在法定節假日享受帶薪休假。</p><p>根據勞動法第四十四條規定，休息日安排勞動者工作又不能安排補休的，支付不低於工資的 200% 的工資報酬；法定節假日安排勞動者工作的，支付不低於工資的 300% 的工資報酬。「也就是説，用人單位安排勞動者在法定節假日加班，除了要正常支付當天的 1 倍工資，還需要按照本人日或小時的薪資水平另外支付 3 倍的加班工資。」藍文靖説。</p><p>但也並非所有勞動者都享受法定節假日加班工資。「我國工時制分為標準工時制、綜合計算工時制、不定時工時制。標準工時制和綜合計算工時制，用人單位安排勞動者在法定節假日工作的，應當支付 3 倍工資。」藍文靖補充道，而不定時工時制，用人單位在法定節假日安排勞動者工作是否需要支付加班費的主要依據各地的規定，按當地工資支付規定執行。</p><p>「一些中小企業以行使用工自主權為由，通過扣除勞動者工資降低成本，這種做法明顯是不合理且違法的。」藍文靖表示，如果小劉與公司之間是勞務關係，小劉在節假日期間的工資以及補休標準通常取決於勞務合同的具體內容，因此法定節假日能否拿到 3 倍加班工資需要根據勞務合同而定。「這也提醒勞動者，對於勞務關係中的節假日工資問題，勞動者在簽訂勞務合同時，應就該問題與對方進行明確協商，並在合同中作出明確約定。」</p><p><strong>節後「一換一」補休</strong></p><p>除了法定節假日加班費被無故「剋扣」外，還有一些勞動者遇到用人單位用補休代替加班費的情況。</p><p>楊某在某貿易公司從事渠道營銷，雙方簽訂了勞動合同，實行標準工時制，並約定所有加班均通過事後補休方式補償，公司不支付加班費。春節假期期間，公司要求楊某等全體業務員利用假期黃金檔開拓業務，節後再「一換一」補休。</p><p>楊某則認為初一至初三屬於法定節假日，不能以補休方式代替加班費發放。隨後楊某通過訴訟程序，要求該公司支付法定節假日加班費等。</p><p>最終法院經審理認為，某貿易公司與楊某關於加班費的約定，因免除自身法定義務而無效，該公司應按照工資的 3 倍標準，支付楊某初一至初三期間的加班費。而春節假期期間的其餘休息日，該公司已安排楊某補休，則可不予支付加班費。</p><p>北京市海淀區人民法院法官助理甄藝藝表示，休息日加班，可以通過補休代替支付加班費，但法定節假日加班無法通過補休免付加班費。</p><p>「我國通過雙休日及法定節假日保障勞動者的休假權，但法定節假日與雙休日性質上仍存在區別。」法定節假日之所以無法用補休代替加班費，甄藝藝解釋道，原因是若在春節等法定節假日安排勞動者加班，則會導致勞動者錯過特定意義的精神文化生活及社會活動，事後是無法彌補的。</p><p><strong>「隱蔽勞動關係」減輕責任</strong></p><p>據瞭解，還有部分用人單位在與勞動者訂立勞動合同時，會通過所謂「雙方約定」的方式，讓勞動者簽訂合作協議、勞務協議、承攬協議等，通過建立「隱蔽勞動關係」來掩蓋勞動關係本質，想以此減輕自身責任。</p><p>藍文靖提醒，為避免陷入「隱蔽勞動關係」陷阱，勞動者要在保留好合同文本的同時，在工作期間注意保留日常的各類工作證據，比如考勤記錄、日常工作中的溝通或聊天記錄、工資單、銀行流水賬單、工作服、工作牌等證據。</p><p>針對用人單位未支付或者未足額支付加班費等出現勞動爭議的情況，藍文靖建議，勞動者首先通過協商方式解決。協商無效的情況下，可以向企業勞動爭議調解委員會、依法設立的基層人民調解組織、在鄉鎮、街道設立的具有勞動爭議調解職能的組織申請調解。此外，還可以通過向勞動行政監察部門舉報或投訴、申請勞動仲裁、向人民法院起訴等方式解決。</p><p>根據勞動合同法第三十條規定，用人單位拖欠或者未足額支付勞動報酬的，勞動者還可以依法向當地人民法院申請支付令，人民法院應當依法發出支付令。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 23:51:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503723</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503723</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/172.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26503723_202402290751d1a41d92-e85b-443a-92cf-cd57d0183c67.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陶穩/工人日報]]>
            </author>
            <category>加班費</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/172.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/173.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深觀察｜高校宿舍不夠用了，「一牀難求」怎麼破？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/252/932.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>研究生太多，高校宿舍不夠用了？近日，一篇題為《研究生多到無宿舍可住》的報道引發網友熱議。</p><p>近年來，越來越多的高校提出不再為非全日制、定向就業或一些特定專業的碩士研究生提供宿舍。已經公佈 2024 年招生簡章的學校中，一些學校也開始不再為全日制專業碩士生提供校內宿舍，其中包括北京大學、復旦大學、南開大學、北京師範大學、南京大學等多所知名高校。</p><p>高質量發展背景下，社會各界對高層次人才的需求持續高漲，青年人也在追求學歷升級，教育部近年也在大力推動職業本科和專業研究生教育發展。當前高等教育高層次辦學規模擴大，與 1998 年高校擴招面臨的形勢十分相似，也很有可能複製當時的政策紅利：1998 年高校擴招既助力抗擊亞洲金融危機帶來的衝擊，緩解了就業壓力和拉動了經濟，更為後來的經濟高速發展儲備了大規模人才。</p><p>但當前我國高校擴大辦學規模，面臨的一大瓶頸問題是學生宿舍不足。教育部多次重申，宿舍缺口大的高校不得新增招生指標。諸多高校辦學規模擴大由此受限。今年 1 月 8 日，國家發改委等七部委發佈《關於加強高校學生宿舍建設的指導意見》，提到了「鼓勵高校通過購買、租賃學校周邊的人才公寓、商住樓等社會用房，補充宿舍資源」。該意見公佈後，廣受社會各界好評。</p><p>除了緩解高校宿舍供給缺口外，高校宿舍產業化將對擴大內需、觸發新投資、緩解經濟下行壓力發揮重要功效，也為房地產轉型發展提供新賽道。2023 年全國高校在校生有 4300 萬人，按人均住宿費 1200 每年算，合計支出 530 億元，這與全國整個集中式長租公寓行業營收規模差不多。如果有 1000 萬高校學生市場化租房，年租房消費每人 2000 元，就可以創造年營收 200 億元並穩步增長的學生公寓市場。</p><p>然而，利用社會用房作高校學生宿舍，在國內總體還是新生事物，同時存在一些潛在隱患風險。那麼，如何認識和破解這一難題？</p><p><strong>一、鼓勵社會用房作高校宿舍的必要性與重要意義</strong></p><p>（一）校舍不足及老化已經成為高校辦學重要瓶頸</p><p>近年來，全國不少高校已經宣佈不為全日制專碩提供宿舍，引發不少爭議，也產生以下弊端：首先，學生住宿負擔重，勸退了一些經濟條件不太好但有意願報考的學生，無形中加大了教育不公平；其次，專碩學碩區別對待，也有關乎教育公平的爭議；再者，高校學生管理及後勤工作難度增加。學生分散居住，更不利於保障學生安全和教學管理。</p><p>此外，一些高校宿舍還存在建設年代久遠、硬件失修、設施老化等問題，不僅降低了學生的居住體驗，還容易引發安全隱患。據學位與研究生教育雜誌社調查發現，2023 年研究生宿舍滿意率僅為 63.1%，在圖書館、學術管理等 8 個指標中排名倒數第一。</p><p>（二）高校靠自身力量新建或改造校舍，難以解決問題</p><p>當前，各高校宿舍以自己投資新建或改造為主，存在很多難點。</p><p>一是新建困難多。許多高校地處城市中心城區，土地緊張，沒有新建的空間。即使能拿到土地，宿舍建設從立項啓動到交付可使用，最快也需要兩至三年。但學生對一個高校的報考熱情是有時間窗口的，因校舍容納不了，報考學生就只好轉投其他高校乃至其他城市。</p><p>二是改造更難奏效。很多高校的老舊宿舍，連國務院要求的最低標準都未達標，非常影響學生的住宿體驗。在擴大辦學規模壓力下，部分學校嘗試通過「四改六」「六改八」或重回「十人寢」等方式來增加供給，但讓學生更加不滿，容易誘發矛盾。</p><p>（三）部分高校學生存在租房升級需求</p><p>事實上，如今國內高校學生中，選擇外出租房已有較高的比例。有些是家境較好的學生，不滿意校舍條件，同時追求隱私性，而在外租房。有些是高年級本科生、碩博生，因消費能力提升，或因為有實習、已組建家庭等方面的需求，而租住在校外。這些學生的「美好租住生活」需求及消費潛力，都有待進一步挖掘和釋放。</p><p>（四）學生宿舍在國外是成熟產業、熱門投資</p><p>從一些發達國家的經驗來看，學生宿舍一直都是投資市場的「香餑餑」。學生公寓被視作兼具穩定收益、增值空間和避險屬性的資產。即使在新冠疫情期間，學生公寓都是有較強韌性的房地產板塊之一。圍繞學生宿舍產品，英美等國發行了學生公寓類房地產信託基金。英國的學生公寓 REITs（不動產投資信託基金）只有 2 個，但規模都很大，最新市值合計為 42 億英鎊，佔英國住房 REITs 總市值的 60% 以上。</p><p>學生住房類 REITs 得到了投資市場的青睞，首先源於其波動性相較其他資產類別低，回報率良好。其次，學生住房類 REITs「抗衰退」、穿越經濟週期的特性，也是吸引投資人近期關注的主要原因。</p><p>海外學生公寓市場的火熱主要有兩大因素：一是收益率穩定。學生客羣租期穩定，支付與履約能力有保障，屬於優質租客，客羣規模也持續增長。二是收益增長率穩定。學生公寓的租金一般都有穩定的增長，超過普通租房租金增長率。</p><p>（五）利用社會住房作學生宿舍，一舉多得</p><p>目前來看，新建或改造方式難以根本解決高校宿舍供需矛盾，更無法高質量供給。利用社會用房作高校宿舍擁有以下優勢：</p><p>一是見效快。成熟的社會用房，一般都滿足學生宿舍安全標準，且配套齊全，可拎包入住。二是地理位置優勢。利用校園周邊的社會住房，比高校自己找遠郊空地蓋新校舍，對學生更方便更友好；三是可在全社會層面進行房源統籌，靈活多樣，投入少。</p><p>而新建需要財政、土地、資金的鉅額支出。同時，2035 年後高等教育適齡人口規模將逐年下降，校舍閒置概率大，投資風險高。加大鼓勵高校以「購買、租賃社會用房」來替代「盲目新建」和「低質量改造」，不僅可以在高校內實現資源優化，而且可以產生廣泛的社會經濟效益。</p><p>當前，大城市的長租公寓受經濟下行及保障性租賃住房集中上市的衝擊，空置率較高，投資者受到較大信心。將閒置長租公寓作為高校學生宿舍來提供，既解決高校擴招瓶頸，又給長租公寓行業一個喘息機會、轉型機會，還滿足了部分有較強支付力學生改善租房品質的需求，一舉多得。</p><p><strong>二、社會用房作高校宿舍的難點與堵點</strong></p><p>那麼，既然利用社會住房作學生宿舍可以一舉多得，為何不見行動呢？我們在調研走訪中發現，高校出於對房源選取、租金成本、學生分配、運營管理的擔憂，對於使用社會用房普遍動力不足。</p><p>（一）可適用於高校宿舍的社會住房標準難以確定</p><p>高校宿舍有特定的建築設計要求，社會住房一般不是針對高校宿舍開發，是否能匹配，存在認定標準缺乏問題。</p><p>（二）租金難以平衡多方利益</p><p>租金定價需考量高校、學生負擔能力，以及社會用房所有者、運營方收益的多方利益平衡，這是最大難點。</p><p>高校住宿費普遍在 1200 元/學年，住宿費標準每平方米每年僅為 80 元，僅相當於市場租金的 5-7%。若是高校以市場價格或準市場價格租賃社會用房，再以高校傳統租金標準租給學生，高校將承擔巨大預算壓力。若仍按照傳統高校宿舍定價，社會用房的所有者提供房源作高校宿舍的積極性會很低。若按照市場定價，則高校和學生承受壓力大。</p><p>尤其是，大學生總體支付力偏弱。據統計，2022 年大學生平均可支配生活費 2082 元，仍有 22.34% 的大學生的生活費在 1000 元以下，主要收入來源依舊是父母，因而大學生在進行消費時，對性價比的關注度普遍較高。此外，部分商業性質的社會用房是商水商電，這又增加了學生的生活成本。</p><p>（三）運營管理難兼備安全、效率、穩定和學校特殊要求</p><p>目前已有部分高校租賃社會用房作宿舍，或者是引入物業公司輔助後勤管理。但據高校管理人員反映，外包物業的管理服務方面，由於企業本着成本最小化的原則，降低企業物業管理成本，隊伍素質和服務水平偏低，難以滿足學校和學生需求。</p><p>同時，物業人員的管控力度不足，存在諸多安全隱患。由於常規學生管理工作、思想政治教育工作等並不屬於物業人員的職責範圍內，他們這方面的工作效率遠落後於學校自己的後勤團隊。因而，當前高校對於社會用房、社會化物業機構的信任度偏低。</p><p><strong>三、有序平穩推動社會用房作高校宿舍的對策建議</strong></p><p>政府需要在「選房—購/租房—運營—退出」的全過程中，擔任好「支持者」「粘合劑」「裁判員」的作用，在加大財政支持的同時，平衡好各方利益，確保校企合作關係的穩定。</p><p>（一）解決「房」的問題</p><p>針對高校對社會用房房源信任度不高的問題，基於安全性、穩定性，可由政府職能部門提前篩選一批可靠企業及房源，評估其建築安全、住宿條件等，出具「學生宿舍資質認證」；也可通過政府監督下的「投標」嚴格流程。如租賃社會用房，建議所有者/運營方與高校簽署至少五年的長期租賃合同，政府出面提供擔保。</p><p>針對社會用房供需匹配的問題，一是從高校層面，改變傳統的宿舍佈局認知。結合英美等國高校經驗，以及部分有支付能力學生的住宿訴求來看，學生公寓可有若干條產品邏輯。當前我國高校宿舍屬於「一張牀」產品，可依照學生的不同需求，打造「一間房」「一套房」產品。二是從市場層面，鼓勵相關企業結合高校外溢的租賃需求，以及與現有的住宿產品匹配程度，對產品進行結構化設計和改造，在出品「一張牀，一間房，一套房」的多元產品的基礎上，打造選址優勢、配套高標等產品亮點。</p><p>針對房源穩定、校企合作穩定的問題，在保證營收穩定的基礎上，出台配套政策以規範合作流程。校企雙方應堅持「保本微利」的原則，嚴格遵循市場運作、平等互利原則的前提下，由校企雙方根據合作時的政策背景、物價指標、貸款利率和收費標準等相關因素，簽訂合作協議，形成多元化的合作開發方式。</p><p>針對高校宿舍（包含社會用房宿舍）未來可能會閒置的問題，可與「平急兩用」建設結合起來，還可與可裝配式建築推廣、老舊小區改造相結合。</p><p>（二）解決「錢」的問題</p><p>針對租金定價方式，可參照保障性租賃住房相關政策，作「學生宿舍」用途的高校宿舍參照同地段、同品質市場租金的 9 折，但保證每年租金上漲不超過 3%。如果所有者/運營方同意高校對住房進行結構性改造，以迎合高校學生的租住需求，租金可以適當上揚。租金基準由專業評估機構開發租金估價系統計算得出。</p><p>針對高校負擔能力與企業收益間的矛盾，一是明確優化財政教育經費使用結構，加大支持力度。但與新建、改造不同，社會用房作學生宿舍用應要更注意「算總賬、算長期賬」，成立專項資金和專項項目名錄，防止因政策變化、後期支付力不足引致的校企合作斷裂。</p><p>同時，教育主管部門應適度放寬學校貸款風險控制額度，還應繼續爭取財政、物價、税務等多部門的支持。高校與企業應堅持兩權分離、事企分離的原則，應根據具體實際情況積極協調溝通，嚴格劃分資產的所有權、管理權與經營權；二是改變傳統的高校「高進低出」模式，實行高校宿舍差異化收費。引導有支付意願、能力的學生選擇品質更高的住宿產品；三是借鑑國際經驗發行學生住房類 REITs，通過公私合作模式（大學委託 REITs 進行建設運營）和校外學生住房類資產進行盈利。</p><p>（三）解決「學生需求」的問題</p><p>首先，要樹立合理的宿舍消費觀，尊重學生多樣化、多元化的住宿需求。對於住宿「階梯消費」可能會有爭議，認為有違公平性，學生之間會互相攀比。但按照國內外宿舍運營管理經驗來看，大學生羣體已是成年人，此模式並不會對學生心理產生過於負面的影響。</p><p>借鑑我國國情和學校管理需求，或許可以針對低年級者、本科生、生活困難學生，優先配置校內宿舍。針對高年級者、碩博士及有支付能力的學生，實行住宿階梯消費制。為避免學生無法承擔住宿費用情況的發生，應豐富多元獎（助）學金、學生助教形式等，拓展學生籌措資金渠道，避免新的不公平現象的出現。</p><p>其次，應技術賦能住宿供需匹配。通過建立「在線搶房」平台，實現程序公平。當前高校設有「在線搶課」平台，宿舍和課程均屬於公共物品，在資源緊缺的情況下實行「先到先得」策略，是有先行範例和較高羣體接受度的。此外，學校可通過信息化平台定期對學生的住宿意願和消費能力進行統計，以摸清個體特徵，便於動態調整。</p><p>（四）解決「運營管理」的問題</p><p>當前許多社會用房房源，如人才公寓、長租公寓等，擁有成熟的青年人社區，工作人員擁有豐富的社羣活動和管理經驗。高校加以培訓，可在短期內適應高校宿舍管理的需求。可鼓勵這部分存量房源/社區率先拓展新產品線，加強物業人員業務培訓，以適應高校宿舍的要求。同時，高校應定期結合學生公寓服務的日常考核、對社會化公司做出工作安排和工作提示。</p><p>此外，可以發揮學生自治的作用。當前部分高校試行「駐樓輔導員」「樓長」制度，由在讀的研究生組成，負責駐樓、值班和承擔勞動教育課程助教，是學校輔導員隊伍的重要組成部分。這一制度可有效減輕校方的管理壓力，彌補社會化管理團隊的不足。（<strong>作者繫上海交通大學國際與公共事務學院、中國城市治理研究院教授陳傑；上海交通大學中國城市治理研究院博士生齊昕；上海交通大學國際與公共事務學院碩士生黎汛泰</strong>）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 23:47:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26490878</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26490878</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/252/929.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26490878_20240229074770382043-625e-459c-9ed4-08d884d8dde4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳傑、齊昕、黎汛泰]]>
            </author>
            <category>高校宿舍</category>
            <category>研究生不予安排宿舍</category>
            <category>長租公寓</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/252/929.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/252/930.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國際罕見病日｜罕見病藥物如何打通落地「最後一公里」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年的 2 月 29 日是第 17 個國際罕見病日。</p><p>由弗若斯特沙利文與病痛挑戰基金會共同發佈的《2023 中國罕見病行業趨勢觀察報告》顯示，全球目前已知的罕見病超過 7000 種，全球罕見病患者已超過 3 億，我國有 2000 多萬罕見病患者，每年新增患者超 20 萬。</p><p>2023 年 9 月，國家衞生健康委聯合 6 部委發佈《第二批罕見病目錄》，罕見病目錄病種增加至 207 種。截至 2023 年 9 月，我國已累計登記約 78 萬例罕見病病例，為完善罕見病管理制度提供了科學依據。</p><p>然而，部分區域的罕見病患者在國談罕見病藥物的可及落地上，距離「用得上」藥物依然可能存在着「最後一公里」的障礙，例如面臨藥品「進院難」「用藥難」「自負高」等困境，從而未能使他們充分享受到應有的醫療、醫保待遇。</p><p>在罕見病領域，藥物可及性一直是一個核心問題。罕見病患者數量較少，藥物開發成本高、週期長、藥效價值大。《報告》指出，我國還未建立起系統完善的罕見病用藥保障機制，部分罕見病藥物尤其是高值藥短時間內醫保難以報銷，在家庭支付能力不足的情況下，患者面臨用不起藥、無法足量用藥困境。</p><p>《報告》還指出，因藥品採購數量總數限制、藥佔比和醫保總額控制等問題，採購花費較高但臨牀需求小的罕見病藥品，給醫院藥事管理帶來較大的挑戰，這就導致進入醫保目錄的藥品無法在醫院購買，成為罕見病藥物的「最後一公里」難題。</p><p><strong>罕見病藥仍存在「進院難」「自負高」等痛點</strong></p><p>「我從 2021 年確診陣發性睡眠性血紅蛋白尿症（PNH）已經有快 3 年時間，從一開始用藥一年開銷近 50 萬，1 瓶藥 2 萬的價格，到現在藥物納入醫保之後 1 瓶藥 2518 的價格，還是減輕了很多經濟負擔。」新疆患者冰冰（化名）在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn）採訪時表示，但由於新疆購藥有些困難，她現在需要在北京協和醫院購藥，再通過冷鏈物流運送到新疆。</p><p>近年來，國家高度重視罕見病防治工作，出台了一系列政策、規劃，在提升罕見病的診療能力、藥品的審評審批以及藥物的可及性等方面採取了一系列的措施。</p><p>從 2018 年國家衞生健康委等五部門聯合發佈《第一批罕見病目錄》，首次明確了 121 種罕見病，到《第二批罕見病目錄》納入病種增加至 207 種，再到今年 1 月,《國家基本醫療保險、工傷保險和生育保險藥品目錄 (2023 年)》實施，將 15 種罕見病用藥納入醫保目錄，覆蓋 16 種罕見疾病。此前國家醫保局表示，目前獲批在我國上市的 75 種罕見病用藥已有 50 餘種納入醫保藥品目錄，國家一系列的措施都體現出對罕見病的重視。</p><p>伴隨着國家對罕見病用藥保障機制的積極探索，罕見病患者用藥難在一定程度上得以解決，但「最後一公里」的問題仍困擾着大量的病患，破局並構建其保障體系仍存在諸多難點亟待解決。</p><p>《2023 年中國罕見病行業趨勢觀察報告》指出，因藥品採購數量總數限制、藥佔比和醫保總額控制等問題，採購花費較高但臨牀需求小的罕見病藥品，給醫院藥事管理帶來較大的挑戰，這就導致進入醫保目錄的藥品無法在醫院購買，成為罕見病藥物的「最後一公里」難題。</p><p>華中科技大學同濟醫學院藥品政策與管理研究中心主任陳昊對澎湃新聞表示，目前我國罕見病患者在用藥保障上還存在着幾大痛點。首先就是入院難，一些高值罕見病用藥因為採購花費較高但臨牀需求小，醫院要考慮是否配備這些罕見病藥所形成的客觀上的負擔和壓力，導致患者的可及性形成障礙。此外，部分罕見病用藥，雖然納入了醫保目錄，但是藥物總體負擔依然比較沉重。這些罕見病的高值藥品對於患者長期用藥的自付的部分，依然是比較高的。</p><p>北京協和醫院血液內科主任醫師韓冰教授介紹，以 PNH 為例，PNH 患者會出現嚴重的貧血、血栓，腎功能損害等的表現，發生急性腎衰的風險也是正常人的 10 倍以上，死亡率 5 年達到 30% 左右，10 年生存期也是明顯低於正常人。「如今有依庫珠單抗為代表的藥物上市並納入醫保，對很多患者來説具有里程碑的意義，但是由於藥品進院問題，運輸問題，患者在當地是否能購藥報銷及異地醫保報銷等諸多問題，導致出現雖然有藥，且藥物已納入醫保，但很多病人還是沒有辦法馬上享受到藥物的情況。」</p><p>此外，上述《報告》還顯示，由於罕見病發病率極低，病種繁多且病狀複雜，大多醫務人員缺乏罕見病相關的醫學知識和診斷能力，導致罕見病難以確診。加之區域醫療資源分配不均，罕見病患者異地就醫現象非常普遍。</p><p><strong>罕見病用藥需要依託多元化多層次保障</strong></p><p>想要破解罕見病患者用藥的難點痛點還需要聚焦哪些措施？陳昊提到，首先從醫院來説，要對罕見病用藥的配備這件事得有清晰認知，罕見病用藥的配備必須依據醫院具體的診療能力、診療範圍和診療水平諸多因素，去科學、合理地制定配備要求。</p><p>「對於承擔罕見病診療的地區診療中心或者罕見病診療中心而言，可以依據流行病學的發病情況和患者的綜合情況，去進行配備。比如利用當前的大數據，人工智能等優化罕見病用藥的配備主體。」陳昊表示，雙通道的政策也是國談藥落地保障政策中非常重要的一環，在這種情況下，應該綜合考量，一方面充分發揮醫院的特點，另一方面也要注重社會藥房的配備，形成在醫院和社會藥房之間的合理佈置和配備。</p><p>全國政協委員、對外經濟貿易大學保險學院副院長孫潔介紹，罕見病用藥難分為幾個方面，一是境外有藥、境內無藥。對於境外有藥境內無藥的情況，我們可以呼籲一些政策，比如藥監局鼓勵藥物進口，納入優先審評審批的通道。一些國外中小企業沒有能力到中國進行申報上市的，鼓勵國內的大型醫藥流通企業與它們合作等。</p><p>二是境內有藥但患者難以獲取的情況。對於藥物價格低的藥品，要解決好企業生產意願和生產的問題。對於價格高而無法進入醫保的，要給患者替代用藥的相應報銷。而對於價格高但已經進入醫保的藥品，按價格比例進行報銷。建議把所有批准上市的罕見病用藥列入醫保目錄，讓患者有藥能用得上。</p><p>「在費用分擔方面，可以考慮在大病保險報銷的保障範圍內，把高值的罕見病用藥也納入其中，進行二次報銷。」孫潔説，現在部分地區已經有對於一些罕見病通過特殊藥品管理辦法，採用單列支付或者門診慢特病，給予國談藥門診的報銷。從罕見病用藥多層次保障來講，由基本醫保、大病保險都來承擔罕見病患者的部分費用，特別是大病保險也應當進行政策更新，讓罕見病患者能享受到二次報銷。</p><p>陳昊介紹，對於罕見病的診療、支付，包括相應的保障，目前國內很多地方都做了先期的探索，例如，青島開展的是針對一部分罕見病的高值用藥開展談判，來降低費用，同時地方財政來對談判的用藥進行保障。深圳是由當地地方政府拿出一筆錢為全民購買商業性的保險作為基本醫保的補充，當中一部分解決罕見病用藥保障的問題。江蘇和浙江也開展了罕見病專項基金的模式探索。</p><p>針對罕見病的保障而言，我們國家基本醫保這些年有非常多的進展，包括將越來越多的罕見病的用藥納入醫療保障的範圍，也包括在各個地方所開展的醫保制度的實施過程當中，採用了包括將一部分罕見病用藥納入單列支付，納入住院和門診兩個層面上的單列，也包括大病救助和大病醫療保險，在滿足醫保管理要求的情況下進一步的報銷延伸，都做了很多探索。</p><p>其中，單列支付是針對一部分可能對患者形成比較大的負擔罕見病藥品，在我們醫保待遇清單的範圍內，在報銷政策上不區分門診住院、不設置起付線，直接由基本醫保基金按一定比例支付。「如果未來要進一步地在大病保險層面上進行政策的優化和更迭，適當也要把罕見病用藥通過二次報銷進行風險分散或者費用分擔，使單列支付制度和大病醫保制度可以銜接，可有效降低其長期用藥的負擔。」孫潔説。</p><p>陳昊表示，對於罕見病用藥產生的高昂費用，一定要依託多元化多層次的保障去負擔，既包括基本醫保，也包括有可能會用得到的商業保險和普惠險。當然，也包括慈善事業在內，有來自企業和產業界的科研性用藥、慈善性的用藥，這樣的綜合性舉措才能提供一個較好的解決方案。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 23:36:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26492437</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26492437</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/270/745.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26492437_202402290737ecff2d21-d8df-4254-afb9-c6c434f4d019.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張依琳]]>
            </author>
            <category>國際罕見病日</category>
            <category>罕見病藥物</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/270/745.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/270/742.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民時評：加強平台監管，防止「大數據殺熟」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在出行軟件上預訂同一間酒店，不同賬號價格不同；使用打車軟件，「鑽石會員」價格還高於新會員，且更難打到車……一直以來，「大數據殺熟」是廣大羣眾期待整治的問題。不久前，有網友在網上分享購買機票的經歷：用 3 個賬號，買同一趟航班同一艙位，價格最多相差 900 多元。春節前後，人們出行增多，大數據殺熟問題再次引發熱議。</p><p>所謂大數據殺熟，是指一些企業通過掌握消費者的經濟狀況、消費習慣、價格敏感度等信息，對消費者在交易價格等方面實行歧視性的差別待遇，特別是利用用户不願輕易更換慣用平台等心理，對老用户收取更高費用。據北京市消費者協會調查，61.21% 的受訪者認為大數據殺熟主要體現為不同用户享有不同的折扣或優惠，45.76% 的受訪者認為體現在多次瀏覽後價格自動上漲。有效解決大數據殺熟問題，才能更好保護消費者權益，推動數字經濟健康發展。</p><p>大數據殺熟，是商家在利用消費者的信任和信息不對稱套取超額利益，侵害了消費者的權益，背離了公平誠信的價值原則，也違反了相關法律規定。個人信息保護法規定，個人信息處理者利用個人信息進行自動化決策，應當保證決策的透明度和結果公平、公正，不得對個人在交易價格等交易條件上實行不合理的差別待遇。價格法、消費者權益保護法等也對大數據殺熟可能產生的價格欺詐等作出約束，對於處於市場支配地位的平台而言，大數據殺熟還涉嫌違反反壟斷法。</p><p>法有禁令，為何難以杜絕？大數據殺熟行為具有一定隱蔽性，除非消費者十分警惕，否則很難發現；一些平台憑藉信息優勢地位，以時間地點不同價格會浮動、針對新用户有優惠等理由，為大數據殺熟的行為辯護，只想矇混過關，不想改正；消費者的維權渠道也不夠暢通，以訴訟方式維權費時費力，用户對算法決策缺乏技術層面的瞭解，也導致舉證極為困難。因此，針對大數據殺熟，要切實優化監管舉措，多管齊下，改變「人人喊打又辦法不多」的局面。</p><p>大數據殺熟，實質就是經營者對算法的濫用。真正解決這一問題，歸根到底還是要做好對平台的監管。個人信息保護法在法律層面上對自動化決策進行了規範，但相關規定還需進一步細化。要拿出更有效的監督和約束措施，促使平台切實履責。網信、市場監管等部門應主動作為，通過開展專項檢查等方式，做好相關執法查處。</p><p>治理大數據殺熟事關消費者利益，必須充分發揮消費者的監督作用。要為消費者暢通投訴舉報渠道，可以在各類消費平台上建立「一鍵維權」等機制；針對舉證難問題，相關部門不妨提供一些技術支持，幫助消費者尋找、固定證據；消費者協會等組織應做好相關知識普及，提高消費者的防範意識，併為消費者維權提供幫助。</p><p>網站平台和相關企業要想獲得長遠發展，形象和信譽至關重要。用户一旦發現自己被歧視對待，就會拋棄這些不良平台。誠信、平等地對待每一名消費者，將依法依規掌握的消費者信息應用在改進產品和服務上，在良性互動中實現互利共贏，才是數字時代平台企業的長遠發展之道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 23:29:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503677</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503677</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/96.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26503677_2024022907296bfa946b-6e3a-4776-b238-a5cba12c7e93.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[金歆/人民日報]]>
            </author>
            <category>大數據殺熟</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/96.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/97.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[信心之火｜專訪餘淼傑：資本密集型產業不但沒撤離，反而更傾向到中國投資]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全國兩會召開在即，屆時將確定今年中國經濟增長目標。作為拉動經濟增長「三駕馬車」之一的外貿，2024 年將面臨怎樣的形勢？全球貿易正在面臨結構性調整，中國將如何應對？</p><p>近日，國際經濟學會會士、遼寧大學校長餘淼傑在接受澎湃新聞記者專訪時分享了他的觀點。餘淼傑認為，2024 年我國外貿結構相較於去年預計沒有太大變化，今年外貿順差大概在 6 萬億元，與去年持平，外貿總額相對 2023 年略有上升，但上升得不多，對歐盟的出口會出現「量降價升」的態勢。</p><p>在談到外貿對經濟的拉動作用時，餘淼傑表示，從當前看，外貿結構調整面臨的問題是貿易鏈比較分散、貿易的風險相對增大，所以在調整過程中，外貿對經濟的拉動作用在這兩年應該沒有特別大的變化，對經濟的拉動作用會讓位於投資。</p><p>「人民幣貶值會對中國出口產生一定的好處，但是對進口而言，成本就會提升，且人民幣貶值對出口的利好會在兩個季度之後體現出來。」餘淼傑説道。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/285/433.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國際經濟學會會士、遼寧大學校長餘淼傑</p><p></p><p><strong>今年外貿順差預計與去年持平，對歐盟出口「量降價升」</strong></p><p><strong>澎湃新聞：全國兩會即將召開，屆時將對今年經濟增長目標作出要求，您如何看待當前的經濟形勢？</strong></p><p><strong>餘淼傑：</strong>第一點，我認為我們是具有達到 5.3%-5.4% 的潛力的。對照一下去年，去年在全球經濟疲軟、中國經濟還在疫情中沒有完全恢復過來的背景之下，中國經濟還取得了 5.2% 的經濟增速。近期，IMF 上調了今年全球經濟增長預期，對今年的判斷比去年相對樂觀，同時，總體上來講，中國經濟也已經初步回暖，在這樣大的背景之下，我認為今年是有望達到 5.3%-5.4% 的經濟增速的。</p><p>當然，要達到這個經濟增速，需要我們切實落實好中央經濟工作會議精神，特別是統籌好發展和安全的關係，統籌好改革和開放的關係，統籌好供給側結構性改革和有效需求不足之間的關係。具體來講，要構造全面開放的新格局，推進更大規模、更寬領域、更深層次的對外開放，要深化改革，進行供給側結構性改革，培育新質生產力，應對有效需求不足，通過積極的財政政策、穩健的貨幣政策來推動發展，另外，國內深化改革最重要任務是構建國內統一大市場。</p><p>我覺得今年主要還是要發揮投資的關鍵作用，換言之，消費起着基礎的作用，但投資起到關鍵的作用，外貿是保證穩中求進，這是我認為的今年對「三駕馬車」的定位。</p><p><strong>澎湃新聞：您如何看待今年的外貿形勢？相較於 2023 年，會有哪些變化？有觀點認為，2024 年外貿需要關注「價格」的影響，您如何看待？</strong></p><p><strong>餘淼傑：</strong>今年的外貿形勢，我做兩個判斷，第一，2024 年的外貿順差能達到 6 萬億元，和去年持平。之所以做出這個判斷，是因為今年我國的貿易結構和去年相比，並沒有發生深刻的變化，本質上還是類似的——一般貿易佔了 2/3，加工貿易佔了 1/3，來源地及附加值的比例構成也比較類似，短期之內沒有發生巨大的變化，因此我認為今年的外貿順差和去年外貿順差基本持平。</p><p>第二，外貿總額，我認為 2024 年的外貿總額相對 2023 年應該略有上升，但上升得不多，我的判斷是大概在 42 萬億元-43 萬億元。為何做出這個判斷？如果看去年的外貿總額，儘管 2023 年的進口數量相對於 2022 年有提升，但由於價格的下降，導致 2023 年進口總額有所下降。</p><p>今年會是另外一種形式，即出口的量會下降，但價會上升。量會下降，是由於現在地緣政治衝突加劇，比如俄烏衝突，巴以衝突，紅海地區的危機等，導致我國主要的航線紅海航線等受阻，換言之，我國出口的很多產品，特別是向歐盟出口的產品現在應該繞道好望角，加大了貿易的運輸成本，大概加大 1/3 左右，這樣將對我國出口的數量產生不利影響。但是，有利的一面是歐盟對我國產品的需求很難在短期內找到替代品，因此給定需求不變，但供給減少的情況下，價格會上升。換言之，今年外貿在歐盟市場體現出的架勢是「價格上升、數量下降」，總額上和去年差不多。而對美國或者其他國家的市場，應該説今年的數量和價格都會温和上升。因此，總體而言，今年的外貿形勢比去年好一點，會增加 1 萬億元到 2 萬億元左右的貿易總額。</p><p><strong>外貿結構調整過程中，對經濟的拉動作用會讓位於投資</strong></p><p><strong>澎湃新聞：全球貿易面臨結構性調整，在調整過程中，中國外貿對經濟的拉動作用是如何變化的？對外貿企業而言，應該如何應對？</strong></p><p><strong>餘淼傑：</strong>從當前看，外貿結構調整面臨的問題是貿易鏈比較分散、貿易的風險相對增大，所以在調整過程中，外貿對經濟的拉動作用在這兩年應該沒有特別大的變化，作為「三架馬車」之一，外貿對經濟的拉動作用會讓位於投資，我認為投資對經濟的拉動作用最大。</p><p>但這並不意味着外貿企業沒有機遇，對外貿企業來講，最重要的是提質增效，提高出口品質量，這點特別重要，我們現在外貿市場上靠走量、靠走低端的比較優勢在下降，所以我們要向質的提升發展，提高出口品的質量，增強在國際市場上的競爭力。</p><p>同時，要注意差異化發展，高端產品主打歐美市場，緊盯歐美、深耕日韓，因為我們從日韓主要進口大量的核心中間品，然後再跟國內的中間品融合，產生「1+1」大於 2 的作用，這樣有助於提升我國出口品的質量。</p><p>對於廣大的發展中國家、新興國家市場，我們主要是走價優物美的路徑，換言之，在保證一定質量的前提之下，關鍵是要價優，價格有競爭力，以實用為主。</p><p><strong>澎湃新聞：您曾經提到，新興國家成為我國最重要貿易夥伴，是深刻的、根本性的結構性變化，我們看到去年中國與第一大貿易夥伴東盟的進出口總值增速有所放緩，您認為背後原因是什麼？</strong></p><p><strong>餘淼傑：</strong>確實，新興國家成為中國最重要的貿易夥伴，這是深刻的、根本性的結構性變化，去年之所以與東盟的進口總額增速有所減緩，是因為東盟這些國家的經濟增速以及經濟的基本面不是特別理想，從這個角度來講，需求相對疲軟。但從另一個角度來講，因為去年我們進出口加大的重點是共建「一帶一路」國家，而且主要在綠色貿易，像與陸上絲綢之路國家的貿易上升得比較快。所以東盟貿易增速下降是表象，並不代表説以後東盟不重要，其實相反，與東盟的貿易從長期來講或者説在今年的表現會向好。</p><p><strong>澎湃新聞：一段時間以來，「外資撤離中國」的聲音時有出現，對此，您如何看待？對於當前吸引的外資更多是服務業等輕資產行業，您認為是否有值得關注的地方？</strong></p><p><strong>餘淼傑：</strong>「外資撤離中國」是一個不完整的命題，準確地講是一部分低端的勞動力密集型產業撤離中國，這是不以人的意志為轉移的，因為中國的勞動力成本在不斷上漲，從產業全球化的角度出發，這類產品自然而然會轉到勞動力密集、勞動力豐富、勞工成本比較便宜的國家，這是大勢所趨。相反，資本密集型產業不但沒有撤離中國，而且更加傾向到中國來投資，理由是資本密集型的產業最重要的是全產業鏈的配套以及產業的集聚，這兩點特徵是中國的優勢，因此很多資本密集型企業會傾向向中國投資。因此，「外資撤離中國」是一個不完整的命題，只看到了一部分——勞力密集型產業在撤離，但資本密集型產業並沒有這樣的情況。</p><p><strong>澎湃新聞：近年來，「新三樣」出口表現不俗，但考驗也逐漸出現，您認為 2024 年「新三樣」出口面臨的挑戰和機遇有哪些？對整體外貿的影響是怎樣的？</strong></p><p><strong>餘淼傑：</strong>我認為「新三樣」在 2024 年一樣是面臨着很好的機會。中國成為世界第一大新能源汽車產銷國，我們的新能源汽車相對已經成熟，鋰電池等配套體系也都是有助於出口的，同時，我們的新能源汽車出口也是促進綠色貿易的一個體現，是促進全球保護環境的具體體現，所以在這一塊，我的判斷是方興未艾，還有很大的空間。</p><p><strong>人民幣貶值利好出口會在兩個季度之後體現出來</strong></p><p><strong>澎湃新聞：2023 年以來，人民幣匯率波動起伏較大，您如何看待波動原因及未來走勢？對外貿具體的影響如何？</strong></p><p><strong>餘淼傑：</strong>去年人民幣匯率發生了比較大的波動，這也是一個市場化的結果。如果人民幣貶值，其在兩個季度之後會對中國的出口產生一定的好處，但是對進口而言，成本就會提升。人民幣貶值對加工貿易會是一個挑戰，但對一般貿易而言是利好，因為我國一般貿易的比重大於加工貿易，所以人民幣短期貶值有利於中國的出口，這種利好會在兩個季度之後體現出來。</p><p>但是，從長期上來看，人民幣應該還是升值的趨勢，這是因為一個國家的貨幣在長期中是升值還是貶值，主要看全要素生產率的變動，中國的全要素生產率是在上升的，在全球範圍內也是走在前面的，因此從長期來看，人民幣是有升值空間的。</p><p><strong>澎湃新聞：有外貿企業反映，人民幣匯率波動大影響企業財務穩定性，在防範策略方面，您有何建議？</strong></p><p><strong>餘淼傑：</strong>人民幣匯率波動一定程度上會影響企業財務的穩定性，這是正常的，那麼企業怎麼防範？我認為，可以採用一些金融產品來對沖風險，同時，也要認識到，如果加大對俄羅斯等國家的出口，特別是以人民幣作為結算貨幣，實際上是不太會受到人民幣和美元匯率變動的影響，當然也要「因企而異」。</p><p>總體來講，企業總是要練好內功，一個成熟的企業一定要面對多種多樣的挑戰，我們現在面臨風高浪急的國際環境，匯率波動也只是其中的一個方面，而且是相對比較小的波動的方面，企業只有經得過這個考驗，建立起比較好的穩健的財務體系，自身競爭力提升，才能夠在競爭中應對自如，這需要一個過程，但是經過這個風浪之後，企業也會越做越強，實現中國企業走出去、走進去、走上去。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/330/340.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 23:25:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26493673</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26493673</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/285/558.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26493673_202402290725cd6a381c-c7d7-4bea-93f4-d77b829a1a6d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，滕晗]]>
            </author>
            <category>外貿</category>
            <category>外資</category>
            <category>匯率</category>
            <category>出口</category>
            <category>外貿企業</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/285/558.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/285/559.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登體檢結果公佈：「強健」的 81 歲老人，步態僵硬但未惡化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/186.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 2 月 28 日，美國華盛頓，美國總統拜登離開白宮前往沃爾特·裏德醫療中心進行例行年度體檢。&nbsp; &nbsp;視覺中國，圖</p><p></p><p>當地時間 2 月 28 日，美國白宮公佈總統拜登的體檢結果。白宮公佈的體檢結果稱，拜登是一位「健康」「強健」的 81 歲老人。</p><p>當天，拜登前往位於馬裏蘭州的沃爾特·裏德國家軍事醫療中心進行了年度常規體檢。</p><p>美國白宮總統醫生凱文·奧康納在新聞稿中表示，拜登仍「適合履行職責」。雖然拜登的步態仍然僵硬，但自去年以來「並未惡化」；拜登的關節炎仍然是「中度至重度水平」，但「沒有到神經根受壓嚴重、需要特殊治療的程度」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 23:21:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503726</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503726</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/188.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26503726_202402290721c16f14a5-c0e0-4094-acca-ddefa6a10420.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張穎哲/央視新聞]]>
            </author>
            <category>白宮</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/188.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/189.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Sora 來襲 AI 換臉門檻降低，網絡安全公司何以應對新風險？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:499px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/62.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近期，中國香港警方披露了一起 AI（人工智能）「多人換臉」詐騙案，涉案金額高達 2 億港元。一家跨國公司香港分部的職員，受邀參加總部首席財務官發起的多人視頻會議，並按照要求轉賬多次，將 2 億港元轉賬到 5 個銀行賬户內，其後向總部查詢方知受騙。警方調查得知，這起案件所謂的視頻會議中，只有受害者一人為「真人」，其餘全部是經過 AI 換臉後的詐騙人員。</p><p>文生視頻模型 Sora 的橫空出世進一步推動人工智能技術快速發展，其是否會讓 AI 換臉詐騙的門檻變得越來越低？</p><p>《證券日報》記者就此採訪中國網絡空間安全協會人工智能安全治理專委會專家、天融信科技集團副總裁薛智慧，他表示：「隨着 Sora 生成視頻的質量和逼真度提高，確實可能進一步催生 AI 換臉等詐騙行為。社會各界需要提高警覺，採取有效措施來識別和防範這類詐騙行為，包括髮展更先進的檢測工具和技術、加強對公眾的網絡安全教育以及通過法律和倫理規範來限制和監管這類技術的使用。」</p><p>記者瞭解到，天融信、深信服、佳緣科技、啓明星辰、安恆信息、三六零、綠盟科技、奇安信等多家 A 股上市公司，均在網絡安全方面加碼佈局。</p><p><strong>拆解 AI 換臉詐騙原理</strong></p><p>據瞭解，AI 換臉技術能夠將一個人的面部替換成另一個人的面部，堪稱現代網絡「易容術」。這一技術可能被不法分子利用，進行詐騙、誹謗或其他惡意活動。</p><p>薛智慧向《證券日報》記者拆解了 AI 換臉詐騙的原理，他表示：「AI 換臉詐騙可概括為兩大部分。第一部分是畫面處理，先利用深度學習算法精準地識別視頻中的人臉圖像，提取出如眼睛、鼻子、嘴巴等關鍵面部特徵，再基於這些特徵，實現視頻中人臉與目標人臉的對齊，隨後將目標人臉覆蓋、融合到視頻中的人臉上，達到換臉效果，最後藉助原始輸入視頻的背景或者利用其他技術虛構的渲染背景，得到最終的輸出畫面；第二部分是聲音處理，藉助 AI 換聲，來模擬目標人物的聲音，用於詐騙的視頻、直播等。」</p><p>「面對肉眼越來越難以分辨真假的偽造視頻，在技術層面，可以運用人工智能對抗技術、數字水印技術、身份認證等技術來應對。」薛智慧表示，「具體來看，可以通過不斷改進和提升的人工智能對抗技術來檢測和識別虛假的、構造的圖像、音視頻、文本等內容，也可以應用數字水印技術，將數字水印嵌入到採集的圖像、音視頻數據中，這樣系統在播放時就能通過水印技術來驗證數據的真實性。在一些需要身份驗證、轉賬匯款等特殊場景，可以採用多因子認證，比如生物特徵、二次密碼等技術，用以檢測和識別虛假偽造的信息。」</p><p>記者瞭解到，針對 AI 換臉等，天融信等多家上市公司深入研究其原理，以推動自身技術、產品及服務的升級，更好地應對新技術可能帶來的網絡安全隱患。</p><p><strong>網絡安全受關注</strong></p><p>Sora 對於網絡安全行業的發展是把「雙刃劍」。科方得智庫研究負責人張新原向《證券日報》記者表示：「一方面，Sora 的誕生可能催生新的安全漏洞和攻擊手段，給網絡安全行業帶來新的挑戰。同時，視頻生成技術處理的數據往往涉及個人隱私，如果處理不當或遭受攻擊，可能導致嚴重的隱私泄露事件。這些都將令網絡安全防護成本增加。另一方面，Sora 帶來網絡安全需求，將推動行業的發展和創新。」</p><p>與此同時，人工智能技術在網絡安全領域的應用也越來越廣泛。記者瞭解到，深信服、奇安信、安恆信息、天融信等 10 餘家公司已經發布「人工智能+網絡安全」產品，今年這些產品有望進一步鋪開。其中，天融信推出了融入 AI 技術的防火牆、天問大模型等多款創新型產品。深信服則發佈國內首個企業級安全 GPT 雲端大模型技術應用——深信服安全 GPT，這款自主開發的大模型可以自動分析用户安全現狀，生成處置建議，同時可以實現對話式智能交互，提高用户體驗，降低對運營人員的專業要求。</p><p>北京社科院副研究員王鵬在接受《證券日報》記者採訪時表示：「根據相關數據顯示，我國網絡安全市場規模已連續多年保持高速增長。產業鏈方面，我國已形成了包括硬件設備、軟件產品、安全服務、安全集成等在內的完整產業鏈。技術方面，我國網絡安全產業在防火牆、入侵檢測、病毒防護等傳統安全領域已具備較強實力，同時在雲計算、大數據、物聯網等新興技術領域的安全防護能力也在不斷提升。未來要繼續推動網絡安全產業的創新發展。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 23:09:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503695</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503695</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/59.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26503695_20240229071040ea27c7-321a-47ff-8146-1f63dbf9826d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[丁蓉/證券日報]]>
            </author>
            <category>Sora</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/59.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/60.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平同塞拉利昂總統比奧會談：推動中塞關係再上新台階]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/299/607.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 28 日下午，國家主席習近平在北京人民大會堂同來華進行國事訪問的塞拉利昂總統比奧舉行會談。這是會談前，習近平和夫人彭麗媛在人民大會堂北大廳為比奧和夫人法蒂瑪舉行歡迎儀式。新華社記者，黃敬文，攝</p><p></p><p>2 月 28 日下午，國家主席習近平在人民大會堂同來華進行國事訪問的塞拉利昂總統比奧舉行會談。</p><p>習近平指出，中塞友好源遠流長，雙方在涉及彼此核心利益和重大關切問題上相互支持，在經濟社會發展領域高效合作，在世界和平和發展等議題上密切協調，在抗擊埃博拉疫情、新冠疫情時共克時艱，中塞關係堪稱中非團結合作的典範。中方願同塞方一道，鞏固高水平政治互信，推進務實互利合作，加強國際和地區事務協調，推動中塞關係再上新台階。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/299/608.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 28 日下午，國家主席習近平在北京人民大會堂同來華進行國事訪問的塞拉利昂總統比奧舉行會談。新華社記者，殷博古，攝</p><p></p><p>習近平強調，中方堅定支持塞拉利昂人民走符合本國國情的發展道路，願同塞方加強治國理政交流，繼續相互支持彼此重大關切，維護主權、安全、發展利益。中方願為塞農業、基礎設施建設、人力資源等領域發展提供力所能及的幫助和支持，鼓勵、支持中國企業赴塞投資興業。雙方要加強在聯合國安理會事務中的合作，共同維護非洲和廣大發展中國家利益。歡迎塞方積極參加全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議，攜手推動構建人類命運共同體。</p><p>習近平指出，中非人民命運與共。中國始終把發展同非洲國家團結合作作為對外政策的重要基石。中方將秉持真實親誠理念，加強同非洲國家相互支持和友好合作，將支持非洲工業化倡議、助力非洲農業現代化計劃、中非人才培養合作計劃同非盟《2063 年議程》、非洲各國發展戰略緊密對接，把中國的發展、非洲的發展、世界的發展進一步結合起來，推動中非合作提質升級，推動世界走向和平、安全、繁榮、進步的光明前景。中方願同包括塞拉利昂在內的非洲朋友一道，辦好今年的中非合作論壇會議，將中塞、中非友好發揚光大。</p><p>比奧表示，中國是塞拉利昂信任和依賴的朋友，雙方始終相互尊重、平等相待，擁有深厚傳統友誼。塞方感謝中方為塞經濟社會發展提供的大力支持，高度讚賞中國共產黨領導中國人民實現跨越式發展，推進民族復興。中國經驗為發展中國家加快發展提供了深刻啓示。習近平主席提出的「一帶一路」倡議對促進全人類共同利益產生廣泛積極影響。塞方恪守一箇中國原則，堅定支持中方維護主權和領土完整，支持中方維護自身核心利益，願學習借鑑中國經驗，同中方加強共建「一帶一路」合作，拓展基礎設施建設、貿易、教育、公共服務等領域合作新空間，為塞中傳統友誼注入新動力，推動塞中全面戰略合作伙伴關係進一步發展。塞方願同中方加強在地區和國際事務中的協調配合，共同促進世界和平與發展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/299/609.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 28 日下午，國家主席習近平在北京人民大會堂同來華進行國事訪問的塞拉利昂總統比奧舉行會談。這是會談後，兩國元首共同見證簽署共建「一帶一路」、農業、經濟發展、落實全球發展倡議等領域多項雙邊合作文件。新華社記者，劉彬，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/299/610.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 28 日下午，國家主席習近平在北京人民大會堂同來華進行國事訪問的塞拉利昂總統比奧舉行會談。這是會談後，兩國元首共同見證簽署共建「一帶一路」、農業、經濟發展、落實全球發展倡議等領域多項雙邊合作文件。新華社記者，劉彬，攝</p><p></p><p>會談後，兩國元首共同見證簽署共建「一帶一路」、農業、經濟發展、落實全球發展倡議等領域多項雙邊合作文件。</p><p>雙方發表《中華人民共和國和塞拉利昂共和國關於深化全面戰略合作伙伴關係的聯合聲明》。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/299/611.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 28 日下午，國家主席習近平在北京人民大會堂同來華進行國事訪問的塞拉利昂總統比奧舉行會談。這是會談前，習近平在人民大會堂北大廳為比奧舉行歡迎儀式。新華社記者，殷博古，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/299/612.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 28 日下午，國家主席習近平在北京人民大會堂同來華進行國事訪問的塞拉利昂總統比奧舉行會談。這是會談前，習近平在人民大會堂北大廳為比奧舉行歡迎儀式。新華社記者，劉彬，攝</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/299/613.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 28 日下午，國家主席習近平在北京人民大會堂同來華進行國事訪問的塞拉利昂總統比奧舉行會談。這是會談前，習近平在人民大會堂北大廳為比奧舉行歡迎儀式。新華社記者，王曄，攝</p><p></p><p>會談前，習近平和夫人彭麗媛在人民大會堂北大廳為比奧和夫人法蒂瑪舉行歡迎儀式。</p><p>天安門廣場鳴放 21 響禮炮，禮兵列隊致敬。兩國元首登上檢閲台，軍樂團奏中塞兩國國歌。比奧在習近平陪同下檢閲中國人民解放軍儀仗隊，並觀看分列式。</p><p>當晚，習近平和彭麗媛在人民大會堂金色大廳為比奧夫婦舉行歡迎宴會。</p><p>王毅參加上述活動。</p><p><strong>【早前快報】</strong></p><p>2 月 28 日下午，國家主席習近平在人民大會堂同來華進行國事訪問的塞拉利昂總統比奧舉行會談。</p><p>中塞建交半個多世紀以來，在涉及彼此核心利益問題上堅定相互支持，在經濟社會發展領域開展高效合作，在國際事務中保持密切協調，兩國人民結下深厚情誼。相信比奧總統此訪將為中塞關係全面深入發展注入新動力，推動兩國友好合作取得更多成果。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/299/875.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 11:14:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26493819</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26493819</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/300/692.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26493819_202402282018a5460879-3362-4e3b-9af5-67e21ee9de7e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孫奕/新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>塞拉利昂總統</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/300/692.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/286/939.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
