<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 23 Nov 2023 23:45:13 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國首例高速服務區轉型文體產業園：集聚 20 種運動，助力南昌宜居城市建設]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/627.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南昌雷公坳文化體育產業園。&nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; &nbsp; 本文供圖：雷公坳文化體育產業園</p><p></p><p>在南昌，有一個全國高速公路服務區轉型文化體育產業園的首個範例。</p><p>這就是雷公坳文化體育產業園，原為江西省第一個高速公路服務區，現在已經是一個向市民開放的大型運動健身中心，集聚馬術、游泳、籃球、足球、網球、棒球、卡丁車等 20 種運動，是南昌市打造「一樞紐四中心」，建設宜居宜業、宜學宜遊的現代都市的一個成功樣本。</p><p>11 月 23 日，雷公坳文化體育產業園講解員告訴參加「新徵程中勇爭先，省會引領展新顏」2023 網絡名人看南昌活動的代表們，該產業園是上海江西兩地合作探索城市更新、推動產業轉型的典型項目，位於南昌經濟技術開發區，佔地面積 207 畝，建築面積 6 萬平方米，原為江西第一條高速公路——昌九高速上的「明珠」，也是江西第一個高速公路服務區。隨着「南昌九江一體化」戰略的深入推進、南昌城市的快速發展，到 2007 年，雷公坳服務區所處的昌九高速楓生段被定位為城市快速路，至此，該服務區功能完全喪失，逐漸淪為「城中荒地」、「市容傷疤」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雷公坳文化體育產業園有專門的棒球、壘球等不常見體育項目的運動場地，吸引了很多孩子。</p><p></p><p>2018 年年底，上海八號橋投資管理（集團）有限公司與江西省交通投資集團合作，開始對雷公坳服務區進行整體升級改造運營，總投資 2 億元。在南昌經開區管委會的協調和支持下，雷公坳文化體育產業園項目申請列入江西省第一批城鎮低效用地再開發試點，衝破服務區轉型文化體育產業園的「藩籬」限制，2019 年 11 月即投入運營。</p><p>講解員介紹，雷公坳文化體育產業園在不新增用地的情況下，重塑城市、街區關係，改善空間內部割裂狀態，增加公共文化體育開放空間，在全國開創性地利用閒置的高速公路服務區改造成為文化體育產業園。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者看到，這裏有籃球、足球、網球、枱球、羽毛球等常規運動場地，也有馬術、游泳、棒球、壘球、卡丁車、滑步車等普通人平時難得參加的體育場地。一位正在騎馬的女士表示，自己熱愛騎馬運動，以往騎馬要千里奔波到廣深等地，如今在南昌就能參加騎馬運動，很看好南昌的未來發展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/628.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雷公坳文化體育產業園裏的馬術場地。&nbsp;&nbsp;</p><p></p><p>講解員介紹，雷公坳文化體育產業園以體育和文化產業為主導，有 40 片全室內場館，集聚了 20 種體育運動，還有文化展示、文創辦公、休閒娛樂、服務配套等功能空間，集合辦公、餐飲、零售、娛樂、演藝、酒店、公寓等業態，引入江西首個運動健康主題酒店、首個萬種啤酒體驗館、首個城市中心專業室內馬術俱樂部等十大首創項目。</p><p>近年來，南昌積極推進「一樞紐四中心」建設，其中的一箇中心即指高品質服務業集聚發展中心。講解員告訴澎湃新聞，雷公坳文化體育產業園是江西第一批以文化體育為主題的城市更新項目、第一批新型體育服務綜合體、第一批城鎮低效用地再開發試點，目前入駐企業有 50 餘家，帶動就業近 2000 人，年接待消費者 100 萬人次以上，園區內企業年營業收入總額超過 10 億元、年納稅總額超過 5000 萬元。在南昌推動城市更新、產業轉型的過程中，雷公坳文化體育產業園項目實現了「荒地變寶地，城市換新顏，產業見效益，羣眾得實惠」，獲得「國家體育產業示範項目」、「全國交旅融合創新項目」、「江西省現代服務業集聚區」等多項榮譽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/631.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雷公坳文化體育產業園裏的籃球比賽。</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:42:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405109</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405109</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/641.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405109_202311240742abf22602-6857-4f45-a54b-957a33b11949.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王珏瑋，張婉茹]]>
            </author>
            <category>南昌</category>
            <category>樞紐之城</category>
            <category>中心城市</category>
            <category>現代服務業</category>
            <category>高速服務區</category>
            <category>澎湃江西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/641.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/642.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[31 省份 10 月 CPI 出爐：20 地物價下降，黔豫晉「七連降」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，國家統計局公佈了 31 省份 2023 年 10 月居民消費價格指數 (CPI)。中新經緯梳理發現，10 月，20 省份 CPI 同比下降。其中，貴州、河南、山西等 3 省份物價連續七個月回落。</p><img alt="" width="549" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/230.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國家統計局網站，圖</p><p></p><p><strong>20 省份 CPI 同比下降</strong></p><p><strong>貴州等 3 地「七連降」</strong></p><p>國家統計局數據顯示，2023 年 10 月，全國 CPI 環比下降 0.1%，同比下降 0.2%，同比時隔兩個月後再度出現負增長。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/231.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中新經緯梳理發現，31 省份 10 月 CPI 同比延續「跌多漲少」格局。其中 9 省份同比上漲，20 省份同比下降，漲、跌省份較上月分別減少 1 個和增加 3 個。</p><p>具體來看，青海、天津、內蒙古、上海、河北、黑龍江、廣東、海南、甘肅等 9 省份同比上漲，北京、浙江持平，江蘇、江西、安徽、遼寧、湖南、雲南、陝西、寧夏、吉林、福建、山東、廣西、四川、湖北、山西、重慶、西藏、河南、貴州、新疆等 20 省份同比下降，其中，貴州、河南、山西等 3 省份物價連續七個月回落，新疆是唯一降超 1% 的省份。</p><p>另外，從增減幅來看，海南增幅最大，為 0.7 個百分點；新疆降幅最大，為 1.4 個百分點。</p><p>中國民生銀行首席經濟學家溫彬分析稱，10 月 CPI 走勢是繼 9 月之後的第二個月走弱，整體物價運行尚未遠離「類通縮」特徵。</p><p>從原因看，一方面食品價格對物價的拖累影響較為明顯，另一方面，耐用消費品價格整體偏弱。儘管 2023 年以來服務需求整體在復甦，但也易受到節日等季節性因素影響而出現波動。</p><p><strong>未來 CPI 怎麼走？</strong></p><p>展望下階段物價走勢，機構普遍預計 CPI 同比仍將維持在低位區間徘徊。</p><p>渤海證券宏觀報告分析稱，當前豬肉供給充足，但基數開始步入走低階段，食品價格對 CPI 同比的拖累或將有所好轉。同時，原油供給壓力邊際緩解，11 月上旬油價回落，能源通脹對 CPI 同環比的支撐將有減弱。整體上看，CPI 同比仍將以穩為主。</p><p>東方金誠首席宏觀分析師王青表示，受上年同期基數較快下沉影響，11 月 CPI 同比有望回正，但在消費需求不振影響下，環比走勢仍將溫和，這也意味着物價還將低位運行一段時間。</p><p>華西證券認為，去年 11 月及 12 月基數相對較低疊加氣溫轉冷豬肉需求恢復帶動豬價小幅回升，年內小幅轉正問題不大，CPI 年底同比增速或在 0.5% 附近，全年平均 0.4%。</p><p>國家統計局新聞發言人、總經濟師、國民經濟綜合統計司司長劉愛華 11 月 15 日在發佈會上表示，下階段價格低位運行的狀況將會逐步緩解，不會出現通貨緊縮。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:38:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411543</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411543</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/318.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411543_202311240738e1ce9803-6076-4932-91f7-c0e16a1378ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王永樂/中新經緯]]>
            </author>
            <category>CPI</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/318.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/319.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[關於體育的一切，你都能在上海體博會深度感受]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日，由上海市體育總會和東浩蘭生集團有限公司共同主辦的第七屆上海國際賽事文化及體育用品博覽會（上海體博會）於上海世博展覽館一號館開幕。</p><p>作為國內首個融合體育賽事、體育文化和體育產業的大型體育博覽會，2023 上海體博會以「躍享申活，運育未來」為主題，展覽面積多達 20000 平方米。</p><p>從新品首發到產品體驗，從知識分享到項目推廣，上海體博會幾乎囊括了與體育相關的全部內容。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/912.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第七屆上海國際賽事文化及體育用品博覽會。</p><p></p><p><strong>首發、首秀、首展</strong></p><p>自 2015 年首次舉辦，上海體博會至今已經舉辦第七屆。</p><p>談到今年上海體博會的亮點，主辦方東浩蘭生會展集團股份有限公司副總裁裘皓明一口氣説了四點，最先提到的是產品首發的數量。</p><p><strong>「今年上海體博會的首發、首秀、首展，要比前兩年高出很多，今年現場有 21 款首發產品，有的甚至是全球首發。」裘皓明笑着介紹道。</strong></p><p>如布魯克斯品牌首次在中國曝光了全新頂級碳板跑鞋；康尼衝金時刻配色系列全新上市；HOKA 展示最新公路競速碳板跑鞋；F5 COFFEE 帶來了展會限定款紫色大鍵盤......</p><p>各個品牌之所以如此看重上海體博會，是因為背後蘊藏着與用戶分享交流的機會。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/913.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">開幕式現場。</p><p></p><p>布魯克斯中國區運營總監林明星告訴澎湃新聞記者，該品牌自去年進入中國市場以來，目前還沒有線下門店，上海體博會成為品牌與消費者的一次正式見面，「參加這次展會，自然是希望讓我們有更多的品牌露出機會，但更重要的是能夠讓更多的跑者有機會在現場體驗我們產品。」</p><p>和林明星的回答頗為相似，索康尼品牌市場中心總監陳瑞也表示：「相比於產品推廣，我們更多是借這個機會去嘗試服務我們的跑者，與跑者有更多的互動。我們三天的活動，大部分是一些跑者小課堂，去和跑友做一些分享，幫助他們更好地進入狀態。」</p><p>事實上，不光是參展的品牌方嘗試分享與交流，整個展會也將知識分享作為核心元素——在上海體博會的宣傳手冊中，兩頁紙寫滿了每天的講座安排。</p><p><strong>據官方介紹，現場有多位知名行業組織、體育明星和 KOL 親臨，為大家提供一站式的運動講解，內容涵蓋運動健康、安全、裝備、路線、飲食等方方面面。</strong></p><p>此外，現場還提供戶外運動公益教學，解答運動者們關心的各種問題。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/911.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 上海體博會形象大使劉煒。</p><p></p><p><strong>足球、非遺、奧運，體博會應有盡有</strong></p><p>為進一步推動體育文化的傳播，本屆體博會特別授予奧運跳水冠軍、奧運會五金得主吳敏霞，前中國國家男籃隊長、現國家男籃助理教練劉煒，前中國國家男足隊員謝暉為 2023 上海體博會形象大使。</p><p>劉煒是第一次來到上海體博會的現場，開幕式之前他與謝暉一直在交流，「謝暉説馬拉松是一個非常專業的項目，大家對跑鞋特別重視，我倆藉機聊了聊跑鞋，也聊了聊其他的體育運動。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/910.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">現場非常熱鬧。</p><p></p><p>事實上，脫胎於上海馬拉松的上海體博會，一直有着非常濃厚的跑步元素，但今年的展會除了跑步還有更加多元的主題。</p><p>其中，上海申花足球俱樂部攜冠軍獎盃及眾多周邊與廣大粉絲見面，英超曼城足球俱樂部也在現場展示了英超冠軍獎盃，同時還有簽名球衣、新賽季球衣等展品。這也是兩傢俱樂部首次參加上海體博會。</p><p><strong>看到申花俱樂部的展台，劉煒表示：「我覺得未來籃球的元素也有機會出現在上海體博會。畢竟我們都在做以體育人的事情，希望讓更多人，尤其是老百姓都能參與體育運動，這對大家身心發展都特別有幫助。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/914.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">現場武術表演。</p><p></p><p>除了足球元素，本屆體博會還集結了多種非遺體育運動，主題展選取精武武術、綿拳、盧氏心意拳、吳氏太極拳、奉賢滾燈、舞草龍、馬橋手獅舞、浦東繞龍燈、羅店劃龍船習俗、古本易筋經十二勢導引法等多個國家級非遺項目，詮釋體育非遺的文化底蘊和精神內核。</p><p>同時，現場還有 2024 年將在上海黃浦濱江舉辦的奧運會資格系列賽上海站四個運動賽事的內容科普展示，自由式小輪車、霹靂舞、滑板以及攀巖運動等四項新潮體育運動項目齊聚展館。</p><p>不僅如此，現場還舉行了上海市街舞錦標賽、青少年戶外技能比賽等，讓觀眾零距離感受到體育競技的魅力。&nbsp;</p><p><strong>劉煒感慨道：「這是我第一次參加上海體博會，可以説是大開眼界。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/909.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">領取上馬裝備的跑友。</p><p></p><p><strong>上馬專區打造現場競技氛圍</strong></p><p>自 2015 年首次舉行上海體博會以來，上馬就將參賽者領取賽事號碼簿和參賽包的環節融入其中，正因如此，這場展會也成為上馬必不可少的一項系列活動。</p><p>上馬跑者在體博會現場領取參賽裝備，特設的上海馬拉松展台更是為上馬選手提供了一個加油打氣的獨特場所，讓整個體博會現場充滿激情與競技的氛圍。</p><p>2023 上海馬拉松展台圍繞本次賽事主題「申愛相擁，卓越共進」，向觀眾呈現本次賽事的精彩亮點速報及上馬特許商品快閃店。</p><p>在現場，觀眾可以提前瞭解今年上馬賽道信息，賽事當天人員崗位服裝，以及上馬獎牌揭祕等賽事相關資訊。</p><p>黑暗跑團的顏文利只是簡單逛了一下展會，便對澎湃新聞記者感慨道：<strong>「感覺今年的體博會比以前更熱鬧了，尤其現在還是工作日，但一大早來的人比我想象中的多，感覺參展的品牌也越來越高大上了。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:36:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405004</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/921.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405004_202311240736d6a6ce47-f5e4-45cf-9ca1-797aae14cd33.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡杰]]>
            </author>
            <category>上海體博會</category>
            <category>上海體育</category>
            <category>贏家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/921.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/922.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[再看南昌製造]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中部地區省會城市南昌的發展一直以來都備受關注。今年以來，也更能感受到南昌人對城市發展的緊迫感。</p><p>再次堅定了強省會戰略之後，南昌打造「一樞紐四中心」（指打造有全國重要影響力的綜合交通樞紐和區域科創中心、金融中心、先進製造業與高品質服務業集聚發展中心）的步伐也越來越快。</p><p>不知網友對「南昌製造」是否熟悉，新中國成立後，國內的諸多第一都曾是「南昌製造」。如新中國第一架飛機「初教 5」，新中國第一架多用途民用飛機「運 5」，新中國第一輛輪式拖拉機「八一」牌萬能拖拉機，以及新中國第一輛邊三輪摩托車「長江 750」……</p><p>就在前幾日舉行的南昌市委黨校 2023 年秋季學期主體班開學典禮上，江西省委常委、南昌市委書記、贛江新區黨工委書記李紅軍為主體班學員講授專題黨課、介紹南昌市的工作重點時還提到，南昌要堅持製造業立市不動搖。要堅持創新發展，扭住先進製造業「牛鼻子」，加快推動數字化轉型，助力企業技改升級，持續提升企業核心競爭力。要堅定不移招大引強，推動優勢產業延鏈補鏈強鏈。</p><p>近年來，製造業立市的南昌在先進製造業發展方面成績亮眼。澎湃新聞（www.thepaper.cn）近日走進南昌國家高新技術產業開發區（簡稱「南昌高新區」）和國家南昌經濟技術開發區（簡稱「南昌經開區」），見證了南昌先進製造業的發展、創新。</p><p><strong>延鏈補鏈強鏈：電子信息產業集羣壯大發展</strong></p><p>南昌市的地形地貌十分明朗，西部以山地、丘陵為主，東北部緊挨着鄱陽湖，南昌市中部則是贛江、撫河下游沖積出的贛撫平原。</p><p>南昌高新區位於南昌市區的東部，是江西省首個國家級開發區，在全國國家級高新區綜合排名中連續 8 年進位趕超、位列第 22 名。</p><p>經過多年發展，南昌高新區打造了電子信息、新材料兩大千億產業。2022 年，高新區地區生產總值（GDP）實現 1010.24 億元，增長 4.9%。在這其中，電子信息產業的發展貢獻了關鍵力量。</p><p>深圳市天瓏移動技術有限公司是一家全球領先的、國內排名第四的移動智能終端 ODM 企業。2017 年，深圳市天瓏移動技術有限公司在南昌高新區註冊成立江西美晨通訊有限公司（簡稱「美晨通訊」）。2018 年至 2022 年期間，美晨通訊累計實現總產值約 411 億元。</p><p>目前，美晨通訊已投入超過 15 條 SMT 貼片設備流水生產線、3 條自動化檢測線、56 條組包裝生產線，2022 年實現年產 2000 萬台移動終端產品整機產能、產值約 144 億元。預計最終形成 30 條 SMT 生產線、50 條組裝線規模，實現年出貨量約 3000 萬台移動智能終端產品，實現年主營業務收入不低於 200 億元，並提供 7000 人以上就業崗位。</p><p>談到為何落戶南昌，美晨通訊公共關係部項目經理張行威表示，公司領導當年和南昌相關負責人談了一次到兩次，就已經達成合作意向，決定落戶南昌。</p><p>「南昌當時電子信息產業的聚集度已經比較高，電子信息產業的產業鏈條比較完整。交通也很便利，當時到周邊的省會城市 6 小時，現在是 3 小時。」張行威説，另外則是南昌的人力資源優勢，公司旺季用工能達到 5000-6000 人，淡季大概 2000 餘人，南昌可以滿足企業的用工需求。</p><p>南昌高新區提供的一份資料也顯示，今年 8 月，高新區電子信息產業用工 4.81 萬人（較上年同期增加 2704 人，比 7 月增加 1138 人），佔全區比重 67.3%。其中 50 家重點企業用工人數保持正增長。</p><p>近年來，南昌高新區電子信息產業已形成了以移動智能終端、LED 為代表的特色產業集羣，2022 年實現營收 1501.2 億元，同比增長 11%，總量佔南昌市的 75%，佔全省的 20%。南昌高新區 LED 芯片產能躍居全球前三，大功率 LED 光源產能位居全國第一，LED 產業形成了從設備、材料、芯片、封裝到應用的完整產業鏈生態鏈。</p><p>南昌高新區的移動智能終端產業已集聚了 10 餘家整機生產企業和 80 餘家配套企業,產業鏈條完整度超 80%，2022 年產能突破 1.7 億部，出貨量 1.2 億部，佔全球 ODM 出貨量的四分之一。</p><p><strong>積極爭取中國商飛總裝產線落地南昌高新區</strong></p><p>除去電子信息產業，高新區航空製造業的發展成績也十分亮眼。高新區已成為全國唯一集聚中國航空工業集團有限公司、中國航空發動機集團有限公司和中國商用飛機有限責任公司等三大航空央企的航空產業園區。</p><p>2018 年落戶南昌高新區的江西中發天信航空發動機科技有限公司（簡稱「江西中發天信」），是中發天信（北京）航空發動機科技股份有限公司的全資子公司。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/884.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 1，江西中發天信展廳展示的一款飛機發動機。 澎湃新聞記者，高宇婷，圖</p><p></p><p>江西中發天信總經理潘寧民告訴澎湃新聞，公司在當初選址建設小型航空發動機研發生產基地時，考察了多個地方。最終選在江西南昌的原因，一是江西航空氛圍好，產業基礎紮實，是唯一一個擁有兩個航空主機廠的省份（指位於南昌的航空工業江西洪都航空工業集團有限責任公司，以及位於景德鎮的中國航空工業昌河飛機工業 (集團) 有限責任公司——編者注）；二是江西省、南昌市、高新區各級政府在各方面給予公司很大的支持。</p><p>「江西省擁有豐富的人力資源，南昌市作為江西省的省會城市，擁有多所高等院校和職業教育學校，航空人才基礎較好，擁有南昌航空大學、北航江西研究院等高校、科研院所，有利於開展產學研合作，不僅能進一步加強公司持續研發能力，還可以為企業培養和輸送大量優秀的人才。」潘寧民説，同時，南昌市還出台了一系列人才扶持政策，幫助企業招才引智。</p><p>目前南昌高新區依託全國跑道長度最長的通用機場——瑤湖機場，已落戶航空項目 78 個，項目總投資約 711 億元，其中包含整機製造企業 9 家、航空發動機製造企業 2 家、航空產品配套企業 43 家，基本形成覆蓋設計、審定、製造、試驗、試飛、交付等環節的產業發展能力。2022 年，航空製造產業實現營收 215 億元，同比增長 13.2%。</p><p>今年 1-9 月，江西中發天信自主研製生產的 XX850 發動機，已隨着翼龍 10 無人機完成鑑定正式進入小批生產。而今年，高新區也已完成簽約項目 8 個（泰豪集團裝備科技產業園項目、南昌普萊恩大範圍高分辨率航空影像數據獲取與處理項目、南昌朗卓數字航空信息化產業項目、江西航動航空零部件項目、南昌建豪直升機起降點服務項目、江西聯保軍民融合能源保障示範工程項目），簽約總額 58.22 億元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/885.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 2，澎湃新聞日前發佈的關於南昌打造「一樞紐四中心」的稿件中，有網友對南昌發展提出如上建議。</p><p></p><p>而下一步，南昌將積極爭取中國商飛總裝產線落地南昌高新區，推動中航髮長江系列發動機維護大修中心等項目落地，同時圍繞洪都航空和江西商飛兩大整機龍頭企業，重點從客艙內飾、金屬零部件製造、復材零部件製造三個主要方向，推動其產業鏈上、下游企業落戶南昌高新區。</p><p><strong>從傳統汽車到自動駕駛的新能源汽車，南昌有行動</strong></p><p>高新區在城東，經開區在城西，依靠梅嶺。經過 30 年的發展，南昌經開區形成了電子信息、新能源汽車等五大產業。</p><p>江西省內第一家上市公司是一家老牌的汽車製造企業——江鈴汽車股份有限公司。江鈴汽車在救護車市場的份額超過 60%，在疫情期間，江鈴汽車生產的全順救護車在抗疫期間第一時間火速馳援武漢，是全國第一批交付的負壓救護車，也被稱為「戰‘疫’第一車」。</p><p>2015 年，專業從事新能源汽車研發、生產、銷售和服務為一體的自主品牌企業——江西江鈴集團新能源汽車有限公司成立（簡稱「江鈴新能源」）。</p><p>作為我國較早的新能源汽車企業之一，歷經 8 年發展，江鈴新能源已形成完善的產品設計開發、試驗試製、供應鏈、質量、生產製造及一致性保證、銷售與售後服務保障體系。</p><p>江鈴新能源的一位負責人告訴澎湃新聞，發展新能源汽車是國家戰略，江鈴集團也必須參與其中，盡國有企業的一份力量。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/886.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 3，江鈴新能源汽車生產線。 王珏瑋，圖</p><p></p><p>江鈴新能源工程研究院副院長沈祖英告訴澎湃新聞，公司立足新能源平台技術基礎，目前打造 A00、A0 到 A 級三大車型平台。</p><p>在覈心技術方面，江鈴新能源在新能源整車控制、動力電池、電驅動、線控底盤、輕量化等方面積澱多年。近年來針對新能源汽車低溫續航焦慮、人車交互、智能駕駛等方面不斷努力研發，也有許多成績。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/887.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖 4，江鈴新能源焊裝車間自動化率 90%，主焊部分自動化率 90%，塗膠部分自動化率 100%。 王珏瑋，圖</p><p></p><p>沈祖英表示，針對多元市場需求，公司規劃開展增程與換電車型開發，滿足不同用戶羣體出行需求。同時與智能駕駛全球領先企業戰略合作，開展高階智能駕駛車型開發，佈局中大型車型平台，切入高端出行市場。</p><p>提到對新能源汽車賽道的前景預判和無人駕駛技術發展的謀劃，沈祖英提到，未來軟件在全車成本的比重將大幅提升；高安全、高智能、低能耗將成為未來新能源汽車競爭的關鍵技術點。</p><p>在沈祖英看來，從國家層面來説，新能源汽車的智能化應是兩條技術路線並舉：一是車路雲圖，二是單車智能。尤其是單車智能技術是國家未來發展的重要力量，未來，高階智能將改寫新能源汽車的發展格局。</p><p>沈祖英表示，隨着中國新能源汽車發展，電動化、網聯化、智能化技術高速發展。而在電動化、網聯化方面，無論是核心技術還是應用，中國都走到了世界前列。但在智能化方面與國外頭部企業相比（如特斯拉）還存在差距。很大程度上是因為特斯拉近幾年智能化汽車在全球每年有百萬級的銷量，智能化訓練樣本巨大。目前國內新能源汽車比例高，但智能化（L2.9 以上）比例還有差距，國家要鼓勵國內主機廠與國內頭部智能駕駛企業強強聯合，短時間內擴大國內汽車智能汽車應用樣本量，縮小與國外智能駕駛差距。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/888.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:21:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401373</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401373</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/901.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401373_202311240721573fd47c-f721-43a9-8b3d-f1913c070428.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，高宇婷]]>
            </author>
            <category>南昌</category>
            <category>製造業</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/901.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/902.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第九屆中國國際版權博覽會暨 2023 國際版權論壇在成都舉辦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 23 日至 25 日，第九屆中國國際版權博覽會在成都舉辦。央視新聞，圖</p><p></p><p>11 月 23 日，由國家版權局和世界知識產權組織主辦、四川省版權局和成都市人民政府承辦的第九屆中國國際版權博覽會暨 2023 國際版權論壇在四川省成都市舉辦。</p><p>中宣部副部長張建春在開幕致辭中表示，第九屆中國國際版權博覽會暨 2023 國際版權論壇是黨的二十大後我國舉辦的規模最大的國際性版權活動，是學習貫徹習近平文化思想、以版權為媒助力文化繁榮興盛的實際行動。多年來，作為世界知識產權組織成員國，中國政府持續加大版權保護力度，推動版權保護和運用為經濟社會創新發展作出積極貢獻。特別是黨的十八大以來，在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，中國版權事業實現突破性進展、取得歷史性成就，中國版權法治化水平顯著提升，中國特色版權治理體系日益完備，版權創新創造動能空前迸發，版權國際影響力、感召力、塑造力顯著增強，在推動文化繁榮、科技進步和經濟社會高質量發展方面發揮着越來越重要的作用。</p><p>張建春提出三點倡議：一是高度重視，形成合力，進一步加大版權保護力度，持續發揮版權對文化創新創造的激勵作用，全面提升版權對產業高質量發展的引領作用，構建版權保護社會共治格局，營造更加公平公正健康的營商環境；二是尊重國情、深化合作，構建平衡有效的國際版權保護體系，促進各國在人才培養、制度機制、信息共享等方面平等協商、密切合作，實現互利共贏；三是加強培育，擴大參與，增強公眾的版權保護意識，營造尊重知識、崇尚創新、誠實守信的良好文化氛圍，讓保護版權成為人們的自覺行動。</p><p>版博會是我國版權領域唯一的國際性、國家級版權專業博覽會，自 2008 年創辦以來，每兩年舉辦一屆，已先後在北京、成都、廣州、蘇州和杭州等地成功舉辦了八屆。目前，版博會已成為集中展示展覽版權作品、活躍版權交易貿易、促進版權價值轉化、推動中外版權交流的重要平台。本屆版博會為期 3 天，以「版權新時代，賦能新發展」為主題，設置線下展和線上展。線下展面積達 5.2 萬平方米，設置 4 個展館，5 大展區，包括國家版權局、國際組織展區；省（區、市）展區；國家級版權示範城市、版權創新發展基地、版權交易中心聯盟、區塊鏈試點單位展區；版權重點企業展區和場館綜合服務區。世界知識產權組織、國內外著作權集體管理組織和版權行業協會等參展，31 個省（區、市）、18 個版權示範城市、3 個國家版權創新發展基地全部參加。本屆版博會展位數量、展館面積、展會規模等均為往屆版博會之最，重點展示了音樂、動漫遊戲、影視、網絡文學、出版等優秀版權作品，以及版權領域的新技術、新產品和新成果，突出展示了版權產品在價值轉化中賦能版權產業高質量發展、推動我國經濟、科技、文化等方面取得的成績。線上展通過版博會官方網站等平台，運用人工智能等新技術，以 3D 沉浸式空間場景方式，設有線上展廳、資訊大廳、服務大廳等板塊，多維度展示版博會最新動態和成果。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:21:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405079</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405079</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/66.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405079_2023112407218947bd9a-070a-46f2-b9db-c5187ce29950.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王俊]]>
            </author>
            <category>國際版權博覽會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/66.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/67.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀察｜每週工作 70 小時能讓印度「卷」成世界強國？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「為了國家發展，年輕人應該自願每週工 70 小時。」10 月底，印度億萬富翁納拉亞納·穆爾蒂 (N.R. Narayana Murthy) 在一檔名為《以身作則》的播客節目上的這番發言點燃了印度輿論。</p><p>穆爾蒂是印度 IT 巨頭印孚瑟斯的創始人，也是英國首相蘇納克的岳父。他在談話中指出：「印度是世界上工作效率最低的國家之一，如果不提高工作效率，我們將無法與那些已經取得了巨大進步的國家競爭。」</p><p>「因此，我的要求是——我們的年輕人必須説‘這是我的國家，我願意每週工作 70 小時’。」他補充道。</p><p>這些言論廣泛傳播後，穆爾蒂收到了來自軟件工程師、人力資源專業人士以及工會等各方的批評，不過也獲得了一些議員和公司高管的支持。社交平台和報紙上，人們就「有毒」的工作文化以及僱主對員工的期望展開了激烈辯論。</p><p><strong>「每週工作 70 小時」言論瘋傳，碼頭憤怒</strong></p><p>穆爾蒂的言論尤其引發了印度碼農們的憤怒。</p><p>「要達到每週工作 70 小時，就必須每週六天、每天工作 11.66 小時，或者七天不停歇每天工作 10 小時。如此瘋狂的工作日程沒有給個人生活或家庭幸福留下任何空間。對那些坐擁大量資金的退休人士來説，提出這種不可行的建議倒是容易得很。」來自印度「硅谷」班加羅爾的一名叫阿魯納·拉爾 (Aruna Lal) 的軟件開發人員向《印度人報》抱怨道。&nbsp;印度在 1948 年頒佈的《工廠法》中規定，員工每天工作不得超過 9 小時（某些州要求不超過 8 小時），或每週不得超過 48 小時。</p><p>公眾反對的原因主要是擔心長時間工作可能引發身心健康問題。班加羅爾心臟病專家迪帕克·克里希納穆爾蒂 (Deepak Krishnamurthy) 博士在 X（前 Twitter）上寫道：「沒有時間社交，沒有時間與家人交談，沒有時間鍛鍊，沒有時間娛樂，更不用説公司還希望人們在下班後回覆電子郵件和電話。你想知道為什麼年輕人會患心臟病嗎？」&nbsp;</p><p>然而與此同時，也有許多人同意穆爾蒂的建議。就在穆爾蒂他發出這番言論後，印度的名人們開始在 X 上排着隊，掛着小國旗，為他們的億萬富翁同胞背書。</p><p>人民院議員馬尼什·特瓦里 (Manish Tewari) 就在社交平台上公開表示，他不理解圍繞每週 70 小時工作制引起的這場騷動。</p><p>他以自己為例——議員每週工作 7 天，每天工作 12 到 15 小時，連自己上次週日休息是什麼時候都不記得了。</p><p>特瓦里不遺餘力地推崇這種「奮鬥方式」，並且認為這是十分合理的：「如果印度要真正成為一個強國，必須有一兩代人將每週工作 70 小時作為自己的職業道德。」他再次強調，每週 70 小時工作制和 15 天年假應該成為「一種常態」。&nbsp;</p><p>印度最大的工程集團拉森·特魯伯 (L&amp;T) 名譽主席納伊克 (AM Naik) 表示，他在發展這家工程巨頭的 50 年裏，每天工作 15 個小時，經常睡在辦公室。即便是長時間工作之後回到家，他心裏想的還是公司的事。&nbsp;</p><p>實際上，這不是穆爾蒂第一次發出類似言論。早在 2020 年的時候，他就建議印度人在兩到三年內每週至少工作 64 小時，以彌補「新冠肺炎封鎖」造成的經濟放緩。</p><p>IT 公司馬衡達 (Tech Mahindra) 的首席執行官古爾納尼 (CP Gurnani) 表示，穆爾蒂可能希望人們能夠以更全面的方式看待這一建議。「我相信，當他談到工作時，不只是為了公司，更是為了你自己和你的國家。他沒有説為公司工作 70 小時，而是為公司工作 40 小時，為自己工作 30 小時。」他在 X 上發帖説。</p><p>他還號召年輕人，説 70 小時工作制能讓人脫穎而出。「投入 10000 個小時，成為某個學科的大師。熬夜，成為你所在領域的專家。」</p><p>穆爾蒂發聲之前，在更多行業裏，被迫延長工作時間早已成為普遍現象。今年早些時候，泰米爾納德邦政府提出了一項允許工廠將工作時間從 8 小時增加到 12 小時的法案，後在當地工人和反對派領導人的抗議下撤回。</p><p>公司僱員或許可以得到相應工作時長的報酬，但是零工工人甚至不被公司視為「僱員」，沒有明確的「工作時間」規定，他們的權益一直都未受到重視。家政行業便是最典型的例子。官方統計顯示印度家政行業的就業人數為 475 萬人（其中 300 萬人為女性），但這一數字被認為嚴重低估，真實從業人數要在 5000 萬左右，而這個行業幾乎所有人都處於過度工作的狀態。</p><p>2023 年 9 月，關注全球貧困問題的非營利組織「博根項目」發佈了一項調查，接受訪問的印度新德里附近地區的一名家政女工表示，由於家政工人的薪資非常低，她每天需要去五戶人家工作 11 個小時，即便如此每個月的收入也僅僅是 23000 盧比（約 2000 元人民幣）。但仍然會有無數來自農村的年輕女性接受這種長時間不間斷的工作，也許她們從十幾歲時來到城市，工作幾十年也並不會實現階級跨越，但是她們期待等到 50 歲時能夠看到自己的兒子成為坐在辦公室裏的印度精英。</p><p>另一個被迫不斷延長工作時長的零工職業是司機。隨着整體經濟環境變差，送貨、出租車和機動三輪車的佣金不斷下降，大多數司機零工都難以維持收支平衡，他們每天不得不工作超過 12 個小時。&nbsp;</p><p>印度網約車巨頭 Ola 和 Uber 的司機及車主協會主席坦維爾·帕沙 (Tanveer Pasha) 表示，大多數出租車司機平均每天工作超過 14 小時。「許多人的工作時間甚至達到 18 至 20 小時。他們在出租車裏睡幾個小時，然後又開始工作。人們覺得我們是個體經營者，可以自由地決定要不要接送客人或者送貨。但這種自由只是名義上的，為了維持生計，我們普遍被迫每天工作超過 12 小時。」</p><p>儘管穆爾蒂提倡 70 小時工作制的理由是他認為目前印度的工作效率太低，然而，根據國際勞工組織的數據，印度已經是世界上最勤奮的國家之一。在疫情前，印度人平均每年工作時間超過 2000 小時，遠高於美國、巴西和德國。每週工作時間達到 47.7 小時，只有卡塔爾、剛果（布）、萊索托、不丹、岡比亞和阿拉伯聯合酋長國的平均水平高於印度。&nbsp;</p><p><strong>印度「強國夢」要靠打雞血？</strong></p><p>印度富人們致力於給年輕人打雞血不無理由。穆爾蒂的論點植根於國家進步敍事中的常見論點：只有增加工作時間，印度才能與中國、日本和德國等經濟體競爭。</p><p>2023 年對印度來説是極大提高了對未來信心的一年。作為世界上人口最多的國家和增長最快的新興經濟體，過去 12 個月印度的國際地位得到提升。皮尤研究中心 2023 年 8 月的全球態度調查顯示，23 個國家的 46% 的公民對印度持好感。對於美國及其在亞洲和西方的大多數盟友來説尤其如此。</p><p>2023 年 1 月，印度與 125 個國家舉行了「全球南方之聲」線上峯會（Voice of Global South Summit）。5 月，印度受邀出席在日本舉行的七國集團會議，並參加了不久後舉行的四方峯會。7 月，印度擔任輪值主席國的 2023 年上合組織 (SCO) 領導人峯會以遠程視頻的方式舉行。8 月，印度參加的金磚國家峯會。9 月，印度首次主辦了 G20 峯會，有 43 個國家的領導人出席。11 月，印度受邀參加亞太經合組織 (APEC) 峯會。2024 年 1 月，印度還將在新德里主辦四方安全對話 (Quad) 領導人峯會，目前印度計劃在共和國日後一天舉行這次活動，以展示其全球影響力。</p><p>作為一個後殖民國家和不結盟運動的創始成員，印度處於美國領導的印太戰略的核心地位。儘管與美國關係密切，但印度仍參加了包括俄羅斯和中國在內的非西方集團。這種關係表明印度領導人希望確保自己的國家不被視為西方陣營的追隨者。印度高度重視戰略自主權和對南半球（前不結盟世界）的支持，這既是針對西方世界，也是向俄羅斯和中國發出的信息。</p><p>印度七十多年來所尋求的多極世界秩序可能尚未成為現實，但印度今天無疑處於獨特的地位。冷戰期間，新德里的影響力主要來自於其在不結盟世界中的領導所帶來的外交影響力。而今天的印度處於更好的境地，除了外交和軍事之外，它展現出了經濟上的潛力。</p><p>標準普爾全球公佈的 10 月採購經理人指數也顯示，經過 2021 年和 2022 年兩年的經濟高速增長後，印度經濟在 2023 年繼續呈現持續強勁增長。很可能在 2023 年超越日本，從目前全球第五大經濟體躍升至全球第三大經濟體。</p><p>據印度媒體透露，12 月，印度總理莫迪將發佈一份名為《印度願景 2047》的文件，以實現到 2047 年成為 30 萬億美元發達經濟體的目標，將涵蓋政府流程重組、全球參與、實施路線圖以及避免中等收入陷阱等措施。這份文件還將包括培養全球領導人、解決地區差異和發展人力資本的計劃，印度 2030 年和 2047 年的路線圖也將詳細列出。2024 年印度大選在即，《印度願景 2047》也凸顯出尋求連任的莫迪和他的印度人民黨的競選主張以及該國的迫切需求。</p><p>印度經濟學家阿碩卡·莫迪 (Ashoka Mody) 指出，對未來更高增長率的預測都是根據疫情反彈推斷的。實際上印度目前製造業規模小且缺乏競爭力，自 20 世紀 80 年代中期自由化改革以來，製造業佔 GDP 的比重略有下降，降至 14% 左右，而中國為 27%，越南為 25%，而且還在上升。印度在全球製成品出口中所佔份額不足 2%&nbsp;，而且隨着其經濟在 2022 年下半年放緩，製造業進一步萎縮。然而，正是通過出口勞動密集型製成品，韓國、中國以及現在的越南才激活了大量的勞動力，擁有 14 億人口的印度出口的製成品價值卻與擁有 1 億人口的越南的出口額大致相同。而目前看來，越南已做好了領先的準備。</p><p>這就是為什麼眾多印度老闆們同意「每週 5 天工作制不是像印度這樣的發展中國家所需要的」。正如印度網約車巨頭 Ola 公司創始人巴維什·阿加瓦爾 (Bhavish Aggarwal) 所説：「現在不是我們減少工作、娛樂自己的時候。相反，現在是我們全力以赴，在一代人的時間裏建立起其他國家幾代人都建立起來的東西的時候了。」他是最早支持穆爾蒂每週 70 小時工作制的人之一。&nbsp;</p><p><strong>「卷」人力重要，還是教育、創新重要？</strong></p><p>但是，過度延長工作時間就能實現一個國家的成功嗎？</p><p>經濟學中有一個理論叫努力悖論 (Paradox of Toil)，意思就是越努力越窮。具體的邏輯是這樣的，正常情況下，越努力降成本，銷售會越好，利潤會越高，經濟會越好。在債務-通貨緊縮的情境下，如果所有人都努力降成本，價格水平就會下降，就會引發更嚴重的通縮，導致實際債務變得更重，從而導致需求進一步萎縮，經濟也會隨之惡化。</p><p>也就是説，如果經濟在短期內處於比較疲弱的狀態，需求十分不足，價格下行壓力很大，這個時候釋放生產力的改革即使做了，短期帶來的效果也是值得斟酌的。</p><p>在最近的第二季度財報後新聞發佈會上，印孚瑟斯首席財務官 Nilanjan Roy 表示，印孚瑟斯有大量的應屆生人力資源以及提高這些人力資源利用率的餘地，因此不會考慮再做校園招聘。</p><p>他説："去年，我們招聘了 50000 名應屆生，招聘人數超過了需求......我們在利用率方面仍有很長的路要走，目前還沒有進入校園......我們將根據未來的預測，每季度對此進行監測和調整。」</p><p>作為印度第二大 IT 服務公司，印孚瑟斯在 2023 年 9 月季度綜合淨利潤增長了 3.1%，達到 62.15 億盧比，但將全年收入展望下調至 1-2.5%，理由是決策放緩和可自由支配支出的持續壓力。該公司對外宣稱，在不確定的宏觀環境下，隨意性項目和大型轉型計劃已大幅減少。在這種情況下，該公司創始人發出工作 70 小時的號召，恐怕也需要認真對待。</p><p>印度商學院的 Chandrasekhar Sripada 教授警告稱，儘管印度雄心勃勃，希望到 2075 年超越中國，成為世界第二大經濟體，但不應採用每週工作 70 小時的激進措施，因為這會導致印度成為一個「倦怠」 國家。「我們更關心的不應該是人們如何工作，而是我們能夠創造多少工作。」 Chandrasekhar Sripada 説道。</p><p>另外，批評者還提出，生產力不僅取決於工作時間，還取決於心理健康、性別平等和工作質量等多方面因素。</p><p>《印度人報》在評論中直接指出穆爾蒂等人觀點裏的漏洞——他們把提高生產率的重擔單一地放在員工個人的肩膀上，但現實是，這些公司和企業對創新的投資不足，而創新才是提高生產率的關鍵。</p><p>高盛 7 月份的報告中也指出，雖然印度人口結構具有一定優勢，有可能促使其成為第二大經濟體，但這並不是 GDP 增長的唯一驅動力，創新和提高工人生產力非常重要，這意味着要求印度經濟中每單位勞動力和資本的產出更大。</p><p>印度經濟學家米希爾·夏爾馬 (Mihir Sharma) 認為，穆爾蒂不應該擔心年輕的印度人工作時間不夠，而應該批評他這一代人沒有改善印度的教育體系，也沒有為今天的工人提供競爭所需的技能。他的提議更多地暴露了印度企業文化問題，而不是印度的增長問題。</p><p>印度人與工作的關係獨特地與精神內涵交織在一起，除了職業道德之外，大多數人還將他們的工作視為對更高意義的追求。印度有句廣為流傳的名言——「工作就是對神的敬拜」，每項工作都具有獨特的精神意義，超越了工人和僱主之間單純的交易關係。許多印度人認為苦難是他們前世「業力」的結果，這就是為什麼人們只能默默忍受，因為他們對此無能為力。</p><p>這種「苦難」也自然地與政治事業聯繫起來，穆爾蒂等企業巨頭才能毫無顧忌地以「國家建設」的名義發出每週工作 70 小時的號召，「朝九晚五」則被視為一種不符合精神追求和更偉大的集體利益的選擇。</p><p>印度廣告主管迪維亞·卡納 (Divya Khanna) 在《我們維持的公司：印度企業文化洞察》一書中描述了這種情況：對印度人來説，在辦公室進行面對面交流以及與管理層進行冗長、離題的會議是必要的。穆爾蒂等企業巨頭長期以來一直吹噓這種態度如何讓印度企業比低迷的西方企業更具競爭優勢。</p><p>十多年前，印度鋼鐵巨頭拉坦·塔塔就曾向倫敦《泰晤士報》抱怨，他接手的英荷鋼鐵製造商 Corus 和汽車製造商捷豹路虎的管理層工作不夠努力，他們不會留下來參加下午 5 點以後的會議，週五早些時候，辦公室就空了。他暗示，塔塔鋼鐵公司強硬的管理層很快就會「糾正」這種情況。</p><p>不過，也有越來越多的年輕公司決定捍衞員工的「斷網權」，保障他們在正常工作時間之外忽略工作通訊的權益。今年初，一家叫 Softgrid Computers 的印度初創公司通過鎖定計算機並彈出消息督促員工回家的方式來對抗傳統的過度工作、長時間工作的文化。這家總部位於印多爾的公司約有 40 名員工，他們表示正常下班後自己的睡眠質量改善了，工作積極性也提高了。</p><p>最初看到屏幕上彈出的「請回家吧！」和一旦辦公時間結束將關閉系統的警告，員工們感到非常震驚。管理負責人穆罕默德·阿里·法尼 (Mohammad Ali Fanee) 認為，這是因為大多數人都習慣在需要獲得批准才能下班的公司工作。「工作與生活的平衡是非常重要的一件事，我們相信當你與家人幸福時，你會在工作上有更好的表現。」他説。</p><p>這場辯論發生之際，疫情已經讓世界各地的人們開始重新評估生活與工作的關係。許多人認為在家工作工作效率更高，還有一些人意識到健康的重要性，必須要找到一個工作與生活的平衡狀態。</p><p>專家表示，這種想法的轉變不僅對員工有利，而且對公司也有好處。國際勞工組織去年對 45 家公司進行了一項研究，結果顯示：「在實施工作與生活平衡政策的公司裏，員工離職率和缺勤率有所降低，同時招聘情況得到改善、生產率有所提高。」</p><p>印度企業家兼電影製片人羅尼·斯克魯瓦拉 (Ronnie Screwvala) 在 X 上寫道：「提高生產力不僅僅靠延長工作時間就能做到，而是要讓人們通過所做事情獲得更好的回報，比如技能得到提升、擁有積極的工作環境和公平的報酬。提高工作的完成質量比增加工作時間更重要。」</p><p>與此同時，國際勞工組織表示：「要求長時間工作可能會使工作場所的性別不平等永久化，使婦女更難在職業生涯中獲得晉升，並加劇性別薪酬差距。」</p><p>Siddharth Warrier 是一名神經學博士和醫生，他在撰文中寫道，人的大腦之所以努力工作，唯一目的是獲得個人利益--無論是在成長還是在經濟方面的收益。如果是為了換取更多的錢，工作更努力或工作時間更長是最合理的。大腦很容易做出評估，回報是立竿見影的，而且沒有風險。每個人都有一個價格，在這個價格下，他們會拼命工作。但如果大腦看不到任何明顯的個人利益，為什麼要花力氣多做幾個小時的工作呢？「也許高層人員需要每週工作 70 個小時，才能做到讓國家進步。」他寫道。</p><p>在穆爾蒂和行業領袖們寫推文的 30 秒裏，他們想的是這個國家的未來還是自己後代能繼續吃盡紅利？人們需要更聰明地工作，而不是更長時間地工作。一個疲憊不堪的國家裏，人們將沒有時間提高技能，也沒有資金進行創新。印度不應該因為太累反而失去增長動力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:20:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401263</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/177.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401263_202311240720ad0d9eea-4f55-4827-90ce-b59437341e87.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，李卷]]>
            </author>
            <category>印度</category>
            <category>卷</category>
            <category>澎湃世界觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/177.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/178.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[核觀察｜英國核潛艇出故障險些艇毀人亡，核威懾支柱不堪重負]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>央視新聞 21 日援引英媒報道稱，一艘載有 140 名船員和數枚「三叉戟 2」型導彈的英國海軍核潛艇近日在大西洋執行任務時發生故障，導致該潛艇下潛至「危險地帶」，險些造成艦毀人亡。該事件的發生再次讓英國核力量弱化的問題成為討論話題。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/495.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「前衞」級核潛艇是英國核力量的支柱。</p><p></p><p><strong>不讓英國海軍省心的潛艇</strong></p><p>多年以來，「前衞」級核潛艇一直不讓英國海軍省心的武器。</p><p>就潛艇本身而言，可謂是事故不斷。如在 2009 年，英國的「前衞」級核潛艇「前衞」號在大西洋和法國的「凱旋」級戰略核潛艇「凱旋」號迎頭撞了個正着，雖然事後兩國軍方稱沒有造成重大險情，但兩艘潛艇顯然受了傷，其中英軍潛艇只能被拖回港。</p><p>而在 2015 年，當時正在英國皇家潛艇部隊服役的二等兵威廉·麥克奈利在網上公佈了一份自己撰寫的祕密報告，稱只需一個假的身份證明文件，便能登上核潛艇，繼而接觸關乎國家存亡的核武系統，並且在他服役期間，至少發現了「前衞」級存在包括機密信息保護不全、電腦系統對火情危險出現評估錯誤、導彈預警警報失靈、安檢形同虛設等三十多項安全漏洞。</p><p>到了 2016 年 6 月，從佛羅裏達州沿海的英國「前衞」級核潛艇上發射的一枚「三叉戟」ⅡD5 導彈偏離軌道，沒有按照計劃射向 9000 千米以外的非洲西海岸，而是朝着美國本土方向「打過去」，所幸未攜帶核彈頭。2022 年 11 月，英國「前衞」級核潛艇「勝利」號在大西洋水下游弋期間發生電氣火災事故，艇上超過 130 名水兵不得不緊急參與滅火，並讓核潛艇上浮排除有毒氣體。</p><p>除了硬件以外的問題，潛艇上的人員也是頻頻曝出問題，醜聞不斷。</p><p>2017 年「前衞」級核潛艇 「警惕」號 41 歲的艦長阿姆斯特朗和 25 歲的副中尉麗貝卡·愛德華茲因發生不正當關係，雙雙被解職。同時這艘潛艇上的 36 歲副艦長邁克爾·塞爾斯海軍少校，也因與 27 歲的女軍官中尉漢娜·裏奇菲爾德發生性關係而被勒令回國。同年 9 月「警惕」號上的水手在潛艇停靠美國海岸期間，大開派對，吸毒狂歡，9 名水手在體檢中發現結果呈陽性，涉嫌吸毒被海軍驅逐，而 4 名官員也在這一醜聞中被撤職。</p><p>2021 年，一名男水手在覈潛艇上醉酒後對一名女同事進行性騷擾，被判處 9 個月徒刑。同年英國核潛艇部隊女軍官克萊爾·詹金斯和情人在潛艇基地拍攝色情照片和視頻併發到網上盈利。2022 年英國海軍依然不斷收到有關核潛艇上對女性的虐待和欺凌行為的舉報。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/496.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">用於取代「前衞」級的下一代彈道導彈核潛艇「無畏」級設想圖。</p><p></p><p><strong>不堪重負的核威懾支柱</strong></p><p>有分析認為，「前衞」級的麻煩之所以層出不窮，一個主要的原因就是超期服役。</p><p>冷戰結束以後，世界戰略形勢發生了巨大變化，英國也隨之調整了自身的核戰略，開始奉行「最低限度核威懾」，追求最小規模的核力量對敵人實施難以承受的打擊，從而阻止其對英國進行核打擊或其他方式的攻擊，並防止「核訛詐」。隨着對戰略核裝備的需求變少，英國於 1992 年撤除了陸基核武器，1998 年結束了空軍的核戰備執勤，目前英國的核威懾力量僅依靠 4 艘「前衞」級潛艇及其搭載的「三叉戟」潛射彈道導彈。</p><p>「前衞」級戰略核潛艇是英國海軍第二代彈道導彈核潛艇，該潛艇於 1983 年開始設計研製，首艇在 1986 年開工建造，1993 年交付英國海軍服役。「前衞」級戰略核潛艇設計有 16 個彈道導彈發射單元，可配備 16 枚「三叉戟」ⅡD5 導彈潛射彈道導彈，每枚導彈可攜帶 4 至 6 枚核彈頭，作為英國目前唯一的戰略打擊力量，這 4 艘潛艇執行「不間斷的海上戰略威懾」（CASD）政策，即保證有 1 艘「前衞」級潛艇 24 小時在公海進行戰備巡航，隨時準備在最短時間內發射其搭載的核武器。</p><p>「前衞」級最初的設計壽命為 25 年，原本將在 2020 年前後達到服役期限並相繼退役。作為「前衞」級潛艇的後繼，2016 年 10 月英國首艘「繼承者」級戰略核潛艇開始動工建造，隨後被命名為「無畏」號，該級潛艇也被更名為「無畏」級彈道導彈核潛艇。按最初計劃，「無畏」號戰略核潛艇將在 2028 年服役，但是由於在建造過程中出現了一系列因素導致進度被拖延，「無畏」級很可能在本世紀 30 年代初也無法服役，這就要求「前衞」級將必須服役 37-38 年，遠遠超過其原本設計壽命，而隨着艇齡的增長，其戰備狀態不可避免地受到了影響，從而故障頻頻。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/497.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">戰備巡航任務結束後返回的「前衞」級潛艇，全身掛滿了各種海洋藻類生物，而且艇體上的消音瓦也出現大面積脫落。</p><p></p><p>同時，潛艇的健康狀況不良也讓艇上的人受到了負面影響。</p><p>按照正常情況，核潛艇進行海上部署的時間通常在 2 個月左右，一般不會超過 3 個月。這主要是因為核潛艇長期在水下活動，而且由於核潛艇操作技術複雜，所有艇員都處於高度緊張之中，再加上潛艇內部空間狹小，難以提供必要的休息和活動空間，這就讓潛艇艇員的精神壓力無法得到緩解，所以水下生活過長，就會導致人出現心理問題。</p><p>但是「前衞」級的巡邏時間卻普遍延長。相關方表示，延長巡邏時間的部分原因是四艘潛艇中的一艘發現反應堆泄漏，此後進行了長達 7 年的改裝，直到 2022 年 7 月才恢復服役，這導致英國可用潛艇的數量減少到了三艘，所以這三艘自然需要能者多勞。相關數據顯示，2022 年英國兩艘「前衞」級潛艇分別出海巡邏了 157 天。在 2023 年 9 月，英國攝影師希拉·威爾拍到了一艘「前衞」級核潛艇返回蘇格蘭西海岸的克萊德皇家海軍基地的照片，據稱這艘「前衞」級核潛艇是在海上連續執勤了 6 個月才返回基地，潛艇全身掛滿了各種海洋藻類生物，而且艇體上的消音瓦也出現大面積脫落，簡直慘不忍睹，既然潛艇都成這樣了，艇員的境況更是可想而知。</p><p>以上種種都讓各界對英國核武器安全以及核威懾的穩定性產生了質疑，而這樣的困境會隨着「無畏」級建造的進一步拖延愈發加深。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:20:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25399942</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25399942</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/537.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25399942_20231124072058c0aa6f-53d6-442f-88f6-285bfaf6b564.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，蘭順正]]>
            </author>
            <category>核觀察</category>
            <category>核潛艇</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/537.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/507/538.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[等待 17 個月，創業板當前待審時間最長 IPO 企業六合寧遠過會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>苦等 17 個月，517 天，創業板 IPO 待審最大「釘子戶」北京六合寧遠醫藥科技股份有限公司（簡稱「六合寧遠」）過會。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/14.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 23 日，深圳證券交易所上市審核委員會發布 2023 年第 85 次審議會議結果公告，六合寧遠首發過會。</p><p>六合寧遠 IPO 材料於 2022 年 6 月 24 日受理，前後共有兩次問詢，上會前是創業板待審企業中排隊時間最長的企業。目前，與六合寧遠同一批在 2022 年 6 月受理的企業中，仍有 4 家企業待審。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/988.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>六合寧遠是一家專注於小分子藥物化學合成領域的專業 CRO/CDMO 服務提供商（「Contract Chemistry Service Organization」，簡稱「CCSO」），服務新藥研發核心環節。六合寧遠打造的小分子新藥研發化學合成一站式服務平台及其運作模式，能夠幫助全球小分子創新藥研發企業縮短研發時間、降低研發成本，從而提高研發效率，最終實現藥物早日上市。</p><p>招股書數據顯示，2020 年至 2022 年以及 2023 年前 6 個月，六合寧遠營業收入分別為 2.74 億元、4.21 億元、4.9 億元和 3.14 億元，2020 年至 2022 年，公司營業收入複合年增長率為 34.25%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/987.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>六合寧遠主營業務包括小分子藥物化學合成 CRO、小分子藥物化學合成 CDMO 及藥物分子砌塊業務，2020 年至 2022 年以及 2023 年前 6 個月，主營業務毛利率分別為 44.71%、47.26%、47.38% 和 44.69%。</p><p>在審議會議上，六合寧遠被問詢的問題主要圍繞着研發費用以及經營業績兩大方面。</p><p>研發費用方面，審議委員表示研發技術人員存在既從事生產又從事研發活動的情形，要求六合寧遠説明研發費用中職工薪酬的歸集是否準確合理；CRO 業務支出均計入生產成本，以及 CDMO 業務小試完成之前的支出均計入研發費用的原因及合理性；説明與研發費用相關的內部控制制度是否健全有效。</p><p>經營業績方面，要求六合寧遠説明 CDMO 業務新增客戶收入佔比持續下滑的原因及合理性，CDMO 業務收入增長是否具有可持續性；説明 CRO 業務收入佔比以及毛利率均持續下滑的原因及合理性，是否存在進一步下滑的風險。</p><p>澎湃新聞注意到，六合寧遠現場被問詢的問題，均在兩次問詢中有所涉及。</p><p>其中，涉及與研發費用相關的內部控制制度方面，六合寧遠表示，對項目研發計劃、立項、研發過程管理、結題驗收、研發費用管理、研究成果開發、研究成果保護、後評估等進行了規定，制度中明確制定了崗位責任制，明確了各自的權責及相互制約要求與措施。研發階段與生產階段明確劃分，不存在為履行銷售合同投入研發相關的人員、機器設備、物料情況，符合《企業會計準則》的相關規定， 相關內部控制制度運行良好且有效執行，不存在將生產成本歸集為研發支出的情形。</p><p>而相關業務下滑方面，六合寧遠表示，CDMO 業務新增客戶收入佔比持續下滑，一方面是因為 2020 年產能快速提升，新增核心客戶需求日益增加等原因，CDMO 業務來自原有客戶老項目的收入增長較快；另一方面，新藥研發企業在選擇 CDMO 供應商時通常較為謹慎，在批量採購前大多需要對供應商進行嚴格的現場審計，以考察供應商的硬件設備、研發能力、EHS 管理水平和項目管理能力等。2022 年 1-6 月，六合寧遠新客戶開發較少，主要系受上半年全球公共衞生事件影響，部分客戶現場審計無法進行所致。</p><p>而短期內化學合成 CRO 業務毛利率為負的情形與現階段發行人經營策略相關。「化學合成 CDMO 業務市場規模遠大於化學合成 CRO 業務，化學合成 CRO 業務在發行人整體業務中的定位為引流，並非發行人主要盈利點，通過一定程度的降價取得訂單導致短期內化學合成 CRO 業務虧損，但長遠有利於公司發展和整體業績的增長。」六合寧遠表示，CRO 業務毛利率下滑與同行業可比公司變動趨勢一致，隨着所處行業的回暖，化學合成 CRO 業務收入及毛利率有望改善。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:16:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405028</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405028</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/370.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405028_202311240716e1fc054f-31f2-4478-95c4-9a122b3cef1f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，戚夜雲]]>
            </author>
            <category>IPO</category>
            <category>創業板</category>
            <category>A 股</category>
            <category>過會</category>
            <category>IPO 最前線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/370.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/371.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報鐘聲：承擔大國責任才能合力造福世界]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>作為兩個大國和聯合國安理會常任理事國，中美承擔着特殊國際責任和義務。世界的未來需要中美合作</u></p><p>中美元首舊金山會晤是一次為中美關係增信釋疑、管控分歧、拓展合作的重要會晤，也是一次為動盪變革的世界注入確定性、提升穩定性的重要會晤。「期待中美在全球性議題上發揮重要作用」「中美各自的成功是彼此的機遇，進而也是國際社會其他國家的機遇」……連日來，國際社會積極評價此次會晤。</p><p>作為兩個大國和聯合國安理會常任理事國，中美承擔着特殊國際責任和義務。面對變亂交織的世界，中美更需要有寬廣的胸懷，展現大國格局、拿出大國擔當、發揮大國作用。習近平主席在舊金山會晤中明確提出「共同承擔大國責任」，強調「解決人類社會面臨的麻煩離不開大國合作。中美應該做表率，加強在國際和地區問題上的協調合作，向全球提供更多公共產品。雙方提出的倡議要彼此開放，也可以協調對接，形成合力，造福世界」。</p><p>承擔大國責任，首先要有大國格局。習近平主席指出，當今世界正經歷百年未有之大變局，中美有兩種選擇：一種是加強團結合作，攜手應對全球性挑戰，促進世界安全和繁榮。另一種是抱持零和思維，挑動陣營對立，讓世界走向動盪和分裂。兩種選擇代表着兩個方向，將決定人類前途和地球未來。正是從這個高度出發，習近平主席在美國友好團體聯合歡迎宴會上發表演講時提出：「中國願意同美國做夥伴、做朋友。我們處理中美關係的根本遵循就是相互尊重、和平共處、合作共贏。」</p><p>大國擔當和大國作用，要通過維護世界和平安全、促進全球發展繁榮的行動來檢驗。過去半個多世紀，中美關係的恢復和發展，造福了兩國人民，也促進了世界和平、穩定、繁榮。當前，國際形勢不穩定性不確定性增加，中美加強溝通和合作，在辦好各自國內事情的同時，發揮引領作用，共同推進人類和平與發展的崇高事業，這是中美兩國和世界各國人民的共同願望。在此次會晤中，兩國元首就樹立彼此正確認知、妥善管控分歧、推進對話合作等最突出問題提出指導性意見，就應對巴以衝突、烏克蘭危機以及氣候變化、人工智能等全球性挑戰進行全方位溝通，進一步探討了中美兩個大國的正確相處之道，進一步明確了中美共同肩負的大國責任。國際社會普遍認為，這次會晤為變亂交織的世界注入了穩定性、確定性、建設性。</p><p>加強在國際和地區問題上的協調合作，是承擔大國責任的應有之義。中美是全球前兩大經濟體，經濟總量超過世界 1/3，雙邊貿易額約佔世界 1/5，中美關係冷暖左右着世界經濟氣候。違背規律搞「脫鈎斷鏈」，無助於提振美國經濟，也將使世界經濟變得更加脆弱。作為二十國集團重要成員，中美要加強協作，共同推動世界經濟復甦，攜手推動更加包容、普惠、有韌性的全球發展。亞太是中美利益交織最密集、互動最頻繁的地區。中美應加強合作，推動實現到 2040 年建成一個開放、活力、強韌、和平的亞太共同體的目標。</p><p>向全球提供更多公共產品，是承擔大國責任的重要體現。習近平主席在美國友好團體聯合歡迎宴會上發表演講時表示，中方提出的共建「一帶一路」倡議以及全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議，始終面向各國開放，包括美國。中方也願參與美國提出的多邊合作倡議。中方提出一系列重要倡議，為應對全球性挑戰提供中國方案，得到國際社會的廣泛支持和參與。中美共同向全球提供更多公共產品，讓雙方提出的倡議對彼此開放，加強協調對接，可以更好地增進各國人民的福祉。</p><p>當前，氣候變化問題日益引起全球關注。中美在綠色發展、應對氣候變化等領域合作潛力巨大，雙方完全可以加強這方面合作，將其打造成中美關係發展新亮點。此次會晤中，兩國元首強調在當下關鍵十年中美加快努力應對氣候危機的重要性，歡迎兩國氣候特使近期開展的積極討論，包括：2020 年代國內減排行動，共同推動聯合國氣候變化迪拜大會（COP28）取得成功，啓動中美「21 世紀 20 年代強化氣候行動工作組」以加快具體氣候行動。在 COP28 即將舉行之際，中美元首達成的共識無疑將提振全球應對氣候變化的信心。</p><p>我們處在一個充滿挑戰變化的時代，也處在一個充滿希望的時代。世界的未來需要中美合作。從兩國共同利益和人類前途命運的高度出發，中美應共同承擔大國責任，攜手應對全球性挑戰，努力增進兩國人民的福祉，促進人類社會的進步。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:15:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411499</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411499</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/207.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411499_202311240715100c3f15-3c80-4daf-ae34-2bb0c9a7d261.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日報]]>
            </author>
            <category>大國責任</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/207.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/208.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成交續創歷史新高後，北證 50 止步四連漲，短暫休息還是行情熄火？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>連續「狂飆」後，北京證券交易所（下稱「北交所」）市場出現一定程度的回調。11 月 23 日，北證 50 指數（899050）高開低走，報收 928.59 點，跌 2.78%，止步四連漲。</p><p>而在此前四個交易日，北證 50 指數分別上漲 0.70%、3.09%、4.51% 和 8.43%。拉長週期看，北證 50 本輪行情從 10 月 24 日啓動已有近一個月，累計上漲幅度超 30%。</p><p>對於今天北交所市場的調整，有市場人士對澎湃新聞記者分析稱：「從技術層面看，受近期漲幅影響，市場客觀上存在獲利盤兌現了結的需要。」</p><p>Wind 數據顯示，11 月 23 日，北交所單日成交額再創歷史新高。同時，雖然指數出現一定程度調整，但個股層面仍有多隻股票放量漲停。</p><p>具體而言，一方面，週四（11 月 23 日）北交所全天成交額再次超過百億，達到 156.07 億元，續刷歷史新高。而在前兩個交易日，北交所成交額分別達到 102.43 億元和 131.01 億元。</p><p>個股層面，除了新股，北交所仍有十餘隻股票漲幅超過 10%，其中，峆一藥業（430478）、華密新材（836247）、凱華材料（831526）、志晟信息（832171）、鐵大科技（872541）、鴻智科技（870726）等，漲幅均超過 20%。</p><img alt="" style="width:357px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/546.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>展望後市，衝高回落後，北交所的上漲行情是否將「熄火」呢？</p><p>「整體來看，週四（11 月 23 日）北交所調整幅度仍在合理區間。盤面上可以看到，北交所早盤激烈博弈後午後整體振幅較小，反映出賣空力量遇到較強的買盤支撐。」上述市場人士指出。</p><p>同時，另有分析人士對澎湃新聞記者表示：「綜合來看， 北交所本輪行情具有一定內在邏輯和基礎。」</p><p>「一方面，從估值水平看，當前北交所市盈率約 18.49 倍，整體仍處於較低水平，3 成股票處於破發狀態，北證 50 指數仍在 1000 點下方，估值修復行情尚有內在邏輯和延續基礎。」上述分析人士進一步指出，「從資金供給看，近期市場各方對北交所關注度明顯提升，新進資金持續入場，北交所合格投資者數量已超 630 萬戶。」</p><p>「值得一提的是，當前北交所主題基金、指數基金部分淨值已在 1 元以上，多數表現優於同類型產品，進一步增強了投資者參與信心。後續，隨着主題基金開放贖回後重新加倉及其它機構投資者入市，市場資金供給將有較強支撐。」該分析人士稱。</p><p>因此，市場人士判斷，鑑於近期新開戶投資者進場仍較為踴躍，短期看北交所成交額大概率還會保持一定慣性。</p><p>方正證券趙偉在研報中同時指出，後續來看，現階段北證 50 板塊整體市值不高，資金流動性較高且基本面向好，在大盤系統性行情萎靡的背景下板塊賺錢效應不減、市場信心明顯修復，北證 50 在中短期內主題活躍，有望繼續走出向好趨勢。</p><p>「在財報季之間的空白期，受美債下行、國內活躍資本市場政策刺激、北交所本身政策紅利預期等影響，北交所仍將保持主題活躍態勢。」申萬宏源分析師劉靖在研報中表示。</p><p>配置方面，上述分析人士稱，受美聯儲加息週期結束預期以及人民幣升值等積極因素影響，近期資本市場有所企穩，小市值股票率先止跌回升。北交所近期表現也符合「小票強於大票」的總體風格。</p><p>光大證券表示，對北交所證券來説，由於寬基指數選樣標準通常考慮市值、流動性等因素，因此市值規模處於頭部且成交額相對佔優的企業更有可能被納入寬基指數成分，獲得增量資金流入，如錦波生物（832982）、曙光數創（872808）、鼎智科技（873593）等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:12:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25404980</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25404980</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/549.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25404980_2023112407122a622361-0cec-4775-b32b-1ba22a19b052.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>北證 50 指數</category>
            <category>回調</category>
            <category>買盤</category>
            <category>支撐</category>
            <category>北交所</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/549.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/562/550.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新聞 1+1 丨冬季呼吸道疾病高發，怎麼防？怎麼治？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，隨着進入冬季呼吸道疾病的高發期，一些地方出現了醫院門急診量增長，尤其是兒童，全國多地多家醫院的兒科以及兒童醫院，都出現了就診量激增的情況。此外，近期的呼吸道疾病，也存在着多種病毒引發。究竟現在呼吸道疾病的高發是一個什麼樣的狀態？如何防治？《新聞 1+1》白巖松連線首都醫科大學附屬北京兒童醫院呼吸一科主任、國家呼吸系統疾病臨牀醫學研究中心副主任徐保平；北京市呼吸疾病研究所所長童朝暉，共同關注：冬季呼吸道疾病高發，怎麼防？怎麼治？</p><video class="cont_video" data-videoid="537603" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/60c05e0f1c1d42a6adfa9570de7d49a1/hd/46009bba-275f-4a5c-b44f-5b1338b424e8-33c8655b-3bec-fe5f-9f0f-a8e4a403c5a0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/b3b056c5cbc7471296c3907a2545a349-20231124070654821-7810640371394381622-eb7b724b-73ac-4667-b888-cfe91c88f412.png" data-duration="22:36" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><div class="news_video_name">本文視頻來源：央視新聞客戶端 (22:36)</div><strong>我國呼吸道疾病進入高發季，如何應對？</strong><p></p><p>11 月 23 日，衞健委五問五答兒童呼吸道感染相關問題，迴應了兒童醫院就診量激增的情況。天津市兒童醫院，要求急診門診按照患兒病情輕重設置紅、黃、綠三區分級就診；北京兒童醫院，調整了內科系統專業人員投入，向內科、發熱咳嗽門診傾斜；清華大學第一附屬醫院兒科，制定了兒科就診高峯應急預案及流程……點擊視頻，瞭解更多信息。</p><video class="cont_video" data-videoid="537602" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b8fa1d98b88449d191d4412bbf22c7a7/hd/ef8f44c0-83da-4c83-9fc0-54f5543ebf2a-8aabd67d-674d-dcea-7e78-551783d5f441.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/d2f83dc233644061b0ae17b27f0d08d7-20231124070039102-6707960416608759062-00275e41-9e31-4757-90b1-2ce3ce44a7cb.png" data-duration="02:48" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>今年冬季兒童呼吸道感染病毒與以往一樣是常見病毒</strong></p><p><strong>但是季節提前、高峯持續時間長</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537604" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/295971d3ed124921bad76703785bd9ee/hd/e24f0877-48a9-43b3-85ea-dcfb5954daf4-9ab12dc7-eb7c-e885-fb11-61bd7adbb29b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/d7c950ad1f7242a79df53328344a4bad-20231124071247485-6372824150004431371-941a3819-d9e0-4fba-ac7f-b7a07c1de2df.png" data-duration="00:52" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>首都醫科大學附屬北京兒童醫院呼吸一科主任、國家呼吸系統疾病臨牀醫學研究中心副主任，徐保平：</strong>今年秋冬季節呼吸道感染和以往是相似的，這些呼吸道病毒是我們最常見的，像流感病毒、腺病毒、呼吸道合胞病毒，這些病毒一般都是在秋冬季或者冬春季高發。但是今年有些不同，今年這類呼吸道傳染病的高發期似乎提前了，比如從 9 月底到 10 月初，就開始有支原體感染的一個高峯。另外，今年呼吸道感染的高峯持續時間比較長，這種持續時間的延長，給醫院和醫務工作者帶來了非常大的壓力。</p><p><strong>今年冬季兒童呼吸道感染，是否存在多種病原疊加的情況？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537605" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0f202483f8a2445e99a99a0ebe87452a/hd/97dec289-aebb-41f1-9f06-0e80571ec405-a90b1ff8-5a2f-2bc9-b47b-91c38ca4c21d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/5cbabb0c282e445b845263d4789a546b-20231124071434709-2584837663401411653-f061ea04-aaed-4fca-9cb2-09ee9b887599.png" data-duration="00:44" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>首都醫科大學附屬北京兒童醫院呼吸一科主任、國家呼吸系統疾病臨牀醫學研究中心副主任，徐保平：</strong>有的孩子得了一種呼吸道感染，好轉之後再次出現症狀反覆，比如説本來體溫正常了，後續再次發燒，或者咳嗽再次加重，這種情況就要考慮可能出現其他病原感染了。一般情況下，孩子感染一種病原是最常見的，兩種病原其實有一部分，如果是疊加的一個感染，這種概率還是非常小的。一旦孩子出現多種病原混合感染的情況，孩子病情往往比較重，這個時候希望家長能夠及時帶孩子就醫。</p><p><strong>今年冬季呼吸道疾病流行特點</strong></p><p>11 月 23 日，中國疾控中心發佈最新一週的流感監測顯示，前一週南、北方省份流感病毒檢測陽性率持續上升，以甲型 H3N2 為主。從秋季以來，支原體肺炎也在各地呈多發態勢。而隨着北方秋冬季的來臨，除了支原體感染之外，流感、腺病毒、鼻病毒等感染人數也有所增加。點擊視頻，瞭解更多信息。</p><video class="cont_video" data-videoid="537606" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1d0f2c60849c4d599fdffc9bd2bb8bec/hd/202f2634-0c51-40af-bc0d-206eb463a9a1-3d93a5a5-d041-5b84-191a-30fba7ce480d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/17af7e674dde415cacb20dc71c70da74-20231124071622700-4865860363055186485-3acb9b56-aac9-4135-9c48-2451cba0d7fa.png" data-duration="02:38" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>什麼是呼吸道合胞病毒？會引發什麼症狀？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537607" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/476cffd6c7a349f98f0f109fc98275ad/hd/63321305-ae3a-40ce-a77c-2cf438fb6718-9459680f-673e-ec88-2c94-ae5a484f0a1d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/87ba6564cad342419be2170367e9bd5e-20231124071929011-8381037527970521346-e00c24eb-fbeb-4f55-9aae-866f38b4d97e.png" data-duration="00:57" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>北京市呼吸疾病研究所所長，童朝暉：</strong>呼吸道合胞病毒是一個常見的呼吸道感染病毒，不是一個新出現的病毒。對於成人和較大兒童，這一病毒往往引起上呼吸道感染。對於小於 6 個月的嬰兒、早產兒，或者有基礎疾病的成人，感染呼吸道合胞病毒，往往會發展到下呼吸道，形成支氣管炎或者肺炎。治療上，目前對這一病毒沒有特別有效的藥物，大部分還是要對症處理、支持治療、加強營養支持等等。</p><p><strong>冬季呼吸道疾病高發，該怎樣打疫苗？</strong></p><p><strong>流感疫苗和新冠疫苗，是否可以同時接種？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537608" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/45655b8a3e2c480e902ebea3ef7b583e/hd/1107f9b1-0bb1-4225-997c-76b5223e979c-ea746b85-f7b2-68f5-559e-7600765cdd0b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/704a7f5154f444898af54a9eae3287b5-20231124072058600-3930923555654361521-40b1d038-8d64-4930-bd40-0bb836d99daa.png" data-duration="00:55" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>北京市呼吸疾病研究所所長，童朝暉：</strong>在日常工作中，像老人和孩子，我們都建議要打流感疫苗，包括肺炎疫苗。這個疫苗應該是提前打，而不是説已經進入了流行季節高峯再打，比如我們在九、十月份打疫苗，這樣的話讓它產生一定的抗體，疫苗才起到保護作用。不管是打肺炎疫苗也好，還是打流感疫苗也好，還是新冠疫苗也好，最好不建議同時來打，至少是打了一種疫苗以後，隔兩三週以後，因為打完疫苗還需要觀察是否有過敏反應，是否有其他一些不良反應，沒有問題的話再打下一支疫苗。</p><p><strong>感染支原體以後，抗生素和家長要求的打點滴會不會過量？</strong></p><p><strong>會不會耐藥？孩子們都要做 CT 嗎？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537609" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7db0c7370ba140eba32d52f98691046b/hd/b8e4dc92-6373-425b-b328-34172561c022-52536947-a2e9-1279-bb92-a9e5fa86e533.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/b34bae91022744cc8f70b54c016774e8-20231124072239563-4481853464170217488-9df9bb75-babd-4e74-b9ca-dc2067e8554b.png" data-duration="02:00" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>首都醫科大學附屬北京兒童醫院呼吸一科主任、國家呼吸系統疾病臨牀醫學研究中心副主任，徐保平：</strong>支原體感染可以引起上呼吸道感染，也可以引起下呼吸道感染。支原體引起的上呼吸道感染大多數是自限的，不需要治療，自己就能好，這個時候不需要用任何抗生素。對於支原體感染引起的下呼吸道感染，就是支原體肺炎，還是需要用抗生素的，但並不是所有人都必須打點滴，大多數孩子吃口服的抗生素就足以。其實支原體耐藥也是持續存在的，最主要的是導致孩子發燒時間會比較長，疾病恢復會比不耐藥的孩子慢一些，但是常用的抗生素治療還是有效的。我們做過這方面的研究，國內外也有一些類似研究，也都證實了這個結論。所以，對於目前常用的抗生素依然是治療支原體感染的首選藥物。上呼吸道感染完全不需要做胸片 CT，肺炎也不一定要做 CT，很多時候做胸片就足夠了。對於一些比較重的病人需要做胸部 CT 檢查，有的病人可能還要再複查。具體情況需要大夫根據病情確定。</p><p><strong>孩子出現呼吸道感染，家長應該注意什麼？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537610" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c48da14a894b4a3fa56e46378c78b55d/hd/015d9987-6472-4ceb-9ec4-cb29bf499db8-291aec0f-27f3-f5c3-3588-1c3d36649dfd.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/64eab3092c2c47dfb30f44a93ea5ead7-20231124072346911-4340412016305342208-1c604190-d47e-4cc2-a974-8c7fce8c4d72.png" data-duration="02:10" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>首都醫科大學附屬北京兒童醫院呼吸一科主任、國家呼吸系統疾病臨牀醫學研究中心副主任，徐保平：</strong>①先觀察。觀察孩子除了呼吸道症狀，一般身體情況是不是比較好。比如：發熱退熱以後是不是精神挺好？能不能正常玩耍吃飯？有沒有嘔吐腹瀉？睡眠是不是良好？如果這些情況都可以，其實家長就可以給孩子在家裏對症治療。因為大部分呼吸道感染，都是病毒感染，沒有特效藥，都以對症治療為主，讓孩子自愈。一旦出現精神不好、喘息、呼吸增快、抽搐、不能進食，這種情況是需要及時到醫院就診的。②絕大部分孩子到家裏附近的醫院就診就可以。因為呼吸道感染是兒童最常見疾病，所有的醫療機構都有診療能力，完全沒有必要扎堆到大醫院就診。現在很多醫院也開設線上診療。一般病情的孩子，家長遇到困惑，或需要開藥、諮詢，可以選擇線上診療，避免在醫院扎堆聚集。③特別想説，不是所有的病人都需要輸液，絕大部分呼吸道感染不需要輸液，口服藥就完全可以了。這也是很多家長存在的一個誤區，覺得輸液了，可能孩子就好得快一些。其實不完全是這樣。該輸液的輸液，不該輸液的一定不需要輸液。</p><p><strong>為什麼近期呼吸道疾病，是多種病毒同時在流行？</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="537611" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f3a1647409a64daf8cd4a7ad4c3bf717/hd/a2d9c6fe-28d8-4b91-bc35-f13ce055a819-c75c6044-7b0d-dad2-3a72-0d8a9ebc62a1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/f5c036edeeff4544b55784cdf3a13f07-20231124072456897-8428129823038599549-61d22fed-48cd-4c4c-bf75-c92228fdf0db.png" data-duration="00:52" data-verticalvideo="0" data-width="960" data-height="540"></video><p><strong>北京市呼吸疾病研究所所長，童朝暉：</strong>冬季是呼吸道疾病高發季節，過去我們不太關注，其實每到冬季，呼吸道病毒的分離出現兩種、三種都很正常，包括平時我們在工作中，呼吸道分離出細菌的一兩種、兩三種的種類也是可以的。所以現在媒體總説的疊加感染，即便是分離出來多種，未必就是治病的，也未必就是感染的。還是要靠臨牀大夫通過患者的病史影像特點，以及一些其他化驗，進行綜合分析。儘管培養出來兩到三種的微生物，實際上致病的可能就是一種。既往也是這樣，並不是今年特發的一種情況。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 23:05:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411502</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411502</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/228.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411502_202311240738e2b49799-d7dd-4ed9-ba7e-5bc11ddcc9bb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>呼吸道疾病</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/228.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/229.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[樓市優化瞄向「豪宅線」，京滬政策調整預期升溫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>深圳房地產市場在 11 月 22 日這一天接連迎來兩個重磅利好政策。其一為自 11 月 23 日起，深圳二套住房最低首付款比例降至四成；其二為優化普通住房認定標準，取消「實際成交總價 750 萬元以下（含 750 萬元）」這一價格限制條件，通俗説就是「取消了豪宅線」。</p><p>兩條政策甫一發出，即引起市場高度關注。這兩項政策釋放了哪些信號？將對購房羣體產生怎樣的實質性影響？其他一線城市是否有跟進的可能性？《證券日報》記者就相關問題採訪了業內多位專家解讀。</p><p><strong>置換改善需求將激活</strong></p><p>從此次深圳發佈的兩項政策內容來看，均為此前業內呼聲最高的政策優化方向。</p><p>據新華社消息，11 月 22 日，中國人民銀行深圳市分行發佈通知，11 月 23 日起調整二套住房最低首付款比例。二套住房個人住房貸款最低首付款比例由原來的普通住房 70%、非普通住房 80% 統一調整為 40%。同日，深圳市住房和建設局發佈的《深圳市住房和建設局關於調整享受優惠政策普通住房認定標準的通告》，將普通住房認定標準調整為「住宅小區建築容積率 1.0 以上（含 1.0），且單套住房套內建築面積 120 平方米以下（含 120 平方米）或者單套住房建築面積 144 平方米以下（含 144 平方米）」。即僅保留住宅小區建築容積率和單套住房面積兩個條件，而取消了此前「實際成交總價低於 750（含本數）萬元」這一價格限制條件。</p><p>對於深圳此次調整普通住房標準，中國銀行研究院研究員葉銀丹在接受《證券日報》記者採訪時直言，此舉符合市場預期。下半年以來，一線城市房地產需求側政策持續優化，總體按照落實「認房不用認貸」政策、降低首付比例或房貸利率等思路進行。而在四個一線城市中，此前廣州已經下調二套房首付比例，如今深圳跟進執行且首付比例下調幅度較大，同時又調整普通住房標準，釋放的信號意義很強，利好樓市預期穩定，無論對深圳自身市場還是其他城市而言，都有積極影響。</p><p>中指研究院華南分院總經理楊紅俠也對《證券日報》記者表示，深圳本次優化普通住房認定標準取消「總價 750 萬元」的限制，可以直接減少購房者的各項稅費，降低購房者壓力。預計新政短期內將刺激深圳房地產市場成交量明顯上升。</p><p>根據易居研究院測算，假定某深圳市民有唯一一套住房，其面積為 120 平方米，房價從 800 萬元漲到了 1000 萬元，且該房子已經持有 5 年時間。那麼，該住宅被認定為普通住宅時，相比被認定為從此前的非普通住宅，稅費減少約 46.2 萬元（房價 5%）。</p><p>在葉銀丹看來，此次政策調整後，普通住宅認定不再看總價，利好部分總價超過 750 萬元房子的交易，尤其是降低了剛需或者改善羣體的交易稅費成本。在二手房交易中，普通住宅稅費為 1%，非普通住宅為 1.5%，也就是説，隨着此次政策調整，未來滿足條件的二手房交易可以直接減少 0.5 個百分點的稅費。同時，二套房首付比例的降低，加上前期「認房不用認貸」等政策的落地，多項重磅利好政策疊加，將有助於激活深圳房地產市場的置換改善需求，促進深圳房地產市場回暖。</p><p>在楊紅俠看來，此次深圳降低二套房首付比例並調整普通住房認定標準，進一步向市場釋放了積極信號，有利於穩定樓市預期，激發潛在的剛需及改善型需求釋放，預計短期內深圳房地產市場成交量將明顯上升。</p><p><strong>一線城市跟進可能性大</strong></p><p>儘管 9 月份以來房地產支持政策在供需兩端持續優化，但從國家統計局公佈的數據來看，政策效果似乎正在邊際減弱。</p><p>根據國家統計局日前發佈的數據計算得知，從 10 月份的單月數據來看，雖然商品房銷售額同比降幅連續 3 個月收窄，但商品房銷售面積的同比降幅卻略有擴大。</p><p>對此，葉銀丹認為，深圳此次連出兩大新政，對於房地產市場將起到較大的帶頭作用。另外，從成交數據來看，當前不只是深圳的房地產市場成交低迷，上海、北京也面臨着類似的情況。這也説明，上一波「認房不用認貸」的政策效應已經基本釋放，目前亟需新一輪的政策支持。預計未來在「因城施策」背景下，不排除北京、上海將視市場變化適時推出降低二套房首付等相關政策，以提升房地產市場活躍度。</p><p>易居研究院研究總監嚴躍進也表示，此次深圳的樓市支持政策具有風向標意義。從一線城市政策來看，落實「認房不用認貸」、降低首付和房貸利率、放鬆普通住宅認定標準是三項重要的工具。此前廣州將二套房的首付比例降為四成，就説明二套房或改善性住房方面會有降低首付的政策操作。而此次深圳的兩大新政，顯然為後續北京、上海兩個城市取消「豪宅線」創造了有利條件。</p><p>葉銀丹認為，後續除了進一步下調首套房、二套房的首付比例和貸款利率外，類似減免置換型住房換購稅費，上調首套房和置換房的公積金貸款額度、延長公積金貸款年限等政策內容，同樣可以期待。此外，一線城市和熱點二線城市也有可能逐步從非核心城區開始嘗試放鬆限購政策。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 22:51:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411509</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411509</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/110.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411509_20231124065209224719-5735-4114-b033-c429664143f6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜雨萌、韓昱/證券日報]]>
            </author>
            <category>樓市</category>
            <category>豪宅線</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/110.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/111.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報：「聚人才」轉向「增人口」有何深意]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>人口規模對於一座城市的發展具有重要的支撐作用。巨大的人口規模會帶來更多的發展機遇和空間，能夠促進資源的吸納、要素的匯聚。對於城市來説，一方面要順勢而為積極吸納人口；另一方面也要科學做好城市功能規劃，努力實現人口規模與結構的同步推進。</u></p><p>日前，青島市人民政府發佈《關於進一步深化戶籍制度改革的通知》，明確規定「在城鎮租賃房屋居住並辦理租賃合同備案和居住登記的人員，本人及其配偶在青島無合法產權房屋的，在房屋租賃期間可以申請集體戶落戶」，即所謂的「租房即可落戶」。</p><p>落戶門檻一直是影響人口市民化進程的最主要因素之一。目前，我國城區常住人口在 300 萬人以下城市已基本取消落戶限制，300 萬人以上城市落戶有序放開，而對於特大及以上城市還不同程度地存在着落戶門檻。青島作為擁有 1000 多萬常住人口的特大城市，此次降低落戶門檻力度之大，無論是對於城市自身的發展，還是對於戶籍制度改革的推進，都具有重要的風向標意義。</p><p>今年以來，全國已有多地放寬了城市落戶限制，不少二線城市甚至一些「新一線」城市已將落戶門檻降至專科學歷或者直接取消落戶門檻，加大對各類人才、人口的吸納力度。對此，有人解讀為是從「搶人才」轉向了「搶人口」。事實上，一字之差的背後，有着複雜經濟社會因素的變化。</p><p>眾所周知，人口規模對於一座城市的發展具有重要的支撐作用。巨大的人口規模會帶來更多的發展機遇和空間，能夠促進資源的吸納、要素的匯聚，在強化區域競爭優勢的基礎上，有助於增強對周邊地區的輻射帶動效應。過去，很多城市熱衷於以各種優惠條件吸引人才落戶，「搶人才」甚至一度進入了白熱化階段。然而，隨着我國人口在 2022 年首次出現近 61 年來的負增長，很多城市逐步意識到，擴大人口容量可能比吸引人才聚集要更為緊迫，傳統「搶人」大戰由此向更多維度拓展升級。</p><p>「人」是新型城鎮化的核心。從「聚人才」轉向「增人口」，實際上是一種城市發展邏輯的變化，即從以城市驅動為目標的發展，轉向了以人為核心的包容性發展。改革開放以來，我國經歷了世界上規模最大、速度最快的城鎮化進程，城鎮人口規模不斷擴大。截至 2022 年，我國常住人口城鎮化率已經達到 65.22%，這意味着我國「十四五」時期「常住人口城鎮化率提高到 65%」的發展目標已經順利完成。</p><p>不過，與世界發達國家平均 80% 左右的城鎮化率相比，我國在城鎮化進程上尚有較大的增長空間。不僅如此，我國城市常住人口中仍有相當一部分人處於未落戶狀態，戶籍人口城鎮化率要比常住人口城鎮化率低很多，也就是説，常住城鎮人口中很多並非真正的市民化人口。未來，持續加快戶籍人口的市民化進程，將是新型城鎮化的重要方向，也是提高新型城鎮化質量的關鍵所在。從這個意義上看，青島「租房即可落戶」新政，為新人口形勢下深化戶籍制度改革、推進城鎮化進程開了個好頭。</p><p>需要指出的是，降低甚至取消落戶門檻，並不是簡單地變更一紙戶籍，其背後需要一系列的公共服務資源與之配套。公共服務投入能否跟得上，落戶者能否享受到同等的市民化待遇，也是對城市發展能力和水平的一次考驗。對於城市來説，一方面要順勢而為積極吸納人口；另一方面也要科學做好城市功能規劃，努力實現人口規模與結構的同步推進。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 22:43:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411508</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411508</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/105.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411508_2023112406431489a42f-323b-4f3e-b215-209764491aa5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[顧陽/經濟日報]]>
            </author>
            <category>增人口</category>
            <category>聚人才</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/105.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/106.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[丹心報國，英雄回家——寫在第十批在韓中國人民志願軍烈士遺骸歸國之際]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日 11 時 32 分許，一架搭載着 25 位志願軍烈士遺骸的中國空軍運-20 運輸機降落在瀋陽桃仙國際機場。第十批在韓中國人民志願軍烈士遺骸回到祖國懷抱。</p><p>去時少年身，歸來英雄魂。2014 年以來，我國連續 10 年從韓國迎回 10 批 938 位在韓志願軍烈士遺骸，併為其中 10 名烈士找到了親人。</p><p>忠魂歸故土，浩氣存天地。祖國從未忘記，人民永遠銘記！</p><p><strong>山河無恙，迎接英雄</strong></p><p>當搭載志願軍烈士遺骸的專機進入中國領空，機長路中華對着話筒開始艙內廣播：今天，回到家了，讓英雄們好好看看我們美麗而和平的祖國！</p><p>機艙尾部懸掛着橫幅「我們接您回家」。</p><p>專機降落後，兩架護航的殲-20 戰鬥機以超低空通場飛行的方式，向英烈們致以最崇高的敬意。停機坪上莊嚴肅穆，50 多名禮兵和持槍衞兵挺拔肅立，專機緩緩穿過代表着最高禮遇的「水門」，穩穩地停在停機坪上。</p><p>12 時 10 分許，禮兵手捧烈士棺槨緩緩走下專機。這一刻，英雄們的靈柩終於踏上了祖國的土地。</p><p>「抬棺槨！」伴着軍號手吹響婉轉低迴的《思念曲》，禮兵護送着 25 位志願軍烈士的靈柩，輕輕地擺放到軍車上。儀式結束後，在 45 輛警用摩托車的護送下，車隊送歸國的英雄前往 30 公里外的瀋陽抗美援朝烈士陵園。</p><p>當天，瀋陽氣溫驟降，天空飄起了雪花。眾多市民冒着嚴寒，站立在道路兩旁，靜靜地等候着車隊的到來。</p><p>北部戰區陸軍某旅戰士蔣健元今年首次承擔引導車隊行進的任務。「看着道路兩旁手持國旗等待的人羣，我激動得熱淚盈眶。」他説，這一刻，自己深深理解了，為什麼志願軍戰士被稱為「最可愛的人」。</p><p>瀋陽抗美援朝烈士陵園的下沉式紀念廣場中央，寓意英雄如山、祈願和平的主題雕塑靜靜矗立；長逾百米的英名牆上，鐫刻着 19 萬多個抗美援朝烈士的英名。</p><p>24 日上午，這 25 位志願軍烈士遺骸將在此安葬。</p><p><strong>以國之名，銘記英雄</strong></p><p>雄赳赳，氣昂昂，跨過鴨綠江……70 多年前，偉大的抗美援朝戰爭中，19 萬多名中華好兒女為了祖國、為了人民、為了和平，獻出了寶貴生命。</p><p>從 2014 年至 2023 年，938 位在韓志願軍烈士遺骸回到祖國。這些烈士在抗美援朝戰爭時期犧牲，並葬在朝鮮半島軍事分界線以南。根據中韓雙方達成的共識，雙方對在韓志願軍烈士遺骸每年進行一次常態化交接。</p><p>為了迎接長眠他鄉的英雄回家，國家每一次都舉行隆重的儀式。當護送志願軍烈士遺骸的飛機進入中國領空後，兩架戰機騰空而起，伴飛護航，向志願軍烈士致以崇高敬意。</p><p>每年英雄歸來前夕，瀋陽市主要街道的室外大屏、樓體亮化設施及出租車頂電子屏上，都會滾動播放「英雄回家」「緬懷英烈」等字樣……點點紅色照亮了整座城，也照亮着英雄的回家路。</p><p>志願軍烈士張榮祥的弟弟張榮恩曾多次到陵園，迎接英雄們回家。「看到他們，就像看到哥哥一樣。」95 歲的張榮恩説，「每次來陵園，我都要在英名牆上擦擦哥哥的名字，告訴他，你的戰友回來了，祖國和人民沒有忘記你們。」</p><p>自 2014 年起，北部戰區陸軍某旅戰士張國瀛已經連續 10 次執行迎接志願軍烈士遺骸的任務。</p><p>「當我把志願軍烈士的棺槨抱在懷裏時，感到像山一樣重。」張國瀛説，「我一下子想到了抗美援朝戰爭中的長津湖戰役，想到了志願軍‘冰雕連’的故事。」説到這裏，他眼圈發紅，「我不知道烈士的名字，但他犧牲時也許和我一樣年輕。」</p><p>讓無名者「有名」，讓英雄與親屬「相認」，既是烈士家人的心願，也牽動着全國人民的心。</p><p>隨前 9 批烈士回國的 9200 餘件遺物中，除了鏽跡斑斑的鋼筆、印有「抗美援朝&nbsp;保家衞國」字樣的搪瓷杯，還有多枚清晰可辨的印章，上面分別刻有烈士的名字。</p><p>2019 年起，退役軍人事務部等部門啓動幫助烈士尋找親人活動。目前，已為 10 名烈士成功找到了親人。</p><p>烈士展志忠是 2020 年第七批歸國的在韓志願軍烈士之一。2021 年，通過 DNA 比對找到了他的兒子展超明。</p><p>「我太幸運了，盼望父親幾十年，終於找到了。」80 歲的展超明老淚縱橫，「國家沒有忘記，人民沒有忘記，希望越來越多的烈士能找到親人。」</p><p><strong>英雄不朽，精神永續</strong></p><p>在瀋陽抗美援朝烈士陵園紀念館的展廳內，有幾個特殊的展箱，裏面存放的是跟隨在韓志願軍烈士遺骸一起回國的遺物。一枚名章、一粒紐扣、一面失去光澤的小圓鏡，這是志願軍烈士許玉忠留在戰場上的全部遺物。今天的人們無法知道他生命最後一刻發生了什麼，但透過遺物，卻能穿越時空，感知英雄的力量。</p><p>瀋陽抗美援朝烈士陵園管理中心主任吳濤説，一件遺物的背後是一縷忠魂，更是一份沉甸甸的思念。志願軍將士無懼生死，血戰到底，因為他們身後，是自己深愛的祖國、家鄉和親人。</p><p>對於 70 多年前的那場戰爭，中國人民從未忘記。在丹東，抗美援朝紀念館近期日均參觀人數過萬；「致敬最可愛的人」「銘記歷史、珍惜和平」「山河無恙、家國安寧」……更多的人們在網上留言，表達對先烈的敬意和對和平的珍重。</p><p>「志願軍將士總能在祖國最需要的關鍵時刻挺身而出，在生與死的考驗面前無所畏懼，無愧於‘最可愛的人’的稱號。」&nbsp;抗美援朝紀念館館長劉靜媛説。</p><p>先烈回眸應笑慰，擎旗自有後來人。</p><p>「偉大的抗美援朝精神，感召着我們新時代的青年人，向着強國建設、民族復興的新徵程奮勇前進。」&nbsp;前來瀋陽抗美援朝烈士陵園獻花祭掃的大學生張帆説。</p><p>「00 後」的李青澤是瀋陽抗美援朝烈士陵園的一名講解員，他説：「烈士們為祖國和人民奉獻了一切，值得我們永遠懷念。今年是我工作的第一年，我要努力講好烈士們的故事，讓人們永遠銘記這段歷史。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 19:10:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25408414</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25408414</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/600/674.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25408414_2023112403103ca3fbf5-1fe0-4635-9167-a1035d76af6a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>烈士</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/600/674.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/600/675.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英雄回家丨我們接你回家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[英雄回家丨我們接你回家]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:14:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7265968/7105465</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7265968/7105465</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/797.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
