<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 18 Nov 2023 13:46:12 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海市歐美同學會換屆，李林當選新一屆理事會會長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 18 日，上海市歐美同學會（上海市留學人員聯合會）第十一次會員代表大會暨歐美同學會成立 110 週年慶祝大會在上海世博中心舉行。</p><p>大會審議通過了第十屆理事會工作報告，並選舉產生了第十一屆理事會理事。中國科學院院士李林當選為第十一屆理事會會長。新聘裴鋼為名譽會長、陸建非為顧問。</p><p>會上，中共上海市委常委、統戰部部長陳通表示，習近平總書記向歐美同學會成立 110 週年致賀信，對廣大留學人員提出了「愛國為民、自信自強、開拓奮進、開放包容」要求，為做好新時代留學人員工作，推動歐美同學會事業發展提供了根本遵循。五年來，市歐美同學會思想引領紮實有效，服務大局作用明顯，自身建設成效顯著。廣大在滬歸國留學人員積極投身上海改革開放和現代化建設，為全市經濟社會發展作出了重要貢獻。</p><p>陳通表示，新一屆市歐美同學會理事會和領導班子，要把牢政治方向，強化思想政治引領，凝聚愛國報國的思想共識；要把握時代定位，發揮留學報國人才庫、建言獻策智囊團和民間外交生力軍作用，匯聚團結奮鬥的創造偉力；要把準目標要求，提升自身建設的工作實效，推動留學人員工作創新發展。希望上海留學人員羣體秉承歷史榮光、接續奮鬥，湧現一代又一代蜚聲海內外，為祖國建設作出傑出貢獻的留學人才。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:42:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347815</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347815</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/899/857.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347815_202311182143d36f38ac-2704-4ab6-b0de-6e1df3f2a88a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，徐禎曜]]>
            </author>
            <category>歐美同學會</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/899/857.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/899/858.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日月譚天：「中國終將統一，也必然統一」的強音，民進黨聽懂了嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>這兩天，島內媒體對中美元首會晤進行了事無鉅細的報道，散步、寒暄、握手等畫面「刷屏」，「舊金山願景」被屢屢提及，在島內引起極大震動。</p><p>譚主注意到，島內媒體紛紛對美國舊金山斐洛裏莊園的這場會晤進行了詳細報道，更是無一例外特別關注習近平主席在會晤中闡述了台灣問題上的原則立場：台灣問題始終是中美關係中最重要、最敏感的問題。中方重視美方在巴釐島會晤中作出的有關積極表態。美方應該將不支持「台獨」的表態體現在具體行動上，停止武裝台灣，支持中國和平統一。中國終將統一，也必然統一。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/249.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">微博熱搜</p><p></p><p>台灣 TVBS 電視台突出報道了「中國終將統一也必然統一」等內容登上大陸微博熱搜的消息。同時，島內媒體也緊盯美方的態度，集中報道了美國總統拜登重申恪守一箇中國政策，以及「不支持‘台灣獨立’」等在巴釐島會晤中作出的五點承諾。</p><p>譚主觀察到，島內輿論普遍希望能夠緊抓中美元首會晤契機，實現兩岸關係和平發展。台灣學者湯紹成撰文指出，中美關係的緩和對創造兩岸之間和平發展的氛圍有所助益。台灣《中國時報》社論警告稱，「世界局勢加速滾動，唯獨民進黨為了維護‘政權’，依舊抱守‘抗中保台’‘神主牌’，無疑已構成台灣安全的最大隱憂。」</p><p>中美元首舊金山會晤傳出「中國終將統一，也必然統一」的強音，民進黨聽懂了嗎？</p><p><strong>台灣問題：</strong></p><p><strong>「中方態度堅定、美方微妙轉變」</strong></p><p>譚主注意到，島內媒體對中美元首關於台灣問題的表態進行了逐字逐句解析。</p><p>台灣《旺報》社評指出，這次大陸方面向美方提出的涉台表述，除了既有立場宣示外，還有「停止武裝台灣」「支持中國和平統一」「中國終將統一」三項重點。這三點都是過往中美元首會晤時，大陸方面從未提及的「新話」。該報還試着對這三點作出解讀：「停止武裝台灣」口氣雖較為嚴厲，但這個表述源於中美「八·一七」公報精神，大陸理直氣壯；「支持中國和平統一」意在宣示大陸和平統一路線沒有改變；強調「終將統一」，或有暗示大陸不急於統一，但希望美方理解兩岸「終極統一」目標的意涵。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/250.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美國舊金山斐洛裏莊園</p><p></p><p>中國人民大學國際關係學院教授、美國研究中心副主任刁大明在接受譚主採訪時表示，中方關於台灣問題的表述態度非常堅定，斬釘截鐵、直截了當地表明瞭對於「核心利益中的核心」的原則立場，希望美方不要逾越紅線和底線。他説，「停止武裝台灣」是明確要求美方兌現包括「不支持‘台灣獨立’」在內的一系列承諾；「中國終將統一，也必然統一」指明瞭一種不可逆的趨勢，任何人任何勢力都不要妄圖螳臂當車。中方的表述充分展現了最終實現祖國統一的決心、信心、毅力和能力。</p><p>前台當局安全部門副祕書長楊永明接受島內媒體採訪時説，中國大陸對於兩岸統一態度是很堅定的，在這次跟拜登會晤的時候講得非常清楚。</p><p>台灣《聯合報》副總編輯郭崇倫撰文指出，針對台灣問題，美方這回態度出現了「微妙轉變」：「過去美方官員每次碰到中方提出台灣問題，反應通常是‘又來了’。但是這次不同，現在美國也認為台灣問題如果失控，會重創兩國關係。」他在文章中提到一個細節：「值得注意的是，在記者會中，拜登被問到，是否還是會繼續維持‘保衞台灣’的承諾？原本在座媒體期待拜登又會‘失言’，偏離美國的‘戰略模糊’政策，再度重申‘保衞台灣’。但是這次拜登沒有，僅僅説會維持一中政策，不會改變。」</p><p><strong>美方「敲打」島內「台獨」勢力</strong></p><p><strong>動作頻頻</strong></p><p>受訪專家普遍認為，美方是基於現實和自身利益考量，對中美關係採取了策略性、階段性的調整。具體到台灣問題，島內輿論分析，會晤中美方敲打「台獨」的意味濃厚。更有媒體進一步指出，針對「台獨工作者」賴清德的「敲打」其實早已開始。</p><p>今年 8 月，一度揚言要「走進白宮」的賴清德鼓起勇氣「竄美面試」，希望得到「關愛的眼神」。沒想到備受冷遇，連原本要接機的「美國在台協會（AIT）」主席羅森伯格也臨時以自家妹妹要結婚為由，「技術性缺席」，形同羞辱。10 月，在距離台灣地區領導人選舉不到 90 天時，羅森伯格今年內第三次赴台，再三強調美國的一箇中國政策，重申不支持「台獨」。</p><p>中國社科院台灣研究所涉外關係研究室主任、研究員汪曙申受訪時告訴譚主，相比過去更多用書面文字方式，近來美方官員頻頻公開或當面向民進黨當局表達不支持「台獨」的立場，明顯提高了對「台獨」的壓制力。</p><p>廈門大學台灣研究院副院長、涉台外交研究中心主任季燁接受譚主專訪時指出，未來一段時間，台海局勢可能仍將面臨風險。一方面，台灣地區領導人選舉已進入衝刺階段。揹負「台獨」「神主牌」的民進黨候選人賴清德為了讓台灣民眾「放心」，佯裝收起了「務實台獨」的「幌子」，謝絕了「台獨金孫」的「封號」，但這些策略性的調整連美國人都不信。因此，複雜嚴峻的兩岸關係不排除升級的可能。另一方面，美國也將進入總統選舉的週期。美國一些反華政客為了「博出位」，可能在選舉中對華「放狠話」，拿台灣問題「探底線」，對「台獨」勢力發出錯誤信號。正是感受到這些風險的存在，美方才頻頻出手「敲打」民進黨。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/251.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">賴清德</p><p></p><p>刁大明認為，美國進入選舉季後，想要爭取連任的拜登一方為了確保所謂「穩定」，並不希望重大熱點出現新的波折。這固然有選舉的考量，但他們也清楚地意識到，若與中國對抗，將弊大於利。因此對於台灣問題，他們可能不得不對島內「台獨」勢力作出一些有限但有效的限制。</p><p>台灣媒體評論指出，中美元首會晤，雙方在堅持既有立場的前提下，釋出有意為台海「戰略減壓」的新訊號，將是兩岸啓動永久和平進程的好時機。如若民進黨繼續選擇對抗衝突，操弄「仇中」「反中」，今天的兵兇戰危就可能惡化為災難性的戰爭。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/252.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">舊金山金門大橋</p><p></p><p>舊金山會晤開闢了中美關係面向未來的新願景，國際輿論一片叫好。中美兩國各界人士和媒體都呼籲雙方相向而行，共同把願景變成實景。季燁在專訪中表示，台灣問題始終是中方的核心關切，是美方必須妥善處理的一道必答題。要實現「舊金山願景」，美方就必須將不支持「台獨」、堅持一箇中國政策等承諾切實落到實處，進一步夯實中美關係的根基。對此，中方將聽其言、觀其行。</p><p>譚主想説，「中國終將統一，也必然統一」，鏗鏘有力的話語，震撼全世界，極大震懾了島內「台獨」分裂勢力。「台獨是絕路，外人靠不住」，在不爭的事實面前，民進黨、「台獨」勢力越折騰，只能越走上窮途末路！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/253.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原題為《日月譚天丨「中國終將統一，也必然統一」的強音，民進黨聽懂了嗎？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:42:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348048</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348048</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/274.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348048_2023111821433f57242e-9b2a-48d8-8f78-a1957be7cfa4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公眾號「日月譚天」]]>
            </author>
            <category>日月譚天</category>
            <category>民進黨</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/274.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/275.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[星艦二次試飛昇空！超重助推器爆炸，飛船繼續飛行後失聯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·自 4 月首飛以來，SpaceX 對星艦進行了 1000 多次改進。二次試飛是將星艦置於真實飛行環境的另一次機會，以最大限度地提高 SpaceX 的學習能力，快速迭代開發是必不可少的。這次飛行測試也將首次展示熱分離系統和新的電子推力矢量控制系統。馬斯克則在發射前揚言「保證刺激」。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/962.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">星艦升空後，鏡頭對準了 33 個發動機的工作狀態。</p><p></p><p>掃清重重阻礙，SpaceX 創始人馬斯克期待已久的大火箭星艦終於迎來了二次試飛。美國東部時間 11 月 18 日 8 時 03 分（北京時間 11 月 18 日 21 時 03 分），SpaceX 星艦在美國得克薩斯州起飛，執行第二次軌道級測試飛行任務。火箭級間分離後，「超重」助推器爆炸，SpaceX 原本希望引導它在海洋中可控濺落。但「星艦」飛船仍在移動，以更快的速度飛向太空。發射約 9 分鐘後，在場者歡呼。直播視頻中，馬斯克微微點了點頭。但據美國全國公共廣播電台報道，幾分鐘後，任務控制中心似乎與「星艦」飛船失去聯繫，歡呼聲逐漸平息。</p><p>星艦由第一級「超重」火箭助推器和第二級「星艦」飛船構成，未來兩者皆可重複使用。這枚大火箭原定於 11 月 17 日二次發射，但由於要更換一個柵格翼驅動器，所以發射推遲到 18 日，這些像華夫餅形狀的柵格翼將幫助火箭助推器在發射後返回地球。雖然發射推遲了，但一些長途跋涉來到得克薩斯州最南端觀看火箭發射的人還是願意留下來繼續等待。</p><p>這次起飛後，如果一切按計劃進行，「超重」火箭助推器將在發射後約 7 分鐘濺落在墨西哥灣。而「星艦」飛船繼續向東飛越海洋，接近軌道速度，並在升空約 90 分鐘後降落在夏威夷附近的太平洋上。如果任務成功，二次試飛的星艦將是第一次與外太空擦肩而過，它將成為有史以來最大、最強的火箭。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/970.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">升空後，指標顯示星艦 33 個發動機工作正常。</p><p></p><p><strong>保證刺激</strong></p><p>星艦整體高 120 米，直徑 9 米，旨在將人和貨物運送到月球、火星和更遠的地方，也計劃設計用於環球客運，地球上的乘客只需半小時就能到達目的地。星艦被認為將是有史以來最大也是最強的運載火箭，馬斯克曾説，星艦推力是美國航空航天局（NASA）土星 5 號登月火箭的兩倍多。</p><p>二次試飛是星艦 4 月首飛任務的重演，試圖完成首飛未能完成的任務。SpaceX 在 11 月 16 日表示，這次飛行是將星艦置於真實飛行環境的另一次機會，以最大限度地提高 SpaceX 的學習能力。「快速迭代開發是必不可少的，因為我們致力於建立一個完全可重複使用的發射系統，能夠將衞星、有效載荷、乘員和貨物運送到各種軌道，以及地球、月球和火星上的着陸點。」</p><p>在此次發射前，馬斯克 11 月 16 日在社交媒體 X 上揚言這次發射「保證刺激」。同樣的場景也在今年 3 月出現，當時馬斯克在星艦首飛前也表示，星艦軌道級首飛的成功幾率為 50%，「我並不是説它會進入軌道，但我保證會很刺激。」他補充道，「不會無聊。」</p><p>今年 4 月 20 日，星艦從美國得克薩斯州起飛，執行首次軌道級測試飛行任務，但升空後不久就遇到了問題，SpaceX 下達了自毀指令，隨後星艦在墨西哥灣上空摧毀。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/897/931.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 18 日，馬斯克在社交媒體 X 上曬出站在星艦 33 台發動機之下的視頻。</p><p></p><p>那次發射對地面基礎設施造成嚴重破壞，在發射台炸出一個大坑，碎片飛濺到大約 5 英里外的一個小鎮上，引發了監管審查。當時星艦的猛禽發動機陣列對發射台產生了大量熱量和壓力，導致混凝土發射台破裂。中佛羅裏達大學行星科學家菲利普·梅茨格（Philip Metzger）表示，星艦首飛導致發射台造成了相當於火山噴發的效果。</p><p><strong>千次改進</strong></p><p>為了再次嘗試星艦入軌飛行，馬斯克 9 月曾表示，自 4 月首飛以來，SpaceX 對星艦進行了 1000 多次改進。最終在 11 月 16 日獲得美國聯邦航空管理局的批准，星艦得以二次試飛。美國聯邦航空管理局認定，SpaceX 符合所有安全、環境、政策和財務責任要求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/897/932.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">星艦。</p><p></p><p>SpaceX 表示，星艦首次飛行測試提供了大量經驗教訓，直接促進了火箭和地面基礎設施的幾次升級，提高未來飛行成功的可能性。為了避免再次發生炸燬發射台的情況，發射台用了 35300 立方英尺的高強度混凝土加固。SpaceX 還在發射台下安裝了一個噴水系統，用於減緩助推器 33 台猛禽發動機產生的巨大能量。據 Ars Technica 報道，該噴水系統包括火箭下方的厚穿孔鋼板，通過鋼板噴水來抵消 33 台猛禽發動機同時產生的熱量和聲波能量。</p><p>第二次飛行測試也將首次展示用於超重助推器猛禽發動機的熱分離系統和新的電子推力矢量控制系統。其中，「熱分離」技術是這次發射中最大膽、最棘手的設計變化。通常情況下，傳統火箭一級助推器的主發動機停止，然後火箭第二級在分離後點火。但星艦的二次試飛是在一二級仍相連的情況下，二級開始點火。SpaceX 在星艦助推器的頂部增加通風口和重型隔熱罩，讓火焰逸出，馬斯克表示，這種方式不會令火箭爆炸，它還給了第二級一個很小但很重要的推力，使火箭的有效載荷增加大約 10%。</p><p>蘇聯曾使用過這種「熱分離」方式，但馬斯克説這是 SpaceX 第一次嘗試，也是「飛行中最危險的部分」。馬斯克曾表示，如果發動機點火，星艦在這個過程中沒有爆炸，「我認為我們有相當大的機會進入軌道。」</p><p>不過，SpaceX 龍飛船前任務主管阿比·特里帕蒂（Abhi Tripathi）曾表示，這樣做的代價是，熱分離可能會使助推器面臨更大的火焰風險。SpaceX 希望重複使用助推器，但這個舉動與正常預期相反。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:39:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347751</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347751</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/976.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347751_2023111821400f3d4201-e094-407c-9aef-8f3dbdade78f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張靜]]>
            </author>
            <category>星艦</category>
            <category>馬斯克</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/976.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/977.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廈門：在思明區、湖裏區購買首套住房，公積金貸款首付最低 25%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/195.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 16 日，福建省廈門市住房公積金中心發佈《關於優化廈門部分住房公積金提取及貸款政策的通知》並進行解讀。</p><p>階段性啓動住房公積金異地貸款業務，政策執行期與 2023 年 9 月 18 日出台的階段性上浮住房公積金貸款流動性調節係數至 1 的執行期保持一致，執行至 2024 年 9 月 17 日。</p><p>對照廈門商業性住房貸款政策，調整思明區、湖裏區首套和二套住房公積金貸款最低首付比例，首套住房公積金貸款最低首付款比例為 25％，二套住房公積金貸款最低首付款比例為 35％。</p><p><strong>廈門市住房公積金中心進一步表示，購買思明區、湖裏區商品住房，本市無住房的，首付比例由 30% 調整為 25%；本市有 1 套住房的，首付比例由 40% 調整為 35%。</strong>政策自 2023 年 11 月 15 日起執行。購買新建商品住房的，以提交商品房買賣合同網籤時間為準；購買二手住房以市不動產登記中心窗口受理時間為準。</p><p>根據 9 月 19 日《廈門市住房公積金管理委員會關於優化住房公積金貸款政策的通知》，購買廈門島外四區商品住房，首套房最低首付比例為 20%，二套房最低首付比例為 30%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/293.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>在支持繳存人按年提取住房公積金提前償還購房貸款本金方面，繳存人或其配偶購買自住住房並已辦理住房按揭貸款的，可每年申請提取一次住房公積金提前償還購房貸款本金。取消「提取住房公積金用於提前還清住房按揭貸款，有住房公積金貸款餘額的，應償還住房公積金貸款」的規定。</p><p>廈門市住房公積金中心指出，申請對象為購買自住住房並已辦理住房按揭貸款的繳存人或其配偶。省外購房時間在 2018 年 6 月 2 日之前的，本市外購房時間在 2019 年 7 月 1 日（含）之後的，所購自住住房所在地須為繳存人或其配偶的戶籍地或工作地。繳存人有兩筆及以上住房按揭貸款的，只能選擇其中一筆辦理按年提取住房公積金提前償還個人住房貸款本金業務。</p><p>在優化住房公積金貸款變更業務方面，一是完善縮短貸款期限政策，還款滿一年以上的住房公積金貸款職工家庭，可申請縮短住房公積金貸款期限業務。縮短期限後月還款額不得高於借款申請人月收入，月收入以借款申請人住房公積金繳存基數為準。取消縮短貸款期限需「辦理公積金貸款提前還貸業務」「縮短貸款期限後的貸款月還款額不高於貸款發放時的首月還款額」和「縮短貸款期限後，組合貸款中的商業性住房貸款與住房公積金貸款的貸款期限應保持一致」等規定。</p><p>二是新增貸款展期業務。住房公積金貸款期間內，因借款人失業、借款人或與其有撫養關係的直系親屬患有重大疾病、遭受重大傷害，需借款人支付大額醫療費用、借款人收入明顯下降等原因致使借款人無力按期足額償還借款本息的，可申請住房公積金貸款展期。</p><p>廈門市住房公積金中心明確，延長期限與原貸款期限相加不得超過 30 年，延長期限後超過抵押期限的，需辦理抵押登記變更手續，延長期限應同時符合抵押登記部門規定的期限。延長期限後，貸款到期日不得超過借款人法定退休時間後 5 年，同時不得超過抵押物剩餘使用年限。延長期限後，當達到新的利率期限檔次時，自期限延長之日起，應按當日掛牌的同檔次利率計息。</p><p>三是新增還款方式變更業務。住房公積金貸款職工在貸款期間內可以申請將還款方式在等額本金和等額本息之間變更。</p><p>上述政策自 2023 年 11 月 15 日起執行。購買新建商品住房的，以提交商品房買賣合同網籤時間為準；購買二手住房的，以市不動產登記中心窗口受理時間為準。</p><p>此前的 11 月 15 日，廈門市發佈《關於進一步優化房地產市場相關政策的通知》，全面取消限購。文件提出，調整思明區、湖裏區調控措施。在思明區、湖裏區購買商品住房，不再審核購房人資格（商品住房項目土地出讓合同中另有約定的除外）。這也意味着廈門市解除商品住房限購措施。</p><p>對於貸款購買思明區、湖裏區商品住房的居民家庭，首套住房商業性個人住房貸款最低首付款比例為 25％，二套住房商業性個人住房貸款最低首付款比例為 35％；對於貸款購買上述區域商品住房的居民家庭，首套住房商業性個人住房貸款利率政策下限按現行規定執行，二套住房商業性個人住房貸款利率政策下限調整為不低於相應期限貸款市場報價利率加 30 個基點。</p><p>文件提出，優化家庭住房套數認定標準。在本市轄區範圍內，多子女家庭（二孩及以上）購買的第二套住房認定為首套，購買的第三套住房認定為二套。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:39:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346252</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346252</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/193.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346252_202311182139c6d32140-5eac-47b5-996e-63fd8243d311.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉暢]]>
            </author>
            <category>廈門市公積金住房貸款</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/193.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/194.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[瀏陽河酒陷搶公章風波：法定代表人和副總經理內鬥，或涉 1.82 億詐騙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>紅星資本局注意到，瀏陽河酒的內鬥，因 11 月 1 日的「搶公章」事件進入公眾視野。</p><p>湖南瀏陽河酒業發展有限公司（以下簡稱「瀏陽河酒」）的內鬥雙方，一方是名義上的瀏陽河酒大股東、法定代表人彭潮，另一方是常務副總經理兼財務總監劉偉文。</p><p>瀏陽河酒官方網站 11 月 2 日發佈兩則公告，較早的《公示公告》稱，11 月 1 日，三十餘人強行闖入瀏陽河酒總部辦公場所，暴力驅趕工作人員，擾亂公司正常經營。隨後發佈的《緊急公告》直指此事系名義上的公司大股東、法定代表人彭潮關聯方劉毛平、何小東所為，「通過強行開鎖的方式搶奪走公司印章證照（目前公司已報警處理）」，並稱「任何損害公司利益的不利後果和法律責任均由彭潮方及關聯人曾慶菊、劉毛平、何小東等人承擔」。</p><p>11 月 6 日，瀏陽河酒官方網站再就此事發布兩則聲明，稱 11 月 1 日的事件中，對方撬搶走瀏陽河酒公司公章 30 餘枚、營業執照 20 份及文件若干。闖入者被指認為瀏陽河酒名義大股東彭潮的關聯人員。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/891/717.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">瀏陽河酒官網聲明，圖源：瀏陽河酒官網</p><p></p><p>此外，從 11 月 2 日起，瀏陽河酒官網陸續發佈 11 份聲明，以瀏陽河酒、劉偉文，及上海寶聿股權投資合夥企業等落款，公告瀏陽河酒公司公章等因被盜失，使用無效，已報案。以及彭潮因涉嫌犯騙取貸款罪，被判處無期徒刑，於 2019 年被甘肅省武威市公安局刑拘、逮捕，目前羈押於武威市公安局涼州分局看守所。2023 年 10 月，甘肅省武威市中級人民法院裁定執行，彭潮持有的瀏陽河酒公司股權予以凍結、劃撥、提取、拍賣、變賣的裁定書。</p><p>另一邊，11 月 3 日和 4 日，據湖南日報刊登的聲明顯示，瀏陽河酒免除劉偉文在瀏陽河酒的一切職務，同時彭潮任命劉毛平為瀏陽河公司代總經理，並更改公司辦公地址。這被瀏陽河酒官網解釋為彭潮方獲得公章後所為。</p><p>11 月 9 日，瀏陽河酒的微信公眾號及微博賬號也以瀏陽河酒的落款稱，劉偉文被任命瀏陽河酒副總經理兼財務總監的文件未按公司章程要求宣佈，第二屆董事會決定撤銷劉偉文的副總經理、財務總監職務。並於 11 月 12 日稱，「瀏陽河」註冊商標已啓用新條碼,擬全部註銷原提供使用的所有條碼。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/891/723.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">瀏陽河酒微信號聲明，圖據瀏陽河酒微信號</p><p></p><p>4 天后，瀏陽河酒官網稱，因公司公章以及營業執照被暴力搶走，銀行賬號密碼被修改，綁定銀行的超級權限被盜取，涉及公司公眾號、微博等多個新媒體平台發佈信息，即日起停用該公司所有微信公眾號及新浪微博賬號。</p><p>對於瀏陽河酒高層雙方的鬥爭，除了爭奪控制權外，劉偉文 11 月 13 日向新京報表示，還因為彭潮涉及的瀏陽河酒 1.82 億元資金詐騙案件調查。對此，彭潮任命的代總經理劉毛平方面相關工作人員則迴應，目前不予迴應。</p><p>瀏陽河酒是湖南區域名酒，前身是 1956 年成立的瀏陽縣國營酒廠，2011 年引入戰略投資機構，品牌被注入湖南瀏陽河酒業發展有限公司。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:35:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347284</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347284</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/894/859.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347284_20231118213530e6755e-42db-4634-9f31-d703ff480716.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[程璐洋/紅星新聞]]>
            </author>
            <category>瀏陽河酒</category>
            <category>搶公章</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/894/859.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/894/860.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亞美尼亞總理：已與阿塞拜疆就和平條約基本原則達成一致]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 18 日，俄新社報道稱，亞美尼亞總理帕希尼揚表示，亞美尼亞與阿塞拜疆已就未來將簽署的和平條約的基本原則達成了一致。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/897/933.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">亞美尼亞總理帕希尼揚，澎湃影像，資料圖</p><p></p><p>當天，在亞美尼亞首都埃裏溫舉行的歐安組織議會大會秋季會議上，亞美尼亞總理帕希尼揚表示，在討論和平條約內容時，亞方建議與阿塞拜疆按照「所有對所有」的原則交換雙方的被俘人員。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:23:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347752</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347752</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/897/940.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347752_2023111821244eed4d9b-9e88-46d3-8edd-e23f0fcd01bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王德祿/央視新聞]]>
            </author>
            <category>亞美尼亞與阿塞拜疆</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/897/940.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/897/941.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[探祕「雪龍 2」號廚房]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535877" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/66276cf92fa046fdbe477899c4172c63/hd/101002023111870000735_XxjfceC007057_20231118_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/743.jpg" data-duration="01:38" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>「雪龍 2」號極地科考破冰船正在執行由自然資源部組織的中國第 40 次南極考察任務。船上吃得怎麼樣？食材如何存放？新華社隨船記者帶你一起去看看。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:20:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346446</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346446</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯： 忻燕，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>「雪龍 2」號</category>
            <category>南極考察</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/743.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/744.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女孩胸部小硬塊因未及時治療發展為「鴕鳥蛋」，經微創手術切除]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年 20 歲出頭的楊小姐，被胸部疾病困擾了多年。</p><p>早在她 17 歲左右時，就發現自己右側胸部有個桂圓大小的硬塊，到醫院檢查，被診斷為乳腺結節，但醫生診斷為良性，就沒有及時治療。儘管這個硬塊不痛也不癢，但長得速度卻很快。</p><p>「之前因為忙着工作忽視了，直到今年覺得兩邊胸部不對稱，複查已經變成 10 公分，接近鴕鳥蛋大小。」楊小姐表示，自己跑去醫院檢查，醫生都説是良性腫瘤，手術切除並不複雜，但是因為腫瘤太大，需要從乳房表面做切口，之後無法保證不留疤痕。「我還沒有結婚，就沒有更好的方法嗎？」</p><p>11 月 18 日，接診楊小姐的醫生、來自同濟大學附屬上海市第四人民醫院甲乳外科副主任醫師劉晟表示，隨着人們生活壓力越來越大，生活節奏越來越快。像楊小姐這樣，青春期就發現有乳腺結節，卻一拖再拖，小毛病變成大毛病的不在少數。</p><p>「世界衞生組織也建議廣大婦女同胞，把乳腺常規體檢的年齡往前提，因為無論是良性還是惡性腫瘤，現在發病年齡也確實越來越年輕了。」劉晟説，對於一些年輕的乳腺疾病患者來説，往往希望降低手術帶來的創傷，儘可能保持美觀。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/898/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">患者在手術中。同濟大學附屬上海市第四人民醫院，供圖</p><p></p><p>最終，楊小姐經過「乳腔鏡」手術，在超聲引導下進行了乳腺微創治療。整個手術過程中，只有腋窩下面的小切口，胸部完全看不到疤痕，手術一週後，她就順利康復出院。</p><p>劉晟介紹，「乳腔鏡」手術就是利用腔鏡手術設備和器械，通過 5 毫米至 1 公分的小切口，從人體隱蔽部位如腋窩、乳溝皮紋等處開展的乳腺手術。</p><p>上述專家進一步表示，乳腔鏡切口小，而且手術部位隱蔽，疼痛感也更輕微。一般術後 2 天就可以恢復正常，但是像楊小姐這樣巨大腫瘤的情況，創面較大，相對恢復時間也要延長一點。</p><p>劉晟最後建議，女性一旦發現乳腺結節要及時診療，尤其是進展較快的，應該嚴格定期複查，不要等到腫瘤長成鴨蛋、鴕鳥蛋大小再來。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:17:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347773</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347773</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/898/779.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347773_20231118211736b21f80-5ff6-49da-9514-75486267dd09.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳斯斯]]>
            </author>
            <category>乳腺</category>
            <category>結節</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/898/779.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/898/780.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專家：數字化必將帶來教育評價和治理形態的變遷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日，2023（第二十二屆）中國遠程教育大會在北京開幕。大會期間，與會專家學者圍繞「教育數字化與學習型大國建設」這一主題發表觀點。多名學者表示，數字化必將帶來教育評價的變遷，以及教育治理形態的變遷。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/901/173.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國遠程教育大會現場。主辦方，供圖</p><p></p><p>中國教育學會副會長、祕書長楊銀付指出，當前，我國已建成世界第一大教育教學資源庫，優質教育資源開放共享格局初步形成。數字化必將進一步帶來教育的變遷：一是帶來教育目標、內容和載體形態的變遷；二是帶來學習和教學形態的變遷；三是帶來評價和治理形態的變遷；四是帶來學校和社會形態的變遷。</p><p>「作為以信息技術安身立命的高校，數字化是推動開放大學高質量發展關鍵的‘驅動輪’和‘催化劑’。」國家開放大學副校長範賢睿談到，開放大學數字化轉型已具備一定基礎，並在以數字化賦能高質量發展、以數字化促進教育公平、以數字化推動開放合作、「一網一平台」建設等方面取得階段性成果。</p><p>她認為，數字化大學的建設路徑是推動核心業務數字化轉型，如：用數字化改革教育評價模式，關注學生髮展和成長；加快推動終身教育、老年教育平台的共建共享，加快推進 AI 能力建設。</p><p>針對繼續教育發展和學習型社會建設，教育部職業教育與成人教育司副司長李英利指出，要堅持穩中求進工作總基調，堅持學歷和非學歷相統籌，引領和規範相結合，治標和治本相統一，按照「摸清底數、規範管理、各方參與、共同發力」的工作方略，堅定走好中國特色繼續教育發展道路，推動新時代繼續教育系統變革、綜合改革。</p><p>面對人工智能發展，歐洲科學院外籍院士、西安電子科技大學教授焦李成談到，認知智能的發展有五個階段，而 ChatGPT 自我評分達到了第三階段即自主學習階段，但距離真正的「類人」還有很長一段距離。焦李成認為，「大模型技術將賦能諸多產業的革新與發展。面對人工智能的衝擊，高等教育既需要務本守正，也需要革故鼎新，造就與人類文明進步相適應的高等教育新範式。」</p><p>本屆大會由《中國遠程教育》雜誌社主辦，旨在深入探討以教育數字化支撐學習型社會、學習型大國建設的新思路和新舉措，為教育強國建設助力賦能。11 月 18 日，專家學者們還就「開放大學改革與高質量發展」「高校繼續教育轉型與創新」「現代職業教育體系建設與產教融合」「教育數字化轉型與科技賦能等話題展開了討論。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:16:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347895</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347895</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/901/368.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347895_202311182116e6438215-90e2-424c-82fd-f35859631c3f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程婷]]>
            </author>
            <category>遠程教育</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/901/368.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/901/369.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[點火升空！首飛失敗後再出發，直擊「星艦」發射瞬間]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535903" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/cc8233a8185d4b56bf0037d4481644f4/hd/2023111821112819067b24763-9f30-4c0e-ace4-893bb112bae0-183af6b4-37fb-297f-70cb-ecfa9ed638f0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/312.jpg" data-duration="00:31" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>當地時間 11 月 18 日，美國太空探索技術公司 (SpaceX)「星艦」重型火箭開啓第二次試飛。「星艦」於 4 月首次試飛，於升空不久後爆炸。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:12:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346349</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346349</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，陳睿]]>
            </author>
            <category>星艦試飛</category>
            <category>星艦</category>
            <category>SpaceX</category>
            <category>美國太空探索技術公司</category>
            <category>美國</category>
            <category>太空</category>
            <category>NASA</category>
            <category>得州</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/312.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/313.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[太古地產：擬 54 億港元出售香港港島東中心若干辦公樓層，買家為香港證監會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/858/97.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 17 日晚間，太古地產（01972.HK）公告稱，公司將出售位於香港港島東中心的若干辦公樓樓層。</p><p>公告顯示，太古地產的全資附屬公司作為賣方與買方（香港證券及期貨事務監察委員會）訂立下列協議:&nbsp;45 樓至 54 樓買賣協議，涉及港島東中心 45 至 48 樓及 50 至 54 樓各層全層的買賣；及三份買賣協議，每份協議分別涉及港島東中心 42 樓、43 樓及 44 樓各層全層的買賣。</p><p>買方香港證券及期貨事務監察委員會即為香港證監會。</p><p>該項物業的購買價為 54 億港元，由下列部分組成：45 樓至 54 樓的購買價為 40.58 億港元;&nbsp;42 樓的購買價為 4.39 億港元;&nbsp;43 樓的購買價為 4.51 億港元；44 樓的購買價為 4.51 億港元。</p><p>資料顯示，港島東中心是太古地產的投資物業組合其中一幢擁有 59 層辦公樓樓層的甲級辦公樓。買方為 45 至 54 樓 (不包括 49 樓) 的現有租戶，其租約將於 45 樓至 54 樓交易完成後終止。</p><p>太古地產稱，進行出售事項將可讓太古地產從其於該項物業的投資中獲取資金。從出售事項所得的款項將會用作太古地產的一般營運資金。</p><p>2023 年上半年太古地產收入約 72.97 億港元，同比增加 6%；公司股東應佔盈利 22.23 億港元，來自營運的現金 42.21 億港元，同比增長 7%；基本每股盈利 0.67 港元，同比下降 6%；第一次中期股息為每股 0.33 元，比 2022 年同期增長 3%；債務淨額約 295.14 億元，同比增加 56%；資本淨負債比率為 10.2%，同比增加 3.7 個百分點。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:08:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344287</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344287</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/858/203.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344287_202311182109d6827b16-d579-41a9-9f93-1c02795164d3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李曉青]]>
            </author>
            <category>太古地產</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/858/203.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/858/205.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重型火箭「星艦」進行第二次發射，首飛曾遭遇失敗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/242.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>北京時間 11 月 18 日 21 時許，美國 SpaceX 公司重型火箭「星艦」進行第二次發射，火箭點火發射升空。</p><p>今年 4 月，「星艦」進行了首次飛行試驗，但升空後即發現一級有多台發動機工作不正常，升空 2 分 30 秒後火箭姿態失穩並開始旋轉，最終解體爆炸，發射宣告失敗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 13:01:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25348047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25348047</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/240.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25348047_202311182102c53b95f4-d78d-411a-b165-e57babf57c63.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>星艦</category>
            <category>發射</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/240.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/902/241.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·話別]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·話別]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 12:41:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=134051</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=134051</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/897/951.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深圳社保局迴應停發失業保險金短信：信息系統故障，已恢復正常]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>深圳市社會保險基金管理局 11 月 18 日發佈情況説明。全文如下：</p><p>尊敬的參保人：</p><p>因信息系統故障，我局今日上午誤向我市部分領取失業保險金人員發送失業保險金停發短信。經緊急修復，目前系統已恢復正常，上述人員正常失業保險待遇不受任何影響。給您帶來的困擾和不便，我局深表歉意，敬請諒解。</p><p>特此説明。</p><p>深圳市社會保險基金管理局</p><p>2023 年 11 月 18 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 11:51:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346462</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346462</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/754.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346462_20231118195197695d0e-aa98-4baa-8978-221272cca80a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[深圳社保微信公號]]>
            </author>
            <category>失業保險金</category>
            <category>社保</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/754.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/755.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聯合國：加沙民眾面臨饑荒，以色列每天僅允許兩車燃料進入]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>聯合國世界糧食計劃署 11 月 17 日表示，據評估，目前加沙地帶幾乎所有人口都需要糧食援助。由於缺乏食物供應，加沙地帶居民有面臨饑荒的可能。</p><p>據央視新聞報道，聯合國近東救濟工程處表示，由於燃料缺乏、通信中斷，17 日當天的救援物資無法運輸，而加沙地帶大多數人沒有足夠的食物和水，可能面臨大規模饑荒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/789.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 11 月 17 日，加沙地帶南部汗尤尼斯，巴以衝突持續，食物和燃料短缺，巴勒斯坦人在排隊等待從麪包店購買麪包。IC photo 圖</p><p></p><p>以色列方面 17 日稱，允許每天兩卡車燃料進入加沙地帶。根據以方説法，這些燃料相當於本次衝突爆發前以色列向加沙地帶每天正常供應的 2% 至 4%。</p><p>以軍尋求在加沙地帶南部海濱城鎮馬瓦西建立所謂「安全區」，但該地面積狹小，僅有幾平方公里，難以容納大量人口。世界衞生組織總幹事譚德塞 17 日警告稱，反對以色列單方面建立所謂「安全區」，在當前的基礎設施和安全條件下，世衞組織不會參與在加沙地帶建立任何所謂的安全區。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 11:43:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346469</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346469</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/797.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346469_20231118194375e0b721-d862-45bb-a806-0f9f4904469e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>加沙</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/797.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/798.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平結束中美元首會晤並出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議回到北京]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 18 日晚，國家主席習近平在舊金山舉行中美元首會晤，出席亞太經合組織第三十次領導人非正式會議後乘專機回到北京。</p><p>當地時間 11 月 17 日下午，習近平離開舊金山時，舊金山市長布里德等美方代表到機場送行。</p><p>赴機場途中，華人華僑和中國留學生代表聚集在道路兩旁，揮舞中美兩國國旗，熱烈歡送習近平主席，祝賀訪問取得圓滿成功。</p><p>中共中央政治局常委、中央辦公廳主任蔡奇，中共中央政治局委員、外交部部長王毅等陪同人員同機返回。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 11:40:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346476</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346476</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/853.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346476_2023111819458f9f72b2-0550-4a57-88c5-c873acc3960a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/853.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/881/850.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[普京：高度互信是俄中成功合作的基礎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新華社聖彼得堡 11 月 18 日消息，俄羅斯總統普京 17 日在第九屆聖彼得堡國際文化論壇全體會議上説，俄中關係達到空前信任水平，這是兩國成功合作的基礎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/733.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 11 月 17 日，俄羅斯聖彼得堡，俄羅斯總統普京出席聖彼得堡國際文化論壇全會並發表講話。IC photo 圖</p><p></p><p>普京説，俄中關係達到前所未有的高度和質量，包括兩國之間的信任程度。俄中互動具有建設性，有助於全球局勢的穩定。</p><p>普京同時説，如果沒有文化交流、沒有架起民心之間的橋樑，俄中全面戰略協作夥伴關係就無法實現。中國國家主席習近平始終高度重視雙邊關係中的文化、教育、體育等議題，這是兩國交往極其重要的組成部分。俄中民眾對彼此文化興趣濃厚，相信 2024-2025 年俄中文化年一定會取得成功。</p><p>第九屆聖彼得堡國際文化論壇 16 日至 18 日在俄羅斯第二大城市聖彼得堡舉行。論壇由俄聯邦政府、俄文化部和聖彼得堡市政府主辦，來自中國、意大利、英國和土耳其等多國代表圍繞文化交流、文化教育和文化遺產保護等議題交流互鑑並探討合作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 10:51:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346354</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346354</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/735.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346354_20231118185106d35395-a4dd-4e71-ba4b-3df3315119ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[安曉萌/新華社]]>
            </author>
            <category>普京</category>
            <category>中俄關系</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/735.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/736.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家礦山安監局：立即推動礦山企業全覆蓋無死角火災隱患排查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國家礦山安全監察局網站 11 月 18 日消息，11 月 17 日，應急管理部黨委委員，國家礦山安全監察局黨組書記、局長黃錦生主持召開局黨組會，傳達學習習近平總書記關於山西呂梁市永聚煤礦辦公樓火災事故、在北京河北考察災後恢復重建工作時的重要指示精神，傳達李強總理、張國清副總理關於永聚煤礦辦公樓火災事故批示要求和張國清副總理在事故現場專題會議上做出的工作部署，研究貫徹落實措施。</p><p>會議指出，習近平總書記關於山西呂梁市永聚煤礦辦公樓火災事故、在北京河北考察災後恢復重建工作時的重要指示精神，充分彰顯了人民至上、生命至上的深厚情懷和以人民為中心的發展理念，體現了一以貫之重安全、抓安全的底線思維，為進一步做好安全生產和災後恢復重建工作指明瞭方向、提供了根本遵循。全體黨員幹部要深入學習領會習近平總書記重要指示精神，認真落實李強總理和張國清副總理批示要求，深刻吸取火災事故教訓，強化底線思維。</p><p>會議要求，<strong>要立即推動礦山企業對井上、井下全部生產區域和包括地面辦公設施在內的非生產區域進行全覆蓋、無死角火災隱患專項排查整治，</strong>三堂一舍隱患排查治理，做好冬春火災事故防範工作。要支持災區礦山安全生產和災後重建工作，統籌發展和安全，支持符合安全條件的煤礦增能增供。</p><p>會議強調，要堅決壓實地方黨委政府責任，各省級局要逐市逐縣梳理今年以來發現的礦山企業及監管部門存在的突出問題，開展四季度集中督政，對礦山安全生產問題突出、久拖不決的市縣，一律逐一約談政府主要負責人，並向其上一級地方黨委政府通報。要立即組織所有正常生產建設和停產整改礦山開展應急演練，確保作業人員能夠熟練使用自救器和準確掌握避災路線；要將企業應急演練工作納入安全監管監察執法重點，堅持「逢查必考」、對自救器佩戴使用情況進行抽查。要從快從嚴組織事故調查和責任追究，對近期發生的生產安全事故，一律堅持「一案雙查」；對發生的較大事故，一律提級組織調查；對發生的重大事故，一律以國務院安委會名義掛牌督辦並全程跟蹤督導；謊報瞞報事故一經查實，一律從嚴從重處罰和追責。</p><p>會議強調，要立即組織開展重大事故隱患專項排查整治「回頭看」，發現重大事故隱患假整改或整改不徹底的，一律責令停工停產。要加大隱蔽致災因素普查和重大災害治理工作力度，嚴格審查礦山隱蔽致災因素普查報告，查清礦山隱蔽致災因素，對隱蔽致災因素普查內容缺失、手段單一、編造數據、弄虛作假的，一律推倒重來。要以零容忍態度「打非治違」，發現超能力超強度超定員組織生產的，一律依法責令停產整頓；對隱蔽工作面、包裹探頭、拆除或破壞監測設施的責任人，一律落實「行刑銜接」移送司法機關；對發現的盜採資源、超層越界開採等非法違法行為，一律移送自然資源部門查處；對入井人員不帶定位卡、安全生產造假的礦山，一律責令停產整頓。要統籌調配執法力量，將監察任務較少的省級局的執法力量、調劑到監察任務較重的省份，立即對國家局確定的四季度重點礦山企業開展執法檢查，並嚴格落實執法問責機制。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 10:02:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25346301</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25346301</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/291.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25346301_2023111818024bdc3a10-df6f-40a9-b3fd-8051fcb52274.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[國家礦山安全監察局網站]]>
            </author>
            <category>火災隱患</category>
            <category>礦山企業</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/291.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/880/292.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深觀察｜舊金山峯會昭示亞太將成為全球經濟增長先鋒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 16 日至 17 日，亞太經合組織領導人非正式會議在美國加利福尼亞州舊金山舉行。這次峯會是相當成功的，多位重要領導人都強調：「30 年來我們堅定致力於亞太經合組織宗旨，使本地區成為全球增長的先鋒。」領導人確認：「我們必須利用技術和經濟進步，繼續釋放本地區的巨大潛力和活力，促進經濟增長，應對包括氣候變化在內的所有環境挑戰。《舊金山宣言》中的承諾建立在以往亞太經合組織東道主工作基礎之上，推動本地區將韌性、可持續性、互聯互通、創新和包容性納入優先事項，共同應對最緊迫的經濟挑戰。」筆者研究亞太經合組織已經三十多年，對此有以下感悟。</p><p>首先，開放已經成為中國鮮明的國家品格。中國政府早在上個世紀八十年代末就發現了區域化戰略機遇的重要性。1991 年筆者所在的智庫上海社科院亞太所，就邀請到了中國負責和亞太經合組織談判、聯絡的高官王嵎生大使給我們講解區域化的意義。當時浦東開發剛剛啓動，主要理念就是「中華民族的浦東、面向世界的開放」，而面向世界首先就是要立足於亞太。</p><p>事實上，整個上個世紀最後十年的上海和長三角地區都需要亞太，包括吸收亞太地區的資金、技術和管理。與此同時長三角也更需要亞太區域的廣闊市場。所以，我和同事們的課題研究與國際交流，都是以亞太區域的貿易自由化和便利化為核心展開的。我們主動和重點關注的具體參照系就是：關稅減讓及其時間表、貿易壁壘清除及其時間表、商務人員往來的便利性和符合中國經濟實際承受力的開放舉措。三十年來，中國的開放與自信有目共睹。</p><p>其次，中國在亞太經濟體系之中有獨特貢獻。尤其是最近十年以來，中國提供了惠及全球的具有自身特色的公共產品、亞太經合組織成員往往就是第一批受惠者。其中，就包括「一帶一路」倡議、絲路基金、新開發銀行、中國國際進口博覽會、中國服務貿易博覽會等。中國也始終重視和美國的經貿合作關係。事實上中國經濟和美國經濟是彼此可以適應、互相可以引流的要素市場，這種市場經濟的體量還在不斷地增長着；保持開放就能夠造福雙方企業、城市、鄉村和民眾。</p><p>「亞太發展的經驗告訴我們，開放則興，封閉則衰。我們要維護自由開放的貿易投資，支持並加強以世界貿易組織為核心的多邊貿易體制，維護全球產業鏈供應鏈穩定暢通，反對將經貿問題政治化、武器化、泛安全化。要堅定不移推進區域經濟一體化，加快推進亞太自由貿易區進程，全面落實《亞太經合組織互聯互通藍圖》，共享區域開放發展機遇」。對此，美國、日本、韓國、澳大利亞等成員國領導人空前一致地表示出了高度認可。事實上，供應鏈如果中斷，會損害亞太經濟。</p><p>再次，中國市場對於發展中國家更為友好。進博會是商業博覽會，也為後發國家提供了更多的交易機會。復旦大學國際文化交流學院的馬來西亞留學生盧冠伶認為：「中國國際進口博覽會，對於全世界的各個國家、商家、人民來説無疑是一場爭先恐後都希望能參與其中的東方之約。這場‘東方之約’能帶來的是國家與國家之間的技術科技交流、商家與商家之間的信息分享。」</p><p>進博會立足於把展品轉化為新商品，這方面對後發國家的企業或商家尤其有正面激勵作用。特別是作為進博會常年展示交易平台的綠地全球商品貿易港，總是常態化地積極做好各類新款產品的籌備工作，幫助貿易港內的「一帶一路」沿線客商產品落地上海，如阿富汗的松子和石榴。</p><p>第四，中國科技力量的進步正在輻射亞太。「我們要順應科技發展趨勢，以更加積極姿態推動科技交流合作，攜手打造開放、公平、公正、非歧視的科技發展環境。要加速數字化轉型，縮小數字鴻溝，加快落實《亞太經合組織互聯網和數字經濟路線圖》，支持大數據、雲計算、人工智能、量子計算等新技術應用，不斷塑造亞太發展新動能新優勢」。同時，「中國堅持創新驅動發展戰略，協同推進數字產業化、產業數字化，提出了亞太經合組織數字鄉村建設、企業數字身份、利用數字技術促進綠色低碳轉型等倡議，更好為亞太發展賦能」。</p><p>對此，域外國家的主流智庫也給予了積極的評價。如就在本屆舊金山峯會舉行之際，就有德國觀察家感嘆：「如今位列榜首的高科技出口產品，佔據全球份額高達 23.8% 的是中國，這樣的崛起，僅僅用了 30 多年的時間。」筆者認為，中國科技力量的進步會帶來更大規模和更深層次的開放，會更有利於亞太經濟合作和市場繁榮。（作者繫上海社會科學院上海國際經濟交流中心研究員）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 08:53:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345572</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345572</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/878/947.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25345572_20231118165349d74404-5dbd-4945-b1df-52d1a98498a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，王泠一]]>
            </author>
            <category>舊金山峯會</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/878/947.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/878/948.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平訪美第四日｜APEC 領導人舊金山相會，期待共築強韌和可持續未來]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 17 日，習近平主席訪美日程邁入第四天。</p><p>在與美國總統拜登及多國領導人舉行多場雙邊會晤後，習近平主席於 17 日出席亞太經合組織（APEC）第三十次領導人非正式會議並發表重要講話。APEC 領導人在會後發表了《2023 年亞太經合組織領導人舊金山宣言》。</p><p>至此，亞太經合組織第三十次領導人非正式會議正式落下帷幕。</p><p><strong>共謀亞太發展</strong></p><p>當地時間 11 月 17 日上午，亞太經合組織第三十次領導人非正式會議在美國舊金山莫斯科尼中心舉行。此次會議由美國總統拜登主持，主題為「為所有人創建強韌和可持續未來」。習近平主席出席會議並發表題為《堅守初心，團結合作，攜手共促亞太高質量增長》的重要講話。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/712.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 17 日上午，亞太經合組織第三十次領導人非正式會議在美國舊金山莫斯科尼中心舉行。國家主席習近平出席會議並發表題為《堅守初心　團結合作　攜手共促亞太高質量增長》的重要講話。新華社記者，李學仁，攝</p><p></p><p>習近平主席在講話中呼籲各方秉持亞太合作初心，負責任地迴應時代呼喚，攜手應對全球性挑戰，全面落實布特拉加亞願景，建設開放、活力、強韌、和平的亞太共同體，實現亞太人民和子孫後代的共同繁榮。為此，各方應堅持創新驅動，堅持開放導向，堅持綠色發展，堅持普惠共享，共同打造亞太發展的下一個「黃金三十年」。</p><p><strong>重申中國主張</strong></p><p>此次會議中，習近平主席再度強調，中國堅持走和平發展道路，發展的根本目的是讓中國人民過上好日子，不是要取代誰。中國將堅持高質量發展，推進高水平對外開放，以中國式現代化為推動實現世界各國的現代化提供新機遇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/726.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 16 日中午，國家主席習近平在舊金山出席亞太經合組織領導人同東道主嘉賓非正式對話會暨工作午宴。 新華社記者，謝環馳，攝</p><p></p><p>中國堅持和平發展，呼籲合作共贏。中國的發展不是要取代誰。這也是習近平主席在此次美國之行中一直在向國際社會傳遞的信息。</p><p>在中美元首會晤時，習近平主席表示，中國沒有超越或者取代美國的規劃，美國也不要有打壓遏制中國的打算。在美國友好團體聯合歡迎宴會上，習近平主席再度強調，中國從不賭美國輸，從不干涉美國內政，也無意挑戰和取代美國，樂見一個自信開放、發展繁榮的美國。同樣，美國也不要賭中國輸，不要干涉中國內政，應該歡迎一個和平、穩定、繁榮的中國。</p><p>「道之所在，雖千萬人吾往矣。」在世界百年變局加速演進的當下，各方應和平共處、合作共贏，堅守合作初心，攜手應對全球性挑戰。</p><p><strong>APEC 領導人舊金山宣言：為所有人創建強韌和可持續未來</strong></p><p>此次 APEC 領導人舊金山會議發表了《2023 年亞太經合組織領導人舊金山宣言》。</p><p>宣言強調，亞太經合組織必須利用技術和經濟進步，繼續釋放本地區的巨大潛力和活力，促進經濟增長，應對包括氣候變化在內的所有環境挑戰。各方將繼續致力於改善人民生活質量，為所有人創建強韌和可持續的未來，並致力於 2040 年建成開放、活力、強韌、和平的亞太共同體，實現所有人民和子孫後代的共同繁榮。</p><p>至此，亞太經合組織第三十次領導人非正式會議正式落下帷幕。明年，祕魯將接任亞太經合組織輪值主席。祕魯總統博魯阿爾特 17 日表示，期待 2024 年繼續推進男女平等，在政治、社會和就業領域給予婦女尊重，同時鼓勵年輕人和兒童更多參與發展進程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 08:52:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345375</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345375</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/732.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25345375_202311181653a18b8eb9-0972-4913-8027-d15d7e22cb46.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/732.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/733.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亞太經合組織第三十次領導人非正式會議在舊金山閉幕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>亞太經合組織第三十次領導人非正式會議 17 日在美國舊金山莫斯科尼中心閉幕。會議發表了《2023 年亞太經合組織領導人舊金山宣言》。宣言強調，亞太經合組織必須利用技術和經濟進步，繼續釋放本地區的巨大潛力和活力，促進經濟增長，應對包括氣候變化在內的所有環境挑戰。</p><p>本次會議由美國總統拜登主持，主題為「為所有人創建強韌和可持續未來」。</p><p>宣言稱，亞太經合組織致力於對世界貿易組織進行必要改革，增強其各項職能，包括着眼於 2024 年前恢復全面、運轉良好、所有成員可參與的爭端解決機制開展相關討論。</p><p>宣言説，亞太經合組織強調致力於以市場驅動方式推進區域經濟一體化，包括推進亞太自由貿易區議程。為此，亞太經合組織將加強能力建設和技術合作，支持本組織經濟體參與地區全面和高質量發展事業。</p><p>宣言表示，亞太經合組織將繼續致力於營造公平競爭的良好貿易投資環境，保持市場開放，解決供應鏈中斷問題，包括推進安全、有競爭力、強韌、可持續和開放的供應鏈，打造可預測、有競爭力和數字聯通的亞太。</p><p>宣言説，亞太經合組織各經濟體需要加大力度，在考慮最新科學發展和不同國情的基礎上，通過各種途徑加快清潔、可持續、公正、可負擔、包容性的能源轉型，實現到本世紀中葉左右全球溫室氣體淨零排放/碳中和。</p><p>明年祕魯將接任亞太經合組織輪值主席。祕魯總統博魯阿爾特 17 日表示，期待 2024 年繼續推進男女平等，在政治、社會和就業領域給予婦女尊重，同時鼓勵年輕人和兒童更多參與發展進程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 05:21:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25345338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25345338</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25345338_20231118132101536bae-e17c-4a93-8568-d8f0b42bc3ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[興越、譚晶晶/新華社]]>
            </author>
            <category>亞太經合組織</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/869/164.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[APEC 會議結束時，拜登總統與習主席話別]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美國舊金山當地時間 17 日，亞太經合組織（APEC）第三十次領導人非正式會議結束時，美國總統拜登與國家主席習近平話別。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/126.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖片來源：外交部發言人華春瑩社交媒體截圖</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:55:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344306</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344306</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/179.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344306_202311181055535c988b-ac09-44d4-a020-410f57ba0172.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「新華社」微信公號]]>
            </author>
            <category>APEC 會議</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/179.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/180.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
