<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 10 Oct 2023 05:51:06 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《教育和技術的賽跑》：技術帶來不均，教育彌合差距]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>10 月 9 日，2023 年諾貝爾經濟學獎得主揭曉。哈佛大學經濟學家克勞迪婭·戈爾丁「因為增進了我們對女性勞動力市場結果的理解」而獨享此殊榮。戈爾丁是哈佛大學經濟系首位獲得終身教職的女性，她的研究涉及廣泛主題，包括女性勞動力、收入的性別差距、收入不平等、技術變革、教育、移民等。</u></p><p><u>戈爾丁的經典著作（與她的丈夫勞倫斯·F.卡茨合著）《教育和技術的賽跑》由格致出版社出版。這本書回顧了美國勞動力在 20 世紀的變遷，細緻梳理了男性和女性在勞動參與上的差異、該差異隨時間的演變趨勢，以及背後社會根源。本文為在此書的「導言」部分。</u></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/505.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《教育和技術的賽跑》[美]克勞迪婭·戈爾丁 [美]勞倫斯·F.卡茨 &nbsp;著&nbsp;賈擁民，傅瑞蓉，譯
<br>格致出版社 2023 年 1 月出版</p><p></p><p></p><p>20 世紀初，美國成為全世界最富裕的國家，美國民眾的平均生活水平也超過了英國——上一個全世界最富裕的國家。然而，這只是美國進一步崛起的序幕而已。美國與其他位居第一梯隊的國家之間的差距，還將不斷擴大；即使美國的大門隨時向全世界的窮人敞開，美國民眾的生活水平也仍在持續提高。美國一直將這種世界經濟霸主地位維持到了 20 世紀末，甚至更久。如果僅從經濟的角度來看，那麼 20 世紀完全可以稱為「美國世紀」。</p><p>20 世紀也可以稱為「人力資本世紀」。到了 20 世紀末，所有國家都已經在向大多數民眾提供小學及更高階段的學校教育了，即便是那些最貧窮的國家也不例外。相比之下，在 20 世紀初，甚至到了 20 世紀中期，許多國家（包括那些相對富裕的國家）仍然只向那些個人有能力負擔的人提供教育。但是，美國卻是一個異類。美國的教育體系一直不像歐洲國家那麼精英化。從 1900 年開始（甚至可能更早一些），美國就已經着手在普通民眾當中推廣中學教育了；至於小學教育，美國更是早在 19 世紀就已經取得了巨大的成功。</p><p>因此，20 世紀既是「美國世紀」，又是「人力資本世紀」，這絕不是歷史的偶然。人類社會的現代化程度越高，經濟增長就越需要受過教育的工人、管理人員、企業家和公眾。現代技術必須被髮明創造出來，並得到應用和維護，而且必須有大量有能力的工人來掌握它們。快速的技術進步是 20 世紀的根本特徵，這一點早就通過各種途徑展現出來了。正是因為美國民眾在 20 世紀是全世界範圍內受教育程度最高的，所以他們才能夠在發明、創業以及運用先進技術生產商品和服務方面，佔據最有利的位置。</p><p>「美國世紀」與「人力資本世紀」之間的這種聯繫，與教育在經濟增長和個人生產率的提高中所扮演的角色密切相關。教育水平越高，勞動生產率就越高；與此同時，提高一個國家的全民教育水平，通常能夠加快總體經濟的增長。因此，作為在教育上投資最多，且在教育至關重要的這個世紀內完成了大部分教育投資的國家，美國發展成了全世界人均收入最高的國家。</p><p>我們這樣説，並不是暗示經濟增長只是一個完全依賴於教育投資的簡單問題。如果真是那樣，那麼任何一個貧窮的國家都可以在教育上大力投資，再靜靜地等上幾年，就能獲得巨大的經濟回報了。我們要表達的意思無非是，在考慮了一系列重要的先決條件的前提下——比如，政府的類型、財產權利的保障等——確實可以直接從經濟增長、技術和教育之間的關係，來討論「美國世紀」與「人力資本世紀」重合這個歷史現象。在教育上大力投資，獲得更高水平的技術和生產率，進而就可以實現快速的經濟增長和更高的生活水平。當然，經濟增長帶來的好處不一定能夠均等地分配給所有人，更高的平均生活水平也不一定能夠轉化為所有人境況的改善。</p><p>如果上述關於教育在技術變革和經濟增長中扮演的角色的論斷是正確的，那麼迅速的技術變革也會在各個層面提高對受教育程度更高的工人的需求。隨着對受教育程度較高的工人所能提供的服務的需求上升，相對於受教育程度較低的工人，受教育程度較高的工人的收入將會上升。如果受教育程度較高的工人的供給沒有相應地增加，那麼他們與受教育程度較低的工人之間的收入差距就會擴大。如果社會中存在着從受教育程度最低到受教育程度最高的不同羣體，同時如果這些羣體的相對人數比例固定不變，那麼技術進步無疑將會加劇這些羣體之間的經濟不平等，因為受教育程度較低的人和受教育程度較高的人之間的相對收入差距將會擴大。然而，如果除了技術進步之外，受教育者的數量也增加了（可能還有質量也提高了），那麼這種不平等就可能縮小。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/562.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視覺中國，圖</p><p></p><p></p><p>「美國世紀」經歷了巨大的技術進步和經濟增長，它原本也完全有可能成為一個不平等不斷擴大的世紀，因為經濟增長有可能導致一些人的收入大幅度增加，而另一些人則完全沒有增加（或者，即便有所增加，也少得可憐）。當然，美國實際發生的情況與此完全相反。「美國世紀」的前四分之三是一個經濟長期持續增長與不平等不斷縮小的時代。在 20 世紀的大部分時間裏，美國經濟增長帶來的好處得到了更加平等的分配。只不過，到了 20 世紀 70 年代末，經濟不平等才突然大幅度惡化。不僅如此，平均實際工資的增長也放緩了。在 20 世紀的最後 30 年裏，確實也出現過一些大多數美國人的收入都有所提高的美好時光（當然那些最富有的人的收入增幅要大得多），但是在更多的時候，收入最低的那三分之一人口的實際收入增長完全停滯了。</p><p>美國人的經濟福利在整個 20 世紀幾乎一直在持續不斷地增長，儘管中間也經歷了一些回挫，如幾次比較小的經濟衰退和 20 世紀 30 年代的大蕭條。這是非常令人矚目的。使用標準的衡量收入和價格水平的指標，2000 年的美國人均收入水平達到了 1900 年的 5—6 倍。如果按商品和服務的質量進行調整，那麼這個數字還會更高，而且提高的幅度也應該會很大。美國整個國家的收入——即通常所説的國內生產總值（GDP）——的增長，在整個 20 世紀都很快且格外地穩定，增長速度一直保持在平均每年 3.2％左右的水平上。從人均的角度來看，GDP 的增長速度在 20 世紀 40 年代之後有所提高。從 1900 年到 1929 年，人均實際收入平均每年增長約 1.7％。在 1950 年之後增速提高到了 1.9％。因此，從整個世紀的時間跨度來看，按人均計算的經濟增長是略有加速的。</p><p>與經濟增長的這種相對持續性形成鮮明對比的是，美國經濟不平等狀況的發展，是高度不連續的。就美國經濟不平等的演變而言，20 世紀實際上包含了兩個截然不同的歷史階段。最初，從 1900 年到 20 世紀的差不多前四分之三個世紀裏，經濟不平等現象分階段地逐漸減緩了。在那之後，不平等現象卻加劇了，而且往往是以非常驚人的速度發生的，這種情況一直持續到了 20 世紀末期。從大多數衡量指標來看，現在的經濟不平等程度已經與它在出現大幅度下降之前一樣高了。這也就是説，今天（本書英文版初版於 2008 年。——編者注）的不平等程度與大蕭條時期一樣高，甚至可能與大蕭條發生以前的那個更久遠的時期一樣高了。</p><p>在經濟體系的上述兩個組成部分——技術變革和經濟不平等——之間，一個關鍵鏈接就是教育的進步。在 20 世紀的前四分之三的時間裏，美國民眾的教育水平或受教育程度——用相繼出生的同齡羣（successive cohorts）接受學校教育的年數來衡量——極其迅速地得到了提高，而且這種提高呈現出了很強的持續性。但是，從 20 世紀 70 年代開始，年輕成人受教育程度提高的速度就明顯放緩了，到了 20 世紀 80 年代初，勞動力大軍整體教育水平的提高速度，也出現了明顯的放緩。對於在 19 世紀 70 年代至 1950 年前後出生的那些同齡羣來説，受教育時間平均每 10 年就會增加大約 0.8 年。在那 80 年的時間裏，絕大多數人的受教育程度都遠遠超過了他們的父母。隨後，教育水平一代高過一代的進步過程，就戛然而止了。美國夢的一個重要組成部分——孩子們總能比他們的父母過上更好的生活——受到了嚴重的威脅，而且這種危險甚至比教育數據所體現的還要大。究其原因在於，在「美國世紀」裏，經濟不平等程度先減緩後惡化的變化趨勢，也體現在了另一個重要的經濟指標上，那就是生產率。</p><p>美國的生產率（以每工時產出來衡量），在 20 世紀的大部分時間裏一直都在快速提高，但是在進入 20 世紀下半葉之後卻明顯放緩了。到了 20 世紀 90 年代末期，生產率提高速度的放緩趨勢似乎結束了，但是仍然結束得不夠快。國民收入已經遠遠低於生產率提高速度不放緩的情況下本來能夠達到的水平了。事實上，在勞動生產率提高速度放緩的情況下，人均實際收入之所以仍然能夠保持快速增長，唯一的原因就是勞動力的增長速度超過了人口的增長速度。僅僅只是為了保持原來的經濟增長速度，美國人就不得不更加努力地奔跑了。</p><p>在 20 世紀初，美國是自信的，充滿了活力。當然，在當時，美國的鋼鐵、化工等行業仍然落後於歐洲競爭對手；但是，大量的工業製成品已經從美國各港口源源不斷地流向世界各地了。在諸如圖書出版、馬車製造、商用機器生產、農業設備和工業機械等行業，美國人都被描繪成了「入侵者」。美國人當時還是原材料和半成品的卓越生產者，提供的產品遍及穀物、麪粉、肉類、皮革以及許多不可再生資源，如石油。在 20 世紀的頭 20 年裏，美國就已經確立了全世界頭號工業製成品生產國的地位，其中就包括汽車，那是現代生活的象徵。</p><p>美國在經濟上的競爭對手們，一直在密切地關注着美國人在做些什麼、哪些東西是他們可以效仿的。例如，正如《美國入侵者》（The American Invaders）一書講述的，英國人意識到自己的競爭優勢已經喪失殆盡，因此開始近乎瘋狂地尋找「美國成功的秘訣」。在該書羅列的「美國稱霸世界」的各個主要原因中，首要的一條就是「美國有更好的教育」。該書稱，美國人之所以能夠在經濟競爭的「戰場」中贏得勝利，憑藉的是他們的「智慧、企業家精神和衝勁……他們更長的工作時間、他們樂意接受新思想的心態、他們擁有的更好的工廠，也許最重要的是……他們不受阻礙進步的傳統觀唸的束縛」。而在「阻礙進步的傳統觀念」當中，有許多是與教育有關的。</p><p>而到了今天，在人類踏足 21 世紀之初，美國卻已經在一定意義上變得不如 100 年前那麼風光了。它早就向全世界證明瞭普及教育的重要性。於是歐洲和亞洲各國最終追隨着美國的腳步趕了上來，其中有一些國家近年來甚至已經在年輕同齡羣的高中和大學畢業率上超過了美國。例如，國際數學與科學趨勢研究（Trends in International Mathematics and Science Study， TIMSS）和國際評估項目（Program for International Assessment， PISA）提供的數據表明，美國學生在標準化閲讀、數學和科學類課程的考試成績等方面，都已經明顯落後了。</p><p>幾乎從一開始，美國的教育體系就是建立在一組包含了很多美國式平等主義元素的優點基礎上的。當然，奴隸制在美國曾經長期存在，而且大多數擁有自由的非洲裔美國人，在奴隸制時期以及之後相當長的一段時間內，一直得不到平等的受教育機會，這些都意味着我們對平等主義（egalitarianism）這個術語的使用要非常謹慎。到了 19 世紀中期，對於美國大多數具有歐洲血統的孩子來説，學校教育是由公共出資的、開放的、寬容的，而且在大多數情況下都是性別中立的、世俗化的，並且是由眾多相互競爭的學區公共提供的。在本書後續相應章節中，我們將詳細解釋以上列出的這些優點的具體含義，以及為什麼它們在美國曆史的許多時刻都是值得稱頌的。不過在這裏，我們只着重指出一點，那就是：這些優點曾經推動了各個層次的教育的發展，但是在今天，它們在某種意義上卻似乎讓我們失望了。</p><p>不斷加劇的不平等、長期停滯不前的生產率，以及相當乏善可陳的教育成績單，使得許多人開始對那些曾經幫助美國成為人們羨慕的對象和世界上許多國家的「燈塔」的特質，提出了質疑。當然，美國人從來不曾對他們的子女的教育質量沾沾自喜過；並且在最近的一段時間以來，湧現出了一大批改革建議。有些改革建議已經付諸實施並帶來了猛烈的衝擊，其中一些改革措施改變了美國學校教育體系昔日的優點。教育券、特許學校、對教會學校的公共出資，以及對應試者的前途具有重大實質性影響的考試，這些都是已頒佈實施的改革措施。那些優點是否仍能與時俱進地發揮作用，這些改革措施是否能夠產生值得稱道的結果，都有待檢驗。</p><p>更加嚴重的問題在於，我們已經患上了一種集體失憶症，即遺忘了過去的成就。我們現在完全有可能正在做錯事，而我們以前的做法卻是對的。本來，我們也許有辦法去改變我們的制度，創造出一個更具生產性且更加公平的社會。但是，由於對當前問題的執迷不悟，我們不但忘記了美國教育曾經有過的獨特而輝煌的歷史，還忽視了這樣一個事實，即美國的高等教育仍然是全世界首屈一指的。</p><p>我們最近經歷了不平等不斷加劇的過程，這也導致人們對技術變革在經濟中扮演的角色產生了一些誤解。技術的持續進步，並不一定會增加對技術熟練和受過教育的工人的相對需求。在 19 世紀的大部分時間裏，重大的技術變革可能並沒有增加對技能的相對需求；不過，在 20 世紀的大部分時間裏，技術變革確實增加了對技能的相對需求，因而呈現出技能偏向性。</p><p>然而，即便是呈現出技能偏向性，快速的技術變革也並不總是會加劇經濟不平等。類似地，20 世紀下半葉日益加劇的不平等，也並不意味着不斷加速的技術變革增加了對受過教育的熟練工人的相對需求。即使對受過教育的工人的需求迅速增加，經濟不平等也可能會減少。同樣的道理，不平等加劇並不一定是對受過教育的工人的相對需求加速增長所導致的。無論需求增加與否，受過教育的工人的供給可能是不同的，有時可能會迅速增長，有時則可能會放緩。實際發生的情況正是如此。因此，我們絕對不能忽視不平等方程式中至關重要的另一半：供給側。</p><p>從 1900 年到 1980 年，受過教育的美國工人的供給得到了極大的增長，而且這種增長幾乎是沒有間斷的。在 20 世紀早期，美國人的受教育程度的大幅提高，主要應該歸功於一場草根運動，它推動了公立高中校舍的修建和教職人員的聘用。這不是因為自上而下的強制性命令或聯邦政府施加的壓力，當然也不是因為強大的地方利益集團的推動或強制性法律的驅使。在 20 世紀晚些時候，高中教育已經普及，高中入學率也達到了很高的水平，這時州立學院和大學的擴張就自然而然地使美國人的受教育程度進一步提高。</p><p>但是，受過教育的美國工人的供給，在大概 1980 年之後，增速就明顯放緩了。在進入新千年之前的那四分之一個世紀裏，受過教育的勞動力之所以增長緩慢，主要是因為在美國本土接受教育的那些人受教育程度提高的速度下降了，而不是因為勞動大軍中在國外出生的勞動力（移民）比例增大了。</p><p>我們這本書考察的是一個非同凡響的世紀。在這個世紀的許多年間，經濟持續增長，技術不斷變革，教育日益進步，甚至貧富差距也在縮小。本書將要分析的是一個獨特的、創造條件的制度體系，它使得美國實現了教育大眾化，並使得美國的教育水平遠遠超越了其他富裕國家——至少直到 20 世紀末期仍然如此。本書還將探討：為什麼 20 世紀大多數時間裏，快速的技術進步並沒有導致日益嚴重的經濟不平等？為什麼經濟增長的成果，往往得到了更加平等的分配——至少一直到 30 年前都是如此？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/563.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">視覺中國，圖</p><p></p><p>這本書還剖析了一個當前許多人都非常關注的緊迫問題。自 20 世紀 70 年代末以來，經濟不平等已經再度加劇到與 20 世紀初相當的程度。我們將分別討論教育涉及的各個方面對這種狀況的反應，以及為什麼在經歷了延續好幾代人的巨大進步之後，人均受教育程度的提高卻開始止步不前了。受教育程度提高速度的放緩，對處於收入分佈最底部的那些人，影響是最極端和最令人不安的，特別是少數族裔受害至深。不過，積極的一面是，女性的受教育水平相對於男性有了很大的進步。事實上，在過去的 30 年裏，相對於可比男性，在教育和收入上的性別差異的演變趨勢，與過去 30 年來普遍加劇的不平等浪潮是背道而馳的。</p><p>這本書有三個基本主題——技術變革、教育和不平等；這三者之間存在着複雜的聯繫，而且主要體現在一種微妙的「賽跑」的關係上。在 20 世紀的前四分之三的時間裏，受過教育的工人的供給不斷增長，同時技術進步導致對他們的需求持續上升，但是前者快於後者，從而使得實際收入的提高伴隨着不平等的減少。但是，在 20 世紀的最後 20 年裏，形勢發生了逆轉，不平等現象急劇惡化。或者換句話説，在 20 世紀上半葉，教育跑到了技術的前面，但是到了 20 世紀後半葉卻變成技術跑到了教育的前面。就整個 20 世紀而言，技術的技能偏向性並沒有發生太大的變化，技術變革的速度也沒有發生太大的變化。因此，不平等的急劇惡化在很大程度上更應該歸因於教育進步的放緩。</p><p>昔日的優點到如今也許無法繼續發揮以往的作用，這可能就是最近不平等加劇的部分原因所在。我們並不想鼓吹某種修復美國教育體系的特定方法，但是這個體系中某些方面的問題早就相當明顯了。我們將以對這些問題的討論來結束本書。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:50:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879593</link>
            <author>
                <![CDATA[戈爾丁、卡茨]]>
            </author>
            <category>克勞迪婭·戈爾丁</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/616.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/619.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第九屆韜奮學術研討會在河南召開]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;10 月 9 日，「世界的大勢和中華民族的出路——第九屆韜奮學術研討會」在河南開封召開。</p><p>作為我國出版事業的奠基人，鄒韜奮一生創辦了六刊一報一社，也曾為出版事業流亡六次。2023 年也是鄒韜奮第一次流亡 90 週年。</p><p>鄒韜奮在其海外遊記《萍蹤寄語》序言中提出兩個問題：「第一是世界的大勢怎樣？第二是中華民族的出路怎樣？」這兩個問題典型代表了「五四」後一代知識分子「開眼看世界」，並努力尋求中國出路的思考。</p><p>本次研討會以韜奮先生的兩問為主題，嘗試探討彼時進步知識分子眼中的「世界的大勢和中華民族的出路」。來自上海交通大學、華中師範大學、南開大學、上海社會科學院等高校、科研機構的 40 多位學者及研究生展開探討。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/518/74.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">研討會現場。</p><p></p><p>河南大學黨委常委、副校長孫君健回顧了抗戰時期河南大學流亡辦學的歷史，表示在韜奮先生第一次流亡海外 90 週年之際，探討他念茲在茲的「世界的大勢與中華民族的出路」議題，很好地迴應了中華民族在實現偉大復興征途上的時代關切。</p><p>上海韜奮紀念館黨支部書記、館長趙書雷稱，90 年前的第一次流亡經歷，使韜奮先生在思想上有了很大進步，其立場、觀點開始轉向馬克思主義。本次研討會圍繞韜奮先生對流亡生活的見聞、感悟，海外通訊的意義和特點，韜奮精神等多方面進行學術交流。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/518/73.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海交通大學教授陳揮回顧了鄒韜奮的流亡經歷，認為歐美和蘇聯的考察經歷使鄒韜奮的馬克思主義世界觀更為成熟，從而為他以後成為一名共產主義戰士奠定了紮實的基礎；華中師範大學教授範軍主張以微觀史學的方法研究中共黨史和紅色出版史，號召研究者關注豐富的歷史細節、關注歷史進程中的人物尤其是普通人、關注出版人的日常生活。同時，在避免「宏大敍事」的專斷與誇飾的同時，要警惕「私人敍事」的褊狹與瑣碎；北京印刷學院教授葉新以新整理影印的《庸報》副刊「另外一頁」為基礎，還原了讀者王餘杞與鄒韜奮兩者間圍繞《蕭伯納的幽默》一文的書信官司；河北大學教授喬雲霞指出鄒韜奮時刻將中華民族的命運和前途置諸心頭，因而其國外通訊富有國際大視野，是愛國主義思想和民主思想相結合的產物。</p><p>鄒韜奮學術研討會至今已舉辦九屆並出版《鄒韜奮研究》論文成果集。除此以外，韜奮紀念館致力於將館藏珍稀檔案完整向公眾披露，如《生活書店會議記錄》影印本及排印本的出版，為學者研究和大眾閲讀提供便利。今年適逢韜奮紀念館建館 65 週年，紀念館還將從老三聯人編輯的史料北京《聯誼通訊》（1988—2005）和貴陽《聯誼通訊》（1995—2007）中精選「書店燈光」「同志愛」等系列陸續出版。目前，紀念館正在整理《店務通訊》（排印本）未收的 9 期，明年將出版。&nbsp;</p><p>本次研討會由河南大學新聞與傳播學院、上海韜奮紀念館、上海市中共黨史學會、復旦大學新聞學院、上海交通大學韜奮研究院聯合舉辦。值此會議，上海韜奮紀念館（中國近現代新聞出版博物館）還與河南大學舉行了「中國近現代新聞出版博物館—河南大學出版碩士實習基地」揭牌儀式。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/518/72.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:50:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879670</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅昕]]>
            </author>
            <category>韜奮學術研討會</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/518/135.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/518/138.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「閲見非遺」首屆徵文大賽帶來 6 萬部非遺題材作品]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 9 日，文化和旅遊部恭王府博物館與閲文集團在北京舉辦了「閲見非遺」第一屆徵文大賽及音樂創作大賽頒獎儀式。</p><p>文化和旅遊部非物質文化遺產司司長王晨陽在致辭中表示，這次徵文大賽融恭王府博物館獨有的歷史文化資源、非遺研究展示優勢，以及閲文集團文學數字資源和新媒體傳播優勢，探索了非遺的創造性轉化、創新性發展的新方式。希望雙方繼續攜手共進，以數字化賦能非遺傳承傳播，以年輕化為非遺增添活力，激發更多人愛上非遺，讓中華優秀傳統文化藉由網絡文學等新的載體進一步融入現代生活。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/383.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">文化和旅遊部非物質文化遺產司司長王晨陽</p><p></p><p>&nbsp;</p><p>文化和旅遊部恭王府博物館館長在頒獎儀式上提到，創作者將所見、所聞、所想凝練於文字中，流淌於音樂中，用精彩故事賦予非遺嶄新顏色，用和諧韻律唱響非遺當代聲音，使文字和音樂都成為了探索與展示非遺的強大力量。並表示希望通過更多方式，在年輕人心中種下非遺的種子。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/384.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">恭王府博物館館長馮乃恩</p><p></p><p>&nbsp;</p><p>2022 年，恭王府博物館與閲文集團達成戰略合作並啓動「中華優秀傳統文化推廣三年計劃」，開展了包括舉辦徵文大賽、網絡文學作家採風活動、國風作品研討會等系列活動。第一屆「閲見非遺」徵文大賽共收穫網文作家創作的作品 63974 部，涉及京劇、木雕、造紙技藝、獅舞等 127 個非遺項目。《我本無意成仙》獲金獎，《熾熱月光》《一紙千金》《大明英華》獲銀獎，《一梭千載》《相醫為命》《嬌娥》《輕吻小茉莉》《金玉流年》《守一人》獲銅獎。展現徵文大賽成果的「閲見非遺」光影展已於 9 月下旬在恭王府博物館西一區展廳向公眾開放。</p><p>「金色茉莉花」是此次徵文大賽的金獎獲得者，在獲獎作品《我本無意成仙》中寫到了不少非遺技藝，如制香、制墨、造紙、打鐵花、古琴、二十四節氣、陶瓷等。之所以在作品中加入這些文化符號，「金色茉莉花」迴應，「是因為它們真實存在於那個時代而又足夠令人驚歎，是我們智慧的結晶，是時代的符號，這已經值得人們的喜歡，也值得筆者為它付出筆墨了，而它們的存在，則使得我構建的世界更加真實，人們讀來，隨着主角的視角看世界，也會更有代入感。」在「金色茉莉花」看來，對於傳統文化，「現在多數年輕人對於它的接受能力其實遠比我們想象的高，年輕人對於傳統文化的喜歡也比我們想象的要深，只要我們能加一把力，傳承傳統文化也許會比我們想象的更輕鬆。」</p><p>閲文集團首席執行官兼總裁侯曉楠在致辭中，將非遺和網絡文學形容為一對「穿越時空的知己」，「雙向奔赴、雙向成就」。「閲文一直期待，網絡文學能成為中華優秀傳統文化和當代年輕人之間的橋樑，走出一條數字化、年輕化、IP 化的文化傳承道路。」侯曉楠表示，閲文將繼續攜手恭王府博物館，和創作者開放共創，重點做好兩件事。「一是搭好橋，推動文化的交流與共創。二是開新路，拓展文化新場景與新體驗。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/385.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">閲文集團首席執行官兼總裁侯曉楠</p><p></p><p>&nbsp;</p><p>馮乃恩、侯曉楠為「閲見非遺」徵文大賽金獎獲得者頒獎。頒獎現場還舉辦了題為「IP 展現傳統文化之美」的圓桌討論。恭王府博物館副館長王靜、北京大學副教授叢治辰、閲文集團內容運營部總經理楊沾、白金作家希行、聚禾影畫董事長劉暢參與了討論。</p><p>第二屆「閲見非遺」徵文大賽將於今年啓動。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/458.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:50:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879943</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879943</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/466.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24879943_202310101350c9f9c11b-83dc-4011-a156-f06cf2301fcc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎石]]>
            </author>
            <category>閲見非遺</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/466.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/469.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[20 年光陰荏苒，北京人民劇場重張開業]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/112.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北京人民劇場新貌&nbsp;攝影，李津津</p><p></p><p>10 月 9 日，國家京劇院 2023 年度全國小劇場京劇「羣英會」、「禮遇國粹」文創徵集活動暨北京人民劇場煥新重張新聞發佈會，選在已有近 70 年曆史的北京人民劇場召開。國家京劇院宣佈將於 10 月 16 日在此啓動全國小劇場京劇「羣英會」參演劇目展演活動。此舉也標誌着這座 2018 年入選「中國二十世紀建築遺產」的劇場在沉寂多年後，將以煥然新姿開門揖客。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/116.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國家京劇院院長，王勇，攝影，李津津</p><p></p><p>國家京劇院院長王勇介紹了「2023 年度全國小劇場京劇羣英會」及「禮遇國粹」文創徵集活動背景及項目開展情況。他説，「此刻我們身處的北京人民劇場始建於 1953 年，國家京劇院首任院長、京劇藝術大師梅蘭芳先生曾在此作開幕演出，無數京劇名家在此登台獻藝，引領着京劇藝術推陳出新，不負文藝為人民服務的光榮使命，無愧於‘人民劇場’的光榮稱號。」</p><p>2023 年度全國小劇場京劇「羣英會」由文化和旅遊部藝術司指導、北京市西城區人民政府和國家京劇院聯合主辦，展演將於 10 月 16 日在北京人民劇場正式啓幕，為期一個月。屆時，國家京劇院《張協狀元》、北京京劇院《吝嗇鬼》、上海京劇院《草芥》、武漢京劇院有限責任公司《一丈青》、浙江京昆藝術中心《王者俄狄》、江蘇省演藝集團京劇院《圖蘭朵·心》等 15 台劇目、13 場演出將與廣大觀眾見面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人民劇場舊貌，攝影，王諍</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">改建後的人民劇場舞台，攝影，王諍</p><p></p><p>王勇介紹説，煥新重張後，人民劇場將重點展示在中國共產黨領導下新型劇院（團）的藝術成就，通過一院（國家京劇院）、一場（北京人民劇場）、一館（京劇藝術展陳館）、一街（護國寺街）的整體佈局，形成一個京劇展示傳播基地，帶動一個文旅融合示範帶（護國寺街人民劇場—梅蘭芳紀念館—什剎海地區），充分發揮央地合作優勢，推進區域性文旅經濟發展；劇場作為教育部認定的全國中小學研學實踐基地，將在吸取以往開展活動的優秀成果基礎上不斷開拓展覽展示、研學課程研發，成立「國家京劇院少兒京劇團」，結合京劇藝術考級，在中小學生羣體中廣泛推進中華優秀傳統文化的傳播普及，滋養「文化秧苗」茁壯成長；劇場還將不斷釋放文化產業潛能，推進線上演播線下演出並舉，制定相關經營計劃，使其成為富含特色的專業演播基地。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/117.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人民劇場的主門被原樣挪移在展覽館三樓 &nbsp;攝影，王諍</p><p></p><p>提起北京護國寺街，可謂名人、名吃、名寺薈萃，而今人民劇場的重張開業不啻為這條歷史悠久的街巷一大盛事。回首往昔，人民劇場於 1955 年 5 月 4 日﹣7 日正式開幕，中國京劇院首任院長梅蘭芳先生以他的代表劇目《穆柯寨》《奇雙會》《貴妃醉酒》正式拉開了劇場的大幕。</p><p>國家京劇院製作和舞美中心主任李繼勇告訴澎湃新聞記者，人民劇場曾伴隨一代又一代人成長，承載着太多國家京劇院的歷史記憶，也承載着新中國京劇藝術的輝煌歷程，在京劇藝術發展史上留下了不可磨滅的印跡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/119.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人民劇場外的歷史建築銘牌，攝影，王諍</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/120.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人民劇場原建築的壁燈 &nbsp;攝影，王諍</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/121.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人民劇場原建築的琉璃件 &nbsp;攝影，王諍</p><p></p><p>「當年梅蘭芳先生的府邸‘梅館’距離劇場也就 150 米左右，他每天安步當車，溜溜達達就來上下班、唱戲。特別的，建國十週年時，梅先生一生排演的最後一部新戲《穆桂英掛帥》，也於 1959 年 5 月 25 日在此首演，是在這立得戲。另外，劇院的四大頭牌‘李袁葉杜’（李少春、袁世海、葉盛蘭和杜近芳）的很多名劇也都曾在此上演。」</p><p>李繼勇介紹説由於年代久遠，人民劇場的設計師已不可考，劇場北配樓至今仍舊保持着當年的狀態。「當年劇場的建設遵循中國古典建築的對稱美學，劇場外左右兩側是磚牆水牌，中間的宣傳欄也可以視作影背。而人民劇場看似是古典建築大木作的樣貌，細節上卻不無當代審美的體現。舉個簡單的例子，歇山屋頂飛檐翹角上的五脊六獸，走近觀瞧，其實是一隻只振翅待飛的和平鴿，呼應了上世紀 50 年代召開的世界和平大會，不僅意趣盎然，也體現了新中國欣欣向榮的氣息。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/124.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽館二樓《紅色娘子軍》的道具陳設，攝影，王諍</p><p></p><p>作為曾經的中國頂級戲曲演出殿堂、京城演出條件最好的劇場，北京人民劇場具有極為舒適的觀看角度和聲學效果，成為戲曲演出首選之地和人們欣賞京劇的主要現代劇場之一。劇場於 2007 年底列入北京市第一批優秀近代建築保護名錄，並於 2018 年列為中國 20 世紀第三批建築遺產。2019 年北京市人民政府公佈該劇場為「北京市歷史建築」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/127.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽館三樓由戲箱堆放而成的裝置藝術展品，攝影，王諍</p><p></p><p>「2003 年，劇場因技術改造升級等原因，暫停對外演出功能。」李繼勇回憶説，劇場而後在 2007 年被確定為「戲曲影視拍攝演藝中心」，2017 年被中宣部確定為「中國京劇像音像工程」北京基地（選取當代京劇名家及其代表性劇目，採取先在舞台取像、再在錄音室錄音、然後演員給自己音配像的方式，運用現代科技手段，反覆加工提高，留下最完美的藝術記錄。記者注。）2020 年，國家京劇院建院 65 週年時，劇場二樓、三樓改成了現而今的歷史展陳館。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">改建後的劇場觀眾席，攝影，李津津</p><p></p><p>就澎湃新聞記者現場觀摩，改建後的劇場舞台飾以傳統吉祥紋樣，寬 18 米、高 7 米、縱深達 22 米的舞台，能滿足絕大多數戲曲、曲藝演出的需要。而可容納 550 位觀眾的可收縮座椅組成的觀眾席，距離舞台前沿不過 3 米，足以想見觀演時的震撼。劇場內設有大中小化妝間可同時滿足近 50 位演員化妝，還有多功能會議室和多功能前廳和京劇藝術展陳館，用以滿足演出、拍攝錄製、展覽展陳、藝術培訓、文創展示等需求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽館二樓「把光留住」長廊 &nbsp;攝影，王諍</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/126.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽館二樓展陳的《紅燈記》節目單，攝影，王諍</p><p></p><p>步入二樓的展覽館，這裏以「徽漢合流，粉牆黛瓦」的樣態，主要用作劇目展覽，陳列着《西廂記》《紅燈記》等劇目的節目單。京劇名家杜近芳先生曾經使用過的雙劍，由京劇院道具盔帽設計製作專家、國家級非遺項目代表性傳承人李鴻儒先生製作，也靜靜地躺在展櫃中。展館東側「把光留住」的長廊盡頭，則是選用劇場之前的窗户製成展櫃，以深淵鏡的形式展示「一桌二椅」的不同擺放形制。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/113.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杜近芳先生使用過的雙劍 &nbsp;攝影，王諍</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/125.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽館二樓盡頭深淵鏡展陳的「一桌二椅」 攝影，王諍</p><p></p><p>三樓展館則主要用作京劇服飾和道具的展示。展館正中是由梨園行前輩們用過的戲箱堆放成的一件裝置藝術展品，陳列着演員們曾經使用過的盔頭、戲衣和戲鞋，以及舞台上的燭台、燈籠、扇子、手絹文房四寶等道具。李繼勇特為介紹説人民劇場之前的正門也被原封不動地保存在此，「我們單做了一個門頭立在這裏。想當年，多少位老藝術家，多少位國家領導人都從這扇門下走過，歷史的傳承可謂盡在於此。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:49:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24880183</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24880183</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/304.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24880183_2023101013498fa3330c-0507-4d3d-b8f3-0005a782b0d5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王諍]]>
            </author>
            <category>北京人民劇場</category>
            <category>文藝範</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/304.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/307.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[27 歲舞者火車上遇害兇手被認定有精神疾病，家屬：至今未收到道歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523921" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c3d4992ed16b4c20a968de88d95b6288/hd/202310101149117669b3bab60-ae54-4bc7-9e97-8f8199c63043-ed2216e7-0d3e-e67f-7db9-8b1f87396c00.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/387.jpg" data-duration="03:22" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>今年 5 月 4 日，賀某某將刀藏在皮帶扣後登上 K435 次列車，將谷鞏捅刺多刀致死，事後賀某某被認定為有精神疾病。谷鞏表姐稱不滿對賀某某的認定，至今未收到對方的道歉。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:44:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879909</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879909</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，祝文博，編輯，許嘉寧，實習生，楊國桐，素材來源，相關人士]]>
            </author>
            <category>火車</category>
            <category>精神疾病</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/387.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/390.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子在同一路口騎車違章 58 次被罰 2900 元？上海警方迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523938" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6953e63296944b34ae846d49d1ae705c/hd/2023101012493961102444424-e880-4cde-8d35-a05c733ed232-36236d0d-9fb1-290f-611f-82bdb47b61d3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/528/312.png" data-duration="00:25" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>10 月 8 日，上海一男子發文稱，其被警方告知一年半內於同一路口騎自行車違章 58 次，需繳罰款 2900 元。該男子表示，此前從未收到有效通知遂導致持續違章。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:43:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24880443</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24880443</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄒橋，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>交通違法</category>
            <category>騎行</category>
            <category>上海警方</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/528/312.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/528/315.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從沒來過上海，竟然身背在滬犯罪記錄？16 年前錯案被糾正]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「16 年了，終於證明我是清白的了，我們全家都感謝你們！」10 月 9 日上午，牛大江（化名）拿着錦旗來到上海市嘉定區人民檢察院，激動地將錦旗遞到檢察官的手中。談及自己的經歷，牛大江充滿了感慨，而這一切，都要從一條 16 年前子虛烏有的犯罪記錄説起……</p><p><strong>身背 16 年犯罪記錄卻不知，女兒前途受影響</strong></p><p>牛大江的女兒明年高考在即，躊躇滿志的她準備第一志願填報警校，而這也讓牛大江十分開心，「女兒從小就很有正義感，而且學習也不差，所以我們一家人都很支持她，也想早做準備。」</p><p>由於報考警校對家庭情況有所要求，因此牛大江今年 5 月前往户籍所在地派出所，想要調取自己的檔案提早準備。可令牛大江詫異的是，自己竟有一條在上海嘉定盜竊的犯罪記錄，時間是 16 年前。</p><p>「我之前都沒來過上海，更別説盜竊了，怎麼就莫名其妙多出這樣一條犯罪記錄？」牛大江告訴記者，查到自己有犯罪記錄後，不僅家人朋友對他有懷疑和看法，更重要的是對女兒明年考取理想學校產生了重要影響。</p><p>由於犯罪記錄並不在户籍所在地，於是，牛大江輾轉來到嘉定區人民檢察院 12309 檢察服務中心進行申訴。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/566.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>成立專案組全面審查，還原事件真相</strong></p><p>區檢察院接到申訴請求後，立即調閲了當年案件卷宗，瞭解案件情況。</p><p>根據當年嘉定區人民法院對該案出具的《刑事判決書》，2007 年 7 月 5 日，被告人「牛大江」因盜竊罪被嘉定區人民法院判處有期徒刑六個月，罰金人民幣一千元。同年 9 月 19 日，「牛大江」刑滿釋放。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/567.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「從當時被告人出具的身份信息以及檔案材料來看，的確是牛大江所為。」嘉定區人民檢察院第六檢察部檢察官顧文祥介紹，「但是既然申訴人提出了申訴，我們就先從技術手段上對其申訴請求進行了初步核查，也確認了申訴人的理由是成立的。」</p><p>隨後，區檢察院成立檢察官辦案組，對原案的事實認定、證據採信、法律適用及訴訟程序等進行全面審查，同時還重點審查了申訴人牛大江提供的新證據、新情況。</p><p>「2007 年我在温州打工，身份證給過我們同村村民牛某某，我們兩個年紀差不多，聽説他犯過事，應該是他冒用了我的身份信息。」牛大江告訴檢察官。</p><p>雖然案發時間久遠，辦理難度較高，但是為了儘快解決牛大江的實際困難，嘉定區檢察院聯合公安機關對案件進行調查，在詢問同村村民牛某某的基礎上，還調取了牛大江、牛某某兩人的身份信息進行鑑定。</p><p>經鑑定，2007 年 3 月 21 日上海市公安局嘉定分局真新派出所所捺的「牛大江」十指指印，系同村村民牛某某所留，而非牛大江。</p><p>「當年對牛某某犯罪事實認定時，牛某某提供給公安機關的身份信息實際上是申訴人牛大江的，而由於當時技術手段還不發達，無法掌握其他相關信息，因此導致了冒名的情況發生。」顧文祥表示。</p><p><strong>16 年錯案終被糾正，及時還當事人清白</strong></p><p>今年 8 月 15 日，嘉定區人民檢察院依法向嘉定區人民法院發出《再審檢察建議書》，建議對原審被告人「牛大江」盜竊一案的主體身份認定錯誤問題予以糾正。</p><p>同年 9 月 14 日，嘉定區人民法院作出刑事裁定，認定原刑事判決被告人身份有誤，將被告人更正為牛某某。</p><p>10 月 9 日，區檢察院組織召開簡易聽證會，並將上述裁定書交到牛大江手中，同時還將該裁定書同步送至公安機關更正信息。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/568.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>至此，時隔 16 年的錯案終於予以糾正。「實在太好了，終於不用擔心因為有犯罪記錄而影響女兒學業了。」拿着裁定書，牛大江高興地表示。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/569.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>檢察機關提醒：公民個人身份信息受法律保護，一定要樹立信息自我保護意識，不要隨意分享、丟棄個人信息，以免信息泄露被他人冒用。</p><p>（原標題為：《身背 16 年的犯罪記錄，終於得到更正》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:39:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24881073</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24881073</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/571.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24881073_202310101340e50fd40e-199b-4be2-8a2a-b9c24dfb8747.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[秦建/「上海嘉定」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>刑事判決</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/571.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/574.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[山東德州多地機關大院變身曬糧場，還提供免費茶水、手機充電]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523946" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9ca9da0653df46b1a5ae5188a094d5eb/hd/4457710d-3ebf-46ea-941a-48f39489b60a-d192b532-4849-d00f-bcc2-54f560b607b4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231010/43619fc5a2f44811b3ef78b59aa0433c-20231010131235064-6224113157696974757-73c5c3e6-0488-44f7-9dab-4bf0d6fc4fcf.png" data-duration="01:48" data-verticalvideo="0" data-width="864" data-height="486"></video><p>近日，山東省德州市平原、禹城、齊河等區縣的鄉鎮府門口紛紛掛起了「園內可以曬糧」的橫幅。截至目前，德州已開放 129 處鄉鎮政府大院，744 處農村區域黨建聯合體服務中心，5102 處村級辦公服務場所供羣眾曬糧，並提供免費茶水、手機充電等服務。</p><p>原標題《山東德州多地機關大院變身秋糧晾曬場》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:36:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24880991</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24880991</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/202.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24880991_202310101337bccdd474-796d-489a-96f4-ac5a5dd78470.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央廣播電視總枱山東總站]]>
            </author>
            <category>山東</category>
            <category>德州</category>
            <category>機關大院</category>
            <category>晾曬場</category>
            <category>澎湃山東</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/202.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/533/206.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被大車逼停、遠光燈照射男子拋撒三角針報復，獲刑三年半]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523932" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3b179a526090458cb24e96f4b0a9533c/hd/2023101012273883999aef289-e557-4a2c-b12c-d2d539a1ddd1-0c189fac-cf59-cc91-08b6-df3a8dfc5bf9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/282.jpg" data-duration="00:55" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>莫某鵬因被大車超車逼停及被用遠光燈照射產生報復心理，自制百餘顆三角針拋撒在進出城路段，致 27 輛車輪胎被扎，一輛小貨車側翻。其因危險方法危害公共安全罪獲刑。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:35:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24880387</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24880387</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：高亮，編輯：唐燕麗，素材來源：河池中院，網絡]]>
            </author>
            <category>被大車逼停</category>
            <category>遠光燈照射</category>
            <category>拋撒三角針</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/282.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/525/285.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[因仇恨而生的思想和情感盲區：巴以衝突中黨同伐異的「立場」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/378.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 8 日，以色列空襲加沙城後，大火和煙霧上升。本文圖片，視覺中國</p><p></p><p>10 月 7 日，哈馬斯（巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動）對以色列發動了大規模襲擊，以色列在 1973 年贖罪日戰爭五十週年之際，再一次遭受了沉重的災難。截至 9 日，襲擊導致以色列方面 900 餘人死亡，近 3000 人受傷，數十名軍民被俘。以色列旋即對加沙地帶的哈馬斯宣戰，導致巴勒斯坦方面 600 多人死亡，近 4000 人受傷。雙方傷亡之巨大，自 1948 年以色列建國以來實屬罕見。</p><p>10 月 8 日英國時政評論名嘴 Mehdi Hasan 在 X 平台上（原推特）發文稱他認為巴以衝突一直是一個道德倫理問題，「從道德上講，即便你是以打擊恐怖主義之名，你也不能將屠殺巴勒斯坦平民的行為合理化。但同樣從道德上講，即便你是以反抗（軍事）佔領之名，你也不能將屠殺以色列平民的行為合法化」。Mehdi 的此番言論可以視為是站在保護普通百姓最基本的生存權立場上，對哈馬斯與以色列「各打五十大板」，似乎是無比政治正確的言論。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/5.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Mehdi Hasan 在 X 平台上的帖子。</p><p></p><p>令人吃驚是，此條推文的評論區幾乎看不到有對他看法的贊同與支持，相反卻是招致來許多巴以雙方各自支持者對他一致的撻伐。支持巴勒斯坦一方的人認為 Mehdi 的言論是抹黑巴勒斯坦人的正義事業，而支持以色列一方的則認為他將以色列捍衞國家安全的行為污名化。很顯然，這些撻伐背後的邏輯是 Mehdi 沒有站在他們認為的「正義」的一方，而且他們認為的「正義」的一方在當下的衝突中造成另一方的平民傷亡是完全合理、不容置疑的。</p><p>事實上，筆者作為一個在耶路撒冷學習生活了六年的人，深切感受到每次巴以之間爆發衝突之後，學術界與輿論場都會圍繞巴以雙方誰對誰錯迅速站隊，而後相互進行一番口誅筆伐，其爭論之激烈，仇恨之深切毫不遜色於真實衝突中的巴以雙方。在巴以之間已經選一邊而站的人認為站在另一邊的人是「殺人者的幫兇」，並且對選擇中立或者沒有立場的人，也是不滿意的。對於「親以」的人來説，中立很可能等於「支持巴勒斯坦恐怖主義」；對於「親巴」的人來説，中立則很可能等於「支持以色列軍事壓迫」。而沒有立場或者立場不明確的人則很可能被聲討為「沒有正義感與良知」的兩面派與麻木不仁。</p><p>筆者作為一個研究中東問題，特別是聚焦巴以問題的學人，在每次衝突發生時當然難免被同行與友人扣上所謂「反以」、「反巴」或是「無良知」等等帽子。為何巴以衝突能夠引起不同人羣之間如此這般的深仇大恨？在此，筆者將結合自己近年來對巴以問題的觀察與自己的專業知識，將導致觀戰的「支持巴勒斯坦」與「支持以色列」陣營之間互拉仇恨的幾組針鋒相對的矛盾論點做一個總結與梳理。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/237.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 6 月 26 日，約旦河西岸，以色列 Kedar 定居點。</p><p></p><p><strong>矛盾論點第一組：巴勒斯坦不能建國，誰之過？</strong></p><p><strong>同情與支持巴勒斯坦的觀點基本上認為，</strong>導致當下巴以衝突不斷的根本原因是以色列沒能落實 1993 年奧斯陸協議之後的「兩國方案」，不僅堅持對巴勒斯坦領土的軍事佔領，而且不斷加強對巴勒斯坦人民的高壓軍事統治，不斷擴張猶太定居點，封鎖加沙地帶，不斷擠壓巴勒斯坦人的生存空間，導致巴勒斯坦遲遲不能建國。</p><p>與此同時，奉行猶太國家民族主義的以色列又不願意接納巴勒斯坦人作為以色列國的正常公民。這樣艱難的政治處境，使得巴勒斯坦人民的基本生活與人格尊嚴不能得到保障。對生活失去盼望的巴勒斯坦人走投無路，只能選擇用極端方式表達自己的不滿與絕望。持這樣觀點的人認為，以色列對當下巴勒斯坦人悲慘的生活負有主要責任，所以以色列方面作為強大的一方不僅應當承擔相應的後果，而且應當反省自身錯誤的軍事高壓管理政策。</p><p><strong>同情與支持以色列的觀點卻認為：</strong>巴勒斯坦至今不能建國的主要責任不在以色列方面。首先，1948 年英國結束在巴勒斯坦地區的委任統治之後，根據聯合國 181 號決議是要在巴勒斯坦地區分別建立一個猶太人國家與一個阿拉伯人國家，耶路撒冷由國際託管。但事實是各個阿拉伯鄰國不接受以色列建國，於 1948 年發動了第一次中東戰爭，戰後猶太國家以色列得以建立。但是約旦與埃及卻分別佔領了原本屬於巴勒斯坦國的領土，在約旦與埃及統治下，直至 1967 年第三次中東戰爭爆發，巴勒斯坦國依舊沒能建立。並且在 1967 年以色列佔領從地中海到約旦河之間的全部領土後，約旦政府依舊對巴勒斯坦領土與巴勒斯坦的阿拉伯人有主權聲索，甚至與巴解組織爆發衝突。因此，巴勒斯坦沒能建國，阿拉伯國家也應當負有不可推卸的責任。</p><p>其次，在 1993 年奧斯陸協議之後，以色列方面曾一度努力幫助巴勒斯坦建國，直至 2000 年在美國總統克林頓主持下，以色列方面與巴勒斯坦領導人阿拉法特曾一度深入討論如何分治耶路撒冷老城的問題。但是阿拉法特拒絕了以色列方面的所有提議。以色列同意巴勒斯坦建國的前提條件是以色列的國家安全必須得到保障，但是巴勒斯坦人在 2003 年爆發的第二次巴勒斯坦人大起義（Second Intifada）中採取恐怖主義行動對以色列平民進行無差別殺害。這表明巴勒斯坦方面不講信用，導致中東和平進程停滯，以色列為了國家安全迫不得已重新加強軍事控制。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/200.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 7 日，以色列南部和加沙地帶沿海邊境地區濃煙滾滾。</p><p></p><p><strong>矛盾點第二組：巴勒斯坦國的疆界在哪裏？</strong></p><p><strong>同情與支持巴勒斯坦的觀點認為，</strong>聯合國 181 號決議劃定的阿拉伯國家的疆界並沒有被以色列方面尊重，很大一部分已經成為了以色列的實際領土（例如以色列最大的阿拉伯人聚居城市拿撒勒，根據 181 號決議應當屬於巴勒斯坦國）。為了換取巴勒斯坦能夠建國，阿拉伯世界已經做出讓步，要求以色列撤回到 1967 年中東戰爭以前的邊界，即撤出當下的約旦河西岸地區、加沙走廊與東路撒冷，阿拉伯世界將結束與以色列的對立，實現中東和平。但事實是，以色列非但沒有撤出，而且得隴望蜀，在約旦河西岸地區瘋狂建立猶太定居點，使得當下巴勒斯坦人實際擁有的疆土不斷萎縮，支離破碎。以色列對巴勒斯坦國領土的不斷蠶食，是違背國際法律與道德的，巴勒斯坦人有權利為了自己的領土完整與以色列抗爭。</p><p><strong>同情與支持以色列的觀點認為，</strong>巴勒斯坦方面在國際上宣揚的主張與他們實際的目的不相符。在每一次實際行動中，巴勒斯坦方面喊出的口號裏，都是要解放「從約旦河到地中海」的整片巴勒斯坦土地。猶太人無論是生活在特拉維夫還是生活在定居點，都一律被巴勒斯坦人稱為「定居者/殖民者」。這意味着他們的目的是將猶太人趕入大海，將以色列國徹底消滅。巴勒斯坦人這樣「人前一套，背後一套」的做法是不值得信任的。另外，對於在巴勒斯坦領土上建立以色列定居點的問題，雖然絕大多數人都持反對立場，但也有一部分支持以色列的人認為，定居點的猶太人在那裏也已經生活了數十年，在以色列土地上生活着 20% 的阿拉伯人，那麼巴勒斯坦人也應接受生活在他們土地上的猶太人，況且建立一個包括猶太人在內的多宗教共存的巴勒斯坦國也是阿拉法特本人曾經許諾的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/481.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 9 日，以色列亞實基倫附近，一名以色列警察平躺在地上，雙手護住自己的頭。</p><p></p><p><strong>矛盾點第三組：誰先動手？</strong></p><p><strong>同情與支持以色列的觀點認為：</strong>當下每一輪巴以衝突，幾乎都是哈馬斯人員先對以色列軍民進行「恐怖襲擊」。此次哈馬斯對以色列南部發動的偷襲及其對以色列平民的屠殺更是讓全球都看清楚了哈馬斯的慘無人道。以色列有理由為了自身的國家安全進行自衞反擊。</p><p><strong>然而同情與支持巴勒斯坦的觀點則認為：</strong>在巴勒斯坦的被佔領土上，每天都在上演着巴勒斯坦平民被以色列士兵射殺、傷害、逮捕、欺凌的事件。生活在以色列定居點附近的巴勒斯坦人每天都有可能被無情的定居者射殺。以色列每天都在動手，以色列每天都在用戰爭行為對待無辜的巴勒斯坦人。巴勒斯坦人對以色列的襲擊是在被逼無奈之下的「反抗」，是自衞還擊。</p><p><strong>矛盾點第四組：誰在殺害平民？</strong></p><p><strong>同情與支持巴勒斯坦的觀點認為：</strong>以色列為了自身的安全反應過度，以色列士兵在日常執行任務時從來都不分婦女兒童與老弱病殘，以色列將所有的巴勒斯坦人都當作恐怖分子對待。在每次的加沙行動中，以色列的導彈也永遠是向人口稠密的地區直接飛去，根本不顧及無辜百姓的死活。至於哈馬斯對以色列人發動的襲擊，有部分親巴人士認為，以色列不存在純粹的無辜平民，因為每一個以色列猶太人都是要在以色列國防軍中服役的，他們都曾或多或少地參與到了以色列對巴勒斯坦人的軍事壓迫當中。</p><p><strong>而同情與支持以色列的觀點認為：</strong>顯而易見，哈馬斯襲擊的對象都是手無寸鐵、毫無防備的以色列平民。而每當以色列準備還以顏色時，哈馬斯立即展現出「懦夫」的一面，他們或假扮平民，或把自己藏在醫院與學校裏，或是將婦女和兒童當作人肉盾牌推到媒體鏡頭之前，誘導國際輿論認為以色列軍隊在毫無差別地殺害巴勒斯坦平民。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/198.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 9 日，加沙城，以色列空襲後，巴勒斯坦救援隊廢墟中搶救 6 個月大嬰兒 Sema al-Misri。</p><p></p><p><strong>矛盾點第五組：誰製造了恐怖主義？</strong></p><p><strong>同情與支持巴勒斯坦一方的觀點認為：</strong>哈馬斯與「伊斯蘭聖戰」這樣的恐怖主義組織能夠在巴勒斯坦人中「野火燒不盡」，根本原因還在於以色列對巴勒斯坦人生存空間的擠壓（如上矛盾點第一組、第二組中所述）。只要以色列放棄對巴勒斯坦人的高壓統治，歸還巴勒斯坦人土地，讓巴勒斯坦人民能夠在生活上得以喘息，安居樂業的巴勒斯坦人自然不會輕易受到恐怖主義的蠱惑。</p><p><strong>同情與支持以色列一方的觀點則反問：</strong>巴勒斯坦人生活的不易眾所周知，正因如此，世界各國與國際組織每年都為巴勒斯坦方面提供數十億甚至數百億美元的人道主義援助，以色列政府每年還會向巴勒斯坦當局進行退税，請問這些錢都去哪裏了？為什麼這麼多年的援助，巴勒斯坦人民的生活依舊得不到改善，然而哈馬斯等組織卻擁有了越來越多的資金來建造火箭彈，購買武器，招募並培養越來越多的恐怖分子？</p><p><strong>究竟孰是孰非？</strong></p><p>上述都是比較講求客觀事實與邏輯推理的五組矛盾論點，除此之外，還有許多出於宗教信仰與意識形態的矛盾點，在此不一一贅述。上述五組論點中，每一條都是符合事實也都是在邏輯上站得住的，那麼究竟是誰對誰錯呢？</p><p>這裏不能用簡單的對錯下結論。因為仔細分析會發現，這五組矛盾點看似在説同一個問題，但實際上在許多爭論中，雙方都在強調不同的方面，就如兩條並軌相向駛來的列車，看似要碰個頭破血流，但因為運行在各自的軌道上卻永遠無法相交。</p><p>在第一組矛盾點中，支持巴勒斯坦與支持以色列的雙方都只看到了對方在巴勒斯坦建國這件事上的問題，而不願意正視巴勒斯坦與以色列各自所犯的錯誤。<strong>在第一組與第二組矛盾點中，支持巴勒斯坦的一方，更多強調巴勒斯坦人對建國的訴求，而選擇輕視或者忽視以色列對國家安全的訴求；而支持以色列的一方卻正好相反。</strong></p><p><strong>在第三組與第四組矛盾點中，雙方都在用對方的錯誤來合理化本方的錯誤，而且這樣以偏概全的合理化本身是站不住腳的。</strong>譬如説，一個生活在定居點的猶太人傷害了一個巴勒斯坦人，這並不代表所有以色列人都恨巴勒斯坦人。這個定居點的猶太人或許打死了一個聽命於哈馬斯的巴勒斯坦人，但這並不代表所有的巴勒斯坦人都是不講信用的「恐怖分子」。事實上，在以色列與巴勒斯坦六年多的生活與學習中，筆者親眼看到有許許多多的以色列猶太羣體，例如學術界，女權組織，性少數平權運動都十分同情巴勒斯坦人民的生存狀況，也為改善巴勒斯坦人的生存狀況做着他們的努力。</p><p>同樣的，也有不少巴勒斯坦人為了追求更好的生活，選擇努力融入以色列社會，許許多多巴勒斯坦醫生與護士都在以色列的醫院辛勤工作，而他們每天救治的正是哈馬斯宣稱的「定居者/殖民者」。阿拉伯人與猶太人也可以很好的合作，例如筆者所在的希伯來大學近年來擴大了對東耶路撒冷與西岸地區巴勒斯坦學生的招生規模，努力為阿拉伯學生與猶太學生創造公平競爭、和平對話、友好合作的學術氛圍。合作指導筆者博士論文的兩位教授一位是猶太人，另一位則是阿拉伯人。</p><p>上述那種冤冤相報的衝突行為，背後隱藏着「以牙還牙，以眼還眼」這個在中東地區流傳久遠的同態復仇原則。這樣的原則背後是人與人之間的相互仇恨。然而，這樣的仇恨不僅僅表現在直接衝突中在前線交火的人身上，他們背後的許多同族也將這樣的仇恨擴大到針對對方整個族羣身上，甚至，這樣的仇恨也表現在全世界熱衷於巴以衝突立場問題與輿論爭執的人羣的身上。</p><p>而這樣的仇恨，正是恐怖主義所渴望、所迫切尋求的。恐怖主義的本質是通過濫殺無辜引起不同人羣之間的相互仇恨，因為只有人與人相互仇恨，它才可以繼續生存。而諷刺的是，禁止濫殺無辜卻是人類幾乎所有宗教與所有先哲共同倡導的價值。相信在巴以衝突中各執不同立場的人根本上都是出於對正義與真理的追求，但是恐怖主義造成的仇恨使人們產生了<strong>思想與情感的盲區，</strong>從而使得巴以衝突這場人類世紀之傷很可能永無休止地進行下去。第五組的矛盾點正在啓發我們，只有全人類都明確地對製造恐怖主義和恐怖行徑的人説不，才有可能阻止下一場悲劇的發生，而不是將製造恐怖主義的帽子簡單地扣在自己所憎惡的一方頭上。</p><p>（劉炳辰，以色列希伯來大學政治學系在讀博士生，現在法國巴黎政治學院交流訪學）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 05:33:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879893</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879893</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/524.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24879893_20231010133327c85a38-506b-4935-9255-1c67a62f9a6f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，劉炳辰]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>「兩國方案」</category>
            <category>哈馬斯</category>
            <category>恐怖主義</category>
            <category>外交學人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/524.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/520/527.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「家裏有 9 位數」的「北極鯰魚」家裏真貪了：爺爺鍾庚賜被開除黨籍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 10 日，廉潔深圳網發佈通報了深圳市原交通局貨運管理分局局長鍾庚賜被開除黨籍的消息。值得一提的是，今年 3 月，鍾庚賜的孫女以網名「北極鯰魚」在網絡發表不當言論，引起網友關注。</p><p>此次通報稱，經查，鍾庚賜對黨不忠誠不老實，多次串供對抗組織審查；藉機斂財，違規從事營利活動；未經批准，違規兼職取酬；利用職務便利為他人謀取利益，非法收受他人財物。</p><p>鍾庚賜嚴重違反黨的政治紀律、廉潔紀律，並構成嚴重職務違法，應予嚴肅處理。依據《中國共產黨紀律處分條例》、《中華人民共和國監察法》、《中華人民共和國公職人員政務處分法》等有關規定，經深圳市紀委常委會會議審議，決定給予鍾庚賜開除黨籍處分，按二級科員確定其退休待遇；收繳其違紀違法所得。</p><p>公開資料顯示，鍾庚賜，男，漢族，1947 年 11 月生，深圳寶安人，大專學歷，1968 年 2 月參加工作，1971 年 6 月加入中國共產黨。</p><p>他歷任深圳市原運輸局福田分局副局長、局長；深圳市原運輸局羅湖分局局長；深圳市原交通局貨運管理分局局長。2007 年 11 月退休。</p><p>此前，網友「北極鯰魚」因發佈「家裏有 9 位數」、家人「感覺貪了」等言論引發輿論關注，該網友曬出家中長輩多年前與領導的合影，被質疑炫富、家中涉貪腐等問題。</p><p>3 月 24 日，網友「北極鯰魚」的爺爺鍾庚賜在迴應@中國新聞週刊，記者採訪時表示，稱家中有 9 位數的説法不實，他表示自己 2007 年退休，曾任深圳區級交通局局長，「老老實實就這樣幹到退休」，目前相關單位正介入調查。</p><p>鍾庚賜當時還表示，網上部分言論為網友造謠，孫女因其爭議言論正哭得一塌糊塗，「我也寫了材料給領導，一定要調查清楚，怕影響我們單位聲譽和孫女讀書。」</p><p>3 月 24 日下午，針對網上流傳的「退休幹部家屬炫富」一事，深圳市交通局通過官方微博發佈了情況通報。深圳市交通局方面表示，「經核查，該言論提及的當事人系我局原貨運分局幹部鍾某某，已於 2007 年 11 月 30 日退休，我局已就相關信息開展核查，將及時通報有關情況。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 03:08:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879782</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879782</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/519/945.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24879782_2023101013347a5044e4-22f8-4874-959f-7a29b6cd3c96.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>北極鯰魚事件</category>
            <category>深圳</category>
            <category>鍾庚賜</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/519/945.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/519/948.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外媒：哈馬斯官員稱目標已實現，願與以就可能的停火進行討論]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴以新一輪衝突仍在持續，目前已造成雙方逾 1600 人死亡，6000 多人受傷。據卡塔爾半島電視台 10 日報道，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）一位高級官員稱，哈馬斯已經「實現目標」，願意與以色列就可能的停火進行討論。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/775.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）高級官員穆薩·阿布·馬爾祖克。 資料圖&nbsp;</p><p></p><p>報道稱，哈馬斯高級官員穆薩·阿布·馬爾祖克接受了半島電視台電話採訪，當被問及哈馬斯是否願意討論可能的停火時，馬爾祖克稱哈馬斯對「此類事情（停火討論）」和「所有政治對話」持開放態度。</p><p>綜合美國有線電視新聞網（CNN）等多家外媒此前報道，7 日清晨，哈馬斯從加沙地帶向以色列發起近年來最大規模的火箭彈襲擊，哈馬斯方面稱發射了約 5000 枚火箭彈；與此同時，幾十名巴勒斯坦武裝人員潛入以色列境內，在多個地點發起襲擊，共同展開代號為「阿克薩洪水」的行動。以色列隨即宣佈進入戰爭狀態，對加沙地帶哈馬斯目標發起代號「鐵劍」的行動。</p><p>巴以新一輪衝突爆發後，多國發聲呼籲雙方立即停火，開啓談判。8 日，中國外交部發言人就巴以衝突升級表示，中方對當前巴以緊張局勢加劇和暴力升級深表關切，呼籲有關各方保持冷靜剋制，立即停火，保護平民，防止局勢進一步惡化。9 日，俄羅斯外長拉夫羅夫與阿拉伯國家聯盟 (阿盟) 秘書長蓋特在莫斯科會面時一致認為，任何形式的暴力、導致和平居民傷亡和損害的行為均不可接受，呼籲衝突各方立即停止一切武裝衝突和暴力行動，並開啓談判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 02:48:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879636</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879636</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/813.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24879636_202310101048aa4b9937-7c08-46aa-97de-9efd572b2d0d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙博元/環球網]]>
            </author>
            <category>巴以衝突死亡已逾兩千人</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/813.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/816.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安部：2317 名緬北涉詐嫌犯已移交我方，電信網詐發案量顯降]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，全國電信網絡詐騙案件發案呈明顯下降趨勢。10 月 10 日，公安部召開新聞發佈會通報全國公安機關紮實開展夏季治安打擊整治行動的工作舉措和總體成效。</p><p>公安部「夏季行動」辦公室副主任、刑事偵查局副局長鄭翔表示，針對羣眾反映強烈的緬北電信網絡詐騙犯罪，公安機關與緬甸相關地方執法部門開展邊境警務合作，目前已有 2317 名涉詐嫌犯移交我方，擠壓了境外詐騙活動的空間。</p><p>澎湃新聞注意到，今年 6 月 25 日至 9 月 30 日，公安部統籌指揮全國公安機關開展了一場嚴打各類違法犯罪、嚴整突出治安問題的夏季治安打擊整治行動。刑偵部門在此次「夏季行動」中重點打擊哪幾類違法犯罪活動？</p><p>鄭翔對此介紹，截至 9 月 30 日行動結束，今年「夏季行動」公安機關共破獲各類刑事案件 56.6 萬起，抓獲違法犯罪人員 97.5 萬名。在行動中，公安機關主要針對以下幾類突出違法犯罪依法開展嚴厲打擊：一是嚴打嚴重暴力犯罪。「夏季行動」以來，全國共破獲命案現案 1446 起，現行命案破案率達 99.8%。常態化開展命案積案攻堅，共偵破命案積案 682 起，其中偵破發案 20 年以上積案 477 起，抓獲命案逃犯 608 名。同時，公安機關深化打擊整治槍爆違法犯罪專項行動，組織開展 24 輪集中收網行動，共抓獲犯罪嫌疑人 1724 名，搗毀窩點 52 處，繳獲各類槍支 3975 支，子彈 11.1 萬餘發。</p><p>二是嚴打涉黑涉惡犯罪。「夏季行動」以來，各地公安機關共打掉涉黑組織 38 個、惡勢力集團 430 個、惡勢力團夥 286 個，抓獲犯罪嫌疑人 8146 名，其中，抓獲「漏網之魚」的目標逃犯 348 名。各地準確把握夏季犯罪規律特點，堅持「快、準、狠」地打擊各類尋釁滋事、聚眾鬥毆、故意傷害、搶劫搶奪等違法犯罪活動，深挖黑惡線索，打掉街面尋釁滋事等惡勢力團夥 238 個，抓獲犯罪嫌疑人 1808 名。</p><p>三是嚴打電信網絡詐騙犯罪。「夏季行動」以來，公安部共組織發起集羣戰役 150 次，抓獲犯罪嫌疑人 1.7 萬名。針對羣眾反映強烈的緬北涉我電信網絡詐騙犯罪，公安部部署雲南等地公安機關持續推進專項打擊行動，與緬甸相關地方執法部門開展邊境警務合作，目前已有 2317 名涉詐犯罪嫌疑人移交我方，形成了有力的震懾，擠壓了境外詐騙活動的空間，近期，全國電信網絡詐騙案件發案呈明顯下降趨勢。</p><p>四是嚴打侵害弱勢羣體合法權益犯罪。各地公安機關以「零容忍」的態度，深入推進打擊拐賣婦女兒童犯罪、性侵犯罪、醫保詐騙犯罪等專項行動。「夏季行動」以來，抓獲涉嫌實施拐賣婦女兒童的犯罪嫌疑人 212 名，找回失蹤被拐婦女兒童 683 名；抓獲涉嫌實施性侵的犯罪嫌疑人 1.6 萬名；抓獲涉嫌實施醫保詐騙的犯罪嫌疑人 1657 名，打掉犯罪團夥 83 個。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 02:44:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879652</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879652</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/991.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24879652_202310101113bdfc3780-7c6c-4f64-8a95-23de32b7a101.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞資深記者，林平]]>
            </author>
            <category>公安部</category>
            <category>緬北電詐</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/991.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/994.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌受賄罪，國家體育總局原副局長杜兆才被決定逮捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者今天（10 日）從最高人民檢察院獲悉，國家體育總局原黨組成員、副局長杜兆才涉嫌受賄一案，由國家監察委員會調查終結，移送檢察機關審查起訴。日前，最高人民檢察院依法以涉嫌受賄罪對杜兆才作出逮捕決定。該案正在進一步辦理中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 10 Oct 2023 02:03:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24879591</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24879591</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/581.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24879591_202310101003979b3c99-ef65-4049-b7a1-3406ddb3412a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[程琴/央視新聞]]>
            </author>
            <category>杜兆才</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/581.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/517/584.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
