<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 05 Oct 2023 12:17:47 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[諾貝爾文學獎｜譯者鄒魯路：福瑟的作品有普世性]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>瑞典斯德哥爾摩當地時間 2023 年 10 月 5 日 13:00（北京時間 19:00），瑞典學院將 2023 年度諾貝爾文學獎頒給了挪威劇作家約恩·福瑟（Jon Fosse），以表彰他「創新的戲劇和散文，為不可言説的事情發聲」。</u></p><p>2014 年，約恩·福瑟的劇作首次被翻譯成中文版，書名為《有人將至：約恩·福瑟戲劇選》，由上海譯文出版社出版。澎湃新聞當時專訪了該書譯者鄒魯路。鄒魯路説：「中國戲劇界應該要知道世界戲劇在發生什麼。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/983/778.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">約恩·福瑟</p><p></p><p>【譯者專訪】</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>怎麼會開始接觸福瑟的劇本然後把它翻譯成中文的？</p><p><strong>鄒魯路：</strong> 第一次讀到福瑟的戲劇是 2003 年，我們學校曹路生老師拿到了《有人將至》的英文劇本，覺得很特別，就拿來給我希望能翻譯成中文。我當時讀完，就感到他的戲劇太不一樣了，當時砰一下，我的心就被擊中了。我感覺他把人一輩子想説的話都説完了。這種感覺好像有一個石頭，從非常遠的地方，從挪威又遠又冷跟我們國家相隔十萬八千里的地方砸中了我，砸中我了心靈中最黑最深的那個地方。在我的人生中還從來沒有這樣的經歷。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/984/391.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《有人將至：約恩·福瑟戲劇選》</p><p></p><p>我覺得非常神奇，像福瑟這樣的劇作家並不是女性。男性能夠通過文字來打動我，到這樣的地步，我覺得這是非常神祕的。</p><p>自從我的心被巨石擊中碎成片片之後整個人生就完全不一樣了，因為震動太大，我甚至不敢再看這個劇本。我把它扔到抽屜裏鎖起來，鎖了三個月。三個月之後曹路生老師逼我交稿，我才把它拿出來翻譯完，就這樣發表了。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>所以你從此開始了長達 11 年的翻譯工作？</p><p><strong>鄒魯路：</strong>2009 年的時候，當時我已經翻譯完了 5 個半福瑟的劇本。那一年我去了挪威參加了卑爾根國際藝術節。那一年也正是福瑟 50 歲生日，挪威政府特地為他舉辦了「福瑟 50」的主題活動。我在卑爾根呆了 14 天。14 天裏下了 12 天雨。我在雨天去拜訪了福瑟先生，看了完整的福瑟作品演出，參加了各種咖啡朗讀會。我當時就下定決心，一定要讓更多中國人瞭解福瑟。那一年秋天我遇到了 Inger，我和她説我最大的願望就是有一天要在中國做一個福瑟戲劇節。5 年過去了，這一次可以説是夢想成真。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>福瑟是用挪威語寫作的，你的翻譯是從英語劇本翻譯過來的？</p><p><strong>鄒魯路：</strong>是的，我所有的劇本都是轉譯的。在挪威有兩種官方書面語言形式，一種是「書面挪威語」，一種是「新挪威語」，福瑟寫作使用的是「新挪威語」，這個語種非常小，它主要在挪威的西海岸，覆蓋人口大概是挪威人口的 10% 到 15%。但是它具有更強的節奏性和動作性，這也是劇作家福瑟選用這種語言的原因吧。</p><p>在我翻譯福瑟劇本之前，已經有了非常好的英國英語版本，後來又有了美國的英語版本。其實福瑟本人也是個非常專業的英語翻譯，他翻譯改編了大量英語經典。他自己對英語版本也是非常滿意的。</p><p>雖然中文版都是從英語轉譯而來，但是優勢是這些年我始終和作者保持着直接交流。福瑟先生一直和我通信往來，關注着中文版翻譯的進程。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>就你看來，福瑟在西方世界贏得如此之大的尊重和推崇的原因是什麼？</p><p><strong>鄒魯路：</strong>我感覺他應該是西方世界在世最偉大的劇作家了，據説他現在西方世界被搬演作品的數量僅次於莎士比亞。它得過 40 多個國際大獎。但是中國人知道他的非常少，我為什麼一定要把它翻譯出來，也是希望中國戲劇界應該要知道世界戲劇在發生什麼。</p><p>我一直説福瑟的作品介於「雲和泥之間」，他的對話非常簡短、日常，這和契訶夫很接近；但整個作品卻又是極簡抽象的，有着荒誕派的特質，和貝克特相似。所以有人説他是新貝克特、新易卜生、新品特。但其實都不能完全概括他。</p><p>真正使福瑟成為一個戲劇家而不朽的是他具有鮮明個人烙印的「福瑟式」的美學與戲劇風格，那種蘊含着強大情感張麗的極簡主義語言，對白中強烈的節奏感與音樂感，並置的時空，交纏的現實與夢幻。另外就是福瑟作品中有着無處不在的詩意。我覺得福瑟首先是個詩人，其次才是個劇作家、小説家、翻譯家。</p><p>福瑟作品之所以會被反覆搬演，是因為他的作品有着普世性。他的作品是非常挪威的，峽灣、風雨、鄉村，人與人之間的疏離，看上去它就是在那樣一個世界裏的。但是非常奇妙的是，在上海這樣人與人熙熙攘攘的環境裏，這種孤獨感，卻是相通的。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>福瑟的劇作本身沒有戲劇衝突，很多人會感覺到無聊，西方世界是否也有這樣的感受？</p><p><strong>鄒魯路：</strong>當然。即使在挪威也有很多人不喜歡福瑟，覺得他是個「神經病」，因為他反反覆覆地説那麼幾句話。一直在重複，很無聊。</p><p>我覺得對於福瑟的戲劇，一定是有他特殊的觀眾的。一定是經歷過人生的人才能讀懂它。有時候，他確實把一句話重複了 30 遍，但其實每一次重複都是不同的，只是你沒有聽出來而已。我想，對於福瑟是沒有中間地帶的，要麼很愛他，要麼討厭他。一定是這樣的。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>但是福瑟的劇本確實對舞台呈現提出了挑戰。</p><p><strong>鄒魯路：</strong>是的。就像這次福瑟戲劇展，有 5 個不同國家的作品，但幾乎每個導演都説到排練過程中有一個放棄的過程。它確實會把導演逼瘋，因為福瑟的作品裏沒有通常的故事和衝突。他的作品是一首詩，你怎麼在舞台上演一首詩，這真的很難。但當你懂得的時候，它是無與倫比的。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>有些時候，演員甚至不能完全讀懂劇本。</p><p><strong>鄒魯路：</strong>福瑟的戲對於演員的挑戰太大了。尤其對於語言節奏的把握。2010 年福瑟的戲劇在上海演出《有人將至》的時候，一開始我們劇中的男一號看了一遍劇本説太容易了，然後看到第三遍的時候就開始明白這個戲多難排了。我經常覺得，福瑟的作品是「於無聲處聽驚雷」，比言語更重要的，是言語之間的沉默。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 12:15:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24835519</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24835519</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/984/408.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24835519_202310052015d558003a-27b6-4029-a7bc-95a1c16c8802.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，潘妤]]>
            </author>
            <category>約恩·福瑟</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/984/408.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/984/414.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[譯者鄒魯路：約恩·福瑟戲劇作品中的「世界盡頭與冷酷仙境」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>編者按：瑞典斯德哥爾摩當地時間 2023 年 10 月 5 日 13:00（北京時間 19:00），瑞典學院將 2023 年度諾貝爾文學獎頒給了挪威劇作家約恩·福瑟（Jon Fosse），以表彰他「創新的戲劇和散文，為不可言説的事情發聲」。</u></p><p><u>本文 2010 年 1 月寫於上海，作者鄒魯路為上海戲劇學院教師，也是約恩·福瑟作品中文版的重要譯者和研究者，幫助中國觀眾走進福瑟。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/865.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>一．&nbsp;來自「世界盡頭」的約恩·福瑟</strong></p><p>在《當我談跑步時，我談些什麼》1 中，村上春樹寫道：「跑步途中，下了一場短暫的雨，那是一陣讓身體恰到好處地冷卻下來的雨。厚厚的雲層從海面上飄來，遮蔽了頭頂的天空，下了一陣細細的雨，便彷彿‘俺還有急事要辦’似的，就這麼一去不返了，甚至來不及回眸一顧。於是那永恆的，毫無遮攔的太陽，又火辣辣地灼照大地。這簡單易懂的天候中，你找不到難解之處和含混模糊，既無比喻亦無象徵。」——這是村上春樹筆下的夏威夷，一種與挪威西海岸城市卑爾根（Bergen, Norway）截然相反的天空。在村上春樹這位曾以《挪威的森林》風靡一時的作家筆下（雖然那本小説與挪威並無關聯），天空和風雨永遠都那樣坦坦蕩蕩，來去自如，「簡單易懂」。而在卑爾根，這個挪威當代戲劇家約恩·福瑟 （Jon Fosse， 1959—— ）生活並度過其迄今為止幾乎整個文學創作生涯的挪威西海岸城市，天空，從來都是令人捉摸不定。陰霾彷彿一個滿懷彷徨和疑慮的戀人，不肯輕易稍離弗洛依恩山頂（Mount Floyen）。即使偶爾陽光乍現烏雲隱去，含着雨意的厚厚雲層也每每在你不經意的時候瞬間聚集，與山林間的霧氣纏綿一團，欲走還留……這樣的天空，彷彿充滿了隱喻和暗示，蘊含着無限的可能性。</p><p>在一年 365 天幾乎有近 300 天在下雨的卑爾根，無力的挫敗感和抑鬱好像理所當然地成了人生的基調。挪威西海岸的雨、峽灣、風、長夜、在這樣的日子裏的人們，這就是福瑟筆下的世界。在過去的十五年中，他不斷地在卑爾根創作着一個又一個戲劇作品。但他所打動的，卻是全世界。</p><p>挪威位於歐洲斯堪的納維亞半島西北部，其北部領土延伸到北極圈以內。特羅姆斯（TROMSØ，或稱特隆姆瑟，有「北極之門」之稱）和芬馬克（FINNMARK）兩郡都在北極圈之內，其中芬馬克是挪威最北的郡。挪威最北端的北角（NORDKAPP，北緯 71 度 10 分 21 秒）也是歐洲大陸的最北點。挪威的最南端（北緯 58 度）比中國最北點（漠河縣，北緯 53 度 33 分）還要北。約恩·福瑟，就來自這個幾乎稱得上是世界盡頭的國度。</p><p>作為作品被搬演最多的當代歐美戲劇家，福瑟文學創作生涯的起始點卻並不是戲劇。他 1983 年以長篇小説《紅與黑》（Red, Black）出道，但第一部戲劇作品卻直到 1994 年才出現在大眾眼前，這就是《而我們將永不分離》（ And We’ll Never Be Parted）。與廣泛的誤解不同，《而我們將永不分離》事實上只是福瑟第一部被搬上舞台的戲劇作品，他真正的戲劇處女作是《有人將至》（Someone Is Going to Come），雖然這部作品歷經波折，直到 1996 年才得以首演。於福瑟而言，這部作品是他對戲劇的初戀，有着其他作品所無法替代的特殊意義和地位。</p><p>在以非凡的戲劇成就驚豔世界之前，福瑟在其他文學領域的創作也早已枝蔓四逸，開花結果。他不但同時涉足小説創作，在詩歌、兒童文學、雜文、電影劇本，甚至歌詞創作方面都各有成就。2009 年他最新出版的作品就是一部原創歌詞集。將於 2010 年 5 月到 6 月舉行的本年度「卑爾根國際藝術節」則將有一台獻給福瑟的音樂會，全部演出作品都將以福瑟創作的歌詞為藍本進行。</p><p>今日的福瑟主要以戲劇家之名享譽當世。在戲劇之外，福瑟的主要文學成就包括：長篇小説《上鎖的吉他》(Locked Guitar, 1985)，詩集《含淚的天使》(Angel with Water in Her&nbsp;Eyes，1986)，長篇小説《船屋》(The Boathouse，1989)，長篇小説《鉛與水》(Lead and water，1992)，長篇小説《憂鬱症 I》(Melancholy&nbsp;I,1995)，長篇小説《憂鬱症 II》(Melancholia II, 1996), 長篇小説《日與夜》(Morning and Evening，2000)，詩集《風之眼》(Eye&nbsp;of Wind，2003)，中篇小説《不眠》(Sleepless，2007)&nbsp;等。他最新的短篇小説《石浪》（Waves of Stone）已收入《2010 歐洲最佳小説選》（Best European Fiction 2010），下週（本文最後定稿時間 2010 年 1 月 14 日）約恩·福瑟將赴倫敦出席為《石浪》舉行的朗讀會。</p><p>2009 年是約恩·福瑟進入戲劇創作的第十五個年頭。這一年，他滿 50 週歲了。在料峭春寒中開幕的「卑爾根國際藝術節」，把一場盛大的慶典「福瑟 50」獻給了這位戲劇家，並對其迄今為止的戲劇生涯進行了回顧。在 1994~2009 這十五年的戲劇旅途中，福瑟所創作的新挪威語 5 劇本已譯為英文的有 28 種（包括所有已演出和未演出，已出版和未出版的作品）。其中最有代表性和享譽最高的作品是：</p><p>（以首演年份為序）</p><p><em>·&nbsp;《而我們將永不分離》 Og aldri skal vi skiljast&nbsp;(And Never we'll be Parted) (1994)</em></p><p><em>·&nbsp;《名字》 Namnet&nbsp;(The Name) (1995)</em></p><p><em>·&nbsp;《有人將至》 Nokon kjem til å komme&nbsp;(Someone Is Going To Come) (1996)</em></p><p><em>·&nbsp;《夜晚在歌唱》 Natta syng sine songar&nbsp;(Night Sings its Songs) (1997)</em></p><p><em>·&nbsp;《吉他男》 Gitarmannen&nbsp;(The Guitar Man) (1999)</em></p><p><em>·&nbsp;《一個夏日》 Ein sommars dag&nbsp;(A Summer's Day) (1999)</em></p><p><em>·&nbsp;《秋之夢》 Draum om hausten&nbsp;(Dream&nbsp;of Autumn) (1999)</em></p><p><em>·&nbsp;《冬》 Vinter&nbsp;(Winter) (2000)</em></p><p><em>·&nbsp;《死亡變奏曲》 Dødsvariasjonar&nbsp;(Deathvariations) (2001)</em></p><p><em>·&nbsp;《沙發上的女孩》 Jenta i sofaen&nbsp;(The Girl on the Sofa) (2002)</em></p><p><em>·&nbsp;《影子》 Skuggar&nbsp;(Shadows) (2006)</em></p><p><em>·&nbsp;《我是風》 Eg er vinden&nbsp;(I am the Wind) (2007)</em></p><p>在世界範圍內，尤其在歐美各地，這位來自遙遠北歐的劇作家的作品被反覆搬演和詮釋，人們致他以各種桂冠和美稱：「新易卜生」「新品特」「新貝克特」……而他歷年來更是獲得各類文學藝術獎項近四十種，其所獲主要獎項包括：</p><p>（以獲獎年份為序；除註明獲獎作品外均為文學成就綜合獎）</p><p><em>·&nbsp;Nynorsk Literature Prize&nbsp;新挪威語文學獎 (1992)，獲獎作品長篇小説《鉛與水》</em></p><p><em>·&nbsp;Ibsenprisen&nbsp;易卜生文學獎 （1996），獲獎作品劇本《名字》</em></p><p><em>·&nbsp;Melsomprisen，Sunnmorsprisen&nbsp;馬爾瑟姆最佳新挪威語圖書獎，薩莫爾最佳新挪威語圖書獎（1996），獲獎作品長篇小説《憂鬱症 I》</em></p><p><em>·&nbsp;Aschehoug Prize&nbsp;阿什豪格出版獎 (1997 )</em></p><p><em>·&nbsp;Dobloug Prize&nbsp;道布魯格小説獎 (1999 )</em></p><p><em>·&nbsp;Nordisk Teaterunions Dramatiker‐pris&nbsp;北歐劇協最佳戲劇獎（2000），獲獎作品劇本《一個夏日》</em></p><p><em>·&nbsp;Melsomprisen&nbsp;馬爾瑟姆最佳新挪威語圖書獎（2001），獲獎作品長篇小説《日與夜》</em></p><p><em>·&nbsp;Beste utenlandske forfatter, Theater heute 德國《今日戲劇》最佳外國戲劇獎（2002），獲獎作品劇本《秋之夢》</em></p><p><em>·&nbsp;Skandinavisk Nationalteaterpris 北歐國家戲劇獎（2002），獲獎作品劇本《死亡變奏曲》</em></p><p><em>·&nbsp;Norsk kulturråds ærespris&nbsp;挪威文化部榮譽大獎 (2003)</em></p><p><em>·&nbsp;Nynorsk Literature Prize&nbsp;新挪威語文學獎 (2003)，獲獎作品詩集《風之眼》</em></p><p><em>·&nbsp;Brage Prize&nbsp;布瓦格文學獎 (2005)</em></p><p><em>·&nbsp;Commander of the Royal Norwegian Order of St. Olav&nbsp;挪威皇家聖奧拉夫最高榮譽騎士勳章 (2005)</em></p><p><em>·&nbsp;The Swedish Academy's nordiska pris&nbsp;瑞典文學院諾第斯卡文學獎 (2007)</em></p><p><em>·&nbsp;The Federal Ministry of Family Affairs'&nbsp;Deutscher Jugendliteraturpreis&nbsp;德國少年兒童文學獎 (2007)</em></p><p><em>·&nbsp;Chevalier of the Ordre national du Mérite&nbsp;of France&nbsp;法國國家榮譽騎士勳章 (2007)</em></p><p><em>·&nbsp;Bergen kommunes kunstnerpris&nbsp;卑爾根文化大獎 (2009)</em></p><p><em>·&nbsp;Medalje tildelt av Benedikt XVI&nbsp;for deltakelse i Møte med kunstnerne i Det sixtinske kapell&nbsp;den 21. november 2009&nbsp;教皇頒發的文化勳章，2009 年 11 月 21 日於梵蒂岡西斯廷大教堂獲教皇接見和授勳（2009）</em></p><p>儘管被挪威人驕傲地稱作「新易卜生」，而歐美劇評界也一致認為福瑟是繼「現代戲劇之父」易卜生之後挪威對這個世界最偉大的貢獻，每每在評論中將他與易卜生扯在一起，但從戲劇風格上講，福瑟的作品卻迥異於易卜生式的社會問題劇。初讀他的作品，最醒目的特點之一或許是徘徊其中荒誕派的影子—— 品特式的重複與靜場，以及向貝克特致敬的主題。這也是人們稱他作「新品特」和「新貝克特」的原因。但在此之外，真正使福瑟作為一個戲劇家而不朽的是他具有鮮明個人烙印的「福瑟式」美學與戲劇風格—— 蘊含着巨大情感張力的極簡主義洗練語言，對白中強烈的節奏感與音樂感，並置的時空，交纏的現實與夢幻……最令人難忘的，是他的劇作中那無處不在的詩意的暗湧，是他對人生的傾聽，是他字裏行間對所有在時間荒原上相遇的人們所懷有的無限悲憫之情。</p><p>在下文中，筆者將對福瑟劇作中最重要也是最普遍存在的元素之一：劇本中的關鍵意象進行由外到內的分析，並以此為切入點，進入約恩·福瑟所獨有的戲劇世界。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/867.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">約恩·福瑟</p><p></p><p><strong>二．&nbsp;「冷酷仙境」： 約恩·福瑟戲劇作品中的關鍵意象</strong></p><p><strong>外</strong></p><p><strong>1.海</strong></p><p>挪威西海岸的鄉村，福瑟筆下的世界。在這裏，最典型的地貌就是無盡的大海（峽灣）和它不斷拍打着的羣山。在福瑟的戲劇世界裏，沒有繁華的都市和喧譁的車水馬龍。他筆下的人們或是逃離了城市，來到鄉村試圖尋求新的開始；或是本來就從未離開過鄉村，終其一生都在這裏度過。無論如何，這些戲劇人物們的居處雖然遠離塵囂，卻始終無法遠離內心的騷動。</p><p>在挪威語中，峽灣（fjord）意指深入內陸的海灣。海水日夜翻滾，無休止地衝刷和侵噬着內陸的土地和峭壁，形成了峽灣。在福瑟日常居住和寫作的卑爾根，他公寓的書桌正對着書房的窗，而書房的窗距離大海只有五米遠。這片海的名字叫做小鎮峽灣（Byfjorden）。間或他會去鄉間的木屋逗留數日，窗外依然是海：松恩峽灣（Sognefjorden），全世界最深最長的峽灣。在這裏，他既可以看到峽灣的外海部分：松恩海（Songesjøen），目光更可及再遠處浩瀚無盡的大洋。</p><p>在福瑟的筆下，挪威西海岸這幅無盡的畫卷既是外在圖景，也是內心圖景。就像隨時不安變化的內心一樣，這片海從來不是呆滯靜止明信片式的美麗。變幻莫測的大海，永恆地存在於戲劇人物的生活中。前一秒可能還是風平浪靜，下一秒已是巨浪滔天，隨時可能令人喪身其中……即使是在輕風徐來，波光粼粼的時候，也彷彿有着危險的暗流潛伏水面之下。在表面暫時的平靜中，似乎總瀰漫着隱隱的威脅：「有人將至」，有什麼會發生，有什麼會被打破，有什麼會喪失……這是一片令人又愛又怕的海，就像生活。每一個泛舟其間的人，都無法預知下一秒會發生什麼。從溫柔的靜默到殘忍的毀滅，可能只需瞬間。</p><p>在與大海毗鄰的荒涼鄉村，福瑟劇中的人們刻意要去生活的世界，房屋與房屋，人與人之間的距離都是那樣的疏離和遙遠。天雨天晴，四季穿梭，劇中人物的生命不斷上演得到和失去……在這世界盡頭的「冷酷仙境」中，唯一不變的，只有永恆的大海。</p><p>劇本《有人將至》中，一男一女買下了一幢坐落在陡峭懸崖上的、遠離城市的老房子，準備拋棄過往的一切，在此開始無人打擾的新生活。可是，來到這裏之後，他們才發現自己將從此面對無盡的大海——</p><p><span style="color:#2980b9;">「<strong>她</strong></span></p><p><span style="color:#2980b9;">……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">想想看當天黑的時候</span></p><p><span style="color:#2980b9;">想想看當暴風雨來臨的時候</span></p><p><span style="color:#2980b9;">當風乍起</span></p><p><span style="color:#2980b9;">穿透牆壁</span></p><p><span style="color:#2980b9;">當你聽到大海的咆哮</span></p><p><span style="color:#2980b9;">驚濤拍岸</span></p><p><span style="color:#2980b9;">白色的巨浪和黑色的大海</span></p><p><span style="color:#2980b9;">想想看屋子裏會多麼冷</span></p><p><span style="color:#2980b9;">當風乍起穿透牆壁</span></p><p><span style="color:#2980b9;">想想看這裏是多麼的遠離人世</span></p><p><span style="color:#2980b9;">會多麼黑暗</span></p><p><span style="color:#2980b9;">會多麼安靜</span></p><p><span style="color:#2980b9;">想想看當風乍起</span></p><p><span style="color:#2980b9;">驚濤拍岸</span></p><p><span style="color:#2980b9;">想想看秋天會是怎樣一番景象</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在黑暗中</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在暴雨和黑暗中</span></p><p><span style="color:#2980b9;">白色的巨浪和黑色的大海</span></p><p><span style="color:#2980b9;">只有你和我</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在這房子裏</span></p><p><span style="color:#2980b9;">如此的遠離人世」（節選自《有人將至》第一幕）</span></p><p>在福瑟的筆下，大海就彷彿劇中人無法逃離的內心一樣，無處不在。他們日復一日地凝視着大海，就彷彿凝視着自己內心的黑暗世界：彼此無法交流的挫敗感，生活中無可挽回的喪失，曾經美好的愛情的消逝……大海甚至代表着死亡：黑色的，咆哮而至的，令人無力抗拒的，在沒有出路的生活面前越來越強大和不可戰勝的死亡。在《我是風》中，兩個男人在大海上漂泊，其中一個最後跳下了大海，消失在波濤中。在《一個夏日》中，丈夫在某一天毫無預兆地選擇了死亡。他離開家走向大海，從此再也沒有回來。而妻子則自此日復一日地站在窗前，面對着大海，無法擺脫記憶的糾纏。在另一部作品《死亡變奏曲》中，大海吞噬了他和她的女兒，迫使愛情早已死去多年的他們重新面對彼此，面對記憶和過往，為這場突如其來的悲劇困惑着，卻無從尋找答案。劇中的女兒，無數次在雨中的海邊堤岸上徘徊着，她在尋找什麼？到底她的生命中缺失了什麼使她最終選擇了自殺（跳進大海）？作者從未給出答案，就如同生命中諸多沒有原因的選擇一樣。劇中，舞台上始終有一個若即若離的角色——（女兒的）「朋友」。他是真實存在於女兒的生活中，抑或只是她在極致的孤獨與壓抑中幻想出來的，我們無從得知。在劇中，「朋友」似乎與大海融為了一體，他就是大海，大海就是他。當女兒最終投向大海的時候，也許，她投向的是內心的他：</p><p><span style="color:#2980b9;">「<strong>女兒</strong></span></p><p><span style="color:#2980b9;">……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">而你的手</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在向我揮着</span></p><p><span style="color:#2980b9;">從遙遠的那方</span></p><p><span style="color:#2980b9;">拋棄了所有的孤寂</span></p><p><span style="color:#2980b9;">我走到堤岸邊緣</span></p><p><span style="color:#2980b9;">我站在那兒</span></p><p><span style="color:#2980b9;">望着大海</span></p><p><span style="color:#2980b9;">直到你的手</span></p><p><span style="color:#2980b9;">降落到我的身上</span></p><p><span style="color:#2980b9;">幾乎難以察覺地</span></p><p><span style="color:#2980b9;">撫摸着我的頭髮</span></p><p><span style="color:#2980b9;">就彷彿那黑暗的夜晚</span></p><p><span style="color:#2980b9;">你的手撫摸着我的頭髮」（節選自《死亡變奏曲》）</span></p><p><strong>2.雨</strong></p><p>卑爾根以多雨聞名，年平均降雨量最高達 2578 毫米，24 小時最高降雨量為 192.2 毫米。卑爾根有個著名笑話——有個遊客問當地一名男孩雨何時會停，男孩回答：「不知道，我只有十二歲」。</p><p>在福瑟的劇本中，風雨飄搖的外部世界也同樣對照着永不平靜的內心世界。在他的筆下，世界在不斷地下雨。這是我們內心的淚水嗎？舞台上的世界，或是暴雨，或是微雨，或是雨才住，空氣永恆濕潤。而舞台上的人們，逶迤的人生在雨中展開。在福瑟的戲劇世界裏，即使是偶爾天晴的時候，雨意也彷彿依然停留在我們心中，揮之不去。雨，好像生命的歷程中所有我們曾承受過的傷痛、失望和挫折，在我們的內心留下永恆的印記。</p><p>福瑟的世界是水意盪漾的世界—— 大海，雨，或波濤洶湧或靜水流深的內心……當你身處他的戲劇世界時，你會忍不住問：他們（舞台上的人們），還有我們（舞台下的人們），到底在尋找什麼? 是永恆不變的愛嗎？是內心的寧靜嗎？是死亡的解脫嗎？是什麼讓我們的心始終暗流潛動，無法休憩？是窗外的大海嗎？是永不放晴的天空嗎？是無法交流和溝通的困境嗎？或許對於有些觀眾和讀者而言，他們的外在世界與大海和雨距離遙遠。但我們也依然能在福瑟的戲劇世界中看到自己內心的深海和暴雨。福瑟在舞台上創造出的人生，折射出的是我們每一個人的人生。</p><p><strong>3.秋</strong></p><p>在很多個劇本里，福瑟都把他舞台世界的時間設定為秋天。有時候，那會是個美好的初秋——夏日剛逝，淡淡的秋意宜人，這美麗的季節才剛開始，就像他和她的人生—— 剛一起搬來這夢寐以求遠離塵囂的地方，剛買下自己心愛的老房子，情投意合，百廢待興。這時候愛情伊始，生活伊始，一切都充滿了希望：</p><p><span style="color:#2980b9;">「<strong>年老女人</strong></span></p><p><span style="color:#2980b9;">……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">我還記得</span></p><p><span style="color:#2980b9;">那是個美好的秋日</span></p><p><span style="color:#2980b9;">清爽</span></p><p><span style="color:#2980b9;">而且既不冷也不熱</span></p><p><span style="color:#2980b9;">我們出去看看會不會下雨</span></p><p><span style="color:#2980b9;">真的下雨了</span></p><p><span style="color:#2980b9;">不過只有一點兒</span></p><p><span style="color:#2980b9;">然後我們在那兒站了一會兒</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在外面的細雨中</span></p><p><span style="color:#2980b9;">然後我們繞着房子散步</span></p><p><span style="color:#2980b9;">看着它</span></p><p><span style="color:#2980b9;">他説房子該油漆了</span></p><p><span style="color:#2980b9;">排水溝也該清理了</span></p><p><span style="color:#2980b9;">就是他通常會説的那些事兒</span></p><p><span style="color:#2980b9;">……」（節選自《一個夏日》第二幕）</span></p><p>可是更多的時候，時間過去了，清脆透明的初秋變成了寒冷黑暗的深秋。再往下的季節和人生，都將是更寒冷更黑暗的冬天。挪威西海岸的深秋和冬天，天黑得很早，大約下午三四點左右就全黑了。而天亮，要到早晨十點左右才開始。日照時間短，再加上雨雪不斷，生命的寒冬只有咫尺之遙。日光消失之後，在無人交流，無處遣懷的黑夜裏，人們再也無法迴避自己的內心，被迫審視自己的生活。面對所有的挫折和問題，人們有心無力，不知如何去解決或是無力逃離。坐在自己的房子裏，坐在自己的困境裏，生活彷彿靜止了，剩下的似乎只有被動的等待。在福瑟黯淡的秋日世界裏，有直接命名為《秋之夢》的劇本，講述的卻是人生所有可能有的美好夢想的破碎；還有在秋天永遠離去，給妻子的人生留下永遠無法填補的黑洞的丈夫（《一個夏日》）；更有害怕着秋天，害怕着不可知的未來的人們（《有人將至》等）……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/855.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">約恩·福瑟戲劇選《有人將至》書封</p><p></p><p><strong>外與內之間</strong></p><p><strong>4.懸崖上的老房子</strong></p><p>在由大海，雨，和深秋所組成的外部環境裏，人們藉以棲居的常常是一幢坐落在峽灣邊的懸崖上的老房子：</p><p><span style="color:#2980b9;">「一所老舊，幾乎有點兒搖搖欲墜的房子前的花園。房子的油漆剝落，有些窗玻璃已經碎了。它面朝大海，寂寥淒涼地坐落在陡峭懸崖一塊突出的岩石上。儘管如此，這所房子卻依然有着自己獨特的飽經風霜的美……」（節選自《有人將至》第一幕舞台提示）</span></p><p>房子在福瑟的劇中是人們藉以對抗外界風雨的所在。有時候，這可能是他們千挑萬選的房子，是他們耗盡所有的積蓄買下的房子，代表着他們最初的夢想、愛、希望，和理想的生活。在《一個夏日》中，女主人公回憶着多年前他們初到這幢峽灣邊的房子的時光，那時他們的語氣多麼快活，對未來多麼充滿憧憬。就像《有人將至》中的「他」和「她」一樣，就像這世界任何一個城市街道人羣洪流中的很多個「他」和「她」一樣，這樣的一幢房子或許是兩個人想要共同追尋未來生活（而離開城市所避走）的世外桃源：</p><p><span style="color:#2980b9;">「<strong>她</strong> &nbsp;</span></p><p><span style="color:#2980b9;">現在我們就站在自己的房子旁邊</span></p><p><span style="color:#2980b9;">我們自己的房子</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在這裏我們會一起相守</span></p><p><span style="color:#2980b9;">你和我單獨在一起</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在這房子裏</span></p><p><span style="color:#2980b9;">你和我會</span></p><p><span style="color:#2980b9;">單獨在一起</span></p><p><span style="color:#2980b9;">遠離其他所有的人</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在這房子裏我們一起相守</span></p><p><span style="color:#2980b9;">單獨</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在一起」（節選自《有人將至》第一幕）</span></p><p>又有時候，這是他們想要尋求溫暖和出路的庇護所，至少他們希望如此。在《名字》中，主人公是年輕而未諳世事的一對：懷孕的年輕女孩和男友還未結婚就面臨將要出生的孩子和困窘的經濟狀況，男友也找不到工作。他們只好硬着頭皮回到女孩父母的家，一幢坐落在懸崖上的老房子。多年以前，這裏曾是女孩頭也不回地離開的地方，而此刻，這是她最後的，也是唯一的避風港。她帶着從未與父母謀面的男友，回到了這裏。但等待他們的，卻是彼此關係的越發脆弱，交流的糾結與無措，對未來更深的茫然……與此同時，他們的到來也未住在這幢房子裏的人們帶來了對沉悶麻木的庸常生活的震撼……</p><p>可是，福瑟劇中這些佇立在懸崖上的老房子們，不得不面對咆哮的海浪，凜冽的深秋寒風，無盡的雨和黑夜，日漸朽壞和破落。就像房子所處的脆弱狀態一樣，住在這房子裏的人們，也同樣的脆弱，無力保護自己，易碎的夢想和尋求溫暖的希望註定要遭受打擊。這場與人生的對抗，他們註定要失敗：</p><p><span style="color:#2980b9;">「<strong>年輕女人</strong></span></p><p><span style="color:#2980b9;">……</span></p><p><span style="color:#2980b9;">現在我們已經有了</span></p><p><span style="color:#2980b9;">一幢美麗的老房子</span></p><p><span style="color:#2980b9;">就在峽灣邊</span></p><p><span style="color:#2980b9;">這就是你曾經那麼熱切地想要的生活方式</span></p><p><span style="color:#2980b9;">你説過的</span></p><p><span style="color:#2980b9;">好吧現在我們來到這兒了</span></p><p><span style="color:#2980b9;">而你卻無論如何</span></p><p><span style="color:#2980b9;">也不開心了</span></p><p><span style="color:#2980b9;">你甚至比以前</span></p><p><span style="color:#2980b9;">更憂傷了</span></p><p><span style="color:#2980b9;">……」（節選自《一個夏日》第二幕）</span></p><p>在《有人將至》中，「他」和「她」所自以為的這幢未經入侵的，只屬於他們的房子，其實早就「有人已至」。他們所謂「遠離所有的人」的未來，瞬間就被到來的他者打破了。房子的四面牆，最終無力幫助劇中人抵擋挫敗和幻滅的到來。</p><p><strong>5.窗</strong></p><p>在新挪威語中，窗這個詞是「vindauge」,意為「風眼」（wind eye）。福瑟 2003 年的詩集《風之眼》即以「Eye of Wind」（「Auge I&nbsp;Vind」）為題，其實是對「窗」（vindauge/ windeye）這個意象和單詞玩的一個文字遊戲。由此也可見「窗」這一意象在福瑟文學創作中的重要性。</p><p>在福瑟的多個劇本中，窗是屋外（大海，風雨，黑夜）和屋內（照片和沙發）世界的連接。在《有人將至》中，「他」和「她」都曾多次走到窗前向屋外的花園張望着，恐懼着，但同時也暗暗地預期着第三者的到來，打破他們不斷宣之於口的在這幢房子裏「只有我們兩個人，單獨在一起」的脆弱希望。在其他劇作中，窗更象徵着主人公內心的渴望，渴望逃離枷鎖般的當前人生；或者是一個管道，藉以不斷重返無法修補的過去。在《夜晚在歌唱》中，對丈夫滿懷苦澀失望的妻子每當丈夫在追問她是否與別人有染時總是轉身望向窗外。窗好像是這個壓抑的屋內世界的唯一出口。窗外的世界代表着未知的新生，代表着逃離死水一潭的生活的些微可能。在《一個夏日》中，失去丈夫的妻子用餘生的歲月來凝視窗外，思索丈夫到底為什麼會做出這樣的選擇，思索已經失真的現實，思索已經佔據了整個現實的過去……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/856.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">約恩·福瑟戲劇選《秋之夢》書封</p><p></p><p><strong>內</strong></p><p><strong>6.照片</strong></p><p>進入福瑟劇中的老房子，我們常常會看到懸掛在牆上，擺放在櫥櫃上的照片或是畫像。在《沙發上的女孩》一劇中，女主人公一邊自言自語地敍述和與回憶糾纏着，一邊不時地為舞台上的一幅女孩畫像添上幾筆。畫像在舞台上巨大的存在，就如同過往在她當下生活中的巨大存在。</p><p>在《一個夏日》中，舞台上有着並置的時空：年老女人與年輕女人（為同一角色的年輕與年老時期）同時出現。她們時而來回踱步，時而佇立窗前，同樣不斷地敍述和糾纏着過往。在這個過程中，她們都反覆地重複着同一個動作：整理照片—— 肢體的動作對照着她們內心洶湧的思緒。</p><p>在《有人將至》第四幕中，「他」和「她」從前幾幕的屋外花園，到進入屋內，到廚房，終於進入了起居室。兩人來到這裏的初衷是為了遠離其他所有的人，建立只屬於他們兩人的，從未也永遠不可以被別人侵佔的空間和生活。可是這個起居室，卻是一個完全被他者的過往佔領的空間：牆上房子原來女主人的畫像，她和丈夫的結婚照—— 那時他們是年輕美麗的一對，「男」幼時行堅信禮的照片—— 他是房子原來女主人的後人，也正是把這幢「遠離塵囂」的老房子賣給他們的人；很快，他將徹底打破他們為自己堅守的世界……「他人即地獄」。照片，象徵着他者在主人公生活中永恆的，無論怎樣也無法逃脫的存在和入侵。</p><p>無論是寓意自身還是他者的過往，出現在福瑟劇作中的照片（或是畫像）這一意象都象徵着過去/ 記憶對現在的脅迫和影響。無處不在的照片就是無處不在地瀰漫在當下生活中的過往所帶來的威脅感。</p><p><strong>7.沙發</strong></p><p>這是一個劇中人（往往是男人）為逃避現實而給自己建造的堡壘，是他們在自己的內心與外界之間所豎起的禁錮之牆，儘管這是面不堪一擊的牆。沙發（偶爾是一把扶手椅），是他們在萬般猶豫和無奈，不願面對希望的破滅和現實生活的挫敗，或是試圖避免與人進行交流，不願暴露自己真實內心時唯一能夠迴歸和蜷縮着躲藏起來的地方。在《夜晚在歌唱》一劇中，遭受挫折的作家被雜誌和出版社屢次退稿，事業上沒有出路，毫無承擔家庭生活的經濟能力，作為一個男人已經基本無法面對自己失敗的人生。再加上厭倦失望的妻子想要離他而去，即使曾經的愛情也挽救不了生活已是死路一條的事實。他唯一能做的，就是終日躺在沙發上，偶爾搖搖剛出生的嬰兒的搖籃，把自己的臉和心都藏在翻開的書頁下，藏在沙發的庇護裏。在《沙發上的女孩》中，女主人公在台上的所有戲劇動作更是幾乎自始至終都圍繞着沙發在進行。</p><p>在《有人將至》一劇中，面對屋外不斷的敲門聲（象徵着外部世界對劇中人物內心世界和理想的入侵），面對「她」越來越明確的想去開門的意圖，「他」無力面對這樣的潰敗，只有面對牆壁躺在沙發上，固執地背對着「她」，背對着敲門聲，背對着將要分崩離析的人生……</p><p>除了室內的沙發或是扶手椅之外，福瑟的劇中偶爾也會出現室外的長凳：沒有靠背，沒有扶手，沒有任何可以讓人放鬆和依託的支撐，只能僵直地坐在上面，比如《有人將至》，比如《秋之夢》……劇中的人們或一起或單獨坐在這些長凳上，彼此交談着，愛着，或者憎恨着。這些在室外的風雨中被歲月風霜侵蝕的長凳，就像劇中人們在生命的風雨和海浪中浮沉，無所依憑的內心一樣，只有存在，只有承受。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">譯者鄒魯路。朱文樂，供圖</p><p></p><p><strong>三．&nbsp;結束語</strong></p><p>雖然來自與我們身處的國度距離如此遙遠的「世界盡頭」，但福瑟戲劇世界裏的人生也是我們每一個人的人生。他是挪威的，也是世界的。正是因為他作品中這種直指人心的力量，他打動了無數觀看或閲讀過他劇本的人。</p><p>福瑟作品中所關注的主題，是古往今來的戲劇舞台上的永恆命題：人類生存的困境—— 交流的隔閡；人與人之間，人與外部環境之間的對抗……他筆下的人物，就是我們日常生活中天天所見的普通人，甚至可能就是我們自己。但他呈現主題和人物的詩化方式和獨特戲劇手段，又使其劇作迥然不同於平凡的生活。福瑟劇本所需要的舞台通常是質樸的，沒有填充視覺的複雜佈景和裝置，因為他的眼光始終投向了戲劇所要呈現和刻畫的終極目標——人。</p><p>謹以約恩·福瑟的一段自述文字結束本文:</p><p>「約恩·福瑟？誰是約恩·福瑟？無論從哪個角度來審視，約恩 ·福瑟其人都是由三個方面組成的：他既是一個普通人，也是一個公眾人物和寫作者。作為普通人的他與芸芸眾生一樣，有着自己卑微的，或快樂或不快樂的人生；作為公眾人物的他，為某些人所知，但也有人從未耳聞；而寫作，則只屬於寫作本身—— 與其説這是一種身份，毋寧説是一種行為。這種行為既不與作為普通人的他，也不與作為公眾人物的他相重疊。可是那麼，我到底是誰呢？約恩·福瑟，應該是怎麼樣的一個人呢？」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 12:06:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24835012</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24835012</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/984/382.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24835012_202310052015e7924d1a-e31e-480e-9be8-7517a7ab7485.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[鄒魯路]]>
            </author>
            <category>約恩·福瑟</category>
            <category>約恩·福瑟獲諾貝爾文學獎</category>
            <category>戲劇</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/984/382.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/984/385.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博會倒計時 30 天｜交通保障進入衝刺階段，已有 19 個項目完工]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>墨綠色的鋼結構橋樑，總長 33 米，行車寬度 8 米……在進博會 P7 停車場西側，一座跨越小淶港的臨時鋼便橋已建造完成，連通 P7 停車場與淶港路，為停車場增加了一處通行便捷的出入通道，更好地服務展客商。</p><p>10 月 5 日，距離第六屆進口博覽會開幕還有 30 天，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者從上海市交通委獲悉，各項交通保障工作已進入全面衝刺階段。今年上海梳理設施整治提升項目 48 項，計劃於 10 月底前完成，其中 19 個項目已完工。</p><p><strong>周邊設臨時停車場 19 處</strong></p><p>停車設施每年都是展商和觀眾出行關注的焦點之一。據市交通委介紹，本次進博會周邊共設臨時停車場 19 處，可提供大客車泊位約 1000 個，小客車泊位約 1900 個；虹橋商務區核心區內共享停車場，在工作日可提供小車位約 4000 個，非工作日提供約 7000 個。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/558.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">正在準備中的停車設施。上海市交通委供圖</p><p></p><p>今年，經過各相關部門協調挖潛，恢復 P3、P4 停車場功能，新建 P25 遠端停車場，增設蟠龍天地 5 號停車場供小客車停泊。同時，新建 P7 跨小淶港鋼便橋出入口，新建 P15 南側人行鋼便橋，多措並舉做好進博會保障工作，為展客商提供便利。此外，P8、P15 停車場、華翔路社會車輛臨時下客點作為「即停即走」停車場。</p><p>據悉，今年將繼續優化停車預約系統，通過「登記分配+自由預約」兩種方式對外提供停車預約服務，社會公眾通過上海停車 APP 和隨申行 APP 及其關聯小程序、公眾號進行泊位在線預約、停車導航、無感支付、在線取票，實現全智慧停車場景應用。</p><p><strong>進博會期間憑證免費坐車至展館</strong></p><p>進博會舉辦期間，軌道交通核心三線三站（三線：2 號線、10 號線、17 號線，三站：徐涇東站、諸光路站、虹橋火車站站）實施高配運力配置和大客流預警機制，優化細化現場客運處置方案，制定分流方案，將部分客流分流至 17 號線諸光路站，緩解 2 號線離場壓力。</p><p>此外，申通地鐵已完成徐涇東應急指揮平台測試、虹橋火車站站 12 台寬通道閘機增設、虹橋 2 號航站樓站閘機改造等工作，提升設施設備服務能力。</p><p>地面公交方面，71 路區間線、121 路 2 條常規公交線延伸至場館周邊停車場，乘客可憑本屆進博會有效證件免費乘車；設置 3 條免費軌道交通接駁線，分別開往 9 號線中春路站、12 號線七莘路站、13 號線金運路站；同時，設置了 8 條進博會場館周邊停車場免費接駁線。</p><p>此外，還配置了 70 輛公交應急保障備車，針對大客流疏散、軌道交通突發事件客流疏運等應急情況，按專項應急預案流程，啓動應急響應。</p><p>出租汽車方面，進博會保障期間共計安排運力規模約 21000 輛次，計劃供車數較上屆增加約 27%，達到歷屆最高。設置東、西、北 3 個出租車到場下客點，設置 P6 離場出租車上客點和 P20 二級蓄車場，具備客流高峯日離場調度 4400 輛次運力的保障能力。</p><p>同時，五大骨幹企業公司共配備純電動出租車近 3000 輛，組建出租汽車進博會保障專屬車隊，全天候保障參展與觀展人員的個性化出行。</p><p>上海市綠色出行一體化平台「隨申行」將繼續設置「進博會專區」，與本屆進博會交通保障深度融合，開展「出行即服務」（MaaS）系統示範應用，引導市民合理規劃進博交通出行方式，鼓勵集約低碳出行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 12:06:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834959</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834959</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/667.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834959_20231005200688ad925a-2500-4d52-85df-198d93211bca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳逸欣]]>
            </author>
            <category>進博會</category>
            <category>交通保障</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/667.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/670.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國女排 3-0 輕取越南隊，鎖定複賽小組第一]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 5 日晚，中國女排在杭州亞運會的比賽繼續——在八強階段複賽的第二場比賽中，已經提前晉級半決賽的中國女排輕鬆 3-0 擊敗越南隊，鎖定複賽小組第一。</p><p>三局具體比分為：25-13、25-13、25-11。</p><p>中國女排的半決賽對手將是日本 VS 泰國的負者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/686.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國女排輕取越南。</p><p></p><p>在本屆杭州亞運會上，中國女排在小組賽階段以連續兩場 3-0 擊敗印度和朝鮮女排，挺進八強。隨後在八強階段複賽第一場，又以 3-0 擊敗韓國女排。</p><p>由此，中國女排已經提前鎖定了一個四強名額。</p><p>在上一屆亞運會上，越南女排獲得了第 6 名，而在近年間，這支球隊在不斷地成長提升——<strong>2022 年女排亞洲盃上，中國女排曾經以 3-2 的比分險勝越南女排，不過當時，中國女排只是派出二線陣容出戰。</strong></p><p>從身體情況上看，剛剛打完奧運資格賽的中國女排不在最好的狀態，來到亞運會，球隊也遭遇了傷情困擾。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國女排的目標就是金牌。</p><p></p><p>在對陣朝鮮女排的小組賽中，二傳手刁琳宇就手指受傷，隨後她在對陣韓國女排的比賽中輪休。</p><p>遭遇傷病的還有李盈瑩，此前的奧運資格賽期間她就有腿部傷情。</p><p><strong>「實話實説，（傷病）恢復得一般，在堅持。我覺得我們中國運動員是不會講這些客觀的理由的，傷病問題我們每個人都有，都在堅持，這也不會成為我們的困難，可以克服。」</strong></p><p>在對陣越南女排的比賽中，刁琳宇替補登場，而李盈瑩也繼續首發出戰，幫助球隊成功拿下了勝利。</p><p>接下來球隊也沒有太多時間休息，根據賽程安排，亞運會女排半決賽將在 10 月 6 日進行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 12:01:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834126</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834126</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/688.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834126_202310052001caf8cdcf-0662-4cc7-b2eb-f601fb21ace9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蒲垚磊，發自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/688.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/691.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年諾貝爾文學獎得主約恩·福瑟談寫作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522655" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/20aa319147f543d98007cef8efd5de1e/hd/20231005195516040ac9cbcc8-7ce1-49a6-b681-44ac094d7230-e92eee20-f35a-c400-d6af-7039592f2277.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/147.png" data-duration="02:22" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>斯德哥爾摩當地時間 10 月 5 日下午 1 點，2023 年度諾貝爾文學獎揭曉，瑞典學院將 2023 年度諾貝爾文學獎頒給挪威劇作家約恩·福瑟。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 12:00:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834925</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834925</link>
            <author>
                <![CDATA[視頻編輯，薛松，實習生：王修平]]>
            </author>
            <category>諾貝爾文學獎</category>
            <category>追光燈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/147.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/150.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[諾貝爾文學獎｜約恩·福瑟曾在上海，觀看個人作品中國首演]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>瑞典斯德哥爾摩當地時間 2023 年 10 月 5 日 13:00（北京時間 19:00），瑞典學院將 2023 年度諾貝爾文學獎頒給了挪威劇作家約恩·福瑟（Jon Fosse），以表彰他「創新的戲劇和散文，為不可言説的事情發聲」。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/895.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">約恩·福瑟</p><p></p><p>他被人認為是當今世界的「新易卜生」「新貝克特」「新品特」，也是當代歐美劇壇最富盛名、作品被搬演最多的在世劇作家。挪威劇作家約恩·福瑟的作品迄今已被譯成四十多種文字，多次獲得各類國際藝術大獎，併成為近兩年來諾貝爾文學獎的熱門人選。但對於大多數中國讀者和觀眾而言，這依然還是一個陌生的名字。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《有人將至》劇照</p><p></p><p>2014 年，約恩·福瑟的劇作首次被翻譯成中文版，由上海譯文出版社出版。就在《有人將至：約恩·福瑟戲劇選》問世的同時，上海話劇藝術中心連續上演了 5 部福瑟作品，分別來自俄羅斯、意大利、伊朗、印度和中國 5 個不同國家。這是這位西方世界最重要劇作家第一次被完整系統地介紹到中國。而劇本集的譯者、上海戲劇學院歐美戲劇研究學者鄒魯路説，把福瑟作品翻譯成中文版，就是希望中國戲劇界知道，世界戲劇正在發生什麼。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《秋之夢》劇照</p><p></p><p><strong>西方世界最重要的在世劇作家</strong></p><p>約恩·福瑟來自北歐國家挪威，這裏也是「現代戲劇之父」易卜生的故鄉。出生於 1959 年的福瑟，今年才 50 歲出頭，但已經被歐美戲劇界公認為繼易卜生之後挪威對這個世界最偉大的貢獻。在從事戲劇寫作之前，福瑟在小説、詩歌、兒童文學、雜文、電影劇本甚至歌詞方面都有所成就。1994 年，福瑟的戲劇作品第一次在卑爾根國家劇院首演。此後 20 年間， 他的劇作在全世界範圍內演出達到 900 多場次，成為當代最為重要的劇作家之一。</p><p>2010 年，他獲得了世界上最重要的戲劇獎項——「易卜生獎」。評委會的授獎詞中這樣寫道：「約恩·福瑟是當代戲劇界最頂尖的名字之一。他創造了一個自成一格的戲劇世界。他是一個宇宙、一片大陸，自他居住的西挪威延伸至亞洲、南美、東歐和世界其他區域。」</p><p>雖然人們常把福瑟稱作挪威的「新易卜生」，但福瑟本人卻認為，「這對易卜生和我都是不公平的」。一直致力於研究並推廣福瑟的「易卜生國際」藝術與運營總監 Inger Buresund 認為，福瑟以自己獨特的戲劇語言創造出了一個獨屬於他的世界，無須和人比較。</p><p>事實上，確實很難將福瑟歸類。他的寫作確實受到了貝克特的影響，成名作《有人將至》規避戲劇動作的表現形式，有着《等待戈多》的影子，但這並不意味着福瑟就是一個虛無主義者。他描寫城市與鄉村生活的分歧、留守鄉鎮的老人等待着移居城市的孩子來訪、在新環境中感到迷失的茫然，以及無處可依的悵惘與荒蕪。這樣看來，他又成了個徹頭徹尾的現實主義作家。</p><p>只要掃一眼福瑟的劇本就會發現，他筆下人物的對話有着極其鮮明的個性：簡短的句子、大片的空白和停頓。角色甚至沒有名字，只有「男人」「女人」或者「朋友」這樣的稱謂。與傳統的西方現實主義戲劇不同，福瑟戲劇中的衝突更多地以一種暗示而非直接表達的形式存在舞台上，晦暗的主題有着不確定性和開放性，需要細細品味才能體會。</p><p>福瑟曾經説，早年作為一名作家，他並不喜歡戲劇：「我認為它很蠢，因為戲劇總是因循守舊——不少當代戲劇依然如此。觀眾表現得很傳統，劇本也都固步自封。那不是藝術，那只是因循守舊。」只是戲劇又恰恰符合他寫作的興趣。「在小説裏，你只能運用詞語，而在戲劇裏，你可以使用停頓、空白還有沉默：那些沒有被説出口的東西。一種啓示。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/682.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《一個夏日》劇照</p><p></p><p><strong>《有人將至》和《名字》都已有了中文版演出</strong></p><p>在首次出版的中文版《約恩·福瑟戲劇選》裏，共收錄了 5 個福瑟最具代表性的作品。而幾乎同時在上海話劇中心舉行的福瑟戲劇展演中，《一個夏日》、《死亡變奏曲》及《有人將至》都是此次劇本集中收錄的作品。</p><p>其中，書名中的《有人將至》是福瑟最早、也是最知名的作品之一。一個男人和一個女人買下一座海邊的老房子，為的是遠離生活的紛擾，但事實是他們無法擺脫「有人將至」的念頭。當一位鄰居突如其來地敲響他們的屋門，一種不確定感悄然打破了兩人間的平衡。</p><p>《有人將至》是最早被翻譯成中文的作品，國內最早看到這個劇本英文版是上戲教授曹路生，在從卑爾根大學一位教授手中拿到這個英文劇本的時候，曹路生感覺到這個劇作家極其特別：「它真的和以前看過的劇本完全不一樣，裏面沒有任何的就像我們以前的戲劇性、衝突。它語句很短，但是又很有詩意，有個不太恰當的比喻，有點像元雜劇」。</p><p>除了語言，《有人將至》對於現代人情感的細膩洞悉打動了曹路生：「這是非常現代意思的一個戲，我們都想逃離人羣獨處，我們想有兩人世界，但實際上是不可能的。實際上有一個‘他’者永遠在，也許是歷史的，也許是當代的，總會來攪亂你的生活，衝到你生活裏面來的」。</p><p>2010 年，上海戲劇學院表演系教師何雁排演了《有人將至》。那一年福瑟來到上海，坐在劇場的最後一排觀看了自己作品的中國首演，並表示是全球範圍對自己作品最好的舞台呈現之一。此後第二年，上戲又排演了一版《有人將至》。而今年，福建人藝的第三個中文版本《有人將至》來到上海，參加了這一次的福瑟戲劇展演。</p><p>另兩部在劇展上演的《一個夏日》和《死亡變奏曲》都是北歐國家戲劇獎的獲獎作品，都探討了死亡、記憶與孤獨對生者的糾纏。在這一次的戲劇展演中，俄羅斯人用他們的斯坦尼體系，呈現了他們理解的福瑟。而印度劇團帶來的《死亡變奏曲》，則是另一種完全不同文化背景下詮釋的福瑟。</p><p>福瑟的另一部重要作品《名字》去年曾經被上海話劇中心搬上舞台，這一次同樣收錄在劇本集中。作品講述了一個懷孕的女孩和這個孩子的父親無處可去，他們回到了女孩的父母家，城外一個離海很近的地方。女孩並不想住在這裏，男孩也感覺到了他不受歡迎。這是一個功能缺失的家庭，對話幾乎無法進行；所有必要之事都變為習慣性的姿態，每個人都感到孤獨。</p><p>對挪威文學有特殊情感的作家陳丹燕認為，要了解福瑟，很需要去挪威和北歐走一走。「在挪威有很多峽灣和大洋，可以看見冰川融水沖刷大地，雪化了以後會有新的峽灣出現。在那裏，會覺得我是這個地球上的一個生物，是自然當中的一環。會覺得這個世界是有秩序的，人是有命運的。在那個秩序下面，再來理解劇本里人在面對自然有很多看似悲觀的情緒，其實是一個人體會到命運的痕跡以後，體會到命運的力量以後，會要有的那種動物的感受。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/683.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《我是風》劇照</p><p></p><p><strong>福瑟對所有的導演演員都是挑戰</strong></p><p>或許正是福瑟作品中人物面目的模糊與其經歷情感的普世性，讓他的劇作在全球各地反覆上演。譯者鄒魯路告訴澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者，在歐美選擇福瑟作品的基本上都是大導演，因為太年輕的導演，沒有勇氣嘗試他的作品。</p><p>當然，並不是所有的西方世界都對福瑟推崇備至。英國人就沒能被他征服。2002 年，福瑟的《夜曲》在皇家宮廷劇院演出後，《獨立報》的劇評家拿他的名字開起了玩笑：「‘約恩’，像它的挪威發音一樣，讓我們都打起了哈欠。」《每日電訊》更不客氣：「他的劇作矯揉造作得可悲，冗長得令人生厭」。2005 年，他的另一齣戲《暖意》又遭到《衞報》的吐槽：「（觀看他的作品）像是對着一幅一團糟的拼圖，你感覺自己應該要把它完成，但最後能得到的獎賞卻少之又少。」</p><p>雖然並不否認什麼，但福瑟也拒絕闡釋自己的作品：「我坐下、傾聽，我書寫聽到的一切。在我動筆之前，我對整個故事和其中的人物毫無概念。那是很棒的經歷。我探入了未知，並帶回了某種曾經未知的東西。」</p><p>事實上，福瑟的作品不僅對觀眾構成了挑戰，對包括導演和演員在內的創作者同樣是巨大的挑戰。在這一次上海的展演過程中，來自 5 個國家的 5 個劇組進行了一次小小的論壇，而每個導演談及自己的創作過程，因為劇作中的不確定性，所有人幾乎都有一種「被逼瘋」的感受，幾乎每個人也都曾經試圖放棄。福建人藝的導演陳大聯甚至和演員們説，「我們最少要做到一點，我們這個戲不要演出的時候讓人睡着」。</p><p>Inger Buresund 説，福瑟劇作是比較開放式的文本，觀眾和讀者感受這個劇本的時候要有足夠想象和自己的閲歷，這也是一種挑戰。作為一個挪威人，作為一個研究易卜生和福瑟的人，我經常會被人問到我們到底應該怎麼去做福瑟的戲，我的答案就是用你們自己的方式，並沒有一個所謂的福瑟的演繹的方式，你們需要通過自己的方式來表達它。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/684.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">福瑟研討會全體合影。</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 11:58:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24835009</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24835009</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/903.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24835009_20231005195887d961b7-c3cc-4b01-9bf3-de363b0d266e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，潘妤]]>
            </author>
            <category>約恩·福瑟</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/903.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/910.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9 月金融數據前瞻：信貸投放力度較強，社融存量增速有望回升]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在 8 月金融數據表現明顯強於季節規律後，綜合多家機構的觀點，市場預計，由於 9 月票據利率整體走高，信貸投放力度仍較強。</p><p>談及信貸投放，央行貨幣政策委員會 2023 年第三季度例會指出，要加大已出台貨幣政策實施力度，保持流動性合理充裕，保持信貸合理增長、節奏平穩，保持貨幣供應量和社會融資規模增速同名義經濟增速基本匹配。</p><p>安信證券首席固定收益分析師池光勝在研報中預計，9 月預計新增信貸規模（社融口徑）在 2.4-2.5 萬億附近，略低於去年同期的 2.59 萬億。</p><p>「今年 7 月信貸增量超預期下滑，8 月以來，隨着貨幣、財政、房地產等一攬子政策集中發力，一定程度上提振了市場信心，信貸投放有所改善，且 9 月以來存量按揭利率的下調料將減少提前還貸，居民新增中長期貸款也有望回升，9 月中下旬票據利率的持續上行或也反映了 9 月信貸投放料將進一步發力，但考慮到當前經濟動能整體仍偏弱，預計 9 月信貸投放同比高於去年同期 2.59 萬億的高基數的可能性不大。」上述報告指出。</p><p>民生證券金融工程團隊則預計，9 月新增人民幣信貸約為 2.68 萬億元，同比增加 0.11 萬億元，其中居民中長貸新增 0.11 萬億元，企業貸款和居民短貸新增 2.42 萬億元。大中城市商品房銷售未出現明顯改善，預計居民中長期貸款難有起色；PMI 連續四個月持續上行，且重回榮枯線以上，預計企業貸款將迎來一波修復。</p><p>浙商證券預計 9 月金融數據大超預期，其中人民幣貸款新增 2.8 萬億元，同比多增約 3300 億元。</p><p>「9 月是信貸大月，銀行有較強的訴求增加信貸投放，從經濟形勢看，當前我國經濟延續修復態勢，除了地產產業鏈是主要拖累項之外，消費、製造業投資、出口等變量在逐漸好轉，從政策面看，9 月寬信用政策延續，央行降準+防止資金空轉，強化信貸支持實體經濟，因此我們預計 9 月信貸或大超預期。結構上，同比多增或主要來自居民和企業中長期貸款，預計居民中長期貸款大幅改善，地產銷售 9 月高頻已較 8 月略有回暖，9 月各銀行紛紛落地執行存量首套房貸利率下調政策，預計將明顯減緩居民提前還貸，對按揭貸款數據有維穩效果；企業端，去年 8 月起中長期貸款持續走高，形成高基數，但今年政策繼續積極發力，預計本項目也有望同比多增。」浙商證券指出。</p><p>在表內貸款的支撐下，9 月社融增速有望回升。8 月末社會融資規模存量同比增長 9%。</p><p>招商證券宏觀團隊預計，9 月社融新增約 3.5 萬億，增速 9.2% 左右。其中，政府債券淨融資當月新增約 9500 億，遠超上年同期（約 5000 億），反映出財政發力；企業直接融資規模縮減，其中企業債券淨融資約-1300 億元（上年同期約-800 億元），股票融資約 500 億元（上年同期約 1500 億元）。</p><p>民生證券金融工程團隊則預計 2023 年 9 月新增社融約為 3.93 萬億元，同比增加 0.39 萬億元；社融存量同比增速約為 9.36%。政府債券淨融資約 1.08 萬億元，同比增加 0.52 萬億元；企業債券淨融資約-0.02 萬億元，同比減少 0.06 萬億元。從結構來看，新增社融在去年同期較高基數的基礎上，預期繼續同比多增，一方面源自信貸的復甦對社融起到了較大的支撐作用，另一方面則是政府債券的多增。專項債發行節奏的影響下，新增政府債券相較去年同期明顯增加；企業債券融資有着明顯的季節性回落。</p><p>M2 增速或繼續回落。</p><p>浙商證券指出，9 月信貸較強對 M2 數據有支撐，但政府債發行加速可能拖累 M2，在去年基數走低的情況下，預計 M2 增速較前值回落 0.2 個百分點至 10.4%，存款結構中，預計居民超額儲蓄繼續積累。對於 M1，9 月地產銷售略有改善，居民消費活躍度或在節前回暖，預計 9 月 M1 增速將較前值小幅提高 0.1 個百分點至 2.4%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 11:53:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834914</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834914</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/722.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834914_20231005195313265a84-00c4-4e46-9f8e-5d858008637e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳月石]]>
            </author>
            <category>金融數據前瞻</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/722.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/725.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[諾貝爾文學獎｜福瑟作品中文版將至，譯林和世紀文景出版]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>瑞典斯德哥爾摩當地時間 2023 年 10 月 5 日 13:00（北京時間 19:00），瑞典學院將 2023 年度諾貝爾文學獎頒給了挪威劇作家約恩·福瑟（Jon Fosse），以表彰他「創新的戲劇和散文，為不可言説的事情發聲」。</u></p><p>澎湃新聞記者獲悉，譯林出版社將於上海戲劇學院合作，為讀者帶來「約恩·福瑟作品」，包含福瑟最偏愛的小説《晨與夜》、近年來最重要的長篇代表作「七部曲」（《別的名字：七部曲 I－II》《我是另一個：七部曲 III－V》《新的名字：七部曲 VI－VII》）。譯者為福瑟指定的中文版譯者鄒魯路。</p><p>世紀文景預計於明年年初出版福瑟的代表作小説之一《三部曲》，該作品於 2015 年斬獲北歐理事會文學獎。這部作品展現了他幽冷、肅穆而簡潔的史詩性風格。小説包含緊湊相連的三個部分：《醒來》《奧拉夫的夢》和《疲倦》。《三部曲》的譯者為英國威敏斯特大學媒體傳播研究所傳播學博士李澍波，現定居挪威奧斯陸。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/886.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/888.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/981/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>約恩·福瑟是挪威當代著名作家、詩人和戲劇家，也是北歐地區最重要的在世作家之一，更是當代歐美劇壇最負盛名，作品被搬演次數最多的在世劇作家。他的作品至今已被翻譯成五十多種文字，超過千場製作公演，獲得了北歐地區幾乎所有重要的文學獎，入圍了國際布克獎和美國全國圖書獎翻譯獎的短名單。他被認為是當今世界的「新易卜生」「21 世界的貝克特」「新品特」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 11:49:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24835016</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24835016</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/890.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24835016_2023100519583c4d5a38-4d0d-40ac-aefd-f8820ec27df2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅昕，高丹，實習生，沈可程]]>
            </author>
            <category>約恩·福瑟獲諾貝爾文學獎</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/890.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/893.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登寵物犬「司令」因多次咬傷工作人員被「逐出」白宮]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/625.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美國總統拜登與他的寵物犬「司令」。IC 資料圖</p><p></p><p>近日，美國總統拜登的寵物犬「司令」（Commander）由於一系列咬人事件而被「逐出」白宮。</p><p>美國第一夫人吉爾·拜登的一位發言人表示，拜登和第一夫人非常關心白宮工作人員的安全，目前這隻兩歲的德國牧羊犬如何安頓，尚未最終決定。</p><p>上週，「司令」咬傷了一名特勤局人員。這是「司令」第 11 次在白宮或拜登位於特拉華州的家中咬傷警衞。</p><p>有報道指出，「司令」攻擊人的實際次數可能要高於 11 次。在所有咬人事件中，有一人由於被咬傷而需要住院治療，其他人則需要當場進行醫療救治。</p><p>此前，白宮新聞祕書卡琳·讓-皮埃爾解釋説，拜登的寵物犬之所以具有攻擊性，是因為美國總統官邸的壓力過大，而特勤局特工被狗咬傷等同於工傷。</p><p>據悉，拜登的另一隻寵物犬「少校」也因同樣的攻擊行為，於 2021 年被逐出白宮。</p><p></p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 11:41:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834888</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834888</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/620.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834888_2023100519417d663e14-9087-4ae4-af6f-faa6537ac78b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>拜登</category>
            <category>寵物犬</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/620.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/623.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江蘇一酒店被指多個房間發現攝像頭，遊客酒店均稱已報警]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 4 日，山東一網友發佈視頻稱，和朋友在江蘇旅遊時入住連雲港贛榆區的紫驛酒店，不料在幾個房間裏都發現微型攝像頭。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/636.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>視頻顯示，在空調通風口處，有拆開的痕跡，一隻手從裏面拿出一個包裹着透明塑料的物體，上面還連接着電線。此外，該網友還上傳了他們報警的錄音。</p><p>「是我朋友發現的，他洗完澡之後看到空調通風口有光，打開後在裏面發現的。」該網友透露，之後朋友來到他所在的房間關燈，看到空調通風口有綠光，打開之後有個白色的東西（不是攝像頭），往四周一看，有個觸角形狀的黑色攝像頭。</p><p>該網友稱，考慮到人在外地，而且帶着孩子，他們第一時間選擇了報警處理，並且將三個攝像頭交給了警方。然而，次日酒店方不但不道歉，而且誣陷他們是團夥作案，並且在他們回酒店取藥時造謠辱罵。目前已經聯繫律師，準備起訴。</p><p>10 月 4 日晚，連雲港紫驛精品主題酒店的法定代表人針對網傳酒店房間出現攝像頭一事發布了視頻進行迴應。她表示，十多年來一直誠信經營，目前已經報警，公安機關已經介入調查，已經把相關視頻交給警方，一切以警方調查為準。「我們不會給犯罪分子可乘之機，也不會縱容這種社會風氣在社會上發展，一定會跟這種團夥抗爭到底。」</p><p>10 月 5 日，瀟湘晨報記者多次撥打涉事酒店電話，均無人接聽。</p><p>（原標題為《遊客在江蘇一酒店兩個房間發現攝像頭反被指「團夥作案」？雙方均稱已報警》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 11:36:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834900</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834900</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/640.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834900_20231005193787aa70b1-e5c6-42f7-bcff-a7a753d627ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[瀟湘晨報]]>
            </author>
            <category>攝像頭偷拍</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/640.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/643.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《新聞聯播》首位 90 後主播王音棋亮相]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《新聞聯播》首位 90 後主播來了！10 月 5 日，新聞聯播新主播王音棋亮相。</p><video class="cont_video" data-videoid="522652" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/bfd8b3a7f6474c519b9c08209c2676f7/hd/c31ce39b-180d-4671-bb08-32851331a282-cbf5a59e-8e4d-0b4f-452a-2c9db75a4ca8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231005/2b5c4b97322c4c73a3c02bbd9ee3bac7-20231005192029663-4860724014306007025-ff5e5d87-1c84-4e7f-b89e-ee0c47091ac7.png" data-duration="01:41" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 11:28:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834981</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834981</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/702.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834981_20231005192933eb4d3d-6901-4ff0-8607-b6e9363564ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@央視新聞]]>
            </author>
            <category>新聞聯播</category>
            <category>主播</category>
            <category>90 後</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/702.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/705.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[挪威劇作家約恩·福瑟獲 2023 年諾貝爾文學獎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>瑞典斯德哥爾摩當地時間 2023 年 10 月 5 日 13:00（北京時間 19:00），瑞典學院將 2023 年度諾貝爾文學獎頒給了挪威劇作家約恩·福瑟（Jon Fosse），以表彰他「創新的戲劇和散文，為不可言説的事情發聲」。</p><p>他以挪威尼諾斯克語（又稱新挪威語）創作了大量作品，涵蓋了各種體裁，包括戲劇、小説、詩集、散文、兒童讀物和翻譯作品。雖然他是當今世界上演出最廣泛的劇作家之一，但他的散文也越來越得到認可。</p><p>福瑟是通過電話得知獲獎的。「不是每個獲獎者都相信我打的電話」，主持人説，「他（接電話時）正在挪威鄉下開車,我們將有機會開始談到 12 月諾貝爾周的問題。」</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/679.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在中國，約恩·福瑟也是一位備受推崇的劇作家，他的劇本中文版《有人將至》等之前由上海譯文出版社出版。</p><p>「在挪威，在北歐，約恩·福瑟知名度很高，被稱為 ‘當代易卜生’，2010 年就獲得了 ‘戲劇界的諾貝爾文學獎’—— ‘易卜生獎’，影響力很大。」南京大學教授何成洲告訴澎湃新聞記者，約恩·福瑟的風格是句子較短，不靠情節、人物、戲劇衝突等傳統元素取勝，但獨有一種情緒的張力和意境，抽象探討了人的生存狀態，在當代劇作家中有其獨特性，也和當代藝術的創新追求相吻合。</p><p>約恩·福瑟曾獲得易卜生獎，易卜生獎給福瑟的頒獎詞是：「如同所有重要的劇作家，福瑟迫使劇場和觀眾以全新的方式思索。他是一名未知的詩人。」「約恩·福瑟是當代戲劇界最頂尖的名字之一。他創造了一個自成一格的戲劇世界，他是一個宇宙、一片大陸，自他居住的西挪威延伸至亞洲、南美、東歐和世界其他區域。「福瑟的劇作常常被評價為缺少戲劇性。那樣説的人沒能察覺他以不同於易卜生、斯特林堡和奧尼爾的方式構建了其獨特的懸念和焦慮感。他的寫作既不同於 20 世紀興盛的現實主義戲劇和自然主義戲劇，也有別於近 10-15 年間在歐洲主流戲劇界的風格。他在自己戲劇創作生涯的早期就選擇奠定了自己獨特的道路，愈來愈深地挖掘着存在主義的、沾染了部分宗教色彩的寫作風格，在當代戲劇界獨樹一幟。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 11:02:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834069</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834069</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/133.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834069_2023100519295ede65ca-6547-495a-8436-d05286c75bd8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，程芊芊]]>
            </author>
            <category>2023 諾貝爾文學獎</category>
            <category>諾貝爾文學獎</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/133.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/976/136.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國慶假期機票價格大跳水？平台：差價沒法退，整體價格仍上漲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>動輒上千元、貴了半年多的機票在今年最後一個長假價格大幅跳水。</p><p>「從呼倫貝爾到合肥的機票，假期前提前買的，假期臨走看，直接降價一半。」</p><p>「8 月底買了深圳-烏魯木齊的三張機票，2565 元一張，假期初一查，一張機票只要 1736 元，三張票加起來差價高達 2487 元，虧了近一半。」</p><p>國慶節期間，「機票價格跳水」登上熱搜，有多位網友在社交平台吐槽國慶節中臨走前機票大降價，不少甚至虧了一半，而航司方面則表示無法退差價。</p><p><strong>假期票價大降正常嗎？原因為何？</strong></p><p>據第三方旅遊平台「去哪兒」顯示，今年中秋國慶節中有不少出行熱門航線現百元低價機票，尤其是 10 月 1 日、2 日、3 日，機票價格為窪地。例如，節中滬蓉、滬深航線有航班價格和假期首日相比降幅超八成，裸票價格部分不超 200 元，而京蘭、京深等長線節中有航班價格和假期首日相比，降幅超七成，裸票價格均降至 500 元以內。</p><p>一家航司的客服熱線告訴澎湃新聞記者，對於機票降價，航司這邊沒有退差價的操作和服務，如果價格相差較多，可以考慮退票重新購買，但退票也會有收取相關服務費用。通常機票價格會實時浮動，根據渠道、艙位、銷售地點、購買時間等不同而有差異。</p><p>假期臨近出發票價跳水，正常嗎？</p><p>有航司人士告訴澎湃新聞記者，假期機票出現降價波動是正常現象，只是以往沒今年大跳水這麼誇張。</p><p>也有航司高管表示，臨近降價的情況比較少見，國內市場正常情況下 14 天以內購買就好。</p><p>業內人士表示，今年網友吐槽較多的是臨近出發，頭幾日的機票出現大降價。主要是由於假期前「提價過猛」，「作為今年最後一個假期，臨放假就打打折，能多賣一張是一張了。」</p><p>「臨近出行時，部分航線的機票價格出現了下跌，比提前買的還便宜，這個現象並不是特別的常見。」民航專家林智傑告訴澎湃新聞記者，主要是市場的熱度不及此前航空公司的預期，在臨近出行時，航班上還有部分的空座，所以降價出售。</p><p>林智傑進一步指出，節假日民航市場通常都呈現兩頭火爆，中間平穩的態勢。主要是旅客的出行都集中在一頭一尾，中間的市場需求相對比較平淡，所以機票價格也是同樣呈現這樣的趨勢，頭尾機票很貴，中間機票價格比較優惠。</p><p>儘管部分航線機票跳水，但假期整體票價依舊呈增長趨勢。澎湃新聞記者從一家 ota 平台獲悉，截至 10 月 5 日，今年國慶假期經濟艙票價相比 2019 年漲了 15%，環比假期前上漲約四成。一位 ota 平台人士告訴澎湃新聞記者，「假期價格肯定會漲，還是有很大一部分人提前訂的。」</p><p>假期前，經濟艙票價也被預測較疫情前增超三成。根據第三方出行數據 APP 航班管家數據顯示，截至 9 月 13 日，國慶假期經濟艙平均票價 1133 元，較 2019 年同期增長 32.7%。</p><p><strong>票價下跌出行熱度不減</strong></p><p>儘管機票大幅降價，但不意味着今年出行熱度降溫。</p><p>「今年中秋國慶共 8 天假期，從前期機票預售情況看，假期期間廣大旅客旅遊度假、探親訪友等出行需求旺盛，旅客出行較為集中，預計將有 2100 萬餘名旅客乘機出行。」9 月 15 日，民航局運輸司副司長靳軍號在發佈會上接受澎湃新聞記者提問時表示，假期期間，民航針對 2100 萬旅客出行預計保障航班 13.7 萬班，日均超過 1.7 萬班。其中，日均保障國內客運航班 14000 班、運輸國內旅客 196 萬人次，分別比 2019 年國慶假期增長 18%、17%。</p><p>靳軍號還表示，國內市場方面，民航局鼓勵航空公司假期期間在熱門航線上以加班、更換大機型等方式加大運力投入，支持航空公司積極拓展三四線航空市場，持續推動「干支通，全網聯」航空運輸網絡體系建設，以此滿足廣大旅客假期期間較為集中的出行需求。</p><p>節前多家航司表態稱，根據訂票趨勢，今年「中秋+國慶」雙節疊加的黃金週計劃加大運力投入，優化航線網絡編排。部分大航司國慶假期運力投入超 2019 年的一倍。</p><p>澎湃新聞記者查詢鐵路 12306 發現，例如熱門的京滬線高鐵，10 月 5 日、6 日假期返程列車，各個時間段的車次車票基本都已售完，只能靠候補等票，其中高鐵二等價格為 669 元，一等價格為 1070 元，商務票價為 2337 元。</p><p>而此前幾乎全價票但客座率一直不低的京滬航班，也迎來降價，京滬線民航和高鐵之間的價格差距進一步縮小。</p><p>澎湃新聞記者查詢第三方旅遊平台上，10 月 5 日、6 日兩日京滬直飛航線裸票最低為 600 元上下，加上機建、近日上調的燃油附加費以及全能保障服務費等，最終價格為不到 900 元。10 月 6 日直飛裸票價格最低為 500 元左右，成交價格在 800 元不到。</p><p>在全國不斷拓展航線的民航以及拓展路網的高鐵，一直以來處於「競合」關係。上半年國內客運市場形勢向好，隨着客流量大幅增加，京滬高鐵上半年實現扭虧，國鐵集團經營業績也超出預期，航司也迎來業績大翻身。上半年，三大航司央企國航、東航、南航收入大幅倍增，「國東南」虧損分別超八成、六成和七成的同比收窄。而春秋航空和吉祥航空則成為上市航司中為數不多實現盈利的企業。</p><p>此前有航司董事長在談及民航與高鐵之間的競爭關係時告訴澎湃新聞記者，民航與高鐵相輔相成，既競爭又合作，有不同的客羣，也有不同的市場定位。其中高鐵也是民航接駁客源的輸送渠道。而在高鐵 4 小時以內的行程中，雙方又是有競爭的，但競爭是常態。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 10:10:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834191</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834191</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/971/11.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834191_202310051811abe2d8a8-bb1c-43cf-a0e0-c0fef076d6aa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>中秋國慶假期</category>
            <category>機票價格</category>
            <category>票價跳水</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/971/11.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/971/15.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中原迷笛迴應「音樂節公告言辭粗魯」：迷笛就是敢做事不怕事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>連日來，「中原迷笛音樂節露營區財物失竊」的消息持續引發關注。</p><p>​​10 月 5 日，中原迷笛發文迴應此事，稱「截至目前，當地警方共接到報案 73 起，落實被盜案件 65 起」，不僅如此，經過公安機關的積極偵辦，現已抓獲拘留了一些盜竊者，追回部分財物。</p><p>其還備註，在目前公安所接到的報警中，沒有發現個別網民所傳的丟失幾十萬財物的情況。</p><p>有網友稱該迷笛的回覆言辭有些粗魯，工作人員笑着回覆九派新聞，「這符合迷笛的風格，迷笛就是敢做事、不怕事」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/964/935.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>【1】4 萬志願者隊伍為樂迷服務</strong></p><p>9 月 29 日至 10 月 2 日，中原迷笛音樂節在河南南陽市臥龍區「綠野獨白」演出現場舉辦。演出結束後，有人反映自己財物在音樂節露營區失竊。</p><p>丟失的財物包括露營所用的帳篷、睡袋、露營車、手機、平板電腦、銀行卡、現金等。據海報新聞報道，當地警方已介入，並掌握了部分盜竊人員的照片及視頻資料。</p><p>迷笛在 10 月 5 日的微博中稱，前天，網民陳某（已被抓獲）違規發佈「活動已結束要清理現場「的不實信息，引發附近村民趁亂下手，出現多起露營區財物被盜的案件。</p><p>「南陽市區兩級政府也會聯合迷笛方盡力挽回樂迷的損失。」</p><p>對於本次中原迷笛音樂節，迷笛在微博中也提到，他們 4 天共接待樂迷 15 萬人次，「南陽市民也自發組織 4 萬人的志願者隊伍為樂迷們服務」。</p><p>九派新聞搜索發現，在迷笛音樂節舉行期間，不少網友發視頻記錄了他們在南陽感受到的熱情，比如不少南陽市民自發免費接送樂迷、免費送礦泉水等。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/964/936.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">音樂節現場。圖/迷笛微博</p><p></p><p><strong>【2】將追回的財物寄給粉絲，並贈送迷笛產品</strong></p><p>迷笛在文末表示，針對有個別組織機構通過網絡故意放大抹黑南陽與迷笛，甚至花錢購買熱搜煽風點火的行為，中原迷笛音樂節組委會將保留追究其法律責任的權利。</p><p>迷笛的工作人員羌先生告訴九派新聞，微博中提到「當地警方共接到報案 73 起，落實被盜案件 65 起」，尚未落實的幾起是因為尚未形成證據鏈，還在調查中。丟失財物的樂迷可聯繫迷笛方，他們會將追回的財物寄給粉絲，並贈送一些迷笛相關的產品。</p><p>羌先生還提到，這次中原迷笛音樂節，大家付出了許多，也創造了迷笛的記錄：有史以來人最多的一次。</p><p>其表示南陽人很熱情，這次音樂節現場氛圍也很好，「下了幾天的雨，場地狀況堪憂，但是大家並沒有説場地不行」。現在這件事在網上發酵成「地域黑」，是他們所不能接受的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/964/937.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">音樂節現場。圖/迷笛微博</p><p></p><p>「陳某發佈了不實信息之後，附近的村民和路人可能就想過來撿個漏，有些人就想撿幾個礦泉水瓶。在這個過程中，有幾個違法分子看到了高價值的產品。」</p><p>其表示，事實並沒有網上傳的「有人丟失了幾十萬」那麼誇張，而且他們十分不希望「因為一小撮違法犯罪子，把我們這麼多天、這麼好的呈現毀於一旦。」</p><p><strong>【3】現場上千民警執勤，設置 8 個報警救助點</strong></p><p>通過這件事，迷笛也對自己進行了審視，以後會加強音樂節現場的安保措施，加強巡邏以及提醒樂迷注意財產安全。</p><p>有網友稱該迷笛的回覆言辭有些粗魯，羌先生笑着表示「這符合迷笛的風格，迷笛就是敢做事、不怕事」。</p><p>九派新聞注意到，事實上當地警方為了本次活動也付出很多，投入大量警力等，防止出現突發情況。</p><p>據南陽市公安局 2 日發佈的信息顯示，「一羣餘華扛起了鐵生」，這是南陽迷笛最震撼，最令人淚目的畫面之一。</p><p>「萬千樂迷的背後，同樣有 1000 餘執勤民警默默守護，無論身在何處，人民警察永遠是樂迷最堅實的依靠。」</p><p>「現場設立了 8 個報警救助點，為樂迷提供各類便民服務，音樂節期間，現場執勤民警，共接受求助 170 餘次，全心全意做好羣眾的貼心人。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/964/938.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖/南陽市公安局</p><p></p><p>其中還提到，「謝謝你們幫我找回了手機！太速度了！南陽警察真牛！」一名來自山東的樂迷，對臥龍區公安分局執勤民警豎起了大拇指，從接到報警到找到丟失的手機，只用了不到一個小時的時間。</p><p>「謝謝你們幫我找到揹包，有你們在，真好！」樂迷李某不慎丟失了揹包，執勤民警發現後，立刻進行尋找由於現場警力佈置充分、有序，很快就找到了李某丟失的揹包。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 07:13:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834108</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834108</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/965/139.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834108_2023100515130db1d3f6-db09-4781-90ca-764592af9477.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[溫豔麗/@九派新聞]]>
            </author>
            <category>迷笛音樂節</category>
            <category>中原迷笛</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/965/139.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/965/142.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
