<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 11 Nov 2023 05:09:49 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中學生睾丸扭轉不好意思説，錯過最佳救治時間無奈切除]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533367" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/130505b84028451bbab463fac831ffa7/hd/20231110182156404385f7866-08e4-4a11-a0df-43051b77c2e4-54a5fcb8-889c-e352-64e5-4acd045dedf0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/306.png" data-duration="00:45" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 8 日，河南新醫一附院小兒外科，接診了一位因運動導致睾丸扭轉的 13 歲初中生患者。主治醫師閆鵬飛稱，因扭轉時間過長，最終無奈進行了左側睾丸切除。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 05:09:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252757</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252757</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：宮潤澤，編輯：陳鑫露，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>中學生睾丸扭轉不好意思説</category>
            <category>錯過最佳救治時間無奈切除</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/306.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/307.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陝西果業基地集團有限公司商票持續逾期，逾期餘額超千萬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，上海票據交易所在票據信息披露平台發佈《截至 2023 年 10 月 31 日持續逾期名單》，陝西果業基地集團有限公司位列其中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/26.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海票據交易所，截屏圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/24.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海票據交易所，截屏圖</p><p></p><p>上述公告顯示，截至 2023 年 10 月 31 日，6 個月內發生 3 次以上承兌人逾期的承兌人數量為 3002 家。根據《商業匯票信息披露操作細則》，承兌人最近 2 年發生持續逾期的，票交所將暫停為其提供商業匯票承兌、貼現等服務。通過票據承兌人信用信息披露查詢瞭解，陝西果業基地集團有限公司累計承兌發生額 5,819,092.77 元，累計逾期發生額為 10,382,084.44 元，逾期餘額為 10,382,084.44 元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/27.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">天眼查，截屏圖</p><p></p><p></p><p>另據天眼查數據顯示，陝西果業基地集團有限公司的控股股東為陝西果業集團有限公司，持股比例為 100%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 05:09:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263715</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263715</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/55.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263715_2023111113098424b3a4-d0ac-47de-a970-84079021ca47.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄭問]]>
            </author>
            <category>陝西</category>
            <category>陝西果業</category>
            <category>商票</category>
            <category>商業匯票</category>
            <category>逾期</category>
            <category>澎湃陝西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/55.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/56.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大連多個海鮮市場有商戶用「鬼秤」？市監局：已立案調查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，網紅博主「B 太」在社交平台曝光了大連多個海鮮市場有商戶存在使用「鬼秤」的問題，引發網友熱議。</p><p>視頻中，博主「B 太」嘗試破解商家使用的「鬼秤」密碼時，被商家推搡，直到市場監管部門工作人員達到現場後，「B 太」出示了相關證據，經檢查該商家的電子秤雖然有強檢合格證，但是沒有鉛封，此後在市場監管部門工作人員的監督下，「B 太」嘗試破解「鬼秤」密碼，但卻沒能成功，最終市場監管部門決定第二天再對涉事商家的電子秤進行檢查。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/190.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此後「B 太」在直播時稱，自己在市場監管局嘗試了 500 多個密碼都沒有破解成功，目前該電子秤已被送往無錫檢測，大連市場監管部門也派出了工作人員前往。</p><p>針對此事，11 月 10 日，海報新聞（報料郵箱：368064845@qq.com）記者電話採訪了大連市場監管局，工作人員回覆記者稱，目前已對被舉報的相關商家立案調查，相關案情可關注大連市場監管局官方公眾號。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/191.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>隨後，記者在大連市場監管局官方公眾號發佈的案情通報中瞭解到，大連市市場監管部門在全市範圍內持續深入開展電子秤市場秩序綜合整治專項行動，並通報 4 起相關案件查辦情況，將對涉事的 4 家商戶立案調查，依法嚴處。後續，大連市場監管部門將持續加大明察暗訪檢查力度，依法依規嚴厲查處使用以欺騙為目的計量器具等損害消費者合法權益的違法行為，對涉嫌犯罪的將移交司法機關追究刑事責任，進一步營造更加公平有序的市場環境。</p><p>原標題《大連市場監管局迴應鬼秤案件：已立案調查》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 05:06:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263517</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263517</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/193.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263517_20231111130633d1c5a9-e8db-4c2e-9ca2-c77ad4de4b88.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[朱曉衝，張旭/海報新聞]]>
            </author>
            <category>遼寧</category>
            <category>大連</category>
            <category>市場監管局</category>
            <category>鬼秤</category>
            <category>澎湃遼寧</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/193.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/194.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進軍影視行業，「大熊貓的故鄉」要再出圈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>隨着疫情影響的解除，今年以來，全國電影市場可謂以肉眼可見的速度全方位復甦。各地的電影周活動也開始熱鬧起來。</p><p>11 月 10 日下午，為期 5 天，以「影動熊貓故鄉·光耀大美雅安」為主題的第九屆雅安大熊貓與自然電影周，在四川雅安圓滿落幕。</p><p>正如雅安素來以得天獨厚的生態優勢著稱，雅安大熊貓與自然電影周，也主打的是綠色、環保特色。它是目前亞洲規模最大、中國唯一的以動物與自然環保為主題的電影文化活動，至今已經成功舉辦至第九屆。</p><p>連續多年舉辦特色突出的電影周，只是這座擁有一系列標籤的城市，如「大熊貓的故鄉」、「茶馬古道的起點」、「中國雨城」等等，與影視行業的交集之一。而涉足「影視圈」，更是雅安近年來不斷探尋綠色發展新路徑，加快建設「綠色發展示範市」的一個縮影。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/287.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第九屆雅安大熊貓與自然電影周閉幕式現場。雅安市委宣傳部，供圖</p><p></p><p><strong>01</strong></p><p>雅安大熊貓與自然電影周，肇始於 2007 年。當年，經原中國國家廣電總局批准，首屆中國·雅安國際熊貓·動物與自然電影周活動在雅安舉行。</p><p>可能在外人看來，並不具備深厚影視產業基礎的雅安，與「電影圈」的距離應該有點遠。為何，在 16 年前那個電影周文化還並不像今天這般濃鬱的時代，電影週會落戶雅安？</p><p>但其實，雅安距離影視行業，並沒那麼遠。比如，大熊貓是全球範圍內最有代表性的影視 IP 之一。作為「大熊貓的故鄉」，雅安也自然有更大的優勢把熊貓 IP 引入到影視行業。</p><p>雅安市委書記夏鳳儉在閉幕式致辭中説，雅安與電影周，因山水相識，因大熊貓相遇，「有着一段不解之緣」。</p><p>1869 年，法國博物學家阿爾芒·戴維將大熊貓模式標本從雅安帶回法國，大熊貓這一物種從此走向了世界，為世人所認知。2006 年，法國梅尼古特動物電影節在全球尋找合作伙伴，雅安以獨有的自然環境、生態文化和「世界大熊貓故鄉」等優勢，成為該電影節首度合作的城市。</p><p>從 2007 年至 2017 年，歷時 10 年八屆的發展，電影周已成為中國唯一、亞洲規模最大的以動物與自然環保為主題的電影文化活動。時隔 6 年，雅安重啓大熊貓與自然電影周活動，再次向世界展示「綠美雅安·熊貓家園」的獨特魅力，為大熊貓國際文化交流、生態文明理念傳播、生態影視產業發展注入強勁動力。</p><p>再比如，雅安的生態、人文優勢，本身也可以轉化為影視資源。在這次電影周的開幕式上，雅安市委副書記、市長彭映梅在致辭中説，雅安有獨具魅力的多樣生物、渾然天成的山水風光、多姿多彩的歷史人文，自然與人文相映成趣、歷史與現代完美融合，讓雅安成為絕佳的「天然攝影棚」「影視富礦地」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/288.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雅安境內的蒙頂山，繫世界茶文化發源地，已有不少劇組、綜藝在此取景。蒙頂山景區，供圖</p><p></p><p>中國電影資料館副館長林思瑋也表示，「雅安與生俱來的’綠色生態’氣質與我們電影周倡導的綠色低碳環保的’氣場’相當契合」。他甚至還打了一個比方——大熊貓可以從這裏走向世界，那麼大熊貓與自然電影週一定可以從這裏與全球連接。</p><p>事實上，經過多年的努力，上述目標其實已經在慢慢變為現實。在影視行業，雅安的存在感，已經逐漸顯現。</p><p>公開信息顯示，近年來，已有電影《人生路不熟》《大路朝天》，音樂電影《雲上牛背》，電視劇《彝海結盟》《林師傅在首爾》，以及今年 7 月赴台展映的《宇宙探索編輯部》等多部影視劇在雅安取景拍攝。據統計，僅 2021 年至今，雅安已經吸引了 13 個影視劇組前來拍攝。目前，由國際著名演員成龍主演的電影《P 計劃》正在雅安取景拍攝，電視劇《西進西進》也剛在雅安殺青。</p><p>就在上個月，雅安還被中國廣播電視社會組織聯合會授牌「全國影視指定拍攝景地」，這是四川首個，也是繼浙江橫店影視城、寧夏西部影視城等 38 家基地之後，第 39 家「全國影視指定拍攝景地」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雅安天全縣城郊，電視劇《西進西進》劇組搭建的外景。澎湃新聞記者，鄭問</p><p></p><p>當然，切入影視賽道，雅安並不滿足於只做「天然攝影棚」。依託優勢的大數據產業，雅安目前還建成了中國西南地區最大的數字渲染創新中心。像大眾熟知的《長津湖》《流浪地球 2》等多部國產特效大片的主體渲染任務，都是在雅安完成的。</p><p>目前，雅安正圍繞影視資源可視化、數字化、可持續化發展目標，實施影視基地數字化建設項目，建立全域影視拍攝資源數據庫。下一步還將針對重要的拍攝點位，形成影視拍攝文化數據資產包，構建影視數據資產服務平台，面向影視、動漫、遊戲團隊等提供相關的三維素材、實拍素材的運營服務。</p><p>憑藉持續數年的努力，雅安開始在國內外一些重大影視活動中嶄露頭角。今年 8 月，雅安成功舉辦了第十四屆兩岸電影展之台灣電影展，並爭取到該展階段性落戶雅安。</p><p>同時，大熊貓與自然電影周還與 16 個國際大型同類電影節結盟，代表中國巡展 5 國，在法國、芬蘭、美國、加拿大、澳大利亞等國家成功舉辦中國展映活動。這不僅讓雅安成功打入國際影視圈，也加強了中國與世界在綠色、自然、環保主題電影領域的交流與合作。</p><p>目前，全域皆是景的雅安，正全力打造全域影視基地。</p><p><strong>02</strong></p><p>「進軍」影視圈，讓雅安收穫的不止是在影視行業的曝光度，也不僅限於是發展影視產業。</p><p>雅安市文化體育和旅遊局局長周萬平表示，雅安一直以來都堅定不移踐行「兩山」理念，圍繞得天獨厚的生態優勢，堅決做大做強生態文化旅遊產業，這恰好與「電影周」綠色環保、人與自然和諧共生的理念不謀而合。因此，舉辦「電影周」將有效助推雅安文化旅遊產業高質量發展。</p><p>在他看來，雅安加速打造全域影視基地，鼓勵、吸引國內外企業、攝影家到雅安拍攝自然類題材作品，通過鏡頭髮現雅安的「浪漫婉約」和「豪情萬丈」，讓世界重新認識雅安、瞭解雅安、走進雅安、愛上雅安。</p><p>文旅產業，一直是雅安引以為傲的支柱之一，也是雅安對外的一張重要名片。「世界萌寵·中國國寶」大熊貓、「植物界活化石」珙桐、「國鳥皇后」綠尾虹雉等眾多珍稀動植物共同生活在雅安的山水之間；碧峯峽 5A 級景區和 22 個 4A 級景區景緻各異，1.2 萬餘處文旅資源遍佈雅安全域……</p><p>自然與人文相映成趣、歷史與現代完美融合，讓雅安不僅成為絕佳的「天然攝影棚」、熱門取景地，也是國內熱門的旅遊打卡地。</p><p>比如，據雅安市文化體育和旅遊局統計，今年的「十一」黃金週，雅安市累計開放 41 家 A 級旅遊景區共接待遊客 161.85 萬人次，年同比上升 164.64%；實現門票收入 1850.46 萬元，年同比上升 230.11%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 8 日，碧峯峽景區，大熊貓「香香」日本「探親團」在中國大熊貓保護研究中心雅安基地看望「香香」。新華社，圖</p><p></p><p>支撐這種人氣的，除了雅安本身優越的旅遊資源稟賦，也還離不開近年來雅安對文旅這篇大文章的深度開發。</p><p>今年 5 月印發的《雅安市建設世界大熊貓文化旅遊重要目的地實施方案（2023—2025 年）》指出，要通過充分發揮雅安獨特、厚重的大熊貓文化旅遊資源優勢，搶抓大熊貓國家公園建設戰略機遇，紮實做好「熊貓+旅遊」特色旅遊大文章，帶動「旅遊+產業」融合大發展，以大熊貓帶動全域旅遊、以全域旅遊引領三次產業融合發展，加快建設文化旅遊強市，助推雅安實現高質量發展。</p><p>近年來，雅安重點鎖定世界大熊貓文化旅遊重要目的地建設，梳理支撐性、標誌性重點項目 34 個，打造集大熊貓觀光、科普宣傳、主題演藝、文化體驗等功能於一體的世界大熊貓文化旅遊消費示範區。圍繞產品下功夫，雅安在大熊貓國家公園重點區域、重要節點佈局建設地標性建築，加快形成大熊貓國家公園旅遊「打卡點」，加快大熊貓品牌價值轉化。</p><p>目前，雅安正在打造大熊貓主題劇目，推出雅安大熊貓故事系列精品視頻，培育「雅景」「雅宿」「雅禮」「雅味」4 大品牌，提升「安逸走四川·熊貓看雅安」的世界知名度和影響力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在雅安，「大熊貓」元素處處可見。宜賓市委宣傳部，供圖</p><p></p><p><strong>03</strong></p><p>進一步放大觀察視線會發現，從進入「影視圈」，打造影視熱門取景地，到強化「影視+文旅」協同發展，助力世界大熊貓文化旅遊重要目的地建設，這些行動背後，蘊藏着雅安的一條更大的發展主線——推進建設「川藏鐵路第一城、綠色發展示範市」。</p><p>雅安自古以來戰略地位就十分重要，一頭連着成都，一頭連着三州，是「東聯成渝、西進康藏、南下攀西」的戰略支點，歷來扼守交通要道，素有「川西咽喉」、「西藏門戶」之稱。</p><p>2020 年 11 月 8 日，川藏鐵路雅安至林芝段正式開工建設。隨着這條鐵路的動工建設，雅安在地理位置上成了名副其實的川藏鐵路第一城，這裏將成為成都、重慶等地經鐵路進出西藏乃至印度、尼泊爾等地最便捷、最高效的樞紐節點，也是成渝地區經西藏至南亞次大陸國家南向國際貿易大通道的門戶樞紐。</p><p>如果説，「川藏鐵路第一城」是錨定了雅安在發展區位上的新座標，那麼，「綠色發展示範市」，則標註了雅安在推進綠色低碳發展轉型上的新方向。在向「綠色發展示範市」進軍的過程中，雅安提出了做強工業旅遊業「雙引擎」的發展路徑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雅安，「生態雨城」。</p><p></p><p>雅安森林覆蓋率位居全省第一，動植物種類繁多，是全球 25 個生物多樣性保護熱點地區之一，被譽為「天府之肺」「動植物基因庫」，在全國、全省生態安全格局中地位重要、責任重大。因此，利用好綠色資源，因地制宜發展旅遊業，這與綠色發展的關係很好理解，工業又如何實現綠色轉型？</p><p>近年來，雅安不斷挖掘綠色工業增長空間，持續釋放工業綠色發展潛力，加快構建「1+4」現代工業體系。其中，「1」是指大數據產業，「4」是指先進材料、清潔能源、裝備製造、食品醫藥四大優勢產業。</p><p>《雅安市「十四五」數字經濟（信息產業）發展規劃》提出，到 2025 年，數字經濟成為全市新興產業的重要支撐，全面建成成渝地區大數據產業基地，中國·雅安大數據產業園機架規模達到 5 萬個、總算力超過每秒 200 億億次浮點運算能力。</p><p>在《雅安市制造強市三年行動方案（2023—2025 年）》中，雅安提出重點培育壯大先進材料、高端裝備製造、特色消費品 3 大支柱產業，佈局發展電子信息、儲能及釩電池、氫能 3 大新興產業，推動構建「3+3」現代製造業體系，打造特色優勢產業集羣。</p><p>比如，在培育壯大先進材料方面，雅安明確以鋰電新能源產業，做大做強高端鋰鹽、正負極材料產業為發展重點，打造全國重要的鋰電新能源產業基地。</p><p>目前，雅安以鋰電、先進有色金屬為代表的千億先進材料產業初具規模。一個具有標誌性的進展是，作為雅安目前引進投資最大，總投資 100 億元的製造業項目廈鎢新能一期 16 萬噸磷酸鐵鋰項目，已於今年 7 月底部分投產。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">廈鎢新能一期 16 萬噸磷酸鐵鋰項目。雅安市委宣傳部，供圖</p><p></p><p>值得一提的是，截至今年初，雅安已成功創建國家級綠色工廠 4 家、國家數據中心 2 個、省級綠色園區 4 個、省級綠色工廠 16 個。這為「綠色發展示範市」建設，提供了強勁的工業「綠動力」。</p><p>至此，「川藏鐵路第一城、綠色發展示範市」建設的路徑也就變得非常清晰。如果説，「影視+文旅」的協同發展，為雅安刷新的是外在的新形象，是一種軟實力的構築，那麼，以大數據、先進材料、清潔能源等為重要組成的綠色工業體系，則為雅安注入了內在的新動能，是一種硬實力的蓄積。</p><p>這種軟硬雙修，共同構成了「川藏鐵路第一城、綠色發展示範市」建設的「雙引擎」，也是助推雅安邁步高質量發展的「雙翼」。</p><p>關於雅安這座城市名字的由來，一直有很多説法。2020 年，相關專家撰寫的《關於「雅安」之名由來調查研究的情況報告》給出的一個結論是——雅安之地名是由雅州而來，而「雅州」來自「雅安山」——「這座山」上「雅鳥羣居」，是「各種雀鳥呼朋引伴、築巢安居、羣飛歡聚」的生態家園，有「雅緻安寧」之意。「雅安」二字便來源於此。</p><p>對現在這座致力於一手抓現代文旅，一手抓新型綠色工業的川西小城來説，在影視行業的發力，又何嘗不是一種新的「呼朋引伴」？它把骨子裏的「雅緻」與「安寧」傳遞給更多的人，也藉此讓自己再「出圈」，通達一個更寬廣的世界。</p><p>在這個意義上，剛剛落幕的電影周，只是一個新的開始。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 05:04:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263524</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263524</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/303.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263524_20231111130474d7eb07-dadb-4f70-8858-43e8284a40aa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，林中]]>
            </author>
            <category>四川</category>
            <category>雅安</category>
            <category>電影節</category>
            <category>電影</category>
            <category>影視</category>
            <category>影視行業</category>
            <category>澎湃四川</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/303.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/304.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《無價之寶》：東北版《搭錯車》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#d35400;"><strong>注：本文有劇透</strong></span></p><p>張大鵬執導，張譯領銜主演的《無價之寶》，雖然是翻拍自 2020 年的韓國電影《擔保》，但電影的很多設計，反而讓觀眾聯想起古早但又特別催淚的國產劇《搭錯車》，《搭錯車》由高希希執導、李雪健領銜主演，2005 年播出。</p><p>《無價之寶》更像是《擔保》與《搭錯車》的結合，它最重要的獨創性設計在於將故事放置於 1995-2007 年的東北，讓一個苦情故事具備深厚的現實底蘊。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/217.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《無價之寶》海報</p><p></p><p>無論是《搭錯車》還是《擔保》，故事的主線是一致的，即，沒有血緣關係的「父女」如何建立起真切動人的父女情。差別在於，關係「建立」的由頭並不相同。《搭錯車》是幫前妻照料她的女兒，《擔保》是幫債權人照看充當「擔保」的孩子。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/218.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《搭錯車》與《擔保》（台灣上映時名為《無價之保》）海報</p><p></p><p>《無價之寶》前半程，延續的是《擔保》的設定。</p><p>1995 年的一個東北小城，下崗後依靠五金門店維持生計的石振邦（張譯，飾）與楊武（潘斌龍，飾），上門去討債，結果債務人逃之夭夭，僅留下「妻子」王曼麗（袁曉旭，飾）與女兒芊芊（程曦，飾）。王曼麗決定偷渡出國打黑工賺錢還債，她看着石振邦像個好人，就將女兒委託給石振邦照看三天，三天後芊芊的二爺（張國強，飾）會將芊芊接走。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/277.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石振邦（張譯，飾）</p><p></p><p>雖然只是短短三天時間，石振邦、楊武已經與芊芊建立很好的感情。在二爺將芊芊從東北帶到福建後，石振邦聯繫不上芊芊，放心不下，千里遠赴福建，才發現芊芊已被二爺販賣。石振邦救走芊芊，這個「三口」之家的「重組家庭」陰差陽錯建立起來了……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/278.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊武（潘斌龍，飾）</p><p></p><p>在韓版中，女孩成了追債人的「擔保」，在《無價之寶》中，芊芊起初也只是石振邦的「擔保」。而情感的建立，就是從「擔保」到「無價之寶」的過程，也是一個失敗的男人成長為一個偉大父親的過程。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/279.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一個「三口之家」勉強建立起來</p><p></p><p>不同於《搭錯車》與《擔保》，《無價之寶》將故事設定在 1995 年下崗潮衝擊下的東北，讓一個男人的「失敗」具有時代的景深，對小人物也有了更深切的關照與悲憫。</p><p>一出場的石振邦，確實人如其名，他就像一塊又臭又硬的石頭。下崗，欠債，因與妻子（郝蕾，客串）多年未有孩子離婚，嘴欠，外強中乾，處處「失敗」……當然，這樣的「失敗」是時代的底色，體現在下崗工人的話裏話外間，體現在王曼麗解下襯衫的扣子時。電影的表現非常剋制，不以展示傷痕或販賣苦難的形式出現，哀婉的同時保留尊嚴。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">兒時的芊芊（程曦，飾）與母親王曼麗（袁曉旭，飾）</p><p></p><p>就是這樣一個硬邦邦的人，在他成為一個「父親」後，當他在一個不確定的時代裏擁有了寄託，當以為是孤家寡人的他與「女兒」建立密切的情感聯繫，他竟然如「繞指柔」，愛得那麼笨拙，那麼小心翼翼，又那麼深沉。石振邦愛女兒的很多小細節，都非常接地氣，很好體現了「鐵漢柔情」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/281.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">女兒一邊跳舞，石振邦一邊喂着西瓜</p><p></p><p>那些催人淚下的關於母愛或父愛的苦情作品，愛的建立還只是劇情的「開胃菜」，劇情的重頭戲幾乎都是經由深愛之人的「受苦」或「受虐」，來刺激觀眾的淚腺。換句話説，無論《搭錯車》還是《擔保》《無價之寶》，它們都像《媽媽再愛我一次》，有着一個「苦情戲」的內核，通過讓父親受苦、一再受苦，來體現父愛的深度。</p><p>這部分情節，《無價之寶》更多延續的是《搭錯車》的設定。《擔保》中，女兒以及她的母親都是好人，養父的意外不幸（韓國慣用的「失憶」）是苦情的根源；但《搭錯車》與《無價之寶》裏，女兒都一度與養父「分離」。</p><p>兩部作品中，生母都在女兒長大成人時突然出現，《搭錯車》中母親辜負了恩人，《無價之寶》的設定就更悲情，她與石振邦的大喜之日卻成為石振邦的大悲之日；兩部作品中，長大成人的女兒，都成為大明星，卻紛紛遮掩自己被領養的經歷，並與養父「生分」；等到女兒「幡然醒悟」時，卻有些姍姍來遲，畢竟不可挽留的遺憾已經發生……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">長大後的石芊芊（右，周依然，飾）</p><p></p><p>苦情戲很容易顯得爛俗，《無價之寶》也有這樣的時刻。但電影在 1995 年的劇情保持不錯的水準，尤其是東北版《雨中曲》的橋段一出來，立即將電影昇華了一個層次，讓它從「苦情」昇華為一種「崇高」的戲劇感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石振邦現實與夢幻交織的輕舞飛揚</p><p></p><p>致敬《雨中曲》的電影並不少，國產電影也有（較近的例子比如《這個殺手不太冷靜》），但要拍得不尬，甚至能夠接近原版的很少。很多時候電影致敬《雨中曲》，僅僅是以此來表達小人物苦盡甘來的欣喜，讓觀眾去感同身受小人物發自肺腑的快樂，停留於對原版亦步亦趨的復刻。</p><p>《無價之寶》中，跳起《雨中曲》的石振邦的情感層次要豐富得多。有欣喜——好朋友楊武結婚生子、人生圓滿，芊芊很好地融入了楊武他們一家人的生活；他內心深處也有隱隱的失落——自己孤家寡人，愛人不知蹤跡，芊芊與楊武一家組成新的「一家四口」，本來以為會被叫上台的他尷尬地頓了一下，那個新家彷彿沒了他的位置……</p><p>但這悲欣交集的一刻，為好友、為女兒欣喜的情緒，仍然要遠遠大於石振邦個人的孤獨與失落，所以他要在水中翩翩起舞；而他內心深處卻也始終保留着期冀，期冀被愛、被認可、被接納，所以《雨中曲》有着夢幻的想象，比如與長大的芊芊共舞，哪怕飛揚在空中終究要重重落下……同時，這一橋段還充當了轉場的功能，1995 年與 2007 年實現了過渡。</p><p>很重的人生，有了歡脫、輕盈與飛揚，很苦的小人物，在這一瞬間得到充滿人文關懷的撫慰。這是超越苦情的時刻，這也是屬於電影的時刻，它讓《無價之寶》分享着與《耳朵大有福》《鋼的琴》一樣的現實本色，將時代洪流中東北小人物的悲與喜、苦與樂呈現出來。也得益於這一份堅韌善良、苦中作樂，小人物才足以在時代洪流的衝擊下挺了下來，以不卑不亢的姿態。</p><p>只可惜，當劇情進入 2007 年的部分，當劇情開始復刻《搭錯車》的衝突，《無價之寶》既失去了《搭錯車》的邏輯性，也讓前部分建立起來的那一份厚重的時代感褪色。</p><p>在《搭錯車》中，女兒（殷桃，飾）的「迷失」有合理的鋪墊，因為生父生母都出現了，他們不僅支持女兒熱愛的歌唱事業，也給了女兒很優渥的生活條件。女兒的迷失、她與養父的衝突，更多是基於價值理念上的分歧。</p><p>《無價之寶》中，石芊芊的走紅之路過於「浮誇」了；她與石振邦的「分離」，偶然性太強、也過於戲劇性；大明星石芊芊避諱提及成長經歷，又在石振邦昏迷之時在醫院喊出那句石振邦期待已久的「爸」，轉折不夠順暢圓融……而人物的境遇與時代的關聯，也幾乎被切斷。</p><p>2007 年後半程的故事，有點為了讓人物受苦而強行受苦的意味，也就讓電影為苦情戲的框架所困。是可以讓觀眾涕泗橫流，但苦情戲再催淚也只是瞬間效果，那種擊中人心久久回味的餘韻不足。</p><p>《無價之寶》總體上還是表現出合格的完成度。廣告導演出身的張大鵬有很好的審美，但對電影節奏的把控有待進一步提升。</p><p>劇本層面上，電影融合了《擔保》與《搭錯車》，確保不錯的故事性，東北語境的加入，讓故事從個人偶然的際遇變成一代人的縮影，昇華了電影的主題。當然，劇本後半程的遺憾也很明顯。</p><p>張譯是整部電影的靈魂，他出神入化的表演，已經與角色完全融為一體，單憑《雨中曲》和窗台前痛苦顫慄地接受愛人死去的訊息這兩個表演片段，就是下一屆頒獎週期影帝強有力的競爭者。潘斌龍的表演人情味十足，非常溫暖，非常出彩。</p><p>在當下有些平淡的電影院，《無價之寶》仍然是可以選擇的一部。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:57:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263489</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263489</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/295.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263489_202311111257d4838e9c-30ee-4ceb-8740-75c7844e7197.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[曾於裏]]>
            </author>
            <category>無價之寶</category>
            <category>電影</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/295.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/296.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華時評：競爭對抗不符合時代潮流]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美國財政部長耶倫近日在華盛頓發表講話説，美國與中國的關係是世界上最重要的雙邊關係之一，美國不尋求與中國「脫鈎」，美中經濟「脫鈎」或者各國不得不在美中之間選邊站的做法，會對全球經濟帶來「嚴重負面影響」，美國尋求與中國建立「健康的、共贏的經濟關係」。應該説，耶倫這番話對於中美關係的定位是理性務實的。</p><p>中美關係如何發展，歸根到底取決於兩個大國對於彼此的認知。以合作面主導認知，雙邊關係就能朝好的方向發展；以競爭面主導認知乃至以競爭定義全部關係，對抗性就會不斷增強，就有滑入「新冷戰」深淵的風險。過去一段時間，人們看到美國對於改善中美關係的意願在提升，但同時對華遏制打壓的議程並未減少，矛盾的信號反映出美國看多中美合作利好卻囿於零和對抗思維的糾結心態，這也是中美關係歷經曲折反覆的重要原因。當下美方理順對華關係，關鍵是樹立正確的對華認知，走出零和博弈思維，積累擴大合作面，持續推動中美關係穩下來、好起來。</p><p>認知的第一個釦子扣錯了，就會帶來錯誤的政策導向。近年來，美方將中國視作「最嚴峻的競爭對手」「系統性挑戰」，言必提競爭，美國對華戰略競爭也在一步步體系化、陣營化、意識形態化。在亞太地區推行所謂「印太戰略」，誘拉地區國家建立以遏制中國為主要目的的盟友體系；兜售「印太經濟框架」，強化「五眼聯盟」，炮製「四邊機制」、拼湊三邊安全夥伴關係，逼迫地區國家選邊站隊……一系列帶有「新冷戰」色彩的對華政策非但沒有取得預期效果，且越發不得人心。美國前助理國防部長傅立民表示，其他國家並不將中國看作敵人，美國如果一意孤行與中國對抗，將會疏遠而非吸引其他國家，從而逐漸被孤立。</p><p>為了取得對華經濟競爭的絕對優勢地位，美國一再將科技和經貿問題政治化、工具化、武器化，人為「築牆設壘」，強推「脫鈎斷鏈」。從推動所謂「友岸外包」「近岸外包」，到出台《通脹削減法案》等排他性歧視性產業政策，再到發佈對外投資審查行政令，種種違反市場經濟和公平競爭原則的做法，本質上都是保護主義，不僅破壞市場規則和國際經貿秩序，擾亂全球產業鏈供應鏈穩定，也對中美經濟以及全球經濟造成負面衝擊。波士頓諮詢公司等機構估計，如果美國採取對華「技術硬脫鈎」政策，美國半導體企業受損更大。美國加利福尼亞州州長紐森近日在結束訪華行程時表示：「‘脫鈎’不是一個選項，我們的未來緊密相連。」</p><p>回顧過去幾年中美關係曲折歷程，美方在涉及中國核心利益和發展權益的問題上不斷挑釁，同時又提出要保持關係穩定，避免衝突對抗，這種邏輯與現實自相矛盾的癥結，從根本上講，還是美方對中國、對世界、對自己的認知出了偏差。無論是挑動「全面對抗」，還是鼓吹「戰略競爭」，都偏離了中美關係的正確軌道。如果沿着零和博弈的思維處理中美關係，繼續以其所認定的「政治正確」來誤導對華政策，不僅解決不了自身的問題，還可能使中美關係走向衝突對抗的終點。新加坡國立大學亞洲研究院傑出研究員馬凱碩認為：「在中美兩國的和平較量中，美國決策者低估中華文明的力量和韌性將是一個嚴重錯誤。」</p><p>作為兩個大國，中美在貿易、技術、外交等領域既有合作也有競爭，不是你輸我贏、你死我活，而應當是你追我趕、共同進步。中國不迴避競爭、不懼怕競爭，但競爭應該是公平、合理、良性的，有紅線、有禁區，不能無視市場經濟規則和國際關係基本準則，更不能將核心利益問題作為競爭工具、挑釁手段。中國認為的競爭，應該是田徑賽，有賽道有規則，可以在你追我趕中提升各自成績，就像運動員競技追求的是不斷提升自己、突破自我，取得更好成績，而不是給其他運動員「使絆子」或惡意幹擾，否則只會因為違規而被罰出局。</p><p>競爭更不是中美關係的全部。中美經濟互補性遠大於競爭性，中美經貿合作的本質是互利共贏。2022 年中美貿易額達到近 7600 億美元，創歷史新高，體量這麼大，存在一些分歧和摩擦實屬正常。通過平等協商尋求雙贏方案，才是正確解決之道。當前形勢下，中美共同利益不是減少了，而是更多了，不衝突、不對抗、和平共處，這是兩國最基本的共同利益；兩國經濟深度融合，面臨新的發展任務，需要從對方發展當中獲益，這也是共同利益；全球疫後復甦、應對氣候變化、解決地區熱點問題，都離不開中美協調合作，這還是共同利益。美國知名經濟學家、哥倫比亞大學經濟學教授傑弗裏·薩克斯表示，「美中合作將極大推動應對全球性挑戰的努力，有助於維護世界和平、消除全球貧困、實現可持續發展等。」</p><p>作為兩個大國，中美應從兩國共同利益和人類前途命運的高度，看一看誰能把國家治理得更好、讓本國人民安居樂業，誰能為全球經濟復甦提供更大動能，誰能為應對全球挑戰提供更多公共產品，誰能為地區熱點問題提供更好解決方案，誰能讓全球 80 億人共同生存的這個星球更安全、更和平、更繁榮……概括而言，中美之間可以是合作之爭，看誰能團結更多國家解決全球問題；可以是紅利之爭，看誰能為世界帶來更多利益；可以是視野之爭，看誰能更好推動人類走向更高的文明。正如美國前國務卿基辛格所指出：中美兩國都太大，不可能被別人主導；太特殊，不可能被轉化；太相互依賴，承受不起彼此孤立。</p><p>一個國家的發展必須融入歷史進步的潮流，遵循歷史發展的邏輯。競爭對抗不符合時代潮流，更解決不了本國自身的問題和世界面臨的挑戰。當今時代是和平發展互利共贏的時代，政治多極化、經濟全球化和國際關係民主化進程不可逆轉，人類命運與共已經成為必須接受的現實。中美作為兩個大國，對人類繁榮發展擔負着重要責任。通過合作共同開啓人類發展的新紀元，還是滑入大國衝突對抗的深淵，是兩國必須回答好的世紀之問。跳出誰贏誰輸的狹隘視角，追求人類一起贏的高尚目標，應該成為新時代中美兩國的共同追求。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:56:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263622</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263622</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/314.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263622_2023111112562dd7aa77-f9d3-4064-876a-433ebb89e909.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜白羽、高文成/新華社]]>
            </author>
            <category>中美</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/314.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/315.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陝西丹鳳縣迴應「強砍 3 萬多棵國槐樹」事件：已成立調查組]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/384.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">截屏圖</p><p></p><p>近日，網傳「陝西丹鳳縣強砍 3 萬多棵國槐樹」一事，引發網友熱議。</p><p>11 日上午，記者從陝西省丹鳳縣宣傳部門獲悉，<strong>網友反映情況與事實有差異，目前丹鳳縣已成立調查組，具體情況將通過官方渠道公佈。</strong></p><p>11 月 8 日，有網友爆料，在陝西商洛丹鳳縣，當地有相關部門組織強行將 3 萬多棵國槐樹（樹齡 10 年）和 30 多棵核桃樹（樹齡 30 年）強行砍伐拉走，並且砍伐之前未與村民提及任何損失賠償。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:56:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263740</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263740</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/390.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263740_2023111112563b00c970-0d00-4797-b70f-6e4d05311564.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉昱/央廣網客戶端]]>
            </author>
            <category>強砍樹木</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/390.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/391.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[5 位醫學生眼中的實驗室]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;</p><img alt="" height="322" width="482" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/915/278.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>科研成果、論文、畢業、就業，是醫學生必經之路。近年來，隨着畢業標準的提高和醫院對科研要求的不斷提升，卷科研、泡實驗室成為醫學生的日常。</p><p><span style="color:#7f8c8d;">作者：丁文婷</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">封圖：視覺中國</span></p><p><u>導讀</u></p><p><u>壹 || 接受採訪的多數學生表示，沒有接受過實驗室安全培訓。</u></p><p><u>貳 || 一些實驗室會將辦公區和實驗區分在不同房間，有些在一個房間裏但會設置隔斷，而有一些實驗室的辦公區和實驗區則完全混在一起。</u></p><p><u>叄 || 畢業要進醫院，除了看臨牀能力和學歷，科研要求也非常高。</u></p><p>11 月 7 日以來，中山二院學生患癌風波持續發酵。在各個社交平台上，此前只在小圈子裏討論的實驗規則及安全問題，也迅速進入公眾視野。</p><p>「中山二院的消息上了熱搜，我才發現，原來用過的那麼多試劑都有毒。」這不僅是一位醫學博士生的後怕，也是很多醫學生的共鳴：很多試劑在使用時，並沒有做過潛在的生物危害評估。</p><p>與此同時，實驗操作規範，在繁重的實驗任務中變形的情況時有發生：為了省事，用實驗容器在開水間接熱水；在實驗室辦公、吃飯……</p><p>中山二院的熱搜也給這些實驗室裏的醫學生敲響了警鐘，哪怕大家尚不確知中山二院學生患癌的真正原因。</p><p>科研成果、論文、畢業、就業，是醫學生必經之路。近年來，隨着畢業標準的提高和醫院對科研要求的不斷提升，卷科研、泡實驗室成為醫學生的日常。</p><p>經濟觀察報聯繫了 40 位在實驗室裏工作或工作過的醫學生，最終有 5 位接受了採訪，其中僅一位是目前在讀的醫學生，多位在讀醫學生出於對畢業的擔憂拒絕了採訪。</p><p><strong>隱身的安全規範</strong></p><p>沈南是一名在讀博士生，她仍然記得碩士期間自己第一次進實驗室的場景，導師把任務分配下來，由師兄師姐帶着操作實驗，第二次就自己上手了。沒有相關的實驗安全培訓。</p><p>「我們的防護知識只停留在知道戴手套和口罩，至於為什麼戴？哪些東西對身體有損害，大家不清楚。」</p><p>一名醫學碩士感觸最深的一次是師姐教染片子，由於師姐不在實驗室，她獨自一人染了兩個多小時，二甲苯的氣味燻得她頭疼，飯都吃不下。直到有一天，她去另一個實驗室才發現，那裏配備了可供染片子的實驗台。「二甲苯可能會對呼吸道、皮膚、造血功能等造成損害，很多危險的操作都是我自己後來慢慢反應過來的」。</p><p>進行病毒或相關實驗，需要在相應等級的生物實驗室中進行，也需要有相應等級的防護用品和措施。</p><p>接受採訪的多數學生表示，沒有接受過實驗室安全培訓。</p><p>也因此，他們的實驗安全主要依賴導師、師兄師姐的言傳身教和自己的安全意識。</p><p>一所 211 大學的教師陳康告訴經濟觀察報，學生進入實驗室，一般由師兄師姐帶，告知一些實驗步驟和安全防護，但如果遇到師兄師姐也不瞭解的新試劑，只能自己上網查詢，否則無法得知具體的毒性、可能的危害，以及需要做的防護。</p><p>採訪內容顯示，在一些實驗室裏，安全似乎被大家有意無意地忽視了。</p><p>兩年前從浙南一所醫科大學碩士畢業的蘇晴告訴經濟觀察報，研究生期間，自己所在的實驗室，不論做什麼實驗，都是一雙手套「打天下」。甚至導師偶爾來實驗室做細胞實驗，手套也不戴就徒手操作，「細胞實驗不算危險，但有時候會用到有毒試劑，他也沒戴口罩」。</p><p>一位醫學博士仍然記得讀碩士時實驗室裏鬆散的管理，許多注意事項來源於「隨口一提」，有一次，有同學沒蓋 DNA 膠緩衝液的蓋子，師姐就説了一句「這個有劇毒」。當時他又驚又怕，但師姐告訴他，淡定。</p><p>「不怕是假的，但當大家都這麼做，也就存了僥倖心理。」他提到，在實驗室裏，沒有人明確管實驗應該怎麼做，實驗一上手都是自己的事情，「自己管好自己，有結果就行」。</p><p>一方面是防護意識的淡漠，另一方面，一些實驗室的客觀防護條件不足。</p><p>沈南所在的實驗室，大家對防護措施都比較重視，但保障安全的試驗設備仍有缺失，按道理説，涉及到二甲苯的實驗，應該在通風櫥裏做，但其所在實驗室沒有通風櫥。</p><p>「看到中山二院的事件，我才去搜索了通風櫥是什麼樣子的」，要不是這件事，她甚至不知道慢病毒實驗需要在 P2 實驗室（指生物實驗室安全等級的一個分類，適用於對人和環境有中等潛在危害的微生物）做。</p><p>「我們實驗室經費比較充足，防護用品都有。」一名北方某醫科大學的醫學生表示，但是同專業許多實驗室，可能護目鏡都是破破爛爛的，甚至一些防護的手套也需要學生自己購買，「倒貼做實驗」。</p><p><strong>生活在實驗室</strong></p><p>「可以説，我們生活在實驗室裏。實驗區和我們的工位都在一個房間。」蘇晴的工位和實驗台只隔一條小走道，不做實驗的時候，蘇晴和同學們通常坐在工位上做 PPT、處理數據。燒水壺就放在實驗室的桌子上，有時也在工位上吃東西。</p><p>「是僥倖，也是無奈。」蘇晴表示，雖然「老闆」會提醒大家吃東西要去食堂，但由於實驗時間不固定，常需要待到零點以後，不可避免地要在實驗室裏喝水。「一些人多的實驗室，因為排隊，在實驗室裏幹通宵也很常見。」她提到，需要卡點的實驗很多，「就像收菜一樣，好了就要收割」。</p><p>一些實驗室會將辦公區和實驗區分在不同房間，有些在一個房間裏但會設置隔斷，而有一些實驗室的辦公區和實驗區則完全混在一起。陳康説，其所在高校的實驗室基本沒有分區。</p><p>一次常規體檢，讓陳康發現自己有甲狀腺結節，雖然他不確定是否與實驗相關，但他比較確信，由於實驗室通風不好，自己的咽喉炎可能與長期吸入一些氣體有關，「學生的辦公桌就在實驗室裏，長期生活在實驗室的環境中，一些化學試劑，如苯酚、醇等實驗試劑會有致病可能」。</p><p>實驗室資源緊缺的現象在一些高校存在。一位湖南知名醫院的醫生告訴經濟觀察報，自己所在醫院的實驗室也承擔了附屬院校的科研工作，而醫院的醫生和醫學生僅有一個實驗室可用，必須預約，還經常排不上號。</p><p>所有受訪者都向經濟觀察報表示，實驗室會安排定期的安全檢查，但檢查僅限於劇毒溶液的儲存、上鎖，實驗室枱面上是否有生活物品、食物等。「一般是行政人員來查，來的時候把東西收一收，工位上把電腦、吃的都收起來。看不見就可以了」。</p><p><strong>「細胞和老鼠可不會雙休」</strong></p><p>在高校，一些理工科，尤其是生、化、環、材專業的碩士、博士生導師也被稱為「老闆」。「老闆」有實驗課題和科研經費，學生在實驗室幹活，「老闆」會給予一定的報酬。</p><p>通常，「老闆」也是實驗室的 PI，即 principle investigator（主要的研究者），拿到課題、有科研經費才能申請到實驗室，這些資源通常掌握在一些資深教授手裏，陳康説，在很多 985、211 高校，一些副教授都拿不到實驗室。</p><p>PI 也是實驗室的老大。從申請實驗室房間、實驗室設計規劃、購買設備都取決於「老闆」，他們是實驗室規則的制定者。</p><p>相比一些文科類專業，醫學生對導師的依賴更強，因為要發表論文才能畢業，而醫學論文的發表離不開實驗，發論文必須要有第一手數據，不能造假。</p><p>沈南對碩士階段最深的記憶就是實驗室，專碩學生通常白天在醫院上班，晚上做實驗，基本天天在實驗室，「細胞和老鼠可不會雙休」。</p><p>沈南説，每個「老闆」風格不同，逼得緊的，手下學生做實驗的節奏相當「窒息」，一些同學常常在凌晨一點後才能回寢室，脫髮、失眠很普遍。</p><p>「沒見過不辛苦的醫學生。」沈南所在的組，每週會開 1-2 次組會彙報實驗結果，沒有結果會被罵，開組會的時間五花八門：週六週天開的，晚上 9 點以後開的，早上五六點就開的，一開就是大半天甚至一天。「換導師幾乎不可能，不敢得罪老師，怕老師不讓畢業」。</p><p>不僅是學生，「青椒「們（青年教師）也同樣依賴「老闆」。陳康説，高校的講師和副教授基本都屬於「青椒」，開展研究必須依託實驗室，而這些實驗室還得依靠實驗室 PI。</p><p>一些青年教師因為缺乏實驗室，便跑到地下室去做實驗，地下室不僅硬件設備不過關，通風條件也差，「一旦有毒氣體擴散，非常危險」，陳康介紹。</p><p>這些年，陳康除了上課，其餘時間基本都泡在實驗室裏，每週工作超過 70 個小時，每週需要向 PI 彙報實驗成果，比做博士的時候累，陳康感嘆，「讀博的時候我週日一定會去打籃球呢」。</p><p>畢業要進醫院，除了看臨牀能力和學歷，科研要求也非常高。一位浙江某醫院的青年醫生介紹，進入醫院後，晉升也有科研要求，所以很多在職醫生也會「卷科研」。</p><p>這種鏈條式的壓力讓醫學生們在每個環節都不敢放鬆，甚至更為謹慎。在採訪中，記者聯繫到的兩位中山大學學生均拒絕了採訪，因為「即使匿名也不安全」。</p><p>（文中沈南、蘇晴、陳康為化名）</p><p>原標題：《5 位醫學生眼中的實驗室》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5OTExMjYwMA==&amp;mid=2670182417&amp;idx=1&amp;sn=3981853c3652498a6c8eb08f53b66f82">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:42:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263293</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263293</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/926/775.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263293_20231111124285edbc67-ea95-4613-8e1b-8d25f61cc7bd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[經濟觀察報]]>
            </author>
            <category>澎湃號·媒體</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/926/775.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/926/776.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海這個燈塔「野景點」頻頻有人冒險打卡，現如何加強管理？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，上海一「野景點」走紅網絡，有人在打卡拍照時受傷、被困的事件引發熱議。</p><p>事件「主角」為寶山吳淞口燈塔，因所處位置具有標誌性且造型別致，吳淞口燈塔成為「網紅」已經有些年頭。但官方介紹一直十分明確，該燈塔並非景點，不對外開放，相關介紹文章也寫明，「遊客可以漫步在上海吳淞炮台灣國家濕地公園的沿江木棧道上，遠眺這座美麗的白色燈塔」。</p><p>此次引起關注，是因為有人將其視為「野景點」，不惜翻牆、違規走上堤壩，導致受傷，將自身置於危險境地。針對這一情況，相關部門立即着手研究加強管理。現場增加了哪些管理措施？在打卡成為生活方式的時代，人們應當樹立怎樣的遊覽觀？「野景點」走紅，還能帶來怎樣的啓示？11 月 10 日早晨，記者來到吳淞口岸邊實地探訪。</p><p><strong>到江邊如「闖關」，「人防」+「技防」強監管</strong></p><p>人員車輛可自由通行的盡頭是塘後支路，距離江邊還有百來米。要跨越這段距離，人們需要鑽進無名小路，翻過幾道圍牆和帶刺的鐵絲網，穿過佈滿垃圾雜草的泥濘荒地，而旁邊是不可通行的重要單位管理區和水務設施所在地。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/378.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">越過荒地才能到江邊。</p><p></p><p>「今年十一前，我們就注意到時常有垂釣者和遊客通過這個路徑前往江邊，為此沿路更新了 10 張更為醒目的警告標識，提醒‘江邊極易溺水，禁止翻牆入內’。」吳淞街道城運中心主任張海濤介紹，距離岸邊約 50 米處有成片圍牆，鐵門也上了鎖，街道此前已對幾處較為薄弱的牆體進行了增高加固，如今又增派 9 名特保隊員三班倒，24 小時值守巡邏。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/379.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加固牆體。</p><p></p><p>特保隊員沒有執法權，只能儘量勸離，但還是有人鋌而走險。為了翻過幾米高的圍牆，一些人用共享單車、木樁子甚至隨手撿來的垃圾墊底增加高度再爬上牆，有人手腳並用靠牆邊的路燈柱子翻上圍牆，再拿隨身攜帶的強力剪把鐵絲網剪破……在吳淞炮台灣濕地公園靠近江邊的一角也是類似情況，儘管砌了牆，往下跳就是水泥地、沒有任何緩衝，有人還是執意「闖關」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/380.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">有人順着電線杆往上爬。</p><p></p><p>即使來到平台，要下江灘也沒有正常台階可走。翻上胸口齊平的石牆和加高的鐵絲網，記者看見一條用幾根破木樁子搭成的「簡易梯子」，那就是唯一「入口」。當日上海掛起大風藍色預警，江邊的風呼呼地吹，金屬告示牌幾乎都被吹倒。潮水洶湧，通向燈塔的 1 公里長堤完全沒入水中，用來提醒往來船隻的照明燈柱也只看得見半截。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/381.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">把木樁當梯子。</p><p></p><p>特保隊員説，平時主要有兩類人羣往燈塔走，一是垂釣者，二是遊客，天氣好的時候，天不亮就會有人前去拍日出。遊客相對「聽勸」，向其陳明利害後願意離開，有慕名而來者看見漲潮時的場景大失所望，直呼「上當」。垂釣者更難管理，他們自恃單人單杆單線垂釣不為違規，認為自己熟悉漲退潮規律，往往滿足了「釣癮」才肯離開。</p><p>各部門目前都加強了巡邏監管。吳淞街道採取「人防」+「技防」，計劃在岸邊平台搭設崗亭，設立常駐管理點，同時安裝監控探頭，接入城運中心後台。吳淞炮台灣濕地公園方面改為一小時一次點位巡邏，與上海市寶山分局濱江派出所加強聯動。燈塔所在水域受長江航運公安局上海分局吳淞派出所執法管轄，該所也已使用無人機巡邏，發現有人涉險時會派出巡邏艇用高功率喇叭勸阻。</p><p><strong>燈塔「不具備改造開放條件」，遊覽風險大</strong></p><p>有市民提出，何不把「野景點」改造升級成為正規景點，在有序管理下開放？記者為此詢問了相關部門，得到的反饋是「不具備改造開放條件」。</p><p>寶山區濱江開發建設管理服務中心副主任王贇表示，吳淞口燈塔本身是用於引導過往船舶安全航行的導航設施，由東海航海保障中心上海航標處管理維護，為限制進入區域。如要改造開放，也面臨種種障礙，比如受潮汐影響，吳淞口導堤落潮時露出水面，漲潮時完全被水淹沒，大潮汛時最高潮位與最低潮位落差超過 3.8 米，極易導致人員被困在水中央，甚至直接被潮水捲走的險情。導堤兩側及近岸護堤等區域由大小不一的石塊堆砌而成，存在坑窪、濕滑、高低不平等不安全因素，遊客遊玩時容易崴腳、摔倒甚至滑落入水。</p><p>此前有遊客擅自前往燈塔遊玩，沒注意觀察漲潮情況，以致無路可回被困塔內。「出現這類情況，相關部門救助難度也特別大。」王贇介紹，該區域水下環境複雜，受導堤、護堤等設施影響，救助船舶難以靠近，且因無正規進出通道，岸上救援力量也難以進入。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/382.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">攝影師拍攝的吳淞口燈塔。</p><p></p><p>近年來，擅闖「野景點」不幸造成人身安全傷害的案例應當為人們敲響警鐘。北京信利（上海）律師事務所律師陳明明表示，根據《民法典》中侵權責任的規定，不屬於無過錯或過錯推定的責任時，均應屬於過錯責任。即在過錯責任認定的條件下，承擔損害責任應當和自己的過錯相適應，所以在考察責任承擔主體時就要考察相關主體是否存在過錯，地方政府和管理部門是否盡到提供安全警示和管理的義務，如果能夠完全盡到自身職責和義務則責任自然應減輕或免除。如果是遊客自身行為導致的損害，則每個人都是自身安全的第一責任人，特別是在明知存在危險的情況下，自己涉險，明顯屬於自身過錯原因導致損失發生應當風險自擔。</p><p>上海「一江一河」沿岸濱水空間的開放為市民遊客親水遊覽提供了空間，想要找到更獨特的景點、拍出更美照片也是人之常情，但任何時候都不能喪失安全意識。華東師範大學工商管理學院休閒研究中心主任樓嘉軍提出，相關社交平台應充分認識到「野景點」走紅帶來的安全隱患，加強監管，同時對廣大內容發佈者也要加以提倡自我約束，切勿一味追求樂趣而釀成悲劇。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/383.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">社交平台在搜索內容出現時增加了提醒。</p><p></p><p>吳淞，地處長江、黃浦江和東吳淞江三江交匯處，黃浦江由吳淞口注入長江，長江由此入海。獨特的地理條件和交通屬性讓寶山濱江岸線與市域內其他濱江岸線相比防汛等級更高，不可觸及的「紅線」更多。</p><p>堵不如疏，寶山區濱江委正結合上海國際郵輪旅遊度假區建設打造更多安全性有保障的市民開放空間。比如正在施工、預計明年春季開放的隨塘河沿線景觀風貌提升項目。屆時，這條全長約 2420 米，北起小沙背水閘、南至吳淞炮台灣濕地森林公園的河道，將成為具有植被景觀和休閒設施的立體化濱水公共開放空間，供人們在水上棧道和親水平台漫步。</p><p>（原標題為《再次提醒：上海這個燈塔是野景點！管理方：不具備改造開放條件》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:36:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263741</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263741</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/386.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263741_202311111236818ad954-da10-4599-b4f3-bab9b6b41f49.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吳越 / 「上觀新聞」公眾號]]>
            </author>
            <category>燈塔</category>
            <category>野景點</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/386.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/387.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[林瑞陽張庭夫婦復出直播被封，網友：鑽法律空子，該封]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 9 日，林瑞陽、張庭夫婦復出直播，在直播中稱照顧好朋友、客戶號召代理通過人傳人從而傳播好的口碑。直播過程中，直播間被封禁兩次，目前已停止直播。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/410.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>不久前，「張庭案」被撤銷，96 套房產被解封的消息引發輿論熱議。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/411.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 26 日，張庭（張淑琴）、林瑞陽（林吉榮）夫婦創辦的品牌「TST 庭祕密」因涉嫌傳銷，相關公司名下的 96 套房產曾被凍結。日前，這 96 套房產的查封被解除。</p><p>據瞭解，被解封的 96 套房產位於上海市浦東新區江耀路 28 號，是晶耀前灘 T2 一整棟辦公樓。這棟房產由張庭夫婦在 2020 年以公司名義購買，據悉耗資 17 億，大樓頂端一直掛有「TST 庭祕密」巨幅招牌。</p><p>當日，張庭丈夫林瑞陽發視頻迴應稱：「我們會在全球各地重新找回我們的代理。」&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「TST 庭祕密」何以「脫罪」？</strong></p><p>據此前報道，參與舉報「TST 庭祕密」的相關人士向記者提供了一份名為湖北省「保康縣市場監督管理局的行政處罰決定書」的資料。</p><p>長達９頁的該決定書查證了 TST 品牌的微商經營模式，以及發展會員的團隊獎金制度，通過十七項證據，認定上海達爾威（上海達爾威貿易有限公司，即「TST 庭祕密」運營實體）作為傳銷行為的發起、組織、策劃、管理者，構成組織策劃傳銷違法行為。</p><p>上述決定書披露了上海達爾威驚人的發展速度，自 2018 年 1 月 1 日至 2021 年 7 月共發展會員超 707 萬人，其中藍卡會員超 641 萬人，紅卡會員超 65 萬人。期間，紅卡主營業務收入高達 92 億元。</p><p>據悉，這份行政處罰書的落款日期是 2021 年 9 月 3 日，也就是早在兩年前，「TST 庭祕密」就已被認定為傳銷，並受到了處罰。</p><p>按照國家相關法律規定，傳銷分為兩種情形：一種是經營性傳銷，另一種是詐騙性傳銷。</p><p>經營性傳銷由市場監管部門根據《禁止傳銷條例》給予行政處罰，只是違法行為，如果沒有吊銷營業執照的處罰，接受行政處罰並整改合規之後仍可繼續經營。</p><p>詐騙性傳銷則是一種嚴重的犯罪，屬於刑法中的組織、領導傳銷活動罪，要由檢察院提起公訴。兩者最主要的區別在於是否有實際的經營活動。</p><p>上述行政處罰書顯示，「TST 庭祕密」屬於經營性傳銷，認定的傳銷行為發生在上海達爾威貿易有限公司自 2018 年 1 月 1 日至 2021 年 7 月，沒收違法所得並進行罰款，同時要求「限期改正」。</p><p>按照《中華人民共和國行政處罰法》「一事不再理」的原則，正是因為湖北省保康縣已經在 2021 年 5 月 25 日對「TST 庭祕密」進行了調查，使得 2021 年 6 月 5 日才立案調查的河北省石家莊裕華區市場監管局陷入了被動。</p><p>《中華人民共和國行政處罰法》有明確的規定，一是「在先管轄」，二是「一事不再罰」，同時《工商總局關於進一步做好查處網絡傳銷工作的通知》也明確了網絡傳銷案件的管轄，有管轄權的機關對案件適用全案管轄的原則。</p><p>此次林瑞陽、張庭夫婦復出直播被封禁，話題也迅速登上熱搜。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/413.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>網友紛紛表示：鑽法律空子！該封！</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/414.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原標題為《林瑞陽張庭夫婦復出直播被封！網友：鑽法律空子，該封》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:30:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263743</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263743</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/420.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263743_2023111112303886af31-3db1-482c-9634-99a75eb2f2fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「上觀新聞」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>TST 庭祕密</category>
            <category>張庭</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/420.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/421.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美經貿關係是否出現拐點？何立峯副總理訪美情況吹風會文字實錄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 10 日，財政部副部長廖岷在美國舊金山主持召開吹風會，介紹中共中央政治局委員、國務院副總理、中美經貿中方牽頭人何立峯訪美情況，並回答記者提問。吹風會文字實錄如下：&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/924/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>一、情況介紹階段&nbsp;</strong></p><p><strong>廖岷：</strong>各位記者朋友，下午好！歡迎參加今天的吹風會。應美國財政部部長耶倫邀請，中共中央政治局委員、國務院副總理、中美經貿中方牽頭人何立峯於 11 月 8 日至 12 日訪問美國。今天我向大家介紹此次訪美情況，並回答各位提問。&nbsp;</p><p>訪美期間，何立峯副總理與耶倫財長舉行多輪會談並共進工作晚餐，會談時間累計達 10 個小時。會談的目的是在 7 月雙方北京會談基礎上，持續落實兩國元首重要共識，為兩國元首舊金山會晤做好經濟成果準備，推動中美經貿關係回到健康穩定發展軌道。會談期間，雙方就中美經濟關係、中美及全球宏觀經濟和金融穩定、應對全球性挑戰和雙方關切等議題交換意見，會談坦誠、務實、深入，富有建設性。雙方達成如下重要共識：&nbsp;</p><p><strong>一是</strong>同意加強溝通，尋求共識，管控分歧，避免誤解意外導致摩擦升級。歡迎成立由副部級官員牽頭、向雙方牽頭人彙報的中美經濟、金融工作組並舉行會議。雙方牽頭人同意定期直接溝通。&nbsp;</p><p><strong>二是</strong>強調中美不尋求經濟「脫鈎」，歡迎發展健康的經濟關係，為兩國企業和工人提供公平競爭環境，增進兩國人民福祉。&nbsp;</p><p><strong>三是</strong>同意一道努力應對共同挑戰，包括經濟增長、金融穩定和監管。同意就氣候變化相關經濟問題，低收入和新興經濟體債務問題開展合作。同意強化國際金融架構，推動國際貨幣基金組織開展有意義的份額增資並努力通過新份額公式增加代表性不足成員/區域的話語權，加速推動多邊開發銀行改革，使其更好、更大、更有效。&nbsp;</p><p>會談中，中方重點向美方介紹了今年以來中國宏觀經濟形勢及政策。中方指出，當前中國經濟回升勢頭不斷鞏固，經濟發展新動能持續湧現，經濟長期向好的基礎進一步夯實。中國發展有強大內生動力，中國人民過上好日子的決心是堅定的，中國政府推進高質量發展的決心是堅定的。我們也相信，中國好，世界會更好，中國經濟持續健康發展，必將為世界各國帶來更大機遇。&nbsp;</p><p>同時，中方明確表達了在美對華雙向投資限制、制裁打壓中國企業、對華出口管制、對華加徵關稅等方面的關切。這些措施幹擾了兩國間正常經貿往來，影響了企業經營預期，也無益於美國企業的長遠利益，中方強調，美方應採取切實行動迴應中方關切。中方將堅定不移捍衞自身正當發展權益。&nbsp;</p><p>中方應詢介紹了對烏克蘭危機、巴以衝突的立場。&nbsp;</p><p>訪美期間，何立峯副總理還分別與中資、美資企業代表座談，闡述了中方對中美關係、中美經濟關係的政策立場，宣介了中國經濟持續恢復向好態勢及擴大對外開放、優化外資營商環境等一系列重要舉措，傾聽迴應了企業代表對兩國經濟關係的意見關切。&nbsp;</p><p>以上是何立峯副總理此次訪美的主要情況。在此，我願回答各位的問題。&nbsp;</p><p><strong>二、媒體提問階段&nbsp;</strong></p><p><strong>新華社記者：</strong>何立峯副總理與耶倫財長此次完成互訪，雙方經濟領域、商務領域工作組也走上正軌，這是否意味着中美經貿關係出現拐點？&nbsp;</p><p><strong>廖岷：</strong>中美經濟關係根植於中美經濟領域的共同利益，客觀上造福兩國和兩國人民。中美之間的互利合作動力強勁、基礎雄厚、空間廣闊，但前提是平等和相互尊重。雙方的正當關切應得到妥善迴應，只有如此，中美經貿關係才能真正行穩致遠。&nbsp;</p><p><strong>中央廣播電視總枱記者：</strong>耶倫財長此前在何立峯副總理訪美前發表文章稱美政府將採取務實的經濟戰略，即在保護其重要的國家安全利益同時，尋求建立中美間穩定健康的經濟關係。中方在此行後，對此有何評價？&nbsp;</p><p><strong>廖岷：</strong>任何國家在構建對外經濟關係中，都需要平衡發展和安全兩大目標，包括按照市場化原則尋求多元化戰略。但市場化原則下企業自主選擇的多元化與當下以「國家安全」為由進行的所謂「去風險」有本質不同。後者違反分工合作等基本經濟原理，會造成市場分割，成本上升，不利於維護良好經濟關係。希望美方與中方相向而行，採取切實行動，為維護和發展兩國經濟關係創造必要條件，共同造福兩國企業和人民。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:27:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263987</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263987</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/932/343.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263987_202311111227edff3b99-f957-4f19-8e02-0391f3ffdf36.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[財政部網站]]>
            </author>
            <category>中美經貿關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/932/343.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/932/344.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[佛山一醫院被曝販賣出生證？舉報人：有關負責人已被警方控制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一場關於「出生證明販賣」的揭露在社交平台掀起波瀾：打拐志願者上官正義在社交平台賬號下上接連公開舉報，除此前報道的湖北襄陽市健橋醫院販賣出生醫學證明之外，廣西南寧、廣東佛山等地，也有醫院涉嫌販賣出生證明。</p><p>11 月 11 日早，志願者曝佛山福愛嘉婦產醫院販賣出生證明再次引發廣泛關注。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/257.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>據@上官正義，今早發佈的最新微博，其舉報的佛山福愛嘉婦產醫院勾結網絡中介販賣出生證案目前有了最新進展：在當地多部門的努力下，該醫院的有關負責人已被警方控制。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/258.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">@上官正義微博截圖</p><p></p><p>就在 11 月 7 日，打拐志願者上官正義在其社交平台賬號發佈了一條視頻，文字內容為：#臥底案例二，廣東佛山這家醫院，勾結社會中介，以 12 萬的價格販賣出生證，包括全套的真實住院生產記錄#。上官正義也在該條短視頻下面的留言評論區明確指出該醫院為佛山福愛嘉婦產醫院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/361.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">佛山福愛嘉婦產醫院</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/260.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上官正義抖音賬號視頻截圖</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:24:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263731</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263731</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/367.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263731_20231111122443e6836f-75f6-43d2-855f-2e9be3da4368.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[讀特客戶端]]>
            </author>
            <category>販賣出生證明</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/367.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/368.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[比爾·蓋茨：AI 智能體即將徹底改變我們使用計算機的方式]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「智能體不僅會改變每個人與計算機交互的方式。它們還將顛覆軟件行業，帶來自我們從鍵入命令到點擊圖標以來最大的計算革命。」「在計算行業，我們談論平台——構建應用程序和服務的技術。Android、iOS 和 Windows 都是平台。智能體將是下一個平台。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「人工智能智能體最令人興奮的影響是它們將使當今對大多數人來説過於昂貴的服務民主化。」</u></span></p><p></p><p>當地時間 11 月 9 日，微軟公司創始人、慈善家比爾·蓋茨在其個人網站撰文，闡述了人工智能智能體（agent）在未來幾年如何顛覆我們使用計算機的方式。</p><p>在人工智能的術語中，智能體是指以智能方式行事的代理，能感知環境，自主採取行動以實現目標，並可以通過學習來提高自身性能。自聊天機器人 ChatGPT 一年前發佈後，有關智能體的研發跨入了快車道。特別是在 11 月 7 日，ChatGPT 的開發機構 OpenAI 推出 GPTs 和 GPT 商店，允許用戶無需編碼就可創建自己版本的 GPT，從而構建一個智能體平台和生態。這就使一種未來變得更加清晰：人人都能使用自然語言開發軟件、擁有多個專屬私人助理，像瀏覽應用一樣購買流行的私人助理，就像在蘋果應用商店裏下載 App。</p><p>也許是受 OpenAI 新動作的影響，蓋茨隨後發表標題為《人工智能即將徹底改變你使用計算機的方式——並顛覆軟件行業》的文章，進一步詳細描繪了智能體到底會如何改變我們生活的方方面面，以及未來所面臨的技術和社會挑戰。以下為這篇文章的全文：</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/253.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">比爾·蓋茨在其個人網站上撰文，闡述了人工智能智能體（agent）在未來幾年對我們使用計算機方式帶來的顛覆。</p><p></p><p>今天我仍然像保羅·艾倫和我創辦微軟時一樣熱愛軟件。但是，儘管從那時起的幾十年裏它已經有了很大進步，但在很多方面，軟件仍然相當愚蠢。</p><p>要在計算機上執行任何任務，你必須告訴設備要使用哪個應用程序。你可以使用 Microsoft Word 和 Google Docs 起草商業提案，但它們無法幫你發送電子郵件、分享自拍照、分析數據、安排聚會或購買電影票。即使是最好的網站也無法完全瞭解你的工作、個人生活、興趣和關係，並且使用這些信息為你做事的能力也有限。這種事情只有在今天與另一個人（例如親密的朋友或私人助理）合作時才有可能實現。</p><p>未來五年，這種情況將徹底改變。你不必為不同的任務使用不同的應用程序。你只需用使用日常語言告訴設備你想做什麼。根據你選擇與之分享的信息量，該軟件將能夠做出個性化響應，因為它將對你的生活有豐富的瞭解。在不久的將來，任何上網的人都將能夠擁有一個由遠遠超出當今技術的人工智能驅動的個人助理。</p><p>這種類型的軟件可以響應自然語言，並且可以根據對用戶的瞭解來完成許多不同的任務，稱為智能體。我對智能體的思考已經有近 30 年了，並在 1995 年的《未來之路》一書中寫到了它們，但由於人工智能的進步，它們直到最近才變得實用。</p><p>智能體不僅會改變每個人與計算機交互的方式。它們還將顛覆軟件行業，帶來自我們從鍵入命令到點擊圖標以來最大的計算革命。</p><p><strong>每個人的私人助理</strong></p><p>一些批評者指出，軟件公司以前已經提供過這種東西，但用戶並沒有完全接受它們。 （人們仍然拿 Clippy 開玩笑，Clippy 是我們包含在 Microsoft Office 中但後來被放棄的數字助理。）為什麼人們會使用智能體？</p><p>答案是它們會變得更好。你將能夠與它們進行細緻入微的對話。它們將更加個性化，並且不會侷限於寫郵件等相對簡單的任務。Clippy 與智能體之間的共同點就像旋轉撥號電話與移動設備一樣少。</p><p>如果你願意，智能體將能夠幫助你完成所有活動。在獲得跟蹤你的在線互動和現實世界位置的許可後，它將對你來往的人員、前往的地點和參與的活動有深入瞭解。它將獲取你的個人和工作關係、愛好、偏好和日程安排。你將選擇它如何以及何時介入以幫助解決某事或要求你做出決定。</p><p>為了瞭解智能體將帶來的巨大變化，讓我們將它們與當今可用的人工智能工具進行比較。其中大多數是機器人。它們僅限於一個應用程序，並且通常僅在你寫下特定單詞或尋求幫助時才會介入。因為它們不記得你每次如何使用它們，所以它們不會變得更好或瞭解你的任何偏好。Clippy 是一個機器人，而不是智能體。</p><p>智能體更聰明。它們很主動——能夠在你提出建議之前就提出建議。它們跨應用程序完成任務。隨着時間的推移，它們會不斷進步，因為它們會記住你的活動並識別你行為的意圖和模式。根據這些信息，它們會提供它們認為你需要的東西，但最終決定權始終由你做出。</p><p>想象一下你想要計劃一次旅行。旅行機器人將識別適合你預算的酒店。智能體會知道你一年中的什麼時間旅行，並且根據其對你是否總是嘗試新目的地或喜歡反覆前往同一個地方的瞭解，將能夠建議目的地。當你詢問時，它會根據你的興趣和冒險傾向推薦可以做的事情，並預訂你喜歡的餐廳類型。如果你今天想要這種深度個性化的計劃，你需要向旅行社付費並花時間告訴它們你想要什麼。</p><p>人工智能智能體最令人興奮的影響是它們將使當今對大多數人來説過於昂貴的服務民主化。它們將在四個領域產生特別大的影響：醫療保健、教育、生產力以及娛樂和購物。</p><p><strong>衞生保健</strong></p><p>如今，人工智能在醫療保健領域的主要作用是幫助完成管理任務。例如，Abridge、Nuance DAX 和 Nabla Copilot 可以在預約期間捕獲音頻，然後寫下筆記供醫生查看。</p><p>當醫療人員可以幫助患者進行基本分類、獲得有關如何處理健康問題的建議並決定他們是否需要尋求治療時，真正的轉變才會到來。這些智能體還將幫助醫護人員做出決策並提高工作效率。（像 Glass Health 這樣的應用程序已經可以分析患者的摘要並提出診斷建議供醫生考慮。）幫助患者和醫護人員對於貧困國家的人們尤其有益，因為那裏許多人根本沒有機會看病。</p><p>這些臨牀醫生智能體的推出速度將比其他領域慢，因為把事情做好是生死攸關的問題。人們需要看到證據證明健康智能體總體上是有益的，儘管它們並不完美並且會犯錯誤。當然，人類也會犯錯，得不到醫療服務也是一個問題。</p><p>心理健康護理是智能體將為幾乎所有人提供服務的另一個例子。如今，每週一次的治療似乎是一種奢侈。但還有很多未滿足的需求，許多本來可以從治療中受益的人卻無法獲得治療。例如，蘭德公司發現，一半需要心理健康護理的美國退伍軍人沒有得到治療。</p><p>在心理健康方面接受過良好培訓的 AI 智能體將使治療變得更加經濟實惠且更容易獲得。Wysa 和 Youper 是這個領域兩個早期的聊天機器人。但智能體會走得更深入。如果你選擇與心理健康智能體分享足夠的信息，它將瞭解你的生活史和人際關係。當你需要時，它會隨時可用，並且永遠不會不耐煩。在你的許可下，它甚至可以通過智能手錶監測你對治療的身體反應（例如，當你與老闆談論問題時你的心跳是否開始加速），並建議你何時應該去看人類治療師。</p><p><strong>教育</strong></p><p>幾十年來，我一直對軟件能夠使教師的工作變得更輕鬆並幫助學生學習的所有方式感到興奮。它不會取代教師，但會補充他們的工作——為學生提供個性化的工作，並將教師從文書工作和其它任務中解放出來，這樣它們就可以將更多的時間花在工作中最重要的部分上。這些變化終於開始以激動人心的方式發生。</p><p>目前最先進的是 Khanmigo，這是可汗學院創建的基於文本的機器人。它可以輔導學生學習數學、科學和人文學科——例如，它可以解釋二次方程並創建數學問題進行練習。它還可以幫助教師做一些事情，例如編寫教案。長期以來，我一直是薩爾·汗（注：Sal Khan，可汗學院創始人）工作的粉絲和支持者，最近它在我的播客上談論了教育和人工智能。</p><p>但基於文本的機器人只是第一波浪潮——智能體將帶來更多的學習機會。</p><p>例如，很少有家庭願意花錢請一位老師來與學生進行一對一的輔導，以補充它們的課堂作業。如果智能體能夠掌握輔導老師的有效辦法，它們將為每個需要它的人解鎖這種補充指導。如果輔導智能體知道一個孩子喜歡《我的世界》和泰勒·斯威夫特，它就會用《我的世界》教它們計算形狀的體積和麪積，用泰勒的歌詞教它們講故事和押韻的方案。與當今基於文本的輔導老師相比，這種體驗將更加豐富（例如圖形和聲音）並且更加個性化。</p><p><strong>生產率</strong></p><p>這個領域已經有很多競爭。微軟正在將 Copilot 納入 Word、Excel、Outlook 和其它服務中。谷歌正在通過 Bard（注：聊天機器人）及其生產力工具 Assistant 做類似的事情。這些 Copilot 可以做很多事情，例如將書面文檔轉換為幻燈片，使用自然語言回答有關電子表格的問題，以及在代表每個人的觀點的同時總結電子郵件的脈絡。</p><p>智能體會做得更多。擁有一個智能體就像有一個人致力於幫助你完成各種任務，並且如果你願意的話它們可以獨立完成。如果你有創業想法，智能體將幫助你編寫商業計劃、為其創建演示文稿，甚至生成產品的圖像。公司將能夠為員工提供智能體進行直接諮詢並參加每場會議，這樣它們就能回答問題。</p><p>無論你是否在辦公室工作，你的智能體都可以像當今私人助理為高管提供支持一樣為你提供幫助。如果你的朋友剛剛做過手術，你的智能體會主動提出送花併為你訂購鮮花。如果你告訴它你想和你以前的大學室友見面，它會與他們的智能體一起尋找聚會的時間，並且在你到達之前，它會提醒你他們最大的孩子剛剛開始進入當地大學。</p><p><strong>娛樂和購物</strong></p><p>人工智能已經可以幫你挑選新電視並推薦電影、書籍、節目和播客。同樣，我投資的一家公司最近推出了 Pix，它可以讓你提出問題（「我喜歡哪些羅伯特·雷德福的電影以及在哪裏可以觀看它們？」），然後根據你過去喜歡的內容提出建議。 Spotify 擁有人工智能 DJ，不僅可以根據你的喜好播放歌曲，還可以與你交談，甚至直呼你的名字。</p><p>智能體商不會簡單地提出建議，而是會幫助你採取行動。如果你想購買相機，你將讓你的智能體為你閲讀所有評論，總結它們，提出建議，並在你做出決定後下單。如果你告訴你的智能體你想觀看《星球大戰》，它會知道你是否訂閲了正確的流媒體服務，如果沒有，它會主動為你註冊。如果你不知道自己想看什麼，它會提出定製建議，然後弄清楚如何播放你選擇的電影或節目。</p><p>你還可以獲得根據你的興趣量身定製新聞和娛樂內容。CurioAI 可以針對你詢問的任何主題創建自定義播客，讓你對即將發生的事情有所瞭解。</p><p><strong>科技行業的衝擊波</strong></p><p>簡而言之，智能體將能夠為幾乎任何活動和生活的任何領域提供幫助。這對軟件行業和社會的影響將是深遠的。</p><p>在計算行業，我們談論平台——構建應用程序和服務的技術。Android、iOS 和 Windows 都是平台。智能體將是下一個平台。</p><p>要創建新的應用程序或服務，你不需要知道如何編寫代碼或進行圖形設計。你只需告訴你的智能體你想要什麼即可。它將能夠編寫代碼、設計應用程序的外觀和風格、創建徽標並將應用程序發佈到在線商店。OpenAI 本週推出的 GPT 讓我們得以一睹未來，非開發人員可以輕鬆創建和共享自己的助手。</p><p>智能體將影響我們使用軟件的方式以及軟件的編寫方式。<u>它們將取代搜索網站，因為它們更擅長查找信息併為你總結信息。它們將取代許多電子商務網站，因為它們會為你找到最優惠的價格，並且不會僅限於少數供應商。它們將取代文字處理器、電子表格和其它生產力應用程序。今天各自獨立的業務——搜索廣告、廣告社交網絡、購物、生產力軟件——將成為一項業務。</u></p><p>我不認為任何一家公司會主導智能體業務——將會有許多不同的人工智能引擎可用。如今，智能體已嵌入文字處理程序和電子表格等軟件中，但最終它們將自行運行。<u>儘管有些智能體可以免費使用（並由廣告支持），但我認為你需要為其中的大部分付費，這意味着公司將有動力讓智能體代表你而不是廣告商的利益工作。如果從今年開始研究人工智能的公司數量來看的話，將會出現異常激烈的競爭，這將使智能體變得非常便宜。</u></p><p>但在我描述的複雜智能體成為現實之前，我們需要面對一些有關該技術以及如何使用它的問題。我之前寫過關於人工智能引發的問題，所以這裏我將特別關注智能體。</p><p><strong>技術挑戰</strong></p><p>還沒有人弄清楚智能體的數據結構會是什麼樣子。為了創建私人智能體，我們需要一種新型數據庫，它可以捕獲你的興趣和關係的所有細微差別，並快速調用信息，同時維護你的隱私。我們已經看到了存儲信息的新方法，例如矢量數據庫，這可能更適合存儲機器學習模型生成的數據。</p><p>另一個懸而未決的問題是人們將與多少個智能體進行交互。你的私人智能體會與你的治療師智能體和數學導師分開嗎？如果是這樣，你什麼時候希望它們互相合作，什麼時候它們應該留在自己的軌道上？</p><p>你將如何與你的智能體互動？公司正在探索各種選擇，包括應用程序、眼鏡、吊墜、別針，甚至全息圖。所有這些都有可能，但我認為人機交互的第一個重大突破將是耳機。如果你的智能體需要與你聯繫，它會與你説話或顯示在你的手機上。（「你的航班延誤了。你想等嗎？或者我可以幫你重新預訂？」）如果你願意，它會監控進入你耳朵的聲音，並通過阻擋背景噪音、放大難以聽到的語音來增強聲音，或者更容易理解口音很重的人説話。</p><p>還有其它挑戰。目前還沒有一個標準協議允許智能體相互交談。成本需要降低，以便每個人都能負擔得起智能體。需要更容易地向客服人員提示，以便為你提供正確的答案。我們需要防止幻覺（注：在自然語言處理中，幻覺通常被定義為「生成的內容相對於被提供的源內容而言是無意義或不可信的」），特別是在健康等領域，準確性非常重要，並確保智能體人不會因為偏見而傷害人們。我們不希望智能體做它們不應該做的事情。（儘管我擔心的不是流氓智能體，而是人類罪犯利用智能體來達到惡意目的。）</p><p><strong>隱私和其它重大問題</strong></p><p>當所有這些結合在一起時，在線隱私和安全問題將變得比現在更加緊迫。你將希望能夠決定智能體可以訪問哪些信息，以便你確信你的數據僅與你選擇的人員和公司共享。</p><p>但是誰擁有你與智能體共享的數據，以及如何確保這些數據得到適當使用？沒有人願意收到與它們告訴治療師智能體的事情相關的廣告。執法部門可以使用你的智能體作為對你不利的證據嗎？你的智能體什麼時候會拒絕做可能對你或其它人有害的事情？誰選擇智能體中內置的價值觀？</p><p>還有一個問題是你的智能體人應該分享多少信息。假設你想見一位朋友：如果你的智能體與它們的智能體交談，你不希望它們説：「哦，她週二要見其它朋友，但不想包括你。」如果你的智能體幫你撰寫工作電子郵件，它需要知道不應使用有關你的個人信息或之前工作的專有數據。</p><p>其中許多問題已經成為科技行業和立法者最關心的問題。最近，我與其它技術領袖一起參加了由參議員查克·舒默（Chuck Schumer）組織、許多美國參議員參加的人工智能論壇。我們分享了有關這些問題和其它問題的想法，並討論了立法者採取強有力立法的必要性。</p><p>但其它問題不會由公司和政府決定。例如，智能體可能會影響我們與朋友和家人互動的方式。今天，你可以通過記住某人的生活細節（例如他們的生日）來向他們表明你關心他們。但是，當他們知道你的智能體可能提醒過你這件事並負責送花時，這對他們來説還有意義嗎？</p><p>在遙遠的未來，智能體甚至可能迫使人類面對關於目的的深刻問題。想象一下，智能體變得如此優秀，以至於每個人都可以享受高質量的生活，而無需付出同樣多的工作。在這樣的未來，人們會用時間做什麼？當智能體擁有所有答案時，還會有人想接受教育嗎？當大多數人都有大量空閒時間時，你能擁有一個安全、繁榮的社會嗎？</p><p>但我們距離這一點還有很長的路要走。與此同時，智能體正在來到。在接下來的幾年裏，它們將徹底改變我們的生活方式，無論是線上還是線下。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:20:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263638</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263638</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/336.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263638_202311111220c8d4d6c6-1b77-4699-97e2-b93e4558b7b0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，方曉]]>
            </author>
            <category>比爾·蓋茨</category>
            <category>AI</category>
            <category>智能體</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/336.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/337.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[碧桂園 10 月銷售額 63.1 億元，莫斌：保交付一定是重中之重]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/424.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 10 日晚間，碧桂園（02007.HK）發佈未經審核運營數據，10 月，公司實現歸屬本公司股東權益的合同銷售金額約 63.1 億元，歸屬本公司股東權益的合同銷售建築面積約 73 萬平方米。</p><p>今年前 10 個月，碧桂園實現權益銷售額 1612.9 億元，同比下降 47.88%；權益銷售面積為 2043.2 萬平方米，同比下降 48.88%。</p><p>依據碧桂園此前公佈的數據，截至 9 月底，本集團屬公司權益所有人於國內獲取土地的預期建築面積約為 64.35 萬平方米，總代價約 69.3 億元，平均地價為 10766 元/平方米。</p><p>11 月 10 日，碧桂園召開月度集團管理會議，會上，集團管理層表示，行業分化不斷持續，整體仍處於低迷期，但政策利好不斷疊加，市場信心的恢復需要過程，集團上下要迎難而上，堅定信心保交付，努力穿越週期進入健康發展的軌道。</p><p>前 10 個月，碧桂園已累計交付約 46 萬套房屋，交付項目涉及 31 個省份、237 個城市。在第三方交付榜單上，碧桂園交付量持續穩居行業第一。</p><p>碧桂園集團總裁莫斌在會議上強調，保交付一定是公司的重中之重，一切為了保交付，並且要堅定信心保交付。</p><p>對於債務重組進展，10 月 31 日，澎湃新聞從債券持有人處獲取的文件顯示，碧桂園控股有限公司正在通過 D.F&nbsp;King&nbsp;Limited 對 17 只離岸債券持有人的身份進行識別，識別程序的有效期至 2024 年 1 月 24 日。</p><p>碧桂園要求持有人披露持有份額，以形成一份債券持有人身份識別名單。</p><p>文件顯示，17 只債券包括兩隻在新加坡證券交易所流通的普通可轉債碧桂園 4.95%&nbsp;CB20260728 和卓見國際&nbsp;4.5%&nbsp;CB20231205，存續金額為 69 億港元。另外 15 只債券均為美元債，合計存續金額為 99.1269 億美元，到期日最早的為 2024 年 1 月 27 日，最晚的為 2031 年 1 月 2 日。</p><p>有業內人士表示，對於債權人身份進行識別，常見於展期等重組措施之前，一般為債務重組做準備。</p><p>在此之前，碧桂園美元債已經實質性違約。</p><p>10 月 18 日，有投資人表示，仍未收到「碧桂園&nbsp;6.15%&nbsp;N20250917」的票息。據久期財經數據，該票據 2019 年 9 月 18 日上市，將於 2025 年 9 月 17 日到期，每年 3 月 17 日、9 月 17 日付息。該只債券利率為 6.15%，當前餘額為 5 億美元，此次應支付利息約 1537.5 萬美元，該只債券有 30 天的支付寬限期。</p><p>10 月 18 日是該只債券寬限期的最後一日，對於是否支付該筆票息，碧桂園向澎湃新聞表示，由於國內房地產市場深度調整，公司的銷售額持續承壓，如此前公告提及，公司預期無法如期履行所有境外債務款項的償付義務，希望通過尋求整體方案來解決目前面臨的困難，集團保持持續經營才可以最大程度恢復各方價值。</p><p>碧桂園同時表示，目前，公司已聘請專業法律顧問、財務顧問協助評估本公司的資本結構及流動性狀況，努力秉持公平公正的原則，在切實可行的情況下推進解決方案，並將適時與各界進行溝通，最大程度保障所有利益相關方的權益。</p><p>此後，該只債券的投資人向記者確認，受託人向持有人發佈通知，碧桂園未能在「碧桂園&nbsp;6.15%&nbsp;N20250917」寬限期內支付利息「構成違約事件」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:09:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263527</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263527</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/422.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263527_2023111112092df43ead-b7b3-40ae-ac70-f185e247fc13.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，龐靜濤]]>
            </author>
            <category>碧桂園</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/422.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/423.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國博館刊︱張曾敭的清遺民生活]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>學界對張曾敭的研究多結合秋瑾案展開，或在相關議題中述及其任巡撫時的宦跡。張在晚清政壇沉浮數年，且在民國生活十多年之久，目前的研究現狀遠不能瞭解其人。辛亥革命後，張以清遺民自居，且在「南皮張氏二烈女」（以下簡稱「二烈女」）事件中扮演了重要角色。本文擬挖掘相關史料，尤其是學界尚未充分利用的《近代史所藏清代名人稿本抄本》，描繪張退出政壇後的遺民生活，為觀察清遺民在清末民初變局中的抉擇與因應，提供一個較生動的切面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張曾敭</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>鼎革之際平淡居京</strong></span></p><p>張曾敭因秋瑾案開缺浙江巡撫後，病情一度惡化，有傳言他常對人説：「秋瑾女士之事，吾之過也」。自卸任浙巡至辛亥革命爆發，張住在北京順治門外賈家衚衕，此後他幾乎沒有留下文字記錄，這裏據一些碎片資料，對其居京生活略加綴敍。</p><p>張居京期間，屢有傳言稱清廷擬將其再次起用。《順天時報》光緒三十三年十二月二十七日（1908 年 1 月 30 日）刊文：「開缺山西巡撫張曾敭，聞政府以其才具不宜外任，但其於外省情形閲歷尚熟，擬保其留京，以侍郎位置之，或調入資政院，以免有遺才之患。」隨後該報又刊出消息：「開缺山西巡撫張曾敭才堪大用，政府各大臣議令或入資政院襄助一切，聞張現仍力辭，擬回籍養痾。」但張並未回籍，光緒三十四年（1908 年）二月時仍在北京，且病情好轉。十月，《大公報》報道稱：「前浙江巡撫張曾敭起用之説喧傳已久，刻據政界近息……聞某樞臣以該撫前在閩藩任內政績頗屬可觀，擬即保以閩督之任。」然目前未見任何清廷欲再次起用張的官方資料。其仕途生涯在秋瑾案後，永遠終結了。</p><p>張居京期間，多次看望張之洞，並與鹿傳霖等人往來甚頻。鹿於光緒三十四年二月十一日拜訪張之洞，張曾敭在座。四月十四日，張拜謁鹿。八月初十，鹿拜會張和李符曾。孔祥吉提及張曾敭前去看望病中的張之洞。宣統元年（1909 年）八月二十一日，張之洞去世。二十三日，江瀚前去弔唁，遇見同來哀悼的張曾敭。是年閏二月，蟄居 25 年的陳寶琛再次入京為官，後與張來往甚密。陳寫道，張之洞去世後，他常與張曾敭一道回憶過往，感慨時局。九月一日，江瀚拜訪張，二人相談甚久。九月初八日，張找江瀚，對其所撰《宗孔編》十分讚賞，索兩冊而去。九月十五日，江去祭奠張之洞，遇見同來的張曾敭。十七日，江「赴張宅弔文襄公併為陪……伊與小帆中丞因祭文忠先去」。十月二十二日，江拜訪張未遇。由是觀之，張其居京期間，並無太多活動，多為退休官員的日常生活。</p><p>同年九月十四日，林紓、沈瑜慶等人相聚於張曾敭寓所，談論伊藤博文被刺身死一事。林説：「伊藤處心積慮，欲滅中國……雖為日人元勳，於我則元兇也……吾國當樞，乃皆庸才，不能乘此奮發有為，則伊藤之死，於吾初未有補充。」林道出此言時，張亦在座。可見他雖未活躍於政界，卻依舊關注着時局變化。因此，張卸任巡撫後的生活，多系僚友間的互相拜會。此外，張與僚友相聚時，亦關注着時勢變化，卻也僅限於此，再未涉足任何政事。</p><p>辛亥革命後，許多前清官員以遺民自居，張亦然。沃邱仲子在 1921 年出版的《當代名人小傳》中，便將張歸為清室遺臣。清室覆亡後，張「避地淶水」。在這裏，他與勞乃宣多有交往。勞於 1911 年隱居淶水。聞勞隱居後，陳寶琛有詩云：「忍見衣冠同一劫，得安耕釣即吾鄉。」後陳又作《得韌叟淶水書疊前韻為答並柬小帆》。「小帆」即張曾敭。這是陳寶琛和張、勞二人來往較為密切的一段時間。辛亥後大變的局勢，使擁有權勢的前清舊臣一時無所適從，他們與處於相同境遇的遺臣互相傾訴，以獲慰藉。</p><p>1912 年 2 月 15 日，即清帝遜位後的第三天，陳寶琛、寶熙二人前往淶水看望張、勞二人，並留有《十二月二十八日同瑞臣樓樵訪小帆韌叟於淶水再疊蒼字韻》，謂：「山向畿西自鬱蒼，看人襟淚一行行。相從曠野傷吾道，差喜幽居近帝鄉。霧凇障天消夜雪，風沙捲地失春陽。杜鵑臣甫容勤拜，東眺猶應勝樂浪。」據此，張隱居淶水的時間，至遲應在 1912 年 2 月之後。同年，勞乃宣、張曾敭、寶瑞臣、徐梧生等人「同赴易州西陵拜景廟暫安殿，並謁泰陵」。此時民國肇建，張去拜謁清皇陵，便是他誓作遺臣的佐證。</p><p>因張曾任封疆大吏，且下令殺害了以秋瑾為首的革命黨，而革命是導致清朝覆滅的主因，故張在遺民羣體中享有較為尊崇的地位，成為遺民詩詞歌頌、書寫的對象。</p><p>章梫所作《贈張筱帆中丞一首》有云：「畺符脫手狎漁樵，親見銅仙淚未銷。載酒月明晉陽寺，沈珠風靖浙江潮。詞林物望擁前輩，故國衣冠夢早朝。蹇蹇孤忠誰作伴，桐鄉遺老與招邀。」該詩寫於 1912 年 4 月前後。林立認為，遺民詞人間多形成一些身份特殊的文學團體，相互酬唱，以在精神上彼此扶持，張等亦然。章梫介紹了張的歸隱生活後，對其任山西、浙江兩省封疆大吏的事蹟作了評述。「風靖浙江潮」指張下令殺秋瑾事，儘管事態和時局並未隨着張卸任而平靖。章梫將張稱作「詞林」中的前輩。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/460.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">秋瑾</p><p></p><p>林紓作《五君詠》有云：「張淵靜、勞無功、胡瘦堂、溫毅夫、李梅庵皆餘友也，有詔徵之未至，而諸鎮兵已臨城矣。淵靜稱鯁亮，臨老卸疆寄，避難隱淶水，食貧甘鹽䜴……淵靜幸數見，義憤累攘臂……淵靜甫治任，烽煙已如沸。」張號「淵靜」，林紓稱其鯁亮，指張行事剛直。林紓詩中的張，為官時剛直耿介，在時局鉅變的環境中浮沉數載難有作為，待卸去職務後，避世隱居。林紓將張塑造成了退出政壇後，甘貧樂道的隱士。</p><p>王逸塘《今傳是樓詩話》中錄有「弢庵先生」拜訪張後的一首詩，謂：「蟄庵之外，如勞韌叟、張淵靜則隱於淶水，荷鋤削跡，世論高之」。弢庵先生有《再訪淵靜、韌叟淶水村居》雲：「自是人間待盡身，菰蘆心事愧遺民。朝朝掉鞅金鰲路，獨自冠裾託侍臣。」陳寶琛字「弢庵」，是為此詩作者。「勞韌叟」指勞乃宣。故此詩系陳寶琛在 1912 年 5 月 10 日探望勞、張二人後所作。王逸塘的記錄透露，張曾敭和勞乃宣隱居淶水不問世事，是十分為「世論高」的。此中的世論，當指遺民羣體論張、勞二人。</p><p>王所錄是在他看來重要的四句，其實該詩原題為《三月廿四日再訪小帆韌叟淶水村居》，前八句謂：「昨來臘盡頃春殘，棋局長安總未安。場圃規成亭亦結，遠山如畫就君看。兩村還往一牛鳴，炊黍羹蔬數短更。此景從來誰夢到？菊花開後尚論兵！」顯然，陳寶琛認為紛爭不已的局面短期內不會平靜。值得注意的是，王逸塘將原詩中「同是人間待盡身」寫作「自是」，「猶自」寫為「獨自」。原句「同是人間待盡身，菰蘆心事愧遺民」的表述更具張力。在陳看來，他們的人生遲早會走向告結，而他卻正奔走在政局動盪的朝野中。陳曾以「吾起廢籍，傅衝主，不幸邁奇變，寧恝然遺吾君，苟全鄉裏，名遺老自詭耶」？勉勵自己不做避世隱居的遺民。但訪問了張、勞二人後，陳書「愧遺民」之句，説明他內心深處對自我的選擇產生了些許愧意。</p><p>淶水距光緒帝陵墓崇陵很近，張「於奉安時臨哭」。在奉安儀式中，張再次鞏固了遺民身份。後張遷居天津，這裏是清遺民的聚居地，他「益杜門不與人事」。張與繆荃孫交往頗久。張移居天津後，繆荃孫多次前去拜訪。據繆 1914 年 10 月 13 日日記：「拜吳仲懌、吳佩伯慈銘、張小帆、章式之、呂鏡宇、翁弢夫。」次日「辰刻上津滬，張小帆前輩送行，晚抵濟南」。</p><p>1917 年，《晨鐘報》上刊登了一首《津門晤張小帆中丞感賦》，詩云：「蒼黃無淚濕金銅，淵靜齋頭拜寓公。小別三年疑隔世，破空一語問移宮。寒潭雪冱難為浪，高頂雲孤不任風。且幸蒲輪遲上道，天留餘地待孤忠。」該詩署名「前人」，其作者系林紓，後收入《畏廬詩存》。林紓在序言中寫道：「皇帝讓政……蓋非亡國不止，而餘詩之悲涼激楚乃甚於三十之時。」故林紓詩集多為對清室的追思之作。通過林紓此詩也可看出，張晚年雖以遺臣自居，但與他人不同的是，張屬於少有詩作記述心緒的隱居者。「國家不幸詩家幸」，在清末民初同光體詩繁盛的時期，張並未參與其中。</p><p>通過論析上述詩詞，可對時人眼中的張曾敭稍有了解：一位早年在官場浮沉，民國建立後避世隱居的清遺民。此外，多見他人詠張的詩詞，卻少見他唱和之作。總之，張卸任浙撫後的生活較為平靜，多系與僚友的相互拜會。辛亥革命後，張以清室遺民自居。除此之外，幾無其他社會活動。這是否會給人一種印象，即張在晚年幾乎沒有任何心跡表露，只是在默默無聞中度完餘生？事實上並非如此。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>在「二烈女」事件中的作為</strong></span></p><p>1916 年的天津城裏，傳唱着這樣一首歌謠：</p><p><span style="color:#2980b9;">天津衞，真叫個狗，出了個土混戴富有，拐騙逃難小姐妹，賣到娼門去受苦。天津衞，真叫個棒，張家烈女有一雙，拼死不做賣身女，吞了洋火兒兩命亡。天津衞，真叫個損，出了個推事劉虎臣，顛倒黑白逼死人，三條人命換贓銀。天津衞，真叫個邪，天大的冤屈無處申，當年的蘇三又轉世，洪洞縣裏沒好人。</span></p><p>據傳，上面這首歌謠系天津「秀才善人」劉道原所編，然後教給他接濟的乞丐傳唱，一時傳遍天津街。歌謠中的蘇三出自著名京劇《玉春堂》，講述的是蒙冤妓女蘇三終獲昭雪的故事。所謂「又轉世」，乃指民國初年轟動津門的「二烈女」事件。</p><p>「二烈女」系南皮偏坡營村（今屬東光縣）人，其父張紹廷十幾歲在天津紅河套扛活，後在一家瓷器店學生意，被金姓店主招贅為婿。八國聯軍攻陷天津後，瓷器店被毀，張紹廷租來一輛黃包車維持生計。紹廷一日丟了車，車主索賠，其無力償還。戴富有聞此事後，派與紹廷相識的王寶山前去，假裝安慰，乘機提出若將一女出嫁，所得聘禮可償還債務。紹廷同意。王寶山做媒將春姑許給戴富有長子，並立書約。1913 年，紹廷病卒，戴妻馬氏邀金氏攜兩女同住，金氏察得戴教二女妓院歌詞，後悔不已。馬氏又勸金氏再嫁，金氏一怒之下搬出戴宅。事情並未就此平息。戴以悔婚為名將金氏告上法庭，並偽造書約，稱此前張家已將兩女分別許給其二子，法廳便將二女判給了戴富有，戴家欲擇期迎親。金氏稱婚期當天將以命爭之。二女對金氏説，其父已故，弟尚年幼，若母親再有不幸，幼弟將無人照看，「是重女罪也」，並稱她們二人自有計劃。1916 年 4 月 18 日晚，二女服毒自盡，長女立姑 17 歲，次女春姑 14 歲。</p><p>劉道原向以不畏權勢，敢於直言著稱。「二烈女」自殺後，他挺身而出，穿着孝服，手拿招魂幡，在警廳對面的東浮橋頭，大罵警察廳廳長楊以德，引起輿論大譁。張寫道：「郡中紳士既表章其事，吾張氏同族在津者初未聞，知及是相告語。」即天津士紳進行了諸多悼念活動後，在津的南皮張氏族人亦獲知此事。</p><p>該事件掀起巨大輿論風潮，乃至後來被搬上舞台，多與「二烈女」自殺後社會上為她們舉辦的一系列悼念活動有關。當時有諸多文化名人和政客為之書寫紀念文本，其中後人解讀和分析較多者，乃王國維所作《張小帆中丞索詠南皮張氏二烈女詩》。這首長詩的產生，是張曾敭積極運作的結果。</p><p>王國維在民國文人中地位尊崇，要讓其作詩絕非易事。羅振玉於光緒二十四年（1898 年）在上海識得王國維之才後，二人「即相伴相偕」近 30 載。1916 年 12 月 31 日，羅振玉致信王國維：「勞丈書來……並徵公題《張氏二烈女詩》，《事略》一紙奉寄。此書來已多時，弟置抽屜中，忘奉達，祈速藻為求。此乃張小帆中丞所託，張女，中丞家人也。擬鳩諸作合刊之也。」「勞丈」指勞乃宣，「張小帆中丞」即張曾敭。因此，張為請王作詩，頗費周折：他先找與自己交好的勞乃宣，將《事略》附上。羅振玉曾稱他與勞乃宣兩家乃世代之交，故張通過勞乃宣找羅振玉，也是事出有因。羅振玉與王國維交好，羅請王作詩，也就不是十分困難了。1917 年 1 月 10 日，王覆函羅：「張烈女詩是一好題目，唯作長篇則頗費時日，短篇則無從見好，且看詩思如何，或請乙老作之。」上述羅信寫於農歷臘月初七，王在收到信的第二天便回，可見觀堂甚覺「二烈女」事確實是「一個好題目」。信中提及的「乙老」指沈曾植。後羅並未再找沈，王應允作了長詩。</p><p>1920 年 6 月 7 日，羅致信王：「張小帥託致意，渠催張烈女詩已數次，千祈迅寄。」王 6 月 20 日覆信：「筱帆中丞所索張烈女詩，至前日始就別紙錄出，祈轉交。此紙恐不可用，尚擬續寫。」24 日，羅致函王：「頃奉示，及詠烈女詩，拜悉，遂即將詩稿交淵靜中丞不誤。」羅請王作詩的第一封信寫於 1916 年 12 月 31 日，信中提及勞乃宣信「來已多時，弟置抽屜中，忘奉達」，即張託付時間還要往前推。時隔多年，社會上關於「二烈女」的討論早已平息，但以其故事原型改編的戲劇在津門再次造成不小轟動。張舊事重提，催促王「二烈女」長詩事，足見他對此事的看重。王詩中「中丞教作烈女歌，五年宿諾嗟蹉跎」一句，便指長詩拖欠太久，有致歉之意。</p><p>張託人請王國維為「二烈女」作詩，是他欲將此事留存後世的明證。正是「二烈女」自殺背後所蘊含的道德和氣節，讓張為之出山。「二烈女」被居津張氏族人獲知後多有來悼念者。此外，「二烈女」殯葬時轟動了整個天津，張也有類似記述：「迨舉殯，道旁觀者為之流涕。」「二烈女」在張等人的推波助瀾下，終成一廣受社會關注的公共事件，並被賦予諸多意義。下面要討論的幾則碑文，便是這些意義的具體載體。</p><p>張除力請王國維作長詩以茲紀念「二烈女」外，他亦為此事寫下了《南皮張氏二烈女碑記》，有謂：「孟子言，捨生取義，莊生亦云，死生亦大矣，而無變乎己？嗚呼！晚近世衰道喪，其能秉義自守，不以死生易操者，復幾人哉？故吾於兩烈女之事尤深悼焉。」即時下「世衰道喪」的社會風氣，讓張對「二烈女」的德行更感欽佩。「世衰」指代民國以來秩序的突變，而所「喪」之「道」便是傳統道德。「二烈女」成為公共事件後，有人想讓「二烈女」魂歸故里，但「郡人則欲留此，以勵末俗」。張此處的「以勵末俗」與開首「世衰道喪」形成呼應。其已將「二烈女」歸為重振社會風氣的象徵，碑文雲：</p><p><span style="color:#2980b9;">秉彝之好，天賦所均。蒹葭萑葦，乃擢性真。皎皎二貞，受形全歸。在艱彌勵，執業不回。末俗之乖，彝倫攸。天地易位，人神恫怒。薦紳濟濟，踧踖罔措。威惕利諂，失其故步。豈謂弱質，能扶人紀。勁標疾風，澄逾止水。取義成仁，一息千祀。在晉尹氏，唐則二竇。嬃媚赴節，永垂世宙。抗志前輝，晚近罕覯。風激懦頑，聞者興起。保此艱貞，招魂故里。鑽石綴辭，以詔無止。</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/497.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">南皮張氏雙烈女碑</p><p></p><p>前已述及，張與僚友交遊時，少有文字留存，這並不表示他對民國政權沒有自己的看法，上述碑文便是他心中積蓄想法的表露。張在最後寫道：「吾獨怪混亂之世，利慾鬥進，蕩棄廉隅，辱人賤行之尤臧獲所不屑，為舉世靡然，不以為恥。而捐生就義，皭然不滓，乃在委巷之弱女子，豈非天理民彜之僅存？有心世道者，所急欲闡揚以維風教者哉。」在張看來，「利慾鬥進」的亂世讓「二烈女」不得不以一死來保全名節。華世奎所撰《南皮張氏雙烈女廟碑》中亦有相同的表述：「藐爾諸孤，竟亢吾宗。春冰虎尾，介竹貞松，悶馨宮牆之東。嗟有此二烈兮，乾坤雖否，而吾道不窮。」「乾坤雖否，而吾道不窮」便是張為「二烈女」之事多方奔走的根結所在。他欲藉「二烈女」推崇的，是包括貞潔觀在內的傳統道德，即在他看來依舊存續且對世風擁有教化功用的「吾道」。</p><p>張碑文寫就後，立於南皮城文廟東側建的「雙烈女祠」中，後毀於「文化大革命」，我們現在看到的碑文是《南皮縣誌》抄錄的。徐世昌所撰《南皮張氏雙烈女碑》，大概於 1922 年前後立於天津河北公園（今河北區中山路中山公園）內，後在「文化大革命」中被推倒。1984 年，河北區人民政府為保護文物，將此碑重新豎起，築亭維護之。於是，民國時期轟動天津的「二烈女」事件，再次回到了人們的視野中。</p><p>無疑，「二烈女」在張等人的努力下，成為形塑和承載集體記憶的載體，祠堂、公園等公共空間，可為之提供存續的場所。而「二烈女」這一事件及為之立碑者想表達的內涵，在這些載體和空間中得到再次強化。由「二烈女」事件所衍生出碑文、長詩等，皆具有象徵性，可視作各種形式的「紀念碑」。紀念碑總力圖使某人物、某事件或某制度不朽。「二烈女」以一死來踐行的貞潔觀，與張等多方奔走呼號建立起來的紀念碑所表達的理念，有很大的差異與不同。前者為保名節，避免母親和幼弟為人所累。而張等在民國肇建、新舊交替之際豎起的諸種紀念碑，則是清遺民欲藉「二烈女」之死，與現存政權進行一次文化抗爭，進而喚起他們所認可的道德和文化。質言之，在一系列紀念碑中，作為事件當事者的「二烈女」本體逐漸失語。這似乎是近代中國女性節烈行為成為公眾事件後，無法避免的文化現象。</p><p>綜上所述，「二烈女」之所以能在津門引起廣泛關注，有兩方面原因。其一，其南皮張氏的身份，張氏家族在此地有巨大勢力。其二，張曾敭等清遺民的推動。烈女之事出現後，張曾敭等忽覺前朝遺風仍在，加上「二烈女」系張氏族人，故乘勢搖旗吶喊。總之，張在古稀之年為「二烈女「奔走，足見他對此事的關注。在此過程中，他感受到了一種融入其中的身份認同，即便這種認同的範圍並不廣闊。通過該事件，張一方面是讓其族人事蹟永昭後世，但更多是藉此表達其對傳統道德的認同與堅持。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>身後的評説</strong></span></p><p>1921 年 2 月 14 日，羅振玉致信王國維，告知了張的死訊：「新正二日，筱帆中丞委化，老成凋謝，可為哀悼。」羅振玉之孫羅繼祖在該信下按語稱：「公曾告我，張曾敭中丞之歿，乃新正二日，家人令其孫女陪其玩，有頃，女孫忽離去。家人問之，説爺爺睡着了，等於無疾而終。」下文擬綜合分析墓誌銘、挽辭、史書等多種文本，以觀察張曾敭去世之後，人們藉紀念張所透露的複雜內涵。</p><p>張去世前寫了幾行遺言，頗能反應他的一些心緒：「喪，與易甯戚，專事浮文，昔賢所戒。況我為亡國大臣，尤[更]應貶損，除以朝服斂外，殯葬一切比照庶人，不得沿用舊式，不得發訃開弔，尤其不準上報。如或不遵，即是不孝。」張的遺言寄託着其對自我身份的感知。在希望喪事從簡、恪守儒家義理的同時，更因其為亡國之臣，要求穿着清朝官服入葬，便是他對清室忠心的明顯表露，也是對其遺民身份的最後一次展示。另，遺言強調不準上報，似讓其子張願等人勿上奏宣統帝。而遺民死後上陳溥儀的主要目的之一，是請諡號。</p><p>諡號是官員死後一生功過的評價，多由朝廷賜予，然清遺民的諡號與已往多有不同。溥儀寫道：「為了死後一個諡號，每天都有人往紫禁城裏跑，或者從遙遠的地方寄奏摺來。」溥儀此語自是身在深宮，不知諡號在遺民心中的地位。歷朝遺民多以不仕二姓的忠德踐行其志，而在宣統帝尚居紫禁城，小朝廷仍存的前提下，在一些清室遺臣眼中，若能獲得諡號，便是對其身份的認可。此外，若他們能獲諡號，便説明朝廷仍在，清室未亡，有一絲抱殘守缺的意味。</p><p>聞得張去世的消息後，勞乃宣給張長子張願寫信：「我朝舊臣可請諡號於皇室，是否入告？予諡何字？」後勞再次致信張願：「一是尊大人無疾而終，可稱全福，悲之，亦羨之。治命諸不舉動，自應遵從。惟弟前函所陳請諡號於我皇室一節，不識有無遺訓制止？如無不許之命，似以議請為宣，愚見如此，望再與同志諸先輩商之。」勞讓張願為張曾敭請諡號，意在使張曾敭留名後世。相比勞乃宣，王照的建議更加具體且細化。其信雲：</p><p><span style="color:#2980b9;">目前要事有三：一曰史傳，二曰易名，三曰入祠。今非奉旨宣付史館時代，宜先作家傳，秉筆之人不在文名之高下，不在交情之厚薄，必擇性情心術與老人契者為之，如蔣藝圃者可也。家傳斟酌至當，繕為二冊。一冊徑送清史館，一冊即函託趙次山或表玨生奏呈宣統帝，而諡可定矣。史館有刪而無改，而諡必括一生之行誼。苟家傳確當，則史傳易名，二者皆無誤矣。春秋葬稱諡禮雲：「日月有時，將葬矣，請所以易其名者。」此在葬以前可詳慎為之，勿以匆遽，致有不當。諡定而後題柩，而後成主，停柩義園之日，家中暫奉非正式之木主可耳。先哲祠可入名臣，可入忠義，然鄉人公定，無須領徐總統之諾，世俗之態可厭，必須以此意達之。值年同鄉，且此事亦不忋舊例，歿後三十年始入祠，以恩怨兩無，方顯公道也。光宣以來，諸公入祠之速，人情薄而急於市恩，不足增重，故此事無須汲汲。老人於照有師道，用敢竭誠參末議，如此是否有當，祈採擇之。</span></p><p>勞乃宣與王照二人希望張願等人積極運作，以為其父爭得聲名。但張曾敭並未獲得諡號。陳寶琛在張曾敭的墓誌銘中寫道：「遺疏入，上震悼，手書‘清風亮節’四字，並賜白金五百治喪。」據陳記述，張之死似乎得到宣統帝的高度關注和惋惜，事實上並非如此。羅振玉和王國維的書信對此事有所披露。3 月 21 日，羅致信王：「弟本欲入都，因為小帥處請弢庵太傅題主，命弟襄題，此事畢，乃能啓行。俟盛氏乞恩事有眉目（乃乞賞匾額，非諡事。諡事又經打消，此刻但有稍緩，其詳容面告。江蘇教育會發電，徐行文內務府，此電已登各報，想已知之。小帥之諡，亦因此不成，弢老固請，僅賞清風亮節二匾）。」可見，儘管有溥儀視為「靈魂」的陳寶琛為張力請諡號，卻並未如願。另據張瑛齊所撰《祖叔祖小帆中丞公傳》：「事聞，欽賜‘清風亮節’四字，以褒榮之。」因此，張未獲諡號，是不容否認的事實。</p><p>墓誌銘一定程度上可視為撰者根據死者經歷進行的再創造，其功用看似僅記錄逝者生平，實則更為宏闊。陳寶琛為張撰寫的墓誌銘，主要呈現了他的家族背景、出生及在特定時間內的為宦經歷。然墓誌銘中所呈現的事實本身只是簡單地被使用，從而實現言辭的「自我表達」，即墓誌銘本身實則「包含了一種潛能」。陳通過墓誌銘的寫作，欲為張勾勒出一幅充滿「詩意」的畫像，進而達成其心中對張的隱喻式理解。陳所撰墓誌銘，將張塑造為一個浮沉宦海、能力出眾的官員。如提及秋瑾案時寫道：「公檄捕鞫實置諸法，彼黨先恐猖，不效則懾，不復敢謀浙，而當事人中言，調公江蘇，旋復移山西。公乃連疏乞退，三上始得請。」事實上，張黯然離開浙江，其中原因頗為複雜。陳所謂「當事人中言」，似有張蒙冤的痕跡，這或許更接近張彼時的心境，卻與事實相去甚遠。後張去意已決，不願為官，連續上奏請辭，清廷準其開缺。陳所言張乞退時「三上始得請」，欲為其塑造清廷惜其才而挽留的情形。如此，刻在張的墓碑之上的，是一個盡忠職守的幹練能臣。</p><p>張去世後，勞乃宣撰寫了《張淵靜總憲挽辭》。勞首先追憶了他與張相識相知的情誼，及張在官場跌宕浮沉，直至黯然離場的落寞。他寫道：「南皮御史多夙緣，登科同歲生同年。我綰銅墨宰君土，君搏節鉞臨吾天。臭味交孚畹蘭契，行藏互礪嚴松堅。皖江疇著□奇變，樸緘遠在之江岸。默爾誅鋤堂賽兒，錢塘潮勢安然奠。新綸移指西山西，辭榮寂寞人海棲。」張卸任浙撫後心中多有不願，「辭榮寂寞人海棲」一句，蓋是對張彼時心境的解讀。接着，勞憶及他們二人在淶水隱居時不問世事，互為知音的歲月：「我膺鶴書詣丹闕，銅駝陌上相提攜。銅駝一旦臥荊棘，釜山麓下偕扶犁。禾麻南畝連阡陌，雞黍東軒忘主客。膝下琳琅研簡編，閨中參昂論刀尺。鼎湖聯袂泣遺吊，飛飛勞燕乍西東。」清室覆亡後，張、勞二人以遺臣自居，「東軒」用典陶淵明詩「嘯傲東軒下，聊復得此生」。「忘主客」用典清初詩僧成鷲詩「相逢忘主客，何處是歸來」。勞繼續寫道：</p><p><span style="color:#2980b9;">君吟丁字沽頭月，我詠田橫島畔風。寞淵日起思波遍，君掌鳥台我司憲。轉眼華胥一夢空，遙天清淚揮如霰。江山舉目又三春，誰是神州戮刀人。海濱騰興新亭慟，尚復何心戀軟塵。傳來噩耗滄溟遠，初聞涕泗衣裳滿。俯仰□區轉羨君，一瞑不視天真返。與君交誼今所稀，遠希元白無差池。死生契闊有同調，允宜執手長因依。豈料樂天三度別，寢門先竟哭微之。題詩且作平生語，為問泉台知不知？</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/509.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">勞乃宣</p><p></p><p>1913 年 11 月，勞乃宣移居青島，「君吟丁字沽頭月」一句便是他和張分隔兩地、遙寄思戀的情狀寫照。在勞乃宣筆下，張無疑是一位真正的隱士。勞所寫挽辭，並不重在經歷之鋪陳，而在於這些經歷觸動了他怎樣的感懷。此時距他和張避居淶水已過去了十年，如今知音已逝，他也去日無多了。1921 年 7 月 21 日，勞以微疾卒於青島寓所。這兩位「登科同歲生同年」的知己之交，終相會道山。遺民詞多寄寓其政治和文化理念，以建構和鞏固他們的遺民身份，保存文化記憶。勞所撰輓詞亦有此種功用。他將張歸入歷代遺民羣體，便是對其晚年歲月至為崇高的評價。8 月 3 日，羅振玉致信王國維：「韌丈已作古，在逝者誠無所憾，然今年張小帥、沈封老及韌丈，逝者已三人，我輩正自難堪耳。」「張小帥」即張曾敭。遺民不是一種職業，只是在改朝換代之際才會出現的稱號，且不可世襲。看到身邊的遺民不斷逝去，羅等在世者或也看到了自己的未來。</p><p>前已敍及，張去世後，王照建議張願將張曾敭事蹟整理後送入清史館，以強化張的聲名。總體來看，《清史稿》對張的書寫圍繞其仕宦經歷展開。傳文首先講述張出身正途及入翰林院的經歷，接着以張處理的幾次政務為例展現其政績。主要有永順府任內募勇剿匪、福建鹽法道時嚴守規章、廣西布政使期間籌措庚子賠款、山西巡撫任內剿滅梟匪和浙江巡撫任內處理鹽梟吳家正。其次陳述張在沈家本推行法律改革時上奏反對，認為「治亂國用重典，猶懼不勝，驟改從輕，何以為治？此他省或可行，而浙獨難行者也」。傳文提及他與秋瑾案的關係時寫道：「秋瑾者，浙江女生言革命者也，留學日本，歸為紹興大通學校教師，陰謀亂。曾敭遣兵至校捕之，得其左驗，論重闢，黨人大譁。調撫江蘇，俄調山西，稱疾歸。」若據《清史稿》，張無疑是一位兢兢業業、盡職盡責，且仕宦經歷非常豐富的官員。</p><p>另，《清史稿》將周馥、楊士驤、陸元鼎、張曾敭、馮煦五人放在一起敍述，表明他們具有類似的特性。在傳文最後寫道：「光緒初，督撫權重，及其末年，中央集權，復多設法令以牽制之，吏治不可言矣。錫良強直負重，安內攘外，頗有建樹。馥諳練，士驤通敏，元鼎辦交涉，曾敭論法律，並能持正，煦善治賑，與荒政相終始……錫良初疏諫集權，樞廷轉相鉗制。及事變起，大勢所趨，皆一如所言，世尤服其先見雲。」作者強調錫良等五人的治績及性格，而為官多年的張，竟以「論法律，並能持正」被提及。換言之，因張輾轉各地為官時並無過多政績可供頌揚，卻在沈家本推行法律改革時發出不凡議論，被《清史稿》撰寫者視為其稍顯獨特，且值得記敍的事蹟。撰者如此陳述張的一生，亦是認同其作為的表現。總之，陳寶琛、勞乃宣等人通過墓誌銘、挽辭等文本，鞏固了張的遺民身份。而其事蹟最終被寫入《清史稿》，使張的遺民身份得以固化和定型。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>結語</strong></span></p><p>作為因秋瑾案而開缺的封疆大吏，張曾敭卸任後的復出傳聞彰顯着時代正處於鼎革之際，革命亦以摧枯拉朽之勢動搖着清廷統治的根基。辛亥革命後，張選擇做一個遠離政事的遺臣。他晚年表現較為激烈的行為，是動用個人關係網絡讓王國維為「二烈女」作詩，自己也留下了紀念文本。少見遺民詩詞留存的張，在象徵傳統節烈行為的事件中奔走呼號，踐行其所認同的道德與文化。在此過程中，他更多是欲為所堅守的道德文化作一次輕聲吶喊。可以説，張雖身處風起雲湧的清末民初，但也僅是一個影響甚微、遠離政事的清室遺臣，一個平淡生活的普通個體。張去世後，生前同僚與後人為塑造其身後聲名多方努力，訴諸多種紀念文本。無論這些文本所述內容客觀與否，但其所欲呈現的張，是浮沉宦海多年、堅守傳統道德的舊臣。</p><p>論者認為，清遺民雖對民國政治持批判態度，但有些人亦在賑災救濟等社會事務中扮演了重要角色，所以對該羣體的評價不應以簡單的「遺老遺少」一語所概括。與羅振玉等人不同的是，張曾敭沒有參與清遺民組織的社會事務，亦未捲入到圖謀復闢等活動中。他一以貫之地堅持作一個普通的清遺民，期間少有顯著的思想變化。質言之，在文化認同和民族主義的角逐中，張力圖守住自己心中的那方避難所。蓋在魚龍混雜的清遺民羣體中，他僅是默默無聞效忠清室的個體生命，也可算作近代中國由「天下」到「國家」的轉向中，傳統思想頑強留存的例證。</p><p>（本文摘自《中國國家博物館館刊》2023 年第 10 期，作者許飛 [南開大學歷史學院]。澎湃新聞經授權發佈，原文註釋從略。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:07:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238704</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238704</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/382.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25238704_2023111112072f4853e9-ead2-451d-b26f-bf6454a544b4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[許飛（南開大學歷史學院）]]>
            </author>
            <category>中國國家博物館館刊</category>
            <category>張曾敭</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/382.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/383.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[漢娜·阿倫特：愛與惡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1960 年夏，漢娜·阿倫特和海因裏希·布呂歇爾正在紐約州東南部山區卡茨基爾一家迷人的瑞士風格旅館裏避暑，與他們同去的密友中有很多都是流亡於此的歐洲人。阿倫特白天讀書寫作，晚上則用來社交。他們一起吃飯，下棋，在泳池中嬉水，夜幕降臨時，還會到當地一家酒吧裏喝上幾杯。</p><p>生活很美好。在美國生活了近二十年後，阿倫特夫婦在這個已成為他們祖國的地方安定下來。他們從一開始的狹小公寓搬到了河濱大道一處更大的居所裏。1941 年 5 月「幾內亞」號停靠在紐約時，阿倫特還幾乎一句英語都説不出口，如今則已出版有幾部英文著作，包括那本讓她躋身全球知識界名流的《極權主義的起源》。夫婦倆此時都開始在大學裏執教，併成為紐約知識分子的一員。</p><p>在距離中央公園不遠的寬敞公寓裏，阿倫特夫婦經常宴請好友。大家的討論往往活躍而投入，不時鼓譟而起，笑聲頻頻。夫婦倆共同創造出屬於他們的生活——一個家，一處安身之所。第二次世界大戰的恐怖感已漸漸遠去。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/143.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">漢娜·阿倫特</p><p></p><p>然而，在 1960 年夏，關於戰爭的記憶又如洪水般湧來。阿道夫·艾希曼在阿根廷被以色列特工抓獲，他躲在那裏的時間幾乎與阿倫特夫婦流亡美國的時間一樣漫長。艾希曼和妻子維羅妮卡及四個兒子在布宜諾斯艾利斯過上了一種簡單的生活，報紙上此時盡是他被捕的消息。疑雲陡起之時，艾希曼自然也成了卡茨基爾那羣好友的熱門話題。媒體上反覆爭論的一個問題就在於他的審判地點——所有人都認為艾希曼應該接受審判，但在哪兒呢？是阿根廷還是以色列？</p><p>阿倫特動了去旁聽的念頭，她和卡爾·雅斯貝爾斯在好幾封信裏都談到這個話題。最終，她決定聽天由命：如果審判在以色列進行，她就去旁聽。而事實果真如此。</p><p>從卡茨基爾回來之後，阿倫特與《紐約客》的編輯威廉·肖恩取得聯繫，向他提議：她可以在第二年春季為該雜誌報道這場審判。肖恩毫不猶豫地答應了。阿倫特在美國是一位受人尊敬的著名知識分子，還曾在歐洲親歷納粹的暴行、反猶主義和迫害。很難想象有誰更適合去跟進報道這場對納粹黨徒中最惡劣的罪犯進行的審判。1961 年 4 月 7 日，阿倫特飛往特拉維夫，隨後轉赴耶路撒冷。她寫信給紐約家中的布呂歇爾，説耶路撒冷很冷，但陽光明媚。阿倫特有幾個朋友已在以色列定居，等待開庭期間，她一直和克倫伯特及布魯門菲爾德一家待在一起。</p><p>對艾希曼的審判首次在電視上播出，以色列總理戴維·本-古裏安對此寄予厚望——他把這次公審視為一堂歷史課，希望以色列那些沒有親身體會過歐洲反猶主義的年輕猶太人能借此瞭解納粹大屠殺的全貌，同時也想通過這種強有力的提醒向天下昭示猶太人的命運。</p><p>阿倫特並非唯一來旁聽此次審判的名人。耶路撒冷到處都是知名人物，知識分子、作家和記者都想親眼看看艾希曼這個「來自林茨的怪物」。像哲學家、數學家伯特蘭·羅素和大屠殺倖存者、作家埃利·威塞爾這樣鼎鼎大名的人物都位列旁聽席中。美國大都會通信公司（Capital Cities）已獲準進入設在拜特哈姆大樓（Beit Ha’am）裏的審判庭，並計劃向全世界轉播庭審過程。最終，共有四十個國家相繼轉播了這場「以色列與阿道夫·艾希曼的對決」。</p><p>然而，庭審的場面卻讓人有些失望。在給布呂歇爾的一封信裏，阿倫特將其形容為一場可怕的大型表演。她在 1961 年 4 月 20 日寫道：「整個過程都他爹的無聊至極，難以言喻的低級和噁心。」阿倫特頗感氣憤，她認為這場審判不過是個可恥的噱頭。她的語氣相當尖刻，《艾希曼在耶路撒冷》這本講述此次審判的書中，類似情緒也表露無遺。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/172.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《艾希曼在耶路撒冷》書封</p><p></p><p>整個庭審過程中，被告阿道夫·艾希曼都平靜地坐在一個防彈玻璃盒裏。他得了重感冒，從頭到尾不停地擤鼻涕。阿倫特告訴布呂歇爾，他的話也同樣枯燥得讓人難以忍受：乾癟、蒼白、規規矩矩——幾乎就是一個古板官僚的漫畫形象。這就是阿倫特在書中對艾希曼的描述：一個只知道做好本職工作的乏味官員。</p><p>阿倫特給《紐約客》撰寫的一系列文章也用同樣的筆調描述艾希曼：作為一個缺乏想象力的官僚，他不過是在服從命令。她的這一看法至少可以説是引發了一場激烈的辯論，很多人都被她對這個納粹戰犯的描述激怒。阿倫特對艾希曼的描述有悖於迄今已形成的那個惡魔形象。她的簡練陳述被看作一種愧疚表現，誠實報道則被解讀成為艾希曼所作的辯護，批評被佔領國猶太委員會（阿倫特指出其中有些人實際上已與納粹勾結）在戰時自願配合黨衞隊的段落也被認定是意欲歸咎於猶太民族：</p><p><span style="color:#2980b9;">對一個猶太人來説，猶太領袖在毀滅自己民族的過程中所扮演的角色無疑是這整個黑暗故事裏最黑暗的一章……有一點可以肯定，無論是阿姆斯特丹和華沙，還是柏林和布達佩斯，猶太官員都擬訂了人員和財產清單，他們從被遣送者手裏搜刮錢財，以支付其被遣送和滅絕的費用，記錄空出的公寓，協助警察機關抓捕猶太人，並將其送上火車，直至最終將猶太社區的資產上繳充公。他們分發黃色星章，有時候，比如在華沙，「銷售臂章變成了一項常規業務，既有普通的布質臂章，也有可清洗的精製塑料臂章」。</span></p><p>阿倫特認為，如果這些猶太領袖不那麼積極配合，死去的猶太人或許不會如此之眾。這一論點當然也遭到曲解：很多人似乎都無法區分責任和罪行這兩個概念。負有責任、要承擔某些責任並不等同於有罪，但這種認定「阿倫特就是在將猶太人所遭受的迫害和大屠殺都歸咎於猶太人自身」的錯誤觀念還是很快就生了根。事實上，阿倫特在生前幾乎每一次訪談中都不得不忍受這一問題：你為何認為猶太人要為他們自己的死負責？</p><p>《艾希曼在耶路撒冷》出版後，阿倫特被屢屢説成是一個缺乏同理心的無情之人，一個冷酷而麻木不仁的人。同僚們和她分道揚鑣，朋友們也不再與她往來。庫爾特·布魯門菲爾德至死都沒有原諒她，她在德國上大學時的密友漢斯·約納斯也深感詫異，一年多不願和她講話。柏林的老相識西格弗裏德·摩西（Siegfried Moses）公開向阿倫特宣戰，好友格爾肖姆·朔勒姆則嘆息她不愛猶太民族——她只愛那些恰巧是朋友的猶太人。媒體將阿倫特描述為反猶太復國主義者、一個自恨的猶太人和以色列的反對者。人們指責她背叛了猶太民族。在此後的數週、數月乃至數年裏，她的郵箱裏收到了成百上千封充滿恨意的信件。</p><p>那麼阿倫特本意何在？她到底想表達什麼？今天，她所提出的「平庸之惡」概念已盡人皆知，並無爭議。在《艾希曼在耶路撒冷》一書中，阿倫特對「惡行必定暗含惡的意圖與動機」的觀點提出質疑，認為這三者間並不總是存在關聯。這一主張不應被理解為一種淡化或否認惡之存在的態度。確切而言，被她認定為平庸的並非惡本身，而是惡行背後的動機。不過，讓那些批評《艾希曼在耶路撒冷》的猶太裔知識分子更為惱火的似乎是阿倫特對猶太委員會的斥責，而非對艾希曼的描述。宣稱猶太民族對納粹大屠殺負有任何責任都是極易引發爭議的。猶太委員會（或納粹政權所稱的「Judenräte」）是德佔區內所有猶太社區都必須成立的行政機構，其角色是社區和納粹政權的中間人。</p><p>在此背景下，這些委員會並不同於猶太社區在前幾個世紀裏自發創立的自治組織。在回顧自己批評猶太委員會所招致的極端負面反應時，阿倫特才意識到她本應更清楚地闡明自己對其在戰爭期間所作所為的看法。在 1963 年 9 月接受《展望》（Look）雜誌採訪之前，她草草寫下幾條筆記，以迴應這些為猶太委員會所作的辯護：</p><p><span style="color:#2980b9;">1、「如果你不得不死，那麼最好是由同胞把你挑出來。」——我反對：最好讓納粹自己去幹那些殺人越貨的勾當。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">2、「犧牲一百人，我們可以拯救一千人。」——在我看來，這就像是一個最新版本的活人獻祭：挑選七個處女，犧牲她們以平息諸神的怒火。好吧，這不是我的宗教信仰，也肯定不是猶太教的信仰。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">3、最後是那種兩害相權取其輕的理論。結果就是：好人往往做出最惡劣的事。</span></p><p>在講述艾希曼的那本書裏，阿倫特的推理已經隱含了上述觀點，但顯然闡述得還不夠清晰。她的批評在本質上都可歸結為責任問題：當猶太委員會主動向納粹政權提供住址清單，從而讓黨衞隊得以輕而易舉地抓捕猶太人並將其送往集中營時，他們為自己社區的成員承擔了什麼責任？當然，在談到猶太委員會對其自身所處環境的責任時，我們也必須記住一個特殊的因素：他們無疑也是受害者。猶太委員會的成員都在明處，他們畏懼迫害是有道理的。我們究竟能對這些受害者提出什麼要求？對那些面臨威脅和極度危險並完全明白等待自己的是何種殘酷結局的人，我們能提出什麼要求？像阿倫特那樣責備這些受害者，難道不是不道德、不人道乃至無情的嗎？</p><p>布魯諾·貝特爾海姆是真正為《艾希曼在耶路撒冷》與阿倫特對猶太委員會及其責任的論述作出辯護的少數人之一。1903 年，貝特爾海姆出生於維也納，和阿倫特一樣，他也成長於一個世俗化的猶太家庭。1938 年 5 月，在納粹入侵奧地利後不久，貝特爾海姆先後被押送至達豪和布痕瓦爾德。憑着幾乎讓人難以置信的運氣，他竭力在這兩個聲名最為狼藉的集中營裏活了下來：1939 年 4 月末，他與數百人在一次慶賀阿道夫·希特勒誕辰的特赦中獲釋。</p><p>貝特爾海姆在寫到納粹大屠殺時曾提及自己在集中營裏的遭遇，和阿倫特一樣，他也認為歐洲猶太人對這場慘劇負有一定的責任。他在《新共和》上為《艾希曼在耶路撒冷》寫了一篇正面評論，在《倖存與其他隨筆》（Surviving and Other Essays）等書中又發展了自己的思想。貝特爾海姆的批評比阿倫特更為嚴苛，他把那些本可以給德國人造成阻礙卻未盡全力的個人和團體（比如猶太委員會）都逐一挑了出來。他認為破壞、抵抗或其他阻礙及削弱德國勢力的行為本可以挽救人們的生命。</p><p>貝特爾海姆不認同猶太人完全無可指摘的説法。他認為這意味着要把他們當成低人一等、沒有自由意志或智能的存在者來銘記。他寫道，只要活着，他們就有責任和義務，否認這一點，或忽視其自身的過錯，對他們及那些展現出勇氣的人都是不公平的。貝特爾海姆認為每個人都負有責任，但最終應該承擔罪責的無疑不是受害者，而是那些劊子手。</p><p>猶太裔哲學家朱迪絲·施克萊的著作《平常的惡》就以貝特爾海姆的論點為基礎。1928 年，施克萊出生於拉脫維亞，她曾因戰爭被迫隨父母逃亡，先經日本，後赴美國，最終去往加拿大。與阿倫特、貝特爾海姆一樣，她對納粹大屠殺也有着深刻的個人理解。在其職業生涯中，她對殘忍這一概念的興趣始終不減，對貝特爾海姆所提出的與此概念相關的受害者與責任的看法也多有探討。</p><p>施克萊首先提出了這樣一種觀點：納粹大屠殺的受害者都是普通人，他們受到了異常殘忍的對待，但他們既不是聖人，也不是英雄。她指出，對受害者的理想化和對他們的指責同樣有害。這兩種反應在她看來，都是我們無法直面殘忍的體現。</p><p>施克萊的論點有助於我們理解阿倫特對猶太委員會的批評為什麼會激怒這麼多人。我們對大屠殺受害者的理想化，對那些遭受了納粹政權無端暴行的人的理想化，在我們這些旁觀者和受害者之間造成了一種隔膜。只有明白那些死在納粹集中營的都是你我這樣的普通人，有過失也有長處，我們才能真正理解他們所面對的恐怖達到何種程度。他們不是烈士，不是聖人，也不是英雄，他們就是一些身陷可怖境況的普通人。</p><p>阿倫特之所以會讓她的同時代人感到震驚，不僅因為她反對猶太委員會，也因為她聲稱艾希曼既不狂熱也非魔鬼，既不邪惡也並不心狠手辣，他不過盡其所能，高效出色地完成了自己的工作。阿倫特在《艾希曼在耶路撒冷》中寫道：「無論他做了什麼，在他看來，自己都是一個守法的公民。他履行了自己的職責，就像他一再向警方和法庭所説的那樣。他不僅服從命令，也遵守法律。」她接着寫道：</p><p><span style="color:#2980b9;">正如文明國家的法律都會假定，即便人的自然慾望和傾向有時可能是兇殘的，但良知的聲音還是會告訴每個人「你不應殺人」。所以希特勒治下的法律才要求良知的聲音告訴每個人「你應該殺人」，哪怕大屠殺的組織者很清楚謀殺有違大多數人的正常慾望和意願。在第三帝國，惡已失去了一個眾所周知的特質——誘惑。很多德國人和納粹分子，也許是他們中的絕大多數，肯定情願不殺人、不搶劫、不讓他們的鄰居走向毀滅（因為他們當然知道猶太人都被送上了絕路，儘管其中很多人或許並不清楚那些可怕的細節），也不願從這些罪行中獲益而成為其幫兇。但天曉得，他們已經學會瞭如何抵禦這種誘惑。</span></p><p>在這段話中，阿倫特援引了康德對惡的論述。康德理論的出發點是一個他稱之為「根本惡」（radical evil）的概念，指的是我們允許自己的慾望凌駕於我們遵從善良意志的義務之上。因此，在康德看來，惡就是一種誘惑。</p><p>阿倫特也使用了這些術語來探討惡，她同樣強調把惡本身視為一種誘惑的重要性。這不是因為惡本身就是我們真正想要和需要的（尼采可能會將其比喻為一塊蛋糕），而是因為「誘惑」意味着某種被禁止或存在禁忌的事物，是那些被禁止的想法喚醒了我們內心的某種慾望。在第三帝國，惡和殘忍已不再誘人，因為它們並沒有遭到禁止。它們就是被頒佈的法令。因此，當艾希曼把數十萬人投進毒氣室時，他並沒有屈從於誘惑。</p><p>這其中隱含着一個令人不安的真相：人們往往會選擇阻力最小的路徑，忽視自己的良知，從眾而行。隨着對猶太人的排斥、迫害和最終的滅絕日益成為常態，只有極少數人還能提出抗議並堅守自己的原則。</p><p>阿倫特並不排除一小部分人天生就邪惡的可能性。她談到《聖經》中對惡的看法，並指出即使是《聖經》中也沒有提到存心之惡。該隱殺害兄弟亞伯時，他也不想成為一個殺弟者；而人類罪孽中最重要的一個範例——猶大一旦明白了自己背叛的嚴重性，就上吊自殺了。他們並不知道自己在做什麼，因此他們的罪必須得到寬恕。耶穌宣揚所有的罪都應被寬恕，這些罪可以用某種方式被解釋為人類的弱點——即因原罪而趨向於惡的腐敗人性所造成的結果。人類是軟弱的，容易受到誘惑。由於這種不可靠性是可以理解的，所以寬恕也是可能的。</p><p>然而，阿倫特也提到一個例外。耶穌曾説有些人犯下了一些在希臘語中被稱為「skandalon」的罪行——即行為太過背德且令人難以忍受，以至於犯罪者從未降世反而更好。耶穌並未詳述這些惡行的性質和內容，但在他看來，這些惡行似乎是不可寬恕的。這也是阿倫特的態度：有些惡行和惡人既無法被寬恕，也無法被懲治。並不是所有惡都可以用順從、無知或疏忽來解釋，還有一種惡，它既不可理解也不可寬恕。</p><p>「平庸之惡」一詞的發明並沒有解決這種惡的問題，它始終存在，而且一直主導着阿倫特的思考。集中營的恐怖讓這個問題發展到了必須被解決的地步，然而沒有任何哲學理論或心理學模型可以對其作出解釋。在 1978 年出版的《精神生活》一書中，阿倫特寫道：</p><p><span style="color:#2980b9;">集中營是測試人性之變換的實驗室……極權政體在竭力證明一切皆有可能的過程中不知不覺地發現，有些罪行是人們既不能懲治也無法寬恕的。當不可能成為可能之時，它就變成了不可被懲治也不可被寬恕的絕對的惡，不能再用自利、貪婪、嫉妒、怨恨、權欲、怯懦等作惡的動機來理解和詮釋。因此，不能憑憤怒報復它，不能靠愛忍受它，也不能以友情原諒它。</span></p><p>阿倫特直至最後都在試圖理解惡。她最近的一些批評者，比如美國的大屠殺研究者黛博拉·利普斯塔特和英國曆史學家大衞·切薩拉尼（David Cesarani）曾抨擊阿倫特有關平庸之惡的理論是片面而不完整的，但他們的説法並不完全合理。阿倫特從未聲稱這一理論是全面的。真正的惡人有可能存在，這些人會被傷害他人的慾望所驅使，她對這種看法並不陌生。肯定要有人領路，有人率先作惡，有人制造出某種社會環境、意識形態或偏見，讓馴服的大眾盲從。</p><img alt="" style="width:539px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/196/614.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>（本文摘自安·黑貝萊因著《漢娜·阿倫特：愛與惡》，讀庫|新星出版社，李磊譯，2023 年 8 月。澎湃新聞經授權發佈，現標題為編者所擬。）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:07:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25113018</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25113018</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/135.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25113018_20231111120717ab5340-3da6-4e1a-a06b-5289f7dbf749.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[[瑞典]安·黑貝萊因]]>
            </author>
            <category>漢娜·阿倫特</category>
            <category>平庸之惡</category>
            <category>思想市場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/135.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/197/136.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[汕頭通報司機用頭撞執法車：司機非法營運被查，為過激行為致歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533455" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/85b7103ce284488e9f837faf6612eff6/hd/202311111055100558714bed5-345b-4abd-9c67-d7a11dbe104a-61f84308-55da-a687-0962-f996d16cb464.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/309.jpg" data-duration="00:42" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 10 日，有網友發視頻稱一司機多次用頭撞執法車。汕頭市交通運輸綜合執法局通報，非法營運車輛司機被查後拒不配合，未造成人員受傷及財物受損，司機為過激行為致歉。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:03:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263643</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263643</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，編輯：胡寶秀，素材來源：綜合網絡]]>
            </author>
            <category>汕頭</category>
            <category>通報</category>
            <category>司機</category>
            <category>頭撞執法車</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/309.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/310.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[穆迪：將美國政府評級展望從穩定下調至負面，並維持 Aaa 評級]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>由於美國財政實力下行風險加劇、政治兩極分化等因素，國際評級機構穆迪將美國政府的評級展望從「穩定」下調至「負面」。</p><p>當地時間 11 月 10 日，穆迪投資者服務公司（下稱「穆迪」）發佈最新評級報告稱，將美國政府的評級展望從穩定下調至負面，並維持長期發行人和優先無擔保評級 (the long-term issuer and senior unsecured ratings) 為「Aaa」。</p><p>穆迪將美國評級展望下調至負面的關鍵驅動因素是，穆迪認為美國財政實力的下行風險有所增加，而且可能無法再被美國主權國家獨特的信用實力完全抵消。在利率上升的背景下，如果沒有有效的財政措施來削減政府支出或增加收入，穆迪預計美國的財政赤字將保持在極大水平 (remain very large)，大大削弱債務負擔能力。同時，美國國會內部持續存在的政治兩極分化，加劇了美國政府無法就一項減緩債務負擔能力下降的財政計劃達成共識的風險。</p><p>報告提及，「Aaa」評級反映出穆迪認為美國強大的信用實力將繼續保持其主權信用狀況。穆迪預計美國將保持其強勁的經濟實力。如果美國經濟在中期繼續出現意外增長，至少可以減緩債務負擔能力的惡化。其次，美國的制度和治理實力強勁，特別是貨幣和宏觀經濟政策的有效性。在美國經濟和金融業向更長時間、更高水平的利率調整的過程中，政策制定者通過透明和有效的政策促進了這一轉變。最後，美元和美國國債市場在全球金融體系中的獨特和核心作用提供了不錯的融資能力，並顯著降低了融資成本突然螺旋式上升的風險，這在高債務水平和債務負擔能力減弱的背景下尤為重要。</p><p>對於穆迪下調美國評級展望，美國財政部副部長沃利·阿德耶莫 (Wally Adeyemo) 在一份聲明中明確表示不認同，並聲稱「美國經濟依然強勁，國債是世界上最安全、流動性最好的資產」。</p><p>穆迪是三大國際信用評級機構中唯一一家還保持着美國 AAA 評級的機構，並自 1917 年以來始終保持着這一評級。</p><p>此前，8 月初，美國兩黨就債務上限問題爭執不下，國際評級機構惠譽將美國長期外幣發行人違約評級（Long-Term Foreign-Currency Issuer Default Rating）從「AAA」下調至「AA+」，展望從負面轉為穩定。惠譽稱，評級下調反映了未來三年預期美國的財政惡化、高企且不斷增長的普遍政府債務負擔。</p><p>更早之前，2011 年，在美國債務上限問題陷入僵局後，標準普爾首次下調了對於美國的信用評級，當時該機構強調政治風險是其預測的重要依據之一。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 04:00:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263713</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263713</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/69.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263713_202311111200f63a9ef2-3ab6-41a1-b714-c25adcc3b421.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>美國評級</category>
            <category>穆迪</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/69.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/70.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[火車便池寒氣倒流，網友調侃「冰封王座」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533465" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/40f5ad70c68c41449de5e17a5fc5a199/hd/20231111112414085b16575c1-01c8-4566-bbd7-987f226aaaa5-720fcc98-6b69-9c42-40bb-d572c71ab812.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/487/427.png" data-duration="00:16" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 3 日，黑龍江大興安嶺。火車便池寒氣倒流，網友調侃稱「冰封王座」。拍攝者於小姐稱，自己從小在那裏長大，知道廁所比車廂裏冷，但打開門的瞬間還是被驚訝到了。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:58:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25227183</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25227183</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：宮潤澤，編輯：陳鑫露，素材來源：相關人士]]>
            </author>
            <category>火車便池寒氣倒流</category>
            <category>網友調侃稱「冰封王座」</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/487/427.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/487/428.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被判處終身監禁的「鉅貪」有哪些？貪腐金額均以億元計算]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/80.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據央視新聞消息，2023 年 11 月 10 日，山東省濟南市中級人民法院公開宣判中信銀行原行長孫德順受賄一案，以受賄罪判處被告人孫德順死刑，緩期二年執行，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產，在其死刑緩期執行二年期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋；對孫德順受賄犯罪所得及其孳息依法予以追繳，上繳國庫。</p><p>經審理查明：2003 年至 2019 年，被告人孫德順先後利用擔任工商銀行北京市分行副行長，交通銀行北京市分行行長，中信銀行副行長、行長等職務上的便利，為有關企業在獲取貸款等事項上提供幫助，非法收受財物摺合人民幣 9.795 億餘元。</p><p>濟南市中級人民法院認為，被告人孫德順的行為構成受賄罪。孫德順受賄數額特別巨大，犯罪情節特別嚴重，社會影響特別惡劣，使國家和人民利益遭受特別重大損失，論罪應當判處死刑。鑑於孫德順歸案後如實供述罪行，認罪悔罪，積極退贓，受賄所得財物及其孳息已全部查扣到案，具有法定、酌定從輕處罰情節，對其判處死刑，可不立即執行。同時，根據孫德順犯罪的事實和情節，決定在其死刑緩期執行二年期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋。法庭遂作出上述判決。</p><p>受賄超 9.795 億元的孫德順一審被判死緩，其判決結果中出現了「在其死刑緩期執行二年期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋」表述。澎湃新聞記者查詢發現，近年來，同樣被判處死緩並終身監禁的「鉅貪」還有多名，貪腐金額均在 2 億元以上。</p><p>例如，2021 年 10 月 29 日，山西省高級人民法院二審宣判呂梁市委原常委、呂梁市人民政府原副市長張中生受賄、鉅額財產來源不明上訴一案，對張中生判處死刑，緩期二年執行，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產，在其死刑緩期執行二年期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋；對張中生受賄所得贓款贓物及來源不明財產依法予以追繳，上繳國庫，不足部分繼續追繳。</p><p>1997 年至 2013 年，張中生利用擔任山西省中陽縣縣長、中共中陽縣委書記、山西省呂梁地區行署副專員、中共呂梁市委常委、副市長等職務便利，為有關單位和個人謀取利益，索取、非法收受有關單位和個人給予的財物，共計摺合人民幣 10.4 億餘元。張中生還有鉅額財產明顯超過合法收入，不能説明來源。</p><p>按照相關規定，張中生在其死刑緩期執行二年期滿，依法減為無期徒刑後，將被終身監禁，不得減刑、假釋。和一般的無期徒刑不同，終身監禁意味着犯人沒有減刑的可能。</p><p>此前，曾有多名腐敗官員被判處終身監禁，他們的官職與任職領域雖有不同，但共同特點都是腐敗問題特別嚴重，受賄金額極大。</p><p>例如，曾任國家能源局煤炭司副司長的魏鵬遠，雖然官職不算很高，但卻極其貪婪，涉案金額超過 2.1 億元。辦案人員在其家中查獲鉅額現金，只是清點鈔票就花了 14 個小時，甚至有一台點鈔機不堪負荷，當場燒壞。</p><p>最終，因犯受賄罪、鉅額財產來源不明罪，魏鵬遠被判處死刑，緩期二年執行，並處沒收個人全部財產，在其死刑緩期執行二年期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋。</p><p>2017 年 5 月，天津市政協原副主席、公安局原局長武長順一審被判死緩，在其死刑緩期執行二年期滿，依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋。</p><p>經查，武長順利用擔任天津市公安交通管理局局長，天津市公安局副局長、局長，天津市政協副主席等職務上的便利，通過其實際控制的公司非法佔有公共財物共計人民幣 3.42 億餘元；為他人謀取利益，直接或通過其親屬先後多次收受他人財物共計摺合人民幣 8440 萬餘元；挪用公款人民幣 1.01 億餘元歸個人使用，進行營利活動。武長順為使其實際控制的多家公司獲取不正當利益，直接或指使上述公司人員向多名國家工作人員行賄，共計摺合人民幣 1057 萬元。武長順在擔任天津市公安局副局長、局長期間，濫用職權，對他人採取刑偵措施，損害他人合法權益，情節特別嚴重；徇私枉法，接受他人請託，包庇犯罪嫌疑人，使之未被追究刑事責任。</p><p>同樣被判處死緩並終身監禁的「老虎」，還有白恩培和邢雲。經查，2000 年至 2013 年，白恩培先後利用擔任青海省委書記、雲南省委書記、全國人大環境與資源保護委員會副主任委員等職務上的便利以及職權和地位形成的便利條件，為他人在房地產開發、獲取礦權、職務晉升等事項上謀取利益，直接或者通過其妻非法收受他人財物，共計摺合人民幣 2.46764511 億元。白恩培還有鉅額財產明顯超過合法收入，不能説明來源。</p><p>經查，1996 年至 2017 年，邢雲利用擔任伊克昭盟委副書記、伊克昭盟行政公署盟長，伊克昭盟委書記，內蒙古自治區黨委常委、包頭市委書記，內蒙古自治區黨委常委、政法委書記，內蒙古自治區人大常委會副主任等職務上的便利，為有關單位和個人在工程承攬、職務調整晉升等事項上提供幫助，直接或通過其近親屬非法收受他人給予的財物，共計摺合人民幣 4.49 億餘元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:57:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263720</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263720</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/77.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263720_2023111111576cd09b3d-ad3a-4c0f-aaf8-53daa64d5f0a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>終身監禁</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/77.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/78.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江省委常委、統戰部部長邱啓文已任省委祕書長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據中新網消息，11 月 10 日，浙江省新生代企業家聯誼會四屆一次會員大會在杭州召開。會上，浙江省委常委、祕書長、統戰部部長邱啓文充分肯定了浙江省新生代企業家聯誼會近年來取得的成績，強調要堅持政治立會、服務興會、團結立會、改革強會，把新生代企業家聯誼會打造成創新型、活力型、樞紐型組織。</p><p>上述消息顯示，浙江省委常委、統戰部部長邱啓文已經擔任省委祕書長一職。</p><p>公開資料顯示，邱啓文，男，漢族，1969 年 2 月生，江西遂川人，1990 年 7 月參加工作，1994 年 6 月加入中國共產黨，南京大學環境化學專業畢業，本科學歷，在職公共管理碩士學位。</p><p>邱啓文曾任環境保護部土壤環境管理司副司長、環境保護部土壤環境管理司司長、生態環境部固體廢物與化學品司司長等職，2021 年 6 月任生態環境部副部長、黨組成員。</p><p>2022 年 5 月，邱啓文出任浙江省委常委、統戰部部長。</p><p>此前擔任浙江省委常委、祕書長的陳奕君今年 5 月已跨省調任廣西壯族自治區黨委常委、宣傳部部長。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:52:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263719</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263719</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/66.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263719_2023111111521ac9800c-2224-45cd-8d0a-ead25c6c106b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>浙江人事</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/66.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/67.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新城市志｜增速靠前的鄭州，又迎來重大利好]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/211.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，「GDP 萬億俱樂部」城市陸續發佈三季報。從總量來看，鄭州市前三季度 GDP 首破 1 萬億元。從增速來看，鄭州以 6.5% 位列「GDP 萬億俱樂部」城市排行榜第二位，僅次於成都 6.7% 的增速。</p><p>而就在 10 月 27 日，河南省政府新聞辦舉行的發佈會傳出消息，《鄭州都市圈發展規劃》已正式獲國家發展改革委覆函，成為全國第 10 個獲得覆函的都市圈規劃。</p><p>正式晉級「國家隊」，標誌着推動鄭州都市圈建設取得重要階段性成果，同時也意味着這個國家中心城市啓動了高質量發展的新引擎。</p><p><strong>鄭州「起跑」速度並不慢</strong></p><p>2019 年 2 月，國家發改委出台《關於培育發展現代化都市圈的指導意見》，明確提出培育發展一批現代化都市圈，形成區域競爭新優勢。其中明確規定：都市圈是城市羣內部以超大特大城市或輻射帶動功能強的大城市為中心、以 1 小時通勤圈為基本範圍的城鎮化空間形態。此後，中國城市陸續進入都市圈時代。</p><p>在這場關於城市未來發展的競賽中，鄭州的「起跑」速度並不慢。</p><p>2019 年 8 月，河南發佈《鄭州大都市區空間規劃（2018—2035 年）》，首次確定了鄭州都市圈的範圍，涵蓋鄭州全域和開封、新鄉、焦作、許昌 4 市中心城區以及鞏義市、尉氏縣、新鄉縣、原陽縣、武陟縣、長葛市、平原城鄉一體化示範區，鄭州都市圈「1+4」格局形成。</p><p>2021 年 10 月，河南省第十一次黨代會明確提出，加快鄭州都市圈一體化發展，全面推進鄭開同城化，並將蘭考納入鄭開同城化進程，加快許昌、新鄉、焦作、平頂山、漯河與鄭州融合發展步伐。同年 12 月，河南又進一步明確，將洛陽、平頂山、漯河、濟源納入鄭州都市圈範圍，鄭州都市圈「擴容」到「1+8」。</p><p>2022 年 2 月，《河南省新型城鎮化規劃（2021-2035 年）》出爐，優化重塑鄭州都市圈「1+8」空間格局被納入規劃。其中提到，推進鄭州與開封、洛陽、平頂山、新鄉、焦作、許昌、漯河、濟源加速融合發展，着力構建「一核一副一帶多點」的空間格局。</p><p>2022 年全國兩會期間，河南代表團舉行全體會議決定，以代表團名義提交三個建議，其中之一便是《關於懇請國家支持鄭州都市圈規劃建設的建議》。</p><p>回顧上述時間節點不難發現，鄭州都市圈的每一次換擋提速，都對應着特定的背景——2021 年 10 月，河南提出加快鄭州都市圈一體化發展，1 個月後，成都都市圈獲批，成為國內第三個國家級都市圈；2022 年 2 月，河南提出優化重塑鄭州都市圈「1+8」空間格局，1 個月後，長株潭都市圈獲批，成為全國第四個、中部首個國家級都市圈。</p><p>這不僅僅是一種時間上的巧合，同時也對應着一種微妙的關係——對於鄭州乃至河南來説，成都都市圈以及長株潭都市圈，都是一個潛在的競爭對手。</p><p><strong>日益激烈的排位之爭</strong></p><p>從 2013 年起，河南經濟每三年就邁上一個台階，連續突破 3 萬億、4 萬億、5 萬億、6 萬億大關。儘管河南已連續多年穩居全國第五，但近年來已越來越強烈地感覺到來自身後四川的壓力。</p><p>作為西部地區的領頭羊，四川 2022 年的 GDP 總量為 56749 億元。作為中部地區的排頭兵，河南 2022 年的 GDP 總量為 61345 億元。從經濟總量來看，四川與河南仍有差距，但四川的經濟增速明顯更快——2020 年至 2022 年，四川 GDP 年均增量超過了 4000 億元；作為對比，河南 GDP 年均增量為 3174 億元。</p><p>儘管鄭州前三季度 GDP 表現亮眼，但無論是總量還是增速，成都依然更勝一籌。由此足以看出，鄭州與成都背後，河南與四川的競爭也已漸趨白熱化。此外不得不提的是，僅以總量而論，長沙也壓過鄭州「一頭」——前者為 10673.79 億元，後者是 10435.9 億元。</p><p>近年來，鄭州與長沙之間的「中部第二城」之爭日益激烈。2022 年，長沙以微弱優勢領先，鄭州能否在保持較高增速的基礎上「扳回一城」，是兩地關注的焦點。對於鄭州來説，鄭州都市圈晉級「國家隊」，無疑提供了彎道超車的機會。</p><p>值得注意的是，合肥雖然在 2020 年剛剛邁入萬億俱樂部，但憑藉近年來強勁的發展勢頭，已經向「中部第二城」發起有力衝擊。而合肥不僅提出建設合肥都市圈，而且提出推動合肥都市圈與上海大都市圈、南京都市圈等聯動發展。</p><p>從省會城市經濟首位度來看，鄭州只有 21%，不僅被長沙（28.49%）甩在身後，且落後於合肥（26.67%）。至於成都，經濟首位度更是達到 36.68%，高居全國第四位，對四川的經濟拉動作用非常明顯。</p><p>河南省委書記樓陽生提出，中原要出彩，鄭州首先要出重彩；河南要崛起，鄭州必須成高峯。對於河南而言，如何塑強區域競爭優勢、形成支撐高質量發展的核心動力源？</p><p>建設現代化高能級鄭州都市圈，無疑是一個有力抓手。</p><p><strong>鄭州都市圈是個什麼「圈」</strong></p><p>成功晉級「國家隊」之後，河南省發展改革委相關負責人提出，以鄭州都市圈發展規劃為統領，以鄭州都市圈國土空間規劃為基礎，以鄭州國家中心城市市域一體化發展、新階段鄭州航空港經濟綜合實驗區高質量發展、鄭開同城化發展等重點區域規劃，以及都市圈交通、產業、公共服務、水利、能源、生態等專項規劃為支撐，謀劃形成「1+1+3+N+X」的都市圈規劃體系。</p><p>高起點謀劃、高標準建設鄭州都市圈，應當説河南有基礎、有優勢、有底氣。</p><p>在科技創新方面，河南近年來主動對接國家戰略部署，全省培育建設 13 家全國重點實驗室，其中 11 家位於鄭州都市圈。鄭州都市圈集聚了全省 60% 的高新技術企業、48% 的科技型中小企業，成為全省產業創新發展龍頭。</p><p>在產業發展方面，鄭州都市圈產業體系日趨完備，新能源及智能網聯汽車、尼龍新材料、氫能及儲能等新興和未來產業發展迅速，國家級專精特新「小巨人」企業數量佔全省的近 8 成。</p><p>在文化旅遊方面，河南將鄭州都市圈作為華夏曆史文明傳承創新基地中的全國重地和國際知名文化旅遊目的地來建設，着力打造華夏文明集中展示區、文旅融合發展創新區、文旅宣傳引流新高地。</p><p>在交通設施方面，鄭州擁有空中、陸上、網上和海上四條「絲綢之路」「四路並舉」的新優勢，以鄭州為中心的「米」字形高鐵網已基本建成。截至 2022 年年底，鄭州都市圈綜合交通網裏程達到 10.3 萬公里，鄭州與都市圈其他省轄市均有 1 條以上軌道交通、4 條以上高等級公路連通。</p><p>鄭州都市圈的產業和文旅優勢，也直觀地體現在鄭州前三季度的經濟數據中：全市規模以上工業增加值同比增長 9.0%，其中，汽車製造業同比增長 52.3%；高技術產業投資同比增長 32.5%，其中，高技術製造業同比增長 39.4%；1-8 月，鄭州規模以上服務業企業營業收入同比增長 13.7%，其中，文化、體育和娛樂業營業收入同比增長 42.1%。</p><p>目前，鄭州都市圈的具體範圍尚未公佈。但可以明確的是，隨着鄭州都市圈建設的不斷推進，鄭州可以完善一小時通勤圈、產業圈、生活圈，同時疏解非核心功能，以增強鄭州對周邊城市的輻射帶動作用，實現共同發展。</p><p>實際上，推進鄭州都市圈提質發展，獲益的不只是河南。2016 年 12 月 28 日，國務院正式批覆《中原城市羣發展規劃》，範圍包括河南、山西、河北、山東、安徽等 5 省 30 座地級市。2018 年 11 月 18 日，《中共中央，國務院關於建立更加有效的區域協調發展新機制的意見》明確指出，以鄭州為中心，引領中原城市羣發展。</p><p>以鄭州為圓心，中原城市羣是一個更大的「圈」。因此，鄭州都市圈的晉級，對於中原城市羣，乃至整個中部崛起來説，都有着長期而深遠的意義。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海報設計，王璐瑤</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:27:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263619</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263619</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/209.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263619_202311111128a6c58760-f249-4e4f-b4b0-81ae3bbe2126.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，趙志疆]]>
            </author>
            <category>鄭州都市圈</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/209.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/210.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央金融工作會議結束後金融反腐提速，10 天內中紀委已通報 6 人被查、被處分]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月底中央金融工作會議結束以來，10 天內金融領域反腐速度加快進行。</p><p><strong>1 名中管幹部被查，1 名被「雙開」</strong></p><p>在中管幹部層面，中國工商銀行原黨委委員、副行長張紅力在 11 月 4 日宣佈落馬。</p><p>公開資料顯示，張紅力有着長時間的外資銀行任職背景，後從外資銀行高管直接出任四大國有商業銀行副行長，為全國首例。</p><p>張紅力，男，1965 年 1 月出生，1984 年 7 月畢業於黑龍江八一農墾大學，1989 年 9 月獲得加拿大阿爾伯特大學遺傳學碩士學位，1991 年 7 月獲得美國加州聖哥拉大學工商管理碩士學位。</p><p>張紅力 1991 年 7 月任美國惠普公司總部財務經理，1994 年 7 月任英國施羅德國際商人銀行董事兼中國業務主管，1998 年 6 月任美國高盛公司亞洲執行董事兼北京代表處首席代表，2001 年 3 月至 2004 年 9 月任德意志投資銀行大中華區主管、亞洲區副董事長兼中國區主席，2004 年 10 月起任德意志銀行環球銀行全球管理委員會委員、亞太區總裁，德意志銀行（中國）有限公司董事長。</p><p>2010 年，張紅力出任中國工商銀行副行長，成為當時內地從外資銀行引進的最高級別高管，後於 2018 年「因家庭原因」辭任。張紅力還擔任過全國青聯委員、北京市金融工作委員會顧問委員、黑龍江省省長金融經濟顧問等社會職務。</p><p>公開新聞報道顯示，近年來，張紅力以厚朴投資合夥人、聯席董事長的身份露面，這是一家專注中國投資機會的私募股權投資機構。</p><p>11 月 7 日晚間，中央紀委國家監委網站發佈了浙江省政協原副主席朱從玖被「雙開」的消息。</p><p>經查，朱從玖喪失理想信念，背離初心使命，妄議黨中央大政方針和重大決定，搞團團夥夥，破壞政治生態，私自攜帶違禁書籍入境並長期閲看，對抗組織審查；無視中央八項規定精神，多次接受可能影響公正執行公務的宴請和旅遊活動安排；組織原則缺失，不按規定報告個人有關事項，違規為親屬和他人在入職錄用、職務晉升等方面謀取利益；違規收受禮品禮金，對配偶違規在管轄地區從事經營活動知情但未予糾正，利用職權為親屬謀取不正當經濟利益；公器私用，違規幹預和插手市場經濟活動及執法司法活動；道德敗壞；紀法意識淡漠，貪婪無度，「靠金融吃金融」，利用職務便利為他人在公司上市、融資貸款等方面謀利，並非法收受鉅額財物。</p><p>朱從玖，男，漢族，1965 年 3 月生，安徽肥西人，1988 年 8 月參加工作，1985 年 7 月加入中國共產黨，研究生學歷，經濟學碩士、高級管理人員工商管理碩士，經濟師。</p><p>朱從玖曾在金融監管系統工作多年，曾任中國人民銀行金融管理司幹部，中國證券監督管理委員會辦公室幹部，中國證券監督管理委員會辦公室副主任兼國務院證券委辦公室副主任、證監會機關服務中心主任，中國證券監督管理委員會深圳證券監管專員辦專員，上海證券交易所副總經理、黨委副書記，上海證券交易所總經理、黨委書記，上海證券交易所總經理、黨委副書記，中國證券監督管理委員會主席助理、黨委委員兼發行監管部主任，中國證券監督管理委員會主席助理、黨委委員等職。</p><p>2012 年，朱從玖赴浙江省工作，出任浙江省副省長。2022 年 6 月，擔任浙江省副省長已有 10 年之久的朱從玖履新浙江省政協黨組成員，並於翌年 1 月當選為省政協副主席。今年 5 月 4 日，中央紀委國家監委網站通報稱，浙江省政協黨組成員、副主席朱從玖被查。</p><p><strong>1 名中央一級金融單位幹部被查，3 名被處分</strong></p><p>中央紀委國家監委網站 11 月 10 日消息，中國銀河證券股份有限公司原黨委書記、董事長陳共炎涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委駐中國投資有限責任公司紀檢監察組紀律審查和山東省威海市監察委員會監察調查。</p><p>陳共炎，男，1962 年 6 月出生，安徽望江人。他先後擔任過國務院發展研究中心副研究員，北京商品交易所理事、副總裁，中國證券監督委員會信息中心負責人，中國證券監督委員會政策研究室助理巡視員、機構監管部副主任、證券公司風險處置辦公室主任，中國證券投資者保護基金有限責任公司黨委書記、董事長等職。</p><p>其後，陳共炎一度身兼數職，其中在 2011 年 6 月至 2021 年 5 月擔任中國證券業協會會長，2016 年 5 月至 2018 年 10 月擔任銀河金控董事、董事長，2016 年 8 月至 2019 年 6 月擔任匯金公司副總經理，2016 年 10 月至 2022 年 7 月擔任中國銀河證券股份有限公司董事長，後到齡退休。</p><p>根據銀河證券公開的信息，2019 年，時任董事長陳共炎薪酬（稅前）為 303.14 萬元，2020 年年薪 326.83 萬元，2021 年年薪 288.84 萬元。</p><p>同在 11 月 10 日，中央紀委國家監委駐中國證監會紀檢監察組、北京市紀委監委公佈了中國證監會黨委巡視工作領導小組辦公室原專職副主任楊春蕾被開除黨籍和公職的消息。</p><p>經查，楊春蕾身為黨員領導幹部，喪失理想信念，背棄初心使命，單獨或者夥同他人，利用職務上的便利，為他人謀取利益，非法收受財物，數額巨大。違反生活紀律，影響公職人員形象。</p><p>值得一提的是，陳共炎和楊春蕾均為中央一級黨和國家機關、國企和金融單位幹部。11 月 3 日，中央紀委國家監委網站相繼公佈了廣發銀行原黨委委員、監事長王桂芝和中國農業銀行雲南省分行原黨委委員、副行長沈鋭被開除黨籍的消息。兩人同樣是中央一級黨和國家機關、國企和金融單位幹部。</p><p>經查，王桂芝身為國有金融企業黨員領導幹部，喪失理想信念，背棄初心使命，毫無黨性原則，對黨不忠誠不老實，在台上講清廉在台下破法紀，長期搞兩面派，做兩麪人；違規收受多名下屬的禮品禮金、接受宴請及活動安排，且次數多、時間長、金額大；利用職務便利，在幹部錄用、職務晉升等選人用人方面為他人提供幫助並收受財物；利用本人職權，象徵性地支付報酬接受服務，並將應當由個人支付的費用由下屬報銷。</p><p>退休後，王桂芝未經組織批准，在與原任職企業有業務關係的企業擔任職務並領取薪酬；為掩蓋其個人貪佔公款，違反財務管理制度，賬外以各種名義隨意發放獎金；利用職務便利侵吞公共財物，數額特別巨大；利用職務便利為他人謀取利益，並非法收受財物，數額特別巨大；為了謀取不正當利益，給予公職人員以財物，數額巨大。</p><p>經查，沈鋭政治意識薄弱，私自攜帶違禁書刊入境；無視中央八項規定精神，違規收受禮品禮金，接受可能影響公正執行公務的宴請；廉潔底線失守，利用職權或職務上的影響為本人及親屬謀利，收受可能影響公正執行公務的禮品、禮金、消費卡，借用管理和服務對象錢款，違規參與經商辦企業，持有非上市公司股份，從事有償中介活動；履職不當，幹預和插手信貸業務；違反生活紀律，違背家庭美德；利用職權或職務上的便利為他人謀利，非法收受鉅額財物。</p><p><strong>中央金融工作會議要求下決心從根本上解決金融腐敗</strong></p><p>中央金融工作會議 10 月 30 日至 31 日在北京舉行。</p><p>會議指出，要清醒看到，金融領域各種矛盾和問題相互交織、相互影響，有的還很突出，經濟金融風險隱患仍然較多，金融服務實體經濟的質效不高，金融亂象和腐敗問題屢禁不止，金融監管和治理能力薄弱。金融系統要切實提高政治站位，胸懷「國之大者」，強化使命擔當，下決心從根本上解決這些問題，以金融高質量發展助力強國建設、民族復興偉業。</p><p>澎湃新聞記者注意到，11 月 2 日出版的《中國紀檢監察報》在頭版刊文《紀檢監察干部認真學習領會習近平總書記在中央金融工作會議上的重要講話精神，為推動金融高質量發展提供堅強政治保證》。</p><p>文章援引了中央紀委國家監委駐證監會紀檢監察組組長樊大志、中央紀委國家監委駐金融監管總局紀檢監察組組長王陸進、中央紀委國家監委駐中國工商銀行紀檢監察組組長楊少俊、中央紀委國家監委駐中國人保紀檢監察組組長石青峯、中央紀委國家監委駐中國投資有限責任公司紀檢監察組組長潘岳漢等多位金融系統紀檢監察組組長的説法，以強有力的監督為金融高質量發展提供堅強保障。</p><p>其中，中央紀委國家監委駐金融監管總局紀檢監察組組長王陸進説，要圍繞全面加強金融監管、有效防範化解金融風險等重點工作，聚焦金融監管總局職能職責加強政治監督，做到「兩個責任」同題共答、同向發力，推動金融監管總局系統各級黨委進一步加強黨的政治建設，不折不扣貫徹黨中央決策部署，把堅定擁護「兩個確立」、堅決做到「兩個維護」落實到行動上、貫徹到工作中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:11:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263591</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263591</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/842.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263591_202311111111d7038d92-a79f-42bb-b9f4-bdbff6337e90.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>金融反腐</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/842.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/918/843.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國足第 13 次衝擊世界盃，揚科維奇：全力爭取不負國家期待]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:570px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/96.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國足主帥揚科維奇。&nbsp;&nbsp; 新華社，圖</p><p></p><p>中國男足即將開啓第 13 次衝擊世界盃之旅，目前國足正在深圳集結備戰。16 日，他們將迎來 2026 世界盃預選賽亞洲區 36 強賽首戰客場與泰國隊的比賽。</p><p>國足大名單選擇標準是什麼？首場與泰國一戰將如何準備？在首個主場將以怎樣的姿態挑戰強大的韓國隊？對世界盃出線目標是否依然信心十足？日前，國足主帥揚科維奇接受了新華社記者的專訪。</p><p><strong>選人標準：「保持高強度」很關鍵</strong></p><p>日前，國足公佈了出征世預賽的大名單，揚科維奇表示，自己確定人選的最重要標準是「保持高強度」。</p><p>「如果我們想進軍世界盃，這是我們一開始就定下的明確目標，我們必須要知道什麼樣的球員能匹配世預賽的比賽強度，球員不僅要在一場 90 分鐘比賽裏始終保持高強度，更重要的是，要在幾天後的下一場比賽，繼續保持同樣的強度。」揚科維奇説。</p><p><strong>張玉寧入選：具備現代足球所需能力</strong></p><p>這次大名單中，北京國安前鋒張玉寧入選，他剛剛傷愈復出，僅在本賽季中超替補出場三次，揚科維奇認為，張玉寧代表着中國足球的未來。</p><p>「他代表着中國男足國家隊的未來。我們沒有太多球員具備像他這樣擔任支點前鋒的能力。當然我們知道現在他的狀態還沒達到百分之百，但我們也清楚就目前球隊所需要的（球員），他是一個完美的選擇。當他回到球場，規律地參加比賽，他將在未來有更多表現機會，因為他具備現代足球所需要的能力。」</p><p><strong>談年輕球員：他們已經不小了</strong></p><p>杭州亞運會後，揚科維奇召入了蔣聖龍、戴偉浚等多位在亞運會表現不俗的 U24 球員，但揚科維奇認為，他們已經不是年輕球員，應獨當一面。</p><p>「説實話，我覺得他們已經不小了，他們已經 23 歲、24 歲了。以我們即將要對陣的韓國隊為例，我們的球員可能要面對比他們還小几歲的對手，所以我們不能再把他們當成年輕球員看待。他們不年輕了，他們正處於一個踢球的好年紀。」</p><p><strong>談熱身賽：我們找到了答案</strong></p><p>今年 2 月，中國足協宣佈揚科維奇出任國足主帥，迄今他帶隊進行了 8 場熱身賽，取得了 3 勝 2 平 3 負的戰績。</p><p>「此前我們和很多擁有不同足球文化、比賽風格的對手進行了比賽,&nbsp;這為我們打開所有戰術選擇，這是我們在世預賽中所需要的。我們找到了答案，現在是得出結論的時候。當比賽開始,&nbsp;就沒有再嘗試和選擇的機會，我們在各方面都準備好了。」</p><p>揚科維奇表示，通過熱身賽考驗，目前球隊面臨的關鍵問題是比賽強度和節奏的保持。</p><p>「其實每個隊都有自己的問題，我們需要的是找到解決辦法，把精力放在找到解決問題的方法上。就我而言，與其他球隊相比，我們的關鍵問題是比賽強度，能否在 90 分鐘內保持同樣的比賽節奏。當然中國隊也有自己的實力，與其他球隊相比我們也有一些優勢。在比賽前我不願意透露，我們會盡力利用對手的每一個弱點踢出我們自己的比賽。」</p><p><strong>戰泰國：堅持以我為主</strong></p><p>考慮到韓國隊的絕對實力，與泰國隊的比賽將成為國足爭取小組出線關鍵之戰。上個月，泰國隊赴歐洲拉練，0:8 輸給格魯吉亞隊，1:1 戰平愛沙尼亞隊。而國足上次與泰國隊在正式比賽交手還是在 2019 年，説到這個多年未曾謀面的對手，揚科維奇説，自己瞭解泰國隊的一切，比賽要以我為主。</p><p>「我們對泰國隊有全方位的瞭解，他們有兩種不同比賽方式，他們踢了一些還不錯的熱身賽，他們有球員在歐洲踢球的經歷，球隊最近剛去歐洲踢了兩場比賽。我瞭解所有的信息，但我會選擇必要的信息告訴球隊，然後還是堅持以我為主。我們要儘可能堅持自己的比賽風格，讓泰國隊來適應我們。」</p><p><strong>戰韓國：全力爭取不負整個國家的期待</strong></p><p>21 日，國足將迎來本次世預賽首個主場比賽，他們將在深圳迎戰韓國隊。日前「太極虎」公佈了出征世預賽的大名單，孫興民、李剛仁、黃義助、黃喜燦、鄭優營等在海外聯賽效力的球星悉數在列。</p><p>「韓國隊不僅在亞洲是頂級球隊，在世界範圍內都可以説是頂級。球員個人能力、球隊穩定性和比賽信心都是頂級的。這對我們是一個巨大挑戰。但我們踢球就是為了贏，這是我們首個主場世預賽，對我們很重要，我們必須要展現出超出尋常的精神狀態，要在比賽心態和贏球慾望上與對手抗衡，團結起來戰鬥，然後才能説我們期待能取得好的結果。當我説好結果的時候，我指的就是贏球。」揚科維奇説。</p><p>面對強大的韓國隊，外界普遍預測國足很難避免一場失利，揚科維奇表示，一切皆有可能，首先要相信自己。</p><p>「在足球場上一切皆有可能。只有相信自己的人，才能創造偉大。我們非常興奮能夠在主場球迷面前比賽，第一個主場將會非常重要，我們將盡全力爭取不負整個國家的期待，為好的結果而戰鬥，並最終取得好的結果。」</p><p><strong>出征世預賽：更有信心了</strong></p><p>揚科維奇上任成為國足主帥時曾表示，有信心帶隊打進世界盃。如今，即將迎來世界盃預選賽的大考，揚科維奇表示，自己更有信心了。</p><p>「我甚至更有信心了，因為我遇到了很多更棒的球員和工作人員，他們都有着很強的驅動力和能力，思維活躍，工作效率很高。現在我們所有人都朝着同一個目標努力，這非常非常重要，我們有很多時刻準備為球隊做出犧牲的球員。比如前面提到的張玉寧，他表現出了出色的態度和成為球隊一員的強烈渴望。作為一名教練，我感到非常榮幸能夠在這種環境下工作，所以我比八個多月前更有信心了。」&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 03:05:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263592</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263592</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/99.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263592_2023111111051f4dea04-7e98-40aa-a67b-4c2b2fd683c9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王浩明、肖世堯、李思佳、趙紫羽/新華社]]>
            </author>
            <category>揚科維奇</category>
            <category>國足</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/99.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/100.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[住建部部長：「認房不認貸」「降低首付比例和利率」等政策起到積極效果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以來，房地產市場備受關注。從部門到地方，「認房不認貸」、降低首付比例、降低按揭貸款利率……一系列房地產調整優化措施接連出台。這些政策的效果如何？怎樣研判房地產市場？如何重構房地產發展新模式？住房城鄉建設部黨組書記、部長倪虹回答了記者提問。</p><p><strong>因城施策促房地產市場平穩健康發展</strong></p><p>問：房地產市場備受關注，如何研判我國的房地產市場形勢？</p><p>答：研判市場，重要的是尊重規律、看大勢。7 月 24 日中央政治局會議指出，「適應我國房地產市場供求關係發生重大變化的新形勢」。這是立足我國經濟社會發展階段和房地產自身發展規律作出的重大判斷。要認識當前的房地產形勢，首先要把握住這個重大變化。</p><p>從供給看，整體上，「有沒有」的問題基本得到解決，但結構性不足問題仍然存在。從需求看，人民羣眾對住房的品質有了更高的要求，希望住上更好的房子、獲得更好的服務。</p><p>分析市場，主要看供需關係，也就是交易量、價格和結構。現在是信息化的時代，需要用信息化手段研究分析市場的變化。這幾年，住房城鄉建設部一直致力於打造全國的數字住房信息系統，它與全國所有城市聯網，能夠實時顯示房屋網籤備案的數據，可以瞭解每個城市、每天的交易情況。</p><p>今年的房地產市場，總的看是前高、中低、後穩。從數據看，「認房不認貸」「降低首付比例和利率」等政策措施起到了積極的效果。1 到 10 月份，一手房交易量雖然下降，但二手房是上升的，一、二手房合起來實現同比正增長。另外，保交樓工作的紮實推進，帶動了全國房屋竣工面積同比增長近 20%，也反映出各地政府幫助企業紓困是有效果的。</p><p>「十家鍋竈九家不同」。房地產是不動產，房地產市場有其特殊性。它是以城市為單元的市場，區域特徵很明顯，各個城市的交易量和價格有很大差異。關於房地產調控，我們強調因城施策、精準施策、一城一策，就是這個道理。我們將會同有關部門，指導地方認認真真落實好中央作出的一系列重大部署，努力滿足人民羣眾的住房需求，促進房地產市場平穩健康和高質量發展。</p><p><strong>「房住不炒」構建房地產發展新模式</strong></p><p>問：關於構建房地產發展新模式，具體有哪些考慮？</p><p>答：黨中央提出，構建房地產發展新模式。這是破解房地產發展難題、促進房地產市場平穩健康發展的治本之策。過去在解決「有沒有」時期追求速度和數量的發展模式，已不適應現在解決「好不好」問題、高質量發展階段的新要求，亟需構建新的發展模式。</p><p>——在理念上，要始終堅持「房子是用來住的、不是用來炒的」定位，以滿足剛性和改善性住房需求為重點，努力讓人民羣眾住上好房子。好房子好在哪兒？就是要綠色、低碳、智能、安全，讓羣眾住得健康，用得便捷，成本又低，又放心安心。</p><p>——在體制機制上，一個是，建立「人、房、地、錢」要素聯動的新機制，從要素資源科學配置入手，以人定房，以房定地、以房定錢，防止市場大起大落；再一個是，建立房屋從開發建設到維護使用的全生命週期管理機制，包括改革開發方式、融資方式、銷售方式，建立房屋體檢、房屋養老金、房屋保險等制度。</p><p>——在抓落實上，要實施好規劃建設保障性住房、城中村改造和「平急兩用」公共基礎設施建設「三大工程」。同時，還要落實中央金融工作會議精神，一視同仁滿足不同所有制房地產企業合理融資需求，促進金融與房地產良性循環。</p><p>新模式下，房地產企業要有清醒的認識，現在要拼的是高質量、新科技、好服務，誰能為羣眾建設好房子，誰能為羣眾提供好服務，誰就會有市場、誰就會有發展。</p><p><strong>房地產市場未來持續發展仍有堅實支撐</strong></p><p>問：「三大工程」建設是黨中央作出的重大戰略部署，「三大工程」的基本要求是什麼？</p><p>答：近日召開的中央金融工作會議提出，加快保障性住房等「三大工程」建設。這是中央作出的重大決策部署，是根據房地產市場新形勢推出的重要舉措。目前，有關工作已經啓動。</p><p>——規劃建設保障性住房，是完善住房制度和供應體系、重構市場和保障關係的重大改革。這次改革的重點是拓展了配售型保障性住房的新路子，最終是實現政府保障基本需求、市場滿足多層次住房需求，建立租購併舉的住房制度。要求是，城市黨委、政府擔負起主體責任，解決好羣眾的住房問題，尤其是新市民、青年人的住房問題，讓他們放開手腳為美好生活去奮鬥。青年人有希望，城市才能有未來。</p><p>——城中村改造，是解決羣眾急難愁盼問題的重大民生工程，重點是，消除安全風險隱患，改善居住環境，促進產業轉型升級，推動城市高質量發展。</p><p>——「平急兩用」公共基礎設施建設，是統籌發展與安全、提高城市韌性的重大舉措，關鍵是，平時用得着、急時用得上。</p><p>當前，我國房地產市場正處在轉型期，雖然遇到了一些困難，但未來的持續發展仍然有堅實的支撐。隨着中央各項決策部署的持續落實，隨着房地產發展新模式的逐步建立，一定能夠推動房地產轉型升級、實現高質量發展，讓人民羣眾住上更好的房子。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:29:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25263601</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25263601</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/88.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25263601_20231111102954129f6e-b00c-4ea6-9f86-cfd8b6903095.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王優玲/新華社]]>
            </author>
            <category>房地產發展新模式</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/88.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/89.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政新聞眼丨入冬之際再訪受災地區，習近平重點關注了什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政新聞眼丨入冬之際再訪受災地區，習近平重點關注了什麼？]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 02:12:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=10469461964760322978&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=F86522D3-869F-47C4-9535-3000678948AC_721354456577&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=10469461964760322978&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=F86522D3-869F-47C4-9535-3000678948AC_721354456577&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/103.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[身體週刊 | 「鼻吸能量棒」侵蝕校園，有害無益]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[身體週刊 | 「鼻吸能量棒」侵蝕校園，有害無益]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 00:04:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/lmsy9d5m</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/lmsy9d5m</link>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/815/303.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新組建的國家金融監督管理總局內設機構公佈，新設了這些司局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，《國家金融監督管理總局職能配置、內設機構和人員編制規定》掛網公開。作為今年在中國銀行保險監督管理委員會基礎上組建的國務院直屬機構，國家金融監督管理總局大部分沿用了原銀保監會的組織架構，共有 27 個正司局級內設機構，其中在本輪改革中新設的司局有：</p><p><strong>科技監管司</strong>。擬訂相關信息科技發展規劃和信息科技風險監管制度並組織實施。按分工承擔網絡安全、數據安全、關鍵信息基礎設施監管等工作，推動數字化信息化建設。</p><p><strong>金融機構准入司</strong>。擬訂銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等的准入制度，研究結構佈局，對機構及其業務範圍實行准入管理，審查董事、高級管理人員等任職資格。</p><p><strong>資管機構監管司</strong>。承擔信託公司、理財公司、保險資產管理公司的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p><strong>機構恢復與處置司</strong>。擬訂相關高風險機構風險處置制度、標準、程序，對出現嚴重風險、難以持續經營的機構開展風險處置等工作。</p><p><strong>稽查局</strong>。擬訂稽查工作制度。組織對違法違規金融活動相關主體進行調查、取證，提出處理意見；涉嫌犯罪的，提出移送司法機關的建議。指導、檢查金融機構安全保衞工作。</p><p><strong>行政處罰局</strong>。承擔行政處罰案件審理等工作，提出審理意見，組織聽證和集體討論，送達行政處罰決定並執行。</p><p><strong>內審司（黨委巡視工作領導小組辦公室）</strong>。擬訂系統內審和巡視工作制度、辦法，監督檢查系統貫徹落實有關重大決策部署情況，組織開展系統內審和巡視工作，對發現的問題及責任人提出處理建議，指導、監督、檢查系統內審和巡察工作。</p><p>2023 年 3 月，中共中央、國務院印發《黨和國家機構改革方案》，提出組建國家金融監督管理總局，統一負責除證券業之外的金融業監管，強化機構監管、行為監管、功能監管、穿透式監管、持續監管，統籌負責金融消費者權益保護，加強風險管理和防範處置，依法查處違法違規行為，作為國務院直屬機構。</p><p>國家金融監督管理總局在銀保監會基礎上組建，將中國人民銀行對金融控股公司等金融集團的日常監管職責、有關金融消費者保護職責，證監會的投資者保護職責劃入國家金融監督管理總局。與此同時，不再保留銀保監會。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:38:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25256353</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25256353</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/265.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25256353_202311110738b13413b8-4e05-465e-a98a-d95125bfee22.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>金融監督管理總局</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/265.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/829/266.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀察｜印度媒體的假新聞之困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>5 年一次的印度大選將於明年上半年開鑼。總理莫迪今年以來已經不止一次放出豪言，要在未來「第三個任期」帶領印度成為全球第三大經濟體。印度國內外對莫迪的「印度增長故事」的敍事都表現出濃厚興趣，新加坡南洋理工大學高級研究員詹姆斯·多爾西（James Dorsey）不久前甚至預測稱，「未來世界可能會出現三大強國（美中印）鼎立局面」。</p><p>作為印度「全球敍事」不可忽視的重要力量，印度媒體在西方知識界一直不乏追捧者。西方主流雜誌《經濟學人》近日刊文敏鋭地提醒外界，要關注印度媒體的「世界觀」正在發生微妙而重大的變化——「國際視野空前提升」，開始大量出現外交政策和戰略優先的激烈討論。</p><p>但這種外界的高期待很快遭遇現實的當頭一棒。</p><p>卡塔爾哈馬德本哈利法大學副教授馬克·歐文·瓊斯（Marc Owen Jones）專門研究數字時代的假新聞，近年給國際媒體撰寫了不少「打假媒體」的時評。最近，他關於印度媒體的分析文章《為什麼如此多的反巴勒斯坦假信息來自印度》引發了空前的關注，不少國際學者、媒體人紛紛跟進發聲警告，對印度媒體行業在衝突報道中的職業操守及其可能造成的惡劣影響表達極大擔憂。</p><p>中青網此前發表文章援引倫敦政治經濟學院媒體研究領域的教授巴納吉（Shakuntala Banaji）的話説，絕大多數印媒報道中「沒有留下真相或者負責任的跡象」。</p><p>作為深入理解印度國家和社會的複雜性及其背後的邏輯、趨勢的窗口，印度媒體無疑舉足輕重。但恰當評估和論斷在當今數字時代愈加困難，印度媒體尤為引人注意。</p><p><strong>集體的沉默</strong></p><p>卡塔爾學者馬克·歐文·瓊斯在其文章中引述印度知名「事實覈查」網站 BOOM 的結論，認為在哈馬斯 10 月 7 日突襲以色列南部之後，一些來自印度的右傾、印度教民族主義色彩的社交平台賬戶大量擴散虛假信息，「大多數負面性針對巴勒斯坦，或支持以色列」，成為了「反巴勒斯坦假信息行動」的「主要創作者和擴音器」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/819.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖表 1&nbsp;印度知名公益律師 Prashant Bhushan 在 X 平台轉發了《為什麼如此多的反巴勒斯坦假信息來自印度》一文，獲得 13.5 萬的閲讀量，但與爆款帖文的數據相比，根本不在一個等量級</p><p></p><p>一個被反覆提起的典型案例是，獲得 X 社交媒體平台（前「推特」）認證的一個賬號發佈了一則視頻，宣稱一名「哈馬斯武裝分子」綁架了十幾個小女孩，「將她們當作性奴」。視頻像素很低，但稍加仔細辨認，不難看出有些女孩兒在愉快地聊天，還在使用手機。顯然，這是一則有意編造的劣質虛假信息。</p><p>但這則新聞要素交代不清的視頻帖文卻迅速成為了網絡爆款，獲得成千上萬的用戶轉發和 X 平台 600 萬的曝光量（impressions）。對這些分享視頻的賬戶進行分析後發現，大多數賬戶都在印度。</p><p>在追蹤和梳理最大流量的爆款帖文後，瓊斯發現，大部分出自印度媒體記者的賬號。令外界更為擔憂的是，這當中不乏印度資深媒體從業者。印度資深的衝突報道記者、TV9 網站執行編輯 Aditya Raj Kaul 在以色列遭襲事件爆發後不久的 10 月 10 日發佈了一則帖文稱，一名孕婦在以色列南部「被哈馬斯恐怖分子解剖」，「讓未出生的孩子慢慢死去」。迄今，該帖瀏覽量已達 1034 萬次，轉發 1.6 萬次，其中包括美國右翼媒體 Daily Wire 新聞網主編、網絡大 V 兼時評人本•夏皮羅 (Ben•Shapiro) 的轉發。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/820.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖表 2&nbsp;印度資深記者 Aditya Raj Kaul 發佈的消息迄今仍未得到證實，但已獲得上千萬的點擊</p><p></p><p>然而，「這個故事仍未得到證實。」新加坡南洋理工大學高級分析師、前《印度快報》編輯 Antara Chakraborthy 和研究同事 Yasmine Wong 日前刊文寫道，記者 Aditya Raj Kaul 顯然帶有親印度人民黨的立場。</p><p>歐美主流媒體開始陸續跟進「印度造假新聞」，但加沙衝突爆發已過去半個多月。美國《大西洋雜誌》刊發了特寫稿件「印度的印度教極端分子正在煽動以色列衝突」，法國 24 小時電視台推出報道關注「大量虛假信息在印度的製作」。</p><p>或許是受西方主流媒體紛紛「介入」的影響和壓力，印度主流大報《印度斯坦時報》創立的商業日報 Mint 在 11 月刊發了一篇解釋印度和以色列關係的綜述文章，文中提及莫迪政府及之前歷屆印度政府對巴以問題的政策演變，將當下「假新聞氾濫」現象置於更復雜背景之中，但對於「假新聞」卻寥寥數筆帶過。</p><p>印度知識精英並非都保持沉默。經常給西方媒體和印度主流媒體撰寫專欄文章的知名作家、記者馬努·喬瑟夫 (Manu Joseph) 同樣借 Mint 平台，撰寫了時評文章「巴勒斯坦衝突關於人性講述了什麼」，竭力從人文視角彌合「印度虛假新聞現象」給巴勒斯坦人及「印度人國際形象」帶來的傷害，但也避免了將矛頭直接對準印度教民族主義者。</p><p>馬努·喬瑟夫曾任印度新聞週刊《開放》（Open）主編，出版的《靠譜男》（Serious Men）等多本小説在國際上廣受歡迎，一度被改編為電影作品。英國《金融時報》將他稱為「這個國家最有諷刺力和最非傳統的聲音之一」，他常年在西方主流媒體上以輕鬆詼諧的筆觸將印度社會政治生活的敏感議題帶入國際知識界的視野，但此番涉及極端民族主義和宗教衝突等議題，馬努·喬瑟夫也顯得格外小心。</p><p>但非盈利事實覈查網站 Altnews 的創始人普拉蒂克·辛哈（Pratik Sinha）要用實際行動「對抗」印度主流媒體的「輕描淡寫」。辛哈不久前在社交媒體賬號上寫道，印度現在為了支持以色列，在主流媒體和社交平台上輸出虛假信息，希望世界現在「能認清印度右翼是如何使印度成為世界‘假新聞之都’的」。</p><p><strong>「印媒的狄更斯時代」</strong></p><p>印度媒體業的快速發展有目共睹，「充滿活力」的敍事，也常常見諸西方同行對印度媒體行業的描述之中。</p><p>從上世紀 90 年代初經濟自由化改革開始，印度紙質和廣播媒體迎來了一個長期的繁榮階段。在 2014 年現任總理莫迪贏得當年大選前，印度的電視台頻道已經增加到 250 家；電台從唯一一家官方電台「全印廣播電台」已經擴大到 250 傢俬營調頻電台；印刷媒體數量更是爆炸式增長，刊物數量以萬計，且印度引以為傲的全球發行量最大的英文報紙《印度時報》，日發行量已超過 300 萬份（僅日文報紙創造過更高紀錄），廣告收入年增長保持 10% 以上。</p><p>儘管同樣面臨線上和數字媒體崛起的全球性趨勢，14 億人口的印度市場中的印刷媒體和電視頻道依然保持了增長態勢。</p><p>「印度市場能夠同時容納傳統媒體和新媒體。」2022 年 10 月，德國親執政黨基民盟的阿登納基金會聯合印度發展中社會研究中心（CSDS）發佈的調查報告評價道。這是該西方機構首次在印度開展全國性的民意調查，19 個邦的超 7400 名印度市民和農村居民提供了自己對印度媒體的看法。</p><p>「從好的方面看，無論是傳統媒體還是新媒體，印度媒體都已通過內容的本地化，成為自由表達、創新、思想分享、相互連結和包容多樣性的載體。」報告寫道。</p><p>今年 5 月，谷歌聯合印度市場數據及分析公司 Kantar 聯合發佈的報告稱，印度 2022 年有超過約 7.29 億活躍互聯網用戶，其中，有 52%（約 3.79 億）互聯網用戶通過各種新聞應用程序/網站、社交媒體、即時消息工具等在網上獲取新聞。</p><p>報告稱，調查中有 45% 的人表示，用網絡社交媒體應用程序消費新聞在同齡人圈子裏比觀看傳統電視頻道更受歡迎。調查也顯示，約 80% 的網上新聞消費者遇到過「可疑新聞」——即難以辨別其真偽的信息。近一半的受訪者明確認為，信任是推動他們進行新聞消費的關鍵因素。</p><p>「印度擁有全球最多的 Facebook、WhatsApp、YouTube 受眾，而且這些受眾還在增長，因為該國擁有大量的年輕人口，他們日益精通數字技術，英語流利且擁有全球化視野。」出生於印度的香港浸會大學全球傳播教授 Daya Thussu 日前告訴筆者，他於 2013 年出版著作《傳播印度軟實力：從佛陀到寶萊塢》。</p><p>印度的年輕一代幾乎完全依賴移動數字新聞媒體，Daya Thussu 教授認為，「這可能是一把雙刃劍：一方面它使消費者能夠獲取即時信息和廣泛的觀點，另一方面它使這些年輕人接觸到未經編輯和未經驗證的信息，可能並且確實被既得利益者操縱以促進特定類型的政治或文化議程。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/821.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖表 3&nbsp;谷歌和 Kantar 的調查顯示，48% 的印度受訪者認為信任是推動新聞消費的關鍵因素</p><p></p><p>談及印度媒體的整體生態，知名出版人、領先商業日報《商業標準報》前主編 T.N. Ninan 用「印度媒體的狄更斯時代」這一提法予以概括，廣為流傳，他引用了《雙城記》名言：「這無疑是最好的時代，也是最壞的時代。」</p><p>「印度媒體可能正處於一個轉折點，它們開始失去信譽。」2013 年，英國牛津大學「路透新聞學研究所」曾發佈過一份獲廣泛引用的報告，集納了多位知名印度媒體人的調研撰文，觸及印度媒體行業重點隱憂和挑戰，頗具警示性。</p><p>此時是莫迪贏得總理寶座前一年。報告涉及到的印度媒體行業其他「弊病」還包括：媒體的「小報化」趨向（娛樂化、充斥八卦），腐敗，操縱收視率以吸引廣告，付費新聞（有時刻意隱瞞讀者），編輯視野和議題狹窄——狹隘地限定在僅僅滿足不斷增長的城市中產階級的喜好和偏向。</p><p>10 年過去了，以上一線資深媒體人的現身説法，仍得到印度讀者調查的呼應。「暗淡的一面是，即使印度的媒體數量增加，相伴而來的是信譽、品質和（新聞）倫理的重大危機，為爭奪眼球和廣告收入的競爭導致了內容的‘低智化’。」德國基金會 2022 年的最新報告寫道，「不僅如此，印度媒體還成為某些既得利益者傳播分裂性宣傳、仇恨和虛假信息的工具，對該國的社會結構造成了嚴重打擊。」</p><p>在印度，大集團、大家族控制是媒體的一個重要特點。如 1838 年創立的英文報紙《印度時報》所屬的時報集團旗下不僅坐擁印度最大的財經類日報《經濟時報》，還擴展到電視、電台和 24 個新聞網站。</p><p>「一個在高度政治化語境下的國家，有着社羣暴力（communal violence）的歷史，同時人們接觸新數字媒體的機會呈爆炸性增長，卻對新聞的信任度較低，虛假信息在印度已成為一個緊迫問題。」牛津大學「路透新聞學研究所」2019 年調查發佈的《印度數字新聞報告》寫道。</p><p><strong>「世界第三大經濟體」爭議</strong></p><p>與面對「虛假新聞之都」的批評時普遍選擇「靜默」不同，不久前圍繞「印度成為世界經濟超級大國是否是偽命題」的爭論，印度主流媒體「火力全開」，紛紛加入比拼。</p><p>爭論由一本新書引發，作者是出生於印度的美國經濟歷史學家阿紹卡·莫迪（Ashoka Mody），現任美國普林斯頓大學國際經濟政策客座教授，曾在世界銀行和國際貨幣基金組織任職。他的新書《印度支離破碎》一經出版迅速在國際經濟學界獲得好評，被評價為理解「印度模式內在弱點」的重要著作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/822.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖表 4&nbsp;印度裔美國經濟歷史學家阿紹卡·莫迪著作《印度支離破碎》封面</p><p></p><p>對於西方媒體及外交政策分析圈內持續多時的「印度經濟駛入快車道」的追捧熱情，新書猶如一盆冷水。</p><p>「2023 年印度有可能終於成為全球經濟的重量級國家。」《華爾街日報》首席經濟學評論員葉偉平（Greg Ip）的觀點頗具代表性，今年早些時候他在深入印度古吉拉特邦撰寫的觀察文章中寫道，「這要得益於多種因素的合力，包括該國穩健的經濟增長和微觀經濟改革，以及地緣政治環境的變化，西方現在比以往任何時候都更迫切地希望將印度拉進自己的陣營。」</p><p>阿紹卡·莫迪持不同看法，直言「印度成為‘下一個巨人’有吹捧之嫌」。7 月，他發表時評文章「印度無法像中國那樣成為經濟超級大國」，先在國際媒體中獲得廣泛轉載，後引發幾乎所有印度主流媒體的跟進報道。</p><p>阿紹卡·莫迪給出了兩大主要理由：印度缺乏卓越的人力資本和女性勞動力參與率。</p><p>近期數據顯示，印度超過 60% 的人口年齡在 35 歲以下，40％以上的人口在 25 歲以下，每年新增 1200 萬人的年輕勞動人口，在缺少熟練勞動力的情況下，更難獲得與之匹配的就業機會。印度近年來每年仍有近半數人口靠農業為生，製造業的發展不見起色。</p><p>根據印度經濟監測中心的數據，2022 年，印度的勞動參與率（活躍勞動力和正在找工作的人）僅有 49.5%，是亞洲最低的國家之一。女性的就業情況更糟糕，世界銀行數據顯示，2022 年，印度女性勞動參與率為 22%，而印度經濟監測中心 2022 年 10 月發佈的數據顯示，這一比例僅有 10%。</p><p>這種「疑印派」的論調，迅速引發印度右翼數字雜誌「Swarajya」的猛烈抨擊，批評阿紹卡·莫迪「學術界的預言家看見印度走在正確的道路上便坐立不安了」。</p><p>《印度時報》、《印度斯坦時報》、《今日印度》在內的近乎全部主流刊物、知名電視和播客節目，競相推出重點報道，嚴肅的爭論佔據了輿論場的中央。他們紛紛深挖書中描述的印度歷屆政府經濟政策制定的重要細節和「紕漏」，向這位經濟史學家嚴肅發問，反思當下經濟政策，探尋未來之路。</p><p>對印度政府發佈的 GDP 第二季度增長率 7.8% 的數據，阿紹卡·莫迪 9 月再度跟進一篇「印度虛假的增長故事」評論文章，引發印度政府首席經濟顧問納格斯瓦蘭（V Anantha Nageswaran）就 GDP 計算方法進行公開回應。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/823.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖表 5&nbsp;財經日報 Mint 整版刊發的政府首席經濟顧問納格斯瓦蘭和財政部高級顧問拉傑夫·米斯拉對阿紹卡·莫迪質疑的迴應</p><p></p><p>質疑印度 GDP 計算方法並不罕見，每隔兩三年，印度經濟學家、經濟官員、政治家便會炒成一團。阿紹卡·莫迪熟知國際機構和發達經濟體政府計算 GDP 的微妙差異，他的「質疑」更具分量。但他近期發表多篇文章直指印度經濟問題，很快還是招來了印度右派網絡媒體 「OpIndia」的炮轟，指責作者「有着清晰的目標日程，即在全球平台上抹黑印度」。</p><p>2014 年創立的「OpIndia」是印度右翼媒體中訪問量最高的網站，多次陷入報道假新聞的爭議和漩渦。其在谷歌應用商店的產品介紹中也毫不諱言地寫道：「站在現代印度信息戰的最前沿，在這裏進行敍述是要先於事實陳述。」</p><p>不過，與先前廣泛報道阿紹卡·莫迪的新書不同，國際媒體對於印度媒體上如火如荼的「論戰」興趣索然。這也和印度媒體此前積極跟進歐美主流媒體設置的議題形成鮮明對比。</p><p>西方主流媒體近來對印度媒體的關注度在加大。今年 6 月總理莫迪訪美之際，西方同行敏鋭捕捉到，印度國內收視率最高的有線新聞頻道連篇累牘地推出探討國家外交政策優先的節目，在此之前，印度媒體常常因「過度關注」國內議題而被指視野褊狹。</p><p>「這代表了一重大變化。」英國《經濟學人》8 月刊文稱讚印度同行的國際視野更加開闊了。文章將這種變化的原因歸功於總理莫迪和外長蘇傑生善於將對外利益和國內利益密切聯繫的能力。</p><p>「在很多方面，毫不誇張地説，我們今天正在為走向全球奠定基礎。」今年 5 月，外長蘇傑生在阿南特國立大學發表題為「莫迪治下的印度：一個崛起大國」的演講，不斷闡釋印度外交大戰略的勃勃雄心。他在 2020 年出版的《印度之路：不確定世界的戰略》一書仍然成為今年國際媒體和戰略研究界的熱議話題，通俗地被稱為「蘇傑生主義」，「要使印度能夠以前所未有的方式發揮影響力」。</p><p>《經濟學人》文章很快話鋒一轉，「然而，很難在這些（媒體的）變化中發現人們對世界的濃厚興趣，或深入地瞭解。今天印度駐外記者的數量可能比二十年前還要少。」文章引述印度商業媒體一位資深編輯的話説，電視節目中充斥着無休止的對其他國家的「鞭撻」，「而新媒體對印度在世界上的角色的關注往往是極端黨派主義、民族主義的，而且往往消息靈通得驚人。」</p><p>香港浸會大學 Daya Thussu 教授告訴筆者，西方媒體對印度的論述總體上仍然受到殖民歷史的籠罩，表明「他們在情感和智力上都無法理解一個幅員達大陸級國家的複雜性」。</p><p>「印度新聞媒體對全球觀眾並不特別感興趣，除了數十年來在全球範圍內佔有一席之地的電影業外。」他進一步説，印度私營媒體組織在吸引「大部分冷漠的國際受眾方面」看不到太多的經濟邏輯，而官方媒體在專業性或基礎設施方面也沒有足夠的資源進行全球層面運作。</p><p>不過，「隨着印度國際形象的提升，印度私營企業開始認識到媒體作為主要軟實力資源的作用」，Daya Thussu 教授説，印度最富有的兩位富翁——商業巨頭高塔姆·阿達尼和印度信實工業集團董事長穆克什·安巴尼——均經營着專門的新聞頻道，雄心勃勃地要走向全球。</p><p>（作者繫上海媒體人，長期從事國際事務報道和寫作）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 23:38:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/1.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252670_202311110938e6b9df1e-e095-4d9f-8e37-886271bf79cf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，宋憶博]]>
            </author>
            <category>印度</category>
            <category>假新聞</category>
            <category>澎湃世界觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/1.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/2.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
