<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 08 Oct 2023 03:09:25 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海长宁北新泾街道发布居民区治理「名片集」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北新泾街道近日发布了《北新泾街道居民区治理「名片集」》，并对街道 2023 年度「十优」社会组织、项目、品牌和个人以及社区自治达人进行表彰。</p><p>今年，北新泾街道立足社区，坚持以党建为引领，以居民需求为导向，以政府购买服务为牵引，充分发掘和利用社区公益慈善资源，赋能社区社会组织、社区志愿者和社区居民，推动建设人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体，多维度展现多方携手、共同补益、「五社联动」机制下的「公益生态圈」。在北新泾街道第十四届公益伙伴日活动上，发布了《北新泾街道居民区治理「名片集」》。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/358.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>该《名片集》由街道联合高校专家、社会组织，走进居民区，倾听治理「金点子」，提炼总结「金钥匙」后编撰而成，是一个居民区的专属治理 IP，一个对外「自我介绍」的载体，一个治理经验被看见、被感知的窗口，一个治理标签与行动烙印的可视化呈现。翻开《名片集》可以看到北新泾辖区 15 个居民区的治理名片、治理口号、治理关键词和治理案例，充分展示了各居民区的智慧。</p><p>其中包括：新泾一村一居的「筑牢民生底线，守住社区温情」、新泾一村二居的「居委搭台居民参与，奏响自治交响曲」、新泾二村的「带头人遇上协商，小区旧貌换新颜」、新泾三村的「旧貌换新颜，居民幸福感 UP」、新泾四村的「七彩自治，让自治之花在这个社区尽情绽放」、新泾五村的「践行全过程人民民主，打造暖心吾家」、新泾六村的「AI 技术+自治内功，网红社区的流量密码」、新泾七村的「向美而行以美化人，让社区既有面子又有里子」、新泾八村的「以韵为轴，共画善治新图景」、北翟居民区的「协商应对差异，分散型社区变为治理共同体」、哈密居民区的「情感治理+社区更新，软硬结合让老小区焕发新生机」、蒲北居民区的「以微创新激发社区自治‘新动能’」，生活很美好」、元丰花园的「着眼品质服务，让居民生活更有质感」、剑河家苑的「因为用心，动迁小区做出浓情大文章」，以及金平居民区的「党建共建，让农民动迁房小区感受到更多小确幸」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/360.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作为「五社联动」服务项目的「实施者」，社会组织是社区治理的生力军、助推器，在提高居民组织化程度等方面发挥着积极作用。社区自治达人则根植于社区，有广泛的群众基础和本土化优势，持续发挥自身特长为社区治理奉献时间和资源。为激励先进、弘扬典型，活动中，对北新泾街道 2023 年度「十优」社会组织、项目、品牌和个人，以及北新泾社区自治达人进行表彰。</p><p>上海顶元为老志愿服务中心荣获「十优」特色社会组织荣誉称号。由上海合美社区发展促进中心承接的项目「育幸福家庭，筑韧性社区」荣获「十优」公益创投优秀项目荣誉称号。由长宁区社聚公益促进中心培育的「美育引领，青春绽放」公益品牌，及由上海市长宁区慧信劳模联盟工匠创新工作室培育的「‘匠心’劳模守护社区」公益品牌，荣获「十优」社会组织公益品牌。李瑛珺和张士建荣获「十优」社会组织领军人物。陆伟芳、凌家福、钱华霞等 14 位北新泾街道 2023 年度社区自治达人获得表彰。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/361.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「五社联动」在社区中的角色是什么，如何开展工作？社工如何在其中发挥自身的专业优势？圆桌对话环节，「五社」代表们围绕《「五社联动」在基层治理中发挥的作用》畅所欲言，大家纷纷表示，要用公益来带动居民自治，充分挖掘社区慈善资源，做到从「政府输血」到「社会造血」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/362.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>活动现场，还设置了「同心共益种子纸」互动装置，居民们积极认领社区微小公益行动，营造了全民公益氛围。通过海报宣传的形式，居民对社区自治过程与成果有了更深入详实的了解。同时，北新泾街道辖区内 14 家社会组织到场设摊，为社区居民提供各类便民服务。</p><p>部分图片来源于北新泾街道</p><p>原标题《北新泾街道 15 个居民区有了专属的「治理 IP」》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 03:07:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855523</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855523</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/385.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855523_202310081108f10d3ce8-94a7-4a83-ba90-a991d602b499.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李嵩楠/微信公众号「上海长宁」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>长宁</category>
            <category>北新泾街道</category>
            <category>社区治理</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/385.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/388.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「准 80 后」宝鸡市委副秘书长胡博拟任市级部门正职]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据有关规定，经研究同意，现将以下拟任或拟提名人选的有关情况予以公示。</p><p>景行军，男，汉族，1973 年 12 月生，在职研究生，经济学博士，中共党员，现任宝鸡市委副秘书长、正县级督查专员，拟任市级部门正职。</p><p>胡&nbsp; &nbsp; 博，男，汉族，1979 年 6 月生，大学，管理学学士，中共党员，现任宝鸡市委副秘书长、三级调研员，拟任市级部门正职。</p><p>张力洁，女，汉族，1969 年 7 月生，省委党校研究生，中共党员，现任宝鸡市财政局党组成员、副局长、二级调研员，拟任市级部门正职。</p><p>张桂存，男，汉族，1966 年 8 月生，大学，理学学士，中共党员，现任宝鸡市国资委党委专职副书记、二级调研员，拟任市级部门正职。</p><p>封军鸿，男，汉族，1967 年 11 月生，在职研究生，工商管理硕士，中共党员，现任宝鸡市水利局党组成员、副局长、三级调研员，拟任市级部门正职。</p><p>李少鹏，男，汉族，1973 年 11 月生，省委党校研究生，工学学士，中共党员，现任岐山县委副书记、二级调研员，拟任市级部门正职。</p><p>陈宏伟，男，汉族，1974 年 10 月生，中央党校大学，中共党员，现任千阳县委常委、常务副县长、三级调研员，拟任市级部门正职。</p><p>姚亮强，男，汉族，1977 年 5 月生，省委党校研究生，理学学士，中共党员，现任扶风县委常委、常务副县长、三级调研员，拟进一步使用。</p><p>李&nbsp; &nbsp;霞，女，汉族，1978 年 9 月生，大学，法学学士，民进，现任宝鸡市医保局基金管理科科长，拟任县区领导班子副职。</p><p>广大干部群众对公示对象如有意见，可通过来信、来电、来访等形式，向市委组织部反映。</p><p>公示时间：2023 年 10 月 8 日至 2023 年 10 月 12 日</p><p>来信地址：宝鸡市行政中心 1 号楼 12 楼 1216 室</p><p>邮&nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; 编：721004</p><p>受理电话：（0917）12380 3260645</p><p>举报网址：baoji12380.gov.cn</p><p>短信受理：19591212380</p><p>中共宝鸡市委组织部</p><p>2023 年 10 月 7 日</p><p>原标题《干部任职公示》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 03:06:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855578</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855578</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/858.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855578_202310081107d7b28c6d-f1ac-434f-a5fb-18ba8ae3e41b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公众号「宝鸡先锋」]]>
            </author>
            <category>陕西</category>
            <category>宝鸡</category>
            <category>市委</category>
            <category>市级部门领导</category>
            <category>任职公示</category>
            <category>澎湃陕西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/858.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/861.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盛海琳，一个人的战斗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523162" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7a82e03f251e4f379a4b96462e7d5ecc/hd/202310072239013276c37e18a-ba05-45c7-8d12-e44f0205fe53-96db9a4e-845f-f467-f045-1e27b13278fc.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/293.png" data-duration="11:17" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">60 岁失独再生育，74 岁托孤失败。盛海琳相信，只要没进坟墓，就要解决迎面而来的问题。澎湃新闻记者，何锴，葛明宁，视频编辑，吴佳颖，调色，江勇，后期，郁斐 (11:17)</div>人到晚年，盛海琳突遭许多变故。<p></p><p>她的世界一度回到了「对」的状态，破碎的家庭好不容易完整了。这一家子人，有爸爸妈妈，两个孩子，有体面的生活，最多的时候，家里用三个保姆。</p><p>2009 年，盛海琳的大女儿意外去世。人到 59 岁，失独的她拼了命做「试管婴儿」，生下一对双胞胎姊妹。后来她一度到处讲课，想赚更多钱供养年幼的孩子。</p><p>这光景又像泡沫一样破灭——2022 年底，她的丈夫走了。她重新算一算账，两人将近三万元的退休金收入缩到一万以内。她的「老本」寄存在干妹妹陈晓云那里，对方是两个孩子的「北京妈妈」，这些年两人走得很近。盛海琳想问她要回钱，对方却不给，她无奈去向警方报案。</p><p>深感被人欺骗，盛海琳没办法爽快地走出这痛苦的圆圈：通常是晚上十点，她吃过安眠药，躺在床上，凌晨一点入睡，两点惊醒，辗转反侧，四点再朦胧睡去。</p><p>如今她没有一个可依靠的肩膀，但对于「孤独」的评价，却丝毫不认同，「我是勇者」，她纠正说。她相信，只要没进坟墓，就只能逐次解决迎面而来的问题。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">盛海琳，本文图片均为，澎湃新闻记者，何锴，摄</p><p></p><p><strong>「年轻人的世界」</strong></p><p>盛海琳要去治牙，打了两辆出租车去医院。她的身边没有兄弟姐妹，也没有侄子、侄女，他们全有自己的生活。陪她去的是两个十三岁的女儿、一个朋友、她直播带货团队里负责短视频拍摄的女孩，和我们。这一天，她戴着红绿拼色耳环，脚蹬三四公分的中跟鞋，漂漂亮亮的。</p><p>她是一个惯于讲究生活的人，有什么新技术出来，都想尝试一下，这些年，陆续种了四颗牙。她还牙龈出血，自己解释，一个是生完两个小女儿后骨质疏松，一个是爱嗑瓜子，嗑大了牙缝。她有时候提起高龄生育得了什么病，又会想起来，女儿会不高兴，她们提过「老是讲，妈妈你把我们搞回肚子里去」。</p><p>这几个月，因为经济困顿，盛海琳睡不着觉，牙龈都肿起来，「每天早上吐一口血」。</p><p>她手头紧，对拍视频很上心。前一天，她打电话给这家私立的牙科医院预约挂号，说要带人去拍摄：「小丫头吓得说要和领导请示，我说，请示什么，我是你们的代言人，你知道吧？」</p><p>那是五六年前的事，盛海琳因为高龄产子，出了名，合肥到处挂着她露齿而笑的照片。她给牙科医院拍这一套广告，种牙的费用就给打了折。</p><p>她说，自己的个性是遗传爸爸，爸爸是知识分子、部队里的军官。盛海琳总是自然而然地提起来，小时候，爸爸出去做讲座会带着她，她是家里老大。她的爸爸有学识、有风度，一呼百应，她跟着学会了怎么说话、表现自己。爸爸的样子一直伴随着她。</p><p>可到了门诊大厅，戴着工牌的「咨询主管」不让几波跟拍她的人同去诊室，说她联系的只是客服，客服不算数。</p><p>「你们当时需要我宣传，现在用不着了，把我踢到门外头了，是不是？」她急得说。</p><p>盛海琳爱漂亮、觉得人越老越该打扮，她看见，在她最近的直播里，很多同情的留言之间，也有人说：「孩子的爸爸都不在了，你搞这么漂亮，给谁看呢？」</p><p>直播带货的时候，提起再婚，还有人留言说，「没人会要你的，你太厉害」。</p><p>在她的回忆里，生两个小女儿的时候，很少有人支持她，别人说：「你和孩子相差六十岁，老两口死掉怎么办？」</p><p>盛海琳从前是朋辈之间活得好的，在部队大院里，父亲军衔高，她找的丈夫也是部队里的人，几十年来钱都给她。失独再生育后她搞直播带货，认识了一些「失独」家庭。他们到她家里来聚，会说起孩子走了，有的亲戚想把成年的子女「过继」给他们，觊觎他们的钱。这样的家庭感到孤立无助。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">盛海琳的直播间</p><p></p><p>当初，盛海琳坚持要再次怀孕，大着肚子在医院里，等着剖腹产，她托朋友给自己买一样东西，朋友没有给她找零。她不好意思开口要，又变得更加伤感，想着「现在已经是没有钱成不了事了」。</p><p>据她说，后来为了照顾身体不好的丈夫、两个孩子，「请过八十多个保姆」，多数她也不喜欢，放心不下。她称，有保姆趁她出门搞医学讲座，把男朋友带回她的家，又偷走她储存的火腿。</p><p>在她眼里，其他老人有饱满的生活，她的那些朋友，有儿子、有孙子、有几套房，有的离婚或者丧偶，也落寞了一段时间，又找到了新的老伴。他们与她「不在一个频道上」。而年轻人们在她周围来来去去，他们的世界，她也走不进去。</p><p><strong>45 年婚姻</strong></p><p>丈夫死去之后，盛海琳才感受到他对她的爱。他是一个沉默寡言的人，是军事学院的教授，工资比她高。盛海琳花钱买东西、打扮，他从来不管；她接济娘家的亲戚，他没有怨言。</p><p>但在她看来，他虽不吭声，却需要她关注很多琐琐碎碎的东西，要唠叨他，管着他，让他别老吃剩菜，少喝酒——上了年纪之后，丈夫冒出了心肌梗死、糖尿病、高血压、脑中风、肝脾肿大等问题，加剧家庭矛盾。说他太多次，他调侃地说：「我找一个医生老婆是干什么呢？」她气极了，说反话：「你可考虑到我的感受了。」</p><p>现在，他长眠在早逝的大女儿莹莹身边，彻底陷入了沉默。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/278.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">盛海琳带着两个女儿去墓地</p><p></p><p>他从前和她分房睡，两个人的卧室对着门，盛海琳觉得他「像邻居」。他一辈子，吃喝随便，喝酒很多，与她没有什么共同语言；他在外的形象温文尔雅，对同事、学生都很和善，但在她眼里，有些过于和善了。盛海琳总是抓到他给莹莹写作业，自己做好了，给她抄。后来莹莹的学业表现不够好，她认为跟丈夫的教育有关。</p><p>上世纪七十年代，她去离退休干部居住的干休所找朋友玩——干休所「鸟语花香」，退休的老红军闲不住，养鸡养鸭、开鱼塘，干休所的战士把一大片空地都开了荒，种黄澄澄的油菜，家家户户能分到油；她的朋友非要拉她去自己表叔家里。那位长辈很喜欢她，第二年春节，安排她和自己在部队的大儿子见面。</p><p>当时在部队里，追求与恋爱都是公开的，盛海琳工作医院的领导找她谈话、做她工作。她年纪不小，也不想找比自己更年轻的人，两个人就结婚了。</p><p>认识这对夫妻的人，都觉得男方性格偏软： 「所有人都说我欺负他。」</p><p>两人无话可说，丈夫却又非常「黏糊」，老大年纪，会突然过来摸摸她的头，盛海琳说：「干什么？」落下一身的鸡皮疙瘩；她刚退休时，喜欢晚上跳舞，丈夫吃醋，开玩笑说，要搞一个枣木棍子打断她的腿。</p><p>上世纪八十年代，因为她人能干，又在部队大院里长大，认得很多人，有人想拉她一道，在合肥筹措资金，到海南去创业。她非常动心，但她丈夫反对，不想让她去。</p><p>盛海琳罕见地没有抗议，她自己也不想看着这个家散了。她去南京的医院进修，对方想留她下来，她也没干，想着丈夫刚从南京调回合肥，她要回合肥与家人团聚。</p><p>女儿莹莹长大了，是一个学业一般、个性软糯的女孩。盛海琳担忧女儿嫁到一个干部家庭，被公公婆婆拿捏住，所以，支持她和一个家境普通、在她眼里有点寒微的人在一起。临到结婚，闹得一地鸡毛。盛海琳花大钱给女儿在合肥买房、装修，男方父母感到抹不开面子，埋怨她把掏钱买房的事情说开，又说，生下孩子要交给他们带。盛海琳想，反正小夫妻两个住在合肥，他爹娘要来带孩子，也要过来合肥带，能出什么差错？</p><p>结婚以后，女儿去男方老家小住，没想到这对新人意外死于煤气中毒。</p><p>那段时间，盛海琳常思考着，自己「身体好得不得了」，往后还有很多年要活，漫漫无期，可想象的全是恨、痛苦、怀念；要是出去旅游，她看到漂亮衣服，想到死去的女儿穿会漂亮，看到热带水果，想到女儿会喜欢吃……这种生活是煎熬，简直无法可想。</p><p>她想再生个孩子。为此，她忍受了身体上极大的苦楚，在将近六十岁时靠「试管婴儿」诞下两个女儿。</p><p><strong>「北京妈妈」</strong></p><p>12 年后，两个女儿刚上初中，盛海琳在医院急诊签了丈夫的「病危通知书」，这是 2022 年 12 月 4 日，一个周日。</p><p>她说，虽然丈夫当初不支持再次生育，真有了两个孩子，他也非常喜欢。这天一早，仿佛有预感一般，他到她们的房间里，看她俩在床上吃早饭。然后跟她们握手，跟大的握完了，跟小的握。盛海琳看着觉得有些奇怪。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/277.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">丈夫生前与盛海琳及双胞胎女儿的合照</p><p></p><p>下午，她正在准备孩子们回寄宿制学校的东西，忙得焦头烂额，丈夫说心脏不舒服，于是，打 120 送医院。「病危通知书」这样东西，她以前也为丈夫签过，进了急诊部，问了是心脏问题，给她递上来这份两页的文件，载明了各种各样「为赢得更多抢救时间」可能进行的治疗，包括气管插管。她签了字，觉得要是真插管，肯定还要再签。</p><p>等做完核酸，丈夫就被送进重症监护室，盛海琳要回家继续给孩子收拾行李；医院给她打电话，说血氧饱和度低，要插管。盛海琳记得自己说，不能插管，要自己看过，听到丈夫在背景音里说自己饿，要吃包子。</p><p>在她印象里，又过了 20 分钟，第二个电话打来，说丈夫呼吸停止。她仓促赶到了医院，看见他们给丈夫做了气管插管，这时候，他心律紊乱，心律失常，瞳孔散大——盛海琳以前写过一篇濒死症状的论文，为了写它，在病房里看了将近一天。她很熟悉这一条路。她喊丈夫名字，他的喉咙里发出辨认不清的音节，「说明他的魂还没走，你别不相信」，她后来回想时对我们说。</p><p>丈夫死后，她一定要和医院打官司，说打了才能让自己心安。</p><p>律师看见这份冗长的同意书，问她：「这是你的字吗？」</p><p>盛海琳疑惑地说，一点印象也没有了，而且不该插管的时候再签一次？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/279.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">盛海琳在墓前哭泣</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/280.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">丈夫的墓碑</p><p></p><p>盛海琳近半年陷入了严重的不安全感。她对我们说过几次，「我要挣钱」，她硬着口吻说，这些年的捶打已经让她变了个人。盛海琳挣钱的目的之一是请两个保镖保护她。她想，大女儿与丈夫都是意外亡故的，她一定要小心谨慎，她怕与医院打官司也许会得罪什么人。</p><p>另一方面，她还身陷于与陈晓云（化名）的「友情」之中。按照盛海琳的说法，2017 年，陈晓云打电话到大女儿莹莹生前的工作单位，说想要认识她。两人加上微信之后，她先自称是北京 301 医院的医生，想帮助盛海琳，介绍她一起参与一种保健产品推销。</p><p>据盛海琳的回忆，陈晓云当时自称 1958 年出生，是「红二代」。</p><p>目前担任盛海琳直播间运营的余升说，记得盛的丈夫说过一句，陈晓云像个骗子。</p><p>但是，盛海琳说：「每一回我生病，孩子的爸爸生病，她（指陈晓云）能及时出现，我们无力的时候她搭一把手，甚至自己贴上路费，还买了东西在后头跟着，你说我能不感动？」</p><p>盛海琳所说的推销保健品指的是由保健品公司赞助，到各地做一些医学讲座。她自称只收取讲课费用。</p><p>不过，她也提到，有社交平台直播间里认识的粉丝找她咨询，她会推荐医生、医院，也会介绍些购买保健品的渠道，有的一套价格上万。据查询，她提及的一种保健品由美国生产，自称是「直销企业」的这家厂家介绍，上述保健品属于膳食补充剂。</p><p>大女儿还在世的时候，盛海琳也参与一些这样的活动，她乐意做，感到可以丰富晚年生活。等到两个小女儿出生，请保姆的经济压力骤然加大，她开始不停地接这样的工作，总是飞来飞去。盛海琳的拉杆箱用坏了不下十个，陈晓云给她买了一个进口的，又轻便，又结实耐用。</p><p>说起带两个孩子有多么难，「还没有出月子的时候」，盛海琳说，「闹得我精神恍惚了。」她觉得自己得了产后抑郁症，有想把孩子扔了的念头。盛海琳没学会网购之前，只会在出差经过的机场里给孩子买衣服，价格奇高，而她认识陈晓云之后，对方一直给两个孩子寄吃的、寄穿的。</p><p>盛海琳回忆，在认识两年之后，陈晓云对她说，丈夫的工作单位有一个内部「小金库」，专门搞采购，可以投资挣一些利润。盛海琳陆陆续续打了约 190 万元给她。</p><p><strong>「托孤」</strong></p><p>丈夫去世之后，盛海琳失去他的退休金，急用钱，她给我们看了一些聊天记录——微信「轰炸」陈晓云，讨要「老本」，对方拖延着，说自己遇到了麻烦。</p><p>麻烦来得不止这一项。2021 年，盛海琳试水做直播带货，拉了粉丝团。一些「失独」和因为其他原因大龄求子的人找到她，提着牛奶，哭诉着他们心中的痛苦。她留他们吃饭，最多的时候，一个月吃掉七八十斤米。盛海琳甚至买了第二个冰箱：「每次大概要七八个菜，不能不吃好，对不对？」</p><p>她说，陈晓云认为她身边的年轻人不可靠，要求自己来当她的助理。有几年时间，加入盛海琳的粉丝团，就会在群里收到陈晓云的电话号码。盛海琳说，陈晓云没和自己商量，就向这些粉丝推销保健品，有时候收了钱不发货，还寄出一些按规定只能凭处方购买的药物，把人吃出病来。</p><p>一些想要生育的人，为了孩子「多少钱都付得出」，从陈晓云这里获得不了允诺的服务，2022 年上半年，他们陆续找盛海琳理论，搬出医生的姓名，才发现是治风湿病的；三方争执之下，陈晓云陆续退了以各种名目收取的五个客户的资金。</p><p>今年 5 月，在朋友的劝说下，盛海琳选择了报警。7 月，合肥市公安局给盛海琳短信回复称，公安部门已对陈晓云进行刑事立案侦查。记者想了解案件进展，但截至发稿前，办案警官的电话始终无人接听。</p><p>陈晓云的短视频账号一度与盛海琳的密切互动，现在，她把自己露脸的视频都删光了，只留下盛海琳与双胞胎女儿的影像。盛海琳想来想去，也发现，交往六年，一张陈晓云的照片也没有。</p><p>盛海琳刚认识陈晓云的时候，她的双胞胎女儿才七八岁。盛海琳解释，如此信任陈晓云，原因之一是急于「托孤」。</p><p>刚生下孩子，盛海琳就要出门讲课挣钱，丈夫也带不动孩子，两个孩子一岁零四个月，就送去了亲子园，晚上由保姆接回家。她们给盛海琳打电话，哭，盛海琳硬着心肠说：「妈妈要挣钱养宝宝，没有钱你们没奶粉喝，知道吗？」</p><p>晚上，盛海琳多付给钟点工一些钱，让七点走，孩子们正是跑动能力很强的年纪，而她快七十了。「我腿都迈不动。」她说。</p><p>两个孩子要一起去买东西，回家路上，盛海琳就让女儿拎牛奶，趁机会教育一下。她说：「你们的妈妈和别的妈妈有什么不同？」</p><p>孩子们有的说妈妈会讲课，有的说妈妈漂亮，盛海琳正色道：「不对。」她俩只好老实说：「妈妈很老。」</p><p>「你们可能没办法理解。」盛海琳讲，大女儿死去之后，她信了佛，也求过佛再给自己孩子，双胞胎生出来三个月，她抱着大的喊出了大女儿的名字，新生儿流了眼泪，她也抓着机会对孩子说：「你是姐姐，妹妹生下来才两斤，将来爸爸妈妈年龄大了，老了，这个家就靠你当了，你是我们家庭的支柱。」</p><p>一直都是盛海琳一个人想再要孩子，她说「做母亲是快乐的」，这种快乐在她头脑中特别具象——大女儿小时候是多么可爱，牵出去「被夸一路」，孩子还不会表达的时候，想喝水就张着嘴吮吸，饿了就拍拍肚子——其实，大女儿意外辞世的时候，盛海琳的婆家和娘家都有其他孙辈，不大在意后代，她丈夫也不想再生。盛海琳跪下来磕头，丈夫才答应做试管，说：「那你也别再管我喝酒。」</p><p>在子宫里种下两个胚胎之后，她浑身浮肿、挑食、喉咙里冒酸水，因为怕流产，大小便都不敢使劲。丈夫晚上总喝酒，悲伤也喝，高兴也喝，喝完就睡得很死，她自己给自己弄早饭、煮鸡蛋。</p><p>有了孩子以后，家务事太吵，丈夫有时候抱怨，她说：「你别埋怨我。我又没要你帮忙。」</p><p>盛海琳还要丈夫保证，不再管孩子的教育，可是，在她看来，双胞胎还是有点儿内向。盛海琳武断地认为，这没办法，女儿的个性总是像爸爸。</p><p>她心态有点矛盾。盛海琳觉得「黏糊」不好，可看下来，在外明显是丈夫的人缘比她这个外向、活泼的人更强。他突然去世，同学们哗哗地上门，还捐了很多钱；而她孤家寡人，这些年拖着孩子，没什么人慰问。</p><p><strong>同一种语言</strong></p><p>结束了两个小时的带货直播，盛海琳需要睡一下。</p><p>她在直播中说，自己现在「老脸也丢光了，老公也没了，老米（指钱）也没有了」。</p><p>她不喜欢吃安眠药，从前开过一些，都吃不完，还是她丈夫给她攒下这些药片。从前两人看电视都看不到一起，他要看时事新闻，她要看电视剧，总是分两处看。他死去之后，客厅里的电视机再没打开过。</p><p>现在，她觉得客厅静得可怕，她想说话也没有了回音。</p><p>她平日在直播间里，对着雪亮的反光灯，叫卖抽纸、不到十元一包的预制菜。从前她和丈夫两人的退休金，一大半被她「剁手」没了，她也不觉得自己的大手大脚是个错，买得不好的衣服可以找裁缝改，要不送给两个孩子的老师、保姆，反正，总有一个用处；现在她窘迫了，直播间里展示过的预制菜要留，助播小姑娘给她端回家，家里的两个女孩在青春期，喜欢吃油的、口味重的，她们其实动手能力挺强，有时候拿直播间里带回的螺蛳粉来煮，盛海琳也不管。</p><p>盛海琳倒是从来不纠结自己怎么养老的问题。她觉得，不行就去一个每月费用四千元的养老院与旧相识搭伴儿，四千块钱也可以过得很好。</p><p>失去大女儿之后，她拼死生育，想的不是「养儿防老」这一回事，两个小女儿跟她差 60 岁，实在太小了。说起来，指望儿女报恩是不可靠的，她去外地搞医学讲座，还有听众里的老年人诉苦，说被自己的孩子们「搜刮」得没什么钱。</p><p>她现在的「合伙人」余升在办公室里接待了我。他不到三十岁，几年前他给盛海琳当直播运营，轻易地被陈晓云打发走了，这几个月又回来干。</p><p>他说，盛海琳是一个很孤独的人，她手里一度有一笔数额可观的钱，于是，很多人迎上来，有人让她做外贸、做期货。</p><p>余升接手了盛海琳的带货直播，做得不顺，一开始，也考虑以卖保健品为主，但发现她收不住，一讲起医学知识就滔滔不绝，容易被平台判为违规、进而封号。他们得陪着小心对盛海琳讲这些，对于一个老年人，「不能教她做什么， 只能幽默地引导一下」，她有自己的价值观、世界观。</p><p>与盛海琳待得多了，会听到她提起错过的发财机会。余升刚出来自己单干，感觉挺开眼界。</p><p>今年五月，盛海琳给他打电话，说感到自己被陈晓云骗了。他去见她，她手腕上还扎着输液用的塑料带。盛海琳一直哭。</p><p>余升听了情况，想了想，问她：「陈晓云给这些在后台聚集起来想生育的人介绍医院，你挣过差价吗？」盛海琳坚称，从来没有。</p><p>余升说，他相信盛海琳：盛老师是个好人，对两个女儿也很关照、很用心。</p><p>他觉得盛海琳不可能往这些与自己同病相怜的人身上捞钱，但是，现在看后台希望盛海琳介绍医院的网友还在增加，都很热切，他也在思忖，要不要挣一点中介费。但余升坦言自己并不懂医药。</p><p>即便是盛海琳在网上自曝遇着了「陈骗子」，她家里的客人还是络绎不绝。除了高龄丧子的，盛海琳也接待一些大龄未婚的。</p><p>她对我们背了自己印象里的刘晓庆语录：「婚姻是个桎梏，是扼杀人性的，男女愿意好就好，生了孩子一人一半……」但她说，这不是自己心中所想。</p><p>频繁地见网友，盛海琳还会卷入一些新的难辨真假的故事里，一些高龄未婚的，带自己的男朋友上门，两人又不像正经关系，盛海琳不明白；现在陈晓云不见了，她会让家里的保姆陪他们上医院找她自己看过的医生、给他们寄药……</p><p>盛海琳说，再不想找哪个人「托孤」，只希望自己好好活着。</p><p>但她又说，有一些高龄丧子、又生育的，他们是一个想被看见的群体，使用同一种痛苦的语言。他们是一家人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/281.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">盛海琳和两个女儿在等车</p><p></p><p><span style="color:#999999;">（文中陈晓云为化名）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 03:01:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24777398</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24777398</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/293.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24777398_202310081101ccae3ce4-ca82-425d-8a64-7f1f07740307.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，葛明宁，何锴]]>
            </author>
            <category>失独</category>
            <category>高龄产子</category>
            <category>养老育儿</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/293.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/296.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高法发布人民法院妥善化解灾后矛盾纠纷典型案例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年夏季，受台风「杜苏芮」影响，北京、天津和河北部分地区遭受了极端强降雨袭击。人民法院贯彻落实习近平总书记关于防汛抗洪救灾和灾后恢复重建工作的重要指示，认真履职尽责，发挥审判职能，为灾后恢复重建工作提供有力司法服务保障。2023 年 8 月底，最高人民法院发布了人民法院妥善化解涉汛矛盾纠纷典型案例。为进一步指导各级人民法院办好相关案件，最高人民法院又发布了一批人民法院妥善化解灾后矛盾纠纷典型案例。</p><p>本批 5 个典型案例的主要特点为：<strong>一是坚持靠前服务，践行「如我在诉」的司法理念。</strong>人民法院始终把以人民为中心融入法院工作全过程各方面，及时纾解民忧。本批多个案例中，人民法院坚持上门办案、现场调解，高效化解灾后矛盾纠纷，助力灾后恢复重建。<strong>二是注重发挥调解实质化解矛盾纠纷的重要作用。</strong>调解是多层次矛盾纠纷预防调处化解体系中的重要组成部分，做好调解工作有助于实质化解矛盾纠纷，有效防止矛盾纠纷转化为民事诉讼。在案例 2、3 中，人民法院有效依托法院调解室及时调处灾后矛盾纠纷，坚持把非诉讼纠纷解决机制挺在前面，高效修复灾后社会关系。<strong>三是司法助力企业恢复正常生产经营。</strong>受洪涝灾害影响，一些企业遭受不同程度损失，有的甚至出现经营困难问题，人民法院坚持将心比心，为企业复工复产提供司法服务。在案例 4、5 中，面对受洪涝灾害影响的企业，人民法院及时了解其司法需求，提供精准司法服务，有效助力复工复产，收到良好效果。</p><p><strong>案例目录</strong></p><p><strong>案例 1：</strong>闫某与刘某财产损害赔偿纠纷案</p><p><strong>案例 2：</strong>赵某诉某单位财产损害赔偿纠纷案</p><p><strong>案例 3：</strong>刘某与某物业公司财产损害纠纷案</p><p><strong>案例 4：</strong>某商贸公司诉某童鞋厂、王某租赁合同纠纷案</p><p><strong>案例 5:</strong>&nbsp;李某、洪某与献县某塑料编织袋厂定作合同纠纷案</p><p><strong>案例 1：闫某与刘某财产损害赔偿纠纷案</strong></p><p><strong>基本案情</strong></p><p>受此次极端降雨天气影响，邻居刘某家的院墙坍塌，砸坏了闫某家的菜园，双方就赔偿事宜未达成一致，且邻居刘某态度不好，闫某便到河北省涿州市人民法院求助。涿州法院与刘某取得联系后，刘某称房屋是其租住的，院墙坍塌非人为导致，修缮责任应该由房东承担。涿州法院工作人员认为纠纷系因极端降雨天气引发，案涉标的额不大，且双方系多年邻里关系，案件最好能在诉前得到化解，遂与双方当事人、房东约好上门调解时间。查看现场后，涿州法院工作人员从法理、情理的角度，耐心与当事人进行沟通，最终达成一致。因刘某明知房屋院墙年久失修，还将铁门等重物倚靠在墙上，对给闫某造成的损失应承担相应责任，刘某同意赔偿，并当场给付闫某赔偿款，双方握手言和。同时，房东表示天气好转将及时修缮院墙。此外，涿州法院工作人员还与村委会负责人对接，登记当事人的灾情受损情况，做好老百姓的安抚工作。</p><p><strong>典型意义</strong></p><p>加强基层诉源治理工作，将诉讼服务前移，第一时间掌握涉灾案件信息，开展诉前纠纷化解工作，主动回应人民群众司法需求，是践行新时代「枫桥经验」的具体体现。涿州此次受灾严重，灾后重建工作任务繁重，和谐的环境、安定的民心对做好灾后重建工作举足轻重。本案中，涿州法院坚持能动司法，主动前移服务窗口，通过上门服务、诉前化解，既有效减轻了当事人诉累，也通过真诚交流，真正做到「坚持把非诉讼纠纷解决机制挺在前面」，充分体现人民法院为人民司法的理念，为灾后重建工作提供有力司法保障。</p><p><strong>案例 2：赵某诉某单位财产损害赔偿纠纷案</strong></p><p><strong>基本案情</strong></p><p>受台风「杜苏芮」影响，2023 年 8 月 1 日，河北省涞水县突发强降雨，致使该县某单位围墙倒塌，造成包括赵某的车辆在内的三辆车辆受损。8 月 19 日，赵某向河北省涞水县人民法院提交诉状，请求被告某单位赔偿车辆损失 4 万元。涞水县人民法院受理此案后，立即依托法院「老马调解室」开展调解工作，「老马调解室」积极就车损定额、修理等事宜进行调解。某单位申请由专业鉴定机构对受损车辆进行维修费用评估，考虑到车辆损失鉴定费用高、周期长，对双方均不利，涞水县人民法院将此情况向双方充分释明，最后双方自愿选择以评估代替鉴定的定损方式，由涞水县某汽车销售服务有限公司对受损车辆维修费用进行评估定损。经过调解，双方及时达成调解协议，并由法院出具了司法确认书，实现案结事了。</p><p><strong>典型意义</strong></p><p>此次洪涝灾害对河北省涞水县造成严重影响，本案中人民法院妥善高效化解受灾群众的矛盾纠纷，共同做好灾后重建工作。本案双方当事人对车辆定损数额的分歧较大，鉴定是最规范的定损形式，但是如果案件进入鉴定程序，费用高，时间长，会相应增加司法成本，不利于及时化解矛盾纠纷。为切实回应人民群众特殊时期的司法需求，人民法院积极协调该县知名汽车销售服务公司，争取为受损车辆出具报价单作为定损依据，此种方式获得双方认可，且效率高，双方争议顺利解决。</p><p><strong>案例 3：刘某与某物业公司财产损害纠纷案</strong></p><p><strong>基本案情</strong></p><p>2023 年 8 月 17 日，北京市房山区人民法院长阳法庭 12368 诉讼服务热线接到求助电话，称本次强降雨导致刘某房屋漏水，某物业公司未及时修理、赔偿，刘某情绪激动，多次投诉，请求长阳法庭参与矛盾化解工作。长阳法庭立即派出该庭「星夜调解室」值班法官调解分队前往处置。经了解，刘某家位于顶层，本次强降雨导致其衞生间顶棚漏水、衞生间吊顶及电路过水。刘某向某物业公司报修并要求赔偿，某物业公司称由于本次降雨强度大、时间长，楼顶雨水无法及时排出，某物业公司不承担责任，故拒绝赔偿，双方矛盾激烈。调解分队会同该社区工作人员安抚好当事人情绪，并向双方释明法律规定，辨法析理，双方同意邀请该社区有装修经验的业主拆解衞生间铝扣板，查找漏水原因并估算损失金额。经过两个多小时的调解工作，双方最终达成一致意见，某物业公司同意为刘某修复漏水部位并当场向刘某支付 2000 元赔偿金，双方握手言和。</p><p><strong>典型意义</strong></p><p>本次洪涝灾害造成大量财产损失，严重影响人民群众的生活安宁，及时化解灾后矛盾纠纷对恢复生产生活秩序、保障人民群众安居乐业具有重要意义。本案中，人民法院主动延伸法院审判工作职能，协同参与基层社会治理，畅通 12368「一号响应」诉源治理工作平台渠道，能动发挥「星夜调解室」机制效能，及时响应基层单位的司法需求，通过府院联动、多元化解，将解纷关口前移至人民群众家里，将矛盾纠纷化解于诉前，以有温度的司法服务解决人民群众的急难愁盼问题，真正实现案结事了、政通人和的目标。</p><p><strong>案例 4: 某商贸公司诉某童鞋厂、王某租赁合同纠纷案</strong></p><p><strong>基本案情</strong></p><p>2023 年 7 月，原告某商贸公司以被告某童鞋场及王某拖欠租金为由，向河北省涿州市人民法院提起诉讼，请求解除合同并支付拖欠租金及滞纳金。案件审理过程中，受台风「杜苏芮」影响，某童鞋场存放于某商贸公司地下仓库的童鞋被水浸泡。考虑到某童鞋场经济承受能力与受灾情况，涿州法院办案法官多次与双方耐心沟通，从童鞋场的继续经营、某商贸公司的继续营业、灾后共渡难关等多角度分析本案利弊，并规划调解方案。经过法院调解，某商贸公司最终同意减免一个月租金，并且同意前两个月的款项延迟支付，双方达成调解协议，案件圆满解决。</p><p><strong>典型意义</strong></p><p>本案虽已达到了解除合同的程度，但因某童鞋场在此次汛情中受损严重，暂时无力偿还租金，直接判决解除合同不仅无法实现某商贸公司追求租金的目的，也会导致某童鞋场因无法继续经营而陷入更大的困局。考虑到灾情的实际情况，某商贸公司减免租金、某童鞋场延期支付、合同继续履行是本案最好的解决方式。某童鞋场继续在卖场出售童鞋，既不影响其正常经营，又为某商贸公司收取租金提供了保障。涿州法院聚力灾后重建，通过提供精准的司法服务、打造良好的司法环境，帮助受灾企业排忧解难，携手共渡难关，为经济社会高质量发展保驾护航。</p><p><strong>案例 5: 李某、洪某与献县某塑料编织袋厂定作合同纠纷案</strong></p><p><strong>基本案情</strong></p><p>2023 年 7 月，河北省献县某塑料编织袋厂与李某、洪某等批发商签订了塑料编织袋定作合同，约定献县某塑料编织袋厂为李某、洪某等生产一批塑料编织袋，定作费用十万余元。献县某塑料编织袋厂坐落于献县洪泛区某村庄内，因洪灾停工停产，导致定作合同不能按期履行。批发商李某、洪某比较急切，表示订单延误给其造成一定经济损失，并声称将不再与该厂合作。献县某塑料编织袋厂负责人向河北省献县人民法院洪泛区「司法服务专班」工作人员反映，该厂雇佣的工人都是附近村民，为配合转移避险工作，工人全部转移安置，不能正常上班，导致停工停产，害怕对方起诉要求解除合同并赔偿损失，担心因此造成客户流失、影响生产经营。了解情况后，献县法院法官当即给两位批发商致电沟通，说明洪泛区实际情况，讲解民法典有关规定，分析法律风险和诉讼成本，希望李某、洪某等人帮助工厂渡过难关。经过充分的法律解读和沟通解释，李某、洪某表示同意将订单交货日期延后，也愿意继续保持合作关系。经回访了解到，献县某塑料编织袋厂负责人表示工厂已经恢复生产，与李某、洪某等定作户未产生后续纠纷。</p><p><strong>典型意义</strong></p><p>本案中人民法院抽调员额法官和部分干警成立洪泛区「司法服务专班」，本着防范胜于补救的理念，深入开展对泛区企业的走访调研活动，排查矛盾纠纷隐患，做好法律宣传和政策宣讲，了解企业司法需求，提供「点对点」司法服务，助力企业恢复生产，优化泛区营商环境。人民法院坚持能动司法，把司法服务职能向前延伸，做实诉源治理工作，系统走访排查矛盾纠纷隐患，及时采取有效措施，努力从源头上予以化解，助力洪泛区优化营商环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:59:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855516</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855516</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/505.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855516_2023100810599537c434-370a-4a2b-937c-bef23fe99bf9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「最高人民法院」微信公号]]>
            </author>
            <category>灾后矛盾</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/505.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/508.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陈晓平：礼亲王世铎小传]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>晚清礼亲王世铎任领班军机大臣十多年，为清代最无权的「宰相」之一。世铎亲历中法战争、甲午中日战争、戊戌政变、庚子事变等大事，无所献替，因未随慈禧西逃而去职，1913 年寿终京邸。《清史稿》中，世铎小传只列在「诸王传」礼亲王杰书之后附载，极为简略，本文为第一篇较为详细的世铎传记。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/218/474.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">礼王府</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>帮慈禧化解「同治立嗣」危机</strong></span></p><p>有关「皇权」与「相权」之间的关系，史学界多有探讨，总的来说认为「相权」不断被削弱，但例外情况尚多。「相权」的起落，因具体政治形势、具体人物而变。礼亲王世铎当「领班军机大臣」时期，可能是「相权」最低落的时期，在他之后，荣禄、奕劻都拥有更大权力。</p><p>礼亲王为清初八大「铁帽子王」之首。第一代礼亲王代善，清太祖努尔哈赤次子，太宗皇太极次兄，为清廷打天下立下汗马功劳，也正是他的运作使皇太极得以继承皇位，故礼亲王一系在清代拥有尊贵地位。第六代礼亲王昭梿，著有《啸亭杂录》及续录等书，记录清代朝章国故，颇有史料价值，嘉庆二十年因侮辱大臣、虐待庄头被褫夺王爵，圈禁三年，道光九年郁郁以终。昭梿被夺爵，爵位由从弟麟趾承袭。麟趾去世，孙全龄袭爵。</p><p>世铎（1843-1913），道光二十三年七月一日出生，全龄第三子，代善九世孙，道光三十年（1850）袭爵，为第十二代礼亲王，同治间授内大臣、宗人府右宗正、宗令。1884-1894、1898-1901 年间，两度出任领班军机大臣，民国二年十二月十三日薨。世铎为人惯于自我谦抑，也正是这一点为慈禧、醇亲王奕𫍽所看中。沃丘仲子（费行简）言世铎「接人谦穆，终身无疾言厉色，对内侍尤恭谨。李莲英向之屈膝，亦屈膝报之，诸王以敌体待诸阉，前此所未有」。<span style="color:#999999;">（《近代名人传》第 61 页）</span></p><p>1875 年，19 岁的同治皇帝驾崩，慈禧选择醇亲王奕𫍽之子载湉嗣位，仍以皇太后身份垂帘听政。按照礼法，本应选择「溥」字辈继承皇位，同时为同治帝立嗣，也即将继统、立嗣两事同时解决。但若「溥」字辈继位，慈禧就变成「太皇太后」，缺乏继续掌权的法理依据。为继续掌权，慈禧选择同治帝同辈的载湉继位，留下隐患。</p><p>吏部主事吴可读认为，慈禧立咸丰帝侄子载湉继位，并无给同治帝立嗣。光绪五年三月，同治皇帝梓宫奉安山陵，年已六十八岁的吴可读自请随赴襄礼，礼成后服药自杀。人们在他身上找到一封遗疏，内容为：「两宫太后一误再误，为文宗立子，而不为大行皇帝立嗣。既不为大行皇帝立嗣，则今日嗣皇帝所承之大统，乃奉我两宫太后之命而受之文宗者，而非受之于大行皇帝。然则将来大统之归于嗣子，自不待言。臣以为不然，今日虽无异议，而将来之纷纭难测……」此为轰动一时的「吴可读尸谏」事件。</p><p>吴可读担心同治皇帝无嗣，可谓一片孤忠，实际上是给慈禧出了难题。慈禧命礼亲王世铎召集王大臣、大学士、六部九卿、翰詹科道会议，「将吴可读原折会同妥议具奏」。<span style="color:#999999;">（《光绪朝上谕档》第 5 册第 132 页）</span>世铎随后以「公议」名义递上一折，认为：「吴可读所陈豫定大统，此窒碍不可行。我朝家法，不建储贰，……总之，绍膺大宝之元良，即为承继穆宗毅皇帝之圣子。」<span style="color:#999999;">（1879 年 6 月 27 日《申报》）</span>世铎秉承慈禧意旨，领衔会奏，认为将来继承光绪帝大宝的「元良」，自动成为同治帝的嗣子，否定了吴可读意见，为慈禧继续掌权铺路。此时世铎执掌「宗人府」，他等于以宗室代表身份为慈禧背书。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>「甲申易枢」</strong></span></p><p>1860 年咸丰帝驾崩，随后发生庚申事变，恭亲王奕䜣与两宫皇太后合作，清除了肃顺集团，以奕䜣为「议政王」。新皇帝的年号定为「同治」，其中一种解释，是两宫皇太后与以奕䜣为首的近支宗室、满人精英共同治理国家。奕䜣以议政王身份领衔军机处，文祥、宝鋆等满军机都属奕䜣亲信。奕䜣掌握了相当大的权力，接近历史上的真宰相。在双方和衷共济之下，清朝统治集团克服种种困难，与西方列强签订多个和约，平定太平天国起义，取得「同治中兴」佳绩。然而，随着局势好转，慈禧不乐意继续受制于恭亲王，遂利用文武官员应对中法战争的糟糕表现，将奕䜣及其班子轰下台。</p><p>光绪十年（1884），岁在甲申。三月十二日，慈禧发下朱谕，罢免全班军机大臣，奕䜣「开去一切差使，并撤去恩加双俸，家居养疾」，宝鋆「原品休致」，李鸿藻、景廉「开去一切差使，降二级调用」，翁同龢「革职留任，退出军机处，仍在毓庆宫行走」。<span style="color:#999999;">（《光绪朝上谕档》第 10 册第 61 页）</span>这一朝局大变动，史称「甲申易枢」。</p><p>自庚申事变起，慈禧太后依靠恭亲王奕䜣的辅佐，肃清把持朝政的肃顺一党，外和列强，内削反叛，稳固了地位。然而，自中法战争开战，奕䜣领导的军机处及总理衙门，在命将出师、对法外交上确有失误，这些失误也与慈禧的进退失据有关，清廷在对法关系上处于十分被动地位。慈禧以此为由，罢免了整个军机处。</p><p>第二天，慈禧任命了新的军机处，命礼亲王世铎「在军机大臣上行走」，稍后明确为领班；户部尚书额勒和布、阎敬铭、刑部尚书张之万「在军机大臣上行走」；工部侍郎孙毓汶「在军机大臣上学习行走」。「军机处遇有紧要事件，著会同醇亲王奕商办」。后来，感觉办事人手不够，增加刑部右侍郎许庚身「在军机处学习行走」。慈禧还谕令庆郡王奕劻主持总理衡门，这是庆王首次进入权力中心。这一措施，使原本一体两面的军机处与总理衙门分开，进一步削弱了军机处的权力。据《清史稿》记载，把世铎摆到这个关键位置，是醇亲王奕𫍽的主意。</p><p>著名文士李慈铭讥评这次军机处大换班为「易中驷以驽马」，意谓原来恭亲王的班子虽非骏马，还算有点能力，现在换上的是成群劣马。礼亲王世铎是懦弱无能之人，在王爵中「辈行」最高，慈禧、奕𫍽看中的这正是这一点。世铎在军机处领班，只是担任上传下达的任务，不是让他拿主意。这一届军机处实际负责人是光绪帝本生父醇亲王奕𫍽。奕𫍽不便直接领班军机处，原因之一是皇帝本生父不能太高调，另一个技术性的原因是：军机大臣每天早朝，都要跪着奏事，但按照礼法，父不能跪子。世铎谨慎平庸，恰恰适合作为奕𫍽遥控军机处的代理人。</p><p>新的军机处组成后，排第五位的军机大臣孙毓汶，为醇亲王奕𫍽亲信，实际权力反而凌驾于礼亲王世铎之上。很多章奏都由孙毓汶送到醇王府请示后再作处理，造成孙毓汶权力膨胀。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/218/475.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">许庚身与孙毓汶</p><p></p><p>1890 年，诗人樊增祥入京办事，写密信给张之洞汇报京中贿赂公行情况，披露的信息十分有趣：</p><p><span style="color:#2980b9;">近有一人引见来京，馈大圣六百（大圣见面不道谢），相王半之（道谢不见面），洨长二百（见面道谢），北池一百（见面再三道谢），其腰系战裙者，则了不过问矣，时人以为得法。然近来政府仍推相王为政，大圣则左右赞襄之，其余唯诺而已。</span><span style="color:#999999;">（黄濬著、李吉奎整理《花随人圣庵摭忆》第 386 页）</span></p><p>信中用了很多隐语，写入京引见的地方官行贿军机大臣的金额，给孙毓汶（用「孙大圣」典故）六百，礼亲王世铎三百，许庚身（用《说文解字》作者许慎曾任洨长典故）二百，张之万（住在北池子）一百，额勒和布（「腰系战裙」）则一分钱也没有，说明此人在军机处不掌握权力。世铎以亲王领军机（「相王」），身价只及资浅军机大臣孙毓汶的一半。</p><p>光绪帝大婚后，按惯例即行「亲政」，即太后必须「归政」给皇帝。1886 年，世铎上奏折请求慈禧继续「训政」。这个领班军机大臣，在任无所表现，唯一考虑的是尽力讨好慈禧。光绪十九年正月，世铎领衔军机处递上奏折，皇太后六旬万寿，请将徽号从十四字增加到十六个字，由内阁撰拟。<span style="color:#999999;">（《宫中档光绪朝奏折》第 7 册第 719-720 页）</span>结果，慈禧徽号变成「慈禧端佑康颐昭豫庄诚寿恭钦献崇熙」字样。世铎作为朝中「首相」，只能做这种门面功夫。与此同时，整个国家在中法战争后，时时处在危机之中，不见这位领班军机大臣建一策进一言，以改善国家治理、应对列强侵略。</p><p>鲜为人知的是，世铎跟继任的领班军机大臣荣禄有亲家关系，荣禄长女嫁给了世铎世子诚厚。光绪十七年（1891），曾国藩侄子曾纪渠授职广东惠潮嘉道台，是通过荣禄走世铎的门路，这是李鸿章给他哥哥两广总督李瀚章密信中披露的内情。<span style="color:#999999;">（上海图书馆编《历史文献》第十一辑第 110 页）</span>功臣之后想要升职，也要讨好亲贵。</p><p>野史记载，世铎对世界各国情况几乎一无所知。某年，其子侄辈某游历欧洲归国，世铎问道：「洋鬼子国家亦下雪否？」子侄皆掩口而笑，答道：「中外同一天地，风霜雨雪一也。」<span style="color:#999999;">（陈灨一《新语林》）</span>这个游历欧洲的「子侄辈」，应是世铎外甥承伯纯。1887 年，承伯纯以「吏部候补笔帖式」随状元洪钧出使欧洲，为驻德公使馆随员，1890 年与外交官张德彝一起回国。适诗人黄遵宪赴欧，赠诗《送承伯纯吏部东归》。这则野史笔记，讽刺世铎作为领班军机大臣，对西方国家缺乏起码了解，基本的地理知识都不具备，讽刺宰相无知，是否真实倒在其次。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>袁世凯「告密」对象</strong></span></p><p>在波谲云诡的晚清政坛，世铎处于权力中心而深知能力不足，经常采取请病假的办法来避免卷入漩涡，最终无惊无险。戊戌年二月初四日，「礼亲王世铎奏，假期届满病仍未痊，恳恩赏假并请派员署缺一折。礼亲王著赏假一个月安心调理。宗人府宗令著恭亲王署理，正黄旗满洲都统著奕劻署理」。<span style="color:#999999;">（《光绪朝上谕档》第 24 册第 39 页）</span>宗人府府令，相当于爱新觉罗家族的「族长」，管理宗室内部事务，地位崇高。恭亲王被罢黜十年，甲午战争爆发后，在群臣呼吁下重回军机处，二十四年四月初十日去世。十四日，光绪帝上谕：「现在时事方殷，礼亲王世铎著俟病体稍痊即行销假，不必拘定假期。」<span style="color:#999999;">（《光绪朝上谕档》第 24 册第 167 页）</span>光绪帝催世铎销假，是因为恭亲王去世后，军机处缺人领班。《翁同龢日记》对此评论道：「按恭邸既歾，礼可销假矣。」一语道破，世铎请病假纯粹为恭亲王让路。</p><p>据学者姜鸣的研究，世铎在戊戌政变中曾扮演关键角色。政变发生后，慈禧召荣禄入京，明旨命袁世凯「护理」直隶总督。直隶总督负责拱衞京师，手中握有指挥北洋各军大权，袁世凯必定是第一时间「告密」才能得到太后的高度信任。「护理」是清代制度，指下级官员暂时代理某项高级职务。袁世凯在谭嗣同来访后第一时间「告密」，对象是领班军机大臣礼亲王世铎。</p><p>戊戌年七月底，正在小站练兵的直隶按察使袁世凯奉召晋京陛见。八月初一日凌晨光绪帝召见，退朝后即命袁世凯「开缺以侍郎候补」，开去的是直隶按察使的底缺。袁「午后谒礼邸不遇」，他第一个想谒见的是礼亲王世铎，只是未能见到。八月初三晚，康有为指示谭嗣同登门拜访，游说袁世凯带领所部兵力进京，包围颐和园，禁锢皇太后，此即「围园锢后」密谋。传统的说法，都认为袁世凯八月五日回到天津才向直隶总督荣禄「告密」。此说比较迂腐。康有为、谭嗣同的计划几近谋反，袁世凯若无心配合执行这一计划，应在最短时间内向京中高层紧急汇报，而不是回天津后再行动。</p><p>姜鸣注意到，盛宣怀档案中有一份《虎坊摭闻》，为京中消息灵通人士给盛宣怀提供的情报。情报称：「袁谢恩后，使密告礼王而行，故再得护理（直督）之命。」袁世凯谢恩在八月初二日，谭嗣同见袁世凯在八月初三日晚，袁世凯八月初五日早晨请训（陛见官员离京前请皇上训诲），请训后即乘坐火车离京赴天津，最合适的「告密」时间应在八月初三日深夜或八月初四日，对象是礼亲王世铎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/218/476.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">袁世凯</p><p></p><p>世铎既是领班军机大臣，又是荣禄儿女亲家，两人都依靠太后的权力飞黄腾达，袁世凯小站练兵，最主要的支持者正是荣禄。袁世凯在北京，要找能直接向太后汇报的高层，世铎是不二人选。作为铁帽子王，世铎有随时「叫起」的资格。所谓「叫起」是清朝宫廷术语，指亲王主动求见皇帝或太后，「叫起」不是召见，而是亲王求见，有「叫起」资格的只限于亲王。这才能合理解释，为何袁世凯到天津后，太后电召荣禄入京，会安排袁世凯护理直隶总督。</p><p>此前，学者猜测袁世凯的「告密」对象是庆郡王奕劻，这个可能性比较低。庆王奕劻实际上是荣禄的竞争对手。礼亲王世铎则不同，他与荣禄是儿女亲家，袁世凯选择向世铎「告密」，应该也是考虑到礼王与荣禄这层特殊关系。姜鸣认为，《虎坊摭闻》「揭开了告密的真实路径」。袁世凯起家主要依靠荣禄提携，荣禄死后才投靠奕劻。</p><p>义和团事起，军机处大权实际被端亲王载漪、大学士刚毅等人所掌握，世铎明白不管如何表态都有风险，缄默不语。1900 年夏八军联军攻入北京前夕，慈禧太后带着光绪帝「西狩」，世铎没有加入到逃难队伍中。稍后，上谕催促世铎等「迅赴行在」，世铎没有遵命。世铎估计是习惯了北京的舒适生活，不愿作艰苦长途跋涉。</p><p>光绪二十七年（1901）七月初三日，上谕「礼亲王世铎著开去军机大臣差使，仍补授御前大臣」。<span style="color:#999999;">（《光绪朝上谕档》第 27 册第 139 页）</span>《辛丑条约》签订后，清廷需要懂外事的军机大臣，军机处先后由荣禄、庆亲王奕劻领班，以便应付西方列强的需索，启动新政改革。世铎知识有限、不通外情，慈禧从此不再重用。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/218/477.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">礼王府今貌</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>世铎子孙</strong></span></p><p>世铎世子诚厚（1864-1917），同治三年八月二十五日生，光绪五年（1879）九月十五日与荣禄长女成婚，光绪十年被朝廷赏给应封不入八分辅国公，挑在干清门行走，光绪十五年被挑在御前行走。诚厚富有纨绔习气，玩物丧志，喜欢养长虫（蛇）、刺猬、猫头鹰等。1913 年世铎去世，溥仪小朝廷让诚厚承袭「礼亲王」爵位，民间称之为「疯王爷」，1917 年（民国六年）正月十三日去世。</p><p>诚厚无子，由诚堃袭爵。诚堃（1886-1929）为裕定（全龄之弟全昌孙子）之子，1917 年「奉旨」过继给世铎为嗣，承袭「礼亲王」爵位。诚堃长子浚楷出生于 1918 年，1926 年回归本支为裕定嗣孙。1919 年，诚堃次子浚铭过继给诚厚。1929 年诚堃去世，浚铭袭爵。据《爱新觉罗宗谱》，浚铭出生于民国七年，也即 1918 年。<span style="color:#999999;">（《爱新觉罗宗谱·乙四》，学苑出版社 1998 年，第 3993-3994 页）</span>北京学者冯其利对世铎子孙情况作过深入的调查研究，金浚铭 1951 年因误打青霉素针过敏去世，终年 34 岁，落葬于海淀门头村。<span style="color:#999999;">（冯其利《金浚铭的宗支、妻室、墓地》，载《海淀文史选编》第十二辑）</span>至此，礼亲王世铎亲子、嗣子、嗣孙均无存世者。</p><p>台湾地区有个经学家「爱新觉罗·毓鋆」，在台北开设奉元书院讲学，弟子众多。他的早年弟子许仁图写成《爱新觉罗·毓鋆》传记，宣称毓鋆于 1906 年出生于礼王府，暗示他是礼亲王世铎之孙、诚厚之子，这在《爱新觉罗宗谱》中找不到记载，十分可疑。若诚厚有个 1906 年出生的儿子，不会在 1917 年由诚堃袭爵。毓鋆另一弟子、知名明清史专家，在社交网络公开说毓鋆是「逊清礼亲王」，以他的身份而作这样的无根之谈，殊不应该。毓鋆若真是礼王府后人，最大可能是旁支，也即无资格袭爵的支系。毓鋆究竟与礼王府关系如何，他的义子及亲近弟子有义务披露可靠文献加以澄清。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:56:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24447309</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24447309</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/218/540.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24447309_202310081057a9189b6a-6925-4898-956f-a4c480f7d55a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈晓平]]>
            </author>
            <category>晚清史</category>
            <category>世铎</category>
            <category>礼亲王</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/218/540.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/218/543.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[什么是极端主义？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【编者按】</strong></p><p><u>极端主义并非某一时某一地的特殊现象。它沉淀于历史的长河，存在于骇人听闻的新闻里，社交媒体上的骂战中。它古老而常新，是人类社会中跨越意识形态与群族的一部分。《极端主义》一书作者 J.M.伯杰从古今东西表现各异的案例中，澄清了极端主义的本质，解释了极端主义是什么、极端主义意识形态如何构建，以及极端主义为何会升级。伯杰表示，只有理解了极端主义，才能减少它对人类造成的巨大伤害。本文摘自该书，澎湃新闻经商务印书馆授权发布。</u></p><p></p><p>……对可识别的极端主义信仰的回顾，表明了这一问题的艰巨性；人类自有史以来，就一直被这个问题困扰着。</p><p>客观地研究极端主义，我们很快就能发现三个重要事实：</p><p><span style="color:#7f8c8d;">极端主义绝不那么简单；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">极端主义不是任何单一种族、宗教或政治派别的专属；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">极端主义可以在社会中产生深远影响。</span></p><p>这几条为我们打开了这个令人困扰的世界的大门。我们怎么样才能面对极端主义如此多样的挑战呢？我们可以对战胜这个持续困扰了人类绝大部分历史的难题抱有合理的期待吗？以及，到底什么是极端主义？</p><p>尽管类型繁多，极端主义运动仍然有共同要素，这为我们提供了理解它的路径。讨论极端主义最有效的框架之一被称为社会认同理论，这是一个由社会心理学家亨利·泰弗尔和约翰·C.特纳所开创的理解群体间动态的方法。</p><p>社会认同理论指出，人们会将自己和他者归类为互相竞争的社会群组成员。内群体是指有共同身份的一群人，如共同的宗教、种族或者国家。它是一个人所属的群体——「我们与他们」中的「我们」。外群体是被排除在特定内群体以外的一些人，是「他们」的一部分。</p><p>在本书中，内群体和外群体分别代表着一种身份——可以被理解为用一系列特质把一个人或一个群体与另外一些人或群体区分开来。共享身份的人们可能会形成一个身份集体，即由国家、宗教、种族或者一些其他共同特征、兴趣或关怀所定义的群体。</p><p>内群体的内并不意味着占据了什么优势、有多受欢迎或者符合某一价值判断标准。内或外是相对的状态，我的内群体可能是你的外群体，我的外群体也可能是你的内群体。只要你被赋予了任一身份，你不是在那个群体之中，就是在那个群体之外。</p><p>在大多数社会运动中，内群体和外群体自然是有差异的，但这种差异不是也不应该条件反射式地成为敌意的理由。多元社会接受甚至欢迎个人之间和群体之间的差异。尽管如此，相较于任何外群体的人和事，人们自然而然地倾向于嘉许和敬重他们所属的内群体。在极端主义运动中，这种自然倾向被大幅放大，对内群体的忠诚高于一切，某些外群体被视为险恶的敌人。</p><p>定义内群体和外群体并不是纯粹的二元过程，就像我们即将看到的，内群体也并不总是铁板一块，而是可以沿用不同的意义去细分的。一个内群体可能对应不止一个外群体，例如，逊尼派「圣战主义者」标记了很多外群体，这些不同的外群体之间还有重叠的部分。许多白人民族主义者相信，每个种族都有不同的特质，都代表着一种对内群体不同类型的威胁。在这样的环境中，极端主义者会用不同的策略来对付不同的外群体。</p><p>内群体和外群体并不总是泾渭分明的，它们不得不被定义。分类是将自身理解为某一内群体的一员，并确定其他人处于你的内群体还是外群体的行为。社会认同是一种个人决意他或她属于哪一个内群体的自我归类行为。分类具有心理上的后果，它塑造了人们和群体对自我和他者的看法。</p><p>内群体通常自认为比外群体更有正当性。在这种意义上，正当性可以被定义成这样一种信念，那就是一个身份集体有权存在，并可以被正确地定义、维护和捍衞。这个词在日常使用上有不同维度，但大多数情况下与极端主义无关。正如我们即将看到的，寻求正当性是许多极端主义运动中的关键要素。</p><p>所有极端主义群体（以及许多非极端主义群体）都具有某种意识形态。就像极端主义一词，意识形态有很多定义，有些定义还非常复杂。为了涵盖非极端主义的政治和宗教群体，这些更为宽泛的定义可能是必要的。然而，在本书语境下，极端主义意识形态是一组描述谁属于内群体、谁属于某个外群体以及内群体怎样与该外群体互动的文本集合。意识形态的文本可以广泛存在于包括图书、图像、讲座、视频甚至对话等各种各样的媒介中。</p><p>许多学者更倾向于把意识形态简要定义成一系列思想和观念。我认为这种模糊没有必要。思想和观念存在于文本中，而一场运动除非当且仅当在文本中被传播，它不可能采用一种意识形态。没有传播和敍述，极端主义组织也就不复存在，只剩下极端主义「独狼」各自追随他们自以为是的信念。除了强调传播的重要性，关注文本也能使我们更方便地系统分析意识形态的内容，并追踪它们如何随着时间的推移慢慢演化。</p><p>本书第一章按照大致时间顺序，从历史中抽取出各种轶事案例来展现极端主义运动的多样性。本节试图把这些案例分门别类，以系统呈现那些最普遍、影响力最持久的极端主义类型。一些极端主义运动可能是以下分类清单中几种类型的混合体，另一些则是高度具体化的子集。</p><p>并不是所有暴力都是极端主义的，也不是所有极端主义都是暴力的。许多罪行和战争确实是为了扩大或保护个体或群体的利益而涉及暴力的，比如为了获利，或者合情合理的自衞。虽然极端主义情绪常常与罪恶和暴力交织在一起，但单纯的暴力行为——甚至可怕且邪恶的暴力——都并非天生的极端主义。</p><p>这可能会导致一些模糊不清的情况，需要细致解读，且有些问题可能永远无法得到清晰的解决。比如，对黑手党和其他种族犯罪团伙来说，族群确实是一个至关重要的问题，但与其他如获利之类的考量相比，强化族群认同常常是次要的。</p><p>类似的歧义也存在于仇恨犯罪中。一些仇恨犯罪明显是被极端主义意识形态驱动的（比如新纳粹光头党袭击非裔美国人），但是其他仇恨犯罪可能是我称之为「路人式」恶感的例子——仅仅是厌恶与众不同的人。</p><p>例如，一个醉酒的异性恋男人出于恐惧、愤怒或简单的偏执，在酒吧里袭击一个男同性恋者。这个袭击者未必会用一套明确的意识形态信仰来为自己的暴行辩护。缺乏意识形态的背书丝毫不会减轻这种攻击的严重性，但确实会导致一个问题：是否应该认为所有的仇恨犯罪都与极端主义有关？我自身倾向于把路人式恶感与意识形态的极端主义区分开来，但这里仍有许多可以探讨的空间。比如说，这个袭击者的态度可能源自一种在社会上广泛流传但源头很模糊的意识形态观念。政府关于仇恨犯罪的数据经常不足以细致反映动机和意识形态的潜在影响，所以专门的研究可能会帮助我们厘清这个问题。</p><p>同样，恐怖主义必须与极端主义相区分开来。尽管它们经常相生相伴，但这两者毕竟不是一回事。恐怖主义是一种策略，而极端主义是一套信念系统。因为极端主义运动常常规模较小，这使他们有动机采用恐怖主义等不对称的战术。当极端主义者确实使用恐怖主义时，他们通常会炮制一系列意识形态理由来为这个决定辩护。但是许多极端主义者也会回避恐怖主义，而且并非所有采用恐怖主义战术的人都一定是极端分子。</p><p>极端主义的主要类别包括种族／族群、宗教、民族主义、反政府、无政府主义、阶级主义、单一议题运动、性别、性取向和性别认同。这些类型经常有交叉重叠之处，有时会自我强化，比如把某一宗教与某一民族身份配对，或种族主义者接受的反政府信条。有时，这些意识形态缝合也变得更为复杂，比它们单独出现时更为有害。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/269/568/743.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《极端主义》，[美]J.M.伯杰著，黄屏译，商务印书馆 2023 年 6 月。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:56:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24559559</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24559559</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/269/569/94.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24559559_202310081056e1431875-f15c-4100-88fe-fdac64fdabcd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[J.M.伯杰]]>
            </author>
            <category>极端主义</category>
            <category>翻书党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/269/569/94.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/269/569/98.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄罗斯过境哈萨克斯坦向乌兹别克斯坦供应天然气管道启动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>俄罗斯经哈萨克斯坦向乌兹别克斯坦供应天然气管道 7 日启动。</p><p>据俄总统网站消息，俄总统普京、哈总统托卡耶夫和乌总统米尔济约耶夫当天在莫斯科共同出席过境天然气管道启动仪式。</p><p>普京在启动仪式上发表讲话中说，根据相关合同，俄罗斯将在未来两年内向乌兹别克斯坦供应 28 亿立方米天然气。</p><p>同日，普京在与托卡耶夫会谈时说，上述天然气合作项目对地区经济发展和能源安全具有重要意义。托卡耶夫说，当前两国间合作发展顺利。</p><p>普京 6 日与米尔济约耶夫举行会谈，双方肯定两国关系的良好发展。会谈后，双方签署了有关深化两国关系的联合声明。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:50:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855519</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855519</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/397.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855519_20231008105131eaedcb-705b-4dc9-aa60-782ff6b3ac0c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵冰/新华社]]>
            </author>
            <category>俄罗斯</category>
            <category>乌兹别克斯坦</category>
            <category>天然气</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/397.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/400.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[商户为外国小伙兑换现金，收获心形「礼物」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523139" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/eccb99e33484413280fdf755f0c7db7a/hd/202310072138299436df235b6-d457-4a69-bbdc-28c606a7797f-e413406d-0a39-c0af-8e67-fc559ad406d1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/501.jpg" data-duration="00:26" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>据中国蓝新闻，近日，一位外国小伙在杭州购物时发现没有带人民币，商户见状帮忙兑换美金，小伙将美元纸币折成心形送给老板。老板表示会把这个「爱心礼物」好好收藏起来。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24850376</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24850376</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张兆亿，实习生：李思睿，素材来源：中国蓝新闻]]>
            </author>
            <category>商户</category>
            <category>急救</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/501.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/504.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[内蒙古宁城县：燕山北麓百里画廊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523154" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5220a6ee8e2e4a6a8118cec3954dab5e/hd/2023100722163508120782cce-0018-4245-91d1-11c78285be16-ec4ea21e-3da3-bed7-219d-9c0ddb3b7186.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/817.jpg" data-duration="00:57" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>内蒙古赤峰市宁城县境内的 505 旅游公路玉带蜿蜒，串联起紫蒙湖、道须沟以及黑里河森林温泉等长达 55.6 公里的旅游风景大道，被命名为「燕山北麓·百里画廊」。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:43:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24850410</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24850410</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张兆亿，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>内蒙古</category>
            <category>宁城县</category>
            <category>燕山</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/817.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/820.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[贵州秋粮收获进度超过 90%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523152" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ff69afec9c8f49be92641aea4ec3e31a/hd/20231007220230572a620f8b1-04ae-44c0-807d-6a9849203cff-f42e35bc-1626-6bb7-ff90-d3f7eb79c64d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/743.jpg" data-duration="00:23" data-verticalvideo="1" data-width="608" data-height="1080"></video>记者从贵州省农业农村厅了解到，截至 6 日，贵州秋粮收获进度已超过 90%。贵州各地正有条不紊地推进秋粮收储工作，严打危害粮食安全违法犯罪行为，保障「三秋」生产。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:42:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24850402</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24850402</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张兆亿，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>贵州</category>
            <category>秋粮收获</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/743.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/746.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韩国国会通过法案，要求公开重大罪案嫌犯大头照]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>韩国国会 10 月 6 日表决通过有关公开重大犯罪嫌疑人大头照的法案。根据新法，若涉及罪行严重的案件，韩国执法部门可在未经嫌疑人同意的情况下公布其照片。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/172.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 10 月 6 日，韩国国会举行全体会议，通过了《特定重大犯罪嫌疑人个人信息公开法案》。视觉中国，图</p><p></p><p>10 月 6 日，韩国国会举行全体会议，以 215 票赞成、0 票反对的结果，通过了《特定重大犯罪嫌疑人个人信息公开法案》。新法将在颁布三个月后正式施行。</p><p>新法规定，在决定公开犯罪嫌疑人信息后的 30 天之内，有关部门必须公布侦查部门拍摄的嫌疑人大头照。如有必要，侦查部门可以强行拍摄。与此同时，新法还新增了必须公开嫌疑人个人信息的犯罪种类，包括「内乱」和「通敌」犯罪、团伙犯罪、针对儿童和青少年的性犯罪、毒品犯罪等。</p><p>近期，韩国接连发生面向不特定人群行使暴力的随机行凶案件。韩国社会有舆论认为，需要提升重大案件嫌疑人个人信息公开制度的实效性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:04:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855250</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855250</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/188.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855250_2023100810058c610ef9-ca5a-4f88-9dd8-d042c9c9b907.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>嫌疑人</category>
            <category>韩国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/188.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/191.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[复旦与世衞联合研究：50 年间我国慢乙肝感染率下降，疫苗接种被证有效]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 5 日，《胃肠道》杂志（Gut）在线发表了复旦大学人类表型组研究院陈兴栋研究员课题组最新成果《中国慢性乙型肝炎感染流行病学特征的变化：一项对 3740 份研究和 2.31 亿人的大数据分析与系统性文本研究》。该研究覆盖了 3740 篇相关研究，分析我国大陆 31 个省市自治区、香港以及台湾地区的 2.3 亿人的慢性乙肝感染状况，系统描述了我国过去 50 年间慢乙肝感染的流行病学特征。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/52.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">论文截图</p><p></p><p>慢性乙肝病毒（HBV）感染是肝癌的最常见病因，也是我国面临的主要公共衞生问题之一。为解决慢乙肝问题，自 1992 年起，国家开始在新生儿中推行乙肝疫苗接种政策，并逐步将疫苗接种覆盖范围扩大至 100%。</p><p>为全面了解我国过去和当前慢乙肝的感染特征，陈兴栋研究员课题组和世衞组织国际癌症研究机构（IARC）Clifford 博士、De Martel 博士以及国家癌症中心/中国医学科学院肿瘤医院林春青博士合作，利用既往发表的 3740 篇文献数据，系统报告了我国过去 50 年间慢性 HBV 感染的「三间分布」。该研究发现，我国一般人群中慢乙肝感染率呈显著下降趋势，其中 5 岁以下儿童中下降速度最快，但 60 岁以上老年人群体中 HBV 感染率呈上升趋势；男性降速大于女性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/53.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">慢乙肝感染率变化趋势及相关预防政策</p><p></p><p>HBV 感染率也在不同地区间呈现显著的异质性，其中香港、台湾、福建、广东、海南以及西藏感染率较高（&gt;5%），而东北和华北地区感染率普遍较低（~3%）。该研究还系统描述了慢乙肝高危人群中的 HBV 感染情况，发现 HIV 携带者以及静脉注射吸毒群体中 HBV 感染率依然处于较高水平（&gt;10%）。</p><p>进一步研究发现，我国 2021 年的 HBV 感染率约为 3.0%（其中 5 岁以下儿童感染率约为 0.3%）。虽然 HBV 感染率持续下降，但随着我国老龄化程度持续加深，慢乙肝相关肝癌依然是我国未来 30 年面临的重要问题。陈兴栋课题组此前研究发现，老年人群体中 HBV 相关肝癌发病率在 2030 年前将持续上升。</p><p>2015 年，世衞组织宣布了一项宏伟的计划——「消除肝炎 2030」。该计划设定了在 2015 年基础之上，到 2030 年，乙肝感染率降低 90% 及相关死亡率降低 65% 的目标。中国在这一全球性的使命中起到了决定性的作用。</p><p>根据本研究的数据，我国在慢乙肝的预防和控制上已经取得了显著的成就。然而，要完成世衞组织设定的目标，我们仍有较远的路要走，HBV 在我国仍是一个重大的公共衞生挑战。在保持乙肝疫苗接种率的同时，未来还需努力提高 HBV 的诊断水平和治疗普及率，从而更有效地降低 HBV 感染相关并发症的发病率和疾病负担。本研究为我国慢乙肝感染提供了最新的流行病学特征数据，证明了乙肝疫苗接种等策略的有效性，但也指出了当前我国慢性乙肝感染的新挑战。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:00:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855357</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855357</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/76.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855357_2023100810013d98176a-633a-4dd1-8336-cf0742dbf50c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，林子尧]]>
            </author>
            <category>乙肝</category>
            <category>复旦</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/76.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/79.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[贵广高铁 10 月 11 日起最高时速按 300 公里运营]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/237/0.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2021 年 7 月 9 日，广西桂林，动车组驶过贵广高铁的一座铁路桥。视觉中国，资料图</p><p></p><p>澎湃新闻记者从中国国家铁路集团有限公司（以下简称国铁集团）获悉，10 月 11 日起，经过提质改造工程，贵广高铁最高时速按 300 公里运营，同步加密列车开行频次，推出公交化产品、新型票制等新服务，实施灵活折扣、有升有降、优质优价的市场化票价机制，桂林、贵阳、成都、重庆、昆明等西南地区多个城市至广州、深圳、香港高铁运行时间进一步压缩，旅客出行体验不断提升。</p><p>贵广高铁是连接我国西南、华南地区的高铁大通道，也是「八纵八横」高速铁路网兰州（西宁）至广州通道的重要组成部分，贵阳东至广州南段正线全长 857 公里。2014 年 12 月 26 日开通后，按时速 250 公里运营。</p><p>为提高高铁运营品质，更好改善人民群众旅行体验，进一步节约社会时间成本，从 2022 年 12 月起，国铁集团正式启动贵广高铁提质改造工程，充分借鉴近年来成渝高铁实施提质改造工程成功经验，对贵广高铁线路、桥梁、隧道、牵引供电、通信信号等设备设施及视频监控、灾害监测等系统实施了升级改造和补强工程。工程完工后，国铁集团组织对贵广高铁全线开展了动态检测，成功进行了拉通试验，对高铁各系统和整体性能进行了科学验证，按规定完成了工程验收、安全评估、规章修订、人员培训、应急演练等各项工作，确认贵广高铁具备了最高时速按 300 公里运营的条件。</p><p>贵广高铁最高时速按 300 公里运营后，铁路部门将安排动车组列车日常线 177 列、高峰线 12 列，西南地区至粤港澳大湾区间高铁运行时间进一步压缩。贵阳东、桂林北至广州南站间最快旅行时间将分别压缩至 3 小时 39 分、1 小时 59 分，较提质改造前分别压缩 31 分钟、23 分钟；成都东、重庆西至广州南站间跨线运行列车最快旅行时间将分别压缩至 6 小时 56 分、5 小时 43 分，分别压缩 46 分钟、54 分钟。</p><p>贵广高铁提质改造后，将有效提升高铁运输能力和效率，更好满足人民群众对美好旅行生活的向往，对密切西南与华南地区往来交流，高质量建设粤港澳大湾区，推动成渝地区双城经济圈建设，具有十分重要的意义。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:55:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855226</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855226</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/236/995.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855226_20231008085513c8d601-4707-4d22-8c32-f248b84d9ac3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王俊]]>
            </author>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/236/995.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/236/998.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长假楼市｜上海新房成交同比大幅增长，二手房想快速成交仍需「主动降价」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中秋、国庆假期上海楼市成交量表现平稳。从数据上看，在多个新盘集中入市情况下，长假期间上海新建商品住宅成交面积 10.33 万平方米，较去年国庆长假 4 万平方米的成交量出现大幅增长。</p><p>从澎湃新闻实地走访情况看，长假期间上海新房市场暖意融融，有开发商趁假期举办抽奖活动蓄客。相较于新房市场而言，长假期间二手房门店到访量寥寥可数，有二手房经纪人专程驻守在新房项目旁向售楼处出来的客人推荐低价房源，也有经纪人称「想出售只有主动降价」。</p><p><strong>售楼处抽奖蓄客</strong></p><p>不少刚需项目趁着国庆假期前开放样本间并开启蓄客模式。</p><p>长假期间，澎湃新闻实地走访了多个楼盘，多个项目售楼处及样板间人头攒动，也有项目售楼处趁着中秋及国庆举办双节活动，通过抽奖等方式吸引客户。</p><p>澎湃新闻从位于浦东的金桥碧云澧悦项目售楼处了解到，国庆黄金周期间（9 月 30 日-10 月 6 日），该项目每天会进行三场整点抽奖活动，项目样板间已于 9 月中旬开放，国庆长假期间到访人数较节前略有回落，但仍有不少客户趁着假期来看房。据项目销售人员介绍，目前该项目正在建档中，计划于 11 月入市。</p><p>澎湃新闻在售楼处现场看到，随着假期接近尾声，不少返沪的购房者也前往售楼处看房，仅在记者进入售楼处的时间点，先后就有四组客户前来看房。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/143/676.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>距离该项目不远的「招商南昌市政·周浦公园 1872」也即将加推。该项目售楼处及样板间设置在周边商场内，商场内顾客不多，但售楼处仍有看房者进进出出。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/143/825.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据悉，该项目一批次房源首开当天即宣布告罄。项目销售人员提到，「项目二批次预计将于本月中下旬加推，共计 219 套房源，其中 89 平方米的有 28 套，99 平方米的有 191 套，也是这个项目的最后所剩房源。」</p><p>项目售楼处现场，有购房者对澎湃新闻表示，「我们刚看完川沙的‘陆家嘴锦绣云澜’，还没有做决定，这两个项目均价相差不大，准备多看看多做比较。」</p><p>据悉，陆家嘴锦绣云澜于 10 月 5 日开启认购，认购时间至 10 月 9 日，共计 407 套房源，备案均价 64000 元/平方米。根据第三方认筹监测数据，该项目 2 天认购数 200 余套，认购率 49%。</p><p>招商蛇口和象屿地产共同开发的楼盘「招商象屿·星耀翠湾」目前也正在蓄客中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/143/677.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据悉，该项目位于浦东新场，项目样板房于 9 月 24 日开放。据项目销售人员介绍，目前该项目正在前期建档中，对于前期建档客户而言，开盘后可享受一定的优惠力度。据其介绍，仅以 10 月 1 日起假期而言，平均每天建档客户就有十余组。据悉，该项目共计总户数 828 户，项目将首开 5 栋楼。</p><p><strong>新房成交同比大幅增长</strong></p><p>根据上海中原地产数据，今年长假期间，上海新建商品住宅成交面积 10.33 万平方米，而去年国庆长假新房成交量为 4 万平方米。</p><p>区域表现上，根据上海中原地产统计数据，青浦区贡献一半力量，全区成交面积达到 5.03 万平方米，主要是近期有新盘入市，进入集中签约期。此外，还有前期的项目也在签约期内，贡献部分力量。排名第二的是松江，成交面积为 1.28 万平方米，虽然也有新盘推出，不过基于总供应量不多，因此和青浦的成交面积有很大落差。从青浦和松江的对比可以看出，市场关注度高的楼盘去化压力小，即便投放量大也能做到清盘。总体来看，热点楼盘支撑起当期销售。&nbsp;</p><p>从上海商品住宅成交前十榜单来看，中高端产品表现较为突出。榜单中只有 2 个均价 3 万-6 万元/平方米的首次改善产品，其余均是中高端项目，并且榜单中有 2 个 10 万元+的楼盘。</p><p>长假期间（9 月 29 日－10 月 6 日），成交面积排名第一的项目为青浦徐泾的华发蟠龙四季，成交面积 4.67 万平方米，成交套数 403 套，该项目均价 63975 元/平方米；成交面积排名第二的项目为松江的万科·海上映象，成交面积 9975.82 平方米，成交套数 79 套，项目均价 60928 元/平方米；位于杨浦的中海·海上和集成交面积 5804.28 平方米，成交面积排名第三，成交套数 53 套，均价 119785 元/平方米。</p><p>业内认为，这和政策导向较为一致，「认房不认贷」对置换型买家较为友好，释放此类产品的需求。</p><p>上海中原地产市场分析师卢文曦指出，从以往经验来看，假期成交为正常水平的一半到三分之一，所以仅假期的数据表现来看，属于正常范畴内。造成这一结果的原因一方面是认房不认贷的利好虽然没有刚落地时反应那么大，但是还有一定余温，能继续发挥效用；另一方面，供应楼盘充足，并且入市的项目中热点区域、热点楼盘比较多，这些项目的集中签约导致成交维持在不错水平。相比之下，二手房成交并不太理想，这也和当下「卖旧买新」主流一致，价格没有跌到位的情况下，促成交易并不容易，而且目前对于房价上涨预期不足，因此买家并不急着入市。</p><p>卢文曦认为，一般从开局可以预判未来市场发展，虽然政策利好的冲动劲已经过去，市场恢复平淡心态，但不可否认，政策对需求释放有作用。今年第九批房源已经公布，为后续成交做足铺垫，已经有 10 个项目进入认筹状态，并且 3 个楼盘已经触发积分，说明市场还有潜力可挖。因此，10 月份成交出现跳水的概率不高。</p><p><strong>二手房来访量下滑，「想出售只有主动降价」</strong></p><p>相较于长假期间的售楼处景象，二手房中介门店则相对冷清。上海中原地产数据显示，国庆长假期间，门店来客、来访较平时双休日出现明显下滑。</p><p>上海中原地产市场分析师卢文曦认为，二手房市场观望气氛再度抬头，对交易产生一定牵制作用。不过，这也符合以往惯例，遇到假期成交减弱，更何况这次假期时间比一般情况多一天，更长的时间促使客户增加外出游玩的计划，买房事宜暂时搁置。</p><p>澎湃新闻从多家中介门店了解，虽然长假期间中介门店均正常营业，但上门咨询的客户寥寥可数。</p><p>位于浦东郊区的一门店经纪人提到，「当前二手房挂牌量较多，很多满五年的次新盘挂牌量也在增多，因此，同区域房龄较长的楼盘并不具有优势。而在同一次新楼盘中，由于挂牌量增多，买家可选择范围较大，议价空间也较大。」</p><p>据其介绍，板块内一次新小区，89 平方米小三房去年成交价格约 360 万元，目前同户型同楼层在售价格约 325 万元。</p><p>澎湃新闻注意到，长假期间，也有二手房经纪人专程驻守在新房项目旁向售楼处出来的客户推介低价二手房源。「18 号线康桥站旁二手房考虑吗？业主急售，有钥匙，带您去看看。」据其介绍，一套 102 平方米左右的精装修房源，目前在售价格为 470 万元，低于市场价 60 万元，价格还有可谈空间。</p><p>澎湃新闻查询贝壳找房平台看到，当前，前述房源所在小区在售房源 48 套，近半年该小区成交均价为 52612 元/平方米。</p><p>该经纪人坦言，同一小区挂牌量大，要想出售只有主动降价。目前二手房成交周期相对较长，国庆期间其成交了一套房源，但也是自今年 5 月带客户看了多套房源后才做出的决定。</p><p>另从 9 月份的市场表现来看，在「认房不认贷」的利好政策刺激下，市场信心有所回升，成交量出现修复。根据上海链家研究院监测数据，9 月份上海共成交二手房 1.53 万套，重回荣枯线水平之上。</p><p>上海链家研究院首席分析师杨雨蕾认为，成交未出现暴增主要是因为政策利好部分刚改和改善群体，从看房到购房需要一个过程，此外，若需要先将原有房产出售，周期更会拉长，所以反映到成交上会是一个逐步释放的过程，预计会逐步体现在四季度的成交上。从成交结构来看，90 平方米以上、400 万元以上的房源成交占比增长较为显著，说明政策对刚改或改善群体的刺激作用效果比较明显。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 23:53:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24847481</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24847481</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/149/372.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24847481_202310080812d2a798b9-4a75-429e-be41-ef042e8191e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>楼市</category>
            <category>国庆长假</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/149/372.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/149/378.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
