<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 19 Feb 2024 11:22:19 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江苏「新春第一会」聚焦产业科技创新，省委书记发出三问]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/83.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 18 日，江苏省委、省政府召开打造具有全球影响力的产业科技创新中心工作推进会。</p><p></p><p>2 月 18 日，龙年春节假期后的首个工作日，江苏省委、省政府召开打造具有全球影响力的产业科技创新中心工作推进会。据《新华日报》报道，省委书记信长星在会上表示：「以此为主题召开‘新春第一会’，既是为了在全省上下更好树立抓落实的导向，也是为了更好聚焦科技第一生产力、人才第一资源、创新第一动力，为江苏在高质量发展上继续走在前列打造更强有力的引擎。」</p><p>江苏是科教大省，现有普通高等学校总数 168 所，其中本科层次高等学校 78 所。去年，紫金山实验室建立业界首个 6G 综合实验室，该省还新获批建设 21 家全国重点实验室。江苏也是产业大省，2023 年规模以上工业增加值比上年增长 7.6%，工业战略性新兴产业、高新技术产业产值占规上工业比重提高到 41.3% 和 49.9%，高新技术企业超过 5.1 万家。</p><p>「我省富集的创新资源，如何高效转化为现实生产力？我省众多的企业创新主体，如何形成强大的创新矩阵引力场？我省丰富的创新人才，如何进一步激发创造活力？」谈及产业科技创新的难点、痛点时，信长星向与会领导干部提出「三问」。</p><p>他表示，打造具有全球影响力的产业科技创新中心，「产业科技创新」是主攻方向，「具有全球影响力」是目标定位。达到这一目标，必须具有与之匹配的科技创新策源功能、产业先导与产业组织功能、资源要素配置能力。重点要统筹做好科技创新和产业创新两篇大文章。科技创新方面，要高度重视「从 0 到 1」的科学发现，推动「从 1 到 100」特别是「从 1 到 10」的突破和转化应用，要投入更多力量抓基础研究，激活原始创新的源头活水。产业创新方面，既要关注产业的未来，又要布局未来的产业，加快发展新质生产力。</p><p>「要坚持两篇文章一起做，推动创新链产业链资金链人才链深度融合，更好地以科技创新赋能产业发展、以产业需求牵引技术突破，实现科技创新与产业创新互促并进，形成良好的创新生态。」信长星表示，要研究出台新的更具突破性的政策，充分调动高校和企业两个积极性，实现产学研深度融合。要依托「链主」企业、细分龙头、创新联合体辐射带动，强化应用场景创新，打造创新企业集群。要畅通产才融合渠道，加快集聚一批高端人才和战略科学家，注重青年科技人才队伍建设。</p><p>澎湃新闻注意到，去年 6 月，江苏省科技厅公布产业科技创新中心「路线图」，明确到 2035 年，全面建成具有全球影响力的产业科技创新中心，主要科技创新指标达到创新型国家和地区前列水平。江苏将强化企业创新主体地位，鼓励龙头企业牵头组建创新联合体，构建全省实验室、高校技术转移两大联盟，集聚创新要素补短强弱扬优，力争在攻坚关键核心技术、「卡脖子」难题上率先取得新突破。</p><p>本次会前，江苏省政府与中国科学院、中国工程院签署合作协议。省委书记信长星为江苏省实验室联盟授牌，省长许昆林为紫金山实验室主任颁发聘书。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 11:21:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391435</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391435</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/89.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391435_20240219192107339f41-2571-4336-8a8d-f26b05c2ee96.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邱海鸿]]>
            </author>
            <category>江苏</category>
            <category>新春</category>
            <category>产业科技</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/89.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/90.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年美国已有近 5000 人死于枪支暴力，日均超百人死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据海外网援引美国广播公司 2 月 16 日报道，今年美国已有近 5000 人死于枪支暴力。「枪支暴力档案馆」网站的数据显示，截至 2 月 15 日，今年美国已有至少 4994 人死于枪杀，平均每天约有 108 人死亡，另有 3351 人中枪受伤。因枪支暴力而死亡的人中，147 人是青少年，31 人是儿童。</p><p>报道还称，2024 年以来，美国已发生超过 49 起大规模枪击事件。其中，1 月在伊利诺伊州发生的枪击案已造成 8 人死亡。据新华社报道，当地时间 2 月 14 日，美国密苏里州堪萨斯城当天举行美国职业橄榄球大联盟「超级碗」胜利游行时发生枪击事件，导致 1 人死亡、10 至 15 人受伤。</p><p>今年以来，约 3036 人使用枪支自杀，日均 66 人。有媒体报道称，尽管相关机构尚未公布 2023 年全美的自杀数据，但近十年来美国自杀死亡人数一直在上升。</p><p>据央视新闻报道，一直以来，由于美国两党在控枪问题上存在巨大分歧，导致国会重大立法措施难以推动。2022 年 6 月，国会两党迫于巨大压力，通过了《两党更安全社区法案》。一项民意调查发现，尽管两党都承认减少困扰全国的大规模枪击事件很重要，但彼此间政治分歧极为严重。调查显示，在《两党更安全社区法案》通过一年多后，共和党对控枪的支持率有所降低，从 2022 年的 49% 下降到 2023 年 9 月的 32%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 11:16:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391567</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391567</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/177.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391567_20240219191733a2d075-c47b-4caf-8398-7814342497ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>美国枪支管理</category>
            <category>枪支暴力</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/177.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/178.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四名中国棋手农心杯鏖战申真谞，我们距离冠军只差最后一步]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在井山裕太九段后，韩国棋手申真谞将农心杯带入了「中韩对决」的最后决战阶段。</p><p>2 月 19 日傍晚，第 25 届农心辛拉面杯世界围棋团体锦标赛（下称：农心杯）第三阶段比赛在上海大酒店举行。</p><p><strong>首战中，韩国队主将申真谞九段经过 165 手的争夺，执黑中盘战胜日本队主将井山裕太九段。在完成两连胜之后，申真谞将在 20 日迎接中国队四将赵晨宇九段的挑战。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/460.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">申真谞在比赛中。 本文图片来源：章昊豪，图</p><p></p><p>随着日本队主将攻擂失败，日本队也彻底离开了本届农心杯，而凭借着中国棋手谢尔豪九段此前的七连胜，如今中国队还有四名棋手将轮番攻擂。</p><p>「中国队现在确实从人数上占据比较大的优势，但擂台赛不乏以少胜多，以一人之力最后逆转的情况，所以我们不会掉以轻心，会认真对待。」</p><p><strong>当中国围棋协会主席常昊被问及中国队的优势时，他显得非常谨慎和低调，但对重夺农心杯又保有信心，「我相信我们年轻的小伙子们，能够把失去三年的农心杯冠军赢回来。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/456.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">日本队主将井山裕太。</p><p></p><p><strong>申真谞为韩国队守住擂台</strong></p><p>「能与世界第一的棋手对决是一件很光荣的事情，我觉得他是没有弱点的。」</p><p>在第三阶段上海站的首场对局开始前，日本队主将井山裕太就被问到了挑战申真谞的心情和期待，彼时，井山裕太就提到了申真谞的强大。</p><p>「我会集中精力专注于今天的对局，不管对手多强，我都会尽力去下棋，然后争取最好的结果。」</p><p>然而，面对着执黑先行的申真谞，井山裕太并没有太多抵抗的能力。</p><p>回顾这盘对局，双方一上来就在右下角展开战斗，战火一直延续到中腹。井山裕太扛住了黑棋的第一波攻击，但申真谞将中腹白六子吃掉扩大优势之后，井山裕太陷入困境。</p><p>随后的对弈中，申真谞下得滴水不漏，最终战至 165 手，申真谞中盘完胜井山裕太。</p><p><strong>伴随这场中日主将战的落幕，日本队也就此结束了本届农心杯的征程，而韩国队则是由仅存的主将申真谞继续守擂，准备接受中国队四位棋手的挑战。</strong></p><p>本届农心辛拉面杯于 2023 年 10 月中旬在北京开幕，日本队先锋许家元九段战胜韩国队先锋偰玹准八段后，随即不敌中国队先锋谢尔豪九段，之后谢尔豪连续击退卞相壹九段、芝野虎丸九段的挑战，以 3 连胜结束北京站比赛。</p><p><strong>农心辛拉面杯釜山站于 2023 年 11 月 30 日开赛，谢尔豪再胜元晟溱九段、一力辽九段、朴廷桓九段、余正麒八段，豪取 7 连胜，追平了 2016 年、2018 年范廷钰九段和 2019 年杨鼎新九段在农心辛拉面杯创下的单届比赛最高连胜纪录。</strong></p><p>直到韩国主将申真谞登上擂台，谢尔豪为中国队带来的连胜才被终结。</p><p>「在釜山进行第二阶段比赛时，还是感觉很有负担。」作为韩国队仅存的棋手，即便是「第一人」的申真谞依旧直言压力很大，毕竟中国队如今还剩下四名棋手。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/459.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">比赛现场。</p><p></p><p><strong>最后一步，最难的一步</strong></p><p>作为世界棋坛水平最高的围棋团体赛，农心杯始于 1999 年，每届杯赛由中日韩三国各派 5 名棋手，采用擂台赛的方式，轮番上阵，最后留在擂台上的队伍获得冠军。</p><p>从本届赛事目前的情况来看，在日本队被淘汰之后，韩国队仅剩主将守擂，而中国队还有赵晨宇九段、丁浩九段、辜梓豪九段和柯洁九段四人。</p><p>但就如常昊所说，人数上的绝对优势并不意味着中国队就能够轻松赢下农心杯冠军，在农心杯的历史上，就曾经出现过多次「一夫当关」的名场面。</p><p>特别是第 6 届农心杯，当时正值全盛时期的李昌镐九段就豪取 5 连胜，帮助韩国队完成六连冠。</p><p>如今，还不满 24 岁的申真谞同样处在个人的巅峰阶段，此前他在应氏杯和 LG 杯也曾经下出过五连胜以上的表现。</p><p><strong>正因如此，尽管中国队距离本届农心杯冠军只有一步之遥，但面对着擂台上的「第一人」申真谞，中国队要迈出的是「最难的一步」。</strong></p><p>「我相信每个棋手私底下都会研究过申真谞的棋，但是大家集中在一起讨论的并不算多，围棋终究是个人项目。申真谞发挥好的话，很少能够看到他的弱点。」</p><p>作为中国队的代表，丁浩出现在了第三阶段的新闻发布会上，第一次参加农心杯的他坦言，能够代表中国队出战「算是圆梦了」，<strong>「我们希望能够在棋局中尽可能给申真谞压力，总之就是加强自己吧，我觉得只要自己强大了之后，就没有什么可怕的对手。」</strong></p><p>值得一提的是，在申真谞和井山裕太的对局结束前，中国队都没有公布四名棋手的出场顺序。而在中日主将对弈的过程中，中国棋手还聚在旁边的讲棋室里研究对手的布局。</p><p>而直到首战结束后，中国队才正式公布 20 日登上擂台挑战申真谞的是赵晨宇九段。此前，他与申真谞共弈 7 局，以 1 胜 6 负落后。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/457.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国围棋协会主席常昊。</p><p></p><p><strong>常昊：相信小伙子们</strong></p><p>值得一提的是，就在中国棋手「围攻」申真谞的同时，第一届农心白山水杯世界围棋元老最强战第二阶段比赛也将在上海举行。</p><p>这一项新创办的赛事由农心公司赞助，参赛年龄限制为 1969 年前出生，赛制一如农心杯，这是一项向棋界传奇致敬的赛事。</p><p>作为参赛者，聂衞平九段、马晓春九段、曹大元九段和刘小光九段也将出现在农心杯的赛场，对于中国队的年轻棋手们来说，这也是一种传承和鼓舞。</p><p>「农心杯已经举办了 25 届了，我本人作为棋手也参加过很多次农心杯的比赛，而且农心杯每一年都是春节后的第一场世界比赛，也广受爱好者的喜爱和关注。」</p><p><strong>在常昊看来，农心杯对于中日韩三国的围棋都有特殊的意义，而这一次在上海，中国队很有机会将冠军留住，让中国队的夺冠次数改写为 9 次。</strong></p><p><strong>「相信我们年轻的小伙子们，能够把连续三年没有得到的农心杯冠军赢回来。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 11:15:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391738</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391738</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/764.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391738_2024021919156d701d5b-f9c8-4bbb-b0de-9450726c737b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，马作宇]]>
            </author>
            <category>农心杯</category>
            <category>中国围棋</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/764.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/765.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[印度政府与北部农民「接近达成」协议后，示威者宣布暂停抗议活动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《环球时报》报道，2 月 18 日，印度北部农民的抗议活动进入第六天，农民代表与联邦政府谈判也进入第四轮。有媒体报道称，示威者宣布暂停抗议活动，称农民代表与印度政府已经「越来越接近达成协议」。</p><p>印度商工部长皮尤什·戈亚尔（Piyush Goyal）表示，在 18 日深夜进行的谈判中，印度政府提议在五年内以最低价格购买包括玉米和豆类在内的农作物。一位农民代表表示，抗议方计划在今明两日讨论该提议，并同意暂停抗议活动。</p><p>《环球时报》援引印度《铸币报》报道称，2 月 13 日，在 200 多个农民团体的组织下，数千名农民「挺进新德里」，但他们在旁遮普邦和哈里亚纳邦交界处被印度安全部队拦截，双方爆发冲突。在这次示威活动中，印度农民的主要诉求包括立法确保农产品最低支持价格（MSP）、减免债务、为农民和农场工人提供养老金、恢复《土地征用法》，并对在 2020 年至 2021 年骚乱中死亡的农民家庭进行赔偿。</p><p>资料显示，印度是世界上最大的水稻、小麦和糖等农作物种植国之一。《环球时报》援引新加坡《海峡时报》同日报道称，印度数亿农民是至关重要的投票群体，长期以来一直寻求更多的政治支持以增加收入并削减沉重的债务。尽管印度政府在本月初公布的临时预算中将农民列为重点关注群体，但仍对抗议活动做出强硬回应。在抗议现场，数千名印度防暴警察驻扎在前往新德里的要道，有参与抗议的农民称，有人使用了塑料和橡胶子弹。13 日，在距新德里 200 公里的山布（Shambhu），警察和试图冲过路障的示威者爆发了冲突，警方使用无人机向人群投掷催泪瓦斯。冲突导致数名抗议者受伤，负责镇压的安全人员也因抗议者向他们投掷石块而受伤。</p><p>今年 4 月开始，印度将举行新一届人民院（印度议会下院）选举。抗议活动给正在谋求第三个任期的印度总理莫迪带来了很大压力。据报道，抗议者得到了旁遮普邦和哈里亚纳邦高等法院的支持，法院表示，作为印度公民，农民拥有「自由迁徙的权利」。印度反对派主要领导人也向抗议农民表示支持，并谴责政府试图阻止抗议者抵达新德里的行为。拉胡尔·甘地和马利卡琼·哈格在 13 日表示，如果国大党在大选中获胜，他们将立法确保农产品最低价格，维护农民的权益。</p><p>这并非印度农民首次发起抗议活动。2020 年，印度议会通过三项农业法案，允许大型私有企业进入农产品销售市场并允许商家囤积食品。在这些法案出台后不久，印度各地就出现抗议活动，农民担心大型企业进入粮食市场会压低粮食价格，印度政府将不再以保证价格从农民手中收购粮食。</p><p>其中，旁遮普邦和哈里亚纳邦爆发的抗议活动规模最大。旁遮普邦和哈里亚纳邦的农民还发起了一场名为 「Delhi Chalo」（让我们去新德里）的运动，数万农民向新德里进发。警察和执法部门使用水炮和催泪瓦斯阻止农民涌入德里。截至 2020 年 12 月 5 日，在这一轮抗议中，印度全国共有超过 2.5 亿农民走上街头，并封锁印度各地通往首都新德里的高速公路入口。2021 年 1 月，印度农民于共和国日当天在新德里举行拖拉机抗议游行，并冲破路障和警察发生冲突，冲突中一名农民身亡。2021 年 11 月，莫迪决定废止三项农业法案，印度国会同意此项决定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 11:13:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26390343</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26390343</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/948/515.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26390343_202402191914b5d535b5-6439-4b80-b5de-101a4fef049f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>印度农民抗议</category>
            <category>莫迪</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/948/515.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/948/516.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国务院印发意见，首次对行政法规、规章中罚款设定与实施作出全面系统规范]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为贯彻落实党的二十大决策部署，维护公平竞争市场秩序，优化营商环境，推动高质量发展，国务院日前印发《关于进一步规范和监督罚款设定与实施的指导意见》（以下简称《意见》），首次对行政法规、规章中罚款设定与实施作出全面系统规范。</p><p>《意见》提出，要依法科学行使罚款设定权。政府立法要严守罚款设定权限，科学适用过罚相当原则，新设罚款和确定罚款数额时，该宽则宽、当严则严，避免失衡；能够通过教育劝导、责令改正、信息披露等方式管理的，一般不设定罚款。合理确定罚款数额，规定处以一定幅度的罚款时，罚款的最低数额与最高数额之间一般不超过 10 倍。定期评估清理罚款规定，重点评估设定时间较早、罚款数额较大、社会关注度较高、与企业和群众关系密切的罚款规定。及时修改废止罚款规定，国务院决定取消行政法规、部门规章中设定的罚款事项的，自决定印发之日起暂时停止适用相关行政法规、部门规章中的有关罚款规定。</p><p>《意见》明确，要严格规范罚款实施活动。任何行政机关都不得随意给予顶格罚款或者高额罚款，不得随意降低对违法行为的认定门槛，不得随意扩大违法行为的范围。符合行政处罚法规定的从轻、减轻、不予、可以不予处罚情形的，要适用行政处罚法依法作出相应处理。制定罚款等处罚清单或者实施罚款时，要确保过罚相当、法理相融。坚持处罚与教育相结合。持续规范非现场执法，2024 年 12 月底前县级以上地方人民政府有关部门、乡镇人民政府（街道办事处）要完成执法类电子技术监控设备清理、规范工作。</p><p>《意见》要求，要全面强化罚款监督。深入开展源头治理，对社会关注度较高、投诉举报集中、违法行为频繁发生等罚款事项，要综合分析研判，优化管理措施。坚持系统观念，推动从个案办理到类案管理再到系统治理，实现「办理一案、治理一类、影响一域」。持续加强财会审计监督，坚决防止罚款收入不合理增长，强化对罚款收入异常变化的监督，同一地区、同一部门罚款收入同比异常上升的，必要时开展实地核查。充分发挥监督合力，健全和完善行政执法监督、规章备案审查、行政复议等制度机制。</p><p>《意见》强调，各地区、各部门要将规范和监督罚款设定与实施，作为提升政府治理能力、维护公共利益和社会秩序、优化营商环境的重要抓手，认真贯彻实施行政处罚法等规定。司法部要加强统筹协调监督，组织推动完善行政处罚制度、做好有关解释答复工作，指导监督各地区、各部门抓好贯彻实施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 11:08:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391745</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391745</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/410.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391745_202402191908eeceef58-6efe-4b64-bca8-9e5bfe7d4bd0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>国务院</category>
            <category>行政罚款</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/410.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/407.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中共中央党史和文献研究院负责人就《党史学习教育工作条例》答问]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，中共中央印发《党史学习教育工作条例》（以下简称《条例》）。《条例》公开发布之际，中央党史和文献研究院负责人就《条例》制定印发和贯彻落实等问题，回答了记者提问。</p><p><strong>问：请介绍一下制定《条例》的背景和意义。</strong></p><p><strong>答：</strong>党的历史是最生动、最有说服力的教科书。我们党历来重视党史学习教育。党的十八大以来，习近平总书记围绕学习党史发表一系列重要讲话，作出一系列重要指示批示。特别是 2021 年在全党开展党史学习教育，取得重要政治成果、理论成果、实践成果、制度成果，广大党员、干部受到一次全面深刻的政治教育、思想淬炼、精神洗礼。党的二十大报告提出，坚持理论武装同常态化长效化开展党史学习教育相结合。党的二十大修改的党章在党员义务中增加了学习党的历史的内容，在党的基层组织基本任务中增加了推进党史学习教育常态化制度化的内容。《中央党内法规制定工作规划纲要（2023—2027 年）》将制定出台《条例》列为重点项目。</p><p>为落实党中央决策部署，中央党史和文献研究院在深入调研的基础上，广泛征求意见，反复修改完善，起草形成了《条例》稿。2024 年 1 月 18 日，习近平总书记主持召开中央政治局常委会会议，审议通过《条例》。2 月 5 日，党中央发布《条例》。</p><p>《条例》是规范党史学习教育工作的基础主干党内法规。制定出台《条例》，对于坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，推动党史学习教育常态化长效化，推动全党全社会学好党史、用好党史，从党的历史中汲取智慧和力量，弘扬伟大建党精神，传承红色基因，赓续红色血脉，具有重要意义。</p><p><strong>问：请介绍一下《条例》制定的总体考虑是什么？</strong></p><p><strong>答：</strong>在制定《条例》过程中，坚持以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，以党章为根本依据，注重提高政治站位，坚持正确政治方向。重点把握以下几个方面：一是全面贯彻习近平总书记关于党史学习教育工作的重要讲话和重要指示批示精神，明确党史学习教育工作的总体要求、工作原则和目标任务。二是充分体现坚持和加强党的全面领导的根本要求，增强「四个意识」、坚定「四个自信」、做到「两个维护」，完善党史学习教育工作的体制机制。三是深刻总结党史学习教育工作的宝贵经验，把经过实践检验的成熟做法上升为制度规范。四是落实党章规定，注意处理好与现行党内法规的关系，做好衔接，保持一致，增强系统性、协同性、时效性。</p><p><strong>问：请介绍一下《条例》的主要框架和内容。</strong></p><p><strong>答：</strong>《条例》共六章、三十四条。第一章「总则」，主要规定制定《条例》的目的和依据、党史学习教育工作的作用、总体要求、主要任务、原则和对象等内容。第二章「领导体制和工作职责」，主要规定党史学习教育工作的领导体制、党委（党组）职责、基层党组织职责等内容。第三章「党史学习教育的内容」，主要规定学习党的创新理论、党的历史结论和领导同志重要论述、党史基本内容、党的历史经验、伟大建党精神、正确党史观等内容。第四章「党史学习教育的主要方式」，主要规定党员学习、理论学习中心组学习、干部教育培训、基层党组织活动、学校思政课、红色资源、重大主题宣传和纪念活动、媒体宣传、基层宣传宣讲等内容。第五章「保障和监督」，主要规定科研支撑、学科保障、人才保障、纪律要求、经费保障和使用、监督检查、评估和奖惩等内容。第六章「附则」，主要规定解释机关、施行日期等内容。</p><p><strong>问：《条例》对党史学习教育工作的主要任务是如何规定的？</strong></p><p><strong>答：</strong>《条例》总结党史学习教育的宝贵经验，明确了四个方面的主要任务。一是学史明理。强调教育引导党员深刻领悟中国共产党为什么能、马克思主义为什么行、中国特色社会主义为什么好等道理，从历史中寻经验、求规律、启智慧。二是学史增信。强调教育引导党员增强对马克思主义、共产主义的信仰，对中国特色社会主义的信念，对实现中华民族伟大复兴的信心。三是学史崇德。强调教育引导党员涵养高尚道德品质，崇尚对党忠诚的大德、造福人民的公德、严于律己的品德。四是学史力行。强调教育引导党员坚持在锤炼党性上力行、在为民服务上力行、在推动发展上力行。</p><p><strong>问：《条例》对党史学习教育工作的领导体制和工作职责，作了哪些规定？</strong></p><p><strong>答：</strong>坚持党的全面领导是深刻总结百年党史得出的宝贵经验和重要结论。《条例》明确规定，「党史学习教育工作在党中央集中统一领导下，由中央宣传思想文化工作领导小组负责统筹协调、整体推进、督促落实」。《条例》对中央有关部门职责、各级党委（党组）、基层党组织的领导职责分别作出规定，明确中央宣传部、中央组织部、中央党史和文献研究院等部门按照职能职责，做好党史学习教育相关工作；明确各级党委（党组）承担党史学习教育工作主体责任，基层党组织承担直接责任。这些规定完善了党史学习教育工作的体制机制，有利于整合相关资源，统筹各方力量，发挥优势，形成合力。</p><p><strong>问：《条例》规定党史学习教育应突出哪些内容？</strong></p><p><strong>答：</strong>《条例》坚持学党史和悟思想相统一，把学习党的创新理论摆在党史学习教育的首要位置。强调认真学习马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、「三个代表」重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想。强调全面系统掌握习近平新时代中国特色社会主义思想的基本观点、科学体系，把握好这一思想的世界观和方法论。强调认真学习习近平总书记关于党史的重要论述和指示要求，理解和把握党中央关于党史的最新表述、评价和结论，自觉在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致。</p><p>《条例》对学习党史基本内容和宝贵历史经验，弘扬伟大建党精神，树立正确党史观等作出明确规定。强调认真学习党的三个历史决议，全面系统学习党史，学习党在新民主主义革命时期、社会主义革命和建设时期、改革开放和社会主义现代化建设新时期、中国特色社会主义新时代的历史，学习党的不懈奋斗史、不怕牺牲史、理论探索史、为民造福史、自身建设史。强调学习和运用党在长期奋斗中积累的宝贵历史经验，弘扬伟大建党精神，树立正确党史观，为强国建设、民族复兴提供精神力量。</p><p><strong>问：《条例》对党史学习教育的主要方式作了哪些规定？</strong></p><p><strong>答：</strong>开展党史学习教育主要包括党员自学和组织学习两种方式。在党员学习方面，《条例》规定党员应当根据自身实际，通过多种形式学习党史。在组织学习方面，《条例》规定各级党委（党组）理论学习中心组应当把党史纳入学习计划，发挥示范引领作用。各级党校（行政学院）、干部学院、社会主义学院应当把党史作为干部教育培训的必修课、常修课，充实党史课程，丰富党史教育形式，提高党史教学质量。基层党组织应当通过「三会一课」、主题党日等形式开展党史学习教育，每年至少组织 1 次以党史为主要内容的学习或者主题党日。围绕开展好党史学习教育，《条例》对用好学校思政课渠道、用好红色资源、开展好重大主题宣传和纪念活动、开展好媒体宣传和基层宣传宣讲等作出明确规定，强调创新方式方法，增强党史学习教育的吸引力感染力。</p><p><strong>问：《条例》在树立正确党史观和旗帜鲜明反对历史虚无主义方面作出了哪些规定？</strong></p><p><strong>答：</strong>唯物史观是我们共产党人认识把握历史的根本方法。开展好党史学习教育工作，必须树立正确党史观。《条例》明确规定，准确把握党的历史发展的主题主线、主流本质，<strong>正确认识党史上的重大事件、重要会议、重要人物，正确对待党在前进道路上经历的失误和曲折，坚决反对和抵制历史虚无主义，让正史成为全党全社会的共识。强调各级党委（党组）以及党委宣传部门、党史和文献部门等应当严格落实意识形态工作责任制，严把政治关。正确处理历史和现实、政治和学术、研究和宣传等关系，旗帜鲜明反对历史虚无主义等错误思潮和观点，自觉与丑化党和国家形象、诋毁党和国家领导人、抹黑英雄模范、歪曲党的历史等言行作斗争。坚决反对形式主义、官僚主义，抵制庸俗化、娱乐化，防止「低级红」、「高级黑」。对于违反本《条例》有关规定的，将根据情节轻重，依规依纪依法予以处理、处分。</strong></p><p><strong>问：《条例》专设「保障和监督」一章，有哪些要求？</strong></p><p><strong>答：</strong>围绕保障党史学习教育工作，《条例》从科研支撑、学科保障、人才保障、经费保障、检查评估等方面提出明确要求。科研支撑方面，强调党史和文献部门应当发挥党的历史和理论研究专门机构作用，制定党史和文献工作规划，组织开展党史研究、党史著作编写、党史宣传教育、党史资料征集等工作。学科保障方面，强调要加强中共党史党建学一级学科建设，做好人才培养、课程设置、师资队伍建设、科学研究、学术交流等工作。人才保障方面，强调要按照政治强、业务精、作风正的原则，建设一支结构合理、专兼结合的高素质党史学习教育工作队伍。经费保障方面，规定党史学习教育工作经费列入本级预算。检查评估方面，规定各级党委（党组）应当加强对党史学习教育工作开展情况的监督检查，将其纳入党建工作责任制，纳入领导班子、领导干部目标管理和考核体系，纳入巡视巡察内容，定期开展评估，不断改进工作。</p><p><strong>问：如何抓好《条例》的贯彻落实？</strong></p><p><strong>答：</strong>党中央印发《条例》时，对各级党委（党组）抓好《条例》学习宣传和贯彻落实等工作提出明确要求。按照党中央部署，各级党委（党组）要切实担负起责任，采取有力措施，推动《条例》的各项规定要求落到实处。要加强学习培训，把学习《条例》与贯彻落实党的二十大精神和党中央决策部署结合起来，统筹将《条例》纳入各级党委（党组）理论学习中心组学习内容和各级党校（行政学院）、干部学院、社会主义学院培训内容。中央党史和文献研究院也将把《条例》的学习宣传作为党史和文献部门干部培训的重要内容。要狠抓制度执行，将《条例》与相关重要党内法规贯通起来，统筹推进、一体落实。要加强督促检查，加强对党史学习教育工作开展情况的监督检查，将《条例》执行情况纳入党建工作责任制等。中央宣传部、中央组织部、中央党史和文献研究院等部门将按照职能职责适时组织开展专题调研，加强跟踪指导，推动《条例》的贯彻落实。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 11:07:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391663</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391663</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/799.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391663_202402191908ea091dc1-2b34-4ddc-be3d-2f3c82e5c1bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>党史教育学习</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/799.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/800.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[98 岁奶奶送孙子返程，低声呜咽像个小孩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="562265" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d8fd3f0529a046379520d50c5ec341ae/hd/2024021815572399473826f4c-8286-4e95-b577-940f38a65f9b-5aafc479-5cd2-9518-3329-eea9673d3dcb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/797/854.jpg" data-duration="00:15" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，四川内江。孙子节后返程上班，98 岁奶奶不舍送别低声呜咽，委屈得像个小孩。网友：下次见又该说新年快乐了。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 11:05:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26379468</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26379468</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：陈鑫露，实习生：周淑雨，素材来源：四川观察]]>
            </author>
            <category>98 岁奶奶送孙子返程</category>
            <category>低声呜咽像个小孩</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/797/854.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/797/855.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南京「新春第一会」：全力推动新型工业化建设走在前、做示范]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 19 日上午，南京召开全市新型工业化暨产业强市推进大会，以「新春第一会」的奋进姿态，认真落实全国、全省新型工业化推进大会部署，紧紧围绕市委全会确定的「3610」目标任务，以产业强市建设为统揽，加快建设以实体经济为支撑的现代化产业体系，全力推动新型工业化建设走在前、做示范。</p><p>会议通报 2023 年全市「五拼五比晒五榜」评比结果和各板块工业、服务业、招商引资目标任务完成情况，对 2024 年全市「五拼五比晒五榜」工作进行了具体部署。</p><p>会上，为我市 2023 年获得国家级专精特新「小巨人」企业代表、国家「数字领航」企业、国家技术创新示范企业、国家级智能制造示范工厂揭榜单位颁奖授牌，为 2023 年工业总产值首次突破百亿级企业颁发奖励资金，为 2023 年新增国家制造业创新中心—国家高性能膜材料创新中心揭牌。</p><p>南京埃斯顿、中兴智科、极星科技、满运科技 4 家企业代表围绕打造创新型领军企业、百亿级企业成长计划、新落户企业加快在宁发展、提升平台经济能级进行了交流发言，市工信局、市投促局、江宁区、江北新区围绕推进新型工业化、加大招商引资力度、建设产业强市等主题进行了表态发言。</p><p>会议以视频会议形式召开，江北新区、各区、市有关部门、开发园区负责同志，企业、高校、科研院所代表等在主会场或分会场参加会议。</p><p>原标题《南京「新春第一会」｜全市新型工业化暨产业强市推进大会召开》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 11:05:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391736</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391736</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/379.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391736_202402191905014b4ddb-471d-46e1-a927-cb0d512a9125.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐宁/南京日报·紫金山新闻]]>
            </author>
            <category>江苏</category>
            <category>南京</category>
            <category>新春第一会</category>
            <category>新型工业化</category>
            <category>澎湃江苏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/379.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/963/380.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈尔滨游客遇热心浙江阿姨，被疯狂投喂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="562270" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7c03a2eab8ed42f08b43b64c45c2384c/hd/2024021816071283530642fb6-4ac0-4516-b588-48ee24d45bed-da36938a-f76a-dec5-2f13-4e7660a0fb05.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/797/952.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，浙江湖州。哈尔滨游客遇到一位热心的浙江阿姨，对方不仅免费提供车位，还送糖果和沃柑。哈尔滨游客也回赠当地特产红肠，称被阿姨的热情感动到了。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 11:04:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26379485</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26379485</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：陈鑫露，实习生：周淑雨，素材来源：浙江日报]]>
            </author>
            <category>哈尔滨游客遇热心浙江阿姨</category>
            <category>被疯狂投喂</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/797/952.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/797/953.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人生难得是欢聚，又到年后分别时]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="562552" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/27951026a75441e79d85ff634ec37776/hd/20240219180711805f0be1675-aa01-4be8-a6a9-fa7bff921c19-51f5ca5b-afd8-7a21-9003-dd002334af23.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/566.jpg" data-duration="00:29" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video>据人民网，近日，春节假期结束，人们踏上返工返岗的路程。又到年后分别时，一幕幕与家人告别的场景令人泪目。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 11:03:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391630</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391630</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张兆亿，实习生：李清岳，素材来源：人民网]]>
            </author>
            <category>春节</category>
            <category>返程</category>
            <category>开工</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/566.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/567.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「泄密」百亿私募持仓还违法炒股！国泰君安一营业部老总被罚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>因国泰君安证券一营业部总经理「泄密」，百亿私募上海聚鸣投资管理有限公司（下称「聚鸣投资」）投资路径被「抄作业」。</p><p>近日，广西证监局披露的行政处罚决定书显示，时任国泰君安证券股份有限公司永州梅湾路证券营业部（下称「国泰君安梅湾路营业部」）总经理的周靖杰，不仅利用因职务便利获取的未公开信息暗示他人从事相关证券交易，同时借他人名义买卖股票。</p><p>广西证监局表示，经查明，2016 年 12 月 27 日至 2023 年 3 月 31 日，周靖杰担任国泰君安梅湾路营业部总经理，任职期间，周靖杰拥有权限查看开立在该营业部的「聚鸣高山 1 号私募证券投资基金」等 17 个私募基金产品证券账户交易、持仓等未公开信息。</p><p>「2019 年 12 月起，周靖杰应高某要求，违反从业规定，多次将上述私募基金产品证券账户成交信息不定期提供给高某。周靖杰不晚于 2021 年 11 月 12 日知悉高某有使用其提供的未公开信息跟随上述私募产品交易的想法，其后仍继续将上述未公开信息提供给高某，暗示高某从事相关交易活动，直至其从国泰君安证券梅湾路营业部离任。」广西证监局指出。</p><p>广西证监局进一步指出，高某使用周靖杰提供的未公开信息，操作「欧阳某正」证券账户、决策「漠沙精选 9 号私募证券投资基金」进行证券交易。</p><p>中国证券投资基金业协会（下称「中基协」）官网资料显示，广西证监局行政处罚书披露的聚鸣高山 1 号私募证券投资基金，管理人为百亿私募聚鸣投资，托管人正是国泰君安。中基协最新资料显示，聚鸣投资的管理规模区间，在 100 亿元以上。</p><p>中基协官网资料显示，此次事件中「抄作业」的漠沙精选 9 号私募证券投资基金，管理人为浙江漠沙资产管理有限公司，目前管理规模区间为 5 亿元至 10 亿元。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/157.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/158.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>广西证监局行政处罚书显示，除了「泄密」百亿私募投资路径，周靖杰还借他人名义买卖股票。</p><p>「李某影是周靖杰的妻子。‘李某影’证券账户 2018 年 4 月 9 日开立于周靖杰担任总经理的国泰君安梅湾路营业部。该证券账户资金来源为周靖杰、李某影夫妻共同财产。周靖杰作为证券公司从业人员，多次使用‘李某影’证券账户买卖股票，交易金额不少于 312 万元。」广西证监局称。</p><p>广西证监局表示，上述违法事实，有相关询问笔录、通讯记录、证券账户资料、银行账户资料、证券公司内部制度、人事资料等证据证明，足以认定。</p><p>广西证监局指出，周靖杰利用因职务便利获取的未公开信息，暗示他人从事相关交易活动的行为，违反《证券法》第五十四条第一款的规定，构成《证券法》第一百九十一条第二款所述违法行为。周靖杰借他人名义买卖股票的行为，违反《证券法》第四十条第一款的规定，构成《证券法》第一百八十七条所述违法行为。</p><p>根据周靖杰违法行为的事实、性质、情节与社会危害程度，广西证监局决定：一、对周靖杰利用未公开信息暗示他人从事相关交易行为处以 50 万元罚款。二、对周靖杰违法买卖股票行为处以 3 万元罚款。以上合计对周靖杰处以 53 万元罚款。</p><p>中国证券业协会（下称「中证协」）官网资料显示，名字为「周靖杰」的证券从业人员仅 1 人，执业机构正是国泰君安。</p><p>中证协官网资料显示，周靖杰，男，2013 年 11 月执业机构登记为国泰君安，登记类别为一般证券业务。2016 年 1 月，周靖杰登记类别变更为证券投资咨询 (投资顾问)，目前登记状态为正常。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/156.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 10:59:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391200</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391200</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/633.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391200_202402191859f19d1ecc-a683-498b-9399-277465250804.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>国泰君安</category>
            <category>营业部老总</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/633.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/634.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中共中央印发《党史学习教育工作条例》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，中共中央印发了《党史学习教育工作条例》（以下简称《条例》），并发出通知，要求各地区各部门认真遵照执行。</p><p>通知指出，开展党史学习教育，充分发挥党史以史鉴今、资政育人的作用，是党和国家工作大局中的一件十分重要的工作。《条例》以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，以党章为根本依据，对党史学习教育的领导体制和工作职责、内容、主要形式、保障和监督等作出全面规范，是开展党史学习教育工作的基本遵循。《条例》的制定和实施，对于推动党史学习教育常态化长效化，推动全党全社会学好党史、用好党史，从党的历史中汲取智慧和力量，做到学史明理、学史增信、学史崇德、学史力行，具有重要意义。</p><p>通知要求，各级党委（党组）要认真抓好《条例》的学习宣传和贯彻落实，切实履行党史学习教育工作主体责任，加强对党史学习教育工作开展情况的监督检查，确保《条例》各项规定落到实处。各级党组织要认真贯彻《条例》要求，把学习党的创新理论和党史基本内容、党的历史结论、党的历史经验、伟大建党精神贯通起来，把党史学习教育同做好中心工作结合起来，引导党员干部树立正确党史观，把学习成果转化为干事创业的强大动力。各地区各部门在执行《条例》中的重要情况和建议，要及时报告党中央。</p><p>《条例》全文如下。</p><p>党史学习教育工作条例</p><p>（2024 年 1 月 18 日中共中央政治局常委会会议审议批准</p><p>2024 年 2 月 5 日中共中央发布）</p><p>第一章　总则</p><p>第一条　为了推动党史学习教育常态化长效化，推动全党全社会学好党史、用好党史，从党的历史中汲取智慧和力量，弘扬伟大建党精神，传承红色基因，赓续红色血脉，根据《中国共产党章程》，制定本条例。</p><p>第二条　开展党史学习教育，用党的历史教育人、启迪人、感化人、鼓舞人，是牢记党的初心使命、坚定理想信念、推进自我革命的重要途径，是新时代坚持和发展中国特色社会主义、以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴的必然要求。</p><p>第三条　党史学习教育工作坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、「三个代表」重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深刻领悟「两个确立」的决定性意义，增强「四个意识」、坚定「四个自信」、做到「两个维护」，用党的奋斗历程和伟大成就鼓舞斗志、指引方向，用党的光荣传统和优良作风坚定信念、凝聚力量，用党的历史经验和实践创造启迪智慧、砥砺品格，推动全党全社会奋进新征程、建功新时代。</p><p>第四条　党史学习教育工作的主要任务是：</p><p>（一）学史明理。教育引导党员深刻领悟中国共产党为什么能、马克思主义为什么行、中国特色社会主义为什么好等道理，从历史中寻经验、求规律、启智慧，坚定对党的领导的自信，坚定贯彻落实党的创新理论，坚定不移走中国特色社会主义道路。</p><p>（二）学史增信。教育引导党员增强对马克思主义、共产主义的信仰，对中国特色社会主义的信念，对实现中华民族伟大复兴的信心，自觉做共产主义远大理想、中国特色社会主义共同理想的坚定信仰者和忠实践行者。</p><p>（三）学史崇德。教育引导党员涵养高尚道德品质，崇尚对党忠诚的大德、造福人民的公德、严于律己的品德，做到始终忠于党、忠于人民。</p><p>（四）学史力行。教育引导党员坚持在锤炼党性上力行、在为民服务上力行、在推动发展上力行，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，增强斗争本领，把握历史主动。</p><p>第五条　党史学习教育工作遵循以下原则：</p><p>（一）坚持党的全面领导；</p><p>（二）坚持围绕中心、服务大局；</p><p>（三）坚持以史鉴今、资政育人；</p><p>（四）坚持统筹谋划、开拓创新；</p><p>（五）坚持分类指导、精准施策；</p><p>（六）坚持唯物史观和正确党史观。</p><p>第六条　党史学习教育工作坚持全面抓与重点抓相统一、覆盖全党与面向社会相贯通。在党员学习教育中，应当突出县处级以上领导干部这个重点。抓好青少年党史学习教育工作。推动党史学习教育进机关、进企事业单位、进城乡社区、进校园、进军营、进新经济组织和新社会组织、进网站。</p><p>第二章　领导体制和工作职责</p><p>第七条　党史学习教育工作在党中央集中统一领导下，由中央宣传思想文化工作领导小组负责统筹协调、整体推进、督促落实。</p><p>中央宣传部、中央组织部、中央党史和文献研究院等部门按照职能职责，做好党史学习教育相关工作。</p><p>第八条　各级党委（党组）承担党史学习教育工作主体责任，领导本地区本部门本单位开展工作，整合相关资源，统筹各方力量，发挥优势，形成合力。</p><p>第九条　基层党组织承担党史学习教育工作直接责任，把党史学习教育融入日常、抓在经常。</p><p>第三章　党史学习教育的内容</p><p>第十条　坚持学党史和悟思想相统一，认真学习马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、「三个代表」重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想，学习党坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合的理论和实践，不断增进对党的创新理论的政治认同、思想认同、理论认同、情感认同。</p><p>全面学习领会习近平新时代中国特色社会主义思想，全面系统掌握这一思想的基本观点、科学体系，把握好这一思想的世界观和方法论，坚持好、运用好贯穿其中的立场观点方法，把习近平新时代中国特色社会主义思想转化为坚定理想、锤炼党性和指导实践、推动工作的强大力量。</p><p>第十一条　认真学习《关于若干历史问题的决议》、《关于建国以来党的若干历史问题的决议》、《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》，学习毛泽东同志、邓小平同志、江泽民同志、胡锦涛同志关于党史的重要论述，学习习近平总书记关于党史的重要论述和指示要求，理解和把握党中央关于党史的最新表述、评价和结论，自觉在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致。</p><p>第十二条　全面系统学习党史，学习党在新民主主义革命时期、社会主义革命和建设时期、改革开放和社会主义现代化建设新时期、中国特色社会主义新时代的历史，学习党的不懈奋斗史、不怕牺牲史、理论探索史、为民造福史、自身建设史，认识和把握党对中国人民、中华民族、马克思主义、人类进步事业、马克思主义政党建设作出的历史性贡献。</p><p>第十三条　学习和运用党在长期奋斗中积累的宝贵历史经验，坚持党的领导，坚持人民至上，坚持理论创新，坚持独立自主，坚持中国道路，坚持胸怀天下，坚持开拓创新，坚持敢于斗争，坚持统一战线，坚持自我革命。</p><p>第十四条　弘扬伟大建党精神，坚持真理、坚守理想，践行初心、担当使命，不怕牺牲、英勇斗争，对党忠诚、不负人民，为强国建设、民族复兴提供精神力量。</p><p>第十五条　树立正确党史观，认真学习党史基本著作和权威读本，准确把握党的历史发展的主题主线、主流本质，正确认识党史上的重大事件、重要会议、重要人物，正确对待党在前进道路上经历的失误和曲折，坚决反对和抵制历史虚无主义，让正史成为全党全社会的共识。</p><p>第四章　党史学习教育的主要方式</p><p>第十六条　党员应当按照党章和有关党内法规要求，根据自身实际，通过阅读党史著作、开展研讨交流、参加教育培训、参观红色场馆、参加实践活动等形式学习党史。</p><p>第十七条　各级党委（党组）理论学习中心组应当把党史作为集体学习的重要内容，纳入学习计划。</p><p>第十八条　各级党校（行政学院）、干部学院、社会主义学院应当把党史作为干部教育培训的必修课、常修课，充实党史课程，丰富党史教育形式，提高党史教学质量。进修班、培训班等主体班次强化党史学习内容。公务员初任培训、任职培训、在职培训等设置党史课程。团校应当根据实际情况设置党史课程。</p><p>第十九条　基层党组织应当把党史学习教育纳入年度工作计划，通过「三会一课」、主题党日等形式开展党史学习教育，每年至少组织 1 次以党史为主要内容的学习或者主题党日。在发展党员过程中，教育引导入党积极分子认真学习党史。</p><p>第二十条　用好学校思想政治理论课渠道，推进大中小学思想政治教育一体化建设，推动党史进教材、进课堂、进头脑，发挥党史立德树人的重要作用。</p><p>第二十一条　用好革命博物馆、纪念馆、党史馆、烈士纪念设施、革命旧址等红色资源，保护利用好革命文物，精心设计展览陈列、红色旅游线路、学习体验线路，加强革命传统教育、爱国主义教育、思想道德教育。</p><p>第二十二条　把党史学习教育融入重大主题宣传，与新中国史、改革开放史、社会主义发展史、中华民族发展史宣传教育结合起来，加强舆论引导，弘扬主旋律，传播正能量。</p><p>做好重要节庆日、纪念日和重大党史事件纪念工作，按照党中央有关规定办好已故党和国家领导同志诞辰纪念活动，开展重大党史事件、重要党史人物和烈士纪念活动。</p><p>第二十三条　用好图书、报刊、广播、电影、电视等传播媒介，用好文学、影视、音乐、戏剧、美术等艺术形式，充分发挥文献档案、红色书信、革命诗词等教育价值，鼓励各地利用公共空间开展党史学习教育。</p><p>用好互联网技术和新媒体手段，通过党史网站（频道）、网上纪念馆以及微博、微信、短视频、移动客户端等网络平台，打造党史融媒体作品，增强党史学习教育吸引力感染力。</p><p>第二十四条　用好新时代文明实践中心、县级融媒体中心和农家书屋、职工书屋等平台，运用报告会、座谈会、知识竞赛、宣讲活动、读书活动等形式，发挥革命英烈、功勋模范、先进典型、时代楷模的示范引领作用，把党史学习教育融入精神文明创建和群众性文化活动。</p><p>第五章　保障和监督</p><p>第二十五条　党史和文献部门应当发挥党的历史和理论研究专门机构作用，制定党史和文献工作规划，组织开展党史研究、党史著作编写、党史宣传教育、党史资料征集等工作。</p><p>各地区各部门各单位应当准确记载本地区本部门本单位党的工作，为党史和文献部门提供资料支持。</p><p>第二十六条　加强中共党史党建学一级学科建设，做好人才培养、课程设置、师资队伍建设、科学研究、学术交流等工作。加强党史精品课程建设，建立完善党史精品课程库，利用网络平台、线上课堂等形式，共享优质资源。</p><p>第二十七条　按照政治强、业务精、作风正的原则，建设一支结构合理、专兼结合的高素质党史学习教育工作队伍。大力培养优秀党史人才特别是青年人才，造就一批有影响的党史专家和党史宣讲人才。重视发挥老干部、老战士、老专家、老教师、老模范参与党史学习教育工作的作用。</p><p>第二十八条　各级党委（党组）以及党委宣传部门、党史和文献部门等应当严格落实意识形态工作责任制，严把政治关。正确处理历史和现实、政治和学术、研究和宣传等关系，旗帜鲜明反对历史虚无主义等错误思潮和观点，自觉与丑化党和国家形象、诋毁党和国家领导人、抹黑英雄模范、歪曲党的历史等言行作斗争。坚决反对形式主义、官僚主义，抵制庸俗化、娱乐化，防止「低级红」、「高级黑」。</p><p>第二十九条　党史学习教育工作经费列入本级预算。</p><p>开展党史学习教育，应当坚持勤俭节约，充分利用当地条件就地组织开展相关活动，严禁以学习教育为名变相公款旅游。严禁借学习教育搞不当营商活动，硬性摊派征订辅导读物、音像制品等学习资料。</p><p>第三十条　各级党委（党组）应当加强对党史学习教育工作开展情况的监督检查，将其纳入党建工作责任制，纳入领导班子、领导干部目标管理和考核体系，纳入巡视巡察内容。</p><p>第三十一条　各级党委（党组）原则上每 5 年组织开展 1 次党史学习教育工作情况综合评估，充分运用评估结果，不断改进党史学习教育工作。</p><p>对党史学习教育工作中成绩突出的集体和个人，按照有关规定给予表彰奖励。</p><p>违反本条例有关规定的，根据情节轻重，依规依纪依法予以处理、处分。</p><p>第六章　附则</p><p>第三十二条　军队党史学习教育工作规定，由中央军事委员会根据本条例制定。</p><p>第三十三条　本条例由中央宣传部、中央组织部、中央党史和文献研究院负责解释。</p><p>第三十四条　本条例自发布之日起施行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 10:22:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391655</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391655</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/701.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391655_202402191823524f9d6e-895e-4133-bff6-db17b7b505b9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>党史教育学习</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/701.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/698.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】该为 Sora 的出现紧张吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/614.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>OpenAI 近日发布了创新性文生视频模型 Sora，画面效果炸裂，就连马斯克也感叹「人类认赌服输」。Sora 可以根据文字描述创建长达 60 秒的视频，公开演示的视频包含高度详细的场景、复杂的摄像机运动，几乎能够以假乱真，很快震惊业界，引发轰动效应。</p><p>由于 Sora 视频的长度和质量均远超行业平均水平，有专家预测其可能会颠覆包括影视、广告乃至游戏和艺术在内的多个产业。有人担心，Sora 会不会在不远的将来取代大量的劳动力，甚至抢走人类的「饭碗」？</p><p>事实上，和曾经的 ChatGpt 一样，目前人们不必为此过度焦虑。首先，Sora 能生产高质量的短视频，但长视频的主题、脚本和分镜头策划、台词的配合，都不是简单的提示词能够完成的，更何况人类演员的细腻表演是人工智能难以企及的。因此，把一部小说输入 Sora 然后直接生产影片的幻想现在还很难实现。</p><p>其次，AI 技术的复杂性意味着需要大量金钱和算力资源投入。据媒体报道，OpenAI 首席执行官山姆·奥特曼正与投资者洽谈，筹集资金用于研发，具体数目可能高达 5 至 7 万亿美元。</p><p>最后，Sora 还存在技术上的缺陷，比如混淆左右，无法理解因果关系等。迫不及待地推出仍在开发中的不完美模型，更像是用一出大型广告秀吸引更多融资的高招。因此，现阶段不必过于高估「文生视频」模型为行业以及世界带来的影响。</p><p>尽管如此，横空出世的 Sora 仍然可以极大程度地降低视频制作的门槛，使内容创作者以更低的成本和更快的速度将创意变为现实，而且为观众带来更丰富和多样化的视觉体验，从而解放生产力和提高工作效率。</p><p>继文本、图像之后，先进的人工智能技术拓展到了视频领域，是对现有工作方式的再一次迭代，也让各行各业的内容创作者清醒地意识到尽快拥抱新技术、新潮流的必要性、紧迫性。</p><p>Sora 的真正魅力不在于让人眼前一亮的技术力和表现力，而在于它对人类创造力的促进作用。正如蒸汽机、发电机的发明会淘汰掉陈旧的生产方式，「文生视频」模型的出现同样会取代大量重复性的、缺少技术含量的工作，更加凸显 IP 的价值，让内容创作者更充分地发挥天马行空的想象力。</p><p>当然，我们也不能忽视 Sora 潜在的问题和风险。一方面，「文生视频」模型需要海量的训练数据来进行学习，这就会带来版权问题；另一方面，和所有其他人工智能工具一样，Sora 过于逼真的视频表现也会带来对于伪造和传播虚假内容的忧虑。如何在未来的实践中保证数据安全、规避风险，确实值得关注。</p><p>新生事物的发展过程难免会遭遇波折、迂回，但不会停下前行的脚步。近两年，由于人工智能技术的迅猛发展，世界各国以及许多知名企业不约而同地加大了对相关产业的投入。据估计，2023 年全球生成式人工智能的市场规模将达 426 亿美元，2026 年则将达到 981 亿美元，无论是对 Sora 还是对其他人工智能工具来说，未来都可能给人类世界带来更多惊喜和颠覆性的变革。</p><p>人类的想象力和创造力像天空一样没有极限，未知的远方正等待着我们去探索。勇敢拥抱新技术，就是积极面对无限的可能性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 10:21:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391616</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391616</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/608.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391616_2024021918211c32c052-0bda-47d4-a198-b5d406a2cb69.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>Sora 会颠覆影视业吗</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/608.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/962/609.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英国今年将举行五年来首次大选，保守党面临 14 年来最大危机？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据央视新闻报道，2024 年被称为「超级选举年」。据不完全统计，今年全球将有 70 多个国家或地区举行重要选举，覆盖超过全球半数人口。其中，欧洲将迎来重要的欧洲议会选举与英国大选。</p><p>《环球》杂志称，由于欧洲建制派政党近年来在解决移民、经济增长缓慢等问题方面整体表现不佳，民众希望看到变化。在此影响下，欧洲极右翼政治力量不断壮大。</p><p>2 月 15 日，英国执政党保守党在最新的两个选区补选中连遭败绩。在经济陷入「技术型衰退」的背景下，保守党能否继续执政成为了关注的焦点。两场选举，或许将牵动英欧之间的发展。</p><p>复旦大学欧洲问题研究中心主任、欧盟让-莫内讲席教授丁纯向澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，苏纳克上台后保守党与工党差距在缩小。2023 年末英国经济陷入技术性衰退，加之此前丑闻和换相风波，保守党的选情岌岌可危。</p><p><strong>保守党「人设」坍塌</strong></p><p>据《参考消息》报道，英国将于 2024 年举行五年来的首次大选。首相苏纳克已经证实，大选可能在 2024 年春季或秋季举行。由于保守党在民意调查中一直落后工党至少 15 个百分点，大多数政治分析人士认为，他将把选举推迟到较晚的日期，很可能是今年 10 月。</p><p>苏纳克如今担任首相一年有余，他还能在唐宁街 10 号待多久成为了关注的焦点。使苏纳克前途摇摇欲坠的，是英国国家统计局日前公布的最新数据。据新华社报道，去年第四季度英国经济环比下降 0.3%，鉴于第三季度英国经济已环比下降 0.1%，连续两个季度的经济萎缩，导致英国经济已陷入技术性衰退。苏纳克所在的保守党已连续执政 14 年，相对稳定的经济状况一直是保守党的长期筹码。有媒体报道称，苏纳克 2023 年曾承诺将促进经济增长，且其所在的保守党以「在经济方面更有竞争力」著称。但如今的民调数据已用事实表明，英国民众在经济方面更信任工党。这使得保守党长期营造的「人设」坍塌，导致保守党的选情急转直下。</p><p>最典型的标志是，由于英国下议院威灵堡（Wellingborough）与金斯伍德（Kingswood）选区的议员辞职，两地于近日完成补选，曾属于保守党的两个席位都被反对党工党所替代，这是极为罕见的。对此，有媒体指出，此次地方补选的结果，是对保守党的「当头一棒」。《环球时报》援引《泰晤士报》的报道称，保守党议员克劳奇（Tracey Crouch）日前宣布，她计划在今年大选前辞职，这意味着退出英国议会的保守党议员人数在今年内已达到 58 人。一名保守党议员称，最终辞职人数可能超过 100 人。一位最近决定退出议会的议员对《泰晤士报》说：「我不去竞选，因为我觉得我会输。」</p><p><strong>两党选情差距</strong></p><p>在英国，地方议会选举通常被视为主要政党在下届大选前了解选民意向的重要机会。2023 年 5 月举行的英国地方议会选举曾引起广泛关注，重要原因是目前执政的保守党在英格兰地区失去了千余个地方议会议席，工党则增加 500 多席。不少政治分析人士推测，在下届大选中工党将结束保守党持续 14 年的执政。</p><p>「窥一斑而见全豹」，近日两个选区的补选，反映的实际上是整体选情。根据目前的民调结果显示，工党领先保守党约 20 个百分点，这个优势似乎已很难改变。</p><p>在十分严峻的选情面前，保守党当然也不肯轻易放弃。据中新网报道，今年 1 月 4 日，苏纳克表示，「大选将在 2024 年下半年举行，在这期间我有许多事情要做。」</p><p>但工党也并非高枕无忧。2 月 13 日，由于发表反犹太主义言论，工党两名议员遭到停职处分。更引起争议的是，工党日前表示将对一项绿色投资计划进行调整，从一年 280 亿英镑（约合人民币 2538 亿元）的规模缩减至一年 50 亿英镑（约合人民币 449 亿元）。工党党魁斯塔默把矛头直指保守党，称调整该计划的理由是「保守党搞垮了英国的经济，工党并不希望出现这种情况」。但投资缩水，又与「绿色」背道而驰。工党议员里贝罗-阿迪（Bell Ribeiro-Addy）在个人社交平台上发文称：「我们需要更快、更有力的措施应对气候崩溃的问题，现在不是缩减绿色投资计划的时候。」</p><p>虽然官方尚未公布大选具体日期，但可以肯定的是，对于保守党和工党而言，此次大选都不会轻松。从经济、能源，到地方选举结果，都是两党目前面临的难题，只不过保守党的困难远远大于工党。</p><p><strong>两场选举影响英欧关系</strong></p><p>新一届欧洲议会选举定于 2024 年 6 月 6 日至 9 日举行。这将是英国「脱欧」后的首场欧洲议会选举，被视为欧洲政治的「风向标」，选举结果可能对今年英国大选带来些微影响。</p><p>欧洲议会是欧盟的立法、监督、预算和咨询机构。新一任欧盟委员会主席提名需经欧洲议会表决通过，而欧委会主席相当于欧盟的「政府首脑」，对欧盟的内外决策有着重要影响。欧洲政坛极右翼势力去年保持崛起势头。欧洲不少专家担忧，多国极右翼政党崛起可能影响今年的欧洲议会选举。</p><p>关于欧洲议会选举对英国大选的影响，丁纯向澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，如果欧盟内部民粹势力继续崛起，可能引发英国建制派警惕或者民粹借机扩大影响。另外，工党的政策中包括加强英欧关系等主张，如果欧盟内部政治变化，也会对工党政策可行性等产生影响，从而影响选举。目前看如果工党上台，英欧关系会更紧密一些。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 09:27:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26390127</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26390127</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/945/916.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26390127_202402191757069204d5-df32-4add-a5b6-1d62700bcf5e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，朱润宇]]>
            </author>
            <category>英国大选</category>
            <category>经济衰退</category>
            <category>苏纳克</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/945/916.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/945/909.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国务院：原则同意《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>国务院关于《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》的批覆</strong></p><p>国函〔2024〕30 号</p><p>上海市人民政府、海关总署：</p><p>你们《关于设立上海东方枢纽国际商务合作区的请示》（署贸发字〔2024〕4 号）收悉。现批覆如下：</p><p>一、原则同意《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》（以下简称《总体方案》），请认真组织实施。</p><p>二、《总体方案》实施要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的二十大精神，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，主动应变局、育新机、开新局，更好发挥上海对外开放优势，依托国际航空枢纽条件，用好中国（上海）自由贸易试验区制度创新成果，创建高度便利的国际商务交流载体，统筹发展和安全，更好联通国内国际两个市场，更好利用国内国际两种资源，为推进高水平对外开放作出更大贡献。</p><p>三、上海市人民政府要切实加强组织领导，健全机制、明确分工、落实责任，按照《总体方案》明确的发展定位、发展目标和重点任务，完善具体实施方案，有效推进上海东方枢纽国际商务合作区建设发展。</p><p>四、国务院有关部门要按照职责分工，加强指导和服务，制定具体配套政策，积极支持上海市推进上海东方枢纽国际商务合作区建设。海关总署要会同有关部门加强统筹协调、跟踪分析和督促检查，适时对上海东方枢纽国际商务合作区建设成果进行评估、总结推广经验。《总体方案》实施中的重大问题，要及时向党中央、国务院请示报告。</p><p>国务院　　　　　　 </p><p>2024 年 2 月 9 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 09:07:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391438</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391438</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/729.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391438_2024021917075d313078-bf70-46fb-adf9-15cc77af2531.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国政府网]]>
            </author>
            <category>《上海东方枢纽国际商务合作区建设总体方案》</category>
            <category>国务院</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/729.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/726.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国台办：泉州红会将派员陪同家属赴金门处理渔船事件善后]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国务院台办发言人朱凤莲 19 日表示，2 月 14 日台湾有关方面粗暴对待大陆渔船致 2 名渔民遇难恶性事件发生后，福建省、泉州市有关方面持续与船员家属沟通，决定由泉州市红十字会等派人陪同家属于 20 日赴金门，接回 2 名生还人员并处理相关善后事宜。</p><p>朱凤莲强调，台湾有关方面应对船员家属及有关人员赴金门提供便利，做好安排，认真对待他们的正当关切，配合处理好善后事宜，避免进一步伤害两岸同胞感情。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 08:58:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26391413</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26391413</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/653.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26391413_202402191711a8ab146a-3247-4474-a437-0ccf9d3ae822.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵超逸/央视新闻]]>
            </author>
            <category>国台办</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/653.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/960/654.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大机遇，大文章｜大湾区大机遇，三个维度读懂湾区新气象]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[大机遇，大文章｜大湾区大机遇，三个维度读懂湾区新气象]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 08:37:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/02/18/ARTI1U5zrJGRi1pKW1mOopez240207.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/02/18/ARTI1U5zrJGRi1pKW1mOopez240207.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/956/578.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部：一些政治势力打着人权的幌子，在新疆制造「强迫脱钩」不会得逞]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 19 日，外交部发言人毛宁主持例行记者会。有记者提问，德国最大的企业，包括大众汽车和巴斯夫正在重新考虑或者是放弃他们在新疆的商业利益，因为担心新疆存在强迫劳动，中方还能做些什么努力来缓解这样的担忧？新疆最终会与西方脱钩吗？</p><p>毛宁称，正如王毅外长在出席慕尼黑安全会议期间指出，一些政治势力在国际上散布了太多关于新疆的谣言，制造了太多虚假信息，所谓强迫劳动就是其中之一。这些人编造涉疆谎言的目的就是要搞乱新疆，进而阻止中国的发展振兴，是打着人权的幌子，在新疆制造「强迫脱钩」「强迫失业」「强迫返贫」，这种图谋不会得逞。</p><p>毛宁表示，当前新疆社会稳定、经济发展、民族团结、宗教和睦，新疆各族人民的各项权益得到切实保障。我们希望有关企业能够尊重事实、明辨是非，珍惜在新疆投资和发展的机会。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 08:01:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26390265</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26390265</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/947/223.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26390265_202402191601aa6a6ff8-2011-4445-8eef-35a954525510.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露，张无为]]>
            </author>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/947/223.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/947/224.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[A 股迎来龙年开门红：AI 概念股涨停潮，沪指站上 2900 点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 19 日，龙年首个交易日，A 股三大股指集体高开。早盘指数分化，沪指盘中一度收复 2900 点关口，深成指和创指冲高回落。午后银行股持续走高，带动两市温和回暖，沪指尾盘更是再度收复 2900 点关口。</p><p>从盘面上看，多模态 AI 概念股掀「涨停潮」，Sora、算力、CPO 方向引爆市场；煤炭、石油指数表现强势，中国神华、中国海油创新高。</p><p>至 2 月 19 日收盘，上证综指涨 1.56%，报 2910.54 点；科创 50 指数涨 1.57%，报 763.32 点；深证成指涨 0.93%，报 8902.33 点；创业板指涨 1.13%，报 1746.42 点。</p><p>Wind 统计显示，两市及北交所共 4253 只股票上涨，1036 只股票下跌，平盘有 56 只股票。</p><p>沪深两市成交总额 9572 亿元；两市及北交所共有 440 只股票涨幅在 9% 以上， 没有股票跌幅在 9% 以上。</p><p>北向资金全天净流出 63.75 亿元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 07:08:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26390292</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26390292</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/947/271.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26390292_202402191508c865e938-e619-476a-8112-dfbadc6d453d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，徐宏文]]>
            </author>
            <category>大盘</category>
            <category>A 股</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/947/271.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/947/268.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「海水稻」里掺淡水，农业试验田测产「一测就破纪录」怪象泛起]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天这里水稻亩产达到 1200 公斤，明天那里也许就突破了 1300 公斤，高产数据你追我赶，各种「纪录」不断刷新。农业试验本是一种严谨的科研手段，「一测就破纪录」的怪象从何处泛起？</p><p><strong>试验田里做手脚，「海水稻」里掺淡水</strong></p><p>华北某地一家农业企业试验时，在播种环节故意将水稻间距留得很开，等到收获前几天，事先悄悄把同时播种在别处相同品种的移栽到试验田里，数据自然变得好看。还有一些农业企业把提前准备好的稻谷藏在沟渠、收割机或地布里，趁现场忙碌之际悄悄混到测产稻谷中。半月谈记者了解到，这种直接在试验田里动手脚的情况并不鲜见。</p><p>湖南杂交水稻研究中心栽培生理生态室主任李建武介绍，该中心在全国多地都有试验点。试验之前，中心会公布一个目标产量，并让试验点在水稻即将成熟前报一个预估产量。「有的地方会把数据报得特别高，希望能把测产安排在当地。」李建武说，有些未被选中进行最终测产的地方心有不甘，就会打着中心的旗号，自行提前开展测产，并组织一些媒体前去报道造势。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/945/870.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>测产违规作弊手段五花八门，种植过程中作弊更难以寻找证据。以「海水稻」为例，正规试验对淡水灌溉、阻隔剂使用的规定非常严苛，但一些农企对此并不克制。</p><p>「最终测产结果好得离谱，但又很难认定造假，因为试验过程短期内已不可重复。」有科研人员表示，一些超高产量虽然真实，但因为追求数据好看，投入大量化肥、增产剂，安排多位专业技术人员管理，材料和人工成本水涨船高。「一亩收入两三千，成本五六千，这样获得的超高产有推广意义吗？」</p><p>还有些地方热衷于在测产报告中玩文字游戏。一位知情人士介绍，「巨型稻」这几年十分火爆，有些农企把测出来的产量叫「生物总量」，也就是把秸秆、叶子都算在内，稻谷实际产量很低。「‘巨型稻’太高，种到农田里就会倒下，目前直接的粮食生产价值十分有限。」</p><p><strong>科研手段怎成政绩工程</strong></p><p>测产是一种十分常见的农业科研手段，但过多过滥的测产活动与监管不严的现状，必然有损科研工作的严谨性和权威性，也让相关政策制定和形势研判失去真实依据。半月谈记者了解到，有的省份每年举行的测产多达几十场。受访者认为，这样的测产对提升粮食生产力的作用微乎其微，甚至会对实际农业生产产生误导作用。</p><p>湖南杂交水稻研究中心原副主任张玉烛说，国家反对「测产成风」，对测产有十分科学、严谨的一套规定，但一些地方政府和市场主体依然热衷。「前几年，省内外不少地方找上门来，希望我们在当地设置试验田。」张玉烛说，「对方要我们拿种植方案，又不严格遵守。」</p><p>杂交水稻全国重点实验室原主任邓启云介绍，除地方政府外，有的企业和育种家也参与其中，借此给自己打广告、「跑项目」「攒人气」。「有时候测产一回，比正儿八经在电视台打一次广告的效果还好。」一位种子企业负责人说。</p><p>半月谈记者走访发现，一些「有门路」的企业和育种家会自行组织测产。翻阅专家名单发现，邀请的测产专家有的在测产企业兼职，有的是通过花巨额「咨询费」请来的。「有时候还要‘感谢’负责记录的工作人员和收割的农民。」一家种子企业负责人说。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/945/872.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">技术人员开展小麦测产作业</p><p></p><p>想要获得高产增产，必然要下足一番苦功夫，甚至需要保持定力进行数年研究才能完成。「不断刷新的‘纪录’让许多科研工作者，尤其是年轻学者揹负了更繁重的评级、晋升等压力。」李建武认为，「先把文章搞出来再说」的结果导向，配合违规成本低的作弊、玩文字游戏等手段，导致一些农业科研工作者的科研心态发生扭曲。</p><p>全国农业科技推广先进工作者、湖南农业大学教授陈立云指出，有的试验把追求「漂亮数据」作为唯一目标，选择根本不具备普遍性的种植环境、使用完全不计成本的投入来进行试验。「测产时风光无限、数据漂亮，但最终被农民抛弃的品种比比皆是。」陈立云说。</p><p><strong>用市场检验，让农民说话</strong></p><p>「报告一大摞，比不过农民一张嘴。」部分种植户表示，在测产成风、「高产」品种数据不实的现状下，一些农民对测产科研结果不信任。受访者指出，测产有一定的合理性和参考性，但一个品种好不好，最终看的还是能否得到市场认可和农民青睐，应慎重对待测产，完善相关机制，将话语权交给市场和农民。</p><p>收紧测产口子，坚决遏制「一测就破纪录」现象。邓启云介绍，目前部分测产仅由一些地方协会甚至区县农业部门牵头，有些地方自导自演，既当裁判员又当运动员。他建议，测产主体除必须公布相关品种数据、农业投入品数据、田间管理数据等关键信息外，还应在省级行政主管部门登记备案。陈立云建议，对农业科研工作者尤其是知名农业专家参与测产的行为加强管理，果断取消部分缺乏权威性的地方测产。</p><p>建立重大农业项目攻关的测产核准机制。受访者指出，有些涉及相关政策制定、形势研判的重大农业科研项目，必须要从项目初期开始就进行全环节记录，实现各种试验数据、条件和结果的倒推、复制，形成一套科学完整的核准机制，避免过时不候的「一锤子式测产」。</p><p>改测产为示范、看结果更看过程。陈立云、张玉烛等人认为，与其大张旗鼓搞测产，不如鼓励地方政府、种子企业踏踏实实做示范。「测产不仅要展示产量，还要介绍品种特点和种植技巧，让农民看你种一遍，再教农民种一遍。」陈立云说，只有市场认可、农民会种的品种，才是真正的好品种。</p><p>（原标题：《一测就破纪录？农业测产谨防数据失真》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 06:03:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26390130</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26390130</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/945/955.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26390130_20240219140496ffea9f-7eac-4d43-8b51-e965f5854f67.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周勉/半月谈]]>
            </author>
            <category>破纪录</category>
            <category>测产</category>
            <category>试验田</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/945/955.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/945/956.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深一度｜新增 11 位世界冠军，中国游泳的黄金时代]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>7 金 3 银 1 铜共 11 枚奖牌，「小鬼当家」的中国游泳队创造了 1994 年世锦赛以来的历史最佳战绩，排名游泳奖牌榜第二。</strong></p><p>这是游泳世锦赛首次在北半球的冬季举行，且首度与奥运会同年举办。特殊的办赛时间让不少明星选手放弃参赛，却也让中国游泳队收获不少意外之喜——潘展乐、唐钱婷等年轻小将的崛起，远比奖牌更令人期待。</p><p>当越来越多年轻人站到台前，中国游泳队的巴黎奥运之旅，值得更多期待的目光。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/936/154.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国队拿下男女 4×100 米自由泳接力金牌。</p><p></p><p><strong>「国家队冠军墙要重新装修了」</strong></p><p>在多哈世锦赛前，即便算上短池世锦赛，中国男子一共只有 7 位世界冠军，此次多哈之旅直接增加了 5 位。</p><p>其中，潘展乐一人揽下四枚世锦赛金牌，超越孙杨，追平了覃海洋和乐靖宜的单届夺金数。</p><p>这背后的原因是中国队在接力项目上的突出表现——<strong>本次世锦赛 8 枚接力金牌，中国队揽获其中 4 枚。</strong></p><p><strong>这也让中国游泳队出现 11 位新晋世界冠军，其中王浩宇、季新杰成就单届世锦赛 3 金王，张展硕、李冰洁、艾衍含化身双金王，14 岁的龚真琦更是成为了中国最年轻的游泳世界冠军。</strong></p><p>这也是为何，董志豪在 200 米蛙泳夺冠后，新华社给出的标题是《董志豪跟上队友「夺金潮」》，而董志豪接受采访时也感慨：「小潘说大家都拿金牌了，国家队冠军墙要重新装修了。我听了很着急，也想游出好成绩。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/936/152.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国男子自由泳首次拿下接力金牌。</p><p></p><p>事实上，「夺金潮」背后是一场场逆转好戏。</p><p>200 米蛙泳决赛，直到最后一次触壁转身，董志豪仍列第六位——但最后 50 米的董志豪却越游越快，最终以 2 分 07 秒 94 刷新个人最好成绩摘金。</p><p>女子 4×200 米自由泳接力决赛同样如此，第二棒完成交接时，队伍仅位列第五。但李冰洁登场后，游出 1 分 54 秒 59 的最快分段成绩，帮助中国女队反超至第一。</p><p><strong>男子 4×200 米自由泳接力决赛中，面对主力阵容的韩国队，中国队从第四位追赶到第二位，16 岁的张展硕更是在最后一棒完成对美国选手的反超，并力压韩国名将黄宣优，以 0.1 秒的优势率先触壁。</strong></p><p>一场场逆转好戏，也让快人快语的潘展乐说出那句，「国家队冠军墙要重新装修了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/936/153.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本次世锦赛 8 枚接力金牌，中国队揽获其中 4 枚。</p><p></p><p><strong>中国飞鱼，走向世界</strong></p><p>接力的突出表现，让中国游泳队创造了 1994 年世锦赛以来的历史最佳战绩。</p><p>但队员们也明白，本届世锦赛特殊的办赛时间，让众多按部就班备战奥运的明星选手放弃出战，使得本届世锦赛缺少一些星光。</p><p>包括美国男子「多金王」德雷塞尔、女子中长距离自由泳霸主莱德茨基，澳大利亚的奥运冠军蒂特姆斯、麦基翁、查尔莫斯，加拿大的奥运冠军麦克尼尔、新星麦金托什等人都缺席本届世锦赛。</p><p>的确，我们可以对比一下 2023 年福冈世游赛和本次多哈世游赛的成绩。</p><p><u><strong>女子 4×200 米自由泳接力</strong></u></p><p>中国队夺金成绩：7 分 47 秒 26</p><p>福冈世锦赛澳大利亚队夺金成绩：7 分 37 秒 50</p><p><u><strong>男子 4×200 米自由泳接力</strong></u></p><p>中国队夺金成绩：7 分 1 秒 84</p><p>福冈世锦赛英国队夺金成绩：6 分 59 秒 08</p><p><u><strong>男子 4×100 米自由泳接力</strong></u></p><p>中国队夺金成绩：3 分 11 秒 08</p><p>福冈世锦赛澳大利亚队夺金成绩：3 分 10 秒 16</p><p><u><strong>男女 4×100 米自由泳接力</strong></u></p><p>中国队夺金成绩：3 分 21 秒 18</p><p>福冈世锦赛澳大利亚队夺金成绩：3 分 18 秒 83</p><p><u><strong>男子 100 米自由泳</strong></u></p><p>潘展乐夺金成绩：47 秒 53&nbsp;</p><p>福冈世锦赛查尔莫斯夺金成绩：47 秒 15</p><p><u><strong>男子 200 米蛙泳</strong></u></p><p>董志豪夺金成绩：2 分 07 秒 94</p><p>福冈世锦赛覃海洋夺金成绩：2 分 05 秒 48</p><p><u><strong>女子 100 米蛙泳</strong></u></p><p>唐钱婷夺金成绩：1 分 05 秒 27</p><p>福冈世锦赛梅卢·泰特夺金成绩：1 分 04 秒 62</p><p>所以董志豪在 200 米蛙泳夺冠后也坦言，<strong>「这次运气好，国际上一些高手没来，我回去要继续努力，巩固 200 米、加强 100 米。我算是有一点点天赋吧，但以前训练有些懒散，接下来要好好练。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/936/150.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">董志豪逆转取胜。</p><p></p><p>潘展乐也在男子 100 米自由泳夺冠后表示：<strong>「去年在福冈我是第四名，成绩比今天快。这次对手不是很强。我会继续努力训练，在奥运会上展现最好的状态。」</strong></p><p>虽然潘展乐保持着谦虚，但曾经的「看台观战选手」已经将自己的名字载入世界泳坛的史册。</p><p>男子 4×100 米自由泳接力，潘展乐以 46 秒 80 打破男子 100 米自由泳世界纪录，这是 2024 年的首个世界纪录，也是本届世锦赛唯一的世界纪录。</p><p>世界泳联也在官方评论中写道：「对大多数人来说，这是出乎意料的，一个‘无名’游泳运动员打破了世界纪录。但对于那些从波波维奇时代之前就已经关注到潘展乐崛起的人而言，他绝不是昙花一现——他只是提前了计划而已。」</p><p>更惊喜的是，潘展乐也对自己拥有绝对的信心，「打破世界纪录是水到渠成的事，我的目标是游得更快，没有上限。」</p><p><strong>「我的职业生涯才刚刚起步，这只是一个新的起点。我想把世界纪录提得再高一些，让其他选手无法轻易触及。」</strong></p><p>五个月后的巴黎奥运会，将成为潘展乐的下一个舞台。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/936/148.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">唐钱婷女子 100 米蛙泳夺金。</p><p></p><p><strong>中国游泳终于有了「富裕仗」</strong></p><p>当 19 岁的潘展乐成为继张雨霏、覃海洋后，中国游泳军团又一领军人物后，他们身后是中国游泳人才储备逐渐丰盈的现状。</p><p>2004 年出生的唐钱婷，在女子 100 米蛙泳决赛中以 1 分 05 秒 27 首夺世锦赛桂冠，打破由上海名将季丽萍在 15 年前快速泳衣时代创下的全国纪录，也让中国选手时隔 21 年之后再次拿到该项目冠军。</p><p>半年时间连刷四次 50 米蛙泳亚洲纪录的唐钱婷，渴望能在巴黎拥有更多可能，<strong>「这次世锦赛 100 蛙和 50 蛙都发挥不错，让我信心倍增，希望巴黎奥运会在 100 蛙上突破 1 分 05 秒大关，站上领奖台。」</strong></p><p>覃海洋加上唐钱婷和董志豪，弥补了中国游泳军团在蛙泳项目上的短板。</p><p>此外，潘展乐夺得男子 100 米自由泳冠军的身旁，是最好成绩 47 秒 89 的王浩宇，这也创造了中国游泳队的历史——世锦赛 100 米自由泳决赛首次出现两名中国运动员。</p><p>他们身后，初登世界舞台的 16 岁小将张展硕也有不俗表现——作为男子 4×200 米自由泳接力的最后一棒，他不仅反超美国选手，还顶住了韩国名将黄宣优的冲击。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/936/149.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张展硕（右）。</p><p></p><p><strong>赢下比赛后，张展硕挥拳怒吼的照片霸气十足，也留下这样一句：「接力项目，一个人强不是强，（夺冠）是团队的力量。」</strong></p><p>同样年轻的还有 14 岁的龚真琦和 16 岁的杨佩琪，她们首次出征大赛就获得女子 4×200 米自由泳接力冠军。</p><p>看到年轻小将的成长，此次参加多哈世锦赛阵容中的唯一一位奥运冠军李冰洁感慨：<strong>「带领小将取得好成绩是我的责任。这次成功意味着巴黎奥运会会更好，我们正在努力缩小和澳大利亚等强队之间的差距，有希望和她们拼金牌。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/936/151.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李冰洁（左）拉起队友。</p><p></p><p>早在去年福冈世锦赛期间，崔登荣教练在接受采访时便提到这一变化：「东京奥运会时我们没有可以替换的混合泳接力人选，在福冈我们却有两套人马来锻炼队伍，这说明中国游泳不断提高人才厚度。」</p><p>到了杭州亚运会，中国游泳队更是夺得 28 金 21 银 9 铜，创造中国游泳队在单届亚运会上的历史最好成绩，被央视称为中国泳坛新的「黄金一代」。</p><p>彼时张雨霏就放出豪言：<strong>「到了现在我们全面崛起了，现在展望巴黎或洛杉矶都是可以的，希望中国游泳能早日打破美澳垄断。 」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 19 Feb 2024 04:45:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26388875</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26388875</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/936/504.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26388875_202402191245b77b4008-8d6b-4572-b9f0-5e8c89bcd8a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡杰]]>
            </author>
            <category>中国游泳</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/936/504.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/291/936/505.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
