<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 13 Dec 2023 22:10:54 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美聯儲 12 月暫停加息]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 12 月 13 日，根據美聯儲最新的聯邦公開市場委員會（FOMC）貨幣政策會議紀要顯示，美聯儲決定 12 月仍放緩加息步伐，將聯邦基金利率目標區間繼續維持在 5.25% 至 5.50% 之間。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 19:19:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25648924</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25648924</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/422/815.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25648924_202312140319f8df6938-2b48-4806-96d4-ffff726eac96.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張穎哲/央視新聞]]>
            </author>
            <category>美聯儲</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/422/815.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/422/816.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以外長：無論是否獲支持都將繼續對哈馬斯的軍事行動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>以色列外長埃利·科亨 13 日表示，現階段同意在加沙地帶停火將是一個錯誤，無論是否得到國際社會的支持，以色列都將繼續對巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）的軍事行動。</p><p>科亨還呼籲國際社會採取「有效和積極」的行動，以保護全球航道安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 19:17:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25648822</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25648822</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/421/629.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25648822_2023121403184d1e8820-5c6c-4eb4-97a0-b4bf5fc2f587.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/421/629.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/421/630.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華社評論員：攜手構建具有戰略意義的中越命運共同體]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 12 日，正在越南進行國事訪問的中共中央總書記、國家主席習近平同越共中央總書記阮富仲舉行會談。雙方宣佈中越兩黨兩國關係新定位，在深化中越全面戰略合作伙伴關係基礎上，攜手構建具有戰略意義的中越命運共同體。中越關係提升至新定位，向國際社會釋放了中越兩個社會主義國家致力於團結友好、攜手發展的積極信號，開啓了新時代中越關係新篇章。</p><p>今年恰逢中越建立全面戰略合作伙伴關係 15 週年，雙邊關係提升至新定位，是大勢所趨、水到渠成。回望歷史，建交 73 年來，中越傳統友誼在爭取國家獨立和民族解放事業的相互支持和幫助中得到昇華，在雙方推進社會主義建設的全面戰略合作中走向深入。立足當下，世界之變、時代之變、歷史之變正以前所未有的方式展開，中越兩黨作為世界前兩大執政的共產黨，都堅持和發展馬克思主義，都堅定不移走社會主義道路，都在領導各自國家進行社會主義建設。構建具有戰略意義的中越命運共同體，是對兩黨兩國老一輩領導人共同意志的傳承，對往昔崢嶸歲月的致敬，對兩國革命友誼的發揚，是兩黨兩國高層從中越關係長遠發展大局和世界社會主義力量團結的戰略全局出發作出的重大歷史性決策，符合中越推進各自現代化事業的共同需要，符合兩國人民的共同利益。</p><p>會談中，習近平總書記深刻闡明中越命運共同體的豐富內涵，提出政治上要把準方向、安全上要深化互信、務實合作上要提質升級、民意基礎上要加大投入、國際地區問題上要密切協作、涉海問題上要管控分歧等六點建議，為構建中越命運共同體、推動中越關係行穩致遠提供了思想指引、指明瞭實踐路徑。</p><p>政治互信是前提，要堅持高層戰略引領，加強治黨治國經驗交流互鑑，在涉及彼此核心利益和重大關切問題上堅定相互支持，共同維護國際公平正義；安全合作是保障，要把維護國家政治安全放在首位，確保社會主義紅旗顏色不變，全力防範、化解、遏制各類政治安全風險；務實合作是動力，要分享機遇、共謀發展，共同實施好《區域全面經濟夥伴關係協定》，維護全球自由貿易體系；民心相通是基礎，要加強青年、旅遊、地方等領域合作，增加兩國民眾對中越命運共同體、兩黨兩國傳統友誼的瞭解，夯實中越友好的民意基礎；多邊協調配合是關鍵，要維護真正的多邊主義，提高發展中國家在國際事務中的發言權和影響力；管控分歧是底線，要積極探討並開展更多海上合作項目，努力推進海上共同開發，把海上問題帶來的挑戰轉化為雙方深化合作的機遇。</p><p>10 年前，習近平總書記提出構建人類命運共同體理念、共建「一帶一路」倡議和親誠惠容周邊外交理念，得到各方廣泛認同。構建人類命運共同體，首先要從亞洲做起。把自身發展同周邊國家發展更緊密地結合起來，同周邊國家一道打造命運共同體，是中國一以貫之的理念與行動。越南同中國有着「同志加兄弟」的深厚情誼，中國黨和政府始終將發展中越關係視為中國周邊外交的優先方向。中越兩國構建具有戰略意義的命運共同體，將吸引更多國家投身於構建亞洲命運共同體和人類命運共同體的偉大事業，為亞洲長足發展和睦鄰友好提供更多正能量，更好促進世界和平和發展。</p><p>「兄弟同心，其利斷金。」此訪期間，習近平總書記同阮富仲總書記一道見證雙方簽署數十份合作文件，這些文件涵蓋了兩黨兩國合作的方方面面，充分説明中越關係的廣度和深度，昭示着中越關係的美好前景。站在新的歷史起點上，攜手推動具有戰略意義的中越命運共同體落地生根、開花結果，必將為兩國人民帶來更大福祉，為地區乃至世界穩定、發展、繁榮作出新貢獻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 17:06:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645317</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645317</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/837.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645317_2023121401068f6eb9e3-fdf7-468f-ae0c-9f5bb3d36f4f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中越</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/837.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/839.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[引領中國經濟大船乘風破浪持續前行——2023 年中央經濟工作會議側記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年，是全面貫徹黨的二十大精神的開局之年，是三年新冠疫情防控轉段後經濟恢復發展的一年。</p><p>行至歲尾，回看全年，中國經濟在持續承壓中走出一條回升向好的復甦曲線，取得殊為不易的發展成績。</p><p>展望新的一年，面對新的風險挑戰，中國經濟大船如何乘風破浪、持續前行？</p><p>定基調，聚共識，謀大計。12 月 11 日至 12 日在北京舉行的 2023 年中央經濟工作會議上，習近平總書記發表重要講話，全面總結 2023 年經濟工作，深刻分析當前經濟形勢，系統部署 2024 年經濟工作，為中國高質量發展掌舵領航，為以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業指引奮進方向。</p><p><strong>「總體回升向好，高質量發展紮實推進」</strong></p><p>「總體回升向好，高質量發展紮實推進，全面建設社會主義現代化國家邁出堅實步伐。」</p><p>11 日上午，第一次全體會議上，習近平總書記這樣回顧即將收官的 2023 年經濟工作。</p><p>這一年，我國發展面臨的形勢錯綜複雜，國際政治經濟環境不利因素增多，國內週期性和結構性矛盾疊加，既有風高浪急，也有暗流洶湧。</p><p>這一年，疫情防控平穩轉段後，我國經濟波浪式發展、曲折式前進，呈現前低、中高、後穩態勢，成績可圈可點：</p><p>經濟社會發展主要預期目標有望圓滿實現——前三季度，國內生產總值同比增長 5.2%，全國城鎮調查失業率平均值為 5.3%；前 11 個月，全國居民消費價格指數同比上漲 0.3%。消費對經濟增長的貢獻上升，在國內大循環中的主體作用增強。國際收支基本平衡。</p><p>現代化產業體系建設取得重要進展——傳統產業加快轉型升級，戰略性新興產業蓬勃發展，未來產業有序佈局，先進製造業和現代服務業深度融合。</p><p>科技創新實現新的突破——國家實驗室體系建設有力推進，國家科技重大項目加快實施，航空發動機、燃氣輪機等傳統短板取得長足進展，人工智能、量子技術等科技新賽道處在世界第一梯隊。</p><p>改革開放向縱深推進——黨和國家機構改革中央層面全面落地，地方層面有序展開。全國統一大市場建設加快，實施國有企業改革深化提升行動，出台促進民營經濟發展壯大的意見。出口佔國際市場份額保持穩定。</p><p>安全發展基礎鞏固夯實——糧食生產再獲豐收，能源資源供應穩定。有效應對海河等流域特大洪澇災害。出台化解地方債務風險、穩定房地產市場等一批政策舉措，紮實推進保交樓工作，守住了不發生系統性風險的底線。</p><p>民生保障有力有效——居民收入增長快於經濟增長，城鄉居民收入差距縮小，脫貧攻堅成果持續鞏固拓展，生態環境保護治理不斷加強。</p><p>縱向看，我國今年經濟社會發展主要指標比去年都有明顯改善；橫向看，我國經濟增長在世界主要經濟體中居於前列，仍是全球經濟增長最大引擎。</p><p>「正所謂，危中有機。」習近平總書記談到今年科技領域湧現不少里程碑式創新成果時發出的這句感慨，透出對中國經濟攻堅克難、化危為機的辯證思考。</p><p>過險灘，闖難關。回首一年不平凡的歷程，中國經濟既面對外部環境動盪不安的因素，也承受內部「三重壓力」加大的困難，壓力挑戰不比疫情三年少。</p><p>許多與會同志清晰地記得，去年 12 月的中央經濟工作會議指出，2023 年「經濟發展面臨的困難挑戰很多」，也明確「我國經濟韌性強、潛力大、活力足，各項政策效果持續顯現，明年經濟運行有望總體回升」。</p><p>「今年以來，面對嚴峻形勢和巨大挑戰，在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，在習近平經濟思想科學指引下，全黨全國各族人民團結拼搏、迎難而上，我國經濟社會發展成績得來極為不易，必須倍加珍惜。」與會同志共鳴強烈。</p><p>來之不易的成績背後，是一以貫之的憂患意識。</p><p>「要清醒認識到，我國經濟發展除了要直面外部嚴峻複雜形勢造成的不穩定不確定性之外，自身發展也面臨一些困難和挑戰。」習近平總書記指明問題所在：主要是有效需求不足、部分行業產能過剩、社會預期偏弱、風險隱患仍然較多，國內大循環存在堵點。</p><p>中國經濟從來都是在戰勝挑戰中發展壯大。</p><p>面對與會同志，習近平總書記指出：「綜合起來看，我國經濟回升向好、長期向好的基本趨勢沒有改變，我們所面臨的是前進中的問題、發展中的煩惱，要增強信心和底氣。」</p><p>來之不易的成績背後，更有彌足珍貴的經驗啓示。</p><p>近年來在引領中國經濟砥礪前行的實踐中，我們黨深化了新時代做好經濟工作的規律性認識。習近平總書記將之概括為「五個必須」：</p><p>——必須把堅持高質量發展作為新時代的硬道理；</p><p>——必須堅持深化供給側結構性改革和着力擴大有效需求協同發力；</p><p>——必須堅持依靠改革開放增強發展內生動力；</p><p>——必須堅持高質量發展和高水平安全良性互動；</p><p>——必須把推進中國式現代化作為最大的政治。</p><p>「發展是我們黨執政興國的第一要務，新時代的發展必須是高質量發展」「要統籌推進擴大內需和優化供給，打通兩者結合的斷點堵點卡點，發揮超大規模市場和強大生產能力的優勢」「要用好改革開放關鍵一招，以更大決心和力度推進改革開放」……</p><p>習近平總書記的深刻論述，揭示出重要的治理經驗，是習近平經濟思想的進一步豐富和發展，為推動中國經濟社會高質量發展提供強大思想指引。</p><p><strong>「穩中求進、以進促穩、先立後破」</strong></p><p>穩中求進工作總基調，是我們黨治國理政的重要原則，也是做好經濟工作的方法論。</p><p>今年的中央經濟工作會議，在繼續堅持這一總基調基礎上，習近平總書記提出堅持「穩中求進、以進促穩、先立後破」。</p><p>「這 12 個字是一個有機整體，彰顯了複雜變局下黨中央對時與勢的準確把握，是做好 2024 年經濟工作的科學方法論。」一位與會同志深有感觸地説。</p><p>當今世界變亂交織，地緣政治衝突加劇，全球經濟依然低迷，保護主義、單邊主義上升。</p><p>複雜嚴峻的國內外形勢下，把握好「穩」和「進」、「立」和「破」兩對辯證關係至關重要。</p><p>「穩是大局和基礎」——</p><p>把經濟發展穩在合理區間，鞏固回升向好態勢，充分保障就業民生，才能為「進」創造穩定發展環境。</p><p>「要多出有利於穩預期、穩增長、穩就業的政策」，習近平總書記在會上鮮明指出。</p><p>要強化宏觀政策逆週期和跨週期調節，繼續實施積極的財政政策和穩健的貨幣政策，積極的財政政策要適度加力、提質增效，穩健的貨幣政策要靈活適度、精準有效……習近平總書記在會上作出的一系列部署，為穩住宏觀經濟大盤提供了堅實保障。</p><p>「進是方向和動力」——</p><p>習近平總書記強調，「該立的要積極主動立起來，該破的要在立的基礎上堅決破，特別是要在轉方式、調結構、提質量、增效益上積極進取，不斷鞏固穩中向好的基礎。」</p><p>逆水行舟，不進則退。科技創新是深刻認識和把握「穩」與「進」關係的重要領域。</p><p>分組討論中，不少與會同志提到這樣一個細節：與往年中央經濟工作會議對比，「推動高水平科技自立自強」首次出現在經濟工作的總體要求中。</p><p>會議部署的明年九項重點任務中，第一項就是「以科技創新引領現代化產業體系建設」。</p><p>以科技創新之「進」，拓產業創新之路，為經濟穩增長注入新動能，重塑新優勢。</p><p>「深化供給側結構性改革，核心是以科技創新推動產業創新，特別是以顛覆性技術和前沿技術催生新產業、新模式、新動能，發展新質生產力。」習近平總書記的講話，傳遞出加強科技創新與產業創新深度融合的重要信號。</p><p>何為「新質生產力」？會議的一系列部署給出生動註解：大力發展數字經濟，加快人工智能發展；打造生物製造、商業航天、低空經濟等若干戰略性新興產業；開闢量子、生命科學等未來產業新賽道……</p><p>「我們在新賽道上不能掉隊」「要奮起直追，努力實現並跑甚至領跑」「強化企業科技創新主體地位」……習近平總書記的重要講話催人奮進。</p><p>以暢通經濟大循環之「進」，助力發展大局之「穩」。</p><p>「要更好統籌消費和投資，激發有潛能的消費，擴大有效益的投資，形成消費和投資相互促進的良性循環。」圍繞「着力擴大國內需求」這一重點任務，習近平總書記強調。</p><p>內需市場是一個巨大的富礦，如何挖掘潛在需求？</p><p>總書記談到建設城市地下管網，強調這是城市的「裏子」工程。「咱們中國傳統都是要面子，實際面子裏子要一起要，要更重裏子。這個工程投資潛力大，帶動能力強。」</p><p>還有加強教育高質量供給、將農民工納入城鎮住房保障範圍、增加醫療服務供給、增加養老服務供給……習近平總書記指明方向。</p><p>既要挖掘潛在需求，也要培育壯大新型消費。</p><p>會議作出進一步部署：大力發展數字消費、綠色消費、健康消費，積極培育智能家居、文娛旅遊、體育賽事、國貨「潮品」等新的消費增長點，同時帶動相關領域投資。</p><p>「總的看，明年世界經濟增長和貿易動能依然不足。所以我們要更加重視擴大內需，增強國內大循環的內生動力和可靠性。」習近平總書記闡明深意。</p><p>做好明年經濟工作，還要正確把握「立」和「破」的內在邏輯。</p><p>2022 年全國兩會上，習近平總書記在談到實現「雙碳」目標時，強調「要先立後破，而不能未立先破」，並打了一個比方——「不能把手裏吃飯的傢伙先扔了，結果新的吃飯傢伙還沒拿到手，這不行。」</p><p>堅持先立後破，關鍵要做好新舊模式之間的銜接和切換。這尤其體現在「深化重點領域改革」重點任務中。</p><p>要不斷完善落實「兩個毫不動搖」的體制機制，加快全國統一大市場建設，着力破除各種形式的地方保護和市場分割……</p><p>只有打破制度掣肘、疏通斷點堵點，才能讓經濟要素充分湧流，激發出澎湃活力。</p><p>「擴大高水平對外開放」「持續有效防範化解重點領域風險」「堅持不懈抓好‘三農’工作」「推動城鄉融合、區域協調發展」「深入推進生態文明建設和綠色低碳發展」「切實保障和改善民生」……一系列重點任務充分體現「穩中求進、以進促穩、先立後破」的發展智慧。</p><p>分組討論中，與會同志表示，習近平總書記部署九項重點任務，繪就了明年經濟工作的施工圖。只要堅持正確工作策略和方法，堅定不移推進高質量發展，加快構建新發展格局，就一定能牢牢掌握戰略主動權，把黨中央的戰略意圖貫徹到位。</p><p><strong>「完整準確全面落實，不能變形走樣、把好經念歪」</strong></p><p>「這裏我着重強調一下抓落實問題。」</p><p>望向會場上各地區各部門負責同志，習近平總書記強調：「堅持和加強黨的全面領導是做好經濟工作的根本保證，是高質量發展的必然要求。各級黨委黨組要切實履行落實黨中央關於經濟工作的重大決策部署的責任。」</p><p>即將開啓的 2024 年，是中華人民共和國成立 75 週年，也是實現「十四五」規劃目標任務的關鍵一年。新徵程上推進高質量發展，需要高質量落實好黨中央對經濟工作的重大決策部署。</p><p>圍繞「抓落實」，習近平總書記從四個方面給出行動指南。</p><p>「要不折不扣抓落實」——</p><p>講話中，總書記談到了一些領導幹部彙報過的實際感受。「選擇正確方法做好工作，一個很深的體會就是不折不扣落實黨中央重大決策部署。緊扣黨中央重大決策部署，就不會走偏，都會取得成效。」</p><p>「黨中央對經濟工作的重大決策部署，需要各級領導幹部心領神會，完整準確全面落實，不能變形走樣、把好經念歪。」</p><p>全場凝神傾聽，總書記語氣加重：「打折扣是變形走樣，層層加碼也是變形走樣。關鍵是最終效果要符合黨中央決策意圖。」</p><p>「要雷厲風行抓落實」——</p><p>總書記突出強調：「要有馬上就辦的意識」「不能有拖延症，把小事拖大、大事拖炸」。</p><p>總書記明確要求：「抓落實的前提是把黨中央決策部署意圖和落實舉措搞清楚。」</p><p>雷厲風行不是一味求快，更不能流於形式。總書記更關注的，是「能否真正領會精神」「是否有實招真招」。</p><p>「我就看落實效果怎麼樣，能不能達到預期。」總書記點明要旨。</p><p>「要求真務實抓落實」——</p><p>談到這一點，總書記語氣堅定：「形式主義、官僚主義是頑瘴痼疾啊，就像‘牛皮癬’，必須下大力氣堅決糾治，堅持為基層、企業減負，讓幹部羣眾的精力真正花在幹實事上。」</p><p>總書記關注到了形式主義、官僚主義的一些新變種、新現象：一些基層幹部疲於在各類應用軟件、公號上打卡、「留痕」；各種論壇過多過濫，既浪費錢又浪費時間……</p><p>「堅決糾治形式主義、官僚主義。」習近平總書記諄諄告誡：各地情況千差萬別，抓落實務必實事求是、因地制宜，「一把鑰匙開一把鎖」。</p><p>「要敢作善為抓落實」——</p><p>幹部是抓落實的關鍵。高質量落實，靠的是千千萬萬勇於擔當、本領高強的好乾部。</p><p>總書記明確指出：「幹事是非常重要的。幹部除了忠誠、乾淨，還要幹事。」要堅持正確用人導向，落實細化「三個區分開來」，準確把握親清統一的新型政商關係，讓各級領導幹部輕裝上陣幹事創業，充分發揮抓落實的積極性主動性創造性。</p><p>一分部署，九分落實。</p><p>全面落實促進民營經濟發展壯大意見，落實金融體制改革，抓好支持高質量共建「一帶一路」八項行動的落實落地，落實集體林權制度改革……「落實」二字，貫穿在對明年經濟工作各項部署要求中。</p><p>辦好中國的事，關鍵在黨，關鍵在人。</p><p>加強黨對經濟工作的全面領導，必須推動各方面統籌協調、齊抓共管，形成共促高質量發展的合力。</p><p>與會同志一致表示，要更加緊密團結在以習近平同志為核心的黨中央周圍，堅定信心、開拓奮進，努力實現經濟社會發展各項目標任務，以高質量發展的實際行動和成效，確保把中國式現代化宏偉藍圖一步步變成美好現實。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 16:54:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645314</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645314</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/829.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645314_202312140054597fd6b8-eecc-4586-beff-2c85b248ea16.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[鄒偉、韓潔/新華社]]>
            </author>
            <category>中央經濟工作會議</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/829.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/830.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年《自然》十大人物：ChatGPT 和 OpenAI 首席科學家蘇茨克維上榜]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">ChatGPT 在 2023 年的《自然》十大人物中也佔有一席之地。它對整個社會產生了廣泛影響。</p><p></p><p>12 月 14 日凌晨，2023 年《自然》年度十大人物（Nature's 10）正式揭曉，除了從全球重大科學事件中評選出的 10 位人物——5 位男性，5 位女性，今年還有 1 位非人類上榜——美國人工智能公司 OpenAI 發佈的聊天機器人 ChatGPT。</p><p>此外，美國人工智能公司 OpenAI 的首席科學家、人工智能先驅伊利亞·蘇茨克維（Ilya Sutskever），而非該公司的首席執行官山姆·奧特曼（Sam Altman），入選該榜單。</p><p>「雖然（ChatGPT）這個工具不算人物，也不完全滿足《自然》十大人物的評選條件，但我們將其破例納入榜單，以承認生成式人工智能給科學發展和進步帶來的巨大改變。」《自然》特寫部主編理查德·蒙納斯特斯基（Richard Monastersky）表示，「ChatGPT 佔領了今年的各種新聞頭條，科學界乃至整個社會都切身感受到其影響。」</p><p>2023 年的《自然》年度十大人物分別是：</p><p>印度空間組織「月船 3 號」（Chandrayaan-3）項目副主管<strong>卡帕娜·卡拉哈斯蒂（Kalpana Kalahasti）</strong>；</p><p>巴西環境部長<strong>瑪麗娜·席爾瓦（Marina Silva）</strong>；</p><p>日本大阪大學發育生物學家<strong>林克彥（Katsuhiko Hayashi）</strong>；</p><p>美國國家點火裝置首席設計師、物理學家<strong>安妮·克里奇（Annie Kritcher）</strong>；</p><p>聯合國首位全球首席高溫官<strong>埃萊尼·米里維利（Eleni Myrivili）</strong>；</p><p>美國人工智能公司 OpenAI 的首席科學家、人工智能先驅<strong>伊利亞·蘇茨克維（Ilya Sutskever）</strong>；</p><p>美國佛羅裏達大學物理學家<strong>詹姆斯·哈姆林（James Hamlin）</strong>；</p><p>生物化學家<strong>斯韋特蘭娜·莫伊索夫（Svetlana Mojsov）</strong>；</p><p>西非內陸國家布基納法索納諾羅臨牀研究中心主任<strong>哈里杜·廷託（Halidou Tinto）</strong>博士；</p><p>英國倫敦聖巴多羅買（St Bartholomew's Hospital）醫院的癌症研究員<strong>託馬斯·鮑爾斯（Thomas Powles）</strong>；</p><p>以及<strong>ChatGPT</strong>。</p><p>多位上榜人物所在團隊取得了非凡成就，實現了有目共睹的里程碑。印度空間組織「月船 3 號」（Chandrayaan-3）項目副主管卡帕娜·卡拉哈斯蒂協助完成了印度的首次登月任務。美國國家點火裝置首席設計師、物理學家安妮·克里奇開發的實驗首次實現了產生能量大於消耗能量的核聚變反應。日本大阪大學的發育生物學家林克彥和同事首次用兩個雄性小鼠的細胞培養出了小鼠幼崽。美國人工智能公司 OpenAI 公司首席科學家、人工智能先驅伊利亞·蘇茨克維在開發 ChatGPT 和其底層大型語言模型中發揮了關鍵作用。</p><p>今年上榜的兩位人物嘗試解決有全球性意義的問題。巴西環境部長瑪麗娜·席爾瓦採取了減少亞馬遜森林砍伐的政策行動。這個全球最大熱帶雨林的森林砍伐率在過去幾年裏不斷上升，令人擔憂。聯合國首位全球首席高溫官埃萊尼·米里維利正在幫助各個國家應對氣候變化帶來的毀滅性影響。</p><p>三位上榜人物推動了生物醫學的關鍵進展。西非布基納法索納諾羅臨牀研究中心主任哈里杜·廷託領導的臨牀試驗幫助一款瘧疾疫苗獲批。該疫苗能極大降低瘧疾感染率和死亡率。英國倫敦聖巴多羅買醫院的癌症研究員託馬斯·鮑爾斯報道的臨牀試驗結果預示着<strong>膀胱癌和其他癌症治療</strong>將迎來重大進展。生物化學家斯韋特蘭娜·莫伊索夫終於讓她數十年前在發現胰高糖素樣肽-1（GLP-1）中的重要貢獻得到承認，當前暢銷的減肥藥正是以此為基礎。</p><p>美國佛羅裏達大學物理學家詹姆斯·哈姆林指出了一篇看似極出色的室溫超導研究論文的問題。涉事論文的通訊作者是美國羅徹斯特大學機械工程系助理教授、物理與天文學系助理教授蘭加·迪亞斯（Ranga P. Dias）。目前該論文已被《自然》期刊撤稿。</p><p>ChatGPT 在 2023 年的《自然》十大人物中也佔有一席之地。它轉變了科學家做科研和傳播科研的方式，並對整個社會產生了廣泛影響。</p><p><strong>卡帕娜·卡拉哈斯蒂（Kalpana Kalahasti）：「月船 2」墜毀後讓印度成為第四個登月國家</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/742.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卡帕娜·卡拉哈斯蒂（Kalpana Kalahasti）很高興看到「月船 3」號成功登月點燃了印度年輕人的激情。</p><p></p><p>卡帕娜·卡拉哈斯蒂（Kalpana Kalahasti）是印度空間組織「月船 3」號的工程師，同時也是項目副主管，在「月船 3」號成功登月中發揮了至關重要的作用。</p><p>7 月 14 日，「月船 3」號在整個國家的期望和擔憂中升空。8 月 23 日，探測器安全着陸。印度因此成為繼蘇聯、美國和中國之後，世界上第四個實現登月壯舉的國家。</p><p>卡拉哈斯蒂於 1974 年在印度欽奈（Chennai）出生，本科畢業於印度歷史最悠久的大學之一馬德拉斯大學的電子與通信工程專業。從 2000 年加入印度空間研究組織（ISRO），到在月球任務中擔任副主管，卡拉哈斯蒂走過了漫漫長路。</p><p>她在 ISRO 的第一份工作是在位於斯里赫裏戈達島（Sriharikota）的薩迪什·達萬航天中心（Satish Dhawan Space Centre）擔任雷達工程師。該中心正是 ISRO 的主要航天發射場。</p><p>其間，她參與了各種衞星項目，並在多個通信和遙感衞星成功發射中發揮了關鍵作用，包括開發精確定位的推進系統、設計成像設備以捕捉地球高分辨率圖像等。最終，她在 ISRO 具有里程碑意義的項目「月船 2」與「月船 3」中佔有一席之地。</p><p>「月船 3」的成功對卡拉哈斯蒂團隊而言可謂是苦盡甘來。2019 年，印度開展的「月船 2」號任務中試圖送抵月球表面的着陸器不慎墜毀，宣告任務失敗。這對 Kalahasti 團隊打擊巨大。國際上另外三個月球登陸任務也慘遭失敗：以色列公司 SpaceIL 於 2019 年建造的 Beresheet 着陸器損毀，日本 ispace 公司開展的 Hakuto-R（白兔-R）任務和俄羅斯的 Luna 25 着陸器也於 2023 年墜毀。</p><p>卡拉哈斯蒂團隊面臨的最大挑戰之一是新航天器的總質量和可用預算必須與「月船 2」相同。卡拉哈斯蒂與項目主管帕拉尼維爾-維拉穆圖維爾（Palanivel Veeramuthuvel）一起重新配置了軌道飛行器和着陸器：減少了軌道飛行器的質量，為着陸器配備了更多燃料、更堅固的着陸腳，並採取了其他優化措施。</p><p>面對設計登月着陸器這一龐大的任務體量，卡拉哈斯蒂團隊顯得人手不足——進行眾多測試，並整合結果，同時規劃航行線路，這需要協調印度全國範圍內十幾個 ISRO 中心。卡拉哈斯蒂説：「這就像我們要一起建造五到六顆不同衞星。」</p><p>在協調人手多線作戰的過程中，卡拉哈斯蒂展現出了驚人的領導力。這一能力似乎根植於她的過往在項目管理和系統工程方面的經歷。</p><p>卡拉哈斯蒂很高興看到「月船 3」號成功登月點燃了印度年輕人的激情。她説：「除了技術方面，我希望印度以及世界各地的年輕專家們能從中受到啓發：一個團隊如何從失敗中走出來。」</p><p><strong>瑪麗娜·席爾瓦（Marina Silva）：守護亞馬遜熱帶雨林</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/743.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">巴西環境和氣候變化部長瑪麗娜·席爾瓦（Marina Silva）將自己比作亞馬遜樹木裏堅韌的纖維。這些纖維能綁紮木材製成筏子。「我就是這樣看待我的工作的。」</p><p></p><p>在充斥着全球變暖突破歷史記錄、熱浪和火災肆虐等壞消息的一年裏，巴西環境和氣候變化部長瑪麗娜·席爾瓦（Marina Silva）卻帶來了一條充滿希望的信息：衞星圖像顯示，2023 年 1 月至 7 月，亞馬遜熱帶雨林的砍伐警報較 2022 年同期下降了 43%。這與過去 4 年間砍伐警報的上升趨勢形成鮮明對比。</p><p>砍伐警報的減少，歸功於瑪麗娜·席爾瓦等人的努力。</p><p>這不是她首次擔任環境與氣候變化部長。她曾在 2003 年至 2008 年間擔任過該職務。&nbsp;</p><p>在首次任期內，瑪麗娜·席爾瓦組織制定了《預防和控制亞馬遜地區森林砍伐行動計劃》（PPCDAm），以應對猖獗的森林砍伐活動。在 2004 年至 2012 年間，亞馬遜雨林砍伐率下降 83%。</p><p>然而，在 2019 年至 2022 年間，包括 PPCDAm 在內的許多環保措施被政府廢止，環境犯罪的罰款與前四年相比下降了 40%，而亞馬遜地區的伐木率增加了約 60%。</p><p>今年，瑪麗娜·席爾瓦和她的團隊重新行動起來。</p><p>其中一個關鍵成就是 6 月 5 日出台的優化後的 PPCDAm 計劃。</p><p>巴西國家空間研究所（INPE）數據顯示，從 2022 年 8 月到 2023 年 7 月，亞馬遜雨林砍伐相比過去 12 個月下降了約 22％。這是自 2018 年以來的最低速度，但卻是 2012 年的兩倍。</p><p>此外，瑪麗娜·席爾瓦還恢復了對該地區環境法規執法的支持。巴西環境和可再生自然資源研究所（IBAMA）數據顯示，今年 1 月至 7 月，該地區環境犯罪相關罰款比 2019 年至 2022 年的同期平均增加了 147％。</p><p>瑪麗娜·席爾瓦從小就敢於迎難而上。她於 1958 年出生在巴西亞馬遜地區中心地帶的裏奧布朗庫。在擁有 11 個孩子的貧困家庭中（其中 3 人夭折），席爾瓦與兄弟姐妹早早開始工作——從橡膠樹中提取乳膠。她曾想成為一名修女。直到十幾歲，她才學會讀寫。</p><p>70 年代中期，席爾瓦在鄉村領導力課程上遇到了環保活動家奇科·門德斯（Chico Mendes），開始了她的環保活動生涯，最終進入政壇。1994 年，35 歲的她成為巴西最年輕的參議員。</p><p>然而，僅僅結束砍伐還遠遠不夠。「如果各國不減少化石燃料導致的二氧化碳排放，森林就有被氣候變化摧毀的風險。因此，我們需要進行文明層面的變革，改變我們的生活方式。」席爾瓦説。&nbsp;</p><p>她將自己比作亞馬遜樹木裏堅韌的纖維。這些纖維能綁紮木材製成筏子。「我就是這樣看待我的工作的」，她説，「匯聚有能力的人和所需的一切，組成這個充滿挑戰的時代中的平台與基礎。」&nbsp;</p><p><strong>林克彥（Katsuhiko Hayashi）：重塑生殖</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/744.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">日本大阪大學發育生物學家林克彥（Katsuhiko Hayashi）希望將實驗擴展到另一種動物：北方白犀牛。如今已知存活的北方白犀牛僅存兩隻，且都是雌性，瀕臨滅絕。</p><p></p><p>當日本大阪大學發育生物學家林克彥（Katsuhiko Hayashi）等人於 3 月份宣佈他們成功從兩個雄性親本細胞中繁殖出小鼠時，澳大利亞悉尼新南威爾士大學生殖生物學家羅伯特·吉爾克里斯特（Robert Gilchrist）表示：「我驚訝得從椅子上摔了下來。這是一個驚人的科學成就。」</p><p>此前，許多研究人員認為這個任務是不可能完成的，或幾乎不可能。林克彥説，「實際上，沒那麼困難。」</p><p>從本科開始，林克彥就被生殖細胞深深吸引：它們能自然發展成精子和卵子，對生殖具有重要意義，並且能通過後代不斷延續下去。他對此產生了深厚的研究興趣。「生殖細胞是生命的源泉。」他説。</p><p>多年來，林克彥因承擔艱鉅而富有想象力的任務而聲名遠揚。東京理科大學免疫學家、Hayashi 的博士導師 Daisuke Kitamura 説：「他工作起來一個人能當十個人用。」</p><p>林克彥和團隊先前通過誘導小鼠幹細胞成為不成熟的卵子，再使其成熟，受精並培育幼鼠。今年，他的實驗室在這一成功經驗的基礎上更進一步，使用雄性鼠的細胞來培育卵子。在 630 次胚胎移植中，只有 7 只幼鼠存活下來。</p><p>現在，他希望將實驗擴展到另一種動物：北方白犀牛 (北白犀、北部白犀牛、北非白犀牛，Ceratotherium simum cottoni)。如今已知存活的北方白犀牛僅存兩隻，且都是雌性，瀕臨滅絕。新技術或許是拯救這一瀕危族羣的方法。林克彥表示，與實驗小鼠相比，在實驗室中培育白犀牛的精子和卵子要困難得多。</p><p>培育人類生殖細胞則更復雜。美國加州大學洛杉磯分校發育和幹細胞生物學家阿曼德·克拉克（Amander Clark）表示，將林克彥開創的技術應用於培育人類卵子和精子可能需要幾十年的時間。</p><p>與此同時，林克彥基本上不參與相關的倫理討論。「從科學家的角度來看，我們相對簡單——我們試圖培育質量好的卵子」，他説，「但是否應該使用這種類型的卵子不應由我們決定，而應由社會決定。」</p><p><strong>安妮·克里奇（Annie Kritcher）：聚變「點火」者</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/745.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美國國家點火裝置首席設計師、物理學家安妮·克里奇（Annie Kritcher）説，核聚變不是一個「是否能出現」的問題，而是一個「何時出現」的問題。她希望激光能發揮作用。「我很樂意參與其中。」</p><p></p><p>2022 年底，美國國家點火裝置首席設計師、物理學家安妮·克里奇（Annie Kritcher）幫助美國能源部下屬的國家點火裝置（National Ignition Facility，NIF）實現了數十年來全球實驗室一直未能達成的目標：將原子壓得非常緊密，使它們發生核聚變，產生多於反應所消耗的能量。</p><p>耗資 35 億美元，位於美國加利福尼亞州勞倫斯利弗莫爾國家實驗室的 NIF 旨在發展核武器科學。其研究進展也有助於核聚變能源開發。這是一種安全、清潔且幾乎無盡的能源來源。NIF 在 2022 年取得的成功對許多人來説都是出乎意料的。此前，點火計劃已經比預計延後了十年，有些人擔心成功點火是無法實現的。</p><p>但首次成功並不意味着大功告成。在實現這一點火實驗里程碑後，克里奇團隊面臨着重複這一過程的壓力。</p><p>一波三折！其團隊在 2023 年 6 月份進行的第一次重複嘗試時與成功失之交臂。克里奇説：「事情可能會變得瘋狂，我確實感到有壓力。」</p><p>但接下來的嘗試成功了。2023 年 7 月 30 日，點火裝置發射出的激光束為一個懸浮在金屬圓筒中的氫同位素氘和氚的冰凍小球提供了 2.05 兆焦耳的能量。由此產生的坍縮使同位素融合成氦，釋放出能量，產生比太陽核心溫度高六倍的溫度。這些反應產生了 3.88 兆焦耳的聚變能量。</p><p>在 7 月的成功之後，克里奇和她的團隊於 10 月進行了另外兩次點火嘗試，從而使成功率達到了 6 次嘗試中的 4 次。他們正為 2024 年實現更高產出做準備。</p><p>NIF 旨在不進行爆炸測試的前提下幫助政府科學家確保美國熱核武器的安全性和可靠性。但這並不是最初吸引克里奇加入的原因。她 2004 年的暑期實習期間就在利弗莫爾參與過聚變能源相關工作。開始研究生學業前，她迅速把目標對準了 NIF，並於 2012 年正式加入。因為那裏是地球上為數不多研究聚變反應的地方之一。</p><p>2016 年，克里奇開始大展身手，躋身聚變計劃的核心。她帶領團隊分析實驗數據，使用計算機模型設計實驗，旨在通過調整各種激光束的能量和時間等參數來實現和增加聚變產量。</p><p>在正式實現點火目標後，克里奇已經開始進行一系列新的實驗，旨在再次提高能量輸出——幾十兆焦耳甚至更高目標。</p><p>她説，核聚變不是一個「是否能出現」的問題，而是一個「何時出現」的問題。她希望激光能發揮作用。「我很樂意參與其中。」</p><p><strong>埃萊尼·米里維利（Eleni Myrivili）：溫度管理員</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/746.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">米里維利參加迪拜氣候談判，目標是阻止世界升溫趨勢，為未來做好準備。</p><p></p><p>埃萊尼·米里維利（Eleni Myrivili）曾是希臘雅典的副市長、雅典的首席高溫官，如今，她擔任着全球性的職務，是聯合國首位首席高溫官員（chief heat officer），致力於減緩日益升溫的氣候所帶來的災難性影響。</p><p>2023 年很有可能在 12 月底前成為有記錄以來最熱的一年。這種極端高溫帶來了致命的影響：2023 年 7 月份發表的一篇論文稱 2022 年 5 月底至 9 月初期間，熱浪在歐洲範圍內奪走了超過 61,000 條生命，其中意大利、希臘和西班牙的熱相關死亡率最高。</p><p>米里維利對熱浪的關注與她文化人類學家的職業起點相去甚遠。她獲得了移民、暴力和邊境相關博士學位，隨後在希臘米蒂利尼（Mytilene）的愛琴大學任教。</p><p>2007 年夏天，希臘部分地區發生大火，雅典附近的帕尼薩國家公園大面積燃燒。這是氣候變化對人們的警示，也是米里維利職業生涯的轉折點。</p><p>她因為社會缺乏與那場大火相關的信息與倡議而憤怒，因此決定投身政治。在與希臘的綠色政黨合作一段時間後，她閲讀了本傑明·R·巴伯（Benjamin R. Barber）的《如果市長統治世界》一書，並決定轉向城市政府。在雅典市政府的不同崗位工作時，她致力於在城市各部門推動氣候適應和規劃。</p><p>2021 年，她被任命為雅典的首席高溫官員。</p><p>為了提高人們對危險天氣模式的認識，米里維利倡導人們為熱浪命名。她還努力為氣候倡議爭取資金：2018 年，她的團隊從歐洲投資銀行獲得了 500 萬歐元（當時價值 590 萬美元）的氣候適應項目貸款。</p><p>現在，米里維利專注於提高全球對極端高溫的認識，並通過聯合國人居署（UN Habitat）為項目籌集資金，其中包括於迪拜舉行的第 28 屆氣候大會上引入的全球降溫承諾。</p><p>米里維利討厭空調，反感向她提起空調的人。但在 2021 年的熱浪中，她最終購買了一個小型空調。「但我仍然討厭它。」她説。</p><p>然而，隨着氣溫升高，空調的使用只會增多。這也是米里維利參加迪拜氣候談判的原因——阻止世界升溫趨勢，為未來做好準備。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/747.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蘇茨克維是深度學習和大型語言模型（LLMs）領域富有遠見的先驅，現在正通過 OpenAI 的 「超級對齊 」項目專注於控制人工智能系統。</p><p></p><p><strong>伊利亞·蘇茨克維（Ilya Sutskever）：AI 夢想家</strong></p><p>伊利亞·蘇茨克維（Ilya Sutskever）是人工智能技術發展的關鍵人物。他在開發聊天機器人 ChatGPT 的過程中發揮了核心作用。同時，他對人工智能的未來感到擔憂。</p><p>蘇茨克維於 1986 年出生在蘇聯。他一直是個早熟的學習者。青少年時，他就在以色列學習了大學水平的編程課程。</p><p>在舉家遷往加拿大後，十幾歲的蘇茨克維敲開了多倫多大學、現代人工智能（AI）教父傑弗裏·辛頓（Geoffrey Hinton）的門，尋求一份工作。</p><p>"他説他夏天在炸薯條賺錢，相比之下，他更樂意為我工作，做人工智能的工作。"辛頓説。</p><p>2003 年，17 歲的蘇茨克維開始與辛頓合作研究深度學習。</p><p>2012 年，蘇茨克維和辛頓的另一名學生建立了神經網絡 AlexNet，並以驚人的優勢贏得了具有里程碑意義的圖像識別競賽。後來，蘇茨克維轉投谷歌，在那裏他幫助開發了人工智能圍棋軟件 AlphaGo，在複雜的棋盤遊戲圍棋中擊敗了人類冠軍。</p><p>2015 年，蘇茨克維受邀與奧特曼等人共進晚餐，其中包括億萬富翁企業家埃隆·馬斯克（Elon Musk）。同年，他們共同創立了非營利的 OpenAI，旨在"造福人類"。蘇茨克維認為這是一個認真追求人工通用智能（AGI）的機會。</p><p>蘇茨克維是深度學習和大型語言模型（LLMs）領域富有遠見的先驅，現在正通過 OpenAI 的 「超級對齊 」項目專注於控制人工智能系統。</p><p>OpenAI 和其他一些公司將其代碼和訓練數據保密。蘇茨克維説，從長遠來看，封閉系統將避免讓他人制造出強大的人工智能，這是負責任的做法。"到了某個時候，人工智能的能力將變得如此巨大，以至於開源模型顯然是不負責任的。"他説。</p><p>2023 年 11 月 17 日，蘇茨克維和 OpenAI 其他董事會成員解僱了首席執行官山姆·奧特曼（Sam Altman），引發了公司內部混亂。但隨後，他表示對自己的行為感到後悔。</p><p>許多員工威脅要與奧特曼一起投奔微軟，其中包括蘇茨克維。</p><p>5 天后，當奧特曼重新加入 OpenAI 公司時，蘇茨克維被董事會除名。但奧特曼説，他對蘇茨克維的惡意為零。「雖然伊利亞將不再在董事會任職，但我們希望繼續我們的工作關係，並正在討論他如何繼續在 OpenAI 的工作。」</p><p>動盪之後，蘇茨克維拒絕了《自然》期刊的採訪。</p><p>知名華裔人工智能專家吳恩達（Andrew Ng）説，蘇茨克維有一個令人欽佩的特質——無論別人是否同意他的觀點，他都能選擇一個方向並堅持不懈地追下去。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/748.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「超導」偵探、美國佛羅裏達大學物理系副教授詹姆斯·哈姆林（James Hamlin）。</p><p></p><p></p><p><strong>詹姆斯·哈姆林（James Hamlin）：「超導」偵探</strong></p><p>美國佛羅裏達大學物理系副教授詹姆斯·哈姆林（James Hamlin）幫助人們發現了所謂室溫下超導電性聳人聽聞説法中的缺陷。</p><p>2007 年，他在美國聖路易斯華盛頓大學獲得博士學位。他目前的實驗室致力對新穎電子和磁性材料的研究。他對非常規超導態以及高溫超導態的形成條件感興趣。</p><p>超導現象是指材料在低於某一溫度時，電阻變為零的現象。這種條件下的超導體表現出零電阻和完全抗磁性。</p><p>哈姆林還記得自己第一次被實驗欺騙時的情景。</p><p>那時，他還是一名研究生，他在一種意想不到的材料中看到了超導的跡象——電子不受阻礙地穿了過去。他興奮不已，告訴了導師。但導師很淡然，反而問了他很多問題，並建議他進行更多檢測。當對前述材料進行進一步檢測時，超導現象消失了。他吸取的教訓</p><p>"不要假設（以為）你發現了什麼。」哈姆林説。</p><p>2023 年 3 月，在《自然》期刊上，美國羅徹斯特大學機械工程系助理教授、物理與天文學系助理教授蘭加·迪亞斯（Ranga P. Dias）再次發表論文，並在美國拉斯維加斯召開的美國物理學會年會上報告稱，發現一種新材料——鑥氮氫化物在約 21℃的室溫條件下，加壓到 1 萬個標準大氣壓就會出現超導現象。</p><p>在一片爭議聲中，哈姆林和美國康奈爾大學超導研究員布拉德·拉姆肖（Brad Ramshaw）向《自然》表示了對這項研究的擔憂。</p><p>這不是第一次，甚至不是哈姆林第二次揭露迪亞斯研究成果中的問題。</p><p>2020 年，迪亞斯在在《自然》雜誌上發表了一篇論文，聲稱發現了第一個室溫超導體，儘管需要的壓力要高得多。</p><p>迪亞斯的 2020 年論文發表後，加州大學聖地亞哥分校物理學家豪爾赫·赫希（Jorge Hirsch</p><p>認為該研究中的一項測量結果看起來很可疑，而且與哈姆林 2009 的一篇論文中的測量結果有相似之處。在赫希的推動下，哈姆林對自己的工作進行了調查，發現有證據表明另一位合著者馬修·德貝塞（Matthew Debessai）篡改了數據。這篇論文於 2021 年被撤回。</p><p>哈姆林想知道迪亞斯 2020 年發表的研究是否也存在問題。</p><p>但迪亞斯和合著者花了一年多的時間才公佈赫希想要的數據。赫希、哈姆林和其他人分析發現了其中操縱的證據。2022 年 9 月，《自然》雜誌撤回了迪亞斯前述涉事研究論文。但撤回聲明未提及不當行為，迪亞斯也否認有不當行為。</p><p>哈姆林還發現迪亞斯剽竊了他自己和其他人的研究成果——迪亞斯後來發表在《物理評論快報》上的一篇論文中重複使用了他的論文數據。涉事論文已於 2023 年 8 月被撤回。</p><p>在迪亞斯 2023 年《自然》期刊論文在線發表大約 8 個月後，涉事論文於 2023 年 11 月被撤回。這是迪亞斯在一年多的時間裏第三次撤回論文。</p><p>值得注意的是，3 月 15 日，距離迪亞斯在美國物理學會年會上宣佈發現高壓室溫超導材料並公佈數據僅 8 天，南京大學物理學院教授聞海虎帶領的團隊就公佈重複實驗結果，推翻了迪亞斯等人的室溫超導研究結果，引發轟動。</p><p>聞海虎教授團隊的前述研究結果 5 月 11 日在線發表在《自然》（Nature）雜誌上：他們製備的氮摻雜的鑥氫化物（又稱鑥-氫-氮化合物）沒有表現出近常壓室溫超導性。</p><p>哈姆林不是一名全職偵探，他更熱衷於把更多的時間花在自己的超導研究上。"這仍然是物理學中最令人興奮的課題。"他説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/749.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>斯韋特蘭娜·莫伊索夫（Svetlana Mojsov）：「明星」減肥藥的先驅研究者</strong></p><p>一種模仿胰高糖素樣肽-1（GLP-1）的新型減肥藥物正席捲全球，為製藥公司創造了數十億美元的利潤, 也為其研究人員獲得了科學界的讚譽。</p><p>但是，一位早期的先驅卻沒有得到應有的承認：斯韋特蘭娜·莫伊索夫，一位出生於南斯拉夫的科學家，現年 70 多歲，目前是美國紐約洛克菲勒大學的一名生物化學家。</p><p>她在識別和表徵活性 GLP-1 方面發揮了關鍵作用。然而，她許多工作沒有得到人們的認可，她也沒有分享到相關成就的科學獎項。</p><p>當時在細胞系中進行的其他 GLP-1 實驗使用了莫伊索夫創造的多肽和抗體；證明 GLP-1 可以降低血糖的早期的臨牀試驗也使用了莫伊索夫的多肽和抗體。</p><p>這些研究為諸如 Ozempic 和 Wegovy 等藥物奠定了基礎。這些藥物的有效成分都是一種名為司美格魯肽（semaglutide）的 GLP-1 類似物，它只是對在莫伊索夫的原始論文中概述的多肽進行了細微的修改，提高了其穩定性並確保療效更持久。</p><p>目前，司美格魯肽的全球銷售額每月超過 10 億美元，並被預計將成為最暢銷的藥物之一。</p><p>然而，莫伊索夫在這一發現中的作用卻被長期忽視。</p><p>2023 年，莫伊索夫與領域內的刻板印象進行了鬥爭，她在這一領域的貢獻開始贏得更廣泛的認可。<strong>「我所要做的就是澄清科學記錄。」</strong>她説。</p><p>為了在基礎專利中加入自己的名字以作為共同發明人，她不得不忍受曠日持久的訴訟之戰。此舉為莫伊索夫贏得了第一代 GLP-1 藥物銷售額相關聯的一兩年的特許權使用費。</p><p>但由於她的專利早已過期，司美格魯肽的暴利與她無關。這種不被認可的感覺讓莫伊索夫感覺：歷史正在被 "操縱"。</p><p>在她的敦促下，《細胞》和《自然》等學術期刊更新了對 GLP-1 發現的敍述，以更好地反映莫伊索夫的貢獻：她在美國麻省總醫院（MGH），和丹麥哥本哈根大學的研究人員，分別獨立發現並描述了 GLP-1 這種激素的活性形式。</p><p>此外，在莫伊索夫開始研究 GLP-1 約 40 年後，終於有媒體講述了她的故事。</p><p>支持她的電子郵件紛至沓來。這些郵件來自科學家同行，尤其是女性科學家。人們對生物醫學研究的等級制度感到沮喪。</p><p>獎項及聲望也可能正在到來。但這些不是莫伊索夫的當務之急。她的首要任務是繼續在她的實驗室裏研究 GLP-1 和相關蛋白。"我很高興我的工作得到了認可，"她説，"其他都是次要的。」</p><p><strong>哈里杜·廷託：瘧疾鬥士</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/750.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西非布基納法索納諾羅臨牀研究中心主任哈里杜·廷託幫助完成了目前第二種被批准的瘧疾疫苗的臨牀試驗。</p><p></p><p>哈里杜·廷託曾有機會去美國一所大學做博士後研究，但他拒絕了，並於 2006 年返回位於西非內陸的布基納法索。</p><p>在那裏，他與當地科學家和臨牀醫生一起建立了納諾羅（Nanoro）臨牀研究中心 (CRUN)。這是 R21 等瘧疾疫苗的試驗基地。許多科學家將該研究中心的成功歸功於廷託的勤奮。</p><p>「他（廷託）真的想推動非洲的科學和研究。」廷託在比利時安特衞普大學的博士研究生導師翁貝託·亞歷山德羅（Umberto D 'Alessandro）説。因為對流行病學和瘧疾耐藥機制的研究，2006 年，廷託在安特衞普大學獲得博士學位。</p><p>絕大多數瘧疾感染都發生在非洲。非洲每年有 2 億多瘧疾感染病例和 50 萬例死亡病例，主要是年齡小於 5 歲的兒童。</p><p>2023 年 10 月，廷託 6 歲的女兒感染了瘧疾，在經歷發燒、頭痛和嘔吐之後，她幸運地康復了。同月，廷託一直在測試的名為 R21 的瘧疾疫苗被世界衞生組織推薦使用。這是僅有的第二種被批准的瘧疾疫苗。它被認為有望避免數百萬人死亡。</p><p>世衞組織指出，R21 最早將於 2024 年年中在非洲普及。</p><p>2007 年，葛蘭素史克製藥公司及其合作伙伴正在對一種已經開發多年的瘧疾疫苗進行臨牀試驗。對於廷託只有 10 名員工的新診所以及匱乏基礎設施的當地來説，成為試驗的一部分似乎不太可能。儘管如此，廷託向協調人證明瞭他們能夠做到。</p><p>如今，納諾羅臨牀研究中心已經有 400 多名工作人員和同事，包括來自非洲各地的數十名研究生。廷託正在進行 30 多項臨牀試驗，包括另外兩種瘧疾疫苗和更多關於 R21 疫苗的研究。</p><p>最鼓舞廷託的是拯救生命的機會。他説，「對我來説，生命是最重要的。」</p><p><strong>託馬斯·鮑爾斯（Thomas Powles）：癌症探索者</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/751.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">英國倫敦聖巴多羅買（St Bartholomew's Hospital）醫院的癌症研究員託馬斯·鮑爾斯報道的臨牀試驗結果預示着膀胱癌和其他癌症治療將迎來重大進展。</p><p></p><p>託馬斯·鮑爾斯是英國倫敦聖巴多羅買（St Bartholomew's Hospital）醫院的癌症研究員。他領導了一項治療嚴重膀胱癌的變革性臨牀試驗。2023 年 10 月，當他在西班牙馬德里舉行的歐洲腫瘤內科學會年會（ESMO）上展示這項晚期膀胱癌臨牀試驗的數據時，全場兩次爆發出掌聲。</p><p>鮑爾斯發現，與標準化療相比，兩種新藥的聯合治療似乎將患者的中位生存時間從大約 16 個月延長至 2.5 年。</p><p>美國斯坦福大學膀胱癌研究員艾拉·斯金納（Eila Skinner）坦言：「這項特殊的試驗絕對是我們近 40 年來在晚期膀胱癌治療方面取得的最大突破。」</p><p>鮑爾斯教授在泌尿系統腫瘤生物標誌物和新藥策略的開發中發揮了重要作用。他領導的研究使得四種癌症療法獲得了批准。</p><p>他在倫敦大學的醫學博士論文是關於泌尿系統腫瘤的耐藥機制。</p><p>相關膀胱癌臨牀試驗測試了一種名為恩福妥單抗-維多汀的 ADC（抗體偶聯藥物），它與另一種藥物帕博利珠單抗配合使用，靶向膀胱癌細胞中大量存在的一種名為 nectin-4 的蛋白質。2023 年早些時候，美國食品和藥物管理局 (FDA) 批准了這種組合式療法，用於不適用順鉑化療的患者，其中約有一半是晚期膀胱癌患者。</p><p>美國佛羅裏達州中部最大的癌症中心之一、奧蘭多市 AdventHealth 癌症研究所膀胱癌研究員古魯·松帕德（Guru Sonpavde）稱，2024 年初可能會批准更廣泛地使用這種藥物。</p><p>除了渴望新的發現之外，鮑爾斯説：「參與這些試驗的患者是作出巨大犧牲的人。」</p><p><strong>ChatGPT：生成式人工智能革命已經開始，沒有退路</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">ChatGPT 不是一個人，然而，在過去一年裏，它在許多方面對科學產生了廣泛而深遠的影響。</p><p></p><p>為什麼要把一個計算機程序列入 2023 年影響科學的人物名單呢？</p><p>ChatGPT 由美國加利福尼亞州舊金山的人工智能公司 OpenAI 的研究人員創建的，在 2022 年 11 月作為免費使用的自動對話代理（聊天機器人）而發佈。ChatGPT 不是一個人，然而，在過去一年裏，它在許多方面對科學產生了廣泛而深遠的影響。ChatGPT 的唯一目標是按照其訓練數據的風格繼續進行看似合理的對話。但在此過程中，它和其他生成式人工智能（AI）程序正在改變科學家的工作方式。它們還重新引發了關於人工智能侷限性、人類智能本質以及如何最好地規範兩者之間互動的辯論。這就是為什麼今年的《自然》十大人物中增加了一位非人類成員。</p><p>ChatGPT 建立在一個擁有數千億參數的神經網絡上，這個神經網絡是在一個巨大的在線書籍和文檔語料庫上訓練的，估計耗資數千萬美元。大量工作人員編輯或評估它的回答，以進一步塑造其輸出的內容。今年，OpenAI 升級了 ChatGPT 的底層 LLM（大型語言模型），並將其與其他程序連接起來，以便該工具可以接收和創建圖像。其他公司也急忙推出了競品。</p><p>對於一些研究人員來説，這些應用程序已經成為寶貴的實驗室助手——幫助總結或撰寫手稿，完善應用程序和編寫代碼。美國麻薩諸塞州波士頓市哈佛醫學院從事人工智能醫學研究的瑪琳卡·齊特尼克（Marinka Zitnik）説，ChatGPT 和相關軟件可以幫助人們集思廣益，增強科學搜索引擎，並識別文獻中的研究空白。以類似的方式對科學數據進行訓練的模型可以幫助建立指導研究的人工智能系統，或許可以通過設計新分子或模擬細胞行為來實現。</p><p>但這項技術也很危險。自動對話代理可以幫助作弊者和剽竊者，如果不加以控制，它們將不可逆轉地污染科學知識的寶庫。未聲明的人工智能內容已經開始在互聯網上滲透，一些科學家承認使用 ChatGPT 生成文章，但並沒有正式説明。</p><p>它與人合作撰寫科學論文——有時是偷偷摸摸地；它為演講、撥款提案和課程起草大綱，大量炮製計算機代碼，並充當研究想法的傳聲筒；它也發明參考文獻，編造事實，並且照搬仇恨言論。最重要的是，它抓住了人們的想象力：時而順從，時而迷人，時而有趣，甚至令人恐懼。ChatGPT 扮演着任何對話者想要的角色，有些甚至是他們不希望的角色。</p><p>其次，錯誤和偏見已經嵌入生成人工智能的運作方式之中。LLM（大型語言模型）通過映射語言之間的相互聯繫，建立起一個世界模型——在沒有評估真假概念的情況下。這導致程序在訓練數據中再現歷史偏見或不準確的數據，並編造信息，包括本不存在的科學文獻參考。</p><p>一些國家正在開發國家人工智能研究資源，使大公司之外的科學家能夠構建和研究大型生成人工智能。</p><p>沒有人知道類似 ChatGPT 的系統還能發揮多大作用。但生成式人工智能革命已經開始，而且沒有退路。</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 16:47:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25641596</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25641596</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/425.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25641596_202312140048af548b69-5c52-4950-b982-7706f32211f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳躍偉，實習生，唐陳玥，衞玉相，喬小芮]]>
            </author>
            <category>自然期刊</category>
            <category>年度十大人物</category>
            <category>ChatGPT</category>
            <category>科學湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/425.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/426.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國駐伊拉克大使館附近區域拉響防空警報]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/824.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 12 月 13 日 19 時許，位於伊拉克首都巴格達「綠區」的美國駐伊拉克使館附近區域拉響防空警報。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 16:19:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645310</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645310</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/826.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645310_20231214001993993b5d-2c68-40c0-8ccf-4d958febb7d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[米春澤/央視新聞]]>
            </author>
            <category>伊拉克</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/826.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/827.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[視頻丨即將啓程回國之際，習近平和夫人彭麗媛同阮富仲和夫人吳氏敏話別]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=18062096980041977819&amp;t=1702480461178&amp;toc_style_id=feeds_default&amp;track_id=2C33CAD6-161F-4CD9-805D-794497EEA0E0_724174466888&amp;share_to=wechat"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/786.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片查看視頻</p><p></p><p></p><p>當地時間 12 月 13 日下午，在結束對越南進行國事訪問即將啓程回國之際，中共中央總書記、國家主席習近平和夫人彭麗媛同越共中央總書記阮富仲和夫人吳氏敏話別。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 15:37:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645304</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645304</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/788.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645304_202312132337a3f6b6e8-4d3d-45f8-878f-1f6b0ce6b826.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>中越</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/788.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/789.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不斷鞏固和增強經濟回升向好態勢——與會同志談貫徹落實中央經濟工作會議精神]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央經濟工作會議 12 月 11 日至 12 日在北京舉行。會議期間，部分與會同志接受新華社記者採訪，暢談對會議精神的理解與下一步工作打算。大家一致表示，現場聆聽習近平總書記重要講話，更加深切感受到中國經濟的巨大韌性和潛力，看到中國式現代化的光明前景，一定堅定信心、開拓奮進，以實際行動不折不扣把黨中央對經濟工作的決策部署落實到位。</p><p>上海市市長龔正説，會議對明年經濟工作作出的部署，具有很強的針對性、指導性和操作性。上海要把貫徹落實中央經濟工作會議精神和貫徹落實習近平總書記上海考察重要講話精神緊密結合起來，創造性把總書記擘畫的宏偉藍圖持之以恆細化為施工圖，高質量轉化為實景畫，以加快建設「五個中心」為主攻方向，着力強化「四大功能」，統籌牽引經濟社會發展各項工作，不斷推進高質量發展取得新成效，加快建成社會主義現代化國際大都市，在推進中國式現代化中切實發揮好龍頭帶動和示範引領作用，繼續當好全國改革開放排頭兵、創新發展先行者。</p><p>會議提出「明年要堅持穩中求進、以進促穩、先立後破」，強調多出有利於穩預期、穩增長、穩就業的政策，在轉方式、調結構、提質量、增效益上積極進取，不斷鞏固穩中向好的基礎。</p><p>「深入學習會議精神，我們的工作方向更加明晰、工作重點更加突出，要落實好‘穩中求進、以進促穩、先立後破’的要求，結閤中央企業發展實際持續抓好落實。」國務院國資委主任張玉卓説，將引導中央企業圍繞增強核心功能、提高核心競爭力，深入實施國有企業改革深化提升行動，着力提高中央企業創新能力和價值創造能力，強化關鍵核心技術攻關，大力發展戰略性新興產業和未來產業，培育產業鏈龍頭企業，提升產業鏈供應鏈韌性和安全水平，在建設現代化產業體系、構建新發展格局中切實發揮好科技創新、產業控制、安全支撐「三個作用」，更好服務黨和國家事業發展大局。</p><p>此次中央經濟工作會議圍繞推動高質量發展，對明年經濟工作部署了九項重點任務。</p><p>與會同志認真學習、熱烈討論，大家認為，這九項重點任務事關高質量發展的重點和關鍵所在，要結合自身優勢，抓住一切有利時機，利用一切有利條件，看準了就抓緊幹，能多幹就多幹一些，努力以自身工作的確定性應對形勢變化的不確定性。</p><p>廣西壯族自治區黨委書記劉寧表示，廣西作為我國少數民族人口最多的自治區，是我國唯一與東盟海陸相連的省份和唯一沿海、沿江、沿邊的自治區，高質量發展其時已至、其勢已成。我們要切實把思想和行動統一到習近平總書記的重要講話精神和黨中央的決策部署上來，推動全區經濟社會發展工作加快形成共識、形成合力，重實效、強實幹、抓落實，用廣西的發展為全國高質量發展大局作貢獻。</p><p>寧夏回族自治區黨委書記梁言順説，會議部署的九項重點任務，每一項都關乎中國式現代化進程，關乎高質量發展的全局。寧夏將深入學習貫徹習近平總書記重要講話精神，以高質量落實持續推動經濟高質量發展，自覺把新發展理念作為「紅綠燈」，在融入和服務新發展格局中實事求是謀劃寧夏發展；持續用力護佑高水平安全，以時時放心不下的責任感防風險、抓安全，更好服務全國安全大局；持續用力打造高顏值生態環境，把生態環境保護作為高質量發展的基準線，協同推進減污、降碳、擴綠、增長；持續用力創造高品質生活，統籌推進就業、教育、醫療、養老、社保等民生工作，牢牢兜住不返貧的底線。</p><p>會議強調，要堅持和加強黨的全面領導，深入貫徹落實黨中央關於經濟工作的決策部署，提出「不折不扣抓落實」「雷厲風行抓落實」「求真務實抓落實」「敢作善為抓落實」四方面要求。</p><p>河北省委書記倪嶽峯説，我們在實踐中深深體會到，對習近平總書記重要講話精神和黨中央決策部署，只要領會透了、把握準了就不會走彎路，只要執行堅決、落實到位就能實現高質量發展。一定要把思想行動統一到習近平總書記重要講話精神和中央經濟工作會議重要部署上來，大力實施創新驅動發展戰略，依靠科技創新開闢發展新領域新賽道，塑造發展新動能新優勢，加快形成新質生產力。我們將堅定信心、保持定力，牢牢把握京津冀協同發展重大機遇，落實好雄安新區高質量建設、高水平管理、高質量疏解發展並舉的重要要求，積極匯聚更多創新要素資源，吸引更多大項目好項目落戶河北，穩紮穩打、善作善成，加快建設經濟強省、美麗河北，奮力譜寫中國式現代化建設河北篇章。</p><p>勇立潮頭，揚帆奮進。</p><p>與會同志表示，要緊密團結在以習近平同志為核心的黨中央周圍，深刻領會黨中央對經濟形勢的科學判斷，切實增強做好經濟工作的責任感使命感，確保各項重點任務落地落實，鞏固和增強經濟回升向好態勢，持續推動經濟實現質的有效提升和量的合理增長，增進民生福祉，保持社會穩定，以中國式現代化全面推進強國建設、民族復興偉業。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 15:33:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645303</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645303</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/784.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645303_202312132333dc9b7954-eef1-4128-abc3-66de6c6afce0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[安蓓、嚴賦憬/新華社]]>
            </author>
            <category>經濟</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/784.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/785.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川安嶽中學門口公交車撞倒多名學生，警方通報：12 人受傷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:567px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/778.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 15:31:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645302</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645302</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/780.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645302_202312132331a450b37a-f598-4642-99d3-6c984552690a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@安嶽交警]]>
            </author>
            <category>交通事故</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/780.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/782.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辛識平：從發展數據讀懂中國信心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國經濟「怎麼看」？未來發展「怎麼幹」？日前閉幕的中央經濟工作會議上，習近平總書記發表重要講話，全面總結 2023 年經濟工作，深刻分析當前經濟形勢，系統部署 2024 年經濟工作，極大增強了做好經濟工作的信心和底氣。</p><p>讀懂中國信心，發展數據最有説明力。信心，蘊含在沉甸甸的發展成績單裏。2013 年至 2022 年，我國國內生產總值從 59.3 萬億元增長到 121 萬億元，經濟總量翻了一番；糧食產量連續 9 年穩定在 1.3 萬億斤以上；全國綜合交通網絡的總里程超過 600 萬公里；基本養老、失業、工傷保險參保人數分別達 10.6 億人、2.4 億人、3 億人，建成世界上規模最大的社會保障體系……一組組數據，記錄着來之不易的奮鬥成果，彰顯經濟社會發展取得的歷史性成就、發生的歷史性變革，湧動着中國經濟的旺盛生機與活力。</p><p>信心，閃耀在越來越足的高質量發展成色裏。全社會研發經費超 3 萬億元，研發人員總量穩居世界首位，全球創新指數排名連續十年穩步提升；10 年間累計減排二氧化碳 58 億噸，建成全球規模最大碳市場和清潔發電體系；2012 年以來，全國城鎮新增就業人數連續保持在 1100 萬人以上；2022 年全國財政支出增加到約 26.1 萬億元，教育科技、基本民生、農業農村等重點領域支出有力有為……從新經濟蓬勃發展、新質生產力加快形成，到綠色日益成為發展底色，再到人民羣眾不斷增強的獲得感、幸福感、安全感，數據有力詮釋着「把堅持高質量發展作為新時代的硬道理」。</p><p>信心，投射在中國經濟發展的光明前景裏。擁有 14 億多人口，形成了超 4 億人的世界上規模最大、最具成長性的中等收入羣體；外貿不斷實現新突破，進出口總值超 42 萬億元；中國社會消費品零售總額增長至 44 萬億元，穩居全球第二大消費市場、第一大網絡零售市場和全球第二大進口市場；10 年來，中國對世界經濟增長的年平均貢獻率超過 30%。儘管面臨一些困難和挑戰，但綜合起來看，中國經濟韌性強、潛力大、活力足，中國經濟回升向好、長期向好的基本趨勢沒有改變，更有信心、有能力實現長期穩定發展，不斷以中國新發展為世界帶來新動力、新機遇。</p><p>實幹是最昂揚的姿態,實效是最有力的證明。面來未來，唯有堅定信心、開拓奮進、真抓實幹，我們才能創造出令世人刮目相看的新的更大奇蹟，展現中國式現代化的新氣象。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 15:03:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645299</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645299</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/763.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645299_2023121323036898df2b-c277-4fe0-804b-1322b6bd3f66.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[辛識平/新華網]]>
            </author>
            <category>中央經濟工作會議</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/763.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/764.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四天掉粉超 14 萬！董宇輝「小作文」風波仍在發酵，俞敏洪也迴應了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>董宇輝和東方甄選的關係被捲上輿論的風口浪尖。</p><p>12 月 13 日凌晨，東方甄選控股有限公司（01797.HK，以下簡稱「東方甄選」）知名主播董宇輝髮長文迴應輿論熱議的「小作文」事件。</p><p>「所謂的‘小作文’其實都是無暇準備的即興文字，並不精彩。」董宇輝表示，由於此前賣產品被誇讚金句頻出，就有了「小作文」的説法，後來外場直播，也常為了配合現場，需要即興小作文，爭取轉場時間，「最近幾天發生了很多事，鬧得紛紛揚揚，相信不是公司的本意，也不是粉絲的本意。」</p><p>對於小作文究竟是誰在創作的問題，董宇輝表示，東方甄選舉辦省級專場的文案，有自己直接寫的，如西安場、內蒙古場；也有自己給小編提供思路和建議，他們錄音記錄，回去創作，後期再雙方討論修改，最終形成的；還有小編按照自己想法寫的，如果看完覺得滿意，會極少改動或者不改動，如吉林場，小編寫的和一開始提的思路不同，但很好，所以基本沒改動。</p><p>值得注意的是，董宇輝在文中強調，自己反對飯圈文化，也反對以「飯圈」名義別有用心地污名化任何人。他呼籲大家理性發言，「我們工作的最大意義，就是讓更多人生活變美好。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/206.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">董宇輝迴應全文</p><p></p><p>澎湃新聞記者觀察到，截至發稿，東方甄選抖音直播間粉絲數量已經跌至 3101.9 萬，並且仍有下降趨勢。12 月 9 日，東方甄選粉絲仍有 3116 萬人，這意味着，在短短四天內，粉絲量直接鋭減超 14 萬人，並且仍有下滑趨勢。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/207.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>從去年出圈爆火以來，東方甄選多次成為輿論熱議的頂流，不過，從粉絲流失的速率來看實屬罕見。</p><p>這一切起源於此前東方甄選抖音小編一則不起眼的評論。</p><p>12 月 6 日，東方甄選抖音小編在一則宣傳視頻下方留言稱：「每一次小作文製作，都是主播在鏡頭前，背後是文案創作團隊、拍攝團隊、剪輯團隊的小夥伴們，大家協作，才有了一篇篇專場小作文。」</p><p>小編表示，主播有時也寫，比如宇輝寫內蒙古，頓頓寫河北。但主播平時太辛苦，大多是文案團隊寫。</p><p>「山西文案也是文案團隊寫的，客服可能不瞭解細節。」小編稱，「對不起給老闆抹黑了。俞老師天天在外飄，確實不知道業務細節。不過説起文采，俞老師的文采確實很難評價。」</p><p>這番言論，引發了不少董宇輝粉絲不滿，粉絲和小編在線上打起了「嘴仗」。</p><p>此後，董宇輝在直播中開玩笑地迴應此事：「自稱很瞭解業務的小編在評論區胡回覆，導致很多朋友不舒服，我跟俞老師直接告狀了。俞敏洪讓我和東方小孫直接溝通，不要太客氣。」</p><p>但抖音小編對這樣的迴應並不滿意，直接在評論區發言： 「本來就憋屈，這次評論區烏煙瘴氣，不能忍宇輝昨晚鏡頭前説小編‘自稱很瞭解業務’、‘胡回覆’。小編沒有‘胡回覆’!」</p><p>此後小編指責了董宇輝的粉絲：「總有所謂‘粉絲’打着愛護的名義，來回挑事，甚至網暴我們小編！」</p><p>事態至此，原本還算冷靜的董宇輝「丈母孃」們，似乎徹底被激怒。12 月 11 日晚間，東方甄選競品直播間「高途佳品」被董宇輝的粉絲刷屏了。不少頭頂「甄選團」橙色燈牌的網友湧入高途直播間，在彈幕中留言稱：「東方甄選送來的潑天富貴，你們要接住啊」，希望高途佳品將董宇輝挖過來。數據顯示，當天有 60 萬人湧入高途佳品直播間，此前僅有 2.7 萬人。</p><p>12 月 12 日，東方甄選 CEO 孫東旭在直播時迴應此事，他表示，首先要批評小編團隊，工作有情緒，溝通方式不恰當。董宇輝情緒受到影響，因此 10 日臨時決定不進行直播。</p><p>對於網友質疑東方甄選虧待了董宇輝，孫東旭表示，公司對董宇輝貢獻認可，其待遇上沒有虧欠，其年薪不止網傳的幾千萬，那只是宇輝收入的一部分。公司一直在用實際行動，表達對宇輝的高度認可。</p><p>「公司堅決向飯圈行為説不，希望粉絲們保持冷靜。」孫東旭稱。</p><p>12 日，新東方創始人俞敏洪在直播中也談到此事，俞敏洪表示，主編用自己的口吻進行了一些不是特別合適的發聲。事情本身不是大事，如果大家想要愛護東方甄選或者愛護董宇輝，最好是理性地發言，表達自己的觀點。大家都是在同一個戰壕裏的戰友。</p><p>不過，這番「勸和」言論似乎效果不明顯，截至 12 月 13 日收盤，東方甄選股價報 27.2 港元，大跌 12.96%。</p><p>對於此事，澎湃新聞記者向東方甄選尋求回覆，截至發稿尚未迴應。</p><p>在外界看來，這次矛盾的核心點在於，作為頭部主播的董宇輝，是東方甄選圈粉的重要一環。儘管東方甄選此前多次嘗試擺脫對董宇輝的依賴，效果並不明顯。</p><p>董宇輝粉絲與東方甄選之間曾經爆發過沖突，此前在抖音上突然冒出了大約 2000 個帶有董宇輝頭像和名字的帶貨賬號。點進去一看，全都在用董宇輝的視頻切片，然後掛着小黃車賣貨，董宇輝對此事並不知情，並一度以為是詐騙。此後俞敏洪解釋稱，這是東方甄選管理層的新嘗試，併為此道歉。</p><p>此事曾引發董宇輝粉絲強烈不滿，認為東方甄選一邊「去董宇輝化」，另一方面則在壓榨其商業價值，損害個人形象。</p><p>董宇輝曾在直播中談到，現在自己的薪資是集團高管級別待遇，非常滿足，「老頭 (俞敏洪) 承諾給董宇輝發一股，發了，而且還挺多的。具體不能説，公司要求保密。」</p><p>對於電商平台和頭部主播的關係，艾媒諮詢 CEO 兼首席分析師張毅告訴澎湃新聞記者，直播平台與 MCN 機構過分依賴某個主播，存在多重風險。「最大的風險在於主播個人離職的風險，其次是來自生命意外的風險。如何減少對頭部主播的依賴，成功培育新主播團隊，是當下直播行業都在重視的事情。」</p><p>8 月 25 日，東方甄選公佈了從去年 6 月 1 日至今年 5 月 31 日的 2023 財年全年業績。財報顯示，東方甄選全年帶貨 GMV100 億，淨營收 45 億元，同比增加 651%；淨利潤為 9.713 億元，上財年淨虧損為 7100 萬元，實現扭虧為盈。財報披露稱，來自抖音的 GMV 佔了東方甄選總 GMV 的絕大部分。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 14:55:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645220</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645220</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/214.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645220_202312132255975ab86e-6f85-44a6-8678-35b806d40d0e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範佳來，實習生，郭思航]]>
            </author>
            <category>東方甄選</category>
            <category>董宇輝</category>
            <category>俞敏洪</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/214.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/215.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[前 11 個月新增人民幣貸款超去年全年，後續信貸社融如何走]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/345.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最新出爐的 11 月社融增速回升而信貸增量回落。</p><p>中國人民銀行 12 月 13 日公佈的數據顯示，11 月人民幣貸款增加 1.09 萬億元，同比少增 1368 億元；社會融資規模增量為 2.45 萬億元，比上年同期多 4556 億元；M2 同比增長 10%，增速比上月末低 0.3 個百分點，M1 同比增長 1.3%，增速分別比上月末低 0.6 個百分點，M2 與 M1 增速「剪刀差」再創年內新高。</p><p><strong>居民短貸和長貸同比、環比均多增</strong></p><p>今年前 11 個月新增人民幣貸款增加 21.58 萬億元，已經超過了去年全年的水平（21.31 萬億元）。同時，11 月新增人民幣貸款同比少增，成為市場關注的焦點。</p><p>浙商證券銀行團隊首席分析師梁鳳潔認為，從表觀來看，11 月信貸數據同比略少增，但 2022 年四季度本身基數較高，政策性開發性金融工具上馬，帶動了一輪較強的對公信貸投放。刨除掉這個因素，11 月對公實際貸款（不含票據）為 6165 億元，超過這 5 年平均水平（5918 億元）因此實際信貸投放是比較平穩的。除此以外，居民短貸和長貸同比、環比均多增，顯示出積極信號。存量按揭降息有利於提前還款量減少，消費貸款需求小幅度修復。人民幣貸款其他項同比少增幅度較大，拖累當月貸款新增表現。</p><p>在監管部門提出信貸均衡投放的要求下，中國民生銀行首席經濟學家溫彬認為，部分明年初的項目儲備或平滑至今年底前投放，以此來穩定各月信貸增長。但考慮到 10 月以來地方政府集中發行了大量特殊再融資債，會導致 11 月開始部分存量貸款被陸續償還，進而使得新增總量有所對沖，但總體穩定在合理水平。</p><p>在政府債券融資的提振下，11 月末社融存量增速較上月末加快 0.1 個百分點至 9.4%。</p><p>東方金誠首席宏觀分析師王青表示，11 月新增社融環比多增部分主要來自投向實體經濟的人民幣貸款和表外票據融資，符合季節性規律。從分項看，11 月社融同比多增主要源自政府債券融資，當月國債發行量較大且特殊再融資債仍有發行，帶動政府債券融資同比多增 4992 億元，超過當月社融整體同比增幅，新增社融結構「政府強、企業弱」的特徵明顯。此外，11 月企業債券融資同比多增 726 億，信託貸款同比多增 562 億，對新增社融同比增量也有貢獻，不過主要原因都在於去年同期基數較低，環比並無明顯放量。</p><p><strong>12 月貸款社融有支撐</strong></p><p>市場預期，「信貸均衡投放」的要求將繼續對 12 月貸款和社會融資規模提供支撐。</p><p>開源證券認為，11 月企業中長期貸增速放緩，主要由於年初以來對公信貸投放前置。近期政策提法上重視年底信貸投放，預計銀行將 2024 年以及對「開門紅」的部分貸款額度於 2023 四季度投放，12 月貸款有望「翹尾收官」。</p><p>「展望未來，在銀行落實‘信貸均衡投放’要求——我們估計會有約 4000 億信貸提前到今年 11-12 月投放，年末穩增長政策有望全面發力帶動下，12 月新增人民幣貸款有望恢復同比多增，主要不確定因素仍是特殊再融資債券資金置換城投平台存量貸款的規模。增發 1 萬億國債在 12 月啓動發行並會全部發行完畢，這將進一步推高新增社融規模。不過，其中 5000 億資金要留待明年使用，由此會形成相應規模的財政存款，或對 12 月 M2 增速起到短暫的下拉作用。」</p><p>東吳證券指出，在當下財政「撬動」需求，貨幣主動補位的政策取向下，涵蓋政府融資的社融數據是以「量」的視角衡量政策力度的較好指標。預計四季度以來社融中政府債的放量支撐特點將延續至明年年初。</p><p>紅塔證券指出，經濟的恢復增長和債務風險的化解仍需要政策端的呵護，預計明年貨幣政策將保持寬鬆基調。從近期一系列會議來看，貨幣政策除了總量方面的要求之外，會更注重傳導效率，之後需要更多關注信貸結構、M1、社會綜合融資成本等與資金使用效率高度相關的指標。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 14:30:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645245</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645245</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/342.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25645245_202312132230dda5e097-8691-49b9-9eba-34e540e0273e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳月石]]>
            </author>
            <category>新增人民幣貸款</category>
            <category>社融</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/342.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/343.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[COP28 速遞｜《巴黎協定》首次盤點達共識，全球邁上「化石能源轉型」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據新華社報道，《聯合國氣候變化框架公約》第二十八次締約方大會（COP28）12 月 13 日就《巴黎協定》首次全球盤點達成共識，明確了在本世紀中葉，全球需要通過公正能源轉型，擺脫化石能源，實現淨零排放。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/334/834.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 12 月 13 日，阿聯酋迪拜，《聯合國氣候變化框架公約》第二十八次締約方大會（COP28）就《巴黎協定》首次全球盤點達成共識。 IC 圖</p><p></p><p>「我們共同面對現實，讓世界走向正確的方向。」當 COP28 主席蘇丹·賈比爾（Sultan al-Jaber）敲響木槌通過協議時，與會代表發出熱烈掌聲和歡呼。他表示：「我們對全球盤點做出了全面的迴應。這是一個解決排放問題的平衡計劃……它建立在共識基礎上，通過充分的包容性得到加強。這是加速氣候行動的歷史性一攬子計劃。」</p><p>威廉與弗洛拉·休利特基金會環境項目主任喬納森·潘興（Jonathan Pershing）表示，推動減少化石燃料使用的 COP28 措辭將發出「一個信號」，即「全世界正在考慮這一問題」，並改變投資者評估這些企業風險的方式。</p><p>外界聲音表示，這項協議彌合了能源生產大國和希望完全淘汰煤炭、石油和天然氣的國家之間的分歧。</p><p>此前，由 39 個國家組成的小島嶼國家聯盟發表聲明，闡述其對新草案文本（現已獲得通過）的反應。該組織表示，這是「一項改進，確實反映了小島嶼發展中國家提交的一些意見」，但對「一系列漏洞」感到擔憂。</p><p>12 月 13 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會時表示，COP28 是一次非常重要的會議，中方積極參與了所有議題的討論和談判，我們也支持主席國阿聯酋成功辦會，我們希望這次會議的成果能夠助力《巴黎協定》得到全面有效的落實，能夠為發展中國家實現能源轉型、更好地應對氣候變化，提供更多的支持和幫助。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 14:14:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25641507</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25641507</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/334/840.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25641507_20231213221460ae3640-328d-4c5a-a7dc-858a5b0eb92f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一，實習生，唐珂燚]]>
            </author>
            <category>COP28</category>
            <category>全球盤點</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/334/840.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/334/841.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[晚安湃·12 月 13 日｜ATTENTION！現在發送一條防寒提醒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2023 年 12 月 13 日，優質精選，速覽全天，歡迎觀看晚安湃：經濟大省被寄予厚望，在穩定全國經濟上它們如何作答；對話蘇智良：回憶那個一生追問「我是誰」的「慰安婦」之子；疑似周海媚生前送醫院搶救的電子病歷截圖在網上流傳引熱議。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 13:44:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645228</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645228</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報晚安湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/194.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/212.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[城市更新大會｜文化論壇：以人為本，傳承文化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="543729" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1e3514a0bade47a599997439048a92ff/hd/20231213211949398d09ff711-0e9d-4825-b876-25d830eae289-8693ee8f-d9a2-a5b6-ec4e-84652787dc0a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/109.jpg" data-duration="03:17" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>以「共為」為主題。湖南省長沙市政協主席、黨組書記陳剛，景德鎮陶瓷文化旅遊集團董事長劉子力，上海靜安置業（集團）有限公司董事長時筠侖，日清設計創始人宋照青參與圓桌]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 13:27:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25645201</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25645201</link>
            <category>城市更新大會</category>
            <category>大都會</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/109.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/378/110.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣州一彩民獨中 1.44 億元大獎，中獎號碼已守 3 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 12 日，福彩雙色球第 23143 期開獎。</p><p>廣州南沙一站點中出 22 注 656 萬餘元一等獎特別獎，總獎金為 1.44 億元，創下廣州彩票單人中獎的最高紀錄。</p><p>中獎彩票是一張 22 倍投注的 2 注單式票，投注額 88 元，由南沙區南沙區珠江管理區英賢路 4 號的 44010841 銷售網點售出。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/340/369.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雙色球億元大獎出獎站點。信息時報記者，陳學鋼，攝</p><p></p><p>記者今日中午趕到該中獎站點，負責人趙先生表示，大獎得主是一名熟客，他一直堅持守號投注，這次中獎的號碼已守了 3 年。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/340/372.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中獎投注站負責人。信息時報記者，陳學鋼，攝</p><p></p><p>此外，中獎投注站的負責人還向記者展示大獎得主守號的往期彩票。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/340/376.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">往期守號彩票。信息時報記者，陳學鋼，攝</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 12:34:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25642096</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25642096</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/348/874.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25642096_202312132035c32c1de3-69a9-4f89-ac5a-f737e239711b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳學鋼/信息時報微信公號]]>
            </author>
            <category>彩票</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/348/874.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/348/875.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中華人民共和國和越南社會主義共和國關於進一步深化和提升全面戰略合作伙伴關係、構建具有戰略意義的中越命運共同體的聯合聲明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>中華人民共和國和越南社會主義共和國關於進一步深化和提升全面戰略合作伙伴關係、構建具有戰略意義的中越命運共同體的聯合聲明</strong></p><p>一、應越南共產黨中央委員會總書記阮富仲、越南社會主義共和國主席武文賞邀請，中國共產黨中央委員會總書記、中華人民共和國主席習近平於 2023 年 12 月 12 日至 13 日對越南進行國事訪問。</p><p>訪問期間，習近平總書記、國家主席分別同阮富仲總書記、武文賞國家主席舉行會談，會見範明政總理、王庭惠國會主席。</p><p>雙方認為，中越是好鄰居、好朋友、好同志、好夥伴，都是共產黨領導的社會主義國家，政治制度相同、理想信念相通、發展道路相近，志同道合、命運與共，都致力於人民幸福與國家富強，致力於人類和平與進步的崇高事業。</p><p>為繼承和弘揚「中越情誼深，同志加兄弟」的友好傳統，進一步深化和提升中越全面戰略合作伙伴關係，雙方一致同意構建具有戰略意義的中越命運共同體，致力於造福兩國人民，為人類和平與進步事業作出貢獻。</p><p>越方支持構建人類命運共同體、全球發展倡議、全球安全倡議和全球文明倡議，上述理念和倡議旨在維護全人類共同利益，致力於世界人民和平、正義和進步事業，反映了各國人民共建美好世界的心聲。</p><p>雙方一致認為，國與國之間發展關係應遵循《聯合國憲章》、國際法和國際關係基本準則，堅持相互尊重、平等互利、合作共贏、尊重彼此主權和領土完整，堅持通過和平方式解決分歧。</p><p>基於上述共識，雙方同意推動中越關係進入政治互信更高、安全合作更實、務實合作更深、民意基礎更牢、多邊協調配合更緊、分歧管控解決更好的新階段，攜手促進世界社會主義事業發展，為人類和平與進步事業作出積極貢獻。</p><p>二、在友好、坦誠的氣氛中，雙方相互通報各自黨和國家情況及社會主義建設理論和實踐，對各自黨和國家在國家發展、實現現代化和建設符合本國國情的社會主義事業中取得的巨大歷史性成就感到高興，認為這充分彰顯了中越社會主義制度的活力和優越性。</p><p>越方熱烈祝賀和高度評價中國黨、政府和人民在新時代十年取得的巨大成就和貫徹落實中共二十大精神取得的重要成果。越方祝願並相信，在以習近平同志為核心的中共中央堅強領導下，在習近平新時代中國特色社會主義思想指引下，中國黨、政府和人民定將繼續豐富拓展中國式現代化道路，不斷完善全過程人民民主，有力推進黨的建設新的偉大工程，如期完成中共二十大提出的各項目標任務，勝利實現第二個百年奮鬥目標，把中國建成富強民主文明和諧美麗的社會主義現代化強國。</p><p>中方支持和高度評價越南開啓革新事業近 40 年、落實《向社會主義過渡時期國家建設綱領（2011 年補充修訂）》10 多年來取得的成就，特別是越共十三大以來各領域取得的重要全面成果，推動越南的綜合實力和國際影響達到前所未有的高度。中方祝願並相信，在以阮富仲總書記為首的越共中央正確領導下，越南黨、國家和人民必將勝利實現越共十三大提出的各項重大目標和任務，於 2045 年將越南建成社會主義定向的高收入發達國家。中方重申支持越南國家發展繁榮、人民幸福，建設強大、獨立、自主的經濟體系，統籌推進革新事業、工業化、現代化，全面融入國際，發展廣泛、友好的對外關係，為地區和世界和平、穩定、發展和繁榮發揮更加重要作用。</p><p>三、雙方回顧了中越兩黨兩國關係發展歷程，珍視兩黨、兩國和兩國人民在各個時期相互給予的寶貴和無私幫助，一致認為由毛澤東主席、胡志明主席等老一輩領導人親手締造和精心培育的「同志加兄弟」傳統友誼是兩國人民的寶貴財富，必須繼承好、維護好、發揚好。越南黨、國家和人民始終高度評價和珍視中國黨、國家和人民在越方爭取國家獨立和民族解放事業以及社會主義建設和國家發展事業中給予的巨大支持和有力幫助。</p><p>世紀之交，中越確立「長期穩定、面向未來、睦鄰友好、全面合作」方針和「好鄰居、好朋友、好同志、好夥伴」精神。2008 年兩國建立全面戰略合作伙伴關係 15 年來，各領域合作取得積極全面進展。進入新時代，中越關係不斷拓展深化，特別是習近平總書記、國家主席在中共二十大閉幕後邀請阮富仲總書記對華進行歷史性訪問，推動中越關係邁上新台階。</p><p>面向未來，中方強調堅持對越友好政策，把越南視為周邊外交的優先方向，越方重申始終把中越關係視為越南獨立自主、全方位、多樣化對外政策的頭等優先，這是雙方的戰略選擇。</p><p>雙方強調，堅定支持兩黨、兩國和兩國人民堅持戰略自主，自主選擇符合本國國情的發展道路，堅持在相互瞭解、相互尊重、符合國際法基礎上，通過和平方式妥善處理和積極解決分歧，維護中越關係良好發展勢頭，為地區和世界和平、穩定和發展作出更加積極貢獻。</p><p>基於上述共識，在世界形勢經歷快速複雜、難以預料和前所未有演變背景下，雙方同意堅持兩黨兩國最高領導人政治引領，從戰略高度和長遠角度看待和發展中越關係，秉持「十六字」方針和「四好」精神，以建立全面戰略合作伙伴關係 15 週年為契機，構建具有戰略意義的中越命運共同體，致力於造福兩國人民，為人類和平與進步事業作出貢獻。</p><p>四、為進一步深化和提升全面戰略合作伙伴關係，紮實推進中越命運共同體建設，雙方同意發揮好中越雙邊合作指導委員會統籌協調作用，積極推進下階段合作，聚焦以下六大方向，明確目標、完善機制、制定舉措、督促落實：</p><p>（一）政治互信更高</p><p>着眼把握好中越關係發展方向，雙方一致同意加強戰略溝通，堅持平等相待、相互尊重，進一步鞏固政治互信。</p><p>1.雙方同意，繼續通過雙邊互訪、互派特使、熱線電話、互致信函、年度會晤、多邊場合會見等形式，進一步加強兩黨兩國高層密切接觸，就雙邊關係重大問題和共同關心的國際地區形勢及時進行戰略溝通，對新時期兩黨兩國關係健康穩定發展提供戰略引領和指導。</p><p>2.雙方同意，充分發揮黨際渠道特殊作用，進一步加強兩黨高層會晤機制指導統籌和兩黨對外部門協調推動作用，提高兩黨中央對口部門、兩國地方特別是接壤省（區）黨組織交流合作成效，通過兩黨理論研討會機制、幹部培訓合作計劃和黨際團組交流，加強治黨治國、社會主義建設，以及組織、宣傳、紀檢、反腐、司法改革和統戰（民運）、經濟社會領域經驗交流互鑑。進一步加強中國政府與越南政府、中國全國人大與越南國會、中國全國政協同越南祖國陣線的友好交流合作。</p><p>3.雙方同意，落實好兩國外交部關於新時期進一步深化合作的協議，保持兩部領導經常性接觸，繼續舉辦好年度外交磋商，加強對口司局交流，落實好人員培訓計劃，支持併為改善兩國外交機構館舍條件創造便利。</p><p>4.越方重申堅定奉行一箇中國政策，承認台灣是中國領土不可分割的一部分，堅決反對任何形式的「台獨」分裂活動，支持不干涉各國內政原則，不同台灣發展任何形式的官方關係。越方認為涉港、涉疆、涉藏等問題是中國內政，相信在中國黨和政府領導下，上述地區將保持穩定和繁榮發展。中方對此表示高度讚賞。中方支持越方為維護社會穩定、保障國家安全和促進民族團結所作的努力。</p><p>（二）安全合作更實</p><p>安全合作是中越關係的支柱之一，對鞏固兩黨兩國戰略互信具有重要作用。為維護各自國家安全和本地區乃至世界和平、安全和穩定，雙方同意強化國防、公安、安全、最高法、最高檢等合作機制，探討建立司法對口交流機制，推進以下重點合作：</p><p>1.雙方同意，進一步加強兩軍高層交往，發揮好邊境國防友好交流活動、防務安全磋商和國防部熱線等渠道作用，有效落實兩國國防部《關於 2025 年前國防合作共同願景聲明》。加強兩國軍隊在政治工作、人員培訓、聯合研究等領域的交流合作，進一步加強在國防工業、聯演聯訓、醫療衞勤、聯合國維和及非傳統安全領域合作。繼續深化邊防合作，推動開展陸地邊界聯合巡邏，鼓勵兩國邊防分隊建立友好關係，就邊界管理保護加強協調配合。繼續開展好北部灣聯合巡邏和軍艦互訪活動，深化兩國海軍和海警合作交流機制。</p><p>2.雙方同意，加強兩國執法高層交往，發揮好合作打擊犯罪部長級會議、戰略安全對話等機製作用，建立政治安全副部長級對話機制和兩國公安部熱線。加強中國執法安全部門同越南公安部在安全、情報領域，特別是就維護政權安全和制度安全深化合作，加強在反恐、打擊電信網絡詐騙、網絡安全、出入境管理、移民、非法出入境、追逃等傳統和非傳統安全領域合作。在維護經濟安全、糧食、能源、水資源安全、改革開放領域深化合作、交流經驗。加強雙方情報交流及反干涉、反分裂、就防範反動敵對勢力「和平演變」「顏色革命」、分裂等問題加強經驗分享與合作。加強打擊違反宗教、外國非政府組織管理法律行為的合作，促進人員培訓合作。加強對在對方國家的本國機構、企業和公民的安全保護合作。</p><p>3.雙方同意，加強兩國法律和司法領域合作，為中越各領域全面合作提供法律保障。積極履行雙方均為締約國的國際條約義務。有效落實《中華人民共和國和越南社會主義共和國關於民事和刑事司法協助的條約》《中華人民共和國與越南社會主義共和國引渡條約》，推動《中華人民共和國和越南社會主義共和國關於移管被判刑人的條約》落地見效，推動兩國司法部合作諒解備忘錄取得務實成果，共同完善雙邊司法協助機制，探討建立邊境邊民民商事糾紛多元化解方式，通過適當方式推動邊境毗鄰地區法律和司法領域合作。</p><p>（三）務實合作更深</p><p>為堅持合作共贏，服務兩國發展，促進地區乃至世界經濟有序復甦和可持續增長，雙方將強化基礎設施、產業投資、貿易、農業、金融貨幣等領域對口合作機制，探討建立國資國企、交通運輸部門合作機制，推動以下重點合作：</p><p>1.共建「一帶一路」和「兩廊一圈」</p><p>雙方同意，推動兩國發展戰略對接，落實好《中華人民共和國政府與越南社會主義共和國政府推進共建「一帶一路」倡議和「兩廊一圈」框架對接的合作規劃》。推動中越跨境標準軌鐵路聯通，研究推進越南老街－河內－海防標準軌鐵路建設，適時開展同登－河內、芒街－下龍－海防標準軌鐵路研究。加快推進邊境地區基礎設施建設對接，包括建設中國壩灑－越南巴剎紅河界河公路大橋。鼓勵兩國企業在公路、橋樑、鐵路、綠色電力、通信、物流樞紐等基礎設施領域開展合作，繼續密切配合推動陸路、航空和鐵路運輸合作併為此提供便利條件，加強物流合作。</p><p>2.投資</p><p>雙方同意，辦好經貿合作區，重點加強農業、基礎設施、能源、數字經濟、綠色發展等領域的投資合作。鼓勵和支持有實力、有信譽、具備先進技術的企業赴對方國家投資符合各自需求和可持續發展戰略的領域，將為此營造公平便利的營商環境。加快落實經濟技術合作項目，其中包括傳統醫學院二分院項目。</p><p>雙方同意，深化兩國國企改革和企業國有資本管理經驗交流，開展人員特別是國有企業高管培訓合作，鼓勵兩國國有資本管理機構開展溝通對接，為兩國企業加強互利合作提供便利。在市場化原則和實質、可持續精神基礎上，積極探討加強關鍵礦產領域雙多邊合作的可能性，保障能源產供鏈安全。</p><p>3.貿易</p><p>雙方同意，按照平衡、可持續方向採取切實舉措擴大雙邊貿易規模。發揮好《區域全面經濟夥伴關係協定》（RCEP）、中國東盟自貿區作用，加強在中國國際進口博覽會、中國東盟博覽會、中國進出口商品交易會等平台的合作，擴大兩國優勢產品向對方國家出口。雙方同意加強標準化領域合作，確保中越兩國商品和產品特別是農產品協同標準，為兩國貿易合作提供便利條件。中方將積極推進越南鮮食椰子、冷凍水果製品、柑橘屬水果、鱷梨、番荔枝、蓮霧、植物源性中藥材、水牛肉、黃牛肉、豬肉及禽畜肉製品等農產品准入程序。越方將積極推進自中國進口各類鱘魚，加強雙方行業組織交流溝通，促進兩國相關產業健康發展。</p><p>雙方同意，採取有效措施保障服務兩國和地區生產、消費的貨物供應鏈暢通。提高通關效率，推進中越友誼關－友誼口岸貨運專用通道、浦寨－新清貨運專用通道智慧口岸試點建設，合理分流各個邊境口岸進出口貨物，保障重點邊境口岸順暢運行。雙方同意將積極發揮貿易暢通工作組作用，持續挖掘雙邊貿易潛力，推動落實《中國商務部和越南工貿部關於加強供應鏈保障合作的諒解備忘錄》，維護兩國產業鏈和供應鏈安全、穩定。雙方同意，發揮電子商務合作工作組作用，推動兩國企業界開展電子商務合作。</p><p>雙方同意，發揮好中越陸地邊界聯合委員會和邊境口岸管理合作委員會機製作用，繼續落實好中越陸地邊界三個法律文件及相關協議，加強邊境地區治安管理，積極推動邊境口岸開放、升格。繼續有效落實《北侖河口自由航行區航行協定》。探討開展「經認證的經營者」（AEO）互認合作，加強「單一窗口」交流合作，持續深化緝私執法合作，推動「湄龍」國際聯合執法行動取得更多成果。</p><p>中方支持越方在重慶設立總領館，在重慶、杭州設立的貿易促進辦公室為兩國經貿合作發揮積極作用，願繼續為越南在華有關地方早日增設貿易促進辦公室創造便利條件。</p><p>雙方支持兩國地方政府，特別是經濟和人口規模較大的內陸省市建立工作協調機制，共同舉辦經貿投資促進活動，挖掘各自潛力優勢，為兩國經貿投資合作提供新的增長動力。繼續支持兩國鐵路企業就提升越南貨物過境中國效能加強合作。</p><p>4.財政金融</p><p>雙方同意，繼續加強兩國央行、金融監管部門交流合作。發揮好兩國金融與貨幣合作工作組作用，旨在推動兩國貨幣合作。支持雙方深化在亞洲基礎設施投資銀行下的合作，按照銀行的戰略政策和程序，為有關項目提供融資支持。</p><p>5.糧食安全與綠色發展</p><p>雙方同意，積極推進農技、農業政策交流等合作，探討開展低碳農業、數字農業、綠色農業、水土保護等領域合作，推動綠色低碳農產品可持續發展，就保障糧食安全加強政策協調溝通。</p><p>雙方同意，積極參與構建全球清潔能源合作伙伴關係。深化生物多樣性保護、應對氣候變化、新能源汽車等領域合作，包括亞洲自然保護區管理、保護遷移野生物種、邊境地區外來入侵物種管控等領域合作和經驗交流。中方歡迎越南參加「一帶一路」綠色發展國際聯盟相關活動。</p><p>雙方同意，加強農產品種植加工合作，開展海洋海島環境綜合治理研究合作，開展北部灣漁業資源增殖放流與養護合作。儘快商籤北部灣漁業合作協定，落實好海上漁業活動突發事件聯繫熱線協議。</p><p>雙方同意，相互交換汛期水文資料，開展水資源綜合管理、洪旱災害預防、農村地區安全飲水、節水灌溉、水利科技等領域合作。舉行跨境水資源可持續利用高級別政策對話，就防範旱澇災害和保障水電站安全加強協調。加強氣象、天氣、危險天氣預測信息交流及亞洲地區氣象服務合作。</p><p>（四）民意基礎更牢</p><p>為增進相互瞭解與友誼，促進民心相通和人民相知相親，夯實兩黨兩國關係的民意基礎，雙方將強化兩黨宣傳部門、兩國央媒（主流媒體）和出版機構、文旅、青年、地方對口交流機制，探討建立教育、衞生、傳統醫學、民航部門合作機制，推進以下重點合作：</p><p>1.宣傳</p><p>兩黨宣傳部門加大兩黨兩國傳統友誼和中越全面戰略合作宣傳教育。鼓勵開展兩國媒體、新聞出版、廣播影視合作，增進兩國人民尤其是年青一代的相互瞭解和友好感情。</p><p>2.文化與旅遊</p><p>越方支持中國在越文化中心建設，中方歡迎越南在華設立文化中心，運營維護好越中友誼宮。越方積極支持河內中國文化中心開展活動。雙方支持兩國文化機構、藝術院團、文化藝術職業院校開展交流與合作。加強兩國旅遊政策協調溝通，共同開發旅遊線路、打造旅遊產品。落實好 2023－2027 年中越文化和旅遊合作執行計劃，加強文化和旅遊各層級團組交往，促進旅遊業快速復甦和健康發展。安全有效試點運營好中越德天（板約）瀑布跨境旅遊合作區，為正式運營奠定基礎，鼓勵兩國遊客赴景區旅遊。支持雙方空運企業根據市場需求增加中越航班。</p><p>3.教育體育人力資源科技</p><p>雙方同意，落實好中越教育合作協定，鼓勵兩國留學生、教育管理幹部和教職人員往來，通過各類來華留學獎學金項目加強對越南教師專業、業務培訓，促進兩國教育機構交流合作，積極發揮河內大學孔子學院作用，深化職業教育、數字教育和體育合作。加強兩國高校智庫交流。</p><p>雙方同意，在有效落實兩國邊境省區跨境勞務管理協議基礎上加強勞務領域合作，保障兩國邊境省區勞工合法權益。推進符合兩國經濟社會發展需要的人力資源、技能、社會民生和社會保險交流合作發展項目。</p><p>雙方同意，繼續發揮好中越科技合作聯合委員會作用，積極加強核安全法規管理規定、知識產權、標準化領域對接合作，加強各層級團組交流，深化上述領域合作。</p><p>4.衞生健康與防災減災</p><p>雙方同意，繼續開展衞生健康，包括衞生保健、傳染病防控、傳統醫學、防災減災等領域合作交流。支持兩國地方開展跨境疫病信息共享和聯防聯控合作。</p><p>5.地方、民間與青年交往</p><p>雙方同意，支持兩國地方特別是邊境省（區）開展交流合作。提高中越工會、婦女、青年等羣團組織之間定期交往機製成效，辦好中越青年友好會見、中越人民論壇、邊民大聯歡等活動，加強青年領袖、青年企業家、青年志願者之間的交流。</p><p>（五）多邊協調配合更緊</p><p>為維護國際公平正義和共同利益，促進地區和平穩定和發展繁榮，給兩國和中越關係發展營造有利外部環境，雙方同意堅持弘揚多邊主義，加強多邊協調配合，共同維護以聯合國為核心的國際體系和以國際法為基礎的國際秩序。</p><p>1.雙方同意，強化兩國外交部人權、政策磋商機制，以及兩國駐對方國家使領館、駐第三國及國際組織館（團）不定期交流。</p><p>2.越方歡迎中方提出的構建人類命運共同體理念，旨在促進和平、發展、公平、正義、民主、自由的全人類共同價值，支持並願主動參與全球發展倡議框架內符合越南能力、條件和需求的具體項目合作，共同落實好 2030 年可持續發展議程。在聯合國氣候變化框架公約（UNFCCC）及其巴黎氣候變化協定框架下進行政策溝通協調、相互支持並開展務實合作。</p><p>3.雙方重申遵循《聯合國憲章》和國際法、相互尊重獨立、主權和領土完整、平等互利，致力於和平、穩定、合作與發展。越方歡迎並支持全球安全倡議，雙方將探討在全球安全倡議框架內開展相關合作。繼續就地區和全球安全事務保持密切溝通協調。</p><p>4.雙方認為，各國前途命運緊密相連，不同文明應該包容共存、交流互鑑。越方支持全球文明倡議，這有利於人類和平、發展、公平、正義與進步，願探討在該倡議框架內開展合作。</p><p>5.雙方主張各國在平等和相互尊重的基礎上就人權問題開展交流與合作，推動在人權領域加強國際對話與合作，不將人權問題政治化，不借人權問題干涉別國內政。</p><p>6.雙方同意，加強在聯合國、亞太經合組織（APEC）、亞歐會議（ASEM）等多邊組織和機制下協調配合，在國際組織職位競選中相互支持。</p><p>7.雙方支持東盟在不斷演進的亞太地區架構中保持中心地位。中國支持東盟建設團結、統一、自強與發展的東盟共同體。加快推進中國東盟自貿區 3.0 版建設，深化中國東盟全面戰略夥伴關係。</p><p>8.雙方同意，加強瀾滄江－湄公河合作，致力於推動構建面向和平與繁榮的瀾湄國家命運共同體。加強在大湄公河次區域經濟合作（GMS）框架下合作。</p><p>9.雙方同意，致力於維護世界貿易組織（WTO）基本原則和核心價值，推動世貿組織進行必要改革，特別是恢復兩級審理的、有約束力的爭端解決機制正常運轉。加強世貿組織框架下合作，雙方共同維護髮展中成員合法權益，推動世貿組織更好發揮作用。</p><p>10.越方支持中國在符合標準和程序基礎上加入《全面與進步跨太平洋夥伴關係協定》。雙方願共同實施好《區域全面經濟夥伴關係協定》（RCEP），推進區域經濟互聯互通。</p><p>（六）分歧管控解決更好</p><p>雙方就海上問題深入坦誠交換意見，強調要更好管控和積極解決海上分歧，維護南海和地區和平穩定。</p><p>1.雙方同意，繼續恪守兩黨兩國領導人重要共識，堅持通過友好協商，強化中越政府級邊界談判代表團及下設工作組，積極尋求雙方都能接受的、符合《關於指導解決中越海上問題基本原則協議》、《聯合國海洋法公約》在內國際法的基本和長久解決辦法。</p><p>2.雙方同意，積極推進海上共同開發磋商和北部灣灣口外海域劃界磋商，推動上述兩項工作早日取得實質進展。雙方將繼續積極開展海上低敏感領域合作。加強南海漁業執法合作和生物資源養護合作。加強海上搜救合作。</p><p>3.雙方同意，繼續全面有效落實《南海各方行為宣言》，在協商一致基礎上早日達成實質、有效、符合包括《聯合國海洋法公約》在內國際法的「南海行為準則」。落實《南海各方行為宣言》高官會及聯合工作組會機制，管控好海上分歧，不採取使局勢複雜化、爭議擴大化的行動，共同維護海上穩定。</p><p>4.雙方同意 2024 年共同紀念中越陸地邊界劃界 25 週年、「三個法律文件」簽署 15 週年。</p><p>五、雙方一致認為，習近平總書記、國家主席對越南的國事訪問取得圓滿成功，是兩黨兩國關係史上的重要里程碑，為弘揚中越傳統友好情誼、提升新時期中越關係、推動地區乃至世界的和平、穩定與發展作出重要貢獻。</p><p>兩黨兩國最高領導人一致同意指導中越雙方有關部門和地方建立和完善對口交流機制，明確責任單位和努力方向，根據職責分工和實際情況，制定細化落實方案，及時向中越雙邊合作指導委員會報告合作進展。雙邊合作指導委員會負責後續評估、監督協調等工作，並向各自高層報告合作進展情況。雙方將根據需要溝通對接，梳理執行情況並通過友好協商解決出現的問題。</p><p>習近平總書記、國家主席對阮富仲總書記、武文賞國家主席以及越南黨和國家領導人、越南人民給予的隆重、親切與友好接待表示由衷感謝，邀請阮富仲總書記和武文賞國家主席早日再次訪問中國。阮富仲總書記、武文賞國家主席表示感謝並愉快地接受了邀請。</p><p>2023 年 12 月 13 日於河內</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 11:52:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25641890</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25641890</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/370/105.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25641890_202312131952e40386b3-2de5-4663-9609-1097d0da40a0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/370/105.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/370/106.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平結束對越南國事訪問回到國內]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 13 日晚，中共中央總書記、國家主席習近平在成功結束對越南國事訪問後乘專機回到國內。</p><p>離開河內赴機場途中，當地民眾和華僑華人聚集在道路兩旁，揮舞中越兩國國旗，熱烈歡送習近平主席，並祝賀訪問取得圓滿成功。</p><p>越南國會主席王庭惠，越共中央政治局委員、中央書記處書記、中央內政部部長潘庭濯，越共中央書記處書記、中央對外部部長黎懷忠等越南黨政領導人和地方代表到機場送行。</p><p>習近平主席夫人彭麗媛，中共中央政治局常委、中央辦公廳主任蔡奇，中共中央政治局委員、外交部部長王毅，中共中央書記處書記、公安部部長王小洪等陪同人員同機返回。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 11:33:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25641847</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25641847</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/337/624.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25641847_202312131933db6f31e6-2ce8-4c35-86fe-a8ed4e4f039a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/337/624.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/337/621.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[追問｜CAR-T 治紅斑狼瘡？醫生：長期有效性安全性尚無數據]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#95a5a6;"><u>·「雖然目前的臨牀研究觀察到 CAR-T 治療後 SLE 得到緩解，B 細胞得以重建，但是這種緩解能持續多久，3-5 年後 SLE 是否會復發，都需要更大樣本的研究和更長時間的隨訪給我們準確的答案，因此，對 CAR-T 是否能真正‘治癒’SLE，大部分醫生持一種‘謹慎樂觀’的態度。」</u></span></p><p>當地時間 12 月 12 日，《自然》（Nature）雜誌發文稱，德國埃爾朗根-紐倫堡大學（FAU）風濕病學和免疫學系主任 Georg Schett 教授等人對一名患有嚴重系統性紅斑狼瘡（SLE）的 20 歲女性患者進行了 CAR-T（一種先進的免疫細胞治療方法）治療，該療法讓她的病情很快得到緩解，且沒有明顯副作用。</p><p>研究人員表示，5 名難治性 SLE 患者經 CAR-T 細胞療法治療後，SLE 病情都得到改善，在長達 17 個月的隨訪中未出現復發，並且均實現了無藥物緩解。且在治療免疫性疾病方面，團隊通過 CAR-T 療法治療了另外兩種自身免疫性疾病：系統性硬化症和特發性炎症性肌病。對於 CAR-T 療法，「我們只是剛剛開始。」研究人員 Marcela Maus 説。</p><p>紅斑狼瘡（Systemic Lupus Erythematosus，簡稱 SLE）是一種自身免疫性疾病，它會導致免疫系統攻擊身體內的正常組織和器官。這是一種慢性的疾病，通常影響多個人體系統，包括皮膚、關節、腎臟、心臟、肺部、血液和腦部等。據估計，我國有超過 100 萬系統性紅斑狼瘡患者，他們的平均發病年齡為 30.7 歲，女性發病率是男性的 12 倍。</p><p>12 月 12 日晚，著名演員周海媚因病去世，其好友田啓文稱，周海媚長期受紅斑狼瘡困擾。</p><p><strong>傳統療法副作用強</strong></p><p>此病難以根治，需要長期服藥，但傳統治療方式易產生副作用，如長期服用激素可能導致胃黏膜刺激，加重胃部損害，容易引發消化性潰瘍等胃腸反應。同時，激素的長期使用會導致骨質疏鬆甚至股骨頭壞死，也會降低機體免疫防禦能力，增加感染的風險。</p><p>近些年，CAR-T 療法用於紅斑狼瘡治療的臨牀試驗不斷，且臨牀數據結果都不錯。同濟大學附屬第十人民醫院腎臟內科副主任醫師秦嶺向澎湃科技表示，「CAR-T 之父」Carl June 教授曾在《細胞》（Cell）發表評論文章表示，CAR-T 細胞療法可以在包括自身免疫性疾病等方面廣泛應用，CAR-T 治療 SLE 的早期結果令人鼓舞。國內也有很多家醫院在嘗試使用 CAR-T 治療 SLE，也都取得了不錯的效果。</p><p>據秦嶺介紹，目前各國治療 SLE 指南中，明確推薦的常見治療方式有糖皮質激素、生物抑制劑等四種。</p><p>糖皮質激素具有強大的抗炎作用和免疫抑制作用。對於中重度 SLE 活動的傳統治療藥物，尤其是對於合併重要臟器損傷，比如狼瘡性腎炎、狼瘡性腦病等狼瘡危象時，激素衝擊治療可以快速控制疾病活動。傳統治療中，多數 SLE 患者需要長期小劑量糖皮質激素維持，保證病情處於緩解狀態。但激素不良反應讓人望而生畏，最直觀表現包括滿月臉、水牛背、皮膚變薄等外貌變化；長期口服激素還可能導致胃黏膜刺激，加重胃部損害，容易引發消化性潰瘍等胃腸反應。</p><p>同時，激素的長期使用會導致骨質疏鬆甚至股骨頭壞死，也會降低機體免疫防禦能力，增加感染的風險。因此，SLE 治療中，使用最小劑量的激素甚至去激素治療是臨牀醫生面臨的重要挑戰。</p><p>羥氯喹也是 SLE 的基礎治療藥物。在 SLE 患者中使用羥氯喹，能控制疾病發作，對狼瘡性腎炎治療具有更好的療效，能減緩腎功能下降，降低器官損傷程度。從 2007 年開始，羥氯喹就被列為治療妊娠合併 SLE 的基礎用藥之一。研究證實羥氯喹可降低 SLE 孕婦的早產率、減少狼瘡復發、減輕病情，同時降低發生胎兒不良結局的風險，而持續的羥氯喹治療可降低妊娠期間和產後 SLE 的復發。</p><p>免疫抑制劑也是治療方式之一，常常和糖皮質激素同時使用完成 SLE 的誘導治療，快速控制病情活動，減少臟器損傷。如果患者有狼瘡性腎炎，免疫抑制劑的選擇則根據不同的病理類型而有所區別。</p><p>生物製劑是近年來改變 SLE 治療理念的新興療法，生物製劑通過幹預免疫系統的信號傳導途徑，抑制異常的免疫反應，降低免疫系統對自身組織的攻擊，同時通過調節特定的免疫細胞，如 T 細胞和 B 細胞，以減少它們對身體組織的攻擊。</p><p>2023 年歐洲抗風濕病聯盟（EULAR）更新的 SLE 指南也推薦早期應用生物製劑以幫助激素減量以及停用。對於生物製劑，目前全球獲批上市的僅有 3 款藥物，分別是貝利尤單抗，泰它西普和 Anifrolumab。</p><p>貝利尤單抗是近 60 年來美國食品藥品監督管理局（FDA）批准的首款 SLE 治療藥物，是一款靶向 B 淋巴細胞刺激因子（BLyS）的單克隆抗體，通過抑制 B 細胞增殖以及 B 細胞向漿細胞的分化，減少 B 細胞產生的自身抗體，達到治療 SLE 的目的；泰它西普是我國首個獲批用於治療 SLE 的「雙靶」生物製劑，&nbsp;通過抑制 BLyS 和 APRIL 兩個細胞因子的過度表達，抑制異常 B 細胞的成熟和分化，降低機體自身免疫反應，延緩 SLE 進展和減少復發；Anifrolumab 是首個作用於 1 型幹擾素通道（由免疫系統產生的蛋白質）的藥物。目前該藥物已經在美國、歐盟、日本、加拿大等五十餘個國家以及中國香港地區獲批用於治療中重度 SLE 患者，目前大陸正在做此藥的 III 期臨牀研究。</p><p><strong>CAR-T 療法可精準打擊「叛變」細胞</strong></p><p>相比上述傳統治療方式，CAR-T 治療有其獨特的優勢。首先，SLE 的重要發病機制之一是 B 細胞的「叛變」，將自身組成成分識別為「外敵」，從而啓動免疫反應，產生針對自身組織的抗體，造成多器官損害。因此，清除體內「叛變」的 B 細胞以及其產生的抗體是系統性紅斑狼瘡治療的一大方向。</p><p>而 CAR-T 通過將 T 細胞進行體外改造，帶上能特異性識別「叛變」B 細胞的蛋白，而後將改造後的 T 細胞進行回輸，清除「叛變」的 B 細胞，實現精準攻擊。因此，相較於傳統治療的無差別攻擊，CAR-T 治療的精準攻擊是最大的優勢。</p><p>且 CAR-T 治療重建後的 B 細胞分泌的抗體類型與治療前大不相同，這表明自身免疫 B 細胞的清除起到了更廣泛的免疫重塑作用，「生物製劑需要反覆輸注，來實現相關信號通路的持續阻斷，而 CAR-T 治療只需要單次輸注就可以持續深度地清除靶向 B 細胞。這也是傳統治療以及生物製劑無法實現的。」秦嶺説道。</p><p>而且紅斑狼瘡比 B 細胞腫瘤更容易成為 CAR-T 細胞治療的靶點，秦嶺表示，在 B 細胞腫瘤治療中，由於腫瘤抗原的異質性，需要製備裝配不同類型的 CAR-T，靶向不同抗原，因此腫瘤 CAR-T 靶點的選擇是其應用過程中的重點和難點。而在 SLE 治療中，目前臨牀研究多數是設計成靶向 CD19 CAR-T，通過結合基於 T 細胞的療法和治療前的淋巴耗盡方案，可以成功清除功能失調的 B 細胞並重建免疫系統，從而使 SLE 得到有效控制。</p><p>在劑量和副作用方面，細胞因子釋放綜合徵（CRS）和免疫效應細胞相關神經毒性綜合徵（ICANS）是 CAR-T 治療的常見副作用。由於 SLE 患者體內靶向的 B 細胞數量明顯低於腫瘤患者，因而 CAR-T 療法所引發 CRS 的風險將更小；另一方面，較低的 B 細胞數量減少了需要輸注的 CAR-T 細胞數量，進而限制了不必要的 CAR-T 細胞毒性，減少免疫效應細胞相關神經毒性綜合徵的發生。「總之，相較於腫瘤患者，由於靶向細胞的比例較小，SLE 患者接受 CAR-T 治療將有着更好的安全性。但需要更大樣本的研究和更長時間的隨訪來證實其長期的安全性。」秦嶺表示。</p><p><strong>CAR-T 療法何時走向臨牀應用</strong></p><p>由此看來，CAR-T 治療 SLE 似乎是一件萬全之策，但為何 CAR-T 療法遲遲未走向 SLE 治療的臨牀應用？</p><p>「因為目前 CAR-T 治療僅限於小樣本的臨牀研究，要真正實現臨牀應用，還有很長的路要走。首先，需要更大樣本的臨牀研究證實 CAR-T 治療的有效性和安全性。理論上 CAR-T 治療會精準清除 B 細胞，同時重建 B 細胞的功能，能有效控制 SLE 的活動，但是其長期有效性尚無相關數據。」秦嶺稱。</p><p>另外，秦嶺表示，雖然目前的小樣本臨牀研究證實 CAR-T 細胞治療自身免疫性疾病的總體安全性非常好，部分患者僅表現為輕度細胞因子釋放綜合徵（CRS），但長期的安全性需要更長時間的隨訪和證實。經過 CAR-T 治療的 SLE 患者在長期隨訪中是否會增加相關腫瘤和感染髮生的風險？總體的預期壽命是否能夠延長？這些都尚未可知。</p><p>「在這些問題得不到答案之前，（CAR-T 療法）無法真正實現臨牀應用。雖然目前的臨牀研究觀察到 CAR-T 治療後 SLE 得到緩解，B 細胞得以重建，但是這種緩解能持續多久，3-5 年後 SLE 是否會復發，都需要更大樣本的研究和更長時間的隨訪給我們準確的答案，因此，對 CAR-T 是否能真正‘治癒’SLE，大部分醫生持一種‘謹慎樂觀’的態度。」秦嶺説道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 10:50:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25641555</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25641555</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/335/613.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25641555_202312131850326fdffc-a3f6-4088-9b28-ab739bb3ea7d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，姚易琪]]>
            </author>
            <category>CAR-T</category>
            <category>紅斑狼瘡</category>
            <category>生命科學</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/335/613.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/335/614.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 澎湃城市更新大會舉辦，上海張園成大會永久會址]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 12 日，「共生•共享•共為-2023 澎湃城市更新大會」在上海靜安區張園舉行。大會宣佈，將上海張園設立為大會永久會址與首個澎湃城市更新示範區。上海市政協副主席、黨組副書記肖貴玉，上海市規劃和自然資源局局長、黨組書記張玉鑫，上海市靜安區委書記於勇，上海報業集團黨委書記、社長李芸共同參與授牌儀式。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/296/627.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>地處上海市中心的張園，至今已有 140 年的歷史，是上海現存規模最大、保存最完整、建築風格最豐富的石庫門建築羣，這裏曾是清末民初上海最大、最有特色的市民公共活動場所，有「海上第一名園」的美譽，歷史上眾多「上海第一」在此誕生：這裏是上海第一個對公眾免費開放的私家園林；這裏點亮了上海的第一盞公共電燈；這裏亮相了第一輛自行車；這裏開業了第一家室外照相館……</p><p>2018 年 9 月，上海靜安區正式啓動了張園地區的保護性徵收工作，是上海中心城區首個採用 「留改拆」城市更新試點項目，通過「徵而不拆」、「人走房留」的方式實施土地儲備，對歷史建築進行成片保護。在更新過程中，張園實施了「一幢一檔」歷史建築全覆蓋建檔工作，完成了 170 幢歷史建築、2053 個房間的查勘測繪工作，涵蓋了建築概況、房屋信息、基礎資料、歷史圖紙、物業資料、人文歷史等諸多內容，形成了完整的「張園歷史建築資料庫」房屋檔案，在全國尚屬首例。</p><p>經過四年保護性修繕，作為商業街區零售區域的張園西區於 2022 年底煥新重返公眾視野，成了廣受市民歡迎的參觀遊覽地。據統計，目前累計入駐了 14 個國際知名品牌，成為培育「首店、首發、首秀、首展」的沃土。東區未來的功能性則更為多元，將規劃精品酒店、住宅和高端辦公。目前正在進行修繕保護，預計將在 2026 年底前呈現。</p><p>張園的保護性改造過程中，始終秉承對建築、對歷史的敬畏之心，堅持保護為先、以用促保、文化為魂、以人為本的理念。張園模式是上海城市更新的生動實踐，讓大眾看到歷史建築保護與傳承的無限可能，也為國內歷史建築羣保護修繕提供了一個經典範例。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 13 Dec 2023 05:59:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25633282</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25633282</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/296/624.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25633282_202312131359aba7c11a-f521-4fd6-9a36-13c08b0bdc25.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，俞冰禮]]>
            </author>
            <category>城市更新</category>
            <category>城勢</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/296/624.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/296/625.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
