<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 29 Sep 2023 09:22:19 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[来看「上海礼物」，12 件原创新品亮相上海旅游节]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新一批具有上海 IP 辨识度的原创个性类商品，今日亮相。</p><p>9 月 29 日，第 34 届上海旅游节「老凤祥杯」上海礼物设计大赛举行新品发布会。上海援藏文创香薰、一大文创「兴业」系列、白玉兰珐琅银饰胸针、「外滩风华」香水、POP MART&nbsp;泡泡玛特&nbsp;MOLLY 上海风华系列等十二件集合了经典、潮玩、创意、文化等元素的上海礼物新品首发亮相。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/530.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">部分获奖作品。上海市文化和旅游局供图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/531.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">部分获奖作品</p><p></p><p>比如，此次发布会展示的由上海博物馆与上海援藏干部联络组联名出品的文创香薰，从上博馆藏文物中汲取灵感，通过传统烧瓷工艺，制成行炉、镂空瓷器和瓷盘，与上海对口支援的西藏日喀则萨迦县藏香制作工艺相结合，搭配智慧香、安神香、平安香三款香型。</p><p>由上海久事文化传播有限公司出品的「外滩风华」香水，以外滩为设计灵感，瓶盖采用了外滩历史建筑岩石的材质和颜色，瓶身如四方水晶般剔透，内置无色香水，味道以木质基调为主。外包装内壳印有中山东一路 1 号、外滩 18 号和 27 号建筑的线条。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/532.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">部分获奖作品</p><p></p><p>本次大赛设有商品组和设计组两个组别。设计组已征集千件作品，商品组累计收集来自 49 家参赛企业的参赛作品共计 91 件，其中新品数量占比超过商品组参赛总数的 37%，这个比例为历年之最，也是近年来新品参赛最多的一届。</p><p>此外，大赛组委会创新增设的「上海礼物」新品征集和新品秀环节。从 2023 年 2 月份开始，组委会以定向特邀上海头部文旅企事业单位，以及向社会广泛征集的形式，布局了「上海礼物」新品研发工作，确保 30 余件新品均是 8、9 月「新鲜上市」的商品。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 09:21:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24795179</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24795179</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/554.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24795179_202309291721d8fe9016-26fc-4087-88dd-5ed53b18b768.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，邹娟]]>
            </author>
            <category>上海礼物设计大赛</category>
            <category>上海旅游节</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/554.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/557.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[且以诗意共远方丨寻觅水岸上海：游古镇品蟹粉小笼，苏河畔亮起梦幻灯光秀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[秋渐浓，月渐圆，又是一年中秋至。在上海蟠龙古镇，感受「小桥、流水、人家」，品尝蟹粉小笼；在苏州河畔邂逅浪漫灯光秀，看百年建筑重现风华。9 月 29 日，澎湃新闻邀您追逐圆月，共度美好中秋夜。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 09:21:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24743087</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24743087</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，洪宇，海日，张呈君，邓朝键，导播，隋肖峰，柳彦，编辑，石轶君]]>
            </author>
            <category>中秋</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/178/285.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/178/289.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[假期拍美好丨河南一景区准备万枚月饼送游客]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="521555" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7bfbab23365e460fbb650172e0dea24d/hd/20230929170141323d96d25c0-ec52-400b-8278-56410e903348-3385df89-6426-b538-2b3e-f99d030ffc23.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/391/242.jpg" data-duration="00:39" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>9 月 29 日，河南焦作一景区用一万枚月饼拼成 8 米圆桌，景区工作人员扮嫦娥、诗人王维等为游客免费发月饼。工作人员称希望游客在景区有一个美好的中秋体验。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 09:18:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24795228</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24795228</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：王文娟，编辑： 忻燕，素材来源： 书分]]>
            </author>
            <category>假期拍美好</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/391/242.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/391/245.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陈凯歌谈电影《志愿军》：命运和史实交融在一起]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月 28 日，由陈凯歌执导的电影《志愿军：雄兵出击》正式上映。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/382/129.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《志愿军：雄兵出击》海报</p><p></p><p>抗美援朝战争是新中国的「立国之战」，1950 年，为了捍衞和平，为了让祖国获得长久的安定，中国人军民一心，开始了为期三年的抗美援朝战争。70 年倏忽而过，许多亲身经历战争的人早已不在人世，对于年轻一代来说，「志愿军」也似乎成为书上和耳边一个模糊的概念。</p><p>电影《志愿军》立意通过影像的方式，致敬「最可爱的人」，致敬当年为了祖国献出青春和生命的先辈。导演陈凯歌表示：「我希望这部电影所承载的意义，能使年轻人对那个时代有所认知，也可以让年轻人们理解、追思在当时的历史背景下，志愿军战士们所做出的贡献。」</p><p><strong>「三部曲」呈现抗美援朝，全景、多维、更大规模</strong></p><p>陈凯歌很清楚，抗美援朝的题材不是第一次拍，而且也有珠玉在前的例子。「但这一次，我们和其他影片不一样的地方在于要拍一个全景的、多维的，更大规模呈现抗美援朝战争的电影，这实际上是有很大困难的。《志愿军》这部戏除了能够找到大量国际抗美援朝的资料外，没有任何可以借鉴和参考的小说文字，所以我们要做各方面的研究思索，而且在此过程中，结构设计始终是最困扰的一个问题。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/383/571.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《志愿军：雄兵出击》剧照</p><p></p><p>「所以归结到一点，和其他的抗美援朝战争影片不大一样，我们此次的创作呈现，不仅要有规模浩大的历史场景，同时还要融入人物个体的命运，只有当命运和史实交融在一起的时候，才能够产生非常巨大的爆炸力。」陈凯歌介绍说，最初设想是拍上下两部，但最终决定要拍一个三部曲。</p><p>「很大程度上是因为当故事展开的时候，两部的格局无法容纳所有的内容。譬如我们会展现五次战役、领袖的艰难决策，以及中国人民志愿军首次出国作战的宏大场面，包括整部影片所涵盖的人物角色，上到领袖将帅，下到无名战士，都需要多位演员的配合来完成。而在决定基本构想之后，还会遇到各种实操方面的问题，管理如此庞大的一个剧组，让整个摄制组像重型机器一样有效地持续运转。我们拍摄了 13 个月，实际上在电影史上也是非常罕见的。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/381/898.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《志愿军：雄兵出击》剧照</p><p></p><p>「三部曲」的首作《志愿军：雄兵出击》讲述了国际博弈的大形势，因为当时处在刚刚立国、百废待兴的时刻，常年的战乱影响下急需恢复休养生息，但来自外敌的威胁是不可回避的，所以在此历史依据下，最终做出了抗美援朝出国作战的决定。「从志愿军出兵过江，两水洞首战告捷，到第二次战役 38 军奔袭三所里，在松骨峰展开阻击战并解放平壤，所有的将领、战士作为作战的主体，都做出了战争史上蔚为奇观的贡献，在历史的天幕之下，我们看到这些战斗，真的都绽放出非常灿烂的光芒。」</p><p>而在续集第二部影片中，整体视线转向了志愿军第 63 军，焦点落在铁原阻击战，而铁原阻击战正是抗美援朝战争中的关键一战，不仅对美军的作战能力有了新的评估，也更加坚定了志愿军守住阵地、坚持到底的决心。终章第三部内容则是打仗与谈判同时进行，在呈现战争重要史实的同时，灌注情感，给予角色人物完整的结局。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/384/175.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《志愿军：雄兵出击》剧照</p><p></p><p>相较于之前的同类型影片，《志愿军》三部曲的一大故事亮点便是设置了战场搏杀和外交战线并进的两条线索。选择伍修权这样一位经历诸多传奇事件的老将军、革命家作为代表团团长，更是代表中国表达立场，发出中国人自己的声音，去进行有力的回击。</p><p>「在这场戏的最终呈现上，不管是演员的表演，神态、动作造型，还是整个联合国安理会的场景，其实都是对比着当时的纪录片，对历史做了一次还原。比照中华人民共和国英文铭牌上的细节，也是想表达外交无小事，所有的事项都必须准确，也希望借此让在场的这些人物感受到骄傲，我们所代表的是一个全新的国家。」陈凯歌说。</p><p><strong>角色众多，真实人物与虚构人物皆有亮点</strong></p><p>毋庸置疑，要全景式地呈现抗美援朝「立国之战」，「三部曲」中出现的历史人物必将角色众多。其中彭德怀作为中国人民志愿军司令员，在军事方面的贡献是巨大的。「在当时朝鲜战局十分混乱的情况下，彭德怀作为统帅对全局了如指掌，看到了在运动中歼敌的可能性，并甘冒自己的生命危险，身先士卒摸清战况。」</p><p>「而我们的领袖、将帅同时也是很有人气的，他有他的方式去喜悦，也有他的方式去悲伤，包括他在平常的生活中会看上去像一个普通人，是和蔼可亲的，再有就是他会得到大家情感上的拥戴。例如当邓岳率 118 师首先到达志司时他像孩子般的反应，以及得知毛岸英牺牲后身体向下一软的动作设计，都能看到他在那一瞬间的情感。」</p><p>「而反观麦克阿瑟、李奇微，他们是没有笑容的，透着傲慢、目中无人的美式价值观，包括当时美国将领对中国军队视若无物的狂妄态度，都可以看到中美双方统帅在性格上的对比。」陈凯歌说。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/384/578.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">魏大勋，饰 毛岸英</p><p></p><p>在陈凯歌看来，毛岸英的命运是非常坎坷的。「他 1922 年出生，8 岁的时候母亲就被国民党杀害了，被送到上海后一个弟弟得病了，一个弟弟丢了。在党组织被破坏后，他就带着他的弟弟在街上给人擦皮鞋，这些流浪儿的事情他都做过。之后被送到苏联时又遇上了战争，等再回到父亲身边的时候，已经完全失去了跟父母一起长大的机会。所以我觉得他在对父亲很敬仰的同时，也有某种生疏感，因此设计了在临行前隔窗相望默默告别的一场戏。」</p><p>战争是残酷的，却从来没有让女性走开。谈及片中三位性格各异的女性形象，陈凯歌介绍说，「张子枫饰演的李晓是一个贯穿始终的角色，第一部里她在联合国出现；第二部中，她其实是作为主要人物的女儿与妹妹，将家庭间的关系，从不同的方向，聚合在朝鲜战场。而著名妇产科医生林巧稚是‘万婴之母’，她自己没有结婚，也没有生育过，但是把无数的孩子带到了这个世界，是母性与和平的象征。而章子怡饰演的唐笙，是海外中国女性的代表，在联合国安理会上同声翻译的经历，让她最终选择回到自己的国家。这三位女性年龄各不相同，但我觉得她们都是整个故事结构中很重要的一部分。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/381/429.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陈凯歌导演在《志愿军：雄兵出击》片场</p><p></p><p>影片公映后，知名演员辛柏青饰演的高级参谋李默尹和朱亚文饰演的归国军工专家吴本正，同样令人印象深刻。谈及这两个虚构人物，陈凯歌表示，「因为历史上有很多支部队赴朝作战，如果将呈现形式切割成一小段一小段，在某种程度上就很难把故事串联，所以依托一定的根据。李默尹在戏中承担着两个非常重要的任务：一是他架构起一个家庭，是我们情感的寄托所在；二是李默尹受命奔赴朝鲜战场，他深入前线去深度了解敌我双方整个兵力、士气、武器装备的对比状况，并从现代战争中间学习新的战略战法，也因此会被司令部不断派到不同部队去了解、执行各方面的情况，出现在不同的场景中。」</p><p>吴本正的设计，则是用怀疑的声音回答现实的问题。「抗美援朝出国作战的决定是在相当短的时间内做出的，面对现实诸多困境，也存在着很多反对的声音与意见。吴本正以一个有国外武器制造留学背景的爱国人士的视角，说出一些不同的看法：第一点是战争不仅在地面，还在空中进行，制空权是现代战争获胜的核心；第二点则是以什么为根据来确保和美军作战可以打胜？吴本正最初的角色形象就是一个怀疑论者，但当他去到朝鲜，真正参与战事后，他的心境发生了改变。」</p><p><strong>「我手写我心」，松树象征战士的节操、屹立和勇敢</strong></p><p>谈及此次创作的方法论，陈凯歌认为，导演的工作应该先演员一步去了解这些人物。「先在你的脑子中把这些人物捏泥人般地先捏了一遍，再将自己的感受传达给演员，换句话说导演是人物和演员之间的一个导体，通过我自身把这个电流传达给演员。同时这也是一件很有乐趣的事，有时候在和演员交流时聊到应该怎么演、怎么处理，我觉得都是很好的现象。而且在选演员上，我的方法其实也非常简单，就是见一见。这个角色或演员再大再小都不是问题，见一见就能帮我判断。这么多年以来，我也都是秉持着一个谁合适谁来的标准。」</p><p>「我手写我心」。陈凯歌从事影视创作至今，依旧坚持用笔书写。「笔连着心，连着文字，才能写出好东西。所以我一直保持着这个习惯，喜欢写在纸上的感觉。为了《志愿军》这个戏也写了好多本，比如分镜、计划、感想，与其说是个笔记本，不如说把笔记作为对话者，自己在创作上的一些想法、依据、数据等等都可以放进去。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/381/581.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陈凯歌导演在《志愿军：雄兵出击》片场</p><p></p><p>谈及《志愿军：雄兵出击》中的重场戏，松骨峰战斗中的精神意义，陈凯歌不无感慨：「‘松骨峰上的三连已经被新中国和中国人记住了’这句台词其实就是想通过电影告诉了如今的年轻人们，魏巍笔下最可爱的人们就是三连的战士们。我们以电影来完成激情与事实的交流，传达出不屈不挠的精神力量，民心士气上下同欲，将保衞国家转变为全民的意志。」</p><p>「大雪压青松，青松挺且直。」影片最后，三连全体官兵几乎全部牺牲在松骨峰阵地上，唯有一棵青松依旧傲立迎霜。「这棵松树在历史上是没有记载的，但松树在我们的文化内涵中是勇敢与坚贞的象征，就像陈毅元帅著名的诗句。于是我们就在那种了一棵松树，直至拍完戏，松树还活在那里。在历史中松骨峰并不是很巍峨的山峰，但这样一个名字，会让人感觉它体现着这些战士们的节操、屹立和勇敢。所以我希望可以将它视觉化，这个山坡上必须有一棵树，一棵活着的树，它和这些战士们一起经历了战火。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/385/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《志愿军：雄兵出击》剧照</p><p></p><p>「为有牺牲多壮志，敢教日月换新天。」对于影片中牺牲场面的展现，陈凯歌谈了自己的看法：「通过战争的方式去争取和平，是中国人民志愿军出国作战的根本目的。毛主席在自己的文章中也讲到，要奋斗就会有牺牲，这是一个事实。同时，‘我们几十万大军在没有苏联空军掩护的情况之下，会有多大的牺牲，我不是没犹豫过，我不是没考虑过。’片中毛主席其实也谈了自己的忧思，因此我们对于战争要有理性的认识的，绝对不能赞扬无谓的牺牲精神，在电影中也点点滴滴地表达了我们对这件事的态度。」</p><p>「38 军军长梁兴初讲到，‘我想准备准备，准备好了再打，想尽量地减少伤亡。’，这就是我们的态度，包括彭总说到，‘我们生活在这个年代，牺牲也许是我们必须付出的代价。’」陈凯歌想强调，当时牺牲的战士们其实都是非常年轻的，某种意义上，可能今天在看这部电影的观众就和 70 多年前的志愿军战士们年龄相仿。「所以我希望这部电影所承载的意义能使年轻人对那个时代有所认知，也可以让年轻人们理解、追思在当时的历史背景下，志愿军战士们所做出的贡献。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 09:17:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24794656</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24794656</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/707.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24794656_20230929171884a119eb-b296-4007-aad6-d67c69479a50.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王诤]]>
            </author>
            <category>《志愿军》</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/707.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/712.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政长镜头｜天涯共此时]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政长镜头｜天涯共此时]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 09:16:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=3980449231697760647&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=wechat&#38;track_id=2ce8cd85-2cda-45ab-a7c3-5fded992f33d</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=3980449231697760647&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=wechat&#38;track_id=2ce8cd85-2cda-45ab-a7c3-5fded992f33d</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/394/338.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韩水法｜德国散记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>一</strong></p><p>在新冠疫情前的十余年前时间里，差不多以三年两回的频率到柏林开学术会议，进行学术交流，以至于对这片土地上的事情有点儿熟视无睹了。2019 年那年夏天原计划在柏林住一个月，但久了颇有些无趣，最后就提前跑回北京了。</p><p>大疫三年，内外交通隔绝，人被隔离在小区甚至封闭在一室之内，域外之游就成了往日的美好回忆。虽然互联网传达了有关德国的一些消息，时或通过电邮、微信也可与德国的朋友和同仁通通气，但毕竟有限，而想要实地踏勘和感受，则成了不确定的未来。在西方世界一片对中国不友好的声浪中，德国一些政客和名人也常常跳脚，反而油然生起要体验一下这样的氛围的想法。那里的世界是一如既往，还是被疫情，被这个似乎要重新开始的历史改变了模样？</p><p>出乎意料的是，到了 2022 年底，在大家纷纷报告自己染疫之际，三年的疫情就像一阵风一样突然消失了。人们开始了疯狂的国内报复性的旅游，到欧洲去看看世味风情，就成了多少有些盼头的事情。</p><p>北大德国研究中心（ZDS）与洪堡大学和柏林自由大学一年一度的学术会议此次要在柏林线下召开，而我则受邀去发言。会议主题是「全球公民资籍」（Global Citizenship），在这个世界陷于动荡翻腾的时刻，这个话题突然显得很有勇气，极具挑战性了。它也就使得我们有机会去实地听听德国同行对这样的形势和前景的看法的机会。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/171/111.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北京大学德国研究中心与柏林自由大学和洪堡大学合办的"Global Citizenship"会议会场</p><p></p><p>2019 年离开柏林时是从柏林泰戈尔机场一层的简易房办理登机手续的，这次到柏林则落在了德国人民多盼了 9 年的柏林勃兰登堡机场。侵晨进入抵达大厅，就感受到了几分新意。这个饱受批评的新机场比老机场要大许多，它的风格也一如德国其他的公共设施，简洁、实用和干净，看起来很坚固，做得很考究，而且亦如老机场那样方便，不用走太多的路就到了海关，从海关一出来很快就到了抵达大厅，出口处离出租车站也很近。离开柏林时发现它的出发厅也同样紧凑而方便，无论候机，退税，还是购物，都不用走太长的通道。</p><p>不过，进出海关感受到了与先前不同的氛围和态度。入关时海关警察多有盘问，要查验返程机票的订单，而我记得，在疫情之前这些通常是不看的。不过，总的来说还是顺利的。出关的情形与疫情前也有所不同。海航的柜枱建在出发大厅一楼的尽头，为主体乃中国人的海航乘客腾出一片专门的空间，而海关的两个窗口就设在柜枱的另一侧。新机场设计和建设时期正是中德关系大好的时代，考虑到中国游客在柏林购物的热情和形势，这样的设计应当设计之初的考虑。疫情之前，泰戈尔机场海航柜枱前总是排着长长的队，而附近海关退税窗口前的队伍除了少数几个外国人，大都是中国同胞。2019 年时，或许因为海航柜枱前实在太过拥挤，它就被移到了泰戈尔机场一层临时的建筑里面。而现在海关窗口办理退税的中国人寥寥无几。疫情之前，除了价值高昂的物品，一般在德购买的服装等物并不要求检视，而现在则一律都要实物验证。</p><p>当年风情不再，现今气氛有殊。</p><p><strong>二</strong></p><p>这次北大德国研究中心柏林会议的德方与会者都是做中国研究的且与中国友好的老朋友，只是 ZDS 柏林办公室的秘书是新人，一位来自乌克兰的女士。先前的会议总有一些对中国感兴趣的人士和汉学系的学生来旁听，这次似乎没有见到。据说，有些讨论一不小心就容易触犯主流敏感的政治正确，另一个容易犯忌的话题就是俄乌战争。</p><p>政治正确之风也吹拂到餐饮上面。德国研究中心的会议餐，全是素食。不仅如此，口味稀奇古怪得各竞其异，终究尝不出是什么风味的料理，黏乎乎的一团，切成了德国传统的那种小块，颜色偏沉郁；汤亦是同样的类型，味道特别而不鲜美，即使我这样的国际胃，也难以接受。只是甜点，如蛋糕和布丁，还有饮料和红酒，仍然是德国传统的。据说，凡是德国外交部资助的活动，招待餐全是这样的素食。传统的德国香肠和面包，了无其踪影。</p><p>协调会后大学招待的午饭安排在先前常去的饭店，虽然朴素，却可以自己点餐，肉食自由。大家都只说事务性的和日常的事，谈天显得很轻松。我觉得错过这样的直接交流的机会有点可惜，就问了一个不算尖锐的问题：怎么看待波兰向德国索取二战赔偿？其中一位先生倒是坦率，他说：我只有一句话：三分之一的领土难道不够吗？这个话题引起好几位先生的追忆，原来他们是那片划归波兰的东普鲁士土地上居民的后裔，对那块土地的眷恋之情油然而起。德国东普鲁士土地之划归波兰和苏联而并不支付波兰战争赔款，乃至苏-东集团的形成，都是二战后世界的秩序一部分。这个秩序自上世纪八十年代一直在不断地瓦解，而世界的新秩序事实上也正在逐渐形成。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/171/6.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">柏林洪堡论坛</p><p></p><p>新近开放的洪堡论坛（Humboltd Forum）以巴洛克的外立面和庭院从外观恢复了古典德国的荣耀，而内部则相当现代化。柏林的朋友几番推荐，到那里一看，果然参观者络绎不绝。比较吸引人的是它的亚洲艺术馆展和洪堡兄弟展。从里面出来，我们沿菩提树下大街一路向西前往勃兰登堡门。这条经历了从普鲁士崛起到德意志第二帝国许多重大事件的大道，经过整修之后，在道路的中间设置了若干有露天座位的咖啡和小食亭，大致重现了当年林荫街市的风貌。再往前，在离勃兰登堡门不远面对俄罗斯大使馆的地段，有六七位老人拉起乌克兰国旗和几幅标语，设了一个抗议俄罗斯的摊位，声援乌克兰。他们呼了一阵口号后，就各自交谈起来。这些天在柏林街头看到，一些建筑物在欧盟旗帜边上也挂张乌克兰国旗。再往前走，又是一个抗议摊位，有五六位市民在那里抗议美国政府，反对引渡阿桑奇，要求给他自由。这两个摊位都没有什么人围观。在勃兰登堡门前，游人如织如梭，在夕阳中给自己留影，也顾不得逆光的照拂。顺便说起，疫情之前也修建了多年的横贯柏林菩提树下大街的地铁 U5 延长线已经完工开放，连通了勃兰登堡门至亚历山大广场。车站内的设备朴实无华，仔细观察，也相当的讲究，进出都相当便捷，路面的车站虽不张扬，却很醒目。不过，在这条街上步行的感觉很好，随处就是历史的背影。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/171/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">洪堡论坛展厅的一角</p><p></p><p>德国人民的肤色也更加多样和丰富了。第一天凌晨到达勃兰登堡机场，出口处快餐店的服务员就是一位深目高鼻留着大长络腮胡子的青年人。KaDeWe 等商店也添了非洲裔营业员，这是先前很少见到的情形。而在菩提树下大街，则可以见到世界各色人民。</p><p><strong>三</strong></p><p>柏林的闹市首推 Kurfürstendamm 大街，而华人大都以谐音俗称其为裤裆大街。这里人流的熙熙攘攘甚至有过于疫情之前，而著名的 KaDeWe（Kaufhaus des Westens）尤甚。这家商厦在与裤裆大街相接的 Tauentzienstraße 上，但华人一般习惯地也把它归于裤裆大街的地界。它向来走高档路线，但打折却很实在，有些商品打到原价的 4 折，顾客一大抱一大抱地在这里买的乐不可支。在 2019 年以前，中国顾客在这里络绎不绝，不仅一进门就有中文的导购小册子，许多柜枱有华人店员，里面奢侈品店的客人常常以中国人为主。如今那些奢侈品店修得比先前更富丽堂皇了，但国人则鲜见其身影了。原因或是多方面，其中之一就是疫情的后遗症。5 月初办签证时，就听说因德国驻华使馆私人护照的签证都排到了 9 月份。</p><p>这次德国之行怀有了解疫情之后的德国社会的小目的，所以到处走走看看。虽然媒体报道的德国经济数据并不乐观，但德国的公共场所，街道、商场、车站和机场一片繁忙，一个强烈的直观感觉就是，似乎比疫情之前更加热闹和繁忙。在慕尼黑 HB 啤酒馆，食客之多，侍者已经无法为他们领位了，他们都得自己先瞄好用餐即将结束的餐桌，然后直接就站在边上等候。这在德国原本是属于很不礼貌的做法，但现在也只能权宜行事了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/171/8.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">柏林弗里德里希大街火车站站台（文兵，摄）</p><p></p><p>虽然几年前发生过几件恐怖事件，地铁站和火车站依旧四通八达自由出入，依旧不用检票，也没有什么安检。这是德国往日的传统，城市的空气是自由的。不过，据在德国的朋友说，德国铁路的不准时则又升级了，火车晚几分钟已经不算晚点了。有人在网上晒出一张斯图加特火车总站报时牌的照片，上面显示一列开往此站的火车晚点 990 分钟。美国华尔街日报报道，2023 年德国有三分之一的长途火车晚点。如果出门赶重要的会议和见面，搭乘德铁就成了不明智的选择；如果坐火车上班就要打上一两个小时的提前量。几十年前初学德语时，老师不乏羡慕地说，德国铁路和德国邮局是德国准时和可靠的标志。而如今，世风已经倒转过来了。据德国朋友说，现在德国邮局的投递差错不在少数，这已是多年的积习，只是在疫情之后变得更加突出了。值得庆幸的是，德国公交车还是像以前那样准时。</p><p><strong>四</strong></p><p>在柏林和其他德国城市行走，有一件令人颇为舒心的事情，这就是所有公共建筑物的门都是可以打开而随人出入的。在柏林自由大学的主楼，一位同行起先不相信所有公共场所的门都可以打开，就一扇扇地试，结果，无论通向中庭小院，通向室外，还是通向食堂大厅，都畅通无阻。在汉诺威附近的希尔德斯海姆小城参观时，在市中心见到一群人簇拥一对新人从市政厅出来，我们就一时兴起推门进入了市政厅，在楼上楼下转来转去观赏走廊里的各种装饰和图片。这个小城有若干被称为早期罗马建筑瑰宝的教堂和其他建筑，在 1945 年都遭到不同程度的毁损，墙上挂着它们劫后废墟的照片，二楼厅里还镶嵌了一扇雕刻繁复而精美的中世纪市政厅木门。这个市政厅入口的大门当是古老的遗物，沉重而灵活。值得一提的是，德国的门窗总是令人艳羡，结实、开关无声且很隔音，只是推拉起来要用点力气。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/171/25.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">希尔德斯海姆市政厅大厅</p><p></p><p>在魏玛去看包豪斯大学，在学校的两座大楼之前徜徉欣赏，一位教师模样的青年路人指着旁边红瓦乳白色大楼告诉我们说，这座楼的门是开的，可以进去参观。推门而入，从边门上楼，在二、三层走廊上看到了一些简易的建筑模型，应是学生的作业，看到了有电脑的教室或实验室。然后，又从它那个经典的螺旋楼梯下来，刚好就到了大楼的前厅。大学的接待处就位于一楼大门内的左侧，这里竖有大学欢迎辞板，创校者的半身塑像。这正是学校的主楼。</p><p>能开放的地方都开放这个德国特色，先前就有的体会在此次重游中进一步加深了。魏玛虽小但有许多博物馆，李斯特故居博物馆仅占一层，只有一个人在那里管理。就这一点论，德国人的工作效率还是很高的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/171/26.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">包豪斯大学主楼的楼梯</p><p></p><p>1936 年柏林奥运会的主场馆以前一直没有来过。我们到时，大门里外，有许多工人在安装围栏，铺设地面，看起来正在为下一场大型赛事做准备。不过，它依然开放参观，只是工地和若干区域用标志绳拦了起来。观众区的出入口只开放了几个供游客进出，观众席的多数区域则可供人走动，方便游人从不同角度观看场地的阔大。我们最终也没有找到进入主席台区的路径，只是看见那里坐着和走动着许多游客模样的人。场内的宣传栏展示着一些纳粹时代活动和希特勒的照片，附有相应的介绍。看来，德国人慢慢对纳粹时代脱敏了。</p><p><strong>五</strong></p><p>这次的再到发现了德国社会的一个小小的变化，却可谓一个大的进步，这就是不少商场的内部厕所不再有收小费的盘子和看盘子的人，而公共场所多了一些厕所，并有免费的。先前，商场厕所的洗手枱附近总放着一张凳子，上面搁着一个放了若干硬币的盘子。付钱似乎是自愿的，但那守盘子的人盯着如厕完毕出门的人，如不投钱，易被报以白眼。早年在德国时因为阮囊羞涩不太乐意付那钱，就时时受内急之苦；后来则因为要时时备上 20、50 芬尼的角子，而觉不方便；一些对外人开放的餐馆厕所，情形亦是如此。柏林马克思-恩格斯广场东边近年建有一座免费的公共厕所，一次周末路过见排队人渐多，就有一位流浪汉模样的人拦在门前，自行收费，人们也都纷纷掏钱以应内急；看了一会儿，也没见有人与这位自主收费人去论理。</p><p>饭店和出租车依然收小费，付或多付就有好的态度，此行也领教了不付小费的后果。到柏林的第二天，因为身上一时没有硬币，便没有在旅馆的枕头上放小费。晚上回到房间发现，垃圾桶虽然倒了但没有归位，压被条零乱地放在桌子上，用过的毛巾等既没有换新，也没有收拾整理，牙杯没有清洗，拖鞋等没有归整，沐浴液也没有换新的。大概除了地面清洁和被子整理，其他都一任其乱。第二天在枕头上放了两欧元，房间就整理得几近井井有条。这两欧元让人明白了旅馆服务限度的所在。如果放三欧元，是否会收拾得更好呢？</p><p>德国宾馆的网络比先前要靠谱一些，但速度很慢，还要反复登录。明显的进步是，它们不再收取额外的网络费了。有一年我在柏林蒂尔加滕公园（Tiergarten）附近一家大学安排的宿舍住了一个月，交了一个月的网费，但几乎没有成功上网过。</p><p>这次德国之行，基本上没有与德国朋友谈论疫情，似乎它没有怎么发生过。只是在柏林自由大学附近一家中国餐馆吃饭时偶然与饭店经理说谈疫情中的经历。这家店在 2020 年疫情严重时也曾关门半年多，但政府给每人发放了相应的补贴，约等于收入的 60% 左右。事过境迁，他们也记不清店封了多少天。看来，大时代在人们记忆中的鲜明印象多数只是一些小事件，历史与个人记忆时常是有出入的。常人以自己的记忆判断过往，而历史学往往不在意这些微小的事件和记忆。</p><p>在这个冷峻的时代，记下一些小见闻，为宏大的历史补充一点儿直观的小注脚。</p><p><strong>2023 年 8 月 24 日改毕于褐石园听风阁</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 09:15:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24778485</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24778485</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/171/124.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24778485_202309291715fc9a9add-88a1-4040-b29c-e89231a4f065.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韩水法]]>
            </author>
            <category>德国</category>
            <category>疫情</category>
            <category>游记</category>
            <category>专栏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/171/124.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/171/127.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最全便民服务信息来了！上海网球大师赛观赛小贴士]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 2-15 日，万众瞩目的 2023 上海劳力士大师赛就将正式迎来开场，这场亚洲网球的旗舰赛事将在久事体育场馆旗忠网球中心为广大球迷带来为期两周的巅峰盛宴。</p><p>此刻，是不是已经迫不及待，只等一睹网坛大师的风采！如何做好万全准备，收获丝滑观赛体验？</p><p>看这一篇就够了！</p><p><strong>我什么时候能入场？</strong></p><p>观赛前超激动，但千万不要记错时间！一定要提前查阅你的电子票，看好自己的观赛日期和具体场次。</p><p>赛事全程 14 天，每天赛场开放的时间不完全一样哦！</p><p>10 月 2 日开赛首日，赛场大门将于早上 10:00 开启；而 10 月 3-12 日期间，开放时间改为 11:00；10 月 13-15 日则为 12:30。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/620.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>另外注意，10 月 2-3 日的资格赛以及 10 月 13-15 日最后三天不分日夜场，其余时候的中央场馆赛票分为日场和夜场。不管你购买的是哪个时段的票，都能在当天赛场大门开放后入内。</p><p>不过，中央场馆的检票时间是有严格区分的，日场票观众可以在进入大门后直奔中央场馆检票，但夜场票观众必须等到 17:30 以后才可入馆。</p><p>如果你观赛那天发现已经到了夜场检票时间，但中央场馆的日场比赛还未结束，就请根据现场指引耐心等候，不要着急哦！</p><p><strong>出行前查阅天气预报</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/622.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>出门前提前看好天气预报，如果遇到下雨天，买了中央场馆票的观众别担心，中央场馆会在关闭顶棚后继续比赛，而其他室外场地的比赛将有所调整。</p><p>每天的 3 号馆票和外场票将于当天早上 8:30 在官方票务渠道「久事体育 APP」及「久事体育 APP」小程序上开售。</p><p>但如果遇到下雨天，可能停止售票。尤其注意，外场票不退不换，请大家购买时务必看清购票页面上的「须知」条款，以免产生误解。</p><p><strong>记得带好以下装备！</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/624.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>收拾好包包准备出发！先检查一下随身装备：</p><p>本届赛事门票实行实名制认证，请一定要带好购票时使用的本人有效身份证件（大陆身份证、港澳台通行证、护照等）！</p><p>赛场昼夜温差大，请记得做好防晒或携带保暖外套。</p><p>下雨天带好雨具，但长柄伞不允许带哦！</p><p>爱摄影的观众也请注意，三脚架、单脚架等都不可以带入，只可以携带镜头焦距在 200 毫米及以下的手持设备。</p><p><strong>我要怎么去赛场？</strong></p><p>比赛场地旗忠网球中心位于上海市闵行区元江路 5500 号，所有观众请从 2 号门进入。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/626.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>推荐大家首选公共交通绿色出行！我们在地铁一号线莘庄站南广场枢纽出口处设置了往返赛场的短驳车乘坐点，并经停地铁五号线颛桥站。</p><p>短驳车发车频次为 10 分钟一班，且人满即发车，是你出门观赛的省心之选。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/627.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>如果需要自驾前往，请听从现场工作人员指引，前往周边停车区域有序停车。</p><p><strong>到达赛场后，如何顺利入场？</strong></p><p>拿着本人的有效身份证件（大陆身份证、港澳台通行证、护照等）走观众入口相应通道的闸机，过安检、刷证件后入场。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>进入到赛场区域后，持中央场馆票的观众注意啦：今年中央场馆设有 2 个检票入口，分别在 8 号玻璃门前和 16 号玻璃门前，大家可以根据「就近原则」，在离自己观赛区域更近的入口处有序排队检票后进场。</p><p>场馆可以反复进出，请放心观赛。</p><p><strong>观赛需要注意哪些礼仪？</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/631.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>为了提升大家的观赛体验，也请注意以下几点观赛礼仪哦：</p><p>第一，网球比赛中在单数局结束后双方球员会换边并进行短暂的休息，而第 1 局结束后球员只换边不坐下休息。观众只有在换边休息的局间才能入场，反之请在入口处耐心等候入场。</p><p>第二，局间休息时请尽快入座，如果在比赛开始时还没走到自己的座位，也请就近坐下，不要停留在过道或者栏杆旁观赛。</p><p>第三，比赛进行中请保持安静，请将手机调至静音，也不要大声喧哗或随意走动。</p><p>第四，拍照时请勿使用闪光灯。</p><p>第五，鼓掌加油时也请注意，只有在裁判给出判罚后，才能开始加油叫好，请尽量避免在比赛过程中发出噪声，更不要刻意干扰球员。</p><p>第六，每一位参加比赛的选手都是值得尊敬的，赛后在为胜利者庆祝鼓掌的同时，请不要忘记对失利的球员同样致以敬意与掌声。</p><p><strong>赛事现场可能发生赛程变化</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>根据赛事规则，当比赛日遭遇下雨天，中央场馆的赛事将暂停，待顶棚关闭后继续进行。</p><p>而其他室外场地比赛将有所调整，请大家及时关注现场大屏、「上海劳力士大师赛」官方微博、官网等渠道发布的官方信息，注意查收手机短信提示，或至现场咨询亭询问，获取最新赛事安排。</p><p>没有带雨具的观众欢迎移步现场品牌天地、美食天地等室内场所参与现场活动，等待进一步的赛事信息。</p><p><strong>度过了愉快的一天，散场怎么走？</strong>&nbsp;</p><p>返程时，依然可以乘坐从赛场去往地铁一号线莘庄站的短驳车，同样经停地铁五号线颛桥站。</p><p>另外我们还会提供从赛场到上海体育馆的返程专线，确保大家安全返回。</p><p>散场时人流量较大，还请各位球迷朋友跟随现场指引，安全有序离开。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 09:13:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24795426</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24795426</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/394/129.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24795426_2023092917134f30ba91-0ac1-464d-8e27-a9d3b0753cf2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，祁东]]>
            </author>
            <category>上海网球大师赛</category>
            <category>赢家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/394/129.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/394/133.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「无糖月饼」真的健康吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="521540" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7b1d46ff72724399a2b877e385ccce98/hd/20230929160958614baef6748-ddb4-49b0-a102-20271ec51352-4ed80757-a031-8d1f-264f-a7c48af0f0d9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/381/289.jpg" data-duration="01:09" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>无糖月饼并非真的无糖，很多商家选用了木糖醇、麦芽糖醇等甜味剂来代替传统蔗糖。这类甜味剂虽然热量比一般蔗糖低，但也有一些副作用。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 09:11:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24794655</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24794655</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑： 忻燕，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>无糖月饼</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/381/289.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/381/292.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[白族中秋传统「火烤饼」受热捧]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="521546" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e5259febb8d64f62a47726297d1acd59/hd/202309291634087416d3515f9-469e-4885-9f1a-ca458717d57a-884bb6ab-fb7a-96c2-a096-3dae7db161b0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/390/386.jpg" data-duration="01:44" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>中秋节前夕，云南省大理白族自治州洱源县乔后镇烤饼作坊正在紧张烤制月饼，供应节日市场。走进「白大妈火烤饼」作坊，小院里香味扑鼻，刚出炉的火烤饼摆满簸箕，色泽诱人。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 09:10:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24795181</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24795181</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：忻燕，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>白族</category>
            <category>火烤饼</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/390/386.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/390/389.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[纪念｜他曾激怒不少原著党，最终成为永远的邓布利多校长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>英国当地时间 9 月 27 日，曾在电影《哈利·波特》系列中饰演魔法学校校长邓布利多的老戏骨迈克尔·甘本（Michael Gambon），因肺炎不治在医院去世，享寿 82 岁。</p><p>听闻噩耗，全球大量「哈利·波特」粉丝深感惋惜，而曾与甘本合拍该电影系列的丹尼尔·雷德克里夫、艾玛·沃森等以及《哈利·波特》原著作者 J·K·罗琳，都在社交媒体上发文悼念，追忆与其共事过程中的温馨点滴。</p><p>迈克尔·甘本 1940 年 10 月 19 日出生在爱尔兰都柏林郊区，六岁时随家人迁往伦敦定居，一路念的都是天主教教会学校。在获得技工专业文凭后，他来到英国维克斯-阿姆斯特朗军火厂，当上了学徒工。不过，摆弄车床之外，甘本对於戏剧有着浓厚兴趣。靠着一双巧手，他在业余剧团担任布景工作，但慢慢发现，自己真正向往的还是一方舞台。只是和同时代多数科班毕业的英国演员不同，甘本从未在专门的院校接受过演技训练，完全是靠自己琢磨，慢慢在业余剧社积累起演出经验。</p><img alt="" style="width:474px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/390/414.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">迈克尔·甘本</p><p></p><p>二十多岁时，甘本终于成了职业舞台剧演员。在劳伦斯·奥利弗领衔的英国国家剧院，他从配角干起，一路做到主演，生平共 13 次获得奥利弗奖提名，并有三次胜出的经历。2015 年年初，因为背台词越来越难，年事已高的甘本宣布告别戏剧演出，结束了自己半个多世纪的舞台生涯。</p><p>回到 1965 年，25 岁的甘本首次接触电影，这次经历其实也和戏剧脱不了干系。他的伯乐劳伦斯·奥利弗领衔出演了电影版的《奥赛罗》，其本质就是舞台实景演出的银幕再现，但胜在原汁原味，也获得了当年奥斯卡奖的多项提名。当时仍是新人的甘本在片中担任了一个小配角，虽然在演员表中敬陪末座，但也算有了银幕演出的经验。</p><p>两年后，他又首次出演电视作品，不过还是绕不过莎士比亚。在英国广播公司（BBC）制播的《无事生非》中，甘本演了一个小角色，就此成为影视加舞台的三栖演员。不过，真正让英国电视观众记住他的名字，还要等到 1986 年播出的剧集《歌唱神探》（The Singing Detective）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/390/382.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《歌唱神探》剧照</p><p></p><p>《歌唱神探》在国内或许知者寥寥，不过在英国电影学院（BFI）2000 年时票选出的「百大英剧榜单」上，却高居第 20 位。甘本在剧中一人分饰两角：一是罹患皮肤病的侦探小说作家马洛，另一个则是马洛正在创作的侦探小说里的男一号——同样名为马洛的歌厅驻唱。2003 年，好莱坞曾将该剧翻拍成同名电影，由那时尚未成为「钢铁侠」的小罗伯特·唐尼饰演主角，但电影和主演收获的评价均远不如剧集版。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/390/383.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《厨师、大盗、他的太太和她的情人》剧照</p><p></p><p>除了电视，在电影方面，甘本在上世纪八九十年代也有不少佳作，例如在彼得·格林纳威的名作《厨师、大盗、他的太太和她的情人》中饰演「大盗」一角，还有在由罗宾·威廉姆斯领衔主演的好莱坞电影《玩具兵团》中饰演邪恶的玩具企业接班人。进入新世纪后，他又在《高斯福庄园》《国王的演讲》《水中生活》《特务风云》等类型不一的群戏作品中，尽显黄金配角的魅力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/390/384.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《水中生活》剧照</p><p></p><p>当然，甘本最为全球观众所熟悉的角色，还是他由 2004 年上映的《哈利·波特与阿兹卡班的囚徒》开始扮演的邓布利多。该系列之前的《哈利·波特与魔法石》和《哈利·波特与密室》里的邓布利多一角，由同样出生在爱尔兰的演员理查德·哈里斯饰演，但比甘本年长十岁的哈里斯在 2002 年 10 月不幸去世，制作方在接洽了克里斯托弗·李、伊恩·麦克莱恩等人未果后，最终请来甘本接演。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/390/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《哈利·波特与火焰杯》剧照</p><p></p><p>虽然当年外界对于甘本版的邓布利多校长，有过诸如嗓门太大、不够儒雅的批评，而且他只照剧本诠释人物，从未阅读过小说原著的做法，也曾激怒过不少「原著党」，但随着时间的流逝，绝大部分观众最终都接受了迈克尔·甘本饰演的老校长。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 09:03:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24795177</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24795177</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/390/416.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24795177_2023092917047fab140c-b201-4554-b716-4c1d28c4c363.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程晓筠]]>
            </author>
            <category>逝者</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/390/416.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/390/423.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[本周看啥｜国庆档佳片云集，《封神训练营》上线]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>编者按：每周都有海量的电影、电视剧和综艺节目播出，你如何取舍，不妨看看澎湃有戏的推荐。</u></p><p>【电影】</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>院线票房</strong></span></p><p>据灯塔专业版，截至 9 月 29 日 15 时 30 分许，本周五单日票房前四名为《坚如磐石》《前任 4：英年早婚》《志愿军：雄兵出击》《莫斯科行动》。</p><p>9 月 28 日，随着多部国庆档新片开画，中国内地电影市场进入国庆档时间，目前来看，《坚如磐石》《前任 4：英年早婚》《志愿军：雄兵出击》《莫斯科行动》无疑占据头部位置。喜剧电影《好像也没那么热血沸腾》虽早早开启点映，但并未收获相应口碑，目前来看，该片很难复制暑期档多部靠点映成功拉抬票房的模式。</p><p>此外，动画电影《汪汪队立大功大电影 2：超能大冒险》，在国庆档多部定档动画片里表现最佳，这似乎与近期脱口秀演员张踩铃的一条爆款视频有关，在该视频里，张踩铃说自己儿子张拿铁原本面试电影配音，但因铁岭口音，最终与配音机会失之交臂。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/380/721.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">截至 9 月 29 日 15 时 30 分许，国庆档大盘票房。数据来自：灯塔专业版</p><p></p><p>→<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_132212">【专题】黄金周电影院</a></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>《志愿军：雄兵出击》</strong></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/381/30.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《志愿军：雄兵出击》剧照</p><p></p><p>抗美援朝战争是新中国的「立国之战」，1950 年，为了捍衞和平，为了让祖国获得长久的安定，中国人军民一心，开始了为期三年的抗美援朝战争。表现这场「立国之战」的影视作品有很多，但《志愿军》三部曲是第一部以全景式的呈现方式，向观众讲述抗美援朝战争从决策出兵到结束战争这一完整过程的电影。</p><p>→<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24793086">「走过志愿军战士走过的路」，《志愿军》全国路演从丹东启程</a></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>《坚如磐石》</strong></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/381/110.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《坚如磐石》海报</p><p></p><p>《坚如磐石》有些姗姗来迟，但终究还是等到了它。无论其间电影经历了什么，是否影响了它的质感，都令人不得不感慨的是张艺谋澎湃不息的创造力。在张艺谋的创作图谱中，《坚如磐石》是类型与题材上的一次突破。这是张艺谋首次挑战当代都市犯罪题材。</p><p>→<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24792840">《坚如磐石》：打的是明牌，依然很生猛</a></p><p>→<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24776731">张艺谋谈新作《坚如磐石》：「两条腿」走路才能走得稳</a></p><p>其他推荐：</p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24729638">专访丨演员李梦：对于电影的敬畏心没有变过</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24734528">中国导演再获黑泽明奖，顾晓刚成影展史上最年轻获奖者</a></p><p>【电视剧】</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>电视剧资讯</strong></span></p><p>今天正式开启长假追剧模式！如果是宅家，能有一部看得爽飞，追得停不下来的剧简直是一种刚需，如果是出游，睡前放松，车上看剧也是一种需求，本周将根据需要，推荐几部适合长假之中的在播剧集和待播剧集。</p><p>先说说待播剧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/380/678.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《问心》海报</p><p></p><p>赵又廷、毛晓彤领衔主演，金世佳特别主演的都市医疗情感话题剧<strong>《问心》</strong>定档<u>10 月 7 日</u>起 CCTV-8 黄金档上星，腾讯视频同步播出。</p><p><strong>《虎鹤妖师录》</strong>定档<u>10 月 2 日</u>，蒋龙、祁晓轩、张凌赫、赵馨彤等主演。故事讲述在人、妖两界的野心要为人间带来一场浩劫之时，一众有梦想的热血少年不惜自我牺牲，拯救人间的故事。</p><p>国内首部反 PUA 悬疑推理剧<strong>《证词》</strong>（原名《检察官的证词》）定档<u>10 月 2 日</u>腾讯视频全网独播，梁缘、傅方俊、王梓权、谬婷茹、吴军主演。</p><p>高群书担任总导演的刑侦剧<strong>《刑警的日子》于</strong><u>9 月 26 日</u>举行开机仪式，欧豪、张佳宁、何冰、王佳佳领衔主演，腾讯视频全网独播。</p><p>改编自韩剧《结过一次了》的都市家庭生活剧<strong>《好运家》</strong>于<u>9 月 28 日</u>在成都举行开机仪式。编剧袁子弹，导演安建，官宣全阵容：张小斐、佟大为、陈小艺、郭涛、马思超、隋俊波、于毅、胡意旋、徐百慧、岳红、袁文康主演，湖南衞视+芒果 TV 网台联合播出。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>《好事成双》</strong></span></p><p>确实狗血，但是架不住情节推动快，冲突激烈。人物高度平面化，要论艺术性和深度，这部剧没得可谈，但要论吐槽和快乐，这部剧也算是这类剧中的翘楚了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/380/679.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《好事成双》剧照</p><p></p><p>前期，正宫和小三的对峙刺激了十集左右，总算两个女性反应过来，要共同对付渣男了，妻子开始找工作想要重新翻身，这时候渣男又看上了更年轻更有钱的傻白甜女性，三女一男，斗争逐渐白热化，傻白甜想要个名分，原本的小三气不过被渣男甩，又要对付自己污糟的原生家庭，正宫妻子则要面对在离婚中争夺财产、抚养权……一整个情节大丰富，不浪费任何狗血的机会，仿佛回到《回家的诱惑》《夏家三千金》时代的家庭伦理剧。</p><p>绝对是假期全家追剧好选择，一起谴责渣男，一起为女主角惋惜，一起等着女主角争夺到一切复仇成功，还能一边吐槽男人就是不靠谱！</p><p>害，大家工作都挺累的，看狗血剧不就图个爽吗？</p><p>→<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24722370">《好事成双》：最是「狗血」配「吃瓜」</a></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>《兰闺喜事》</strong></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/380/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《兰闺喜事》海报</p><p></p><p>多看了几集，还是觉得，这是适合假期中如果不回家，自己吃饭，或者和朋友、伴侣一起度过时，打发时间不错的选择。</p><p>这部剧有瑕疵，作为一部喜剧，人物安排不够清爽利落，时而还是拖泥带水的，前情过长，铺垫太多，没有《武林外传》时期情景剧纯粹令人开心的强大编剧能力，有时看着看着会感觉冗长无聊，但总体来说，瑕不掩瑜，已经是近几年古装轻松喜剧里不错的一部了。</p><p>每个演员都能入戏，尤其是刘琳和杨皓宇，表演精准，喜剧功底深厚，出现他们的情节镜头都不用快进，带来纯粹的快乐。年轻演员的表演虽然稚嫩，但都还算过关，笑笑闹闹，无厘头里透着温暖，整体剧情线完整有逻辑，可以作为最近的下饭剧。</p><p>节奏较慢，走心温暖，适合窝在被子里睡前观看。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>《有生之年》</strong></span></p><p>bilibili 悄悄上了这部最新台剧，吴慷仁主演，大致类似于男版《俗女养成记》，林心如制片，主旨是讲述一个自认失败的男性，当他决定自杀，他要面对自己各种各样的亲人，和各种各样每天不同的生活状况，一点思考，一点温暖，一点生活。</p><p>打开看了几集，不得不感慨，当我们的剧还在说都市里男男女女在 ktv，在办公室里的无聊爱情，人家已经开始把目光转向更深入人心之处了，那就是每个人心之中都有的属于自己的「乡土」。看的时候时而想，其实他们的演员也算明星，但总是能演出普通人的生活，是真正的普通家庭，普通人，普通到睡觉吃饭喝酒讲话交往走路，你不会觉得他是在演，一方面，这归功于吴慷仁等优秀演员的演技，另一方面，或许也代表，他们从未把自己当作和普通人不一样的人，从编导到演员，他们内心不认为自己是有别之人，不认为表演算什么特殊的工作。</p><p>是否回乡，乡土气息，不是所谓输赢的证明，它引发出的是如何度过生命的思考，中秋还在外打拼的朋友，可以看一看对岸人民对乡土与人生这一主题的思考解读。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>《心跳漏一拍》第二季</strong></span></p><p>和姐妹好友一起追，一起感受年轻和爱吧！第一季播出时令人惊艳，简单的校园恋情，没有多余的情节和人物，却把青春的懵懂，纯净的爱意表现得那么完整，那么令人动心。第二季没有令人失望，虽然两个主角已经在一起了，但依然面临着不少「坎坷」，比如家长，比如学习，比如朋友。</p><p>相较于第一季，第二季的重点更多是在青春之爱和外界的联系上，也更加现实。以及更重要的，在群像塑造上花了更多功夫，剧情不仅仅局限于两个主角的情感线，目光也放在了他们身边朋友上，每段爱情都有各自的烦恼痛苦，也有不同的快乐。如果说第一季的心跳特指主角，第二季或许更宽泛地指向「青春」和「成长的烦恼」。</p><p>当然，这样做也有缺点，第一季入坑的朋友可能会觉得主线偏离了，剧情细碎，角色内容分配给其他人太多。不过管他呢，这么优秀的青春小甜剧，有谁不喜欢啊，晚上窝在床上看，简直甜到人扭起来！</p><p>其他推荐：</p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24792941">《他从火光中走来》：让我呼吸顺畅的消防题材</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24761792">《骄阳伴我》编剧李潇：姐弟恋提醒你捡回曾经拥有的年轻</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24734863">《异人之下》的「第二世界」</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24708520">《好兆头》第二季：把《神秘博士》和《西游记》拼在一起</a></p><p>【综艺】</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>《封神训练营》</strong></span></p><p>李昀锐这辈子最想删掉的视频出现了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/380/215.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">退网一天已经成为封神质子团的「传统老梗」</p><p></p><p>由芒果 TV 与电影《封神》合作打造的综艺《封神训练营》于 9 月 28 日起，每周四中午 12 点上线。</p><p>作为首档「电影制作 X 综艺剪辑」跨界 IP 联动综艺，节目邀请到《封神》导演乌尔善，主演于适、陈牧驰、黄曦彦、李昀锐、娜然、武亚凡、那尔那茜等，他们在节目中与观众共同回顾年轻演员们从选拔到集中培训，并确定角色的全过程，首次向大众揭晓《封神》背后的成长故事。</p><p>在《封神训练营》节目中，乌尔善等主创为观众解读镜头背后的故事与细节，讲述了严格封闭式训练下一路走来的心路历程。时隔七年，演员们再度回看当时青涩稚嫩的自己会作何反应？哪些不为人知的幕后故事将被揭晓？</p><p>第一期彩蛋是真的「蛋」——于适汇报表演《下蛋母鸡完整版》，于适喜提「下蛋姬」称号。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/380/222.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">于适汇报表演《下蛋母鸡完整版》</p><p></p><p>→<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_23977206">专访｜于适：像姬发一样的成长与选择</a></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>《再见爱人》第三季</strong></span></p><p>本周《再见爱人》第三季第四期正片正式上线，经典环节「夫妻画像」来袭，三位画家在与嘉宾不见面的情况下将根据夫妻双方各自描述的「我眼中的自己」与「我眼中的 TA」来完成肖像的绘制。</p><p>绘制结束后戴军、李静与 6 位嘉宾共同揭开了画像面纱，老刘的两幅画像几乎一模一样，但傅首尔的两幅画像却差距甚远，老刘描述的画像与傅首尔本人相似度为 0%，惹得傅首尔只得苦笑。</p><p>在被问及伴侣是否喜欢打扮时，老刘回忆，傅首尔还未成名时两人的生活过得并不宽裕，为了省钱傅首尔会直接穿老刘的衣服，怀孕时甚至穿婆婆的衣服。被勾起回忆的傅首尔、老刘双双落泪。</p><p>戴军、李静都肯定地认为傅首尔、老刘两人之间是有爱的。李静用「喀什的酸奶」来形容他们的爱情：虽然不那么甜蜜，甚至有点酸，但是非常有营养。</p><p>→<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24591729">《再见爱人 3》：风筝与线，该是什么关系</a></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>《披荆斩棘》</strong></span></p><p>本周是节目的公演周，因此照例拆分成周五周六上下半场双播。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/380/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">俞灏明</p><p></p><p>在周五播出的三公上半场里，俞灏明结合自身烧伤经历创作 rap 词，坦然面对内心；胡彦斌部落带来自选曲《像我这样的人》，在舞台上呈现出四种人生，表演结束胡彦斌忍不住痛哭落泪。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>《杨澜访谈录-亚运特辑》</strong></span></p><p>《杨澜访谈录-亚运特辑》于 9 月 26 日起在浙江衞视开播，并在 Z 视介上线。节目通过 10 期与亚运热点人物的深入对话和交流，以多维视角诠释杭州亚运会的魅力，全面展现「心心相融，@未来」的杭州亚运精神，并为亚运文化增添中华精神的时代表达。</p><p>第一期节目邀请的嘉宾是本届亚运会首枚金牌得主，赛艇女子轻量级双人双桨冠军邹佳琪和邱秀萍。第二期节目则邀请了出生于杭州的女子游泳运动员、雅典奥运会女子 100 米蛙泳冠军罗雪娟。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>《你所不知道的水韵江苏》</strong></span></p><p>大型文旅深度探访融媒体节目《你所不知道的水韵江苏》，第二期来到水系纵横的宿迁皂河镇，这里既有「环山浪势拍天浮」的水育万物，又有「雕梁画栋帝王家」的庄重古韵，低调地守候着厚重历史和荟萃人文。快来看看，著名主持人孟非和南京博物院名誉院长龚良如何依照着乾隆留下的「笔记」，寻找皂河隐藏的「国宝」！</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>《大先生》</strong></span></p><p>9 月 26 日，文化教育节目《大先生》第二季第二期在北京衞视播出。</p><p>本期节目邀请到了太阳物理学家、中国科学院院士、国家自然科学奖获得者、中国天文学最高奖项「张钰哲奖」获得者汪景琇院士和国家天文台冷湖基地首席科学家邓李才先生以及国家天文台怀柔观测基地主任邓元勇先生带领「未来团」成员重新全方位地认识「太阳」。</p><p>其他推荐：</p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24727856">情景喜剧《一起养老吧》：老的小的，都笑了</a></p><p>【纪录片】</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>《中国》第三季</strong></span></p><p>9 月 26 日，由国家广播电视总局宣传司指导，湖南衞视、芒果 TV、伯璟文化出品的大型历史文化纪录片《中国》第三季正式官宣定档。作为《中国》系列收官之作，第三季将于 10 月 1 日 19:30 在湖南衞视、芒果 TV 播出。</p><p>在内容上，第三季追溯上古三代，从神话传说到考古史料，从满天星斗的史前社会到夏商周三朝，全片将以礼制的孕育和发展为主线，探寻中华文明的源流。</p><p>在制作上，第三季延续《中国》系列的「中国式审美」风格，针对「上古、夏商周」这一特殊的创作对象，创新采用了全片「绘画+CG」的影像手段。与此同时，针对不同时期的特点，运用不同的色彩搭配、不同的技术呈现以及贴合的质感细节进行诠释，给人新鲜感的同时，也能更好地代入了解这一时代的内容。</p><p>《中国》第三季将从首播日起连更 3 天，每日 1 集，前 3 集将讲述蕴含中国先民自然观和世界观的神话体系。从盘古开天地，到女娲造人，从「三皇」的故事，再到人们附会在「五帝」身上的政治理想，充满蓬勃想象的上古时代篇章即将开启。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>《沿着运河看中国》</strong></span></p><p>由江苏省广播电视总枱与国家地理共同打造的纪录片《沿着运河看中国》，已于 9 月 26 日、9 月 27 日在江苏衞视播出。</p><p>该片上下两集，每集 44 分钟，由美籍历史学者费嘉炯（Andrew Field）带领观众行走中国大运河沿线 20 余座城镇，通过当代中国人的故事，向世界呈现这条「活着」的运河。</p><p>【动漫】</p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24763486">漫慢读｜《平屋小品》：大都会里的田园牧歌</a></p><p><a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_24765015">《中国奇谭 2》「奇谭」色彩不减，《时光代理人》开发日剧版</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 08:59:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24794551</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24794551</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/486.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24794551_202309291659584a80a5-3d43-484f-8f9b-2f52e4ab8940.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[闻鱼]]>
            </author>
            <category>本周看啥</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/486.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/393/84.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年中秋夜将现「超级月亮」，17 时 58 分最圆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/389/516.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022 年 9 月 10 日，北京，中秋节到来，万春亭与夜空中的圆月。视觉中国，资料图</p><p></p><p>29 日是中秋节，也是中秋国庆「小长假」的首日。每年中秋，赏月都是重头戏。今年的中秋圆月不仅是「十五的月亮十五圆」，还是本年度第三大满月，中秋夜将上演「超级月亮」和「海王星合月」。</p><p>北京市气象部门发布称，中秋节 29 日白天，北京阵风较大，夜间天气晴朗，能见度佳，宜赏月，但体感偏凉，户外需添衣。据了解，<strong>今年中秋月亮「最圆时刻」为 29 日 17 时 58 分</strong>，北京市的月升时间为 29 日 18 时 7 分。</p><p>今年是自 2021 年起的连续第三个「十五的月亮十五圆」的中秋月。气象专家介绍，月球绕地运行轨道是椭圆，其公转速度并不均等，当离地球近时，月球运行速度会快一些，当离地球远时，月球运行速度会慢一些。月球绕地公转一周最长时间与最短时间相差 13 个小时，因此，满月出现的时间也有差异。</p><p>所谓「超级月亮」，天文学称之为「近地点满月」，即满月时月亮位于「近地点」附近，看起来比一般时候的满月大，亮度也高。此外，今年中秋夜还将上演「海王星合月」。月球每个月都会相对恒星背景至少运行一圈，和太阳系中的多数行星「相遇」一次，产生合月现象。</p><p>据了解，北京十大「最美赏月胜地」为颐和园、北海公园、什刹海、卢沟桥、景山万春亭、陶然亭公园、北京古观象台、百花山、妙峰山、月坛公园。</p><p>根据目前预报，中秋国庆假日期间，北京天气以晴到多云为主，白天气温舒适，紫外线较强，户外活动需防晒，早晚体感偏凉，需增添衣物。受冷空气影响，10 月 2 日夜间，北京有小雨，能见度下降，最低能见度为 3 至 5 公里，10 月 4 日至 5 日，北京有 3、4 级偏北风，阵风 6 级。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 08:37:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24794651</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24794651</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/389/503.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24794651_2023092916413e13847f-529a-428b-b444-1a9c90e4d6c7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[倪元锦/新华社]]>
            </author>
            <category>超级月亮</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/389/503.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/389/509.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[实务者言｜伍江：如何做好建筑历史文化遗产保护]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>十一黄金周假期，大家在奔赴旅游目的地时，总会遇到各种亟待保护和活化的建筑遗产。我们希望这样的空间载体能长久留存，让人能够继续思考历史与当下。本文整理自同济大学超大城市精细化治理研究院院长、住建部历史文化保护与传承专家委员会副主任伍江教授在「多元协作，遗产创新」古镇保护同里论坛 (2023) 上的发言。经发言者审定。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/243/25.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「多元协作，遗产创新」古镇保护同里论坛 (2023) 与会者合影，前排右五为伍江。</p><p></p><p>毫无疑问，比起几十年前，遗产保护工作面对的形势好了很多。自上而下对遗产保护工作的关注，从来没有像现在这样多。全国大概不会有人敢站出来说，遗产不需要保护。</p><p>但另一方面，<span style="color:#2980b9;"><strong>我们的遗产保护，面临极大挑战。困难不比几十年以前小，甚至还要更大。</strong></span></p><p>会议的主题是「遗产创新」。实际上，遗产一直在那里，无所谓创新。我对主题的理解是，遗产保护的观念、理论、方法、思路都需要创新。这里是我最近对此的一些思考，不一定成熟。</p><p>历史文化遗产保护，已成为全社会的共识。但现在的经济发展，面临极大压力。这个情况下，遗产保护会不会被视为经济负担或包袱，可能是很大的问题。</p><p>个人认为，中国历史文化遗产保护当中，主要存在以下几个比较突出的问题。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>第一，重视文物保护，但对建成遗产缺乏完整有力的保护体系。</strong></span>我国对文物保护的重视是有传统的。《文物法》颁布是在 1982 年，那时中国法律体系并不完善，但文物法却是最早颁布的几部法律之一。这说明中国对历史文化的重视。</p><p>有了文物法，很多非常重要的文化遗产得以保护。不过，到现在，四十多年了，那么多文化遗产保护工作，还是不得不用这样一个单一的《文物法》去指导。大家不得不努力克服各种问题，把很多认为应该保护的对象，想方设法地塞入法律体系之中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/379/551.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">同里古镇。泰罗摄影供图。</p><p></p><p>现在，文物数量越来越多，但也越来越难保。国家级重点文保单位没有问题，省级文保单位没有问题。市级文保单位有问题，再下一级文保单位问题更大。到了文物保护点，那问题就不知有多大了。</p><p>怎么办？目前法律有一个很大的缺陷：对于以城市建筑为主要对象的文化遗产，当下没有完整的保护体系，只有一个<a href="https://www.mnr.gov.cn/zt/zh/gtkjgh/zcfg/flxzfg/202201/t20220110_2717101.html">《历史文化名城名镇名村保护条例》</a>。在运用条例的实践过程中，大家也常常遇到问题。因为其中很多口径，跟《文物法》不太一致，跟其他法律文件也有冲突。相比现在被列为非常高等级的文物保护对象，这方面遇到困难的保护对象的数量要大得多。</p><p>我个人认为，现在给有历史价值的对象都挂上文物牌子，是我们不得不用的手段。如果有更加好的法律体系，把各种不同价值的历史文化遗产全部覆盖，遗产保护会做得更好。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/379/549.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">同里古镇。泰罗摄影供图。</p><p></p><p>举个例子，上海二十年前制定了<a href="http://cgzf.sh.gov.cn/cmsres/2f/2f73566467ea4ff5859ee83adefcd225/0d61bcf8176e776300082f6ab4997607.pdf">《上海市历史文化风貌区和优秀历史建筑保护条例》</a>，针对破坏行为，设定了很高的处罚标准。优秀历史建筑一旦被非法拆除，要罚以该优秀历史建筑重置价的 3~5 倍。这就厉害了。本来拆房子来造新房子，是为了经济利益。但要罚 3~5 倍，经济利益就可能变成负数。所以没有人会敢拆。</p><p>上海罚过这么一次。但这跟国家文物保护法里的法则有所冲突。国家文物法说，文物被非法破坏之后。要处以惩罚。当然，里面还说处以刑事责任，但没有规定是怎样的刑事责任，只说之后还有不高于人民币 50 万元的经济处罚。就是说，按照国家最高的文物保护法，也不过 50 万元，那么，上海凭什么要罚几千万？——上次罚了大概差不多 3000 万。这件事现在还在打官司。最高法也曾责成上海研究，后来发现我们的做法是对的，也就不追责了。</p><p>但这其中的问题实际上没有解决，<a href="http://plenary.spcsc.sh.cn/renda/cwhgb/node10709/u1a1507535.html">缺乏完整有力的保护体系</a>。各地情况不一样——法律、制度、规范都不一样。有的地方管得好，有的地方管得不好。住建部也在努力做这个事儿。但我一直觉得，一个部是做不了的，一定要更高层面来做，否则好多问题解决不了。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>第二，重视单体保护，成片保护仍有问题。</strong></span></p><p>几十年之前，世界的遗产保护开始从单体走向全面保护。中国也一直探讨这个问题。上海从上世纪 90 年代的<a href="https://baike.baidu.com/item/%E4%B8%8A%E6%B5%B7%E5%B8%82%E4%BC%98%E7%A7%80%E8%BF%91%E4%BB%A3%E5%BB%BA%E7%AD%91%E4%BF%9D%E6%8A%A4%E7%AE%A1%E7%90%86%E5%8A%9E%E6%B3%95/10163011?fr=ge_ala">《上海市优秀近代建筑保护管理办法》</a>到 2003 年的《上海市历史风貌区和优秀历史建筑保护条例》，把历史风貌区放在历史建筑之前。但再往上又缺少上位法依据。法律效力位阶上，国家的《<a href="https://flk.npc.gov.cn/detail2.html?ZmY4MDgwODE2ZjNlOThiZDAxNmY0MjNlNTA5MTAzZDY">历史文化名城名镇名村保护条例</a>》，跟上海的条例，其实是平级的。</p><p>当然，背后是<span style="color:#2980b9;"><strong>缺少保护理论和方法——理论弱、方法少、成效差</strong></span>。</p><p>我们目前关注的和全世界所探讨的，都是这些问题。从早期的整体保护，到后来的成片保护，到后来的面形遗产、线性遗产，到最近提出的文化景观，都在向这个方向探讨。</p><p>相较而言，中国更缺少学术上的研究。成片指的是什么？是指里面一个点？除这个点之外，其他方面算什么？搞规划和建筑时，除了这些重要的点，城市还有空间肌理、街巷结构，这些东西的价值在什么地方，以什么方式表现出来？做个假的算不算？这些问题在理论上都没有解决。建筑我们反对拆真建假。但城市总体格局的问题没有解决。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/243/167.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海外滩。澎湃新闻记者，周平浪，图</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>第三，重视规划设计，而对常态化维护，缺少制度设计与技术手段。</strong></span></p><p>谈遗产保护，大部分开会的人都是搞规划搞设计。但现在这个地方到底有什么技术措施，怎么深入下去？日常维护怎么办？领导常会问这个领域的专家。专家会说如何规划设计，但没法说怎么日常管理。经过改革开放初期，大量遗产都面临破败的局面。在这个时候，规划设计走在前面。现在，很多遗产修缮得差不多了。这时碰到的问题是，日常工作要怎么办？</p><p>地方政府总是需要考虑许多问题，大多数时候，不太可能把遗产放在第一位。当然，这场会议所在的同里古镇不一样，如果同里的保护不放第一位，同里就不是同里。但其他政府不是这样。也许只有成为旅游热点，大家才重视起来。还有很多江南古镇，怎么办？</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>第四，重视遗产展示，缺乏更新活化的办法</strong></span>。建筑遗产最重要的是活化。当然，现在一个活的办法，是开发旅游。但这是不是唯一的办法？</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>第五，热衷高喊保护口号，但实际工作中对保护执行得不好。</strong></span></p><p>口号说的是要保护，保护优先。但是，保护优先的意思是什么？真正的重视，只有一条标准：把所有事情放在一起，它是不是第一位？为什么它需要是第一位？因为这是所有事里唯一一件不能反悔的事，做错就再也回不来了。只能对不能错，别的事可以试错，这个不行。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>第六，热衷推动文物申遗，对保护工作本身缺乏热情和手段。</strong></span></p><p>大家一谈有宝贝，就想到要申遗，想成为世界文化遗产。遗产就要挂牌。挂牌当然好，有身份保护起来名正言顺。但现在本末倒置，就为了这个名号。至于怎么保护，怎么活化，怎么让历史遗产更好地呈现，无所谓，只要能挂成。地方也开始把申遗成功变成政绩。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>第七，热衷发展文化旅游，但往往本末倒置，将旅游作为目的。</strong></span></p><p>旅游有利于展示历史文化，有利于把文化价值从历史转化为现在，成为当下经济发展的重要资源。这没有错。但实际上往往本末倒置：不是因为有文化遗产，地方才有机会去发展文化旅游；而是为了发展旅游，想办法消费遗产，<span style="color:#2980b9;"><strong>最后不惜以破坏遗产为代价，去进行开发。</strong></span>这个事情在中国比比皆是。连总书记都急了，他说<a href="https://www.ccps.gov.cn/xxwx/202203/t20220320_153359.shtml">发展旅游要以保护为前提</a>。这是他的原话。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>第八，热衷「历史风貌再现」，却对现存的遗产及其环境视而不见。</strong></span></p><p>现在全国各地谈到历史文化，讲的最多的就是再现再造重塑重现。可实际上，真正手上的宝贝看不见。很难想象，以后所有历史文化名城都变成旅游热点，里面所有东西都是新造的，是电影布景。</p><p>如果为了旅游，我个人不反对作假，比如迪士尼乐园。但问题是，不可以把真正有价值的，经过历史的风风雨雨、人为或自然的破坏后留下的宝贝，对它去破坏，再去「重塑」。专业工作者也研究，要回到宋朝、唐朝还是明代。实际上，现在是 21 世纪，回不去也不应回去。应该用现在的眼光，去尊重历史，保护历史，创造当下的历史。可惜，我们创造当下历史的动力也极其弱化。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>关于遗产创新，我觉得，还是要提高认识。要以中华民族文化存亡的高度来凝聚共识。我就想了一句话：对遗产的态度，决定了我们中华民族文化生死存亡。</strong></span></p><p>如果不这样理解，好多人还觉得无所谓。<span style="color:#2980b9;"><strong>我个人看来，文化的毁灭比国家的毁灭还糟糕。因为人的文明总在不断变化，有消有长有死有生。但我们希望文化不断沉淀——不应因为人类社会的波动，使得前人留下的文化毁灭。文化毁灭对人类文明的灾难远大于其他灾难。</strong></span>如果不在这个层面讲这个问题，说凝聚全社会共识，还是一句空话。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/243/204.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海，北外滩一处老房子的楼顶。澎湃新闻记者，周平浪，图</p><p></p><p>那么要怎么办？就是要<span style="color:#2980b9;"><strong>以创新改革来引领，确保做好遗产保护</strong></span>。目前的手段有限。我觉得，主要需要在三方面创新：一个是理论创新，一个是技术创新，一个是机制创新。</p><p>所谓<span style="color:#2980b9;"><strong>理论创新</strong></span>，专业工作者仍然需要做大量研究。历史文化遗产保护的价值内涵需要扩大。全世界历史文化遗产保护的研究一直在持续，从一个建筑的保护到一个城市的保护，都在推进。中国早就提出历史文化街区，上海提出历史风貌。这些观念的背后，到底对象是什么？</p><p>上海现在就碰到这个问题。有些保护区划定了几十年，看起来破破烂烂。让专家研究这里面有什么好的，专家去挑历朝历代的东西，挑得很不容易——明清挑不到，实在不行挑民国，反正解放前的挑出来了。然后制定规则，哪些不能拆，拆了以后如何平移，剩下部分全部拆光。原先片区的肌理就没有了。</p><p>我最近就在研究：什么是城区，什么是街区？历史城区到底指什么？这个城市被列为历史文化名城，是不是除了几十个点，全部拆光？肯定不是。那是什么？不拆肯定不行。那么，里面的人的生活怎么办？这个理论问题没有解决。</p><p>遗产保护界一直在谈原真性问题。现在这个问题还没解决，大家还没有共识，但越来越相信，真和假是不一样的。<span style="color:#2980b9;"><strong>作为历史城区，作为整个环境，真实性在什么地方？</strong></span>一个城市，玻璃罩子罩起来，就原真了？如果这个城市是活的，原真性在什么地方？还有没有原真性问题？一条街道，一个历史景观，一片历史环境——上海叫历史风貌，<span style="color:#2980b9;"><strong>风貌有没有原真性？按现在的逻辑，所谓重塑风貌，就是说作假的风貌也算。但那跟历史文化有什么关系？</strong></span>我自己也不能完全回答这个问题。</p><p>我跟很多持相反观点的领导争论过。我没能说服对方。</p><p>他说，把这一片拆了，然后按照明清的去造，这是历史风貌吗？我说，不符合我的标准。</p><p>他问我：现在到处是明清一条街。难道不都是新修的吗？有很多破旧的古村落、古镇，就是用这个办法重修的，大部分木头都换掉了，但仍是一模一样的木结构，被认为是修旧如旧。留多少原构件算修旧如旧？只留了一根柱子，算不算修旧如旧？如果算，为什么完全重新做个假的就不可以？</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>这些问题说不清楚，是因为相应理论问题没解决。</strong></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/379/741.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">同里古镇。泰罗摄影供图。</p><p></p><p>专业界也有争论。历史文化遗产，毫无疑问，是个躯壳，<span style="color:#2980b9;"><strong>之所以有历史文化价值，是因为这里曾有过的生活</strong></span>。这就涉及非物质文化遗产。很多非物质文化遗产的专家说，空间应该保存，里面的人应该像原来一样生活。我觉得，这不太道德。21 世纪，凭什么拿着过去一部分人的生活给另一部分人欣赏？那么，请之前的用户搬走，换一些工作人员进去，表明是假的。行不行？这个问题也没有完全的答案。</p><p>我个人倾向于，历史进步后，功能不可能维持在过去。<span style="color:#2980b9;"><strong>今天讲的物质文化遗产或非物质文化遗产，主要指的是，躯壳里的内容。如果还在固然好，如果不在也问题不大。应当允许在旧的躯壳中植入新的功能，所谓「旧瓶装新水」。</strong></span>这是我的观点，很多专家不同意。这些是理论需要创新。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>技术也需要创新</strong></span>。今天条件越来越好，有各种数字技术、建造技术、修复技术，等等。同济大学二十年前就开办了建筑保护工程专业。但只有一个戴仕炳教授搞历史建筑修缮的材料。很可能未来没人去研究木头怎么修，砖头怎么修，水泥怎么修。那么多研究钢的、研究水泥的、研究各种建筑材料的专家，他们跟历史文化遗产保护一点关系都没有。这是什么原因？</p><p>技术在发展进步。但技术进步的阳光，没有照到遗产保护领域。我在推动<span style="color:#2980b9;"><strong>用新的技术做遗产保护的监测。</strong></span>过去监测的做法，是主管部门派人，天天在那看着。现在用数字技术，在所有观测点装上传感器，随时能知道，它是不是在摇，是不是有裂缝，是不是强度不够，等等。</p><p>全中国各个城市，搞数字大脑、孪生城市，积极得不得了。<span style="color:#2980b9;"><strong>一切全是数字的。但这跟遗产保护关系不大。</strong></span>当下高楼非常结实，100 年之内不会倒。既然说老的建筑好，但老的又不结实，需要修。在这方面，技术的阳光没有照到遗产保护，或照到的地方很少。</p><p>文化遗产保护非常重要的一方面，是通过专业工作者的努力，通过科学技术，让保护对象的寿命大大延长。这是我们要做的事。当下，<span style="color:#2980b9;"><strong>我们有非常发达的文物修复专业。但没有一个学校有建筑修复专业</strong></span>。所以，在具体的操作上，大家是不知道如何修复建筑的。</p><p>同济大学有个实验室，有一个戴仕炳，就一个人修来修去，从北京修到澳门。学校给他的招生名额太少，平均一年招不到一个博士生。而哪怕招到博士生，也不见得博士生毕业后就做这件事。他招的学生都是建筑系、规划系的，而他自己是学化学的。</p><p>当下这个时代，<span style="color:#2980b9;"><strong>对修复、保护、维护的要求，是体现绿色生态。</strong></span>现在有好多文章，讲用绿色生态低碳技术来修复历史文化遗产。仔细看看，没有一篇是真做出来的，都是说说。<span style="color:#2980b9;"><strong>其实真正做到的部分很有限。</strong></span></p><p>然后是<span style="color:#2980b9;"><strong>机制创新</strong></span>问题，这是我们最需要的。如果把历史文化遗产保护，看作整个城市发展建设的一部分的话，那么现实中它总是被割裂的。规划归规划，设计归设计，建设归建设，管理可能基本没有。现在要提醒的是，需要将这些归至一体化。不光遗产保护领域，整个建设口都需要这样。现在不仅没有一体化，更有分裂的倾向。规划和建设应该是连着的。但只有规划、建设连起来还不够，对一个物质对象来讲，维护阶段远大于修的阶段。修好之后怎么办？如果不管，很快又坏了。</p><p>经验告诉我们，<span style="color:#2980b9;"><strong>建筑造完了以后，你不管它，很快就坏了。如果维护得好，可以很长时间维持很好的状态。任何物质产品都是这样。</strong></span></p><p>历史文化遗产，现在挂了牌的对象，都有一套管理机制，但有高有低有好有不好。比如，某些地方的历史文化遗产挂牌以后，成为旅游网红，这是好事。但<span style="color:#2980b9;"><strong>日常管理更多聚焦在怎么组织游客上，而不是怎么维护对象，就本末倒置了。</strong></span>之所以成为旅游热点，是因为这个地方具有历史文化价值，否则没有任何理由去开发旅游。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>技术体系需要全要素全过程全覆盖。</strong></span>如果这个房子要拆要建，规划有时还能起到一点指导作用。如果不拆也不建，就放在这儿，那么规划一点作用都没有。针对我们的保护对象，是否需要一整套长期有效的保护管理办法，并准备一些相应的使用手册？这个事光靠政府部门做不来，需要专业工作者帮忙。如果古镇的镇长手里有一本厚厚的使用手册，那就好办了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/379/535.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">同里古镇。泰罗摄影供图。</p><p></p><p>政策和制度设计有一系列问题，包括法律法规规范标准，等等。比如，这个房子如果放在那不碰，就会烂下去；你要碰，用来开发旅游，<span style="color:#2980b9;"><strong>要把公共工程做进去，就得符合消防规范，但消防规范又不符合保护对象的尺度、材料、历史性。</strong></span></p><p>这该怎么办？专家开讨论会就说，没办法，为了合规，不得不把这条消防道路开出来。但这样就对历史风貌造成一定破坏。其实，所有规范都是人造的。这条路为什么需要这么大的消防半径？因为车大。那为什么不能把车弄小一点？为什么不可以把汽车底盘缩小一点，让它半径小一点？他说不行，这个车是进口的。那为什么自己不做？那么多人积极去搞汽车，但为什么不搞这个？因为无利可图，一般的车可以卖几百万辆，这个车只能卖三辆，是吧？但这是我们最需要的。</p><p>最后是<span style="color:#2980b9;"><strong>市场机制</strong></span>问题。改革开放的经验告诉我们，所有工作，当需要资金的时候，自上而下、完全靠政府的、计划经济的路，已经不可能再走。</p><p>必须调动市场，但市场也有局限性。如何在尊重市场规律的前提下，去解决其局限导致的问题？任何保护对象，一旦明确要保护，首先相关方面就会提出，要想办法平衡资金。但是，几十年的工作经验告诉我，<span style="color:#2980b9;"><strong>绝大部分情况下，资金不可能平衡。</strong></span>当然，运用房地产的市场规律之后，资金来源增加了很多。但这些资金是要有回报的。如何自己去创造相应的回报？</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>具体说，要做好保护，就一定要做到资金投入。那么，无法取得对应的回报怎么办？就想尽一切歪门邪道找回来。结果往往本末倒置，把保护对象给破坏了。</strong></span></p><p>那怎么办？小规模小范围平衡不了，不等于在大规模大范围里无法平衡。城市更高一级的管理者，可以制定规则，让能盈利的地方，补助不能盈利的地方。遗产保护领域，局部做不到资金平衡，为什么不能经过捆绑，通过二次投入解决？把这个责任简单推给开发商，是不对的。</p><p>当然，完全由政府兜下来也不对。其实，我们<span style="color:#2980b9;"><strong>可以尝试通过一些公共投入来撬动市场解决这个问题</strong></span>。通过少量的<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_1571865">公共投入</a>，调动市场积极性，压制市场的负外部性——用四两拨千斤。但现在没有这个机制。我个人希望能形成一个机制。</p><p>国际上不乏成功的例子。通过一些政府投入，或是公共基金的投入，撬动起更多的市场投入，来解决这个问题。这样就能更好地做到<span style="color:#2980b9;"><strong>既尊重市场规律，又加强社会资源</strong></span>。我觉得解决资金问题大概只能通过这条路。以上主要是一些思考，不成熟的地方，敬请批评指正。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 08:00:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24784349</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24784349</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/379/759.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24784349_202309291600749d928a-c5fa-4a31-b37d-d01ce42de45f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[伍江]]>
            </author>
            <category>建筑历史文化遗产</category>
            <category>伍江</category>
            <category>同里</category>
            <category>江南古镇</category>
            <category>申遗</category>
            <category>市政厅</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/379/759.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/379/762.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[郑钦文夺冠日谈教练毁约：理解但不道德]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="521527" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a5762fb221014556b62df51bfe603831/hd/202309291530342087e6b7d07-344a-4fe5-b7b9-de32da3c9580-19066bd0-cd3a-9c38-ddeb-b332a31ab33e.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/380/681.jpg" data-duration="00:24" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>9 月 29 日，郑钦文夺得杭州亚运会女网单打冠军，赛后，郑钦文谴责了教练费塞特撕毁合约转投大坂直美的行为。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 07:51:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24794600</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24794600</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒲垚磊，发自杭州，视频编辑，徐储立]]>
            </author>
            <category>郑钦文</category>
            <category>费塞特</category>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>运动装</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/380/681.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/380/684.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长假首日全国预计发送旅客 6320 万人次，同比增 53.2%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/379/993.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">郑州东站。IC 图</p><p></p><p>记者今天从交通运输部了解到，中秋国庆假期首日，全国铁路、公路、水路、民航预计发送旅客总量 6320.5 万人次，环比增长 20.1%，比 2022 年同期（国庆假期首日）增长 53.2%。其中，铁路预计发送旅客 2020 万人次，环比增长 24.8%，比 2022 年同期增长 108.2%；公路预计发送旅客 4002.5 万人次，环比增长 18.8%，比 2022 年同期增长 32.9%；水路预计发送旅客 81 万人次，环比增长 40.7%，比 2022 年同期增长 48.2%；民航预计发送旅客 217 万人次，环比持平，比 2022 年同期增长 143.4%。预计全国高速公路流量约 6600 万辆次，环比增长 48.8%，比 2022 年同期增长 43.5%。</p><p>今天是假期首日，交通部门坚守岗位，全力确保群众安全便捷出行，各地交通运输平稳有序。受亚运会赛事热度影响，浙江水上客运需求旺盛，为保障人民群众出行便利，截至目前共投入营运客渡运船舶 294 艘，发送旅客人数超 84 万人次。再加上临近中秋国庆双节因素，浙江水上出行人数将继续保持较大增长，预计假期期间水上发送旅客总量突破 230 万人次，同比增长将超 30%，水上客流高峰最大预计出现在 10 月 1 日—4 日，单日最大客流或超 30 万人次。针对水路大客流量，浙江海事部门提前开展涉客船舶安全检查，及时发布船舶航行安全提醒，确保旅客水上出行安全。</p><p>北京地铁以客流为导向，在做好运力运量匹配分析基础上，合理安排节前、节日期间、节后不同时段的各线路列车运行计划；各线路安排预备车和司机热备待命，适时加开临客，缓解局部大客流压力；针对 10 月 1 日升旗仪式后客流疏散需求，相关车站提前制定客流组织和宣传引导工作方案；针对重点景区和商圈周边车站、「七站两场」接驳车站客流时空分布特点，相关车站细化形成车站客运组织及保障方案。</p><p>上海虹桥火车站今日起至 10 月 8 日，每日凌晨开始开通 6 条夜间应急临时专线，发车间隔 20 分钟（客满即发），配车 50 辆，分别至莘庄、九亭、桃浦新村、徐家汇、人民广场、中山公园，作为夜间公共交通停运后的补充保障措施，有序疏散旅客。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 29 Sep 2023 06:40:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24794525</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24794525</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/379/989.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24794525_202309291440387027c1-4218-47e8-87e3-202f6a13bd88.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王善涛、唐颖/央视新闻]]>
            </author>
            <category>交通</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/379/989.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/379/992.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
