<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 05 Nov 2023 22:57:13 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报金观平：切实提高金融监管有效性]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>推进金融强国建设离不开高质量的金融监管。中央金融工作会议强调「要全面加强金融监管」「切实提高金融监管有效性」，这为当前和今后一段时间金融监管工作指明了方向。</p><p>当前，金融领域各种矛盾和问题相互交织、相互影响，有的还很突出，经济金融风险隐患仍然较多，金融服务实体经济的质效不高，金融乱象和腐败问题屡禁不止。金融监管和治理能力薄弱，不能满足高质量发展要求。尽快提高金融监管水平，切实提高金融监管有效性，已成当务之急。</p><p>切实提高金融监管有效性，应坚持目标导向和问题导向。要朝着加快建设中国特色现代金融体系的方向，不断开创新时代金融工作新局面。要加强党对金融工作的全面领导，完善体制机制，加强党的建设，推动金融企业党的领导与公司治理深度融合。针对金融领域出现的问题，要真正实现监管全覆盖、无例外。依法将所有金融活动全部纳入监管，全面强化机构监管、行为监管、功能监管、穿透式监管、持续监管。</p><p>机构监管、行为监管和功能监管要注重相互补短板，消除监管空白和盲区。要加快监管科技的全方位应用，通过尽快提高数字化监管水平，提升穿透式监管能力。要通过科学的机制设计和有效的运行系统推进监管能力和监管效率持续提升，严厉打击各类非法金融活动，维护金融市场良好环境，促进金融与实体经济良性循环。</p><p>切实提高金融监管有效性，必须处理好金融监督和金融管理的关系。此前有不少地方的金融监管局和金融办挂同一块牌子，出现了「运动员」和「裁判员」一肩挑的情况。持续推动监管改革，需要将此前监管工作中遇到的一些边界模糊、职责交叉、管理重叠的问题进行系统性完善。剥离地方金融监督管理部门一部分管理职能，有助于更好厘清中央和地方金融监管事权边界，压实地方金融监管部门的主体责任，进一步提高地方金融监管能力。同时，一段时期以来，金融业混业经营快速发展，跨市场、跨行业金融产品层出不穷。金融混业经营态势加大了地方金融监管的风险防控和风险处置压力，地方金融监管部门虽然高度重视相关监管工作，但整体上看专业能力相对不足，监管经验比较欠缺。地方金融监管能力不足的短板也亟待补齐。</p><p>切实提高金融监管有效性，还要注重统筹协调，把握好时度效。要防止因为化解风险引发风险外溢。要聚焦重点风险领域，坚持防早防小。要将金融监管工作放到金融改革发展、经济结构转型升级的大背景中统筹协调，一体推进。要注重持续优化制度供给，不断推动法律法规「立改废释」，与时俱进完善审慎监管规则。将该管的坚决管住，该放的有序放开。着力抓住重点领域，尽快补上薄弱环节，全力推动金融业高质量发展，更好服务中国式现代化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 22:55:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25193857</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25193857</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/343.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25193857_2023110606559c1c8a5a-c2a9-4461-84ec-c7c2fc7e39bb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[经济日报]]>
            </author>
            <category>经济日报金观平</category>
            <category>金融监管</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/343.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/344.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博之约｜「朋友圈」再扩大，开放的东风吹向更远处]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>【编者按】</strong></span></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">东方之约，全球之益。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">连续六年，老朋友再聚首、新朋友来相会，中国主动开放的大门越开越大。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">2023 年 11 月 5 日至 10 日，第六届中国国际进口博览会在上海举办，「进博朋友圈」持续扩大。</span></u></p><p><u><span style="color:#7f8c8d;">新品首秀、行业交流、战略合作……今年，新老朋友将擦出怎样的火花？</span></u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/79/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪，设计</p><p></p><p>金秋时节，硕果盈枝，一年一度的进博会如约而至。</p><p>过去五年，进博会让中国与许多国家和企业结缘，一件件展品变成商品，一个个展商变成投资商，各方携手谱写着开放合作、互利共赢的故事。「一带一路」共建国家也搭上进博「快车」，打开中国市场，共享发展红利。</p><p>本届进博会迎来了 154 个国家、地区和国际组织的来宾，有超过 3400 家参展商和 39.4 万名专业观众注册报名，全面恢复到疫情前水平。参展的世界 500 强和行业龙头企业数达 289 家，超过之前历届水平。百余名世界 500 强和行业龙头企业全球总部高管来华参加进博会，规模创下新高。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/831/184.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">IC photo 图</p><p></p><p><strong>新朋友纷至沓来</strong></p><p>今年 3 月，中国与洪都拉斯正式建立外交关系。11 月，40 多家洪都拉斯企业带着咖啡、雪茄、红酒、海鲜等奔赴进博会。<strong>这是洪都拉斯首次参加进博会，并成为五个主宾国之一。</strong></p><p>接受新华社采访时，洪都拉斯总统府事务部部长鲁道夫·帕斯托尔表示：「希望借助进博会这一桥梁，将洪都拉斯作为商业、旅游目的地以及进出口目的地向各方推介，并让人们了解我们的文化。」同时，参加进博会也让洪都拉斯企业有机会更好了解中国市场，结识中国生产商，与世界各地的生产商和进出口商进行交流。</p><p>国家、企业、展品，在本届进博会上都将呈现新面孔。今年有 69 个国家和 3 个国际组织参加国家展，其中 11 国首次参展，34 国首次线下参展。企业展吸引了近 20 家世界 500 强和行业龙头企业，以及 500 多家中小企业首次签约参展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/833/438.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">央视新闻，图</p><p></p><p>日本企业无印良品在中国知晓度很高，但在全球范围内都很少参加展会。经过对历届进博会的观察，该企业决定正式加入「进博大家庭」。无印良品总经理清水智表示，进博会是全球领先的国际化「大舞台」，能够让企业增加行业交流机会，学习前沿的技术和理念。借助「进博首秀」，无印良品希望将中国设计推向全球市场，并向外界展示扎根中国市场的不变决心。</p><p>美国芯片龙头企业亚德诺（ADI）也是进博会的新朋友，首次参展就在技术装备展区一口气拿下了 300 平方米的展位。亚德诺带来在数字化工厂、汽车、数字医疗等领域最新技术，将边缘智能这一前沿科技作为重点展示，例如基于飞行时间的物体尺寸测量、步进电机高精度运动控制、MEMS 惯性测量单元等方案均为首次在中国亮相。</p><p>在新加坡展馆，「消费品」、「食品及农产品」和「服务贸易」三个领域全覆盖。新加坡工商联合总会透露，今年有 56 家新加坡企业的 500 余名企业代表参会，这是 2020 年以来规模最大的新加坡参展团。值得一提的是，<strong>首次参展的企业占 40%</strong>。</p><p><strong>老朋友变成「铁粉」</strong></p><p>进博会进入第 6 年，收获了许多「铁粉」，约 200 家企业连续 6 年签约参展。其中欧莱雅、博西家电、汉斯希尔、艾纳诗、德勤、安永、普华永道等更是提前「锁定」明年的第七届进博会。</p><p>一届届进博会的魅力何在？奥林巴斯中国区医疗事业统括总裁王晓勇认为，进博会不仅是展示新产品、新技术、新服务的「大舞台」，也是其进一步融入中国市场的「加速器」，还是其观察行业趋势的「望远镜」。</p><p>过去五年，奥林巴斯约有 90 种医疗技术产品亮相进博会，部分尖端新品发布后引起广泛关注，甚至与医药公司现场达成战略合作协议。进博会的反响让这家企业坚定了在中国投资的信心，今年 4 月，奥林巴斯中国生产研发基地正式签约落户苏州，这是公司首次在中国设立医疗器械产品的生产研发基地，也是首次将核心产品放到日本以外的地区生产。</p><p>类似的案例不在少数，年年参会的陶氏公司将进博会视为深耕中国市场的驱动器。陶氏公司在前五届进博会累计发布了 60 多项新产品和新技术，一些客户很快抛来「橄榄枝」。比如去年进博会展出的用「INNATE™ TF BOPE」双向拉伸聚乙烯树脂制成的薄膜，能打造单一材料的可回收包装结构，今年 8 月，陶氏和蒙牛就这一技术达成了合作，在中国市场推出了全聚乙烯材料可回收酸奶包装袋。</p><p>「结交新朋友、发展新关系从来没有坏处，而是能带来意想不到的惊喜。」陶氏公司全球副总裁柯乐文（Kolevar）表示，中国是陶氏公司在全球的第二大市场，今年的进博展台将聚焦循环经济、消费升级、绿色建筑、低碳转型、新能源等 5 大领域，带来近 50 种创新的材料科学解决方案，其中 10 种是全球、亚太或中国首发。</p><p>新老朋友纷至沓来，超过 400 项新产品、新技术、新服务将在会上集中展示。比如，奥索将发布全球首款主动提供动力的假肢膝关节；赛诺根将亚洲首发具备国际领先水平的衰老抑制剂；天田公司将进行超智能全自动折弯机器人系统的亚太首发；佳农将首次带来厄瓜多尔麒麟果……</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/835/704.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">纽仕兰第六届进博会展台设计效果图&nbsp; 中新网，图</p><p></p><p><strong>丝路伙伴乘上「进博东风」</strong></p><p>「一带一路」倡议提出十年来，沿线国家深化互联互通，有效促进了国家间商品、资金、技术、人员的大流通。借助进博会，各国的优质产品更是加速进入中国市场，走进千家万户。</p><p>搭乘进博会「快车」，新西兰乳品企业纽仕兰在中国实现了跨越式发展。该企业亚太区 CEO 盛文灏表示，进博会带来的贸易便利化政策，让进口鲜奶物流通关时间从 8 天缩短到 3 天，打通了进口鲜奶的「瓶颈」，创造了鲜奶从新西兰牧场到中国餐桌的 72 小时奇迹。</p><p>「纽仕兰可以说，是在进博会的阳光雨露下长大的。」盛文灏说。如今，新西兰每出口中国三罐牛奶中，就有一罐是纽仕兰的产品。现在「新西兰 72 小时鲜奶」有了升级版，将在第六届进博会上全球首发。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/79/57.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国首发的阿富汗石榴。绿地贸易港供图</p><p></p><p>进博会的溢出效应持续放大，越来越多「一带一路」国家企业乘上「进博东风」。本届进博会上，国家展的 72 个参展方中有 64 个「一带一路」共建国家，企业商业展中有 1500 家共建国家的企业。</p><p>斯里兰卡已连续六届参与进博会，展馆也在发生变化。第一年进博会，斯里兰卡馆主要展示传统的锡兰红茶、蓝宝石，品类单一，工作人员因为不会汉语还有些紧张；到了第六届，展品明显变丰富，大象摆件、木雕等手工艺品充分彰显斯里兰卡风情。</p><p>进博展品早已走出国家会展中心，今年 3 月，斯里兰卡馆在上海环球港世界港口小镇开业，常年迎客，市民可以近距离体验到斯里兰卡进博会的多款产品。销售高峰期，锡兰红茶、宝石等商品每天都要补货。斯里兰卡中国贸易促进协会主席李德龙说，得益于进博会的「溢出效应」，展品变成商品，展商变成投资商。</p><p>这只是「丝路产品变商品」的一个缩影。为承接进博会溢出效应，上海设立了「6 天+365 天」常年展示交易平台，推动各类展品在会期结束后高效转为商品。虹桥进口商品展示交易中心已在全国开设 23 家分中心，实现了采购变贸易；而另一个平台绿地全球商品贸易港，目前也吸引 76 个国家和地区的 180 家企业及组织入驻，其中 70% 以上是「一带一路」的国家馆，有 19 个国家馆是「丝路电商」的主题国家馆。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 22:49:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25170963</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25170963</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/653.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25170963_202311060649c9d9b8af-f97c-4dda-9533-f9abb54979d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈悦]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/653.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/48/655.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[菜还没上筷子先花了两元，「餐具费」是否应该收取？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中新网 11 月 6 日报道，近日，河北石家庄一大学生在餐厅吃饭时遇餐具收费 1 元，于是将 4 套餐具全打包带走。该事件被报道后，「餐具收费大学生付 1 元直接带走」登上微博热搜。</p><p>无独有偶，此前因餐厅消毒餐具每套收费 1 元，山东淄博一位大学生认为这笔费用不合理，将收费使用的餐具带走，亦引发网友热议。</p><p>日常生活中，被收取「餐具费」的现象屡见不鲜，甚至被认为是「消费潜规则」。如今遭消费者频频「整顿」，也让「餐具费」是否应该收取，成为舆论焦点。</p><p><strong>被「隐形」的餐具收费</strong></p><p>所谓「餐具费」，就是一次性餐具包或消毒餐具的使用费用，通常随餐收取。虽然多为一两元，但也让不少消费者质疑，「明明已经为餐食交钱了，为什么还要收取‘餐具费’？」</p><p>近日，在深圳生活的默默（化名）就因被收取「餐具费」，「拉黑」了一家餐厅。</p><p>「我们是纸质点菜，除了菜品价格，看不到其他收费项目。但买单的时候，服务员询问是否有开餐具，待付款后发现，餐具费和纸巾费共收取了 4 元。」在默默看来，餐费可以爽快给，餐具和纸巾收费有些过分。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/98/552.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">受访者默默提供的结账单。</p><p></p><p>据她回忆，当时店家并没有提醒需要收费，也没有另外提供免费餐具。</p><p>从多位消费者反馈看，出去就餐时，餐具收费并不少见，「但凡包装好的餐具，十有八九是需要收费的。」</p><p>中新财经记者就此咨询了多家收取餐具费用的商家。从商家回复看，虽然会主动提供包含一次性筷子、纸巾等用品的餐具包，但如果不想使用，可以向服务员要求，更换为免费餐具。</p><p>但很多人就餐时，若未看到摆放的免费餐具，在没有服务员告知的情况下，常会选择吃「哑巴亏」，使用带有工本费的餐具。</p><p><strong>「餐具费」该不该收取？</strong></p><p>一元至几元不等的「餐具费」，与动辄成百上千的餐食费用相比不值一提，消费者多不会选择与商家仔细掰扯，这很大程度上助长了商家收取这类费用的风气。</p><p>针对此事，江苏省消保委曾表示，收取「餐具费」现象虽已是司空见惯，但并不代表合理正当。《中华人民共和国食品安全法》并没有禁止商家收取「餐具费」，但商家一味地以「餐具费」之名将经营成本转嫁给消费者显然不合理。</p><p>北京市时代九和律师事务所高级合伙人闫兵认为，餐饮经营者可以在消费者知情且自愿的前提下提供有偿餐具，《中华人民共和国消费者权益保护法》第八条和第九条分别明确了消费者的知情权和自主选择权。但商家应当同时提供符合食品衞生标准的免费餐具，其法理依据的是「合同的附随义务」。</p><p>「《中华人民共和国民法典》第五百零九条第二款规定：‘当事人应当遵循诚信原则，根据合同的性质、目的和交易习惯履行通知、协助、保密等义务。’第五百一十一条第（五）规定：‘当事人就有关合同内容约定不明确，依据前条规定仍不能确定的，适用下列规定：履行方式不明确的，按照有利于实现合同目的的方式履行。’」</p><p>「中国作为历史悠久的餐饮文化大国，对于进食的方式及所需的餐具具有较为普遍且统一的认知。如果消费者与经营者就餐饮服务订立合同关系，那么餐具显然是实现合同目的的必然需求。」基于此，闫兵认为，经营者提供免费餐具是实现餐饮服务合同目的必然附随义务。</p><p>记者注意到，面对饱受争议的餐具收费，湖北、江苏、河北、吉林省等地方法规已做出种种探索，保护消费者的权利。</p><p>如，《河北省消费者权益保护条例》中，明确不得收取或者变相收取餐位费、消毒餐具费、开瓶费等不符合规定的费用；《江苏省消费者权益保护条例》中规定，未事先明示告知的，不得收取费用。使用集中消毒套装收费餐具的经营者应当同时提供免费餐具供消费者选择。</p><p>但江苏省消保委也提到，鉴于法律规定较为模糊，实践中各地法规条例规定不一，在收取「餐具费」一事上，商家更应充分保障消费者的知情权与选择权，如确有「餐具费」等，应提前告知，明码标价，而不是遮遮掩掩，在最后的账单中「背刺」消费者。</p><p><strong>消费者可拒付或拿走餐具吗？</strong></p><p>面对商家收取的「餐具费」，如今越来越多的人选择勇敢说「不」。</p><p>有网友分享道，「之前去某海鲜烧烤店就餐，一个餐具包要 2 块钱。结账的时候，向老板表示‘餐具费’是不合理的，老板犹豫了一下免除了。」不过，亦有很多人在要求免除「餐具费」时，遭到了拒绝。</p><p>在闫兵看来，如果商家没有在显著地方提醒或提前告知，消费者有权拒绝支付。「在部分具有明确地方法规支持的地域，经营者违规收取‘餐具费’，还可能面临上千乃至数万元的罚款。」</p><p>中消协也曾就一次性消毒餐具的收费问题明确表态，部分餐饮企业对配套服务收费，实质是变相降低服务标准，使消费者的公平交易权受到侵害，也在一定程度上影响了餐饮行业的诚信，因此，消费者有权对收费餐具说「不」。</p><p>那如果已经交了「餐具费」，顾客是否可以把餐具带走？在校大学生薇薇（化名）告诉记者，之前吃鸡公煲时，因为被收取「餐具费」，想要把餐具带走，被店家阻拦称，只是付的餐具使用费。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/98/553.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">薇薇使用的餐具。</p><p></p><p>对此，闫兵认为，薇薇所使用的由塑料膜包装，里面装有碟子、杯子和碗的成套餐具，是可复用的公共餐具，一般显示收费一元或两元。「这个价格由于低于该餐具的重置价，所以这个餐具或不应带走。」</p><p>「但装有一次性筷子的收费餐具包，消费者由于支付了餐具费，可以将餐具带走。」闫兵补充道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 22:47:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25193142</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25193142</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/98/570.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25193142_202311060648612ff826-b6e8-49fa-a3a8-264008bd4bb1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[谢艺观/中国新闻网]]>
            </author>
            <category>餐具费</category>
            <category>消费者</category>
            <category>商家</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/98/570.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/98/571.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[早上空腹喝水，比不吃早饭危害更大？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>35 岁的刘强（化名）家在济南，周末这天他跟往常一样，熬了个大通宵，一觉睡到下午。</p><p>突然一阵手机铃声响起，刘强被惊醒，猛地一下起床正想接起电话，却感觉头晕目眩，突然眼前一黑昏了过去。</p><p>恰巧刘妈过来看望儿子，打开家门看到儿子晕倒在地上吓了一跳，赶紧拨打 120 急救。经过诊断刘强为脑出血，建议马上手术治疗。</p><p>经过手术治疗，刘强总算捡回了一条命，但术后他的身体各项机能都或多或少出现退化，尤其是表达能力，刘强躺在床上，基本说不出一句完整的话语。</p><p>医生表示，由于脑部神经受损，目前只能通过肢体语言进行交流，后续能否恢复，还是要看个人身体素质以及恢复状况。</p><p>刘强怎么也没想到，自己起床过急还会诱发脑出血，甚至差点没命。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/54/806.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>01</p><p>研究：醒来后赖床，有助改善大脑功能</p><p>从小到大我们都被教育「赖床不是好习惯」，但却有研究发现，习惯性赖一会儿床，更有助于健康，这是怎么回事？</p><p>对于不少上班族而言，早上起大早非常困难，有些人想多睡一会儿，就会掐着时间调闹钟。闹钟一响，整个人「噌」的起来，但这种做法其实很危险。</p><p>人在睡觉时，大脑皮质处于休眠、抑制状态，身体各项机能低速运行，血压下降，心跳缓慢。若猛地醒来，身体机能跟不上，就会导致大脑供血不足，从而引发中风、猝死等意外。</p><p>此外，起床太着急还可能伤腰。福建中医药大学附属康复医院推拿一科副主任医师蒋晶晶表示，如果一早起床用力过猛，或是光用腰和腿的力量就突然站起来，这种动作很可能会造成颈部、背部、腰部肌肉的伤害。</p><img alt="" height="498" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/54/808.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，有新研究发现早上起床时习惯性赖床一会儿，可能有助于缓解睡眠惯性，并改善醒来后的认知功能。</p><p>瑞典斯德哥尔摩大学的研究人员发表在" Journal of Sleep Research "上的一项研究，就 31 名早上习惯性贪睡的人进行了实验，测量他们的睡眠质量、认知能力、皮质醇水平和情绪状态。</p><p>结果发现，习惯性赖床的人，他们的情绪状态，认知能力表现会更好，在醒来的 40 分钟后，他们更善于交际和乐观、更少疲劳、更少困倦。</p><p>也就是说，早上起床习惯性赖床，可能有助于缓解睡眠惯性，并会让大脑更快进入清醒状态。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/54/811.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>02</p><p>空腹喝水 VS 不吃早饭，</p><p>哪个危害大？</p><p>有说法称，晨起空腹喝水，比不吃早餐还伤命。原因是经过一晚发酵，口腔里会产生很多细菌，嘴巴也会有明显口臭，没刷牙就喝水，细菌全都喝到胃里。</p><p>事实上，经过一夜睡眠，口腔唾液分泌大大减少，缺少了唾液冲刷和抑菌，细菌繁殖能力增强。即便是认真刷了牙，早上的口腔还是会存在很多细菌。</p><p>但即便这些细菌会随着喝水被带到胃部，也会被胃酸所消灭，并通过代谢排出体外，并不会对我们的肠胃造成伤害。</p><p>并且晨起空腹喝水，还可以带来不少好处——</p><p>经过一夜睡眠，身体没有水分补充，血液会变得黏稠。晨起及时补水，可以帮助稀释血液，减少心血管意外发生。</p><p>此外，晨起一杯水，还可以稀释尿液，加快尿流，防止细菌在尿道和膀胱繁殖。同时还可以帮助软化大便，让肠道正常蠕动，有效预防便秘。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/54/813.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当然，不吃早餐的危害可能比你想象中要大得多。</p><p>1、不利于心血管健康</p><p>不健康的饮食是诱发心脑血管疾病关键，韩国一项纳入 3880 例研究对象的研究发现，不吃早餐会增加 36.6% 的高血压风险。日本涉及 82772 例研究对象的研究也表明，不吃早餐者，脑卒中风险增加了 18%。</p><p>2、不吃早饭反而发胖</p><p>发表在《中国循环杂志》上的一项研究发现，不吃早餐与肥胖有关，经常不吃早餐的人，对比有早餐习惯者，肥胖或超重风险增加 48%，腹型肥胖风险增加 31%。</p><p>3、降低认知能力</p><p>长期早上空腹，可影响机体的血糖水平，血液中营养不足，就会对大脑造成影响，使记忆力和学习能力减弱。</p><p>4、增加糖尿病风险</p><p>在长期空腹后，饥饿可能导致暴饮暴食，从而使胰岛素峰值延迟以及血浆胰岛素降低，影响胰岛素对血糖的正常调节，从而使身体体质改变，增加患 2 型糖尿病的风险</p><p>5、容易患胆结石</p><p>胆汁负责消化，而长期空腹就会使胆汁浓度增加，造成胆囊内细菌繁殖，增加胆结石疾病发生风险。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/54/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>03</p><p>起床后，按顺序做好 4 件「长寿事」</p><p>睡前和醒后是两个宝贵的养生时间，早上醒来应该怎么做，才能有益身心？</p><p>早上起来，应避免做这 4 件事情：一是用力过猛，否则容易伤筋动骨；二是立刻小便，排尿过快容易引起头晕；三是喝凉开水，会伤害胃部；四是过早锻炼，让原本处于峰值的血压容易波动，可能造成脑血管意外。</p><p>50 岁以后的中老年人起床后，最好按照顺序做好以下几件事：</p><p>第一件事先躺在床上活动一下四肢，三五分钟后再慢慢起来。可以避免起来动作过快，导致血压波动、头晕等现象</p><p>第二件事是晨起排便，早起后不管有没有便意，都要蹲一蹲厕所，久而久之，习惯就会养成。</p><p>第三件事是一定要好好刷牙，至少刷够 2 分钟，减少因一夜睡眠高速繁殖的口腔细菌。</p><p>第四件事是喝杯白开水，帮助补充身体代谢失去的水分，又可以促进排泄，防治便秘。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/54/817.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>对于中老年人而言，早上起来一定要「慢」下来，过于「心急」反而不利于健康，甚至会导致意外的发生。</p><p>参考资料：</p><p>[1]《悲剧！福州 24 岁女孩起床太「猛」 ，导致腰背部肌肉损伤！专家：正确起床姿势赶紧 get 起来！》. 福建衞生报. 2021-03-31</p><p>[2]《起床别太猛！研究发现，赖床一会，或改善大脑功能》.医诺维. 2023-10-20</p><p>[3]《坚持「早起」的惊人变化，这样的人生赚翻了》. 生命时报. 2017-04-02</p><p>原标题：《早上空腹喝水，比不吃早饭危害更大？起床后，请按顺序做好 4 件事》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5NzE3OTUyMA==&amp;mid=2650538408&amp;idx=2&amp;sn=680e85c9d2977f3901e81ccd2b619244">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 22:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189615</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/57/138.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189615_20231106064388bd9fe9-201b-4667-96d5-b438fb105942.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[39 健康网]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/57/138.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/57/139.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天赋基因检测？别再上当了，目前还无法实现]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创</p><p>朋友们，天赋基因检测你听说过吗？</p><p>没听说过？过来听听商家的宣传：「XX 公司可以为您提供天赋基因检测。可检测的天赋基因包括聪敏基因、领悟基因、记忆基因、思维基因、情感基因、专注基因、耐力基因、强壮基因、体能基因、爆发力基因，以及各位家长最关注的——早恋基因！是的，您没有听错，检测了这些天赋基因，您就可以从根本上了解孩子的优势、劣势和趋势，为他们量身定制最优的养育方案，扬长避短，助他们早日走上人生巅峰！」</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/41/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>听了以上介绍，你心动了没有？那么，天赋基因检测靠谱吗？</p><p>先从天赋基因检测的原理说起。商家宣传的天赋基因检测的原理是：成功=基因+环境+个人努力。人们的成功 32%~62% 是由基因决定的，其他才由环境和个人后天因素决定。所以，检测了基因就可以量身定制合适的养育计划，创造与这些基因相匹配的环境，把人的能力发挥到最大，走向成功！</p><p>这个原理看上去无懈可击。可是，在讲求精准和客观的科学世界，什么才算是成功呢？其实，每个人对成功的标准都不同。「人们的成功 32%~62% 是由基因决定的」这样的结论又从何而来呢？其实，真的有「32%~62%」这组数据，但它讲的根本不是成功和基因的关系，而是表型与基因的关系，即基因与最后呈现出来的人的特征之间的关系。</p><p>拿抑郁症和相关的基因来举例：大家都带有某个可能导致抑郁症的基因，但最终也只有 32%~62% 的人发病。表型和基因的关系也解释了为什么双胞胎的性格不是百分之百一样的。商家将「表型」的概念偷换成「成功」，打上科学的幌子，加一组牛头不对马嘴的数据，套用一句高考金句，就自制出了极具诱惑力的能让望子成龙的家长们掏钱的成功学。</p><p>只可惜科学从来不是什么成功学，科学就是科学！这个所谓的天赋基因的原理，从根本上就是不成立的！</p><img alt="" height="689" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/41/953.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当然，有的朋友可能会说：「你刚才反驳的那些毕竟只是个广告，广告又不是科研论文，没有那么严谨也是正常的，写得太专业了，我们也看不懂啊！说不定这些公司真的能测出那一长串的天赋基因呢？就算是它们和成功没关系，至少和能力有关系吧，毕竟基因和表型还是有 32%~62% 的关系的呀！我想去测一下，不行吗？」</p><p>答案是不行！！！商家提出的好多基因，根本就是天马行空的臆想，不属于科学范畴。大家一定要记住，科学研究的是客观世界，那些主观的、感受性的、以个人喜好为评判标准的东西绝不在科学研究的范畴内，也不可能得到所谓的科学证实。</p><p>比如早恋基因，早恋其实是国内有些家长希望孩子学习时不要分心谈恋爱才创造出的伪科学概念，其他国家及地区的人民根本就没听说过这个词儿。青春期的少男少女萌生情愫是正常、普遍的现象，要说人人都有早恋基因都不为过。除了早恋基因，商家宣称的很多其他基因也看似科学，实则概念模糊、缺乏科学依据、经不起仔细推敲，如强壮基因、爆发力基因等。</p><img alt="" height="660" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/41/954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>说到这，还是有朋友心存执念：「基因总是能检测到个人能力吧？」</p><p>答案仍是不能！！！ 不可否认，基因与智力、能力有关系。但目前业内对基因的了解还相当浅显，远达不到应用它检测个人能力的水平。</p><p>首先，目前功能研究得比较清楚的基因，大都不是在人身上研究的，基本上是在动物身上做的，不能往人身上硬套。其次，人类的基因组非常复杂，最大的染色体约含 2 亿 5 千万个碱基对，最小的则约有 3800 万个碱基对。碱基对是基因的最小单位，它们以数不清的组合方式编码成基因。基因和人的能力又不是一对一的关系，换句话说，某一个能力可能和上千上万个基因有关，一个基因又可能和多个能力有关，不同基因在不同人群中的作用有可能是完全相反的……总之，那是一个浩瀚的、复杂的数据群。虽然针对人类基因的扫码工作已经完成，但对于基因之间庞杂的关系，人类还是一片茫然，更别提用它来指导人生了。不管你有多想用基因来解读人生、了解自我，在现阶段是不可能实现的，千万别上当受骗！</p><img alt="" height="323" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/41/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>内容来源：</p><p>人民衞生出版社出版《谣言背后的健康真相》</p><p>组织编写：</p><p>人民衞生出版社约健康平台</p><p>中国医师协会医学科学普及分会</p><p>本文作者：</p><p>四川大学华西医院，李元媛</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIzNjA4ODE1NA==&amp;mid=2649857114&amp;idx=1&amp;sn=ec3e7ca35461b76f294742ecd5bee2ae">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 22:43:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25188566</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25188566</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/46/538.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25188566_202311060643ea0c09bf-fe01-4381-b6fc-5f4e91592e5c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[PMPH]]>
            </author>
            <category>天赋基因</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/46/538.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/46/539.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[饭吃越少越长寿？主食吃到这个数，才最健康]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，编辑部，大鱼，常笑健康</p><p></p><p>精米白面好吃喷香，一旦得了糖尿病，就仿佛永久告别了。很多慢病病友们，不知何时开始流传了这种说法「吃饭越少，越长寿」，有好些人看到主食就避之不及！</p><p>其实，碳水是个好东西，适当吃，控制吃，并不会让人的病情恶化损害身体，反而能长寿！</p><p>主食占总能量 53.7% 才会长寿</p><p>「人是铁饭是钢」，这话确实不错。因为白米饭等碳水化合物是神经系统和心脏的主要能源，也是肌肉活动的主要燃料。</p><p>如果体内长期缺乏碳水化合物，会出现能量不足、耐力差、酮症酸中毒等，甚至缩短寿命。</p><p>虽然，超量摄入碳水会带来肥胖、糖尿病等问题，但是一听到碳水就「闻之色变」或者有些糖友一得病就想要「不吃主食」「断碳」都是很不合理的行为。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/55/11.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>美国哈佛大学医学院科研人员在《柳叶刀》杂志上发表的研究报告称，中等也就是适量的碳水化合物饮食是人们长寿的关键因素之一。</p><p>研究发现，低碳水化合物饮食，即碳水化合物摄入量不足整体饮食热量的 40%，和高碳水化合物饮食，即碳水化合物摄入量超过整体饮食热量的 70%，都会增加受试者过早死亡的风险；适量摄入碳水化合物（整体饮食热量的 50%~55%）可降低其早死风险。</p><p>无独有偶，近日，来自中南大学湘雅公共衞生学院的研究团队发现了最「长寿」的碳水化合物摄入量——当每日膳食摄入的碳水化合物能量占总能量的 53.7% 时，能有效对抗衰老并延长寿命；而过低的碳水化合物摄入，则会相反地「折寿」。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/55/14.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>要学会如何健康吃饭！</p><p>所以，如果想要健康长寿，不能吃过量碳水，也不能不吃碳水，关键在于到底该怎么吃！</p><p>01</p><p>学会选择高质量的碳水作为主食</p><p>美国《新英格兰医学杂志》发表的研究发现，常吃低质量碳水化合物会大幅增加心梗、中风等心血管疾病和死亡风险。</p><p>低质量碳水是指高血糖指数的食物，被食用后消化快、吸收率高，导致血糖快速升高，常见的有甜食、甜饮料、油炸食品等。</p><p>而高质量碳水，就是指那些富含膳食纤维，升糖慢，食用后在胃肠停留时间长、吸收率低，有助防止餐后血糖升高的食物，比如燕麦等粗粮谷物。所以合理的方式是减少食用低质量碳水，多食用高质量碳水作为主食。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/55/15.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>02</p><p>学会控制合理的主食摄入量</p><p>按照上文研究的标准，最合适的碳水摄入量应该为全天饮食热量的 50%~55%,那么如果一个成年人每日需要 2000 千卡的能量，那么他应当摄入 250~300 克左右的碳水化合物，相当于每餐吃一小碗米饭再加少量水果。</p><p>但是很多人会说「吃这么点主食会不会不够饱」，如果担心饱腹感，也可选择一些膳食纤维补充剂增加饱腹感，对碳水摄入进行有效控制。</p><p>03</p><p>改一改吃饭顺序，更有效控糖</p><p>最后还可以改进的是吃饭方式，有几个小习惯调整一下，就可以很顺利控制碳水的摄入——</p><p>肠胃可以的人，饭前先喝汤。这可以可使胃里的食物充分贴近胃壁，增强饱腹感，降低食欲，不过如果肠胃不佳则会导致消化不良，看自身健康情况选择。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/55/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>吃饭顺序为先吃菜，后吃饭，最后才吃肉。蔬菜粗纤维含量较多，先吃蔬菜可以增加饱腹感，有助于减少后面主食的摄入，最后吃肉可以减少胰岛素的分泌，增加肠道激素分泌，有助于调节血糖代谢。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/55/20.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>碳水选择粗细各半。对于很多中老年人，全粗粮作为碳水是容易损伤肠胃的，选择一半糙米/燕麦另一半精米，可以有效增加高质量碳水比例，又避免过度影响口感。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/55/23.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>想要健康长寿，直接不吃是最偷懒又无效的方法，学会怎么吃，如何吃好，才又能保证生活品质，又能保障身体健康。</p><p>参考文献：</p><p>[1]. Xiang L, Wu M, Wang Y, Liu S, Lin Q, Luo G, Xiao L. Inverse J-Shaped Relationship of Dietary Carbohydrate Intake with Serum Klotho in NHANES 2007–2016. Nutrients. 2023; 15(18):3956. https://doi.org/10.3390/nu15183956</p><p>[2].[3].杨光平.适量碳水化合物饮食有益于长寿[J].家庭医学.2018 . 11.P32；</p><p>[4].侯威.有节制的碳水化合物摄入有益身体健康[J].中国食品学报.2018.09.P326；</p><p>本文图片来源摄图网</p><p></p><p>原标题：《饭吃越少越长寿？别被误导了！主食吃到这个数，才最健康！》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685572458&amp;idx=1&amp;sn=c7575eb0ddc366e0cd906fc64cc1f49c">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 22:42:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189625</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189625</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/56/585.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189625_2023110606429fe289c6-73da-468c-92de-b2edb8197b29.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>饮食健康</category>
            <category>主食</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/56/585.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/56/586.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不缴社保、调岗重新「试用」，一些公司将试用期当「廉价期」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>一些用人单位对试用期存在误区，不为试用期员工缴纳社保、任意约定或延长试用期。事实上，用人单位自用工之日起即与劳动者建立劳动关系，试用期包含在劳动合同期限内。试用期员工和正式员工同受劳动法律法规的保护。</u></p><p>「试用期不缴五险一金，转正后再缴」「时间太短，考察不全面，需要延长试用期」「换到新岗位，需要重新计算试用期」……这些试用期的「坑」，你是否踩到过？</p><p>试用期是用人单位对劳动者是否合格进行考核，劳动者对用人单位是否符合自己要求也进行考核的期限，是双向选择的表现。劳动合同法对试用期期限、薪酬水平等进行了明确规定。用人单位自用工之日起即与劳动者建立劳动关系，试用期包含在劳动合同期限内，在法律关系上，试用期员工和转正员工并无差别。</p><p>然而，记者采访发现，仍有一些用人单位将试用期当作「廉价期」「随意期」，克扣劳动者工资，不按规定缴纳社保，多次约定或任意延长试用期，甚至随意辞退劳动者。如何更好地保障试用期劳动者的权益？记者对此进行了采访。</p><p><strong>试用期「协商一致」就能不缴社保？</strong></p><p>「连续工作了 4 个月，公司一直没缴社保，老板和人事好像忘了这事一样。我跟老板提了一次，很快就被辞退了。」这是劳动者索华的遭遇。</p><p>2022 年 6 月，索华入职深圳一家内容创作公司。入职前，公司与索华约定，前 3 个月为试用期，公司不缴纳社保，转正后缴纳。虽然知道试用期不缴社保属于违法行为，但由于手头拮据，索华不得不先入职，自行缴纳试用期期间社保。</p><p>工作至第 4 个月时，索华发现公司仍未为其缴纳社保，因此向老板提出异议，反被辞退。索华称要去劳动部门举报，公司才勉强答应为其补缴当月社保，并赔偿其试用期自行缴纳社保的费用。</p><p>社会保险法规定，用人单位应当自用工之日起三十日内为其职工向社会保险经办机构申请办理社会保险登记。吉林正基律师事务所律师熊星星介绍，用人单位应为处于试用期的员工缴纳社保。「缴纳社会保险是用人单位的强制性义务，即使是在试用期、双方‘协商一致’，也不能不缴纳社保。」</p><p>「另外，根据劳动合同法，试用期员工可以单方解除劳动合同，并要求用人单位支付经济补偿。」熊星星说。</p><p>前程无忧首席人力资源专家冯丽娟告诉记者，试用期是招聘后，通过短期实际的工作体验，进一步确认是否彼此适合的阶段。「一些用人单位不给试用期员工缴纳社保，原因可能在于试用期时间较短，如果双方不满意，可以快速决定是否‘分手’。」 冯丽娟坦言，试用期的设立更偏向雇主的用人目的，一些用人单位利用试用期骗得廉价劳动力的情况并不少见。</p><p><strong>调岗后被要求重新试用</strong></p><p>实际工作中，一些劳动者被用人单位多次约定试用期。2022 年 3 月，杨米米入职福州一家公司从事运营客服工作。劳动合同约定试用期为 3 个月。2022 年 6 月，杨米米顺利转正。</p><p>今年 1 月底，杨米米被调至用户运营岗位。已是正式员工的她，却被要求重新计算 3 个月试用期，工资按正式员工的 80% 计算。</p><p>「我当时就提出了异议，我在去年就已经转正，用人单位与同一位劳动者只能约定一次试用期。但人事部门坚持认为，岗位性质发生变动，需要重新计算试用期。」杨米米说。</p><p>见公司如此「任性」，杨米米随即提出离职，并于今年 3 月底正式离职。今年 4 月，杨米米收到了公司发放的 3 月份工资，发现仍按试用期工资标准发放，随即申请劳动仲裁。通过仲裁庭调解，公司补足了杨米米今年 2 月和 3 月的工资差额，并给出赔偿金。</p><p>劳动合同法规定，同一用人单位与同一劳动者只能约定一次试用期。熊星星强调，这一规定与劳动者岗位无关。「无论劳动者工作岗位或者工作要求发生何种变化，用人单位都不能再次与劳动者设定试用期。」</p><p>「如因岗位变动，便可对劳动者重新约定试用期，那么实践中就可能出现用人单位通过不断调岗，使劳动者一直处于试用期的情况，这显然是不公平不合理的。」熊星星解释道。</p><p>此前，北京法院发布的一则劳动纠纷案例显示，陈先生于 2018 年 6 月入职一家工程公司，持续工作至 2020 年 12 月。工程公司在持续用工的同时，先后与陈先生签订了 5 份期限均在 3 年以上的劳动合同，5 次约定了试用期。</p><p>北京市第三中级人民法院法官郑吉喆在解析案例时表示，如果遇到用人单位违法约定试用期的问题，劳动者有权利拒绝，也可以向劳动监察部门投诉，申请劳动仲裁或者向人民法院提起诉讼，要求用人单位承担赔偿责任。赔偿标准，以试用期结束转正后的工资为基准进行计算。</p><p><strong>试用期员工与正式员工受同等保护</strong></p><p>记者了解到，劳动者在试用期常遇到的「坑」，还包括被任意延长试用期、任意辞退等。有网友表示：「到转正时间了，其他领导同事都满意了，新来的领导觉得‘还不够了解’，要求延长一个月试用期。」</p><p>根据劳动合同法，劳动合同期限三个月以上不满一年的，试用期不得超过一个月；劳动合同期限一年以上不满三年的，试用期不得超过二个月；三年以上固定期限和无固定期限的劳动合同，试用期不得超过六个月。此外，劳动者在试用期的工资不得低于本单位相同岗位最低档工资的 80%，或者不得低于劳动合同约定工资的 80%，并不得低于用人单位所在地的最低工资标准。</p><p>熊星星指出，一些用人单位对试用期存在误区，认为试用期员工不是正式员工，可以不用签订书面劳动合同、不缴社会保险、任意延长试用期、随意辞退等。</p><p>「法律明确规定，用人单位自用工之日起即与劳动者建立劳动关系，试用期包含在劳动合同期限内。所以在法律关系上，试用期员工和转正员工并无差别，都是已与用人单位建立合法劳动关系的劳动者，与转正员工受到劳动法律法规的同等保护。」熊星星说。</p><p>冯丽娟提醒，劳动者应在求职过程中问清楚试用期时长、工资标准等，并将这些内容落实在劳动合同中。「无论是劳动者还是雇主，都应该明确约定录用条件，这是对双方的保护。」熊星星认为，要更好地保护试用期劳动者的合法权益，应加强劳动监察部门的监督管理力度，加强对用人单位的监管，切实落实劳动保障监察的职责。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 22:40:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25193852</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25193852</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/323.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25193852_2023110606407e5489c6-c8a8-41fb-8701-449b6532f516.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陶稳/工人日报]]>
            </author>
            <category>试用期</category>
            <category>员工</category>
            <category>社保</category>
            <category>用人单位</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/323.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/324.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以军发言人：以军已全面包围加沙城，并将加沙地带一分为二]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新华社耶路撒冷 11 月 5 日消息，据以色列媒体报道，以色列国防军发言人哈加里 5 日说，以军已全面包围加沙城，并将加沙地带一分为二。</p><p>《以色列时报》援引哈加里的话说，以军部队已到达加沙地带海岸沿线并将该地区控制住。自当天起，加沙地带分为北部和南部两部分。同时，以军仍将允许平民从加沙地带北部向南部撤离。</p><p>以军 5 日发表声明说，自以军在加沙地带开展地面进攻以来，已袭击 2500 多个属于巴勒斯坦武装组织的目标。</p><p>巴勒斯坦电信公司 5 日晚发表声明说，加沙地带的通信和网络全面中断。这是 10 月 27 日以来该地通信网络第三次全面中断。</p><p>巴勒斯坦加沙地带衞生部门 5 日发表声明说，以军在加沙地带的军事行动已造成 9770 人死亡、2.48 万人受伤。</p><p>此外，以军 5 日在以北部与黎巴嫩真主党的交火仍在持续。以军总参谋长哈莱维当天在以北部视察作战部队时说，以军随时准备在北部发动进攻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 22:20:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25193854</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25193854</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/331.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25193854_202311060620dfc08f0e-c654-4570-b7de-da911e303ecf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王卓伦、吕迎旭/新华社]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>加沙</category>
            <category>包围</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/331.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/332.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国国务卿布林肯与伊拉克总理苏达尼举行会晤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/104/859.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：伊拉克总理媒体办公室</p><p></p><p>当地时间 11 月 5 日晚，美国国务卿布林肯抵达伊拉克首都巴格达，与伊拉克总理苏达尼举行会晤。</p><p>双方就加沙地带事态发展进行了磋商，强调遏制危机并避免冲突范围进一步扩大的必要性。双方还就冲突地区人道主义局势恶化及协调援助物资进行了商讨。</p><p>苏达尼强调，必须尽快实现巴以停火，保证人道主义走廊畅通。</p><p>布林肯表示，希望继续与伊拉克进行双边协调与合作，以增强地区和国际稳定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 20:41:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25193634</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25193634</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/104/861.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25193634_202311060441cfb0ea6b-c4e1-427a-a9b1-6399308826cf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[米春泽/央视新闻]]>
            </author>
            <category>美国</category>
            <category>伊拉克</category>
            <category>布林肯</category>
            <category>苏达尼</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/104/861.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/104/862.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄罗斯新型战略核潜艇试射「布拉瓦」洲际弹道导弹]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531732" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/cdca8497743c4368a201da19754c2c16/hd/14816b85-e4d2-4532-851a-23e5a3e93236-a85f614e-82e9-e8ed-4e83-e527cb46e2fd.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231106/22efc1ecac28488e938eb00ac6a9b055-20231106014133515-4201328215226287667-71ece9ed-c00b-4ac9-97c0-74cf1628f327.png" data-duration="00:21" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻客户端 (00:21)</div>中新社莫斯科 11 月 5 日消息，俄罗斯国防部 5 日通报说，俄「亚历山大三世」号新型战略核潜艇成功进行了「布拉瓦」海基洲际弹道导弹水下发射试验。俄国防部当天公布了导弹发射的视频片段。<p></p><p>据俄国防部官网 5 日发布的消息称，作为国家试验计划最后阶段的一部分，俄新型战略核潜艇「亚历山大三世」号成功从白海水域向位于堪察加半岛的库拉靶场发射了「布拉瓦」洲际弹道导弹。导弹从水下正常状态发射，弹头在指定时间内到达指定区域。</p><p>俄国防部同时表示，此次发射是国家试验的最后一部分，之后将决定该潜艇是否列装海军。</p><p>据俄国防部介绍，「亚历山大三世」号属于俄罗斯「北风之神-A」级战略核潜艇系列，可装备 16 枚「布拉瓦」弹道导弹和现代化鱼雷武器。目前俄海军有三艘「北风之神-A」型战略核潜艇正在服役，一艘正在完成测试，另外三艘正在建造中。</p><p>2022 年 12 月 29 日，俄罗斯总统普京以在线视频方式出席「北风之神-A」级战略核潜艇「苏沃洛夫大元帅」号入列升旗仪式、「亚历山大三世」号下水仪式时表示，该系列战略核潜艇配备「布拉瓦」洲际弹道导弹，将显著提升俄海基战略核力量的战斗力。</p><p>「布拉瓦」洲际弹道导弹由莫斯科热力工程研究所研制，是俄最新海基三级固体燃料潜射导弹，平均射程超过 8000 公里。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 17:41:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191664</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191664</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/79/52.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191664_202311060142cfcdd3f8-95ba-46ca-ba04-b800d5cd05da.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[田冰/中国新闻网]]>
            </author>
            <category>俄罗斯</category>
            <category>洲际弹道导弹</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/79/52.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/79/53.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广东警方通报母亲将女儿推入池塘：女孩轻微擦伤，其母疑似精神异常]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/79/46.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 17:23:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191663</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191663</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/79/48.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191663_2023110601261d276319-e9cc-4b95-ba50-76c704292ddf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公号「普宁警讯」]]>
            </author>
            <category>推入池塘</category>
            <category>女儿</category>
            <category>精神异常</category>
            <category>广东</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/79/48.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/79/49.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官方通报长沙市治未堂唐某某非法行医：属实，已责令停业整顿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>湖南长沙市天心区衞生健康局 11 月 5 日晚间通报，近日接到市民和媒体反映，长沙市治未堂中医门诊部唐某某存在非法行医伤害居民群众健康的问题。天心区衞生健康局立即依法组织开展调查。经初步核实情况属实，已责令该医疗机构停业整顿，唐某某停止执业行为。下一步，将根据调查情况依法依规严肃处理，切实保障居民群众健康权益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:55:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/688.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191615_20231106013383dde65c-6dce-4bf8-a35e-e51876b7702d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公号「网信天心」]]>
            </author>
            <category>消鼻甲</category>
            <category>鼻炎</category>
            <category>长沙</category>
            <category>非法行医</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/688.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/689.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博会首次举办跨国企业家巡馆活动，160 位高管「夜逛进博」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/660.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">跨国企业家巡馆现场。本文图片均为澎湃新闻记者，俞凯，图</p><p></p><p>进博会举办六年来，首次举行跨国企业家巡馆活动。</p><p>11 月 5 日是第六届进博会开幕第一天，开幕式上高管云集。为了让参展企业跨国高管更好地了解进博会，更好体现进博会作为中国构建新发展格局窗口的作用，第六届进博会结合恢复全面线下举办的新形势，当晚首次在国家会展中心（上海）举办跨国企业家巡馆活动。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/661.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">跨国企业家巡馆现场。</p><p></p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从商务部和进博局了解到，11 月 5 日晚，来自 18 个国家近 100 家跨国企业的 160 多位高管参加了这次规模盛大、意义非同寻常的巡馆活动。巡馆嘉宾先后参观了企业展六大展区和创新孵化专区，近距离观摩亮点展台、特色展品，感受进博魅力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/659.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">跨国企业家巡馆现场。</p><p></p><p>「欧力士是最早进入中国的日资企业之一，是中国改革开放的见证者和参与者。」欧力士集团大中华区董事长刘国平表示，欧力士自 1971 年进入中国香港以来，已深耕中国市场五十余年，在中国的业务领域得以不断地延伸和扩展，与政府、机构、大型国企和民企都建立了良好的合作关系，投资赋能了多家知名品牌企业，诸如海昌海洋公园、东方中科、中国水务、京能国际、首程国际等上市公司。</p><p>医科达全球总裁兼首席执行官盛皓然告诉记者，医科达成立于 1972 年，总部位于瑞典斯德哥尔摩，专注于精准放疗，创始人 Lars Leksell 教授是世界首台伽玛刀发明者。医科达 1982 年进入中国，今年是入华 41 年，也是医科达 Leksell 伽玛刀入华 30 周年。40 多年来，医科达持续将国际领先的技术和解决方案引入中国，并不断加大投入，深化业务布局，已在中国北京和上海分别拥有医科达全球最大的研发和生产基地、医科达全球第二大软件研发中心，在提高中国本土研发生产水平的同时，打造更加契合中国用户及患者的解决方案，以满足中国用户和市场不断变化的需求，实现在中国、为中国、为全球。</p><p>盛皓然同时透露，医科达是唯一一家连续六年参展进博会的外资放疗企业，本届进博会从创新技术、临床应用成果和人才培养等全方位展示智慧精准放疗整体解决方案，并中国首发最新一代伽玛刀 Elekta Esprit。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/662.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">跨国企业家巡馆现场。</p><p></p><p>德国卡赫大中华区总裁唐晓东在接受澎湃新闻记者采访时说，参加进博会更多的是把企业的产品推向中国市场，同时也能够通过进博会把公司的品牌形象让更多的中国消费者了解和认识，让中国的用户能够接触到。「每年我们对于中国都加大投资的，特别是今年，我们在苏州投了一个超过 300 名工程师、占地 13000 平方米的全球研发中心，这也是卡赫除了德国以外最大的海外研发中心。」</p><p>唐晓东特别提到，开幕首日的进博会「首日首单」签约仪式上，卡赫与中国的工业品电商独角兽——震坤行工业超市签订战略合作协议。未来，卡赫将携手震坤行从仓储物流、电商运营、分销执行等多个层面强强联手，整合优质资源，充分发挥各自优势，展开更多维度、更深层次、全方位、高水平的合作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:51:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191608</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191608</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/683.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191608_2023110523289c3f45ff-22d8-4d87-b3f7-646e49cccc07.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，俞凯]]>
            </author>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/683.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/684.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暴雪Ⅱ级应急响应启动，黑龙江双鸭山市实行「五停」措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 5 日，记者从黑龙江省双鸭山市气象灾害应急指挥部获悉，根据气象部门预测，未来 48 小时，双鸭山市自西向东将有一次大暴雪天气过程，局地可能发生特大暴雪；强降雪时段主要集中在 6 日（明天）白天到夜间。预计过程累计降水量约为 30—50 毫米，最大积雪深度可达 20—40 厘米。降雪同时伴有 5—6 级大风，阵风 7—8 级，雪后有 6—8℃降温，部分路段会发生雪阻。经综合分析研判，双鸭山市气象灾害应急指挥部决定于 11 月 5 日 23 时至 11 月 7 日 23 时启动重大气象灾害（暴雪）Ⅱ级应急响应，<strong>在全市范围内实行「五停」措施（即：停课、停工、停产、停运、停业）。</strong>有关重点事项通告如下：</p><p>一、除承担抢险救灾和保障社会基本运行任务的单位和个人外，全市其他单位和个人执行「五停」措施。</p><p>二、全市所有托儿所、幼儿园、中小学校、中等职业学校及各类教育培训机构实施停课。</p><p>三、全市所有在建工地停工，高空作业人员、户外作业人员全部停止施工作业 (清雪作业除外)。</p><p>四、全市除承担抢险救灾和保障社会基本运行任务的生产企业外，全部停止生产，特殊情况需向行业主管部门报备同意后方可生产。</p><p>五、全市旅游景区（点）、公园、户外游乐场所等全部关闭停业。各娱乐场所等人员密集场所全部停止运营。</p><p>六、全市公交、客运、出租车辆全部停运，广大市民要关注临时交通管制和绕行提示，其他车辆非必要不出行。</p><p>七、广大市民要密切关注气象预报及预警信息。实行「五停」措施期间，非必要不外出。</p><p>八、全市各机关、企事业单位领导干部要在岗带班，加强 24 小时应急值守，保障日常工作有序运转。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 14:23:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191604</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191604</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/639.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191604_202311052223737151ba-bfa4-4a6a-9a6b-218de078326d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张艺馨/央视新闻]]>
            </author>
            <category>暴雪</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/639.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/640.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[205 国道宿淮收费站将开征车辆通行费，由宿迁淮安两市进行联合收费]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，关于 205 国道（G205）宿淮收费站开征车辆通行费的话题引起舆论注意。</p><p>澎湃新闻记者查询发现，今年 10 月 20 日，江苏省人民政府在官网发布了《省政府关于同意 205 国道宿淮收费站开征车辆通行费的批覆》（苏政复〔2023〕34 号）。<strong>批覆全文如下：</strong></p><p>宿迁、淮安市人民政府：</p><p>你们关于 205 国道宿淮收费站开征车辆通行费的请示（宿政发〔2022〕128 号）收悉。经研究，批覆如下：</p><p>一、同意 205 国道宿淮收费站建成并符合通车条件后开征车辆通行费，按照政府还贷公路管理，由宿迁、淮安两市进行联合收费，收费期限从开征车辆通行费之日起计算，在收费站运行两年后再进行评估核定。</p><p>二、同意 205 国道宿淮收费站设立在 205 国道宿淮段宿迁市沭阳县钱集镇新桥村（中心桩号：G205K1087＋100）。</p><p>三、同意收费标准执行《省交通运输厅省发展和改革委员会省财政厅关于印发江苏省收费公路车辆通行费收费标准调整方案的通知》（苏交财〔2019〕124 号）中普通公路收费站收费标准，具体为：一至四类客车每车次 10 元、12 元、15 元、15 元；一至六类货车每车次 10 元、15 元、30 元、35 元、40 元、50 元。各项优惠减免政策按国家和省有关规定执行。</p><p>四、你们要在已开展社会稳定风险评估的基础上，认真落实《省政府关于同意迁移宁杭高速公路苏浙省界收费站等事项的批覆》（苏政复〔2014〕81 号）要求，做好沟通协调和宣传解释工作，确保开征车辆通行费平稳有序。</p><p>五、其他收费管理事项，由省交通运输厅会同省发展改革委、省财政厅根据有关收费管理规定进行明确。</p><p>值得注意的是，早在 2018 年，江苏省发改委就核准了《205 国道宿淮收费站建设工程》。许可内容为：本项目设置于沭阳县钱集镇，北距 205 国道新沂收费站约 93 公里，南距三河收费站约 99 公里。本项目总投资估算 6865 万元。统一社会信用代码：11321322014313980B。</p><p>2022 年 12 月 9 日，江苏省自然资源厅网站公布了《江苏省人民政府关于 205 国道宿淮收费站工程建设用地的批覆》。<strong>该批覆全文如下：</strong></p><p>宿迁市人民政府:</p><p>你市《关于 205 国道宿淮收费站工程建设项目用地的请示》（宿政发〔2022〕79 号）收悉，现批覆如下：</p><p>一、同意沭阳县的农用地转用方案和征收土地方案，将位于钱集镇的农民集体所有农用地 2.6499 公顷转为建设用地并征收为国有。</p><p>以上共计批准建设用地 2.6499 公顷，其中转用农用地 2.6499 公顷；征收土地 2.6499 公顷。</p><p>二、同意沭阳县的供地方案，将批准的建设用地以划拨的方式用于 205 国道宿淮收费站工程建设。</p><p>三、你市要督促沭阳县人民政府严格依法履行征地批后实施程序，依法做好征地补偿安置工作，按照《中华人民共和国土地管理法》的要求，及时足额支付补偿费用，落实被征地农民的社会保障费用和安置措施，妥善解决好被征地农民的生产和生活，保证原有生活水平不降低，长远生计有保障。</p><p>四、严格按照国家有关规定征收新增建设用地有偿使用费，并确保工程实施过程中生态管控措施严格落实到位。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 13:42:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191512</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191512</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/426.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191512_2023110521431ce25287-fbf1-4f50-8e2c-1936e6c3d8a1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>国道收费</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/426.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/427.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辞去董事长半个月后沈德法主动投案，去年年薪超百万元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日下午，中央纪委国家监委网站发布援引自浙江省纪委监委消息：浙江省建设投资集团股份有限公司原党委书记、董事长沈德法涉嫌严重违纪违法，主动投案，目前正接受浙江省纪委监委纪律审查和监察调查。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/374.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沈德法，资料图</p><p></p><p>公开信息显示，沈德法出生于 1965 年 1 月，工商管理硕士、正高级工程师、高级经济师。他曾任浙江省建设投资集团有限公司董事、副总经理、党委委员，浙江省建设投资集团有限公司董事、总经理、党委委员，2016 年 4 月至 2023 年 10 月，担任浙江省建设投资集团股份有限公司党委书记、董事长。</p><p>此外，沈德法还是浙江省建筑业行业协会会长、中国建筑业协会副会长、中国施工企业管理协会副会长、第十三届全国人民代表大会代表、中国人民政治协商会议第十三届浙江省委员会委员。</p><p>半个多月前，10 月 18 日晚间，浙江建投发布公告称，其于近日收到董事长沈德法的辞职报告。沈德法因个人原因，申请辞去公司董事、董事长职务。公司董事会推举董事、总经理叶锦锋代为履行公司董事长、法定代表人职责。</p><p>值得注意的是，与以往董事、高管辞职公告不同，此次浙江建投并未对沈德法在任期间工作予以致谢。</p><p>浙江建投 2022 年年度报告显示，沈德法去年税前薪酬约 140 万，位列董监高第一。2021 年，沈德法的税前薪酬为 117 万。</p><p>浙江省建设投资集团股份有限公司成立于 1949 年 7 月 11 日，历经浙江建筑公司（时为政府管理部门）、浙江省城市建设局、浙江省建筑工程局、浙江省建筑工业厅、浙江省基本建设局、浙江省建筑工程总公司等 15 次变革，是整体上市的浙江省属国有企业。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 13:34:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25191458</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25191458</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/420.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25191458_202311052134bb29c905-6e60-4680-afef-8c261570c169.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>沈德法</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/420.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/78/421.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时习之丨共赴「进博之约」，习近平阐述经济全球化的「中国主张」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时习之丨共赴「进博之约」，习近平阐述经济全球化的「中国主张」]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 12:47:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://cpc.people.com.cn/n1/2023/1105/c164113-40110471.html</guid>
            <link>http://cpc.people.com.cn/n1/2023/1105/c164113-40110471.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/77/934.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[顶科现场｜希腊小镇青年成长为顶尖科学家：看到机会别犹豫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·人生会面临很多十字路口，选择其中一个方向并坚持下去，不要去想这条路是不是最好的路，不要因为自己的选择而感到害怕。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·要有梦想，有雄心壮志。你可能处在一个竞争激烈的环境中，周围的同学、同事和你有相似的梦想和追求，当你看到机会，请抓住机会。</u></span></p><p></p><p>从希腊的小镇青年成长为化学工程领域的顶尖科学家，梦想成为一名船长却最终斩获世界能源领域的「诺贝尔奖」埃尼奖，美国工程院院士、2011 年埃尼奖得主古格里·斯蒂芬诺伯罗斯（Gregory Stephanopoulos）告诫青年，人生会面临很多十字路口，选择其中一个方向并坚持下去，不要去想这条路是不是最好的路，不要因为自己的选择而感到害怕。「当你看到机会时，请不要犹豫，抓住机会，追寻机会，因为它会在你之后的人生中带来巨大的机遇。」</p><p>11 月 5 日，斯蒂芬诺伯罗斯在第六届世界顶尖科学家论坛「世界顶尖科学家科学 T 大会·科学第一课」上说，每当请老人为年轻人说话时，他可以回顾自己的生活，试着找到一些值得与年轻人分享的点。他从小在希腊一个小城镇长大，这是一个海港城市，「那里有全世界最好的橄榄，可以看到很多船舶驶来驶去。」斯蒂芬诺伯罗斯小时候的梦想是当一名船长，但最终成为了科学家。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/54.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">斯蒂芬诺伯罗斯在第六届世界顶尖科学家论坛发表讲话。</p><p></p><p>斯蒂芬诺伯罗斯目前是麻省理工学院化学工程和生物技术系教授。化学工程定位于探索化学、生物学和物理学的发现和进步，是唯一建立在这 3 门科学和数学基础上的工程学科，以解决能源、环境、生物科学、材料等领域的紧迫问题。而他当前的研究重点是代谢工程，即用于生产燃料和化学品的微生物工程。</p><p>斯蒂芬诺伯罗斯说，人生会面临很多十字路口，选择其中一个方向并坚持下去，不要去想这条路是不是最好的路，不要因为自己的选择而感到害怕。「没关系，你肯定能够通过你的工作，通过追寻不同的机会，通过克服未来的挑战，把这条路打造成最好的路。其实你走哪条路并不是那么重要，因为是由你来走，你会把这条路打造成为一条最好的路。我当时没有成为一名船长，而是一直在学习，考入了大学。」</p><p>在希腊，要考入大学并不容易，斯蒂芬诺伯罗斯说，这和中国学生的大学入学考试有一些相似之处，在一个充满竞争和激情的环境中，准备考学是颇具挑战性的一段过程，要非常努力学习。「我在那段时间里学到很多东西，有很多也对我未来在大学、在美国的职业生涯有所帮助。」</p><p>1973 年，斯蒂芬诺伯罗斯获得雅典国家技术大学理学学士。在希腊毕业后，他前往美国攻读硕士学位，1975 年获得佛罗里达大学硕士学位，1978 年获得美国明尼苏达大学博士学位。1978 年至 1985 年，他在加州理工学院任教，后来担任麻省理工学院化学工程教授。</p><p>「当时在行业中有很多发展和变革，人们发现可以在不同组织中表达基因，可以获得非常不同的器官的表达和组织，而这些是之前从来都不能够做到的。当时在这样的时期，我就想，是不是可以用这样的技术创造一个小的化学物质，也就是现在所谓的代谢工程。」斯蒂芬诺伯罗斯说，如今代谢工程已经是常规研究领域，但上世纪八九十年代，这是全新而具有风险的领域。</p><p>但当时斯蒂芬诺伯罗斯选择了这条路并一直坚持走下去，风险最终给他带来回报。在此后的科研生涯中，他意识到，看到机会不能犹豫，「抓住机会，追寻机会，因为它会在你之后的人生中带来巨大的机遇。」</p><p>前几天，他和已是哈佛大学法律教授的儿子回到自己的高中母校，儿子惊讶于这所高中的设施普通。「我在读高中的时候，教室里有 50 个学生。其实教学设施并不是学生能否成功的一个充分必要条件，还有其他更为重要的因素。」斯蒂芬诺伯罗斯说，不要只是考量设施有多好，最重要的是要自律、勤奋，这些才能让人脱颖而出、找到各种各样的可能性。「你要有梦想，有雄心壮志，你可能处在一个竞争很激烈的环境中，你周围的同学、同事和你会有相似的梦想和追求，当你看到机会，请抓住机会。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 11:50:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189896</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189896</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/51.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189896_20231105195003522994-4e88-4aa8-b682-2bf5957f5a42.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张静]]>
            </author>
            <category>顶尖科学家论坛</category>
            <category>科学湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/51.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/52.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海：无限可能！最新上海官方城市画册和城市形象短视频发布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第六届中国国际进口博览会开幕之际，由上海市政府新闻办公室出品的最新城市形象画册《上海：无限可能》暨同名短视频今天正式发布。以线上线下联动的多媒体形式向全球展示上海最新城市形象和城市精神品格，全景式诠释上海探索「中国式现代化新征程」的光明之路和拥抱未来的无限可能。</p><p><strong>上海：无限可能</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="531699" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/fdd493728a344365a4409d9921807450/hd/11639d78-9cda-4366-a09c-99b72b92b38a-452d810a-de61-7ad0-fbfb-65949fba2c50.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231105/95765408a3e0480eb9f32322eba139a6-20231105185013297-582217777097147590-518c09a0-03b8-4c9f-b797-48ddcd3fe7a1.png" data-duration="04:18" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">（视频时长 4 分 18 秒）(04:18)</div>上海是什么？上海是关于未来的无限畅想，是理想照进现实。上海画册及同名短视频以精彩、丰富、多元的影像为世界观察上海打开一扇扇窗口，让喜爱上海的人们通过这些窗口去体验、理解、畅想未来上海的无限可能。此次项目依托 IP SHANGHAI 平台及海外账号发起全球征集，吸引优秀 Z 世代摄影师、外籍摄影师加入，以年轻视角和独特角度诠释上海城市魅力。从 1 万多张照片里，臻选出近 200 幅最美图片和动态视频，铺展开上海高质量发展的城市画卷和人民城市的实景图鉴。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/236.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/237.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/238.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p></p><p>一个个鲜活的场景彰显这座城市以海纳百川之姿，拥抱万千气象的格局与气度。从「一江一河」的波澜壮阔，到五个新城的全面发力；从上天下海的「国之重器」，到「烟火生活」的人情温暖；从动能澎湃的科技创新、产业升级，到精彩纷呈的文旅活动、体育赛事；从传承创新的海派非遗文化，到高水平的国际交流合作……聚焦「开放」「创新」「包容」三大主题，凸显上海以开放取得发展、以创新追求卓越、以包容聚合力量的成就，展现上海稳步向社会主义国际化大都市迈进。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/239.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/240.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/241.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/242.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 11:30:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189927</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189927</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/605.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189927_202311051930b3fd68da-d44d-4b7e-88d0-dd7155e1f6b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「上海发布」微信公号]]>
            </author>
            <category>城市形象</category>
            <category>城市画册</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/605.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/606.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[钟南山回忆改变人生的一次家访：否则「可能就是一个书呆子」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日，华南师范大学建校 90 周年发展大会在广州校区石牌校园举行。</p><p>据南方网消息，会上，「共和国勋章」获得者、中国工程院院士、广州实验室主任钟南山为华南师范大学 90 周年校庆送上祝福，寄语华南师范大学肩负时代重任，培养更多创新人才。</p><p>「华师诞生于国家危难之际，成长在社会主义建设大潮之中，发展在科技强国、民族复兴之际，建校 90 年，华师交出了一份满意的答卷，成为大湾区唯一一所入选国家‘双一流’的师范大学，非常敬佩。」钟南山说。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/51/266.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「共和国勋章」获得者、中国工程院院士、广州实验室主任钟南山。南方网，图</p><p></p><p>作为华南师范大学附属中学的校友，钟南山在现场回忆了自己与华师的故事。当年读书时，钟南山学习成绩不错，打算在初二直接跳级到高一，但老师觉得他年纪太小，应该多学习一点，多锻炼一点，打消了他想跳级的念头。</p><p>「老师的这番话，改变了我的人生轨迹，一个人的成长还是需要全面培养，好好锻炼，打好基础。」钟南山说，「青少年成长阶段，华师附中给我提供了良好的教育，让我如今能够为国家作一些贡献。」</p><p>广州日报文章详细介绍了钟南山在华南师范大学附属中学的这段往事。</p><p>钟南山院士回忆说，当时，尚在读初二的他收到一个评语「学习还是不错，但跟同学的关系不太好」。他很不服气，决心通过考试跳级直接上高一。他还特意找学长姜伯驹借了高年级的书籍复习。</p><p>成绩出来，钟南山的数学成绩虽然不太理想，但总分确实达标，可以跳级上高一了。他很高兴地跟同学说：「我要离开这个班了。」钟南山回忆道，后来一天晚上，一位老师来家中找到他和父亲。</p><p>钟南山记得小时候，父亲救治病人，风里来雨里去。图为钟南山与父母、妹妹。这位老师说：「你还年轻，应该多学习，多锻炼。同学提的意见也是好意。」老师走后，父亲跟钟南山说，还是留下来读初三，打牢基础，一年后再考试读高一。钟南山说，虽然他依然不服气，但最终没有跳级，留在原来的班级上学。并且，他也决心改掉自己的缺点。</p><p>一年后钟南山的成绩很好，免考上了高中。与此同时，他也得到了同学们的认可。钟南山说，这位来家访的老师就是后来任华师附中校长、华南师范大学副校长的汪德亮。</p><p>「过了六十年，现在回望，我觉得那一次可能改变了我的人生。如果第一次考上高一就去读书了，我现在可能就是一个书呆子。」钟南山说，因此他至今依然怀念汪德亮教授。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/51/478.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「共和国勋章」获得者、中国工程院院士、广州实验室主任钟南山。南方网，图</p><p></p><p>南方网文章介绍，去年 7 月，钟南山参加华南师范大学举行的「全国科学教育暑期学校」中小学教师培训（广州会场）开班典礼，围绕如何做好中小学生科学教育，为中小学教师授课。当时，他提出，中国科学教育应当树立 IMH 体系，I 即 Innovation（创新）， M 即 Sense of Mission（使命感）， H 即 Humanity（人文）。</p><p>「在教学过程中，要克服上课听书、下课背书、考试考书的问题，培养学生的创新意识，从使命中培养出兴趣，进而发展为热爱，形成个人的追求。」钟南山分享道。</p><p>「华师建校 90 年来，为国家培养了一大批优秀人才，我感到非常自豪。」钟南山说，希望华师越办越好，继续肩负时代重任，培养更多具有创新精神的优秀人才。</p><p>公开资料显示，汪德亮（1905.05.01～1990.10.09），教育家，广州人。1926 年清华学校高等科毕业后赴美国留学，先后就读于彼保德师范学院、威斯康辛大学、芝加哥大学、哥伦比亚大学师范学院，获哥伦比亚大学硕士学位。</p><p>汪德亮 1931 年回国后在武汉大学任教。一年后参加中华平民教育促进会，在河北定县试办乡村教育。后随同平民教育促进会迁湖南，筹建湖南省立乡村师范学校，任校长。1940 年，汪德亮任四川乡村建设学院教育系主任、教授，后到成都齐鲁大学任教。1947 年接受平民教育会的资助，赴美考察工读教育，寻求通过教育改造社会的道路。回国后在岭南大学教育系任主任、教授。</p><p>汪德亮 1952 年起历任华南师范学院（今华南师范大学）系主任、副院长、教育研究所所长等职务，达 38 年。1960 年，出席在北京举行的全国高教群英会。1962 年出席莫斯科国际高等教育科学技术讨论会，并作题为《我们对提高师范教育质量的看法》的发言。一生致力师范教育事业，参与拟订《小学思想品德教育试验大纲》，编写《小学思想品德试验课本》。著有《师范教育谈话》等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 11:20:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189171</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189171</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/51/629.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189171_202311051920ec158082-23c8-4be7-80a7-5993e2d91ba6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>钟南山</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/51/629.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/51/630.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央气象台首席预报员答澎湃：东北今冬首场强降雪极端性强，或破历史同期极值]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日，中央气象台发布暴雪橙色预警和寒潮、大风、强对流蓝色预警，受强冷空气影响，内蒙古和东北地区有强降雪，中东部地区有大风降温，局地降雪量有破极值的可能。</p><p>这次东北地区降雪时间上与往年相比是否提前？有何极端性？前期我国北方大部分地区气温较常年同期偏高，这次寒潮造成气温骤降，需要注意哪些方面的防护？</p><p>当日傍晚，中央气象台召开寒潮暴雪通气会，中央气象台首席预报员方翀在回答澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者上述提问时表示，东北地区常年平均首场降雪的时间一般是在 11 月下旬到 12 月上旬，所以目前这场降雪确实比常年同期略微偏早，但并不算太早。</p><p>「这次降雪过程一方面造成气温骤降，所以公众需要随时添加衣物，防止感冒；其次由于有这种大风、降温和强降雪，部分地区尤其是东北地区和内蒙古部分地区需要关注此次过程对农业和畜牧业的影响，做好蔬菜大棚的加固和牲畜的保护；再次，由于此次过程相态复杂，雨雪冰冻比较明显，需要做好交通运输和能源保供工作，谨慎出行。」方翀说。</p><p>在极端性方面，方翀表示，这次降雪强度总体是非常强的，局地有特大暴雪，尤其在黑龙江东南部，雨雪量可能会突破历史同期极值，所以极端性是相当强的。</p><p><strong>降雪极端性强，电力负荷攀升</strong></p><p>预计 11 月 5 日夜间到 7 日，受冷空气影响，我国中东部大部地区气温将下降 6-10°C，其中，内蒙古中部和东部、东北地区中南部、江淮中东部等地的部分地区气温将下降 12-14°C，内蒙古东南部、吉林西南部和东部、辽宁中北部、江苏中北部等地局地气温下降可达 16°C 以上。</p><p>预计最低气温会出现在 11 月 7 日凌晨，最低气温 0°C 线将位于河北东北部、北京南部、山西南部至陕西关中平原、甘肃东南部一带。长江中下游沿江大部地区最低气温将将下降至 10°C 左右，长江中下游以北地区有四到六级偏北风，阵风七到九级，局地可达十级。</p><p>另外，渤海、黄海、东海等海域将有六到八级风，最大阵风九到十级。</p><p>中国气象局公共气象服务中心副首席袁彬提示说，受强降雪影响，5 日-7 日，内蒙古、吉林、黑龙江、辽宁等地境内的京哈、鹤大、绥满、大广、长深、珲乌等高速公路的部分路段发生道路结冰积雪风险高，黑龙江中东部局部路段发生风吹雪灾害的风险高，除此以外，还需防范低能见度对公路交通的不利影响。</p><p>在能源电力方面，受降雪影响，5 日-7 日，在内蒙古东部，东北地区将会出现比较严重的电线覆冰，其中，6 日，吉林、辽宁省内的电线覆冰的厚度可能达到 20 毫米以上，很有可能会造成线路中断，倒塌等灾害，同时积雪也可能会造成电站的设施受损，电力部门需要及时做好除雪和除冰的工作。另外强降温也会导致电力负荷不断攀升，加大能源消耗，电力部门也需要做好能源储备和调度的计划。</p><p><strong>内蒙古有暴风雪，黑龙江局地降水量将破历史同期极值</strong></p><p>此次通气会，中央气象台邀请内蒙古和东北地区各省气象部门联合召开。</p><p>分省份来看，内蒙古此次降雪过程从 4 号开始到 7 号早晨结束。内蒙古自治区气象局首席预报员李一平说，现在内蒙古西、中部已经开始逐渐有降温，预计降温超过 14°C。今天夜间到明天主要关注降雪的情况，锡林郭勒盟的东北部、赤峰市大部和通辽市大部以及兴安盟的东南部，预计有大到暴雪，局部有 20 毫米以上的降雪。累计降水量最大可达 45 毫米左右，最大降雪量可达 35 毫米左右，最大积雪深度可达 25 厘米左右。</p><p>另外，李一平表示，内蒙古地区重点还需关注中部偏东和东部地区，尤其是赤峰的东部，通辽的大部，风力能达到七、八级，短时能达到九级阵风，暴风雪天气将集中在 6 日凌晨到 6 日中午时间段。</p><p>黑龙江省气象局首席预报员赵玲介绍说，预计 11 月 5 日夜间到 6 日，黑龙江省的中东部地区有大暴雪和雨雪冰冻天气，局地的降水量将突破历史同期极值。降雪结束后，黑龙江中东部地区的气温将下降 8°C 左右，局地降温 10 到 12°C。</p><p>赵玲说，预计本次过程降水复杂，中东部地区为暴雪和雨雪冰冻气象灾害高风险区，部分路段积雪和结冰易造成交通拥堵和事故。降雪含水量大，雪压较大，易导致温室大棚和牲畜圈舍垮塌。出现冻雨将可能造成供电设施、通信设施发生结冰或断线灾害，交通、供电、通信、城市运行、能源保供设施能农业、禽畜养殖等相关部门和单位需提前做好灾害的应对工作。</p><p>吉林省气象台台长陈长胜说，目前吉林省大部分地区已出现下雨天气，预计 5 日夜间到 6 日白天，吉林省中西部地区将出现区域性暴雪，局部会出现大暴雪或特大暴雪。</p><p>辽宁省气象台首席预报员陆景龙说，目前辽宁大部分地区出现了小雨到中雨，辽宁的降水天气将持续到 6 日前半夜。此次雨雪过程主要有以下三个特点，一是范围广，辽宁各地都将出现雨雪天气。二是相态复杂，辽宁大部分地区自西向东将出现雨转雨夹雪、再转雪的过程。三是降水量大，辽宁东部局地有暴雨，降雨量预计在 50 到 70 毫米，辽宁西部和北部有暴雪，局部有大暴雪，降雪量预计在 20 到 30 毫米。</p><p>另外此次过程降温显著，辽宁各地气温将下降 10-14°C，其中，中东部地区局部可下下降 15-18°C。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 05 Nov 2023 10:42:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25189920</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25189920</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/303.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25189920_2023110521281178f34f-b558-4f9a-a776-1bcd3755b50d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>降雪</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/303.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/58/304.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
