<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 08 Oct 2023 03:09:25 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海長寧北新涇街道發佈居民區治理「名片集」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北新涇街道近日發佈了《北新涇街道居民區治理「名片集」》，並對街道 2023 年度「十優」社會組織、項目、品牌和個人以及社區自治達人進行表彰。</p><p>今年，北新涇街道立足社區，堅持以黨建為引領，以居民需求為導向，以政府購買服務為牽引，充分發掘和利用社區公益慈善資源，賦能社區社會組織、社區志願者和社區居民，推動建設人人有責、人人盡責、人人享有的社會治理共同體，多維度展現多方攜手、共同補益、「五社聯動」機制下的「公益生態圈」。在北新涇街道第十四屆公益夥伴日活動上，發佈了《北新涇街道居民區治理「名片集」》。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/358.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>該《名片集》由街道聯合高校專家、社會組織，走進居民區，傾聽治理「金點子」，提煉總結「金鑰匙」後編撰而成，是一個居民區的專屬治理 IP，一個對外「自我介紹」的載體，一個治理經驗被看見、被感知的窗口，一個治理標籤與行動烙印的可視化呈現。翻開《名片集》可以看到北新涇轄區 15 個居民區的治理名片、治理口號、治理關鍵詞和治理案例，充分展示了各居民區的智慧。</p><p>其中包括：新涇一村一居的「築牢民生底線，守住社區温情」、新涇一村二居的「居委搭台居民參與，奏響自治交響曲」、新涇二村的「帶頭人遇上協商，小區舊貌換新顏」、新涇三村的「舊貌換新顏，居民幸福感 UP」、新涇四村的「七彩自治，讓自治之花在這個社區盡情綻放」、新涇五村的「踐行全過程人民民主，打造暖心吾家」、新涇六村的「AI 技術+自治內功，網紅社區的流量密碼」、新涇七村的「向美而行以美化人，讓社區既有面子又有裏子」、新涇八村的「以韻為軸，共畫善治新圖景」、北翟居民區的「協商應對差異，分散型社區變為治理共同體」、哈密居民區的「情感治理+社區更新，軟硬結合讓老小區煥發新生機」、蒲北居民區的「以微創新激發社區自治‘新動能’」，生活很美好」、元豐花園的「着眼品質服務，讓居民生活更有質感」、劍河家苑的「因為用心，動遷小區做出濃情大文章」，以及金平居民區的「黨建共建，讓農民動遷房小區感受到更多小確幸」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/360.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作為「五社聯動」服務項目的「實施者」，社會組織是社區治理的生力軍、助推器，在提高居民組織化程度等方面發揮着積極作用。社區自治達人則根植於社區，有廣泛的羣眾基礎和本土化優勢，持續發揮自身特長為社區治理奉獻時間和資源。為激勵先進、弘揚典型，活動中，對北新涇街道 2023 年度「十優」社會組織、項目、品牌和個人，以及北新涇社區自治達人進行表彰。</p><p>上海頂元為老志願服務中心榮獲「十優」特色社會組織榮譽稱號。由上海合美社區發展促進中心承接的項目「育幸福家庭，築韌性社區」榮獲「十優」公益創投優秀項目榮譽稱號。由長寧區社聚公益促進中心培育的「美育引領，青春綻放」公益品牌，及由上海市長寧區慧信勞模聯盟工匠創新工作室培育的「‘匠心’勞模守護社區」公益品牌，榮獲「十優」社會組織公益品牌。李瑛珺和張士建榮獲「十優」社會組織領軍人物。陸偉芳、凌家福、錢華霞等 14 位北新涇街道 2023 年度社區自治達人獲得表彰。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/361.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「五社聯動」在社區中的角色是什麼，如何開展工作？社工如何在其中發揮自身的專業優勢？圓桌對話環節，「五社」代表們圍繞《「五社聯動」在基層治理中發揮的作用》暢所欲言，大家紛紛表示，要用公益來帶動居民自治，充分挖掘社區慈善資源，做到從「政府輸血」到「社會造血」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/362.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>活動現場，還設置了「同心共益種子紙」互動裝置，居民們積極認領社區微小公益行動，營造了全民公益氛圍。通過海報宣傳的形式，居民對社區自治過程與成果有了更深入詳實的瞭解。同時，北新涇街道轄區內 14 家社會組織到場設攤，為社區居民提供各類便民服務。</p><p>部分圖片來源於北新涇街道</p><p>原標題《北新涇街道 15 個居民區有了專屬的「治理 IP」》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 03:07:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855523</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855523</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/385.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855523_202310081108f10d3ce8-94a7-4a83-ba90-a991d602b499.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李嵩楠/微信公眾號「上海長寧」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>長寧</category>
            <category>北新涇街道</category>
            <category>社區治理</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/385.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/388.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「準 80 後」寶雞市委副秘書長鬍博擬任市級部門正職]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據有關規定，經研究同意，現將以下擬任或擬提名人選的有關情況予以公示。</p><p>景行軍，男，漢族，1973 年 12 月生，在職研究生，經濟學博士，中共黨員，現任寶雞市委副秘書長、正縣級督查專員，擬任市級部門正職。</p><p>胡&nbsp; &nbsp; 博，男，漢族，1979 年 6 月生，大學，管理學學士，中共黨員，現任寶雞市委副秘書長、三級調研員，擬任市級部門正職。</p><p>張力潔，女，漢族，1969 年 7 月生，省委黨校研究生，中共黨員，現任寶雞市財政局黨組成員、副局長、二級調研員，擬任市級部門正職。</p><p>張桂存，男，漢族，1966 年 8 月生，大學，理學學士，中共黨員，現任寶雞市國資委黨委專職副書記、二級調研員，擬任市級部門正職。</p><p>封軍鴻，男，漢族，1967 年 11 月生，在職研究生，工商管理碩士，中共黨員，現任寶雞市水利局黨組成員、副局長、三級調研員，擬任市級部門正職。</p><p>李少鵬，男，漢族，1973 年 11 月生，省委黨校研究生，工學學士，中共黨員，現任岐山縣委副書記、二級調研員，擬任市級部門正職。</p><p>陳宏偉，男，漢族，1974 年 10 月生，中央黨校大學，中共黨員，現任千陽縣委常委、常務副縣長、三級調研員，擬任市級部門正職。</p><p>姚亮強，男，漢族，1977 年 5 月生，省委黨校研究生，理學學士，中共黨員，現任扶風縣委常委、常務副縣長、三級調研員，擬進一步使用。</p><p>李&nbsp; &nbsp;霞，女，漢族，1978 年 9 月生，大學，法學學士，民進，現任寶雞市醫保局基金管理科科長，擬任縣區領導班子副職。</p><p>廣大幹部羣眾對公示對象如有意見，可通過來信、來電、來訪等形式，向市委組織部反映。</p><p>公示時間：2023 年 10 月 8 日至 2023 年 10 月 12 日</p><p>來信地址：寶雞市行政中心 1 號樓 12 樓 1216 室</p><p>郵&nbsp; &nbsp; &nbsp;&nbsp; 編：721004</p><p>受理電話：（0917）12380 3260645</p><p>舉報網址：baoji12380.gov.cn</p><p>短信受理：19591212380</p><p>中共寶雞市委組織部</p><p>2023 年 10 月 7 日</p><p>原標題《幹部任職公示》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 03:06:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855578</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855578</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/858.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855578_202310081107d7b28c6d-f1ac-434f-a5fb-18ba8ae3e41b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公眾號「寶雞先鋒」]]>
            </author>
            <category>陝西</category>
            <category>寶雞</category>
            <category>市委</category>
            <category>市級部門領導</category>
            <category>任職公示</category>
            <category>澎湃陝西</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/858.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/861.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盛海琳，一個人的戰鬥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523162" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7a82e03f251e4f379a4b96462e7d5ecc/hd/202310072239013276c37e18a-ba05-45c7-8d12-e44f0205fe53-96db9a4e-845f-f467-f045-1e27b13278fc.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/293.png" data-duration="11:17" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">60 歲失獨再生育，74 歲託孤失敗。盛海琳相信，只要沒進墳墓，就要解決迎面而來的問題。澎湃新聞記者，何鍇，葛明寧，視頻編輯，吳佳穎，調色，江勇，後期，鬱斐 (11:17)</div>人到晚年，盛海琳突遭許多變故。<p></p><p>她的世界一度回到了「對」的狀態，破碎的家庭好不容易完整了。這一家子人，有爸爸媽媽，兩個孩子，有體面的生活，最多的時候，家裏用三個保姆。</p><p>2009 年，盛海琳的大女兒意外去世。人到 59 歲，失獨的她拼了命做「試管嬰兒」，生下一對雙胞胎姊妹。後來她一度到處講課，想賺更多錢供養年幼的孩子。</p><p>這光景又像泡沫一樣破滅——2022 年底，她的丈夫走了。她重新算一算賬，兩人將近三萬元的退休金收入縮到一萬以內。她的「老本」寄存在乾妹妹陳曉雲那裏，對方是兩個孩子的「北京媽媽」，這些年兩人走得很近。盛海琳想問她要回錢，對方卻不給，她無奈去向警方報案。</p><p>深感被人欺騙，盛海琳沒辦法爽快地走出這痛苦的圓圈：通常是晚上十點，她吃過安眠藥，躺在牀上，凌晨一點入睡，兩點驚醒，輾轉反側，四點再朦朧睡去。</p><p>如今她沒有一個可依靠的肩膀，但對於「孤獨」的評價，卻絲毫不認同，「我是勇者」，她糾正説。她相信，只要沒進墳墓，就只能逐次解決迎面而來的問題。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">盛海琳，本文圖片均為，澎湃新聞記者，何鍇，攝</p><p></p><p><strong>「年輕人的世界」</strong></p><p>盛海琳要去治牙，打了兩輛出租車去醫院。她的身邊沒有兄弟姐妹，也沒有侄子、侄女，他們全有自己的生活。陪她去的是兩個十三歲的女兒、一個朋友、她直播帶貨團隊裏負責短視頻拍攝的女孩，和我們。這一天，她戴着紅綠拼色耳環，腳蹬三四公分的中跟鞋，漂漂亮亮的。</p><p>她是一個慣於講究生活的人，有什麼新技術出來，都想嘗試一下，這些年，陸續種了四顆牙。她還牙齦出血，自己解釋，一個是生完兩個小女兒後骨質疏鬆，一個是愛嗑瓜子，嗑大了牙縫。她有時候提起高齡生育得了什麼病，又會想起來，女兒會不高興，她們提過「老是講，媽媽你把我們搞回肚子裏去」。</p><p>這幾個月，因為經濟困頓，盛海琳睡不着覺，牙齦都腫起來，「每天早上吐一口血」。</p><p>她手頭緊，對拍視頻很上心。前一天，她打電話給這傢俬立的牙科醫院預約掛號，説要帶人去拍攝：「小丫頭嚇得説要和領導請示，我説，請示什麼，我是你們的代言人，你知道吧？」</p><p>那是五六年前的事，盛海琳因為高齡產子，出了名，合肥到處掛着她露齒而笑的照片。她給牙科醫院拍這一套廣告，種牙的費用就給打了折。</p><p>她説，自己的個性是遺傳爸爸，爸爸是知識分子、部隊裏的軍官。盛海琳總是自然而然地提起來，小時候，爸爸出去做講座會帶着她，她是家裏老大。她的爸爸有學識、有風度，一呼百應，她跟着學會了怎麼説話、表現自己。爸爸的樣子一直伴隨着她。</p><p>可到了門診大廳，戴着工牌的「諮詢主管」不讓幾波跟拍她的人同去診室，説她聯繫的只是客服，客服不算數。</p><p>「你們當時需要我宣傳，現在用不着了，把我踢到門外頭了，是不是？」她急得説。</p><p>盛海琳愛漂亮、覺得人越老越該打扮，她看見，在她最近的直播裏，很多同情的留言之間，也有人説：「孩子的爸爸都不在了，你搞這麼漂亮，給誰看呢？」</p><p>直播帶貨的時候，提起再婚，還有人留言説，「沒人會要你的，你太厲害」。</p><p>在她的回憶裏，生兩個小女兒的時候，很少有人支持她，別人説：「你和孩子相差六十歲，老兩口死掉怎麼辦？」</p><p>盛海琳從前是朋輩之間活得好的，在部隊大院裏，父親軍銜高，她找的丈夫也是部隊裏的人，幾十年來錢都給她。失獨再生育後她搞直播帶貨，認識了一些「失獨」家庭。他們到她家裏來聚，會説起孩子走了，有的親戚想把成年的子女「過繼」給他們，覬覦他們的錢。這樣的家庭感到孤立無助。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">盛海琳的直播間</p><p></p><p>當初，盛海琳堅持要再次懷孕，大着肚子在醫院裏，等着剖腹產，她託朋友給自己買一樣東西，朋友沒有給她找零。她不好意思開口要，又變得更加傷感，想着「現在已經是沒有錢成不了事了」。</p><p>據她説，後來為了照顧身體不好的丈夫、兩個孩子，「請過八十多個保姆」，多數她也不喜歡，放心不下。她稱，有保姆趁她出門搞醫學講座，把男朋友帶回她的家，又偷走她儲存的火腿。</p><p>在她眼裏，其他老人有飽滿的生活，她的那些朋友，有兒子、有孫子、有幾套房，有的離婚或者喪偶，也落寞了一段時間，又找到了新的老伴。他們與她「不在一個頻道上」。而年輕人們在她周圍來來去去，他們的世界，她也走不進去。</p><p><strong>45 年婚姻</strong></p><p>丈夫死去之後，盛海琳才感受到他對她的愛。他是一個沉默寡言的人，是軍事學院的教授，工資比她高。盛海琳花錢買東西、打扮，他從來不管；她接濟孃家的親戚，他沒有怨言。</p><p>但在她看來，他雖不吭聲，卻需要她關注很多瑣瑣碎碎的東西，要嘮叨他，管着他，讓他別老吃剩菜，少喝酒——上了年紀之後，丈夫冒出了心肌梗死、糖尿病、高血壓、腦中風、肝脾腫大等問題，加劇家庭矛盾。説他太多次，他調侃地説：「我找一個醫生老婆是幹什麼呢？」她氣極了，説反話：「你可考慮到我的感受了。」</p><p>現在，他長眠在早逝的大女兒瑩瑩身邊，徹底陷入了沉默。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/278.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">盛海琳帶着兩個女兒去墓地</p><p></p><p>他從前和她分房睡，兩個人的卧室對着門，盛海琳覺得他「像鄰居」。他一輩子，吃喝隨便，喝酒很多，與她沒有什麼共同語言；他在外的形象温文爾雅，對同事、學生都很和善，但在她眼裏，有些過於和善了。盛海琳總是抓到他給瑩瑩寫作業，自己做好了，給她抄。後來瑩瑩的學業表現不夠好，她認為跟丈夫的教育有關。</p><p>上世紀七十年代，她去離退休幹部居住的幹休所找朋友玩——幹休所「鳥語花香」，退休的老紅軍閒不住，養雞養鴨、開魚塘，幹休所的戰士把一大片空地都開了荒，種黃澄澄的油菜，家家户户能分到油；她的朋友非要拉她去自己表叔家裏。那位長輩很喜歡她，第二年春節，安排她和自己在部隊的大兒子見面。</p><p>當時在部隊裏，追求與戀愛都是公開的，盛海琳工作醫院的領導找她談話、做她工作。她年紀不小，也不想找比自己更年輕的人，兩個人就結婚了。</p><p>認識這對夫妻的人，都覺得男方性格偏軟： 「所有人都説我欺負他。」</p><p>兩人無話可説，丈夫卻又非常「黏糊」，老大年紀，會突然過來摸摸她的頭，盛海琳説：「幹什麼？」落下一身的雞皮疙瘩；她剛退休時，喜歡晚上跳舞，丈夫吃醋，開玩笑説，要搞一個棗木棍子打斷她的腿。</p><p>上世紀八十年代，因為她人能幹，又在部隊大院裏長大，認得很多人，有人想拉她一道，在合肥籌措資金，到海南去創業。她非常動心，但她丈夫反對，不想讓她去。</p><p>盛海琳罕見地沒有抗議，她自己也不想看着這個家散了。她去南京的醫院進修，對方想留她下來，她也沒幹，想着丈夫剛從南京調回合肥，她要回合肥與家人團聚。</p><p>女兒瑩瑩長大了，是一個學業一般、個性軟糯的女孩。盛海琳擔憂女兒嫁到一個幹部家庭，被公公婆婆拿捏住，所以，支持她和一個家境普通、在她眼裏有點寒微的人在一起。臨到結婚，鬧得一地雞毛。盛海琳花大錢給女兒在合肥買房、裝修，男方父母感到抹不開面子，埋怨她把掏錢買房的事情説開，又説，生下孩子要交給他們帶。盛海琳想，反正小夫妻兩個住在合肥，他爹孃要來帶孩子，也要過來合肥帶，能出什麼差錯？</p><p>結婚以後，女兒去男方老家小住，沒想到這對新人意外死於煤氣中毒。</p><p>那段時間，盛海琳常思考着，自己「身體好得不得了」，往後還有很多年要活，漫漫無期，可想象的全是恨、痛苦、懷念；要是出去旅遊，她看到漂亮衣服，想到死去的女兒穿會漂亮，看到熱帶水果，想到女兒會喜歡吃……這種生活是煎熬，簡直無法可想。</p><p>她想再生個孩子。為此，她忍受了身體上極大的苦楚，在將近六十歲時靠「試管嬰兒」誕下兩個女兒。</p><p><strong>「北京媽媽」</strong></p><p>12 年後，兩個女兒剛上初中，盛海琳在醫院急診簽了丈夫的「病危通知書」，這是 2022 年 12 月 4 日，一個週日。</p><p>她説，雖然丈夫當初不支持再次生育，真有了兩個孩子，他也非常喜歡。這天一早，彷彿有預感一般，他到她們的房間裏，看她倆在牀上吃早飯。然後跟她們握手，跟大的握完了，跟小的握。盛海琳看着覺得有些奇怪。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/277.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">丈夫生前與盛海琳及雙胞胎女兒的合照</p><p></p><p>下午，她正在準備孩子們回寄宿制學校的東西，忙得焦頭爛額，丈夫説心臟不舒服，於是，打 120 送醫院。「病危通知書」這樣東西，她以前也為丈夫簽過，進了急診部，問了是心臟問題，給她遞上來這份兩頁的文件，載明瞭各種各樣「為贏得更多搶救時間」可能進行的治療，包括氣管插管。她簽了字，覺得要是真插管，肯定還要再籤。</p><p>等做完核酸，丈夫就被送進重症監護室，盛海琳要回家繼續給孩子收拾行李；醫院給她打電話，説血氧飽和度低，要插管。盛海琳記得自己説，不能插管，要自己看過，聽到丈夫在背景音裏説自己餓，要吃包子。</p><p>在她印象裏，又過了 20 分鐘，第二個電話打來，説丈夫呼吸停止。她倉促趕到了醫院，看見他們給丈夫做了氣管插管，這時候，他心律紊亂，心律失常，瞳孔散大——盛海琳以前寫過一篇瀕死症狀的論文，為了寫它，在病房裏看了將近一天。她很熟悉這一條路。她喊丈夫名字，他的喉嚨裏發出辨認不清的音節，「説明他的魂還沒走，你別不相信」，她後來回想時對我們説。</p><p>丈夫死後，她一定要和醫院打官司，説打了才能讓自己心安。</p><p>律師看見這份冗長的同意書，問她：「這是你的字嗎？」</p><p>盛海琳疑惑地説，一點印象也沒有了，而且不該插管的時候再籤一次？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/279.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">盛海琳在墓前哭泣</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/280.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">丈夫的墓碑</p><p></p><p>盛海琳近半年陷入了嚴重的不安全感。她對我們説過幾次，「我要掙錢」，她硬着口吻説，這些年的捶打已經讓她變了個人。盛海琳掙錢的目的之一是請兩個保鏢保護她。她想，大女兒與丈夫都是意外亡故的，她一定要小心謹慎，她怕與醫院打官司也許會得罪什麼人。</p><p>另一方面，她還身陷於與陳曉雲（化名）的「友情」之中。按照盛海琳的説法，2017 年，陳曉雲打電話到大女兒瑩瑩生前的工作單位，説想要認識她。兩人加上微信之後，她先自稱是北京 301 醫院的醫生，想幫助盛海琳，介紹她一起參與一種保健產品推銷。</p><p>據盛海琳的回憶，陳曉雲當時自稱 1958 年出生，是「紅二代」。</p><p>目前擔任盛海琳直播間運營的餘升説，記得盛的丈夫説過一句，陳曉雲像個騙子。</p><p>但是，盛海琳説：「每一回我生病，孩子的爸爸生病，她（指陳曉雲）能及時出現，我們無力的時候她搭一把手，甚至自己貼上路費，還買了東西在後頭跟着，你説我能不感動？」</p><p>盛海琳所説的推銷保健品指的是由保健品公司贊助，到各地做一些醫學講座。她自稱只收取講課費用。</p><p>不過，她也提到，有社交平台直播間裏認識的粉絲找她諮詢，她會推薦醫生、醫院，也會介紹些購買保健品的渠道，有的一套價格上萬。據查詢，她提及的一種保健品由美國生產，自稱是「直銷企業」的這家廠家介紹，上述保健品屬於膳食補充劑。</p><p>大女兒還在世的時候，盛海琳也參與一些這樣的活動，她樂意做，感到可以豐富晚年生活。等到兩個小女兒出生，請保姆的經濟壓力驟然加大，她開始不停地接這樣的工作，總是飛來飛去。盛海琳的拉桿箱用壞了不下十個，陳曉雲給她買了一個進口的，又輕便，又結實耐用。</p><p>説起帶兩個孩子有多麼難，「還沒有出月子的時候」，盛海琳説，「鬧得我精神恍惚了。」她覺得自己得了產後抑鬱症，有想把孩子扔了的念頭。盛海琳沒學會網購之前，只會在出差經過的機場裏給孩子買衣服，價格奇高，而她認識陳曉雲之後，對方一直給兩個孩子寄吃的、寄穿的。</p><p>盛海琳回憶，在認識兩年之後，陳曉雲對她説，丈夫的工作單位有一個內部「小金庫」，專門搞採購，可以投資掙一些利潤。盛海琳陸陸續續打了約 190 萬元給她。</p><p><strong>「託孤」</strong></p><p>丈夫去世之後，盛海琳失去他的退休金，急用錢，她給我們看了一些聊天記錄——微信「轟炸」陳曉雲，討要「老本」，對方拖延着，説自己遇到了麻煩。</p><p>麻煩來得不止這一項。2021 年，盛海琳試水做直播帶貨，拉了粉絲團。一些「失獨」和因為其他原因大齡求子的人找到她，提着牛奶，哭訴着他們心中的痛苦。她留他們吃飯，最多的時候，一個月吃掉七八十斤米。盛海琳甚至買了第二個冰箱：「每次大概要七八個菜，不能不吃好，對不對？」</p><p>她説，陳曉雲認為她身邊的年輕人不可靠，要求自己來當她的助理。有幾年時間，加入盛海琳的粉絲團，就會在羣裏收到陳曉雲的電話號碼。盛海琳説，陳曉雲沒和自己商量，就向這些粉絲推銷保健品，有時候收了錢不發貨，還寄出一些按規定只能憑處方購買的藥物，把人吃出病來。</p><p>一些想要生育的人，為了孩子「多少錢都付得出」，從陳曉雲這裏獲得不了允諾的服務，2022 年上半年，他們陸續找盛海琳理論，搬出醫生的姓名，才發現是治風濕病的；三方爭執之下，陳曉雲陸續退了以各種名目收取的五個客户的資金。</p><p>今年 5 月，在朋友的勸説下，盛海琳選擇了報警。7 月，合肥市公安局給盛海琳短信回覆稱，公安部門已對陳曉雲進行刑事立案偵查。記者想了解案件進展，但截至發稿前，辦案警官的電話始終無人接聽。</p><p>陳曉雲的短視頻賬號一度與盛海琳的密切互動，現在，她把自己露臉的視頻都刪光了，只留下盛海琳與雙胞胎女兒的影像。盛海琳想來想去，也發現，交往六年，一張陳曉雲的照片也沒有。</p><p>盛海琳剛認識陳曉雲的時候，她的雙胞胎女兒才七八歲。盛海琳解釋，如此信任陳曉雲，原因之一是急於「託孤」。</p><p>剛生下孩子，盛海琳就要出門講課掙錢，丈夫也帶不動孩子，兩個孩子一歲零四個月，就送去了親子園，晚上由保姆接回家。她們給盛海琳打電話，哭，盛海琳硬着心腸説：「媽媽要掙錢養寶寶，沒有錢你們沒奶粉喝，知道嗎？」</p><p>晚上，盛海琳多付給鐘點工一些錢，讓七點走，孩子們正是跑動能力很強的年紀，而她快七十了。「我腿都邁不動。」她説。</p><p>兩個孩子要一起去買東西，回家路上，盛海琳就讓女兒拎牛奶，趁機會教育一下。她説：「你們的媽媽和別的媽媽有什麼不同？」</p><p>孩子們有的説媽媽會講課，有的説媽媽漂亮，盛海琳正色道：「不對。」她倆只好老實説：「媽媽很老。」</p><p>「你們可能沒辦法理解。」盛海琳講，大女兒死去之後，她信了佛，也求過佛再給自己孩子，雙胞胎生出來三個月，她抱着大的喊出了大女兒的名字，新生兒流了眼淚，她也抓着機會對孩子説：「你是姐姐，妹妹生下來才兩斤，將來爸爸媽媽年齡大了，老了，這個家就靠你當了，你是我們家庭的支柱。」</p><p>一直都是盛海琳一個人想再要孩子，她説「做母親是快樂的」，這種快樂在她頭腦中特別具象——大女兒小時候是多麼可愛，牽出去「被誇一路」，孩子還不會表達的時候，想喝水就張着嘴吮吸，餓了就拍拍肚子——其實，大女兒意外辭世的時候，盛海琳的婆家和孃家都有其他孫輩，不大在意後代，她丈夫也不想再生。盛海琳跪下來磕頭，丈夫才答應做試管，説：「那你也別再管我喝酒。」</p><p>在子宮裏種下兩個胚胎之後，她渾身浮腫、挑食、喉嚨裏冒酸水，因為怕流產，大小便都不敢使勁。丈夫晚上總喝酒，悲傷也喝，高興也喝，喝完就睡得很死，她自己給自己弄早飯、煮雞蛋。</p><p>有了孩子以後，家務事太吵，丈夫有時候抱怨，她説：「你別埋怨我。我又沒要你幫忙。」</p><p>盛海琳還要丈夫保證，不再管孩子的教育，可是，在她看來，雙胞胎還是有點兒內向。盛海琳武斷地認為，這沒辦法，女兒的個性總是像爸爸。</p><p>她心態有點矛盾。盛海琳覺得「黏糊」不好，可看下來，在外明顯是丈夫的人緣比她這個外向、活潑的人更強。他突然去世，同學們嘩嘩地上門，還捐了很多錢；而她孤家寡人，這些年拖着孩子，沒什麼人慰問。</p><p><strong>同一種語言</strong></p><p>結束了兩個小時的帶貨直播，盛海琳需要睡一下。</p><p>她在直播中説，自己現在「老臉也丟光了，老公也沒了，老米（指錢）也沒有了」。</p><p>她不喜歡吃安眠藥，從前開過一些，都吃不完，還是她丈夫給她攢下這些藥片。從前兩人看電視都看不到一起，他要看時事新聞，她要看電視劇，總是分兩處看。他死去之後，客廳裏的電視機再沒打開過。</p><p>現在，她覺得客廳靜得可怕，她想説話也沒有了迴音。</p><p>她平日在直播間裏，對着雪亮的反光燈，叫賣抽紙、不到十元一包的預製菜。從前她和丈夫兩人的退休金，一大半被她「剁手」沒了，她也不覺得自己的大手大腳是個錯，買得不好的衣服可以找裁縫改，要不送給兩個孩子的老師、保姆，反正，總有一個用處；現在她窘迫了，直播間裏展示過的預製菜要留，助播小姑娘給她端回家，家裏的兩個女孩在青春期，喜歡吃油的、口味重的，她們其實動手能力挺強，有時候拿直播間裏帶回的螺螄粉來煮，盛海琳也不管。</p><p>盛海琳倒是從來不糾結自己怎麼養老的問題。她覺得，不行就去一個每月費用四千元的養老院與舊相識搭伴兒，四千塊錢也可以過得很好。</p><p>失去大女兒之後，她拼死生育，想的不是「養兒防老」這一回事，兩個小女兒跟她差 60 歲，實在太小了。説起來，指望兒女報恩是不可靠的，她去外地搞醫學講座，還有聽眾裏的老年人訴苦，説被自己的孩子們「搜刮」得沒什麼錢。</p><p>她現在的「合夥人」餘升在辦公室裏接待了我。他不到三十歲，幾年前他給盛海琳當直播運營，輕易地被陳曉雲打發走了，這幾個月又回來幹。</p><p>他説，盛海琳是一個很孤獨的人，她手裏一度有一筆數額可觀的錢，於是，很多人迎上來，有人讓她做外貿、做期貨。</p><p>餘升接手了盛海琳的帶貨直播，做得不順，一開始，也考慮以賣保健品為主，但發現她收不住，一講起醫學知識就滔滔不絕，容易被平台判為違規、進而封號。他們得陪着小心對盛海琳講這些，對於一個老年人，「不能教她做什麼， 只能幽默地引導一下」，她有自己的價值觀、世界觀。</p><p>與盛海琳待得多了，會聽到她提起錯過的發財機會。餘升剛出來自己單幹，感覺挺開眼界。</p><p>今年五月，盛海琳給他打電話，説感到自己被陳曉雲騙了。他去見她，她手腕上還扎着輸液用的塑料帶。盛海琳一直哭。</p><p>餘升聽了情況，想了想，問她：「陳曉雲給這些在後台聚集起來想生育的人介紹醫院，你掙過差價嗎？」盛海琳堅稱，從來沒有。</p><p>餘升説，他相信盛海琳：盛老師是個好人，對兩個女兒也很關照、很用心。</p><p>他覺得盛海琳不可能往這些與自己同病相憐的人身上撈錢，但是，現在看後台希望盛海琳介紹醫院的網友還在增加，都很熱切，他也在思忖，要不要掙一點中介費。但餘升坦言自己並不懂醫藥。</p><p>即便是盛海琳在網上自曝遇着了「陳騙子」，她家裏的客人還是絡繹不絕。除了高齡喪子的，盛海琳也接待一些大齡未婚的。</p><p>她對我們背了自己印象裏的劉曉慶語錄：「婚姻是個桎梏，是扼殺人性的，男女願意好就好，生了孩子一人一半……」但她説，這不是自己心中所想。</p><p>頻繁地見網友，盛海琳還會捲入一些新的難辨真假的故事裏，一些高齡未婚的，帶自己的男朋友上門，兩人又不像正經關係，盛海琳不明白；現在陳曉雲不見了，她會讓家裏的保姆陪他們上醫院找她自己看過的醫生、給他們寄藥……</p><p>盛海琳説，再不想找哪個人「託孤」，只希望自己好好活着。</p><p>但她又説，有一些高齡喪子、又生育的，他們是一個想被看見的羣體，使用同一種痛苦的語言。他們是一家人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/281.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">盛海琳和兩個女兒在等車</p><p></p><p><span style="color:#999999;">（文中陳曉雲為化名）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 03:01:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24777398</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24777398</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/293.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24777398_202310081101ccae3ce4-ca82-425d-8a64-7f1f07740307.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，葛明寧，何鍇]]>
            </author>
            <category>失獨</category>
            <category>高齡產子</category>
            <category>養老育兒</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/293.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/360/296.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高法發佈人民法院妥善化解災後矛盾糾紛典型案例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年夏季，受颱風「杜蘇芮」影響，北京、天津和河北部分地區遭受了極端強降雨襲擊。人民法院貫徹落實習近平總書記關於防汛抗洪救災和災後恢復重建工作的重要指示，認真履職盡責，發揮審判職能，為災後恢復重建工作提供有力司法服務保障。2023 年 8 月底，最高人民法院發佈了人民法院妥善化解涉汛矛盾糾紛典型案例。為進一步指導各級人民法院辦好相關案件，最高人民法院又發佈了一批人民法院妥善化解災後矛盾糾紛典型案例。</p><p>本批 5 個典型案例的主要特點為：<strong>一是堅持靠前服務，踐行「如我在訴」的司法理念。</strong>人民法院始終把以人民為中心融入法院工作全過程各方面，及時紓解民憂。本批多個案例中，人民法院堅持上門辦案、現場調解，高效化解災後矛盾糾紛，助力災後恢復重建。<strong>二是注重發揮調解實質化解矛盾糾紛的重要作用。</strong>調解是多層次矛盾糾紛預防調處化解體系中的重要組成部分，做好調解工作有助於實質化解矛盾糾紛，有效防止矛盾糾紛轉化為民事訴訟。在案例 2、3 中，人民法院有效依託法院調解室及時調處災後矛盾糾紛，堅持把非訴訟糾紛解決機制挺在前面，高效修復災後社會關係。<strong>三是司法助力企業恢復正常生產經營。</strong>受洪澇災害影響，一些企業遭受不同程度損失，有的甚至出現經營困難問題，人民法院堅持將心比心，為企業復工復產提供司法服務。在案例 4、5 中，面對受洪澇災害影響的企業，人民法院及時瞭解其司法需求，提供精準司法服務，有效助力復工復產，收到良好效果。</p><p><strong>案例目錄</strong></p><p><strong>案例 1：</strong>閆某與劉某財產損害賠償糾紛案</p><p><strong>案例 2：</strong>趙某訴某單位財產損害賠償糾紛案</p><p><strong>案例 3：</strong>劉某與某物業公司財產損害糾紛案</p><p><strong>案例 4：</strong>某商貿公司訴某童鞋廠、王某租賃合同糾紛案</p><p><strong>案例 5:</strong>&nbsp;李某、洪某與獻縣某塑料編織袋廠定作合同糾紛案</p><p><strong>案例 1：閆某與劉某財產損害賠償糾紛案</strong></p><p><strong>基本案情</strong></p><p>受此次極端降雨天氣影響，鄰居劉某家的院牆坍塌，砸壞了閆某家的菜園，雙方就賠償事宜未達成一致，且鄰居劉某態度不好，閆某便到河北省涿州市人民法院求助。涿州法院與劉某取得聯繫後，劉某稱房屋是其租住的，院牆坍塌非人為導致，修繕責任應該由房東承擔。涿州法院工作人員認為糾紛系因極端降雨天氣引發，案涉標的額不大，且雙方系多年鄰裏關係，案件最好能在訴前得到化解，遂與雙方當事人、房東約好上門調解時間。查看現場後，涿州法院工作人員從法理、情理的角度，耐心與當事人進行溝通，最終達成一致。因劉某明知房屋院牆年久失修，還將鐵門等重物倚靠在牆上，對給閆某造成的損失應承擔相應責任，劉某同意賠償，並當場給付閆某賠償款，雙方握手言和。同時，房東表示天氣好轉將及時修繕院牆。此外，涿州法院工作人員還與村委會負責人對接，登記當事人的災情受損情況，做好老百姓的安撫工作。</p><p><strong>典型意義</strong></p><p>加強基層訴源治理工作，將訴訟服務前移，第一時間掌握涉災案件信息，開展訴前糾紛化解工作，主動迴應人民羣眾司法需求，是踐行新時代「楓橋經驗」的具體體現。涿州此次受災嚴重，災後重建工作任務繁重，和諧的環境、安定的民心對做好災後重建工作舉足輕重。本案中，涿州法院堅持能動司法，主動前移服務窗口，通過上門服務、訴前化解，既有效減輕了當事人訴累，也通過真誠交流，真正做到「堅持把非訴訟糾紛解決機制挺在前面」，充分體現人民法院為人民司法的理念，為災後重建工作提供有力司法保障。</p><p><strong>案例 2：趙某訴某單位財產損害賠償糾紛案</strong></p><p><strong>基本案情</strong></p><p>受颱風「杜蘇芮」影響，2023 年 8 月 1 日，河北省淶水縣突發強降雨，致使該縣某單位圍牆倒塌，造成包括趙某的車輛在內的三輛車輛受損。8 月 19 日，趙某向河北省淶水縣人民法院提交訴狀，請求被告某單位賠償車輛損失 4 萬元。淶水縣人民法院受理此案後，立即依託法院「老馬調解室」開展調解工作，「老馬調解室」積極就車損定額、修理等事宜進行調解。某單位申請由專業鑑定機構對受損車輛進行維修費用評估，考慮到車輛損失鑑定費用高、週期長，對雙方均不利，淶水縣人民法院將此情況向雙方充分釋明，最後雙方自願選擇以評估代替鑑定的定損方式，由淶水縣某汽車銷售服務有限公司對受損車輛維修費用進行評估定損。經過調解，雙方及時達成調解協議，並由法院出具了司法確認書，實現案結事了。</p><p><strong>典型意義</strong></p><p>此次洪澇災害對河北省淶水縣造成嚴重影響，本案中人民法院妥善高效化解受災羣眾的矛盾糾紛，共同做好災後重建工作。本案雙方當事人對車輛定損數額的分歧較大，鑑定是最規範的定損形式，但是如果案件進入鑑定程序，費用高，時間長，會相應增加司法成本，不利於及時化解矛盾糾紛。為切實迴應人民羣眾特殊時期的司法需求，人民法院積極協調該縣知名汽車銷售服務公司，爭取為受損車輛出具報價單作為定損依據，此種方式獲得雙方認可，且效率高，雙方爭議順利解決。</p><p><strong>案例 3：劉某與某物業公司財產損害糾紛案</strong></p><p><strong>基本案情</strong></p><p>2023 年 8 月 17 日，北京市房山區人民法院長陽法庭 12368 訴訟服務熱線接到求助電話，稱本次強降雨導致劉某房屋漏水，某物業公司未及時修理、賠償，劉某情緒激動，多次投訴，請求長陽法庭參與矛盾化解工作。長陽法庭立即派出該庭「星夜調解室」值班法官調解分隊前往處置。經瞭解，劉某家位於頂層，本次強降雨導致其衞生間頂棚漏水、衞生間吊頂及電路過水。劉某向某物業公司報修並要求賠償，某物業公司稱由於本次降雨強度大、時間長，樓頂雨水無法及時排出，某物業公司不承擔責任，故拒絕賠償，雙方矛盾激烈。調解分隊會同該社區工作人員安撫好當事人情緒，並向雙方釋明法律規定，辨法析理，雙方同意邀請該社區有裝修經驗的業主拆解衞生間鋁扣板，查找漏水原因並估算損失金額。經過兩個多小時的調解工作，雙方最終達成一致意見，某物業公司同意為劉某修復漏水部位並當場向劉某支付 2000 元賠償金，雙方握手言和。</p><p><strong>典型意義</strong></p><p>本次洪澇災害造成大量財產損失，嚴重影響人民羣眾的生活安寧，及時化解災後矛盾糾紛對恢復生產生活秩序、保障人民羣眾安居樂業具有重要意義。本案中，人民法院主動延伸法院審判工作職能，協同參與基層社會治理，暢通 12368「一號響應」訴源治理工作平台渠道，能動發揮「星夜調解室」機制效能，及時響應基層單位的司法需求，通過府院聯動、多元化解，將解紛關口前移至人民羣眾家裏，將矛盾糾紛化解於訴前，以有温度的司法服務解決人民羣眾的急難愁盼問題，真正實現案結事了、政通人和的目標。</p><p><strong>案例 4: 某商貿公司訴某童鞋廠、王某租賃合同糾紛案</strong></p><p><strong>基本案情</strong></p><p>2023 年 7 月，原告某商貿公司以被告某童鞋場及王某拖欠租金為由，向河北省涿州市人民法院提起訴訟，請求解除合同並支付拖欠租金及滯納金。案件審理過程中，受颱風「杜蘇芮」影響，某童鞋場存放於某商貿公司地下倉庫的童鞋被水浸泡。考慮到某童鞋場經濟承受能力與受災情況，涿州法院辦案法官多次與雙方耐心溝通，從童鞋場的繼續經營、某商貿公司的繼續營業、災後共渡難關等多角度分析本案利弊，並規劃調解方案。經過法院調解，某商貿公司最終同意減免一個月租金，並且同意前兩個月的款項延遲支付，雙方達成調解協議，案件圓滿解決。</p><p><strong>典型意義</strong></p><p>本案雖已達到了解除合同的程度，但因某童鞋場在此次汛情中受損嚴重，暫時無力償還租金，直接判決解除合同不僅無法實現某商貿公司追求租金的目的，也會導致某童鞋場因無法繼續經營而陷入更大的困局。考慮到災情的實際情況，某商貿公司減免租金、某童鞋場延期支付、合同繼續履行是本案最好的解決方式。某童鞋場繼續在賣場出售童鞋，既不影響其正常經營，又為某商貿公司收取租金提供了保障。涿州法院聚力災後重建，通過提供精準的司法服務、打造良好的司法環境，幫助受災企業排憂解難，攜手共渡難關，為經濟社會高質量發展保駕護航。</p><p><strong>案例 5: 李某、洪某與獻縣某塑料編織袋廠定作合同糾紛案</strong></p><p><strong>基本案情</strong></p><p>2023 年 7 月，河北省獻縣某塑料編織袋廠與李某、洪某等批發商簽訂了塑料編織袋定作合同，約定獻縣某塑料編織袋廠為李某、洪某等生產一批塑料編織袋，定作費用十萬餘元。獻縣某塑料編織袋廠坐落於獻縣洪泛區某村莊內，因洪災停工停產，導致定作合同不能按期履行。批發商李某、洪某比較急切，表示訂單延誤給其造成一定經濟損失，並聲稱將不再與該廠合作。獻縣某塑料編織袋廠負責人向河北省獻縣人民法院洪泛區「司法服務專班」工作人員反映，該廠僱傭的工人都是附近村民，為配合轉移避險工作，工人全部轉移安置，不能正常上班，導致停工停產，害怕對方起訴要求解除合同並賠償損失，擔心因此造成客户流失、影響生產經營。瞭解情況後，獻縣法院法官當即給兩位批發商致電溝通，説明洪泛區實際情況，講解民法典有關規定，分析法律風險和訴訟成本，希望李某、洪某等人幫助工廠渡過難關。經過充分的法律解讀和溝通解釋，李某、洪某表示同意將訂單交貨日期延後，也願意繼續保持合作關係。經回訪瞭解到，獻縣某塑料編織袋廠負責人表示工廠已經恢復生產，與李某、洪某等定作户未產生後續糾紛。</p><p><strong>典型意義</strong></p><p>本案中人民法院抽調員額法官和部分幹警成立洪泛區「司法服務專班」，本着防範勝於補救的理念，深入開展對泛區企業的走訪調研活動，排查矛盾糾紛隱患，做好法律宣傳和政策宣講，瞭解企業司法需求，提供「點對點」司法服務，助力企業恢復生產，優化泛區營商環境。人民法院堅持能動司法，把司法服務職能向前延伸，做實訴源治理工作，系統走訪排查矛盾糾紛隱患，及時採取有效措施，努力從源頭上予以化解，助力洪泛區優化營商環境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:59:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855516</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855516</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/505.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855516_2023100810599537c434-370a-4a2b-937c-bef23fe99bf9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「最高人民法院」微信公號]]>
            </author>
            <category>災後矛盾</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/505.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/508.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[陳曉平：禮親王世鐸小傳]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>晚清禮親王世鐸任領班軍機大臣十多年，為清代最無權的「宰相」之一。世鐸親歷中法戰爭、甲午中日戰爭、戊戌政變、庚子事變等大事，無所獻替，因未隨慈禧西逃而去職，1913 年壽終京邸。《清史稿》中，世鐸小傳只列在「諸王傳」禮親王傑書之後附載，極為簡略，本文為第一篇較為詳細的世鐸傳記。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/218/474.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">禮王府</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>幫慈禧化解「同治立嗣」危機</strong></span></p><p>有關「皇權」與「相權」之間的關係，史學界多有探討，總的來説認為「相權」不斷被削弱，但例外情況尚多。「相權」的起落，因具體政治形勢、具體人物而變。禮親王世鐸當「領班軍機大臣」時期，可能是「相權」最低落的時期，在他之後，榮祿、奕劻都擁有更大權力。</p><p>禮親王為清初八大「鐵帽子王」之首。第一代禮親王代善，清太祖努爾哈赤次子，太宗皇太極次兄，為清廷打天下立下汗馬功勞，也正是他的運作使皇太極得以繼承皇位，故禮親王一系在清代擁有尊貴地位。第六代禮親王昭槤，著有《嘯亭雜錄》及續錄等書，記錄清代朝章國故，頗有史料價值，嘉慶二十年因侮辱大臣、虐待莊頭被褫奪王爵，圈禁三年，道光九年鬱鬱以終。昭槤被奪爵，爵位由從弟麟趾承襲。麟趾去世，孫全齡襲爵。</p><p>世鐸（1843-1913），道光二十三年七月一日出生，全齡第三子，代善九世孫，道光三十年（1850）襲爵，為第十二代禮親王，同治間授內大臣、宗人府右宗正、宗令。1884-1894、1898-1901 年間，兩度出任領班軍機大臣，民國二年十二月十三日薨。世鐸為人慣於自我謙抑，也正是這一點為慈禧、醇親王奕譞所看中。沃丘仲子（費行簡）言世鐸「接人謙穆，終身無疾言厲色，對內侍尤恭謹。李蓮英向之屈膝，亦屈膝報之，諸王以敵體待諸閹，前此所未有」。<span style="color:#999999;">（《近代名人傳》第 61 頁）</span></p><p>1875 年，19 歲的同治皇帝駕崩，慈禧選擇醇親王奕譞之子載湉嗣位，仍以皇太后身份垂簾聽政。按照禮法，本應選擇「溥」字輩繼承皇位，同時為同治帝立嗣，也即將繼統、立嗣兩事同時解決。但若「溥」字輩繼位，慈禧就變成「太皇太后」，缺乏繼續掌權的法理依據。為繼續掌權，慈禧選擇同治帝同輩的載湉繼位，留下隱患。</p><p>吏部主事吳可讀認為，慈禧立鹹豐帝侄子載湉繼位，並無給同治帝立嗣。光緒五年三月，同治皇帝梓宮奉安山陵，年已六十八歲的吳可讀自請隨赴襄禮，禮成後服藥自殺。人們在他身上找到一封遺疏，內容為：「兩宮太后一誤再誤，為文宗立子，而不為大行皇帝立嗣。既不為大行皇帝立嗣，則今日嗣皇帝所承之大統，乃奉我兩宮太后之命而受之文宗者，而非受之於大行皇帝。然則將來大統之歸於嗣子，自不待言。臣以為不然，今日雖無異議，而將來之紛紜難測……」此為轟動一時的「吳可讀屍諫」事件。</p><p>吳可讀擔心同治皇帝無嗣，可謂一片孤忠，實際上是給慈禧出了難題。慈禧命禮親王世鐸召集王大臣、大學士、六部九卿、翰詹科道會議，「將吳可讀原折會同妥議具奏」。<span style="color:#999999;">（《光緒朝上諭檔》第 5 冊第 132 頁）</span>世鐸隨後以「公議」名義遞上一折，認為：「吳可讀所陳豫定大統，此窒礙不可行。我朝家法，不建儲貳，……總之，紹膺大寶之元良，即為承繼穆宗毅皇帝之聖子。」<span style="color:#999999;">（1879 年 6 月 27 日《申報》）</span>世鐸秉承慈禧意旨，領銜會奏，認為將來繼承光緒帝大寶的「元良」，自動成為同治帝的嗣子，否定了吳可讀意見，為慈禧繼續掌權鋪路。此時世鐸執掌「宗人府」，他等於以宗室代表身份為慈禧背書。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>「甲申易樞」</strong></span></p><p>1860 年鹹豐帝駕崩，隨後發生庚申事變，恭親王奕訢與兩宮皇太后合作，清除了肅順集團，以奕訢為「議政王」。新皇帝的年號定為「同治」，其中一種解釋，是兩宮皇太后與以奕訢為首的近支宗室、滿人精英共同治理國家。奕訢以議政王身份領銜軍機處，文祥、寶鋆等滿軍機都屬奕訢親信。奕訢掌握了相當大的權力，接近歷史上的真宰相。在雙方和衷共濟之下，清朝統治集團克服種種困難，與西方列強簽訂多個和約，平定太平天國起義，取得「同治中興」佳績。然而，隨着局勢好轉，慈禧不樂意繼續受制於恭親王，遂利用文武官員應對中法戰爭的糟糕表現，將奕訢及其班子轟下台。</p><p>光緒十年（1884），歲在甲申。三月十二日，慈禧發下硃諭，罷免全班軍機大臣，奕訢「開去一切差使，並撤去恩加雙俸，家居養疾」，寶鋆「原品休致」，李鴻藻、景廉「開去一切差使，降二級調用」，翁同龢「革職留任，退出軍機處，仍在毓慶宮行走」。<span style="color:#999999;">（《光緒朝上諭檔》第 10 冊第 61 頁）</span>這一朝局大變動，史稱「甲申易樞」。</p><p>自庚申事變起，慈禧太后依靠恭親王奕訢的輔佐，肅清把持朝政的肅順一黨，外和列強，內削反叛，穩固了地位。然而，自中法戰爭開戰，奕訢領導的軍機處及總理衙門，在命將出師、對法外交上確有失誤，這些失誤也與慈禧的進退失據有關，清廷在對法關係上處於十分被動地位。慈禧以此為由，罷免了整個軍機處。</p><p>第二天，慈禧任命了新的軍機處，命禮親王世鐸「在軍機大臣上行走」，稍後明確為領班；户部尚書額勒和布、閻敬銘、刑部尚書張之萬「在軍機大臣上行走」；工部侍郎孫毓汶「在軍機大臣上學習行走」。「軍機處遇有緊要事件，著會同醇親王奕商辦」。後來，感覺辦事人手不夠，增加刑部右侍郎許庚身「在軍機處學習行走」。慈禧還諭令慶郡王奕劻主持總理衡門，這是慶王首次進入權力中心。這一措施，使原本一體兩面的軍機處與總理衙門分開，進一步削弱了軍機處的權力。據《清史稿》記載，把世鐸擺到這個關鍵位置，是醇親王奕譞的主意。</p><p>著名文士李慈銘譏評這次軍機處大換班為「易中駟以駑馬」，意謂原來恭親王的班子雖非駿馬，還算有點能力，現在換上的是成羣劣馬。禮親王世鐸是懦弱無能之人，在王爵中「輩行」最高，慈禧、奕譞看中的這正是這一點。世鐸在軍機處領班，只是擔任上傳下達的任務，不是讓他拿主意。這一屆軍機處實際負責人是光緒帝本生父醇親王奕譞。奕譞不便直接領班軍機處，原因之一是皇帝本生父不能太高調，另一個技術性的原因是：軍機大臣每天早朝，都要跪着奏事，但按照禮法，父不能跪子。世鐸謹慎平庸，恰恰適合作為奕譞遙控軍機處的代理人。</p><p>新的軍機處組成後，排第五位的軍機大臣孫毓汶，為醇親王奕譞親信，實際權力反而凌駕於禮親王世鐸之上。很多章奏都由孫毓汶送到醇王府請示後再作處理，造成孫毓汶權力膨脹。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/218/475.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">許庚身與孫毓汶</p><p></p><p>1890 年，詩人樊增祥入京辦事，寫密信給張之洞彙報京中賄賂公行情況，披露的信息十分有趣：</p><p><span style="color:#2980b9;">近有一人引見來京，饋大聖六百（大聖見面不道謝），相王半之（道謝不見面），洨長二百（見面道謝），北池一百（見面再三道謝），其腰繫戰裙者，則了不過問矣，時人以為得法。然近來政府仍推相王為政，大聖則左右贊襄之，其餘唯諾而已。</span><span style="color:#999999;">（黃濬著、李吉奎整理《花隨人聖庵摭憶》第 386 頁）</span></p><p>信中用了很多隱語，寫入京引見的地方官行賄軍機大臣的金額，給孫毓汶（用「孫大聖」典故）六百，禮親王世鐸三百，許庚身（用《説文解字》作者許慎曾任洨長典故）二百，張之萬（住在北池子）一百，額勒和布（「腰繫戰裙」）則一分錢也沒有，説明此人在軍機處不掌握權力。世鐸以親王領軍機（「相王」），身價只及資淺軍機大臣孫毓汶的一半。</p><p>光緒帝大婚後，按慣例即行「親政」，即太后必須「歸政」給皇帝。1886 年，世鐸上奏摺請求慈禧繼續「訓政」。這個領班軍機大臣，在任無所表現，唯一考慮的是盡力討好慈禧。光緒十九年正月，世鐸領銜軍機處遞上奏摺，皇太后六旬萬壽，請將徽號從十四字增加到十六個字，由內閣撰擬。<span style="color:#999999;">（《宮中檔光緒朝奏摺》第 7 冊第 719-720 頁）</span>結果，慈禧徽號變成「慈禧端佑康頤昭豫莊誠壽恭欽獻崇熙」字樣。世鐸作為朝中「首相」，只能做這種門面功夫。與此同時，整個國家在中法戰爭後，時時處在危機之中，不見這位領班軍機大臣建一策進一言，以改善國家治理、應對列強侵略。</p><p>鮮為人知的是，世鐸跟繼任的領班軍機大臣榮祿有親家關係，榮祿長女嫁給了世鐸世子誠厚。光緒十七年（1891），曾國藩侄子曾紀渠授職廣東惠潮嘉道台，是通過榮祿走世鐸的門路，這是李鴻章給他哥哥兩廣總督李瀚章密信中披露的內情。<span style="color:#999999;">（上海圖書館編《歷史文獻》第十一輯第 110 頁）</span>功臣之後想要升職，也要討好親貴。</p><p>野史記載，世鐸對世界各國情況幾乎一無所知。某年，其子侄輩某遊歷歐洲歸國，世鐸問道：「洋鬼子國家亦下雪否？」子侄皆掩口而笑，答道：「中外同一天地，風霜雨雪一也。」<span style="color:#999999;">（陳灨一《新語林》）</span>這個遊歷歐洲的「子侄輩」，應是世鐸外甥承伯純。1887 年，承伯純以「吏部候補筆帖式」隨狀元洪鈞出使歐洲，為駐德公使館隨員，1890 年與外交官張德彝一起回國。適詩人黃遵憲赴歐，贈詩《送承伯純吏部東歸》。這則野史筆記，諷刺世鐸作為領班軍機大臣，對西方國家缺乏起碼瞭解，基本的地理知識都不具備，諷刺宰相無知，是否真實倒在其次。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>袁世凱「告密」對象</strong></span></p><p>在波譎雲詭的晚清政壇，世鐸處於權力中心而深知能力不足，經常採取請病假的辦法來避免捲入漩渦，最終無驚無險。戊戌年二月初四日，「禮親王世鐸奏，假期屆滿病仍未痊，懇恩賞假並請派員署缺一折。禮親王著賞假一個月安心調理。宗人府宗令著恭親王署理，正黃旗滿洲都統著奕劻署理」。<span style="color:#999999;">（《光緒朝上諭檔》第 24 冊第 39 頁）</span>宗人府府令，相當於愛新覺羅家族的「族長」，管理宗室內部事務，地位崇高。恭親王被罷黜十年，甲午戰爭爆發後，在羣臣呼籲下重回軍機處，二十四年四月初十日去世。十四日，光緒帝上諭：「現在時事方殷，禮親王世鐸著俟病體稍痊即行銷假，不必拘定假期。」<span style="color:#999999;">（《光緒朝上諭檔》第 24 冊第 167 頁）</span>光緒帝催世鐸銷假，是因為恭親王去世後，軍機處缺人領班。《翁同龢日記》對此評論道：「按恭邸既歾，禮可銷假矣。」一語道破，世鐸請病假純粹為恭親王讓路。</p><p>據學者姜鳴的研究，世鐸在戊戌政變中曾扮演關鍵角色。政變發生後，慈禧召榮祿入京，明旨命袁世凱「護理」直隸總督。直隸總督負責拱衞京師，手中握有指揮北洋各軍大權，袁世凱必定是第一時間「告密」才能得到太后的高度信任。「護理」是清代制度，指下級官員暫時代理某項高級職務。袁世凱在譚嗣同來訪後第一時間「告密」，對象是領班軍機大臣禮親王世鐸。</p><p>戊戌年七月底，正在小站練兵的直隸按察使袁世凱奉召晉京陛見。八月初一日凌晨光緒帝召見，退朝後即命袁世凱「開缺以侍郎候補」，開去的是直隸按察使的底缺。袁「午後謁禮邸不遇」，他第一個想謁見的是禮親王世鐸，只是未能見到。八月初三晚，康有為指示譚嗣同登門拜訪，遊説袁世凱帶領所部兵力進京，包圍頤和園，禁錮皇太后，此即「圍園錮後」密謀。傳統的説法，都認為袁世凱八月五日回到天津才向直隸總督榮祿「告密」。此説比較迂腐。康有為、譚嗣同的計劃幾近謀反，袁世凱若無心配合執行這一計劃，應在最短時間內向京中高層緊急彙報，而不是迴天津後再行動。</p><p>姜鳴注意到，盛宣懷檔案中有一份《虎坊摭聞》，為京中消息靈通人士給盛宣懷提供的情報。情報稱：「袁謝恩後，使密告禮王而行，故再得護理（直督）之命。」袁世凱謝恩在八月初二日，譚嗣同見袁世凱在八月初三日晚，袁世凱八月初五日早晨請訓（陛見官員離京前請皇上訓誨），請訓後即乘坐火車離京赴天津，最合適的「告密」時間應在八月初三日深夜或八月初四日，對象是禮親王世鐸。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/218/476.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">袁世凱</p><p></p><p>世鐸既是領班軍機大臣，又是榮祿兒女親家，兩人都依靠太后的權力飛黃騰達，袁世凱小站練兵，最主要的支持者正是榮祿。袁世凱在北京，要找能直接向太后彙報的高層，世鐸是不二人選。作為鐵帽子王，世鐸有隨時「叫起」的資格。所謂「叫起」是清朝宮廷術語，指親王主動求見皇帝或太后，「叫起」不是召見，而是親王求見，有「叫起」資格的只限於親王。這才能合理解釋，為何袁世凱到天津後，太后電召榮祿入京，會安排袁世凱護理直隸總督。</p><p>此前，學者猜測袁世凱的「告密」對象是慶郡王奕劻，這個可能性比較低。慶王奕劻實際上是榮祿的競爭對手。禮親王世鐸則不同，他與榮祿是兒女親家，袁世凱選擇向世鐸「告密」，應該也是考慮到禮王與榮祿這層特殊關係。姜鳴認為，《虎坊摭聞》「揭開了告密的真實路徑」。袁世凱起家主要依靠榮祿提攜，榮祿死後才投靠奕劻。</p><p>義和團事起，軍機處大權實際被端親王載漪、大學士剛毅等人所掌握，世鐸明白不管如何表態都有風險，緘默不語。1900 年夏八軍聯軍攻入北京前夕，慈禧太后帶着光緒帝「西狩」，世鐸沒有加入到逃難隊伍中。稍後，上諭催促世鐸等「迅赴行在」，世鐸沒有遵命。世鐸估計是習慣了北京的舒適生活，不願作艱苦長途跋涉。</p><p>光緒二十七年（1901）七月初三日，上諭「禮親王世鐸著開去軍機大臣差使，仍補授御前大臣」。<span style="color:#999999;">（《光緒朝上諭檔》第 27 冊第 139 頁）</span>《辛丑條約》簽訂後，清廷需要懂外事的軍機大臣，軍機處先後由榮祿、慶親王奕劻領班，以便應付西方列強的需索，啓動新政改革。世鐸知識有限、不通外情，慈禧從此不再重用。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/218/477.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">禮王府今貌</p><p></p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>世鐸子孫</strong></span></p><p>世鐸世子誠厚（1864-1917），同治三年八月二十五日生，光緒五年（1879）九月十五日與榮祿長女成婚，光緒十年被朝廷賞給應封不入八分輔國公，挑在乾清門行走，光緒十五年被挑在御前行走。誠厚富有紈絝習氣，玩物喪志，喜歡養長蟲（蛇）、刺蝟、貓頭鷹等。1913 年世鐸去世，溥儀小朝廷讓誠厚承襲「禮親王」爵位，民間稱之為「瘋王爺」，1917 年（民國六年）正月十三日去世。</p><p>誠厚無子，由誠堃襲爵。誠堃（1886-1929）為裕定（全齡之弟全昌孫子）之子，1917 年「奉旨」過繼給世鐸為嗣，承襲「禮親王」爵位。誠堃長子浚楷出生於 1918 年，1926 年迴歸本支為裕定嗣孫。1919 年，誠堃次子浚銘過繼給誠厚。1929 年誠堃去世，浚銘襲爵。據《愛新覺羅宗譜》，浚銘出生於民國七年，也即 1918 年。<span style="color:#999999;">（《愛新覺羅宗譜·乙四》，學苑出版社 1998 年，第 3993-3994 頁）</span>北京學者馮其利對世鐸子孫情況作過深入的調查研究，金浚銘 1951 年因誤打青黴素針過敏去世，終年 34 歲，落葬於海淀門頭村。<span style="color:#999999;">（馮其利《金浚銘的宗支、妻室、墓地》，載《海淀文史選編》第十二輯）</span>至此，禮親王世鐸親子、嗣子、嗣孫均無存世者。</p><p>台灣地區有個經學家「愛新覺羅·毓鋆」，在台北開設奉元書院講學，弟子眾多。他的早年弟子許仁圖寫成《愛新覺羅·毓鋆》傳記，宣稱毓鋆於 1906 年出生於禮王府，暗示他是禮親王世鐸之孫、誠厚之子，這在《愛新覺羅宗譜》中找不到記載，十分可疑。若誠厚有個 1906 年出生的兒子，不會在 1917 年由誠堃襲爵。毓鋆另一弟子、知名明清史專家，在社交網絡公開説毓鋆是「遜清禮親王」，以他的身份而作這樣的無根之談，殊不應該。毓鋆若真是禮王府後人，最大可能是旁支，也即無資格襲爵的支系。毓鋆究竟與禮王府關係如何，他的義子及親近弟子有義務披露可靠文獻加以澄清。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:56:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24447309</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24447309</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/218/540.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24447309_202310081057a9189b6a-6925-4898-956f-a4c480f7d55a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳曉平]]>
            </author>
            <category>晚清史</category>
            <category>世鐸</category>
            <category>禮親王</category>
            <category>私家歷史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/218/540.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/268/218/543.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[什麼是極端主義？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【編者按】</strong></p><p><u>極端主義並非某一時某一地的特殊現象。它沉澱於歷史的長河，存在於駭人聽聞的新聞裏，社交媒體上的罵戰中。它古老而常新，是人類社會中跨越意識形態與羣族的一部分。《極端主義》一書作者 J.M.伯傑從古今東西表現各異的案例中，澄清了極端主義的本質，解釋了極端主義是什麼、極端主義意識形態如何構建，以及極端主義為何會升級。伯傑表示，只有理解了極端主義，才能減少它對人類造成的巨大傷害。本文摘自該書，澎湃新聞經商務印書館授權發佈。</u></p><p></p><p>……對可識別的極端主義信仰的回顧，表明了這一問題的艱鉅性；人類自有史以來，就一直被這個問題困擾着。</p><p>客觀地研究極端主義，我們很快就能發現三個重要事實：</p><p><span style="color:#7f8c8d;">極端主義絕不那麼簡單；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">極端主義不是任何單一種族、宗教或政治派別的專屬；</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;">極端主義可以在社會中產生深遠影響。</span></p><p>這幾條為我們打開了這個令人困擾的世界的大門。我們怎麼樣才能面對極端主義如此多樣的挑戰呢？我們可以對戰勝這個持續困擾了人類絕大部分歷史的難題抱有合理的期待嗎？以及，到底什麼是極端主義？</p><p>儘管類型繁多，極端主義運動仍然有共同要素，這為我們提供了理解它的路徑。討論極端主義最有效的框架之一被稱為社會認同理論，這是一個由社會心理學家亨利·泰弗爾和約翰·C.特納所開創的理解羣體間動態的方法。</p><p>社會認同理論指出，人們會將自己和他者歸類為互相競爭的社會羣組成員。內羣體是指有共同身份的一羣人，如共同的宗教、種族或者國家。它是一個人所屬的羣體——「我們與他們」中的「我們」。外羣體是被排除在特定內羣體以外的一些人，是「他們」的一部分。</p><p>在本書中，內羣體和外羣體分別代表着一種身份——可以被理解為用一系列特質把一個人或一個羣體與另外一些人或羣體區分開來。共享身份的人們可能會形成一個身份集體，即由國家、宗教、種族或者一些其他共同特徵、興趣或關懷所定義的羣體。</p><p>內羣體的內並不意味着佔據了什麼優勢、有多受歡迎或者符合某一價值判斷標準。內或外是相對的狀態，我的內羣體可能是你的外羣體，我的外羣體也可能是你的內羣體。只要你被賦予了任一身份，你不是在那個羣體之中，就是在那個羣體之外。</p><p>在大多數社會運動中，內羣體和外羣體自然是有差異的，但這種差異不是也不應該條件反射式地成為敵意的理由。多元社會接受甚至歡迎個人之間和羣體之間的差異。儘管如此，相較於任何外羣體的人和事，人們自然而然地傾向於嘉許和敬重他們所屬的內羣體。在極端主義運動中，這種自然傾向被大幅放大，對內羣體的忠誠高於一切，某些外羣體被視為險惡的敵人。</p><p>定義內羣體和外羣體並不是純粹的二元過程，就像我們即將看到的，內羣體也並不總是鐵板一塊，而是可以沿用不同的意義去細分的。一個內羣體可能對應不止一個外羣體，例如，遜尼派「聖戰主義者」標記了很多外羣體，這些不同的外羣體之間還有重疊的部分。許多白人民族主義者相信，每個種族都有不同的特質，都代表着一種對內羣體不同類型的威脅。在這樣的環境中，極端主義者會用不同的策略來對付不同的外羣體。</p><p>內羣體和外羣體並不總是涇渭分明的，它們不得不被定義。分類是將自身理解為某一內羣體的一員，並確定其他人處於你的內羣體還是外羣體的行為。社會認同是一種個人決意他或她屬於哪一個內羣體的自我歸類行為。分類具有心理上的後果，它塑造了人們和羣體對自我和他者的看法。</p><p>內羣體通常自認為比外羣體更有正當性。在這種意義上，正當性可以被定義成這樣一種信念，那就是一個身份集體有權存在，並可以被正確地定義、維護和捍衞。這個詞在日常使用上有不同維度，但大多數情況下與極端主義無關。正如我們即將看到的，尋求正當性是許多極端主義運動中的關鍵要素。</p><p>所有極端主義羣體（以及許多非極端主義羣體）都具有某種意識形態。就像極端主義一詞，意識形態有很多定義，有些定義還非常複雜。為了涵蓋非極端主義的政治和宗教羣體，這些更為寬泛的定義可能是必要的。然而，在本書語境下，極端主義意識形態是一組描述誰屬於內羣體、誰屬於某個外羣體以及內羣體怎樣與該外羣體互動的文本集合。意識形態的文本可以廣泛存在於包括圖書、圖像、講座、視頻甚至對話等各種各樣的媒介中。</p><p>許多學者更傾向於把意識形態簡要定義成一系列思想和觀念。我認為這種模糊沒有必要。思想和觀念存在於文本中，而一場運動除非當且僅當在文本中被傳播，它不可能採用一種意識形態。沒有傳播和敍述，極端主義組織也就不復存在，只剩下極端主義「獨狼」各自追隨他們自以為是的信念。除了強調傳播的重要性，關註文本也能使我們更方便地系統分析意識形態的內容，並追蹤它們如何隨着時間的推移慢慢演化。</p><p>本書第一章按照大致時間順序，從歷史中抽取出各種軼事案例來展現極端主義運動的多樣性。本節試圖把這些案例分門別類，以系統呈現那些最普遍、影響力最持久的極端主義類型。一些極端主義運動可能是以下分類清單中幾種類型的混合體，另一些則是高度具體化的子集。</p><p>並不是所有暴力都是極端主義的，也不是所有極端主義都是暴力的。許多罪行和戰爭確實是為了擴大或保護個體或羣體的利益而涉及暴力的，比如為了獲利，或者合情合理的自衞。雖然極端主義情緒常常與罪惡和暴力交織在一起，但單純的暴力行為——甚至可怕且邪惡的暴力——都並非天生的極端主義。</p><p>這可能會導致一些模糊不清的情況，需要細緻解讀，且有些問題可能永遠無法得到清晰的解決。比如，對黑手黨和其他種族犯罪團夥來説，族羣確實是一個至關重要的問題，但與其他如獲利之類的考量相比，強化族羣認同常常是次要的。</p><p>類似的歧義也存在於仇恨犯罪中。一些仇恨犯罪明顯是被極端主義意識形態驅動的（比如新納粹光頭黨襲擊非裔美國人），但是其他仇恨犯罪可能是我稱之為「路人式」惡感的例子——僅僅是厭惡與眾不同的人。</p><p>例如，一個醉酒的異性戀男人出於恐懼、憤怒或簡單的偏執，在酒吧裏襲擊一個男同性戀者。這個襲擊者未必會用一套明確的意識形態信仰來為自己的暴行辯護。缺乏意識形態的背書絲毫不會減輕這種攻擊的嚴重性，但確實會導致一個問題：是否應該認為所有的仇恨犯罪都與極端主義有關？我自身傾向於把路人式惡感與意識形態的極端主義區分開來，但這裏仍有許多可以探討的空間。比如説，這個襲擊者的態度可能源自一種在社會上廣泛流傳但源頭很模糊的意識形態觀念。政府關於仇恨犯罪的數據經常不足以細緻反映動機和意識形態的潛在影響，所以專門的研究可能會幫助我們釐清這個問題。</p><p>同樣，恐怖主義必須與極端主義相區分開來。儘管它們經常相生相伴，但這兩者畢竟不是一回事。恐怖主義是一種策略，而極端主義是一套信念系統。因為極端主義運動常常規模較小，這使他們有動機採用恐怖主義等不對稱的戰術。當極端主義者確實使用恐怖主義時，他們通常會炮製一系列意識形態理由來為這個決定辯護。但是許多極端主義者也會迴避恐怖主義，而且並非所有采用恐怖主義戰術的人都一定是極端分子。</p><p>極端主義的主要類別包括種族／族羣、宗教、民族主義、反政府、無政府主義、階級主義、單一議題運動、性別、性取向和性別認同。這些類型經常有交叉重疊之處，有時會自我強化，比如把某一宗教與某一民族身份配對，或種族主義者接受的反政府信條。有時，這些意識形態縫合也變得更為複雜，比它們單獨出現時更為有害。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/269/568/743.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>《極端主義》，[美]J.M.伯傑著，黃屏譯，商務印書館 2023 年 6 月。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:56:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24559559</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24559559</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/269/569/94.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24559559_202310081056e1431875-f15c-4100-88fe-fdac64fdabcd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[J.M.伯傑]]>
            </author>
            <category>極端主義</category>
            <category>翻書黨</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/269/569/94.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/269/569/98.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄羅斯過境哈薩克斯坦向烏茲別克斯坦供應天然氣管道啓動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>俄羅斯經哈薩克斯坦向烏茲別克斯坦供應天然氣管道 7 日啓動。</p><p>據俄總統網站消息，俄總統普京、哈總統託卡耶夫和烏總統米爾濟約耶夫當天在莫斯科共同出席過境天然氣管道啓動儀式。</p><p>普京在啓動儀式上發表講話中説，根據相關合同，俄羅斯將在未來兩年內向烏茲別克斯坦供應 28 億立方米天然氣。</p><p>同日，普京在與託卡耶夫會談時説，上述天然氣合作項目對地區經濟發展和能源安全具有重要意義。託卡耶夫説，當前兩國間合作發展順利。</p><p>普京 6 日與米爾濟約耶夫舉行會談，雙方肯定兩國關係的良好發展。會談後，雙方簽署了有關深化兩國關係的聯合聲明。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:50:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855519</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855519</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/397.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855519_20231008105131eaedcb-705b-4dc9-aa60-782ff6b3ac0c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙冰/新華社]]>
            </author>
            <category>俄羅斯</category>
            <category>烏茲別克斯坦</category>
            <category>天然氣</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/397.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/239/400.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[商户為外國小夥兑換現金，收穫心形「禮物」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523139" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/eccb99e33484413280fdf755f0c7db7a/hd/202310072138299436df235b6-d457-4a69-bbdc-28c606a7797f-e413406d-0a39-c0af-8e67-fc559ad406d1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/501.jpg" data-duration="00:26" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>據中國藍新聞，近日，一位外國小夥在杭州購物時發現沒有帶人民幣，商户見狀幫忙兑換美金，小夥將美元紙幣折成心形送給老闆。老闆表示會把這個「愛心禮物」好好收藏起來。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:46:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24850376</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24850376</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，實習生：李思睿，素材來源：中國藍新聞]]>
            </author>
            <category>商户</category>
            <category>急救</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/501.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/504.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[內蒙古寧城縣：燕山北麓百里畫廊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523154" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5220a6ee8e2e4a6a8118cec3954dab5e/hd/2023100722163508120782cce-0018-4245-91d1-11c78285be16-ec4ea21e-3da3-bed7-219d-9c0ddb3b7186.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/817.jpg" data-duration="00:57" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>內蒙古赤峯市寧城縣境內的 505 旅遊公路玉帶蜿蜒，串聯起紫蒙湖、道須溝以及黑裏河森林温泉等長達 55.6 公里的旅遊風景大道，被命名為「燕山北麓·百里畫廊」。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:43:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24850410</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24850410</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>內蒙古</category>
            <category>寧城縣</category>
            <category>燕山</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/817.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/820.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[貴州秋糧收穫進度超過 90%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="523152" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ff69afec9c8f49be92641aea4ec3e31a/hd/20231007220230572a620f8b1-04ae-44c0-807d-6a9849203cff-f42e35bc-1626-6bb7-ff90-d3f7eb79c64d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/743.jpg" data-duration="00:23" data-verticalvideo="1" data-width="608" data-height="1080"></video>記者從貴州省農業農村廳瞭解到，截至 6 日，貴州秋糧收穫進度已超過 90%。貴州各地正有條不紊地推進秋糧收儲工作，嚴打危害糧食安全違法犯罪行為，保障「三秋」生產。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:42:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24850402</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24850402</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>貴州</category>
            <category>秋糧收穫</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/743.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/177/746.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓國國會通過法案，要求公開重大罪案嫌犯大頭照]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>韓國國會 10 月 6 日表決通過有關公開重大犯罪嫌疑人大頭照的法案。根據新法，若涉及罪行嚴重的案件，韓國執法部門可在未經嫌疑人同意的情況下公佈其照片。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/172.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 10 月 6 日，韓國國會舉行全體會議，通過了《特定重大犯罪嫌疑人個人信息公開法案》。視覺中國，圖</p><p></p><p>10 月 6 日，韓國國會舉行全體會議，以 215 票贊成、0 票反對的結果，通過了《特定重大犯罪嫌疑人個人信息公開法案》。新法將在頒佈三個月後正式施行。</p><p>新法規定，在決定公開犯罪嫌疑人信息後的 30 天之內，有關部門必須公佈偵查部門拍攝的嫌疑人大頭照。如有必要，偵查部門可以強行拍攝。與此同時，新法還新增了必須公開嫌疑人個人信息的犯罪種類，包括「內亂」和「通敵」犯罪、團夥犯罪、針對兒童和青少年的性犯罪、毒品犯罪等。</p><p>近期，韓國接連發生面向不特定人羣行使暴力的隨機行兇案件。韓國社會有輿論認為，需要提升重大案件嫌疑人個人信息公開制度的實效性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:04:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855250</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855250</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/188.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855250_2023100810058c610ef9-ca5a-4f88-9dd8-d042c9c9b907.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>嫌疑人</category>
            <category>韓國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/188.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/191.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[復旦與世衞聯合研究：50 年間我國慢乙肝感染率下降，疫苗接種被證有效]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 5 日，《胃腸道》雜誌（Gut）在線發表了復旦大學人類表型組研究院陳興棟研究員課題組最新成果《中國慢性乙型肝炎感染流行病學特徵的變化：一項對 3740 份研究和 2.31 億人的大數據分析與系統性文本研究》。該研究覆蓋了 3740 篇相關研究，分析我國大陸 31 個省市自治區、香港以及台灣地區的 2.3 億人的慢性乙肝感染狀況，系統描述了我國過去 50 年間慢乙肝感染的流行病學特徵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/52.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">論文截圖</p><p></p><p>慢性乙肝病毒（HBV）感染是肝癌的最常見病因，也是我國面臨的主要公共衞生問題之一。為解決慢乙肝問題，自 1992 年起，國家開始在新生兒中推行乙肝疫苗接種政策，並逐步將疫苗接種覆蓋範圍擴大至 100%。</p><p>為全面瞭解我國過去和當前慢乙肝的感染特徵，陳興棟研究員課題組和世衞組織國際癌症研究機構（IARC）Clifford 博士、De Martel 博士以及國家癌症中心/中國醫學科學院腫瘤醫院林春青博士合作，利用既往發表的 3740 篇文獻數據，系統報告了我國過去 50 年間慢性 HBV 感染的「三間分佈」。該研究發現，我國一般人羣中慢乙肝感染率呈顯著下降趨勢，其中 5 歲以下兒童中下降速度最快，但 60 歲以上老年人羣體中 HBV 感染率呈上升趨勢；男性降速大於女性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/53.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">慢乙肝感染率變化趨勢及相關預防政策</p><p></p><p>HBV 感染率也在不同地區間呈現顯著的異質性，其中香港、台灣、福建、廣東、海南以及西藏感染率較高（&gt;5%），而東北和華北地區感染率普遍較低（~3%）。該研究還系統描述了慢乙肝高危人羣中的 HBV 感染情況，發現 HIV 攜帶者以及靜脈注射吸毒羣體中 HBV 感染率依然處於較高水平（&gt;10%）。</p><p>進一步研究發現，我國 2021 年的 HBV 感染率約為 3.0%（其中 5 歲以下兒童感染率約為 0.3%）。雖然 HBV 感染率持續下降，但隨着我國老齡化程度持續加深，慢乙肝相關肝癌依然是我國未來 30 年面臨的重要問題。陳興棟課題組此前研究發現，老年人羣體中 HBV 相關肝癌發病率在 2030 年前將持續上升。</p><p>2015 年，世衞組織宣佈了一項宏偉的計劃——「消除肝炎 2030」。該計劃設定了在 2015 年基礎之上，到 2030 年，乙肝感染率降低 90% 及相關死亡率降低 65% 的目標。中國在這一全球性的使命中起到了決定性的作用。</p><p>根據本研究的數據，我國在慢乙肝的預防和控制上已經取得了顯著的成就。然而，要完成世衞組織設定的目標，我們仍有較遠的路要走，HBV 在我國仍是一個重大的公共衞生挑戰。在保持乙肝疫苗接種率的同時，未來還需努力提高 HBV 的診斷水平和治療普及率，從而更有效地降低 HBV 感染相關併發症的發病率和疾病負擔。本研究為我國慢乙肝感染提供了最新的流行病學特徵數據，證明瞭乙肝疫苗接種等策略的有效性，但也指出了當前我國慢性乙肝感染的新挑戰。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 02:00:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855357</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855357</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/76.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855357_2023100810013d98176a-633a-4dd1-8336-cf0742dbf50c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，林子堯]]>
            </author>
            <category>乙肝</category>
            <category>復旦</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/76.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/238/79.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[貴廣高鐵 10 月 11 日起最高時速按 300 公里運營]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/237/0.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2021 年 7 月 9 日，廣西桂林，動車組駛過貴廣高鐵的一座鐵路橋。視覺中國，資料圖</p><p></p><p>澎湃新聞記者從中國國家鐵路集團有限公司（以下簡稱國鐵集團）獲悉，10 月 11 日起，經過提質改造工程，貴廣高鐵最高時速按 300 公里運營，同步加密列車開行頻次，推出公交化產品、新型票制等新服務，實施靈活折扣、有升有降、優質優價的市場化票價機制，桂林、貴陽、成都、重慶、昆明等西南地區多個城市至廣州、深圳、香港高鐵運行時間進一步壓縮，旅客出行體驗不斷提升。</p><p>貴廣高鐵是連接我國西南、華南地區的高鐵大通道，也是「八縱八橫」高速鐵路網蘭州（西寧）至廣州通道的重要組成部分，貴陽東至廣州南段正線全長 857 公里。2014 年 12 月 26 日開通後，按時速 250 公里運營。</p><p>為提高高鐵運營品質，更好改善人民羣眾旅行體驗，進一步節約社會時間成本，從 2022 年 12 月起，國鐵集團正式啓動貴廣高鐵提質改造工程，充分借鑑近年來成渝高鐵實施提質改造工程成功經驗，對貴廣高鐵線路、橋樑、隧道、牽引供電、通信信號等設備設施及視頻監控、災害監測等系統實施了升級改造和補強工程。工程完工後，國鐵集團組織對貴廣高鐵全線開展了動態檢測，成功進行了拉通試驗，對高鐵各系統和整體性能進行了科學驗證，按規定完成了工程驗收、安全評估、規章修訂、人員培訓、應急演練等各項工作，確認貴廣高鐵具備了最高時速按 300 公里運營的條件。</p><p>貴廣高鐵最高時速按 300 公里運營後，鐵路部門將安排動車組列車日常線 177 列、高峯線 12 列，西南地區至粵港澳大灣區間高鐵運行時間進一步壓縮。貴陽東、桂林北至廣州南站間最快旅行時間將分別壓縮至 3 小時 39 分、1 小時 59 分，較提質改造前分別壓縮 31 分鐘、23 分鐘；成都東、重慶西至廣州南站間跨線運行列車最快旅行時間將分別壓縮至 6 小時 56 分、5 小時 43 分，分別壓縮 46 分鐘、54 分鐘。</p><p>貴廣高鐵提質改造後，將有效提升高鐵運輸能力和效率，更好滿足人民羣眾對美好旅行生活的嚮往，對密切西南與華南地區往來交流，高質量建設粵港澳大灣區，推動成渝地區雙城經濟圈建設，具有十分重要的意義。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 08 Oct 2023 00:55:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24855226</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24855226</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/236/995.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24855226_20231008085513c8d601-4707-4d22-8c32-f248b84d9ac3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王俊]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/236/995.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/236/998.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長假樓市｜上海新房成交同比大幅增長，二手房想快速成交仍需「主動降價」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中秋、國慶假期上海樓市成交量表現平穩。從數據上看，在多個新盤集中入市情況下，長假期間上海新建商品住宅成交面積 10.33 萬平方米，較去年國慶長假 4 萬平方米的成交量出現大幅增長。</p><p>從澎湃新聞實地走訪情況看，長假期間上海新房市場暖意融融，有開發商趁假期舉辦抽獎活動蓄客。相較於新房市場而言，長假期間二手房門店到訪量寥寥可數，有二手房經紀人專程駐守在新房項目旁向售樓處出來的客人推薦低價房源，也有經紀人稱「想出售只有主動降價」。</p><p><strong>售樓處抽獎蓄客</strong></p><p>不少剛需項目趁着國慶假期前開放樣本間並開啓蓄客模式。</p><p>長假期間，澎湃新聞實地走訪了多個樓盤，多個項目售樓處及樣板間人頭攢動，也有項目售樓處趁着中秋及國慶舉辦雙節活動，通過抽獎等方式吸引客户。</p><p>澎湃新聞從位於浦東的金橋碧雲澧悦項目售樓處瞭解到，國慶黃金週期間（9 月 30 日-10 月 6 日），該項目每天會進行三場整點抽獎活動，項目樣板間已於 9 月中旬開放，國慶長假期間到訪人數較節前略有回落，但仍有不少客户趁着假期來看房。據項目銷售人員介紹，目前該項目正在建檔中，計劃於 11 月入市。</p><p>澎湃新聞在售樓處現場看到，隨着假期接近尾聲，不少返滬的購房者也前往售樓處看房，僅在記者進入售樓處的時間點，先後就有四組客户前來看房。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/143/676.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>距離該項目不遠的「招商南昌市政·周浦公園 1872」也即將加推。該項目售樓處及樣板間設置在周邊商場內，商場內顧客不多，但售樓處仍有看房者進進出出。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/143/825.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據悉，該項目一批次房源首開當天即宣佈告罄。項目銷售人員提到，「項目二批次預計將於本月中下旬加推，共計 219 套房源，其中 89 平方米的有 28 套，99 平方米的有 191 套，也是這個項目的最後所剩房源。」</p><p>項目售樓處現場，有購房者對澎湃新聞表示，「我們剛看完川沙的‘陸家嘴錦繡雲瀾’，還沒有做決定，這兩個項目均價相差不大，準備多看看多做比較。」</p><p>據悉，陸家嘴錦繡雲瀾於 10 月 5 日開啓認購，認購時間至 10 月 9 日，共計 407 套房源，備案均價 64000 元/平方米。根據第三方認籌監測數據，該項目 2 天認購數 200 餘套，認購率 49%。</p><p>招商蛇口和象嶼地產共同開發的樓盤「招商象嶼·星耀翠灣」目前也正在蓄客中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/143/677.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據悉，該項目位於浦東新場，項目樣板房於 9 月 24 日開放。據項目銷售人員介紹，目前該項目正在前期建檔中，對於前期建檔客户而言，開盤後可享受一定的優惠力度。據其介紹，僅以 10 月 1 日起假期而言，平均每天建檔客户就有十餘組。據悉，該項目共計總户數 828 户，項目將首開 5 棟樓。</p><p><strong>新房成交同比大幅增長</strong></p><p>根據上海中原地產數據，今年長假期間，上海新建商品住宅成交面積 10.33 萬平方米，而去年國慶長假新房成交量為 4 萬平方米。</p><p>區域表現上，根據上海中原地產統計數據，青浦區貢獻一半力量，全區成交面積達到 5.03 萬平方米，主要是近期有新盤入市，進入集中籤約期。此外，還有前期的項目也在簽約期內，貢獻部分力量。排名第二的是松江，成交面積為 1.28 萬平方米，雖然也有新盤推出，不過基於總供應量不多，因此和青浦的成交面積有很大落差。從青浦和松江的對比可以看出，市場關注度高的樓盤去化壓力小，即便投放量大也能做到清盤。總體來看，熱點樓盤支撐起當期銷售。&nbsp;</p><p>從上海商品住宅成交前十榜單來看，中高端產品表現較為突出。榜單中只有 2 個均價 3 萬-6 萬元/平方米的首次改善產品，其餘均是中高端項目，並且榜單中有 2 個 10 萬元+的樓盤。</p><p>長假期間（9 月 29 日－10 月 6 日），成交面積排名第一的項目為青浦徐涇的華髮蟠龍四季，成交面積 4.67 萬平方米，成交套數 403 套，該項目均價 63975 元/平方米；成交面積排名第二的項目為松江的萬科·海上映象，成交面積 9975.82 平方米，成交套數 79 套，項目均價 60928 元/平方米；位於楊浦的中海·海上和集成交面積 5804.28 平方米，成交面積排名第三，成交套數 53 套，均價 119785 元/平方米。</p><p>業內認為，這和政策導向較為一致，「認房不認貸」對置換型買家較為友好，釋放此類產品的需求。</p><p>上海中原地產市場分析師盧文曦指出，從以往經驗來看，假期成交為正常水平的一半到三分之一，所以僅假期的數據表現來看，屬於正常範疇內。造成這一結果的原因一方面是認房不認貸的利好雖然沒有剛落地時反應那麼大，但是還有一定餘温，能繼續發揮效用；另一方面，供應樓盤充足，並且入市的項目中熱點區域、熱點樓盤比較多，這些項目的集中籤約導致成交維持在不錯水平。相比之下，二手房成交併不太理想，這也和當下「賣舊買新」主流一致，價格沒有跌到位的情況下，促成交易並不容易，而且目前對於房價上漲預期不足，因此買家並不急着入市。</p><p>盧文曦認為，一般從開局可以預判未來市場發展，雖然政策利好的衝動勁已經過去，市場恢復平淡心態，但不可否認，政策對需求釋放有作用。今年第九批房源已經公佈，為後續成交做足鋪墊，已經有 10 個項目進入認籌狀態，並且 3 個樓盤已經觸發積分，説明市場還有潛力可挖。因此，10 月份成交出現跳水的概率不高。</p><p><strong>二手房來訪量下滑，「想出售只有主動降價」</strong></p><p>相較於長假期間的售樓處景象，二手房中介門店則相對冷清。上海中原地產數據顯示，國慶長假期間，門店來客、來訪較平時雙休日出現明顯下滑。</p><p>上海中原地產市場分析師盧文曦認為，二手房市場觀望氣氛再度抬頭，對交易產生一定牽製作用。不過，這也符合以往慣例，遇到假期成交減弱，更何況這次假期時間比一般情況多一天，更長的時間促使客户增加外出遊玩的計劃，買房事宜暫時擱置。</p><p>澎湃新聞從多家中介門店瞭解，雖然長假期間中介門店均正常營業，但上門諮詢的客户寥寥可數。</p><p>位於浦東郊區的一門店經紀人提到，「當前二手房掛牌量較多，很多滿五年的次新盤掛牌量也在增多，因此，同區域房齡較長的樓盤並不具有優勢。而在同一次新樓盤中，由於掛牌量增多，買家可選擇範圍較大，議價空間也較大。」</p><p>據其介紹，板塊內一次新小區，89 平方米小三房去年成交價格約 360 萬元，目前同户型同樓層在售價格約 325 萬元。</p><p>澎湃新聞注意到，長假期間，也有二手房經紀人專程駐守在新房項目旁向售樓處出來的客户推介低價二手房源。「18 號線康橋站旁二手房考慮嗎？業主急售，有鑰匙，帶您去看看。」據其介紹，一套 102 平方米左右的精裝修房源，目前在售價格為 470 萬元，低於市場價 60 萬元，價格還有可談空間。</p><p>澎湃新聞查詢貝殼找房平台看到，當前，前述房源所在小區在售房源 48 套，近半年該小區成交均價為 52612 元/平方米。</p><p>該經紀人坦言，同一小區掛牌量大，要想出售只有主動降價。目前二手房成交週期相對較長，國慶期間其成交了一套房源，但也是自今年 5 月帶客户看了多套房源後才做出的決定。</p><p>另從 9 月份的市場表現來看，在「認房不認貸」的利好政策刺激下，市場信心有所回升，成交量出現修復。根據上海鏈家研究院監測數據，9 月份上海共成交二手房 1.53 萬套，重回榮枯線水平之上。</p><p>上海鏈家研究院首席分析師楊雨蕾認為，成交未出現暴增主要是因為政策利好部分剛改和改善羣體，從看房到購房需要一個過程，此外，若需要先將原有房產出售，週期更會拉長，所以反映到成交上會是一個逐步釋放的過程，預計會逐步體現在四季度的成交上。從成交結構來看，90 平方米以上、400 萬元以上的房源成交佔比增長較為顯著，説明政策對剛改或改善羣體的刺激作用效果比較明顯。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 07 Oct 2023 23:53:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24847481</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24847481</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/149/372.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24847481_202310080812d2a798b9-4a75-429e-be41-ef042e8191e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏]]>
            </author>
            <category>樓市</category>
            <category>國慶長假</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/149/372.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/149/378.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
