<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 21 Feb 2024 15:54:06 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅在出席慕尼黑安全會議並訪問西班牙、法國後接受中國媒體採訪]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 2 月 21 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在結束出席第 60 屆慕尼黑安全會議並訪問西班牙、法國後，接受了中國媒體採訪。</p><p><strong>一、今年是慕尼黑安全會議創立 60 週年，受到國際社會廣泛關注。這次與會傳遞的主要信息是什麼？</strong></p><p>王毅：今年慕尼黑安全會議的報告以「多輸」為題，反映出歐洲對國際局勢的悲觀情緒，凸顯當今世界面臨的嚴峻挑戰。全球治理的赤字，地緣熱點的升級，零和博弈的抬頭，脱鈎斷鏈的衝動都在加劇「多輸」風險。國際社會普遍關心中國的主張，希望聽到中國的聲音。慕安會為此舉辦中國專場，我們發出的明確信號是，中國將堅定做動盪世界中的穩定力量。要以互尊互信推動大國合作，以對話協商應對熱點問題，以團結協作加強全球治理，以開放互利促進全球增長。與會期間，我同美國、英國、法國、德國、歐盟、加拿大、阿根廷以及烏克蘭等各方廣泛接觸，強調應堅持開放包容，不搞封閉排他；應堅持協商合作，不搞衝突對抗；應堅持多邊主義，不搞唯我獨尊；應堅持追求共贏，堅決避免多輸。</p><p>慕安會期間中美外長的會晤是坦誠、實質和建設性的。中方強調，美方應客觀理性看待中國發展，奉行積極務實對華政策，將兩國元首舊金山會晤達成的重要共識落到實處。中美相互尊重、和平共處、合作共贏，構建兩個大國正確相處之道，是歷史演進的必然要求，也是國際社會的普遍期待。雙方同意保持各領域對話溝通，並就解決地區熱點問題交換了看法。</p><p>在同各方接觸中我們強調，中國的發展是和平力量的增長，是穩定因素的增強，也是合作機遇的擴大，14 億多中國人民整體邁入現代化將是人類文明進程的巨大進步，也將為世界發展提供巨大機遇。中方將始終站在公平正義和歷史正確一邊，在重大問題上堅持公道，在關鍵時刻展現擔當，堅定做世界和平的維護者、全球發展的促進者、公共產品的提供者。習近平主席提出構建人類命運共同體，倡導平等有序的世界多極化和普惠包容的經濟全球化，正是針對當今世界一系列現實問題、重大挑戰、突出矛盾給出的中國方案。中國將以落實全球安全倡議、全球發展倡議、全球文明倡議為引領，以高質量共建「一帶一路」為平台，堅持共商共建共享，同各國一道實現和平與繁榮的世界現代化。</p><p><strong>二、當前，烏克蘭危機延宕、巴以衝突持續外溢，牽動着整個國際社會。請問中方對局勢發展有何看法和建議？</strong></p><p>王毅：烏克蘭危機和巴以衝突是當前兩大國際熱點，正在全球範圍產生負面外溢。我此行同各方就此深入溝通，最突出的感受是，雖然形勢仍不明朗、矛盾仍很突出，但各方的共識在增加，合作的意願在上升。我向各方介紹了中方立場主張，強調必須堅持政治解決思路，不放棄勸和促談努力，積極尋求公正合理方案，防止更加嚴重的後果。</p><p>烏克蘭危機長期化、複雜化、擴大化不符合國際社會共同利益。歷史經驗證明，任何衝突的終點都是回到談判桌。這場危機的來龍去脈、是非曲直歷史自會有公論，當前最緊迫的是恢復和平。我們認為政治解決是唯一出路。只要和平還有一線希望，就應不放棄促和努力。如果早一天開啓和談，損失就會減少一分。習近平主席提出的「四個應該」是中方推動政治解決烏克蘭危機的根本遵循。中方將繼續為重建和平發揮建設性作用，支持構建均衡、有效、可持續的歐洲安全架構。</p><p>過去 100 多天來，巴以衝突持續升級，已造成近 3 萬平民喪生，約 190 萬人流離失所。任由加沙戰事延宕，將會造成更嚴重人道主義災難。二十一世紀的今天，國際社會怎能面對這樣的人間悲劇而無動於衷、無所作為？衝突的根源在於巴勒斯坦始終未能實現建國夢想，幾代人顛沛流離而無法迴歸家園。中國的立場很清楚，一是立即停火止戰，二是確保人道救援，三是釋放所有扣押人員，四是召開國際和會，重啓「兩國方案」，最終實現巴以兩國和平共處、阿拉伯和猶太兩民族和諧共存。</p><p><strong>三、此訪您同歐洲多國政要進行了密集交流，有何感受和期待？</strong></p><p>王毅：去年以來，中歐全面重啓各層級面對面交流，全面激活各領域對話合作，中歐關係呈現穩中向上的良好勢頭。中歐全面戰略夥伴關係走過了 20 年，雙方已成為推動多極化的兩大力量、支持全球化的兩大市場、倡導多樣性的兩大文明。當今世界進入新的動盪變革期，中歐關係的戰略意義和世界影響更加凸顯。展望未來，我們必須把夥伴作為中歐關係的主基調，把合作作為中歐關係的主旋律，堅持求同存異、聚同化異，推動中歐關係穩中有進、行穩致遠。</p><p>我感到，歐洲對華的理性認知在增多，認為中國的發展符合歷史的邏輯，歐洲對此不應懼怕更不應拒絕。歐方對加強中歐各層級交往態度積極，對深化務實合作熱情很高，希望經貿、能源、綠色、數字、教育、人文等領域合作取得更多具體成果。我們歡迎歐方分享中國超大規模市場機遇，積極參與中國高水平、制度型開放進程。中方將在放寬市場準入、對標國際貿易規則、打通外籍人員來華堵點等方面持續發力。相信歐洲國家也會在中國高質量發展中得到越來越多合作機遇。</p><p>歐洲各界都明確反對「脱鈎」，有識之士開始反思「去風險」帶來的風險。我向歐方強調，「去風險」不能去合作，「降依賴」不能降互信，建立在互信基礎上的相互依存，有利於各方優勢互補，有利於加快共同發展。我們要對世界經濟碎片化、保護主義傾向保持警惕，繼續奉行開放政策，堅持公平競爭，維護自由貿易，避免泛安全化，抵制逆全球化。</p><p>中歐高度重視彼此在國際事務中的重要影響。都支持世界多極化和國際關係民主化，都支持聯合國發揮重要作用，都反對陣營對抗、零和博弈。雙方要在聯合國、世界貿易組織、二十國集團等多邊框架內加強溝通協調，共同推動政治解決熱點問題，就氣候變化、人工智能等重大議題凝聚國際共識，提出有效方案，發揮引領作用。</p><p>歐洲是中國特色大國外交的重要方向，也是實現中國式現代化的重要夥伴。只要中歐加強合作，新冷戰就打不起來，陣營對抗就搞不下去。</p><p><strong>四、能否介紹此次訪法的主要成果？中方對中法關係有何展望？</strong></p><p>中法都是具有全球影響的獨立自主大國，兩國關係歷來具有超越雙邊的戰略意義。近年來，在兩國元首親自引領下，中法關係保持高水平發展，也為中歐關係的健康穩定發展發揮了重要作用。今年年初，我們在熱烈友好的氣氛中迎來兩國建交 60 週年。習近平主席和馬克龍總統發表視頻賀詞並互致賀電，一致同意秉承建交初心、積極面向未來，共同書寫中法關係下一個 60 年的精彩篇章。此次訪法，旨在落實元首共識，就開啓中法關係的「新甲子」同法方進行政治對錶。</p><p>訪問期間，我同馬克龍總統舉行會見，同博納總統外事顧問主持新一輪中法戰略對話，並在慕尼黑同法國新任外長塞茹爾內會談。雙方就兩國下階段高層交往、雙多邊各領域合作全面對錶，並就共同關心的國際地區問題深度交流，達成多項共識。</p><p>雙方同意開展高層級互訪，加強戰略溝通，為推動解決國際地區熱點問題攜手發揮建設性作用，為構建平等有序的多極世界共同作出積極貢獻。</p><p>雙方都認為「脱鈎斷鏈」不可取、保護主義只會導致「雙輸」，一致同意要堅持把「蛋糕做大」，在持續深化航空航天、核能等傳統合作的同時，積極拓展新能源、綠色發展等新興領域合作，支持兩國企業到對方國家投資。</p><p>雙方高度重視加強人文交流。2024 年是中法文化旅遊年，雙方將舉辦貫穿全年的數百場活動，掀起兩國人文交流的新熱潮。</p><p>雙方同意通過多邊協作共同應對全球性挑戰。從氣候變化合作到保護生物多樣性，中法始終走在國際社會的前列。雙方願以更積極開放姿態，支持彼此提出的有益多邊倡議，繼續為改善全球治理貢獻中法力量。總之，借用習近平主席在建交賀詞中的一句話，面向下一個 60 年，中法攜手，必將再創輝煌。</p><p><strong>五、此訪是中國外長時隔多年再次到訪西班牙，請介紹下階段的合作方向？</strong></p><p>王毅：西班牙是中國在歐洲值得信賴的好朋友，也是互惠開放的好夥伴。在同費利佩六世國王、桑切斯首相以及阿爾瓦雷斯外交大臣的會見和會談中，我切身感受到西班牙領導人對發展中西關係的堅定意願，以及西班牙各界對中西關係的美好期許。</p><p>此訪期間，雙方強調要鞏固傳統友好，深化中西全面戰略夥伴關係。雙方重申相互尊重彼此核心利益和重大關切，相互支持彼此維護國家統一和領土完整，繼續致力於打造具有戰略定力的雙邊關係。</p><p>全方位、高水平務實合作是中西關係的突出特色。此訪期間，雙方同意發揮好經貿、科技機制性對話作用，拓展綠色等新型產業合作機遇，助力各自經濟轉型升級。西班牙高度讚賞中方解除西班牙剔骨牛肉輸華限制，願用好進博會等平台，同中方增強經貿投資的質量和韌性。</p><p>中西兩國都擁有獨特文化歷史傳承，雙方相互欣賞、相互吸引，一致同意延續中西文旅年積極效應，加強語言教學合作，推進文化中心建設，培養賡續中西友好的年輕一代。雙方願充分發掘旅遊資源優勢，相互提供便利化措施，增進兩國人員往來，促進民心相知相親。</p><p>中西兩國剛剛紀唸了建交 50 週年，站在下一個 50 年的入口，中方願同西班牙一道，從全球視野和長遠角度把握好兩國關係，以高質量合作應對全球挑戰，以高水平交流深化彼此互信，既造福兩國，又示範歐洲。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 15:35:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26420059</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26420059</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/636.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26420059_202402212335d6c7a8d1-228c-4144-89a5-d5aaa9ae5d57.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>王毅</category>
            <category>慕尼黑安全會議</category>
            <category>法國</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/636.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/637.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣西樂業發生森林火災當地千人撲救，過火面積大約 2 千多畝]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者從廣西樂業縣委宣傳部獲悉，2 月 21 日早收到羣眾報警，樂業縣幼平鄉達心村附近發生森林火災。初步統計，過火面積大約有 2000 多畝，目前已組織了 1000 多人滅火。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 15:19:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26420052</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26420052</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/580.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26420052_202402212319c0bcd8b5-76a1-4fed-a288-003ddaff32d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李健飛，王潔/央視新聞]]>
            </author>
            <category>森林火災</category>
            <category>樂業縣</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/580.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/581.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遼寧一足球教練在比賽中唆使少年球員「踢人」，被停賽一年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:598px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/171.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">涉事足球教練</p><p></p><p>「踢不着球，能踢着人不？」</p><p>「誰過你，你就踢誰！」</p><p>「我告訴你，（對方）再進（球），就照人踢！」</p><p>上面這些唆使球員「踢人」的話語，出自一名青少年足球教練之口。2 月 21 日，中國足協下發通知，將此前遼寧足協方面對涉事教練和俱樂部的處罰「在全國範圍執行」——涉事教練被停賽 12 個月，涉事俱樂部取消比賽資格 3 個月。</p><p>此次被處罰的青少年足球教練為吳高俊（前中超遼寧隊球員），被罰俱樂部為瀋陽奧颯啓星足球俱樂部。</p><p><strong>「誰過你，你就踢誰」</strong></p><p>這起教練唆使球員「踢人」的事件，發生在一場 U10 少年足球比賽中。</p><p>澎湃新聞此前報道，2024「基石·渝皓杯」全國青少年冬訓邀請賽在廣西北海舉行。2 月 1 日，U10 年齡段第 5 名至第 8 名的爭奪賽，在北京踢球者隊與瀋陽奧颯啓星隊之間進行。比賽過程中，瀋陽奧颯啓星隊球員多次出現危險犯規和傷人動作。</p><p>比賽現場的視頻顯示，瀋陽奧颯啓星主教練吳高俊在 0 比 6 落後時，指揮場上小球員「踢人」。</p><p>「踢不着球，能踢着人不？」吳高俊站在替補席上，用手指着他的球員説。球場邊有家長説：「這教練咋這樣？」</p><p>在一次裁判哨響之後，吳高俊還從替補席走近球場，用手指着球員喊：「誰過你，你就踢誰！聽見沒！」</p><p>有一次球員在場邊發球，吳高俊又指着手下的球員説：「你們聽清楚啊，我告訴你，（對方）再進（球），就照人踢！」</p><p>此後，身穿白色球衣的瀋陽奧颯啓星球員出現多次粗暴犯規，在拼搶過程中將對方球員踢倒。</p><p>「幹什麼呢，是踢球嗎？」場邊有家長大聲質問，並向裁判提出抗議。</p><p>視頻顯示，裁判當時對家長的訴求不置可否。「規則以事實為依據，事實要成為事實……」裁判解釋説。</p><p><strong>涉事教練被停賽一年，俱樂部被取消比賽資格</strong></p><p>此事發生一週後的 2 月 7 日，遼寧省足協作出《關於對教練員吳高俊違規違紀的處罰決定》。</p><p>該處罰決定稱，2 月 1 日，吳高俊在廣西北海蔘加全國青少年冬訓邀請賽的指揮過程中，「使用了不當言論，引發不良影響」。</p><p>遼寧省足協根據《中國足球協會紀律準則》的相關規定，對吳高俊進行全省通報批評，並對其予以停賽 12 個月。</p><p>此外，2 月 7 日，瀋陽市足協對瀋陽奧颯啓星足球俱樂部作出處罰決定。該書面決定顯示，針對該俱樂部相關人員在比賽中的違規違紀行為，全國青少年冬訓邀請賽組委會曾作出處罰決定並通報瀋陽市足協。瀋陽市足協經審議，決定對瀋陽奧颯啓星足球俱樂部予以全市通報批評，對該俱樂部在瀋陽市足協及各縣（市）足協組織的各級、各類青少年比賽中，予以取消比賽資格 3 個月。</p><p>在遼寧省足協、瀋陽市足協作出相關處罰決定兩週之後，2 月 21 日，中國足球協會在其網站公佈處罰通知，將遼寧省足協對教練員吳高俊的處罰決定「在全國執行」，即在中國足協及各地方足協組織的各級、各類足球比賽中，禁止吳高俊進入比賽替補席 12 個月。</p><p>中國足協還將瀋陽市足協對瀋陽奧颯啓星足球俱樂部的處罰決定，執行範圍擴展至全國，即在中國足協及各地方足協組織的各級、各類足球比賽中，對該俱樂部予以取消比賽資格 3 個月。</p><p>中國足協在處罰通知中表示，將依照《中國足球協會紀律準則》的規定，堅決嚴肅處理各類違規違紀行為，淨化賽場風氣。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 15:10:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26420004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26420004</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/168.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26420004_202402212310758148b0-14dc-4a93-8da5-e322efc36695.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，朱遠祥]]>
            </author>
            <category>足球教練</category>
            <category>青訓</category>
            <category>踢人</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/168.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/169.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國際鋭評：濫用否決權，美國是平息加沙戰火的最大障礙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「作為一名美國人，我為我的國家站在歷史錯誤的一邊感到難為情」「我為我的國家現在的樣子感到羞恥」……當地時間 20 日，美國網友們紛紛在網上留言表達不滿。原因是：美國當天又一次否決了聯合國安理會關於加沙決議的草案。</p><p>這份草案是由阿爾及利亞代表阿拉伯國家提出的，核心內容是在加沙立即實現停火、立即釋放全部人質、保障人道物資准入、反對強制遷移。這不僅是安理會的共識，也是國際社會停火止戰的共識。但是美國再次使用了否決權。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/92.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>美國為什麼獨家投反對票？它給出的理由是「不利於正在進行的巴以雙方人質問題談判」。分析人士認為，這種説法毫無根據。決議草案的支持者包括約旦、埃及等巴以衝突斡旋方，如獲通過將有利於形成共同的對話氛圍，為停火止戰營造重要機遇。而且，決議草案呼籲以色列停止在加沙地帶的軍事行動，也有利於各方斡旋實現突破，推動巴以雙方早日達成「人質交換」。</p><p>正因此，對於美國一票否決的做法，包括中方在內的安理會成員紛紛表達強烈不滿與失望。大家認為，「在立即停火問題上仍然消極迴避，無異於為繼續殺戮大開綠燈」「給決議草案投反對票，實際上是在助紂為虐」「加沙地帶的人員傷亡和人道主義狀況令人無法容忍」……</p><p>事實上，動用否決權，美國是「慣犯」了。自 2023 年 10 月新一輪巴以衝突爆發以來，聯合國安理會就巴以問題進行了 8 次表決，僅有兩份決議獲得通過。這個過程中，美國無視加沙地區無辜民眾的生命，多次動用否決權，成為阻礙安理會採取行動的最大障礙。</p><p>去年 10 月 16 日，美國對俄羅斯提出的關於巴以問題的人道主義決議草案投下反對票，理由是「沒有明確譴責哈馬斯」；去年 10 月 18 日，美國否決由巴西提出的巴以暫時停火的決議草案，原因是「決議未提及以色列自衞權」；去年 12 月 8 日，美國否決了阿聯酋提交的要求在加沙地帶立即實施人道主義停火的決議草案，理由同樣是「沒有譴責哈馬斯」……</p><p>從這些理由可以看出，美國在巴以問題上從來都不是一個公正的調停者、斡旋者，而是一直在拉偏架。分析人士認為，這有美國國內的原因，猶太人是美國最大的少數族裔之一，更是美國大選背後的「金主」，政客們害怕得罪以色列從而影響今年的大選。此外，美國也試圖借否決聯合國決議草案為以色列在戰場上贏得空間和時間，同時也不希望聯合國在解決巴以問題上「搶了自己風頭」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/93.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，美國正在起草一份新的決議草案，據稱包括「要求以色列暫停軍事行動」的內容。難道美國態度大轉彎了？CNN 引述一名美國政府高級官員的話稱，美方其實「並不急於」進行表決。另外，從內容來看，也是「隔靴搔癢」。</p><p>比如，該草案只是呼籲以色列「暫時停止」軍事行動，並不涵蓋撤離加沙地帶、恢復和組織人道主義援助、重啓巴以和平談判等重要內容，而且逃避了美國和以色列應當承擔的國際責任。</p><p>眾所周知，本輪巴以衝突的根源在於，巴勒斯坦獨立建國的權利從未得到美以的認真對待。美國從 2014 年後再也未能組織巴以和平對話，坐視以色列在約旦河西岸和東耶路撒冷蠶食巴勒斯坦土地。近期以色列高層更是發出「不承認巴勒斯坦國家」的政治威脅，對此美國的決議草案予以漠視。這不僅不能代表國際社會在巴以問題上的共識，還可能進一步激化地區矛盾。</p><p>近日，英國外交大臣卡梅倫説：「我們呼籲立即停止戰鬥。」這被看作是英國外相發出的「最強硬言論」，停火止戰已經成為全球共識。當前，紅海危機不斷升級、黎以邊境衝突不斷，巴以局勢外溢風險日益提升。美國一邊在安理會不斷否決關於巴以停火的決議草案，一邊源源不斷地向以色列提供軍事援助，助長了衝突蔓延和升級，是中東危險局勢的最大責任方。如果它繼續為殺戮大開綠燈，加沙戰火很可能演變為吞噬整個地區的浩劫。安理會有必要採取進一步行動，美國的否決票不應成為平息加沙戰火的障礙。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 14:37:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419993</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419993</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/101.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26419993_202402212237ed46c092-5902-40e8-a6c2-20c98704eab2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>加沙</category>
            <category>美國</category>
            <category>否決權</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/101.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/317/102.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[量化交易迎進一步監管完善，證監會：未來成熟一項、推出一項]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>量化交易迎來更加系統性、針對性的監管舉措。</p><p>2 月 20 日晚，滬深交易所分別發佈了《量化交易報告制度平穩落地》公告，披露量化交易報告制度的實施情況，表示目前已平穩落地。同時，滬深交易所將結合報告信息，持續加強對量化交易特別是高頻交易的監測分析，動態評估完善報告制度。</p><p>證監會市場監管一司相關人士表示，證監會一直關注量化交易的發展和監管，近年來陸續推進了諸多工作，包括將量化交易納入證券法規制範圍、建立頭部量化機構的數據採集機制、加強量化交易監測分析、建立程序化交易報告制度、加強私募融券監管等。本次推出的量化交易監管「組合拳」力度大，從多個維度加強監管，基本覆蓋量化交易業務運作的主要環節。</p><p>「下階段出台的量化交易監管系列舉措，將成熟一項、推出一項，並充分加強跟市場各類投資者溝通交流，把握好工作節奏和力度，促進量化交易規範健康發展，維護市場穩定運行。」該相關人士説。</p><p>值得關注的是，證監會市場監管一司相關人士指出，滬深交易所綜合施策監管量化交易，不是為了「一棒子」打死量化交易，也不是禁止量化交易這種方式，而是在日常監管過程中發現量化交易較多出現交易頻率、報撤單頻率過高的情況，存在過度運用信息優勢，加劇信息不對稱等現象，給市場帶來的不公平性越來越明顯。</p><p>滬深交易所指出，接下來，將借鑑國際監管實踐，趨利避害，建立健全量化交易監管安排，包括嚴格落實報告制度，明確「先報告、後交易」的准入安排。同時，加強量化交易行情授權管理，健全差異化收費機制。完善異常交易監測監控標準，加強異常交易和異常報撤單行為監管。此外，加強對槓桿類量化產品的監測與規制，強化期現貨聯動監管。進一步壓實證券公司客户管理責任，完善與證券業協會、基金業協會的自律管理協作機制，加強對量化私募等機構的交易監管。</p><p>「考慮到當下 2 億投資者的市情，以及在特定市場環境下量化高頻交易存在加大市場波動的風險，有必要因勢利導促進其規範發展，更加突出以投資者為本。」 證監會市場監管一司相關人士強調。</p><p>與此同時，證監會市場監管一司相關人士表示，本次量化交易監管重點放在高頻交易上。從國際經驗來看，境外市場普遍對量化交易特別是高頻交易實施更為嚴格的監管，以防範對市場秩序造成負面影響。</p><p>滬深交易所進一步指出，未來將加強與香港交易所的溝通，按照內外資一致的原則，明確滬港通北向投資者的報告安排，將北向投資者量化交易納入報告範圍。</p><p>據悉，德國、日本等以成文法的形式對量化交易集中規制，對高頻交易者實施准入註冊管理。德國規定了對算法交易和高頻交易的定義和特徵、交易所收費、交易監控指標、系統要求等；日本專門針對高頻交易行為人的監管制定發佈了監管指南。</p><p>美國等市場限制高頻交易者獲取交易信息的速度，降低信息不對稱，確保投資者訂單能夠獲得最優執行，同時明確禁止任何市場參與者參與、指定或意圖進行破壞性交易行為，包括伴隨高頻交易興起而出現的「幌騙」等市場操縱行為。</p><p>「前期建立的量化交易報告制度，對高頻交易作出額外報告要求，以不影響交易所繫統安全和正常交易秩序為準則，這也符合國際通行辦法。」市場人士稱。</p><p>證監會市場監管一司相關人士指出，目前存量投資者實現了「應報盡報」，增量投資者「先報告、後交易」，各方報告的質量總體符合要求，為進一步加強和改進量化交易監管打下了基礎。</p><p>「未經報告的投資者不能進行程序化交易，這相當於首先讓投資者‘有照駕駛’，為及時發現違規行為、做好實時監控提供了制度條件。」上述人士稱。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 14:24:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26414979</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26414979</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/253/728.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26414979_2024022122241936c6b0-2b2c-481e-8b46-28a4113360dc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>量化交易</category>
            <category>證監會</category>
            <category>滬深交易所</category>
            <category>報告</category>
            <category>組合拳</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/253/728.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/253/729.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寒潮來襲，湖南多所學校發佈延遲開學通知]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>寒潮來襲，受惡劣天氣影響，湖南多所學校已發佈延遲開學通知，以確保師生安全。</p><p>2 月 21 日，湖南省氣象台預計，受高空槽東移及地面強冷空氣影響，21 日白天湘北、湘中部分地區有凍雨，湘南局地暴雨，並伴有短時強降水、雷暴大風、冰雹等強對流天氣；21 日晚至 23 日湘中及以北地區凍雨持續，其中湘西北有小雪或雨夾雪。</p><p>2 月 20 日，湖南郵電職業技術學院發出關於調整 2024 年春季開學時間的通知，表示由於極端天氣原因，為確保學校學生返校途中安全，經學校研究決定，將原定學生春季開學時間推遲一週，學生於 3 月 3 日 (星期日) 報到，3 月 4 日 (星期一) 正式上課。教職員工上班時間按原計劃不變。</p><p>此外，湖南鐵道職業技術學院、湖南交通職業技術學院、湖南安全技術職業學院等學校也紛紛宣佈，學生返校、開學時間延遲。</p><p>湖南部分市州中小學開學時間也有所調整。益陽市教育局通報，因雨雪冰凍天氣影響，為確保師生安全，益陽市各類學校（已有學生在校複習的高三年級除外），其他年級（含幼兒園）一律延遲至 2 月 28 日或 29 日開學。據此前公佈的通知，益陽市各中小學校定於 2 月 25 日、26 日開學。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 14:05:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419881</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419881</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/638.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26419881_2024022122054c606fd6-b410-4498-9adc-306dfe357ad0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>寒潮</category>
            <category>湖南</category>
            <category>春季開學</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/638.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/639.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀察｜比特幣現貨 ETF 獲批一個多月後，比特幣價格站上 5 萬美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月中旬以來，比特幣 (BTC) 價格明顯持續上漲。北京時間 2 月 20 日晚上 9 時許，比特幣價格一路上漲，一度突破 53000 美元，90 天內漲幅近 40%。隨着比特幣價格持續上漲，推動比特幣市值再次達到 1 萬億美元。截至發稿前，比特幣價格有所下跌，徘徊在 51000 美元左右。</p><p>在此之前，比特幣現貨 ETF 在美獲批。自當地時間 1 月 10 日美國證券交易委員會 (SEC) 批准 11 只現貨比特幣 ETF 以來至今，比特幣價格漲幅超過 10%。同時，比特幣 ETF 的交易量創下歷史最高紀錄。彭博資訊 (Bloomberg Intelligence) 高級 ETF 分析師 Eric Balchunas 於美東時間 2 月 20 日在社交平台上表示，9 只比特幣現貨 ETF 成交量接近 20 億美元，是自 1 月 11 日首日交易以來的最高水平。</p><p>OKX 研究院高級研究員趙偉向澎湃新聞（www.thepaper.cn）分析稱，近期受<strong>SEC 批准比特幣現貨 ETF 上市</strong>這一里程碑式勝利影響，傳統券商正式為傳統金融個人和機構投資者開放便捷的比特幣敞口，提振加密從業者信心的同時，為加密行業注入巨大的關注和流動性，帶來了大量新增資金入場，<strong>是比特幣近期會大幅上漲的關鍵因素</strong>。</p><p>趙偉認為，自比特幣創下 6.9 萬美元的歷史高點以後，加密市場已經跌超 80%，此輪屬於加密市場超跌後的估值修復。此外，隨着美<strong>聯儲降息預期再度升温、FTX 黑天鵝事件後加密系統的修正優化、全球加密監管政策和體系逐漸清晰、行業創新的持續迭代</strong>等利好因素疊加，使投資者信心逐漸恢復，加密行業正在迎來下一個良性發展週期。</p><p>一位加密貨幣觀察人士向澎湃新聞表示，<strong>今年的比特幣減半也對市場的信心有一定影響</strong>，從歷史經驗的角度，會有越來越多人預期今年底到明年還會出現牛市。</p><p>據 CoinMarketCap 顯示，截至北京時間 2 月 21 日晚間，距離比特幣減半還有 61 天半。</p><p>中國通信工業協會區塊鏈專委會共同主席、香港區塊鏈協會榮譽主席於佳寧向澎湃新聞表示，比特幣自 2 月中旬以來的升值行情可能源於多種因素的共同作用。除比特幣現貨 ETF 被批准上市、比特幣即將到來的減半事件以外，還包括<strong>節日期間的市場情緒、全球宏觀經濟因素</strong>等影響。</p><p>於佳寧表示，節日期間的市場情緒往往會有所變化，特別是在全球範圍內有大量慶祝農曆新年的地區，投資者可能會選擇在這個時間點進行更多的投資活動，推動市場價格上漲。根據 10xResearch 統計的往年數據，過去 9 年中，2021 年的漲幅最高，其間上漲最高達 24.3%，即使是表現最差的 2019 年春節期間，也有 3% 左右的漲幅。</p><p>於佳寧提及，這一波上漲行情也與全球宏觀經濟因素有關。2024 年以來，受 AI 創新概念的推動，美股「七巨頭」尤其是英偉達市值持續上漲，帶動美股高歌猛進。美銀 2 月份的全球基金經理調查顯示，兩年來全球經濟增長預期最高，現金水平下降，美股配置比例達到 2021 年底以來的最高水平。這也使得<strong>這一時期全球經濟展望看好，有可能促使比特幣及數字資產價格上漲</strong>。</p><p>此外，<strong>數字資產市場的波動性在很大程度上受到金融衍生品和槓桿交易的影響</strong>。在市場參與者普遍使用高倍槓桿進行投資的環境中，比特幣及其他數字資產的價格波動可能導致連鎖反應，在這種情況下，稍微快速的拉昇也有可能觸發大量的強制平倉，導致空頭踩踏買盤急劇增加，從而加速了市場的上漲動能。</p><p>值得注意的是，趙偉指出，<strong>作為新興金融市場，波動性是加密行業永恆不變的主題，並且會比傳統金融市場具有更高的波動性和敏感性</strong>。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:52:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419370</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419370</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/479.jpeg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王蕙蓉，實習生，貝克萊]]>
            </author>
            <category>比特幣</category>
            <category>加密貨幣</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/479.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/480.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[居家保姆「重手重腳」，90 歲上海老伯多根肋骨骨折]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>市民金先生向「新民幫儂忙」反映，為了照料 90 歲高齡的父親，他特意通過「天鵝家政」請來居家保姆，全天候護理老人。不料，一年多的時間裏，竟然狀況頻出：保姆不是「態度敷衍」就是「極不專業」，甚至在「重手重腳」之下，兩次造成老人多根肋骨骨折。&nbsp;&nbsp;</p><p>一年多換了 7 個保姆，阿拉爸爸真是苦頭吃足，整個春節都躺在醫院裏急救……</p><p>話至此處，金先生是唉聲嘆氣。</p><p><strong>幹活耍兩面派，換人如走馬燈</strong></p><p>金先生告訴幫忙君，他的父親患有基礎疾病，身子比較虛弱。從 2022 年 12 月底開始，老人需要 24 小時吸氧。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/495.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">躺在牀上的老人</p><p></p><p>去年 1 月 7 日，金先生打算找居家保姆照護老人的日常起居。他在網上看了好幾天，最後選中了「天鵝家政」。</p><p>於是，金先生來到「天鵝家政」大寧店，簽下了兩年合約。他們的服務費是一年一付，收 8000 元，兩年可以優惠，談下來金先生一次性付了 1.2 萬元。</p><p>去年 1 月 8 日，第一名保姆上門了，吃住都在金先生家，一個月工資 8000 元。誰知，對方只待了一個晚上，就提出不幹了。第一名保姆表示，她只會買汏燒，照顧不了生病的老人，還是讓公司找別人吧。</p><p>去年 1 月 10 日，公司更換了名新保姆。做了 3 個星期後，金先生一家覺得她就是個「兩面派」，實在不靠譜。</p><p>金先生講，有家屬在的時候，這名保姆還算「勤勤懇懇」；但如果家裏沒有其他人時，就是「馬馬虎虎」，甚至對老人的態度也特別差。出於對老人的保護，金先生在告知保姆的前提下，安裝了家庭式監控。而畫面裏的一切，讓金先生一家看出了「一肚子的火」。</p><p>老人起夜時，保姆很不耐煩，動作慢慢吞吞，連基本的擦拭都沒有；按照服務規定，在給老人喝熱水的時候，保姆應當將水滴到手背上試温，誰知她上完廁所後，連手都沒有洗，就直接把手指伸進杯子裏試冷熱；屋子裏的清潔，她也是三天打魚兩天曬網……</p><p>雖然，金先生將這些視頻傳給天鵝家政併發起了投訴，但還是按時足額給保姆支付了工資。</p><p>之後，「天鵝家政」又陸續更換過兩名保姆，但都沒做多長時間，就以種種理由「説走就走」。</p><p><strong>保姆手腳太重，老人兩次骨折</strong></p><p>去年 3 月，第五名阿姨來到金老伯家中。7 月 5 日，意外發生。</p><p>老人每次上牀時，都需要有人「託一把」。他狀態好的時候，會主動配合保姆。但那天老人腿軟，根本沒辦法發力。保姆一下子就急了，站在牀上去拉老人，結果膝關節重重撞在了他的右側肋骨上。</p><p>金先生講，由於父親實在是動彈不了，加之呼吸功能衰竭，金先生在緊急諮詢醫生後，購買了理療設備在家中為老人先行採取了「保守療法」。半個月後，老人的狀況稍有好轉，經送醫院診斷，發現右側三根肋骨有骨裂骨折情況。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/496.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">報告單</p><p></p><p>金先生講，考慮到保姆也是「無心之過」，他沒有過多追責，還是如數支付了 7 月份的 8000 元工資。但沒想到，對方拿到錢後立刻就要「走人」，這讓金先生是措手不及。</p><p>金先生父親受傷後時刻需要有人照顧，金先生也是上了年紀的人，實在是有心無力，真不知道該怎麼辦。</p><p>直到天鵝家政的客服代表趕來，經過再三溝通，這名保姆才答應繼續做 10 天，公司再找人替代。</p><p>去年 8 月 12 日，第六名阿姨如約而至。但讓金先生萬萬沒想到的是，8 月 15 日，又出事了。</p><p>考慮到老人行動不便，金先生和保姆約定，只讓金先生父親在晚飯時下牀吃飯，平時，早中飯都在牀上解決。那天早上，保姆卻讓老人下牀。由於雙腿乏力，老人走回牀邊時，突然雙膝跪地，整個人癱軟下來。保姆急着去拉，膝關節頂到了老人的左側肋骨和腹腔脾臟附近。這個位置，是老人十多年前做過手術的地方。</p><p>金先生接到電話趕回家時，老人不停地痛苦呻吟，他連忙叫來救護車將其送往醫院，經檢查，老人左側三根肋骨骨折，另外幾根也有歪斜；更嚴重的是，腹壁疝體破裂達 13 釐米。經過醫生專家的診療判斷，只能保守治療，給老人的腹部戴上了一個腰帶。金先生説，父親只要一咳嗽，肚子附近就像洋泡泡一樣「鼓」起來，疼得直冒冷汗。</p><p>「爸爸去年 11 月剛過了 90 歲生日，看到花錢請來的保姆讓他遭了這麼大的罪，阿拉的眼淚都不知道掉了多少。」金先生説。</p><p>今年 1 月 9 日，第七位保姆來了。1 月 20 日早上，老人突然高滲性脱水，各項生理指標嚴重紊亂：心跳每分鐘 160 次，體温到了 38.9℃。</p><p>保姆直到這時才向我吐露實情，原來連日來，她只給老人喝了中藥和牛奶。這就是嚴重缺水啊！</p><p>老人又一次被送進了醫院，整個春節都是在搶救室裏度過的。</p><p>陪護期間，保姆啥事情都不願意幹，連屎尿都不肯接，護士多説兩句，竟然還兇巴巴地吵起了架……</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/497.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">老人被送進醫院</p><p></p><p><strong>退還相關費用，賠付仍在協商</strong></p><p>忍無可忍之下，金先生向「天鵝家政」提出，由於連續 7 名保姆的表現都「非常不專業」，還給老人造成了極大傷害，必須立刻終止合同。</p><p>一開始，公司不同意退費，後來説「可以商量」。目前，他們給出的方案是，退還一年的預支服務費 6000 元和由此造成的相關損失 500 元。</p><p>而針對老人醫療費的賠付問題，「天鵝家政」只是輕描淡寫地回稱：已在走保險流程。而更讓金先生不滿的是，「天鵝金政」一直都沒有表達過任何歉意，也沒有派人來看望過老人，而所謂的退款和賠付也是一拖再拖。</p><p>幫忙君撥通了天鵝家政的客服熱線，在記錄下事件的經過後，客服稱，會由專人給予答覆。2 月 20 日，「天鵝家政」發來了書面回覆。對方表示，在獲悉客户的遭遇後，平台也十分痛心，已第一時間成立專門的處置小組。經調查，去年 7 月初，保姆操作時導致老人肋骨骨折一次；去年 8 月，老人腹壁疝破裂，家屬認為系另一保姆再次造成老人肋骨骨折所致。平台已把完整就醫資料提交，會督促保險公司依據合同約定做出處理。</p><p>平台已確定為客户減免首次匹配服務費和 1 個月信息服務費，並退還還未使用的 11 個月信息服務費，合計退費 6500 元，此筆款項已轉至當事人賬户中。而對於金先生提出的進一步賠償訴求，雙方正在協商之中。</p><p>「天鵝家政」反饋，對於家政服務人員會基於行業經驗和過往經歷，做相關考核及崗前培訓，考核合格後才可以上崗。如家政服務人員存在違規，平台會嚴肅追責。對於本次涉事的阿姨，平台會再次培訓，要求她們在今後的服務過程中嚴格遵守各項規定，平台也會對其「謹慎派單」。</p><p>針對這一系列説法，金先生直言，父親一次次「很受傷」的經歷，足以證明平台在對家政服務人員的推薦和管理過程中存有諸多不容忽視的問題。「天鵝家政」不應「敷衍了事」，必須拿出應有的態度，負起應有的責任，給出明確的整改措施。同時，相關部門也應加強對平台的有效監管，嚴格杜絕此類事件的發生，不要再讓客户付出「痛苦的代價」。</p><p>對此，幫忙君將繼續關注。</p><p>（原標題為《作孽！居家保姆「重手重腳」，90 歲上海老伯多根肋骨骨折→》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:49:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419869</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419869</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/545.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26419869_202402212149e09426a4-23e4-460d-92fe-776ee2053c7f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「 新民幫儂忙」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>居家保姆</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/545.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/546.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣州有房在供購房時也能享受首套利率？多家銀行闢謠]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>@廣州日報 2 月 21 日消息，近日，部分中介羣傳出關於廣州房貸調整的消息：「如果廣州有兩套房，兩套全部放租或者放售備案，或者把有貸款的房子放租或者放售備案，都可首付三成，按首套利率。」</p><p>記者以房貸客户身份調查發現，部分銀行網點個貸經理稱，的確可以通過將名下房產掛牌或出租的方式核減住房數量，享受首套房的貸款利率。不過，多家銀行官方迴應稱，目前廣州房貸政策未有調整，銀行發放房貸還是按查冊來執行。</p><p>某國有銀行個貸經理稱，該行的確可以在客户未還清貸款的情況下，通過核減住房數量的方式為客户提供首套房貸利率。該個貸經理對記者説：「目前已有客户進行了相關業務辦理。」不過也有部分個貸經理表示，正式通知還未下發。</p><p>包括國有銀行、股份制銀行的多家銀行向記者的官方回覆均為：廣州房貸政策暫未調整，申請房貸的，目前銀行不能按照核減後的家庭住房套數計算，首付比例及房貸利率按照此前標準執行。「即使銀行網點説可以核減住房數量，但實際申請過程中可能難以通過，傳言應該是銀行網點與中介操作出來的噱頭。」有銀行業人士對記者表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:45:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419863</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419863</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/483.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26419863_20240221214574643ac7-ec81-4fb7-838e-45157e680090.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林曉麗、王楚涵、夏銘/@廣州日報]]>
            </author>
            <category>首套房貸款</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/483.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/484.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[高鐵「動脈醫生」的春運]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="563257" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b3b3baeb494d479ea50bdf72f838ba72/hd/202402212140057014b74c32b-6e16-4749-8533-ac86153a2fea-db4d48ee-c0ed-1462-6923-d317c91bcdbc.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/304/217.jpg" data-duration="02:03" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>接觸網是高鐵運行的「動脈血管」，中國鐵路昆明局集團有限公司玉溪供電段接觸網檢修車間組織 80 餘名檢修人員，對昆明東三級六場接觸網設備進行精細化檢修，消除設備缺陷。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:44:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419058</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419058</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：熊強，編輯：唐燕麗，素材來源：褚鵬，凡月，李帥，劉鑫]]>
            </author>
            <category>高鐵「動脈醫生」</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/304/217.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/304/219.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[道路結冰預警！湖南多所學校通知：推遲開學]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="563252" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ce65a047eed743019ac7f685c2ad5e77/hd/20240221212627765fe02244b-d894-4020-9791-5602093b2b21-53c238f7-7b64-6ddc-24bd-0f002b3b49c7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/423.jpg" data-duration="01:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>我國中東部地區大範圍雨雪冰凍天氣已經來臨。寒潮、暴雪、凍雨又將席捲湖南！受惡劣天氣影響，湖南境內多所學校通知「推遲開學」，省內多條道路結冰紅色預警。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:43:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419298</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419298</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：魏凡，編輯：唐燕麗，素材來源：綜合網絡]]>
            </author>
            <category>道路結冰</category>
            <category>湖南多所學校通知</category>
            <category>推遲開學</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/423.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/315/424.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[晚安湃·2 月 21 日｜辭職罷工，韓國醫療一線陷入混亂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 2 月 21 日，歡迎觀看晚安湃：韓國醫界掀起辭職罷工潮，孰是孰非？；社論丨潮湧浦江疊浪起，投資上海正當時；A 股放量上漲，滬指逼近 3000 點。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:42:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26414662</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26414662</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要聞]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚報</category>
            <category>澎湃早晚報晚安湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/309/649.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/309/650.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[凌晨路面結冰車輛拋錨，消防化身「推車小哥」幫車主推行五百米]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="563045" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0bf3d5b17cc9434cbb5715bc450af663/hd/20240221134814349090e9739-8fbd-4a25-a6d9-abd5a2510489-7b0d4fce-e1f8-e7d4-1668-e765ece0edec.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/250/478.jpg" data-duration="00:51" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>2 月 21 日，江蘇連雲港。一男子駕駛的車拋錨，凌晨無法聯繫到維修廠，發現附近有消防站後向消防求助。此時路面結冰、道路濕滑，幾名消防花 20 分鐘幫他將車推行 500 米。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:33:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26414670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26414670</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：王文娟，編輯：胡寶秀，素材來源：連雲港消防]]>
            </author>
            <category>凌晨</category>
            <category>路面結冰</category>
            <category>車輛拋錨</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/250/478.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/250/479.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[員工離職後，其實名註冊的網紅賬號屬於誰？法院這樣判]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>員工以個人身份信息實名註冊自媒體賬號，利用公司提供的資源拍攝視頻宣傳公司，並在其離職後繼續使用該賬號，為此公司主張對該賬號的使用權。對此，法院如何認定？</p><p>2 月 21 日，澎湃新聞記者從上海市第一中級人民法院（以下簡稱上海一中院）獲悉，近日，該院審理了一起賬號使用權糾紛案件，最終二審認定勞動者註冊、運營賬號均屬於職務行為，其本人與賬號價值未構成不可分的人身屬性關聯，遂判決駁回上訴，涉案賬號使用權歸公司所有，且勞動者需配合公司完成賬號移交手續。</p><p><strong>員工離職後，未把網紅賬號歸還公司</strong></p><p>上海一中院介紹，李琳是鮮果公司（化名）的企劃高級主管，主要工作內容是商品宣傳。</p><p>2018 年 3 月，李琳用自己的個人信息實名註冊了兩個新媒體賬號。一個用來發布她的私人生活視頻，呈現其個人形象；另一個「生鮮美味」賬號，她向公司申請了資源投入。公司許可後，李琳即通過企業微信建立了工作羣聊，在羣聊中組織其他工作人員討論選題、策劃文案、調配公司資源。</p><p>同年 4 月開始，「生鮮美味」賬號在團隊的運作下發布了一系列視頻，視頻內容大部分為簡易的懶人生鮮食品製作教程，這些視頻均在公司拍攝，其中並未出現李琳的個人形象，而由團隊成員輪流戴面具出鏡，視頻清新的風格與健康的內容很快吸引了一批固定「粉絲」。團隊通過在賬號中視頻定位、留言評論等方式，向公司官方賬號導流，以宣傳公司產品。</p><p>一年多後，李琳與公司解除了勞動關係，公司要求李琳完成「生鮮美味」賬號運營的交接。李琳雖在離職後的社交媒體中表示將把該賬號歸還給公司，但並未實際履行，而是改了賬號名稱，還在賬號中發佈了其他類型的視頻。失去了團隊運營的賬號，「粉絲」量、視頻傳播、點贊率都大幅下降，賬號的價值受到了貶損。鮮果公司因此向法院提起訴訟，請求法院確認該賬號的使用權屬於公司。</p><p>一審法院經審理後認為，涉案賬號拍攝視頻的創意是鮮果公司員工共同構思，拍攝視頻所需的原材料由公司提供，拍攝的內容大部分是生鮮美食製作，與公司主營業務相關。涉案賬號雖然以李琳個人名義註冊，但截至李琳離職前，所創作的視頻內容並非李琳個人獨自創作。公司對賬號也完全知情，還將賬號納入公司視覺媒體部門管理。綜合該賬號的建立、視頻內容、投入資源和管理等因素，認定該賬號應為公司員工共同創造的勞動成果。故判決該賬號使用權歸鮮果公司。</p><p>李琳不服一審判決，上訴至上海一中院。</p><p>李琳上訴稱，涉案賬號以個人身份信息實名註冊，由自己掌握密碼實際控制，賬號運營由其自主決定，並非是工作勞動成果，公司對賬號主張權利沒有法律依據。</p><p><strong>爭議焦點</strong></p><p>上海一中院認為，本案的爭議焦點有三個。</p><p>其一，李琳註冊賬號是否為職務行為？</p><p>法院認為，涉案賬號發佈的視頻內容為生鮮食品的製作，與鮮果公司的商品經營相關。李琳通過企業微信對賬號的運營進行了主導，也得到了其他員工的配合。因此，公司雖未事先委託李琳註冊賬號，但李琳的目的是創新拓展本職工作，將賬號用於公司商品宣傳，其在註冊後也得到了公司內部的許可追認。因此，李琳註冊涉案賬號屬於得到公司追認的職務行為。且從李琳註冊的兩個賬號發佈的內容來看，從註冊之初就呈現出明顯的差別，清晰反映出了涉案賬號與其私人生活賬號的不同定位與規劃。</p><p>其二，賬號價值是否因完成工作任務形成？</p><p>法院表示，涉案賬號的「粉絲」量是在視頻發佈過程中逐步增長的。該賬號發佈的視頻均由公司團隊人員協作完成，發佈內容需經過集體討論，並非由李琳個人決定，也不是為了李琳的個人利益。該賬號價值與其發佈的視頻形成了密不可分的整體，賬號的價值來源於勞動者在工作中集體創造出來的成果。</p><p>其三，李琳人身屬性是否與賬號不可分？</p><p>法院表示，涉案賬號使用了李琳的個人信息進行實名註冊，但實際長期由公司運營管理。賬號的價值來自於生鮮美食視頻，而該部分內容中從未直接展現李琳本人形象，用户也無法從視頻內容中建立對李琳個人的關注。賬號在脱離公司團隊運營後，「粉絲」量、視頻傳播、點贊率大幅下降，造成了價值的嚴重貶損。可見，賬號價值的產生依賴於公司的團隊製作。因此，賬號價值與李琳之間並沒有構成不可分的人身屬性關聯，可以認定賬號使用權歸屬於真實的價值創造主體，即鮮果公司。同時，為方便後續執行、避免衍生糾紛，李琳應及時清除賬號內的個人信息，為賬號使用權順利移交創造條件。</p><p>二審中，雙方一致確認，如法院認定賬號使用權歸公司，請求對於註冊更名事宜一併處理，以避免後續糾紛。</p><p>上海一中院遂駁回上訴，判決涉案賬號使用權歸公司所有，且李琳需配合公司將涉案賬號的註冊主體信息變更至公司名下。</p><p>（以上人名、公司名均為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:32:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419436</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419436</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/310/301.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26419436_2024022121337c0e6330-18a9-4cf0-8ebc-ed8c1f67da2a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李菁]]>
            </author>
            <category>網紅賬號</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/310/301.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/310/302.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[年輕人開始重視理財規劃尋找「存錢搭子」：怎麼「搭」，有用嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如今，一些年輕人開始重視理財規劃，通過網絡平台尋找「存錢搭子」，實現理財目標。</p><p>「存錢搭子」是什麼？這種互相激勵的方式是否有效？</p><p><strong>「存錢搭子」怎麼「搭」？</strong></p><p>「搭子」目前是一種年輕人當中盛行的社交方式，指在某個特定領域或場景下，有着相同興趣愛好或需求的人組成的夥伴關係。</p><p>國是君瞭解到，「存錢搭子」共分為兩種模式。</p><p>第一種模式，一部分有儲蓄和理財目標的年輕人通過微信羣聊聚集在一起，通過每日每月在羣聊中強制存錢打卡、相互監督和分享理財經驗等方式，共同提高存款數額和財務規劃能力。這種模式旨在通過團結合作，克服個人理財難題，創造更穩定的經濟基礎。</p><p>第二種模式，以家人和熟人為「搭子」，集中資金優勢，來購買一些需要一定資金量的高收益理財產品，而「搭子」們「聚沙成塔」更容易有相當可觀的理財收益。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/308/993.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖源：社交網絡平台</p><p></p><p>通過多方聯繫，國是君聯繫到了一位負責管理一百名成員的「存錢搭子」羣的羣主。羣主笑笑（化名）表示，今年在公眾號發起尋找「存錢搭子」羣之後，在過年期間陸續出現有意向的「搭子」添加她的微信。</p><p>據其描述，羣內成員每日需要在「搭子羣」裏進行存錢打卡，同時，羣內對月存錢的數額有着強制要求，目前不能少於 2000 元。除了羣內打卡之外，部分羣內成員也會互相分享一些存錢的小妙招。</p><p>「目前羣內主要由剛剛生育或即將生育的女性組成，其中一部分‘寶媽’因為生育焦慮而轉變成了存款焦慮，因此更加關注未來的財務安全和規劃。有些‘寶媽’原來當慣了‘月光族’，但有了孩子之後害怕還管不住自己‘買買買’的消費行為，所以希望能用互相督促和激勵的方式，促使她們進行存錢儲蓄。」笑笑説。</p><p>當國是君表示也想成為「存錢搭子」羣的一份子時，笑笑婉拒了國是君的意圖。</p><p>她坦言，目前這個羣只接受女生加入。對此，笑笑解釋説，因為女性和男性在消費習慣和理財觀念上存在一定差異，而且羣裏的討論有時涉及一些女性比較私密的話題，所以暫時不考慮接受「男搭子」。</p><p>不過，她也表示，如果有足夠多的「男搭子」感興趣，可以考慮單獨建立一個專門針對男生的「存錢搭子」羣。</p><p><strong>「存錢搭子」真的有用嗎？</strong></p><p>如今，消費主義文化不斷誘導人們追求物質享受，導致有些人在消費上入不敷出。定期儲蓄已成為許多年輕人面臨的普遍挑戰。因此，理性消費、制定合理的預算計劃和培養儲蓄習慣變得至關重要。</p><p>多位專家對此表示，「存錢搭子」這種夥伴關係是可以促進個人儲蓄意願的一種合理手段。</p><p>浙江大學國際聯合商學院數字經濟與金融創新研究中心聯席主任、研究員盤和林接受中新社國是直通車採訪時表示，「存錢搭子」實際上具有兩種重要功能。一是提供相互激勵和經驗交流的平台，成員們設立共同存款目標並相互監督，增強存錢動力和學習理財技巧；二是通過集中資金優勢，實現「抱團取暖」，拓寬投資渠道。</p><p>在盤和林看來，存錢搭子有效在於核心目標是存款，而非風險投資。通過集思廣益，「搭子」們可以找到相對低風險高回報的投資方向，從而實現財富增值和經濟安全。這種集體智慧和團隊合作的方式，為年輕人提供了一種可靠的理財模式，使他們能夠從容地應對經濟挑戰和未來不確定性。</p><p>北京師範大學教授、中國黃金集團前首席經濟學家萬喆指出，中國經濟正在經歷從高速發展向中高速發展進行轉變。一部分年輕人曾經也陷入到過度消費的陷阱中。但近年來年輕人在面臨普遍挑戰時趨向於理性消費和儲蓄，也就出現了「存錢搭子」的社會現象。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/308/995.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖源：社交網絡平台</p><p></p><p>她進一步表示，這種「存錢搭子」關係，類似於微信步數競賽或是廣場舞團體，是通過互相激勵和監督來強化個體的行為約束和改變。這種社交網絡的支持和激勵尤為重要，因為它提供了一種行為引導和習慣養成的機制。</p><p>萬喆也提醒，「存錢搭子」並非適用於所有人，而是取決於個體的經濟狀況和消費習慣。目前在宏觀經濟層面上，社會仍需要有一定程度的消費來促進經濟增長，但也需要呼籲理性消費和節約觀念。「因此，我們應根據個人的經濟狀況和消費計劃來制定合理的理財和消費策略。」</p><p><strong>對陌生「搭子」有提防之心</strong></p><p>多位專家也提醒，在與自己的「存錢搭子」討論存錢經驗和學習理財技巧的同時，也應有一定的防備心理，不要盲目給陌生的「搭子」進行轉賬或匯款。在進行理財時，也應量力而行，不要盲目投機。</p><p>盤和林建議，2024 年，投資者可以關註定期投資 ETF 基金和貨幣基金，對於定投 ETF 基金，需要有穩定的工作作為前提。而對於貨幣基金，則需要一定的專業知識，包括對貨幣匯率、利率等方面的常識才能入局。</p><p>盤和林進一步舉例，2021 年參與美元國債投資是可行的，但 2024 年美聯儲降息的情況下，參與新興市場國債可能更為合理。</p><p>廣東現代城市產業技術研究院首席專家羅學銘也認為，隨着社會經濟的發展和變化，個人理財需要新思路，應瞭解國家宏觀經濟政策的走向，及時調整理財策略，抓住機遇，規避風險。</p><p>投資者在制定理財策略時，需要考慮個人收支情況，合理分配資產，建立健全的預算體系，控制消費慾望，培養儲蓄意識。投資者也應具備一定的金融常識，瞭解不同投資方式的風險與收益，根據自身承受能力做出理性選擇。制定科學的理財計劃，靈活應對經濟挑戰，實現個人財富的穩健增長。</p><p>「一定要警惕金融陷阱和騙局，保護財產安全，確保個人財務的穩健和安全。」羅學銘直言。</p><p>萬喆建議，個人理財首先應該注重量入為出，合理消費。其次在投資理財時應選擇正規機構，並根據個人情況選擇合適的方式，避免過度加槓桿或投機行為，以規避風險。</p><p>她強調，無論是理財還是線上社交轉賬，都要注意風險。像是「存錢搭子」這種在線社交中，監督激勵的機制一方面可行，但如果涉及違法違規活動、轉賬等風險行為，則應謹慎對待。對於各類經濟活動，包括理財業務，都需要保持警惕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:21:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26419387</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26419387</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/309/444.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26419387_202402212122786ff08a-6c13-43db-849e-1e8808d6aaf0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@國是直通車]]>
            </author>
            <category>存錢</category>
            <category>理財規劃</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/309/444.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/309/417.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[標價上千、成本僅幾十，揭秘「特供」「專供」酒背後黑產鏈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一些打着某某機關特供、某某機關接待專用等招牌的酒類產品，通常被商家稱為「特供酒」。這些酒銷售價格不菲，動輒成千上萬元一瓶。這些所謂的「特供酒」，真的是高品質白酒嗎？它們是如何製作出來，又是如何銷售的？一起來揭開所謂「特供酒」的神秘面紗。</p><p><strong>重慶公安機關破獲特大製售「特供」假酒案</strong></p><p>近期，在公安部統一指揮下，重慶公安機關開展多次收網行動，成功破獲涉及五省市的特大「5·21」製售「特供」假酒案，抓獲涉案人員 53 名，搗毀特供假酒產、銷、儲窩點 12 個。</p><video class="cont_video" data-videoid="563220" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7e10c58b85644bd89bd83cb9f193dbbb/hd/fb4959ed-b444-4e5d-9440-3f3ee1ea0bb8-9679e6fa-d087-4216-ec81-092e194cfee5.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240221/23c11e21b38946739344d7cb3c294703-20240221195747895-1243937921297195306-eb32d00b-e7b4-464f-b6bd-9ce8e1a81ef0.jpg" data-duration="01:44" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>2022 年底，重慶市公安局打假總隊獲得線索，武隆區內一名煙酒店老闆廖某購進了一批假酒，警方聯合市場監管部門對廖某的煙酒店進行了查處。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/76.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>重慶市武隆區公安局食品藥品和生態環境犯罪偵查支隊政委，曾光：</strong>我們發現廖某進了 14 件假冒茅台，這些茅台上面都有「飛天接待」的字樣，他以一瓶 600 元的價格買入，再以 900 到 1600 元不等的價格進行銷售。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/82.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>警方調查，廖某是從外省陳某處購入這批假酒，警方圍繞陳某偵查後發現，陳某不僅銷售假冒品牌酒，甚至還打着眾多品牌酒名號，將假酒偽裝成「專供」「特供」酒銷售。如「國務院機關事務管理局機關服務專用酒」「部隊特供酒」等。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/92.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>重慶市武隆區公安局食品藥品和生態環境犯罪偵查支隊政委，曾光：</strong>陳某有自己的商貿公司，在多個省市設立分公司、門店及倉庫，形成成熟的銷售網絡。他夥同胡某、黃某等人低價購買散裝白酒，將其包裝成「特供」「專供」高端白酒，在自己的銷售渠道進行銷售。至此，一個製假售假地下黑產網絡浮出水面。</p><p>截至 2023 年 5 月，專案組先後開展三次收網抓捕行動。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/105.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>重慶市武隆區公安局副局長蔣曾濤：</strong>我們一共投入了 200 餘名警力，搗毀「產、銷、儲」窩點共 9 處，現場查扣涉案「特供」假酒 8796 瓶，起獲作案電腦、假酒灌裝機等作案設備以及話術本、銷售電子數據、賬單等一大批物證、書證。查扣「特供」假酒包材 180 餘種，共計 85 萬餘件，涉及非法商標標識 240 萬餘枚。</p><p><strong>所謂「專供」「特供」酒實為散裝低端酒</strong></p><p>這些打着所謂國務院、中央軍委等國家機關名義銷售的「特供酒」「專供酒」，瓶子裏裝的到底是什麼酒？又是通過什麼渠道進行銷售的呢？</p><p>警方在辦理案件時發現，該團夥製作的酒類名目繁多，包括「中央國家機關特供三十年陳釀」「國務院後勤採購酒」「中央軍委辦公廳內招酒」「中央警衞局接待用酒」等 27 種「特供」「專供」酒類。這些酒到底是什麼酒呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>重慶市武隆區公安局食品藥品和生態環境犯罪偵查支隊政委，曾光：</strong>這夥人低價購入普通酒廠 8 到 10 元一斤的散裝白酒，然後訂購包裝盒、紙箱、酒瓶、手提袋等包材進行包裝，整個包材成本也就 20 元。這種「特供」「專供」酒成本總體 30 到 40 元，他們轉手就是 400 到 800 元不等的價格進入市場。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/138.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>假酒做出來了，如何銷售呢？這個團夥有一套自己的銷售方式和銷售話術。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/146.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>重慶市武隆區公安局食品藥品和生態環境犯罪偵查支隊政委，曾光：</strong>首先，他們利用一定渠道獲得比較精準的客户信息和聯繫電話，然後購買電話卡，註冊微信，通過電話銷售、微信朋友圈等方式推廣。制定一定的話術，虛構自己擁有特殊身份，比如以前在某某酒廠上班，某某親戚在某某酒廠，這樣的特殊渠道拿到「特供」「專供」白酒。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/152.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這樣的假酒大量流入市場，會給百姓的生活和市場秩序帶來哪些影響呢？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/155.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>重慶市公安局打假總隊副總隊長，王俊華：</strong>一方面涉案的假酒與常見假酒不同，不僅在包裝上非法印製了知名品牌白酒的註冊商標，涉嫌商標侵權犯罪，侵犯了酒企的合法權益。消費者認為購買的是高端白酒，其實是用低劣白酒勾兑而成，老百姓的合法權益受到了嚴重侵害。</p><p><strong>公安部公佈 4 起非法制售「特供」酒案</strong></p><p>近年來，在利益驅使下，一些製假犯罪分子違反國家法律規定，非法生產、銷售假冒「特供」「專供」名義的假酒。針對此類現象，公安部統一指揮，展開嚴打，除了重慶的這起「特供」假酒案，近日，公安部還通報了另外四起非法制售「特供」酒案例。</p><p>浙江台州玉環公安機關偵破黃某林等人假冒註冊商標案。2023 年 5 月，浙江台州玉環公安機關破獲一起非法制售「特供」「專供」假酒案，搗毀窩點 11 個，抓獲犯罪嫌疑人 15 名，查扣假酒 20 餘種 1300 餘箱，全案案值 1.3 億餘元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/163.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上海公安機關偵破範某波等人銷售假冒註冊商標的商品案。2023 年 12 月，上海公安機關破獲一起非法制售「軍供」「專供」假酒案，打掉 9 個生產、銷售假酒犯罪團夥，查扣假酒 1.2 萬餘瓶，全案案值 1.4 億元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/168.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>山東棗莊公安機關偵破「12·19」假冒註冊商標案。2023 年 1 月，山東棗莊公安機關破獲一起非法制售「內供」假酒案，抓獲犯罪嫌疑人 26 名，查扣標有「內供」字樣、假冒知名品牌的假酒等 2000 餘瓶，製假包材 75 萬餘件，全案案值 1.3 億元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/275/172.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>河南鶴壁公安機關偵破「1·02」假冒註冊商標案。2024 年 1 月，河南鶴壁公安機關破獲一起非法制售「內供」「軍供」假酒案，抓獲犯罪嫌疑人 52 名，搗毀犯罪窩點 6 處。現場查扣各類假酒 4300 餘瓶、假冒包材 1 萬餘套，全案案值 1 億餘元。</p><p><strong>提倡理性消費，拒絕「特供」「專供」</strong></p><p>為何打着「特供」「專供」等旗號的假酒依然在市場上屢禁不止？一些人又為何熱衷於購買「專特供酒」？</p><p>專家表示，這背後少不了「撐面子」和「講攀比」的心態作怪。有人以為拿「特供酒」送禮更能體現誠意，有人以為消費「特供酒」能體現身份和麪子。至於酒好不好喝、味道如何，反倒變成了次要因素。這也讓一些犯罪分子鑽了空子，造假牟利。所謂的高價「專特供」名酒重出江湖，顯然與「厲行節約、反對浪費」之風相悖，所以不僅執法部門要對這種違法犯罪行為嚴打，消費者也要理性消費，從觀念上拒絕這種所謂「特供」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 13:18:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26416812</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26416812</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/279/978.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26416812_2024022121184cccd073-7931-4d08-8827-f668a952d4b1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>特供酒</category>
            <category>假酒</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/279/978.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/279/979.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國台辦：台灣方面須給遇難者家屬和兩岸同胞一個明確交代]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國台辦發言人朱鳳蓮 21 日表示，2 月 14 日台灣方面粗暴對待大陸漁船致兩名漁民遇難事件發生後，台有關方面負責人稱海巡人員「執法」過程並無不當，企圖掩飾其暴力行徑；島內一些人大放厥詞，態度囂張。在兩岸同胞和遇難者家屬強烈要求下，台有關方面才承認是因台海巡艦艇衝撞導致大陸漁船翻覆、人員傷亡，但仍以各種理由推諉塞責，對事件真相遮遮掩掩。</p><p>朱鳳蓮表示，冰凍三尺，非一日之寒，此次漁船翻覆事件絕非孤例。2016 年 5 月民進黨上台以來，台方粗暴對待大陸漁民，隨意抓扣大陸漁船漁民事件頻頻發生，嚴重損害大陸漁民利益，給大陸漁民羣體造成較大經濟損失，傷害大陸同胞感情。我們強烈譴責台方粗暴對待大陸漁民的行徑，強烈譴責台方漠視生命「暴力執法」又刻意隱瞞事實真相的惡劣做法，並對台方事後種種毫無人性的冷漠言行表示強烈憤慨。</p><p>朱鳳蓮強調，<strong>人命關天，公佈真相天經地義。我們嚴正要求台灣有關方面儘快公佈事實真相，嚴懲相關責任人，滿足遇難者家屬合理訴求，鄭重向遇難者家屬道歉，給遇難者家屬和兩岸同胞一個交代。</strong>我們將堅決維護同胞的合法權益，絕不允許此類事件再度發生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 12:55:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26418736</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26418736</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/305/276.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26418736_2024022120555cd9bce4-7959-4f50-b8dc-6b0d5f89421a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙超逸/央視新聞]]>
            </author>
            <category>兩岸關係</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/305/276.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/305/277.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為民營經濟促進法立法建言，八位民營企業家亮相司法部新春第一會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據「司法部」微信公眾號消息，2 月 21 日，司法部、國家發展改革委、全國人大常委會法工委共同組織召開民營經濟促進法立法座談會，聽取民營企業代表和專家學者對立法的意見建議。</p><p>會議強調，要堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，堅持「兩個毫不動搖」，加快制定民營經濟促進法，促進民營經濟發展壯大。司法部黨組書記、部長賀榮主持會議。全國人大常委會法工委副主任王瑞賀、最高人民法院審判委員會副部級專職委員劉貴祥、最高人民檢察院副檢察長宮鳴、國家發展改革委副主任趙辰昕、司法部副部長王振江、胡衞列和全國工商聯副主席方光華出席。</p><p>民營企業代表王煜、張文中、宋柳平、陳東昇、陳志列、趙佳臻、夏華、梁志祥等和部分專家學者代表參加座談會並作了發言。</p><p>澎湃新聞記者注意到，此番作為民營企業代表出席司法部「新春第一會」的成員，來自多個領域，涉及不同業態。</p><p>例如，全國政協委員、春秋航空股份有限公司黨委書記、董事長王煜就來自航空領域。上觀新聞 2 月 18 日就曾報道透露，這個新年，王煜還在抓緊修改完善提案。節後，他將受邀前往北京，參加司法部組織的促進民營經濟發展座談會。</p><p>「民營企業是中國式現代化建設的有生力量。」在去年全國政協十四屆一次會議上，王煜代表全國工商聯作了大會發言，呼籲相關部門協同發力，以務實行動優化環境，激勵民營企業高質量發展。而他這一年的履職，很重要的內容是瞭解民企發展現狀與瓶頸，為民企高質量發展鼓與呼。在他看來，作為一名政協委員，説真話、建真言既是責任，也是義務。</p><p>張文中是物美創始人、Dmall 董事長。中國企業家雜誌曾介紹，1983 年，張文中從南開大學數學系畢業後，先後在中科院系統科學研究所、美國斯坦福大學攻讀博士及博士後。在美國硅谷的經歷，讓他的人生髮生了巨大的轉變。當時，張文中認識到「經濟」「創新」才是推動國家發展進步的重要力量，意識到「企業家是這個時代的英雄」，「創業是一個人一生中最需要做的事情。」</p><p>宋柳平現任華為公司監事、首席法務官、首席合規官。他出生於 1966 年，1996 年北京理工大學博士後出站。1996 年加入華為，歷任產品戰略規劃辦經理、知識產權部部長、對外合作部部長、PSST 成員、法務部總裁、專利委員會主任、貿易合規與海關遵從委員會主任、人力資源委員會紀律與監察分委會委員、平台協調委員會委員等。</p><p>陳東昇是泰康保險集團創始人。長江商報此前報道介紹，截至 2023 年 6 月底，泰康保險集團管理資產規模超 3.1 萬億元，核心個人有效客户超 6700 萬人，累計服務企業客户超 49 萬家。</p><p>陳志列是廣東省工商聯主席、研祥高科技控股集團董事局主席。據深圳特區報報道介紹，他先後榮獲「中國改革開放 40 年百名傑出民營企業家」「第三屆全國優秀中國特色社會主義事業建設者」「全國非公有制經濟十大典型代表」「全國五一勞動獎章」「2021 年中國年度經濟人物」「深圳經濟特區建立 40 週年創新創業人物和先進模範人物」等榮譽。 1993 年，陳志列帶着團隊開啓創業之路。如今，研祥成為中國工業互聯網核心解決方案的頭部供應商，在特種計算機行業位列中國第一、全球第二。</p><p>趙佳臻是拼多多聯席首席執行官。趙佳臻畢業於華南理工大學，是拼多多集團創始團隊的 80 後成員。他長期「下沉」在業務一線，為拼多多開疆拓土。早期，他在拼多多負責農業品類的整體運營及供應鏈搭建。2020 年，他帶領多多買菜團隊率先在江西開城，開創並引領社區團購業務模式，並在內部競爭中排名第一。此後，他又帶隊推動拼多多的供應鏈體系升級。</p><p>夏華出生於 1969 年 3 月，吉林省人，中共黨員，大學學歷。她是依文控股有限公司、黔西南州依文服飾文化傳播有限公司董事長，並擔任了中國民間商會副會長。</p><p>梁志祥是百度集團資深副總裁、百度數據管理委員會主席。百度集團官網介紹，梁志祥畢業於美國耶魯大學法學院，獲得碩士學位。之前，梁志祥曾獲得北京大學法學院，澳大利亞新南威爾士大學法學院法律學位。梁志祥曾供職於中國國務院法制辦公室、君合律師事務所，並曾在美國達維律師事務所 Davis Polk &amp; Wardwell LLP 紐約總部進行工作交流。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 12:46:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26418131</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26418131</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/292/752.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26418131_202402212046589dac55-25ee-4a13-981e-962c66dff566.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>民營企業家</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/292/752.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/292/753.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[擘畫鷺島新畫卷——習近平生態文明思想的「廈門實踐」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[擘畫鷺島新畫卷——習近平生態文明思想的「廈門實踐」]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 12:23:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/20240221/e51cc12fdea34d5ba05e30511099fa75/c.html</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/20240221/e51cc12fdea34d5ba05e30511099fa75/c.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/290/999.jpeg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[擁抱變化不斷超越，奮力書寫「上報答卷」！上報集團年度工作會議召開]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海報業集團 2024 年度工作會議今天（2 月 21 日）在集團總部大樓召開。集團黨委書記、社長李芸在會上作了題為《<strong>擁抱變化，不斷超越——奮力書寫習近平文化思想最佳實踐地「上報答卷」</strong>》的工作報告。</p><p>李芸指出：2023 年，在市委、市委宣傳部的堅強領導下，<strong>我們全力打造新型主流媒體集團深化改革的「上報樣本」</strong>。她説，回顧 2023 年，最令人感懷的一個詞就是「<strong>堅持</strong>」，在鍥而不捨篤行不怠的堅持下，<strong>集團主流價值主流輿論傳播更「響」了，媒體融合轉型推進更「實」了，文化事業產業發展活力更「足」了，黨的全面領導和各級黨組織戰鬥堡壘作用更「強」了。</strong></p><p>她指出，<strong>2024 年，我們奮力書寫建設習近平文化思想最佳實踐地的「上報答卷」。上海報業集團全力以赴奮楫揚帆，以一以貫之的堅持，一往無前的勇氣，實現主流輿論傳播力影響力的奮力一跳；實現媒體新質生產力的奮力一跳；實現服務上海高質量發展的奮力一跳。</strong>加快打造與上海國際大都市地位相匹配、引領全國主流媒體第一陣營、具備一定國際影響力的新型主流媒體集團和文化傳媒產業集團。</p><p>出席今天會議的有集團領導班子成員，副局以上領導，集團職能部門、三大報社副處以上幹部，集團直管單位領導班子成員。會前，集團與各單位簽定了《集團宣傳導向目標責任書》《集團經營目標責任書》《集團安全防範綜合治理責任協議書》。</p><p><strong>擁抱變化，不斷超越</strong></p><p><strong>奮力書寫習近平文化思想最佳實踐地「上報答卷」</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/613.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大會現場</p><p></p><p>李芸在報告中指出，我們從極不平凡的 2023 年走來。</p><p>這一年，全國宣傳思想文化工作會議正式提出習近平文化思想。</p><p>這一年，總書記親臨上海考察指導，提出一系列新定位、新論斷、新要求。</p><p>這一年，百年未有之大變局加速演進。中國經濟過險灘、闖難關、育新機，我們共同見證了中國的堅韌不拔和氣象萬千。</p><p>這一年，在市委、市委宣傳部的堅強領導下，我們頑強拼搏，煥新出發，展開了一幅熱氣騰騰的創業畫卷，取得了一份振奮人心的高質量發展成績單。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/614.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李芸同志作工作報告</p><p></p><p>——<strong>主流宣傳斬獲滿滿</strong>。2023 年集團各媒體共榮獲中國新聞獎 4 件，上海新聞獎 79 件；35 篇報道（內參）獲中央、市委領導批示；151 篇（組）獲中宣部和市委宣傳部閲評表揚；333 篇（集）全媒體產品獲中央網信辦全網推送。<strong>我們以實際行動忠誠擁護「兩個確立」、堅決做到「兩個維護」，擔負起「黨媒姓黨」的責任擔當。</strong></p><p>——<strong>融合升級陣地更強</strong>。2023 年集團各媒體平台賬號數、粉絲數、日均視頻投放時長等均實現兩位數增長，湧現近百條瀏覽量過億的精品爆款和多個粉絲數達千萬級別的平台賬號。<strong>我們鞏固主流輿論陣地，融合生態初具雛形，內容核心競爭力持續增強。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/615.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>——<strong>產業運營提質增效</strong>。2023 年集團圓滿完成年度經濟指標，超額完成三年經營考核目標。新媒體收入佔集團媒體主業收入比重達 71.3%。<strong>繼續保持總體經濟規模位居全國報刊出版集團第一，市場頭部競爭優勢進一步鞏固，文化產業創新格局基本形成。</strong></p><p>——<strong>黨建引領培根鑄魂</strong>。2023 年集團強化黨建領航，着力抓深抓實主題教育，大力建設企業文化，清朗正氣更加充盈。<strong>上報人始終積極向上、生氣勃勃，道正聲遠、尊重創新、珍惜人才成為共同的價值追求。</strong></p><p>回顧 2023 年，最令我感懷的一個詞就是：<strong>「堅持」——堅持正確的政治方向和輿論導向，堅持建設新型主流媒體集團的目標方向，堅持勇往直前、真抓實幹的姿態，堅持做正確的事、正確地做事，科學決策、精細管理、堅定執行，不坐而論道、不心存僥倖、不因循守舊。</strong>很多事情再磨一磨就成了，很多困難再熬一熬就克服了。這就是堅持的力量。無論環境怎麼變，上報人始終保持自己的節奏，敏鋭、冷靜、永動向前。向始終堅持、堅守、堅韌的上報人致敬、致謝！每一位上報人都是書寫傳奇故事的主角！</p><p><strong>一、2023 年，我們全力打造新型主流媒體集團深化改革的「上報樣本」</strong></p><p><strong>一是主題宣傳強勁深遠。</strong>踐行習近平文化思想，形成服務中心大局的鮮明工作指向。全方位宣傳、深層次解讀總書記考察上海重要講話精神，充分展示了上海踐行總書記囑託的信念與信心。緊扣深化「五個中心」建設等重大戰略，推出「上海高質量發展觀察」等一批強信心高質量發展專題報道，唱響中國經濟光明論。圍繞全市主題教育活動，組織 200 餘名青年記者開展蹲點調研報道，總閲讀量超 6.7 億次，「問‘題’於民，辦實事解民憂」。秉持精品黨報戰略，解放日報、文匯報、新民晚報圍繞中心工作不斷豐富報紙內容，創新版面設計，《文藝評論》《筆會》《夜光杯》等版面、專欄多次獲得中宣部表揚肯定。推出現象級融媒精品，新一季《百姓話思想》《大家聊創新》《老外講故事》全網總瀏覽量超 12 億次，主流成頂流，定音鼓、風向標作用更加強勁有力。《老外講故事》還入選了中國應用新聞傳播十大創新案例。發揮媒體智庫價值，《上海城市更新報告》《上海營商環境大調研報告》等深度內參，推動更多「文章」變「文件」、「謀劃」轉「規劃」。「上海大調研」主站點擊量超過 2.2 億次。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/616.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/617.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>二是融合轉型走向縱深。</strong>黨媒集羣深融升級。上觀新聞 10.0 版煥新呈現，打造大視野強互動的閲讀新體驗。文匯報推動建立「1+10+N」融媒工作機制，打造人文新媒體矩陣。新民晚報元宇宙項目「新民元媒塔」獲全國媒體融合技術應用優秀案例獎。新媒體平台集聚新優勢。澎湃新聞打造國內首個互聯網主流媒體全天 24 小時直播頻道，繼續位居報業新媒體（客户端）影響力榜首。界面財聯社積極拓展財經報道可視化場景，深挖金融數據價值，數據產品在上海數據交易所掛牌，正在市委宣傳部指導下積極推進對接資本市場各項準備工作。垂類特色媒體奮力轉型。新聞晨報打造「早上海」——50+晨消費生活服務平台，全網傳播矩陣粉絲量破千萬，「50+」新定位確立。上海日報再造內容生產和服務提供流程，依託整合傳播項目提升品牌能級。上海法治報「法治新聞眼」以融媒形式展現上海基層法治現代化樣本，影響力持續擴大。創新機制促融合。36 家融媒工作室入圍集團第二批賦能計劃，「伴公汀」、「衝呀花花采訪團」、「晏秋秋」、「上海闢謠平台」等一批媒體人迅速成長為知名 IP 和主流大 V。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/618.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/619.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>三是外宣版圖全面擴容。</strong>加強力量整合資源，成立國際傳播中心，建強外宣媒體矩陣。做好「家門口外宣」，上海日報一站式涉外資訊服務平台 CNS 全年接入線上政務項目 14 項，舉辦線下活動 67 場，積極助力外籍人士融入上海。創新城市形象國際化表達，IP SHANGHAI 吸引重點機構 820 多家、超 3 萬專業創作者入駐；Shanghai Let's Meet 上海官方英文賬號累計觸達 2.69 億人次，領跑全國「出海」政務號。深化自有平台建設，第六聲全年覆蓋 1.2 億人次，海外社交平台活躍粉絲數突破 100 萬，講好「小而美」故事，有效擴大中國話語聲量。做強事實核查新聞，「澎湃明查」成為首家線下參加首爾全球事實核查大會的國內媒體，全年閲讀量近 6 億次，有力開展對外輿論鬥爭。服務國家主場外交，澎湃新聞成為藍廳論壇外交部唯一指定新媒體支持單位。做優金融信息服務品牌，界面財聯社的獨家電報已經成為外媒有關中國資本市場的首選信源，有效維護了金融市場信息安全。打造一批具有廣泛影響力的外宣 IP，由外籍員工擔綱的「安迪工作室」粉絲總數達 230 萬，《外媒看中國》海內外總播放量達 7000 多萬次，《榜樣的力量》系列原創評論被美國斯坦福大學圖書館等國際主流機構關注收錄，《看得見的城市》獲中美電影節「中華文化國際傳播力獎」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/620.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>四是技術基座更加堅固。</strong>打造集團融媒創新空間，投入運營 200 多天來，各媒體累計使用 900 餘次，時長約 1200 小時。打造視頻化智能化統一技術基座，聚焦數字人、虛擬製作、直播流等共性技術需求，建設引領媒體變革的技術集成中心、數據交互中台、融合傳播中樞，讓集團媒體共享開源技術、共建開放生態。集團旗下現在已經有 46 個數字人形象，38 名記者通過集團賦能擁有自己的數字分身，形成了上報數字人矩陣，實現了「真人與數字人齊上陣」的生產製作模式。支持前沿技術在媒體場景創新應用，賦能解放日報「融媒一網通」平台、澎湃新聞 AI1.0 產品矩陣、界面財聯社金融垂域大模型等一批 AI 提升傳播能效的場景和項目，打牢集團數智化轉型「新基建」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/621.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/622.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/623.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>五是書香文化熠熠生輝。</strong>煥新亮相的上海書城重塑實體書店，打造新型業態，引領城市更新，成為城市文化綜合體新標杆。日均客流量較閉店前翻番。新華傳媒持續深挖實體書店經營發展的內在商業邏輯和文化創意價值，「5+5+N」空間佈局進一步落地，「江南書局·疁城之瞳」、「江南書局·青溪之源」全新登場；「新華書店·城市書房」數量達到 255 家；設計運營的臨港科技智慧圖書館是國內首家在人工智能環境下實現虛擬現實無縫對接、打造沉浸式互動閲讀新體驗的圖書館。新華髮行上海國際童書展吸引觀眾 4 萬餘名，參展商同比增長近兩倍，海內外影響力不斷增強。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/624.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>六是「文化+」產業聚變躍升。</strong>緊扣「媒介化城市」帶來的新機遇，探索「文化+」方向，與各類社會資源相融共謀、一體發展。以眾源、瑞力兩基金為代表的文化金融持續發力，地產空間創新轉型，成為產業集聚地、孵化器。澎湃新聞、界面財聯社、東方網全部入駐集團總部，實現從物理聚合到化學融合，進一步集聚起人才資源、媒體資源、經營資源、服務保障資源，強化了集團整體的協同效應和降本增效；「新華文創」探索文化空間管理能力對外輸出，影響力輻射到長三角。「文化+」教育融合能級提升，靜安上報海富幼兒園正式開園；中福會小夥伴新華髮行陸家嘴校區開學。</p><p><strong>七是精細管理成效顯著。</strong>精進提效，精益求精，強化科學決策、結果導向、過程監管，構建長效機制。以資金管理平台為抓手，提高資金運行效率，讓集團資金「看得見、管得住、調得動、用得好」；健全雙效考核機制，拉緊責任鏈條，充分發揮績效考核風向標作用和激勵先進作用。深化改革，推動解決歷史遺留問題風險。</p><p><strong>八是從嚴治黨更加有力。</strong>堅守政治擔當，把學習黨的創新理論作為重中之重，紮實開展主題教育，把「實」的要求貫穿始終；聚焦融媒改革、人才激勵、產業發展梳理瓶頸問題 29 項，提出整改措施 52 條，夯實集團高質量發展基礎。制訂完善《集團私募股權投資基金管理辦法》等 10 項制度。夯實基層基礎，把支部建在連上，提升基層管理質效，112 個基層黨組織按期換屆選舉，推動全面從嚴治黨向基層延伸。</p><p><strong>九是人才活力凝聚迸發。</strong>建強隊伍積蓄動力，持續抓好融媒人才和青年人才兩支隊伍，加強新型主流媒體組織架構、幹部人才隊伍建設創新，優選黨員骨幹力量到核心關鍵崗位；完成集團直管處級幹部聘任，從源頭抓幹部培養和管理，激發改革發展新活力。強化組織凝聚功能，以上報成立十週年為契機，召開融媒發展大會，編撰「上報樣本」研究報告，舉辦媒體開放日活動和員工運動會，總結堅定改革、堅決轉型、堅持創新的「上報之路」，賡續「道正聲遠」的上報精神。</p><p>這 9 件大事、9 個方面，組成了上報集團 2023 年的榮譽牆。每一件事都浸潤着無數堅守平凡崗位的上報人的辛勤付出，太多細節令我感懷、感動、感悟。想，都是問題；幹，就有答案。榮譽屬於每一位追逐夢想、追求卓越的上報人！</p><p><strong>二、2024 年，我們奮力書寫建設習近平文化思想最佳實踐地的「上報答卷」</strong></p><p>學習貫徹總書記考察上海重要講話精神，落實陳吉寧書記<strong>上海要在學習貫徹習近平文化思想上走在前列，努力建設習近平文化思想最佳實踐地</strong>的要求，是新十年上報集團謀劃各項工作的着力點。<strong>我們要自覺對標對錶，努力將《上海市建設習近平文化思想最佳實踐地行動方案》轉化為施工圖、實景畫，加快打造與上海國際大都市地位相匹配、引領全國主流媒體第一陣營、具備一定國際影響力的新型主流媒體集團和文化傳媒產業集團，切實推動習近平文化思想落地生根、開花結果。</strong></p><p>——<strong>我們要實現主流輿論傳播力影響力的奮力一跳。</strong>要以習近平新時代中國特色社會主義思想為統領，做強主流宣傳，高質量建成全媒體傳播體系。要堅持用新語態闡釋新思想、用新產品呼應新時代，生產更多弘揚正能量、贏得大流量的優質作品，培育大批深耕垂域、特色彰顯的融媒工作室、融媒輕騎兵，形成全領域全平台全流程多主體的主流輿論傳播格局和國際傳播新佈局，在着力提升新聞輿論傳播力引導力影響力公信力上取得顯著成績。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/625.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>——<strong>我們要實現媒體新質生產力的奮力一跳。</strong>數字化、智能化浪潮已經到來，5G、大數據、雲計算、AIGC、元宇宙……飛速迭代的數字技術背後藴藏的是對媒介形態、媒體業態乃至傳媒生態變革性、顛覆式的力量，構成了媒體的新質生產力。我們要以文化和技術融合為方向建強新平台，實現數據、算法、垂域模型、雲製播、虛擬現實、互動傳播等核心技術自主可控；打造一批數字原創、AI 原生的內容 IP、產品、應用場景，以新技術牽引流程重構、機制創新；主動探索智能汽車、智能穿戴、智能家居等未來傳播渠道，在全場景智能生態中搶佔先機。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/626.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>——<strong>我們要實現服務上海高質量發展的奮力一跳。</strong>文化軟實力是新時代提升城市核心競爭力的加速器。我們要更加主動嵌入城市治理，將龐大的社會資源整合為自身的內容優勢，創造更有價值的「新聞+」場景；主動融入城市大局，營造場景，做強品牌，打造一批文化地標，激活一批文化空間；主動把握產業升級，消費升級趨勢，推動文化與先進製造業、現代服務業、戰略新興產業協同發展，實現高水平文化供給，切實助力上海加快建成具有世界影響力的社會主義現代化國際大都市。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/627.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>2024 年，上報集團要<strong>以書寫習近平文化思想最佳實踐地「上報答卷」作為工作主線，以壯大主流價值、主流輿論、主流文化為使命</strong>，持續深化媒體融合轉型，構築主流輿論新態勢；持續提升國際傳播效能，講好中國式現代化新故事；持續加大技術創新力度，推動智能化內容生產傳播；持續發力「文化+」戰略佈局，激發高質量發展新活力，打造與上海國際大都市地位相匹配的新型主流媒體集團。<strong>重點抓好 6 方面工作。</strong></p><p><strong>（一）全力構建主流宣傳新態勢</strong></p><p>打造清新活潑、有血有肉、充滿生氣和思想深度的融媒標杆產品。在改進文風、創新話語上下真功，把「我們想説」和「網民愛看」結合起來，把總書記文化思想學習宣傳貫徹不斷引向深入。推出「百姓話思想」「上海社科大師」「大家聊創新」「城市更新報告」「科創上海人」等系列重磅 IP，充分展現中國式現代化光明前景。圍繞新中國成立 75 週年、上海解放 75 週年，濃墨重彩展現上海建設「五個中心」，深化高水平改革開放，推動高質量發展、高品質生活、高效能治理的偉大實踐。打造主流媒體頭部平台，推進細分領域差異化發展。解放日報和上觀新聞要成為「頭部時政平台」，文匯報成為「頭部人文平台」，新民晚報成為「頭部民生平台」；澎湃新聞成為「頭部新聞平台」，界面財聯社成為「頭部財經平台」，並繼續推進對接資本市場工作；上海日報深耕中國品牌海內外傳播服務，新聞晨報新周到打造「早上海」50+服務平台，上海法治報拓展「長三角法治媒體聯動平台」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/628.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>（二）全力推進國際傳播新佈局</strong></p><p>加強國際傳播中心建設，整合各方資源，優勢互補，以小切口講好大主題，加強內容創新和傳播運營。構建一套話語敍事體系。以中國故事為核心，在不同文明之間搭建溝通橋樑，探索互鑑視角。聯合高校開展理論研究，加快成果轉化，提升國際傳播精準性實效性。做強一批傳播產品和平台。持續發力 Sixth Tone、CNS、IPShanghai、老外講故事俱樂部等優勢品牌，做好「家門口外宣」，將「講好故事」與「落到實處」相結合；要加速「走出去」，今年完成海外設點。賦能一批文化傳播項目。辦好「全球明查大會」，推出「奔流計劃」首季海外巴黎場、「上海非遺走出去」、「海內存知己——友好城市文化故事」、「老外講故事」等一批精彩紛呈的國際文化傳播項目，繼續做強《外媒看中國》《大國建交》等時政類外宣 IP。培育一批青年國傳人才。實施揭榜掛帥行動，創造條件，提供賦能，鼓勵青年記者編輯一線發聲、設立國傳工作室等，培養 Z 世代跨文化傳播使者，讓更多 95 後、00 後挑起大梁。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/629.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>（三）全力爭奪未來傳播主導權</strong></p><p>把握視頻化、智能化、數字化發展趨勢，升級打造 AIGC、數字人、慢直播、虛擬場景等集團技術集成共享平台，使其真正成為激勵融媒先導項目成長的策源地、激活媒體人創新創造的試驗地、激發媒體釋放先進生產力的實踐地。要推動文化科技創新「破圈」、深度融合，推進「融媒一網通平台 AI 賦能項目」「可視化大數據畫像」「智媒開放平台」「金融領域大語言模型」等一系列開創性引領性文化科技實踐項目，將智能技術融入內容生產和傳播流程，探索「內容生產車間」智能化全鏈條運行，讓先進技術成為文化生產力的倍增器。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/630.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/631.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>（四）全力激發高質量發展新動能</strong></p><p>激發文化創新創造活力，服務建設書香上海，打造城市書房新型閲讀空間，全面啓動書店數字化改造升級，打響「新華悦讀」品牌。繼續創新辦好上海國際童書展，擴大國際文化影響力。以「新華文創」打造城市空間新亮點，推出超高清、立體化、沉浸式、可交互的新一代數字策展服務，助力城市文脈賡續。推進上報·傳媒谷、談家渡路 78 號、滬太路物流中心等項目，將地產空間轉型為綜合服務體和產業孵化器。深化與中福會、協和教育等合作，打造小夥伴學校、閔行協和尚音等「文化+教育」品牌。積極佈局「文化+健康」產業，與衞健系統等合作，打造「海上名醫」一站式服務平台，落地場景化社區及養老健康服務。發揮瑞力、眾源兩大基金平台產業引導作用，聚焦「文化+」和科技領域開展優質項目挖掘，實現傳媒、資本、技術協同發展。加速推進東方網《高質量發展三年行動計劃》，推進「街鎮融媒體雲服務平台」和「海上文創」市場化運作，深化改革，持續推進化解重大歷史遺留問題。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/632.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>（五）全力建設高水平人才隊伍</strong></p><p>人才隊伍是上海報業基業長青的密碼。要加強對新生代人才的挖掘、培養、提拔，優化育才、引才、選才、用才機制，持續開展「三融」項目。加強與復旦等高校人才培養合作，創辦高層次綜合性的「上報融媒學院」，形成上報融媒人才「media+」培育模式，培養具有堅定政治立場、廣闊國際視野、優秀專業技能、豐富實戰經驗的新聞、技術、運營等各類人才，為集團新十年發掘培養更多的青年英才。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/633.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>每一個年輕人心中都要有種子，讓它生根、發芽、開花、結果。要保持上進心和求知慾，擁抱不知道、多問為什麼，讓學習曲線變得更加陡峭。要打牢文化根基、開闊文化視野，形成工作中的眼界和追求，成為一方領域裏具有權威性和影響力的專業型專家型人才。要敢想敢幹、做到極致，以青春之我、奮鬥之我，建設青春之上報、奮鬥之上報！</p><p><strong>（六）全力推進黨建工作提質增效</strong></p><p>要堅持黨管媒體，鞏固拓展主題教育成果，發揮好各級黨組織和廣大黨員作用，進一步解放思想，改革創新，勇闖媒體融合「深水區」。要深入推進全面從嚴治黨、黨風廉政建設和反腐敗鬥爭，嚴防各類安全風險，壓緊責任鏈條。要打造過硬的基層黨組織，強化黨建與業務雙融合雙促進，建強一線戰鬥堡壘。要加強工青婦組織建設，弘揚道正聲遠企業文化，激發幹事創業熱情，匯聚集團改革向未來的發展合力。</p><p><strong>六個方面就是六大戰役。</strong>每一項重點工作都要揭榜掛帥、掛圖作戰，都要有責任主體、具體舉措，都要抓實抓細抓出成效。各媒體各單位要動起來，靠前發力，<strong>開年即搶跑、勇奪「開門紅」</strong>，為全年工作起好步、開好局。</p><p>今天大會的主題詞是「<strong>擁抱變化，不斷超越</strong>」。上報集團走過十年改革創新之路，深知<strong>「變」是永恆</strong>。如果説「堅持」概括了上報集團的 2023 年，我想用「勇氣」來定義這個註定不平凡的 2024 年。置身鉅變的歷史洪流，需要<strong>一以貫之的「堅持」</strong>，也需要<strong>一往無前的「勇氣」。知重負重、超越自我、永不放棄，在堅持中適變、在審慎中前行，這就是上海報業集團應對 2024 年的認識論和方法論。一切不可知、不確定，終將使我們變得更加強大</strong>。</p><p><strong>只有看到未來，才有未來！</strong>恆者行遠，征途遼闊，<strong>「山再高，往上攀，總能登頂；路再長，走下去，定能到達」</strong>。</p><p>讓我們在習近平文化思想的指引下，奮楫揚帆再出發，努力書寫鋭意進取、守正創新、苦幹實幹的「上報答卷」。</p><p><strong>上海報業十年磨一劍，未來更可期！</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 11:09:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26416527</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26416527</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/272/131.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26416527_2024022119103b5c4381-2866-412e-8b8c-7dd5543e4e74.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上觀新聞]]>
            </author>
            <category>上報集團</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/272/131.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/272/132.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中共中央印發《中國共產黨巡視工作條例》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，中共中央印發了修訂後的《中國共產黨巡視工作條例》（以下簡稱《條例》），併發出通知，要求各地區各部門認真遵照執行。</p><p>通知指出，《條例》堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，深入貫徹習近平總書記關於黨的自我革命的重要思想，以黨章為根本依據，總結新時代巡視工作理論創新、實踐創新、制度創新成果，進一步健全巡視工作體制機制、責任體系，對於堅持和加強黨中央對巡視工作的集中統一領導、推進巡視工作高質量發展具有重要意義。</p><p>通知要求，各級黨委（黨組）要把學習貫徹《條例》作為重要政治任務，抓好宣傳解讀和督促檢查，確保《條例》各項規定落到實處。要堅持政治巡視定位，把「兩個維護」作為根本任務，推進政治監督具體化、精準化、常態化。要在強化巡視整改上見真章、求實效，壓實整改責任，完善整改機制，綜合用好巡視成果，深化標本兼治。要充分發揮巡視綜合監督作用，加強巡視與其他監督的貫通協調，形成監督合力。要以巡視帶巡察，發揮上下聯動的系統優勢，扎牢織密監督網。各地區各部門在執行《條例》中的重要情況和建議，要及時報告黨中央。</p><p>《條例》全文如下。</p><p>中國共產黨巡視工作條例</p><p>（2015 年 6 月 26 日中共中央政治局會議審議批准　2015 年 8 月 3 日中共中央發佈　2024 年 1 月 31 日中共中央政治局會議第二次修訂　2024 年 2 月 8 日中共中央發佈）</p><p>第一章　總則</p><p>第一條　為了堅持和加強黨對巡視工作的全面領導，推進新時代巡視工作高質量發展，根據《中國共產黨章程》，制定本條例。</p><p>第二條　巡視工作是上級黨組織對下級黨組織履行黨的領導職能責任的政治監督，根本任務是堅決維護習近平總書記黨中央的核心、全黨的核心地位，堅決維護以習近平同志為核心的黨中央權威和集中統一領導。</p><p>巡視工作堅持發現問題、形成震懾，推動改革、促進發展的方針。</p><p>第三條　巡視工作以馬克思列寧主義、毛澤東思想、鄧小平理論、「三個代表」重要思想、科學發展觀、習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，深入貫徹落實習近平總書記關於黨的自我革命的重要思想，深刻領悟「兩個確立」的決定性意義，增強「四個意識」、堅定「四個自信」、做到「兩個維護」，尊崇黨章，依規治黨，全面貫徹黨的巡視工作方針，推進政治監督具體化、精準化、常態化，發揮政治巡視利劍作用，加強巡視整改和成果運用，促進完善黨和國家監督體系、健全全面從嚴治黨體系，為深入推進黨的自我革命、解決大黨獨有難題提供有力保障，確保黨始終成為中國特色社會主義事業的堅強領導核心。</p><p>第四條　巡視工作遵循下列原則：</p><p>（一）堅持黨中央集中統一領導、分級負責；</p><p>（二）堅持圍繞中心、服務大局；</p><p>（三）堅持人民立場、貫徹羣眾路線；</p><p>（四）堅持問題導向、發揚鬥爭精神；</p><p>（五）堅持實事求是、依規依紀依法。</p><p>第二章　組織領導和機構職責</p><p>第五條　巡視工作在黨中央集中統一領導下，實行黨組織分級負責、巡視機構組織實施、紀檢監察機關和組織部門協助、有關職能部門支持、被巡視黨組織配合、人民羣眾參與的體制機制。</p><p>第六條　黨的中央和省、自治區、直轄市委員會實行巡視制度，設立巡視機構，在一屆任期內，對所管理的地方、部門、企事業單位黨組織實現巡視全覆蓋。</p><p>中央有關部委、中央國家機關部門黨組（黨委）和中管金融企業、中管企業、中管高校等黨委（黨組）根據工作需要，開展巡視工作，設立巡視機構，原則上按照黨組織隸屬關係和幹部管理權限，對下一級單位黨組織進行巡視監督。</p><p>第七條　開展巡視工作的黨組織應當把巡視作為推進全面從嚴治黨、履行全面監督職責的重要抓手，承擔巡視工作的主體責任。主要職責是：</p><p>（一）貫徹落實黨中央關於巡視工作的決策部署和習近平總書記關於巡視工作的重要指示要求；</p><p>（二）研究部署巡視工作的重大事項，按照權限制定巡視工作黨內法規和規範性文件；</p><p>（三）審定巡視工作規劃、年度計劃和階段任務安排，統籌謀劃推進巡視全覆蓋，定期聽取巡視工作彙報；</p><p>（四）統籌加強巡視整改和成果運用；</p><p>（五）統籌構建巡視巡察上下聯動工作格局；</p><p>（六）發揮巡視綜合監督平台作用，推動巡視監督與其他監督貫通協調；</p><p>（七）統籌加強巡視機構和幹部隊伍建設；</p><p>（八）研究決定巡視工作其他重要事項。</p><p>黨組織主要負責人承擔巡視工作第一責任人責任。</p><p>第八條　開展巡視工作的黨組織設立巡視工作領導小組。巡視工作領導小組向同級黨組織負責並報告工作。</p><p>中央巡視工作領導小組組長由中央紀律檢查委員會書記擔任，副組長一般由中央組織部部長和中央紀律檢查委員會分管日常工作的副書記擔任。</p><p>省、自治區、直轄市黨委巡視工作領導小組組長由同級黨的紀律檢查委員會書記擔任，副組長一般由同級黨委組織部部長擔任。</p><p>中央有關部委、中央國家機關部門黨組（黨委）和中管金融企業、中管企業、中管高校等黨委（黨組）巡視工作領導小組組長一般由黨組、黨委書記（包括不設黨組、黨委的單位領導班子主要負責人）擔任，副組長一般由黨組、黨委分管有關工作的領導班子成員和紀檢監察機構主要負責人擔任。</p><p>第九條　巡視工作領導小組的主要職責是：</p><p>（一）貫徹落實黨中央決策部署和同級黨組織工作要求；</p><p>（二）研究提出巡視工作規劃、年度計劃和階段任務安排，組織實施巡視全覆蓋；</p><p>（三）聽取巡視工作領導小組辦公室、巡視組工作彙報；</p><p>（四）向同級黨組織報告巡視工作情況；</p><p>（五）在同級黨組織領導下，組織開展巡視反饋、通報和移交工作，督促推動有關責任主體落實巡視整改和成果運用責任；</p><p>（六）指導下級黨組織巡視巡察工作；</p><p>（七）推動巡視監督與其他監督貫通協調；</p><p>（八）推進巡視幹部隊伍建設，對巡視組進行管理和監督；</p><p>（九）研究處理巡視工作其他重要事項。</p><p>第十條　中央巡視工作領導小組辦公室是中央巡視工作領導小組的日常辦事機構，設在中央紀律檢查委員會。</p><p>省、自治區、直轄市黨委巡視工作領導小組辦公室為黨委工作部門，承擔黨委巡視工作領導小組日常工作，設在同級黨的紀律檢查委員會。</p><p>中央有關部委、中央國家機關部門黨組（黨委）和中管金融企業、中管企業、中管高校等黨委（黨組）巡視工作領導小組辦公室可以單獨設立，也可以與內設機構合署辦公，應當配備相應專職人員，承擔黨組、黨委巡視工作領導小組日常工作。</p><p>第十一條　巡視工作領導小組辦公室的主要職責是：</p><p>（一）貫徹落實黨中央決策部署和同級黨組織及其巡視工作領導小組的工作要求，對有關決定事項進行督辦；</p><p>（二）向巡視工作領導小組報告工作情況和重要事項；</p><p>（三）統籌、協調、指導、保障巡視組開展工作；</p><p>（四）負責巡視整改和成果運用的統籌協調、跟蹤督促、彙總報告；</p><p>（五）負責對下級巡視巡察機構進行指導；</p><p>（六）負責協調有關機關、部門協助、支持巡視工作，推動建立巡視監督與其他監督貫通協調的具體機制；</p><p>（七）負責巡視工作理論研究、政策調研、制度建設、信息化建設等工作；</p><p>（八）配合有關部門加強對巡視幹部的教育、培訓、考核、管理和監督；</p><p>（九）負責巡視工作領導小組辦公室和巡視組黨建工作；</p><p>（十）辦理巡視工作領導小組交辦的其他事項。</p><p>第十二條　開展巡視工作的黨組織設立巡視組。</p><p>巡視組分別設組長、副組長、巡視專員和其他職位。巡視組組長、副組長的具體人選根據每次巡視任務確定並授權。</p><p>巡視組應當按照民主集中制原則研究討論決定重大事項。組長全面負責本組工作，副組長協助組長開展工作。</p><p>第十三條　巡視組的主要職責是：</p><p>（一）根據同級黨組織及其巡視工作領導小組的部署要求開展巡視；</p><p>（二）向巡視工作領導小組報告巡視情況，提出意見建議；</p><p>（三）向被巡視黨組織反饋巡視意見，向紀檢監察機關、組織部門和有關單位移交巡視發現的問題和問題線索，參與推動巡視整改和成果運用；</p><p>（四）對巡視組幹部進行日常教育、管理和監督；</p><p>（五）辦理巡視工作領導小組交辦的其他事項。</p><p>第十四條　紀檢監察機關、組織部門應當協助同級黨組織開展巡視工作，宣傳、統戰、政法、保密、審計、財政、統計、信訪等部門和單位應當支持巡視工作，協同做好人員選派、情況通報、政策諮詢、問題研判、措施配合、整改監督、成果運用等工作。</p><p>紀檢監察機關派駐機構應當依據有關規定，協助駐在單位（含綜合監督單位）黨組、黨委開展巡視工作。</p><p>第十五條　被巡視黨組織領導班子及其成員應當自覺接受巡視監督，積極配合巡視工作。</p><p>黨員、幹部有義務向巡視組如實反映情況。</p><p>第三章　巡視對象和內容</p><p>第十六條　中央巡視對象是：</p><p>（一）省、自治區、直轄市黨委及其領導班子，省、自治區、直轄市人大常委會、政府、政協黨組，省、自治區、直轄市高級人民法院、人民檢察院黨組主要負責人，副省級城市黨委和人大常委會、政府、政協黨組主要負責人；</p><p>（二）中央部委領導班子，中央國家機關部門、人民團體黨組（黨委）；</p><p>（三）中管金融企業、中管企業、中管高校以及其他中管單位黨委（黨組）；</p><p>（四）黨中央要求巡視的其他黨組織。</p><p>第十七條　省、自治區、直轄市黨委巡視對象是：</p><p>（一）市（地、州、盟）、縣（市、區、旗）黨委及其領導班子，市（地、州、盟）、縣（市、區、旗）人大常委會、政府、政協黨組，市（地、州、盟）中級人民法院、人民檢察院和縣（市、區、旗）人民法院、人民檢察院黨組主要負責人；</p><p>（二）省、自治區、直轄市黨委工作部門領導班子，省一級國家機關部門、人民團體黨組（黨委）；</p><p>（三）省、自治區、直轄市管理的國有企業、事業單位黨委（黨組）；</p><p>（四）省、自治區、直轄市黨委要求巡視的其他黨組織。</p><p>第十八條　巡視工作應當緊盯權力和責任加強政治監督，嚴明政治紀律和政治規矩，重點檢查下列情況：</p><p>（一）落實黨的理論和路線方針政策、黨中央重大決策部署特別是貫徹習近平總書記重要講話和重要指示批示精神的情況，執行黨章和其他黨內法規、履行職能責任的情況，落實意識形態工作責任制的情況；</p><p>（二）落實全面從嚴治黨主體責任和監督責任、推進黨風廉政建設和反腐敗鬥爭的情況，領導幹部樹立和踐行正確政績觀、加強作風建設、落實中央八項規定及其實施細則精神、廉潔自律的情況；</p><p>（三）落實新時代黨的組織路線，貫徹執行民主集中制，加強領導班子和幹部人才隊伍建設、基層黨組織和黨員隊伍建設的情況；</p><p>（四）落實巡視監督以及審計、財會、統計等其他監督發現問題整改的情況；</p><p>（五）開展巡視工作的黨組織要求瞭解的其他情況。</p><p>第十九條　巡視工作應當加強對被巡視黨組織主要負責人的監督，重點檢查其對黨忠誠、履行全面從嚴治黨第一責任人責任、依規依法履職用權、擔當作為、廉潔自律等情況，對反映的重要問題進行深入瞭解，形成專題材料。</p><p>第二十條　開展巡視工作的黨組織根據工作需要，採取常規巡視、專項巡視、機動巡視、「回頭看」等方式組織開展巡視監督，必要時可以提級巡視。</p><p>第四章　工作程序、方式和權限</p><p>第二十一條　巡視組開展巡視前，根據工作需要，應當聽取同級紀檢監察機關和組織、宣傳、統戰、政法、保密、審計、財政、統計、信訪等部門和單位關於被巡視黨組織領導班子及其成員的有關情況通報。</p><p>第二十二條　巡視組進駐後，應當向被巡視黨組織通報巡視任務，按照規定的工作方式和權限，開展巡視瞭解工作。</p><p>巡視組對反映被巡視黨組織領導班子及其成員的重要問題和問題線索，應當進行深入瞭解。</p><p>第二十三條　巡視組採取下列方式瞭解情況：</p><p>（一）聽取被巡視黨組織的工作彙報和有關機關、部門的專題彙報；</p><p>（二）與被巡視黨組織領導班子成員和其他幹部羣眾進行個別談話；</p><p>（三）受理反映被巡視黨組織領導班子及其成員和下一級黨組織領導班子主要負責人問題的來信、來電、來訪等；</p><p>（四）抽查核實領導幹部報告個人有關事項的情況；</p><p>（五）向有關知情人詢問情況；</p><p>（六）調閲、複製有關文件、檔案、會議記錄等資料；</p><p>（七）召開座談會；</p><p>（八）列席有關會議；</p><p>（九）進行民主測評、問卷調查；</p><p>（十）下沉調研瞭解情況；</p><p>（十一）開展專項檢查；</p><p>（十二）提請有關單位予以協助；</p><p>（十三）開展巡視工作的黨組織批准的其他方式。</p><p>第二十四條　巡視組應當嚴格執行請示報告制度，對巡視工作中的重要情況和重大問題及時向巡視工作領導小組請示報告。</p><p>巡視組依靠被巡視黨組織開展工作，不幹預被巡視黨組織的正常工作，不履行執紀審查的職責。</p><p>第二十五條　巡視期間，對幹部羣眾反映強烈、明顯違反政策規定並屬於被巡視黨組織職權範圍、能夠及時解決的問題，巡視組應當按程序督促被巡視黨組織立行立改。</p><p>巡視期間，對反映集中的黨員、幹部涉嫌違紀違法的問題線索，巡視組可以按程序移交有關紀檢監察機關及時處置。</p><p>第二十六條　巡視組對瞭解的重要情況和問題，應當形成巡視報告；對普遍性、傾向性問題和體制機制等方面的重大問題，可以形成專題報告。</p><p>巡視組對巡視報告、專題報告等反映的問題，應當製作底稿。</p><p>巡視組對巡視報告反映的重要問題、提出的整改建議，應當按規定與被巡視黨組織主要負責人進行溝通、聽取其意見；對巡視報告反映的重要政策性問題，可以與有關職能部門進行溝通、聽取其意見。</p><p>第二十七條　巡視工作領導小組應當及時聽取巡視組的巡視情況彙報，研究提出巡視整改和成果運用的意見建議，報同級黨組織決定。</p><p>第二十八條　開展巡視工作的黨組織應當及時聽取巡視工作領導小組有關情況彙報，研究並決定巡視整改和成果運用事項。必要時，可以直接聽取巡視組的巡視情況彙報。</p><p>第二十九條　經同級黨組織同意後，巡視工作領導小組應當及時組織向被巡視黨組織領導班子及其主要負責人分別反饋巡視情況，指出問題，有針對性地提出整改意見。</p><p>根據同級黨組織及其巡視工作領導小組要求，巡視工作領導小組辦公室將巡視的有關情況通報有關職能部門及其分管領導。</p><p>第三十條　對巡視發現的問題和反映黨員、幹部涉嫌違紀違法的問題線索，巡視工作領導小組辦公室和巡視組依據幹部管理權限和職責分工，按程序分別移交紀檢監察機關、組織部門或者有關單位。</p><p>對巡視發現的普遍性、傾向性問題和體制機制等方面的重大問題，可以採取制發巡視建議書或者其他適當方式，向有關職能部門提出加強監管、健全制度、深化改革等意見建議。</p><p>第三十一條　巡視進駐、反饋、整改等情況，應當以適當方式公開，接受黨員、幹部和人民羣眾監督。</p><p>第五章　巡視整改和成果運用</p><p>第三十二條　開展巡視工作的黨組織應當加強對巡視整改和成果運用的組織領導，定期聽取巡視整改和成果運用情況彙報。</p><p>黨組織領導班子成員應當結合職責分工，統籌抓好分管領域的巡視整改和成果運用。</p><p>第三十三條　被巡視黨組織承擔巡視整改主體責任，應當把整改作為履行管黨治黨責任、推動高質量發展的重要抓手，融入日常工作、融入深化改革、融入全面從嚴治黨、融入領導班子和幹部隊伍建設。</p><p>黨組織主要負責人承擔巡視整改第一責任人責任，領導班子其他成員承擔「一崗雙責」。</p><p>黨組織主要負責人和領導班子其他成員有調整的，應當做好巡視整改交接工作，持續落實整改責任。</p><p>第三十四條　被巡視黨組織應當自收到巡視反饋意見之日起，組織開展為期 6 個月的集中整改：</p><p>（一）研究制定巡視整改方案，建立問題清單、任務清單、責任清單，明確責任人、整改措施和時限；</p><p>（二）召開領導班子巡視整改專題民主生活會；</p><p>（三）全面抓好巡視反饋問題的整改落實；</p><p>（四）認真處置巡視移交的問題線索以及羣眾反映的信訪事項；</p><p>（五）對巡視反饋的問題舉一反三，健全制度、補齊短板、堵塞漏洞；</p><p>（六）向開展巡視工作的黨組織的同級紀檢監察機關、組織部門、巡視工作領導小組辦公室報送集中整改進展情況報告。</p><p>集中整改結束後，被巡視黨組織應當建立常態化、長效化整改工作機制，對尚未解決的問題持續抓好整改落實，根據工作實際適時報告後續整改情況。</p><p>第三十五條　開展巡視工作的黨組織的同級紀檢監察機關承擔巡視整改監督責任，全面監督被巡視黨組織落實巡視整改任務。主要職責是：</p><p>（一）對被巡視黨組織制定的巡視整改方案進行審核把關，列席巡視整改專題民主生活會；</p><p>（二）建立巡視整改監督台賬，綜合運用聽取彙報、召開推進會議、專題會商、調研督導、現場檢查、開展整改評估、談話提醒、約談函詢、提出紀檢監察建議等方式加強日常監督；</p><p>（三）對巡視發現的全面從嚴治黨等方面的突出問題督促推動開展集中整治、專項治理；</p><p>（四）依規依紀依法處置巡視移交的問題線索，自收到移交問題線索之日起 6 個月內，向巡視工作領導小組辦公室反饋處置進展情況；</p><p>（五）牽頭審核被巡視黨組織的集中整改進展情況報告；</p><p>（六）指導派駐（派出）機構和下級紀檢監察機關加強對被巡視黨組織落實巡視整改情況的監督；</p><p>（七）通過巡視工作領導小組辦公室向巡視工作領導小組報送巡視整改監督情況。</p><p>紀檢監察機關派駐機構應當依據有關規定，將駐在單位（含綜合監督單位）黨組、黨委開展巡視發現問題的整改情況納入日常監督，推動整改落實。</p><p>第三十六條　開展巡視工作的黨組織的組織部門結合職責履行巡視整改監督責任，監督被巡視黨組織落實巡視整改任務。主要職責是：</p><p>（一）參與對被巡視黨組織制定的巡視整改方案進行審核把關，列席巡視整改專題民主生活會；</p><p>（二）督促被巡視黨組織落實新時代黨的組織路線方面問題的整改，加強日常監督，對突出問題組織開展集中整治、專項治理；</p><p>（三）把巡視整改落實情況納入被巡視黨組織領導班子和領導幹部年度考核重要內容，把巡視發現的問題以及整改落實情況作為領導班子建設和幹部考核評價、選拔任用、管理監督的重要參考；</p><p>（四）對巡視移交的領導班子建設、貫徹執行民主集中制、幹部選拔任用、人才隊伍建設、基層黨組織和黨員隊伍建設、幹部擔當作為等方面問題依規處置，自收到移交問題之日起 6 個月內，向巡視工作領導小組辦公室反饋處置進展情況；</p><p>（五）審核被巡視黨組織的集中整改進展情況報告中涉及新時代黨的組織路線方面的內容；</p><p>（六）指導下級組織部門加強對被巡視黨組織落實巡視整改情況的監督；</p><p>（七）通過巡視工作領導小組辦公室向巡視工作領導小組報送巡視整改監督情況。</p><p>第三十七條　有關職能部門應當結合職責運用巡視成果，針對巡視通報的問題和移交的工作建議，加強調查研究，提出改進措施，推動改革、完善制度、深化治理，並自通報和移交之日起 6 個月內，向巡視工作領導小組辦公室反饋辦理進展情況。</p><p>第三十八條　巡視機構應當加強對巡視整改和成果運用的統籌督促，推動建立巡視整改會商、評估、問責等機制。</p><p>巡視機構應當向同級黨組織報告巡視整改和成果運用的綜合情況，對整改不到位的突出問題，推動有關機關、部門對有關黨組織和責任人嚴肅問責。</p><p>第六章　隊伍建設</p><p>第三十九條　開展巡視工作的黨組織應當加強對巡視幹部隊伍建設的整體謀劃，結合巡視工作特點建立健全制度機制，建設高素質專業化幹部隊伍。</p><p>選優配強巡視組組長、副組長，配備與巡視任務相適應的專職幹部，防止照顧性安排。加強巡視幹部規範管理，加大教育培訓、輪崗交流力度。</p><p>重視在巡視崗位發現、培養、鍛鍊幹部，有計劃地安排優秀年輕幹部、新提拔幹部到巡視崗位鍛鍊，並將參加巡視工作的經歷和表現，作為幹部考核評價、選拔任用的參考。</p><p>第四十條　巡視幹部應當具備下列條件：</p><p>（一）理想信念堅定，對黨忠誠，自覺在思想上政治上行動上同以習近平同志為核心的黨中央保持高度一致；</p><p>（二）堅持原則，敢於鬥爭，擔當作為，依法辦事，公道正派，清正廉潔；</p><p>（三）模範遵守黨的紀律和國家法律法規，嚴守黨和國家的秘密；</p><p>（四）具有履行巡視監督職責的專業知識和較強的發現問題、溝通協調、文字綜合等能力；</p><p>（五）具有正常履行職責的身體條件和心理素質。</p><p>抽調人員參加巡視工作，應當按照上述條件，嚴把政治關、品行關、能力關、作風關、廉潔關，按程序徵求黨風廉政意見。</p><p>對不適合從事巡視工作的人員，應當及時予以調整。</p><p>第四十一條　巡視機構應當加強作風建設和紀律建設，督促巡視幹部嚴守政治紀律和政治規矩，嚴格落實中央八項規定及其實施細則精神，帶頭反對形式主義、官僚主義、享樂主義和奢靡之風，嚴格執行巡視工作紀律，做到忠誠乾淨擔當、敢於善於鬥爭。</p><p>第四十二條　巡視機構、巡視幹部應當自覺接受黨組織監督、民主監督、羣眾監督等各方面監督，帶頭強化自我監督。建立健全內控機制，加強對巡視幹部特別是巡視組組長、副組長等關鍵崗位人員的監督，嚴格執行迴避、保密、重大事項請示報告、作風紀律評估等制度規定，依規依紀依法開展巡視工作。</p><p>任何單位和個人對巡視機構、巡視幹部的違規違紀違法行為有權提出檢舉、控告。</p><p>第七章　責任追究</p><p>第四十三條　開展巡視工作的黨組織及其巡視工作領導小組領導巡視工作不力，發生嚴重問題的，依據有關規定追究有關責任人員的責任。</p><p>第四十四條　有關機關、部門和單位違反規定不協助、支持巡視工作，造成嚴重後果的，依據有關規定追究有關責任人員的責任。</p><p>第四十五條　巡視工作人員有下列情形之一的，視情節輕重，依據有關規定給予批評教育、責令檢查、誡勉、組織處理或者黨紀、政務處分；構成犯罪的，依法追究刑事責任：</p><p>（一）對應當發現的重要問題沒有發現；</p><p>（二）不如實報告巡視情況，隱瞞、歪曲、捏造事實；</p><p>（三）私自留存巡視工作資料，泄露與巡視工作有關的國家秘密、工作秘密、商業秘密和個人隱私等未公開信息；</p><p>（四）工作中超越權限，造成不良後果；</p><p>（五）利用巡視工作的便利謀取私利或者為他人謀取不正當利益；</p><p>（六）違反巡視工作紀律的其他行為。</p><p>第四十六條　被巡視黨組織及其工作人員有下列情形之一的，視情節輕重，依據有關規定對該黨組織領導班子主要負責人或者其他有關責任人員，給予批評教育、責令檢查、誡勉、組織處理或者黨紀、政務處分；構成犯罪的，依法追究刑事責任：</p><p>（一）隱瞞不報或者故意向巡視組提供虛假情況；</p><p>（二）拒絕或者不按照要求向巡視組提供有關文件資料；</p><p>（三）指使、強令有關單位或者人員幹擾、阻撓巡視工作，或者誣告、陷害他人；</p><p>（四）組織領導巡視整改不力，落實巡視整改要求不到位，敷衍應付、虛假整改；</p><p>（五）對反映問題的幹部羣眾進行威脅、打擊、報復、陷害；</p><p>（六）其他不配合或者幹擾巡視工作的情形。</p><p>第八章　巡察工作</p><p>第四十七條　黨的市（地、州、盟）和縣（市、區、旗）委員會建立巡察制度，設立巡察機構，在一屆任期內，對所管理的黨組織實現巡察全覆蓋。</p><p>其他黨組織需要開展巡察工作的，應當通過上級黨委（黨組）巡視工作領導小組報黨委（黨組）批准。</p><p>第四十八條　市（地、州、盟）黨委巡察對象是：黨委工作部門領導班子，市一級國家機關部門、人民團體黨組（黨委），市（地、州、盟）管理的國有企業、事業單位黨組織，以及黨委要求巡察的其他黨組織。</p><p>縣（市、區、旗）黨委巡察對象是：黨委工作部門領導班子，縣一級國家機關部門、人民團體黨組（黨委），縣（市、區、旗）管理的國有企業、事業單位黨組織，所轄的鄉鎮（街道）、村（社區）黨組織，以及黨委要求巡察的其他黨組織。</p><p>第四十九條　巡察工作應當堅守政治監督定位，聚焦黨中央決策部署在基層落實情況、羣眾身邊不正之風和腐敗問題、基層黨組織和黨員隊伍建設、巡察整改和成果運用等加強監督檢查。</p><p>第五十條　巡察工作的組織領導和機構職責、工作程序和方式權限、整改和成果運用、隊伍建設、責任追究等，參照本條例關於巡視工作的規定，結合實際確定。</p><p>第九章　附則</p><p>第五十一條　中國人民解放軍和中國人民武裝警察部隊的黨組織實行巡視制度的規定，由中央軍委參照本條例制定。</p><p>第五十二條　本條例由中央巡視工作領導小組辦公室負責解釋。</p><p>第五十三條　本條例自發布之日起施行。此前發佈的其他有關巡視工作的規定，凡與本條例不一致的，按照本條例執行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 10:49:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26416529</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26416529</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/638.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26416529_202402211849edc14b03-2a90-4f83-bd8f-eb53fc4cc991.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/638.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/271/635.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】潮湧浦江疊浪起，投資上海正當時]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/269/73.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2 月 21 日上午，上海市政府新聞辦舉行發佈會透露，2024 年「潮湧浦江」投資上海全球分享季系列活動計劃於今年 2 月至 6 月舉辦。其中，2024 上海全球投資促進大會擬於 3 月下旬召開。</p><p>擴大有效投資是促進經濟穩增長、優結構的關鍵。細看今年上海的活動安排，體現在「四個更加註重」：更加註重重大戰略落地引領，更加註重營商環境優化促進，更加註重優化結構雙輪驅動，更加註重區域協調全城同頻。此四點可謂找準了關鍵，給出了章法，展現了上海大力促進投資的決心和信心。</p><p>近年來，上海經濟社會發展的一個鮮明特徵，就是發揮國家戰略的先導作用。中央賦予上海一系列戰略任務，意味着沉甸甸的責任，也意味着潛力無限的機遇。浦東打造社會主義現代化建設引領區、虹橋建設國際開放樞紐等戰略規劃，都為上海發展裝上了強大「引擎」。</p><p>在國家戰略中做好上海文章，也要用上海的改革創新成果引領全國。以浦東新區綜合改革試點為例，中國（上海）自由貿易試驗區臨港新片區建設全球離岸創新基地，設立與科創企業生命週期相銜接、與科創融資相匹配的創業投資或私募投資基金等措施，集中體現了上海的首創性改革、引領性開放。</p><p>龍年首個工作日，《上海市堅持對標改革持續打造國際一流營商環境行動方案》正式亮相，這是上海連續第 7 年發佈的 7.0 版營商環境行動方案。營商環境沒有最好，只有更好，對營商環境優中求優，為企業服務精益求精，方案的連續性，正説明上海優良營商環境的穩定性。</p><p>上海是世界觀察中國經濟的重要風向標和窗口，一流的營商環境吸引一流的國內外投資主體。營商環境好不好，市場經營主體最有發言權。2023 年，上海全年新設經營主體 53.55 萬户，同比增長 29.1%。截至 2023 年年底，上海全市共有經營主體 341.76 萬户，其中企業 289.17 萬户，密度全國第一。</p><p>投資不僅要有量的增長，更要有質的提升。增強投資的有效性，要更加註重優化結構，聚焦產業投資和民間投資「雙輪」驅動。為此，今年上海除了展現產業經濟發展成果、重點產業鏈投資機會，也力求讓民企看到值得投的領域，看清更便捷的渠道。相關職能部門也要注重引導重點產業項目向優質智造空間集聚，培育新賽道，壯大新動能。</p><p>促進投資也要打好「配合戰」，不同區域的資源和條件不同，要注重匹配不同的投資項目、謀劃不同的產業鏈條。為推動城鄉融合、區域協調發展，上海今年還將進一步推動五個新城高質量發展，投資分享活動將全城同頻共振、多點開花，各區要發揮各自優勢、展現特色活動，形成全市投資合力。</p><p>潮湧浦江疊浪起，投資上海正當時。當前，上海正全力推進高質量發展和現代化建設，投資上海就是投資未來，把握上海機遇就是把握未來先機。上海發展環境的長期性、穩定性、可預期性，以及政策舉措的公平性、清晰性、可操作性，都將助力企業實現更大發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 09:30:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26416200</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26416200</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/269/79.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26416200_20240221173149962485-a857-40a3-8da5-fc0e8a381f7f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>潮湧浦江</category>
            <category>上海</category>
            <category>投資</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/269/79.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/269/80.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
