<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 15 Mar 2024 16:40:04 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[槽頭肉製作梅菜扣肉問題曝光，阜陽市場監管局已查封涉事企業]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>情況通報</strong></p><p>剛剛，「3·15 晚會」曝光了我市春天食品有限公司、安徽東輝食品科技有限公司、安徽廚先生食品有限公司用未經嚴格處理的槽頭肉製作梅菜扣肉的問題，屬地市場監管、公安等聯合執法組當即趕至現場，已對涉事企業進行查封，對所有成品半成品及原料等現場封存。涉事企業法人代表已被公安機關傳喚到位。後續依法依規嚴查嚴處情況，將及時向社會通報。</p><p>我局自覺接受輿論監督，吸取教訓，舉一反三，立即部署在全市聯合開展肉類產品違法犯罪專項整治行動，全面查隱患、補漏洞，嚴厲打擊違法違規行為，確保食品質量安全。</p><p>阜陽市市場監督管理局</p><p>2024 年 3 月 15 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:37:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696780</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696780</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/413.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696780_2024031522375926f348-7609-4bed-bf09-85acbe381337.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公眾號「阜陽新聞網」]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/413.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/410.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[3·15 晚會曝光梅菜扣肉使用糟頭肉，阜陽通報：查封涉事企業]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>情況通報</strong></p><p>剛剛，「3·15 晚會」曝光了我市春天食品有限公司、安徽東輝食品科技有限公司、安徽廚先生食品有限公司用未經嚴格處理的槽頭肉製作梅菜扣肉的問題，屬地市場監管、公安等聯合執法組當即趕至現場，已對涉事企業進行查封，對所有成品、半成品及原料等現場封存。涉事企業法定代表人已被公安機關傳喚到位。後續依法依規嚴查嚴處情況，將及時向社會通報。</p><p>我局自覺接受輿論監督，吸取教訓，舉一反三，立即部署在全市聯合開展肉類產品違法犯罪專項整治行動，全面查隱患、補漏洞，嚴厲打擊違法違規行為，確保食品質量安全。</p><p>阜陽市市場監督管理局</p><p>2024 年 3 月 15 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:34:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696781</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696781</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/415.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696781_2024031522369c0042d6-ba8a-4d5c-a4c5-6773c80f0f63.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[阜陽市市場監督管理局網站]]>
            </author>
            <category>阜陽</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/415.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/416.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[售價 5 萬多元的聽花酒被曝光後：微信公號被停止使用，多個電商平台下架]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 15 日，央視 3·15 晚會曝光賣 5 萬多元的聽花酒：聽花酒國際專利未被認定，「高科技」涼味劑竟是常見薄荷提取物。</p><p>澎湃新聞記者發現，在節目播出後，聽花酒的微信公眾號已經被停止使用，原因是「存在過度營銷、騷擾用戶行為」。此外，在多個電商平台上，已經搜不到任何聽花酒相關產品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/932/75.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:29:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696278</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696278</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/933/378.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696278_20240315223047585315-edb3-46fd-b13b-abb41cc4658a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>聽花酒</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/933/378.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/933/379.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[起底售價 5 萬的聽花酒：曾請「偉哥之父」任首席科學家，母公司去年預虧超 2 億]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「標準裝 5860 元/瓶，精品裝 58600 元/瓶！」</p><p>3 月 15 日，央視 3·15 晚會曝光賣 5 萬多元的聽花酒國際專利未被認定，「高科技」涼味劑竟是常見薄荷提取物。</p><p>根據央視報道，記者探訪了一家聽花酒體驗店，店內的廣告展示：這款酒具有提升免疫力、改善睡眠、保障男性勃起功能、調節生理紊亂、抗衰老等功效。《中華人民共和國廣告法》明確規定，酒類廣告不得含有明示或暗示飲酒有消除緊張和焦慮、增加體力等功效，聽花酒的宣傳違反了這些法規。</p><p>一位工作人員告訴記者，聽花酒的健康性是有國際專利的。記者在世界知識產權組織國際局官網查詢，聽花酒提交的《酒精和涼味劑的組合物在調節性功能、保護心腦血管系統、促進肝細胞再生、抗腫瘤、提高免疫及睡眠質量上的用途》在國家處理狀態一欄顯示空白，負責這份專利代理人解釋：誰都可以申請公佈自己的所謂發明專利，但能不能被認定為專利，則是另一回事。</p><p>此外，他告訴記者，聽花酒的專利裏，提到的涼味劑，並不是什麼高科技物質，就是我們常見的薄荷提取物。</p><p>在被央視曝光後，澎湃新聞記者發現，在節目播出後，聽花酒的微信公眾號已經被停止使用，原因是「存在過度營銷、騷擾用戶行為」。此外，在多個電商平台上，已經搜不到任何聽花酒相關產品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/511.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>諾獎得主加持下的聽花酒</strong></p><p>聽花酒官網介紹中寫道，宜賓聽花酒業發展有限責任公司坐落於四川宜賓屏山石盤工業園區，「公司出品的聽花醬香系列和讀花濃香系列白酒產品，基於先進的酒體設計，採用醇熟老酒為主要原料，經特製香曲定向菌二次發酵、精餾濃縮等工序，制化酒性與酒體，得到香濃味厚、落口生津的珍貴酒體，實現風味口感升級和飲用價值的創新！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/163.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>天眼查 APP 顯示，宜賓聽花酒業發展有限責任公司，成立於 2012 年 12 月 13 日，法定代表人：李蓉全，註冊資本 1470 萬人民幣。2022 年員工人數 114 人。實控人為李蓉全。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/175.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>聽花酒業的母公司為青海春天藥用資源科技股份有限公司（青海春天，600381.SH）。</p><p>據官網信息顯示，2004 年在創立青海春天酒業時，董事長張雪峯率團隊已經在青藏高原啓動了第二個項目，進行冬蟲夏草的科技開發。張雪峯帶領青海春天酒業（後更名為青海春天）的團隊，全力投入冬蟲夏草高效利用領域的研究：發明冬蟲夏草純粉片，創立極草品牌。</p><p>在聽花酒官方描述中，2012 年後幾年間，極草·5X 冬蟲夏草純粉片一直面臨着政策調整的巨大壓力。上市 8 年間，遵照法規政策與管理要求，產品身份歷經了數次變化——從普通食品、中藥飲片、到食藥總局批准的試點產品。2016 年 3 月 31 日，又因政策調整原因在國內停產。</p><p>聽花酒官網寫道，2016 年，極草主營產品被叫停之時，張雪峯一邊繼續着蟲草人工撫育的研究，一邊把目光再次投向他的美酒夢，開始涉足白酒行業。</p><p>2018 年 3 月，董事長張雪峯斥資 3385 萬元收購了西藏聽花酒業有限公司 100% 股權，進軍白酒行業。</p><p>據此前媒體報道，聽花酒官方旗艦店品宣文案寫道：一次張雪峯來到實驗室，與團隊討論方案到凌晨 4 點，疲憊的他靠着椅子閉目小憩。恍惚的夢境中，自己好像在雪山上尋找着什麼。一位白髯飄飄的老者來到面前，揮起拂塵在他手心寫下一個晶瑩璀璨，五彩流轉的「活」字。醒來的他，他思索良久，想起看過的一句話：「水在舌邊即為活」！他驀然驚覺：舌邊之水不正是口水——唾液嗎，既能「津津有味」，也能「生津增益」。有了唾液為方向指引，聽花酒研發團隊經過 3091 次方案調整，於 2020 年底成功釀出第一瓶聽花「生津白酒」。</p><p>官網相關信息顯示，聽花酒旗下包括聽花醬香風格白酒和讀花濃香風格白酒兩大系列。其中聽花醬香風格白酒精品裝和標準裝定價分別為 58600 元/瓶和 5860 元/瓶。讀花濃香風格白酒精品裝和標準裝定價同樣為 58600 元/瓶和 5860 元/瓶。</p><p>為了證明自己的「科技」含量，2022 年 7 月，聽花酒業還邀請兩位諾獎得主——「偉哥之父」斐裏德·穆拉德（Ferid Murad）（編注：穆拉德已於 2023 年 9 月去世）與亞利耶·瓦謝爾（Arieh Warshel）任其首席科學家。不過，這一舉動引發了上交所的關注。當年 9 月，上海證券交易所向青海春天發出問詢函，要求青海春天披露聘請諾獎教授指導的具體研發項目，包括研發項目名稱、研究對象、研究方法、主要觀測指標，以及研發內容與諾獎教授研發方向是否相符等。</p><p>如今，在其官網首席科學家一欄，仍然標有諾貝爾獎得主的介紹。</p><p>而自從聽花酒面世以來，關於聽花酒的爭議就一直不少。2022 年 5 月 9 日，貴州茅台和瀘州老窖同時對聽花酒業提起訴訟，理由是當他們在百度上以「茅台」和「國窖 1573」為關鍵詞進行搜索時，在網頁中竟出現了聽花酒的相關信息， 認為聽花酒業涉嫌商標侵權和不正當競爭，貴州茅台索賠 50 萬元，瀘州老窖索賠 30 萬元。</p><p>2023 年 8 月 27 日，聽花酒業官網發佈《關於聽花被貴州茅台、瀘州老窖起訴事項終審結果的聲明》稱，2022 年 5 月 9 日立案的「貴州茅台、瀘州老窖起訴宜賓聽花」一案於 8 月 18 日終審。</p><p>據四川省高級人民法院終審判決，聽花酒業上述行為不構成商標侵權，但構成不正當競爭，需分別賠付貴州茅台與瀘州老窖 30 萬元和 20 萬元。</p><p>對此，聽花酒業表示：「此次百度搜索推廣行為，雖是無心之過，但我們必須吸取教訓並承擔責任。」其還公開了百度搜索推廣關鍵詞競價排名測試項目涉及的其他關鍵詞列表，共涉及 77 家酒企。</p><p><strong>青海春天去年預虧超 2 億，2022 年酒水毛利率超 62%</strong></p><p>值得注意的是，在高價之下，青海春天虧損卻不斷擴大。</p><p>2023 年三季度財報顯示，2023 第三季度，公司營收 5328.91 萬元，同比上升 129.10%；淨虧損 1974.05 萬元。前三季度，公司營收 1.61 億元，同比上升 24.93%；淨虧損 7033.12 萬元。</p><p>1 月 30 日，青海春天發佈業績預告稱，經財務部門初步測算，公司預計 2023 年度實現營業收入為 2.32 億元至 2.48 億元，與上年同期相比增加 7227.69 萬元至 8821.97 萬元，同比增長 45.12% 至 55.08%；公司預計 2023 年度淨利潤為-2.22 億元至-2.87 億元，歸屬於上市公司股東扣除非經常性損益後的淨利潤為-2.05 億元至-2.70 億元，將出現虧損。</p><p>青海春天主要有兩大板塊，分別為酒水快消品業務板塊和大健康業務板塊。2023 年半年報顯示，酒水快消品業務板塊營業收入 3425.86 萬元，同比下降 52.88%，主要原因為「聽花」產品持續進行的酒體升級研發工作取得了良好的進展，新酒體獲得了測試者的一致好評。半年報指出，公司和宜賓聽花決定，對目前產品全面進行品質升級，上半年已基本完成此項工作，新產品第三季度能正式上市。</p><p>半年報指出，公司近幾年一直致力於酒的健康化探索、酒與人體健康方面的研究工作。其中一項重要成果，已向世界知識產權組織國際局申請了國際發明專利，即《酒精和涼味劑的組合物在調節性功能、</p><p>保護心腦血管系統、促進肝細胞再生、抗腫瘤、提高免疫及睡眠質量上的用途》，已進入公佈階段。這個發明的應用，將使「減害增益工藝雙激活」白酒，具有極大的發展空間、產品價值和核心競爭力。公司減少酒精對人類傷害、提升白酒風味和口感的研究方向和課題，也吸引了國際優秀科學家對相關研發的參與和指導，目前公司在亞利耶·瓦謝爾教授指導下開展的相關研究正在持續進行中。</p><p>青海春天 2022 年年報顯示，當年營收 1.6 億元，同比增長 25.37%，淨虧損 2.88 億元，2021 年淨虧損 2.49 億元。</p><p>2022 年，青海春天酒水快消品業務板塊營收 9364.32 萬元，同比增長 268.75%。年報指出，此板塊業務主要為「聽花」、「讀花」系列高端白酒的銷售。報告期內，公司克服消費萎縮、消費場景缺失、物流受限等困難，通過增加市場營銷投入、加大渠道拓展力度、加強與經銷商的合作、豐富產品線、在目標市場和目標消費羣組織品鑑會等方式開展經營，取得了一定的成效，進一步鞏固了產品的高端品牌形象，也讓更多的目標消費者認識、認可產品。</p><p>大健康板塊業務主要經營的產品為冬蟲夏草原草、以冬蟲夏草為主要原料的中藥產品利肺片的銷售。冬蟲夏草原草的銷售受大環境的影響較為嚴重，取得營業收入 1971.22 萬元，同比下降 66.63%。在中藥產品銷售方面實現營業收入 4169.04 萬元，同比增長 35.66%。</p><p>就經營模式來説，公司與宜賓聽花開展戰略合作，公司獨家代理「聽花」、「讀花」系列高端白酒的銷售，在向宜賓聽花采購後通過自營加經銷商為主、電商銷售為輔的模式對外銷售。</p><p>青海春天 2022 年年報顯示，酒水產品毛利率為 62.73%，較上一年減少 5.5 個百分點。2022 年，銷售費用同比增長 121.34% 至 1.23 億元，主要系酒水快消品板塊市場推廣費增加所致。</p><p>截至 3 月 15 日收盤，青海春天跌 1.65%，報收 6.57 元，市值 38.57 億元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:26:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696634</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696634</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/260.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696634_202403152226fe06e24e-8c12-41ea-8ee5-80140b5b7fc1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，範昕茹]]>
            </author>
            <category>聽花酒</category>
            <category>315</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/260.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/261.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多家央企和中管金融企業同日迎來新領導]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 15 日，中國聯通、中海油、航天科技、一汽、東方電氣、中信、建設銀行等多家央企和中管金融企業迎來新領導。</p><p>3 月 15 日上午，中國聯合網絡通信集團有限公司召開領導班子（擴大）會議。受中央組織部領導委託，中央組織部有關幹部局負責同志宣佈了黨中央關於中國聯合網絡通信集團有限公司總經理任職的決定：簡勤同志任中國聯合網絡通信集團有限公司董事、總經理、黨組副書記，免去其中國郵政集團有限公司董事、黨組副書記職務。相關職務任免，按有關法律和章程的規定辦理。</p><p>公開資料顯示，簡勤出生於 1966 年 3 月，此前擔任中國郵政集團董事、黨組副書記等職。原任中國聯通集團總經理的陳忠嶽已於 2023 年 11 月出任中國聯通集團董事長、黨組書記。</p><p>3 月 15 日，中國海洋石油集團有限公司召開領導班子（擴大）會議。受中央組織部領導委託，中央組織部有關幹部局負責同志宣佈了黨中央關於中國海洋石油集團有限公司總經理任職的決定：周心懷同志任中國海洋石油集團有限公司董事、總經理、黨組副書記。相關職務任命，按有關法律和章程的規定辦理。</p><p>公開資料顯示，周心懷出生於 1970 年 12 月，此前擔任中海油集團副總經理、黨組成員兼中國海洋石油有限公司首席執行官等職。原任中海油集團總經理的李勇已於 2023 年底卸任，2024 年 3 月 15 日通報被查。</p><p>3 月 15 日，中國航天科技集團有限公司召開中層以上管理人員大會。中共中央組織部有關負責同志宣佈了黨中央關於中國航天科技集團有限公司董事長、黨組書記任職的決定：陳鳴波同志任中國航天科技集團有限公司董事長、黨組書記。相關職務任命，按有關法律和章程的規定辦理。</p><p>公開資料顯示，陳鳴波出生於 1968 年 11 月，此前擔任重慶市委常委、市政府常務副市長、黨組副書記等職。原任航天科技集團董事長、黨組書記的吳燕生已於 2023 年 12 月被撤銷全國政協委員資格。</p><p>3 月 15 日下午，中國第一汽車集團有限公司召開領導班子（擴大）會議。受中央組織部領導委託，中央組織部有關幹部局負責同志宣佈了黨中央關於中國第一汽車集團有限公司總經理任職的決定：劉亦功同志任中國第一汽車集團有限公司董事、總經理、黨委副書記。相關職務任命，按有關法律和章程的規定辦理。</p><p>公開資料顯示，劉亦功出生於 1968 年 4 月，此前擔任一汽集團黨委常委、副總經理、紅旗品牌運營委員會總裁等職。原任一汽集團總經理的邱現東已於 2023 年 8 月出任一汽集團董事長、黨委書記。</p><p>3 月 15 日，中國東方電氣集團有限公司召開領導班子（擴大）會議。受中央組織部領導委託，中央組織部有關幹部局負責同志宣佈了黨中央關於中國東方電氣集團有限公司總經理任職的決定：張彥軍同志任中國東方電氣集團有限公司董事、總經理、黨組副書記。相關職務任命，按有關法律和章程的規定辦理。</p><p>公開資料顯示，張彥軍出生於 1970 年 3 月，此前擔任東方電氣集團副總經理、黨組成員，東方電氣股份有限公司董事、高級副總裁等職。原任東方電氣集團總經理的徐鵬已於 2023 年 2 月履新中國一重集團董事、總經理、黨委副書記，同年 9 月任中國一重集團董事長、黨委書記。</p><p>3 月 15 日下午，中國中信集團有限公司召開黨委擴大會議。中央組織部有關負責同志宣佈了中央決定：張文武同志任中國中信集團有限公司黨委副書記。</p><p>公開資料顯示，張文武出生於 1973 年 3 月，此前擔任工商銀行副行長等職。</p><p>3 月 15 日下午，中央組織部有關負責同志出席中國建設銀行幹部會議，宣佈中央決定：張金良同志任中國建設銀行黨委書記，免去田國立同志的中國建設銀行黨委書記職務。</p><p>公開資料顯示，張金良出生於 1969 年 11 月，此前擔任建設銀行黨委副書記、行長。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:26:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696317</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696317</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/353.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696317_20240315222650fd980f-dd2d-4143-87a1-83b86a86d0e1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>央企人事</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/353.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/354.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上春山丨坐上四川小火車，赴一場「油菜花海」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[「嗚嗚嗚……」隨着一陣悠揚的汽笛聲，「絕版」的四川嘉陽小火車緩緩出發。爬山坡、穿隧道，火車頭升起淼淼煙霧，穿越金燦燦的油菜花海，駛向醉人的春天。跟隨鏡頭，一起開進最美春日畫卷！]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:25:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26640471</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26640471</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞導播，胡岑，編輯，石軼君]]>
            </author>
            <category>上春山</category>
            <category>樂山嘉陽</category>
            <category>小火車</category>
            <category>油菜花</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/220/475.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/220/476.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[同程金融迴應 315 晚會曝光問題：立刻下線相關產品]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/361.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:24:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696773</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696773</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/427.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696773_20240315222481790ef3-5f55-42dd-9760-f4d7aa7475f3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微博@同程金融]]>
            </author>
            <category>央視 315 晚會</category>
            <category>同程金融</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/427.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/937/428.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何推進資本市場高質量發展？證監會最新發聲十要點：IPO 入口嚴把關，增強投資者獲得感]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 3 月 15 日，證監會集中發佈了有關「提高上市公司質量」、「加強上市公司監管」、「加強證券公司和公募基金監管」以及「加強證監會系統自身建設」的四項政策文件。</p><p>國務院新聞辦也於 3 月 15 日就「強監管防風險推動資本市場高質量發展」有關政策舉行發佈會。證監會副主席李超，證監會首席風險官、發行監管司司長嚴伯進，證監會證券基金機構監管司司長申兵，證監會上市公司監管司司長郭瑞明，證監會人事教育司負責人張朝東一同出席解讀並答記者問。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/932/552.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">發佈會現場，中國網，圖</p><p></p><p>發佈會上，證監會上市公司監管司司長郭瑞明在回答澎湃新聞記者提問時表示，上市公司是資本市場的基石，所以很認同投資者買股票買的是上市公司。這幾年，雖然上市公司的總體面貌有所改善，但在提升投資價值、特別是在增強投資者獲得感方面，還有很多工作要做。</p><p>針對 IPO、機構監管、打擊財務造假、規範股份減持、增強投資者獲得感、服務新質生產力、反腐敗和加強自身建設等熱點話題，證監會有何表態，記者梳理了十大要點。</p><p><strong>要點一：嚴把發行上市准入關，適度提高部分板塊財務指標</strong></p><p>嚴伯進在發佈會上表示，通過充分聽取市場各方的意見和建議，接下來對於上市門檻也會有更加嚴格的要求，主要有三個方面。</p><p>一是上市前要建立現代企業制度。募投項目資金規模要合理且要做好短中長期規劃，不得搞突擊的「清倉式」分紅，「關鍵少數」要有良好的「口碑聲譽」。</p><p>二是要研究提高部分板塊的上市指標，從監管實踐看，目前有的板塊上市財務指標是偏低的，綜合性不足，引導分流企業到合適的板塊作用不充分，我們也聽到不少的市場聲音建議提高上市指標。</p><p>證監會將認真分析、系統研究，特別是充分參考近年來新上市企業和在審企業的情況，指導滬深交易所修改上市規則，適度提高部分板塊財務指標，豐富綜合性指標，讓不同發展階段、不同行業、不同規模的企業在合適的板塊上市。</p><p>三是從嚴監管未盈利企業上市。從實踐看，科技企業發展可能會有一個未盈利階段，這並不一定意味着這些企業持續經營能力差。一些優質的科技企業可以通過上市更好更快地成長，但絕不能是那些拼湊技術的「偽科技」企業。</p><p>對此，證監會將就未盈利企業的科技成色徵求行業相關部門意見，更好統籌支持科技發展和保護投資者利益。</p><p><strong>要點二：加強對擬上市企業的現場檢查力度，撤回上市申請仍一查到底</strong></p><p>嚴伯進表示，現場檢查是證券法賦予證監會的一項行政執法手段，對發行監管領域而言，它成為發行上市書面審核的一個延伸和補充。通過嚴格的現場檢查，監管壓力得到層層傳導，在提高信息披露的規範性、防範財務造假方面，現場檢查制度發揮了關鍵作用。</p><p>近期，證監會總結實踐經驗，修訂了《首發企業現場檢查規定》，其中一個非常重要的修改就是明確了對在實施現場檢查過程中撤回了上市申請的企業一查到底，也就是説撤回了上市申請，我們仍然要開展檢查，該追責、該處罰的仍然要追責處罰，從根本上整治曾經出現的企業「一查就撤」現象。</p><p>同時，這次新規定還進一步完善了現場檢查程序，增加了不提前告知直接開展檢查的機制，並且特別強調處理標準要統一。</p><p>嚴伯進指出，下一步，證監會將大幅提高現場檢查比例，主要考慮是同步增加隨機抽取和問題導向的現場檢查，使現場檢查覆蓋率不低於擬上市企業的三分之一。對現場檢查中發現的欺詐發行、財務造假這些線索，一經查實，嚴懲不貸，通過這樣的方式有力震懾那些試圖帶病闖關者，從源頭上提高上市公司的質量。</p><p><strong>要點三：IPO 方面提升對新質生產力的包容性、適應性和精準支持力度</strong></p><p>李超表示，證監會關於如何發揮好資本市場功能作用，如何更好服務新質生產力發展方面，主要有三方面考慮。</p><p>一是從源頭上，就是 IPO 方面提升對新質生產力的包容性、適應性和精準支持力度，當然還是要有基本的發行標準。</p><p>二是對已經發行上市的，利用好資本市場併購重組、股權激勵等工具，促進新質生產力這些上市公司更好發展壯大。</p><p>三是進一步健全多層次資本市場體系，包括創投基金等方面，持續提升服務新質生產力發展質效。</p><p><strong>要點四：全面防範繞道減持，明確離婚、控股股東解散等情形的減持規則</strong></p><p>規範股份減持方面，郭瑞明指出，下一步，證監會會全面完善減持規則體系，按照實質重於形式的原則，全面防範繞道減持。</p><p>一是明確離婚、控股股東解散等情形的減持規則。二是明確股票質押平倉、贈與等方式的減持規則。三是禁止大股東、董事、高管參與以本公司股票為標的物的衍生品交易，禁止限售股轉融通出借，限售股股東融券賣出。對於違規減持將責令購回並上繳價差，對於拒不改正的嚴厲處罰。</p><p><strong>要點五：構建打擊財務造假的綜合懲防體系，研究提高舉報獎勵金額</strong></p><p>郭瑞明表示，財務造假觸碰的是資本市場的底線，必須堅決打擊。下一步，證監會將構建打擊財務造假的綜合懲防體系。</p><p>首先是重點打擊五類行為。一是長期系統性造假和第三方配合造假，對於造假的策劃者、協助者，都要嚴肅追責，堅決破除造假「生態圈」。二是欺詐發行股票債券行為。要堅決把造假者擋在資本市場門外，混進來的要堅決清除。三是濫用會計政策、會計估計，隨意調節利潤的財務「洗澡」行為。四是通過融資性貿易、「空轉」「走單」進行造假的行為。五是在侵佔上市公司利益、掏空上市公司過程中伴隨的一系列造假行為。這五類都是我們要重點打擊的。</p><p>其次是全方位立體式追責。除了行政處罰，還要綜合運用多種懲戒手段。刑事方面，我們要用好公安、檢察機關派駐證監會的體制優勢，聯合查處一批典型惡性案件。民事方面，先行賠付、支持訴訟、行政執法當事人承諾等制度可以賠償投資者損失，大幅提高違法成本，我們將推出更多案例落地。對於主要責任人，堅決市場禁入。觸及重大違法強制退市標準的，堅決退市。</p><p>再次是強化公司內控防線建設。上市公司內部有效的內控體系是防止系統性財務舞弊非常重要的基礎，所以重點是壓實公司董事會，特別是審計委員會和獨立董事在反舞弊方面的職能，發揮公司治理內部制衡的作用。同時，鼓勵內部人舉報，研究提高舉報獎勵金額。最後是壓實中介機構「看門人」的責任。</p><p><strong>要點六：發行審核領域已先後查辦 16 起典型腐敗案件</strong></p><p>李超表示，證監會深刻理解資本市場是個高度規範透明的市場，這就要求我們必須得有一個廉潔的市場環境。金融腐敗不僅嚴重阻礙資本市場服務實體經濟質效，同時也會嚴重破壞監管部門的權威性和在全社會的形象。人民羣眾，特別是投資者對此是深惡痛絕的。</p><p>「證監會黨委和駐證監會紀檢監察組持續深入推進全面從嚴治黨、黨風廉政建設和反腐敗鬥爭，堅持系統觀念，重點從不敢腐、不能腐、不想腐三個方面一體推進、持續發力。」李超指出。</p><p>一是圍繞「不敢腐」。發行審核領域是腐敗高發領域，市場高度關注。到目前，先後查辦了曾長虹、王宗成、馮鶴年、劉逖、操艦等 16 起典型腐敗案件，涉及證監會司局級幹部、證券交易所高管、發審委委員和市場中介機構從業人員，通過查辦案件，堅決打擊棄守監管職責、破壞監管秩序、製造金融風險、侵害中小投資者權益等資本市場新型腐敗和隱性腐敗問題。</p><p>二是圍繞「不能腐」的機制，讓制度籠子扎得更緊織得更密。深化「不能腐」的約束力，關鍵靠制度。</p><p>三是圍繞提升「不想腐」的自覺。「不想腐」的關鍵在於「自覺的紀律」。駐證監會紀檢監察組每查處一個案件，都深入分析案件特點、專門製作警示教育片，我們與駐證監會紀檢監察組一起，常態化、全覆蓋開展警示教育，深化以案促改。</p><p><strong>要點七：督促投行在內的中介機構歸位盡責，依法用好資格罰、頂格罰</strong></p><p>申兵表示，作為監管部門，督促投行在內的中介機構歸位盡責，真正發揮好「看門人」作用，這既是廣大投資者的深切期待，也是從源頭上提高上市公司質量、促進市場高質量發展的一個必然要求。</p><p>其中，嚴監管方面，在制度規則上已經明確了對於「一查就撤」這種現象要追究到底、責任到人，在日常監管工作中，特別關注撤否率比較高和「業績變臉」等市場比較關注的突出問題，嚴格落實「申報即擔責」，督促保薦機構切實強化內控，履行好覈查把關職責。</p><p>嚴問責方面，要堅持穿透式監管和全鏈條問責，落實機構和人員「雙罰」，依法用好資格罰、頂格罰等做法。</p><p>強功能方面，督促投資銀行把功能性放在首要位置，以服務實體經濟高質量發展和保護投資者合法權益為己任，加強項目甄別、估值定價這些投行涉及到的核心能力建設，真正為市場和投資人推薦質量好的「貨真價實」的公司，同時把那些問題公司堅決擋在市場門外。</p><p>優生態方面，投行的從業質量最終會體現在保薦上市公司的質量上，證監會非常重視發揮現在已經有的證券公司分類評價和投行業務質量評價機製作用，讓它真正起到「指揮棒」作用。</p><p>另外，證監會完善保薦代表人分類公示制度，真正讓聲譽約束硬起來。同時，加強對投行和從業人員廉政從業監管，重點打擊不當入股、利益輸送等突出問題。建立健全對行賄人員的綜合懲戒機制，讓那些害羣之馬人人喊打、處處受限，營造一個風清氣正的行業生態。</p><p><strong>要點八：明確加快推進建設一流投行和投資機構時間表、路線圖、施工圖</strong></p><p>申兵表示，證監會發布了加強證券公司和公募基金監管，加快推進建設一流投行和投資機構意見，明確了證券基金行業的發展目標。特別是聚焦未來五年的階段性任務，提出二十五項重點舉措，為加快推進建設一流投行和投資機構明確了時間表、路線圖、施工圖。</p><p>具體而言，一是校正行業機構定位。二是健全公司治理，穩健良好的公司治理和合規風控對金融機構非常重要。三是加強文化建設。四是提升專業服務能力。</p><p>其中，在文化建設方面，申兵表示，近年來，部分從業人員存在奢靡享樂、急功近利、「炫富」等不良風氣，嚴重損害行業形象。證監會要求行業機構大力弘揚和踐行「五要五不」的中國特色金融文化，在入職、任職這些重要環節加強審查管理，對違法違規和行為嚴重失範的從業人員要堅決出清，依法嚴格限制違法違規人員「帶病流動」。</p><p>申兵進一步指出，接下來，證監會將督促行業機構強化核心能力建設，優化金融服務和產品供給，真正為投資者提供適配的金融產品和服務。同時服務好科技、綠色、普惠、養老、數字金融等「五篇大文章」戰略佈局。</p><p><strong>要點九：推動更多上市公司分紅回購</strong></p><p>郭瑞明表示，上市公司是資本市場的基石，這幾年雖然上市公司總體的面貌有所改善，但是在提升投資價值，特別是增強投資者獲得感方面，確實還有很多工作要做。</p><p>第一，要激發上市公司回報投資者的意識。上市公司是各行業的優等生，好學生就要有好學生的樣子。在回報投資者方面，當然應該有更高的要求。</p><p>第二，推動更多上市公司分紅回購。對於多年不分紅或者分紅極少的公司，要綜合其他指標，對相關的股票實施風險警示，督促這些公司分紅。</p><p>第三，支持公司夯實基本面。支持上市公司併購重組，包括鼓勵上市公司運用股權激勵等資本市場的工具來提升他們的業績，做優做強。同時，「酒香也怕巷子深」，上市公司理應做好投資者關係的管理，積極採取措施穩定投資者的預期。</p><p>最後，證監會還要從嚴監管「借殼上市」和盲目跨界併購，堅決打擊「炒殼」行為，這樣才能強化優勝劣汰機制，營造更好的市場生態。</p><p><strong>要點十：自身建設重點把握「三個一」</strong></p><p>張朝東表示，一直以來，社會各界對證監會的工作，包括自身建設都給予了高度關注，也有很多期待，提出了很多意見，我們認真聽取、努力改進。</p><p>其中，重點把握「三個一」：一是「一個標準」，就是落實政治過硬、能力過硬、作風過硬標準。二是「一個目標」，就是為資本市場高質量發展提供堅強保證。三是「一個導向」，堅持嚴字當頭，以嚴管理促進嚴監管。</p><p>伴隨着資本市場的快速發展，證監會這支年輕的隊伍經受了考驗，也獲得了成長。但我們也深知，離黨中央的要求和廣大投資者的期待還是有不少差距，也存在一些突出問題。證監會必須刀刃向內、自我革命，直面實質問題，深挖思想根源，嚴抓嚴管、一嚴到底，下大力氣把這些問題解決好，真正在思想觀念和行動上來個大轉變。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:24:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696112</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696112</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/932/665.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696112_2024031522245b944abb-7fa0-4445-ac4d-b7640618d5ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>證監會</category>
            <category>資本市場</category>
            <category>高質量發展</category>
            <category>IPO</category>
            <category>投資者</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/932/665.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/932/667.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[破解話語匱乏窘境，上報集團國際傳播創新研討會聚焦「小而美」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/36.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活動現場，上海報業集團國際傳播中心供圖</p><p></p><p>3 月 15 日，由上海報業集團國際傳播中心主辦，上海日報社 (Shanghai&nbsp;Daily)、第六聲&nbsp;(Sixth&nbsp;Tone) 協辦的「關注‘小而美’——國際傳播話語體系創新研討會」(「Minute but Mighty」Symposium on international communication）在集團 43 樓融媒創新空間順利舉辦。國際傳播領域專家、學者、媒體從業者共赴論壇，從一篇篇在海外引起熱烈反響的成功作品出發，就如何從小切口講好中國故事展開深入討論，研討會共涵蓋三個主要議題，一共持續 3 個多小時。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/28.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海報業集團副社長、國際傳播中心主任丁波</p><p></p><p>上海報業集團副社長、國際傳播中心主任丁波在本次研討會上開幕致辭時指出，主流媒體國際傳播的話語表達面臨着四重挑戰：西方話語強勢霸權、中外跨文化差異、社交媒體對傳播生態的衝擊以及 Z 世代受眾習慣的改變，這讓我們必須去深入研究，才能促進有效解決話語匱乏窘境的問題，逐步改變長期存在「重傳統宣介」、「重單向説服」、「重宏大敍事」等工具理性的桎梏，以暖人心、易共情、促理解、顯多元的話語創新，才能真正講好中國故事、上海發展。丁波還表示，今天從「小而美」起步，上報國際傳播中心今年還將開展一些系列好作品的研討和交流，深入實證研究和案例研究，真正破解正能量的好作品能夠贏得國際大流量的傳播密碼，讓國際傳播提質增效，潤物無聲。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/38.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第六聲 X 欄目負責人薛霓與點評嘉賓陳靜溪、陳虹</p><p></p><p>在第一節名為「普通人物的故事講述」的研討會中，上海日報社高級編輯、特聘首席評論員王勇和第六聲視覺組組長戚雅分別闡述了自己在寫作中如何藉助普通人的故事傳播中國故事。王勇從英文報道《金色的魚鈎》原型、102 歲老兵陳訓楊的故事為切入口，講述「真實的故事最感動人，高尚的精神沒有國界」；戚雅則從對人物的理解和敍事策略的角度分享瞭如何講述好普通人的故事。市委外宣辦、市政府新聞辦原副主任陳靜溪在點評環節中表示，分享者所報道的人物故事讓讀者感受到中國人民的勤奮、努力以及在艱難環境中的樂觀精神，對破除刻板印象，提升中國社會的形象有較大幫助。華東師範大學戰略傳播研究中心主任、教授陳虹則表示，提高國際傳播能力，加強國際話語體系創新，關鍵要激發外界對中國的好奇心和體驗感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">徐悅爾</p><p></p><p>第二節研討會以「海外社交的有效互動」為主題，重點探討瞭如何藉助社交平台推動內容的有效傳播。上海日報社悅風雅 Joy With Grace 主創徐悅爾以傳播漢服文化的經驗為例，強調宣傳形式的調整和創新有助於傳播內容的「出圈」。第六聲編輯部主任張茹則分享了第六聲結合品牌建設以及海外社交平台以擴大受眾羣體的經驗。上海外國語大學新聞傳播學院院長郭可以及復旦大學新聞學院傳播學系教授鄧建國在評論環節中對加強國際新聞報道的傳播效果這一關鍵議題提出改善意見——鄧建國認為，當前國際傳播已經進入了全新的階段，「小而美」的故事美在它有深遠影響，跨越時間的影響，而在信息時代，有效的海外傳播應「將傳播對象視作平等的人進行傳播」；郭可則對以中國傳統服飾漢服作為切口進行國際傳播的方式表示了欣賞，「國際傳播需要越來越人性化的、接地氣的切口，而不是大而化之的話題，越是細就越能夠體現出它的能量」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/33.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">喬爭月</p><p></p><p>在第三節研討會中，上海日報社城市和建築歷史專欄作家、Qiao Shanghai 工作室負責人喬爭月以及第六聲評論組編輯、主任記者吳海雲圍繞「中華文明的生動表達」進行了經驗分享。喬爭月表示，做好國際傳播，重點是以城市文化為根基，建立精確傳播的模式。吳海雲則強調了科學技術對文化歷史宣傳的重要性，以及在過往的報道經歷中如何結合考古研究以及對外傳播兩大領域的經驗。上海社會科學院新聞研究所研究員徐清泉在點評時表示，建築和考古的選題都是「走心」而「討巧」的國傳選擇。上海交通大學媒體與傳播學院副院長徐劍則表示，從某種意義上來説，要做好國際傳播，就應該把中華文明放在整個人類的這樣的一個大框架去陳述，「中國故事的主角只要落在人身上，它就會呈現出一種非常向上的生命力，作為人類命運共同體的一分子去講述，才會獲得中國以外其他人民的共情」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/30.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">合影</p><p></p><p>研討會在大家的熱烈討論中落下帷幕。通過本次研討會，上海報業集團從事國際傳播的內容創作者以及部分高校、科研機構的專家就國際傳播話語體系創新等問題進行深入交流和探討，大家也期待上報集團在國際傳播領域能取得更大的突破，共同演繹國際傳播話語體系創新的新篇章。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:19:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696350</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696350</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/198.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696350_202403152219539288fa-95a9-43ce-80bf-1f9bf2dcb859.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃粵涵]]>
            </author>
            <category>小而美</category>
            <category>國際傳播</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/198.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/199.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世紀佳緣迴應 315 晚會曝光問題：要求所涉門店暫停經營活動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/512.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>致歉聲明</strong></p><p>針對今天央視「3·15」晚會曝出我司存在的相關問題，世紀佳緣已第一時間成立特別調查小組，全面介入相關調查工作。</p><p>目前我們已要求報道中所涉門店暫停一切經營活動，全面接受政府執法部門和公司內部的調查工作。同時，公司內部也已啓動緊急覈查程序，全面調查業務中出現的相關漏洞與問題。</p><p>在此，我們向廣大用戶和關注世紀佳緣的社會各界人士致以最誠摯的歉意！我們一定會本着公正、客觀的態度，依法依規對相關事件進行徹查，並會在調查結束後及時通過我們的官方渠道發佈調查和處理結果。</p><p>北京花千樹信息科技有限公司</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:13:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696687</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696687</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/510.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696687_202403152213f3364f37-ca25-4389-b3c0-2a2b3a691fb9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微博@世紀佳緣]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/510.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/507.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央視 315 晚會曝光「聽花酒」，宜賓市監局迴應：已趕往現場核實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年央視 3·15 晚會曝光宜賓聽花酒涉虛假宣傳。宜賓市場監管局迴應澎湃新聞表示，看到央視曝光情況之後，宜賓市市監局主要領導及食品監管科、廣告監管科、執法支隊分管領導已趕赴現場核實情況並進行查處，調查結果出來後將及時向社會公佈。</p><p>澎湃新聞注意到，目前，多個電商平台已下架聽花酒，微信公眾號也已被屏蔽。</p><p>據央視 3·15 晚會曝光，2020 年起，一款號稱是「高端商務白酒」的聽花酒，出現在消費市場上，短短 3 年時間裏，到處可見到這款聽花酒的身影。「標準裝售價 5860 元，精品裝售價 58600 元！」昂貴價格。</p><p>央視記者探訪了一家聽花酒體驗店，店內的廣告展示：這款酒具有提升免疫力、改善睡眠、保障男性勃起功能、調節生理紊亂、抗衰老等功效。《中華人民共和國廣告法》明確規定，酒類廣告不得含有明示或暗示飲酒有消除緊張和焦慮、增加體力等功效，聽花酒的宣傳違反了這些法規。</p><p>據央視報道，一位工作人員告訴記者，聽花酒的健康性是有國際專利的。但世界知識產權組織國際局官網上，聽花酒提交的《酒精和涼味劑的組合物在調節性功能、保護心腦血管系統、促進肝細胞再生、抗腫瘤、提高免疫及睡眠質量上的用途》在國家處理狀態一欄顯示空白，負責這份專利代理人解釋：誰都可以申請公佈自己的所謂發明專利，但能不能被認定為專利，則是另一回事。此外，他告訴記者，聽花酒的專利裏提到的涼味劑，並不是什麼高科技物質，就是我們常見的薄荷提取物。</p><p>據上游新聞此前報道，宜賓聽花酒業是聽花酒的生產企業，位於四川宜賓屏山石盤工業園區，工商註冊資料顯示，該公司的法定代表人是李蓉全，公司曾用名宜賓市潤公坊酒業有限責任公司、宜賓涼露酒業有限公司。</p><p>2022 年 5 月 9 日，貴州茅台酒股份有限公司和瀘州老窖股份有限公司，在同一天向宜賓市中級人民法院對聽花酒業提起訴訟。稱其涉嫌商標侵權及不正當競爭，要求法院判令被告停止涉案商標侵權及不正當競爭行為並連帶賠償其經濟損失及合理開支。</p><p>聽花酒實際是曾經因「極草」冬蟲夏草系列產品名噪一時的「蟲草第一股」青海春天。在聽花酒官網的顯著位置，介紹了三位聯席首席科學家。其中有被稱為「偉哥之父」的「諾貝爾生理學獎」獲得者斐裏德·穆拉德（Ferid Murad）和「諾貝爾化學獎」獲得者亞利耶·瓦謝爾（Arieh Warshel）。第三位聯席首席科學家，就是上市公司青海春天的總經理、董事長張雪峯，也被稱為是「聽花酒總設計師」。</p><p>青海春天成立於 2003 年，2009 年青海春天推出以冬蟲夏草純粉含片為代表的「極草」5X 冬蟲夏草系列產品，定價 29888 元/盒，平均每克 1054 元，是當時黃金價格的 3 倍。2014 年，青海春天借殼上市，當年營收達到 20.63 億元，被稱為「蟲草第一股」。</p><p>由於青海春天的冬蟲夏草、冬蟲夏草粉及純粉片產品被國家食藥監總局檢驗發現俗稱「砒霜」的砷含量為 4.4—9.9mg/kg，遠超保健食品 1.0mg/kg 的安全標準砷限量值，2016 年名噪一時的「極草」系列產品被總局要求停止生產。業績一落千丈後，青海春天思變，開始跨界進入白酒行業。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 14:12:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696686</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696686</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/492.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696686_20240315221211becded-3d36-430e-9b7b-c16f00859852.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胥輝]]>
            </author>
            <category>聽花酒</category>
            <category>虛假宣傳</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/492.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/489.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[張學友重返上海舞台：自稱「陽過」，就此前演唱會取消致歉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「我現在已經是金庸老師筆下的‘楊過’。」3 月 15 日，張學友重返上海東方體育中心舞台。演唱會於當晚 7 點半如期開啓，又唱又跳近 1 小時後，「歌神」進入「脫口秀」時間。</p><p>他先是就此前因感染新冠三場演唱會被取消向歌迷致歉，稱「謝謝大家對我的包容」「我沒事了」，之後又和歌迷交流感染新冠的體會。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">3 月 15 日，張學友在上海舉行第 103 場「60+巡迴演唱會」。 現場歌迷供圖</p><p></p><p>「陽的感覺很不好受。」張學友稱，這些年他都在努力保護自己，希望不要「中招」。這次感染新冠，症狀並不是很嚴重，但心理有較大壓力。</p><p>張學友透露，他於 3 月 15 日早上坐飛機趕到上海。過去十天，基本都在一個房間，診療報告顯示「一道槓」，沒有傳染性，才敢上台。主辦方問是否要再休息三天，而他自己前一天也在猶豫要不要取消演出。</p><p>「休息越久，心理壓力越大。」如期重返舞台，張學友直言，一個歌手站在台上能唱感覺「很爽」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/438.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">3 月 15 日，張學友在上海舉行第 103 場「60+巡迴演唱會」。 現場歌迷供圖</p><p></p><p>此前，因張學友感染新冠，原計劃於 3 月 8 日-10 日在上海東方體育中心舉辦的三場「張學友 60+巡迴演唱會」取消。主辦方隨後公佈了延期公告和相應的補償方案。</p><p>按照計劃，3 月 16、17 日，3 月 22 日-24 日，張學友會繼續在上海舉辦演唱會。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 13:57:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26696670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26696670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/414.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26696670_202403152157aef311b7-e2fd-41cb-825b-854c8b266b1f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊]]>
            </author>
            <category>張學友</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/414.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/936/415.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央視 315 晚會丨預製菜頂流梅菜扣肉原料竟是劣質槽頭肉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="570163" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8513e2f92cc4412e9c5cfc52c88d9474/hd/9f03ab0d-a6ec-4704-ba38-6a070fa75332-7a5ff642-5027-42ce-7374-58cb36125fa0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240315/d33782dc71fe440b91cc96e3b901fdcb-20240315205639737-3579303792592792498-bf8582fa-4590-4cea-9481-29bb56e67bd5.jpg" data-duration="09:31" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻來源：央視財經客戶端 (09:31)</div>過去的一年，消費領域最熱門的一個詞就是預製菜。憑藉方便快捷，預製菜讓人們的餐桌變得更加豐富。今年春節，無論在線上各大電商平台，還是線下的商超門店裏有一道預製菜的銷售持續火爆，成為預製菜銷售的「頂流」，它就是梅菜扣肉。<p></p><p>安徽省阜陽市是梅菜扣肉預製菜的主要產區之一，當地有近六十家生產梅菜扣肉預製菜的生產企業。這些看起來不錯的梅菜扣肉預製菜，是怎樣生產出來的？梅菜扣肉預製菜走俏的背後，又隱藏着怎樣的祕密？來看 3·15 記者在安徽的一線調查。</p><p>2024 年 1 月初，記者來到了安徽省阜陽市。知情人士稱，當地個別預製菜生產企業存在使用未經嚴格處理的槽頭肉製作梅菜扣肉預製菜的情況。</p><p>槽頭肉，是指豬頭與軀幹連接部位的肉，有的地方叫「刀口肉」或「血脖子肉」。由於槽頭肉上淋巴較多，在日常生活中也被老百姓稱為淋巴肉，民間俗語所説的「割肉不割槽頭肉」就是指的這個位置。</p><p><strong>安徽阜陽豬肉批發商，商戶：</strong>槽頭肉就是這一塊，裏邊這種都當瘦肉賣了。其實都是淋巴，都不能吃。</p><p>根據《中華人民共和國國家標準（GB/T 17236-2019）畜禽屠宰操作規程，生豬 》要求，對屠宰後的豬必須進行「整修」：整修可視病變淋巴結、摘除腎上腺和殘留甲狀腺等。尤其是甲狀腺，含有大量甲狀腺激素，食用後會產生中毒反應。槽頭肉因為含有大量淋巴結、脂肪瘤和甲狀腺，屬於豬肉中必須進行嚴格「整修」的部分，是豬肉中公認品質差、價格低的部位。豬肉市場對槽頭肉認可度也很低。</p><p>難道真的有企業敢使用未經嚴格處理，含有淋巴結和甲狀腺的槽頭肉製作梅菜扣肉這道預製菜嗎？記者對當地多個凍品市場進行走訪，不少商戶向記者透露，用未經處理的劣質槽頭肉替代五花肉做梅菜扣肉預製菜，在阜陽早已是公開的祕密。</p><p><strong>安徽阜陽豬肉批發商，商戶：</strong>梅菜扣肉的肉淋巴都在上面，吃起來肉就腥。</p><p>記者調查瞭解到，正常五花肉批發價格在一斤 12 元左右，而未經嚴格處理的劣質槽頭肉批發價一斤僅 3 元左右，價格相差懸殊。</p><p>是否真的存在利用未經嚴格處理的劣質槽頭肉以次充好，製作梅菜扣肉預製菜的事？為了印證這一信息，記者來到安徽阜陽預製菜加工工廠，展開實地調查。</p><p>據當地人介紹，阜陽市春天食品有限公司是當地生產梅菜扣肉預製菜的龍頭企業，2015 年就開始研發、生產和銷售梅菜扣肉這些肉類預製菜。</p><p>根據商鋪老闆的指引，記者來到了位於阜陽市潁州經濟開發區的春天食品有限公司，還沒走進廠區，就聞到空氣中濃烈的香料味道。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/563.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在廠區外觀察發現，這家企業生產車間極為保密，連一層的生產車間也掛上了厚厚的窗簾。二樓生產車間窗戶玻璃上，也貼上了玻璃貼紙。從廠房外，根本看不到裏面的生產情況。</p><p>記者以採購商的身份，聯繫上了阜陽市春天食品有限公司負責銷售的楊經理。交談中，記者提出實地看一下生產車間，楊經理很警惕地拒絕了記者。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/564.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>超強的警惕性，讓記者更加懷疑這家公司生產的梅菜扣肉預製菜可能存在問題。幾經周折，記者終於取得了公司管理人員的信任，在未經過任何消毒措施下，進入了阜陽市春天食品有限公司最核心、保密級別最高的生產車間。記者看到，車間內擺滿了剛剛用槽頭肉做好的熟肉製品。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/565.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>工作人員告訴記者，有專門的車間會對槽頭肉原材料進行修整，剔除淋巴結和甲狀腺，但記者從放置熟肉的筐中取出一塊槽頭肉發現，上面仍然有腺體清晰可見。</p><p><strong>阜陽市春天食品有限公司，工作人員：</strong>上面的腺體剔太乾淨，肉的厚度不夠。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/567.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>為了保證槽頭肉的分量和外觀，阜陽市春天食品有限公司的工人並沒有將淋巴結和甲狀腺剔除乾淨，這樣的劣質槽頭肉就成為這家公司生產梅菜扣肉預製菜的原料。</p><p>按照國家相關規定，生豬屠宰後必須經過整修，去除可視病變淋巴結，摘除腎上腺和殘留甲狀腺才可以上市銷售。</p><p>在安徽東輝食品科技有限公司，記者一進入廠區就發現，露天堆放着大量的冷凍肉。外包裝上，記者清晰地看到寫有「槽頭肉」的字樣。公司的負責人直言不諱地告訴記者，槽頭肉是他們公司梅菜扣肉預製菜的主要原料。</p><p><strong>安徽東輝食品科技有限公司，負責人：</strong>槽頭肉能佔百分之六十左右。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/569.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在安徽東輝食品科技有限公司的生產車間，記者看到幾名工人正在對劣質槽頭肉上的淋巴結和甲狀腺進行整修。但記者發現，經過整修的槽頭肉上，腺體依然清晰可見。</p><p><strong>安徽東輝食品科技有限公司，負責人：</strong>這些都是腺體，工人修得不是很乾淨還會有一點。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/570.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>工作人員稱，帶甲狀腺的槽頭肉做熟之後，口感和正常豬肉沒有任何區別。</p><p><strong>安徽東輝食品科技有限公司，負責人：</strong>我不吃帶甲狀腺體的肉。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/571.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而在位於阜陽市潁東區的安徽廚先生食品有限公司，記者看到的生產場景更是觸目驚心。剛進廠區，記者就見到企業院子裏，露天擺放着大量的冷凍槽頭肉。有的甚至丟掉了外包裝，裏面的冷凍肉完全暴露在室外。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/572.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>生產車間門口，一輛運送貨運的叉車來回穿梭，將一批批冷凍的槽頭肉從外面運進生產車間。在這個食品車間最重要的核心生產區域裏，進出車輛沒有任何保護、隔離和消毒措施。</p><p>剛進入肉類加工車間，一股股濃重的腥臭味就撲面而來。車間內污水橫流，地面上、竈台上污濁不堪，解凍的生肉和剛加工出來的熟肉同時存放這裏，有些凍肉的包裝袋竟然直接覆蓋在剛剛生產出來的熟肉製品上。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/573.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在安徽廚先生食品有限公司的整修車間，工人們同樣對劣質槽頭肉上的淋巴結和甲狀腺進行整修。</p><p><strong>安徽廚先生食品有限公司，工作人員：</strong>還是會留一些腺體，上面不留一點腺體，底下紅肉就被修掉了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/926/575.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這是肉類加工車間通往分割包裝車間的通道，在這條長長的通道兩旁的貨架上，擺滿了剛剛使用帶着腺體的劣質槽頭肉加工好的熟肉製品。</p><p>在分割包裝車間記者看到，現場異常繁忙。幾十名工人們分組作業，一組將加工好的劣質槽頭肉進行切片，另一組工人熟練地將槽頭肉和梅菜裝碗封裝。</p><p><strong>安徽廚先生食品有限公司，工作人員：</strong>就五花肉和槽頭肉兩種，五花肉和槽頭肉不一樣。</p><p>工作人員給記者介紹，因為同時要出不同檔次的梅菜扣肉預製菜產品，為了防止將劣質槽頭肉和五花肉弄混了，他們會在包裝顏色上做區分。</p><p><strong>安徽廚先生食品有限公司，工作人員：</strong>白色的碗都是槽頭肉，只有這兩個是五花肉的。</p><p>2023 年，安徽省市場監督管理局按照總局的統一部署，一直將肉製品作為食品安全監管工作的重點，要求屬地監管部門加強對肉製品生產企業的日常監管，對發現的違法行為，嚴厲查處，絕不手軟。今年 2 月，阜陽市市場監管部門就對安徽廚先生食品有限公司的違法行為進行了處罰。但記者調查發現，該企業並沒有規範自己的經營行為，違規行動反而更加隱祕地在進行。</p><p>在調查過程中，這些梅菜扣肉預製菜企業的負責人表示，隨着預製菜銷售的持續火爆，他們的生意成了「香餑餑」，產銷兩旺。一年到頭，從早到晚忙不停。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 13:08:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26695642</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26695642</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/929/135.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26695642_20240315210862acd12d-16a7-4472-9790-b5d00be14ef3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視財經客戶端]]>
            </author>
            <category>梅菜扣肉</category>
            <category>淋巴</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/929/135.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/929/136.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐盟率先推動 AI 監管立法，專家：世界範圍內存在「AI 發展水平鴻溝」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>歐洲議會近日以壓倒性票數通過《人工智能法案》，這標誌着歐盟掃清了立法監管人工智能（AI）的最後障礙，法案中的相關條款將分階段實施。</p><p>在歐盟率先為 AI 監管立法後，上海國際問題研究院研究員、網絡空間國際治理研究中心祕書長魯傳穎向澎湃新聞（www.thepaper.cn）表示，歐盟是否能夠在該領域起到帶領作用，還有待驗證。在法案尚未生效、本身面臨創新和不足並存的情況下，這個舉措能否緩解「AI 威脅論」、推動各方在 AI 監管領域合作等尚無定論。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/877/643.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 3 月 13 日，法國斯特拉斯堡，歐洲議會議員就人工智能法案進行投票。視覺中國，圖</p><p></p><p><strong>布魯塞爾效應，還是陷阱？</strong></p><p>2021 年 4 月，歐盟委員會提出《人工智能法案》提案的談判授權草案，將嚴格禁止「對人類安全造成不可接受風險的 AI 系統」，包括有目的地操縱技術、利用人性弱點或根據行為、社會地位和個人特徵等進行評價的系統等。當 ChatGPT 發佈後引起投資熱潮、公眾出現對 AI 的狂熱情緒時，該立法草案讓歐盟立法者在 AI 領域佔了先機。2023 年 12 月，歐洲議會、歐盟成員國和歐盟委員會三方就《人工智能法案》達成協議。</p><p>有分析稱，歐洲議會通過《人工智能法案》，或許會為西方國家在 AI 治理方面奠定基調。但有相關企業擔憂法案「走得太遠」，而數字監管機構認為法案「做得還不夠」。在法案通過前，歐盟立法者曾於 3 月 12 日進行辯論，當時有聲音指出，歐盟在這個問題上還有許多重要的工作要做。</p><p>《華爾街日報》稱，歐洲議會通過《人工智能法案》，表明歐盟是一個「有影響力的全球規則制定者」。美國有線電視新聞網（CNN）刊文指出，歐洲議會通過該法案，與美國形成鮮明對比。2023 年，參議院多數黨領袖舒默曾罕見地把該問題放到議程首位，但美國尚未在 AI 聯邦立法方面取得任何有意義的進展。</p><p>對於歐盟是否能在 AI 監管領域起到帶領作用，魯傳穎對澎湃新聞表示，由歐盟單方面制定的規則對國際規則和各國國內政策產生重要影響的現象被稱為「布魯塞爾效應」。一方面，法案的監管思路和創新舉措對各國都具有一定的參考價值，另一方面，法案在處理對技術進步、產業發展的制約也受到了廣泛質疑。因此，法案最終是「布魯塞爾效應」還是「布魯塞爾陷阱」還有待時間檢驗。</p><p>歐盟目前計劃在歐洲委員會下屬建立一個 AI 辦公室。從實際的角度來看，這個辦公室將是歐盟在 AI 監管領域的關鍵執法者，該機構有權要求發展生成式 AI 的公司提供有關信息，甚至有權能夠阻止相關係統在歐盟運作。</p><p>在魯傳穎看來，法案既有創新之處，也面臨着挑戰和不足。「法案有三個比較重要的創新之處。第一是開啓了 AI 監管進程。在這之前，AI 監管一般都是縱向監管。橫向監管是適用於所有部門和應用的法律規則，覆蓋所有領域和人羣，因此對法律的要求也更高，更難以達成共識。這也是為什麼法案在強調嚴格監管的同時，也注重監管創新，例如鼓勵各國開展‘沙盒測試’，給中小企業提供更多的便利和支持等。第二是建立了基於風險等級的監管體系。歐盟以人權和安全為基準把 AI 風險分為四個等級：禁止的行為、高風險系統、有限風險系統和最低風險系統。不同類別的 AI 系統需要遵守不同的監管要求。第三是為配合法案落地建立了一整套的執法體系和多層次的監督和執行機制，包括歐盟成員國的國家監管機構等。」</p><p>魯傳穎稱，僅從文本角度來看，各方對於法案的質疑主要包括三個方面。一是法案沒有完全反映 AI 技術的複雜性。法案追求的確定性，與 AI 技術存在的不確定性之間存在一定矛盾。對於一個快速發展的戰略性技術，儘管安全至關重要，但過多的資源投入到安全中會影響技術的進步。</p><p>二是法案監管思路和範疇跟不上快速迭代的 AI 技術。儘管法案以風險等級劃分來實施監管，但技術的進步會讓不同風險等級之間的界限不斷打破。AI 技術的快速進步有可能導致投入大量人力、物力的法案尚未生效就已經落後。</p><p>三是監管和創新之間的平衡問題。法案主要針對高風險的 AI 系統，這些要求給 AI 的開發和創新帶來一定的負擔和障礙。對於大企業而言，面臨着消極和積極兩個方面的影響。消極面是大量合規要求會阻礙技術的進一步發展和市場拓展，積極面則是合規門檻高企會阻止更多企業進入 AI 領域，有助於形成壟斷。這導致了一些中小型的 AI 企業或研究機構的不公平，它們難以承擔相應的合規成本和風險。</p><p><strong>歐盟法案遇上「AI 威脅論」</strong></p><p>CNN 日前報道稱，美國國務院委託 Gladstone AI 公司撰寫的一份報告表明，AI 可能對人類構成「滅絕級」威脅，美國必須進行幹預。根據這份報告，最先進的 AI 系統可能被用作武器、AI 實驗室擔憂對開發系統「失去控制」，且在 AI 方面存在「軍備競賽」，為此報告呼籲採取措施應對這個威脅，包括實施緊急監管保障措施等。</p><p>對於 AI「威脅論」，復旦大學新聞傳播學院教授鄧建國表示，根據這份報告中的「AI 威脅」，目前看到的原因有幾個：一是 AI 日益強大，但其運行原理如黑箱，連專家都很難解釋清楚，更難預測其結果，而人類對「不可知之物」容易產生恐懼。二是 AI 的底層邏輯偏理性，人類一旦啓動它，它很可能按照絕對理性的邏輯或者自説自話地執行下去，哪怕以犧牲人類為代價。</p><p>比如所謂的「回形針效應」，指的是如果一個 AI 系統的目標被設定為最大化某個特定目標，那麼它很可能會忽略了其他因素，瘋狂、徹底、不惜一切代價地去實現這個目標，比如調動世界一切資源（包括電力和算力）以生產儘量多的「回形針」。三是擔心 AI 不加區別地擴散，會被一些國家或組織利用威脅到歐美的社會輿論和國家安全。比如 2016 年，（美國前總統）特朗普的團隊曾在劍橋數據分析公司的幫助下，非法獲得了 8000 萬臉書用戶的信息，並向他們精準投放了特朗普的正面競選信息，被認為幹擾了選舉。今天的 AI 比社交機器人更為強大，幹擾選民認知和造成國家安全危機的能力更強。四是 AI 容易造成個人數據不當利用和版權侵犯等。</p><p>《人工智能法案》能否暫緩外界對於「AI 威脅論」的擔憂？鄧建國認為，從整體來看，不同的人羣對 AI 風險有不同的立場，其背後有不同的原因。在一定程度上，歐洲議會通過《人工智能法案》迴應了這些原因，因此一定程度上能夠緩解外界對於 AI 會帶來威脅的擔心。但普通人對 AI 風險的恐懼和樂觀，在於他們接觸了哪些媒介內容，所以不必太較真。</p><p><strong>法案能否緩解衝擊、推動合作？</strong></p><p>美聯社分析稱，今年是「超級大選年」，但近幾個月來，AI 中的「深度偽造」技術已經在社交媒體上對歐洲和亞洲多地的選舉產生了影響，這種情況被認為「是一個警鐘」。 科技巨頭谷歌日前表示，將限制旗下 AI 聊天機器人 Gemini 回答有關今年全球各地大選的問題，以避免出現失誤的可能。此外，歐盟也向臉書、X（原推特）等社交平台正式發出通知，要求這些平台認識到 AI 對選舉會構成的風險，以及説明平台如何應對、防範這些風險。</p><p>歐盟率先為 AI 治理立法，是否能從監管的角度緩解新技術帶來的衝擊，以及推動各方就這個問題的合作？魯傳穎認為，從監管對象來看，法案主要針對 AI 系統的開發者，與《通用數據條例》涉及到的廣泛數據收集者、存儲者和處理者相比，門檻要高得多。因此，法案的監管對象更像是歐盟《數字服務法》中所指出的「守門人」。</p><p>從監管效果角度來看，法案僅僅是一個開始，其落地舉措還需要大量的技術標準和最佳實踐的支持。也就是説，法案最終落地還要依靠國際標準組織的成果，這也影響了「布魯塞爾效應」的發揮。</p><p>在推動各方合作的層面，鄧建國分析稱，「在世界範圍內存在着一個‘AI 發展水平鴻溝’，導致’AI 風險感知鴻溝’的出現。即使在同一國家內部，不同行業對 AI 風險的曝光度不同，所以感知也不同。」</p><p>「我們可以用‘漣漪’來比喻。在 AI 發展和風險感知上，西方發達國家處於漣漪的中心，其他國家和地區位於 AI 的影響或威脅的中間或者外圍。在漣漪不同的位置，AI 風險感是分佈不均。如霍金、庫茲韋爾、辛頓、馬斯克等人都擔心 AI 風險，是因為他們處於漣漪的中心。」</p><p>鄧建國認為，合作需要基礎，比如共識、信任和對價資源等。沒有這些前提條件，很難談合作。如前所述，AI 在不同地區發展的水平、帶來的影響和風險認知不同。目前各方在 AI 發展上存在着越來越大的差距，加上一些國家治理 AI 是出於國家安全考慮，甚至有偏冷戰和敵我思維，因此各方在 AI 治理上實現有誠意的合作的可能性很小。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 12:13:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26691828</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26691828</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/877/702.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26691828_2024031520147a85b6dc-2e1c-4443-92a9-4106f3f3e628.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，朱潤宇]]>
            </author>
            <category>歐盟</category>
            <category>人工智能法案</category>
            <category>澎湃世界觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/877/702.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/877/703.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[315 不能停！澎湃 315 八小時大直播多篇報道獲官方迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 15 日 18 時，澎湃新聞 24 小時直播頻道首次推出的「315 八小時大直播」特別節目正式收官，8 小時不間斷直播，紀實暗訪、麻辣點評、熱線互動、焦點解析輪番播出，連續推出 12 個焦點報道或議題，多個話題登上熱搜，相關報道擲地有聲。</p><p>直播同時在澎湃新聞的多個社交平台矩陣賬號播出，綜合傳播量近億。</p><p>暗訪視頻《隔空「消瘤」？起底聲稱可治絕症的「量子療法」》播出後，涉事公司所在地市場監管部門迅速赴現場開展執法，當天即立案調查。《「老神醫」的騙術與癌症患者之死》、《199 元桂林 4 天 3 晚「魔幻之旅」》、《致命的抽脂整形：醫護均無手術資質》、《藏在社交媒體後的「甜蜜陷阱」》等暗訪調查視頻成為當天熱議焦點，微博話題#暗訪 199 元 4 天桂林魔幻低價遊#登上熱搜，桂林市文旅局工作人員表示，已關注到「低價團」問題並向相關領導彙報。</p><p>此外，直播全方位涵蓋各類消費領域熱點話題，如《你身邊的二維碼夠「純淨」嗎？》關注個人信息保護，《如何辨別「真假」消防產品？》關注人身安全，《賣數字人竟成微商？代理暴利月入百萬》、《起底「AI 名師」：AI 模型版權該歸誰》聚焦伴隨新技術出現的新型陷阱，《兩千多買到「柱子票」，演唱會票務亂象何解？》、《知名連鎖早教相繼閉店，家長退費維權難》、《月子會所、健身房「跑路」，消費者如何「避雷」？》關注與每個普通老百姓息息相關的消費焦點話題，邀請消費者、律師、專家共同進行圓桌探討，針對具體問題給出可行建議。</p><p>直播過程中，開通的實時投訴熱線，以及澎湃質量觀投訴平台收到的消費維權線索，澎湃新聞也已陸續進入跟蹤採訪階段。</p><p>315 不能停！澎湃新聞將持續追蹤報道消費領域問題和亂象，保護消費者權益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 11:52:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26693219</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26693219</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/892/429.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26693219_202403151952622d3485-361a-49ac-a5b6-cc4a0cf98fb3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，呂新文]]>
            </author>
            <category>315 不能停</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/892/429.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/892/430.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[AI 詐騙，圍獵普通人｜315 特稿]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/850/700.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>眼見並不為實。全球範圍內，詐騙分子正利用 AI 技術精準圍獵普通人。</p><p>去年 5 月的一份報告顯示，邁克菲（McAfee）安全技術公司在對美國、澳大利亞、英國、德國、日本等在內的 7 個國家的 7054 人進行了調研，發現其中 1/4 的成年人曾經歷過 AI 詐騙，而遭遇詐騙的人中，77% 蒙受了經濟損失。</p><p>3 月，一名中國香港的職員在一場「多人視頻會議」後被騙 2 億港元，最後發現這場視頻只有他自己是「真人」，其他人都是 AI 換臉冒充的。</p><p>三秒的聲音記錄就可以復刻聲音，社交平台上的照片和視頻隨時可能被人挪為他用。面容、聲音不再由一人獨享，真實和信任的圍牆被逐漸打破。</p><p>在澎湃新聞的採訪中，有人復刻了孩子的聲音，謊稱綁架，用來恐嚇身處異地父母；有人準備了精密的熟人借錢劇本，藉由 AI 換臉的技術增加可信度……而在另一端，無論事中還是事後，受害者難以擺脫恐懼、不安乃至多疑。而面對 AI 詐騙，國內的制度、法律、技術尚有空白需要填補。</p><p><strong>被綁架的「女兒」</strong></p><p>2023 年 11 月，家住江蘇省蘇州市相城區的居民劉一寧曾遭遇了一起「AI 配音」詐騙。</p><p>蘇州市公安局相城分局中心商貿城派出所民警唐磊告訴澎湃新聞，那天 13 點左右，民警接到了劉一寧的報警。電話裏，她慌張地表示自己的女兒在英國留學時遭遇綁架，「綁匪」在電話裏威脅她，如果拿不出 60 萬贖金，就要殺害她的女兒。</p><p>通話中不時傳來「女兒」被毆打的慘叫聲，劉一寧確信女兒遭遇了綁架，立刻將銀行卡里僅有的 1 萬元轉入了指定賬戶。掛斷電話後，她越想越害怕，意識到還要 59 萬元才能保證女兒的安全，於是撥通了報警電話，半小時後，民警到達現場。</p><p>「你的錢轉給誰了？」</p><p>「一箇中國人，聽口音好像是南方人。」</p><p>民警隨後查看了劉一寧的轉賬記錄，發現匯款失敗，對方的賬戶顯示不存在。</p><p>此時唐磊確信，這是一起電信詐騙。他解釋道：「可能嫌疑人之前涉過案，他還覺得這個銀行卡能用，實際上已經被其他公安機關封掉了。」</p><p>劉一寧接到電話時，英國尚處夜半時分，與國內有 8 小時時差。在聯繫不到女兒的情況下，她完全相信了嫌疑人的恐嚇。儘管民警不斷安慰、解釋，但劉一寧始終相信自己聽到的就是熟悉的女兒的聲音。</p><p>接下來，警方和劉一寧不停地聯繫女兒的老師和同學。直到 1 小時後，劉一寧才通過老師得知女兒的消息。聽到剛睡醒的女兒親口報平安，她才確信自己遭遇了「AI 配音」詐騙。</p><p>除了「AI 配音」詐騙，還有欺騙性更強的「AI 視頻」詐騙。</p><p>去年 5 月 29 日下午 2 點多，馮天正在家中瀏覽抖音，一位使用表哥真人頭像的用戶給他發來消息，讓他添加自己的 QQ，稱有事和他説。</p><p>馮天平時和表哥來往不多，此前，他從未添加過表哥的微信和 QQ。添加 QQ 好友後，「表哥」主動給馮天打了一通視頻電話。視頻裏「表哥」正對攝像頭，坐在辦公室中，説話聲音較輕。7 秒後，還沒等馮天聽清，「表哥」便掛斷了電話，「我這邊有點卡，打字説吧。」</p><p>「表哥」告訴馮天，自己要轉一筆錢，但礙於領導身份，不方便以私人賬戶轉款，想讓朋友將錢先轉到馮天賬戶上，再由他轉到指定賬戶中。過了一會兒，「表哥」將一份 65 萬元的轉款憑證發給馮天，並催促他轉款。馮天沒有懷疑憑證的真實性，但還是想看到到賬通知後再轉款。</p><p>「銀行的信息不會錯。」「表哥」向馮天解釋大額轉賬需要 24 小時才能到賬，自己着急用錢，催促馮天墊付。馮天相信了這套説辭，於 17 點 05 分向「表哥」指定的賬戶轉入 30 萬元。</p><p>36 分鐘後，「表哥」再次催促馮天將剩餘的 35 萬元也轉入指定賬戶中，馮天一時拿不出這麼多錢，只好聯繫朋友借錢。期間他再次打開抖音，發現「表哥」的賬號因違反《抖音社區自律公約》，已被系統封禁。馮天這才意識到自己可能遭遇了詐騙。向表哥打電話確認後，馮天選擇了報警。</p><p><strong>貓鼠遊戲</strong></p><p>從馮天向商河縣當地警方報案的那一刻起，一場貓鼠遊戲便開始了。</p><p>30 萬元被騙資金到賬後，7 名嫌疑人立刻分頭行動。一批人到 ATM 機提取了 2 萬元現金，另一批人到踩過點的金店，用剩餘的 28 萬元購買了黃金。此後，他們將大部分贓款轉交給了上游的接頭人。</p><p>另一方，商河縣警方通過抖音和 QQ，確定了嫌疑人的位置在廣東，並通過資金流向，抓獲了一名提供銀行卡的嫌疑人。根據這一線索和當地的監控錄像，警方鎖定了其餘嫌疑人，於第二、三次行動中將他們全部抓獲。</p><p>經審訊得知，該詐騙團夥由境外人員實施詐騙，7 名嫌疑人負責在國內洗白贓款，並吸引成員入夥。目前，警方已追回被騙資金 7 萬餘元。案件的主要嫌疑人謝某，已經以掩飾、隱瞞犯罪所得罪被判處有期徒刑四年六個月。</p><p>這是山東省濟南市商河縣公安局刑警大隊三中隊中隊長張振華講述的，一起採用 AI 技術換臉冒充受害者熟人進行網絡詐騙的案件。</p><p>與以往電信詐騙不同，「AI 詐騙更強的真實性利用了大眾在確認身份信息時‘眼見為實’、‘耳聽為實’的慣性思維。」浙江金道律師事務所律師夏文忠解釋道。</p><p>趙婷就沒有馮天這麼幸運了。在被騙走 8 萬元後的第 17 天，1 月 22 日，趙婷無意間打開抖音，屏幕上突然蹦出了那張熟悉的面孔。她點進主頁一看，「媽呀，就是那個人」，騙子用「AI 換臉」騙了她。</p><p>她今年 28 歲，在北京從事媒體行業，此前從來沒有想過在網絡上找對象，家人也從不催婚。她只是愛看抖音上別人發佈的相親聊天截圖和紅娘博主的相親評論區，覺得挺有意思的。</p><p>2023 年 12 月下旬，她偶然間看到紅娘評論區裏一則某位「阿姨」的留言，「90 年江蘇人，身高 180，國企上班，京房京戶」。看着對方兒子照片裏的形象也不錯，趙婷產生了興趣，主動關注了對方並打了聲招呼。</p><p>趙婷很快就和阿姨的「兒子」沈成偉加上了微信。認識第二天，沈成偉就對她説，「這就是我想要的相親狀態，我覺得我們還挺聊得來的。」</p><p>在微信上聊了兩天之後，沈成偉以「很少用微信」為由，讓趙婷下載了網易靈犀辦公軟件。趙婷用沈成偉發給她的賬號和密碼登錄，此後都在這上面和他聊天。</p><p>沈成偉一直很熱情，常常向趙婷主動發送自己的照片和視頻，有的是工作照片，有的是在奶茶店或餐廳裏的自拍，有的是第三視角拍攝的他正在開車的視頻，有的是他在浙江某景點滑雪的視頻。</p><p>聊了大約十天後，沈成偉告訴趙婷，他打算過完年裝修房子，要按趙婷喜歡的風格來裝修。趙婷顯得有些不知所措，沈成偉回覆道：「你是我的結婚對象，後面的大小事都要跟你商量着來。」</p><p>有了結婚的承諾，沈成偉接着提出帶趙婷理財，攢着以後結婚、出去旅遊用。</p><p>趙婷説，現在想來，其實沈成偉一直在慢慢給她灌輸有關理財的思想。早在他們認識的第二天，他就有意提到自己有個叔叔在證券公司工作，平時會教他理財，他的房貸也是靠理財還清的。</p><p>最終，趙婷「投資」了 8 萬元，包括自己的 5 萬存款和 3 萬網貸。在那期間，趙婷正好回湖北老家，和家人提及此事。其中一位堂姐立刻察覺不對勁，報了警。趙婷則向民警堅稱自己沒有被騙，是家裏人多管閒事。</p><p>報警當晚，和家人爭吵過後，趙婷也有些害怕了。接下來的兩天，沈成偉仍在勸説趙婷，把一筆還未到期的 5 萬元定期存款從銀行裏取出來投資。趙婷這時候已經認定，自己遭遇了「殺豬盤」，對方是騙子。</p><p><strong>維權之困</strong></p><p>1 月 11 日上午，趙婷趕回北京後，前往家附近派出所報案。她翻出騙子曾發給她的照片，問民警能不能用人臉識別技術把照片裏的本人找出來。民警告訴她，除非確定他正在犯罪或是犯罪嫌疑人，否則不能隨意使用人臉識別技術查某個人。</p><p>下午，趙婷仍未揭穿騙子，繼續和對方聊天，並提出見面的想法。對方立刻撥了視頻通話過來。趙婷沒做好心理準備，心裏很害怕，接了兩三秒，截了兩張圖，便立刻掛掉了視頻通話。她立刻返回派出所，把視頻通話的截圖拿給民警看，「他們一看截圖就説是假的，AI 的」。</p><p>等她在抖音上找到照片的原主人之後，才知道騙子發來的照片均是加工過的截圖，只是裁剪去水印，用 AI 增強截圖的清晰度和細節。其中一張，騙子還特地使用 AI 把博主身上的襯衫換了個顏色。而那次騙子撥打來的視頻通話，也取自博主前一天發佈在抖音上的視頻動態。</p><p>2 月 7 日，春節前，派出所民警打電話來，告知趙婷已經立案，但她對追回錢款幾乎不抱希望了。她沒有告訴家人自己究竟被騙了多少，也沒有回家過年。每月還貸 5500 元，對她來説有點壓力。於是正職之外，她又找了一份兼職，早上 6 點起牀，晚上 10 點回家。</p><p>整個 2 月裏，她只休息了一天。「可能我從小到大一直比較容易輕信人吧」，趙婷説，「現在跟誰都不聊了。」</p><p>浙江理工大學法政學院特聘副教授郭兵在澎湃新聞的採訪中列舉了諸多個人維權的難點，譬如普通人缺乏法律意識，面對境外平台的違法犯罪，不知道如何提起訴訟；即便有充分證據證明對方侵權，當事人能夠獲得的賠償通常較低，維權成本高；在處理網絡空間中的證據時，如果當事人取證、保存方式不當，證據難以完善保存等等。</p><p>此外，提供「AI 換臉」軟件的一方事後應當如何定責也是一處難點。夏文忠説，「在 AI 詐騙的產業鏈中，上游不法分子完全可以以‘不知情’來逃避法律制裁。」</p><p>上述案件中的「AI 配音」、「AI 換臉」都屬於「深度偽造（Deepfake）」的範疇。</p><p>「讓狗狗跳科目三也是（深度偽造）。」復旦大學計算機科學技術學院教授張謐解釋，深度偽造狹義上專指 AI 換臉，廣義上包含了虛假的新聞、文本、音頻、圖像、視頻等等。</p><p>「AI 換臉」真正進入大眾視野是在 2017 年，名為「deepfakes」的 Reddit 用戶將知名女性的臉替換進了色情影像裏。此後，「Deepfake」便被用來指代通過 AI 生成的圖片和視頻。</p><p>隨着深度偽造的興起，換臉成本大幅降低。中國科學技術大學網絡空間安全學院特任副研究員周文柏向澎湃新聞介紹，在這之前，依靠計算機圖形學的換臉技術已應用於影視行業，如電影《速度與激情 7》中呈現了去世的演員保羅·沃克。</p><p>相較國外，國內應用「AI 換臉」的時間更晚。民警張振華説，「AI 換臉」技術近兩年才開始流行，卻很快被用於違法犯罪。</p><p><strong>何以防範</strong></p><p>你的電話突然響起。接通後，對方開始向你推銷房地產、培訓班、流量套餐……你對這些不感興趣，沒説話，直接掛斷了電話。</p><p>恭喜你，成功躲過了一次潛在的信息採集。</p><p>「有時候接個騷擾電話，不會很長，可能就把你的聲音錄進去了，建模合成，就能創造出用於詐騙的聲音。」民警唐磊介紹了一種不法分子獲取聲音的途徑。</p><p>這時又有一通視頻電話打入，屏幕那端是你的親屬、同學、朋友，看到熟悉的面孔，你毫無戒備，直到對方和你提到錢。</p><p>「只要談到錢就一定要提高警惕。」AI 技術工程師、AI 反詐博主徐欣説，向對方確認身份時，聊的事情要「足夠隱私」，「不是你們在網上已經聊過的、有痕跡的事情，這種信息也可能會被對方竊取。」</p><p>儘管技術有所更新，但冒充熟人實施精準詐騙的套路仍未改變。民警張振華解釋道，嫌疑人作案的電腦裏有大量受害者的照片、工作單位等個人隱私信息。如果這時嫌疑人冒充上下級關係進行詐騙，同樣令人防不勝防，例如冒充醫療機構的負責人，向藥店店主借款，或冒充城建部門的領導，向施工單位的工作人員借款。受害者往往不會和領導核實，最終上當受騙。</p><p>其實，「AI 換臉」在技術上「有很大侷限性」，研究員周文柏説，「現在深度偽造還是趨向於平面偽造」，可以讓對方躺下、站起來、轉圈、向不同範圍大角度傾斜臉部、擠壓五官、長時間閉眼，通過人臉形變判斷圖像真偽。</p><p>另外，抖音、小紅書、B 站、微信等平台都要求用戶上傳 AI 生成的內容時做標記，否則會予以限流。這背後是 2023 年 1 月施行的《互聯網信息服務深度合成管理規定》，其中要求「深度合成服務提供者對使用其服務生成或者編輯的信息內容，應當採取技術措施添加不影響用戶使用的標識」。這些標識一方面可以提醒用戶，另一方面可以追溯內容來源。</p><p>即便不用於詐騙，使用 AI 生成換臉視頻，也可能涉及民事侵權。夏文忠解釋，利用「AI 換臉」技術對圖片或視頻中的目標人臉進行針對性置換，則涉及《民法典》第 1019 條規定的「任何組織或者個人不得以醜化、污損，或者利用信息技術手段偽造等方式侵害他人的肖像權。」通過「AI 換臉」技術實行侮辱、誹謗行為，給他人的社會評價造成負面影響，則可能構成對他人名譽權的侵犯。</p><p>與深度偽造的內容相同，傳播引介深度偽造相關的技術，也需要慎之又慎。</p><p>「科技行業應該負責任地發展 AI。」教授張謐強調了謹慎開源的重要性，「很強大的模型不適合開源。國外很多開源網站禁止分享深度偽造的軟件、代碼。」她認為，即便要開源，也要事前做好安全評測，預設各類場景，分階段地開源文檔、組件和接口，並在開源後嚴格管控。</p><p>在民警張振華的經驗中，當事人在知道「AI 換臉」軟件可能會被用於違法犯罪的情況下，依然向他人提供軟件，就會涉嫌非法利用信息網絡罪和幫助信息網絡犯罪活動罪。</p><p>「因為他們搞 AI 的都明白，我做個虛假 APP，可以達到什麼效果，圖像是真是假。他們可能不承認，但是通過他們的工作環境、學歷、認知，也可以認定是否參與違法犯罪。」民警張振華説道。</p><p>然而，不論如何監管，AI 還沒有像科幻小説描繪得那樣擁有自我意識，犯罪的淵藪依舊指向了操刀的人。正如徐欣所説，「其實 AI 跟詐騙是分離開的兩個詞，AI 只是一項技術、工具。就算沒有 AI，這也是犯罪。」</p><p><span style="color:#999999;">（為保護隱私，文中趙婷、沈成偉、馮天、劉一寧為化名。感謝劉保君為採訪提供的幫助。）</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 10:55:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26689268</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26689268</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/850/697.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26689268_202403151855f08710d3-ad7f-4b70-9f90-835dd43cbe40.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[實習生，郭宇翔，巫周雨，沈泳兒，澎湃新聞記者，陳媛媛]]>
            </author>
            <category>AI 詐騙潮</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/850/697.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/850/698.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[315 調查丨人保一分公司陷「偷拍門」：被指偷拍客戶手機竊信息，警方已立案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/277.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國人保財險石家莊分公司大樓。本文圖片均為，受訪者供圖</p><p></p><p>河北省石家莊市的姚先生怎麼也沒想到，他通過中國人民財產保險股份有限公司（以下簡稱人保財險）石家莊市分公司辦理了一份河北銀行的助貸後，他手機通訊錄裏的所有聯繫人、部分通話記錄、微信好友及聊天記錄等，全部被偷拍並存儲於中國人保財險的百度網盤裏。</p><p>姚先生對澎湃新聞（www.thepaper.cn）説，人保財險在掌握了他的這些信息後，在他的貸款未逾期時就進行催收。他手機裏的朋友、親戚、同事、甚至村支部幹部都接到了催收電話，母親也因此腦梗住院，這給他帶來很大痛苦。</p><p>此外，姚先生獲得的證據顯示，保財險拍攝存儲的這類信息不只是他一個人的，而是 2018 年～2023 年在人保財險石家莊分公司辦理助貸業務的大批人員。</p><p>受案回執顯示，2024 年 1 月 22 日，河北省石家莊市公安局橋西分局刑警大隊中山刑警隊已經對這起人保公司侵犯公民個人信息案進行立案偵查。</p><p>3 月 15 日，人保財險石家莊分公司石姓相關負責人迴應澎湃新聞稱，此事比較複雜。當事人姚某因個人訴求與其單位鬧了有四年了，這期間姚某找過多個部門，「沒有任何一個行政部門支持他的訴求」。同時，針對助貸險方面的經濟糾紛，人保方面在 2021 年 2 月份向石家莊仲裁委提起了仲裁，仲裁委已經出具了裁決書，支持了人保公司的請求。</p><p>而針對公安立案的「人保侵犯公民個人信息」案，涉及偷拍姚某手機通訊錄的問題，石姓相關負責人剛説一句「相關證據」就表示，「信號不好，聽不到你説話」。記者表示可以發短信溝通，石姓相關負責人表示，未獲單位許可他不能接受記者採訪。40 分鐘後，石姓相關負責人回電澎湃新聞稱，接受媒體採訪需要從市裏報到省裏，省裏報到總部，總部報到集團，需要記者提供記者證和採訪提綱，且接受採訪的內容需要經過上級公司的審核才能回覆。隨後，澎湃新聞將記者證和採訪提綱發送過去。但截至發稿前，澎湃新聞尚未收到反饋。</p><p><strong>「給銀行買的保險」</strong></p><p>一切要從姚先生辦理河北銀行貸款時購買的一份保險開始説起。</p><p>2020 年 1 月 8 日，姚先生在人保財險買了一份保險，每月交 2335.5 元保費。2021 年 2 月初，姚先生生了一場大病。出院後他想起這份保險或許有報銷。</p><p>隨後，他通過 95518 人保客服詢問。人保客服告訴姚先生，他購買的是一份個人信用貸款保證保險，並不能報銷大病。至於交保費，因為姚先生通過人保財險在河北銀行貸款 15 萬元，人保財險起到了「中間介紹人的作用」，所以每月要扣一筆 2335.5 元的信用貸款保費。工作人員還告訴他，「這二千多元雖然叫保費，但不是保險，相當於是貸款利息。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/275.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚先生與微信頭像為河北銀行的人保公司於某龍溝通截圖</p><p></p><p>還款明細顯示，姚先生在河北銀行的 15 萬元貸款分 36 期還，每月一期，每期還款 6943.2 元，其中，本金 3776.4 元逐月遞增、利息 831.3 元逐月遞減，保費每月 2335.5 元不變。</p><p>在後來多次與保險公司人員的溝通中，相關工作人員進一步闡釋，每月的二千多元保費，並不是保姚先生自己的，而是由姚先生出錢「給銀行買的保險。」</p><p>澎湃新聞瞭解到，事實上，姚先生辦理的是一種「助貸險」，也就是説，他通過保險公司購買了一份保險，由此而獲得了保險公司合作銀行的一筆貸款。所以，借款人每月在償還銀行貸款本息之外，還要支付一筆固定的保險費。而這個保險費保的則是借款人的信用，如果借款人無力償還貸款，那麼保險公司將向銀行進行賠付，然後再向姚先生追償。</p><p>姚先生稱感覺被騙，「如果不是保我自己的，我幹嘛要交這筆保費」，他想退保。但保險公司人員提醒他，「你當時怎麼面籤的？你沒在別的公司辦過這種保險？你心裏沒數嗎？今天下午 2 點之前，你必須存 6943 元到卡上。」</p><p>姚先生表示，他確實對這份「保證保險」不瞭解，當時，在人保大樓裏給他辦貸款的於某龍，通過手機上給他發了個鏈接，説「放款前買，不放款就不用買的。簽字就行了。」保單也沒給他，所以買的啥、保的啥，他不知道。於某龍的微信頭像為河北銀行的 logo，微信名為「河北銀行於某龍+電話號碼」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/272.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">河北銀保監局對姚先生舉報事項的答覆。</p><p></p><p>2023 年 8 月 6 日，河北銀保監局舉報事項調查意見書顯示，人保財險確實未及時向投保人簽發保險單。但該局認為，「未發現人保財險存在欺騙投保人、對投保人隱瞞與保險合同有關的重要情況等問題，前期我局已經依法對其進行監督管理談話，不再採取其他措施。」</p><p>「如果當時我清楚是這樣的保險，我怎麼可能買呢？貸一次款，兩份利息。」姚先生説。</p><p>姚先生多次聯繫河北銀行，希望直接打錢到銀行賬戶歸還貸款。但河北銀行工作人員表示，「保費和貸款一體的。你必須先還保費，才能還貸款。」</p><p>隨後，姚先生找到了於某龍。經過一番溝通，2021 年 2 月 15 日，於某龍表示，他已經向領導申請並獲得同意，姚先生後面不需要再交保費了，姚先生只需要把自己的大病資料提交上來。</p><p><strong>疑冒充銀行人員軟暴力催收</strong></p><p>就在姚先生以為事情解決了的 2 月 15 日下午，姚先生突然接到了妻子打來的電話，説母親身體不舒服，情況很緊急。石家莊市中醫院診斷證明書顯示，2021 年 2 月 18 日，姚先生母親陳女士被診斷為腦梗死、高血壓 3 級（極高危）。</p><p>妻子稱，母親當時接到了貸款催收電話，精神受到強烈刺激後暈倒。姚先生調查一番後發現，給母親打電話催收的，是一個叫侯某園的人。她自稱是河北銀行工作人員。實際上，此人在 2 月 14 日就聯繫姚先生還貸，而當時姚先生的貸款並未逾期。姚先生的還款日為每月 15 日 24 點前。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/273.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚先生接到的侯某園催收電話。</p><p></p><p>對於這種提前催收，後來人保財險工作人員解釋，因為姚先生此前已經對保費提出異議，明確表示不還保費，所以工作人員才跟他及其家人聯繫。</p><p>「為何她要打我母親電話？她又是怎麼知道我母親電話的？」姚先生感到非常氣憤。此前在填寫貸款資料時，他特意聲明他母親對貸款不知情。因為母親身體一直不好，「不經事」。</p><p>在母親住院後，姚先生的親戚、朋友、同事、甚至村支部也陸續接到了催收電話。</p><p>一些朋友責怪姚先生在河北銀行辦貸款時留下他們的電話，導致他們被銀行的人辱罵。姚先生只得逐一解釋，他不是不還貸，只是認為多交了保費。</p><p>在揹負了巨大的精神壓力之後，姚先生冷靜下來，他想搞清楚兩個事，一，河北銀行為何要對他提前催收、軟暴力催收，他要求對公轉賬人家又不收。二、河北銀行是怎麼知道他的幾十位親人、朋友、社會關係電話的？</p><p>2021 年 3 月 22 日，姚先生來到河北銀行。該行辦公室主任接待了他。在當場核實中，河北銀行首先證實，他們根本沒有叫「侯某園」的員工，此人可能是人保財險公司的。河北銀行工作人員還對於某龍竟然用該行 logo 做微信頭像感到很驚訝和氣憤。</p><p>此後，姚先生在人保財險公司追問侯某園下落，被告知其已經離職。而於某龍則一直躲着他不見。對於人保財險到底是如何取得姚先生大量親朋好友的聯繫方式，有關方面給他的解釋是，「打電話給你材料中填寫的聯繫人時，人家給告知的。」</p><p><strong>保險公司網盤裏的「祕密」</strong></p><p>不服氣的姚先生後續又多次投訴、舉報人保財險和河北銀行，均未果。他甚至還申請過政府信息公開，要求公開對侯某園調查的過程，亦被駁回。</p><p>上述河北銀保監局舉報事項調查意見書稱，姚先生反映的人保財險在銷售過程中「捆綁銷售保險」、「非法盜取個人信息」等情況，「經調查，未發現相關證據予以佐證人保財險存在違法違規問題」；針對姚先生反映的人保財險「暴力催收」等問題，「經調查，未發現相關證據予以佐證人保財險存在違法違規問題。」</p><p>就在姚先生為人保財險的違法「證據」一籌莫展之際，一個神祕人物給他提供了一個線索。</p><p>在人保財險石家莊分公司的百度網盤裏，存儲着所有辦理助貸業務客戶的個人信息，這些信息包括客戶的戶口本、通訊錄、通話記錄、微信聊天等等內容。</p><p>姚先生不敢相信這是真的。人保財險的電腦裏，有一個百度網盤。在賬號名為「PICC 助貸」的百度網盤裏，存儲着數個文件夾，2018 年～2023 年分別建有文件夾，每個年份裏又按照 1 月～12 月共 12 個文件夾，每個月份裏對應數名管理人員，每名管理人員名下又分別按客戶姓名建有文件夾。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/271.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">人保財險公司電腦上登錄的百度網盤，用戶名為「PICC 助貸」。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/270.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">存於 PICC 助貸」百度網盤賬戶上的客戶資料。</p><p></p><p>姚先生的信息，正是儲存在這樣一個「2020 年、1 月、王某晗、姚先生」的四級文件夾裏。裏面除了當時姚先生辦理業務填寫的資料、現場照片、戶口本結婚證外，竟然還有對姚先生手機通訊錄逐頁進行偷拍，以及對部分通話記錄、部分微信聊天記錄等偷拍的照片。其中有一份微信聊天記錄，是姚先生和朋友在交流某公司股份購買的事情。</p><p>姚先生想起，當時辦貸款時，於某龍説要拿他手機去接收驗證碼，隨後其他工作人員拿了一堆資料過來給他籤。他估計手機就是那時被拿去偷拍的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/269.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姚先生的手機通訊錄疑遭偷拍並存儲。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/268.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">疑似相關人員帶手套拍攝客戶信息。</p><p></p><p>此外，姚先生還注意到，被偷拍手機通訊錄的不只是他，還有大量其他辦理助貸業務的人。這些個人信息數量很大，而整個過程是明顯的祕密偷拍。比如，對某台手機通訊錄進行拍攝時，有關人員還戴着手套操作。</p><p><strong>警方立案偵查</strong></p><p>拿着這些「實錘」證據，姚先生向警方報案。</p><p>2024 年 1 月 22 日，石家莊市公安局橋西分局刑警大隊中山刑警隊向姚先生出具了受案回執。回執顯示，姚先生報稱的「人保公司侵犯公民個人信息案」一案，該單位已經受理。</p><p>姚先生告訴澎湃新聞，相關辦案民警告訴他，該案已經立為刑事案件並正在偵辦中，但目前進展不太順利。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/267.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">石家莊警方的受案回執。</p><p></p><p>隨後，姚先生又向石家莊市 12345 政務服務便民熱線投訴，要求石家莊市公安局給出書面答覆。石家莊市公安局回覆稱，「因查清此案的關鍵證據是姚某本人所提供的百度網盤，為了調查此百度網盤的註冊信息及內容，我中隊聯繫了百度網盤的客服……「」也向反映人姚某多次解釋，所以我中隊只能口頭形式告知姚某本人。」</p><p>姚先生説，從 2021 年發現這份保險的真相，到後來遭遇軟暴力催收，他感覺自己已經心疲力竭。在發現大量個人信息被非法盜取、儲存後，他覺得人保助貸險捆綁銷售和軟暴力催收的問題，似乎都不是最重要的了。他希望警方儘快偵辦查處這類犯罪行為。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 10:19:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26661467</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26661467</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/924.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26661467_202403151819885cebe9-f54e-4db5-b416-7a8bc719f527.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，譚君]]>
            </author>
            <category>偷拍</category>
            <category>個人信息</category>
            <category>保險公司</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/924.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/507/925.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】防騙服務需要「適老化」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/889/26.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年 315，澎湃新聞記者暗訪、曝光了 199 元 4 天桂林「魔幻低價遊」。旅行團以低價為誘餌，在行程中安排了 7 個會銷商店，每次推銷長達一兩個小時。導遊和導購用各種話術誘騙消費者上當：銀器能殺滅幽門螺旋桿菌、安宮牛黃丸能緊急救命、阿膠能治療癌症，等等。這個 40 多個人的低價團裏面有一半以上是老年人，在洗腦式的推銷中，營銷人員還針對老人使用「久病牀前無孝子」等話術，趁機推銷各種「神藥」和保健品。</p><p>可以説，這種低價「斬客團」很大程度上就是盯住了老年人，為老年人準備了專項欺詐話術。而坑老消費陷阱並不止於低價旅遊團。此前，中國消費者協會就專門發佈老年人消費提示，要求遠離打着養生講座、專家訪談、有獎聽課、「專家」坐診、免費體檢、傾情體驗等旗號的違法營銷。</p><p>近一段時間，線上的坑老消費也是花樣翻新：有老人被下套每月花了 6000 元充值追短劇，被稱為新型「電子保健品騙局」；有的利用 AI 技術養號，打造了鶴髮童顏的「老年美女」虛擬人物，藉機向老年人種草、收割。</p><p>我國進入老齡化社會，60 歲以上老人已佔全國人口的 21.1%，而且不少老人有相當多的積蓄，也有消費的意願。另一方面，老人的信息閉塞、需要陪伴、渴望健康、認知較弱等特點，很容易被利用於設置消費陷阱、投放虛假廣告。一些不法商家就把黑手精準地伸向了老年人，線上線下齊動手，從傳統電視上的忽悠式的「三品一械」廣告（藥品、保健食品、特殊醫學用途配方食品和醫療器械廣告），到線下「送雞蛋」「低價遊」，甚至還有各種意在侵吞老人積蓄的「以房養老」之類投資騙局，輪番上馬，瘋狂行騙。在一些極端個案當中，有的老人過世之後，家裏還塞着幾十萬元買來的保健品，讓人唏噓不已。</p><p>老齡化社會，需要全面完善各種適老化服務，也當然包括提升適老的消費環境，治詐治騙的工作也要真正做到「適老」。</p><p>一者，針對老年人的打着消費幌子的詐騙、欺騙，要認清其違法犯罪性質，市場監管部門、司法機關要及時亮劍。特別是各種「補藥」、保健品已經成為重災區，之前兩高已經頒佈相關司法解釋，明確保健品坑老犯罪要從重處罰，符合詐騙罪規定的，依照詐騙罪定罪處刑，不能再按普通消費糾紛來「息事寧人」。</p><p>二者，幫助老人識別消費陷阱，需要兒女、社區以及全社會的共同努力。很多老人與其説是相信騙子，不如説是希望在騙子那裏得到親情的慰藉，最終他們在一聲聲「爸爸」「媽媽」的虛情假意的呼喚中失去了理智。</p><p>又是一年 315，希望更多兒女不是苛責老人又上當了，而是反躬自省一下：一年裏和父母説了多少話、為他們解了多少難題？當父母玩不轉手機、調不出來電視、打不開購物網站、相信社區裏的「神醫」時，有沒有幫他們跟上手機時代，填平信息鴻溝，提供心理慰藉？防騙服務需要「適老化」，如果兒女、親友、社區不關心老人，那麼騙子就自然會趁虛而入。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 09:38:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26692760</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26692760</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/889/39.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26692760_2024031517417aabf554-9af8-46a6-89c1-c226c0f45b00.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>199 元 4 天桂林「魔幻低價遊」</category>
            <category>315</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/889/39.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/889/40.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平同安哥拉總統洛倫索會談]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 15 日下午，國家主席習近平在人民大會堂同來華進行國事訪問的安哥拉總統洛倫索舉行會談。</p><p>中安傳統友好。去年，兩國共同慶祝建交 40 週年。當前，中安關係發展勢頭良好，政治互信持續深化，務實合作成果豐碩，切實惠及兩國人民。相信洛倫索總統此訪將為中安關係全面深入發展注入新動力，推動兩國友好合作不斷取得新進展。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/887/472.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 08:45:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26692345</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26692345</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/886/847.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26692345_202403151645ac5f6ecd-a989-4090-b59e-4fd03267eebb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/886/847.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/295/886/848.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
