<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 13:01:20 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融反腐再下一城：年薪曾達 300 餘萬的券商前高管落馬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>金融反腐再下一城，年薪曾達 300 餘萬的券商前高管陳共炎宣告落馬。</p><img src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/818/244.jpg" alt="" width="600" referrerpolicy="no-referrer"><p>據中央紀委國家監委網站&nbsp;11 月 10 日消息，中國銀河證券股份有限公司原黨委書記、董事長陳共炎涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受中央紀委國家監委駐中國投資有限責任公司紀檢監察組紀律審查和山東省威海市監察委員會監察調查。</p><p>陳共炎，男，1962 年 6 月出生，安徽望江人。他先後擔任過國務院發展研究中心副研究員，北京商品交易所理事、副總裁，中國證券監督委員會信息中心負責人，中國證券監督委員會政策研究室助理巡視員、機構監管部副主任、證券公司風險處置辦公室主任，中國證券投資者保護基金有限責任公司黨委書記、董事長等職。</p><p>其後，陳共炎一度身兼數職，其中在 2011 年 6 月至 2021 年 5 月擔任中國證券業協會會長，2016 年 5 月至 2018 年 10 月擔任銀河金控董事、董事長，2016 年 8 月至 2019 年 6 月擔任匯金公司副總經理，2016 年 10 月至 2022 年 7 月擔任中國銀河證券股份有限公司董事長，後到齡退休。</p><p>根據銀河證券公開的信息，2019 年，時任董事長陳共炎薪酬（税前）為 303.14 萬元，2020 年年薪 326.83 萬元，2021 年年薪 288.84 萬元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:57:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25254403</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25254403</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/809/45.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25254403_202311102057994a996a-20f7-4dca-9503-51a7a87ada01.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>券商</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/809/45.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/809/47.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊利集團董事長潘剛：加快形成「奶業新質生產力」，是現實所需，更是未來所向]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「中央提出要‘加快形成新質生產力’，通過科技創新加速產業升級、拉動經濟增長。我們也要加快形成‘奶業新質生產力’，推動中國奶業走向更創新、更高效和更可持續的發展道路。這既是現實所需，更是未來所向。」11 月 9 日，伊利集團董事長兼總裁潘剛在 2023 年伊利領導力峯會上説到。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/646.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊利集團董事長兼總裁潘剛在 2023 年伊利領導力峯會上致辭</p><p></p><p>奶業，國民經濟的重要組成部分和助力健康中國不可或缺的重要產業。近年來，我國奶業實現突飛猛進的發展，產量、質量、裝備水平等各項指標穩步提升，但我國奶業仍需激發產業加速升級的新動能，提升全球競爭力，為消費者提供更高品質的產品和服務。潘剛在伊利領導力峯會上表示，要抓住數字經濟發展帶來的產業躍遷新機遇，以科技創新為引領，以人才發展為支撐，持續推動全產業鏈的數智融合和綠色發展，加快形成「奶業新質生產力」。</p><p><strong>堅持全鏈創新，推動成果轉化，增強產業核心競爭力</strong></p><p>多年來，伊利集團將創新作為驅動企業發展的重要戰略，在歐洲、大洋洲、東南亞等地打造了 15 個創新中心。依託全球領先的創新體系，圍繞產業鏈佈局創新鏈，形成「從一棵草到一杯奶」的創新鏈路，解決全產業鏈技術瓶頸，加速推動技術成果轉化和應用，增強中國奶業的核心競爭力。</p><p>伊利已經建成世界領先的奶牛核心育種場，成功培育出國內排名領先的種公牛，創造中國種牛在國際舞台上的歷史性突破，並有包括冠軍種公牛在內的 5 頭種公牛進入中國排名前十強。同時，伊利在國內率先開發的裹包青貯技術，使 2023 年頭茬苜蓿指標全部達到優級及以上，達到美國苜蓿草一流水平。伊利培育優質、高產、高轉化率的牧草品種，帶動全國 420 多萬畝飼草種植，為奶牛養殖提供優質飼草保障。在產品研發領域，伊利科研團隊解決了乳糖不耐受人羣無法飲用牛奶的全球性難題，讓更多消費者能品味健康產品；推出全球優質常温活性乳鐵蛋白有機純牛奶，通過先進技術保持乳鐵蛋白的原生活性；推出全國優質控糖牛奶，可抑制糖分分解；伊利不斷為消費者提供更專業的營養，為健康保駕護航。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/647.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國家乳業技術創新中心</p><p></p><p>由伊利牽頭建設的國家乳業技術創新中心，總部坐落於呼和浩特市伊利現代智慧健康谷，是全國領先的國家乳業技術創新中心，集聚了中國規模領先的乳業一流智庫。伊利聯合其他共建單位致力於通過自主的科技創新，探索一條具有中國特色的奶業高質量發展之路，搶佔全球產業技術創新制高點，打造具有全球影響力的奶業科技創新樞紐。</p><p><strong>緊抓發展機遇，促進數智升級，分享數智化發展成果</strong></p><p>全鏈數智化，是伊利緊抓數字經濟發展機遇的生動寫照。在今年 8 月 5 日舉行的世界奶業大會上，潘剛表示，伊利持續關注前沿技術，不斷提升數字技術應用能力，推動數字新技術與產業鏈核心業務的增值融合，優化奶業發展路徑。</p><p>伊利現代智慧健康谷，作為伊利數智化發展的典型樣本，通過產業驅動全鏈發展、數字賦能智慧城市、綠色引領產城融合，創造了全球奶業多項之最。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/648.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊利現代智慧健康谷</p><p></p><p>在伊利健康谷液態奶全球智造標杆基地，碼垛機械手臂靈活旋轉、AGV 無人駕駛小車智能躲避障礙物流暢穿行，全球一流倉儲系統智能管理……目前，該基地日處理原奶可達到 6500 噸，有着全球速度領先、每小時灌裝 40000 包的生產線，每天生產的牛奶可充足保障千萬級人口城市的日飲奶需求。還有伊利奶粉全球智造標杆基地，年產能 6 萬噸，是目前全球產能領先、技術一流、數智化程度先進的高端嬰幼兒配方奶粉生產基地。&nbsp;&nbsp;</p><p>除了打造智能工廠，伊利還建設了全球智能化程度高、低碳環保技術先進的敕勒川生態智慧牧場。在這裏，牧場工作人員只要通過手機 App 就能實時掌握每一頭奶牛的動態，智能自動飼餵系統可以精準控制飼料的添加量，精準度能夠達到 98%，並且能夠實現全程可追溯，保障原奶品質。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/649.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊利現代智慧健康谷全球智能製造產業園實時數據監測圖</p><p></p><p>同時，伊利還大力推動「全域、全場景、全生命週期」的消費者數字化運營，搭建覆蓋 400 多個數據源的大數據雷達。開發了與 1.5 億消費者在線協同共創新品的智能洞察系統，平均用 3 天半的時間就可以完成市場洞察，讓伊利成為消費者的「知心人」，消費者有所心動，伊利就有所行動，不斷打造滿足消費者多元需求的健康產品。伊利上線的全球乳業第一款數字化產品 YILI-GPT，通過機器學習、運籌優化、智能交互等不斷為消費者提供更多元的消費體驗。</p><p><strong>培養產業人才，激發內生活力，夯實高質量人才根基</strong></p><p>多年來，伊利致力於打造可持續的員工職業發展平台，精準引導人才發展。2006 年，伊利成立伊利商學院，邀請來自長江商學院、中歐國際工商學院、清華大學等國內外知名專家登台講學，為伊利員工打造了技能提升的高端平台。如今，在伊利的全球人才發展中心，設立有「領導力發展中心」「專業力發展中心」和「數字化學習中心」三大機構，圍繞「知識、人才、產業鏈」三個增值，幫助員工提升職業技能，促進卓越價值創造。截至 2022 年底，員工接受各類培訓學習累計達 384 萬多次。</p><p>在面對奶業全鏈快速發展和轉型升級，專業管理人才相對比較匱乏時，伊利洞察行業發展需求，成立「牧場合作夥伴發展學院」「供應商發展學院」和「經銷商發展學院」，發揮人才培養優勢，灌溉奶業振興沃土，帶動產業鏈夥伴共生共贏。並通過奶牛科學研究院構建了「產學研」綜合賦能平台，通過全球資源調動、提煉行業先進管理理念，陸續給養殖户開辦「牛二代」牧業精英實操訓練營、「牧場繁育專班」「牧場保健專班」「牧場營養專班」等管理專項培訓項目。</p><p><strong>推進綠色轉型，構建零碳產業鏈，築牢可持續發展生態圈</strong></p><p>早在 2007 年，潘剛就提出「綠色領導力」的發展理念，並逐步升級為「綠色產業鏈」理念，伊利也成為中國奶業綠色發展的先行者，持續引領行業推進綠色轉型升級。</p><p>從飼草種植到終端銷售，奶業各環節都會涉及碳排放，所以要想實現全產業鏈、全生命週期的綠色發展，對整個行業來説挑戰巨大。伊利以龍頭擔當，在企業發展過程中，不斷依靠科技創新破解綠色發展難題，自覺地推動綠色發展、循環發展。</p><p>在產業上游，伊利初步突破了降低奶牛碳排放量的育種基因編輯技術，這項技術為未來培育低碳核心牛羣奠定了基礎；還通過提高奶牛飼料轉化率，降低奶牛打嗝產生的甲烷排放，實現源頭減碳。同時，伊利推行以養帶種、以種促養的「種養一體化」生態農業模式，讓飼料種植和奶牛養殖緊密銜接，針對性提升草場碳匯功能。同時，伊利還推進多家牧場的光伏項目建設，實現「棚頂光伏、棚內養牛」，建成後將解決牧場 40% 的用電量，打造低碳牧場。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/650.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊利集團零碳未來計劃路線圖</p><p></p><p>在生產環節，作為行業內領先發布雙碳目標及路線圖的企業，伊利是行業內率先具有自主碳盤查能力的企業；中國食品行業優秀「零碳工廠」，業內優質「零碳牛奶」「零碳奶粉」「零碳酸奶」「零碳冰淇淋」等也在伊利誕生；伊利 31 家分子公司獲得國家「綠色工廠」認證，總數位居行業領先地位，五大系列產品碳足跡核算的覆蓋率 100%；還升級紙箱配材及工藝、優化塑料包裝結構，實現包裝輕量化、降低碳排放。</p><p>目前，伊利創新全生命週期環境管理模式，積極構建「零碳產業鏈」，致力於 2050 年前實現全產業鏈碳中和，並攜手全球奶業合作伙伴，築牢可持續發展生態圈。</p><p><strong>聚焦行業共贏，推動利益聯結，創造全產業鏈協同價值</strong></p><p>奶業的健康發展和綜合實力的提升，需要產業鏈全鏈在生物育種、飼草料種植、奶牛養殖、標準化生產等方面的國際交流與協同合作，增強奶業優質種源優勢，提高優質飼草供應，建設高標準高品質奶源基地；需要發揮各自資源優勢，聚焦產業發展的痛點、難點，加快技術升級、工藝革新，最大化地創造全產業鏈協同價值</p><p>「厚度優於速度、行業繁榮勝於個體輝煌、社會價值大於商業財富」。多年以來，伊利在內蒙古自治區境內建立大型乳業產業集羣項目，並在其他省份新增產業投資，不斷構建和完善產業鏈功能，實現產業集聚效能。伊利還充分發揮龍頭企業的技術、管理、資金等優勢，通過「利益聯結機制」，與農牧民結成利益共享、風險共擔的共同體，通過產業鏈賦能和鄉村人才培養帶領農牧民共同增收致富，截至今年 7 月底，伊利為約 12000 户產業鏈合作伙伴提供金融扶持，累計融資金額超 1300 億元。</p><p>當前，伊利正在為消費者提供更高品質的產品和服務，為行業高質量發展打造新的動能，培育中國奶業在全球競爭的新優勢。接下來，伊利將繼續堅持以「科技創新」為引領，提升全鏈數智化水平，加快綠色轉型，實現人才的接續傳承和行業的融通發展，帶領行業推進形成向「奶業新質生產力」的躍遷，為中國經濟高質量發展提供新競爭力和持久動力！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:56:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25255762</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25255762</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/776.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25255762_202311102057d45521fd-18b6-4183-a0bf-dd069677826d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>伊利</category>
            <category>生活方式</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/776.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/822/777.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·通江達海風帆勁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·通江達海風帆勁]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:55:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133721</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133721</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/823/589.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中信銀行原行長 17 年受賄近 10 億：曾設計多層影子公司掩蓋權錢交易]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/800/972.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">濟南中院微信公眾號，圖</p><p></p><p>中國金融界唯一一名從櫃面出納員做到國有銀行總行行長的幹部孫德順，一審被判死緩。</p><p>據濟南市中級人民法院消息，11 月 10 日，濟南中院公開宣判中信銀行原行長孫德順受賄一案，以受賄罪判處被告人孫德順死刑，緩期二年執行，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產，在其死刑緩期執行二年期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋；對孫德順受賄犯罪所得及其孳息依法予以追繳，上繳國庫。</p><p>經審理查明：2003 年至 2019 年，被告人孫德順先後利用擔任工商銀行北京市分行副行長，交通銀行北京市分行行長，中信銀行副行長、行長等職務上的便利，為有關企業在獲取貸款等事項上提供幫助，非法收受財物摺合人民幣 9.795 億餘元。</p><p>濟南中院認為，被告人孫德順的行為構成受賄罪。孫德順受賄數額特別巨大，犯罪情節特別嚴重，社會影響特別惡劣，使國家和人民利益遭受特別重大損失，論罪應當判處死刑。鑑於孫德順歸案後如實供述罪行，認罪悔罪，積極退贓，受賄所得財物及其孳息已全部查扣到案，具有法定、酌定從輕處罰情節，對其判處死刑，可不立即執行。同時，根據孫德順犯罪的事實和情節，決定在其死刑緩期執行二年期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋。法庭遂作出上述判決。</p><p>中央紀委國家監委 2020 年 3 月發佈的通報指出，經查，孫德順喪失理想信念，毫無政治意識和大局意識，嚴重違背黨中央關於金融服務實體經濟的決策部署，限制、壓降製造業貸款；違反中央八項規定精神，違規向貸款客户借用房產，由他人支付應由其本人承擔的費用；不按規定報告個人有關事項，在職工錄用中違規為他人謀取利益；價值觀極度扭曲，既想當官又想發財，違規經商辦企業，為本人及親友攫取鉅額利益；貪慾極度膨脹，把貸款審批權力作為謀取個人利益的籌碼，與不法商人勾肩搭背，大搞權錢交易，在貸款授信、審批等方面利用職務上的便利為他人謀利，並非法收受鉅額財物。</p><p>另據 2022 年年初播出的專題片《零容忍》披露，中央多次強調防止信貸資金過度向房地產集中，孫德順卻背道而馳。中央紀委國家監委機關工作人員介紹，孫德順就關注什麼掙錢快、見效快。他傾向於貸給房地產，主持行長辦公會的時候就公開直截了當要求，全行一定要立刻給我把製造業貸款停下來，即便你有 100% 的抵押，那也不行。</p><p>除了追求政績外，孫德順之所以增加房地產貸款還有另一個隱秘的原因，就是謀取個人私利。調查發現一些房地產公司老闆與他關係密切，並存在利益交換。例如一名房地產公司老闆曾以投資為名，向孫德順實際控制的公司輸送 1000 萬元，得到的回報是通過孫德順獲批貸款授信 40 多億元。</p><p>中央紀委國家監委機關工作人員還介紹，孫德順有一個特點就是不收現金，他認為收現金太低端了，太簡單粗暴了。他利益兑現的方式非常專業化，做了層層的掩蓋，就是設了很多的防火牆，繞了很多圈，利用特有的金融手段和產品去掩蓋。</p><p>專題片披露，孫德順在銀行業工作 40 多年，是中國金融界唯一一名從銀行網點最基層的櫃面出納員做起，一步步成長為國有銀行總行行長的幹部。他自認為業務能力高超，試圖通過精心設計來掩蓋權錢交易。</p><p>調查發現，孫德順是利用「影子公司」、藉助金融手段來完成利益輸送的典型，其專業化、複雜化程度相當罕見。他安排兩名老部下作為代理人，開設了兩家投資平台公司，兩家公司前台的所謂法人，實際只是為孫德順代言的「影子」。</p><p>一方面，孫德順在中信銀行利用公權力為企業老闆批貸款；與此對應，這些老闆有的以投資名義，將巨資注入他實際控制的平台公司，有的則送上優質投資項目或投資機會；平台公司用這些老闆提供的資金投入那些老闆提供的項目，以錢生錢，和老闆們共同獲利分紅，形成利益共同體。</p><p>孫德順設計了結構極為複雜的重重掩體，兩家平台公司是他的核心經營團隊，是遮蔽在他身前的第一層「影子」；在平台公司之下又設立了十多家項目公司作為第二層「影子」，項目公司和行賄企業還不是直接交易，而是雙方各自再成立空殼公司作為第三層「影子」，多層影子公司層層嵌套。交易主體本身已經魅影重重，資金往來又偽裝成各種貌似合法的金融產品、股權投資協議，用「影子交易」為利益輸送再蒙上一層迷霧。</p><p>這些障眼法一度給調查工作帶來了極大難度，專案組研究後決定，不在影子的迷陣裏打轉，而是反過來從源頭入手，梳理孫德順在中信銀行推動的貸款授信，找到其中明顯異常的決策事項，再針對性地調查獲得貸款的企業和孫德順的關聯。這一調查策略抓準了孫德順腐敗問題的核心，那就是利用信貸審批權謀私。抓住了這個核心，重重魅影也就迅速消散，實際控制人清晰顯影。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:53:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25254055</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25254055</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/92.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25254055_20231110205485e14781-835f-4f73-a856-a016aaf4ba3c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾煜豪]]>
            </author>
            <category>中信銀行</category>
            <category>死緩</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/92.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/801/94.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[布林肯：太多巴勒斯坦人遭受苦難，應為保護平民做更多努力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/439.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>據新華社報道，美國總統拜登當地時間 11 月 9 日表示，以色列同意在巴勒斯坦加沙地帶北部每天暫停軍事行動四小時，以允許平民撤離和援助物資運入。以色列方面則強調，這一人道主義舉措僅為「戰術性局部暫停」，以方並未改變相關策略。</p><p>當地時間 11 月 10 日，美國國務卿布林肯對以色列方面決定每天暫停軍事行動、開闢人道主義疏散走廊表示肯定，但他同時表示：「太多的巴勒斯坦人被殺害，太多的巴勒斯坦人在過去幾週中遭受苦難。為了最大限度地減少對巴勒斯坦平民的傷害，我們還可以而且應該做得更多。」</p><p>據報道，布林肯此番言論是其對以色列襲擊加沙造成平民傷亡所做出的最直接的譴責之一。</p><p>布林肯還稱，美國希望「盡一切可能防止巴勒斯坦平民受到傷害」，並「最大限度地向其提供援助」。他表示，美國將為此繼續與以色列討論「實現這些目標需要採取的具體措施」，但他拒絕詳細説明措施的具體內容。</p><p>此前，布林肯於 11 月 3 日至 6 日對中東地區開展了「旋風式」外交，先後訪問以色列、約旦、約旦河西岸、塞浦路斯、伊拉克、土耳其，與當地領導人就巴以衝突進行了協調及溝通。在訪問以色列期間，布林肯未能説服以色列徹底落實「人道主義暫停」。</p><p>有分析指出，在訪以行程結束後，布林肯開始更直接地表達對加沙平民傷亡的譴責以及美國對以色列政府的期望，向以方施加更大壓力。在 10 日發表講話時，布林肯表示，自他訪問以色列以來，美以兩國就人道主義相關問題「已經取得了一些進展」。</p><p>與此同時，儘管拜登 9 日為以色列「同意暫時停火」而「歡呼」，白宮方面也對以色列實施「人道主義暫停」表示歡迎，但以色列方面一再強調以軍整體策略並未改變，其政策為「人道主義走廊」而非「人道主義暫停」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:44:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252833</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252833</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/436.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252833_2023111020449b59d0ab-f369-4d0a-8cbe-386588a52508.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>美國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/436.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/437.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治課｜專家評「公安見證法警扣押律師手機」：於法無據]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，律師遲夙生在雲南曲靖宣威市人民法院因手機被扣引發疾病就醫，次日宣威法院院長到醫院看望遲夙生，隨後送還了手機。11 月 9 日，「宣威融媒」一篇《記者回溯「遲夙生律師突發就醫情況」事件全程》，再次引發輿論對這起法院扣押律師手機風波的關注。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/529.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遲夙生律師突發疾病現場</p><p></p><p>律師在開庭前拍攝法庭的照片，是否違法或者違反相關規定？法庭是否有權扣押律師手機，以及為何要請公安機關見證封存律師手機？公安機關在此事件中的行為是什麼性質？</p><p>多名專家圍繞上述問題展開討論後認為，法律僅規定律師不得拍攝庭審活動現場，並未對開庭前的拍攝行為進行規定，因此法警無權扣押律師手機。同時，在律師沒有違法的情況下，法警本身沒有扣押律師手機的權力，而公安機關的見證行為，則更不是執法行為。雲南宣威法院和公安的行為均屬於「於法無據」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/527.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宣威市人民法院&nbsp;</p><p></p><p><strong>問題一：律師是否有權攜帶手機進入法庭</strong></p><p>事件的衝突，源於律師在法庭內使用手機。</p><p>據「宣威融媒」報道，11 月 6 日上午，律師遲夙生進入法庭後沒有按照法庭要求存放手機，而是用手機在法庭內拍照。那麼，律師是否有權將手機帶入法庭？</p><p>《中華人民共和國人民法院法庭規則》（下稱《法庭規則》）第 7 條規定，「槍支、彈藥、管制刀具以及其他具有殺傷力的器具；易燃易爆物、疑似爆炸物」等可能危害法庭安全或者妨害法庭秩序的物品，除經人民法院許可，需要在法庭上出示的證據外，不得攜帶進入法庭。</p><p>手機是否屬於這類物品？《法庭規則》第 17 條第 1 款第 3、4 項則規定了全體人員在庭審活動中不得「撥打或接聽電話」「對庭審活動進行錄音、錄像、拍照或使用移動通信工具等傳播庭審活動」等禁止性事項。</p><p>「由上述規定可見，手機不屬於違禁品，帶入法庭無須經法庭許可，只是不得在庭審期間進行上述有違法庭規則的使用。」湖南省刑法學研究會原副會長賀小電認為。</p><img alt="" style="width:594px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/531.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遲夙生律師放置手機的櫃子</p><p></p><p>「宣威融媒」的報道表明，在法律並未禁止律師攜帶手機進入法庭的情況下，宣威法院設置了律師進入法庭需先存放手機的要求。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/530.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宣威融媒的內容</p><p></p><p>北京大學法學院教授陳永生認為，手機不僅是一個通訊工具，而且是一個辦公用品，許多資料存儲在手機上，禁止律師帶手機不利於律師充分行使辯護權，是不合理的。</p><p>據澎湃新聞此前報道，在宣威法院公開開庭審理的這起案件中，遲夙生一直遵守法院的規定，開庭時，其將手機寄放在法院設置的手機櫃內，並用鑰匙上鎖。</p><p><strong>問題二：律師是否有權在開庭前拍攝法庭照片</strong></p><p>11 月 6 日早上，在開庭前，遲夙生律師進入法庭，並拍攝了法庭內的照片。</p><p>據南方週末報道，遲夙生到達法庭時，距開庭還有 20 分鐘。她拍攝的內容，是法庭內被告人席位上新擺放的 10 張黑色鐵製審訊椅。這是一種帶有固定手腳的裝置。《法庭規則》規定，除認為被告人人身危險性大、可能危害法庭安全外，法院在庭審活動中不得對被告人使用戒具。遲夙生下意識地舉起手機拍攝了兩張審訊椅的照片。</p><p>書記員發現遲夙生的拍攝行為後，當即勸阻並讓其刪除照片，被遲夙生以「拍照時庭審還沒開始，沒有違反法庭紀律」為由拒絕。隨後，遲夙生走出法庭存放了手機。</p><p>《法庭規則》第 19 條規定，「行為人違反本規則第 17 條第 1 款第 4 項規定的，人民法院可以暫扣其使用的設備及存儲介質，刪除相關內容。」</p><p>賀小電認為，如果遲夙生使用了手機「對庭審活動進行錄音、錄像、拍照，傳播庭審活動」，則屬於妨害法庭秩序的行為，拒絕刪除，法庭可以當庭強行暫扣並予以刪除，但是遲夙生是在開庭前對法庭內放置「審訊椅」的被告席進行拍照，不屬於對庭審活動進行錄音、錄像、拍照的行為。</p><p>「庭審活動固然要以審判長或者獨任審判員敲響法槌、宣佈開庭為前提。這樣，遲夙生並沒有任何違反《法庭規則》或刑訴法解釋的地方。即使不當，也不屬於可以對其手機暫扣並要求刪除照片的範圍。」賀小電説。</p><p>中國政法大學教授陳碧也認為，上述《法庭規則》第 19 條是對庭審活動的保護。法庭要適用上述規定的前提是其拍攝了庭審活動，「遲夙生在開庭前，對無人的審訊椅拍照，無論如何解釋，都不屬於拍攝庭審活動」。</p><p>陳永生也認為，在書記員宣讀法庭紀律以前，庭審尚未開始，遲夙生拍照並無不當，法警扣押遲律師手機是錯誤的。相關規定是《法庭規則》第 14 條：「庭審活動開始前，書記員應當宣佈本規則第 17 條規定的法庭紀律。」也就是説，書記員沒有宣佈法庭紀律前，不算庭審活動。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/526.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/528.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《法庭規則》的相關規定</p><p></p><p><strong>問題三：公安見證法警扣押律師手機是什麼性質的行為</strong></p><p>據「宣威融媒」的報道，上午法庭休庭期間，審判人員再次要求遲夙生刪除手機中的法庭照片，遲夙生依然拒絕。合議庭隨即決定暫扣遲夙生手機，並通知其本人。</p><p>據澎湃新聞此前報道，下午庭審結束，遲夙生髮現自己手機失蹤後，向看管手機櫃的法警詢問，法警不置可否。其後又詢問審判長丁敏法官，丁敏説「手機失蹤你報警啊」。遲夙生在法院繼續查詢手機，其後被多名法警強行拖進法院另一個房間，關上房門。</p><p>「宣威融媒」報道稱，「11 月 6 日中午，按照有關程序，在宣威市公安機關的見證下，宣威市人民法院司法警察用備用鑰匙打開手機櫃，取出手機當場用信封裝存，由取件人、見證人簽字後，將手機交合議庭存放於保險櫃中。當天下午庭審中，遲夙生又提出法庭扣押其手機的問題，合議庭對相關情況進行了説明並記錄在卷。」</p><p>對此，此前在廣西馮波案中因被法院禁帶電腦的律師王昊宸公開質疑，「在公安見證下，法院有權偷律師手機？」金宏偉律師也發言稱，「中國的哪條‘相關程序’允許警察見證法官私拿律師手機？」</p><p>既然法庭本無權扣押涉事律師手機，那麼公安見證法院封存律師手機，是否有法律依據？</p><p>賀小電認為，「遲夙生的手機既然不符合暫扣的前提條件，即使有公安人員見證，也屬違法。不會因為公安的見證，不法變成合法。反之，如果遲夙生的手機滿足暫扣條件，屬於可以暫扣的物品，無需公安人員見證，亦系合法正當。因此，讓公安人員在場進行所謂的見證，要麼是此地無銀三百兩，要麼是畫蛇添足。」</p><p>陳碧也用「多此一舉」形容公安的行為。「公安有偵查權，有權在自己職責範圍內立案，並申請相關令狀進行搜查和扣押。但是《人民警察法》規定的公安應履行職責中，並無見證司法警察扣押律師物品的職責。」陳碧説，「在該事件中，我認為公安機關並不是在執法，所以也談不上越權。這有點類似於有人報案，公安趕到現場，但什麼都沒做。」</p><p>陳永生也認為，「公安本身可以扣押公民手機等物品，但前提是公民涉嫌違法犯罪並經立案。遲律師在庭審未開始時對法庭進行拍照，不構成任何違法犯罪。」</p><p>三位專家均表示，上述「宣威融媒」通報中的由公安見證法警封存律師手機的行為，只能表述為：於法無據。</p><p><strong>問題四：法院扣押律師手機是否侵權</strong></p><p>宣威法院扣押、封存遲夙生律師的行為，是否侵犯其權益？</p><p>據澎湃新聞此前報道，遲夙生律師因在法院設置的手機櫃內未取到手機，尋找手機過程突發疾病。</p><p>一位不願透露姓名的中級法院人員告訴澎湃新聞，「如果已經給了遲律師放置手機的櫃子以及鑰匙，那麼在未經當事人允許的情況下開箱取手機，侵犯了對方的物權和隱私權。」</p><p>賀小電認為，法院對給辯護人、旁聽人員存放物品的存放櫃，負有保管之責。在物品並非違禁品、犯罪工具、證據、民事被告人的財產等可以依法查扣或者保全的情況下，不能「偷偷地暫扣」。在遲夙生的手機不應暫扣的情況下，按照《民法典》第 240 條，所有權人對自己的財產「依法享有佔有、使用、收益和處分的權利」，私自強行暫扣的行為顯然侵犯了其對手機的佔有、使用權。具體的法條為《民法典》第 888 條：「保管合同是保管人保管寄存人交付的保管物，並返還該物的合同。寄存人到保管人處從事購物、就餐、住宿等活動，將物品存放在指定場所的，視為保管，但是當事人另有約定或者另有交易習慣的除外。」及第 889 條：「寄存人應當按照約定向保管人支付保管費。當事人對保管費沒有約定或者約定不明確，依據本法第五百一十條的規定仍不能確定的，視為無償保管。」</p><p>「法院設立存儲櫃讓律師、旁聽人員等免費存放物品，顯然形成了無償保管合同，應妥善保管，如不予返還，則違反上述法律。」賀小電説。</p><p>據南方週末報道，11 月 7 日，宣威法院院長陳永福在當天下午 1 點左右到醫院看望遲夙生，並在 3 點多歸還了她的手機。</p><p>澎湃新聞注意到，「宣威融媒」的報道最後提到，「宣威市人民法院表示，宣威市人民法院高度重視、尊重和保障律師執業權利，律師也應當遵守和維護法庭紀律，共同促進律師和法官的良性互動，凝聚法治建設合力，宣威市人民法院將依法公正審理該案，歡迎社會各界繼續監督。」</p><p>上述匿名的中院人員則認為，「法院或法官與律師之間的互動應該遵循三個維度的原則：一個是規則維度，大家都要在法律法規制度規定的範圍內行事；第二是語言表達的維度，既要遵守規定，又要注重基本的司法禮儀；第三個維度是職業共同體的一個維度，要有基本的信任和認同。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:40:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252648</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252648</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/703.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252648_202311102041b3ecd909-e902-4c5e-90ea-74316ee7e6f4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，譚君，實習生，楊舒媛]]>
            </author>
            <category>手機</category>
            <category>律師</category>
            <category>扣押</category>
            <category>法警</category>
            <category>公安</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/703.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/704.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宿遷市民族宗教局副局長張繼銀被查，曾任泗洪縣委政法委原書記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，據微信公眾號「清廉江蘇」消息，宿遷市民族和宗教事務局黨組成員、副局長、三級調研員張繼銀涉嫌嚴重違紀違法，目前正在接受宿遷市紀委監委紀律審查和監察調查。</p><p>「清廉江蘇」在這條消息上公佈的張繼銀簡歷顯示：張繼銀，男，漢族，1971 年 2 月出生，河南台前人，研究生學歷，1999 年 8 月參加工作，2012 年 3 月任泗洪縣副縣長，2019 年 12 月任泗洪縣委常委、統戰部部長，2021 年 7 月任泗洪縣委常委、政法委書記，2022 年 6 月任泗洪縣委常委、政法委書記、三級調研員，2023 年 10 月至今任宿遷市民族和宗教事務局黨組成員、副局長、三級調研員。</p><p>此前在 2022 年 5 月，泗洪縣委原常委、政法委原書記張敏也已被查。</p><p>「清廉江蘇」2022 年 5 月 19 日發佈消息稱：「據中國建材集團新疆天山水泥股份有限公司紀委、宿遷市監察委員會消息：泗洪縣委原常委、政法委原書記張敏（現任中建材新材料有限公司副總經理）涉嫌嚴重違紀違法，目前正接受紀律審查和監察調查。」</p><p>這條消息上公佈的張敏簡歷顯示，張敏，男，漢族，1970 年 8 月出生，江蘇泗洪人，黨校研究生學歷，1994 年 8 月參加工作，2015 年 3 月任泗洪縣副縣長、泗洪經濟開發區黨工委書記、縣重大項目招商局局長；2016 年 5 月任泗洪縣委常委、泗洪經濟開發區黨工委書記，2017 年 10 月任泗洪縣委常委、政法委書記，2019 年 5 月任中建材新材料有限公司副總經理，2020 年 5 月起任中建材新材料有限公司副總經理兼任瑞昌市廊道運輸有限公司總經理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:39:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25253000</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25253000</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/795/538.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25253000_20231110203993640313-1e5a-4a90-8944-ed207c185d7d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄭問]]>
            </author>
            <category>江蘇泗洪</category>
            <category>政法委書記</category>
            <category>張繼銀</category>
            <category>張敏</category>
            <category>澎湃江蘇</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/795/538.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/795/539.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安徽六安：高層次人才買房最高補貼 200 萬元，人才公寓免費住 5 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根據中共六安市委組織部主辦的六安先鋒網 11 月 8 日消息，近日，六安市委人才辦牽頭髮改、經信、科技、人社等部門，全面梳理了重點單位涉才政策，編制了《六安市招才引智政策指南》。</p><p>《六安市招才引智政策指南》包括 5 大類 32 項措施，涵蓋人才安居、科技創新、產業發展、金融支持等方面。人才政策方面，對來六安幹事創業的高層次人才、領軍人才、技能人才、院校畢業生等重點人才羣體給予住房補貼、生活補貼等。</p><p>根據指南，高層次人才購房可以享受最高 200 萬元補貼；在租房方面，高層次人才可以享受最高 18 萬元補貼（共計 5 年，每月補貼 3000 元）或者免費租住 5 年人才公寓；5 年內，高層次人才每月還可領取生活補貼最高 20000 元，共計最高可補貼 120 萬元。</p><p>C 類及以上高層次人才，固定資產投資 1 億元以上招商引資企業董事長、總經理，可根據人才本人意願優先安排其子女、（外）孫子女在本市學前教育、義務教育階段學校就讀；相關學校已經滿額無法安排的，由教育行政主管部門統籌安排到條件相對較好的其他學校就讀。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/739.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/740.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>對於重點企業引進的院校畢業生，與用人單位簽訂 3 年及以上勞務合同，在六安買首套新房，給予一次性的購房補貼。本科生補助 4 萬元，高職或者專科生補助 3 萬元，中職和技校畢業生補助 2 萬元。在六安租房，本科生補助 400 元/月（共計 3 年），高職或者專科生補助 300 元/月（共計 3 年），中職和技校畢業生補助 300 元/月（共計 3 年）。</p><p>此外，離校兩年沒有就業來六安參加就業見習的高校畢業生，每人按不低於 2000 元/月的標準發放基本生活補貼，最長補助一年時間。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/550.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>同時，《指南》明確，在科技政策方面，在儀器設備、產學研合作、成果轉化、知識產權等方面給予企業補助或税收優惠政策，鼓勵企業加大研發經費投入。產業政策方面，重點支持人工智能、新能源汽車、新材料等新興產業發展，對產業創新工程、服務平台建設和重大研發產業化項目等給予補助，推動產業提質擴量增效。工業強市方面，支持企業開展智能製造、綠色製造、數字化改造等，加快培育壯大新動能，推進工業高端化、智能化、綠色化發展。金融政策方面，推深做實企業上市「雁陣計劃」，對企業在區域股權市場、新三板、境內上市、融資等方面給予獎補，加快推進企業上市步伐。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:39:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252827</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252827</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/802/975.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252827_202311102039b1d6ea0f-80bf-4a20-9489-a61e87a1ab5b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉暢]]>
            </author>
            <category>安徽六安</category>
            <category>人才購房補貼</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/802/975.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/802/976.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在北京河北考察災後恢復重建工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新華社快訊：習近平在北京河北考察災後恢復重建工作時強調，再接再厲抓好災後恢復重建，確保廣大人民羣眾安居樂業温暖過冬。蔡奇陪同考察。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:28:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25254603</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25254603</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/424.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25254603_2023111020284d729bd1-4502-40ee-882c-c491d2825918.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/424.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/807/419.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[市場監管總局發出合規提示，規範「雙十一」網絡集中促銷活動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為規範促銷經營行為，維護「雙十一」期間網絡交易市場秩序，保護消費者合法權益，市場監管總局今天向電商平台企業發出《「雙十一」網絡集中促銷合規提示》，主要包括九方面內容：</p><p><strong>一是嚴格落實主體責任。</strong>促銷期間加大對平台內經營者，尤其是銷售食品、藥品經營者主體信息抽查比例，確保經營者主體信息真實有效。</p><p><strong>二是嚴格規範促銷行為。</strong>對「拼價格」「先漲價後降價」等行為組織自查，杜絕不按規定明碼標價、價格欺詐等侵害消費者權益行為。</p><p><strong>三是嚴格加強廣告內容審核。</strong>完善廣告業務登記、審核、檔案管理，重點規範醫療美容、明星代言等廣告行為，有效攔截虛假違法廣告。</p><p><strong>四是嚴格禁止不正當競爭行為。</strong>嚴格禁止「二選一」等違法行為，公平參與市場競爭。採取積極措施防止平台內虛假交易、刷單炒信等違法行為發生。</p><p><strong>五是嚴格規範直播行為。</strong>建立健全直播行為管理規範，加強事前事中事後管控，強化對平台內主播及其經營活動的審核監測。</p><p><strong>六是嚴格防範經營假冒偽劣商品行為。</strong>嚴格執行問題商品處置規則，對銷售假冒偽劣商品及其經營者及時採取禁限措施，加強知識產權保護。</p><p><strong>七是嚴格禁止銷售違法違禁商品。</strong>開展信息發佈審核和實時巡查，做好違法違禁商品清查，特別是危害未成年人身心健康的商品，及時下架或刪除違法違規產品鏈接。</p><p><strong>八是妥善化解網絡消費糾紛。</strong>暢通消費者投訴舉報通道，及時受理、高效處理投訴舉報，積極協助消費者維護合法權益。</p><p><strong>九是強化政企溝通協作。</strong>積極配合監管部門依法查處平台內經營者違法違規行為，形成平台自治與政府監管的良性互動，共同引導平台內經營者提高守法經營意識。</p><p>同時，要求屬地市場監管部門加強指導，督促指導平台企業履行法定義務；強化監測監管，嚴厲查處違法違規行為；暢通 12315 投訴舉報渠道，保護消費者合法權益，規範網絡交易市場秩序。</p><p>市場監管部門提示，「雙十一」期間，廣大消費者應當理性消費，提高維權意識，遇到侵權行為及時向平台企業或市場監管部門投訴舉報，運用法律武器維護自身合法權益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:21:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25253902</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25253902</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/504.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25253902_202311102022d0cccafe-888c-4aae-a767-3cc6b13fb4e4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王婧/央視新聞]]>
            </author>
            <category>雙十一</category>
            <category>促銷</category>
            <category>市場監管總局</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/504.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/798/505.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打拐志願者曝佛山一醫院涉嫌販賣出生證，該院婦科產科已停診]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 10 日，打拐志願者上官正義在其社交平台賬號下指名道姓稱「佛山福愛嘉婦產醫院」。這條原發短視頻發佈時間為 11 月 7 日，文字內容為#卧底案例二，廣東佛山這家醫院，勾結社會中介，以 12 萬的價格販賣出生證，包括全套的真實住院生產記錄#。</p><p>此前，上官正義在公開舉報中提到，除襄陽市健橋醫院販賣出生醫學證明之外，廣西南寧、廣東佛山等地，也有醫院涉嫌販賣出生證明。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/255.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 10 日，打拐志願者上官正義在其短視頻賬號下點名佛山福愛嘉婦產醫院涉嫌販賣出生證明。圖片來源/視頻截圖&nbsp;&nbsp;</p><p></p><p>10 日下午，上游新聞記者在廣東佛山福愛嘉婦產醫院探訪發現，該院於當日已貼出暫停婦科、產科門診告知。告知顯示了停診原因：為提升本院的醫療服務質量、切實保障患者生命安全，結合本院內部業務調整需要，從即日起暫停婦科、產科門診服務，開啓時間另行通知；有就診需求的患者請到附近其他醫療機構進行就診。已預約檢查或擇期治療的患者，可提前與客服聯繫，在恢復門診業務後再到院就診。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/256.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 10 日，佛山福愛嘉婦產醫院一樓導診台貼出告知，該院從即日起暫停婦科、產科門診服務。攝影/上游新聞記者，沈度&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p></p><p>佛山福愛嘉婦產醫院一樓導診台工作人員明確表示，醫院正在配合衞生部門調查，相關業務進行調整停診，恢復時間未確定。 &nbsp;</p><p>在該院，上游新聞記者看到有市民前來給孩子辦理出院手續，但未被允許。直到記者離開，市民仍在一樓等候。</p><p>上游新聞記者致電佛山市衞生健康局獲悉，到佛山福愛嘉婦產醫院探望和給孩子辦理出院手續相關事宜，均可正常進行。若家長需要辦理出生證明，可在粵省事移動政務服務平台進行操作。對於是否正在對該院進行調查，截至發稿時，記者暫未獲迴應。 &nbsp;</p><p>上游新聞記者從上官正義處確認，其 11 月 7 日在社交平台上披露的佛山涉嫌販賣出生證明的醫院，即為佛山福愛嘉婦產醫院。</p><p>上官正義提供的材料顯示，有網絡中介稱與該私立醫院合作，辦理廣東佛山出生證的客户持身份證偽裝成產婦到醫院建檔，等被冒用孕婦孩子生下來，冒用者就能順利從醫院辦理真實出生證明。真實產婦生的孩子怎麼辦？做一個親子鑑定就能上到户口，並辦理相應的出生醫學證明。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/257.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 10 日，佛山福愛嘉婦產醫院。攝影/上游新聞記者，沈度&nbsp;</p><p></p><p>工商信息顯示，佛山福愛嘉婦產醫院有限公司註冊資本為 500 萬元，成立於 2018 年 5 月 3 日，經營範圍包括醫療服務、嬰幼兒洗浴服務、嬰幼兒配方乳粉銷售等。</p><p>佛山福愛嘉婦產醫院官網介紹，該院系經佛山市衞健局批准設立，集醫療、預防、保健、康復於一體的國家二級醫院。醫院業務分為三大塊：一是以女性、孕產婦、嬰幼兒為服務對象的高端婦產科醫院；二是以普通人羣尤其是中老年為服務對象，開展急診急救、內科、外科、中醫康復以及健康體檢業務的綜合科醫院；三是以母嬰護理為主要業務的月子中心、產後康復中心、家政服務中心。</p><p>工商信息顯示，該院有 6 次被行政處罰的記錄，其中 5 次處罰機關為衞健和醫療保障部門。在今年 4 月 25 日，禪城區醫保基金監管執法典型案例曝光信息中，披露了佛山福愛嘉婦產醫院有限公司違法違規使用醫療保障基金案：2022 年 9 月，佛山市醫療保障局禪城分局對佛山福愛嘉婦產醫院有限公司 2021 年 5 月 1 日至 2022 年 4 月 30 日期間醫保基金使用情況進行檢查，發現該院存在超標準收費等違法違規行為，佛山市醫療保障局於 2022 年 12 月 9 日作出如下行政處罰決定：責令立即改正違法行為；責令退回醫保基金 133281.9 元；罰款 146610.09 元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 12:08:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252976</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252976</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/426.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252976_2023111020087ad2e034-a126-4d6b-a7ee-4d0b1c014a5c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[沈度/上游新聞]]>
            </author>
            <category>打拐</category>
            <category>出生證明</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/426.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/427.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄羅斯副總理將率團赴美參加 APEC 領導人非正式會議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/549.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 11 月 10 日，俄羅斯總統新聞秘書佩斯科夫表示，俄羅斯副總理阿列克謝·奧維爾丘克將率團參加今年在美國舊金山舉行的亞太經合組織領導人非正式會議。</p><p>據悉，今年亞太經合組織領導人非正式會議將於 11 月 15 日至 17 日在美國舊金山召開。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:37:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252766</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252766</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/546.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252766_2023111019377cb5cb95-6472-45a8-9b16-a8f388a0fd0e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐鴻波/央視新聞]]>
            </author>
            <category>亞太經合組織</category>
            <category>俄羅斯</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/546.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/786/547.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[通江達海風帆勁——從進博會看中國式現代化的上海探索]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黃浦江畔，萬商雲集；「四葉草」內，客流如織。</p><p>今年 11 月 5 日到 10 日，第六屆中國國際進口博覽會在上海如期舉辦。全球超過 3400 家參展商，其中包括 289 家世界 500 強和行業龍頭企業，不以山海為遠、共赴東方之約。</p><p>進博會是推動全球開放合作的一座橋樑，也是世界觀察中國式現代化的一扇窗口。從東面的世界級海港空港口岸，到西面的超大會展綜合體「四葉草」；從整潔有序的城市面貌，到細緻入微的服務保障；從 6 天的簽約採購，到 365 天的投資合作——進而有為、博採眾長的進博會和上海，給各國參展企業、專業觀眾留下了深刻印象。</p><p>「進博之城」上海，正在一系列創造性探索中賦予中國式現代化生動的實踐內涵，向世界展示中國式現代化的光明前景。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/308.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 3 日拍攝的國家會展中心（上海）南廣場。新華社記者，劉穎，攝</p><p></p><p><strong>從實驗室到大市場，奏響創新強音</strong></p><p>11 月 7 日，上海自貿區臨港新片區滴水湖。剛剛在第六屆世界頂尖科學家論壇和頂尖「大腦」們智力激盪，2013 年諾貝爾生理學或醫學獎得主、世界頂尖科學家協會副主席蘭迪·謝克曼又馬不停蹄趕到第六屆進博會的現場。</p><p>蘭迪·謝克曼説，頂尖科學家論壇上討論的基礎研究和進博會上的成果展示之間有着不可分割的聯繫，包括上海在內的很多中國城市，正在積極尋找這一聯繫點，推動科研成果從實驗室到大市場的轉化。</p><p>科技創新，是實現中國式現代化的必由之路。在 2018 年首屆進博會開幕式上，中央交給上海三項新的重大任務，其中就包括「增設中國上海自由貿易試驗區的新片區」。自掛牌以來，臨港新片區前沿科技產業累計簽約項目近 500 個，涉及總投資超 6000 億元，成為開放創新的高地。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/309.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 8 月 1 日在中國（上海）自由貿易試驗區臨港新片區拍攝的臨港中心大樓。新華社記者，方喆，攝</p><p></p><p>今年年中召開的上海市委全會，將強化科技創新策源等「四大功能」作為會議主題。就在第六屆進博會召開前夕，位於上海的中國船舶外高橋造船有限公司建造的我國國產首艘大型郵輪「愛達·魔都號」正式命名交付。上海成為全球少有的，既能造飛機，又能造汽車、火箭、大型郵輪的城市。</p><p>「上海的科技創新可以用三個‘全’來表述：強化全過程創新、促進全鏈條加速、激發全社會活力。」上海市科委主任駱大進表示，未來上海將圍繞基礎研究、應用基礎研究和產業化全過程，實現更多「從 0 到 1」的突破。</p><p>以科技創新推動高質量發展，今年前三季度，上海市實現地區生產總值逾 33000 億元，同比增長 6%。從臨港這樣的創新策源地，到進博會這樣的創新轉化場，上海瞄準戰略前沿領域持續加大布局和投入力度，努力打造產業發展新的增長點，不斷譜寫中國式現代化的上海篇章。</p><p><strong>從硬核技術到體系建設，描摹綠色底色</strong></p><p>人與自然和諧共生是中國式現代化的重要內容。「四葉草」內，廢棄材料被打碎、合成、再造的「重生」故事一再上演；包裝精簡、空瓶回收的減塑命題被反覆提及；生物質新材料、低碳新技術層出不窮……綠色之風，在進博會上勁吹。</p><p>「四葉草」外，首屆中國碳市場大會在上海同期舉行。推動綠色低碳發展，2021 年全國碳排放權交易市場在上海正式啓動。截至 2023 年 10 月底，全國碳排放權交易市場累計成交量超過 3.8 億噸，累計成交額 206.6 億元，市場活躍度穩步提升。</p><p>加快建設全國碳市場、持續深化綠色金融創新、積極參與相關領域國際標準制定、推動形成綠色生活方式，上海通過多向發力、完善體系建設，努力使綠色成為動人的底色、温暖的亮色。</p><p>上海的綠色轉型，人人可以感知。新中國成立之初，上海人均公共綠地只有 0.132 平方米，勉強能放下「一雙鞋」。到如今擴大到 8.2 平方米，相當於「一間房」。生活在這座超大城市裏，「水晶天」漸成常態，小動物成為新居民，深刻闡釋着人與自然和諧共生的關係。</p><p>「十年來，上海單位 GDP 二氧化碳排放和能耗累計降幅均超過了 50%，我們用年均 1.8% 的能源消費增速支撐了年均超過 6% 的經濟增長。」上海市生態環境局局長晏波説，「邁向中國式現代化，上海高質量發展的含金量和含綠量正不斷提升。」</p><p><strong>從制度創新到法治保障，激發改革活力</strong></p><p>「我們研發的這款罕見皮膚病創新藥，已經於今年 5 月在華遞交了新適應症的上市申請，成為首個全球同步研發並率先在華遞交上市申請的全球新藥。」在跨國藥企勃林格殷格翰的進博會展台上，一款款新藥廣受矚目。</p><p>勃林格殷格翰中國企業事務部副總裁殷妤涵説，與以往新藥在歐美上市三五年後才引入中國不同，勃林格殷格翰近年啓動了「中國關鍵」戰略，推動創新藥物在華與全球同步上市。</p><p>跨國企業實施這個戰略的決心，來自中國的新藥審評審批機制改革。包括藥品上市許可持有人試點、生物醫藥特殊物品入境便利化試點等一系列制度創新成果，都發源於上海，並複製推廣到全國。國家藥監局藥品審評檢查長三角分中心、醫療器械技術審評檢查長三角分中心，均在上海張江科學城落地，推動新藥審批不斷提速。</p><p>全面深化改革，是推進中國式現代化的根本動力。上海是中國改革開放排頭兵，從全國第一個新區到第一個自貿試驗區，從單項改革到綜合配套改革，上海堅定不移推動高水平改革開放，用「關鍵一招」激發經濟社會發展活力，許多改革措施都投射在連續六年舉辦的進博會上。</p><p>完善法治保障，是深化改革的應有之義。「法治是最好的營商環境。」上海市政府副秘書長章雄説，進博會城市服務保障領導小組今年專設法律服務保障組，為展客商提供不間斷的專業法律服務和「全鏈條」的知識產權保護，推動新產品、新技術、新服務在進博會首發首展首秀。</p><p>改革不停頓，開放不止步。深化高水平改革開放，當前上海正在推動「五個中心」功能升級、開展浦東綜合改革試點、推進自貿試驗區及臨港新片區高水平全方位制度型開放、提升虹橋國際開放樞紐能級。依託進博會等平台載體，上海將不斷放大改革開放先行先試的整體效能，為中國式現代化提供關鍵支撐。</p><p><strong>從黃浦江到太平洋，共享中國機遇</strong></p><p>「參訪進博會，讓我感到世界比過去小得多。」 在第六屆進博會現場，美國密蘇裏州哥倫比亞市市長芭芭拉·布法羅這樣與記者分享參訪進博會的感受。</p><p>芭芭拉·布法羅是美國腹地市長代表團的成員。代表團團長、印第安納州卡梅爾市市長吉姆·佈雷納德在發言中説：「美中需要交朋友、建橋樑，需要相互學習和借鑑。如何實現這一點？在上海舉辦的進博會以及長江—密西西比河流域論壇就是最好的方式和途徑。」</p><p>進博會不是中國的獨唱，而是各國的大合唱。中國現代化也不是獨善其身，而是要與全球共享中國機遇，推動世界和平發展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/310.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 5 日在第六屆進博會食品及農產品展區拍攝的首次亮相中國的貝寧菠蘿。新華社記者，劉穎，攝</p><p></p><p>第六屆進博會上，空運來華的 1000 公斤貝寧菠蘿成為「明星展品」，採購商絡繹不絕，這讓貝寧果農布萊茲·博巴特興奮不已；美國精油公司多特瑞從首屆進博會的 9 平方米展台，擴展到目前的 200 平方米展台，多特瑞中國區總裁麥歐文感嘆「今年又是最好的一屆進博會」。</p><p>推動「展品變商品、商品變爆品」「頭回客變回頭客、回頭客變常駐客」，在進博會場館外，上海不斷強化各類開放平台建設：打造進博會「6 天+365 天」常年展示交易平台約 60 家，累計進口商品總值超過 3230 億元；積極建設全國首個「絲路電商」合作先行區，目前已有 4 個國家館入駐；在虹橋設立國際城市會客廳，吸引國內多個城市面向世界推介投資機遇。</p><p>上海，是中國的上海，也是世界的上海。把自身發展放在中央對上海發展的戰略定位上，放在經濟全球化的大趨勢下，放在全國發展的大格局中，放在國家對長江三角洲區域發展的總體部署中思考和謀劃，「四個放在」展現上海大格局。</p><p>離進博會舉辦地國家會展中心（上海）不遠處，蜿蜒而過的蘇州河，投入黃浦江的懷抱，匯入滔滔長江，融入浩瀚太平洋。從上海進博會這扇窗，來自世界各地的人們可以感受到共享中國機遇、共創美好未來的澎湃動力。</p><p>（原標題為《通江達海風帆勁——從進博會看中國式現代化的上海探索》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:33:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252985</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252985</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/367.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252985_20231110193435b299bc-6383-4544-a5fb-78a6b170b6fc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姜微，何欣榮，王默玲，周蕊，董雪/新華社]]>
            </author>
            <category>進博會</category>
            <category>上海</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/367.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/368.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家金融監管總局「三定方案」：設局長 1 名、副局長 4 名，司局級領導職數 114 名]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國家金融監督管理總局職能配置、內設機構和人員編制規定</p><p>第一條　為了規範國家金融監督管理總局的職能配置、內設機構和人員編制，推進機構、職能、權限、程序、責任法定化，根據黨的二十屆二中全會審議通過的《黨和國家機構改革方案》、第十四屆全國人民代表大會第一次會議審議批准的《國務院機構改革方案》和《中國共產黨機構編制工作條例》以及黨中央對金融工作的有關要求，制定本規定。</p><p>第二條　國家金融監督管理總局是國務院直屬機構，為正部級。</p><p>第三條　國家金融監督管理總局在中國銀行保險監督管理委員會基礎上組建，將中國人民銀行對金融控股公司等金融集團的日常監管職責、有關金融消費者保護職責，中國證券監督管理委員會的投資者保護職責劃入國家金融監督管理總局。</p><p>第四條　本規定確定的主要職責、機構設置、人員編制等，是國家金融監督管理總局機構職責權限、人員配備和工作運行的基本依據。</p><p>第五條　國家金融監督管理總局負責貫徹落實黨中央關於金融工作的方針政策和決策部署，把堅持和加強黨中央對金融工作的集中統一領導落實到履行職責過程中。主要職責是：</p><p>（一）依法對除證券業之外的金融業實行統一監督管理，強化機構監管、行為監管、功能監管、穿透式監管、持續監管，維護金融業合法、穩健運行。</p><p>（二）對金融業改革開放和監管有效性相關問題開展系統性研究，參與擬訂金融業改革發展戰略規劃。擬訂銀行業、保險業、金融控股公司等有關法律法規草案，提出制定和修改建議。制定銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等有關監管制度。</p><p>（三）統籌金融消費者權益保護工作。制定金融消費者權益保護髮展規劃，建立健全金融消費者權益保護制度，研究金融消費者權益保護重大問題，開展金融消費者教育工作，構建金融消費者投訴處理機制和金融消費糾紛多元化解機制。</p><p>（四）依法對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等實行准入管理，對其公司治理、風險管理、內部控制、資本充足狀況、償付能力、經營行為、信息披露等實施監管。</p><p>（五）依法對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等實行現場檢查與非現場監管，開展風險與合規評估，查處違法違規行為。</p><p>（六）統一編制銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等的監管數據報表，按照國家有關規定予以發佈，履行金融業綜合統計相關工作職責。</p><p>（七）負責銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等的科技監管，建立科技監管體系，制定科技監管政策，構建監管大數據平台，開展風險監測、分析、評價、預警，充分利用科技手段加強監管、防範風險。</p><p>（八）對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等實行穿透式監管，制定股權監管制度，依法審查批准股東、實際控制人及股權變更，依法對股東、實際控制人以及一致行動人、最終受益人等開展調查，對違法違規行為採取相關措施或進行處罰。</p><p>（九）建立除貨幣、支付、徵信、反洗錢、外匯和證券期貨等領域之外的金融稽查體系，建立行政執法與刑事司法銜接機制，依法對違法違規金融活動相關主體進行調查、取證、處理，涉嫌犯罪的，移送司法機關。</p><p>（十）建立銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等的恢復和處置制度，會同相關部門研究提出有關金融機構恢復和處置意見建議並組織實施。</p><p>（十一）牽頭打擊非法金融活動，組織建立非法金融活動監測預警體系，組織協調、指導督促有關部門和地方政府依法開展非法金融活動防範和處置工作。對涉及跨部門跨地區和新業態新產品等非法金融活動，研究提出相關工作建議，按要求組織實施。</p><p>（十二）按照建立以中央金融管理部門地方派出機構為主的地方金融監管體制要求，指導和監督地方金融監管相關業務工作，指導協調地方政府履行相關金融風險處置屬地責任。</p><p>（十三）負責對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等與信息技術服務機構等中介機構的信息科技外包等合作行為進行監管，依法對違法違規行為開展調查，並對金融機構採取相關措施。</p><p>（十四）參加金融業相關國際組織與國際監管規則制定，開展對外交流與國際合作。</p><p>（十五）完成黨中央、國務院交辦的其他任務。</p><p>第六條　職能轉變。加強和完善現代金融監管，轉變監管理念和監管方式，堅持既管合法又管非法，持續提升監管的前瞻性、精準性、有效性，強化中央和地方監管協同，消除監管空白和盲區，加強金融消費者權益保護，加大對違法違規行為的查處力度，牢牢守住不發生系統性金融風險的底線。</p><p>加強金融監管內部治理，強化對權力運行的有效制衡，規範政策制定、市場準入、稽查執法、行政處罰、風險處置等工作流程，強化對重點崗位和關鍵環節的監督制約，打造一支政治過硬、專業精湛、清正廉潔的監管鐵軍。</p><p>第七條　與其他部門的職責分工：</p><p>（一）打擊非法金融活動職責分工。1.國家金融監督管理總局牽頭建立打擊非法金融活動工作協調機制，組織建立非法金融活動監測預警體系，組織協調、指導督促有關部門和地方政府依法開展非法金融活動防範和處置工作。2.國家金融監督管理總局、中國人民銀行、中國證券監督管理委員會、國家外匯管理局依據各自職責對相關非法設立金融機構、從事特許金融活動等組織調查認定，採取相關措施或予以取締。3.教育、養老、房地產、商貿服務等行業主管部門在職責範圍內開展本行業本領域非法集資等非法金融活動的防範和配合處置工作。4.互聯網信息內容管理部門、電信主管部門、市場監督管理部門等相關職能部門在職責範圍內開展非法金融活動防範和配合處置工作。5.地方政府負責轄內非法集資等非法金融活動防範和處置工作，開展風險排查、案件查處、善後處置和維護穩定等工作。6.對涉及跨部門跨地區和新業態新產品等非法金融活動，國家金融監督管理總局負責提出相關工作建議，按程序報批後組織實施，並及時採取應急措施。</p><p>（二）金融消費者權益保護工作職責分工。1.國家金融監督管理總局統籌負責金融消費者權益保護，牽頭建立金融消費者保護工作協調機制和金融消費糾紛多元化解機制。2.國家金融監督管理總局統籌制定金融消費者權益保護髮展規劃、建立健全金融消費者權益保護制度、開展金融消費者教育等工作，中國人民銀行、中國證券監督管理委員會予以支持配合。3.國家金融監督管理總局牽頭建立統一的金融消費者投訴舉報流程和標準體系。國家金融監督管理總局、中國人民銀行、中國證券監督管理委員會按分工落實或督促相關機構落實投訴舉報處理主體責任，依法查處侵害金融消費者合法權益的行為。</p><p>（三）行政執法與刑事司法銜接機制。1.國家金融監督管理總局與公安部、最高人民檢察院建立行政執法與刑事司法銜接工作機制，實現案件信息共享、協同辦理。2.國家金融監督管理總局發現違法行為涉嫌犯罪的，按照有關規定移送公安部，同時抄送最高人民檢察院。公安機關經調查發現依法需要由國家金融監督管理總局作出行政處罰的，由公安部向國家金融監督管理總局提出建議。3.檢察機關決定不起訴的案件，需要由國家金融監督管理總局作出行政處罰的，由最高人民檢察院向國家金融監督管理總局提出檢察意見。</p><p>第八條　國家金融監督管理總局根據本規定第五條所明確的主要職責，編制權責清單，逐項明確權責名稱、權責類型、設定依據、履責方式、追責情形等。在此基礎上，制定辦事指南、運行流程圖等，進一步優化行政程序，規範權力運行。</p><p>第九條　國家金融監督管理總局設下列正司局級內設機構：</p><p>（一）辦公廳（黨委辦公室）。負責機關日常運轉，承擔信息、安全、保密、信訪、政務公開、新聞宣傳等工作。承擔國家金融監督管理總局黨委辦公室日常工作。</p><p>（二）政策研究司。承擔金融業相關改革開放政策研究與組織實施具體工作。對國內外經濟金融形勢、國際金融監管改革及發展趨勢、監管方法和運行機制等開展系統性研究，提出相關監管政策建議。</p><p>（三）法規司。起草相關法律法規草案。擬訂相關監管制度。承擔合法性審查、法律諮詢服務、行政複議、行政應訴等工作。</p><p>（四）統計與風險監測司。擬訂監管統計制度。承擔監管報表編制、信息披露、數據共享以及行業風險監測分析預警等工作。統籌非現場監管工作。</p><p>（五）科技監管司。擬訂相關信息科技發展規劃和信息科技風險監管制度並組織實施。按分工承擔網絡安全、數據安全、關鍵信息基礎設施監管等工作，推動數字化信息化建設。</p><p>（六）公司治理監管司。擬訂公司治理監管制度。開展股權管理和公司治理監管等工作，承擔金融控股公司、保險集團等機構的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（七）普惠金融司。督促金融機構落實普惠金融政策要求，擬訂監督管理的規章制度並組織實施，指導金融機構開展對小微企業、「三農」和特殊羣體的金融服務工作，規範普惠金融秩序。</p><p>（八）金融機構准入司。擬訂銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等的准入制度，研究結構佈局，對機構及其業務範圍實行准入管理，審查董事、高級管理人員等任職資格。</p><p>（九）大型銀行監管司。承擔政策性銀行、開發性銀行和國有控股大型商業銀行的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十）股份制和城市商業銀行監管司。承擔全國性股份制商業銀行、城市商業銀行、民營銀行的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十一）農村中小銀行監管司。承擔農村中小銀行機構的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十二）財產保險監管司（再保險監管司）。承擔財產保險機構、再保險機構、保險中介機構的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十三）人身保險監管司。承擔人身保險機構的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十四）資管機構監管司。承擔信託公司、理財公司、保險資產管理公司的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十五）非銀機構監管司。承擔金融資產管理公司、企業集團財務公司、金融租賃公司、汽車金融公司、消費金融公司、貨幣經紀公司的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（十六）銀行機構檢查局。擬訂銀行機構現場檢查計劃並組織實施。承擔現場檢查立項、實施和後評價等工作。提出現場檢查意見，採取監管措施，提出行政處罰建議。</p><p>（十七）保險和非銀機構檢查局。擬訂保險業機構、金融控股公司及其他非銀行機構的現場檢查計劃並組織實施。承擔現場檢查立項、實施和後評價等工作。提出現場檢查意見，採取監管措施，提出行政處罰建議。</p><p>（十八）機構恢復與處置司。擬訂相關高風險機構風險處置制度、標準、程序，對出現嚴重風險、難以持續經營的機構開展風險處置等工作。</p><p>（十九）金融消費者權益保護局。擬訂金融消費者權益保護髮展規劃和制度，開展金融消費者教育工作，承擔相關金融產品合規性、適當性管理工作，組織調查處理侵害金融消費者合法權益案件，構建金融消費者投訴處理機制和金融消費糾紛多元化解機制。</p><p>（二十）打擊非法金融活動局。建立非法金融活動監測預警體系和公開舉報渠道，組織協調、指導督促有關部門和地方政府依法開展非法金融活動防範和處置工作，開展相關宣傳教育、政策解釋和業務指導等工作。對涉及跨部門跨地區和新業態新產品等非法金融活動，研究提出相關工作建議。擬訂小額貸款公司、融資性擔保公司、典當行、融資租賃公司、商業保理公司、地方資產管理公司等地方金融組織監管制度，指導和監督地方金融監管部門相關業務工作。</p><p>（二十一）稽查局。擬訂稽查工作制度。組織對違法違規金融活動相關主體進行調查、取證，提出處理意見；涉嫌犯罪的，提出移送司法機關的建議。指導、檢查金融機構安全保衞工作。</p><p>（二十二）行政處罰局。承擔行政處罰案件審理等工作，提出審理意見，組織聽證和集體討論，送達行政處罰決定並執行。</p><p>（二十三）內審司（黨委巡視工作領導小組辦公室）。擬訂系統內審和巡視工作制度、辦法，監督檢查系統貫徹落實有關重大決策部署情況，組織開展系統內審和巡視工作，對發現的問題及責任人提出處理建議，指導、監督、檢查系統內審和巡察工作。</p><p>（二十四）國際合作司（港澳台辦公室）。承擔外事管理、國際合作和涉港澳台地區相關事務。承擔外資銀行的非現場監測、風險分析和監管評價等工作，根據風險監管需要開展現場調查，採取監管措施，開展個案風險處置。</p><p>（二十五）人事教育司（黨委組織部）。承擔機關、派出機構和直屬單位等的幹部人事、機構編制、勞動工資、教育培訓和離退休幹部管理工作。指導行業人才隊伍建設工作。</p><p>（二十六）財務會計司。承擔財務管理工作，負責編報系統年度財務預決算。依法強化對銀行業機構、保險業機構、金融控股公司等財會監督工作的督促指導。</p><p>（二十七）黨建工作局（黨委宣傳部）。承擔國家金融監督管理總局黨委落實全面從嚴治黨主體責任相關工作。承擔系統黨的建設工作，指導系統基層黨組織建設、黨員隊伍建設、黨風廉政建設和反腐敗工作。負責系統黨的宣傳工作。領導系統統戰、羣團組織工作。</p><p>機關黨委。負責機關及在京直屬單位黨的建設和紀檢工作，領導機關羣團組織的工作。機關黨委設立機關紀委，承擔機關及在京直屬單位紀檢、黨風廉政建設有關工作。</p><p>第十條　國家金融監督管理總局機關行政編制 910 名。設局長 1 名，副局長 4 名；司局級領導職數 114 名（含首席風險官、首席檢查官、首席律師、首席會計師各 1 名，機關黨委專職副書記 1 名，機關紀委書記 1 名）。</p><p>第十一條　國家金融監督管理總局設立稽查總隊，作為直屬行政機構，正司級，負責相關案件的調查、取證，提出處理意見等。稽查總隊的編制和領導職數另行規定。</p><p>第十二條　國家金融監督管理總局對派出機構實行垂直管理。國家金融監督管理總局地方派出機構、所屬事業單位的設置、職責和編制事項另行規定。</p><p>第十三條　本規定由中央機構編制委員會辦公室負責解釋，其調整由中央機構編制委員會辦公室按規定程序辦理。</p><p>根據機構編制管理權限，由國家金融監督管理總局黨委決定、報中央機構編制委員會辦公室備案的機構編制事項，按照有關規定執行。</p><p>第十四條　本規定自 2023 年 10 月 29 日起施行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 11:29:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252987</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252987</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/358.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252987_2023111019315c1b76d3-e299-4135-9856-d4a07af50dbe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國機構編制網]]>
            </author>
            <category>金融監管總局</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/358.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/788/361.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華社追蹤：課間 10 分鐘從「靜悄悄」到「有活力」要多久？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 2 日，江蘇省崑山開發區開發區青陽港學校，小學生利用課間 10 分鐘在進行跳繩活動。 IC 圖</p><p></p><p>10 月 31 日，新華社「新華視點」欄目播發《除了上廁所不能隨意活動？——部分中小學生課間 10 分鐘被約束現象調查》。11 月 3 日，教育部明確表態：中小學校安排課間休息十分重要、十分必要，要求中小學校每天統一安排 30 分鐘的大課間體育活動，每節課間應安排學生走出教室適量活動和放鬆。</p><p>教育部迴應後，一些地方中小學生「課間 10 分鐘受約束」現象是否有所改觀？「新華視點」記者就此進行了回訪。</p><p>11 月 8 日上午，記者來到河北省邯鄲市邯山區實驗中學。隨着下課鈴聲響起，孩子們兩兩結伴或三五成羣地走出教室，來到校園裏的空地或操場上，丟沙包、跳皮筋、打羽毛球、玩老鷹捉小雞……孩子們盡情享受着課間時光，不時有歡笑聲傳來。</p><p>記者在新疆烏魯木齊市第 76 小學看到，課間 10 分鐘，操場上隨處可見學生自由活動的身影。</p><p>北京師範大學海口附屬學校一位負責人説，不少家長近期提出，希望孩子課間 10 分鐘能走出教室活動。對此，學校要求各班根據教室所在位置等實際情況，採取組織學生下樓活動或在教室外開展簡單遊戲，以及在教室內增設棋類活動等方式，豐富學生的課間時光，並要求教師將對學生的看護延伸至教室外，以保障學生安全。</p><p>記者採訪發現，國內多地已開始摸排和整改部分中小學生「課間 10 分鐘受約束」現象，並取得一些成效。</p><p>貴州省教育廳相關負責人介紹，該現象引發廣泛關注後，他們做出部署，在全省範圍內對佔用課間時間講課、限制學生課間自由活動和擠佔、挪用音體美課的情況進行排查，並結合學校實際情況立即整改排查出的問題。</p><p>一些地方教育主管部門還印發了相關文件。比如，成都市教育局日前發文，鼓勵學校適當延長課間休息時間，引導學生走出教室，通過適度活動或遠眺等方式放鬆。教師不得采取「拖堂」或其他方式擠佔學生課間休息時間，不得對學生課間活動設置不必要的約束。</p><p>然而，在部分學校，學生課間 10 分鐘不能下樓活動的現象仍未改觀。</p><p>11 月 7 日傍晚，記者隨機採訪南方某省一所小學的幾名學生，被告知近期學校課間 10 分鐘沒有什麼變化。一名五年級女生説，她課間除了上廁所，就是在教室裏寫作業或跟同學聊天，學校不讓他們在走廊上跑跳玩耍。</p><p>北京市民王女士告訴記者，女兒就讀的某小學情況沒有發生變化，學生課間只能待在教室或上廁所，廁所有時變成同學們的「社交俱樂部」。她説，希望教育部門的要求能真正落地，「在學習之餘，給孩子以活動空間」。</p><p>記者調研瞭解到，讓孩子們既能學得好，也能快樂放心活動，一些現實制約因素依然存在。</p><p>一方面，校方擔心學生課間活動跑跳發生意外，以及因而被舉報投訴甚至追責問責的心理壓力仍存。另一方面，一些學校面積小、學生多，教學樓建得較高，學生課間難以下得來、走得出。</p><p>一名小學班主任説，該校教學樓有 6 層，上下樓就要幾分鐘，一些教師「拖堂」，學生沒有足夠時間去操場上玩。有部分教師反映，課間 10 分鐘，學生要上廁所、整理和準備書籍、喝水、交談等，很快就到上課時間，很難有效活動。</p><p>部分中小學生「課間 10 分鐘受約束」現象，也提出瞭如何促進學生健康成長和全面發展的時代課題。基層教育工作者認為，保障中小學生合理享受課間時光，需要建立學校、家長和教育主管部門良性協同的長效機制。學校應因地制宜拓展課間活動空間和形式，加強安全教育；家長要為學校開展相關工作營造寬鬆氛圍；教育主管部門也要綜合考慮學校面積和學生數量等現實因素，有針對性地解決問題。</p><p>「讓孩子們真正走出教室，跑起來、跳起來，需要更多智慧，也需要我們協同發力。」一位基層學校負責人説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:24:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252507</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252507</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/277.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252507_20231110172523a41ea2-fcd9-4510-8e4c-03be6572285e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>課間 10 分鐘</category>
            <category>中小學</category>
            <category>教育部</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/277.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/785/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受賄超 9.795 億元，中信銀行原行長孫德順一審被判死緩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/126.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 11 月 10 日，山東省濟南市中級人民法院公開宣判中信銀行原行長孫德順受賄一案，<strong>以受賄罪判處被告人孫德順死刑，緩期二年執行，剝奪政治權利終身，並處沒收個人全部財產，在其死刑緩期執行二年期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋</strong>；對孫德順受賄犯罪所得及其孳息依法予以追繳，上繳國庫。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/129.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>經審理查明：2003 年至 2019 年，被告人孫德順先後利用擔任工商銀行北京市分行副行長，交通銀行北京市分行行長，中信銀行副行長、行長等職務上的便利，為有關企業在獲取貸款等事項上提供幫助，<strong>非法收受財物摺合人民幣 9.795 億餘元。</strong></p><p>濟南市中級人民法院認為，被告人孫德順的行為構成受賄罪。孫德順受賄數額特別巨大，犯罪情節特別嚴重，社會影響特別惡劣，使國家和人民利益遭受特別重大損失，論罪應當判處死刑。鑑於孫德順歸案後如實供述罪行，認罪悔罪，積極退贓，受賄所得財物及其孳息已全部查扣到案，具有法定、酌定從輕處罰情節，對其判處死刑，可不立即執行。同時，根據孫德順犯罪的事實和情節，決定在其死刑緩期執行二年期滿依法減為無期徒刑後，終身監禁，不得減刑、假釋。法庭遂作出上述判決。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 09:01:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252499</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252499</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/176.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252499_20231110171791275311-af2f-4be4-8dd4-b2b64a3f5ab0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[奚丹霓、張賽/央視新聞]]>
            </author>
            <category>死緩</category>
            <category>受賄</category>
            <category>中信銀行</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/176.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/784/177.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[入冬進程圖：超一半國土已入冬，長江流域或開啓冬日初體驗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>本週，前期「消極怠工」的冷空氣終於支稜起來了。在多股冷空氣的接連影響下，我國中東部大部異常偏高的氣温被「打回原形」，東北、華北多地一夜入冬，南方大部也從初夏一秒切換到深秋。在黑龍江等地，暴風雪、強降温齊襲，更是讓不少網友直呼「被流放寧古塔」。在冷空氣的助力下，我國冬季的範圍也迅速擴大，中國天氣網特別推出全圖入冬進程圖，看看冬天的腳步到哪兒了。</p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/773/287.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>冷空氣接連來襲加快入冬進程，我國超一半國土已入冬</strong></p><p>據中國天氣網氣象分析師石妍介紹，今年 10 月，我國大部氣温較常年異常偏高，11 月前兩天，我國從東北、華北一直到南方大部，再次暖出新高度，不少地方最高氣温都打破歷史同期紀錄。在這樣的氣候背景下，今年我國的入冬進程也嚴重滯後。</p><p>不過從 11 月 3 日開始，天氣形勢突變，中央氣象台拉響下半年來首個寒潮預警，我國各地出現斷崖式降温，黑龍江、內蒙古等地還出現特大暴雪或暴風雪。寒潮過後，又有多股冷空氣接連影響我國，各地氣温紛紛從較常年異常偏高的狀態轉為正常甚至偏低狀態，冬季範圍也迅速擴大。</p><p>從中國天氣網推出的最新入冬進程圖來看，截至昨天（11 月 9 日），我國西北地區、東北大部、華北北部以及川西高原等地都已進入氣象學意義上的冬季，北京、天津、河北南部、遼寧南部、陝西南部、山西南部、山東等地也正在開啓入冬進程。目前的入冬進程相比常年還略快了一些。</p><p>從省會級城市來看，常年在 10 月中旬就會入冬的烏魯木齊、瀋陽和銀川，今年的冬天都是一直到 11 月初才姍姍來遲，其中瀋陽是歷史上第一次到 11 月才入冬，創下了最晚紀錄。太原今年 11 月 3 日入冬，也較常年偏晚了 10 天以上。目前正在入冬進程中的北京、天津，常年入冬時間為 10 月 31 日和 10 月 30 日，今年也會偏晚一週左右；石家莊、濟南、西安今年入冬時間則會較常年略偏早一些。</p><p><strong>未來一週冷空氣依然活躍，長江流域或開啓冬日初體驗</strong></p><p>預計未來一週，影響我國的冷空氣依然活躍，11 月 10 日至 13 日以及 15 日前後將有兩股冷空氣接踵而至，給我國大部帶來大風降温天氣。「在冷空氣的接連影響下，我國入季進程繼續提速，冬季前沿將進一步向南推進，長江流域部分地區也可能開啓秋冬轉換。13 日以後，隨着冷空氣的逐漸滲透，廣東南部、廣西南部一帶也有望開啓入秋進程。」石妍表示。需要提醒的是，南方地區未來幾天不僅降温明顯，部分地區還會疊加陰雨，體感上會更加陰冷。</p><p>中國天氣網友情提示，北方大部寒冬已至，長江流域也即將開啓冬日初體驗。不管是入冬四件套還是入冬九件套，大家都可以提前備好了，做足防寒保暖措施，從容面對寒冷的冬天吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 08:54:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25251460</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25251460</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/777/234.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25251460_202311101654d8f8aba5-3981-4509-9585-71a112a7a6ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中國天氣]]>
            </author>
            <category>入冬</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/777/234.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/777/237.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[784.1 億美元！第六屆進博會按年計意向成交創新高]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新華社 11 月 10 日消息，第六屆進博會按年計意向成交創新高，達 784.1 億美元。</p><p>另據商務部消息，第六屆進博會按照「越辦越好」總要求，延續「新時代，共享未來」的主題，積極發揮國際採購、投資促進、人文交流、開放合作平台功能，取得豐碩成果。虹橋論壇開放主題更加突出，持續為構建開放型世界經濟貢獻智慧。來自 154 個國家、地區和國際組織的來賓齊聚「四葉草」，72 個國家和國際組織亮相國家展，128 個國家和地區的 3486 家企業參加企業展，集中展示 442 項代表性首發新產品、新技術、新服務。按一年計意向成交金額 784.1 億美元，比上屆增長 6.7%。</p><p><strong>開幕式發出以中國新發展為世界提供新機遇的開放強音</strong></p><p>11 月 5 日，習近平主席向第六屆進博會致信，重申了中國推進高水平開放、推動構建開放型世界經濟的堅定決心，對進博會「三大定位」提出新要求，為進博會「越辦越好」進一步指明方向。國務院總理李強出席開幕式並發表主旨演講，開幕式前參觀企業展，開幕式後同與會外國領導人共同巡館。多國領導人和國際組織負責人現場致辭。國務院副總理何立峯主持開幕式。來自世界 154 個國家、地區和國際組織的政商學等各界代表約 1500 人出席開幕式，其中包括來自 44 個國家、地區和國際組織的約 90 位部長級以上嘉賓，有關國家駐華使節，國際組織駐華代表，中國各省區市和有關部委負責人，跨國公司、智庫和商協會代表等。習近平主席的致信引發中外嘉賓熱烈反響，各方紛紛表示從中感受到中國堅定推進高水平開放、與世界共享發展機遇的信心和決心。</p><p><strong>國家綜合展成為綜合形象展示重要平台</strong></p><p>國家展為不同發展水平的國家增進交流、促進合作、互利共贏提供重要平台，受到參展各國高度讚賞。巴林、中非、多米尼克、岡比亞、幾內亞比紹、洪都拉斯、馬裏、阿曼、塞拉利昂、多哥、津巴布韋等 11 國首次參展。各參展國積極推介本國投資環境、旅遊資源、優勢產業和特色產品，舉辦近 200 場豐富多彩的展台活動。中國館以「中國式現代化新成就為世界發展提供新機遇」為主題，聚焦自貿試驗區建設十週年成就，重點展示我國推進高水平開放和高質量發展的最新成果，向世界講述「中國好，世界會更好」的精彩故事。館內各類展品和互動展項受到觀眾廣泛歡迎，成為觀展熱門打卡地。</p><p><strong>企業商業展眾商雲集、新品眾多、成效顯著</strong></p><p>128 個國家和地區的 3486 家企業參展，其中，世界 500 強和行業龍頭企業達 289 家，數量為歷屆之最。六大展區設置聚焦高質量發展和高品質生活，創新引領成為共同主題，科技賦能成為主流趨勢，展台展品科技感強，題材新穎，亮點紛呈。442 項代表性首發新產品、新技術、新服務集中展示。創新孵化專區吸引來自 39 個國家和地區的超過 300 個創新項目參展，超過前兩屆的總和。專區內小微企業積極參與評選活動，在綠色低碳、醫療健康、數字經濟、創新科技等 4 個賽道內角逐出本屆「最具市場潛力獎」。首次舉辦跨國企業家巡館、中小企業專場對接會和汽車展區現場成交活動。積極強化對接撮合，通過組織近百場專場對接活動等方式，多措並舉促進成交，採購商的「購物車」兼具煙火氣和科技感。非洲「甜麪包」貝寧菠蘿開啓中國首秀，成功簽下大額訂單，大量高科技產品也獲專業觀眾青睞，有望加快進入中國市場，助力產業升級。據統計，本屆進博會按一年計意向成交金額 784.1 億美元，比上屆增長 6.7%。</p><p><strong>虹橋論壇持續為構建開放型世界經濟貢獻智慧</strong></p><p>開放主題更加突出。聚焦「攜手促發展，開放贏未來」這一主題，22 場分論壇圍繞「開放發展」「開放合作」「開放創新」「開放共享」四個板塊開展深入研討；重磅發佈旗艦報告《世界開放報告 2023》，公佈最新世界開放指數並舉辦專題研討會。發言嘉賓陣容強大。副國級以上嘉賓 8 人，省部級 68 人，諾貝爾獎和圖靈獎得主 6 人，境內外院士（學部委員）8 人，知名專家學者 22 人，世界 500 強和行業龍頭企業高管 118 人。政商學等各界發言嘉賓共計 345 位。創新功能促進「投資中國」。舉辦「投資中國年」系列活動，包括高峯會議暨上海城市推介大會、自貿試驗區專場投資促進活動、外資企業圓桌會議。多場分論壇圍繞推介營商環境、促進貿易投資對接等開展深入研討，放大論壇綜合效應。各方參與度大幅提升，虹橋論壇參會人數超過 8000 人，為歷屆之最。聯合國開發計劃署等國際組織合作主辦分論壇，數量創新高。</p><p><strong>專業配套和人文交流活動放大展會綜合效應</strong></p><p>集中舉辦政策解讀、對接簽約、投資促進、研究發佈、產品展示等各類配套活動 122 場。其中，由國際組織、有關部門、地方政府（交易團）及中央企業主辦的活動佔比 40% 以上。增設配套活動組團觀展服務，吸引更多活動嘉賓到展台參觀洽談，進一步強化「以會促展」功能。中華老字號創新發展大會、中國國際石油貿易大會、長三角 G60 科創走廊高質量發展大會等高層級活動已連續多屆舉辦，形成強大品牌效應。貿易投資對接會邀請近 4000 家展客商參加洽談對接，達成合作意向 416 項。組織 96 場集中籤約活動，達成合作意向超過 600 項。開展 71 場新品發佈活動，展示 142 項前沿科技產品。738 家機構參與人文交流展示，中外演出團體帶來展台活動和公益演出超過 200 場，相關數量均超歷屆水平。</p><p><strong>現場服務凸顯科技元素和綠色理念</strong></p><p>人員進館和就餐便利性大幅提升。增設 4 處直通館內的安檢驗證點，電子證件驗證通道數量增加 45%。在原有商業廣場就餐區域外，新增多個臨時就餐區，供參展參會人員就近選擇，緩解大客流瞬時用餐壓力，提升用餐滿意度。強化人工智能技術應用，新增機器人問詢導覽服務，融合線上問詢與線下導覽，新穎有趣的「數字進寶」機器人成為觀展嘉賓的「隨身助手」，實現更佳導覽體驗。網上供採大廳發揮重要功能，提供信息發佈、貿易配對、行程安排等全流程服務，專業觀眾發佈採購需求逾萬次，智能匹配展商 22 萬餘家次、展品 137 萬餘件次。開展「零碳進博，零塑辦博 2.0」行動，通過省間綠電交易方式採購綠電 800 萬千瓦時，首次實現 100% 綠電辦展。鼓勵各方記錄碳足跡，引領「碳中和」時代風尚。結合低碳環保等熱點主題，開發相關文創產品，打造綠色辦展理念傳播新載體。</p><p>在辦好第六屆進博會的同時，第七屆籌備工作已全面鋪開，已舉辦 4 場簽約儀式，累計近 200 家企業提前簽約參展，展覽面積超過 10 萬平方米。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 10 Nov 2023 07:09:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25251262</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25251262</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/499.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25251262_20231110153435d60bfa-ca6b-491e-b420-55d620c281a6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社、微信公號「商務微新聞」]]>
            </author>
            <category>進博會</category>
            <category>成交</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/499.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/770/500.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
