<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 24 Nov 2023 05:49:11 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[突破世界級難題、創造世界紀錄，「煤海蛟龍」將出海全球市場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/675.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國煤炭科工集團太原研究院老中青三代科研工作者談科技創新曆程。 除註明外，本文圖片均為澎湃新聞記者，周頔，拍攝</p><p></p><p>「黑色的煤渣，白色的霧，阿爸在坑裏不斷地挖，養活我們這一家……」</p><p>講述礦工家庭故事的歌曲《老幺的故事》發行已逾 35 年，然而時至今日，很多人對煤礦的印象依舊停留在歌曲描述的景象中：人力開採、污染環境、礦難頻發。</p><p>「2002 年全國煤炭年產量 14.15 億噸、事故死亡 6995 人，而 2022 年全國煤炭年產量 45.6 億噸、事故死亡 246 人，煤礦百萬噸死亡率下降了 99%。」</p><p>中國煤炭科工集團黨委委員、副總經理範韶剛在談到煤礦行業發展歷程時指出，新時代的中國煤礦早已舊貌換新顏，在一代又一代煤炭人的共同努力下，中國煤炭正走向高端化、智能化和綠色化。</p><p>推進煤炭安全、綠色、智能開發和清潔、高效、低碳利用，離不開科技對採煤裝備的賦能。作為中國煤炭工業科技創新的國家隊和主力軍，中國煤炭科工集團堅持改革創新，不僅設計建造了目前世界最大井工煤礦，研製了世界首台 10 米超大采高智能化採煤機、大功率定向鑽進技術與裝備、年產 2000 萬噸智能綜採輸送裝備等先進裝備，還建設了世界最長、運量最大的輸煤管道。</p><p>特別值得一提的是，中國煤炭科工集團太原研究院有限公司（山西天地煤機裝備有限公司）研製出了我國完全擁有自主知識產權的「採掘神器」——煤礦掘支運一體化快速掘進系統。它的出現徹底解決了煤巷掘進、支護、運輸不能平行作業的世界級難題。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/676.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「煤海蛟龍」煤礦掘支運一體化快速掘進系統。資料圖</p><p></p><p>與傳統煤礦需要工人下礦開採的方式不同，煤礦掘支運一體化快速掘進系統只需要操作工人在安全位置按下幾個按鈕，系統就能自動採掘，工作量能達到了原來的 3-4 倍。這套系統首尾最長可達 200 多米，掘進速度超乎想象，也被業內形象地比作「煤海蛟龍」。</p><p>近日，在國務院國資委新聞中心主辦的十個維度看中國——「走進新國企·打卡新座標」網絡互動傳播活動中，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者走進中國煤科太原研究院與陝西黃陵煤礦，對話中國煤炭科工集團首席科學家、快速掘進系統總設計師王虹及太原研究院科研團隊，實地探訪「煤海蛟龍」工作實景，見證科技賦能煤礦開採的中國速度。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">工人正在裝配「煤海蛟龍」頭部的掘錨一體機</p><p></p><p><strong>掘進速度提高 2-3 倍，作業人員減少 2/3</strong></p><p>在中國煤科太原研究院的製造車間，記者看到了正在裝配的「煤海蛟龍」及系列裝備。</p><p>「煤海蛟龍」系統由掘錨一體機、錨杆轉載機、柔性連續運輸系統和協同控制平台等部分組成，根據不同地質條件定製配套方式，首尾最長可達 200 多米，重量高達 230 多噸。</p><p>「煤海蛟龍」的頭部裝有可伸縮的巨大滾筒，滾筒上面嵌着利齒，這部分設備負責煤礦挖掘。在「煤海蛟龍」前部、滾筒的下方有兩個旋轉的耙爪，是「煤海蛟龍」的舌頭，負責把滾筒割下來的煤塊源源不斷地撥到「嘴」裏，而龍的脊椎和頂部、側面的龍爪負責支護，「煤海蛟龍」的身體內部有傳送裝置，負責運輸已經挖下來的煤炭。與此同時，掘錨一體機和錨杆轉載機搭載的錨鑽系統可以對巷道的頂板和側幫進行同步支護，既保證了作業效率，又保障了作業人員和設備的安全。</p><p>由於不同礦區在煤層厚度、坡度、圍巖條件、單向抗壓強度需求各有不同，「煤海蛟龍」也需要根據煤礦企業需求進行個性化定製，也衍生出了一系列產品。</p><p>記者看到一款由煤炭企業定製的機載鑽架連續採煤機已經裝配完成等待交付，其適用於中厚煤層中等穩定圍巖條件的邊角煤、不規則塊段和「三下」壓煤資源的連採連充採掘作業。針對連採連充採掘作業特點，開展多系統耦合設計，保證整機機動性，模塊化集成錨護系統、臨時支撐和作業平台，實現連採連充工作面高效作業、隨採隨支和靈活調機。</p><p>而另一款掘錨一體機則是針對我國半煤巖巷道掘進而開發的掘錨一體化裝備。設備集截割、裝載、運輸、行走、錨護、濕式除塵於一體，能同步完成掘進和支護作業，採用全寬截割滾筒一次成巷，實現巷道快速掘進高效作業。</p><p>王虹告訴記者，「煤海蛟龍」的核心是掘進、支護、運輸平行作業，把原來分散的多種設備的工作集合到一條作業線上，極大縮減了傳統掘進設備來回調度的時間，也提升了掘進的機械化和智能化的水平；配套的仿生柔性連續運輸系統，不需要來回搭接皮帶就可以滿足一個圓班的生產需求，煤礦掘進速度大大提升。與原有掘進方法相比，掘進速度提高 2-3 倍，作業人員減少 2/3。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/678.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黃陵煤礦工人遠程操控「煤海蛟龍」進行掘進作業。</p><p></p><p><strong>保持領先國際水平三年的技術優勢，性價比永遠趕不上我們</strong></p><p>「煤海蛟龍」的研發生產，離不開持續高比例的研發投入。據介紹，中國煤科太原研究院 2021 年研發經費投入強度達 11.1%，而 2022 年繼續增長至 12%。</p><p>在接受澎湃新聞記者採訪時，王虹表示，目前我國有 4000 多處煤礦，每年新掘進的巷道總長超過 1 萬公里。任何掘進技術上的小改進，輻射到行業，都能帶來巨大改變。在「割得動」「支得住」的同時，要實現「掘得快」。「提高掘進效率，更新快掘技術，這個問題不能忽視，也不能繞着走」。</p><p>在煤炭行業從業超過 40 年的王虹，深知裝備技術進步對安全生產的重要意義。1982 年，剛剛大學畢業的他曾在徐州某煤礦實習，一天下井到一半就被帶隊師傅強行勸回，上到地面後他才瞭解到，井下掘進巷道發生塌方，5 死 13 傷，而當年全國煤礦安全事故死亡超過 6000 人，其中掘進巷道死亡超過 2300 人。</p><p>「那時就是人海戰役，一個掘進隊用 120 人，用的是打眼放炮。」這對於剛畢業的王虹而言是強烈的震撼，他表示一定要在裝備設計方面有所作為。隨後，王虹主動承擔國家課題，不久後被任命為「八五」期間重點科技攻關項目「重型懸臂式掘進機研製」課題組組長。</p><p>此後幾十年裏，王虹致力於綜掘理論、技術、裝備研發，並組建我國第一支重型掘進機研發團隊，主持開發我國首個大型綜合性掘進實驗室，研發出我國首台具有自主知識產權的掘進機，並持續開展掘進技術迭代創新。作為我國煤礦巷道綜合機械化掘進的學科帶頭人，王虹主持研究了被譽為「煤海蛟龍」的「掘支運一體化快掘掘進成套技術與裝備」，創造了多項掘進速度世界紀錄，實現我國掘進領域的中國創造。</p><p>到 2023 年底，智能煤機產業鏈營業收入力爭達到 400 億元，「十四五」末，產業鏈配套率提升至 50%。而其中，也有中國煤科太原研究院作為「鏈主企業」的帶動功勞。</p><p>王虹表示，中國煤科太原研究院主要聚焦產業鏈的兩頭，而中間環節則要帶動產業鏈中的供應商共同創新。他談道，從價值鏈角度考慮，如果「煤海蛟龍」的每一個製造環節都由中國煤科太原研究院完成，顯然是不經濟的，品質也不見得能做到最好，需要產業鏈上下游協同發展。</p><p>談及未來，王虹告訴記者，「煤海蛟龍」已經走在了世界前沿，未來將聚焦全球高端市場進行出口。「在做好專利部署、知識產權保護的同時，我們要進行開放式創新、集成創新」，「只有不斷創新、不斷提高性價比，才能保持領先國際水平三年的技術優勢，性價比永遠趕不上我們。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/679.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國煤科太原研究院工人正在操作測試「煤海蛟龍」。</p><p></p><p><strong>「煤海蛟龍」接連刷新一系列全國及世界紀錄</strong></p><p>「煤海蛟龍」究竟有多厲害？自其誕生以來，它和家族成員接連打破了一系列國內和世界紀錄，至今難逢敵手。</p><p>2014 年，全球首套高效快速掘進系統在神東煤炭集團大柳塔煤礦應用，累計掘進 5 萬餘米，日最高進尺 158 米，月最高進尺 3088 米，創造了煤礦井下穩定圍巖條件大斷面單巷掘進進尺世界紀錄。</p><p>2018 年，該系統在陝投集團匯森涼水井煤礦中等穩定圍巖條件下累計進尺突破 9000 餘米，單日最高進尺 75 米，單月最高進尺 1506 米，創下該礦建礦以來單月最高進尺紀錄。</p><p>2020 年，該系統在陝煤集團黃陵礦業二號煤礦創下了全國煤炭行業複雜圍巖地質條件下，單日進尺最高 34 米、月進尺 680 米的最高進尺紀錄。</p><p>2022 年 3 月，複雜圍巖條件煤巷掘支運一體化快速掘進系統在淮河能源西部煤電集團應用時，實現月進尺 856 米，創造了西部煤電集團建井以來的掘進進尺新紀錄，同時刷新了國內複雜圍巖地質條件掘進進尺新紀錄。</p><p>2022 年 5 月，中等穩定圍巖條件煤巷掘支運一體化快速掘進系統在鴻瑞集團掘進面連續工作 5 個月，創造了單班進尺 50 米，圓班進尺 87 米，月進尺 2086 米的建礦紀錄，同步刷新了中等穩定圍巖地質條件掘進進尺新紀錄。</p><p>2022 年 8 月，中國煤科太原研究院自主研發的露天邊幫綠色安全開採成套裝備在中煤平朔正式投產使用。整套系統實現無人安全開採最大深度 205 米，累計採銅 62 個，累計回收邊幫壓煤 32 萬噸，單月最高產量突破 6 萬噸，實現了我國大型露天礦邊幫開採的重大突破，標誌着我國邊幫開採工藝技術體系日趨成熟，具備了在大型露天礦全面推廣的條件。其邊幫回收經驗做法入選《2022 煤炭行業標杆藍皮書》。</p><p>2022 年 9 月，我國首套鑽錨一體化智能快掘系統（快掘系統 4.0）在陝煤曹家灘公司地面聯調成功並正式下線，標誌着我國煤炭行業快速掘進技術與裝備智能化水平邁上新台階。</p><p>目前，「煤海蛟龍」在國內的市場佔有率排名第一，在內蒙、陝西、山西等煤礦大量投入使用。除了滿足國內市場，「煤海蛟龍」的部分型號也出走海外，2020 年，薄煤層短壁機械化開採成套裝備實現首次出口，在印度等多個國家和地區成功應用。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國煤科太原研究院礦整車防傾翻安全性能試驗枱。</p><p></p><p><strong>重點實驗室綜合能力達到國際先進水平</strong></p><p>2008 年 11 月，國家發展和改革委員會下發《關於煤礦採掘機械裝備國家工程實驗室項目的覆函》（發改委高技[2008]2629 號），批准由中國煤炭科工集團太原研究院有限公司等 3 家單位聯合建設煤礦採掘機械裝備國家工程實驗室，並於 2012 年通過驗收掛牌運行。</p><p>煤礦採掘機械裝備國家工程實驗室是國內唯一的採掘機械裝備工程實驗室，由中國工程院院士、採礦工程專家康紅普領銜，以提高煤炭資源回收率的關鍵技術與裝備、安全高效的採掘技術與裝備為技術方向，聚焦煤礦採掘裝備智能化技術、綠色清潔動力輔助運輸關鍵技術、煤礦智能化採掘裝備技術標準體系與檢驗認證等領域。</p><p>主要從事煤礦採掘裝備載荷譜系研究、煤礦採掘裝備自主截割研究、衝擊振動危害研究、截齒與截割機理研究等基礎研究，同時實驗室也面向應用開展煤礦採掘數字孿生技術研究、煤礦採掘裝備國家/行業安全標準研究、煤礦採掘裝備遠程運維技術研究、煤礦井下采掘裝備導航定位系統研究、礦用防爆新能源電池技術研究等。</p><p>此外，中國煤科太原研究院建立了礦用掘進裝備安全准入分析驗證實驗室、礦用膠輪運輸裝備安全准入分析驗證實驗室等。</p><p>目前，礦用掘進裝備安全准入分析驗證實驗室新建 3 套分析驗證系統，共 54 台套設備，包括了掘進裝備整機安全性能分析驗證系統、掘進裝備行走安全性能分析驗證系統、截割部安全性能分析驗證系統。礦用膠輪運輸裝備安全准入分析驗證實驗室建設了 3 套分析驗證系統，共 80 台套設備，主要包括礦用膠輪運輸裝備動力安全性能分析驗證系統、礦用膠輪運輸裝備制動器安全性能分析驗證系統、礦用膠輪運輸裝備整機安全性能分析驗證系統等。</p><p>據介紹，安全准入實驗室提升礦用掘進裝備、礦用膠輪運輸裝備安全性能分析驗證和科學實驗研究能力填補國內檢驗能力的空白，促進行業技術進步，為相關技術標準、規範制修訂提供依據，提高了在掘進裝備、膠輪運輸裝備領域的技術實力和行業引領力，實驗室綜合能力達到國際先進水平。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黃陵煤礦智慧控制中心。</p><p></p><p><strong>應用 5 套煤海蛟龍，黃陵煤礦每年節約數千萬人力和裝備成本</strong></p><p>在煤礦開採過程中，複雜多變的地質條件往往會成為制約掘進的阻礙。為了在該領域實現創新，破解世界級難題，2018 年中國煤科太原研究院和黃陵礦業公司合作，開啓了複雜地質條件下的快速掘進技術的探索之路。</p><p>黃陵礦業公司水、火、瓦斯、煤塵、頂板、油型氣、油氣井七害俱全，在如此複雜地質條件下，探索快速掘進在整個行業都沒有先例。</p><p>2019 年 1 月 16 日，經過與中國煤科太原研究院 1 年多時間的反覆研究和論證，複雜條件下快速掘進成套設備在二號煤礦正式組裝下線。投運後的當月，快速掘進成套設備就創造了 26 天 350 米的驚人紀錄，與普通掘進設備月進尺 200 餘米相比，快速掘進成套設備效率提升了將近 75%。</p><p>「誰都沒想到，成績會這麼好。統計數據出來當天就在礦區傳開了。」談起快速掘進，當時負責全礦機電設備工作的二號煤礦總經理易瑞強，至今記憶猶新。</p><p>經過一年半時間的磨合期後，2020 年 8 月，在二號煤礦井下 305 膠帶巷掘進工作面，快速掘進成套設備創下了單日進尺 34 米，月進尺 680 米的驕人「戰績」，刷新了當時全國複雜地質條件下快速掘進設備的掘進進尺新紀錄。</p><p>在陝煤集團黃陵礦業公司二號煤礦調度指揮中心，記者看到位於地面控制中心的工作人員按下一鍵啓動按鈕，操作屏幕上即刻顯示掘錨機、運錨機、可彎曲皮帶機依次啓動運轉，錨索機器人自動開始打鑽。</p><p>據介紹，利用地質模型 CT 切割技術、大數據分析智能決策技術、綜採設備空間導航定位及精準控制技術，實現對採煤機、液壓支架等開採設備的精準定位導航、自主規劃截割，形成了全工作面、全生產過程無需人工幹預的規劃截割生產模式。</p><p>工作人員告訴記者，黃陵礦業公司智能掘進系統成功解決因回採速度加快而導致的採掘接續緊張問題，破解了高瓦斯礦井、複雜地質條件下快速掘進難題，實現掘、支、運平行作業，為災害治理贏得「時間」和「空間」，同時引入智能可視化打鑽系統，形成鑽機集羣，提高巷道掘進速度和進尺水平。</p><p>目前，黃陵煤礦成功應用了智能化快速掘進系統多套，實現了掘、支、運平行作業一次成巷，掘進效率翻倍及地面遠程控制，每年節約的人力成本達 2000 萬元、節約的裝備成本達 1600 萬元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:40:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412385</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412385</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/647/786.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412385_2023112413400cef7b9d-ddb6-42f7-a95b-b5c5146a2c2b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周頔]]>
            </author>
            <category>中國煤炭科工集團</category>
            <category>煤炭工業</category>
            <category>採掘神器</category>
            <category>煤礦</category>
            <category>國資委</category>
            <category>澎湃北京</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/647/786.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/647/787.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[攝影師｜斯蒂芬·肖爾：一種來自美國式的觀察和辨認事物方式]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【編者按】</p><p><u>2023 年 11 月 6 日，美國傳奇攝影師斯蒂芬·肖爾的回顧展「永久的當下」在麗水市美術館舉辦，展覽帶來了這位美國傳奇攝影生涯中的重要作品《美國表面》《不尋常之地》《要素》與《地形》。滬上攝影批評家姜緯以他並不為人所熟知的後兩個系列入手，回顧了肖爾的攝影生涯，並以自身的理解，講述了肖爾一直以來的堅持。姜緯的觀察得出的結論：建築物以及派生出來的「要素」是人類賴以生存的重要場所，隨着時間的流逝，人類天性中具有觀察-記憶-感受會不斷地去辨認、確認交集過的場域，進而「認識我自己」。肖爾作為在觀看上具有稟賦的攝影師，「看」這件事的本身於他變得複雜。通過他，有經驗的讀者從中看見一種清晰而深刻的美國式觀察事物的眼光，或者説方式。這是一種傳統，也是一種傳承和接續，在肖爾之前的沃克·埃文斯、羅伯特·弗蘭克，和同時期的威廉·艾格斯頓、羅伯特·亞當斯、喬·斯坦菲爾德等諸多攝影師一樣，他們「一輩子都在反反覆覆運用各種方式看美國，看這片大地上的形形色色。蘊蓄在平凡表象裏面的，是無盡而複雜的心緒。」</u></p><p></p><p>這次在麗水美術館看斯蒂芬·肖爾的回顧展，我駐足時間最長的是他的《要素》和《地形》系列，這倒並非説《美國表象》和《不尋常之地》不重要，它們當然重要，但我個人更願意琢磨相對而言不太熟知的作品。</p><p>尤其是《地形》。以前在電腦和手機屏幕上看《地形》系列，總有些困惑，感覺一般，直到在展覽現場，我才有所領會和觸動，這是美妙的時刻。循着參觀路線，在《美國表象》和《不尋常之地》之後看到《地形》，視域是連貫整體的，跟單獨看《地形》有着完全不同的觀看體驗和心理感受。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/973.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">紐約州，2020</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/971.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蒙大拿州，2020</p><p></p><p>《美國表象》和《不尋常之地》過後幾十年，大師起心動念，想要去曾經拍過的地方走走看看。他也付諸行動了，經過幾個星期的重遊故地，他發現並無大的改觀。2020 年起，無人機拍攝的便捷可行，促使《地形》系列誕生，善於運用新技術、新方法的斯蒂芬·肖爾，可以再一次觀看美國。原先只能平視的小鎮主街、停車場、房屋、公路、河流、穀倉、田野，在 45 度俯瞰視角下看得更開闊深遠一些，但依然保持着他冷靜、明晰的風格特徵。肖爾也因此和沃克·埃文斯、羅伯特·弗蘭克、威廉·艾格斯頓、羅伯特·亞當斯、喬·斯坦菲爾德等諸多攝影師一樣，一輩子都在反反覆覆運用各種方式看美國，看這片大地上的形形色色。蘊蓄在平凡表象裏面的，是無盡而複雜的心緒。</p><p>下面四組照片，都是一幅肖爾 1970 年代拍攝的照片，和他一幅《地形》照片的排列，不是同一個地點，然而，能夠察覺到耐人尋味的內在關聯。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/970.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北卡羅來納州，1973</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/972.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加利福尼亞州，1974</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/974.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">加利福尼亞州，1979</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/976.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">亞利桑那州，1974</p><p></p><p>如果我們想象一個傑出的攝影師，他看到的東西遠超一般人，為什麼在如此多的感官印象中，他提取留存在意識中的是這些，而不是那些？因為意識是主動的，飽含獨有的情感和意義，揭示選擇，浸潤感知，些許的歲月喟嘆。肖爾在《地形》中看到的不僅僅是一條小鎮主街，而是他的街道，攜帶着他的性格和身份的標記。這種個體化的意識感知，交織了經驗和時間的印記，成就了肖爾。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/975.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蒙大拿州，2020</p><p></p><p>我認為對於肖爾而言，攝影是一種辨認，這來自於他的經歷。在人生歷程中，在時間長河中，是可以理解的。這種辨認並不簡單，也並不容易，是甘苦自知很長久的一種辨認。不僅是辨認，還要把辨認確定為一種語言的尺度、精神的尺度。我們常常説在路上，在路上，肖爾也是在路上。二三十歲的《美國表相》、《不尋常之地》，那時候的肖爾，用米沃什的詩形容：「如果不是我，會有另一個人來到這裏，試圖理解他的時代。」 所以肖爾去拍照，剋制住結論的衝動，讓萬事萬物進入自己，必須是「我」去拍，「我」去見世面，「我」去理解時代。</p><p>到了七十多歲的《地形》，大師對攝影依然有熱情，旅程通向了古希臘人所説的「認識我自己」，照片拍得好不好看，是否經典，是否藝術，都無所謂了，心心念唸的是再去看看。麗水攝影博物館研討會上，我親耳聽到肖爾説對他影響最大的文學家是莎士比亞。我記得莎翁《暴風雨》中有這麼一句：「我要散步一回，來鎮定我的跳動的心。」 此時此刻，回顧肖爾的攝影生涯，這樣質樸內斂的熱情背後，他從開始到如今每一幅照片裏藏得極深的淡淡的傷感，才真正動人。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/977.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">內布拉斯加州，2021</p><p></p><p>肖爾再三提及沃克·埃文斯，視為導師，其實弗蘭克也是。肖爾和弗蘭克確實是兩種性情的人，但他們以各自的方式從埃文斯那裏汲取到了一生的精神營養：忠於自己。</p><p>活得具體一點，活在自己在意的人、事、物中間，找到跟現實世界的連接點。我們也可以像保羅·塞尚一樣：「首先，他試圖清晰地勾勒出地表的形態。然後他紋絲不動地固定在一個位置，觀看風景一直到眼睛快從腦袋裏蹦出來……他曾説，風景在我體內思考，我是它的意識。」 我們的內部都有一個包羅萬象的世界，但它需要培育、訓練。</p><p>所有的大師都殊途同歸。</p><p></p><p>原標題：斯蒂芬·肖爾：一種辨認</p><p><strong>姜緯</strong>，攝影評論家，策展人，出版策劃人。上海市攝影家協會常務理事。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:37:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25399790</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25399790</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/660/882.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25399790_202311241337cbc13eac-35cc-49f1-9729-c9346fe47834.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[姜緯]]>
            </author>
            <category>麗水美術館</category>
            <category>斯蒂芬·肖爾</category>
            <category>視界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/660/882.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/660/883.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超 2600 名畢業生投遞 7000 多份簡歷，一場畢業生招聘會在滬舉行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「這場招聘會有很多針對我們港澳台僑學子特點和需求的崗位，和以往參與的綜合招聘會很不一樣，更匹配自己的需求，也更能發揮自己的優勢，所以投了二三十份簡歷。」來自華東政法大學的華僑畢業生説。</p><p>11 月 22 日，由上海市委統戰部、上海市教衞黨委、上海市教委等多個部門聯合主辦的第九屆上海市 2023 年秋季高校畢業生系列招聘活動暨港澳台僑畢業生專場招聘會在上海第二工業大學落下帷幕。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/132.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第九屆上海市 2023 年秋季高校畢業生系列招聘活動暨港澳台僑畢業生專場招聘會舉行。上海二工大供圖</p><p></p><p>此次招聘會線上線下同步進行，線下吸引了近 160 餘家企事業單位參與，提供職位 853 個，累計用人需求達到 1.2 萬人，涉及互聯網、電子通信、機械製造等多個行業領域，其中港澳台僑企業近 30 家，提供職位 99 個，用人需求達 539 人，為港澳台僑畢業生提供了更加多元的崗位選擇。</p><p>據統計，本次招聘會，共有 2638 名畢業生參會，包括約 500 名港澳台僑畢業生，共投遞簡歷超 7000 份，達成初步意向約 800 人次。</p><p>在忙碌的會場中，各用人單位也紛紛主動出擊，向畢業生髮放企業宣傳資料，圍繞畢業生所關心的崗位需求、薪資待遇、個人發展等問題進行解答。一家台資企業就受到了學生們的熱切關注，該單位相關負責人王先生表示，「專場招聘會不僅打通了跨文化的合作與交流通道，增加了雙方的融入感，也為公司儲備更多元化的人才提供了思路和契機，非常有意義。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/130.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">專場招聘會現場。上海二工大供圖</p><p></p><p>招聘會現場特別設置了上海市華僑事務中心、簡歷輔導與生涯諮詢、CIVE 職通車職業生涯發展教育工作室等展位，邀請多位專家「坐鎮」招聘會現場，通過政策諮詢、就業指導、生涯規劃諮詢等方式，幫助港澳青年找準自身定位及優勢，提升了供需對接效率。</p><p>上海第二工業大學招生就業處處長經曉峯介紹，作為上海市 2023 年秋季高校畢業生系列招聘活動，舉辦港澳台僑畢業生專場招聘會是為了更好地服務在滬港澳台僑企業，為在滬港澳台僑企業搭建展示、交流平台，同時吸引更多港澳台僑學生留滬發展，讓更多的畢業生愛在上海、留在上海、樂業在上海。接下來上海還將舉行多個專場招聘會，讓學生和企業需求精準對接。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:30:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412313</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412313</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/140.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412313_202311241331843a98ec-9430-4aed-a206-88dfb37cbb98.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，韓曉蓉]]>
            </author>
            <category>招聘會</category>
            <category>就業</category>
            <category>畢業生</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/140.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/141.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科研誠信再添新憂？研究：ChatGPT 可偽造看似真實的實驗數據]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據新華社消息，一項日前發表在《美國醫學會雜誌·眼科學卷》雜誌上的新研究説，ChatGPT 背後的技術可以偽造「看似真實」的試驗數據，看上去能「支持」未經驗證的科學假説。</p><p>ChatGPT 是由美國開放人工智能研究中心（OpenAI）開發的基於大語言模型的聊天機器人程序。今年 3 月，OpenAI 推出支持 ChatGPT 運行的大語言模型新版本 GPT-4。此後，GPT-4 又被拓展了高級數據分析（ADA）功能。ADA 是一種結合了計算機編程語言 Python 的模型，可以執行統計分析和創建數據可視化。</p><p>據英國《自然》雜誌網站近日報道，意大利卡坦扎羅大學等機構研究人員先要求 GPT-4 ADA 創建一個關於圓錐角膜患者的數據集。發生這種角膜病變的部分患者需接受角膜移植，主要有兩種手術方法：一種是穿透性角膜移植術，即切除全層病變角膜，以捐贈者的健康組織取代；另一種是深板層角膜移植術，僅替換病變的部分角膜組織，保留角膜內層完整。</p><p>隨後，研究人員要求 GPT-4 ADA 編造臨牀數據，以支持深板層角膜移植術比穿透性角膜移植術效果更好的結論。</p><p>人工智能生成的數據包含 160 名男性和 140 名女性參與者。數據顯示，接受深板層角膜移植術的參與者在視力測量和眼部成像測試中得分均高於接受穿透性角膜移植術的參與者。但該「結論」與真實臨牀試驗結果並不一致。2010 年報告的一項有 77 名參與者的試驗顯示，在術後長達兩年時間內，兩種手術效果相似。</p><p>英國曼徹斯特大學生物統計學家傑克·威爾金森等人檢查這些虛假數據後發現，許多參與者的性別與名字不匹配，術前和術後進行的視力測量及眼部成像測試之間缺乏相關性等。</p><p>人工智能捏造看似合理的科學數據的能力增加了學術界對科研誠信的擔憂。研究人員表示，這項研究的目的就是希望對此提高警惕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:28:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412344</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412344</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/363.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412344_20231124132821848c2a-b601-4238-8e65-709975d6670a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>ChatGPT</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/363.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/364.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[長三角議事廳︱上海汽車製造業低碳發展向國際巨頭學什麼]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年來，「雙碳」工作連續被寫入中國政府工作報告。其中，汽車製造作為行業集大成者，產業鏈條長、涉及領域廣、能源消耗大，其發展路徑在「雙碳」目標實現過程具有支柱性和載體性的雙重特點。作為中國汽車製造的「心臟地帶」，特別是在國家層面汽車製造行業「雙碳」路線圖尚在醞釀的背景下，上海汽車製造業有必要借鑑全球汽車製造領頭企業向綠色低碳轉型的行動和經驗，開展更具針對性的實踐探索和體制機製革新，以實現產業高質量和可持續發展。</p><p><strong>應對「雙碳」，全球汽車製造領頭企業主動開展變革</strong></p><p>目前，全球已有超過 35 家汽車廠商紛紛發佈「脫碳時間表」。儘管實現方式、具體策略和時間節點各異，但其核心戰略基本趨同，即以全生命週期減碳為核心，產品研發與涉足基礎設施投資為推進劑，多產業多領域協同為催化劑，政策導向與市場低碳轉向為調節劑，逐步實現企業角色、價值鏈、組織運行方式、供應鏈佈局的全面變革。</p><p><u><strong>企業角色變革</strong></u></p><p>具體是指產品開發和設計、材料選擇和生產流程、製造工藝改進這三方面的革新，讓企業自身成為綠色低碳技術創新源。例如，奔馳汽車回收工廠採用濕法冶金技術，將報廢電池回收率提高至 96%；捷豹路虎嘗試氫燃料技術研發；大眾每年投入約 2500 萬歐元用於投資全球減排項目。</p><p>同時，全球汽車製造領頭企業還紛紛採用先進的數字技術，積極搭建「車路雲網圖」一體化生態系統，參與智能網聯、共享出行、自動駕駛等軟件產品研發，將汽車從單一的交通工具變成一個結合出行、娛樂、工作等功能的平台。根據戴爾科技的預測，到 2030 年，移動服務可能佔汽車製造行業利潤的 30%，100% 的新車實現互聯，汽車價值的 50% 以上源於電子和軟件。</p><p>此外，眾多領頭企業還積極參與新能源和基礎設施建設，提供光伏發電+儲能+充電一體化的綜合服務。例如，特斯拉公司正在建設「超級充電站網絡」，保時捷投資逾 10 億歐元支持風力太陽能發電，通用汽車預計新建 2700 個快速充電設施。</p><p><u><strong>價值鏈變革</strong></u></p><p>由於智能汽車的電子架構本質上是雲計算與車載計算機的結合體，增量部件配套行業的重要性因此越發顯現。隨着電子構架的日益複雜，不單單是半導體生產商的價值主張在發生變化，傳統一級供應商、主機廠、軟件企業、電子製造服務商等也紛紛通過打造自身能力或收購等方式向半導體行業拓展。</p><p>在電動化方面，「發動機+變速箱」組合被「電池、電機、電控」全面取代，動力電池已成為汽車製造業價值鏈上佔比最高環節，並逐步向小輕型化、多樣化、時長化、環保化發展，充電形式由樁式慢充向快充、有線向無線發展，動能由油電兩用、鋰電逐步向鈉電、氫能源。與此同時，隨着零部件與數字技術、綠色材料、輕量製造工藝結合，特別是智能製造、工業互聯網、3D 打印等先進製造技術創新與應用的大規模嵌入，傳統汽車配件也需要實現全面數字化轉型。</p><p><u><strong>組織運行方式變革</strong></u></p><p>全球汽車製造領軍企業紛紛將組織運行方式的變革重點放在打造零碳工廠和循環經濟上，聚焦供應鏈可持續性的評估、分銷渠道的低碳化以及汽車產品和工業材料的回收再利用等，最大限度地使用可再生和可重複使用的材料。</p><p>汽車銷售模式也在向綠色低碳轉型，不再通過傳統的經銷商網絡進行銷售，而是轉向以直銷模式+線上訂購+展示廳網絡相結合的方式，特斯拉正是這方面的典範。它沒有傳統意義上的經銷商網絡，而是通過自有銷售渠道與消費者直接建立聯繫，根據訂單的時間和地區安排車輛生產和交付。同時，在一些主要城市建立特斯拉銷售展示中心（Tesla Stores），用於展示整車產品和購車諮詢。首席執行官本人則親自擔任產品和品牌代言人，定期通過推特與公眾對話、互動。</p><p>組織運行方式的另一關鍵變化在於多方創新主體跨界協同融合，共同推進應用場景的落地及可持續商業模式的探索，例如，德國寶馬汽車公司和 SAP 聯合推出 Catena-X 這一可持續材料追蹤和數據共享的 「燈塔項目」，福特、微軟、IBM、NTT、富士通等 137 家公司先後加入其中。Catena-X 通過構建開放的數據生態系統，使用統一的數據和信息流標準，形成了一個涵蓋雲平台、數據傳輸標準、識別系統等元素為核心的數據交換環境，不僅能夠提高汽車製造和生產效率，也能避免重複研發與投入，進而提升汽車行業的整體創新能力。</p><p><u><strong>供應鏈佈局變革</strong></u></p><p>具體是指將供應鏈碳覈算和管理作為主要減碳衡量辦法，基於碳覈算標準、碳風險評估、碳合規認證等程序，實現全鏈減排及供應商遴選，例如，通用汽車要求其全球供應商簽署碳中和承諾書，並邀請第三方進行評估。與此同時，由於全球極化及馬太效應的加劇，特別是以頭部企業為核心的先發區域，以區域或國家為空間單元，形成相對完整的供應鏈體系，內部供應閉環凸顯，而汽車零部件從「發動機+變速箱」組合轉變為以「電池、電機、電控」為核心，也進一步導致了供應鏈扁平化和佈局靈活性提高。</p><p><strong>借鑑國際經驗，上海展開四重協同行動</strong></p><p><u><strong>構建全價值鏈減碳框架</strong></u></p><p>在合理借鑑上述全球汽車製造領頭企業實現「雙碳」目標實踐經驗的基礎上，上海市政府相關委辦局積極協同，科學制定具體目標與行動計劃，在增加純電動車型之外，將傳統燃油車節能減排、混合動力汽車也作為汽車行業向低碳化過渡的可選方案，出台汽車製造業全價值鏈綠色低碳發展專項規劃，根據細分行業和具體企業制定推進措施、減碳目標、束性指標等，並委託獨立評估機構，跟蹤各類補貼、積分政策的落實情況和有效性。</p><p>與此同時，上海市政府還在完善碳足跡認證、評級及激勵機制，推進碳足跡認證標準及規範的出台，建立全生命週期碳足跡的追蹤和核算體系，開發碳足跡大數據共享和建模平台等方面深入開展工作，提升全產業鏈碳足跡評估管理、覈算認證的科學性和精確性，增強全價值鏈碳排的預測能力。</p><p><u><strong>打造綠色循環生產體系</strong></u></p><p>上海着重以汽車製造企業和產業園區為載體，一是提升企業數字孿生和人工智能嵌入水平，將碳排放納入實時監控指標，優化汽車製造工藝流程，提高製造行業在產業鏈和價值鏈上碳足跡的洞察力；二是出台外購綠色電力和臨時激勵系統等相關政策，鼓勵頭部汽車製造企業投資可再生能源；三是加快推進綠色園區建設，打造一批標杆綠色工廠，提升全產業鏈產能、設備的共享水平，形成汽車製造行業低碳可持續和循環產品設計的規範。</p><p><u><strong>狠抓低碳技術原始創新</strong></u></p><p>由上海市科委牽頭，設立汽車製造業低碳創新引領計劃，基於碳減排潛力、創新價值、經濟社會價值等關鍵指標，識別重點領域及創新需求；評估卡脖子低碳技術風險，保證創新鏈、產業鏈的安全和彈性；整合技術引導和推廣目錄，將其作為科研經費分配的參照依據。</p><p>在此基礎上，上海還持續推進技術轉移和成果轉化的全球—區域創新合作，搭建政產學研用金「六位一體」的服務平台，發揮 「穿針引線」的鏈接功能，從廣度、深度、空間上擴容，並加大激勵措施和資金支持，鼓勵企業、高校、研究院所開展一系列戰略性攻關項目。</p><p><u><strong>優化減碳支撐服務系統</strong></u></p><p>上海減碳支撐服務體系的建立和運行仍由政府主導。通過抽調相關部門精鋭力量，在經信委之下成立能源統籌調配實體機構，負責製造業整體層面上的綠色能源運行和調配，並制定關鍵低碳技術的規劃、融資和建設，推動實現汽車製造與其他行業門類、製造業與能源體系的高效耦合。</p><p>同時，上海還積極鼓勵有能力或意願的企業參與充電樁、充電站及新型數字基礎設施建設，並予以稅收減免，並定期審查設施數量和空間規劃，適時調整，合理佈局。</p><p>此外，上海市推出碳共享規範及財政稅收或補助機制，整合個人碳足跡和碳積分體系，打造了與個人信用相關聯的綠色評價體系，並輔以多種形式的公益宣傳活動，強化公眾對綠色產品的識別能力，培養綠色消費偏好和低碳生活的積極性。</p><p><strong>（作者王秋玉繫上海社會科學院經濟研究所助理研究員，呂國慶系赤峯學院資源環境與建築工程學院講師）</strong></p><p><span style="color:#4e5f70;">-------</span></p><p><span style="color:#4e5f70;">「長三角議事廳」專欄由教育部人文社會科學重點研究基地·華東師範大學中國現代城市研究中心、上海市社會科學創新基地長三角區域一體化研究中心和澎湃研究所共同發起。解讀長三角一體化最新政策，提供一線調研報告，呈現務實政策建議。</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:26:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25399595</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25399595</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/199.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25399595_20231124132665d9adfd-56f0-402c-88ae-0f85b82c7545.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王秋玉，呂國慶]]>
            </author>
            <category>雙碳目標</category>
            <category>雙碳引領</category>
            <category>汽車製造業</category>
            <category>上海汽車產業</category>
            <category>產業鏈供應鏈</category>
            <category>澎湃研究所</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/199.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/200.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民警便利店購物偶遇店主在大額轉賬，秒識破騙局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537549" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/aaf2b34d0f9b46088fcc150fb0f9bd4b/hd/20231123204224322be4e4766-2f41-4980-851a-e3606a447811-a58a11ef-0656-3a1c-8c86-cc8451ee7423.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/553/831.jpg" data-duration="00:33" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，遼寧丹東。兩位民警在便利店買東西，結賬時偶遇店主在給網上認識的朋友轉賬。經問詢，民警判斷店主遇到了投資理財詐騙，緊急勸阻後，店主成功保住了 14 萬元。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:23:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25404261</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25404261</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：林蓉，實習生，黃靖琦，素材來源：丹東警事]]>
            </author>
            <category>大額轉賬</category>
            <category>識破騙局</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/553/831.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/553/833.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多平台集中治理「網絡廁所」「人肉開盒」等行為]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537630" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9fa8df90eefd4117a75f6dee07b45778/hd/202311240939147033b0d1450-7377-4d5c-bbb6-f5377b270cfe-855d1385-b331-a30c-90c5-9d0d56ae50fb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/330/662.png" data-duration="01:28" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，據快手黑板報，截至目前平台累計處置違規內容 4930 條，處置違規賬號 361 個。此前，B 站通報了一起「人肉開盒」案例。微博近日公佈關閉「網絡廁所」賬戶 27 個。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:22:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25384070</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25384070</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，田佳旭，素材來源，快手黑板報 b 站公告，微博管理員，網信中國，綜合網絡]]>
            </author>
            <category>網絡廁所</category>
            <category>開盒掛人</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/330/662.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/330/663.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9.9 萬→9.4 萬→9.1 萬，上海考研報名人數已連續兩年下降]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全國碩士研究生招生考試（俗稱的「考研」）進入倒計時一個月，「考研報名人數遞增 8 年後首降」「考研下降 36 萬人」的話題頻頻衝上熱搜。</p><p>公開資料顯示，2024 年全國考研報名人數為 438 萬人，2023 年為 474 萬人，2022 年為 457 萬人。2024 年全國考研報名人數比上一年下降 36 萬人。</p><p>上海情況如何？11 月 24 日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者從上海市教育考試院獲悉，<strong>2024 年報名在上海蔘加考研的人數為 9.1 萬人，而 2023 年報名在滬參加考研的人數為 9.4 萬人，2022 年報名在滬參加考研的人數為 9.9 萬人</strong>，相比於全國考研報考人數首降的情況，<strong>上海已是連續兩年下降</strong>。</p><p>考研人數下降原因何在？21 世紀教育研究院院長熊丙奇認為，人數下降並不代表考研「降溫」，人數下降或與高校保研推免生比例上漲、出國讀研分流等因素有關。</p><p>網友也吵翻了天，有人表示「研究生學歷也不能保證找到好工作，如果本科畢業就能找到工作，沒必要多花時間和經歷去讀個研究生」「考研的學生都去考公和考編了」「國內考研太捲了，出國留學讀個研究生不香麼」......</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/187.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年考研復旦大學考點。資料圖</p><p></p><p><strong>人數下降不代表考研「降溫」</strong>&nbsp;</p><p>熊丙奇接受澎湃新聞記者採訪時表示：「2024 年全國考研報名人數比 2023 年減少 36 萬，並不能説明考研就降溫，因為很可能實際參考人數會比 2023 年還多。這部分減少的報名數，很大可能是想清楚了不要盲目報考，到時棄考。從這一角度説，高校畢業生在選擇考研時，比以往更為理性一些。」</p><p>熊丙奇介紹，每年考研報名人數和實際參考人數，是有很大的出入的。統計顯示，每年約有三成考生最終選擇棄考，如 2023 年考研報名人數 474 萬，實際參考人數 327 萬，棄考人數達 147 萬。在上海，報名參加 2023 年考研的人數為 9.4 萬人，但部分考點的實際參考率僅為七成，約 30% 的考生未參加考試。</p><p><strong>高校保研推免生比例上漲</strong></p><p>除了選擇考研變得理性外，高校推免生名額的增加也是原因之一。&nbsp; &nbsp;</p><p>上海一所雙一流高校 2024 屆本科畢業生小周告訴澎湃新聞記者：「我已經獲得了本校推免資格，我們班有一半以上的同學都獲得了本校或外校的推免資格。」</p><p>推免，即具有推薦免試資格的考生，全稱是「推薦優秀應屆本科畢業生免試攻讀研究生」，推免還有一個更廣為人知的俗稱叫「保研」。</p><p>教育部有規定，已被招生單位接收的推免生，不得再報名參加當年碩士研究生統一考試招生，否則取消其推免錄取資格。</p><p>根據高校發佈的招生簡章和公開數據，保研推免生人數上漲明顯。比如，上海交通大學研究生院公佈的 2024 年擬錄取推免生名單顯示，共擬錄取 3909 人，其中擬錄取碩士推免生 2570 人，直博生 1339 人，共比 2023 年增加了 375 人，增長率達到了 10.61%。上海理工大學 2023 年保研推免名額是 245 人，2024 年的保研推免人數是 280 人，增加了 35 人。</p><p>上海一位雙一流高校的招生負責人對澎湃新聞記者坦言，每年進行招生宣傳時，保研推免的比例已成為家長和考生關心的高頻問題，不少高校也把保研推免的比例作為吸引考生報考的砝碼之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/188.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">積極備考的上海考研學生。資料圖</p><p></p><p><strong>出國讀研分流</strong></p><p>選擇出國讀研的學生也在增長。</p><p>2024 屆畢業生林歡告訴澎湃新聞記者：「我打算去海外讀研，目標是英國一所 G5 院校的碩士，如果在國內考研，學術型碩士一般都要三年學制，即使是專業型碩士，也至少需要兩年時間，而海外碩士最短的只要一年，回國後無論是進入職場還是參加選調生，都是受歡迎的。」</p><p>另一位 2024 屆畢業生小董則希望到美國讀研，「隨着疫情結束，全球的溝通又恢復正常，去海外讀研，除了院校的選擇面更廣之外，還能開拓眼界，真正實現讀萬卷書、行萬里路。」</p><p><strong>要遏制「考研高考化」</strong></p><p>熊丙奇表示，此前有自媒體預測，2024 年考研報名人數會突破 500 萬，而實際報名人數在減少。實際上，不應該只看表面的數字變化，要讓考研迴歸理性，需要考生理性評估自己的實力，規劃自己的升學與職業發展，更需要本科院校迴歸理性的辦學定位，遏制「考研高考化」。</p><p>熊丙奇進一步分析説，近年來，我國考研呈現「高考化」的趨勢。很多高校畢業生都把考研作為畢業後的出路，而一些大學也採取高中教育模式，圍繞考研組織本科教學，追求考研率。在「考研高考化」這一背景下，不少本沒有讀研打算的高校畢業生，也被裹挾到考研這條路上，似乎不報名考研，就是「不追求進步」。然而，由於缺乏理性的定位，相當數量的考研生，只是「打醬油」。</p><p>熊丙奇提到，有的本科院校把組織學生考研作為辦學目標，在學生剛進大學時，就動員要立志考研，並用應試那一套對待考研，只重視考研科目的教學，非教研科目教學被邊緣化、弱化，這就讓很多學生不自主地選擇考研。事實上，考生在考研報名時需要對自己的實力進行理性、客觀評估，這十分重要。大學也應加強對學生的生涯發展指導，引導學生選擇適合自己的畢業出路。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:20:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412077</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412077</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/235.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412077_2023112413206c11a0c2-e5b1-4ff6-bb02-f12010a555b4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，韓曉蓉]]>
            </author>
            <category>考研</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/235.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/236.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[害怕罪行敗露竟效仿地下「接頭」受賄，九江這名貪官腐敗細節獲披露]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 24 日出版的《中國紀檢監察報》刊文《不能為「兩高」項目接盤&nbsp;不能為短期犧牲長遠，樹立招商引資正確政績觀》，詳細介紹了江西九江市政府原副祕書長、市商務局原黨委書記、局長黃家傑嚴重違紀違法案。</p><p>文章介紹，2018 年 10 月的一天，在武漢火車站附近一家餐廳門口，上演了這樣一幕：素不相識的兩個人，各拿出半張 20 元人民幣殘幣，合二為一，拼成了一張完整的紙幣。二人心照不宣，一人將紙幣收好，黃家傑派來的年輕男子接過一個行李箱，裏面是 200 萬元現金。這是老闆史某、魏某送給黃家傑的好處費。辦案人員説：「這些行受賄人員害怕罪行敗露，竟效仿地下‘接頭’，煞費苦心，令人不齒。」</p><p>2022 年 1 月 5 日，黃家傑被留置。接受審查調查第一週，他便主動交代了諸多問題：2014 年年底至 2021 年 10 月，其在九江經開區、鄱陽湖生態科技城（以下簡稱「科技城」）、市商務局任職期間，利用職務便利，在工程招標、項目承攬、招商引資等方面為他人謀取利益，非法收受他人財物共計 701 萬餘元。</p><p>「築巢引鳳卻只為從中謀取私利，安家落戶的項目大量是我拉進來充數的。」令黃家傑羞愧的是，在科技城近 3 年的任職時間內，簽約的 29 個項目實際落戶 9 個，離開時實際投產僅 4 家，「大鋪攤子卻缺乏效益，徒有數字卻不注重經濟或產業的高質量發展」。</p><p>在科技城標誌性景觀工程「科技之光」中，強推意向設計方案中選；憑個人喜好要求添加白鷺展翅弧形雕塑幕牆、帶高清屏幕的立體魔方、LED 透視格柵亮化幕牆……「為追求短期看得見的變化，並體現自己有見識，這樣的形象工程、政績工程還做了不少。」黃家傑反思。</p><p>「黃家傑不計收益地盲目招引、盲目輸血，不顧效益地鋪攤子，骨子裏是政績觀的偏離。」辦案人員舉例説明，如為營造數字經濟繁榮假象，違規向多家企業注資或兌現扶持政策，甚至為不符合條件的企業一次性給予政策補貼 800 萬元；為「打造領導看得見的形象」，主幹道兩側廠房外掛昂貴的石材和玻璃幕牆。「這裏有按慣性思維辦事的問題，但更多的還是政績觀出現了偏差。」辦案人員説。</p><p>黃家傑喜愛攝影、觀鳥，這也成為他與不法商人加強感情聯絡、進行利益勾兌的平台。2017 年，商人石某陪黃家傑到戶外攝影時，推薦了一家諮詢管理公司。該公司此後順利拿到了科技城科創中心、現代化廠房等工程項目管理業務，管理費為 1552.5 萬元。競標結果公佈當天，黃家傑便聯繫石某：「我的忙不會白幫吧？」石某忙答覆「不會白幫，會安排好的」，為其出資裝修房屋、購置家電，還陸續送上 110 萬元現金。</p><p>相機、鏡頭、三腳架，支撐「雅好」的「裝備」卻來路不正。2015 年年初，他向深圳商人王某提供了一張攝影器材清單，請她「幫忙」從香港購買。名為「代購」，實為「索取」。由於項目落地經開區時，黃家傑幫助爭取了企業發展專項基金、環保扶持資金、稅收獎勵等優惠政策，王某當即無償照辦。</p><p>公開資料顯示，黃家傑，男，漢族，1965 年 10 月出生，江西九江人，研究生學歷，1985 年 8 月參加工作，1991 年 6 月加入中國共產黨。他曾任任九江經濟技術開發區黨委副書記、管委會副主任（正縣級），九江經濟技術開發區（出口加工區）黨工委副書記、管委會副主任，九江市鄱陽湖生態科技城黨工委副書記、管委會主任，市政府副祕書長、濂溪區委副書記，九江市政府副祕書長、市商務局黨委書記、局長，2022 年 1 月被查。</p><p>經查，黃家傑理想信念缺失，黨性觀念淡漠，精神頹廢，自我放縱，對黨不忠誠不老實，處心積慮規避紀法約束、對抗組織審查；把招商引資領域當成落實中央八項規定精神的「法外之地」，靠招商吃招商、靠項目吃項目，毫無顧忌侵害客商權益，嚴重破壞營商環境；政績觀扭曲，不計收益不顧風險，搞勞民傷財的「形象工程」「政績工程」；肆意幹預插手人事錄用、工程項目建設，踐踏公平公正，嚴重污染政治生態；寡廉鮮恥，以權獵色、以貪養色；家風敗壞，失管失教，支持縱容奢靡享樂；利慾薰心、貪得無厭，主動尋租權力、甘於接受「圍獵」，在工程招標、項目承攬、招商引資等方面為他人謀取利益，非法收受鉅額財物。</p><p>2022 年 6 月 29 日，黃家傑受到開除黨籍、開除公職處分，2022 年 9 月，因犯受賄罪被判處有期徒刑六年三個月，並處罰金 30 萬元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:14:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412906</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412906</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/654/330.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412906_2023112413141964922c-1f0d-49f1-b54f-bcc852fd4948.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>江西反腐</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/654/330.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/654/331.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安慶官宣：截至目前院士老鄉已達 50 人，總數居安徽第一]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/135.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新當選 3 位安慶籍院士段路明、笪良龍、夏強（左起）。</p><p></p><p>11 月 22 日，中國科學院與中國工程院 2023 年院士增選結果公佈，3 位安慶籍科學家當選。喜訊傳至家鄉，11 月 23 日，安慶市委、市政府向新當選的段路明、笪良龍、夏強院士發出賀信，向他們致以最熱烈的祝賀和崇高的敬意。</p><p>賀信中説，中國科學院、中國工程院是我國科技事業的最高殿堂，兩院院士是科技領域的最高學術榮譽。當選兩院院士，是科技界、學術界對你們多年來科技創新和傑出成就的高度認可，這不僅是你們個人的光榮，更是安慶市莫大的榮耀，家鄉人民以你們為榮，以你們為傲!</p><p>賀信中表示，當前，安慶全市上下正在認真學習貫徹習近平新時代中國特色社會主義思想，深入貫徹黨的二十大精神及省委部署，實施「內搭平台、外聯老鄉」發展路徑，踔厲奮發、勇毅前行，朝着現代化美好安慶目標不懈奮鬥。希望你們一如既往地關心和支持家鄉的發展，推動科技成果在家鄉轉化，為安慶高質量發展注入強勁動能。</p><p>新當選的 3 位院士均在各自領域取得重大突破，作出傑出貢獻。中國科學院院士段路明，是安慶桐城人，畢業於桐城中學，物理科學家，中國科學院量子信息重點實驗室副主任，清華大學基礎科學講席教授、博士生導師，主要研究方向為離子與超導量子計算、量子網絡、量子模擬、量子人工智能。中國工程院院士笪良龍，是安慶桐城人，畢業於桐城二中，現為中國人民解放軍海軍潛艇學院某研究所主任、教授，長期開展海洋環境效應和水下無人探測等相關技術研究、裝備建設和人才培養工作，先後榮獲國家科技進步一等獎和軍隊科技進步一等獎、中國人民解放軍傑出專業技術人才獎等諸多獎項，為我國水下國防安全建設作出了突出貢獻。中國工程院院士夏強出生在安慶，畢業於安慶二中，醫學博士，教授，博士生導師，是我國兒童肝移植重要開拓者和領軍者，引領我國兒童肝移植從幾乎空白到世界領先。先後榮獲國家科技進步二等獎、上海科技進步獎一等獎、高等學校科學技術進步獎一等獎等獎項。</p><p>安慶曆來尊師重道、崇文尚學。截至目前安慶院士老鄉共 50 人 (包含已故院士 13 人)，其中工程院院士 19 人 (包含已故院士 2 人)，科學院院士 31 人 (包含已故院士 11 人)，總數全省第 1、全國前列。他們面向世界科技前沿，面向經濟主戰場，面向國家重大需求，面向人民生命健康，不斷向科學技術廣度和深度進軍，為我國科技事業發展作出了傑出貢獻。</p><p>（原題為《3 位安慶籍科學家當選 2023 年兩院院士，市委市政府向新晉院士致賀信》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:13:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412840</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412840</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/133.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412840_2023112413133e592137-c079-49f9-a91c-a26e12606892.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[安慶新聞網]]>
            </author>
            <category>院士</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/133.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/134.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江首創海塘生物遷徙通道，專為螃蟹開闢的通道基本成形]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）11 月 24 日從浙江省水利廳獲悉，21 日，嘉興海寧市在海塘上專門為螃蟹遷徙而佈設的生物通道基本成形，該做法屬於全國首創。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/656/798.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">生物通道設計概念圖</p><p></p><p>海塘是人工修建的擋潮堤壩，已有兩千多年曆史，主要分佈在江蘇、浙江兩省。這條專門為螃蟹開闢的遷徙通道頂寬 1 米、縱深 0.8 米，位於海寧市尖山段海塘。海塘沿線共 14.4 公里，於今年 3 月開工建設。海塘坡度比為 1:2，為了讓蟹類翻越，設計團隊在不破壞海塘結構前提下，設計了「之」字形，讓通道沿着斜坡以 1:5 的坡度上升，最終翻越擋浪牆通至塘後護塘河。同時，生物通道為生物遷徙鋪設了適宜的生存環境。通道採用明渠型式，從適合螃蟹生存的江邊蘆葦塘開始，沿着斜坡設置。通道兩側採用磚砌，內部鋪設了卵石、沙土以及植被，科研試驗人員撒上了腐肉碎屑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/656/887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">生物通道俯瞰圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/656/979.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">通道內場景</p><p></p><p>尖山段海塘項目負責人徐超表示，過去修建海塘時經常能看見小螃蟹因碾壓、暴曬等原因非自然死亡。因此在尖山段的海塘建設中，計劃佈設 4 條生物通道，供蟹類、刺蝟、兔子等動物遷移，剩餘 3 條生物通道將於明後年陸續開建。尖山段河灣呈淤積型凸岸，灘地資源豐富，長有海三菱藨草、蘆葦等自然植物羣落，適合蟹類生物穴居，是杭州灣及錢塘江河口濕地越冬水鳥分佈的四大重點區域之一。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:13:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25413019</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25413019</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/656/704.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25413019_202311241313f0b85021-8309-4a37-b1fa-7ab53937fa5b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾常宇，通訊員，梅林蓉]]>
            </author>
            <category>生物遷徙通道</category>
            <category>浙江</category>
            <category>海塘</category>
            <category>螃蟹</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/656/704.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/656/705.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[泰方公佈中國乞討者調查結果：正規渠道入境，部分持學生簽證]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/654/957.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">發佈會現場。@中國僑網，圖</p><p></p><p>11 月 23 日，泰國移民局副局長潘塔納少將就曼谷出現中國籍乞討者案件進展接受媒體採訪時表示，移民局正在擴大對涉案團夥進行調查。</p><p>據泰國頭條新聞社報道，潘塔納少將稱，經過排查，發現大多數涉事者是以為期 30 天的旅遊簽證的遊客身份入境，也有一部分是持有學生簽證入境，簽證問題正在調查中。</p><p>另據泰國網報道，潘塔納還表示，對於中國乞討者案件，泰國國家警察總署已責令移民局和大都會警察局開展擴展調查，如果確實存在違法行為的，會將其驅逐出境。同時，如果被逮捕且被驅逐出境的，將會被列入系統黑名單，之後將無法再次入境泰國。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:10:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412876</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412876</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/655/310.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412876_20231124131160562df0-99aa-4e27-a003-a312c13c12c3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中國僑網]]>
            </author>
            <category>中國乞討者</category>
            <category>泰國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/655/310.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/655/311.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加沙地帶停火協議正式生效]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 24 日上午 7 時（北京時間 13 時），巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）和以色列在加沙地帶的停火協議正式生效。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 05:01:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25413494</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25413494</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/660/59.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25413494_2023112413025cf03b55-51dc-4913-8cec-7f482fa4e66f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/660/59.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/660/56.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[心內科醫生霍勇：遭遇急性心梗撥打 120 之餘，該如何自救]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#95a5a6;"><u>·「律師曾建議我快速反應。經過深思熟慮，我認為，不能幹擾院士選舉委員會的工作。我們都要維護院士選舉制度的權威性。制度與我個人，孰輕孰重，不言而喻。再説，組織上已經對舉報有定論。我也相信法律會揚善懲惡。」</u></span></p><p></p><p>2023 年 11 月 24-26 日，2023 年心血管健康大會在北京舉辦。本屆大會將圍繞心血管專科醫生臨牀需求、科研需求等全方位需求，設置多個論壇，既有傳統的核心議題，也有許多前沿和新興的研究方向。大會主席、北京大學第一醫院心內科主任醫師霍勇教授表示：大會要同心同向，共築健康心。</p><p>據媒體報道，此前，一份《關於舉報北京大學第一醫院霍勇的材料（2023 年）》在網上流傳，舉報人為北京大學人民醫院心血管內科主任醫師胡大一。</p><p>霍勇今年入圍了 2023 年兩院院士增選名單，但最終未能成功當選。</p><p>11 月 22 日傍晚，在 2023 年院士增選名單確定後，霍勇委託律師發佈聲明稱：「經霍勇教授合法授權，本所律師已經開始收集證據，並將依法徹底追訴相關者的法律責任。網傳材料內容與 2021 年同名舉報人的所謂舉報同出一轍，此前經醫院紀委和上級部門多次調查已有結論，舉報不實！」</p><p>近日，澎湃科技專訪身處輿論漩渦的霍勇，不僅聊了心梗預防和救治方面的剛需話題，他也直接回應了針對他個人的諸多議論。</p><p>霍勇表示：「律師曾建議我快速反應，經過深思熟慮，我認為，不能幹擾院士選舉委員會的工作。我們都要維護院士選舉制度的權威性。制度與我個人，孰輕孰重，不言而喻。再説，組織上已經對舉報有定論，我也相信法律會揚善懲惡。」</p><p>對於「舉報影響了霍勇院士評選」的觀點，霍勇稱：「無論是否當選中國科學院院士，我都會以醫生的本職工作為出發點，繼續推進我國心血管疾病的診療體系發展、為實現每個中國人的心血管健康這一美好願景而努力。」</p><p><strong>【對話】</strong></p><p><strong>澎湃科技：11 月 20 日的心梗日剛剛過去，心梗救治日的廣泛傳播，讓更多百姓牢記了心梗撥打 120，黃金救治時間 120 分鐘這樣的重要信息，那麼，對於大眾而言在遭遇急性心梗時，除了第一時間撥打 120 外，應如何做好自救？</strong></p><p><strong>霍勇（北京大學第一醫院心內科主任醫師）：</strong>今年是第十個心梗救治日，這十年間，通過倡導「兩個 120」的理念、發佈全國胸痛中心救治地圖等多措並舉，使得民眾牢記心梗急救要第一時間撥打 120。</p><p>那麼除了第一時間撥打 120 以外，對於患者或患者身邊的人員，應該如何自救或幫助別人呢？</p><p>（1）在等待 120 急救的時候，患者要立即停止活動，原地坐下或者是躺下休息都可以，儘可能平靜，心態要放鬆，<strong>一定要切忌過度激動或活動，</strong>網上曾經謠傳的「拍打胳膊、捶打胸口、大口呼吸、用力咳嗽、喝冷水等」都緩解不了心梗症狀。對於心梗患者而言，一個小小的動作都可能加劇心臟負擔。</p><p>（2）對於既往心臟病患者，如果突發胸痛症狀，可舌下含服速效救心丸，如果血壓正常，也可含化硝酸甘油。</p><p>（3）如果患者位於家中或室內，需要迅速打開門窗，<strong>保持室內空氣的流暢、氧氣充足。</strong>家裏備有吸氧機的可以立即吸氧。</p><p>（4）若患者身邊有家屬，需要隨時注意患者心跳和呼吸情況，急性心梗時，心臟處於不穩定狀態，可注意觀察患者胸部起伏，如果出現心臟停跳，需要立刻施展心肺復甦急救，給 120 急救人員到場爭取時間。</p><p><strong>澎湃科技：高血壓、高血脂、高血糖是導致心血管疾病的危險因素，對於這些危險因素的管理和預防，有哪些建議？</strong></p><p><strong>霍勇：</strong>高血壓、高血脂、高血糖是心臟病的重要致病因素。在我國，有 2.45 億高血壓患者、4 億血脂異常患者、超過 1.3 億糖尿病患者，「三高人羣」非常龐大，三者之間的關係密不可分，三高共存、三高疊加的現象十分常見，導致心血管事件的發生風險成倍增加。</p><p>對於危險因素的管理和預防，要從醫生和患者兩方面入手。</p><p>對於醫生而言，近日《「三高」共管規範化診療中國專家共識（2023 版）》發佈給出瞭解答，主要是強調三點：</p><p>（1）高血壓、高血脂、高血糖都是可防可控的危險因素，對「三高」應同等重視和綜合管理。</p><p>（2）通過早期篩查和評估「三高」患病情況，並結合其他危險因素、靶器官損壞情況，綜合評估心血管疾病風險，個體化選擇管理目標及方式。</p><p>（3）構建「三高」管理的上下級聯動體系，實施符合我國國情的、規範化的「三高」全程管理和分層管理。</p><p>對於患者而言以下幾點需要做到：</p><p>（1）<strong>戒煙限酒，</strong>煙草和酒精不僅是增加三高風險的因素，也是導致心血管疾病的獨立危險因素。</p><p>（2）<strong>定期監測血壓、血糖、血脂，</strong>患者也需要做到「三高共管」，在醫生的指導下，及時調整生活方式和用藥，將其控制在正常範圍內。</p><p>（3）健康飲食與規律運動，<strong>避免高油高脂飲食方式，保證每週能有 150 分鐘的中等強度運動，</strong>在有效地控制三高的同時，控制體重，降低心血管事件的發生。</p><p>我們以醫患攜手，雙向奔赴的方式來促進三高共管，醫生制定系統的評估和管理方案，患者改變生活方式並堅持執行，雙方保持密切溝通和互相支持，心血管疾病危險因素的管理才能有效進行。</p><p><strong>澎湃科技：你提到「三高共管」管理方式，「三高共管」的實現也需要加強更多新理念、新藥物、新技術的應用，最近就有這樣的重磅藥物，那就是一年兩針的 PCSK9 長效製劑英克司蘭鈉，你如何看待它在臨牀上的應用前景？</strong></p><p><strong>霍勇：</strong>我們都知道，在降低血脂、降低膽固醇的治療中，藥物治療是不可或缺的重要手段。目前雖然降脂類藥物種類豐富，但是根據《中國血脂管理指南（2023 年）》的數據顯示，仍然有 70% 的血脂異常患者無法做到血脂達標。</p><p>主要還是兩大原因導致這個結果，第一個原因是血脂異常而不自知，大多數患者不知道自己血脂異常，還有些患者知道自己血脂異常，但是接受治療的只有 7.8%。第二個原因是，患者依從性差，很多患者在使用降脂藥後，發現報告中不提示血脂異常了，就自行停藥，以及還有「擔心不良反應、缺乏長期治療意識」等多種因素，影響了患者長期服藥的依從性。</p><p><strong>一年兩針的 PCSK9 長效製劑英克司蘭鈉的出現，不是為了替代過去的藥物，而是為患者提供更多選擇。</strong>尤其是對於他汀不耐受、或他汀治療基礎上血脂控制仍不達標的患者，新的藥物可能帶來更好的獲益。同時，其長效機制也能降低患者長期用藥帶來的不便和痛苦，提高了患者的治療依從性。需要強調的是，不是所有血脂異常患者都適合 PCSK9 長效製劑，在選擇藥物時一定要遵從醫囑。</p><p><strong>澎湃科技：據瞭解，除了在高血脂方面增添了新的治療手段外，難治性高血壓在技術上也有了不小的突破，介入技術的引入給高血壓治療帶來了哪些新思路，這個被大眾稱為「神技」RDN 技術的成熟度如何，哪些患者更適合應用 RDN 技術治療？</strong></p><p><strong>霍勇：</strong>中國有約 2.45 億高血壓患者，我國高血壓患病率逐年增高，但知曉率、治療率和控制率均處於較低水平，有調查數據顯示，有近 50% 的高血壓患者無法堅持服藥超過一年，擅自停藥或無法堅持服藥。隨着經腎動脈去交感神經術（RDN 技術）的臨牀證據不斷充分和完善，RDN 已逐漸成為除生活方式幹預、藥物治療之外高血壓治療的第三種方法，對於藥物聯合控制無法達標的難治性高血壓患者，其血壓控制效果顯著。</p><p>今年我們公佈了「SMART 試驗」結果，結果顯示 RDN 手術後患者可以在少服用抗高血壓藥物的情況下，仍可使血壓控制達標。</p><p>從國際應用來看，國際各大指南對 RDN 的臨牀應用給予積極推薦，2023 年 2 月，歐洲心臟病學會高血壓委員會和歐洲經皮心血管介入協會發布了 RDN 治療高血壓的共識文件提出：<strong>RDN 可作為頑固性高血壓成年患者的輔助治療選擇。</strong>由此可見 RDN 技術的應用豐富了醫生治療高血壓的武器庫，也為高血壓患者提供了更多選擇。</p><p>需要強調的是，新藥和新技術出現的核心意義是能夠給需要的患者更適合的治療，更好地解決患者的實際問題才是我們不斷探索的初心。</p><p><strong>澎湃科技：近期公佈了 2023 年增選院士名單，有議論稱胡大一的舉報影響了你當選中國科學院院士，對於此，你作何評價？</strong></p><p><strong>霍勇：</strong>首先感謝社會各界朋友的關心，中國科學院的院士選舉制度是權威、嚴肅和神聖的。中國科學院的院士制度是我國科學體系建設長治久安的重要設計，維護院士制度的權威性是我們每一位科學工作者的責任。無論是否當選中國科學院院士，我都會以醫生的本職工作為出發點，繼續推進我國心血管疾病的診療體系發展、為實現每個中國人的心血管健康這一美好願景而努力。</p><p><strong>澎湃科技：你的律師聲明表示，舉報不實已經有過組織定論。為何沒有馬上發佈，而是等了一週，等到增選院士結果出來那天才發出律師聲明？這是你的決定還是律師的選擇？</strong></p><p><strong>霍勇：</strong>我的決定。律師曾建議快速反應。經過深思熟慮，我認為，<strong>不能幹擾院士選舉委員會的工作。我們都要維護院士選舉制度的權威性。</strong>制度與我個人，孰輕孰重，不言而喻。再説，組織上已經對舉報有定論。我也相信法律會揚善懲惡。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:54:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412086</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412086</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/392.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412086_2023112412541529a678-1f3c-41ec-8545-17e526f9c4d3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，姚易琪]]>
            </author>
            <category>霍勇</category>
            <category>院士增選</category>
            <category>心血管病</category>
            <category>生命科學</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/392.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/393.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「時契者」系列：將中國文化的綺麗想象融入科幻兒童文學]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最近，兒童文學作家彭柳蓉創作的歷史科幻兒童文學「時契者」系列作品由新經典文化·愛心樹童書推出，值此書出版，作者彭柳蓉與兒童文學作家黃文軍、《少年文藝》雜誌主編謝倩霓，就歷史與科幻的關係，科幻作品的成長內核等一系列問題展開對談。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/709.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明朝少女來到車水馬龍的現代都市，人工智能島嶼懸浮在大唐長安城上空，黃河深處的宇宙戰艦即將甦醒……這些天馬行空的想象與設定，皆來自科幻星雲獎得主彭柳蓉新作——「時契者」系列，也可歸屬於一個新興的科幻概念——絲綢朋克。</p><p>絲綢朋克的概念最早由美籍華裔科幻作家劉宇昆提出，指誕生於東方語境的科幻作品。從《三體》遊戲中的歷史人物、《流浪地球》中的人物設定，到 2023 年雨果獎最佳中篇小説《時空畫師》中的古代名畫，中國科幻不斷從傳統文化中汲取靈感。這一全新風格展現了中國悠久的歷史與獨特的文化符號，構建出極具民族特色的表達方式，是中國讀者心中真正期待的科幻作品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/711.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">現場</p><p></p><p>「時契者」系列將大明金陵城、大唐長安城、大宋汴京城三大歷史古都引入科幻世界，建造出了獨特的幻想鄉。例如，懸浮於大唐長安城上空的人工智能島嶼是人類史前文明——玉文明的遺蹟。玉文明的人們擁有先進科技，他們在擺脫軀體限制，化為「超意識團」飛離地球前，將生命的祕密藏於島上。這座島嶼的名字，正是李白詩中的「白玉京」。</p><p>古詩、神話、文物、服飾、名畫、玉器、廟宇等美好的傳統文化元素，在彭柳蓉的作品中得到了珍視，在精緻構思的故事情節中得以展現，使作品散發出中國文化獨有的詩意之美與浪漫色彩。</p><p>科幻作品不僅在熒幕上火熱，還進入了中小學課本，科幻作文也成為中考作文的大類。比如，2020 年的北京市中考的作文題目是：如果你得到一個神奇的控制器，可以讓時間放緩、快進、暫停、後退，你會在什麼情況下使用？使用後會發生什麼？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/710.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">彭柳蓉</p><p></p><p>對此，作者彭柳蓉表示，無論多麼腦洞大開的作文題目，都離不開科幻的三大要素——時間、空間和意識。她在「時契者」系列中，向孩子們展現了這三大核心要素在故事中的多種運用。例如，主人公明染的特殊能力是操控時間。通過讓時間後退，她可以去到歷史中的繁華古都，見證人類史前文明，甚至恐龍帝國。這些情節無疑能夠給孩子帶去豐富的寫作靈感。</p><p>作者彭柳蓉認為，在這個現實比科幻小説還要「科幻」的時代，未來的競爭是創造力和想象力的競爭。中國正處於新一輪教育改革當中，之所以科幻在語文教育中變得如此重要，目的是為了讓科幻逐漸成為被孩子們熟悉、認可的文化符號，從而用科幻保護孩子們的想象力，幫助他們更好地面向未來。</p><p>本次活動中，作者彭柳蓉與兒童文學作家黃文軍、《少年文藝》雜誌主編謝倩霓，就「時契者」系列中的成長話題展開對談。三位嘉賓提到今年世界精神衞生日的宣傳主題「促進兒童心理健康，共同守護美好未來」。作者彭柳蓉認為，閲讀能夠使孩子獲得寶貴的間接經驗，在故事中跟隨內心強大的主人公經歷風雨，會使孩子在現實中遭遇挫折時，心態更加穩定。</p><p>謝倩霓特別提到，「時契者」系列的主人公明染就具備這樣的榜樣特質。她的性格獨立、沉靜，思維縝密，擅長數學與推理，並且具有領導者氣質。文中多次展現她如何應對危機，並通過思考找到解決問題的關鍵。不論明染在故事中是否被作者賦予了超能力，她都是強大的，這也讓孩子們看到了自己與生俱來的力量，從而更加自信地面對生活中的困難與挑戰。</p><p>時契者」系列第四部正在策劃當中。作者彭柳蓉將在故事中融入平行世界、多維空間、太空城市等更多科幻元素，同時運用推理手法，讓故事的懸念進一步升級。她希望通過結合科幻與不同題材，拓展少兒科幻的更多可能，讓更多孩子愛上科幻，擁有這把打開未來的鑰匙。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:51:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411573</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411573</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/805.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411573_20231124125121246ce3-6d16-42cd-a224-d501f14ab9d1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，高丹]]>
            </author>
            <category>時契者</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/805.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/641/806.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中考體育專用跳繩一根賣 78 元？杭州市教育考試院發情況説明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>杭州市教育考試院 11 月 24 日發佈《關於「中考體育專用繩調查」報道的情況説明》：</p><p>關於杭州中考體育專用繩調查報道，我院高度重視，注意到媒體及家長的關切和質疑，對相關情況抓緊調查覈實。我院將廣泛聽取學校、家長意見建議，進一步優化跳繩考試方式方法，依法、依規做好考試設備租賃項目採購工作。誠懇歡迎社會各界加強監督，共同為考生營造良好的考試氛圍。</p><p>杭州市教育考試院</p><p>2023 年 11 月 24 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:48:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412935</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412935</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/654/269.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412935_202311241248520b7ddf-eb53-40a8-ab3c-764b0678b2d6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「杭州市教育考試院」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/654/269.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/654/266.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[貝克漢姆自述：苦追四年，我是如何將梅西帶到邁阿密的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>因為梅西的加盟，邁阿密國際第一次站在了世界足壇的中心。</p><p>主導這一切的，是邁阿密國際的股東之一，曾經的「萬人迷」貝克漢姆。</p><p>本文是貝克漢姆的自我表述，而記錄這一切的，是與他密切合作的《泰晤士報》資深記者馬特·迪金森。</p><p><strong>當貝克漢姆在邁阿密組建這個新俱樂部時，他的夢想——就是希望世界上最偉大的球員加盟。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">梅西的粉色球衣迅速席捲全球。</p><p></p><p><strong>粉色邁阿密</strong></p><p>時間倒退到 6 年前，貝克漢姆在紐約布魯克林的一家創意機構辦公室裏，瀏覽着百餘年來的各種足球標識和球衣。</p><p>在所有這些顏色拼搭和形象設計中，從經典到花哨，從古樸到超現代，他感覺總缺少了一種顏色——粉色，充滿活力的粉紅色。</p><p>太長時間，足球的顏色選擇乃至語境，都被男性定義着。對貝克漢姆來説，這一刻粉色卻是完美選擇。</p><p><strong>他正在邁阿密從頭開始建立一個新足球俱樂部，他渴望這俱樂部從一誕生就與眾不同，就能具備獨特影響力。</strong></p><p>貝克漢姆的講述裏，粉色是邁阿密的顏色，這是邁阿密日落，以及這座城市藝術建築的顏色，是電視劇《邁阿密風雲》中主角的配色。</p><p>「在邁阿密開車兜風，這是一種經常出現的顏色。」貝克漢姆解釋道。</p><p>曾經的時尚偶像貝克漢姆，在 1990 年代有過著名的紗籠圍裙裝，他知道差異性的傳播多麼有價值，<strong>「當時很多人都説，‘別選擇粉色’，我是第一個堅持粉色作為俱樂部主色的人。」</strong></p><p>確定粉絲後，他需要讓合適的人，穿上他認為合適的粉色球衣。</p><p>最合適的，當然是這個世界上最偉大的球員。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/125.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">貝克漢姆擁抱梅西。</p><p></p><p><strong>四年的「求愛之旅」</strong></p><p>對於梅西的追求，開始於四年前。</p><p>2019 年 9 月，邁阿密國際還沒正式開始 MLS 大聯盟聯賽，貝克漢姆和他的搭檔，就曾經祕密飛往巴塞羅那，見到了梅西的父親和經紀人豪爾赫·梅西。</p><p>貝克漢姆的搭檔，包括他的俱樂部聯合投資人馬斯兄弟——後兩位邁阿密億萬富翁，現在都是俱樂部大股東，貝克漢姆大約有俱樂部 25% 股份。</p><p>他們知道要簽下梅西有多難，會有太多競爭者——有極度富有的競爭者，比如沙特的主權基金，當時梅西已經和沙特簽訂了一份旅遊業宣傳合同。&nbsp;</p><p><strong>「我們一直都知道會有巨大競爭」，貝克漢姆説，「當巴薩想要梅西迴歸時，我真有點擔心。那傢俱樂部顯然牽動着他的心絃，因為梅西在那兒長大，在那兒成為了梅西，並且他從未真正在巴薩告別過。」</strong></p><p>「那是我唯一一次開始擔心，他可能會回巴薩的時候。但我們竭盡全力……」</p><p>他説他永遠不會忘記梅西承諾加盟邁阿密的時刻，「所有努力之後，我們終於等到了那個梅西的電話，他説他決定來邁阿密……」</p><p><strong>貝克漢姆停頓了一下，「現在回想起來，仍然讓我會泛起雞皮疙瘩！」</strong></p><p>貝克漢姆高興地承認，梅西的加盟影響力，早已超過他自己 2007 年從皇馬轉會洛杉磯銀河隊的影響力。</p><p>而在梅西簽約前後，貝克漢姆每天早上 7 點就會趕到球隊訓練場，「首先，我想在梅西之前出現，向他展示我的存在，以及我對球迷和俱樂部的承諾。」</p><p><strong>「我想看着他進入俱樂部，看着他專業地做每件事，為這裏所有的孩子樹立榜樣。他是一個超級巨星，但卻是最低調最謙遜的超級巨星。」</strong></p><p>「我就是喜歡看梅西訓練，任何看過他現場訓練和比賽的人，都知道他與眾不同，很特別。人們説梅西可能需要時間來適應。嗯，他大概也就花了幾秒鐘的時間吧。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/124.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">梅西征服了美國球迷。</p><p></p><p><strong>梅西效應溢出</strong></p><p>不久前，貝克漢姆在巴黎為梅西頒發了創紀錄的第 8 座金球獎。</p><p>「真是不可思議」，貝克漢姆説，「作為他所效力俱樂部的老闆，登上這個舞台，為他頒發第 8 個金球獎。」</p><p>的確，梅西的效益將持續展現。</p><p><strong>梅西的美國大聯盟首秀，發生在貝克漢姆大聯盟首秀的 16 年後。梅西在盃賽的比賽門票價格，高達 1000 美元。邁阿密國際俱樂部估計，哪怕球場容量增加 5 倍，他們都能賣光球票。</strong></p><p>首秀最後階段，落後的邁阿密國際贏得任意球，梅西神射得分。那一瞬間，在 YouTube 觀看次數迅速破千萬。對美國體育迷來説，這種瞬間，就像觀看邁克爾·喬丹的扣籃一樣。</p><p>「這就是梅西所做的——他給人們帶來了永生難忘的時刻」，貝克漢姆説，「這是美國觀眾喜歡的娛樂滿足感，梅西代表着最高水準。」</p><p>而在場外，梅西加盟邁阿密之前，這傢俱樂部在 Ins 上是 100 萬粉絲——<strong>梅西的加盟，讓俱樂部的 Ins 粉絲數在 2023 年 7 月迅速增長到 1400 萬。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">詹姆斯擁抱梅西。</p><p></p><p>這個年輕的俱樂部，也迎來了吸引無數名流的磁場效應：梅西首秀，吸引了勒布朗·詹姆斯、小威和金·卡戴珊來到現場；還有妮可·基德曼、瑞茜·威瑟斯彭、哈里王子和梅根、湯姆·布雷迪、小李子、馬特·達蒙……</p><p>所有人都想感受梅西的魔力，同時一睹他身穿粉色球衣的場景。</p><p>據《紐約時報》報道，粉色梅西 10 號球衣，已經成為「全球最熱門體育商品」。</p><p><strong>梅西在邁阿密國際的印號球衣，發佈後 45 分鐘，就成為了美國職業足球大聯盟 2023 年銷量最高的球衣，3 天內成為這個聯賽歷史上銷量最高的球衣。</strong></p><p>貝克漢姆當然有理由為他的粉色堅持而自豪，「現在它是世界上最出色的球衣之一。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/127.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">貝克漢姆一家和卡戴珊（左一）合影。</p><p></p><p><strong>梅西的未來就在美國</strong></p><p>此前 2 年，梅西在巴黎踢球，卻沒能做到在巴黎「定居」，不過貝克漢姆和他的團隊堅信，梅西和他的家人，肯定會喜歡在邁阿密的生活。</p><p>「僅僅看經濟條件，我們未必能競爭過其他俱樂部，但我們擁有邁阿密，這是梅西和家人能享受生活的地方。」</p><p><strong>「邁阿密是美洲的‘非官方首都’，一座雙語城市。大多數人口是來自南美洲和中美洲的西班牙裔，我認為這對梅西來説是非常有吸引力的。」</strong></p><p>梅西的合同中，包括他退役後擁有俱樂部股份的條款，這似乎也是貝克漢姆模式的延續——<strong>將個人品牌與邁阿密國際，整個大聯盟聯繫在一起，形成共贏局面。</strong></p><p>邁阿密國際預計，在 12 個月內，俱樂部收入至少翻番，超過 1 億美元。</p><p>「和我一樣，我認為梅西對這個聯賽的貢獻時間，會比他的上場時間要長很多」，貝克漢姆補充道，「我們非常渴望留住他，吸引更多優秀球員到來，並參與俱樂部和美國足球的發展。我認為這對他來説會很有趣，就像我的經歷一樣。」</p><p>當然，過度依賴一名巨星，即使是梅西這樣的巨星，也會有風險——梅西過度疲勞受傷，邁阿密國際遭遇連敗，無緣季後賽，都是風險的體現。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/126.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>結語</strong></p><p>採訪的最後，一個問題讓人忍俊不禁——梅西見到貝克漢姆，會稱呼他為「老闆」嗎？</p><p><strong>「有些人還真這麼稱呼我」，貝克漢姆笑道，「但我不會對梅西提任何要求，我不需要這樣做。」</strong></p><p>「從第一天起，梅西就是我想帶來邁阿密的夢想球員。我看到他穿着我們的球衣，看着他訓練和比賽。我至今不敢相信，我們的俱樂部裏有梅西！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/650.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:43:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412330</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412330</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/129.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412330_202311241243dbb87f59-6f18-4cd1-aeb1-d6d9306c1022.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[顏強/肆客足球創始人]]>
            </author>
            <category>梅西</category>
            <category>貝克漢姆</category>
            <category>邁阿密國際</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/129.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/652/130.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界中國學大會｜為什麼世界亟需加深理解中國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 23 日至 24 日，世界中國學大會·上海論壇在上海國際會議中心舉行。圖為 24 日主論壇會場。&nbsp; &nbsp; 澎湃新聞記者，朱偉輝，圖</p><p></p><p>11 月 24 日上午，世界中國學大會·上海論壇在黃浦江畔的上海國際會議中心開幕。400 餘位海內外知名專家學者，圍繞「全球視野下的中華文明與中國道路」主題，和四個平行分論壇議題深入探討、交流。會上宣佈中國學研究聯合會成立與 2023 中國學貢獻獎獲得者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/647/725.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海爾馬裏亞姆·德薩萊尼。澎湃新聞記者，朱偉輝，圖</p><p></p><p>埃塞俄比亞前總理海爾馬裏亞姆·德薩萊尼在開幕式上表示，中埃交流歷史源遠流長，在公元 1 世紀的中國史書上就有記載。而在當代，在「一帶一路」倡議下，中埃兩國開展了深入合作，成為「南南合作」的典範。「今天中國取得的成就，舉世矚目，非洲的中國研究正在不斷髮展壯大，埃塞俄比亞是重要版圖之一，湧現了很多研究中國學的學者。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/647/727.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">萊索托前首相穆凱齊·馬喬羅。&nbsp; 澎湃新聞記者，朱偉輝，圖</p><p></p><p>萊索托前首相穆凱齊·馬喬羅認為，中國是一個無與倫比的文明源頭，同時也是一股積極塑造蓬勃未來的力量。中國的現代化道路，不僅僅造福了中國人民，同時也促進了世界互聯互通和多邊合作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/647/729.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿德里安·訥斯塔塞。&nbsp; 澎湃新聞記者，朱偉輝，圖</p><p></p><p>羅馬尼亞前總理阿德里·安訥斯塔塞回憶了自己以官方和個人身份，在過去幾十年時間裏，與中國的接觸，和對中國歷史文化社會的理解。隨着理解的深入，他看到，今天的中國正在努力站在中國傳統文化基礎上進行現代性創新，而這恰恰可以給羅馬尼亞提供借鑑。將傳統文化進行在實踐中進行結合和平衡。他表示，中國正在為世界的繁榮發展作出貢獻，最好的證明就是「一帶一路」倡議，「我要向中國人民表達最崇高的敬意，感謝他們與世界各國共享文明。」</p><p>隨後，中國社會科學院院長高翔宣佈世界中國學研究聯合會正式成立。他表示，世界中國學研究聯合會是經中國政府批准成立，由世界各國和地區中國學研究機構及學者專家自願組成的非營利性、非政府間國際性社會團體。世界中國學研究聯合會旨在促進中國學研究領域的交流與合作，增進中國同世界的溝通與對話，促進中國與世界的共同發展和繁榮，為推動構建人類命運共同體貢獻力量。世界中國學研究聯合會總部設在北京，業務主管單位為中國社會科學院。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/481.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">論壇現場。&nbsp; &nbsp;澎湃新聞記者，徐蕭，圖</p><p></p><p>2023 中國學貢獻獎由上海社會科學院組織評選，加拿大不列顛哥倫比亞大學歷史學榮休教授卜正民、韓國延世大學榮譽教授白永瑞、新加坡國立大學亞洲研究院卓越院士共同分享這一榮譽。該獎項旨在表彰那些在世界範圍內，為推動中國學發展，弘揚中華文明，促進海內外中國學交流作出卓越貢獻的人士。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/367.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卜正民</p><p></p><p>卜正民回顧了自己中國歷史研究的學術歷程，坦言自己永遠無法擁有局內人的精妙知識，但這也使我得以擺脫局內人可能會受到的社會、文化和宗教偏見的影響。「儘管我永遠無法像一個局內人那樣完全理解中國，但局內人們已經認可了，我這個局外人的一些想法和見解可能有助於形成一種對中國更客觀、更普遍的認知——這不僅僅是一種從中國自身出發、為中國自身服務的認知，而是將中國視為世界一員的認識——畢竟，這個世界是我們共同的家園。」卜正民説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/366.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白永瑞</p><p></p><p>白永瑞説，自己走上中國研究乃至東亞研究的道路，最初是基於借鑑中國經驗、反思韓國社會的動機。經過半個世紀的研究，他認為，現在的中國學，需要整個韓半島和中國互相借鑑，相互參照。當然，不僅是韓國，這對包括中國在內的所有國家的中國學都會起到同樣的作用。為此，我們首先要培養「聆聽的能力」，也就是要深入地去「聆聽」對方，由此反思自己以往的認識，進而升級自己的認識。他相信，如果「聆聽的能力」得到有效發揮的話，那麼能夠孕育出「另一種普遍文明」，「共生的中國學」也將會應運而生。「我希望包括中國和韓國在內的很多國家和社會在走向‘另一種普遍文明’的過程中，能夠互相尊重彼此積累至今的思想和生活經驗。」</p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/368.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馬凱碩</p><p></p><p>馬凱碩則表示，在全球共同體中，特別是西方，增進對中國的理解是一項前所未有的緊迫需求。中國的迴歸，即一個世界上歷史最悠久的連續文明體的迴歸，完全是一種自然的發展。一個無可否認的事實是，從公元初年到 1820 年，中國和印度一直是全球最大的兩個經濟體，人類歷史上真正的異常狀態是過去 200 年間的西方主宰。所有的異常狀態都將自然終結，這就解釋了中國、印度和其他偉大的亞洲社會自然而然復興的原因。</p><p>「遺憾的是，西方領導人和決策者在智力和情感上都沒有準備好接受正在我們眼前展開的「亞洲的 21 世紀」。慶幸的是，世界上 88% 的非西方國家接受了這一點。世界上大多數社會，尤其亞洲，與中國有着數個世紀至數千年的密切關係，因此，對中國文明深厚智慧的深刻敬意是存在的。通過分享自己的智慧，中國正在幫助我們共同創造一個更美好的世界，這就是為什麼當今全球最重要的任務之一是促進對中國的更深入理解。「馬凱碩説。</p><p>下午，中外學者、專家將圍繞 「觀唸的疊進：思想、典制與器物所見中華文明」、「道路的探索：中國式現代化與中國道路」、「文明的互鑑：比較視野下的中華民族現代文明」、「學術的演進：代際傳承與範式轉換下的中國學」四個平行分論壇議題展開更為聚焦的研討、交流。大會探討中華文化的豐富內涵和中華文明的突出特性，在更深層次上理解古代中國、認識現代中國、把握未來中國，讓世界知道「學術中的中國」、「開放中的中國」、「為人類文明做貢獻的中國」。</p><p><strong>附：2023 中國學貢獻獎獲得者簡介</strong></p><p><strong>卜正民</strong>是一位加拿大歷史學家，他的著作將中國置於全球背景中，並以世界的視角幫助讀者更好地理解中國。他的一些較為流行的作品包括《縱樂的困惑：明代的商業與文化》（1998 年英文版，2004 年中文版）《維梅爾的帽子：從一幅畫看十七世紀全球貿易》（2008 年英文版，2009/2010 年中文版）《塞爾登的中國地圖》（2013 年英文版，2015 年中文版）和《成吉思汗的獵豹：中國與世界八百年》（2020 年英文版，2023 年中文版）。普林斯頓大學出版社即將出版他的最新著作《崩潰的代價：小冰河期和明朝的衰落》。卜正民曾領銜主編六卷本《哈佛中國史》叢書，由哈佛大學出版社出版，並撰寫了其中的《掙扎的帝國：元與明》（2010 年英文版，2016 年中文版），該書的中文譯本暢銷中國。卜正民曾任古根海姆學者、蓋蒂學者、普林斯頓高等研究院訪問學者、哈佛大學意大利文藝復興研究中心客座教授，並獲得兩個榮譽博士學位。卜正民先後任教於多倫多大學、斯坦福大學、牛津大學和不列顛哥倫比亞大學。近期榮休以來，他醉心於寫作、音樂、徒步。目前正在研究的兩個項目是 15 世紀的儒家治國思想和 17 世紀英格蘭法學家約翰·塞爾登的圖書館。</p><p><strong>白永瑞</strong>，生於 1953 年。畢業於韓國首爾大學，1993 年獲得博士學位。先後任教於韓國翰林大學、韓國延世大學歷史系。現為延世大學榮譽教授、湖南師範大學客座教授。歷任韓國現代中國學會會長、韓國中國近現代史學會會長，還曾任韓國批判性季刊《創作與批評》主編。現任韓國細橋研究所理事長。白永瑞著有：《中國現代大學文化研究》（韓文，1994）、《東亞的迴歸》（韓文，2000）、《思想東亞》（中文，2011）、《在覈心現場重思東亞》(韓文，2013）、《社會人文學之路》（韓文，2014）、《橫觀東亞》（中文，2016）、《共生への道と核心現場》（日文，2016）、《打造中國現代史》（韓文，2021）和《東亞論述的軌跡與未來》（韓文，2022）等。此外，還有多部編著和譯著，多篇以韓文、中文、日文、英文發表的論文。他於 2018 年正式退休後，在湖南師範大學、華東師範大學等中國和東亞其他國家開設特別講座，同時將更多的精力放在從東亞視角分析中國崛起這一全球性課題。尤其對通過借鑑韓國的思想資源和歷史經驗，重新解讀中國歷史非常感興趣。</p><p>作為資深外交官和傑出學者，<strong>馬凱碩</strong>的真知灼見使他享譽全球。他發表過眾多文章和講話，2005 年被美國《外交政策》雜誌和英國《前景》雜誌共同評選為「世界最受尊敬的 100 位公共知識分子」之一；2009 年被英國《金融時報》列為「關於資本主義未來的辯論中最有影響力的 50 位人物之一」；2010 年和 2011 年均被《外交政策》雜誌推舉為「全球外交政策領域頂級思想家」之一；2014 年被《前景》雜誌評選為「世界頂級思想家」之一。馬凱碩蜚聲國際，多次與美國前總統巴拉克·奧巴馬、已故美聯儲主席保羅·沃爾克一起被列入頂級思想家名錄。馬凱碩所獲「美國外交政策協會獎章」的頒獎詞恰如其分地總結了他的傑出成就，稱他是「一位酷愛歷史與哲學的天才外交家、一位長於思考也能啓迪人心的作家」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:39:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412346</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412346</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/523.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412346_20231124123941d02729-bd1c-40ce-a26b-d0f079f83459.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，徐蕭]]>
            </author>
            <category>世界中國學大會·上海論壇</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/523.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/524.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天空之舞：秦一峯與張樂的藝術對話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日，小提琴研究及製作家羅伯特·布魯爾·揚在上海雍福會舉辦了一場個人展覽。</p><p>生於 1967 年的揚是一位工藝精湛的大師級制琴師。作為美國小提琴和琴弓製造聯合會在倫敦區的主管，揚的手藝和對音樂的熱情在界內廣受認可。目前，他正與紐約大都會藝術博物館合作，投入到對小提琴藝術深入的研究之中。此次展覽不僅展現了揚的才華，還契機地促成了小提琴家張樂與藝術家秦一峯之間的一次深度藝術對話，為藝術界帶來了一場難忘的碰撞。</p><p><strong>小提琴家與制琴師的「琴瑟和鳴」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/114.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">羅伯特·揚對珍稀的斯特拉迪瓦里琴板面的微距拍攝作品。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">雍福會推出的羅伯特·揚個展精選十五張照片，來自藝術家對六把珍稀的老斯特拉迪瓦里琴板面的微距拍攝。小提琴家張樂受邀鑑賞了這次展覽。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/116.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">羅伯特向張樂展示一把意大利古董小提琴。</p><p></p><p>意大利小提琴自四百年以來一直成為繪畫和詩歌中反覆被塑造的對象，小提琴既優美又感性的線條在它被音樂喚醒前一直捕獲着人們的想象。羅伯特告訴澎湃新聞，他熱愛小提琴，他的職業生涯涉及多個領域：攝影、制琴、哲學。這些身份並不衝突，反而互為補充相得益彰，制琴是實踐，哲學是思考，他們都需要全身心的投入。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/117.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小提琴家張樂演奏羅伯特·布魯爾·揚帶來的一把古董小提琴。</p><p></p><p>中國小提琴家張樂也是古董小提琴的收藏家，他簽約於美國大都會歌劇院，在國內多個重要交響樂團擔任獨奏及首席。在張樂的引薦下，羅伯特這次的上海之行也去到了著名當代藝術家秦一峯老師的工作室。張樂説，他們兩位都是著名的藝術家同時又都運用攝影對他們所要表達的器物有着源自宿命的熱愛。秦一峯的作品中，傢俱的局部或是枯萎的玫瑰花枝常常在鏡頭下展示生命的流逝，而「每一把小提琴的前世都是一棵樹，我相信他們的相聚定能迸發火花。」 這是張樂的期望。</p><p><strong>重力邊緣的詩意探索</strong></p><p>秦一峯的藝術創作也充斥着矛盾，因為他的照片顛覆了世俗的審美習慣，他把每一位觀者放在了與藝術家平等的地位。他的《負片系列》在藝術圈、攝影圈都掀起浪潮。攝影評論人顧錚對秦一峯這一持續經年的影像實踐，給了很高的評價，認為這是他「對於攝影原理的本質的思辨的結果」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/118.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022 年，秦一峯的負片作品被命名為「去幻」在北京光社展出。</p><p></p><p>秦一峯告訴澎湃新聞，他花十年創作負片系列是出於對「矛盾」的概念特別感興趣，十幾年前他的繪畫作品《線場》就是通過繪畫在視覺上把立體畫成平面，「但是這種矛盾衝突還不夠」，他想要那種類似於用火製造冰的極致衝突感。2009 年，秦一峯在他的另一個頗負盛名的作品《明式素工圓方形制》一書拍攝時，突發靈感，「照相機的誕生，是為了呈現一個物體的立體感，我能不能逆着來，把一個立體的東西拍平？」</p><p>把立體的做成平面，曾經牢牢支撐着 90 年代秦一峯的抽象畫創作，他命名為「線場」。但當時是用畫的，更順理成章，如果用客觀的相機記錄，把物體的立體感消除，矛盾更強烈。於是，秦一峯選擇了明代傢俱的桌角作為拍攝對象，時間選擇在正午陽光最亮的時刻，再通過大畫幅相機拍攝下來直接選擇附片的不同結果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/119.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">［2013/06/25&nbsp; 13：58 多雲］&nbsp;&nbsp; 8x10 英寸明膠銀鹽負片&nbsp; 自然光，曝光 11'&nbsp;&nbsp;&nbsp; ［2013/06/25&nbsp; 13：58 cloudy］&nbsp;&nbsp;&nbsp; 8x10inches silver-film.natural light.exposure for11'秦一峯</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/120.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">[2022/04/17 11：33 晴] 框 110x137.5cm&nbsp;&nbsp;&nbsp; 8x10 英寸明膠銀鹽負片&nbsp; 自然光，曝光 2' 2"&nbsp;&nbsp;&nbsp;&nbsp; ［2022/04/17 11：33 cloudless］ frame110x137.5cm.&nbsp; 8x10inches silver-film.natural light.exposure for 2' 2" 秦一峯作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/121.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022/06/21 11：50 晴］ 框 110x137.5cm&nbsp; 8x10 英寸明膠銀鹽負片&nbsp; 自然光，曝光 7'53" [2022/06/21 11：50 cloudless］frame110x137.5cm&nbsp;&nbsp;&nbsp; 8x10inches silver-film&nbsp; natural light exposure for 7'53"tif 秦一峯作品</p><p></p><p>秦一峯説，這是為了塑造作品背後的第二對矛盾，那就是把最實在的物品從有拍到無。攝像機本該記錄陽光下明亮的物體，可是他的作品中要讓他們「消失」。秦一峯四歲的外孫吉兒看到他的作品後説：「外公，你為什麼把東西拍沒有了，我覺的你在做壞事。」秦一峯非常驚喜，他覺得這是對他作品最高的讚揚，因為外孫童言無忌，一語道破了他的藝術背後存在的矛盾性。</p><p>秦一峯也和我們談到了死亡，他坦誠作品中被拍攝的物件要表達的是其死亡後的不同狀態。他説，當我們欣賞一把完美的椅子或一塊上好的木料時，我們也在凝視生命的熵增。面對殘缺的美器，秦一峯曾經也會感到難過。枯萎的玫瑰花瓣或傢俱的殘件、已是多餘之物，通過拍攝它們，不斷深入虛無之境，秦一峯以負片攝影這種具有高度審美和原創性的藝術形式揭示出關於生命與時間的哲學。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/122.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">三位藝術家合影</p><p></p><p>在會面中，羅伯特·揚表示：「攝影的原意就是「用光作畫」，而秦一峯的作品帶給他一種通過攝影不斷追求最小化的極致體驗，秦一峯用光探索暗，用攝影機這種最紀實的技術拍出「虛」和「無」，背後的哲學性耐人尋味。當我們面對生命中最黑暗的時刻，我們會直麪人性本質中最幽暗的部分，也就是説，我們要去面對並接納真實。當我們能夠勇敢地看向自己陰影的時候，我們可以發現深淵的另一側也可能是希望」。</p><p><strong>秦一峯、張樂：重力的輕盈在逆流中找尋美的瞬間</strong></p><p>秦一峯認為今天的藝術，不再是藝術家本人掌握決定話語權的特權時代了，觀眾是可以把握自身主體性的。他篤信，在追求「把物體拍消失」的過程中，也許靈魂會產生呢？當物質徹底消亡，地球也消失的那一刻，靈魂會不會升騰？秦一峯不斷的尋求着答案，但他也清楚這是一個不可能的過程。眾人都説不可能的事情，藝術家卻堅持十年去追求，這背後不就是一種精神的力量，藝術的力量。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/123.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">演奏中的小提琴家張樂。</p><p></p><p>&nbsp;張樂則認為小提琴與鋼琴相比，只有四根弦的小提琴的兩個相鄰音階之間沒有清楚的界限，其音響、振動、音質在很大程度上由演奏者自己把握，更接近於人聲，因而特別適合於表達個人內心的隱祕世界。</p><p>秦一峯認為他自己在做從零到一的原創作品，而張樂卻認為秦一峯在做一件從一到零（無限）的嘗試。正因為小提琴家進行的並非原創，而是對已經被眾多大師演奏過千百遍的樂曲的再創作，演奏家本身對於其他「橫向藝術」的學習和理解才變得尤為重要。張樂很早就因為對明代傢俱的喜愛和收藏結識了秦一峯，這次在秦一峯的工作室近距離瞭解他創作《負片系列》的全過程，張樂覺得意猶未盡。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/124.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小提琴家張樂參觀秦一峯的工作室</p><p></p><p>&nbsp;秦一峯對線條的把握，對那種有和無，虛與實的追求，還有作品最深處似乎要與某種宇宙力量對話的信念也讓張樂聯想到了和小提琴的關係。因為再嫺熟再天才的小提琴家也要和地球重力「較勁」，&nbsp;小提琴的四根弦、一根弓所摩擦產生振動發出的聲音是引力與反重力抗衡共存的矛盾共同體。</p><p>此前有媒體曾評論秦一峯像推石頭的西西弗斯一樣，每天追逐正午的太陽，等待陽光徹底消除事物陰影的那個瞬間，一次次嘗試將精密的理性計算與極致的感性判斷相結合。當記者問到，張樂作為一位成熟的演奏家，是否已經能夠比較輕鬆的享受每一場演出了呢，張樂回答道：音樂是在無形空間中建造出宏偉的宮殿，是對生命力的終極想象及讚美。而演奏家作為音樂的再創造者，他的責任是在絕對尊重原創作曲家的音樂風格及時代背景下把黑白的樂譜以最色彩斑斕的音色和情感用最理性的結構美感呈現給現代觀眾。張樂認為秦一峯老師勇敢地面對攝影對於繪畫的矛盾，同時又挑戰照相機對於光影明暗的極限。秦老師似乎在重新定義攝影的繪畫性。</p><p>在上海雍福會這場展覽的餘韻中，張樂與羅伯特，兩位藝術家在不同的領域裏為木質賦予生命。一個是以微距鏡頭捕捉歲月的紋理，一個是以弓弦描繪時光的篇章。他們對於小提琴的情感，融合了東西文化的精髓，觸及了藝術的根本——生命與消逝的循環交響。藝術家秦一峯關於負片系列的探索，似乎與羅伯特的策展有不謀而合之妙。他逆着光行走，在明代傢俱的精妙構造中尋找那瞬間的無與有，虛與實。</p><p>他們都在講述一個有關生命的故事，不同的是秦一峯的語言似乎充滿悲劇色彩：一把完美椅子，一塊上好木料，在一股不可逆的衰變中，預示了壽終正寢的靜謐。而羅伯特的攝影，帶着探索與哲思，從歷史與時間的辭典中翻譯出對萬物存在意義的讚美。</p><p>三位藝術家的思想碰撞，如同不斷挑戰自己與世界的對弈。秦一峯追求的是通過消解物質表象來探尋靈魂的形態，以藝術作品挑戰物質世界的極限。而張樂，作為連接兩位藝術家的小提琴家，他懂得，無論是秦一峯的深邃探索，還是羅伯特的極致追求，音樂、繪畫、雕塑與攝影間的矛盾更尖鋭了。小提琴與他的弓，像是對話宇宙的媒介，而他的每一次演出，都是與重力和時間，與生命的舞台共舞的戲劇性瞬間。</p><p>藝術的本質，在張樂看來，不僅僅在於表達，更在於如何將這無數個深刻且飄渺的瞬間捕捉、再創，並最終展現給世界。這，正是藝術家們與那位推着巨石的西西弗斯不同的地方——即使面對重複與無常，也依然熱愛光、影、聲、色、質感和時間中的故事，通過自己的篤信與探究，讓這世界繼續美的嘆息！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:35:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412059</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412059</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/244.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412059_2023112412353928a884-4dde-4302-a293-72152522d6d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王芊霓]]>
            </author>
            <category>藝術</category>
            <category>文藝範</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/244.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/245.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界中國學大會｜馬凱碩：增進對中國的理解，是西方前所未有的緊迫需求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="537700" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/49c4f9f77669476db1d9b3046ee6a14f/hd/20231124121440894c54362fa-95f5-4628-ac30-fc65a8313531-fbd88301-6655-8524-a4fc-f3c286b47f07.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/576.png" data-duration="03:42" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 24 日，世界中國學大會·上海論壇開幕式在上海國際會議中心舉行。開幕式上，馬凱碩作為中國學貢獻獎獲獎嘉賓進行發言。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:34:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412377</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412377</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，馬瀟，柳彥]]>
            </author>
            <category>世界中國學大會</category>
            <category>馬凱碩</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/576.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/577.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[短時休息與體育運動如何提升兒童的大腦和心理健康]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 10 日是第 32 個世界精神衞生日，今年在中國的宣傳主題為「促進兒童心理健康，共同守護美好未來」。就在前不久，多地中小學消失的課間十分鐘成為熱議的話題。而諸如開學後兒童精神科爆滿等新聞則更加凸顯出中小學生心理健康問題的嚴峻現狀，這個現象背後有多方面的原因，與課間休息消失、課業壓力過大顯然也存在關聯。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/82/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 15 日，四川省華鎣市，雙河二小的課間 10 分鐘，學生們來到教室外參加趣味活動。</p><p></p><p>我國的課間休息時間大多是 10 分鐘。世界範圍內的小學生課間休息通常在 5-15 分鐘。比如英國小學通常在兩個 1 小時授課之間有 15 分鐘休息，其他地方也大同小異。課間休息雖然短，卻不能隨意省略，腦神經科學和兒童心理學領域的眾多研究都證明瞭這一點。</p><p>首先，人類的大腦並不是一個能持續集中注意力和工作的器官。成年人能維持高度注意力在一項工作上的時長大約是 15-20 分鐘。這也是番茄工作法 25 分鐘工作和 5 分鐘休息節律的設計基礎。兩段工作學習間隙的短時休息，並不單純是讓大腦放空。大腦在這期間實際上在進行一些非常重要的工作。2012 年南加州大學和麻省理工學院的一個腦成像研究發現，大腦在靜息狀態時並沒有停止工作，而是在積極處理大量信息。大腦在這期間進行的活動主要是鞏固記憶、反思剛才學到的經驗和進行長遠計劃。兩段學習中間的短時休息有助於保持大腦的健康，對理解文本和發散思維等認知能力非常有益<span style="color:#999999;">[1]</span>。也就是説，休息並非在放空，不僅沒有浪費學習時間，反而有助於提升學習效率。因此，短時休息對學習至關重要。</p><p>這種益處不僅體現在學習效果上，更延伸到心理健康。尤其對於中小學生，研究發現，規律的課間休息有助於減少破壞性行為的發生。短時休息加上運動能夠提升學生的行為表現，學生們對活動越投入，完成任務時的注意力也更集中<span style="color:#999999;">[2]</span>。這也許和許多人的直覺相反：並不是限制了兒童行動自由就能減少他們的行為問題，相反，剝奪兒童的體育活動，令他們的大腦得不到休息，無法排解壓力，反而可能增加他們的行為問題。</p><p>在主要以課程學習為中心的教育制度裏，課間休息尤其是休息間的運動被完全忽略了。在高負擔高壓教學形式下，兒童得不到足夠的體育運動鍛鍊。體育課被其他主課擠佔的情況早已開始，如今連課間十分鐘可以活動身體的時間也在消失。而事實上，兒童心理學越來越看重研究體育活動和兒童大腦功能發展之間的關係。一篇總結了 1990 年到 2014 年為止包含動物研究和人類腦成像研究的綜述論文<span style="color:#999999;">[3]</span>認為，人類大腦的發育會從兒童時期持續到青少年時期，尤其是負責高級任務管理的前額葉區域和負責記憶力的海馬迴。許多動物研究發現運動可能通過提升腦源性神經營養因子的表達，得以促進海馬迴中神經元和血管的形成以及神經突觸的可塑性，這進一步有助於促進依賴海馬迴進行的學習和記憶活動。在兒童研究中也發現，身體健康的孩子在執行能力、信息處理速度和學業表現上都比不那麼健康的孩子更好。身體健康的孩子海馬迴容積更大，這關係到更強的關聯記憶能力（記憶物體、地點、人或事件之間任意或間接關聯的能力）。身體素質好的孩子在執行任務時大腦成像呈現出更鮮明的分區，這説明他們的大腦能更靈活地調用不同神經網絡。這些孩子也能更有效率地分配注意力，自由改變認知資源的投注方向以應對不同情景，這一能力體現的是執行控制力。而體育運動的作用就是促進神經網絡的靈活調用。</p><p>近些年，尤其是自新冠疫情以來，全世界範圍內的心理健康問題都出現了年輕化的趨勢。根據美國疾病控制與預防中心的數據，疫情前十年，年輕人羣中持續的悲傷和絕望感以及自殺傾向與行為已經上升了 40%。2021 年一個橫跨美國 88 家兒童醫院的調查發現，從 2007 年到 2021 年，10 到 24 歲青少年的自殺率上升了 62%。兒童和青少年心理健康危機是一個全世界都在面對的挑戰。</p><p>從一些數據來看，國內的情形相對樂觀。《2022 年青少年心理健康狀況調查報告》青少年抑鬱風險檢出率相較 2020 年有所下降。報告中顯示，約 14.8% 的青少年存在不同程度的抑鬱風險，其中 4.0% 的青少年屬於重度抑鬱風險羣體，10.8% 的青少年屬於輕度抑鬱風險羣體，相比 2020 年的抑鬱風險檢出率（19.0%）有所下降。這個調查結果也許和《中國兒童發展綱要（2021-2030 年）》和《國務院辦公廳印發「十四五」國民健康規劃的通知》強調要提高兒童、青少年羣體的心理健康水平，以及隨後推出的包括「雙減」在內的一系列政策有關。然而「雙減」政策無法從根本上減輕學校和學生面對的升學壓力，2022 年觀察到的抑鬱風險下降趨勢是否能穩定保持，還需要繼續觀察。</p><p>在這套系統下掙扎的不僅是學生，逐漸升壓的教學同樣也在摧毀教師的精神健康。按照「雙減」要求，老師每天要額外多工作至少兩個小時，幫助學生在校完成作業或負責課後託管、輔導；同時教師需要完成的行政任務和雜物也日漸增多。取消的課間休息也同樣影響教師的身心健康。2019 年一篇研究中國教師心理健康的薈萃分析指出，中國教師的心理健康狀況從 1998 到 2014 年以來呈現持續下降趨勢<span style="color:#999999;">[4]</span>，導致這一趨勢的可能是教師們面臨的極高職業壓力。這些壓力來自於工作制度和環境的頻繁改變、大量和教學工作無關的雜務、過度強調競爭的氛圍和低收入帶來的低社會經濟地位。</p><p>來自於現有社會結構的升學壓力導致的競爭和教學壓力無法短期得到改變，正因如此，對於教師而言，幾分鐘的課間休息時間也不應該被取消。研究表明工作中的小憩對恢復精力至關重要。放鬆精神，反芻體驗，進行一些讓神經得到喘息的活動，比如社交、小睡，都能增加積極的情緒，提高效率，避免個體過快迎來職業枯竭<span style="color:#999999;">[5]</span>。</p><p>課間十分鐘消失引發的討論可能會帶來一些改變，這難能可貴。但讓中小學生面臨過高壓力的政策絕不僅止於此，整個系統的調整和改變需要全社會持續不斷的努力。在這個漫長的過程中，我們應該試着在壓力和每一個鮮活個體的精神健康之間找到一個平衡點。</p><p></p><p><span style="color:#999999;"><strong>參考文獻：</strong></span></p><p><span style="color:#999999;">1、Immordino-Yang, M. H., Christodoulou, J. A., &amp; Singh, V. (2012). Rest Is Not Idleness: Implications of the Brain’s Default Mode for Human Development and Education.&nbsp;Perspectives on Psychological Science,&nbsp;7(4), 352-364.&nbsp;https://doi.org/10.1177/1745691612447308</span></p><p><span style="color:#999999;">2、Committee on Physical Activity and Physical Education in the School Environment; Food and Nutrition Board; Institute of Medicine; Kohl HW III, Cook HD, editors. Educating the Student Body: Taking Physical Activity and Physical Education to School. Washington (DC): National Academies Press (US); 2013 Oct 30. 4, Physical Activity, Fitness, and Physical Education: Effects on Academic Performance. Available from: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/books/NBK201501/</span></p><p><span style="color:#999999;">3、Khan, N. A., &amp; Hillman, C. H. (2014). The relation of childhood physical activity and aerobic fitness to brain function and cognition: A review. In Pediatric Exercise Science (Vol. 26, Issue 2, pp. 138–146). Human Kinetics Publishers Inc. https://doi.org/10.1123/pes.2013-0125</span></p><p><span style="color:#999999;">4、Yang, R., You, X., Zhang, Y., Lian, L., &amp; Feng, W. (2019). Teachers’ mental health becoming worse: the case of China. International Journal of Educational Development, 70, 102077.</span></p><p><span style="color:#999999;">5、Fritz, C., Ellis, A. M., Demsky, C. A., Lin, B. C., &amp; Guros, F. (2013). Embracing work breaks. Organizational Dynamics, 42(4), 274-280.</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:30:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25360650</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25360650</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/81/893.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25360650_2023112412306f0a4aeb-cc95-4f49-8193-bcecbc939853.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[柯晗]]>
            </author>
            <category>課間十分鐘</category>
            <category>腦神經科學</category>
            <category>兒童心理學</category>
            <category>思想市場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/81/893.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/81/894.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[張桂梅和華坪女高的背後，有這樣心酸的數據]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 24 日，以張桂梅校長為原型改編的電影《我本是高山》正式在全國上映。</p><p>2008 年，中國第一所不收學費、只招貧困女生的高中，建在了華坪縣獅子山的半山腰上。15 年來，華坪女子高級中學（以下簡稱華坪女高），先後將 2000 多位麗江市貧窮地區女生送出大山，讓她們走進了大學。</p><p>大山兒女，要想靠讀書走出去，有多難？澎湃美數課通過幾個維度的數據幫你瞭解張桂梅和她的女高跨過了怎樣的坎坷。</p><p><strong>多數大山孩子，曾止步初中</strong></p><p>早在 2002 年，奔波於一線教學和兒童福利院的張桂梅，看到了很多農村貧困家庭的不幸，深感教育對於山區的重要性，便萌生了興辦中學的想法。</p><p>《中國教育統計年鑑》數據顯示，在華坪女高籌建時期，與城鎮孩子相比，大部分的農村學子都讀不上普通高中。華坪女高創建的初期，農村初中畢業生升入普通高中的比例一直未能突破 10%，遠遠低於城鎮 70％ 左右的升學率。</p><p>也就是説在那個時期，每百名農村學子中，僅有不到 10 名能夠拿到普通高中的入場券，剩下的大多數可能就流向了職高、技校等等，又或是不再讀書。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/726.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>即使他們好不容易擠進了高中課堂，但依然還要面臨簡陋的學習條件。根據華東師範大學「普及高中階段教育」課題組的調研，普通高中的標配，比如教學儀器設備、教學用計算機等，在部分中西部貧困地區普通高中仍有很大缺口。</p><p>但最讓農村家庭無力的，還是學費。《中國農村貧困監測報告 2011》顯示，從 2002 年至 2010 年的 9 年時間裏，重點扶貧縣高中生的單年學費一共上漲了 35.7%。</p><p>水漲船高的學費，對於富裕家庭的影響或許較小，但對於每一個貧困家庭而言無疑是一座難以翻越的「大山」。</p><p>一邊是狹窄的升學通道，另一邊是沉重的教育支出。要不要堅持送子女上學，成為擺在大部分貧困家庭面前的一道難題。</p><p><strong>女孩走出大山，難上加難</strong></p><p>當一個貧困家庭需要做出教育取捨的時候，女孩往往會成為被放棄的那一方。</p><p>張桂梅在華坪縣教書時發現，女孩們總是讀着讀着就「消失」了，於是她開始挨家挨戶家訪將她們拉回校園。</p><p>在 2020 年參加央視節目《面對面》時，張桂梅説她在一次家訪中被告知，父母決定讓讀高三的姐姐留在家裏幹農活幫補家裏，而把初二的弟弟送去縣城補習。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/727.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>這樣的情況，並非個例。一項關於農村子女入學決策的早期數據顯示，在家庭需要支付子女學習費用的情況下，女孩們往往會因為錢的問題失去上學的機會，而男孩們更多是因為成績不好而不上學。</p><p>不僅如此，受家庭環境、傳統觀念等的影響，更多的邊遠地區的女孩在 15 歲左右就加快走向了人生的另一個階段。</p><p>張桂梅在家訪的過程中，就遇到了因 3 萬彩禮家裏人就讓女兒輟學早婚的事。最終，在女孩母親的以死相逼下，張桂梅只好無奈放棄勸説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/728.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>2010 年的第六次人口普查數據也從側面印證了這一情況。在全國 15-19 歲女性已婚已育數據中，西部省份就包攬了前六。其中，雲南女性早婚早育現象較為普遍。</p><p><strong>15 年將千名孩子送出大山</strong></p><p>華坪女高不僅點亮了這裏的大山女孩的大學夢，也影響了上千個孩子的人生走向。</p><p>2011 年，華坪女高首屆百名畢業生參加高考，就取得了 69 人上本科的成績。據華坪女高最新對外公佈的信息，到 2019 年，華坪女高的一本上線率已從 8 年前的 4.26% 提升到了 40.67%，本科上線率也達到了 82.37%，位列麗江全市第一。</p><p>現如今，她們奮鬥在各行各業中，有的在大學深造，有的當起了教師、醫生、軍人、警察，還有的回到了母校，為學妹們提燈引路。</p><p>而且出現變化的可能不單是華坪地區。2020 年以後，華坪縣所在地雲南省的農村普通高中升學率慢慢提升至 10%，雖然這與全國農村同期 18.1% 的均值比仍有不小的差距，但相較雲南農村地區 2010 年之前不足 5% 的農村普高升學率，已是翻了一番。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/729.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>而最新的第七次全國人口普查數據也顯示，雲南省的女性早育率有所回落。2010 年時，這裏每千名女性中差不多就有 21 名 15-19 歲的少女媽媽，到 2020 年，這個數據減少到了 18 名。</p><p>這背後，或許就有張桂梅每年寒暑假堅持到貧困山區做家訪，把「知識改變命運」「文化擺脫貧困」的理念帶進大山所帶來的影響。</p><p></p><p><span style="color:#999999;">資料來源：</span></p><p><span style="color:#999999;"><em>1.新華網-張桂梅：願做大山裏的一盞燈，https://baijiahao.baidu.com/s?id=1746101036001510816&amp;wfr=spider&amp;for=pc</em></span></p><p><span style="color:#999999;"><em>2. 央視網-【面對面】張桂梅：大山裏的女校，https://m.app.cctv.com/vsetv/detail/C10359/585a4af720cc4025a877ba2a89a9af75/index.shtml</em></span></p><p><span style="color:#999999;"><em>3. 長江日報-二十大代表風采｜張桂梅：願做大山裏的一盞燈，https://baijiahao.baidu.com/s?id=1746167149360997121&amp;wfr=spider&amp;for=pc</em></span></p><p><span style="color:#999999;"><em>4. 人民日報-為了改變 1600 多名山區女孩的命運，她們付出的「幾乎是生命」，https://baijiahao.baidu.com/s?id=1670910210259973539&amp;wfr=spider&amp;for=pc</em></span></p><p><span style="color:#999999;"><em>5. 央廣網-官方闢謠：沒有發佈華坪女高 2023 年高考成績，https://baijiahao.baidu.com/s?id=1770129952087758237&amp;wfr=spider&amp;for=pc</em></span></p><p><span style="color:#999999;"><em>6. 全國婦聯女性之聲-「平凡女性的不平凡」——學習張桂梅先進事蹟報告會在雲南麗江華坪舉行，https://baijiahao.baidu.com/s?id=1682199080950110676&amp;wfr=spider&amp;for=pc</em></span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:28:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25166799</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25166799</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/649/998.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25166799_2023112412284cd39502-cb94-475e-8c77-a9b11fbeb05e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，杜海燕，衞瑤，陳良賢]]>
            </author>
            <category>張桂梅</category>
            <category>華坪女子高級中學</category>
            <category>華坪女高</category>
            <category>華坪縣</category>
            <category>讀書</category>
            <category>山區農村學校</category>
            <category>我本是高山</category>
            <category>大山女孩</category>
            <category>美數課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/649/998.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/650/86.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金融監管總局遼寧監管局副局長田寶已任新疆監管局局長]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>金融監管總局新疆監管局局長趙巍調任江西監管局局長後，接棒者來自遼寧監管局。</p><p>11 月 24 日，國家金融監督管理總局新疆監管局官網更新的局領導信息顯示，田寶已出任該局黨委書記、局長。此前，趙巍為金融監管總局新疆監管局黨委書記、局長，他已赴任江西監管局黨委書記、局長；田寶原為遼寧監管局黨委副書記、副局長。</p><p>田寶出生於 1972 年 9 月，甘肅武威人，中共黨員，研究生學歷，經濟學博士學位，1995 年 7 月參加工作。田寶為經濟學博士，其博士論文則是關於甘肅區域經濟增長的金融支持研究，也曾多次發表論文談及區域金融、縣域金融、中小銀行等。</p><p>他此次赴任的新疆，多個本土法人銀行正在推進「新動作」。新一輪農信體系改革大幕於去年拉開後，各省聯社改革逐步推進。新疆農村信用社聯合社黨委書記鄭育峯今年 8 月在接受媒體採訪時透露，擬通過組建新疆農商聯合銀行，「自上而下」參（控）股縣市農信機構，進一步釐清省級法人與縣域法人的職責邊界。新疆銀行則在近日公告稱，為為有效防範化解風險，切實維護兩家銀行股東合法權益，再次對新疆銀行和庫爾勒銀行開展清產核資和資產評估，新疆銀行將吸收合併庫爾勒銀行。</p><p>就金融監管的工作經歷看，田寶曾在多個省份任職，包括甘肅、陝西、山東、遼寧等。</p><p>履歷顯示，田寶曾任甘肅銀監局黨委委員、副局長。2019 年 4 月，出任陝西銀保監局黨委委員、紀委書記。</p><p>2021 年 3 月，田寶轉任山東銀保監局黨委委員、紀委書記。</p><p>2022 年 6 月，遼寧銀保監局網站更新的局領導信息顯示，田寶已出任該局黨委副書記、副局長。當時，遼寧銀保監局同時有兩位黨委副書記，另一位則是專職黨委副書記洪小平。這一人事安排在 36 家銀保監局的領班班子中略顯特殊。</p><p>金融監管總局「三定方案」出台後，目前已有北京、浙江、內蒙古、黑龍江、山西、安徽、海南、寧夏、遼寧、江西、福建、新疆、寧波、深圳、青島等監管局更新了「一把手」的變更情況。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 04:26:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412373</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412373</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/651/573.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412373_2023112412371edc3ab2-2d35-41e7-b1c7-a3e81dbb6be4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>金融人事</category>
            <category>金融監管總局</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/651/573.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/651/574.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被告人吳亦凡強姦、聚眾淫亂案二審維持原判]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>​​2023 年 11 月 24 日上午，北京市第三中級人民法院依法對吳亦凡強姦、聚眾淫亂上訴一案公開宣判，裁定駁回上訴，維持原判。</p><p>北京市朝陽區人民法院對被告人吳亦凡以強姦罪判處有期徒刑十一年六個月，附加驅逐出境；以聚眾淫亂罪判處有期徒刑一年十個月，數罪併罰，決定執行有期徒刑十三年，附加驅逐出境。一審宣判後，吳亦凡提出上訴。</p><p>北京市第三中級人民法院經審理認為，<strong>吳亦凡違背婦女意志，利用多名被害人醉酒之機與其發生性關係，其行為構成強姦罪；聚眾進行淫亂活動，且系首要分子，其行為又構成聚眾淫亂罪，應依法並罰。</strong>原判認定事實清楚，證據確實、充分，定罪及適用法律正確，量刑適當，審判程序合法，裁定駁回吳亦凡的上訴，維持原判。</p><p>吳亦凡近親屬、加拿大駐華大使館官員旁聽了二審宣判。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 03:06:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412202</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412202</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/45.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412202_20231124110645da576b-3ec1-4b25-927f-a7bbb3568b67.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@京法網事]]>
            </author>
            <category>吳亦凡</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/45.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/646/46.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英雄，安息！第十批在韓中國人民志願軍烈士遺骸安葬儀式在瀋陽舉行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者從退役軍人事務部瞭解到，11 月 24 日上午，第十批在韓中國人民志願軍烈士遺骸安葬儀式在瀋陽抗美援朝烈士陵園舉行，25 名犧牲在異國他鄉的志願軍英烈 70 多年後在祖國大地上安息。</p><video class="cont_video" data-videoid="537678" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/24c73f1deac94a989ec9a615bea787a0/hd/07c99032-32b4-41a8-bf59-7aeae00f9f22-7d751977-dce4-65d6-2987-d0b5449973a3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/9bc8d3057b5e4c02906a226131b66d0c-20231124111300849-5230206418464255838-b4cae92b-56bb-4553-a0fc-98e79d7dae95.png" data-duration="04:11" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">解放軍儀仗司禮大隊擔任禮兵，護送烈士棺槨。(04:11)</div><video class="cont_video" data-videoid="537670" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/74a765f4f0fb49db9139f277cd824a77/hd/edb50700-2d3b-41ed-8c80-b8994e3fa5b8-13f7badc-fc48-c7ec-51e6-02e551a167e7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/b04c6e211033487ab0af4ed9a36ed37f-20231124110622389-5920748955633374721-2d0c56ea-16e7-40ea-b746-1e0d6707ab54.jpeg" data-duration="00:39" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">禮兵鳴槍 12 響，致敬志願軍烈士。(00:39)</div>上午 10 時，軍樂隊奏響婉轉的《思念曲》，在解放軍儀仗司禮大隊戰士持槍護衞下，禮兵護送志願軍烈士棺槨緩緩步入現場，全場奏唱中華人民共和國國歌。裴金佳致祭文後，全體人員向志願軍烈士三鞠躬，27 名禮兵鳴槍 12 響，向英烈致以崇高敬意。<video class="cont_video" data-videoid="537674" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/751cb1fd7bf6497fba5562fc7582b64b/hd/2076908d-24c6-4201-b6e8-32a3c64365ca-91b10263-5493-c391-b603-ce78fc82f9e0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231124/894cffc6650f41348d4b569fb45ee24d-20231124111013990-4177130041747522663-65f4e199-bf08-4a37-a85d-521945ad8587.png" data-duration="05:34" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">安葬儀式在瀋陽抗美援朝烈士陵園舉行。(05:34)</div>隨着《思念曲》再次低迴奏響，禮兵們抬起志願軍烈士棺槨繞廣場半周，緩緩走向安葬地宮。全場人員凝視烈士棺槨，向烈士獻花致敬，並瞻仰烈士英名牆。據瞭解，2014 年至今，累計共有 938 位在韓志願軍烈士遺骸在這裏安息。<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/986.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/987.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/988.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/989.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/991.jpg" referrerpolicy="no-referrer">&nbsp;<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/992.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 02:07:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25412005</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25412005</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/107.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25412005_2023112412473c48bf4d-f6cf-46d7-ad31-5fdf8c55217f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>志願軍烈士遺骸</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/107.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/644/108.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[評論員的朋友圈｜數字時代，人人都需要數字分身？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[作為新生事物，數字人產業的發展帶來全社會效率的提高，也極大影響着我們的生活。評論員的朋友圈邀請上海交通大學計算機科學與工程系教授盛斌、澎湃科創部記者喻琰一起聊聊「數字時代的數字人」。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 01:53:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333425</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333425</link>
            <author>
                <![CDATA[李勤餘]]>
            </author>
            <category>數字人</category>
            <category>評論員的朋友圈</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/216.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/217.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平向世界中國學大會·上海論壇致賀信]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 24 日，國家主席習近平向世界中國學大會·上海論壇致賀信。</p><p>習近平指出，中國學是歷史中國之學，也是當代中國之學。中華文明源遠流長，在同世界其他文明的交流互鑑中豐富發展，賦予中國式現代化以深厚底蘊。溯歷史的源頭才能理解現實的世界，循文化的根基才能辨識當今的中國，有文明的互鑑才能實現共同的進步。希望各國專家學者當融通中外文明的使者，秉持兼容幷蓄、開放包容，不斷推進世界中國學研究，推動文明交流互鑑，為繁榮世界文明百花園注入思想和文化力量。</p><p>大會主題為「全球視野下的中華文明與中國道路」，由國務院新聞辦公室、上海市人民政府共同主辦，當日在上海開幕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 24 Nov 2023 01:15:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25411868</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25411868</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/596.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25411868_20231124101762b6464c-0eef-489c-b954-912ea5b67f3c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>世界中國學大會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/596.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/642/593.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
