<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 06 Oct 2023 04:30:08 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[讲座预告｜数字景观美化了我们的生活吗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>《静静的顿河》：人性与战争的史诗</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>贺仲明（暨南大学文学院教授，中文系主任）</p><p><strong>时间：</strong>10 月 6 日 15:00</p><p><strong>主办：</strong>深圳市龙华区文化广电旅游体育局</p><p><strong>参与方式：</strong>微信视频号「龙华文体云」观看直播</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>川端康成的东方美</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>贺仲明（暨南大学文学院教授，中文系主任）</p><p><strong>时间：</strong>10 月 6 日 20:00</p><p><strong>主办：</strong>深圳书城中心城</p><p><strong>参与方式：</strong>微信小程序「深圳书城中心城」观看直播</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>民国初期的大众文化和视觉艺术：以丁悚为例</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>顾铮（复旦大学新闻学院教授）</p><p><strong>时间：</strong>10 月 6 日 16:30-18:00</p><p><strong>主办：</strong>香港理工大学历史文化学系等</p><p><strong>参与方式：</strong><a href="https://polyu.zoom.us/meeting/register/tJwld-GtpjgiHNARWMS6ItWGgrPwxHGmr5_N">链接</a></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/262.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>王廷中的犹太侨民：亚哈随鲁王的宴会和古代波斯国的王权</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>吴颖洁（中山大学犹太研究项目博士研究生）等</p><p><strong>时间：</strong>10 月 7 日 10:00</p><p><strong>主办：</strong>北京师范大学（珠海）</p><p><strong>参与方式：</strong>扫码报名</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/264.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中国禅与经典：从初期禅到洪州宗</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>龚隽（中山大学比较宗教研究所教授）</p><p><strong>主持人：</strong>唐忠毛（华东师范大学社会发展学院教授）</p><p><strong>时间：</strong>10 月 7 日 19:30</p><p><strong>主办：</strong>星云文教馆，华东师范大学宗教与社会研究中心，中山大学哲学系佛学研究中心</p><p><strong>参与方式：</strong>Zoom（ID：891-2827-9658，密码 119609）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/267.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>古印度的正统心学</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>杨瑾（渊集书店主理人）</p><p><strong>时间：</strong>10 月 7 日 20:00-22:30</p><p><strong>主办：</strong>渊集书店</p><p><strong>参与方式：</strong>扫码观看</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/261.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>章太炎的思想及其时代</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>林少阳（澳门大学历史系特聘教授）</p><p><strong>时间：</strong>10 月 8 日 8:30</p><p><strong>主办：</strong>纽约聊斋</p><p><strong>参与方式：</strong>Zoom（ID：853-1510-3422，密码 813060）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/266.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>无耻与早期中国的羞耻概念</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>葛立珍（里士满大学宗教学系教授）</p><p><strong>主持人：</strong>郭峻赫[中山大学哲学系（珠海）教授]</p><p><strong>时间：</strong>10 月 9 日 20:00-22:00</p><p><strong>主办：</strong>中山大学哲学系（珠海）</p><p><strong>参与方式：</strong>腾讯会议（ID：480-159-708）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/265.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>从圣人到哲学家：明治时期日本孔子形象的转换</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>佐藤将之（台湾大学哲学系教授）</p><p><strong>时间：</strong>10 月 12 日 15:00-17:00</p><p><strong>主办：</strong>中央研究院</p><p><strong>参与方式：</strong>扫码报名</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/260.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>数字景观美化了我们的生活吗？</strong></p><p><strong>主讲人：</strong>胡范铸（华东师范大学国家话语生态研究中心首席专家）</p><p>刘涛（暨南大学新闻与传播学院教授）等</p><p><strong>时间：</strong>10 月 13 日 19:30</p><p><strong>主办：</strong>华东师范大学传播学院</p><p><strong>参与方式：</strong>扫码观看</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/263.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:27:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838761</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838761</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/291.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838761_202310061227f2db81b1-502a-4251-848e-de143f2d1735.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李惠莹，整理]]>
            </author>
            <category>讲座预告</category>
            <category>全球智库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/291.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/294.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国铁集团：全国铁路迎来返程客流最高峰]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻记者从中国国家铁路集团有限公司获悉，10 月 6 日，中秋国庆长假最后一天，铁路迎来返程客流最高峰，全国铁路预计发送旅客 1880 万人次，开行旅客列车 12571 列，其中加开列车 1852 列。</p><p>10 月 5 日，全国铁路发送旅客 1784 万人次，连续 8 天单日旅客发送量超 1600 万人次，运输安全平稳有序。10 月 6 日，铁路出行热门区间主要为北京往返上海、南宁至广州、成都往返西安、沈阳至北京、武汉至上海、武汉至深圳、太原至北京、青岛至北京，部分热门区间和时段的车票较为紧张，旅客朋友如遇所需车次、席别无票，可使用铁路 12306 候补购票功能，在线排队候补，当对应的车次、席别有退票时，系统将自动兑现车票。旅客朋友可通过提报多个「日期、车次、席别」组合的候补订单，延长候补兑现截止时间，提高候补购票成功率。</p><p>各地铁路部门积极应对返程客流高峰，统筹运用高铁和普速线路，兼顾长途和短途旅客出行需求，充分挖掘运输潜力，千方百计增加运力投放，最大限度满足旅客群众出行需求。哈尔滨局集团公司加开北京、天津、齐齐哈尔、绥芬河等方向旅客列车 111 列，重联动车组列车 51 列，对 138 列普速旅客列车加挂车辆。太原局集团公司加开旅客列车 79 列，其中夜间高铁 17 列，重联动车组列车 47 列，增加始发座席 7.1 万个。郑州局集团公司加开发往北京、上海、杭州、洛阳、新乡、商丘等方向临时旅客列车 99 列。武汉局集团公司加开旅客列车 204 列，对武汉至青岛、上海、杭州、温州等方向 36 列动车组列车重联运行。西安局集团公司加开北京、上海、广州、成都等方向动车组列车 115 列和宝鸡、安康、汉中、延安、榆林等方向普速旅客列车 42 列。济南局集团公司加开北京、上海、济南、青岛、烟台、威海、菏泽等方向旅客列车 85 列，动车组列车重联或改大编组运行 56 列，加挂普速旅客列车车辆 112 辆。上海局集团公司加开长三角往返南昌、厦门、长沙、武汉、郑州、西安等地长途旅客列车及管内旅客列车 451 列，重联动车组列车 258 列，加挂普速旅客列车车辆 140 辆。广州局集团公司加开动车组列车 367 列、普速旅客列车 66 列。南宁局集团公司加开旅客列车 69 列，重联动车组列车 127 列。成都局集团公司加开去往西安、广州、峨眉、广元等方向夜间高铁 12 列。昆明局集团公司加开大理、丽江、普者黑、保山、临沧、西双版纳等旅游热门方向动车组列车 53 列。兰州局集团公司加开银川至西安、兰州西至上海虹桥等方向动车组列车 26 列，对北京、广州、杭州、贵阳等方向 22 列动车组列车重联运行。乌鲁木齐局集团公司加开伊宁、奎屯、哈密、喀什等热门方向旅客列车 50 列，伊宁、克拉玛依、库尔勒、博乐等方向 22 列动车组列车重联运行。</p><p>各地铁路部门精心做好假日返程运输服务工作，落实便民利民举措，提升旅客出行体验。太原局集团公司大同南站、平遥古城等车站增加引导力量，动态增开验证、安检通道，减少旅客排队等候时间。呼和浩特、昆明局集团公司优化适老化无障碍服务，保留人工检票、现金交易，让老年人和脱网人群出行更加顺畅。济南局集团公司青岛北站设置「急客通道」，为距开车 15 分钟内的旅客提供优先快速进站服务。西安、武汉、广州局集团公司与市政交通部门建立联动机制，延长地铁运营时间、加开夜间公交、增调出租车，服务旅客出行「最后一公里」。兰州局集团公司及时受理重点旅客预约服务，开辟专用通道，提供专人引导、专区候车等温馨服务。沈阳、北京、郑州、南宁、昆明、乌鲁木齐局集团公司和青藏集团公司加大服务引导和乘降组织力度，在进出站口、站台、电梯等关键位置增加引导力量，确保旅客平安有序出行。</p><p>铁路部门提示，利用互联网或手机客户端购票的旅客，铁路 12306 网站（含手机客户端）是官方唯一火车票网络售票渠道，且不收取任何附加费用，请广大旅客朋友通过官方渠道购票，保护自身合法权益和个人信息安全。进入节后返程客流高峰，各大车站客流较大，请旅客朋友合理安排行程，预留充足时间进站乘车，按规定携带随身物品，旅途中加强自身健康防护，做到文明出行，共同维护良好旅行环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:26:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24839071</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24839071</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/31/944.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24839071_20231006122654868709-99c9-47ed-b5ee-54503c323425.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王俊]]>
            </author>
            <category>铁路</category>
            <category>中秋国庆长假</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/31/944.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/31/940.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国政坛乱了！特朗普表态：我愿救场！但目标还是当总统]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522735" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7a77c286e3a84793b2da310379b76fc5/hd/2023100611493219055ae6b5c-19cf-4414-b97f-13e2f12c08b0-ded9b6c6-bde3-521a-4e43-eba831838091.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/29/61.jpg" data-duration="00:43" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>当地时间 10 月 4 日至 5 日，美国前总统特朗普连续发声，回应共和党人支持其接替麦卡锡担任新一任众议长。特朗普表示愿暂代众议长一职，但他的目标是重返白宫。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:22:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838850</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838850</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，陈睿]]>
            </author>
            <category>麦卡锡遭投票罢免</category>
            <category>麦卡锡</category>
            <category>美国众议院议长</category>
            <category>美国国会</category>
            <category>特朗普</category>
            <category>美国前总统</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/29/61.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/29/64.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首届全球伦理上海论坛：为道德认识和行为寻找跨学科基础]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在世界动荡加剧、经济衰退、分裂日深、战争不停、规范秩序日趋瓦解的今天，复旦大学全球伦理中心的同仁们感受到，重启全球伦理的探讨、凝集世界理性的力量、诊断今日世界之病症、引导世界文明的方向非常急迫。于是我们在急迫中决定举办「第一届全球伦理上海论坛」，对 30 年前的 1993 年由世界宗教议会签署的《全球伦理宣言》进行哲学的反思，将其宗教的进路，转向为哲学的、科学的和文明互鉴的进路。我们邀请到了来自美国、英国、荷兰、意大利、中国大陆和台湾地区高校近 30 名学者，其中有著名哲学家、世界哲学联合会主席 Luca M. Scarantino 教授，荷兰《全球伦理杂志》主编、鹿特丹大学 Des Gasper 教授，美国著名康德研究专家、北美康德协会主席 Robert Louden 教授，纽约州立大学奥尔巴尼分校的 Jon Mandle 教授，台湾政治大学哲学系前主任林远泽教授，剑桥大学三一学院院士、马克斯·普朗克研究所经济、伦理与社会研究中心主任、社会人类学系主任 Joel Robbins 教授，伦敦大学学院公共衞生伦理专家 James Wilson 教授、武汉大学计算机学院前院长、人工智能、元宇宙、区块链研究专家蔡恒进教授进行了真正跨学科、跨宗教、跨专业之间的探讨和交锋。这就是 2023 年 9 月 23 日到 24 日由复旦大学哲学学院、复旦大学全球伦理研究中心主办的「第一届全球伦理国际会议」。会议分为三个环节：开幕致辞、专题研讨和闭幕总结。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/992/760.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「第一届全球伦理上海论坛」海报</p><p></p><p>开幕环节，首先由复旦大学哲学学院院长张双利教授致辞，她对各位学者的到来表示欢迎，介绍了复旦大学哲学学院的学科设置和成员构成，并指出伦理学是吸引学院科研兴趣的最重要领域之一。张双利教授强调本次会议的重要意义，她指出，在过去几十年间，哲学界对全球正义议题进行了充分的讨论，而这些讨论大多伴随着对于全球正义与秩序的乐观心态。然而，环境已然发生巨大变化，提出了新的问题与挑战，这些问题既包括理论上的，也包括结构上的。因此，如何从理论上思考这些困难的挑战，如何复兴全球伦理的建设性讨论，成为我们必须面对的话题。最后，张双利教授再次对各位学者的到场表示感谢，并预祝讨论顺利。</p><p>接下来国际哲学联合会主席 Luca M. Scarantino 教授发表致辞。Scarantino 教授首先对张双利教授和邓安庆教授的邀请表示感谢。他赞许本次大会的目标，即提出对汉斯·昆的全球伦理模型的一套修订方案，为道德认识和行为寻找一个共同的跨学科基础。接着他分析了本次研讨会的总体社会背景，如各种全球性危机的浪潮、新的全球问题如环境与科技问题的涌现、政治经济等力量的集中、全球文化差异的缩减等等。他认为，在这样的背景下，包括哲学家在内的学者能够发挥连接世界的关键作用。他指出，重建全球规范性秩序的理想面临双重挑战，一方面是文化专制的立场，另一方面是文化相对主义。有鉴于此，二十世纪的一些道德反思转而关注形式规则的理念，认为跨文化交流的理论条件并非某个普遍伦理，而是形式的道德法则。这样的形式法则在不同的语境中又表现为不同的内容，有助于我们建立一个开放的道德世界。最后，Scarantino 教授邀请邓安庆教授继续举办系列全球伦理会议，并在明年罗马举办的世界哲学大会上，设立分会场和圆桌会议，深化和发展这次会议的成果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/992/759.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">与会者合影</p><p></p><p>第三位是复旦大学全球伦理中心主任邓安庆教授发表致辞。他首先对各位学者克服了各种意想不到的困难前来参会表达了感谢。接着回顾了全球伦理讨论的历史进程。他指出，三十年前世界宗教会议签署了《世界伦理宣言》，汉斯·昆提出的「没有全球伦理，人类无法共存」得到了人们的共识。彼时全世界的人们仍带着对全球化的美好想象，追求着共同的全球化理想。但是三十年后的今天，全球化的结果与人们的想象背离，而共同的全球化理想也已破灭，世界进入了迷失的黑夜。在这样一个令人迷茫的时刻，复旦大学全球伦理研究中心的成员认识到，世界需要改变，全球急需伦理，在规范秩序瓦解的现实面前，重塑面向全球化的世界精神，探寻在世界精神的范导下让传统伦理精神发扬光大的道路，是当今思想的当务之急。最后，邓安庆教授祝愿各位学者在大会讨论中贡献出各自的思想与才情。</p><p>张庆熊教授作为全球伦理的前辈研究者、汉斯·昆（Hans Küng）《世界伦理新探—为世界政治和世界经济的世界伦理》的中文翻译者，本来也安排了大会致辞，但由于身体原因未能赶上开幕式，而后来在报告环节，分享了从前三位著名学者来复旦大学访问时对全球伦理的看法。第一位自然是汉斯·昆（Hans Küng）教授。张庆熊教授回忆说，为了使他起草的《走向全球伦理：一份初步宣言》能够通过联合国审批，汉斯·昆曾向中国学者寻求支持。遗憾的是，他的努力最终没有成功。对此，他的反对者、德国著名哲学家阿佩尔指出，世界伦理在目前尚不具备实现基础；第二位是理查德·罗蒂（Richard Rorty）教授。罗蒂持有一种实用主义的伦理观，主张伦理尽管对人的生存是必要的，但它的应用取决于特殊环境，因而只是一种手段，而非目的本身。所以，解决当下全球困境，只能诉诸政治手段，即建立一个世界政府，全球伦理才具有规范有效性；第三位是尤尔根·哈贝马斯（Jürgen Habermas）也曾访问过复旦大学，张教授说，哈贝马斯和罗蒂一样，支持用政治方法解决世界问题，并提出了「无世界政府的世界治理」主张。哈贝马斯认为，政治是人造物，而伦理是自然物。只有在设计良好的政治系统的担保下，人类才能生存。</p><p>在会议研讨环节，共有 23 位学者作了主题报告，每人基本上发言 20 分钟，讨论 10 多分钟。第一个报告的是鹿特丹大学的 Des Gasper 教授，他的题目是「Thoughts on Global Ethics–from a social scientist」（全球伦理—来自社会科学的思想），从社会科学家的视角展示了他对全球伦理的思考。他首先介绍了自己在全球伦理方面关注的议题，如发展伦理、民族主义、国家间主义、世界主义、国际和全球规范的建立、环境恶化的挑战等。接下来，他展示了上述议题的一些关键方面，如全球伦理不只是国家间的关系，描述性的伦理学研究具有重要意义，研究规则制定与改变的过程的重要性等等。Gasper 教授认为，全球环境变化是目前全球伦理面对的最大挑战，尤其是它对贫困人口造成了巨大伤害。全球伦理的发展需要团结，问题是如何促进各种类型的团结？Gasper 教授指出存在五种团结，当地团结、国内团结、区域团结、全球团结乃至行星团结。尽管不是所有种类的团结都是好的，但我们仍能够促进各种团结间相互兼容地发展。而为促进团结，我们要研究诸如理解无辜者所受到的伤害，从 HRBA 方法中汲取营养，分析各种不安全等等议题。</p><p>接着复旦大学邓安庆教授以「全球伦理新构想」为题，指出重构全球伦理的紧迫性与必要性，强调全球伦理的重建首要在于诊断之前的全球伦理构想为何遭遇失效的危机，根本原因在于西方伦理研究的一个通病：不是从生活世界本身，而是从生活世界之外的宗教和生活世界之上的形而上学构造一个普遍伦理原则，之后再将此原则「应用」到生活世界之中。这样探讨伦理的方式，必然导致一种倾向，伦理原则的规范有效性需要强有力的政治国家来推动，让其落实到制度层面，变成「礼法」规范。我们不用说这种他律化的方式之弊端与伦理「为仁由己」的意志自由不合，考虑到「全球伦理」，总是考虑要像解决国内伦理那样，依赖于一个「世界政府」来实施，这既不现实，也相当有害。因此，在当前急需思考和承认的是，「全球伦理」如果采取国内伦理那样以政治和国家来维护其规范有效性的「外在原则」向生活世界内部「应用」的模式必然会失败。康德、黑格尔、罗尔斯世界正义理论都是这样一种模式，因而它对解决国内正义具有有效性，而对全球伦理却不可能具有伦理性。所以，邓安庆教授做出了一个思想的冒险，试图从中西哲学史上将「伦理」阐释为「世界」之「存在」的内在实存机制，是使所有「存在者」得以「存在」起来并获得规范秩序的内在生命机制。因而这样的「伦理」首先就是存在之正义，是使世界造化为世界，人造就为人的存在力量。这样全球伦理才有实存论根基，才能理解汉斯昆所说的「没有全球伦理，世界无法生存」的主张。在这样的存在之正义的伦理基础上，我们就有了一个共存的世界概念，这才是全球伦理所探讨的世界：没有人类的共存，世界就将毁灭。在中西方伦理学史上，我们是可以寻找到这样一个一元论的作为造就自身之世界的存在机制的伦理概念的，只是对柏拉图、黑格尔的哲学存在着根深蒂固的误解，使得共同体主义复兴黑格尔式版本的全球正义思想去弥补康德-罗尔斯版本的自由主义全球正义成效甚微。而斯宾诺莎主义的复兴，为我们寻找到了一条新的可能性。因为借助于他，创造自然的自然，这种自然的自由秩序成为可以设想和接受的。所以，全球伦理依然可以使存在之正义和个体之自由统合起来。全球伦理作为世界依其自然本性而成就自身的生成机制，一方面，既是人类全体「共存」性的生存原理，也是世界中每一个人的个体性的生存原理；另一方面，「由己之自然」的伦理也将伦理之自由本性呈现出来，在这种自由伦理范导下的「全球世界」就将是一个无强制、无中心、但有自身法度的自然自由的世界。可见，全球伦理将自然法的绝对效力与作为现代性原则的自由贯通于自身之内，自然而自由的双重面向一方面使得全球伦理得以作为从全球社会的共存机制中内生出的普遍法则、超越一切民族国家之习俗伦理的正义根据，有力抵抗单一国家的强权与霸权，有权取消单一民族优越论和优先性；另一方面作为普遍的世界精神，全球伦理让各民族的特殊性在「世界法庭」中自由登场，同时引导有限民族的客观精神与有限个人的主观精神趋于完善。</p><p>纽约州立大学奥尔巴尼分校的 Jon Mandle 教授作了题为「Global Public Reason」（全球公共理性）的报告。他从罗尔斯（John Rawls）对多元主义的回应出发，指出罗尔斯虽然提出了全球公共理性的概念，但未作详细的阐述。因此 Mandle 教授试图发展此一概念。所谓「公共理性」，是一个针对社会正义和政治实践决策的恰当的规范性框架。不同的社会存在着不同的公共理性。虽然罗尔斯的公共理性理论指向的是自由民主社会，但也应该考虑非自由民主社会的公共理性。公共理性是基于价值的，而它的功能则是排除那些不太可能决定，至于公共理性是否恰当，则取决于考虑的对象和语境等。Mandle 教授认为，全球公共理性概念要考虑三种社会，一种是罗尔斯式的自由民主社会，另一种是非自由但有良好秩序的社会，即一种正派社会（decent society），最后一种是负担社会。全球公共理性关注于机构的建设，而非个人层面的行动；全球机构的价值必须要使第二种体面社会所满意，尽管这并非该价值的核心；而对于那些超出地方机构能力范围的事情，如突如其来的灾难等，全球机构要有所介入，及时处理危机，保护人权和人类需要。通过以上理论分析，Mandle 教授试图表明，罗尔斯为全球伦理的思考提供了有益的方向或框架。</p><p>台湾政治大学的林远泽教授作了题为「从友爱到团结——论全球伦理的道德基础」的报告。为了说明全球伦理之理论研究的独特性与必要性，以及全球伦理的道德基础，林教授首先借助约纳斯（Hans Jonas）的「未来责任伦理学」、阿佩尔（Karl-Otto Apel）的「跨主体有效的团结责任伦理学」与哈贝马斯结合正义与团结的「对话伦理学」，展现了全球化的道德挑战与全球伦理的新性质。林教授指出，全球伦理预设道德社群的扩大包容问题，而为使人们认同全球社群并作为其中的成员，需要复兴团结的道德意识。这种团结的道德意识过去只表现在友爱的理念中，然而如何使团结的道德意识超出友爱的限制，以克服友爱的团结所难以避免的排他性与特殊性，进而形塑出人类命运共同体的全球化意识，实系建构全球伦理最重要的道德基础。为此，林教授指出了两种能够为团结之义务规范性奠基的社会国理念，即 Steinvorth 的「财产共有的社会国」理念与 Kersting 的「无需世界政府的国际团结」理念，基于此，我们才有可能不在国家本位主义的考虑下，在对人类命运共同体的后民族主义认同中，思考并实践全球伦理的道德责任要求。</p><p>剑桥大学 Joel Robbins 教授作了题为「Anthropology and the Diversity of Morals: Relativism, Value Pluralism」的报告。Robbins 教授指出，在过去几十年以来，人们关于如何生活、如何组织社会的地方性信念越来越受到挑战，并得到愈加充分的讨论。然而，如何构建一种能够获得广泛认可的全球伦理的问题，不仅变得十分紧迫，而且变得难以回答。为了探索全球伦理思考的领域，Robbins 讨论了两个问题：第一，不同文化和哲学传统中的各种道德直觉是否不可通约？第二，人类目前能够达成的关于文明的最低共识是什么？Robbins 通过文化人类学的视角来回答这两个问题。他指出，人类学研究从学科开端时就发现了不同的高阶价值（high-level values）及与之关联的道德直觉。不过直到上世纪 80 年代，人类学主要是通过发展道德相对主义解释上述不同。但 80 年代后，作为人类学的核心理念的相对主义开始淡出人们的视野，而人类学家则不想再回避道德判断。然而，他们对道德判断标准的理解却只是复制了在自由民主国家占主导地位的人权伦理。因此，Robbins 试图推荐一种价值多元主义立场，以保留人类学的某些优势，又不必回避道德判断。在此立场下，我们可以看到每种文化都能教给我们一些有助于全球伦理发展的高阶价值。Robbins 进而建议，为寻求人类面对多元世界能够达成的最低限度的共识，我们第一步不妨围绕「消极的普遍性」（即每个人和社会都应该摒弃恐惧和残酷）展开对话，同时也看到，既然价值多元化已经成为人类的不争事实，那么想要对最高的积极善达成共识，最起码也是个长期的工程。</p><p>伦敦大学学院的 James Wilson 教授作了题为「Structural Problem, Global Ethics, and the Role of Philosophy」的报告，他基于一种对哲学的实用主义立场，探讨了全球伦理如何有助于应对当代的多极危机。他认为，哲学的确可以建立起一种全球伦理，但常见的三种思路——经验论方法、先验论证以及诉诸普遍价值——都面临无法克服的困境。相较之下，查尔斯·泰勒（Charles Taylor）的主张为如何实现跨文化交流提供了更好的解释。然而，即使我们真的建立起了某种单一的全球伦理，它也很难解决现实问题。一方面，全球的紧密相联催生了集体行动问题，面对集体造成的伤害，个体行动似乎无足轻重，另一方面，当下全球危机的驱动因素是稀缺性，价值体系的分歧只是潜在冲突的来源之一。对此，我们需要的不是某种割裂于现实的理论，而是寻求一种能够在伦理原则和现实行动之间进行翻译的哲学方法。结构概念尤为重要，它代表着被所有制度或习惯性行为模式所支撑的一套价值观念。全球伦理的关键在于思考是什么结构导致了全球范围内的苦难和冲突，以及如何通过改变激励机制来促进变革。</p><p>复旦大学汪行福教授的报告以「View from Nowhere--A Global Ethic for All Human Beings and Our Common Habitat」为题，分析了两种竞争性的全球伦理理论，提出了一种「不来自任何地方的全球伦理」的概念。他认为，全球伦理在今日享有紧迫性和重要性，汉斯·昆和希瑟·维多斯（Heather Widdows）代表了现有讨论中的两种不同立场。汉斯·昆持有一种「最低限度的全球伦理」观，认为全球伦理的基础是主要宗教传统所共享的普遍观念和原则；希瑟·维多斯则支持一种「全包的全球伦理」，要求全球伦理必须服务于特定的实践目的，涵盖包括战争、移民和气候变化等在内的诸多领域。然而，这两种立场都有其局限性。对此，汪行福教授指出不应该割裂全球伦理的正当性问题和可行性问题。全球伦理的基本原则和规范应该「不来自任何地方」，它要求个体从人性普遍性和人类整体性的客观视角出发，放弃自己的特殊立场，但与此同时，实现全球伦理的法律和实践又总是根植于特殊的情境之中。</p><p>南京邮电大学陈凡副教授报告的题目是「宽容能否成为全球伦理的基本原则？——对莱纳·弗斯特宽容思想的批判性阐释需要」。他的报告基于对莱纳·弗斯特思想的批判性阐释，探讨了宽容是否能够成为全球伦理的基本原则。他指出，根据弗斯特的思路，全球伦理的基础不能被还原为特殊的善观念，而应是使多元共识得以可能的实践原则，即宽容。宽容以正义为核心，它要求行为者以具有「普遍性」和「交互性」的道德规范为底线，理性接受伦理观念的异见者为自身辩护的权利，努力促成多元文化的和谐共生。弗斯特的主张受到了一些激进的社会批判理论家的质疑。温蒂·布朗（Wendy Brown）认为，宽容作为一种权力话语反而会助长一系列的不平等关系。陈凡老师认为，捍衞弗斯特观点的关键是澄清道德想象究竟是理性的事实和信念，还是来自历史的内在逻辑。尽管如此，宽容能否成为数字化时代的智能技术设计原则仍有待思考。</p><p>复旦大学王金林教授作了以「客观精神的‘萌芽’——全球伦理刍议」为题的报告，他借用黑格尔的概念重新审视了《全球伦理宣言》。他指出，该宣言发表三十年以来，全球伦理的理论框架与概念，尤其是其中所谓的「金规则」，得到了广泛的关注与批评。虽然宣言提出的全球伦理概念可被定位为全球化时代客观精神的「萌芽」，但它对概念中蕴含的历史性尚缺乏充分的自觉，未能真正突显全球尺度上人类迄今的文明道德成就。人类当下处境的变迁要求对全球伦理进行重新定性。王金林教授认为，全球伦理的合法性主要源于历史或历史理性，而不是源于诸宗教或文化所分享的共同性。而且，对文化多样性、价值多元化与主权的尊重，对经济增长与技术进步的追求，不能危害全球伦理的基本原则。按照客观精神的逻辑，全球伦理的力量终究会在历史进程中显现出来。</p><p>山东大学谢文郁教授的报告题目是「Global Ethics: Based on Sentimentality or Ideology？」，他将适宜感视作伦理生活的起点，并以此区分了两种不同类型的伦理学。一种伦理学致力于建构一个有关完善的道德法则的概念框架，它将适宜感与正义问题相联系，正义被视作道德的基础，而正义观念的建立依赖于对真理的认识。柏拉图-亚里士多德的美德伦理学、中世纪基督教会定义的规范伦理学、理性主观主义的功利主义，以及现代自由主义背景下的个人主义都属于这一传统。以儒家为代表的另一种伦理学则认为适宜感来自于个体的内在情感秩序，并力图揭示符合天命的情感的自然秩序以充当道德的基础。谢文郁教授认为，前一种伦理学对建立道德而言是不充分的。从实践角度看，一种能够长存的道德只能以情感为基础。</p><p>东南大学的 Ionut Untea 教授的题目是「Semioethics as Responsibility toward Life in the Global Ethics Debates」，他从伦理符号学的角度展开了对全球伦理的思考。他指出，皮埃尔·阿多（Pierre Hadot）认为古代哲学能够使人将当下每一时刻的经历与整体宇宙的生命联系起来，但作为一种生活方式的哲学只向智者敞开，普通人因为激情倾向于把世界用作满足自己欲望的手段，容易在和世界失去接触的过程中陷入一种病理状态。伦理符号学提出了一种竞争性的观点，即现实的「去总体化」。它拒斥对世界的工具主义态度，强调促进相互联系性和多元化，同时又向每一个体开放，超越了智者和普通人的区分。在符号过程彼此互动的「符号域」（semiobiosphere）中，去总体化的要求促使人类以一种共生的方式向他者的符号学习，进而逐步改变人类活动的进程，培养人类对包括自然界在内的生命的责任。</p><p>南缅因大学的 Robert Louden 教授以「Out of Time」为题，指出康德对于「国际联盟」的构想一方面为我们思考全球性问题的应对方式提供了丰富的思想资源，另一方面也当被视为对我们当下生存现状的警示。康德本意是将「国际联盟」作为消除战争的手段，而如今战争已然不是人类最紧迫的伦理挑战，但康德的构想依然具有现实价值：国际联盟不仅有助于消除战争，也有适用于应对人类面临的所有基本威胁（如人工智能、生物安全等），因为这些威胁需要人类共同面对，并采取集体行动与国际合作。但「国际联盟」是一个调节性理念，它仅仅暗示了世界性社会产生的可能性，而这种可能性并不构成人类历史进步的担保。人类历史取决于作为自由人的我们选择做什么，但无论是现代国家与法律制度，还是艺术、教育、宗教等，都不是这一理念的表现。因而，康德的思想似乎为我们留下了许多困惑与不安：至少我们当下的处境并不乐观，没有足够多的个人或政府有意改变自私自利的行为。或许，留给我们人类的时间已然不多。</p><p>中国人民大学和山东师范大学的龚群教授以「论伦理共识之可能」为题，考察情感主义伦理学家史蒂文森如何试图克服和消解人们在日常生活中的伦理上的分歧和冲突，进而思考人类如何在价值多元与价值冲突的世界中达到伦理共识，从而建构起全球伦理。史蒂文森提出了两种工作模式，即第一工作模式和第二工作模式，两个工作模式彼此关联，即第二工作模式是第一工作模式的推进。第一工作模式主要建立于道德语言的情感性特征上，利用道德语言的情感作用以谋求伦理上的共识和一致。然而，第一工作模式可能过于简单化，导致在伦理上的劝说力量不足。第二工作模式在第一工作模式的基础上，增加了判断理由或事实性描述的内容，从而使得解决分歧和克服冲突更有说服力。这说明信念（belief）在克服伦理分歧、达成伦理共识和一致的重要性。</p><p>厦门大学张会永教授以「康德论作为普遍教会的伦理共同体」为题，指出康德的伦理共同体学说对我们研究普遍主义、进而探索全球伦理的可能性具有启发意义。康德的伦理共同体理论用实践理性制定的普遍道德法则来检验历史上的各种教会共同体。这一思想对于我们反思普遍主义具有重要意义：第一，在康德看来，伦理共同体是理性人自愿联合起来对抗邪恶统治的共同体。在这个共同体中，作为理性存在的人彼此平等、自由，他们都按照理性制定的道德法则行事。第二，伦理共同体相当于一个不可见的教会，它是理性的规范性理念，尽管它无法在经验世界中完全实现，但它赋予了人类社会以意义和方向。第三，伦理共同体不是排他性的封闭共同体，相反，这种普遍主义可以包容特殊性。因为它并不完全否定教会在历史上的意义和价值，而是为历史上的特殊教会提供意义和方向，决定特殊教会存在的合法性。最后，伦理社会不是一个盲目乐观的社会。它承认人的局限，因为如果没有对上帝的信仰，人类无法实现道德完善。总之，康德的伦理共同体思想为我们提供了一种温和理性的普世思想：一个真正的普世主义者可以凭借自身的理性确立普世价值和目标，但只有同时相信上帝的帮助，他才能完全实现这些价值和目标。</p><p>华南师范大学刘凤娟教授以「康德哲学中德性义务与至善义务的统一性」为题，指出康德对于德性义务与至善义务的区分与联系包含了全球伦理的维度，至善义务所要求的实践公设将诸多践行德性义务的个人联结在一起，并且只有在人类全部历史中被考察，才有希望实现人的族类的至善。具体来说，至善义务并非分析地包含在德性义务之中，而是作为结果综合地与后者相联系，人们对德性义务的践行并不是至善得以实现的充分条件。此外，人们还需要上帝实存和灵魂不朽的公设，以便来补足人们在德性义务层面的有限性。至善义务相较于德性义务多出了对道德之结果的关照，而不仅仅着眼于道德动机的纯粹性。一方面，个体借助对德性义务的履行，不仅促进了其自身至善的实现，也参与了整个族类的至善的实现；另一方面，人类整体的至善虽是在上帝的预设中被考察的，但还是需要每个个体具体而微地在其德性义务中劳作。</p><p>广东外语外贸大学的李日容老师以「技术物的道德相关性会影响道德自律吗?——从一种融合海德格尔与康德思路的视角看」为题，探讨技术物的道德相关性这一当代技术哲学或技术伦理学的核心议题。技术物的道德相关性无法通过传统人本主义伦理学的框架得到合理的解释，因而整合与革新传统伦理学资源乃当务之急，探求内在主义的技术伦理研究成为必然要求。在这样的理论关切之下，如何兼容技术物的道德相关性与人之道德自律成为重要的议题，而对于海德格尔与康德理论的「融合」可以为回答这一问题提供思想资源与可能路径。</p><p>安徽大学的张广教授以「康德‘学院—世界’的哲学概念：世界公民的智慧启蒙」为题，通过揭示康德批判哲学的两个面向说明其理论建构的实践指向与启蒙的普遍—世界维度。「学院」与「世界」这两个哲学概念的区分表明了康德的批判哲学不止于阐明科学体系的建构，也意在确立普遍的道德法则。因而也就将先行进行知识论批判的康德批判哲学由说明科学何以可能的方法论指向了建立普遍规范的纯粹理性建筑术。在拓展和深化批判哲学的含义的同时，批判哲学也因为受制于《纯粹理性批判》对于理论分析的侧重，从而缺少实践建构的格局，这为批判哲学留下了如何将知识和道德两个不同领域整合于一个理性系统的疑难。因此，有必要利用这一区分来重申，批判哲学不仅利用具有实践意义的世界概念批判了理论学习的理性启蒙，同时也通过一个理论的理性解析为修正已有的道德实践，为贡献一个具有世界公民意义的智慧启蒙提供了可能。</p><p>复旦大学王新生教授的报告以「卡尔·拉纳对话理论与实践的全球伦理维度」为题，阐释了卡尔·拉纳思想中所蕴含的全球伦理维度。全球伦理旨在追求和确立全球各种文明社会在伦理上的最小公约数，作为二十世纪最伟大的天主教神哲学家之一，卡尔·拉纳在对话理论方面提出「匿名基督徒」（「匿名基督教」）理论，认为一个人只要凭良心行事，即便他并不知道耶稣基督及其教诲，他也可以作为「匿名基督徒」而得救，以此打破教会历史上「教会之外无救恩」的桎梏，为当代天主教「向世界开放」和「跟上时代」开出理论新局。在此一理论的基础上，拉纳不仅展开亚伯拉罕宗教内外的对话，而且展开与科学家和（西方）马克思主义者的对话，力图寻获比他那个世代更加有效的表达信仰的语言。卡尔·拉纳对话理论与实践的开放性及其成果为我们反思后现代社会全球伦理的建设提供了宝贵的亮光。特别是他对人类首次登月的评论——在人类能够离开地球的时候更应关注地球上身边人的苦难——体现出了某种慈悲为怀和仁爱之心，而在这方面中国文化更是有着丰富的资源，而全球伦理的非宗教根基的厘定，恐怕离不开西方文明与中国文明的对话。</p><p>湖南大学的花威老师以「良知的困境：从保罗、奥古斯丁到孟子」为题作了报告，该报告就良知问题进行了中西伦理思想的比较研究。花威老师指出，奥古斯丁借由对《罗马书》的诠释，转换了保罗时代的核心问题，在西方思想史上的确首次发明了内省良知议题。不同于保罗的「刚强的良知」，奥古斯丁在意志论和恩典论上确立了皈依前的「受折磨的良知」，即内在心灵中出现善、恶两个意志的持续冲突；而预定论上确立了皈依后的「受折磨的良知」，即信仰的自我宣认并不能确保将来的救赎，内在心灵在预定的总体确定与救赎的个体不确定之间反而经受着更深层的折磨。自此以降，内省良知所遭遇到的确定性危机不仅为四、五世纪的修道运动和禁欲主义提供了理论支持，也进而引发了中世纪的敬虔主义和神秘主义。花威老师认为，虽然类似于保罗的「刚强的良知」，但与保罗和奥古斯丁不同，孟子认为，良知在萌芽状态时就本性自足，根本不需要再向上帝或天祈求恩典的不断帮助，而是只要不断扩充良知，人们就完全可以既实现自我培养，并实现对堕落世界的拯救。然而，张灏对此反思和批评说，以孟子为代表的这种自我扩充和自我拯救的儒家乐观主义没有充分认识到人性中的软弱和幽暗意识，以至于没有重视以外在制度来约束内在欲望对良知的败坏，从而其所论证的从内圣到外王的扩充道路从来没有在中国历史上实现过，以至于到了近现代中国也没有开辟出民主传统。</p><p>武汉大学的蔡恒进教授的报告题目是「大语言模型观照下的人类个体意识的凝聚及其对全球伦理的意涵」，该报告讨论了全球伦理在人工智能时代建构自身原则的急迫性。大语言模型的成功意味着机器能够掌握人类的集体意识，人造物是人类主观意识的对象化和物化，是设计制造它的一群人的意识凝聚，是人类意识反作用于物质世界的媒介其智能水平存在超越人类的可能性。蔡恒进看到，意识具有可迁移性与凝聚效应，包括大语言模型在内的人造物都是意识凝聚的载体。语言的产生使得人类意识的可迁移性急剧增强。反推回去，寒武纪物种大爆发可能就是因为存在某种增强的物种间基因交换机制。在生命形成前期也可能因为生命结构的可迁移性，使得生命肇始就具有利他本能。正是因为前生命阶段并不是封闭独立于他者的，而是具备同理心、他者视角的基础，才使得生命得以成形。在元宇宙中运用区块链技术以记录可信历史，为分级治理 AI、激励创新、缓和财富配置的两极分化、实现德福一致提供了可能。但因为人类自我肯定的需求，利他本能可能被遮蔽。需要有能力、有影响力的人引领大家共同建构伦理原则，AI 的快速进步有利于这种建构，能够缩短达成共识的时间，否则人类有可能被机器取代。</p><p>复旦大学罗亚玲老师作了题为「共同责任如何可能？——阿佩尔对话责任伦理学的洞见和问题」的报告，针对阿佩尔对话责任伦理学思想进行了阐释与批判。阿佩尔受韦伯和约纳斯的影响，试图建构一种对话—责任伦理学，将责任伦理的思想整合进其对话伦理学之中。共同责任是阿佩尔对话—责任伦理学的关键概念，它指的是我们对于认识和解决生活世界问题的共同责任。阿佩尔在其先验语用学路向的对话伦理学中，通过两阶段论证表明这是一种具有普遍约束力的道德责任，是我们作为对话者的原初责任。共同责任作为原初责任，是一种共同而有差别的责任，是可以落实到个人的团结责任，是制度之上的责任。阿佩尔还提示，我们生活中常见的各种对话和会议提供了承担共同责任的真正机会。但是罗亚玲老师指出，对话与会议的存在有着双重前提，一是制度性前提，二是人的自主意识前提，后者尤其与「有勇气使用你的理性」的启蒙格言相关，不过这恰恰暴露了阿佩尔对话—责任伦理学缺乏美德伦理维度的问题。</p><p>浙江财经大学的李金鑫老师的报告「再思‘伦理秩序’」结合理论动态与现实状况，探讨了数字化空间世界的伦理秩序建构问题。本世纪初，中国学者基于中国社会转型的历史背景，提出中国式现代化的建设意味着我们要建立公民—权利范式的现代伦理秩序。当下，伦理秩序的构建不但面临着宗法—习俗断裂、权利撕扯，而且也面临着数字技术的挑战。数字化生存是人类生活的基本方式之一，数字世界的伦理秩序是现代伦理秩序构建的题中之意。构建现代伦理秩序应该在秉持学者们世纪初提出的个体权利本位的同时，捍衞公民的数字权利，进行积极的伦理连接，使伦理在这个分裂多元的时代获得普遍性的品格。李金鑫老师指出，数字信息技术在改变着人类的传统生活方式，影响着社会伦理框架。当前，中国社会伦理秩序的建构仍然要以公民权利为本位，认真对待公民的数字权利，以此为基础发展公民的数字赋权能力，探索数字权力的运行基础，发展公民的普遍伦理连接能力，加快数字法律体系的建设，为伦理秩序的构建提供制。李金鑫老师认为，当前我们亟需根据数字发展的逻辑重新审视伦理边界，重塑伦理秩序，以数字技术发展为契机，推进普遍伦理的建设，这也需要一种复杂伦理学以及全球伦理的视野。</p><p>北京师范大学朱会晖老师作了题为「Enlightenment, Principled Pluralism, and the Future」的报告，讨论康德哲学中的有原则的政治多元主义。朱会晖老师指出，康德认为形而上学的基本原则对政治学来说是必要的，这些原则规定了我们权利与义务的基础，并且为政治共识提供了方向和边界。康德实际上并未像以赛亚·柏林所批评的那样，主张政府通过外在的强制实现人的积极自由，而只是认为无论如何我们不应该伤害自我和他人的人格。罗尔斯基于康德的思考强调了政治的开放性与包容性，其政治哲学虽然也基于一定的形而上学原则，但这些原则可以得到人们的认可，从而成为重叠共识。朱会晖老师还强调了自由意志的重要性，他指出，如果不预设自由意志的实在性，那么我们就无法建立普遍的规范，多元主义也就有走向相对主义的危险。朱会晖老师认为，康德的实践政治哲学建立在自由意志的基础上，而其关于国际政治的原则一方面表现出政治自由主义的特点，另一方面又表现出理想主义的面貌。通过将康德与罗尔斯、哈贝马斯等人的政治哲学做对比，特别是分析康德的自由和义务概念，朱会晖老师展示了康德政治哲学对于多元主义的独特贡献。</p><p>广东生态工程职业学院的马成慧老师以「Why Arendt Was Right?—— A General Introduction to the Banality of Evil and Defence of It」为题，为阿伦特「恶之平庸性」进行了辩护。近年来，随着新的史料的出现，对阿伦特「恶之平庸性」概念的批判日益流行。基于对这一概念的分析，马成慧老师认为批评家是不正确的。马成慧老师还认为「恶之平庸性」这个概念代表了阿伦特从政治到哲学的转折点。为了说明上述两点，马成慧老师首先考察了「恶之平庸性」的含义。在揭示了德雷福斯事件中的暴民、不能以「非技术」方式思考的知识分子与艾希曼之间的相似之处之后，马成慧老师试图证明「恶之平庸性」不仅指向艾希曼，而且还指出了精神缺失的普遍问题，而我们能有理由对「恶之平庸性」是否有效的质疑予以反驳。此外，如果理解阿伦特政治理论的理论基础，即她在极权主义背景下从制度问题到个人责任的反思，就能更好地理解阿伦特运用「恶之平庸性」的目的。最后，马成慧老师说明，阿伦特转向康德的第三批判，是为了在现代寻求一种反抗「恶之平庸性」的方式。他认为，阿伦特用「恶之平庸性」这个概念来阐释艾希曼案例，并分析我们目前在重建政治和伦理生活基础方面所遇到的困难，这是正确的。</p><p>在两天的精彩报告与热烈讨论之后，邓安庆教授作闭幕式发言。他指出，本次全球伦理国际会议取得了比预想更大的成就。在两天的讨论中，与会学者们展开了对世界的多层维度反思，基于各自的立场对现代性和全球化的危机进行了诊断，他因此认为，全球伦理首先是诊断性的，即对传统以小共同体和民族国家共同体构造伦理生活的规范，往「天下」「世界」外推的模式的根本失败的诊断，共同面对全球伦理危机作为人类共同面临的伦理难题，探讨现代性的复杂性和多样性，我们应该如何坚守现代文明的基本价值与伦理原则。世界的相互联系与相互依赖呼吁一个共同的国际秩序，这种国际秩序只能建立在现代文明基本价值之上，不能任何一个单一民族的特殊伦理价值为基础。中国传统文化如何转向现代文明是当下中国学者所面临的严峻课题。中国与世界的分歧看似在道德上不可通约，但它们的基本理念应该是相通的，世界生生之大道与全球人类之正义这是中西伦理不同语言表达的共同「天理」。因此，大会希望通过推动全球伦理的研究，缩小中西文化之间的分歧和对立，在推进全球伦理的进程中，让优秀的中国传统伦理智慧发扬光大。</p><p>最后，与会的国内外学者都纷纷承认，这次会议圆满成功，消除了最初尚存的不明究竟的隔膜，取得了共同推进全球伦理研究，引导世界精神朝向文明方向发展的基本共识，大家表示，期待明年在罗马的世界哲学大会上继续深入探讨的意愿，国外教授还表示，会邀请其他一些知名教授加入到全球伦理研究中来。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:22:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24831058</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24831058</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/992/770.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24831058_202310061222de97a9f2-a44d-41a5-8531-3057d8ffa70a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李斯源，沈捷，顾妍，张程程]]>
            </author>
            <category>全球伦理</category>
            <category>全球正义</category>
            <category>专栏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/992/770.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/992/773.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[张新颖｜记程德培老师小事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>德培老师中秋节前一天走了。李洱说，以后每临中秋，都会想起他。</p><p>我看着他最后一本书的书名，《要对夜晚充满激情》，想他真是喜欢夜晚：酒桌上肆言无忌，犀利痛快之余，又以妙语解颐。他喜欢热闹的前半夜，也享受独属于他一个人的后半夜：读书，写作。他常常抱怨为写一篇评论费了多少时间去读一个作家的全部作品，这种牢骚，其实于他也是享受；过一段时间，他写另一篇文章，又会同样抱怨牢骚。他的评论，动辄几万言，如果没有夜晚的孤独激情，难以想象。他前一本评论集叫《黎明时分的拾荒者》，这个书名，其实说的是实际情形，是写实的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/144.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《要对夜晚充满激情》</p><p></p><p>这两本书都是他重返文学批评之后写的。在他有回归的心思而踌躇拖延的那段时间，他同代的批评家和作家朋友，有不少助推的动作。那时候陈思和老师主编《上海文学》，他让我去和德培老师做个对话，以这种形式让老朋友亮个相、开个头。我拿着录音笔跑到德培老师书店的办公室，他开口说：「快二十年没搞文学批评了，放弃甚至丧失发言权，我都已进入底层了。」对话录音转成文字，未加修饰，以《当代文学的问题在哪里》为题，发表在《上海文学》2006 年第五期。</p><p>这是件小事，我在其中的作用更不值一提，却让德培老师记住了，从此他认定我是个好人，许多年之后，还在酒酣耳热之际念叨。有一次他又说起，我为转移话题，就「刺」他一下，说：「你退过我的稿。」</p><p>他果然急了，追问：「我怎么会退你的稿？」</p><p>1988 年，我读大三，写了篇《荒谬、困境及无效克服——余华小说试评》，德培老师刚创办的《文学角》没出几期就赢得满堂彩，我的老师李振声拿着我的文章给德培老师，德培老师有点为难：《文学角》设定的栏目固定，再就是几个专栏，没有合适的地方放。坐在对面的吴亮老师说，文章给我吧。吴亮老师那时候在办《上海文论》，这一年的第一期刚发了一篇我谈马原小说的文章，接着就在第三期发了这篇谈余华小说的。</p><p>「这么多年了，你还耿耿于怀？」德培老师认真起来，我倒是后悔了。我哪里耿耿于怀，所以说这件往事，不过是凑巧，刚在吃饭前看到吴亮老师的朋友圈，贴出一封余华当年的信，他请吴亮寄一本有这篇评论的杂志给他看看，让我想起了这个。</p><p>没过一会儿，德培老师又端着酒杯说：「不高兴了？」</p><p>这是他的口头禅，常常问旁边的人，「不高兴了？」</p><p>我说，你真是玻璃心。</p><p>酒桌上恣肆是一面，生怕伤了别人是另一面。</p><p>他常年西装革履白衬衫，陈思和老师说，德培年轻时候穿中山装，第一个扣子也总是扣着。和德培老师一起去过几次外地，见他总是在行李包之外，另提一个硬纸袋，专门装折叠整齐的白衬衫。那年我们同车去北京参加鲁迅文学奖颁奖典礼，我对着他的硬纸袋说：「你太太真是不怕麻烦，每天要给你熨烫白衬衫。」他反驳道：「你看看清楚，我这两件是新买的，还没拆呢。」对于得奖，他心里是高兴的，一辈子做这么一件事，有肯定，也是个安慰。他不掩饰他的高兴，有时候会表述为：「我一个退休工人，他们给了个奖。」——他得奖的那本书，名叫《谁也管不住说话这张嘴》。</p><p>又有一次聚会，满满一桌子人，喝得兴奋。不知谁说起《沈从文的后半生》这本书，临时成为话题。德培老师忽然正色，盖过众声：「写《沈从文的后半生》算什么本事？有本事，你写前半生。」</p><p>我坐在他对面，回应了他的前半句：「写后半生多少也得有点本事。」</p><p>后半句没回应，却在心里佩服他的说法。几年后我出了《沈从文的前半生》，当然不能说是他的刺激，但想起他的话，愈发觉得他是真懂写作之难的人 。</p><p>2023 年 10 月 5 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:02:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24836469</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24836469</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/140.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24836469_2023100612021ce45526-bad1-4770-a91a-b12c3f8b5c60.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[复旦大学中文系教授，张新颖]]>
            </author>
            <category>程德培</category>
            <category>学人回忆</category>
            <category>逝者</category>
            <category>上海书评</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/140.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/138.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「用浓浓的香奶茶把累了的心泡一泡」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【编者按】</p><p><u>「柴米油盐酱醋茶」，茶位列开门七件事之一，既与百姓生活息息相关，又在文人墨客笔下逸兴遄飞。</u><u>本文摘自生活·读书·新知三联书店 2023 年 10 月版的散文集《茶人茶话》，随名家之笔纵览江山，品味各地风俗人情。澎湃新闻经授权刊发。本文原题为《粗饮茶》，标题为编者所加。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/232.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《茶人茶话》书封</p><p></p><p>自幼看惯了母亲喝茶。她总说那是她唯一的嗜好，接过我们买来的茶时，她常自责地笑道：怎么我就改不了呢？非要喝这一口！</p><p>那时太穷，买不起「茶」，她只喝「茶叶末」。四毛钱一两的花茶末，被我记得清清楚楚。后来有钱了，「茶」却消失，哪怕百元二百元一两的花茶，色浊味淡，沏来一试，满腹生疑。干脆再买来塑料袋装的便宜货，与昂贵的高级花茶各沏一杯，母亲和我喝过后，都觉不出任何高下之别。苦笑以后，母亲饮茶再也不问质地价格；我呢，对花茶全无信任，一天天改向喝绿茶或者——姑且说「粗茶」。</p><p>提笔前意识到：以中国之辽阔，人民之穷窘，所谓粗茶之饮一定五花八门不胜其多。我的一盏之饮，也仅限于内蒙古、哈萨克和回三族的部分地区，岂敢指尾做身，妄充茶论！</p><p>一</p><p>在尝到蒙古奶茶之前，我先在大串联时期喝过藏族的奶茶。后来我才懂得他们比蒙古人更彻底地以茶代饭。藏民熬茶后加入酥油，这个词又在北亚各牧区各有其解。当然，说清楚游牧民族的黄油、酥油、奶油不是一个易事，难怪日本学者总听不懂；因为他们对这些其实是奶制品的油只有一个词描述，而且是外来语：Butter。加酥油的茶拌上炒青稞面，就是使伟大的吐蕃文明温饱生衍的糌粑。汉人们吃不惯，觉得酥油茶是惩罚，因此住一阵就溜，而酥油还算奢侈；第二碗糌粑是用「达拉」拌的，达拉就是脱脂后的酸奶。一般人们一餐两碗糌粑，一碗用酥油一碗用达拉——然后再慢慢喝茶。</p><p>蒙古人的文明可能并非与西藏同源，他们喝奶茶时不吃面，吃米。与粗糙的青稞面对应的是粗糙的带壳糜子，蒙语译为「黑米」。主妇用一个铁箍束住的圆树干挖成的舂筒，装进炒熟的黑米，有空就捣。那种家务活儿很烦人，插队时我经常被女人们抓差，抱着杵，一边捣一边问：「行了吧？」</p><p>——在奶茶里泡上些新舂出来的黑米，刚脱壳和炒得半焦的米，使这顿茶喷香无比。当然，我们不像高寒的西藏；我们还往茶里泡进奶皮子、奶豆腐。有时，比如严冬泡进肥瘦的羊肉，喜庆时泡进土制的月饼。</p><p>蒙古牧民的奶茶用铁锅熬。砖茶被斧子劈下来（大概蒙古女人唯此一件事摸斧子），再用皮子或布片垫着砸碎。茶投入滚锅，女人一手扶住长袍前襟，一手用一只铜勺把茶舀起又注回锅里。加一勺奶，再注进，再舀起——那仪态非常迷人，它如一个幻象永远地印在了我的记忆里。</p><p>然后投进一撮盐池运来的青盐。</p><p>蒙古牧民用小圆碗喝茶。儿童用木碗，大人用瓷碗。景德镇出产的带有透明斑点的蓝边细瓷碗，特别是连景德镇也未曾留意的「龙碗」——最受青睐。吃着饮着，空腹饱暖了，疲乏退去了，消息交换了，事情决定了。</p><p>那一勺奶举足轻重。首先它是贫富的区分，「喝黑茶的过去」，说着便觉得感伤。今日若碰上个懒媳妇没有预备下奶，倒给一碗黑茶，喝茶人即使打马回家时，心里也是愤愤的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/237.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蒙古牧民的奶茶</p><p></p><p>字面意义的六十年代，我在草原上的茶生活，基本上靠的是无味的黑茶。奶牛太少，畜群分工，牧羊户没有牛奶。蒙古牧民不能容忍，于是夏天挤山羊奶——也许是古代度荒的穷人技能。奶茶都是在牧民家喝的，而且集中在夏季。舂黑米，饮黑茶，那全套旧式的日子，大概只有今天流行的民族学社会学的博士们羡慕了。当年的我们并没有在意，历史特别宠爱我们这一代，它在合上本子之前让我们瞟了瞟最后一页。</p><p>即便在炎热的骄阳曝烤之后，蒙古牧民不取生冷，忌饮凉茶，晒得黑红的人推门弯腰，脚迈进来时嘴里问的是：有热茶吗？</p><p>待客必须端出茶来，这是起码的草原礼性。对白天串包的放羊人，对风尘仆仆的牧马人更是如此。而寻求充饥的男人则必须有肚子，不能咽吞不下。还需要会一种舐舌嚼的饮茶法，漫谈时舒服地躺在包角，半碗茶放着不动；要走时端起碗，把它在虎口之间转着，舌头一舐，奶茶一冲，嚼上几口——炒米奶食的一顿茶就顿时结束。然后立起身来，说完剩下的几句，推门告辞。</p><p>我就学不会这种饮茶法。有时简直讨厌炒米。我的舌头每舐只粘一层米，而碗里的却愈泡愈胀，逼得人最后像吞沙子似的把米用茶冲下胃。而且不敢争辩：因为不会喝茶，显然是因为没挨过饿，闯荡吃苦的经历太少。</p><p>今年夏天我回去避暑，一进门就是一句「空茶」。这是我硬译的，也可还原为「空喝」，就是不要往碗里放米、奶豆腐，只喝奶茶。其实阿巴哈纳尔一带风俗就与我们乌珠穆沁不同，人家把奶食炒米盛为一盘，听便客人自取，主妇只管添茶。我曾经耐心地多次向嫂子介绍，无奈改不了她的乌珠穆沁习惯。</p><p>习惯真是个不可理喻的东西。北京知识青年里有不少对，移居城市，两口子还遵从奶茶生活。一次我去东部出身的一对知识青年家喝茶，发现他们茶里无盐。我惊奇不已，这才知道东部几苏木的牧民茶俗不同。我们均是原籍西乌旗的移民家住熟的知识青年，茶滚加盐绝不可少，居然和他们旧东乌旗残部再教育出来的知识青年格格不入。</p><p>蒙古奶茶的最妙处，要在寒冷的隆冬体会。不用说与郑板桥「晨起无事，扫地焚香，烹茶洗砚」——相反，其时疾风哀号，摧摇骨墙，天窗戛然几裂，冻毡闷声折断。被头呵气结冰，靴里马鬃铁硬，火烤前胸，风吹后背。嫂子早用黄油煮熟小米，锅里刚刚熬成奶茶。抽刀搬肉，于红白相间处削下一片，挑在灶筒壁上。油烟滋滋爆响，浓香如同热量。吃它几片以后，再烙烤一片胸杈白肉，泡在米中。茶不停添，口连连啜。半个时辰后，肚里羊肉、黄油饭、滚茶样样热烫，活力才泛到头脚腰背。这时抖擞精神，跳起穿衣，垫靴马鬃已经烤干。系上帽带，抓起马嚼，猛一推门，冲进铺天盖地狂吼怒号的风雪之中，大吼一声：好大的雪啊！随即大步踏进风雪找马。</p><p>其时里外已被寒风浸透，但是满肠热茶，人不知冷——严酷的又一个冬日，就这样开始。没有料到的只是：从此我染上了痛饮奶茶的癖习，以后数十年天南地北，这爱癖再也无法改掉。</p><p>二</p><p>刚刚接触突厥语各族的茶生活时，我的心里是既好奇又挑剔。对哈萨克人的奶茶滋味，虽然口中满是浓香，心里却总嫌他们少了一「熬」——哈萨克的奶茶是沏兑的。但是很快我就折服了。</p><p>伊犁牧区的柯扎依部落，在饮用奶茶时的讲究，不断地使人联想到他们驻牧地域的地理特性。他们显然接受了波斯，甚至接受了印度和土耳其或地中海南岸的某种影响。一只造型优美的大茶炊，是不可少的，旁边顺次排开鲜奶、奶酪、黄油以及一小碟盐。另一只是浓酽超度的、事先煮好的茶，当然更不可少的是主妇：她继承了古老的女人侍茶的风俗，把一撮盐、一块黄油、一勺奶皮子、一碗底鲜奶依序放进碗里，然后注入半碗或三分之一碗酽茶。最后倾过大茶炊，滚沸的开水冒着白烟冲进碗中，香味和淡黄的颜色突然满溢出来。</p><p>然后她欠身递茶，先敬来宾、尊敬老者。她在自己喝的时候，留意着毡帐里每个人的碗，随时放下自己的碗，再为别人新沏。这一点，女人在这种时辰的修养和传统，通行北亚诸族毫无区别，我猜它古老之极。</p><p>常有美丽的少妇蹲在炊前侍茶，她们不会接过话头，大多根本不答。最后一角的老者接过话题，让答问依主人的规矩继续进行。</p><p>第二碗下肚以后，头上汗珠涔涔。这就要补充关于碗的事：哈萨克牧区喜用大海碗。我尽管在早期用蒙古龙碗对之质疑，但是后来，我懂了，让滚热的奶茶不仅暖和肚肠，还要让它使全身发汗，让人彻底从内脏向四肢地松弛暖透，最后让心里的疲惫完全散尽——非用柯扎依部落的这种大碗不可。</p><p>在天山中，一名骑手或游子目击了过多的刺激。梦幻般的山中湖已经失去了，但从雪峰上远远瞥见了它。鞍上已经没有叉子枪甚至没有一把七寸刀子，但在小路上看见了野兽。冬季暖日，看见大块的积雪从松梢上湿漉漉地跌下，露出的松枝和森林都是黛青色的。牧场如此峻峭，道路如此险恶，从亲戚家的老祖母的乃孜勒回家一路，有那么多大大小小的事情发生。</p><p>事情经常令人不快，而天山如此美貌——矛盾的牧人需要休息，需要用浓浓的香奶茶把累了的心泡一泡。</p><p>在新疆走得多了，我被哈萨克的奶茶逐渐改造，以至于开始为它到处宣传。也许是由于疲累的纠缠，我变得「渴茶」。</p><p>我总盼望到哈萨克人家里去，放松身心，喝个淋漓痛快，让汗出透，让郁闷发散。北京有两家哈族朋友，他们已经熟悉了我的内心，总是不问时间地在我敲门进屋以后，马上就开始兑茶。</p><p>哈族式奶茶的主食不是炒米，是油炸的面果子包尔撒克，这个人人都知道。哈式饮茶重要的是音乐。毡旁挂着一柄冬不拉，奶茶几巡之后，客人就问到这柄琴。他并不说弹。主人递给他后，话题便转到琴上；不知不觉谁弹了起来，突厥的空气浓郁地呈现了。他们是一个文学性非常强的集团，修辞高雅，富于形容，民歌采用圆舞曲的三拍子。</p><p>这样，在天山北麓的茶生活就不单是休憩和游牧流程的环节，它在和谐的伴奏中，发育着丰满的情调。</p><p>视野中又不仅仅是单调草海，而是美不胜收的天山。蓝松、白雪，无论沉重或者欢快总悄然存美感——所谓良辰美景对应心事，所谓「四美」，好像差一丁点就会齐备。</p><p>那时禁不住赞叹。茶后人们都觉得应该捧起双手，感谢给予的创造者。我的慨叹还多着一层，我反复地联想起蒙古草原，想着我该怎样回答这样的经历。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/246.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">砖茶</p><p></p><p>最后是个砖茶的输入问题。砖茶是农耕中华和游牧民族之间的联系。古语有「茶马交易」，一句千钧，确实，唯有这句概括本质。其余比如「绢马交易」就未必影响远及牧区奥深；宋与西夏之间的「青白盐之争」更是地理决定历史。一个游牧社会，尤其是一个纯粹的游牧社会，它可以不依赖农耕世界繁衍和生存下去，只要给它茶。</p><p>不穿绢布可以有皮衣，不食粟米可以「以肉为食酪为浆」，茫茫草海虽然缺乏，但并非没有盐池。草原蕴藏复杂，自远古就盛行黄金饰具和冶铁术。</p><p>——只是，生理的平衡要求着茶。要浓茶，要劲大味足易于搬运的茶。多多益善，粗末不拘。于是，川茶、湖茶、湘茶应召而至，从不知多么久远的古代就被制成硬硬的砖头状，运向长城各口，销往整个欧亚内大陆的牧人世界。</p><p>唉，砖茶，包括湖北四川的茶场工人在内，有谁知道砖茶对牧民的重要呢？同样的青黑砖茶，在蒙哈两大地域里，又受到了不同的鉴赏。哈萨克人把色极黑、极坚硬的砖茶，描写式地称作「Tascai」，即「石头茶」。对另外几种压制松紧和色泽不同的砖茶，不作过分严格的区分和好恶。据我看，他们饮用更多的是蒙古人称之「黄茶」的黄绿色、近两寸厚、质地比较松软的砖茶——而这种黄茶被蒙古牧民视为性凉、不暖，比「石头茶」差得多的劣等货。乌珠穆沁牧民坚持认为石头般的 Haracai（黑茶）性热、补人，甚至能够入药。</p><p>三</p><p>成人之后又走进第三块大地，在肃杀荒凉的黄土高原度世。我在数不清的砖房、厦子房、土夯院、窑洞和卵石屋里，结交农户，攀谈掌故，吃面片，饮粗茶，一眨眼十数年。</p><p>在河州四乡，人们喝的是春尖茶。产地多是云南，铺子里都是大簸箩散装。摊铺主人经营茶叶买卖多是几辈子历史，用两张粗草纸，把一斤春尖包成两个梯形的方块锭子，再罩上一张红艳的土印经字都哇纸，绳儿转过几转，提上这么两锭茶，就是最入俗的礼性。</p><p>春尖茶也大多含些土，沏水前要把茶叶先扑抖一番。渐渐泡开的茶原来都是大叶，仿佛没有打砖压型的茯茶一般。我心里有时琢磨，春尖茶和蒙疆两地使用的砖茶，味道不同，源头不一，只一个粗字概括着它们的共性。粗茶对着穷日月。慢慢地，我几乎要立志饮遍天下的穷人茶，为这一类不上茶经的饮品做个科学研究。</p><p>不过在甘宁青，黄土高原的茶饮多用盖碗子。这种碗用着麻烦，其中诀窍是——有一个伺候茶的人，在一旁时时掀开碗盖续水。做客的不必过谦，尽管放下便聊天扯磨，由着那侍者提着滚开的壶添水。确实那仅仅是添一口水；盖碗子里面，民俗礼节要求碗口溢满。</p><p>在清真寺里闲谈最方便：一个眉清目秀的小满拉，永远一头津津有味地听，一头微倾开壶，注上那一口水。若是话题重大，他添水时更加庄重，注水时不易察觉地嘴角一动，轻轻地自语一声「比斯民俩西」。</p><p>在农民家炕头上也没有两样，大都是晚辈的家儿子或者侄儿子斟水。女人不露面。似我一来再来的客，日久熟识了，女人不再规避，也只是立在门口听。她若倒茶，要先递给自家男人，再转给客。贫穷封闭僻壤，民风粗粝。一旦有缘和那些农民交了朋友，便觉得揪面片子喷香诱人，春尖粗茶深有三昧。老人们立在屋角，过意不去地说：「山里，寻不上个细茶，怕是喝不惯？」而我却发觉，就像内蒙古新疆一样，所谓 Xiar、Hara 和 Tas，所谓春尖和粗细的种种命名分类，其实都是后来人比附。在茶叶和茶砖的产地，一定另有名称和茶农、茶工的职业见解。南北千里之隔，人们径自各按各的方式看待这些茶，其中观念差之千里。若说还有什么相通之处，也许只在一个粗字。</p><p>粗茶的极致，是西海固的罐罐茶。</p><p>我是在久闻其名之后，才喝到了它的。当然我完全没有料到，这种茶居然与我发生了那么深刻的关系。我还懂了：其实贫瘠甲天下的排名，未必就一定数得上西海固。若以罐罐茶为标志划分，就我陋见，甘肃的朗县也许才是第一。</p><p>满掌裂茧的粗黑大手，小心翼翼地撮来一束枯干的细枝。不是树枝，是草丛中或者能算木本的、一些豆细的蓬蓬干枝。架起的火苗只有一股。这火苗轻轻舐着一个细筒（约一尺高、寸半粗细、熏烧得焦黑的铁直筒）的底儿，而关节粗壮的手指又捏起一撮柴，颤颤抖抖地添在火上。铁筒有个把子，焊在顶沿。煮的水，并不是满罐，而是一盅。茶是砸碎的末，而且，是蒙古人称作「黑」、哈萨克称为「石头」的砖茶末子。</p><p>令人拍案惊奇的是，如同一握之草的那几撮细枯枝，居然把罐罐煮开了！我判定是因为那寸半的底面积：火虽细，攻一点。惊叹间，火熄了，主人殷勤地立起身，恭敬地给客人斟上。果然只有一盅，罐筒里不剩一滴。</p><p>客人推辞不过，持盏慢饮，茶味苦中微甜，呷着觉得那么金贵。火已经又燃起，头一罐罐是客人的——主人解释着。而炕上有三四人围坐，都微笑，欢喜这罐罐茶给客人添了个新鲜。煮滚的第二罐又不是主人家的，炕上一个老汉半推着接过杯盏。三一罐罐，四一罐罐，最后的一个罐才轮到主人家——又称奇的是：头一罐敬客的茶还没有饮完。</p><p>于是大家娓娓而谈。水早已注上，火苗还在舐着罐底。很快新一轮的头一罐，又斟进了客人的杯盏里：怪的是，如此久熬，茶依然酽酽的。我十余年横断半个大西北，住过数不尽的村庄，后来饮这种罐罐茶上瘾忘情，伴着这茶听够了农民的心事，也和农民一起经了不少世事——我没有见过有谁换茶叶或者添茶叶。</p><p>茶是无望岁月里唯一的奢侈。若是有段经文禁茶，人们早把这残存的欲望戒了，或者说把这一撮茶钱省了。而罐罐茶，它确实奇异，千炖百熬，它不单不褪茶色而且愈熬愈浓，愈炖愈香！</p><p>在西海固的三百大山里，条条沟里的村庄都睡了。出门小解，夜空五月，深蓝的天穹繁星满布。四顾漆黑，只有我们一户亮着灯火。爬回炕上，连说睡睡，话题却又挑出一个要紧故事。人兴奋了，支起半个身子说得绘声绘色。「娃！起给！架火熬些茶！」于是乖巧的儿子蹦下炕，捅着了炉子。年年我一来，他们就弄些煤炭，支起炉火。罐罐茶用煤火炖，多少是浪费了些。</p><p>半夜三更，趴在炕上盖着被，手里端着一碗滚烫的罐罐茶。小口喝着，心里不仅热乎而且觉得神奇。茶不显得多么浓，只是有一丝微涩的甜味留在舌尖。我们有时压低声音，好像怕隔墙的妇人女子的耳朵听了去。有时禁不住嗓高声大，一抖擞，掀翻了被子。旋即又自己不好意思，赶紧侧着卧下。人啊人，生在世上行走一遭，如此的情义和亲密，究竟能得着几分呢？想着，仰脖咽下一大口，苦苦的甜味一直沁穿了肚肠。</p><p>不只是居城，即便乡下和草原，新的饮茶潮流也在萌动。也许是因为砖茶产自南方，毕竟不够清真；或者是由于品尝口味的提高——近年来又是由操突厥语的奶茶民族领先，开始了使用红茶煮奶茶的革命。蒙古人同步地迎合了改革，内蒙古出现了工业生产的奶茶粉。</p><p>我用一个保守分子的眼光，分别对上述新事物怀疑过。但是，红茶熬出的奶茶，澄不出一点泥渣；伊利牌的速溶奶茶粉与乌珠穆沁女人们烧出来的茶相比，不只惟妙惟肖，甚至凝着同样的一薄层奶皮。</p><p>不管民众怎样清苦，不管他们就在今年也可能颗粒不收，从山里到川里，从青海到甘肃，黑白电视，简易沙发，已经慢腾腾地出现在农民的庄户里。「细茶」一词，正在愈来愈多地挂上他们嘴头，就像「Haohua」（豪华）成了一个蒙古语借词一样。</p><p>——历史真的就要合上最后的一页，悄然而生硬。</p><p>一个银闪闪的考究托盘递了过来，上面满刻着波斯的细密画图案。盘中有一只杯，半盏棕黄色、喷香细腻的奶茶，在静静地望着我。红茶煮透后的苦涩，被雪白的牛奶中和了，轻轻啜了一口，这新世纪的奶茶口感很正，香而细，没有杂味。</p><p>我沉吟着，端着茶杯心中怅然。那么多的情景奔来眼底。冬不拉伴奏的和平，嫂子铜勺下的瀑布，黄土大山里的星夜，都一一浮现出来。那时我不是在做「诗人的流浪」，那时我和他们一起流汗劳累。那时我是一个孩子，不引人注意，在辽阔的秘境自由出入。如今饮着纯正红茶和全脂牛奶煮成的香茶，却觉得关山次第远去，人在别离。</p><p>我随着时间的大潮，既然连他们都放弃了黑黄砖茶，也就改用了红茶鲜奶过冬。暑季则喝完全是凉性的绿茶，甚至是日本茶消夏。只是，一端起茶，我就感到若有所动。我虽然不多说出来，但总爱在一斟一饮之间回味。（选自《粗饮茶》，春风文艺出版社二〇〇三年版）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:02:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24765161</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24765161</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/256.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24765161_202310061202c0385b80-6d37-44a1-b136-6e0dbcdabece.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张承志]]>
            </author>
            <category>茶文化</category>
            <category>翻书党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/256.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/259.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黄仕忠｜乡村六记：造屋记]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>造屋为农家之大事。</p><p>旧时乡下娶妻，女方首问有无屋宅，无屋则免谈。故一家养得一子，便得备一间屋。兄弟愈多，女方求屋愈切。</p><p>邻翁有五子，造得五间屋，已是大不易。大儿媳家来议亲，聘礼已下，吉日亦定，待到娶亲在即，女方开口便要独得两间，方允迎娶。邻翁无奈，只得口头答应，私下另与大儿作约，真实只取一间。但媳妇既已占得两间，如何肯再让出？此事未了，又到二儿议亲，二儿媳家如法炮制。更兼小儿无赖，怠事劳作，且坦然以为造屋娶媳是乃翁的责任，成亲之前若有欠借，一律归于翁妪。故邻翁一生造屋不止，待诸子成家，已是满头华发，且待黄土一抔了。</p><p>穷苦人家只有草屋。</p><p>草屋，多以黄泥筑墙，屋顶用竹木搭一个「人字架」，上覆稻草或麦草。竹木架坡度须陡，以便雨雪迅速下溜。稻草的铺法则决定了屋顶的使用寿命。一种搭法是直接将一个个稻草打结，从下铺至顶，最为简易，其状则高低不平，易屯水，致霉烂，才经得一个冬春，便四处漏水。后来发明另一种搭法，先将稻草编于竹竿，成帘状，然后层层铺之，平整而易于溜水，可三四年才换一次。造屋之草，可取材于水田山地，成本较低。如果连这些都不能具备，便只好割取山坎、田边之茅草。所以乡人称草屋为「茅草厂」。</p><p>草屋不耐用，夏日若遇狂风骤雨，则室内水流如注。冬日雪厚，更成一灾。故草屋人家，多系赤贫，实难娶妻。通常村中所见草屋，多为农家的猪栏、柴草屋、茅坑头。</p><p>一般人家，则造「平屋」，即平房。石灰拌沙泥，筑版垒实，便成沙墙，上架横梁、椽子，盖上瓦片即成。屋内地面犹是泥地。其地潮湿，夏日蚊蝇成群，冬日潮湿阴冷。</p><p>住得起二层楼屋的，已算是富裕之家。</p><p>从明清到民国间所造的楼屋，用梁柱结构，先由木头构建梁柱，然后砌砖为墙。砖为特殊的青砖，名曰「开砖」。制坯时，在泥砖中以线切割，唯一头少许粘连，烧成后，浸水，于连接处用砖刀轻轻一磕，便成两片。以此种薄砖砌成的「盒子火墙」，中空，墙体轻而结实，可经受百年风雨而不坏。</p><p>江南民居，一族多合建一个「台门」。钱家山下乃一小村，原有何、宣、黄三姓。黄姓始祖于嘉道年间才搬迁至此，但子孙繁盛，盖过何、宣二姓。村中屋舍，缘溪而建，呈上中下三个台门。只是时至今日，宣姓台门倾圯已久，何姓台门正屋亦圯，杂草丛生。黄姓一族有两个台门，至今尚存，又以我家保存最为完整。</p><p>我家祖屋曾被「长毛」焚毁，其后多年，曾祖耗尽气力，才重新造得正屋五间。我祖父兄弟二人，各得一半，以中间的大间为共用之「堂间」，设有祖宗神主。后兄弟各自再造侧屋三间，前以廊墙相接，左右设二侧门，中间为大门，围成一个独立的围屋，俗称「台门」。因位于村子中间，村人称之为「中央台门」。</p><p>祖父的弟弟，子、孙均是单传，负累轻，在村中算是殷实之家。我祖父则育有四子，更叹其壮岁时，被日军抓去做民夫，弹雨之间，颇受惊吓，逃脱后有恙，不久病逝。我父亲是长兄，当时年仅十五，而幼弟尚在怀抱。父亲辅助祖母养育诸弟，为侧屋装上阁栅、楼板，于是四兄弟遂能各得一间。</p><p>父亲、母亲育有二女二子，待我稍稍懂事，二位姐姐就已长成姑娘，室小人多，颇有不便。我父亲向在城里工作的弟弟借得一小间，以安放两个女儿的床铺。不幸后来妯娌龃龉，不允借居，不得已，父亲只好央求婶姆，借得楼下猪栏旁侧屋一间，以供二女居住。所以，建造新屋，乃是我父亲最感迫切之事，也是他一生中必须为儿子们做的最大的事情。</p><p>父亲大约从我们兄弟出生起，就在为造屋做准备了。先是在自留地边及屋角旁种植楝树、杉树、红椿等，再是斫柴时留下稍粗的杂木，待作椽子或门户、窗框之用。平日于田头地角，无论坟砖旧瓦，碎石残碑，或挑或背，掇拾回来，堆于屋内或墙边，以备他日之需。但此类所储，离造屋之所需，不过杯水车薪。</p><p>1958 年「大炼钢铁」之后，山上成材之木砍伐殆尽，又因炊餐所需，山上的柴草每年一割，多成秃山，无柴烧砖，故至 1970 年代初，村中造屋，多筑简陋的沙墙，搁上横木便算是梁。梁多细弱，椽子更显瘦细，略略能够撑住瓦片而已。窗、门之框，亦是以水泥浇注的预制件，多不平整，故门窗不能关严。夏日风雨相侵，冬日北风呼啸，幸好习以为常。至于铝制推窗，当时闻所未闻。</p><p>造屋，先从批地基开始。地基需先获生产队同意，再报经公社批准。当时「以粮为纲」，水田良地皆须用来产粮，不得毁损。父亲最初请求用自家「自留地」为基，队上有人说与生产队仓库比邻，不合适。复求溪水改道后留下的荒滩，方获许可，但因此而增加了筑基的成本，亦是无奈。</p><p>所批地基，可筑室四间。筑基之前，为防沉降，先于墙基内挖去淤泥，直至露出沙滩，再倒入从山中石砀中挖取的「砀沙」填之。「砀沙」是采石时产生的细小碎石，其大如拳，不必花钱，仅费自家劳力。然后打桩布线，垒大石块作基，凡三层。此举亦是因为用沙子作墙，墙体沉重。若是旧日用开砖筑墙，墙体甚轻，只需略加平整便可。</p><p>打桩垒石筑基，乃是技术活，也是力气活，请的是宣甸的泥水匠顺友师傅。抬石头，则请了几位远房堂兄。</p><p>筑墙基时，我与哥哥亦整日掘黄土，搬石块，用双轮车搬运。我当时十三四岁，只是半大孩子，尚不能胜事。某日我拉车载石块，母亲扶车，从大路转弯入屋基，恰是斜坡，原需抬起车杠才能以车尾的拖泥作刹车，但车杠跷起时，把我整个人也一并撩起，于是连人带车，翻入墙基挖空的水坑。我迷糊中抬头，见一块大石正悬头顶，幸而父亲在车栏上拴了一条麻绳，正好拦住了这石头。原来在懵懂之间，我已从鬼门关旁走过一遭。</p><p>地基筑完，需留空一年，以待其自然沉降踏实。乡人若是财力不及，多有留空数年者。一般盖屋，筑基两年，打墙二年，盖瓦一年，五年之内能够架梁盖瓦，便是了不起了。</p><p>筑墙，用的是沙墙，系粗沙拌以石灰，拌出浆丝，用筑版夯实而成。石灰产于阳山下、盛兆坞等处，离村二十余里，彼处有石灰岩矿脉，山两边各家生产队采石烧灰。依古法，用木柴烧制，质量极佳。但此时已改用石煤烧制，这种石质煤炭燃值极低，故石灰石多未能烧透。</p><p>沙子则取自门前的大溪内。只需用畚箕挑至大埂上，然后用双轮车运至屋基。我十四五岁时，新屋正值打沙墙时，我每日与父兄、姐姐在溪中挑沙，在屋基上打沙墙。或许因为参与劳动，又时值长个，我半年间身架大长，壮实有力，其后遂能胜任乡间的劳作。</p><p>打沙墙，用两块八尺长、一尺半高的「墙师版」（筑版），一头用宽九寸之板封住，是为「墙师门头」，而墙体宽亦定为九寸。门头上有一垂线，吊以小锥，用以校正墙体。另一头为「墙尾」，不加挡版。墙师板下方，前后各留一凹槽，放置两尺长的地龙棍，地龙棍两端有榫眼，用以插夹棍。两道夹棍前后夹住墙版，便可倒入沙子，夯实成墙。打开夹棍，褪出墙版，便成一版。打头版时，「墙头」压在墙角或门头，第二版时，则转过「墙头」，从第一版之墙尾处，接着往下垒。一圈筑完，约需三日，三日前所筑之墙已经硬实，可在其上覆筑第二层。如此周而复始，层层而上。殷商时帮助武丁「中兴」的宰相傅说，曾在傅岩「版筑」，想来也是这般筑的墙。</p><p>三版之后，又停了一个冬天。父亲无师自通，其后率家人自筑之。父亲与哥哥负责夯墙，母亲与两个姐姐在下面拌沙，装入畚箕，我则立于竹子搭成的脚手架上，以麻绳缒之。麻绳在架子的杠上一荡，我即收绳，其后高至两丈，亦仅三荡而上。墙体层层而上，脚手架亦依次升高，渐不惧高。后来可在数丈高、一尺宽的沙墙上自由行走。当架子撤却后，竹梯仅及二楼之窗口，则从窗口翻上墙顶，然后从墙上行走。有时则从横梁行至对面，如行独木之桥。</p><p>四周之墙打好之后，再筑架梁之墙，俗称「伞头」。因像撑开的油纸伞，中高两边低，也叫「蝴蝶头」。伞头打完，便可架梁。最上方的横梁，叫做栋梁，旧时须用很粗的方木，现在则是最细的梁木，因为它所需承重最小。旧时置放栋梁，原是大事，须择吉日吉时，敲锣打鼓放鞭炮送之，梁上则贴上红纸，书以吉祥语。时值「文革」中，一切从简，又因初时仅仅盖得两间，我父亲分别写上「毛主席万岁」「共产党万岁」两个条幅，这两张红纸至今犹保存于栋梁之上。</p><p>一屋之成，通常为九梁十三栅。即九根横梁（用以盖瓦），十三根阁栅（用以钉楼板）。梁上所钉椽子，间相约隔半尺，上覆以瓦片。乡下传统用青灰色小瓦，犹两手一捧大小。</p><p>依梁之设，近栋处为五尺椽，下至墙头，则用八尺椽。八尺椽者，屋内犹是五尺，遮过墙宽一尺，外挑尺半成檐。吾父为求屋之用，未作挑檐，八尺椽直架于墙头。故梁仍九根，而屋深三丈余，阁栅则需十五根。屋宽丈四（通常为丈二），这是当时木制横梁的最大跨度，故屋室甚是宽敞。一楼门槛外之檐，则宽一丈，屋成数年后方得配成。</p><p>家里筑墙造屋时，我正读中学，在离家三里外的「白米湾五七中学」，半农半读，春日采茶，冬日掘土，其实没教多少知识。造屋若请人帮工，要有老酒、香烟，还要有肉有饭，开销甚大，所以我们自力更生，是理所当然。我那时常常请假翘课，在家里挑沙子、拉石灰、筑沙墙。请的假多了，累计有两个多月未曾回校，形同辍学。班主任何老师来劝，我觉得不好意思回去，支吾着谢绝了。但因为学校离我家不远，几位住校的同学在某日晚饭后，穿过田畈，趟过大溪，前来相劝，我心中也还是想读书的，于是顺坡下驴，回到学校，直到读完最后一个学期。恢复高考后我能有信心考大学，应当感念这几位同学。</p><p>1975 年冬天，我们完成了全部的筑墙工作，但只在两间屋顶盖了瓦，可以入住。当时楼阁间只加数根横木，缀以棍板，做临时楼板，其实四面临风。亦无楼梯，只是架了个梯子供登攀。我与哥哥正值年少，身手敏捷，故住于「楼」上。某日客至，我母亲匆匆上楼取物，攀梯而上，不小心脚下踩空，摔下梯来，脊揹着地，半晌方得苏醒，后来只是敷了点跌打膏药，每日仍下地与持家，俟其自然痊愈。以此之故，跌伤处未曾长好，后来则衍生骨刺。待到年入花甲，脊柱蜷曲，压迫胸腔，腰弯背驼，故体弱多病，令人哀伤。</p><p>两年后，因父亲曾在公社担任「水泥预制板」的师傅，所以也为自家浇了几条水泥阁栅，与木头阁栅相间，再铺上木板，成为「阁板」，这楼屋才算是名实相符。又两年后，另外两间的屋顶也盖上了瓦，并且四间屋都加上了屋檐。于是我父亲一生最大的心愿，始告全面实现。</p><p>父亲年过八旬之后，说起造屋之事，仍然感到十分自豪，并且郑重地写入家谱。我和他掰着指头一起数了一下，当时村子里虽然也有好几家在造新屋，但说到全面完工，他算是这一代人中最早的一个。这可是在 1949 年以来，家族中最早建成的四大间楼屋，怎么能不自豪呐！</p><p>但这时候，已经是 1979 年了。之前一年，我离开家乡，上了大学；之后两年，我哥哥娶了嫂子回家。</p><p>那时，农村「联产承包」已经开始。而社会变化之快速，远远超出我父亲的想象。不过十多年时间，建筑材料与造屋方式全然改变，乡人已经以三层楼房为目标，先富之家则加上西式尖塔屋顶，外观饰以红砖，构成新的时尚。我家的新屋转眼即成旧宅，而且相形见绌矣！</p><p>到 1990 年代中期，我哥哥在旧屋东北侧，修成一栋三层楼房，虽然那还只是一个框架，外墙尚是水泥，内里更是空的，但让我家也跟上了村里的步伐。再过得十余年，哥哥用城里的标准做了装修，安装了抽水马桶与太阳能热水器，由此也完成了他这一代人的任务。</p><p>只是此时村里人谈论的，已经变成哪家孩子在诸暨县城买房了，更有谁家在省城杭州也买了房子。村子里的新屋都建得漂漂亮亮的，所有旧屋也都由政府出资粉刷一新，石子水泥路更是修到了家家户户的门口，但村里却只剩下了老人与孩子，显得空空荡荡的，分外寂静与冷清。</p><p>我父亲和母亲最后都是在这栋由他们亲手建造的房屋里，安详地离开了这个世界。这今日看来十分简陋的房屋，承载着他们的喜怒哀乐，也浓缩着一个时代的印记。那过往的一切，时常闪现在我的眼前，提醒我应把它记录下来，让后来人能够知道这一切，于是有了这篇文字。</p><p>——辛丑年二月初二，父亲去世周年忌日，修订于钱家山下村。</p><p>——————————</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>【回音壁】</strong></span></p><p><strong>王安祈（台湾大学）：</strong>黄老师的文章真有料，有史有据有情！</p><p>补一句，有章法，结构好。</p><p><strong>郑尚宪（厦门大学）：</strong>看了，觉得很亲切。我在福建仙游乡下时曾盖过全村最好的房子，1988 年隔房堂兄多次求购，软磨硬缠，最后我父母以 17000 元不很情愿地转让了。</p><p><strong>周健（杭大同学）：</strong>深有同感。那时的农村建造房屋确是人生最大的事情。</p><p>我老家在五泄镇十四都村，那里有诸多远祖建造的大台门，砖瓦和木结构的古建筑。我家老屋就在一个大台门中，不幸被日寇飞机炸毁了一部分。后来祖上局部修复，土改时又分得一间。上世纪六十年代末，祖母又主持把一间平房翻建成二层楼房。我也参与过挖旧砖，捡卵石，担溪沙之类的生活。但毕竟只是修修补补。</p><p>倒是我夫人参与了我岳父建房的全过程。岳父一生最骄人的成就，就是新建了一幢五间两层楼房，当然也是灰沙墙，土木结构，楼板也是一年一年逐步铺的。</p><p>你是与父母兄姐一起建的房子，因此在文中能把那个年代建房的整个过程每一环节，甚至细节都写得非常清楚，若非亲力亲为，是绝对办不到的。你的文章，能勾起我们这代人的回忆和共鸣，也能令现在和未来的年轻人多少了解那个时代农村和农民有多艰辛。你的大作也是对你父母的纪念，相信他们会含笑九泉的。</p><p><strong>许庆江（中华书局）：</strong>在我内心深处，农村的印象，随着时间流逝越久远，却越清晰的感觉，但也越来越感觉过滤了一些东西，仿佛回到了陶渊明的草屋八九间，鸡鸣狗吠，炊烟袅袅，仿佛在那下潠田耕作过一样。</p><p>我外祖父家，在我小时候印象中，就是纯土坯房，绳牖瓦灶，房前有棵枣树。我现在偶尔回乡，新农村建设，一切都是新风貌，物已不是而人亦非矣。我们村，我早期印象中，很多房子是纯土坯房，好一点的能盖瓦，还有直接用稻草毡的。我见识过土坯的完整制作过程，土坯原料即是泥巴，必须要不断踩踏，混入斩断的稻草，制成方形的土砖晾晒干即可。</p><p><strong>骆建平（高复班同学）：</strong>《造屋记》看了两遍，真的很好！非常真实，丝毫无虚构。非亲历者绝对写不出这整个过程。</p><p>我在十七八岁时也与另外两位堂兄一起造过三间平屋（每人一间），所以也全程参与过造屋这事，特别是打沙墙，自己直接参与。</p><p>我们枫桥人打沙墙，首先要在架好的墙水板内下端平铺一层断砖，然后再倒入拌好的沙灰。这样既能使新沙墙稳定，还能节省些沙灰。所以在备料上还有挑着大畚箕到处捡断砖旧砖这细节。不知你们是否如此。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>我们也是。但方整的砖块是珍贵之物，一般要用在转角之处，墙身上则尽量用石头之类。</p><p><strong>陈建华（广州市人大）：</strong>很感动人！我也有十三岁时帮表哥盖泥砖房的经历。</p><p><strong>王琳（杭大同学）：</strong>写得真好！都想去看看这间满是亲情和故事的旧房子了。</p><p><strong>叶晓芳（杭大同学）：</strong>我也建过房，知青点的房子是我们做小工的，大夏天汗滴砖上，「吱」一声就不见了。没有玻璃，用的塑料纸，走时都没换。</p><p><strong>张丽萍（中学校友）：</strong>百味杂陈的农村造屋纪实。</p><p><strong>李舜华（广州大学）：</strong>好文章，好记忆。小时候看过姑父和表哥们盖房子上梁，真是人生大事。后来常想，那时候很多父母用大半生在攒砖料木料，就为着给儿子盖房打家具。一代又一代。我们家以前住的是祖传的老屋，后来是单位分房。但院子里砌个鸡舍，搭个柴房，也都是表哥来帮手的。每一次祖母都说：「还是伢子好，女子多了不抵用。」我姑母家四子一女，我们家三女一子，唯一的长房长孙，让我奶奶护得十指不沾阳春水，一心只读圣贤书。</p><p><strong>杜文庆（杭大同学）：</strong>《造屋记》秉承了黄同学一贯的文风，质朴无华，写实，写细节，写自己熟悉的生活。主人公「我」及一家人的形象已然个个十分鲜明。作者发掘的材料足够丰富，因而假如换种写法，写成小说，或许更感人。尤其是作为父亲，执着于造屋，积极准备为两个儿子娶妻生子打造必要的硬件，最终在村里率先建成，一时风光无限。随后随着时代的进步，社会的发展，又慢慢变成「落后」，以及小儿子远走高飞，而致辛苦构筑的婚房未能发挥其作用，令人忽喜忽忧，跌宕起伏，拍案叫绝。</p><p><strong>岑宝康（杭大同学）：</strong>读《造屋记》，犹如翻阅往日春秋，重温人间烟火。同是农家子弟，旧话似曾相识。想起了河姆渡的干栏式房屋，虽然时差六七千年，但房屋的基本功用及性状决定了它们所包裹的内容的同一性：苦难和欢乐。</p><p><strong>高伯齐（中山校友）：</strong>文章娓娓道来，移步换景，如中国画的散点透视，把人从地域、历史带入那个时代一家人的奋斗历程和亲情记忆。</p><p>我小时也见过我们村里人家楦砖窑的情形，我们渭南白水县在关中北缘的黄土塬上，像陕北那样的土窑并不多，除非是外来的穷户，一般人家都是砖窑。我家的砖窑是 1965 年我爷爷兄弟分家时建的，那年我哥哥出生。后来想起来，我家那时建得相当阔气，分内外院，里院除两孔大砖窑，两边还有厢房，窑门也讲究，砖台阶下到外院。后来为给爷爷治病，还要养一帮孩子，加上早逝的姑姑留下的三四个小孩，先后有将近十个孩子，家里负担特别重，就把两边的厢房拆掉卖了。父亲去世前，非要重修家里，在原厢房的大概位置建了平房，又重修了大门，也许是在弥补心里缺憾吧。</p><p><strong>黄朴民（中国人民大学）：</strong>仕忠兄的文章，是历史记忆与文化传承的范例！</p><p><strong>吴佩熏（台湾大学）：</strong>老师的散文言简情深。</p><p><strong>曾庆兰（学生）：</strong>父爱如山，一屋一瓦都是责任，都是奉献！</p><p><strong>沈珍妮（学生）：</strong>以造屋见世情伦理，亦见时代变迁。如今人人「鳞鳞居大厦」，可能很难体会亲力建造自己家园的骄傲了。不过文中种种细节与技术都详细确切，已恍如亲历了一番。</p><p><strong>陈艳林（学生）：</strong>字里行间的艰辛，不难体会。随着时代的更迭，造屋的材料和方式都有改变，特殊时代的特殊造屋过程，以及穿插其中的人物命运，读来不免觉得百感交集。</p><p>从文章中也读到爷爷的很多故事，令人感动又钦佩。</p><p><strong>蒋思婷（学生）：</strong>有好多我不曾知道的东西，还蛮神奇的。写回忆者往往会陷入回忆，老师减少自己的视角，反而把读者拉入了那个年代。作者的笔就是摄像机和剪辑软件。</p><p><strong>黄仕忠：</strong>是的。我在写作中，尽量减少从我角度的敍述与评论，主要用人物、故事、画面来展示。一般人写回忆，都在写事，但我则也在努力写那个时代，写我的父亲母亲。因为我把我也作为那个时代、那个年龄的一个角色。所以，这里既有人物的内视角，也有今日的外视角。</p><p>如果只用外视角，很远的距离去说，便只有模糊的印象；用内视角，等于从近距离拍特写。从不同的角度去敍述，就像拍电影一样，多个机位。所以，镜头语言，这个词最近我用得比较多。</p><p><strong>周红霞（学生）：</strong>《造屋记》：读完眼角微微湿润，明明没有煽情的话语，但心里就是酸酸胀胀的。老师的父亲和母亲能够在这栋他们亲手建造的房屋里安详离世，也是在人生落幕的时刻拥有了一个颇为圆满的结局吧。</p><p>现在才知道原来那个时候大家是这样造房子的。从改造荒滩开始，一家六口人数年的付出，一点一点地打磨，才有了四大间结结实实的楼屋。这种一家人齐心协力，努力朝着一个目标奋斗的感觉好好啊。</p><p><strong>周其奎（中学校友）：</strong>起屋，越加辛苦。我也起两次房子，第一次是 1979 年剥（磊）石坎，我们到栎溪挖沙泥，到陶家买石灰，有钱造一点，没钱就停工，椽子、门枪都是偷的，一直到 1983 年才结顶。第二次，2001 年买地：2002 年动工，2003 年造好，2004 年正月二十住进去。第二次造房比较轻松，都叫的小工来做。</p><p><strong>赵国瑛（中学校友）：</strong>随笔高手，能从一事一地演绎出有血有肉的动人故事。</p><p><strong>羊红（上海师大）：</strong>细细读来，如见其人，如临其境。读完之后，深感老一辈人创业艰难。目及当下，深觉肩上责任殊重。</p><p><strong>王芊（中山大学）：</strong>造屋筑墙的过程居然了解得如此细致入微，非亲历者不能为；而多年之后，下笔之时居然依旧如在目前，如数家珍，可见记忆之深，情感之切。读来有东坡《秧马歌》之味。前半篇的点状描摹与后半篇时代变化的线状敍述形成强烈对比，飞速快进的时间线让人几欲落泪。蹉跎的青春岁月里，唯有家人的亲情，同学的友爱是支撑渡过黑暗的光，以及日后回忆里苦涩中的甘甜。</p><p><strong>黄丽群（丽水学院）：</strong>农村盖屋都是全村互帮互助的。我们那一般垒的黄泥墙，泥土从山上用板车拉来，再用筛子筛一遍，把石子和大粒沙子筛出倒掉。剩下细软、糯滑的黄泥垒墙，用的方法就是您描述的。我小时候住的大屋，泥墙青瓦，有三层楼，农村难得看到有三层楼高的泥木结构的房子。听老人说，泥墙是用黄泥加稻草以及糯米按一定比例搅拌筑的，十分牢固。柱子特别大，我们三个娃娃张开双臂都围不过来，雕梁画柱，柱墩都雕着精美的图案。大门更是气派，匾额上有萨镇冰书写的「三让世家」几个大字。</p><p>当时不用工钱结算，好像是记几个工，等他家需要帮工的时候去还工即可。有个别人家贪小便宜，人家正劳力给他干活的工，用半大孩子（十五六岁）去还工。虽然，十五六岁孩子干的活不比大人少。因为这样被说闲话的事也是有的呢！</p><p><strong>张丽萍（中学校友）：</strong>我们村子很穷，那时很多人家住的都是泥墙草厂，如果有人家能造起几间沙泥拌石灰打墙的瓦房，那是很牛的事情，以至媒婆做媒时往往会这样说：「小官宁条件蛮好个，三间沙墙瓦屋，窗门也开得蛮蛮大个，蛮蛮亮个。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 04:00:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24565541</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24565541</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/269/810/256.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24565541_202310061200eb704941-da22-4bb0-8898-568193b317bf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中山大学中文系，黄仕忠]]>
            </author>
            <category>个人回忆</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/269/810/256.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/269/810/259.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衢州高速上一女子头晕呕吐全身无力，民警小跑救援]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522646" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/272b7b2ad0984f5f8189667ddc3f81b9/hd/20231005181628931ec35517e-cd97-425a-8526-399ff75afd15-6d7bbb5c-280b-e880-6e4d-5430a246af8a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/700.jpg" data-duration="00:49" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，G60 沪昆高速衢州段往江西方向，一男子焦急地向民警求助，说老婆头晕呕吐全身无力，需要紧急送医。民警一路小跑指引救护车到达病人所在位置，合力将病人抬上车。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:54:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834904</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：朱敏骏，编辑：林蓉，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>紧急送医</category>
            <category>民警小跑救援</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/700.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/703.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[数字时代的文化记忆危机与建设]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>本文原载于《探索与争鸣》2023 年第 8 期。原题为《刘亚秋｜数字时代的文化记忆危机与建设》，澎湃新闻（www.thepaper.cn）经授权转载，略有删节，原文注释未收录。</u></p><p></p><p><strong>问题的提出：数字记忆的「无机性」</strong></p><p>在很大程度上，由计算机语言、文字数字化引发的记忆样态可称为记忆的无机性。「无机」与「有机」相对应，在社会学发展早期，很多社会学家都提出过社会的「有机」问题，这类社会学家重视人作为生命体的维度，而且其社会思想的建构也以此为初衷。当然，若简单将人类社会类比于生物界的「社会」是有很大局限性的，人类社会毕竟不同于蜂蚁社会，但人类社会赖以建立的生物学基础是不能被忽视的现实。重视这一生物学基础给我们最大的启示是，需要关注人作为生命体的意义和价值，以及与之密切相关的人的情感和心态问题，这也是我们这个时代的主题之一。当机器（计算机）被普遍运用于人类社会，<span style="color:#2980b9;">随之对社会的方方面面造成了广泛而深入的影响，在这一背景下，（与机器互动的）人的心态和情感议题更应该从时代的高度来审视。</span>这也是「有机」概念在今天仍具有价值的原因所在。</p><p>在将人类社会的「有机性」着重提出，并作出较为深入讨论的社会理论中，滕尼斯的学说是尤其不能忽视的。滕尼斯在《共同体与社会》中将传统社会视为「共同体」，工业技术和商业合力构建的现代社会被他称为「社会」。他认为前者是「有机」的，后者则是相反的。前者更接近生命体的本质意志，后者建立在一种人的抽象化的抉择意志之上。人的本质意志与抉择意志相对应，分别是滕尼斯构造「共同体」和「社会」概念的基础。本质意志是指真实的或自然的统一体，而抉择意志则是想象的或人造的统一体。前者是有机的，遵循设身处地的生命统一原则；后者则是计算的、任意的自由原则。本质意志包含思维，抉择意志是思维的产物；本质意志将未来包含在胚胎中，而抉择意志则将未来描绘在画面中。<span style="color:#2980b9;">滕尼斯认为，共同体基于本质意志而建造，社会则是抉择意志的产物。人们可以任意提供社会，却不能任意提供共同体。</span>原因在于社会具有人造性，是基于（想象的、计算性的）目的而形成的统一体，是抽象化的；共同体则是自然长成的，有着丰富的社区情境，是具体化的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">斐迪南·滕尼斯 《共同体与社会》</p><p></p><p></p><p>随着人的理性计算能力的日益增长和商业社会的快速发展，人类社会在工业革命以后又经历了几次飞跃，可简单概括为从工业社会到信息社会，再向人工智能社会的转变。近年来，人工智能议题被密集提出，诸如元宇宙和 ChatGPT 等概念流行。人类社会似乎进入或即将进入一个新纪元，与之相伴的是人类的新生存处境成为热点话题。互联网和人工智能是一种交织的存在。也可以说，人工智能社会是互联网社会的一种延伸和深化。互联网社会广泛而深入的传播力和作用力，对社会产生了革命性的影响。如何看待这一过程及其后果？这也是学界热议的话题。<span style="color:#2980b9;">其中记忆视角的介入，可以为我们理解这一变迁过程提供方式方法。</span></p><p>有关数字记忆，目前学界的研究主要包括以下几方面内容。</p><p><span style="color:#2980b9;">第一，从数字记忆内部的构成入手，研究数字时代记忆的特点。</span>例如李红涛、杨蕊馨从「个体记忆」维度入手，考察数字时代个体的自我和社会认知之间的关系；周海燕强调互联网实践中个体的情感实现（emotion achievement）和情感动员问题；姜婷婷、傅诗婷提出数字记忆的构成中尤其要关注人的维度，人作为记忆主体在数字化进程中仍然发挥着关键作用。</p><p><span style="color:#2980b9;">第二，考察数字时代记忆的遗忘问题。</span>人不具备无限记忆的能力，所以需要依靠技术作为大脑以外的记忆载体，但数字时代人们面临着「遗忘是否被允许」的问题。赵培从贝尔纳·斯蒂格勒的记忆工业化角度入手，提出数字记忆不允许遗忘的存在，个体进入了数字全景监狱中；记忆的工业化导致记忆和遗忘的原有平衡被打破，人的遗忘权缺失也导致个体认同出现问题，从而引发时代精神性危机。几乎所有的技术变革都是双刃剑，大数据能够将琐碎的个人信息迅速汇聚起来，对个体和社会构成潜在危机。袁梦倩强调大数据时代的遗忘权，力图改变数据主体难以被遗忘的局限，赋予信息主体对信息进行控制的权利。</p><p><span style="color:#2980b9;">第三，考察文化记忆生产机制及其危机。</span>有学者从数字时代文化生产的机制角度入手讨论时代文化危机，探讨短视频、网络直播等数字化手段的文化生产与传统文化的精雕细琢生产方式的本质区别，后者的目的是指引社会道德实践、形塑伦理秩序，前者则与此日渐背离。阿莱达·阿斯曼从文化记忆角度，提出记忆载体进入电子化时代后，由于人们被淹没在信息的海洋中，丧失了深度思考的机会，进而弱化了深度思考能力，从而引发文化记忆危机。</p><p><span style="color:#2980b9;">第四，与文化记忆相关的讨论还包括广义上的数字文化研究。</span>1995 年尼葛洛庞帝的《数字化生存》出版，提出数字化将决定我们的生存的著名论断；卡斯特以「信息资本主义精神」来描述数字文化的存在样式；胡泳提出「众声喧哗」是数字文化的一个特征。杨国斌指出，数字文化引发的文化变迁牵动着社会、政治、经济等诸多领域，连接着普通人的生活和精神世界。其中霍斯金斯注意到，数字转型使人们对于过去的讲述出现了新的纪念结构。赵静蓉认为，从记忆主体到记忆对象、从记忆方式到记忆表征，互联网都颠覆了原有的记忆生态，创造出更多的记忆可能性。</p><p><span style="color:#2980b9;">有关数字化生存及其生产的文化记忆，是记忆研究领域的前沿问题。</span>笔者引入记忆的有机和无机的视角，试图进一步认识数字时代的文化记忆危机问题。开篇所提记忆的无机性，主要是针对传统学术研究中「记忆」概念的「有机」意涵而言的。「有机」与人的生命本能和日常生活密切相关，具有社区情境在地化的具体性。在根本上来说，记忆就是人的一种自然能力；如果没有记忆，那么人类文明的方方面面也就无从谈起。传统学者基本都是在生命的意义上讨论记忆现象，且常将记忆定义为人作为有机体的一种普遍特性。例如，滕尼斯在人的本质意志角度下谈论记忆问题，认为记忆是人的心灵性的生命原则。1925 年提出「集体记忆」概念的法国社会学家哈布瓦赫，将记忆放置于个体和社会之间的关系中，尽管他强调的是记忆的社会性，但研究的也是以生命为起点的记忆现象。包括 1980 年代提出「文化记忆」概念的阿斯曼夫妇等，都是基于人作为生命体留下的记忆痕迹角度，去认识人类社会中的记忆现象。</p><p><span style="color:#2980b9;">但随着互联网社会的兴起，这些基于生命体的「有机」记忆，逐渐呈现了一种「无机」的特征。后者可以看作互联网社会记忆的一个重要特征。</span>「无机」在这里是指这类记忆是由商业和科技联盟以「人造性」作为主导推进的，它与传统线下社区情境中的记忆有着很大差异。在严格意义上，「无机」并不意味着完全没有生命的征象。事实上，一切记忆，无论是传统的线下记忆，还是信息社会的线上记忆展演，都是人的头脑（和自然、社会之间交织后）发挥作用的结果。「无机」的记忆中有一个显著的特征，这便是人造性以及流动性，后者具有短暂性、表层化特点。这在根本上是人的抽象化的抉择意志（即计划性思维导向）的结果，在现实层面更多体现为资本与技术的结盟，笔者将数字记忆的这一特征统称为「无机性」。这种无机的记忆带来的效应是增加了（社会运行的）干扰性。商业和技术在其中的作用变得无比重要，所谓的「人造性」便从这一意义上来讲的，吸引眼球是这类记忆生产的最重要诉求。</p><p>综上，从记忆研究的角度，传统议题多涉及有关个体与社会间关系的「有机」记忆，如弗洛伊德的个人潜意识、哈布瓦赫的记忆社会性、阿斯曼夫妇的文化记忆，等等。从记忆的有机性和无机性角度来看，<span style="color:#2980b9;">记忆的有机性首先涉及身体性记忆，这是有机性记忆的第一个意涵。</span>如普鲁斯特在《追忆似水年华》中提及，腿和胳膊都充满了沉睡着的记忆，甚至嗅觉和味觉中都沉淀了过往的岁月，这类记忆就是有机的。说它是有机的，还意味着它是有「心理能量」的，这一记忆具有一种「力」。当然，我们也不能说非身体性的、外在于个体的记忆都是无机记忆。这涉及「有机性」记忆的<span style="color:#2980b9;">第二个意涵，这便是社会的有机性</span>，也是滕尼斯和涂尔干的研究议题。从社会有机性的角度，那些构成一个社会可持续运转的社会底蕴和文化底蕴，就是保障社会有机性（或社会团结）的基石，是一种「社会力」。<span style="color:#2980b9;">笔者认为，对于有机性的判断除了看它能否产生「社会力」之外，还包括对这一社会力的性质进行检视。「有机性」多指力的「善」的性质，这与社会的教育功能，如潘光旦的位育理论密切相关，它具有匡定迷乱、指引社会未来发展方向的意涵。</span></p><p>一言以蔽之，笔者对互联网记忆的「无机性」的论述，是为了探索重构「有机性」记忆路径。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/405.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马塞尔·普鲁斯特《追忆逝水年华》第一卷</p><p></p><p></p><p><strong>数字记忆的基础机理：记忆的技术性凸显</strong></p><p>从记忆载体的角度看，由计算机语言引发的记忆现象事实上已经引发了传统文化记忆的危机。广义上记忆的媒介包括文字、图像、地点甚至人的身体。它们作为存储记忆的载体，也会影响记忆的形态和内容。进入互联网时代以来，计算机的记忆存储行为挑战了传统的记忆与遗忘理论。例如面临海量的信息，个体要涂抹（清除）一时任意而发的记忆似乎变得很难。在这里，有一个重要的机制由阿莱达·阿斯曼提出，这便是计算机「大脑」把记忆的「技术」给独立了出来，但代价是牺牲了记忆的「力」的一面。也就是说，<span style="color:#2980b9;">既往记忆中那种人之心理能量消失了，这种心理能量便是一种记忆的有机性，它可以生发善的社会力。</span></p><img alt="" width="414" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿莱达·阿斯曼</p><p></p><p></p><p><span style="color:#2980b9;">「记忆术」的脱域特征凸显了数字记忆的「无机」性。</span>因为记忆的「术」强调「记住」这一机器技术，它是操作性的、冰冷的和机械的。而传统记忆具有的「力」则是记忆有机性的一个重要体现，它源自人进行回忆的心理动力，关乎身份认同。与生命相关的记忆本身也包括遗忘，甚至相比记忆来说，遗忘更是一种常态。这里的「力」带有一种重新回到过去的努力，由于存在这种回忆的力，一些事情变得重要起来。它还意味着记忆与遗忘之间相关交织，其中发挥作用的「认同」本身就是一种粘合的力，以及一种促成社会团结的记忆之力。这一记忆之「力」在两个层面起作用，在个人层面是一种心理能量；在社会层面，是一种发挥整合作用的社会力。这两个层面也可以被认为是传统记忆有机性的具体体现。</p><p>哈布瓦赫的集体记忆概念就是对这种促成社会团结的「社会力」的一个阐发。他指出，人们从当下情境出发去回忆，也导致了过去被召回的那一刻就发生了变形，因为这时的过去是以当下为取向被修正的。这意味着人们对于过去的追溯和取回，带有很强的主观性。这种记忆的「力」是人和社会固有的一种内在的力量。<span style="color:#2980b9;">从这一角度出发，阿莱达·阿斯曼把记忆理解为人类拥有的想象力、创造力之外的第三种精神能力——记忆力。记忆力意味着它不仅是复制、记住，更是一种人的生产能力，以及思考能力和情感能力。</span>情感能力尤为关键，它是人所独有的。在这个意义上，机器可以存储信息，但机器无法记忆，它本身不具备整合社会的力量，以及提供一种社会团结的内在的动力，更谈不上拥有「心理能量」。因此，机器的记忆是「无机」的。相比人的活的、有情感的记忆，机器所存储的仅是一个数据「坟墓」；相比人的不稳定的记忆力，它处于静止状态。</p><p>当然，在互联网中，一方面是机器在存储数字记忆；另一方面，由于参与其中的人们不断留痕，导致数字洪流处于不断运动和变幻中，这与传统文字记忆的稳定性构成了鲜明对比。阿莱达·阿斯曼描述了这一状态：<span style="color:#2980b9;">随着数字时代的到来，不仅印刷术的时代结束了，物质书写时代也随之彻底结束了；在新的媒介技术之下，传统文字因其拥有令人印象深刻的长期稳定性受到了数字洪流的冲击。</span></p><p>在很大程度上可以说，推动人类社会进步的第一动力是科学和技术，尤其是工业革命以来，随着科技的快速发展，社会的权威也发生了更替。在无文字时代，记忆载体主要依靠作为生命体的个人，而人所记忆的内容在时间上只能延续 80~100 年，即一般不超过三代。因此，只有那些对社会有用的东西才能流传下来。对于重要的社会记忆，人们一般借助仪式来保存。在无文字社会，老人是有权威的。进入文字时代后，记忆的存储空间变大，不仅有用的信息被记录下来，那些暂时没有实际用处的信息也能被记录下来，甚至那些被社会孤立的声音也有了久存于世的机会，这扩大了社会的知识范畴。同时，文字记忆也提升了人的抽象化思维能力。因为在传统的记忆模式中，所记之物和回忆主体很少被分离开来，就像演出和文本的关系一样。在发明了文字的社会中，文字作为抽象的符号系统，在记录中容易将感觉的多样性转化为单一性的符号性存在，它提供的是一种抽象编码。阿莱达·阿斯曼认为，从无文字社会到有文字社会，人类文化的存在方式发生了由具体化到抽象化的转向，这是文化记忆领域的深刻变革。<span style="color:#2980b9;">文本本身是一种物质化的记忆存在形式，而且，这些文本是具有稳定性的；但是，这类载体保留下来的多是精英文化记忆。如同哈布瓦赫所说，在传统社会中平民是没有记忆的。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">在文字时代，文本的经典化对文化记忆有重要影响。文字相比于口述而言，是更为稳定的存在，它也因此获得更大的威严。</span>保罗·利科认为，历史学家之所以重视档案，正是因为人们有一种「纸面的迷信」，在历史中，人们也多把神圣之物都写在文字中。这是文字的一大特征，文字的稳定性使其更容易作为社会价值的准绳。费孝通在回忆录中也提及「敬惜字纸」的重要性，就是「敬惜」写出或印出的文字，劝导人们在写字时要下笔谨慎，不要传播错误思想贻害社会。可以说，这是「痕迹崇拜」的积极因素，「文以载道」也带有这样的意思。事实上，这就是文字记忆的经典化作用，其对于社会团结的构建、社会秩序的维护，以及人们的身心安放都提供了根基性的价值准绳。这种根基性的价值准绳是经由在地化的社区情境日积月累形成的，但数字记忆的脱域过程也导致具体化社区情境发挥作用的力度被日渐削弱，有机的社会力遭到破坏。</p><p>综上，「无机」作用的机制是，由于过度强调记忆的技术，导致记忆从具体的社区情境中脱域，在这一过程中人们丧失掉了记忆发挥作用的社区情境，进而使得记忆作为一种有机性社会力的功能在日渐衰弱。可以说，<span style="color:#2980b9;">数字化过度凸显了记忆作为一种技术存在的特征，这是数字记忆从有机转向无机的基本机理。</span></p><p><strong>数字记忆面临的主要挑战</strong></p><p>在数字时代，我们处于漂浮不定的记忆洪流之中，<span style="color:#2980b9;">在这一处境下，人们如何稳固或构建类似经典化（提供稳固价值准绳）时代的文化记忆？在机器存储记忆的时代，文字不再是稳定的，它转换为「字节」的跳动。</span></p><p>「字节」是一种计算机语言，是记忆数字化的一个表征。也可以说，我们进入了一个泛文字的时代。在这里，不稳固性甚至成为主流。例如，青年亚文化在中国逐渐盛行，近年来 B 站的崛起就是一个例子。它所表达的文化具有青春的特征，这类文化是未成熟的，是处于形成中的。在这里，人们更加追求新鲜的样式，有创新的冲动，但也制造了迷茫困惑的心态/价值危机。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>​</p><p>笔者认为，<span style="color:#2980b9;">计算机语言构建的无机性记忆在社会中的主要表征是记忆的技术凸显，脱离了具体化的社区情境。在作为有机性社会力、促进社会团结的功能方面，其不仅匮乏，而且强有力地「冲刷」着主流社会的有机性记忆。</span>以下几个方面是其冲刷主流社会的主要样态，这些方面也是数字记忆无机性的具体化表征。</p><p><span style="color:#2980b9;">第一，转瞬即逝。</span>转瞬即逝是互联网热点新闻的一大特征，例如微信朋友圈的热帖一般存活时间不超过一周，但其热度奇高，短时间内在互联网的作用下情感高速堆积、他人的反应高度在场，最终可以轻易造就一种速度和强度空前的公共制裁形式，甚至导致涉事主体社会性死亡。这对于个体和社会而言，伤害性都极大。这类热点新闻和回帖在网络上反响大、发声多元，但意见浅薄化、快餐化。其主要原因在于这类数字记忆脱离了具体化的社区情境，无机的数字记忆在短时间内借助流量对社会造成巨大的冲击。</p><p><span style="color:#2980b9;">第二，众声喧哗。</span>网络平台提供了数字化的广阔开放空间，在这里人人都可以发声，甚至每个人都有产生广泛社会影响力的潜质，但这种趋势利弊共存，最大的弊端是严重脱离了人赖以为根基的具体化社区情境，让人无从判断真假。比如，制作短视频背后的个体是一个怎样的人？无人知晓。但其也提供了向更多人宣讲或表演的机会，很多人依靠这种形式积聚人气，获得广泛社会影响力，进而达到盈利的目的。网络上不乏内容极为低劣的作品，但由于其影响力较大而占用了大量社会性资源。这些个人制作行为也就不再单纯是个体性的行为，而具有了社会性。从构建社会性的角度，其传递的价值对公序良俗造成极大的冲击。因为传统的社会性价值是经过社区情境严格检视的，由人类社会经验逐渐累积而成。社会所公认的权威，是由一系列社会品质作为保证的。哈布瓦赫在论述欧洲社会贵族阶级传统的形成与存续时，就指明了这一点。但互联网制造的内容并不遵循这一原则，例如那些短视频社交平台宣称的愿景是「激发创造，带来愉悦」，这种「生财」理念势必带来缺乏检视的、轻薄的内容。简言之，数字记忆的无机性制造了种种幻象魅影，对主流的社会记忆造成巨大冲击，事实上伤害了社会的有机性。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">短视频社交</p><p></p><p></p><p><span style="color:#2980b9;">第三，解构主流。</span>例如鬼畜视频的雷军版《Are You OK》，无疑是一种解构，它不是建构，也不是「原创」，事实上仅是一种娱乐文化，通过「随意为之」的方式给社会增加笑料。这类记忆显然不同于传统社会中的主流记忆，后者是为了身份认同，建构人们的意义感。「随意为之」是数字记忆无机性的一种体现，它不仅忽视和无视具体化社区情境的力量，甚至敌视和破坏这种依靠日积月累才能沉淀下来的可贵的社区情境，社区情境正是人类为了生存下去、赖以为根基的价值和意义力量所在。</p><p><span style="color:#2980b9;">解构具体化的社区情境导致文化的碎片化。</span>在「每个人都可以做网红」的「愿景」中还蕴藏着一种底层的狂欢，这也是主流文化被冲刷的表征。网红可以无底线迎合大众的各种需求，而且至为关键的是，以盈利为目的商业手段运作加剧了这一趋势。平民狂欢造就的网红模式不乏搞怪成名、意外成名等，被许多人视为「喧嚣的泡沫」，存活时间一般都比较短，但其对主流的社会记忆造成极大冲击。其中，信息碎片化、价值观多元化的一个消极后果是，无视在地化的社区情境，给社会的价值建设带来危机，导致人们尤其是年轻人更容易陷入困顿迷茫。像「躺平」「内卷」这些反映社会心态乏力的概念之所以能迅速走红，都与这一机制有着密切关系。文化碎片化的结果是进一步削弱了社会方面给予个体和社区的安所遂生的力量。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/409.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#2980b9;">第四，推波助澜。</span>在互联网时代，借助互联网技术，商业逻辑作用于社会的花样翻新速度比以往时代更快。这里所谓商业就是滕尼斯所说的无机社会，它是一种人造社会，是在人的抉择意志推动下的后果，它是人的思维能力的一种体现，表现为计划性和抽象性，这种发展趋势愈发挣脱了具体化的社区情境和意义，甚至碾压、打碎了传统社区情境中的稳固性力量。在盈利目的驱使下，一些互联网写手为了追求高点击量不惜制造噱头。例如互联网软文大量存在，目的就是吸引眼球、积累人气，借此获得额外的报偿以及其他各类社会资源。网络推手带有极强的目的性的策划炒作，甚至可以让普通人迅速成名，例如「爱豆」现象。爱豆原意是歌手、演员等偶像群体，现在指一些人即使没有任何作品，也能通过炒作成为爱豆。这再次印证了数字记忆之无机性的任意妄为特征。</p><p><span style="color:#2980b9;">第五，表层浅薄。</span>人类进入机器检索时代，「死记硬背」的记忆类型似乎变得不那么重要了，人们对知识性记忆的需求在减少。然而，人的深度思考能力多是建立在熟记的记忆类型基础上，之后才是融会贯通和创造。有学者指出，机器的信息生产机制造了只记录、不记忆的困境，记忆是内化的、记录是外在的。前者将对象/物转化为人的认知、心理的一部分，属于有机的记忆，可以产生善的社会力；后者将对象/物交付给存储和检索技术，这样查找信息很便利，也很周全，但这类记忆是无机的，而且人在这一过程中失去了深度思考的能力，也包括人在深度思考后的判断力，即什么才是真正有利于个体和社会的。人类在这方面的能力被铺天盖地的信息给扰乱了，思考变得表层化、快餐化。</p><p><span style="color:#2980b9;">可见，数字时代的文化记忆危机，最重要的表现是在「众声喧哗」的社会背景下，人的深度思考能力被干扰，人们找到价值准绳的机会（能力）减少（拉低）。</span>甚至可以说，我们进入了一个「有文字无教育」的时代，大众对敍事张力和表达快感的渴望，压倒了对真实性以及何为人间正道的思考，大众以数字记忆的无机性为工具快意恩仇，但同时日渐失去了来自社区情境中的安所遂生的力量，即一种有机性社会力的庇护。</p><p>事实上，互联网时代大部分所谓技术与社会互构的「创新」大多具有极度的不稳定性和不确定</p><p>性，例如元宇宙概念便是如此。其样式之「新奇」甚至超出人们的想象，它们很多是在人性复杂性和商业盈利性等各种因素交织下催生出来的「怪物」。「提高某种社会效率」是它的一个基本特征。商业和技术的「勾结」基本不考虑后果的善恶，我们也难以评估其对人类社会的可持续发展到底会造成怎样的影响。</p><p>综上所述，<span style="color:#2980b9;">数字记忆的「无机性」对传统社会的有机性记忆构成挑战。</span>一方面是对在地化社区情境的破坏；另一方面是对人的本质意志的削弱，人的本质意志是人作为有机体的基础构成，在这里体现为人脑的记忆能力，与之密切相关的是人的深度思考能力，它受到无机性数字记忆的严重冲击。</p><p><strong>文化记忆危机的应对</strong></p><p>如同阿莱达·阿斯曼所指出的，文字曾被看作永久痕迹，以及一种过去的、需要解密的现实索引和借鉴，和一种雕刻和持久意义的写入，但这一古老的隐喻在数字时代将会不知不觉消失。传统时代的书写与深度、背景、沉淀和分层等人类社会经验密切联系，但在电子时代，这种关系几乎站不住脚了，后者变成一种「脱域」的存在。<span style="color:#2980b9;">在我们这个时代，占统治地位的是「表层」，是被计算出来的状态以及 1 和 0 这两个编码的开合启闭。</span></p><p>当然，在严格的意义上可以说，古往今来所有写出来的东西都面临着「坠入深渊」的可能性。当下，所有发表出来的东西一样都会面临这一命运，也包括互联网上的各种表达形式，如视频、音频、文字，等等。「历史的垃圾箱」在数字时代也将以一种新的形式被打开。无用的、被遗忘的东西都会被迅速推入「深渊」，这个「深渊」也会随着数字技术存储容量的增加而不断扩容。如前所述，朋友圈的新闻热点一般不超过一周，因为电子媒介在制造新闻热点的同时，也提供了分散人们注意力的多个焦点。迅速遗忘/抛弃，又迅速提供焦点，是数字时代记忆快餐化的表征。那么，<span style="color:#2980b9;">传统记忆模式还能在这个充满分散注意力的消遣世界里停留多久？显而易见，互联网上消遣文化的盛行加速了记忆消失的进程。如此看来，互联网的痕迹是记忆，还是遗忘？</span>这让人颇费思量。商业思维的加入，让这一过程变得更加扑朔迷离。例如，短视频具有让人尽快遗忘的脆弱性。与之密切相关，互联网时代的文化记忆危机最为致命的是持久性注意力文化被破坏，以及由此导致的人类社会价值准绳身处飘摇不定的危机之中。<span style="color:#2980b9;">对于数字记忆引发的文化记忆危机及其应对，笔者主要强调两个方面。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">一方面是传统的文字记录面临危机</span>，这波及人类的深度思考能力，这种深度思考能力也正是人之所以为人的根基。人作为生命有机体，在互联网大潮下日渐钝化了其赖以生存的深度思考能力。为应对这一危机，亟须在文字使用方面具有相对优势的知识阶层的觉醒和共同努力。</p><p>在互联网语境下，注意力是指民众对于某一事件的关注时间长度。注意力不够持久首先影响的是人们的深度思考能力。赫尔德提出，语言起源于思考，而思考又来源于回忆能力。但在互联网时代盛行的「感知的汪洋大海」和「图像的缥缈的梦境」，使人的深度思考能力和回忆能力面临危机。<span style="color:#2980b9;">如何保留住思考能力，随之成为我们时代的议题，这是个体和社会获得真正发展的内在动力。</span></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/958/410.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿莱达·阿斯曼《回忆空间：文化记忆的形式和变迁》</p><p></p><p></p><p>深谋远虑是建立在回忆和思考之上的人之能力。对于个人来说，它是特有的，也是一些人生来就有的基本能力；对于人类社会来说，它是语言和文化产生的源头。深谋远虑制造了有文化底蕴的回忆空间，在我们今天这个时代，这些既有的人类经验积累与数字记忆制造的褶皱、空洞和叠层的洪流，还可以相互对抗，或可为毁灭性危机的延迟到来创造契机。这要求与时俱进，适应时代变化，但更要创造一种有利于人类社会可持续发展的新文化。</p><p>那些稳固的价值有些需要适时调整，但有些则一直以来都是人类社会的航标，是必须要留存的价值，以维持人类社会的可持续发展。那么，<span style="color:#2980b9;">知识阶层该怎样做才能保存那些好的价值，并创造新的有益于人类社会可持续发展的价值呢？</span></p><p>如上所述，<span style="color:#2980b9;">在互联网引发的文化记忆危机中，人类的深度思考能力显得尤为重要，也应该得到保护和培育。</span>对它的保护和培育需要借助一批人的力量，知识分子在其中可以有所作为，也应该有所担当。以中国现代化早期的社会思想家潘光旦先生为例，他面对民国社会思潮的思考可以给我们带来不少启示。</p><p>潘光旦对潮流与时代的关系曾经有一个讨论，可以视为对「互联网时代该如何培育和保持人的深度思考能力」这一问题的积极回应和指引。潮流就是风尚，它们不一定是有价值的。尤其在只普及识字而未普及教育的民国时代，一种思想或一个物件，可以借助广而告之的方法，立刻得到大众的捧场，进而获得一种声势浩大的社会影响力，且这种声势还可能历久不变。但潘光旦指出，在学问界讨生活的人，面对这样的情况，应当知道如何趋避取舍。他认为对待潮流有三种态度和方法，第一种像树叶落花一样随波逐流，第二种像老树根一样坚如磐石、不为所动，第三种则像逆流而上的鱼。<span style="color:#2980b9;">面对各种社会思潮，知识分子应该做一个时代潮流的主动引导者、选择者，而不能做被动的顺应者，至少应当做一个挣扎者。</span></p><p>潘光旦提出了知识分子的责任问题，就是把经过社区情境检视的好的价值传递下去。这是他在《学问与潮流》中所谈论过的，他自己也是这么践行的。面对风起云涌、思潮变幻的时代，他坚持「为了子孙后代」以及「人类社会可持续发展」的价值准绳，直言批评那些主张取消家庭制度等自由派观点。可以说，他是「一条逆流而上的鱼」，坚持在个人与社会之间构建一种有利于人性与社会性和谐共生的理论。在技术程度日益加深的互联网时代，知识阶层有责任甄选和维护那些值得坚守的价值，从传递给下一代和人类社会可持续发展的角度出发，即便互联网大潮汹涌澎湃，但只要立场坚定，确立价值准绳也并非难事。</p><p><span style="color:#2980b9;">另一方面，数字记忆的无机性的确破坏了在地化社区情境的力量，干扰了人类社会可持续发展的价值准绳。</span>在这方面尤其需要国家和政府的强有力介入，以起到保护社会的作用。国家和政府的作用在现代社会的发展中，应该主要体现为一种规划力和执行力。尤其在中国社会，只有充分发挥它的力量，才可能更高效地对互联网之漫无边际、杂乱无章作出合理的规划和引导。</p><p><span style="color:#2980b9;">为应对数字记忆的无机性破坏，需要有与之抗衡的对冲力量，笔者强调对根植于社区情境的「有机性」进行保护。</span>在这方面，政府可以起到维持善的社会力量的作用，即规范商业和市场活动，以及引导科技发展的方向。善的社会力量即有机的「社会力」。例如，「再造附近」就是一种保护社会的设想。「再造附近」是项飙提出的一个概念，与滕尼斯守护「共同体」有异曲同工之意，就是要保护社会的有机性。让记忆依托于一个在地化的社区情境，从人与社会之和谐共生的具体化情态入手，维护社会的生态。而数字记忆远离社区情境，甚至抵牾、解构在地化的社区情境，因此它是无机的。人的抉择意志导致技术和资本在追求利润/利益的目标下，让社会日益走向抽象化和计划性，例如元宇宙设想就有这样的趋势，它可以通过技术提供更多的娱乐空间，但它依然解决不了人在时间中的有限性问题。如同赵汀阳指出的，「元宇宙」其实就是一个商业广告，是资本的劫掠；如果元宇宙真的不幸成为了现实，那么其引发的社会伦理问题将非常棘手，甚至会成为人类社会的大灾难。</p><p>需要指出的是，在传统西方理论中，国家、市场和社会被视为是三足鼎立甚至是三方抗衡的关系，既有研究也往往从这一视角切入。例如在「再造附近」的倡议中，项飙区分了最初 500 米和最后 500 米。按照他的理解，最初 500 米是社会有机性的一股力量，意味着社会的原生态，是「积攒」社会力的场域。<span style="color:#2980b9;">而最后 500 米，则来自一种自上而下的计划的力量，在他的讨论中，主要来自行政的力量和市场的设计，它会引发一种社会的无机性。</span>应该说，项飙所分析的这一情况是普遍存在的。</p><p>特别值得关注的是，<span style="color:#2980b9;">在现实中同时存在着国家和社会的协同力量，二者相互促进，可以共同对抗过度化的市场和商业活动对社会的侵蚀。</span>例如，在中国社会存在着一种「家国一体」的机制。周飞舟认为，在脱贫攻坚战取得全面胜利的过程中，国家「顺应」社区原有的「生态」和居民的「心态」进行培育、修剪和养护，形成了一种积极推动社会发展的家国一体逻辑。在基层社区治理实践中，也存在着这样一种自上而下的党建引领（动员）和自下而上的社会参与（呼应）之间的合力，二者间的结合点就在于党建引领（政府部门）借助了有机的社会性即在地化的社区情境和文化的力量。由此，国家的行动就与基层民众之间取得了某种利益上的一致性，从而形成一股强大的合力，并可以在危机时刻完成社会保护的任务。可见，这种社会和国家合作的力量也是普遍存在的。</p><p>与之类似，在数字项目的规划和治理领域也潜藏着这样的机制，以助推有机的社会力和国家的数字治理之间形成合力，<span style="color:#2980b9;">其着力点在于通过规范数字的商业化运作，来保护社会中善的力量和价值</span>，从而维护社会的公序良俗，构筑社会的有机团结，进而让社会获得可持续发展的契机，而国家的兴盛和长远发展正建立于这一基础之上。这一国家保护社会的机制，在数字时代显得尤为重要。</p><p><strong>余论</strong></p><p>我们身处信息的洪流中，不时被变幻的图像和符号所俘获并转移注意力。信息如此频繁地交织与「轰炸」，损伤了人的记忆和深度思考能力。而<span style="color:#2980b9;">有机的记忆本身就是一种值得保护和培育的反思能力，人们在这一基础上建构社区情境，确立价值的准绳，共同筹划社会发展以及人类未来的走向。</span></p><p>笔者在涂尔干的「社会神圣」意义上界定社会的基本价值。互联网之风潮汹涌在解构秩序与维持秩序之间产生了巨大张力。秩序在这里并不仅仅是稳定、规训的代言词。事实上，在精神层面，它象征着一种稳定的社会心态。在传统文化记忆概念中，稳定的社会中都存在着某种类似古埃及的「玛阿特」一样的价值，它决定一个社会的正义准绳，并潜在地发挥着稳定社会以及保证社会可持续发展的作用。玛阿特是一种无形宗教，代表普遍与和谐，在宇宙中表现为秩序，在人类社会中体现为正义。</p><p>有机的文化记忆中必然蕴含着一种引领发展的价值要素，但在众声喧哗的时代由于谁都可以发声，从而使文本的经典化面临着很大的干扰，导致那些维持稳定的价值观出现危机，这是时代面临的困境。当然，文化记忆空间的形态和质量，受制于种种政治和社会的利益，不仅来自技术媒介商业化发展的影响，而且互联网也受制于整个社会结构的样态。也就是说，支撑互联网社会的信息技术模式并非一个封闭的系统，而是开放、多元的，它具有全面性、复杂性与网络化的特征。其中，互联网的「实时」信息传播给人际交往带来了时间的极大「压缩」，甚至发生了时间的消失。在一个没有时间的心灵环境中，（文化心态）可以同时指向瞬间与永恒。<span style="color:#2980b9;">时间/文化变得碎片化，同时虚拟的空间也是一个流动的空间，它放大了解构社区情境的力量。伴随着互联网这一时空形式的生成过程，整个社会结构也发生着变化。</span></p><p>毋庸置疑，数字时代人与人之间的社会交往方式、社会情感等都发生了实质性的改变。数字技术重构了精英与大众之间的关系，精英在文化记忆创造方面的垄断地位被弱化。在数字时代，人与人之间的交流似乎变得很容易，但彼此之间不过是相遇于当下的陌生人，个体转化为「流浪汉」「观光客」和陌生人。在这样的情境下，<span style="color:#2980b9;">主流记忆被扰乱或「附近」开始消失，事实上，其背后是一种对于「敬惜字纸」的崇敬感的动摇。</span></p><p>总而言之，我们无法抗拒的现实是，文字记忆已经进入一个「跳动」的不稳定时代。但是，<span style="color:#2980b9;">在新的时代，我们依然摆脱不了作为生物人的具身性，并仍然生活在一个具体化的社区情境之中，仍旧需要一个稳固性的价值支撑，即安所遂生的社区力量。</span>当下支撑中国社会的一些文化基础依然坚挺，例如家庭文化，但它也面临着数字技术助力下的各种思潮的冲击，如互联网效应加大了不婚不育等婚恋观对传统家庭观念的冲刷力度，这对于培育健全的子孙后代和实现人类社会可持续发展不啻为一种致命伤害。</p><p>在数字时代，我们不得不面临这样的处境：数字社会中的权力关系影响着各种制度和文化，它创造了财富，同时又引发了贫困；激发了贪婪、创新和希望，同时又强化了苦难，输入了绝望。不管我们是否有勇气面对，它都是一个无可逃避的新世界和人类共同的命运。<span style="color:#2980b9;">在数字时代，重构记忆的有机性、强调社区情境的力量是应对危机的一个有效途径。</span>「有机」记忆的强调让人和社会找回安所遂生的力量，它以人的生命体为起点，并须臾离不开这一初衷；与此同时，它潜藏着一种维护人与在地化社区情境和谐共生的力量，也即努力保存人文价值。</p><p><span style="color:#95a5a6;">【本文原载于《探索与争鸣》2023 年第 8 期。原题为《刘亚秋｜数字时代的文化记忆危机与建设｜文化》，澎湃新闻（www.thepaper.cn）经授权转载，略有删节，原文注释未收录。】</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:48:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24833605</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24833605</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/543.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24833605_202310061148c95a9393-1b16-436a-a477-42a84274e63c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘亚秋（中国社会科学院社会发展战略研究院研究员）]]>
            </author>
            <category>数字时代</category>
            <category>文化记忆</category>
            <category>思想市场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/543.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/546.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[假日上海｜游人如织的沪上「顶流」小马路，又有哪些新变化？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;">【编者按】</span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>国庆长假进入尾声，今天的你在哪里？</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>当中国再次「流动」起来，澎湃新闻推出「假日上海」系列报道，透过万千景象，发现不一样的他们。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>本篇关注沪上「顶流」小马路所在的衡复历史文化风貌区。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/121.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中秋国庆假期，武康大楼。本文图片均为澎湃新闻记者，李佳蔚，图</p><p></p><p>作为上海「顶流」小马路，这个国庆假期，武康路依旧游人如织，也有不少新变化。</p><p>很多人记得武康路上的「网红阳台」，它曾因八旬阿婆装饰的蝴蝶结火出圈。澎湃新闻记者看到，如今阳台换上了鲜艳的向日葵，楼下人气丝毫不减，驻足拍照的比比皆是。</p><p>虽然长度只有短短 1.1 公里，来自五湖四海的游客，在这片街区参观、购物，尽享海派气息。</p><p>商户也习惯了繁华热闹，书店为远道而来的顾客备好了纪念品，袜子店则主要面向街坊邻居，年轻的女孩现场穿起了茉莉花手串，吸引了不少人购买。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/111.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年中秋国庆假期，在「最佳拍摄点」拍摄武康大楼的人潮。</p><p></p><p><strong>路口的茉莉花味道&nbsp;</strong></p><p>「这里很有上海的感觉，这些历史建筑，街上的法国梧桐，时尚的商店，都很漂亮。」一位从哈尔滨来上海的女生说，她和朋友从安福路沿武康路慢悠悠走到武康大楼，路上喝了咖啡，吃了冰淇淋。</p><p>国庆期间，武康大楼的客流比平常大得多，人们轮番站在天平路淮海路路口的「最佳拍摄点」，对着武康大楼按下快门。远远望去，武康大楼犹如一艘巨型航船。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/114.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在武康大楼所在的六岔口，王静玉（化名）在编织茉莉花手串。</p><p></p><p>武康大楼所在的六岔路口，这个假期添了几分茉莉花的味道。</p><p>拍照的人群中，有的游客手上戴着白色茉莉花手串。在他们旁边，有个编织、售卖茉莉花手串的女孩。</p><p>王静玉（化名）是一名在读大学生，坐在武康大楼对面的台阶上，腿上放着小竹篮，竹篮内盛着数不清的茉莉花骨朵和一小包珍珠，人潮在前方涌动。</p><p>她一直低着头，灵巧地穿针引线，把茉莉花和珍珠串在一根丝带上，打个结再串一下，两三分钟就编织成一条漂亮的鲜花手串。</p><p>「茉莉花手串，大串十九块九，小串九块九。」偶尔抬头，王静玉轻声向路过的游客喊着。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/115.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">游客戴上手串，在武康大楼旁边拍照。</p><p></p><p>「好香啊，你闻闻。」一名女生买好手串戴上，给自己的朋友说。不到 10 分钟，就有两三人购买。</p><p>王静玉刚来武康路一带两三个星期。她告诉记者，自己学做茉莉花手串不久，起因是在其他城市看到有人卖，觉得漂亮，便在网上学习教程。趁着周末、假期，她来到武康路做「兼职」，赚点生活费。</p><p>她说自己喜欢这条马路，客流多，却不嫌嘈杂；文艺范，又不失烟火气。和周末相比，王静玉明显感觉到长假更热闹了，「生意还不错」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/116.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武康大楼所在的六岔口，游客密集，民警维护秩序，提醒游客安全拍照。</p><p></p><p>在这个客流最密集的路口，徐汇警方照例在「最佳打卡点」加派安保力量，设置「一米线」软护栏，提醒游客注意拍照安全。</p><p>根据徐汇警方统计，长假前四天，武康大楼所在武康-安福街区共接待游客 10 万余人次，武康大楼所在六岔路口最大瞬时客流 4900 余人次。</p><p><strong>宜游宜居的街区</strong></p><p>武康大楼聚集着各具特色的咖啡馆、冰淇淋店、美发厅，还有一家元龙音乐书店。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/117.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">元龙音乐书店。</p><p></p><p>在上海古典音乐圈，不管是活跃在舞台上的演奏家，还是与教学相关的音乐人，元龙书店知名度很高。这家音乐书店开业于 1990 年代，2019 年搬到武康大楼。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/118.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">游客在音乐书店挑选纪念品。</p><p></p><p>「假期客流比平时好三到五倍，虽然是书店，卖得最好的还是各类纪念品。」元龙书店的负责人王先生笑着说，和暑假亲子游不同，长假期间顾客以游客为主，他们更喜欢买纪念品。</p><p>书店柜枱上，印有武康大楼等上海地标的明信片、挂件、钥匙扣、笔记本摆在醒目位置，文创商品旁边还有鲜艳的小国旗。这些都是热销商品。</p><p>「（文创纪念品）国庆前专门备货，价格也相对比平时更便宜，相当于促销。」王先生说。</p><p>在武康大楼开店四年，王先生观察的事情更多。2019 年，上海花了近一年时间为武康大楼周边街区清理「蜘蛛网」，完成了架空线入地。同年武康大楼经历 4 个月大修，全新亮相，「修旧如旧」。自那时起，武康大楼周边展现出疏朗的天际线，迅速「出圈」。</p><p>「那时候我们刚入驻，也是客流人气最高的时候。」王先生说，「今年客流快速恢复，不过还没达到以前最高的时候。」</p><p>王先生很赞赏武康-安福街区的安保秩序，「这么大的客流，井井有条」。不过，他认为公共服务还能进一步提升，这几天经常有游客走进店内询问哪里有公共厕所，哪里可以丢垃圾。「公厕和垃圾桶还不够。」他说。</p><p>沿着武康路，「网红商铺」数不胜数，也有「冷门生意」。武康路 232 号是一家袜子专卖店，门面小、外观旧，营业已经有 20 年，店主对武康路的观察也不一样。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/119.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武康路上的袜子专卖店。</p><p></p><p>「假期跟我们没什么关系，游客跟我们也没关系。」袜子专卖店老板开门见山说，这家店开在社区门口，「我们是给街坊邻居卖用品的，他们有需求才来买，都是回头客。」</p><p>在这位老板看来，20 多年来，武康路变化很大。以前这条路基本没有游客，甚至还曾是「马路菜场」。这几年路上「网红店」多了，主要是餐饮店，生意都很好，不过，「这里网红店开开关关的，我们也见得多了」。</p><p>2022 年，武康-安福街区正式获批成为首批国家级旅游休闲街区。短短 1.1 公里的武康路上，武康大楼、巴金故居等优秀建筑、历史、人文资源汇聚于此，既是社交平台上备受热捧的时尚街区，也是承载着衡复历史文化风貌区的地标聚集地，呈现出丰富多样的功能与文化。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/120.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武康路上的巴金故居，游人驻足拍照。</p><p></p><p>长假期间，武康路早已习惯了接受来自五湖四海的游客「检阅」，它展示着独特的海派魅力，与此同时，也一直为周边居民的提供「柴米油盐」的日常服务，成为宜居也宜游的历史街区。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/879/406.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">海报设计，周寰</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:47:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24827828</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24827828</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/151.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24827828_20231006114743a9f62f-eec4-4700-885e-4977d98a5c1d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>假日</category>
            <category>武康路</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/151.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/878/154.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[连云港警方通报一酒店房内疑现微型摄像头：49 岁男子被刑拘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:45:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838839</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838839</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/981.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838839_20231006114575fa4a93-0156-4bf4-85cd-ba4e0e63d5ad.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「平安赣榆」微信公号]]>
            </author>
            <category>微型摄像头</category>
            <category>酒店</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/981.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/988.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一周文化讲座｜人是什么？——数字时代的人论]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/673.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北京｜交叉小径的花园——多语种诗歌翻译暨「双语对照外国诗丛」出版座谈会</strong></p><p><strong>时间：</strong>10 月 8 日（周日）14:30</p><p><strong>地点：</strong>海淀区颐和园路 5 号北京大学静园二院 208 会议</p><p><strong>嘉宾：</strong>赵振江（北京大学外国语学院西语系教授）、刘文飞（首都师范大学燕京讲席教授）、唐晓渡（诗人、评论家、作家出版社编审）、西川（诗人、北京师范大学特聘教授）、欧阳江河（诗人、北京师范大学特聘教授）等</p><p>「双语对照外国诗丛」是由商务印书馆 2023 年推出的一套译丛，包含英、法、俄、德、日、西班牙六个语种，每个语种一本诗集。该丛书由著名翻译家、首都师范大学刘文飞教授主编，并邀请国内长期从事诗歌翻译和研究的一批学者担任编者，甄选各语种诗歌史上的 100 首名诗，以双语对照形式呈现。10 月 8 日下午，我们邀请「诗丛」主编刘文飞，相关译者、诗人，齐聚静园二院座谈，分享诗歌翻译的手艺和心得，并举办诗歌朗诵活动。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/671.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北京｜在时代的漩涡中破解青春之谜——张柠「青春三部曲」之《江东梦》新书分享会</strong></p><p><strong>时间：</strong>10 月 9 日（周一）19:00-21:00</p><p><strong>地点：</strong>朝阳区北苑路 98 号院 1 号楼 DT51 三楼 RENDEZ-VOUS</p><p><strong>嘉宾：</strong>六神磊磊（自媒体人）、张柠（作家、评论家、北京师范大学教授）、李红强（人民文学出版社总编辑）</p><p>「青春」，是文学艺术永恒的主题。人民文学出版社出版的张柠「青春三部曲」由《三城记》《春山谣》《江东梦》三部长篇小说组成，分别书写了「80 后」都市青年、「50 后」乡野青年、「30 后」抗战青年的青春故事。此次出版的新书《江东梦》是「青春三部曲」的收官之作，书写乱离之下一代人的热血。10 月 9 日晚，我们邀请到自媒体人、武侠迷六神磊磊，作家、评论家、北京师范大学教授张柠，人民文学出版社总编辑李红强，《当代》杂志主编徐晨亮做客 DT-51，与大家一起聊聊对于青春的理解、青年人与时代相处的问题。</p><p></p><p><strong>上海｜工业上海与中国现代化先行区域的形成</strong></p><p><strong>时间：</strong>10 月 6 日（周五）14:00</p><p><strong>地点：</strong>杨浦区敦化路 60 号 228 街坊 4 号楼一层多功能厅</p><p><strong>主讲人：</strong>周武（上海社会科学院研究员）</p><p>开埠后上海真正的优势来自国际化和工业化，前者使上海成为中外资本、技术、人才、信息、知识、思想的聚集与融汇之地，后者则使上海成为中国民族工业的发祥之地和「主要的世界都市工业中心之一」，1949 年之后更进一步转型为共和国的工业基地，上海及其腹地江南因此而成为中国迈向现代进程中的一个先行区域。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/677.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海｜在穿街走巷中读懂上海——《老周望野眼》读者见面会</strong></p><p><strong>时间：</strong>10 月 6 日（周五）15:00</p><p><strong>地点：</strong>黄浦区淮海中路 624 号上海香港三联书店</p><p><strong>嘉宾：</strong>周力（SMG 五星体育首席编辑）、马尚龙（作家）、白李（电视体育传媒人）、杨柏伟（上海书店出版社副总编辑）</p><p>这是周力老师微信公众号」老周望野眼「的文章精选集。作者为上海」建筑可阅读「大使，多年来致力于上海城市历史的挖掘，尤其是街区、建筑、海派艺术、饮食文化等方面的微观历史。10 月 6 日下午，周力将邀请他的好朋友马尚龙、白李和出版人杨柏伟一起与读者分享这本新书。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/679.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海｜数智人：元宇宙与人工智能的交汇</strong></p><p><strong>时间：</strong>10 月 6 日（周五）15:30-17:30</p><p><strong>地点：</strong>浦东新区合欢路 300 号上海图书馆东馆 7F 阅读推广区</p><p><strong>嘉宾：</strong>赵星（复旦大学国家智能评价与治理实验基地）、姜宇辉（华东师范大学政治与国际关系学院教授）、戴绪（上海清博信息科技有限公司数据创新事业部总经理）</p><p>2023 年，当生成式人工智能进一步高速发展，数字人开始走向数智人，元宇宙这一动态发展的概念将迎来哪些变化？前元宇宙时代会有哪些治理问题和社会思考？已经落地的元宇宙的技术应用有哪些？让我们来听听这场跨越技术、哲学、产业的圆桌会谈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/669.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>杭州｜重新发明山水诗——香樟木诗丛分享暨签售会</strong></p><p><strong>时间：</strong>10 月 6 日（周五）14:00-16:00</p><p><strong>地点：</strong>拱墅区丽水路 58 号远洋乐堤港 B 区单向空间 1F</p><p><strong>嘉宾：</strong>陈东东（诗人）、赵野（诗人）、王君（诗人）、梁小曼（诗人、艺术家）</p><p>风景，在中国或可称之为山水。中国风景画在宋代就已发展成熟，而中国诗歌发展源头古老，几千年的沉淀造就了「诗是无形画，画是有形诗」的诗画纵横宇宙。「山水诗」与「山水画」成了中国文化符号。10 月 6 日下午，「香樟木诗丛」的四位诗人：陈东东、赵野、王君、梁小曼，将做客单向空间·杭州乐堤港店，聊一聊当代诗人重新发明山水的理由，以及如何重新发明山水诗。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/675.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>杭州｜豳地考——从出土铭刻资料再思考</strong></p><p><strong>时间：</strong>10 月 7 日（周六）10:00-12:00</p><p><strong>地点：</strong>余杭区美丽洲路 1 号良渚博物院多功能厅</p><p><strong>主讲人：</strong>李零（北京大学人文讲席教授）</p><p>本次讲座，李零老师将带着他在陕西旬邑西头遗址的见闻，与我们一起聊一聊先周古史。先周古史三部曲：后稷居邰、公刘迁豳、古公迁岐。邰，与武功郑尚坡遗址（在武功县郑家坡和尚家坡）有关，秦汉邰城叫斄县，位于咸阳市杨陵区揉谷乡法禧村，岐在岐山脚下的周原，很清楚，这里不讨论，关键是豳在哪里。豳地考古，今陕西咸阳地区的彬州、栒邑、长武，最受关注。宁县、正宁在其北（属甘肃庆阳地区），泾川、灵台、崇信在其西（属甘肃平凉地区），也不容忽视。李零先生表示：前不久，到陕西栒邑西头遗址一游，看工地，看文物，学到很多东西，归来做地理功课，有些不成熟的看法，拿出来跟大家讨论。</p><p><span style="color:#3498db;"><u><strong>附：线上活动预告</strong></u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/873.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「数字时代的人论」前沿讲座系列（第一季）2023</strong></p><p><strong>时间：</strong>10 月 6 日（周五）15:00、10 月 11 日（周三）15:00、10 月 27 日（周五）15:00</p><p><strong>地点：</strong>腾讯会议（ID：460278657，密码：908709；ID：611703707，密码：744845；ID：888730190，密码：867537）</p><p><strong>嘉宾：</strong>Michael Hauskeller（英国利物浦大学哲学系教授）、Nelly Oudshoorn（荷兰特温特大学科学、技术与政策系教授）、Thomas Fuchs（德国海德堡大学精神病学系雅斯贝尔斯讲席教授）等</p><p>随着数字时代加速到来，「人是什么？」这一经典哲学议题呈现出迥异于近-现代的问题聚焦，以人类增强、超人类主义、后人类主义、赛博格和人类世等为代表的新议题逐渐动摇了人类中心主义的世界观结构，人傲立于宇宙万物中心这一近-现代预设已不再自明。如何从哲学-社会科学自身的学科传统出发，面向数字时代的人论危机提出具有前瞻性的真问题，这一方面取决于哲学-社会科学能否生发出对人类学议题的理论敏感性，另一方面取决于哲学-社会科学能否基于现实主义视角，在技术-文化语境中持续探索衡量真实人性的标准。基于「数字时代的人论」商务立项文库，华中科技大学哲学学院与商务印书馆上海分馆将于 2023 年 10 月合作举办「数字时代的人论」前沿讲座系列第一季，在三场讲座中，八位学者将从人类增强与人的哲学定义、医学人类学语境中的人机互动、脑科学-现象学视角下的智能问题等三个不同角度，共同探讨「数字时代的人论」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/986/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>章太炎的思想及其时代</strong></p><p><strong>时间：</strong>10 月 8 日（周日）8:30</p><p><strong>地点：</strong>ZOOM 会议（ID：85315103422，密码: 813060）</p><p><strong>主讲人：</strong>林少阳（澳门大学历史系特聘教授）</p><p>章太炎（1869-1936）为辛亥革命最为重要的理论家，他于 1903 年《苏报》案中与邹容一起昌言革命，而揭开了革命的序幕。章太炎与孙文、黄兴一起被誉「革命三尊」。本讲座以 1906 年至 1912 年之间的章太炎思想为题材。章学晦涩，但本讲座试图以通俗、简明的方式，展示章太炎思想与其时代的关联，并分析其思想对我们当今时代的启示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:40:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24835606</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24835606</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/988/527.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24835606_2023100611404c2be63b-406d-480f-a96b-29024228eb00.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[天地无用/整理]]>
            </author>
            <category>一周文艺活动预告</category>
            <category>数字时代</category>
            <category>翻书党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/988/527.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/988/531.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[普京：俄罗斯反对乌克兰加入北约，但不会反对乌克兰加入欧盟]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>俄罗斯总统普京说，俄罗斯一向反对乌克兰加入北约，因为这会对俄罗斯的安全构成威胁，但俄罗斯不会反对乌克兰加入欧盟。</p><p>瓦尔代国际辩论俱乐部年会全体会议当地时间 10 月 5 日在俄罗斯南部城市索契举行，普京在会议上作此表示。</p><p>普京称，西方特别是美国试图用「秩序」取代国际法，随意制定「规则」并要求别人遵守，这是殖民思想的表现。他说，西方是时候「停止傲慢」了，殖民统治时代早已一去不返。</p><p>普京说，未来的世界应该集体决策，而不是一方为所有人做决定。俄罗斯希望生活在一个开放、互联的世界。他强调，不应把自己的想法强加给其他国家和人民，世界的多样性不仅应得到保护，而且应成为普遍发展的基础。</p><p>去年 2 月 24 日俄罗斯开始向乌克兰展开「特别军事行动」后不久，乌克兰就申请加入欧盟，并已获得欧盟正式候选国地位，但乌克兰要达到入盟条件可能需要多年时间。</p><p>瓦尔代国际辩论俱乐部为俄罗斯智库，成立于 2004 年 9 月，每年举办一次年会，是世界各国政治家、学者交流互动的重要平台。今年的年会 10 月 2 日至 5 日在索契举行，主题为「公平的多极化：如何确保所有人的安全与发展」，来自 42 个国家和地区的约 140 名代表出席。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:24:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838770</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838770</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/318.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838770_20231006112500d4bb0e-dbb3-45a3-95ac-79d2a9a28635.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>普京</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/318.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/326.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[寻人！上海一女童在南汇新城海滩走失，已超过 36 小时未寻回]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/929.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 5 日凌晨，一名网友在微博发布了一条寻人启事。</p><p>该寻人启事显示，他的女儿 10 月 4 日 17:00-18:30 左右在南汇新城海滩的海滩上走失，距离岸边约 300-500 米，下面是硬沙滩。经警察、消防和家人一起寻找，目前暂未找到。当时女孩身穿蓝色连衣裙，未穿鞋，手里拿着黄色塑料小铲子。</p><p>该网友请大家帮忙转发，有消息请及时联系，必有重谢。</p><p>10 月 6 日上午 10 时，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者联系浦东警方获悉，目前警方已经动员了多方救援力量，对沙滩、海面以及中间的岩石层都进行了搜寻，目前尚未发现女孩的行踪。失踪时间已经超过了 36 小时，今天搜救行动还将继续开展。</p><p>10 月 6 日上午，上海蓝天救援队相关负责人对澎湃新闻记者表示，蓝天救援队第一时间派出 17 人组成的队员，开始沿河边防护堤做地毯式搜索，并且在岸边缝隙做全面排查。「我们在河岸边来回排查了三轮都没有找到」。该相关负责人称，同时也启用了带红外感知的无人机搜索，无人机飞出后，沿着小朋友事发区域，从岸边始发沿着海面两公里的范围都没有发现孩子的踪迹。搜寻中也会遇到潮水涌动，等潮水退了后，上海蓝天救援队又用无人机按照之前的线路飞了三次去排查，但还是没排查到。又在滩涂的水草里面找了一遍，还是没有找到。目前，上海蓝天救援队的搜寻工作仍在进行中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/918.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海蓝天救援队在搜寻中。 受访者，供图</p><p></p><p>10 月 6 日凌晨一点半，这名父亲也更新了寻人信息表示，「头上有颗黑痣，暂时未找到，有消息会通知大家。」</p><p>若网友有任何相关线索可联系女孩家人，18521508160 黄先生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:23:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838740</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838740</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/127.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838740_2023100611241cf13c30-3a8e-40cd-be47-f4a98253b57b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，朱奕奕，记者，邓玲玮]]>
            </author>
            <category>寻人启事</category>
            <category>南汇新城</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/127.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/134.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深一度｜为什么中国女篮在关键时刻，可以不掉链子？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522703" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ef4872dba1be4627a0e1bb2cfcb8c7d7/hd/20231005235627002b5c28f69-68ee-4e7c-bcfc-55a6a9f25e15-b5c9639c-cc47-9c35-c243-da3e3f409ab2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231005/bf62f7ded9f24ce19fb0a5901b85df9d-20231005235656297-2381227278237481806-4ec67cee-75d4-4303-ac60-ddaf8e09f345.jpg" data-duration="00:09" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><div class="news_video_name">郑薇教练说，中国女篮从不掉链子。 视频编辑，黄庆 (00:09)</div><strong>「关键时刻，中国女篮从没有掉过链子。」当女篮主帅郑薇说出这句话时，发布会现场不自觉地响起了掌声。</strong><p></p><p>王思雨绝杀上篮，百天之内三胜日本，这是中国女篮交出的成绩单。</p><p>从雅加达亚运会冠军到杭州亚运会冠军，中国女篮在中间的五年时间里飞速成长，荣誉也水到渠成——2022 年女篮世界杯，中国女篮继 1994 年夺得世锦赛（世界杯前身）亚军后，再次夺得亚军；2023 年女篮亚洲杯，中国女篮时隔 12 年重夺亚洲杯冠军。</p><p>所以，「从不掉链子」的中国女篮，究竟是如何炼成的？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/285.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王思雨（右）用突破绝杀了比赛。 本文图片，澎湃新闻记者，赵昀，张刘涛，摄</p><p></p><p><strong>「我留了一手」</strong></p><p>比赛最后 13 秒，日本队林咲希外线出手命中，顽强的她们又一次将比分扳平，郑薇向技术台比了暂停的手势。</p><p>此刻的球馆内，空气仿佛都凝固住了。一天前的中国男篮，也是在最后时刻被对手逆转比分，最终输掉比赛，没人知道同样的情况会不会再次上演。</p><p>但暂停回来后，郑薇还给球迷的是一个精妙的战术——<strong>李媛借队友的「电梯门」掩护切出，随后刚刚扮演掩护者角色的王思雨，又借另外两位队友的「电梯门」打了一个「艾弗森横切」。</strong></p><p>于是中国女篮仅用 4 秒时间，便由王思雨轻松上篮得分完成绝杀。</p><video class="cont_video" data-videoid="522699" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/477b64a5477f4cc5ad9bebe8a9d05981/hd/20231005233620807bb27e5d4-b99e-45fb-b4ed-3098f34ba62e-763eb11f-aaf6-1ad2-802b-6713d271e070.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231005/2a7171dd694545a28370c18e010ddbf4-20231005233634172-6781190785101644419-7d11c8b7-6cc9-4044-9aa0-469a19864b12.jpg" data-duration="00:12" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><div class="news_video_name">郑薇教练说，绝杀战术她在赛前就想好了。 视频编辑，黄庆 (00:12)</div>这是主帅郑薇特意留的一手战术，<strong>「我们预计到会和她们打到最后时刻，于是我布置了一个不太常用的战术，打了对手一个出其不意。」</strong><p></p><p>而对比前一天中国男篮的最后一攻，球迷真正看到了什么叫战术，什么叫执行力——网友也说，「王思雨给张镇麟打了个样，最后你要奔着篮筐去啊。」</p><p>其实，中日女篮的交锋，胜负往往只在毫厘之间。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/284.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张茹（右）防守日本女篮球员。</p><p></p><p>2019 年女篮亚洲杯，日本女篮 71-68 险胜中国女篮 3 分；2021 年女篮亚洲杯，日本女篮 78-73 险胜中国女篮 5 分；2023 年女篮亚洲杯，中国女篮 73-71 险胜日本女篮 2 分。</p><p>郑薇留的这一手让比赛盖棺定论，而球队整体的战略执行，是中国女篮一步步走向胜利的原因——本届亚运会决赛前，日本女篮每场比赛都能投中 14 记以上的三分球，而决赛这一数字则直接跌到一半。</p><p><strong>赛后郑薇说：「这场比赛只让对手进了 7 个三分球。虽然让对手得到一些篮下的机会，但遏制住对手特点的发挥是我们取得胜利的关键。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李缘（左）突破上篮。</p><p></p><p><strong>刻骨铭心的过往</strong></p><p>女篮亚运会决赛，用郑薇发布会最后一句「关键时刻，中国女篮从没掉过链子」再合适不过。但很少有人知道，这不是郑薇第一次说出这句话。</p><p>郑薇上一次说出这句话时，是三个月前在亚洲杯半决赛战胜澳大利亚的赛后。郑薇说：「中国女篮在困难时期表现出来的坚韧精神，从来没有掉过链子。」</p><p>彼时的中国女篮，没有上届亚洲杯的最佳阵容球员李月汝、黄思静，队长杨力维也因膝盖受伤缺席比赛，而她们决赛将要面对的，是亚洲杯 12 年都未赢过的对手日本女篮。</p><p>可即便如此，郑薇依旧毫无保留地说出了这句看起来比较「满」的发言。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/281.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国女篮最终两分险胜。</p><p></p><p>最终的结果，也如郑薇所说，中国女篮「没掉链子」——中国女篮 73-71 战胜日本，时隔 12 年重夺亚洲杯冠军。</p><p><strong>但回顾中国女篮过往五年的成长，郑薇却说：「球队也曾经历过刻骨铭心的失败。」</strong></p><p>郑薇口中的刻骨铭心来自两个赛事，奥运会和亚洲杯。</p><p>2019 年，已经战胜过日本女篮的中国队，希望重新夺回亚洲杯冠军的称号，但最终 68-71 输给对手三分。</p><p>2 年后的 2021 年，再次冲击亚洲杯冠军的中国女篮，被日本后衞宫崎早织独得 26 分，输掉了志在必得的冠军。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/279.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">金维娜（右）在比赛中。</p><p></p><p>而在更高级别的东京奥运会，在「死亡之组」拿到小组第一中国女篮，在淘汰赛末节领先 9 分的情况下遭遇黑色四分钟，被塞尔维亚以 77-70 完成逆转，止步奥运八强……</p><p>赛后李月汝说：「我们队伍太年轻，所以起伏很大，这是我们一直面临的问题，这是我们要回去重点总结解决的问题。」</p><p><strong>「五年时间付出挺多的，一直以为可以有一个好成绩，没想到止步到这里。」当时说着说着，李月汝鼻子一酸就哭了出来。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国女篮登上最高领奖台。</p><p></p><p><strong>不掉链子的关键，都在细节里</strong></p><p>曾经刻骨铭心的失败，慢慢变成中国女篮进步的养料。</p><p>就像郑薇所说：「经历了大赛的历练，特别是比分很接近的比赛后，球员们的心理素质、技战术水平更加成熟。」</p><p>中国女篮究竟如何走向「不掉链子」的成熟，答案全部藏在细节里。</p><p>赛后谈到王思雨的绝杀，黄思静说了这样一番话：<strong>「这都是我们球队的一个常规操作，大家看到场上的一点一滴，都是我们无数训练换来的肌肉记忆，对于我们来说这只是一个自然反应，我们没觉得有什么特别之处。」</strong></p><p>一年前的女篮世界杯半决赛，王思雨同样扮演了「关键女王」的角色——常规时间最后 3.4 秒，王思雨在罚球线上两罚全中，帮助中国女篮时隔 28 年再度闯入世界杯决赛。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/280.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中国女篮做好了防守。</p><p></p><p>而就在这场比赛的几天前，有人联系王思雨希望她可以拍视频和球迷互动，王思雨委婉地拒绝了——理由很简单，「我马上要练力量了，没有拍视频的时间了。」</p><p>在接受央视《面对面》采访时，郑薇也说过这样一番话：<strong>「凡是球场上碰到的情况，我们在训练中都会模拟。如果训练中做不好，我还会反复要求她们去做，可能还会受罚，可能还会加班。」</strong></p><p><strong>「只有平时训练都经历过、承受过，你才能在比赛中从容面对。」</strong></p><video class="cont_video" data-videoid="522689" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/039debbf937745fa965c9505879d6496/hd/20231005230638631dd3b6371-a516-4876-8d15-cb834afd8843-15728258-3071-c717-c29e-94c31a845f73.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231005/3f67c3e5d2eb4da6bb17e8fbd449f222-20231005231143383-1458616304293206208-afcb577f-48d4-4daa-a4b6-134cf5540fb7.jpg" data-duration="00:49" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><div class="news_video_name">黄思静表示，绝杀都是常规操作。 视频编辑，黄庆 (00:49)</div>那段采访中，郑薇说了一个细节——即便如今已经成为主教练，队内也有录像分析师，但郑薇还是会亲自做一些录像分析的工作，那是她此前八年国家队助教生涯的核心工作，「这样可以提高训练效率，提高训练质量。」<p></p><p>赛后发布会也有一处微小的细节——当现场的同声传译开始翻译时，郑薇总是盯着手中的技术统计研究，有时还会皱皱眉头。即便已经回答完最后一个记者提问，她也依旧如此。</p><p><strong>只有一点一滴的细节才能汇聚胜利，竞技体育的成绩，不会给你说谎的机会。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 03:03:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838738</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838738</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/307.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838738_202310061104c76be178-7315-4aa9-bcf6-7956907fa06a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡杰，发自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/307.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/28/310.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9 月各地发布房地产调控政策 175 次：「认房不认贷」井喷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，山东德州出台 10 条稳楼市新政，其中提出，提高公积金贷款额度、「带押过户」、降低存量首套住房贷款利率、购房退税、降首付和利率、支持现房销售、鼓励农民用房票进城买房、鼓励团购等。</p><p>据中原地产研究院统计，9 月全月，各地累计发布房地产调控政策高达 175 次。其中核心政策是 8 月底 9 月初各地开始井喷的「认房不认贷」政策。</p><p>业内人士认为，未来如果一线城市京沪深政策继续宽松，市场有望再现短期窗口期，成交会短期活跃，但中长期看很难出现明显的反弹。</p><p><strong>德州出台稳楼市新政</strong></p><p>10 月 2 日，德州召开《促进我市房地产市场平稳健康发展的若干举措》（以下简称《举措》）解读新闻发布会，解读《举措》的相关情况，并回答记者提问。&nbsp;</p><p>据了解，这次出台的 10 条政策主要包括提高公积金贷款额度、「带押过户」、降低存量首套住房贷款利率、购房退税、房票安置等政策措施，让更多的购房群众享受到政策红利，降低购房负担、刺激购房需求。</p><p>一是加大住房公积金支持力度。扩大加装电梯提取范围，可提取子女、父母公积金；新增新市民、青年人按月租房提取业务；支持多子女家庭租房提取；取消异地公积金贷款户籍限制；支持现房销售，提高现售房屋的公积金贷款额度。</p><p>二是全面推行「带押过户」，买卖双方贷款既可在同一家银行办理，也可在不同银行办理；商业贷款、公积金贷款及商业与公积金组合贷款均可办理，扩大了覆盖范围，简化办理程序。</p><p>三是全面执行差别化住房信贷政策，首套住房商贷首付比例不低于 20%，二套住房商贷首付比例不低于 30%；首套住房商贷利率政策下限为不低于 LPR（贷款市场报价利率）减 20 个基点，二套住房商贷利率政策下限为不低于 LPR 加 20 个基点。</p><p>另外，新政还提出，降低存量首套住房贷款利率；全面落实购房退税政策；鼓励开展各种形式的房交会和群团购活动；鼓励采取房票方式进行征收补偿安置，鼓励享受增减挂钩政策的农民用房票进城购房置业。</p><p><strong>9 月各地发布政策高达 175 次</strong></p><p>9 月楼市新政密集发布。据中原地产研究院统计，9 月是全国房地产历史政策次数最多的一个月，单月房地产调控政策超过 175 次，刷新历史记录，核心政策是 8 月底 9 月初各地开始井喷的「认房不认贷」政策。</p><p>中原地产首席分析师张大伟指出，从 2023 年 7 月 24 日政治局会议开始，房地产政策进入密集发布期，自住建部等三部门联合推动落实购买首套房「认房不认贷」政策后，8 月下旬开始，四大一线城市分别在 8 月 31 日和 9 月 1 日发布「认房不认贷」政策，截至目前，已有超过 60 个城市明确执行「认房不认贷」政策。同时，广州、天津、西安、厦门、苏州、长沙、成都等城市减少了限购区域，南京、合肥、济南、青岛等二线以下城市全面取消限购，各地落实差异化限贷政策，公积金支持政策仍是各地因城施策的主要手段。</p><p>张大伟认为，当下大部分城市在 9 月都多次发布房地产宽松政策，其中广州深圳在「认房不认贷」基础上再次放松了首套房利率加点，广州调整了限购，上海降低了临港新片区人才购房门槛，深圳优化再婚或复婚家庭住房套数认定，放开港澳居民及华侨非住宅限购政策。</p><p><strong>「从全国看，大部分城市宽松政策已经出无可出。」张大伟说，目前房地产行业面对的并非简单的资金问题，拿地、销售、客源、贷款乃至同质化产品竞争都存在压力。</strong>从当前监测的数据来看，多个城市利率均出现了轻微的变化。但当前购房是收入稳定问题，叠加人口结构问题，依然影响房地产市场的稳定。</p><p>张大伟认为，对于北京等一线城市来说，当下「认房不认贷」政策主要影响的是刚性改善家庭，大部分需要「卖一买一」，整体看，这部分家庭的购房需求短期消化后，后续如果没有郊区限购松绑、刚需首套房利率降低等政策出台，市场可能在 10 月后继续调整。整体看，未来房地产市场走势依然看政策，只要京沪深政策继续宽松，市场有望再现短期窗口期，成交会短期活跃。但中长期看，很难出现明显的反弹。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:19:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838715</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838715</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/915.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838715_20231006101969100acd-fbd1-4577-82b1-9b41f334ccc0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张达/证券时报]]>
            </author>
            <category>楼市调控</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/915.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/918.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
