<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 14 Dec 2023 06:26:25 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[匈牙利總理：烏克蘭加入歐盟的時機未到]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="543799" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/bfa43b3e02d44c0095fc365bd6c5ccf9/hd/2023121410441802286f8cc20-3465-4b53-bc7d-46900f346879-b6b9f379-92b3-b489-1e77-73dedc992370.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/964.jpg" data-duration="01:47" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>當地時間 12 月 13 日，在歐盟峯會召開前夕，匈牙利總理歐爾班在國會發表講話時表示，烏克蘭加入歐盟的時機尚未到來，烏克蘭快速入盟不符合匈牙利和歐盟的利益。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 06:13:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652495</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652495</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，陳睿，視頻來源 CCTV 國際時訊]]>
            </author>
            <category>烏克蘭</category>
            <category>歐盟</category>
            <category>歐盟峯會</category>
            <category>匈牙利</category>
            <category>匈牙利總理</category>
            <category>歐爾班</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/964.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/965.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東京股市兩大股指小幅上漲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="543742" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/18b088dee19744bdae52ce6769a5f5cf/hd/101002023121370003208_XxjfceC007088_20231213_CBVFN0A001.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/811.jpg" data-duration="00:37" data-verticalvideo="1" data-width="608" data-height="1080"></video>當地時間 12 月 13 日，日本東京股市兩大股指小幅上漲。日經 225 種股票平均價格指數收盤上漲 0.25%，東京證券交易所股票價格指數上漲 0.07%。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 06:13:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652001</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652001</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，彭玉潔，視頻來源，新華社]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>股市</category>
            <category>東京</category>
            <category>金融</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/811.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/460/812.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第四次全國文物普查領導小組第一次會議在京召開]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第四次全國文物普查領導小組第一次會議 14 日在京召開，中共中央政治局委員、領導小組組長李書磊出席會議並講話。國務委員、領導小組組長諶貽琴主持會議。</p><p>會議強調，文物普查是文物事業發展的重要基礎性工作，是重大國情國力調查。要堅持以習近平文化思想為引領，深刻領會普查重大意義，明確普查新形勢新任務，踐行應保盡保，豐富文物內涵，推動系統保護，為全面加強文化遺產保護夯實工作基礎。</p><p>會議要求<strong>，要抓緊建立普查機構，提升普查手段，梳理普查線索，落實普查經費</strong>，確保第四次全國文物普查開局良好。要在文物普查中強化政治引領，用好主體力量，加強協同配合，動員公眾參與，營造濃厚氛圍，懲治違法違紀，讓普查成為提高全民文化素養、滋養精神文明建設的文物保護大行動。要加大普查登記不可移動文物的保護力度，及時覈定公佈文物保護單位，築牢文物安全底線。</p><p>我國分別從 1956 年、1981 年、2007 年開始開展過三次全國文物普查。<strong>通過第四次全國文物普查，將建立國家不可移動文物資源總目錄，全面掌握我國不可移動文物資源情況。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 06:07:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25653994</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25653994</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/483/0.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25653994_2023121414086cf5d9a2-86c7-4a8d-b3bc-82a35965945c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>全國文物普查</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/483/0.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/483/1.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[反網暴、反戾氣，共建向上向善和諧網絡空間]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[為了共同構建一個和諧、安全的網絡空間，推動網絡暴力問題的解決，2023 年 12 月 16 日，由上海市委網信辦指導、上海市互聯網業聯合會主辦的主題為「反網暴、遏戾氣——共建向上向善和諧網絡空間」的論壇活動在上海舉辦。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 06:05:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25653875</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25653875</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞]]>
            </author>
            <category>反網絡暴力</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/482/750.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/482/751.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「中國式現代化」關鍵詞｜何謂工業社會和後工業社會？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【編者按】</p><p><u>在新中國成立特別是改革開放以來長期探索和實踐基礎上，經過黨的十八大以來在理論和實踐上的創新突破，中國共產黨成功推進和拓展了中國式現代化。中國式現代化既要遵循現代化的一般規律，也要符合本國實際，既有各國現代化的共同特徵，也有基於自己國情的鮮明特色。以中國式現代化全面建成社會主義現代化強國、全面推進中華民族偉大復興，是新時代新徵程上中國共產黨的使命任務。</u></p><p><u>繼全國「兩會」關鍵詞、新中國成立 70 週年關鍵詞、「百年共產黨人精神譜系」關鍵詞、「小常識與大道理」關鍵詞等專欄後，2023 年 10 月起澎湃新聞聯合上海市社會科學界聯合會、上海市政治學會開啓「中國式現代化」關鍵詞。我們以中國式現代化為主題，對其理論體系、戰略安排、實踐部署等進行知識總結和理論解讀。</u></p><p><u>這一期的關鍵詞是：工業社會和後工業社會。</u></p><p>在人類社會發展進程中，工業化和後工業化是一對十分重要且關係密切的範疇。從農業社會邁向工業社會，表明人類社會進入一個具有相對同質性和確定性的時代，而從工業社會邁向後工業社會，則意味着人類社會進入一個具有高度複雜性和不確定性的時代。</p><p><strong>何謂工業社會和後工業社會？</strong></p><p>工業化最先始發於 18 世紀 60 年代的英國，隨後在西歐各國中逐步成為發展潮流。20 世紀以來，特別是第二次世界大戰以後，工業化已經成為世界各國普遍的發展趨勢。不同國家相繼地進入工業社會階段。何謂工業化？狹義概念上，工業化（Industrialization），通常被定義為工業（特別是製造業）或第二產業產值（或收入）在國民生產總值（或國民收入）中比重不斷上升的過程，以及工業就業人數在總就業人數中比重不斷上升，以至於一國經濟中的工業比重取代農業比重成為經濟主體的過程。廣義概念上，工業化是現代化的核心內容，是傳統農業社會向現代工業社會轉變的過程，它集中表現為以工業化的社會大生產變革作為基礎，以及由此引發的政府管理、社會治理以及價值領域等方面的重大變革。從時間上看，按照工業化發展進程看，整個工業化可以劃分為前工業化時期、工業化時期和後工業化時期。世界工業化歷史已有 300 多年，目前真正成為工業化的國家只是少數。按照聯合國的分組標準，所謂工業國家，世界上主要包括美國、加拿大、歐盟成員國（原 15 國）、澳大利亞、新西蘭和日本等 20 多個發達國家，工業國家一般是高收入國家；非工業國家則指這些國家之外的其他發展中國家，其他非工業國家包括上中等收入國家、下中等收入國家、低收入國家。</p><p>後工業化是 1973 年由美國著名的社會學家丹尼爾·貝爾提出的概念。在出版的《後工業社會的來臨：對社會預測的一項探索》一書中，他把人類社會發展的歷史分為「前工業社會」（或稱農業社會）、「工業社會」和「後工業社會」，其中，前兩種社會的主要矛盾是處理人與自然的關係，而後工業社會中，處理人與人的關係是社會主要任務。當時西方世界正值石油危機之際，西方發達工業社會盛行的管理資本主義盛極而衰，一種與工業社會不盡相同的社會形態正在出現，該書與托夫勒的《第三次浪潮》、奈斯比特的《大趨勢》並稱「未來學三大經典」。所謂後工業化（Post-industrialization），狹義概念是指服務業的產值和就業超過工業和農業的一種發展趨勢。廣義概念指的是一個工業經濟體或工業化國家所經歷的工業化階段以及與其相適應的社會形態。</p><p>丹尼爾·貝爾認為，人類社會不同階段都存在相應的「中軸原理」，中軸原理強調社會現實的複雜性、社會觀察與解釋的多元性，同時又突出重點原則，人們根據主觀需求，在複雜的矛盾關係中選擇一種最重要的關係或最重要的因素作為軸心開展社會研究。他根據「軸心原則」及其「工藝與知識軸心」的概念，從社會學視野，概括了二戰後新技術革命引起西方工業社會發生的本質變化，並總結出後工業社會的五大特徵：經濟方面從產品生產經濟轉變為服務性經濟；職業分佈結構中專業與技術人員階層處於主導地位；理論知識處於中心地位，它是社會革新與制定政策的源泉；未來的方向是控制技術發展，對技術進行鑑定；制定政策：創造新的「智能技術」。他分析的後工業社會的五大特徵，都在發達資本主義國家得到了不同程度的檢驗。他還認為，現代西方社會的一系列矛盾是各個領域分化的結果，擺脫工業化主義危機的出路在於發展「後工業趨勢」。總體上，後工業社會是一個以科學技術和信息為基礎、由知識架構起來的社會，後工業社會理論是一種以科學技術革命成就論述社會變化的理論。</p><p><strong>工業社會和後工業社會意味着什麼？</strong></p><p>工業社會具有自身的特點和相應的運行機理。在工業社會中，以技術創新為核心的工業革命提高了人類社會生產率，促進了社會生產力發展，也引發了新的社會化生產方式、經濟制度與政治制度、組織形態與社會文化的結構性變化，集中表現為經濟領域的專業化和標準化、社會領域的個體化和科層化、文化領域的普遍化和大眾化。工業化進程建構起來的是一個同質性社會，將一切社會非具體對象進行抽象並尋求本質上的同一性。制度層面上，通過塑造共同的社會制度和法律體系建構起了一種維護社會共同體的確定性；組織層面上，與工業化大生產相匹配的官僚制的形成，確保了社會管理領域的確定性。以馬克斯·韋伯為代表的學者對官僚制形態本質及其機理的探討，就是工業社會在組織層面的集中表現。組織的本質可以簡化以為一切形式的規章制度，由這些規章制度所塑造的官僚體系又塑造了社會個體。在官僚制體系中，管理型政府模式及其社會管理方式是一種決策和執行分離的模式，個體的私人角色和公共角色是分離的。可以説，官僚制組織形式是人類在工業社會中用於應對複雜任務的有效「機器」，並最終形成了「行政國家」（administrative state）的現實形態。</p><p>如果説 20 世紀後期以來，人類社會在創造性科技方面所取得的快速發展和成就，預示着人類社會後工業化進程的開啓和後工業社會的到來，創造性的科學技術從思維方式、行為方式和交往方式等方面影響和支配人類社會。後工業社會意味着新的中軸結構和中軸原理的興起：從商品生產社會轉變為信息（知識）社會；就知識形式而言，它表現為中軸由實驗主義或驗偽式的修補轉向指導發明和政策制定的理論及理論知識彙編。研究與開發日益成為創新源泉，理論知識處於中心地位，科學與技術之間出現了新的關係；社會的中心從以經濟發展為衡量導向日益轉向強調知識力量的經濟功效，相應地，工業社會中，所有權順應城市居民的需要成為社會分層的重要標準。而當城市發展到後工業社會階段的時候，它的分層標準也相應地改變了。後工業社會本質上是一種知識社會。</p><p>從結果看，後工業化進程，造就的是一個流動性、開放性、複雜性的世界，具有高度的複雜性和不確定性。尤其是以互聯網為主要特徵的信息技術，不僅解構了與工業社會相匹配的官僚體系的線性結構，而且塑造了一種不同於以往的新的社會網絡。該社會網絡呈現出去中心化、符號化、虛擬化、個體性和多元化等特點，而以官僚組織為代表的控制體系，並沒有消除或化解由此帶來的不確定性，而是將之積攢了下來，並與後工業化進程中日益增長的複雜性和不確定性結合在一起，最終導致管理型政府及其社會管理方式的失靈，人類社會由此陷入德國社會學家烏爾裏希·貝克所描述的未知的、意料之外的風險社會。</p><p><strong>工業社會和後工業社會的現實關係</strong></p><p>現實中由於各個國家步入工業社會的時機、速度和進程之間存在差異，這導致了不同地區和不同國家在工業社會的階段中就表現出發展上的不平衡。通常，歐美髮達國家一般從 20 世紀 40 年代開始，就已經進入到後工業化階段了，此時很多發展中國家才剛開始搞大規模的工業化建設。這決定了這些國家的工業化發展到一定階段後，呈現出工業社會和後工業社會「並存」的現象。雖然發達國家的發展進程表明，從工業化到後工業化，具有較為明顯的時間上的延續性，但對於發展中國家而言，後工業社會往往是在工業社會形態尚未充分展開就可能出現的趨勢。因而，從該意義上看，後工業化是一個相對的概念，邁入這一階段與一個國家在國際經濟中的動態分工息息相關。後工業化是工業經濟發展到較強大、相對領先時才發生的。發達國家由工業經濟向後工業經濟的轉變無不是這些國家或地區的工業生產已達到較高水平的時期開始的，高技術領域在世界上均達到了領先水平。同時，「後工業化」是一個較漫長且有發展時序的過程。例如，美國第三產業由 55% 到 70% 花了 20 年，日本花了 20 年第三產業比重也僅僅提高了 9 個百分點，法國第三產業比重提高到 67% 花了 40 年。本質上，「後工業化」是在物質基礎達到一定水平，以知識和技術作為動力改變生活方式，需求由追求數量向追求質量轉變，推動經濟發展方式的轉變。</p><p>當前，在工業化和後工業化方面，各國也出現了新的分化趨勢。一類是隨着超級全球化的深化和拓展，發達國家的工業社會形成的「中心-邊緣」結構向全球拓展的同時，該結構也遭遇了「被解構」的風險，即「去中心化」帶來了「世界是平的」的新發展趨勢。另一類情形是，發達國家又出現了「再工業化」的趨勢。2008 年國際金融危機後，美國開啓了「再工業化」進程，2012 年歐盟發佈「再工業化」戰略，這種趨勢表明，從工業社會邁向後工業社會，並非一個直線式上升的發展過程，這主要是由後工業社會的本質和內在機理決定的。後工業社會雖然形式上「脫胎」於工業社會，但卻是建立在工業社會基礎之上的一種「半獨立的」形態。</p><p>（丁長豔&nbsp; 中共上海市委黨校科學社會主義教研部副教授）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 06:02:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25654007</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25654007</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/483/96.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25654007_20231214140281ff0965-ed16-4414-95a2-b009f9e55ee1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[丁長豔]]>
            </author>
            <category>「中國式現代化」關鍵詞</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/483/96.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/483/97.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西南康：臍橙坐上無人機「飛出大山」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="543860" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6b087ff08b6643e88ec3ddcb7b1b652b/hd/101002023121470000347_XxjfceC007018_20231214_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/482/799.jpg" data-duration="00:42" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>眼下正值贛南臍橙成熟上市關鍵期。在江西省贛州市南康區龍回鎮臍橙園裏，無人機搭載着一筐筐 60 斤重的臍橙起飛，從山上到山下只需幾分鐘就能完成。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 06:02:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25653971</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25653971</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張琳，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>臍橙坐上無人機</category>
            <category>臍橙</category>
            <category>無人機</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/482/799.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/482/800.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[五糧液經銷商稱明年普五合同縮量 20%，機構：大方向以縮量挺價為核心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/478/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>五糧液（000858.SZ）明年合同計劃量有所縮減。</p><p>12 月 14 日，澎湃新聞記者從上海地區五糧液經銷商處獲悉，目前 2024 年年度合同已經簽訂完成，新合同每家經銷商都被砍掉了 20% 的「普五」合同量。該經銷商稱，每年 11 月 25 日，當年的合同量就結束，之後需要簽訂來年的合同。</p><p>五糧液內部人士也證實了上述消息，稱縮量的原因為八代普五比較稀缺，公司計劃量有所縮減，未來會有其他安排。</p><p>國泰君安在最新的研報中表示，五糧液近期啓動 2024 年經銷商合同簽訂，大方向以縮量挺價為核心，更有利於 2024 年價盤管控、量價策略。</p><p>對於五糧液的調整，酒類分析師蔡學飛分析認為，如今行業處於調整週期，市場普遍存在庫存過高，價格倒掛與需求轉弱的風險。普五作為五糧液的明星產品和高端代表產品，通過縮減合同量的方式可以有效加強對產品的管理。不僅能增強企業的價格管控能力，而且可以緩解市場壓力，提振渠道信心，捋順產品價格，提高企業的稀缺價值與市場增值預期，對於明年整體的產品銷售有積極影響。</p><p>五糧液此前發佈的 2023 年第三季度報告顯示，第三季度五糧液實現營收 170.3 億元，調整後同比增長 16.99%；淨利 57.96 億元，調整後同比增長 18.57%；基本每股收益 1.493 元/股，調整後同比增長 18.59%。對比歷史數據可以發現，第三季度五糧液營收和淨利的同比增速創下近兩年來新高。</p><p>值得注意的是，12 月 13 日晚間，五糧液發佈公告稱，五糧液集團公司計劃自公告之日起 6 個月內通過深圳證券交易所交易系統增持公司股票，擬增持金額不低於 4 億元，不超過 8 億元。</p><p>截至發稿，五糧液漲 0.52%，報 134.47 元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 06:01:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25653433</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25653433</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/478/811.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25653433_2023121414028284124e-ffad-4bdb-91e6-6519916d773a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞見習記者，範昕茹]]>
            </author>
            <category>五糧液</category>
            <category>白酒</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/478/811.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/478/812.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[今年前 11 月全國鐵路發送旅客 35.6 億人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="543808" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0b727e6c6ec4441ba800f2c22a954c2a/hd/101002023121470000256_XxjfceC007021_20231214_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/466/838.jpg" data-duration="00:16" data-verticalvideo="1" data-width="608" data-height="1080"></video>記者 13 日從中國國家鐵路集團有限公司獲悉，今年 1 至 11 月，鐵路客流持續增長，全國鐵路累計發送旅客 35.6 億人次，同比增長 126%。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 06:01:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652610</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652610</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯： 忻燕，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>今年前 11 月全國鐵路發送旅客 35.6 億人次</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/466/838.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/466/839.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海老夫妻把房產贈與大兒媳，二兒子不服起訴，法院這樣判]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>公婆年邁，與兒媳簽訂遺贈扶養協議，這份遺贈扶養協議有效嗎？兒媳是否能繼承老人遺產？</p><p>近日，上海市第一中級人民法院（以下簡稱上海一中院）就審結了一起這樣的案件，最終法院判決兒媳已盡遺贈約定義務，遺贈扶養協議有效。</p><p><strong>老人立有遺囑後，與兒媳簽訂遺贈扶養協議</strong></p><p>李老和張老夫婦養育了三個孩子，分別是老大李貞（李老與前妻所生），老二李念和老三張進。</p><p>2013 年 5 月，李老夫婦分別立下公證遺囑，表示將其名下享有的房產份額由老二李念繼承。幾年後，夫妻倆被李念送去了養老院。</p><p>2017 年 5 月，李老和張老二人在養老院與老大李貞的妻子顧平簽訂了一份遺贈扶養協議，主要內容是二老與顧平建立遺贈扶養關係。顧平負責對二老的生活進行照料及負責身後事的處理。二老將名下享有的房產份額贈與顧平。</p><p>二老去世後，顧平拿出遺贈扶養協議要求繼承相關房產份額，老二李念認為大嫂顧平本就有照顧公婆的義務，不認可遺贈扶養協議。雙方爭執不下，李念便起訴至法院，請求二老名下的房產份額應按照之前的公證遺囑繼承。</p><p><strong>兒媳能否接受公婆遺贈？</strong></p><p>李念認為，父母立有公證遺囑在先，大嫂顧平屬於近親屬姻親親屬範疇，沒有與二老簽訂遺贈扶養協議的主體資格，該份協議應當無效。並且該協議不是父母的真實意思表示，父親的簽名是受大嫂欺騙的，母親沒有在協議上簽名，只按了手印，手印也不真實。</p><p>顧平辯稱，公婆立了公證遺囑後，李念就把他們的錢轉到了其賬戶，並且對他們照顧不佳，後來又把他們送去了養老院。由於李念不盡心照顧二老，他們就選擇顧平作為扶養義務人，遺贈是二老親手擬定的，當時還有兩名證人在場，真實有效。</p><p>經司法鑑定，遺贈扶養協議上的簽名系李老本人所籤。另外兩名到場證人也表示，兩位老人讓其見證遺贈扶養協議，張老陳述協議內容，隨後李老在協議上簽字，張老表示其手抖，故未簽字，就按了手印。</p><p>一審法院認為，遺贈扶養協議上李老的簽名為其本人所籤，證人亦到庭陳述當天簽署遺贈扶養協議的具體過程，故該協議有效。結合顧平按協議約定定期向李老轉賬以及操辦了喪事及支出了喪事費用等，確認顧平已履行了協議中的義務。公證遺囑中所涉遺產的處理，若與遺贈扶養協議相牴觸的，則按遺贈扶養協議處理。故一審法院判決顧平按遺贈扶養協議繼承二老名下房產份額。</p><p>李念不服一審判決，上訴至上海一中院。</p><p><strong>二審：遺贈扶養協議合法有效，兒媳可繼承遺產</strong></p><p>上海一中院經審理認為，本案的爭議焦點是：一是顧平作為兒媳與二老簽訂遺贈扶養協議，其主體是否適格；二是該協議是否為二老的真實意思表示。</p><p>首先，李念認為顧平作為兒媳本就對二老有撫養義務，其沒有受遺贈的主體資格。對此，法律規定子女對父母有法定扶養義務，但未規定兒媳對公婆有法定扶養義務，顧平也非二老的法定繼承人，所以顧平作為遺贈扶養協議的扶養人，並無不當。</p><p>遺贈扶養協議是遺贈方和扶養方在自願協商的基礎上訂立，且是雙務、有償協議。本案的兩遺贈人和兒媳簽訂遺贈扶養協議是自願的，而且是在兩遺贈人於養老院生活期間需要即刻照顧的背景下才與兒媳所訂立，兒媳在此之後也盡到了照顧、供養及為兩位老人送終的約定義務。此外，本案遺贈扶養協議雖然名為遺贈扶養協議，實際上也是附義務的遺囑，即兒媳必須履行相應的義務，其才能取得財產。所以，本案中，顧平是該遺贈扶養協議適格的主體。</p><p>此外，顧平作為約定扶養義務人，顧平的配偶李貞作為法定扶養義務人，兩人所盡扶養義務不能等同。</p><p>其次，案涉遺贈扶養協議系二老在子女不在場情況下所訂立，由協議雙方共同簽署，並有證人在場見證，當事人意思表達明確，內容與法不悖，當屬有效。遺贈扶養作為雙方有償的法律行為，顧平已經盡到了協議中約定的生養死葬義務，理應獲得遺贈。李念上訴認為遺贈扶養協議存在欺詐，非二老本人的真實意思表示，但其主張缺乏事實依據，上海一中院不予採信。</p><p>同時，相關法律規定：被繼承人生前與他人訂有遺贈扶養協議，同時又立有遺囑的，繼承開始後，如果遺贈扶養協議與遺囑沒有牴觸，遺產分別按協議和遺囑處理；如果有牴觸，按協議處理，與協議牴觸的遺囑全部或者部分無效。本案中，二老雖然立有公證遺囑，但又立有遺贈扶養協議，所以在兩者內容互有牴觸時，應按遺贈扶養協議的內容予以處理。</p><p>上海一中院遂駁回上訴，維持原判。</p><p>（文中所涉人名均為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 06:00:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652762</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652762</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/468/359.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25652762_2023121414006be23bde-51ab-48bc-bbed-5abcbfc59f17.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李菁，通訊員，王夢茜]]>
            </author>
            <category>房產</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/468/359.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/468/360.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我國西南首個年產 400 億立方米大氣區建成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="543853" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d836f1dee59d47c9af3c6a1c1bbd3968/hd/101002023121470000100_XxjfceC007035_20231214_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/914.png" data-duration="00:56" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>14 日 9 時，中國石油西南油氣田公司年產天然氣量突破 400 億立方米，標誌着我國西南首個年產 400 億立方米大氣區正式建成。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 06:00:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25653877</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25653877</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張琳，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>天然氣</category>
            <category>石油</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/914.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/915.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[秀我中國｜儀式感拉滿！內蒙古牧民盛裝參加馬超開幕式]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="543858" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2882093687b94831bdc7aa59f7261edd/hd/101002023121470000390_XxjfceC007027_20231214_CBVFN0A001_92278.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/482/767.jpg" data-duration="00:10" data-verticalvideo="1" data-width="608" data-height="1080"></video>儀式感拉滿！近日，內蒙古錫林郭勒盟。中國馬都錫林郭勒蒙古馬超級聯賽，牧民身着盛裝，參加蘇木級開幕式。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 05:59:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25653966</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25653966</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張琳，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>馬超開幕式</category>
            <category>馬超級聯賽</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/482/767.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/482/768.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阿奇黴素耐藥率高，專家：用藥合理包括選藥、劑量、使用時間合理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/742.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿奇黴素</p><p></p><p>肺炎支原體——一種呼吸道感染病原體，秋冬季高發，兒童、青少年易感；阿奇黴素——一種大環內酯類抗菌藥物，肺炎支原體肺炎的首選治療藥物。</p><p>在今年的肺炎支原體感染流行期，一個與兩者相關的問題被看見：肺炎支原體耐藥性。</p><p>「孩子一發燒就用上阿奇黴素，三天了，不起效。」「頭孢和阿奇黴素天天用，體溫退了點，咳嗽不見好。」網絡平台上，近期不少家長關於兒童肺炎支原體感染用藥的記錄指向首選藥物阿奇黴素效果不佳。</p><p>大環內酯類抗菌藥物是國家衞健委 2023 年版《兒童肺炎支原體肺炎診療指南》中針對肺炎支原體肺炎的首選藥物，包括阿奇黴素、克拉黴素、紅黴素、羅紅黴素和乙酰吉他黴素，多西環素、米諾環素等四環素類抗菌藥物被列為替代藥物。《指南》提醒，由於可能導致牙齒髮黃和牙釉質發育不良，多西環素和米諾環素僅適用於 8 歲以上兒童，8 歲以下兒童使用屬超説明書用藥，需充分評估利弊並取得家長知情同意。</p><p>「阿奇黴素耐藥性高是一直存在的，各國都有。我國大部分地區，兒童患者分離的肺炎支原體對阿奇黴素的耐藥率在 60%-90%，而多西環素、米諾環素的耐藥率在 5% 以下。」12 月 13 日，浙江省人民醫院副院長、感染病學專家俞雲松在接受澎湃新聞（www.thepaper.cn) 採訪時表示，「最主要的原因是兒童感染肺炎支原體後可選藥物較少，最常用的就是阿奇黴素。肺炎支原體對作用於細胞壁合成的抗生素如青黴素類、頭孢菌素類天然耐藥，而多西環素説明書顯示適用於 8 歲以上兒童，左氧氟沙星和莫西沙星等喹諾酮類藥物 18 歲以下人羣禁用。」</p><p>同時，用藥不規範也會提高耐藥性。「用藥合理包括選藥、劑量、使用時間合理，不按「症」用藥，不遵醫囑自行隨意使用藥物就容易造成耐藥。」俞雲松表示。</p><p>據瞭解，細菌、支原體、病毒面對藥物會「自我升級」求生存，所有抗菌藥物都可能產生耐藥性。大部分細菌感染性疾病需選用抗生素時會進行藥物敏感度檢測，但基於呼吸道樣本培養的阿奇黴素耐藥性檢測過程比較繁瑣，耗時長，一般不會進行常規檢測——所以目前大環內酯類對肺炎支原體肺炎的治療效果主要看臨牀，常規不進行耐藥性檢測。「多數情況，是在臨牀使用 3 天阿奇黴素，病情沒有改善或加重時再做耐藥性檢測或更換治療方案，這也造成耐藥檢出率高的問題。」俞雲松表示，現在也有醫院使用基於 PCR（聚合酶鏈式反應）的分子診斷技術檢測阿奇黴素耐藥性，兩三小時出結果，準確率也是比較高的。</p><p>2023 年 10 月以來，我國流感、肺炎支原體感染活動逐步增強，預計流感將出現全國冬春季流行高峯，肺炎支原體感染未來一段時間在部分地區仍將持續高發。今冬明春我國可能面臨新冠、流感、肺炎支原體感染等多種呼吸道疾病疊加流行的局面。</p><p>「從耐藥性角度來説，當多種呼吸道感染病原體同時流行時特別需要注意明確病原體再用藥，而不是一發燒就用抗生素：確診甲流，用抗病毒藥物如奧司他韋或瑪巴洛沙韋；確診肺炎支原體的，用阿奇黴素或多西環素（兒童使用需家長知情同意）。」俞雲松説。</p><p>他同時表示，要正確看待藥品耐藥率高的問題，需重視但不要恐慌，「耐藥性會影響藥效，但不意味着藥品無效。臨牀檢測出耐藥性，如果沒有其它合適替代藥品，可以通過提高劑量、調整用藥方法，有的患者是低水平耐藥，由於阿奇黴素肺部濃度高，常規劑量仍然有效——醫生會依據具體情況判斷。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 05:43:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25653330</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25653330</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/739.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25653330_20231214134325214c66-7bc2-497d-8ccf-a190a0e6c83b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陸玫，通訊員，楊陶玉]]>
            </author>
            <category>阿奇黴素</category>
            <category>耐藥</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/739.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/740.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國警方公佈赴美見網友中國女子死因：探險失敗中暑死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="543847" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/608f8bfbe1eb4d6cb4ea77554a898325/hd/d089a9a8-2b6b-402f-871c-044b74b906fe-228e35c7-800a-8b6b-3fb7-3c65bb4b2da1.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231214/b04ac7d96a234830a4cda14d5601a361-20231214130214069-7973481689000789994-aa28bb85-fb75-4aee-a359-a2d05cf93106.png" data-duration="00:45" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">視頻來源：@中國僑網 (00:45)</div>47 歲的中國女子金芳（Fang Jin，音譯）數月前赴美見 52 歲男性網友失蹤案，美國警方近日公佈金芳死亡證明書，並已經通知金芳家屬，死因是兩人「探險失敗熱死」，並未確認有其他嫌犯。美國《世界日報》12 月 13 日報道，知情人透露，警方尚未釐清整個案件，案件仍存在諸多疑點。<p></p><p>據警方稱，來自中國的旅行者金芳失蹤後，她的遺骸於 10 月 28 日在內陸安薩-博雷戈沙漠被發現。遺骸地點與旅遊同伴、前海豹突擊隊員菲茨帕特里克 (John Fitzpatrick）的遺骸相距不到三英里。警方公佈的金芳死亡證明書確認，47 歲的金芳遺骸位於哈珀峽谷下游。聖地亞哥縣警方搜索小組在 10 月 28 日發現了金芳遺體。知情人表示，雖然警方尚未通過法醫解剖確認金芳和菲茨帕特里克的死因，但已經通知雙方家屬，兩人死亡原因為中暑熱死，並沒有確認其他嫌犯。</p><p>​</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/479/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國女子金芳（Fang Jin，音譯 ) 和男性網友菲茨帕特里克 (John Fitzpatrick）</p><p></p><p></p><p>據警方提供數據，金芳的死亡證明書列出了遺骸 GPS 座標位置 33°08'02 N 116°11'50 W。一名遠足健行者 9 月 17 日在靠近哈珀峽谷步道入口附近，發現了菲茨帕特里克的遺體，他的遺骸在死亡證明書列出了 33°7'14.9 N 116°14'27.8 W 的 GPS 座標位置。座標顯示的數字更具體，精確到小數點。尚不清楚為什麼金芳遺骸位置的 GPS 座標，沒有包含小數點的精確度。從兩者距離看，顯示金芳遺體被發現在菲茨帕特里克遺體下游約 2.8 英里的沙漠沖刷地帶附近。</p><p>死亡證明書上，警方將兩人死因列為「待確定」，警方也表示案件仍在調查中。兩人遺體解剖報告仍然被封存。該案令人疑惑的是，菲茨帕特里克是前海豹突擊隊員，應該受過野戰訓練，知道如何應對極端天氣，包括高溫。有網友質疑，為什麼在高溫天氣到沙漠旅行，卻不帶任何求生設備，包括飲用水和急救工具？</p><p>​</p><img alt="" width="540" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/479/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國女子金芳（Fang Jin，音譯 )</p><p></p><p></p><p>據悉，根據天氣溫度記錄，金芳隨同菲茨帕特里克一起在 7 月 22 日失蹤時，安薩博雷戈沙漠氣溫在華氏 106 度至 117 度之間，超過攝氏 41 度高溫。隨後多日，據一位執法部門消息人士説，菲茨帕特里克駕駛的四輪驅動輕型卡車，在安薩博雷戈沙漠的一個叫 Harper Flats 以南區域發現，車輛損壞嚴重已經被遺棄，距離菲茨帕特里克遺骸有數哩遠，但發現輕型卡車的具體日期未公開。</p><p>一位與案件相關的施密特律師表示，金芳從中國在 7 月中旬來到南加州，之前大約有六個月時間與男性網友聯繫。金芳的期望是，對方會帶她遊覽當地包括約書亞樹國家公園等多個景區，並視兩人關係看是否能再進一步發展。</p><p>中國女子金芳於 7 月 14 日抵達洛杉磯，並於 7 月 15 日與在網上結識的白人男性網友菲茨帕特里克在內陸棕櫚泉市會面。直到 7 月 22 日晚她向親友發送最後一則視頻後，就中斷了所有聯繫。金芳的親人在 7 月 26 日報警。而白人網友菲茨帕特里克的朋友，則在四天後的 7 月 30 日報告他失蹤。</p><p>根據警方記錄，與金芳約會的白人男子菲茨帕特里克是一名退役海豹突擊隊員，有犯罪前科，因攻擊輕罪曾獲判緩刑。也有知情人説，該男子曾有過心理創傷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 05:21:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25653652</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25653652</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/734.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25653652_202312141321e3529208-6245-4735-8f97-b33169423cb8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中國僑網]]>
            </author>
            <category>赴美見網友</category>
            <category>探險</category>
            <category>男網友</category>
            <category>唐人街</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/734.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/743.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜「小作文」風波：什麼才是對董宇輝真正的愛護？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>連日來，東方甄選「小作文」事件持續發酵，也把董宇輝推向了輿論的風口浪尖。</p><p>所謂「小作文」，其實就是宣傳文案。有東方甄選工作人員聲稱，經典「小作文」多數由文案團隊創作，並非全部出自主播，也就是董宇輝之手。這惹怒了不少董宇輝的粉絲，認為這是對他的一種「背刺」，否認他為東方甄選做出的貢獻。</p><p>儘管各方之後都出面迴應，比如董宇輝確認文案確實有工作團隊的參與，俞敏洪希望大家能夠用理性的方式和態度表達自己的觀點，但到目前為止，這場風波並未平息，甚至導致東方甄選掉粉超 10 萬，股價大跌。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/838.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>實際上，就「小作文」談董宇輝，恐怕是掰扯不清的——董宇輝再厲害，也很難一個人包辦所有宣傳文案；反過來説，工作人員也不可能取代董宇輝的作用。</p><p>時間回到今年年初，針對離職傳聞，董宇輝就曾在直播間首次迴應：「自己現在很好，沒有離職，與老俞（俞敏洪）和小孫（孫東旭）並沒有任何矛盾，大家不要擔心。」今年 6 月，董宇輝也曾表示，「新東方給了我高管的待遇，從走紅到現在才七八個月，我對於現在工資已經非常知足了，這工資已經完全超出了預期。」</p><p>董宇輝三番五次向外界表明自己沒有「受委屈」的態度恰恰證明，其粉絲對東方甄選的「不滿」由來已久，「小作文」事件不過是一個導火索罷了。對此，有媒體評論，東方甄選和董宇輝已經被非理性的「飯圈文化」所裹挾。</p><p>但這麼説，恐怕也是值得商榷的。</p><p>「飯圈文化」在當下的互聯網語境中無疑帶有貶義，意味着粉絲「瘋狂」地愛護自家偶像，甚至到了不講道理的地步。但應該看到，董宇輝不是偶像，他的成名既不靠顏值也不靠炒作，粉絲對他的喜愛主要是因為他的談吐、才華以及從草根一路打拼出來的曲折經歷。</p><p>換言之，董宇輝粉絲對他的愛護，也自帶維護「努力」「奮鬥」「公平」等樸素價值觀的意味。因此，把他們和娛樂圈裏一些無腦袒護自家偶像的粉絲畫上等號，恐怕還是不夠妥當的。</p><p>更重要的是，如果堅持這樣的劃分，就把董宇輝的粉絲完全擺到了東方甄選的對立面。從商業角度來看，這樣的做法也可能要三思，因為董宇輝的粉絲不僅是粉絲，同樣也是東方甄選的客戶。</p><p>因此，強調已經給了董宇輝足夠優厚的待遇、足夠耀眼的地位，一本正經地批評粉絲，可能並不是對董宇輝真正的愛護——如今矛盾的激化，似乎也證明瞭這一點。</p><p>但是，粉絲們「力挺」董宇輝的行為一旦過激，同樣也有可能走到愛護的反面。至少從目前來看，東方甄選仍是最適合董宇輝工作、成長的土壤。舉個例子，以學識見長的董宇輝要是跑到了一些低俗、瘋狂的直播間，還能不能發揮自己的優勢呢？因此，東方甄選發展得越好，董宇輝也會有更值得期待的前途，這個簡單的道理大家不會不懂。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/793.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>其實，東方甄選，或者説整個直播行業的一大風險就是對單一 IP 的依賴，去 IP 化、矩陣化的趨勢對大多直播機構而言是必然的選擇。因此，東方甄選培養其他主播的做法也很難説是針對董宇輝個人。</p><p>再進一步，不妨設身處地地想一想，如果在一家公司過於突出某個個體，是不是也會讓其他同事產生一些微妙的心理？這次東方甄選工作人員對「小作文」到底是誰寫的表示異議，就是最典型的例子。</p><p>換句話説，粉絲們可能也該換位思考，態度如此激烈地維護董宇輝，真的是為他好嗎？</p><p>説到這裏，真問題已經顯現——在這場風波中，最受傷的不是別人，正是董宇輝自己。一邊是培養他、幫助他，讓他一舉成名的東家，另一邊是支持他、喜愛他，一直站在他身後的粉絲，你説，他該怎麼選比較好？</p><p>曾經有人對新東方在資本市場過於保守和謹慎表示不解，對此，俞敏洪曾表示，「讓天上的雄鷹理解地上的蝸牛是怎麼爬的，我覺得是不可能的事情。」他的意思是，一個人在「怎麼賺錢」之外，事業上的追求應該還包含理想主義。</p><p>這也正是董宇輝值得被愛護的原因。他之前就曾説過，「除了個人待遇，還有其他更重要的事情值得關注。」哪些事情呢？肯定有繼續在直播間傳播知識和快樂，更有他曾經提過很多次的教育事業。</p><p>所以，不必把董宇輝的理想簡單地定義為更高的待遇、職位。人們愛護董宇輝，不是在愛護某個個體，而是在愛護普通人對生活的珍視與熱愛、對知識與眼界的無限追求，對理想主義的堅守。</p><p>讓董宇輝安安靜靜地做自己，就是對他最好的愛護。他的走紅，曾經喚起人們對遠方、對生命本真價值的渴求，這是一種值得珍惜的體驗。如果這種體驗最終還是逃不過流量、數據的衝擊，淪為網絡輿論漩渦裏的犧牲品，無疑是令人遺憾的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 05:11:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25653313</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25653313</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/797.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25653313_2023121413112beb1e9b-f4e0-4495-b13e-fbd6fbf0a489.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李平]]>
            </author>
            <category>董宇輝</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/797.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/481/802.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[金價大漲，但第一批攢金豆的年輕人開始後悔了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，黃金價格就像是坐上了一次「過山車」，創下自 1990 年以來的歷史新高後又快速回落。</p><p>在金價瘋狂的當下，有人想趁着漲勢追進，也有人想在下跌時趕緊入局，試圖加入淘金大軍。有網友感慨道，想當年對 300 元一克的黃金不屑一顧，現在發現它已經是自己高攀不起的了。</p><p>相比金條、金飾等大克重金件，只需幾百元就能入手的小金豆，對很多人而言就是少下幾次館子的事，近年來也成了不少年輕人的理財新寵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/467/75.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>第一批攢金豆的年輕人，開始後悔了</strong></p><p>趁着最近金價大漲，95 後的塔塔準備置換一下之前購入的小金豆，沒成想商家給出的回收價比自己購買時還低——500 多元一顆買入的小金豆，回收價僅有 400 多元，每顆要倒貼百元。</p><p>塔塔表示，起初由於擔憂假貨，特地選了遠高於其他品牌價格的周大福小金豆。結果它的回收價，並不看品牌溢價，而是按照國際實時金價來定。即使不需要工費，小金豆的官方售價也與回收價有着百元以上的差距。</p><p>同時，周大福還調整了規定，小金豆屬於投資金，無法按克重換成金條、金飾等，只能打折回收。周大福官方客服在接受北京商報的採訪時提到，他們自從 2022 年 11 月就不再支持金豆換購首飾，只能按照回收價回收。</p><p>除此之外，澎湃新聞還諮詢了包括老廟黃金、中國黃金在內的 10 家小金豆淘寶銷量靠前的線上金店客服，僅有 4 家明確表示小金豆可以在一定條件下置換成店鋪的其他金品。</p><p><strong>除了小金豆，還有哪些黃金坑？</strong></p><p>為了梳理出購買黃金中可能遇到的問題，澎湃新聞收集了 2023 年近一年來在黑貓投訴上的 6000 餘條關於「黃金」的投訴數據，發現<strong>含金量不足、克重不足等等，都是大家買金時較常遇到的商品問題。</strong></p><p>有別於其他商品，黃金製品的價值主要體現在它的純度和重量上。但這往往是普通消費者難以通過肉眼和手感，直接辨別出來的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/466/783.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>年輕人的理財新寵——小金豆，往往是假黃金的重災區。</strong>我們詳細觀察了近一個月投訴內容詳情還發現，在包含金豆等 19 位小金子買家中，有 14 位消費者表示他們買到了含金量極低，又或是黃銅充金的黃金商品。</p><p>有消費者去黃金回收店置換時，才被告知他在半年前購買的小金豆，摻銅量高達 91%，含金量僅 9%，離 999 足金相差甚遠。</p><p>對於很多購買黃金經驗不足的而言，一口價黃金也是一個容易踩坑的點。</p><p>一口價黃金多是通過特殊工藝製作而成的金飾商品，更加堅固耐用便於人們日常佩戴。因此，一口價黃金的售價更加強調工藝價值，比一般的計價黃金要高出很多。</p><p>然而，一口價黃金在回收和置換過程中，卻有着很多的限制門檻。比如，它無法置換為按克數黃金，回收又只能根據國家金價按克計價。<strong>如果比較在意黃金收益的話，購買一口價黃金，有很大概率會買貴了、買虧了。</strong></p><p>除此之外，有的商品即使早早發現了問題，也可能面臨商家失聯、退換貨不順利等問題。通常情況下，黃金商品除非有質量問題，商家並不支持無理由退換。</p><p><strong>不在網上買雜牌黃金，就不會踩坑了嗎？</strong></p><p>那買黃金有可以「閉眼入」的絕對靠譜渠道嗎？答案恐怕是否定的。</p><p>通過梳理黑貓投訴 2023 年所有關於「黃金」的消費糾紛，澎湃新聞發現<strong>無論是在網購還是線下，品牌店還是非品牌店，購買黃金都有可能踩坑。</strong></p><p>在購買投訴中，被高頻提到的除了有淘寶、京東、拼多多這些入駐了大量網店的網購平台，還有像羊小咩這樣的小眾平台，因為購買黃金而被投訴的聲量也不少。</p><p>網友在這個面向年輕消費羣體的羊小咩平台上網購了 12 克的手鐲，事後發現其高於了市場價 5000 元左右。然而即使商品還沒被攬收，平台還是以商品不支持拒收或退換貨為由，不給退款。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/467/694.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>相比起小金店，<strong>消費者對品牌金店的投訴略多一些，中國黃金、老廟黃金、老鳳祥等國內頭部黃金品牌均有出現。</strong></p><p>對於這些投訴的處理，超過九成針對品牌金店的消費糾紛得到了回覆和處理，只是這個進度依然比較遲緩：有 18% 的品牌金店投訴案件一直在處理中，當中還有 255 份投訴是來自 2023 年 7 月之前的。</p><p>但這不等於説買黃金選不選大牌都一樣。<strong>當人們在小金店購買到問題黃金想要維權時，很有可能會投訴無門。</strong>在統計數據中，找不到商家這一情況佔到了小金店投訴的 21%。</p><p>網友在 2023 年 1 月 2 日因為買到了假黃金，發起對淘寶店鋪「CTF 國廣展銷會」的投訴，要求商家賠償 997 元。如今一年快過去了，該投訴仍處於商家未匹配成功的狀態。</p><p>為了存錢、為了保值、為了避險，是年輕人攢金的動機。但實物黃金在銷售、置換和回收過程中，其實藏有很多門道，甚至是貓膩。如果沒做足功課就匆匆買入，到頭來就會發現，黃金坑起人來，比其他投資品還厲害。</p><p>你買過黃金嗎？買在了高點還是低點呢？</p><p></p><p><span style="color:#999999;"><em>文中受訪者塔塔為化名。</em></span></p><p></p><p><span style="color:#999999;"><em><strong>資料來源：</strong></em></span></p><p><span style="color:#999999;"><em>1. 北京商報-1 克回收價差上百元、換購首飾成空談 「金豆子」理財有點虧，https://baijiahao.baidu.com/s?id=1761794981723218338&amp;wfr=spider&amp;for=pc</em></span></p><p><button id="paste-helper-id" style="width: 0px; height: 0px; padding: 0px; margin: 0px; border: 0px; display: none;"></button></p><p><button id="paste-helper-id" style="width: 0px; height: 0px; padding: 0px; margin: 0px; border: 0px; display: none;"></button></p><p><button id="paste-helper-id" style="width: 0px; height: 0px; padding: 0px; margin: 0px; border: 0px; display: none;"></button></p><p><button id="paste-helper-id" style="width: 0px; height: 0px; padding: 0px; margin: 0px; border: 0px; display: none;"></button></p><p><button id="paste-helper-id" style="width: 0px; height: 0px; padding: 0px; margin: 0px; border: 0px; display: none;"></button></p><p><button id="paste-helper-id" style="width: 0px; height: 0px; padding: 0px; margin: 0px; border: 0px; display: none;"></button></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 04:26:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25585731</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25585731</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/366/330.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25585731_202312141227c73e9ef3-68d3-4499-aefb-1440700e96c4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，杜海燕，衞瑤，陳良賢，實習生鄭子璇，嚴諾晗]]>
            </author>
            <category>黃金</category>
            <category>金價</category>
            <category>金飾</category>
            <category>金豆</category>
            <category>攢金豆</category>
            <category>黃金價格</category>
            <category>金價再創歷史新高</category>
            <category>周大福</category>
            <category>周生生</category>
            <category>中國黃金</category>
            <category>美數課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/366/330.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/366/486.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政新聞眼丨時隔六年習近平再訪越南，承載哪些重要歷史意義]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政新聞眼丨時隔六年習近平再訪越南，承載哪些重要歷史意義]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 04:24:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14938718877764486172&#38;channelId=1119&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=wechat&#38;track_id=e9d5d3a0-ea56-435d-86e5-a43d83d70260</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14938718877764486172&#38;channelId=1119&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=wechat&#38;track_id=e9d5d3a0-ea56-435d-86e5-a43d83d70260</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/472/359.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜越南之行成果豐碩：構建中越命運共同體，聚焦六大方向]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/597.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 12 月 13 日下午，中共中央總書記、國家主席習近平和夫人彭麗媛在河內同越共中央總書記阮富仲夫婦共同會見中越兩國青年和友好人士代表。新華社，圖</p><p></p><p>據新華社 12 月 13 日報道，當日晚，中共中央總書記、國家主席習近平在成功結束對越南國事訪問後乘專機回到國內。</p><p>訪問期間，習近平 12 日同越共中央總書記阮富仲舉行會談，雙方宣佈兩黨兩國關係新定位，在深化中越全面戰略合作伙伴關係基礎上，攜手構建具有戰略意義的中越命運共同體。</p><p>這其實是習近平總書記 12 日抵達河內後的首場活動。據新華社報道，習近平總書記當時説：「很高興如約而至，完成同阮富仲總書記的第三輪互訪。」這番親切交流，道出對推動兩黨兩國關係的良好意願。除此之外，習近平此訪期間還同越南國家主席武文賞舉行會談，並會見越南國會主席王庭惠、越南政府總理範明政。</p><p>「在今年中國外交即將收官之時，習近平總書記的訪越，意味着中國元首外交在年末再度‘落子周邊’，證明中國高度重視周邊外交。在中國外交佈局中，周邊是首要。今年 10 月，中國發布《新時代中國的周邊外交政策展望》文件，首次以對外發布文件形式全面闡述周邊外交政策。其中，越南是東盟重要成員國，東盟又是中國周邊外交的優先方向，雙方正攜手構建更為緊密的中國－東盟命運共同體。」北京外國語大學亞洲學院教授、東南亞研究中心研究員宋清潤對澎湃新聞記者（www.thepaper.cn）表示。</p><p><strong>重溫革命友誼</strong></p><p>中越雙方對此次訪問均展現了高度重視。&nbsp;據越南官方消息，12 月 12 日中午，習近平和夫人彭麗媛抵達河內時，越南政府總理範明政到機場迎接。12 日下午，阮富仲和夫人吳氏敏對習近平總書記的歡迎儀式按照對國家元首的最高禮遇隆重舉行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/595.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 12 月 13 日下午，在結束對越南進行國事訪問即將啓程回國之際，中共中央總書記、國家主席習近平和夫人彭麗媛同越共中央總書記阮富仲和夫人吳氏敏話別。新華社，圖</p><p></p><p>在此次訪問中，中越兩黨兩國的革命情誼是頗為濃重的元素。據新華社報道，習近平在《賡續傳統友誼，開創中越命運共同體建設新徵程》講話中提到了中越之間交往互動的多個故事。比如，在越南被尊稱為「胡伯伯」的胡志明曾在中國開展革命活動長達 12 年，先後在廣州創立越南青年革命同志會，在香港成立越南共產黨，還長期在雲南、廣西等地指導越南革命，廣西龍州縣村民農其振曾冒着生命危險掩護胡志明主席。</p><p>「胡志明主席在廣西寫下了著名的《告越南同胞書》，並於 1945 年從那裏回到越南，領導‘八月革命’取得勝利，成立了越南民主共和國。」講話中説。除此之外，還有桂林南溪山醫院救助 5000 多名越南戰士，「兩國將軍」、新中國開國將領中唯一的外籍將軍、越南著名將領洪水曾參加中國紅軍長徵，胡志明寫下著名詩句「越中情誼深、同志加兄弟」等等的故事。</p><p>「回首過去，我們志同道合、守望相助。近代以來，中越兩黨和兩國人民堅守共同理想信念，在爭取國家獨立和民族解放事業進程中風雨同舟、相互支持。」講話中説。</p><p>據新華社 13 日報道，當日上午，習近平在河內瞻仰胡志明陵並敬獻花圈。 胡志明陵是胡志明的安息地，是一座具有越南民族風格的宏偉建築，位於越南首都河內市中心巴亭廣場的西端，坐西朝東，於 1975 年 8 月 29 日建成。越南官方消息稱，由胡志明主席和毛澤東主席，越南共產黨和中國共產黨前輩領導締造和精心培育的越中「同志加兄弟」的傳統友好情誼是越中兩國人民需不斷繼承和發揮的寶貴財富。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/611.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 12 月 12 日下午，剛剛抵達河內的中共中央總書記、國家主席習近平在越共中央駐地同越共中央總書記阮富仲舉行會談。新華社，圖</p><p></p><p>「中越合作可以視為世界社會主義運動的一個縮影，反映了社會主義國家之間的團結與協作。中國的改革開放與越南的革新開放都致力於發展經濟和提高人民生活水平；兩國都在探索符合各自國情的社會主義現代化道路；兩國在保持社會主義基本制度與核心價值的同時實現科技進步和經濟發展；兩國都在國際政治的複雜局面之下抵禦不同意識形態的壓力和挑戰。」北京大學國際關係學院教授翟崑接受澎湃新聞採訪時説。</p><p>越南富布賴特大學國際關係學者阮成忠也對澎湃新聞表示：「中越兩國要相互學習和借鑑彼此的經驗和教訓，這對於越中兩國推進社會主義道路非常有幫助。越南可以向中國學習快速經濟增長和大膽的治理改革，中國也可以從越南靈活的政策中得到啓發。」</p><p>兩國 12 月 13 日發佈的聯合聲明提到，面向未來，中方強調堅持對越友好政策，把越南視為周邊外交的優先方向，越方重申始終把中越關係視為越南獨立自主、全方位、多樣化對外政策的頭等優先，這是雙方的戰略選擇。</p><p><strong>構建中越命運共同體</strong></p><p>根據聯合聲明，中國與越南為繼承和弘揚「中越情誼深，同志加兄弟」的友好傳統，進一步深化和提升中越全面戰略合作伙伴關係，雙方一致同意構建具有戰略意義的中越命運共同體，致力於造福兩國人民，為人類和平與進步事業作出貢獻。越方支持構建人類命運共同體、全球發展倡議、全球安全倡議和全球文明倡議。</p><p>這是中越首次明確構建命運共同體。今年也是中越建立全面戰略合作伙伴關係 15 週年。其實，在此次訪問之前，中、越官方均已明確表態，志同道合、命運與共是中越關係最鮮明的特徵，雙方提升關係新定位是順應大勢、水到渠成。</p><p>「中越關係開啓新階段有利於兩國攜手走好具有各自特色的現代化道路，共同豐富發展中國家走向現代化的路徑，更好地惠及兩國人民。中越是國際社會的重要成員，兩國關係持續發展，對地區乃至世界的發展繁榮與和平穩定有重要且積極的影響。」宋清潤分析説。翟崑則分析稱，越南官員曾對使用「命運共同體」等概念持審慎態度，如今兩國則已明確雙邊關係的提升。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/616.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 12 月 13 日上午，中共中央總書記、國家主席習近平在河內瞻仰胡志明陵並敬獻花圈。新華社，圖</p><p></p><p>根據國務院新聞辦公室 9 月 26 日發佈的《攜手構建人類命運共同體：中國的倡議與行動》白皮書，構建人類命運共同體，就是每個民族、每個國家、每個人的前途命運都緊緊聯繫在一起，應該風雨同舟，榮辱與共，努力把我們生於斯、長於斯的星球建成一個和睦的大家庭，推動建設持久和平、普遍安全、共同繁榮、開放包容、清潔美麗的世界，把各國人民對美好生活的嚮往變成現實。</p><p>「中越兩國均堅持以人民為中心的發展理念。兩國應該加強經濟合作與發展，秉持共商共建共享原則，充分發揮地緣相近、產業互補優勢，加快推動共建‘一帶一路’倡議和‘兩廊一圈’對接，重點推進互聯互通等戰略領域合作，加強電子商務等新興領域合作，中方也會繼續擴大進口越南優質產品。」翟崑説。</p><p>在中南半島上，共有柬埔寨、老撾、馬來西亞、緬甸、泰國、越南 6 個國家。隨着中越兩黨兩國一致同意構建具有戰略意義的中越命運共同體，中南半島上的所有國家均與中國確立了共建命運共同體的關係。早前，馬來西亞總理安瓦爾 3 月訪問中國期間，兩國就共建中馬命運共同體達成共識；柬埔寨時任首相洪森 2 月訪華期間，兩國宣佈要構建高質量、高水平、高標準的新時代中柬命運共同體。</p><p><strong>此訪推動豐碩合作成果</strong></p><p>12 月 13 日，習近平在會見中越兩國青年和友好人士代表時的講話中指出，中國長期是越南最大貿易夥伴，越南是中國在東盟最大貿易夥伴和全球第四大貿易夥伴國。隨着中越國際班列開行、智慧口岸啓動建設，陸地邊境口岸互聯互通加快推進，荔枝、榴蓮、火龍果等越南優質農產品大量銷往中國，中國出口的原材料和機械設備也有力支持了越南製造業發展，促進了越南出口能力提升。中國企業承建的河內輕軌 2 號線，已經累計載客近 2000 萬人次，為河內市民出行提供了便利。中國企業在越南建成海外最大光伏產業集羣，在河內等地投建多個垃圾發電項目，助力越南工業化現代化建設所需的能源保障。</p><p>在經濟、貿易、科技、基建等領域之外，中越近年來還有不少文化交流的亮點活動。比如，2021 年 8 月，越南現代文學的代表人物、奠基者武重奉的著名小説《紅運》由四川文藝出版社在中國發行，是該書首次在中國推出中譯本。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/594.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 12 月 13 日上午，中共中央總書記、國家主席習近平在河內主席府同越南國家主席武文賞舉行會談。新華社，圖</p><p></p><p>習近平 13 日講話還提到，中越德天（板約）瀑布跨境旅遊合作區成功試運營。中國全國政協和越南祖國陣線中央暨邊境省份友好交流、中越邊民大聯歡等活動開展得有聲有色。中國傳統經典名著在越南家喻戶曉，中國當代影視作品也深受越南民眾喜愛。越南流行歌曲在中國社交媒體傳播，越南歌手在中國綜藝節目中收穫大批中國「粉絲」。富有成效的交往和合作增進了兩國民心民意相通。</p><p>另據兩國聯合聲明，兩國聚焦政治互信更高、安全合作更實、務實合作更深、民意基礎更牢、多邊協調配合更緊、分歧管控解決更好等六大方向。</p><p>在務實合作更深上，兩國推動重點合作內容包括：共建「一帶一路」和「兩廊一圈」、投資、貿易、財政金融、糧食安全與綠色發展等。兩國推動中越跨境標準軌鐵路聯通，研究推進越南老街－河內－海防標準軌鐵路建設，適時開展同登－河內、芒街－下龍－海防標準軌鐵路研究。加快推進邊境地區基礎設施建設對接，包括建設中國壩灑－越南巴剎紅河界河公路大橋。</p><p>中方將積極推進越南鮮食椰子、冷凍水果製品、柑橘屬水果、鱷梨、番荔枝、蓮霧、植物源性中藥材、水牛肉、黃牛肉、豬肉及禽畜肉製品等農產品准入程序。越方將積極推進自中國進口各類鱘魚，加強雙方行業組織交流溝通，促進兩國相關產業健康發展。</p><p>雙方同意，發揮好中越陸地邊界聯合委員會和邊境口岸管理合作委員會機製作用，繼續落實好中越陸地邊界三個法律文件及相關協議，加強邊境地區治安管理，積極推動邊境口岸開放、升格。</p><p>中方支持越方在重慶設立總領館，在重慶、杭州設立的貿易促進辦公室為兩國經貿合作發揮積極作用，願繼續為越南在華有關地方早日增設貿易促進辦公室創造便利條件。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 03:54:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652315</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652315</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/599.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25652315_2023121411545920df03-4e66-4e2f-b4d4-398ce818fce2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，許振華]]>
            </author>
            <category>越南</category>
            <category>中越關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/599.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/464/600.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[104 歲著名演員蘇菲女士逝世，系紅軍衞生部顧問馬海德的夫人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞記者從相關部門獲悉，馬海德先生的夫人、馬海德基金會創始人、理事長、名譽理事長、著名演員蘇菲女士於 2023 年 12 月 12 日 23 點 30 分在北京醫院逝世，享年 104 歲。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/466/525.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>周蘇菲，本名周素珍，藝名蘇菲，1919 年 5 月 19 日出生於浙江舟山。1943 年光榮加入中國共產黨。蘇菲女士的丈夫馬海德一生為治療麻風病嘔心瀝血，在他去世之後，蘇菲女士儘自己最大的力量，加入到麻風病治療領域中。</p><p>在丈夫去世當年開始，蘇菲女士任職中國麻風病協會副理事長、馬海德基金會理事長，不僅開展麻風病健康教育工作，也積極為麻風病患者的家庭提供支持，為完成丈夫的遺願而繼續奮鬥。這對傳奇夫妻的一生在我國治療麻風病的歷史上留下了濃墨重彩的一筆。</p><p>蘇菲女士兒子幼馬在她身邊為她送終，「母親是在睡夢中平靜走的，臉上帶着微笑。」蘇菲女士生前叮囑家人千萬不要麻煩大家為她後事來操心，一切平平靜靜。</p><p>據《光明日報》此前刊文介紹，馬海德原名喬治·海德姆,1910 年 9 月 26 日出生在美國紐約州布法羅市的一個阿拉伯移民家庭。馬海德的幼年生活是在貧困中度過的。</p><p>1933 年 11 月，剛剛獲得醫學博士學位的喬治聽説在上海一帶流行着一種東方的熱帶病。同情心促使他下決心越過重洋，到中國去為苦難的人民解除病痛。就這樣，他告別母校，從瑞士直接來到了中國上海。</p><p>1936 年，在宋慶齡的推薦下，兩個外國人出現在中國工農紅軍最高指揮部駐地。一個名叫埃德加·斯諾，另一個名叫喬治·海德姆。幾個月後，斯諾完成對毛澤東等人的採訪，離開陝北，之後寫出了轟動世界的《紅星照耀中國》。喬治·海德姆自願留在了中國工農紅軍，成為紅軍的衞生部顧問。</p><p>一次偶然的機會，喬治有了一箇中國名字。1937 年，他跟隨周恩來到寧夏工作，看當地大多數回族兄弟姓「馬」，於是他把「海德姆」調過來成了「馬海德」。從此，美國青年喬治變成了同志們親切叫着的「馬大夫」。</p><p>同年，馬海德加入了中國共產黨。在隨後的工作中，他以崇高的國際主義精神和精湛的醫術為解放區軍民服務，並在對外交往中作出了卓越貢獻。</p><p>之後，馬海德徹底留在了中國，他在這裏找到了自己的人生意義，同時獲得了一份美好愛情。他結識了中國姑娘周蘇菲，並與之攜手在革命道路上相依相伴了 48 年。</p><p>馬海德的中國國籍是與共和國同時誕生的，馬海德深深地為自己成為新中國公民而自豪。1950 年，他被任命為中華人民共和國衞生部顧問，以新中國主人翁的姿態，以極大的熱情，投入了新中國衞生事業的開拓和建設。</p><p>馬海德基金會成立於 1989 年，理事長是馬海德的兒子周幼馬，宗旨是繼承馬海德未竟事業，為我國消滅麻風病服務。基金會主要從事表彰、獎勵全國先進麻防工作者，開展救助麻風病人及其子女的扶貧助學活動，慰問麻防工作者，宣傳普及麻風科學知識，消除社會歧視和偏見。馬海德基金會設立了馬海德獎，每年在全國評選一次。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 03:35:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652562</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652562</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/466/532.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25652562_20231214113592a7f6f5-be91-4320-9639-7eff9192408a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>蘇菲女士逝世</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/466/532.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/466/536.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高級別！中央氣象台發佈寒潮橙警，部分地區降溫超 20℃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>中央氣象台 12 月 14 日 10 時發佈寒潮橙色預警：</strong></p><p>受強寒潮影響，預計，12 月 14 日 14 時至 12 月 17 日 08 時，我國大部地區將自西向東、自北向南先後降溫 8～12℃，其中，陝西中北部、山西北部和西部、內蒙古中部、河北北部、北京西部、遼寧東部、吉林東南部、河南東部以及江南東部和南部、西南地區東南部、華南大部等地降溫 14～16℃，<strong>內蒙古中部、陝西北部、吉林東南部、遼寧東部部分地區降溫超過 20℃</strong>。上述大部地區伴有 4～6 級偏北風，陣風可達 7～9 級，局地超過 10 級，東部和南部海區有 6～8 級、陣風 9～10 級大風。17 日早晨最低氣溫 0℃線可南壓至貴州南部和江南北部一帶，-10℃線位於黃淮北部至秦嶺一帶。華北、黃淮北部等地的部分地區最低氣溫將接近或跌破歷史同期極值。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/468/638.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/468/639.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>防禦指南：</strong></p><p>1、政府及有關部門按照職責做好防寒潮應急工作；</p><p>2、注意防寒保暖；</p><p>3、農業、水產業、畜牧業等要積極採取防霜凍、冰凍等防寒措施，儘量減少損失；</p><p>4、做好防風工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 03:07:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652601</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652601</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/467/65.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25652601_2023121412079bfa0505-ee57-4bf2-8eb3-fb77c5f36cc5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央氣象台網站]]>
            </author>
            <category>寒潮橙色預警</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/467/65.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/467/66.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民政部：截至 2022 年末，全國 65 週歲及以上老年人口撫養比 21.8%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>民政部公佈<a href="https://www.mca.gov.cn/n152/n165/c1662004999979996614/attr/315138.pdf">《2022 年度國家老齡事業發展公報》</a>，截至 2022 年末，全國 60 週歲及以上老年人口 28004 萬人，佔總人口的 19.8%；全國 65 週歲及以上老年人口 20978 萬人，佔總人口的 14.9%。全國 65 週歲及以上老年人口撫養比 21.8%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 14 Dec 2023 01:54:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25652357</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25652357</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/1.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25652357_20231214095577b01836-b7d9-45eb-a15f-d577d4f98327.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[民政部網站]]>
            </author>
            <category>老年人口</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/1.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/465/2.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
