<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 16 Nov 2023 23:01:11 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜頭目嘍囉一起打，對電詐既要斬草也要除根]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">@公安部刑偵局，圖</p><p></p><p>大快人心！11 月 16 日，明學昌、明珍珍、明國平三名緬北電信詐騙犯罪集團重要頭目，被緬甸警方抓獲並移交我公安機關。此外，緬方 11 月 15 日夜組織對明學昌抓捕，其間明學昌畏罪自殺身亡。此時，距離公安部刑偵局發佈懸賞通告，通緝該四名重要頭目僅僅過去了四天時間。</p><p>利劍出鞘，旋即見血，這一雷霆之勢既展現了我國徹底打擊電詐的決心，也釋放了強大的震懾力和明確的信號：境外詐騙分子不要再心存僥倖負隅頑抗了，等待他們的唯有法律制裁、正義審判。這兩天，網上還流傳着緬北果敢地區其他大家族重要成員的「懺悔視頻」，果真如此，希望這懺悔能深入靈魂，並付諸行動。</p><p>據報道，盤踞在緬北的詐騙集團至少有上千園區，每天逾 10 萬人在實施電信詐騙。數字令人觸目驚心，罪惡讓人同仇敵愾。以明氏四人為首的犯罪集團長期組織開設詐騙窩點，公開武裝護詐，同時還涉嫌故意殺人、故意傷害、非法拘禁等多種嚴重暴力犯罪，比之普通民眾經常在電影裏看到的黑幫行徑，有過之而無不及。</p><p>值得一提的是，10 月 11 日，中國警方通緝的陳巖板（又名鮑巖板）、肖巖塊（又名何春田），也是緬北電信網絡詐騙犯罪集團重要頭目，目前已分別被開除黨籍、軍籍，並撤銷職務。此次四大頭目應聲落網（或畏罪自殺），標誌着中緬聯合執法又取得重大戰果。</p><p>打擊跨境電詐近期成果頻出，當中有一個樸素的道理：只要下定決心，多方聯手行動，持之以恆，就沒有辦不成的事。</p><p>今年 8 月，中央政法委召開全體會議，提出要堅持系統治理、依法治理、源頭治理，依法從重打擊境外電信網絡詐騙等違法犯罪活動。8 月下旬以來，中泰緬老四國警方啓動合作打擊賭詐集團專項聯合行動，截至 10 月 16 日，已有 4666 名緬北涉我電信網絡詐騙犯罪嫌疑人移交我方，其中包括網上在逃人員 205 名。</p><p>結合這一系列成果可以看出，就是要頭目嘍囉一起打，既要斬草，也要除根。跨境犯罪雖然是全球治理難題，電詐因其隱匿性強、突破時空限制、資金流轉快等特點，對其開展打擊更是困難重重。但只要決心夠硬、手段夠強、措施夠實，就一定可以啃下硬骨頭。</p><p>當然，從詐騙手法看，詐騙集團也在「與時俱進」：利用區塊鏈、元宇宙、虛擬貨幣、AI 智能等新技術新業態，不斷更新犯罪工具，也更具隱蔽性和迷惑性。為此，打擊手段也要不斷更新，制度建設也要儘快跟上。</p><p>去年底，我國《反電信網絡詐騙法》開始實施；前不久，公安部會同有關主管部門起草了《電信網絡詐騙及其關聯違法犯罪聯合懲戒辦法（徵求意見稿）》，涵蓋金融懲戒、電信網絡懲戒、信用懲戒等多種懲戒措施。相信在今後一段時間，大家還將持續看到更多令人欣慰的消息，取得更大的治理成效。</p><p>電詐已經成為一大社會公害，不少受害者及其家庭原本安穩的生活遭受極大破壞，民怨甚重。打擊和治理電詐，就是一項迫切的民生工程。要徹底根治，必須乘勢而上，久久為功。此次四大頭目的下場，或許僅僅是個開始。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:52:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323422</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323422</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/822.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323422_20231117065207554ac0-5237-451d-a26e-1491a0fa88ab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃評論員，與歸]]>
            </author>
            <category>電信詐騙犯罪集團重要頭目</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/822.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/823.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[錢款混發、隱瞞明細，移動支付咋讓農民工工資成了一筆糊塗賬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>現在，越來越多企業用移動支付方式支付農民工的工資，但一些企業將工資、材料款、報銷款混發不説明；現金、微信、家屬銀行卡多渠道發放不備註；工資標準、發放時間、發放數額不固定，容易產生糾紛。律師提醒，工資發放渠道優先選擇現金簽字、銀行轉賬等方式。實在需要以移動方式支付的，一定要備註好內容。</u></p><p>2 月 6 日，轉賬 8635 元；3 月 7 日，轉賬 9143 元；4 月 3 日，轉賬 7794 元……本以為每筆工資清清楚楚，卻被認定為一筆糊塗賬。由於説不清哪些是工資、哪些是材料款、哪些是報銷款，11 月 16 日，吳國瑞告訴記者，他申請遼寧瀋陽某裝修公司支付拖欠工資 35700 元，沒有得到當地仲裁庭的支持。</p><p>近年來，隨着移動支付技術的不斷髮展，越來越多的企業開始用微信、支付寶等移動支付方式支付勞動者工資。然而，由於一些用人單位支付過於隨意，不備註、不標明，致使很多人面臨吳國瑞這樣的遭遇，錢款是不是工資説不清、工資金額多少道不明，造成糾紛。</p><p><strong>錢款混發引起糾紛</strong></p><p>54 歲的吳國瑞是一名木工，2021 年 2 月到瀋陽一家裝修公司工作，口頭約定到手工資 8500 元。2022 年 2 月，裝修公司表示受新冠疫情影響，每月少發 30% 工資，年底補齊。當月微信轉賬了 8635 元，沒有添加轉賬説明。吳國瑞問詢後得知，有一部分配件錢，還報銷了部分汽油費。當時，吳國瑞並不在意，「到手的錢數沒差就行。」</p><p>就這樣到了年底，答應的補發卻沒兑現。吳國瑞開始着急了，老闆一開始説一大筆錢要等到春節後發放，過了春節沒發，一直拖到今年 4 月，累計拖欠 35700 元。最後直接不承認補發，説是降薪 30%。吳國瑞隨即申請了勞動仲裁。</p><p>仲裁庭經審理後認為，約定工資 8500 元，按實際上的微信賬單，平均每月支付 8647 元，吳國瑞既不能提供證據説公司承諾少發 30% 工資，也不能證明多發的是材料款和報銷款，駁回了吳國瑞的請求。</p><p>工資收入成了一筆糊塗賬的還有張建東，至今還沒有要回欠款 46399 元。</p><p>2019 年，張建東和妻子王梅從遼寧撫順老家跟隨包工頭雷某到大連一家工地打工，口頭約定鋼筋工崗位工資 6500 元，妻子做飯、打掃宿舍每月 1800 元。因為和雷某是親戚，張建東還借給雷某 5 萬元幫其兒子買房，沒打欠條。每月雷某都會定期以微信轉賬或者打到王梅銀行卡的方式支付給兩人，偶爾也會直接發放現金，每月的金額都不一樣。2021 年，雷某表示已將借款還完，兩不相欠。可張建東一直以為轉來的是夫妻兩人的工資款，根本沒有償還借款。</p><p>大連市農民工維權法律援助律師團團長王金海表示，只有張建東一人簽訂了勞動合同，無法證明每次轉來的還有王梅的勞動報酬，很難説清轉賬中包不包括借款。</p><p>王金海在為農民工提供法律援助時發現，部分用人單位工資支付十分隨意，工資發放沒有附上明細，微信轉賬、銀行轉賬甚至不備註是工資；有用人單位每月發放工資時間不固定，還有偶然拖延兩三個月一起發放；有夫妻在同一家公司打工，經常一起發放，不區分開；還有將材料款、差旅費、交通補貼、加班費、年終獎一起發放，不做區分和標註的。一旦拖欠工資，到了法庭不容易要回來。</p><p><strong>隱瞞明細涉嫌故意</strong></p><p>《遼寧省工資支付規定》中針對工資的支付形式、時間和流程都有明確規定。「用人單位應當按照約定的日期支付勞動者工資」「用人單位應當至少每月向勞動者支付一次工資」「用人單位必須書面記錄支付勞動者工資的數額、時間、領取者姓名」「用人單位必須向勞動者提供一份本人工資清單，且與實際支付的工資相符」「用人單位直接向勞動者本人支付工資的，應當辦理簽收手續」……</p><p>「微信轉賬、支付寶轉賬發放工資的方式並不違反法律規定。」王金海説。根據勞動合同法以及各地自行發佈的工資條例規定，用人單位應當按時足額給員工發放工資。發放工資的形式並沒有規定，可以自行在勞動合同中約定，如現金、銀行卡、微信等都可以。前提是經過用人單位和勞動者雙方協商。</p><p>瀋陽市皇姑區勞動爭議多元調處中心調解員石慧表示，電子數據是合法的證據類型，在勞動爭議中可以通過微信作為證據。事實上，微信轉賬説明可有 60 字，可以説明款項是否是工資以及工資明細。很多企業沒有標明，主要是因為不是對公賬户向勞動者支付工資，有逃避社保繳納和個人納税的嫌疑。「留下説明痕跡就相當於留下違法證據，所以部分用人單位有意不説明。」石慧説。</p><p>王金海介紹，農民工外出打工貪圖方便，或者跟用人單位、僱主關係親密，會主動讓用人單位以微信轉賬的方式支付工資，而且大部分不重視轉賬的形式和內容。他曾代理一個案子，育嬰師趙女士的僱主孫女士在 10 個月內分 10 筆先後向趙女士微信轉賬 3916 元，這期間還包括向育嬰師借的錢。很難説清雙方的轉賬是工資還是欠款，這種錢款往來頻繁的勞務關係更容易出現糾紛。</p><p><strong>重視細節寫好備註</strong></p><p>「如果留心每次讓包工頭轉賬時備註工資，並要求其他款項單獨發就不會出現糾紛了。」吳國瑞認為，自己就是吃了沒重視的虧。目前，他覺得勝訴無望，放棄了上訴。</p><p>張建東夫婦則想再爭取一下，因為手中有 5 萬元借款的銀行轉賬記錄，在律師的協助下，已經收集到王梅所在崗位的工資發放明細，即便是雷某賴賬，但施工單位不能賴賬。他會將兩方同時告上法庭，因為用人單位沒有向他提供工資清單，且沒有辦理簽收手續。</p><p>「留好電子痕跡和證據，一旦出現糾紛才能不吃虧。」石慧表示，電子版或紙質版的工資條證明工資的數額和發放日期，勞動合同可以證明勞動者的職位和工資待遇等信息，繳納社保可以證明僱主已經把勞動者的社保和公積金繳納到社會保險機構，相關税單和報告可以證明勞動者已經按規定繳納了相關税款，這些都有助於證明移動轉賬等是工資收入。如果手頭沒有這些證據，可以向用人單位的人事部門或財務部門索要證明文件，例如勞動關係證明、社保對賬單等等，以增加證明轉賬是工資收入的可信度。</p><p>王金海提醒，電子數據雖然是合法的證據類型，但缺乏明確的認證規則和專門的電子證據鑑定機構，而且還需要平台方配合。根據民事訴訟法相關規定，證據必須查證屬實，才能作為認定事實的根據。電子數據的證明效力小於物證、書證等，因此，在工資發放的渠道上優先選擇現金簽字、銀行轉賬等方式。實在需要以移動方式支付的，一定要備註好內容。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:50:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329821</link>
            <author>
                <![CDATA[劉旭/工人日報]]>
            </author>
            <category>工資</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/804.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/805.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[證券日報：中國企業「組團」赴歐洲上市説明瞭什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，在 2023 年上交所國際投資者大會上，證監會副主席方星海表示，資本市場高水平制度型開放穩步推進。優化資本市場互聯互通機制，將滬倫通機制拓展至瑞士和德國。同樣在這場大會上，上交所理事長邱勇在談及此話題時，給出一組亮眼的數據：繼滬港通、滬倫通後，進一步優化互聯互通存託憑證業務機制，14 家滬市公司發行全球存託憑證（GDR），合計融資 92 億美元。</p><p>通俗來講，GDR 是上市公司在海外發行的一種證券，代表了一定數量的公司股份，目前 GDR 已成為中國上市公司赴歐洲上市的主要工具。放眼整個 A 股市場，包括上述 14 家滬市公司在內，共有 22 家上市公司赴歐洲 GDR 發行上市，融資總額逾 120 億美元，瑞士、英國成為熱門上市地。</p><p>中國企業「組團」赴歐洲上市説明瞭什麼？</p><p><strong>其一，中國企業跨境直接融資渠道進一步拓寬，為其高質量發展提供助力。</strong></p><p>一方面，企業通過 GDR 融資時間短、效率高，且可融到一筆相當可觀的資金，為其生產經營提供支持。上週，年內最大一單中國科技行業公司境外 IPO 花落韋爾股份，GDR 募資額達 4.45 億美元；另一方面，也能吸引國際股東，優化股權結構，完善公司治理。比如，企業可以引進在國際產業鏈上下游具有協同效應的產業投資者或專業投資機構，拓展業務機會，加快全球化戰略佈局。</p><p><strong>其二，中國具有國際競爭優勢的產業被海外資本認可，投資中國優質資產漸成共識。</strong></p><p>近年來，我國產業結構優化升級，新舊動能接續轉換，新能源等新產業、新業態發展迅速。從產業背景來看，前述 22 家上市公司主要來自制造業，集中分佈於新能源、醫藥、電子等領域。在新能源領域，匯聚了欣旺達、國軒高科、格林美、杭可科技等一批鋰電龍頭企業，在產品、技術、人才、資源等方面展示出強大的國際競爭力，贏得了海外資本的青睞。以格林美為例，公司 GDR 發行階段，全球超過 50 家機構投資者踴躍認購，認購額度是計劃發行額度的 261%，外資機構認購佔比 52.5%，募集資金達 3.81 億美元。</p><p><strong>其三，中國資本市場雙向開放水平持續提高，國際影響力持續提升。</strong></p><p>近年來，資本市場制度規則持續優化，尤其是 2022 年 2 月份存託憑證業務機制的優化，使「滬倫通」擴容為「中歐通」，大大拓寬了上市公司和海外上市地的範圍：對內納入深市公司，對外拓展至瑞士和德國，這也點燃了意願企業海外上市的熱情，直接促成了中國企業「組團」赴歐洲上市的現象。目前來看，近 20 家中國企業在「中歐通」下成功登陸歐洲市場。</p><p>此外，筆者也關注到，國際知名外資機構正緊抓 A 股對外開放的業務機遇，備案 GDR 境外跨境轉換機構名單持續「拉長」。就在 11 月 15 日，摩根士丹利國際股份有限公司獲批上交所 GDR 境外跨境轉換機構備案。</p><p>不過，也要看到中國企業 GDR 在歐洲市場上交易並不活躍，或多或少存在「水土不服」問題。其中，一大原因在於海外投資者持觀望狀態，對於中國企業缺乏足夠的瞭解和認知。這就更需要中國企業主動適應國際規則，運用路演等方式增進彼此瞭解，在國際舞台上展示自己。承銷保薦機構也要做好服務，協助企業做好路演，講好中國企業發展故事。</p><p>筆者認為，歸根到底，中國經濟巨大的發展韌性和潛力是中國企業「組團」赴歐洲上市的最大底氣。得益於近年來我國經濟的高質量發展，產業結構優化升級煥發出新的活力，各行各業不斷浮現一批批領軍企業，也讓越來越多的中國企業有底氣、有實力、有信心站上世界舞台。同時，隨着中國對外開放水平不斷提高，中國的朋友圈會越來越大，中國經濟將更加深度融入世界經濟，為世界經濟復甦和增長注入更多動力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:42:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329819</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329819</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/815.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329819_2023111706424dd417ed-7512-4625-a984-978110b02719.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[邢萌/證券日報]]>
            </author>
            <category>「組團」上市</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/815.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/816.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[警惕高血壓急症，若不及時處理，可能引起嚴重後果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，徐慧，常笑健康&nbsp;</p><p>▼本文作者▼</p><img alt="" height="343" width="1075" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/453/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>高血壓急症是急診科、心血管內科及很多臨牀科室經常面對的急危重症之一，由於誘發因素多、病因複雜、部分病理生理機制不明確，臨牀表現多樣且多伴有血壓相關的重要器官損害而在臨牀工作中受到重視。</p><p>什麼是高血壓急症？</p><p>高血壓急症是一組以短時間內血壓嚴重升高，通常收縮壓&gt;180 或（和）舒張壓&gt;120mmHg，並伴有高血壓相關靶器官損害，或者器官原有功能受損進行性加重為特徵的一組臨牀綜合徵。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/453/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>高血壓急症的高發病率和病死率與患者未堅持服用降壓藥物等誘因密切相關。在患者教育及預防中加強誘因的管理，在治療中去除誘因有利於降低高血壓急症的發病率，所有明確誘因很重要。</p><p>常見的誘因有哪些？</p><p>①停用降壓藥或沒有按照醫囑服用降壓藥物；</p><p>②服用影響降壓藥物代謝的藥物，例如類固醇、非甾體抗炎藥物、免疫抑制劑、胃黏膜保護劑等；</p><p>③嚴重手術外傷；</p><p>④急慢性疼痛；</p><p>⑤服用擬交感毒性藥物，例如可卡因、安非他命等；</p><p>⑥嚴重感染；</p><p>⑦情緒激動、精神緊張、驚恐發作；⑧對其他伴隨的危險因素控制不佳。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/453/655.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>高血壓急症的發病機制並不完全明確，但是核心機制是全身小動脈收縮痙攣，動脈血壓突然急劇升高，導致多種神經體液因素及病理生理相互影響，形成惡性循環。</p><p>高血壓急症根據不同的臨牀表現有着不同的表現，主要臨牀表現是短時間內血壓急劇升高，伴有明顯的頭暈、頭疼、眩暈、視物模糊、視力障礙、胸痛、呼吸困難等，還有一些不典型的症狀，例如胃腸道症狀（腹痛、噁心嘔吐、厭食）等。</p><p>而高血壓急症靶器官損害主要表現為急性冠脈綜合症、急性主動脈夾層、急性心力衰竭、急性腦卒中等。</p><p>高血壓急症需要快速識別並診斷，在穩定生命體徵的同時完成病情評估，立即降壓避免進行性器官衰竭的發生。臨牀工作中通過病史採集、體格檢查以及輔助檢查完成病情評估。</p><p>高血壓急症的處理</p><p>這類患者建議進入監護室，加強一般治療，吸氧、休息，持續監測血壓和儘快選擇合適的降壓藥物。</p><p>首選靜脈降壓藥，降壓目標是 1 小時使平均動脈血壓迅速下降但不超過 25%，在以後的 2~6 小時內血壓降至 160/（100-110）mmHg。</p><img alt="" height="617" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/453/656.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>血壓過度降低可引起腎、腦、冠脈缺血。如果這樣的血壓水平可耐受且臨牀情況穩定，在以後的 24~48 小時逐步降壓血壓達到正常水平。</p><p>但是以下情況要除外：急性缺血性卒中，沒有明確臨牀實試驗證據要求立即抗高血壓治療，主動脈夾應將收縮壓迅速降至 100mmHg 左右。常用降壓藥物有硝普鈉、烏拉地爾、艾司洛爾、酚妥拉明等。</p><p>高血壓急症起病急，預後差，臨牀表現有差異，共同的特點是血壓急劇升高，同時伴有靶器官急性損害。我們要根據詳細的臨牀評估進行危險分層，以及多學科、個體化、精準治療，迅速平穩、控制性降壓、合理選擇降壓藥物。</p><p>本文圖片來源：攝圖網</p><p>作者介紹</p><p>徐慧</p><p>徐州市中心醫院</p><p>心內科，主治醫師</p><p>簡介：碩士研究生，畢業於揚州大學，心血管內科，在三甲醫院工作數年，熟練掌握各種心內科常見病，多發病如冠心病、高血壓、心律失常、瓣膜病、心力衰竭等疾病的診斷與治療。</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685573644&amp;idx=3&amp;sn=f13ff16de95425515869ac40773084de">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:41:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25309316</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25309316</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/460/94.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25309316_20231117064167925eda-e742-4eea-a5ea-289f62d2955d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/460/94.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/460/95.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[厭食症，會併發哪些身心問題？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，王鑫鑫，精神衞生 686</p><p>我是一名北大六院心身病房的護士，與醫生緊密合作、温柔而堅定地護理進食障礙患者，是我日復一日的重要工作。</p><p>進食障礙患者通常會反覆住院治療，對於他們來説，住院既是治病、也是救命。今天我將帶領大家，從護理角度，瞭解病房裏的厭食症患者們，瞭解他們通過住院治療能夠獲得哪些幫助。</p><p>什麼是厭食症？</p><p>進食障礙（Eating Disorder）是指以反常的攝食行為和心理紊亂為特徵，伴有顯著體重改變和／或生理、社會功能紊亂的一組綜合徵。多發於青少年和青，年女性羣體。</p><p>神經性厭食俗稱厭食症，是進食障礙的一種常見類型，以過分關注體重和體型、刻意維持低體重為核心表現。厭食症患者其特徵是對體重增加和/或身體形象紊亂的強烈恐懼，帶有目的性且持續性地減輕體重，導致嚴重的飲食限制 (如不吃、吃很少) 或其他減肥行為（如導瀉、過度運動）。厭食症患者即使已經存在營養不足也毫不在意，嚴重者甚至出現多臟器功能衰竭而死亡。</p><img alt="" height="750" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/548/981.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>橙子的「擺爛」&amp; 小藝的「脆弱」</p><p>厭食症的小姑娘，總是讓我印象深刻，淺淺回想，腦子裏全是清晰的面孔。</p><p>就説前兩天上班，看到入院名單，我心中警鈴大作，她又回來了！橙子（化名）是我們的老熟人，一個長相甜美但不算「乖巧」小妹妹，可以稱為病房進食障礙組裏的「典型問題少年」。</p><p>橙子對自己的體重要求非常嚴格，絕對不可以超過 35 公斤，因此經常在進食和運動等各方面與我們鬥智鬥勇。意料之內，這次橙子又是被一眾家屬「押送」至此，原因無他，就是在家裏吃的越來越少，動的越來越多。儘管血常規結果顯示白細胞 2.4*10^9/L，遠低於正常值，她也是一臉的無所謂。</p><p>初次見到小藝（化名）是在六月份，她穿着棉襖坐着輪椅被推進病房，骨瘦如柴都不足以形容她當時的體型。我與另一名同事小心謹慎地將她扶至病牀上，觸碰到身體時我甚至不敢用力，生怕一不小心就將她的胳膊「捏碎」。查體時發現她頭髮乾枯稀疏、全身皮膚乾燥、脱屑、呈蠟黃色，她雖有心起身，四肢卻無力支撐。</p><p>小藝説她這半年內先後住過幾次綜合醫院，都是因為重度營養不良，前幾天還因為重度貧血進行了輸血治療。明知道自己是厭食症，可即使已經沒有力氣還是控制不住想嚼吐和運動，自己飽受煎熬和痛苦，還經常和父母吵架，實在沒辦法了，這次來就是為了保命的。</p><img alt="" height="401" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/548/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>厭食症會併發哪些身心問題？</p><p>橙子和小藝的例子，警醒我們，厭食症可能導致危及生命的身體併發症。身體的下列所有系統都受到「飢餓」的重創，損傷會隨着時間的推移而累積。此外，如果有額外的清除行為（如過度運動、服用瀉藥），以下情況的風險還會增加。</p><p>1) 心血管疾病：低血壓、心動過緩、QT 間期延長、心律失常、心肌病。</p><p>2) 皮膚：乾燥的鱗狀皮膚和脆性的頭髮（脱髮），長出毳毛（即細的體毛）。</p><p>3) 內分泌和代謝：低血糖、低鉀血癥、低鈉血癥、低體温、甲狀腺功能改變、高皮質醇血癥、閉經、青春期延遲、生長受阻。</p><p>4) 胃腸道：胃排空延遲，胃萎縮，腸道活動能力減少（典型症狀：腹痛、胃脹、噁心、嘔吐、便秘）。</p><p>5) 血液學：貧血，白細胞減少，血小板減少。</p><p>6) 神經系統：周圍神經病變、腦容量損失、腦室增大、腦溝增寬、腦萎縮。</p><p>7) 口腔：齲齒。</p><p>8) 骨骼：骨質疏鬆。</p><p>9) 泌尿系統：水腫、尿量異常、低鉀性腎病。</p><p>10) 肝臟：肝功能衰竭。</p><p>除此之外，厭食症的其他精神障礙共病率很高。最常見的精神科共病包括強迫症、人格障礙、 抑鬱症、焦慮症等。被厭食症困擾的患者，每天深陷在糾結、自責、懊惱中無法自拔，嚴重者會出現自傷、甚至自殺行為。厭食症也是精神疾病中致死率最高的疾病，標準化死亡率為 5.9%。</p><img alt="" height="401" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/548/996.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>温柔而堅定的心身護理</p><p>厭食症傷心又傷身，對於每一位住院治療的患者，我們需要提供全方位的心身護理。常有患者和家屬詢問，我們不住院行不行？讓他回家多吃點就行了吧？帶去旅遊散散心能有幫助嗎？</p><p>請大家參考我們的日常護理工作內容，根據自身情況，做出合理的判斷。注意，這裏僅僅談及護理的工作，還沒有涉及醫療的內容。</p><p>營養護理</p><p>厭食症治療的首要目標是體重的增加，通過體重恢復可以糾正厭食導致的多種生理問題。國內外的治療指南一致推薦營養康復 (包括飲食監管及禁止暴食和嘔吐行為) 作為促進厭食症患者體重增加的一線治療。</p><p>然而，厭食症患者往往抗拒營養康復治療，需要我們在照護時，温柔而堅定地幫助、督促患者嚴格執行「機械化」飲食、飲水計劃，定時定量。及時評估患者身體情況，觀察患者進食後有無軀體不適，嚴格記錄出入量，觀察尿量及水腫情況，以便醫生獲得反饋，及時調整飲食及飲水計劃。</p><p>此外，觀察患者進食時有無藏飯、掉飯、避油、嚼吐、催吐等限制進食和清除行為，一旦發現要立即進行提示、勸慰，對於配合的患者可給予相應的正性鼓勵，對於不合作的患者也要進行制止、必要時給予合理的行為矯正措施，可以減少和消除這些行為。</p><p>皮膚護理</p><p>着裝要乾燥舒服柔軟；針對皮膚脱屑問題，定時塗抹護膚油，使用 PH 值不傷害皮膚的清潔用品；及時監測四肢皮温情況，做好保暖。</p><p>安全護理</p><p>密切觀察患者有無頭暈、乏力、腿軟等情況，注意防跌倒，請陪護隨時跟隨。定時檢查安全，加強危險物品管理，嚴禁刀具、繩子、導瀉藥、催吐管等危險物品進入病房。</p><p>排泄護理</p><p>指導患者每日按摩腹部，促進排便，記錄每日排便情況，必要時人工協助排便 (如使用開塞露)。</p><p>運動指導</p><p>針對患者具體情況，與醫生、患者一起協商制定個體化、人性化運動計劃，並耐心、仔細講解運動計劃內容及督促指導患者執行，對於違規行為進行客觀描述及提示。</p><p>心理護理</p><p>患者對增重的牴觸、不合理要求得不到滿足、人際關係不和諧等都會增加其負性情緒。護理通過傾聽、共情、理解可增加患者對治療的適應；用啓發、誘導、支持等方法消除患者焦慮、恐懼等消極情緒；通過心理教育，幫助患者糾正不良認知，激發治療動機；指導患者進行放鬆訓練，可以有效對抗緊張情緒，建立康復信心。</p><p>精準護理</p><p>針對極低體重患者（BMI&lt;15kg/m2），要定時監測生命體徵，必要時夜間持續牀旁心電監護，同時持續監測血常規、電解質、及異常指標的變化趨勢，以便及時給予針對性的護理措施。</p><p>另外，對於極低體重患者也要注意預防壓力性損傷，定時檢查全身皮膚狀況是否存在壓瘡、水腫痕跡，重點關注身體骨隆突處；使用氣墊牀、坐墊、氣圈；保證牀品清潔、乾燥、完整；定時協助患者調整體位，避免區域性壓迫；變換體位過程中避免拖、拉、推；指導陪護、家屬幫患者按摩身體，促進血液循環。</p><p>厭食症不是簡單的節食與減肥，也不是青春期的胡鬧與叛逆，是一種包含生物學因素的心身疾病，我們無法靠意志去控制它的某些症狀。</p><p>所以，不管是患者還是家屬都應該正視厭食症的存在，不去指責、糾纏、順應、或對立，而是齊心協力、積極正向地應對困難，接受治療。雖然康復的旅程道阻且長，但請務必堅定信心。</p><p>參考文獻</p><p>[1]王向羣，王高華.中國進食障礙防治指南［M］.</p><p>[2]Treasure J,Duarte TA,Schmidt U.Eating disorders.Lancet.</p><p>[3]Marikar D,Reynolds S,Moghraby OS.Junior MARSIPAN (Management of Really Sick Patients with Anorexia Nervosa).</p><p>[4]陳超.節食？催吐？説説對厭食症的誤解[J].</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>注：文中圖片均來源於網絡，侵刪歉。</p><p>作者：王鑫鑫</p><p>北京大學第六醫院</p><p>編輯||何螢螢</p><p>排版||白羽</p><p>審核||楊磊</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMjYzMzY0NA==&amp;mid=2649339979&amp;idx=1&amp;sn=6a59db44b8e676cbdec10e7efc6d1017">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:41:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25317536</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25317536</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/555/277.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25317536_202311170641af00d39e-ffd1-43db-9f9c-08b4ecd0e5fb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[精神衞生 686]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/555/277.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/555/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最近病毒太多，快快做好這幾點讓肺更強壯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，喵大夫，貓大夫醫學科普&nbsp;</p><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/387.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/389.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/391.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/393.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/396.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/397.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/413.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/415.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/426.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/427.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/428.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>專，家 簡，介</p><p>周紆，北京天壇醫院中醫科主治醫師。從醫二十餘年，臨牀經驗豐富。</p><p>畢業於北京中醫藥大學。國家級名老中醫、首都國醫名師張炳厚教授入室弟子，第三批北京市中醫藥管理局 125 人才。現任北京中醫藥學會腦病專業、綜合醫院中醫工作委員會委員，參與多項國家級、市級科研課題。發表核心期刊學術論文多篇，參與編寫《張炳厚疑難怪病驗案實錄》、《中醫腦病歷代文獻》等專著。在天壇醫院「科普園地」，《勞動午報》、《糖尿病之友》、「貓大夫醫學科普」公眾號發表各類科普文章數十篇，擔任中國科協科普闢謠專家。</p><p>擅長治療各種濕氣病，咳嗽、哮喘、鼻炎、皮膚病、痛風、多汗、眩暈、頭痛、失眠、心腦血管病、脾胃病、反流性食管炎、便秘、結腸炎、排尿異常、複發性口腔潰瘍、月經失調、痛經、乳腺增生、更年期綜合徵、關節痛、腎病，以及上熱下寒、寒熱錯雜等多種內外科疑難雜症。崇尚整體辨證，注重温養脾胃，對純中醫治療糖尿病、高血壓、高脂血症、高尿酸血癥、肥胖等代謝性疾病有獨到見解。</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMTc3MzI3OA==&amp;mid=2247565511&amp;idx=1&amp;sn=fb3f799ba3314e797d731fe3816967d6">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:41:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25317565</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25317565</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/554/927.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25317565_20231117064137050143-a58a-4154-b656-030b80426bab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[貓大夫醫學科普]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/554/927.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/554/928.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[逆轉泰國迎世預賽開門紅，國足將放低姿態力拼韓國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535300" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e3f53b440f9d4c8f83fff22d72f04335/hd/20231117003656163ae64092b-9b10-418f-b37a-009b681f8d41-22e9f78e-0b5a-88d0-f7ba-393487070075.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/748.jpg" data-duration="00:40" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 16 日，國足客場 2 比 1 逆轉泰國，世預賽 36 強賽小組賽開門紅，奠定小組出線基礎。賽後，獲得本場最佳的武磊在覆盤比賽後，表示下一戰在主場會放低姿態拼韓國。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:37:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323423</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323423</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃訊，視頻編輯，徐儲立，素材來自足球中國]]>
            </author>
            <category>國足</category>
            <category>武磊</category>
            <category>世預賽</category>
            <category>恐韓症</category>
            <category>中國足球</category>
            <category>運動裝</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/748.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/749.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在亞太經合組織工商領導人峯會上的書面演講（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>同心協力，共迎挑戰</strong></p><p><strong>譜寫亞太合作新篇章</strong></p><p>——在亞太經合組織工商領導人峯會上的書面演講</p><p>（2023 年 11 月 16 日，舊金山）</p><p>中華人民共和國主席，習近平</p><p>各位工商界代表，</p><p>女士們，先生們，朋友們：</p><p>很高興應邀出席亞太經合組織工商領導人峯會。多年前我曾到訪舊金山，這座美麗城市的開放、包容、創新給我留下深刻印象。</p><p>30 年前，面對冷戰結束後「人類向何處去」的世界之問、歷史之問、時代之問，亞太地區領導人順應和平和發展的時代潮流，召開了首次亞太經合組織領導人非正式會議，一致同意超越集團對抗、零和博弈的舊思維，深化區域經濟合作和一體化，致力於共建一個活力、和諧、繁榮的亞太大家庭。這一重大決定推動亞太發展和經濟全球化進入快車道，助力亞太成為世界經濟增長中心、全球發展穩定之錨和合作高地。亞太合作的非凡歷程帶給我們許多深刻啓示。</p><p>——開放包容是亞太合作的主旋律。亞太發展靠的是開放包容、取長補短、互通有無，而不是對立對抗、以鄰為壑、「小院高牆」。我們秉持開放的區域主義，共同制定了茂物目標和布特拉加亞願景，推進貿易和投資自由化便利化，提升區域經濟一體化水平。過去 30 年，亞太地區平均關税水平從 17% 下降至 5%，對世界經濟增長的貢獻達到七成。</p><p>——共同發展是亞太合作的總目標。發展是亞太地區永恆的主題。我們始終聚焦發展，不斷深化經濟技術合作，增強發展中成員自主發展能力。我們共同開創了自主自願、協商一致、循序漸進的「亞太經合組織方式」，尊重各成員發展權。過去 30 年，亞太地區人均收入翻了兩番還要多，十億人口成功脱貧，為人類進步和全球可持續發展作出重要貢獻。</p><p>——求同存異是亞太合作的好做法。亞太地區經濟體歷史文化和發展階段不同，在亞太地區推進合作不能要求整齊劃一，只能走求同存異的路子。過去 30 年，我們妥善應對亞洲金融危機、國際金融危機等重大挑戰，維護了亞太經濟發展的良好勢頭，靠的就是謀大勢、顧大局，弘揚和而不同、和衷共濟的夥伴精神，不斷將成員多樣性轉化為合作動力，優勢互補，攜手共進。</p><p>女士們、先生們、朋友們！</p><p>世界進入新的動盪變革期，世界經濟增長動能不足，不穩定、不確定、難預料因素增多。亞太合作下一個 30 年將走向何方，成為我們面臨的新的時代之問。「萬物得其本者生，百事得其道者成。」（西漢劉向《説苑》）我們要秉持亞太經合組織初心，牢記歷史賦予我們的使命，推動亞太合作再出發。</p><p>舊金山是《聯合國憲章》簽署地，寄託着各國人民對世界和平的美好願望。和平來之不易，發展任重道遠。我們要共同維護聯合國憲章宗旨和原則，堅持對話而不對抗、結伴而不結盟的國與國交往之道，維護亞太繁榮穩定。亞太不能也不應該淪為地緣博弈的角鬥場，更不能搞「新冷戰」和陣營對抗。</p><p>亞太繁榮發展的歷程表明，唯有合作才能發展，不合作是最大的風險，搞「脱鈎斷鏈」對誰都沒好處。我們要堅持開放的區域主義，堅定不移推進亞太自由貿易區進程，尊重經濟規律，發揮各自比較優勢，促進各國經濟聯動融通，加強相關區域經貿協定和發展戰略對接，打造合作共贏的開放型亞太經濟。</p><p>面對新一輪科技革命和產業變革浪潮，我們要着眼長遠、把握機遇、乘勢而上，推進數字化、智能化、綠色化轉型發展，共同強化科技創新和成果轉化，推進數字經濟和實體經濟深度融合。要攜手完善全球科技治理，強化科技創新對綠色化數字化轉型和可持續發展的支撐，營造開放、公平、公正、非歧視的科技發展環境。</p><p>10 年前，我提出推動構建人類命運共同體的理念。亞太經合組織制定的布特拉加亞願景，明確提出 2040 年建成亞太共同體，為亞太合作指明瞭方向。近年來，針對全球迫切需要，我又提出了全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議，旨在推動各方攜手應對各種全球性挑戰、促進全球共同發展、增進全人類福祉。中方願同亞太各方一道，推進落實這些倡議，共同建設持久和平、普遍安全、共同繁榮、開放包容、清潔美麗的世界。</p><p>女士們、先生們、朋友們！</p><p>今年以來，中國經濟持續回升向好，增速在全球主要經濟體中保持領先，高質量發展紮實推進。中國仍然是全球增長最大引擎，今年對全球經濟增長的貢獻將達到三分之一。正如工商界朋友所言，中國已經成為最佳投資目的地的代名詞，下一個「中國」，還是中國，歡迎各國工商界朋友們繼續投資中國、深耕中國！</p><p>中國具有社會主義市場經濟的體制優勢、超大規模市場的需求優勢、產業體系配套完整的供給優勢、大量高素質勞動者和企業家的人才優勢，經濟發展具備強勁的內生動力、韌性、潛力。過去，中國在不斷戰勝風險挑戰中爬坡過坎，取得歷史性成就。現在，中國經濟韌性強、潛力足、迴旋餘地廣，長期向好的基本面沒有變也不會變。我們有信心、更有能力實現長期穩定發展，並不斷以中國新發展為世界帶來新動力、新機遇。</p><p>中國深入貫徹創新、協調、綠色、開放、共享的新發展理念，堅定不移推進高質量發展，經濟增長的含金量更高、綠色成色更濃。近年來，中國新能源汽車、鋰電池、光伏產品「新三樣」出口快速增長，即將啓動的全國温室氣體自願減排交易市場將創造巨大的綠色市場機遇。我們將加快推進現代化產業體系建設，為各類經營主體共享發展成果提供更好制度性保障，不斷培育新的增長動能、釋放更大發展空間。</p><p>我們堅持敞開大門搞建設，堅定不移推進高水平對外開放，進一步擴大市場準入，已經宣佈全面取消製造業領域外資准入限制措施。近期成功舉辦了第六屆中國國際進口博覽會，本月下旬還將舉辦第二屆全球數字貿易博覽會，進一步擴大開放，同各國共享發展機遇和紅利。中國正在高質量實施《區域全面經濟夥伴關係協定》，主動對接《全面與進步跨太平洋夥伴關係協定》和《數字經濟夥伴關係協定》高標準經貿規則，積極推動加入兩個協定進程，擴大面向全球的高標準自由貿易區網絡。今年是我提出共建「一帶一路」倡議 10 週年。上個月，中國成功舉辦第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇，形成了 458 項成果，中國金融機構成立 7800 億元人民幣的「一帶一路」項目融資窗口，中外企業達成 972 億美元的商業合作協議，這將推動共建「一帶一路」高質量發展，為全球互聯互通、促進發展繁榮注入強勁動力。</p><p>無論國際形勢如何變化，中國打造市場化、法治化、國際化營商環境的決心不會變，一視同仁為外商投資提供優質服務的政策不會變。我們將不斷完善外商投資權益保護機制，進一步縮減外商投資准入負面清單，全面保障外商投資企業國民待遇，持續加強知識產權保護。我們將努力打破制約創新要素流動的壁壘，深化數字經濟領域改革，促進數據依法有序自由流動。同時，推出更多「暖心」舉措，優化外國人來華和停居留政策，着力打通大家在華使用金融、醫療、互聯網支付等服務的堵點，為外國工商界朋友來華投資興業提供更好保障。</p><p>我想強調，中國經濟克服挑戰、穩步前行，實現高質量發展，這也是推進中國式現代化的必然要求。中國式現代化的出發點和落腳點是讓 14 億多中國人民過上更加美好的生活。對世界來説，這意味着更加廣闊的市場和前所未有的合作機遇，也將為世界現代化注入強大動力。</p><p>女士們、先生們、朋友們！</p><p>亞太工商界素來是亞太合作和全球發展的弄潮兒。希望大家弘揚「敢為天下先」的創新精神，為構建開放型亞太經濟、助力世界經濟發展作出更大貢獻。歡迎全球工商界積極參與中國式現代化進程，共享中國高質量發展帶來的巨大機遇！</p><p>謝謝大家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 20:56:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329579</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/684/924.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329579_202311170559e425b1ab-d435-45b1-bd04-3257ba856574.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/684/924.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/684/921.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平向亞太經合組織工商領導人峯會發表書面演講]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 16 日上午，國家主席習近平向在舊金山舉行的亞太經合組織工商領導人峯會發表題為《同心協力，共迎挑戰，譜寫亞太合作新篇章》的書面演講。</p><p>習近平指出，30 年前，亞太地區領導人順應和平和發展的時代潮流，召開了首次亞太經合組織領導人非正式會議，推動亞太發展和經濟全球化進入快車道，助力亞太成為世界經濟增長中心、全球發展穩定之錨。30 年來，我們秉持開放的區域主義，開放包容、取長補短、互通有無，聚焦發展，開創了自主自願、協商一致、循序漸進的「亞太經合組織方式」，弘揚和而不同、求同存異、和衷共濟的夥伴精神。亞太合作的非凡歷程帶給我們許多深刻啓示。</p><p>習近平強調，世界進入新的動盪變革期，亞太合作下一個 30 年將走向何方，成為我們面臨的新的時代之問。我們要秉持亞太經合組織初心，推動亞太合作再出發。</p><p>我們要共同維護聯合國憲章宗旨和原則，堅持對話而不對抗、結伴而不結盟的國與國交往之道，維護亞太繁榮穩定。亞太不能也不應該淪為地緣博弈的角鬥場，更不能搞「新冷戰」和陣營對抗。要堅持開放的區域主義，堅定不移推進亞太自由貿易區進程，促進各國經濟聯動融通，打造合作共贏的開放型亞太經濟。要推進數字化、智能化、綠色化轉型發展，強化科技創新和成果轉化，推進數字經濟和實體經濟深度融合，攜手完善全球科技治理，營造開放、公平、公正、非歧視的科技發展環境。</p><p>習近平強調，今年以來，中國經濟持續回升向好，高質量發展紮實推進，中國仍然是全球增長最大引擎，中國具有社會主義市場經濟的體制優勢、超大規模市場的需求優勢、產業體系配套完整的供給優勢、大量高素質勞動者和企業家的人才優勢，經濟發展具備強勁的內生動力、韌性、潛力。中國經濟長期向好的基本面沒有變也不會變。我們有信心、更有能力實現長期穩定發展，並不斷以中國新發展為世界帶來新動力、新機遇。中國堅持敞開大門搞建設，堅定不移推進高水平對外開放，打造市場化、法治化、國際化營商環境的決心不會變，一視同仁為外商投資提供優質服務的政策不會變。中國式現代化的出發點和落腳點是讓 14 億多中國人過上更加美好的生活，這對世界意味着更加廣闊的市場和前所未有的合作機遇，也將為世界現代化注入強大動力。歡迎全球工商界積極參與中國式現代化進程，共享中國高質量發展的紅利！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 20:42:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329417</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329417</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/681/887.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329417_202311170551dd02262c-170b-4667-b999-cf242a86ca21.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/681/887.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/681/884.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平將出席 APEC 領導人同東道主嘉賓集體合影等活動]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14670153235427364759&amp;toc_style_id=feeds_default&amp;track_id=17D3C026-0ADC-499E-A935-9447B5AAEFA9_721856927859&amp;share_to=wechat"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/681/707.png" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片查看視頻</p><p></p><p></p><p>當地時間 11 月 16 日中午，國家主席習近平將在美國舊金山出席 APEC 領導人同東道主嘉賓集體合影，並將於稍後出席 APEC 領導人同東道主嘉賓非正式對話會暨工作午宴。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 19:51:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25328459</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25328459</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/670/599.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25328459_2023111704361ee465b6-5ccc-47b3-a44d-dac2aa20c539.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/670/599.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/670/596.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平會見墨西哥總統洛佩斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=8355339784200078364&amp;t=1700162590965&amp;toc_style_id=feeds_default&amp;track_id=06562300-112B-4CEB-8285-3E787476A161_721856874088&amp;share_to=wechat"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/622/100.png" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片查看視頻</p><p></p><p></p><p>當地時間 11 月 16 日上午，國家主席習近平在舊金山會見墨西哥總統洛佩斯。</p><p>習近平指出，中墨兩國友誼歷經風雨，歷久彌堅。去年兩國隆重慶祝建交 50 週年，今年又迎來建立全面戰略夥伴關係 10 週年。當前，中墨關係的戰略性、互補性、互利性不斷凸顯，在涉及彼此核心利益和重大關切問題上相互理解和支持更加堅定。中方高度重視中墨關係，願同墨方一道，加強戰略對接，挖掘合作潛力，發揮互補優勢，推動兩國關係再上新台階。</p><p>習近平強調，中方支持墨西哥獨立自主走符合本國國情的發展道路，願同墨方加強治國理政交流。中墨雙邊貿易額同建交時相比增長超過 7000 倍，在鐵路、汽車、新能源等領域合作亮點紛呈。雙方要用好兩國政府間工作機制，深化基礎設施建設等傳統領域合作，拓展金融、電動汽車等新興產業合作，深化禁毒執法合作。雙方要積極支持互辦文藝演出、文化展覽等人文交流活動，密切多邊協作，堅定維護多邊主義和國際關係民主化，維護國際公平正義和發展中國家正當權益。明年是中拉論壇成立 10 週年。中方願同墨方一道，推動新時代中拉關係行穩致遠。</p><p>習近平還再次就前不久墨西哥太平洋沿岸遭遇颶風災害表示慰問，表示中方將為墨方救災物資採購提供大力幫助。</p><p>洛佩斯表示，墨中都有燦爛文明，兩國人民相知相親，情如兄弟。在新冠疫情最嚴重的時候，是中國最早馳援，向墨方提供了大量寶貴抗疫物資，幫助墨西哥渡過了難關。近期墨方遭遇太平洋嚴重颶風災害後，中方第一時間表示慰問和支持，墨方對此表示感謝。墨中都維護自身獨立自主，都堅決反對干涉別國內政。墨方將一如既往堅持對華友好政策，堅定相互支持，為中國企業赴墨投資合作提供便利，深化各領域互利合作，深化打擊製毒販毒合作。墨方願同中方密切在多邊事務中協作，積極促進拉中關係。</p><p>蔡奇、王毅等參加會見。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 18:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323683</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323683</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/615/513.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323683_202311170504052f02f5-897c-421d-9865-d541c59c04b4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/615/513.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/615/507.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新華社評論員：共同努力澆築中美關係的五根支柱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>這是一次舉世矚目的會晤——當地時間 11 月 15 日，國家主席習近平在美國舊金山斐洛裏莊園同美國總統拜登舉行中美元首會晤。兩國元首就事關中美關係的戰略性、全局性、方向性問題以及事關世界和平和發展的重大問題坦誠深入地交換了意見。這次會晤積極、全面、富有建設性，為實現中美關係的健康、穩定、可持續發展指明瞭方向，規劃了藍圖。</p><p>中美能否確立正確相處之道，攸關世界和平發展和人類前途命運。當今世界正經歷百年未有之大變局，中美有兩種選擇：一種是加強團結合作，攜手應對全球性挑戰，促進世界安全和繁榮。另一種是抱持零和思維，挑動陣營對立，讓世界走向動盪和分裂。作為世界上最重要的雙邊關係，中美關係要放在這個大背景下思考和謀劃。「度之往事，驗之來事，參之平素，可則決之。」歷史經驗一再表明，中美不打交道是不行的，想改變對方是不切實際的，衝突對抗的後果是誰都不能承受的，對話合作是唯一正確選擇。面對變亂交織的世界，中美更需要有寬廣的胸懷，展現大國格局、拿出大國擔當、發揮大國作用，確保中美關係這艘巨輪避開暗礁淺灘、穿越狂風巨浪，不偏航、不失速、不碰撞。</p><p>相互尊重、和平共處、合作共贏，這既是從 50 年中美關係歷程中提煉出的經驗，也是歷史上大國衝突帶來的啓示，應該是中美共同努力的方向。此次會晤中，習近平主席着眼新形勢，提出共同努力澆築中美關係的五根支柱，開闢了兩國關係面向未來的新願景。</p><p>共同樹立正確認知是基本前提，兩國要做夥伴，相互尊重、和平共處；共同有效管控分歧是關鍵所在，雙方要了解彼此的原則底線，不折騰、不挑事、不越界，多溝通、多對話、多商量，冷靜處理分歧和意外；共同推進互利合作是動力之源，雙方要充分用好各種機制，在傳統領域和新興領域開展廣泛合作；共同承擔大國責任是應有之義，中美應該做表率，加強在國際和地區問題上的協調合作，向全球提供更多公共產品；共同促進人文交流是築基之舉，要減少阻礙人文交流的負面因素，鼓勵和支持兩國人民多來往、多溝通，為中美關係健康發展夯實基礎。這五根支柱，與相互尊重、和平共處、合作共贏三原則一脈相承，詮釋了中美兩個大國的正確相處之道，既符合兩國和兩國人民根本利益，也體現了國際社會的共同期待。</p><p>儘管遭遇曲折，但中美互利合作的動力依然強勁，基礎依然深厚，空間依然廣闊。此次中美元首會晤成果是多方面的，雙方在相互尊重和平等互惠基礎上，探討了各領域對話合作，在政治外交、人文交流、全球治理、軍事安全等領域達成了 20 多項共識。習近平主席與拜登總統同意本着相互尊重精神，推動兩國在多個領域開展對話合作，把合作的清單拉得更長，把合作的蛋糕做得更大。這些重要共識和成果進一步説明，中美之間有着廣泛共同利益，也進一步印證了互利共贏是中美關係的本質特徵，對話合作是中美兩國唯一正確選擇。</p><p>中國人講究言必信、行必果，推動中美關係健康、穩定、可持續發展，關鍵在於將兩國元首重要共識真正落到實處，體現在具體行動中。雙方共同努力、相向而行，在落實好巴釐島會晤共識基礎上，及時跟進和落實本次會晤達成的新願景，才能為改善和發展中美關係不斷注入正能量和推動力。</p><p>作為中美元首會晤的舉辦地，舊金山見證了兩國人民百年交往的歷史，也見證了中美建設美好世界的努力。不論形勢如何變化，中美和平共處的歷史邏輯不會變，兩國人民交流合作的根本願望不會變，世界人民對中美關係穩定發展的普遍期待不會變。明年是中美建交 45 週年。從舊金山再出發，進一步夯實中美關係的根基，打造和平共處的支柱，兩國關係才能朝着健康、穩定、可持續的方向發展，為促進世界和平和發展作出更大貢獻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 17:54:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323446</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323446</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/806.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323446_2023111701541a78c606-6a5b-488d-a4ec-500e14dafbf1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/806.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/807.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】從舊金山再出發]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/760.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「這個地球容得下中美兩國，中美各自的成功是彼此的機遇。」當地時間 11 月 15 日，中美元首在美國舊金山斐洛裏莊園舉行會晤。習近平主席指出，這次舊金山會晤，中美應該有新的願景，共同努力澆築中美關係的五根支柱。</p><p>會晤結束後，外交部長王毅向媒體介紹，會晤持續 4 個小時，兩國元首談得很好，很全面，也很深入。會談成果豐碩，在政治外交、人文交流、全球治理、軍事安全等領域達成了 20 多項共識。這再次説明中美之間有着廣泛共同利益，也深刻印證了互利共贏是中美關係的本質特徵，對話合作是中美兩國唯一正確選擇。</p><p>「中美不打交道是不行的，想改變對方是不切實際的，衝突對抗的後果是誰都不能承受的。」這次會晤是在中美關係處於關鍵階段的大背景下舉行的，國際社會比以往任何時候都需要一個穩定的中美關係，中美關係也亟需止跌企穩。</p><p>中美元首上次面對面會晤，還是在巴釐島。中美關係這艘巨輪穿越暗礁險灘，從巴釐島抵達舊金山，殊為不易。此次兩國元首在相互尊重和平等互惠基礎上達成了多項新共識，特別是習近平主席提出的「五根支柱」，對於開闢中美關係面向未來的新願景，具有重要意義。</p><p>「五根支柱」即五個層面的「共同」，即中美要共同樹立正確認知，共同有效管控分歧，共同推進互利合作，共同承擔大國責任，共同促進人文交流。眾所周知，習近平主席曾提出中美正確相處之道的三大原則，即相互尊重、和平共處、合作共贏。「五個共同」是對「三大原則」的進一步深刻闡述，也是推動中美關係穩下來、好起來的基本前提。</p><p>「中國有必須維護的利益、必須捍衞的原則、必須堅守的底線」「雙方要了解彼此的原則底線，不折騰、不挑事、不越界，多溝通、多對話、多商量」。「五個共同」既鮮明表達了中國立場，也對中美正確相處劃出了底線；既表達了更多便利人員往來、促進人文交流的願望，也談及要共同承擔大國責任的擔當。</p><p>中美關係是世界上最重要的雙邊關係。當今世界正經歷百年未有之大變局，中美加強團結合作，攜手應對全球性挑戰，才能更好促進世界安全和繁榮。</p><p>應該看到，中美之間不是沒有分歧。有分歧很正常，關鍵是如何高效化解分歧，如何進一步凝聚行動共識。此次會晤，兩國元首認可雙方團隊自巴釐島會晤以來討論確立中美關係指導原則所作努力，強調要相互尊重，和平共處、保持溝通、防止衝突等。</p><p>總而言之，中美元首會晤形成的「舊金山願景」，為實現中美關係的健康、穩定、可持續發展指明瞭方向，規劃了藍圖。「五個共同」為中美關係的穩定發展澆築起五根支柱，開闢了中美關係面向未來的新願景。</p><p>在兩國元首會晤結束雙方道別時，習近平主席説：「我想我們的這種關係會繼續下去。」拜登隨即表示：「I agree（我贊成）。」這是兩國元首的共識，也是國際社會樂見的場景。明年是中美建交 45 週年。從舊金山再出發，奔赴新願景，中美關係重回健康穩定發展軌道是兩國人民之福，健康穩定的中美關係是世界之福。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 09:01:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25318604</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25318604</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/766.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25318604_202311161701bef2349c-15c2-42f5-ac6d-d5b541dcc7bb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/766.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/767.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平訪美第二日｜「莊園會晤」持續 4 小時，中美元首形成「舊金山願景」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 11 月 15 日，國家主席習近平在美國舊金山斐洛裏莊園同美國總統拜登舉行中美元首會晤。這是自去年 11 月印度尼西亞巴釐島會晤以來，兩國元首首次舉行面對面會晤。</p><p>據中共中央政治局委員、外交部長王毅介紹，舊金山會晤是一次為中美關係增信釋疑、管控分歧、拓展合作的重要會晤，也是一次為動盪變革的世界注入確定性、提升穩定性的重要會晤。在持續 4 個小時的會晤中，兩國元首進一步探討了中美兩個大國的正確相處之道，進一步明確了中美共同肩負的大國責任，形成了面向未來的「舊金山願景」，為實現中美關係的健康、穩定、可持續發展指明瞭方向，規劃了藍圖。</p><p>當地時間 11 月 15 日晚，習近平主席還在美國友好團體聯合歡迎宴會上發表演講。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 15 日，國家主席習近平在美國舊金山斐洛裏莊園同美國總統拜登舉行中美元首會晤。&nbsp; 本文圖均為，新華社，圖</p><p></p><p><strong>延續「莊園會晤」傳統</strong></p><p>當地時間 11 月 15 日上午，當習近平主席車隊抵達會晤現場斐洛裏莊園時，拜登總統在下車處迎接，兩國元首握手併合影。會晤結束後，習近平主席出席由拜登總統舉行的宴會。</p><p>在共進午餐後，習近平主席同拜登總統在斐洛裏莊園散步交談。當被問及會談進展如何時，拜登在花園中向記者揮手並豎起兩根大拇指，並回答稱「挺好（well）」。</p><p>舊金山會晤延續了此前中美元首「莊園會晤」的傳統。2013 年 6 月，習近平主席與時任美國總統奧巴馬在美國加利福尼亞州安納伯格莊園舉行會晤。2017 年 4 月，習近平主席同時任美國總統特朗普在位於美國佛羅裏達州的海湖莊園舉行會晤。</p><p>據悉，莊園外交是美國總統政治重要組成部分，也是美國外交規格最高形式之一。有分析認為，莊園外交能夠使領導人在一種輕鬆的氛圍中，就一些共同關心的話題展開更直接、坦率、深入的討論。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/682.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 15 日，國家主席習近平在美國舊金山斐洛裏莊園同美國總統拜登舉行中美元首會晤。這是會談後，拜登邀請習近平一道在斐洛裏莊園裏散步。</p><p></p><p><strong>4 小時坦誠深入對話</strong></p><p>據王毅介紹，本次中美元首會晤持續 4 個小時，全程使用同傳。本次會晤談得很好，很全面，也很深入，具有戰略性、歷史性及引領性。</p><p>習近平主席在此次會晤中指出，大國競爭解決不了中美兩國和世界面臨的問題，雙方應堅持相互尊重、和平共處、合作共贏，共同努力澆築中美關係的五根支柱，即共同樹立正確認知、共同有效管控分歧、共同推進互利合作、共同承擔大國責任、共同促進人文交流。</p><p>此外，雙方也談及了許多分歧和敏感問題。習近平主席深入闡述了台灣問題上的原則立場，表示中國終將統一，也必然統一。在經貿及科技領域，習近平主席呼籲美方嚴肅對待中方關切，採取行動，取消單邊制裁，為中國企業提供公平、公正、非歧視的環境。</p><p>拜登總統對習近平主席赴美出席美中元首會晤表示熱烈歡迎，並表示美中關係是世界上最重要的雙邊關係，美中衝突並非不可避免，一個穩定和發展的中國符合美國和世界的利益，中國經濟增長有利於美國，也有利於世界。拜登總統重申巴釐島會晤中美方作出的五點承諾，並表示美方恪守一箇中國政策，歡迎雙方各部門各層級開展對話，願繼續同中方保持開放坦誠的溝通，增進瞭解，避免誤解，管控分歧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 15 日，國家主席習近平在美國舊金山斐洛裏莊園同美國總統拜登舉行中美元首會晤。</p><p></p><p><strong>會晤取得一系列成果</strong></p><p>中美元首舊金山會晤取得了一系列成果。</p><p>兩國元首同意建立人工智能政府間對話，開展禁毒合作，恢復兩軍高層溝通，明年早些時候進一步大幅增加航班，擴大教育、留學生、青年、文化、體育和工商界交流，等等。此外，兩國元首還強調在當下關鍵十年中美共同加快努力應對氣候危機的重要性，歡迎兩國氣候特使近期開展的積極討論。</p><p>會晤結束後，拜登在社交平台「X」上連發多條推文，表示自己「非常重視」此次中美元首會晤，並稱此次會晤是中美領導人之間「最具建設性和最有成效的討論之一」。</p><p>拜登還強調了領導人之間相互理解的重要性。他在社交平台上寫道：「全球面臨着嚴峻的挑戰，需要我們共同領導。今天，我們取得了真正的進展。」</p><p><strong>習近平主席在美國友好團體聯合歡迎宴會上發表演講</strong></p><p>在中美元首會晤結束後，當地時間 11 月 15 日晚，習近平主席出席美國友好團體聯合歡迎宴並發表演講。</p><p>習近平主席在講話中説，中美關係希望在人民，基礎在民間，未來在青年，活力在地方，歡迎更多美國州長、議員訪華，歡迎美國各界人士到中國去。此外，習近平主席還宣佈，為擴大中美兩國人民特別是青少年一代交流，中方未來 5 年願邀請 5 萬名美國青少年來華交流學習。 ​​​​​​</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 08:37:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25317543</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25317543</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/698.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25317543_202311161637f1d3f577-855f-48a9-8912-4f38e6851802.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/698.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/699.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平在美國友好團體聯合歡迎宴會上的演講（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>匯聚兩國人民力量，推進中美友好事業</strong></p><p><strong>——在美國友好團體聯合歡迎宴會上的演講</strong></p><p>（2023 年 11 月 15 日，舊金山）</p><p>中華人民共和國主席，習近平</p><p>女士們，先生們，朋友們：</p><p>很高興在舊金山，同美國各界朋友見面，共敍友情，共話友好。1985 年我第一次訪問美國，就是從舊金山入境，我對美國的第一印象來自舊金山，至今還保存着一張在金門大橋的留影。</p><p>首先，我要向組織這次活動的美中關係全國委員會、美中貿易全國委員會、亞洲協會、美國對外關係委員會、美國商會等友好團體表示衷心感謝！向長期致力於中美關係發展的美國朋友表示誠摯問候！向友好的美國人民致以良好祝願！</p><p>舊金山見證了中美兩國人民百年交往的歷史。158 年前，大批中國工人來到美國，修建連接東西海岸的太平洋鐵路，篳路藍縷，在舊金山建起了西半球歷史最悠久的唐人街。從這裏出發，中美兩國之間發展起 7600 億美元雙邊貿易和累計 2600 多億美元雙向投資，建立起 284 對友好省州和友好城市關係，最多每週 300 多個航班和每年 500 多萬人次的相互往來。這是全世界近四分之一人口共同繪就的宏偉畫卷。</p><p>舊金山見證了中美建設美好世界的努力。78 年前，在攜手戰勝法西斯主義和軍國主義之後，中美共同參與發起舊金山制憲會議，推動建立了聯合國，中國第一個在《聯合國憲章》上簽字。從這裏出發，二戰後的國際秩序得以建立，100 多個國家相繼獲得了民族獨立，幾十億人口最終擺脱了貧困，世界和平發展進步的力量不斷成長。這是各國人民和國際社會攜手取得的碩果。</p><p>女士們、先生們、朋友們！</p><p><strong>中美關係的根基是由人民澆築的。</strong>第二次世界大戰時期，我們兩國共同為和平和正義而戰。陳納德將軍帶領美國志願者奔赴中國戰場，組成了著名的飛虎隊。他們不僅直接對日本侵略者作戰，還建起了向中國運送急需物資的駝峯航線，1000 多名中美機組人員犧牲在這條航線上。日本偷襲珍珠港後，1942 年美國空軍 16 架 B-25 轟炸機奔襲日本，由於油料不足，杜立特中校等飛行員在中國棄機跳傘，中國軍民奮勇救助，日軍竟因此屠殺了 25 萬中國平民。中國人民沒有忘記飛虎隊。我們在重慶專門修建了紀念館，邀請了 1000 多名飛虎隊老兵及其家屬回到中國，我同他們中的一些人也一直有書信往來。最近，飛虎隊老兵、103 歲高齡的莫耶和 98 歲高齡的麥克馬倫來到中國，登上了長城，受到中國人民熱烈歡迎。美國人民也沒有忘記殊死營救美國軍人的中國人民。浙江衢州有一個杜立特行動紀念館，當年獲救的美國軍人的後代經常來到這裏，向見義勇為的中國人民表達敬意。我相信，血與火鑄造的中美兩國人民友誼一定能夠代代相傳。</p><p><strong>中美關係的大門是由人民打開的。</strong>兩國曾經隔絕對立 22 年。是時代潮流讓我們走向彼此，是共同利益讓中美超越分歧，是人民願望讓兩國打破堅冰。1971 年，美國乒乓球代表團來到北京，小球轉動了大球。此後不久，曼斯菲爾德先生率領的第一個美國國會議員代表團來了，包括艾奧瓦州州長羅伯特·雷在內的第一個美國州長代表團來了，許多工商界人士也來了，掀起了中美友好交往的浪潮。世界走出新冠疫情大流行後，我在北京見了基辛格博士、比爾·蓋茨先生，也見了舒默先生和其他幾位參議員，還有紐森州長。我對他們講，中美關係希望在人民，基礎在民間，未來在青年，活力在地方。我歡迎更多美國州長、議員訪華，歡迎美國各界人士到中國去。</p><p><strong>中美關係的故事是由人民書寫的。</strong>我第一次訪問美國時，住在艾奧瓦州的德沃切剋夫婦家中，我還記得門牌號是邦尼街 2911 號。這是我同美國民眾首次面對面接觸，也是一段我和美國人民共同生活的難忘經歷。對我來説，他們就是美國。我也發現，兩國雖然歷史文化、社會制度、發展道路不同，但人民都善良友好、勤勞務實，都愛祖國、愛家庭、愛生活，都對彼此抱有好感和興趣。正是善意友好的涓滴匯流，讓寬廣太平洋不再是天塹；正是人民的雙向奔赴，讓中美關係一次次從低谷重回正道。我相信，中美關係的大門一旦打開，就不會再被關上。兩國人民友好事業一經開啓，就不會半途而廢。人民友誼之樹已經長大，一定能經風歷雨。</p><p><strong>中美關係的未來是由人民創造的。</strong>越是困難的時候，越需要拉緊人民的紐帶、增進人心的溝通，越需要更多的人站出來為中美關係鼓與呼。我們要為人民之間的交往搭建更多橋樑、鋪設更多道路，而不是設置各種障礙、製造「寒蟬效應」。我今天同拜登總統達成重要共識，兩國將推出更多便利人員往來、促進人文交流的措施，包括增加中美客運直航航班，舉辦中美旅遊高層對話，優化簽證申請流程等。我們期待着兩國人民多走動、多來往、多交流，共同續寫新時代兩國人民友好的故事！我也期待着加州和舊金山在中美友好的征程上繼續領跑！</p><p>女士們、先生們、朋友們！</p><p>我們處在一個充滿挑戰變化的時代，也處在一個充滿希望的時代。世界的未來需要中美合作。作為世界上最大的發展中國家和發達國家，中美要好好打交道。面對變亂交織的世界，中美更需要有寬廣的胸懷，展現大國格局、拿出大國擔當、發揮大國作用。</p><p>我一直在思考，如何讓中美關係這艘巨輪避開暗礁淺灘、穿越狂風巨浪，不偏航、不失速、不碰撞？首先要回答的是，中美到底是對手，還是夥伴。這是一個根本的、也是管總的問題。道理很簡單，如果把對方視為最主要競爭對手、最重大地緣政治挑戰和步步緊逼的威脅，必然導致錯誤的政策、採取錯誤的行動、產生錯誤的結果。中國願意同美國做夥伴、做朋友。我們處理中美關係的根本遵循就是相互尊重、和平共處、合作共贏。</p><p>相互尊重是人與人打交道的基本禮數，也是中美兩國相處的起碼準則。美國有獨特的歷史文化和地理位置，塑造了自身的發展道路和社會制度，我們充分尊重。中國特色社會主義道路是在科學社會主義理論指導下走出來的，植根於 5000 多年綿延不斷的中華文明，我們同樣感到自豪。兩條道路不同，但都是人民的選擇，都通向全人類共同價值，都應該得到尊重。</p><p>和平共處是國際關係基本準則，更是中美兩個大國必須守住的底線。把堅持和平發展的中國視為威脅，搞你輸我贏、你興我衰的零和博弈是走偏了方向。中國從不賭美國輸，從不干涉美國內政，也無意挑戰和取代美國，樂見一個自信開放、發展繁榮的美國。同樣，美國也不要賭中國輸，不要干涉中國內政，應該歡迎一個和平、穩定、繁榮的中國。</p><p>合作共贏是時代發展的潮流，也是中美關係應該有的底色。中國正致力於高質量發展，美國也在着力振興經濟，雙方合作空間無限廣闊，完全可以相互成就、互利共贏。中方提出的共建「一帶一路」倡議以及全球發展倡議、全球安全倡議、全球文明倡議，始終面向各國開放，包括美國。中方也願參與美國提出的多邊合作倡議。今天上午，我同拜登總統同意本着相互尊重精神，推動兩國在外交、經貿、人文、教育、科技、農業、軍隊、執法、人工智能等領域開展對話合作，把合作的清單拉得更長，把合作的蛋糕做得更大。我要告訴大家，中方對芬太尼對美國人民尤其是青年人的毒害深表同情，我和拜登總統已同意成立禁毒工作組，進一步開展合作，協助美國應對毒品的濫用。我願在此宣佈，為擴大中美兩國人民特別是青少年一代交流，中方未來 5 年願邀請 5 萬名美國青少年來華交流學習。</p><p>不久前，華盛頓國家動物園的 3 只大熊貓回到中國。我聽説很多美國民眾特別是孩子們依依不捨，專門到動物園去送行。我還瞭解到，聖迭戈動物園和加州人民熱切期盼大熊貓能重返加州。大熊貓是中美人民的友誼使者。我們願繼續同美國開展大熊貓保護合作，努力滿足加州人民的願望，增進兩國人民友好感情。</p><p>女士們、先生們、朋友們！</p><p>中國是世界上最大的發展中國家。工作得更好，生活得更好，孩子們成長得更好，是 14 億多中國人民的殷切心願。中國共產黨就是給人民辦事的，人民對美好生活的嚮往就是我們的奮鬥目標，就是必須守住的人民的心。經過百年探索和接續奮鬥，我們已經找到了一條適合自己的發展道路，正在以中國式現代化全面推進中華民族偉大復興。</p><p><strong>我們致力於團結奮鬥，讓全體中國人民一起邁向現代化。</strong>人口眾多是中國的基本國情。再大的成就除以 14 億都會變得很小，再小的問題乘以 14 億都會變得很大，這就是大的難處。同時，大也有大的優勢。中國共產黨領導、中國特色社會主義制度、廣大人民羣眾的擁護和支持是我們最大的優勢。中國是超大規模經濟體，形成了超大規模市場。前不久，我們成功舉辦第六屆中國國際進口博覽會，吸引了來自包括美國在內 128 個國家的 3400 多家企業參展，美國連續 6 屆展覽面積最大。14 億多中國人民邁向現代化是中國帶給世界的巨大機遇。</p><p>我們致力於共同富裕，讓每一箇中國人都過上美好生活。擺脱貧困，是中華民族的千年夢想。共同富裕，是中國人民的共同期盼。我不到 16 歲就在陝北的一個小村子裏同農民住在一起、幹在一起，知道人民愁什麼、盼什麼。從那時到現在，半個世紀過去了，在人民中間讓我覺得踏實，同人民在一起讓我有力量。我將無我、不負人民，這就是我終生的信念。我剛擔任中共中央總書記和中華人民共和國主席時，中國還有 1 億人生活在聯合國標準的貧困線以下。經過 8 年艱苦奮鬥，這些貧困人口已全部脱貧，提前 10 年實現了聯合國 2030 年可持續發展議程的減貧目標，1800 多名中共黨員在扶貧攻堅的崗位上獻出了生命。</p><p><strong>我們的目標不是少數人的富裕，而是全體人民共同富裕。</strong>就業、教育、醫療、托幼、養老、住房、環境，這些老百姓的身邊事、貼心事、具體事正不斷融入中國國家發展的頂層設計，不斷變成老百姓的獲得感、幸福感、安全感。我們將繼續推動高質量發展，讓現代化成果惠及全體人民。這是中國共產黨的初心使命，是我們對人民的承諾，也必將在人民支持下實現。</p><p><strong>我們致力於全面發展，讓人們的物質和精神世界同樣富足。</strong>中國人很早就懂得「衣食足而知榮辱」。物質貧困不是社會主義，精神貧乏也不是社會主義。中國式現代化是以人民為中心的現代化，其中一個重要目標就是在不斷提高國家經濟實力、人民生活水平的同時，不斷豐富人民的精神世界、提高全社會文明程度、促進人的全面發展。我提出全球文明倡議，就是要推動國際社會解決物質和精神失衡問題，共同推動人類文明不斷進步。</p><p><strong>我們致力於永續發展，讓人與自然和諧共生。</strong>「天人合一」、「道法自然」是中華優秀傳統文化的重要理念。我們身處同一個地球村，在我們有生之年可能找不到另一個星球供人類生存了。英語裏也有一句話：「地球不是我們從祖輩那裏繼承的，而是向我們的子孫借來的。」2002 年我在福建擔任省長時就提出福建要建成中國第一個生態省。到浙江工作後，2005 年我又提出「綠水青山就是金山銀山」，如今這已成為中國人民的共識。現在，全球光伏發電裝機容量接近一半在中國，全球新能源汽車一半以上行駛在中國，全球四分之一的新增綠化面積來自中國。我們力爭 2030 年前實現碳達峯，2060 年前實現碳中和。我們説到做到。</p><p><strong>我們致力於和平發展，推動構建人類命運共同體。</strong>中華文明傳承的是和平和睦和諧的理念，中國沒有對外侵略擴張的基因。中國人民對近代以後自身遭受的動盪和苦難刻骨銘心。我經常講，中國人民反對的就是戰爭，求的就是穩定，盼的就是天下太平。中華民族偉大復興的實現離不開和平穩定的國際環境。我們決不會走通過戰爭、殖民、掠奪、脅迫等方式實現現代化的老路。</p><p>新中國成立 70 多年來，中國沒有主動挑起過任何一場戰爭和衝突，沒有侵佔過別國一寸土地，是唯一將和平發展寫入憲法和執政黨黨章、上升為國家意志的大國。中國是現行國際秩序的受益者和維護者。我們將堅定維護以聯合國為核心的國際體系，維護以國際法為基礎的國際秩序，維護以聯合國憲章宗旨和原則為基礎的國際關係基本準則。無論今後發展到哪一步，我們都永遠不稱霸、不擴張，不強加於人，不謀求勢力範圍，不同任何國家打冷戰熱戰。中國將堅持對話而不對抗、結伴而不結盟，繼續奉行合作共贏的開放戰略。中國追求的不是獨善其身的現代化，願同各國一道，實現和平發展、互利合作、共同繁榮的世界現代化，推動構建人類命運共同體！</p><p>女士們、先生們、朋友們！</p><p>歷史長河大浪淘沙，最終沉澱下來的總是最有價值的東西。不論形勢如何變化，中美和平共處的歷史邏輯不會變，兩國人民交流合作的根本願望不會變，世界人民對中美關係穩定發展的普遍期待不會變。任何一項偉大事業要成功都必須從人民中找到根基、從人民中集聚力量、由人民來共同完成。中美友好就是這樣一項偉大事業。讓我們匯聚起兩國人民的力量，賡續中美友誼，推進中美關係，努力為促進世界和平和發展作出更大貢獻！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 06:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25318119</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25318119</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/575.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25318119_202311161513f2843411-9cca-427c-b970-81674d3df712.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/575.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/576.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
