<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 28 Sep 2023 00:42:22 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Meta 推出混合现实头显与苹果竞争：售价 500 美元，10 月出货]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·Meta 将 Quest 3 称为「首款专为混合现实打造的主流头显」，具有「4K+ 无限显示分辨率」，是首款采用高通 Snapdragon XR2 Gen 2 芯片的产品。没有眼球追踪或虹膜扫描功能。起售价为 499.99 美元，10 月开始出货。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·Meta 的整体 MR 定位似乎与苹果的 Vision Pro 类似：一个真正巨大的虚拟屏幕，可以替代电视和显示器。但能否实现目前还无法作出判断。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/410.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Meta Quest 3 可以选择黑色或彩色的面罩。</p><p></p><p>当地时间 9 月 27 日，在年度 Connect 开发者大会上，Meta 公司宣布即将推出售价 500 美元的混合现实（MR，融合了虚拟现实和增强现实）头显 Meta Quest 3，与苹果计划明年推出的价格昂贵得多的 Vision Pro 竞争。</p><p><strong>各项体验提升，不包含外部电池组</strong></p><p>Meta 将 Quest 3 称为「首款专为混合现实打造的主流头显」。相比上一代，Quest 3 从内到外进行了重新设计，基于分辨率为 2064x2208 的两个显示器以及「实验性」的 120Hz 刷新率，它具有「4K+ 无限显示分辨率」。相比之下，苹果的头显采用 4K micro-OLED 显示屏，总共提供 2300 万像素。Quest 3 配备 3D 空间音频，音量范围比 Quest 2 高出 40%。</p><p>该设备是首款采用高通 Snapdragon XR2 Gen 2 芯片的产品，其 GPU 处理能力是 Meta Quest 2 的两倍。Meta 表示，凭借新芯片，Quest 3 支持「快速游戏、无缝全彩和高分辨率直通」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/459.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Quest 3 是首款采用高通 Snapdragon XR2 Gen 2 芯片的产品。</p><p></p><p>两个 RGB（一种色彩模式）摄像头的分辨率比 Quest 2 高出 10 倍，可提供周围区域的视图，并且可以在物理空间中操纵虚拟对象，实现这款头显的增强现实（AR）部分。</p><p>Meta Quest 3 的重量为 515 克，比 Quest 2 稍重。不过，由于采用了新的薄饼（pancake）镜片，所以外形更纤薄，因此 Meta 表示这款头显佩戴起来更舒适。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/460.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">采用了新的薄饼（pancake）镜片。</p><p></p><p>有一条柔软的可调节系带将其固定在头上，并且可以调节面部界面以提高舒适度和视野。水平视野为 110 度，垂直视野为 96 度，可扩展周边视野，中心视野的清晰度提高了 25%。与苹果的头显不同，它没有眼球追踪或虹膜扫描功能。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">有一条柔软的可调节系带将头显固定在头上。</p><p></p><p>对于输入，Meta Quest 3 使用两个 Touch Plus 控制器，作为手的「自然延伸」并提供触觉反馈。Meta 使用计算机视觉和机器学习传感器来跟踪手势，并且有一系列摄像头可以实现无控制器导航，这与 Vision Pro 的功能类似。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Meta Quest 3 使用两个 Touch Plus 控制器。</p><p></p><p>Meta Quest 3 每次充电平均可持续使用长达 2.2 小时，并且不包含外部电池组。当连接到外部电池时，Vision Pro 也可以持续两个小时，当连接到电源时，它可以运行一整天。</p><p>其他功能包括 8GB RAM、Wi-Fi 6E、让附近的人知道相机何时在使用的 LED 显示，以及支持通过 Meta Quest Link Cable 和 Air Link 连接到 PC。</p><p>Meta Quest 3 128GB 存储售价为 499.99 美元，从发布之日起可以在 Meta 网站上预订，将于 10 月开始发货。</p><p><strong>演示以游戏为主</strong></p><p>在对 Quest 3 的测试中，The Verge 的记者阿迪·罗伯逊（Adi Robertson）尝试了即将推出的游戏《刺客信条 Nexus》，尽管与索尼近乎完美的 Horizo n PlayStation VR2 攀岩游戏相比，这款游戏的控制功能显得有些笨拙，但 Meta 承诺在畅销系列中推出成熟的 VR 游戏。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/461.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Quest 3 对媒体的演示几乎完全专注于游戏。</p><p></p><p>在混合现实演示中，罗伯逊感觉最好的是和另外一个人戴上头显，坐在咖啡桌旁，调用一个虚拟的浮动竞技场，并驾驶微型机器人互相殴打。他们可以看到周围的环境和彼此，感觉更像是在玩棋盘游戏，而不是陷入一个完全独立的世界。</p><p>但其他 MR 应用程序「简直令人沮丧。」 《怪奇物语》游戏使用了当前所有 Quest 头显都支持的手部追踪功能，可以通过手势打开传送门并移动蝙蝠生物，但游戏对这些手势的使用让人感觉尴尬和不可靠。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/462.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Quest 3 的游戏体验。</p><p></p><p>值得注意的是，Quest 3 对媒体的演示几乎完全专注于游戏，这与 Meta 推销注重生产力的 Quest Pro 形成鲜明对比。</p><p>Meta 还承诺能够在虚拟屏幕上观看流媒体电视，并且正在引入被称为「增强」的 MR 小部件，让使用者可以在真实的生活空间周围放置持久的虚拟对象。将其与 Quest Pro 现有的以工作为导向的 MR 应用程序相结合，Meta 的整体 MR 定位似乎与苹果的 Vision Pro 类似：一个真正巨大的虚拟屏幕，可以替代电视和显示器。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/463.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Meta 承诺能够在虚拟屏幕上观看流媒体电视。</p><p></p><p>但 MR 头显能否替代其他屏幕目前还无法作出判断。与大多数头显一样，体验者在演示过程中一直在努力寻找舒适的佩戴方式，因为无论它们设计得多么出色，当前的设备都不可避免地笨重。人们可能不想整天戴着它去工作，或在晚餐时戴上它看电视。</p><p>不过，虽然 Meta 的 Quest 头显长期以来一直以消费者为中心，但在 Connect 开发者大会上，Meta 透露了为企业提供 AR 应用程序平台 Meta Quest for Business，将与许多企业应用程序兼容，包括将于今年晚些时候在该平台推出的 Microsoft 365。新服务定于 10 月推出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:40:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24776527</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24776527</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/432.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24776527_2023092808412a9881e4-338f-47db-bc48-aed25ed00710.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，方晓]]>
            </author>
            <category>Meta</category>
            <category>混合现实</category>
            <category>元宇宙观察</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/432.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/435.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[电梯加装好了要启用，为何非得找物业敲个章？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>虹口区的蒋先生日前向解放日报·上观新闻反映，称自己居住的老小区最近加装了电梯，大家都翘首以盼，等着乘电梯上下楼。结果却发现，虽然工程早已结束，但电梯却一直无法启用，楼内居民们都很着急，其中还有一位 93 岁的独居老人。<strong>据蒋先生称，楼组长给大家的答复是现在问题卡在了「物业不给我们敲章」上，他很纳闷：「为何启用个电梯还要找物业敲章？」</strong></p><p>解放日报·上观新闻记者多方了解后，回答如下——</p><p>今年 5 月 1 日实施的《上海市电梯安全管理办法》明确，既有多层住宅加装电梯移交后，开通前要委托物业或专业单位作为电梯的使用管理单位，来对电梯履行安全管理责任。</p><p>上述规定意味着，老房加装的电梯像前些年那样采取「由业委会盖章，由居民自管」的方式已经行不通了。按照新规定，要取得特种设备证开通运行电梯，必须先要委托小区物业，或者市场专业的单位、市场主体来管理电梯。</p><p>而在上述《管理办法》出台前，上海市和区就已出台了相关《指导意见》，来解决加装电梯建成后的运维管理问题。在实际运作中，考虑到操作上的便利性，多个区出台的指导意见均倾向于委托小区物业来作为加装电梯的使用管理单位。</p><p>以蒋先生所在的虹口区为例，虹口区曾于 2022 年 10 月出台了《关于进一步加强虹口区既有多层住宅加装电梯建后管理工作的指导意见》，其中明确「通过加装电梯所有权人委托，物业服务企业承接加装电梯运维管理，履行电梯安全管理义务，对电梯使用安全负责」，即原则上引导物业服务企业承担加装电梯管理职责，提供专业化、精细化的服务，为「加梯后时代」把好维护关。这正是蒋先生所说的启用电梯要找物业盖个章的原因。</p><p>然而，对许多物业公司而言，原先的管理职责中，并不包含电梯的管理与维护，接手电梯后也势必会增加相应的管理成本，而这也是一些物业公司不愿意接手管理电梯的原因。因此，一些小区确实出现了蒋先生遭遇到的情况，即物业不愿意接手管理电梯，拒绝在相关协议上盖章，导致电梯无法顺利启用。</p><p>在此，业内人士建议，一方面，居民在加装电梯全过程中应该和物业进行有效的沟通，让物业从前期就参与其中，为加装电梯完成后物业顺利接管奠定基础。避免前期不沟通，后期物业不肯接管；另一方面，对于建成后电梯运维资金的筹集也要早做预案、早作协商，与物业沟通好运维资金的收取标准和收取方式，合理、透明地收取和使用运维资金。</p><p>《上海市电梯安全管理办法》还明确，「加装电梯的所有人未委托物业服务企业或者其他管理人管理电梯，且没有自行管理能力的，所在地的街道办事处、乡镇人民政府应当协调确定使用管理单位。」因此，属地街道也应该及时搭建平台，在居民和物业协商遇阻时，组织多方进行协商，并从中多方协调，尽早促成管理协议的签订。</p><p>（原标题为：《电梯加装好了要启用，为何非得找物业敲个章？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:40:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24776541</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24776541</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/497.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24776541_20230928084056693922-4b43-4e3d-b6b5-f8ff571b21dd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[毛锦伟/上观新闻]]>
            </author>
            <category>加装电梯</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/497.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/500.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[各地都在找流量密码，史上最火黄金周来了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/514.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>距离十一黄金周还有好几天，新疆康辉大自然国际旅行社的薛翊冰已经忙得不可开交。「拼车每天 70 车，一车 6 个人，一共 420 人，大团这里又 100 多……每天差不多 1200 人……」薛翊冰忙着计算日接到并出发的人数。从 9 月 15 日开始一直持续到黄金周中期，几乎每天，他和团队都要接待超过 1 千人。</p><p>从 8 月开始，薛翊冰就明显感到咨询量大增，到了 8 月下旬，开始了下单量的猛增，特别让他惊喜的是，其中 10％到 15％都是「静默下单」。「静默下单」是网络销售界的一个术语，指的是顾客完全不和商家沟通，直接下单产品。在小商品、快消品的网络销售中比较常见，价格较高又涉及多日生活细节的旅游类产品，罕有「静默下单」。「整个新疆尤其北疆方向，9 月和 10 月是风景最好的季节，基本上所有酒店都是靠抢的，可能游客但凡看有团期能报名，直接就静默下单了。」薛翊冰对《中国新闻周刊》说，但即便如此，高达 10％~15％的「静默下单」率，在旅游产品中仍然属于很少见的火爆情形。</p><p>众信旅游集团媒介公关经理李梦然告诉《中国新闻周刊》，从众信旅游集团 2023 年中秋十一黄金周假期收客情况来看，国内旅游市场复苏态势依旧强势，已超过 2019 年同期 200％。作为第三批旅游目的地放开后，出境游市场面临的首次「大考」，中秋十一黄金周出境游旅游收入较五一增长近 600％，出游人数也创下新高，超出五一约 500％。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/464.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 8 日，甘肃酒泉市瓜州县戈壁国际雕塑艺术长廊上，游客在大型雕塑《大地之子》前游览。摄影/本刊记者，李亚龙</p><p></p><p>业内预计，即将到来的中秋国庆长假，将是史上热度最高的一次国庆黄金周。薛翊冰感慨：「每天都很累，但是精神上一直高度兴奋，因为大家觉得，旅游业的这个感觉又回来了。」</p><p>今年的旅游趋势特征明显，一边是长假黄金周旅游市场的强劲复苏，以家庭为单位的深度游、养生游等等讲求质量的旅游方式的兴起，另一边则是日常周末短途的大学生「特种兵」式旅游，他们对网红景点的巡游与深度参与成为了旅游业的另一个流量密码。这一切共同塑造着 2023 年旅游业的火爆。</p><p><strong>激发游客出游的触点已经越来越小</strong></p><p>今年的中秋叠加国庆，形成八天超长假期。经历了旅游业近几年最「热」的一个暑假，人们对出门旅游的热情仍然有增无减。中国国家铁路集团公布数据，截至 9 月 24 日，国庆黄金周火车票累计发售 2.35 亿张。其中，9 月 22 日铁路售票量达到 2695.2 万张，创单日售票量历史新高。中国民航局预估，十一期间将有 2100 余万名旅客乘机出行，民航日均保障运输国内旅客 196 万人次，比 2019 年国庆假期增长 17％。</p><p>9 月 13 日，携程发布的《中秋国庆旅游预测报告》显示，国内旅游产品十一预订量环比前一周增长 88％，同比去年增长超 4 倍。北京、上海、成都、杭州、广州、西安、重庆、南京、深圳、长沙是国庆热门旅游目的地前十名。杭州因为亚运会的举办，十一整体订单预订量同比增长超 5 倍，其中，机票预订量同比增长近 5 倍，酒店预订量同比增长超 8 倍。根据飞猪的统计，亚运会期间飞往杭州的国际机票预定量同比去年增超 20 倍。</p><p>长假期为长线游的火热提供了有利条件，2023 年十一，携程的跨省游订单占比达到 73％，较 2022 年同期提升十个百分点，近 20％用户选择连住 3 天及以上。</p><p>长线游热门目的地主要集中在适合赏秋的地区，根据众信旅游中秋十一产品报名情况，摄影和赏秋成为十一主要出游目的，新疆、婺源、贵州、甘肃、恩施等都是十一热门出游地。在产品游览上，人们更侧重于秋季体验。例如，深入胡杨林景区内部，通过不同时段的不同自然条件去观赏秋景。</p><p>携程公共事务部总监付茜茜告诉《中国新闻周刊》，随着人们生活方式和消费观念的多元化，除了常规旅游，激发游客出游的触点已经越来越小，一支视频、一顿美食、一场音乐节、一场赛事，都可能促成「说走就走」的旅行。</p><p>在这样的背景下，十一期间，演唱会、音乐节、马拉松等活动的举办，成为拉动旅游增长的显著动力。10 月 2 日，嘉峪关市将举办 2023 长城马拉松暨「长城联赛」首发站活动，预计 5000 人参赛，由此拉动嘉峪关旅游订单同比去年同期增长超 6 倍。其中，十一期间，嘉峪关机票订单预订量同比增长近 3 倍，酒店订单同比增长 7 倍。</p><p>9 月 29 日起，南阳将举办 3 天 4 夜的迷笛音乐节。众多年轻人和乐队粉丝将南阳作为十一出游首选，由此带动南阳十一整体订单预订量同比暴增 11 倍。其中，酒店订单达到去年同期 153 倍。</p><p>10 月 2 日至 7 日，现象级文化 IP 舞蹈诗剧《只此青绿》将在成都城市音乐厅连演八场，由此带动附近酒店订单同比增长近 7 倍。</p><p>当人们的从众变为「从心」，小而美的小众目的地正在崛起。携程公共事务部总监付茜茜说，从电视剧《狂飙》带火江门，到淄博烧烤、许昌胖东来，三四线城市成为今年的旅游黑马，吸引各地游客前来打卡。今年十一期间，这一势头还在延续。淄博、延边、防城港、酒泉、南阳、广元、承德、伊春、曲阜、乌兰察布等地级市，预订量同比增速均为去年十一 10 倍以上。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/465.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">7 月 16 日，山东淄博烧烤海月龙宫体验地，火爆场面吸引了网络直播达人。图/视觉中国</p><p></p><p>十一作为全年龄段人群的旅游消费节点，也是家庭出游高峰，沉浸式、养生式的反「特种兵」旅游是很多家庭的首选。对于想避开高峰，避免「人从众」的游客，付茜茜建议错峰出行的同时，也可以考虑风景秀美、旅游资源丰富、费用不高的「冷门」目的地，例如「月亮之都」宜春、「广西小新疆」百色、「小三峡」巫山、「世界佤乡」临沧、「世界茶源、中国咖啡之都」普洱等地，从携程搜索热度数据看，这些小而美的目的地整体订单规模不大，国庆预订还不拥堵。</p><p><strong>小众「出圈」</strong></p><p>既然有 8 天假期，国内众多景点又可能爆满，不少人选择出国看看。众信旅游集团媒介公关经理李梦然发现，游客对于旅行规划意识逐步提升，因此以拼假游形成的超长假期在十一黄金周得到充分体现——不少人通过请几天年假组成了 14 天超长假期。</p><p>在超长假期成为可能的背景下，欧洲目的地复苏趋势明显，深度、体验类产品特别受到人们的关注。从众信旅游欧洲产品情况来看，大部分赴欧旅游产品天数已经从 8~10 天逐渐拉长到 12~13 天，甚至 20 天以上。越来越多的游客希望通过一次旅行，更加深度地探索一个旅游目的地。从目的地方面来看，南欧—西班牙、葡萄牙；东欧—奥地利、匈牙利、塞尔维亚、黑山；北欧、英国等，都是最受关注的旅行方向。</p><p>今年 8 月 10 日，文旅部办公厅发布通知，公布了第三批出境跟团游目的地，出境跟团游国家和地区由此前的 60 个扩展至 138 个，这使得欧洲目的地的产品得以更有效的串联，欧洲产品的丰富度自然得到提升，使欧洲成为这个十一黄金周最活跃的目的地市场之一。</p><p>和国内的小众旅游目的地崛起同频，境外旅游目的地也开始呈现出更加多元化的趋势。李梦然告诉《中国新闻周刊》，文莱、突尼斯、摩洛哥等小众、特色鲜明的旅游目的地报名速度较常规旅游目的地产品报名速度更快，例如众信的文莱旅游产品，上线后不到 2 周就已全部收满。很多人看中逛文莱当地最大夜市、品尝地道的文莱小吃、在热带雨林里感受营地午餐等这类颇具当地特色的项目。</p><p>曾经是中国人最重要旅游目的地的泰国，因为负面传闻，口碑曾受到一些影响。今年 8 月，泰国迅速展开行动，将拯救泰国旅游业置于首要位置，尤其特别注重改善对中国和印度游客的签证政策。9 月 13 日，泰国就作出决定，对中国游客实施为期 5 个月的免签政策，从今年 9 月 25 日开始，持续到明年 2 月 29 日，跨越了十一黄金周、新年和春节三个重要假期。在免签消息宣布的当天，泰国在携程上的相关搜索热度就飙升了 800％。众信旅游普吉岛、清迈等产品也在免签政策发布后快速售罄。业内预测，泰国有望重新成为这个国庆假期出境游的「顶流」。</p><p><strong>偶然、玄学和不可预测</strong></p><p>如果说十一黄金周的出游火爆是可以预见的趋势，那么平日里一些因为社交网络而走红的网红景点的出现则充满「玄学」的味道。那些各地生活中的日常，被网友重新发现、重新审视、重新包装与建构，然后爆红于网络，成为年轻人「特种兵」式旅游必去的打卡地。这也成为了近几年尤其 2023 年旅游的又一明显趋势。</p><p>在很多老天津人的记忆里，海河桥上的大爷跳水至少数十年前就有了。按网络上一些博主的「考古」，海河桥上的跳水活动兴起于 1949 年后，那时，海河上的几座浮桥改为石桥，到了夏天就开始有人跳水、游泳。可是直到 2023 年夏天，它才突然被天津以外的人们发现。没人记得谁是第一个发现它的人，它似乎突然就降落在我们的视野里，「泼天的富贵」来得纯属偶然。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/466.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 3 日，天津狮子林桥，跳水现场吸引大量游客围观打卡。图/视觉中国</p><p></p><p>中国社会科学院财经战略研究院教授魏翔已经关注网红景点多年，今年春季刚刚到黔东南苗族侗族自治州台江县枱盘村调研过「村 BA」，在他看来，所有火爆的网红景点，都存在不同程度的「人造」。这和传统景点的底层逻辑相通，「自然界中很多风景优美的地方并不为人所知，没有成为景点，只有当一处风景经过人为规划，才使之成为景点。」</p><p>第一个发现枱盘村「村 BA」的人，是贵州摄影师姚顺韦。在当地，「吃新节」期间的乡村篮球赛已经持续多年——贵州省黔东南这个「百节之乡」，除了农忙，几乎都在过节。2022 年 7 月，姚顺韦拍摄并精心剪辑的一段 4 分 15 秒的视频里，观众组成四面人墙，从赛场周围向夜空延伸，深夜的露天篮球场还在沸腾。这段视频很快吸引来了各路视频博主，经过他们的直播、解说和再创作，枱盘村的乡村篮球赛以迅雷不及掩耳的速度在互联网上发酵，被机智的网友按照 NBA、CBA 的命名规则，亲切地称为「村 BA」。今年 6 月 7 日，农业农村部办公厅和体育总局办公厅发布了关于举办全国和美乡村篮球大赛（村 BA）的通知。</p><p>魏翔调研后发现，「村 BA」的走红是网红景点产生的典型——「经过一波又一波的衍生和传播，每一波都有不同的受益人和制造者。」「村 BA」成为网红的第一波制造者无疑是姚顺韦，他的目的是宣传带有个人品牌的照片和视频，随后他的视频被 MCN 公司发现，专业自媒体、KOL 出手进行再创作，他们为了获取流量，第三波才是「村 BA」自己意识到网络的力量，开始自我宣传，最终被农业农村部发现，推广成为全国性活动。魏翔认为，如今大部分网红景点，大概都是这样的制造过程，其中包括「淄博烧烤」和「天津跳水大爷」。其中最关键的推手，当然是在几个风头正劲的短视频社交平台上以流量为生的各个红人大号，他们四处寻找可能获得流量的「素材」，一旦找到，就进行包装和重塑，以一种符合观众需求的新视角重新观看。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/467.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">8 月 19 日晚，贵州黔东南苗族侗族自治州台江县，枱盘村「村 BA」现场上演深山音乐会。摄影/本刊记者，瞿宏伦</p><p></p><p>观众的口味在某种程度是难以捉摸的，因此所有网红景点的「人造」背后，又存在着一些偶然、玄学和不可预测性。「也许我们能够预测明天哪种类型的内容大概会火，但是我不相信有人可以断定某个内容一定能火。」长期研究社交媒体和数码人类学的中国人民大学新闻学院讲师董晨宇对《中国新闻周刊》说。推动一个内容传播需要循着社会心理的当下状态顺势而为，即便如此，也还是存在几率。</p><p>在董晨宇眼中，与前些年曾走红的景点相比，最近一年的网红景点似乎格外不同——「以前的景点，无论壮观还是精巧，无论自然景观还是人为制造的新奇之物，我们在那些景观中完成人与物的链接，如今，无论‘淄博烧烤’还是‘天津大爷’，它们完成的都是人与人的链接。」</p><p>疫情期间，人与人的链接太过艰难，无疑是重要背景。在淄博烧烤摊位，我们终于又和同学、朋友举杯，完成熟人之间的链接，在天津海河狮子林桥畔，素不相识的人们共同被一群大爷对生活的热爱和乐观触动内心，完成与陌生人的链接。一个专门赶赴天津看过大爷跳水的网友在社交媒体上写道，自己站桥边上看了三个多小时，依旧兴致盎然不想走，「太开心了，太有乐了，去真正的 5A 景区旅游都没这么开心过」。在这些网红景点里，哪怕只是云在场，人们终于不再孤独。</p><p>中国社会科学院财经战略研究院教授魏翔对《中国新闻周刊》说，随着经济向高质量发展，人们的消费观念正在发生改变，他总结出「三平趋势」——平替化、平滑化和平权化。简而言之，冲动消费转变为理性消费，对稀有品和特殊品的需求降低，转而追求大家都能消费得起的更平等的享受。无论「村 BA」、「淄博烧烤」还是「跳水大爷」都符合「三平趋势」——全部不用买门票，没有门槛地平等对待所有来客。</p><p><strong>我来过，我在场</strong></p><p>著名美国社会学家欧文·戈夫曼曾将生活的社会比作舞台，人际交往比作演戏，人们在这个舞台的「前台」作为表演者展示自己的最佳形象。60 多年前就已提出「拟剧论」的戈夫曼一定想不到，今天的人们在互联网以及社交媒体的帮助下，正在以空前的热情和效率实践着他的理论。</p><p>在围观大爷们跳水的狮子林桥，不但各路网友、重庆大爷、青岛大爷甚至前奥运冠军都加入了跳水队伍，围观群众还组成「打分团」，谁能带动大家的气氛谁的分数就高，无论水花大小，主打一个松弛度和生活状态。跳水的「伯伯们」和欢乐「打分」的年轻人，都能引爆全场欢呼。</p><p>「参与文化」和「共同制作」正是互联网传播的基本逻辑。董晨宇觉得，在狮子林桥边上给大爷打分，这种与互联网基因一脉相承的行为和发弹幕并没有本质区别，只不过是线上的参与式文化渗透进入到了线下。「我们都有一颗跳动着的想要成为其中一部分的心，当我们经过参与，成为它的一部分之后，我们其实重新书写了所谓的网红景点。网红景点不仅是景色创造的，也是参与其中的人创造的，这种再造，又为景点本身提供了一层新的含义。」</p><p>如今已经与互联网文化紧密捆绑在一起的青年文化，为网红景点的传播贡献了最主要力量。作为青年的主体，大学生们时间紧、景点多、花费少，主打快节奏的「特种兵式旅游」，不断向市场要求新的网红景点诞生。他们剪辑的旅行视频运镜花哨，卡点精确，在某种程度也是景点能够成为网红的推动者。他们自网络中来，把网络的文化逻辑融入线下物理空间，再把网红景点打卡作为一种纪实方式，将自己在物理空间中的影像、图片、定位移至线上空间进行自我展演，并在他人的点赞和评论中获得喝彩和掌声，实现对个人理想形象的构建。在这一整套行为过程中，人们的肉身同时处于现实与虚拟世界，实现了身体的双重在场。这是在网络空间中成长起来的一代人的自我表演，也是互联网时代人们所追求的「日常生活审美化」。</p><p>自我表演的概念绝非贬义，戈夫曼在他的代表作《日常生活中的自我表演》中详细阐述过：如果这种面具代表了我们自己已经形成的自我概念——我们不断努力去表现的角色——那么这种面具就是我们更加真实的自我，也就是我们想要成为的自我。审美更是人类的本能需求，一百多年前，德国社会学家马克斯·韦伯在现代性研究领域的一个著名论断，就是断言现代日常生活是一个「铁笼」，而审美则具有某种将人们从「铁笼」的压抑中拯救出来的世俗「救赎」功能。</p><p>以「参与」和「共同制作」为基本逻辑的审美，也许注定只能在社交媒体营造的空间敍事里完成，因为传统视听传播媒体时代，总被官方掌握的城市形象宣传，展现出来的是恢弘壮美的全景式形象，人们只能远观。北京联合大学在线旅游研究中心主任杨彦锋告诉《中国新闻周刊》，只有带着解构和个性化意味的普通用户敍事，才能让我们有更强的「代入感」，并沉浸其中。因此，「网红景点的出现，可以说与个人传播能力被媒体技术不断放大的过程同频。」</p><p>例如如今被称为「现实版千与千寻」魔幻之地的重庆洪崖洞，早在 2006 年 9 月就已经全面完工，正式开市。2006 年洪崖洞的自我定位是：游吊脚群楼，观洪崖滴翠，逛山城老街，赏巴渝文化。结果，开市后的洪崖洞经营情况并不好，接连亏损五年。直到 2017 年，一批熟识二次元的 90 后旅行博主打卡洪崖洞，发现了这里和千寻 (宫崎骏动画《千与千寻》中的女主角) 工作的油屋极度相似，视频传开，游客从四面八方蜂拥而来。仅 2017 一年，洪崖洞接待的游客，就从原来的 400 万变为 1200 万，超过了当年故宫的游客量。2018 年，洪崖洞视频内容传播量达到十亿级，几乎刷爆了社交媒体平台。至此，不仅外地游客，重庆人也开始重新审视这里，慢慢也喜欢来散散步，坐在江边吹吹风。</p><p><strong>旅游博主好像当年的「炒房团」</strong></p><p>人们印象中第一次感受到网红景点的魅力，是 2017 年底从西安永兴坊的「摔碗酒」开始的。前一年也就是 2016 年 9 月，抖音、火山小视频上线，短视频市场正在进入高速发展期，在那个短视频刚刚兴起的时候，各大平台最火的画面，莫过于将一碗酒一饮而尽，然后使劲把碗一摔，用陕西话说就是「撩咋咧」（「好极了」的意思）！</p><p>「摔碗酒」通过网络爆红后，络绎不绝的人潮汹涌而至。想要体验一次摔碗酒，起码排队一小时以上，最高纪录日摔 2 万只碗。在那之后，青海茶卡盐湖、四川稻城亚丁、重庆洪崖洞和李子坝轻轨、甘孜理塘……一个短视频就能带红一家店、一个景区甚至一座城。</p><p>然而，短平快的短视频内容形式，塑造出的是流行符号式的爆款产品，它们的传播效应又急又快，却注定是有时限的。在享受了流量带来的变现红利后，景点又该如何应对流量的退潮甚至是流量带来的反噬？这些景点的被反噬也有着不同的状态，有些是很快变得无人问津，有些则是因为爆红而让环境极度混乱，而彻底改变了景点原本的样貌和意味。比如，红极一时的「摔碗酒」因为人们的兴趣已过，如今几乎被人忘却；「天空之镜」青海茶卡盐湖则因突然爆红，巅峰时期一天能清理出 12 吨垃圾；天津狮子林桥在最火的时候，大爷们根本没空跳水，只能在桥面维持秩序，劝阻没跳水经验的年轻人。</p><p>说到底，制造网红景点的最重要一环——博主及达人，是流量的收割者，他们收割完一个就需要再收割下一个，在传播中获取盈利，这本无可厚非，但从景点本身出发，这样的思维显然没有把它们当作旅游目的地来打造。魏翔告诉《中国新闻周刊》，在地方文旅部门的眼中，旅游博主好像当年的「炒房团」，不可否认他们让一个城市或景点「被看到」，由此而提升了知名度和经济效益，但是他们来了之后也可能造成混乱，「又拿不住」，这是一个需要高层次城市管理智慧才能解决的矛盾。对于炒房团，很多城市早已摸索出一套行之有效的方法，「有保有控」，将他们炒起来的房价控制在合理范围。但对于流量的监控，对于网红景点这一社会现象的软治理，「这是一个太新的现象和课题，我们显然还缺乏一些意识和手段。」魏翔说。</p><p>放眼全球旅游业，似乎没有哪一个地方能够像我们一样，如此盛产网红景点，这与短视频的迅猛发展必然关联，但在魏翔看来，中国的旅游业在中国的发展已走过 30 年，底层的盈利模式却始终没有改变——依靠数量而不是质量。他感慨说：「无论金融业、制造业，早已开始拼技术了，但是旅游业从上市公司到最基层旅行社或是互联网平台，仍然在数着人头赚钱，这种营销模式是 MCN 公司能依靠制造网红景点收割流量的重要原因。」</p><p>从另一个角度去看，一个景点的迅速爆红，随后沉寂，似乎又不能仅仅归咎于某个产业某些城市管理或是某类网络机构，它是一个合力的结果，又或者说，这就是如今在互联网扰动下，我们所面临的生活。它们的出现又消失，和如今信息的高度爆炸不无关系，我们每天疲于奔命般地接收各种信息——今天的热点再热，也会被第二天的热点迅速遮盖。</p><p>毕竟「车马邮件都慢」的年代已经过去，也许今天的我们在接受的同时也仍然可以思考，是不是可以在不断的加速和变化中选择一些长久，而不是真的只能如二手玫瑰歌里唱的那样：「我必须学会新的卖弄啊，那样你才能继续地喜欢……」</p><p>（原题为《各地都在找流量密码，史上最火黄金周来了？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:38:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24776542</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24776542</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/510.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24776542_202309280838c061dd51-c757-4a8b-b85b-1996a9af55da.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李静/中国新闻周刊]]>
            </author>
            <category>旅游市场</category>
            <category>长假出游</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/510.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/513.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四大挑战来袭，美国经济或将进入温和衰退期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年第四季度临近，美国经济正面临着四大潜在挑战：汽车工人罢工状况加剧、学生助学贷款恢复、石油价格上涨和政府长期停摆的可能性增大。这四大挑战的融合出现，或使美国经济陷入衰退风险。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/833/314.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 9 月 25 日，美国得州卡罗尔顿，美国汽车工人联合会成员在斯特兰提斯配送中心前的街道上进行罢工。视觉中国，图</p><p></p><p>Crossmark 全球投资公司首席投资官鲍勃•道尔（Bob Doll）表示：「美国消费者可能将决定经济能否实现‘软着陆’，但在这方面，我们并不乐观。」富国银行（Wells Fargo) 经济学家也预测：「我们预计大多数指标都显示增长正在减速。」</p><p>9 月 15 日，美国汽车工人联合会开始针对底特律三家汽车制造商进行罢工，且罢工范围不断扩大，长时间罢工可能抑制汽车生产，造成大量工人失业。10 月 1 日起，联邦学生贷款将恢复还款，此举将削减数千万借款人可自由支配的消费预算。此外，汽油价格的上涨也加剧了美国消费者的经济压力。</p><p>而直至九月底，美国国会参众两院尚未就预政府预算达成一致，政府停摆的可能性越来越大。</p><p>安永帕台农 (EY Parthenon) 首席经济学家格雷戈里•达科 (Gregory Daco) 表示:「政府这样的停摆可能会给经济留下明显的印记。」根据他的公司估计，政府关门一周将使美国经济损失约 60 亿美元，金融市场和私营部门的信心也可能受到影响。</p><p>「这也将导致经济数据在此关键时刻延迟发布，给试图评估经济健康状况的经济学家和政策制定者带来潜在的麻烦。」他补充道。</p><p>面对即将到来的经济风险，美国联邦储备委员会已暂停了加息以对抗通胀的活动，暗示未来经济增速将放缓。美联储也调整了对未来经济路径的展望，预测 2024 年的利率水平会更高，并降低了明年的预期降息次数。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:37:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24750619</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24750619</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/833/316.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24750619_20230928083869af247b-07c1-4779-aab9-6743292f369a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一，实习生，唐妍双]]>
            </author>
            <category>美国经济</category>
            <category>通胀</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/833/316.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/833/319.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西龙南：年底前买房可享 50% 契税补贴，市场化购买商品房作为安置房等]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据微信公众号「龙南发布」9 月 27 日消息，江西省赣州市龙南市出台了《龙南市进一步促进房地产市场平稳健康发展的若干措施》。</p><p>文件提出，继续实行阶段性购房契税补贴。2023 年 7 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日期间，在本市范围内，对首次购买和为改善居住条件购买第二套商品住宅（拆迁安置回购商品房除外），且买受人于 2026 年 12 月 31 日前缴清契税的，给予 50% 契税补贴。</p><p>龙南将继续按低限执行贷款首付比例。首次购买住房申请公积金或商业贷款的，首付最低比例继续按 20% 执行，二套房最低继续按 30% 执行。对拥有一套住房并已结清购房贷款的家庭，为改善居住条件再次申请贷款购买商品住房且符合我市贷款使用条件的，商业性个人住房贷款均继续执行首套房贷款政策。</p><p>优化住房公积金使用政策。提取住房公积金用于购（建）住房或提前一次性结清住房贷款的，申请公积金贷款的间隔期限由 24 个月缩短为 6 个月。三孩家庭购买自住住房申请公积金贷款最高额度上浮 20%。积极开展灵活就业人员建缴住房公积金试点，扩大住房公积金缴存覆盖面。</p><p>执行住房公积金异地互认互贷。实行省内住房公积金缴存异地互认和转移接续，缴存职工在省内异地购房，可按购房地公积金贷款政策向购房地住房公积金管理中心申请办理贷款。</p><p><strong>《龙南市进一步促进房地产市场平稳健康发展的若干措施》原文如下：</strong></p><p>（一）继续实行阶段性购房契税补贴。2023 年 7 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日期间，在本市范围内，对首次购买和为改善居住条件购买第二套商品住宅（拆迁安置回购商品房除外），且买受人于 2026 年 12 月 31 日前缴清契税的，给予 50% 契税补贴。（以网签商品房买卖合同时间为准，采取「先征后补」方式）。</p><p>（二）提高住房建设品质。在供应商品住宅用地时，探索增设社区配套、景观绿化、智慧社区、第四代建筑等多元化的品质评分标准，将相关配建要求列入土地出让文件中，引导房地产企业提高住房建设标准，更好满足人民群众对于高品质、改善性住房需求。在不违反国家法律法规和政策要求的前提下，支持房企依规调整住房供应套型结构。调整优化规划负面清单，支持住宅产品创新，提升产品品质，进一步满足改善性住房需求。</p><p>（三）支持居民换购住房。自 2022 年 10 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日，对出售自有住房、出售后 1 年内在本市范围内重新购买住房的纳税人，按规定对其出售住房已缴纳的个人所得税予以退税优惠。</p><p>（四）动态调整二手房交易计税基准价格。根据房地产价格变化情况动态调整二手房交易计税基准价格，促进二手房市场流通。</p><p>（五）积极推行二手房「带押过户」。简化抵押二手房交易程序，符合相关条件的已抵押二手房可在未解除原抵押状态下交易过户，节约交易双方资金和时间成本。</p><p>（六）优化征收补偿安置方式。支持政策性银行积极策应棚改攻坚行动，用足用好棚改信贷政策，稳步提高棚户区改造项目货币化安置比例，对选择货币安置且在当地购买新建商品房的予以补助或奖励。探索「房票」方式进行征收补偿安置。通过市场化购买新建商品房作为征收补偿安置房、保障性租赁住房、人才住房。</p><p>（七）有力保障商品住宅用地有效供给。对配套设施相对完善、有市场需求的区域，加快土地供应节奏。综合地块位置、土地用途、区域板块近半年土地成交价和新建商品住房成交价等，科学设定土地出让起拍价格。加快盘活存量和闲置低效建设用地，增加商品住房有效供给。对存量已供未建且构成闲置的商业和商业住宅混合用地（前期土地供应阶段有约定建设产业项目要求的除外），按程序依法收回；收回后的商业和商业住宅混合用地，在首先满足公共服务设施和基础配套设施承载力的前提下，依法统筹优化调整用地规划用途，重新实施土地供应。</p><p>（八）支持商业库存去化。严格控制商业性房地产项目用地供给，合理规划商业办公布局及规模，杜绝盲目超前规划、超前建设大型商业综合体、超高写字楼。如商品住房库存去化周期在 12 个月以下，支持将商业用房按规定改建为租赁住房，土地使用年限和容积率不变。如非住宅库存去化周期在 36 个月以上，在符合国土空间规划的前提下，鼓励和引导土地使用权人改变存量商业用地用途用于教育、养老、文化、体育等产业项目和保障性租赁住房建设，促进房地产用地结构调整。</p><p>（九）继续执行土地出让竞买保证金按最低比例缴纳。以招标、拍卖或者挂牌方式出让国有建设用地使用权，土地出让竞买保证金继续按最低比例（出让起始价的 20%）缴纳。</p><p>（十）延长土地出让价款缴交时限。新成交土地，自合同签订之日起 1 个月内缴纳出让价款的 50%，剩余土地出让金缴纳期限延长至 6 个月，政策有效期到 2024 年 12 月 31 日。</p><p>（十一）允许延期缴纳开发税款和规费。允许符合政策条件经营困难不能按期缴纳税款的房地产企业申请延期缴纳税款，最长不得超过 3 个月；房地产开发企业报建时，城市基础设施配套费由办理施工许可证前缴纳延期至首次申请办理商品房预售许可证时缴纳。</p><p>（十二）满足房地产企业合理融资需求。认真落实房地产金融「16 条」，制定房地产企业白名单，重点支持优质房地产企业贷款融资及发行债券，发行债券的提供增信支持。鼓励金融机构开展房地产项目封闭融资试点，实行资金封闭管理，给予贷款优惠。支持金融机构积极参与房企风险处置项目并购，提供并购贷款和金融服务，对并购出险和困难房企项目的并购贷款暂不纳入房地产贷款集中度管理。</p><p>（十三）延长开发贷款和信托贷款等存量融资展期期限。在保证债权安全的前提下，支持金融机构与房地产企业自主协商，对开发贷款、信托融资等存量融资积极通过展期、调整还款安排等方式予以支持，促进项目完工交付。2024 年 12 月 31 日前到期的，可以允许超出原规定多展期 1 年。</p><p>（十四）支持保交楼项目配套融资。加大保交楼项目的融资支持力度，把商业银行保交楼配套融资投放情况作为住房公积金、商品房预售监管资金、住宅专项维修资金、工程质量保证金、农民工工资保证金等资金存放的考核激励因素。</p><p>（十五）继续按低限执行贷款首付比例。首次购买住房申请公积金或商业贷款的，首付最低比例继续按 20% 执行，二套房最低继续按 30% 执行。对拥有一套住房并已结清购房贷款的家庭，为改善居住条件再次申请贷款购买商品住房且符合我市贷款使用条件的，商业性个人住房贷款均继续执行首套房贷款政策。</p><p>（十六）优化住房公积金使用政策。提取住房公积金用于购（建）住房或提前一次性结清住房贷款的，申请公积金贷款的间隔期限由 24 个月缩短为 6 个月。三孩家庭购买自住住房申请公积金贷款最高额度上浮 20%。积极开展灵活就业人员建缴住房公积金试点，扩大住房公积金缴存覆盖面。</p><p>（十七）执行住房公积金异地互认互贷。实行省内住房公积金缴存异地互认和转移接续，缴存职工在省内异地购房，可按购房地公积金贷款政策向购房地住房公积金管理中心申请办理贷款。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:37:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24769068</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24769068</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/52/916.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24769068_202309280837f2dc27ae-31f7-4215-9c53-87ff073a4303.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庞静涛]]>
            </author>
            <category>龙南买房契税补贴</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/52/916.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/52/919.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[震撼！打铁花展现的中式浪漫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="520997" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b1679a466ee0428a9f8a7caeb6b1fde0/hd/202309272239388802e45d164-8fdd-4dd2-b6a8-eede42f6826d-551e6b10-d0ec-85d9-846a-cee5433f4c31.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/991/962.jpg" data-duration="00:31" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，河北沧州。「打铁花」这一民间艺术吸引了很多人观看。「打铁花」艺人朱震感到十分骄傲，并表示未来会继续深耕，创作出更多的表演形式。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:34:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24764004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24764004</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：唐燕丽，实习生：何志勇，素材来源：新华网]]>
            </author>
            <category>打铁花</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/991/962.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/991/965.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广西大学生军训有多硬核？直击现场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="521020" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f7ad12f000904d6f9ae5f7945fcdc666/hd/202309272310276043690f2d5-6691-404c-96e9-d28d9b0a2e26-4326f7bb-cc6c-66a3-933f-7d4795e14422.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/6.jpg" data-duration="00:36" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，广西外国语学院 2023 级大学生军训开展战术训练。同学们手握钢枪，搜索山林，转移伤病员，穿越「枪林弹雨」，模拟战场「枪炮声」接连不断，火力十足场面堪比大片。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:33:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24769137</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24769137</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：沈鹏华，实习生：吴若贤，来源：央视新闻客户端]]>
            </author>
            <category>广西大学生军训有多硬核</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/6.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/53/9.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜早餐湃·空前火爆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜早餐湃·空前火爆]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 00:33:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132286</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=132286</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/147/495.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[快递价格战今年没停过？淡季同质竞争激烈，四季度或将量价齐升]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/12/599.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「今年快递战好像没有停过，同质竞争太激烈了。」</p><p>「价格战其实没停过，只是不同阶段力度不一样，业务压力很大。」</p><p>近日，多家通达系快递公司的省区负责人向澎湃新闻记者如此描述价格战下面临的业务压力。快递行业恶性价格战追溯至 2017 年，随着后续监管部门的介入以及快递公司集中向高质量服务转型，价格战几乎于 2021 年下半年终结，但今年以来局部地区似乎再次「开战」，竞争态势进一步增强。</p><p>根据国家邮政局数据，今年上半年快递单票收入为 9.31 元，同比下滑 4.3%。另据顺丰控股（002352）、圆通速递（600233）、申通快递（002468）、韵达股份（002120）四家 A 股快递公司近日发布的 8 月快递业务经营简报显示，含丰网业务的顺丰控股速运物流业务单票收入实现同比增长 5.96%（其中经济快递板块中的丰网业务已于 2023 年 6 月完成转让交割），不含丰网的速运物流业务单票收入同比下滑 6.61%。圆通、申通和韵达三家通达系 A 股单票收入都在 2 元以上，均同比下降，其中申通和韵达同比两位数下滑。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/9/607.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">今年 8 月四家快递公司主要经营指标</p><p></p><p>此外，8 月四家通达系公司的业务量均实现同比增长，仅顺丰速运物流业务量同比下降，降幅为 3.4%。而 8 月营收方面，顺丰、圆通、申通实现个位数小幅增长，韵达营收同比下滑近 10% 至 35.16 亿元。</p><p>截至 9 月 27 日收盘，顺丰控股报 40.7 元/股，涨 0.74%；圆通速递报 15.05 元，涨 2.1%；申通快递报 10.25 元，涨 0.69%；韵达股份报 9.73 元，涨 0.72%。</p><p><strong>局部地区快递价格战卷土重来</strong></p><p>澎湃新闻记者对比顺丰、圆通、申通、韵达四家快递公司 2018 年至 2023 年的 8 月单票收入数据发现，2021 年及以前，各家快递公司的 8 月单票收入基本呈下降趋势。2022 年 8 月单票收入普遍大幅上涨，但今年以来通达系单票收入再次回落。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/9/609.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四家快递公司近五年 8 月单票收入情况</p><p></p><p>另一方面，澎湃新闻记者还对比了今年前 8 个月的单票收入发现，通达系均在年初的 1 月同比有所上涨，自 3 月起单票收入同比逐月下滑。&nbsp;</p><p>具体来看，7 月和 8 月，申通和韵达的单票收入同比降幅均超 10%。与通达系相反，顺丰控股 1 月至 5 月的单票收入同比呈下降趋势，但 6 月至 8 月则明显上涨，且增幅逐步走高，分别达到 3.86%、4.43% 和 5.96%。而以不含丰网业务的数据计算，6 月至 8 月顺丰单票收入也是下滑，且降幅不断增大。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/9/608.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">四家快递公司今年前 8 月单票收入情况（同比）</p><p></p><p>「今年以来单票价格持续下跌，不排除淡季带来的轻微掉价。」9 月 26 日，澎湃新闻记者以投资者身份致电韵达股份证代，相关工作人员表示，从行业的价格趋势来看，2019 年行业单票收入均为三元上下，2020 年和 2021 年价格整体走低。2021 年四季度，为保障快递小哥收入，各家均提价 0.1 元派费。2022 年单票价格呈现平稳态势，但由于疫情影响，派费补贴走高，全年单价相对依然较高。今年，各家价格又出现一定的下滑。</p><p>此外，多位高管都在近期的业绩会上承认「当前低价竞争依然存在」，「竞争波动在预期内」等。并提醒业内「低价竞争得来的市场份额不可持续甚至会得不偿失」。</p><p>卷土重来的价格战会带来哪些影响？</p><p>有快递内部人士近日告诉澎湃新闻记者，快递价格战影响最直接的是派费下调的快递员和网点的业绩。对于小哥而言，如果收入不变，那需要送的件就更多了。</p><p>「价格战更多需要总部承担这部分的损益。」近日，某快递公司的省区负责人告诉澎湃新闻记者，快递员收入的保障是网络是否能稳定运营的关键，也直接影响公司总部的利润。</p><p>「价格战下，尽管有总部在兜着，但网点肯定受到影响。」一位通达系快递的网点负责人表示，要到处找客户，但哪家价格低，客户就往哪家去，「每个发件指标压力大，而指标这么高怎么完成，一个月都罚十来万。」</p><p>但也有上海地区的一位快递员告诉记者，其派费没有变化，近两年都维持在 1 元左右，「本来现在的派费就低，再低就没有人干活了。」</p><p>对于价格战「烽火不断」的原因，一位快递公司内部人员告诉澎湃新闻记者，近几年不少快递公司在大力投入基础建设扩大产能，如果公司实现较好利润但又存在产能过剩的问题，可能会在部分省份、地区放低价，通过掀起「价格战」抢量。</p><p>上述人士进一步表示，对于公司而言，快递件量多了各类成本就会降低，例如假设单票成本 1.5 元，件量多 10% 后，单票成本可能就会降至 1.3 元，「有的就会不挣钱，利用成本差靠 1.3 元抢同行的件量。」</p><p>「去年 9 月开始快递都涨价了，今年 9 月没涨，希望 10 月能涨起来，确实运力和人工成本都增加了，至少上海地区是这样。」一位快递公司的转运中心负责人表示。</p><p>澎湃新闻记者梳理半年报发现，多家快递在谈及单票收入下降时均提及产品结构变化、网点阶段政策规则的调整等影响因素。</p><p>「当下，全国性的价格战‘死灰复燃’不了，也没有这样的条件和基础了。」快递专家赵小敏告诉澎湃新闻记者，近几个月快递单票收入下降不能简单理解为「价格战」，过去是完全比拼低价，而目前下降则是受到包括企业经营、结构调整、产品差异、局部区域产品价格倒挂等存在综合性因素影响。</p><p>部分地区的监管部门也再次注意并介入到今年快递行业的低价竞争。7 月 26 日，金华市邮政管理局等九部门联合发布了《金华市快递行业合规指引》。在有序竞争方面，《指引》指出，快递企业科学核算运营成本，特别是在为电子商务平台内经营者提供快递服务时，不得为了排挤竞争对手或者独占市场作出低于成本价格提供快递服务的行为。</p><p><strong>部分地区已有调价计划，为高峰时期常规举措</strong></p><p>多位通达系快递公司的省区负责人近日告诉澎湃新闻记者，每年 9 月后半月进入高峰期，公司都会有一些调价举措。中通快递的高管在近期的电话会上也透露，通常快递行业到 9 月、10 月的体量会比 7 月、8 月增长 10% 以内，而 11 月还会再增长，进入全年高峰期。</p><p>「快递服务跟其他的商品服务不太一样，季节性变化较明显。」韵达证代工作人员告诉澎湃新闻记者，每年四季度到下一年年初单票价格会达到高峰，四五月份价格则走低，行业内价格变动的趋势各家基本保持一致，但由于各家货品结构不同，呈现单价也会不同。每年四五月进入业务淡季后，因供给不足带来填补产能需求，各家可能会适当放低价格，但到九月至双十一、双十二，行业量提升后，各家会将提高的成本传递给市场。</p><p>「当前已听说调价的风声，据了解，部分快递公司也有计划于 9 月底起单票上调 5 分到 1 毛。」一位快递公司的内部人士表示，「但现在还没看到市场上真正大面积落地执行的，大家还都在观望，毕竟先涨价的量肯定会少。」</p><p>据安信证券 9 月 24 日发布的研报显示，短期看好第四季度行业价格竞争缓解，旺季板块有望量价齐升；中期预计电商快递格局加速分化，头部企业有望实现份额与利润双升。</p><p>「和以往的价格战不同，期望部分公司此次上调价格后，明年能避免所谓的淡季低价，未来快递价格和服务质量能实现双向共振向上的局面。」快递专家赵小敏告诉澎湃新闻记者，一般快递公司常规的调价措施都是由总部下达到各个省，再由各省根据各地方来调整。此次涨价与以往集中统一涨价不同，部分公司想率先试探性涨价，而有些则还在观望，这是由各家公司市场份额、自身发展现状和网络结构稳定性不一决定的。</p><p>「部分地区同行低价行为实在夸张，我们省区还是比较佛系，坚决抵制刷单，不盲目跟随，根据自身网络的消化能力保质保量，为了网络的稳定会适当加码。」一家快递公司的省区负责人告诉澎湃新闻记者，对于省区来说，这种时候更多是在修内功，包括提升客户端议价能力、提升盈利水平等，从而更好地反哺网点，网点反哺业务员，逐级下沉，让消费者体验有效提升。</p><p>「快递中的竞争并不仅仅比拼单票价格的高低。消费者对于快递产品的需求也是分级的。」谈及价格竞争，韵达股份证代工作人员表示，由于电商标准化市场已呈现饱和状态，从 2021 年单票集中上调一分派费后，各家快递公司共同坚持高质量发展，发力增值服务与产品，以获得额外收益。</p><p>上述证代工作人员进一步指出，行业内有从高到低的需求，对应不同水平服务，不论价格高低，都会有消费群体。各家快递服务商在不同阶段分别有自己的核心客户群。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 23:39:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24765615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24765615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/12/591.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24765615_202309280739917ed1e0-0b6a-4cc9-ae7e-3a9b44d05836.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕，实习生，郭思航]]>
            </author>
            <category>快递</category>
            <category>价格战</category>
            <category>顺丰</category>
            <category>通达系</category>
            <category>调价</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/12/591.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/12/594.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[专访｜印尼雅加达省代省长赫鲁：雅万高铁将催生更多衞星城]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="519236" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8efd3eda3a844b1889ed10adc7055ac6/hd/20230922152934269e61147cf-9376-4a09-a161-f21dfd21beca-925db0da-88f8-0dd3-d1ff-b43672ce3c83.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/862.jpg" data-duration="01:37" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">专访印尼雅加达省代省长、总统事务厅主任赫鲁·布迪·哈托诺 (01:37)</div><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/851.jpg" referrerpolicy="no-referrer">作为东南亚最大城市、东盟总部所在地与印尼的政治经济中心，印尼首都雅加达是一座具有悠久历史、数字与新兴经济蓬勃发展、传统魅力与现代活力并存的城市。在雅加达街头，摩天大楼与传统平房并立，共享 App 平台征召的摩托车司机（Ojek）穿梭于街头巷尾，为生活而奔忙的约 1000 万居民在路上行色匆匆。<p></p><p>根据印尼总统佐科政府 2019 年宣布的国家迁都计划，雅加达的首都地位在 2024 年将由位于加里曼丹的努桑塔拉取代。然而雅加达在印尼乃至东南亚的政治、经济、商业、社会等各个方面的重要地位不会改变。</p><p>雅加达是全球众多电商平台、初创公司、数字经济公司的总部所在地，也是许多中国企业投资印尼和东南亚的第一站。</p><p>今年 9 月，第 43 届东盟峰会及东亚合作领导人系列会议在雅加达举行；9 月 6 日，正在印尼访问的国务院总理李强考察了中印尼合作项目、连接印尼首都雅加达和旅游名城万隆的雅万高铁，这是印尼首条高速铁路，也是「一带一路」建设和中印尼两国务实合作的标志性项目。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/850.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>9 月 13 日，印尼总统佐科试乘了雅万高铁，多位内阁部长陪同，并有数十名当地公众人物及记者受邀共乘。佐科总统接受采访时表示，中国高铁建设经验丰富，技术先进，雅万高铁很快、很安静也很平稳，希望高铁的开通能够减少雅加达地区的交通拥堵和污染，推动印尼民众转变出行方式。</p><p>行车经过拥堵的雅加达，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者来到位于国家独立广场南面的雅加达市政厅。位于其中的雅加达特区省长办公室建于 19 世纪初，其建筑风格结合了欧洲古典主义和东南亚的热带风情；一旁的办公大楼建成于印尼经济蓬勃发展的上世纪 70 年代，被认为是当时雅加达高楼大厦的典范。</p><p>今年 5 月，在雅加达市政厅，雅加达代省长、总统事务厅主任赫鲁·布迪·哈托诺（Heru Budi Hartono）接受了澎湃新闻专访。赫鲁向澎湃新闻表示，尽管印尼正在启动迁都计划，雅加达仍将是联通全球的枢纽城市与经济之城。赫鲁在今年 8 月 17 日的印尼国庆庆典致辞时也提到，雅加达在 2024 年的全国大选中仍是关注焦点，反映着国家的政治局势。但无论 2024 年大选结果如何，赫鲁认为，印尼和中国之间的双边关系，包括雅加达与上海之间的关系，都不会局限于具体的某一任领导人。印尼和中国的关系有望继续良好发展下去。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/848.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>以下是赫鲁代省长接受澎湃新闻采访实录。</strong></p><p><strong>迈向国际都市</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>印尼迁都计划举世瞩目。你曾表示，迁都后，雅加达将成为「全球之城」和经济之城。您如何解释雅加达迁都后的城市定位？</p><p><strong>赫鲁：</strong>从雅加达到加里曼丹，中央政府的迁都计划需要得到雅加达特区政府的支持。雅加达不但历史悠久，还拥有与国际接轨的基础设施和其他设施。因此，雅加达的未来定位是要成为一座国际都市。</p><p>雅加达拥有良好完善的基础设施，如道路和以铁路为基础的交通设施，其中包括中央政府管理的火车、雅加达特区政府管理的地铁和中央政府与地方政府管理的轻轨。这些交通工具的发展应该继续进行，不断扩展和延伸，这样雅加达作为全球城市、商业城市、投资城市和旅游城市的地位才能得以确保。</p><p>凭此，雅加达即使不再是首都，也能保持活力。雅加达及勿加泗、德波克和唐格朗南部等周边地区构成了大雅加达地区，经济和金融活动互相联系。目前，雅加达仍是周边地区的活动中心。在规划未来政策上，大雅加达地区已经形成了一个整体。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>此前，上海市长龚正到访印尼并与你会面。中印尼的合作、上海与雅加达的合作可以对雅加达有何帮助？</p><p><strong>赫鲁：</strong>雅加达确实应该向上海学习。上海的经济增长更快，交通更现代化，在建设高层建筑和保护河流等自然环境上也更有经验。另外举一个小例子，上海在户外广告方面制定了一项政策，夜间在一些重要位置陈设许多的广告牌，这为上海提供了税收。雅加达应该学习其规章制度。在铁路交通等问题上，雅加达也应该模仿上海的一些优点。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/849.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>衞星城效应</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>在你看来，加强基础设施建设是雅加达城市定位转型的重点。为什么？雅万高铁在何种意义上有助于雅加达乃至印尼的基础设施建设和城市转型的进程？</p><p><strong>赫鲁：</strong>雅万高铁是印尼首个高铁项目。接下来规划会将高铁延长，方案可能是雅加达-万隆-泗水或者泗水-万隆-雅加达。随着雅加达和万隆直接高铁通车，人们在未来出行无需受限于城市边界。在没有高铁之前，从雅加达到万隆，乘坐交通工具至少需要 2 小时，如果乘坐高铁，只需 1 小时左右。这也意味着人们可以像日本、韩国、中国大部分城市以及一些欧洲城市那样，居住在万隆但在雅加达工作，或者居住在雅加达但在万隆工作。这是高铁所带来的双赢效应。</p><p>在雅加达和万隆之外，还有一些沿线城市如卡拉旺和普哇加达，随着交通便利，它们可能成为新的衞星城。如果普哇加达可以直接到达万隆和雅加达，就可能实现在雅加达工作但居住在普哇加达或者万隆，这样人们可以更快地到达目的地。这是一个突破，我认为这将改变社会结构，特别是对雅加达、西爪哇和万隆地区的居民有很大的影响。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>印尼对华合作牵头人、统筹部长卢胡特曾表示，雅万高铁对印尼而言也是纪念国家独立 78 周年的礼物。你如何理解？基础设施的发展对于印尼践行自身的发展道路有什么意义？</p><p><strong>赫鲁：</strong>雅万高铁已进行了数年的建设，进展顺利。项目涉及的有关方面不只是雅万高铁公司与地方政府，这也是雅加达特区、西爪哇省政府和中央政府之间的合作。</p><p>目前来看，工作进度已基本完成，只需要进行一些整理，比如完善车站的设施。现任总统佐科的工作项目十分繁忙，但不管是在哪一个月份，如果我们见证雅万高铁实现通车，那就会是对独立 78 周年的印尼的特别礼物。印尼从此将多出来一种交通方式，多出来一条高铁线路。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/852.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>关系在长远</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>围绕着雅万高铁，印尼国内外曾有一些质疑声音，比如项目进展、预算超支、贷款利率等话题。您怎么看待这些声音？</p><p><strong>赫鲁：</strong>之所以项目的费用有所增加，可能与实地条件有关。路线的高度等因素都需要根据实际情况调整，这会带来成本的增加，但都是在合理的范围之内的。随着项目的发展，雅万高铁也需要和其他交通方式做衔接（如轻轨、地铁、马路等）。这样的调整是有必要的，是为了符合社会需求而做的。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>今年是中国和印尼建立全面战略伙伴关系 10 周年，也是共建中印尼命运共同体「元年」。回顾过往，您认为中印尼合作中有什么闪光之处？展望未来，尤其是在 2024 年印尼要举行总统大选、政府要换届的情况下，中印尼合作前景如何？</p><p><strong>赫鲁：</strong>印尼和中国之间的双边关系，包括雅加达与上海之间的关系，不局限于具体的某一任领导人。这种合作长达 10 年，是政府之间的持久合作。</p><p>问题的关键不在于由谁担任领导，而是有关的建设规划是否有契合点，是否是为了造福人民，是否是为了促进经济增长，是否有利于社会经济稳定，是否能加快发展。</p><p>「一带一路」倡议等合作项目的目标在于促进经济增长，让商品和服务的分发更加便捷和快速，让沟通变得更好。既定的蓝图已经在现任政府领导下得到确认。在这个意义上，我不认为这会与 2024 年总统大选有关。印尼和中国的关系有望继续良好发展下去。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 23:06:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24667337</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24667337</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/862.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24667337_20230928070784465867-ee1e-444e-95b0-7a9fb5c7367a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，许振华，龙云杰，陈思众，发自雅加达]]>
            </author>
            <category>印尼</category>
            <category>「一带一路」倡议十周年</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/862.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/270/844/865.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[对话十年｜刘元春：「一带一路」为构建新发展格局打开新局面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="2300" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/971/885.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>上海财经大学校长刘元春</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="1125" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/990/33.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p></p><p><strong>【编者按】</strong></p><p><u>今年是「一带一路」倡议提出十周年。十年来，共建「一带一路」从无到有、由点及面。</u></p><p><u>十年来，「一带一路」「朋友圈」不断扩容。截至今年 6 月底，中国已与 152 个国家、32 个国际组织签署了 200 多份共建「一带一路」合作文件。</u></p><p><u>十年来，通过共建「一带一路」，中国与共建国家经贸往来日益密切，合作领域越来越广，并帮助许多共建国家改善经济发展环境。世界银行报告显示，共建「一带一路」使参与经济体的贸易额增加 4.1%，吸引外资增加 5%，使低收入国家的 GDP 增加 3.4%。</u></p><p><u>值此，澎湃财经特别推出《对话十年》系列专访，与著名学者、国际组织负责人、业界高管等共话「一带一路」为国际经贸、产业、全球治理带来的新思路、新机遇。</u></p><p>「‘一带一路’建设中最为重要的是我们进行了提前的战略谋划，为构建新发展格局，开辟新通道、打开新局面。」近日，上海财经大学校长刘元春在接受澎湃新闻记者专访时表示，「一带一路」建设利用中国经济发展「火车头」的作用，成功地在一些落后偏远地方产生较好的涓滴效应，使更多区域共享中国经济发展红利，帮助这些区域以互联互通为先导，助推经济发展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/971/885.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海财经大学校长刘元春</p><p></p><p>刘元春指出，目前全球治理面临着公共品赤字危机。他建议，在一些传统的体系里形成一些新的多边治理体系，来提供下一步世界经济复苏和全球发展所必要的一些公共品。同时，他认为，未来「一带一路」建设中，需要真正加大在绿色环保、共享等方面的力度，「从而用更为规范的方式来践行一些贸易投资的制度和标准。」</p><p><strong>「一带一路」是战略的提前谋划</strong></p><p><strong>澎湃新闻：今年是「一带一路」倡议提出十周年，您认为十年来，「一带一路」建设取得了哪些成绩？</strong></p><p><strong>刘元春：</strong>「一带一路」建设十年来，对塑造我国对外开放格局方面产生了影响。首先是开辟了中国投资、中国外贸的新通道、新市场，整个「一带一路」的贸易量得到大幅度提升。2013 年至 2021 年，中国与「一带一路」沿线国家货物贸易额累计达 11 万亿美元。2021 年，中国企业在「一带一路」沿线对 57 个国家非金融类直接投资达 1203 亿美元，同比增长 14.1%。但最为重要的是，我们进行了战略的提前谋划，为构建新发展格局，开辟了一些新的通道，打开了新的局面。</p><p>当然，从「一带一路」本身来讲，是合作共赢、多方主体共建，所以从整个世界经济来讲，「一带一路」利用中国经济发展「火车头」的作用，成功地在一些落后偏远地方产生了较好的涓滴效应，使更多区域能够共享中国经济发展红利，也帮助这些区域以互联互通为先导，建成高质量的基础设施和高水平的国际合作平台。</p><p><strong>澎湃新闻：如今，「一带一路」建设也面临新形势，您如何看待当前的外贸新局面？</strong></p><p><strong>刘元春：</strong>自疫情以来，世界经济发生了新的变化，从传统的「低增长、低通胀、低投资、高债务、高风险」的局面转变成「更低的经济增长、更高的通货膨胀，更高债务、更大风险」的局面，这些毫无疑问会对中国整个外部环境产生剧烈冲击，外需会出现回落，这不仅是中国现象，更是世界现象。如果对比整个东亚和一些其他国家，我们整体外需状况还算是好的。与此同时，由于地缘政治风险的急剧上扬，美国对中国脱钩断链的压力加剧，对中国外贸外资在结构和总量的冲击加剧。</p><p>但值得注意的是，我们虽然受到世界市场整体回落、美国对中国进行全面打压等的强烈影响，但我们却开辟了一些新的战场，出现了新的增长点。</p><p>第一，通过十多年创新发展、绿色发展，我们在新能源领域里取得了长足的进步，所以从去年开始，新能源汽车、锂电池、光伏设备等外贸「新三样」，出口出现井喷式增长，在技术创新、商业模式创新基础上，率先为全球贸易新格局的出现开辟了一条新路，2022 年，我国太阳能电池、锂电池和汽车出口分别增长 67.8%、86.7% 和 82.2%。</p><p>第二，我们通过持续推进共建「一带一路」，与很多发展中国家深化经贸关系，使我们的出口得到很好发展，所以即使在目前的状况下，我们与共建「一带一路」国家双边贸易的增长依然处于较高水平，2023 年 1-5 月中国对「一带一路」沿线国家合计进出口 5.78 万亿元，增长 13.2%。</p><p>第三，虽然在逆全球化作用下，美国对中国采取了很多打压举措，并推进「再工业化」，通过「友岸外包」、「近岸外包」等举措进行产业链供应链的再造，但事实上我们会发现，在与中美、中欧双边贸易回落的同时，中国与他们进行「友岸外包」、「近岸外包」的一些区域的贸易实际上出现了快速增长，这也足以证明实际上全球化进程是难以阻挡的，虽然欧美通过关税以及一些禁止性法案，阻碍贸易的持续快速增长，但是中国强大的竞争力是全世界所需要的。因此，我们看到最近的一些变化，实际上是值得全世界来反思的。</p><p><strong>外贸对经济拉动作用下降既有战略布局，也有外部环境影响</strong></p><p><strong>澎湃新闻：您认为外需对经济的拉动作用会减弱吗？</strong></p><p><strong>刘元春：</strong>外需对中国经济的拉动作用实际上从 2006 年开始就在逐步下降，最重要的指标——贸易依存度从 2006 年的 64% 左右下降到近几年的 31% 左右，另外一个指标贸易顺差占 GDP 比重也从原来最高的 10% 左右下降到现在的 1%-2% 的水平。实际上，我们接续在「十二五」、「十三五」、「十四五」就在进行中国大市场、中国内循环的建设，因而中国对世界的依存度已经有所减少。</p><p>另外，中国要真正建成经济强国，必须要形成以内循环为主体、内外相互促进的新发展格局，而不是简单地依存于外需。因此，从对未来的战略布局来讲，我们降低对外需的依赖程度也是应有之义。</p><p>当然目前大家也会看到，由于逆全球化影响，全球经贸萎缩以及全球供应链、产业链萎缩，的确使中国外贸对经济的增长拉动作用进一步回落。但是我认为不必过于焦虑，中国作为超大规模市场经济体，其弹性韧性还是非常大的。目前我们所看到的外贸回落，一方面具有一定的短期性，同时也有一定的趋势性，但是我们对于对冲这样一些变化以及企业的转型，应该能够在近期得到很好的实现。</p><p><strong>澎湃新闻：从贸易伙伴看，中国对共建「一带一路」国家、东盟等出口增速较快，东盟与中国互为第一大贸易伙伴，另一方面，中国对欧美等发达经济体出口增速出现放缓，您怎么看这种「此消彼长」的趋势？对共建「一带一路」国家、东盟出口抬升是否可以对冲对发达国家出口的下滑？</strong></p><p><strong>刘元春：</strong>外贸格局性变化的确也是百年未有之大变局中的一种表现。因为世界经济格局的变化，欧美占世界经济的比重会逐步下降，同时包括中国和印度在内的发展中国家的比重会迅速上扬，这种 GDP 比重格局的变化也会带来贸易格局的变化，所以这可能是一个长期趋势。当然短期由于中美贸易冲突、大国之间的博弈、地缘政策的恶化在某些方面会进一步加速贸易版图的一些变化，所以我们对欧美出口的增长速度实际上在明显回落，但是对拉美、非洲等一些发展中国家、新兴市场的出口在快速增长，尤其是东盟，我们与之的贸易出现快速增长，这种结果是多元的产物：一是得益于 RCEP 的构建为中国和东盟之间的贸易发展打下良好的制度基础；二是中国经济的辐射力是快速向整个亚洲区域深化的，因此贸易的深化也是很正常的。更重要的一点，由于东盟成为美国和其他一些西方国家进行离岸外包很重要的一个目的地，同时也是美国进行「中国+1」战略的一个部署点，实际上东盟起到了一个很重要的中间作用，即中国与西方的间接桥梁。</p><p>当然东盟很多国家目前的发展阶段就像上世纪 90 年代和新世纪初的中国，处于高速发展阶段，因此其本身的快速发展也会导致他们需要大量关键零部件和一些中国制造的商品。所以当前贸易格局的此消彼长里暗含着趋势性的变化，也暗含着一些结构性变化。</p><p><strong>澎湃新闻：您认为对新兴国家外贸的抬升是否可以对冲对发达国家外贸的下滑？</strong></p><p><strong>刘元春：</strong>目前来讲，应该会起到局部对冲的作用，因为还是要看到，美国以及欧盟的经济体量、贸易体量，还是东盟区域无法替代的，并且东盟在某种程度上依然是世界贸易的一个中转站。因此目前来看，中国一是要进一步加强实施扩大内需战略，另一方面，要积极构建国际竞争下新的竞争力和一些新的合作平台，积极对冲目前整个外贸外资面临的一些压力。</p><p><strong>澎湃新闻：我国在高新技术，尤其是在「新三样」上突破性的发展为外贸发展带来契机，但目前来看，体量相对较小，未来如果新技术、新产业想成为外贸的主要推动力，还需要做些什么？</strong></p><p><strong>刘元春：</strong>千万不能小看中国新能源汽车出口所带来的革命性变革，在工业社会，汽车生产、轮船生产是工业大国最重要的象征，这也是像德国、日本这些国家长期保持贸易顺差的关键之一。目前由于中国新能源汽车的快速发展，中国已经成为全世界第一大汽车贸易国和第一大汽车出口国，因此它在未来的潜力还是非常大的。当然如果我们要进一步扩大新能源汽车在国外市场的渗透力、扩大整个世界市场对新能源汽车的接受程度，肯定还要经过一段时间，因为新能源汽车的配套服务体系、配套生产体系在很多国家还需要一个过程，但同时我们也会看到发达国家都已经高度关注新能源汽车这个赛道。</p><p>所以，第一，我们可能要逐步通过帮助一些新兴市场建立有利于新能源汽车发展的一些基础设施和配套服务。第二，我们还要持续进行技术竞争，进一步降低成本，进一步提高新能源的质量，这里就出现了大国之间的竞争，谁能够进一步进行一些技术创新和成本控制？这方面我们必须要关注。第三，在技术创新持续投入的过程中，我们可能要进行国内市场的整合，因为目前全国进入新能源赛道的项目数量众多，在成本削减、研发投入上难以形成集聚效应，因此可能下一步随着分化，我们也应当积极进行兼并重组，来进行企业规模化和创新化的主动作为。</p><p><strong>要根据新的需要建立新的国际组织，为一些需要新公共品的国家提供服务</strong></p><p><strong>澎湃新闻：当前，全球治理面临哪些挑战？在此背景下，「一带一路」建设面临哪些新形势？</strong></p><p><strong>刘元春：</strong>第一，目前全球治理面临着公共品赤字危机，大量公共品提供不足，这是一个难题，我们叫做「金德尔伯格陷阱」，即现在守成的大国没有能力提供全球经济社会发展所需要的公共品，但是又不愿意让新兴大国来提供，这就导致全球公共品供给不足，从而导致发展不平衡、整体动力不足的一些现象。</p><p>第二，我们看到二战之后，美国建立的以布雷顿森林体系为主体的全球经济治理体系，随着美国的一些「退群」行为、义务的不履行，一些组织体系已经出现崩溃，没有发挥作用。最明显的就是 WTO，目前处于相对崩溃的状态，同时也看到像世界银行、IMF 等，在一些宏观协调上也难以突破既有的一些利益导向。传统的全球治理的基础设施和组织体系无法跟进新时代世界所出现的挑战，各种利益难以平衡。</p><p>所以上述两种状态，导致目前的全球治理缺失。这种现象实际上过去在一些「一带一路」国家是重灾区，现有的国际治理体系没有为很多发展中国家尤其是一些「一带一路」国家，提供足够的基础设施建设和公共品供给。</p><p>因此，中国在这方面通过共建「一带一路」，成功地使大家以互联互通为主题，进行基础设施和各种制度标准的打通，从而实现多赢的局面。</p><p>这个局面有利于构建一些新的国际组织，来提供这些区域发展所需要的公共品。所以目前来看，我们需要在一些传统的体系里形成一些新的多边治理体系，来提供下一步世界经济复苏和全球发展所必要的一些公共品，因此大家会看到金砖银行、丝路基金等的出现。我们可能要根据新的需要，建立相应的新的国际组织，真真切切为一些需要新公共品的国家提供服务。</p><p><strong>澎湃新闻：下一步「一带一路」建设可以有哪些侧重和调整？</strong></p><p><strong>刘元春：</strong>第一，我们要真正加大在绿色环保、共享等方面的力度，从而用更为规范的方式来践行一些贸易投资的制度和标准。我觉得这方面可能原来的关注度不是很高，需要进一步加强，进一步打破欧美在一些领域「冷嘲热讽」的现象。</p><p>第二，我们要共同发展，可以通过进一步提供一些公共品，为共建「一带一路」国家的可持续发展提供一些新的契机。</p><p>第三，共同关注一些非传统风险对于双边经济合作的冲击，为进一步共同发展营造良好的社会政治氛围。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/990/33.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 23:06:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24728181</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24728181</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/971/887.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24728181_2023092807060e738423-4399-4d47-becb-13eb2a3bbc3d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，滕晗]]>
            </author>
            <category>一带一路</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/971/887.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/271/971/890.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[视障女孩走上坎坷创业路：除了推拿按摩，也可以有别的选择]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img width="950" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/27.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>马寅青和导盲犬盖娅。本文图片均为，受访者供图</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="950" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/28.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>9 月 26 日，马寅青（左）和上海戏剧学院教授王苏（右）同台表演。</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="950" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/29.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>马寅青生活照。</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="950" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/30.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>马寅青在咨询创业方面的事项。</p><figure class="wp-block-image size-full"><img width="950" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/31.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>马寅青在咨询创业方面的事项。</p><p>人群中很容易找到马寅青，她的身边总带着一只白色的拉布拉多犬，它叫盖娅，是导盲犬。</p><p>不同于一些视障人士，马寅青不避讳在人群中出现，还会穿着小裙子，脚踩小高跟。她爱打扮，在社交平台分享自己的生活，网友们会夸她新做的美甲漂亮。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/27.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马寅青和导盲犬盖娅。本文图片均为，受访者供图</p><p></p><p>「视障不应该只有按摩推拿这一条路。」马寅青如今能平静地说出这句话，那是她在 2018 年因视障求职屡屡碰壁时心中所想，「理解和接受是两回事。」</p><p>大约是凭着这个念头，她出现在觉群大学生创业基金 2019 年的申请名单上，并最终在 9 月 26 日举行的 2023 年觉群大学生创业基金 15 周年成果汇报展上，分享了自己的创业故事。</p><p><strong>视障群体为什么只能做推拿？</strong></p><p>25 岁时，马寅青决定成为一名创业者，主攻音频制作与开发领域。</p><p>1994 年出生的马寅青是先天性失明，眼睛只对强光有一点点的感知。她在上海盲童学校度过了从幼儿园到高中的岁月，并入读上海中医药大学，就读针灸推拿专业。马寅青坦言，那时的她对于未来没有太多想法。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/28.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">9 月 26 日，马寅青（左）和上海戏剧学院教授王苏（右）同台表演。</p><p></p><p>事实上，创业不是她毕业时的第一选择，甚至彼时她从未想过自己会走上创业的道路。在马寅青读大学期间，有声读物等热度渐起，她自己也做了尝试，一个新的念头开始在脑海中形成——或许，她能有推拿按摩之外的另一种职业选择？</p><p>但现实给了她一次次重击。2018 年毕业时，同其他人一样，她投简历、面试，想做广播或者客服，但总在作品受认可的情况下，在面试后遭到一次次的拒绝，「大家还是倾向于认为，视障会带来太多不方便。我理解，但是理解和接受是两回事。」</p><p>找工作的不顺，加上不肯服输的劲，马寅青决定创业。拉着自己在网络上认识的做有声主播的小伙伴们，他们一起为自己上班。</p><p>马寅青坦言，最初她没得到父母的支持，甚至还起了不小的争执。按摩推拿是一条摆在眼前的更稳妥的道路，而选择创业，对一个普通家庭以及马寅青自己来说，风险不可谓不大。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/29.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马寅青生活照。</p><p></p><p>「我们是‘90 后’，时代在进步，但视障群体的工作，竟仍然大部分停留在做推拿按摩，凭什么？」马寅青说。</p><p>她决定听从自己内心的声音。2019 年 2 月，马寅青以自己的名字为名，创立上海寅青文化传媒有限公司，主打音频制作与开发的业务。</p><p><strong>跌跌撞撞的创业路</strong></p><p>创业的难还是超出了马寅青的想象——注册了三个月，公司一笔订单都没收到。</p><p>这种难还体现在视障带来的种种不便上。比如，创业需要用到一些软件，但这些软件的开发者似乎没想到自己的产品会迎来视障创业者——诸如个人所得税之类的 App，几乎没有无障碍化的设定，马寅青靠自己很难用起来。「哪怕到现在，我也希望这些软件多考虑一下我们的需求。」马寅青说。</p><p>到第四个月，马寅青的公司才开始「走」起来。通过线上的沟通、发小样，她在杭州找到了自己的第一笔订单。因为对他们视障情况的不知情，对方提出请他们去杭州线下签合同。这次，马寅青努力克服了心里对面试「见光死」的恐惧，果断赴约，拿到了这家公司的订单。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/30.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马寅青在咨询创业方面的事项。</p><p></p><p>但养着团队的数十人，总订单量不够大的情况下，公司的生存仍然困难，也曾爆发一些信任危机。马寅青想了一切办法，包括学习上海市、长宁区人社局的政策，以及联系创业导师寻求帮助。在这个过程中，她的创业导师王老师，向她推荐了觉群大学生创业基金。</p><p>上海市慈善基金会「玉佛禅寺觉群大学生创业基金」（简称「觉群大学生创业基金」）设立于 2009 年，由上海玉佛禅寺出资 1000 万元创立，联合上海市教委、上海市慈善基金会、共青团上海市委、上海觉群文教基金会共同管理，旨在扶持有志创业的上海普通高校全日制毕业生、外地普通高校的上海生源全日制毕业生（含毕业 5 年内的大学生）。</p><p>这是马寅青第一次申请创业基金，而这项基金不仅提供资金帮扶，还提供了服务和平台的更多帮助，为身处危机的马寅青雪中送炭。</p><p>经历人生第一次的「路演」申请，马寅青得到了 10 万元的无息贷款，对接到区、市一级人社局的工作人员，得到更有针对性的创业指导与帮助，很重要的一点是，她还得到了一个展示平台——更多人看到了像她这样积极努力着的视障群体。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/31.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马寅青在咨询创业方面的事项。</p><p></p><p><strong>开拓新赛道，带更多视障伙伴前行</strong></p><p>2021 年，马寅青团队的营业额突破 150 万元，后来也还清了来自觉群大学生创业基金的贷款。更大的价值感和信心来自团队和其他视障人士的肯定，在这个地方，大家抱团取暖，也给了自己更多的选择机会。</p><p>「有个中途失明的来自安徽的‘00 后’女孩，她的父母在网上看到我们的故事，特地带她来上海找我。」女孩的「投奔」让马寅青触动很深，意识到自己也能成为别人的依靠，但「我还是劝他们，先回去接受完整的教育，日后有机会，再来不迟」。</p><p>马寅青的故事仍在继续。她坦言，AI 产业的兴起对音频制作行业带来了很大的冲击，而这个行业中的视障群体不在少数，「有人不得不又回去做推拿了。」此外，公司经历疫情，营业状况也不如 2021 年。</p><p>由此，她正在努力求新求变，开拓新的赛道，如视频账号的运营——小红书上的「寅青看世界」账号里，她耐心地科普盲人的世界、导盲犬如何工作等等；又如开发「光与暗」百人「黑暗」公益体验，在市集或者团建场所，带健全人体验黑暗世界，体验盲杖、导盲犬的「使用」，并希望各界更多地关注无障碍设施的建设等。</p><p>「如今换了个身份，再次登上觉群大学生创业基金的舞台，我想对我也是一次新的出发。」马寅青说，「尽管挑战和危机还很多，但我想我仍然有这个责任，带更多视障伙伴前行。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 22:55:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24765190</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24765190</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/56.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24765190_20230928065564ab4f7e-f45e-4fcd-9252-9027d11272b2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻资深记者，邹佳雯]]>
            </author>
            <category>视障</category>
            <category>创业</category>
            <category>推拿</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/56.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/6/59.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
