<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 26 Nov 2023 22:41:37 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[證券時報頭版：多重積極因素持續匯聚，市場信心穩步提升]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>撥雲見日。近段時間，受到多重因素影響，A 股市場主要指數徘徊在 3000 點之上。站在當前時點，伴隨着宏觀基本面持續恢復向好、政策發力釋放資本市場改革紅利等有利因素的不斷積累，A 股處於底部區域這一觀點漸成共識，市場信心正穩步提升。</p><p><strong>動能轉換，A 股盈利將穩步回升</strong></p><p>11 月 24 日，比亞迪累計第 600 萬輛新能源汽車在鄭州工廠下線，再次刷新產銷紀錄。值得一提的是，距離該公司第 500 萬輛新能源汽車下線，僅僅過去了 3 個多月。</p><p>比亞迪相關負責人表示：「未來在多品牌戰略下，比亞迪將以領先科技和多元化產品，在市場中創造更多價值，滿足不同消費者的需求。」</p><p>這也是中國新能源汽車產業蓬勃發展的縮影。數據顯示，今年 1～10 月，中國新能源汽車銷量達 728 萬輛，同比增長 37.8%。其中，新能源汽車出口近 100 萬輛，同比增長近 100%。出口快速增長，為外貿注入新動能。今年第三季度，全球所銷售的新能源汽車有 65% 來自中國。</p><p>窺一斑而知全豹，新能源汽車等產業「新動能」不斷湧現，最終匯聚成國民經濟持續恢復向好的澎湃之力。</p><p>國家統計局發言人劉愛華近日就 10 月份國民經濟運行情況答記者問時表示，總體上看，經濟運行延續了持續恢復向好態勢。主要體現在四個方面：生產供給穩中有升、市場需求持續恢復、就業物價總體穩定、新動能持續增長。</p><p>中信證券首席策略師秦培景表示，國內經濟活力再現，A 股盈利週期穩步回升，這是信心重聚的根本基礎。</p><p>「我們認為，政策持續發力所帶來的積極影響會持續體現，A 股盈利有望在未來半年內迎來持續反彈，從而帶動 A 股市場迎來修復。」瑞銀證券中國股票策略分析師孟磊稱。</p><p><strong>政策發力</strong>，<strong>資本市場改革紅利可期</strong></p><p>7 月 24 日，中共中央政治局召開會議，分析研究當前經濟形勢，部署下半年經濟工作。會議指出，要活躍資本市場，提振投資者信心。10 月底召開的中央金融工作會議再次提出「活躍資本市場」。</p><p>中央連續作出明確表態，重要性不言而喻。</p><p>招商基金研究部首席經濟學家李湛認為，作為 5 年為週期的重磅會議，中央金融工作會議再次提到「活躍資本市場」，表明中央對於市場穩定和健康發展長期關注和呵護的意圖，更多政策落地可以期待，這有利於提高投資者整體情緒和信心。</p><p>下調印花税、降低融資保證金比例、階段性收緊 IPO 和再融資、規範量化交易、規範大股東減持、加強融券業務逆週期調節等……8 月 18 日至今，證監會和其他部委出台了活躍資本市場、提振投資者信心的一攬子政策措施，投資端、融資端、交易端等方面的改革舉措加快推進，助力改善市場投融資生態，激發市場活力，部分落地舉措逐漸顯效。</p><p>「活躍資本市場」系列舉措迎來頻頻反響：中央匯金投資有限責任公司增持四大行、買入交易型開放式指數基金（ETF）；龍頭企業領銜 A 股上市公司回購增持潮；外資機構頻頻「現身」新發 ETF 產品重倉持有人名單，多家海外機構上調中國經濟增速預測等。</p><p>李湛表示，歷史上 A 股市場短期內對金融工作會議反應均較為積極，當前 A 股估值歷史低位疊加多方政策提振，A 股企穩向上態勢更加明確。</p><p>中信證券總經理楊明輝表示，資本市場在金融運行中牽一髮而動全身，反映的是預期，體現的是信心。7 月底召開的中央政治局會議明確提出，要提振投資者信心。展望未來，資本市場改革重心將從融資端轉向投資端，努力提升投資者獲得感。</p><p><strong>長線資金，夯實 A 股信心根基</strong></p><p>10 月 29 日，易方達基金官方公告，基於對中國資本市場長期健康穩定發展的信心，已運用固有資金 2 億元自購旗下基金份額。隨後，華夏基金、廣發基金、招商基金、嘉實基金等十數家公募基金輪番下場。此外，不少上市公司也在通過回購股份等方式，向投資者釋放積極信號。</p><p>上市公司及股東、董監高等紛紛加入回購和增持的大軍。Wind 數據顯示，今年以來，滬深兩市累計超過 500 家上市公司披露回購計劃，擬回購金額約 1300 億元；8 月以來，滬深兩市共有 200 多家上市公司披露大股東、董監高增持計劃，擬增持金額約 300 億元。</p><p>一些海外機構也用實際行動表達了對 A 股市場的看好態度。據今年三季報數據，包括阿布達比、美林、法巴、UBSAG 等在內的多家外資機構，三季度買入 A 股上市公司股票。</p><p>近期，多家外資機構表示，其對中國經濟增長與 A 股市場未來表現持樂觀態度。</p><p>路博邁基金首席市場策略師朱冰倩表示，目前國內外多重因素都處在「變盤」的位置，此前約束股市的內外宏觀環境均釋放出向好信號，積極因素正在不斷累積，將帶來「量變到質變」的過程，最終推動股市上行。</p><p>從估值角度看，市場人士認為，目前無論是從縱向的歷史對比，還是從橫向的全球數據看，A 股估值均處於低位，對國內外投資者吸引力較強。</p><p>據 Wind 統計口徑，上證指數目前滾動市盈率（TTM）不到 13 倍，低於最近十年的平均數和中位數，處於最近十年約 28% 的分位水平，整體上處於近年的低估狀態。</p><p><strong>激濁揚清，市場生態穩步向好</strong></p><p>9 月 15 日，證監會通報於範易及其一致行動人違規減持「我樂家居」股票案調查進展，擬依法沒收違法所得 1653 萬元，並從嚴處以 3295 萬元罰款。</p><p>「零容忍」打擊資本亂象，「出重拳」淨化市場生態，旨在為「活躍市場提振信心」提供堅強保障。</p><p>11 月 8 日，證監會主席易會滿在參加 2023 金融街論壇年會時表示，將不斷提升監管適應性，守牢風險底線，維護資本市場平穩運行，提振投資者信心。</p><p>實際上，近年來，A 股市場正在逐漸形成有進有退的良性市場格局。</p><p>一方面，註冊制改革逐步推進，從科創板試點，再到創業板施行，到今年主板完成最後一塊拼圖，註冊制在 A 股已全面落地，A 股市場化程度進一步提高。</p><p>另一方面，A 股市場退市力度明顯增強。Wind 數據顯示，若按照摘牌日期計算，今年以來已有 45 家 A 股上市公司退市，數量已超過 2022 年全年的總和，並創出歷年新高。將「差等生」及時清退出局，利於淨化 A 股市場整體環境。</p><p>對於近年資本市場各項制度完善，以及活躍資本市場相關舉措的影響和作用，中國（深圳）綜合開發研究院金融發展與國資國企研究所執行所長餘凌曲在接受證券時報記者採訪時表示，一是改善投資者對資本市場的長期預期，可以吸引更多長線資金進入資本市場，推動形成價值投資的健康生態；二是創造公平競爭的市場環境，更好保護中小投資者權益，奠定資本市場長期健康發展的基石；三是構建以投資者需求為導向的發行管理制度，IPO、再融資節奏更加合理，資本市場在供需平衡下服務產業發展和居民財富管理的能力也將得到進一步提升。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:40:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440347</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440347</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/150.png"/>
            <author>
                <![CDATA[吳少龍、胡華雄/證券時報]]>
            </author>
            <category>證券時報</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/150.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/151.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[你的寶寶被熒光劑包圍了？扔掉那根熒光檢測筆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>初為人父母，緊張焦慮好像不可避免，眾多擔心對象裏還包括熒光劑。</p><p>為了讓寶寶遠離這種傳説中很可怕的東西，好多人會去買一支宣稱可以照出一切熒光劑的檢測筆。只要被照射的物體表面出現詭異的藍色光斑，立馬打入冷宮。</p><p>但是，這樣做真的有意義嗎？</p><img alt="" height="362" width="430" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/818/35.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>熒光劑檢測筆真的需要嗎？圖片來源：淘寶賣家</p><p>太長不看版</p><p>用熒光檢測筆照射顯示有光斑，可能是添加了熒光增白劑，也可能是其他物質產生了熒光效應。</p><p>即使添加了增白劑，人體也很有可能接觸不到。</p><p>即便真的接觸到了遷移出的增白劑，也並沒有證據表明它有明確的危害。</p><p>熒光檢測筆發射的是紫外光，如果一定要用，注意不要照到眼睛或長時間照射皮膚。</p><p>「增白」，靠的就是把紫外光變可見</p><p>熒光增白劑，顧名思義是用熒光來給產品增白的添加劑。它增白的原理是把肉眼看不到的紫外光變成肉眼可見的藍紫色熒光，這樣就增加了物體表面的亮度，並且藍紫色會抵消物體表面顯舊的黃顏色，人們會覺得這個東西更白。</p><p>熒光劑檢測筆能發出大量紫外光，如果被照射的物體表面添加了能發出藍色熒光的增白劑，就會看到激發出的藍紫色熒光。所以表面添加了熒光增白劑的物體是會被檢測出來的。</p><img alt="" height="320" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/818/36.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>洗衣液在紫外線照射下發出熒光&nbsp;</p><p>實際上，我國制定的標準方法裏，要判斷用於食品包裝的原紙是否含增白劑，方法就是用紫外線照射後觀察最大的熒光光斑面積是否超過 5 平方釐米。不過，為了保證檢測結果的準確性，該檢測有其標準流程，不是簡單拿個紫外手電筒就可以出檢測報告的。</p><p>能發光的不是隻有增白劑</p><p>問題是，這種熒光效應並不只有人造的增白劑能產生。化合物只要存在某些特定的分子結構，都可以在受到紫外光照射後發出熒光。自然界中由動植物合成的熒光物質並不罕見，甚至人的精液、乳汁都能在紫外光照射下發出微弱熒光。</p><img alt="" height="478" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/818/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>小嬰兒吐奶很常見，家用物品也可能因為沾染了乳汁而顯示熒光 | ParentingPatch</p><p>所以，如果不能排除其他來源的熒光物質，只是單純用熒光劑檢測筆照出了熒光光斑，並不能説明一定是添加了增白劑。</p><p>之前曾經有報道，小學生的課外研究中，用紫外光檢測蘑菇是否添加了增白劑，結果發現大量熒光效應。這個研究就是因為不能排除熒光可能來自於蘑菇自身產生的物質而受到了質疑。</p><p>就算有增白劑，也要看能否遷移</p><p>實際上，在我國和其他發達國家的一些標準裏，關注的不是產品裏有沒有添加增白劑，而是有沒有增白劑遷移出來，能被人接觸到。比如説，我國對濕巾的生產標準規定，不得有可遷移性熒光增白劑檢出。</p><p>因為即使是同類產品，在不同的生產工藝中，添加增白劑的位置、添加的量、增白劑的牢固程度也有很大的差別，一刀切地不允許添加並不合理。只要能做到添加的增白劑不會遷移，就可以避免消費者接觸到增白劑。</p><p>説得極端點，在增白劑的安全性方面，有沒有添加不重要，會不會在使用的時候沾染到人身上才重要。</p><img alt="" height="640" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/818/38.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>用檢測筆驗鈔當然是可以的，到處照其他東西就算了吧 | 淘寶店家</p><p>其實只要購買的是合格商品，就並不需要特別去擔心這個問題。熒光劑遷移性的檢測，也不是隻靠在家拿支筆就能完成的。當然，如果你用筆照射都看不到光斑，那説明即便有添加，也是極微量的，更是大可放心了。</p><p>暫無證據表明增白劑的危害</p><p>退一步講，假如真的接觸到遷移出的熒光增白劑，會有什麼後果呢？</p><p>熒光增白劑被添加在產品中的歷史已經有七八十年了，近五十年也不斷有毒理學研究人員在測試各類熒光增白劑的生物反應。之所以它作為添加劑依舊被廣泛使用於各種紙製品、紡織品和清潔用品之中，就是因為，以添加在各類商品中的熒光增白劑的量來看，即使這些增白劑全都被人接觸到，也是不足以產生危害的。</p><p>另一方面，雖然有一些實驗發現了熒光劑的毒性效應，但此時其劑量往往大到不會出現在日常使用的過程中。</p><p>檢測筆測一切，徒增焦慮</p><p>總結起來，用熒光劑檢測筆測出來的光斑，有可能是真有增白劑，也有可能是其他物質產生了熒光效應；即使是真有增白劑，它有可能遷移出來被人接觸到，也有可能並不會遷移出來；即便是真的因為使用這些產品而接觸到了遷移出的增白劑，也並沒有證據表明它會對大人或孩子產生什麼明確的危害。</p><p>新手父母本來就不缺乏焦慮，實在沒有必要為增白劑再添煩惱了。</p><img alt="" height="426" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/818/39.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>育兒已經很累，還是儘量少自找煩惱吧。圖片來源：Daria Shevtsova/pexels</p><p>當然，如果你實在想測測圖個安心，也不是不可以。但使用熒光劑檢測筆時要注意，它發出的畢竟是紫外光，一定不要照射到眼睛，也不能長時間照射皮膚。不要拿這個東西玩耍，最好是妥善收納在小孩子拿不到的地方。</p><p>參考文獻</p><p>[1] GB/T 27741-2011 紙和紙板可遷移性熒光增白劑的測定</p><p>[2] 倪冰選. 纖維製品中熒光增白劑檢測技術研究進展. 印染，2017（20）：49-55</p><p>[3] 董妙珠等. 衞生紙中熒光增白劑的光毒、光敏和致突變性研究. 上海預防醫學雜誌，1999（11）：521-523</p><p>[4] 繆文斌等. 熒光增白劑致中國倉鼠卵巢細胞微核形成與基因突變研究. 食品安全質量檢測學報，2016（7）：188-192</p><p>作者：白鳥</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652215733&amp;idx=2&amp;sn=5332b371bb95ec2005f8d17ce10d1337">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:37:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426996</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426996</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/823/412.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426996_202311270637bc646985-eee4-47e9-86a9-757695305160.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[果殼 Guokr]]>
            </author>
            <category>熒光劑</category>
            <category>育兒</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/823/412.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/823/415.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[頭孢、阿奇黴素，到底是消炎藥還是抗生素？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>每次發燒、咳嗽、喉嚨痛的時候，你是不是總會習慣性地吃上幾片消炎藥，期待這些名稱裏帶有「頭孢」、「黴素」字樣的膠囊能趕緊把「炎症」幹掉？</p><p>千萬別再這麼做了！</p><p>你手上的「頭孢」、「黴素」，不是消炎藥，而是「抗生素」「抗菌藥」。</p><p>抗生素用得過多過濫，易遭受超級細菌「反噬」，最終的受害者只會是我們自己。</p><img alt="" height="103" width="228" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/819.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>那麼，什麼情況下能吃抗生素？使用抗生素時，又該注意哪些事項呢？</p><p>11 月 18 日~11 月 24 日，正好是「2023 年提高抗微生物藥物認識周」，咱們就一同來深入學習下「抗生素」的相關知識。</p><img alt="" height="204" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="100" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>抗生素一詞，其實來源於一個微生物學名詞——抗生現象，即一種微生物與另一種或多種微生物之間的拮抗現象。</p><p>簡單來説，就是微生物之間會相互抑制對方的生長繁殖。</p><p>而抗生素，就是由各種微生物（如細菌、真菌等）產生的，能抑制微生物或細胞生長的一類代謝產物。</p><img alt="" height="267" width="401" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/822.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>按照來源分，抗生素可分為兩種：</p><p>天然抗生素：從微生物培養液中直接提取獲得；</p><p>半合成抗生素：對天然抗生素進行結構改造後得到。</p><p>臨牀上常用的抗生素包括：β內酰胺類、氨基糖苷類、大環內酯類、糖肽類、四環素類、氯黴素類、抗真菌類、抗結核菌類等多種。</p><img alt="" height="100" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/823.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>①抗生素≠抗菌藥</p><p>凡對細菌和其他微生物具有抑制和殺滅作用的物質，統稱為抗菌藥。</p><p>與抗生素相比，抗菌藥的範圍要更廣一些，包括：</p><p>部分具有殺菌或抑菌作用的抗生素：如青黴素、鏈黴素等；</p><p>其他人工合成的對細菌有抑制或殺滅作用的藥物：如磺胺類、喹諾酮類等。</p><img alt="" height="267" width="401" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>舉個例子：</p><p>青黴素是從青黴菌中提取出來的抗生素，它有殺菌作用，所以也是抗菌藥；</p><p>絲裂黴素是從鏈黴菌中提取出的抗生素，可它的作用是抗腫瘤，所以不是抗菌藥；</p><p>左氧氟沙星（喹諾酮類）是人工合成的抗菌藥物，它不是從天然微生物中提取的，也不是用天然抗生素結構改造而成的，所以不算抗生素。</p><img alt="" height="267" width="401" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/825.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這下，大家搞清楚「抗生素」和「抗菌藥」之間的關係了吧！</p><p>②抗生素≠消炎藥</p><p>消炎藥，又可以叫抗炎藥，是指那些能減輕體內炎症的藥物，包括：</p><p>糖皮質激素：地塞米松、強的松、氫化可的松等；</p><p>非甾體抗炎藥：如布洛芬、阿司匹林、對乙酰氨基酚、塞來昔布等。</p><p>它並不能殺滅病原微生物，主要治療的是炎症症狀，包括「紅、腫、熱、痛」，屬於對症治療藥物。</p><p>而抗生素直接針對的是引起炎症的微生物，能夠殺滅特定的細菌和真菌。</p><img alt="" height="267" width="401" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/826.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>錯把抗生素當消炎藥吃，有時候治不好病不説，還可能「幫倒忙」。</p><img alt="" height="204" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/827.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="100" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/828.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>90% 的感冒都是由病毒感染引起的，而抗生素主要針對的是細菌感染，對病毒並無作用。</p><p>只有在明確感冒合併有細菌性感染的情況下，才能在醫生的指導下使用頭孢或其他安全的 B 類抗生素。</p><img alt="" height="129" width="230" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/829.gif" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="100" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/830.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>通常包括：</p><p>食用未煮熟或變質食物引起的急性中毒性腹瀉；</p><p>食用生冷食物和飲料導致腸胃消化不良引發的腹瀉；</p><p>由於受涼導致腸蠕動加快引起的腹瀉；</p><p>由於胃腸道腫瘤或其他疾病導致的腹瀉；</p><p>以上腹瀉都不適合用抗生素，濫用可能會導致腸道菌羣失調，加劇腹瀉。</p><img alt="" height="100" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/832.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>主要症狀是嗓子幹癢、痰多而灼痛，喉嚨有異物感，咳之不出，吞之不下。</p><p>慢性咽炎不是細菌的急性感染，吃抗生素無效，濫用可能會增強體內細菌的耐藥性，引起菌羣失調，造成二次感染。</p><p>緩解慢性咽炎，可在醫生指導下服用一些含片、咽喉口腔噴劑等藥物。</p><img alt="" height="163" width="163" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/834.gif" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="100" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/837.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>分為細菌性和非細菌性，但前者很少，只有約 5%~10% 的慢性前列腺炎存在明確的細菌感染。</p><p>慢性細菌性前列腺炎需要口服抗生素治療，如紅黴素、多西環素、鹽酸莫西沙星等。但由於口服抗生素隨血液循環到達前列腺的濃度有限，且不易進入前列腺組織，療效比較有限。</p><p>而慢性非細菌性前列腺炎，因為沒有細菌感染，一般不需要使用抗生素治療。</p><img alt="" height="204" width="1061" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/839.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>知道抗生素不能濫用，還得知道哪些是抗生素。記住下面這 10 組詞，幫你避開抗生素。</p><img alt="" height="951" width="562" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/807/841.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>太多了記不住？</p><p>沒關係，還有更簡單的辦法——直接看説明書。</p><p>凡是藥品標籤或説明書的「適應症」或「藥理毒理」一欄中，寫有「用於治療 XX 細菌感染」、「對於 XX 細菌有較好的抗菌或抑菌作用」的藥物，別猶豫，那就是抗生素。</p><p>在人類與細菌漫長而艱辛的鬥爭史中，抗生素無疑是最有力的武器。</p><p>但無論什麼武器其實都是雙刃劍，用得好可以殺敵，用得不好則會傷己，弄巧成拙。</p><p>在此，我們想強調的是，抗生素不是不能用，是不建議濫用，最好在醫生指導下用。</p><p>希望看完這篇文章的你，以後別再把抗生素當「消炎藥」了！</p><p>審稿專家</p><p>參考資料</p><p>[1] 陳新謙,金有豫,湯光. 新編藥物治療學（第 18 版）[M]. 北京：人民衞生出版社，2019.</p><p>[2] 抗菌藥物臨牀應用指導原則（2015 年版）[M]. 北京：人民衞生出版社，2015.</p><p>[3] 王嘉熙,孔祥豪,郭代紅等. 5597 例非甾體抗炎藥的不良反應報告分析[J]. 藥物流行病學雜誌，2021, 7: 457-461.</p><p>▍圖片來源：giphy.com；網絡。如有侵權，請聯繫刪除。</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MjMyMTEwMQ==&amp;mid=2652450033&amp;idx=2&amp;sn=bc107a35815f4b1ac91d1f5c46a77ad6">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:37:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25426118</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25426118</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/808/775.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25426118_202311270637f6afcc71-2d32-43a3-8dc8-3fffb09aba7c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[健康 160]]>
            </author>
            <category>抗生素</category>
            <category>消炎藥</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/808/775.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/808/776.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哺乳期的媽媽生病了，吃藥安全嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>十月懷胎不易，初生寶寶讓媽媽變成超人。母乳餵養對寶寶成長的好處已毋庸置疑，所以處於哺乳期的寶媽也總是小心翼翼。但媽媽並不是真正的超人，一門心思都撲在寶寶身上，自然就比較容易生病。寶媽服用的多數藥物或多或少都會出現在乳汁中，而新生兒代謝和排泄功能還未成熟，哺乳期用藥不注意會對嬰兒產生很大的影響，甚至影響寶寶的生長髮育。</p><img alt="" height="512" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/930.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>所以，哺乳期的媽媽在用藥方面一定要注意，把握以下原則：</p><p>哺乳期用藥原則</p><p>01 丨，不可自己隨意亂服藥，避免應用禁用藥物</p><p>有些藥物對寶寶是安全的，有些藥物卻會產生不良甚至非常嚴重的反應，如病理性黃疸、紫紺、耳聾、肝腎功能損害或嘔吐等，所以，哺乳期女性不可自己隨意亂服藥。需要用藥時，應及時向醫生説明自己正在餵奶，在臨牀醫師指導下安全用藥，避免應用哺乳期禁用藥，並密切觀察乳兒的反應。</p><p>02 丨，選擇外用和口服的藥物，儘可能應用最小的有效劑量</p><p>就藥物服用方式對不良反應的影響而言，外用和口服是最小的，而靜脈輸液相對要大一些。所以，媽媽們應儘量選擇外用和口服的藥物。此外，乳汁中藥物濃度和服藥劑量有關，因此乳母所用藥物劑量應儘量選擇藥物的最低有效量，同時選擇療效好、半衰期短的藥物來儘可能降低乳汁中的藥物濃度，以減少對寶寶的影響。</p><p>03 丨，不隨意中斷哺乳</p><p>一般來説，乳汁中的藥量很少超過攝入量的 1%~2%，一般不至於給寶寶帶來嚴重危害。所以服用的藥量不大或藥物副作用不太大時，不應隨意中斷餵奶。一般可在哺乳後立即用藥，並適當延遲下次哺乳時間 (最好間隔 4 小時)，這有利於嬰兒吸吮乳汁時避開血藥濃度的高峯期以最大程度地減少嬰兒吸入的藥量。如果必須所用藥物為哺乳期禁用藥或對嬰兒的安全性未能證實，則應暫停哺乳改用人工餵養。</p><p>哺乳期的女性應該避免使用藥物有哪些呢？</p><p>解熱鎮痛藥：阿司匹林</p><p>感冒咳嗽服用阿司匹林等藥物，長期服用會影響寶寶的血小板功能，出現凝血機制障礙。</p><p>抗菌藥物</p><p>大多數抗菌藥物可以進入乳汁對寶寶產生影響。氯黴素可以抑制寶寶骨髓造血功能，導致白細胞降低，再生障礙性貧血；四環素會影響寶寶的骨和牙的生長，還容易發生鋸齒。</p><p>鎮靜安眠藥</p><p>安定類會導致寶寶精神萎靡不振；苯巴比妥會讓寶寶嗜睡，甚至得高鐵血細蛋白症。</p><p>激素類藥物</p><p>大量的雄激素使用還會抑制乳汁的分泌，使女寶寶男性化，男寶寶出現性早熟；雌激素的使用還會導致媽媽回乳，減少乳汁的分泌。</p><p>維生素類藥物</p><p>過多的維生素 A 會讓寶寶發生中毒反應;過多的維生素 D 會導致寶寶發生高鈣血癥，影響智力發育；過多的維生素 B6 也會抑制母乳媽媽乳汁的分泌。建議媽媽們通過，多吃綠葉蔬菜、水果、肉類、蛋等補充維生素。</p><p>呼吸疾病、內分泌疾病禁用藥</p><p>用於治療呼吸道疾病的氨茶鹼和麻黃素容易使寶寶激惹，情緒不穩定，還影響睡眠；用於治療內分泌疾病的藥物如甲亢平會抑制寶寶的甲狀腺功能；碘劑還會讓寶寶甲狀腺腫大；用於消化系統疾病的藥物，如劇瀉藥的止瀉藥會讓寶寶胃腸蠕動增加，產生腹瀉。</p><p>藥師提醒</p><img alt="" height="333" width="493" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/710/942.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>為了保證寶寶的健康，哺乳期媽媽儘量避免用藥或長期用藥。選藥要充分衡量，儘量選擇對母親和哺乳兒無影響或危害性小的藥物；若所用藥物弊大於利，應停藥或停止哺乳；在症狀可耐受時採用對因治療，避免對症用藥；能局部給藥時儘量避免全身用藥；避免使用長效藥物及多種藥物聯用，以減少藥物對寶寶的影響。</p><p>供稿 / 於平（上海交通大學醫學院附屬瑞金醫院，藥劑科）</p><p>圖片來自網絡侵刪</p><p>（20231124-2-26）</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyODg5NjI1OQ==&amp;mid=2247533713&amp;idx=1&amp;sn=712397b3e9df1bac284cf256ab941def">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:37:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25418169</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25418169</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/268.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25418169_2023112706375ae36b2e-a001-4a9f-a84a-91ce18cdd518.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[瑞金藥師講用藥]]>
            </author>
            <category>藥物安全</category>
            <category>哺乳期</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/268.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/269.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[讓孩子別再摳鼻子了！接連 2 名男孩感染蜂窩織炎，腫到認不出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，宣傳中心，浙大兒院</p><p>在小小的鼻孔裏面挖呀挖呀挖</p><p>挖出小小的鼻屎往褲子上面擦~</p><p>繼續每天在小小的鼻孔裏面挖呀挖</p><p>小心挖出大灘的鼻血</p><p>小臉還腫成豬豬俠~</p><img alt="" height="441" width="606" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/711/539.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>什麼？孩子不就挖個鼻孔嗎？</p><p>怎麼會這麼可怕？！</p><p>事實上，這真的不是危言聳聽</p><p>最近，浙大兒院耳鼻咽喉科劉佳副主任醫師就連續接診了兩例因為經常挖鼻孔，導致出現蜂窩織炎、面容紅腫的患兒。</p><p>因為經常愛挖鼻孔</p><p>2 名男孩接連感染蜂窩織炎</p><p>「怎麼説他都不聽，都 11 歲的人了，還經常挖鼻孔，現在好了，把自己差點挖成豬頭了！醫生，趕緊幫我們看看吧！」一位家長帶着腫着半張臉的小男孩，急匆匆地來到診間向劉佳副主任醫師求助。</p><p>原來，11 歲的佳佳之前就一直有挖鼻孔的習慣，入秋之後，由於更加頻繁地挖鼻孔，導致右鼻孔裏長了一個小癤子，摸着還特別痛。但這個癤子並沒有阻擋佳佳繼續挖鼻孔的「愛好」，沒過幾天，不僅癤子被挖破了，而且以佳佳的鼻翼為中心，右邊整半張臉都腫了起來，像半個小豬頭一樣，關鍵是一碰就疼。</p><p>檢查發現，孩子是因為頻繁挖鼻孔感染了蜂窩織炎。由於來得還算及時，只需通過輸液的方式進行抗感染治療，就能在形成更嚴重的膿腫之前消散裏面的炎症。要是孩子再晚來幾天，一旦裏面形成嚴重膿腫，就必須切開排膿；如果時間拖得更久，炎症一直向上發展，還有可能導致孩子出現嚴重的顱內感染。</p><p>蜂窩織炎：是指皮下、筋膜下、肌間隙或深部輸送結締組織的化膿性感染，與侷限性的化膿性感染（如癤、癰）不同，蜂窩織炎由於致病菌可釋放溶血素、鏈激酶等物質、擴散迅速，可引起廣泛的組織壞死，嚴重的甚至可引起膿毒症，危急生命。</p><p>「各種類型的創傷引起的皮膚粘膜屏障破壞是引起蜂窩織炎的原因之一。鼻子裏面本身有大量細菌滋生，孩子用不乾淨的手指經常挖鼻孔，破壞了柔軟脆弱的鼻腔粘膜，很容易造成感染，導致蜂窩織炎的發生。」劉佳副主任醫師表示。</p><p>無獨有偶，除了佳佳外，劉佳副主任醫師前兩天又接診了一名挖鼻孔挖出蜂窩織炎的 6 歲小男孩，所幸治療及時，孩子的病情被迅速控制，沒有造成更嚴重的後果。</p><img alt="" height="334" width="500" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/711/542.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>孩子為啥老愛挖鼻孔？</p><p>其中多半有過敏性鼻炎</p><p>「從以往就診的情況來看，挖鼻孔挖出蜂窩織炎的孩子畢竟是極少數，大多數經常挖鼻孔的孩子更多出現的是鼻出血的情況，其中多半都是過敏性鼻炎引起的。」</p><p>劉佳副主任解釋，由於過敏性鼻炎會出現鼻癢、打噴嚏、流清水鼻涕以及鼻中分泌物過多等令孩子難受的情況，許多孩子會不由自主地拿手去摳鼻孔，或者老是皺着鼻子做鬼臉，來緩解鼻子的不舒服。而在經常摳鼻破壞鼻粘膜之後，孩子就會出現一個反覆流鼻血的情況。之前接診的挖鼻孔挖到蜂窩織炎的 2 名 11 歲、6 歲男孩，一個之前就是過敏性鼻炎的老患者，一個在檢查後也被確診為過敏性鼻炎。</p><p>「所以，很多孩子尤其是小年齡段兒童，由於表達能力較差，經常會被家長誤認為是好動或者是惡作劇地故意摳鼻子，事實上孩子是真的不舒服。」</p><p>劉佳提醒：當孩子出現經常摳鼻，導致反覆摳出鼻血的情況時，家長一定要注意了，需要帶孩子來醫院檢查一下是否有過敏性鼻炎的情況，尤其是春秋時節，過敏性鼻炎加重，孩子更容易出現摳鼻情況。</p><p>專家提醒：兒童鼻孔不能亂挖</p><p>警惕這些潛在危害</p><p>劉佳副主任醫師表示，發現孩子有經常挖鼻孔的行為，家長一定要及時制止，當心出現以下危害：</p><p>1、摳「禿」鼻毛：鼻毛生長在鼻孔前端，可幫助阻擋空氣中的顆粒，是鼻子的一道保護屏障。長期摳鼻會摳「禿」鼻毛，導致鼻毛稀稀拉拉，導致過濾外界粉塵的能力下降，刺激鼻粘膜，引起鼻部不適。</p><p>2、鼻出血：鼻腔黏膜柔軟脆弱，且黏膜下的血管較為豐富，經常用力摳鼻會引起鼻出血，且一次出血後可能導致後期反覆出血。</p><p>3、引發感染：兩側口角至鼻根連線所形成的三角區域為面部「危險三角區」，該區域血管豐富，沒有靜脈瓣，並與顱內靜脈直接相連，是細菌入侵大腦的一條「近路」。長期大力摳鼻會損傷鼻腔粘膜，導致細菌入侵，不僅使鼻子發炎，還有可能出現蜂窩織炎，甚至造成顱內感染。</p><p>如果不能摳鼻孔的話，如果家長髮現孩子鼻屎過多需要清理時應該怎麼辦呢？</p><p>劉佳表示，孩子鼻屎特別乾的話千萬不要直接去摳，可以先噴生理鹽水，等弄濕後再以擤鼻涕的方式，幫寶寶把鼻屎弄出來。但這只是一種護理的方式，如果孩子的鼻屎異常過多，光護理是沒有用的，還是要及時來院就診，從根源上找到原因並進行治療。</p><p>作者：王囤囤</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4MTU0NzMxOQ==&amp;mid=2649317368&amp;idx=1&amp;sn=f361bf414835b51b4981f57676814e94">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:37:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25418206</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25418206</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/181.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25418206_202311270637c7ebf839-cc4b-4bce-bdd2-17dbe1359977.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[浙大兒院科普]]>
            </author>
            <category>蜂窩織炎</category>
            <category>挖鼻孔</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/181.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/719/182.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人日報調查：團建活動不受一些職工待見，問題出在哪兒？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>眼下，越來越多的企業組織職工團建。團建活動在提升團隊溝通能力、協作能力，提高工作效率等方面發揮了積極作用。不過，也有一些企業組織設計團建活動時，因佔用休息時間、活動方式沒有廣泛徵集職工意見，導致一些職工有牴觸情緒。</u></p><p>前段時間，在福州一家酒店管理公司從事宴會銷售的曹旭，因拒絕參加公司週末在轟趴館組織的團建活動，被公司人事約談，並被部門經理在工作羣裏以「缺乏團隊意識」為由點名批評。</p><p>為了增強團隊凝聚力，眼下，越來越多的企業組織職工團建。團建活動在提升團隊溝通能力、協作能力，提高工作效率等方面發揮了積極作用。然而，記者採訪發現，一些企業組織設計團建活動時，因佔用休息時間、活動方式沒有廣泛徵集職工意見，使得一些職工產生牴觸情緒。</p><p><strong>有的團建活動成了變相加班</strong></p><p>多數職工對於團建並不陌生，很多企業將團建視為重要的集體活動。採訪中，不少職工認為，一些形式新穎、輕鬆好玩的團建活動，讓他們增強了體驗、增進了感情，收益頗豐，對於增強團隊凝聚力起到了促進作用。</p><p>不過，有的企業利用職工休息時間組織團建，這樣的團建往往被不少年輕人吐槽。曹旭之所以拒絕參加團建，不僅因為團建佔用了週末時間，還因為此前團建時，公司不僅在團建期間穿插會議，還要求大家撰寫心得，儼然「另一個職場」。</p><p>在曹旭看來，公司團建無論是玩電競還是桌遊，實則是變相加班的服從性遊戲，擠佔了他原本就不多的休息時間。而公司也因為他拒絕參加團建而將他「踢出」企業微信，勸他離職。</p><p>「佔用職工休息時間開展團建活動並非個案。」曾在廈門一家團建公司做團建師的馬錫嶽坦言，在團建行業，每週存在淡旺週期，週一至週四相對清閒，週末異常繁忙。他表示：「企業一般不希望佔用工作時間團建，這直接抬升了週末團建市場的熱度。」</p><p>在社交平台上，中國團建產業聯盟秘書長嶽磊收到過不少職工對團建的抱怨。談及組織團建，嶽磊給企業提出的第一條建議便是：「要想辦好團建，就應該讓職工有享受感，而非勞作感。」</p><p>福建省法學會勞動法學研究會理事方維忠告訴記者，公司在非工作時段強制職工參與團建活動，可視為要求職工強制加班，侵犯了職工休息休假的權利。</p><p>「我無法容忍休息的權利被公司以集體的名義裹挾，也無法忍受我的權利遭到漠視和侵害。」曹旭最終和公司人事坐到了勞動爭議調解室裏的會議桌前。雙方協商，解除勞動合同。曹旭在該公司工作了 5 年，公司向曹旭支付 10 個月工資作為經濟補償。</p><p><strong>有的團建活動超出職工心理和生理承受能力</strong></p><p>企業組織團建，有助於凝聚人心、加強團結、融洽感情、增進互信和認同。</p><p>不過，記者採訪發現，也有一些企業組織團建活動時有些「跑偏」，有的選擇休息日團建，職工直呼：「上班已經很累了，團建不過是換個説法的加班。」有的開展荒野求生式團建，危險係數較高，超出了部分職工的心理和生理承受能力。企業組織類似團建，出錢又出力，結果卻不受職工集體認同。</p><p>還有的團建要求職工互扇耳光、跪地磕頭，有侮辱人格之嫌。近日，成都某公司組織團建時，多名職工往一名女職工頭上澆水的視頻衝上熱搜。即便公司迴應稱「公司訓練職工自己承擔責任，都是自願的」，這一做法還是引得不少網友質疑和批評。</p><p>「30 多人集體爬高、高空騰躍、盲眼背摔，磨礪團隊的信任感」「20 個‘旱鴨子’組團下水，龍舟競速，挑戰團隊的協作力」……做團建師期間，馬錫嶽見過不少類似的極端團建，「有人因畏高嚇得大哭，有人因不滿團建安排現場退團，還有的團因領隊迷路導致全團被困懸崖，不得不呼叫山地救援。」</p><p>「團建為的是促進團隊關係和諧，人是團建項目的核心。」嶽磊坦言，「尊重人、愉悦人、激勵人、凝聚人才是團建的初衷。」</p><p><strong>團建活動應當尊重職工意願</strong></p><p>在知乎上擁有 10 多萬粉絲的潘誠凱對職場心理頗有研究。他告訴記者，如今，一些公司將團建搞成燒腦、費勁、挑戰人性的活動，導致了原本意在凝聚人心的團建，極端化後反倒成了讓職工逃離團隊的理由。</p><p>以路是福建一家新能源公司的人力資源副經理。她發現，今年上半年，企業下料車間的離職率比以往翻了一番。令她驚訝的是，在針對離職職工的電話回訪中，超過 70% 的受訪者表示，離職是因為「新車間主管上任後，團建活動太過頻繁」。</p><p>在梳理車間提交的團建活動清單後，以路發現，半年來這個車間每兩週開展一次團建，不少職工疲於參加。</p><p>採訪中，不少職工向記者表達了對於「簡單而有意義」的團建的嚮往，希望在愉悦的活動中增強跟同事的情感交流，同時領略企業文化的魅力。</p><p>「多數團建的組織者初衷都是很好的，但他們可能缺乏科學的團隊管理方法，對年輕人的心理缺乏必要的認知。」馬錫嶽發現，那些不受歡迎的團建項目往往表現出太強的目的性，而職工想要的，常常是團建作為一項職工福利的暢快感。在他看來，內容單純簡單、自願參與的「輕團建」更受職工歡迎。</p><p>「團建的底色應當是尊重和自願，合理開展。」方維忠呼籲，企業組織團建要有邊界感，要從職工需求出發，真正讓它起到凝聚人心、推進合作的作用。</p><p>（部分受訪者為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:34:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440341</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440341</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/142.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440341_202311270634f4e2a524-013b-4afa-b219-cbd912512179.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李潤釗/工人日報]]>
            </author>
            <category>團建</category>
            <category>職工</category>
            <category>公司</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/142.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/143.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[職場人做副業被排擠降薪乃至辭職，下班回家搞副業到底行不行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="330" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/131.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">漫畫/李曉軍</p><p></p><p>前幾天，一個午休時間，兼職做讀書博主的張芳（化名）使用所在單位電腦，整理其社交媒體賬號上的一些事務時被老闆看到，老闆當即批評她上班不務正業，濫用公司資源。這讓張芳很委屈：「午休時間不應該是我自己的時間嗎？」</p><p>近期，關於「打工人做副業是對還是錯」的話題引發社會熱議。北京大學國家發展研究院與智聯招聘聯合發佈的《2022 僱傭關係趨勢報告》顯示，有 53.9% 的職場人員正在從事兼職，這一比例在「00 後」受訪者中達到 54.5%。智聯招聘發佈的《2022 年白領滿意度指數調研報告》也顯示，2022 年有 59.1% 的白領在搞副業，佔比大幅高於 2021 年的 32.1%。</p><p>《法治日報》記者近日採訪發現，很多職場年輕人都考慮過做副業，其中不少人正在做副業，有人因此獲利、暗自得意，也有人因為做副業而被領導或同事「説閒話」，被冷落、扣績效、降薪甚至被迫辭職。多位受訪者提出，主業和副業如何劃清邊界也是個難題。</p><p>受訪專家表示，在不違反勞動合同義務的前提下做副業是合理合法的。如果公司發現勞動者從事副業或兼職，不能立刻解除勞動合同，除非其副業或兼職給本單位利益帶來了損害。公司在遇到員工進行副業或兼職的情況下，應當積極溝通協商解決，採取侮辱或「擠兑」的方式是不妥的。</p><p><strong>因從事副業被排擠</strong></p><p><strong>被指工作量不飽和</strong></p><p>遼寧大連市民王敏（化名）在一家事業單位從事後勤工作，除了上班外他還經營着一家網店。</p><p>「其實也賺不了多少錢，一個月可能就賣幾十單。」王敏告訴記者，她的主業和副業完全沒有關係，而且自己都是在下班後或午休時間處理網店的事，但自從這件事被領導知道後，便處處針對自己，「領導經常在別的同事面前嘲諷我，説‘副業隨便一做，就能賺好幾萬’」。</p><p>「有時午休時間，大家聚在一起聊天的時候，領導還會特意走到我面前，説‘怎麼感覺你的心思和精力都不在工作上，不要光想着做副業了’。」王敏説，面對這樣的「嘲諷」，她很無奈，「其實自己的工作根本沒有因為做副業而受影響，該乾的工作都按時完成了」。</p><p>浙江杭州市民吳凱（化名）也有相同的遭遇。他的副業以剪輯視頻、撰寫文章為主，每月收入多則上萬元，少則四五千元。</p><p>「以前的領導比較欣賞我，同組的氛圍也很融洽，就跟其他同事説過‘因為房貸壓力大，偶爾做做副業’，大家都表示理解。但部門更換領導後，瞬間就‘變天’了。」吳凱説，新領導上任後開始嚴抓考勤，在沒有跟他商量的情況下，直接將另外一名同事一半的工作量交給他來做，理由是那名同事非常忙。</p><p>面對吳凱的不解，領導回覆稱，「聽説你一直在做副業，看來你在公司的工作量不飽和，還有精力去外面找活」。在那之後，吳凱的工作量增加了很多，經常加班加點，再也沒有精力去搞副業了。</p><p>還有職場人，因為搞副業而被取消漲薪甚至被迫辭職。</p><p>在北京工作的王濤（化名）説，老闆和同事得知他在做副業後，針對了他兩年，最終他不得不選擇辭職，「言語上的冷嘲熱諷也就罷了，漲薪、升職都輪不到我，我實在受不了了」。</p><p>據瞭解，副業又稱為雙重勞動關係或雙重用工關係，是指人們利用業餘時間從事的兼職或第二職業。在一些受訪的搞副業的職場人士看來，主業和副業之間並無衝突，例如，他們有的人主業是會計、副業是網約車司機，有的人主業是辦公室文員、副業是網絡主播，有的人主業是銷售、副業擺擺地攤，從事副業通常在下班後。</p><p>他們搞副業的初衷，要麼是迫於經濟壓力，想增加一些額外收入；要麼是不滿意本職工作，需要尋找新的出路；抑或自認有多餘的時間精力和明確的興趣愛好，希望能靠本事變現。</p><p>在不少人看來，兼職、副業算是一個輔助，是減輕家庭經濟壓力的一種積極向上的生活方式。支持搞副業、兼職的職場人認為，如果現有工作暫時沒有上升空間，薪資也趨於平穩，那麼最適合提高收入的方式就只有副業、兼職。</p><p>反對的聲音也不少。採訪中，3 名在不同行業從事中層以上領導崗位的負責人一致認為，人的精力是有限的，員工做副業勢必需要投入相應的時間和精力，極有可能影響主業。如果副業和主業有關，對公司的利益也可能會產生負面影響。</p><p><strong>不能影響主業工作</strong></p><p><strong>違約可以解除合同</strong></p><p>「工作時間利用本單位的設備去做副業或第二職業是違規的。」中國勞動關係學院法學院學術委員會主任沈建峯認為，而午休用餐時間做副業是否違規，需要按照非工作時間兼職的規則來處理。</p><p>在中國勞動關係學院副教授張麗雲看來，一個合理的邊界是兩份工作不能互相侵擾。如果構成實質性損害的話，前一份工作的僱主有權力對勞動者加以一定的懲戒，這種懲戒包括減薪、降薪甚至解除合同。</p><p>北京海潤天睿律師事務所律師孫鵬認為，如果勞動者跟一個單位確立勞動關係時，還跟另外一個單位建立了勞動關係，構成雙重勞動合同。在原公司同意的情況下不存在法律問題，但如果兩邊產生衝突，並且對原單位的工作產生影響，在原單位制止後仍不改正，則可能涉及違約，單位有權解除合同。</p><p>「在工作時間內，未經同意就利用工作單位的資源也可能涉及違約，該資源包括電子設備等有形資源和公司的影響力等無形資源。」孫鵬説。</p><p>沈建峯認為，雙重勞動關係或雙重用工關係是不違法的，不能因此解除勞動合同。當員工出現第二職業或兼職時，給本單位帶來了損害，或單位提出拒不改正的情況下才可以解除勞動合同。</p><p>「因搞副業而給員工‘穿小鞋’，或者內部採取各種措施來針對勞動者的行為是不可取的。如果勞動者最終的評價結果是合格以上或稱職以上，僱主就不能對勞動者進行懲戒。如果因做副業確實影響到了主業工作，勞動者應當重新評估這份工作的意義和選擇，僱主也有權力對其進行溝通、警示等。」張麗雲説。</p><p><strong>應當遵守職業道德</strong></p><p><strong>全面履行合同義務</strong></p><p>如果因業餘時間做副業而被公司辭退，法律站在企業這邊，還是勞動者這邊？</p><p>在孫鵬看來，在靈活用工的背景下，幹副業在當今社會屢見不鮮，給勞動者增加經濟權益的同時，也給一些企業的用工管理帶來了挑戰。比如，有的勞動者佔用主業時間「順帶」從事副業，還有的勞動者利用業餘時間從事副業，而企業對此往往存在認識誤區，即認為勞動者只要「一心二用」，工作之外幹着別的「買賣」，就可以立即解除勞動關係，由此也引發了諸多勞動爭議。</p><p>「在實踐中，有人因為幹副業而被公司辭退，其依據就是公司的規章制度。比如，有的公司規定非常嚴格，無論是不是在工作時間內，一律不允許員工從事副業。」孫鵬説，如果屬於專業的技術人員或者特殊行業，這種要求是合法合規的；如果只是普通工作人員，要看是否在勞動合同裏有明確約定，如果勞動合同已經約定，並經過雙方同意，則有法律效力。</p><p>張麗雲認為，如果兩份職業發生衝突，那即意味着兩份勞動合同發生了衝突，會傷害一方僱主的利益。作為誠信的勞動合同履行者，勞動者必須做出調整和修正。「出現這種情況，僱主和僱員如果能夠進行善意的溝通，促成問題解決是最好的。如果解決不了，那麼雙方之間可能會面臨解除合同的問題，勞動者也可以選擇辭職或者放棄第二職業。」</p><p>沈建峯認為，完整的、有效的履行勞動義務是必要的。對於一個單位來講，最簡單和直接的方式就是在勞動合同裏約定禁止兼職或者做副業，並在用人單位規章中對違規兼職的法律後果進行明確。</p><p>「當勞動者的主業和副業發生衝突時，僱主有權利制止勞動者繼續從事兼職或第二職業，但是其方式方法需要合理合法。」沈建峯稱，當違反了涉及副業相關勞動合同後，僱主可以要求其承擔相應的責任。但是如果僱主採取侮辱甚至「擠兑」的方式去對勞動者進行逼迫，則是違規的。</p><p>在沈建峯看來，勞動者有餘力、有時間去做兼職或第二職業並不為過，但應當遵守職業道德，全面履行自身的勞動合同義務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:30:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440339</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440339</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/190.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440339_20231127063148cb6cb0-45c6-439c-ae5b-d66506e10fa9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙麗、萬鵬/法治日報]]>
            </author>
            <category>職場人</category>
            <category>兼職</category>
            <category>副業</category>
            <category>降薪</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/190.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/191.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不斷漲價的羽絨服，把市場讓給了軍大衣？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中新網 11 月 27 日報道，羽絨服越來越貴，似乎是每年冬天都不會缺席的話題。你更願意為更昂貴的羽絨服買單，還是反其道而行之？</p><p>就在網友們為「你能接受千元以上的國產羽絨服嗎」這一話題討論不休時，今年冬天，一批「整頓羽絨服市場」的大學生重新穿上花棉襖、軍大衣，屬實是「不是羽絨服買不起，而是平替款更有性價比」。</p><p>寒風之下的温暖生意，究竟發生了怎樣的變化？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/955/255.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖為市民穿羽絨服出行。馬銘言，攝</p><p></p><p><strong>不斷漲價，買件羽絨服不「絨」易</strong></p><p>1936 年，世界上第一件真正意義上的羽絨服誕生。不到一百年的時間裏，這種輕便、保暖的禦寒衣物幾乎進入了北方家家户户的衣櫥，就連不少南方人也會常備一件。</p><p>但在保暖之外，越來越多附加值被添加到羽絨服上，導致了其價格的接連攀升。「印象中羽絨服七八百塊錢就已經很貴了，沒想到現在一千多塊錢都算正常價格了。」不少近期有購置羽絨服打算的人都發出了這樣的感慨。</p><p>這確實不是「身邊即世界」的個人感受。據中華全國商業信息中心數據，2015 年到 2020 年間，中國的羽絨服均價已經從 438 元升到 656 元，大型防寒服的價格突破 1000 元，其中 2000 元以上的佔比接近 70%。</p><p>在售價越來越高的背後，是羽絨服的成本走高了嗎？在江蘇從事羽絨服生意的司女士對中新財經記者介紹了羽絨服的成本構成，除了面輔料、雜費等，其中最重要的自然是絨。</p><p>「市面上羽絨服以鵝絨鴨絨為主，前面帶的數字就是相應的絨的含量，比如 90 鵝絨、70 鴨絨，數字越大越保暖。區別在於 70 的絨可能是翅膀的毛，80 的絨是胸脯的毛，90 的就是脖子的毛。」</p><p>司女士説，鵝絨的價格是鴨絨的一倍還要多。同樣是 70-90 的絨含量，鴨絨的價格在每公斤 200-400 元不等，鵝絨的價格則是每公斤 500-900 元。</p><p>「每克的單價乘上充絨量，可以得出每件衣服的羽絨成本。」司女士舉例，一件 200 克左右充絨量、絨質量中等、基礎款式的羽絨服，最初的出廠價可能就在 160 元左右。量大的話每件還能再便宜幾塊錢。</p><p>那麼今年的羽絨成本到底有沒有更高？司女士認為還是有的。「今年鵝絨的價格漲得很快，鴨絨一開始還相對穩定，後來也被帶起來了一些，這可能跟上游養殖產業有關。」</p><p>但司女士認為主要原因還是在下游需求端，眾多品牌都開始向高端化發展，對白鵝絨這類高品質原料的需求上漲更明顯。「市場上做羽絨的，用鵝絨比往年都多，價格也高了。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/955/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">部分熱銷衝鋒衣產品。</p><p></p><p><strong>替代品火爆，衝鋒衣「衝瘋了」</strong></p><p>「做羽毛的不賺錢，做服裝的賺錢。」司女士提到了這樣一句話。在她看來，許多差價在幾百元的羽絨服，面輔料成本差不多，品牌之間最大的差別就是絨的質量是否更有保證。</p><p>「但現在很多羽絨服要做高端市場，除了設計得好看，也會在面輔料材質上下功夫，比如更防風，更有科技含量。」司女士認為，曾經的羽絨服面輔料只有尼龍、錦綸、春亞紡、滌塔夫等，目前也發展出更多特種面料。</p><p>與其被動接受羽絨服在面輔料上的「進化」，不如主動出擊為自己尋找高端的「皮膚」。於是在今年，颳風能當風衣穿、下雨當雨衣穿、冬天當羽絨服穿的衝鋒服被年輕人捧紅。</p><p>社交平台上光鮮亮麗的潮人，也開始向「程序員審美」靠攏，研究起什麼是防水指數、雙層結構面料、壓膠和透氣。「可以説，秋天站在安福路的風景，和西二旗可能也不會有多大差別。」</p><p>百度指數顯示，今年以來，衝鋒衣日均搜索指數超過 1250，反超羽絨服。京東數據也顯示，今年以來衝鋒衣成交額同比增長 165%，「雙 11」期間（10 月 20—25 日）衝鋒衣成交額同比增長 200%。</p><p>其中，尤其以包含硬殼和內膽的「三合一」更受追捧。除了常見的防水、防風、透濕性能之外，它也適用於冬季的防寒保暖，將衝鋒衣的使用期從春秋拉長到春秋冬三個季節，成為年輕人的冬季「保暖搭子」和「穿搭利器」。</p><p>更不用説，衝鋒衣還便宜一些。據魔鏡洞察的統計，2022 年 11 月至 2023 年 10 月，常見的冬季外套中，均價最高的是户外羽絨服和户外保暖棉衣，平均超過 1200 元。衝鋒衣均價則為 488.8 元，比毛呢大衣、羽絨服都低。</p><p>「之前衝鋒衣都是愛爬山、户外的人來買，今年很多年輕人都來了。」在北方某四線城市商場做户外用品銷售的店員對記者説：「以前的衝鋒衣都是黑灰紅藍黃這種傳統配色，這兩年來了很多好看的新款，我差不多每天都能賣出去兩三件，週末熱鬧的時候最多一天賣了八件。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/955/257.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">社交平台上，軍大衣、花棉襖火爆。</p><p></p><p><strong>「社牛穿搭」，軍大衣、花棉襖也熱銷</strong></p><p>作為一款相對高單價的剛需品類，消費者對羽絨服的價格確實相對更敏感。經營一家個人服裝實體店的店主付小姐説起羽絨服的拿貨就有些頭疼：「品牌的羽絨服可能賣一千多元大家會覺得貴，我們這種店的話，賣五六百塊大家已經覺得貴了。」</p><p>「拿貨的時候能感受到，低端的羽絨服很便宜，可能也就一百塊多錢，翻三四倍也能賣出去。但如果想做中高端一些，可能拿貨就得四五百塊錢，根本不可能再翻一番賣，最多加價一百多塊跑個款。」付小姐覺得，賣羽絨服反而不如賣棉衣省心。</p><p>對買羽絨服感到頭疼的還有眾多年輕人。於是一場降温之後，幾個東北大學生組隊穿着軍大衣走進教室，視頻上傳後得到了近 200 萬人的點贊；商場裏寫着大大促銷價格的花棉襖櫃枱旁，也多了許多年輕的女孩子。</p><p>「誠心求一款能過冬的衣服，價位最好在 1 萬元以內、50 元左右，在線等挺急的。」在不拘一格的大學生帶領下，價格低、用料足的軍大衣、花棉襖重回潮流前線，風靡各大高校校園。本着「只要我不尷尬，冷的就是別人」的態度，完成了一個人穿是顯眼包、兩個人穿略顯尷尬、一羣人穿引領潮流的時尚蜕變。</p><p>「我周圍學生確實有穿的，特別是趕‘早八’的早課時。我覺得這些孩子消費講實用、有個性，是件挺好的事。」哈爾濱某高校輔導員趙老師對記者説，據學生們反饋，軍大衣「很扛凍、賊暖和，就是七八斤左右有點重。」</p><p>「聽説最近也有輕便款的軍大衣了，但是絲綿款的不扛風。我都推薦他們去勞保店裏買，質量更好。」趙老師笑説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 22:16:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25437946</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25437946</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/955/259.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25437946_202311270617b54e580f-bc8e-4077-b567-849643c1c746.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[左宇坤/中國新聞網]]>
            </author>
            <category>羽絨服</category>
            <category>軍大衣</category>
            <category>衝鋒衣</category>
            <category>漲價</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/955/259.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/955/260.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[內塔尼亞胡與拜登通電話，雙方討論延長臨時停火協議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據以色列電視台 12 頻道 11 月 26 日報道，美國總統拜登與以色列總理內塔尼亞胡通電話。雙方討論了延長臨時停火協議的相關內容。</p><p>以色列總理內塔尼亞胡在通話中表示，對延長臨時停火持開放態度，但一旦停火結束，以色列國防軍在加沙地帶的地面軍事行動將全面恢復。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 21:36:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440340</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440340</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/137.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440340_20231127053834b2f150-6afd-4b14-b253-c5d5a8bff3e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張卓雅，張穎哲/央視新聞]]>
            </author>
            <category>以色列</category>
            <category>美國</category>
            <category>內塔尼亞胡</category>
            <category>拜登</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/137.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/988/138.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈馬斯發表聲明稱希望延長臨時停火協議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/985/869.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 11 月 25 日，加沙城，加沙地帶臨時停火協議生效後，俯瞰遭以色列空襲的地區，建築受損嚴重，滿目瘡痍。澎湃影像，圖</p><p></p><p>據《以色列時報》、路透社等多家媒體當地時間 11 月 26 日報道，巴勒斯坦伊斯蘭抵抗運動（哈馬斯）在一份聲明中表示，哈馬斯正在尋求延長加沙地帶臨時停火協議，以確保以色列方面將會釋放更多的巴勒斯坦被扣押人員。</p><p>截至 26 日，已有 117 名巴勒斯坦被扣押人員獲釋。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 20:46:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25440159</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25440159</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/986/214.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25440159_20231127044672460a23-e4f4-4b9b-b4eb-daf8ab9d1268.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張卓雅/央視新聞]]>
            </author>
            <category>哈馬斯</category>
            <category>停火協議</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/986/214.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/986/215.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊媒公佈伊朗最新型驅逐艦照片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/963/226.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖片來源：伊朗塔斯尼姆通訊社</p><p></p><p>當地時間 11 月 26 日，伊朗塔斯尼姆通訊社發佈了一組伊朗「迪爾曼」號驅逐艦的照片。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/963/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖片來源：伊朗塔斯尼姆通訊社</p><p></p><p>據悉，「迪爾曼」號是伊朗海軍最新型驅逐艦，將於 27 日正式入列。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/963/231.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖片來源：伊朗塔斯尼姆通訊社</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 18:29:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25438513</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25438513</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/964/655.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25438513_20231127023016b81a94-7c27-4bd4-8a42-448773e2cd88.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王靜修/央視新聞]]>
            </author>
            <category>伊朗</category>
            <category>驅逐艦</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/964/655.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/964/659.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家衞健委稱呼吸道疾病持續上升，記者實地探訪兒科門診]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 26 日，國家衞健委召開的新聞發佈會介紹，近期我國急性呼吸道疾病持續上升，與多種呼吸道病原體疊加有關，各地要科學統籌醫療資源，落實分級診療制度，跨科跨院調劑力量，發揮醫聯體作用，提高一般性感染的診療能力和重症識別轉診效率。</p><p>國家衞健委表示，大醫院人員密集，等候時間長，交叉感染風險較高，家裏如有兒童患病症狀較輕，建議首選到基層醫療衞生機構或綜合醫院兒科就診。目前，全國各省衞生健康部門已在官方網站和政務微信平台公佈了本地可以提供兒科診療服務的醫療機構信息，並將及時更新。</p><p>同時，發佈會提到，最近這段時間，掛號難、就診慢又引起大家廣泛的關注，針對這些問題，浙江省杭州市衞生健康委黨委副書記、副主任應旭旻表示，優化門診服務，要增加醫療服務供給，門診服務「應開放盡開放」。兒科醫院的急診正在變成「擠診」。</p><p>近日，多地進入呼吸道傳染病高發期，各地兒科醫院內科門診和急診就診人數急劇攀升，門診和病房均處於超負荷運轉狀態。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者實地探訪首都兒科研究所附屬兒童醫院（以下簡稱「首都兒研所」），發現門診大廳擠滿了掛號、取藥、繳費的家長，醫院急診和內科綜合門診候診走廊上座無虛席。醫院相關人員表示，內科門診就診排隊時間在 3-4 小時，急診等候時間要 7-8 小時。有家長在急診候診時間超過 10 小時，還有不少家長自帶掛鈎、座椅，表示「有了這些在哪都可以輸液」。</p><p>和首都兒研所一樣，多地多家醫院報告兒科就診量激增。天津市兒童醫院（天津大學兒童醫院）日門急診量再度攀升至 9500~12000 人次，住院患兒近 1700 人。北京航空總醫院 11 月 16 日發文稱，進入秋冬季以來，由於支原體肺炎持續流行，甚至出現甲流、新冠等疊加感染，導致航空總醫院兒科就診量持續居高不下，日門診量維持在 550-650 人次之間，較往年同期上升 30%-50%。國家衞健委也在 11 月 13 日召開的新聞發佈會上介紹，隨着各地陸續入冬，呼吸道疾病已進入高發季節，多種呼吸道疾病交織疊加。</p><p>面對突如其來的患兒激增，醫院的就診壓力劇增，家長們也不得不面對漫長的候診時間。此外，家長擔心社區醫院診療能力不足，三甲醫院待診時間過長，產生焦慮情緒。兒科醫院人滿為患如何化解？國家衞健委近日表示，國家衞健委持續關注兒童易感人羣在傳染病高發期的診療就醫，指導各地加強統籌調度，落實分級診療制度。此外，國家衞健委已經要求各地發揮醫聯體作用加強對基層醫療衞生機構的技術指導，提高一般性感染的診療能力和重症識別轉診效率。除此之外，不少醫院也採取了一系列積極措施應對就診高峯。</p><p>《醫改界》總編輯、三醫智酷醫院管理發展研究院院長魏子檸在接受澎湃新聞採訪時表示，近期處於呼吸道疾病高發期，患者數量劇增，兒科醫院要合理調配醫療資源，同時家長無需過於焦慮，要沉着冷靜。對於互聯網醫院的採用，可以在線下就診過後，選擇線上問診、開藥，切勿盲目就醫。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/551.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 23 日，首都兒科研究所急診候診區擠滿了患兒和家長。澎湃新聞記者，張依琳，攝</p><p></p><p><strong>家長自帶掛鈎座椅，「有了這些在哪都可以輸液」</strong></p><p>11 月 23 日，澎湃新聞記者來到首都兒研所門診大廳，發現門診大廳擠滿了掛號、取藥、繳費的患兒家長，前來就診的患兒和家長絡繹不絕。</p><p>醫院導診台的工作人員表示，目前首都兒研所可以在微信公眾號和 app 採用線上預約門診的方式掛號，微信公眾號預約掛號平台可預約未來 10 天的號源。內科綜合門診有 3 個時間點可以在自助機掛號進行加號，其他時段只能選擇掛急診號。</p><p>當日，首都兒研所急診開設 4 個診室，內科綜合門診有十五個診室開放。首都兒研所內科綜合門診和急診的候診走廊上座無虛席，許多患兒都坐在家長自帶的摺疊椅、兒童車、野餐車上，有患者家長甚至直接席地而坐，陪孩子在急診室等候區候診。輸液室擁擠不堪，有孩子倚靠在座椅上休息，也有孩子一邊輸液一邊讀着書本。澎湃新聞觀察到，很多家長帶孩子在醫院走廊、大廳等位置進行輸液。有不少家長都自帶掛鈎、座椅，並表示「有了這些在哪都可以輸液，就不怕沒位置了」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/550.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/556.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">家長自帶掛鈎、座椅陪孩子在醫院走廊輸液。澎湃新聞記者，張依琳，攝</p><p></p><p>內科綜合門診和急診都寫着温馨提示：「為縮短候診時間，此診區可為發熱、咳嗽、嘔吐、腹痛、腹瀉患者提前開具末梢血常規等化驗項目，如有需求請到分診台自願申請。」採血窗口前有家長帶孩子排隊抽血。等待化驗報告的趙女士在接受澎湃新聞採訪時表示，採血是今天最快的項目，等待時間只有半小時左右。</p><p>趙女士的女兒今年 10 歲，一週前開始有發燒、咳嗽、沒精神的症狀，在家給孩子吃了感冒藥有所緩解，但咳嗽反而加重了，懷疑是支原體感染。「擔心她得了肺炎，到醫院檢查清楚了才能放心。而且對支原體有效的阿奇黴素是處方藥，只有醫院才能開。」趙女士説。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/548.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">急診候診區候診家長席地而坐。澎湃新聞記者，張依琳，攝</p><p></p><p>國家衞生健康委員會在 11 月 13 日的發佈會上指出，今年入冬以來已進入呼吸道疾病高發季節，多種呼吸道疾病交織疊加。北京市呼吸疾病研究所所長童朝暉介紹，今年支原體肺炎感染呈現低齡化趨勢，三歲以下的兒童也有感染，但病情上沒有明顯加重。</p><p>為何兒童感染支原體肺炎比例更高？北京兒童醫院主任醫師王荃在發佈會上介紹，兒童容易感染肺炎支原體的原因，第一是兒童免疫系統發育的不夠健全，特異性和非特異性的免疫功能都不是很成熟，包括孩子咳嗽反射相對比較弱，呼吸道纖毛運動功能也不是那麼足，包括免疫球蛋白水平也偏低，都有可能容易造成感染。</p><p>另外，肺炎支原體本身就具有相對比較強的傳播性，它常常可以通過呼吸道飛沫或者密切接觸進行傳播，在學校和幼兒園，人羣的密集程度相對是比較高的，這樣可以使得病原體得到比較快的傳播。還有就是支原體感染的潛伏期會相對比較長，通常是 1-4 周，平均大概 3 周左右。病原體的攜帶者還有患病的人羣都具有一定的傳播性，因此這種時候交叉感染的機會就會比較多。</p><p><strong>凌晨 4 點掛號，排隊等候時間超 10 小時</strong></p><p>「內科門診就診排隊時間在 3-4 小時，急診等候時間要 7-8 小時。」在記者詢問就診等候時間時，醫院導診台的工作人員透露。</p><p>急診室的提示顯示：請家長帶患兒及時到急診分診台，評估病情，進行分診，未分診者系統無法叫號。急診可能有各種情況的危急重症，要先處理，根據首都兒研所公佈的急診等級劃分：1 級屬於瀕危病，2 級屬於危重病，3 級屬於急症，4 級屬於非急症。澎湃新聞注意到，急診室叫號屏幕上顯示的大部分患兒都是 4 級，有少數幾位 3 級患兒。在急診分診台處，患兒家長們排起長隊等待分診報到。</p><p>李梅（化名）告訴澎湃新聞，兒子連續幾天高燒不退，他們一家三口在 23 日凌晨 4 點來首都兒研所掛急診，已經排到了上午 110 號。澎湃新聞記者看到，23 日上午急診共放出 393 號，下午 3 點屏幕顯示叫到上午第 100 號。「已經等了快 12 個小時，孩子只驗了血，還沒有見到醫生。」李梅表示，兒子今年讀六年級，今年秋季開學班裏經常有人請病假，現在班上有十來個孩子都請假在家，有的是發燒咳嗽，還有家長擔心在學校被感染，不讓孩子去學校了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/547.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 23 日，首都兒研所輸液室家長和患兒排隊交藥輸液。澎湃新聞記者，張依琳，攝</p><p></p><p>趙女士在瞭解到排隊等候時間後選擇了特需專家號。「孩子還小，不想等太久受折磨。」正在排隊等待醫生查看檢查報告的趙女士表示，特需號也是自己在線上預約時「撿漏」約到的，就診時間相對來説快一些。</p><p>根據中疾控發佈的《中國流感疫苗預防接種技術指南 (2023-2024)》，今冬明春我國可能會面臨流感等多種呼吸道傳染病交互或共同流行的風險。11 月 23 日，中國國家流感中心流感週報發佈的監測數據顯示，2023 年第 46 周 (2023 年 11 月 13 日-2023 年 11 月 19 日)，南、北方省份流感病毒檢測陽性率持續上升。</p><p>面對突如其來的患兒激增，醫院的就診壓力劇增，家長們不得不面對漫長的候診時間，類似的情況也在全國多地醫院出現。</p><p>國家感染性疾病臨牀醫學研究中心主任、深圳市第三人民醫院院長盧洪洲向澎湃新聞介紹，自 10 月 14 日以來，深圳市第三人民醫院兒童發熱門診進入接診高峯，醫院 11 月就診發熱兒童患者數量平均為 188 人每天，高峯期患者候診時間長達 3 小時，兒科住院部「一牀難求」，等待住院人數多達 70 餘人。天津市兒童醫院（天津大學兒童醫院）表示，該院日門急診量再度攀升至 9500~12000 人次，住院患兒近 1700 人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/563/546.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 23 日，首都兒研所大廳取藥排起長隊。澎湃新聞記者，張依琳，攝</p><p></p><p><strong>專家：醫院要合理調配醫療資源，家長要沉着冷靜</strong></p><p>兒童呼吸道疾病感染人數高發，多地醫院的兒科門診都處於接近飽和狀態，相關醫院和科室面臨一定程度上的壓力和挑戰，家長和孩子們也要等候較長的排隊時間，這一情況引起了廣泛關注。</p><p>魏子檸表示，造成此情況的主要原因之一，還是分級診療制度未能完善踐行。「大部分患者仍然首選去三級醫院看診，目前的分級診療在實施過程中沒有起到有序的分流病人、轉診病人、基層首診的作用。」魏子檸表示，分級診療制度能不能落地，與是不是鼓勵醫生到基層接診也有密切聯繫。此外，他建議，在特殊情況下，醫院應該善用靈活變通的思維，對醫生的診療範圍限定在遵循醫師法的情況下，根據實際情況靈活調整，合理調配有專業能力的全科醫生進行支援。</p><p>國家衞生健康委有關負責人近日介紹，近期不少地方兒童專科醫院人滿為患，目前，國家衞生健康委指導各地加強統籌調度，落實分級診療制度，發揮醫聯體作用，加強對基層醫療衞生機構的技術指導，提高一般性感染的診療能力和重症識別轉診效率，同時指導各地對外公佈了本地區可以提供兒科診療服務的醫療機構信息，方便就近就醫。</p><p>11 月 26 日，在國家衞健委召開的新聞發佈會上，國家衞健委新聞發言人、宣傳司副司長，米鋒介紹，近期我國急性呼吸道疾病持續上升，與多種呼吸道病原體疊加有關，各地要科學統籌醫療資源，落實分級診療制度，跨科跨院調劑力量，發揮醫聯體作用，提高一般性感染的診療能力和重症識別轉診效率；要努力增開相關診室和治療區域，適當延長服務時間，加強藥品供應保障，發揮中醫中藥作用，最大限度提高接診能力和診療規範化水平；要向社會及時公開、持續更新提供兒科、發熱門診等服務的醫療機構信息，發揮互聯網醫院和基層醫療衞生機構作用，方便羣眾就近就便有序就醫；要做好學校、托幼機構、養老院等重點人羣密集場所疫情防控，減少人員流動和探訪。</p><p>米鋒表示，大醫院人員密集，等候時間長，交叉感染風險較高，家裏如有兒童患病症狀較輕，建議首選到基層醫療衞生機構或綜合醫院兒科就診。目前，全國各省衞生健康部門已在官方網站和政務微信平台公佈了本地可以提供兒科診療服務的醫療機構信息，並將及時更新。</p><p>為了應對高峯期的就診需求，不少醫院採取了一系列積極措施。一方面，醫院增設了門診診室，增加了醫護人員的數量，以保障患兒的及時就診。另一方面，一些醫院還增加了退休專家的週末出診，彈性排班以保證醫務人員的工作效率和患兒的就診需求。</p><p>此外，北京兒童醫院副院長趙成松表示，互聯網診療是對線下醫療的很好補充，尤其是晚間，上班族可以利用下班後的時間陪孩子在線上問診，可以大大提高就診效率。「比如，孩子如果吃藥可見好轉，已經在就近醫院做過檢查、化驗的，想繼續開一些兒童醫院的自制藥劑，這些都是可以通過互聯網醫院就診的。不建議家長一發燒就來兒童醫院和兒研所，呼吸道病菌易在人員集中密閉的環境中產生交叉感染，越是人員集中且密閉的空間，越容易交叉感染。」趙成松説。</p><p>魏子檸也表示，公眾無需過於焦慮，需沉着冷靜，切勿盲目就醫。目前大家遇到的一些常見病，基層門診是能夠解決的。同時，魏子檸指出，如果不確定病情輕重或者疾病類型，不要隨意選擇網絡首診。可以在線下就診過後，選擇線上問診、開藥等等。「大家對自己的病情不瞭解，隨意問診，一旦出錯，後果不堪設想。」魏子檸説。</p><p>對於如何緩解家長焦慮情緒的問題，魏子檸建議，從醫院的角度出發，要滿足患者的基本需求。在候診人數多的情況下，醫院可以適當的派一至兩位疏導員或健康管理員，為家長講解孩子當前遇到這種情況的最優處理方法。「醫院方要從心理上去疏導，從生活上去關心，引導患者和家長去合理選擇就醫。」</p><p>同時，羣眾個人的健康意識也亟待提高。魏子檸提醒，雖然三年疫情結束了，但還是建議大家出行佩戴口罩，尤其是在廣場、車站等一些人流量較大的公共場所，要注意做好個人防護。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 15:24:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25405098</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25405098</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/71.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25405098_2023112623392225d701-e127-4776-a129-15e8e7dab6ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張依琳，實習生，張岑晏]]>
            </author>
            <category>兒科醫院</category>
            <category>首都兒研所</category>
            <category>呼吸道傳染病</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/71.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/639/72.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王毅出席第十次中日韓外長會：三方同意為中日韓領導人會議創造條件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/954/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 2023 年 11 月 26 日，中共中央政治局委員、外交部長王毅在韓國釜山同韓國外長樸振、日本外相上川陽子共同出席第十次中日韓外長會。</p><p>王毅表示，中日韓合作已成為東亞地區機制化程度最高、覆蓋領域最廣、內涵最豐富的多邊合作架構，切實服務了三國發展，造福了地區人民。中日韓合作發展歷程表明，三國合作具有深厚基礎、強勁需求、巨大潛力和廣闊前景。面對百年變局加速演進、世界經濟復甦緩慢，中日韓應以更進取姿態，為促進地區和全球發展發揮積極作用。中方將繼續本着與鄰為善、以鄰為伴方針，同韓方和日方共同努力，推動三國合作重回正軌，保持健康穩定可持續發展，為地區和世界和平繁榮做出新貢獻。</p><p>王毅指出，在重整行裝再出發之際，有必要重温中日韓合作歷程和成果，堅守初心、錨定方向，堅持將《中日韓合作未來十年展望》等領導人共識落到實處。重中之重，是繼續本着正視歷史、面向未來精神，尊重彼此發展道路及核心利益，妥處敏感問題，維護良好雙邊關係，為推進三國合作全面重啓、行穩致遠打下堅實基礎。放眼長遠，我們還要結合新形勢、新格局、新環境，賦予合作新內涵、新使命、新抓手。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/954/391.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>王毅強調，三國要堅持倡導互利共贏，儘快重啓中日韓自貿協定談判，保持區域經濟一體化勢頭，完善多渠道、多層次的地區自貿安排，為邁向亞太自貿區這一共同目標做出貢獻。要堅持深化科技創新，加強大數據和區塊鏈、人工智能等前沿科技領域合作，共同維護產供鏈穩定暢通並優化升級，提升區域生產網絡韌性。要堅持加強交流互鑑，擴大人文交流規模，加大便利人員往來，增進三國民眾特別是青年人的理解和友誼。要堅持提升發展韌性，加大應對老齡化等領域交流合作，攜手應對氣候變化，打造新的增長點。要堅持帶動共同發展，繼續本着自願、平等、開放、共贏、透明和可持續原則，同周邊等有需要的國家和地區打造更多「中日韓+X」合作項目，帶動區域內外共同和可持續發展。</p><p>樸振、上川陽子積極評價中日韓合作取得的進展，認為三國是搬不走的鄰居，三國合作具有重要意義和巨大潛力。面對新形勢，三國應重温合作初衷，加強溝通交流，促進各領域合作，為三國人民帶來更多可視成果。三方可在經貿、科技和數字化轉型、人文交流、環保、老齡化等領域開展面向未來的實質性合作，不斷擴大共同利益。中日韓合作可以超越東北亞，為地區與世界的和平繁榮發揮積極作用。以開放的姿態積極推動「中日韓+X」合作，造福更多國家和地區。</p><p>三方同意為中日韓領導人會議創造條件，加緊相關籌備工作。</p><p>三方就共同關心的國際和地區問題交換意見。王毅指出，中日韓作為亞太地區重要國家，面對變亂交織的國際形勢，要立足亞太和平發展和地區人民利益，深化區域合作，共同應對風險挑戰，維護地區和平與繁榮。要當好東亞合作的「領頭羊」，以三國合作帶動東亞合作，堅持開放的區域主義，反對以意識形態劃線，抵制將區域合作陣營化。要當好維護地區和平安全的「穩定器」，踐行共同、綜合、合作、可持續安全觀，堅持通過對話協商、以和平方式解決分歧和爭端。要當好解決熱點問題的「減壓閥」。朝鮮半島局勢持續緊張不符合任何一方利益，當務之急是給形勢降温，為重啓對話創造必要條件，為此採取有意義行動。</p><p>會議期間，王毅還分別同韓國外長樸振、日本外相上川陽子舉行雙邊會見。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/954/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 14:29:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25437866</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25437866</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/954/516.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25437866_202311262230a296dd86-c891-4c17-8f9a-cac1fd012b68.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部網站]]>
            </author>
            <category>中日韓外長會</category>
            <category>王毅</category>
            <category>中日韓自貿協定</category>
            <category>中日韓領導人會議</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/954/516.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/954/517.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣電總局整治違規微短劇：下線兩萬多部]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/841.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>您最近在社交媒體上，有沒有刷到過這樣的短視頻，外賣小哥搖身一變成霸總，妙齡少女穿越古代變王妃，不僅宮鬥勇猛，還什麼高科技都懂，就主打一個古風和甜寵。這樣的短視頻不知道您看過幾種，還有個特點就是劇情極不完整，一不留神就得趕緊註冊會員，不花錢就停更，不充值就一直等，可解鎖新劇情似乎更讓人心灰意冷，情節套路短平快彷彿「新式電子榨菜」，嚼着爽沒營養看的人多，時間和錢好像也沒咋省，這樣的文化快餐您最近入坑了嗎？</p><p>自去年以來，廣電總局持續開展網絡微短劇治理工作，針對部分內容呈現低俗同質化的問題，<strong>下線了兩萬多部微短劇</strong>，有效淨化了行業生態。站在行業風口的「微短劇」為何迎來強監管，「微短劇」市場巨大，吸引用户，又該如何留住用户？行業治理未來如何發力？我們一起關注。</p><p><strong>微短劇網上異軍突起，一度單日上線 2.7 部</strong></p><p>實際上，微短劇不是什麼新鮮名詞，通過字面就很容易理解。</p><p>根據國家廣電總局的定義，微短劇，全稱為網絡微短劇，是指「單集時長從幾十秒到 15 分鐘左右、有着相對明確的主題和主線、較為連續和完整的故事情節」的劇集。</p><p>相較於傳統劇集，微短劇具有短小精悍、節奏明快、更新迅速等特點，觀眾能夠在一天的碎片化時間裏快速刷完十幾甚至幾十集的一整部微短劇，所以贏得了越來越多的用户青睞。</p><p>根據國家廣電總局發佈的數據，2021 年微短劇全年備案數量為 398 部，2022 年備案數量接近 2800 部，同比增長 600%。有調查顯示，2023 年上半年我國各網絡平台共上線微短劇 480 多部，已經超過 2022 年全年的數量，相當於平均一天就要上線 2.7 部。</p><p>這麼多微短劇，我們就先去問問大家，您平時會刷這種微短劇嗎？</p><p><strong>微短劇成為「新風口」，行業處於快速增長期</strong></p><p>微短劇風潮興起，成了眼下網絡視頻的「新風口」。</p><p>調查顯示，微短劇的單集時長短，製作成本較低。有的微短劇一集劇 1 分鐘，拍攝成本只需要 5000 元起步，但是投資少、見效快。微短劇行業的月充值金額，已經從今年 6 月份的 4000 萬元增長至 10 月份的 6000 萬元，據行業數據預測，預計 2023 全年將達到 250 億至 300 億元，這個行業正處於快速增長期。那麼，微短劇是如何帶來井噴式流量的？又如何盈利？來看記者的觀察。</p><p><strong>隨意跳平台，中途要充值，微短劇投訴激增</strong></p><p>獲取商業利潤、培養創作力量的同時，呈現井噴式增長的微短劇也出現了不少問題。</p><p>在消費者投訴平台上，有不少網友反映，在小程序上看微短劇遭遇虛假宣傳卻投訴無門。有的用户稱，在一個短視頻平台點擊了相關鏈接，但是需要跳轉到另一社交平台，充值後發現被欺騙，想把錢退回才發現根本沒有客服的聯繫渠道。另一網友在投訴平台上反映稱，在某短視頻平台上刷微短劇，網絡廣告上宣稱「9.9 元解鎖本劇全集」，但僅看到一半就被要求再充值。不僅侵犯消費者合法權益的現象頻發，一些微短劇更是內容低俗，存在不良价值觀導向，這也早已引起監管部門的關注。</p><p><strong>廣電總局與多平台開展微短劇治理工作</strong></p><p>針對網絡微短劇內容良莠不齊、運營模式亂象頻出的現象，國家廣播電視總局持續開展治理工作，併發布多項管理措施。各網絡平台也相繼開展對違規微短劇和相關賬號的清查處置工作。</p><p>下一步，廣電總局將從 7 個方面加大管理力度、細化管理舉措，包括加快制定《網絡微短劇創作生產與內容審核細則》；研究推動網絡微短劇 App 和「小程序」納入日常機構管理等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 13:25:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25437192</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25437192</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/838.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25437192_202311262128630a01f6-f260-459b-85cd-5781c029e568.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>廣電總局</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/838.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/839.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我國擬選擇 50 個左右城市開展社區嵌入式服務設施建設先行試點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/944/957.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>社區是城市公共服務和城市治理的基本單元。記者 26 日從國家發展改革委瞭解到，國務院辦公廳近日轉發國家發展改革委<a href="https://www.gov.cn/zhengce/content/202311/content_6917190.htm">《城市社區嵌入式服務設施建設工程實施方案》(點擊查看詳情)</a>。</p><p>方案提出，城市社區嵌入式服務設施面向社區居民提供養老托育、社區助餐、家政便民、健康服務、體育健身、文化休閒、兒童遊憩等一種或多種服務，優先和重點提供急需緊缺服務，確保便捷可及、價格可承受、質量有保障，逐步補齊其他服務。</p><p>方案明確，工程覆蓋各類城市，優先在城區常住人口超過 100 萬人的大城市推進建設。綜合考慮人口分佈、工作基礎、財力水平等因素，選擇 50 個左右城市開展試點，每個試點城市選擇 100 個左右社區作為社區嵌入式服務設施建設先行試點項目。到 2027 年，在總結試點形成的經驗做法和有效建設模式基礎上，向其他各類城市和更多社區穩妥有序推開，逐步實現居民就近就便享有優質普惠公共服務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 12:19:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25437162</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25437162</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/834.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25437162_20231126212684757e5f-a10b-440c-9085-9b9f3a49ded9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>社區嵌入式服務設施</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/834.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/835.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國 225.2 萬人參加國考公共科目筆試]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央機關及其直屬機構 2024 年度考試錄用公務員公共科目筆試今天在全國 31 個省（自治區、直轄市）的 237 個城市、87682 個考場同時舉行，共 261.3 萬考生考前進行了報名確認、225.2 萬人實際參加考試，參考率約為 86.2%，參加考試人數與錄用計劃數之比約為 57: 1，有 23.4 萬名監考、巡考和考務工作人員提供服務保障。</p><p>各地區各有關部門按照統一部署，加強領導、精心安排、周密組織、密切配合，優化考試服務、防範考試作弊，營造了公平、公正、安全的考試環境。廣大考生認真遵守考試紀律，誠實參考、文明參考，總體考試秩序井然、考風考紀良好。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 12:04:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25436958</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25436958</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/945/98.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25436958_202311262004c92f2381-8b5a-4028-ad8e-11d58efa2903.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[國家公務員局]]>
            </author>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/945/98.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/945/99.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬來西亞將對中國等國遊客實施 30 天免簽入境措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據當地媒體報道，馬來西亞總理安瓦爾 11 月 26 日表示，該國將從 12 月 1 日開始，對來自中國等國遊客實施 30 天免簽證入境措施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 11:59:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25436704</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25436704</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/942/92.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25436704_20231126195913c00f8f-5481-4892-9e30-7b0d83e2357f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>馬來西亞</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/942/92.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/942/93.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民領袖｜「典籍守護者」習近平]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[人民領袖｜「典籍守護者」習近平]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 11:48:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2023/11/26/ARTIr5P0AXVtx0ZVNDpiyKfD231125.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2023/11/26/ARTIr5P0AXVtx0ZVNDpiyKfD231125.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/949/846.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[56 歲施一公院士上馬跑進 4 小時：跑步的快樂和好處舉不勝舉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>簡單的背心，胸口印有「西湖大學」，這是中國科學院院士、西湖大學校長施一公，在參加跑賽時的常見裝扮。</p><p>11 月 26 日的上海馬拉松賽上，施一公再次以這樣的裝扮衝過終點線，並且 56 歲的他成功跑進了 4 小時，以 3:42:53 的成績完賽。</p><p>在人們眼中，施一公的身上有很多標籤，科學家、教育家、創業者......但在生活中，跑者也是他的身份之一。</p><p><strong>「緊張學習之餘，一定要注意鍛鍊身體。」這是他對學生的囑咐，而對於體育鍛煉，他也是身體力行。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/931/987.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">施一公（23732 號）參加上海馬拉松。</p><p></p><p><strong>資深跑者施一公</strong></p><p>作為中國科學院院士、西湖大學校長，施一公有太多精彩紛呈的故事。</p><p>在科學領域，施一公是國際著名結構生物學家、美國普林斯頓大學終身講席教授，同時也是中國科學院院士。</p><p>而身為教育家，施一公 2008 年回國後受聘為清華大學終身教授，後任清華大學副校長，隨後又擔任了西湖大學校長。</p><p>但在生活中，施一公還有另外一個身份：跑者。</p><p><strong>早在三年前，他便在廣州完成了自己人生中的第一場馬拉松比賽，隨後他大大小小參加過十幾場馬拉松。</strong></p><p>用他在自傳《自我突圍》裏的説法：「我也算一個資深跑者！」</p><p>追溯如何與跑步結緣，施一公有一段與眾不同的經歷——他初三時意外報名了校運會 1500 米長跑，結果卻跑了倒數第一。但他並沒有因此而討厭跑步，反而開始努力練習。</p><p>經過一年多的鍛鍊後，施一公提升很大，「當時 800 米可以跑進 2 分 20 秒以內。」不僅如此，1985 年入學清華大學時，施一公還在 3000 米競走比賽裏收穫第一，也曾創下清華大學校運會競走項目的紀錄。</p><p><strong>從 1500 米倒數第一到 3000 米競走冠軍，施一公説：「我的家族並沒有運動傳統，我也沒有運動天賦，恰恰因為這樣，體育成為了我（成長進步）的優勢。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/931/986.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">施一公成功完賽上馬。</p><p></p><p><strong>開學典禮前環西湖跑了一圈</strong></p><p>對於許多人來説，沒有時間是放棄體育鍛煉的主要原因。但科研工作繁忙的施一公，卻從來都不會忘記給跑步留出時間。</p><p>成為西湖大學校長後，施一公就成立了西湖大學跑團。不僅如此，2018 年西湖大學開學典禮當天，他還和同事在清晨 5 點一起去西湖完成了 11 公里的環湖跑。</p><p>隨後，他又在學校首屆開學典禮上邀請學生們加入：「我期待我們的西湖長跑隊伍日益壯大，並肩前行。」</p><p>而他的第一次全馬經歷，正是和西湖大學跑團的跑友們一起參加。</p><p><strong>2020 年廣州馬拉松，施一公用時 3 小時 34 分 56 秒完賽，賽後他面對鏡頭笑道：「本來打算 55 歲前跑一個全馬，沒想到 53 歲就完成了。」</strong></p><p>酷愛跑步的施一公，也在潛移默化地改變着西湖大學的氣質。</p><p>在西湖大學官方公眾號中，曾有這樣一段話：「長跑，是西湖大學跳動的運動‘基因’。開學跑、跨年跑、雲谷第一跑……只要是學校值得紀唸的日子，一定有西湖大學跑團的長跑英姿。」</p><p>「透過長跑，我們也在用另一種視角見證着學校的發展。」今年 10 月 22 日，西湖大學舉辦了首屆校園馬拉松，施一公和 300 餘位參賽選手一同參加了比賽。</p><p>施一公在自傳《自我突圍》中透露，如今他每隔一天跑一次，每次 10 公里起，月跑量維持在 150-280 公里。</p><p>「唯一美中不足的是，我的睡眠時間實在偏少。平均每天晚上 5 個小時左右，中午有時會有 10-20 分鐘的小憩。但常年如此，我也基本適應了。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/931/985.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">施一公一直鼓勵學生進行跑步鍛鍊。</p><p></p><p><strong>「跑步的快樂和好處舉不勝舉」</strong></p><p>在施一公看來，跑步不僅能夠鍛鍊身體，保證有充沛的體能投入工作，同時也是對於意志力的鍛鍊。</p><p>施一公不止在一次採訪中強調，跑步與工作相輔相成，「跑步過程中，我悟出一些道理，身體好，自然有利於學習成績提高，這是一個良性循環。」</p><p>擔任清華大學副校長時，施一公就經常鼓勵學生鍛鍊身體：「有的人以為，花了很多時間鍛鍊，學習效率會降低。實際上，如果跑步方法得當，能調整你的能量級別，心臟機能和肺活量增強，供血充足、思維敏捷。」</p><p><strong>「體育鍛煉是一種自強的精神，是一種受益終生的生活方式。」</strong></p><p>2020 年 4 月，在面向浙江省中小學生的「開學第一課」視頻中，施一公也強調了體育鍛煉的重要性：「再給同學們叮囑幾句，緊張學習之餘，一定要注意鍛鍊身體。」</p><p>「兩天之前，我在杭州西湖邊跑完了半程馬拉松，用時 1 小時 38 分。我相信同學們可以比我跑得更快！愛體育，愛科學，愛鍛鍊，愛學習；教室一去如故，操場常來常新，學習鍛鍊兩不誤，健康學習工作 50 年。」</p><p>而提到馬拉松對於自己工作的幫助和啓發，施一公坦言：「全馬就像是科研生涯，不過全馬有終點，而科研沒有終點，全馬不管多累，到了終點還可以享受一下，而科研則是永遠可以往前走。」</p><p><strong>「跑步帶給我的快樂和好處舉不勝舉。」這是他在自傳《自我突圍》後記中的一句感言。而未來，人們也將看到他繼續奔跑下去。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 10:04:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25430683</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25430683</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/931/982.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25430683_2023112618042f4e3aa2-be89-42a1-979d-122a8ffbdbf6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡杰]]>
            </author>
            <category>上海馬拉松</category>
            <category>施一公</category>
            <category>私·奔</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/931/982.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/931/983.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家衞健委：近期我國急性呼吸道疾病持續上升與多種呼吸道病原體疊加有關]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（11 月 26 日），國家衞生健康委舉行新聞發佈會，邀請相關專家介紹我國冬季呼吸道疾病防治有關情況。</p><p>國家衞生健康委新聞發言人米鋒介紹，當前，隨着各地陸續入冬，呼吸道疾病進入高發時期。國家衞生健康委會同國家疾控局持續開展呼吸道疾病監測和形勢研判，推進流感疫苗接種，定期調度各地醫療資源供給和診療工作情況，有針對性地加強工作指導，組織經驗交流和技術培訓。</p><p>監測顯示，近期，呼吸道感染性疾病以流感為主，此外還有鼻病毒、肺炎支原體、呼吸道合胞病毒、腺病毒等引起。分析認為，近期我國急性呼吸道疾病持續上升與多種呼吸道病原體疊加有關。</p><p>各地要科學統籌醫療資源，落實分級診療制度，跨科跨院調劑力量，發揮醫聯體作用，提高一般性感染的診療能力和重症識別轉診效率；</p><p>要努力增開相關診室和治療區域，適當延長服務時間，加強藥品供應保障，發揮中醫中藥作用，最大限度提高接診能力和診療規範化水平；</p><p>要向社會及時公開、持續更新提供兒科、發熱門診等服務的醫療機構信息，發揮互聯網醫院和基層醫療衞生機構作用，方便羣眾就近就便有序就醫；</p><p>要做好學校、托幼機構、養老院等重點人羣密集場所疫情防控，減少人員流動和探訪。</p><p>在此也提示大家：</p><p>要堅持戴口罩、多通風、勤洗手的衞生習慣，倡導「一老一小」等重點人羣積極接種相關疫苗。有呼吸道症狀時要做好防護，保持社交距離，避免家庭、單位內交叉傳染。大醫院人員密集、等候時間長，交叉感染風險較高，家裏如有兒童患病症狀較輕，建議首選到基層醫療衞生機構或綜合醫院兒科就診。</p><p>目前，全國各省份衞生健康部門已在官方網站和政務微信平台公佈了本地可以提供兒科診療服務的醫療機構信息，並將及時更新。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 07:08:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25435299</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25435299</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/922/227.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25435299_202311261508d150f019-0143-4d1f-a154-2552bf3ce71c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>國家衞健委</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/922/227.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/922/228.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國考、考研報名人數一升一降，年輕人的擇業觀變了嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/469.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 26 日，江蘇省南京市，國考公共科目筆試考點，考生進場。IC 圖</p><p></p><p>11 月 26 日，2024 年度中央機關及其直屬機構 2024 年度考試錄用公務員公共科目筆試（簡稱國考公共科目筆試）開考。本次國考報名人數首次突破 300 萬，平均約 77 人競爭一崗位。</p><p>據國家公務員局介紹，本次國考計劃招錄規模達 3.96 萬人。網上報名與資格審查工作分別於 10 月 24 日 18:00 和 10 月 26 日 18:00 結束，共有 303.3 萬人通過了用人單位的資格審查，通過資格審查人數與錄用計劃數之比約為 77:1。</p><p>對比往年，2023 年國考計劃招錄 3.71 萬人，近 260 萬人報名過審，通過資格審查人數與錄用計劃數之比約為 70:1。本國考計劃招錄規模同比增加 0.25 萬人，擴招約 6.7%，報名人數首次突破 300 萬人，報錄比也有所增長，報名階段熱度持續攀升。</p><p>多家國考相關機構統計顯示，截至報名結束，競爭熱度較高的前十個崗位報錄比均超 1700:1。</p><p>最熱職位報錄比達到 3572:1，該職位為國家統計局寧夏調查總隊「寧夏調查總隊業務處室一級主任科員及以下 (3)」，在本次國考中僅招考 1 人。該職位招考專業廣泛，包含 9 大類專業，學歷要求碩士研究生及以上，對於政治面貌、基層工作年限、服務基層項目等均無限制。在本次國考報名中，該職位因高報錄比受到廣泛關注。</p><p><strong>國考招錄人數連續 5 年呈「擴招」趨勢</strong></p><p>近 5 年來，國考的招錄人數一直呈「擴招」趨勢。2020 年到 2024 年國考招錄人數依次約為 2.41 萬、2.57 萬、3.12 萬、3.71 萬、3.96 萬。與此同時，關於國考熱、公考熱的話題這幾年也一直是社會輿論關注的熱點。</p><p>對於今年的趨勢，《中國青年報》在今年 10 月下旬就曾刊文《2024 年國考：報名人數攀升，學歷門檻提高》。文章指出，今年國考招錄的學歷門檻明顯提高，高學歷人才需求量加大。今年國考招錄要求全部為大專及以上學歷，在整體招錄擴大的情況下，要求大專學歷為起點的崗位逐年減少，今年大專生可以報考的崗位僅有 56 個，比去年減少了 106 個。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/440.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 26 日，江蘇省南京市，國考公共科目筆試考點外，考生在等候進場。IC 圖</p><p></p><p>與此形成鮮明對比的是，要求碩博高學歷人才的崗位數量和計劃人數大幅度增加，比如要求碩士研究生及以上學歷的崗位達到 2046 個，比去年增加 814 個，共計 3756 人，比去年增加 1654 人；要求博士學歷的崗位為 24 個，比去年多 14 個，共計 31 人。</p><p>中青報報道援引中公教育首席研究與輔導專家王健的分析認為，2024 年國考博士生和碩士研究生招錄人數的增加表明，高素質服務型政府的建設離不開高素質人才的加入，需要更多高層次專業人才。</p><p>報道中一些採訪對象坦言，求穩定還是自己考公的重要選擇。</p><p>對此，中青報的上述報道提到，陝西師範大學新聞與傳播學院副教授牛衞紅介紹，目前她所在學院的 150 多名研究生中有約一半的學生參與了國考，「考公這幾年升温，已經成為學生找工作的首選途徑之一，很多人會連續兩年參加國考」。</p><p>牛衞紅説：「2022 年，我的一個研究生通過國考‘上岸’，在西安市政府部門工作，目前按照要求下到區縣基層鍛鍊。還有一個研究生考上甘肅省的選調生，目前駐村了，需要在基層工作 3 年。高學歷畢業生當公務員要做好到基層吃苦的準備。」</p><p>中國海洋大學文學與新聞傳播學院教授王天定表示，一些博士生、碩士研究生未必選擇從事學術研究。有的畢業後從事其他工作，包括考取基層公務員，對個人來説，是理性選擇的結果。一些接受過系統學術訓練的博士生、碩士研究生在基層公務員崗位任職，或許能夠給基層工作帶來一些新氣象。</p><p>王天定指出，公務員崗位過分吸納高層次人才，未必是一種正常現象。需要考慮的是，如何讓更多優秀的人才在擇業中對未來有更多的想象力，有勇氣在人生最好的年華去做自己喜歡的事情，而不是為求穩定一門心思去考公考編。</p><p><strong>連增 8 年後，今年考研報名人數減少 36 萬</strong></p><p>澎湃新聞記者注意到，就在考公考編、國考連續五年「擴招」的同時，「考研報名人數連增 8 年後，今年下降 36 萬」的消息同樣引發關注。</p><p>教育部官網 11 月 22 日發佈消息稱，2024 年全國碩士研究生招生考試將於 2023 年 12 月 23 日至 25 日舉行，考試報名人數為 438 萬。</p><p>這一報名人數不僅沒達到此前一些網友和媒體預測的「或突破 500 萬」，也意味着，連漲八年後，考研人數首次下降。</p><p>公開資料顯示，自 2016 年起，我國碩士研究生報考人數在高位上保持高增長趨勢。2015—2022 年，7 年平均增長 15.8%。其中在 2020 年、2021 年和 2022 年，考研報名人數分別為 341 萬人、377 萬人和 457 萬人，2023 年這項數據又升至 474 萬人。需要指出的是，相較於 2022 年，2023 年考研報名人數增幅明顯放緩，增長率從 21.2% 降至 3.7%。</p><p>考研報名人數減少 36 萬，是不是説明考研熱降温了？根據澎湃新聞稍早前的報道，考生報考日趨理性是一個原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/460.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 26 日，江蘇省南京市，國考公共科目筆試考點外，考生在等候進場時複習。IC&nbsp; 圖</p><p></p><p>中國教育在線去年 12 月發佈的《2023 年全國研究生招生調查報告》指出，2023 年全國碩士研究生報名人數繼續小幅攀升，達到 474 萬人，比上一年僅增長 17 萬人，和 2022 年增長 21% 的增幅相比，增長率大幅下滑，遠遠低於民間預估，顯示考生報考日趨理性。</p><p>上述報告還指出，高教大省（市）考研報名人數增長明顯趨緩，如四川、陝西等地，東北地區則普遍出現下跌。其中，遼寧省 2018 年考研報名人數首次超過 10 萬人，其後四年，年均增幅 10% 左右，2022 年考研報名人數突破 15 萬人，達到了 150033 人；但 2023 年遼寧考研報名人數接近 15 萬人，同比上年略有減少。2023 年黑龍江省碩士研究生考試報名人數 125071 人，也較上一年減少 2170 人。</p><p>另外，澎湃新聞注意到，早在幾個月前，有一些網友和機構據「自習室的人比去年少」「圖書館空出來了四分之一」「諮詢和需要考研輔導的人好像變少了」一類的觀感推測，2024 年考研報考人數或下降。</p><p><strong>「卷」學歷不一定能解決體面就業的問題</strong></p><p>「卷」學歷不一定能解決體面就業的問題。這也是一些學者分析考研報名人數下降的重要原因。</p><p>接受澎湃新聞採訪時，中國教育發展戰略學會學術委員會委員陳志文分析認為，考研報名人數下降的最主要原因可能是，越來越多的人意識到，在高等教育普及化之後，不只專、本科生多了，研究生也越來越多，再加之近幾年經濟下行，「卷」學歷不一定能解決體面就業的問題。換句話説，有些人認為，用三年甚至更長時間去取得一個碩士文憑，未必比大學畢業開始積累工作經驗的性價比更高。</p><p>「另一個重要原因是，研究生培養的質量把控越來越嚴，想‘混’畢業越來越難，考上了不等於一定能畢業。於是有部分人也會更加慎重考慮考研讀研問題。」陳志文説，「最近有位研一的同學説，自己有能力考上研究生，但沒有研究能力、也沒有研究興趣。這也提醒大家：考研有風險，讀研需謹慎。」</p><p>類似的，中國教育科學研究院研究員儲朝暉在接受澎湃新聞採訪時表示，「考研人數下降的主要原因可能是，一部分人認識到考研對自己就業的幫助沒那麼大，而考研、讀研本身則需要付出時間成本、經濟成本，在權衡利弊得失後不執着於考研了。」</p><p>此外，陳志文認為，當下這一代年輕人兩極分化趨勢明顯：一部分人很努力，非常上進；另外一部分人選擇安逸的生活，甚至「躺平」，比如當「全職子女」。選擇「躺平」的這部分人，不會去考研，這可能也是考研人數下降的原因之一。</p><p><strong>不去考研的人都去考公了？</strong></p><p>有網友認為，「疫情之後出國讀研的人增多了」「宇宙盡頭是考公考編，所以有些人放棄考研，直接專注考公考編了。」</p><p>對於這些網友的想法，有媒體分析，客觀來講，考研報名人數回調，與留學、考公等選項的分流有一定關係。新京報評論認為：「疫情期間的應屆生能獲得在社會鍛鍊的機會較少，社會能提供的就業崗位也不足，許多人把考研作為緩衝、過渡的備選項，也是非常時期的權宜之計。如今，社會運轉逐漸迴歸常態，考研就不再是應屆生的唯一或最優選擇，報名人數回調也是必然。」</p><p>中青報就在評論文章中認為，一方面，留學市場逐步回暖，諮詢和申請海外讀研的人數相比疫情期間有了明顯增長。另一方面，不少學生的就業心態更為理性現實，在「宇宙的盡頭是考公考編」等觀念影響下，很多人選擇放棄考研，直接專注於獲取就業機會。</p><p>文章分析，從學生心態上講，研究生學歷的「性價比」正在被重新評估。此前，一些學生和家長會將這一紙文憑視為提高職業競爭力、獲得更好就業前景的保障，如今，類似的預期正在被打破。中國教育發展戰略學會學術委員會委員陳志文分析：越來越多人意識到，在高等教育普及化之後，不只專科、本科生多了，研究生也越來越多，再加之近幾年經濟下行，「卷學歷」不一定能解決體面就業的問題。換句話説，有些人認為，用三年甚至更長時間去取得一個碩士文憑，未必比大學畢業開始積累工作經驗的性價比更高。</p><p>對此，當務之急是盡力為年輕人創造更多發展的可能性，讓他們不必擠到同一條賽道上，按照同一種「成功模板」發展。南方都市報發表的視頻評論《考研人數 8 年後首降，考研熱「降温」了？》就強調：「社會政策還是要專心搞經濟，大力發展市場主體。只有市場主體多了，就業崗位才會多，才能讓學生有選擇，有機會去試錯。這在某種程度上，也是社會的‘安全墊’。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 26 Nov 2023 07:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25435244</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25435244</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/471.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25435244_2023112615003b45d3b3-bd42-4a15-982b-0219153f9373.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>國考</category>
            <category>考研</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/471.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/472.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
