<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 23 Nov 2023 11:31:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广州再挂牌 3 宗住宅用地：起始总价 26.67 亿元，均按价高者得出让]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>继广州黄埔挂牌 1 宗涉宅地块未设地价上限后，广州再挂牌 3 宗住宅用地，3 宗地块均按「价高者得」出让。</p><p>11 月 23 日，据广州公共资源交易中心官网，近日，广州市规划和自然资源局再挂牌 3 宗住宅用地，地块分别位于白云区（1 宗）、花都区（2 宗），宗地面积共计 12.19 万平方米，计容积率建筑面积为 23.23 万平方米，总起价 26.67 亿元。</p><p>3 宗地块均未设置最高限价，按照价高者得的原则确定竞得人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/491/435.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/494/421.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/491/436.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>具体而言，3 宗地块中，挂牌起始价最高的为白云区地块。</p><p>白云区黄金围东区 AB2401045 地块的土地用途为二类居住用地 R2，计算容积率建筑面积 106969 平方米，挂牌起始价 160840 万元，折合起始楼面价 15036 元/平方米。该地块限时竞价时间为 2023 年 12 月 22 日 11 时起。该地块的起始楼面价也是 3 宗地块中最高的一宗。</p><p>广州市花都区新花街以西、体育路以南体育中心西一地块一期地块的土地用途为二类居住用地 R2，计算容积率建筑面积 55053 平方米，挂牌起始价 56660 万元，折合起始楼面价 10292 元/平方米。该地块限时竞价时间为 2023 年 12 月 25 日 10 时起。</p><p>另一宗地块为花都区工业大道以北、广清高速以西 CB0602003 地块（大陵北地块（二期）），地块土地用途为二类居住用地 R2，计算容积率建筑面积 70257 平方米，挂牌起始价 49180 万元，折合起始楼面价 7000 元/平方米。该地块限时竞价时间为 2023 年 12 月 22 日 10 时起。</p><p>此前的 11 月 21 日，广州开发区规划和自然资源局（广州市规划和自然资源局黄埔区分局）发布国有建设用地使用权网上挂牌出让公告，拟以挂牌方式出让黄埔区 HPG-DS-26 地块，该涉宅用地位于广州市黄埔区护林路以南、镇东路以东，总起拍价 394726 万元，折合楼面价 24342 元/平方米（未扣除配建），该地块亦未设地价上限。</p><p>中指研究院华南分院总经理杨红侠指出，此前，广州先后通过设置最高限制地价，触顶后转入竞配建面积、触顶后转竞自持面积、摇号等方式，控制土拍溢价，涉宅地出让溢价长期控制在 15%。当前出让宗地已取消宅地「限地价」出让政策。</p><p>广东省城乡规划院住房政策研究中心首席研究员李宇嘉认为，未来，广州核心区域的优质地块将恢复市场定价，同时还能增加卖地收入，且可以通过标杆效应带动核心城市房价企稳。</p><p>据中指研究院监测数据，近期全国多地对土地拍卖相关规则进行了调整，自 10 月以来，22 个集中供地城市中，已全部发布涉宅用地公告。新挂牌地块取消地价竞拍上限，恢复价高者得的城市有 18 个。从具体名单来看，包括成都、合肥、济南、重庆、厦门、长沙、南京、福州、武汉、苏州、青岛、无锡、天津、长春、杭州、沈阳、郑州、广州。其中，郑州于 11 月 8 日挂牌 8 宗住宅用地，但仍有一宗地设置熔断价格；宁波目前仍按「限地价、摇号」方式出让；深圳、北京、上海维持地价、房价「双限」政策。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:29:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398542</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398542</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/504/395.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398542_20231123192962eea982-c248-41b3-ae3d-9491a74a6efa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>广州</category>
            <category>土地拍卖</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/504/395.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/504/398.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杭州中考专用跳绳调查：一根卖 78 元，明令禁止学校还推荐？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「考试指定这个品牌，学校老师推荐的，价格确实不便宜，但不买不行」……「新华视点」记者近期在浙江杭州调查发现，十余年来，当地教育部门长期要求中考使用某一品牌的跳绳，不少中小学以指定或暗示的方式要求学生和家长购买，每根跳绳价格达 78 元，远高于市场同类产品。</p><p><strong>「要不是学校有要求，我肯定不会买」</strong></p><p>「这个牌子的跳绳有点重。本来孩子每分钟能跳 190 多次，用这种跳绳只能跳 160 次。要不是学校有要求，我肯定不会买。」杭州市民黄先生说，儿子明年要参加中考，体育测试项目选了跳绳。由于杭州中考跳绳选用品牌是「恒优」，为了让孩子提前熟悉考试用绳，在学校老师指定下，他无奈买了这款跳绳。</p><p>「我网上查了同品类的绳子，一根只要十几块钱，它这个要 78 元。」与黄先生类似，杭州市上城区某小学二年级学生家长吕女士说，小孩班上 39 名学生，在老师要求下，几乎每个人都买了「恒优」牌跳绳。有些家长还买了两根，一根放家里练，一根放学校练。　</p><p>2020 年 8 月，教育部等五部门印发《关于进一步加强和规范教育收费管理的意见》，明确「不得强制或者暗示学生及家长购买指定的教辅软件或资料」。</p><p>明令禁止下，为什么一些学校还要推荐买这款绳子？</p><p>杭州市一些中小学体育老师坦言，小学一至六年级，跳绳是必测的体育项目；在中学，也是中考的项目之一。由于杭州中考用绳是「恒优」的，一些小学对标中学，也用「恒优」跳绳。「晚用不如早用，我们会建议家长购买‘恒优’绳加强训练，但买不买老师没有强制，学校也会提供相应的跳绳，尽量满足学生需求。」</p><p>杭州市一名初三学生告诉记者，由于「恒优」跳绳比较贵，平常家里练习时，她用的是几块钱一根的橡皮绳；在学校上体育课时，才用学校的「恒优」绳练习。「班上一些家境不错的同学，还买了带蓝牙计数功能的‘恒优’绳，那个一根要 140 多元。」</p><p>记者调查了解到，杭州市中小学一些班主任或体育老师以口头告知或家长群发链接的方式，让家长自行购买该品牌绳子。恒优体育淘宝旗舰店客服表示，杭州中考跳绳提供的就是「恒优」，杭州上城、拱墅、萧山好多学校都推荐买这款绳子。</p><p>杭州市某「跳绳提分班」黄教练告诉记者，来他这里培训的 20 多名中小学生也觉得中考用绳手柄重、绳子粗，没有其他绳子好跳。「为了应付考试，孩子们只能报班训练。」</p><p><strong>「恒优」绳何以成为杭州中考专用绳？</strong></p><p>中考用绳有没有标准？负责承担杭州中考体育器材采购的杭州市教育考试院副院长沈浩说，国家和省里都没有中考用绳的标准。</p><p>据了解，国家跳绳标准对绳子的长度、直径及手柄的直径、重量等作了规定，但该标准为推荐性标准。</p><p>「其实‘恒优’跳绳是按成人标准来设计绳子长度和手柄粗细的，对小学生来说不太适用——小学生个子小、力气小，‘恒优’跳绳偏重，不好跳，而且容易坏。」杭州市一些中小学体育老师说。</p><p>据了解，「恒优」跳绳的生产商是深圳市恒康佳业科技有限公司。天眼查显示，该公司成立于 2006 年，是一家从事文教、工美、体育和娱乐用品制造为主的企业；杭州飞鸟体育用品有限公司、杭州星体教育科技有限公司都在浙江代理过该公司的跳绳产品。</p><p>杭州飞鸟体育用品有限公司相关负责人承认，自 2011 年进入浙江市场以来，「恒优」跳绳就是杭州市中考体育的考试用绳；目前市场已覆盖了杭州市所有主城区，一年在浙江销售 10 余万根，其中 70% 以上的用户是中小学生群体。</p><p>那么，「恒优」绳是如何成为杭州中考专用绳的？</p><p>「大概从 2011 年开始，杭州市教育部门就在租赁使用深圳市恒康佳业科技公司生产的中考体育器材。2017 年后，我们每年都以公开招投标方式，租赁使用该厂家生产的体育用品，每年租赁费用为八九十万元。」沈浩说。</p><p>一些跳绳生产商说，他们也尝试进入杭州中考体育用绳范围，但发现很难。</p><p>记者在一份浙江省政府采购网公布的《关于杭州市教育考试院中考体育考试器材租赁项目的单一来源公示》（2019 年 1 月）上看到，杭州市教育考试院拟用「单一来源」采购方式（租赁），采购杭州星体教育科技有限公司的中考体育考试器材。</p><p>杭州市教育考试院给出的申请理由是：「多年来，杭州市区中考体育考试一直使用的是深圳市恒康佳业科技有限公司生产和研发的体育中考设备和考试系统，原有设备租赁服务方是杭州星体教育科技有限公司。该设备系统运行稳定，服务响应快，每年圆满完成中考体育考试任务。从使用的连续性、考试系统的整体性、软件管理平台的专一性考虑，符合单一来源采购中‘只能从唯一供应商处采购的’条件。」　　　</p><p>沈浩说，十多年来，杭州体育中考一直在租赁「恒优」这家厂商的设备，包括跳绳、跳绳测试仪等，所以形成了如今中考用绳是「恒优」的结果。另外，这家企业是较早研发智能计数跳绳的厂商，相比过去监考老师眼睛数考生跳绳次数，这种智能计数更公平、效率更高。</p><p>「将体育考试设备租赁给杭州市教育考试院其实不挣钱，我们更多的市场是中小学生市场，也就是中小学体育考试机制下的政策市场。」杭州飞鸟体育用品有限公司负责人坦言。　</p><p><strong>破除隐性品牌垄断，让家长、学校有更多选择权　</strong></p><p>一些跳绳生产商表示，可计数的跳绳不是什么高科技产品，厂家都能生产出来。「希望通过完善招投标办法、建立中小学体育考试用绳标准等方式，让家长、学校有更多选择权。」</p><p>「现在一款不带计数功能的中考用绳，每根成本不超过 8 元；一款带计数功能的中考用绳，每根成本不超过 20 元。‘恒优’不计数和计数跳绳的价格每根分别卖到 78 元和 148 元，利润空间巨大。」浙江一家生产跳绳的品牌商家透露。</p><p>《中华人民共和国反垄断法》规定：行政机关和法律、法规授权的具有管理公共事务职能的组织不得滥用行政权力，排除、限制竞争。「教育考试部门如果无正当理由，长期使用某一品牌的跳绳，特别是在未广泛调查了解市场产品的情况下，简单通过‘单一来源’采购方式指定采购某一产品，明显有违市场公平竞争原则。」浙江省市场监管部门工作人员说。</p><p>杭州市教育局相关负责人表示：「我们现在也在反思，是不是可以参照其他做得好的地方，完善目前的中考体育跳绳测评方式，包括能否允许学生自带绳子参加考试，能否选用更多品牌的跳绳设备等，避免给学生和家长带来不必要的困扰和负担。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:27:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401344</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401344</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/737.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401344_202311231929047a3795-362c-45de-9a24-791e60212de2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>杭州</category>
            <category>中考专用绳</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/737.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/738.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衞星互联网技术试验衞星成功发射]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从中国科学院获悉，2023 年 11 月 23 日 18 时 00 分 04 秒，我国在西昌衞星发射中心使用长征二号丁运载火箭及远征三号上面级成功将衞星互联网技术试验衞星发射升空，衞星顺利进入预定轨道，发射任务取得圆满成功。衞星互联网技术试验衞星由中国科学院微小衞星创新研究院（上海微小衞星工程中心）抓总研制。</p><p>本次任务是中国科学院微小衞星创新研究院第 50 次衞星发射任务，截至目前，该研究院已成功发射涵盖通信、导航、遥感、科学、微纳等领域的 96 颗衞星。</p><p>（原标题：《衞星互联网技术试验衞星成功发射》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:26:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401629</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401629</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/672.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401629_202311231927a04b0fa2-2db5-45f1-9f96-bcea7f544e2d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻客户端]]>
            </author>
            <category>衞星互联网</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/672.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/669.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在线旅游平台第三季度业绩显著增长：「市场将步入可持续增长轨道」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，多家在线旅游平台相继发布 2023 年第三季度业绩报告。报告期内，受旅游业务持续复苏的影响，在线旅游平台今年第三季度的旅游产品预订均同比大幅上涨，业绩同比均显著增长。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 21 日，江苏句容，游客在句容边城镇仑山湖梧桐大道骑行游玩。IC photo 图</p><p></p><p><strong>在线旅游平台业绩均同比显著增长</strong></p><p>收入方面，携程集团（携程，Nasdaq：TCOM；携程集团-S，09961.HK）、同程旅行（00780.HK）和途牛旅游网（途牛，NASDAQ：TOUR）第三季度分别录得 137.51 亿元（人民币，下同）、32.99 亿元和 1.78 亿元。其中途牛旅游网第三季度收入同比增幅最高，为 128.9%；携程集团第三季度收入同比增长 99.38%；同程旅行第三季度收入同比增长 61.1%。</p><p>净利润方面，第三季度携程集团归母净利润约 46.15 亿元，同比增长 1634.96%；同程旅行经调整净利润约 6.21 亿元，同比增长 146.5%。途牛旅游网净利润约 3910 万元，同比扭亏为盈，增长 266.38%；非美国会计准则的净利润约 4550 万元，同比扭亏为盈，增长 310.65%</p><p><strong>暑期旺季推高旅游产品预订同比涨幅</strong></p><p>三家在线旅游平台披露的数据均显示，得益于暑期的旅游旺季，第三季度旅游产品预订均同比显著增长。</p><p>数据显示，住宿预订方面，报告期内携程集团的住宿预订收入约 55.89 亿元，同比增长 92.46%；同程旅行住宿预订服务收入约 11.27 亿元，同比增长 37.7%。</p><p>携程集团披露的数据显示，报告期内，国内市场进入稳定增长阶段，第三季度携程国内酒店预订量同比增长超 90%，较 2019 年同期增长超过 70%。同程旅行也指出，住宿预订服务收入的增加主要是由于旅游业务持续复苏导致对住宿服务的需求增加。与 2019 年同期相比，同程旅行国内酒店间夜量增长 100%。</p><p>交通票务方面，报告期内，携程集团交通票务收入约 53.67 亿元，同比增长 104.61%；同程旅行交通票务服务收入约 16.8 亿元，同比增长 70.3%。同程旅行指出，报告期内国内机票票量较 2019 年同期增长超过 30%，国际机票票量显著恢复并超过 2019 年同期水平。</p><p>其他产品方面，报告期内途牛旅游网的打包旅游产品收入约 1.5 亿元，同比增长 262.1%；携程旅游度假业务收入约 13.28 亿元，同比增长 243.15%。此外，携程披露的数据显示，报告期内，出境游复苏显著，尽管第三季度跨境航空客运量仅恢复至 2019 年同期的 50% 左右，但携程出境酒店和机票预订量已恢复到 2019 年同期水平的 80% 左右。全球旅游市场方面，报告期内携程国际 OTA 平台的总预订量较去年同期及 2019 年同期水平增长均超 100%。</p><p>途牛指出，今年三季度，途牛用户暑期及中秋国庆假期出游需求释放显著，旅游消费迎来爆发式增长。端午假期以来，途牛「6·16」「7·16」会员日单日 GMV（Gross Merchandise Volume，成交总额）分别突破 3900 万元和 4300 万元，境内旅游市场客流持续保持高位，出游高峰期一直延续到 8 月中旬。</p><p>携程集团董事会执行主席梁建章表示：「在 2023 年第三季度，得益于旺盛的夏季旅游需求，国内旅行和国际旅行均展现了强劲反弹，反映了旅行者对探索世界的渴望。」</p><p>同程旅行 CEO 马和平表示，国民新旅游的趋势下，旅游行业迎来全新的发展机遇，无论是国内非一线市场还是海外国际市场都将步入可持续增长轨道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:22:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401375</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401375</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/893.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401375_2023112319224514a73b-ebc9-4a28-b632-5b4839e612a9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，唐莹莹]]>
            </author>
            <category>携程集团</category>
            <category>同程旅行</category>
            <category>途牛旅游网</category>
            <category>三季报</category>
            <category>财报解读</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/893.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/894.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英雄回家丨我们接你回家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[英雄回家丨我们接你回家]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:14:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7265968/7105465</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7265968/7105465</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/522/915.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[落实撒马尔罕宣言，上合组织 2023 旅游年论坛将在新疆举行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海合作组织秘书处、新疆维吾尔自治区人民政府将于 11 月 23 日至 26 日在新疆联合主办上海合作组织 2023 旅游年论坛。该论坛是在「上合组织旅游年」框架内举办的首个专题论坛。11 月 23 日，上海合作组织 2023 旅游年论坛中外媒体吹风会在新疆维吾尔自治区乌鲁木齐市举行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/753.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上合组织秘书处副秘书长詹内什·凯恩在吹风会上介绍了本次论坛举办的背景，即去年上海合作组织撒马尔罕峰会期间，宣布 2023 年为上合组织旅游发展年。此次论坛旨在建立平台，介绍成员国支持旅游业的措施，交流旅游业发展的先进经验，讨论行业热点问题以及克服问题的方法。</p><p>「新疆是古丝绸之路的重要节点，是‘一带一路’建设的核心区，处于亚欧黄金通道枢纽位置，也是中国向西开放的桥头堡。」新疆维吾尔自治区人民政府新闻发言人徐贵相在吹风会上表示，在新疆举办上海合作组织 2023 年旅游年论坛具有特殊重要意义——这是贯彻落实首届中国—中亚峰会、第三届「一带一路」国际合作高峰论坛、上合组织成员国元首理事会第二十三次会议精神的重要举措。</p><p>据介绍，本次论坛将汇集 300 余名来自上合组织成员国和相关国家的旅游部门负责人、政府和企业机构代表、旅游业专家和外交官，以及友好国际组织代表，共同讨论发展旅游业联合措施和计划。论坛包括四个专题：「上合组织空间旅游潜力」「新疆维吾尔自治区旅游潜力」「促进可持续旅游」以及「发展旅游业促进减贫」。新疆维吾尔自治区人民政府主席艾尔肯·吐尼亚孜、中国政府欧亚事务特别代表李辉、上海合作组织秘书长张明将在开幕式上发表致辞。</p><p>论坛结束后，代表团成员将赴新疆的 6 个地（州、市）参访，包括乌鲁木齐市、昌吉回族自治州、伊犁哈萨克自治州、喀什地区、阿勒泰地区、阿克苏地区。</p><p>目前，上合组织成员国包括印度、伊朗、哈萨克斯坦、中国、吉尔吉斯斯坦、巴基斯坦、俄罗斯、塔吉克斯坦、乌兹别克斯坦 9 个成员国；阿富汗、白俄罗斯、蒙古国 3 个观察员国，以及阿塞拜疆、亚美尼亚、巴林等 14 个对话伙伴。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:13:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401348</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401348</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/758.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401348_202311231913f9b56321-ac67-4b9a-a9c1-626f83cd2576.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露]]>
            </author>
            <category>上海合作组织</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/758.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/759.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「改革先锋」荣誉称号获得者何载同志逝世]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央组织部原秘书长兼干部审查局局长、机关党委书记何载同志（部长级待遇），因病于 2023 年 11 月 8 日在北京逝世，享年 104 岁。</p><p>何载同志病重期间和逝世后，中央有关领导同志以不同方式表示慰问和哀悼。</p><p>何载，原名容恭，陕西宝鸡人，1919 年 11 月生于甘肃成县。1936 年底加入中华民族解放先锋队并参加革命工作，1938 年 2 月加入中国共产党。1936 年底起先后在陕西关中、甘肃陇南参加抗日救亡活动。1940 年 9 月起先后任陕北志丹县征粮工作团团长，中央宣传部陕北延长县访问团副团长等。1944 年 12 月起先后任中共中央西北局组织部秘书、办公室主任等。1951 年 4 月起先后任中央办公厅秘书室秘书、秘书室负责人。1958 年 7 月下放农场劳动。1962 年起先后任山西省图书馆主任，运城地区科委副主任等。1978 年起先后任中央组织部审改办公室负责人、干部审查局局长。1983 年 7 月至 1986 年 6 月先后任中央组织部秘书长兼干部审查局局长、机关党委书记。1995 年 6 月离休。</p><p>何载在政协第六届全国委员会第四次会议上增补为全国政协委员，是政协第七届全国委员会委员、法制委员会副主任。曾任中国扶贫基金会常务副会长。曾被中共中央、国务院授予「改革先锋」荣誉称号。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 10:51:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401395</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401395</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/963.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401395_202311231851495c3894-a2fd-49f1-92c9-e266f16734e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>干部逝世</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/963.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/964.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国务院批覆同意《支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设工作方案》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>国务院关于《支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设工作方案》的批覆</strong></p><p>国函〔2023〕130 号</p><p>北京市人民政府、商务部：</p><p>你们关于支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设的请示收悉。现批覆如下：</p><p>一、原则同意《支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设工作方案》（以下简称《工作方案》），请认真组织实施。</p><p>二、《工作方案》实施要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大精神，按照党中央、国务院决策部署，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，构建新发展格局，推动高质量发展，更好统筹国内国际两个大局，推动发展和安全深度融合，充分发挥我国超大市场优势，提升服务领域贸易投资合作质量和水平，稳步扩大规则、规制、管理、标准等制度型开放，开展对接国际高标准经贸规则先行先试，为推进高水平对外开放、全面建设社会主义现代化国家作出贡献。</p><p>三、北京市人民政府要立足首都城市战略定位，服务国家重大战略，加强对《工作方案》实施的组织领导，在风险可控的前提下，精心组织，大胆实践，深化国家服务业扩大开放综合示范区建设，在努力构建高标准服务业开放制度体系、建设现代化产业体系等方面取得更多可复制可推广的经验，更好为全国服务业开放创新发展发挥引领作用。</p><p>四、国务院有关部门要按照职责分工，积极支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设。商务部要会同有关部门加强指导和协调推进，组织开展督促和评估工作，确保《工作方案》各项改革开放措施落实到位。</p><p>五、需要暂时调整实施相关行政法规、国务院文件和经国务院批准的部门规章的部分规定的，按规定程序办理。国务院有关部门要根据《工作方案》相应调整本部门制定的规章和规范性文件。《工作方案》实施中的重大问题，北京市人民政府、商务部要及时向党中央、国务院请示报告。</p><p>国务院　　　　　　　 </p><p>2023 年 11 月 18 日　　　　　</p><p>（此件公开发布）</p><p><strong>支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设工作方案</strong></p><p>为贯彻落实党中央、国务院关于支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区（以下简称综合示范区）建设的决策部署，促进服务业高水平开放、高质量发展，特制定本工作方案。</p><p>一、总体要求</p><p>（一）指导思想</p><p>以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大精神，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，构建新发展格局，推动高质量发展，更好统筹国内国际两个大局，推动发展和安全深度融合，充分发挥我国超大市场优势，立足首都城市战略定位，深化综合示范区建设，更好发挥对全国服务业开放创新发展的引领作用，提升服务领域贸易投资合作质量和水平，稳步扩大规则、规制、管理、标准等制度型开放，为推进高水平对外开放、全面建设社会主义现代化国家作出贡献。</p><p>（二）基本原则</p><p>坚持守正创新。坚持和加强党的全面领导，坚持社会主义市场经济改革方向，坚持高水平对外开放。围绕综合示范区建设目标任务，持续开展更大范围、更宽领域、更深层次服务业开放探索，激发市场活力和社会创造力，促进现代化建设成果更多更公平惠及全体人民，服务经济社会发展大局。</p><p>强化示范引领。聚焦制度创新，立足服务业开放创新发展实际，精准对接国际高标准经贸规则，加强服务领域规则建设，探索更多可复制可推广的经验，构建高标准服务业开放制度体系，更好发挥对全国服务业开放创新发展的引领作用。立足北京「四个中心」功能定位，加快要素合理流动和高效集聚，构建京津冀协同发展的高水平对外开放平台，打造全国高质量发展的新动力源，推动形成优势互补、高质量发展的区域经济布局。</p><p>深化系统集成。服务现代化产业体系建设，坚持系统思维和问题导向，统筹政策与服务、准入与准营、「边境上」与「边境后」、贸易投资与人才智力引进，推进服务业全产业链、全环节改革开放，优化产业发展整体生态。深化电信、健康医疗、金融、文化教育、专业服务等优势产业、重点行业改革开放，培育新兴业态，丰富应用场景，拓展发展路径，构建优质高效的服务业新体系，塑造国际合作和竞争新优势。</p><p>加强风险防控。牢固树立总体国家安全观，统筹发展和安全，着力构建高效协同的服务业监管体系、保障产业安全的风险防控体系。坚持先立后破，制定完善重点产业开放实施方案和监管措施，进一步完善文化、金融、生物、数据流动等重点领域的风险评估预警机制及管控处置机制，提升开放监管能力，增强风险防控能力，牢牢守住不发生系统性区域性风险底线。</p><p>二、主要任务</p><p>（一）推进服务业重点领域深化改革扩大开放</p><p>1.电信服务领域。<strong>研究建设国家新型互联网交换中心。在北京取消信息服务业务（仅限应用商店，不含网络出版服务）、互联网接入服务业务（仅限为用户提供互联网接入服务）等增值电信业务外资股比限制，研究适时进一步扩大增值电信业务开放。</strong></p><p>2.健康医疗服务领域。<strong>支持符合条件的外籍及港澳台医生在京开设诊所。探索对干细胞与基因领域医药研发企业外籍及港澳台从业人员的股权激励方式。支持符合条件的医疗机构开展干细胞等临床试验。支持干细胞与基因研发国际合作。</strong>促进在京港澳企业人类遗传资源管理服务便利化。对在京注册企业在我国境内获得上市许可的创新药械（大型医用设备除外），在指定医疗机构根据临床需求「随批随进」。支持在京建立临床急需进口药械审批绿色通道。推动真实世界数据在医疗技术领域研究中的应用。建立生物医药前沿领域多部门全流程协同监管体系。加快无疯牛病疫情禁令国家（地区）牛黄等牛源性中药材风险评估和检疫准入，服务中医药健康产业发展需求。依托全国统一医保信息平台电子处方中心开展处方流转。探索健康医疗数据共建共享新模式，进一步加强临床医疗数据标准化和院际开放互通。深化康复辅助器具产业国家综合创新试点，推广康复辅助器具社区租赁试点成果，支持康复辅助器具研发运用对外合作，推动康复辅助器具产业发展。搭建中医药国际综合服务平台，建设中医药线上交易平台，支持企业开拓国际市场。以我国加入药品检查合作计划（PIC/S）等为契机，推动有条件的企业高质量参与共建「一带一路」等国际合作，助力创新药品「走出去」。</p><p>3.金融服务领域。<strong>对境外金融机构、境外金融机构的投资者、跨境金融服务提供者提交的要件完整且符合法定形式的金融业务相关申请，金融管理部门按照内外一致原则，在收到申请后 120 天内作出决定并及时通知申请人，如不能如期作出决定，应立即通知申请人并争取在合理期限内作出决定。探索支持保险资产管理公司在账户独立、风险隔离的前提下，向境外发行合理规模的人民币计价的资产管理产品</strong>。支持创业投资、股权投资机构与各类金融机构开展市场化合作，依法依规为被投资企业提供融资服务。在风险可控的前提下，探索建立不动产、股权等作为信托财产的信托财产登记机制。</p><p>4.文化教育服务领域。研究延续支持文化体制改革和文化企业发展的税收政策。落实支持中国文物回流相关税收政策。支持视听节目服务机构引进优秀境外影视作品，优化和规范对重点网络视听平台的管理与服务。<strong>将外商投资设立演出场所、娱乐场所、互联网上网服务场所的审批权下放至区级</strong>。支持外商独资设立经营性职业技能培训机构。强化多部门、跨区域会商评估，强化正向引导，构建完善文化领域全流程闭环管理和综合治理体系。</p><p>5.专业服务领域。<strong>允许境外符合条件的个人从事证券投资咨询、期货交易咨询业务</strong>。动态完善境外职业资格证书认可清单，健全配套支持政策。依法依规探索推进京港澳专业服务机构共建合作，建立港澳专业人士来京对接服务机制。引进高品质国际会展，积极申办国际组织年会和会展活动，打造一批有国际影响力的会展品牌，建设国际会展之都。</p><p>（二）探索新兴业态规则规范</p><p>6.推动构建数字经济国际规则。<strong>支持北京建设国际信息产业和数字贸易港</strong>，加强数字领域国际合作，推动相关国际规则制定，争取在数据跨境传输、数字产品安全检测与认证、数据服务市场安全有序开放等方面实现互惠互利、合作共赢。试点推动电子签名证书跨境互认和电子合同跨境认可机制，推广电子签名互认证书在公共服务、金融、商贸等领域应用。支持北京参与制定数字经济领域标准规范，探索人工智能治理标准研究与规则建设，参与相关国际、国家、行业标准制定。深入推广数据安全管理认证等安全保护认证制度。利用中国国际服务贸易交易会、中关村论坛、金融街论坛、全球数字经济大会等平台，支持北京加强与《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）成员方在数字身份、数字包容性、网络安全、金融科技、物流等方面的合作和交流。</p><p>7.推动数据资源开发利用。支持北京积极创建数据基础制度先行区，推动建立健全数据产权制度、数据要素流通和交易制度、数据要素收益分配制度、数据要素治理制度。壮大北京国际数据交易联盟，健全交易标准和市场运营体系，推进数据托管服务试点。推动完善数据权属登记和数据资产评估机制，探索将数据资产纳入资产管理体系。制定数据交易标准合同指引，出台数据交易负面清单和谨慎清单。加大公共数据开放力度，完善第三方多元主体开发利用数据机制，探索建设安全可信的数据共享空间，鼓励多方公共数据导入和融合应用。扩大面向北京市具备数据加工处理和分析能力的经营主体范围，免费提供知识产权标准化数据，降低数据再加工成本，助力建设世界一流知识产权数据库。在国家数据跨境传输安全管理制度框架下，开展数据出境安全评估、个人信息出境标准合同备案、个人信息保护认证工作，探索形成既能便利数据流动又能保障安全的机制。推动建设数据跨境服务中心与技术服务平台，探索提供安全治理、监测审计、体系认证等全链条第三方服务。支持设立跨国机构数据流通服务窗口，以合规服务方式优先实现集团内数据安全合规跨境传输。<strong>探索制定自动驾驶、生物基因等行业数据分类分级指南和重要数据目录，以重点领域企业数据出境需求为牵引，明确重要数据识别认定标准，做好数据安全保护支撑。</strong>深化运用金融科技创新监管工具，充分发挥数字技术和数据要素作用，提升金融科技守正创新能力和惠民利企水平。聚焦自动驾驶、数据交易等业务场景开展全链条「沙盒监管」和包容创新运用。</p><p>8.优化金融服务模式和管理手段。鼓励金融机构支持在北京证券交易所（北交所）、全国中小企业股份转让系统（新三板）上市的中小企业发展，探索完善普惠金融政策业务考核体系，进一步优化中小企业融资环境。支持商业银行等金融机构结合创新型中小企业特点优化金融产品和服务，围绕企业科技研发、技术引进、投资并购等关键环节开发信贷、担保、供应链金融等专项业务，<strong>适度放宽对北交所上市企业贷款融资的担保要求</strong>。<strong>研究并适时推出交易型开放式指数基金（ETF）。积极推进北交所对外开放工作。</strong>鼓励证券公司、专业服务机构依托北交所、新三板开展业务，参与服务中小企业全生命周期发展。在风险可控的前提下，<strong>支持境外保险公司直接发起设立保险资产管理公司在京落地</strong>。规范发展金融科技，探索优化金融机构在京设立金融科技公司流程，加快金融科技企业落地效率。支持在京探索数字人民币在税费征缴等公共事业领域的应用。鼓励创业投资、股权投资机构发起设立供应链金融领域投资基金。优化创业投资机构的设立和资金退出机制。依法依规支持北京区域性股权市场发挥认股权综合服务功能，面向私募基金等探索开发认股权相关产品等。支持符合条件的消费金融、金融租赁公司发行金融债券。允许真实合规、与外国投资者投资相关的所有资金依法依规自由汇入、汇出且无迟延。推动北京大数据平台与金融城域网、金融综合服务网数据共享和业务联动，扩大政府部门与金融机构数据共享、系统互联互通覆盖面。</p><p>9.促进金融服务绿色低碳循环经济发展。培育和丰富绿色金融体系。支持国内外绿色金融标准认证及评级机构在京发展。支持北京绿色交易所建设全国统一的温室气体自愿减排交易中心，逐步丰富交易产品种类。完善企业碳账户体系，优化与碳排放量挂钩的环境权益价格发现机制。推动有条件的金融机构不断提高环境信息披露水平。完善统计、信用体系，支持、推动绿色金融发展。推动绿色金融标准制定和执行，探索开展与国际接轨的绿色债券评级等标准应用，鼓励信用评级机构开展绿色债券评级服务。支持符合条件的金融机构和企业赴境外发行绿色债券。提升绿色信贷、绿色保险等绿色金融专业服务能力。推动包括温室气体自愿减排交易在内的各类绿色资产交易。支持北京探索环境、社会和治理（ESG）评价标准制定工作，支持企业自愿遵循环境领域与国际通行标准和指南相一致的企业社会责任原则。</p><p>（三）优化贸易投资制度安排</p><p>10.探索与服务贸易创新发展相适应的规则体系。梳理调整与外商投资准入等负面清单不相适应的地方性法规。积极组织相关单位开展国家级服务业标准化试点，及时总结标准化创新实践成果，制定与国际接轨的服务业国家标准。在跨境服务贸易中，探索引入服务贸易代理、境外公司主动申报税款缴纳等新模式，提升服务贸易跨境资金结算便利化水平。</p><p>11.持续降低贸易成本和壁垒。<strong>支持北京建立贸易监管便利化工作联席会议机制。</strong>海关预裁定申请人在预裁定所依据的法律、事实和情况未发生改变的情况下，可向海关提出预裁定展期申请，海关在裁定有效期届满前从速作出决定。除出于人体健康或安全考虑外，对仅颜色深浅不同或香味存在差异的进口普通化妆品不作重新测试或重新评估。探索通过国际贸易「单一窗口」与主要贸易伙伴国开展互联互通和信息共享，推动贸易单证电子化传输。拓展国际贸易「单一窗口」特色功能，增设服务贸易板块。<strong>支持北京和 DEPA 成员方在无纸贸易方面试点开展合作。支持拓展与欧美等地客货运航线。支持开展民营企业低轨衞星出口业务试点。</strong></p><p>12.优化跨境贸易监管服务模式。<strong>允许符合条件的企业代理进口经安全风险评估的细胞与基因治疗产品和临床急需药品。支持在北京天竺综合保税区建立罕见病药品保障先行区，探索进口未在国内注册上市的罕见病药品</strong>，由特定医疗机构指导药品使用。试点实施部分再制造产品按新品进口监管。探索对在京注册、通过海关高级认证且为高新技术企业进口自用的，列入海关法定检验的设备和料件（动植物及其产品、衞生检疫特殊物品等涉及检疫的货物，成套设备、旧机电、医疗器械、特种设备等质量安全风险较高的货物除外），试行采用「合格保证+符合性验证」的检验监管模式。支持合规制度运行良好的企业对特定两用物项申请通用许可，实现一次办理、一年内多批次进出口。对允许列入跨境电商零售进口商品清单的中国国际服务贸易交易会进境展览品（药品除外），在展览结束后进入海关特殊监管区域或保税物流中心（B 型）的，符合条件的可按照跨境电商网购保税零售进口商品模式销售。推进北京双枢纽空港综合服务平台建设，推动与津冀货运平台系统对接，实现跨境贸易全链条数据共享，深化数字口岸建设。</p><p>13.提升资金跨境流动便利度。探索优化资本项目下负面清单管理模式，缩减企业资本项目收入使用负面清单。探索优化合格境内有限合伙人（QDLP）与合格境外有限合伙人（QFLP）试点企业余额管理模式，简化外汇登记手续。推进外债登记管理方式改革，探索由银行办理非金融企业外债登记。推进跨境融资便利化试点。深化本外币合一银行结算账户体系试点，持续扩大参与银行范围。扩大跨国公司本外币一体化资金池业务试点，探索优化额度管理，提升资金池效能。支持区内企业进口支付的人民币在境外直接购汇后支付给境外出口商。探索扩大以境外机构境内结算账户（人民币 NRA 账户）发放境外人民币贷款和开展境内证券投资业务的适用范围。允许银行向境外机构发放贸易融资贷款，以境外机构境内外汇账户（外汇 NRA 账户）、离岸账户（OSA 账户）等接收。研究外商投资企业再投资免于外汇登记。提升资本金账户便利度，允许使用电子快捷方式开展收支业务。创新发展新型离岸国际贸易，鼓励银行探索优化业务真实性审核方式，提高诚信合规企业贸易结算便利化水平。</p><p>14.支持企业「走出去」。支持「一带一路」联合实验室建设，打造国家对外科技合作创新高级别平台。支持在京建设数字丝绸之路经济合作试验区。支持在京成立绿色丝绸之路建设专业组织。鼓励北京进出口环境产品和服务，开展与环境产品和服务相关的双边及多边合作项目。继续实施「一带一路」衞生健康国际合作项目和世界衞生组织合作中心品牌项目。完善企业「走出去」综合服务，推动对外投资电子证照应用推广，优化京企「走出去」综合服务平台，设立投资促进站点，加快培育世界一流的境外投资专业机构。</p><p>（四）完善公共服务政策环境</p><p>15.推进政府职能转变。加快数字政府建设，在重点园区率先实现高频政务服务事项 100% 全程网办，新业态、新模式涉及的行政许可事项办理「最多跑一次」。在已制定强制性标准等领域，探索涉企经营许可事项实行审批改备案、告知承诺制。打造外商投资一站式服务体系，探索制定重点领域投资指引，为高频事项提供综合服务和办事指南。促进更多电商平台便捷利用专利权评价报告。推进公平竞争审查全覆盖，加强反垄断与反不正当竞争执法，支持北京积极参加市场监管总局与境外竞争执法机构开展的交流合作。</p><p>16.建设创新成果转化运用体系。支持成立科技类国际标准组织和产业联盟组织。搭建检验检测公共服务平台。支持设立北京文化创意版权服务机构，探索创新作品创作过程版权保护，优化版权登记服务。开辟创新药发明专利保密审查绿色通道。发挥国家级知识产权保护中心作用，为创新主体提供知识产权保护一站式综合服务。研究探索在重点前沿科技领域建立专利池市场化运营机制。发挥国家级运营服务平台作用，完善专利开放许可运行机制，打造综合性知识产权运营服务枢纽平台。构建银行、保险公司、担保公司、专业服务机构共同参与的知识产权评估机制。探索优化完善知识产权融资模式，深化知识产权保险服务体系建设，鼓励保险机构拓展海外知识产权保险等服务。优化著作权及专利权质押登记流程，简化企业融资手续。优化技术出口中涉及的知识产权对外转让审查制度。建立完善知识产权公共服务区域协同工作机制，推进京津冀知识产权公共服务一体化。对于进口、分销、销售或使用大众市场软件（不包括用于关键信息基础设施的软件）及含有该软件产品的，有关部门及其工作人员不得将转让或获取企业、个人所拥有的相关软件源代码作为条件要求。</p><p>17.创新人才全流程服务管理模式。便利引进人才签证办理，为短期来华科研等提供签证便利。为持有居留许可的外籍专家入出境提供通关便利。<strong>允许在京外商投资企业内部调动专家的随行家属享有与该专家相同的停居留期限。对拟在京筹建分公司或子公司的外国企业相关高级管理人员，签发 2 年以内有效的签证或居留许可，且允许随行家属享有与其相同的停居留期限。</strong>在全市范围推广外国人工作许可、工作类居留许可「一口受理、并联审批」。<strong>持有效签证或居留许可拟在京工作的外籍高端人才可在境内直接办理工作许可。支持在京高等学校国际学生按有关规定勤工助学。</strong>探索建设外籍人才办事「单一窗口」，推动跨部门一站式办理、跨地区信息互通互认。推动在京成立国际人才合作组织。优化在京外籍人才薪资收入汇出业务办理模式。</p><p>18.构建公平透明的政府采购营商环境。通过需求调查或前期设计咨询能够确定详细规格和具体要求、无需与供应商协商谈判的政府采购项目，应当采用招标方式采购。采购人如采用单一来源方式进行政府采购，在公告成交结果时应说明采用该方式的理由。便利中小企业参加政府采购，中国政府采购网北京分网作为单一电子门户提供包括中小企业认定事项在内的中小企业参与政府采购的全部信息，尽可能向中小企业免费提供招标文件，并通过电子方式或其他新型信息通信技术开展采购。采购人在制定、采用或适用技术规格时，可以促进自然资源保护或环境保护为目的。如供应商对采购人采购行为提出质疑，鼓励采购人与供应商通过磋商解决质疑；采购人应对相关质疑给予公正和及时考虑，且不损害该供应商参加正在进行的或未来进行的采购以及投诉或寻求法律救济的权利，并将有关信息向社会公开。建立健全涉及政府采购投诉解决前的快速临时措施，以保护提出投诉的供应商参加采购的机会，并确保采购人遵守政府采购规定。如采取临时措施对包括公共利益在内的有关利益产生重大不利后果，则可不采取行动；不采取行动的合理理由应当以书面形式提供。</p><p>（五）强化权益保护机制</p><p>19.打造一流国际商事纠纷解决优选地。打造面向全球的国际商事仲裁中心。坚持高标准建设北京国际商事法庭，坚持高水平运行北京国际商事纠纷一站式多元解纷中心，打造国际商事纠纷多元解决机制的北京样板。完善域外法查明平台，明确涉外纠纷法律适用规则指引。支持国内外商事仲裁机构、商事调解组织等在京发展。支持国际商事争端预防与解决组织做大做强。研究探索授权仲裁庭作出临时措施决定并由法院依法执行的制度。推进仲裁机构体制机制改革，优化法人治理结构，探索专业领域仲裁规则。支持仲裁机构人才队伍国际化建设，给予仲裁机构聘请的外籍工作人员签证便利。建立完善涉外律师人才库。</p><p>20.完善争议解决机制。探索制定临时仲裁庭仲裁涉外纠纷的规则。在当事人自愿的前提下，建立涉外商事案件专业调解前置机制。鼓励外籍及港澳台调解员参与涉外纠纷解决。支持仲裁机构与法院、行业管理部门合作，建立专业领域仲裁案件专家咨询、信息通报以及资源共享机制。强化诉讼与仲裁、调解、公证、行政复议、行政裁决等非诉讼方式有机衔接。</p><p>21.优化知识产权保护体系。探索建立分级分类的数据知识产权保护模式，探索开展数据知识产权工作试点。积极参与并推动标准必要专利国际知识产权规则研究与完善。开展地理标志专用标志使用核准改革试点。依法保护国外地理标志的意译、音译或字译，并适用法定救济程序。加强对遗传资源的专利保护，试点实施生物遗传资源获取和惠益分享制度及跨部门信息共享制度。建立跨区域、跨部门知识产权联合执法协调机制，促进知识产权行政保护和司法保护有效衔接，健全联合惩戒机制。优化知识产权司法资源配置，加大案件繁简分流、诉调对接、在线诉讼等工作力度。对经营主体提出的知识产权相关救济请求，在申请人提供可合理获得的证据并初步证明其权利正在受到侵害或即将受到侵害后，依照有关法律及时采取相关措施。积极参与知识产权信息国际交流，与国家知识产权保护信息平台实现数据共享和业务协同。完善海外知识产权重大事件快速响应和纠纷信息通报研判机制，加强知识产权风险预警和纠纷应对指导服务。</p><p>（六）健全风险防控体系</p><p>22.建设风险防控协同监管体系。深入贯彻外商投资法及其实施条例，落实好外商投资安全审查、出口管制、网络安全审查、文化产品进口内容审查、反垄断审查等各项管理措施，强化风险防范化解，细化防控举措，建立完善与高标准经贸规则相匹配的风险防控体系。加强事前事中事后监管，完善监管规则，创新监管方式，加强协同监管，健全权责明确、公平公正、公开透明、简约高效的监管体系，统筹推进市场监管、质量监管、安全监管、金融监管等。支持北京依法依规归集有关领域公共数据和部门管理数据，探索建立外商投资信息共享机制，依托信息技术创新风险研判和防控手段，不断增强风险处置能力。</p><p>23.加强重点领域风险防范。完善文化领域安全管理机制，建立健全常态化风险防控机制，准确把握风险挑战，加强风险研判和安全预警，推进联合巡查，加强执法检查，持续深入开展文化领域风险排查，精准防控风险隐患，筑牢文化安全底线。健全金融风险防控机制，依法将各类金融活动全部纳入监管，加快建立具有中国特色的监管体系，形成金融风险预警预防和化解工作合力。坚持金融业务持牌经营和同类业务同等监管要求，加强对非法金融活动的治理，保障金融有序竞争，保护金融消费者权益。落实属地监管职责，完善金融风险应急预案，探索运用现代信息技术手段防范化解风险，逐步建立风险准备金、投资者保护基金等风险缓释制度安排，强化地方金融机构风险处置和退出机制。压实政府部门、金融机构、金融机构股东和实际控制人等各方责任，加强属地和监管部门工作协同，推进金融领域管理信息共享、监管协作和跨境风险处置合作。加强生物安全管理，防范生物安全风险，加强人类遗传资源安全与生物资源安全联防联控，强化对人类遗传资源和生物资源采集、保藏、利用、对外提供等活动的监管，提升生物技术研究和开发应用活动的风险防控和应急预警能力。深化健康医疗安全监管，深入推进监管技术手段创新，充分运用信息技术，提升风险防御、预警、处置能力，加强日常监督检查、动态监督监测。属地监管部门全面落实全过程管理要求，健全完善药品和医疗器械全过程追溯体系，实现药品和医疗器械来源可溯、去向可追、风险可控、责任可究。完善企业境外安全和权益保护联动工作机制。建立数据安全监管体系，建立健全数据安全风险评估、报告、信息共享、监测预警、应急处置机制。</p><p>三、组织实施</p><p>坚持和加强党对国家服务业扩大开放综合示范区建设的全面领导，加强与国际科技创新中心建设、全球数字经济标杆城市建设、国家高水平人才高地建设联动，助力国际消费中心城市建设，服务京津冀协同发展，促进营商环境优化。国务院批准的北京市服务业扩大开放综合试点、建设国家服务业扩大开放综合示范区的系列工作方案等各项政策措施继续实施，遇有与本工作方案规定不一致的，依照本工作方案规定执行。</p><p>北京市人民政府要根据本工作方案确定的目标任务，进一步完善工作机制，加强人才培养和高素质专业化管理队伍建设，构建精简高效、权责明晰的综合示范区管理体制，扎实推进各项措施落实；要建立完善制度创新机制，鼓励大胆试、大胆闯；要加强安全评估和风险防范，提升重大突发事件应对水平；对相关产业开放、审批权下放事项，要制定实施方案、明确监管措施，实现相关工作有序推进。商务部要加强统筹协调，组织开展成效评估工作，指导落实试点任务，支持北京总结成熟经验并及时组织推广。国务院有关部门要按职责分工，给予积极支持，形成工作合力，确保各项改革开放措施落实到位。需要暂时调整实施有关行政法规、国务院文件和经国务院批准的部门规章的部分规定的，按规定程序办理。涉及港澳服务及服务提供者的单独政策优惠措施纳入内地与香港、澳门关于建立更紧密经贸关系的安排（CEPA）框架下实施。对深化综合示范区建设中出现的新情况、新问题，北京市人民政府和商务部要及时进行梳理和研究，不断调整优化措施，重大事项及时向党中央、国务院请示报告。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 10:10:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401333</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401333</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/790.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401333_202311231824ca1b4810-b4cc-40e9-a99b-e47abf600133.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国政府网]]>
            </author>
            <category>国家服务业</category>
            <category>北京</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/790.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/791.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科技如何赋能建设行业？长三角怎样经验互鉴？这场大会将举行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻记者从上海市住建委获悉，上海市住房城乡建设行业科技大会暨长三角建设科技发展论坛将于 11 月 25 日（周六）在上海中心举行。</p><p>长三角三省一市如何加强对接，优势如何互补？围绕建设行业科技创新、高效能城市治理等方面，如何推动成果共享、经验互鉴？本次大会以「科技赋能，创新发展」为主题，构建开放融合的建设领域长三角创新生态环境，打造「合作、共建、共享」长三角建设科技品牌集聚效应，建设具有全球影响力的长三角科技创新共同体。</p><p><strong>亮点一：开放合作，开启长三角建设行业科技交流新篇章</strong></p><p>住房城乡建设部、上海市政府及相关委办局、长三角三省一市住房和城乡建设管理部门和行业内有关企事业单位、科研院所、高校、协会、学会等各界代表 200 余人将出席本次大会，围绕建设行业科技创新充分交流。依托世界城市日、进博会等国际平台，打造交流合作新平台，建立行业科技交流新窗口，营造行业开放创新生态。</p><p><strong>亮点二：科技驱动，院士专家共话行业热点话题</strong></p><p>中国工程院院士缪昌文、中国工程院院士朱合华、中国工程院院士徐世烺、清华大学安全科学学院院长袁宏永将围绕大会主题从不同角度进行交流分享。以本次大会为契机，积极发挥行业科技支撑平台和高层次智库作用，发挥高校、科研院所、重点企业在不同行业的优势，协同推动原始创新、技术创新和产业创新，合力打造长三角建设领域科技创新共同体。</p><p><strong>亮点三：体系创新，集中发布行业新成果</strong></p><p>上海不断开创住房和城乡建设管理领域科技创新局面，统筹项目、平台、人才等创新资源，始终坚持以重点科研项目为载体、以科研平台为支撑、以企业为主导，组织实施一批重点科研项目，完善「揭榜挂帅」重大科研攻关制度。打造一批国家重点实验室、国家级工程技术中心、企业研究中心和重点实验室等高层次科研平台建设。本次会议将签订多项战略合作协议、发布重点科研项目及推广应用新技术目录，为产业发展注入新动能。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 09:25:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25400076</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25400076</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/513/199.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25400076_202311231725d0c5d369-10dc-4847-b787-97465ba43a15.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋乐来]]>
            </author>
            <category>上海市住建委</category>
            <category>行业科技大会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/513/199.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/513/200.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】世界中国学大会：文明互鉴，斐然成章]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>世界中国学的盛会来了。</p><p>11 月 23 日至 24 日，世界中国学大会·上海论坛在上海国际会议中心举行。本届大会主题是「全球视野下的中华文明与中国道路」，大会探讨中华文化的丰富内涵和中华文明的突出特性，让世界知道「学术中的中国」「开放中的中国」「为人类文明做贡献的中国」。</p><p>通过世界看中国，我们有了更宽的视野；通过中国看世界，我们有了更多笃定自信。文明因互鉴而精彩，文明因交流而繁荣。</p><p>18 年来，上海举办了 9 届世界中国学论坛，这一次世界中国学大会·上海论坛再度吸引了世界的目光。18 年来，中国发展成绩斐然，经济实现跨越式发展，社会文化繁荣，中国道路越走越通畅，中华文明收获了世界上更多关注的目光，以更严谨、更规范学术研究中国成为全世界相关学术领域的共识。18 年来，世界中国学以上海为重要交流场景，不断发展、成熟，斐然成章。</p><p>习近平总书记在致第三届文明交流互鉴对话会暨首届世界汉学家大会贺信中，提出要「以文明交流超越文明隔阂、文明互鉴超越文明冲突、文明包容超越文明优越，携手促进人类文明进步」。世界中国学大会·上海论坛正是旨在贯彻这一指示精神。</p><p>深化各国文明交流互鉴，推动人类文明发展进步，廓清人类文明迷思，破除「文明优越论」「文明冲突论」，这需要以「中国之答」回答「世界之问」。</p><p>中华文明历经沧桑而薪火相传，是世界上唯一连绵不断，且以国家形态发展至今的伟大文明。「中国式现代化赋予中华文明以现代力量，中华文明赋予中国式现代化以深厚底蕴」。我国学术界意识到，中国历史文化和当代社会发展的世界性意义，有必要回应国际学术界对中国的关注和分析，通过中国学的学科发展，从学理上、深层次上解释中国迅速发展的根本原因，把中国的理念系统、完整、深入地讲给世界听。</p><p>回溯过往三百年的历史，中国和世界沟通经历了一次次范式的转换，其观察视角、内生逻辑、价值标准、学术规范也经历了一次次的转换，从早期传教士汉学到法国汉学，再到海外中国学，直至当下世界中国学在世界范围内兴起和传播。</p><p>从研究对象看，世界中国学涵盖了汉学和现当代中国研究，是外部世界认识中国历史和现状的综合性学问。从学术规范看，世界中国学是继汉学、中国学之后出现的以中外互鉴为核心内涵的第三种中国研究学术形态和分析典范。</p><p>要看到，世界各地的中国研究植根于各自的精神传统，各有自己的学术语境和学脉传承谱系，对中国的认识和理解，彼此间往往存在明显差异，不免互为「他者」。中国在世界中国学的学术版图中应拥有更大的话语权、责任担当，中国不能「缺席」「失声」，要在中外互鉴中破除本土中国敍事和海外中国敍事各自为政的格局。</p><p>所以，要提倡和推动世界各国的中国学研究，变「外国学」为「中外互鉴之学」，这正是这次世界中国学大会·上海论坛的重要意义所在。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 09:08:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25400697</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25400697</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/233.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25400697_2023112317084bd1df0b-0eae-4129-84be-3062d6174901.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>世界中国学大会</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/233.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/234.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广东省人大常委会原副主任李春生一审被控受贿 7940 万余元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 23 日，湖南省郴州市中级人民法院一审公开开庭审理了广东省人大常委会原党组副书记、副主任李春生受贿一案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/519/528.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>郴州市人民检察院指控：2001 年下半年至 2022 年 5 月，被告人李春生利用担任河南省新县县长、县委书记，公安部政治部副主任、人事训练局局长，广东省副省长、省公安厅厅长，广东省人大常委会党组副书记、副主任等职务便利以及职权、地位形成的便利条件，为有关单位和个人在企业经营、项目推进、工程承揽、职务晋升等事项上提供帮助，<strong>非法收受他人给予的财物，折合人民币共计 7940 万余元。</strong>检察机关提请以受贿罪追究李春生的刑事责任。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/519/529.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>庭审中，检察机关出示了相关证据，被告人李春生及其辩护人进行了质证，控辩双方在法庭的主持下充分发表了意见，李春生进行了最后陈述，并当庭表示认罪悔罪。庭审最后，法庭宣布休庭，择期宣判。</p><p>人大代表、政协委员及各界群众三十余人旁听了庭审。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 09:01:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401093</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401093</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/519/592.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401093_202311231701ecec4f0d-f2b9-47d3-b3af-d11435d737ff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>李春生</category>
            <category>受贿</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/519/592.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/519/593.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南部战区新闻发言人就美菲位南海联合巡航发表谈话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>南部战区新闻发言人田军里空军大校就美菲位南海联合巡航发表谈话</strong></p><p>11 月 21 日以来，中国人民解放军南部战区海军运城舰位南海海域进行例行巡航。期间，菲律宾拉拢域外势力位南海巡航、搅局滋事，并进行炒作，破坏地区和平稳定，违背《南海各方行为宣言》精神。战区部队保持高度警惕，坚决捍衞国家主权安全和海洋权益，坚决维护南海地区和平稳定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 08:17:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25400282</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25400282</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/632.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25400282_2023112316175a782d9b-9905-4b39-b91c-98ea2bf93d54.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[南部战区微信公号]]>
            </author>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/632.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/631.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 与 AI 的未来：资本主义的胜利？监管机构正竖起耳朵]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「资本主义团队获胜。利维坦团队输了。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「围绕山姆·奥特曼发生的这出戏剧告诉我们，我们不能依赖这些公司有远见的首席执行官或形象代言人，相反，我们需要监管。」</u></span></p><p></p><p>OpenAI 高层人事震荡事件持续近 5 天后，回到了原点——联合创始人山姆·奥特曼回归公司担任首席执行官，但又没有回到原点——董事会大换血。这两个因素将决定 OpenAI 未来的走向。</p><p>奥特曼被罢免的真正原因仍然未知，尽管传言和阴谋论盛行，让人们掀开布帘一角希望窥视他的另一面。同时，新上台的董事会预计将更关注技术进步与营利前景而不是安全问题，并可能与微软展开更紧密的合作。全世界的监管机构正密切观察事态变化，至少有些人已经更加明白：指望企业监督自我是不可靠的。</p><p>也就是说，OpenAI 的管理层没变，但人工智能行业已经永久改变了。</p><p><strong>精英的「老男孩俱乐部」</strong></p><p>OpenAI 的新董事会最初由 3 人组成：问答网站 Quora 的首席执行官、旧董事会唯一的留任者亚当·德安杰洛（Adam D’Angelo），Facebook 和 Salesforce 前高管布雷特·泰勒（Bret Taylor），以及美国前财政部长劳伦斯·萨默斯（Lawrence H. Summers）。有点像精英的「老男孩俱乐部」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/684.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">OpenAI 的新董事会（从左至右）：Quora 首席执行官亚当·德安杰洛、美国前财政部长劳伦斯·萨默斯和 Facebook 和 Salesforce 前高管布雷特·泰勒。</p><p></p><p>董事会人数预计将增加。OpenAI 最大的投资者微软有望在未来的治理中拥有更大发言权，可能包括拥有一个董事会席位。</p><p>推动奥特曼下台的 3 名董事离开董事会：OpenAI 首席科学家伊利亚·苏茨克维（Ilya Sutskever）、乔治城大学安全与新兴技术中心战略总监海伦·托纳（Helen Toner）和兰德公司兼职高级管理科学家塔莎·麦考利（Tasha McCauley）。后面两位是旧董事会仅有的两名女性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/723.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">推动奥特曼下台的董事（从左至右）：OpenAI 首席科学家伊利亚·苏茨克维、兰德公司兼职高级管理科学家塔莎·麦考利、Quora 首席执行官亚当·德安杰洛和乔治城大学安全与新兴技术中心战略总监海伦·托纳。</p><p></p><p>《纽约时报》资深科技记者凯文·鲁斯（Kevin Roose）用一句话形容这个结果：「资本主义团队获胜。利维坦团队输了。」</p><p>这句话的背景是：人工智能存在两种愿景，在一个愿景中，AI 是一种变革性的新工具，就像蒸汽机、电力和个人计算机等一系列改变世界的创新，如果使用得当，可能会迎来一个繁荣的新时代，并为利用其潜力的企业创造巨大的财富。在另一个愿景中，AI 更接近于一种外星生命形式——从神经网络的数学深处召唤出来的利维坦（神话中的一种怪兽）——必须极其谨慎地加以限制和部署，以防止它接管并杀死我们所有人。</p><p>鲁斯指出，苏茨克维、托纳和麦考利代表了这样一群人：学者、硅谷未来学家和计算机科学家的组合，大约从 10 年前开始积极参与对人工智能的思考，对这项技术感到既恐惧又敬畏，并担心理论上的「奇点」，即人工智能将在那时超出人类遏制它的能力。其中许多人隶属于有效利他主义者等哲学团体。2015 年 OpenAI 作为非营利组织建立之初，以及 2019 年设计特殊的治理架构（非营利组织监视「利润上限」营利性企业）时，都遵循了这种理念。当时 AI 行业内的很多人认为，摆脱资本主义的影响是当务之急，需要将其写入公司章程和组织文件中。（详见《<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25358251">有效利他主义与现实：OpenAI 革命性的治理模式已死？</a>》）</p><p>但自从 ChatGPT 发布后，它已经变成了一个周用户数超过 1 亿的热门应用。思想实验演变成了真实产品，非营利机构在巨大的成本面前承受营利压力。正是这种矛盾，被普遍认为导致了 OpenAI 上周末的高层「地震」。</p><p>显然，新的董事会成员都是有着丰富商业经验的老手。泰勒是一位老练的硅谷交易撮合者，去年他在担任 Twitter 董事会主席时主导了将 Twitter 出售给特斯拉首席执行官埃隆·马斯克（Elon Musk）。萨默斯是著名的经济学家，曾表示相信技术变革对社会有「净利益（Net Good）」。他们是治理一家商业机构的合适人选。</p><p>当奥特曼在过去一年环游世界，警告媒体和政府有关人工智能的风险时，他反复强调 OpenAI 不同寻常的非营利治理结构，以此作为针对强大人工智能不负责任发展的防火墙。在董事会这边，如果奥特曼开始做出危险的或违揹人类利益的行为，就可能驱逐他。</p><p>然而，OpenAI 此次高层动荡事件恰恰以事实证明，董事会其实无法驱逐奥特曼。不仅如此，董事会自己都被颠覆了。</p><p><strong>奥特曼的暗面</strong></p><p>截至目前，罢免奥特曼的原因还没有一个确切说法。</p><p>OpenAI 在宣布罢免奥特曼时表示，他「与董事会的沟通并不一贯坦诚，阻碍了董事会履行职责的能力。」OpenAI 的一份内部备忘录后来澄清说，驱逐奥特曼「并不是为了处理渎职行为」。一度被定为临时首席执行官的埃米特·谢尔（Emmett Shear）在接受这一职位后写道，他曾询问为何奥特曼被免职。「董事会并没有因为任何具体的安全分歧而将山姆解职。」他写道。在奥特曼回归后，该公司承诺将对他被解雇的原因展开调查。</p><p>这种模糊说辞给大量传言制造了空间，其中一些可能是阴谋论。</p><p>最初的猜测是奥特曼在副业项目上投入了太多时间，比如他正在与中东投资者商讨建立一个人工智能芯片公司。</p><p>11 月 22 日，两家媒体又爆出，在奥特曼被罢免 4 天之前，几位研究人员向董事会发出一封信，警告称一项强大的人工智能发现可能威胁人类——被称为 Q*的模型。其能力意味着人工智能将拥有类似于人类智能的更强推理能力。一些 OpenAI 员工担忧在将这种先进的人工智能模型商业化时没有适当的保障措施。</p><p>还有很多传言聚焦于奥特曼本人。几天前，马斯克声称收到一份关于 OpenAI 的信件，「（里面提到的）这些问题似乎值得调查。」信件很快被从网站上删除。但据此前看到信件的人说，这是 OpenAI 前员工写给董事会的。他们陈述了对奥特曼和前总裁格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）的不满，列出「七宗罪」，包括「不安的欺骗和操纵模式」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/750.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马斯克分享一份关于 OpenAI 的信件，陈述了员工对奥特曼和前总裁布罗克曼的不满。</p><p></p><p>更重磅的是《华盛顿邮报》11 月 22 日的一篇报道。报道称，据 3 名知情人士透露，4 年前，奥特曼的导师、YCombinator 创始人保罗·格雷厄姆 （Paul Graham）从英国飞往旧金山解雇了奥特曼的总裁职位，因为格雷厄姆担心奥特曼将自己的利益置于组织之上。</p><p>该报道称，两位知情人士表示，奥特曼因优先考虑个人事务而不是公务而闻名，而且他的缺勤行为激怒了同事和一些他本应培育的初创企业。另一个担忧是，奥特曼亲自投资了他通过孵化器发现的初创企业，使用的是他与兄弟杰克共同创建的基金——这是一种为了个人致富而进行的双重投资。</p><p>尽管许多媒体将奥特曼的罢免归咎于安全考虑与商业利益之间的意识形态斗争，但一位熟悉董事会程序的人士表示，罢免根源于担心奥特曼试图避免董事会对其权力进行任何检查。他不愿意接受任何不偏向于他的董事会人员构成。</p><p>在硅谷，这种冲突也不少见。因为那里弥漫着崇尚「神童」的文化，个人崇拜和人脉经常取代更强大的管理护栏。刚刚倒台的前加密货币交易所 FTX 的创始人山姆·班克曼-弗里德（Sam Bankman-Fried）就是一个例子，他所犯下的七项罪名就是在神童光环下被众多人所忽视的。但熟悉奥特曼的 6 位科技界人士告诉《华盛顿邮报》，奥特曼的个人特质有时会导致他疏远一些最亲密的盟友，尤其是人们认为他即使对于硅谷的积极进取文化来说也过于机会主义。</p><p>奥特曼还被指责对人实施一种持续而微妙的操纵。OpenAI 前员工、机器学习研究员杰弗里·欧文（Geoffrey Irving）现供职于竞争对手谷歌 DeepMind，他本周在 X 上发帖称，在为奥特曼工作了两年后，他不愿意支持奥特曼。「1.他总是对我很好。2. 他在不同场合对我撒谎。3. 他具有欺骗性、操纵性，对其他人更糟糕，包括我的亲密朋友（同样，出于某种原因，他只对我很好）。」</p><p>在这些传闻与报道中，一个远不够完美的奥特曼形象浮现出来，给 OpenAI 的未来带来了一些不确定性。</p><p><strong>道德资本主义的真面目</strong></p><p>在连续 5 天对 OpenAI 事件的密切关注中，有一个因素很大程度上被忽视了——监管机构的看法。</p><p>美国政治新闻媒体 POLITICO 评论称，无论接下来事态如何发展，这场混乱都可能会影响国会和拜登政府处理人工智能监管的方式。</p><p>自从 ChatGPT 引发华盛顿对人工智能的新关注以来，奥特曼一直扮演着国会人工智能指南的核心角色。他 5 月在参议院的证词受到了两党的一致赞扬，立法者称赞他「真诚」地希望帮助制定新的人工智能规则。现在，他们对奥特曼还有多少信任？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/780.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">今年 5 月，奥特曼在美国国会作证。</p><p></p><p>微软在此次高层动荡中发挥了巨大的影响力，如果其在人工智能领域的影响力增长，就会引发有关反垄断的新担忧。</p><p>同时，这场「政变」也可能会提高华盛顿对先进人工智能带来的风险的兴趣，或者使包括有效利他主义和长期主义在内的意识形态变得不可信。硅谷的人工智能专家对于先进人工智能风险的分歧越来越大，斗争双方已经在华盛顿争夺影响力。（详见《<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_22667928">观察｜美国监管 AI 背后：哪个政府机构牵头？AI 四大门派听谁的？</a>》）</p><p>美国创新基金会执行董事扎克·格雷夫斯（Zach Graves）表示，华盛顿如何回应未来有关人工智能风险的争论，将取决于 OpenAI 董事会选择罢免奥特曼的原因。如果原因真的是因为安全问题，包括「通用人工智能」可能取得的进展，政策制定者可能会对人工智能的灾难性潜力更感兴趣。</p><p>因为目前情况不明，华盛顿人工智能领域最前沿的立法者都不愿立即发表意见。</p><p>世界各地的监管机构也将密切关注 OpenAI 接下来会发生什么。就在 OpenAI 动荡期间，欧盟具有里程碑意义的《人工智能法案》谈判正处于关键时刻，该法案可能为世界各地的监管定下基调。</p><p>近年来，欧盟已越来越多地采取更严格的方式监管大型科技公司。但欧盟官员和成员国对于是否严厉打击人工智能公司或允许一定程度的自我监管存在分歧。据路透社披露的一篇联合论文，本周，法国、德国和意大利表示，他们支持对基础模型「通过行为准则进行强制性自我监管」，这表明可以相信 OpenAI 和其他公司会检查自己的技术。</p><p>但对于更强有力监管的支持者来说，过去几天的事件表明，自我监管不足以保护社会。「围绕山姆·奥特曼发生的这出戏剧告诉我们，我们不能依赖这些公司有远见的首席执行官或形象代言人，相反，我们需要监管。」领导新规则谈判的欧洲议会议员布兰多·贝尼费（Brando Benifei）告诉《连线》，「这些事件向我们表明，这些企业的治理存在不可靠性和不可预测性。」</p><p>非营利组织 Humane Intelligence 创始人、Twitter 道德人工智能团队前负责人鲁曼·乔杜里（Rumman Chowdhury）表示，OpenAI 的危机和重置应该敲响警钟。这些事件表明，道德资本主义的概念——将非营利和营利实体结合在一起的公司结构——行不通，政府需要采取行动。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 06:35:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25399723</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25399723</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/798.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25399723_202311231435e73829eb-0689-44b7-b462-5dc8e1793b70.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，方晓]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>AI</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/798.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/799.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家流感中心：上周南、北方省份流感病毒检测阳性率持续上升]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日，中国国家流感中心网站发布了 2023 年第 46 周第 779 期中国流感监测周报。监测数据显示，2023 年第 46 周 (2023 年 11 月 13 日-2023 年 11 月 19 日)，南、北方省份流感病毒检测阳性率持续上升，以 A(H3N2) 亚型为主，其次为 B(Victoria) 系。</p><p>上述周报显示，2023 年第 46 周，全国 (未含港澳台地区) 流感监测网络实验室共检测流感样病例监测标本 11140 份。南方省份检测到 1830 份流感病毒阳性标本，其中 1559 份为 A(H3N2)，17 份为 A(H1N1)pdm09，249 份为 B(Victoria)，5 份为 B 型 (分系未显示)。北方省份检测到 1612 份流感病毒阳性标本，其中 1488 份为 A(H3N2)，31 份为 A(H1N1)pdm09，93 份为 B(Victoria)。</p><p>11 月 13 日，中国疾控中心病毒病所国家流感中心主任王大燕在国家衞健委召开的新闻发布会上介绍，我国各地冬春季的流感流行季一般是从每年 10 月中下旬到次年的 3 月中上旬左右，一般在 1 月份左右达到峰值，近期我国的流感监测数据显示，我国南方省份、北方省份流感活动均呈持续上升趋势，南方省份高于北方省份，我国各地正逐渐进入流感流行季，目前流行的流感毒株是以甲型 H3N2 亚型为主。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 04:59:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398932</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398932</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/504/759.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398932_20231123130050518578-8a83-46eb-bd75-b2871b2ae581.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王俊]]>
            </author>
            <category>国家流感中心</category>
            <category>流感病毒</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/504/759.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/504/711.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸迎回仪式在沈阳举行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者从退役军人事务部了解到，今天（11 月 23 日）上午，第十批 25 位在韩中国人民志愿军烈士遗骸及遗物由空军专机护送从韩国接回辽宁沈阳。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/494/308.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/494/310.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>北京时间上午 9 时，中韩双方在韩国仁川国际机场举行志愿军烈士遗骸交接仪式。上午 11 时 32 分，空军专机运-20 缓缓降落在辽宁沈阳桃仙国际机场。专机进入中国领空后，空军两架歼-20 战斗机护航，并在沈阳机场上空拉烟通场，「双 20 同框」向志愿军烈士致以崇高敬意，沈阳桃仙机场以「过水门」航空最高礼仪迎接志愿军烈士回家。</p><p>12 时 18 分，由退役军人事务部牵头组织的志愿军烈士遗骸迎回仪式在沈阳桃仙国际机场举行。来自志愿军烈士亲属、相关部门、部队官兵等各界代表约 1000 人参加。仪式结束后，志愿军烈士遗骸棺椁被由 48 辆警用摩托组成的骑警车队护送前往沈阳抗美援朝烈士陵园。24 日 10 时，第十批在韩中国人民志愿军烈士遗骸安葬仪式将在该陵园志愿军烈士纪念广场举行。2014 年至 2022 年，已先后有 913 位从韩国迎接回来的志愿军烈士在此安息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 04:48:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398808</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398808</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/496/836.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398808_2023112312493049e8dd-09f8-43f3-8b70-3b2597b61714.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[裴奔、崔霞/央视新闻]]>
            </author>
            <category>志愿军烈士遗骸</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/496/836.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/494/659.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
