<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 21 Nov 2023 22:50:57 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成交超百亿创历史新高！北证 50 为何突然放量暴涨，行情将如何演绎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北证 50 指数（899050）出现放量暴涨！</p><p>11 月 21 日，北证 50 指数大涨 4.51%，盘中涨幅更是一度接近 12%。同时，北证 50 成交额创历史新高，全天成交额达到 102.43 亿元。</p><p>个股层面，北证 50 成分股中，截至收盘 47 只实现收红，占比高达 94%。其中，6 只涨超 10%，25 只涨超 5%，38 只涨超 3%，46 只涨超 1%。</p><p>星辰科技（832885）、流金科技（834021）涨停，惠丰钻石（839725）、三元基因（837344）、数字人（835670）、吉冈精密（836720）等均涨超 10%，分别上涨 17.16%、13.41%、13.12% 和 10.67%。</p><img alt="" style="width:187px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/84.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>新号段发布点燃投资热情</strong></p><p>对于北证 50 的暴涨，开源证券北交所研究中心总经理诸海滨表示，周二（11 月 21 日）北交所的大涨，兼具了天时、地利和人和。</p><p>「‘天时’上，一方面，北交所近日启动了 920 代码号段，独立代码号段既可以提高股票辨识度，也彰显了交易所的独立地位，同时给投资者带来了好的心理影响。此外，此前北交所的一系列改革及沪深市场新股的阶段性收紧，也是北交所比较好的‘天时’。」诸海滨说。</p><p>西南证券研报指出，北交所启用独立号段，标志着北交所发展进一步成熟完善，不仅提升上市公司辨识度，还方便投资者搜索、交易北交所上市股票。</p><p>广发北证 50 成份指数基金经理刘杰也提到，北交所新号段发布，点燃了游资的投资热情，叠加十家做市商获批，市场涌入了新进资金，流动性得以拉升。</p><p>诸海滨指出，「地利」即当前不少北交所上市公司抛出了回购相关计划，产业资本现阶段同样看好北交所。</p><p>「‘人和’则是投资者数量方面，北交所新一轮改革启动后投资者的参与度，出现了明显上升，目前北交所的合格投资者总数已超过 610 万户。」诸海滨进一步指出。</p><p>刘杰则认为，本周沪深市场无新股发行，而近几周北交所新股 IPO 存在较为可观的打新收益率，赚钱效应吸引了一些相关投资机构，带来了整体关注度的提升。</p><p>对于北交所的放量大涨，另有分析人士对澎湃新闻记者表示，主要是受消息面和政策面的影响。</p><p>「消息面上，市场出现北证 50 近期有望迎来更多被动资金的预期，北证 50 也因此得到了较大的关注。」沪上某券商首席投顾表示。</p><p>政策面上，西南证券指出，沪深交易所下属中证指数有限公司 11 月 17 日发布公告称，决定将符合条件的北京证券交易所证券纳入中证全指指数样本空间，并将于 2023 年 12 月指数样本定期调整日实施。</p><p>「中证指数有限公司将北交所证券纳入沪深 300、中证 500、中证 1000 等指数，促进北交所走进市场投资者视野，有助于引导资金流入北交所提升流动性。」西南证券称。</p><p>光大证券研报也指出，目前北交所上市公司共 231 家，2023 年以来平均日均总市值为 12.69 亿元，平均日均成交额为 0.11 亿元，与中证全指等宽基指数成分股的市值规模及流动性存在差距。纳入中证全指指数样本空间同样意味着被纳入中证 1000 等跨市场指数的样本空间，将满足部分指数投资者对于北交所市场的投资需求，并且有利于促进增量资金参与北交所投资，提高北交所股票流动性。</p><p><strong>或将保持主题活跃态势</strong></p><p>大涨过后，北交所板块接下来将如何表现，投资者该如何进行配置呢？</p><p>申万宏源分析师刘靖在研报中表示，在财报季之间的空白期，受美债下行、国内活跃资本市场政策刺激、北交所本身政策红利预期等影响，北交所仍将保持主题活跃态势。</p><p>配置方面，刘靖指出，相比主题投资，更关注北交所纳入中证跨市场指数的影响，市场预计从 12 月开始，中证跨市场指数将会把北交所市场纳入，若股票被调入指数，将可能导致指数基金被动配置，引发股价上涨。</p><p>「根据测算，锦波生物和曙光数创有希望纳入中证 1000 指数。因此，投资者可关注锦波生物（832982）、曙光数创（872808）纳入指数的事件性机会。」刘靖称。</p><p>光大证券表示，对北交所证券来说，由于宽基指数选样标准通常考虑市值、流动性等因素，因此市值规模处于头部且成交额相对占优的企业更有可能被纳入宽基指数成分，获得增量资金流入，如锦波生物、曙光数创、鼎智科技（873593）等。</p><p>不过，上述券商首席投顾提醒投资者，暴涨过后，抢跑资金的入市或已近尾声，投资者需防范流动性大幅放量后出现阶段性萎缩时的市场风险快速释放。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 22:48:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25376957</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25376957</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/86.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25376957_202311220648a3b6f7d4-aed1-4760-a004-567a32686f39.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，田忠方]]>
            </author>
            <category>北证 50 指数</category>
            <category>暴涨</category>
            <category>成交额</category>
            <category>历史新高</category>
            <category>北交所</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/86.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/87.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[睡眠究竟有哪些重要性？又该如何睡好觉？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，编辑部 Tiger 常笑健康</p><p>睡觉，占据了人一生的三分之一时间，与身体健康息息相关，机体免疫、新陈代谢等过程都依赖于睡眠。</p><p>哈佛大学研究发现，睡个好觉可以降低死亡风险，延长预期寿命 4.7 年，被称为「世上最好的大补药」。</p><p>然而悲剧的是，成人的失眠发生率高达 38.2%，美美的睡个好觉竟然成为不少人的奢望！</p><p>那么，睡眠究竟有哪些重要性，又该如何睡好觉呢？</p><img alt="" height="721" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/898/637.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「最好的大补药」睡眠</p><p>与健康息息相关</p><p>睡眠作为人类生存本能的需求，是健康生活中不可忽视的一部分，它是如何影响健康的各个方面的呢？</p><p>第一补</p><p>改善心血管</p><p>睡眠时间短与高血压、肺栓塞、冠心病、心梗和慢性缺血性心脏病等 5 种心血管疾病存在密切关系。</p><p>每天睡眠少于 6 个小时，容易诱发心脑血管疾病，早亡风险较睡眠充足的人增加 2 倍。</p><p>《欧洲心脏杂志》研究发现，睡眠质量大幅改善后，可以降低 30%-60% 的心血管疾病风险。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/898/638.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>第二补</p><p>降低痴呆风险</p><p>睡不好觉，很多人都会感觉昏昏沉沉，记忆力变差，反应明显迟缓。毫无疑问，睡眠质量差会影响中枢神经。</p><p>睡眠时大脑被一种叫脑脊液的无色透明液体所充斥，它会清除大脑中的垃圾，在中枢神经系统起着淋巴液的作用。它能供给脑细胞一定的营养，运走脑组织的代谢产物，调节神经中枢的酸碱平衡。</p><p>最新研究发现，深度睡眠有助于减缓大脑衰老，每年深度睡眠每增加 1%，患痴呆症的风险减少 27%。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/898/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>第三补</p><p>大幅提升免疫力</p><p>睡眠影响着我们的固有免疫和适应性免疫，要是睡不好，身体的康复速度和抗病毒能力会大打折扣。</p><p>美国科学家做过「睡眠和免疫力关系」的实验，研究发现：平均睡眠不足 7 小时的人，患感冒的风险是睡眠时间在 8 小时以上的人的 3 倍。与一沾枕头就睡着的人相比，辗转反侧睡不着的人患感冒的风险要高出快 5 倍。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/898/641.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>怎么做才能享受一个好觉？</p><p>01</p><p>改善睡眠环境</p><p>良好的室内外环境和睡眠环境可大大提高人体睡眠时的舒适感和醒后满意度，增加机体的耐受性和依从性，进而能有效提高睡眠质量。</p><p>提高睡眠质量必须关注睡眠环境，但凡眼睛看见的、耳朵听见的、鼻子闻到的、身体能感受到的都可以归为睡眠环境，它包括声音、色彩、室内温度、湿度、气味、通风、光线、空气质量和空间、气压等因素。</p><p>02</p><p>避免刺激性物质</p><p>咖啡和浓茶中都含有不少的咖啡因，它会抑制大脑中的腺苷神经递质，而腺苷是调节睡眠的内稳态因子之一。</p><p>也就是说，咖啡因摄入过多，会使得神经系统变兴奋，大脑也就更容易处于清醒状态，让人不易入眠。</p><img alt="" height="721" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/898/643.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不少人睡前喜欢小酌一杯，觉得喝完脑子昏昏沉沉的，能睡得更好，其实不然。</p><p>酒精虽能帮助入睡，但是付出的代价是睡眠无法很好地持续——酒精会使大脑处于异常活跃状态，很容易导致一个晚上醒来好几次，深睡期也很短甚至几乎没有。</p><p>03</p><p>学会自我放松</p><p>不妨睡前试试腹式呼吸：舒服地躺在床上，慢慢地闭上眼睛，通过鼻子缓慢地呼吸。</p><p>注意力集中在自己的腹部，随着自己缓慢而有深度地呼吸，感受到腹部的起落变化。大约十次腹式呼吸，身体就会进入放松的状态。</p><p>当然也可以试试γ-氨基丁酸（GABA），是脑体自然分泌的一种「睡眠氨基酸」，也是公认的「神经镇定剂」，能够帮助我们镇定神经、创造睡眠诱导、舒缓情绪。</p><p>04</p><p>补充卵磷脂</p><p>胆碱是卵磷脂的基本成份，卵磷脂充分供给人体合成乙酰胆碱，体内乙酰胆碱的含量增加了，为大脑提供传递信息的物质多，大脑功能就能增强。经常补充卵磷脂，可以让大脑神经及时得到营养补充。</p><p>另外，植物神经功能紊乱，会导致失眠、头痛、焦躁等，卵磷脂构成人体细胞膜并分解出营养神经的胆碱，每天补充，神经系统将得到充分的营养和保护，促进神经细胞功能康复，防止功能紊乱。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/898/645.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>不论何时，关爱自己，从享受每一睡眠开始！</p><p>本文图片来源摄图网</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685573800&amp;idx=1&amp;sn=21086054e60387a8f35c1f1817ee5712">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 22:34:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25347796</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25347796</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/902/942.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25347796_202311220634eeceba42-c90a-43ec-8229-2ebb152cb9b2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/902/942.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/902/943.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[为什么赚了更多钱，依旧解决不了你的「匮乏感」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/165/779.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>我和妹妹年龄相差一岁多，在一个家庭里朝夕相处了 18 年（上大学之前），我们吃一样的食物穿差不多的衣服，上大学时拿同样的生活费。</p><p>但有趣地是，我在一次讨论中发现，我们俩对家庭经济状况的感受却差异很大。</p><p>我的认知是：「家庭条件不算好，父母的经济状况是紧张的，不如别人家有钱」；而妹妹则是「虽然不算大富大贵，但钱也基本够用，家庭条件还可以」。换言之，我比妹妹更多地感觉「穷」。</p><p>这次讨论让我开始思考关于「贫穷的体验」这件事。以前我一直认为（可能和大多数人一样）穷或富是一种客观事实，是银行卡余额决定的，感觉穷一定是钱还不够多。</p><p>但后来我看到心理学家 Nico Frijda 对情绪和感觉做了区分。他说，「情绪是对事件的无意识处理，而感受是对事件的有意识的解释。」——而穷很多时候恰恰是一种感受，它和客观事实之间可能是对应的，也可能是有偏差的，所以这也是为什么我和妹妹对同样的家庭经济状况和养育背景会有不同的感受。</p><p>感觉穷是一种非常糟糕的体验，它包含匮乏感（无论如何都不够的感觉），羞耻感（穷意味着我不够好），会让人更多地陷入焦虑、恐惧，以及更深层次地，你可能会觉得自己因此不值得被爱（从精神分析的视角看，钱和爱在某些层面上是很像的东西）。</p><p>很多人因此会努力工作、赚很多钱，但可能发现也许贫穷的现实处境早就改善了，但那种匮乏感却如影随形。</p><p>所以今天这篇文章想和大家聊聊心理上的贫穷感——「贫穷」和「感觉贫穷」究竟有什么区别？如何从内心摆脱贫穷的阴影，获得真正的满足感？</p><p>01</p><p>「物质贫穷」的确会对一个人产生很大影响，但真正会伤害一个人的是「感觉贫穷」</p><p>「感觉贫穷」会对一个人产生怎样的影响？</p><p>电视剧《风犬少年的天空》讲了几个青少年的故事，其中一位叫刘闻钦，出生在一个非常贫穷的家庭，母亲早年去世，父亲体弱多病。刘闻钦热爱并擅长篮球，刻苦训练，希望通过篮球获得大学的特招机会。</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/165/780.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▷ 《风犬少年的天空》</p><p>但后来刘闻钦喜欢上一个女孩，家境好，成绩好，他不由地感到自卑，为了给女孩攒钱准备礼物擅自出去打野球，弄伤了身体，也失去了特招的机会。而在一次女孩无意中找到他家后，刘闻钦因为家里的窘境十分难堪，于是决定和女孩分手。</p><p>后来刘闻钦选择退学，开了一家小面馆，并选择了一位和自己更「般配」的女孩——一步步退回到自己的贫困处境里。</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/165/782.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▷ 《风犬少年的天空》</p><p>有时候相较于现实的物质匮乏，心理上的贫困才真正伤害一个人。比如：</p><p>▨ 可能因为对钱的迫切需求，放弃更长久的机会，没有耐心投资自己；</p><p>▨ 因为穷引发的自卑，造成处理亲密关系的困难；「不配得感」让他们很难选择那些真正吸引自己的人，而是和让自己更舒适的人在一起。</p><p>▨ 以及，最可怕的是一种贫穷的「自我预言」，使得自己一直困在贫穷中无法摆脱。</p><p>或者走向另一个极端——对金钱有强烈焦虑感，陷入追求财富的狂热。</p><p>这样的人可能将金钱视为一个安全网，即使拥有了一定积蓄，依然处于生存本能的状态，财务状况的任何变化都会引发一场焦虑风暴。同样，他们沉迷于财富增长，否则会带来失败感。但这种追逐没有尽头，就像西西弗斯日复一日地推石头上山。</p><img alt="" height="478" width="879" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/165/784.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="471" width="875" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/165/785.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▷ 《北京爱情故事》：石小猛，一个典型的心理上被贫穷摧毁的人</p><p>02</p><p>有哪些因素在影响着一个人的「贫穷感受」？</p><p>生长于一个贫穷的环境，「感觉贫穷」是一种必然的结果吗？其实并不是。</p><p>剧中刘闻钦有个好朋友，叫狗哥，也生长在单亲的贫困家庭，却更加开朗活泼，也敢追求喜欢的女孩子。</p><p>那到底有哪些因素在影响着一个人的「贫穷感受」？</p><p>1.贫困发生的时机很重要</p><p>幼儿期是大脑发育较快的时期，孩子对家庭贫困的影响非常敏感[1]。研究发现：贫困儿童和非贫困儿童的几乎在 15 或 16 个月大时语言表达能力就出现了差异，到 3 岁时，贫困儿童的语言习得明显落后[2]。</p><p>也就是说，从小就穷，和中途家庭经济条件变差，对孩子的影响可能会不同。</p><p>2.孩子对家庭经济困难的看法</p><p>许多贫困家庭的父母喜欢诉苦，甚至让孩子分担自己的经济焦虑，这会让孩子对贫穷有更强烈的感受。而意识到父母贫困，会对孩子产生直接影响，比如无助感、羞耻感、自卑感等[3]。</p><p>正如有些家庭可能经济条件不差，但父母却无法满足孩子的基本需求，孩子也会有「我很穷」的感觉；而有些家庭即使面临着经济压力，孩子也得到了需要和想要的一切。</p><p>3.父母的心理困扰和养育方式</p><p>《呼叫助产士》中有一句很有名的话：「贫穷不是指破房子，脏衣服，一大家子挤在一起。贫穷是没有爱，甚至没有尊重，不知道爱和虐待的区别。」</p><p>事实上，的确是这样，研究发现父母的心理困扰和养育方式是贫困对孩子产生影响的重要中介因素。比如[3]:</p><p>▨ 较少支持、更多惩罚性（刘闻钦的父亲知道他去打野球后第一反应是让他下跪）；</p><p>▨ 代际界限模糊（父母表现为同龄人，青少年承担父母角色，也就是我们常说的「穷人的孩子早当家」）；</p><p>▨ 父母与青少年之间的冲突，增加青少年冒险行为和情绪障碍。</p><p>而反之，对孩子来说，感受到爱和支持，就能大大抵消贫穷带来的冲击。</p><p>4.同伴的支持，环境的比较</p><p>除了家庭外，周围的环境也会参与塑造着贫穷对孩子的影响。</p><p>贫穷与富大多数时候是通过「比较」感受到的。如果你周围的人和你家的经济条件差不多，哪怕大家都没有钱，也比较少觉得自己「穷」。而即使你家的经济条件不差，周围人都更有钱，也很容易陷入「我家很穷」的感觉。</p><p>支持和温暖的人际关系也会抵消财富带来的影响。《请回答 1988》中，德善一家住在半地下室，善宇一家靠爸爸的抚恤金存活，但良好的邻里关系使得他们对贫穷的感知变弱。</p><p>正如一位韩裔科普作家 Lawrence Yeo 回忆起贫穷但幸福的童年时写道：「那个时候我们家没有钱，许多朋友都住在大房子里，但对我来说，那是快乐的源泉，而不是嫉妒的源泉。我的朋友拥有大房子只是意味着我们会在那里玩得很开心，而家里的小房子，那是与家人共享的温暖空间。」</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/165/786.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▷ 《风犬少年的天空》：贫穷但开朗的狗哥和他的小伙伴们</p><p>03</p><p>长大后，如何重新养育内心的「贫穷小孩」？</p><p>如果成长环境在我们心里留下很深的贫穷烙印，并且影响着现在的生活，长大后我们依然可以做些什么，来重新养育内心的「贫穷小孩」。</p><p>你可以试试这些方法：</p><p>1.适当和原生家庭划清界限</p><p>如果你经常面对父母的「哭穷」，以及用其他形式给你造成心理上的压力，学着适当拒绝。如果你的家庭确实需要帮助，你可以在经济上适当支持，但你不需要过度承担父母因为贫穷产生的焦虑，同样，你也不需要因为自己现在过得比较好而觉得「背叛」了父母。</p><p>2.分清「事实」和「感受」</p><p>当因为外部事件产生比较强烈的匮乏感时，试着观察自己的想法，是「事实」还是一种「感受」。</p><p>比如：</p><p>「我想租一个房子还差 XXX 钱」这是一个事实。</p><p>「租房占了工资很少比例的钱却依然感到很不安」这就是一个感受。</p><p>3.重新审视你和金钱的关系</p><p>长久的贫穷感可能一定程度上扭曲了你和金钱的关系，是时候重新审视它们了。</p><p>不妨写下你对金钱的感受，比如：「钱很难留住，永远不够花」「金钱很可怕，会伤害感情」「赚钱是一件非常困难的事，我很难赚到钱」等等，然后观察哪些是不合理的信念。</p><p>4.最后，适当地满足内心的「贫穷小孩」</p><p>匮乏感的反面是满足感，对内心的「贫穷小孩」来说，满足感可能是一种不太熟悉和不太舒服的感受。</p><p>你可以试着多在小事上给自己创造一些这样的满足和富足体验，（能力范围内）想做的事情就去做，想买的东西就去买，或者偶尔一个 10 元和 20 元的便当刻意选择那个贵的等等。</p><p>除此之外，支持性的温暖的人际关系也会大大减少我们内心的匮乏感。</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/165/788.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>▷ 《小森林》</p><p>小时候，贫穷对我们的影响可能是无法拥有最想要的那个娃娃，羡慕同学的新款游戏机。而长大后，这些很容易满足。</p><p>但如果它内化为心理上的贫穷感，则会继续对我们的生活施加影响——即使成年后能够赚到钱，也会通过过度补偿，或者自我苛责，保留着某些贫穷的伤害。甚至更糟糕的是，内在的关系模式被破坏，从此不愿亲近和信任其他人。</p><p>但我们只盯着上涨的银行卡余额，希望它能抚平内心的伤痛。事实上，当年那个孩子真正缺失的东西，可能是对世界的信任，以及对自己的爱。</p><p>参考文献</p><p>————————</p><p>Blair C, Raver CC. (2016).Poverty, stress, and brain development: New directions for prevention and intervention. Academic Pediatrics.</p><p>Hart B, Risley TR. (1995).Meaningful Differences in the Everyday Experience of Young American Children. Baltimore, MD: Paul H Brookes Publishing</p><p>Carol Dashiff, PhD et al.(2009).Poverty and Adolescent Mental Health.Journal of Child and Adolescent Psychiatric Nursing,Volume 22, Number 1,pp.23-32.doi: 10.1111/j.1744-6171.2008.00166.x</p><p>Lawrence YeoBeing. Poor vs. Feeling Poor</p><p>作者：寒冰</p><p>责编：kuma</p><p>封面：Bianca Bagnarelli</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MjM5MzA0MzczMg==&amp;mid=2653832265&amp;idx=1&amp;sn=5a2d991bb22d239560dec1a2234d906c">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 22:34:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25369607</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25369607</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/174/122.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25369607_202311220634fadb717c-b2d4-4f4a-9516-301bc38ef906.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[简单心理]]>
            </author>
            <category>心理学</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/174/122.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/174/123.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阳光下晒干的衣服上，到底是什么这么好闻？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>阳光明媚的院子似乎可以为洗好的衣服「注入灵魂」——很多人都感受到，清洗后在阳光下自然晒干的衣服上似乎有种格外好闻的「清新气味」。</p><p>这「阳光的气味」到底是什么？直到 2020 年，终于有一项化学研究给出了答案。</p><img alt="" height="715" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/96/336.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Wenzlerdesign/ pixabay</p><p>再现「阳光的气味」</p><p>西尔维娅·普格利兹（Silvia Pugliese）是这项研究的第一作者，对她而言，在晾衣绳上晾晒衣服的清新气味充满了「家的回忆」。当普格利兹在哥本哈根大学读硕士时，在更加正式的研究工作间隙，她与几位实验室伙伴对晾晒衣服的气味化学展开了研究。</p><p>为了再现「阳光的气味」，研究者自然首先要从清洗和晾晒做起——不过这一次，要按照严格的实验标准来做。为了排除与晾晒过程无关的气味因素，研究者们找来了此前从未清洗过的棉质新毛巾，并只用超纯水来完成洗涤工序。经过 3 次洗涤之后，湿毛巾们分别在了有阳光的室外、被遮挡的室外以及室内环境中自然干燥。干燥之后，这些毛巾分别被装进密封的采样袋，以便收集气味物质用于分析。</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/96/337.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>晾晒实验品毛巾的小阳台 | Silvia Pugliese</p><p>到底是什么这么好闻？</p><p>研究者利用气相色谱-质谱法对这些毛巾以及未洗过的对照组进行了分析。结果，他们确实在室外阳光下晒干的毛巾上发现了一系列独特的「香气分子」，这些气味分子大多是含有 5-9 个碳原子的小分子醛与酮，它们应该就是「阳光的气味」背后的化学成分。</p><img alt="" height="827" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/96/338.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>阳光下晾晒织物产生的部分气味分子 | 作者制图，信源：Silvia Pugliese et al</p><p>这些在阳光下产生的小分子物质很多确实气味比较怡人，有的甚至还被用在香水当中。比如说，这些物质中包括 2-甲基丙醛，人们将它的气味描述为「水果、烘烤的香味」；其中也有 2-甲基丙烯醛，它带有「花香」。</p><p>这些分子的「气味阈值」较小——也就是说，只需要一点点就足以被人的嗅觉感知。不仅如此，这些具有极性的小分子还可以与棉纤维之间形成氢键，让它们在织物上「留香」时间更长。</p><p>它们从哪儿来？</p><p>那么，这些气味分子是如何形成的呢？这些小分子物质应该是在一系列氧化反应当中诞生的，产生它们的前体物质可能来自周围环境，也可能一开始就存在于毛巾上，它们的来源目前还不太确定。</p><p>氧化反应的发生可能与臭氧有关，不过论文作者认为光化学反应是更重要的因素。在阳光中紫外线的激发下，一些物质会产生具有高度反应活性的自由基，它们又引发了后续的反应。不只是晾晒的衣物，在其他室外的潮湿表面上可能也发生着类似的反应。</p><p>目前，晾晒衣服的气味背后依然留有不少疑团。但是谢天谢地，终于有人愿意研究它了。</p><p>参考文献</p><p>[1] https://www.publish.csiro.au/en/EN19206</p><p>[2] https://www.nytimes.com/2020/05/29/science/laundry-smell-line.html</p><p>作者：窗敲雨</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MTg1MjI3MzY2MQ==&amp;mid=2652214372&amp;idx=1&amp;sn=453e5404ad22ab40ecdb3a1de54fb414">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 22:34:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25363723</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25363723</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/174/260.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25363723_20231122063401ba2365-55fb-4504-b58a-2c20e2a8320d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[果壳 Guokr]]>
            </author>
            <category>阳光</category>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/174/260.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/279/174/261.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒体：充电费上涨，电动车要变「电动爹」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中新网 11 月 22 日报道，前有油价下跌，近有「电价」上涨，燃油车、新能源车主各有各的忧喜。近期，公共充电桩充电价格变化引发关注。据多家媒体报道，近半年时间，包括上海、郑州、重庆、青岛在内的多地充电桩电价出现明显涨幅，少则几角，多则一元，涨幅最高的相比此前几乎「翻倍」。</p><p>有消费者认为，随着充电价格上涨，电动车后续使用成本或难以控制，「电价」一旦追上「油价」，新能源汽车使用过程中的性价比将削弱。刚买的电动车，转眼就要变「电动爹」了？</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料图：新能源汽车正在充电。李丹，摄</p><p></p><p><strong>车主化身「充电特种兵」</strong></p><p>对于每天行驶里程数百公里的网约车而言，充电价格的变化直接影响了司机的收入。</p><p>「最近，每度电 1 块以下的公共充电桩几乎找不到了。」网约车司机张师傅告诉记者，随着公共充电桩充电价格上涨，他的用车成本有了显著提升。</p><p>以北京市区为例，张师傅介绍称，「现在平峰时段电价差不多在每度 1.4 元，比之前贵了大约两毛钱。」此外，随着气温降低，新能源汽车的续航能力出现下滑，这也导致部分价格较低的充电场站「车满为患」。</p><p>「白天不得已，车子续航不够了，只能找贵的充。到了晚上，大家为了能早点回家，10 点就开始找便宜的充电桩，化身‘特种兵’，提前侦查、驻守，生怕抢不到桩。」张师傅无奈地说。</p><p>中新财经查询相关充电 APP 发现，白天时段，几乎没有每度电在 1 元以下的充电桩。下午电价平峰时段，快充桩的价格普遍在 1.4 元/度左右；傍晚高峰时段，价格则上浮至 1.7 元/度以上；此外，还有部分充电桩的价格已经突破了 2 元/度。</p><p>不过，将充电 APP 定位调整到其他城市，情况有所不同，例如石家庄的充电价格白天时段普遍在 0.8 元/度左右，天津市区的充电价格则在 1.1 元/度左右。</p><p>与张师傅一样，北京市民李萍（化名）也遇到了「充电贵」的问题。她告诉记者，由于服务费较低等原因，小区内原有的平价充电桩已经停止服务。目前，居民们只能找附近的充电站充电，不光用车成本高了，到了集中回家的高峰时段，排队抢桩事情也屡有发生。「居民们都提前‘侦查’，生怕第二天车开不了。」</p><p>此外，部分车主争抢充电桩的行为引发了冲突，有人不惜为此「大打出手」。社交媒体上有视频显示，高峰时段，为了抢先充电，一名男子紧紧抱着充电枪不放，为避免充电枪被抢躺倒在地。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/867.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中新财经查询相关充电 APP 发现，电价平峰时段，快充桩的价格普遍在 1.4 元/度左右。</p><p></p><p><strong>充电费用为何上涨？</strong></p><p>为何公共充电桩充电价格出现了变化？</p><p>张师傅告诉记者，「现在好多充电桩都不打折了，以前为了招揽司机，不少充电站是有优惠的。」此前，充电桩的服务费大约是每度电 0.6 元，打完折后更低，现在市区普遍涨到了 0.8 元以上。</p><p>记者了解到，公共充电桩充电费用基本是由服务费和电费两部分组成。其中，电费变化比较规律，每天 24 小时被划分为高峰、平段、低谷等多个时段，对应不同的电价水平。而服务费则根据不同地区、不同时段、不同企业的规定进行市场化调整。</p><p>在中国电动汽车充电基础设施促进联盟副秘书长仝宗旗看来，充电站行业此前处于亏损状态，这也导致有的运营商在调整服务费。以前为了争抢市场份额，部分地区在打「价格战」，现在价格正上浮到一个相对正常的区间。</p><p>以充电桩市场占有率第一的特来电为例，特来电董事长于德翔曾公开表示，「成立前四年亏得心惊胆战，也不知道行业拐点什么时候才会出现，前几年累计亏损 12 亿元。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">某充电桩分时收费详情。</p><p></p><p><strong>会不会追上「油费」？</strong></p><p>随着公共充电桩充电价格上涨，部分消费者也在质疑，现在买新能源汽车划不划算？</p><p>针对这一问题，张师傅给记者算了一笔账，他一般每天用掉四十多度电就收工，夏天大概可以跑 400 公里，冬天大概跑 300 公里，如果按照最极端的充电费用 2 元/度计算，即便是冬天，充满电也只需要八十多元钱，百公里电费大约 25 元，仍比以前开的燃油车要低一倍以上。</p><p>中新财经了解到，目前市场上大多数新能源汽车百公里的电耗在 15 度左右，随着气温降低可能会略有上升。这意味着，只有在充电桩充电价格涨至 5 元/度，电动车使用成本才会追上传统燃油车。</p><p>在仝宗旗看来，为了打消消费者选车时的顾虑，充电桩企业应当完善充电服务费价格的标准，增强市场化、透明性。「一定要完全市场化、透明化，充电场站要明码标价，消除消费者的后顾之忧。」</p><p>「不管怎么说，现在开电车跑活儿，哪怕比混动车也划算多了。」张师傅说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 22:29:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25377060</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25377060</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/877.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25377060_2023112206300e50163d-9e19-4ea3-9744-1bc5a8fc5674.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[葛成/中国新闻网]]>
            </author>
            <category>新能源汽车</category>
            <category>充电桩</category>
            <category>电价</category>
            <category>能见度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/877.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/878.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新闻 1+1 丨「保交楼」：房企底线，百姓民生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，加快落实「保交楼」工作不断被提及。人民银行等三部门联合召开金融机构座谈会，强调各金融机构要一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，加大保交楼金融支持。在各个地方，也强调要加快保交楼的进度。「保交楼」工作已经持续了一年多，为何在此时，要更进一步推动金融支持保交楼工作？接下来政策的发力点又是什么？《新闻 1+1》邀请清华大学五道口金融学院研究员、长江证券首席经济学家伍戈，共同关注：「保交楼」：房企底线，百姓民生！</p><video class="cont_video" data-videoid="536825" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/11c74404e9d348b5bd102df76026c5a7/hd/e0030f4e-6cdc-481b-a31b-683db68c44f9-bfc35aff-5ec2-1aa3-aff3-3710e5ff3a15.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231122/6b3f7fbf04b74a84ac67644f71d53af8-20231122034053714-3817005186861222655-8f8ab4ef-163d-4564-8380-1436afa39979.png" data-duration="22:26" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻 (22:26)</div><strong>新一轮「保交楼」工作在推进</strong><p></p><p>近期，湖南株洲、重庆等很多地方，正在以更强力度推进实现「保交楼」的相关工作。除了各地在保交楼工作上的发力，国家层面也在进一步出台相关措施。人民银行等三部门，就联合召开金融机构座谈会，会议强调，各金融机构要一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，对正常经营的房地产企业不惜贷、抽贷、断贷。</p><video class="cont_video" data-videoid="536826" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b1b00731749049b4b404c2beab9d74bd/hd/b78dd250-4a09-4c5d-a77e-558c427645d2-783eccd1-ac47-a478-955d-0a34594a4015.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231122/e6994b293ab643adb30661d789d44595-20231122034604721-5833819654114042686-bd2f5b9e-9138-4a44-bf6d-7f485d87b37b.png" data-duration="03:48" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻 (03:48)</div><strong>「保交楼」，当前面临的挑战和难点？</strong><p></p><p><strong>清华大学五道口金融学院研究员、长江证券首席经济学家，伍戈：</strong>最核心的原因在于「保交楼」的工作，确实遇到了难点。比如从开发商的角度而言，今年销售回款的力度比预期要弱。对于保交楼的主体而言，如果销售回款没有想象中恢复得迅速，会对过去欠下的一些债务，包括上下游的工程款，也包括对「保交楼」的资金形成一定掣肘。因此会造成目前的一些挑战。从需求端来说，老百姓在疫情之后，资产负债表确实在修复，但修复需要一个过程。另一方面，由于前期客观上讲，作为微观的供房的主体开发商而言，由于高债务、高周转模式积累的债务的量，比我们想象中可能要大，特别是随着时间线的拉长，很多债务还是要还本付息的。总之，从目前来看，「保交楼」还是取得了积极进展，但是在一些局部的领域还是有压力，压力可能更多还是现金流的问题。如果现金流的问题能够很好解决的话，它的资产或者负债还是可以维系下去。</p><p><strong>金融支持保交楼，如何让金融机构做到一视同仁满足不同所有制房企的合理融资需求？</strong></p><p><strong>清华大学五道口金融学院研究员、长江证券首席经济学家，伍戈：</strong>首先在于商业银行，特别是以国有为主导的商业银行。按照国家战略要求，应该承担更多义务和责任，能够主动有所担当。从技术层面，包括主管部门召开的会议，也提出了一些技术性手段。比如「三个不低于」，不管是哪个所有制的房企，最终信贷支持的力度节奏，甚至是增速都要保持一视同仁。从我们过去很多年的实践而言，民企也好或者其他所有制企业也好，他们各自背后的担保力量是不完全一样的，不仅在房地产领域。这一次直接提出对不同所有制的企业一视同仁，信号意义可能会大于实质意义。也就是说除了这次之外，我们期待可能还会在其他领域，或者是在房地产政策进一步推进过程中，还会有更多更加公平或者更加有效果的一些政策。</p><p><strong>保交楼，在如何发力？</strong></p><p>2022 年 7 月，中央政治局会议首提「保交楼」政策，2022 年 12 月，中央经济工作会议再次指出，要扎实做好「保交楼、保民生、保稳定」等各项工作。中国人民银行的数据显示，2022 年，中国人民银行一共推出 3500 亿元的保交楼专项借款，设立了 2000 亿元保交楼贷款支持计划。相关部门为解决「保交楼」问题，还采取了哪些措施？</p><video class="cont_video" data-videoid="536827" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2ab72e648f4541e68bbbede34ba7870e/hd/3c6dbe49-d279-4531-851a-6626d5df72df-58d56521-f750-142d-974c-d4e150a3cdfb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231122/0efbd460314d45db9e25e41e33874613-20231122035036689-7811123867473718142-9fd2142d-c9f5-4adb-ad02-79651fd155c3.png" data-duration="03:40" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻 (03:40)</div><p>促进「保交楼」工作，金融方面还需要哪些发力点？</p><p></p><p><strong>清华大学五道口金融学院研究员、长江证券首席经济学家，伍戈：</strong>对于中国金融或融资而言，最主导的应该是以商业银行为主的间接融资体系。所以首当其冲的应该是商业银行，特别是当整个房地产市场出现了一些市场失灵时，政策或者政府的主动介入，进一步稳定市场，这变得尤为关键。除此之外，2022 年也开始动用，但剂量还不是非常大的一些政策，包括「第二支箭债务融资」以及「第三支箭」股权融资，我觉得随着房地产形势的不断变化，未来都可能会适时强化。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 22:16:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25382075</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25382075</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/306/967.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25382075_202311220617fe350287-5d7c-4511-8c6b-c7c2f9199a05.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>保交楼</category>
            <category>房企</category>
            <category>金融机构</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/306/967.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/306/968.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南非议会通过与以色列暂停外交关系提案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新华社开普敦 11 月 21 日消息，南非议会 21 日通过一项与以色列暂停外交关系并关闭以色列驻南非大使馆的提案。</p><p>南非议会下院国民议会当天以 248 票赞成、91 票反对的表决结果通过这项提案。该提案呼吁南非政府关闭以色列驻南非大使馆，并暂停与以色列的所有外交关系，直至以色列同意停火并参加由联合国主导的谈判。</p><p>南非议会在通过提案后发表声明说，这项提案对政府不具有法律约束力，但议长有责任正式提请总统和相关政府部门关注该提案。</p><p>南非总统府部长恩特沙韦尼 20 日说，南非内阁尚未决定是否关闭以色列驻南非大使馆。</p><p>以色列外交部 20 日宣布召回该国驻南非大使进行协商，以回应南非近期关于巴以冲突的表态。此前，恩特沙韦尼 6 日说，南非对以色列继续轰炸加沙地带学校、医院和平民的做法，以及关闭人道主义通道的行为感到失望，南非内阁已决定召回所有驻以色列的外交人员。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 21:38:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25383427</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25383427</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/322/755.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25383427_202311220538d2e5a4e4-ea00-4b2f-82f4-38a08007cf9e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王雷，王晓梅/新华社]]>
            </author>
            <category>南非</category>
            <category>以色列</category>
            <category>外交关系</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/322/755.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/322/756.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杰哈德下属武装派别圣城旅称一名以色列人质死亡]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 21 日晚，巴勒斯坦伊斯兰圣战组织（杰哈德）下属武装派别圣城旅发言人阿布·哈姆扎在其社交平台表示，圣城旅扣押的一位名叫汉娜·卡齐尔的以色列人质已经死亡。</p><p>阿布·哈姆扎称，之前圣城旅曾表示出于人道主义原因愿意释放这名人质，但以色列方面的拖延导致该名人质死亡。</p><p>以方对此暂无回应。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 20:54:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25383254</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25383254</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/322/746.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25383254_202311220454a8cb8bb4-05c4-4f02-9e22-16228fdcdd4c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王寅/央视新闻]]>
            </author>
            <category>圣城旅</category>
            <category>以色列人质</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/322/746.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/322/747.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美联储公布会议纪要，同意维持联邦基金利率不变]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 21 日，美联储公布联邦公开市场委员会（FOMC）10 月 31 日至 11 月 1 日的会议纪要，与会人员就金融市场的发展情况、对货币政策的预期以及货币市场的发展进行了讨论。</p><p>纪要指出，与会人员认为，为了在长期内实现就业最大化和通货膨胀率保持在 2% 的目标，同意将联邦基金利率的目标区间维持在 5.25% 至 5.5%。与会人员一致同意将持续评估新的信息及其对货币政策的影响，并会考虑适当的额外政策收紧。</p><p>据与会人员预测，美国第四季度的国内生产总值（GDP）增长速度将较第三季度显著放缓，但下半年国内生产总值（GDP）的平均增速将略高于上半年。此外，与会人员预计，由于汽车工人罢工，第四季度的产量将受到一定程度的暂时性影响，在明年的第一季度将逐渐恢复。考虑到货币政策行动的滞后影响，预计未来两年实际 GDP 增长将低于预计，失业率也将在 2026 年前大致保持稳定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 20:43:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25383077</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25383077</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/318/888.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25383077_2023112204448be9d9c7-a246-457d-b699-a66c241f5f8c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐德智/央视新闻]]>
            </author>
            <category>美联储</category>
            <category>联邦基金利率</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/318/888.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/318/889.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美官员：巴以即将达成一项停火协议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/306/970.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 21 日，从以色列南部眺望，加沙地带遭以色列袭击后，冒出滚滚浓烟。澎湃影像，图</p><p></p><p>路透社 11 月 21 日援引一名美国官员的消息称，以色列与哈马斯即将达成一项停火协议，其中包括哈马斯释放 50 名被扣押人员以换取 150 名巴勒斯坦囚犯，并达成一个为期 4 到 5 天的停火协议。这名官员表示，释放被扣押人员仅仅是初步协议，还需要冲突双方在各个方面达成一致，但距离最终协议的达成已十分接近。</p><p>另据半岛电视台援引哈马斯政治局成员哈利勒·哈亚的话报道称，20 日哈马斯已向卡塔尔和埃及就有关停火的最新提议做出了回应，此刻正在等待以色列方面的答复。哈利勒·哈亚表示：「截至目前，我们还不能说已经达成了协议。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 20:11:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25382154</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25382154</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/306/972.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25382154_202311220411a83e6ecb-53bc-4e2f-98e4-68fb4e86030d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[徐德智，王寅/央视新闻]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>停火协议</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/306/972.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/306/973.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世衞组织：加沙正处于重大疾病爆发边缘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>巴以新一轮冲突持续，导致大量加沙地带民众流离失所。联合国机构 11 月 20 日公布的数据显示，加沙地带流离失所人数已超 170 万。世界衞生组织警告说，加沙地带人道主义形势恶化，正处于重大疾病爆发的边缘。</p><p><strong>世界衞生组织东地中海区域紧急事务主任，里克·布伦南：</strong>我们对过度拥挤的环境下爆发疾病的风险表示担忧。很大一部分流离失所者都住在拥挤脏乱的学校和收容中心里，那里很难有清洁的水源，也很难获取食物，那里的衞生条件非常非常差，我们看到多种传染病的发病率正在上升。</p><p>世界衞生组织警告说加沙正处于重大疾病爆发的边缘，这里已经出现了包括疥疮在内的皮肤感染，还有黄疸和腹泻。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/274/436.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>布伦南表示，虽然学校可用于接纳流离失所者，但现在接纳的人数是其设定人数的 6 到 8 倍，剩下的人只能住帐篷里。这里甚至还出现了一个厕所供数百人使用的情况。每人每天只有 1 升到 3 升清洁水，而人道主义危机中公认的最低标准是 7 升。</p><p>巴以新一轮冲突爆发前，这里有 3500 张病床可供使用。现在，这个数字降至 1400 张。布伦南表示，接下来的几周将非常艰难。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/274/440.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>世界衞生组织东地中海区域紧急事务主任，里克·布伦南：</strong>我们仍旧认为加沙地带的人道主义形势和衞生状况是一场灾难。有大量冲突下急需医疗救治的伤员，我们还要提供其他基本医疗服务，如每天为 180 名送来的有分娩需求的妇女提供产科护理，尤其是那些需要剖腹产或患妊娠并发症的妇女；我们还需要为那些患有慢性病如高血压、心脏病和糖尿病的人提供护理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 19:04:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25379536</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25379536</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/276/651.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25379536_202311220304efe6a108-4602-4f22-a3ce-5307cee535c7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>加沙</category>
            <category>世衞组织</category>
            <category>疾病</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/276/651.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/276/653.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平出席金砖国家领导人巴以问题特别视频峰会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/817.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 21 日晚，国家主席习近平出席金砖国家领导人巴以问题特别视频峰会并发表题为《推动停火止战，实现持久和平安全》的重要讲话。新华社记者，黄敬文，摄</p><p></p><p>11 月 21 日晚，国家主席习近平出席金砖国家领导人巴以问题特别视频峰会并发表题为《推动停火止战　实现持久和平安全》的重要讲话。</p><p>习近平指出，本次峰会是金砖扩员后的首场领导人会晤。当前形势下，金砖国家就巴以问题发出正义之声、和平之声，非常及时、非常必要。加沙地区的冲突已持续一个多月，造成大量平民伤亡和人道主义灾难，并出现扩大外溢趋势，中方深表关切。当务之急，一是冲突各方要立即停火止战，停止一切针对平民的暴力和袭击，释放被扣押平民，避免更为严重的生灵涂炭。二是要保障人道主义救援通道安全畅通，向加沙民众提供更多人道主义援助，停止强制迁移、断水断电断油等针对加沙民众的集体惩罚。三是国际社会要拿出实际举措，防止冲突扩大、影响整个中东地区稳定。各方应该将联合国大会和安理会有关决议要求落到实处。</p><p>习近平强调，巴以局势发展到今天，根本原因是巴勒斯坦人民的建国权、生存权、回归权长期遭到漠视。解决巴以冲突循环往复的根本出路是落实「两国方案」，恢复巴勒斯坦民族合法权利，建立独立的巴勒斯坦国。不公正解决巴勒斯坦问题，中东就没有持久的和平稳定。中方呼吁尽快召开更具权威性的国际和会，凝聚国际促和共识，推动巴勒斯坦问题早日得到全面、公正、持久解决。</p><p>习近平指出，本轮巴以冲突爆发以来，中方积极劝和促谈，推动停火止战，向加沙地带提供紧急人道主义援助，并将根据加沙人民需要，继续提供物资援助。中国作为本月联合国安理会轮值主席，已经推动安理会通过相关决议，要求延长人道主义暂停和人道主义走廊的期限，保护平民，开展人道主义援助等。</p><p>习近平强调，金砖合作机制是新兴市场国家和发展中国家加强团结合作、维护共同利益的重要平台。今天，我们就巴以问题协调立场、采取行动，为扩员后的「大金砖合作」开了个好头。中方愿同其他成员一道，开创金砖合作新时代。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/818.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 21 日晚，国家主席习近平出席金砖国家领导人巴以问题特别视频峰会并发表题为《推动停火止战，实现持久和平安全》的重要讲话。新华社记者，刘彬，摄</p><p></p><p>南非总统拉马福萨主持峰会，巴西总统卢拉、俄罗斯总统普京、沙特王储穆罕默德、埃及总统塞西、伊朗总统莱希、阿联酋总统穆罕默德、埃塞俄比亚总理阿比以及印度、阿根廷外长与会。</p><p>与会领导人对巴以局势表示严重关切，谴责一切针对平民的暴力行为，强调必须根据国际人道法保护平民，呼吁立即实行持久和持续的人道主义休战，提供人道主义援助，强调通过对话解决争端，支持一切有利于和平解决危机的努力。领导人呼吁国际社会支持公正解决巴勒斯坦问题，推动实现「两国方案」，建立一个具有完全主权、独立的巴勒斯坦国。</p><p>蔡奇、王毅等参加峰会。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 15:28:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25377045</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25377045</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/820.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25377045_202311220026f285f5ca-3202-47b8-9553-37120946ae87.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>金砖国家</category>
            <category>巴以问题</category>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/820.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/821.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[致 7 人遇难的肇州火灾背后]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>正是东北的寒潮天，丰乐镇十字街的平房屋顶被白雪覆盖，黑烟就在白茫茫中腾起。</p><p>居民王凯从自家阳台往外望，看见起火点大约是在一公里外的地方，周围停了不少警车，马路上还有几辆消防车驶过。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/596.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">火灾发生的位置（箭头处）。</p><p></p><p>据央视新闻报道，11 月 20 日 14 时 04 分，黑龙江大庆市肇州县消防大队接到报警，位于该县丰乐镇十字街一处个体工商户的单层钢结构简易板房发生火灾，过火面积 280 平方米，火灾造成 7 人死亡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/594.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">肇州县丰乐镇火灾情况通报。</p><p></p><p>央视新闻援引肇州县应急管理局的消息称，起火原因经相关部门初步认定，是一起意外火灾事故。起火建筑为村民孟某在自家亲属院内私自搭建，日常用于储存祭祀用的黄纸。火情发生时，正在进行搬运作业。</p><p>而据澎湃新闻采访了解，涉事建筑是由泡沫彩钢板搭建，这种建材耐火性能较差，容易引发多点和全面燃烧，并伴随有毒浓烟，造成人员伤亡。住建部发布的《建筑设计防火规范》曾要求，民用建筑、厂房、仓库等建筑中的非承重外墙、房间隔墙和屋面板确需采用金属夹芯板材时，其芯材应为不燃材料，且耐火极限应符合有关规定，不可使用聚苯乙烯、聚氨酯泡沫等易燃材料填充的泡沫夹芯彩钢板。</p><p><strong>「大黄纸」加工作坊</strong></p><p>在王凯印象里，过火的板房大约是在今年开春才搭起来的。两年前，王凯去过涉事的孟家，当时还没有这处板房。</p><p>20 日下午三四点，丰乐镇当地人于洋在距事故地两三百米处闻到，空气中有纸张被火焚烧过的味道。</p><p>王凯对澎湃新闻称，孟家的作坊是做「大黄纸」加工的，「不是力气活」，主要是把大黄纸买回来后印字，然后装袋，成品送去批发。</p><p>王凯听镇上人说，这幢自建板房在发生火灾后，出口的卷帘门没能打开，遇难的 7 人在板房的角落处被发现，但这一说法目前尚未在官方通报中得到印证。</p><p>澎湃新闻 21 日上午致电肇州县消防大队询问事故原因和救援情况等，一位工作人员回应称，他们正在处置警情，没有最终定性，暂时不便透露。</p><p>于洋告诉澎湃新闻，涉事作坊的负责人叫孟凡凯。天眼查信息显示，孟凡凯名下有一家肇州县丰乐镇孟凡凯纸制品厂，该厂成立于 2016 年，是一家以从事造纸和纸制品业为主的企业，注册资本 5 万元人民币。成立至今，该企业 7 次因未按规定提交年度报告信息，被列入企业经营异常名录。</p><p>经公安机关初步调查，遇难的 7 人当中，有 3 人是孟某直系亲属，其余 4 人为同村邻居。当地人告诉澎湃新闻，7 名遇难者均为女性，其中 3 人分别是孟家的媳妇和儿媳妇，以及一位近亲。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/593.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">丰乐镇十字街周边。</p><p></p><p><strong>「危险」的泡沫彩钢板</strong></p><p>多位受访者透露，肇州火灾的过火板房为泡沫彩钢板材料，外层是铁皮，里层是保温层。</p><p>公开资料显示，彩钢板又叫建筑用金属面绝热夹芯板，因有颜色涂层的铁皮而得名，具有重量轻、成本低、保温隔热等特点。彩钢板的芯材主要为聚苯乙烯泡沫、聚氨酯和岩棉，前两者都是易燃材料。</p><p>《今日消防》的文章指出，泡沫彩钢板建筑易发生电气火灾。在对电线进行敷设的过程中，建筑者因为便捷性需求，一般未曾穿阻燃管敷设，更有在彩钢板的夹层中直接完成及暗敷，导致用电负荷较高时，热量持续积聚，火灾风险提升。此外，化学泡沫彩钢板本身属于易燃材料，与其紧贴或相邻的电气线路一旦发生电气故障，高能量的电弧易直接引爆内部泡沫材料，导致火灾发生。</p><p>近年来，消防部门接报了多起泡沫彩钢板起火事故，多地也在陆续整治泡沫彩钢板建筑。据公开信息，今年 3 月，广东省江门市高新区曾发布通告，全面禁止使用易燃夹芯材料（泡沫彩钢板），已经使用聚苯乙烯、聚氨酯泡沫夹芯彩钢板搭建的建筑，务必主动拆除或更换为岩棉等不燃材料；9 月，北京各区消防开展彩钢板房安全专项检查，对使用聚苯乙烯泡沫彩钢板的建筑依法进行查封，并指导相关单位进行拆除更换；10 月，湖北省襄阳市樊城区消防救援大队依法拆除某建材商场楼顶 2000 余平米聚苯乙烯泡沫夹芯彩钢板建筑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/595.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">某地被查处的泡沫彩钢板房。&nbsp;</p><p></p><p>2022 年 12 月，大庆市政府消安委印发《关于切实加强冬春火灾防控工作的公告》，其中明确表示，幼儿园、养老院、医院、员工宿舍等人员密集场所，施工工地办公、住宿等临时用房严禁采用易燃可燃材料为芯材的彩钢板搭建。</p><p>一位建筑专家告诉澎湃新闻，近两年泡沫彩钢板在工业建筑中已不多见，但在民间可能还有使用。</p><p><strong>造纸加工大县</strong></p><p>据天眼查的检索信息，肇州县内共有 247 家造纸及纸制品相关企业存续，其中丰乐镇内 8 家，集中于此次火灾所在的十字街一带。</p><p>前述造纸企业生产的包括祭祀用品。公开信息显示，当地曾开展针对祭祀用品的生产、加工的整治行动，并提到其生产会带来较严重的环境污染。</p><p>据《大庆日报》报道， 2018 年，大庆市多部门曾联合印发《全市殡葬领域突出问题专项整治行动方案》，行动整治对象包括「单位和个人制造、销售冥币和纸人、纸马、纸牛等迷信祭祀用品行为；违规生产、加工祭祀用品导致污染环境的小造纸厂、小作坊等」。</p><p>公开信息还披露过当地造纸厂私建厂房的情况。据《黑龙江日报》报道，2018 年，中央第三环境保护督察组向该省转办一起案件，涉及肇州县造纸厂私建厂房的举报。经调查，举报私建厂房属实，肇州县政府将责成相关部门加强区域内临时建筑日常监管，发现问题依法及时处理。</p><p>冬季用火用电增多，通常是火灾事故高发期。大庆市消防救援支队微信公众号「大庆消防」的推文显示，11 月 18、19 日，大庆支队队长、副队长分别带队深入社会单位开展「日查+夜查」消防安全督导检查。前述公号的文章称，将持续加强辖区社会单位的消防监督检查力度，及时消除火灾隐患，坚决防止有影响火灾事故的发生。</p><p>而肇州县人民政府网站显示，当地消防救援大队每月会开展「双随机-公开」消防监管工作，并公示监管情况。在大庆消防公布的 2023 年 10 月份「双随机-公开」抽查单位结果公示中，肇州县 27 家被检查单位中仅有 1 家合格，不合格单位覆盖公司、加油站、老年公寓、幼儿园、酒店、餐饮商家、健身房等。</p><p>21 日，火灾发生后的次日，王凯在事故地附近看到，过火的房子支撑结构已经烧毁，而烟味犹存，周边围着警戒线。天气预报说，下一轮寒潮即将到来。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/597.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">事故地附近的警车和消防车。</p><p></p><p>据央视新闻 21 日报道，目前大庆市、肇州县市县两级政府部门组建工作专班，全力做好家属安抚和相关善后工作。下一步，将深入排查整改全市（县）各类安全隐患，推动各项风险防控措施落实。</p><p>（应受访者要求，王凯、于洋为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 15:24:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25376972</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25376972</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/600.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25376972_2023112123245dc08bcf-2520-42cc-97c9-151a69fff2b1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈蕾，袁璐，实习生，薛昱婷，姜辛宜，徐安童，郭宇翔]]>
            </author>
            <category>黑龙江</category>
            <category>火灾</category>
            <category>消防</category>
            <category>彩钢板房</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/600.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/601.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盘前跌超 7%！斗鱼公告 CEO 陈少杰被警方逮捕，消息人士称或涉赌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>失联多日的斗鱼 CEO「下落」公布了。</p><p>11 月 21 日，斗鱼（Nasdaq：DOYU）公告称，公司 CEO 陈少杰于 11 月 16 日左右被成都警方逮捕。斗鱼表示，公司尚未收到任何有关对陈先生进行调查或陈先生明显被捕的原因的正式通知。公司无法对可能发生的后续法律诉讼（如有）的性质或预期时间表发表评论。陈先生的持续被拘留以及随后针对相关方的任何相关法律诉讼和执法行动可能会对公司的声誉、业务和经营业绩产生重大不利影响。</p><p>斗鱼称，公司维持其业务的正常运营，并继续致力于维护其平台符合监管要求。董事会和管理层将监督公司的运营，并制定应对陈少杰的被捕和相关调查的应急计划。</p><p>此前多位消息人士曾向澎湃新闻记者确认，陈少杰在 10 月份已经失联。</p><p>对于失联原因，11 月 21 日，消息人士告诉澎湃新闻记者，陈少杰被警方逮捕原因或是涉嫌赌博。该人士透露，陈少杰的赌博经历可以追溯到十多年前，与原人人网负责人许朝军有关。2010 年 1 月至 2011 年 1 月期间，陈少杰为许朝军直接下属，常年与许朝军共同参加赌局。</p><p>公开资料显示，许朝军曾 16 岁考入清华，曾参与创办 Chinaren，当过搜狐技术总监，曾是人人网的负责人，30 岁当上盛大在线首席运营官、盛大边锋总裁。</p><p>2017 年，许朝军被举报聚众赌博，据公开报道，许朝军设立的赌局远远超过涉嫌赌博的数额。根据刑法规定，聚众 3 人以上，涉案的赌资累计达到 5 万以上，就构成赌博犯罪。而许朝军组织的赌博在半个月以内，涉案金额就高达 300 余万元。2017 年 7 月 29 日，据北京衞视报道，许朝军因涉嫌赌博罪被检察院批准逮捕。</p><p>之前，业界有传闻称，陈少杰失联一事，可能与此前斗鱼直播间「彡彡九户外」「长沙乡村敢死队」涉赌有关，「斗鱼赌博案看似是主播行为，实际是老板在幕后操盘。」</p><p>据公开媒体报道，斗鱼直播间「彡彡九户外」（又名「339 户外」、「三三九户外」）此前涉嫌万人聚赌，一年流水近 1.2 亿元。</p><p>「彡彡九户外」由斗鱼主播付海龙、潘彬、JT 丶浩克大魔王等成员组成，2022 年 12 月 23 日，据四川省都江堰市法院审理，3 人的行为构成开设赌场罪，依法判处主播付某某、潘某有期徒刑 6 年，对其后勤、财务周某依法适用缓刑，对 3 人共处罚金 165 万元。</p><p>另一直播间「长沙乡村敢死队」利用斗鱼的各种抽奖规则进行涉嫌赌博活动。用户在一段时间内购买指定道具，即可参与价值 1000 元到数万元的虚拟货币抽奖。「长沙乡村敢死队」再通过支付宝或「揹包商人」等第三方渠道等额购买虚拟货币来兑现奖金。</p><p>该直播间常在晚 10 点开始涉赌抽奖，「长沙乡村敢死队」也称赌局为「十点经济课」，以「晚上 10 点开始上课」为公开暗号。不少青少年沉迷其中，损失惨重且不能自拔。有用户半小时内在该直播间疯狂下注 30 多万元。</p><p>不过，对于陈少杰失联一事，11 月 6 日，曾有斗鱼内部人士向记者表示，公司运营一切正常，未受到影响。</p><p>10 月 13 日，公号「社交产品法律合规部」发文称，近期有大型直播平台负责人因涉嫌开设赌场，被四川某地机关抓捕，外界普遍猜测与陈少杰失联有关。</p><p>不过，11 月 6 日，澎湃新闻记者致电该公众号负责人、垦丁律所团队，对方表示，该推送文章和斗鱼 CEO 陈少杰失联一事没有直接关联，目前该文章已删除。</p><p>斗鱼总部位于武汉，是一家以游戏为中心的流媒体直播平台。用户可以通过 PC 和移动应用程序上的平台享受互动游戏和娱乐实时流媒体。</p><p>陈少杰最后一次公开露面是 8 月 14 日斗鱼二季度财报后的电话会议中。当时他表示，将持续构建斗鱼健康可持续的游戏社区生态，重视核心用户的运营，执行「以游戏为核心的多元化内容生态平台」的发展战略，致力于优质内容的生产和产品模式的创新。</p><p>财报显示，斗鱼二季度净利润 6140 万元，同比增长 161%，但总营收为 13.92 亿元，同比下滑 24.1%，已经连续三年处于下滑轨道。</p><p>2021 年初，斗鱼最高达到 20.54 美元/股，现已跌去超 9 成，截至 11 月 20 日收盘，报 0.96 美元，涨 2.58%，总市值为 3.08 亿美元。不过，或受消息影响，截至发稿，其美股盘前已跌超 7%。</p><p>值得注意的是，今年上半年斗鱼就曾因色情低俗问题被要求集中整改。5 月 8 日，据央视新闻消息，针对斗鱼平台存在的色情、低俗等严重生态问题，国家互联网信息办公室指导湖北省互联网信息办公室派出工作组，进驻斗鱼平台开展为期 1 个月的集中整改督导。</p><p>当时斗鱼曾回应称，将积极配合湖北省互联网信息办公室工作组的检查和指导，认真按照监管要求深入开展内容整改等工作。目前斗鱼平台运营一切正常，感谢社会公众的关注和监督，斗鱼将进一步优化平台内容审核机制，切实履行平台监管责任，营造更加健康积极的网络直播环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 14:42:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25374662</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25374662</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/218/751.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25374662_20231121224261bb4bd8-76c9-4ffd-aa25-481afe45bdef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来]]>
            </author>
            <category>斗鱼</category>
            <category>陈少杰</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/218/751.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/218/752.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多地高校陆续公布寒假时间：最长的 68 天，最短的 26 天]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年接近尾声，多个省份的高校寒假时间表陆续公布。根据官方校历，今年各高校寒假时长集中在 35-45 天左右，大部分高校 1 月中旬开始放寒假，2 月下旬开学返校。东北地区的高校放假时间普遍较长，南方较短。其中，放假时间最长的有 68 天，最短的不足 30 天。有同学向极目新闻记者吐槽道，「想去东北上学，慕了慕了。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/552.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">哈尔滨工程大学一景。新华网，资料图</p><p></p><p><strong>1 月中旬是放假高峰，元宵节期间是开学高峰</strong></p><p>在已公布的放假时间中，大多数院校都集中在 1 月 15 日—20 日，与往年差别不大。但也存在个例，比如，上海大学校历显示 2 月 5 日（农历腊月廿六）寒假刚刚开始，华东政法大学 1 月 29 日开始放假，而哈尔滨音乐学院则在 12 月底就已经在放假。对此，来自华东师范大学的同学「华子倒霉蛋」向记者说道，学校今年的放假时间「有些晚」，「时间也短了一点」，「学校假期长的优点也没了」。成都大学同样也是 1 月 29 日放假，学生小张吐槽道，「知道放这么晚，让本就归心似箭的我现在‘心灰意冷’。」</p><p>关于各高校的开学时间，大多数院校都集中在 2 月 22 日—27 日。2 月 24 日为中国传统节日元宵节，部分院校在元宵节之前就已开学。但仍不乏在 3 月初才开学的院校，比如西南石油大学（3 月 1 日）、云南农业大学（3 月 3 日）、北京农学院（3 月 2 日）……四川师范大学学生的寒假从 1 月 15 日开始，3 月 3 日结束，总共 49 天，成为四川省内最长。小 Y 同学向记者炫耀道，「这次要好好夸夸母校。‘赢麻’了。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/553.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">华东政法大学一景。人民网，资料图</p><p></p><p><strong>寒假最长的 68 天，最短的 26 天</strong></p><p>据不完全统计，从整体来看，各个高校的寒假总时长基本在 35-45 天左右，其中 35 天、44 天出现的频率最高。哈尔滨音乐学院以 68 天的「成绩」暂列第一。该学校从 12 月 25 日开始放至 3 月 1 日，大学生们可以在家待上整整两个多月。小甜同学是学校的研究生，她向记者表示「68 天属于正常，东北地区肯定会比较长一点，因为冷啊。」</p><p>上海科技大学从 1 月 29 日开始放假，直至 2 月 24 日，共 26 天，比哈尔滨音乐学院 68 天的一半还少。该学校的小方同学得知东北地区院校的放假时间后不由得吐槽道，「想去东北上学，还能看雪景，慕了慕了。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/554.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北京大学一景。澎湃新闻，资料图</p><p></p><p><strong>学校根据教学计划自行安排放假时间</strong></p><p>其实，几乎每年寒假将至的时候，微博、微信等社交媒体和校园论坛上便会有多所高校的寒假时间安排的表格出炉，引起大学生热议。</p><p>那么，为什么高校的寒假长短会如此悬殊？一所上海高校相关负责人解释，和中小学是全省或全市统一放假不同，关于放假时间各所高校有自主权，只要在全年中满足学时要求，可以弹性地决定寒假和暑假放多长时间。</p><p>另据人民网记者此前采访部分高校教务处的负责人得知，学校是根据每学期的教学计划自行安排学期的时间长短的，所以从学生开学报到起，每个学校的进度就略有不同，再加上不同时长的教学周和考试周，寒假的安排就产生了差异。不过，大学四年的教学总时长是不变的，这学期寒假短，春季开学的时间就会提前，放暑假的时间也会相对提前，暑假的时间就可能相对长一些，「而且像中国人民大学等高校还设有春假，所以大家的休息时间其实是差不多的。」另外，东北地区的冬天本身就比较寒冷，因此放的时间长也属于正常现象。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 14:41:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25377020</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25377020</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/558.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25377020_202311212241efac2a7e-85a3-42a7-8fe0-ff52c4607f91.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈洋洋/极目新闻]]>
            </author>
            <category>寒假</category>
            <category>高校</category>
            <category>放假</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/558.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/559.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国足遭遇点球误判！世预赛 0-3 不敌韩国，孙兴慜两射一传]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:593px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/235/442.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孙兴慜点球破门。</p><p></p><img alt="" style="width:593px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/238/763.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第 45 分钟，孙兴慜在角球进攻中头球吊射进球。</p><p></p><img alt="" style="width:593px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/153.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第 87 分钟，孙兴慜任意球助攻，郑升炫头球破门。</p><p></p><p>输给韩国队，对于国足来说或许并不影响小组出线，但以如此不甘心的方式输球，实在让人郁闷。</p><p>21 日晚，国足坐镇深圳主场，在世预赛 36 强赛小组赛迎战韩国——<strong>上半场比赛，卡塔尔主裁判贾西姆做出争议性判罚，韩国队通过点球率先破门。</strong></p><img alt="" style="width:593px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/235/444.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第 8 分钟，黄喜灿禁区内倒地，主裁判罚朱辰杰犯规。慢镜头显示，这是一个存在争议的判罚，是韩国队前锋曹圭成踢倒了队友。</p><p></p><p>在这个进球前，国足的场面并不落下风，甚至多次组织起了反击……但可惜，世预赛阶段并没有设置 VAR 视频助理裁判。</p><p>最终，国足在主场 0-3 不敌韩国队，孙兴慜梅开二度+一次助攻。至此，国足也结束了 2023 年的全部比赛。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/245/852.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孙兴慜进球后，做出了闭嘴的手势。&nbsp;截屏图</p><p></p><p><strong>差距明显</strong></p><p>的确，我们要承认——国足和韩国队有明显的差距。</p><p>根据国际足联公布的最新一期排名，韩国队排名世界第 24 位，亚洲第三；而中国队排名世界第 79 位，亚洲第 11 位。</p><p><strong>根据数据网站《转会市场》的统计，韩国队全队总身价为 1.8755 亿欧元，身价最高的是 6000 万欧元的中后衞金玟哉，一人身价等于国足全队身价的五倍有余（1170 万欧元）。</strong></p><p>韩国队身价第二高的是 5000 万欧元的孙兴慜，全队平均身价为 815 万欧元。</p><p>而中国队身价最高的是武磊（200 万欧元），全队平均身价只有 48.75 万欧元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/245/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">金玟哉 5000 万欧元转会拜仁，他曾在中超北京国安队效力。</p><p></p><p>韩国队此次 23 人大名单中有 13 名球员效力于海外联赛，其中金玟哉（拜仁慕尼黑）、孙兴慜（托特纳姆热刺）、李在城（美因茨）、黄喜灿（狼队）、李刚仁（巴黎圣日耳曼）、郑优营（斯图加特）这 6 名球员效力于欧洲五大联赛。</p><p>双方的年龄对比上，国足平均年龄 28.7 岁，12 人 30 岁以上；韩国平均年龄 28.7 岁，11 人 30 岁以上。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/245/851.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足本场首发阵容。</p><p></p><p><strong>孙兴慜：不给国足喘息的机会</strong></p><p>从首发阵容来看，出于对韩国强大实力的忌惮，同时对上一场比赛 2 比 1 逆转泰国时球队表现的认可，扬科维奇基本上延续了 5 天前的首发阵容，只对左翼衞（刘洋替换李磊）和后腰（王上源替换李可）进行了两处调整。</p><p><strong>国足阵型变成了 5-4-1 体系——门将颜骏凌，三中衞张琳芃、蒋圣龙、朱辰杰，刘洋和刘彬彬打边翼衞，双后腰吴曦搭档王上源，韦世豪、武磊分居两翼，单箭头谭龙。</strong></p><img alt="" style="width:593px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/245/849.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李刚仁晃过颜骏凌后推射空门，朱辰杰门线救险。</p><p></p><p>本场比赛是张琳芃代表国足的第 100 场比赛——2009 年 12 月，20 岁的张琳芃代表国足首秀，此后 13 年共为国足出场 99 次，打入 6 球。</p><p>张琳芃同样也是国足目前队内唯一两胜韩国队的球员，他参加了 2010 年国足 3 比 0 韩国和 2017 年国足 1 比 0 韩国的这两场比赛。</p><img alt="" style="width:593px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/90.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武磊抗议裁判，吃到黄牌。</p><p></p><p>韩国队主教练克林斯曼延续了上一场 5 比 0 击败新加坡的 4-3-3 体系——中前场 6 名球员中，纯防守型后腰朴镕宇顶替美因茨中场李在城，和李刚仁、黄仁范组成三中场，三叉戟则为孙兴慜、黄喜灿和曹圭成。</p><p><strong>昨天的赛前训练后，队长孙兴慜向全队喊话鼓舞士气：「听说观众会满座，所以更要展现出我们的足球，完全不给对方喘息的机会。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/245/850.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">球迷早早就来到球场支持国足——本场比赛到场球迷为 39969 人。</p><p></p><p><strong>「中国足球的克星」又来了</strong></p><p><strong>历史交锋纪录显示，中国队和韩国队交手 46 次，战绩为 6 胜 12 平 28 负；从 2010 年开始，国足和韩国交锋 9 次，战绩为 2 胜 2 平 5 负。</strong></p><p>高洪波时代，国足在东亚杯 3 比 0 击败韩国，是中国球迷最美好的回忆之一，那场比赛于海、郜林和邓卓翔先后进球。</p><p>本场赛前，邓卓翔也在社交媒体上晒出了国家队赠送给他的 10 号纪念球衣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/245/886.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">邓卓翔晒出了自己的纪念球衣。</p><p></p><p>国足上一次击败韩国队是在 2017 年——那场比赛是 2018 年世界杯预选赛 12 强赛第六轮，韩国队在长沙对阵里皮执教的国足。</p><p>上半场第 34 分钟，王永珀的角球助攻于大宝前点头球后蹭破门，最终国足 1 比 0 击败韩国队，取得了 12 强赛首胜。</p><img alt="" width="350" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/245/873.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2017 年的世预赛交锋，王永珀助攻，于大宝俯身头球破门，国足 1-0 击败了韩国。</p><p></p><p>但没想到，裁判成了这次中韩交手的主角。</p><p>卡塔尔人贾西姆担任本场比赛主裁判，他多次执法过世界杯、世俱杯等大赛，2013 年也曾来华执法过中超联赛。</p><p><strong>由于此前执法中国俱乐部和国字号球队中多次做出不利于中国队的判罚，贾西姆也被称为「中国足球的克星」。</strong></p><img alt="" style="width:593px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/238/634.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国足前场抢断，谭龙错过绝佳机会。</p><p></p><p>本场比赛，贾西姆再次做出了极具争议的判罚——上半场第 8 分钟，他判罚倒地的朱辰杰对韩国球员犯规，孙兴慜点球破门。</p><p><strong>但慢镜头显示，很可能是韩国队前锋曹圭成踢倒了队友……</strong></p><p>此后国足并没有放弃，可惜谭龙遗憾在门前错过良机……上半场结束前，孙兴慜利用角球机会梅开二度，上半场国足 0 比 2 落后。</p><p>下半场比赛，国足先后换上了戴伟浚、张玉宁和陈蒲，希望在进攻端能有所起色，但无奈依旧无法攻破韩国队的球门……反倒是第 87 分钟，韩国队再次利用定位球破门。</p><p>根据世预赛安排，国足将在明年 3 月对阵小组另一个对手新加坡。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 13:53:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25370758</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25370758</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/413.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25370758_20231121215369802a2f-8e67-47d6-bb37-170ba0603a19.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，宋承良，发自深圳]]>
            </author>
            <category>国足</category>
            <category>韩国足球</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/413.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/246/414.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政纪录片丨历史性的旧金山之行——习近平主席赴美国举行中美元首会晤同时出席 APEC 会议纪实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="536752" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1bb1f9f49edb4a77a2957f23b330f545/hd/18312796-f21e-46b3-9b72-a2e110c7c774-bcfa103e-cf60-daaa-0a26-dd8df4927549.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231121/9c3824e275e84953b3ec9d64c982ddb9-20231121195932072-6103012875408901412-990c2d64-9d66-4acd-92cf-7ebdb56909a7.jpg" data-duration="20:05" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻 (20:05)</div>从巴厘岛，到旧金山<p></p><p>时隔一年，中美元首再次会晤</p><p>从西雅图，到旧金山</p><p>亚太经合组织领导人第三十次聚首</p><p>为中美关系增添稳定性</p><p>为亚太合作带来新动力</p><p>为国际和地区格局注入正能量</p><p>中央广播电视总枱推出特别节目</p><p>《历史性的旧金山之行》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 12:50:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25373834</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25373834</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/218/102.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25373834_202311212050e2fd0ee4-7bde-4ca5-af78-fb2b6f0668a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>旧金山之行</category>
            <category>中美元首会晤</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/218/102.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/218/725.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[省联社反腐风暴：今年至少 8 省份 11 人被查，其中 4 人为一把手]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年，农信系统反腐持续深入。</p><p>11 月 21 日，中央纪委国家监委网站披露，新疆维吾尔自治区政协经济委员会副主任李文祖被查。李文祖曾长期在新疆金融系统工作，曾任新疆维吾尔自治区农村信用社联合社党委书记、理事长。</p><p>据澎湃新闻不完全统计，截至 11 月 21 日，今年以来，全国至少有 8 省份 11 名省联社现任或原高管被查，其中有 4 人为一把手。分省份看，河南、四川、甘肃分别有 2 人被查，安徽、广东、江西、贵州、新疆各有 1 人被查。</p><p><strong>新疆：1 人被查，曾任职于新疆银行</strong></p><p>刚刚被查的<strong>李文祖</strong>出生于 1962 年 7 月，历任自治区农村信用社联合社党委委员、副主任，天山农村商业银行党委书记、董事长；新疆银行党委书记、董事长；自治区农村信用社联合社党委书记、理事长；自治区政协经济委员会副主任。</p><p>2018 年 10 月，李文祖新疆维吾尔自治区农村信用社联合社理事会理事、理事长任职资格被核准。</p><p>新疆银保监局披露的行政处罚信息公开表显示，今年 6 月初，新疆维吾尔自治区农村信用社联合社因违规投资低评级债券等原因被罚款 190 万元，李文祖为法定代表人（主要负责人）。</p><p>今年 8 月末以来，新疆维吾尔自治区党委第十二巡视组曾巡视新疆银行、自治区农村信用社联合社党委。</p><p>8 月 24 日，自治区党委第十二巡视组发布巡视新疆银行党委公告，于 2023 年 8 月 24 日至 10 月 25 日对新疆银行党委开展常规巡视。</p><p>9 月 9 日消息，根据新疆维吾尔自治区党委关于巡视工作统一部署，近日，自治区党委第十二巡视组巡视自治区农村信用社联合社党委工作动员会召开。</p><p>此外，10 月 17 日，新疆银行官网的一则公告显示，为有效防范化解风险，切实维护两家银行股东合法权益，依法依规、确保质量推进新疆银行吸收合并库尔勒银行工作，再次对两家银行开展清产核资和资产评估，并审议通过了《新疆银行吸收合并库尔勒银行方案》。</p><p><strong>河南：1 月内 2 人被查，其中一人系主动投案</strong></p><p>今年，河南省联社有 2 人被查，分别是河南省农村信用社联合社原党委书记<strong>王哲</strong>、河南省农村信用社联合社党委委员、副主任<strong>吴金鹏</strong>。2 人被查时间相距不到 1 个月。</p><p>2 月 24 日，王哲被查。王哲出生于 1960 年 8 月，河南滑县人，曾任广东发展银行安阳支行副行长、行长，随后任安阳市高新技术产业开发区党工委副书记、管委会主任，林州市委书记、人大常委会主任，焦作市政府副市长，郑州市委常委、宣传部部长等职务。</p><p>2016 年 5 月，王哲任河南省农村信用社联合社党委书记；2019 年 3 月-2020 年 7 月，任中国银行业协会工作。</p><p>王哲被查后不足 1 月，吴金鹏主动投案。吴金鹏出生于 1974 年 7 月，河南南阳人，长期就职于金融系统。2006 年 6 月-2013 年 8 月，历任河南省农村信用社联合社办公室主任科员、副主任；2013 年 8 月-2014 年 7 月，任三门峡市人民政府金融服务办公室党组副书记、主任；2014 年 7 月-2019 年 10 月，任中信银行郑州分行办公室副总经理、总经理，中信银行郑州分行郑汴路支行行长，中信银行商丘分行党委书记、行长。</p><p>2019 年 10 月，吴金鹏出任河南省农信联社薪酬修订领导小组办公室副主任（总经理级），办公室（党委办公室）主任；2020 年 3 月，任河南省农信联社党委委员、副主任、办公室（党委办公室）主任；2021 年 5 月起，任河南省农信联社党委委员、副主任。</p><p><strong>四川：1 月内 2 人被查，其中一人已退休 7 年</strong></p><p>与河南相似，1 个月内，四川省联社同样有 2 人被查，分别是四川省农村信用社联合社党委委员、副主任<strong>杨超</strong>，四川省农村信用社联合社原党委委员、副主任<strong>刘兴明</strong>。其中，刘兴明已于 2016 年退休。</p><p>4 月 11 日，杨超涉嫌严重违纪违法被查。杨超出生于 1966 年 10 月，曾长期任职于建设银行。1987 年 7 月-2000 年 3 月，杨超先后在建设银行达县地区分行、达川市支行、达川地区分行工作；2000 年 3 月-2001 年 2 月，任建设银行达州市分行来凤支行行长；2001 年 2 月-2003 年 11 月，历任建设银行广安市分行党委副书记、副行长（主持全面工作），党委书记、行长；2003 年 11 月-2004 年 7 月，任建设银行四川省分行川南支行管理部总经理、内江审计办事处主任；2004 年 7 月-2011 年 4 月，任建设银行自贡市分行党委书记、行长。</p><p>2011 年 4 月起，杨超任四川省农村信用社联合社党委委员、副主任。</p><p>杨超被查后不足 1 月，5 月 6 日，刘兴明被查。刘兴明出生于 1956 年 10 月，长期供职于四川省农信系统。1975 年 3 月-1996 年 10 月，刘兴明先后在广元县观音公社、四川省农业银行广元县支行、农业银行广元市分行、农业银行四川省分行工作；1996 年 10 月-1997 年 9 月，任四川省农金体改办主任助理；1997 年 9 月-1999 年 12 月，历任人民银行四川省分行农村合作金融管理处副处长、成都分行信用合作管理处副处长；1999 年 12 月-2005 年 1 月，任四川省信用合作协会副秘书长。</p><p>2005 年 1 月起，刘兴明任四川省农村信用社联合社筹备组综合业务组负责人；2005 年 6 月-2006 年 8 月，任四川省农村信用社联合社办公室主任；2006 年 8 月-2012 年 4 月，任达州市农村信用合作联社党委书记、理事长；2012 年 4 月至 2016 年 12 月，任四川省农村信用社联合社党委委员、副主任。2016 年 12 月，刘兴明退休。</p><p><strong>甘肃：2 人被查，其中一人曾为纪委书记</strong></p><p>今年以来，甘肃省联社同样有 2 人被查，分别为 6 月 2 日被查的甘肃省农村信用社联合社原纪委书记<strong>王蓉生</strong>、10 月 9 日被查的甘肃省农村信用社联合社原党委委员、副主任<strong>康欣</strong>。</p><p>公开资料显示，王蓉生，男，汉族，1956 年 10 月出生，中共党员，甘肃宁县人，出生地四川成都，大学学历，助理研究员。曾任甘肃省农村信用社联合社党委副书记、纪委书记、监事长，2015 年 8 月-2017 年 11 月，任甘肃省农村信用社联合社监事长（主任级）。</p><p>简历显示，康欣出生于 1965 年 5 月，2008 年进入甘肃省农村信用社联合社。2008 年 5 月-2010 年 8 月，任甘肃省农村信用社联合社综合管理部总经理、机关党委书记、党委办公室主任；2010 年 8 月-2010 年 10 月，任党委委员、综合管理部总经理、机关党委书记、党委办公室主任；2010 年 10 月-2015 年 10 月，任党委委员、副主任；2015 年 10 月-2018 年 8 月，任党委委员、副主任，兰州农村商业银行党委书记、董事长；2018 年 8 月-2022 年 11 月，任甘肃省农村信用社联合社党委委员、副主任。2022 年 11 月，康欣退休。</p><p><strong>安徽、广东、江西、贵州省联社各有一人被查</strong></p><p>据澎湃新闻不完全统计，除上述省联社被查人员外，今年以来，安徽、广东、江西、贵州省联社也各有一人被查。</p><p>中央纪委国家监委网站披露，1 月 10 日，安徽省农村信用社联合社党委委员、副主任<strong>高广成</strong>涉嫌严重违纪违法，目前正在接受纪律审查和监察调查。</p><p>公开资料显示，高广成毕业于安徽财经大学，曾任合肥市商业银行支行行长、总行行长助理、副行长、行长，徽商银行合肥分行行长、党委书记、副行长。</p><p>3 月 19 日，广东省农村信用社联合社原党委书记、理事长<strong>王硕平</strong>涉嫌严重违纪违法，目前正接受广东省纪委监委纪律审查和监察调查。</p><p>简历显示，王硕平，男，汉族，1960 年 1 月出生，历任广东省农村信用社联合社党委委员、副主任，党委副书记、副理事长、主任，党委书记、理事长；广东省人大农村农业委员会副主任委员。</p><p>3 月 23 日，江西省农村信用社联合社党委委员、副主任<strong>应勇</strong>涉嫌严重违纪违法，主动向组织交代问题，目前正接受江西省纪委监委纪律审查和监察调查。</p><p>简历显示，应勇出生于 1968 年 10 月，曾任职于南昌县农行、南昌县八一信用社、南昌县联社、南昌县信用合作联社、南昌县莲塘农村信用社、南昌市洪都农村信用合作社联合社、洪都农村商业银行、南昌农村商业银行。</p><p>2016 年 4 月-12 月，应勇任江西省农村信用社联合社党委委员；2016 年 12 月起，任江西省农村信用社联合社党委委员、副主任。</p><p>7 月 26 日，贵州省农村信用社联合社党委书记、理事长<strong>马林波</strong>涉嫌严重违纪违法被查。</p><p>公开资料显示，2019 年 3 月，马林波被推荐为贵州省农村信用社联合社主任人选；2021 年 8 月，马林波被推荐为贵州省农村信用社联合社理事长人选。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 12:21:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25374664</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25374664</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/218/742.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25374664_20231121220130a00782-58ab-4a0f-bab5-2bb70c76d8e1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻见习记者，林倩冰]]>
            </author>
            <category>金融反腐</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/218/742.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/218/743.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第三轮中央生态环保督察启动，将有哪些变与不变？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:564px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/209/795.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中央生态环保督察工作再次启动。</p><p>11 月 21 日上午，生态环境部官方公众号发布消息，经党中央、国务院批准，第三轮第一批中央生态环境保护督察全面启动，共组建 5 个督察组，分别对福建、河南、海南、甘肃、青海 5 个省开展为期约 1 个月的督察进驻工作。</p><p>2015 年，从河北开始试点，到 2022 年 6 月份，中央生态环境保护督察组圆满完成了 31 个省（区、市）和新疆生产建设兵团的两轮督察全覆盖，对 20 个省（区）开展了督察「回头看」，对两个国务院部门、6 家央企开展了督察。</p><p>第一轮、第二轮中央生态环保督察取得了「中央肯定、百姓点赞、各方支持、解决问题」的显著成效。第一轮、第二轮中央生态环保督察共受理群众信访举报 28.7 万件，并督促问题得到有效解决。</p><p>相比以往的督察，第三轮督察将有哪些变与不变？</p><p><strong>督察机构及职责发生调整，更有利于发挥利剑作用</strong></p><p>第三轮中央生态环保督察，最大的变化是督察机构及职责发生了调整。</p><p>10 月 12 日，中共中央办公厅国务院办公厅发布关于调整生态环境部职责机构编制的通知，生态环境部的职责、机构、编制发生三方面调整，其中将生态环境部的内设机构中央生态环境保护督察办公室更名为中央生态环境保护督察协调局，并将其职责表述中「承担国务院生态环境保护督察工作领导小组日常工作」修改为「承担中央生态环境保护督察工作领导小组办公室具体事务」。</p><p>在环境部 10 月份举行的例行新闻发布会上，新闻发言人刘友宾表示，对中央生态环境保护督察机构及职责作出调整，机构设置层级与职能配置更加科学、更加协调，更有利于发挥中央生态环境保护督察利剑作用。</p><p><strong>正部级依然挂帅，两位「新」副部长首次参与</strong></p><p>与此前的督察一样，第三轮督察每个督察组也都设置一名组长和一名副组长。澎湃新闻记者注意到，此次新组建的 5 个督察组依然延续了此前正部级干部挂帅的惯例，副组长则由生态环境保护系统、过往环保督察经验的副部级干部担纲，显示了其专业性。</p><p>其中，担任第一组组长的陈润儿现任第十四届全国政协常委、文化文史和学习委员会副主任，曾任河南省委副书记、省长，宁夏回族自治区党委书记等职；担任副组长的翟青现任生态环境部副部长。</p><p>担任第二组组长的许达哲现任第十四届全国人大常委会委员、教育科学文化衞生委员会副主任委员，曾任湖南省委副书记、省长，湖南省委书记等职；副组长郭芳现任生态环境部副部长。</p><p>担任第三组组长的宋秀岩现任第十四届全国人大常委会委员、社会建设委员会副主任委员，曾任青海省委副书记、省长，全国妇联党组书记、副主席、书记处第一书记等职；副组长张雪樵现任第十四届全国政协常委、社会和法制委员会委员、最高人民检察院副检察长。张雪樵此前已经多次参加中央环保督察，并担任副组长。</p><p>担任第四组组长的蒋卓庆现任第十四届全国人大常委会委员、监察和司法委员会副主任委员，曾任上海市人大常委会主任等职；副组长董保同现任生态环境部副部长，国家核安全局局长。</p><p>担任第五组组长的刘伟现任第十四届全国政协委员、全国政协教科衞体委员会副主任，曾任山东省政协主席、河南省政协主席等职；副组长胡衞列现任司法部副部长。</p><p>在副组长名单中，来自环境部的现职部领导有 3 位，分别是翟青、郭芳和董保同。其中，郭芳、董保同系首次以副组长的身份参与中央生态环保督察。</p><p><strong>督察对象尚未出现央企和国务院组成部门</strong></p><p>第三轮第一批中央生态环保督察的对象分别是：福建、河南、海南、甘肃、青海。</p><p>对比第二轮督察对象的名单和顺序，福建、海南、甘肃和青海都是在第二轮第一批被督察的对象，只有河南是第二轮第三批的督察对象。</p><p>另外，这一批公布的督察对象中，尚未出现央企和国务院组成部门。</p><p><strong>区域、流域督察成关注重点</strong></p><p>今年 7 月份，生态环境部部长黄润秋在国新办记者会上回答澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者提问时表示：「今年是第三轮督察开局之年。我们将坚持把贯彻落实习近平生态文明思想作为重大政治任务，紧盯推动绿色低碳高质量发展、深入打好污染防治攻坚战等重点任务，谋划开展好新一轮督察，利剑高悬，动真碰硬，推动被督察对象切实扛起美丽中国建设重大政治责任，为加快推进人与自然和谐共生的现代化作出贡献。」</p><p>对比生态环境部此前通报的督察「关注重点」，习近平生态文明思想和习近平总书记重要指示批示贯彻落实情况；加快发展方式绿色转型、推动高质量发展情况，坚决遏制「两高一低」项目盲目上马和淘汰落后产能情况；重大生态破坏、环境污染、生态环境风险及处理情况；此前督察发现问题整改情况；人民群众反映突出的生态环境问题；生态环境保护「党政同责」「一岗双责」落实情况等都是此前关注的重点。</p><p>而「区域重大战略实施中的突出生态环境问题」，则在新闻通报中首次出现。</p><p>另外，8 月 23 日，中央生态环境保护督察办公室常务副主任徐必久在环境部官微撰文表示，认真谋划推进第三轮环保督察，对 31 个省（区、市）和新疆生产建设兵团实施督察全覆盖，对国务院有关部门和相关中央企业开展督察，在省域督察中统筹考虑长江、黄河流域督察。</p><p>此外，虽然此前两轮督察通报的典型案例中有多起涉及环境基础设施的问题，不过「环境基础设施建设和运行情况」写入督察关注重点里，则是第一次出现。</p><p>截至发稿时，海南的督察进驻动员会已经召开，并公布了督察组设立的专门值班电话：0898-65252051，专门邮政信箱：海南省海口市 A145 号邮政信箱。</p><p>同时，督察协调局已致函被督察对象，要求精准科学依法推进边督边改，禁止搞「一刀切」和「滥问责」，并简化督察接待安排，切实减轻基层负担。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 11:42:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25373678</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25373678</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/209/792.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25373678_202311211942ec426b45-27bb-4e3f-a612-3eeb1cd2e39a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>中央生态环保督察</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/209/792.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/209/793.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[出口依然亮眼，俄罗斯石油如何突破西方「限价令」制裁？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/206/938.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在对俄罗斯石油制裁近一年之后，因未达到预期成效，欧盟及美国正商讨对俄罗斯石油进一步的「限价令」制裁。</p><p>2022 年 12 月，欧盟各成员国在与七国集团（G7）进行持续数月的协调后，最终同意将俄罗斯石油价格上限设为每桶 60 美元。根据该限价令，若俄罗斯向第三方国家出售原油的价格高于 60 美元，那么参与对俄制裁国家的保险公司及金融公司就不得为运输上述原油提供保险、技术援助和金融服务。</p><p>当时，欧盟委员会主席冯德莱恩曾表示，七国集团和所有欧盟成员国做出的决定将进一步减少俄罗斯的收入，削弱其在乌克兰进行军事行动的能力。同时，设置石油价格上限也可进一步稳定全球能源价格。</p><p>然而在近一年之后，这一制裁似乎并未取得预期中的成效。据《参考消息》援引美国《华尔街日报》报道，今年 10 月，俄罗斯国库来自石油和天然气销售的税收环比增长一倍，同比增长约 25%。另据俄罗斯方面 10 月的数据，俄罗斯当月原油平均销售价格超过每桶 80 美元。这与欧佩克+（OPEC+）缩减石油量产以及俄罗斯改变石油出口方向有关，另外，俄罗斯组建的「影子船队」也让其钻了脱离相关制裁的漏洞。</p><p>外界普遍认为，这意味着西方对俄设置石油价格上限正日益失效，包括美国财长耶伦在内的一些西方官员也证实了这一点。有消息称，欧盟及美国日前均已开始就进一步收紧「限价令」进行讨论。但是在依赖俄罗斯石油进行工业生产的时代，西方国家究竟能够在多大程度上加强对俄石油价格上限等制裁措施，目前仍然是未知数。</p><p><strong>全球油价上涨与俄石油出口转向削弱限价效果</strong></p><p>今年 2 月，由欧盟、七国集团和澳大利亚组成的「限价政策联盟」（Price Cap Coalition）对俄汽油、煤油、柴油等原油衍生产品以及燃料油、石脑油等低质量原油产品的限价措施正式生效，与之同步生效的还有欧盟对俄罗斯石油产品的海运禁令。</p><p>在「限价」与「禁运」的配合下，俄罗斯石油出口量及相关收入受到了冲击。俄罗斯财政部今年 7 月发布的报告显示，2023 年上半年，俄罗斯石油和天然气收入总计为 3.38 万亿卢布（约合 374 亿美元），同比下降 47%。</p><p>然而，情况在 8 月后发生了变化。根据国际能源署（IEA）发布的报告，今年夏季全球原油需求达到创纪录水平。与此同时，由于欧佩克+决定减产石油，国际油价居高不下。在此背景下，油价的上涨在一定程度上对冲了俄原油出口量下降的影响。8 月，俄石油出口收入跃升至 171 亿美元，较 7 月份增加了 18 亿美元。</p><p>这一趋势目前仍在持续。尽管国际油价近期变动剧烈，一度出现大幅下跌，但其下跌空间恐将有限。11 月初，沙特与俄罗斯已分别宣布，将延长各自之前已实施的额外石油减产措施至今年年底。11 月 28 日，OPEC+即将在维也纳举行会议，预计将讨论进一步减产。</p><p>消息人士称，欧佩克+可能进一步减产至 100 万桶/日，这既是对油价下跌的回应，同时也是成员国对巴以冲突中加沙地带人道主义形势日益恶化的愤怒体现。</p><p>此外，俄罗斯石油出口方向的转向也是令美西方国家石油限价措施实际效果遭削弱的原因之一。根据国际能源署统计，2021 年，俄罗斯出口欧洲国家的石油在俄罗斯出口石油总量中占比超过 40%。而在 2022 年俄乌冲突爆发后，俄罗斯便开始逐渐增加向印度、中国等国的石油出口量，这在一定程度上缓解了西方对俄石油相关禁令给俄带来的困境。</p><p>俄副总理诺瓦克今年 6 月曾表示，2022 年 5 月时，俄罗斯对亚洲国家的石油出口量就已超过对欧洲的出口量。2022 年全年，俄罗斯共把近 4000 万吨原本向欧洲市场供应的石油和石油产品改销往东方市场。俄能源部部长舒利吉诺夫也称，俄罗斯已成功将受欧盟和七国集团禁运影响的石油和石油产品出口转向亚洲、非洲、拉丁美洲、中东地区的国家。</p><p><strong>俄罗斯「影子船队」突破限价制裁漏洞</strong></p><p>除去上述因素外，有分析指出，由 G7 及欧盟牵头制定的对俄石油限价措施本身就存在「漏洞」，使得俄罗斯能够规避相关制裁，继续以高于 60 美元限价的价格对第三国出口石油。</p><p>限价措施运作机制建立在西方对全球航运及保险业务的掌控的基础上，但俄罗斯似乎已找到了解决之道。根据大宗商品分析公司 Kpler 此前的数据，今年春季时，俄海运原油中约 50% 仍然依赖西方保险公司。而到了 8 月，原油航运和保险记录的数据显示，俄罗斯当月所有海运原油中已有将近四分之三是在没有西方保险的情况下运输的。</p><p>经济学家、能源分析师奥萨马·里兹维（Osama Rizvi）表示，真正使得西方对俄石油限价失效的是俄罗斯所组建的「影子船队」。环球网此前援引英国《金融时报》报道，俄罗斯 2022 年购买了 100 多艘原油运输船，用于组建「影子船队」。</p><p>据悉，这种做法借鉴了伊朗及委内瑞拉的经验。「影子船队」所用船只通常缺乏保险，或由非西方国家的保险公司承保，且多为价格低廉、即将「退休」的二手船只，难以被国际组织追踪。俄罗斯能源部能源战略研究院专家阿列克谢·格罗莫夫（Alexey Gromov）此前曾分析称，油轮退役后将不用受到国际海事组织监管，也无需配备追踪船只动向的应答器。</p><p>独立研究机构「能源与清洁空气研究中心」（CREA）9 月提供的数据显示，在西方对俄实施「禁运」及「限价」后，「影子船队」运输俄罗斯石油的航次增加了 82%。</p><p>世界银行在 10 月的报告中指出，通过组建「影子船队」，俄罗斯似乎已经能够在西方设置的价格上限之外进行交易。加之今年全球油价反弹，俄罗斯原油平均价格已连续三个多月突破上限，西方对俄石油价格上限几乎「无法执行」。</p><p>此外，部分俄罗斯原油在经过多次易手、加工后，其原产地已很难被追溯，因此不会受到「限价令」影响。</p><p>全球见证组织（Global Witenss）近期发布的一份调查显示，在西方国家需求的推动下，印度、土耳其等国的炼油厂正在大量进口廉价的俄罗斯原油，并将用其生产的燃料卖至美国及其他西方国家。而根据航运数据，石油巨头壳牌（Shell）、英国石油公司（CP）、美国太阳石油公司（Sunoco）均参与了这一过程。</p><p><strong>更严厉制裁？</strong></p><p>欧盟官员近期已开始就加强对俄石油价格设限的措施进行讨论，其中包括加强执法力度、实施更多限制等。欧盟拒绝就拟议中的措施给出更多细节，但有消息称，这些措施可能包括要求丹麦负责对通过其水域的俄罗斯油轮实施检查甚至拦截，同时可能禁止向俄罗斯出售油轮，以防其「影子船队」进一步壮大。</p><p>美国财长耶伦 9 月在接受采访时就曾承认西方对俄石油价格设置上限的效果并不理想。近期，美国已开始采取行动，进一步收紧「限价令」。有消息称，美国财政部已向约 30 个国家的船舶管理公司发出通知，要求其提供涉嫌违反西方对俄石油制裁的 100 艘船只的信息。此外，美国还分别于 10 月、11 月宣布因违反「限价令」而制裁多家航运公司及其船舶。</p><p>美国宣布最新制裁措施后不久，在国际油价疲软、运输成本上升的情况下，俄罗斯旗舰产品乌拉尔原油价格于 11 月 17 日跌破 60 美元，这也是西方对俄石油价格设置的上限。</p><p>不过，乔治·梅森大学经济学教授约翰·奈伊（John V.C. Nye）日前撰文分析称，西方对俄石油制裁的目的并非切断与俄罗斯的贸易往来，而是希望在减少俄石油收入的同时保持俄石油的供应，避免给西方工业生产带来不便，并且防止破坏能源市场的稳定。</p><p>这也意味着，西方国家究竟能够在多大程度上加强对俄石油价格设限等制裁措施，目前仍然是未知数。在尚未完全摆脱对俄能源依赖的情况下，西方国家需要审慎考虑其下一步行动。</p><p>俄罗斯阿尔法银行高级分析师尼基塔·布洛欣分析称，在欧佩克+减产的背景下，国际石油市场已经形成了巨大的缺口。一旦西方于此时实施更为激烈的限价措施，国际油价就可能上涨。对于包括欧盟在内的所有依赖外部石油及其衍生产品方面供应的国家而言，油价上涨无疑将带来巨大冲击。而美国尽管在石油出口方面处于领先地位，但其在墨西哥湾沿岸的大部分炼油厂仍然依赖于外部供应。</p><p>能源咨询公司 Energy Aspects 的创始人阿姆里塔·森（Amrita Sen）日前在接受采访时也表示，美国目前正在「试探能制裁多少」，避免油价过高仍然是美国政府关键目标。在美国即将于 2024 年迎来总统大选之际，油价对总统拜登来说是「最重要的」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 11:26:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25373476</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25373476</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/206/935.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25373476_202311211937c3af08ab-5a20-45e3-aca0-b8226c142f13.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，侯丹玮]]>
            </author>
            <category>俄罗斯</category>
            <category>石油</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/206/935.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/206/936.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评丨起诉「停止大象表演」：是败诉，更是推动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/206/718.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 11 月 21 日，昆明铁路运输中级人民法院依法对原告北京市昌平区多元智能环境研究所诉被告西双版纳野象谷景区有限公司生态破坏民事公益诉讼案进行一审公开宣判：驳回原告多元智能研究所的诉讼请求。</p><p>法院审理认为，我国现行法律法规不禁止利用野生动物进行公众展示展演，野象谷景区取得的《驯养繁殖许可证》及营业执照经营范围表明，其具备利用大象进行展演的资质，组织展演不违反国家规定，系合法经营。但是，法院也表示，本案原告的主张虽不成立，但社会公众对本案的广泛关注说明人们关于动物保护的理念在不断发展，我们应该更加重视动物的保护，采用更加文明的理念和方法驯养动物。</p><p>可以说，这样败诉的公益起诉是「虽败犹荣」，起到了唤醒公众关注、推动绿色文明意识提升的效果。</p><p>2010 年住房和城乡建设部发布的《关于进一步加强动物园管理的意见》，2013 年印发的《全国动物园发展纲要》都曾要求停止动物园里的动物表演。但是，前述文件主要规范的是住建系统管理的城市动物园，而主要由林业部门管理的野生动物园，并没有被纳入禁止范围。即便如此，限制、禁止的动物表演仍然是大势所趋。</p><p>驯化动物，并通过多艺术形式表现，的确构成了人类传统文化生活的重要组成部分，不应简单的否定，我们也要尊重人与动物之间的存在着复杂的文化传统和情感依恋的事实。从新石器时代的岩洞壁画开始，人类就从动物那里获得灵感和美感，模仿动物进行艺术创作；随着技术的发展，人还更主动地驯养动物，并让动物按照人的意志表现和表演。我国的动物表演的确具有地域性特点和民众性特点。比如云南地区的「驯象」，中原地区的「耍猴」，西北和东北等地的「训鹰」等，确实都和当地特殊的自然环境，生产生活方式密不可分。</p><p>但是，面对因人类活动造成的自然环境的恶化已经对人类的生存发展形成重大挑战，建设高质量的「生态文明」成为全球共识的当下，调整人与动物、人与自然的关系也是必须面对的课题。我们人类从所谓的「食物链顶端」，可以无约束地驱使利用动物的角色，已经转变到对保护自然环境和生物多样性「唯一责任者」的角色。</p><p>因此，现代的动物园等野生动物保育机构存在的大众科普价值之一，是通过让野生动物在人工饲养，并能被观察的环境中，表现出最自然的行为，从而帮助和教育社会大众更好地理解自然，保护自然。比如狼的捕食行为，鸟类的求偶行为等。</p><p>但现在的动物表演，大多只是动物按照人类的要求，完成某些违背动物天性的非自然行为。如野象谷里的「大象足球赛」「大象选妃」等，并不是它们在自然状态下的行为表现。这些内容的安排，更多地考虑的是「视觉冲击」，或是打破大众心理预期或者是常规印象的表演，产生一种强烈的娱乐性，吸引观众的参与和消费，创造经济价值。但这对于提高大众对大象这一物种，乃至其背后的生态环境的认识，是没有意义的，还会因为训练，对大象的身心造成伤害，违背环境保护的基本原则和动物福利。</p><p>所以，即便本次判决并没有支持原告方「表演即是虐待」的主张，野象谷的运营方也应该对现有的大象「表演」进行反思和调整。从更宏观的角度观察，随着科技的迅猛发展，虚拟现实和增强现实等技术逐渐取代实际动物表演，提供更安全、无害的互动方式。</p><p>成立于 1976 年的德国龙卡里马戏团已经使用虚拟动物代替活体动物来为观众进行表演，成为世界上第一个使用全息投影技术的马戏团。动物展示机构的运营需要认识到这些挑战，调整业务模式以适应社会的变化，否则将面临市场逐渐萎缩直至被彻底淘汰的命运。</p><p>这起案件，让我们有机会从科学、法治、伦理等多角度审视涉及人与动物关系的多方面问题。我们必须思考，如何在野生动物驯养的发展与保护间寻求平衡。希望一审不是终审，野象谷的大象们，生活能有更积极的变化，全国所有的相关机构都能切实保障动物福利，保证动物健康。</p><p>(作者周威为江苏省动物学会理事)</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 10:23:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25373295</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25373295</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/206/715.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25373295_2023112118232e7b3e8e-fa70-47b4-be23-b4e4b696c6ba.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特约评论员，周威]]>
            </author>
            <category>停止大象表演</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/206/715.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/206/716.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
