<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 01 Oct 2023 08:30:21 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王藝迪 3-4 不敵早田希娜，後者將與孫穎莎爭奪女單金牌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>10 月 1 日下午，亞運會乒乓球女單半決賽進行，王藝迪苦戰 7 局，以 3-4 不敵日本選手早田希娜，無緣亞運會女單決賽。</p><p><strong>此前另一場半決賽中，孫穎莎以 4-0 橫掃韓國選手申裕斌。這樣一來，孫穎莎將與早田希娜角逐金牌。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/303.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孫穎莎慶祝晉級決賽。</p><p></p><p>由於昨天的混雙比賽延遲進行，參加比賽的孫穎莎和王藝迪直到晚上 10 點才結束比賽，短暫的休息時間也影響了國乒隊員今天的狀態。</p><p>孫穎莎對陣申裕彬的比賽，雖然大比分 4-0，但每局的分差都未拉開太大，單局最大分差僅有 4 分——最終經過 49 分鐘的比賽，孫穎莎成功晉級女單決賽。</p><p>王藝迪則在與早田希娜的較量中先丟一局，第二局王藝迪 11-3 成功扳平後，第三局又遭遇 1-7 落後，最終 8-11 再丟一局。</p><p>更為關鍵的第五局中，王藝迪在對手獲得局點之後，連拿 5 分。不過隨後雙方還是打入了第 7 局——王藝迪遺憾以 10-12 不敵早田希娜。</p><p><strong>至此，孫穎莎與早田希娜將在女單決賽中相遇。此前，國乒已經連續 6 屆亞運會收穫女單金牌，國乒上一次在亞運會賽場丟掉女單冠軍，還要追溯到 1994 年的廣島亞運會。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 08:22:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24810898</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24810898</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/305.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24810898_2023100116253eb2c54a-4289-40f5-92e6-ffa966faf76b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡杰，發自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/305.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/308.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上市公司「城市戰爭」：京滬深衝刺 500+，十強位次生變]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/618/805.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>【導讀】</p><p><em><u>這是一場沒有硝煙的戰爭，參戰者是國內各大城市，爭奪目標是上市公司。</u></em></p><p>這當然不是你死我活的零和博弈，卻也高度攸關一個城市的未來競爭力。為了打贏這場仗，各個城市都像最操心的父母"雞娃"似的不遺餘力。</p><p>第一財經記者根據上海、深圳、北京三大證券交易所公開信息統計發現，截至今年三季度最後一個交易日（9 月 28 日），內地城市境內上市公司數量排名前十依次為：北京（471 家）、上海（438 家）、深圳（422 家）、杭州（224 家）、蘇州（214 家）、廣州（153 家）、南京（124 家）、無錫（121 家）、寧波（116 家）、成都（109 家）。</p><p>從統計結果可見，京滬深三個城市均已擁有超過 400 家境內上市公司，組成了第一梯隊；杭州、蘇州以各 200 餘家的數量，跟身前身後的梯隊都保持較大差距，形成第二梯隊；廣州、南京、無錫、寧波和成都組成的第三梯隊，分別擁有 100 多家上市公司，除了廣州較佔優勢外，其他幾家前後緊咬。</p><p>如果按照去年的增長速度，第一梯隊的三個城市今年將向 500 家的數量邁進。其中領先優勢明顯的北京最有希望率先突破 500 家。滬深兩地則競爭膠着，誰先衝線都有可能，但都大概率要等到明年。後續梯隊的排名亦瞬息可變，更有十強之外的挑戰者，隨時準備前來敲門。</p><p>距離 2023 年結束只剩最後一個季度，爭奪已進入白熱化。</p><p><strong>「十強」格局暫時穩定</strong></p><p>從各自擁有境內上市公司的數量來看，最新的「十強」城市名單跟去年一致，只不過部分城市的排位發生了變化。</p><p>具體而言，前七名排位完全相同，去年的第十名無錫，今年前進 2 位排名第八；去年的並列第八名的成都，則後退 2 位排名第十；另一個去年的並列第八名寧波，今年排名第九，略可視為不動點。</p><p>從增速來看，「十強」中的 9 個城市均有增加，只有成都出現了減少。其中深圳以新增 17 家排名第一，並列第二的上海和蘇州分別新增 16 家，增速第三的北京新增 11 家。其後依次為：杭州新增 10 家，無錫新增 9 家，廣州新增 8 家，南京新增 6 家，寧波新增 2 家，成都減少 4 家。</p><p>無錫的排位上升除了得益於積澱深厚的科技製造業基礎，也和政府部門的持續加力推動密切相關。在上市服務環節，無錫市打造了新型金融服務對接平台，以科創板、創業板和北交所為重點推動「專精特新」中小企業與多層次資本市場高效對接。今年上半年，無錫市專精特新企業貸款餘額 691.77 億元，同比增長 16.7%，貸款增速超過平均水平。上市後備企業則獲得「一企一策」專項協調機制幫扶。</p><p>而「十強」中唯一下滑的成都，不是它不努力，實則有些「流年不利」——今年至今成都新掛牌 3 家上市公司，但與此同時退市 7 家，從而使得總數反而減少了 4 家。</p><p>對此，成都市地方金融監管局官員在一次有關企業上市的培訓會上坦言：「對錶工作目標嚴重滯後，形勢較為嚴峻。」接下來，當地將加快推動企業上市，推動優質創新型中小企業"儲備一批、改制一批、輔導一批、申報一批、上市一批"。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/617/582.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">分轄區上市公司總體情況（數據截至 2023 年 8 月），來源：中國上市公司協會統計月報</p><p></p><p>事實上，近年來許多地方政府都意識到資本市場對地方經濟的巨大推動作用，從而紛紛發力企業上市工程。第一財經記者整理發現，過去 3 年內，全國所有省會城市、副省級以上城市和 2022 年 GDP 排名前 30 位的城市（部分重疊），均提出了推動企業上市的施政目標，出台了鼓勵、支持企業上市的針對性政策。經濟越是活躍的地區，出台政策的頻次越密。圍繞上市資源的戰爭，可以説蔓延了整個中國。</p><p>比如去年 GDP 排名第三十的温州市，今年 4 月召開「深化‘鳳凰行動’加快‘百企上市’工作交流會暨企業上市促進會第二屆會員會議」。該市市長在會上要求，全市上下要牢牢把握上市工作窗口機遇期，聚焦「平均每月新增 1 家過會、1 家報會」的工作目標，奮力跑出企業上市加速度，力爭早日實現「百企上市」目標，持續做大做強資本市場「温州板塊」。</p><p>山東省會濟南市去年連續出台多個推進資本市場服務和企業上市的文件，啓動了「企業上市倍增行動計劃」「荷尖行動」，將企業上市作為「促進省會經濟高質量發展的重要引擎」。根據政策，濟南進一步提高了對資本市場總體扶持政策力度，將企業上市各階段補助之和由 800 萬元提升到 1000 萬元；對私募股權投資企業投資濟南市種子期、初創期科技型企業兩年以上的，按其實際投資金額的 5% 給予補助。</p><p>此外還有長沙、合肥、武漢、紹興、天津、重慶、廈門……這些都是「十強」門外虎視眈眈的競爭者。尤其是長沙、合肥、武漢、紹興四市，已分別擁有上市公司 80 家左右，基於各自雄厚的後備力量，總量破百可謂指日可待。</p><p><strong>「三強」整體各有千秋</strong></p><p>第一財經記者研究發現，第一梯隊的京滬深三地，雖然在上市公司數量上相差不大，但在市值結構、總市值和控股類型結構等方面，卻有着較大差別。</p><p>根據中國證監會官網公佈的數據，截至今年 8 月底，北京證監局轄區上市公司的總市值為 174015.87 億元，超過深圳（79823.83 億元）和上海（71506.91 億元）的總和。這跟北京集中了全國絕大多數的中央國有控股企業有關，這中間產生了眾多股本數量和市值巨大的上市公司"航母"。例如，截至今年 6 月 30 日，市值 1000 億元以上的深圳上市公司為 7 家，上海 4 家，北京則多達 18 家，幾乎全都是央企。</p><p>進一步分析可見，京滬深 100 億～1000 億元市值的公司分別有 149、147、102 家，100 億元市值以內的公司分別有 301、279、304 家，三地在這兩個市值區間的分佈情況總體一致。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/617/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北京上市公司市值分佈情況（數據截至 2023 年 6 月），來源：中國上市公司協會統計月報</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/617/585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海上市公司市值分佈情況（數據截至 2023 年 6 月），來源：中國上市公司協會統計月報</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/617/586.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">深圳上市公司市值分佈情況（數據截至 2023 年 6 月），來源：中國上市公司協會統計月報</p><p></p><p>從控股類型具體來看，京滬深三地均是自然人控股公司佔比最多，同時呈現北京國有控股公司最多、上海外商控股公司最多、深圳自然人控股公司佔比遠超京滬的特徵。</p><p>據中國上市公司協會統計，截至今年 6 月 30 日，北京證監局轄區的自然人控股公司 255 家，佔轄區上市公司總數的 54%；國有控股上市公司達 177 家，佔到 38%，其中中央國有控股企業就多達 123 家。其餘包括社團集體控股公司 28 家，佔 6%；外商控股和其他性質的控股公司共 8 家。</p><p>上海的自然人控股公司 236 家，佔 55%；國有控股公司 116 家，佔 27%；社團集體控股 39 家，佔 9%。一枝獨秀的是上海的外商控股公司達 35 家，佔 8%，數量和佔比均遠超北京、深圳。這也跟上海長期身為外資入華首選目的地的地位相匹配。另有 4 家其他性質的控股公司。</p><p>深圳的自然人控股公司 283 家，佔比接近七成（69%），一大原因是深圳始終把發展民營經濟作為自己的主戰略，培育出了國內數量最多的民營上市公司「深圳軍團」。相應地，深圳的國有控股公司 79 家，在三強中的佔比是最低的（20%）；社團集體控股 36 家，佔 9%；外商控股 15 家，佔 4%。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/617/587.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北京上市公司控股分類情況（數據截至 2023 年 6 月），來源：中國上市公司協會統計月報</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/617/588.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海上市公司控股分類情況（數據截至 2023 年 6 月），來源：中國上市公司協會統計月報</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/617/589.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">深圳上市公司控股分類情況（數據截至 2023 年 6 月），來源：中國上市公司協會統計月報</p><p></p><p>在 IPO 募資能力方面，以今年前 8 個月為例，第一財經記者根據交易所公開數據統計，國內共有 243 家企業境內上市，合計募集資金 3054.57 億元。其中上海企業募資 261.5 億元，深圳募資 253.74 億元，北京募資 234.78 億元，三地不相上下。</p><p>在經營數據上，截至今年 4 月 30 日，北京、上海、深圳轄區已發佈年報的境內上市公司的淨利潤、經營性現金流淨額、淨資產收益率，分別為：25076.39 億元、73489.15 億元、9.14%；3825.92 億元、14531.76 億元、6.11%；5418.82 億元、17672.71 億元、8.95%。可見三地上市公司的總體競爭力各有所長，並未呈現明顯分野。</p><p>而在創新研發方面，滬深兩地上市公司表現出超出全部上市公司平均研發強度（2.34%）的研發積極性，北京則表現不佳。其中北京公司的研發支出最多，為 4895 億元；深圳次之，為 1598 億元；上海 1528 億元，排第三。研發強度上，上海則以 2.51% 排第一，深圳以 2.46% 排第二，排第三的北京，研發強度只有 1.88%。</p><p><strong>領跑軍團「內卷」激烈</strong></p><p>傳統「三強」除各自擁有首都、經濟龍頭和經濟特區的閃光標籤外，最顯著的特徵無疑是分別背靠一家證交所這一重要的金融要素市場。後者也是三地吸引資本市場探險者們集聚的底氣來源之一。</p><p>作為各類央企的主要聚集地，北京的上市公司存量可謂「一出生就風華正茂」。在此基礎上，近些年北京把更多的目光投向了增量資源。</p><p>早在 2018 年，北京市就發佈了《關於進一步支持企業上市發展的意見》，表示要建立企業股份制改造綠色通道，加大企業上市培育力度，加強企業上市資金補貼支持。市區兩級財政給予每家擬上市企業的補貼，合計可達 600 萬元——這一標準"秒殺"了當年其他省市提出的獎勵、補貼標準。</p><p>今年初，北京經開區管委會印發《關於進一步支持企業上市發展的若干措施（試行）》，明確提出：支持企業在境內外上市，支持境外上市企業迴歸境內 A 股上市，對象企業均有相應獎勵。同時，對在境內上市的京外企業將註冊地和納税地遷至經開區的，可獲得一次性專項獎勵資金 1200 萬元。</p><p>北交所的橫空出世和加速發展，讓北京備受鼓舞，當地隨即出台一系列「趁熱打鐵」的政策。比如北京市朝陽區為引導企業到北交所上市，對企業新三板掛牌資金支持進一步優化，企業從新三板掛牌到北交所上市，享受到的市區兩級獎勵資金最高可達 1100 萬元。</p><p>上個月，北京市印發《關於進一步推動首都高質量發展取得新突破的行動方案（2023—2025 年）》，其中提到：完善企業上市服務，建立市區兩級信息共享和工作協同機制，及時高效解決企業上市中的歷史遺留、法律糾紛等問題。優化企業上市前服務，加快推動本市信用立法。持續優化北交所市場生態，加快推進北京專精特新專板建設，加強北交所上市資金補貼支持。可以預見，未來北交所將成為北京企業上市的重要目標。</p><p>而作為新中國第一家證券交易所的誕生地，上海在鼓勵和培育企業上市方面一直是先行者，許多政策措施也是各地學習效仿的範本。尤其是在科創板設立後，上海市大力支持本地科創類企業上市，甚至提出了"應科盡科"的原則。</p><p>最新的重要文件是今年 5 月發佈的《上海市加大力度支持民間投資發展若干政策措施》，其中明確提到：落實"應科盡科"，支持符合科創板定位、符合國家戰略、擁有關鍵核心技術、科技創新能力突出等要求的未上市民營企業到科創板上市，已在境外上市的民營企業迴歸科創板上市。</p><p>在截至目前上海證監局轄區的 438 家境內上市公司中，科創板企業達 87 家，佔到全國的 15.62%。</p><p>深圳打造上市公司聚集地的路徑跟上海有所區別，主要體現在對中小企業的吸引扶持上。這為深圳培育了充沛的中小板（2021 年 4 月併入深交所主板）和創業板上市資源，也讓深交所的股票交易量反超上交所。</p><p>深圳政府在扶持企業上市方面有許多開創性做法。早在 2004 年，深圳就印發了《中小企業上市培育工程實施方案》，成立了中小企業上市培育工作領導小組，分管副市長任組長。2009 年創業板開板，深圳又出台了《關於扶持我市中小企業改制上市的若干措施》，2018 年進一步修訂升級。2007 年起，深圳市通過中小企業服務局上市辦一站式受理協調企業上市過程中的需求，這一做法後來在全國推廣。</p><p>尤其值得一提的是，深圳還是國內最早對上市公司進行政策性紓困的城市。2018 年，國內股市持續下行，上市公司市值大幅縮水，一些上市公司實控人的股票質押面臨平倉風險。為防止風險擴散傳導至上市公司，引發上市公司的系統性風險，深圳市政府出台了《關於促進我市上市公司穩健發展的若干措施》，在全國率先設立 300 億元上市公司紓困基金，專項用於化解上市公司股票質押風險。2019 年 10 月，深圳又印發了《民營企業平穩發展基金設立與流動性風險處置工作方案》，設立了總規模 1000 億元的民營企業平穩發展基金，將紓困對象從上市公司擴大到其他重點民營企業。2020 年 9 月，深圳印發《民營企業平穩發展基金政策性紓困工作指引》，明確了政策性紓困的評判標準和辦理程序，指導各區和相關部門規範開展政策性紓困工作。第一財經記者採訪獲悉，截至目前，平穩發展基金已經累計為近百家上市公司提供債權和股權資金支持，涉及資金超過 300 億元。</p><p>強大的資源優勢輔以持續的政策扶持，使得京滬深三地不僅在上市公司數量上遙遙領先，也在增速上保持強勁。據中國上市公司協會統計，2022 年新增上市公司中，京滬深分別以 35、32、33 家領跑國內城市。</p><p>上月初，已經穩居上市數量領跑軍團的深圳再次印發《關於進一步推動企業上市和上市公司高質量發展的若干措施》，從擴充上市後備資源、提高上市服務水平、彙集要素資源支持上市公司做強做優做大、建立上市工作考核和服務機制等四個方面提出 20 條政策措施。其中為了提升企業上市榮譽感，文件甚至提出：「企業上市在全市各區主要地標建築進行亮燈慶祝，並在新聞媒體播發專題宣傳節目」。</p><p>深圳市工信局在解讀政策背景時提到，深圳市在推動企業上市方面儘管取得了一定的成績，但「仍面臨上市企業數量增長放緩、上市後備資源不足和上市公司質量有待進一步提升，以及政策措施有待進一步優化等問題」，表現出強烈的憂患意識。</p><p>新一輪的「內卷」，已然展開。</p><p><strong>走向上市競爭 2.0 時代</strong></p><p>觀察人士指出，上市公司數量只是衡量城市經濟競爭力的一個粗放指標，更值得關注的是募資能力、經營質量和公司治理水平。一個淺顯的例子，對於持續虧損、股價低於一定標準或違法違規的上市公司，達到一定條件，將會被強制退市。</p><p>如果説數量競爭是城市上市資源競爭的 1.0 時代，那麼，到了 2020 年 10 月，以國務院印發《關於進一步提高上市公司質量的意見》為標誌，這場競爭正式進入了重數量、更重質量的 2.0 時代。在這個階段，之前屢屢上演的"保殼"荒誕劇有望逐漸匿跡，市場各方對退市的接受度也會逐漸提高。</p><p>在此背景下，包括傳統「三強」京滬深在內，各地紛紛出台政策措施，着力提高上市公司質量。這些政策措施大多從上市後備力量培育就開始，覆蓋企業種子期、上市過程和上市後經營發展的全過程。</p><p>其中在篩選培育上市資源上，多地不約而同地把「製造業」「創新」「硬科技」「專精特新」等作為選擇的關鍵詞。比如北京市《關於進一步推動首都高質量發展取得新突破的行動方案（2023—2025 年）》提出，持續優化北京證券交易所市場生態，加快推進北京專精特新專板建設；建立健全優質企業儲備庫、培育庫、推薦庫，推動形成北京板塊「明星企業」羣。北京市科委、中關村管委會等 11 部門前不久聯合發文表示，對在原始創新和關鍵核心技術攻關等方面承擔重大任務的"獨角獸"企業，市區聯合給予原則上最高不超過 1 億元的資金支持。</p><p>上海市《推動製造業高質量發展三年行動計劃（2023－2025 年）》明確，加快引進培育高技術含量、高市場佔有率的科技型企業，滾動培育 50 家左右製造業"獨角獸"企業、100 家左右"瞪羚"企業，支持科技型企業上市，推動本市在科創板上市的企業超過 100 家。</p><p>深圳市《關於進一步推動企業上市和上市公司高質量發展的若干措施》提出，建立上市企業後備資源庫，聚焦國家高新技術企業、「四上」重點企業、「專精特新」企業、科技"獨角獸"企業等，動態摸排篩選出一批具備高成長性優質企業入庫，其中專精特新"小巨人"企業、科技"獨角獸"企業實現全覆蓋。</p><p>在上市資源競爭 2.0 時代，地方政府尤其注重目標企業的早期孵化、培育，創業投資、私募股權投資、區域性股權市場等成為各地爭先發展的業態。</p><p>比如「十強"城市無錫，近年來着力推動創新創業種子投資基金、新能源產業投資發展基金等一批基金項目落地。今年上半年無錫地區共發生股權投資數量 97 筆，投資金額 370.91 億元，同比增加 195.68 億元；全市新增私募股權基金 529 億元，註冊基金規模達 5029 億元。無錫還形成了一個私募股權基金集聚的體系，2021 年和 2022 年，連續兩年在私募股權基金領域募資總額和增速居全國第一。</p><p>再比如合肥，2022 年 6 月，合肥正式啓動「創投城市計劃」，來升級招商引資，同時培育上市資源。該計劃通過設立政府引導母基金，廣泛利用參股基金，篩選優質項目。再通過「線上+線下」的項目資本對接平台，吸引更多市場化基金參與。這樣做的好處是，一來能撬動更多社會資本參與，二來使得項目路演就是輔助政府對項目進行更為嚴謹的盡調和研判。</p><p>西安市則在設立專項上市孵化制度的基礎上，充分發揮陝西股權交易中心的培育作用。對於陝股交掛牌培育後轉全國中小企業股份轉讓系統掛牌的，每新增 1 家企業給予該中心 20 萬元獎勵；對通過北交所直聯審核監管機制實現掛牌的，每新增 1 家給予主辦券商 20 萬元獎勵。</p><p>蘇州、武漢、重慶等城市，也出台了類似上述措施。業內人士認為，隨着上市資源的逐步優化和監管力度的進一步加強，境內股票市場將迎來高質量發展的新階段。</p><p>原標題：《上市公司「城市戰爭」：京滬深衝刺 500+，十強位次生變》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 08:11:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24810343</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24810343</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/618/914.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24810343_202310011612919d963b-f756-4cea-a88d-88b522ea8c8c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[秦新安/第一財經]]>
            </author>
            <category>上市公司</category>
            <category>城市戰爭</category>
            <category>北京</category>
            <category>上海</category>
            <category>成都</category>
            <category>無錫</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/618/914.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/618/918.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[促成法案通過避免聯邦政府停擺，美眾議院議長卻可能遭罷免？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/13.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">凱文·麥卡錫</p><p></p><p>9 月 30 日，美國眾議院、參議院先後通過了一項為期 45 天的短期支出法案。該法案為政府提供自然災害援助資金，避免政府發生停擺。其中，眾院議長、多數派（共和黨）領袖凱文·麥卡錫被認為是促成此事的關鍵人物。</p><p>儘管如此，在共和黨強硬派看來，麥卡錫推動通過的短期支出法案所獲得的民主黨的支持要多過共和黨的支持。輿論擔心強硬派將進一步施壓，將黨友麥卡錫罷免，提前結束其議長的職務。</p><p>「他應該繼續擔任眾議院議長嗎？」共和黨籍眾議員、黨內強硬派代表人物安迪·比格斯（Andi Biggs）在社交平台「X」（原推特）上寫道。一些強硬派共和黨人就麥卡錫的議長角色發出批評聲音，指控他幫助「媾合之黨」（Uniparty）贏得了勝利。他們認為，麥卡錫允許走入投票程序並獲得通過的新法案保留了總統拜登、參議院多數黨（民主黨）領袖舒默、前眾議院議長佩洛西等民主黨人支持的政策。</p><p>麥卡錫的一名顧問向媒體透露，麥卡錫在決定允許就「45 天短期支出法案」在眾議院做出投票前，就知道這一決定可能會危及他的議長地位。這一法案有很大可能贏得民主黨的支持，但會引起共和黨強硬派的不滿。麥卡錫認為，黨內強硬派在任何情況下都有可能尋求推翻他的議長地位。</p><p>「走着瞧，試試看吧。你知道嗎，如果我為了捍衞美國公眾利益而必須冒着失去工作的風險，我還是會這麼做的。」麥卡錫 9 月 30 日迴應稱。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 08:09:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24810822</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24810822</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/83.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24810822_202310011618d6137ff0-e971-49b0-bdd7-ebe7d2606d45.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>美國政治</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/83.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/86.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海五個新城醫療衞生設施建設有新進展，一起來看看]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>市重大工程聚焦民生服務保障，持續推進「五個新城」醫療衞生設施建設。據市住建委、市重大辦介紹，截至目前，市中醫醫院嘉定院區項目進入工程收尾階段；瑞金醫院北部院區二期擴建工程和新華醫院奉賢院區項目結構已封頂；第一人民醫院南部院區二期擴建工程和第六人民醫院臨港院區二期擴建工程進入上部結構施工階段；中山醫院青浦一期工程已啓動施工招標相關工作，預計年內開工建設。</p><p><strong>嘉定新城</strong></p><p><strong>上海市中醫醫院嘉定院區</strong></p><p>新建總建築面積 112582 平方米，設置牀位 650 張。項目於 2020 年 7 月開工建設，計劃今年年內建成。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/261.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖片&nbsp;「上海發佈 」微信公眾號</p><p></p><p>項目建成後將成為中醫服務能力突出、醫療技術水平先進、具備綜合醫療保障能力和臨牀科技創新能力的現代化臨牀研究型三級甲等綜合性中醫醫院，將有效構建區域中醫醫療聯合體，形成輻射效應，體現醫療保障服務、醫療社會服務、中醫科技創新產業轉化等功能。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/262.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海交通大學醫學院附屬瑞金醫院北部院區二期擴建工程</strong></p><p>新建總建築面積 136807 平方米，設置牀位 600 張。項目於 2021 年 10 月開工建設，計劃 2025 年建成投用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/263.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>項目建成後將依託瑞金醫院質子（腫瘤）中心，打造多學科聯合的以臨牀試驗、大數據與智能化為核心的一流腫瘤醫學中心，建設特色鮮明的創傷診療中心、專業高效的危重症救治中心，打造全球領先的心臟醫學中心和節點城市的婦幼醫學中心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/264.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>奉賢新城</strong></p><p><strong>上海交通大學醫學院附屬新華醫院奉賢院區（一期）</strong></p><p>新建總建築面積 133495 平方米，設置牀位 600 張。項目於 2021 年 10 月開工建設，計劃 2025 年建成投用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/265.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>項目建成後，將按照立足奉賢、服務上海、輻射長三角的遠期規劃，以符合奉賢「未來之城」發展定位的智慧型現代化高水平綜合醫院為建設目標，加速優質醫療資源貫通、推動區域融合發展，重點打造腫瘤綜合診治中心、肺-呼吸疾病中心、心臟大血管中心、神經腦病中心、消化疾病診治中心、腎臟泌尿疾病中心等「六大中心」，以及宮內兒科疾病診治平台、影像診療平台「兩大平台」，佈局符合全生命週期特色的學科設置，覆蓋從受精卵到 100+的醫療服務，成為區域內高難度複雜疑難疾病診治中心、高水平卓越醫學人才培訓中心和高精尖生物醫藥研發承載中心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/266.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>松江新城</strong></p><p><strong>第一人民醫院南部院區二期擴建工程</strong></p><p>新建總建築面積 158810 平方米，設置牀位 600 張。項目於 2021 年 10 月開工建設，計劃 2025 年建成投用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/267.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>項目建成後將充分發揮市一醫院在 G60 松江科創走廊健康相關產業和健康服務業發展中的關鍵作用，重點打造國家眼部疾病臨牀研究中心、泌尿臨牀中心、血液幹細胞移植中心、上海市急性創傷急救中心、上海市危重孕產婦救治中心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/268.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>南匯新城</strong></p><p><strong>第六人民醫院臨港院區二期擴建工程</strong></p><p>新建總建築面積 124721 平方米，設置牀位 600 張。項目於 2021 年 10 月開工建設，計劃 2025 年建成投用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/269.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>項目建成後將積極對接臨港新片區生物醫藥產業發展，依託市六醫院優勢學科，着力打造泌尿修復與重建、血液內科、睡眠醫學、肘關節功能重建和運動醫學等 4 個特色醫學中心，形成高標準醫學轉化平台。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/270.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>青浦新城</strong></p><p><strong>復旦大學附屬中山醫院國家醫學中心建設項目青浦新城院區一期工程</strong></p><p>青浦新城院區工程一次規劃、一次設計、分期實施，按批覆 1200 個牀位一次性建設有門診、醫技、機電設備等空間，充分體現醫療流程、空間佈局的整體性。本次一期工程建設 600 張牀位，建築面積約 171284 平方米，計劃於 2023 年底前開工建設，預計 2026 年建成投用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/271.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>項目建成後，將依託國家醫學中心建設，進一步發揮輻射引領作用，帶動長三角地區衞生健康產業發展，實現建設面向全國的公共衞生中心、國際交流合作中心、國際一流的臨牀診療中心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/272.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>（原標題為《「五個新城」醫療衞生設施建設有新進展啦！一起來看看》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 08:00:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24810899</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24810899</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/365.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24810899_202310011600aa0d2457-ce41-425f-bfaf-be902ed81567.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「上海發佈 」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>新城</category>
            <category>醫療衞生</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/365.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/368.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴基斯坦默斯東爆炸事件已致至少 60 人死亡，巴內政部長指印度情報機構參與]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/333.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">救援人員在運送傷者。&nbsp; @央視軍事，圖</p><p></p><p>據央視新聞報道，當地時間 10 月 1 日，當地醫院方面的消息指出，9 月 29 日巴基斯坦俾路支省默斯東（Mastung）發生的爆炸襲擊事件已造成至少 60 人死亡。</p><p>9 月 29 日，默斯東一座清真寺發生大規模爆炸，一名炸彈襲擊者在一輛警車附近引爆了炸藥。當時，人們正聚集在附近開展慶祝活動。</p><p>巴基斯坦官員長期以來一直指控印度支持巴基斯坦境內的暴力活動，但印度一直否認這一説法。巴基斯坦內政部長薩法拉茲·布格蒂在俾路支省首府奎達對媒體表示：「民事、軍事和所有其他機構將聯合打擊參與默斯東自殺式爆炸事件的分子。」</p><p>「RAW（印度情報機構‘研究與分析部’）參與了這起自殺式襲擊。」布格蒂補充説，但未直接提供細節和證據。印度外交部和政府發言人沒有立即迴應置評請求。巴基斯坦塔利班則已否認與 9 月 29 日的爆炸事件有關。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 07:59:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24810896</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24810896</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/346.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24810896_20231001155947b66329-1c6d-4720-8a6b-c877cb74e4af.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴基斯坦</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/346.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/349.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[祝偉大祖國繁榮昌盛！來自 8201 米的特別祝福]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="521980" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/58004d7dc3c94b14881f1c286041f62f/hd/48aa0b4e-bacd-4be9-b342-c6c042cf3ddd-6bf57f36-ab88-ef90-5be5-b856f3ef4eef.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231001/b9ebed198b8342aebbe3e1cebca24c1e-20231001154705212-4677216903240095459-ddca44bb-2dbe-4f0e-970f-e85c7026d9d7.png" data-duration="00:06" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">視頻來源：央視新聞 (00:06)</div>「祝偉大祖國繁榮昌盛！」今天（10 月 1 日）上午，完成「巔峯使命」卓奧友峯登頂科考任務的 18 名科考登頂人員在世界第六高峯海拔 8201 米的峯頂，送上特別的祝福。他們是今天凌晨 3 點從卓奧友峯海拔 7100 米出發，9 點 15 分登頂，順利完成了「巔峯使命」卓奧友峯登頂科考任務，包括在峯頂完成自動氣象站架設和冰雪測厚、獲取峯頂冰芯與岩石樣品、採集極高海拔梯度雪冰與岩石樣品等。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 07:52:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24810905</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24810905</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/396.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24810905_202310011552bf900733-b492-47c2-973e-a1aacd1c71bc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳琴，陳福軍，扎旺，多吉仁青，趙耀/央視新聞]]>
            </author>
            <category>祖國繁榮</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/396.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/399.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《莫斯科行動》：動作戲癲狂，文戲略薄弱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong><span style="color:#c0392b;">注：本文有劇透</span></strong></p><p>《93 國際列車大劫案：莫斯科行動》（下文簡稱《莫斯科行動》）是邱禮濤導演今年繼《掃毒 3：人在天涯》《暗殺風暴》《絕地追擊》之後的第四部電影了。拍片速度極快是邱禮濤的特色，也不可避免存在良莠不齊的問題。鑑於此前三部作品的平均口碑不算太理想（雖然也不至於太拉垮），《莫斯科行動》難免讓人隱隱擔憂。又鑑於《莫斯科行動》是劉德華聯合監製的作品，劉德華本人也是特別主演，而邱禮濤與劉德華合作的作品口碑都還不錯（比如《拆彈專家》），《莫斯科行動》也大有可能是邱禮濤比較用心、發揮也比較好的作品。事實證明，確是如此。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/178.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《莫斯科行動》海報</p><p></p><p>《莫斯科行動》改編自真實犯罪案件。1990 年代初，蘇聯解體後，俄羅斯政治經濟曾短暫陷入失序狀態，物資極度匱乏。這也就在國內催生了一批「倒爺」，將物資販賣到俄羅斯，在國內很便宜的東西在俄羅斯一倒手，價格可能就翻了好幾倍。</p><p>從北京開往莫斯科、耗時 6 天 6 夜的 K3 次國際列車，既是「倒爺」通往財富之路，也是劫匪的犯罪天堂。1993 年的 5 月 26 日至 31 日，K3 次國際列車發生了震驚中外的列車大劫案，前後共有四個犯罪團夥利用車上治安空虛的時機，輪番瘋狂洗劫前往莫斯科淘金的中國商人，犯下搶劫、強姦和殺人等滔天罪行。中國警方迅速組成專案組，前往俄羅斯進行跨國緝匪。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/179.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">前往莫斯科緝匪的崔振海（張涵予，飾）</p><p></p><p>在電影中，悍匪集團以苗青山（黃軒，飾）為首，成員包括苗青山的弟弟苗子文（谷嘉誠，飾），苗子文的女友真真（文詠珊，飾）等人；中國派往俄羅斯緝匪的警察團隊，由崔振海（張涵予，飾）帶領。在警匪鬥爭的過程中，俄羅斯「華人通」瓦西里（劉德華，飾）身份神秘、立場遊移，他是黑是白？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/180.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">悍匪苗青山（黃軒，飾）</p><p></p><p>犯罪的外殼下，「動作」才是《莫斯科行動》最大的賣點。這也是邱禮濤動作電影的慣常操作——一旦找到一個與動作戲相匹配的故事，邱禮濤就會將「盡是過火、盡是癲狂」的動作戲發揮到極致。《莫斯科行動》的動作戲佔據非常重要的篇幅，電影前後至少有四個大場面的動作戲。</p><p>一上來的火車打劫，美女負責踩點，有人持斧砸門，之後有恃無恐地掠奪，分工明確、一氣呵成。火車的空間逼仄狹窄，劫匪的斧頭寒光閃閃，令人顫慄，乘客手無寸鐵，驚恐無助……「開胃小菜」的動作戲，已經將悍匪的猖獗狠戾體現得淋漓盡致。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/181.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">悍匪上火車搶劫</p><p></p><p>抵達莫斯科後，莫斯科地下水宮的摩托車追捕戲，是少見的新穎又過癮的動作戲。電影一比一復刻了莫斯科從沙皇時期就開始修建的下水道，它是一個開闊與封閉兼具的地下空間，三回九轉又四通八達，這給動作設計帶來了比較大的發揮餘地。摩托車的引擎聲、水聲、槍聲交織，摩托車疾馳的速度感、警匪追逐的速度感、地下水開閘傾瀉的速度感共振，一切又都在發生在處處是障礙處處有生機的地下空間中，驚險刺激也進一步濃縮。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/182.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">莫斯科地下水宮的摩托追逐</p><p></p><p>接着就是火箭基地的大戰。三方勢力的槍戰打頭陣，汽車攔截戰鬥機的場面大開眼界，電影直接炸掉了一架 1:1 還原的 cy-27 戰鬥機。邱禮濤的動作戲尤愛爆炸戲，《莫斯科行動》果然沒缺席，火箭基地大戰中大炸特炸。只是爆炸場面對特效要求更高，《莫斯科行動》的特效稱不上高配，有時越炸越露餡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/183.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">廢棄火箭基地大戰</p><p></p><p>本以為電影的動作戲到此為止，在押送劫匪回國的火車中，還有一場重磅的火車劫囚動作戲。由於俄羅斯與我國的火車軌道不同，所以在火車入境的關口必須進行兩個小時的換軌。這個換軌的檔口，苗子文等亡命之徒為救苗青山，先是炸火車劫火車，之後與警方展開肉搏與槍戰，最後有命懸一線的人質劫持……雖然首尾兩場動作戲均發生在火車上，但目的不同，設計也截然不同。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/184.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">炸火車</p><p></p><p>除了這幾場重點動作戲外，電影中發生於莫斯科的汽車追蹤與反追蹤，廣場上的汽車追殺等動作戲，也有出色的設計與調度。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/185.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">廣場上飛車追逐</p><p></p><p>《莫斯科行動》的動作戲頗為癲狂，讓人印象深刻。與杜琪峯、陳木勝、林嶺東、邱禮濤等導演合作多次的金像獎動作指導李忠志，為電影的動作戲加分不少。</p><p>但坦誠地説，跟精彩的動作戲相比，電影的文戲還是比較薄弱。</p><p>崔振海代表的正面角色，發揮空間比較有限。崔振海很有魅力，一方面來自張涵予自身的氣場，另一方面來自主旋律作品中對於我國警方正面形象的烘托，為了保障人民的生命財產安全，他們英勇無畏地與亡命之徒展開殊死搏鬥。電影給崔振海設置了小潔癖和強迫症的性格，讓這個角色多了一絲個性化的「人味」，並在破案中發揮了作用。只是僅憑這一點，不足以讓人物豐滿起來。</p><p>事實上，由於我國警方在俄羅斯並沒有執法權，也不能持槍，當時兩個國家之間也沒有引渡協議，中國警方如何在人生地不熟、尤其是當時處於失序狀態下的莫斯科查詢罪犯的蹤跡，與罪犯鬥智鬥勇，還要確保人員的安全，都是文戲可以發揮的空間——雖然操作難度也很大。電影沒有突破這一難關，比如關鍵證據的獲取，主要還是來自嫌疑人的「內訌」，以及嫌疑人提供的口供。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/186.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">苗青山團夥中的真真（文詠珊，飾），對破案起了關鍵作用</p><p></p><p>如果説崔振海是絕對的「白」，那麼，苗青山就是絕對的「黑」，這是一個很純粹很徹底的邪惡之人。在音樂會上被人提醒不要大聲喧譁，苗青山人模狗樣地道歉，但音樂會結束，馬上跟蹤此人到他家，對方開門後直接抓住他的頭一下下砸向門框……這個小細節就將苗青山的反社會人格給立住了。</p><p>電影給苗青山的一些設計，凸顯這個邪惡之人的反差感，比如他在音樂上有很高的天賦，尤其熱愛肖斯塔科維奇的交響樂；比如他智商極高，在警方的布控之下，還是堂而皇之地從音樂廳逃離……電影請來帶有強烈文青氣質、並且幾乎都是演好人的黃軒來出演苗青山，進一步放大了這種反差感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/187.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">苗青山「聰明」躲過警方追捕</p><p></p><p>瓦西里的人性顏色是「灰」，他遊走於善惡之間，這讓角色有比較大的表現空間。瓦西里原名劉玉虎，他很聰明也懂技術，只是在貪慾下走了彎路，通過走私賺了第一桶金，也因此入獄。苗青山曾是瓦西里團夥中的一員，是瓦西里的徒弟。當年為了能夠見剛出生的女兒一面，瓦西里供出苗青山，苗青山入獄，從此他對瓦西里耿耿於懷，並變相讓瓦西里的妻女成為他的「人質」，瓦西里由此不知道女兒的下落。如今的瓦西里在莫斯科混得風生水起，但妻女始終是他的軟肋。苗青山以女兒的安全威脅瓦西里，要瓦西里跟他幹一票大的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">苗青山威脅瓦西里（劉德華，飾）</p><p></p><p>瓦西里良知未泯，也許也想做個好人，但他的選擇空間有限。一邊是苗青山的威脅，一邊是崔振海的人心攻勢，以及「回頭是岸」的平淡人生的召喚，瓦西里會做出什麼樣的選擇？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/499/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">瓦西里遊走在善惡之間</p><p></p><p>就電影中瓦西里的人設來説，他做出什麼樣的選擇都有可能，只要誰能讓他見到女兒，他可以選擇白，也可以選擇黑。電影還是沒能給出一個足以一錘定音的理由——為什麼最後關頭在火車上的瓦西里，會毫不猶豫站在警方這一邊？當然，瓦西里的結局處理也着實微妙。一直渴望見到女兒的瓦西里，如願「見到」了女兒，卻也「見不到」女兒。</p><p>電影的幾個主演角色都選得不錯，適配度也很高，但他們也確實與那種經典化的人物形象有距離。因為電影的落腳點是主旋律，所以哪怕編劇很努力要去深挖苗青山與瓦西里的犯罪動機，也只能在很安全的領域裏説一説。比如苗青山的父親曾是小提琴手，苗青山有很幸福的童年，但父親病逝，母親改嫁給酒鬼後，他的人生開始出錯。苗青山的童年經歷很不幸，這種「不幸」也很個人化，絲毫不敢去説點時代的不是。瓦西里亦然，他的出錯彷彿也只是個人的一時貪婪而已。</p><p>但其實，1990 年代我國也處於社會轉型期，國內一些矛盾突出，國內也發生了很多轟動一時的重大案件。國際大案的發生與當時國內的氛圍或許也有所關聯。電影對此隻字不提，倒是不避諱地揭了蘇聯解體後莫斯科一片混亂的老底。</p><p>總的來説，《莫斯科行動》的文戲只是就事論事把事情給交待了，對時代幾乎沒什麼有效的延伸性解讀（依靠觀眾的過度闡釋不算）。但如果觀眾是動作戲愛好者，那麼《莫斯科行動》或帶來又燃又爽的觀影體驗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 07:51:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24802439</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24802439</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/571.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24802439_20231001155233ffd089-847b-433e-a4af-d1eb3d1a39f0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[曾於裏]]>
            </author>
            <category>莫斯科行動</category>
            <category>電影</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/571.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/574.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天安門廣場國慶 74 週年升旗儀式側記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/245.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">10 月 1 日清晨，隆重的升國旗儀式在北京天安門廣場舉行，慶祝中華人民共和國成立 74 週年。 新華社，圖</p><p></p><p>10 月 1 日，北京，天安門廣場，30 多萬人聚集於此。他們，為了同一個願望——為偉大的祖國慶祝 74 歲生日。</p><p>不到清晨 6 時，已有大批遊人守候在天安門廣場周圍。在華燈的照耀下，他們用期待的目光不時眺望，希望第一時間迎接國旗的出現。</p><p>從祖國各地趕來的遊人中，9 歲的劉佳澤小朋友和母親辛苗趁着假期到北京遊玩，他們有幸「搶」到了第一排的位置。「孩子是第一次來天安門廣場看升旗，希望他能夠記住我們現在美好生活的來之不易，也祝願我們的祖國越來越好，人民越來越幸福。」辛苗説。</p><p>站在前排的，還有前一天一下火車就直奔天安門廣場的尹小文一家。來自陝西西安的尹小文今年初中二年級，和家人一同來到首都北京，用手中揮舞的國旗為祖國「慶生」。「今天是偉大祖國的 74 歲生日，希望我們的祖國更加繁榮昌盛。」</p><p>6 時 6 分，一陣鏗鏘有力的腳步聲從天安門拱形城門下傳來，96 名解放軍儀仗隊隊員組成的護旗編隊，在遊人的注視下，邁着整齊的步伐由北向南進發。人們屏息凝神，共同等待國旗升起的莊嚴時刻。</p><p>「向國旗——敬禮！」6 時 9 分，隨着儀仗隊員的口號聲，《義勇軍進行曲》響徹天安門廣場。</p><p>「起來，不願做奴隸的人們，把我們的血肉，築成我們新的長城……」國歌聲中，現場觀眾眼神堅定注視着鮮豔的五星紅旗緩緩升起。隨着國旗冉冉升起，眾人不斷揮舞着手中的國旗，歡呼聲在廣場上空迴盪。</p><p>來自天津職業技術師範大學的大三學生高雨晴在觀看完升旗儀式後異常激動，第一次來到天安門廣場看升旗的她，和同學一起與國旗合影留念。「我是第一次近距離觀看升旗儀式，在國旗升至頂端的那一刻，國歌聲響徹耳畔，感覺自己熱淚盈眶。」談到近距離現場觀看升旗儀式的經歷，高雨晴眼中閃爍着淚光。作為數學專業的師範生，她立志成為一名優秀的人民教師，為祖國的發展貢獻自己的力量。</p><p>天安門廣場上，人民英雄紀念碑北側，是高 18 米的「祝福祖國」巨型花籃。由牡丹、月季、康乃馨等花朵以及富有「五穀豐登」寓意的「五穀」造型組成的花籃，顯得更加喜慶奪目。</p><p>來自河南濮陽的 74 歲老人駱柳增懷着激動的心情觀看完升旗儀式，與共和國同齡的他在儀式現場感受到無與倫比的震撼。「我提前很多天就來到北京參觀遊覽，最盼望的還是能夠在國慶當天觀看升旗儀式。」駱柳增感嘆近年來生活中發生的種種美好變化。「這些年，家裏土地種植的玉米、大豆收成都很不錯，年年增收，越來越強盛的祖國讓我們的生活更加富足。」</p><p>國歌結束後，和平鴿被放飛，在廣場上空盤旋。這一刻，人們的熱情再次掀起高潮。伴隨着《歌唱祖國》的奏樂，人們盡情歡唱，高呼「祝福祖國」「祖國萬歲」。</p><p>此時，金色的朝陽照亮整個天安門廣場，人們在温暖的陽光中合影留念，放飛心中的夢想，迎着朝陽走向更美好的未來。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 07:49:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24810895</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24810895</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/248.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24810895_202310011549c289fdcf-3bdc-4a1e-b549-45f9c48e3a0d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[邰思聰/新華社]]>
            </author>
            <category>國慶升旗儀式</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/248.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/626/251.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 國慶檔檔期內總票房突破 10 億元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:446px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/625/359.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:520px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/625/352.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>據統計數據顯示，截至目前，2023 年中秋國慶檔 12 部新片總票房（含預售）突破 10 億元。具體來看，《堅如磐石》《前任 4：英年早婚》《志願軍：雄兵出擊》暫列票房前三位，其中前兩部影片票房均已超過 3 億元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 07:19:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24810824</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24810824</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/625/354.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24810824_20231001152098421f0e-4351-4cac-8178-13d608d236c7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視財經]]>
            </author>
            <category>國慶檔</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/625/354.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/625/357.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海公安警用直升機飛越黃浦江，巨幅五星紅旗迎風飄揚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="521970" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a40be5f5850b4240b5d348847d2b19ca/hd/2023100114170526848e68e91-d94e-4cfa-843c-c5f394ed66db-92176aca-ac7c-131f-6f0d-c73121396052.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/625/321.jpg" data-duration="00:17" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>10 月 1 日，上海市公安局警務航空隊的三架警用直升機出現在了黃浦江上空，領航的 EC155 警用直升機下方懸掛着一面 6.24×4.16 米的五星紅旗，迎風飄揚。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 07:03:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24810814</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24810814</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，孫駿，視頻來源，警民直通車上海]]>
            </author>
            <category>上海市公安局</category>
            <category>黃浦江</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/625/321.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/625/324.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[報告：9 月百城新建住宅價格環比由跌轉漲，四季度核心城市市場有望企穩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/608/689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 1 日，中指研究院發佈《百城價格指數報告》，9 月份，百城新建住宅價格環比由跌轉漲，二手住宅價格環比仍繼續下跌，環比已連續 17 個月下行。</p><p>根據《百城價格指數報告》，9 月，全國 100 個城市新建住宅平均價格為 16184 元/平方米，環比由跌轉漲，漲幅為 0.05%；同比跌幅收窄至 0.10%。百城二手住宅平均價格為 15556 元/平方米，環比下跌 0.44%，跌幅較 8 月擴大 0.06 個百分點，已連續 17 個月環比下跌；同比跌幅擴大至 2.59%。</p><p>中指研究院指出，從市場表現來看，新建住宅方面，9 月房企加快推盤，受部分城市優質改善項目入市帶動，百城新建住宅價格有所企穩。二手住宅方面，「認房不認貸」政策落地帶動重點城市二手房掛牌量明顯增長，供給增加背景下，9 月百城二手住宅價格仍波動調整。</p><p>從房價漲跌城市數量看，根據中國房地產指數系統百城價格指數，9 月，部分城市受優質改善項目入市帶動，新房價格止跌，百城新建住宅價格環比下跌城市數量降至 30 個。百城二手住宅價格環比下跌城市數量增至 99 個，已連續 4 個月超 90 城，二手房價普跌態勢仍未改變。</p><p>具體到各線城市，一線城市新建住宅價格環比上漲 0.06%，同比上漲 0.21%；二線城市環比上漲 0.08%，同比上漲 0.01%；三四線代表城市環比下跌 0.01%，同比下跌 0.69%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/608/625.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>數據顯示，9 月，新建住宅價格環比上漲城市個數為 44 個，較 8 月增加 9 個。具體來看，西安、杭州等 5 個城市新建住宅價格環比漲幅均在 0.2%（含）～0.3% 之間，其中西安漲幅較大，為 0.25%；成都、揚州等 12 個城市價格環比漲幅均在 0.1%（含）～0.2% 之間；漳州、泉州等 27 個城市新房價格環比漲幅均在 0.1% 以內。9 月，連雲港、株洲等 26 個城市價格環比持平。</p><p>9 月，新建住宅價格環比下跌的城市個數為 30 個，較 8 月減少 12 個。具體來看，瀋陽、南昌和秦皇島新建住宅價格環比跌幅較大，分別為 0.41%、0.32% 和 0.23%；東莞、長春等 7 個城市跌幅均在 0.1%～0.2%（含）之間；無錫、重慶（主城區）等 20 個城市跌幅在 0.1% 以內。</p><p>同比情況而言，9 月，新建住宅價格同比下跌的城市個數為 77 個。哈爾濱、中山和長春同比跌幅均在 2.0%～5.0% 之間，其中哈爾濱跌幅最大，為 4.07%；深圳、湛江等 12 個城市跌幅均在 1.0%（含）-2.0% 之間；威海、重慶（主城區）等 25 個城市同比跌幅在 0.5%-1.0% 之間；廊坊、濰坊等 37 個城市跌幅則均在 0.5% 以內。</p><p>二手住宅價格方面，一線城市二手住宅價格環比下跌 0.13%，同比下跌 0.08%；二線城市環比下跌 0.50%，同比下跌 3.02%；三四線代表城市環比下跌 0.49%，同比下跌 3.11%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/608/626.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>監測數據顯示，9 月，百城中僅菏澤二手住宅價格環比上漲，漲幅為 0.08%。二手住宅價格環比下跌的城市個數達 99 個，數量較 8 月增加 3 個。具體來看，鹽城跌幅最大，為 1.03%；崑山、南通等 52 個城市跌幅在 0.5%（含）～1.0% 之間，佛山、東營等 20 個城市跌幅在 0.3%（含）～0.5% 之間；張家口、海口等 17 個城市跌幅在 0.1%～0.3% 之間，太原、上海等 9 個城市跌幅在 0.1% 以內。</p><p>和去年同期比較而言，二手住宅同比下跌的城市個數為 89 個，數量較 8 月增加 1 個。鹽城、淮安等 18 個城市二手住宅價格同比跌幅在 5.0% 以上，其中鹽城跌幅最大，為 8.81%；南昌、哈爾濱等 33 個城市跌幅在 3.0%～5.0% 之間，崑山、保定等 28 個城市跌幅在 1.0%～3.0% 之間；邯鄲、漳州等 10 個城市跌幅在 1.0% 以內。</p><p>中指研究院指出，2023 年三季度，中央及各部委密集釋放樓市利好信號。7 月 24 日，中央政治局會議明確「我國房地產市場供求關係發生重大變化」，指出要「適時調整優化房地產政策，因城施策用好政策工具箱」。此後，住建部、央行、金融監管總局推動落實「認房不認貸」政策；財政部、税務總局、住建部延長居民換購住房個税退税優惠時間；央行、金融監管總局調整首付比例下限和二套房貸利率加點下限，指導商業銀行下調存量房貸利率。地方層面，各地政策出台頻次加快，政策力度亦有所加大，調控工具以落實首套房「認房不認貸」、優化限購限售、降低首付比例及房貸利率、調整住房公積金政策為主。考慮到目前市場恢復尚不明顯，短期內核心城市供需兩端支持政策或將繼續發力，以助力市場加快恢復。需求側，核心城市或以下調首付比例、降低房貸利率、減免交易税費等作為政策優化主要方向，同時一線城市郊區和核心二線城市主城區限購優化預期增強。供給側，部分城市或出台企業紓困措施以緩解開發商經營壓力。<strong>整體來看，若政策持續優化到位，同時隨着置換改善需求逐漸入市，四季度核心城市市場有望企穩，而普通二線和三四線城市市場修復恐需更長時間。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 06:19:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24809806</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24809806</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/608/684.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24809806_202310011419a0fbaae5-ae22-434b-8ce2-741763467dfc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏]]>
            </author>
            <category>房價</category>
            <category>樓市</category>
            <category>百城房價</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/608/684.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/608/687.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國羽女團 0-3 韓國無緣金牌，陳雨菲：我們越打失誤越多]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/625/93.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">隊友安慰哭泣的何冰嬌（右二）。</p><p></p><p>10 月 1 日中午，亞運會羽毛球女團決賽結束，中國女團以 0 比 3 不敵韓國女團，獲得銀牌。</p><p><strong>韓國女團則是繼 1994 年之後，時隔 29 年再次在亞運會摘得團體金牌。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/625/91.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">何冰嬌 0-2 不敵金佳恩。</p><p></p><p>具體比分為：</p><p>一單：陳雨菲 0-2 安洗瑩——12-21、13-21。</p><p>一雙：陳清晨/賈一凡 0-2 白荷娜/李紹希——18-21、14-21。</p><p>二單：何冰嬌 0-2 金佳恩——21-23、17-21。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/625/92.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國羽女隊遺憾退場。</p><p></p><p>陳雨菲賽後表示，「在場上我們沒有找到有效的辦法，越打失誤就越多。在場上壓抑自己比較狠，應該更多去釋放，去喊，為自己打氣。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 01 Oct 2023 05:52:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24810795</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24810795</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/625/95.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24810795_202310011352c0eb8ccf-8783-4c4d-af00-a7ff2b1dbd8e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，祁東]]>
            </author>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>杭州亞運</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/625/95.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/625/98.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
