<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 06 Nov 2023 05:04:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[基金委：明年起，對上一年底資助期滿的傑青項目開展分級評價]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，國家自然科學基金委員會網站發佈消息稱，國家傑出青年科學基金項目（簡稱「傑青項目」）迎來重大改革，將突出項目屬性。</p><p>消息稱，為深入貫徹落實習近平總書記關於新時代人才工作的新理念新戰略新舉措，進一步強化傑青的項目屬性，積極構建對優秀人才的長週期穩定支持機制，<strong>自然科學基金委將從 2024 年起，對上一年底資助期滿的傑青項目開展分級評價，確定「優秀」「良好」「一般」的評價等級並將其反饋依託單位作為傑青項目負責人科研表現的評價參考，同時擇優遴選不超過 20% 的優秀項目給予第二個五年滾動支持，資助強度加倍達到 800 萬元，資助期滿後再擇優遴選不超過 50% 的優秀項目給予第三個五年 1600 萬元的資助，通過十五年近 3000 萬元的高強度支持</strong>，集中優勢資源培養造就高水平領軍人才。</p><p>傑青項目自 1994 年設立，主要是為支持在基礎研究方面已取得突出成績的青年學者自主選擇研究方向開展創新研究，促進青年科學技術人才的成長，吸引海外人才，培養和造就一批進入世界科技前沿的優秀學術帶頭人而特別設立的科學基金。傑青基金由國家自然科學基金委員會負責管理，是國家自然科學基金委員會人才項目中認知度最高的項目。</p><p>以 2022 年度為例，當年度的傑青項目接收申請 4612 項，資助 415 項，資助經費為 162880 萬元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:54:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194728</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194728</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/27.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194728_2023110612552c51ee6e-bad3-4f9e-82f4-ba492d0886f0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>國家傑出青年科學基金項目</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/27.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/29.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多元視角下的明清制度與社會]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 10 月 29 日，由上海大學歷史學系、宗教與中國社會研究中心主辦的「多元視角下的明清制度與社會」青年學者工作坊在滬召開。來自上海大學、復旦大學、上海師範大學、上海社會科學院、香港大學、武漢大學、寧波大學、江西師範大學等多家機構的近二十位學者參加了會議。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">與會者合影</p><p></p><p>上海大學宗教與中國社會研究中心主任王皓副教授主持了開幕式。上海大學文學院副院長寧鎮疆教授在歡迎辭中表示，學術發展創新需要對話與交流，以促進學術共同體的發展，本次工作坊為諸位青年學者提供了一次難得的交流機會，希望藉此契機，打通明清時段各分支領域的學術聯繫，期待與會學者能夠切磋學問，共同進步。</p><p>在專題報告環節，報告人圍繞着「文化與人羣」「制度與文獻」「風俗與信仰」「貢賦與社會」等四大主題展開了深入交流。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>一、文化與人羣</strong></span></p><p>張怡雯（寧波大學歷史學系）首先報告了論文《從行輪之議到測繪實踐：〈上江圖〉繪製始末考》。張怡雯提出，早在 19 世紀末，英法列強均有意開發長江上游航運，但限於技術，仍有猶豫。供職于徐家匯天文台的法國人蔡尚質（Stanislaus Chevaliev），自行測繪了長江宜昌至屏山段江道和沿江地貌，即《上江圖》，這也是首部基於現代測繪技術的川江地圖集。由此又可見，19 世紀末在華外僑與母國殖民政府的關係：列強在遠東地區，特別是在中國長江流域的利益爭奪這一時代背景下，個人科學考察往往會被納入母國殖民活動之中。與談人就中國海關與徐家彙氣象台的關係、蔡尚質的科考行動與母國新耶穌會之關係、《上江圖》測繪過程的經費來源等問題與報告人進行了交流。</p><p>阮戈（復旦大學歷史地理研究中心）的報告題為《晚清武童的餐食與浙南山區社會——以〈同治七年闕翰鶴武童試應試簿〉為中心》。該文利用闕翰鶴登記武舉經營活動的《應試簿》，梳理了武童的餐食特徵及飲食結構，可以發現，考試期間武童們的蛋白質攝入豐富且葷素搭配，通過與同時代不同區域民眾對比可知，這樣的餐食攝入水平是超出同時代中國其他民眾的，乃至與第一次工業革命後的英國工人羣體不相上下。在既有研究基礎上豐富了對清代中晚期武舉羣體的認識，進而探討武童餐食所反映的浙南地方社會。與談人就文中提及物品分類方式、銀錢比價數據、賬簿的解讀與利用等問題展開了評論。</p><p>第三位報告人林秋雲（江西師範大學歷史文化與旅遊學院）的論文以《名伶、洋場才子與晚清上海的梨園文化》為題。其在文中指出，晚清上海才子與伶人的交往頗具特色，與以往歷史時期及同時京津地區大為不同。一方面，戲園經營面向市場，伶人更加註重提升個人演藝素養，以求經濟回報；另一方面，上海受到西方文化影響較深，注重交往禮儀的同時，也在公共輿論場域多有發聲，營造出了較為平等的才子、伶人關係，甚至出現了「造星」的趨勢。才子與伶人的關係變化，也是兩種人羣在近代地位升降的絕佳體現。與談人認為，西方思想對洋場才子的影響這一觀點頗具新意，值得探討，相關史料彌足珍貴，還需進一步深入挖掘。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>二、制度與文獻</strong></span></p><p>第二組共有三位報告人。餘璐（上海師範大學歷史學系）的報告題目為《明代文官考察中的罷黜有額慣例》。其以明代內外察出現的罷黜數目為引，指出明代京察大致從成化、弘治以後，逐漸形成了一種前後相沿的罷黜額數，但從實錄、文集等資料來看，時人評論此現象要遠滯後於現象出現的時間，大致嘉靖中期方才出現。嘉靖朝的內外黜額均有提升，大抵翻倍，此一時期，輿論對罷黜「必求足額」「不失常額」多有不滿，正是時人對濫黜多黜的擔憂，方才令該慣例得到關注，進而被記錄下來。然而考察有額的慣例並未廢止，反而延續至明末，並催生出了撫按察前類劾、科道拾遺例額等慣例。與談人的評論主要圍繞幾個問題展開，如被罷黜之後的官員如何處置？是降調還是回籍？相反地，遷轉官員是否存在限額？並對「官不久任」現象與罷黜有額之間的關係進行了討論。</p><p>第二篇論文是唐佳紅（復旦大學歷史學系）的《〈國朝典故〉纂輯刊刻考——兼説明代子史叢書的編纂與國朝史書寫的興起》。作為明代首部編輯本朝官私史料的大型叢書，《國朝典故》具有重要的史料價值，其編纂細節、流傳情況、文本源流在此文中得到了較好梳理，尤其是發現了關鍵的朱當㴐輯本，鄧士龍對此本進行增輯、抽換、刪汰、調整，方才形成了目前較為流行的《國朝典故》版本。明代小説、野史等文獻的大量出現，以及國朝史意識興起、出版業日漸發達等因素的綜合作用，促成了《國朝典故》的問世。與談人認為，唐佳紅以文獻為切入點，最後將點落到史學上，將文章拔高到了一定的高度，同時可以適當添加表格以增添文章的條理性，以便讀者更加直觀地瞭解相關信息。</p><p>葉鵬（上海大學歷史學系）的報告題為《明清學額制度的起源及其嬗變》。他認為學額最初的概念其實是指生員定額總數，原本生員數量較少，隨着生員名色增加、生員數量膨脹，逐漸發展出了各種限制措施，規定嚴格的每次考試入學人數便是手段之一。學額制度在晚明至清初的百餘年中逐漸成型，原本較為波動不定的入學名額，逐漸被統一的固定數目取代，這也是明清制度極其顯著的差異表現。與談人就文章引用的書目版本註釋條目，以及奏書刻印日期提出了自己的看法。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>三、風俗與信仰</strong></span></p><p>第三組的首篇報告是尹敏志（復旦大學文史研究院）的《明洪武初年庶人祭三代禮考》。文章提到中國古代重視祖先崇拜，祭祀禮儀系統而複雜，洪武初曾規定：品官祭四代、庶人祭二代，不久即改為：品官祭四代、庶人祭三代。但為何發生這一變革？何時發生變革？尚不清楚。尹文選取日本靜嘉堂文庫所藏宋刊明公文紙印本《漢書》紙背文書中的 2 件溫州衞文書，分析了明初庶人祭三代禮變革的相關問題。文書內容主要是洪武六年千戶所下發祭祀禮儀帖文，允許庶人祭三代，並頒「祀先圖式」，後世常以為的洪武十七年胡秉中制定庶人祭三代禮有誤，明人筆記、類書與清代方誌記錄多有附會。與談人針對「日用類書」概念在文中是否適用等問題展開了交流。</p><p>華燁（香港大學人文社會研究所）帶來了題為《明中後期徽州的風水空間與宗族社會——以婺東濟溪、大畈之水口糾紛為中心》的報告。所謂的「水口」指的是分佈在墳塋、聚落水源出口的關口，宋明以後逐漸成為地方社會極為重視的風水象徵，民眾常常通過購置土地、種植林木等方式刻意營造風水景觀。華燁選取了明中後期婺源東鄉大畈村、濟溪村之間的水口糾紛為例，深入考察了不同人羣圍繞水口形成的競爭關係。由此又發現，水口不僅在物理空間上成為了村落邊界，也在社會心理上成為了秩序界限，推動了晚明地方社會對人地關係的新闡釋。評論人認為，這一研究能夠深化我們對明清聚落與宗族等問題的認識，並就明清的風水觀念進行了討論。</p><p>邵小龍（寧波大學潘天壽建築與藝術設計學院）的報告主題為《共生成為可能：試論山西神祠元明壁畫中的宗教關係》。其選取了山西洪洞廣勝寺水神廟、新絳稷益廟和高平仙翁廟三座神祠的元明壁畫為研究對象，發現壁畫中的神佛佈局能夠體現佛教信仰與民間信仰的地位差異，反映了外來信仰與當地信仰的融合、兼併，並且挖掘出了原有主神被其他神靈取代的歷史事實，還原了彼時不同宗教、不同神祇的融合與對抗。同時，邵小龍也強調了圖像資料在研究神祠空間時的重要作用。與談人就全真道是否影響了當地廟宇的分佈提出疑問，邵小龍認為當地廟宇多由士紳管理，與全真道存在聯繫的可能性不大。</p><p>蔣宏達（上海社會科學院歷史研究所）以慈溪師橋沈氏族譜內收錄的《師橋地境圖》為研究對象，報告了題為《禮俗化的歷史與歷史化的禮俗：〈師橋地境圖〉中的風水與傳説》的論文。《師橋地境圖》蘊含豐富的鄉村禮俗信息，蔣宏達擇取了其中最具代表性的三個禮俗意象：太極圖、新浦廟和沈師橋，力求剖析風水、傳説背後的複雜歷史意蘊，並進一步呈現區域社會內禮俗與歷史的交融。與談人就文中涉及的風水問題提出，當地風水是否具有成文規範？是否有一套完整的禮儀系統？報告人指出，在近期考察走訪的過程中可以發現，慈溪鄉村社會中的原有系統已被打破，原本的禮儀體系恐難見全貌。</p><p><span style="color:#e67e22;"><strong>四、貢賦與社會</strong></span></p><p>最後一組報告人的論文聚焦於貢賦體制與區域社會。劉怡辰（復旦大學歷史地理研究中心）首先報告了題為《14-16 世紀賦役冊籍中土地數字的意義及其轉變》的論文。明代中葉江南地區的賦役改革是具有極強學術深度、極富工作積累的領域，前人討論多將之置於江南重賦的問題脈絡中，側重於考察官民田科則的均平手段，對於土地數字的變動尚缺乏詳細分析。文章展現了蘇松的賦役徵收從糧長制到糧區制的變化。與談人圍繞賦役冊籍中的土地數字如何解讀，嘉靖時期賦役攤徵標準調整，為何賦役徵派會出現從屬人到屬地的變化等問題進行了深入交流。</p><p>胡宸（上海師範大學歷史學系）的報告題為《跳出官私之分：明代景德鎮燒造貢瓷差役分配研究》。胡宸從官手工業、私手工業的傳統區分之外另闢蹊徑，試圖從國家資源配置及其變化的角度切入，觀察傳統手工業的發展。景德鎮瓷器在明初多為臨時性貢納，與其他由工部統一調配的手工業活動存在較大差別。除例當應役的匠戶外，僱役匠、窯戶、裏甲戶、軍匠均廣泛參加到了貢瓷燒造當中。15 世紀後期，景德鎮貢瓷生產出現向典型官手工業轉變的趨勢，但因財政壓力而未能成功，最終呈現「官搭民燒」的局面。評議人就窯戶、匠戶的應役實態，蘇杭織造與景德鎮貢瓷在國家資源汲取過程中的異同展開了討論。</p><p>趙士第（武漢大學歷史學院）帶來了題為《清前期制錢的「搭放—回籠」機制述論》的報告。學界以往多關注於清代銅錢的制度設計、鑄造、流通、銀錢比價等問題，對於制錢的「搭放—回籠」體系所論甚少。清代主要繼承明制，調整了「搭放—回籠」機制，此制度在乾隆時期逐漸完善。清廷雖有多種方式發行制錢，但銅錢大量下沉至基層，回籠成本極大、效率極低，與制度設計初衷乖違。與談人認為文章中清承明制尚有進一步討論的空間，並交流了制錢搭放的手段、不同區域的體制差異等問題。</p><p>杜顥（復旦大學歷史地理研究中心）的彙報主題為《清代灘塗墾殖西進與邊疆社會轉型：以欽廉沿海為中心》。此文利用檔案、方誌、日記等史料，梳理了清代欽廉沿海灘塗墾殖的歷史，並着重討論了王朝國家推進灘塗墾殖活動、邊疆社會文化轉型等問題。欽廉沿海灘塗資源豐富，但清代以前墾殖不興，隨着國家統治力量的介入，欽廉東部沿海灘塗逐漸得到開發。中法戰爭後，墾殖活動進一步成為地方財政的重要來源。邊疆危機與財政危機共同作用下，墾殖活動成為區域社會文化轉型的關鍵推力。與談人認為，目前文章偏向國家視角，地域特色尚可繼續挖掘，且文章涉及中法戰爭、中越關係，應適當補充外文相關史料。</p><img alt="" style="width:499px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/890.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>主題報告結束後進行的是小組總結與圓桌討論環節，各位與會學者暢所欲言。總的來看，本次工作坊有三新：一是挖掘新資料，如張怡雯利用了大量法文資料、尹敏志使用了靜嘉堂文庫藏紙背文書等等；二是利用新方法，人類學、地理學、藝術史、檔案文書學等相關的研究方法相互交叉；三是引入新視野，各位報告人在已有的研究基礎上，能夠基於新史料，發現新問題，或是「老題新作」，在已有深厚學術積澱的問題上再添新見。工作坊雖然劃分了四大主題，但不同組別的論文也有一定交流與呼應，與會學者抱持相近的學術旨趣，共同研討明清制度與社會的變遷，尋找新的學術「興奮點」，激發學術靈感。本次工作坊集中展示了上海及周邊地區明清史研究的青年力量，為繼續加強明清史不同分支研究者的學術聯繫與交流打下了基礎。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:54:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25184508</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25184508</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/893.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25184508_202311061255fd9d226e-953a-4975-a2d3-c5e4e93d1745.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韋玉婷、葉鵬]]>
            </author>
            <category>明清史</category>
            <category>專欄</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/893.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/989/896.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[視頻｜王弘治：蕭何和劉邦之間的「貓鼠遊戲」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>《史記》是中國第一部「記傳體通史」，也是傳記文學與文言小説的鼻祖。本期視頻，我們邀請上海師範大學中文系教授王弘治老師來講講「漢初三傑」之一的蕭何。</u></p><video class="cont_video" data-videoid="530362" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/870c7dfce5f545838be8d48a0f6e0027/hd/88ca624c-2b9d-4057-8051-b925ef0df9e8-506f450e-06b5-fc2c-f11e-901e314b535d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231031/2efaeef9d5884852ad6747a069dbe057-20231031200839184-2542582696346698443-0f39e933-95c0-40b0-8389-3c84cdda370f.png" data-duration="07:15" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">王弘治講《史記》(07:15)</div>劉邦自己説手下有三位最了不起的文臣武將：第一位就是蕭何，第二位張良，第三位韓信。我們先來講講《史記》中的《蕭相國世家》。<p></p><p>蕭何是相國，跟丞相還不一樣。漢初，有非常高的功勞才能叫相國，也就是那麼幾位，都是開國大功臣。蕭何、曹參，是被稱為相國的。後來，這批功臣死了，就沒有相國了。一直到《三國演義》裏的董卓，他為了顯示自己了不起，也自稱相國。所以，相國這個名稱，實際上是具有非常特殊含義的。</p><p>《蕭相國世家》這部傳記寫的有意思的地方在哪裏呢？蕭何一生的事蹟，他到底做了哪些貢獻？司馬遷在《蕭相國世家·太史公曰》裏把蕭何的功勞比作文王、武王建立周朝時的散宜生和閎夭，與儒家經典傳説中的一些股肱之臣相提並論。但是在司馬遷的傳記當中，對於蕭何的功勞，寫法不是一種正面的寫法，往往是一種側面表現。主要正面寫的就這麼幾件事：</p><p>第一個，説他在攻進關中以後，別的漢朝將領都去搶金銀珠寶，搶女人，蕭何呢，他是去搶秦朝的檔案、文書這些東西，可以看出他這個人跟一般人、跟那些大老粗不一樣。而且，正是因為有這樣一些行政的檔案，才能夠知道天下形勢和資源，包括糧倉在什麼地方，他就有了調配資源這樣一種能力。</p><p>第二個，劉邦當了漢王以後，在項劉爭霸的過程當中，蕭何比較重要的功勞就是管後勤。每次項羽把劉邦的軍隊打散了以後，蕭何就從關中源源不斷地把糧草和人員輸送到前線。相比之下，項羽的背後就少這樣一個大管家替他調配資源。這也是劉邦能夠取勝的很重要的一個後勤保障。</p><p>另外呢，還有一個比較重要的功勞呢，就是（建立）漢初的制度。漢朝建立以後，一幫草莽怎麼會管理這個國家，一些典章制度主要就是由蕭何建立起來的。為什麼他有這個能力？他本來在秦朝的時候就是一個在吏治方面上非常有能力的國家公務員吧，秦朝的小國家公務員。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/369/935.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大家讀&lt;史記&gt;》，韓兆琦/譯註，蒙木/編按，文津出版社，2023 年 10 月版</p><p></p><p>蕭何，他並沒有一個非常大的志向，要為天下做什麼事情。所以到了劉邦起事天下大亂的時候，蕭何也就是羣眾。他把秦朝的縣令給殺了，然後要推舉一個頭頭出來，蕭何的官位在當地是比較高的，劉邦做亭長的時候，蕭何都是他的上級。那麼照理説，蕭何應該是比較得人望的，比較有地方上的聲望，但是他不出頭，就推舉劉邦，名分就定下來了。他和劉邦之間就有了君臣的名分。蕭何呢，他也沒有任何的異心，後來就勤勤懇懇地輔佐劉邦建立了漢朝。</p><p>在楚漢爭霸過程當中正面寫的是什麼事呢？別人跟他（蕭何）説，劉邦經常在前線派人回來打聽關中的蕭何在幹什麼事，就要他小心，劉邦肯定是對你不放心的。蕭何就趕緊把自己家的宗族子弟都派到劉邦身邊去，當人質，告訴劉邦，如果我造反，這些宗族子弟的性命都攥在你手裏，你放心。這件事情其實跟後來整個《蕭相國世家》當中寫劉邦和蕭何的關係，是一條主線，也是這篇傳記當中特別重要的一個點。司馬遷想突出的也就是這個點。</p><p>那麼蕭何在劉邦心目中的地位（究竟怎樣）？當然他是有功勞的，但是同時也很重要的就是，這個人是劉邦可以隨意擺佈的一個棋子。</p><p>天下平定以後，劉邦開始要給所有的功臣排定座次，像功勞大的韓信，他已經封王了，封了齊王，後來又封了楚王。其他的一些身邊的人，比如從當時豐沛走出來的身邊的這些小兄弟，一個一個都封侯——那麼這些人自己也在爭誰究竟是功勞更大的？誰是最大的？這裏面其實不光是這些老粗之間有攀比的心理，更重要的很大的一點，就是決定了漢帝國建立以後，你所能分配到資源的多少。對劉邦來説，他也敏感地意識到這個問題，這幫大老粗他們爭功勞的背後實際上隱藏着很多不穩定的因素。最後第一功臣就定給了蕭何，沒有打過仗的蕭何。這其實就是一個平衡的過程。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/377/784.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">電視劇《楚漢傳奇》中的蕭何</p><p></p><p>蕭何的一輩子，或者説他建功立業的這段人生，其實就是在跟劉邦之間玩這種貓鼠遊戲。一個猜忌，一個想辦法怎麼不讓對方猜忌。所以，最後劉邦快要死的時候，他出去打平叛，還是想知道蕭何在幹什麼。所以又有人給蕭何出主意説：你啊，想點辦法，最好不要讓自己在老百姓當中有那麼高的聲望，你可以搞些貪污，搞些強佔民田，讓老百姓覺得你是個壞人，這樣的話，劉邦聽了就放心了。蕭何也這麼照做了。結果，劉邦回來的時候，別人都來攔御駕告狀，説蕭何霸佔他們的田產。劉邦很高興。你看這個蕭何，這個濃眉大眼的蕭何，居然也幹這種事。結果蕭何這個老實人，劉邦把狀子扔在他面前，蕭何還替老百姓説話。他沒有辯解，還説長安的確地比較少，咱們不如把原來的上林苑——天子打獵的苑囿，都是御用的土地，反正用不着，有時荒着也荒着，乾脆給老百姓耕種。結果劉邦一聽就火了，拿天子的園林去討好老百姓，什麼居心？然後就把蕭何，跟隨着他一輩子的蕭何，第一功臣蕭何，下了天牢了。當然，其實他（劉邦）肯定是動了殺心的，很多功臣最後也都成了他的刀下亡魂。但是呂后等很多人勸他（劉邦），終於把蕭何給保出來了。劉邦還繼續拍拍他的肩膀：誤會、誤會啊！</p><p>所以，你看蕭何，他是一個依附於人的角色，他在天下大亂的時候，不願意出頭，推劉邦為君，自己為臣。他就像是附着於大樹上的一根藤蘿，他自己也安心於這樣一個角色，而且他也非常注意如何去經營上和下的關係。其實，在後來中國 2000 年封建社會的君臣互動歷史當中，蕭何和劉邦的故事幾乎就成為了一種模板，我們叫「貓鼠遊戲」，就是互相之間怎麼求得一種信任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:51:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25129385</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25129385</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/378/955.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25129385_2023110612517d719434-4fda-4c9b-9fee-d107aa481d1d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王弘治]]>
            </author>
            <category>史記</category>
            <category>蕭何</category>
            <category>劉邦</category>
            <category>翻書黨</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/378/955.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/380/81.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[沃爾沃中國公開賽 28 年了，幾代高爾夫選手從這裏走向世界]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 5 日，第 28 屆沃爾沃中國公開賽在深圳隱秀高爾夫俱樂部落幕。</p><p>泰國球員薩裏特以 6 杆優勢奪得冠軍，中國球員陳顧新與中國香港球員許龍一排名並列第二，另一位中國球員丁文一併列第七，收穫最佳業餘球員獎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/111/545.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">泰國球員薩裏特奪冠。</p><p></p><p><strong>遺憾和收穫</strong></p><p>前三輪過後，薩裏特落後 3 杆，但決賽輪他上演了大逆轉。前四洞抓到 3 只小鳥，前九洞抓到 5 只小鳥，轉場後又有 5 只小鳥入賬，全場抓到 10 只小鳥、吞下 2 個柏忌，交出 64 杆（-8），總成績 269 杆後來居上。</p><p>沃爾沃中國公開賽是薩裏特收穫的第二個亞巡賽冠軍，憑藉這個冠軍，薩裏特獲得了 27 萬美元的冠軍獎金，並拿到了明後兩年的亞巡賽的參賽資格。</p><p>相比之下，中國球員陳顧新的決賽輪無疑讓人感到遺憾。</p><p><strong>前 54 洞，陳顧新還處在單獨領先的位置，但最後的 18 洞他抓下 4 只鳥的同時也吞下了 3 個柏忌，其中 7 號洞吞下雙柏忌，最終交出高於標準桿一杆的 73 杆。</strong></p><p>賽後陳顧新對於 7 號洞的發揮也非常懊惱，「開球時一號木拉左了，這個我也沒想到，因為風是從左向右的，然後我想把球切出來，但失誤了，那兒有棵樹，最後一切又切深了，再兩推就是+2。」</p><p>「如果讓我再打一次，我可能第三杆的時候往樹的左邊切，我至少還有一個一切一推去守一個+1 的機會。」</p><p>中國香港球員許龍一在 18 號洞切下老鷹，全場交出 1 鷹 6 鳥 1 柏忌的 65 杆（-7），總成績 275 杆，低於標準桿 13 杆，與陳顧新一道排名並列第二名。</p><p>在與陳顧新總成績相同的情況下，許龍一憑藉決賽輪更低的杆數獲得了沃爾沃中國公開賽表現最佳的中國球員，將「榮高棠獎」收入囊中，並獲得張連偉體育發展基金會為「榮高棠獎」得主頒發的 10 萬元獎金。</p><p>此外，業餘球員丁文一也有上佳表現，4 輪結束後以低於標準桿 10 杆排名並列第七，獲得最佳業餘球員獎。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/111/547.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陳顧新遺憾獲得亞軍。</p><p></p><p><strong>中國人自己的賽事</strong></p><p>雖然中國選手未能在這項賽事中歷史性地實現「三連冠」偉業（中國選手張蕙麟、張進在前兩屆賽事中奪冠），但 2023 年沃爾沃中國公開賽依舊成為了一針強心劑。</p><p>今年的賽事獲得了亞巡賽和中巡賽的聯合認證，總獎金高達 150 萬美元，有來自 20 多個國家和地區的 144 名選手參賽。</p><p>中國的老中青三代球手也匯聚一堂，既有張連偉這樣的中國高爾夫標杆性人物，也有張蕙麟、張進這樣的新晉冠軍，還有 2022 年、2023 年沃爾沃青少年比洞錦標賽冠軍匡洋、邵茗浩等後起之秀。</p><p>中國高爾夫球協會副主席兼祕書長龐政表示：「經過近 30 年的發展，沃爾沃中國公開賽已經成為了一項具有國際影響力的賽事，匯聚了來自世界各地的優秀選手，對於中國選手而言，今年的比賽也為即將到來的巴黎奧運會提供了以賽代練的絕佳機會。」</p><p>一如龐政所言，對於中國高爾夫運動來説，沃爾沃中國公開賽具有非比尋常的意義。</p><p><strong>遙遠的 1995 年，中國內地第一次舉辦職業高爾夫賽事，也就是在那一年，中高協與沃爾沃攜手打造了中國公開賽，中國不僅擁有了高級別的高爾夫賽事，也幫助中國球手打開了視野，獲得了世界優秀選手同場競技的機會。</strong></p><p>回首往昔，1997 年，中國選手程軍在北京國際高爾夫俱樂部獲得中國公開賽冠軍，激勵了更多年輕人從事這項運動；2003 年，張連偉在上海奪冠，不但進一步奠定了個人在中國乃至亞洲職業球壇的地位，也讓更多中國大眾瞭解到高爾夫。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/111/546.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張連偉（左）。</p><p></p><p><strong>幫助中國選手走向世界</strong></p><p>一定程度上，中國球手在這項傳統賽事中的表現就是中國高爾夫運動不斷髮展的一個見證，過去 10 年間，隨着一代又一代中國球手的不斷成長，中國選手在這項本土賽事中持續創造佳績：</p><p>2015、2016 年，吳阿順和李昊桐連續捧得獎盃，2020、2021 年張蕙麟、張進再次為中國實現「兩連勝」。</p><p>當下站在中國公開賽的場地上，58 歲的張連偉也頗為感慨。</p><p><strong>「很高興能夠連續參加 28 屆賽事，作為運動員，我一直堅持了 28 年。這 28 年是和中國高爾夫（發展）同步的，這是中國人自己的賽事。」</strong></p><p><strong>「作為中國第一代職業選手，也是中國最早接觸高爾夫的人，我從這裏走向了世界，我也希望現在的年輕選手能夠通過中國公開賽衝出亞洲、走向世界。」</strong></p><p>張連偉因為贏得 2003 年的沃爾沃中國公開賽冠軍，從而引起了奧古斯塔的注意，獲得外卡參加了 2004 年美國大師賽。</p><p>吳阿順和李昊桐奪冠後也取得了歐巡賽兩年的參賽資格；最近的故事發生在 2020 年，張蕙麟奪冠後次年奪得中巡賽獎金王，也開啓了自己的歐巡賽之旅。</p><p>無獨有偶，沃爾沃中國公開賽董事會主席趙琴接受採訪時也表示，公開賽剛剛創立的時候就有一個初心——幫助更多的中國高爾夫球手走向世界舞台。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/111/548.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">丁文一拿下並列第七名。</p><p></p><p><strong>助力年輕一代更好發展</strong></p><p>值得一提的是，沃爾沃中國公開賽作為亞洲頂級賽事，不但給予了中國最優秀的選手觸碰世界舞台的機會，也在幫助更多有潛力的年輕人蔘與更高級別的競爭。</p><p><strong>本屆賽事中的中國軍團多達 40 人，其中還有 9 位業餘選手，最終排名並列第 7 的丁文一就是其中之一。此外，沃爾沃全國青少年比洞錦標賽也已經舉辦到第 18 屆。</strong></p><p>對此，趙琴表示：「2005 年，我們首次開始涉足國內的青少年賽事。最近幾年，我們發現越來越多青少年球手投身高爾夫運動，每一次賽事的報名都很踴躍，有鑑於此，我們將青少年賽事進行了擴容。」</p><p>2022 年沃爾沃青少年挑戰賽從 1 場增加到 3 場，參與青少年賽事的人數水漲船高，以今年的數據為例，參賽人數比去年增加了 60%，而女子球員的比例從 20% 上漲到近 40%。</p><p>目前，沃爾沃中國公開賽、沃爾沃中國公開賽資格賽、沃爾沃全國青少年比洞錦標賽以及沃爾沃全國青少年挑戰賽已經形成了一個金字塔構架，為中國高爾夫運動的發展更好地助力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:47:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194003</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194003</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/111/562.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194003_2023110612471b1707ec-dcb2-4a81-86b9-0a9dc878cd8e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳均]]>
            </author>
            <category>中國高爾夫</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/111/562.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/111/563.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[1015.66 公斤！杭州水稻平均畝產破紀錄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，浙江省、杭州市及建德市組成的專家驗收組，對建德市大同鎮的超級稻「浙粳優 1578」百畝高產示範方進行現場測產驗收，平均畝產達 1015.66 公斤，創杭州新紀錄。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/934.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>專家隨機抽取 3 塊示範稻田採取全田機械收割測產，經過稱重、去雜、水分測定、皮尺丈量面積等環節，最終測定百畝方平均畝產 1015.66 公斤，最高單產 1037.79 公斤，雙雙打破杭州市水稻高產紀錄。專家驗收組分析，產量的突破主要得益於品種優質、栽培管理科學以及天氣等因素。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:38:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194760</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194760</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/118/339.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194760_202311061238d6661fbe-0304-4792-8580-e54b00c035ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[何麗麗、劉浪/央視新聞]]>
            </author>
            <category>杭州水稻</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/118/339.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/118/341.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[約旦向加沙緊急空投醫療物資，約旦國王稱「永遠支持巴勒斯坦兄弟」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/621.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">約旦皇家空軍當地時間 5 日夜間向加沙地帶的約旦野戰醫院空投緊急醫療援助物資。 本文圖片，約旦國王阿卜杜拉二世的 X 賬號</p><p></p><p>據央視新聞報道，當地時間 11 月 6 日凌晨，約旦國王阿卜杜拉二世通過其社交平台賬號表示，約旦皇家空軍當地時間 5 日夜間向加沙地帶的約旦野戰醫院空投了緊急醫療援助物資，物資包括醫療用品和藥品。</p><p>阿卜杜拉二世稱，「幫助因衝突而遭受苦難的加沙地帶傷員是我們的責任」，約旦將「永遠支持巴勒斯坦兄弟」。據巴勒斯坦媒體報道，獲得空投援助的約旦野戰醫院位於加沙城西南部的特拉哈瓦地區，此前已因缺乏物資而面臨停運風險。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/622.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>另據以色列媒體報道稱，有以色列高級官員透露，約旦向加沙地帶空投醫療物資的行動「事先與美國方面和以色列方面協調，並得到了以方批准」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:34:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194721</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194721</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/660.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194721_202311061234a0ef7196-cf0c-4c45-8333-d60cd9497661.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>約旦</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/660.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/661.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亮劍浦江｜上海推出商超購物個人信息保護合規指引：註銷賬號不得設置不必要、不合理條件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>為強化上海商超購物消費領域個人信息保護，維護商超企業和消費者雙方的合法權益，在上海市互聯網信息辦公室、上海市市場監督管理局和上海市商務委員會的共同支持下，上海市消費者權益保護委員會和上海連鎖經營協會共同制定並印發《上海市商超購物個人信息保護合規指引》，以促進上海商超行業的健康有序發展。</p><p><strong>上海市商超購物個人信息保護合規指引</strong></p><p>第一章，總則</p><p>第一條&nbsp; 目的和依據</p><p>為強化本市商超購物消費領域個人信息保護，推動商超經營者主動履行個人信息保護義務，在上海市互聯網信息辦公室、上海市市場監督管理局和上海市商務委員會的共同支持下，上海市消費者權益保護委員會會同上海連鎖經營協會依據《中華人民共和國個人信息保護法》《中華人民共和國消費者權益保護法》《上海市消費者權益保護條例》《App 違法違規收集使用個人信息行為認定方法》等法律法規，根據本市商超市場發展現狀，制定本指引。</p><p>第二條&nbsp; 適用範圍</p><p>本指引適用於註冊地或者消費行為地在上海的各類商超。</p><p>第三條&nbsp; 基本概念</p><p>本指引所稱商超，是指經營者統一收銀、消費者自主選購，包含購物、餐飲、服務等滿足消費者日常生活需要的商業場所，包括但不限於超市、折扣店、倉儲會員店、便利店、專業專賣店等業態。</p><p>本指引所稱 APP 或小程序，是指商超經營者向消費者提供註冊會員、網絡購物、支付結賬、配送等功能的應用程序，包括但不限於移動智能終端預置、下載安裝的應用軟件，基於應用軟件開放平台接口開發的、消費者無需安裝即可使用的移動互聯網應用等。</p><p>第四條&nbsp; 基本原則</p><p>商超經營者開展經營活動，應當自覺遵守法律法規、商業道德和公序良俗，收集、使用消費者個人信息應當遵循合法、正當、必要、誠信的基本原則。</p><p>第二章，消費者個人信息保護</p><p>第五條&nbsp; 商超經營者通過 APP 或小程序向消費者提供服務的，應當在 APP 或小程序首次運行時以彈窗或其他顯著方式向消費者提示閲讀隱私政策。隱私政策內容應當清晰易懂，真實、準確、完整地向消費者告知收集、使用、儲存個人信息的具體規則，並徵得消費者明確同意，不得默認勾選同意隱私政策或是僅提供同意選項，不得在消費者同意隱私政策前申請精準位置信息、存儲等權限。</p><p>第六條&nbsp; 商超經營者應當嚴格按照隱私政策收集、使用、儲存消費者個人信息，實際收集行為要與聲明規則保持一致，收集的個人信息或索取的權限要與消費場景密切相關。</p><p>第七條&nbsp; APP 或小程序使用微信、支付寶等一鍵登錄獲取暱稱、頭像或手機號碼等信息，或需要獲取精準位置以提供附近門店服務的，應當徵得消費者明確同意，不得以消費者拒絕授權為由停止提供服務或限制使用功能。</p><p>第八條&nbsp; 商超經營者通過 APP 或小程序收集、處理消費者姓名、身份證號、行蹤軌跡等敏感個人信息，或向第三方提供其處理的個人信息，應當同步告知消費者收集的目的和必要性，並取得消費者單獨同意。</p><p>第九條&nbsp; 商超經營者應當遵循「最小、必要」原則，不得以任何形式和理由強制、誘導消費者關注微信公眾號、註冊會員、索取非必要個人信息和權限，不得頻繁彈窗索取權限或申請消費者同意，幹擾消費者正常使用功能。</p><p>第十條&nbsp; 未經消費者同意、請求，或消費者明確表示拒絕的，商超經營者不得將消費者個人信息共享至第三方使用或推送個性化商業營銷信息。推送商業營銷信息應當提供退訂或拒絕選項，個性化推薦服務應當提供簡易的關閉操作流程。</p><p>第十一條&nbsp; 商超經營者應當保障消費者可以根據意願變更授權同意範圍、撤回授權和註銷賬號，不得設置不必要、不合理條件。</p><p>第三章&nbsp; 責任與監督</p><p>第十二條&nbsp; 商超經營者應當建立健全消費者個人信息安全管理制度和操作規程，合理確定個人信息處理的操作權限，並對收集的個人信息實行分級、分類管理，採取相應的加密、去標識化等安全技術措施，提升個人信息管理規範性和安全性。</p><p>第十三條&nbsp; 商超經營者應當定期對從業人員進行安全教育和培訓，制定並組織實施個人信息安全事件應急預案。</p><p>第十四條&nbsp; 商超經營者承擔個人信息保護主體責任，應當採取技術和其他必要措施，確保信息安全，防止消費者個人信息泄露、丟失。在發生或者可能發生信息泄露、丟失的情況時，應當立即採取補救措施。</p><p>第十五條&nbsp; 上海市消費者權益保護委員會會同上海連鎖經營協會將不定期對商超經營者個人信息保護合規情況開展暗訪抽查和社會監督。</p><p>第四章，附&nbsp; 則</p><p>第十六條&nbsp; 本指引自印發之日起實施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:30:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194706</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194706</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/812.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194706_202311061231bae71c82-09ed-46f3-8de0-bb447dfd1794.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，呂新文]]>
            </author>
            <category>個人信息保護</category>
            <category>購物</category>
            <category>上海</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/812.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/813.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民調：拜登在五個關鍵州的支持率落後於特朗普]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據中新網援引美國《紐約時報》報道，該報近日與錫耶納學院舉行的民意調查顯示，美國民主黨籍總統拜登在六個關鍵州中有五個州的支持率落後於他的競爭對手、共和黨籍前總統特朗普。兩人此前都已宣佈參加 2024 年美國總統選舉，特朗普在共和黨總統競選人中一直處於領跑地位。</p><p>據《紐約時報》報道，最新民意調查顯示，六個關鍵州中，拜登在亞利桑那州、佐治亞州、密歇根州、內華達州和賓夕法尼亞州的支持率，以 4 到 10 個百分點的差距，落後於他的對手特朗普，僅在威斯康星州領先兩個百分點。</p><p>目前在六個關鍵州中，拜登以 44% 的平均支持率落後於特朗普的 48%。民調稱，拜登的高齡，以及他對經濟等問題的處理，使得選民懷疑他能否繼續勝任美國總統。</p><p>民調顯示，71% 的受訪者表示，本月將滿 81 歲的拜登「太老了」，無法成為一名能幹的總統，對 77 歲的特朗普持有相同看法的受訪者只有 19%。</p><p>另據報道，雖然評估全國普選的民調一直顯示拜登和特朗普勢均力敵，但總統選舉結果通常取決於少數幾個搖擺州的結果。</p><p>特朗普在 2016 年拿下了亞利桑那州、佐治亞州、密歇根州、賓夕法尼亞州和威斯康星州，並最終贏得大選，而這五個州為拜登贏得 2020 年總統選舉也發揮了關鍵作用。</p><p>此外，該民調還顯示，大多數選民表達了對拜登的不滿情緒，稱拜登的政策「傷害」了他們。大量選民認為美國「走在了錯誤軌道上」，並正將他們的挫敗感發泄在總統身上。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:26:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194730</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194730</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/685.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194730_202311061226a7e113b3-2a80-43ef-8ef1-8b154b5464ce.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>美國</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/685.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/686.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第十八屆林博會開幕：展示林業改革發展成果，促進兩岸融合發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日上午，第十八屆海峽兩岸（三明）林業博覽會暨投資貿易洽談會（以下簡稱「林博會」）在福建省三明市盛大開幕，本屆林博會以「發揮森林‘四庫’功能，促進兩岸融合發展」為主題，活動現場舉行了福建全省林業產業重點項目及三明特色產業招商項目集中籤約儀式。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/828.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">林博會現場。澎湃新聞記者，王選輝，圖</p><p></p><p>澎湃新聞瞭解到，林博會是全國唯一設立的海峽兩岸林業交流合作展會，每年 11 月在三明市舉辦，已連續成功舉辦十七屆。自首屆林博會舉辦以來，累計簽訂合同項目 2319 項，實際利用區外資金 878 億元，現場交易和訂貨貿易額 139 億元。2022 年,三明全市實現林業總產值 1258 億元，是 2004 年舉辦林博會前 42.3 億元的 29 倍。</p><p>據介紹，隨着展會影響力和凝聚力的不斷提升，林博會受到海內外特別是海峽兩岸的關注。三明作為連接沿海、輻射內陸、對接兩岸的重要樞紐，藉助林博會這一平台，不僅展示綠色海西的無限風光，更成為海峽兩岸林業交流合作的示範窗口。</p><p>「綠色始終是三明最靚的底色。」三明市委書記李興湖在開幕式上介紹，全市森林覆蓋率達 77.12%，林業長期是三明最大的產業，全市林業產業總產值近 1300 億元，獲評國家森林城市、國家生態文明建設示範區、全國林業改革發展綜合試點市等一系列稱號。&nbsp;</p><p>此次活動相關負責人介紹，本次林博會主要突出以下四個特點：</p><p>一是展示林業改革發展成果。圍繞森林「四庫」功能，創新展會主題，通過舉辦林票 2.0 首發儀式、拍攝《三明市牢記重要囑託，持續推進林業改革發展》專題宣傳片，豐富林業改革發展成果、生態文明、鄉村振興新聞攝影 3 個展示區，進一步展現生態產品價值實現新成效。</p><p>二是推進兩岸鄉村融合發展。主動融入海峽兩岸融合發展示範區建設，多位台灣重要嘉賓現場參會。延續組織海峽兩岸（三明）鄉村融合發展論壇等特色活動，新增舉辦國際運動森林康養研討會、2023 年海峽兩岸「三茶」統籌發展交流等活動，深化文化、產業交融互鑑，攜手並進推動兩岸融合發展。</p><p>三是展銷海峽兩岸特色產品。在福建省林業局的大力支持下，佈設福建省森林食品展區，各設區市均設 1 個展區，展示展銷特色森林食品、林下經濟產品等。在會展中心打造網紅直播基地，佈設綠都明品展區、各縣（市、區）綠色生態林（農）產品展區，搭建實物直播間，邀請網紅主播，在抖音、快手等多個平台上直播帶貨名優特農林產品。在台灣商品展銷區融入更多寶島元素，感受農林新技術、體驗農林新產品。另外，在會展中心廣場南側電信廣場舉辦三明名小吃展，展示展銷各縣（市、區）一縣一特色小吃，為展會聚集人氣、營造氛圍。</p><p>四是持續深化滬明合作。與往屆相比，竹博會走出三明，在上海舉辦長三角國際文化產業博覽會——2023 國際（永安）竹博會。邀請上海市有關單位及對口合作相關區領導參加林博會，促進兩地合作共贏。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:24:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194715</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194715</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/842.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194715_202311061224152339be-fcaa-4e46-a34f-04dfb4d9c4b9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王選輝]]>
            </author>
            <category>林博會</category>
            <category>兩岸</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/842.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/846.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評｜商人和官員聚賭，究竟打的是什麼牌？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/119/536.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「五人圍坐在一起賭博」的視頻在網絡流傳。</p><p></p><p>近日，湖南永州冷水灘區紀委監委收到網上舉報，一名副處職級幹部蔣某某涉賭。經過覈查，舉報的問題屬實。11 月 4 日，該區紀委監委決定對其進行立案審查。網上流傳的視頻中，五人圍坐在一起賭博，桌上是一疊厚厚的百元大鈔，約有 10 萬元的樣子。</p><p>蔣某某副處級幹部的身份，引發了諸多聯想——出手如此闊綽，賭博的錢從哪來？在視頻曝光後，蔣某某對媒體表示，「不是打 500 元的底，是 100，不是‘詐金花’」。這番辯解無疑沒有説服力，哪怕賭注沒網傳的那麼大，也很難改變事件的性質。而當地通報表示舉報問題屬實，説明涉賭的基本事實成立。</p><p>《治安管理處罰法》第七十條規定：以營利為目的，為賭博提供條件的，或者參與賭博賭資較大的，處 5 日以下拘留或者 500 元以下罰款；情節嚴重的，處 10 日以上 15 日以下拘留，並處 500 元以上 3000 元以下罰款。對於「賭資較大」，雖沒有統一規定，但從各地的標準看，個人賭資達到幾百元，就可能被處罰。</p><p>公職人員手握權力，沉迷賭桌影響工作，容易滋生腐敗，更為黨紀國法所不容。很多地方還出台了針對性的文件，專門遏制領導幹部賭博之風。蔣某某不是普通的公職人員，是副處級的領導幹部，更應該以身作則，而不是在賭桌上大顯身手。</p><p>事實上，從以往的一些貪腐案例看，一些領導幹部涉賭，不僅僅是基於「怡情」，更是將它當成了撈錢的隱蔽手段：賭博的娛樂初衷是假的，行賄是真的，商人和官員聚賭，打的是「人情世故」牌，是利益輸送，跟牌技沒有半點關係。在此次事件中，賭博地點還疑似當地的某項目部，這不免讓人懷疑，蔣某某是否是借賭博的名義斂財？</p><p>即便拋開賭博違法不談，一個副處級官員，曾擔任過冷水灘區多個拆遷項目的指揮長，曾以「冷水灘區拆遷指揮部指揮長」身份亮相當地媒體。負責拆遷這種容易引發腐敗的敏感領域，本就應該在私下和商人保持一定距離，避免瓜田李下，也避免成為被圍獵的對象。別説同坐賭桌了，同坐酒桌都應該積極避嫌。</p><p>當然，蔣某某的違法違紀性質如何，需要深入調查。官商圍坐聚賭，這樣的曖昧場面背後，有太多疑問需要揭開：是上班時間還是下班後？蔣某某是首次涉賭，還是已經多次沉迷？聚賭的商人和蔣某某之間，有沒有利益往來，等等。</p><p>值得一提的是，這份賭博視頻拍攝於 2021 年，在時隔兩年之後才爆料。舉報者的爆料動機現在還無從知曉，但不管舉報動機是什麼，這都是在提醒那些公職人員，違法亂紀總有見光翻車的那一天，「若要人不知，除非己莫為」。</p><p>賭博是社會公害，遠離賭博不僅是一種道德風紀要求，更是對權力負責。現實中，有太多落馬的官員從小賭到大賭，從小腐到大腐，步入違法犯罪的深淵。正因如此，對官員涉賭，必須零容忍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:23:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194763</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194763</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/119/237.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194763_20231106122406dacb29-f845-437d-96a8-6103751a629b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃特約評論員，熊志]]>
            </author>
            <category>副處職級幹部蔣某某涉賭</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/119/237.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/119/256.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江多地發佈旱情預警，溫嶺已啓動抗旱 IV 級應急響應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）11 月 6 日從台州溫嶺市防汛防旱指揮部獲悉，受降雨量偏少影響，當地五大水庫平均蓄水率低於四成，4 日已啓動抗旱 IV 級應急響應。</p><p>溫嶺市主要依靠梅汛期和台汛期降雨，但今年梅汛期基本「空梅」，颱風帶來的降雨也不多，1-10 月平均降雨量 1162.8 毫米，較常年同期偏少 21.1%，其中 9-10 月的降雨量較常年同期偏少 46.4%。目前，該市五大水庫平均蓄水率僅為 35%。此前，當地已實行局部計劃調度供水，山下金水廠供水範圍（太平街道區域）實行分時降壓供水，每天 5 時至 8 時、17 時至 23 時正常供水，其餘時段低壓供水。</p><p>據介紹，在抗旱應急響應期間，溫嶺按照「先生活、後生產，先節水、後調水，先活水、後庫水，先地表、後地下，保重點、顧一般」的原則安排好羣眾飲水、農業用水、工業用水，優先保障居民生活用水。</p><p>另據悉，紹興市水利局 10 月 30 日發佈水利旱情黃色預警：越城區、柯橋區和上虞區近 30 天降水量比常年同期偏少 60%-75%，湯浦水庫蓄水率 22.71%，氣象預報未來兩週無有效降雨。舟山市水利局 11 月 1 日發佈水利旱情藍色預警：近 30 天全市降水量較多年平均偏少近 60%，水庫蓄水率低於 40%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 04:22:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194632</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194632</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/937.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194632_202311061223c5f39251-daca-40ca-a6de-18e06fc2f931.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鍾常宇，通訊員，趙靜]]>
            </author>
            <category>抗旱</category>
            <category>浙江</category>
            <category>旱情預警</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/937.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/941.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暴雪來襲：中鐵哈爾濱局啓動紅色預警，瀋陽局多趟列車停運]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/115/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 6 日，黑龍江哈爾濱，清晨該市迎來強降雪天氣，受其影響，主城區部分路段路面濕滑能見度差。&nbsp; &nbsp;IC photo 圖</p><p></p><p>11 月 6 日，中央氣象台繼續發佈暴雪橙色預警、寒潮藍色預警和大風藍色預警。今明兩天，內蒙古東南部、黑龍江中東部和南部、吉林大部、遼寧中北部等地部分地區有大到暴雪。</p><p>為確保旅客列車運行安全，中鐵哈爾濱局集團公司、瀋陽局集團公司此前已對區域內鐵路線路運行作出調整。</p><p>據黑龍江日報報道，根據氣象部門的預報，此輪降雪天氣可能對京哈、哈齊、牡佳、哈牡高鐵及濱洲、濱綏、鶴崗、佳富、福前、圖佳等鐵路線路部分區段影響較大，為此，中鐵哈爾濱局集團公司 11 月 5 日起對上述鐵路區段啓動降雪紅色預警。</p><p>該局要求各相關單位要做好應急值守工作，提前與地方各級氣象部門建立有效聯繫機制，加強鐵路沿線風速、雪深情況監測，及時發佈預警信息，為應急除雪提供監測依據；組織各崗位做好設備搶修、維護、巡檢，清雪除冰，旅客疏導，安全防護等應急處置工作，確保人員、行車設備安全；提前調集重型軌道車、汽車、大功率風力除雪機等工具參與應急除雪；對線路、岔區、信號等鐵路行車關鍵設備實行重點盯守，及時發現並消除安全隱患。5 日-6 日，中鐵哈爾濱局集團公司臨時增開哈爾濱至牡丹江間 6 趟動車組，滿足降雪惡劣天氣旅客出行需求。</p><p>5 日 17 時，黑龍江省氣象災害應急指揮部已將重大氣象災害（暴雪）Ⅲ級應急響應提升為重大氣象災害（暴雪）Ⅱ級應急響應。</p><p>中鐵瀋陽局集團公司也已宣佈部分旅客列車於 11 月 5 日至 7 日臨時停運或調整運行區段：</p><p>11 月 5 日、6 日瀋陽開 K7507 次、五女山開 K7508 次停運，11 月 5 日、6 日瀋陽開 K7541 次、遼源開 K7542 次停運，11 月 5 日、6 日長春開 K7571 次、梅河口開 K7572 次停運，11 月 5 日至 7 日通化開 4347 次、集安開 4348 次停運，11 月 5 日至 7 日通化開 4349 次、臨江開 4350 次停運，11 月 5 日至 7 日通化開 4245 次、長白山 4246 次停運，11 月 5 日、6 日通化開 4318/9 次、丹東開 4320/17 次停運，11 月 5 日通化開 K7386 次、大連開 K7385 次停運，11 月 5 日通化開 K430 次、11 月 6 日北京開 K429 次停運，11 月 5 日、6 日呼和浩特開 K2014/1/4 次停運，11 月 6 日、7 日烏蘭浩特開 K2013/2/3 次停運，11 月 5 日北京開 K429 次瀋陽北至梅河口間改經由京哈、四梅線運行至梅河口站恢復原徑路，迂迴區段不辦理客運業務。</p><p>此外，鐵路部門提示，已購買停運旅客列車車票的旅客，可於 30 日內，通過中國鐵路 12306 網站、APP 和全國鐵路任一車站退票窗口等渠道，辦理退票手續。請廣大旅客及時關注中國鐵路 12306 網站信息或車站公告，妥善安排出行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 03:56:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194617</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/115/985.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194617_202311061157ce98b82d-7f6d-43bd-bf3a-dfb9733e26c6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>東北暴雪</category>
            <category>中鐵哈爾濱局</category>
            <category>中鐵瀋陽局</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/115/985.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/115/986.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高檢首次發佈假釋監督指導性案例，旨在釐清實踐中的爭議問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，最高檢以「假釋監督」為主題發佈了第四十九批指導性案例，旨在釐清實踐中的爭議問題，明確相關法律適用規則，指導各地依照法定權限和程序履行檢察職能，依法推進假釋制度適用。這是最高檢發佈的第一批關於假釋監督的指導性案例。</p><p>最高檢介紹，假釋制度是一項重要的刑罰變更執行制度，依法公正適用假釋是刑罰執行公平公正的重要體現。從司法實踐現狀來看，假釋的適用率極低是刑罰變更執行中存在的突出問題。從辦案數據看，近年來假釋案件數量降幅明顯，2020 年較 2019 年下降 30.8%，2021 年較 2020 年下降 41.2%，2022 年較 2021 年又下降了 14.0%。有的省份連續兩年沒有辦理一起假釋案件，這與同為刑罰變更執行方式的減刑制度適用形成鮮明對比，嚴重限制了假釋制度功能的實現。</p><p>最高檢指出，從各地反映情況看，假釋案件辦理過程中仍然存在理念不夠先進、政策把握不夠到位、適用規則不夠明晰等司法適用中的重點難點問題。如，對單位犯罪中，涉罪單位財產性判項的履行與直接負責的主管人員等自然人財產性判項履行的關係，以及涉罪單位財產性判項沒有履行完畢是否影響對直接負責的主管人員適用假釋等問題，有必要予以明確，以貫徹刑法中單位犯罪的基本原理，推動假釋制度適用。</p><p>最高檢介紹，此次發佈的指導性案例共包含罪犯向某假釋監督案等五件，緊緊圍繞假釋監督案件辦理中的重點難點問題，既有對「再犯罪的危險」的判斷、「確有悔改表現」的認定、假釋適用刑期條件的理解、財產性判項執行對假釋適用的影響等法律適用問題，也有依法從寬適用假釋、對相關罪犯從嚴審查等法律政策問題的把握。</p><p>最高檢第五檢察廳負責人表示，下一步，檢察機關將加強督導指導，完善制度規範，創新辦案形式，加強調查研究與溝通配合，以更加有力的措施，推動落實《關於依法推進假釋制度適用的指導意見》等規範性文件，充分發揮案例引領示範作用和假釋制度價值功能，推進假釋依法規範適用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 03:55:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194568</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194568</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/115/793.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194568_202311061155b12edcea-a527-4aad-9359-b7b4dc7b1489.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉璐]]>
            </author>
            <category>最高檢</category>
            <category>假釋監督</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/115/793.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/115/805.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全國政協召開通報會，人口老齡化成重點關切問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全國政協 11 月 6 日消息，全國政協第九次重點關切問題情況通報會 11 月 2 日在京召開，主題是「中國式現代化與積極應對人口老齡化」。全國政協副主席沈躍躍、周強、王光謙出席。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）從全國政協瞭解到，國家發展和改革委員會副主任叢亮在通報會上通報了相關情況。</p><p>叢亮介紹，國家發展改革委完善應對老齡化的頂層設計，健全行業發展支持政策，加強養老服務體系建設，大力發展銀髮經濟，建立機制推動地方積極作為，構建老年友好社會環境，加強國際交流合作，持續推進應對老齡化的各項工作。</p><p>叢亮表示，下一步，國家發展改革委將會同有關部門，深入推進應對老齡化國家戰略，優化應對老齡化的社會環境，完善「一老一小」服務體系建設，推動銀髮經濟發展壯大，加強戰略政策預研儲備，探索實踐應對老齡化的有效舉措，更好推進中國式現代化進程。</p><p>參加通報會的還有民政部副部長唐承沛。他在通報相關情況時表示，自 1999 年成立以來，全國老齡委員會會同各成員不斷健全完善老齡工作政策體系，狠抓老齡工作任務貫徹落實，我國老齡事業發展取得顯著成效，社會保障更加堅實，養老服務更加完善，健康支撐更加有力，社會環境更加友好。下一步，民政部將着力增強全社會積極應對人口老齡化的思想觀念，着力完善積極應對人口老齡化政策體系，着力推進分層分類中國特色養老服務體系建設，着力解決老年人面臨的「急難愁盼」，着力健全完善老齡工作體系，努力走出一條符合中國實際、具有中國特色的積極應對人口老齡化路子，為實現中國式現代化作出積極貢獻。</p><p>此外，全國政協介紹，通報會上委員們還就養老保障體系建設、基本養老服務的城鄉統籌、智能技術賦能養老服務、補齊農村養老短板、統籌老年健康服務資源、老年醫學人才培養等問題與有關部門同志互動交流。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 03:53:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194439</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194439</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/303.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194439_202311061154faf8e13a-9046-44dd-9cfe-547911a5d7f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，劉璐]]>
            </author>
            <category>全國政協</category>
            <category>人口老齡化</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/303.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/304.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不懼一切來犯之敵！慶祝空軍成立 74 週年雙語短片重磅發佈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="531810" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b05dd3cd878e4196be699d0fd29ca47e/hd/b76dcada-fbf9-4a44-84ba-d541bb5f921c-fc9f4c81-46ae-ee19-97b0-46b604ac4f3a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231106/f52fccc5ccec4ddda3c5747464ad1146-20231106113212563-6332321214435384702-c77acea9-c695-435d-8533-d2e4688121af.png" data-duration="03:54" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>無畏生死、敢打必勝，中國空軍時刻護衞祖國空天安全，不懼一切來犯之敵！解放軍新聞傳播中心網絡部製作發佈「時刻 • 中國軍隊」中英雙語短片《More Than Brave •不止勇氣》，慶祝人民空軍成立 74 週年。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 03:47:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/202.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194670_20231106115190e72ecb-c203-4db5-b690-bb7f4378a907.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「國防部發布」微信公號]]>
            </author>
            <category>空軍成立 74 週年</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/202.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/203.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[A 股早盤放量大漲：券商股領漲，兩市 4545 股飄紅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>券商股迎來的利好帶動整個板塊走強，由此帶動 A 股三大股指 11 月 6 日集體大幅跳空高開。醫藥、新能源權重全線反彈，帶動創指漲幅很快擴大至 2% 以上。</p><p>從盤面上看，傳媒板塊再掀漲停潮，券商股表現搶眼，方正證券等多股漲停；新能源、消費電子、醫藥並駕齊驅，賽力斯創歷史新高；大市值地產股反彈，萬科 A 漲近 7%；中字頭逆勢下挫，三桶油齊跌逾 3%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/293.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>至午間收盤，上證綜指漲 0.88%，報 3057.5 點；科創 50 指數漲 1.81%，報 891.19 點；深證成指漲 2.06%，報 10056.82 點；創業板指漲 3.15%，報 2030.15 點。</p><p>Wind 統計顯示，兩市共 4545 只股票上漲，617 只股票下跌，平盤有 131 只股票。</p><p>兩市成交 6701 億元；北向資金半日淨流入 70.63 億元；共有 80 只股票漲幅在 9% 以上，4 只股票跌幅在 9% 以上。</p><p>從板塊上看，券商股領漲兩市，太平洋（601099）、方正證券（601901）、錦龍股份（000712）、國聯證券（601456）等紛紛漲停，中信建投（601066）、中國銀河（601881）等漲超 7%。消息面上，證監會支持頭部券商公司加快併購重組。</p><p>傳媒股大幅飆漲，中文在線（300364）、紫天科技（300280）、天龍集團（300063）、盛天網絡（300494）等超 10 只個股漲停或漲超 10%。</p><p>房地產漲幅靠前，大龍地產（600159）封板，臥龍地產（600173）、萬科 A（000002）等漲超 6%。</p><p>煤炭股走出單邊下跌行情，潞安環能（601699）、陝西煤業（601225）、中國神華（601088）、兗礦能源（600188）等跌超 2%。</p><p>石油石化跌幅靠前，海油工程（600583）、中國海油（600938）、中國石油（601857）、寶莫股份（002476）等跌超 3%。</p><p>中金公司指出，在積極因素累積背景下，投資者預期有望逐步改善，對於後續市場表現不必悲觀，後市機會仍大於風險，四季度建議多關注階段性及結構性配置。操作層面，近期部分存在產業催化邏輯的細分成長領域或仍有較好表現，受益於需求好轉、具備業績彈性的基本面改善行業，尤其是三季報出現拐點或超預期的板塊也值得重點關注。建議關注三條配置思路：1）前期風險釋放充分、且存在產業催化的科技成長細分領域，例如半導體、通信等 TMT 相關行業以及醫藥生物等。2）溫和復甦環境下基本面有望先行改善的行業，例如具備較強業績彈性的白酒、白色家電、汽車零部件等行業以及景氣度提升的出口鏈相關行業。3）考慮到近期市場交投情緒好轉、投資者風險偏好提升，前期憑藉安全邊際取得超額收益的高股息相關行業短期可能面臨一定壓力。</p><p>華金證券表示，今年來看，A 股反彈行情可能貫穿歲末年初。短期關注 TMT、醫藥、新能源、券商等行業。（1）歷史經驗上，歲末年初政策導向、高景氣和低估值穩定類的行業佔優，當前指向 TMT、醫藥、新能源和券商等；（2）盈利角度，23Q3 社會服務、公用事業、交通運輸、美容護理、汽車等行業盈利增速靠前；（3）基金持倉角度，政策和產業趨勢催化 TMT 持倉可能上升；醫藥和新能源持倉已處於歷史低位，基本面邊際改善下持倉也可能回升。（4）具體來看，短期建議重點關注：一是政策和產業趨勢向上的電子（華為鏈、半導體國產化）通信（衞星互聯網、算力基建等）、計算機（華為模型應用、數據要素）、傳媒（A 在教育、營銷和遊戲的應用）；二是超跌的高景氣成長性行業如醫藥、新能源等；三是低估值穩定類的券商和保增長政策相關的建築建材、部分消費等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 03:45:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194695</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194695</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/309.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194695_2023110612001b27c2ec-1f75-44f9-aef4-e35912f2b844.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，徐宏文]]>
            </author>
            <category>A 股</category>
            <category>券商股</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/309.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/311.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[10 月全球製造業採購經理指數由升轉降，全球經濟波動下行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中國物流與採購聯合會今天（6 日）公佈 10 月份全球製造業採購經理指數。指數連續運行在收縮區間，全球製造業呈現波動下行態勢。</p><p>10 月份全球製造業採購經理指數為 47.8%，較上月下降 0.9 個百分點，結束連續三個月環比上升走勢。全球製造業採購經理指數已經連續 13 個月運行在 50% 以下，全球製造業呈現波動下行態勢。</p><p><strong>中國政策科學研究會經濟政策委員會副主任，徐洪才：</strong>全球製造業整體上仍然處在一個探底波動下行的過程當中，這種發展態勢和全球經濟的走勢大體上是一致的。整體而言，目前世界經濟恢復依然十分艱難。</p><p>從數據變化看，全球經濟恢復的不穩定特徵有所顯現，持續的通脹壓力和有所加劇的地緣政治衝突，繼續困擾着全球經濟復甦。國際貨幣基金組織在 10 月份發佈的《世界經濟展望報告》中預測今明兩年世界經濟增長將持續放緩。</p><p>專家表示，目前日益擴大的地緣政治衝突有可能進一步加劇全球通脹壓力，並擾亂國際經濟運行秩序，對全球貿易和供應鏈帶來新的衝擊，經濟領域的多邊合作也將受到挑戰。在此背景下，多邊合作的繼續深入推進顯得尤為必要。</p><p><strong>中國政策科學研究會經濟政策委員會副主任，徐洪才：</strong>各國應該共同應對挑戰，加強合作，擴大開放。特別是要採取更加積極的宏觀經濟政策，擴大就業，促進經濟增長。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 03:45:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194340</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194340</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/113/41.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194340_202311061145cdc2e9ba-1d46-4541-8f83-3bba91167cde.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>全球製造業</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/113/41.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/113/42.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第 33 屆中國新聞獎評選結果揭曉，377 件作品獲獎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/115/898.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>由中華全國新聞工作者協會主辦的第 33 屆中國新聞獎評選結果 11 月 6 日揭曉。</p><p>來自全國各級各類媒體的 377 件作品獲中國新聞獎，其中，特別獎 3 件，一等獎 73 件，二等獎 114 件，三等獎 187 件。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 03:26:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194660</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194660</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/27.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194660_2023110612135dab6b0e-b80d-4488-92e3-8ff9fd21e37e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中國新聞獎</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/27.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/116/28.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雙十一食品、數碼電子、美妝位列網購品類前三，消費者購買食品、數碼電子首選京東]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>10 月 31 日，小齊終於下單了一台價值 7000 多元的冰箱。她剛剛購房，要為新房添置一批家電和日用品，藉着雙十一促銷活動，她決定都在網上購買。這個決定經過了多個電商平台的比價，她向澎湃新聞分享了自己的消費理念：性價比高、便宜、物流和售後有保障。</u></p><p><u>2023 年的雙十一購物狂潮再度席捲而來，全球各大電商平台紛紛打出價格優勢和促銷活動。對比之下，小齊決定在京東上購買家電、傢俱，物流快、價格參加百億補貼後相比便宜很多，自營店售後也有保障；還在其它平台上買了一些小件商品。</u></p><p><u>消費者是如何選擇平台網購，影響消費者選擇的因素又有哪些呢？澎湃新聞專門就此發起了雙十一消費行為調研。從調研結果來看，消費者行為和態度仍然呈現出對低價優勢的看重，但同時也追求質量保證，特別是在食品和數碼電子產品方面。</u></p><p><u>總體而言，調查結果顯示，購物節期間受訪者更理性地購物，按需購買，並考慮品質和功能等因素。不同消費觀念並存，一部分人追求大品牌和高品質，而另一部分更注重價格和功能。然而，仍有一部分人存在衝動購物的傾向，更願意憑感覺購買商品。</u></p><p><strong>重點網購三大品類，消費者購買數碼電子、電器、食品首選京東</strong></p><p>根據澎湃新聞發起的「雙十一消費行為觀察」調研顯示，無論購買哪個品類的商品，消費者在挑選時最重要的考慮因素都是產品質量的保證。尤其是在食品類商品中，包括牛奶、零食和米麪糧油等食品生鮮產品，近七成的消費者將產品質量視為最重要的因素，這反映了他們對食品安全和質量的高度重視。此外，在選擇數碼電子產品時，也有超過五成的消費者特別強調產品質量和貨源的保障。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/757.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>總的來看，購物節期間，受訪者選擇電商平台的主要影響因素除了折扣力度外，還包括貨源真實性和物流問題等因素。</p><p>澎湃新聞的「雙十一消費行為觀察」調研結果則表明，在雙十一期間，受訪者將京東視為食品和數碼電子產品的首選購物平台，佔比分別為 46.55% 和 67.22%，而天貓是首選的美妝購物平台，佔比為 56.9%。</p><p>綜合考慮商品、價格、服務等各種因素時，受訪者最偏好京東作為首選購物平台，佔比達 41.38%，其次是淘寶，佔比為 26.72%，天貓排名第三，佔比 14.66%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/758.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>近半數受訪者有明確購物需求，看重售前比價與「真優惠」</strong></p><p>關於受訪者對今年「雙十一」網購活動的參與和關注程度，調查結果顯示，近半數的受訪者表示會參加雙十一購物活動，這是因為他們有實際的購物需求。另外，17.2% 的受訪者選擇參加雙十一是因為看中了平台提供的折扣力度，而 33.6% 的受訪者則持有一種「佛系」態度，選擇隨意逛逛，沒有特別計劃。僅有 3.5% 的受訪者表示不會參加雙十一活動。</p><p>在雙十一大促期間，有超過六成的受訪者表示特別關注電商平台提供的優惠力度。有受訪者告訴澎湃新聞，自己出於當前需求購置了冰箱、洗衣機等家電，在此時購買仍然是因為看重雙十一購物節的優惠力度，「肯定比平時折扣多。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/759.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>然而，在過去的年份中，各種購物節因其複雜的玩法和難以理解的規則而受到了消費者的批評，人們覺得很難準確比較購物節和平時的價格差異。</p><p>在澎湃新聞的調查中，有超過六成的受訪者表示，他們特別關注購物節前的價格比較環節，希望大促期間的商品優惠力度與實際購買價格一致。</p><p>今年，各大電商平台都強調了「低價」的購物節主題，以吸引消費者，並提供了價格保障承諾。例如，京東今年的雙十一活動主題是「真便宜」，超過 8 億款商品全程提供「價保」，價格保障時間從 10 月 23 日 20 點開始一直持續到 11 月 13 日 24 點，部分商品的價格保障時長達到 90 天；同時參與京東百億補貼的商品較今年 618 實現 2 倍提升，力度空前。天貓則表示，除了傳統的滿減活動，今年還推出了大範圍的直降和官方立減活動，並提供了購買後價格下降的賠付服務。</p><p><strong>消費者傾向理性決策，按需購買</strong></p><p>在購物節中，消費者表現出了越來越理性的消費傾向，多數人選擇根據實際需求購買商品，並在考慮購買時充分考慮品質和功能等因素。</p><p>本次調研中，有約四成受訪者表示，與前幾年對比，今年對雙十一的關注度有所下降，不再特意將其作為消費的首選機會，僅約有百分之十的受訪者計劃在雙十一購買更多商品。</p><p>不過，仍有近四成受訪者認為購物節是購買有需求商品的機會。一些受訪者向澎湃新聞分享了他們的購物策略：主要購買日常、必需的商品。這些購物決策出於實際需要而非衝動，他們關注商品信息，設定預算，並進行價格比較，以減少浪費，形成可持續的消費方式。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/760.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>消費觀念方面，受訪者呈現多樣化的趨勢。大約四成的消費者認為在購物時應根據實際需求選擇購買，對於某些品類，他們追求大品牌和高品質，而在其他商品上則更注重功能性，選擇更經濟實惠的選項。然而，仍有約三成受訪者存在衝動購物的傾向，他們更願意憑感覺購買商品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/761.jpeg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 03:17:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194481</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194481</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/849.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194481_20231106124743a8c99d-6911-4eff-bc7e-877e724fcbc8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，呂新文，海報設計，牛嘉良]]>
            </author>
            <category>雙十一</category>
            <category>消費行為</category>
            <category>理性購物</category>
            <category>澎湃質量觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/849.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/897.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博會 VR｜連續六年亮相進博會，德國卡赫為生活加「氛」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[進博會 VR｜連續六年亮相進博會，德國卡赫為生活加「氛」]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 03:15:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h5.thepaper.cn/html/pano/2023/11/jin-bo-2/index.html</guid>
            <link>https://h5.thepaper.cn/html/pano/2023/11/jin-bo-2/index.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/113/448.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專訪｜「中國香港 C 羅」安永佳：香港足球，每天都保持飢餓感]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>由於俊朗的外形，從去年夏天的東亞杯開始，安永佳就被球迷稱之為「中國香港 C 羅」。</p><p>最近一年，安永佳的能力也被越來越多人所認可——<strong>剛剛結束的 2023 賽季中甲聯賽，他代表廣西平果哈嘹隊出戰，以 15 個進球創造了中國香港球員在內地聯賽的進球紀錄。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/975.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">安永佳（右）出戰杭州亞運會。</p><p></p><p>此外在一個月前，安永佳還幫助中國香港隊在杭州亞運會取得了第四名的歷史最佳成績……</p><p>值此之際，澎湃新聞記者專訪了安永佳，對於中國香港足球的崛起，他給出了自己的觀點，<strong>「我們這一代球員，非常想要成績，每天都努力訓練，保持飢餓感。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/981.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">安永佳此前已經成為了中甲廣西平果哈嘹的隊史最佳射手。</p><p></p><p><strong>最難忘現場球迷的支持</strong></p><p>一個月前的亞運會，中國香港隊在不被看好的情況下最終闖進了半決賽。安永佳告訴澎湃新聞記者，整支球隊也沒有想到能夠取得如此好的成績。</p><p>「因為有其他球隊退賽，我們直接晉級到了淘汰賽，當然小組賽和烏茲別克斯坦兩場比賽，我們打得也很不錯，都是輸了一個球，要知道烏茲別克斯坦是亞洲最好的球隊之一。」</p><p>淘汰賽階段，安永佳在對陣巴勒斯坦的比賽中打進了全場比賽唯一進球；之後面對強大的伊朗隊，他送出助攻幫助潘沛軒打進全場唯一進球。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/976.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">安永佳和杭州亞運會志願者合影。</p><p></p><p>「印象最深刻的比賽是贏了伊朗，比賽前很多人説我們沒有機會，但我們相信自己的能力，知道如果我們好好防守，有好的態度，就會有機會去贏得比賽。」</p><p><strong>「強隊有可能輸給弱隊，如果你相信有些事情沒有極限，那麼它就真會達成。對於中國香港足球而言，這是歷史性的一刻。」</strong></p><p>安永佳還透露在更衣室內，很多球員賽後都哭了，「我們的家人也都流下了欣喜的淚水。誠實地説，這也是我職業生涯迄今為止最大的成就。此時此刻，我的心情很難被描述。」</p><p>除了這場比賽，安永佳也告訴澎湃新聞記者，整個亞運會期間印象最深的就是現場球迷。</p><p><strong>「他們真的幫助了我們很多，所有比賽球迷都支持我們隊。有時候在場上很困難的情況下，他們大聲唱歌、加油，給了我們很大的動力。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/983.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">安永佳和廣西球迷合影。</p><p></p><p><strong>保持飢餓感</strong></p><p>亞運會拿到第四名的成績後，中國香港隊又在隨後的 2026 年世界盃預選賽第一階段資格賽中兩回合擊敗不丹，成功晉級 36 強賽。</p><p>不過，對於中國香港隊來説，和伊朗、烏茲別克斯坦、土庫曼斯坦分在一個小組的現實，想要更進一步勢必困難重重。</p><p>「這個組非常難，但亞運會的經歷告訴大家，足球比賽什麼情況都可能發生。」</p><p>世預賽能否再創奇蹟？安永佳還是非常謹慎，「我們的目標是一場比賽一場比賽踢，不會想（出線）那麼遠。」</p><p>不管世預賽成績如何，中國香港隊在最近兩年時間的進步是顯而易見的，安永佳把自己的隊友們稱之為「最好的一代人」。</p><p><strong>「我覺得是因為每個球員的意志力、精神力方面都很好，非常想要取得好成績。我們這一代球員每天努力訓練，想要取得進步，大家都保持飢餓感，這些都跟以前不同。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/974.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">安永佳（左）被稱為「香港 C 羅」。</p><p></p><p>如安永佳所説，目前中國香港隊的這一批球員都有不錯的年齡結構，以在中超中甲聯賽踢球的球員為例：</p><p><strong>前鋒安永佳出生於 1997 年，兩名中衞梁諾恆和勞列斯分別出生於 1994 年和 1995 年，邊後衞茹子楠出生於 1998 年。當打之年的年齡加上聯賽的經驗，讓中國香港隊提高得很快。</strong></p><p>「希望有更多的中國香港球員來中超中甲聯賽踢球。」安永佳以自己的經歷為例，「我從美國回來後和傑志隊簽約，目標就是在傑志和中國香港隊踢好比賽，這樣能來內地踢球，繼續提高自己，終於在去年下半年得到了機會。」</p><p>「香港聯賽球隊的比賽數量、質量比起內地有一些差距，你想要繼續進步就必須提高自己。」</p><p>相比於其他幾位在中超踢球的後防線球員，踢前鋒的安永佳現在還是效力於中甲球隊，但本賽季 15 個進球的成績單足夠出色，以他的能力在中超球隊謀得一席之地，應該不算難事。</p><p><strong>安永佳也告訴澎湃新聞記者，「希望之後有機會去中超踢球，這也是我的目標。」</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/973.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">安永佳擔任傑拉德的球童。</p><p></p><p><strong>想看看自己能到達什麼高度</strong></p><p>社交媒體時代，安永佳有點突然走紅的味道——作為中國香港隊的頭號前鋒，去年東亞杯期間他被球迷冠以「中國香港 C 羅」稱號。</p><p>安永佳説自己知道外界對他的稱呼，「但這只是別人的想法，我自己不會想很多。因為作為球員，別人説什麼不重要，重要的是你場上的表現。」</p><p>他自己也有偶像——利物浦功勳隊長傑拉德。「我很小時候就喜歡利物浦，傑拉德那時候是隊長。」</p><p>2006 年利物浦曾經來到中國香港地區，10 歲不到的安永佳幸運地獲得了跟偶像牽手進場的機會，這種夢想成真的感覺，讓他下決心在足球道路上繼續前進。</p><p>公開資料顯示，安永佳出生於中國香港地區又有新西蘭血統。2015 年到 2019 年，安永佳前往北美求學，先後在舊金山大學和雪城大學徵戰校園聯賽。</p><p>他有不錯的普通話水平，賽場內外接受採訪都會用普通話表達，當然有時候卡詞時他也會夾雜幾個英語單詞來更準確地表達自己的意思。</p><p>而一個值得注意的細節是——每次説起代表中國香港隊比賽，他總會非常準確地表述為「代表隊」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/108/982.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「我覺得美國大學的體育體系非常好，你必須學習也要很好，因為大家都知道不會每個人都做足球運動員，學習就非常重要。」對於這段經歷，安永佳認為對他幫助很大。</p><p>「大學聯賽很難踢，大家都想成為職業球員，表現好才會有機會去職業聯賽。大家可能覺得美國足球水平不是很高，但其實不是這樣的。」</p><p>而去年夏窗來到中甲聯賽後，安永佳憑藉一個半賽季近 20 個進球得到了業內認可，<strong>「我有自己的目標和想拿到的東西，每天都想進步，想去更高級別的聯賽，想和中國香港代表隊再創造更好的成績。」</strong></p><p>對於未來，安永佳説不想給自己設置任何天花板，「做好每天的事情，看看自己最後會走到哪個高度。現在就是腳踏實地進步，享受足球，我相信自己的未來會越來越好。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 03:09:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25193938</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25193938</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/681.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25193938_20231106110964769be3-64a5-49b9-9e45-beebe1b5b870.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，宋承良]]>
            </author>
            <category>安永佳</category>
            <category>香港足球</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/681.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/682.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[見微知著、平台賦能，從 MVP 代理人觀平安戰略價值]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>從全面回暖到表現分化，在緩慢復甦的宏觀經濟和波動加劇的資本市場中，保險行業的三季報堪稱檢驗公司發展成色的試金石。</p><p>在行業中率先開啓系統性的壽險改革，又率先顯現成果的中國平安以遠超同業的數據展現了其穿越週期的強韌性和高質量。</p><p>從淨利潤指標看，由於資本市場波動影響等因素，各大上市險企今年前三季度淨利潤均有不同程度的下滑，其中中國平安降幅最小，僅 5.6%。</p><p>再從衡量壽險核心指標新業務價值來看，前三季度中國平安壽險及健康險的新業務價值同比增長 40.9%，遠超同業；平安代理人人均新業務價值的增幅更達 94.4%，接近翻倍。可以説，壽險的改革顯效是平安高質量發展的定星盤。</p><p>細觀平安個險渠道變革，當前其已培育起一批年收入近千萬、屢膺行業頂尖獎項的精英代理人，葉雲燕、辛志華、王堯就是其中的典型代表。憑藉精湛的專業、高品質的服務、傑出的團隊經營，他們成為了僅有的幾位與平安子公司高管共同獲得集團勳章的一線代理人。而現在，他們又迎來了一個全新的身份——平安 MVP，即平安最具價值的保險代理人。</p><p>平安人壽總經理兼聯席首席執行官餘宏在接受《財富》雜誌獨家專訪時如此刻畫平安 MVP：平安 MVP 是一支「三心」、「三專」、「三省」的隊伍，除了業績過硬及服務品質優良，還須具備專業的銷售和服務能力，更是長期主義的修煉者。「在代理人隊伍轉型過程中，我們想給隊伍樹立一個可視化的榜樣，這也是公司推出 MVP 品牌的初衷。我們希望這羣頂尖績優代理人，能成為平安人壽代理人的標杆。」</p><p>代理人作為前承公司戰略及資源，後接客戶需求及服務的核心紐帶，從他們身上上循公司宏觀戰略、下觀市場微觀動向，無疑是最準確與直觀的窗口。</p><p><strong>顛覆與重塑，成為行業代理人標杆</strong></p><p>MVP，這個在體育界廣為人知的榮譽縮寫，在平安被重新解讀為「最具價值的專業代理人」，蘊含平安 logo 中的核心主張「專業與價值」。如平安集團董事長馬明哲在今年壽險高峯會上強調，「從事保險事業，是一場難得的人生修行，是值得終身砥礪奮進的專業修行、價值修行之路。」當下平安 MVP 隊伍無異於對這兩大關鍵詞的生動演繹。</p><p>MVP 畫像幾何？餘宏給出了豐富且系統的闡釋——具備「初心、用心、恆心」精神，是平安集團最專業的「金融顧問、家庭醫生、養老管家」的價值傳遞者，能為客戶提供「省心、省時、省錢」的服務體驗。</p><p>在馬明哲的眼裏，保險的初心是愛與責任，是對廣大客戶的保障、承諾與服務；用心是秉持「複雜事情簡單做，簡單事情重複做，重複事情標準做，標準事情堅持做」的工匠精神；而恆心則是廣大代理人數十年如一日的堅持與磨練。</p><p>其所要求的「三心」，在葉雲燕、王堯和辛志華的身上得到了充分投射。</p><p>初心引領，外語專業出身的王堯正是出於對保險愛與責任的理念認同，畢業後便毅然加入平安，十幾年深耕絲毫未減熱情。辛志華也是因為認同保險的慈善之本，熱愛至深，並視之為唯一的職業選擇。</p><p>談及用心，葉雲燕自信滿滿：「如果説我在哪個方面對保險行業有開創性的貢獻，我最有底氣的就是——客戶維護。」從業二十幾年，她完成了從推薦產品 1.0 時代、客戶服務 2.0 時代、客戶體驗 3.0 時代到價值依賴 4.0 時代的進階。通過用心經營「燕子家宴」等創新活動，為客戶服務賦予更多價值力量。更創立了陽光明欣團隊，建立起高效服務標準，成為了客戶優質生活的助手和信賴的事業夥伴。</p><p>朝夕之功難以練就極強的專業能力，抱有持續奮鬥的「恆心」，才是長期堅守的關鍵。對己如此，對團隊亦然。「成立團隊十年來，我一直強調專業主義和長期主義，引導團隊看到行業的長期價值。」辛志華如此説道，現在她已經建立起一支全職服務客戶、高學歷、長期學習型的隊伍。</p><p>這些代理人作為直面客戶的第一扇窗，專業能力和服務水平直接左右客戶的選擇。因此，平安也向這一羣體提出更高要求——「用我們的專業，為客戶提供最專業的‘金融顧問、家庭醫生、養老管家’服務，滿足客戶‘買房買車買保險、投資儲蓄信用卡、健康醫療加養老’的需求，讓客戶省心、省時、又省錢。」馬明哲多次強調。</p><p>懷揣「三心」的價值觀，憑藉自身的「三專」的能力，平安 MVP 的最終目的都是為了給客戶提供「三省」的服務體驗，由此形成客戶、個人、公司的多贏結果，這也是行業高質量發展的路徑所在。</p><p><strong>賦能與反哺，戰略價值凸顯</strong></p><p>如果説代理人的精英化是壽險改革的一個顯性的成果，那麼平安集團獨特的綜合金融+醫療健康平台資源、差異化的尖刀產品和服務體系、全球領先的科技實力和清晰的人才培養策略，則是平安能持續培養卓越代理人的底層基石和根本邏輯。</p><p>「平安集團的金融和醫療健康兩大生態圈，為 MVP 提供了獲客、銷售、服務客戶的各種場景，助力代理人進行客戶經營。同時，我們創建了全新‘保險+服務’產品體系，使 MVP 代理人能以為客戶提供一整套解決方案的經營模式，來滿足中高端客戶日益多元的需求。」餘宏指出。</p><p>35 年發展下來，平安已壯大成為國內金融牌照最全、業務範圍最廣的綜合金融集團之一，積累了近 2.3 億個人客戶。同時，受惠於多年醫療生態圈的搭建和中國版「管理式醫療模式」的佈局，平安橫向打通用戶、支付和服務，縱向拓展政府和醫療資源生態，為 MVP 提供最全面、最稀缺、最高端的資源和價值優勢。</p><p>聚焦綜合金融戰略，在保險公估師職涯階段便對平安綜合金融模式十分看好的辛志華，加入平安後系統運用金融生態中保險等多元業務，實現為客戶構築整個家庭的底層資產建構。</p><p>王堯創新的特殊式早會形態同樣離不開綜合金融的加持。據其介紹，不同於傳統的講師形式，他通過帶領團隊去平安健康、平安私行學習，從而讓團隊掌握並深耕一些更專業的知識點，助其成為一支懂保險、懂醫療、懂法稅的高質量隊伍。</p><p>而依託醫療健康生態，平安代理人的自主創新蓬勃而出，成為代理人在客戶經營過程中的重要抓手。從行業角度看，產品始終是市場競爭和客戶拓展經營的關鍵，當前壽險業產品創新已進入產品服務化、服務生態化的新階段，這也是打破保險產品同質化競爭困局的核心。</p><p>平安「三經四緯」的產品戰略體系正是存量時代打造差異化產品的實踐。據餘宏介紹，「四緯」包括如意、智盈、盛世、御享四大產品線，實現了高端、中高端、中端及大眾全客羣覆蓋。「三經」則指「保險+醫療健康」、「保險+居家養老」和「保險+高端康養」三個板塊。</p><p>具體來看居家養老和高品質康養平安臻頤年這兩項創新尖刀產品服務，前者下沉至普羅大眾，後者聚焦 3% 的高淨值羣體，開闢了險企在養老領域佈局的新思路。簡單來説，平安居家養老即通過智能管家、生活管家和醫生管家在內的「三位一體養老管家」模式，為老人提供「醫、食、住、行、財、康、養、樂、護、安」等 10 大場景的數百項服務，推出至今不到兩年，就收穫了覆蓋 54 個城市，累計超 7 萬人獲得服務資格的成績。平安臻頤年則基於「七維健康」理念，選址一線城市中心區位，為客戶提供高品質醫療照護、社交生活和海內外頂級資源。</p><p>以此為抓手，平安代理人的展業空間愈發開闊。辛志華直言，從醫療健康到居家養老再到高端康養，平安豐富的平台讓其與團隊在客羣開發、高淨值客戶導入方面更具優勢，客戶也對之不吝好評。葉雲燕同樣依託集團大健康的優勢，組織客戶參觀平安健康、平安臻頤年展廳，並通過專業的保險配置，幫助超 50 位高客獲得平安臻頤年康養社區資格。王堯則充分運用「臻享 RUN」的 24 小時線上問診、線下就醫陪診、鏈接三甲醫院及知名醫療機構的醫生資源等，幫助客戶解決燃眉之急，同時打開業務開拓的新局面。</p><p>除了戰略與資源，平安在人才經營的思路上和科技領域的佈局也為 MVP 代理人持續賦能。「我們打造了代理人分羣經營模式，所有代理人都可以向高質量躍遷，並通過一整套的訓練體系為之提供專業培訓，與市場和客戶共同進步。同時，我們的科技已覆蓋到代理人招募、訓練、銷售、服務各個場景。」餘宏表示。</p><p>素有「保險界黃埔軍校」之稱的平安，多年來已從底層邏輯、法則、策略、模型和工具等多方面構建起成熟的人才培養機制，培養並吸納了一批又一批的優秀人才。與整個集團人才經營一脈相承，平安人壽在高質量隊伍打造上既有系統化、機制化的策略，又探索出了隊伍分羣精細化經營的模式，圍繞準績優、高績優、頂尖績優，匹配針對性經營和支持。</p><p>而在科技賦能領域，平安則打造了流程化、制度化、系統化的「三好五星」評價體系，通過數字化工具賦能代理人團隊管理、客戶經營等多方面，幫助具備良好基礎素質、有上進意願的人才進行標準化培養。「我們部經理用的最多的就是三好五星的系統，通過系統發現團隊的短板問題，在團隊管理上有一個把握的尺度。這種數字化的平台，對我們的高質量轉型起到了非常大的作用。」王堯作為數字化工具的深度應用者，獲益匪淺。</p><p>平安戰略與經營思路的領先性與正確性，正在這些精英代理人身上得到印證，其富有的專業與價值不僅讓個人和團隊熠熠生輝，也使公司戰略及生態構建的意義不斷凸顯。</p><p>由此展望未來，餘宏對自身、對行業都信心滿滿。她認為，「未來，行業將會是多渠道發展並朝高質量轉型，代理人隊伍會以更專業化、職業化的面貌出現。在服務客戶方面，也不再是簡單的財務支持，更多的是以保險疊加服務的方式滿足客戶全方位需求。此外，我認為科技的應用也會進入保險全場景，支持整個渠道的發展和運營，提升隊伍的服務效率和能力。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 03:06:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194552</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194552</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/991.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194552_202311061106847df54a-ff4a-4eab-9a43-66eacbf6e9de.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>賦能</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/991.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/114/992.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平向首屆「一帶一路」科技交流大會致賀信]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，國家主席習近平向首屆「一帶一路」科技交流大會致賀信。</p><p>習近平指出，第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇成功舉辦，共建「一帶一路」進入高質量發展的新階段。科技合作是共建「一帶一路」合作的重要組成部分。中方將弘揚以和平合作、開放包容、互學互鑑、互利共贏為核心的絲路精神，深入實施「一帶一路」科技創新行動計劃，推進國際科技創新交流，與各國共同挖掘創新增長潛力，激發創新合作潛能，強化創新夥伴關係，促進創新成果更多惠及各國人民，助力共建「一帶一路」高質量發展，推動構建人類命運共同體。</p><p>首屆「一帶一路」科技交流大會主題為「共建創新之路，同促合作發展」，由科技部、中國科學院、中國工程院、中國科協、重慶市人民政府和四川省人民政府共同主辦，國家發展改革委作為支持單位，當日在重慶市開幕。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 02:08:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194356</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194356</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/113/143.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194356_2023110610382545d56a-29a3-4493-919c-7b1e4676ab07.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>「一帶一路」科技交流大會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/113/143.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/113/140.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[支持福建建設兩岸融合發展示範區十項出入境政策措施出台]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者 6 日從中華人民共和國出入境管理局獲悉，為深入貫徹落實《中共中央&nbsp;國務院關於支持福建探索海峽兩岸融合發展新路&nbsp;建設兩岸融合發展示範區的意見》，該局緊扣兩岸融合發展示範區建設規劃，聚焦台胞台商台企所需所盼，研究出台十項出入境政策措施（以下簡稱「十項措施」），並將於 2024 年 1 月 1 日起實施，進一步促進閩台人員往來、便利台胞在閩居住生活，深化兩岸各領域融合發展。</p><p>在便利台胞往來方面，實行台灣居民來往大陸通行證（以下簡稱「台胞證」）「網上辦」「口岸辦」「集中辦」，辦證方式更加便捷，辦證渠道更加豐富，台胞來閩實現「想來即來」；推動在廈門設立出入境證件製作中心，廈金、福馬「同城生活圈」人員辦理出入境證件時限由 7 個工作日縮短至 5 個工作日。</p><p>在便利閩台人員和船舶通行方面，在對台客運口岸增設信息採集點，方便自願留存信息的台胞使用邊檢快捷通道，同步實現「一地備案、全國通用」；推出往來閩台船舶（包括台灣漁船、小額貿易商船）進出港邊檢手續網上預報預檢，提供 24 小時邊檢通關保障。</p><p>在鼓勵台胞來閩定居落戶方面，明確申請在閩定居的台胞，可以向擬定居地縣級以上公安機關出入境管理機構提交定居申請，審批時限由 20 個工作日縮短至 10 個工作日。經批准的，可在擬定居地辦理落戶。</p><p>在便利台胞在閩生活發展方面，擴大台胞證聯網核驗服務範圍，來閩短期旅遊、探親、商務的台胞持用台胞證也可享有交通出行、電子支付等公共服務便利；推廣設立「台胞台企專窗」和「出入境服務站」，進一步拓展 12367 熱線涉台服務事項，為在閩台胞台企提供高效的政策諮詢、業務辦理等政務服務；允許台胞人才隨帶外籍家政服務人員入境和停居留，方便在閩安居安業。</p><p>中華人民共和國出入境管理局有關負責人表示，十項措施對服務促進閩台人員交流交往，支持福建建設兩岸融合發展示範區具有積極作用，目前各項措施正處於有序籌備階段。下一步，該局將繼續深入貫徹落實黨中央、國務院決策部署，不斷創新優化往來台灣出入境管理政策措施，積極主動服務枱胞台商台企，努力保障兩岸人員往來更加便捷，通關通行更加順暢，台胞在大陸生活發展更加舒心。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 01:33:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194256</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194256</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/112/528.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194256_202311060933a278b406-702a-41f3-8798-0a36f4e4f20b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[任沁沁/新華社]]>
            </author>
            <category>福建建設兩岸融合發展示範區</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/112/528.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/112/529.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第九批國家組織藥品集中採購擬中選結果將於今天公佈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（11 月 6 日）上午，第九批國家組織藥品集中採購將在上海開標，本次集採涉及 42 種藥品，覆蓋高血壓、糖尿病、抗腫瘤等多個治療類別。</p><p>今天上午 8 時，參與第九批國家組織藥品集採的製藥企業已經陸續到達現場，並向有關部門遞交了競標標書。接下來將進行公開現場開標，擬中選情況，將隨後公佈。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/111/539.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>第九批國家組織藥品集採本着「應採盡採、提速擴面」的原則，涉及的 42 種藥品，覆蓋高血壓、糖尿病、抗腫瘤、抗感染、胃腸道疾病、心腦血管疾病等 11 個治療大類，其中約 50% 是注射劑型，包括阿托品注射劑、烏拉地爾注射劑型等。本次集採有一個顯著變化，藥品採購週期為 4 年，是國家組織藥品集採以來藥品採購週期最長的一次，這將有利於企業根據全國使用量等情況，制定長期發展策略，避免出現產能擴張後帶來的產能過剩等市場問題。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 01:06:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25194149</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25194149</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/111/558.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25194149_202311060906788b85fe-6d99-4fc4-9cb4-7d3a8234c6d1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[牟媞媞，賀學國/央視新聞]]>
            </author>
            <category>集採</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/111/558.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/111/559.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
