<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 16 Nov 2023 23:01:11 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜头目喽啰一起打，对电诈既要斩草也要除根]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/820.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">@公安部刑侦局，图</p><p></p><p>大快人心！11 月 16 日，明学昌、明珍珍、明国平三名缅北电信诈骗犯罪集团重要头目，被缅甸警方抓获并移交我公安机关。此外，缅方 11 月 15 日夜组织对明学昌抓捕，其间明学昌畏罪自杀身亡。此时，距离公安部刑侦局发布悬赏通告，通缉该四名重要头目仅仅过去了四天时间。</p><p>利剑出鞘，旋即见血，这一雷霆之势既展现了我国彻底打击电诈的决心，也释放了强大的震慑力和明确的信号：境外诈骗分子不要再心存侥幸负隅顽抗了，等待他们的唯有法律制裁、正义审判。这两天，网上还流传着缅北果敢地区其他大家族重要成员的「忏悔视频」，果真如此，希望这忏悔能深入灵魂，并付诸行动。</p><p>据报道，盘踞在缅北的诈骗集团至少有上千园区，每天逾 10 万人在实施电信诈骗。数字令人触目惊心，罪恶让人同仇敌忾。以明氏四人为首的犯罪集团长期组织开设诈骗窝点，公开武装护诈，同时还涉嫌故意杀人、故意伤害、非法拘禁等多种严重暴力犯罪，比之普通民众经常在电影里看到的黑帮行径，有过之而无不及。</p><p>值得一提的是，10 月 11 日，中国警方通缉的陈岩板（又名鲍岩板）、肖岩块（又名何春田），也是缅北电信网络诈骗犯罪集团重要头目，目前已分别被开除党籍、军籍，并撤销职务。此次四大头目应声落网（或畏罪自杀），标志着中缅联合执法又取得重大战果。</p><p>打击跨境电诈近期成果频出，当中有一个朴素的道理：只要下定决心，多方联手行动，持之以恒，就没有办不成的事。</p><p>今年 8 月，中央政法委召开全体会议，提出要坚持系统治理、依法治理、源头治理，依法从重打击境外电信网络诈骗等违法犯罪活动。8 月下旬以来，中泰缅老四国警方启动合作打击赌诈集团专项联合行动，截至 10 月 16 日，已有 4666 名缅北涉我电信网络诈骗犯罪嫌疑人移交我方，其中包括网上在逃人员 205 名。</p><p>结合这一系列成果可以看出，就是要头目喽啰一起打，既要斩草，也要除根。跨境犯罪虽然是全球治理难题，电诈因其隐匿性强、突破时空限制、资金流转快等特点，对其开展打击更是困难重重。但只要决心够硬、手段够强、措施够实，就一定可以啃下硬骨头。</p><p>当然，从诈骗手法看，诈骗集团也在「与时俱进」：利用区块链、元宇宙、虚拟货币、AI 智能等新技术新业态，不断更新犯罪工具，也更具隐蔽性和迷惑性。为此，打击手段也要不断更新，制度建设也要尽快跟上。</p><p>去年底，我国《反电信网络诈骗法》开始实施；前不久，公安部会同有关主管部门起草了《电信网络诈骗及其关联违法犯罪联合惩戒办法（征求意见稿）》，涵盖金融惩戒、电信网络惩戒、信用惩戒等多种惩戒措施。相信在今后一段时间，大家还将持续看到更多令人欣慰的消息，取得更大的治理成效。</p><p>电诈已经成为一大社会公害，不少受害者及其家庭原本安稳的生活遭受极大破坏，民怨甚重。打击和治理电诈，就是一项迫切的民生工程。要彻底根治，必须乘势而上，久久为功。此次四大头目的下场，或许仅仅是个开始。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:52:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323422</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323422</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/822.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323422_20231117065207554ac0-5237-451d-a26e-1491a0fa88ab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃评论员，与归]]>
            </author>
            <category>电信诈骗犯罪集团重要头目</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/822.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/823.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[钱款混发、隐瞒明细，移动支付咋让农民工工资成了一笔糊涂账]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>现在，越来越多企业用移动支付方式支付农民工的工资，但一些企业将工资、材料款、报销款混发不说明；现金、微信、家属银行卡多渠道发放不备注；工资标准、发放时间、发放数额不固定，容易产生纠纷。律师提醒，工资发放渠道优先选择现金签字、银行转账等方式。实在需要以移动方式支付的，一定要备注好内容。</u></p><p>2 月 6 日，转账 8635 元；3 月 7 日，转账 9143 元；4 月 3 日，转账 7794 元……本以为每笔工资清清楚楚，却被认定为一笔糊涂账。由于说不清哪些是工资、哪些是材料款、哪些是报销款，11 月 16 日，吴国瑞告诉记者，他申请辽宁沈阳某装修公司支付拖欠工资 35700 元，没有得到当地仲裁庭的支持。</p><p>近年来，随着移动支付技术的不断发展，越来越多的企业开始用微信、支付宝等移动支付方式支付劳动者工资。然而，由于一些用人单位支付过于随意，不备注、不标明，致使很多人面临吴国瑞这样的遭遇，钱款是不是工资说不清、工资金额多少道不明，造成纠纷。</p><p><strong>钱款混发引起纠纷</strong></p><p>54 岁的吴国瑞是一名木工，2021 年 2 月到沈阳一家装修公司工作，口头约定到手工资 8500 元。2022 年 2 月，装修公司表示受新冠疫情影响，每月少发 30% 工资，年底补齐。当月微信转账了 8635 元，没有添加转账说明。吴国瑞问询后得知，有一部分配件钱，还报销了部分汽油费。当时，吴国瑞并不在意，「到手的钱数没差就行。」</p><p>就这样到了年底，答应的补发却没兑现。吴国瑞开始着急了，老板一开始说一大笔钱要等到春节后发放，过了春节没发，一直拖到今年 4 月，累计拖欠 35700 元。最后直接不承认补发，说是降薪 30%。吴国瑞随即申请了劳动仲裁。</p><p>仲裁庭经审理后认为，约定工资 8500 元，按实际上的微信账单，平均每月支付 8647 元，吴国瑞既不能提供证据说公司承诺少发 30% 工资，也不能证明多发的是材料款和报销款，驳回了吴国瑞的请求。</p><p>工资收入成了一笔糊涂账的还有张建东，至今还没有要回欠款 46399 元。</p><p>2019 年，张建东和妻子王梅从辽宁抚顺老家跟随包工头雷某到大连一家工地打工，口头约定钢筋工岗位工资 6500 元，妻子做饭、打扫宿舍每月 1800 元。因为和雷某是亲戚，张建东还借给雷某 5 万元帮其儿子买房，没打欠条。每月雷某都会定期以微信转账或者打到王梅银行卡的方式支付给两人，偶尔也会直接发放现金，每月的金额都不一样。2021 年，雷某表示已将借款还完，两不相欠。可张建东一直以为转来的是夫妻两人的工资款，根本没有偿还借款。</p><p>大连市农民工维权法律援助律师团团长王金海表示，只有张建东一人签订了劳动合同，无法证明每次转来的还有王梅的劳动报酬，很难说清转账中包不包括借款。</p><p>王金海在为农民工提供法律援助时发现，部分用人单位工资支付十分随意，工资发放没有附上明细，微信转账、银行转账甚至不备注是工资；有用人单位每月发放工资时间不固定，还有偶然拖延两三个月一起发放；有夫妻在同一家公司打工，经常一起发放，不区分开；还有将材料款、差旅费、交通补贴、加班费、年终奖一起发放，不做区分和标注的。一旦拖欠工资，到了法庭不容易要回来。</p><p><strong>隐瞒明细涉嫌故意</strong></p><p>《辽宁省工资支付规定》中针对工资的支付形式、时间和流程都有明确规定。「用人单位应当按照约定的日期支付劳动者工资」「用人单位应当至少每月向劳动者支付一次工资」「用人单位必须书面记录支付劳动者工资的数额、时间、领取者姓名」「用人单位必须向劳动者提供一份本人工资清单，且与实际支付的工资相符」「用人单位直接向劳动者本人支付工资的，应当办理签收手续」……</p><p>「微信转账、支付宝转账发放工资的方式并不违反法律规定。」王金海说。根据劳动合同法以及各地自行发布的工资条例规定，用人单位应当按时足额给员工发放工资。发放工资的形式并没有规定，可以自行在劳动合同中约定，如现金、银行卡、微信等都可以。前提是经过用人单位和劳动者双方协商。</p><p>沈阳市皇姑区劳动争议多元调处中心调解员石慧表示，电子数据是合法的证据类型，在劳动争议中可以通过微信作为证据。事实上，微信转账说明可有 60 字，可以说明款项是否是工资以及工资明细。很多企业没有标明，主要是因为不是对公账户向劳动者支付工资，有逃避社保缴纳和个人纳税的嫌疑。「留下说明痕迹就相当于留下违法证据，所以部分用人单位有意不说明。」石慧说。</p><p>王金海介绍，农民工外出打工贪图方便，或者跟用人单位、雇主关系亲密，会主动让用人单位以微信转账的方式支付工资，而且大部分不重视转账的形式和内容。他曾代理一个案子，育婴师赵女士的雇主孙女士在 10 个月内分 10 笔先后向赵女士微信转账 3916 元，这期间还包括向育婴师借的钱。很难说清双方的转账是工资还是欠款，这种钱款往来频繁的劳务关系更容易出现纠纷。</p><p><strong>重视细节写好备注</strong></p><p>「如果留心每次让包工头转账时备注工资，并要求其他款项单独发就不会出现纠纷了。」吴国瑞认为，自己就是吃了没重视的亏。目前，他觉得胜诉无望，放弃了上诉。</p><p>张建东夫妇则想再争取一下，因为手中有 5 万元借款的银行转账记录，在律师的协助下，已经收集到王梅所在岗位的工资发放明细，即便是雷某赖账，但施工单位不能赖账。他会将两方同时告上法庭，因为用人单位没有向他提供工资清单，且没有办理签收手续。</p><p>「留好电子痕迹和证据，一旦出现纠纷才能不吃亏。」石慧表示，电子版或纸质版的工资条证明工资的数额和发放日期，劳动合同可以证明劳动者的职位和工资待遇等信息，缴纳社保可以证明雇主已经把劳动者的社保和公积金缴纳到社会保险机构，相关税单和报告可以证明劳动者已经按规定缴纳了相关税款，这些都有助于证明移动转账等是工资收入。如果手头没有这些证据，可以向用人单位的人事部门或财务部门索要证明文件，例如劳动关系证明、社保对账单等等，以增加证明转账是工资收入的可信度。</p><p>王金海提醒，电子数据虽然是合法的证据类型，但缺乏明确的认证规则和专门的电子证据鉴定机构，而且还需要平台方配合。根据民事诉讼法相关规定，证据必须查证属实，才能作为认定事实的根据。电子数据的证明效力小于物证、书证等，因此，在工资发放的渠道上优先选择现金签字、银行转账等方式。实在需要以移动方式支付的，一定要备注好内容。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:50:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329821</link>
            <author>
                <![CDATA[刘旭/工人日报]]>
            </author>
            <category>工资</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/804.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/805.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[证券日报：中国企业「组团」赴欧洲上市说明了什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，在 2023 年上交所国际投资者大会上，证监会副主席方星海表示，资本市场高水平制度型开放稳步推进。优化资本市场互联互通机制，将沪伦通机制拓展至瑞士和德国。同样在这场大会上，上交所理事长邱勇在谈及此话题时，给出一组亮眼的数据：继沪港通、沪伦通后，进一步优化互联互通存托凭证业务机制，14 家沪市公司发行全球存托凭证（GDR），合计融资 92 亿美元。</p><p>通俗来讲，GDR 是上市公司在海外发行的一种证券，代表了一定数量的公司股份，目前 GDR 已成为中国上市公司赴欧洲上市的主要工具。放眼整个 A 股市场，包括上述 14 家沪市公司在内，共有 22 家上市公司赴欧洲 GDR 发行上市，融资总额逾 120 亿美元，瑞士、英国成为热门上市地。</p><p>中国企业「组团」赴欧洲上市说明了什么？</p><p><strong>其一，中国企业跨境直接融资渠道进一步拓宽，为其高质量发展提供助力。</strong></p><p>一方面，企业通过 GDR 融资时间短、效率高，且可融到一笔相当可观的资金，为其生产经营提供支持。上周，年内最大一单中国科技行业公司境外 IPO 花落韦尔股份，GDR 募资额达 4.45 亿美元；另一方面，也能吸引国际股东，优化股权结构，完善公司治理。比如，企业可以引进在国际产业链上下游具有协同效应的产业投资者或专业投资机构，拓展业务机会，加快全球化战略布局。</p><p><strong>其二，中国具有国际竞争优势的产业被海外资本认可，投资中国优质资产渐成共识。</strong></p><p>近年来，我国产业结构优化升级，新旧动能接续转换，新能源等新产业、新业态发展迅速。从产业背景来看，前述 22 家上市公司主要来自制造业，集中分布于新能源、医药、电子等领域。在新能源领域，汇聚了欣旺达、国轩高科、格林美、杭可科技等一批锂电龙头企业，在产品、技术、人才、资源等方面展示出强大的国际竞争力，赢得了海外资本的青睐。以格林美为例，公司 GDR 发行阶段，全球超过 50 家机构投资者踊跃认购，认购额度是计划发行额度的 261%，外资机构认购占比 52.5%，募集资金达 3.81 亿美元。</p><p><strong>其三，中国资本市场双向开放水平持续提高，国际影响力持续提升。</strong></p><p>近年来，资本市场制度规则持续优化，尤其是 2022 年 2 月份存托凭证业务机制的优化，使「沪伦通」扩容为「中欧通」，大大拓宽了上市公司和海外上市地的范围：对内纳入深市公司，对外拓展至瑞士和德国，这也点燃了意愿企业海外上市的热情，直接促成了中国企业「组团」赴欧洲上市的现象。目前来看，近 20 家中国企业在「中欧通」下成功登陆欧洲市场。</p><p>此外，笔者也关注到，国际知名外资机构正紧抓 A 股对外开放的业务机遇，备案 GDR 境外跨境转换机构名单持续「拉长」。就在 11 月 15 日，摩根士丹利国际股份有限公司获批上交所 GDR 境外跨境转换机构备案。</p><p>不过，也要看到中国企业 GDR 在欧洲市场上交易并不活跃，或多或少存在「水土不服」问题。其中，一大原因在于海外投资者持观望状态，对于中国企业缺乏足够的了解和认知。这就更需要中国企业主动适应国际规则，运用路演等方式增进彼此了解，在国际舞台上展示自己。承销保荐机构也要做好服务，协助企业做好路演，讲好中国企业发展故事。</p><p>笔者认为，归根到底，中国经济巨大的发展韧性和潜力是中国企业「组团」赴欧洲上市的最大底气。得益于近年来我国经济的高质量发展，产业结构优化升级焕发出新的活力，各行各业不断浮现一批批领军企业，也让越来越多的中国企业有底气、有实力、有信心站上世界舞台。同时，随着中国对外开放水平不断提高，中国的朋友圈会越来越大，中国经济将更加深度融入世界经济，为世界经济复苏和增长注入更多动力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:42:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329819</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329819</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/815.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329819_2023111706424dd417ed-7512-4625-a984-978110b02719.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[邢萌/证券日报]]>
            </author>
            <category>「组团」上市</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/815.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/687/816.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[警惕高血压急症，若不及时处理，可能引起严重后果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，徐慧，常笑健康&nbsp;</p><p>▼本文作者▼</p><img alt="" height="343" width="1075" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/453/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>高血压急症是急诊科、心血管内科及很多临床科室经常面对的急危重症之一，由于诱发因素多、病因复杂、部分病理生理机制不明确，临床表现多样且多伴有血压相关的重要器官损害而在临床工作中受到重视。</p><p>什么是高血压急症？</p><p>高血压急症是一组以短时间内血压严重升高，通常收缩压&gt;180 或（和）舒张压&gt;120mmHg，并伴有高血压相关靶器官损害，或者器官原有功能受损进行性加重为特征的一组临床综合征。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/453/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>高血压急症的高发病率和病死率与患者未坚持服用降压药物等诱因密切相关。在患者教育及预防中加强诱因的管理，在治疗中去除诱因有利于降低高血压急症的发病率，所有明确诱因很重要。</p><p>常见的诱因有哪些？</p><p>①停用降压药或没有按照医嘱服用降压药物；</p><p>②服用影响降压药物代谢的药物，例如类固醇、非甾体抗炎药物、免疫抑制剂、胃黏膜保护剂等；</p><p>③严重手术外伤；</p><p>④急慢性疼痛；</p><p>⑤服用拟交感毒性药物，例如可卡因、安非他命等；</p><p>⑥严重感染；</p><p>⑦情绪激动、精神紧张、惊恐发作；⑧对其他伴随的危险因素控制不佳。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/453/655.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>高血压急症的发病机制并不完全明确，但是核心机制是全身小动脉收缩痉挛，动脉血压突然急剧升高，导致多种神经体液因素及病理生理相互影响，形成恶性循环。</p><p>高血压急症根据不同的临床表现有着不同的表现，主要临床表现是短时间内血压急剧升高，伴有明显的头晕、头疼、眩晕、视物模糊、视力障碍、胸痛、呼吸困难等，还有一些不典型的症状，例如胃肠道症状（腹痛、恶心呕吐、厌食）等。</p><p>而高血压急症靶器官损害主要表现为急性冠脉综合症、急性主动脉夹层、急性心力衰竭、急性脑卒中等。</p><p>高血压急症需要快速识别并诊断，在稳定生命体征的同时完成病情评估，立即降压避免进行性器官衰竭的发生。临床工作中通过病史采集、体格检查以及辅助检查完成病情评估。</p><p>高血压急症的处理</p><p>这类患者建议进入监护室，加强一般治疗，吸氧、休息，持续监测血压和尽快选择合适的降压药物。</p><p>首选静脉降压药，降压目标是 1 小时使平均动脉血压迅速下降但不超过 25%，在以后的 2~6 小时内血压降至 160/（100-110）mmHg。</p><img alt="" height="617" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/453/656.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>血压过度降低可引起肾、脑、冠脉缺血。如果这样的血压水平可耐受且临床情况稳定，在以后的 24~48 小时逐步降压血压达到正常水平。</p><p>但是以下情况要除外：急性缺血性卒中，没有明确临床实试验证据要求立即抗高血压治疗，主动脉夹应将收缩压迅速降至 100mmHg 左右。常用降压药物有硝普钠、乌拉地尔、艾司洛尔、酚妥拉明等。</p><p>高血压急症起病急，预后差，临床表现有差异，共同的特点是血压急剧升高，同时伴有靶器官急性损害。我们要根据详细的临床评估进行危险分层，以及多学科、个体化、精准治疗，迅速平稳、控制性降压、合理选择降压药物。</p><p>本文图片来源：摄图网</p><p>作者介绍</p><p>徐慧</p><p>徐州市中心医院</p><p>心内科，主治医师</p><p>简介：硕士研究生，毕业于扬州大学，心血管内科，在三甲医院工作数年，熟练掌握各种心内科常见病，多发病如冠心病、高血压、心律失常、瓣膜病、心力衰竭等疾病的诊断与治疗。</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMzU2NzA2Ng==&amp;mid=2685573644&amp;idx=3&amp;sn=f13ff16de95425515869ac40773084de">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:41:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25309316</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25309316</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/460/94.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25309316_20231117064167925eda-e742-4eea-a5ea-289f62d2955d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[常笑健康]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/460/94.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/460/95.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[厌食症，会并发哪些身心问题？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，王鑫鑫，精神衞生 686</p><p>我是一名北大六院心身病房的护士，与医生紧密合作、温柔而坚定地护理进食障碍患者，是我日复一日的重要工作。</p><p>进食障碍患者通常会反复住院治疗，对于他们来说，住院既是治病、也是救命。今天我将带领大家，从护理角度，了解病房里的厌食症患者们，了解他们通过住院治疗能够获得哪些帮助。</p><p>什么是厌食症？</p><p>进食障碍（Eating Disorder）是指以反常的摄食行为和心理紊乱为特征，伴有显著体重改变和／或生理、社会功能紊乱的一组综合征。多发于青少年和青，年女性群体。</p><p>神经性厌食俗称厌食症，是进食障碍的一种常见类型，以过分关注体重和体型、刻意维持低体重为核心表现。厌食症患者其特征是对体重增加和/或身体形象紊乱的强烈恐惧，带有目的性且持续性地减轻体重，导致严重的饮食限制 (如不吃、吃很少) 或其他减肥行为（如导泻、过度运动）。厌食症患者即使已经存在营养不足也毫不在意，严重者甚至出现多脏器功能衰竭而死亡。</p><img alt="" height="750" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/548/981.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>橙子的「摆烂」&amp; 小艺的「脆弱」</p><p>厌食症的小姑娘，总是让我印象深刻，浅浅回想，脑子里全是清晰的面孔。</p><p>就说前两天上班，看到入院名单，我心中警铃大作，她又回来了！橙子（化名）是我们的老熟人，一个长相甜美但不算「乖巧」小妹妹，可以称为病房进食障碍组里的「典型问题少年」。</p><p>橙子对自己的体重要求非常严格，绝对不可以超过 35 公斤，因此经常在进食和运动等各方面与我们斗智斗勇。意料之内，这次橙子又是被一众家属「押送」至此，原因无他，就是在家里吃的越来越少，动的越来越多。尽管血常规结果显示白细胞 2.4*10^9/L，远低于正常值，她也是一脸的无所谓。</p><p>初次见到小艺（化名）是在六月份，她穿着棉袄坐着轮椅被推进病房，骨瘦如柴都不足以形容她当时的体型。我与另一名同事小心谨慎地将她扶至病床上，触碰到身体时我甚至不敢用力，生怕一不小心就将她的胳膊「捏碎」。查体时发现她头发干枯稀疏、全身皮肤干燥、脱屑、呈蜡黄色，她虽有心起身，四肢却无力支撑。</p><p>小艺说她这半年内先后住过几次综合医院，都是因为重度营养不良，前几天还因为重度贫血进行了输血治疗。明知道自己是厌食症，可即使已经没有力气还是控制不住想嚼吐和运动，自己饱受煎熬和痛苦，还经常和父母吵架，实在没办法了，这次来就是为了保命的。</p><img alt="" height="401" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/548/990.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>厌食症会并发哪些身心问题？</p><p>橙子和小艺的例子，警醒我们，厌食症可能导致危及生命的身体并发症。身体的下列所有系统都受到「饥饿」的重创，损伤会随着时间的推移而累积。此外，如果有额外的清除行为（如过度运动、服用泻药），以下情况的风险还会增加。</p><p>1) 心血管疾病：低血压、心动过缓、QT 间期延长、心律失常、心肌病。</p><p>2) 皮肤：干燥的鳞状皮肤和脆性的头发（脱发），长出毳毛（即细的体毛）。</p><p>3) 内分泌和代谢：低血糖、低钾血症、低钠血症、低体温、甲状腺功能改变、高皮质醇血症、闭经、青春期延迟、生长受阻。</p><p>4) 胃肠道：胃排空延迟，胃萎缩，肠道活动能力减少（典型症状：腹痛、胃胀、恶心、呕吐、便秘）。</p><p>5) 血液学：贫血，白细胞减少，血小板减少。</p><p>6) 神经系统：周围神经病变、脑容量损失、脑室增大、脑沟增宽、脑萎缩。</p><p>7) 口腔：龋齿。</p><p>8) 骨骼：骨质疏松。</p><p>9) 泌尿系统：水肿、尿量异常、低钾性肾病。</p><p>10) 肝脏：肝功能衰竭。</p><p>除此之外，厌食症的其他精神障碍共病率很高。最常见的精神科共病包括强迫症、人格障碍、 抑郁症、焦虑症等。被厌食症困扰的患者，每天深陷在纠结、自责、懊恼中无法自拔，严重者会出现自伤、甚至自杀行为。厌食症也是精神疾病中致死率最高的疾病，标准化死亡率为 5.9%。</p><img alt="" height="401" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/548/996.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>温柔而坚定的心身护理</p><p>厌食症伤心又伤身，对于每一位住院治疗的患者，我们需要提供全方位的心身护理。常有患者和家属询问，我们不住院行不行？让他回家多吃点就行了吧？带去旅游散散心能有帮助吗？</p><p>请大家参考我们的日常护理工作内容，根据自身情况，做出合理的判断。注意，这里仅仅谈及护理的工作，还没有涉及医疗的内容。</p><p>营养护理</p><p>厌食症治疗的首要目标是体重的增加，通过体重恢复可以纠正厌食导致的多种生理问题。国内外的治疗指南一致推荐营养康复 (包括饮食监管及禁止暴食和呕吐行为) 作为促进厌食症患者体重增加的一线治疗。</p><p>然而，厌食症患者往往抗拒营养康复治疗，需要我们在照护时，温柔而坚定地帮助、督促患者严格执行「机械化」饮食、饮水计划，定时定量。及时评估患者身体情况，观察患者进食后有无躯体不适，严格记录出入量，观察尿量及水肿情况，以便医生获得反馈，及时调整饮食及饮水计划。</p><p>此外，观察患者进食时有无藏饭、掉饭、避油、嚼吐、催吐等限制进食和清除行为，一旦发现要立即进行提示、劝慰，对于配合的患者可给予相应的正性鼓励，对于不合作的患者也要进行制止、必要时给予合理的行为矫正措施，可以减少和消除这些行为。</p><p>皮肤护理</p><p>着装要干燥舒服柔软；针对皮肤脱屑问题，定时涂抹护肤油，使用 PH 值不伤害皮肤的清洁用品；及时监测四肢皮温情况，做好保暖。</p><p>安全护理</p><p>密切观察患者有无头晕、乏力、腿软等情况，注意防跌倒，请陪护随时跟随。定时检查安全，加强危险物品管理，严禁刀具、绳子、导泻药、催吐管等危险物品进入病房。</p><p>排泄护理</p><p>指导患者每日按摩腹部，促进排便，记录每日排便情况，必要时人工协助排便 (如使用开塞露)。</p><p>运动指导</p><p>针对患者具体情况，与医生、患者一起协商制定个体化、人性化运动计划，并耐心、仔细讲解运动计划内容及督促指导患者执行，对于违规行为进行客观描述及提示。</p><p>心理护理</p><p>患者对增重的抵触、不合理要求得不到满足、人际关系不和谐等都会增加其负性情绪。护理通过倾听、共情、理解可增加患者对治疗的适应；用启发、诱导、支持等方法消除患者焦虑、恐惧等消极情绪；通过心理教育，帮助患者纠正不良认知，激发治疗动机；指导患者进行放松训练，可以有效对抗紧张情绪，建立康复信心。</p><p>精准护理</p><p>针对极低体重患者（BMI&lt;15kg/m2），要定时监测生命体征，必要时夜间持续床旁心电监护，同时持续监测血常规、电解质、及异常指标的变化趋势，以便及时给予针对性的护理措施。</p><p>另外，对于极低体重患者也要注意预防压力性损伤，定时检查全身皮肤状况是否存在压疮、水肿痕迹，重点关注身体骨隆突处；使用气垫床、坐垫、气圈；保证床品清洁、干燥、完整；定时协助患者调整体位，避免区域性压迫；变换体位过程中避免拖、拉、推；指导陪护、家属帮患者按摩身体，促进血液循环。</p><p>厌食症不是简单的节食与减肥，也不是青春期的胡闹与叛逆，是一种包含生物学因素的心身疾病，我们无法靠意志去控制它的某些症状。</p><p>所以，不管是患者还是家属都应该正视厌食症的存在，不去指责、纠缠、顺应、或对立，而是齐心协力、积极正向地应对困难，接受治疗。虽然康复的旅程道阻且长，但请务必坚定信心。</p><p>参考文献</p><p>[1]王向群，王高华.中国进食障碍防治指南［M］.</p><p>[2]Treasure J,Duarte TA,Schmidt U.Eating disorders.Lancet.</p><p>[3]Marikar D,Reynolds S,Moghraby OS.Junior MARSIPAN (Management of Really Sick Patients with Anorexia Nervosa).</p><p>[4]陈超.节食？催吐？说说对厌食症的误解[J].</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>注：文中图片均来源于网络，侵删歉。</p><p>作者：王鑫鑫</p><p>北京大学第六医院</p><p>编辑||何萤萤</p><p>排版||白羽</p><p>审核||杨磊</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAwMjYzMzY0NA==&amp;mid=2649339979&amp;idx=1&amp;sn=6a59db44b8e676cbdec10e7efc6d1017">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:41:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25317536</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25317536</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/555/277.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25317536_202311170641af00d39e-ffd1-43db-9f9c-08b4ecd0e5fb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[精神衞生 686]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/555/277.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/555/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最近病毒太多，快快做好这几点让肺更强壮]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，喵大夫，猫大夫医学科普&nbsp;</p><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/387.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/389.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/391.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/393.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/396.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/397.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/413.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/415.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/426.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/427.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1411" width="988" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/549/428.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>专，家 简，介</p><p>周纡，北京天坛医院中医科主治医师。从医二十余年，临床经验丰富。</p><p>毕业于北京中医药大学。国家级名老中医、首都国医名师张炳厚教授入室弟子，第三批北京市中医药管理局 125 人才。现任北京中医药学会脑病专业、综合医院中医工作委员会委员，参与多项国家级、市级科研课题。发表核心期刊学术论文多篇，参与编写《张炳厚疑难怪病验案实录》、《中医脑病历代文献》等专著。在天坛医院「科普园地」，《劳动午报》、《糖尿病之友》、「猫大夫医学科普」公众号发表各类科普文章数十篇，担任中国科协科普辟谣专家。</p><p>擅长治疗各种湿气病，咳嗽、哮喘、鼻炎、皮肤病、痛风、多汗、眩晕、头痛、失眠、心脑血管病、脾胃病、反流性食管炎、便秘、结肠炎、排尿异常、复发性口腔溃疡、月经失调、痛经、乳腺增生、更年期综合征、关节痛、肾病，以及上热下寒、寒热错杂等多种内外科疑难杂症。崇尚整体辨证，注重温养脾胃，对纯中医治疗糖尿病、高血压、高脂血症、高尿酸血症、肥胖等代谢性疾病有独到见解。</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIxMTc3MzI3OA==&amp;mid=2247565511&amp;idx=1&amp;sn=fb3f799ba3314e797d731fe3816967d6">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:41:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25317565</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25317565</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/554/927.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25317565_20231117064137050143-a58a-4154-b656-030b80426bab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[猫大夫医学科普]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/554/927.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/554/928.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[逆转泰国迎世预赛开门红，国足将放低姿态力拼韩国]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535300" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e3f53b440f9d4c8f83fff22d72f04335/hd/20231117003656163ae64092b-9b10-418f-b37a-009b681f8d41-22e9f78e-0b5a-88d0-f7ba-393487070075.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/748.jpg" data-duration="00:40" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 16 日，国足客场 2 比 1 逆转泰国，世预赛 36 强赛小组赛开门红，奠定小组出线基础。赛后，获得本场最佳的武磊在覆盘比赛后，表示下一战在主场会放低姿态拼韩国。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 22:37:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323423</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323423</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯，视频编辑，徐储立，素材来自足球中国]]>
            </author>
            <category>国足</category>
            <category>武磊</category>
            <category>世预赛</category>
            <category>恐韩症</category>
            <category>中国足球</category>
            <category>运动装</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/748.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/749.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在亚太经合组织工商领导人峰会上的书面演讲（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>同心协力，共迎挑战</strong></p><p><strong>谱写亚太合作新篇章</strong></p><p>——在亚太经合组织工商领导人峰会上的书面演讲</p><p>（2023 年 11 月 16 日，旧金山）</p><p>中华人民共和国主席，习近平</p><p>各位工商界代表，</p><p>女士们，先生们，朋友们：</p><p>很高兴应邀出席亚太经合组织工商领导人峰会。多年前我曾到访旧金山，这座美丽城市的开放、包容、创新给我留下深刻印象。</p><p>30 年前，面对冷战结束后「人类向何处去」的世界之问、历史之问、时代之问，亚太地区领导人顺应和平和发展的时代潮流，召开了首次亚太经合组织领导人非正式会议，一致同意超越集团对抗、零和博弈的旧思维，深化区域经济合作和一体化，致力于共建一个活力、和谐、繁荣的亚太大家庭。这一重大决定推动亚太发展和经济全球化进入快车道，助力亚太成为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚和合作高地。亚太合作的非凡历程带给我们许多深刻启示。</p><p>——开放包容是亚太合作的主旋律。亚太发展靠的是开放包容、取长补短、互通有无，而不是对立对抗、以邻为壑、「小院高墙」。我们秉持开放的区域主义，共同制定了茂物目标和布特拉加亚愿景，推进贸易和投资自由化便利化，提升区域经济一体化水平。过去 30 年，亚太地区平均关税水平从 17% 下降至 5%，对世界经济增长的贡献达到七成。</p><p>——共同发展是亚太合作的总目标。发展是亚太地区永恒的主题。我们始终聚焦发展，不断深化经济技术合作，增强发展中成员自主发展能力。我们共同开创了自主自愿、协商一致、循序渐进的「亚太经合组织方式」，尊重各成员发展权。过去 30 年，亚太地区人均收入翻了两番还要多，十亿人口成功脱贫，为人类进步和全球可持续发展作出重要贡献。</p><p>——求同存异是亚太合作的好做法。亚太地区经济体历史文化和发展阶段不同，在亚太地区推进合作不能要求整齐划一，只能走求同存异的路子。过去 30 年，我们妥善应对亚洲金融危机、国际金融危机等重大挑战，维护了亚太经济发展的良好势头，靠的就是谋大势、顾大局，弘扬和而不同、和衷共济的伙伴精神，不断将成员多样性转化为合作动力，优势互补，携手共进。</p><p>女士们、先生们、朋友们！</p><p>世界进入新的动荡变革期，世界经济增长动能不足，不稳定、不确定、难预料因素增多。亚太合作下一个 30 年将走向何方，成为我们面临的新的时代之问。「万物得其本者生，百事得其道者成。」（西汉刘向《说苑》）我们要秉持亚太经合组织初心，牢记历史赋予我们的使命，推动亚太合作再出发。</p><p>旧金山是《联合国宪章》签署地，寄托着各国人民对世界和平的美好愿望。和平来之不易，发展任重道远。我们要共同维护联合国宪章宗旨和原则，坚持对话而不对抗、结伴而不结盟的国与国交往之道，维护亚太繁荣稳定。亚太不能也不应该沦为地缘博弈的角斗场，更不能搞「新冷战」和阵营对抗。</p><p>亚太繁荣发展的历程表明，唯有合作才能发展，不合作是最大的风险，搞「脱钩断链」对谁都没好处。我们要坚持开放的区域主义，坚定不移推进亚太自由贸易区进程，尊重经济规律，发挥各自比较优势，促进各国经济联动融通，加强相关区域经贸协定和发展战略对接，打造合作共赢的开放型亚太经济。</p><p>面对新一轮科技革命和产业变革浪潮，我们要着眼长远、把握机遇、乘势而上，推进数字化、智能化、绿色化转型发展，共同强化科技创新和成果转化，推进数字经济和实体经济深度融合。要携手完善全球科技治理，强化科技创新对绿色化数字化转型和可持续发展的支撑，营造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。</p><p>10 年前，我提出推动构建人类命运共同体的理念。亚太经合组织制定的布特拉加亚愿景，明确提出 2040 年建成亚太共同体，为亚太合作指明了方向。近年来，针对全球迫切需要，我又提出了全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，旨在推动各方携手应对各种全球性挑战、促进全球共同发展、增进全人类福祉。中方愿同亚太各方一道，推进落实这些倡议，共同建设持久和平、普遍安全、共同繁荣、开放包容、清洁美丽的世界。</p><p>女士们、先生们、朋友们！</p><p>今年以来，中国经济持续回升向好，增速在全球主要经济体中保持领先，高质量发展扎实推进。中国仍然是全球增长最大引擎，今年对全球经济增长的贡献将达到三分之一。正如工商界朋友所言，中国已经成为最佳投资目的地的代名词，下一个「中国」，还是中国，欢迎各国工商界朋友们继续投资中国、深耕中国！</p><p>中国具有社会主义市场经济的体制优势、超大规模市场的需求优势、产业体系配套完整的供给优势、大量高素质劳动者和企业家的人才优势，经济发展具备强劲的内生动力、韧性、潜力。过去，中国在不断战胜风险挑战中爬坡过坎，取得历史性成就。现在，中国经济韧性强、潜力足、回旋余地广，长期向好的基本面没有变也不会变。我们有信心、更有能力实现长期稳定发展，并不断以中国新发展为世界带来新动力、新机遇。</p><p>中国深入贯彻创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念，坚定不移推进高质量发展，经济增长的含金量更高、绿色成色更浓。近年来，中国新能源汽车、锂电池、光伏产品「新三样」出口快速增长，即将启动的全国温室气体自愿减排交易市场将创造巨大的绿色市场机遇。我们将加快推进现代化产业体系建设，为各类经营主体共享发展成果提供更好制度性保障，不断培育新的增长动能、释放更大发展空间。</p><p>我们坚持敞开大门搞建设，坚定不移推进高水平对外开放，进一步扩大市场准入，已经宣布全面取消制造业领域外资准入限制措施。近期成功举办了第六届中国国际进口博览会，本月下旬还将举办第二届全球数字贸易博览会，进一步扩大开放，同各国共享发展机遇和红利。中国正在高质量实施《区域全面经济伙伴关系协定》，主动对接《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》和《数字经济伙伴关系协定》高标准经贸规则，积极推动加入两个协定进程，扩大面向全球的高标准自由贸易区网络。今年是我提出共建「一带一路」倡议 10 周年。上个月，中国成功举办第三届「一带一路」国际合作高峰论坛，形成了 458 项成果，中国金融机构成立 7800 亿元人民币的「一带一路」项目融资窗口，中外企业达成 972 亿美元的商业合作协议，这将推动共建「一带一路」高质量发展，为全球互联互通、促进发展繁荣注入强劲动力。</p><p>无论国际形势如何变化，中国打造市场化、法治化、国际化营商环境的决心不会变，一视同仁为外商投资提供优质服务的政策不会变。我们将不断完善外商投资权益保护机制，进一步缩减外商投资准入负面清单，全面保障外商投资企业国民待遇，持续加强知识产权保护。我们将努力打破制约创新要素流动的壁垒，深化数字经济领域改革，促进数据依法有序自由流动。同时，推出更多「暖心」举措，优化外国人来华和停居留政策，着力打通大家在华使用金融、医疗、互联网支付等服务的堵点，为外国工商界朋友来华投资兴业提供更好保障。</p><p>我想强调，中国经济克服挑战、稳步前行，实现高质量发展，这也是推进中国式现代化的必然要求。中国式现代化的出发点和落脚点是让 14 亿多中国人民过上更加美好的生活。对世界来说，这意味着更加广阔的市场和前所未有的合作机遇，也将为世界现代化注入强大动力。</p><p>女士们、先生们、朋友们！</p><p>亚太工商界素来是亚太合作和全球发展的弄潮儿。希望大家弘扬「敢为天下先」的创新精神，为构建开放型亚太经济、助力世界经济发展作出更大贡献。欢迎全球工商界积极参与中国式现代化进程，共享中国高质量发展带来的巨大机遇！</p><p>谢谢大家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 20:56:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329579</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/684/924.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329579_202311170559e425b1ab-d435-45b1-bd04-3257ba856574.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/684/924.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/684/921.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平向亚太经合组织工商领导人峰会发表书面演讲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 16 日上午，国家主席习近平向在旧金山举行的亚太经合组织工商领导人峰会发表题为《同心协力，共迎挑战，谱写亚太合作新篇章》的书面演讲。</p><p>习近平指出，30 年前，亚太地区领导人顺应和平和发展的时代潮流，召开了首次亚太经合组织领导人非正式会议，推动亚太发展和经济全球化进入快车道，助力亚太成为世界经济增长中心、全球发展稳定之锚。30 年来，我们秉持开放的区域主义，开放包容、取长补短、互通有无，聚焦发展，开创了自主自愿、协商一致、循序渐进的「亚太经合组织方式」，弘扬和而不同、求同存异、和衷共济的伙伴精神。亚太合作的非凡历程带给我们许多深刻启示。</p><p>习近平强调，世界进入新的动荡变革期，亚太合作下一个 30 年将走向何方，成为我们面临的新的时代之问。我们要秉持亚太经合组织初心，推动亚太合作再出发。</p><p>我们要共同维护联合国宪章宗旨和原则，坚持对话而不对抗、结伴而不结盟的国与国交往之道，维护亚太繁荣稳定。亚太不能也不应该沦为地缘博弈的角斗场，更不能搞「新冷战」和阵营对抗。要坚持开放的区域主义，坚定不移推进亚太自由贸易区进程，促进各国经济联动融通，打造合作共赢的开放型亚太经济。要推进数字化、智能化、绿色化转型发展，强化科技创新和成果转化，推进数字经济和实体经济深度融合，携手完善全球科技治理，营造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。</p><p>习近平强调，今年以来，中国经济持续回升向好，高质量发展扎实推进，中国仍然是全球增长最大引擎，中国具有社会主义市场经济的体制优势、超大规模市场的需求优势、产业体系配套完整的供给优势、大量高素质劳动者和企业家的人才优势，经济发展具备强劲的内生动力、韧性、潜力。中国经济长期向好的基本面没有变也不会变。我们有信心、更有能力实现长期稳定发展，并不断以中国新发展为世界带来新动力、新机遇。中国坚持敞开大门搞建设，坚定不移推进高水平对外开放，打造市场化、法治化、国际化营商环境的决心不会变，一视同仁为外商投资提供优质服务的政策不会变。中国式现代化的出发点和落脚点是让 14 亿多中国人过上更加美好的生活，这对世界意味着更加广阔的市场和前所未有的合作机遇，也将为世界现代化注入强大动力。欢迎全球工商界积极参与中国式现代化进程，共享中国高质量发展的红利！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 20:42:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329417</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329417</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/681/887.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329417_202311170551dd02262c-170b-4667-b999-cf242a86ca21.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/681/887.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/681/884.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平将出席 APEC 领导人同东道主嘉宾集体合影等活动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14670153235427364759&amp;toc_style_id=feeds_default&amp;track_id=17D3C026-0ADC-499E-A935-9447B5AAEFA9_721856927859&amp;share_to=wechat"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/681/707.png" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片查看视频</p><p></p><p></p><p>当地时间 11 月 16 日中午，国家主席习近平将在美国旧金山出席 APEC 领导人同东道主嘉宾集体合影，并将于稍后出席 APEC 领导人同东道主嘉宾非正式对话会暨工作午宴。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 19:51:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25328459</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25328459</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/670/599.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25328459_2023111704361ee465b6-5ccc-47b3-a44d-dac2aa20c539.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/670/599.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/670/596.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平会见墨西哥总统洛佩斯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=8355339784200078364&amp;t=1700162590965&amp;toc_style_id=feeds_default&amp;track_id=06562300-112B-4CEB-8285-3E787476A161_721856874088&amp;share_to=wechat"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/622/100.png" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片查看视频</p><p></p><p></p><p>当地时间 11 月 16 日上午，国家主席习近平在旧金山会见墨西哥总统洛佩斯。</p><p>习近平指出，中墨两国友谊历经风雨，历久弥坚。去年两国隆重庆祝建交 50 周年，今年又迎来建立全面战略伙伴关系 10 周年。当前，中墨关系的战略性、互补性、互利性不断凸显，在涉及彼此核心利益和重大关切问题上相互理解和支持更加坚定。中方高度重视中墨关系，愿同墨方一道，加强战略对接，挖掘合作潜力，发挥互补优势，推动两国关系再上新台阶。</p><p>习近平强调，中方支持墨西哥独立自主走符合本国国情的发展道路，愿同墨方加强治国理政交流。中墨双边贸易额同建交时相比增长超过 7000 倍，在铁路、汽车、新能源等领域合作亮点纷呈。双方要用好两国政府间工作机制，深化基础设施建设等传统领域合作，拓展金融、电动汽车等新兴产业合作，深化禁毒执法合作。双方要积极支持互办文艺演出、文化展览等人文交流活动，密切多边协作，坚定维护多边主义和国际关系民主化，维护国际公平正义和发展中国家正当权益。明年是中拉论坛成立 10 周年。中方愿同墨方一道，推动新时代中拉关系行稳致远。</p><p>习近平还再次就前不久墨西哥太平洋沿岸遭遇飓风灾害表示慰问，表示中方将为墨方救灾物资采购提供大力帮助。</p><p>洛佩斯表示，墨中都有灿烂文明，两国人民相知相亲，情如兄弟。在新冠疫情最严重的时候，是中国最早驰援，向墨方提供了大量宝贵抗疫物资，帮助墨西哥渡过了难关。近期墨方遭遇太平洋严重飓风灾害后，中方第一时间表示慰问和支持，墨方对此表示感谢。墨中都维护自身独立自主，都坚决反对干涉别国内政。墨方将一如既往坚持对华友好政策，坚定相互支持，为中国企业赴墨投资合作提供便利，深化各领域互利合作，深化打击制毒贩毒合作。墨方愿同中方密切在多边事务中协作，积极促进拉中关系。</p><p>蔡奇、王毅等参加会见。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 18:18:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323683</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323683</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/615/513.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323683_202311170504052f02f5-897c-421d-9865-d541c59c04b4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/615/513.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/615/507.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华社评论员：共同努力浇筑中美关系的五根支柱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>这是一次举世瞩目的会晤——当地时间 11 月 15 日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。两国元首就事关中美关系的战略性、全局性、方向性问题以及事关世界和平和发展的重大问题坦诚深入地交换了意见。这次会晤积极、全面、富有建设性，为实现中美关系的健康、稳定、可持续发展指明了方向，规划了蓝图。</p><p>中美能否确立正确相处之道，攸关世界和平发展和人类前途命运。当今世界正经历百年未有之大变局，中美有两种选择：一种是加强团结合作，携手应对全球性挑战，促进世界安全和繁荣。另一种是抱持零和思维，挑动阵营对立，让世界走向动荡和分裂。作为世界上最重要的双边关系，中美关系要放在这个大背景下思考和谋划。「度之往事，验之来事，参之平素，可则决之。」历史经验一再表明，中美不打交道是不行的，想改变对方是不切实际的，冲突对抗的后果是谁都不能承受的，对话合作是唯一正确选择。面对变乱交织的世界，中美更需要有宽广的胸怀，展现大国格局、拿出大国担当、发挥大国作用，确保中美关系这艘巨轮避开暗礁浅滩、穿越狂风巨浪，不偏航、不失速、不碰撞。</p><p>相互尊重、和平共处、合作共赢，这既是从 50 年中美关系历程中提炼出的经验，也是历史上大国冲突带来的启示，应该是中美共同努力的方向。此次会晤中，习近平主席着眼新形势，提出共同努力浇筑中美关系的五根支柱，开辟了两国关系面向未来的新愿景。</p><p>共同树立正确认知是基本前提，两国要做伙伴，相互尊重、和平共处；共同有效管控分歧是关键所在，双方要了解彼此的原则底线，不折腾、不挑事、不越界，多沟通、多对话、多商量，冷静处理分歧和意外；共同推进互利合作是动力之源，双方要充分用好各种机制，在传统领域和新兴领域开展广泛合作；共同承担大国责任是应有之义，中美应该做表率，加强在国际和地区问题上的协调合作，向全球提供更多公共产品；共同促进人文交流是筑基之举，要减少阻碍人文交流的负面因素，鼓励和支持两国人民多来往、多沟通，为中美关系健康发展夯实基础。这五根支柱，与相互尊重、和平共处、合作共赢三原则一脉相承，诠释了中美两个大国的正确相处之道，既符合两国和两国人民根本利益，也体现了国际社会的共同期待。</p><p>尽管遭遇曲折，但中美互利合作的动力依然强劲，基础依然深厚，空间依然广阔。此次中美元首会晤成果是多方面的，双方在相互尊重和平等互惠基础上，探讨了各领域对话合作，在政治外交、人文交流、全球治理、军事安全等领域达成了 20 多项共识。习近平主席与拜登总统同意本着相互尊重精神，推动两国在多个领域开展对话合作，把合作的清单拉得更长，把合作的蛋糕做得更大。这些重要共识和成果进一步说明，中美之间有着广泛共同利益，也进一步印证了互利共赢是中美关系的本质特征，对话合作是中美两国唯一正确选择。</p><p>中国人讲究言必信、行必果，推动中美关系健康、稳定、可持续发展，关键在于将两国元首重要共识真正落到实处，体现在具体行动中。双方共同努力、相向而行，在落实好巴厘岛会晤共识基础上，及时跟进和落实本次会晤达成的新愿景，才能为改善和发展中美关系不断注入正能量和推动力。</p><p>作为中美元首会晤的举办地，旧金山见证了两国人民百年交往的历史，也见证了中美建设美好世界的努力。不论形势如何变化，中美和平共处的历史逻辑不会变，两国人民交流合作的根本愿望不会变，世界人民对中美关系稳定发展的普遍期待不会变。明年是中美建交 45 周年。从旧金山再出发，进一步夯实中美关系的根基，打造和平共处的支柱，两国关系才能朝着健康、稳定、可持续的方向发展，为促进世界和平和发展作出更大贡献。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 17:54:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25323446</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25323446</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/806.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25323446_2023111701541a78c606-6a5b-488d-a4ec-500e14dafbf1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/806.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/807.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】从旧金山再出发]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/760.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「这个地球容得下中美两国，中美各自的成功是彼此的机遇。」当地时间 11 月 15 日，中美元首在美国旧金山斐洛里庄园举行会晤。习近平主席指出，这次旧金山会晤，中美应该有新的愿景，共同努力浇筑中美关系的五根支柱。</p><p>会晤结束后，外交部长王毅向媒体介绍，会晤持续 4 个小时，两国元首谈得很好，很全面，也很深入。会谈成果丰硕，在政治外交、人文交流、全球治理、军事安全等领域达成了 20 多项共识。这再次说明中美之间有着广泛共同利益，也深刻印证了互利共赢是中美关系的本质特征，对话合作是中美两国唯一正确选择。</p><p>「中美不打交道是不行的，想改变对方是不切实际的，冲突对抗的后果是谁都不能承受的。」这次会晤是在中美关系处于关键阶段的大背景下举行的，国际社会比以往任何时候都需要一个稳定的中美关系，中美关系也亟需止跌企稳。</p><p>中美元首上次面对面会晤，还是在巴厘岛。中美关系这艘巨轮穿越暗礁险滩，从巴厘岛抵达旧金山，殊为不易。此次两国元首在相互尊重和平等互惠基础上达成了多项新共识，特别是习近平主席提出的「五根支柱」，对于开辟中美关系面向未来的新愿景，具有重要意义。</p><p>「五根支柱」即五个层面的「共同」，即中美要共同树立正确认知，共同有效管控分歧，共同推进互利合作，共同承担大国责任，共同促进人文交流。众所周知，习近平主席曾提出中美正确相处之道的三大原则，即相互尊重、和平共处、合作共赢。「五个共同」是对「三大原则」的进一步深刻阐述，也是推动中美关系稳下来、好起来的基本前提。</p><p>「中国有必须维护的利益、必须捍衞的原则、必须坚守的底线」「双方要了解彼此的原则底线，不折腾、不挑事、不越界，多沟通、多对话、多商量」。「五个共同」既鲜明表达了中国立场，也对中美正确相处划出了底线；既表达了更多便利人员往来、促进人文交流的愿望，也谈及要共同承担大国责任的担当。</p><p>中美关系是世界上最重要的双边关系。当今世界正经历百年未有之大变局，中美加强团结合作，携手应对全球性挑战，才能更好促进世界安全和繁荣。</p><p>应该看到，中美之间不是没有分歧。有分歧很正常，关键是如何高效化解分歧，如何进一步凝聚行动共识。此次会晤，两国元首认可双方团队自巴厘岛会晤以来讨论确立中美关系指导原则所作努力，强调要相互尊重，和平共处、保持沟通、防止冲突等。</p><p>总而言之，中美元首会晤形成的「旧金山愿景」，为实现中美关系的健康、稳定、可持续发展指明了方向，规划了蓝图。「五个共同」为中美关系的稳定发展浇筑起五根支柱，开辟了中美关系面向未来的新愿景。</p><p>在两国元首会晤结束双方道别时，习近平主席说：「我想我们的这种关系会继续下去。」拜登随即表示：「I agree（我赞成）。」这是两国元首的共识，也是国际社会乐见的场景。明年是中美建交 45 周年。从旧金山再出发，奔赴新愿景，中美关系重回健康稳定发展轨道是两国人民之福，健康稳定的中美关系是世界之福。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 09:01:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25318604</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25318604</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/766.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25318604_202311161701bef2349c-15c2-42f5-ac6d-d5b541dcc7bb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>中美元首会晤</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/766.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/559/767.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平访美第二日｜「庄园会晤」持续 4 小时，中美元首形成「旧金山愿景」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 15 日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。这是自去年 11 月印度尼西亚巴厘岛会晤以来，两国元首首次举行面对面会晤。</p><p>据中共中央政治局委员、外交部长王毅介绍，旧金山会晤是一次为中美关系增信释疑、管控分歧、拓展合作的重要会晤，也是一次为动荡变革的世界注入确定性、提升稳定性的重要会晤。在持续 4 个小时的会晤中，两国元首进一步探讨了中美两个大国的正确相处之道，进一步明确了中美共同肩负的大国责任，形成了面向未来的「旧金山愿景」，为实现中美关系的健康、稳定、可持续发展指明了方向，规划了蓝图。</p><p>当地时间 11 月 15 日晚，习近平主席还在美国友好团体联合欢迎宴会上发表演讲。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 15 日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。&nbsp; 本文图均为，新华社，图</p><p></p><p><strong>延续「庄园会晤」传统</strong></p><p>当地时间 11 月 15 日上午，当习近平主席车队抵达会晤现场斐洛里庄园时，拜登总统在下车处迎接，两国元首握手并合影。会晤结束后，习近平主席出席由拜登总统举行的宴会。</p><p>在共进午餐后，习近平主席同拜登总统在斐洛里庄园散步交谈。当被问及会谈进展如何时，拜登在花园中向记者挥手并竖起两根大拇指，并回答称「挺好（well）」。</p><p>旧金山会晤延续了此前中美元首「庄园会晤」的传统。2013 年 6 月，习近平主席与时任美国总统奥巴马在美国加利福尼亚州安纳伯格庄园举行会晤。2017 年 4 月，习近平主席同时任美国总统特朗普在位于美国佛罗里达州的海湖庄园举行会晤。</p><p>据悉，庄园外交是美国总统政治重要组成部分，也是美国外交规格最高形式之一。有分析认为，庄园外交能够使领导人在一种轻松的氛围中，就一些共同关心的话题展开更直接、坦率、深入的讨论。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/682.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 15 日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。这是会谈后，拜登邀请习近平一道在斐洛里庄园里散步。</p><p></p><p><strong>4 小时坦诚深入对话</strong></p><p>据王毅介绍，本次中美元首会晤持续 4 个小时，全程使用同传。本次会晤谈得很好，很全面，也很深入，具有战略性、历史性及引领性。</p><p>习近平主席在此次会晤中指出，大国竞争解决不了中美两国和世界面临的问题，双方应坚持相互尊重、和平共处、合作共赢，共同努力浇筑中美关系的五根支柱，即共同树立正确认知、共同有效管控分歧、共同推进互利合作、共同承担大国责任、共同促进人文交流。</p><p>此外，双方也谈及了许多分歧和敏感问题。习近平主席深入阐述了台湾问题上的原则立场，表示中国终将统一，也必然统一。在经贸及科技领域，习近平主席呼吁美方严肃对待中方关切，采取行动，取消单边制裁，为中国企业提供公平、公正、非歧视的环境。</p><p>拜登总统对习近平主席赴美出席美中元首会晤表示热烈欢迎，并表示美中关系是世界上最重要的双边关系，美中冲突并非不可避免，一个稳定和发展的中国符合美国和世界的利益，中国经济增长有利于美国，也有利于世界。拜登总统重申巴厘岛会晤中美方作出的五点承诺，并表示美方恪守一个中国政策，欢迎双方各部门各层级开展对话，愿继续同中方保持开放坦诚的沟通，增进了解，避免误解，管控分歧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/680.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 11 月 15 日，国家主席习近平在美国旧金山斐洛里庄园同美国总统拜登举行中美元首会晤。</p><p></p><p><strong>会晤取得一系列成果</strong></p><p>中美元首旧金山会晤取得了一系列成果。</p><p>两国元首同意建立人工智能政府间对话，开展禁毒合作，恢复两军高层沟通，明年早些时候进一步大幅增加航班，扩大教育、留学生、青年、文化、体育和工商界交流，等等。此外，两国元首还强调在当下关键十年中美共同加快努力应对气候危机的重要性，欢迎两国气候特使近期开展的积极讨论。</p><p>会晤结束后，拜登在社交平台「X」上连发多条推文，表示自己「非常重视」此次中美元首会晤，并称此次会晤是中美领导人之间「最具建设性和最有成效的讨论之一」。</p><p>拜登还强调了领导人之间相互理解的重要性。他在社交平台上写道：「全球面临着严峻的挑战，需要我们共同领导。今天，我们取得了真正的进展。」</p><p><strong>习近平主席在美国友好团体联合欢迎宴会上发表演讲</strong></p><p>在中美元首会晤结束后，当地时间 11 月 15 日晚，习近平主席出席美国友好团体联合欢迎宴并发表演讲。</p><p>习近平主席在讲话中说，中美关系希望在人民，基础在民间，未来在青年，活力在地方，欢迎更多美国州长、议员访华，欢迎美国各界人士到中国去。此外，习近平主席还宣布，为扩大中美两国人民特别是青少年一代交流，中方未来 5 年愿邀请 5 万名美国青少年来华交流学习。 ​​​​​​</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 08:37:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25317543</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25317543</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/698.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25317543_202311161637f1d3f577-855f-48a9-8912-4f38e6851802.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>中美元首会晤</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/698.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/558/699.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在美国友好团体联合欢迎宴会上的演讲（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>汇聚两国人民力量，推进中美友好事业</strong></p><p><strong>——在美国友好团体联合欢迎宴会上的演讲</strong></p><p>（2023 年 11 月 15 日，旧金山）</p><p>中华人民共和国主席，习近平</p><p>女士们，先生们，朋友们：</p><p>很高兴在旧金山，同美国各界朋友见面，共敍友情，共话友好。1985 年我第一次访问美国，就是从旧金山入境，我对美国的第一印象来自旧金山，至今还保存着一张在金门大桥的留影。</p><p>首先，我要向组织这次活动的美中关系全国委员会、美中贸易全国委员会、亚洲协会、美国对外关系委员会、美国商会等友好团体表示衷心感谢！向长期致力于中美关系发展的美国朋友表示诚挚问候！向友好的美国人民致以良好祝愿！</p><p>旧金山见证了中美两国人民百年交往的历史。158 年前，大批中国工人来到美国，修建连接东西海岸的太平洋铁路，筚路蓝缕，在旧金山建起了西半球历史最悠久的唐人街。从这里出发，中美两国之间发展起 7600 亿美元双边贸易和累计 2600 多亿美元双向投资，建立起 284 对友好省州和友好城市关系，最多每周 300 多个航班和每年 500 多万人次的相互往来。这是全世界近四分之一人口共同绘就的宏伟画卷。</p><p>旧金山见证了中美建设美好世界的努力。78 年前，在携手战胜法西斯主义和军国主义之后，中美共同参与发起旧金山制宪会议，推动建立了联合国，中国第一个在《联合国宪章》上签字。从这里出发，二战后的国际秩序得以建立，100 多个国家相继获得了民族独立，几十亿人口最终摆脱了贫困，世界和平发展进步的力量不断成长。这是各国人民和国际社会携手取得的硕果。</p><p>女士们、先生们、朋友们！</p><p><strong>中美关系的根基是由人民浇筑的。</strong>第二次世界大战时期，我们两国共同为和平和正义而战。陈纳德将军带领美国志愿者奔赴中国战场，组成了著名的飞虎队。他们不仅直接对日本侵略者作战，还建起了向中国运送急需物资的驼峰航线，1000 多名中美机组人员牺牲在这条航线上。日本偷袭珍珠港后，1942 年美国空军 16 架 B-25 轰炸机奔袭日本，由于油料不足，杜立特中校等飞行员在中国弃机跳伞，中国军民奋勇救助，日军竟因此屠杀了 25 万中国平民。中国人民没有忘记飞虎队。我们在重庆专门修建了纪念馆，邀请了 1000 多名飞虎队老兵及其家属回到中国，我同他们中的一些人也一直有书信往来。最近，飞虎队老兵、103 岁高龄的莫耶和 98 岁高龄的麦克马伦来到中国，登上了长城，受到中国人民热烈欢迎。美国人民也没有忘记殊死营救美国军人的中国人民。浙江衢州有一个杜立特行动纪念馆，当年获救的美国军人的后代经常来到这里，向见义勇为的中国人民表达敬意。我相信，血与火铸造的中美两国人民友谊一定能够代代相传。</p><p><strong>中美关系的大门是由人民打开的。</strong>两国曾经隔绝对立 22 年。是时代潮流让我们走向彼此，是共同利益让中美超越分歧，是人民愿望让两国打破坚冰。1971 年，美国乒乓球代表团来到北京，小球转动了大球。此后不久，曼斯菲尔德先生率领的第一个美国国会议员代表团来了，包括艾奥瓦州州长罗伯特·雷在内的第一个美国州长代表团来了，许多工商界人士也来了，掀起了中美友好交往的浪潮。世界走出新冠疫情大流行后，我在北京见了基辛格博士、比尔·盖茨先生，也见了舒默先生和其他几位参议员，还有纽森州长。我对他们讲，中美关系希望在人民，基础在民间，未来在青年，活力在地方。我欢迎更多美国州长、议员访华，欢迎美国各界人士到中国去。</p><p><strong>中美关系的故事是由人民书写的。</strong>我第一次访问美国时，住在艾奥瓦州的德沃切克夫妇家中，我还记得门牌号是邦尼街 2911 号。这是我同美国民众首次面对面接触，也是一段我和美国人民共同生活的难忘经历。对我来说，他们就是美国。我也发现，两国虽然历史文化、社会制度、发展道路不同，但人民都善良友好、勤劳务实，都爱祖国、爱家庭、爱生活，都对彼此抱有好感和兴趣。正是善意友好的涓滴汇流，让宽广太平洋不再是天堑；正是人民的双向奔赴，让中美关系一次次从低谷重回正道。我相信，中美关系的大门一旦打开，就不会再被关上。两国人民友好事业一经开启，就不会半途而废。人民友谊之树已经长大，一定能经风历雨。</p><p><strong>中美关系的未来是由人民创造的。</strong>越是困难的时候，越需要拉紧人民的纽带、增进人心的沟通，越需要更多的人站出来为中美关系鼓与呼。我们要为人民之间的交往搭建更多桥梁、铺设更多道路，而不是设置各种障碍、制造「寒蝉效应」。我今天同拜登总统达成重要共识，两国将推出更多便利人员往来、促进人文交流的措施，包括增加中美客运直航航班，举办中美旅游高层对话，优化签证申请流程等。我们期待着两国人民多走动、多来往、多交流，共同续写新时代两国人民友好的故事！我也期待着加州和旧金山在中美友好的征程上继续领跑！</p><p>女士们、先生们、朋友们！</p><p>我们处在一个充满挑战变化的时代，也处在一个充满希望的时代。世界的未来需要中美合作。作为世界上最大的发展中国家和发达国家，中美要好好打交道。面对变乱交织的世界，中美更需要有宽广的胸怀，展现大国格局、拿出大国担当、发挥大国作用。</p><p>我一直在思考，如何让中美关系这艘巨轮避开暗礁浅滩、穿越狂风巨浪，不偏航、不失速、不碰撞？首先要回答的是，中美到底是对手，还是伙伴。这是一个根本的、也是管总的问题。道理很简单，如果把对方视为最主要竞争对手、最重大地缘政治挑战和步步紧逼的威胁，必然导致错误的政策、采取错误的行动、产生错误的结果。中国愿意同美国做伙伴、做朋友。我们处理中美关系的根本遵循就是相互尊重、和平共处、合作共赢。</p><p>相互尊重是人与人打交道的基本礼数，也是中美两国相处的起码准则。美国有独特的历史文化和地理位置，塑造了自身的发展道路和社会制度，我们充分尊重。中国特色社会主义道路是在科学社会主义理论指导下走出来的，植根于 5000 多年绵延不断的中华文明，我们同样感到自豪。两条道路不同，但都是人民的选择，都通向全人类共同价值，都应该得到尊重。</p><p>和平共处是国际关系基本准则，更是中美两个大国必须守住的底线。把坚持和平发展的中国视为威胁，搞你输我赢、你兴我衰的零和博弈是走偏了方向。中国从不赌美国输，从不干涉美国内政，也无意挑战和取代美国，乐见一个自信开放、发展繁荣的美国。同样，美国也不要赌中国输，不要干涉中国内政，应该欢迎一个和平、稳定、繁荣的中国。</p><p>合作共赢是时代发展的潮流，也是中美关系应该有的底色。中国正致力于高质量发展，美国也在着力振兴经济，双方合作空间无限广阔，完全可以相互成就、互利共赢。中方提出的共建「一带一路」倡议以及全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，始终面向各国开放，包括美国。中方也愿参与美国提出的多边合作倡议。今天上午，我同拜登总统同意本着相互尊重精神，推动两国在外交、经贸、人文、教育、科技、农业、军队、执法、人工智能等领域开展对话合作，把合作的清单拉得更长，把合作的蛋糕做得更大。我要告诉大家，中方对芬太尼对美国人民尤其是青年人的毒害深表同情，我和拜登总统已同意成立禁毒工作组，进一步开展合作，协助美国应对毒品的滥用。我愿在此宣布，为扩大中美两国人民特别是青少年一代交流，中方未来 5 年愿邀请 5 万名美国青少年来华交流学习。</p><p>不久前，华盛顿国家动物园的 3 只大熊猫回到中国。我听说很多美国民众特别是孩子们依依不舍，专门到动物园去送行。我还了解到，圣迭戈动物园和加州人民热切期盼大熊猫能重返加州。大熊猫是中美人民的友谊使者。我们愿继续同美国开展大熊猫保护合作，努力满足加州人民的愿望，增进两国人民友好感情。</p><p>女士们、先生们、朋友们！</p><p>中国是世界上最大的发展中国家。工作得更好，生活得更好，孩子们成长得更好，是 14 亿多中国人民的殷切心愿。中国共产党就是给人民办事的，人民对美好生活的向往就是我们的奋斗目标，就是必须守住的人民的心。经过百年探索和接续奋斗，我们已经找到了一条适合自己的发展道路，正在以中国式现代化全面推进中华民族伟大复兴。</p><p><strong>我们致力于团结奋斗，让全体中国人民一起迈向现代化。</strong>人口众多是中国的基本国情。再大的成就除以 14 亿都会变得很小，再小的问题乘以 14 亿都会变得很大，这就是大的难处。同时，大也有大的优势。中国共产党领导、中国特色社会主义制度、广大人民群众的拥护和支持是我们最大的优势。中国是超大规模经济体，形成了超大规模市场。前不久，我们成功举办第六届中国国际进口博览会，吸引了来自包括美国在内 128 个国家的 3400 多家企业参展，美国连续 6 届展览面积最大。14 亿多中国人民迈向现代化是中国带给世界的巨大机遇。</p><p>我们致力于共同富裕，让每一个中国人都过上美好生活。摆脱贫困，是中华民族的千年梦想。共同富裕，是中国人民的共同期盼。我不到 16 岁就在陕北的一个小村子里同农民住在一起、干在一起，知道人民愁什么、盼什么。从那时到现在，半个世纪过去了，在人民中间让我觉得踏实，同人民在一起让我有力量。我将无我、不负人民，这就是我终生的信念。我刚担任中共中央总书记和中华人民共和国主席时，中国还有 1 亿人生活在联合国标准的贫困线以下。经过 8 年艰苦奋斗，这些贫困人口已全部脱贫，提前 10 年实现了联合国 2030 年可持续发展议程的减贫目标，1800 多名中共党员在扶贫攻坚的岗位上献出了生命。</p><p><strong>我们的目标不是少数人的富裕，而是全体人民共同富裕。</strong>就业、教育、医疗、托幼、养老、住房、环境，这些老百姓的身边事、贴心事、具体事正不断融入中国国家发展的顶层设计，不断变成老百姓的获得感、幸福感、安全感。我们将继续推动高质量发展，让现代化成果惠及全体人民。这是中国共产党的初心使命，是我们对人民的承诺，也必将在人民支持下实现。</p><p><strong>我们致力于全面发展，让人们的物质和精神世界同样富足。</strong>中国人很早就懂得「衣食足而知荣辱」。物质贫困不是社会主义，精神贫乏也不是社会主义。中国式现代化是以人民为中心的现代化，其中一个重要目标就是在不断提高国家经济实力、人民生活水平的同时，不断丰富人民的精神世界、提高全社会文明程度、促进人的全面发展。我提出全球文明倡议，就是要推动国际社会解决物质和精神失衡问题，共同推动人类文明不断进步。</p><p><strong>我们致力于永续发展，让人与自然和谐共生。</strong>「天人合一」、「道法自然」是中华优秀传统文化的重要理念。我们身处同一个地球村，在我们有生之年可能找不到另一个星球供人类生存了。英语里也有一句话：「地球不是我们从祖辈那里继承的，而是向我们的子孙借来的。」2002 年我在福建担任省长时就提出福建要建成中国第一个生态省。到浙江工作后，2005 年我又提出「绿水青山就是金山银山」，如今这已成为中国人民的共识。现在，全球光伏发电装机容量接近一半在中国，全球新能源汽车一半以上行驶在中国，全球四分之一的新增绿化面积来自中国。我们力争 2030 年前实现碳达峰，2060 年前实现碳中和。我们说到做到。</p><p><strong>我们致力于和平发展，推动构建人类命运共同体。</strong>中华文明传承的是和平和睦和谐的理念，中国没有对外侵略扩张的基因。中国人民对近代以后自身遭受的动荡和苦难刻骨铭心。我经常讲，中国人民反对的就是战争，求的就是稳定，盼的就是天下太平。中华民族伟大复兴的实现离不开和平稳定的国际环境。我们决不会走通过战争、殖民、掠夺、胁迫等方式实现现代化的老路。</p><p>新中国成立 70 多年来，中国没有主动挑起过任何一场战争和冲突，没有侵占过别国一寸土地，是唯一将和平发展写入宪法和执政党党章、上升为国家意志的大国。中国是现行国际秩序的受益者和维护者。我们将坚定维护以联合国为核心的国际体系，维护以国际法为基础的国际秩序，维护以联合国宪章宗旨和原则为基础的国际关系基本准则。无论今后发展到哪一步，我们都永远不称霸、不扩张，不强加于人，不谋求势力范围，不同任何国家打冷战热战。中国将坚持对话而不对抗、结伴而不结盟，继续奉行合作共赢的开放战略。中国追求的不是独善其身的现代化，愿同各国一道，实现和平发展、互利合作、共同繁荣的世界现代化，推动构建人类命运共同体！</p><p>女士们、先生们、朋友们！</p><p>历史长河大浪淘沙，最终沉淀下来的总是最有价值的东西。不论形势如何变化，中美和平共处的历史逻辑不会变，两国人民交流合作的根本愿望不会变，世界人民对中美关系稳定发展的普遍期待不会变。任何一项伟大事业要成功都必须从人民中找到根基、从人民中集聚力量、由人民来共同完成。中美友好就是这样一项伟大事业。让我们汇聚起两国人民的力量，赓续中美友谊，推进中美关系，努力为促进世界和平和发展作出更大贡献！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 06:42:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25318119</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25318119</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/575.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25318119_202311161513f2843411-9cca-427c-b970-81674d3df712.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/575.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/612/576.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
