<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 23 Nov 2023 11:31:00 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣州再掛牌 3 宗住宅用地：起始總價 26.67 億元，均按價高者得出讓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>繼廣州黃埔掛牌 1 宗涉宅地塊未設地價上限後，廣州再掛牌 3 宗住宅用地，3 宗地塊均按「價高者得」出讓。</p><p>11 月 23 日，據廣州公共資源交易中心官網，近日，廣州市規劃和自然資源局再掛牌 3 宗住宅用地，地塊分別位於白雲區（1 宗）、花都區（2 宗），宗地面積共計 12.19 萬平方米，計容積率建築面積為 23.23 萬平方米，總起價 26.67 億元。</p><p>3 宗地塊均未設置最高限價，按照價高者得的原則確定競得人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/491/435.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/494/421.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/491/436.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>具體而言，3 宗地塊中，掛牌起始價最高的為白雲區地塊。</p><p>白雲區黃金圍東區 AB2401045 地塊的土地用途為二類居住用地 R2，計算容積率建築面積 106969 平方米，掛牌起始價 160840 萬元，摺合起始樓面價 15036 元/平方米。該地塊限時競價時間為 2023 年 12 月 22 日 11 時起。該地塊的起始樓面價也是 3 宗地塊中最高的一宗。</p><p>廣州市花都區新花街以西、體育路以南體育中心西一地塊一期地塊的土地用途為二類居住用地 R2，計算容積率建築面積 55053 平方米，掛牌起始價 56660 萬元，摺合起始樓面價 10292 元/平方米。該地塊限時競價時間為 2023 年 12 月 25 日 10 時起。</p><p>另一宗地塊為花都區工業大道以北、廣清高速以西 CB0602003 地塊（大陵北地塊（二期）），地塊土地用途為二類居住用地 R2，計算容積率建築面積 70257 平方米，掛牌起始價 49180 萬元，摺合起始樓面價 7000 元/平方米。該地塊限時競價時間為 2023 年 12 月 22 日 10 時起。</p><p>此前的 11 月 21 日，廣州開發區規劃和自然資源局（廣州市規劃和自然資源局黃埔區分局）發佈國有建設用地使用權網上掛牌出讓公告，擬以掛牌方式出讓黃埔區 HPG-DS-26 地塊，該涉宅用地位於廣州市黃埔區護林路以南、鎮東路以東，總起拍價 394726 萬元，摺合樓面價 24342 元/平方米（未扣除配建），該地塊亦未設地價上限。</p><p>中指研究院華南分院總經理楊紅俠指出，此前，廣州先後通過設置最高限制地價，觸頂後轉入競配建面積、觸頂後轉競自持面積、搖號等方式，控制土拍溢價，涉宅地出讓溢價長期控制在 15%。當前出讓宗地已取消宅地「限地價」出讓政策。</p><p>廣東省城鄉規劃院住房政策研究中心首席研究員李宇嘉認為，未來，廣州核心區域的優質地塊將恢復市場定價，同時還能增加賣地收入，且可以通過標杆效應帶動核心城市房價企穩。</p><p>據中指研究院監測數據，近期全國多地對土地拍賣相關規則進行了調整，自 10 月以來，22 個集中供地城市中，已全部發布涉宅用地公告。新掛牌地塊取消地價競拍上限，恢復價高者得的城市有 18 個。從具體名單來看，包括成都、合肥、濟南、重慶、廈門、長沙、南京、福州、武漢、蘇州、青島、無錫、天津、長春、杭州、瀋陽、鄭州、廣州。其中，鄭州於 11 月 8 日掛牌 8 宗住宅用地，但仍有一宗地設置熔斷價格；寧波目前仍按「限地價、搖號」方式出讓；深圳、北京、上海維持地價、房價「雙限」政策。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:29:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398542</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398542</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/504/395.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398542_20231123192962eea982-c248-41b3-ae3d-9491a74a6efa.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，計思敏]]>
            </author>
            <category>廣州</category>
            <category>土地拍賣</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/504/395.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/504/398.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[杭州中考專用跳繩調查：一根賣 78 元，明令禁止學校還推薦？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「考試指定這個品牌，學校老師推薦的，價格確實不便宜，但不買不行」……「新華視點」記者近期在浙江杭州調查發現，十餘年來，當地教育部門長期要求中考使用某一品牌的跳繩，不少中小學以指定或暗示的方式要求學生和家長購買，每根跳繩價格達 78 元，遠高於市場同類產品。</p><p><strong>「要不是學校有要求，我肯定不會買」</strong></p><p>「這個牌子的跳繩有點重。本來孩子每分鐘能跳 190 多次，用這種跳繩只能跳 160 次。要不是學校有要求，我肯定不會買。」杭州市民黃先生説，兒子明年要參加中考，體育測試項目選了跳繩。由於杭州中考跳繩選用品牌是「恆優」，為了讓孩子提前熟悉考試用繩，在學校老師指定下，他無奈買了這款跳繩。</p><p>「我網上查了同品類的繩子，一根只要十幾塊錢，它這個要 78 元。」與黃先生類似，杭州市上城區某小學二年級學生家長呂女士説，小孩班上 39 名學生，在老師要求下，幾乎每個人都買了「恆優」牌跳繩。有些家長還買了兩根，一根放家裏練，一根放學校練。　</p><p>2020 年 8 月，教育部等五部門印發《關於進一步加強和規範教育收費管理的意見》，明確「不得強制或者暗示學生及家長購買指定的教輔軟件或資料」。</p><p>明令禁止下，為什麼一些學校還要推薦買這款繩子？</p><p>杭州市一些中小學體育老師坦言，小學一至六年級，跳繩是必測的體育項目；在中學，也是中考的項目之一。由於杭州中考用繩是「恆優」的，一些小學對標中學，也用「恆優」跳繩。「晚用不如早用，我們會建議家長購買‘恆優’繩加強訓練，但買不買老師沒有強制，學校也會提供相應的跳繩，儘量滿足學生需求。」</p><p>杭州市一名初三學生告訴記者，由於「恆優」跳繩比較貴，平常家裏練習時，她用的是幾塊錢一根的橡皮繩；在學校上體育課時，才用學校的「恆優」繩練習。「班上一些家境不錯的同學，還買了帶藍牙計數功能的‘恆優’繩，那個一根要 140 多元。」</p><p>記者調查瞭解到，杭州市中小學一些班主任或體育老師以口頭告知或家長羣發鏈接的方式，讓家長自行購買該品牌繩子。恆優體育淘寶旗艦店客服表示，杭州中考跳繩提供的就是「恆優」，杭州上城、拱墅、蕭山好多學校都推薦買這款繩子。</p><p>杭州市某「跳繩提分班」黃教練告訴記者，來他這裏培訓的 20 多名中小學生也覺得中考用繩手柄重、繩子粗，沒有其他繩子好跳。「為了應付考試，孩子們只能報班訓練。」</p><p><strong>「恆優」繩何以成為杭州中考專用繩？</strong></p><p>中考用繩有沒有標準？負責承擔杭州中考體育器材採購的杭州市教育考試院副院長沈浩説，國家和省裏都沒有中考用繩的標準。</p><p>據瞭解，國家跳繩標準對繩子的長度、直徑及手柄的直徑、重量等作了規定，但該標準為推薦性標準。</p><p>「其實‘恆優’跳繩是按成人標準來設計繩子長度和手柄粗細的，對小學生來説不太適用——小學生個子小、力氣小，‘恆優’跳繩偏重，不好跳，而且容易壞。」杭州市一些中小學體育老師説。</p><p>據瞭解，「恆優」跳繩的生產商是深圳市恆康佳業科技有限公司。天眼查顯示，該公司成立於 2006 年，是一家從事文教、工美、體育和娛樂用品製造為主的企業；杭州飛鳥體育用品有限公司、杭州星體教育科技有限公司都在浙江代理過該公司的跳繩產品。</p><p>杭州飛鳥體育用品有限公司相關負責人承認，自 2011 年進入浙江市場以來，「恆優」跳繩就是杭州市中考體育的考試用繩；目前市場已覆蓋了杭州市所有主城區，一年在浙江銷售 10 餘萬根，其中 70% 以上的用户是中小學生羣體。</p><p>那麼，「恆優」繩是如何成為杭州中考專用繩的？</p><p>「大概從 2011 年開始，杭州市教育部門就在租賃使用深圳市恆康佳業科技公司生產的中考體育器材。2017 年後，我們每年都以公開招投標方式，租賃使用該廠家生產的體育用品，每年租賃費用為八九十萬元。」沈浩説。</p><p>一些跳繩生產商説，他們也嘗試進入杭州中考體育用繩範圍，但發現很難。</p><p>記者在一份浙江省政府採購網公佈的《關於杭州市教育考試院中考體育考試器材租賃項目的單一來源公示》（2019 年 1 月）上看到，杭州市教育考試院擬用「單一來源」採購方式（租賃），採購杭州星體教育科技有限公司的中考體育考試器材。</p><p>杭州市教育考試院給出的申請理由是：「多年來，杭州市區中考體育考試一直使用的是深圳市恆康佳業科技有限公司生產和研發的體育中考設備和考試系統，原有設備租賃服務方是杭州星體教育科技有限公司。該設備系統運行穩定，服務響應快，每年圓滿完成中考體育考試任務。從使用的連續性、考試系統的整體性、軟件管理平台的專一性考慮，符合單一來源採購中‘只能從唯一供應商處採購的’條件。」　　　</p><p>沈浩説，十多年來，杭州體育中考一直在租賃「恆優」這家廠商的設備，包括跳繩、跳繩測試儀等，所以形成了如今中考用繩是「恆優」的結果。另外，這家企業是較早研發智能計數跳繩的廠商，相比過去監考老師眼睛數考生跳繩次數，這種智能計數更公平、效率更高。</p><p>「將體育考試設備租賃給杭州市教育考試院其實不掙錢，我們更多的市場是中小學生市場，也就是中小學體育考試機制下的政策市場。」杭州飛鳥體育用品有限公司負責人坦言。　</p><p><strong>破除隱性品牌壟斷，讓家長、學校有更多選擇權　</strong></p><p>一些跳繩生產商表示，可計數的跳繩不是什麼高科技產品，廠家都能生產出來。「希望通過完善招投標辦法、建立中小學體育考試用繩標準等方式，讓家長、學校有更多選擇權。」</p><p>「現在一款不帶計數功能的中考用繩，每根成本不超過 8 元；一款帶計數功能的中考用繩，每根成本不超過 20 元。‘恆優’不計數和計數跳繩的價格每根分別賣到 78 元和 148 元，利潤空間巨大。」浙江一家生產跳繩的品牌商家透露。</p><p>《中華人民共和國反壟斷法》規定：行政機關和法律、法規授權的具有管理公共事務職能的組織不得濫用行政權力，排除、限制競爭。「教育考試部門如果無正當理由，長期使用某一品牌的跳繩，特別是在未廣泛調查瞭解市場產品的情況下，簡單通過‘單一來源’採購方式指定採購某一產品，明顯有違市場公平競爭原則。」浙江省市場監管部門工作人員説。</p><p>杭州市教育局相關負責人表示：「我們現在也在反思，是不是可以參照其他做得好的地方，完善目前的中考體育跳繩測評方式，包括能否允許學生自帶繩子參加考試，能否選用更多品牌的跳繩設備等，避免給學生和家長帶來不必要的困擾和負擔。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:27:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401344</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401344</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/737.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401344_202311231929047a3795-362c-45de-9a24-791e60212de2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>杭州</category>
            <category>中考專用繩</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/737.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/738.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衞星互聯網技術試驗衞星成功發射]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者從中國科學院獲悉，2023 年 11 月 23 日 18 時 00 分 04 秒，我國在西昌衞星發射中心使用長徵二號丁運載火箭及遠徵三號上面級成功將衞星互聯網技術試驗衞星發射升空，衞星順利進入預定軌道，發射任務取得圓滿成功。衞星互聯網技術試驗衞星由中國科學院微小衞星創新研究院（上海微小衞星工程中心）抓總研製。</p><p>本次任務是中國科學院微小衞星創新研究院第 50 次衞星發射任務，截至目前，該研究院已成功發射涵蓋通信、導航、遙感、科學、微納等領域的 96 顆衞星。</p><p>（原標題：《衞星互聯網技術試驗衞星成功發射》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:26:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401629</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401629</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/672.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401629_202311231927a04b0fa2-2db5-45f1-9f96-bcea7f544e2d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞客户端]]>
            </author>
            <category>衞星互聯網</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/672.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/669.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在線旅遊平台第三季度業績顯著增長：「市場將步入可持續增長軌道」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，多家在線旅遊平台相繼發佈 2023 年第三季度業績報告。報告期內，受旅遊業務持續復甦的影響，在線旅遊平台今年第三季度的旅遊產品預訂均同比大幅上漲，業績同比均顯著增長。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/887.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 21 日，江蘇句容，遊客在句容邊城鎮侖山湖梧桐大道騎行遊玩。IC photo 圖</p><p></p><p><strong>在線旅遊平台業績均同比顯著增長</strong></p><p>收入方面，攜程集團（攜程，Nasdaq：TCOM；攜程集團-S，09961.HK）、同程旅行（00780.HK）和途牛旅遊網（途牛，NASDAQ：TOUR）第三季度分別錄得 137.51 億元（人民幣，下同）、32.99 億元和 1.78 億元。其中途牛旅遊網第三季度收入同比增幅最高，為 128.9%；攜程集團第三季度收入同比增長 99.38%；同程旅行第三季度收入同比增長 61.1%。</p><p>淨利潤方面，第三季度攜程集團歸母淨利潤約 46.15 億元，同比增長 1634.96%；同程旅行經調整淨利潤約 6.21 億元，同比增長 146.5%。途牛旅遊網淨利潤約 3910 萬元，同比扭虧為盈，增長 266.38%；非美國會計準則的淨利潤約 4550 萬元，同比扭虧為盈，增長 310.65%</p><p><strong>暑期旺季推高旅遊產品預訂同比漲幅</strong></p><p>三家在線旅遊平台披露的數據均顯示，得益於暑期的旅遊旺季，第三季度旅遊產品預訂均同比顯著增長。</p><p>數據顯示，住宿預訂方面，報告期內攜程集團的住宿預訂收入約 55.89 億元，同比增長 92.46%；同程旅行住宿預訂服務收入約 11.27 億元，同比增長 37.7%。</p><p>攜程集團披露的數據顯示，報告期內，國內市場進入穩定增長階段，第三季度攜程國內酒店預訂量同比增長超 90%，較 2019 年同期增長超過 70%。同程旅行也指出，住宿預訂服務收入的增加主要是由於旅遊業務持續復甦導致對住宿服務的需求增加。與 2019 年同期相比，同程旅行國內酒店間夜量增長 100%。</p><p>交通票務方面，報告期內，攜程集團交通票務收入約 53.67 億元，同比增長 104.61%；同程旅行交通票務服務收入約 16.8 億元，同比增長 70.3%。同程旅行指出，報告期內國內機票票量較 2019 年同期增長超過 30%，國際機票票量顯著恢復並超過 2019 年同期水平。</p><p>其他產品方面，報告期內途牛旅遊網的打包旅遊產品收入約 1.5 億元，同比增長 262.1%；攜程旅遊度假業務收入約 13.28 億元，同比增長 243.15%。此外，攜程披露的數據顯示，報告期內，出境遊復甦顯著，儘管第三季度跨境航空客運量僅恢復至 2019 年同期的 50% 左右，但攜程出境酒店和機票預訂量已恢復到 2019 年同期水平的 80% 左右。全球旅遊市場方面，報告期內攜程國際 OTA 平台的總預訂量較去年同期及 2019 年同期水平增長均超 100%。</p><p>途牛指出，今年三季度，途牛用户暑期及中秋國慶假期出遊需求釋放顯著，旅遊消費迎來爆發式增長。端午假期以來，途牛「6·16」「7·16」會員日單日 GMV（Gross Merchandise Volume，成交總額）分別突破 3900 萬元和 4300 萬元，境內旅遊市場客流持續保持高位，出遊高峯期一直延續到 8 月中旬。</p><p>攜程集團董事會執行主席梁建章表示：「在 2023 年第三季度，得益於旺盛的夏季旅遊需求，國內旅行和國際旅行均展現了強勁反彈，反映了旅行者對探索世界的渴望。」</p><p>同程旅行 CEO 馬和平表示，國民新旅遊的趨勢下，旅遊行業迎來全新的發展機遇，無論是國內非一線市場還是海外國際市場都將步入可持續增長軌道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:22:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401375</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401375</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/893.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401375_2023112319224514a73b-ebc9-4a28-b632-5b4839e612a9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，唐瑩瑩]]>
            </author>
            <category>攜程集團</category>
            <category>同程旅行</category>
            <category>途牛旅遊網</category>
            <category>三季報</category>
            <category>財報解讀</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/893.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/894.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英雄回家丨我們接你回家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[英雄回家丨我們接你回家]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:14:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://wap.peopleapp.com/article/7265968/7105465</guid>
            <link>https://wap.peopleapp.com/article/7265968/7105465</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/522/915.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[落實撒馬爾罕宣言，上合組織 2023 旅遊年論壇將在新疆舉行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海合作組織秘書處、新疆維吾爾自治區人民政府將於 11 月 23 日至 26 日在新疆聯合主辦上海合作組織 2023 旅遊年論壇。該論壇是在「上合組織旅遊年」框架內舉辦的首個專題論壇。11 月 23 日，上海合作組織 2023 旅遊年論壇中外媒體吹風會在新疆維吾爾自治區烏魯木齊市舉行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/753.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>上合組織秘書處副秘書長詹內什·凱恩在吹風會上介紹了本次論壇舉辦的背景，即去年上海合作組織撒馬爾罕峯會期間，宣佈 2023 年為上合組織旅遊發展年。此次論壇旨在建立平台，介紹成員國支持旅遊業的措施，交流旅遊業發展的先進經驗，討論行業熱點問題以及克服問題的方法。</p><p>「新疆是古絲綢之路的重要節點，是‘一帶一路’建設的核心區，處於亞歐黃金通道樞紐位置，也是中國向西開放的橋頭堡。」新疆維吾爾自治區人民政府新聞發言人徐貴相在吹風會上表示，在新疆舉辦上海合作組織 2023 年旅遊年論壇具有特殊重要意義——這是貫徹落實首屆中國—中亞峯會、第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇、上合組織成員國元首理事會第二十三次會議精神的重要舉措。</p><p>據介紹，本次論壇將彙集 300 餘名來自上合組織成員國和相關國家的旅遊部門負責人、政府和企業機構代表、旅遊業專家和外交官，以及友好國際組織代表，共同討論發展旅遊業聯合措施和計劃。論壇包括四個專題：「上合組織空間旅遊潛力」「新疆維吾爾自治區旅遊潛力」「促進可持續旅遊」以及「發展旅遊業促進減貧」。新疆維吾爾自治區人民政府主席艾爾肯·吐尼亞孜、中國政府歐亞事務特別代表李輝、上海合作組織秘書長張明將在開幕式上發表致辭。</p><p>論壇結束後，代表團成員將赴新疆的 6 個地（州、市）參訪，包括烏魯木齊市、昌吉回族自治州、伊犁哈薩克自治州、喀什地區、阿勒泰地區、阿克蘇地區。</p><p>目前，上合組織成員國包括印度、伊朗、哈薩克斯坦、中國、吉爾吉斯斯坦、巴基斯坦、俄羅斯、塔吉克斯坦、烏茲別克斯坦 9 個成員國；阿富汗、白俄羅斯、蒙古國 3 個觀察員國，以及阿塞拜疆、亞美尼亞、巴林等 14 個對話夥伴。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 11:13:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401348</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401348</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/758.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401348_202311231913f9b56321-ac67-4b9a-a9c1-626f83cd2576.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露]]>
            </author>
            <category>上海合作組織</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/758.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/759.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「改革先鋒」榮譽稱號獲得者何載同志逝世]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央組織部原秘書長兼幹部審查局局長、機關黨委書記何載同志（部長級待遇），因病於 2023 年 11 月 8 日在北京逝世，享年 104 歲。</p><p>何載同志病重期間和逝世後，中央有關領導同志以不同方式表示慰問和哀悼。</p><p>何載，原名容恭，陝西寶雞人，1919 年 11 月生於甘肅成縣。1936 年底加入中華民族解放先鋒隊並參加革命工作，1938 年 2 月加入中國共產黨。1936 年底起先後在陝西關中、甘肅隴南參加抗日救亡活動。1940 年 9 月起先後任陝北志丹縣徵糧工作團團長，中央宣傳部陝北延長縣訪問團副團長等。1944 年 12 月起先後任中共中央西北局組織部秘書、辦公室主任等。1951 年 4 月起先後任中央辦公廳秘書室秘書、秘書室負責人。1958 年 7 月下放農場勞動。1962 年起先後任山西省圖書館主任，運城地區科委副主任等。1978 年起先後任中央組織部審改辦公室負責人、幹部審查局局長。1983 年 7 月至 1986 年 6 月先後任中央組織部秘書長兼幹部審查局局長、機關黨委書記。1995 年 6 月離休。</p><p>何載在政協第六屆全國委員會第四次會議上增補為全國政協委員，是政協第七屆全國委員會委員、法制委員會副主任。曾任中國扶貧基金會常務副會長。曾被中共中央、國務院授予「改革先鋒」榮譽稱號。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 10:51:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401395</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401395</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/963.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401395_202311231851495c3894-a2fd-49f1-92c9-e266f16734e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>幹部逝世</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/963.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/964.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國務院批覆同意《支持北京深化國家服務業擴大開放綜合示範區建設工作方案》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>國務院關於《支持北京深化國家服務業擴大開放綜合示範區建設工作方案》的批覆</strong></p><p>國函〔2023〕130 號</p><p>北京市人民政府、商務部：</p><p>你們關於支持北京深化國家服務業擴大開放綜合示範區建設的請示收悉。現批覆如下：</p><p>一、原則同意《支持北京深化國家服務業擴大開放綜合示範區建設工作方案》（以下簡稱《工作方案》），請認真組織實施。</p><p>二、《工作方案》實施要以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大精神，按照黨中央、國務院決策部署，堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，構建新發展格局，推動高質量發展，更好統籌國內國際兩個大局，推動發展和安全深度融合，充分發揮我國超大市場優勢，提升服務領域貿易投資合作質量和水平，穩步擴大規則、規制、管理、標準等制度型開放，開展對接國際高標準經貿規則先行先試，為推進高水平對外開放、全面建設社會主義現代化國家作出貢獻。</p><p>三、北京市人民政府要立足首都城市戰略定位，服務國家重大戰略，加強對《工作方案》實施的組織領導，在風險可控的前提下，精心組織，大膽實踐，深化國家服務業擴大開放綜合示範區建設，在努力構建高標準服務業開放制度體系、建設現代化產業體系等方面取得更多可複製可推廣的經驗，更好為全國服務業開放創新發展發揮引領作用。</p><p>四、國務院有關部門要按照職責分工，積極支持北京深化國家服務業擴大開放綜合示範區建設。商務部要會同有關部門加強指導和協調推進，組織開展督促和評估工作，確保《工作方案》各項改革開放措施落實到位。</p><p>五、需要暫時調整實施相關行政法規、國務院文件和經國務院批准的部門規章的部分規定的，按規定程序辦理。國務院有關部門要根據《工作方案》相應調整本部門制定的規章和規範性文件。《工作方案》實施中的重大問題，北京市人民政府、商務部要及時向黨中央、國務院請示報告。</p><p>國務院　　　　　　　 </p><p>2023 年 11 月 18 日　　　　　</p><p>（此件公開發布）</p><p><strong>支持北京深化國家服務業擴大開放綜合示範區建設工作方案</strong></p><p>為貫徹落實黨中央、國務院關於支持北京深化國家服務業擴大開放綜合示範區（以下簡稱綜合示範區）建設的決策部署，促進服務業高水平開放、高質量發展，特制定本工作方案。</p><p>一、總體要求</p><p>（一）指導思想</p><p>以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，全面貫徹落實黨的二十大精神，堅持穩中求進工作總基調，完整、準確、全面貫徹新發展理念，構建新發展格局，推動高質量發展，更好統籌國內國際兩個大局，推動發展和安全深度融合，充分發揮我國超大市場優勢，立足首都城市戰略定位，深化綜合示範區建設，更好發揮對全國服務業開放創新發展的引領作用，提升服務領域貿易投資合作質量和水平，穩步擴大規則、規制、管理、標準等制度型開放，為推進高水平對外開放、全面建設社會主義現代化國家作出貢獻。</p><p>（二）基本原則</p><p>堅持守正創新。堅持和加強黨的全面領導，堅持社會主義市場經濟改革方向，堅持高水平對外開放。圍繞綜合示範區建設目標任務，持續開展更大範圍、更寬領域、更深層次服務業開放探索，激發市場活力和社會創造力，促進現代化建設成果更多更公平惠及全體人民，服務經濟社會發展大局。</p><p>強化示範引領。聚焦制度創新，立足服務業開放創新發展實際，精準對接國際高標準經貿規則，加強服務領域規則建設，探索更多可複製可推廣的經驗，構建高標準服務業開放制度體系，更好發揮對全國服務業開放創新發展的引領作用。立足北京「四個中心」功能定位，加快要素合理流動和高效集聚，構建京津冀協同發展的高水平對外開放平台，打造全國高質量發展的新動力源，推動形成優勢互補、高質量發展的區域經濟佈局。</p><p>深化系統集成。服務現代化產業體系建設，堅持系統思維和問題導向，統籌政策與服務、准入與準營、「邊境上」與「邊境後」、貿易投資與人才智力引進，推進服務業全產業鏈、全環節改革開放，優化產業發展整體生態。深化電信、健康醫療、金融、文化教育、專業服務等優勢產業、重點行業改革開放，培育新興業態，豐富應用場景，拓展發展路徑，構建優質高效的服務業新體系，塑造國際合作和競爭新優勢。</p><p>加強風險防控。牢固樹立總體國家安全觀，統籌發展和安全，着力構建高效協同的服務業監管體系、保障產業安全的風險防控體系。堅持先立後破，制定完善重點產業開放實施方案和監管措施，進一步完善文化、金融、生物、數據流動等重點領域的風險評估預警機制及管控處置機制，提升開放監管能力，增強風險防控能力，牢牢守住不發生系統性區域性風險底線。</p><p>二、主要任務</p><p>（一）推進服務業重點領域深化改革擴大開放</p><p>1.電信服務領域。<strong>研究建設國家新型互聯網交換中心。在北京取消信息服務業務（僅限應用商店，不含網絡出版服務）、互聯網接入服務業務（僅限為用户提供互聯網接入服務）等增值電信業務外資股比限制，研究適時進一步擴大增值電信業務開放。</strong></p><p>2.健康醫療服務領域。<strong>支持符合條件的外籍及港澳台醫生在京開設診所。探索對幹細胞與基因領域醫藥研發企業外籍及港澳台從業人員的股權激勵方式。支持符合條件的醫療機構開展幹細胞等臨牀試驗。支持幹細胞與基因研發國際合作。</strong>促進在京港澳企業人類遺傳資源管理服務便利化。對在京註冊企業在我國境內獲得上市許可的創新藥械（大型醫用設備除外），在指定醫療機構根據臨牀需求「隨批隨進」。支持在京建立臨牀急需進口藥械審批綠色通道。推動真實世界數據在醫療技術領域研究中的應用。建立生物醫藥前沿領域多部門全流程協同監管體系。加快無瘋牛病疫情禁令國家（地區）牛黃等牛源性中藥材風險評估和檢疫准入，服務中醫藥健康產業發展需求。依託全國統一醫保信息平台電子處方中心開展處方流轉。探索健康醫療數據共建共享新模式，進一步加強臨牀醫療數據標準化和院際開放互通。深化康復輔助器具產業國家綜合創新試點，推廣康復輔助器具社區租賃試點成果，支持康復輔助器具研發運用對外合作，推動康復輔助器具產業發展。搭建中醫藥國際綜合服務平台，建設中醫藥線上交易平台，支持企業開拓國際市場。以我國加入藥品檢查合作計劃（PIC/S）等為契機，推動有條件的企業高質量參與共建「一帶一路」等國際合作，助力創新藥品「走出去」。</p><p>3.金融服務領域。<strong>對境外金融機構、境外金融機構的投資者、跨境金融服務提供者提交的要件完整且符合法定形式的金融業務相關申請，金融管理部門按照內外一致原則，在收到申請後 120 天內作出決定並及時通知申請人，如不能如期作出決定，應立即通知申請人並爭取在合理期限內作出決定。探索支持保險資產管理公司在賬户獨立、風險隔離的前提下，向境外發行合理規模的人民幣計價的資產管理產品</strong>。支持創業投資、股權投資機構與各類金融機構開展市場化合作，依法依規為被投資企業提供融資服務。在風險可控的前提下，探索建立不動產、股權等作為信託財產的信託財產登記機制。</p><p>4.文化教育服務領域。研究延續支持文化體制改革和文化企業發展的税收政策。落實支持中國文物迴流相關税收政策。支持視聽節目服務機構引進優秀境外影視作品，優化和規範對重點網絡視聽平台的管理與服務。<strong>將外商投資設立演出場所、娛樂場所、互聯網上網服務場所的審批權下放至區級</strong>。支持外商獨資設立經營性職業技能培訓機構。強化多部門、跨區域會商評估，強化正向引導，構建完善文化領域全流程閉環管理和綜合治理體系。</p><p>5.專業服務領域。<strong>允許境外符合條件的個人從事證券投資諮詢、期貨交易諮詢業務</strong>。動態完善境外職業資格證書認可清單，健全配套支持政策。依法依規探索推進京港澳專業服務機構共建合作，建立港澳專業人士來京對接服務機制。引進高品質國際會展，積極申辦國際組織年會和會展活動，打造一批有國際影響力的會展品牌，建設國際會展之都。</p><p>（二）探索新興業態規則規範</p><p>6.推動構建數字經濟國際規則。<strong>支持北京建設國際信息產業和數字貿易港</strong>，加強數字領域國際合作，推動相關國際規則制定，爭取在數據跨境傳輸、數字產品安全檢測與認證、數據服務市場安全有序開放等方面實現互惠互利、合作共贏。試點推動電子簽名證書跨境互認和電子合同跨境認可機制，推廣電子簽名互認證書在公共服務、金融、商貿等領域應用。支持北京參與制定數字經濟領域標準規範，探索人工智能治理標準研究與規則建設，參與相關國際、國家、行業標準制定。深入推廣數據安全管理認證等安全保護認證制度。利用中國國際服務貿易交易會、中關村論壇、金融街論壇、全球數字經濟大會等平台，支持北京加強與《數字經濟夥伴關係協定》（DEPA）成員方在數字身份、數字包容性、網絡安全、金融科技、物流等方面的合作和交流。</p><p>7.推動數據資源開發利用。支持北京積極創建數據基礎制度先行區，推動建立健全數據產權制度、數據要素流通和交易制度、數據要素收益分配製度、數據要素治理制度。壯大北京國際數據交易聯盟，健全交易標準和市場運營體系，推進數據託管服務試點。推動完善數據權屬登記和數據資產評估機制，探索將數據資產納入資產管理體系。制定數據交易標準合同指引，出台數據交易負面清單和謹慎清單。加大公共數據開放力度，完善第三方多元主體開發利用數據機制，探索建設安全可信的數據共享空間，鼓勵多方公共數據導入和融合應用。擴大面向北京市具備數據加工處理和分析能力的經營主體範圍，免費提供知識產權標準化數據，降低數據再加工成本，助力建設世界一流知識產權數據庫。在國家數據跨境傳輸安全管理制度框架下，開展數據出境安全評估、個人信息出境標準合同備案、個人信息保護認證工作，探索形成既能便利數據流動又能保障安全的機制。推動建設數據跨境服務中心與技術服務平台，探索提供安全治理、監測審計、體系認證等全鏈條第三方服務。支持設立跨國機構數據流通服務窗口，以合規服務方式優先實現集團內數據安全合規跨境傳輸。<strong>探索制定自動駕駛、生物基因等行業數據分類分級指南和重要數據目錄，以重點領域企業數據出境需求為牽引，明確重要數據識別認定標準，做好數據安全保護支撐。</strong>深化運用金融科技創新監管工具，充分發揮數字技術和數據要素作用，提升金融科技守正創新能力和惠民利企水平。聚焦自動駕駛、數據交易等業務場景開展全鏈條「沙盒監管」和包容創新運用。</p><p>8.優化金融服務模式和管理手段。鼓勵金融機構支持在北京證券交易所（北交所）、全國中小企業股份轉讓系統（新三板）上市的中小企業發展，探索完善普惠金融政策業務考核體系，進一步優化中小企業融資環境。支持商業銀行等金融機構結合創新型中小企業特點優化金融產品和服務，圍繞企業科技研發、技術引進、投資併購等關鍵環節開發信貸、擔保、供應鏈金融等專項業務，<strong>適度放寬對北交所上市企業貸款融資的擔保要求</strong>。<strong>研究並適時推出交易型開放式指數基金（ETF）。積極推進北交所對外開放工作。</strong>鼓勵證券公司、專業服務機構依託北交所、新三板開展業務，參與服務中小企業全生命週期發展。在風險可控的前提下，<strong>支持境外保險公司直接發起設立保險資產管理公司在京落地</strong>。規範發展金融科技，探索優化金融機構在京設立金融科技公司流程，加快金融科技企業落地效率。支持在京探索數字人民幣在税費徵繳等公共事業領域的應用。鼓勵創業投資、股權投資機構發起設立供應鏈金融領域投資基金。優化創業投資機構的設立和資金退出機制。依法依規支持北京區域性股權市場發揮認股權綜合服務功能，面向私募基金等探索開發認股權相關產品等。支持符合條件的消費金融、金融租賃公司發行金融債券。允許真實合規、與外國投資者投資相關的所有資金依法依規自由匯入、匯出且無遲延。推動北京大數據平台與金融城域網、金融綜合服務網數據共享和業務聯動，擴大政府部門與金融機構數據共享、系統互聯互通覆蓋面。</p><p>9.促進金融服務綠色低碳循環經濟發展。培育和豐富綠色金融體系。支持國內外綠色金融標準認證及評級機構在京發展。支持北京綠色交易所建設全國統一的温室氣體自願減排交易中心，逐步豐富交易產品種類。完善企業碳賬户體系，優化與碳排放量掛鈎的環境權益價格發現機制。推動有條件的金融機構不斷提高環境信息披露水平。完善統計、信用體系，支持、推動綠色金融發展。推動綠色金融標準制定和執行，探索開展與國際接軌的綠色債券評級等標準應用，鼓勵信用評級機構開展綠色債券評級服務。支持符合條件的金融機構和企業赴境外發行綠色債券。提升綠色信貸、綠色保險等綠色金融專業服務能力。推動包括温室氣體自願減排交易在內的各類綠色資產交易。支持北京探索環境、社會和治理（ESG）評價標準制定工作，支持企業自願遵循環境領域與國際通行標準和指南相一致的企業社會責任原則。</p><p>（三）優化貿易投資制度安排</p><p>10.探索與服務貿易創新發展相適應的規則體系。梳理調整與外商投資准入等負面清單不相適應的地方性法規。積極組織相關單位開展國家級服務業標準化試點，及時總結標準化創新實踐成果，制定與國際接軌的服務業國家標準。在跨境服務貿易中，探索引入服務貿易代理、境外公司主動申報税款繳納等新模式，提升服務貿易跨境資金結算便利化水平。</p><p>11.持續降低貿易成本和壁壘。<strong>支持北京建立貿易監管便利化工作聯席會議機制。</strong>海關預裁定申請人在預裁定所依據的法律、事實和情況未發生改變的情況下，可向海關提出預裁定展期申請，海關在裁定有效期屆滿前從速作出決定。除出於人體健康或安全考慮外，對僅顏色深淺不同或香味存在差異的進口普通化妝品不作重新測試或重新評估。探索通過國際貿易「單一窗口」與主要貿易夥伴國開展互聯互通和信息共享，推動貿易單證電子化傳輸。拓展國際貿易「單一窗口」特色功能，增設服務貿易板塊。<strong>支持北京和 DEPA 成員方在無紙貿易方面試點開展合作。支持拓展與歐美等地客貨運航線。支持開展民營企業低軌衞星出口業務試點。</strong></p><p>12.優化跨境貿易監管服務模式。<strong>允許符合條件的企業代理進口經安全風險評估的細胞與基因治療產品和臨牀急需藥品。支持在北京天竺綜合保税區建立罕見病藥品保障先行區，探索進口未在國內註冊上市的罕見病藥品</strong>，由特定醫療機構指導藥品使用。試點實施部分再製造產品按新品進口監管。探索對在京註冊、通過海關高級認證且為高新技術企業進口自用的，列入海關法定檢驗的設備和料件（動植物及其產品、衞生檢疫特殊物品等涉及檢疫的貨物，成套設備、舊機電、醫療器械、特種設備等質量安全風險較高的貨物除外），試行採用「合格保證+符合性驗證」的檢驗監管模式。支持合規制度運行良好的企業對特定兩用物項申請通用許可，實現一次辦理、一年內多批次進出口。對允許列入跨境電商零售進口商品清單的中國國際服務貿易交易會進境展覽品（藥品除外），在展覽結束後進入海關特殊監管區域或保税物流中心（B 型）的，符合條件的可按照跨境電商網購保税零售進口商品模式銷售。推進北京雙樞紐空港綜合服務平台建設，推動與津冀貨運平台系統對接，實現跨境貿易全鏈條數據共享，深化數字口岸建設。</p><p>13.提升資金跨境流動便利度。探索優化資本項目下負面清單管理模式，縮減企業資本項目收入使用負面清單。探索優化合格境內有限合夥人（QDLP）與合格境外有限合夥人（QFLP）試點企業餘額管理模式，簡化外匯登記手續。推進外債登記管理方式改革，探索由銀行辦理非金融企業外債登記。推進跨境融資便利化試點。深化本外幣合一銀行結算賬户體系試點，持續擴大參與銀行範圍。擴大跨國公司本外幣一體化資金池業務試點，探索優化額度管理，提升資金池效能。支持區內企業進口支付的人民幣在境外直接購匯後支付給境外出口商。探索擴大以境外機構境內結算賬户（人民幣 NRA 賬户）發放境外人民幣貸款和開展境內證券投資業務的適用範圍。允許銀行向境外機構發放貿易融資貸款，以境外機構境內外匯賬户（外匯 NRA 賬户）、離岸賬户（OSA 賬户）等接收。研究外商投資企業再投資免於外匯登記。提升資本金賬户便利度，允許使用電子快捷方式開展收支業務。創新發展新型離岸國際貿易，鼓勵銀行探索優化業務真實性審核方式，提高誠信合規企業貿易結算便利化水平。</p><p>14.支持企業「走出去」。支持「一帶一路」聯合實驗室建設，打造國家對外科技合作創新高級別平台。支持在京建設數字絲綢之路經濟合作試驗區。支持在京成立綠色絲綢之路建設專業組織。鼓勵北京進出口環境產品和服務，開展與環境產品和服務相關的雙邊及多邊合作項目。繼續實施「一帶一路」衞生健康國際合作項目和世界衞生組織合作中心品牌項目。完善企業「走出去」綜合服務，推動對外投資電子證照應用推廣，優化京企「走出去」綜合服務平台，設立投資促進站點，加快培育世界一流的境外投資專業機構。</p><p>（四）完善公共服務政策環境</p><p>15.推進政府職能轉變。加快數字政府建設，在重點園區率先實現高頻政務服務事項 100% 全程網辦，新業態、新模式涉及的行政許可事項辦理「最多跑一次」。在已制定強制性標準等領域，探索涉企經營許可事項實行審批改備案、告知承諾制。打造外商投資一站式服務體系，探索制定重點領域投資指引，為高頻事項提供綜合服務和辦事指南。促進更多電商平台便捷利用專利權評價報告。推進公平競爭審查全覆蓋，加強反壟斷與反不正當競爭執法，支持北京積極參加市場監管總局與境外競爭執法機構開展的交流合作。</p><p>16.建設創新成果轉化運用體系。支持成立科技類國際標準組織和產業聯盟組織。搭建檢驗檢測公共服務平台。支持設立北京文化創意版權服務機構，探索創新作品創作過程版權保護，優化版權登記服務。開闢創新藥發明專利保密審查綠色通道。發揮國家級知識產權保護中心作用，為創新主體提供知識產權保護一站式綜合服務。研究探索在重點前沿科技領域建立專利池市場化運營機制。發揮國家級運營服務平台作用，完善專利開放許可運行機制，打造綜合性知識產權運營服務樞紐平台。構建銀行、保險公司、擔保公司、專業服務機構共同參與的知識產權評估機制。探索優化完善知識產權融資模式，深化知識產權保險服務體系建設，鼓勵保險機構拓展海外知識產權保險等服務。優化著作權及專利權質押登記流程，簡化企業融資手續。優化技術出口中涉及的知識產權對外轉讓審查制度。建立完善知識產權公共服務區域協同工作機制，推進京津冀知識產權公共服務一體化。對於進口、分銷、銷售或使用大眾市場軟件（不包括用於關鍵信息基礎設施的軟件）及含有該軟件產品的，有關部門及其工作人員不得將轉讓或獲取企業、個人所擁有的相關軟件源代碼作為條件要求。</p><p>17.創新人才全流程服務管理模式。便利引進人才簽證辦理，為短期來華科研等提供簽證便利。為持有居留許可的外籍專家入出境提供通關便利。<strong>允許在京外商投資企業內部調動專家的隨行家屬享有與該專家相同的停居留期限。對擬在京籌建分公司或子公司的外國企業相關高級管理人員，簽發 2 年以內有效的簽證或居留許可，且允許隨行家屬享有與其相同的停居留期限。</strong>在全市範圍推廣外國人工作許可、工作類居留許可「一口受理、並聯審批」。<strong>持有效簽證或居留許可擬在京工作的外籍高端人才可在境內直接辦理工作許可。支持在京高等學校國際學生按有關規定勤工助學。</strong>探索建設外籍人才辦事「單一窗口」，推動跨部門一站式辦理、跨地區信息互通互認。推動在京成立國際人才合作組織。優化在京外籍人才薪資收入匯出業務辦理模式。</p><p>18.構建公平透明的政府採購營商環境。通過需求調查或前期設計諮詢能夠確定詳細規格和具體要求、無需與供應商協商談判的政府採購項目，應當採用招標方式採購。採購人如採用單一來源方式進行政府採購，在公告成交結果時應説明採用該方式的理由。便利中小企業參加政府採購，中國政府採購網北京分網作為單一電子門户提供包括中小企業認定事項在內的中小企業參與政府採購的全部信息，儘可能向中小企業免費提供招標文件，並通過電子方式或其他新型信息通信技術開展采購。採購人在制定、採用或適用技術規格時，可以促進自然資源保護或環境保護為目的。如供應商對採購人採購行為提出質疑，鼓勵採購人與供應商通過磋商解決質疑；採購人應對相關質疑給予公正和及時考慮，且不損害該供應商參加正在進行的或未來進行的採購以及投訴或尋求法律救濟的權利，並將有關信息向社會公開。建立健全涉及政府採購投訴解決前的快速臨時措施，以保護提出投訴的供應商參加採購的機會，並確保採購人遵守政府採購規定。如採取臨時措施對包括公共利益在內的有關利益產生重大不利後果，則可不採取行動；不採取行動的合理理由應當以書面形式提供。</p><p>（五）強化權益保護機制</p><p>19.打造一流國際商事糾紛解決優選地。打造面向全球的國際商事仲裁中心。堅持高標準建設北京國際商事法庭，堅持高水平運行北京國際商事糾紛一站式多元解紛中心，打造國際商事糾紛多元解決機制的北京樣板。完善域外法查明平台，明確涉外糾紛法律適用規則指引。支持國內外商事仲裁機構、商事調解組織等在京發展。支持國際商事爭端預防與解決組織做大做強。研究探索授權仲裁庭作出臨時措施決定並由法院依法執行的制度。推進仲裁機構體制機制改革，優化法人治理結構，探索專業領域仲裁規則。支持仲裁機構人才隊伍國際化建設，給予仲裁機構聘請的外籍工作人員簽證便利。建立完善涉外律師人才庫。</p><p>20.完善爭議解決機制。探索制定臨時仲裁庭仲裁涉外糾紛的規則。在當事人自願的前提下，建立涉外商事案件專業調解前置機制。鼓勵外籍及港澳台調解員參與涉外糾紛解決。支持仲裁機構與法院、行業管理部門合作，建立專業領域仲裁案件專家諮詢、信息通報以及資源共享機制。強化訴訟與仲裁、調解、公證、行政複議、行政裁決等非訴訟方式有機銜接。</p><p>21.優化知識產權保護體系。探索建立分級分類的數據知識產權保護模式，探索開展數據知識產權工作試點。積極參與並推動標準必要專利國際知識產權規則研究與完善。開展地理標誌專用標誌使用核準改革試點。依法保護國外地理標誌的意譯、音譯或字譯，並適用法定救濟程序。加強對遺傳資源的專利保護，試點實施生物遺傳資源獲取和惠益分享制度及跨部門信息共享制度。建立跨區域、跨部門知識產權聯合執法協調機制，促進知識產權行政保護和司法保護有效銜接，健全聯合懲戒機制。優化知識產權司法資源配置，加大案件繁簡分流、訴調對接、在線訴訟等工作力度。對經營主體提出的知識產權相關救濟請求，在申請人提供可合理獲得的證據並初步證明其權利正在受到侵害或即將受到侵害後，依照有關法律及時採取相關措施。積極參與知識產權信息國際交流，與國家知識產權保護信息平台實現數據共享和業務協同。完善海外知識產權重大事件快速響應和糾紛信息通報研判機制，加強知識產權風險預警和糾紛應對指導服務。</p><p>（六）健全風險防控體系</p><p>22.建設風險防控協同監管體系。深入貫徹外商投資法及其實施條例，落實好外商投資安全審查、出口管制、網絡安全審查、文化產品進口內容審查、反壟斷審查等各項管理措施，強化風險防範化解，細化防控舉措，建立完善與高標準經貿規則相匹配的風險防控體系。加強事前事中事後監管，完善監管規則，創新監管方式，加強協同監管，健全權責明確、公平公正、公開透明、簡約高效的監管體系，統籌推進市場監管、質量監管、安全監管、金融監管等。支持北京依法依規歸集有關領域公共數據和部門管理數據，探索建立外商投資信息共享機制，依託信息技術創新風險研判和防控手段，不斷增強風險處置能力。</p><p>23.加強重點領域風險防範。完善文化領域安全管理機制，建立健全常態化風險防控機制，準確把握風險挑戰，加強風險研判和安全預警，推進聯合巡查，加強執法檢查，持續深入開展文化領域風險排查，精準防控風險隱患，築牢文化安全底線。健全金融風險防控機制，依法將各類金融活動全部納入監管，加快建立具有中國特色的監管體系，形成金融風險預警預防和化解工作合力。堅持金融業務持牌經營和同類業務同等監管要求，加強對非法金融活動的治理，保障金融有序競爭，保護金融消費者權益。落實屬地監管職責，完善金融風險應急預案，探索運用現代信息技術手段防範化解風險，逐步建立風險準備金、投資者保護基金等風險緩釋制度安排，強化地方金融機構風險處置和退出機制。壓實政府部門、金融機構、金融機構股東和實際控制人等各方責任，加強屬地和監管部門工作協同，推進金融領域管理信息共享、監管協作和跨境風險處置合作。加強生物安全管理，防範生物安全風險，加強人類遺傳資源安全與生物資源安全聯防聯控，強化對人類遺傳資源和生物資源採集、保藏、利用、對外提供等活動的監管，提升生物技術研究和開發應用活動的風險防控和應急預警能力。深化健康醫療安全監管，深入推進監管技術手段創新，充分運用信息技術，提升風險防禦、預警、處置能力，加強日常監督檢查、動態監督監測。屬地監管部門全面落實全過程管理要求，健全完善藥品和醫療器械全過程追溯體系，實現藥品和醫療器械來源可溯、去向可追、風險可控、責任可究。完善企業境外安全和權益保護聯動工作機制。建立數據安全監管體系，建立健全數據安全風險評估、報告、信息共享、監測預警、應急處置機制。</p><p>三、組織實施</p><p>堅持和加強黨對國家服務業擴大開放綜合示範區建設的全面領導，加強與國際科技創新中心建設、全球數字經濟標杆城市建設、國家高水平人才高地建設聯動，助力國際消費中心城市建設，服務京津冀協同發展，促進營商環境優化。國務院批准的北京市服務業擴大開放綜合試點、建設國家服務業擴大開放綜合示範區的系列工作方案等各項政策措施繼續實施，遇有與本工作方案規定不一致的，依照本工作方案規定執行。</p><p>北京市人民政府要根據本工作方案確定的目標任務，進一步完善工作機制，加強人才培養和高素質專業化管理隊伍建設，構建精簡高效、權責明晰的綜合示範區管理體制，紮實推進各項措施落實；要建立完善制度創新機制，鼓勵大膽試、大膽闖；要加強安全評估和風險防範，提升重大突發事件應對水平；對相關產業開放、審批權下放事項，要制定實施方案、明確監管措施，實現相關工作有序推進。商務部要加強統籌協調，組織開展成效評估工作，指導落實試點任務，支持北京總結成熟經驗並及時組織推廣。國務院有關部門要按職責分工，給予積極支持，形成工作合力，確保各項改革開放措施落實到位。需要暫時調整實施有關行政法規、國務院文件和經國務院批准的部門規章的部分規定的，按規定程序辦理。涉及港澳服務及服務提供者的單獨政策優惠措施納入內地與香港、澳門關於建立更緊密經貿關係的安排（CEPA）框架下實施。對深化綜合示範區建設中出現的新情況、新問題，北京市人民政府和商務部要及時進行梳理和研究，不斷調整優化措施，重大事項及時向黨中央、國務院請示報告。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 10:10:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401333</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401333</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/790.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401333_202311231824ca1b4810-b4cc-40e9-a99b-e47abf600133.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國政府網]]>
            </author>
            <category>國家服務業</category>
            <category>北京</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/790.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/521/791.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[科技如何賦能建設行業？長三角怎樣經驗互鑑？這場大會將舉行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新聞記者從上海市住建委獲悉，上海市住房城鄉建設行業科技大會暨長三角建設科技發展論壇將於 11 月 25 日（週六）在上海中心舉行。</p><p>長三角三省一市如何加強對接，優勢如何互補？圍繞建設行業科技創新、高效能城市治理等方面，如何推動成果共享、經驗互鑑？本次大會以「科技賦能，創新發展」為主題，構建開放融合的建設領域長三角創新生態環境，打造「合作、共建、共享」長三角建設科技品牌集聚效應，建設具有全球影響力的長三角科技創新共同體。</p><p><strong>亮點一：開放合作，開啓長三角建設行業科技交流新篇章</strong></p><p>住房城鄉建設部、上海市政府及相關委辦局、長三角三省一市住房和城鄉建設管理部門和行業內有關企事業單位、科研院所、高校、協會、學會等各界代表 200 餘人將出席本次大會，圍繞建設行業科技創新充分交流。依託世界城市日、進博會等國際平台，打造交流合作新平台，建立行業科技交流新窗口，營造行業開放創新生態。</p><p><strong>亮點二：科技驅動，院士專家共話行業熱點話題</strong></p><p>中國工程院院士繆昌文、中國工程院院士朱合華、中國工程院院士徐世烺、清華大學安全科學學院院長袁宏永將圍繞大會主題從不同角度進行交流分享。以本次大會為契機，積極發揮行業科技支撐平台和高層次智庫作用，發揮高校、科研院所、重點企業在不同行業的優勢，協同推動原始創新、技術創新和產業創新，合力打造長三角建設領域科技創新共同體。</p><p><strong>亮點三：體系創新，集中發佈行業新成果</strong></p><p>上海不斷開創住房和城鄉建設管理領域科技創新局面，統籌項目、平台、人才等創新資源，始終堅持以重點科研項目為載體、以科研平台為支撐、以企業為主導，組織實施一批重點科研項目，完善「揭榜掛帥」重大科研攻關制度。打造一批國家重點實驗室、國家級工程技術中心、企業研究中心和重點實驗室等高層次科研平台建設。本次會議將簽訂多項戰略合作協議、發佈重點科研項目及推廣應用新技術目錄，為產業發展注入新動能。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 09:25:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25400076</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25400076</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/513/199.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25400076_202311231725d0c5d369-10dc-4847-b787-97465ba43a15.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣樂來]]>
            </author>
            <category>上海市住建委</category>
            <category>行業科技大會</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/513/199.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/513/200.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】世界中國學大會：文明互鑑，斐然成章]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/229.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>世界中國學的盛會來了。</p><p>11 月 23 日至 24 日，世界中國學大會·上海論壇在上海國際會議中心舉行。本屆大會主題是「全球視野下的中華文明與中國道路」，大會探討中華文化的豐富內涵和中華文明的突出特性，讓世界知道「學術中的中國」「開放中的中國」「為人類文明做貢獻的中國」。</p><p>通過世界看中國，我們有了更寬的視野；通過中國看世界，我們有了更多篤定自信。文明因互鑑而精彩，文明因交流而繁榮。</p><p>18 年來，上海舉辦了 9 屆世界中國學論壇，這一次世界中國學大會·上海論壇再度吸引了世界的目光。18 年來，中國發展成績斐然，經濟實現跨越式發展，社會文化繁榮，中國道路越走越通暢，中華文明收穫了世界上更多關注的目光，以更嚴謹、更規範學術研究中國成為全世界相關學術領域的共識。18 年來，世界中國學以上海為重要交流場景，不斷髮展、成熟，斐然成章。</p><p>習近平總書記在致第三屆文明交流互鑑對話會暨首屆世界漢學家大會賀信中，提出要「以文明交流超越文明隔閡、文明互鑑超越文明衝突、文明包容超越文明優越，攜手促進人類文明進步」。世界中國學大會·上海論壇正是旨在貫徹這一指示精神。</p><p>深化各國文明交流互鑑，推動人類文明發展進步，廓清人類文明迷思，破除「文明優越論」「文明衝突論」，這需要以「中國之答」回答「世界之問」。</p><p>中華文明歷經滄桑而薪火相傳，是世界上唯一連綿不斷，且以國家形態發展至今的偉大文明。「中國式現代化賦予中華文明以現代力量，中華文明賦予中國式現代化以深厚底藴」。我國學術界意識到，中國歷史文化和當代社會發展的世界性意義，有必要回應國際學術界對中國的關注和分析，通過中國學的學科發展，從學理上、深層次上解釋中國迅速發展的根本原因，把中國的理念系統、完整、深入地講給世界聽。</p><p>回溯過往三百年的歷史，中國和世界溝通經歷了一次次範式的轉換，其觀察視角、內生邏輯、價值標準、學術規範也經歷了一次次的轉換，從早期傳教士漢學到法國漢學，再到海外中國學，直至當下世界中國學在世界範圍內興起和傳播。</p><p>從研究對象看，世界中國學涵蓋了漢學和現當代中國研究，是外部世界認識中國歷史和現狀的綜合性學問。從學術規範看，世界中國學是繼漢學、中國學之後出現的以中外互鑑為核心內涵的第三種中國研究學術形態和分析典範。</p><p>要看到，世界各地的中國研究植根於各自的精神傳統，各有自己的學術語境和學脈傳承譜系，對中國的認識和理解，彼此間往往存在明顯差異，不免互為「他者」。中國在世界中國學的學術版圖中應擁有更大的話語權、責任擔當，中國不能「缺席」「失聲」，要在中外互鑑中破除本土中國敍事和海外中國敍事各自為政的格局。</p><p>所以，要提倡和推動世界各國的中國學研究，變「外國學」為「中外互鑑之學」，這正是這次世界中國學大會·上海論壇的重要意義所在。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 09:08:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25400697</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25400697</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/233.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25400697_2023112317084bd1df0b-0eae-4129-84be-3062d6174901.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>世界中國學大會</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/233.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/515/234.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣東省人大常委會原副主任李春生一審被控受賄 7940 萬餘元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 23 日，湖南省郴州市中級人民法院一審公開開庭審理了廣東省人大常委會原黨組副書記、副主任李春生受賄一案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/519/528.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>郴州市人民檢察院指控：2001 年下半年至 2022 年 5 月，被告人李春生利用擔任河南省新縣縣長、縣委書記，公安部政治部副主任、人事訓練局局長，廣東省副省長、省公安廳廳長，廣東省人大常委會黨組副書記、副主任等職務便利以及職權、地位形成的便利條件，為有關單位和個人在企業經營、項目推進、工程承攬、職務晉升等事項上提供幫助，<strong>非法收受他人給予的財物，摺合人民幣共計 7940 萬餘元。</strong>檢察機關提請以受賄罪追究李春生的刑事責任。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/519/529.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>庭審中，檢察機關出示了相關證據，被告人李春生及其辯護人進行了質證，控辯雙方在法庭的主持下充分發表了意見，李春生進行了最後陳述，並當庭表示認罪悔罪。庭審最後，法庭宣佈休庭，擇期宣判。</p><p>人大代表、政協委員及各界羣眾三十餘人旁聽了庭審。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 09:01:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25401093</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25401093</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/519/592.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25401093_202311231701ecec4f0d-f2b9-47d3-b3af-d11435d737ff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>李春生</category>
            <category>受賄</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/519/592.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/519/593.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南部戰區新聞發言人就美菲位南海聯合巡航發表談話]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>南部戰區新聞發言人田軍裏空軍大校就美菲位南海聯合巡航發表談話</strong></p><p>11 月 21 日以來，中國人民解放軍南部戰區海軍運城艦位南海海域進行例行巡航。期間，菲律賓拉攏域外勢力位南海巡航、攪局滋事，並進行炒作，破壞地區和平穩定，違背《南海各方行為宣言》精神。戰區部隊保持高度警惕，堅決捍衞國家主權安全和海洋權益，堅決維護南海地區和平穩定。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 08:17:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25400282</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25400282</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/632.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25400282_2023112316175a782d9b-9905-4b39-b91c-98ea2bf93d54.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[南部戰區微信公號]]>
            </author>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/632.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/523/631.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 與 AI 的未來：資本主義的勝利？監管機構正豎起耳朵]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「資本主義團隊獲勝。利維坦團隊輸了。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「圍繞山姆·奧特曼發生的這齣戲劇告訴我們，我們不能依賴這些公司有遠見的首席執行官或形象代言人，相反，我們需要監管。」</u></span></p><p></p><p>OpenAI 高層人事震盪事件持續近 5 天后，回到了原點——聯合創始人山姆·奧特曼迴歸公司擔任首席執行官，但又沒有回到原點——董事會大換血。這兩個因素將決定 OpenAI 未來的走向。</p><p>奧特曼被罷免的真正原因仍然未知，儘管傳言和陰謀論盛行，讓人們掀開布簾一角希望窺視他的另一面。同時，新上台的董事會預計將更關注技術進步與營利前景而不是安全問題，並可能與微軟展開更緊密的合作。全世界的監管機構正密切觀察事態變化，至少有些人已經更加明白：指望企業監督自我是不可靠的。</p><p>也就是説，OpenAI 的管理層沒變，但人工智能行業已經永久改變了。</p><p><strong>精英的「老男孩俱樂部」</strong></p><p>OpenAI 的新董事會最初由 3 人組成：問答網站 Quora 的首席執行官、舊董事會唯一的留任者亞當·德安傑洛（Adam D’Angelo），Facebook 和 Salesforce 前高管佈雷特·泰勒（Bret Taylor），以及美國前財政部長勞倫斯·薩默斯（Lawrence H. Summers）。有點像精英的「老男孩俱樂部」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/684.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">OpenAI 的新董事會（從左至右）：Quora 首席執行官亞當·德安傑洛、美國前財政部長勞倫斯·薩默斯和 Facebook 和 Salesforce 前高管佈雷特·泰勒。</p><p></p><p>董事會人數預計將增加。OpenAI 最大的投資者微軟有望在未來的治理中擁有更大發言權，可能包括擁有一個董事會席位。</p><p>推動奧特曼下台的 3 名董事離開董事會：OpenAI 首席科學家伊利亞·蘇茨克維（Ilya Sutskever）、喬治城大學安全與新興技術中心戰略總監海倫·託納（Helen Toner）和蘭德公司兼職高級管理科學家塔莎·麥考利（Tasha McCauley）。後面兩位是舊董事會僅有的兩名女性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/723.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">推動奧特曼下台的董事（從左至右）：OpenAI 首席科學家伊利亞·蘇茨克維、蘭德公司兼職高級管理科學家塔莎·麥考利、Quora 首席執行官亞當·德安傑洛和喬治城大學安全與新興技術中心戰略總監海倫·託納。</p><p></p><p>《紐約時報》資深科技記者凱文·魯斯（Kevin Roose）用一句話形容這個結果：「資本主義團隊獲勝。利維坦團隊輸了。」</p><p>這句話的背景是：人工智能存在兩種願景，在一個願景中，AI 是一種變革性的新工具，就像蒸汽機、電力和個人計算機等一系列改變世界的創新，如果使用得當，可能會迎來一個繁榮的新時代，併為利用其潛力的企業創造巨大的財富。在另一個願景中，AI 更接近於一種外星生命形式——從神經網絡的數學深處召喚出來的利維坦（神話中的一種怪獸）——必須極其謹慎地加以限制和部署，以防止它接管並殺死我們所有人。</p><p>魯斯指出，蘇茨克維、託納和麥考利代表了這樣一羣人：學者、硅谷未來學家和計算機科學家的組合，大約從 10 年前開始積極參與對人工智能的思考，對這項技術感到既恐懼又敬畏，並擔心理論上的「奇點」，即人工智能將在那時超出人類遏制它的能力。其中許多人隸屬於有效利他主義者等哲學團體。2015 年 OpenAI 作為非營利組織建立之初，以及 2019 年設計特殊的治理架構（非營利組織監視「利潤上限」營利性企業）時，都遵循了這種理念。當時 AI 行業內的很多人認為，擺脱資本主義的影響是當務之急，需要將其寫入公司章程和組織文件中。（詳見《<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25358251">有效利他主義與現實：OpenAI 革命性的治理模式已死？</a>》）</p><p>但自從 ChatGPT 發佈後，它已經變成了一個周用户數超過 1 億的熱門應用。思想實驗演變成了真實產品，非營利機構在巨大的成本面前承受營利壓力。正是這種矛盾，被普遍認為導致了 OpenAI 上週末的高層「地震」。</p><p>顯然，新的董事會成員都是有着豐富商業經驗的老手。泰勒是一位老練的硅谷交易撮合者，去年他在擔任 Twitter 董事會主席時主導了將 Twitter 出售給特斯拉首席執行官埃隆·馬斯克（Elon Musk）。薩默斯是著名的經濟學家，曾表示相信技術變革對社會有「淨利益（Net Good）」。他們是治理一家商業機構的合適人選。</p><p>當奧特曼在過去一年環遊世界，警告媒體和政府有關人工智能的風險時，他反覆強調 OpenAI 不同尋常的非營利治理結構，以此作為針對強大人工智能不負責任發展的防火牆。在董事會這邊，如果奧特曼開始做出危險的或違揹人類利益的行為，就可能驅逐他。</p><p>然而，OpenAI 此次高層動盪事件恰恰以事實證明，董事會其實無法驅逐奧特曼。不僅如此，董事會自己都被顛覆了。</p><p><strong>奧特曼的暗面</strong></p><p>截至目前，罷免奧特曼的原因還沒有一個確切説法。</p><p>OpenAI 在宣佈罷免奧特曼時表示，他「與董事會的溝通並不一貫坦誠，阻礙了董事會履行職責的能力。」OpenAI 的一份內部備忘錄後來澄清説，驅逐奧特曼「並不是為了處理瀆職行為」。一度被定為臨時首席執行官的埃米特·謝爾（Emmett Shear）在接受這一職位後寫道，他曾詢問為何奧特曼被免職。「董事會並沒有因為任何具體的安全分歧而將山姆解職。」他寫道。在奧特曼迴歸後，該公司承諾將對他被解僱的原因展開調查。</p><p>這種模糊説辭給大量傳言製造了空間，其中一些可能是陰謀論。</p><p>最初的猜測是奧特曼在副業項目上投入了太多時間，比如他正在與中東投資者商討建立一個人工智能芯片公司。</p><p>11 月 22 日，兩家媒體又爆出，在奧特曼被罷免 4 天之前，幾位研究人員向董事會發出一封信，警告稱一項強大的人工智能發現可能威脅人類——被稱為 Q*的模型。其能力意味着人工智能將擁有類似於人類智能的更強推理能力。一些 OpenAI 員工擔憂在將這種先進的人工智能模型商業化時沒有適當的保障措施。</p><p>還有很多傳言聚焦於奧特曼本人。幾天前，馬斯克聲稱收到一份關於 OpenAI 的信件，「（裏面提到的）這些問題似乎值得調查。」信件很快被從網站上刪除。但據此前看到信件的人説，這是 OpenAI 前員工寫給董事會的。他們陳述了對奧特曼和前總裁格雷格·布羅克曼（Greg Brockman）的不滿，列出「七宗罪」，包括「不安的欺騙和操縱模式」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/750.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馬斯克分享一份關於 OpenAI 的信件，陳述了員工對奧特曼和前總裁布羅克曼的不滿。</p><p></p><p>更重磅的是《華盛頓郵報》11 月 22 日的一篇報道。報道稱，據 3 名知情人士透露，4 年前，奧特曼的導師、YCombinator 創始人保羅·格雷厄姆 （Paul Graham）從英國飛往舊金山解僱了奧特曼的總裁職位，因為格雷厄姆擔心奧特曼將自己的利益置於組織之上。</p><p>該報道稱，兩位知情人士表示，奧特曼因優先考慮個人事務而不是公務而聞名，而且他的缺勤行為激怒了同事和一些他本應培育的初創企業。另一個擔憂是，奧特曼親自投資了他通過孵化器發現的初創企業，使用的是他與兄弟傑克共同創建的基金——這是一種為了個人致富而進行的雙重投資。</p><p>儘管許多媒體將奧特曼的罷免歸咎於安全考慮與商業利益之間的意識形態鬥爭，但一位熟悉董事會程序的人士表示，罷免根源於擔心奧特曼試圖避免董事會對其權力進行任何檢查。他不願意接受任何不偏向於他的董事會人員構成。</p><p>在硅谷，這種衝突也不少見。因為那裏瀰漫着崇尚「神童」的文化，個人崇拜和人脈經常取代更強大的管理護欄。剛剛倒台的前加密貨幣交易所 FTX 的創始人山姆·班克曼-弗裏德（Sam Bankman-Fried）就是一個例子，他所犯下的七項罪名就是在神童光環下被眾多人所忽視的。但熟悉奧特曼的 6 位科技界人士告訴《華盛頓郵報》，奧特曼的個人特質有時會導致他疏遠一些最親密的盟友，尤其是人們認為他即使對於硅谷的積極進取文化來説也過於機會主義。</p><p>奧特曼還被指責對人實施一種持續而微妙的操縱。OpenAI 前員工、機器學習研究員傑弗裏·歐文（Geoffrey Irving）現供職於競爭對手谷歌 DeepMind，他本週在 X 上發帖稱，在為奧特曼工作了兩年後，他不願意支持奧特曼。「1.他總是對我很好。2. 他在不同場合對我撒謊。3. 他具有欺騙性、操縱性，對其他人更糟糕，包括我的親密朋友（同樣，出於某種原因，他只對我很好）。」</p><p>在這些傳聞與報道中，一個遠不夠完美的奧特曼形象浮現出來，給 OpenAI 的未來帶來了一些不確定性。</p><p><strong>道德資本主義的真面目</strong></p><p>在連續 5 天對 OpenAI 事件的密切關注中，有一個因素很大程度上被忽視了——監管機構的看法。</p><p>美國政治新聞媒體 POLITICO 評論稱，無論接下來事態如何發展，這場混亂都可能會影響國會和拜登政府處理人工智能監管的方式。</p><p>自從 ChatGPT 引發華盛頓對人工智能的新關注以來，奧特曼一直扮演着國會人工智能指南的核心角色。他 5 月在參議院的證詞受到了兩黨的一致讚揚，立法者稱讚他「真誠」地希望幫助制定新的人工智能規則。現在，他們對奧特曼還有多少信任？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/780.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">今年 5 月，奧特曼在美國國會作證。</p><p></p><p>微軟在此次高層動盪中發揮了巨大的影響力，如果其在人工智能領域的影響力增長，就會引發有關反壟斷的新擔憂。</p><p>同時，這場「政變」也可能會提高華盛頓對先進人工智能帶來的風險的興趣，或者使包括有效利他主義和長期主義在內的意識形態變得不可信。硅谷的人工智能專家對於先進人工智能風險的分歧越來越大，鬥爭雙方已經在華盛頓爭奪影響力。（詳見《<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_22667928">觀察｜美國監管 AI 背後：哪個政府機構牽頭？AI 四大門派聽誰的？</a>》）</p><p>美國創新基金會執行董事扎克·格雷夫斯（Zach Graves）表示，華盛頓如何迴應未來有關人工智能風險的爭論，將取決於 OpenAI 董事會選擇罷免奧特曼的原因。如果原因真的是因為安全問題，包括「通用人工智能」可能取得的進展，政策制定者可能會對人工智能的災難性潛力更感興趣。</p><p>因為目前情況不明，華盛頓人工智能領域最前沿的立法者都不願立即發表意見。</p><p>世界各地的監管機構也將密切關注 OpenAI 接下來會發生什麼。就在 OpenAI 動盪期間，歐盟具有里程碑意義的《人工智能法案》談判正處於關鍵時刻，該法案可能為世界各地的監管定下基調。</p><p>近年來，歐盟已越來越多地採取更嚴格的方式監管大型科技公司。但歐盟官員和成員國對於是否嚴厲打擊人工智能公司或允許一定程度的自我監管存在分歧。據路透社披露的一篇聯合論文，本週，法國、德國和意大利表示，他們支持對基礎模型「通過行為準則進行強制性自我監管」，這表明可以相信 OpenAI 和其他公司會檢查自己的技術。</p><p>但對於更強有力監管的支持者來説，過去幾天的事件表明，自我監管不足以保護社會。「圍繞山姆·奧特曼發生的這齣戲劇告訴我們，我們不能依賴這些公司有遠見的首席執行官或形象代言人，相反，我們需要監管。」領導新規則談判的歐洲議會議員布蘭多·貝尼費（Brando Benifei）告訴《連線》，「這些事件向我們表明，這些企業的治理存在不可靠性和不可預測性。」</p><p>非營利組織 Humane Intelligence 創始人、Twitter 道德人工智能團隊前負責人魯曼·喬杜裏（Rumman Chowdhury）表示，OpenAI 的危機和重置應該敲響警鐘。這些事件表明，道德資本主義的概念——將非營利和營利實體結合在一起的公司結構——行不通，政府需要採取行動。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 06:35:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25399723</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25399723</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/798.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25399723_202311231435e73829eb-0689-44b7-b462-5dc8e1793b70.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，方曉]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>AI</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/798.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/505/799.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家流感中心：上週南、北方省份流感病毒檢測陽性率持續上升]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日，中國國家流感中心網站發佈了 2023 年第 46 周第 779 期中國流感監測週報。監測數據顯示，2023 年第 46 周 (2023 年 11 月 13 日-2023 年 11 月 19 日)，南、北方省份流感病毒檢測陽性率持續上升，以 A(H3N2) 亞型為主，其次為 B(Victoria) 系。</p><p>上述週報顯示，2023 年第 46 周，全國 (未含港澳台地區) 流感監測網絡實驗室共檢測流感樣病例監測標本 11140 份。南方省份檢測到 1830 份流感病毒陽性標本，其中 1559 份為 A(H3N2)，17 份為 A(H1N1)pdm09，249 份為 B(Victoria)，5 份為 B 型 (分系未顯示)。北方省份檢測到 1612 份流感病毒陽性標本，其中 1488 份為 A(H3N2)，31 份為 A(H1N1)pdm09，93 份為 B(Victoria)。</p><p>11 月 13 日，中國疾控中心病毒病所國家流感中心主任王大燕在國家衞健委召開的新聞發佈會上介紹，我國各地冬春季的流感流行季一般是從每年 10 月中下旬到次年的 3 月中上旬左右，一般在 1 月份左右達到峯值，近期我國的流感監測數據顯示，我國南方省份、北方省份流感活動均呈持續上升趨勢，南方省份高於北方省份，我國各地正逐漸進入流感流行季，目前流行的流感毒株是以甲型 H3N2 亞型為主。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 04:59:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398932</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398932</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/504/759.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398932_20231123130050518578-8a83-46eb-bd75-b2871b2ae581.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王俊]]>
            </author>
            <category>國家流感中心</category>
            <category>流感病毒</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/504/759.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/504/711.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第十批在韓中國人民志願軍烈士遺骸迎回儀式在瀋陽舉行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者從退役軍人事務部瞭解到，今天（11 月 23 日）上午，第十批 25 位在韓中國人民志願軍烈士遺骸及遺物由空軍專機護送從韓國接回遼寧瀋陽。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/494/308.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/494/310.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>北京時間上午 9 時，中韓雙方在韓國仁川國際機場舉行志願軍烈士遺骸交接儀式。上午 11 時 32 分，空軍專機運-20 緩緩降落在遼寧瀋陽桃仙國際機場。專機進入中國領空後，空軍兩架殲-20 戰鬥機護航，並在瀋陽機場上空拉煙通場，「雙 20 同框」向志願軍烈士致以崇高敬意，瀋陽桃仙機場以「過水門」航空最高禮儀迎接志願軍烈士回家。</p><p>12 時 18 分，由退役軍人事務部牽頭組織的志願軍烈士遺骸迎回儀式在瀋陽桃仙國際機場舉行。來自志願軍烈士親屬、相關部門、部隊官兵等各界代表約 1000 人蔘加。儀式結束後，志願軍烈士遺骸棺槨被由 48 輛警用摩托組成的騎警車隊護送前往瀋陽抗美援朝烈士陵園。24 日 10 時，第十批在韓中國人民志願軍烈士遺骸安葬儀式將在該陵園志願軍烈士紀念廣場舉行。2014 年至 2022 年，已先後有 913 位從韓國迎接回來的志願軍烈士在此安息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 23 Nov 2023 04:48:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25398808</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25398808</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/496/836.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25398808_2023112312493049e8dd-09f8-43f3-8b70-3b2597b61714.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[裴奔、崔霞/央視新聞]]>
            </author>
            <category>志願軍烈士遺骸</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/496/836.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/494/659.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
