<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 22 Dec 2023 02:57:42 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖北建始：长岭岗雪松美如画]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="546380" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9766782864b246ab99e0d72efb89f873/hd/101002023122170003534_XxjfceC007149_20231221_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/961.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，湖北省恩施州建始县龙坪乡长岭岗雪后放晴，巍峨群峰被皑皑白雪覆盖，山川大地一片银装素裹，宛如冰雪童话世界。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:55:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25750088</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25750088</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑： 忻燕，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>湖北建始</category>
            <category>长岭岗</category>
            <category>雪松</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/961.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/962.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[怎样才算是一部优质的游戏番]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>去年的《英雄联盟：双城之战》为「影游联动」提供了一个非常好的改编模式，从人物出发讲述角色纠葛与世界观，观众能够投射大量的情感。故《双城之战》斩获 TGA 最佳游戏改编奖也是毫不意外的事。</p><p>但优质的游戏番，不单只有这一种解法。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《香格里拉·开拓异境》海报</p><p></p><p>作为内卷到骨子的 10 月番之一，漫改番剧《香格里拉·开拓异境》（下文简称「《香开》」）在开播之初并未被期以厚望，但它却凭借过硬的动画素质和扎实的剧情，取得 My Anime List 打分 7.99，排名秋季番第六。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/53.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>《香开》最初是硬梨菜 2017 年连载于「成为小说家」网站上的网文，2020 年在少年周刊漫画化后，改编为同名动画。同网站作品有《盾之勇者》《贤者之孙》《转生史莱姆》《我想吃掉你的胰脏》等知名动漫 IP 原文，堪称日本的「起点网」。</p><p>而说到最为核心的卖点，《香开》展示了打造优质游戏番的另一种路径：真实与共鸣。</p><p>故事从游戏高端玩家，人称「粪作猎人」的阳务乐郎，打穿了 1000 部粪作后说起。作为一个操作流玩家，他对游戏最大的乐趣就是挑战各种「粪作」，也就是我们常说的垃圾游戏。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/46.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/48.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>剧情一开始就是桑乐通关「粪作」的情节，打败 boss 后竟一脚踹向身边的公主。原来他早就注意到了，所有的游戏剧情都来自于「公主」的没事找事——也就是让广大玩家恼火的剧情 BUG。此外还列举了诸如：死档、动作延迟、穿模等各类让玩家血压拉满的 BUG，瞬间引起共鸣。</p><p>因为朋友的推荐，乐郎化名「桑乐」准备向 VR 神作《香格里拉边境》发起挑战。一进入游戏，就是非常开放的「捏脸系统」（外形塑造系统），而作为操作党，桑乐上来就卖掉了初始装备，全部换成钱（这款游戏的自由度异常惊人），只留了一个鸟头人身的造型，辨识度拉满。自此「蓝头鸟人」也成为了本番一大记忆点。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/47.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>《香开》中所有关于游戏设计与策略的部分，几乎都有真实的原型。包括提到的武器耐久、攻击数值的累加、暴击概率、物品掉落概率、boss 行动模式……就如同游戏测评的动画版一样。</p><p>最典型的当数第二集。桑乐凭借从粪作里练就的操作，一路无伤速通，遭遇了地图第一个小 boss 大蟒蛇，由于蟒蛇的物抗高、且有毒性攻击，桑乐先从动作模式观察，进而使用对应的动作连招，最后通过背板与暴击最终将 boss 一击斩杀。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/50.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/49.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>由于毒性会继续延迟，又因为死在野外则掉落物无法找回，击败 boss 后残血的桑乐马不停蹄跑回城中旅馆的复活点，这种关于存档机制梗，也是让无数 rpg 玩家共鸣不已。</p><p>后续桑乐遇到了游戏中从未被玩家遭遇的「七大神兽」以及隐藏剧情，为了通关，他踏上了升级的旅程……故事本身是一个稳扎稳打，节奏紧凑的网游动画，让观众也感受了动作游戏酣畅淋漓的体验。</p><p>原片中穿插了大量关于游戏体验的讨论。其中最为深刻的是提到了一款游戏因为材料掉落概率 bug 活活改变了玩家的策略，最终导致体验感崩盘。虽然没说原型游戏，但依旧能引起大量玩家共鸣，可以想见作者本身也是一个资深玩家。</p><p>无独有偶，和《香开》同时段上线的，还有一部国产游戏番《近战法师》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/683.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《近战法师》海报</p><p></p><p>《近战法师》改编自蝴蝶蓝小说《网游之近战法师》，主要讲述了一个身为超级武者却在学校当体育老师的顾飞，在学生推荐下玩起了网游，但却错误的选到了法师这个职业，最后成为一个近战暴力法师，踏上一条新的游戏之路的故事。</p><p>由于上线时间与题材的相近，不由得让人将两作比较。</p><p>相比《香开》，《近战法师》其实在项目定位上有几个短板：</p><p>一由于时代限制，十多年前 mmo 开放世界概念相当新鲜，在当今也失去了一定吸引力；</p><p>二因为三渲二的画面限制，最终动画的呈现异常像《原神》画面，也成为了一大观众槽点；</p><p>三近战法师其实主打一个扮猪吃虎的反差感，但有全职高手在前，以及手游概念的普及，「法师会近战」（现在已经有了魔战士）并不足以成为核心的人设内核。</p><p>而且《近法》的人物性格以及动机都没有兄弟作《全职高手》来的深厚，注定无法复制《全职高手》的成功。唯一比较扎实的，也只有蝴蝶兰对情节的把控以及武戏部分的效果。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/281/926/684.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>横向来看，《香开》的制作、敍事诚意更高，而且通过正经对游戏机制流程来推进剧情的，主线明确，细节丰富，游戏梗非常密集，至少与《全职高手》相仿。《全职高手》的核心是叶秋利用散人的职业特征，召集伙伴对抗原战队；《香开》着重刻画操作流玩家对核心玩法的展现。两者几乎都是与游戏机制本身高度相关，更能抓住核心定位人群。</p><p>都说影游联动难做，但也许扎扎实实讲游戏本身的机制，下一点「笨」功夫引起玩家共鸣，又何尝不是一部优质的游戏番呢？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:54:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25606368</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25606368</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/954.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25606368_202312221054b690e093-21fb-466a-ba78-1f76c1ad3b92.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[季平常]]>
            </author>
            <category>香格里拉·开拓异境</category>
            <category>近战法师</category>
            <category>异次元</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/954.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/457/955.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[身处变局，「老牌」影视公司找到「新解法」了吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，《一念关山》爱奇艺「加更礼」直通大结局的操作一放出，再次如其开播时一样，引爆热搜。无论这部电视剧此前面临了怎样复杂多样的舆论评价，毫无疑问的是，它爆了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/453/375.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《一念关山》加更完结，直接上了微博热搜第一。</p><p></p><p>该剧于 11 月 28 日在爱奇艺播出，自播出以来关注度与讨论度居高不下，首播当天打破 2023 年爱奇艺开播首日热度值最高纪录，开播 6 天站内热度破 10000，经历断更后爱奇艺热度值再次破万，上涨至 10106，连续 16 天登顶爱奇艺总榜热播榜榜首，持续霸榜各大数据榜单 TOP1。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/453/428.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《一念关山》在爱奇艺站内热度最高到 10106</p><p></p><p><strong>「六大」剧集公司正在面对新市场、新挑战</strong></p><p>围绕着《一念关山》展开的关于演员、剧情、编导、剪辑的讨论很多，但记者更好奇的是其背后的柠萌影视这家公司。2023 年，柠萌播出了三部剧：《爱情而已》《问心》《一念关山》。论口碑，除了《一念关山》结局令人破防，前两部在豆瓣都打出了高分；更重要的是，论播出数据，三部剧部部能打。在电视剧行业内，极少有公司能驾驭多种类型和赛道的作品，可柠萌今年这三部剧，一部都市情感，一部医疗正剧，一部古装传奇，完全是不同类型。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/453/478.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《一念关山》发布的完结动图海报，下方第一位的就是该剧制作公司柠萌影视</p><p></p><p>柠萌的三部作品令行业可以从纷繁的变数里找到一个确定的抓手：爆品的前提是精品，用户喜好度受到时代社会变化无定式，审美的水涨船高却是唯一的方向。</p><p>再观察近几年的影视剧，在内容方面的多元化和年轻化是大势所趋，柠萌影视联合创始人、CEO 陈菲多次在公开场合表示，柠萌「在剧集主业上，我们希望实现全赛道、全品类的布局」。但这并非易事。</p><p>通常业内会把华策影视、正午阳光、新丽传媒、柠萌影视、耀客传媒、慈文传媒统称为「六大」剧集公司。他们都是经历了 2014 年之后影视行业「资本热」狂潮和网剧崛起的浪潮之后，依然屹立行业之中的几家公司，都拥有丰富的制作资源及创作经验。但近两年「六大」表现并不都尽如人意，有时候作品本身保持了团队一贯的水准和调性，但依然未取得好的播出成绩和口碑。其中，一方面是观众审美和喜好的迅速迭代，而另一方面，是新公司和新创作团队的崛起。</p><p>近几年，市场上多部口碑剧集出自新导演和新团队之手。今夏热播的爆款剧《长相思》，制作公司星莲影视成立于 2019 年，大股东之一是《长相思》原著作者桐华。辛爽的《隐秘的角落》《漫长的季节》，王铮的《繁城之下》，从风格到内容，都给行业带来了新风气和新挑战。另一边，还有短视频、短剧制作的新锐团队和厂牌纷纷崛起，且有进军长剧的动作和野心，比如之前在快手短剧赛道中非常突出的新导演知竹，今年就在 B 站邀请下，做出了口碑剧集《古相思曲》，目前该剧在豆瓣分数依然稳定在 8.6 分。而且从市场反馈来看，观众在期待她入局长剧集市场。</p><p>可见，除了平台的「降本增效」，几大行业头部公司还要面对新市场变化和新对手的挑战。从这两年的市场观察看来，柠萌算是「六大」中迅速作出了反应，且较见成果的：青春悬疑有《胆小鬼》，原创古装传奇有《一念关山》，医疗现实有《问心》，都市情感有《爱情而已》和已在路上的《半熟男女》；现实题材更不必说，过去几年的「小」系列和「二十三十」系列在手；甚至连很多头部公司尚在观望状态的抖音短剧赛道，也拿出了《二十九》这样数据和口碑兼具的作品。</p><p><strong>柠萌的方法论</strong></p><p>所以柠萌这几年，作为一家「老牌」头部公司，在制作方面，是否有着什么行之有效的方法论，值得行业分析和借鉴？</p><p>2016 年起，《小别离》《小欢喜》《小舍得》以切中社会痛点的方式，将中国人集体共情的教育话题，在全社会掀起讨论热潮，也让「柠萌擅长做现实题材」这个印象在行业中深入人心。柠萌的几位创始人，大多有着多年专业背景，可以说，在成立之初，柠萌的长处是知识精英式的「破题」思路，他们擅长将对于社会现实和热门议题的敏锐观察和透彻思考，迅速反映到长剧集的内容创作中。但对于有着长远规划的公司来说，手中只有一张「王牌」是不够的。在风云变幻的市场和行业中，基于用户洞察之上的准确预判，是重中之重。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/454/405.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《小别离》海报</p><p></p><p>据悉，柠萌内部有一个广为流传的「江湖会」，每周二上午，由几位合伙人带团队进行对一周市场数据的观察和网络热点的观察。网络热点的观察，不局限在影视行业的消息之中，类似新消费的退潮与变迁、时代就业状况、下沉市场等内容，柠萌方面认为这些时代观察与内容创作紧密相关。「拆解这些事件背后的社会趋势变化，或是舆情的走向，把它们积累到现实主义创作源泉的知识库中。」陈菲曾在公开场合这样介绍。另外，柠萌甚至有一个关于粉丝社群的小程序，目前注册人数已经超过了一万三千人，在小程序中会有定期活动，这也成为洞察用户的重要工具。</p><p>12 月 5 日，陈菲在微博视界大会的演讲中提出，长剧集的主要受众依然是年轻观众，且近六成都是女性用户，呈现出黏性强、消费力高的特点。而在全球经济增速放缓的当下，现实当中，尤其是年轻观众，越来越能够「悦纳平凡」，接受「躺平」，但在影像内容选择上，他们却更加追求「爽感」「疗愈」等极致体验。而当年轻人们越来越倾向于在世俗意义上的成功之外，建立自身认可的价值评价体系，他们对于影视内容的选择就越来越趋于多元。今年柠萌的三部作品，都试图和观众建立情感链接，「与我有关、对我有用」的用户心智变化，成为创作者连接观众的入口所在。具体的拆解则细化到内容本体及剧集全链路的洞察和比拼。</p><p>陈菲曾谈到爆款剧集的方法论：在无短板基础上有极致长板，在洞察用户基础上要有超出预期。据记者采访，柠萌内部在做作品定位，包括作品覆盘时，都会拆解其「极致长板」。所谓的寻求「极致长板」，也许是在越来越垂直细分的长剧集市场中，找准类型、突出类型、在类型之上叠加新元素创新的破局方式。陈菲的洞察也在过去几年中柠萌的创作实践里得到确证，「超级内容」的孵化诞生也获得市场和用户的认可和悦纳。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/454/426.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《爱情而已》海报</p><p></p><p>知易行难。对于行业创作者们而言，获取一手信息资料，在以大数据为依托的互联网语境下并不是多么困难的事情，关键在于怎么做。生产者竞争也在于从「知道」到「实践」的过程里。以今年柠萌播出的三部剧集为例，《爱情而已》在都市爱情类型中，加入了年轻观众喜闻乐见的「姐弟恋」人设，并以运动元素加入创新度；《问心》则是不仅在医疗职业剧类型中严肃深耕，还从人物设置到剧情桥段都更加贴近年轻人的日常，引发年轻受众共鸣；《一念关山》打出了「东方公路冒险」这一古装剧中罕见的新元素，将武侠群像和古偶情感类型做了融合。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/454/441.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《问心》海报</p><p></p><p>记者还注意到，柠萌在内容创作中，会做前置的运营动作。比如，当年爆红的《三十而已》和《二十不惑》两部剧几乎是同时开机，柠萌方面将两个项目直接关联成了「女性年龄」系列，用「表达但不定义」这句话作为系列整体精神内核的提炼，成为后续两部剧集营销上的互动抓手。这一点，在当下这个「宣发重要性不次于创作」的时代，也确实值得其他创制作公司思考和借鉴。</p><p>在几年之前，记者便有所风闻，柠萌内部的创作以「十人小组」为核心，每一个项目，建立责编、制片、营销、特效、财务等核心岗位在内的十人小组，共同承担起类似「项目经理」的责任。而在两三年前，「十人小组」加入「三人领导小组」：制片、责编和运营一起，带着十人小组来品控剧集，包括选角、美术、造型、方案、视听、片头、剧集小标题等内容，都是由这些小组完成的。</p><p>到今年，柠萌又推出「Creator 机制」，一个 Creator 作为项目主责人，可以自主举手、自由组队，把一个项目从立项到最后落地完成。在记者观察中，这个机制最大的特点在于自由度。像爱优腾三大平台、各大型传媒集团下属的独立工作室们，通常是采取固定创作班底的机制，但柠萌却是因项目而组队，团队成员全部自行举手决定是否参与项目，参与出发点基本都出自对项目的个人判断和偏好，「这个机制就是充分的帮助大家打破岗位和年次的限制，来真正的以热爱驱动。」</p><p>但值得注意的是，这一灵活机制还有待验证，因项目而组队就意味着团队前期磨合成本会显著增高，且当团队成员对项目的个人偏好和专精能力发生冲突时，就需要团队领导进行调和和工作再分配。因此，这一机制的实操可能性基础，来自员工的高度专业化和大量内容创制作的训练。</p><p>另外，柠萌近几年也明显在大力链接外部业界人才。2020 年起，面向编剧、导演等外部优秀创作型人才，柠萌推行了「种子计划」，在 12 月 7 日柠萌影视发布的 2024 剧集片单中，就有柠萌和 90 后导演猫的树合作的两部作品：《没有人像你》和《今天是太阳雨》。而与张英姬（《三十而已》《爱情而已》）、周艺飞（《小舍得》《问心》）、黎志（《二十不惑》《问心》）等青年创作者等，柠萌也建立了长期合作机制。</p><p>此外，还需注意到，柠萌作为一个纯「上海血统」的影视公司，几乎每部剧都立项在上海，也多次得到了上海文化发展基金会的资金扶持，以及上海市有关部门在创制作上的大力帮助。2023 年 6 月，在上海举行的新时代优秀沪产电视剧研评会上，发布的沪产电视剧十年 50 部剧的片单中，柠萌影视入选了 12 部。柠萌影业董事长苏晓在会上谈到，「我们柠萌的努力方向之一，是让沪产电视剧走向世界舞台，海派文化的开放性应该体现在更好的融入全球化的价值主张和审美趋势中，沪产电视剧有潜力在国际主流的平台上与欧美剧、韩剧、墨西哥剧争夺流量和用户。」之前《三十而已》已成功「出海」，相继登陆全球多个国家和地区的播出平台，在韩国 Netflix 平台上播出后就风靡韩国，在马来西亚成为当年新媒体点播率最高的作品，被韩国、越南等国家购买翻拍版权。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/454/456.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">柠萌影视 2024 年片单海报合集</p><p></p><p>12 月初，柠萌影视发布了 2024 年片单，并公开表示，未来三年希望公司稳步提升到年产 200 集到年播 200 集。今年柠萌播出的三部剧集，总集数 116 集，从 100 多集到 200 集，翻一番的产量，并非一个容易达到的 KPI。</p><p>而「六大」之中，正午阳光、耀客传媒、华策影视等老牌劲旅也在近几年纷纷开始新类型探索，从一向擅长的单一赛道，主动向科幻、青春、悬疑等类型和抖音快手短剧等方向进行新的布局和规划，更将于 2024 年纷纷推出新作，柠萌是否能继续保持长剧集方面的创制作优势，老牌头部公司们能否在新的市场变化和竞争中继续勇立潮头，值得期待。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:53:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25738790</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25738790</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/454/514.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25738790_2023122210535086a257-cc5d-4190-b0dd-f4d624d763da.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨偲婷]]>
            </author>
            <category>电视剧</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/454/514.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/454/515.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王莽的「时间观念」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新朝地皇四年（公元 23 年），王莽被杀于渐台上。以儒学思想最新形态为驱动的一场政制改革实验徐徐落下帷幕，一个历史周期宣告结束，新一轮历史周期即将展开。</p><p>王莽败亡的结局触及了一个政治神学的末世论背景下对时间的理解问题，即如何判断、区分新与旧的问题。细究起来，王莽身死国灭的原因，或许正与当初推动他走上帝位、设计制度的那种观念力量重合，正可谓「成也萧何，败也萧何」。换言之，王莽对时间的新旧区分的理解促成了他的野心，并且确实成就了他前期的荣耀，但也正是他对时间的理解加速了他的败亡。在这个问题的深层，则涉及事实与价值的区分这个略显抽象的问题。更进一步言，与这个时间观念的问题紧密相连的正是尘世肉身的死亡和属人技艺的有限性。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>「元始」的时间感暗藏玄机</strong></span></p><p>公元前 1 年，汉哀帝去世。按照惯例，皇帝驾崩、新帝即位的次年春正月改元，以象征万象更新。次年，即公元 1 年，改元为元始元年，这个年号宣称了一个时间的新开端。就在这一年，王莽被授予了「安汉公」的名号，不到十年后，他成了皇帝王莽，由此成为中国历史自有皇帝以来第一个以外戚身份「篡取」皇权的权臣。</p><p>王莽的朝代取名为「新」，虽然来源于他在汉朝的封地「新都」，但显然寓意时间的更新。新莽覆灭后、东汉建立前，有一位皇帝刘玄，他给自己选用的年号是「更始」，这又是一个寓意时间重新开始的词语。也就是说，从汉哀帝驾崩到东汉建立前，时间至少有三次被宣布重新开始。</p><p>为何在公元 1 年前后的十数年间，时间在中国一再被宣布重新开始？</p><p>时间联系着宇宙的起源和发展、世界上最本源事物的发生与展开，乃至终末或无限。各种文明都有各异的时间思考和计算方式。到了现代，时间依旧是一个绕不过去的概念。海德格尔的《存在与时间》出版于 1927 年，被誉为改变了 20 世纪整个西方哲学的思维方式，6 年后的 1933 年，海德格尔在就任弗莱堡大学校长的典礼上宣读了《德国大学的自我主张》。同年，有好几位重要的德国哲学家也就任了新的大学校长或大学里的其他要职，一起迎接德国的新秩序。</p><p>海德格尔的政治抉择比后来许多人所理解的要复杂得多，这涉及了哲学与政治的关系这个仍有待澄清的问题。而在中国，公元 1 年前后时间的不断开始，也涉及思想学术（在中国是儒学）与政治之间的关系。王莽其人一生的轨迹，恰好也契合时间在西汉末期的终末和重新开始整整一个周期。至于对「终末」究竟该作积极还是消极的解释，人的愿望与历史的逻辑之间呈现出一种冷酷的歧义。</p><p>儒学在西汉末这个特殊时间里不断召唤新的历史开端，由此选择了王莽并最终又抛弃了王莽，这个过程中王莽也在改造利用儒学来满足自己权力上的需要。王莽对理念的痴迷是真，但他所着迷的是已经败坏了的理念。这理念的败坏、滥用也就导致了人的尘世、肉体那一面的大规模混乱、败坏乃至血腥的暴死、横死。更准确地说，王莽对时间的理解偏离了人必死的、有限的肉身，过度执迷于理念的不朽带来的某种虚幻的立法「快感」，这之中最核心的地方就在于他误把某种具有理想气质的理念当作曾经实现过的、还可以再次实现于尘世的现实，因此他对时间中的「新」与「旧」的区分发生了想当然的解读，即时间的更新、世间的改良重组、历史的重新开始都意味着回到过去的某个时刻。</p><p>但正如日本史学家内藤湖南所发现的，这对于后世今天我们这些阅读历史、研究历史的人而言或许是非常有意思，但对于当时生活在这个方针指导下的时代的普通人们而言却已经是极大的灾祸了。这揭示出一种历史自身的逻辑——人作为必死者、有限者，永远不要以自己的愿望和技能去尝试引导、型塑历史，不论这些愿望或技能是精神上的还是现实社会运作中的，否则就会陷入事与愿违的危险、灾难。历史向来只遵循着它自己的逻辑演化，不会因为人的某种强烈愿望或技艺而增减一分；而且，它总是一个漫长过程，且常常充满变数。假如缺乏自制、审慎的政治品质，就会导致活在时间中的人过度自信，自以为可以越出时间对自然肉身的拘限并与高尚的理念合一，用这高尚的理念来控制地表的自然尘世。</p><p>一般而言，历史与时间总是相互交织在一起的，对历史的考察总少不了对时间观念的关注。当某一个历史时期频繁地出现对时间即将有一个新开端、一切都将重新开始的私下预测或公开宣告时，毫无疑问，这个历史时期正处在某种危机或危机感中。只有在一个社会普遍感到陷入终末的危机时，人们才会瞩目于一个代替自己当下的未来。</p><p>但值得注意的一点是，终末未必表现为明显的社会动荡或内外忧患，精神危机同样可以造成末世感、危机感。时间与空间在人类感性认知中扮演的角色是极其重要的。谈论历史和历史感，更离不开时间，因为历史事件和历史人物都已经成为过去时，后人不可能重新置身于当年的场景、触摸当年的人和事物，而只能在时间的过去时态中阅读、敍述过去。人们谈及历史、危机时，事实上他们在大多数情形下谈论的更多还是历史感、危机感。这就解释了一开始仅限于思想内部的精神危机——一种对危机的感觉，极有可能让人们相信一场真正社会层面的危机正在发生，由此酿成一场实实在在的危机。</p><p>西汉末年，整个已经高度成熟的社会实际上已陷入一场精神危机，用内藤湖南的话说，这是因为汉武帝以来中国文化的发展造成学问超过了实际生活所需要的进步，这种思想、理念的早熟或过度发展搅乱了社会。日益政治化、神学化了的儒学思想观念逐渐动摇汉廷政权的合法性，因为新出现而被收入皇家图书馆和官学的经书典籍、新近在学术上被抬升的博士科目在当时正是被儒学的官方代言人刘歆加以利用、整合、推出而形成的新的显学，这中间暗含的却是宣告汉家天下的末世已经来到，以及一个崭新的古代圣王治世的降临，也就是时间新开端的降临。</p><p>刘歆的本意当然未必是终结汉朝的天命、夺汉朝的权，但这种学术发展的新动向显然在客观上为王莽的权力扩张和巨大飞跃提供了便利。儒学思想在把帝国合法性带入危机的同时，也把自己带进危机，在这场精神危机与政治危机的互相刺激中，西汉儒学迎来了衰变，西汉王朝也迎来了真正的终结。衰变中的儒学没有终结，它借着新生的政治身体完成了一个阶段的演化，早已面目全非，不再是原来的儒学；与此同时它也付出了巨大的代价，从此失去了政治上的话语权。</p><p>在内藤湖南看来，到了王莽的时代，也就是刘向的儿子刘歆主导学术时，王莽在政治上的私心就与刘歆的学术汇合了，这学术思想就开始与权术混合起来，逐渐用到歪门邪道上去了。这提示着一点，儒学假如自我克制一点、审慎一点，本来或许有机会与政治体、社会一起演化出更好一些的面貌，但历史的逻辑也正在此：一切不能假设，历史自有其逻辑，这对那些试图僭越它、驱使它为自己占取更多新世界服务的人而言，是一则充满痛感的深刻教训。同时，历史的悲剧也在于，人们往往很少吸取这方面的教训。</p><p>那么，「末世」与「新开端」的时间感是如何作用于人的观念，从而产生出一种现实的历史后果的呢？这之中必定有一种化学反应的机制，而不是一个简单的因果推导就直接产生出来的。这就需要对这种观念反应的过程加以解释。</p><p><span style="color:#c0392b;"><strong>末世与开端重叠中的时间迷雾</strong></span></p><p>时间的新与旧、开端与终结联系于一种末世论的观念模型。末世论并非犹太教、基督教等一神教的专利，在儒学的早期阶段同样存在这样的世界观、宇宙论模型。在西汉末期的语境下，儒学对末世论主要不是从毁灭的消极意义上理解的，而是从历史终结于一个好于当时现实的完美形态、新世界的大门被打开这种积极意义上理解的。</p><p>时间被频繁地预告即将重新开始，这意味着制度性权威不再稳固、天命出现了转移的可能。在普世性秩序里，历法、时间的计算方式总是与制度性的统治权威、天命、正统密切相关的，在古代的罗马帝制下如此，汉朝同样如此。但值得注意，这类危机在最初被人感知到时的形态往往是精神危机。颇值得玩味的是，似乎每场普遍秩序的精神危机都紧随社会物质生活极大富足的「治世」而来，假若以时人的眼光来看，很难会认为一场灾难性的天下大乱即将击穿眼下平静祥和的生活。与此相反，人们往往倾向于认为一个不那么好的时代正在结束，一个更好甚至臻于完美的时代正在来临，而理想社会的实现只需要轻轻推一把就足够了。</p><p>但无论如何，这种历史终末的期待都仍属于精神危机。据史书记载，汉元帝格外重视儒学而轻视杀伐决断的马基雅维利式君主统治术，他本人文化艺术涵养又极高，朝廷颁布诏书、决断问题是非都要引用儒家经典，可以说已经极大地倚仗儒学统治国家。这虽然在文辞表达上日益典雅，但难免开始陷入拿实际情况套用文本、越来越难以对现实做出迅速有效反应的弊端，治理国家逐渐依赖一套规章程式的框架。这极大地背离了汉代前期武帝用人决事的不拘一格、宣帝「霸王道杂之」重视实务的传统，已经为危机埋下了种子。成帝时期这一趋势更有所加强，成帝本人就藏书丰富、通经术学问。只是在元帝、成帝时由于制度运作的成熟稳定和治理经验的积累，危机没有表现出来，一切还在惯性运转。</p><p>然而，经过汉元帝到汉成帝期间朝廷对儒家学术的扶持重视，到汉哀帝时期整个社会反而越来越明显地陷入一场不可逆的精神危机，而这实为整个帝国正统性、合法性或曰「天命」的危机。</p><p>在西汉末期，儒学对世界图景产生的新理解极大地导致了王莽改制对西汉世界的重新塑造；与之类似的是在近代西方，浪漫派对世界图景的新理解也冲击甚至彻底反转了此前西方哲学的观念，并在 19 世纪末到 20 世纪末近一个世纪中重新塑造了整个世界的政治与道德伦理面貌。西汉末期至东汉开国的这段时期不论是观念世界的颠覆反转，还是帝制的结构与运作行事方式之重塑，其意义均不亚于 18 世纪以来浪漫派观念对西方整体思想观念与政治演化的重塑。</p><p>王莽所建的国号「新」是一个帮助今人理解其中纷乱的历史纽结的关键，这之中暗含王莽乃至汉朝人比较普遍的时间观念，可以帮我们理解其中学问的新发展引起的「中毒」如何把王莽先抬到那样的位置，又紧接着将他摔入死亡的深渊。</p><p>新莽政权对自身的理解与王莽所实行的复古改制举措、与古文经学在西汉末的初露端倪不可分离。「新」的内涵在当时深受儒学理念薰陶而主导改制的儒生群体看来，尤其在王莽本人看来，其实就等于「复古」。</p><p>在今天，新当然不能等于复古，二者的内涵甚至完全相反，但这是因为现代人受到了 18 世纪以来现代观念变革的洗礼，对时间、价值的理解都产生了对古人观念的彻底反转。在古代世界，完全个人独创性意义的创新、革新是不可接受的，这样的「新」在古人看来并不是什么好品质，古人更强调的是在一个有悠久漫长历史的、沿袭前人优秀传统的规范中找到个人自己的位置，强调审慎、整体的连续、局部的修补、「述而不作」；同时整个世界在他们看来都是一个完整精致的自然体，一切事物都有其固定的位置和作用，彼此互相协调，因此绝对无法承受大规模的破坏和重建，这在东西方是相通的。</p><p>至于完全个人独创和革命性颠覆重建的「新」，事实上是一个深受德国浪漫派影响，并具有深刻的宗教渊源和艺术根源的 18、19 世纪新观念。所以古人理解的「新」绝对不是今天我们通常以为的彻底革新，而是一个缓慢败坏了、变质了的世界如何回到其开端那美好、和谐状态的问题。在这点上，王莽当然是一个不折不扣的古人，他所接受的儒学观念也是非常古典的观念。</p><p>但问题恰巧就在于，新与旧的问题还有第二个层面，这个层面是王莽、儒学都没有意识到的。也正是这第二个层面导致了西汉观念世界与现实世界的大规模衰变、重塑。</p><p>这要从古文经学的起源说起。汉景帝分封在曲阜的鲁恭王在扩建宫殿时从孔子故居的墙壁中发现了一些用先秦文字书写的儒经，这些古文经书在传抄、学习的过程中与当时人们普遍学习的、用当时文字所写的经书产生了文字、篇目、字数的差异，于是古文经学与今文经学渐呈对立之势。在更深的学理层面，古文经学与今文经学也有巨大的差异，这又尤其体现在对一些政治制度、礼制的关键概念内涵的理解上。也正是类似于今天出土文献的古文经书据说记载了美好的古代真正理想的各类制度架构，这些日后便成了儒学呼吁改制的依据，进而被王莽照搬进自己的施政方针中，用来实现自己的「复古」理想。</p><p>问题则在于，儒学呼吁的、王莽所实行的改制，是否真的恢复了古代事实上的美好设计？这个问题对古人来说实际上是无法理解的，只有在现代人的观念场中这个问题才变得显豁起来。王莽认为自己是在沿袭一个被遗忘的、被时间埋藏起来的真实过去，「新」就是回到历史的开端来终结历史，恢复三代的礼制秩序（最主要的是古文经书《周礼》里记载的古代制度设计），但这个「失落的传统」实际上并不是事实本身，而是一种被想象、发明的价值理念。</p><p>对于事实与价值之间的区分，如果依据伯林的看法，则是直到 18、19 世纪浪漫派观念兴起以后才有的事；在此之前，普遍有效、客观绝对的真理和一致性遍布整个世界。这个自然法贯通全宇宙的法则向来都被人们认为是理所当然的，任何价值理念层面的问题都可以被按照事实问题的解决方法解决掉。因此，当王莽把古文经学中的三代礼制付诸改制实践时，他确实是真诚地相信这一切都可以从经书上的理念变成实际的美好制度的，因为在他看来这些不是被发明的价值理念，而是本来就是事实，只是这些事实已经被湮没很久了，现在又重新被发现而已。</p><p>新与旧的问题看来包含着这样两个层面：王莽的「新」实际上在他心目中是「复古」，因为在他看来一切理想付诸实践的行动都只是事实重新被发现的过程；而这「复古」的真实面目实际上又确实是一种「新」，因为它本来就是被发明的，而不是被发现的，更不是什么真正的恢复过去、开端重临。</p><p>因此，王莽或许不能被简单地视为一个一心篡权的野心家、阴谋家，反倒处处显出他在世界观上是一个典型的古代人，他真诚地信奉儒学改制的理念，对事实与价值的区分没有概念。儒学那套理念对当时所有的儒学信徒而言都属于事实范畴。换言之，时间的确被打开了一个新起点，但这并不是回到整个时间线的开端，人的主观愿望与历史自身运行的逻辑在此出现了歧义或分叉。这样一来，王莽就掉入了一个观念的豁口，这个豁口无论如何都合不上、对接不起来：他以为是过去旧的事实恰好是新的被发明的理念，所以他努力做好了姿势预备踩下去的那块看起来结结实实的地面，实际上不过是一片思想的烟云。</p><p>王莽就这样一脚踩空下去，实际上是摔死在了对时间的误解和由此而来对理念世界和尘世肉身的混淆中。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:49:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25125792</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25125792</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/183.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25125792_202312221049c0bb77f8-9331-4341-aa76-91929aa9bc3d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李泽坤（华东师范大学中文系）]]>
            </author>
            <category>王莽</category>
            <category>私家历史</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/183.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/643/184.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[消防员零下 18 度灭火被冻出「冰铠甲」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="546354" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/9c6255b7202a479f9a45a69c468ca24f/hd/20231221224217978b8b66124-5089-447a-9a61-dad8396f61e7-56cd340a-c9c9-cea1-b7c2-723103be29d8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/800.jpg" data-duration="00:19" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，山西吕梁，消防员凌晨灭火救援，防护装备被冻成「冰铠甲」。灭火时最低气温已低至零下 18 度。灭火结束后，战斗服、头盔等防护装备在严寒中都结上了厚厚的冰。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:45:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25743081</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25743081</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张琳，实习生：谢正娟，素材来源：人民网]]>
            </author>
            <category>甘肃地震救援</category>
            <category>消防员</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/800.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/496/801.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[高速交警压速带道，将 3000 多辆滞留车辆带至安全区域]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544876" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ee94e5e72cf7475e8b0eb684109a3cf0/hd/2023121723103354682f8cecb-58cc-46ec-98f4-85e634bbafd2-0e5e3be6-d2af-719a-a757-66aff9870abe.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/935/48.jpg" data-duration="00:19" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，受降雪天气影响，京昆高速河北段多辆汽车滞留在高速上。冀晋两地高速交警用警车压速带道，顺利将 3000 多辆滞留车辆带到安全区域。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:45:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25691891</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25691891</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：唐燕丽，实习生：唐骁，素材来源：公安部交通管理局]]>
            </author>
            <category>高速交警</category>
            <category>压速带道</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/935/48.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/935/49.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[莫斯科动物园的熊猫宝宝开始走路啦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="545730" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0b479a70c27b4752a5441eaee5f1bd8c/hd/101002023121970002913_XxjfceC007133_20231219_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/266/567.jpg" data-duration="00:39" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，莫斯科动物园的熊猫宝宝在试图开始走路。 经过很长一段时间全神贯注地努力，熊猫宝宝终于站起来，迈出了「猫生」的第一步。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:45:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25722361</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25722361</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：林蓉，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>莫斯科动物园</category>
            <category>熊猫宝宝</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/266/567.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/266/762.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[积石山县人民医院的「十二时辰」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="545990" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/00968a8f7e65459fb631bc8d4624ded8/hd/101002023122070002148_XxjfceC007156_20231220_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/340/201.jpg" data-duration="02:42" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>19 日 5 时 10 分，记者抵达甘肃省临夏回族自治州积石山保安族东乡族撒拉族自治县人民医院，在这蹲点的「十二时辰」里，目睹了来自四面八方的医护人员 24 小时坚守岗位。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:45:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25729107</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25729107</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：唐燕丽，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>积石山县人民医院</category>
            <category>「十二时辰」</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/340/201.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/340/202.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[海关总署决定即日起恢复台湾地区石斑鱼输入，国台办发声]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国务院台办发言人朱凤莲 22 日表示，因多次从台湾地区输大陆石斑鱼中检出孔雀石绿、结晶紫禁用药物及土霉素超标，基于保障食品安全和大陆消费者健康安全的考虑，海关总署自 2022 年 6 月 13 日起暂停了台湾地区石斑鱼输入。一段时间以来，岛内石斑鱼业者通过多种渠道表示，愿意采取有效措施，改善产品品质，确保输往大陆石斑鱼安全。中国国民党政策会副执行长、中华华夏农经协会理事长苏清泉以及台湾两岸农渔业交流发展投资协会理事长黄一成积极指导岛内业者进行整改，带领岛内业者来大陆参访，表达了关于石斑鱼输入大陆的强烈愿望，提供了部分岛内业者的整改情况。在综合评估相关整改措施的基础上，海关总署决定自 12 月 22 日起恢复台湾地区石斑鱼输入，输大陆石斑鱼须来自审核合格并予以注册登记的养殖企业。据了解，一些台湾石斑鱼养殖企业获得首批注册登记，这些企业即日起可向大陆输出石斑鱼。</p><p>朱凤莲指出，只要坚持「九二共识」、反对「台独」，两岸就是一家人，一家人的事情就好商量、好解决。我们愿意与岛内有关方面共同努力，继续为恢复台湾农渔产品输入大陆提供帮助。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:42:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25750310</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25750310</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/579/677.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25750310_202312221042d915420e-4691-446d-b12e-6177d2de0818.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>石斑鱼</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/579/677.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/579/678.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女警帮聋哑女子办业务收获温暖比心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="545587" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d050b142a2f347c2a13eec1c22a4d6e2/hd/20231219204136991e21421d6-98a7-4113-b015-3202053da497-87ddd273-1d41-cefb-3873-270a58874f83.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/173/841.jpg" data-duration="00:20" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，安徽亳州。一位女警耐心帮一位聋哑女子办理了身份证补办业务。业务办理完成后，女子举起双手比心向女警表示感谢，全程十分暖心。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:41:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25713979</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25713979</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：唐燕丽，实习生：唐骁，素材来源：人民网]]>
            </author>
            <category>帮聋哑女子办业务</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/173/841.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/173/843.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遇求助他们顾不上脚底打滑跑去帮忙]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="545602" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f08e3359ca54441f9c784e9d3c34a5cc/hd/20231219210554496ea9fffc6-7983-4fd7-8d3b-b347b1e040b0-76807c5b-abcf-dedb-d2aa-190ac62b3eb3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/150/280.jpg" data-duration="00:21" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，山西晋中。消防员出警归队途中见车辆因路面积雪打滑，便将消防车停靠路边安全区域后，连帽子都没戴、也顾不得脚下路面湿滑，匆匆跑下车帮忙。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:41:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25711829</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25711829</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：唐燕丽，实习生：黄心怡，素材来源：中国消防]]>
            </author>
            <category>脚底打滑</category>
            <category>帮忙</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/150/280.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/150/281.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安部：依法严打网红大 V 造谣传谣等乱象]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>公安部有关负责人在今天（22 日）召开的新闻发布会上表示，网红大 V 具有较强的网络影响力，公安机关将会同有关部门，依法依规推动行业规范发展。<strong>一是紧盯网络谣言线索，对编造传播虚假信息进行「造热点」「蹭热点」「带节奏」的网红大 V，以及借机进行造谣引流牟利的「网络水军」团伙，依法严厉打击，并依法依规采取针对性警示、禁言、封号等管理措施。</strong>二是分析查找网站平台管理漏洞，督促企业建立完善管理规范和社区公约，推动建立违法账号「黑名单」制度，挤压造谣传谣活动生存空间。三是加强宣传引导，针对重点网红大 V 群体，开展普法宣传和教育提醒，主动宣讲相关法律法规，教育引导网络大 V 遵纪守法、抵制谣言。</p><p>针对一些网站平台落实网络安全主体责任仍然不到位，造成了网络谣言的大范围传播的情况，公安机关将立足综合监管和行政执法职能，研究采取多项综合治理措施，强化源头治理，压实平台责任。一是对网络谣言案事件频发、实名制落实不到位、产品风险漏洞多的网络平台，采取提醒、约谈、限期整改等措施，对整改不力的依法依规严肃查处。二是充分动员互联网企业、行业协会、网民志愿者、科研院所等共同参与网络谣言乱象治理，推动纠治自媒体、电商、文娱等领域「流量为王」的价值取向。三是逐步探索建立黑名单制度，并从单个平台向多平台、全平台推广，限制造谣传谣劣迹人员从事内容生产行业。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:32:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25750346</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25750346</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/579/815.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25750346_202312221032327333ec-effe-4d77-a451-014351c82625.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈昱/央视新闻]]>
            </author>
            <category>网红</category>
            <category>大 V</category>
            <category>造谣传谣</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/579/815.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/579/816.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[十四届全国人大常委会第七次会议于 12 月 25 日至 29 日在北京举行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/579/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今天（22 日）上午，全国人大常委会法制工作委员会举行发言人记者会，介绍本次常委会会议拟审议的法律草案主要情况。十四届全国人大常委会第十六次委员长会议决定，十四届全国人大常委会第七次会议于 12 月 25 日至 29 日在北京举行。</p><p>委员长会议建议，十四届全国人大常委会第七次会议审议国务院组织法修订草案、公司法修订草案、慈善法修正草案、粮食安全保障法草案、刑法修正案（十二）草案、突发事件应对管理法草案、农村集体经济组织法草案；审议委员长会议关于提请审议中华人民共和国各级人民代表大会常务委员会监督法修正草案的议案；审议国务院关于提请审议国境衞生检疫法修订草案的议案、关于提请审议矿产资源法修订草案的议案；审议委员长会议关于提请审议全国人大常委会关于完善和加强备案审查制度的决定草案的议案；审议国务院关于提请审议关于授权澳门特别行政区对广东省珠海市拱北口岸东南侧相关陆地和海域实施管辖的决定草案的议案；审议委员长会议关于提请审议全国人大常委会关于召开第十四届全国人民代表大会第二次会议的决定草案的议案；审议全国人大常委会法制工作委员会关于 2023 年备案审查工作情况的报告等。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:29:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25750305</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25750305</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/579/623.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25750305_2023122210292c4378a6-5cfb-49eb-8596-8438ecfc1dc1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[武兵、周琨/央视新闻]]>
            </author>
            <category>人大</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/579/623.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/579/624.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[0℃线位于华南北部：广东多地迎来最冷冬至，广州 3.3℃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/578/754.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 12 月 22 日，广州，天河区地铁黄村站附近，身着冬装的通勤者。视觉中国，图</p><p></p><p>强大的寒潮影响之下，12 月 22 日早晨，我国最低气温 0℃线位于华南北部。</p><p>据@广东天气，发布的消息，作为 2023 年冬至日，今天广东多个市县创下近四十年来最冷记录，仁化、平远、蕉岭、五华、河源、花都、广州、饶平、潮阳早上最低气温都破了历史纪录。</p><img alt="" style="width:527px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/578/717.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>其中，广州最低气温为 3.3℃，打破了 1981 年冬至日的 4.1℃记录。仁化的最低气温为全广东最低，为-2.4℃。</p><p>虽然低温破纪录，但「老广」们却无缘看雪，据广东气象台发布的预报，22 日，粤北、粤东和珠江三角洲市县晴间多云，粤西沿海市县晴到多云。最低气温：粤北和珠江三角洲北部市县零下 2℃～2℃，高寒山区零下 6℃～零下 2℃；南部沿海市县 6～9℃，其余市县 3～6℃；中北部市县有冰（霜）冻。</p><p>据中国国家应急广播网记录，广东北部的清远连南县、阳山县，韶关市以及曲江区、南雄县、仁化县、乳源县、乐昌市、始兴县、翁源县、新丰县，梅州兴宁市、蕉岭县、平远县，河源和平县、龙川县、连平县，昨日也陆续发布了全国罕见的寒冷红色预警。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:15:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25750206</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25750206</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/578/746.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吕新文]]>
            </author>
            <category>寒潮</category>
            <category>冬至</category>
            <category>广东</category>
            <category>冬至大如年</category>
            <category>人间小团圆</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/578/746.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/578/747.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遭遇地震、泥流之后：青海金田村的自救与救援力量的凌晨奔赴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/599.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">受灾后的青海金田村和草滩村。本文图片，受访者提供</p><p></p><p>2023 年 12 月 20 日，甘肃积石山 6.2 级地震救援工作基本结束。甘肃省应急管理厅发布公告称：截至 12 月 20 日 0 时，第一阶段的搜救行动已经结束，将转入赈灾救助阶段。</p><p>相邻的青海省民和县，遭到泥流袭击的金田村、草滩村救援仍在继续。据央视新闻报道，金田村和草滩村发生局地「砂涌」，村里大量房屋被泥沙冲毁、淹没，多名群众被困或失联。截至 12 月 20 日 20 时 56 分，地震已造成青海省海东市 22 人遇难，198 人受伤，12 人失联。搜救仍在紧张进行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/598.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据青海日报报道，12 月 20 日，青海省主要负责人在召开相关会议时强调，「争分夺秒搜救失联人员，确保不落一人」。</p><p>12 月 20 日中午，青海省民和县金田村的村民方圆（化名）震后第一次回家，看到了已经面目全非的村子和她家只剩下二楼的房屋。方圆告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn），她不敢相信，一夜之间，她就成了无家之人。</p><p>幸运的是，她和家人都平安，她说「只要人还在，家没了可以重建」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/597.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>无路可逃</strong></p><p>积石山 6.2 级地震受灾较为严重地方，是积石山县的大河家镇，而青海省民和县中川乡金田村和草滩村就在该镇对面，两地相距几公里，隔黄河而望。</p><p>12 月 18 日深夜，两岸居民都差不多已入睡，地震突然来袭。方圆说，当晚她只有一个人在家里。地震时，她从屋里跑出来，已经到院子里了，惊魂未定，又听到房屋侧后方传来一阵阵奇怪的声响—— 像「海浪」，又夹杂着树枝折断、房屋倒塌的声音，但又看不清周围什么情况，非常恐惧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/595.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最后，方圆心一横，又跑回到屋内。这个决定救了她一命。方圆说：「当时的想法就是，如果要死了，那就死在家里」，她刚上二楼，房子一阵抖动，倾泻而下的淤泥、砂石一下堆积到了二楼窗前。</p><p>她不敢乱动，待在楼里，不知道接下来会遭遇什么。村里的青壮年很快就自发组织起来，挨家挨户展开搜救排查，消防和政府救援人员跟着也赶到了，困在二楼的方圆被救了出来。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/594.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当晚，他们被转移到了安全地带。由于周围情况比较复杂，第一天，她们被要求不要离开安置点。</p><p>12 月 20 日中午，方圆才在震后第一次回到家里。此前，他们从网上看到村子被泥沙冲毁，熟悉的村庄已经面目全非。真正走进村子的时候，她和邻居们默默地看着眼前的景象，半天没人说话。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/593.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>最初，大家都以为是泥石流，但那些天并未降雨，地势落差也不大，泥流从哪里来？据央视报道，当时的泥浆浪头一度高达三米。经中国地震台网中心高级工程师韩颜颜通过央视新闻解释：地震时，地下含水沙土会进行一种强烈液化现象。这种液化的沙层受到挤压，就会直接达到地表，形成砂涌现象。</p><p>中国地质科学院研究员苏德辰也在媒体上介绍，金田村和草滩村，地处黄河故道，上游和下游都是峡谷，只有青海中川乡这一个地带，是一个比较低缓的洼地，黄河故道以及周围山洪冲下来的泥沙堆积起来，形成砂涌，从而诱发了这一场悲剧。</p><p>不过，地质灾害防治与地质环境保护国家重点实验室（简称「实验室」）12 月 21 日发文称，通过对 12 月 20 日应急管理部国家减灾中心提供的 10 厘米分辨率无人机影像的解译分析，初步认为金田村和草滩村出现的成片分布的高含水淤泥为地震滑坡—泥流，即在地震过程中，富含地下水的黄土台塬因振动液化而发生大面积滑坡，富水的滑坡物质汇集进入沟谷后沿沟谷呈泥流状远程运动，沿途经过村庄时泥流将部分房屋包围甚至掩埋。实验室总结称，因液化形成的滑坡—泥流与常规地震中因液化而喷水冒砂现象（即砂涌）完全是两回事。严格来讲，中川乡滑坡一泥流不能被称为「砂涌」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>重建新家园</strong></p><p>据央视新闻报道：截至 12 月 20 日 20 时 56 分，地震已造成青海省海东市 21 人遇难，186 人受伤，13 人失联。搜救仍在紧张进行。受灾最严重的就是金田村和草滩村。</p><p>两村相邻，中间只隔着一条 10 多米深的水沟，在少雨的西北地区，这样的小水沟就夏天水多一点。村民说，水沟很多时候都是干的，因此，两村可以说是连在一起的。但这次地震形成的泥流将水沟填平，两侧的民房几乎都被掩埋了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/591.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>方圆的家在沟的一侧，地势稍高，加之是 2014 年才修建的楼房，泥流袭击之后，二楼还露在外面，但隔壁靠近沟另一侧的邻居，房屋只剩下屋顶了，家里还有多人遇难。其中一位八月份刚过完 100 岁生日的老人失踪。20 日，救援人员一直在他家的位置附近搜寻。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/590.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>地震发生后，救援人员很快就进入金田村、草滩村搜救、疏散村民。但是西北的冬天异常寒冷，晚上气温零下 10 多度。白天淤泥松软，人员和设备容易下陷，晚上又被冻住，挖掘清理作业难度非常大。</p><p>方圆一家虽然都逃过了一劫，但还是担心未来怎么办。方圆说，老公在外面挣钱，她平时也做一些小生意。大儿子参军了，小女儿还在上初中。因此，她家的经济状况在村里还算不错。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/589.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这次被淹没的房子是 2014 年新建的，一栋木结构平房，一栋两层小洋楼。当时建设、装修总共花了八九十万，耗尽了她和老公 10 多年的积蓄，「当时是考虑以后儿子要在这房子里结婚的」她说。</p><p>不过，比起那些遇难的邻居，方圆又觉得自己足够幸运，这几天，她总是安慰自己「只要人还在，就可以有新的家园」，她说。地震发生后，中川乡一美学校教室变成了安置点，灾民急需的棉被、炉子、煤炭、方便面、矿泉水等物资陆续送到了学校。参与救援的解放军、武警部队、志愿者为灾民提供了热食。</p><p>21 日，方圆和女儿在救援人员和志愿者的协助下，开始搭建自家的帐篷。一家人准备从这个临时帐篷开始，重建新家园。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/588.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>应急救援的速度</strong></p><p>村庄里的老百姓都很勤劳，这里年轻人在外面打工挣钱，有的在外面做生意，中老年人在家种地，主要种植玉米、小麦、土豆、苹果，还有人开养殖场、也有人经营起了农家乐。草滩村一位经营农家乐的村民说，他的农家乐在村子边上，地震时对房屋有一些影响，但躲过了泥流。这些天停业了，如果经过鉴定房屋没有危险，他就可以恢复营业了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/587.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>每一个人都在努力生活，地震、洪水、泥石流这样的自然灾害，似乎离他们都很遥远。方圆的大伯今年 80 多岁了。大伯说，这次地震之前，这么大的地震、泥流他只在电视新闻上看到过。</p><p>澎湃新闻注意到，即使在这场灾难之后，当地村民似乎也很少有人能联想到几公里外的官亭镇喇家遗址，公开资料称：这是黄河上游地区史前时期，以齐家文化为主的大型聚落遗址，也是我国已发现的唯一一处大型灾难遗址。</p><p>资料称，喇家遗址发现于 1981 年，1999 年至 2007 年，遗址进行了历时 9 年的考古发掘，该遗址仍有母亲守护孩子、返身救助亲人的遗骸遗存，因此被称为「东方庞贝」。2001 年 6 月 25 日，喇家遗址被中华人民共和国国务院公布为第五批全国重点文物保护单位。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/586.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>相比之下，政府救援则反应迅速，展现了「青海速度」。</p><p>据西海都市报披露的消息：12 月 18 日 23 时 59 分，甘肃省临夏回族自治州积石山保安族东乡族撒拉族自治县发生 6.2 级地震，青海省海东市乐都区、平安区、互助土族自治县、民和回族土族自治县、化隆回族自治县、循化撒拉族自治县震感强烈，部分乡镇不同程度受灾。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>截至 12 月 19 日 16 时 50 分，地震累计造成海东市 212 人伤亡。</p><p>震后 5 分钟，青海省启动地震应急响应，迅速了解震区相关情况，立即调度应急抢险救援力量，做好物资准备。青海省消防救援总队第一时间启动应急响应机制，集结重型、轻型地质灾害专业救援队赶往灾区。随后，全省军警部队、应急、消防、交通、住建、水利、自然资源、电力、通信、衞生、教育等部门和相关地区出动人员和车辆赶赴灾区，立即对重点地区开展地毯式排查，全力做好人员搜救、医疗救治和衞生防疫工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>青海省应急管理厅第一时间派出工作组赶赴灾区，向民和县紧急调运中央救灾物资 5000 件棉大衣、5000 床棉被、5000 床棉褥、1500 顶棉帐篷、20 台场地照明灯。地震发生当晚，方圆等金田村、草滩村的村民，在几个小时内就得到了妥善的安置。</p><p>西海都市报说，面对突如其来的灾难，青海各部门、各单位救援忙而不乱，凝聚起强大的青海力量，彰显出新时代的青海速度。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:07:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25749989</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25749989</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/645.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25749989_202312221008ccd24db9-2716-4223-ab56-c5de7e7de95b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胥辉，实习生，陈秋宏]]>
            </author>
            <category>积石山 6.2 级地震</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/645.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/577/646.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[裁判文书今后是否还会上网公开？最高法回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 22 日，最高人民法院相关部门负责人就征集人民法院案例库参考案例有关问题答记者问。</p><p><strong>问：最高人民法院发布《关于征集人民法院案例库参考案例的公告》，社会上、特别是法律人都很关注。能否请您简要介绍建设人民法院案例库的背景和考虑？案例库是否会向社会公众开放？相较于中国裁判文书网，人民法院案例库有何优势？这次为何要公开征集案例？</strong></p><p><strong>答：</strong>习近平总书记曾用「一个案例胜过一打文件」的生动对比，深刻阐释了司法案例的重要功能。最高人民法院决定建设人民法院案例库，就是要提升入库案例的检索精度、认可程度、参考力度和应用广度，最大限度发挥案例的实用效能。案例库建成后，将覆盖各类罪名、案由，在同一罪名、同一案由下的不同法律适用问题也将有相应案例。人民法院审理案件，必须查阅案例库，参考入库同类案例作出裁判，以保障法律适用统一、裁判尺度统一，避免「同案不同判」。</p><p>案例库建成后，当然要向包括专家学者、律师、当事人等在内的社会公众开放！只有供社会开放使用，才能方便人民群众通过案例更加有效地学习了解法律，明悉行为规范，增强诉讼预期，进而促进诉源治理；同时，也将为广大法律、司法界人士提供更加鲜活、精准、权威的办案参考和研究素材。案例库建设，一方面可以弥补指导性案例编选周期长、总量极为有限、不能满足实践所需的不足；另一方面可以解决在裁判文书网上检索「大海捞针」、效益低下的问题，是针对需求侧创新提供的新型「司法供给」和「法治产品」。相较于裁判文书网，人民法院案例库具有以下几个特点和优势：</p><p>第一，体例规范，要素齐全，便于精准检索。对法律检索者来说，案由、罪名只是最基础的检索依据，若想实现高效、精准的检索，必须依托所涉案情的关键词；如果涉及复杂的裁判规则，还需借助准确精炼的裁判要旨。例如，对于卖淫者在居民小区内租用的既用于生活起居又用作卖淫场所的住处能否认定为「入户抢劫」中的「户」的问题，实践中存在争议。如果单纯检索「抢劫罪」或「入户抢劫」，恐怕难以精准定位到对应案例，但如果有「卖淫者」「卖淫场所」「住处」等关键词和要旨辅助，检索效果将大不一样。按照人民法院案例库的建设要求，入库案例必须使用统一体例格式，包括编号、标题、副标题、关键词、基本案情、裁判理由、裁判要旨、关联索引。体例的规范化、标准化，能够有效提升检索的便捷性、准确性。</p><p>第二，规范报送，严格审核，具有权威性和指导性。人民法院案例库的案例目前主要由各地法院依程序报送，都要由最高人民法院各审判庭按业务条线对口负责、审查把关，经法官会议集体讨论通过；原来有多种不同裁判类型的，还要报分管院领导同意后，才能送研究室审核入库。因此，入库案例的权威性有充分保障，各级法院在审理同类案件时应当参考；各级法院审判工作中认为法律、司法解释修改或者司法政策调整，不宜参考入库相关案例的，应当说明理由，并将在办案件提请审判委员会讨论，或者报请上级法院提级管辖，生效裁判确立新的裁判规则的，应当编发新的入库案例替换原有案例。</p><p>第三，统筹规划，全面覆盖，回应司法需求。裁判文书网的文书数量庞大，但却存在案件类型、数量严重不对称的问题，具体而言，就是常见、多发案件数量畸多、无序堆叠；新型、少见案件数量畸少、甚至没有。人民法院案例库在建设之初就明确要求，对于案情类似，适用法律、司法解释相同，参考示范作用相同的案例，入库数量一般不超过 2 件，防止重复叠加。在建设案例库过程中，我们定期向全国法院通报入库案例的类型及数量情况，及时就存在制度空白、争议大的法律适用问题对报送案例提出要求，力争在较短时间内实现入库案例最大限度覆盖所有罪名和案由。对于同一法条下的不同法律适用问题，也力争通过对应案例，实现规则指引的全面供给。例如，对于刑法第 67 条规定的自首制度，实践问题纷繁复杂，如「明知他人报案而在现场等待的」「一经传唤即如实供认犯罪事实的」「自动投案后没有如实供述同案犯的」等情形能否认定为自首，每一项也要会有相应的参考案例纳入。</p><p>人民法院案例库建设既需要汇聚全国法院之力，也需要社会各界的参与和支持。经过三个多月的努力，人民法院案例库已收录 2000 余件参考案例，但是，与司法实践需求和人民群众期待相比，案例数量和覆盖面还有较大差距。最高人民法院这次发布公告，就是为了拓宽参考案例来源、丰富案例库资源，面向有关机关、社会组织、法学院校、科研单位、专家学者、律师和有兴趣、有研究的公民个人等征集入库案例，进一步优化案例库建设模式。案例库建成之后，我们将为公众提供更加便捷、优质的检索服务，并探索引入专家评议和用户评价机制，确保入库案例能够更好发挥统一裁判标准、引领社会价值导向、助推全民遵法守法方面的积极作用。</p><p><strong>问：我们注意到，与人民法院案例库建设或许存在关联的是，中国裁判文书网近年的上网文书数量呈大幅下降趋势，这是否意味着最高人民法院深化司法公开的方向有所调整？</strong></p><p><strong>答：</strong>中国裁判文书网自 2013 年设立以来，在推动构建开放、动态、透明、便民的阳光司法机制方面，发挥了重要而积极的作用。但十年来，随着裁判文书网的文书数量增加、社会关注增多，以及大数据分析技术的飞速发展，存在的不足屡屡被提出诟病，主要体现在以下三个方面：</p><p>第一，使用效果问题。具体而言，一是检索不便利。上网文书数量虽已过亿，但只是简单累加，缺乏关键词和裁判要旨，很难做到精准检索。二是标准不统一。一线法官反映，上网文书来自全国 3500 多个法院，对同类法律适用问题判法各异，不仅需要的案件难以找到，即便找到相似案件，也因规则、尺度不一，导致无所适从、无法参照。三是权威度不够。一些律师抱怨，上网文书缺乏官方权威认可，据此形成的检索报告、法律意见在不同层级、地区的法院不被认同，经常是花费很多精力检索，实际收效甚微。</p><p>第二，权利保护问题。在域外许多国家，上网文书主要来自上诉法院、最高法院等较高层级的法院，更侧重于释法析理。我国上网文书有大量基层法院审理的简易程序或小额诉讼案件，不仅规则意义有限，还承载着各类事实性、身份性信息。有的劳动争议案件当事人因相关文书上网公开，找工作屡次被拒。有的当事人因婚前信息被上网文书披露，导致家庭不睦、夫妻反目。有的民营企业因涉诉信息公开，融资贷款受阻、商业合作困难、难以参与招投标，等等。因此，常常有当事人，包括公司、企业，提出投诉。</p><p>第三，安全风险问题。裁判文书网建立之初，大数据「爬取」和分析技术还未普及。海量文书上网后，因为承载着大量国情社情信息，逐步成为各方关注的信息资源。有的商业公司将「爬取」的文书数据转化为法律检索、企业征信、人工智能「产品」营利，但未按安全、合规、可控要求管理，有些「黑灰产业」甚至据此从事敲诈勒索、信息倒卖、刷取流量等违法活动。</p><p>针对上述问题，从 2021 年 7 月开始，最高人民法院按照有关各方的反映、诉求和建议，采取了一些针对性整改措施。通过严格风险筛查、完善公开标准，每年上网文书数量从 2020 年的 1920 万件、2021 年的 1490 万件降至 2022 年的 1040 万件。2023 年 1 月至今，上网文书数量为 511 万件。可以说，自 2021 年以来，优化裁判文书公开机制的工作一直在有序开展，但从未「叫停」过文书上网。如前所述，为针对性解决裁判文书网使用不便、检索不准、标准不一等问题，最高人民法院经研究，于 2023 年 7 月决定建设「人民法院案例库」。与之前将裁判文书「上传了事、简单累加」的公开方式相比，案例库将收录对类案具有参考示范价值，并经最高人民法院审核认可的权威案例，未来将成为裁判文书网在应用和效能上的「升级版」。二者是互为补充、相得益彰的关系，并不是要以库代网、此开彼关。</p><p>需要强调的是，「公开」与「公布」不能划等号，司法公开并不意味着所有司法信息都要在互联网上发布。按照宪法和法律，庭审依法公开进行，裁判文书经宣判并向当事人送达，就是在践行审判依法公开原则。司法公开既包括在线公开，也包括线下公开；既包括向当事人的公开，也包括向社会公众的公开。对不同形式、不同对象的公开，法律有着不同要求。尤其是民法典、个人信息保护法、数据安全法出台后，对司法公开工作提出了新的更高要求。人民法院司法公开工作，需要与时俱进深化、优化，关键是要落实宪法、法律规定，秉持以人民为中心的发展思想，既充分满足当事人的参与权、知情权，方便人民群众和社会各界了解监督，又切实做好权利保障和风险防控工作，防止公民的正当权益、企业的生产经营以及公共利益因不当公开受到不利影响。</p><p>总之，人民法院持续推进阳光司法的努力方向不会变，通过深化、优化司法公开提供更加优质高效司法服务的态度不会变！</p><p><strong>问：在中国裁判文书网之外又建立全国法院裁判文书库，主要基于什么考虑？裁判文书库的功能是什么？</strong></p><p><strong>答：</strong>诉讼被称为是经济社会发展情况的「晴雨表」。海量的裁判文书数据，既是分析审判执行工作态势的重要依据，也是研判经济社会发展形势的重要参考。为了有针对性地加强审判管理、辅助司法决策、服务国家和社会治理，最高人民法院决定建设全国法院裁判文书库，在四级法院专网内汇聚各类裁判文书。</p><p>由于缺乏关键词和裁判要旨，裁判文书网存在的查询检索不便等问题，在裁判文书库同样存在，因此，裁判文书库主要并不是为了给法官办案提供类案查询，而是着眼于国家和社会治理中司法大数据的分析应用，为制定司法政策、推进司法改革、提出司法建议等提供依据和参考。例如，通过分析全国法院驳回起诉、维持原判、发回重审等情况，可以及时发现、有针对性治理「程序空转」问题；通过分析特定批量诉讼情况，可以及时发现、有效治理虚假诉讼、「专利勒索」「猎杀式维权」问题；通过比对分析从律师代理案件胜诉情况与特定法院、特定法官之间的关系，可以梳理研判司法廉政方面的线索；通过分析一段时期相关案件数量异常升降情况，可以有针对性地向有关部门、行业提出完善管理治理的司法建议，等等。</p><p><strong>问：今后，最高人民法院和地方各级人民法院的裁判文书是否还会上网公开？下一步有什么考虑？</strong></p><p><strong>答：</strong>现在对外公开的裁判文书网会继续发挥应有作用，同时，裁判文书上网的标准也需要优化、机制还需要规范，相关工作将按照严格依法、稳慎适当、依法监管的原则持续推进。</p><p>第一，坚持严格依法原则。民事、行政诉讼法都规定了公众可以查阅生效裁判文书，但并未要求生效文书必须在同一网络平台上集中公开。从全球范围来看，绝大多数国家的裁判文书也都仅在所在法院的官网上公布，许多国家的文书数据库还主要由商业公司在运营。下一步，我们将采取线上公开和线下查询相结合的方式，严格落实法律规定，充分保障公众依法查阅生效文书的权利。</p><p>第二，坚持稳慎适当原则。包括公民、企业在内的许多当事人，都对之前自己等涉案裁判文书公布给个人、家庭、企业经营造成的影响提出意见，要求在互联网上发布文书应经本人或本单位同意。我们要综合考虑上述诉求，平衡各方利益。各级人民法院仍将定期在裁判文书网公布裁判文书，同时会更加稳慎地协调兼顾好满足公众知情权、监督权与保护数据、信息安全及个人隐私的关系，更加充分地发挥好案例、好文书在弘扬社会主义法治精神、培养公民法律意识、服务高质量发展高水平安全、促进国家和社会治理现代化方面的功能。</p><p>第三，坚持依法监管原则。我们将加强监管，对相关商业机构不当使用裁判文书数据的行为进行约谈，引导督促其依法、合规使用数据，会同有关部门依法制裁利用文书数据损害国家安全、司法权威，侵犯公民、企业合法权益，破坏市场秩序等非法行为，共同促进裁判文书网更加安全、有序、规范运行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 02:03:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25750216</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25750216</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/578/768.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25750216_20231222100327d109b6-cbbd-4b61-a346-d87113190983.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报]]>
            </author>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/578/768.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/578/765.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美驻华大使称「中国没打算在探月方面与美国展开合作」，国家航天局发声]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，有媒体报道，美国驻华大使伯恩斯先生声称「中国没打算在探月方面与美国展开合作」，对此，国家航天局新闻发言人许洪亮向媒体表示，中国政府始终坚持为了和平目的探索和利用外层空间，在平等互利、和平利用、包容发展的基础上，开展国际空间交流与合作，积极在外空领域推动构建人类命运共同体。中方重视航天领域国际合作，对于与美开展航天领域交流也一直秉承开放包容的态度，我们欢迎包括美国在内的各国科研界人士按照中方已公布的月球样品申请办法，以合适的方式及渠道向我们申请。</p><p>许洪亮表示，「但让我困惑的是，美国一方面口口声声说合作、申请，一方面又有些人对限制与中国航天开展合作的‘沃尔夫条款’极其推崇，在不同场合表示应该将‘沃尔夫条款’永久化。我不理解美方是不是在玩文字游戏、踢皮球。」</p><p>2006 年中美两国航天机构曾建立了地球科学和空间科学等航天合作工作组机制，就共同感兴趣的领域进行了多次沟通。2011 年美方「沃尔夫条款」的出台使得中美两国航天机构交流几乎完全中断。2015 年美方又提出由美国务院牵头建立中美民用航天对话机制，中方也积极回应，迄今举办了三次对话会议，原计划由美方主办的第四次会议美方却迟迟未召开。中方多次推动未果。可见，中方一直是中美航天交流的支持者，我们也了解到，美国国内对取消「沃尔夫条款」，重启在探月、深空合作也有强烈呼声。美方政府屡屡以冷战思维处理对华航天合作，中美航天无法开展合作的根源其实在美国。</p><p>目前，中国国家航天局已代表中国政府与 50 多个国家、航天机构和国际组织签署了 170 多项合作协定或谅解备忘录。这其中既有与俄、法等航天大国的合作，也有与巴西、巴基斯坦等发展中国家的合作；既有在嫦娥四号、天问一号等月球与深空探测领域重大项目合作，也有中巴地球资源衞星、中法海洋衞星等对地观测领域合作。</p><p>中方从来没有任何一个文件、规定、条款限制中国与美国合作。国际上有很多同行呼吁美国搬开「沃尔夫条款」这个绊脚石，希望「沃尔夫条款」不再是炒冷饭的工具。我们也呼吁美国有识之士考虑如何踢开这个拦路虎。太空探索永无止境。为了科学研究，为了增进全人类共同福祉，我们期待与世界各国开展更加广泛与深入的国际交流合作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 01:44:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25750105</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25750105</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/578/548.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25750105_20231222094421ab75dc-8df2-415e-a78a-d80a9756120c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国家航天局网站]]>
            </author>
            <category>探月</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/578/548.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/578/549.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[捷克内政部长：没有迹象表明枪击案与国际恐怖主义有关]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据央视新闻报道，当地时间 12 月 21 日，位于捷克布拉格扬·帕拉赫（Jan Palach）广场附近的查理大学发生枪击事件。当地时间 12 月 21 日，捷克警察部门负责人表示，查理大学枪击事件已造成超过 15 人死亡、至少 24 人受伤。捷克内政部长拉库尚当天表示，目前没有迹象表明这起枪击事件与国际恐怖主义有关。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/576/735.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">捷克首都查理大学发生枪击事件导致包括枪手在内至少 15 人死亡。警察封锁现场。视觉中国，图</p><p></p><p>警方称，枪手曾是该校艺术学院的学生，今年 24 岁，他于 2022 年获得该校历史和欧洲研究文学学士学位。警方还表示，枪手可能还涉嫌于上周在布拉格东部杀害了一名男子及这名男子两个月大的女儿。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/576/750.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;12 月 21 日，警察在捷克首都布拉格枪击事件现场附近工作。新华社，图</p><p></p><p>捷克政府决定将 12 月 23 日定为全国哀悼日，届时将降半旗致哀。这一决定是在当天举行的特别会议上作出的，捷克总统帕维尔和众议院议长也出席了会议。捷克总理菲亚拉呼吁公民在全国哀悼日默哀一分钟，悼念 21 日下午枪击事件的受害者。</p><p>查理大学由神圣罗马帝国皇帝查理四世于 1348 年成立，是捷克乃至中欧最古老的大学，也是捷克共和国最高学府。</p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 01:13:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25749771</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25749771</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/576/741.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25749771_2023122209144993e318-4e33-47e8-a31d-dab88d9ccd10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>捷克枪击案</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/576/741.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/576/742.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政微观察丨推进乡村全面振兴是「三农」工作总抓手]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政微观察丨推进乡村全面振兴是「三农」工作总抓手]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 00:21:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14095491377886119019&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=D413E512-0117-47B5-9B5E-05BB8E022C34_724857894392&#38;share_to=wechat</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14095491377886119019&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=D413E512-0117-47B5-9B5E-05BB8E022C34_724857894392&#38;share_to=wechat</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/574/465.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[315 线索征集第一期｜捧哏、开盲盒、解玉石，揭露直播间销售套路]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>聘用「货主」，提前设定剧本和人物，虚构直播场景及内容。近日，腾冲市市场监管局在工作中发现某翡翠原石网络直播间，利用上述套路让公众误认为其销售的翡翠原石是来自缅甸的一手货源，误导消费者进行消费，对其作出责令停止违法行为，并处罚款的处罚决定。</p><p>随着网络直播带货的兴起，部分直播间的套路层出不穷，在过去一年中，澎湃新闻盘点了诸多直播间中的消费陷阱以及套路，如直播间虚假宣传诱导消费者购买翡翠原石、盲开玉石代售；利用「假开窑」场景，诱导消费者购买劣质建盏的消费骗局；还揭露了未成年人打赏主播、直播间产品以次充好、直播间赌石套路，直播诱导线下交易被骗等问题。</p><p>澎湃时刻关注着您身边的消费陷阱。如果您曾被直播间虚假宣传蒙骗钱财，如果您也曾被各种消费套路所困扰，请联系我们。</p><p>让我们一起曝光身边的消费陷阱，揭露不为人知的消费套路，挖掘潜藏的消费风险，用合法有效的途径帮您维权，以避免更多消费者困囿其中。</p><p>参与方式：</p><p>1、简明扼要地敍述投诉内容，并将相关材料（文字、音视频均可）和联系方式，一起发送至澎湃质量报告邮箱：tousu@thepaper.cn；</p><p>2、您也可以通过澎湃质量报告投诉平台向我们反映。</p><p>3、@澎湃新闻，的微博、微信公号也随时恭候您的留言、私信；</p><p>4、澎湃新闻报料热线为您开启：4009-20-4009。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/440/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 22 Dec 2023 00:10:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25737923</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25737923</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/440/491.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25737923_20231222081157008eda-e6db-452f-876d-df2246199217.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吕新文]]>
            </author>
            <category>315</category>
            <category>线索征集</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/440/491.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/440/492.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
