<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Wed, 03 Jan 2024 10:05:59 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河南洛陽：購房抽獎最高可獲 50 萬元，在棚户區改造項目試點推行「房票」制度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 3 日，河南省洛陽市人民政府辦公室發佈《關於印發洛陽市進一步促進房地產市場平穩健康發展若干措施的通知》。該《通知》提到了契税財政補貼、加大公積金政策支持、以獎代補開展購房特惠活動等多項促進購房措施。</p><p>在實施交易契税財政補貼方面，繼續對在 2014 年 1 月 1 日至 2022 年 12 月 31 日期間（以合同簽訂時間為準）購買中心城區新建商品房（不含二手房、經濟適用房和房改房）的購房户，在 2024 年 1 月 1 日至 2024 年 3 月 31 日期間繳清契税的，給予契税額 20% 的財政補貼，申報領取補貼自 2024 年 1 月 1 日至 2024 年 4 月 30 日。凡是在 2023 年 1 月 1 日至 2024 年 10 月 31 日期間（以合同簽訂時間為準）購買中心城區新建商品房（不含二手房、經濟適用房和房改房）的購房户，2025 年 1 月 31 日前繳清契税的，給予契税額 20% 的財政補貼，期間，購房家庭在網籤合同備案後三個月內繳清契税的，再額外給予 10% 的財政補貼，申報領取補貼自 2024 年 11 月 1 日至 2025 年 3 月 31 日。</p><p>在加大公積金政策支持方面，支持提取住房公積金支付購房首付款，對購買中心城區新建商品住房且符合提取條件的職工，可申請將公積金轉入開發企業預售資金監管賬户，用於合同備案後支付購房首付款。對多子女家庭實施差異化政策，租房提取公積金時提取限額可上浮 50%；新市民、青年人、多子女家庭購買首套自住住房或首次使用公積金貸款的，計算貸款額度時租房提取金額與賬户餘額合併計算。</p><p>另外，將開展以獎代補開展購房特惠活動。</p><p>在中心城區開展買房特惠活動，自 2024 年 1 月 1 日起，新建商品住宅和公寓網籤滿 2000 套即開展一期抽獎（原則上不超過 3 期）。每期抽獎設特等獎 1 名（獎勵購房款 50% 現金，最高為 50 萬元）、一等獎 5 名（獎現金 20 萬元）、二等獎 10 名（獎現金 10 萬元）、三等獎 30 名（獎現金 5 萬元）。抽獎涉及的獎金均為税前金額，具體活動方案由市住房城鄉建設局另行擬定。</p><p>此外，洛陽還將持續實行「購房補貼」。</p><p>凡是在 2023 年 1 月 1 日至 2023 年 12 月 31 日期間（以合同簽訂時間為準）購買中心城區單套建築面積在 144 平方米以下新建普通商品住宅的購房户，繼續享受購房補貼，補貼標準以《洛陽市人民政府辦公室關於印發洛陽市支持房地產市場健康發展若干措施的通知》（洛政辦〔2022〕84 號）為準。有條件的縣區政府可結合實際適當提高補助標準。</p><p>在降低住房交易税費方面，2022 年 10 月 1 日至 2025 年 12 月 31 日，出售自有住房後 1 年內重新購買住房的購房户，其出售現住房已繳納的個人所得税予以退税優惠。其中新購住房金額大於或等於現住房轉讓金額的，全部退還已繳納的個人所得税；新購住房金額小於現住房轉讓金額的，按新購住房金額佔現住房轉讓金額的比例退還出售現住房已繳納的個人所得税。個人轉讓自用購買五年以上且是唯一家庭生活用房所得收入，暫免徵收個人所得税，轉讓購買 2 年以上（含 2 年）的，免徵增值税。</p><p>《通知》稱，在執行「認房不認貸」方面，居民家庭（包括借款人、配偶及未成年子女）申請貸款購買商品住房時，家庭成員在中心城區名下無成套住房的，一律按首套住房執行住房信貸政策。購買中心城區建築面積在 80 平方米以下公寓的，不作為房屋套數認定依據。</p><p>對於優化住房信貸，首套住房商業性個人住房貸款最低首付款比例統一為不低於 20%，二套及以上住房商業性個人住房貸款最低首付款比例統一為不低於 30%。首套住房的新發放貸款利率實行動態調整，新建商品住宅銷售價格環比和同比連續 3 個月均下降的，階段性放寬首套住房貸款利率政策下限。</p><p>《通知》還提到，要支持開展代建團購。支持政府機關、高等院校、園區、企事業單位依託工會或其他組織，與房地產開發企業協調代建、團購職工住房，團購達成的優惠價格不計入商品房備案價格跌幅比例範圍。開闢代建團購項目審批、手續辦理等綠色通道。</p><p>在推進多元化安置方面，《通知》要求各縣區政府根據實際，可在棚户區改造項目試點推行「房票」制度，對選擇使用「房票」的居民在規定期限內購房的，屬地政府可適當提高購房補助標準，並支持房地產企業給予優惠。支持縣區政府購買新建商品住宅或公寓作為徵收補償安置房。</p><p>在推廣「帶押過户」中，申請辦理已抵押不動產轉移登記時，買賣雙方與貸款銀行達成一致後，簽訂「帶押過户」協議，由不動產登記部門按程序辦理過户手續。</p><p>上述通知措施自 2024 年 1 月 1 日起執行，無明確執行期限的條款執行期限為 1 年。上述措施僅適用於中心城區，即澗西區、西工區、老城區、瀍河區、洛龍區、伊濱區。其他縣區政府可根據本地實際情況，參照執行或者出台促進本地區房地產業平穩健康發展的具體措施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:05:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25882960</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25882960</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/857.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李曉青]]>
            </author>
            <category>洛陽</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/857.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/858.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[撞機日航客機疏散細節：滑梯打開了三架，有人試圖取行李被乘務員堅決制止]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 2 日下午，63 歲的今井康人搭乘日本航空 516 號航班，從札幌返回東京。由於起飛延誤，飛機抵達羽田機場的時間比預計遲了大約 15 分鐘。正在所有乘客都感受到起落架輪胎落地的瞬間，機艙中響起巨大的「咚」，飛機猛烈地撞上了什麼東西。自機艙內往窗外望，左側機翼已經開始燃燒，窗外原本暗下來的天色已變成一片橙黃。各種各樣的叫喊聲隨即充斥着整個機艙。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/226/432.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 2 日，日本東京，一架日本航空的空客 A350 客機在羽田機場着陸時與日本海上保安廳的飛機發生碰撞，在跑道上發生火災，消防員在滅火。澎湃影像，圖</p><p></p><p>事後，今井先生才得知，自己的航班與日本海上保安廳一架計劃前往地震災區救災的飛機相撞。海上保安廳機上 6 人，僅機長逃生。日本航空的空客飛機雖然最終斷成兩截且基本燒燬，但機上 367 名乘客（包括 8 名嬰兒）以及 12 名機組成員全部安全離開飛機，僅 14 人受傷，均無生命危險。英國航空安全專家 Graham Braithwaite 在接受 CNN 採訪時稱，就他在網絡上找到的視頻來看，全員獲救令人寬慰，但也令人驚訝。</p><p>根據今井先生對時事評論社的發言，以及其他乘客對媒體的回憶，撞擊發生時，日本航空空客 A350 客機剛剛着陸。巨響發生後，火焰很快自左側機翼噴出。煙霧以及化學物品燃燒的氣味一點一點在機艙內蔓延，艙內温度也隨之升高。部分氧氣面罩自機艙上部脱落，但由於艙內濃煙滾滾，氧氣面罩並不能發揮作用。</p><p>一段乘客提供給日本媒體的視頻顯示，彼時艙內能見度已經大大降低。更令人恐懼的是，由於機艙內部封閉，且窗户本身不大，橘紅色的火焰及光線，似乎已經將整個飛機吞沒。這樣的景象在乘客中引發恐慌。機上的乘客在高聲叫嚷，「請讓我們儘快離開機艙」「把門打開不好嗎？」「着火了，着火了」。與此同時，乘務員在機艙前部上下揮舞雙手，安撫乘客，請求他們保持冷靜。據一些乘客回憶，乘務員們請求乘客停留在原位，俯身低姿，並用衣物捂住口鼻。</p><p>另一段來自機艙外拍攝的視頻則顯示，此時大火仍停留在左側機翼之上，尚未蔓延至飛機其他部位，這也成了機上人員逃生的寶貴窗口期。</p><p>1985 年，日本航空 123 號航班在東京飛往大阪的過程中墜毀，520 人遇難，僅 4 人生還。這也是全球單一飛機空難中死傷人數最多的事件。此後，日本各航空公司均加強了安全管理，並確立了「半數以下，90 秒以內」的嚴格規定——當航空事故發生時，即使只有一半的緊急出口可以正常使用，機組人員也必須要在 90 秒內，保證所有乘客離開飛機。</p><p>事實上，即使是在演習條件下，90 秒也是個相當嚴苛的規定。在事故實際發生時，就更難做到。視頻顯示，這架 A350 左側機翼起火之後，乘務員花了很多時間在維持機艙秩序之上。對此，部分乘客在後續接受媒體採訪時表達了不滿，他們認為在緊急情況下，乘務員並未及時提供明確指示，「説實話這令人非常不安。」一位女性乘客也認為，機艙內十分混亂，也沒有明確的逃生指令，讓人感到非常失望。</p><p>儘管乘客們都感到恐慌和混亂，但在視頻中，幾乎所有乘客都坐在座位上，僅有一兩位乘客站起來，試圖理解當時發生了什麼情況。大體上，機艙內並未出現推搡、擁擠、乘客自行行事等狀況。</p><p>隨着飛機上的緊急逃生滑梯被打開——日本航空事後確認一共打開了八架滑梯中三架，分別位於機艙最前端的左右兩側，以及機艙最末端的左側——乘務員開始呼喚乘客依次逃離。有乘客試圖將乘務員的指令傳達至整個機艙，但他們的努力在艙內並不完全有效。有機艙後部的乘客表示明確聽到了乘務員的指令，於是向前移動。也有乘客完全聽不到任何指令，她是在看到前座的人開始移動之後，決定立刻跟上，才最終撤離飛機。撤離過程中，有人試圖打開行李架，取走行李，但被乘務員制止。</p><p>但從最終結果來看，整個撤離過程相對有序。乘客們各自對於撤離時間的估計相差甚遠，有靠近前艙的乘客認為，從碰撞發生到自己撤出機艙僅用時 5 分鐘，所有乘客全部撤離用時 10 分鐘。也有其他乘客表示，自己用了約 30 分鐘才離開機艙，此時原本一度減緩的火勢，又重新變得猛烈起來。根據事後日本航空方面的説法，約在 18 點 05 分所有人員都已經撤離機艙被安置在了安全的地方，此時距離落地的 17 點 46 分過去了大約 19 分鐘。但也有日本航空方面的專家表示，具體撤離用時還需等待後續調查才能弄清。</p><p>撤出機艙以後，乘客們被要求停留在距離飛機不遠的停機坪，分為十人一組，乘務員上前詢問乘客們是否受傷。許多人身上的外套都已經脱下，用以在機艙中捂住口鼻，防止吸入濃煙。他們也只能在 1 月的寒風中瑟瑟發抖。幾乎所有人都兩手空空。今井先生也只來得及將手機帶在身上。一名 15 歲的中學生則説，錢也好、鑰匙也好，都留在了飛機上。一名 29 歲的年輕女性約在 17 點 57 分時給母親打電話報平安，還將自己拍攝的火災視頻發給母親。孩子們在哭鬧，來觀光的外國旅客則顯得茫然。人們都顯得不知所措。</p><p>他們停留的位置距離飛機並不太遠。爆炸聲時而傳來，驚得一些乘客往外撤了幾步。但與機上情況相同，他們在未獲得明確指令的情況下，也並未私自採取行動。有乘客對 NHK 表示，乘客們都很想要離開現場，但航空公司並未給予明確指示。而在飛機機翼起火後的大約一小時後，火焰已經基本燒燬了整架飛機，殘骸的骨架若隱若現。</p><p>1 月 2 日夜間，日本航空與日本國土交通省召開發佈會。日本航空方面表示，目前正在一一確認傷者情況。3 日凌晨，NHK 報道指出，受傷的 14 人中，有 10 人傷勢較輕，可以自行就醫。剩下被送往醫院的 4 人中，有兩人輕傷，剩餘兩人則因吸入煙氣，損傷呼吸系統，但並無生命危險。</p><p>並未受傷的乘客們在當天夜裏離開了機場，有人接受了各大日本新聞媒體的採訪。他們有的説，在飛機上的時候真的以為自己會死亡。也有人感覺後怕，當時只要再晚一分鐘，可能就不知道會發生什麼樣的事情了。今井先生則表示，「雖然現在已經冷靜了下來，但是一想到當時在任何地方都可能會出一點小問題，就會重新感到恐懼。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:05:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884867</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884867</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/226/781.jpg"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞特約撰稿，韓方航]]>
            </author>
            <category>日航客機事故</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/226/781.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/226/782.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 年首例險資舉牌！紫金保險受讓華光環能逾 5% 股份]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/890.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">紫金保險 IC 資料圖</p><p></p><p>1 月 3 日，無錫華光環保能源集團股份有限公司（華光環能，600475.SH）發佈公告稱，1 月 3 日，中國證券登記結算有限責任公司出具《過户登記確認書》，無錫市國聯發展（集團）有限公司（下稱國聯集團）向紫金保險轉讓其持有的華光環能 47194705 股股份已辦理完成過户登記手續，過户日期為 2024 年 1 月 2 日。</p><p>按照目前公開披露的信息來看，這是 2024 年市場上出現的首例險資舉牌。</p><p>本次國聯集團向紫金保險協議轉讓股份過户登記完成後，國聯集團持有華光環能 634557377 股股份，佔公司總股本的 67.2441%；紫金保險持有華光環能 47194705 股股份，佔公司總股本的 5.0012%，達到 5% 的舉牌線。</p><p>早在 2022 年 8 月，華光環能就發佈公告稱，公司控股股東國聯集團擬通過公開徵集轉讓方式協議轉讓其持有的不高於華光環能總股本 25% 的股票。本次轉讓不會導致公司第一大股東和實際控制人發生變更。</p><p>2023 年 5 月，國聯集團收到三家意向受讓方提交的申請材料，分別為中國國有企業結構調整基金二期股份有限公司（下稱國調基金二期）、中國電力工程顧問集團中南電力設計院有限公司、紫金財產保險股份有限公司。</p><p>當年 11 月，國聯集團分別與國調基金二期、紫金保險簽署了附條件生效的《股份轉讓協議》，約定國聯集團向兩家受讓方約定的轉讓價格為 8.35 元/股。其中，國聯集團向國調基金二期轉讓所持有的華光環能 137931034 股股份，佔公司總股本的 14.6166%，向紫金保險轉讓所持有的華光環能 47194705 股股份，佔公司總股本的 5.0012%。</p><p>12 月，上述公開徵集轉讓股份方案已獲得江蘇省國資委批覆。</p><p>華光環能官網顯示，該公司圍繞國家產業政策導向，重點發展能源和環保兩大產業，業務逐步形成常規能源板塊（鍋爐製造、電站鍋爐工程、常規熱電企業運營等）、新能源板塊（地熱開發與運營、光伏電站工程、生物質電站工程等）、市政環保板塊（污泥處置、煙氣治理、生活垃圾處置等）以及對外投資板塊。該公司作為能源與環保領域的產業投資運營平台，正加快建設成為「中國領先的環保能源領域綜合服務商」。</p><p>而對於紫金保險而言，新能源、環保等產業近年來已成為險資青睞的新投資標的，華光環能無疑具有高度適配性。據中國保險行業協會網站披露，2023 年，險資舉牌次數達到 6 次，被舉牌企業也涉及大基建、新能源、投資等行業。</p><p>紫金保險成立於 2009 年 5 月，是總部設立在江蘇省的全國性財產保險公司，註冊資本 60 億元。2023 年前三季度，紫金保險實現保險業務收入 93.79 億元，淨利潤 2.1 億元。截至去年三季度末，紫金保險核心償付能力充足率、綜合償付能力充足率分別為 276.98%、279.70%，2023 年二季度風險綜合評級結果為 AA 類，較 2023 年一季度有所提升。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:03:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885837</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885837</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/887.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25885837_202401031803d4654e06-efa0-4a89-86fc-82470a801a73.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>險資舉牌</category>
            <category>保險資金</category>
            <category>紫金保險</category>
            <category>節能環保</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/887.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/888.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國足協下發《中冠聯賽俱樂部規範發展指導意見（試行）》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>關於下發《中冠聯賽俱樂部規範發展指導意見（試行）》的通知</strong></p><p>中冠聯賽各參賽俱樂部、各相關會員協會:</p><p>為培育引導中冠聯賽俱樂部規範、健康、可持續發展，夯實基礎，打好業餘聯賽根基，積極銜接職業聯賽，結閤中冠聯賽實際情況，現下發《中冠聯賽俱樂部規範發展指導意見（試行）》（附件 1）及評分細則（附件 2）。</p><p>2024 年作為試運行年份，請各參賽俱樂部按照相關文件進行對標完善。2024 年賽季結束後，中冠聯賽組委會將組織俱樂部規範發展評估小組（由中國足協、賽區組委會、比賽監督等各方人員組成），按照評分細則，對各參賽俱樂部進行評估，並告知俱樂部得分情況及改進意見，對評估優秀的俱樂部給予獎勵。</p><p>2025 年《中冠聯賽俱樂部規範發展指導意見》及評分細則經修改完善後，正式運行。2025 年賽季結束後，評估小組將根據評分細則對每個參賽俱樂部進行評估，中冠聯賽組委會將對外公佈參賽俱樂部優秀、規範、不規範等評估等級，獎勵優秀俱樂部。同時從 2026 年起，中冠聯賽組委會將取消上年度評估不規範俱樂部的報名參賽資格。此外，俱樂部如出現嚴重違規違紀、非公平競賽行為、拖欠大部分人員薪酬或造成重大負面輿情的行為，中冠聯賽組委會將採用一票否決方式，直接將該俱樂部評為不規範。</p><p>附件：1.<a href="https://imageoss.thecfa.cn/upload/file/20240103/1704273317602232.pdf">中冠聯賽俱樂部規範發展指導意見（試行）</a></p><p>2.<a href="https://imageoss.thecfa.cn/upload/file/20240103/1704273328846024.pdf">中冠聯賽俱樂部規範發展評分表（試行）</a></p><p>中國足球協會</p><p>2024 年 1 月 2 日</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:02:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885938</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885938</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/56.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25885938_202401031802a0a1efb0-dda5-42a7-b4de-65b8d88f017d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國足協網站]]>
            </author>
            <category>中冠聯賽</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/56.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/57.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川省統計局原局長範毅被雙開：以權謀私，甘於被「圍獵」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據四川省紀委監委消息：日前，經四川省委批准，四川省紀委監委對四川省統計局原黨組書記、局長範毅嚴重違紀違法問題進行了立案審查調查。</p><p>經查，範毅理想信念喪失，紀律意識淡薄，背棄初心使命，無視中央八項規定精神，收受可能影響公正執行公務的禮金；貪慾膨脹，以權謀私，將公權力淪為謀取個人私利的工具，甘於被「圍獵」，利用職務上的便利，為他人在土地取得、工程承攬、產權登記等方面謀取鉅額利益，並多次收受財物，數額特別巨大。</p><p>範毅嚴重違反黨的紀律，構成職務違法並涉嫌受賄犯罪，且在黨的十八大後不收斂、不收手，性質嚴重，影響惡劣，應予嚴肅處理。依據《中國共產黨紀律處分條例》《中華人民共和國監察法》《中華人民共和國公職人員政務處分法》等有關規定，經四川省紀委常委會會議研究並報省委批准，決定給予範毅開除黨籍處分；由省監委給予其開除公職處分；收繳其違紀違法所得；將其涉嫌犯罪問題移送檢察機關依法審查起訴，所涉財物及孳息一併移送。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:02:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885807</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885807</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/231/887.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25885807_2024010318029423bdc7-9677-4b06-a812-2c09013b7153.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央紀委國家監委網站]]>
            </author>
            <category>範毅</category>
            <category>四川反腐</category>
            <category>打虎記</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/231/887.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/231/888.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本未來還將頻發 7 級以上地震？中國地質專家答澎湃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550145" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/e789d30433b542a3afea6f22446d51e4/hd/20240103172305536454f03e9-c692-4e05-b3c5-e2ab7b21a5a2-872ab13e-38b9-e0a3-e8df-927657976b1b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/932.jpg" data-duration="04:10" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>1 月 1 日，日本石川縣發生 7.6 級地震。近日，成都理工大學地質災害防治與地質環境保護國家重點實驗室教授王運生就此次地震為何破壞力極大等問題接受澎湃新聞專訪。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:02:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885922</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885922</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，祝穎筠]]>
            </author>
            <category>日本地震</category>
            <category>石川縣</category>
            <category>能登半島</category>
            <category>地震活躍期</category>
            <category>地球活躍期</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/932.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/933.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國城市發展日報｜哈爾濱突然紅了之後；上海全面推進城市更新]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[中國城市發展日報｜哈爾濱突然紅了之後；上海全面推進城市更新]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 10:00:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/morningEveningPaper?n=135777&#38;from=QRCODE&#38;newsType=1</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/morningEveningPaper?n=135777&#38;from=QRCODE&#38;newsType=1</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/211.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[紀念馬可波羅｜方豪先生的一段記述]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年 1 月 8 日是馬可波羅去世 700 週年的日子，眼下意大利政府、學術界及許多社會團體正在籌備豐富多彩的紀念活動。不久前，威尼斯市政府召開諮詢會議，研究如何辦好明年的大型展覽。威尼斯東方大學校長裏皮埃羅（Tiziana Lippiello） 提議為馬可波羅建立一座雕像，理由之一是中國遊客總是詢問：「馬可波羅的雕像在哪裏？」。據悉，意大利至今尚無一座馬可波羅的雕像，而中國至少已有兩座，一座在北京元大都遺址公園，另一座在杭州西湖邊。此外，揚州還建有一座馬可波羅紀念館。</p><p>威尼斯聖馬可圖書館在 2018 年 4 月完成了一個醖釀多年的項目，用最新技術精確製作了一批馬可波羅的遺囑副本，作為面向世界各大圖書館、博物館的高端文化收藏品。2021 年 9 月 27 日，聖馬可圖書館向世界旅遊聯盟（WTA）捐贈了一份。鑑於世界旅遊聯盟總部和秘書處設在杭州，意大利媒體報道此事時，用了「意大利向中國贈送馬可波羅遺囑」、「威尼斯向杭州贈送禮物」這樣標題。杭州蕭山已建成一座頗具規模的世界旅遊博物館，這份來自威尼斯的珍貴禮物將永久地保存在這裏，並向公眾展出。</p><p>意大利上一次舉辦大型的馬可波羅紀念活動是在 1954 年，紀念馬可波羅誕辰 700 週年，為此發行了紀念郵票兩枚，郵票上有中文「歐亞聯壁」四字。當年 6 月 19 日，意大利政府在威尼斯總督府大廳舉行了一場活動，意大利總統、教育部長、眾多學術界人士領袖和外國政府代表參加，羅馬大學羅伯託·阿爾馬吉亞教授（Roberto Almagia）做了主題演講。當時，馬可波羅去世的具體時間還是一個懸而未決的問題，威尼斯檔案館館員奧蘭蒂尼（G. Orlandini）1926 年發表關於馬可波羅家族檔案的長篇論文，認為馬可波羅去世的日期當為 1324 年 1 月 8 日。阿爾馬吉亞在此次演講中，代表意大利學術界正式認可了奧蘭蒂尼的結論，解決了這個問題。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/434.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">意大利 1954 年發行的馬可波羅誕辰 700 週年紀念郵票 &nbsp;來源：作者提供</p><p></p><p>1954 年，朝鮮戰爭剛結束，冷戰已全面展開。美國知名學者哈德森（Geoffrey F. Hudson，1903-1974）同年 4 月 26 日在羅馬召開的一個馬可波羅紀念會上演講，首先提到同日召開的日內瓦會議，説這是「一個有趣的巧合」（an interesting coincidence），來自倫敦、巴黎、華盛頓、莫斯科和北京的代表正在日內瓦出席一個國際政治會議。日內瓦會議的議題是解決朝鮮和印度支那問題，由蘇聯提議，蘇、美、英、法四國外長先達成協議，周恩來總理親率中國代表團和蘇聯、美國、法國、英國的代表全程參加，是新中國首次以大國的地位和身份參加討論國際問題的一次重要會議。</p><p>哈德森以 1931 年出版的《歐洲與中國》一書成名，對東西方關係史有深刻見解，他的這篇演講稿發表在 1954 年 9 月《地理雜誌》（The Geographical Journal）上。哈德森説，馬可波羅時代，倫敦、巴黎和北京和今天一樣，分別是英國、法國和中國的首都。馬可波羅的書中雖沒提及莫斯科，但描述了俄羅斯。撇開美國這個後世才建立的國家不談，其他四個大國代表了<strong>「馬可波羅世界」</strong>（Marco Polo's world）的兩大主要陣營。</p><p>哈德森認為，<strong>東西方的地理界線在馬可波羅時代就已形成，這種對抗有深厚的歷史根源</strong>。在 13 世紀下半葉，也就是馬可波羅在東方旅行的時代，從法國大西洋沿岸向東延伸至匈牙利，有許多獨立的王國和城市共和國，它們都承認羅馬教皇的宗教管轄權和神聖羅馬帝國皇帝的政治地位，構成拉丁基督教世界，今天英國和法國代表着中古歐洲文明的繼承者。這個世界的東面，從喀爾巴阡山脈一直延伸到太平洋西岸，是蒙古帝國，有四個主要區域，金帳汗國囊括俄羅斯，伊兒汗國是波斯和伊拉克，察合台汗國覆蓋中亞大部分地區，最高的汗位屬於中國元朝的大汗。蒙古帝國是通過共同的意識形態建立的經濟和軍事同盟，正如蘇聯和中國的這種聯繫。伊朗和伊拉克暫時不在「鐵幕」的背後，但馬可波羅的旅行路線穿越了這裏，它完全可以在這個陣營的界內，和 13 世紀的伊兒汗國一樣。</p><p>哈德森 1954 年討論馬可波羅與東西方歷史分界線時，雖然強調的是西方對東方的優越性和文化霸權，也就是薩義德（Edward W. Said）後來所批判的「東方主義」（Orientalism），但他所闡述的是基本的歷史事實。<strong>歷史的基本法則是，熱烈的觀念和偏見總是有着令人敬畏的幻覺力量，但通常還是冷冰冰的現實擁有最終的決定權</strong>。70 年後的今天，隨着中國、俄羅斯、伊朗及中亞地區之間聯繫日益加強，哈德森所提到的<strong>「馬可波羅世界」已然成為一個重要的國際政治課題</strong>。曾經高唱入雲的「東方主義」當然還存在，但只能以更加隱蔽的方式表現着，西方學術界不能不公開承認，成吉思汗、忽必烈和蒙古帝國是世界歷史上一個偉大的「史詩時代」（Epic Times）。羅馬教宗方濟各（Pope Francis）2023 年 9 月 2 日訪問烏蘭巴託時，也盛讚了蒙古帝國的「非凡能力」（remarkable ability）和「傑出品質」（outstanding qualities），認為蒙古帝國模式「應該在我們這個時代得到重視並重新提出」，恢復曾經的「蒙古和平」（Pax Mongolica）。</p><p>關於 1954 年紀念馬可波羅誕辰 700 週年一事，方豪先生 1954 年 4 月曾發表一文，題為《國人關於馬可波羅之著作》，收入 1969 年台灣學生書局出版的《方豪六十自定稿》（下卷）中。文中説：「今年是 13 世紀偉大旅行家馬可波羅誕生 700 年紀念，意大利學界正籌辦盛大慶祝。我國胡適之先生、袁守和先生及作者本人都已接受邀請，或前往出席紀念大會，或寄送論文。」「袁守和先生從美國哈佛寄來國人研究馬可的著作目錄，囑再補充。」</p><p>方豪於 1910 年出生在杭州一個聖公會家庭，1920 年全家改信天主教。方豪 11 歲入杭州天主教修道院修業，學習拉丁文，自修文史，後入寧波神學院精研拉丁文，學神學。1926 年，年僅 16 歲的方豪違反修道院嚴禁與外界通信的戒條，通過在杭州啓悟公學教書的哥哥傳遞，偷着給陳垣先生寫信求教。此後多年，陳垣先生每信必復，「函授」指點，寄送書籍和參考資料。方豪一直自認陳垣先生門下「有朋之末」，陳垣先生的學生們也認方豪為同門。陳垣先生以學問精博、考究嚴正、誨人不倦、廣澤後進而著稱，教澤廣被，弟子眾多。在學術界享有盛名的白壽彝、翁獨健、韓儒林、邵循正、鄧廣銘、牟潤孫和啓功，都曾師從於他。在眾多傑出的學生中，方豪被認為是最特別的一個。</p><p>中外關係史這門學問，民國初年稱中西交通史。<strong>按方豪界定，中西交通包括「民族之遷徙與移殖；血統、語言、習俗之混合；宗教之傳佈，神話、寓言之流傳；文字之借用；科學之交流；藝術之影響；著述之翻譯；商貨之交易；生物之移殖；海陸空之特殊旅行；和平之維繫（使節之往還、條約之締結等）；和平之破壞（糾紛、爭執與大小規模之戰鬥等）。</strong>」範圍極廣，不是幾本書就可以全然覆蓋的。</p><p>研究中西交通史有兩大困難，一是史料蒐集，二是語言文字。歐洲傳教士早年在中國的撰述非常豐富，他們多用拉丁文和意大利、西班牙、葡萄牙和法文等拉丁語系文字，一般學者既難以接觸到，也看不懂。方豪精研過拉丁文，且可利用教內文獻，研究中西交通史乃事半功倍。他在 20 歲左右就開始撰寫《中國天主教人物傳記》，其中徐光啓、楊廷筠、李之藻等人的傳記，考證精詳，文筆流暢，皆為不可多得的傳記文學。</p><p>方豪是李敖在台大讀書時的老師，講宋史。方豪在台出版過一本《宋史》，鋪排別出機杼，全書分二十二章，第一章是「研究宋史之參考資料」， 而關於治亂興衰、典章制度、財政經濟、社會人口、交通城市、文學史學，則散見於各章，並以「地理學」作為全書最後一章。方豪作為史家，十分看重成書的各種史料。他在該書裏開篇處就言明：「研究任何一代之歷史，當代而又為當時所留之史料，實為最有價值之參考數據。」體現了陳垣先生的學風。</p><p>李敖寫過多篇回憶文章，描述方豪先生「超凡、人性而秘密的一面」。據李敖撰述，方豪於 1949 年 2 月經胡適寫介紹信，得以到台大教書。李敖有篇扎記《誰追國民黨？》，文中説：「方豪神父告訴我説，在國民黨兵敗山倒四處逃亡之際，他在廈門《中央日報》看到有標題是：‘我軍一撤千里，共軍追趕不及。’我傳出這一名句，它就流傳至今。」李敖還説，1970 年代初，李敖入獄，擔心母親生計，方豪每月付李敖母親 3000 元，直到李敖出獄為止。</p><p>方豪對史學界貢獻最大、影響深遠的力作是《中西交通史》，於 1953 年初版。由於史學界極缺乏這方面的著作，向達先生的《中外交通史》、馮承鈞先生的《中國南洋交通史》、白壽彝先生的《中國交通史》和張星烺先生的《中西交通史料彙編》都多次再版重印，而方豪的書完成較晚，引用的文獻更豐富，內容安排也更完整，敍事簡明扼要，至今仍被國內學界所推重，幾成為該領域唯一的權威論著，不斷被重印，國內目前已有多個版本。</p><p>《方豪六十自定稿》沒有再版過，已不易覓得。該書分上下兩卷，共 2430 餘頁，收錄了方豪先生的大量論文，所涉範圍極廣，材料紮實渾厚，某些細小的文獻，也有極高的學術價值。</p><p>1792 年春天，在馬嘎爾尼使團從英國出行來中國之前，喬治·斯當東（George Staunton）帶着他的兒子託馬斯·斯當東（Thomas Staunton）赴意大利那不勒斯羅馬天主教宣教學院，招募了兩名中國留學生任使團翻譯。那個時代，歐洲與中國的聯繫甚少，除了這個宣教學院，在英國乃至整個歐洲，都無法找到一個人勝任翻譯之職。英國人很清楚，如果沒有忠誠可靠、能力合格的口譯員，使團就不可能完成任務，甚至得不到中國宮廷體面的接待。</p><p>託馬斯•斯當東在 1856 年出版的《自傳》中追憶，他父親當年帶他穿越了法國、德國和意大利的許多地方，觀摩了法國第一屆國民議會和雅各賓俱樂部的激烈辯論，在巴黎杜伊勒裏宮（Palais des Tuileries）的一個小教堂裏見過被扣押的法國王室成員，這些都在他腦海中留下了印象，也有啓發性，但對他而言，並沒有那麼深切的興趣。「正是在那不勒斯，我第一次見到了中國人。正是從那裏返回英國的旅途中，以及隨後前往中國的航行途中，我開始漸漸熟悉了那種語言的聲音。」</p><p>從 1792 年春到 1973 年 9 月使團在熱河覲見乾隆皇帝時，小斯當東已經通過中國老師學習了一些中文，不僅可以説，而且可以抄寫。馬戛爾尼的侍衞埃內斯•安德森（Eneas Anderson）的報告中留下了這樣一段記述：</p><p>「我們可以肯定的是，皇帝是以最隆重的方式接受了使團所呈的（英王）陛下信函。皇帝還很高興地得知，13 歲的斯當東少爺，喬治•斯當東爵士的兒子，會説中文。他好奇地召他上前問話，似乎對這個孩子言行舉止都頗為欣賞，並對這位年輕紳士能説幾種不同語言的能力表示欽佩。皇帝不僅親自贈送給了少爺一把非常漂亮的扇子，還從腰間摘下一個荷包給他，以表達對這個孩子的認可。荷包並不華麗，是用黃色絲綢做的，上面有藍色刺繡，繡着幾個韃靼字樣。」</p><p>英國漢學家威廉•馬斯登（William Marsden）在其 1818 年出版的《馬可波羅遊記》英文譯註本前言中説，上面這段記述令人震撼，與 500 年前馬可波羅的父親向忽必烈汗引見自己兒子的場景驚人相似。</p><p>從馬嘎爾尼使團的報告和各種記錄中，只知這兩位中國人的拉丁文名字，一位叫柯保羅（Paulus Ko），一位叫李雅各（Jacobus Ly）。柯先生留在廣州，未隨使團北上。李先生作為使團正式成員，履行了翻譯的使命。由於不知其中文姓名，二人之生平事略及之後蹤跡亦無從尋覓。</p><p>方豪先生《同治前歐洲留學史略》一文，收入《方豪六十自定稿》（上卷）中。該文引用了王重民先生上世紀 30 年代從法國皇家圖書館抄得的一則以中文留名題詞：「徐格達（Cajetanus Siu）、陳廷玉（Marus Cin）、李汝林（Michael Ly）、範天成 (Sinom Fan)、柯宗孝 (Paulus Ko)、賀明玉 (Nicolaus Ho)、王英 (Petrus Van)、李自標 (Jacobus Ly)，乾隆三十八年七月十三日來此共觀帝制書館。」</p><p>該題詞下，有一似帶隊神父 Ven Presbytero Ducoone Palledini 的簽名。另有圖書館館員用法文寫的説明：「1773 年 8 月 30 日，中國青年 8 人，道經巴黎，前往那不勒斯書院，參觀皇家圖書館，其中一人，以漢字籤全體名字如上。」</p><p>這份名單中，有柯宗孝 (Paulus Ko) 和李自標 (Jacobus Ly)。根據方豪先生所列留學生名錄，1792 年從那不勒斯宣教學院回國的有四人，柯宗孝（河北人）、王英（陝西渭南人）、李自標（甘肅武威人）和嚴寬仁（福建龍溪人）。英國使團報告中也提到，隨船帶回的中國留學生不止柯宗孝和李自標二人，馬嘎爾尼使團原計劃順路出訪日本，並向日本派遣了代表前去接洽，其中至少一位中國人充譯員前往。</p><p>如果不是方豪先生保留並發表了王重民先生所抄回的這份珍貴資料，對於馬嘎爾尼使團的這一重要細節也就很難弄清了。</p><p>方豪先生《國人關於馬可波羅之著作》是篇短文，放在下卷第 2130-2132 頁。1954 年紀念馬可波羅誕辰 700 年，是對之前 100 餘年馬可波羅研究成果的一次重要總結。但如果沒有方豪先生這篇文章，我們對於這次紀念馬可波羅的活動，也就沒有什麼好談的了。</p><p>-----</p><p><strong><span style="color:#999999;">宿景祥，系「澎湃」特約撰稿人。</span></strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:56:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884968</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884968</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/223/48.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25884968_20240103175639fc5271-90ac-4def-802a-bca023b63b33.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[特約撰稿，宿景祥]]>
            </author>
            <category>紀念馬可波羅</category>
            <category>方豪</category>
            <category>東西方關係史</category>
            <category>澎湃研究所</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/223/48.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/223/275.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[元旦，「跨年」火了哪些地方]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，連俊翔，許涵毅 816 數士</p><p>元旦假期 3 天，全國國內旅遊出遊 1.35 億人次，同比增長 155.3%。</p><p>尤其是「跨年」活動熱度極高，搜索指數相比去年同期增長了 179%，在近十年來排名第二。</p><p>長三角人民當然不會放過這三天假期，假期第一天長三角鐵路發送旅客就達 326.9 萬人次，較 2019 年同期增加了 39%。哪些景點最熱門？又有哪些新玩法呢？</p><p><strong>1</strong></p><p><strong>來上海「跨年」遊客大幅增加</strong></p><p>長三角最熱門城市，還是上海、南京、杭州三巨頭。</p><p>根據攜程的數據，相比去年同期，來上海跨年的旅客大幅增加。其中，出行訂單同比增長 406%，酒店訂單增加了 274%。相比 2019 年，出行訂單和酒店訂單分別增長了 71%、83%。</p><img alt="" height="803" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/452.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>南京、合肥今年也較受歡迎。</p><p>相比去年，前往蘇州的出行訂單預訂量增加了 13 倍，而合肥的酒店預訂量上漲了 14 倍。</p><img alt="" height="1372" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/453.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>2</strong></p><p><strong>徐州酒店預訂量增長驚人</strong></p><p>根據去哪兒的數據，中小城市迎來一波人潮。</p><p>其中，酒店預訂量同比增長最快的是徐州，漲幅接近 4000%，隨後是連雲港、淮北和銅陵，分別增長了 3358%、2550% 和 2546%。</p><img alt="" height="848" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>從遷出數據來看，中小城市的主要客源大多在長三角發達城市。</p><p>杭州、上海、南京、合肥、蘇州，這些城市的遷出人口是周邊城市重要的客流來源。</p><img alt="" height="946" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/456.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>3</strong></p><p><strong>主題公園受青睞</strong></p><p>長三角哪個景點最受歡迎？</p><p>據攜程數據，從門票的預訂量來看，上海迪士尼度假區依舊是榜首。去年 12 月中旬正式開放的「瘋狂動物城」園區，吸引了大量遊客。</p><p>去哪兒的數據顯示，元旦最熱門的主題公園 TOP10 中，上海獨佔 6 個。</p><img alt="" height="967" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/457.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>冰雪旅遊也是今年元旦的熱門遊玩項目。</p><p>去臨安大明山萬松嶺滑雪場、湖州雲上草原、太倉阿爾卑斯雪世界滑雪……這幾個滑雪場元旦假期預訂量躋身全國前十。</p><p><strong>4</strong></p><p><strong>祈福、聽鐘聲、看演出……跨年花樣多</strong></p><p>根據去哪兒的數據，在長三角門票預訂前十名的景區中，蘇州的寒山寺與杭州的靈隱寺也是人流如潮。</p><p>據報道，寒山寺新年聽鐘聲活動已成為蘇州標誌性的跨年活動。去年 12 月 31 日午夜，寒山寺秋爽大和尚敲響 108 記新年鐘聲，並於今年 1 月 1 日 0 點準時落下最後一記鐘聲。</p><p>同樣，牛首山也開啓了一年一度的撞鐘祈福活動。</p><img alt="" height="1010" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/459.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>另外，跨年看演出也成為年輕人流行的新年慶祝模式。</p><p>據不完全統計，以跨年為主題的演出共有 133 場，其中上海最多，達到 38 場。其次是杭州和南京，分別有 24 場和 17 場。</p><p>其中，Livehouse 的數量最多，共有 51 場，佔演出總數的 38.3%。音樂、電音、派對、跨年倒計時等元素，為跨年的狂歡增添活力。</p><p>脱口秀、相聲的數量也較多，總共有 31 場，室內樂表演也有 15 場。此外，冷門的娛樂活動也不少，例如聲樂合唱、戲曲、芭蕾、話劇、二次元。</p><img alt="" height="1025" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/461.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>5</strong></p><p><strong>出境遊以短途為主</strong></p><p>元旦假期雖只有三天，但依舊無法阻擋長三角遊客們出國遊玩的熱情。</p><p>根據飛豬數據，截至去年 12 月底，出境遊預訂量同比去年增長了近 10 倍。</p><p>根據上海邊檢機關的數據，在元旦期間，上海浦東、虹橋兩大國際機場口岸出入境總量預計達到 23.4 萬人次，預計將恢復至 2019 年同期的 79%，日均客流量在 7.8 萬人次左右。</p><p>從目的地來看，元旦出行以短途旅遊為主。</p><p>攜程數據顯示，從上海出境遊玩的熱門目的地中，前四名都在中國周邊，最熱的是日本，其次是泰國和韓國。</p><p>航班管家的數據顯示，在元旦期間，往返東京與首爾的航班量也是最多的。</p><img alt="" height="798" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/462.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>受歡迎的目的地，可謂是「冰火兩重天」。</p><p>一方面，海島熱度較高。根據同程旅行平台，元旦期間，國內海島遊的熱度同比上漲了 72%，東南亞海島遊熱度同比上升了 3 倍。</p><p>另一方面，「泡温泉+滑雪」的組合受年輕羣體的歡迎。</p><p>攜程平台上，12 月以來，出境滑雪產品的訂單環比增長了 460%，元旦期間滑雪團隊遊的產業訂單量同比增長了 6 倍，熱門目的地包括日本、韓國、芬蘭、俄羅斯等。</p><img alt="" height="866" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/121/463.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>受免籤政策的影響，入境遊的情況也在不斷向好，入境搜索量暴增，許多異國遊子、外國遊客利用元旦假期入境遊玩、探親。</p><p>根據「數智酒店」的數據，元旦期間，入境旅遊住宿的熱度，同比 2019 年增長了 200% 以上。</p><p>據預測，2024 年旅遊業將繼續穩步恢復，進入到新一輪的發展週期。其中，2024 年暑期旺季將創造出行新高峯。相比 2023 年，2024 年遊客量預計將增長 19%，較 2019 年增加 23%。</p><p>原標題：《元旦，「跨年」火了哪些地方》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU3NzkxNjQ5Mw==&amp;mid=2247490986&amp;idx=1&amp;sn=34977f4d064c1099b8d02c54359e2c1e">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:53:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25876565</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25876565</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/200/435.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25876565_202401031753124ff2ef-deb1-4165-b743-4ce7af3f7492.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上觀數據]]>
            </author>
            <category>元旦假期</category>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/200/435.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/200/436.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[城市更新｜外灘「第二立面」煥新蝶變，老大樓還是熟悉的腔調]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550120" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8b6c3dae756242e1b2d1647fdb2d1db9/hd/20240103164239472ee967360-c731-471a-9c69-a2b0d9ff4972-48f73531-e2f1-7cba-c80f-39ad478ad72b.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/787.jpg" data-duration="01:11" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>上海外灘的美遠不止黃浦江畔一線建築羣，在這些老建築的背後還有「藏在深閨」的外灘「第二立面」，這些歷經歲月沉澱的大樓正悄然發生變化。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:48:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884839</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884839</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，鄒橋，編輯，何羽茜]]>
            </author>
            <category>外灘第二立面</category>
            <category>上海</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/787.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/789.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[温州警方：編造散佈「温州幫為緬北電詐後台」，3 人被逮捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550148" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/68c5927b4141429caf7fd81de1e590de/hd/20240103173129426dfbf2cc8-d3d8-4bca-8941-b8dbd398968c-0d512fa3-6ff2-e0db-65ca-1d5657392df0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/992.png" data-duration="00:54" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>1 月 3 日，温州市公安局鹿城區分局發佈關於偵破鍾某團夥利用信息網絡尋釁滋事案的情況通報，3 人編造、散佈「温州幫為緬北電詐後台」虛假信息，被執行逮捕。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:47:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885933</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885933</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者：鄭朝淵，編輯：周妍，素材來源：網絡]]>
            </author>
            <category>警方通報</category>
            <category>緬北電詐</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/992.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/232/994.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界上「帶搏」生存時間最長患者在上海植入「最小起搏器」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年 80 歲的胡根娣總共植入過 23 個心臟起搏器，接受了 35 次手術，她也是世界上「帶搏」生存時間最長的患者，見證了心臟起搏器的發展歷程。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/133.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">手術中。上海市第一人民醫院，供圖</p><p></p><p>1 月 3 日，澎湃新聞記者從胡根娣接受治療的上海市第一人民醫院獲悉，胡根娣是該院的一名患者，在該院治療時間長達 53 年。</p><p>早在 1969 年 10 月 21 日，年僅 25 歲的胡根娣突然暈厥意識喪失，後被確診為病毒性心肌炎完全性房室傳導阻滯，即「阿-斯綜合徵」。1970 年 10 月，胡根娣再一次發生暈厥，被送至上海市第一人民醫院急診室，在這裏遇到了該院心內科醫生顏和昌、劉忠豫。由於暈厥頻發，胡根娣只能一直卧牀依靠口服麻黃素、靜脈輸注異丙腎上腺素維持生命，隨時都在死亡線上掙扎。</p><p>1971 年 5 月 10 日，醫生劉忠豫與胡根娣的丈夫商量，建議讓其安裝當時正在研發的心臟起搏器。帶着強烈的求生慾望，胡根娣接受了開胸手術，安裝了第一台國產感應式心臟起搏器。3 年後，劉忠豫又為胡根娣植入了首批國產埋藏式起搏器。在此期間，由於起搏器電極腐蝕、起搏器螺絲生鏽、電極脱位、囊袋發生感染、電池提前耗盡等一系列問題，胡根娣頻繁接受手術，更換了 10 個起搏器。</p><p>1982 年以後，胡根娣又陸續更換了 6 個心臟起搏器。隨着起搏器技術逐步完善，胡根娣體內的起搏器使用時間越來越長，植入過程也趨於微創。</p><p>而在 2023 年 12 月下旬，胡根娣再次來到上海市第一人民醫院，這次是因為她在 2017 年安裝的起搏器電池即將耗盡，需要更換新的起搏器。當時為她安裝起搏器的醫生，正是教授汪芳。</p><p>汪芳表示，此次更換起搏器最大的困難在於確定植入方式。「由於胡阿姨此前已經經歷過 34 次手術，體內安裝過 22 台起搏器。其腹部和胸腔遍佈疤痕，而且那些老式起搏器的線圈還留在體內無法取出，無法再更換傳統起搏器。」經專家團隊討論，最終決定為胡根娣安裝新一代的 Micra 無導線起搏器，這也是全球最小的心臟起搏器。</p><p>此次安裝的無導線起搏器重量不到 2 克，體積僅有 1 立方厘米，使用壽命可達 10 年以上，兼容 1.5T/3.0T 核磁共振掃描，且植入過程簡單，手術時間較短，可以大大減少併發症發生的風險。</p><p>2023 年 12 月 26 日，汪芳團隊在上海市第一人民醫院松江院區為胡根娣施行了第 35 次手術，裝上第 23 個心臟起搏器。手術團隊嫺熟地通過下腔靜脈途徑，使用特殊的輸送系統和導管跨過三尖瓣膜，將起搏器植入到患者右心室間隔部，所有起搏參數均達到預期效果，術後起搏器工作正常。</p><p>手術全過程耗時不到 30 分鐘，胡根娣全程保持清醒，無需氣管插管和呼吸機輔助。目前，胡根娣已經順利康復出院。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:46:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884872</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884872</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/243.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25884872_20240103174650d6366a-9a66-4827-8826-0839c4ed4142.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳斯斯，通訊員，胡楊]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>心臟起搏器</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/243.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/222/245.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[通話記錄公佈：撞機發生前機場空管未允許日本海上保安廳飛機進入跑道]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/68.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當地時間 1 月 3 日，日本國土交通省公佈了東京羽田機場飛機相撞事故發生前，機場空管部門與日航客機及海上保安廳飛機的通話記錄。</p><p>記錄顯示，空管部門當時已向日航客機發出了降落許可。另一方面，在當地時間 2 日 17 時 45 分，空管部門對海上保安廳飛機稱，「請在地面上滑行至跑道等待位置」，尚未允許海上保安廳飛機進入跑道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:40:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885943</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885943</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/65.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25885943_20240103174249d71fa2-ebd2-4918-9c11-64c231949651.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[柏春洋/央視新聞]]>
            </author>
            <category>日航客機起火</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/65.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/233/66.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[分税制 30 年｜站在新起點上的財税體制改革路徑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>編者按：</strong></p><p><u>1994 年 1 月 1 日，《國務院關於實行分税制財政管理體制的決定》正式施行。</u></p><p><u>依據《決定》，自 1994 年 1 月 1 日起，地方財政包乾體制正式退出歷史舞台，對各省、自治區、直轄市以及計劃單列市開始實行分税制財政管理體制。</u></p><p><u>30 年來，分税制對正確處理中央與地方之間的財政關係，調動兩個積極性，合理調節地區之間財力分配以及促進國家財政收入合理增長等方面起到了極其重要的基礎性作用，為加強和改善中央的宏觀調控和國家治理能力提供了極為重要的物質和財力保障。</u></p><p><u>與此同時，伴隨 30 年來中國經濟社會的高速發展，在新的歷史時期也遇到了一些新的問題。謀劃新一輪税制改革，也被提上議事日程。</u></p><p><u>温故而知新。澎湃商學院邀請專家學者撰寫了這一組「分税制 30 年」的專題文章，回顧分税制 30 年來的得失、經驗，也期望可為新一輪財税體制改革提供智識參考。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/977/690.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1994 年落地的分税制改革，是新中國成立以來最為重要的財税體制改革，奠定了我國現代財政制度的基礎，有力地支撐了近三十年的經濟發展。站在分税制改革 30 週年的歷史節點，新一輪財税體制改革的大幕徐徐拉開。</p><p><strong>分税制改革證明財政是國家治理的基礎和重要支柱</strong></p><p>政府間關係，尤其是中央政府與地方政府的關係，一直是古今中外、歷朝歷代國家治理的核心問題。而處理中央政府與地方政府關係的關鍵就是集權與分權的平衡，中央高度集權，有利於形成穩定統一的秩序，但可能導致地方缺乏活力；中央過度分權，可能激發地方發展的積極性，但也會醖釀風險，威脅安全。</p><p>新中國成立之初到改革開放之前，我國處理央地關係的主要模式是「統收統支」，這種模式的好處是便於集中統一管理、安全有序，缺點在於地方政府缺乏積極性，經濟發展水平較低。改革開放之後，秉持「放權讓利」、激發活力的理念，央地關係轉向「分灶吃飯、財政包乾」，形形色色的包乾制背後，本質都是地方自主掙錢，部分上繳中央，部分留下自己花。</p><p>但是，財政包乾沒有激發地方幹事創業、增加税收的積極性，反而「誘使」地方將規範的税收收入轉為非税收入以避免上繳中央，藏富於地方，結果就是中央政府財力捉襟見肘，與地方政府的關係愈加失衡。</p><p>1992 年全國財政收入 3500 億元，其中中央財政收入 1000 億元，地方財政收入 2500 億元，但中央財政支出 2000 元，入不敷出。殘酷的現實已直逼防線，改革一觸即發。</p><p>1993 年，在經過多年醖釀考慮之後，國務院下定決心開啓分税制財政管理體制改革，其核心是從簡單粗暴的央地「分錢」走向更為合理的央地「分工」，重構央地關係。將消費税、關税等税源廣泛、税基流動性強的税種，劃為中央税；將房產税、契税等税基流動性弱的税種，劃為地方税；將貨物跟服務區別對待，貨物歸增值税，服務歸營業税，税源最大的增值税四分之三歸中央，四分之一歸地方，營業税則全部留給地方；將企業所得税按企業屬性劃分，中央企業歸中央，地方企業歸地方。</p><p>分税制改革牽一髮而動全身，在劃分税收收入的同時，同步啓動了全面系統的税制改革，建立起了以流轉税為主、所得税為輔的税制體系。同時，税務局一分為二，國税局主要負責徵管歸屬中央的税收收入，地税局負責徵管歸屬地方的税收收入。</p><p>分税制改革的效果立竿見影，中央政府的財政收入由改革前的不足三成大幅提升到五成以上，財政收入佔 GDP 的比重也大幅提升，擁有充足財力的中央政府可以集中力量辦大事兒，而地方政府也找到了幹事創業的積極性，開啓了地方 GDP 錦標賽時代，推動我國經濟增長進入快車道。</p><p>當然，沒有任何改革可以一次到位且完美無瑕，雖然分税制改革在制度設計上儘可能照顧了地方政府的利益，但這種只改財權不改事權的改革，即便搭配了税收返還、轉移支付等制度改革，地方政府依然面臨收不抵支的困境，特別是分税制之後的一系列改革又將財權和財力進一步上收中央，地方財力更加窘迫。除原來屬於中央的企業所得税外，原來屬於地方的企業所得税，改為了中央 60%，地方 40%；原來完全屬於地方的個人所得税，改為了中央 60%，地方 40%；原來屬於地方的證券交易印花税，步步為營地變成了中央税。</p><p>在央地財力關係完全逆轉之後，營業税與增值税的分設已經沒有意義，「營改增」順理成章，增值税一統江湖。地方政府失去了主體税種營業税，只能通過增值税五五分成彌補收入，但地方財政收入的自主性已不可同日而語。與此同時，國地税的分設也失去必要性，分設帶來的徵管效率低下等問題也需要通過合併來解決，國地税分家 24 年之後重回一家人。</p><p>在財權財力不斷上收、事權卻呈下移趨勢的背景下，地方政府開始四處找錢，土地財政應運而生，併成為地方政府財力的主要支撐，狂飆突進的房地產推動了經濟的高速增長，也帶來了更多的社會問題，埋下了風險隱患。分税制改革對預算改革關注的不足導致預算外資金膨脹，地方政府債務風險凸顯，一系列分税制改革的衍生問題有待持續的財税體制改革進一步解決。</p><p>總的來看，分税制改革以重構央地關係為目標，同步啓動了税制改革，但其影響絕不侷限於財税領域，而是引發、帶動了整個經濟社會變革，深刻地影響了國家治理的模式，成為「財政是國家治理的基礎和重要支柱」的經典註解。</p><p><strong>謀劃新一輪財税體制改革的方向</strong></p><p>分税制改革關注不足、未能解決和衍生遺留的問題，要通過持續不斷的財税改革去解決。用「事權和支出責任劃分改革」，去解決分税制只關注財權財力劃分導致地方政府沒錢幹活兒的問題；用「省以下財政體制改革」，去解決分税制只關注央地關係而未關注地方與地方關係的問題；用四本預算統籌、修訂預算法和預算法實施條例，去解決預算外資金膨脹的問題，優化財政支出結構，加強績效評價；用規範的地方政府債券「開前門、堵後門」，去解決地方政府債務風險的問題；同時不斷優化税制，以適應經濟社會發展、財政改革和國家治理的需要。</p><p>改革永遠在路上，站在分税制改革 30 週年的重要時點，中央明確要謀劃新一輪財税體制改革。那麼，新一輪財税體制改革的方向在哪裏？</p><p>無外乎兩個方面：一是上一輪財税體制改革因各種因素尚未完成的，在當下以及未來還需推進的有哪些？二是適應於形勢變化，着眼未來的新的改革。</p><p>2013 年，十八屆三中全會明確了以建立現代財政制度為目標的財税改革；2014 年，中央審議通過了《深化財税體制改革總體方案》，明確三方面改革任務：改進預算管理制度，深化税收制度改革，調整中央和地方政府間財政關係。</p><p><strong>從預算來看，</strong>多年改革實現了全口徑預算管理，但依然存在預算約束偏軟、透明度不足的問題，部分領域預算剛性固化，一定程度上影響財政資源統籌，帶來財政可持續風險。</p><p><strong>從税制來看，</strong>增值税、個人所得税等多項改革取得顯著成效，但依然存在消費税等税種既定的改革任務尚未完成、甚至剛剛起步的問題，税收法治進程也依然在路上。</p><p><strong>從政府間財政關係來看，</strong>事權與支出責任的改革依然在進行中，但即便解決了「誰幹活兒、誰拿錢」的問題，還是要回到「錢從哪裏來」的關鍵問題上，地方税體系的建設任重而道遠，與之相關的地方債務風險依然是懸在頭頂的達摩克利斯之劍。</p><p>着眼未來，財税體制改革要回歸財政職能本身，站在國家治理的高度，進一步釐清政府與市場的關係，思考政府要做什麼，市場要做什麼，財政職能的邊界在哪裏，有所為有所不為。在此基礎上，梳理政府與政府的關係，將財税改革融入國家治理和經濟社會發展，解決「錢從哪裏來——税收」「錢到哪裏去——預算」和「錢怎麼分、怎麼用——政府間關係」三大核心問題。</p><p>以税制改革為例，新一輪財税體制改革整體框架下的税制改革，既要完成此前的未竟之業，又要應對未來的挑戰。基本的改革方向是：優化税制結構，提高直接税比重，健全地方税體系。</p><p><strong>主要的改革路徑包括：</strong></p><p><strong>一是</strong>完成增值税立法，簡併税率完善税制；</p><p><strong>二是</strong>調整消費税徵税範圍和税率，推進徵税環節後移並穩步下劃地方；</p><p><strong>三是</strong>擴大個人所得税綜合徵收範圍，優化税率結構，完善扣除制度；</p><p><strong>四是</strong>完善企業所得税制度，鼓勵創新和重點產業發展；</p><p><strong>五是</strong>適應綠色發展需要，推動碳税改革，完善綠色税系；</p><p><strong>六是</strong>在「土地財政」進入拐點的背景下，穩妥推進房地產税立法和改革；</p><p><strong>七是</strong>適應數字經濟發展，完善數字經濟税收制度，應對國內外挑戰；</p><p><strong>八是</strong>完善自由貿易税收制度，推進高水平對外開放；</p><p><strong>九是</strong>適應「税費皆重」格局，完善社保繳費和非税收入相關制度；</p><p><strong>十是</strong>優化税收徵管，建設智慧税務。</p><p>通過十個方面的税制改革，實現税負從流轉環節向所得和持有環節轉變，從企業向個人轉變，從中低收入羣體向高收入羣體轉變，優化税制結構，助力實現經濟發展、社會公平、生態環保和國家安全。</p><p><strong>（作者葛玉御為上海國家會計學院副教授、應用經濟系主任）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:31:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25865621</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25865621</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/977/692.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25865621_202401031744749fa004-38d1-4c73-a048-e83b875b272c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[葛玉御]]>
            </author>
            <category>分税制 30 年</category>
            <category>葛玉御</category>
            <category>新一輪財税體制改革</category>
            <category>澎湃商學院</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/977/692.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/284/977/693.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衞星圖：日本能登地震前後對比，本輪地震已有 64 人遇難]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本石川縣能登半島 3 日上午發生 5.5 級餘震，重災區輪島市震感強烈。據石川縣政府 3 日公佈的數據，能登半島地震已造成該縣 64 人遇難。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">衞星圖像顯示日本能登半島地震前後城市對比。上圖：當地時間 2022 年 8 月 11 日，日本石川縣附近的海岸線上的房屋。下圖：當地時間 2024 年 1 月 2 日，日本能登半島發生 7.6 級地震的第二天。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/829.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上圖：當地時間 2021 年 4 月 27 日，日本輪島的一個社區。下圖：當地時間 2024 年 1 月 2 日，日本輪島發生地震後的社區。</p><p></p><p>日本石川縣珠洲市市長泉谷滿壽裕 1 月 3 日表示，地震對珠洲市造成了嚴重破壞，許多地區處於孤立狀態。由於市內道路網絡中斷，具體情況尚難以瞭解。目前，水和食物等救援物資十分短缺，市政府正考慮通過直升機和船隻運送物資。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/409.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 3 日，日本石川縣珠洲市，被摧毀的街區。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/408.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 3 日，日本石川縣，發生地震後，航拍珠洲港內翻倒的船隻。</p><p></p><p>據石川縣統計，截至當地時間 2 日 23 時，包括重災區輪島市、珠洲市和能登町 3 地在內，該縣 12 個市、町共計超過 130 棟房屋被全毀或部分損毀。有消息説仍有人被埋在倒塌的建築物內。日本媒體報道説，震後道路被嚴重破壞，給救援帶來困難。地震還導致輪島市著名觀光地「輪島早市」發生嚴重火災，超過 200 棟房屋被燒燬。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 3 日，日本石川縣，航拍珠洲市遭受地震和海嘯襲擊的災區景象。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/144.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 3 日，日本石川縣，日本自衞隊隊員在輪島市進行搜救。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/143.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 3 日，日本石川縣珠洲市，日本自衞隊成員修繕道路。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/499.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 3 日，日本石川縣，日本自衞隊隊員給居民提供水。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/498.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 3 日，日本石川縣，當地居民在七尾市的市政辦公室領取瓶裝水。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/497.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 3 日，日本石川縣，一名婦女在七尾市取水。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/595.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 3 日，日本石川縣，地震後，醫護人員在臨時疏散中心照顧撤離人員。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/596.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 3 日，日本石川縣地震後，撤離人員在臨時疏散中心休息。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/726.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 3 日，日本石川縣，輪島市救援人員在倒塌的建築中搜尋失蹤人員。</p><p></p><p>截至目前，石川縣近 3.4 萬用户停電，金澤等 14 個城市存在持續斷水情況，日本自衞隊已派遣供水車輛前往供水。上越新幹線和北陸新幹線已於 2 日下午全線恢復運行，但部分地方線路 3 日依然停運，能登機場跑道繼續處於關閉狀態。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/407.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>日本氣象廳 2 日預測，石川、新潟等縣 2 日夜間至 4 日將出現強降雨，並向輪島市發佈「大雨警告」，同時呼籲當地居民嚴重警惕塌方、泥石流等次生災害。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/301.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 1 月 3 日，日本石川縣輪島市，一名男子返回震後廢墟家園。</p><p></p><p></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong>圖文來源：新華社、央視新聞、視覺中國、澎湃影像</strong></span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:29:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884734</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884734</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/838.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25884734_20240103173690d1f439-487a-46db-80ea-c6c83097a7a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張穎]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>能登半島</category>
            <category>地震</category>
            <category>石川縣</category>
            <category>快看</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/838.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/839.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[視頻丨駐香港部隊全面展開新年度軍事訓練]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="550117" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6504609ce6ad4cfba3dfb0d6fd002cde/hd/2dd288e5-ce5e-43b4-86d2-7d30af85aaa6-886ca59c-0d8d-060c-9dc0-ebfc6ed5cd11.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240103/7764fbf27f724445b5c4033494af14df-20240103164205781-8730062703283881037-f91f0615-e259-4890-bda4-2811e922f3e8.png" data-duration="00:31" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video><p>新年伊始，駐香港部隊全面投入新年度軍事訓練。陸海空三軍將士迅即奔赴訓練場，強化打贏本領，提高履行香港防務能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:21:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885440</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885440</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/228/25.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25885440_2024010317223680d49a-8a54-44e0-8841-6fa1215d11a8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉暢、曹旭、鈞泓/@中國軍號]]>
            </author>
            <category>駐香港部隊</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/228/25.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/228/26.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成品油價迎來 2024 年首次上調，系「六連跌」後首度上漲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="font-size: 16px;">新一年度成品油零售限價調整以上調開局。國家發改委 1 月 3 日發佈消息，</span>根據近期國際市場油價變化情況，按照現行成品油價格形成機制，自 2024 年 1 月 3 日 24 時起，國內汽、柴油價格（標準品）每噸分別提高 200 元、190 元。</p><p>以上調幅摺合升價 92 號汽油、95 號汽油和 0 號柴油分別上調 0.16 元、0.17 元、0.16 元。以油箱容量 50L 的普通私家車計算，這次調價後，加滿一箱 92 號汽油將多花 8 元、加滿一箱 95 號汽油將多花 8.5 元，全國大多數地區 92 號汽油零售限價在 7.5 元/升左右。</p><p>金聯創成品油分析師畢明欣表示，本輪計價週期內，國際油價整體呈現先揚後抑走勢，具體來看：在巴以衝突背景下，紅海緊張局勢進一步升級，支撐油價有所上漲；但安哥拉決定退出 OPEC 引發了市場對於 OPEC 減產實效的疑慮，疊加全球經濟增長陷入低迷狀態，以及美國原油產量創歷史新高、其產量激增削弱了 OPEC 在全球原油市場的主導地位，投資者對經濟與能源需求前景的擔憂加重，後期國際油價承壓下行。</p><p>「受國際油價走勢影響，國內參考的原油變化率在正值範圍內先漲後跌。但對應的成品油零售限價調整幅度依舊滿足上調條件，因此本輪成品油零售限價上調預期強烈。」卓創資訊成品油分析師孟鵬解釋稱。</p><p>此次調價為 2024 年成品油價第一次上調，終結了 2023 年 10 月至 12 月的「六連跌」紀錄。下一輪成品油零售限價調整時間為 1 月 17 日 24 時，從市場走勢看，油價連漲的動力不足。</p><p>「目前來看，OPEC+自願減產計劃仍受質疑，全球經濟和需求前景欠佳，預計下一輪成品油調價下調的概率較大。」隆眾資訊原油分析師李彥表示。</p><p>畢明欣認為，由於當前原油均值較低，進入新一輪計價週期後，變化率或以負值開端，調價後首個工作日變化率幅度預計將在-3.8%，對應下調幅度 190 元/噸附近。短期內，國際原油走勢或區間震盪，變化率或負向區間波動運行，新一輪零售價下調概率偏大。</p><p>卓創資訊分析認為，市場對產油國減產存疑以及對需求疲軟的擔憂或將促使國際原油價格下跌。但需關注關鍵位置的支撐情況，短期內國際油價或維持震盪行情。卓創資訊數據監測模型顯示，按照當前原油價格水平測算，新週期原油變化率將以負值開局。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:14:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885821</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/231/837.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25885821_202401031714094ed26a-2066-428a-9d74-8a45606f09d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，楊漾]]>
            </author>
            <category>油價</category>
            <category>能見度</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/231/837.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/231/838.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】關注打拐，也要徹底解決「黑户」問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/229/903.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>澎湃新聞刊發了題為《一個「小偷」，想辦身份證》的人物報道，主人公是一個沒有户籍的流浪漢王超。</p><p>如今 40 多歲的他，有着極其悲慘的童年，以及更漫長的「被嫌棄的人生」。自從他四五歲記事起，他就已被帶入犯罪團夥裏，被重慶農村的「養父」在腿上燙出一個大疤，逼着上街乞討。直到 2000 年左右，「養父」因為組織兒童違法犯罪入獄，而他卻繼續遊走在社會邊緣，因為沒有户口、沒有身份證、沒有銀行户頭，他不能正常找工作，好不容易攢下來的幾萬元，卻因為借用了「朋友」的銀行賬號而被捲走，他時不時滑入小偷小摸、作奸犯科的罪行中，遊走在灰色地帶裏。</p><p>某種意義上説，這個流浪漢是很多年前誘拐兒童犯罪的「遺留」問題。當下，公眾對於拐賣犯罪深惡痛絕，也非常同情被拐的孩子，但是，當被拐者經過時間的流逝、救助的延宕，變成了一個蓬頭垢面、走在社會邊緣乃至前科累累的「黑户」時，卻很難讓人生髮同情心了。</p><p>擁有一個户口和身份，是公民行使權利的基礎。「黑户」問題應該得到全面解決，應該打撈每一個人重歸正常生活的希望，賦予公民合法的身份也是政府的責任所在。</p><p>2010 年第 6 次人口普查的時候，全國曾統計出約 1300 萬沒有户籍的人口，之後國家一直在加大力度解決「黑户」問題。2015 年，國務院辦公廳曾發佈《關於解決無户口人員登記户口問題的意見》，明確了「無條件落户」的政策精神，禁止設立不符合户口登記規定的任何前置條件。但是，近年來還時常有「黑户人口」的新聞。</p><p>具體到了「黑户」的個案，各有各的不幸，他們落進了各種「政策夾縫」當中。有人是因為早年外出打工、走親戚丟失身份證，身上也沒有其他證件，困窘無助後走向流浪人生；也有人自述是因為「知青」返城、檔案遺失等失了身份。</p><p>以少年時就被誘拐進入犯罪集團的王超來説，目前很難用證據證明「我是我」並構建法律意義上的户口屬地聯結，2008 年，曾有民警陪他去記憶當中的家鄉辦户口，但是當地政府卻告知稱「無法證明曾在此生活」。有公益人士解釋，目前流浪漢想落户「找不到一個牽頭部門」。而且地方政府擔憂，怕開了口子，有太多的「黑户」來落户。目前，有律師已帶王超去當地公安機關採血，與打拐 DNA 數據庫做比對，希望藉此能尋回身份。</p><p>好人也罷，「歹人」也罷，都應該有身份，拿到身份才能迴歸正常生活，否則永遠無法自食其力，也是嚴重的社會負擔和隱患。</p><p>2015 年國家就已明確了「無條件落户」的基本原則，希望被拐者以及林林總總的社會邊緣人的「黑户」問題不被漠視。基層職能部門應拿出更多主動和擔當，釋放人道主義的温度，解決他們的落户問題，一個也不應被遺忘。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:01:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25885510</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25885510</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/229/993.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25885510_20240103171128a26d1d-eb8b-44e5-acc4-719b37b14007.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>黑户</category>
            <category>打拐</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/229/993.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/229/994.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[向「新」而興｜從破舊城中村到時尚新地標，蟠龍的變與不變]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>始於隋、建於宋、興於明清，擁有 1400 餘年歷史的上海市青浦區蟠龍鎮，在 2023 年完成了歷時五年的「城中村」改造項目。煥新歸來的蟠龍天地，成為集聚江南水鄉與海派文化特色於一體的上海時尚新地標。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/963.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蟠龍天地現狀。圖源「綠色青浦」微信公眾號</p><p></p><p>蟠龍「城中村」改造是上海首個古鎮類型的城中村改造項目。項目於 2018 年獲批認定，2018 年至 2023 年期間進行改造，區級文保單位香花橋、鳳來橋和程家祠堂等均包含在改造地塊內。項目遵循《上海市徐涇蟠龍歷史文化風貌區保護規劃調整》要求，在保護修繕原有歷史文物的基礎上挖掘蟠龍歷史文化，仿照舊時風貌打造商業片區，彰顯江南特色與海派文化的交織融合。</p><p>改造前，蟠龍城中村的小工廠、小作坊、倉庫與民宅犬牙交錯；由於年代久遠，古建築、老街道逐漸衰敗；河道部分淤塞、水質較差……髒、亂、差的生活環境降低了居民的生活品質。2018 年，城中村正式開始進行改造，現在已獲新生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">城中村改造前後對比圖&nbsp; 圖源「青浦精細化管理」微信公眾號</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/960.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">城中村改造前後對比圖&nbsp; 圖源「青浦精細化管理」微信公眾號</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/959.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">城中村改造前後對比圖&nbsp; 圖源「青浦精細化管理」微信公眾號</p><p></p><p>結合建築、景觀及相關方案，蟠龍風貌改造遵循以下四項策略：梳理老格局、傳承古風韻、協調新設計、營造畫意境。</p><p>通過歷史研究和空間特色梳理，此次改造明確以尊重蟠龍風貌格局的「十字街」特色為核心，分級分區進行不同層次的專項化風貌設計引導。傳承「十」字型的街巷格局，與外圍公園綠地形成龍潭繞澤、綠樹青田的自然呼應，並結合建築、景觀、水系、古橋、文化名人、多元習俗等要素，體現蟠龍江南水鄉的歷史文化和風貌特徵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/965.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">核心區高隱讀書堂、借園、四知堂等保留歷史建築按照傳統木結構形式保護修繕。圖源「上海住房城鄉建設管理」微信公眾號</p><p></p><p>其次，在傳承古風韻方面，在核心保護地區、風貌特色較為完整的地段，原址原輪廓保留傳統木結構的風貌特色、結構構造特點。在東西南北十字風貌街巷、蟠龍市河風貌河道的兩側建築設計上，儘可能承襲傳統民居形制，呈現江南古風韻。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/962.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">十字街東街尺度、界面特徵保持不變的建築界面保護修繕設計效果。圖源「上海住房城鄉建設管理」微信公眾號</p><p></p><p>其三，在核心區的風貌街巷、風貌河道兩側，堅持傳統的風貌延續的設計，在外圍建設控制地帶、環境協調區，逐步引入較為創新的新江南建築形式，逐步過渡銜接，形成新老設計的協調再生。除了保留修繕的歷史建築外，沿街新建建築在傳統街巷、街坊、沿河的界面保持貼線率，檐口高度控制在 2 層以下，並與歷史界面基本一致，由此誕生了宜人尺度的街牆比。窄街密路，行走在巷道間，宛如蟠龍舊時的模樣，讓人們感到舒適而親切。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/964.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">蟠龍市河風貌河道界面及尺度保護跨河步行橋石拱橋、石樑橋等傳統風貌設計。圖源「上海住房城鄉建設管理」微信公眾號</p><p></p><p>此外，在景觀環境細節中描繪歷史意境。例如，蟠龍市河的河道兩岸，河堤橋畔，點綴古橋、水埠、系攬石等歷史要素的細節，重現瞭如畫般小橋流水、枕河而居、朱闌夾岸的風貌。修繕、增設、改建古橋及蟠龍橋等其他跨河步行橋，通過石拱橋、石樑橋等傳統橋樑，延續歷史上「九龍一鳳」的典故。</p><p>區級文物保護單位香花橋為石拱橋，文物保護點鳳來橋是石樑橋，兩座石橋根據文物保護相關要求進行修繕，部分橋堍石鼓構件通過河道清淤中尋回後歸安，並考慮到人流使用的需求，根據實際沉降情況，加強了結構穩定保障措施。</p><p>其他步行橋及水岸景觀設計，儘量利用老舊材料。建設方從拆遷古鎮回收舊青瓦、舊石材，收集江南舊時常用的金山石、黃鏽石，用於屋面、鋪裝、駁岸、水埠台階砌築。水埠旁採用超 20 種不同形制的繫纜石，新老結合設計，再現水鄉人家户户停船的獨特意境。</p><p>通過「城中村」改造，蟠龍地區對原有髒亂差的城區面貌進行全面提升，梳理城市脈絡、重塑城市架構，完善蟠龍區域道路體系，以新建的 5 條道路貫通東西，勾連南北，豐富周邊路網，便利區域交通。同時，積極探索一體化養護保潔工作，對商圈範圍內的道路、河道、公共服務空間保潔進行統籌管理。</p><p>此外，結合城市更新和「三美麗」建設工作，配建綜合為老中心、社區文化活動中心和幼兒園，打造「15 分鐘社區生活圈」。商圈毗鄰 17 號線地鐵口，讓遊客和居民體驗出門即商業綜合體的便利。</p><p>如今，蟠龍天地已經是一個集水鄉底藴、藝術人文、休閒娛樂於一體「公園裏的新天地」。截至 2023 年 5 月，蟠龍天地已匯聚 140 家品牌，包括近 20 家上海首店、超過 60 家區域首店，其中不乏全國首店及特別概念店，涵蓋文化體驗、户外運動、設計家居、品質生活、中西美食等領域。街道乾淨整潔，路面標線分明，廣告招牌規範有序，居民生活品質得到大幅提升。</p><p>（本文綜合「上海住房城鄉建設管理」、「綠色青浦」、「青浦精細化管理」微信公眾號）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 09:01:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884837</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884837</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/221/22.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25884837_202401031701452e65f3-5506-4fe0-970f-b5b0eab65b48.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，李思潔]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>青浦</category>
            <category>蟠龍天地</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/221/22.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/221/23.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「夸父一號」成功記錄第 25 太陽活動周迄今最大耀斑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者從中國科學院紫金山天文台瞭解到，我國「夸父一號」衞星成功地記錄了第 25 太陽活動周截至目前最大的耀斑。這是一個 X5.0 級耀斑，出現在北京時間 2024 年 1 月 1 日，太陽爆發耀斑的同時還伴隨日冕物質拋射，這也再次刷新了第 25 太陽活動周最大耀斑的紀錄。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/722.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本次 X5.0 級耀斑的 ASO-S/HXI 動態能譜圖</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/723.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">ASO-S/SDI121.6nm 成像上疊加的 ASO-S/HXI 50-70 keV 耀斑成像（橙色）</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/724.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">ASO-S/LST/SCI 的白光和 121.6nm 日冕物質拋射成像</p><p></p><p>「夸父一號」是我國首顆綜合性太陽探測衞星，於 2022 年 10 月發射， 「夸父一號」衞星的三個載荷成功地跟蹤和記錄了這次爆發，將為太陽物理學家帶來加速高能電子的相關信息。綜合利用「夸父一號」衞星的觀測數據，同時結合國內外相關觀測設備提供的多波段數據，未來科研人員將圍繞此次 X5.0 級耀斑進一步開展科學研究。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/725.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">太陽活動週期及其最新預測結果</p><p></p><p>據瞭解，太陽活動第 25 周即將進入高峯期，藉助「夸父一號」這顆「太空之眼」，科研團隊還將繼續記錄和研究更多的太陽爆發。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 08:14:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884709</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884709</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/741.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25884709_202401031614ffe747f9-70ac-41e3-8623-76619167120a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[任梅梅、褚爾嘉/央視新聞]]>
            </author>
            <category>「夸父一號」衞星</category>
            <category>太陽耀斑</category>
            <category>科學湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/741.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/742.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《金手指》：香港電影確實離觀眾越來越遠了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在一眾元旦檔的電影裏，《金手指》看上去還是很唬人的。別的不説，陣容確實夠強大。劉德華、梁朝偉之外，拿過影帝的還有任達華、太保，拿過最佳男配有白只、姜皓文，至於蔡卓妍、方中信等一大羣港片熟臉，也不用多費口舌來介紹了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/198/597.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《金手指》海報</p><p></p><p>從上映前的宣傳就能看得出，劉德華們還挺走心，畢竟這兩年港片的頹勢有目共睹，這些大腕怎麼能不站出來，負起中流砥柱的責任呢。但很遺憾的是，事到如今，香港電影已經不可能靠明星陣容、主打情懷來重現輝煌了。不如説，《金手指》的問題，就是香港商業電影的結構性、本質性問題。</p><p>什麼問題呢？當年的香港電影之所以能成為一代觀眾的集體回憶，一是因為其創造出來的現代都市「奇觀」，確實很引人入勝；二是香港電影自帶工業化流水線，生產速度快、效率高，這一點曾讓許多內地同行歎為觀止。</p><p>但隨着內地城市化進程的不斷深入，香港電影裏的現代都市生活已經離我們並不遙遠，曾經的神秘感，自然也就不復存在。至於曾是香港電影獨特優勢的流水線生產模式，更已經開始起反作用，成為創作上的束縛和桎梏，嚴重影響作品的品質。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/198/622.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《金手指》劇照</p><p></p><p>何出此言？所謂流水線生產，説穿了，就是模塊化的組裝方式。當年的王晶、劉鎮偉等人，未必藝術水準有多高，但勝在商業嗅覺靈敏，善於把觀眾喜聞樂見的要素一個個拼裝起來。所以從前咱們常常覺得有些香港電影很「無釐頭」，這不光是因為風格，也是因為劇情真的很「隨意」——一會來段飛車，一會來段槍戰，一會談情説愛，一會仁義道德……雜亂無章，但至少能保證，總有一款適合您。</p><p>多年之後，《金手指》也還是沿襲了上述傳統。126 分鐘的電影，按説體量也真是不小了，可整整兩個多小時看下來，愣是沒看明白：你説，本片到底想説的是啥？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/198/639.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《金手指》劇照</p><p></p><p>先説人物，本片一個突出的問題就是人物形象的嚴重扁平化。劉德華與梁朝偉繼《無間道》後再聚首當然很值得期待，但前者為什麼執着於追捕後者，缺乏動機的交代，顯得很蒼白；後者除了拼命表現囂張的表情，也沒有多少人物的魅力可言。更要命的是，兩人之間的互動也缺少火花，更不要説化學反應了。</p><p>其實本片很多人物都挺有故事感。比如蔡卓妍飾演的張嘉文，因為愛着梁朝偉所以心甘情願被他利用，這種糾結甚至很病態的情感本來很有看點，但走馬燈式的劇情根本就沒有為阿 Sa 提供多少發揮的空間。導演似乎在完成一項大型工程，每個人物都是為完成目標而生的「工具人」，只需要站好自己的位置，其他的一概不用考慮。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/198/921.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《金手指》劇照</p><p></p><p>這就是模塊化組裝的弊端——因為大家都是「模塊」，所以可替代性也很高。觀眾讀不懂人物的喜怒哀樂，演員也只是例行公事，最後的結果自然是不言而喻的。</p><p>再説劇情，雖有創造港版「華爾街之狼」的野心，但説實話，如果不具備一定的股票證券專業知識，普通觀眾一時半會還真看不出個所以然來。梁朝偉的手段到底高明在哪裏，劉德華又是怎麼抓住他的把柄，直到影片結束大家都沒有得到一個比較清楚的答案，導演好像也絲毫不關心觀眾的感受。</p><p>這也是模塊化組裝的問題——重要的是想辦法填滿一個個劇情的窟窿，至於把它們連接起來的邏輯是否合理、順暢，反倒沒有人關心了。於是，香港電影的那些老毛病又出現了，一會是劉德華受困於家庭的煩惱，一會是梁朝偉陷入危機、步步驚心。觀眾始終搞不懂電影到底是要表現劉德華的正義還是梁朝偉的野心，整部影片就這樣反覆橫跳在各種主題之間，始終沒有找到自己的發力點。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/198/954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《金手指》劇照</p><p></p><p>不得不説，如今的香港電影確實已經離觀眾越來越遠了。這不光是因為劉德華、梁朝偉等人年華漸漸老去，更是因為其已經逐漸脱離了時代。就像有很多網友反映的，電影的結尾似乎十分莫名其妙——之前那麼多兇險的情況，梁朝偉都能化險為夷，怎麼到最後就這麼爽快地認罪了？其實如果對上世紀八九十年代的港片有一定了解，就不會對此感到奇怪——編着編着發現越扯越遠了，於是就匆匆來個結尾，這是港片老傳統了。就算經典如《英雄本色》，劇情其實都經不起推敲，何況是《金手指》呢？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/199/135.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《金手指》劇照</p><p></p><p>縱觀 2023 年在院線上映的香港電影，最大的共同點就是敍事方式和題材選擇的「模塊化」。最近的《潛行》《爆裂點》《怒潮》等影片，拍來拍去，也還是卧底、背叛、兄弟、陰謀那點老掉牙的事兒。不光各電影的主演完全可以平替，就連劇情元素互相交換一下，也不會有多少違和感。再這樣不思進取地吃老本，就算在一部電影裏集齊四大天王，也還是無濟於事。</p><p>看看元旦檔電影，《一閃一閃亮星星》主打一個吸引少男少女的浪漫愛情，《年會不能停！》給職場人在年末來了一場及時的心理按摩，就算是被猛烈吐槽的《非誠勿擾 3》，至少還能提供一點屬於中年人的感悟和自嘲……而《金手指》呢，似乎並不關心觀眾喜歡什麼，需要什麼，只管照着原有的路徑接着拍就是了，不肯多花心思，也不願多動腦筋。</p><p>儘管大家對香港電影的感情依舊在，也始終抱有其能迎來第二春的希望，但不改變這種態度，一切恐怕無從談起。香港電影，不能再沉迷在舊夢裏不可自拔，應該抬眼看世界了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 08:07:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25882804</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25882804</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/199/173.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25882804_202401031607b39f0834-64b2-41f2-993c-b19a41811045.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[餘小魚]]>
            </author>
            <category>電影</category>
            <category>港片</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/199/173.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/199/174.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專訪｜《非誠勿擾 3》美術指導郜昂：如何實現馮小剛的科幻感]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「蒼孫無盡好，只是近黃昏。」遊戲人間的「蒼孫」秦奮和情感細膩的「尖果」梁笑笑在試婚失敗後分道揚鑣，笑笑用環保的方式環遊世界來重塑自己，而秦奮則選擇在思念中獨居，伴隨着一張張漂洋過海的明信片走到了古稀之年。（注：「蒼孫」和「尖果」均為北京土話，前者指上了歲數的爺們，後者指漂亮女人）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/259.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《非誠勿擾 3》海報</p><p></p><p>在導演馮小剛看來，如果説前兩部《非誠勿擾》是一箇中年男人對愛情的嚮往，對生離死別的感悟；那麼發生在 2031 年的《非誠勿擾 3》則更加純粹，這是一個用幻想的糖衣包裹着的愛情故事。</p><p>他將這一系列電影的故事背景設置在近未來的 2031 年，是以片中秦奮五彩斑斕的家居環境中有了全息投影、語音控制、智能管家，更大的科幻亮點則是在人工智能 AI 議題火爆的當下，電影中以假亂真智能機器人的登場。</p><p>作為編劇和導演，馮小剛對於機器人的話題早有着墨——1996 年，郭達、蔡明出演的春晚小品《機器人趣話》，劇本便是他寫的。而再往前推，1992 年的電視劇《編輯部的故事》中也曾有一集，「甜歌皇后」李玲玉扮演機器人蕾絲應聘「人間指南」編輯部，引發了一連串啼笑皆非的趣事。電視劇的編劇之一，也有馮小剛。</p><p>有人統計了下《非誠勿擾 3》中馮小剛、葛優、舒淇的年齡合計已經近 180 歲，但電影的主創團隊此次則十分年輕化，製片人左懿、攝影指導鍾鋭、美術和造型指導郜昂都是當打之年的 80 後。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/79.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《非誠勿擾 3》殺青照，郜昂（後排右二）</p><p></p><p>去年春節檔公映的《流浪地球 2》也是由郜昂作為美術指導，科幻片的設計和製作經驗讓他參與到了這部「馮氏科幻片」中。</p><p>「故事發生在 2031 年的未來，科幻並不是本片刻意強調的元素，導演用很自然的手法將智能人、智能家居等元素融合進秦奮的周遭，好比秦奮對於彩色帽子的偏愛，科幻元素在影片中猶如春雨細無聲。」在接受澎湃新聞記者專訪時，郜昂介紹説自己也是在 2023 年的 12 月 28 日《非誠勿擾 3》全國首映時，才第一次看到全片。「片尾 AI 智能機器人覺醒了，它們不是要去統治全人類，而是去重温秦奮和笑笑在 2008 年時的相遇，這讓我特別感動。」</p><p><strong><span style="color:#2980b9;">【對話】</span></strong></p><p><strong>機器人是計算，我們是算計</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>作為《非誠勿擾 3》的美術和造型指導，能否先談談你對這部電影氣質、調性的看法？</p><p><strong>郜昂：</strong>《非誠勿擾 3》是前兩部秦奮和梁笑笑愛情故事的續寫，這個故事的演繹方式和影片調性延續前兩部是最安全的做法，但我們大膽運用了高飽和的撞色設計，去營造了一個完全區別於前兩部的世界。</p><p>看過電影大家就知道，《非誠勿擾 3》中大量的戲份都發生在秦奮家裏，一個浪漫的樹屋。在美術設計上我們保留了樹屋原始的空間佈局，色彩上做了大幅度調整，把這個故事定義為了一場秦奮彩色的大夢。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/116.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">葛優飾演秦奮</p><p></p><p>這種誇張的色彩運用，其實是在創造視覺刺激的同時，會讓觀眾有抽離感，不用那麼「入戲」的同時，對於劇中人物的理解反而留出了足夠的想象空間，從而更容易帶入自己的感情和回憶。我們用生動豔麗的顏色，講了一個不存在的未來，可以説這是秦奮的夢，也是觀眾的夢。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>《非誠勿擾》是馮小剛導演唯一成系列的作品，在第三部中出現了很多前兩集的劇情片段閃回，這些是不是也會影響到你的美術設計？</p><p><strong>郜昂：</strong>閃回是讓觀眾知道之前在這個空間發生了什麼樣的故事，也給予了我們最好的設計參照。在同樣的空間，時空輪轉，兩人的家變成了一個人獨守的空房，所以秦奮決定，把傢俱換了，房子刷了。不能總陷入思念的黑白，要讓生活變得多彩。所以我們在嘗試了無數種色彩搭配方案後，完成了影片最終的呈現，我認為視覺上是有很大突破的。</p><p>其實在這樣一個架空的未來體系下，導演完全可以講一個新故事，不再回顧 1 和 2。但秦奮和笑笑的故事是有始有終的，結局是不辜負等待的美好，也是導演對於這一系列電影終章的期許。好像一個老人在翻閲一本過去的日誌，滿滿的回憶。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>這一集故事的時間點設置在 2031 年，無疑也要讓秦奮的家與時俱進，體現出近未來的科技感，這方面請談談。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/66.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">樹屋的平面結構圖</p><p></p><p><strong>郜昂：</strong>在樹屋的設計方案中，我們在室內增加了智能家居系統，全息投影、智能管家、智能光效，以及專門為智能人充電的躺椅。你提到了近未來感，對我來説就是適度，一切的科技便捷在這個故事中是恰當的，都是參與敍事的，不能喧賓奪主。</p><p>我們方言智能管家「寶強」，就是一個喜劇片特有的科幻元素，幽默為主，科技為輔。還有就是把全息投影集成在了一副眼鏡中，配合「扳指」遙控器，讓秦奮的生活增加了一點點小趣味。</p><img alt="" style="width:594px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/50.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">樹屋原貌</p><p></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>一般意義上認為，馮小剛導演之所以選擇你做這次的美術設計，肯定考慮到了你過往的履歷，特別是曾為兩部《流浪地球》擔綱美術設計。這些經驗有沒有對你此次在未來世界科幻感的設計上有所幫助？</p><p><strong>郜昂：</strong>科幻片的內核大都是在描繪科技與人的關係，大到政治、經濟，小到衣食住行，都要做世界觀，要讓觀眾相信一個未來的世界，「建制」是至關重要的，這也是我們做《流浪地球》系列一直在完善的。</p><p>但看了《非誠勿擾 3》的劇本後，我反而感到欣喜和興奮，世界觀融入情節和表演當中，這是一個不那麼真實的世界，是一個幻想的輕鬆故事，不能太較真。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/42.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圍繞整個場景的 LED 屏幕搭建</p><p></p><p>馮導用了很多細節去消解硬科幻的屬性。比如，電影中王寶強配音的人工智能管家「寶強」，清晨秦奮從睡夢中醒來，卧室裏馬上就傳來「寶強」的聲音，「叔，你咋醒恁早嘞？」導演用這麼一句方言一下子就把故事解開了，讓故事落地了。</p><p>導演正是要用科幻的殼，重新包裝，去講他的腦海中未來如果人工智能人出現在我們平常的生活中，會變成什麼樣？而且不是展開去講，聚焦的點就是離開的笑笑和獨守的秦奮。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>談談電影開拍前，你和馮小剛導演就劇情的交流。</p><p><strong>郜昂：</strong>我是 2023 年 2 月底第一次見到導演，3 月初一起去海口勘景。導演是一個愛講故事也特別會講故事的人，我覺得這個故事在導演腦海裏已經醖釀很多年了。1996 年的春節晚會上，郭達、蔡明出演的小品《機器人趣話》，劇本就是他寫的。</p><p>這次聊起來，他就説要拍這麼一部科幻片，劇情最大的亮點是會出現人工智能機器人——在導演看來，機器人和人類最大的不同，用一句話可以概括，「機器人是計算，我們（人類）是算計。」這句話在電影裏是秦奮的台詞，也是這部電影的核心詞。</p><p>計算是理性的，算計既是理性的也是感性的，它是一箇中性詞，表現了人性是多面的，既是真摯飽滿的，也是趨利避害的；機器人的行為模式就是直來直去，但人心太複雜了，有時候我們講一句話，可能並不完全是字面的意思，甚至是完全相反的意思。用這句話來統攝電影全片，秦奮和真、假笑笑的互動，很多的誤解和笑點正來源於此。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/115.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">舒淇飾演梁笑笑</p><p></p><p><strong>老小孩畫的色彩簡筆畫</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>《非誠勿擾 3》這次給觀眾的第一印象是運用色彩的大膽和出挑，這方面具體是怎麼考量的？</p><p><strong>郜昂：</strong>這次隨着劇本的完善，影調方面導演想做一個比較大的突破，他決定做一個多彩的空間來承載秦奮對笑笑的思念。</p><p>方案一開始我們也僅是從構成上去做色彩的搭配，而空間色彩的視覺感受每個人都不一樣，主觀性極強，很難絕對説什麼樣的配色是對的。最後我們把秦奮的角色性格引進設計中，從秦奮的主觀出發，去想象每一面牆、每件傢俱軟裝的色彩搭配。</p><p>作為一個年近七十的老頭子，遊戲人間的性格，讓秦奮更像是個老小孩，彩色的空間能帶來更多心情上的愉悦，從另一方面上講，這個家全新的面貌也是秦奮對笑笑回家後能有所驚喜的期待。每個空間代表着畫面裏的一個色塊，共同構成一幅老小孩秦奮手繪成的立體作品。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>提到色彩，這次所謂多巴胺配色的靈感來自哪裏？</p><p><strong>郜昂：</strong>在我看來導演提出多彩空間的概念並不奇怪。小剛導演一直願意在電影中嘗試新的東西，之前的電影《我不是潘金蓮》採用圓形畫幅便是他力排眾議，借鑑了中國傳統繪畫的呈現美感。事實證明這是一個了不起的創意。</p><p>另外，導演本身也是一位畫家，他對於色彩非常敏感。在導演工作室的會客區有一間非常大的畫室，裏面有很多導演自己的繪畫創作。五顏六色的顏料，用筆在白色的畫布上塗抹，這不正是秦奮和導演直接的隔空連接麼？</p><p>電影中有句台詞，笑笑問秦奮怎麼把房間刷成了多巴胺風？其實我在設計的時候並不知道「多巴胺風」這個詞彙，搭出場景佈置完成後，大家總這麼説，反而讓我覺得無意間變得緊跟潮流了，這是件很有趣的事。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>我記得導演在電影的陣容發佈會上，提到了這次的色彩運用從美國當代畫家愛德華·霍普的畫作中得到了靈感。</p><img alt="" style="width:474px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/43.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">愛德華·霍普的畫作《清晨的陽光》</p><p></p><p><strong>郜昂：</strong>在我們看來，樹屋的色彩都是秦奮在思念笑笑的 10 年間一點一滴刷出來的，糅雜着各種關於思念的情緒。簡潔易理解的畫面構成，鮮麗的顏色都更貼近秦奮的狀態，一筆一劃都帶着隨性。在場景設計的時候，我們從愛德華·霍普（Edward Hopper）、亞歷克斯·卡茨 （Alex Katz）包括大衞·霍克尼（David Hockney）等這些畫家的作品中汲取了靈感。</p><p>可以這麼説，整個樹屋就是一張巨大的油畫布，場景空間的平立面、傢俱軟裝、户外環境以及角色造型都是畫面色彩構成的一部分，都以平塗的方式進行描繪。我的兒子還在上幼兒園，我家就有一面牆，上面他的繪畫作品全是五顏六色的平塗。我們小時候上美術課，用彩色鉛筆也好，水彩筆也好，都是塗彩色畫。孩子們的想象力不會被限制，拿起畫筆其實就是要激發他們的色彩想象力。</p><p>咱們老百姓有句俗話叫「老來俏」，電影中的秦奮馬上就 70 歲了，整個樹屋的色彩就是他這個老小孩畫的色彩簡筆畫。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>在電影色彩上，很多觀眾會從《非誠勿擾 3》中聯想到《布達佩斯大飯店》。</p><p><strong>郜昂：</strong>其實看過電影的人就知道，我們跟《布達佩斯大飯店》是完全不同的。我自己非常喜歡韋斯·安德森導演的作品，他也是一位出色的平面設計師，但這和我們這次的嘗試不同，我們就是彩色繪畫的邏輯，仔細觀察的話，生活中的彩色和撞色處處都有，絕不會片面來源於某部電影，我也不會去做那種拙劣的模仿。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>能不能具體介紹下這次用到的色彩，比如客廳、卧室用到的色彩和秦奮的心境有哪些暗合之處？</p><p><strong>郜昂：</strong>很多人可能會説這次的主色調是蒂芙尼藍，其實我們參考的是中國古代傳統色表中的「雲門」色作為基調。為了增加色彩的層次感和時間感，我們調了同色系的幾種深淺色穿插塗刷在牆面上，突出手工感。同時使用了大量玻璃磚作為硬裝和軟裝的材料，利用玻璃磚不同的表面曲度以及透光程度在相對應的空間中創造戲劇性的光影效果。</p><p>從門廳開始，用了藍綠色調配和小面積的暖色補色。藍綠色的客廳掛着彩色的窗簾，黃色的沙發配合黑色的人像雕塑，我們試圖通過顏色冷暖，不斷突出這種思念情緒的矛盾感。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/47.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">秦奮的卧室實景圖</p><p></p><p>卧室的基調是暖橘色的，我們希望秦奮休息的空間是温暖的，他的牀頭還掛着秦奮和笑笑第一次結伴出國在北海道拍的合影。秦奮的牀鋪則是以深藍色為主，想表達他自己一個人躺在牀上的時候是孤獨的、憂鬱的——這裏面其實安排了一對正背關係——秦奮的卧室和主衞做了半開放式的隔斷，用一面橙色的玻璃牆隔開，一邊是藍色的牀鋪，另一邊則是同樣藍色的盥洗台，因為他在等待笑笑的 10 年間起居都是一個人，在盥洗台對着鏡子洗漱時只能看到自己，同樣也是孤獨的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/51.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">用一面橙色的玻璃牆隔開，一邊是藍色的牀鋪，另一邊則是同樣藍色的盥洗台</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/49.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">廚房連通露台，紅色的餐桌分外顯眼</p><p></p><p>廚房的主色調是黃色的，秦奮平時吃飯大都叫外賣，所以廚房並沒有太多的使用感，沒有很明顯的煙火氣。廚房連接的户外環境的地方，用了中黃色。但我們選用一張紅色的餐桌，紅色是熱烈的，秦奮本身也是熱烈的，他喜歡招待朋友，喜歡跟人聊天，喜歡喝酒，他的內心還是熾熱的、澎湃的。我們希望這個餐桌大面積的紅色可以跳脱出來，給人一種僨張感</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/44.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">秦奮家的大門被刷上一圈紅框</p><p></p><p>細心的觀眾可能還會注意到樹屋房門的門框，我們特意在裏外刷出了窄窄的紅條，這就像是我們做 PPT，裏面有什麼想強調的內容，會用紅方框 mark 起來。這個紅色的標記其實是秦奮留給笑笑的記號，他希望有一天笑笑回來了，可以一眼就找到家。空間裏的主色是藍色、綠色和黃色，藍綠色其實都表達的是憂鬱和孤獨，間或點綴了温暖的顏色，可以照見秦奮的性格和情緒。</p><p><strong>陳設既要去生活化又要具體</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>色彩的大面積使用其實會給人一種不真實感，但這個樹屋畢竟是一個家，我覺得明信片和風箏的元素帶來了不少家的生活氣息。</p><p><strong>郜昂：</strong>沒錯，明信片和風箏的概念是電影裏非常重要的劇情設定。明信片是笑笑從世界各地寄來的問候，風箏則是秦奮對笑笑回家的期待。每次收到笑笑的明信片，秦奮便會放飛一隻風箏，然後換上新的，開始新的一輪等待。這便是 10 年來兩人間唯一的聯繫，還是單向的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/257.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">明信片牆</p><p></p><p>場景陳設時，我們從各種渠道購買世界各地的舊明信片，復刻郵票郵戳等滿是細節，再加上笑笑的筆跡做成了這面明信片牆。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">風箏牆</p><p></p><p>風箏在劇情中是秦奮一個一個手工製作的，我們請來傳統風箏工匠進行教學，在秦奮家闢出一個風箏木作工作區，在傳統風箏的基礎上繪畫部分增加了更多現代的色彩構成元素，用以凸顯秦奮老小孩的性格。</p><p>我想強調一點，和室內平塗的色彩不一樣，電影中的明信片牆和風箏牆都是三維立體的，明信片是層層疊疊的，掛在牆上的風箏也是高低錯落的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/54.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">進門玄關處的帽子牆</p><p></p><p>除了這兩面牆外，門口玄關處的帽子牆是導演特別精妙的創意。在思考這面牆如何設計時我特別苦惱，進門掛什麼裝飾畫都覺得彆扭，空着更不合適，導演就建議這裏可以掛一牆帽子。秦奮是個光頭，他所在的海島日光特別強烈，電影中他只要外出都會戴帽子，這是非常合情合理的。</p><p>導演希望室內的陳設，既要去生活化又要具體，具體其實就是有所指有所用，裝飾性上要弱化。包括帽子牆上的小圓鏡也是為了戴帽子和墨鏡用的。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>我注意到電影中秦奮的家裏還有一些藝術陳設，比如客廳裏的裝置藝術還有一些掛畫。</p><p><strong>郜昂：</strong>等待笑笑回家的秦奮無疑是孤獨的，滿懷思念，恨不得做到滿眼是她。在家中除了隨處可見笑笑的照片外，我們還選取了一些跟秦奮心境相合的藝術作品作為陳設。同時，本身這次室內的色彩就很超越了，所以導演對裝飾性的陳設選取非常嚴格，就是要做到少而精。</p><p>你提到的客廳裏的雕塑是當代藝術家杜春風的作品，它本身是黑白的，可以理解成秦奮在等待笑笑時的情緒，就是非常孤單寂寞的，你也可以把它理解成和複製人有關的隱喻，而且它放在那兒讓整個空間特別提氣。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/774.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「等待」</p><p></p><p>還有一個關於等待的小雕塑，是放在紅色的餐桌上，對着室外，明顯表達了一種思念。另外，我們這次還選用了三幅愛德華·霍普的畫作，其中一幅是《清晨的陽光》，它們的主題都是關於等待，畫中或單人或雙人，也體現了男女之間的關係。</p><p>我是西安人，電影中有句台詞很有信天游的風格，來自晉北民歌《小曲兒一唱解心寬》。「你知道什麼是思念嗎？」「是高山上蓋廟還嫌低，是面對面坐下還想你。」這話特別質樸，但就是非常打動人。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>除了空間色彩的多巴胺風，這次演員服裝的色彩也比較鮮豔，在和場景的配合上有沒有什麼要注意的？</p><p><strong>郜昂：</strong>一開始導演和我是想讓服裝也都儘量撞色，但試裝後發現如果室內的色彩特別多，人的衣着也特別花哨的話，演員在放在空間裏，就會有種裝飾過度的感覺，觀眾的眼睛就不知道看哪了。</p><p>理論上來講，如果人的衣着特別花哨，那麼室內的色彩應該補一些高級灰，但這不是導演想要的色彩質感，不夠飽滿。我們當時在現場，已經把監視器的顏色調到了 150%，當攝像機和監視器的色彩濃度都調到了極限，看久了之後你會發現再看正常的顏色都是灰的（笑）。</p><p>這次演員服裝的顏色都是經過調整的，冷暖色的比例，包括衣領裏露出的顏色都有講究，最後出來的效果就是得體、舒服、有色彩就行，並沒有過度地去做造型。我們是從整體上去找顏色間的通感，最終美術還是要服務於電影故事的。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>我還想提一個角色，常遠飾演的建國，他的服裝設計上你有哪些參考？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/117.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">常遠飾演建國</p><p></p><p><strong>郜昂：</strong>建國這個角色比較特殊，設計他的服裝上我一開始把握不好這裏面的度和分寸。建國在這一集裏的身份是一位服裝設計師，我們後來參考了國際上著名的時尚設計師，比如迪奧的設計師「海盜爺」John Galliano，香奈兒的設計師「老佛爺」Karl Lagerfeld 過往的穿着打扮。建國在電影裏的戲份比較少，相對來説在視覺上給觀眾的記憶點要強一些。</p><p><strong>輕巧、簡單、易讀是這次美術和造型設計的關鍵詞</strong></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>這次的外景在美術設計上有哪些考量？</p><p><strong>郜昂：</strong>室外的景都是在海南實拍的，只是做了調色，電影中沒有那麼多人流、人羣出現，有一場戲羣演多一些，是在威斯汀酒店門口拍的，出現了一些跑步健身的人羣以及來吃飯的客人。還有一場戲，是片尾彩蛋中阿卡帕尼公司給秦奮開生日 party，出現了一些羣演。</p><p>我是覺得這部電影挺像舞台劇的，一台精緻的室內劇，導演當初甚至想讓室外的環境採用繪畫的背景板來呈現，但這會產生透視的問題，鏡頭一旦運動，就沒法銜接了，而且也沒法對室內環境形成光色和亮度的補光。</p><p>這次户外環境是使用環繞式高精度 LED 屏播放環境視頻，素材則由實景拍攝結合數字手段合成，環境的色彩也做了藝術化處理，做了更誇張的調整，使得這個世界看起來有些虛幻，像是小孩在觀察世界的感受，色彩信息被無限放大且很是誇張。導演在片場有明確的鏡頭拍法，他對剪輯點非常明確，可以説是成竹在胸。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/91.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">作為全息投影遙控器的「扳指」。儘管觀眾看不到，內部還是加上了芯片。澎湃新聞記者，王諍，圖</p><p></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>我們知道美術指導在片場要同攝像緊密合作，談談你同鍾鋭的交流？</p><p><strong>郜昂：</strong>我和攝像指導鍾鋭年紀相仿，不論是前期籌備還是在片場拍攝，我們之間的交流都是頻繁的，兩個人的碰撞屬於細水長流。</p><p>色彩是一動百動，其實要搭配得舒服得體又能突出撞色對電影的輔助功效是很難的。這次拍攝《非誠勿擾 3》，在我從業以來應該是最難的一次創作。在之前的國產電影中沒有出現過這樣的色彩運用，色彩如何同光影匹配？平面繪畫是沒有那麼強透視感的，需要壓縮景深，這次大體都是採用中長焦的焦段來拍攝，這樣畫面才能飽滿，凸顯平面繪畫感。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>藝術顧問張叔平在美術和造型上有什麼建議嗎？</p><p><strong>郜昂：</strong>這次我們做完幾版色彩搭配後，心裏其實特別沒底，剛才説了這樣的嘗試之前沒有在國產電影中出現過，我和導演就飛到香港拜訪阿叔（張叔平）。張老師是個全才，美術指導、服裝設計、剪輯師樣樣來得，《我不是潘金蓮》的剪輯當年就是阿叔做的。</p><p>到了香港給阿叔看了很多我們的設計圖，大體上 70% 他是滿意的，但覺得還不夠，勁兒要再給足點，再誇張一點，用他的話説，要「玩」就要玩徹底。他已經 70 歲了，這次我發現自己的思維反而比他保守很多，創作真的需要大膽，守着熟悉的東西，是很難突破的。阿叔在開機前來了劇組一週，一直在幫我調景、調造型，他的參與至關重要，起到了畫龍點睛的作用。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>張叔平給出了哪些具體的建議？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/111.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《威廉·斯考特作品集》，張叔平推薦給郜昂，並出現在秦奮家的書架上。澎湃新聞記者，王諍，圖</p><p></p><p><strong>郜昂：</strong>比如説機器人笑笑的髮型，我一直沒想好怎麼弄更合適，他就提出採用年輕女孩子的碎短髮——之前我一直在 AI 機器人的髮型邏輯裏打轉，但阿叔思考的點是這個人物首先要有趣，人物要服務於這個故事。</p><p>其次是老範在聽取秦奮希望機器人更加人性化的建議後，笑笑的髮型要做出改變——電影中，起初機器人的標準髮型都是齊劉海的短直髮，之後笑笑的髮型變成了短碎髮，有點咋咋呼呼的。包括笑笑「本尊」回來後，那種風塵僕僕的感覺，就是把頭髮隨意地往頭上一盤一紮。從劇情設定上來講，從髮型「炸毛」開始就已經是真的笑笑迴歸了，她是一個特別任性，性格飛揚的女孩，這在她的小碎髮上就體現了出來。</p><p>還有一點我特別佩服的是，阿叔建議去掉了大量綠植。我起初在交景的時候做了很多的綠植，在廚房、露台的周邊有很多綠色的植物，有葡萄藤架、有花架，已經都放滿了。但阿叔來調景的時候，把能去掉的全都去掉了，包括我們之前還有洗衣機之類特別日常的陳設，全部拿掉。阿叔一直幫我們做減法，他敢於刪東西，且特別會刪東西，這點真的讓我受益匪淺。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/216/60.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一盆綠蘿勾連起秦奮和摯友李香山間的情誼</p><p></p><p><strong>澎湃新聞：</strong>這次的視效指導約翰·休斯（John Hughes）在片場和你有什麼碰撞？</p><p><strong>郜昂：</strong>約翰·休斯曾經是《少年 Pi 的奇幻漂流》的視效總監。在片場，他全程都在，具體的工作包括控制 LED 屏等。這部電影從視效上講，最難的一場戲是真假笑笑以及真假秦奮，四個人同框。從拍法上來説，我知道他們都拍了兩遍，真身拍一遍，替身拍一遍，最後呈現合成到底是怎麼做的，我確實不太清楚。</p><p><strong>澎湃新聞：</strong>最後一個問題，經歷了《流浪地球》系列和《非誠勿擾 3》的拍攝，你怎麼看待同是科幻片，這兩者間的不同？</p><p><strong>郜昂：</strong>對於我來講，這次突破挺大的，首先要突破科幻片「建制」的固有邏輯，從觀眾角度再次理解「科幻」這兩個字，當科技發生了重大突破的時候，仿生人進入人類世界的千家萬户，我要怎麼去建立這個世界？</p><p>馮小剛導演是用色彩去消解這件事，他用「不真實」去講真實，他的畫面和世界都是不真實的，卻在講一件真實的事兒，用他自己的馮氏幽默去消解掉硬科幻的分量感。同時科幻的內核又還在，只是功能性上做了弱化或者説日常化。電影中智能人必須「真」的存在，故事才能成立。另外，智能管家的方言是這部電影的一個氣口，它的出現時刻在提醒觀眾，未來並非高深莫測，方言是勾連觀眾進入這個未來世界的關鍵一點。</p><p>從這點來説，就已經和《流浪地球》大不一樣了，後者裏面的機器人 MOSS 一張嘴「劉培強中校……」是非常冰冷的科技質感。視覺上，《流浪地球》系列走的是重工業風，它的影像風格來自材料的質感，那種工業建設的厚重感。</p><p>《流浪地球》系列的故事講的是人類命運共同體在面對全球危機時的應對，《非誠勿擾 3》講的則是一個小家的悲歡離合，一個孤獨的老人同太太闊別 10 年間在家裏的故事，只是這個故事放在了 2031 年，所以需要有未來感的包裝，主要是用五彩斑斕的平面繪畫去包裝，觀眾坐進影院實際上是跟隨秦奮做了一場悲喜交集的大夢。</p><p>兩者的設計思路和發力點完全不一樣，《非誠勿擾 3》的美術和造型的關鍵詞可以概括為輕巧、簡單、易讀。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 08:07:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25883971</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25883971</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/218/429.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25883971_2024010316176ed1f220-b09c-4857-bae5-5e44b18900ac.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王諍]]>
            </author>
            <category>電影</category>
            <category>有戲</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/218/429.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/218/430.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[觀點｜中超允許 5 外援上場：聯賽「卷」了，但中國球員怎麼辦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 3 日上午，中國足協通過官方渠道發佈了《中國足球協會關於 2024 賽季中超、中甲和中乙俱樂部球員轉會註冊有關事宜的通知》，傳聞中有關增加外援出場人數的規定終於變成現實。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/413.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海海港隊的奧斯卡是中超僅剩的大牌外援。</p><p></p><p><strong>給亞足聯的「投名狀」</strong></p><p>簡單來説，中超外援政策將由往季的「7654」政策調整為「7655」政策。</p><p><strong>具體為，每隊全季累計可最多註冊 7 名外援，同時至多註冊 6 人，每場比賽可最多報名 5 名外援，同時最多登場 5 名外援。</strong></p><p>中甲聯賽外援政策由往季的「4332」調整為「4333」，即每隊每場比賽最多可報名 3 名外援，同時最多能登場 3 名外援。</p><p>據澎湃新聞記者瞭解，增加外援出場人數是中國足協新任主席宋凱所倡導的，他在當選足協主席的換屆大會上就給出了這個觀點。</p><p>雖然當時關於外援的話題淹沒在了其他講話內容中，但還是有敏鋭的媒體人捕捉到了這個細節，隨即「增加外援出場人數」的提議就成為社交媒體上的熱議話題。</p><p><strong>足協也在這次規則改變中解釋了原因——為幫助中超、中甲俱樂部優化內部人員競爭，配合相關俱樂部隊逐步適應亞冠外援新規。</strong></p><p>受到沙特金元足球的刺激，以及亞足聯也在打造全新的亞冠聯賽接軌世俱杯——中國足協新領導班子在新政中適當增加外援人數，也算是給亞足聯的一個「投名狀」，傳遞出支持亞足聯政策的明確信號。</p><p><strong>業內分析人士告訴澎湃新聞記者，後金元時代中超聯賽整體觀賞性有一定下降，多增加一名外援，可以讓提升聯賽觀賞性，刺激球市，這也是中國足協出台這個政策的原因之一。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/412.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">費萊尼上賽季結束後也告別了山東泰山隊。</p><p></p><p><strong>中超又「卷」起來了」</strong></p><p>凡事有利有弊，增加外援出場人數的弊端也很明顯。</p><p>在時下中超絕大部分球隊依然存在欠薪的情況下，增加外援出場人數某種程度也是刺激俱樂部在外援引進上多投入。</p><p>從上賽季中超聯賽的實際情況來看，除了被國際足聯「關窗」的大連人和深圳隊，其他絕大多數球隊基本上都保持同時註冊 5 個外援的態勢。</p><p>唯一的例外是亞泰，保級無憂也沒有衝冠要求的亞泰一直是四外援，遇到有外援受傷的情況下經常是兩三名外援首發。</p><p>然而隨着可以同時出場五外援，像亞泰這樣的中游俱樂部就不得不在外援上跟進，否則也難保在競爭中不會掉隊。</p><p>一位中超俱樂部管理層此前在和澎湃新聞記者溝通時也曾經表示，<strong>「現在很多外援都是年薪二三十萬美元，實際能力也要比同位置的本土球員水平要高，如果面臨保級或者更好的成績壓力，那俱樂部肯定還是要選老外，畢竟完成目標是第一位的。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/411.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在核心位置上，中國球員的機會將會更少。</p><p></p><p><strong>本土球員空間被進一步壓縮</strong></p><p>金元時代，很多外教都提到因為外援在關鍵位置的把持，導致中國球員缺乏思考能力——做不了「大腦」，最多是「四肢」。</p><p><strong>雖然世界級外援已經陸續離開，但絕大多數球隊依然在核心位置配備外援，本土球員的機會就受到了很多限制。</strong></p><p>有誰能想到，揚科維奇的國家隊現在居然要為一個攔截型後腰犯愁？那這就是中國足球的人才現狀。</p><p><strong>增加外援出場人數，意味着在中後衞、後腰、前腰、中鋒這些關鍵位置，俱樂部能夠更從容地使用外援，這樣一來，本土球員的出場機會和時間又將受到相當大的限制。</strong></p><p>雖然聯賽相比國家隊建設是一個獨立體，需要保證其本身競技水準，但和籃球一樣，中超聯賽和 CBA 聯賽都肩負着為國家隊培養人才的重任。</p><p>CBA 在多年前就把外援出場人次從 4 節 6 人次減少為 4 節 5 人次，同時第四節只能單外援——傳遞的信號就是希望本土球員能夠得到更多的主導比賽時間，尤其是關鍵時間段的出場機會。</p><p>作為遼寧男籃這些年崛起的見證者，宋凱會如何理解本土球員和外援之間的關係？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 07:49:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884532</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884532</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/461.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25884532_202401031641dc49ec50-e13c-46d7-aba2-aa7d99d80893.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，宋承良]]>
            </author>
            <category>中超</category>
            <category>中國足球</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/461.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/220/462.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[外交部迴應日本機場飛機相撞事故：對死難者表示哀悼，對傷者表示慰問]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 3 日，外交部發言人汪文斌主持例行記者會。路透社記者提問，關於昨天日本航空公司發生事故的情況，中國是否向日方提供了援助？或者日本是否提出了這方面的援助請求？</p><p>「我們對事故的死難者表示哀悼，對傷者表示慰問。」汪文斌稱，據瞭解，目前日方並沒有提出相關的援助請求。藉此機會我也想給大家介紹一下，事發之後，中國駐日本使館第一時間向當地政府主管部門和航空公司核實情況。據瞭解，目前沒有中國公民受傷，涉事客機上有 14 名香港遊客，駐日使館已經與其取得聯繫，正在為部分丟失證件的遊客補辦旅行證件，我們將繼續密切關注事故的進展，及時為中國公民提供協助。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 07:28:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25884564</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25884564</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/218/849.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25884564_2024010315282c1e9dc2-b151-468c-bb66-9e0448e3b91a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，李曉萌]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/218/849.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/218/850.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一個「小偷」，想辦身份證]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>沒有户籍的流浪漢王超知道，相信自己説話的人不多。</p><p>去年 11 月底到 12 月初，有律師在試圖幫他解決沒身份證的問題，帶他去當地公安機關採血，與打拐 DNA 數據庫裏現有的樣本進行比對。採血之後，他把和律師的微信聊天轉給一個朋友，意思是，不會再出去偷，怕新的犯罪記錄影響自己辦這張證件，所以，欠對方的錢暫時還不上。</p><p>目前，王超仍寄希望於打拐 DNA 數據庫能幫他找着父母。</p><p>2023 年 10 月，他被抓了一回，關押 22 天后取保候審。王超對抓他的公安民警説，自己沒身份證，沒有法律意義上的姓名，找不到正經工作。</p><p>他記憶的起點是上世紀八十年代，自己被一個住在重慶農村的「養父」在腿上燙出一個大疤，逼着上街乞討。2000 年左右，「養父」組織兒童違法犯罪的事實敗露，進了監獄。他從此打零工為生，逐漸成了社會邊緣人。</p><p>他不時滑入偷盜錢財的溝坎裏，也與人建立了虛虛實實的情誼，他感到疲憊，他想回歸主流生活。</p><p><strong>「黑户」</strong></p><p>王超寄居在成都市邊上的一個茶鋪裏。老闆娘能幹，在農屋邊上，搭建起一個塑料布矇住鋼架的茶水間，茶客們慣於自己添水。自帶保温杯的老大爺什麼人都見過，所以，在這裏，王超可以放鬆地説自己的過去，比如，自己吸過毒。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/205.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王超在茶鋪內自己寄居的小屋。澎湃新聞記者，葛明寧，攝</p><p></p><p>「我見過吸毒的。」八十多歲的大爺説，很久以前，見過一個眼淚鼻涕滿臉的人；甚至，王超説自己偷，老人們也會露出上了年紀人的憐惜，説他是迫不得已。</p><p>老闆娘付姐今年六十多歲。她説，不害怕收留看上去四十多歲的王超。雖然「王超」只是十多年前用過的假名之一，那時候假身份證還可以在找工作時矇混過關。在相熟的人之間，大家更習慣喊他的綽號「眼鏡」，因為他從小深度近視。</p><p>一個僱傭過他的小包工頭説，還以為王超是「一個撿垃圾的」，挺可憐，所以有活的時候論天數僱他。</p><p>付姐三四年前在城裏當環衞工人，打麻將和王超認識，看他拮据得不吃午飯，會喊他一起吃飯，給他買一包煙。</p><p>王超去年又偷了一回，但付姐篤信王超不會偷店裏的東西。她偶爾給他兩百元錢零花。作為回報，王超在茶鋪裏端茶倒水。</p><p>付姐的茶鋪還收留了另一個流浪人員「胖娃兒」。「胖娃兒」説話不太連貫。他説自己叫「羅耀福」（音），但也沒法對記者自證。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/206.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">茶鋪裏的「胖娃兒」。澎湃新聞記者，葛明寧，攝</p><p></p><p>王超和胖娃兒早就在街頭認識，十多年前，他在打工，晚上在酒吧裏玩，出來被看着沒成年的胖娃兒一把抱住要錢。一時有包括胖娃兒在內的六個孩子聚攏過來，王超想，自己也有過這種時候。他請這六個孩子吃了炒飯，買了幾包煙。</p><p>為王超提供援助的律師坦言，為王超辦理身份證的路很長，因為仍未找到王超的親人。根據現行《身份證法》《户口登記條例》，辦身份證需要先有户口，而辦户口一般需要户主、親屬、撫養人或者鄰居去申報，棄嬰也需要有收養人，或者育嬰機關。</p><p>2015 年底，國務院辦公廳曾發佈《關於解決無户口人員登記户口問題的意見》，確定 8 類無户口人員登記户口的總體方案。</p><p>前述律師亦表示，曾查閲到 2017 年司法部出台文件，要求公安機關在辦案過程中發現嫌疑人存在缺失户口問題的，幫助其解決。</p><p>但在實踐中，仍有不太暢通的情況。兩名在不同城市從事相關救助的公益人士表示， 官方、民間投入不少力量為沒有身份的流浪人口根據血樣、口音等尋找家鄉。能找到的，有些人的當地户口已被註銷，也沒近親願意接收。這時，一些地方的福利部門可以提供集體户口，也有地方「不理」，需要志願者上門做工作。</p><p>還有一些人，找不到家鄉。這種情況下，具體落户在哪兒，並無定論。記者梳理了近些年各地為救助流浪乞討人員出台的相關要求，一部分提及，能落户在長期流浪地區的是，「在民政部門設立的救助站滯留滿三個月的」。</p><p>但是，根據 2003 年公佈的《城市生活無着的流浪乞討人員救助管理辦法》，能在民政部門得到長期安置的，是「因年老、年幼或者殘疾無法認知自己行為、無表達能力，因而無法查明其親屬或者所在單位，也無法查明其户口所在地或者住所地的」；除此之外，受助人員在救助站滯留 「一般不超過 10 天」。由此，有公益人士解釋，王超這樣並非殘疾人或精神障礙患者的流浪漢想落户，「找不到一個牽頭部門」，總靠「特事特辦」。</p><p>據他了解，由於落户的人能享受當地包括低保在內的福利，地方政府擔憂，一旦在本地落户變得容易，其他地區的流浪人口也往這裏來，導致流浪人員增多，財政負擔加大。</p><p>要解決這問題，中央黨校（國家行政學院）教授汪玉凱曾在《關於解決無户口人員登記户口問題的意見》剛出台時表示，解決户口是好事，也要注意到流浪乞討是複雜的社會現象：「一方面可以通過教育引導，讓流浪人員認識、學習更有尊嚴的生存方式，另一方面也要與原户籍政府當地責任掛鈎，再次出現流浪乞討情況則要追責問責。從根本上解決這一現象，還是需要政策與當地政府相結合，而不是民政部門隔空喊話。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/204.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">推廣、普及的實名認證。澎湃新聞記者，葛明寧，攝</p><p></p><p>王超自稱有一門汽車美容的手藝，是在重慶跟一個汽車美容店的店長學的。他一度拿假身份證打工，過得挺牛氣，快過年就辭了工打麻將、到處玩，和老闆吵架也不當一回事，覺得自己總有地方去。</p><p>近十幾年來，汽車美容行業逐漸正規化，想靠假證混越來越難。「現在工地上都要刷臉。」王超説。</p><p>在他曾偷竊過手機的鬧市區，記者隨機走訪了五家汽車美容店，其中四家表示不招沒有身份證的人，其中一名經營者表示，警方會前來檢查員工身份證，主要目的是防止出現童工。</p><p><b>難洗脱的自卑</b></p><p>王超一直沒有身份證，意味着沒有具體的信用記錄，打零工時就會碰壁。僱主一般要思忖再三，這人會不會做幾天就跑了，會不會手腳不乾淨？</p><p>王超覺得，付姐心善，收留了他和胖娃兒，可要是能辦身份證，他就會毫不猶豫地離開成都。因為，要想徹底戒了盜竊，那就要遠離一些熟人：「比方我抽煙，朋友還給我散煙，不能不給面子嘛。想戒掉，就要躲開。」他現在的據點在付姐這兒，下了決心的話，連同付姐也要「斷聯」一下。</p><p>這種切割，他並不陌生。王超自述，他在大約十四五歲的時候，「養父」入獄，他整天在街上混，會「溜冰」（指吸食冰毒）。他又喜歡車，到勞務市場給自己找了一份汽車美容的工作。那時重慶的 4S 店長給他介紹一個成都的朋友，讓他換個城市，待在別人家裏戒毒。臨別時，店長要求互刪聯繫方式，這樣，他街上的「兄弟」們才找不到他。王超聽話地把自己的諾基亞手機丟了。</p><p>他如今已習慣了寄人籬下又總是變換的生活。</p><p>現在的這間茶鋪，能維持住他與人正常的來往。除了退休老人，還有一些茶客正經上班，有的人把單位後勤部門閒置的鋪蓋送給王超，日常帶他一起去附近小飯館吃飯。這人笑眯眯，知道王超剛「進去」又出來，採取和付姐差不多的態度，不以為意。</p><p>但總體而言，王超説： 「我願意和不及我的人交往。」</p><p>就像正在一個漩渦裏高速旋轉，他解釋自己為什麼要與某個圈子一唱一和——王超的手機卡是用附近一個撿垃圾為生的人的身份證辦的；更重要的是，他老在擔憂再「進去」。他直言自己打遊戲、打麻將要錢，煙癮也大，日結的工作入不敷出，而且吸過毒的身體不好使，要買藥，而要是去酒吧門口撿拾醉漢的財物，就可能被抓。</p><p>看守所裏待幾十天，出來時「人都是軟的」，並不是會挨什麼打，只是「像得了抑鬱症」，憋悶得走十幾米就想停一下歇一歇。因此，幾個圈子裏的混混會給他接風洗塵，湊錢去吃個火鍋串串，然後一人再掏個兩三百元，讓他在網吧裏休養一個月。這一個月裏他可能遊戲都打不動，只有力氣看看視頻，相應的，王超也得去參加別人的接風洗塵。</p><p>他有一層很難洗脱的自卑心理。王超回憶，從前還能在汽車美容店裏打零工，幾個同事帶他去網吧一起玩。「別人都登上 QQ 聊得歡。」他不會使用鼠標，卻羞於向這些同事提問，只能把網吧管理員找來問：「這個（箭頭）怎麼晃來晃去的？」</p><p>後來，他沉迷打遊戲。他在汽車美容店也攢了幾萬塊錢，都用來在遊戲裏買裝備了。現在王超微信頭像還是某國產遊戲裏的人物，他説現在沒錢「氪金」，只花 98 元買了個號。</p><p>等有了身份證，王超想先打工，把欠各種人的千把塊錢還了，然後出去躲避一陣。</p><p>他想，也許對他有恩的人，要把電話留下，過些時間再説？過去，他只懂得用「跑路」解決問題，結果，跑脱了一些善良的、待他好的人。</p><p><strong>難自證的身份</strong></p><p>「我也被人騙。」那還是王超在汽車美容店裏打工的時候，幾萬塊錢存在一張用朋友身份證辦的銀行卡里，他以為只有自己才知道密碼，應當保險，但朋友轉頭去掛失這張卡，帶着他的錢消失了。</p><p>後來，他都把身上的現金裝包裏，在網吧裏睡覺時壓在身下。</p><p>有的人沒錢的時候，睡在小巷的角落，但是王超被付姐收留以前，堅持花錢睡網吧，因為他怕黑，在黑暗裏躺下就胡思亂想。在黑暗中，他會給朋友打電話，不肯掛了；付姐的茶鋪停電了，他會把胖娃兒叫起來，「我給他拿煙抽都行」。</p><p>他認為自己「不是個好人，但內心不壞」。</p><p>他承認去年還打了一回架，起因是和朋友們打麻將，對方非説王超罵他，王超「撿起一塊磚想嚇他一下子」，這磚頭就這麼拍上去了，他説那一回打得不嚴重。</p><p>除此以外，付姐和茶鋪裏的客人們都説王超是個好脾氣的人，也安靜。</p><p>王超説，一般誰要惹毛了自己，他想把氣消了，就「説點碰別人底線的話」，例如，有的人不接受別人提及自己的父母，不能被「撩」一句「你爸媽在哪兒」，一被撩就勃然大怒。王超似乎不會因此被刺中，「很少有人把我説得冒火。」他説。</p><p>王超沒有關於父母的印象。在做汽車美容掙錢的十年間，他去四川、貴州、雲南的山區都跑過，「山裏的農民很樸實，你沒錢，天黑了也會留你住一晚」。王超無法描述自己的家鄉，卻又確信，自己要再一次看到了，一定能認出來。</p><p>王超的左腿自膝蓋以上坑坑窪窪，捲起褲管給茶客們展示過，又放下來，「怕噁心到自己」。他最初的回憶是「養父」，他喊為「老漢」，因吸食毒品而眼窩深陷，用煤油燈燒他的腿，後幾個月那腿上一直流出酸臭的黃水。腿好了，老漢讓他乞討。老漢還養了其他五個孩子，一起住在農村一處瓦房裏。他們大了一點之後，可以睡自己喜歡的地方，比如網吧裏、街邊。可是，還是得回去給老漢交保護費，不然就打，要是跑路，又可能被老漢的朋友抓回。</p><p>老漢説，無論是偷還是搶，反正把錢交來。</p><p>他記得第一次進少管所——大約是 1991 年，六「兄妹」糾纏一個女人要錢，把女人的裙子扯爛了，引來了警察，他記得警察踢了一個孩子一腳，「力氣沒多大，但孩子踢到了肯定要哭。」這羣孩子要報復，到工地去找了一根鋼筋，商量好「不打腦殼」，去羣毆警察，把警察打得趴在地。幾個不懂事的孩子還買了串串在一邊慶祝，直到被趕來的增援抓獲。</p><p>1995 年他又因為毆打交警「進去」一回。這時候，他的老漢給他留下了他以為温暖的回憶：往看守所裏寄了錢。</p><p>但是，還是有個孩子最終對警方把老漢供了出來，導致老漢被判了重刑。</p><p>王超能提供老漢名字。但他又説，印象裏這「養父」就是個隱蔽的「黑户」，不確定這是他出現在法律文書上的真實姓名。</p><p>他想起自己第一次進少管所，出來後曾被送入達州市大竹縣福利院，他待了幾個月就自己跑出來，那裏可能有他的記錄；記者致電福利院，辦公室主任表示現福利院是 2011 年重新開始接收孤兒的，她不瞭解上世紀九十年代收留兒童的檔案在哪。</p><p>王超自認是重慶市白市驛鎮人，那是「養父」曾經的藏身之處。他回憶，2008 年，曾有民警陪他去鎮政府辦户口，當時被告知「無法證明曾在此生活」。他能看着路找着小時候生活過的地方，但他基於對「養父」的厭惡，非常不願回去。</p><p>一名在廣東從事流浪人口救助的人士表示，常有流浪人口自己不想回家的，然而，多數只是從前與家裏鬧了矛盾，那樣的情況，等找到了家，「雙方都有反思，那個坎就過去了」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 06:02:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25624685</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25624685</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/232.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25624685_2024010314027badbc02-8601-43f9-bab8-ac9dd8c47a7f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，葛明寧，實習生，巫茂傑，姜辛宜]]>
            </author>
            <category>黑户</category>
            <category>孤兒</category>
            <category>尋親</category>
            <category>澎湃人物</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/232.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/143/233.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 開年 48 小時，世界發生了什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="549990" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5b6f2f1bd97246eeba76efa1d8b9da7c/hd/202401031136463355736fcc1-9df2-457c-a5d5-8f2444b3b4e9-e89e90d1-e226-f379-ac01-354da86d178a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/201/523.jpg" data-duration="01:51" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>2024 年伊始，日本能登半島發生 7.6 級地震、日本羽田機場兩架飛機相撞、韓國最大在野黨黨首李在明遇襲、烏克蘭首都基輔等地遭導彈襲擊等事件引發關注。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 05:38:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25883205</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25883205</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，祝穎筠]]>
            </author>
            <category>日本地震</category>
            <category>能登半島</category>
            <category>俄烏衝突</category>
            <category>韓在野黨黨首李在明遇襲</category>
            <category>日本飛機相撞 5 人死亡</category>
            <category>日本航空</category>
            <category>基輔</category>
            <category>World 全知道</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/201/523.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/201/524.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新年賀詞中，習近平談大國重器之變]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[新年賀詞中，習近平談大國重器之變]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 01:03:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=copy_url&#38;item_id=13830951791197202767&#38;track_id=A76ABD09-E934-4F50-801C-5D4DFA412694_725856128686</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?toc_style_id=feeds_default&#38;share_to=copy_url&#38;item_id=13830951791197202767&#38;track_id=A76ABD09-E934-4F50-801C-5D4DFA412694_725856128686</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/197/623.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
