<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 17 Dec 2023 11:28:11 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俞敏洪給董宇輝畫的「餅」，能兑現嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 16 日，東方甄選「小作文」風波持續數天後，迎來被網友戲稱「最跌宕起伏、蕩氣迴腸」的一天：當天下午，東方甄選宣佈，經董事會決定，免去孫東旭的東方甄選執行董事、CEO 職務，董事長俞敏洪兼任東方甄選 CEO，即日生效。當天晚間，俞敏洪、董宇輝「合體直播」，共同出現在抖音直播間，兩人迴應了近期風波以及外界關心的諸多問題——包括董宇輝的話語權、薪資、工作方向、去留自由等。</p><p>俞敏洪在 16 日晚直播中當眾承諾，未來董宇輝在東方甄選一定會有話語權，全力支持董宇輝「做自己想要做的事情」，隨時可以離開等。這一系列公開承諾，遭到部分網友調侃：「這是俞敏洪給董宇輝畫下的一張大餅，今後能否兑現還很難説。」大 V 羅永浩更為直接表態：直播觀感很差，又是個昏招；説話結結巴巴，兜圈子，沒有具體承諾；逼得可憐的小夥子説話也很尷尬......</p><p>那麼，俞敏洪昨晚對董宇輝做出了哪些公開承諾？實施過程中可能面臨哪些難題和挑戰？上游新聞根據公開報道進行了梳理。</p><p><strong>關於話語權：</strong></p><p><strong>決策上董宇輝一定會有話語權</strong></p><p>對於網友提到的董宇輝的話語權問題，俞敏洪首先表示，「宇輝在我面前（個人），其實一直是有話語權的。我們溝通是非常多的。」</p><img alt="" height="420" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/912/842.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">16 日晚間，俞敏洪、董宇輝「合體直播」。圖片來源/直播截圖</p><p></p><p>俞敏洪在直播中公開承諾，「未來在東方甄選的事業發展上、決策上，宇輝是一定會有話語權的，請大家放心。」俞敏洪表示，未來宇輝自己想要做的事情，不管是帶領東方甄選也好，還是在文旅和農業產品推廣上，凡是宇輝自己想要做的事情，只要合情合理的，一定會給宇輝調動資源的能力，讓他去實現。</p><p>在直播中，俞敏洪較為委婉地承認了之前東方甄選在「職權」安排上對董宇輝的不公，以及董宇輝日常工作中受到的各種制約。「我認為原來的東方甄選平台，對宇輝是不公平的，一定程度上限制了宇輝的發展。比如説我希望給宇輝安排嘉賓訪談，想帶宇輝多走幾天東方甄選看世界，有的時候也做不到。我希望能夠給宇輝一個更加能夠發揮空間的平台，給宇輝更多的一點職權，讓他能夠帶領東方甄選更多的人一起去發展，我也做不到。」</p><p>對於董宇輝的職位安排（比如網友提出的升職、做管理層），俞敏洪沒有直接點明。俞敏洪稱：「我相信他不會天天去幹行政，在辦公室轉來轉去。我們非常想要去做一些有情懷的事情，助農也好，文旅也好。」</p><p>公開報道顯示，從此次東方甄選小編藉助官方賬號公開連續「叫板」董宇輝，「東方小孫」直接曝光其薪酬「不止幾千萬」，以及事後曝光的東方甄選直播預告海報中沒有董宇輝、「東方小孫」佔據 C 位等一系列動向看，儘管董宇輝在東方甄選主播羣中是絕對頂流，對直播間業績拉動作用巨大，但其在東方甄選內部的話語權並不大，這也是眾多粉絲為他吶喊叫屈的重要原因。俞敏洪要想提高董宇輝在東方甄選的話語權，不論是名義（職務）上還是實權上，都必須給予董宇輝必要的支持，名不正則言不順，否則不足能壓服來自內部的各種反對聲，提高話語權就可能淪為一句空話。</p><p>俞敏洪在直播中稱，此前自己非常尊重（公司）管理層的意見，如今自己掌管公司，將很快啓動一輪大調整。董宇輝在東方甄選決策上如何體現其話語權，有待觀察。</p><p><strong>關於薪酬：</strong></p><p><strong>所有主播待遇都會有一輪大調整</strong></p><p>俞敏洪在直播中稱，自己掌管公司後，將很快啓動一輪大調整，包括所有主播的待遇。「這次調整不僅針對董宇輝一個人，而是面向公司所有主播」。</p><p>關於董宇輝在東方甄選的薪資問題，對於外界一直是個謎。董宇輝曾當眾對俞敏洪説，「我的錢夠花了，你給的錢挺多了。」今年 2 月董宇輝也迴應過收入問題：「老俞給了（我）高管級別的待遇，我感到非常滿足。股權也給了，數量我是滿足的。」</p><img alt="" height="772" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/912/843.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">東方甄選 5 名工資最高的非高管薪酬。圖片來源/南方都市報</p><p></p><p>據南方都市報，東方甄選最新財報披露了高管之外的 5 名薪酬最高的僱員薪酬，這 5 名非高管員工 2023 財年收入為 7855.4 萬元，收入區間依次是 850 萬-900 萬港元、1050 萬-1100 萬港元、1650 萬-1700 萬港元、1850 萬-1900 萬港元、3400 萬-3450 萬港元。董宇輝是其中哪個區間不為人所知。但孫東旭透露，「有人根據網上流傳的上市公司財報截圖，説宇輝一年收入幾千萬元。那只是宇輝收入的一部分。」</p><p>東方甄選其他主播的薪酬收入也未見披露。據東方甄選 2023 財年業績顯示，截至 5 月 31 日，公司共有 1479 名全職僱員及 486 名兼職僱員，薪酬總額為 7.36 億元（摺合人均薪酬約 37.5 萬元)，同比增加 62.4%。</p><p>今年 4 月 11 日，東方甄選曾發佈股份「紅包」，向 154 名合格參與者（承授人）授出股份獎勵 3045.9 萬股。按照當天收盤價 29 港元計算，總價值約 8.83 億港元。其中，孫東旭獲得的股份共 300 萬股，價值約 8700 萬港元；俞敏洪獲得 150 萬股，價值約 4350 萬港元；尹強（執行董事）獲得 60 萬股，價值約 1740 萬港元。其餘 151 名參與者均為東方甄選僱員。他們將獲得合計 2535.9 萬股股份激勵，平均下來每人能分到市值為 487 萬港元的股票。</p><img alt="" height="307" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/912/844.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">羅永浩發微博稱，董宇輝的貢獻完全沒有得到公平公正的回報。圖片來源/微博截圖</p><p></p><p>對於董宇輝自稱「非常滿足」的薪資，同行卻有不同看法。知名大 V、同樣在直播帶貨的羅永浩發微博稱，在東方甄選，董宇輝的貢獻完全沒有得到公平公正的回報，利益完全沒有保障（他自己説拿得「夠多了」，那是他厚道或害怕；分配得「夠不夠」，商業是有它自身的邏輯和公平合理性的），還要被人欺辱。其實，按直播電商頭部化高度集中的客觀事實和規律，董宇輝在東方甄選拿走至少一半左右的收益，才是相對公平的。</p><p>羅永浩還通過橫向對比舉例，證明所言非虛。「美 ONE 的創始人不是李佳琦，李佳琦本來只有一點點股份，但成事兒後早就調整成大股東了。媒體報道顯示，李佳琦在公司是要拿走大部分利益的。這不是美 ONE 的老闆厚道，這是市場價值的公平分配。「</p><p>董宇輝在此次直播中表示，「如果我單純是為了更高的經濟報酬的話，可能去年 6 月就離開東方甄選了。我拿到過很多個天價的 offer（邀約），但我必須得思考工作的價值和意義在哪裏。其實待遇上俞老師今天下午也已經跟我聊了。請大家放心，不會虧待，那個也不是我第一追求。」</p><p><strong>關於「去董宇輝化」：</strong></p><p><strong>如果宇輝覺得上當了，隨時可以離開</strong></p><p>俞敏洪在此次直播時表示，很多人都説宇輝上當了，「如果宇輝覺得上當了，從現在開始往後，隨時都可以離開。」董宇輝表示，「俞老師説我隨時可以離開，甚至可以幫我、成全我。」</p><img alt="" height="767" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/912/845.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">東方甄選直播預告海報中沒有董宇輝引發多方解讀。圖片來源/網絡</p><p></p><p>此次東方甄選「小作文」事件中，「不把雞蛋放在一個籃子裏」，「去董宇輝化」，是媒體提及頻率超高的熱詞。據中新網，東方甄選一直在主播方面尋找更多支撐點。除董宇輝外，培養了頓頓、明明、YoYo 等 20 餘位主播。在東方甄選淘寶首秀中，也是俞敏洪、孫東旭帶隊，出鏡主播包括頓頓、YoYo、中燦、鼕鼕，並未見董宇輝的身影。</p><p>今年 9 月，抖音平台曾出現約 2000 個帶有董宇輝頭像和名字的賬號，點進去後均為董宇輝的視頻切片，並附有小黃車賣貨。有網友認為，這種切片帶貨，會損害董宇輝長期以來的文化人形象。俞敏洪曾專門致歉，稱已對公司管理層提出嚴肅批評。</p><p>對於外界頻繁提及的「去董宇輝化」的説法，東方甄選並未承認。孫東旭曾迴應稱：「東方甄選不可能存在‘去董宇輝化’這樣的想法，也更不可能有這樣的行為。開個玩笑，‘去東方小孫’也不會‘去董宇輝’。」但是，類似聲音還是越來越多，直到此次「小作文」事件的爆發。</p><p>俞敏洪在此次「合體直播」中，沒有提及「去董宇輝化」話題，「接下來要做的事情，就是要給東方甄選的這些主播，包括宇輝足夠的發展的平台，足夠的能夠揮灑開來，去做事情的平台。」「我跟宇輝達成了一致，宇輝之所以願意來跟我繼續合作，我覺得有一點是可以肯定的，就是宇輝相信我能夠給他提供發展的機會，相信我們倆能一起把內心的情懷實現，也相信我們兩個人一起，能夠做出來更加有價值的事情。」</p><p>有觀點認為，此次東方甄選在「二選一」（俞敏洪否認存在「二選一」）中選擇董宇輝、免去孫東旭 CEO 職務，並不意味着東方甄選「去董宇輝化」徹底叫停。對於直播電商行業來説，「去頭部化」正逐漸成為趨勢。各平台對頭部主播的流量支持在減少，正有意識扶持商家自播或中腰部主播。</p><p>淘寶直播事業部總經理程道放曾表示，「我認為直播電商已經進入中後段，這個階段大家經歷了劇情、套路、演繹性的直播，直播在逐漸迴歸到電商本質。最核心的還是貨品質量，價格、服務是否有優勢。」</p><p>對於企業而言，「去大主播個人 IP 化」也在成為現實，不少電商直播公司都在探索新模式。比如「交個朋友」創始人黃賀在 2021 年表示，「交個朋友」一直在努力擺脱對於羅永浩的依賴。去年 5 月，羅永浩正式退出「交個朋友」管理層。去年 4 月，黃賀迴應稱，接下來做垂類號，不會着重去捧某一個人。他認為，長久來看，對於機構運營來説，依賴大主播是不健康的。創業早期時，可以由大主播去引流，但也要培養主播系統。</p><p>美腕公司（美 ONE）也被認為在嘗試「去李佳琦化」。去年「雙 11」之後，李佳琦對外介紹新助播團，「所有女生」和「所有女生的衣櫥」兩個垂類直播間陸續上線，李佳琦在個人直播間中的播出時長也有所減少。美腕相關負責人向媒體表示，美腕一直在努力把「李佳琦直播間」打造成一個品牌，讓用户把對「李佳琦」的信任，轉為對整個直播間以及美腕的認可。</p><p><strong>關於「受排擠」：</strong></p><p><strong>在我的領導下，這種事情不再可能發生</strong></p><p>針對外界傳出宇輝與同事的關係緊張、因分配不均受同事怨懟、排擠的問題，俞敏洪表示，「宇輝跟同事關係一直非常的好，跟小孫（孫東旭）有的時候會有一定的緊張。但是他跟小孫其實平時溝通也還可以，因為是管理風格的不同，或者兩個人的心情，對新的（東西）看法有的時候會有不一樣，這是有的。」</p><img alt="" height="420" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/912/846.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>東方甄選宣佈，經董事會決定，免去孫東旭的東方甄選執行董事、CEO 職務。圖片來源/網絡</p><p>俞敏洪表示，孫東旭現在從 CEO 位置下來，仍然是新東方很長時間的創業者和管理者，「他也算是我的小兄弟，依然會以他的方式，為東方甄選繼續做貢獻。」</p><p>俞敏洪表示，「大家也不用擔心宇輝跟小孫的關係，還有是跟別的同事的關係。這幫孩子們他們很年輕，而且心無芥蒂，互相之間是一定能夠好好的相處的。感覺上好像因為某種原因好像形成了什麼對立關係之類，這是一種表象。我相信在我的領導下，這種事情不再可能發生。」</p><p><span style="color:#999999;"><strong>­上游新聞綜閤中新網、證券時報、南方都市報、每日經濟新聞等</strong></span></p><p>原標題：《俞敏洪給董宇輝畫的「餅」，能兑現嗎？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4OTQ3NDkzOQ==&amp;mid=2652266067&amp;idx=4&amp;sn=eb309e86fe81491907b2ac6fd75bb865&amp;chksm=8ad23246a5375679706b1b20ce5aac8569d1c4041f9d5f16b87a32521e47218d8c6855fd14e2&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 11:24:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689976</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689976</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/913/889.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689976_20231217192648a41df7-0a3d-4705-8f37-930fcd54dfdf.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上游新聞]]>
            </author>
            <category>澎湃號·媒體</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/913/889.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/282/913/890.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家防災減災救災委員會進一步部署全力做好低温雨雪冰凍災害防範應對工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 17 日，國家防災減災救災委員會向各地減災委員會和各有關部門發出通知，要求深入貫徹落實習近平總書記對低温雨雪冰凍災害防範應對工作的重要指示精神，清醒認識當前防災救災工作面臨的嚴峻形勢，強化底線思維、極限思維，抓細抓實低温雨雪冰凍災害防範應對各項措施，全力做好各類突發險情應對處置，確保人民羣眾安全温暖過冬。</p><p>通知要求，要壓實責任、細化防範措施，各地區、各有關部門和單位要立即行動起來，進一步健全完善低温雨雪冰凍災害應急指揮體系，把責任措施落實到災害防範應對全過程、各層級、各崗位，各級領導幹部要主動靠前指揮、跟蹤督辦，及時應對處置突發險情災情，全力做好「保安全、保暢通、保供電、保民生、保穩定」各項工作。要密切監測、強化預警研判，加密監測預報，動態評估低温雨雪冰凍風險形勢，多渠道、高密度發佈降雪、寒潮、道路結冰等預警信息，組織相關部門聯合會商，健全多部門應急聯動機制，適時啓動應急響應，針對性進行安排部署，形成防範應對工作合力。要多措應對、強化交通保暢，根據低温雨雪冰凍天氣形勢，及時啓動惡劣天氣應急預案，提前預置掃雪除冰設備和融雪劑、防滑料等搶險物資，加大對重點路段的巡邏管控力度，加強對地鐵、立交橋、下穿隧道、易結冰易發生事故等隱患路段的排查，有效防範事故發生。</p><p>通知強調，要及時響應、強化電力保供，加強電網運行監控，提前落實設備防凍、防潮運維保障措施，做好搶修隊伍、除融冰設備的預置，確保險情一旦發生就近投入搶險救援，同時提前做好電煤預儲工作，確保關鍵時期火電廠正常發電。要安全保供、強化能源保障，抓好能源安全增產增供，健全煤炭、天然氣、電力、成品油等各種能源互補互保的應急調度機制，密切監測寒潮嚴重影響地區電力、煤炭、天然氣等供應情況，及時開展跨省區能源調度，確保全國能源供需平穩有序。要精心救助、強化民生保供，及時調撥救災款物，針對性開展救災救助工作，密切關注低温雨雪冰凍期間重要民生商品價格波動和供應情況，加大市場監管力度，嚴厲打擊哄抬價格、囤積居奇等擾亂市場秩序違法行為，同時做實做細冬春救助工作，確保安全温暖過冬。要積極宣傳、迴應社會關切，主動發佈低温雨雪冰凍災害防範應對工作動態，持續開展低温雨雪冰凍災害防範應對知識的科普宣教，充分發揮基層黨組織戰鬥堡壘作用和廣大黨員幹部先鋒模範作用，有效凝聚廣大幹部羣眾團結抗災的強大合力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 11:24:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25690036</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25690036</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/360.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25690036_202312171924201b4e47-96a8-4ccd-857a-bd0c1be30711.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[應急管理部網站]]>
            </author>
            <category>國家防災減災救災委員會</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/360.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/361.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女童玩耍險被人捂嘴拽走？福建泉州警方通報：抓獲一男子]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/74.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 11:21:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689998</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689998</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/356.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689998_202312171921bb53e60a-dbbc-4e1a-9002-293eda89519f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[泉港公安微信公號]]>
            </author>
            <category>偷小孩</category>
            <category>人販子</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/356.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/357.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河北一村委工作人員威脅村民交醫保？當地迴應：是外聘會計發的]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 17 日，一張顯示為「曹各莊村信息羣」裏的聊天截圖引發關注。用户名為「曹各莊村劉某某」的人稱，「父母都不交醫保，孩子還怎麼考公務員和事業編……」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>網傳截圖顯示，在一個 500 人的「曹各莊村信息羣」內，用户名為「曹各莊村劉某某」的人稱，「醫保繳費到 25 號就截止了，還有沒交的，抓緊時間了。沒在羣裏的提醒一下親戚朋友們。將來你的孩子考公務員都得政審，得記入檔案，雖然是自願交醫保……父母都不交醫保，孩子還怎麼考公務員和事業編，不能拖孩子的後腿」，之後「劉某某」提醒了所有人，並再次發言「以後你孩子考上老師、考上醫生、考上事業編和公務員了，筆試面試分都過了，最後臨門一腳政審沒過，不要後悔終身」。</p><p>12 月 17 日，瀟湘晨報記者聯繫到上述劉姓工作人員，他是河北保定曹各莊村委會的一名工作人員。他承認了的確有這份聊天記錄，但否認是他本人發的。「不是我發的，我不可能去發這個東西。我的微信在村委會的電腦上登着的，是公開着的，是別人用我的微信發的，但不知道是誰，村委會沒有監控，我問了都説不是。」</p><p>「村裏沒有規定必須多少人交醫保，都是自願交醫保的，不可能去強制。最開始村民不懂，一解釋他們都清楚了。現在有 95% 的人都交了。」他解釋。</p><p>12 月 17 日下午，南城司鄉人民政府的一名工作人員告訴瀟湘晨報記者，上述聊天截圖中內容發佈者是曹各莊村一名外聘的會計。「他也是出於好意，但是他沒有經過培訓，不太懂，我們已經進行批評教育了。」</p><p>原標題：《「不交孩子怎麼考公務員！」河北一村委工作人員威脅村民交醫保？當地迴應》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 11:16:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25690042</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25690042</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/397.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25690042_2023121719166ac4810c-3567-465e-bdda-85390aa0cecd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周凌如/瀟湘晨報]]>
            </author>
            <category>河北</category>
            <category>保定</category>
            <category>曹各莊</category>
            <category>醫保</category>
            <category>公務員</category>
            <category>村委會</category>
            <category>澎湃河北</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/397.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/398.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[非金融機構支付業務重新劃分為兩類有何考慮？司法部、央行解答]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 9 日，國務院總理李強簽署第 768 號國務院令，公佈《非銀行支付機構監督管理條例》（以下簡稱《條例》），自 2024 年 5 月 1 日起施行。日前，司法部、中國人民銀行負責人就《條例》有關問題回答了記者提問。</p><p><strong>問：請簡要介紹一下《條例》的背景和總體思路。</strong></p><p><strong>答：</strong>黨中央、國務院高度重視非銀行支付行業發展和風險防控。黨的二十大報告提出，依法將各類金融活動全部納入監管。中央金融工作會議提出，加強金融法治建設，及時推進金融重點領域和新興領域立法。司法部、中國人民銀行深入貫徹落實黨中央、國務院決策部署，在深入調查研究，廣泛聽取部門、機構、專家等各方意見，並向社會公開徵求意見基礎上，形成了《條例》草案。《條例》起草過程中，主要把握以下思路：一是貫徹落實黨和國家路線方針政策、決策部署，推動非銀行支付行業良性競爭和規範健康發展。二是堅持問題導向、系統思維，將非銀行支付行業的全鏈條全週期監管納入法治化、規範化軌道，防範支付風險。三是引導非銀行支付機構（以下簡稱支付機構）以服務實體經濟為本，更好保護用户合法權益，進一步發揮其繁榮市場經濟和便利人民生活等積極作用。</p><p><strong>問：非銀行支付行業發展情況如何？出台《條例》對促進行業規範健康發展有哪些積極意義？</strong></p><p><strong>答：</strong>非銀行支付業務隨着我國數字經濟、電子商務等新業態的興起而快速發展，在小額、便民支付領域發揮了重要作用。當前，<strong>支付機構年交易量超 1 萬億筆、金額近 400 萬億元，分別佔全國電子支付業務總量的約 8 成和 1 成，日均備付金餘額超 2 萬億元，服務超 10 億個人和數千萬商户</strong>，移動支付居世界領先水平，有效助力實體經濟發展和改善民生。</p><p>近年來，中國人民銀行堅持發展和規範並重，<strong>推動支付機構備付金集中存管，斷開其與商業銀行直接連接</strong>，督促大型支付平台企業支付業務整改，防範風險隱患，取得積極成效。但同時，<strong>一些支付機構違規經營的現象也時有發生，如：違規挪用用户資金，泄露或者不當採集、使用用户信息；個別支付機構鋌而走險，為電信網絡詐騙、跨境賭博等違法犯罪活動提供資金轉移通道等。</strong></p><p>出台《條例》，將監管實踐中行之有效的制度上升為行政法規，進一步夯實支付機構規範健康發展法治基礎，有利於營造法治化營商環境，穩定各方預期，激發市場活力，也有利於保障用户合法權益，防範化解風險，促進非銀行支付行業高質量發展。</p><p><strong>問：《條例》圍繞統籌發展和安全，進一步強化監管，保護用户合法權益等作了哪些安排？</strong></p><p><strong>答：</strong>《條例》認真貫徹落實中央金融工作會議精神，將防範化解風險、保護用户合法權益擺在突出位置，更好統籌發展和安全。</p><p>一是<strong>堅持持牌經營，嚴格准入門檻。</strong>按照「先證後照」原則實施准入管理，明確支付機構註冊資本、主要股東、實控人、高管人員等准入條件，對其重大事項變更也實施許可管理，同時建立健全嚴重違法違規機構的常態化退出機制。二是完善支付業務規則，強化風險管理。規定支付機構應當健全業務管理等制度，具備符合要求的業務系統、設施和技術。強化支付賬户、備付金和支付指令等管理制度，<strong>明確支付機構不得挪用、佔用、借用客户備付金，不得偽造、變造支付指令。</strong>壓實支付機構用户盡職調查、風險監測等責任。三是加強用户權益保障。規定支付機構應當按照公平原則擬定協議條款，保障用户知情權和選擇權。加強用户信息保護，明確信息處理、信息保密和信息共享等有關要求。要求支付機構對所提供的服務明碼標價，合理收費。明確支付機構應當履行投訴處理主體責任。四是<strong>依法加大對嚴重違法違規行為處罰力度。</strong>對於《條例》規定的違法違規行為，中國人民銀行可依法對有關支付機構實施罰款，限制部分支付業務或者責令停業整頓，直至吊銷其支付業務許可證等處罰措施。同時，明確可以根據具體情形對負有直接責任的董事、監事、高管人員和其他人員進行處罰，情節嚴重的還可採取市場禁入措施。</p><p><strong>問：《條例》將支付業務重新劃分為儲值賬户運營與支付交易處理兩類，有何考慮？</strong></p><p><strong>答：</strong>2010 年以來，《非金融機構支付服務管理辦法》按照交易渠道和受理終端，將支付業務分為網絡支付、銀行卡收單和預付卡業務等三類。隨着技術創新和業務發展，<strong>出現了條碼支付、刷臉支付等新興方式</strong>，現有分類方式不能很好地滿足市場發展和監管需要。《條例》結合多年監管實踐，借鑑其他國家和地區支付業務分類經驗，堅持功能監管理念，從業務實質出發，根據其能否接收付款人預付資金，<strong>分為儲值賬户運營和支付交易處理兩類。</strong></p><p>新的分類方式具有以下特點：一是具有良好的擴展性，有利於<strong>防範監管空白</strong>。新的分類方式下，無論支付業務外在表現形式如何，均可按照業務實質進行歸類和管理，能較好地適應行業發展變化，將各種新型支付渠道、支付方式歸入兩大基本業務類型。二是<strong>避免監管套利</strong>，有利於促進公平競爭。新的分類方式基於業務實質和風險特徵，穿透支付業務表面形態，有利於統一資本等准入條件和業務規則要求，消除監管窪地，形成公平的制度環境。同時，《條例》附則明確，已按照有關規定設立的非銀行支付機構的過渡辦法，由中國人民銀行規定。中國人民銀行近期將研究制定實施細則，做好新業務類型與原有分類方式的銜接，推動平穩過渡。</p><p><strong>問：《條例》出台後，中國人民銀行下一步將開展哪些工作？</strong></p><p><strong>答：</strong>《條例》出台後，中國人民銀行將做好以下工作：一是加強政策宣傳解讀，通過多種方式，向支付機構、清算機構以及中國人民銀行分支機構等解讀《條例》，使有關各方充分知曉和掌握《條例》內容，督促各支付機構依法合規開展業務，保護用户合法權益。二是制定《條例》實施細則，做好貫徹落實。細化明確支付業務具體分類方式、新舊業務類型銜接過渡規定等，進一步規範許可、處罰等程序，落實好「清單式」審批，嚴格依法行政。三是抓緊完善《條例》其他配套文件。對照《條例》規定，抓緊做好非銀行支付領域現有規章、規範性文件的修改和清理工作。</p><p>中國人民銀行將認真落實黨中央、國務院決策部署，以《條例》出台為契機，統籌發展和安全，圍繞加快建設金融強國等目標，堅定不移走中國特色支付發展之路，推動我國非銀行支付行業持續高質量發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 11:16:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689197</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689197</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/904/89.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689197_2023121719169bb4d679-36c8-44e4-bd74-790135b9b27e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國人民銀行微信公號]]>
            </author>
            <category>支付機構監管</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/904/89.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/904/90.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[泉州警方通報網傳「女童獨自玩耍險被陌生男子捂嘴拽走」：男子已被抓獲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544813" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/bd63d19a76194802b5e07908b78dbe76/hd/202312171907592961162f03f-3fab-412b-90ae-91abcc9f5357-941b4a10-b844-9949-e6ed-ccc8b5af3472.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/405.jpg" data-duration="00:30" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>12 月 17 日，泉州市公安局泉港分局就「女童獨自玩要險被陌生男子捂嘴拽走」一事發布通報：男子在女童躲避後逃離現場，現已被抓獲，案件進一步辦理中。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 11:13:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25690043</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25690043</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，素材來源：泉州市公安局泉港分局]]>
            </author>
            <category>泉州</category>
            <category>女童</category>
            <category>七環視頻</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/405.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/406.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海海港官宣新主帥，澳大利亞籍教練穆斯卡特上任]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/430.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 17 日，海港俱樂部官方宣佈，與澳大利亞籍教練穆斯卡特達成協議，穆斯卡特將正式出任上海海港新賽季主帥。</p><p>俱樂部公告全文如下：</p><p>上海海港足球俱樂部與澳大利亞籍教練穆斯卡特（Kevin Vincent Muscat）先生達成協議，穆斯卡特將正式出任上海海港新賽季主帥。</p><p>穆斯卡特，出生於 1973 年 8 月，曾經是一名出色的職業足球運動員，先後效力於英超水晶宮、狼隊，蘇超格拉斯哥流浪者、英冠米爾沃爾，以及澳超墨爾本勝利等球隊，還代表澳大利亞國家隊多次參加國際足聯 A 級賽事。</p><p>2012 年，穆斯卡特退役，之後便開啓了執教生涯，他在墨爾本勝利，完成從助教到教練，進而成為功勳教練的蜕變。他曾兩度率領墨爾本勝利奪得澳超聯賽冠軍，被譽為澳大利亞少壯派教練代表之一。</p><p>穆斯卡特還擁有比甲聖圖爾登和 J 聯賽橫濱水手的執教履歷，自 2021 年執教橫濱水手以來，帶領球隊獲得一次 J 聯賽冠軍及一次日本超級盃冠軍。</p><p>歡迎穆斯卡特的到來，希望他能夠憑藉嚴謹的執教風格、豐富的執教經驗和多元的足球理念，幫助球隊進一步提升技戰術水平，並帶領球隊在 2024 賽季創造更多榮譽。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 11:10:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25684646</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25684646</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/427.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25684646_20231217191057ebcad4-1921-41ac-9f86-e77f9403d4b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，祁東]]>
            </author>
            <category>上海海港</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/427.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/913/428.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[千城百縣看中國·傳承｜河北南宮：木雕藝人刀尖上的技藝]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544785" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/66532150652b4b439765d8e9195093f1/hd/101002023121700000098_XxjvxmC007001_20231217_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/903/6.png" data-duration="00:42" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>焦永娟是河北非物質文化遺產南宮木雕技藝傳承人，在她的刻刀下，一些不起眼的樹枝和樹根等原材料被賦予了藝術價值。經過清洗、雕刻等步驟後，一件栩栩如生的木雕便誕生了。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:50:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689194</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689194</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>非物質文化遺產</category>
            <category>木雕</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/903/6.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/903/7.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明長城劉家口關城修繕工程完工]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544805" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/22ee3f3bd4554c2db8d4d67ace86140d/hd/101002023121770000678_XxjfceC007066_20231217_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/720.jpg" data-duration="01:29" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>歷時 6 個多月，明長城劉家口關城於近日完成修繕。此次修復的這段長城位於河北省盧龍縣，包括水關樓、東尖樓、六段城牆和部分裸露的土芯，總修繕面積達 1158 平方米。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:49:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689962</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689962</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：林蓉，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>明長城劉家口關城</category>
            <category>修繕工程</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/720.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/935.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黃河壺口瀑布現彩虹冰掛美景]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544794" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/89c20e607b5949828cb8a85278073b37/hd/101002023121770000682_XxjfceC007063_20231217_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/240.jpg" data-duration="01:14" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>近日，受降温天氣影響，黃河壺口瀑布出現冰掛美景，層層疊疊，晶瑩剔透，與瀑布上空的彩虹交相輝映，為冬日的壺口瀑布增添一抹亮色和詩意。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:48:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689668</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689668</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：張兆億，素材來源：新華社]]>
            </author>
            <category>黃河</category>
            <category>壺口瀑布</category>
            <category>彩虹</category>
            <category>冰掛</category>
            <category>美景</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/240.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/241.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[霧凇、雨凇、雲海，裝點冬日廬山]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="544803" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c9fb0b6802aa482fa8d9243978dccc21/hd/101002023121770001496_XxjfceC007073_20231217_CBVFN0A001_26918.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/704.jpg" data-duration="00:58" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>受北方冷空氣南下影響，廬山接連出現霧凇、雲海和雨凇景觀。清晨時分，雲海籠罩、霧凇潔白，山城牯嶺恍若置身童話世界。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:48:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689959</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689959</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯：林蓉，來源：新華社]]>
            </author>
            <category>冬日廬山</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/704.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/758.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[非銀行支付機構迎重磅新規：嚴格准入門檻，重新劃分業務類型]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>支付機構迎來重磅新規。</p><p>《非銀行支付機構監督管理條例》（下稱《條例》）12 月 17 日正式公佈，自 2024 年 5 月 1 日起施行，旨在規範非銀行支付機構行為，保護當事人合法權益，防範化解風險，促進非銀行支付行業健康發展。</p><p>所謂非銀行支付機構，是指在中華人民共和國境內依法設立，除銀行業金融機構外，取得支付業務許可，從事根據收款人或者付款人（下稱用户）提交的電子支付指令轉移貨幣資金等支付業務的有限責任公司或者股份有限公司。</p><p>司法部、中國人民銀行負責人在答記者問中表示，出台《條例》，將監管實踐中行之有效的制度上升為行政法規，進一步夯實支付機構規範健康發展法治基礎，有利於營造法治化營商環境，穩定各方預期，激發市場活力，也有利於保障用户合法權益，防範化解風險，促進非銀行支付行業高質量發展。</p><p>央行同時表示，將細化明確支付業務具體分類方式、新舊業務類型銜接過渡規定等，進一步規範許可、處罰等程序，落實好「清單式」審批，嚴格依法行政。同時，對照《條例》規定，抓緊做好非銀行支付領域現有規章、規範性文件的修改和清理工作。</p><p><strong>堅持持牌經營，嚴格准入門檻</strong></p><p>當前，支付機構年交易量超 1 萬億筆、金額近 400 萬億元，分別佔全國電子支付業務總量的約 8 成和 1 成，日均備付金餘額超 2 萬億元，服務超 10 億個人和數千萬商户。</p><p>《條例》明確，支付機構堅持持牌經營，嚴格准入門檻。按照「先證後照」原則實施准入管理，明確支付機構註冊資本、主要股東、實控人、高管人員等准入條件，對其重大事項變更也實施許可管理，同時建立健全嚴重違法違規機構的常態化退出機制。</p><p><strong>設立非銀行支付機構的註冊資本最低限額為人民幣 1 億元</strong>，且應當為實繳貨幣資本。央行根據非銀行支付機構的業務類型、經營地域範圍和業務規模等因素，可以提高上述規定的註冊資本最低限額。</p><p>《條例》明確，設立非銀行支付機構，應當經中國人民銀行批准，取得支付業務許可。非銀行支付機構的名稱中應當標明「支付」字樣。</p><p>未經依法批准，任何單位和個人不得從事或者變相從事支付業務，不得在單位名稱和經營範圍中使用「支付」字樣，法律、行政法規和國家另有規定的除外。支付業務許可被依法註銷後，該機構名稱和經營範圍中不得繼續使用「支付」字樣。</p><p>《條例》明確，中國人民銀行依法對非銀行支付機構實施監督管理。中國人民銀行的分支機構根據中國人民銀行的授權，履行監督管理職責。</p><p><strong>業務類型重新劃分：儲值賬户運營和支付交易處理兩類</strong></p><p>與現行政策相比，新規重新劃分了支付機構的支付業務。</p><p>《條例》結合多年監管實踐，借鑑其他國家和地區支付業務分類經驗，堅持功能監管理念，從業務實質出發，<strong>根據其能否接收付款人預付資金，分為儲值賬户運營和支付交易處理兩類</strong>，不過，單用途預付卡業務不屬於條例規定的支付業務。</p><p>儲值賬户運營業務和支付交易處理業務的具體分類方式和監督管理規則由中國人民銀行制定。</p><p>「2010 年以來，《非金融機構支付服務管理辦法》按照交易渠道和受理終端，將支付業務分為網絡支付、銀行卡收單和預付卡業務等三類。隨着技術創新和業務發展，出現了條碼支付、刷臉支付等新興方式，現有分類方式不能很好地滿足市場發展和監管需要。」上述負責人表示。</p><p>新的分類方式具有以下特點：一是具有良好的擴展性，有利於防範監管空白。新的分類方式下，無論支付業務外在表現形式如何，均可按照業務實質進行歸類和管理，能較好地適應行業發展變化，將各種新型支付渠道、支付方式歸入兩大基本業務類型。二是避免監管套利，有利於促進公平競爭。新的分類方式基於業務實質和風險特徵，穿透支付業務表面形態，有利於統一資本等准入條件和業務規則要求，消除監管窪地，形成公平的制度環境。</p><p>《條例》附則明確，已按照有關規定設立的非銀行支付機構的過渡辦法，由中國人民銀行規定。中國人民銀行近期將研究制定實施細則，做好新業務類型與原有分類方式的銜接，推動平穩過渡。</p><p><strong>明確支付業務管理要求</strong></p><p>《條例》同時明確了支付業務管理要求。</p><p>非銀行支付機構應當按照審慎經營要求，建立健全並落實合規管理制度、內部控制制度、業務管理制度、風險管理制度、突發事件應急預案以及用户權益保障機制。</p><p>同時，非銀行支付機構應當具備必要和獨立的業務系統、設施和技術，按照強制性國家標準以及相關網絡、數據安全管理要求，確保支付業務處理的及時性、準確性和支付業務的連續性、安全性、可溯源性。</p><p>同時，《條例》明確支付賬户、備付金、支付指令等管理規定，要求支付賬户以用户實名開立，非銀行支付機構不得挪用、佔用、借用備付金，不得偽造、變造支付指令，防範非銀行支付行業風險。</p><p>《條例》明確，非銀行支付機構應當依照有關價格法律、行政法規的規定，合理確定並公開支付業務的收費項目和收費標準，進行明碼標價。</p><p>非銀行支付機構應當在經營場所的顯著位置以及業務辦理途徑的關鍵節點，清晰、完整標明服務內容、收費項目、收費標準、限制條件以及相關要求等，保障用户知情權和選擇權，不得收取任何未予標明的費用。</p><p><strong>加大對嚴重違法違規行為處罰力度</strong></p><p>《條例》依法加大對嚴重違法違規行為處罰力度。</p><p>對於《條例》規定的違法違規行為，央行可依法對有關支付機構實施罰款，限制部分支付業務或者責令停業整頓，直至吊銷其支付業務許可證等處罰措施。</p><p>以欺騙、虛假出資、循環注資或者利用非自有資金出資等不正當手段申請設立、合併或者分立非銀行支付機構、變更非銀行支付機構主要股東或者實際控制人，未獲批准的，申請人 1 年內不得再次申請或者參與申請相關許可。申請已獲批准的，責令其終止支付業務，撤銷相關許可，沒收違法所得，違法所得 50 萬元以上的，並處違法所得 1 倍以上 5 倍以下罰款；沒有違法所得或者違法所得不足 50 萬元的，並處 50 萬元以上 200 萬元以下罰款；申請人 3 年內不得再次申請或者參與申請相關許可。</p><p>同時，《條例》明確可以根據具體情形對負有直接責任的董事、監事、高管人員和其他人員進行處罰，情節嚴重的還可採取市場禁入措施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:28:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689227</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689227</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/751.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689227_202312171828c67ef65c-2b5e-4324-9fa9-05bcbbcbda1b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳月石]]>
            </author>
            <category>《非銀行支付機構監督管理條例》</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/751.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/752.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[短道速滑世界盃首爾站：中國隊一天內摘取兩枚金牌]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/224.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 17 日，在剛剛結束的 2023-2024 賽季國際滑聯短道速滑世界盃首爾站男子 5000 米接力決賽中，由劉少昂、任子威、孫龍、李文龍組成的中國隊以 7:05.762 的成績奪得金牌。</p><p>而在同一天進行的其他項目比賽中，中國隊還有斬獲。在男子 500 米比賽中，劉少昂上演絕殺好戲，在終點線前以微弱優勢超越韓國名將徐一拉，奪得冠軍。劉少林中途摔出賽道，最終位列第四。</p><p>而在女子 3000 米接力決賽中，由範可新、曲春雨、臧一澤、公俐、王欣然組成的中國女隊奪得銅牌，斬獲本賽季女子 3000 米接力項目上的首枚獎牌。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:06:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689666</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689666</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/690.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689666_2023121718251f7cb939-d4fc-49af-8910-c9e466ff0a52.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，祁東]]>
            </author>
            <category>短道速滑世界盃首爾站</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/690.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/691.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[未來一週全國大部低温持續，長江中下游地區將有雨雪天氣]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/141.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>@中央氣象台 12 月 17 日 17 時消息，最新預報顯示長江中下游地區將有雨雪天氣，明天恰逢週一工作日，低温雨雪齊頭並進，上班路上注意安全！</p><p><strong>氣象專家：未來一週全國大部低温持續，謹防不利影響</strong></p><p>央視新聞消息，目前，低温、冰凍天氣已覆蓋我國大部地區。未來一週，北方各地仍將持續低温，低温會帶來哪些不利影響，公眾需要注意什麼？</p><p>中央氣象台首席預報員，徐珺：昨天到今天，新疆北部、西北地區中東部、華北地區、內蒙古、東北地區、黃淮、江淮東部、江南北部、貴州、華南北部等地的部分地區的日平均或最低氣温較歷史同期偏低 5℃以上。其中，今天早晨新疆富藴的最低温達到了-26.1℃。內蒙古呼倫貝爾陳巴爾虎旗達到了-43.6℃。未來一週，我國大部氣温還將持續偏低，部分地區日最低氣温較歷史同期偏低 7℃以上。低温可能導致供暖需求持續增高。建議各地做好供熱保障和電力、天然氣等能源保供工作。低温還可能導致北方及江淮、江漢等地的設施農業、畜牧業低温凍害風險提升，建議做好相關應對措施。此外，低温對健康也有影響，易感人羣需要重點做好防護。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:06:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689906</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689906</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/138.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689906_20231217180623dc3a32-d729-427a-a9da-729b8c64eaed.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中央氣象台、央視新聞]]>
            </author>
            <category>冷空氣</category>
            <category>低温</category>
            <category>雨雪</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/138.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/912/139.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何防範呼吸道疾病？國家衞健委這場發佈會給出解答]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今天（12 月 17 日），國家衞生健康委召開新聞發佈會，介紹我國冬季呼吸道疾病防治有關情況。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/298.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>全國醫療機構門急診呼吸道疾病</strong></p><p><strong>總診療量整體呈下降趨勢</strong></p><p>國家衞生健康委新聞發言人米鋒介紹，近期，全國醫療機構門急診呼吸道疾病總診療量整體呈下降趨勢。</p><p>各地積極擴充醫療資源，持續增加相關門急診診室和住院牀位。二級醫院、婦幼保健院、中醫醫院、基層醫療衞生機構有效發揮了分流作用。據監測，基層發熱門診和診室接診量約佔全國醫療機構發熱門診及診室接診量的 44%，有效適應了患者的就醫需求。</p><p><strong>當前我國新冠病毒感染處於較低流行水平</strong></p><p><strong>未發現新病毒和細菌</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/299.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>我國新冠病毒變異株監測結果顯示，自 2023 年 8 月 31 日報告首例 BA.2.86 變異株輸入病例以來，全國共報告 BA.2.86 及其亞分支序列 160 條，其中，輸入病例序列 148 條，本土病例序列 12 條，未發現重症及危重症病例。</p><p>目前，BA.2.86 變異株在我國報告序列中的佔比非常低，但輸入病例的序列佔比自 11 月以來增加較快，增長趨勢逐漸與全球趨同。</p><p>專家研判認為，當前我國新冠病毒感染處於較低流行水平，且 BA.2.86 及其亞分支佔比很低，目前該變異株在我國的公共衞生風險較低。<strong>迄今為止，我國在呼吸道疾病病原體監測方面未發現未知的新病毒和新細菌。</strong></p><p><strong>切實做好雨雪寒潮天氣</strong></p><p><strong>醫療衞生和應急處置工作</strong></p><p>近日，全國多地出現強雨雪和強寒潮天氣，國家疾控局發佈了《寒潮公眾健康防護指南》，國家衞生健康委已向各地發出通知要求切實做好雨雪寒潮天氣醫療衞生和應急處置工作。要求做好醫療機構防寒保暖措施，確保寒冰天氣下人員安全、設備設施正常運行。</p><p><strong>各級婦幼保健院兒科實有牀位 6.78 萬張</strong></p><p>國家衞生健康委婦幼健康司副司長瀋海屏介紹，目前，全國三級婦幼保健院中有 98% 設置了兒科，二級婦幼保健院中有 91% 設置了兒科，各級婦幼保健院兒科實有牀位 6.78 萬張。國家衞生健康委印發文件，統籌指導和推進各級婦幼保健機構擴能增效，全力保障兒童就醫需求。</p><p>對北京等 9 個大城市服務情況監測顯示，婦幼保健機構兒科呼吸道疾病每日平均門急診量從 9 月的 3.1 萬人次增長到 12 月中旬的 4.7 萬人次，增長 52%，婦幼保健機構發揮了重要作用。</p><p><strong>如何科學戴口罩？詳解來了</strong></p><p>口罩多久需要更換一次？N95 和普通外科口罩更換頻率有區別嗎？近期多地出現降温降雪天氣，為保暖佩戴的棉質口罩能有效防護呼吸道傳染病嗎？</p><p>中國疾控中心傳染病管理處研究員常昭瑞介紹：</p><p>一是<strong>口罩專人專用</strong>，不能交叉使用，誤戴、錯戴的口罩要及時更換。</p><p>二是一次性使用醫用口罩和醫用外科口罩，建議<strong>單個口罩累計使用時間不超過 8 小時。職業暴露人員的口罩使用時間不超過 4 小時，但不可重複使用。</strong></p><p>KN95、N95 防護口罩，一次性使用醫用口罩或醫用外科口罩，在更換頻率方面並沒有特殊區別。</p><p>三是<strong>前往醫院就診、陪診、陪護時，近距離接觸有呼吸道症狀人員後，應及時更換口罩。</strong></p><p>四是<strong>口罩被呼吸道或鼻腔分泌物，以及其他體液污染後，要立即更換。</strong></p><p>五是<strong>口罩髒污、變形、損壞、有異味時，需及時更換。</strong>此外，超出使用期限的口罩、不符合我國現行國家或行業技術標準的口罩，要及時更換。</p><p>在口罩選擇方面：棉質口罩不能有效阻擋呼吸道飛沫和氣溶膠傳播病原體，建議公眾根據口罩指引的相關要求，結合自身健康狀況、所處環境的感染風險，以及醫生的指導建議，科學選擇口罩。另外還應注意，為保暖或預防感染而佩戴多個口罩，也是不可取的，<strong>戴多個口罩不僅起不到增加防護效果的作用，反而會增加呼吸阻力，並可能破壞口罩的密合性。</strong></p><p>近期，國務院聯防聯控機制疫情防控組發佈了<strong>《預防呼吸道傳染病公眾佩戴口罩指引（2023 年版）》</strong>，各地各部門可根據實際，參照制定本地和本行業的口罩指引。</p><p><strong>家庭成員感染呼吸道疾病</strong></p><p><strong>家人應採取這些防護措施</strong></p><p>中國疾控中心傳染病管理處研究員常昭瑞介紹，如果家人感染了呼吸道傳染病，建議採取以下防護措施：</p><p>一是病人應佩戴口罩，儘量避免與其他家庭成員密切接觸，以及共用餐飲具等日常生活用品；條件允許時，病人可居住在相對獨立的空間。</p><p>二是保持家中環境和物品清潔，有明確污染或必要時，可進行消毒處理。</p><p>三是其他家庭成員外出回家後、在家時，均要加強手衞生。</p><p>四是加強室內通風換氣，定期開窗通風，保持室內空氣流通。冬季室內外温差較大時，要注意避免因開窗引起着涼感冒。</p><p><strong>兒童用藥不同於成人家長應特別注意</strong></p><p>廣東省廣州市婦幼保健院呼吸科主任盧根介紹，兒童用藥不同於成人，家長應特別注意。</p><p>一是<strong>在沒有醫生的指導下，家長不要自行給孩子服用抗菌藥物。</strong></p><p>二是在呼吸道感染症狀消退後，咳嗽一般會持續數天甚至數週，這是機體的自我保護和修復過程，大多無需幹預可逐漸消退，不推薦常規使用鎮咳藥物。</p><p>三是<strong>注意藥物相互作用，避免同時使用退燒藥和含解熱鎮痛成分的複方感冒藥，避免聯合使用功能相同或成分重複的中成藥，這樣會增加不良反應的發生風險。</strong></p><p>兒童患病後應根據病情變化情況選擇居家休息或及時就醫，不建議帶病入園或上課。</p><p>一圖回顧發佈會重點信息</p><p>↓↓↓</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/909/300.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 10:06:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689677</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689677</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/910/9.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689677_2023121718227b33ed4f-3b9f-4154-8250-4b152333b820.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>國家衞健委</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/910/9.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/910/10.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時政微紀錄丨情繫八桂，大地飛歌——習近平總書記廣西考察紀行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[時政微紀錄丨情繫八桂，大地飛歌——習近平總書記廣西考察紀行]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 08:13:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=1308678254988053607&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=56A2DDFD-053D-4A86-A375-2B391B5EBD14_724426253926&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=1308678254988053607&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=56A2DDFD-053D-4A86-A375-2B391B5EBD14_724426253926&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/910/958.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬上評丨小作文風波留下四道思考題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/982.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">16 日晚，俞敏洪董宇輝兩人現身直播間</p><p></p><p>這彷彿是一場大型網絡電視連續劇。</p><p>近幾天，東方甄選小作文事件持續發酵。12 月 16 日，經過免除孫東旭 CEO 職務、停職主播天權 3 個月、釋放被拉黑粉絲等一系列決定之後，16 日晚，俞敏洪董宇輝兩人現身直播間，俞敏洪表示未來董宇輝一定會有話語權，將調整董宇輝等主播薪資，東方甄選將很快啓動一輪大調整……</p><p>這件事看似大局已定，又好像沒完。接下來會不會繼續衍生一些輿情和爭議，仍有待觀察。不過，這件事情留下的四道思考題，值得一議。</p><p><strong>1.一家公司內部事為何成了全網熱點事件？</strong></p><p>一種現象顯而易見：社會輿論尤其是網絡輿論正在深度介入具體事件，乃至一家公司的內部事務。</p><p>不妨置換一下場景，如果只是在東方甄選公司的一個內部交流羣裏，或者是有來參觀的客人問道，「你們主播説的文案，是團隊創作還是個人寫的？」無論答案是什麼，都不怎麼讓人覺得詫異，大家大概率也只會當其是一個日常的簡單交流。</p><p>但因為是在上千萬粉絲的賬號留言區，因為理論上面向了所有公眾，就變得人人可看、人人可參與討論。你一言我一句，也就會把看似小小的事情凝結為一起事件，不斷髮酵，屢上熱搜，最終形成軒然大波。</p><p>當下的輿論生態呈現出非常顯著的複雜性和強烈的變幻感。作為企業組織該如何適應這種網絡生態，作為管理部門該如何治理這樣的網絡生態，作為個人又該如何在這樣的網絡生態中恪守原則、保護自己，都值得深入思考。</p><p><strong>2.現代企業究竟應該打造怎樣的企業文化？</strong></p><p>因為輿論的強勢介入，如今的企業，尤其是上市公司、大型企業的言行及其價值觀，也構成了一種公共文化。企業不再是一個封閉世界，成為了公共輿論場的一部分。</p><p>也因此，健康的企業文化，是一家企業能夠走向長久的保障。那些只想着賺快錢、收割一波韭菜的公司，不可能有生命力。</p><p>認清了這個前提，一些事情就不該發生。比如，有的公司管理者有把直播間當成了自己辦公室的錯覺，説話前完全不顧及這種場合的公共性，甚至做出了一些失態舉動，結果遭受圍觀者的口誅筆伐，也是在所難免的事情。</p><p>再比如，我們常談「按勞分配」。在商品和服務都高度發展的當下，生產要素愈發豐富，乃至抽象。一些員工的工作量和工作價值，有時候很難有具體量化，那麼如何按實際貢獻參與收益分配，如何兼顧物質和心態上的公平，也成為一個新課題。</p><p>很簡單的例子，因為某個明星去看某個劇、某部電影，是很多消費者的心態。那麼，主演的片酬可不可以高過導演？現實中不乏這樣的案例。正如有些關鍵環節的技術人才對企業的實際貢獻可能高過一位 CEO，一位業務明星的待遇，也完全有理由接近甚至高過管理者。企業及其管理者以後要學會調整這方面的心態。</p><p>當然，這也不是東方甄選一家公司的問題，李子柒事件多多少少可以算作是前車之鑑。而很多時候，這種分手、切割，或是衝突、糾紛的結局都是兩敗俱傷。</p><p><strong>3.網紅主播和企業們該如何網絡化生存？</strong></p><p>一個網紅主播短期內收穫了巨量的粉絲，也一定會面臨各種各樣的困擾。</p><p>對於網紅人物來説，一方面需要自我調適，同時也要明白平台和團隊的重要性。一個主播的走紅以及持續性的成長，也離不開團隊的精誠合作。一些「幕後」人員的默默服務，才最終呈現了主播的精彩演繹。回看那些網紅主播，背後也無不有着強大而緊密的團隊。</p><p>董宇輝説，「不可能看着自己的心血被毀掉，它就像你的孩子一樣」。這裏的心血，顯然不只是數量龐大的粉絲，還有一個團隊及其共同的事業志向，也包括平台、團隊、個人的共生關係。事情發酵以來，其實董宇輝一直都在用心維護這種關係。</p><p>那麼，企業呢？</p><p>追求利益是人的天性，更是職場人的天性，但是這個世界不只有利益關係，人與人之間還有很多情感紐帶。一家企業若想留住「能人」，最好的辦法當然是把報酬給足，但可見的預期、地位的提升或重視，心靈上的安慰與温暖，也很重要。</p><p>皮之不存，毛將焉附。網紅企業説到底是由人組成的，再具體一點説，很大程度上是由「網紅」組成的。有些管理者覺得錢好賺了，就飄飄然了，忽視了員工利益，這樣的吃相太難看。</p><p><strong>4.人們為什麼要久久圍觀這次風波？</strong></p><p>社交媒體時代，所有企業都是「公共企業」。員工、主管、老闆，執行者、管理者、決策者，每個人都很容易自我代入網絡熱點事件中，尤其是打工人很容易自我代入具體的職場場景。</p><p>對於董宇輝的粉絲們來説，也許是為他的遭遇打抱不平，有種為偶像出氣的感覺。但更多人的體會是，我們身處當下這樣一個內卷的環境當中，當我們關注這次小作文事件時，其實也是在映射自己。我們也在看着，一家公司如何對待一位顯而易見的優秀員工，又該如何通過物質待遇和精神慰藉的方式留住優秀員工。</p><p>正如羅永浩所説，「年輕人在社會上不容易，沒有成績時固然很難，即便做出了突出的成績，積累足夠的資源之前，想做點更大或是更有價值的事，也很難。」如何讓年輕人做事不再那麼難？這也是整個社會應該思考的命題。</p><p>商業文明是比工業文明更高階的存在。現代意義上的公司，應該是員工、主管、老闆等各階層共同成長、彼此成全的集體，而不能再是那種冷冰冰的傳統車間和流水線。小齒輪也需要潤滑油，更何況發動機呢？</p><p>一個值得長久思考的話題是，一家企業究竟應該給員工提供一個怎樣的工作環境？該如何促進員工的個人成長和價值認同？這些課題，非常現實，也很迫切。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 07:42:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689154</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689154</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/979.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689154_202312171542cc35a1a3-6350-4784-8c35-b18aec730b78.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃評論員，與歸]]>
            </author>
            <category>董宇輝</category>
            <category>澎湃評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/979.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/980.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李強簽署國務院令，公佈《非銀行支付機構監督管理條例》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國務院總理李強日前簽署國務院令，公佈《非銀行支付機構監督管理條例》（以下簡稱《條例》），自 2024 年 5 月 1 日起施行。</p><p>黨中央、國務院高度重視非銀行支付行業發展和風險防控。近年來，我國非銀行支付機構快速發展，對於活躍交易、繁榮市場有着重要作用，為助力實體經濟發展和民生改善作出了積極貢獻。制定專門行政法規，將非銀行支付機構及其業務活動進一步納入法治化軌道進行監管，旨在促進非銀行支付行業規範健康發展，切實保護用户合法權益，更好發揮其服務實體經濟、滿足用户多樣化支付結算需求等作用。《條例》共 6 章 60 條，重點規定了以下內容：</p><p>一是明確非銀行支付機構的定義和設立許可。將非銀行支付機構定義為除銀行業金融機構外，根據用户提交的電子支付指令轉移貨幣資金的公司。規定設立非銀行支付機構應當經中國人民銀行批准，明確設立條件並嚴把准入關。明確非銀行支付機構應當以提供小額、便民支付服務為宗旨，未經批准不得從事依法需經批准的其他業務，不得從事或者變相從事清算業務。</p><p>二是完善支付業務規則。適應支付業務發展需要，將支付業務分為儲值賬户運營和支付交易處理兩類，並授權中國人民銀行制定具體規則。明確支付業務管理要求，規定非銀行支付機構應當健全業務管理等制度，具備符合要求的業務系統、設施和技術，確保支付業務連續、安全、可溯源。明確支付賬户、備付金、支付指令等管理規定，要求支付賬户以用户實名開立，非銀行支付機構不得挪用、佔用、借用備付金，不得偽造、變造支付指令，防範非銀行支付行業風險。</p><p>三是保護用户合法權益。規定非銀行支付機構與用户簽訂支付服務協議，其條款應當按照公平原則擬定。非銀行支付機構應當保障用户資金安全和信息安全，不得將相關核心業務和技術服務委託第三方處理；妥善保存用户資料和交易記錄，建立有效的盡職調查制度，加強風險管理；採取有效措施保障支付賬户安全，防範支付賬户被用於非法集資、電信網絡詐騙、洗錢、賭博等違法犯罪活動。</p><p>四是明確監管職責和法律責任。規定非銀行支付機構的監督管理應當貫徹落實黨和國家路線方針政策、決策部署，圍繞服務實體經濟，統籌發展和安全，維護公平競爭秩序。明確中國人民銀行的監管職責、監管措施及風險處置措施等，地方人民政府配合中國人民銀行做好風險處置工作。《條例》還規定了違法行為的法律責任。</p><p><strong>非銀行支付機構監督管理條例</strong></p><p><strong>第一章　總則</strong></p><p>第一條　為了規範非銀行支付機構行為，保護當事人合法權益，防範化解風險，促進非銀行支付行業健康發展，根據《中華人民共和國中國人民銀行法》、《中華人民共和國電子商務法》等法律，制定本條例。</p><p>第二條　本條例所稱非銀行支付機構，是指在中華人民共和國境內（以下簡稱境內）依法設立，除銀行業金融機構外，取得支付業務許可，從事根據收款人或者付款人（以下統稱用户）提交的電子支付指令轉移貨幣資金等支付業務的有限責任公司或者股份有限公司。</p><p>中華人民共和國境外（以下簡稱境外）的非銀行機構擬為境內用户提供跨境支付服務的，應當依照本條例規定在境內設立非銀行支付機構，國家另有規定的除外。</p><p>第三條　非銀行支付機構開展業務，應當遵守法律、行政法規的規定，遵循安全、高效、誠信和公平競爭的原則，以提供小額、便民支付服務為宗旨，維護國家金融安全，不得損害國家利益、社會公共利益和他人合法權益。</p><p>第四條　非銀行支付機構的監督管理，應當貫徹落實黨和國家路線方針政策、決策部署，圍繞服務實體經濟，統籌發展和安全，維護公平競爭秩序。</p><p>中國人民銀行依法對非銀行支付機構實施監督管理。中國人民銀行的分支機構根據中國人民銀行的授權，履行監督管理職責。</p><p>第五條　非銀行支付機構應當遵守反洗錢和反恐怖主義融資、反電信網絡詐騙、防範和處置非法集資、打擊賭博等規定，採取必要措施防範違法犯罪活動。</p><p><strong>第二章　設立、變更與終止</strong></p><p>第六條　設立非銀行支付機構，應當經中國人民銀行批准，取得支付業務許可。非銀行支付機構的名稱中應當標明「支付」字樣。</p><p>未經依法批准，任何單位和個人不得從事或者變相從事支付業務，不得在單位名稱和經營範圍中使用「支付」字樣，法律、行政法規和國家另有規定的除外。支付業務許可被依法註銷後，該機構名稱和經營範圍中不得繼續使用「支付」字樣。</p><p>第七條　設立非銀行支付機構，應當符合《中華人民共和國公司法》的規定，並具備以下條件：</p><p>（一）有符合本條例規定的註冊資本；</p><p>（二）主要股東、實際控制人財務狀況和誠信記錄良好，最近 3 年無重大違法違規記錄；主要股東、實際控制人為公司的，其股權結構應當清晰透明，不存在權屬糾紛；</p><p>（三）擬任董事、監事和高級管理人員熟悉相關法律法規，具有履行職責所需的經營管理能力，最近 3 年無重大違法違規記錄；</p><p>（四）有符合規定的經營場所、安全保障措施以及業務系統、設施和技術；</p><p>（五）有健全的公司治理結構、內部控制和風險管理制度、退出預案以及用户權益保障機制；</p><p>（六）法律、行政法規以及中國人民銀行規章規定的其他審慎性條件。</p><p>第八條　設立非銀行支付機構的註冊資本最低限額為人民幣 1 億元，且應當為實繳貨幣資本。</p><p>中國人民銀行根據非銀行支付機構的業務類型、經營地域範圍和業務規模等因素，可以提高前款規定的註冊資本最低限額。</p><p>非銀行支付機構的股東應當以自有資金出資，不得以委託資金、債務資金等非自有資金出資。</p><p>第九條　申請設立非銀行支付機構，應當向中國人民銀行提交申請書和證明其符合本條例第七條、第八條規定條件的材料。</p><p>第十條　中國人民銀行應當自受理申請之日起 6 個月內作出批准或者不予批准的決定。決定批准的，頒發支付業務許可證並予以公告；決定不予批准的，應當書面通知申請人並説明理由。</p><p>支付業務許可證應當載明非銀行支付機構可以從事的業務類型和經營地域範圍。</p><p>第十一條　申請人收到支付業務許可證後，應當及時向市場監督管理部門辦理登記手續，領取營業執照。</p><p>非銀行支付機構設立後無正當理由連續 2 年以上未開展支付業務的，由中國人民銀行註銷支付業務許可。</p><p>第十二條　非銀行支付機構的主要經營場所應當與登記的住所保持一致。非銀行支付機構擬在住所所在地以外的省、自治區、直轄市為線下經營的特約商户提供支付服務的，應當按照規定設立分支機構，並向中國人民銀行備案。</p><p>本條例所稱特約商户，是指與非銀行支付機構簽訂支付服務協議，由非銀行支付機構按照協議為其完成資金結算的經營主體。</p><p>第十三條　非銀行支付機構辦理下列事項，應當經中國人民銀行批准：</p><p>（一）變更名稱、註冊資本、業務類型或者經營地域範圍；</p><p>（二）跨省、自治區、直轄市變更住所；</p><p>（三）變更主要股東或者實際控制人；</p><p>（四）變更董事、監事或者高級管理人員；</p><p>（五）合併或者分立。</p><p>非銀行支付機構申請變更名稱、註冊資本的，中國人民銀行應當自受理申請之日起 1 個月內作出批准或者不予批准的書面決定；申請辦理前款所列其他事項的，中國人民銀行應當自受理申請之日起 3 個月內作出批准或者不予批准的書面決定。經批准後，非銀行支付機構依法向市場監督管理部門辦理相關登記手續。</p><p>第十四條　非銀行支付機構擬終止支付業務的，應當向中國人民銀行申請註銷支付業務許可。非銀行支付機構申請註銷支付業務許可或者被中國人民銀行吊銷支付業務許可證、撤銷支付業務許可的，應當按照規定製定切實保障用户資金和信息安全的方案，並向用户公告。非銀行支付機構解散的，還應當依法進行清算，清算過程接受中國人民銀行的監督。</p><p>非銀行支付機構辦理支付業務許可註銷手續後，方可向市場監督管理部門辦理變更或者註銷登記手續。</p><p><strong>第三章　支付業務規則</strong></p><p>第十五條　非銀行支付業務根據能否接收付款人預付資金，分為儲值賬户運營和支付交易處理兩種類型，但是單用途預付卡業務不屬於本條例規定的支付業務。</p><p>儲值賬户運營業務和支付交易處理業務的具體分類方式和監督管理規則由中國人民銀行制定。</p><p>第十六條　非銀行支付機構應當按照支付業務許可證載明的業務類型和經營地域範圍從事支付業務，未經批准不得從事依法需經批准的其他業務。</p><p>非銀行支付機構不得塗改、倒賣、出租、出借支付業務許可證，或者以其他形式非法轉讓行政許可。</p><p>第十七條　非銀行支付機構應當按照審慎經營要求，建立健全並落實合規管理制度、內部控制制度、業務管理制度、風險管理制度、突發事件應急預案以及用户權益保障機制。</p><p>第十八條　非銀行支付機構應當具備必要和獨立的業務系統、設施和技術，按照強制性國家標準以及相關網絡、數據安全管理要求，確保支付業務處理的及時性、準確性和支付業務的連續性、安全性、可溯源性。</p><p>非銀行支付機構的業務系統及其備份應當存放在境內。</p><p>第十九條　非銀行支付機構為境內交易提供支付服務的，應當在境內完成交易處理、資金結算和數據存儲。</p><p>非銀行支付機構為跨境交易提供支付服務的，應當遵守跨境支付、跨境人民幣業務、外匯管理以及數據跨境流動的有關規定。</p><p>第二十條　非銀行支付機構應當與用户簽訂支付服務協議。非銀行支付機構應當按照公平原則擬定協議條款，並在其經營場所、官方網站、移動互聯網應用程序等的顯著位置予以公示。</p><p>支付服務協議應當明確非銀行支付機構與用户的權利義務、支付業務流程、電子支付指令傳輸路徑、資金結算、糾紛處理原則以及違約責任等事項，且不得包含排除、限制競爭以及不合理地免除或者減輕非銀行支付機構責任、加重用户責任、限制或者排除用户主要權利等內容。對於協議中足以影響用户是否同意使用支付服務的條款，非銀行支付機構應當採取合理方式提示用户注意，並按照用户的要求對該條款予以説明。</p><p>非銀行支付機構擬變更協議內容的，應當充分徵求用户意見，並在本條第一款規定的顯著位置公告滿 30 日後方可變更。非銀行支付機構應當以數據電文等書面形式與用户就變更的協議內容達成一致。</p><p>第二十一條　非銀行支付機構應當建立持續有效的用户盡職調查制度，按照規定識別並核實用户身份，瞭解用户交易背景和風險狀況，並採取相應的風險管理措施。</p><p>非銀行支付機構不得將涉及資金安全、信息安全等的核心業務和技術服務委託第三方處理。</p><p>第二十二條　非銀行支付機構應當自行完成特約商户盡職調查、支付服務協議簽訂、持續風險監測等業務活動。非銀行支付機構不得為未經依法設立或者從事非法經營活動的商户提供服務。</p><p>第二十三條　從事儲值賬户運營業務的非銀行支付機構為用户開立支付賬户的，應當遵守法律、行政法規以及中國人民銀行關於支付賬户管理的規定。國家引導、鼓勵非銀行支付機構與商業銀行開展合作，通過銀行賬户為單位用户提供支付服務。</p><p>前款規定的非銀行支付機構應當建立健全支付賬户開立、使用、變更和撤銷等業務管理和風險管理制度，防止開立匿名、假名支付賬户，並採取有效措施保障支付賬户安全，開展異常賬户風險監測，防範支付賬户被用於違法犯罪活動。</p><p>本條例所稱支付賬户，是指根據用户真實意願為其開立的，用於發起支付指令、反映交易明細、記錄資金餘額的電子簿記載體。支付賬户應當以用户實名開立。</p><p>任何單位和個人不得非法買賣、出租、出借支付賬户。</p><p>第二十四條　從事儲值賬户運營業務的非銀行支付機構應當將從用户處獲取的預付資金及時等值轉換為支付賬户餘額或者預付資金餘額。用户可以按照協議約定提取其持有的餘額，但是非銀行支付機構不得向用户支付與其持有的餘額有關的利息等收益。</p><p>第二十五條　非銀行支付機構應當將收款人和付款人信息等必要信息包含在電子支付指令中，確保所傳遞的電子支付指令的完整性、一致性、可跟蹤稽核和不可篡改。</p><p>非銀行支付機構不得偽造、變造電子支付指令。</p><p>第二十六條　非銀行支付機構應當以清算機構、銀行業金融機構、其他非銀行支付機構認可的安全認證方式訪問賬户，不得違反規定留存銀行賬户、支付賬户敏感信息。</p><p>第二十七條　非銀行支付機構應當根據用户發起的支付指令劃轉備付金，用户備付金被依法凍結、扣劃的除外。</p><p>本條例所稱備付金，是指非銀行支付機構為用户辦理支付業務而實際收到的預收待付貨幣資金。</p><p>非銀行支付機構不得以任何形式挪用、佔用、借用備付金，不得以備付金為自己或者他人提供擔保。</p><p>第二十八條　非銀行支付機構淨資產與備付金日均餘額的比例應當符合中國人民銀行的規定。</p><p>第二十九條　非銀行支付機構應當將備付金存放在中國人民銀行或者符合中國人民銀行要求的商業銀行。</p><p>任何單位和個人不得對非銀行支付機構存放備付金的賬户申請凍結或者強制執行，法律另有規定的除外。</p><p>第三十條　非銀行支付機構應當通過中國人民銀行確定的清算機構處理與銀行業金融機構、其他非銀行支付機構之間合作開展的支付業務，遵守清算管理規定，不得從事或者變相從事清算業務。</p><p>非銀行支付機構應當向清算機構及時報送真實、準確、完整的交易信息。</p><p>非銀行支付機構應當按照結算管理規定為用户辦理資金結算業務，採取風險管理措施。</p><p>第三十一條　非銀行支付機構應當妥善保存用户資料和交易記錄。有關機關依照法律、行政法規的規定，查詢用户資料、交易記錄及其持有的支付賬户餘額或者預付資金餘額，或者凍結、扣劃用户資金的，非銀行支付機構應當予以配合。</p><p>第三十二條　非銀行支付機構處理用户信息，應當遵循合法、正當、必要和誠信原則，公開用户信息處理規則，明示處理用户信息的目的、方式和範圍，並取得用户同意，法律、行政法規另有規定的除外。</p><p>非銀行支付機構應當依照法律、行政法規、國家有關規定和雙方約定處理用户信息，不得收集與其提供的服務無關的用户信息，不得以用户不同意處理其信息或者撤回同意等為由拒絕提供服務，處理相關信息屬於提供服務所必需的除外。</p><p>非銀行支付機構應當對用户信息嚴格保密，採取有效措施防止未經授權的訪問以及用户信息泄露、篡改、丟失，不得非法買賣、提供或者公開用户信息。</p><p>非銀行支付機構與其關聯公司共享用户信息的，應當告知用户該關聯公司的名稱和聯繫方式，並就信息共享的內容以及信息處理的目的、期限、方式、保護措施等取得用户單獨同意。非銀行支付機構還應當與關聯公司就上述內容以及雙方的權利義務等作出約定，並對關聯公司的用户信息處理活動進行監督，確保用户信息處理活動依法合規、風險可控。</p><p>用户發現非銀行支付機構違反法律、行政法規、國家有關規定或者雙方約定處理其信息的，有權要求非銀行支付機構刪除其信息並依法承擔責任。用户發現其信息不準確或者不完整的，有權要求非銀行支付機構更正、補充。</p><p>第三十三條　非銀行支付機構相關網絡設施、信息系統等被依法認定為關鍵信息基礎設施，或者處理個人信息達到國家網信部門規定數量的，其在境內收集和產生的個人信息的處理應當在境內進行。確需向境外提供的，應當符合法律、行政法規和國家有關規定，並取得用户單獨同意。</p><p>非銀行支付機構在境內收集和產生的重要數據的出境安全管理，依照法律、行政法規和國家有關規定執行。</p><p>第三十四條　非銀行支付機構應當依照有關價格法律、行政法規的規定，合理確定並公開支付業務的收費項目和收費標準，進行明碼標價。</p><p>非銀行支付機構應當在經營場所的顯著位置以及業務辦理途徑的關鍵節點，清晰、完整標明服務內容、收費項目、收費標準、限制條件以及相關要求等，保障用户知情權和選擇權，不得收取任何未予標明的費用。</p><p>第三十五條　非銀行支付機構應當及時妥善處理與用户的爭議，履行投訴處理主體責任，切實保護用户合法權益。</p><p>國家鼓勵用户和非銀行支付機構之間運用調解、仲裁等方式解決糾紛。</p><p><strong>第四章　監督管理</strong></p><p>第三十六條　非銀行支付機構的控股股東、實際控制人應當遵守非銀行支付機構股權管理規定，不得存在以下情形：</p><p>（一）通過特定目的載體或者委託他人持股等方式規避監管；</p><p>（二）通過違規開展關聯交易等方式損害非銀行支付機構或者其用户的合法權益；</p><p>（三）其他可能對非銀行支付機構經營管理產生重大不利影響的情形。</p><p>同一股東不得直接或者間接持有兩個及以上同一業務類型的非銀行支付機構 10% 以上股權或者表決權。同一實際控制人不得控制兩個及以上同一業務類型的非銀行支付機構，國家另有規定的除外。</p><p>第三十七條　非銀行支付機構應當按照規定向中國人民銀行報送支付業務信息、經審計的財務會計報告、經營數據報表、統計數據，以及中國人民銀行要求報送的與公司治理、業務運營相關的其他資料。</p><p>第三十八條　中國人民銀行按照規定對非銀行支付機構進行分類評級，並根據分類評級結果實施分類監督管理。</p><p>中國人民銀行依法制定系統重要性非銀行支付機構的認定標準和監督管理規則。</p><p>第三十九條　中國人民銀行依法履行職責，有權採取下列措施：</p><p>（一）對非銀行支付機構進行現場檢查和非現場監督管理；</p><p>（二）進入涉嫌違法違規行為發生場所調查取證；</p><p>（三）詢問當事人和與被調查事件有關的單位和個人，要求其對與被調查事件有關的事項作出説明；</p><p>（四）查閲、複製當事人和與被調查事件有關的單位和個人的相關文件、資料和業務系統；對可能被轉移、隱匿或者毀損的文件、資料和業務系統，可以予以封存、扣押；</p><p>（五）經中國人民銀行或者其省一級派出機構負責人批准，查詢當事人和與被調查事件有關的單位賬户信息。</p><p>為防範風險、維護市場秩序，中國人民銀行可以採取責令改正、監管談話、出具警示函、向社會發布風險提示等措施。</p><p>第四十條　中國人民銀行依法履行職責，進行現場檢查或者調查，其現場檢查、調查的人員不得少於 2 人，並應當出示合法證件和執法文書。現場檢查、調查的人員少於 2 人或者未出示合法證件和執法文書的，被檢查、調查的單位和個人有權拒絕。</p><p>中國人民銀行依法履行職責，被檢查、調查的單位和個人應當配合，如實提供有關文件、資料和業務系統，不得拒絕、阻撓和隱瞞。</p><p>第四十一條　非銀行支付機構發生對其經營發展、支付業務穩定性和連續性、用户合法權益產生重大影響事項的，應當按照規定向中國人民銀行報告。</p><p>非銀行支付機構的主要股東擬質押非銀行支付機構股權的，應當按照規定向中國人民銀行報告，質押的股權不得超過該股東所持有該非銀行支付機構股權總數的 50%。</p><p>第四十二條　非銀行支付機構不得實施壟斷或者不正當競爭行為，妨害市場公平競爭秩序。</p><p>中國人民銀行在履行職責中發現非銀行支付機構涉嫌壟斷或者不正當競爭行為的，應當將相關線索移送有關執法部門，並配合其進行查處。</p><p>第四十三條　非銀行支付機構發生風險事件的，應當按照規定向中國人民銀行報告。</p><p>中國人民銀行可以根據需要將風險情況通報非銀行支付機構住所所在地地方人民政府。地方人民政府應當配合中國人民銀行做好相關風險處置工作，維護社會穩定。</p><p>第四十四條　非銀行支付機構發生風險事件影響其正常運營、損害用户合法權益的，中國人民銀行可以區分情形，對非銀行支付機構採取下列措施：</p><p>（一）責令主要股東履行補充資本的監管承諾；</p><p>（二）限制重大資產交易；</p><p>（三）責令調整董事、監事、高級管理人員或者限制其權利。</p><p>第四十五條　中國人民銀行及其工作人員對監督管理工作中知悉的國家秘密、商業秘密和個人信息，應當予以保密。</p><p>第四十六條　中國人民銀行應當依照法律、行政法規和國家有關規定，完善非銀行支付機構行業風險防範化解措施，化解非銀行支付機構風險。</p><p><strong>第五章　法律責任</strong></p><p>第四十七條　未經依法批准，擅自設立非銀行支付機構、從事或者變相從事支付業務的，由中國人民銀行依法予以取締，沒收違法所得，違法所得 50 萬元以上的，並處違法所得 1 倍以上 5 倍以下罰款；沒有違法所得或者違法所得不足 50 萬元的，單處或者並處 50 萬元以上 200 萬元以下罰款。對其法定代表人或者主要負責人、直接負責的主管人員和其他直接責任人員給予警告，並處 10 萬元以上 50 萬元以下罰款。地方人民政府應當予以配合。</p><p>第四十八條　以欺騙、虛假出資、循環注資或者利用非自有資金出資等不正當手段申請設立、合併或者分立非銀行支付機構、變更非銀行支付機構主要股東或者實際控制人，未獲批准的，申請人 1 年內不得再次申請或者參與申請相關許可。申請已獲批准的，責令其終止支付業務，撤銷相關許可，沒收違法所得，違法所得 50 萬元以上的，並處違法所得 1 倍以上 5 倍以下罰款；沒有違法所得或者違法所得不足 50 萬元的，並處 50 萬元以上 200 萬元以下罰款；申請人 3 年內不得再次申請或者參與申請相關許可。</p><p>第四十九條　非銀行支付機構違反本條例規定，有下列情形之一的，責令其限期改正，給予警告、通報批評，沒收違法所得，違法所得 10 萬元以上的，可以並處違法所得 1 倍以上 5 倍以下罰款；沒有違法所得或者違法所得不足 10 萬元的，可以並處 50 萬元以下罰款；情節嚴重或者逾期不改正的，限制部分支付業務或者責令停業整頓：</p><p>（一）未在名稱中使用「支付」字樣；</p><p>（二）未建立健全或者落實有關合規管理制度、內部控制制度、業務管理制度、風險管理制度、突發事件應急預案或者用户權益保障機制；</p><p>（三）相關業務系統、設施或者技術不符合管理規定；</p><p>（四）未按照規定報送、保存相關信息、資料或者公示相關事項、履行報告要求；</p><p>（五）未經批准變更本條例第十三條第一款第一項、第二項或者第四項規定的事項，或者未按照規定設立分支機構。</p><p>第五十條　非銀行支付機構違反本條例規定，有下列情形之一的，責令其限期改正，給予警告、通報批評，沒收違法所得，違法所得 50 萬元以上的，並處違法所得 1 倍以上 5 倍以下罰款；沒有違法所得或者違法所得不足 50 萬元的，並處 100 萬元以下罰款；情節嚴重或者逾期不改正的，限制部分支付業務或者責令停業整頓，直至吊銷其支付業務許可證：</p><p>（一）未按照規定與用户簽訂支付服務協議，辦理資金結算，採取風險管理措施；</p><p>（二）未按照規定完成特約商户盡職調查、支付服務協議簽訂、持續風險監測等業務活動；</p><p>（三）將核心業務或者相關技術服務委託第三方處理；</p><p>（四）違規開立支付賬户，或者除非法買賣、出租、出借支付賬户外，支付賬户被違規使用；</p><p>（五）違規向用户支付利息等收益，或者違規留存銀行賬户、支付賬户敏感信息；</p><p>（六）未按照規定存放、劃轉備付金；</p><p>（七）未遵守跨境支付相關規定；</p><p>（八）未按照規定終止支付業務。</p><p>第五十一條　非銀行支付機構違反本條例規定，有下列情形之一的，責令其限期改正，給予警告、通報批評，沒收違法所得，違法所得 50 萬元以上的，並處違法所得 1 倍以上 5 倍以下罰款；沒有違法所得或者違法所得不足 50 萬元的，並處 50 萬元以上 200 萬元以下罰款；情節嚴重或者逾期不改正的，限制部分支付業務或者責令停業整頓，直至吊銷其支付業務許可證：</p><p>（一）塗改、倒賣、出租、出借支付業務許可證，或者以其他形式非法轉讓行政許可；</p><p>（二）超出經批准的業務類型或者經營地域範圍開展支付業務；</p><p>（三）為非法從事非銀行支付業務的單位或者個人提供支付業務渠道；</p><p>（四）未經批准變更主要股東或者實際控制人，合併或者分立；</p><p>（五）挪用、佔用、借用備付金，或者以備付金為自己或者他人提供擔保；</p><p>（六）無正當理由中斷支付業務，或者未按照規定處理電子支付指令；</p><p>（七）開展或者變相開展清算業務；</p><p>（八）拒絕、阻撓、逃避檢查或者調查，或者謊報、隱匿、銷燬相關文件、資料或者業務系統。</p><p>第五十二條　非銀行支付機構違反本條例規定處理用户信息、業務數據的，依照《中華人民共和國個人信息保護法》、《中華人民共和國網絡安全法》、《中華人民共和國數據安全法》等有關規定進行處罰。</p><p>第五十三條　非銀行支付機構未按照規定建立用户盡職調查制度，履行相關義務，或者存在外匯、價格違法行為的，以及任何單位和個人非法買賣、出租、出借支付賬户的，由有關主管部門依照有關法律、行政法規進行處罰。</p><p>非銀行支付機構未經批准從事依法需經批准的其他業務的，依照有關法律、行政法規進行處罰。</p><p>第五十四條　非銀行支付機構的控股股東、實際控制人違反本條例規定，有下列情形之一的，責令其限期改正，給予警告、通報批評，沒收違法所得，違法所得 10 萬元以上的，並處違法所得 1 倍以上 5 倍以下罰款；沒有違法所得或者違法所得不足 10 萬元的，並處 10 萬元以上 50 萬元以下罰款：</p><p>（一）通過特定目的載體或者委託他人持股等方式規避監管；</p><p>（二）通過違規開展關聯交易等方式損害非銀行支付機構或者其用户的合法權益；</p><p>（三）違反非銀行支付機構股權管理規定。</p><p>非銀行支付機構的主要股東違反本條例關於股權質押等股權管理規定的，依照前款規定處罰。</p><p>第五十五條　依照本條例規定對非銀行支付機構進行處罰的，根據具體情形，可以同時對負有直接責任的董事、監事、高級管理人員和其他人員給予警告、通報批評，單處或者並處 5 萬元以上 50 萬元以下罰款。</p><p>非銀行支付機構違反本條例規定，情節嚴重的，對負有直接責任的董事、監事、高級管理人員，可以禁止其在一定期限內擔任或者終身禁止其擔任非銀行支付機構的董事、監事、高級管理人員。</p><p>第五十六條　中國人民銀行工作人員有下列情形之一的，依法給予處分：</p><p>（一）違反規定審查批准非銀行支付機構的設立、變更、終止申請等事項；</p><p>（二）泄露履行職責過程中知悉的國家秘密、商業秘密或者個人信息；</p><p>（三）濫用職權、翫忽職守的其他行為。</p><p>第五十七條　違反本條例規定，構成犯罪的，依法追究刑事責任。</p><p><strong>第六章　附則</strong></p><p>第五十八條　支付清算行業自律組織依法開展行業自律管理活動，接受中國人民銀行的指導和監督。</p><p>支付清算行業自律組織可以制定非銀行支付機構行業自律規範。</p><p>第五十九條　本條例施行前已按照有關規定設立的非銀行支付機構的過渡辦法，由中國人民銀行規定。</p><p>第六十條　本條例自 2024 年 5 月 1 日起施行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 07:03:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25689146</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25689146</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/477.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25689146_202312171503d41a8ae6-b842-4f93-8625-f23328c875c4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>支付機構監管</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/477.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/902/479.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旅德大熊貓「夢想」和「夢圓」平安抵達成都]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在中德雙方的共同保障下，大熊貓「夢想」和「夢圓」於今日（12 月 17 日）平安抵達成都。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/99.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 05:14:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25688994</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25688994</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/514.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25688994_202312171315a4c67668-446d-491c-a579-86483a8e6c05.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「成都大熊貓繁育研究基地」微信公號]]>
            </author>
            <category>旅德大熊貓</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/514.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/901/517.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年度「十大新詞語」發佈，「村超」「特種兵式旅遊」等入列]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作為年度「漢語盤點」活動重要組成部分，12 月 16 日，國家語言資源監測與研究中心發佈 2023 年度「十大新詞語」，它們分別是：生成式人工智能、全球文明倡議、村超、新質生產力、全國生態日、消費提振年、特種兵式旅遊、顯眼包、百模大戰、墨子巡天。</p><p>專家介紹，2023 年以來，以 ChatGPT 為代表的「生成式人工智能」成為全球科技熱點，它不僅影響着人類的生活和生產方式，還為各種行業的創新和發展提供了新的工具和視角；「全球文明倡議」是中國向世界提出的又一國際公共產品，展現了中國的大國責任和擔當；「村超」因其獨特的民族特色和激烈的比賽氛圍在網上廣受歡迎，成為熱門話題；「新質生產力」有別於傳統生產力，涉及領域新、技術含量高，依靠創新驅動是其中關鍵；「全國生態日」的設立促使全國各地通過多種方式開展生態文明的宣傳教育活動，共繪美麗中國畫卷；2023 年確立為「消費提振年」，出台諸多引導消費的利好政策；年輕人愛上「特種兵式旅遊」，試圖用低成本和高效率換取豐富的旅遊文化體驗；「顯眼包」體現了互聯網文化的開放性和包容性，為網絡世界增添了更多活力和色彩；「百模大戰」指各類「大規模深度學習模型」在應用領域競相發展的態勢；「墨子巡天」望遠鏡正式啓用，將顯著提升我國時域天文研究能力。</p><p>據悉，這些詞語是基於國家語言資源監測語料庫，利用語言信息處理技術結合後期人工確認獲得的，數據規模約 15 億字次。</p><p>（原題為《2023 年度「十大新詞語」，發佈！》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 04:58:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25688706</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25688706</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/898/743.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25688706_20231217125883342384-c189-4f9c-a3f5-0e4e42101440.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「新華網」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>新詞語</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/898/743.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/898/745.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[圓桌｜從金融大國邁向金融強國，金融機構如何抓住機遇？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/662/351.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 14 日，以「築牢安全防線，建設金融強國」為主題的 2023 第七屆金融發展論壇在上海舉辦。</p><p>在圓桌對話環節，上海財經大學滴水湖高級金融學院執行院長陳選娟主持，浦發銀行金融市場部總經理薛宏立，平安養老險總經理助理、首席風險官石波，陸家嘴信託黨委副書記、總經理王彥，摩根資產管理中國總經理助理劉富偉，華泰聯合證券執行委員會委員張雷等金融行業高管結合自身行業特點，分享了建設金融強國過程中的中國機遇與安全挑戰。</p><p><strong>從「金融大國」邁向「金融強國」，金融機構怎麼做？</strong></p><p>10 月底召開的中央金融工作會議強調，當前和今後一個時期，要「以加快建設金融強國為目標」。對於金融機構而言，將從哪些方面發力，實現從「金融大國」邁向「金融強國」？</p><p>浦發銀行總行金融市場部總經理薛宏立表示，金融強國有兩層含義，一是金融要強國、強實體經濟，二是要在風險管控的前提下金融自身要強。商業銀行作為整個市場定價的主要參與者，要發揮自身在規模、交易、資源稟賦等方面的優勢，在外匯、信貸、利率、衍生品、大宗商品等市場上去做好自身的定價能力建設，把市場交易的流動性做好，以市場有效運行的價格來服務整個市場。</p><p>「中央首次提出‘建設金融強國’，為推進我國金融高質量發展指明瞭方向，從‘金融大國’到‘金融強國’邁進是時代發展的必然選擇。保險機構作為中國金融市場的重要參與者與長期資金的主要管理人，將對金融市場的良性競爭和穩定發展起到越來越重要的作用。」平安養老保險總經理助理、首席風險官石波説道，未來，保險機構應充分發揮自身的獨特優勢和關鍵作用，優化資金投向結構，持續加大對重大戰略、重點領域、重點項目和薄弱環節的支持力度，提供廣覆蓋、高效率的金融支持，並始終堅守風險底線，築牢安全屏障。</p><p>陸家嘴信託黨委副書記、總經理王彥則指出，在資管新規和信託業務新「三分類」的整體框架下，信託行業首先要利用好財產保護和破產隔離的獨特製度優勢，以及靈活多樣的金融工具，在金融強國的建設中發揮自己獨特的作用。在服務實體經濟方面，信託公司要充分利用自身的資源稟賦，創新業務模式，綜合利用再融資、股權投資、標品投資、資產證券化、資產信託等多種模式來助力實體經濟行穩致遠。在服務人民美好生活方面，信託公司要不斷地豐富服務信託的場景來擴大美好生活的內涵。</p><p>作為公募基金行業代表，劉富偉直言，公募基金是給老百姓來理財的，來爭取為自己的財產、財富的保值增值。在此過程中，讓社會的資金流動起來，可以更加優化配置到國家戰略產業中去，這可以給企業提供一些資金支持。另一方面，資產管理機構作為專業投資者，可以在公司的治理結構、產業升級、技術創新等方面給予上市公司一些指導和幫助。從摩根資管中國自身角度來講，會從三方面去加深和做好工作，包括做好買方工作，做好投資者教育及陪伴工作，以及打造多元化、全天候的產品線等。</p><p>「提高資本市場的質量，我覺得首先是把好入口關，暢通出口關。」華泰聯合證券執行委員會委員張雷表示，從「金融大國」邁向「金融強國」， 華泰聯合證券始終牢記幾點內容：一是堅持黨的領導，把黨的政治優勢、組織優勢轉化為行業發展的制勝優勢。二是時刻牢記防範風險，持續強化券商的業務部門、質控部門和合規部門三道防線，互相監督、互相制約，形成有機整體。三是要牢記服務實體經濟的使命，多層次的資本市場體系逐步完善，券商要圍繞科技、綠色、普惠、養老、數字等主題，以國家戰略發展方向為指引，挖掘優秀企業，藉助資本力量推動企業高質量發展。</p><p><strong>什麼樣的財政政策、貨幣政策是有效的？</strong></p><p>中央經濟工作會議 12 月 11 日至 12 日在北京舉行。會議要求，明年要堅持穩中求進、以進促穩、先立後破，「積極的財政政策要適度加力、提質增效」，「穩健的貨幣政策要靈活適度、精準有效」。無論是財政政策還是貨幣政策，都談到了有效性的問題。</p><p>薛宏立表示，總體來看，明年財政政策要適度積極，貨幣政策要保持一定彈性並且要配合財政政策，説明要轉向財政政策去更多體現有效性。要想應對未來不可控制的因素，財政政策適度積極的同時仍需留有一定餘地。其次，在目前的環境中應該更多把存量給流轉起來，因為經濟越循環越健康，循環速度就衡量了政策的有效性程度。</p><p>「未來要想做到財政政策、貨幣政策更有效，除了財政更有效之外，其次要做到盤活存量的有效，還需要在公募 REITs 偏債型方面做一些文章。目前，REITs 是偏股型的，商業銀行自營資金無法參與，如果增設偏債型 REITs，就能發揮我國金融市場以商業銀行間接融資為主的特性。目前，公募 REITs 只發了 30 單左右，和超過 30 多萬億規模的存量資產相比還有很大創新發展空間。」薛宏立説道。</p><p>石波判斷，明年政策決策層面的協調性將會提高，後續財政和貨幣政策會同向發力，各類具體政策之間的協調配合將大大加強，特別是經濟政策與非經濟政策之間的取向保持一致性，避免出現不同政策效果抵消的情況。「政策組合拳」在出台之前相關部門會進行充分溝通、協商，出台的節奏與流程可能會比較審慎、決策層級也會比較高。同時，具體政策實施的針對性將會增強。2024 年宏觀調控將更為精準，會進一步加大向基層以及國家戰略領域傾斜，更具針對性地解決諸如地方政府債務、房地產及中小金融機構等實際風險問題，避免財政和貨幣政策無法達到終端而造成政策、資金、資源的空轉。</p><p>「未來經濟發展將會更加註重結構的優化和效率的提升，結構性政策的導向將會貫穿始終。」王彥表示，就貨幣政策而言，將會引導金融機構加大對於科技創新、綠色轉型、普惠小微等方面的支持，而這些方向也正是信託行業所要着力發展的方向。就財政政策而言，在穩增長的同時，也要關注財政的可持續性，這就要求用好存量資源。就信託行業的感受而言，各地政府融資平台的非標融資規模和融資成本都在大幅壓降，這就讓信託公司非常珍惜現有的存量資源，要把好鋼用在刀刃上。</p><p>張雷從投行角度指出，「從投行角度而言，一是要提升價值發現能力，二是要做好風險防控，三是要充分為實體經濟賦能。」</p><p>他詳細介紹稱，更早、更及時地挖掘優質企業，並通過證券化工具助力企業高質量發展，這是投行的本職工作，也是檢驗投行工作「有效性」的標準。此外，投行還應做好風險控制、把好資本市場的入口關，通過投行、投資、投研有效聯動，為不同發展階段的企業針對性、多元化的服務，這也是為提升宏觀政策「有效性」的重要一環。</p><p>劉富偉則表示，上半年 M2 增速超過 10%，從信貸的增長需求來看還是比較有限的，甚至是收縮的，有效需求不是很足。如果從橫向看，中央政府債務佔 GDP 的比重與其他國家相比我們還是有很大空間的。在這種背景之下，將來的貨幣政策作為輔助作用也是很重要的事情，更多起到提高流動性、降低成本的作用。</p><p>在有效性方面，劉富偉談道，作為市場上的參與機構，作為一家資管機構，更重要的是把自身的工作有效性發揮得更好。「金融是血脈，我們能不能真真正正、紮紮實實地把各個器官部分所需要的營養，通過我們真切地輸送過去，實現資源配置的最合理化和最有效化，這個可能是我們從骨子裏發揮的作用。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 01:43:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25669735</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25669735</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/662/364.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25669735_2023121709436ea14e1a-9faf-47d3-819f-91198680424f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>財政政策</category>
            <category>貨幣政策</category>
            <category>銀行</category>
            <category>保險</category>
            <category>信託</category>
            <category>證券</category>
            <category>基金</category>
            <category>金融強國</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/662/364.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/282/662/365.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
