<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 26 Feb 2024 02:58:28 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中消协：2024 春节年俗游、冰雪游、海岛游等消费增长显著]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国消费者协会今天（2 月 26 日）公布 2024 年春节消费维权舆情分析报告显示，2 月 9 日至 2 月 18 日期间，交通出行、景区旅游、文化娱乐、消费服务等方面维权热度较高。新的一年，公众消费信心、消费意愿以及消费能力大步提升。</p><p>中消协表示，2024 年春节假期持续 8 天，形成史上最长春节假期。作为疫情防控转段后的首个常态化春节，公众消费意愿空前高涨，旅游市场持续火热。春节假期 22.93 亿人次跨区域流动，彰显假日经济活力与韧性，消费活力加速释放。</p><p>经文化和旅游部数据中心测算，春节假期 8 天全国国内旅游出游 4.74 亿人次，同比增长 34.3%，按可比口径较 2019 年同期增长 19.0%；国内游客出游总花费 6326.87 亿元，同比增长 47.3%，按可比口径较 2019 年同期增长 7.7%。2024 春节档总票房破 80 亿，总观影人次 1.62 亿，总场次 383.6 万，票房、观影人次及场次三项关键数据创下中国影史新高。</p><p>返乡团聚后再合家错峰出游成为过节新趋势，年俗游、冰雪游、海岛游等度假类消费增长显著。各地丰富文旅活动带动消费高涨，迎春灯会、花市、庙会、舞龙舞狮等大型活动达 5108 场；哈尔滨作为今冬冰雪游「爆款」，文旅消费规模同比增长超 106%。此外，下沉市场强劲回暖，小众目的地旅游成为新的增长点，三、四线城市票房占比增长也尤为突出。</p><p>中消协介绍，在 2 月 9 日至 2 月 18 日共计 10 天监测期内，共收集到「消费维权」相关信息 21575207 条，日均约 216 万条。舆情走势平稳增长，2 月 17 日信息量达到峰值，为 2611184 条。</p><p>监测期间，共监测到「消费维权」吐槽类信息 1365014 条，占「消费维权」总信息量的 6.33%。</p><p>监测发现，2024 年春节期间消费者吐槽主要集中于交通出行、景区旅游、文化娱乐、消费服务等方面。</p><p>春节假期出行需求增长，火车票、机票供需失衡，价格波动明显。海南三亚因地理、天气等原因，「返程难」引发热议，此外列车超员问题再次出现。</p><p>初三前后各地迎来出游量最高峰，景区出现导游司机严重违规、安全衞生意识缺失、运力不足等情况。18 日达到峰值，为 8.3 万条，「傅园慧称包车被勒索」等事件引发公众广泛讨论。</p><p>假期前三天观影、线下民俗活动、烟花燃放等公众吐槽较为频繁。</p><p>消费服务话题集中在年夜饭、年礼等方面，美发、美甲，购买「新年战袍」已成为很多年轻人展现品位和个性的潮流。节假日的涨价、强制消费等行为频频招致网友吐槽。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:57:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465793</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465793</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/826.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465793_2024022610575fc504e0-bf91-4b86-8501-5dd38519a9e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王婧/央视新闻]]>
            </author>
            <category>春节消费</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/826.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/834.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马云发挽联悼念一代浙商宗庆后：开拓者精神，企业家本色]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="564314" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/66cfd8a5e89b4712b9a3126d05fc2039/hd/20240226104444019462ad7eb-2ae7-489b-87e1-12902374a59f-fa1ece26-aef7-545f-0d45-4db208f847d9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/958.jpg" data-duration="00:16" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>2 月 25 日，娃哈哈集团发布讣告，宗庆后因病逝世。据潮新闻，阿里巴巴创始人马云发去挽联：「人生搏击四十不晚，开拓者精神；创业千难夙夜求新，企业家本色。」 ​​​]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:57:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465818</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465818</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：衞佳明，素材来源：潮新闻]]>
            </author>
            <category>宗庆后</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/958.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/959.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[7 人登山团在山中迷路，消防紧急救援]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="564199" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/cf11cbf7a3294fce9ec0fb17976da9cf/hd/202402252010022220f726e32-50a5-4498-9bbb-663a7b85222c-ed042ed4-99a2-8826-6667-951751cdf76f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/82/744.jpg" data-duration="01:42" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>2 月 16 日，广西玉林。一支 7 人登山团在山中迷路，其中 1 人途中不慎跌落受伤，接报警后当地消防部门立即携带山岳救援装备赶赴现场，成功救出后移交医护人员做进一步治疗。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:57:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26400830</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26400830</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：宫润泽，编辑：胡宝秀，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>组团登山</category>
            <category>不慎跌落</category>
            <category>山下</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/82/744.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/82/745.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南京：雨花台区火灾给我们当头棒喝，吸取教训不能停留在口头]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「这起事故令我们十分痛心、给我们当头棒喝，暴露出思想、工作、作风上的问题和短板，暴露出安全隐患排查治理不严不实、保障房片区和住宅小区消防安全管理不到位等漏洞，教训极其深刻。」</p><p>南京雨花台区「2·23」居民楼火灾已致 15 死 44 伤。据《南京日报》消息，2 月 25 日下午，市委书记韩立明主持召开市委常委会会议，研究部署事故善后和隐患整治工作。</p><p>会议指出，吸取教训不能停留在口头上，必须痛定思痛、痛下决心，以高度负责的态度和务实踏实的作风，切实抓好安全隐患排查整改整治，坚决维护人民群众生命财产安全。</p><p>会议强调，要深入剖析高层住宅火灾事故成因和此次事故暴露的问题，迅速行动起来，全面加强住宅小区电动车规范管理，把情理和法理结合起来，依法依规整治电动自行车违规停放和充电现象，整治私搭乱建、堆放杂物堵塞疏散通道等问题，广泛发动群众，清理楼道、阳台（采光井、防盗窗）等部位可燃杂物，切实消除火灾隐患。要抓好保障房片区消防隐患专项治理，在摸清底数的同时，针对不同类型的小区制定科学的整改方案，着力补齐安全和管理欠账等。</p><p>报道称，会前，韩立明专程到江宁区大里聚福城怡景园小区，随机察看小区地面架空层管理以及电动车户外充电和消防喷淋设施，并在小区消防控制室检查值班值守情况，与小区居民交流，听取对保障房小区消防隐患整治的意见建议。在雨花台区西善桥街道平治社区党群服务中心，韩立明主持召开专题会，对雨花台区继续做好火灾事故善后处置工作提出具体要求。</p><p>按照南京市委统一部署，市委、市人大、市政府、市政协领导同志分别深入保障房片区、高层住宅小区、老旧小区等明查暗访，检查消防安全隐患整改整治情况。</p><p>同在 2 月 25 日，南京市长陈之常以「四不两直」方式检查住宅小区消防安全工作。</p><p>其中，在花港·幸福城芙蓉园小区居民楼检查时，陈之常发现消防通道不畅、消防设施损坏、防火门未关闭等隐患。他要求，要进一步压实物业公司消防管理责任，全面梳理风险隐患清单，从快整改、逐项销号；要系统研究，细化明确小区内电动车停放及充电的管理标准和管理要求；要加强消防领域法律法规宣传、消防知识普及和应急演练，提高群众消防安全意识和自防自救能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:56:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465790</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465790</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/793.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465790_2024022610565c36533b-170e-4a0d-adc4-5045fa1af30d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>南京一小区火灾致 15 死</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/793.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/794.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海长桥街道举办 AI 机器人体验活动，让孩子们了解人工智能]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「流水线上有机器人！」「送餐机器人！」……在徐汇区长桥街道科技汇智人工智能机器人活动的现场，小朋友们开动脑筋，回答出了不少生活中使用智能机器人的案例。</p><p>本次 AI（人工智能）机器人体验活动邀请了辖区内 5—15 岁的亲子家庭参与，用简单、易懂、入门的 AI 机器人产品和简单的指令，让孩子们接触并了解人工智能带来的惊喜，激发孩子们科学探索的兴趣。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/814.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这场活动的「重头戏」是拼搭机器人并进行简单的指令操作。首先要用积木拼出机器人的模型，类似乐高积木的小部件组装让孩子们都迫不及待地想要上手试一试。拼装过程需要团队合作，三四个孩子一组一起完成，没等指导老师介绍完拼搭步骤，孩子们看着示例模型和说明就已经自己动手把机器人的手、脚、身体都拼了出来，基本完成机器人的搭建。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/815.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/816.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>机器人模型完成后，接下来就要开始给机器人下指令，试运行机器人。指导老师介绍了几个简单的动作指令，如正转几圈、反转几圈、随机转，孩子们跃跃欲试，在老师教授的基础上换着花样给机器人下达各种指令。玩嗨了，孩子们更加脑洞大开，开始改装机器人，换换手、换换脚，探索硬件与软件互相配合产生的奇妙结果，拼装属于自己独一无二的机器人。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/817.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>原标题《萌娃遇见 AI 机器人，火花四溅！》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:52:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465805</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465805</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/880.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465805_20240226105276f4d19c-a40d-43e8-be3c-a01c1627f0f2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[沈艺飞/微信公众号「上海徐汇」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>上海徐汇</category>
            <category>AI</category>
            <category>机器人</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/880.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/881.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宗馥莉已接替宗庆后担任娃哈哈电商执行董事]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 26 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）从国家企业信用信息公示系统获悉，2 月 23 日，杭州娃哈哈电子商务有限公司发生工商变更，宗庆后卸任法定代表人、执行董事、经理，由其女儿宗馥莉接任。目前，宗馥莉已在上百家企业任职，其中多数为娃哈哈集团下属公司。</p><p>杭州娃哈哈电子商务有限公司成立于 2020 年 3 月，注册资本 2 亿人民币，经营范围含食品销售、食品互联网销售、互联网信息服务、普通货物仓储服务、农副产品销售等，由娃哈哈商业股份有限公司全资持股。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/917.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/919.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国家企业信用信息公示系统查询页面截图。</p><p></p><p>此前，2 月 22 日娃哈哈集团就宗庆后身体状况发布声明：宗庆后先生确因身体原因正在医院接受治疗，目前情况稳定。娃哈哈集团各项业务正常运行，感谢各界朋友的关心。</p><p>2 月 25 日，娃哈哈集团创始人、董事长宗庆后因病医治无效逝世，享年 79 岁。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:51:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465808</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465808</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/941/89.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465808_2024022610511a20b148-fd7f-4a55-ba50-d84fdb2dc68a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张依琳，杨喆]]>
            </author>
            <category>娃哈哈</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/941/89.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/941/102.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高检发布典型案例，许某运输毒品案经抗诉后再审改判]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>「加强刑事检察监督促进刑事司法公正」典型案例</strong></p><p><strong>​目&nbsp; 录</strong></p><p><strong>案例一：</strong>河南省安阳市文峰区检察院防冤止错监督办理王某甲等三人诬告陷害、敲诈勒索案</p><p><strong>案例二：</strong>最高检办理许某运输毒品「无罪」抗诉案</p><p><strong>案例三：</strong>河南省郑州市检察机关监督纠正社区矫正对象王某某漏管案</p><p><strong>案例一</strong></p><p><strong>河南省安阳市文峰区检察院防冤止错</strong></p><p><strong>监督办理王某甲等三人</strong></p><p><strong>诬告陷害、敲诈勒索案</strong></p><p><strong>【基本案情】</strong></p><p>2021 年 6 月至 11 月，王某甲、王某乙、李某某（女，2004 年 6 月出生）共谋，由王某甲、王某乙冒充李某某的成年亲属，由李某某通过社交软件或到酒吧等场所结识男性，以假装醉酒、无处可去等借口引诱男方与其发生性关系，故意在对方身上留下抓痕，后向公安机关报案称被强奸，再由王某甲、王某乙以此为要挟向男方索要财物。王某甲三人采用此种犯罪方式共诬告陷害孙某某等 8 名被害人，导致其中 3 人被立案后采取拘留、逮捕强制措施，并对 4 名被害人敲诈勒索 23.7 万元，实际非法获取赃款 8.7 万元。</p><p>2023 年 1 月 17 日，安阳市文峰区法院以诬告陷害罪、敲诈勒索罪分别判处王某甲有期徒刑七年三个月，并处罚金两万元；王某乙有期徒刑七年，并处罚金两万元；李某某有期徒刑六年，并处罚金一万五千元。</p><p><strong>【监督履职情况】</strong></p><p>（一）依托重大疑难案件听取意见机制，避免错误认定犯罪事实。2021 年 10 月 31 日，李某某向安阳市公安局高新分局报案称被孙某某强奸，公安机关于当日立案侦查，并对孙某某采取强制措施。侦查过程中，高新分局发现自称李某某姑姑的王某甲，立案后曾与王某乙一起主动与孙某某家属联系，称如能赔偿即可出具谅解书并去派出所撤案，该举动违背常理。由于本案系性侵未成年人的恶性犯罪，高新分局通过侦查监督与协作配合办公室邀请文峰区检察院就案件下一步侦办工作提出意见建议。文峰区院经提前审查、分析在案证据材料并与办案人员交流会商，向高新分局提出了以三人关系为突破口，围绕三人户籍信息及是否存在亲属关系进一步侦查取证的建议。在查明李某某和王某甲并非亲属关系后，检警机关进一步加强研判会商，认为三人可能涉嫌诬告陷害犯罪，决定改变侦查方向。公安机关依法对王某甲等人以涉嫌诬告陷害罪立案侦查，并在广东省佛山市禅城区将三人抓获，同时对孙某某撤销案件，解除强制措施。</p><p>（二）依托检警异地协作配合机制，依法准确追究刑事责任。王某甲等人被以诬告陷害罪立案后，文峰区院与公安机关经研判，认为三人可能在禅城区也曾实施类似犯罪。文峰区院依托检察机关异地协作机制向禅城区检察院发出提示，禅城区院借助检警机关信息共享机制，在当地警务平台中发现李某某被抓获前在禅城区也曾报案被强奸。综合以上情况，文峰区院认为三人具有明显的套路化、流窜性作案特点，遂建议高新分局以三人共同的活动轨迹为线索，在全国范围内展开侦查，最终查明王某甲等人在重庆市江北区、四川省遂宁市、河北省邯郸市等地共实施 8 起诬告陷害犯罪。其中 4 起随之实施了敲诈勒索行为，共敲诈勒索 23.7 万元，实际获赃款 8.7 万元；3 起案件中的被害人被错误立案后拘留、逮捕。通过异地协作机制，文峰区院、高新分局向异地检警机关通报案情、移送证据材料，3 名已经被立案侦查的被害人被撤销案件或作出不起诉决定，及时避免了冤错案件发生。</p><p>（三）依托会商指导和联席会议机制，统一法律适用意见。侦查过程中，检警机关对以下两个问题存在分歧意见：一是王某甲等 3 人的诬告陷害行为与敲诈勒索行为是否具有牵连关系、应认定一罪还是数罪；二是在 4 起犯罪事实中，王某甲等 3 人仅实施了引诱被害人发生性关系并报案的行为，并未以控告相威胁索要财物，该 4 起犯罪事实如何定性、应认定一罪还是数罪。针对以上问题，检警机关召开联席会议，经会商研讨，双方达成一致意见认为：一是本案中的诬告陷害行为与敲诈勒索行为并非必然的手段行为和目的行为，不构成必然的牵连关系，应数罪并罚。二是未以控告相威胁索要财物的 4 起犯罪事实应认定诬告陷害罪一罪。基于上述共识，文峰区院向高新分局提出针对性侦查取证意见。提起公诉后，以上意见得到法院支持。</p><p><strong>【典型意义】</strong></p><p>人民检察院要积极发挥侦查监督与协作配合机制作用，切实提升检察监督质效。在对重大疑难案件提前审查、提出意见的过程中，要充分履行监督职责，通过提前审查案件材料，及时发现和监督纠正侦查环节在事实认定、证据调取、法律适用中存在的问题。要会同公安机关积极构建协作配合与监督制约协同推进的监督办案模式，共同夯实案件事实、证据基础，督促侦查人员及时收集固定有罪、无罪证据，完善证据体系，准确适用法律，在及时监督撤销错误立案、避免错误追究当事人刑事责任的同时，依法准确认定和惩治诬告陷害、敲诈勒索的违法犯罪行为。同时，要加强关联案件的串并案分析，加强异地办案协作，及时移送案件线索，督促纠正关联错案。</p><p><strong>案例二</strong></p><p><strong>最高检办理许某运输毒品「无罪」抗诉案</strong></p><p><strong>【基本案情】</strong></p><p>2013 年 10 月 23 日 23 时 34 分，被告人许某驾驶一辆轿车途经广西防城港市港口区高速公路收费站出口时，冲卡抗拒警察检查，后弃车逃匿。警察在该车内查获冰毒 3500 余克、K 粉 660 余克等毒品。经查，该车为许某案发前租用，车内藏毒品的音箱、手提包和手机、银行凭证、衣服、烟头等物品均为许某所留；冲卡前后使用手机 186******89 与冲卡车辆 GPS 活动轨迹一致，该手机号码为许某实名开户。2015 年许某被抓获归案后拒不认罪，称其在广东省廉江市将车借给他人，未驾车到过防城港市。</p><p>案件经侦查、起诉，2017 年 6 月 20 日，防城港市中级法院一审认定许某运输毒品犯罪事实成立，判处死刑。许某上诉后，广西壮族自治区高级法院裁定撤销原判，发回重审。2018 年 12 月 28 日，防城港市中级法院作出与原一审相同的判决。许某再次上诉后，2020 年 5 月 25 日，广西壮族自治区高级法院判决许某犯运输毒品罪不能成立。</p><p><strong>【监督履职情况】</strong></p><p>（一）提出抗诉。2021 年 1 月 5 日，广西壮族自治区检察院经审查认为，终审法院判决许某犯运输毒品罪不能成立确有错误，提请最高检抗诉。</p><p>（二）自行补充侦查。最高检收到自治区检察院提请抗诉案件材料后，办案组审查了全案证据材料，并赴广西查看犯罪现场，与公检法办案人员座谈研究，在全面分析终审判决理由和提请抗诉理由后认为，本案运输毒品暴力抗拒检查的事实清楚，但证明系许某所为的证据链尚未完全闭合，应当补强定案证据排除合理怀疑，遂重点围绕冲卡前后使用手机 186******89 的人是否为许某和浙江某鉴定机构的鉴定意见是否科学、合理等两个关键问题，开展调查核实和自行补充侦查工作，查明案发当晚持手机 186******89 通话的人即许某。同时，经委托最高检司法鉴定中心重新鉴定和对相关鉴定意见进行技术性证据审查，委托司法鉴定科学研究院对相关检材进行鉴定，两家鉴定机构均认为浙江某鉴定机构鉴定意见中使用的检材图像不具备同一认定的检材条件、由此作出的驾驶员不是许某的鉴定意见缺乏科学依据。</p><p>（三）抗诉理由。办案组在自行补充侦查获取上述新证据后认为，六段语音通话内容与行车轨迹及其他证据能够相互印证，证明车辆、手机、驾驶人的活动轨迹一致，足以认定许某即案发当晚运输毒品的冲卡人。本案有新的证据证明许某运输毒品犯罪事实成立，原终审判决的证据基础已发生变化，应予纠正。</p><p>（四）抗诉结果。2022 年 3 月 23 日，经最高检检委会审议决定向最高法提出抗诉。同年 9 月，最高法指令广西高级法院再审。2023 年 9 月，广西高级法院再审判决认为，本案现有证据环环相扣，足以证实许某携带毒品从广东省驾车前往广西防城港市并冲卡逃逸的犯罪事实，检察机关指控许某构成运输毒品罪的抗诉意见成立，认定许某犯运输毒品罪，判处许某死刑。</p><p><strong>【典型意义】</strong></p><p>（一）主动适应以审判为中心的刑事诉讼制度改革要求。法律监督不是要分出你错我对，而是维护司法公正的共同价值追求。重罪案件特别是死刑案件证明标准把握更为严格，检察机关要围绕生效裁判所提的证据问题，积极补充侦查收集新证据，在闭合定案证据链条的基础上依法提出抗诉，既对生效裁判作出了回应，又通过法律监督实现了公平正义。</p><p>（二）发挥上级检察机关的抗诉主导作用和检察一体优势。加强检察机关的法律监督是公正司法的重要保障，开展法律监督不能「单打独斗」，需要强化「上下联动」和「左右协同」。上级检察机关要发挥抗诉主导作用和检察一体的制度优势，在审查全案证据，全面分析生效裁判理由和提请抗诉理由的基础上，注重统筹指导和上下级检察院的联动，加强检察机关与侦查机关的协作配合，共同构建以证据为中心的刑事指控体系，确保依法、规范、高效办好抗诉案件。</p><p><strong>案例三</strong></p><p><strong>河南省郑州市检察机关监督纠正</strong></p><p><strong>社区矫正对象王某某漏管案</strong></p><p><strong>【基本案情】</strong></p><p>社区矫正对象王某某，2013 年 10 月 18 日因犯聚众斗殴罪被河南省郑州市中牟县法院判处有期徒刑三年，宣告缓刑五年。王某某被法院判处缓刑后，应在中牟县社区矫正机构接受社区矫正。2020 年 8 月，河南省新密市检察院在审查一起黑社会性质组织犯罪案件时，发现王某某在缓刑考验期间，自 2014 年 7 月至 2018 年 7 月多次参加黑社会性质组织犯罪，参加寻衅滋事 8 起、强迫交易 6 起以及开设赌场、敲诈勒索、聚众斗殴、非法拘禁等犯罪活动。11 月 30 日，新密市检察院对王某某等 13 人黑社会性质组织犯罪案提起公诉，同时提出对王某某撤销缓刑、数罪并罚的量刑建议。12 月 29 日，新密市法院判决撤销王某某缓刑，并对其参加黑社会性质组织罪、聚众斗殴罪、寻衅滋事罪、强迫交易罪、开设赌场罪、敲诈勒索罪、非法拘禁罪等罪名数罪并罚，决定合并执行有期徒刑二十一年，并处没收个人全部财产，罚金人民币四十六万六千元，剥夺政治权利四年。2021 年 3 月 31 日，因同案犯上诉，郑州市中级法院二审裁定驳回上诉，维持原判。</p><p>2021 年 3 月，郑州市检察机关进一步调查核实，发现王某某由于相关司法工作人员在社区矫正交付执行过程中存在严重渎职行为，在缓刑考验期内，并未依法接受社区矫正。郑州市两级检察机关向有关部门提出监督意见，并协同司法行政机关，共同完善社区矫正交付执行衔接机制。2023 年 3 月，原案审判人员因未按照法律规定履行社区矫正交付执行职责，构成玩忽职守罪，被依法追究刑事责任。</p><p><strong>【监督履职情况】</strong></p><p>（一）线索发现。新密市检察院在审查王某某等 13 人黑社会性质组织犯罪案中，发现王某某在缓刑考验期内，多次参加涉黑恶暴力犯罪活动，属于应当予以收监执行情形，但社区矫正机构未向法院提出撤销缓刑建议，法院也未裁定予以收监执行，可能存在社区矫正对象漏管问题，遂将监督线索报送至郑州市检察院。</p><p>（二）调查核实。接到线索后，郑州市检察院组织开展了调查核实工作。一是查询王某某缓刑考验期间是否具有社区矫正记录。经调取中牟县社区矫正机构的社区矫正对象登记表、工作台账及卷宗档案，运用河南省社区矫正管理系统核查接收社区矫正对象信息，均未发现王某某入矫等社区矫正记录。二是调查王某某交付执行情况。通过实地走访中牟县社区矫正机构及司法所等部门，与当地居民和社区矫正工作人员谈话，了解到王某某长期在其居住地活动，未到社区矫正机构报到。中牟县社区矫正机构也未收到交付王某某执行社区矫正的相关法律文书，中牟县检察院及公安机关也均未收到抄送的王某某执行社区矫正相关法律文书。经询问王某某本人，其被法院宣告缓刑后收到《释放通知书》，但法院未告知其到社区矫正机构报到的时间期限，未按照规定到社区矫正机构报到并依法接受矫正。王某某在缓刑考验期间，长期处于漏管状态。三是调查核实社区矫正交付执行中存在的违法问题。经调取王某某原刑事审判案卷，发现原案卷宗材料中缺少《调查评估意见书》《执行通知书》《执行通知书（回执）》《接受社区矫正告知书》等法律文书。原刑事审判庭有关人员证实，该案原审判人员在审理案件过程中，未对拟判处缓刑的被告人王某某的社会危险性和对所居住社区的影响进行调查评估，未按照法律规定履行缓刑罪犯交付执行职责，没有制作《执行通知书》等法律文书。</p><p>（三）监督意见。中牟县检察院经审查认为，中牟县法院违反相关法律规定，未在法定期限内将王某某交付社区矫正机构执行，遂向法院提出加强社区矫正交付执行衔接和审判执行内部监督机制的检察建议。郑州市检察院对社区矫正交付执行衔接问题进行跟踪监督，建议市司法局完善司法协同等相关制度，对王某某社区矫正漏管背后的司法工作人员职务犯罪线索，指定中原区院调查核实。2022 年 9 月 16 日，郑州市院对原案审判人员立案侦查。</p><p>（四）监督结果。2021 年 3 月 31 日，经二审裁定，王某某被撤销缓刑，与所犯新罪数罪并罚，合并执行有期徒刑二十一年。中牟县法院针对检察院监督意见，通过警示教育、与司法行政部门召开联席会议、建立院领导定期抽查案件卷宗等形式，规范交付执行程序。郑州市司法局联合有关部门制定规范性文件，进一步细化交付执行衔接程序。2023 年 3 月 29 日，原案审判人员因犯玩忽职守罪，被中原区法院判处有期徒刑六个月，缓刑一年。</p><p><strong>【典型意义】</strong></p><p>人民检察院开展社区矫正法律监督工作，应加大对交付执行环节的监督力度，严把社区矫正工作起点关。交付执行涉及不同部门的衔接配合，如果社区矫正对象未被依法及时交付执行或各部门衔接配合不当，将会严重影响社区矫正的执行。人民检察院应当强化对社区矫正交付执行的法律监督，推动社区矫正决定机关和社区矫正机构有效协作配合，依法开展监督，及时发现交付执行中的违法行为，确保社区矫正活动规范有序开展。同时，应当注重发现交付执行履职不当等行为背后的职务犯罪线索，按照有关规定及时将线索移送有关部门处理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:51:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465757</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465757</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/587.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465757_2024022610517c915bd2-7307-4a7e-89bc-bd64dedfd16f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@最高人民检察院]]>
            </author>
            <category>刑事</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/587.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/588.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高检：2023 年共批准逮捕各类刑事犯罪嫌疑人 70 余万人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 26 日，最高检举行新闻发布会，通报 2023 年检察机关「加强刑事检察监督，促进刑事司法公正」工作情况。最高人民检察院党组成员、副检察长陈国庆表示，2023 年，全国检察机关积极构建完善以证据为中心的刑事指控体系、中国特色轻罪治理体系和包括检察权运行制约监督在内的刑事诉讼制约监督体系，以刑事检察监督工作现代化服务政法工作现代化、中国式现代化，促进司法公正，成效明显。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/422.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">发布会现场。澎湃新闻记者，刘璐，图</p><p></p><p>陈国庆介绍，2023 年，全国检察机关共批准逮捕各类刑事犯罪嫌疑人 70 余万人、起诉 160 余万人。深入推进扫黑除恶斗争常态化，起诉涉黑恶犯罪嫌疑人 1.5 万人。依法严惩严重危害社会秩序和人民生命财产安全的各类犯罪，起诉危害安全生产犯罪嫌疑人 4700 余人，起诉电信网络诈骗犯罪嫌疑人 5 万余人。协同推进金融风险防范化解，起诉金融诈骗、破坏金融管理秩序犯罪嫌疑人近 3 万人。依法维护市场经济秩序，起诉生产销售伪劣产品、合同诈骗、非法经营等破坏市场经济秩序犯罪嫌疑人 12 万余人。依法加大走私犯罪打击力度，会同公安部、海关总署、中国海警局等 8 部门联合开展打击海上走私专项行动。</p><p>陈国庆表示，在依法履行指控犯罪职责，坚决维护国家安全、社会安定和人民安宁的同时，检察机关坚守法律监督宪法定位，切实履行确保国家法律正确统一实施的宪法职责，全面加强对立案、侦查、审判、执行等各环节的监督，不断提升刑事诉讼监督质效，坚决守好公平正义底线。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:51:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465746</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465746</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/435.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465746_202402261051fadf2188-4fa1-40f0-a009-ed21d2042c9d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘璐]]>
            </author>
            <category>最高检</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/435.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/436.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海天平街道：公共法律服务将法治光芒投射进梧桐院]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>春节长假过后的第一个周三，徐汇区天平街道 66 梧桐院的公共法律服务客厅，又如期向居民敞开了大门，社区法律顾问陈光明律师已经早早等候在这里接待居民。</p><p>一对父子前来咨询房子产权问题，陈光明仔细聆听父子俩的诉求，查看他们带来的房产证明，告知他们要依法办理正式产权证，还贴心叮嘱父子俩好好保管证件原件，避免损毁丢失。送走了父子俩，下一个咨询人又走进了咨询室……</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/685.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>2014 年，天平街道率先在居民区签约专业律师担任社区法律顾问，为社区居民提供法律咨询、调解纠纷、普法宣传等公益法律服务。陈光明是首批签约律师之一。2023 年 9 月，天平街道公共法律服务客厅在 66 梧桐院正式启用，他和好几位律师同行一起，每周三在这里轮流接待社区居民。居民无需预约，直接来到梧桐院，就可以享受到专业、优质、高效的法律服务。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/686.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>陈光明已经在社区法律顾问的岗位上工作了十年，精神矍铄、神采奕奕的他，完全看不出是年近古稀的老人，他还是一位已经「光荣在党 50 年」的老党员。春节前，他还主动加班，多次到居民区接待居民，提供咨询和调解纠纷。他说，主要是想让居民的「烦心事」能够在春节前得到法律指点、帮助，居民能够平稳情绪，这样的话，他们也能过个安宁祥和的春节。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>陈光明告诉记者，担任社区法律顾问，面对的基本上都是居民身边的事情。这其中，最多的就是老人去世后的遗产、房产继承问题，几乎占到 60% 以上。这种问题更需要谨慎处理，处理不好，家庭失和、亲情破裂的例子比比皆是。陈光明说，面对这种案件，最重要的还是要依法办事，随着居民法律意识的日渐提高，很多高龄老人也不像以前那么忌讳，不少老人也会来找他咨询立遗嘱的事情，避免子女为此产生纠纷。陈光明说，这是个好现象，但也会有新的问题产生，比如遗嘱的有效性问题，这又是一个需要普法的知识点。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/688.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>普法也是陈光明的工作重点，作为社区法律顾问，他每季度都要走进社区，通过专题法律讲座的形式与居民进行法律交流。他的普法课堂，选择的都是和居民生活息息相关的内容。比如，2023 年，针对现在居民安装探头、可视门铃的现象，他作了《保护隐私权，让私人生活更安宁》的法律讲座；针对时有发生的高空抛物现象，他作了《再论高空抛物，保护头顶上的安全》的讲座；还有《诈骗，为何缠上老年人》和《法律：捍衞英烈尊严的坚强后盾》，都是他围绕当前居民区容易出现的案例、比较常见的社会问题、最新的国家法律而作的有针对性、实用性、教育性的普法讲座。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">（资料图）</p><p></p><p>陈光明说，社区问题种类繁多，自己的体力、精力虽然比不上年轻律师，但是在调解社区矛盾纠纷等方面，「老」律师或许有优势，对社会的历史演变、人情世故了解更深。社区纠纷的双方往往也都是老人，老律师出面调解，老人往往也更容易「买账」。但更主要的是，「我们的优势是掌握了法律专业知识，处事公平公正合理，只有这样，老百姓才能相信我们。」陈光明说。</p><p>公共法律服务客厅所处的 66 梧桐院地处衡复风貌区，是一座具有 91 年历史的优秀历史文化保护建筑，也是上海市民「家门口的好去处」。天平街道根据地区特点，着眼于将公共法律服务客厅打造成家门口的法治邻居，结合徐汇区「15 分钟社区生活圈提升计划」，深化「家门口」法律服务体系建设，为辖区居民提供优质公共法律服务。</p><p>梧桐树下，法治飘香，法润天平，底蕴悠长。</p><p>图片：受采访者提供</p><p>原标题《他们将法治的光芒投射进梧桐院》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:51:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465784</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465784</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/759.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465784_2024022610516b9b4db0-4ba5-437e-831e-f60dd0128e3f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李瑾琳、陆翔、徐喆衎/微信公众号「上海徐汇」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>上海徐汇</category>
            <category>公共法律服务</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/759.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/760.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[舌尖上的非遗传承，你尝过吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>已连续 2 年上榜「大众点评必吃榜」的宁国素斋，近日又多了一项称号——徐汇区非物质文化遗产项目。这项舌尖上的非遗文化到底有何魅力，跟着记者来一探究竟吧。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/625.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>传承，不变的是口味和初心</strong></p><p>上世纪 80 年代，16 岁的王勇跟随宁国素斋第一代传承人代表姚志行厨师拜师学艺，他回忆道：「那时学艺，师傅要求我们向每一位前辈全方位学习，从切菜、配菜，到调味、掌勺，把原先宫廷素食、寺院素食及民间素食流传下来的制作手艺完整承袭下来。」与王勇同时期入门的的朱文珍师傅，则跟随着老一辈苏式船点师傅学习，并结合素食斋点，创作出形象逼真的苏式船点和斋供点心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/626.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2010 年，他们随平熹法师来到华泾镇，参与宁国禅寺重建。从片瓦搭建的伙房到如今三层楼的宁国素斋馆，他们坚守了近 40 年。「宁国素食老八样，金秋蟹粉、挂炉脆皮鸭、糖醋排骨等都是几十年传承的菜品。」王勇告诉记者，宁国素斋保留了最正宗、最传统的新中国第一代寺院素食特征，融合海派特色和华泾镇地域特点，最终形成宁国素食的本土特色。</p><p>宁国素斋按照传统步骤，严格用料，成就了宁国素斋在食客中的好口碑。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/627.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>创新，营造的是意境和风格</strong></p><p>时代在发展，素食技艺也在创新和改良。宁国素斋始终秉承着「传承的是技艺，创新的是做法」的理念，从老八样到新八样，不单吸收了现代素食饮食文化，更吸取了各系菜谱之所长。「如新八样中的‘海皇醍醐羹’，菜品从命名、选料、造型、摆盘等都塑造出文化意境。」王勇说道。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/628.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>宁国素斋在第二代传承人王勇、朱文珍的带领下，交棒到第三代传承人史仁平、刘彬苓等时，宁国素斋对自身在倡导素食文化的定位也日益清晰。2018 年，宁国素斋的对外餐饮部分进行了服务运营改造，加设宁国素斋面点部。2020 年，宁国素斋馆正式营业。同时，宁国素斋还推出了节庆糕点礼盒，素斋会根据传统节日与当令节气，制作时令传统糕点，如重阳糕、八宝饭、汤圆、素青团、素粽子等。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>现在的宁国素斋有 30 余名厨师、糕点师，服务着寺院素斋、传统面点、创新素菜及节庆糕点礼盒四大体系，提供堂食和应季斋点礼盒等数百道菜谱品种。三代人的有序传承和发展，使宁国素斋完整继承了国家级、市级非物质文化遗产，又拥有了更多自主发展的原生力量，造就了独立创新与本土地域文化兼具的美食风格。</p><p><strong>文化，就蕴含在民俗与历史中</strong></p><p>素食文化具有传播民俗文化和健康美育的功能。宁国素斋一直以素食文化为载体，倡导「身宁、心宁、家宁、国宁」的理念。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/630.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>宁国素食所传承的不仅有老口味，更有民俗文化和历史的积淀。最简单的素包和素面中，都蕴含着美好祝愿。如素面以「吉祥」「罗汉」等命名，12 元一碗，免费添面，寓意「添福添寿」。</p><p>当三代传承人在手口相传中，将民间最淳朴最原始的美食美学文化融入到一个素包、一碗素面中。　</p><p>原标题《舌尖上的非遗传承，你尝过吗？》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:50:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465773</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465773</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/650.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465773_202402261050300915bb-7016-4528-859a-651048093b3a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[殷志军、徐喆衎、陆翔/微信公众号「上海徐汇」]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>上海徐汇</category>
            <category>素斋</category>
            <category>非遗</category>
            <category>澎湃上海</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/650.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/651.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受雨雪及路面结冰影响，全国 11 省份封闭路段 47 个]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="564305" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8b8f9c58671d4997a66e31b5313e5ecd/hd/2024022610363254973f01bc0-700e-49a8-9dab-0d32ff5be648-162e68d3-efe6-13e7-9583-7d54638970d8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/727.png" data-duration="00:11" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>央视新闻据交通运输部路网中心，截至 2 月 26 日 9 时，受雨雪及路面结冰影响，贵州、甘肃等 11 个省（区、市）共计封闭路段 47 个，关闭收费站 281 个，恢复通行时间待定。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:46:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465780</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465780</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，田佳旭，素材来源，央视新闻]]>
            </author>
            <category>结冰</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/727.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/728.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家医保局：纳入医保药品以 5 年内获批的新药为主]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，国家医保局在答复政协委员提案时表示，近年来，被纳入医保目录的药品以 5 年内获批新药为主，过去两年我国新增 15.5 万家定点零售药店供应谈判药品，极大解决了药品「进得了医保、进不了医院」的瓶颈问题。</p><p>国家医保局介绍，近年来，我国加快医保谈判节奏，新药从上市到纳入医保目录的等待时间从平均 5 年缩短至不到 2 年，部分新药上市仅半年就被纳入医保目录。被纳入医保目录的药品以 5 年内获批新药为主。此外，我国还建立健全谈判药品「双通道」供应保障机制，通过医院和零售药店 2 个渠道向患者供应谈判药品，并实行相同的报销政策，2 年内新增 15.5 万家定点零售药店供应谈判药品。</p><p>原则上谈判药品协议有效期为 2 年。考虑新上市药品进入市场时间较短，销量变化具有不可预测性，国家医保局每 2 年考察一次药品基金使用情况，并根据药品实际销量的情况，调整支付标准。根据现行《谈判药品续约规则》，连续 2 个协议期均未调整支付标准和支付范围的独家药品，可以纳入常规药品目录管理，这有利于稳定企业预期，减轻后期降价压力，减少续约失败的可能性。</p><p>在历次医保药品目录调整工作中，国家医保局始终围绕药品给患者带来的受益确定价格水平，使新准入药品的性价比显著提高。随着谈判工作的推进，该局研究建立了一套符合我国实际的指标体系，实现了药品评审「从主观到客观」「从定性到定量」的跨越，对创新的衡量更加精准、科学。</p><p>国家医保局表示，总体来看，5 年来我国医保药品目录的调整更好地服务了广大参保人员，患者以更合理的价格用上了疗效更好的创新药，也促使我国医药产业走上了重创新、强研发的高质量发展道路。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:16:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465714</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465714</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/184.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465714_20240226101648111170-d577-43f5-bc60-d82fa67c2387.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张依琳]]>
            </author>
            <category>国家医保局</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/184.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/940/185.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人口观察｜浙江去年常住人口增 50 万，各设区市连续两年正增长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/939/885.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浙江省会杭州市</p><p></p><p>浙江省统计局 2 月 26 日发布的 2023 年人口主要数据公报显示，2023 年末该省常住人口为 6627 万人，与 2022 年末常住人口 6577 万人相比，增加 50 万人。全省常住人口中，城镇人口占总人口的比重（即城镇化率）为 74.2%。</p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）梳理发现，浙江省的常住人口已连续多年增长，其中，2018 年（5737 万）较 2017 年末增加 80 万，2019 年（5850 万）较 2018 年末增加 113 万，2021 年末（6540 万）较 2020 年末增加 72 万。从 2011 年末到 2023 年末，常住人口由 5463 万增长到 6627 万。</p><p>公报显示，2023 年末浙江省常住人口中，0-15 岁的人口为 890 万人，占总人口的 13.4%，比重比上年下降 0.4 个百分点；16-59 岁的人口为 4312 万人，占总人口的 65.1%，比重比上年下降 0.9 个百分点；60 岁及以上的人口为 1424 万人，占总人口的 21.5%，比重比上年上升 1.3 个百分点，其中 65 岁及以上人口为 1021 万人，占比为 15.4%，比重比上年上升 0.5 个百分点。</p><p>人口自然增长状况，2023 年末全省常住人口中出生人口为 38.3 万人，死亡人口为 44.0 万人，自然增加人口为负 5.7 万人。出生率为 5.80‰，死亡率为 6.66‰，自然增长率为-0.86‰。与 2022 年相比，出生率下降 0.48 个千分点，死亡率上升 0.42 个千分点，自然增长率下降 0.90 个千分点。</p><p>在浙江 11 个设区市中，杭州的常住人口最多，去年末达 1252.2 万，温州、宁波分别为 976.1 万人、969.7 万人。</p><p>澎湃新闻注意到，浙江各设区市常住人口已连续两年全部实现正增长，其中杭州连续两年保持 2 位数增长，去年增加 14.6 万人。11 市中，2022 年末常住人口增量低于 1 万的湖州（0.6 万）、金华（0.7 万）、丽水（0.1 万），去年末增量均超过 1 万，分别达到 2.6 万、3.6 万、1.3 万。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:15:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/939/880.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465670_20240226101500447d46-dccb-4d15-b058-9ebf886f05ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，姚似璐]]>
            </author>
            <category>人口统计</category>
            <category>浙江</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/939/880.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/939/881.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江西崇义推进婚俗改革：彩礼不超 3.9 万，其子女可优先入学]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>江西崇义县近期出台「零彩礼」「低彩礼」家庭礼遇机制，推进婚俗改革，通过给新人家庭提供子女入学、交通出行、健康体检等正向激励，为爱「减负」。</p><p>据悉，「零彩礼」「低彩礼」夫妻、「零彩礼」「低彩礼」岳父母为礼遇适用对象，规定「零彩礼」「低彩礼」标准为：男方给女方的聘礼、礼金为零或不超过 3.9 万元（不含返还礼金和嫁妆折价）。</p><p>根据该举措，「零彩礼」「低彩礼」夫妻的子女（含农村户口）持礼遇卡可在学前、义务教育阶段，在全县范围内按照第一顺序择校入学。「零彩礼」「低彩礼」对象，县内国有景区免大门票，可获县妇幼保健院或县人民医院免费健康体检 1 次，领卡一年内在县城区内可免费乘坐公交车。</p><p>同等条件下，「零彩礼」「低彩礼」对象，优先聘用为文明实践员和其他公益性岗位，享受婚礼席宴 8.8 折优惠，优先享受果园水肥一体化灌溉政策补贴，并在床上用品、婚纱摄影等方面，享折扣优惠。</p><p>激励政策还包括颁证礼遇、子女入学、创业扶持、健康体检、交通出行、酒席优惠、商购打折、农业优惠等 10 个方面。「零彩礼」「低彩礼」 夫妻在结婚登记颁证室、户外颁证基地或举办集体婚礼时，由领导干部、人大代表、政协委员、道德模范等担任特邀颁证员并合影。「零彩礼」「低彩礼」岳父母将获「好丈母娘」或「好岳父母」荣誉证书。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 02:06:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465660</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465660</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/939/818.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465660_20240226100698579fa5-f2b4-4865-af0e-568c48c48b05.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈卓琼/中国青年报客户端]]>
            </author>
            <category>彩礼</category>
            <category>江西</category>
            <category>优先择校</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/939/818.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/939/822.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美方指责中国经贸体制和政策，中国商务部驳斥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>问：</strong>近日，美国贸易代表办公室发布《2023 年中国履行加入世贸组织承诺报告》，否定中国履行加入世贸组织承诺方面的成绩，指责中国经贸体制和政策对全球贸易带来巨大挑战。请问商务部对此有何评论？</p><p><strong>答：</strong>中方注意到这份报告的不实指责。美方无视中国在履行世贸组织承诺方面取得的巨大成绩，歪曲中国社会主义市场经济建设和改革开放的显著成就，否认中国对多边贸易体制和世界经济发展作出的重要贡献，以毫无依据的武断标准指责中国经贸政策，妄称中国正当贸易措施为「经济胁迫」，颠倒黑白，对中方因美方封锁打压而采取的应对举措扣上「主动脱钩」的帽子，诬称中方造成「产能过剩」，充分反映了美方的单边主义和霸凌行径。中方对此坚决反对。</p><p>加入世贸组织以来，中国作为最大的发展中成员，始终坚定支持多边贸易体制，践行真正的多边主义，切实履行世贸组织承诺，立足国情不断完善社会主义市场经济体制和法律体系，扩大高水平制度型开放，全面深入参与世贸组织改革，积极帮助其他发展中成员，特别是最不发达国家融入多边贸易体制。过去一年，中方成为首个完成《渔业补贴协定》批约的发展中大国，引领完成投资便利化协定文本谈判，推动世贸组织实质性结束部分全球数字贸易规则谈判，所发挥的积极建设性作用获得各方高度赞赏，对世贸组织和全球经贸发展所做贡献有目共睹。</p><p>近年来，美方以「美国优先」为出发点，违背世贸组织规则，实施单边贸易霸凌，制定歧视性产业政策，扰乱全球产业链供应链，严重影响国际贸易秩序，损害世贸组织成员共同利益，中方及其他成员已多次表达关注。在世贸组织争端解决机构已裁决美相关措施违反世贸规则的情况下，美方不仅拒绝执行世贸组织裁决，还使世贸组织上诉机构陷入「瘫痪」，对多边贸易体制造成严重破坏。美方不反思纠正自身行为，反而以抹黑、「甩锅」的方式掩饰开脱自身违规和破坏行径，这是极不负责任的。我们再次呼吁美方及时纠正错误言行，切实遵守世贸组织规则和自身承诺，与包括中国在内的其他成员一道，共同维护以世贸组织为核心、以规则为基础的多边贸易体制，切实为应对全球问题和挑战发挥应有作用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:38:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465645</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465645</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/939/787.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465645_2024022610002664449f-4aa5-421d-8c46-76fd2b0612ca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[商务部网站]]>
            </author>
            <category>商务部</category>
            <category>中美关系</category>
            <category>贸易</category>
            <category>自贸区连线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/939/787.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/939/788.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早新闻数字人播报丨 2024 年 2 月 26 日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[今天是 2024 年 2 月 26 日，欢迎观看澎湃早新闻数字人播报：殷墟博物馆新馆今揭开面纱，三千珍贵文物首次亮相；查分进行时！多地今起公布考研成绩；企业家、首富、「平民」宗庆后的真实人生。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:29:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465531</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465531</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃要闻]]>
            </author>
            <category>澎湃早晚报</category>
            <category>澎湃早晚报早餐湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/624.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/625.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[要留光明在人间！83 岁老党员捐献遗体和眼角膜]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="563884" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/82555a37cbe8426b8b9857ca1b7e0d56/hd/20240223191507825f2311e21-b9ab-4bb3-a407-0a696d785a40-8368cb94-579d-1f89-633a-3060d1df02b3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/598/506.jpg" data-duration="00:19" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，长沙 83 岁的吴永珍老人离世。生命的最后，他请家人帮自己实现角膜遗体捐献的心愿。亲友及在场医务人员纷纷鞠躬，对他致以崇高敬意。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:24:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26442181</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26442181</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：陈鑫露，实习生：毛若菲，素材来源：三湘都市报]]>
            </author>
            <category>捐献遗体</category>
            <category>83 岁老党员</category>
            <category>暖闻</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/598/506.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/598/508.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[暴雪导致行车困难，警车往返运送学生去学校]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="563906" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0fd921df36864f9d90da51f04cf5581a/hd/20240223195949654b669eb7e-d969-4b0c-a9d2-20dbf9805291-717beb63-a118-41cd-82ec-9fc93a98af18.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/607/296.jpg" data-duration="00:14" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>2 月 22 日，湖北咸宁通山县因冻雨、降雪天气导致道路行车困难，一些学生在公交站台等候许久没能坐上车，暴雪中警车往返运送学生去学校。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:24:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26442848</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26442848</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：陈鑫露，实习生：毛若菲，素材来源：新华社]]>
            </author>
            <category>暴雪导致行车困难</category>
            <category>警车往返运送学生去学校</category>
            <category>暖闻</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/607/296.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/607/298.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[正月十五为什么叫元宵节]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="564168" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a94b1fb677f94b66b5cce0c3f50541d7/hd/20240225150733393fddcd7d2-d3fd-4cc2-8611-ee81422c3994-2ca2b335-f422-139a-a9df-d406cdfecdf8.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/868/926.jpg" data-duration="01:07" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>2 月 24 日是正月十五元宵节，起源于民间开灯祈福的古俗。正月是农历元月，古人称「夜」为「宵」，正月十五是一年中第一个月圆之夜，所以也被称为「元宵节」。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:24:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26460726</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26460726</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：胡宝秀，实习生：朱段溶，素材来源：央视新闻]]>
            </author>
            <category>元宵节</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/868/926.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/868/927.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小伙因车祸失去右臂右腿 6 年未出门，健身增肌 52 斤重拾生活信心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一段断臂小伙健身的视频在社交平台引发众多网友关注。山东济南 90 后小伙刘大铭在 8 年前因骑摩托车遭遇意外，为保命不得不截肢，最终失去了右臂和右腿。他承受不住打击，6 年没出过家门，也产生过轻生的念头。后来因为不想让家人再为他担心，他开始健身，积极面对生活。8 个月时间，他的体重从 78 斤涨到 130 斤，单手可举起 50 公斤的杠铃，靠墙二头弯举极限达 32.5 公斤。</p><p>「其实我经历了很长一段时间的灰暗人生，好在通过健身走出来了，重新恢复了自信，对未来生活充满了希望。」在接受扬子晚报紫牛新闻记者采访时，刘大铭如是说。</p><p><strong>一次意外差点丢掉性命</strong></p><p><strong>6 年未出家门，一度想轻生</strong></p><p>近日，刘大铭的健身视频在社交平台引发了广泛关注。视频中，他戴着眼镜，身材匀称，强壮精干，在健身房里时而左臂举哑铃，时而吊单杠，时而用力拉绳，不时露出有型的肌肉。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/224.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘大铭自信展示健身成果</p><p></p><p>扬子晚报紫牛新闻记者联系到刘大铭，他愉快地接受了采访，还谦虚地表示，自己只是刚刚起步，练得还不太好。刘大铭告诉记者，2016 年，时年 22 岁的他因为意外失去了右臂和右腿，「当时我骑着摩托车路过济南千佛山时，因路面湿滑不慎连车带人摔倒，当场就昏过去了。」刘大铭回忆，当时他和一群摩友骑车到附近游玩，结果发生了意外。侧滑导致了他的右臂断裂，因为事发地就在医院附近，同行的摩友立即将他送去抢救，最终捡回了一条命。刘大铭说，他在医院重度昏迷了 15 天，一醒过来就面临着右腿保还是截的问题，因为失去了右臂，他当时极度渴望能保住右腿。然而，在医院住了长达一年半后，右腿得了骨髓炎，最后不得不截掉。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/226.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘大铭因意外失去右臂和右腿</p><p></p><p>原本四肢健全的阳光小伙，突然失去了右臂和右腿，这样的打击可想而知。「原本我和朋友一起创业，突遭意外，事也干不了了，当时觉得人生失去了所有希望。」刘大铭告诉记者，自从 2018 年出院回家后，他就不愿出门，时间长达 6 年。刘大铭说，在家里面待的时间太久了，就产生了轻生的念头。「我曾偷偷买过一瓶百草枯，藏在窗台上，结果被我妈发现了，直接被她扔掉了。」刘大铭说，妈妈一直耐心地开导他，最终他决定找点事情做，便在网上买了哑铃和哑铃杆，开始在家里锻炼身体。他以前是练体育的，专攻中长跑，还练过散打，身体素质很不错。「我在医院里测的体重是 78 斤，在家里练着练着，不知不觉增重到 108 斤，后来竟然涨到了 130 斤。」</p><p><strong>健身让他重拾信心</strong></p><p><strong>众多好心人给予他帮助</strong></p><p>在家健身让刘大铭重新找回了一点自信，随后的一次契机，让他终于走出了灰暗人生。2023 年 5 月 27 日，也是他生日后的第二天，当地残联有一个助残活动，邀请他去济南地铁当志愿者，顺便参观地铁为残疾人安装的便利设施。上午做完志愿者，下午路过一家健身房时，刘大铭临时起意，决定进去看一下。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/223.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘大铭在健身房锻炼</p><p></p><p>健身房老板热情地接待了他，并表示可以随时来练，不收钱。此后，刘大铭一有空便去这家健身房健身。在此期间，他还遇上了一位健身搭子，「太感谢她了，给了我很多生活上的支持，也给了我很多鼓励。」刘大铭告诉记者，他经常把自己的健身视频发到社交平台上，济南当地多家健身房的老板看到后，纷纷给他留言，邀请他去免费健身。一下子，刘大铭住处旁边多出来三四家健身房供他选择。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/227.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘大铭获得很多人的帮助</p><p></p><p>「你能感受到满满的暖意，他们提供无私的帮助，我非常感动。」刘大铭说，自 2023 年 6 月走出家门健身后，慢慢地身体开始变得强壮，体重增加了，人也变开朗了。「健身给我带来的最大变化是心态上的改变、信心的增强。」「右腿装上义肢，我可以自信地出门散步，到健身房快乐健身。」刘大铭说，为了不让父母和那些关心他的人失望，他得快乐面对人生。</p><p><strong>不断挑战自我极限</strong></p><p><strong>未来想多参加公益活动</strong></p><p>「我真正到健身房健身的时间并不长，满打满算也就 8 个月时间。」目前，刘大铭的健身计划为每周练四天，每天一到两个半小时，在这有限的时间内，他也在不断地挑战自我。</p><p>刘大铭告诉记者，他可以举起大重量的哑铃，虽然动作不太标准，但没有问题，如果动作想做标准的话，对自己的伤害太大。正是这种不断调整、不断适应的过程，让他的健身效果越来越好。「哑铃卧推，我能超越 80% 的人，肩推算中上水平，我最厉害的是靠墙二头弯举，极限能达到 32.5 公斤，一般正常人达不到这个水平。」刘大铭告诉记者，这些成绩都是自己「搏」来的，毕竟自己失去了右臂和右腿，健身的难度可想而知，可他一直在咬牙坚持，并在健身中不断调整自我。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/222.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刘大铭未来想多参加公益活动</p><p></p><p>「我只能单边用力，所以要不断矫正我的健身方式。」刘大铭告诉记者，健身之后，腰椎和脊柱有点向「S」形转变，后来自己购买了辅助器械，慢慢调整，最终避免了变形。「心里还是很怕的，万一出了问题，说不定就瘫痪了。」「父母给了我第一次生命，医院给了我第二次生命，健身给了我第三次生命。」刘大铭说，他正在不断充实自己，未来可能会做一点自己的事，多参与一些公益活动，展现自己正能量的一面。对于最近热播电影《热辣滚烫》，刘大铭表示，自己还没有去看，但知道贾玲减肥这事，「我很佩服她的毅力，能在一年时间减下 100 斤，非常励志。但是她有专业的团队指导，我们正常人很难达到这种变化。我们不需要变成贾玲，只需要去学习她的精神，然后成为真正的自己。」</p><p>（原标题：《【紫牛头条】小伙因车祸失去右臂右腿 6 年不出家门，健身增肌 52 斤重拾生活信心》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:24:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465422</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465422</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/488.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465422_2024022609242b63df49-3925-4b82-a9a3-44e64c5df3a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[梅建明，郭一鹏/紫牛新闻]]>
            </author>
            <category>车祸</category>
            <category>截肢</category>
            <category>健身</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/488.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/492.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[十四届全国人大常委会第八次会议 2 月 26 日至 27 日在京举行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>十四届全国人大常委会第八次会议 2 月 26 日至 27 日在京举行。</p><p>十四届全国人大常委会第八次会议的一项重要任务是为即将召开的十四届全国人大二次会议作准备。会议将审议《全国人大常委会工作报告（稿）》，审议全国人大委员长会议关于提请审议《第十四届全国人民代表大会第二次会议议程（草案）》的议案、审议《第十四届全国人民代表大会第二次会议主席团和秘书长名单（草案）》的议案、审议《第十四届全国人民代表大会第二次会议列席人员名单（草案）》的议案。会议还将审议《中华人民共和国保守国家秘密法（修订草案）》，听取全国人大常委会代表资格审查委员会关于个别代表的代表资格的报告等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:21:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465589</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465589</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/939/456.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465589_2024022609212beb3fe1-3f9c-41eb-95a8-c14ec2c8e701.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[武兵、周琨、郝亮/央视新闻]]>
            </author>
            <category>全国人大常委会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/939/456.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/939/457.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[艺点前线·传递最新鲜，第十七期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="564225" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/c7d25b1370ee46a5a58415807f70282c/hd/2024022600205946088146faf-5aa7-4984-9ea0-eb94d3a38286-f4da1ec2-1a06-acc5-f25a-eec18210ff80.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/412/811.jpg" data-duration="04:18" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>本期主要内容有：巴黎奥运会奖牌正式亮相；2026 冬奥会和冬残奥会吉祥物正式确定；谷歌聊天机器人 Bard 更名为 Gemini 并启用新 logo 等]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:14:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26427543</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26427543</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蔺涛，祝碧晨，周寰]]>
            </author>
            <category>艺术</category>
            <category>设计</category>
            <category>海平面</category>
            <category>艺点前线</category>
            <category>海平面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/412/811.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/412/815.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从前的上海人过年去哪里轧闹猛？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年上海豫园灯会以浪漫气息十足的「一夜鱼龙舞」灯组迎来巨大客流，老街里、九曲桥上挤满观众。</p><p>把时钟拨回 1980 年，上海市民对豫园灯会的热情不亚于现在。「当时，中断近半个世纪的上海元宵灯会，终于又一次回到老百姓的生活中，着实在上海滩引起了不小的反响。虽然规模有限，却依旧吸引了大批民众前来观灯，一夜入园达五万人次，有亲历者如是回忆：</p><p>‘新北门、老北门一带的人民路，以及丽水路和旧校场路上，处处是家长牵着孩子，孩子拖着兔子灯的观灯人群。第二天捡到元宵夜被踩掉的鞋就有几箩筐。’」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/486.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沈思睿从报纸中找到了 1980 年记载豫园灯会盛况的内容</p><p></p><p>2 月 24 日元宵节，上海市地方志办公室三级调研员、上海方志讲师团讲师沈思睿在徐家汇书院开讲「过年，上海人都去哪里轧闹猛」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/485.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">沈思睿从《上海通志》中引述上海汤团的特色</p><p></p><p>沈思睿将方志史料与现实联系，与读者分享方志中的年俗内容，以及上海人过年最喜欢去的「打卡地」。从张灯结彩的豫园到摩肩接踵的庙会，从琳琅满目的年货街到人头攒动的餐饮食肆，上海人的春节，随着时代的变迁，也呈现出丰富多彩的形态。沈思睿以图片、视频结合史料，在历史的细节中找寻年的味道。生动的讲述引发观众会心的笑声与共鸣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/484.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海方志讲师团和徐家汇书院联合推出「何以上海&nbsp;志在 YUE 读&nbsp;」系列活动</p><p></p><p>这是何以上海「志在 YUE 读」的首场讲座。当天，这一品牌在徐家汇书院发布了年度活动清单。</p><p>「志在 YUE 读」是由上海方志讲师团和徐家汇书院联合推出的主题品牌活动。成立于 2023 年 8 月的上海方志讲师团由上海地方志系统的青年业务人员组成。他们通过深入挖掘志书宝库，将厚重的地方志成果转化成大众喜闻乐见的课程和故事。</p><p>「志在 YUE 读」依托地方志丰富的文史资料和专家资源，结合重大活动和社会热点，面向市民读者策划开展相应主题讲座、CITYWALK 城市走读、读者沙龙等多种形式的阅读活动。</p><p>2024 年，该活动将以上海人的「衣食住行」为主题，多角度、多形式、多途径解码城市历史变迁、社会面貌、文化特质，传承中华优秀传统文化，讲好上海故事，让不了解上海的人了解上海，让了解上海的人更爱上海。</p><p>当天发布的清单中，就包括「‘咖啡市’是怎么诞生的：魔都咖啡简史」「‘博物馆之都’形成记」 「&nbsp;一起‘扒火车’：魔都火车站简史」等切中读者兴趣点的主题。同时，在一些重要的日期，「志在 YUE 读」还会结合热点，推出相应主题。如在 6 月上海国际电影节期间，推出「老底子的上海人去哪里看电影」；8 月上海书展期间，将推出「书展来啦！解码上海出版背后的故事」；在「双十一」期间，推出「老上海‘剁手’指南：魔都百货一到十」……</p><p>据悉，每月「志在 YUE 读」开讲前，均会通过「徐汇文旅」「方志上海」发布活动预告，开通预约通道，方便市民读者参与。</p><p>发布会上，上海市地方志办公室向上海市徐汇区图书馆赠送上海地方文献，供来馆读者参考阅读。</p><p>上海市徐汇区图书馆馆长房芸芳表示，地方志是徐家汇书院馆藏的重要组成部分，是中华优秀传统文化的重要载体，「地方志被誉为‘地方百科全书’。中华人民共和国成立后，上海先后开展了两轮修志，共计编撰 300 余部志书，全面、客观、系统地记录了上海城市发展历程，全景式呈现上海政治、经济、文化、社会的方方面面，为我们呈现一个奇妙却真实的上海。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:14:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465512</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465512</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/509.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465512_2024022609145564e07e-7f06-442a-b0ac-4453fe39a7e1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨宝宝]]>
            </author>
            <category>地方志</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/509.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/938/510.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江元宵舞龙卷起来了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="564102" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/8fac0ec04a334b199a9a311065789b3c/hd/20240225043050263e5fdc738-dfb8-47d7-aeea-d2b118859fc9-1af5c423-9790-bac2-6ed6-914d375664bb.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/844/958.jpg" data-duration="00:20" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，浙江，在武义县桐琴镇中心小学，有位特别的体育老师，他将中国传统的体育运动「舞龙舞狮」搬进课堂，让孩子锻炼体魄的同时感受到了非遗文化的魅力。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:13:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26459052</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26459052</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃视频编辑：唐燕丽，实习生：刘佳雯，素材来源：浙江日报]]>
            </author>
            <category>元宵舞龙</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/844/958.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/844/960.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[航展上拒绝中国游客参观？空客：改进流程确保向所有观众开放]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前有网友反映，一架参展的 A400M 运输机在新加坡航展期间拒绝中国籍游客登机参观。25 日晚，「空中客车」微博针对此事发布回应。</p><p>空中客车公司方面表示，已注意到在新加坡航展公众开放日期间，有部分到场观众对一架 A400M 军用运输机的参观事宜存在疑问。获悉此情况后，公司第一时间与相关各方进行沟通与协调，及时改进了参观流程，确保该架飞机面向所有到场观众开放。空中客车公司对此前现场工作造成的不便深表遗憾。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/936/925.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">来源：微博</p><p></p><p></p><p>此前，据多名网友反映，一架隶属德国空军的 A400M 运输机在参加新加坡航展期间，该飞机的工作人员以粗暴的态度拒绝中国籍游客登机参观。</p><img alt="" width="569" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/936/926.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/936/927.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">来源：微博</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:12:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465394</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465394</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/937/784.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465394_202402260912301d7678-0923-42fb-aecc-1a2ab1a56329.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中新经纬 APP]]>
            </author>
            <category>空客</category>
            <category>新加坡航展</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/937/784.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/937/786.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海多家电影院装上了按摩靠垫，不少影迷直呼难受，该不该拆？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="571" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/935/521.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年春节期间，上海市民贝先生和亲友一行人来到家附近的影院看了多场电影。他们检票入场后发现，不少影厅的中心观影座位区都加装了按摩靠垫。由于设备上的滚轴是突起的，使用的是较为坚硬的材质，不运行时位置正巧对着背后方，入座后很「硌硬」，坐感并不好。贝先生认为：影院想要增加营收和服务可以理解，但是不能牺牲消费者的体验和选择权。</p><p>近些年，按摩椅在全国影院遍地开花，上海影院的安装情况如何？针对消费者提出的问题，影院是否会调整策略？解放日报·上观新闻记者进行了多方走访。</p><p><strong>按摩椅座位并不标注，占据 40% 黄金观影区</strong></p><p>记者在多个购票平台浏览发现，所有影院在网络端都没有区分按摩椅座和普通座，也没有显示任何提示信息。</p><p>贝先生告诉记者，他前往宝山区的长江国际影院，该影院近期刚换上了可拆卸式的按摩设备。观影期间，年纪较大的家人都感到加装后的座椅「坐着很难受」。由于身旁已坐满了观众，他也不方便调换位置。按摩设备上标识有二维码，扫码显示按摩服务需要付费。这样的座椅不启动按摩功能坐感很不适，因此他认为，可能存在变相「迫使」观众启动设备，购买按摩服务的问题。他还注意到，个别观众直接放弃中心观影区的按摩椅位置，转而坐到边角的普通座位上。</p><p>2 月 22 日中午，记者走进长江国际影院的几个影厅进行探访。6 号厅一共 140 个座位，第四排之后的中心区域有 20 个座位安装了皮质的按摩靠垫。靠垫上方设计了一块小棉垫，遮挡突出的颈部滚轴。记者依次体验下来，有的按摩滚轴凸起处恰好处于收起状态，影响不大。有的按摩滚轴则停在突出的状态，容易顶到背部，体感不适。记者又来到了 2 号厅，状况类似。</p><p>该款按摩靠垫品牌带有「扫码按摩，免费充电」的字样，并附带二维码。扫码显示，最少的 15 分钟按摩服务收费 12.98 元，其余套餐在 20 元至 37 元之间。记者注意到，一个 140 座左右的影厅，黄金观影座位大致有 50 个，按摩椅座位相当于至少占据黄金观影区 40%。</p><p>在贝先生看来，影院在设置按摩座椅时，应当在购票网页端进行明确标识和提醒，尽到告知义务。如有条件，还应当按照消费者的意愿灵活调整、装卸按摩设备。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/935/522.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">影院内加装的按摩靠垫。</p><p></p><p><strong>多数影院不愿意拆除，建议消费者自行调整座位</strong></p><p>影院工作人员告诉记者，按摩靠垫是年前引进加装的，成本比更换成套的按摩座椅低廉，主要目的是「让顾客的体验更好些」。当问及安装位置和数量是否是加盟商提出的条件，其否认，并表示中心观影区的上座率高，使用频率也会高，所以才会选择该区域。如果消费者不愿意坐，可以选择其他空座。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/935/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">按摩椅座位占据多数黄金观影区。</p><p></p><p>其他影院的情况如何？上海和平影都（来福士广场店）工作人员表示，影院所有影厅的中间位置都安装了按摩设备，已安装多年。如果消费者不想选到按摩椅座位，只能选在靠边一点或者后排的座位，也可以致电咨询，工作人员会指导如何选购。「也有消费者来反映过类似问题，目前没有其他办法。」</p><p>百丽宫影城（长宁来福士）工作人员表示，基本每个厅中间排、中间座位都设置了一定的按摩椅座位，分布在 7 座至 10 座之间，有的分布在 10 座至 15 座之间。该工作人员认为，按摩椅有免费体验的时间，不少消费者的体验意愿很强，因此按摩椅功能应该会继续保留。</p><p>在寰映影城（大融城店），工作人员介绍，只有 1 个影厅没有设置按摩椅，「如果消费者真的不要坐，我们可以现场拆卸的。」记者注意到，在该影院官方渠道选座时，座位会提示「情侣座」「残疾人座位」「待维修座位」等标识，可见增设「按摩椅」的标识在技术上并不难。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/935/524.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">寰映影城的官方选座渠道有多个座位标识。</p><p></p><p><strong>建议加强按摩椅座位标识和管理，保障知情权和选择权</strong></p><p>影院按摩椅迎合了可移动支付普及、健康消费等流行趋势，解锁了新的应用场景。但走访中，记者了解到，批评声主要集中于设备安装后坐感变差，挤占黄金观影区，设备杂音以及衞生状况不保证等问题。</p><p>针对电影院场所的按摩椅设置，有消费者提出，影院内按摩椅设置的比例应当合理，不能挤压消费者正常观影的选择空间，不能让消费者面临「要么在较佳观影位置享受按摩椅的折磨，要么在边缘位置感受普通座位的无奈」的两难。</p><p>法律界人士也提出，按摩椅座位的选择应建立在信息透明、公平交易、自主选择的前提下。电影院等场所提供的按摩椅存在明显违背消费者意愿的捆绑销售行为，消费者可以要求电影院无理由退票，也可以要求电影院对座椅进行调换。</p><p>对按摩座椅供应商来说，应当加强对产品性能的升级，优化使用操作，及时吸收消费者意见，提高服务的质量和体验度，降低使用过程中对观影的影响等等。公共场所和按摩椅商家要共同承担起按摩椅的消毒清洁和日常维护的责任，保证公共衞生。</p><p>（原标题为：《上海多家电影院都装上了这种座椅，不少影迷直呼难受，该不该拆？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 01:11:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26465335</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26465335</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/935/797.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26465335_202402260911dd514ee0-f8df-4243-9fb9-3c6fed578f97.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[车佳楠/上观新闻]]>
            </author>
            <category>电影院座椅</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/935/797.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/935/660.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[五集政论片《解码京津冀》第三集《「两翼」新格局》]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[五集政论片《解码京津冀》第三集《「两翼」新格局》]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 00:00:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/20240225/5823834c22514717a708c1722cd5daaf/c.html</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/20240225/5823834c22514717a708c1722cd5daaf/c.html</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/934/903.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[特稿｜福岛，「核」以为继？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="563798" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/13c068fffed94f038a47abc571a7711f/hd/20240223160305317e5bbf1eb-6500-4ab1-8f69-694178e76237-fe8e6251-61ea-5394-b714-d24d54fbe607.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/968/542.jpg" data-duration="22:25" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">福岛核事故发生十二年后，日本政府宣布核污染水排海。十余年间，日民众对当局处理核污染措施的不同意见之声逐渐湮没。仍有约 3 万福岛居民不能归乡，核事故阴影依然笼罩。澎湃新闻记者：马小童，陈沁涵，剪辑：马小童，陈曦，动画：刘瑞麟，王煜，调色：江勇，海报：王璐瑶，翻译：候乐 (22:25)</div><strong>【编者按】</strong><p></p><p><u>日本福岛第一核电站去年已进行三轮核污染水排海，共排放 23351 吨，并将于近期开始第四轮排海。在 2024 财年日方计划分七次向海洋排放共计约 54600 吨核污染水。对于生活在福岛当地的居民来说，缓缓入海的污水将他们十多年前东日本大地震和福岛核事故的伤疤再次揭开。二次伤害下的他们，从愤怒到无奈，从呼吁到担心，实际上并没有权利决定自己的未来。而预计持续长达 30 年甚至更久的核污水排海计划，将始终如阴云笼罩在当地，也给世界增添了风险隐患。</u></p><p><u>核电站的启动运营一度给当地经济带来拉动效应，而如今核电站的善后工作又属实成为当地的负担。福岛核污水排海后，澎湃新闻记者深入福岛实地采访，寻觅当地「核」以为继的主线，记录下那些距离核污水排海口最近的鲜活故事和声音。</u></p><p>上车时自报姓名，戴着白手套的司机应声在预约名单上画了个勾，抬头问：「外国人吗？怎么会来这里？」她被问后朝着车窗外的旅游海报说「来看看」，前座一对老年夫妻的目光聚焦过来，司机欲言又止。</p><p>从福岛县南部的汤本车站去往该县内最大港湾「小名浜渔港」，除了预约观光巴士之外，没有其他公共交通可以抵达。一辆 20 座旅游巴士来了 3 名乘客，司机对照着电话预约的名单对大家说「稍等最后一位」。等待间隙，司机主动说起自己退休前一直在东京开机场巴士，接触过很多国家的外国人，但是回家乡开观光巴士一年多，头一回在车上遇到外国人，平时连年轻面孔都很少见。</p><p>「来看什么？核电站？」司机小声问出了口，见外国游客没有回应，立即补上一句「可以泡一泡温泉」，缓解了尴尬。</p><p>福岛县的许多车站张贴着系列观光海报，自然风光的背景之上只有一个词——「来」。在渔港附近的交易市场，「福岛鱼美味」的横幅连着挂成排，墙壁上的手绘图案上写着「希望」、「梦」之类的词汇。即便如此，萦绕在很多福岛人心头的或许依然是「核电站」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/187.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">磐城一商场内张贴的福岛县系列宣传海报「来」。本文图片均为，澎湃新闻记者，陈沁涵，图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/166.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">福岛县久之浜渔港挂着宣传横幅「福岛，美味！福岛，骄傲！鱼！」</p><p></p><p>观光巴士从磐城市中心向海边驶去，车上的老夫妻频频感慨「重建的设施真气派啊」。然而公路边多次闪现核辐射检测电子屏，跳动的数字提醒，13 年前政府发布的「核能紧急事态宣言」至今尚未解除。</p><p>抵达小名浜渔港，并不如想象中大，黑蓝的水汽乘着太平洋的海风涌动，水面上闪耀的光芒呈线状向四方蔓延。身着防水连体衣的渔民们在岸边整理渔网，突然发现徘徊的陌生来客，以疑惑的目光扫视，站在一旁的渔业协会工作人员见到有人举着相机，警惕地连声问道「来做什么」。</p><p>「想看出海捕鱼。」声音被海风吹散，渔民们若有所思。核污水排海后，这句话的意味已然微妙。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/204.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">从小名浜渔港远眺太平洋。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/208.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">福岛及周边地图。制图：王煜</p><p></p><p><strong>诉说失去意义</strong></p><p>凌晨 4 点，天色和午夜一般黑，停靠在福岛县小名浜渔港的一艘大型渔船突然打开了六台探照灯，光束扫亮了岸边的一排小渔船，发动机的低鸣声交错，船陆续出港，向黑暗深处驶去。松原父子开着小皮卡到晚了一些，上船后麻利地整理渔网和水箱，在天边透出点光的时候，「大德丸」出海了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/222.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">凌晨 4 点的小名浜渔港</p><p></p><p>60 多岁的广三戴着棒球帽，在驾驶室里操控方向盘和摇杆，儿子贵广站在船的左舷吸烟，一头金色长发随风飘。有别于刻板印象中的渔夫形象，松原父子像是日漫中的职业搭档，彼此间话不多，一个眼神就懂下一步行动是放浮标或是收网。作为家中老二，贵广中学毕业后就随父亲出海捕鱼，一开始也晕船，冬天的低温天气特别难熬。20 年过去，贵广已习惯太平洋的变化多端，和父亲相比只是经验还差一些。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/163.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">松原父子正在收网。</p><p></p><p>「（出海）下网是门技术活，（下网的）位置全靠经验判断。」广三说，找到好的捕捞点是渔获量的保证。此时海平面上有几抹橘色的朝霞，船已经航行了 20 分钟，抵达第一个浮标标记处。父子俩配合收网，一边从海里大力拉网，一边取出卡在网格里的鱼虾，同时还要清理网上的海藻、石块，既考验体力又考验速度。因为前一天放的是小网格渔网，捕获的大多是伊势龙虾，偶见几条扁口鱼，而龙虾尤其容易缠网，贵广蹲坐在满是水渍的甲板上，小心地用工具将龙虾剔出网格，广三则驾船去往下一个收网点。</p><p>大约一个小时收了四张网，船掉头返航。面对 20 多只龙虾和几条鱼的收成，广三嘴里嘟囔着 「没什么」，被问起近几个月来渔获量和收入的情况，他一副欲言又止的样子。</p><p>对于福岛县的渔民而言，这些年经历了太多大风大浪，背后的付出或许是外人难懂的。</p><p>2011 年福岛第一核电站发生核事故后，大量放射性物质泄漏，事故发生后 4 天，沿岸渔业「自肃」，「大德丸」在内的所有渔船自行停止出海捕鱼，次年 6 月虽然开启了试验性捕捞，捕捞的鱼种、出海的次数和海域都受到了限制，被迫三天捕鱼两天晒网。和福岛县一样受到东日本大地震和海啸袭击的岩手和宫城县，2013 年的渔获量都恢复到了灾前八成以上，只有福岛县的年渔获量从 2012 年开始连续 9 年低于 1 万吨，不及灾前的 15%。</p><p>直到 2021 年春天，福岛县渔民盼来了结束试验性捕捞，进入正式作业的转折点，鼓足干劲不到半个月，日本政府当年 4 月正式宣布将福岛第一核电站内储存的核污水排放入海。回忆起那个时候，贵广没有任何表达欲，被一再追问才说：「自己没办法做什么，只能交给国家去处理。抱怨什么的说了也没办法，不知道以后会怎么样。」他的父亲或许离退休不远了，可是他作为渔民中的年轻一代不得不思考这个职业的未来。</p><p>船慢慢靠近港口，岸上已经有人提着桶在等，广三把鱼虾按类别各捞出一只放进写着「检测室」的桶里。他说，渔协的人会带走送去检测，每一次出海捕鱼都要抽样送检。他和儿子边清理渔网边和街坊闲谈，聊起海水水温上升。当突然被问及核污水排海的影响，他迟疑了一会。</p><p>「说危险的话，（因为）是存在放射性物质吧，认真检测的话会安心一点。」至于放射性物质对鱼有什么影响、水产检测主要测哪些核素、检测流程如何……广三不太清楚，也不再接茬有关核污水的其他话题。</p><p>对于关乎生命和生计的问题，松原父子不置可否，有渔民直言「我也活不到那个时候」，回避态度令人猜不透。此刻，一位称呼广三「前辈」的银发老伯走来，和其他渔民一样穿着胶制长靴，体格精瘦，洪亮的嗓门带着浓重的日本东北地区口音，他看到外国游客感到稀奇，自来熟地说起自己的经历，打破了凝固的气氛。</p><p>老伯双手背在腰后娓娓而谈，回忆高中时曾一度努力学习想要考大学，但是父亲贷款买了船，他毕业后不得不和父亲一起出海捕鱼，这两年父母年纪大了，歇下来在家照料。他眼神一瞥注意到有人握着相机，话锋一转说，前阵子有电视台的人来采访，询问海产的情况，「我说了一些不该说的」。他摆摆手说，没人听，「福岛县的一些问题和冲绳县类似」。冲绳有美军基地问题，县民向国家提出反对，健康受到损害。福岛县也是如此，虽然国家开了说明会，但是临近排海的时候才向渔民做说明。「这根本不是说明会，对排海的意见征询一次也没有，老百姓要发表意见是不可能的。」</p><p>日本经济产业省于 2015 年向福岛县渔业合作协会联合会致函回应核污水的关切，称专家正在验证各种技术处理方式和效果，关于验证结果，「将首先向渔业从业者进行认真说明，采取必要的努力，在没有获得相关者理解的情况下，不进行任何处置」。日本政府声称已经就核污水处理问题举行过 1500 次说明会，解释相关问题，其中有数百次面向福岛县渔业从业者，但是这些说明会全部是在决定排海之后进行的。</p><p>即便举办了如此之多的说明会，当走访福岛县多个渔港询问渔民污水排海的流程和影响时，得到的答案中多是「听说」、「好像」、「应该吧」等模棱两可的词汇。</p><p>广三看自己的后辈越说越激动，连声道「话太多了」。</p><p>银发老伯平静下来，「现在什么都不说了，说了也毫无意义，无论怎么努力都是徒劳。」核事故过后，为了福岛渔业发展，他曾向水产部门提建议，曾去东京海洋大学发传单求关注，曾对媒体大讲实话，如今没什么指望，也不在这一行干了。</p><p>出海的渔民越来越少，位于磐城的小名浜渔港远不如从前热闹。一位二十多年天天开车来港口钓鱼的垂钓客称，这里最鼎盛的时候有三十五六条渔船连成排，现在只有不到二十条。</p><p>早上八点，渔民在岸边整理渔网，和小名浜渔港隔了一条马路的海鲜市场开始营业了，占了两间门面的福助水产店正在卸货，见到顾客后大冢放下手中的活迎上来热情介绍，这里的海域是日本暖流与千岛寒流交汇的地方，鱼的肉质特别，「当地的招牌是名为 ‘目光’的鱼，鱼籽很多，连骨头都很软嫩……」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/262.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">刚开门营业的海鲜土特产市场。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/160.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地海鲜名产「目光」加工制品。</p><p></p><p>环顾福助水产的整个摊位，冰柜里存放了很多鱼干，活鱼不多。大冢解释说，天热的时候是休渔期，一般到下半年 9 月才开始大规模捕捞，渔获量也不多。接着他放低音量， 「渔民收到了很多赔偿金，他们即使不出海也有收入，如果排海作业继续，渔民和渔获量进一步减少，那我们就没生意可做了。」</p><p>广三证实了上述说法，核事故过后，周边的渔民每三个月从东电公司收取一次赔偿金，即使不出海捕鱼也不影响定期收款。广三对赔偿金的具体数目三缄其口，只透露现在的捕鱼所得加上赔偿金比不上核事故发生前的收入，「不劳而获」并不开心，因为东电对出海次数、捕鱼范围等有所限制。「没有限制的话，努力些，捕鱼量更高，收入远远比东电补助的多。」</p><p>渔民多少获得一些赔偿，而让大冢感到无奈地是，他所在的水产店分文未得，因为核事故受害认定和损失额度计算完全由东京电力一方做判断，作为老百姓难以触及政策细节。</p><p>与福助水产相隔不远，盐野经营一个水产干制品摊位，他从对面的小名浜市场进货、加工和售卖，养活一大家子。在面对镜头时，他表现出与大冢截然相反的乐观，似乎丝毫不担心核污水排海的影响。「愿意吃的人就继续吃（福岛水产），不敢吃就别吃。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/161.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;盐野在市场里的摊位。</p><p></p><p><strong>咽下去的担心</strong></p><p>核污水排海启动不久时，盐野的小店遇到了令他感到不可思议的事情。</p><p>由于海鲜市场里各家店的订货电话在网上公开，核污水排海后，盐野的生意突然红火起来，短时间内接到日本各地打来的大量订货电话，一些人表达了对福岛渔业的支持。同时他也接到许多显示海外区号的电话，盐野听不懂电话里说什么，偶尔捕捉到一些不太友善的日语词汇。在他看来，是媒体炒热了全国「支援福岛」的氛围，也过度炒作了所谓「风评受害」的内容。 &nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>核污水排海前的夏天，日本主流电视台和报纸开始密集报道，多数内容并没有商讨安全风险本身，而选择聚焦于福岛产品面临某种「风评被害」的困境，而这种报道逻辑与话语体系又同那时日本政府不断强调风评的对策形成互动。所谓「风评被害」，在日本语境当中指因揣测、传闻导致没有直接关系的事物受到牵连和损害。具体到核污水事件，东京大学大学院教授关谷直也认为，强调的重点是给水产业带来的经济损失。</p><p>核事故后仅一个月，福岛县农林水产组织就曾向首相官邸反映产品「风评被害」。作为回应，时任日本首相菅直人面对媒体镜头生吃福岛县产草莓和黄瓜。此后三任首相都使用相同策略，频频在镜头前上演「舌尖上的福岛」，其中现任首相岸田文雄还在核污水排海后拉上几位内阁大臣一起吃福岛产海鲜，录制成宣传视频，呼吁「请支持安全、美味的日本海鲜」，在社交平台发布时特地附加了「stop 风评被害」的标签。而实际上，岸田政府在刻意强化风评被害应对时，已然将排海本身的安全性视为默认前提，但事实却是目前福岛海产品的安全性检证完全依赖于日本单方面的检测，由日本水产厅的定期检测和当地渔业协会的自主检测负责。</p><p>在排海前的三天，全渔联会长坂本雅信面对日本首相岸田文雄时表示，反对排海的立场没有改变，还补充说：「渔民对科学层面的安全性有了更深的了解，但风评被害不会消失。」微妙的言辞透露出妥协又有所求的复杂心态。日本政府以风评被害为由，2023 年 7 月设立了 800 亿日元（约合人民币 39.86 亿元）基金支援渔业发展，9 月又追加 207 亿日元支援水产业。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">NHK 播出的节目截图。</p><p></p><p>去年 9 月 26 日，NHK 综合频道的评论节目用红色字体打出呼吁——「为了助力福岛复兴，持续关心。」报道称人们对福岛产品的支持抑制了排海带来的负面影响，但当地产品销售因地震灾害遭受的损失依然存在，希望国民勿忘福岛。第一轮排海启动后，日本方面的舆论焦点又逐渐转移到消费者对相关水产品的消费支持。</p><p>福岛县磐城市创生推进部门发布数据称，政府宣布排海决定后的 6 天，向磐城汇缴「故乡税」的纳税款急剧增加，平均每天申报数量相比排海前增长 2 倍，地方政府则以当地海鲜产品作为对外乡纳税人的回礼。有水产加工店店主解释，日本灾害多发，有一方有难八方支援的传统，国民都知道排海后福岛县产品的风评受害加剧，自然赢得广泛的同情。（编者注：故乡税是日本 2008 年推出的一项旨在缓解东京与其它城乡地区之间因人口集中而造成的税收收入差距的国家计划，在此制度下，纳税人可以选择捐款给家乡或者想要支持的其他城市，并在所居住的城市获得纳税的减免。接受捐献的地方政府一般都会为「故乡税」纳税人准备具有当地特色的特产作为捐赠的回礼。）</p><p>而面对铺天盖地的「风评被害」说法，吉田感到无感，「风评是外人才会说的话吧，这是一个充满经济利益的词，对我个人而言，都是吃进肚子里的食物。」原本居住在核电站方圆 10 公里之内的他，自核事故过后举家搬迁到磐城，退休后最大的爱好是钓鱼，转遍了福岛县所有渔港，收藏了大量钓鱼杂志。核污水排海没有影响他的钓鱼热情，吉田却依然忧心忡忡。「我这一辈子已经过了一大半，怎么样都无所谓了，但是很担心孩子们从小吃这样的食物会受影响。」</p><p>在福岛县一家小型食品超市「中岛商店」，店门口的灯牌赫然写着「讲究食材」。经营这家店 38 年的中岛夫妇每天亲自制作刺身和一些熟食，许多原材料来自当地及周边地区。上世纪 80 年代，他们最初打出「讲究食材」的标语是向顾客承诺店内制作的食品不使用添加剂，核事故过后，标牌上的话让创始人中岛孝深感有愧，但为了生计依旧要采购并加工当地食材。「我即使知道（危害）也要装作不知道，从这一点来看，不可否认是在背叛消费者。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/180.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中岛商店门前。</p><p></p><p>傍晚时分顾客多了起来，中岛孝和一些常客点头打招呼，大多是住在周边的街坊。「我的顾客中没有一个人当面跟我说过他们很担心。」他说，打开电视或翻看报纸，就会看到一场声势浩大的运动，鼓励人们多多食用福岛县产品。如果人们说出自己的担忧，就会被贴上不是日本国民的标签 ，好像在反对政府。「眼下这场运动中，福岛县民无法坦率地说出自己的想法。大家并不是真正感到安全，实际上不希望核污水排海。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/181.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中岛商店一进门的推荐货架上摆着便当、熟食等。</p><p></p><p>从多家主流日媒近 3 年实施的民调来看，围绕核污水排海，日本全国范围内的反对声音随时间推移渐有弱化的趋势，尤其是排海启动成为既成事实之后。</p><p>日本政府正式决定核污水排海之前，根据日媒（朝日新闻与福岛放送）2020 年 2 月对福岛县民展开的调查，57% 反对排海，31% 赞成。时隔约 3 年，临近排海之际，（《福岛民报》与福岛电视台）2023 年 3 月的民调显示，41% 的福岛县民反对，38.9% 赞成。尽管反对意见有所减弱，依旧占据多数。然而排海启动的当天，《福岛民报》调查该县 59 个市町村长的立场，其中占比最高的回答是不置可否，占 42%。</p><p>核污染水预计排放至少 30 年，随着时间的推移，这片海和福岛人的想法会如何改变？</p><p>「我不清楚，也活不到那个时候了。」 位于福岛县磐城市最北端的久之浜渔港，一名 80 多岁的渔民几十年来守着一艘名为「真胜丸」的渔船，每日过着家和渔港间两点一线的简单生活，疲于理会排海的纷纷扰扰，把信赖寄托于检测，认为这才是风评的真正保障。</p><p>「鱼每天抽样送检，我们很关心结果，如果发现一条鱼的放射性物质超标，意味着这种鱼一年之内都难卖出去。比如半年前发现鲈鱼有问题，现在检测合格也卖不出好价钱，（消费者）还是担心。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/169.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">久之浜渔港，正在收拾捕鱼用具的渔民。</p><p></p><p>2023 年 3 月，磐城市附近海域捕获的一条鲈鱼，被检测出放射性物质铯含量达到每公斤 85.5 贝克勒尔，尽管低于每公斤 100 贝克勒尔（bq/kg）的日本国家标准，但超过了福岛县渔业协同组合联合会自行设定的 50 （bq/kg）的标准，渔协随即暂停当地捕捞的鲈鱼上市。经过一个月的连续监测后禁令取消、恢复正常，但市场反应却难及时归位。</p><p>磐城市的所有渔获通常抽样送往小名浜鱼市场的检测室，熟悉检测工作的小名浜机船底拽网渔业协同组合管理部部长前田久介绍，一旦发现样本的放射性物质浓度超过 25bq/kg，会送往福岛县政府机构进一步检测，同时市场方面立即通知当天同品类水产品暂缓上市。如果精密检测显示放射性物质浓度超过 50bq/kg，就会立即回收相关水产品，并要求全县暂停同品类上市。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/186.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小名浜鱼市场检测室，员工们正在处理鱼类样本。</p><p></p><p>不过，渔协负责的水产品检测仅包含铯-137 和铯-139 这两种核素。前田久说，自主检测主要是为了确保安心，真正的安全评估要靠福岛县政府和日本水产厅的定期监测。日本官方实施的放射性物质检测对象为氚、铯、锶这三种元素，而核污染水中有钴-60、碘-129 等 60 多种核素。东电声称净化处理后的各种核素浓度均在国家限定值之下，但这一过程缺乏国际监督。而且，目前为止没有详细数据证实这些核素会对太平洋生态造成多大程度的影响，同样需要科学界的研究和审议。</p><p>中国海洋大学海洋生命科学院教授王悠也提出质疑，即核污染水中的放射性物质浓度能否真正地降低到安全标准。此外，持续的低浓度放射性物质的排放对海洋有怎样的影响。核污染水中有 60 多种放射性物质，如果只用氚的浓度代表核污染水的处理效果，是以偏概全、避重就轻的说法。</p><p>「从科学研究的态度来说，我们会认为福岛核污染水可能会有潜在的危害。危害有多大、波及的范围等问题，需要拿出科学数据来作为支撑。」王悠说道。</p><p>美国伍兹霍尔海洋学研究所科学家肯·布塞勒（Ken Buesseler）则指出，由于距离和时间会降低辐射水平，排海不会对太平洋造成不可挽回的破坏，但是仍然值得担忧。」</p><p>实际上，2011 年福岛第一核电站事故发生后，附近海域已遭受放射性物质污染。2013 年一系列泄漏事件曝光，东电最终承认有高浓度核污染水泄漏入海，并称是因为担心影响当地渔业声誉而未及时公布。</p><p>对福岛的很多渔民而言，这片大海是他们祖祖辈辈讨生活的宝库，种种不确定性给当地渔业蒙上了阴影。「真胜丸」的船主自述，家族四代都以捕鱼为业，但传承到他这一代或许就要画上句号。「捕鱼是个辛苦活，付出不一定有回报，这就像赌博，有时候满载而归，有时候一无所获，我就干到干不动为止，以后这里可能不需要渔民了。」近几年捕鱼量和鱼的种类双双减少，很多时候即使大量放网也收获寥寥，渔民们听说有相关机构调查，或许与水温上升有关，也可能有其他原因，目前为止没有得到明确的说法。</p><p>在福岛县，一些人被迫接受现实，但是丹治杉江做不到。</p><p><strong>双重罪责</strong></p><p>福岛核污水排海半个月后，日本福岛县、宫城县等地约 150 名民众于 2023 年 9 月 8 日向福岛地方法院提起诉讼，起诉日本政府和东京电力公司，并请求法院判令被告停止将福岛第一核电站核污染水排放入海。2 个月后，原告人数翻番超过 300 人，第二次提起诉讼，控诉政府的排海决定是非法的。</p><p>这是日本国内针对核污染水排海的首个诉讼，60 多岁的丹治杉江作为原告团的代表，从 2012 年夏天开始为此案奔走，召集原告、组织集会、参加记者会……她把日程排得满满当当，总是一副风尘仆仆的样子，她强调从话术开始就绝不容许丝毫妥协，比如所谓「ALPS 处理水」是污染水，「排放」实则是丢弃，熟稔此事的方方面面。</p><p>「没人来处理原告团的事务，律师找到我，接下这个任务不容易。」在接手核污水排海案的事务之前，丹治杉江过去 10 年一直围绕另一桩有关核事故避难者索赔案而忙碌，她同样作为原告代表，要求国家和东电负担群马县自主避难者的赔偿责任。「在法庭回顾自己最痛苦的经历，哭着向裁判长一遍一遍诉苦来求得赔偿，这样悲惨的事我真的不想做。」</p><p>13 年前，丹治居住在距离福岛第一核电站约 35 千米的磐城市北部，核事故发生后，政府要求核电站方圆 20 公里内以及一些辐射量超标的避难区域的居民必须撤离，丹治和丈夫并不居住在划定的范围内，但是担心辐射影响，自行搬迁到邻近的群马县避难，在当地贷款购置了一间二手房，经营一个家电维修的店铺。夫妻俩这样的情况被称为「自主避难」，只能获得 25 万日元的一次性赔偿，无法像「避难指示区域」居民那样按照实际损失索取赔偿。</p><p>2013 年 9 月，从福岛县到群马县自主避难的 100 多人提起诉讼，要求国家和东电进一步赔偿，丹治自愿担任原告代表冲在前面，却未料到一些人评价她唯利是图，「是想要钱才上法庭」，甚至被地方法院的法官批评「阻碍福岛复兴」。她愤怒地说，当时对于这样的话语感到极其厌恶，甚至想要在家门口立一个标语牌写上「我们家只收到 25 万日元赔偿金，国家和东电没有按照避难者的实际情况给予相应的赔偿。」</p><p>从地方法院一路上诉到最高法院，该索赔案的最终裁决为东电负有赔偿责任，而国家无责。在裁决下达后召开的简报会上，丹治作为原告代表坐在发言席上，一开口就落泪了，因为她最想得到的绝非仅是赔偿金，「最重要的是要为正义而战」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/165.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">丹治介绍核事故相关的历史资料。</p><p></p><p>时隔 2 年谈起当时的裁决，丹治摘下眼镜再度抹泪。「在核事故发生之前，国家反复说绝不会发生事故，然后发生了意料之外的事。污染水也是如此，国家称绝对没问题，但是等到意外发生之后就迟了，感觉国家已经准备好了‘意外’这样的说辞。」这是她从长年诉讼经历中体会到的，现在不想眼看着重蹈覆辙。</p><p>「绝对不能允许让 10 岁的孩子看着污水排海一直到 50 岁。」丹治说，这是一个必须要赢的官司，只要那些不以为然地认为「对避难者只要给钱就好」「福岛很好」的国会议员存在，就必须继续斗争下去，但是抗争谈何容易。</p><p>此次负责核污水排海诉讼的律师广田次男解释，之所以未能在排海启动之前就提起诉讼，是因为这是一场艰难的诉讼，写诉状就花了大量的时间，还要集结原告，在这过程中宣传材料制作、活动组织等费用都是由广田和几个律师自掏腰包，而且无偿辩护。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/162.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">广田次男在律所办公室里工作。</p><p></p><p>核事故过后，年过七旬的广田先后接手了 7 个与事故相关的集体诉讼案，其中 3 起案件已经了结，诉求均写明要求东电道歉。「道歉的意义是要求他们不再放任放射性物质伤害福岛县民，那些人一个劲说着不会给别人添麻烦，行为上却背道而驰，不以为然地将核污水排放入海。」</p><p>「打官司不仅仅是为了保护福岛，而是为了维护这个国家应有的状态。」广田说道。</p><p>日本法律界人士都很清楚，该国历史上有四大公害诉讼 ，熊本县「水俣病诉讼」、富山县「疼痛病诉讼」、三重县「哮喘病诉讼」、新泻县「水俣病诉讼」。广田指出，最初没有人意识到这些是危险的公害，只有当危害加重、人们的怀疑日益加深，经过法律诉讼后真相才水落石出。但现在的情况是从一开始就知道核污水有害却任由排放，显然是不正义之举。</p><p>上世纪四十年代，熊本县水俣湾一带的猫出现狂躁、痉挛等现象，五十年代初，奇怪的症状蔓延到当地居民身上，四肢麻木、听觉视觉受损等，但入院后难以诊断出病因，被认为是怪病，称之为「水俣病」。专家组长期调查后认为，是水俣湾的鱼和贝类受到水银污染，民众食用后中毒。最初，当地化工企业驳斥这一说法，直到 60 年代，新泻县阿贺野川下流附近居民出现类似症状，并上诉污染源公司，进行了日本国内的第一次公害审判。一年后，日本政府于 1968 年认定水俣病是一种公害病，由化工企业排放含汞废水造成。从发现水俣病到官方认定历时 12 年，患者超过 2000 人。直到 2023 年，日本水俣病受害者的索赔诉讼还在进行中，有很多受害者未得到应有的赔偿。</p><p>「不要重蹈覆辙。」日本水俣病受害者团体于 2023 年 8 月 31 日发表声明，呼吁即刻停止福岛核污染水排海，以免重蹈水俣病的历史覆辙，并把声明邮寄给了日本首相岸田文雄。而另一边首相却在为消除风评被害而忙碌，当天在日本最大的水产市场视察，现场试吃福岛县产海鲜，并声称海外针对日本水产的进口禁令「没有科学依据」。</p><p>令丹治愤懑的是，相比于国家的宣传，民间反对声音何其弱小。她在福岛县楢叶町的一处资料展览室做志愿者，馆内展示了福岛第一核电站事故相关的史料，呈现了这场悲剧给福岛带来的重创，并新设一个区域介绍核污水的情况。她每周驾车一个多小时到这个偏僻的地方，维持展览室的运营，并为参观者讲解。</p><p>自担任志愿者一年多来，丹治接触了许多从外地来的参观者，她发现大多数人并不了解核事故的后续影响和核污水的确切信息，「只知道政府说‘没关系’」，但交谈过后能认识到其中的风险。伊达雅人就是如此，在东京出差时专程赶到福岛，仔细看完资料室的每个角落后说：「我们好像只知道一半的事实」。</p><p>定居于大阪的伊达雅人出生在福岛县相邻的宫城县，他还记得核事故后很多福岛产的桃子销往宫城，即使一箱 500 日元的低价也没人愿意买。「现在福岛县水产品或许又要面临类似的困境」。在他看来，最大的问题是外界不了解福岛当地的实况，接收片面信息的国民难以做出正确的判断。</p><p>谈起对核污水的初期了解，伊达羞愧地说，网上看过碎片化的内容，但是丹治介绍的很多信息都是此前闻所未闻的，而且心中还有疑惑未解，比如污水为什么要通过海底隧道排放，水会不会越来越多，30 年真的可以排完吗……「就我个人想法，最好不要排海，现在立即停止排海进程。」他在此行之前并没有产生这样的想法，因为大阪市面上少见福岛的水产品，不会设身处地的思考这些问题，觉得离自己的生活很遥远。</p><p>「不仅是福岛的问题，是整个日本的问题，太平洋还联通着其他国家。」伊达希望政府能够坦诚地告知公众所有已知信息，并对核污水诉讼表示支持，他敬佩丹治等一众原告能够站出来发声，却终究难以体会其背后的辛酸。</p><p>「普通公民以国家为对象打官司需要很大的勇气，这些年法院对核事故相关案件做出了缺失公信力的判决。」丹治不知道核污水诉讼何时开启庭审程序，「如果放任下去，我们就犯下两重罪，一重是核事故，另一重是污水入海，对未来的生命而言这绝对是罪责。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/320.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">距离福岛第一核电站不足 5 公里的海滩可以远眺到核电站的大型机械。</p><p></p><p><strong>愤怒默默燃烧</strong></p><p>武藤类子也是原告团的一员， 11 年前就发起过针对核污水的诉讼，「2013 年开始意识到污染水是一个大问题。」她在《从十年后的福岛到你》一书中写道，「现在，我们是东北之魂，默默地燃烧着愤怒。」</p><p>在福岛县内陆的三春町，有一棵古老的「泷樱」，在全域孕育了诸多樱花树，春天到来时，这里的街巷一派粉色。武藤在三春町的一座山脚下经营一家名为「灿」的咖啡馆，因为爱好音乐在咖啡馆办过音乐会，又乐于观察生物，经常在山中采橡子、野菜、蘑菇等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/168.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">三春町的山间。</p><p></p><p>核事故发生后，「自然之美没有任何变化，但是我看待自然的目光变了。」 现在没有任何兴趣爱好，对大自然避之不及，甚至尽量避免在外散步。虽然从科学层面了解到当地的一些蔬菜可安全食用，她仍然选择购买九州产的蔬菜。十二年间，武藤全身心投入核事故的追责诉讼，而且是罕见的刑事诉讼。</p><p>记忆追溯到 2011 年樱花盛放时，强震袭来，武藤脑中的核电之弦骤然紧绷，立即和家人驱车远行、一路向西。2 天后，他们通过车里的广播听到福岛第一核电站发生氢气爆炸的消息。熟悉切尔诺贝利事故始末的武藤非常清楚，即使三春町距离核电站 45 公里，也难逃一劫。地震导致当地通讯中断，她担心亲朋的安危，决定掉转车头返回家乡，亲自上门呼吁更多人撤离。</p><p>武藤一己之力有限，她认为核事故的发生也有自己的一份责任，因为切尔诺贝利事故过后，她从 80 年代开始一直参与和组织反核电运动，却未能激起水花。「当时思考的是接下来要做些什么防止悲剧重演，最终决定追责。这原本应该由检方来做的事，他们却无动于衷。」</p><p>事故发生后一年，武藤成为原告团团长，召集上千名原告，在福岛地方法院以业务过失致死致伤罪名起诉事故发生时的东电最高层，包括原会长胜俣恒久等 3 人。漫长的诉讼一直持续到 2023 年 1 月，东京高等法院宣布二审判决结果，即维持一审判决——三名被告无罪。</p><p>12 年间，原告团的规模已经扩大到 14000 多人，他们没有放弃，已经向最高法院上诉，目前为止还不知道是否会开庭。在武藤接受采访的 4 天前，她刚和东电的人员就案件进行过沟通。「在玻璃的两侧交谈 2 小时，这个过程很痛苦，我们提出了很多问题和要求，但是没有得到真诚的回答，好像语言并不相通。」她有一个信念——让大家意识到东电高管必须为事故承担责任。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/167.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">武藤还留着当时咖啡馆的招牌「灿」。</p><p></p><p>身在东京的律师河合弘之长期致力于为核事故受害者辩护，担任日本「脱核电律师团全国联络会」共同代表，早年就和东电公司各层级有过不少接触。</p><p>武藤和丹治在此前的诉讼中目睹过一些原告在法庭哭诉，却被残酷地回应。「比如有夫妇在核事故过后被迫分居两地，最后离婚，东电却说他们本来就关系不好。有孩子因为事故后家庭四散而患精神疾病最终自杀，却被指自身软弱。」</p><p>不过，河合弘之指出，东京电力实际上是一家国有企业，很多时候的行为和决策迫于政府压力。</p><p>东京电力在核事故之前是一家私营企业，事故后东电面临赔偿、核电站报废等巨额费用，彼时日本政府和多家核电企业共同出资设立「日本原子能损害赔偿和反应堆报废等支援机构」，负责相关事宜。东京电力公司网站 2023 年 9 月的信息显示，上述支援机构的持股比例最大，为 54.75% 由政府掌控实际经营权。</p><p>实际上，《核能与政治：311 事件后的政策进程》一书写道，日本政府长年来与核电产业走得很近，从安倍晋三到岸田文雄，都是坚定的「核电推进派」，该国核能政策与外交、地方政府、电力公司、大型电器制造商的利益休戚相关，半个多世纪以来，大量资金、时间和技术研究精力投入到此行业，改弦更张绝非易事。</p><p>追本溯源，1953 年时任美国总统艾森豪威尔在联合国发表了「和平利用核能」的倡议，日本以此为契机研究核能开发和利用，1955 年还是众议院议员的中曾根康弘推动核能相关的亿万日元预算在国会获得通过，并成立了「原子力委员会」。核能具有「军事利用」与「和平利用」的双重属性，美国研究者在 80 年代出版的《核的男爵》（The Nuclear Barons）一书中指出，对核能趋之若鹜者的目的在于，「通过核能的和平利用，将来可以留有核的选项」。</p><p>在核能开发利用的背景下，日本于上世纪 50 年代迈入核电事业的轨道。彼时，从铀燃料到核电站相关设备，几乎一切都依赖美国。为了获取美国方面的资源，日本于 1955 年与美国签订《日美核能研究合作协定》，标志着美国将日本纳入其核政策体系。在此基础上，福岛第一核电站兴建于上世纪 60 年代末，完全由美国公司设计，70 年代初开启运营，6 个机组的总发电能力为 4.7 兆千瓦，一度是全世界 25 个发电量最大的发电厂之一，帮助应对日本不断增长的能源需求。日美在核能领域的「合作协定」不断演进，直到 1988 年签署《日美核能协定》，通过该协议，日本成为全球唯一拥有独立核燃料后处理权限的非核武器国家。</p><p>日美之间的这般核关系意味着日本对核能政策的调整，都难以绕开与美方的协商，同时也牵涉日本经济界。2011 年福岛核事故过后，日本民主党政府曾一度计划推出「零核电社会」目标，包括到 21 世纪 30 年代停止所有核能发电站反应堆运转。但是并没有得到日本经济团体联合会和美方的支持，因为这不仅牵涉日美核电企业的利益，还可能对石油市场造成冲击，并引发核不扩散方面的问题。最终，民主党政府发布的政策中虽然写入了「致力于实现不依赖于核电的社会」，但也表明将继续核电站重启与核燃料再利用事业。</p><p>福岛核事故的关注度随时间推移而逐渐变低，气候变暖和能源供给紧张的形势紧逼，岸田政府正式拉开了重启核电的帷幕，2022 年提出最大限度活用核电站，次年通过立法允许核电站运转年限超过 60 年，并重启该国有 47 年运行历史的「高龄」核电站。该国有市民团体认为，允许核电站运转如此长的年限，将导致事故再发。</p><p>不同于其他国家，日本列岛是地震灾害多发地，近海海底地震易引发海啸，而且国土面积小。「一旦有核电站发生事故，几乎没有地方是绝对安全的。」武藤认为，事故问责是敲响警钟的利器。</p><p>然而事故问责未果，核污水事端又起，武藤的愤怒愈燃愈烈。2013 年 8 月，东电承认储水罐中含有高浓度放射性物质的 300 吨污水在几个月前泄漏。次月，包括武藤在内的 3 名福岛县民上诉当地法院，指控东电高管对污水管理不善导致了大规模泄漏，涉嫌违反《公害犯罪处罚法》。但是诉讼并不顺利，事情不了了之。时隔一年，又发生 100 吨污水泄漏事件。</p><p>如何让发自福岛的微弱呼声被更多人听到，这是武藤长期思考的问题。围绕核污水的处理，2018 年 8 月日本经济产业省首次举行了旨在征求国民意见的「公听会」，武藤曾认为这是一个向官方反映意见的绝佳机会。在福岛举行的那一场公听会上，她上台发言表达反对排海的立场，当天 44 个公诉人中 42 人反对污染水排海。2020 年政府在全国又展开了书面意见征集，4011 条意见中 2700 条表达了对污染水排海安全性的担忧。</p><p>然而，最终决策是如何考虑民意的，答案在空中飘。</p><p>飘久了，或许民意本身也会动摇，吉泽正巳有所体悟。从 2023 年夏天开始，他不定期地开着小面包车到全国各地巡游，车身上挂着 「不允许核污水入海」的横幅。他兴致颇高地讲述着只身一人开到东京都车站前，站在车顶演讲，呼吁停止排海。问及当场的反应时，他尴尬一笑说：「没什么人听」。</p><p>吉泽已经习惯了孤立无援地疾呼。在距离福岛第一核电站 14 公里的「希望牧场」，他饲养了 200 多头牛。核事故发生时，位于浪江町的牧场成为辐射污染的重灾区，吉泽的牛也成了「辐射牛」，但他不忍心杀害，十年与牛相伴。他说：「这些牛不赚钱，但只要活着就是我的朋友。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/178.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">希望牧场</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/179.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">吉泽经常开着这辆车巡演抗议核污水排海。</p><p></p><p>福岛回归正常是吉泽最初的愿望，他还为此竞选过浪江町町长，但没有成功。随着时间推移，吉泽逐渐失去了信心。「希望是人活下去的最大精神支柱，至于如何在浪江町寻找希望，我个人认为很困难。因为无望人归，没有人一切都是空谈。」 他指出，浪江町连个正规的综合医院都没有，只有诊所和牙科医院，超市也仅有一家，这样的状况下将走向荒芜。</p><p>根据浪江町政府数据，2011 年事故发生时，浪江町人口为 21542 人，在避难指令下达后超过 21000 人撤离。虽然当地一直在进行除染工作，直到 2023 年 10 月末，当地仍然有八成区域为不可进入的「归还困难区」，居民仅有 2116 人，不及原先 10%。</p><p>吉泽的希望被默默吞噬，怒火烧不尽。他在社交平台上先后对「2020 东京奥运会」、「日本前首相安倍国葬」发表反对意见。在希望牧场的招牌旁边竖着一块标语牌：「即使清除核污染、解除避难，也要再见了，浪江町」。</p><p>浪江町于 2021 年制定了最新版复兴计划，致力于到 2035 年使当地居民增加到 8000 人，并表明将建设新的产业，确保为回乡居民提供就业岗位。浪江町町长吉田荣光 2023 年 3 月表示，国民正在以「复兴税」的方式支持当地发展，还有部分町民投资。</p><p>「有人担心辐射，想对核事故追责并叫停核电；有人寄希望于建设一个新福岛，认为污水排海是为了复兴而不得不做的事情」。对于福岛县的现状和未来，分歧在不同的思考方式中滋生。武藤说，「所以我们不再谈论，似乎每个人都对此保持沉默，但这实际上是沉默中的分裂。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/170.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">福岛县四仓港车站展示的孩子们的寄语，不乏「复兴」、「复活」、「希望」等词汇。</p><p></p><p>实际上，武藤所说的分裂并不仅藏于内心，也印刻在真实可见的福岛土地。</p><p><strong>这不是想要的复兴</strong></p><p>「滴滴滴滴……」行驶进入福岛县双叶町时，车内的核辐射检测仪数值迅速上升超过每小时 1 微希沃特（1 µSv/h），发出警报声。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/159.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">福岛县双叶町公路上的辐射检测显示屏上显示 1.227µSv/h</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/177.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">车内辐射检测仪器发出警报声。</p><p></p><p>按照国际放射防护委员会的标准，公众受到人工辐射的年平均有效剂量的估计值不能超过 1 毫希沃特。这意味着，如果在上述地点停留 2 个月就已经达到标准的上限值。</p><p>福岛第一核电站横跨福岛县的大熊町和双叶町，截至 2023 年 9 月，大熊町 51% 的面积为禁止进入的「归还困难区」（年辐射量超过 50 毫希沃特），双叶町的「归还困难区」面积约占该地区 85%。丹治杉江带记者驱车去往这两个町，车内放着一个乌克兰产辐射检测仪器。她曾去过切尔诺贝利 3 次，了解核事故的影响。在福岛，她带游客到访大熊町和双叶町超过百次，为了让公众看到真实的灾区。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/171.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">丹治驾车前往大熊町和双叶町。</p><p></p><p>沿着高速公路常磐道 E6 行驶，每隔一段距离公路边就会出现辐射检测显示屏，数值时高时低，周边郁郁葱葱，多为山林。驶入大熊町，车窗外大片土地荒草丛生，多条公路上立着「归还困难区禁止通行」的警示牌。偶见一些独栋住宅，有的院子里密集杂草溢出门外，有的房顶已经爬满了枝叶。人类的活动停滞在 2011 年 3 月，空留生物在大自然中野蛮生长。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/176.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">通过车窗玻璃拍摄的大熊町「归还困难区」。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/175.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大熊町无人问津的住宅。</p><p></p><p>来到大熊町公务办事处附近时，周边环境画风突变，规整的住宅小区呈现出一副岁月静好的模样，木质亭台、人工小溪，还有美容院、投币洗衣房、便利店、邮局等配套设施齐备。这是政府出资修建的大川原灾害公营住宅，凡是事故前在当地拥有私人住宅且被认定为破损的居民，都可申请入住，租金按照家庭收入计算。</p><p>根据大熊町网站信息，截至 2023 年 10 月 1 日，大川原灾害公营住宅一期和二期的近百间房已经全部入住。但略显怪异的是，下午 1 点左右整个住宅区域内几乎看不到人烟。在住宅区不远处有一座名为「学舍梦之森」的学校，占地约 3.3 公顷，2023 年 6 月刚建成，操场、图书馆、游乐场等一应俱全。</p><p>当问及「学舍梦之森」现在的师生情况时，学校的工作人员介绍，招生对象为 0-15 岁的儿童，目前有 24 名学生，27 名教职员。丹治疑惑，「想知道在这里花大笔钱建设的意义是什么」，家长为什么愿意搬过来让孩子在这里上学。她指向距离操场仅百米的一座桥说，穿过这个桥洞，那边就是归还困难区，这一片崭新的生活区周边实际上遍布归还困难区。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/174.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「学舍梦之森」校园。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/173.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「学舍梦之森」不远处穿过这一桥洞就是归还困难区。</p><p></p><p>实际上，日本政府出台了一系列政策鼓励人们到福岛定居，包括发放支援金。根据政府 2023 年出台的政策，对于从外地移居到福岛县的日本公民，在满足一定的条件下将给予每个移居家庭最多 200 万日元的支援资金，单身最多可得到 120 万日元。此外，对于移居到福岛并进行农田种植的农民，还将额外支付支援金。</p><p>从大熊町穿过双叶町向北，浪江町更显荒凉，十字路口交通灯闪烁，却无车辆通行，直到路过大片农田，田边立着多个墓碑，收割机正在作业。正收割水稻的农民介绍，他 3 年前回家乡种田，这些田地不是自家所有，而是按年租借。政府出台了政策，通过发放补助鼓励农田种植。但是令他们发愁的是，款项并非持续性的，只在耕地首年发放一笔。而且当地产的大米售价很便宜，人手不足，只能靠周边相识的人互相帮忙种植和收割。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/966/66.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">傍晚的浪江町街道。</p><p></p><p>「重新在福岛耕种稻田不容易。农田的放射性物质都经过除染作业，从安全上来说没问题，但是田地里营养丰富的表层土壤已在除污过程中被清理掉，因此大米的品质可能不如从前。」这位农民说，福岛县原本是日本重要的稻米产区，但是震灾过后没有人再提，开发新品种可能会打开局面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/958/159.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">浪江町水稻田。</p><p></p><p>福岛县政府为当地大米专设宣传网站，首页上展示了 2021 年福岛新开发的大米品种「福笑」，介绍称「福岛引以为豪的最高品质大米，给你前所未有的香气、甜味和饱满感」。但是，日本农协（JA Group）的相关人士当年对日媒表示，「在大米过剩时，最后剩下的会是福岛产大米」。</p><p>中岛商店也进货大米，但产地并非福岛。中岛孝说，日本人以米饭为主食，大米在日本具有非常重要的象征意义，所以重启稻田的意义是「说明核事故的影响已经过去了」。在他看来，这种做法是鲁莽的，包括国道两旁崭新的公共设施迅速建起来，「那也是象征性的，让人感受复兴」。</p><p>浪江町临海区域，当年的海啸将之夷为平地，衰草连天，黑色集装袋堆摞成排，挖掘机正在推土作业。一名拿着图纸的工作员工称，施工队正在除染，受污染的土壤装进集装袋后将运输到临时储存设施，土地将有新的建设计划。</p><p>「这不是除染，而是移染。」丹治认为，所谓的除染不是清除污染，而是把放射性污染物移动位置。根据日本环境省 2023 年 10 月公布的信息，福岛县大熊町和双叶町各建设了一个堆放除染废弃物的临时储存设施，声称都已经过无害化处理，目前废弃物的规模相当于 11 个东京巨蛋的大小，它们将在 2045 年 3 月之前运到福岛县外。目前为止，关于最终处理地点没有任何规划。</p><p>福岛核事故善后工作仍有漫漫长路要走，而新蓝图已经在未愈合的创伤之上铺开。2020 年，世界最大的制氢工厂——福岛氢能源研究设施（FH2R）在浪江町落成，制氢能力最高可达 2000 立方米/小时。同年，日本最大规模的机器人实验设施「福岛机器人实验场」在福岛县南相马市全面投入使用，国家补贴投入 155 亿日元建设，包括带有跑道和飞行场的「无人机区」、水下及水上机器人区等，可对应陆海空各种情形。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/184.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「福岛机器人实验场」。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/185.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">福岛氢能源研究设施</p><p></p><p>在武藤看来，核事故受害者想要的福岛复兴是「回到从前的生活」，但如今大量避难者难以归乡，政府却耗巨资进行尖端技术相关建设，这与她所希望的复兴相左。而且，这些产业对解决根本问题的核电站废炉作业（注：原子反应堆的解体和撤除）帮助甚微。</p><p>事故过去了 13 年，福岛第一核电站的反应堆报废工作举步维艰，取出所有核燃料碎片被视为废炉的重中之重。发生堆芯熔毁的 1 号至 3 号机组内共有约 880 吨核燃料碎片，由于辐射量极高，施工人员无法靠近，只能远程操作，目前，对于取出如此大量核燃料碎片的具体方案尚无定论。日本原子能学会专家、福岛第一核电站废堆研讨委员会委员长宫野广指出，一次只能取出几克核碎片，相当于「一挖耳勺那么大」，估计最快也要 50 年，长则 100 年。</p><p>东京电力在今年 1 月 25 日的新闻发布会上宣布，推迟原定于 2023 财年下半年开始的 2 号机组核燃料碎片「试验性回收」工作，最晚要到 2024 年 10 月开始。这已是东电第三次延迟回收，较原计划晚了 3 年。</p><p>如果不取出全部核碎片，为持续冷却堆芯需要不断注水，同时还会有大量地下水及雨水渗入反应堆，核污水将继续新增。对此，福岛大学教授、福岛县废炉退役安全委员会委员柴崎直明在接受采访时表示，现在东电防止地下水流入反应堆的措施不充分，核污水的新增量不稳定。未来还将面对各种风险，特别是人们担心排海设备是否能够抵御强震或海啸，人为失误或导致含有高浓度放射性物质的污水泄漏。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/960/182.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">距离福岛第一核电站约 5 公里处的海岸边。</p><p></p><p>日本首相岸田文雄 2023 年 8 月宣布排海启动时承诺，「日本政府将在未来数十年对排海负责，直到处理水处置完毕。」</p><p>但海洋不仅是人类和其他生物赖以生存的共同宝藏，也是生命和传统延续和传承之所依。「福岛县渔民可能不会有后继者了。」松原广三叹息道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 23:12:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25694193</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25694193</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/968/542.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25694193_202402260712132b8c75-fcb1-47ec-9e73-4767e3579381.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵，马小童，发自日本福岛]]>
            </author>
            <category>福岛</category>
            <category>澎湃世界观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/968/542.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/283/968/543.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宗庆后祭：企业家、首富、「平民」及其真实的人生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/902/518.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宗庆后</p><p></p><p>惊闻娃哈哈创始人、董事长宗庆后辞世的消息，虽然早有心理准备，但还是泪盈双眸。</p><p>1991 年第一次见到老宗，娃哈哈 4 岁，宗庆后 46 岁。我参加公司推出第二个主导产品的发布会，「甜甜的、酸酸的，妈妈我要喝」的广告歌一夜席卷大江南北；</p><p>2002 年我和新华社同事吴晓波撰写出版娃哈哈第一部官方传记《非常营销——娃哈哈：中国最成功的实战教案》，娃哈哈 15 岁，宗庆后 57 岁。那一年，娃哈哈已崛起为中国第一、全球第五大食品饮料巨头，当年饮料总产量在中国市场第一次超越可口可乐；</p><p>2023 年最后一次见到老宗，娃哈哈 36 岁，宗庆后 78 岁。那是一次企业家大会，老宗躬身握着我的手，他说：「我戒烟有段时间了，你觉得我的脸色是不是比以前好？」这应该是老宗第一次和我聊起自己的健康，过去几十年，他谈论的永远是关于公司，关于市场。</p><p>2024 年，世间再无宗庆后。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/902/519.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2013 年 11 月 13 日，宗庆后在杭州的办公室内。新华社资料图</p><p></p><p><strong>一</strong></p><p>在生命的尽头，老宗累了，需要休息了。但他一生最厌恶的就是「退休」。&nbsp;</p><p>2002 年《非常营销》出版后，曾经安排过一轮北大、哈工大、复旦等全国十大高校的巡回演讲。年底，我们陪同宗庆后来到北京大学。他演讲时，有一位女同学提问：「什么是企业家的终点？宗总打算什么时候退休？」说话一向气定神闲的宗庆后突然提高了声调：「对我来说，永远没有退休两个字！」站在他身边的我能感觉到，老宗甚至有一点不悦。</p><p>宗庆后生前最后一次公开露面，是 2023 年 12 月 12 日的 2024 年度娃哈哈全国销售工作会议。被病痛折磨的他没有讲话，行走都已经困难，但仍然放心不下娃哈哈最为重要的市场营销。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/902/520.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 12 月 12 日，宗庆后出席娃哈哈集团 2024 年全国销售工作会议。坐在他边上的是女儿宗馥莉。新华网，图</p><p></p><p>支撑「劳模」宗庆后一生拼杀到最后一刻的动力究竟是什么？</p><p>平日不苟言笑、不轻易流露情感的宗庆后，却有两次被媒体广泛传播的著名的「泪流满面」。一次是 1992 年 4 月 28 日，宗庆后获得「杭州上城区经济开拓功臣」荣誉，当接过 10 万元政府奖金时，他当场哭了；更著名的是第二次，2002 年 7 月 18 日，他和万向集团创始人鲁冠球和青春宝集团董事长冯根生作为「为杭州市经济发展做出了突出贡献」的功勋企业家，被杭州市官方授予每人 300 万元的特殊奖励。表彰会上，心情激动的宗庆后一直屏着，当回到公司大门，迎接他的是英雄凯旋般的鲜花和礼炮，宗庆后当场泣不成声。</p><p>宗庆后为什么会哭？</p><p>为撰写《非常营销》采访时，记得我曾经询问他的出身家世。老宗说：「我出生在南京，那是一个很大的宅院。」家人马上插话：「你不是出生在宿迁嘛。」老宗尴尬地呵呵笑了。</p><p>无数次听宗庆后说自己是宋代名将宗泽的后代。老宗很久以前的家世的确显赫：曾祖父在湖北、四川做过高官，祖父当过东北张作霖手下的财政部长。此后家道中落，做小学老师的母亲独自一人养活他们兄妹 5 个。17 岁，为减轻母亲的负担，宗庆后去了舟山农场晒盐，又到绍兴茶场烧窑。</p><p>童年、少年和青年时代，宗庆后饱尝生活的艰辛。有一年，在接受董卿的《朗读者》节目采访时，他说，小时候的理想，就是希望能够挣到大钱，回报父母。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/902/521.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1992 年 4 月 28 日，杭州市上城区重奖经济开拓者，当宗庆后接过 10 万元大奖时，这个铮铮铁汉流下了热泪。浙商杂志，图</p><p></p><p>政府奖励的 10 万元、300 万元是大钱，但对于当年的成功者宗庆后肯定算不上是值得他哭泣的大钱。他为之泪流满面一定还有更重要的东西，原因只能是：作为一个曾经家族显赫也曾经挣扎于最底层的人，他渴望被尊重、得到认可和重归荣耀。他得到了。</p><p>著名企业家鲁冠球 2017 年 10 月 25 日去世后，我撰写出版了《鲁冠球：一位中国农民、改革者、企业家的成长史》一书。采访时，我问一位追随他身边多年的员工：「老鲁半个世纪创业的动力来源于哪里？」这位员工沉吟片刻：「动力之一，是鲁主席很在意身后的评价，他要留下好名声。」</p><p>争光和留名，是那一代人深入骨髓的宗教般的信仰，是他们一生不懈奋斗的原动力。马斯洛理论把人的需求由低到高分为生理、安全、社交、尊重和自我实现五个层级。38 年媒体生涯，我采访过数以千计的浙商，吃饱饭与积攒更多的钱是他们绝大多数人出发时朴素且普遍的生理性动机。但有更高层级的需求才会有更高层级的人生目标，为了争光和留名，你必须望得更高、走得更远。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/902/522.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2002 年 7 月 18 日，杭州市工业兴市大会上，冯根生、宗庆后、鲁冠球（从左至右）三位企业家合影。</p><p></p><p>民营企业家群体的信心已然成为当下的社会焦虑点。<strong>宗庆后的故事明明白白地告诉我们：只要给予产权的安全，给予本该给予的信任和尊重，他们就会有长久的信心，并日积跬步进化为利他主义的自我实现。</strong></p><p>作为第一代卓越浙商的最后一人，宗庆后不在了。一个时代的落幕意味着下一个新时代的开启。2012 年，老宗出生于 1982 年的女儿宗馥莉当选为第一位 80 后「风云浙商」。「风云浙商」是浙江分量最重的企业家奖项，作为专家评委，我为宗馥莉撰写了颁奖词。我至今记得如下几句：</p><p><em>她，是中国最富的「富二代」；</em></p><p><em>父辈的丰碑下，绽放的是传承超越的铿锵玫瑰；</em></p><p><em>雏鹰振翅，从来不惧风雨；</em></p><p><em>天高云淡，世界是我们的！</em></p><p>​</p><p>小宗需要传承的，是老宗们物质与精神的两个世界。</p><p><strong>二</strong></p><p>如果把宗庆后和他的娃哈哈传奇放在当代中国企业发展史的维度考量，最有价值和最成功的应该是什么？</p><p>产品开发、企业管理、企业家精神都是，但若要排列其第一，无疑是堪称高山仰止的市场营销。这也正是当年我们接受娃哈哈的委托撰写公司官方传记时思考的问题，于是，书名被无争议地确定为《非常营销》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/902/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">创业初期宗庆后办公照。钱江晚报，图</p><p></p><p>今天，我们将阿里、拼多多、抖音直播带货等视作电商领域神一般的存在，而前电商时代，娃哈哈就是中国市场营销的紫禁之巅：1990 年，创办仅 3 年的娃哈哈产值即突破亿元，2003 年突破 100 亿元，2013 年抵达 782.8 亿元的巅峰时刻，迄今总营收逾 9000 亿元。很多年，长期独占首位的娃哈哈的年利润是国内规模第二位到第十位饮料企业利润的总和，年销售 150 多个品种的饮料超 300 亿瓶，每个中国人喝掉 20 瓶以上。</p><p>37 年，曾经的竞争者、学习者、追赶者「太阳神」「三株」「红桃 K」早已消散于江湖，笑颜可掬的娃哈哈还在，还是中国饮料企业第一；37 年，争锋乐百氏、挑战可口可乐、对决农夫山泉，为传统商业营销史留下了最经典的商战案例。这一切的背后，都因为站立着一个人：中国改革开放后第一代的本土营销大师宗庆后。</p><p>2002 年出版《非常营销》后，韩国一家著名电视台慕名邀约采访宗庆后。不喜欢抛头露面的老宗希望我代表他接受采访。我告诉韩国同行，宗总很厉害，是营销大师，5000 万人中才能出一位。韩国记者瞪大了双眼：「您的意思是我们大韩民国只能出一位？」当年韩国总人口约 4800 万，我答道：「如果出了一位，那是造化。」</p><p>但宗庆后的营销神话似乎过早地画上了句号。2013 年，巅峰即拐点：在老宗喊出年营收要达到 1000 亿元的「小目标」后，2014 年开始公司业绩却转头向下。全国工商联发布的「中国民营企业 500 强」数据显示，2014—2016 年娃哈哈营收分别为 720.43 亿元、494.74 亿元、455.92 亿元，排名从 31 位跌至 104 位。此后徘徊中缓慢回升，2022 年营收至 512 亿元。</p><p>与这一时间轴和曲线图形成对照、反差的是，互联网时代的到来以及电商的狂飙。娃哈哈的营销困局原因有很多，电商的强势冲击肯定是重要因素。以致 2016 年 12 月 25 日在参加央视财经频道《对话》节目探讨中国制造业寒冬的深层原因时，不善言辞、实话实说的宗庆后脱口而出批评了电商乱象，引发了媒体广泛报道的所谓宗庆后与马云「炮轰事件」。老宗因此招致了不少诟病，被认为他和他的娃哈哈「老了」，跟不上潮流了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/902/525.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 12 月 25 日，宗庆后参加央视财经频道《对话》节目。</p><p></p><p>撇开纷争的繁杂细加梳理，我们可以发现，<strong>事实上传统营销与互联网电商绝非对立，两者的底层商业逻辑和思维有太多的类似与相通：</strong></p><p>——30 多年间，以宗庆后为架构师，娃哈哈独创了一个由近万名经销商、数十万家批发商、数百万家鸡毛小店销售终端组成的被写入哈佛商学院案例的「联销体」模式，保证了娃哈哈产品能够经由如毛细血管般的通道最彻底地渗透到天南海北的每一个角落。其互联互通的销售网络之发育，已是非互联网状态下的极限；</p><p>——宗庆后有一条很著名的营销战略：农村包围城市。曾经很多年，娃哈哈的产品基本放弃大中城市，而是全力扎根县城及以下的镇村市场。以当年的可乐之战为例，这样的策略就可以让娃哈哈的非常可乐避开可口可乐强大的锋芒，在广阔的天地星火燎原。老宗相信，饮料作为低单价、复购率极高的民品，只有面大量广的底层市场才是决定胜负的主战场。这与电商笃信的下沉市场战略是何其相似。</p><p>互联网电商技术迭代的炫目总是容易掩盖商业思想的光芒，企业家的本质不是资本、不是技术，而是资本与技术背后的人。诟病宗庆后的声音主要指向其商业营销领域技术化创新的滞后，但偏执狂式的执拗、数十年的不懈坚持与永不妥协，又何尝不是企业家精神的基石？</p><p>衡量伟大企业家的重要标尺，是他的企业必须活着，活得足够长。宗庆后的娃哈哈已经走到了第 37 个年头，依然活得不错，而且还会长久地活着。</p><p><strong>三</strong></p><p>宗庆后身上的标签除了著名企业家，还有中国「首富」。</p><p>2010 年，高歌猛进的娃哈哈把 534 亿元身家的创始人宗庆后第一次推上了福布斯中国首富及胡润百富榜中国首富。2012 年、2013 年，又两次问鼎福布斯中国首富。虽然此后锋芒渐逊，但多年来仍是财富榜的前排常客，2023 年，宗庆后（家族）以 950 亿元位列胡润百富榜第 31 位。</p><p>如同一枚硬币的两面，首富宗庆后的 B 面则是一次次被关注的「布鞋老总」「平民首富」。</p><p>2016 年 12 月 12 日，有微博网友爆料称，在高铁 G2365 次列车二等座车厢偶遇娃哈哈董事长宗庆后。图片显示，宗庆后在逗一名小朋友玩，小朋友的奶奶让孙子问宗庆后要 AD 钙奶喝，他还接受了乘务员检票。此行，老宗是从杭州到义乌办事。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/902/530.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年，宗庆后的一张照片登上了各大媒体头条。一网友拍摄了他在高铁偶遇的宗庆后，彼时宗庆后轻松地坐在二等座上，还逗弄着邻座的小孩。</p><p></p><p>在此前后，关于首富宗庆后怎么花钱的故事被媒体反复发掘：他经常一个人出差，几乎不带秘书和助理；他自己手拉行李箱，乘坐飞机经济舱；他喜欢穿 10 元一双的布鞋，抽 10 多块一包的廉价香烟；他一年的生活花费只有 5 万元……</p><p>这样的描述并不是包装作秀。记忆中，相识 30 多年，宗庆后一直在杭州清泰街 160 号娃哈哈最早起家的一座被高架桥挤压显得很局促的 6 层老旧小楼办公，每次老宗请吃饭，他从不喝酒。有一次我去宗庆后办公室谈事，到了中午饭点，食堂师傅和日常一样给他送来了米饭和三样小菜：炒青菜、四季豆、西芹豆腐干。</p><p>宗庆后的平民化意识和行为，不仅对自己，也惠及更多普普通通的他人：他花了几十亿，给杭州、成都、涪陵等地的员工盖了几千套公寓；他连续多年，每年给娃哈哈全国 3 万名员工，发 6 亿元年终奖；他明确规定，45 岁以上的老员工哪怕体力弱一点、能力差一点，都不能辞退；他身为全国人大代表，建议尽快将个税起征点从每月 2000 元大幅上调至 5000 元；他在接受媒体采访时，一再呼吁要想办法让年轻人增加收入，年轻人有消费能力经济才能好起来……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/902/531.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2019 年 2 月，宗庆后参加娃哈哈集团年夜饭，给员工发红包。钱江晚报，图</p><p></p><p>在娃哈哈的产品开发和营销上，宗庆后的平民化意识也是无所不在。饮料的单价低，每瓶的利润只有几毛钱甚至几分钱，但宗庆后说，我们靠老百姓，一年卖掉几百亿瓶，点点滴滴汇聚起来还是很可观的。很多年前，刚刚崛起的娃哈哈纯净水所向披靡时，我曾经向老宗建议：「为什么不向依云矿泉水学习，做高端水？利润可以提升很多倍，也不会做得这么辛苦。」后来，我甚至和娃哈哈公司的一个考察组去了趟西藏拉萨，连产品名称都想好了：珠穆朗玛圣水！怎么都比法国依云更厉害点吧？对此，老宗始终笑而不答。</p><p>企业有追逐利润的动物性，但企业家的人的意识和理念与他曾经的生活境遇息息相关。1963 年，17 岁的宗庆后为了生计，去了人称舟山西伯利亚的马目农场；一年后，又辗转来到绍兴茶场，种茶、割稻、喂猪，整整 14 年，33 岁才顶替退休母亲的职位回杭州。返城前几年，认为儿子可能永远回不来了的母亲让人打制了一套家具送到乡下，希望儿子赶紧找个称心的农村姑娘。这 15 年，正是形成一个人价值观的重要时期。艰难岁月的相濡以沫，宗庆后深切地知道了什么是农民，什么是千百万底层百姓的生活。这种打断骨头连着筋的记忆，孕育了他浓得化不开的平民意识，影响了他的一生。</p><p>1978 年后，市场经济和企业家归来。大河奔流，宗庆后成为了逐浪前行的幸运儿、佼佼者，拥有了巨大的财富。回望 45 年，财富之上，中国民营企业家群体依然必须直面柏拉图的终极三问：我是谁？我从哪里来？我要到哪里去？企业家自我进化的方向一定不是成为「老板」，成为赤裸裸的资本，成为技术的异化，而是回归于人，回归于大地，造福于人民。</p><p>我愿意将这样的企业家，称之为「人民企业家」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/902/532.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文作者与宗庆后握手交谈。</p><p></p><p>想起了去年和老宗的最后一次遇见。当我们双手相握，我似乎觉得老宗的手不再像过去那样大老板般的粗粝和有力，而是更柔、更暖，如同一位慈祥的长者。我知道，老宗回来了。</p><p>（胡宏伟：高级记者，澎湃新闻生态内容管委会副主席，浙商研究会执行会长）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 23:09:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26462132</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26462132</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/902/514.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26462132_202402260710cb1ba9dd-d966-4bdc-8b55-062b02c31c9f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文/胡宏伟]]>
            </author>
            <category>娃哈哈创始人宗庆后逝世</category>
            <category>宗庆后祭</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/902/514.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/292/902/515.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
