<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 23 Jan 2024 23:43:46 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民论坛：「八项规定改变中国」的深刻启示]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央八项规定出台实施以来，从中央到地方一个节点一个节点坚守、一个问题一个问题解决，管出了习惯、抓出了成效，党风政风焕然一新、社风民风持续向好。</p><p>「八项规定」为何成为我们党作风建设的一张「金色名片」，又是如何引领一场激浊扬清的风气巨变？从新时代全面从严治党的这个鲜明特征入手，可以更加深刻地体会中国共产党之治、中国之治的独特优势。</p><p>以身作则、以上率下，彰显「一把手抓一把手」的落实之道。习近平总书记带领中央政治局抓作风建设首先从自身做起，要求别人做到的自己先要做到，要求别人不做的自己坚决不做，形成鲜明的示范效应，给全党全国人民以信心和力量。从党中央做起、从高级干部严起，一级示范给一级看、一级带领着一级干，推动全面从严治党主体责任和监督责任一贯到底。实践证明，领导干部在各个方面坚持以身作则、以上率下，是一种有效的领导方法和工作方法。</p><p>大处布局、小处落子，彰显「致广大而尽精微」的成事之道。一具体就深入，一深入就能抓住根本。小切口推动大变革，八项规定一子落地，党的建设满盘皆活。解决不正之风，关键就要对准焦距、找准穴位、抓住要害。超标办公用房、公款吃喝、公费旅游……这些看似「小事」，实则是关乎党在群众心中形象的「大事」。从具体事例深挖病灶，从现实细节正本清源，中央八项规定为全面从严治党打开切入口、发出动员令，让人民群众不断看到实实在在的成效和变化。</p><p>铁面执纪、严肃问责，彰显「严字当头、全面从严、一严到底」的管党治党之道。抓作风建设，抓和不抓大不一样，严抓常抓和严一阵松一阵也大不一样。习近平总书记强调：「中央八项规定不是五年、十年的规定，而是长期有效的铁规矩、硬杠杠。」党的二十大以来，截至 2023 年 11 月，全国共查处形式主义、官僚主义问题 4.8 万起，批评教育和处理 7.5 万人，释放出越往后执纪越严的强烈信号。「严」是新时代党的建设的重要经验，必须坚定不移长期坚持。</p><p>求真务实、践行宗旨，彰显「让老百姓过上更好的日子」的为民之道。在作风问题上，起决定作用的是党性。进入新时代，以习近平同志为核心的党中央先后开展一系列党内集中学习教育，一个重要目的就是教育引导全党牢记中国共产党是什么、要干什么这个根本问题，始终保持党同人民的血肉联系。坚持党性党风党纪一起抓，既除「四风」之害、祛行为之垢，也补精神之「钙」、立为民之制，推动党员干部树牢造福人民的政绩观，重实干、做实功、求实效，就能擦亮为民务实清廉的政治本色。</p><p>风清气正、心齐事成，彰显「党风正，民风淳」的治理之道。讲排场、比阔气的铺张浪费逐渐少了，厉行勤俭节约拓展到各领域。逢年过节四处送礼、大吃大喝的现象得到遏制，清风正气传播到各角落。古人言，懿德茂行，可以励俗。中央八项规定涤荡了党风政风、学风文风中的不良因子，也极大促成了社会风气的净化、精神面貌的提振。全社会都以自强不息的精气神奋力攀登，本身就是一笔宝贵财富。</p><p>大党大担当，大国大气象。习近平总书记深刻指出：「放眼全世界，没有任何一个政党能像中国共产党如此严肃认真地对待自身建设，如此高度自觉地以科学的态度、体系化的方式推进自我革命，这是我们党的显著优势，也是引领时代的制胜之道。」锲而不舍贯彻落实中央八项规定精神，坚定不移推进全面从严治党，以好作风增强战斗力，以好生态凝聚正能量，更多更精彩的中国奇迹将呈现在世人眼前。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:42:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26121987</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26121987</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/412.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26121987_2024012407422d7fac3c-2d8e-459e-853d-0d98de5007e6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李斌/人民日报]]>
            </author>
            <category>八项规定</category>
            <category>舆</category>
            <category>论</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/412.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/413.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会之声｜权衡：发展新质生产力关键是要以科技创新推动产业创新]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海市第十六届人大二次会议 1 月 23 日上午在世博中心开幕。上海市市长龚正作《政府工作报告》。</p><p>政府工作报告提出，2024 年要进一步加快建设「五个中心」，提升城市能级和核心竞争力。对此，全国人大代表、上海社会科学院党委书记、研究员权衡在接受澎湃新闻专访时认为，最重要的是要进一步提高「五个中心」的国际化程度和联动发展水平，「这些年上海不断推动国际经济中心、金融中心、贸易中心、航运中心、科技创新中心建设，已经基本建成四个中心，初步形成科创中心的基本框架；接下来主要是如何进一步提升五个中心的国际化程度及其联动发展水平，进一步提升上海城市能级和核心竞争力。」</p><p>谈及国际经济中心建设，在权衡看来，核心是产业发展与科创中心策源功能紧密联系在一起，对国际经济中心建设而言，最核心的就是要建设现代化产业体系，为高质量发展奠定坚实的物质技术基础。这方面，上海已经在加快部署发展三大先导产业以及高端制造业集群和未来产业体系等。他还认为，对于上海服务经济发展和占比较高的这样一个经济体，也要充分运用互联网、数字化等新技术、新模式等赋能、提升传统服务经济，重点加快专业化、高能级的生产性服务业和专业性服务业等集聚发展。</p><p>权衡表示，要坚持以科技创新为引领，发挥上海科创策源功能与国际经济中心，以及金融、航运、贸易中心建设有机融合，让科技策源和创新赋能国际金融中心、贸易中心、航运中心，让科技创新更好地引领、支持和服务实体经济，加快建设现代化产业体系和高质量发展，从而更好代表国家来参与全球经济竞争和合作，提升全球治理的影响力，这也是上海国际经济中心建设的新使命和新要求。</p><p>上海公布今年全市经济社会发展主要预期目标，其中，全市生产总值增长 5% 左右。</p><p>权衡表示，这一预期目标比较客观和合理，符合上海经济发展的阶段性特点，「面对中国式现代化和高质量发展这个首要任务，上海经济增长既要体现在总量持续扩大，更要体现在上海新的经济增长动能培育出来，战略性新兴产业及其新技术能够层出不穷，新供给驱动的新消费、新业态、新模式层出不穷，这些也是上海经济高质量发展的重要源泉。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/102/162.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">全国人大代表、上海社会科学院党委书记、研究员权衡</p><p></p><p>「从外部环境来看，国际机构普遍预测今年全球经济发展趋缓，特别是由于地缘政治冲突不断加剧，国际上各种不稳定和不确定因素增多，给我们自身发展带来很大挑战；上海经济的国际化程度比较高，国际市场和要素联动性比较强，容易受到国际大环境的影响，这是一方面。」他表示。</p><p>权衡强调表示：「另一方面，从上海经济发展的阶段性特征来看，现在对上海 GDP 的判断，不仅要看增长率高低，更要看增长背后的结构、效率，以及增长过程中体现的技术创新和产业升级，包括加快‘五个中心’建设以及重大国家战略实施、更高水平改革开放等等，这些更能体现上海经济发展的质量和效率以及新动能。」</p><p>谈及上海新质生产力发展，权衡表示：「对上海来讲，发展新质生产力，关键是要以科技创新推动产业创新，要把国际科创中心以及科技创新策源功能进一步与产业创新、产业升级有机结合起来，加快推动基础研究、应用研究和技术创新，加快场景创新、模式创新和业态创新，积极统筹好需求侧升级转型与供给侧结构性改革，形成供需在更高水平、更高层上的协同发展。」他指出：「这样的新质生产力发展格局，对外能够更好参与全球竞争和合作，对内也能够推动和引领长三角一体化高质量发展，更好在中国式现代化中发挥龙头带动和示范引领作用。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:41:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26114935</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26114935</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/106/340.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26114935_20240124074162abeef2-80a1-45a1-bfd2-31277913197a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈月石]]>
            </author>
            <category>新质生产力</category>
            <category>金</category>
            <category>改</category>
            <category>实</category>
            <category>验</category>
            <category>室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/106/340.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/106/341.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[经济日报金观平：坚持经济和金融一盘棋思想]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>金融活，经济活；金融稳，经济稳。经济兴，金融兴；经济强，金融强。习近平总书记在省部级主要领导干部推动金融高质量发展专题研讨班开班式上的重要讲话，聚焦推动金融高质量发展，部署当前和今后一个时期的金融工作，体现着「统筹推进经济和金融高质量发展」的深刻考量。</p><p>新时代新征程，新形势新任务，统筹推进经济和金融高质量发展有着愈发重要的作用。经济是肌体，金融是血脉，两者共生共荣。从历史规律看，经济大国到经济强国，必须以金融大国到金融强国的跨越作为强有力支撑；从国际局势看，金融是大国博弈的必争之地，事关发展安全；从自身发展看，全面建设社会主义现代化国家，迫切需要建立健全具有高度适应性、竞争力、普惠性的现代金融体系。</p><p>全年经济总量超过 126 万亿元，同比增长 5.2%；服务业增加值比上年增长 5.8%，其中，金融业增加值增长 6.8%；社会融资规模增量累计为 35.59 万亿元、比上年多 3.41 万亿元，其中，对实体经济发放的人民币贷款增加 22.22 万亿元、同比多增 1.18 万亿元……2023 年的经济「成绩单」印证着金融在推动经济社会发展中的重要作用。同时，面对新一轮科技革命和产业变革的澎湃大潮，面对经济转型升级的切实要求，面对进一步推动经济回升向好需要克服的现实挑战，金融服务实体经济亟待提质增效，金融高质量发展亟待取得新突破、实现新跃升。</p><p>高质量发展是新时代的硬道理。创新驱动发展，有赖于更加完善的科技金融体系；绿色发展和「双碳」目标的实现，离不开绿色金融作为坚实后盾；推进共同富裕，需要进一步增强金融服务的普惠性；实现老有所养、老有所依，发展养老金融势在必行；提升金融服务供给质量，数字金融是有效手段……高质量发展的需求点，就是金融服务的落脚点。要做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融 5 篇大文章，在中长期调动更多金融资源，开发更多精准适配的金融产品，构建全方位、多层次金融支持服务体系，更加精准有效地支持国家战略性重点领域建设。同时，也要在开辟发展新领域新赛道、塑造发展新动能新优势方面发挥好资本引领作用，夯实中国式现代化的物质技术基础。</p><p>金融稳定是经济高质量发展的基础，而守住风险底线是确保金融系统稳定运行的前提。身处百年未有之大变局中，全球动荡源和风险点显著增多，更需要有效防范化解金融风险，以金融安全压实经济安全，筑牢国家安全根基。健全金融法治，完善监管框架，实现金融监管横向到边、纵向到底；风险处置过程中坚决惩治腐败，严防道德风险；加强监管协同，健全权责一致的风险处置责任机制；等等，都是推进工作的关键点。</p><p>一分部署，九分落实。各级领导干部要增强金融思维和金融工作能力，坚持经济和金融一盘棋思想，拿出更多硬招实招，认真落实党中央各项决策部署，在统筹推进经济和金融高质量发展中，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业作出新的更大贡献。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:38:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26121990</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26121990</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/402.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26121990_202401240738c1905dcd-c31f-4fb1-9890-9fd621cc95e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[金观平/经济日报]]>
            </author>
            <category>金观平</category>
            <category>经济</category>
            <category>财</category>
            <category>经</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/402.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/403.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[学习时报刊文：在铲除腐败问题产生的土壤和条件上持续发力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>习近平总书记在二十届中央纪委三次全会上强调，新征程反腐败斗争，必须在铲除腐败问题产生的土壤和条件上持续发力、纵深推进。这为把握应对新征程上依然严峻复杂的反腐败斗争形势，以永远在路上的坚韧和执着，精准发力、持续发力，坚决打赢反腐败斗争攻坚战持久战指明了方向。</p><p>经过新时代十年坚持不懈强力反腐，反腐败斗争取得压倒性胜利并全面巩固，但形势依然严峻复杂，滋生腐败的土壤依然存在。我们对反腐败斗争的新情况新动向要有清醒认识，对腐败问题产生的土壤和条件要有清醒认识。正如习近平总书记所强调的，防范形形色色的利益集团成伙作势、「围猎」腐蚀还任重道远，有效应对腐败手段隐形变异、翻新升级还任重道远，彻底铲除腐败滋生土壤、实现海晏河清还任重道远，清理系统性腐败、化解风险隐患还任重道远。只要存在腐败问题产生的土壤和条件，腐败现象就不会根除，我们的反腐败斗争也就不可能停歇。</p><p>「善除害者察其本，善理疾者绝其源。」反腐败是同各种弱化党的先进性、损害党的纯洁性的病原体作斗争，必须从源头着手、深化标本兼治。铲除腐败问题产生的土壤和条件，需要全党全社会一起努力，对症下药、精准施治、多措并举，把不敢腐的强大震慑效能、不能腐的刚性制度约束、不想腐的思想教育优势融于一体，使严厉惩治、规范权力、教育引导紧密结合、协调联动，让反复发作的老问题逐渐减少，让新出现的问题难以蔓延。</p><p>面对依然严峻复杂的形势，反腐败绝对不能回头、不能松懈、不能慈悲，必须永远吹冲锋号。在不敢腐上持续加压，始终不放松惩治这一手，坚持有案必查、有腐必惩，坚定不移「打虎」「拍蝇」「猎狐」，坚持受贿行贿一起查，更加有力遏制增量，更加有效清除存量，以强大震慑力不断挤压腐败分子生存空间，挤压权力寻租的空间，坚决铲除「污染源」。持续盯住「七个有之」问题，把严惩政商勾连的腐败作为攻坚战重中之重，坚决打击以权力为依托的资本逐利行为，坚决防止各种利益集团、权势团体向政治领域渗透。深化整治金融、国企、能源、医药和基建工程等权力集中、资金密集、资源富集领域的腐败，清理风险隐患。严厉惩治「蝇贪蚁腐」，让群众有更多获得感。</p><p>当前，权力制约监督仍有不到位甚至缺失的问题，特别是对新型领域监管比较滞后，还存在制度漏洞，对新型腐败和隐性腐败的监测、预防和惩戒措施有待完善。在不能腐上深化拓展，在大力查处贪腐案件的同时，注重发现和纠治个案背后的深层次问题，深化以案促改、以案促治，把查办案件与强化监督、深化改革、完善制度、促进治理、推动发展贯通起来。抓住定政策、作决策、审批监管等关键权力，聚焦重点领域深化体制机制改革，加快新兴领域治理机制建设，完善权力配置和运行制约机制，建立腐败预警惩治联动机制，不断扎紧织密制度笼子、规范权力运行，压缩消极腐败现象生存空间和滋生土壤，阻断腐败滋生蔓延。</p><p>「官本位」意识、特权思想是腐败问题产生的思想根源。在不想腐上进一步巩固提升，从思想源头上消除贪腐之念。加强新时代廉洁文化建设，深入开展党性党风党纪教育，使党员干部坚定理想信念，提高党性觉悟，树牢廉荣贪耻观念，坚决反对特权思想和特权现象，把以权谋私、贪污腐败看成是极大的耻辱。持之以恒净化政治生态，严肃党内政治生活，破「潜规则」，立「明规矩」，坚决防止搞「小圈子」「拜码头」「搭天线」，防范腐朽错误思想观念、市场交换原则向党内侵蚀。</p><p>新时代新征程上，要自觉践行习近平总书记关于党的自我革命的重要思想，坚持全周期管理，下大气力铲除腐败滋生的土壤和条件，使广大党员、干部因敬畏而「不敢腐」，因制度而「不能腐」，因觉悟而「不想腐」，实现干部清正、政府清廉、政治清明。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:33:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26122013</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26122013</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/465.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26122013_202401240734726b8eae-917b-43a8-bb06-c491c99fbd0d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[范仲夏/学习时报]]>
            </author>
            <category>腐败</category>
            <category>舆</category>
            <category>论</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/465.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/466.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海市人大常委会党组书记黄莉新参加普陀区代表团审议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1 月 23 日下午，上海市人大常委会党组书记黄莉新在参加普陀区代表团审议时说，政府工作报告通篇贯穿习近平新时代中国特色社会主义思想，深入贯彻党的二十大和习近平总书记考察上海重要讲话精神，体现市委工作部署要求，总结成绩客观实在，分析形势清醒深刻，部署任务目标明确，发展举措务实有力，是一个求真务实、开拓创新、彰显担当、提神鼓劲的好报告。</p><p>黄莉新说，过去一年，市政府在市委的坚强领导下，坚持稳中求进工作总基调，全力推动经济运行稳步恢复向好，经济发展的后劲不断积蓄；积极落实国家重大战略任务，全面深化高水平改革开放成效显著；深入贯彻以人民为中心的发展思想，人民城市建设有温度有力度；持续加大改革创新力度，政府自身建设扎实推进，在复杂困难的形势中取得了来之不易的新成绩，为上海加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市奠定坚实基础。我们要深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神特别是考察上海重要讲话精神，按照市委部署要求，聚焦加快建设「五个中心」重要使命和高水平改革开放、人民城市建设、国际文化大都市建设、长三角一体化发展等重大任务，高质量做好立法、监督、代表等各项工作，为上海继续当好改革开放排头兵、创新发展先行者，加快建成具有世界影响力的社会主义现代化国际大都市提供有力法治保障。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:32:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26115606</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26115606</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/645.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26115606_202401240732f4070919-7ef5-4159-b382-253bdcc77717.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>两会</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>头</category>
            <category>条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/645.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/649.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[低温蓝色预警：近两日最低温 0℃线位于广西北部、广东北部一带]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>中央气象台 1 月 24 日 06 时继续发布低温蓝色预警：</strong></p><p>预计，1 月 24 日至 25 日，贵州、湖南中南部、江西中南部、浙江中南部、福建、广东、广西东部等地最低气温或平均气温较历史同期偏低 5℃以上，其中，贵州中东部、湖南中部、江西中南部、浙江南部、福建西部、广东西南部、广西东南部等地的部分地区偏低 7℃以上，最低气温 0℃线位于广西北部、广东北部一带 。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/469.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/470.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>防御指南：</p><p>1、人员要注意添衣保暖，在生产生活上做好对低温天气的防御准备，尽量减少户外活动；</p><p>2、留意有关媒体报道低温的最新信息，以便采取进一步措施；</p><p>3、交通、公安、农业、能源等部门按照职责做好道路结冰、供暖、农业冻害等灾害的应对准备工作。</p><p><strong>中央气象台 1 月 24 日 06 时继续发布大风蓝色预警：</strong></p><p>预计，1 月 24 日 08 时至 25 日 08 时，福建沿海、广东沿海等地的部分地区有 5~6 级、阵风 7~8 级的大风；黄海大部海域、东海大部海域、台湾海峡、台湾以东洋面、巴士海峡、北部湾、南海大部海域将有 7~8 级、阵风 9~10 级的大风，其中南海西南部的部分海域风力可达 9 级、阵风 10 级。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/471.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>1 月 25 日 08 时至 26 日 08 时，福建沿海等地部分地区有 5~6 级、阵风 7 级的大风；台湾海峡、巴士海峡、台湾以东洋面、南海大部海域、北部湾将有 7~8 级、阵风 9 级的大风，其中南海西南部的部分海域风力可达 9 级、阵风 10 级。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/472.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>防御指南：</p><p>1、中央气象台、中国海上搜救中心提醒受大风影响海域航行、作业的船舶，注意航行安全；</p><p>2、森林、草场、城区防火部门做好防火准备，机场、铁路、公路等交通管理部门应采取措施保障交通安全；</p><p>3、停止高空、水上户外作业和游乐活动，加固或妥善安置围板、棚架广告牌、简易设施等易被大风吹动的搭建物；</p><p>4、行人与车辆不要在高大建筑物、广告牌等临时建筑物，或树的下方停留。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:31:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26122018</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26122018</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/613.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26122018_202401240732a7ca332c-3987-4587-857e-41aa27aace40.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中央气象台网站]]>
            </author>
            <category>低温</category>
            <category>绿</category>
            <category>政</category>
            <category>公</category>
            <category>署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/613.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/614.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海市委副书记吴清参加徐汇团审议，对标「奋力一跳」要求，创造性抓好落实]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>上海市委副书记吴清 1 月 23 日参加徐汇区代表团审议时表示，过去一年，上海深入学习贯彻习近平总书记对上海工作的重要指示要求，全力落实党中央、国务院决策部署，在市委坚强领导下，埋头苦干、奋力拼搏，经济社会发展稳中有进、稳中向好，成绩来之不易。政府工作报告总结工作实事求是，谋划目标任务求真务实，是一份牢记嘱托、砥砺奋进的好报告，完全赞成。</p><p>吴清说，今年是新中国成立 75 周年，是实现「十四五」规划目标任务的关键一年，各项工作尤为重要紧迫。我们要把学习贯彻习近平总书记考察上海重要讲话精神作为今年全部工作的鲜明主题和贯穿始终的突出主线，紧紧围绕中央和市委部署安排，对标「奋力一跳」要求，强化一抓到底的执行力，创造性地抓好落实。我们要以更高的站位、更实的举措，推动营商环境持续优化、治理成效更加显著，让每一个在上海、来上海的人都能充分感受到社会主义现代化国际大都市的活力和魅力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:31:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26115605</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26115605</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/629.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26115605_202401240731533d9b1a-f780-412a-b08b-dc080b654af2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>两会</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>头</category>
            <category>条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/629.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/633.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会之声｜特斯拉宋钢：今年稳中求变，希望把上海储能工厂打造成世界标杆]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/689.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「特斯拉上海超级工厂去年交付接近 95 万台整车，相比前年提升超 30%，出口接近 35 万台整车，创下特斯拉超级工厂建厂以来的一系列新纪录。」</p><p>1 月 22 日，在 2024 年上海两会现场，上海市人大代表、特斯拉（上海）有限公司特斯拉上海超级工厂生产制造副总裁宋钢在接受澎湃新闻记者独家采访时表示，「整体来看，2023 年特斯拉超级工厂的表现对浦东经济的整体拉动作用明显，特别是去年推出的一些新车型，对于推动上海经济可持续发展带来显著活力和动力。」</p><p>「2024 年对我们是稳中求变的一年。」宋钢透露，今年特斯拉上海超级工厂最重要项目就是特斯拉储能超级工厂项目，目标成为特斯拉在海外第一个储能工厂，「特斯拉在内部对此项目投入了很多资源，希望能把上海储能工厂打造成世界标杆。」</p><p>「上海市政府把临港打造成新能源汽车的中枢，我们得益于此定位，能和政府共同实现这一目标。」宋钢表示，去年特斯拉高级工厂除了交付量和出口量创下新高，更是在上海周边和临港地区引入大量供应商，在去年取得非常好的成绩，将在未来共同推动浦东和上海以及整个区域的经济发展。</p><p>值得注意的是，宋钢表示，<strong>目前特斯拉 80% 以上的供应商都位于长三角，供应链联动需要江浙沪三地协同，因此对于长三角整体经济发展起到明显联动作用。</strong></p><p>「特斯拉是作为一条鲇鱼，被放到了中国的新能源市场。在过去 4 年中，特斯拉所起到的作用是相当明显的。」谈到新能源汽车市场竞争，宋钢表示，目前新能源汽车市场处于百花齐放的状态，非常高兴看到其他车企，包括一些新势力车企加入到新能源汽车的行业中来。希望中国的新能源汽车企业成为影响世界汽车产业的「鲶鱼」，为海外汽车产业带来更多活力。</p><p>对于明年中国车市的期待，宋钢透露，整个市场渗透率在一线城市表现不错，但在二线乃至三线、四线城市，仍然存在很大机会。未来特斯拉计划把新能源汽车带到更多城市和城镇，加速新能源汽车在下沉市场的渗透率。</p><p>对于特斯拉超级工厂的本土化情况，宋钢则表示，目前整体供应链的本土化率超过 95%，并且仍然在进行进一步国产化和本地化。「良性供应链对于整车企业是非常关键的，中国有很好的供应链基础和非常优秀的供应商企业，我们对后续供应链持续国产化充满信心。」在吸引外资方面，宋钢称，希望能促进营商环境优化，发挥上海的整体竞争优势，有更多相应政策和举措推出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:29:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26102003</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26102003</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/694.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26102003_20240124072930610941-18d7-4198-a4df-474bc4fae81d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，范佳来，吴遇利，实习生，郭思航]]>
            </author>
            <category>特斯拉</category>
            <category>1</category>
            <category>0</category>
            <category>%</category>
            <category>公</category>
            <category>司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/694.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/695.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报评论员：确保反恐怖主义工作在法治轨道上运行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>恐怖主义是人类社会的公敌，是对所有国家和全人类的挑战，严重威胁国际和平与安全，反恐怖主义是国际社会的共同责任。</p><p>1 月 23 日，国务院新闻办公室发布《中国的反恐怖主义法律制度体系与实践》白皮书，全面系统总结我国反恐怖主义工作的规律特点和实践做法，充分展示我国反恐怖主义法治工作取得的积极成效，对于增进国际社会对中国反恐怖主义法律制度体系与实践情况的了解具有重要意义。</p><p>恐怖主义，是指通过暴力、破坏、恐吓等手段，制造社会恐慌、危害公共安全、侵犯人身财产，或者胁迫国家机关、国际组织，以实现其政治、意识形态等目的的主张和行为。中国作为恐怖主义受害国，长期面临着恐怖主义的现实威胁，恐怖主义对国家安全、公共安全、人民生命财产安全造成重大威胁。中国历来高度重视反恐怖主义法治建设，通过建立健全法律制度、严格规范公正文明执法、全面落实公正司法、切实加强人权保障等法治实践，逐步探索出符合本国实际的反恐怖主义法治道路，有力维护了国家安全、公共安全和人民生命财产安全，为全球和地区安全稳定作出贡献。</p><p>中国是社会主义法治国家，反恐怖主义工作始终在法治的轨道上进行。历经 40 余年探索与实践，中国以宪法为根本，逐步形成以反恐怖主义法为主体，刑事法律为骨干，国家安全法等为保障，其他法律为补充，涵盖行政法规、司法解释、地方性法规、部门规章与地方政府规章等的反恐怖主义法律制度体系，为加强反恐怖主义工作提供了法治保障。</p><p>确保反恐怖主义工作在法治轨道上运行是当今国际社会的普遍共识。中国对恐怖活动认定清晰、处罚规范，法律明确规定了对恐怖活动的认定和处罚标准，视恐怖活动的危害程度，区分行政违法行为和刑事犯罪行为，规定不同的法律责任。中国通过依法规范恐怖活动案件办理程序，落实办案责任，加强外部监督，拓宽监督渠道，实现了权力规范有序运行。中国在反恐怖主义工作中依法保障人权，将尊重和保障人权作为反恐怖主义法律制度体系与实践的基本原则，将依法惩治恐怖活动与尊重和保障人权有机结合，既注重保障公民基本权利和维护社会正常秩序，又注重保障受害人、其他利害关系人，以及嫌疑人、被告人和罪犯的权利。中国依法开展反恐怖主义工作，不断增强反恐防恐能力，更好统筹安全稳定与社会发展，消除恐怖主义的思想基础，提升了人民的安全感，捍衞了国家安全。</p><p>天下同归而殊途，一致而百虑。中国的反恐怖主义法律制度体系历经发展完善，实现了本国法治精神和理念与国际反恐怖主义原则和理念的协调统一，既有效防范和惩治恐怖活动，又切实尊重和保障人权，符合本国实际和国际惯例，取得了良好的实践效果。实践证明，各国的探索和实践只要能够体现人类社会价值取向，遵循联合国反恐怖主义原则准则，符合本国国情和法律制度，就都是国际反恐怖主义法治化事业的组成部分。国际社会应海纳不同形态的反恐怖主义法治路径，坚决反对反恐怖主义「双重标准」，反对将反恐怖主义问题政治化、工具化。</p><p>习近平主席强调：「恐怖主义和极端思潮泛滥，是对和平与发展的严峻考验。」中国愿与世界各国一道，在人类命运共同体理念指引下，积极参与全球反恐怖主义治理，在平等尊重的基础上，广泛开展互学共鉴和交流合作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:20:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26121985</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26121985</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/458.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26121985_202401240720f25ea634-5e95-4934-acfa-1e91ab1a79f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[人民日报评论员/人民日报]]>
            </author>
            <category>反恐怖主义</category>
            <category>舆</category>
            <category>论</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/458.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/459.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马树山的举报和迁西发展之困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/108/406.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">迁西县城一角。 澎湃新闻记者，高宇婷，图</p><p></p><p>腊月的一轮寒潮袭来，华北小城迁西的气温也降到零下十多度。</p><p>从去年 12 月 8 日被逮捕，经历了一个多月的风波后，马树山在这一轮寒潮到来前，回到了家人身边。</p><p>1 月 15 日，是马树山回到家的日子。和迁西县城里其他高楼林立的住宅区不同，马树山家在县城靠近山脚下的一片平房里。门口堆着一些过冬取暖用的煤块，用麻袋装好，垒在墙边。这些天，这片平房也因马家亲友们人来人往，比往常热闹。</p><p>马树山是河北省唐山市迁西县正科级退休干部，曾被当地媒体称为「迁西好人」，却因举报迁西县委书记李贵富被逮捕并提起公诉。最高检高度重视，专门派出院领导前往河北指导案件办理；会同河北省检察机关，在审查核实的基础上，指令迁西县检察院以不存在犯罪事实对马树山依法撤回起诉，并将依法作出不起诉处理。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/110/372.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马树山家门口摆放着一些取暖用的煤块。澎湃新闻记者，高宇婷，图</p><p></p><p>在马树山家窗外，能听见他和亲友大声说着些什么。不一会，马树山走出来送亲友，家人则劝他快进屋，外面冷、多注意身体。家人表示，马树山刚回来，身体虚弱、输液治疗，需要静养，不方便再接受采访。</p><p>澎湃新闻近日在迁西县调查了解到，马树山举报县委书记李贵富背后，是作为退休干部对迁西未来发展的关注。迁西发展得怎么样，该如何发展，也成为此次事件中绕不开的话题。</p><p><strong>遭遇困境</strong></p><p>迁西县位于北京东部，距离北京大约 200 公里路程，非煤矿产资源丰富。</p><p>公开资料显示，现任唐山市人大常委会副主任、迁西县委书记的李贵富，出生于 1965 年 9 月，曾任唐山市丰润区委副书记，区长，遵化市委书记兼清东陵保护区党工委书记，唐山市副市长。</p><p>2022 年 9 月 2 日，唐山市迁西县桃树峪铁矿有限公司在基建过程中发生一起透水事故，造成 14 人死亡、1 人失踪。事后，河北省应急管理厅官网公布的事故调查报告披露，时任迁西县委书记蔡宗健、县长石井满、常务副县长唐海生等人，分别因主导或参与谎报事故，被纪检监察机关立案审查调查并采取留置措施。</p><p>蔡宗健在迁西县委书记的岗位上仅工作了一年多，便因为矿难谎报一事落马。</p><p>2022 年 10 月，已是唐山市人大常委会副主任的李贵富任迁西县委书记。</p><p>近年来，迁西县的发展遇到了困境。对比《2018 年唐山市统计年鉴》和《2023 年唐山市统计年鉴》可以看出，2013 年至 2017 年这五年里，迁西县的地区生产总值基本保持在 400 余亿元左右，仅 2015 年为 396.39 亿元。</p><p>而 2018 年迁西县地区生产总值为 298.41 亿元，此后有所增长，2021 年迁西县地区生产总值为 368.42 亿元，2022 年又下跌为 360.24 亿元。</p><p>迁西县曾是一座以铁矿为主的资源型经济大县，多年来钢铁产业也一直是迁西县发展的支柱产业。2022 年，迁西县三次产业增加值结构为 6.8:63.7:29.5。因为产业结构不够优化，钢铁市场的波动对迁西的经济发展也有直接影响。</p><p>2022 年，迁西县规模以上企业主要产品产量中铁矿石原矿产量 393 万吨，下降 27.0%，生铁产量 733 万吨，增长 3.9%；粗钢产量 710 万吨，下降 9.6%；钢材产量 740 万吨，与去年持平，其中 H 型钢产量 464 万吨，增长 2.5%，钢带产量 276 万吨，下降 3.9%。</p><p>全年规模以上工业企业营业收入完成 6448594 万元，比上年下降 9.7%；其中，采矿业 363262 万元，下降 33.6%；制造业 6064141 万元，下降 7.8%；电力、热力、燃气及水生产和供应业 21191 万元，增长 7.4%。全年规模以上工业企业实现利润 47871 万元，下降 79.9%。其中，采矿业 1928 万元，下降 94.9%；制造业 42335 万元，下降 78.6%；电力、热力、燃气及水生产和供应业 3608 万元，增长 65.3%。</p><p><strong>文旅转型</strong></p><p>知情人士提到，在这样的背景下，迁西县想要调整产业结构，在文旅产业发展方面有更多突破。</p><p>2022 年 10 月，李贵富到迁西工作之后，迁西县很快就提出了新的发展思路。</p><p>当年 11 月，官方微信公众号「迁西发布」发布了一篇题为《奋力打造中国式现代化最美迁西场景——热烈庆祝县委十四届四次全会胜利召开》的评论文章，提到此次会议确立了「加快建设京东旅游胜地、燕山生态明珠、宜居宜业新城，打造中国式现代化最美迁西场景」的奋斗目标。</p><p>「京东旅游胜地」，顾名思义，就是北京市东边的旅游胜地。打造京东旅游胜地，主要是为了吸引更多北京游客。在 2023 年的迁西县政府工作报告中，迁西还提出了 2023 年全年接待游客突破 800 万人次，旅游综合收入超过 72 亿元的目标。</p><p>经过一年的发展，2023 年 12 月 31 日，迁西县委、县政府发布的新年献词指出，迁西当年接待游客 801 万人次，实现旅游综合收入 56 亿元，「‘京东旅游胜地’日益成为人们寻梦的故乡、追梦的胜地」。</p><p><strong>亮化工程</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/108/407.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">近日，澎湃新闻在迁西县走访发现，迁西县的几条主要街道，如景忠街、喜峰路、西环路等街道两旁树上都挂上了红灯笼，树干绑上了灯带，晚上看上去十分亮眼。澎湃新闻记者，高宇婷，图</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/108/409.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">迁西县城区街道的亮化效果。澎湃新闻记者，高宇婷，图</p><p></p><p>迁西县的街头亮化工程，是马树山此次举报县委书记李贵富的内容之一。</p><p>据《经济观察报》报道，马树山的举报信中提到，迁西县委书记李贵富「从 2023 年春节开始搞了一个上几千万元的城关各个角落的亮化工程，直到 2023 年 6 月才终止，包括在城关大街小巷制造不必要的宣传广告费达上亿元。面对迁西县财政状况到了崩溃边缘，李贵富不惜重金也为了个人捞钱，大手大脚，搞了一次迁西干部群众反映最强烈的形式主义腐败举动……」「迫切呼吁县政府有关县长和县城乡建设住建局、栗乡街道办党工委领导应及时停止我县城关内主街道进行亮化工程的举动」等等。</p><p>关于马树山举报信中提到的 2023 年迁西县城市亮化工程的花费，迁西县政府目前并没有明确的完整公示。</p><p>澎湃新闻查询河北省公共资源交易服务平台发现，2023 年 12 月 26 日发布的《迁西县住房和城乡建设局 2024 年春节亮化工程结果公告》显示，迁西县 2024 年春节亮化工程，成交金额 380 万元，供应商为河北皓达照明电器有限公司。</p><p>河北省公共资源交易服务平台和河北政府采购网均未显示迁西县 2023 年亮化工程的相关采购信息。澎湃新闻就此事联系了迁西县住建局，该局一位工作人员表示，按道理招标信息都应该公示，不明白为什么 2023 年的没有上网，建议询问相关负责科室。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/108/410.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">河北政府采购网上检索「迁西县」「亮化」等关键词出现的招标公告结果。</p><p></p><p>2023 年迁西县的城市亮化项目是否在河北省公共资源交易服务平台上公示过？去年城市亮化项目具体费用是多少？对上述问题，迁西县住建局负责城市亮化工作科室的一位工作人员回应称「不清楚」。</p><p>根据迁西县相关部门的工作人员介绍和公开报道来看，2023 年以来，迁西县对城区和滦水湾公园分别实施了亮化工程。目前未能查询到迁西县公开披露 2023 年在城市亮化工程上花费的具体费用。</p><p>河北政府采购网 2021 年 2 月发布的《迁西县住房和城乡建设局滦水湾公园夜景亮化二期项目公开招标公告》显示，预算金额为 6211200 元。此后最近的迁西县城市亮化工程的相关信息，便是 2023 年 12 月发布的《迁西县住房和城乡建设局 2024 年春节亮化工程竞争性磋商公告》，最终成交价格为 380 万元。</p><p><strong>财政压力</strong></p><p>马树山举报内容中还提到「迁西县财政状况到了崩溃边缘」。</p><p>澎湃新闻查询发现，公开数据显示，2022 年，迁西县全部预算收入完成 129136 万元，比上年下降 59.2%，其中公共财政预算收入 120324 万元，下降 31.9%。公共预算支出 333638 万元，下降 9.6%。全年税收收入 62413 万元，比上年下降 76.1%。</p><p>在 2023 年 1 月召开的迁西县第十七届人民代表大会第四次会议上，县长田文学作政府工作报告时提到「迁西县顶着极大的财政压力，对津西等重点企业留抵退税 14 亿元」，并提出迁西县「财政增收渠道亟待拓宽」。</p><p>2023 年 10 月，迁西县财政局召开重点工作谋划推进会，会上提到：面对巨大的债务压力和支出缺口，县财政要在坚决贯彻政府过紧日子思路，坚持以收定支、有保有压、收支平衡的同时，进一步树立「大财政」理念，抓好「四资统筹」，切实做好「优化存量、抓好增量」的文章，不断做大做优财政盘子，着力扭转当前被动局面，突破财政困境。</p><p>一位知情人士告诉澎湃新闻，迁西县的城市亮化工程是打造城市景观、做好旅游文章的一个措施。迁西想要搞好城市环境，进一步做好招商引资，带动文旅产业发展，因此搞了一些城市亮化工程，不过这一举措对马树山这样的退休干部而言，不是很理解。</p><p>而对迁西当地的一些百姓来说，在迁西财政面临如此困境的情况下，这样的城市亮化工程究竟能为当地的文旅产业和招商引资带来多少助益，目前还难以评价。</p><p>针对迁西县亮化工程花费等马树山举报信中提及的问题，日前迁西县委宣传部相关负责人向澎湃新闻表示，一切以调查组的最终调查结果为准。</p><p>自 1 月 15 日回到家中后，有很多亲友前来探望马树山。</p><p>一位马树山的老友告诉澎湃新闻，马树山在当地是十分有名的热心人，每年都会捐款帮助乡亲，老家有什么文艺活动，马树山也都会资助。听说马树山被逮捕的消息，很多乡亲都表示愿意为马树山联名签字、按手印，以证明马树山平日的为人，希望能起到作用。听说马树山回到家中的消息，亲友们又到马树山家里看望他。这位老友谈及马树山的遭遇一度落泪，他表示，能感受到马树山的精神跟出事前相比差了一些。</p><p>最高检党组书记、检察长应勇日前表示，对检察机关在马树山案事实认定、法律适用、强制措施适用、监督履职等方面存在的严重问题，要在查清事实、准确定责的基础上，按照司法责任制规定，严肃追责。</p><p>1 月 19 日，河北日报发布消息，河北省纪委监委、省委组织部、省委政法委、省法院、省检察院、省公安厅等部门直接调度，第一时间派出工作组赶赴迁西县，会同唐山市对案件办理情况进行全面调查，对当事人举报的问题进行全面核查。</p><p>马树山日前在接受媒体采访时表示，相信法律是公正的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:17:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26115396</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26115396</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/109/383.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26115396_20240124071715e85c9c-f3f6-442b-9816-9e509bcb02cb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，高宇婷，刘相然]]>
            </author>
            <category>迁西县</category>
            <category>马树山</category>
            <category>中</category>
            <category>国</category>
            <category>政</category>
            <category>库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/109/383.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/109/385.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[标普连续三日创新高！中概指数涨 4.84%，阿里巴巴大涨 7.87%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美股三大股指周二走势分化，道指跌约百点，标普 500 指数续创收盘新高。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/626.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Wind 截图</p><p></p><p>美东时间 1 月 23 日 16：00（北京时间 1 月 24 日 05：00），道指收跌 96.36 点，报 37905.45 点，跌幅为 0.25%；纳指收涨 65.65 点，报 15425.94 点，涨幅为 0.43%；标普 500 指数收涨 14.17 点，报 4864.60 点，涨幅为 0.43%。标普 500 指数连续三个交易日创收盘历史新高。</p><p>美股大型科技股普遍上涨，苹果涨 0.67%，亚马逊涨 0.8%，奈飞涨 1.33%，谷歌涨 0.76%，脸书涨 0.9%，微软涨 0.6%。</p><p>美股银行股多数上涨，摩根大通跌 0.65%，高盛跌 1.35%，花旗涨 0.87%，摩根士丹利涨 1.17%，美国银行涨 0.73%，富国银行涨 1.2%。</p><p>美股能源股多数下跌，埃克森美孚涨 1.13%，雪佛龙跌 0.27%，康菲石油跌 0.06%，斯伦贝谢跌 0.52%，西方石油跌 0.04%。</p><p>美股航空股多数上涨，波音跌 1.61%，美国航空涨 2.79%，达美航空涨 2.81%，西南航空涨 3.18%，美联航涨 5.31%。</p><p>热门中概股普涨，纳斯达克中国金龙指数涨 4.84%。阿特斯太阳能涨 14.2%，达达集团涨 9.8%，陆金所控股涨 9.45%，哔哩哔哩涨 9.12%，新濠博亚娱乐涨 8.8%，万国数据涨 8.72%，传奇生物涨 8.17%，阿里巴巴涨 7.87%，网易涨 7.85%，百度涨 7.49%，京东涨 7.2%；跌幅方面，图森未来跌 15.39%，盛美半导体跌 3%。中概新能源汽车股集体上涨，蔚来汽车涨 3.85%，小鹏汽车涨 4.18%，理想汽车涨 3.28%。</p><p>消息方面，阿里巴巴集团创始人马云、蔡崇信近期大幅增持阿里股票。蔡崇信家族基金 Blue Pool 增持了价值 1.5 亿美金的阿里股票，马云同期也在大手笔增持阿里股票。</p><p>欧洲股市：欧洲三大股指 23 日全线下跌。英国伦敦股市《金融时报》100 种股票平均价格指数报收于 7485.73 点，比前一交易日下跌 1.98 点，跌幅为 0.03%；法国巴黎股市 CAC40 指数报收于 7388.04 点，比前一交易日下跌 25.21 点，跌幅为 0.34%；德国法兰克福股市 DAX 指数报收于 16627.09 点，比前一交易日下跌 56.27 点，跌幅为 0.34%。</p><p>国际油价：国际油价 23 日下跌。纽约商品交易所 2 月交货的轻质原油期货价格下跌 0.82 美元，收于每桶 74.37 美元，跌幅为 1.09%；纽约商品交易所 3 月交货的轻质原油期货价格下跌 39 美分，收于每桶 74.37 美元，跌幅为 0.52%；3 月交货的伦敦布伦特原油期货价格下跌 0.51 美元美元，收于每桶 79.55 美元，跌幅为 0.64%。</p><p>国际金价：纽约商品交易所黄金期货市场交投最活跃的 2 月黄金期价 23 日上涨 3.6 美元，收于每盎司 2025.8 美元，涨幅为 0.18%。</p><p>美元指数：美元指数 23 日上涨。衡量美元对六种主要货币的美元指数当天上涨 0.28%，在汇市尾市收于 103.617。截至纽约汇市尾市，1 欧元兑换 1.0845 美元，低于前一交易日的 1.0885 美元；1 英镑兑换 1.2681 美元，低于前一交易日的 1.2705 美元。</p><p>（原题为：标普连续三日创新高！中概指数涨 4.84%）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:14:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26122040</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26122040</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/638.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26122040_20240124071482076274-066c-42f1-bd6c-41351ac3c7f8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中新经纬]]>
            </author>
            <category>美股</category>
            <category>阿里</category>
            <category>牛</category>
            <category>市</category>
            <category>点</category>
            <category>线</category>
            <category>面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/638.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/194/639.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[专访｜俄国立高等经济大学中东问题专家：警惕也门再度陷入内战风险]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/63/396.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 1 月 22 日，也门萨那，胡塞支持者聚集在一起，手持重型武器，高呼口号，举行游行示威。</p><p></p><p>当地时间 1 月 22 日夜间，美英联军对也门境内八个胡塞武装目标实施了新一轮重大打击。美国和英国表示，它们在澳大利亚、巴林、加拿大和荷兰的支持下进行了八次袭击，目标是一个地下导弹储存地点，以及与胡塞武装的「导弹和空中监视能力」有关的地点。</p><p>自去年 10 月新一轮巴以冲突爆发以来，也门胡塞武装从 11 月开始使用无人机和导弹多次袭击红海水域上的数十艘船只，对国际海上贸易造成严重影响，引发国际社会对全球经济的担忧。</p><p>据新华社援引美国有线电视新闻网早些时候报道，美方已将打击胡塞武装目标的行动命名为「波塞冬弓箭手行动」，这意味着美国及其盟友的打击行动将更具组织性，且可能延续更长时间。白宫副国家安全顾问费纳此前接受采访时也暗示，美国将对胡塞武装采取额外措施，但要其停止袭击行动「需要时间」。</p><p>俄罗斯国立高等经济大学中东问题专家、客座讲师穆拉德·萨迪格扎德（Murad Sadygzade）日前对澎湃新闻（www.thepaper.cn）警告称，在当前事件的背景下，胡塞武装在也门国内将越来越受欢迎，这可能会导致也门国内重新爆发内战，届时胡塞武装完全有机会赢得内战，掌握政权。</p><p>2014 年 9 月，胡塞武装占领了也门首都萨那及该国的大片地区，迫使时任也门总统曼苏尔·哈迪逃离。次年 3 月，以沙特阿拉伯为首的 9 国联盟代表哈迪政府对也门局势实施干预。这场战争使也门陷入了被联合国称为的「世界上最严重的人道主义危机」。2022 年 4 月达成的休战暂时平息了枪声，迄今胡塞武装仍控制着也门西部的大部分地区。</p><p>经过多年的战斗，胡塞武装的军事能力从最初的初级水平变得越发成熟。有报道称，其人员规模超过 80 万，装备了数千辆坦克和装甲车，并拥有中程弹道导弹、巡航导弹和无人机等较为先进的武备。</p><p>不过，上海国际问题研究院外交政策研究所及西亚非洲研究中心研究员李伟建此前评估认为，中东局势确实有进一步升级的可能，但总体上还是会维持在可控的范围之内。有关冲突各方在相关问题上的态度非常强硬，但目标始终是明确的，行动上也是有针对性的。</p><p>穆拉德·萨迪格扎德近日就当前中东局势在媒体撰文，发表自己的看法，同时他也接受了澎湃新闻的采访，以下为采访全文。</p><p><strong>也门各派对立再度加剧</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>在美英联合对胡塞武装发动空袭之后，你如何评估当前局势的规模和性质？欧洲外交关系委员会休-洛瓦特认为，这已经是一场地区战争，不再局限于加沙，而是已经蔓延到黎巴嫩、伊拉克、敍利亚和也门。你如何看待这种说法？</p><p><strong>穆拉德·萨迪格扎德：</strong>我认为该地区的局势正在升级，我们看到该地区不同地方的袭击强度都在增加。巴以冲突被称为「中东冲突」是有原因的。加沙冲突持续的时间越长，就越会扩大到整个地区。所有新的角色都将卷入其中。关于也门，我们看到也门副总统艾达罗斯-祖拜迪（编者注：亦为南方过渡委员会领导人）在达沃斯论坛上表示：「胡塞武装在红海的升级打击是不可接受的。必须保护海上航行」。他隶属于南方过渡委员会（编者注：2014 年也门爆发内战。一派是获得萨利赫移交政府权力的新任总统哈迪，另一派则是胡塞武装。2017 年政府军内部发生分裂，原本支持政府军的南方各省成立南方过渡委员会，并主张南也门独立），呼吁西方对胡塞武装采取更激烈的行动。同样以华盛顿为首的西方联盟表示，对胡塞武装的攻击将继续下去。我认为，如果相互间矛盾继续加剧，西方将再次挑起也门内战。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>许多分析家都认为，美英的联合打击不会阻止胡塞武装在红海发动进一步袭击——如果有的话，反而会起到相反的作用。胡塞武装还称，他们发动袭击的唯一目的是迫使以色列停止军事行动，允许援助物资自由进入加沙。根据你对胡塞武装能力的观察，他们的目标和战术会改变吗？</p><p><strong>穆拉德·萨迪格扎德：</strong>只要加沙冲突继续，胡塞武装的行动就会继续。他们的袭击将更加大规模和致命。此外，我们必须认识到，他们并非孤军奋战。胡塞武装只是「抵抗轴心」（包含伊朗、敍利亚、真主党和哈马斯）的一部分，因此，该地区的各种代理团体将继续与胡塞武装并肩作战。如果西方国家积极参与打击「抵抗轴心」的斗争，那么风险可能会上升，「抵抗轴心」可能会积极打击西方国家在中东地区的军事存在。</p><p><strong>反西方情绪一直很强烈</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>美英发动空袭据称是对胡塞武装袭击商船以及美国船只的直接回应，这是美国自 2016 年以来首次针对也门胡塞武装发动打击。在红海危机之前，胡塞武装和美国没有直接打过交道。从美国的角度来看，你如何看待其未来的行动？是否有可能升级为地面部队介入？</p><p><strong>穆拉德·萨迪格扎德：</strong>事态升级可能会顺理成章地导致西方开始在也门对胡塞武装进行地面干预。这一点已经并正在被反复讨论。之所以尚未启动，是因为华盛顿不希望出现这种情况。地面行动并非易事，西方可能面临第二个阿富汗，这将对西方在该地区的存在产生负面影响。在今年 11 月的美国大选前，拜登政府肯定不希望发生地区战争，但以色列却在考虑自己的利益，他们的进一步行动可能会将美国卷入中东冲突。这也是拜登和内塔尼亚胡目前关系复杂的主要原因之一。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>伊朗最高领导人哈梅内伊和黎巴嫩真主党领导人纳斯鲁拉重申，他们不希望战争扩大。如果该地区的「关键角色」对地区战争不感兴趣，那么你认为「红线」或缔造和平的解决方案掌握在谁手中？</p><p><strong>穆拉德·萨迪格扎德：</strong>事实上，地区国家并不希望爆发全面战争，但战争的进一步升级可能会将它们卷入冲突。我们已经从伊朗对敍利亚和伊拉克的导弹袭击中看到了这一点。如果爆发地区战争，各方都会损失惨重，它们都意识到了这一点。但对内塔尼亚胡来说，停止加沙战争就是他政治生涯的终结。如果现在停止加沙冲突，以色列将进行审判，以内塔尼亚胡为首的现任政府中的大多数人都将面临刑事审判（编者注：2020 年初，以色列检方以受贿、欺诈和违背公众信任 3 项指控正式起诉内塔尼亚胡。同年 5 月，法院首次开庭审理该起涉嫌贪腐案。由于以色列与哈马斯爆发武装冲突，开庭时间曾被推迟）。因此，我们可以说，和平的钥匙掌握在那些能够向内塔尼亚胡施压并停止加沙战争的人——美国手中。但正如我们所看到的，美国缺乏这样做的实力和能力。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>一些人担心，最近美英的联合打击导致的任何进一步升级只会加深也门的经济困境，但西方的攻击很可能会「增加也门的反美情绪」，并提高胡塞武装的声望。你如何看待也门的国内前景？</p><p><strong>穆拉德·萨迪格扎德：</strong>如果冲突持续下去，胡塞武装肯定会得到大多数也门人的支持。该地区的反西方情绪一直都很强烈，现在更是有增无减。因此，我认为，在当前事件的背景下，胡塞武装将越来越受欢迎。这可能会导致也门国内爆发内战，但胡塞武装完全有机会赢得这场战争，掌握整个也门的政权。如果内战参与者之间力量均衡，也门分裂的局面也有可能出现。但如果在不久的将来该地区局势缓和，胡塞武装和也门的其他势力就有可能被整合到一个统一的权力体系中。在加沙战争和地区局势不稳定之前，这一趋势就已经出现。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:07:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26111916</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26111916</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/63/390.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26111916_202401240707a036334e-1667-469d-97d1-0e53088b0947.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一，实习生，李怡彬]]>
            </author>
            <category>也门内战</category>
            <category>红海危机</category>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>世</category>
            <category>界</category>
            <category>观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/63/390.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/63/391.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[明查｜艾奥瓦州人为制造极端天气，阻止特朗普支持者为其投票？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="http://factpaper.cn/">点击进入澎湃新闻全球事实核查平台</a></p><p><strong>速览</strong></p><p>-&nbsp; 网传「艾奥瓦州利用‘HAARP’制造极端天气，以阻止特朗普支持者为其投票」这一说法不实。美国气象局表示，美国近期的严寒天气是受北极寒潮影响，系自然原因。</p><p>-&nbsp; 网传说法中的「HAARP」是美国一个研究电离层的气象科研项目，并不具备操控天气的能力。该项目自建立以来就饱受争议，反对人士称其能够引发地震和极端天气事件。该项目负责人和相关气象学专家对此均表示否认。</p><p>-&nbsp; 1 月 15 日，艾奥瓦州 2024 年总统选举初选结果出炉，特朗普以绝对优势首战告捷。</p><p><strong>事件背景</strong></p><p>近日，社交平台有流传消息称，「诸多报道证实，艾奥瓦州使用‘HAARP’来阻止特朗普的支持者投票」。相关说法提到，「他们用纳米颗粒雾化天空，然后用‘HAARP’来电离大气、制造干旱、洪水、暴风雨和飓风等」，所附的视频展示了近日美国部分地区出现的恶劣天气，以及 CNN 对艾奥瓦州受寒潮侵袭的电视新闻报道。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/668.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/669.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传说法相关截图</p><p></p><p><strong>明查</strong></p><p><strong>什么是「HAARP」？</strong></p><p>美国阿拉斯加大学费尔班克斯分校网站信息显示，「HAARP」 全称是 High Frequency Active Auroral Research Program，中文译名为「高频主动式极光研究项目」，因其缩写和竖琴的英文单词「HARP」相似，亦被称为「竖琴计划」。</p><p>HAARP 由美国空军、美国海军、国防高等研究计划署及阿拉斯加大学共同合作进行，其主要目的是在对大气最上层，也就是电离层进行基础科学研究。该项目在阿拉斯加加科纳设有一个由美国空军负责管理的研究设施，被称为 HAARP 研究站。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/670.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国阿拉斯加大学费尔班克斯分校对「HAARP」的介绍。</p><p></p><p>根据该网站的介绍，HAARP 的发射器利用无线电波 「暂时激发电离层的有限区域」，使科学家能够研究通常在自然界中难以观察到的现象。</p><p><strong>艾奥瓦州利用 HAARP 制造极端天气以阻止选民给特朗普投票？</strong></p><p>据美联社报道，当地时间 1 月 15 日，美国艾奥瓦州举行总统选举初选。但在初选日临近之时，包括艾奥瓦州在内的多地遭受冷空气的侵袭，出现了暴风雪等极端天气。由于担心恶劣天气带来的不利影响，美国前总统特朗普于 1 月 12 日取消了原定于艾奥瓦州预选前几天举行的 3 场现场竞选活动（原计划为 4 场），以电话集会代替。</p><p>这次极寒天气被 CNN 描述为「危及生命的暴风雪」。相关报道内容显示，艾奥瓦州 1 月 12 日当日气温降至零下 30 至 45 摄氏度，积雪厚度达 15 至 28 厘米。该州的巡逻队表示，仅在当天下午巡逻队就已接到 335 个司机请求协助电话和 34 起车祸报告。</p><p>美国气象局（National Weather Service）的分析指出，此次爆发的寒潮是由来自加拿大的「北极寒流」引起，而并非如网传说法所说因「人为利用 HAARP」所致。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/671.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国气象局相关告示截图。</p><p></p><p>据哥伦比亚广播公司报道，因北极风暴持续袭击美国西北部、东北部和中西部等地区，截至当地时间 1 月 22 日，已造成逾 90 人死亡。</p><p>与此同时，艾奥瓦州 2024 年总统选举初选结果于 1 月 15 日出炉，特朗普在该州党内投票中以超过 50% 的支持度取得压倒性胜利，佛罗里达州州长德桑蒂斯支持率排第二，美国前常驻联合国代表黑利紧随其后。</p><p><strong>围绕 HAARP 的争议</strong></p><p>事实上，HAARP 自 1990 年创建以来就因其严格的保密性而备受质疑。相关报道指出，尽管美国政府一再强调 HAARP 的用途仅限于科学研究，但仍然有个人、民间组织，以及政府机构对该项目抱持怀疑态度。异见人士认为，美国进行 HAARP 研究背后有「隐藏的动机」，称该计划旨在「操纵天气」，并将多起自然事件归咎于 HAARP。</p><p>2012 年，据《美国新闻与世界报道》（U.S. News &amp; World Report）杂志报道，有阴谋论者认为，美国前总统奥巴马在大选前一周利用 HAARP 策划了一场沿袭美国东部沿海地区的「桑迪」飓风，以确保自己能够连任。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/672.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2011 年《美国新闻与世界报道》杂志文章标题截图</p><p></p><p>2010 年，科学新闻报道网站 Live Science 表示，时任委内瑞拉领导人乌戈·查韦斯（Huge Chavez）声称，HAARP 或类似的项目引发了该年海地地震。后科学家指出，2010 年海地地震是由加勒比海和北美板块边界先前未绘制的断层滑动引起。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/673.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/674.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2010 年科学新闻报道网站 Live Science 相关报道截图</p><p></p><p>对此，阿拉斯加大学 HAARP 项目经理杰西卡·马修斯（Jessica Matthews）向《今日美国》事实核查机构表示，HAARP 的发射器和实验无法操控天气。根据杰西卡·马修斯的解释，HAARP 发射频率范围内的无线电波均不会被对流层或平流层吸收，而这两个气层主要参与了天气产生的过程。既然两者之间没有相互作用，也就无法控制天气。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/675.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 1 月 25 日，因「利用 HAARP 操控天气」这一说法反复流传，《今日美国》在去年也对相关言论进行了事实核查。</p><p></p><p>另据美国国家海洋和大气管理局（National Oceanic and Atmospheric Administration）称，像暴风雪和飓风这样的大规模风暴是由全球天气模式产生和加剧的，需要特定的大气条件。该局东南地区气候中心主任查尔斯·康拉德（Charles Konrad）表示，没有人有能力制造风暴，尤其是飓风的规模。「重大天气事件需要大量的能量，人类不可能把东西放到大气中，导致这些事件发生」。</p><p>此外，据阿拉斯加当地媒体《安克雷奇日报》（Anchorage Daily News）报道，因 HAARP 饱受争议，美国空军于 2014 年 5 月宣布这一项目将于当年晚些时候关闭，但因遭到阿拉斯加大学和其他研究机构的反对，该项目的相关设施以及设备控制权已于 2015 年 8 月 11 日转交给阿拉斯加大学费尔班克斯分校。目前该大学正在使用付费的方式为研究人员提供服务。</p><img alt="" width="417" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/676.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="417" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/677.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">HAARP 阵列展示。图片来源：HAARP 手册</p><p></p><p>综上所述，网传「艾奥瓦州利用‘HAARP’制造极端天气，以阻止特朗普支持者为其投票」这一说法不实。美国气象局表示，美国近期的严寒天气是受北极寒潮影响，系自然原因。网传说法中的「HAARP」是美国一个研究电离层的气象科研项目，并不具备操控天气的能力。该项目自建立以来就饱受争议，反对人士称其能够引发地震和极端天气事件。该项目负责人和相关气象学专家对此均表示否认。此外，艾奥瓦州 2024 年总统选举初选结果于 1 月 15 日出炉，特朗普以绝对优势首战告捷。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 23:02:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26111654</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26111654</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/685.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26111654_2024012407026a0ade7f-82a8-4044-935c-f620ff54238c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[明查员丨李宣沁，冯梦]]>
            </author>
            <category>事实核查</category>
            <category>美国</category>
            <category>特朗普</category>
            <category>澎</category>
            <category>湃</category>
            <category>明</category>
            <category>查</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/685.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/60/686.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[理解长三角｜「宁波爷叔」背后的城市想象]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/40/508.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，网络上有个祝福语很流行——「祝大家 2024 年有一个宁波爷叔。」</p><p>「爷叔」是电视剧《繁花》中的影视形象，也是王家衞导演的神来之笔。</p><p>剧中，游本昌饰演的「宁波爷叔」引人注目。他是生意场的「老法师」，矍铄、精明、干练，深不可测，处变不惊，安静地坐在上海和平饭店，洞悉「27 号」发生的一切，随时为「宝总」审时度势，决胜千里。</p><p>「爷叔」引发了宁波人的共鸣，他生动体现宁波商人的经商智慧和处世之道。</p><p>时代是看不见的主角。《繁花》艺术化呈现了那个烈火烹油的年代，无论是阿宝、宁波爷叔、玲子、汪小姐、李李、范老板、小宁波，抑或饭店服务员、香烟店主、工厂老板、外贸代理、汽车司机……</p><p>王家衞用高度风格化的电影语言、诗意场景和灵动敍事结构，讲述了社会变革中上海和人物群像。</p><p>在剧中，最让宁波人上头的还是那些鲜明的地域标识：船王炒饭、红帮裁缝、鄞州雪里蕻和「爷叔」宁波商帮，每个符号都能激活宁波人的乡愁记忆和文化 DNA。</p><p>虽然「爷叔」只是配角，但却成为把宁波、上海和香港三地的历史联系起来的关键人物。他的出现，让网友对宁波商帮产生了浓厚兴趣，也激发了大家对宁波的城市想象。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/40/511.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宁波外滩是近代宁波商帮的起泊之地，如今已成宁波文艺地标。宁波江北区全媒体中心供图</p><p></p><p><strong>一</strong></p><p>宁波是怎样的一座城市呢？我想，一千个人，对它有一千种想象。</p><p>在外界看来，宁波给人第一印象是它的经济活力。</p><p>由于地处东南沿海，海岛与洋流造就了宁波人与生俱来冒险开拓、无畏风浪的天性，历来，宁波人都是以经商闻名，特别是近代以来，大批宁波商人上海崛起的历史机遇，奋发有为，成为近代中国的第一商帮。</p><p>改革开放以后，宁波以稳健而迅猛的步伐发展经济，跻身于一线城市的行列，成为中国东南沿海的一颗璀璨明珠。</p><p>今年 1 月 17 日，宁波政府工作报告数据显示，预计去年宁波地区生产总值增长 6% 左右，占全省比重稳定在 20%；完成一般公共预算收入 1785.8 亿元，增长 6.3%；规上工业增加值增长 6.5% 以上；城镇居民和农村居民人均可支配收入分别超 8 万元、4.8 万元，倍差降至 1.67 以内。</p><p>在当前的全球经济局势下，获得这样的经济业绩着实不易。</p><p>在电视剧《繁花》里，「小宁波」是拥有三百多人的宁波工厂老板，曾因生意被退单，准备跳河自尽，关键时刻，不会游泳的「宝总」跳河相救，自此俩人成了生死兄弟，彼此帮衬。</p><p>宁波当地有很多这样的现实故事。博洋控股集团前身为国营永丰布厂，有一百多台老旧布机、近千名员工，此前曾面临倒闭的危机，1986 年，年仅 24 岁的戎巨川临危受命，成为厂长，力挽狂澜，让这家濒临倒闭的国营工厂起死回生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/40/513.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1987 年工贸联营永丰布厂成立，它也是宁波制造业发展缩影。宁波博洋家纺集团供图</p><p></p><p>18 年前，我第一次到访宁波，当地热火朝天搞经济的氛围给我留下深刻印象，每个工厂都在招人，新兴城区正在不断扩建。</p><p>2018 年，宁波成为全国第十五个 GDP 跨入「万亿俱乐部」的城市，实现地区生产总值 10745.5 亿元；2022 年，宁波达到 15704.3 亿元，在全国城市中位居第 12 位。</p><p>宁波能保持如此强劲的经济动能，自然离不开制造业和国际贸易作为双轮引擎。</p><p>说到国际贸易，必须谈到宁波舟山港。自古以来，宁波就以港口而闻名。从唐代直至近代，宁波一直都是中国重要的商埠。</p><p>宁波舟山港是古代「海上丝绸之路」的起点港之一。2008 年，宁波象山县石浦港东南约 26 海里的北渔山岛海域，被命名为「小白礁Ⅰ号」的清代商贸运输船被考古人员发现，这艘船沉睡了 200 多年，里面共有 606 件文物，从青花瓷到紫砂壶，件件精品。</p><p>上述发现一举奠定了宁波港作为「海上丝绸之路」始发港之一的历史地位。</p><p>在此后的历史变迁中，宁波港曾一度沉寂，但新中国成立后，它重新迸发出了惊人的生命力。</p><p>1973 年，宁波大规模开发建设镇海新港区，宁波港由此从内河走到河口；1978 年，宁波港迎来了新机遇，国家决定新建北仑港区。1984 年，国务院开放 14 个沿海港口城市，宁波位列其中。</p><p>2015 年，宁波舟山港合并，开启「东方大港」梦想；2017 年成为全球首个 10 亿吨大港。2023 年，宁波舟山港货物吞吐量完成 13.24 亿吨，同比增长 4.9%，已经连续 15 年位居全球第一；集装箱吞吐量完成 3530 万标箱，同比增长 5.9%，稳居全球第三。</p><p>我曾经到访过宁波舟山港调度指挥中心，电子屏幕上那些密布的航线蔚为壮观。宁波舟山港拥有 300 余条集装箱航线，它们将 200 多个国家和地区的 600 多个港口织点成网，成为全球重要港航物流中心。</p><p>「以港兴市、以市促港」成为宁波现代化滨海大都市和国际港的成长之路。</p><p>改革开放以后，宁波港经过多次的蝶变和升华，从内河港、河口港到海港的三次跨越与蜕变。</p><p>从商埠小城到全球吞吐量最大港口，宁波故事从来没离开过海洋。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/40/515.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宁波跻身于一线城市行列，成为中国东南沿海的一颗璀璨明珠。宁波鄞州区委宣传部供图</p><p></p><p><strong>二</strong></p><p>在城市发展中，宁波有两个明显优势：第一是宁波港，第二是宁波帮。</p><p>上海外滩兴盛前，宁波三江口是欧美商船云集之地，二十世纪中叶以前的宁波外滩，更是近代宁波商帮的起泊之地。宁波商界大亨从此出发，经过上海滩的风雨洗礼，前往香港，走向世界。</p><p>上海成为国际大都市，从鄞县、镇海、慈溪、奉化、象山和定海六县抵达上海的宁波商人们，在上海开创了第一家现代银行、第一家证券交易所、第一家保险公司、第一家西服店，还有第一家五金店、绸布店、钟表店、国药店，第一家火柴厂、灯泡厂、化学制品厂、印刷厂……</p><p>据统计，1948 年，在上海谋生的宁波人已达 100 万之众，占全市人口的五分之一，许多经商的宁波人通过血缘姻亲和地缘乡谊结成商业群体，形成了知名的「宁波帮」。</p><p>解放后，部分宁波商人由上海迁往香港，包玉刚、董浩云、虞洽卿、刘鸿生、邵逸夫等人成为杰出代表，他们又成为当地重要的政商力量。</p><p>斗转星移。今天的宁波老外滩依然热闹，它成为古老与现代呼应的文艺新地标。</p><p>一如往常，宁波和上海也同气连枝，几乎每个宁波人都有上海亲戚；而很多上海人，也都有个宁波亲戚。</p><p>《繁花》小说原作者金宇澄就是半个宁波人，他的母亲祖籍宁波慈溪，而外婆做的宁波菜也成为他的童年味觉记忆，因此他在小说中浓郁的宁波色彩就不足为奇了。</p><p>在电视剧当中，王家衞很巧妙地把上海和宁波的关系表现了出来。</p><p>「船王炒饭」就是一道让观众印象深刻的宁波传统菜，王家衞在电视剧《繁花》中让「爷叔」娓娓道出它的由来。</p><p>「生过蛋的叫马鲛鱼，没生过蛋的叫川乌，是象山特产。加上鄞州雪里蕻、野生大干贝、金华火腿丝、蛋清、泰国香米（香米是用上汤蒸过的），华人船王里大部分都是宁波人，都喜欢这种家乡味道，所以叫‘船王炒饭’。」</p><p>宁波究竟有没有「船王炒饭」，电视剧播出后，曾一度引发争议，有人四处打听，难觅其踪，乃至「世界船王」包玉刚的外孙包文骏都声称「没尝过」。宁波当地一位美食达人告诉我，或许是象山的渔民美食，因渔民常年海上漂泊，炒饭食材多是不易腐烂的火腿、干贝和腌菜，川乌也是象山海产，通常在清明节前夕，马鲛鱼洄游到象山海域产籽，此时脂肪肥厚，被称作「䲠鯃」，谐音，当地叫作「川乌」或「串乌」。</p><p>随着电视剧的走红，宁波当地餐厅趁势打出「船王炒饭」招牌，让食客体验「船王」待遇。</p><p>站在艺术创作角度，王家衞或许想借「船王炒饭」把宁波、上海和香港三地的历史和渊源巧妙地表达出来，从剧情上也暗合了改革开放以后，「宁波帮」返乡投资建设家乡的故事。</p><p>「世界船王」包玉刚是宁波镇海人。解放前，他曾任上海市银行副总经理，此后去香港做海运生意，创立环球航运集团，上世纪七八十年代时，他拥有大型、巨型轮船 200 多艘，总吨位 2000 多万吨，居世界航运业之首。</p><p>1984 年，邓小平在谈到宁波工作时指示：「把全世界的‘宁波帮’都动员起来建设宁波。」</p><p>包玉刚最早响应号召，1984 年 12 月，他捐资相当于 5000 万元人民币的外汇创办了宁波大学。</p><p>「宁波帮」返乡投资办厂、捐资建设家乡的故事，改革开放后在宁波比比皆是，不胜枚举。</p><p>1988 年，宁波经济建设促进协会应运而生，该组织上承国务院于 1985 年成立的国务院宁波经济开发协调小组，下接广大「宁波帮」，用几十年时间，成为宁波建设重要的辅助力量。</p><p>「宁波帮」在香港回归中也发挥了重要推动作用，中英谈判，《中英联合声明》的签署，《香港特别行政区基本法》的起草，处处都有他们的身影。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/40/521.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">包玉刚参加宁波大学开学典礼。宁波镇海区宣传部供图</p><p></p><p><strong>三</strong></p><p>宁波为何能在短短几十年，获得如此大的经济成就呢？</p><p>宁波人以四海为家，冒险犯难，天然具有坚毅的冒险和开拓精神，锻造了务实、精明、低调和诚信的性格品质，在如此集体氛围下，民间商业就异常活跃。</p><p>《繁花》电视剧对「爷叔」性格描写，似乎也符合宁波人的调性，他大隐于市，决胜千里，理性、务实、克制和低调。</p><p>「宁波爷叔」特别注重诚信，初期，「宝总」登门诚邀他出山，他给出的最大考题就是诚信，所幸阿宝不负所望，最终他才决定与之合作。</p><p>如此诚信务实已成为宁波商帮的集体性格，生活节奏较慢、比较低调沉稳，比如晚上，宁波人更喜欢回归家庭生活。</p><p>宁波当地一位文旅局长对我说，宁波人的生活方式更多「向内求」，按照自己的方式生活，不因外力而改变，犹如王安石《礼乐论》所言的「圣人内求，世人外求」。</p><p>此前，曾有人指出无锡是江苏的「扫地僧」，由此推论，宁波也可称之为全国制造业的「扫地僧」。</p><p>在谈及江浙城市中，经常提到的是「沪宁杭」和「苏锡常」，但唯独宁波最默默无闻，它的城市知名度还不如浙江省内的温州和义乌，可谓足够的低调，难怪宁波曾被称为「中国最低调的城市」。</p><p>此前相当长时间，宁波都在「闷声发大财」，它的城市知名度和实力完全不匹配。</p><p>从余姚梁弄的灯具到慈溪的小家电，从大榭的保险箱到象山爵溪的针织衫，及至全市各地的服装企业，制造业一直是宁波经济的支柱产业。</p><p>宁波十多万家民营制造企业是它制造的底色，拥有全国最大的石化产业基地和新材料产业基地，还是全国制造单项冠军之城。截至目前，宁波的国家级制造业单项冠军企业总数达 83 家，居全国城市首位，足见宁波制造的「硬实力」。</p><p>早在 2016 年，宁波就以智能制造为抓手，启动了三年技术大改造，覆盖范围涉及绝大多数规上工业企业，此后又启动了智能化大改造，推动企业自动化和智能化改造提质。</p><p>近年来，宁波通过数字化赋能，积极推动模具、家电、成型制造、汽配等传统优势产业优化升级，打造了一批智能制造示范标杆企业。截至 2023 年上半年，宁波市上万家规上工业企业数字化改造 1.0 阶段及以上的覆盖率已达 74.38%。</p><p>无论如何，宁波作为全国重要的先进制造业基地，以千分之一的土地面积，创造了 1.2% 的 GDP。这反映出宁波作为制造业大市，实体经济发展态势良好的特征。</p><p>据宁波发布的「十四五」规划，到 2025 年，宁波初步建成先进制造业集群之城、制造业单项冠军之城、工业互联网领军城市和国际智能制造新高地、全城产业治理新高地、产业生态融合发展新高地。</p><p>上述目标说明了宁波执政者的雄心壮志。</p><p>在长三角经济版图中，宁波与杭州、上海已形成功能互补的「铁三角」，上海是金融、资本、综合经济中心，杭州是电商、物流、创意经济中心，而宁波则是港口、外贸经济中心。</p><p>近日，据国网宁波供电公司通报，宁波是继上海、苏州之后长三角第三个用电量破千亿的城市。</p><p>电量是反映经济运行的「风向标」。作为工业大市，宁波的工业用电量占全社会用电量的比重超七成，去年全市工业用电量为 723.86 亿千瓦时。其中，制造业用电 673.56 亿千瓦时，增长 8.3%，增速最快的汽车制造业用电量增长 28.3%，特别是新能源汽车，用电增速达 66.68%；与之紧密相关的充换电服务业用电量 5.05 亿千瓦时，增长 168.55%。</p><p>这足以说明，宁波正在长三角的城市竞争中一路勇往直前。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/40/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宁波博物馆，电视剧《三体》曾在此取景。宁波博物馆供图</p><p></p><p><strong>四</strong></p><p>近年来，流量似乎正在成为一座城市新的评价标准，流量带来的不仅是游客消费，还有口碑、人才和投资的「留量」，全国各大城市都在争当网红城市。</p><p>作为低调务实的宁波，如何才能走上「破圈」呢？这成为新的课题。</p><p>2023 年，宁波也曾在网络上刷过脸，电视剧《三体》中的「作战指挥部」就是宁波博物馆，包括热播大剧《大江大河》大部分也是在宁波拍摄取景，但终究未能转化成网红级流量。</p><p>宁波市政协委员、民革宁波市委会专职副主委张益民对当地媒体表示，看着其他城市一个一个都火起来，他们心里「也着急」。</p><p>他认为，宁波的知名度与一线网红城市存在差距，原因是城市营销手段的力度不足。</p><p>宁波已在努力改变曾经低调的城市形象，包装和宣传自己，让更多人了解和喜欢宁波。比如由中央歌剧院、黄陂区人民政府与宁波市演艺集团三方出品的舞剧《花木兰》，已于去年 9 月在美国波士顿博赫中心连续演出两场，这是亮相墨西哥以来，该剧再次走出国门。</p><p>天一阁博物院和多地博物馆合作，准备把天一阁推向全国和世界。</p><p>外界对宁波当地文化的认知，天一阁是绕不过去的话题，也是重要的旅游目的地。</p><p>18 年前某一天，在北京师范大学附属中学任教的一位朋友读完余秋雨《风雨天一阁》，甚为动容，当即订票，拉上我从北京飞往宁波。</p><p>当飞机即将降落时，受当地台风天气影响，无法降落，我俩只能转至上海虹桥机场，转乘大巴，深夜抵达宁波。</p><p>当晚，我们在宁波大街小巷散散步，听着宁波闲话，吃了一些当地的美食，旅途劳顿一扫而空。</p><p>次日，我们顺着月湖湖畔，沿着悠长小径前行，来到天一阁，穿过「南国书城」匾额下红色大门，看见那座匠艺精巧，木构二层硬山顶建筑——天一阁。天一阁始建于明嘉靖期间的私人藏书楼，迄今已有四百多年历史，阁前一座水池，不宽阔，却幽雅恬静，很有中国传统士大夫的审美和气度，足见范世家族为了修建藏书楼，倾尽心力。</p><p>彼时，天一阁游客并不多，因没有文化向导，只能参观建筑，难以体会风雨天一阁中的「风雨」。</p><p>去年 11 月，我再次来到天一阁，它已被修葺一新，长廊曲折、亭台错落和草木蓊郁，成功转化为以藏书文化为中心的博物院，游客明显比以前多了许多，还有不少外国游客组团到此参访。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/40/527.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宁波月湖景区成为老城区的人文汇聚之地。吴维春，摄</p><p></p><p>四百多年来，天一阁历经多次修缮，直至 1982 年扩建，才形成今天的格局。</p><p>天一阁早已不是私人藏书楼，它成为宁波人传承文脉和追求文化知识的象征，这也是宁波把「书藏古今，港通天下」定为城市主题的原因。</p><p>宁波人用行动来贯彻「书藏古今」。据统计，天一阁藏有古籍 30 余万卷，5493 册入选国家珍贵古籍名录，其中绝大部分系解放后宁波藏书家捐赠。</p><p>我去年 11 月份到访天一阁发现，不少日本、韩国游客组团到此参观，了解宁波当地的历史文化。</p><p>这次更让我惊讶的是宁波城中的月湖，经过数年修葺，现在月湖焕发了新的面貌，它也成为宁波老城区的人文汇聚之地，经常举办各类文化交流活动。</p><p>月湖正在努力恢复原有的文化交流圣地的角色。宋元以来，它一直是文人墨客憩息荟萃之地，也是浙东学术中心，唐代诗人贺知章、北宋名臣王安石、南宋宰相史浩、宋代学者杨简、明末清初史学家万斯同，他们在此或隐居，或讲学，或著书，在此留下珍贵的遗存。</p><p>月湖就是宁波人的西湖，此前外地人并不知道，但现在月湖也已成为外地游客认识老宁波的打卡地。</p><p>无论如何，宁波当地执政者正在通过文化建设，通过举办文化产业博览会、浙江书展和当代国际艺术博览会，把宁波从此前的经济影响力，转化为文化和生活方式。</p><p>由此看来，在已经到来的湾区时代，宁波已经准备好了。</p><p>（作者系澎湃新闻「理解城市」专项写作计划项目组成员。）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/40/530.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 22:59:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26108268</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26108268</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/41/606.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26108268_202401240659dec4c17f-5ca1-4b24-941c-0dd5308a9ec1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[韩雨亭]]>
            </author>
            <category>理解长三角</category>
            <category>宁波</category>
            <category>中</category>
            <category>国</category>
            <category>政</category>
            <category>库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/41/606.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/41/688.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会之声｜特色餐馆正消失？传统饮食文化衰落？委员实地走访后支招]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/45/367.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 1 月 15 日，上海，夜幕降临，百年老字号鲜得来门口依旧排长队，食客络绎不绝只为等一客排骨年糕。 IC 图</p><p></p><p>传统美食是一座城市的文化烙印，是一个地方独特风味的寄托。而随着城市变迁，人们熟悉的老味道正在淡去，传统特色餐饮店日渐式微。</p><p>2023 年 11 月，商务部公布中华老字号复核结果，55 个品牌被移出中华老字号名录，上海人耳熟能详的「老半斋」等 17 个品牌也被摘牌。</p><p>听闻消息后，上海市政协委员张莉萍感到有些惋惜，特地去餐馆走访调研。今年两会期间，她和市政协委员徐文联名提交了《关于加强本市「传统风味菜馆和特色点心店」历史文化传承的建议》。</p><p>作为著名的国际旅游目的地，上海曾经拥有苏、锡、扬、杭、甬、徽、京、川、广、闽、潮、湘及上海本帮菜等 16 种风味菜馆，同时还有英、法、德、意大利、俄国等各式西菜。人民饭店、同泰祥菜馆、东风饭店、老松顺饭店、西湖饭店、凯福饭店、美心酒家、胜利饭店、珠江饭店、岳阳楼、春风松月楼、天鹅阁等菜馆名声在外，乔家栅、沧浪亭、凯哥、海燕等花色风味点心店琳琅满目。</p><p>张莉萍表示，民以食为天，若要繁荣消费旅游，必先繁荣饮食业。然而在城市变迁中，传统风味菜馆和特色点心店所剩无几，多数年轻人也不了解上海历史上曾经辉煌过的饮食文化，其历史文脉未能有效延续和传承。</p><p><strong>经过走访调研，她发现，一些久负盛名的特色餐馆、点心店正在消失，仅存的店面也朝不保夕，菜肴特色日益模糊，甚至出现同质化倾向。和老半斋类似，许多特色饭店与点心店在经营过程中普遍存在的问题是管理机制不顺、品牌保护意识不强、传统菜肴口味特点不够突出。</strong></p><p>传统菜肴、特色点心的烹饪制作缺乏规范的行业认证，师徒传授各自为政，未形成统一规范的指导和规则，从业人员的培训力量薄弱，能够传承饮食文化的人才存在断层。有关部门对上海传统风味饭店和点心店的人文历史也缺乏系统的资料挖掘、收集和整理，特色饮食的文化内涵未能彰显。</p><p>「如果没有真正意义上的历史文化传承，城市始终缺乏灵魂与精髓。」针对传统饮食文化的衰落，张莉萍建议：</p><p>一是厚植海派文化土壤。将特色饭店和点心店纳入海派文化研究范畴，重视挖掘其历史渊源和掌故，赋予其文化特质，编撰出版独具地方特色的人文图书，不断丰富地方志内容，宣传中华美食，培育本土情怀。</p><p>二是统一规划区域布局。<strong>在城市更新过程中，加强对饮食行业文化旅游设施的统一规划，将历史悠久、特色鲜明的传统风味饭店和特色点心店作为上海城市文化的宝贵财富予以保留和保护，尤其是与区域更新规划进行一体化设计，给予其生存和延续的空间，简单的货币补偿或买断并不能挽救传统店铺的生存危机。</strong></p><p>三是打造消费业态集群。结合传统风味菜馆和特色点心店历史文化保护，积极推动宜游宜品的人文景观旅游点建设，展示传统特色，讲好上海故事。<strong>对于已经成形的特色风味菜馆集中区域，应该给予政策扶持，设立专项奖励和补贴，鼓励其发挥品牌集聚效应</strong>，以特色文旅项目带动人气促消费。例如，以饮食业态为特色的闵行区虹桥镇「老外街 101」文旅景区，相关管理部门需因势而为，积极引导周边区域营造休闲度假、商务聚会的环境氛围，培育双循环消费市场，进一步推动地区繁荣发展。</p><p>四是满足多样化市场需求。相关管理部门通过政策和资金支持，<strong>鼓励传统风味饭店和特色点心店发挥品牌效应，守正创新，推出价廉物美的特色拳头产品（包括特色大众点心和精美旅游伴手礼）</strong>，根据不同人群设计具有针对性的菜品或产品，例如针对老年人群推出低糖、少辣菜肴或产品，针对大宗交易客户提供专属定制产品等等，以满足多样化的市场消费需求。</p><p>五是打造饮食文化品牌。对风味菜馆和特色点心店进行历史文化保护过程中，不能仅仅关注原址房屋老建筑的外观挂牌保护，更要做到内外兼修，传承发扬其内在的烹饪文化和人文特色。传承发展本帮菜肴和点心，不仅是对味道的坚守，也是对海派文化的弘扬以及技能人才的培养。要加强从业人员的教育培训，规范行业标准，研究并制定考核监督机制，培养更多高层次管理和技能人才。商旅部门应加强引导和服务，强化品牌保护意识，适时开展烹饪比武，擦亮上海特色品牌，拓宽渠道传播中华传统特色饮食文化，增强都市旅游吸引力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/45/861.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪&nbsp;设计</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 22:50:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26110251</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26110251</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/45/669.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26110251_2024012406507d3890a5-23c0-4861-ab64-3d19e41cbb7e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈悦]]>
            </author>
            <category>本帮菜</category>
            <category>上海两会</category>
            <category>浦</category>
            <category>江</category>
            <category>头</category>
            <category>条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/45/669.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/45/614.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[体育名将相继为家乡代言，各地文旅部门拓展「揽客玩法」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中新网北京 1 月 24 日报道，2024 年伊始，文旅热持续升温。如今，喊话视频已成为常规操作，各地文旅部门相继开始瞄准下一个发力方向——名人效应。</p><p>近日，孙颖莎、武大靖、陈雨菲、汪顺等体育名将在镜头前为各自家乡「站台」，他们或是介绍地方特色景点，或是通过 Vlog 形式带来一场沉浸体验……</p><p><strong>文旅部门，主打「宠粉」</strong></p><p>据不完全统计，目前多地文化和旅游厅官方短视频账号日均更新作品数量能达到 20-30 条。在「我姓 X」文旅喊麦系列火爆全网后，各地文旅部门再次八仙过海各显神通。</p><p>此前，多位网友向石家庄市文化广电和旅游局官方账号「石家庄文旅之声」留言，表示想看国乒名将孙颖莎代言家乡。公开资料显示，出生于河北省石家庄市的孙颖莎在此开启了乒乓球生涯。</p><p>几天后，石家庄文旅局便让网友如愿。从革命圣地西柏坡，到「天下第一桥」赵州桥，孙颖莎最终说出了那句经典宣传语：「这么近，那么美，周末到河北。我在河北等你。」</p><p>无独有偶，宁波市文化广电旅游局官方账号「宁波文旅」同样为网友圆梦，他们邀请游泳名将、东京奥运会冠军汪顺在视频中现身，「欢迎大家来宁波，品浙东文化，看东方大港，吃东海海鲜。」</p><img alt="" width="487" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/110/400.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：宁波市文化广电旅游局官方账号「宁波文旅」作品截图。</p><p></p><p>此后，心满意足的网友们继续为家乡宣传出谋划策，许下新的愿望。多个文旅部门账号评论区中已形成该种良性循环生态。</p><p>「保定摊牌了，呼喊郭晶晶上分。」</p><p>「石家庄籍运动员还有巩立姣，女篮韩旭、张敬一，都想看。」</p><p>「快来宁波，这里奥运冠军多多，美食多多。」</p><img alt="" width="532" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/110/401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：网友评论截图。</p><p></p><p><strong>「名人效应」的后劲</strong></p><p>如何从「揽客」发展为「留客」，这是各地文旅部门需要解决的又一命题。据记者了解，体坛「名人效应」所带来的影响已逐渐显现。目前，多条相关视频在各平台被广泛传播。其中，「孙颖莎喊话视频」被置顶，互动量达到 10 万。</p><p>在文旅部门争相介绍各地资源时，一条融入体育元素的赛道就此出现。</p><p>多位孙颖莎球迷向中新网记者表示，看过宣传视频后，非常渴望能够到石家庄旅游：「我们已经有很多人带着朋友去打卡过了，体验感非常好。」</p><p>此前，冬奥会冠军、短道速滑名将武大靖发布 Vlog 邀请网友前往东北体验冰雪乐趣。他在视频中分享了滑冰梯、抽冰猴、冰上卡丁车等多项当地传统活动。视频发布后，网友们在评论区中询问拍摄地点并希望偶遇武大靖，不乏有人已经晒出同款打卡景点。</p><img alt="" width="484" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/110/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：武大靖视频作品截图。</p><p></p><p>此外，部分文旅部门并非只停留在「隔空喊话」环节，也针对体育名将进行了系列落地宣传。社交媒体上，多位网友晒出了在石家庄地铁打卡孙颖莎巨幅海报的话题帖。</p><p>此外，记者注意到通过汪顺、陈雨菲等运动员的宣传，让相对冷门的旅游地被更多人知晓，例如：浙江桐庐、宁波奉化……</p><p><strong>体育激发文旅消费潜力</strong></p><p>此次文旅部门花式整活前，体育便已经在激发文旅消费方面有亮眼表现。</p><p>天津体育学院教授、国家级篮球裁判员赵晶去年曾前往「村 BA」现场执裁，近日她向中新网记者表示，体育助力乡村振兴大有可为。</p><p>从「村 BA」到「村超」，当体育与地方文旅结合后，消费有望升级。以「村超」为例，据媒体报道，赛事出圈后，贵州榕江县去年一个夏天累计接待游客 519 余万人次。</p><p>据介绍，在「村超」球场旁，一座贵州村超酒店已然拔地而起。从窗口望去，便能一览绿茵赛场。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/110/403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图为 1 月 18 日晚，航拍 2024 年贵州「村超」预选赛现场。（资料图）唐哲，摄</p><p></p><p>多位专家曾表示，激发文旅消费潜力需要在扩大宣传的同时注重开发特色产品，提升游客的体验感和舒适度，进一步对接市场需求。</p><p>目前，新一轮「泼天的富贵」正惠及全国各地，文旅部门也在「费尽心思」挖掘潜在资源与全国网友双向奔赴。</p><p>据悉，今年春运大概有 90 亿人次出游、探亲、休闲等。春节到来前，更多「揽客玩法」会继续诞生吗？</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 22:22:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26115613</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26115613</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/110/405.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26115613_202401240622f0e719ec-5eed-4b37-a234-428ae424a49f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘星晨/中国新闻网]]>
            </author>
            <category>文旅</category>
            <category>体育</category>
            <category>旅游</category>
            <category>财</category>
            <category>经</category>
            <category>上</category>
            <category>下</category>
            <category>游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/110/405.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/110/406.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新疆克孜勒苏州阿合奇县发生 5.7 级地震，震源深度 10 千米]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国地震台网正式测定：01 月 24 日 04 时 38 分在新疆克孜勒苏州阿合奇县（北纬 41.06 度，东经 78.65 度）发生 5.7 级地震，震源深度 10 千米。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/189/872.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 20:52:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26121602</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26121602</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/190/89.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26121602_2024012404537f6bdde1-5af6-4618-b3f1-c69837db67b2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@中国地震台网速报]]>
            </author>
            <category>新疆阿合奇县</category>
            <category>地震</category>
            <category>直</category>
            <category>击</category>
            <category>现</category>
            <category>场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/190/89.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/190/91.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[土耳其议会批准瑞典加入北约]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 1 月 23 日，土耳其大国民议会通过了关于瑞典加入北约议定书的议案。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 20:49:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26121538</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26121538</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/189/401.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26121538_20240124044948f60bb8-d0cc-4711-a46a-0276f8c59c11.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈慧慧/央视新闻]]>
            </author>
            <category>土耳其</category>
            <category>瑞典</category>
            <category>北约</category>
            <category>全</category>
            <category>球</category>
            <category>速</category>
            <category>报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/189/401.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/189/402.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时政微观察丨将全面深化改革进行到底]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时政微观察丨将全面深化改革进行到底]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 23 Jan 2024 11:59:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14572193719443148350&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=135037B6-A197-48A3-B5E5-85C376D8FEF8_727662633620&#38;share_to=copy_url</guid>
            <link>https://content-static.cctvnews.cctv.com/snow-book/index.html?item_id=14572193719443148350&#38;toc_style_id=feeds_default&#38;track_id=135037B6-A197-48A3-B5E5-85C376D8FEF8_727662633620&#38;share_to=copy_url</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/288/71/61.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
