<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 28 Nov 2023 07:08:48 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广东省监狱管理局原局长李景言严重违纪违法被开除党籍和公职]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="538439" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/adaad902e8494e1f9abb2e7d9b8c57b2/hd/2023112714120484601e02546-2a56-427e-becf-e1743235493d-84c411aa-2ff1-bef9-7988-f8fb0f2bdd52.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/122.jpg" data-duration="00:40" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>据「南粤清风」公众号消息，日前，经广东省委批准，广东省纪委监委对广东省司法厅原党委委员，省监狱管理局原党委书记、局长李景言严重违纪违法问题进行了立案审查调查。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 07:04:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25442391</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25442391</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：衞佳明，素材来源：南粤清风]]>
            </author>
            <category>广东省监狱管理局原局长李景言</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/122.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/10/123.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评丨《新闻女王》与当代职场剧的文化想象]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/155/179.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>自电视剧《新闻女王》开播以来，相关话题讨论频频登上热搜榜，在平台上的评分也是一路走高，足见其受欢迎程度。</p><p>本剧到底好看在哪儿？网友的一句评论讲到了点子上：「不随便谈恋爱，全员搞事业」。或许可以这么说，《新闻女王》能够鹤立鸡群，依靠的主要还是同行衬托。</p><p>同样是「大女主」，许多职场剧主人公实现逆袭的手段还是从天而降的霸道总裁，还在把谈恋爱、办婚礼当作最理想的结局，而本剧已经把这些陈词滥调抛到了九霄云外。</p><p>两个出自本剧的热梗很能说明问题。一是男主语重心长地教育职场失意的女下属，「没用就找个男人嫁了吧」；一是女主播被男友问「工作重要还是我重要」时，翻着白眼甩下一句「你说呢」，然后潇洒离去。</p><p>可见，《新闻女王》的走红是因为它戳中了网友的「爽点」——和许多「大女主」在虚无缥缈的外力帮助下取得成功不同，本剧主角文慧心依靠的纯粹是自己的「能力」。但是，如果说前者是纯粹的「白日梦」，那么后者的幻想性质事实上也并没有太多不同，甚至还带有更危险的因素。</p><p>19 世纪现实主义文学中，曾出现过许多大量外省青年在当时的世界之都巴黎奋斗的故事。一无所有、一贫如洗的青年打破封建贵族制的藩篱从而变成有钱人，这是时代的巨大进步——个体终于可以掌握自己的命运。与之相对应的现代故事就是主人公在职场依靠自身能力来实现梦想。</p><p>但是，看似美好的主题也遮蔽了自身的腹黑。《新闻女王》确实可以算得上现代版本的《后宫·甄嬛传》——当于连、拉斯蒂涅们选择不顾一切往上爬，就要抛弃自己的灵魂；当「宫斗」成为当下年轻人想象历史和言说现实处境的重要方式，也就意味着肯定个人奋斗的职场理念变成了必须放弃真爱、友情甚至是底线的厚黑术。</p><p>《新闻女王》中，男女主两派人马甚至会在新闻直播时钩心斗角，一方不开提词器，故意给对方难堪，一方则不听指挥，扰乱现场报道。难以想象，这是时时刻刻把「专业」挂在嘴边的行业精英干出来的事儿，厚黑术带来的负面影响已经显而易见——如果说「霸道总裁爱上我」是对职场的扭曲，那么「现代宫斗剧」则是对职场的贬损。</p><p>更致命的问题是对「赢家通吃、强者有理」的高度认同。一篇网文对《新闻女王》的评语值得玩味：「它不执着于让人当一个‘好女人’，而是鼓励人去当所谓的恶女、俗女、心机女、平庸女，怎样都好。只管张牙舞爪地去走你想要的路，不必在意周遭无趣的评议沸反盈天」。当职场剧不假思索、毫不犹疑地对强者、赢家产生认同，让他们占据道德的制高点以及舆论的话语权，职场剧也就失去了「职场性」，而沦为了最彻底的成功学。</p><p>说到底，职场剧中的「大女主」不是只能有一种面向——要么是无情坚硬的女强人，要么是温柔懦弱的小白兔。同为港剧，《陀枪师姐》中的陈三元是干练的女警，但也时常在出任务时冲动、易怒、不顾后果，会因为爱上男上司而自卑胆怯；《鉴证实录》中的聂宝言是高知法医，衣品和工作能力都是顶级，但也会在休息日徘徊在一个又一个相亲会上，被不如她的男人嫌弃。我们当然可以躲在《新闻女王》的金句里寻找慰藉，但如何直面真实的生活、工作，或许才是职场剧的真正价值所在。</p><p>可惜的是，爽剧可以让观众感受到「爽」，却注定无法呈现太过复杂的东西，因为只有简单、粗暴才能「爽」，就像往嘴里猛灌一口可乐，并不需要太多回味。如果说《新闻女王》的前几集还能以不同事件来呈现新闻报道的现实困境，那么随着「宫斗」的深入，剧情的重心已经完全转向了更戏剧化的冲突。就像本剧夸张到极致的电视台布局（男女主的人马各坐办公室的一边，以会议圆桌为斗争中心），继续「爽」下去的本剧只会越来越偏离真正的职场，朝着悬浮的方向一去不回。</p><p>那么，当代职场剧到底应该是什么样？又该表现什么「复杂」的东西？</p><p>经典电视剧《白色巨塔》的戏剧冲突同样产生自两位主角的矛盾与对立。但和《新闻女王》不同的是，「宫斗」从来不是重点，对于医学的理念之争才是敍事的核心。当医疗资源有限的情况下，到底是该竭尽全力救治希望渺茫的病人，还是把机会留给其他人？当奋斗、励志、升职、成功等符号从作品中退场后，我们会发现，职场剧的真正意义就在于表现当代职场人的矛盾与困惑，反思一份职业的价值和取向，而绝不是提供「爽感」。</p><p>进而言之，当代职场剧在美学上的症结是缺乏「破坏力」，没有意愿也没有能力对当下的职场进行毫不留情的剖析和暴露，多谈一些有价值的社会问题。要么是在「谈恋爱」，要么是在「往上爬」，从根本上都没有触及职场和行业的痛点，既是在维护现存职场秩序，也是在逃避职场的真问题。比起成为「女王」「总裁」，我们更需要职场剧提供一些锋芒和犀利，而不是《新闻女王》式的美梦。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 07:02:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455415</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455415</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/155/173.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455415_202311281503fd325268-12ff-49bd-99c4-88ed5c6064c1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃首席评论员，李勤余]]>
            </author>
            <category>新闻女王</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/155/173.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/155/174.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[爱尔兰民众集会支持移民劳工，此前发生袭击事件引发反移民骚乱]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/923.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 27 日，爱尔兰都柏林，爱尔兰全国记者联盟和爱尔兰工会代表大会成员参加守夜活动，谴责暴力骚乱。&nbsp; &nbsp; IC photo 图</p><p></p><p>据《参考消息》报道，11 月 23 日，爱尔兰首都都柏林发生了一起可怕的袭击事件：一名男子在该市的一条主要街道上刺伤了 4 人，其中 3 人是儿童。这一事件导致当晚发生严重的反移民骚乱。</p><p>骚乱发生 4 天后，超过 500 人于 11 月 27 日参加了在都柏林举行的声援集会，以示对在爱尔兰工作的移民劳工的支持。</p><p><strong>袭击者拥有阿尔及利亚血统</strong></p><p>据中新网报道，袭击事件发生在 23 日 13 时许。都柏林帕内尔广场附近的</p><p>Gaelscoil Choláiste Mhuire 小学下课后，孩子们排队离开，就在此时他们遭到了一名持刀男子的袭击。</p><p>一名 5 岁的女孩、一名 6 岁的女孩以及一名 6 岁的男孩被持刀男子刺伤。他们的护理助理是一名 30 多岁的女性，她试图保护孩子们，但也被持刀男子刺伤并受重伤。</p><p>男孩已经于 24 日出院，头部受伤的 6 岁女孩于周末出院。狐狸助理和受重伤的 5 岁女孩仍在医院内接受治疗。</p><p>据《参考消息》报道，在袭击事件中，在爱尔兰工作的巴西送餐员卡约·贝尼西奥拦截并制服了袭击者。贝尼西奥现年 43 岁，在知名的在线食品外卖公司「送饭袋鼠」公司担任外卖员。</p><p>23 日当天，当他骑着自行车例行工作时，发现一名年轻女子（即前文所述护理助理）在帕内尔广场遭到持刀袭击。他立刻下车摘下头盔，冲向袭击者。</p><p>有了头盔作为防护「武器」，他得以成功制服袭击者。当时他从头上摘下头盔，反复击打这名刺伤 4 人的袭击者。</p><p>据了解，袭击事件的嫌疑人现年 40 多岁，持有爱尔兰公民身份约 20 年，拥有阿尔及利亚血统。袭击事件后，嫌疑人也被送往医院接受治疗。</p><p><strong>反移民骚乱爆发</strong></p><p>据中新网报道，早些时候一名高级警官称，认为袭击事件与恐怖袭击无关，但警方随后表示「不会排除任何动机」。</p><p>袭击事件发生数小时后，暴乱者走上街头，袭击警察、焚烧车辆、损毁公共设施并闯入商店抢劫货物。</p><p>大约 500 人参与了暴力事件，导致爱尔兰警方对公共秩序事件采取了有史以来最大规模的应对措施。骚乱导致数名警察受伤，一辆 Luas 有轨电车被毁，三辆公共汽车被烧毁。</p><p>23 日 18 时许，约 50 名反移民抗议者短暂冲破了警察设置的路障。随后，大批人群开始向防暴警察投掷物品并发射烟花。21 时左右，人群开始散去。警方未对被捕男子的国籍问题作出评论。</p><p>爱尔兰警方表示，在骚乱最激烈的时候，有 400 名警察参与行动应对抗议活动，一些警察遭到袭击，但没有关于警员和民众受重伤的报告。目前都柏林市中心已恢复平静，但警方将继续监控局势。</p><p>爱尔兰警察部门负责人德鲁·哈里斯将骚乱归咎于「极右翼意识形态驱动的疯狂流氓派系」。爱尔兰警方还警告称社交平台上流传的关于被捕男子国籍的消息是「错误信息」。报道称，有极右翼人士在社交平台上宣扬「爱尔兰已满员」的反移民情绪。</p><p>爱尔兰司法部长麦肯蒂 27 日表示，持刀袭击事件是一起「令人震惊的罪行」，警方正对此展开调查。麦肯蒂同时表示，都柏林发生的骚乱「与街道安全问题无关」，是在持刀袭击事件发生后被人为煽动的，这样的事件「不能也不会被容忍」，并承诺将采取行动。</p><p>麦肯蒂还表示，爱尔兰政府有意加快立法，扩大面部识别技术的使用，以帮助警方在公共骚乱事件发生后检索闭路电视录像。上周的骚乱有大约 6000 小时的录像，「这不应该需要几个月的时间。它应该在几天和几周内完成。通过使用面部识别技术，这一切将成为可能。」</p><p><strong>民众集会声援移民劳工</strong></p><p>当地时间 11 月 27 日，超过 500 人参加了在都柏林举行的声援移民劳工的集会。数百名工会成员参加了 27 日的集会，出席者还有新芬党、「人民先于利润」党和工党等多个政党的代表。</p><p>此次集会由爱尔兰工会大会（ICTU）组织，代表爱尔兰全国超过 80 万名工人。</p><p>ICTU 秘书长欧文·雷迪（Owen Reidy）表示，此次活动的目的是向有移民背景的人们表明，爱尔兰欢迎他们。他说，骚乱发生后的第二天，许多受雇于都柏林酒店业的移民工人因为「太害怕而不敢上班」。</p><p>「我们想说爱尔兰还没有满员。」 雷迪说道，「我们希望支持‘所有人的爱尔兰’。我们想要一个多元化的爱尔兰。无论你在都柏林生活还是工作；无论你是否出生在这里；无论你出生在地球的哪个角落——这里都是你的家。」</p><p>「这（指反移民骚乱）是对一个社区的攻击，他们是我们社区的一部分。」雷迪说道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 07:01:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455281</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455281</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/929.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455281_202311281501d64e58fd-0b72-4412-a725-0542619c5492.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>爱尔兰</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/929.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/930.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[房地产开发销售制度需要全面改革：努力消除群众面临的不确定风险]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以来，房地产市场备受关注。党中央、国务院作出了一系列重要部署，相关部门密集出台了一系列优化调整政策。「认房不认贷」、降低首付比例、降低按揭贷款利率……在一系列利好政策的刺激下，市场小幅修复，但仍待进一步恢复。</p><p>住房和城乡建设部党组书记、部长倪虹近日表示，构建房地产发展新模式，是破解当前房地产发展难题、促进房地产市场平稳健康发展的治本之策。过去在解决「有没有」时期，追求速度和数量的发展模式，已不适应现在解决「好不好」问题、高质量发展阶段的新要求，亟须构建发展新模式。</p><p><strong>房地产市场延续转型调整</strong></p><p>「当前，我国房地产市场进入新发展阶段，虽然已经出台了不少调整优化措施，但是整体市场氛围没有大的改善，市场交易量没有显著上升，整体市场交易不活跃，观望情绪浓厚，很多合理的住房改善性需求都没有得到释放。」中国人民大学国家发展与战略研究院城市与房地产研究中心副主任赵大旋告诉中国经济时报记者，住房和城乡建设部提出构建房地产发展新模式，正是总结了前一阶段我国房地产市场发展的积弊而提出的未来改善切入点。</p><p>当前，我国房地产市场正处于转型调整中。国家统计局近日发布的数据显示，10 月份，70 个大中城市商品住宅销售价格环比下降城市个数略增，各线城市商品住宅销售价格环比下降、同比涨跌互现。房地产投资和商品房销售同比降幅也较上月有所扩大。</p><p>尽管出台的一系列房地产调整优化政策对市场产生了一定的刺激作用，但鉴于目前我国房地产市场供求关系发生了重大变化，其作用有限。同时，房地产市场供过于求，「高债务、高杠杆、高周转」的房地产发展模式易产生流动性风险，导致房企债务爆雷，所以，尽快建立「人、房、地、钱」要素联动的发展新模式具有重要性和紧迫性。</p><img alt="" width="307" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/137/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>国务院发展研究中心市场经济研究所副研究员王瑞民在接受中国经济时报记者采访时表示，<strong>上一轮房地产市场化改革，实际上是住房产业下游的市场化，即住房产品的市场化，但在上游土地和金融要素方面，市场化空间还没有充分打开。</strong>进入城市化中后期以来，人口等要素进一步向以超大特大城市为中心的城市群集聚，但这些城市群特别是其中心城市的住宅用地供应弹性不足，总体偏少，房价畸高，大量新市民基本体面的居住需求还没有得到充分满足，需要新的制度设计，以合理的成本为居民提供可支付的住房。</p><p>在赵大旋看来，上一阶段，我国房地产市场发展的主要问题是粗放型的增长，未能有效地解决住房需求的不同城市间差异，城市内部差异，因而容易造成房屋供给的空间需求不匹配问题，引发房地产市场的风险。从超大城市、城市集群等供需矛盾突出的房地产市场入手就是要解决这些城市的供需错配问题，满足这些城市中人民群众对于美好生活的向往。</p><p><strong>加快构建房地产发展新模式</strong></p><p>7 月 24 日召开的中央政治局会议提出，「适应我国房地产市场供求关系发生重大变化的新形势，适时调整优化房地产政策」「要加大保障性住房建设和供给，积极推动城中村改造和‘平急两用’公共基础设施建设」。近日召开的中央金融工作会议强调，「加快保障性住房等‘三大工程’建设，构建房地产发展新模式」。</p><p>在成都理工大学副教授廖怀高看来，最理想的房地产发展新模式，即回到房地产的住宅本身属性，房价长期保持稳定，保障房能够覆盖所有年轻人、低收入人群；有钱人购置别墅等类型的房产，需要缴纳高昂的税收；完全去掉房地产的投资属性，不能将房地产作为赚钱的工具，购买房子以自己生活方便为原则。</p><p>在北京工作 10 多年的张力告诉中国经济时报记者，他理解的房地产发展新模式，要坚持「房子是用来住的，不是用来炒的」定位，以满足刚性和改善性需求为重点，让人们住上绿色、低碳、智能、安全的好房子。</p><p>安居乐业一直是人们对美好生活最质朴的向往。在赵大旋看来，结合当前我国房地产行业发展的新形势，房地产发展新模式的构建主要需要从两方面发力。首先，始终坚持「房子是用来住的、不是用来炒的」定位，以满足城市人民对美好生活的向往为发展目标，坚持做好大中城市的住房规划工作，建立「人、房、地、钱」要素联动的新机制，既能够防止市场大起大落，也注意满足住房合理的改善性需求。其次，建立房屋从开发建设到维护使用的全生命周期管理机制，包括改革开发方式、融资方式、销售方式，建立房屋体检、房屋养老金、房屋保险等制度。<strong>这些要求全面改革当前的房地产开发和销售制度，努力消除房地产开发市场中群众常常面临的不确定风险，努力激励开发商把竞争重点放到住房开发质量和服务上来。</strong></p><p>「构建房地产发展新模式重点要降低房企债务杠杆，逐步增加现房销售，减少期房销售。」中国人民大学国家发展与战略研究院城市与房地产研究中心主任况伟大表示。</p><p>王瑞民告诉中国经济时报记者，随着房地产发展阶段和条件的变化，需要重构房地产业生产函数，实现新阶段和新条件下的新均衡。新模式是供求关系发生重大变化后，高质量供给引领下的精细增长，房地产发展需要回归民生优先的政策目标，重点解决好两个问题：一是基本居住需求得到满足、支付意愿不足的老市民「买好房」；二是基本居住需求尚未得到充分满足、支付能力不足的新市民「好买房」，从而实现供给创造并引领有效需求，也能带动经济平稳增长。</p><p>「新模式机制设计的关键是通过土地和金融要素的供给侧改革来降低要素成本，例如，多元与适度灵活的住宅用地供应降低土地要素成本，以更多股权融资等直接融资方式降低金融要素成本，为高质量供给打开空间。同时，通过居住形态跃迁释放新的住房需求，老市民沿着住房的阶梯向上升级，他们置换下来的房子也能为解决好新市民住房问题创造有利条件，大城市的房子多了，供需关联方式上也就有希望实现租购并举与‘房住不炒’。短期怎么办的要点是如何实现和谐地去杠杆化。」王瑞民表示。</p><p>（原题：《房地产开发销售制度需要全面改革》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 07:00:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453821</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453821</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/137/890.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453821_202311281501f81af023-2135-4b1f-aa8f-4f885fb264a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李晓红/中国经济时报]]>
            </author>
            <category>房地产开发销售制度</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/137/890.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/137/891.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海龙华医院航头院区启用，系浦东西南首家综合性区域医疗中心]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28 日，上海中医药大学附属龙华医院航头院区正式启用，计划设置 500 张床位，总建筑面积 76550 平方米，坐落于浦东新区航头镇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/488.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 28 日，上海中医药大学附属龙华医院航头院区正式启用。龙华医院，供图</p><p></p><p>启用后，这家医院不仅是航头镇首家三级甲等医院，也成为浦东西南地区首家综合性区域医疗中心，将为航头镇及其周边区域乃至国内外患者提供中西医并重的医疗服务。</p><p>龙华医院本部位于上海中心城区，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从龙华医院获悉，航头院区启用后，该院将采用多院区一体化、同质化管理。目前，航头院区首批开放的医疗服务包括儿科门诊、综合内科、骨伤科，首批启用床位 300 张，一年内 500 张床位将全部启用。院方表示，首轮开放的科室涵盖龙华医院各大国家和上海市重点学科。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">龙华医院航头院区门诊大楼。本文图片除注明外均为澎湃新闻记者，李佳蔚，图</p><p></p><p>同时，龙华医院徐汇、上南、航头三个院区将在联动中不断相互融合、相互赋能，所有院区的行政部门、临床科室负责人均由总院整建制派驻，本次把名医、名科、名药覆盖到了航头，接下来还将陆续开放更多科室。</p><p>和市区相比，航头院区有自身特色。龙华医院院长陈跃来告诉记者，中心城区三甲医院多，龙华医院重点要发挥自身中医药优势特色。而航头院区则根据当地居民经济社会条件和就医需求，有两个重要功能：一是承担浦东西南地区首家综合性区域医疗中心的功能，通过中西医并重保障市民就医需求；二是将龙华医院中医优势学科也覆盖到航头院区，包括肿瘤、骨伤、肾病、中医外科等等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/486.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 28 日，市民在龙华医院航头院区挂号。</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/485.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">龙华医院航头院区住院部。</p><p></p><p>记者看到，航头院区启用当天已有不少当地居民前来，有人挂号看病，也有人只为「探营」，参加义诊。居住在浦东惠南镇的居民王女士说，她母亲身患强直性脊柱炎多年，需要一周两次往返于浦西接受治疗，每次车程将近 2 个小时， 「龙华医院落户航头，对于我们来说方便很多，开车过来也只要 20 多分钟，老太太可以不用跑太远了」。</p><p>为改善就医感受、提升患者体验，航头院区将开展按疾病需求整合诊区功能的试点，设立了全综合诊疗诊区。在妇科和乳腺科为主的女性中医综合诊疗区域，为满足诊疗需要和隐私要求，配备门诊诊室、治疗室、观察室、谈话室、乳腺导管镜室和自助服务机等，楼宇统筹安排几大功能，做到所有诊疗不出诊区的综合设置目标。</p><p>同时，针对患者换药时所需的院内外用制剂，缴费后将药物直送换药室中，而不需要患者再赴药房取药，实现院内「患者少跑服务多跑」的目标。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/484.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">龙华医院航头院区内的长春桥。</p><p></p><p>航头院区还有一座二百余年历史的古桥——长春桥，建于清嘉庆二年（1797 年）。院方称，医院建设中特别注意了保护古桥，将古桥安置在医院中心位置，长春桥是一座文化的桥梁，连接古今，也将深化龙华文化的内涵。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:53:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455365</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455365</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/512.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455365_2023112814548a2853e0-9d9b-4921-9fb7-75abd6186bc8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>龙华医院</category>
            <category>区域医疗中心</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/512.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/513.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[希音被曝在美提交 IPO 申请：最早明年上市，估值超 660 亿美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/136/5.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>经过几番传言后，中国在线快时尚公司希音（Shein）或已在美国「秘密交表」。</p><p>当地时间 11 月 27 日，据外媒报道，希音已经秘密申请在美国上市，可能成为近年来规模最大的首次公开募股（IPO）之一，或将最早于 2024 年开始在公开市场上交易。尚不清楚希音目前的估值。在 2023 年最新一轮的 G+轮融资中，希音筹资 20 亿美元，估值 660 亿美元。一年前，希音的估值曾达到 1000 亿美元。</p><p>截至记者发稿，希音方面尚未对此事做出回应。</p><p>有相关人士表示，高盛、摩根大通和摩根士丹利已被聘为希音首次公开募股的主承销商，希音和顾问们针对估值问题进行了长期讨论，该公司可能在寻求比 660 亿美元更高的估值。</p><p>近两年来，受到高利率和风险较低的另类投资影响，美国 IPO 市场遇冷，在美国上市的公司越来越少。今年最大的 IPO 是英国芯片设计公司 Arm，在 9 月上市时其估值约为 550 亿美元。而在此前，最近一次受到广泛关注的 IPO 是在 2021 年上市的电动汽车厂商 Rivian，其估值约为 770 亿美元。</p><p>有分析指出，「秘密交表」在美国 IPO 市场很常见，这种方式允许公司与美国证券交易委员会（SEC）在私下展开沟通并进行必要的文件调整。在接下来的几个月里，希音可能会对其文件进行微调，并回答委员会提出的众多问题。一旦公司准备好进行 IPO，文件将被公开，与 SEC 的沟通以及对文件的所有调整也将一并发布。</p><p>去年至今，希音多次传出 IPO 的消息。据外媒今年 6 月报道，希音已向监管机构提交注册申请，准备在纽约进行首次公开发行（IPO）。当时，希音向澎湃新闻否认了这一消息。</p><p>在过去几年内，希音的发展十分迅猛，通过其前衞的设计、丰富的产品和极具竞争力的价格赢得了全球消费者的青睐。尽管估值有所缩水，但希音对未来发展充满信心。今年，希音曾对投资者表示，公司在 2022 年实现了 230 亿美元的收入和 8 亿美元的净利润，2023 年前三个季度实现了创纪录的收入和利润。希音还曾表示，该公司的目标是到 2025 年实现年收入 585 亿美元。</p><p>据了解，希音从自主品牌起家，旗下有 SHEIN、ROMWE、MOTF 等不同定位的 11 个自主品牌，以 SHEIN 为首的自主品牌是希音的核心品牌资产，其业务主要面向欧美、中东、东南亚等市场，2017 至 2020 年 GMV 每年保持超 100% 增速，2021 年 GMV 超 1000 亿元人民币。</p><p>今年 5 月，希音不再局限于销售自有品牌商品，拓展了平台模式，开始销售家居、美容、电子产品等，并推出了针对第三方卖家的扶持计划，与亚马逊和海外版拼多多 Temu 等进入同一赛道。今年 8 月，希音收购了 Forever 21、Brooks Brothers 以及锐步（Reebok）等知名品牌的母公司 SPARC 集团三分之一股份，同时 SPARC 集团将拥有希音少量股份，双方未披露具体投资金额。</p><p>为了在作为最大市场的美国市场站稳脚跟，希音一直在调整领导层。11 月，有外媒报道称希音聘请了动视暴雪前首席合规官弗朗西斯·汤森德（Frances Townsend）担任高级顾问，合同为期六个月，并「挖角」TikTok 美国物流高管来负责管理物流和履约运营业务。</p><p>然而，在这一过程中，希音也面临了一系列挑战，包括一系列指控其侵犯版权的诉讼。在这些诉讼中，最受关注的当属希音与 Temu 的互诉，希音指责 Temu 「在社交媒体上冒充希音品牌来促进自己在美国市场的增长」 并使用希音受版权保护的图像，而 Temu 称希音未能履行其版权主张且自身从未冒充希音。该互诉案件尚无定论。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:50:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453584</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453584</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/135/992.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453584_20231128145163db5113-a015-46b7-88e1-80f17ef4546b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡含嫣]]>
            </author>
            <category>希音</category>
            <category>SHEIN</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/135/992.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/135/993.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全球首艘！这家央企自主研制的中型自主航行智能游艇来了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="538808" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/69e0bdc81a9848fba1ceb98709d395ee/hd/20231128135514534665b0d51-c34b-4ce9-be15-8e617fb53d77-7685113a-5952-e2ca-866b-8d3be934558c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/184.png" data-duration="00:40" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 27 日，由中国船舶集团有限公司自主研发设计建造的全球首艘中型自主航行智能游艇「智艇 1 号」已研制完成，标志着中国船舶集团正式开启智能游艇研发设计建造新纪元。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:47:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455341</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455341</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，孙骏，视频来源，浦东发布]]>
            </author>
            <category>全球首艘中型自主航行智能游艇「智艇 1 号」</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/184.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/185.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴黎市长宣布退出 X：它已成为巨大的全球下水道，故意加剧冲突]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·伊达尔戈在一篇长文中表示，X 已经不再是一个免费提供信息的平台，而是一个其算法加剧了对寻求和平政治辩论的人的攻击的平台，「事实并不重要」，「这个平台及其所有者故意加剧紧张和冲突。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·在马斯克本月认可反犹太主义阴谋论后，数十家广告商暂停了在 X 上的广告活动，到今年年底，该公司可能会损失高达 7500 万美元的广告收入。为修复损害，马斯克访问了以色列。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/685.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">巴黎市长伊达尔戈。</p><p></p><p>当地时间 11 月 27 日，巴黎市长安妮·伊达尔戈在社交媒体 X（前身 Twitter）上宣布，她将退出 X，因为该网站已沦为传播虚假信息、仇恨、反犹太主义和种族主义的「巨大的全球下水道」。</p><p>伊达尔戈没有直接点名 X 的所有者埃隆·马斯克，但补充道：「这个平台及其所有者故意加剧紧张和冲突。」</p><p>在马斯克本月认可反犹太主义阴谋论后，数十家广告商暂停了在 X 上的广告活动，到今年年底，该公司可能会损失高达 7500 万美元的广告收入。</p><p>马斯克极力否认自己是反犹太主义人士，也否认 X 支持虚假信息，并于 11 月 27 日访问以色列，可能希望平息对他支持反犹太主义阴谋论的强烈抗议。</p><p><strong>「拒绝支持这个邪恶的计划」</strong></p><p>伊达尔戈在一篇长文中表示，X 已经不再是一个免费提供信息的平台，而是一个其算法加剧了对寻求和平政治辩论的人的攻击的平台，「事实并不重要」，「这个平台及其所有者故意加剧紧张和冲突。」</p><p>伊达尔戈列举了操纵、虚假信息、反犹太主义以及对科学家、气候学家、女性和自由主义者的攻击。她进一步引用了 X 发布的一份报告，该报告将法国列为欧洲发布「暴力和非法内容」的第一大国家。</p><p>「这个媒介已经成为巨大的全球下水道，我们还要继续涉水吗？」伊达尔戈问道，「推特阻碍了辩论、对真理的追求以及人与人之间所需的平静和建设性对话。我拒绝支持这个邪恶的计划。」</p><p>伊达尔戈邀请人们在「仍然可以进行相互尊重的交流」的其他社交媒体网络上关注她，包括 Facebook、Instagram 和 Bluesky。</p><p>伊达尔戈是一名社会党市长，将环境保护作为其近十年执政生涯的标志，但她自己在 X 上也面临着大量负面评论，因为其政策包括禁止主要街道通行汽车，以为自行车让路，并计划限制巴黎周边高速公路的速度。她说，化石燃料的支持者向 X 灌输了有关生态转型必要性的错误信息。</p><p>最近，伊达尔戈因前往法国塔希提岛参观 2024 年奥运会冲浪场地而受到批评，反对者表示，这不属于她的职权范围，她在此期间还拜访了居住在那里的女儿。X 用户和反对派政客在#TahitiGate（塔希提门）标签下批评她这趟部分由纳税人资助的旅行，并要求她辞职。</p><p><strong>马斯克访问以色列修复形象</strong></p><p>在马斯克本月同意一篇指责犹太社区宣扬对白人的仇恨的帖子后，包括 IBM、苹果和迪士尼在内的数十个主要品牌暂停了在 X 上发布广告，可能会造成该公司数千万美元的损失。根据内部文件，包括亚马逊、可口可乐和微软在内的其他大公司也已停止或正在考虑暂停在 X 上发布广告。</p><p>白宫也谴责马斯克「令人憎恶地宣扬反犹太主义和种族主义仇恨」。</p><p>11 月 27 日，以色列总理本杰明·内塔尼亚胡带马斯克访问了以色列的一个基布兹，那里有数十人在 10 月 7 日的袭击中丧生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/686.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">穿着防弹衣的马斯克访问了以色列的一个基布兹。</p><p></p><p>马斯克还与以色列总统艾萨克·赫尔佐格进行了闭门会面，根据总统办公室的会议通报，赫尔佐格敦促马斯克解决网络反犹太主义问题。</p><p>马斯克 27 日在 X 上与内塔尼亚胡的在线直播对话中表示，加沙必须变得「繁荣」，「我很乐意帮忙。」</p><p>以色列还和马斯克达成了一项协议，将在加沙部署马斯克拥有的衞星互联网服务，供援助机构在手机和互联网停电时使用。该服务将仅在以色列政府批准的情况下运营。</p><p>抵达以色列后，马斯克 28 日在 X 上写道，「行动胜于雄辩。」但他的访问还是引起了一些人的批评，他们指责以色列政府为马斯克提供掩护。</p><p>访问结束后，马斯克发表了一篇文章，称「虽然听起来有些陈词滥调，但我祝愿世界和平。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:43:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455388</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455388</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/692.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455388_202311281443e268892a-3c11-4b56-a56e-7df8f49a0fdd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，方晓]]>
            </author>
            <category>社交媒体</category>
            <category>推特</category>
            <category>X</category>
            <category>马斯克</category>
            <category>元宇宙观察</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/692.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/693.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[父亲因公牺牲后 22 岁儿子继承警号]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="538526" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7149e9c9efe24658bf95c546a6971835/hd/20231127162844886cd193d63-2490-47b5-b0f1-02c3770f9763-00f1fac6-349c-ddda-7c6c-36c4a614cac4.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/19/459.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>据浙江日报，11 月 23 日，杭州富阳，因公牺牲民警金健勇「017847」警号重启，重启人金晨昊是金健勇 22 岁的儿子。2019 年民警金健勇因公牺牲，年仅 45 岁。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:41:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25443331</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25443331</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：张兆亿，实习生：李思睿，素材来源：浙江日报]]>
            </author>
            <category>因公牺牲</category>
            <category>警号</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/19/459.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/19/460.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民警「唐僧式」唠叨救援欲轻生「00 后」男孩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="538141" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/505558042aa544aaa2a539de41aba72b/hd/20231126133134898482ea469-95a9-4fe3-a799-82e2358c14d2-14ce443d-260a-3e5b-59a4-ede932cb11f0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/224.jpg" data-duration="01:11" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，云南永善县一男孩割腕后欲跳江轻生。民警了解到，男孩想不开的原因是觉得家人不理解他，于是「唐僧式」唠叨救援，最终让其打开了心结。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:38:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25435229</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25435229</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：熊强，编辑：张琳，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>民警「唐僧式」劝说</category>
            <category>轻生</category>
            <category>00 后</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/224.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/279/921/225.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[莫言文学艺术馆在山东高密启用，莫言：让文学跟乡村建设更密切结合]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28 日，莫言文学艺术馆（红高粱文学基地）启用活动在山东省潍坊市高密市举办。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/349.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/350.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>莫言文学艺术馆坐落在作家莫言的家乡高密东北乡。该馆由原文化部部长、人民艺术家王蒙题写馆名，中国作协党组书记张宏森揭牌，著名作家冯骥才致辞。白春礼，王文章，左中一，潘鲁生等著名专家、学者、文学艺术家参加了此次活动。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/351.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>冯骥才在致辞中表示，莫言的作品中饱含着他对故乡的大爱，这片沃土也藏着解读莫言作品的密码。莫言文学艺术馆的启用，相信将为莫言作品的研究、传播发挥重要作用，也将推动当地文学文化的发展。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/352.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>莫言表示，莫言文学艺术馆的建设，是为了让文学跟乡村建设结合得更密切，文学艺术馆所在位置在历史上发生了很多精彩的故事，这里北临电视剧《红高粱》拍摄地，东接电影《红高粱》外景地、抗日伏击战发生地孙家口小石桥。希望文学艺术馆的启用，能吸引更多文学爱好者来到这里参观、交流，同时能助力这片的土地的发展和振兴。</p><p>潍坊市市长刘建军表示，潍坊是莫言先生的老家，莫言先生从这里走向全国,走向世界。莫言文学艺术馆（红高粱文学基地）启用后，将发挥好文化交流传播的平台阵地作用，着力建设文学爱好者的殿堂、教育研学的高地、文旅融合发展的典范，更好地弘扬优秀地方文化，丰富群众文化生活，推动文化事业繁荣发展。</p><p>莫言文学艺术馆内收集展示了莫言的大量手稿、各种中外文版图书，所获各种奖项的奖杯、证书以及与莫言创作生活相关的诸多实物，尤为引人注目的是书法厅、报刊厅、诺奖厅所展示的作家的文化修养与其在国内外的巨大影响。该馆除了展陈莫言的文学成就，展示莫言的文学道路，也为高密作家群、红高粱文学现象、高密民间文化的展陈留出了空间，并具备组织创作研究活动、文化教育活动的充足条件。</p><p>（原题为《莫言文学艺术馆在山东高密启用》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:38:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455359</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455359</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/426.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455359_202311281438aa16ebc2-ca14-4426-a2bd-f97c807f7893.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[肖家鑫/微信公众号「东岳客」]]>
            </author>
            <category>莫言文学艺术馆</category>
            <category>山东</category>
            <category>高密市</category>
            <category>莫言</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/426.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/427.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从源头减少开支：云南省财政厅发文，压减会议会期与参会人数]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 23 日，云南省财政厅网站发布消息称，为深入贯彻落实中央八项规定及其实施细则精神，云南省财政厅会同省机关事务管理局进一步完善管理机制，突出「精简、规范、节俭」三个原则，采取有效措施规范和加强省级机关会议费管理。</p><p>云南省财政厅此次要求包括「从紧核定会议费预算」、「分类明确办会经费标准」、「从严规范会议费支出」三个方面。</p><p>其中，在「从紧核定会议费预算」方面，云南省财政厅要求：科学压减会议活动频次规模，从严从紧核定会议费预算，从源头上减少会议经费开支。会议实行分类管理、分级审批，从严控制会议数量、会期和参会人数规模。全面压减一、二、三、四类会议会期与参会人数，各类会议会期不超过 1 天，参会人数分别控制在 300 人、150 人、80 人、50 人以内，一类会议从严限定工作人员人数，二、三类会议工作人员人数分别控制在会议代表人数 10%、5% 以内，四类会议不安排工作人员。压减会议报到和离开时间，一、二、三类会议合计不得超过 1 天半，四类会议合计不得超过 1 天。严控会议次数，未列入会议年度计划的原则上不得召开，一类会议需报省委、省政府主要领导批准，二、三类会议原则上单位每年召开不超过 1 次，四类会议从严审批管理。</p><p>在「分类明确办会经费标准」方面，省财政厅明确：线下会议费实行综合定额控制，一、二、三、四类会议分别以每人每天 600 元、500 元、400 元、300 元为开支上限，开支范围包括住宿费、伙食费、会议场地租金、交通费、文件印刷费、医药费等，各项费用之间可以调剂使用，未实际发生的费用项目不得参与调剂。提倡各单位在符合保密和网络信息安全要求的前提下采用线上会议形式，优先选择单位内部电视电话、电子政务内网等现有应用系统，主会场和分会场参会人数合计不得超过相应会议类别参会人数上限，不请外地同志到主会场参会。线上会议费开支范围包括设备租赁费、线路费、电视电话会议通话费、技术服务费、软件应用费、音视频制作费等，凭合法票据在单位年度会议费预算内据实列支。</p><p>而在「从严规范会议费支出」方面，省财政厅提出：会议召开优先使用本单位场所，切实降低会议成本，如外出召开，场所实行政府采购定点管理。除召开现场会外，参会人员以在昆单位为主的会议不得到昆明市以外地区召开。不得到党中央、国务院明令禁止的风景名胜区召开会议。会议原则上不配发文件袋、笔和笔记本。不得组织和参加旅游及与会议无关的参观活动，严禁安排宴请。严禁以保障会务为由，违规使用会议费购置办公设备，严禁列支公务接待费等与会议无关的任何费用。各单位自行组织召开的以会代训培训班、座谈会、研讨会、表彰会等其他会议，省财政一律不安排经费。会议费结算执行国库集中支付制度和公务卡管理制度等有关规定，对未经批准召开的会议以及超范围、超标准开支的经费不予报销。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:37:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455348</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455348</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/380.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455348_2023112814378d3a1eed-2b5d-43ad-b1c7-34f80530ea44.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>会议费</category>
            <category>云南</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/380.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/381.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[三井住友金融集团社长太田纯因胰腺癌去世，享年 65 岁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日本第二大银行集团三井住友金融集团社长太田纯因胰腺癌去世，享年 65 岁。&nbsp;</p><img alt="" style="width:580px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/958.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">太田纯。图片来自三井住友金融集团英文官网</p><p></p><p>东京时间 11 月 27 日，三井住友金融集团 (NYSE: SMFG) 在官网发布讣告称，公司社长兼首席执行官太田纯 (Jun Ohta) 于 11 月 25 日去世，享年 65 岁。公司副社长兼执行官 Toru Nakashima 将暂时代理太田纯在公司的职责。</p><p>三井住友金融集团表示，将按照适当的程序选择继任者，并将及时公布。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/961.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">太田纯讣告。图片来自三井住友金融集团英文官网</p><p></p><p>多家日媒报道称，太田纯因胰腺癌去世。</p><p>太田纯出生于 1958 年 2 月 12 日，1982 年从京都大学毕业后加入住友银行（现为三井住友银行），后来担任三井住友金融集团副社长，并于 2019 年 4 月被任命为社长。他还曾担任日本经济团体联合会 (Keidanren) 的副会长，Keidanren 是日本最大的商业游说团体。</p><p>截至目前，三井住友金融集团英文官网仍然显示着太田纯的致辞与签名。他在致辞中表示，三井住友集团推出了中期经营计划。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/959.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">太田纯致辞。图片来自三井住友金融集团英文官网</p><p></p><p>太田纯生前曾寻求通过三井住友金融集团与美国投资银行 Jefferies Financial Group 结盟，以拓展该集团的全球投资银行业务。今年 1 月初，太田纯曾表示，三井住友和 Jefferies Financial Group 已经在欧洲开展交易合作，并可能在亚洲，比如印度、中国香港、新加坡和日本等地继续展开合作。</p><p>三井住友金融集团是日本第二大银行集团，该集团由三井住友银行、三井住友租赁、三井住友信用卡公司、日本综合研究所等多家子公司组成。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/960.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">三井住友金融集团旗下子公司。图片来自三井住友金融集团英文官网</p><p></p><p>官网显示，三井住友金融集团以银行业务为基础，提供广泛的银行、信用卡、租赁、信息、投资证券和其他金融服务。该集团于 2010 年 11 月 1 日在纽约证券交易所挂牌上市。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:32:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455302</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455302</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/25.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455302_202311281433686b5ed0-c5ab-4474-b224-792cfea9810c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>三井住友</category>
            <category>太田俊</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/25.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/26.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[余华英拐卖 11 名儿童案二审开庭，作案手段等案件细节披露]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>1993 年到 1996 年期间，余华英和同伙为了牟取利益，共拐卖了 11 名儿童。今年 9 月 18 日，贵州省贵阳市中级人民法院对余华英拐卖儿童案作出一审判决，余华英被判处死刑。余华英不服死刑判决，当庭提出了上诉。 今天（11 月 28 日）上午该案二审开庭。</p><video class="cont_video" data-videoid="538828" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/3b4e7ef835854e8d83a64312f7dcb0e7/hd/8639c911-b78d-4c5b-8ccc-ef3e803e507d-2377c9e4-2692-8a86-393c-f202c38cbb73.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231128/46b494ee9cc54b31a9e6a4d5b8dad450-20231128143026820-1886735392981094986-c5bdd790-f225-47b8-84a4-4c563c1cba48.jpg" data-duration="01:34" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>9 时 30 分，备受关注的余华英拐卖儿童一案在贵州省高级人民法院二审开庭，杨妞花等被害人及家属作为刑事附带民事诉讼原告人到庭参加诉讼。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/241.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此案于 9 月 18 日在贵州省贵阳市中级人民法院一审宣判，对被告人余华英以拐卖儿童罪判处死刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产。</p><p><strong>被害人亲属、上诉人亲属旁听庭审</strong></p><p>贵州省人民检察院指派检察员出庭履行职务，上诉人余华英及其委托的辩护人到庭参加诉讼。二审庭审中，上诉人余华英、辩护人和出庭检察员充分发表了意见，余华英进行了最后陈述。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/242.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>被害人亲属、上诉人亲属、媒体记者、人大代表、政协委员及各界群众旁听了庭审。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/243.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 9 月 18 日，贵州省贵阳市中级人民法院公开开庭对余华英拐卖儿童一案作出一审判决。法院经审理认为，被告人余华英为牟取非法利益，多次拐卖儿童，其行为已构成拐卖儿童罪。被告人余华英归案后能如实供述自己的罪行，虽有坦白情节，但其犯罪情节特别严重，社会危害性极大，应依法严惩。法院以拐卖儿童罪，判处被告人余华英死刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产。</p><p><strong>围绕案件事实、量刑等问题各方发表意见</strong></p><p>二审庭审中，余华英对一审认定其拐卖儿童十一名的犯罪事实没有异议，当庭认罪，仅提出了量刑过重的上诉理由；其辩护人提出余华英有坦白情节，认为量刑过重，建议从轻处罚。附带民事诉讼代理人提出了附带民事部分判赔数额过低的上诉理由。贵州省人民检察院出庭检察员认为一审判决认定事实清楚，证据确实、充分，定罪准确，量刑适当，程序合法，上诉人余华英的上诉理由不能成立，建议驳回上诉，维持原判。</p><p>本案将依法择期宣判。</p><p><strong>儿女被拐走，母亲原地摆摊 27 年等待孩子</strong></p><p>11 名被拐儿童的背后，是一个个家庭命运的改写。2016 年，法治在线报道了一位寻亲的母亲罗兴珍，她的两个孩子华兰和华白在 1996 年时被人拐走，此后的二十余年，她一直苦守一个修鞋摊，盼望着两个孩子有一天能够回来。拐卖她两个孩子的人，正是人贩子余华英。</p><video class="cont_video" data-videoid="538829" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4b95ce7b34004b45985435c9c6fbb863/hd/c910ce3f-f351-4947-aca4-e0a9a0b173ca-af6578b7-6324-e360-2bf0-221d462896c3.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231128/c1c84d99fecd4347ac9bb3c6b90e9f96-20231128143132588-7679580116951552277-6a51e6a2-7585-46db-9375-43a2354c0d43.jpg" data-duration="04:25" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p><strong>罗兴珍的邻居：</strong>二三十年了，从孩子走了，一直等孩子回来，都没等到。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/244.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>被害人，罗兴珍：</strong>华兰、华白啊，你们在哪个地方？你妈妈和你爸爸实在是想你，你爸爸妈妈从你走了以后，没过过一天的好生活。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/245.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>这是 2016 年，记者第一次见到罗兴珍时的画面。27 年前，罗兴珍的两个孩子在这里被人贩子拐走。27 年来，她在这里支起鞋摊，等待孩子归来。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/246.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>被害人，罗兴珍：</strong>我就在那坐着，我又怕他回来，万一他来找我们，我在这个位置他能见到我的面。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/247.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>除了摆摊修鞋，罗兴珍每天还要捡拾垃圾补贴家用。她的腰已弯，头已白。但是她内心的执念从未平息。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/248.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2016 年 11 月，罗兴珍的寻子故事在《法治在线》栏目播出后，引发社会的广泛关注。网络上，天南地北的网友聚集在微信群里相互讨论，为如何帮助罗兴珍出谋划策，捐款捐物。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/249.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在都匀，很多热心市民也带着各种物资，来到罗兴珍的家里，在那个寒冷的初冬，为她送去温暖。</p><p><strong>余华英落网之前，两个孩子始终没有消息</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/250.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2016 年 12 月，贵州、广东公安机关重新为罗兴珍夫妻采集了血样，录入 DNA 数据库，希望早日能找到华兰和华白的消息。然而，时光匆匆，又是 6 年的时间过去，直到 2022 年 6 月余华英落网之前，罗兴珍一直没能等到两个孩子的任何消息。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/251.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>被害人，罗兴珍：</strong>他们喊我放弃，不找了。我说我不放弃，我要找到我死那一天。没找到我的孩子，我就不安心。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/252.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 10 月，法治在线记者在得知华兰和华白已经找到的消息后，再次来到了都匀。然而，此时罗兴珍的生活与七年前相比，并没有什么太大的变化。两个孩子找到后，一直还没有和罗兴珍正式相认。罗兴珍依旧摆着鞋摊，赚着一天不到 20 块钱的收入，等着两个孩子回家。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/253.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>被害人，罗兴珍：</strong>以前身体好赚点钱就去找孩子，现在找到孩子了，但是孩子回到家他不认你，这是第一。第二，现在没有生意了，又加上身体病痛，我不知道这个事情怎么办，不知道我怎么走到这步田地来了，人贩子给我带来多大的痛苦，带来多大的悲惨，给我带来这么大的家庭破裂。</p><p><strong>当年姐弟俩如何被拐走，一审庭审披露细节</strong></p><p>今年 7 月 14 日，贵阳市中级人民法院公开开庭审理了余华英拐卖儿童一案。庭审中，华兰和华白当年被拐走的更多细节被披露。</p><video class="cont_video" data-videoid="538830" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b350cb49d36b45c882e0a8f0b2a9589d/hd/74d001c8-a168-4d68-9f43-1bd0a1044faa-7b1d5197-2f4e-aa45-38c7-8fa11c5fc436.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231128/d94451dd2a014f1bb33071aca02cc245-20231128143240667-3025163871503701254-267004ac-70f5-45a2-ace7-c2f7917549a3.jpg" data-duration="03:45" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p><strong>公诉人：</strong>1996 年 7 月份你带走的是两个男孩子还是一男一女？一男一女是两姐弟？</p><p><strong>余华英：</strong>好像一男一女。</p><p><strong>公诉人：</strong>那你曾经有没有从都匀将两姐弟带到邯郸去卖掉？</p><p><strong>余华英：</strong>有。</p><p><strong>公诉人：</strong>你将他们带到邯郸之后是找谁来介绍出卖的？</p><p><strong>余华英：</strong>在「喜娘」家，小的在没在我不清楚，姐姐是通过「喜娘」介绍给她本村的一个亲戚，她这样讲的，我不晓得。</p><p><strong>公诉人：</strong>就是在邯郸卖出去的，但是具体卖到哪里你不知道？</p><p><strong>余华英：</strong>是的，</p><p><strong>公诉人：</strong>这个姐姐当时你卖了多少钱？</p><p><strong>余华英：</strong>3000 块钱吧。</p><p><strong>公诉人：</strong>姐姐卖了 3000 块，弟弟呢？</p><p><strong>余华英：</strong>弟弟不记得。</p><p><strong>将姐弟俩拐带至邯郸后卖给不同人家</strong></p><p>公诉机关指控，1996 年 7 月 3 日下午，被告人余华英伙同龚显良在贵州都匀市西园村小河边将华兰、华白两姐弟拐带至邯郸市后卖给了不同人家。</p><p><strong>三年半作案 8 起拐卖 11 人，作案手段相同</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/254.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>除了华兰和华白，根据公诉机关指控，1993 年至 1996 年期间，被告人余华英与同伙龚显良长期在贵州省、重庆市等地流窜，通过租住房屋、熟悉当地环境，物色合适的孩童进行拐卖儿童的活动，二人通过上述手段作案八起，将华兰、华白等 11 名儿童拐带至河北省邯郸市，通过中间人介绍，寻找收买人进行买卖，以此获利。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/255.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>目前，余华英的同伙已去世，两名中间人已另案处理。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>公诉人：</strong>从本案的行为后果来看，被拐儿童的家庭在孩子失踪以后，一方面要承受巨大的心理痛苦，另外一方面为了寻找被拐孩子也要耗费大量的时间和精力，那由此也会引发一系列的社会问题。因此，余华英的行为实际上会给受害人及家庭带来巨大的痛苦和打击，也给整个社会埋下不稳定的因素。属于罪行极其严重，建议对余华英量处死刑。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据法学专家介绍，我国《刑法》针对拐卖儿童犯罪历经多次修改，随着拐卖儿童罪的法定刑提高，打击力度也在不断加大。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北京大学法学院教授，陈永生：</strong>按照 1997 年刑法的规定，拐卖妇女儿童罪的基本法定刑就是 5 年以上 10 年以下的有期，在严重的情况下，还可以判处 10 年以上的有期、无期、死刑。因而现行刑法相对于 1979 年刑法的规定，应该说是大幅地提高。</p><p><strong>犯拐卖儿童罪，一审判处余华英死刑</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/260.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年 9 月 18 日，贵阳市中级人民法院对余华英拐卖儿童案作出一审判决。 被告人余华英犯拐卖儿童罪，判处死刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产。</p><p>一审判决后，被告人余华英提出上诉。2023 年 11 月 28 日，贵州省高级人民法院对余华英案进行二审公开开庭。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:29:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455347</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455347</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/312.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455347_20231128144802ce98ff-7739-48a0-8615-f3feab0d0177.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>余华英</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/312.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/313.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滴滴崩溃 12 小时：乘客下不了单，司机休息避险，出了什么故障]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/146/3.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>滴滴出行平台崩溃一夜后，混乱仍在持续。</p><p>11 月 27 日晚间，多名网友在社交平台反馈滴滴出行 APP 疑似故障，无法定位，显示网络异常。随后滴滴出行致歉称，由于系统故障，晚间滴滴 App 服务出现异常，经紧急修复，目前正陆续恢复中。</p><p>11 月 28 日早上，滴滴出行发文称，经技术团队连夜修复，滴滴网约车等服务已恢复，用户可下载滴滴 App 使用打车服务。骑车等服务还在陆续修复中，所有可开锁或未关锁的青桔车辆均可免费骑行。</p><p>但根据澎湃新闻记者实测以及网友反映的情况来看，滴滴出行在 28 日早上依旧存在大量无法使用的情况。</p><p>这次突发事件无疑将带来巨大影响。</p><p>滴滴此前在官网发布的截至 2023 年 9 月 30 日的第三季度业绩报告显示，第三季度滴滴核心平台总交易额（GTV，Core Platform Gross Transaction Value）915 亿元，其中，中国出行业务总交易额 725 亿元，按照三季度 92 天来计算，日均交易额约为 7.88 亿元。</p><p>从订单来看，滴滴在第三季度的核心平台总单量达到 35.79 亿单，其中，中国出行业务总单量为 28.78 亿单。以此计算，中国出行业务第三季度日均单量达到 3130 万单。</p><p>根据上述数据计算，滴滴若系统崩溃 12 小时，损失的交易额或将过亿元，损失订单量约千万单。</p><p>相比之下，乘客、司机受到的影响可能更大。</p><p><strong>乘客抱怨，「滴滴打车打不到」冲上热搜第一</strong></p><p>一整晚以及一早上的系统崩溃，为消费者出行带来严重不便。「滴滴打车打不到」在 28 日上午迅速超过「滴滴网约车等服务已恢复」等相关话题，冲上微博热搜第一名。</p><p>在深圳市某互联网大厂工作的郭女士对澎湃新闻记者吐槽道，自己昨晚「叫车叫到崩溃」。她表示，滴滴出行是其公司指定的免费差旅平台，昨晚 11 点左右，打算从公司打车回家，但是滴滴出行 APP 无论如何都打不开，在尝试叫车半个小时后依旧无果，「因为当时根本不知道是它的 APP 崩了还是自己网络问题，幸好最后公司负责人通知说先用其他 APP 叫车，可以走报销。」</p><p>郭女士还表示，今天上午 10 点左右尝试用滴滴出行叫车，依旧没成功，APP 可以打开、也可以发送订单，但是迟迟没有司机接单。</p><p>一位杭州上城区的用户表示，早上九点半上班打车的时候，滴滴根本打不了，为了不迟到还是用了其他平台，「能定位，就是在叫车的时候，一直显示网络异常。」上述用户表示，「有点夸张了，昨晚看朋友圈有很多人说不能打车了。恢复一晚上了，我早上居然还打不上。」</p><p>然而乘客叫到了车，也并不代表着可以顺利出行。</p><p>有上海乘客表示，「早上上班用滴滴叫到了车，但无法取消订单，司机也无法开始行程。」该乘客进一步表示，看叫到的车子很远，大概要等 15 分钟，所以想取消，但页面提示「取消订单失败」。等到上车后，司机也无法开始服务，页面显示无反应。最后到目的地了，系统显示结算成功。不过原本超 20 元的订单最后结算了 16 元，只算了起步费。</p><p>该乘客还补充道，「乘车途中司机所在的群里都是一起抱怨的同行，上午系统好了一阵又崩了。而且他们都是滴滴签约司机，还不能用其他平台 。」</p><p>此外，也有另一位上海乘客表示，早上时间段可以用滴滴叫车，但司机无法开始行程，看不到目的地，也输入不了乘客手机尾号验证码。</p><p>不过也有上海、杭州等地的用户表示，在今天早上使用滴滴顺利叫到了网约车。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/145/998.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>司机选择休息避风险，部分司机进入平台提现</strong></p><p>上海滴滴司机刘师傅对澎湃新闻记者表示，像郭女士那样叫到车但无人回应的，很有可能是司机端系统有问题。</p><p>刘师傅表示，自己在 27 日晚间接到过一名乘客的电话，说自己叫到了刘师傅的车，希望他快点赶来。然而刘师傅的滴滴界面上，却并没有出现该笔订单。考虑到可能出现的纠纷问题，刘师傅表明自己系统异常，并请乘客取消了订单。</p><p>他表示，随后，在司机群里就出现了大量「滴滴崩了」的消息，「全国的都有，不是几个城市的问题，崩了的情况还五花八门的。有人打不开地图，有人地图光能看还没声音，有人莫名其妙被取消十几个订单。」</p><p>刘师傅表示，最为夸张的是，司机群里流传着一张余额截图，显示一名司机的账户余额高达 693 亿元，「今天收工了，有朋友刚打电话来说，系统抽风，一会好一会差，他们都休息了，谁知道今天会出什么问题，系统搞错了，判定我违规扣分划不来。」刘师傅补充说。</p><p>北京兼职滴滴司机付师傅则表示，自己本打算在 28 号出车，但没想到各地系统恢复时间各不相同，同一个城市中不同司机的系统恢复时间也不一样，而北京则迟迟不恢复。他说，28 日上午，自己在群里关注全国各地系统恢复情况，西安、重庆、上海、南京等地都陆续有人可以使用了，但唯独北京一直没有进展。</p><p>不得已，付师傅只好选择尝试使用其他出行平台，「热力图上就能看到附近有热区，出车后很快可以接单。」</p><p>对于本次滴滴系统崩溃带来的影响，付师傅说，「其实司机个人损失应该不多，最多就是影响出勤分，但就是不知道要持续多久。」</p><p>付师傅还补充说，「今天的滴滴平台上，可能都出现挤兑的情况了。不少司机都在提现，怕系统出问题自己的账户出问题或者被注销。」他还提到，系统提现也有问题，「我可以提现，好久了一直没有到账。不过群里有几个说到账的了，时间还都不一样。」</p><p><b>到底是什么技术问题？</b></p><p>滴滴至今未公布此次故障的具体问题。11 月 28 日早上，滴滴出行发文称，经技术团队连夜修复，滴滴网约车等服务已恢复，用户可下载滴滴 App 使用打车服务。11 月 27 日深夜，滴滴出行致歉称，「非常抱歉，由于系统故障，今天晚间滴滴 App 服务出现异常，经技术同学紧急修复，目前正陆续恢复中。」</p><p>对于滴滴本次故障的可能原因，独立 IT、电信分析师付亮对澎湃新闻记者表示：「可能出问题的环节太多了，软硬件都有可能，不好猜测。」</p><p>付亮认为，结合此前的阿里云故障，「管理精细化，降本增效，影响最大的是公司的中层骨干，而这肯定会反噬到公司的管理……降本增效将经营压力逐级下压，不断加大的压强下局部隐患就有可能被扩大。」</p><p>滴滴的本次故障又让很多人联想到阿里云此前的大型宕机。就在 11 月 12 日，阿里云刚刚经历了一次大规模故障，共持续超过一个小时，阿里系诸多产品受到影响。而根据阿里云健康状态官方网站，11 月 27 日，滴滴故障开始的同一天，从早上 9 点 16 分起，北京、上海、杭州等地以及美东、美西等多个地域的多个数据库产品（RDS、PolarDB、Redis 等）的控制枱和 OpenAPI 访问出现异常，该问题已于当天 10 点 58 分恢复。</p><p>由于 12 日阿里云发生大规模故障时，有用户反映滴滴产品也出现了服务不稳定的情况，一些网友也将本次故障和阿里云联想到了一起。不过，有业内人士指出，像滴滴这种大企业云都会采用多云服务，滴滴的此次故障更像是业务层的问题。付亮也再三强调，可能出问题的环节很多，包括有滴滴员工表示公司内网和内部应用也无法打开，是因为 APP 本来就在公司外的独立服务器，不分内外网。</p><p>值得一提的是，滴滴还曾推出过云服务。2017 年 11 月，滴滴公有云以「为开发者而生」的口号上线。然而，今年 3 月 31 日，滴滴云方面宣布，由于产品线调整，自当日起不再对外提供公有云服务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:26:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25454546</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25454546</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/146/0.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25454546_202311281426b2e30494-4601-47cb-b3ac-ae03b0387cab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴遇利，邵冰燕，胡含嫣]]>
            </author>
            <category>滴滴出行</category>
            <category>网约车</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/146/0.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/146/1.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国联邦法官命令赵长鹏获刑前须留在美国]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·由于美国与阿联酋没有引渡条约，美国无法确保赵长鹏会返回美国。美国政府试图阻止赵长鹏在被判刑前返回阿联酋。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·美国联邦法官表示，赵长鹏必须暂时留在美国，直到西雅图法院考虑他是否应该在明年 2 月的量刑听证会上继续留在美国，或被允许返回阿联酋。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/152/858.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">币安创始人赵长鹏。</p><p></p><p>承认违反美国反洗钱法后，世界最大加密货币交易所币安（Binance）创始人、前 CEO 赵长鹏必须在判刑前暂时留在美国。</p><p>当地时间 11 月 27 日，美国联邦法官表示，加拿大和阿联酋公民赵长鹏必须暂时留在美国，直到西雅图法院考虑他是否应该在明年 2 月的量刑听证会上继续留在美国，或被允许返回阿联酋。</p><p>美国地区法官理查德·琼斯（Richard Jones）表示，另一名法官允许赵长鹏在明年 2 月 23 日的量刑听证会前返回阿联酋，美国政府对这一决定提出上诉后，他将审查赵长鹏是否应该留在美国。琼斯说，赵长鹏不能回到阿联酋，「直到法院解决了政府的审查动议。」</p><p>美国司法部此前已指控赵长鹏等人因未能实施有效的反洗钱计划而违反了美国《银行保密法》，并故意违反美国的经济制裁。当地时间 11 月 21 日，赵长鹏承认故意导致交易所未能维持有效的反洗钱计划，在承认洗钱指控后，他辞去币安 CEO 职位。赵长鹏同意向美国大宗商品期货交易委员会支付 1.5 亿美元罚款，币安同意向美国当局支付 43 亿美元以解决刑事指控。当地时间 11 月 24 日，美国司法部的一份法庭文件首次明确透露在宣判时美国政府可能辩称赵长鹏应被判处 10 年监禁。</p><p>美国地方法官布莱恩·津田（Brian Tsuchida）同意以 1.75 亿美元保释金释放赵长鹏。美国司法部则要求美国地区法官理查德·琼斯在 11 月 27 日之前撤销津田的决定，该决定即允许赵长鹏在明年 2 月 23 日宣判之前返回阿联酋。</p><p>美国政府曾表示，由于美国与阿联酋没有引渡条约，美国无法确保赵长鹏会返回美国。美国政府正试图阻止赵长鹏在被判刑前返回阿联酋。</p><p>而赵长鹏律师对赵长鹏有潜逃风险的说法提出异议，其表示赵长鹏支付了「可观的」保释金，并自愿来到美国为自己的行为承担责任。允许赵长鹏返回阿联酋将使他能够照顾他的伴侣和 3 个孩子，让他们为他的判决做好准备。</p><p>据 CNBC 报道，检察官表示已提出一个「特殊建议」，建议赵长鹏在宣判前保持自由。他们表示，赵长鹏有潜逃的风险，但这种风险「可以通过要求他留在美国并阻止他返回阿联酋这个避风港来控制」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:04:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455185</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455185</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/152/861.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455185_202311281404e7f70d74-faf3-4563-ace0-af2dfc60616f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张静]]>
            </author>
            <category>币安</category>
            <category>元宇宙观察</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/152/861.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/152/862.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[奥运冠军许海峰、陶璐娜走进上海校园：成长比成功更重要]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>27 日，中国首位奥运冠军许海峰和悉尼奥运会射击冠军陶璐娜来到了上海安福路上的爱菊小学，给孩子们带来一堂有趣的射击课。</p><p>而两人给孩子们上的这堂课，更像是人生阅历的分享。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/440.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">许海峰和陶璐娜来到了上海爱菊小学。</p><p></p><p><strong>做任何事情都要专注</strong></p><p>今年 66 岁的许海峰 25 岁才开始练习射击，一年多时间就为中国夺取了第一枚奥运会金牌。</p><p>在他看来，几岁开始从事体育运动并不是最重要的，关键要有钻研的习惯，并专注从事这项运动。</p><p>而和小朋友回忆起当时夺冠的情形，许海峰依然记忆犹新。「比赛最后一组的时候，其他选手基本都打完了，很多人在看我的比赛。我调整了一下，将脑子放空，然后没装子弹，拿起空枪压了压，确保自己的状态没有问题。」</p><p>「打完最后三发，成绩是两个 10 环、一个 9 环。最终我夺冠的总成绩是 566 环，亚军仅比我少了 1 环。」</p><p>心态，是许海峰认为成功必备的要素。他还和小朋友们分享了一个故事——第二届全国城市运动会时，湖南当地一家房企提出，奖励拿到第一枚金牌的湖南籍运动员一套别墅。</p><p>别墅的图片贴在湖南举重队的墙上，结果一名原本被看好是金牌有力争夺者的运动员因为想得太多，比赛时连续三次试举都失败了。</p><p><strong>许海峰因此勉励同学，「做任何事都要专注，除了身体和知识是自己的，其他都不是，要努力积攒属于自己的东西。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">陶璐娜目前担任上海市射击射箭运动中心主任、上海市射击运动协会会长。</p><p></p><p><strong>失败也是人生的财富</strong></p><p>活动中，陶璐娜在学校多功能厅现场示范，教同学们使用激光训练仪练习射击。</p><p>激光训练仪由激光枪、激光感应靶心等几部分组成，占地面积不大，而且易于上手操作。激光枪的木托、扳机匹配和比赛用枪相同，但没有弹膛，仅用激光的方式来完成打靶射击，消除了安全隐患。</p><p>看着小朋友准确完成射击动作得到 10 分，陶璐娜及时送上鼓励，「你真棒！」</p><p>「其实刚开始我并没有设立宏大的目标，但是随着在赛场上不断取得成绩，我的目标越来越清晰。」陶璐娜和孩子们分享了自己运动生涯的一些经历和感悟，<strong>「在成长过程中，你肯定会遇到许多困难和挑战，但你必须坚持下去，不放弃。」</strong></p><p>「对我来讲，从事射击运动最大的收获，不是站上最高领奖台的那一刻，而是在坚持理想的过程中经历了无数次的失败，但我始终坚信，只要努力付出肯定会有收获。」</p><p>陶璐娜告诉同学们，体育精神让她在做运动员时勇攀高峰，也让她在退役后从事体育事业时能够振奋自己，<strong>「你们要明白，成长比成功更加重要。」</strong></p><p>爱菊小学三年级学生韩瑾心练习激光枪已经一年了，她说射击教会了自己做什么事都要平稳耐心，「以前看到弟弟搭积木搭不好我都会着急，现在我和他相处得很好。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/441.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韩瑾心小朋友。</p><p></p><p><strong>对巴黎奥运会充满信心</strong></p><p>近年来上海市射击射箭运动中心、上海市射击运动协会致力于校园射击运动的推广与普及，希望能够建立协会与校园对接培训的机制。</p><p>身为中心主任和协会会长的陶璐娜也表示，激光枪项目进入校园后，可以配合田径项目开展一系列的跑射拓展活动，让学生通过参与运动达到「动静结合」，既锻炼体能，又锻炼心理。</p><p>她也希望通过校园射击运动的普及，发掘更多好苗子，让射击这项中国的奥运优势项目有长足的发展。</p><p>刚刚结束的杭州亚运会，中国射击队成绩不俗，打破多项世界纪录，对于明年巴黎奥运会中国射击队的表现，陶璐娜信心十足。</p><p><strong>「射击担负着争夺首金的重任，这种压力跟平时的训练完全不同，如何模拟大赛的压力环境，对于奥运会备战至关重要。」</strong></p><p><strong>「中国射击队好苗子不少，对于中国射击队在巴黎奥运会上的表现，我个人是充满信心的。」&nbsp;</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:03:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453966</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453966</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/488.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453966_202311281404bdf33482-3fdc-4dc8-98b5-b9c8ea0a326c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，宋承良]]>
            </author>
            <category>中国射击</category>
            <category>许海峰</category>
            <category>陶璐娜</category>
            <category>校园体育</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/488.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/489.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新片｜柯南剧场版《黑铁的鱼影》中国内地定档 12 月 16 日]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>终于来啦！《名侦探柯南：黑铁的鱼影》正式官宣定档 12 月 16 日在中国内地上映。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/191.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《名侦探柯南：黑铁的鱼影》海报</p><p></p><p>该片是《名侦探柯南》电影版系列的第 26 部作品，由立川让担任导演，樱井武晴担任编剧，菅野祐悟负责音乐，TMS Entertainment 负责动画制作，于 2023 年 4 月 14 日在日本上映，也是柯南系列剧场版史上票房冠军。</p><p>时隔多年，该剧场版重回主线剧情，精彩绝伦的红黑大战一触即发，还有灰原哀尘封许久的童年秘事首次「浮出水面」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 06:02:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455338</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/209.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455338_202311281403a2c10464-8342-4287-abd1-dc0fcde62333.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃讯]]>
            </author>
            <category>名侦探柯南：黑铁的鱼影</category>
            <category>电影</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/209.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/210.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[如何看待当前的房地产市场与地方债风险？央行行长潘功胜回应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28 日，在香港金融管理局-国际清算银行高级别会议上，中国人民银行党委书记、行长潘功胜做了演讲并在问答环节回应了关于如何看待当前中国房地产市场与地方政府债务的问题。</p><p>对于房地产市场，潘功胜表示，当前确实遇到了一些波动，但不仅仅是中国，很多国家也遇到了同样的问题。当前中国房地产市场进入了转型期，呈现以下几个特点：第一，对于新房的需求在下降；第二，房地产市场在城市之间呈现出分化的状态，一二线城市比较稳定，但三四线城市需求下降；第三，城市化在继续，租赁需求在不断增加。</p><p>潘功胜表示，在长期看来，房地产市场的调整对于中国经济增长和可持续发展是有益的，但短期内也应当防止溢出性风险。他谈道：「对此，我们采取了一系列措施，包括降低首付比例，降低房贷利率，鼓励商业银行和借贷者去商谈更优惠的利率，提供金融支持「保交楼」，向地方政府提供资金支持向低收入人群提供公租房，也鼓励金融机构支持房地产商进行债务重组、支持房地产市场并购。」</p><p>潘功胜指出，上述措施已逐渐起到了效果，目前已经能够看到一些积极发展的迹象。「总体来讲，中国的房地产业正在寻求新的平衡」。此外，他还特别提及，标普的一份报告显示，中国房地产市场的情绪和价格都开始呈现正常化的趋势，预计房地产市场已经见底。</p><p>展望未来，潘功胜表示，中国的城市化趋势将会继续，城市人口将会继续增加，对于基本的房屋需求依然强劲，相信这会对于房地产市场的健康稳定发展作出贡献。</p><p>对于中国地方政府债务问题，潘功胜表示，中国政府的整体债务在国际水平中处于中低位，到 2022 年底，中国政府的债务余额约为 60 万亿人民币，约为当年国民生产总值的 50%，中央政府债务率约为 21%，处在相对较低水平。即使按照国际清算银行（BIS）数据，我国政府总债务率约为 78%，而 G20 国家约为 94%、新兴市场平均值约为 65%。</p><p>潘功胜指出，中国地方政府的债务有两个特点：一方面债务是主要用于投资基础建设，是可以用有形资产做抵押的。另一方面，地方政府债务有很大的区域性，目前只有少数省份在还债时会遇到困难，央行也将采取一系列措施进行应对。</p><p>潘功胜表示，对有债务问题的地方政府，将限制其新增贷款，严格控制其借贷行为；鼓励这些地方政府出售资产还债；要让金融机构与地方政府按照市场规则进行协商等等。他表示，未来一些欠发达省份的债务问题将会逐步得到解决。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 05:52:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455246</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455246</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/799.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455246_2023112813539a4f8e11-aaa1-4e69-ad4c-dd7d1eb0462e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，周頔]]>
            </author>
            <category>中国人民银行</category>
            <category>房地产</category>
            <category>地方政府债务</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/799.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/800.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全球青年就业：现状、趋势与启示]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>&nbsp;每年新进入就业市场的青年，是一国劳动力结构优化的主要源泉，其就业率和就业质量影响着经济的潜在增长率。在总人口和劳动年龄人口双降的背景下，青年就业对于中国经济增长的重要意义不言而喻。新冠疫情对全球青年劳动力市场产生了短期周期性冲击和长期「疤痕」效应，中国也概莫能外。当前我国青年失业率明显高于已恢复至疫情前水平的整体失业率，周期性因素已不足以解释两者差别，摩擦性失业和专业结构错配等问题亦值得深究。</p><p>对青年失业率较高的原因，包括笔者在内的研究者此前已多有论述。不过，当前不仅要问「怎么了」，还应该回答「怎么看」且「怎么办」。本文的重点在于通过国际比较，客观研判我国青年真实的就业压力，分析经济转型和产业升级下青年就业的增长空间，并探讨释放这些就业潜力的政策举措。</p><p><strong>一、尼特率比失业率更能反映青年就业的真实压力</strong></p><p>失业率不能准确刻画一国青年真实的就业压力。根据国际劳工组织的定义，失业率=失业人口/（就业人口+失业人口），其中失业人口是指当前没有工作、最近一段时间寻找工作，并且能立即去工作的人。对于反映青年真实就业压力而言，失业率的定义是有缺陷的。从分母上看，该指标只包括就业人口和失业人口，而没有包括大量的青年学生群体，容易高估高中和高等教育普及化国家的青年就业压力。从分子上看，该指标只有青年失业人口，而没有包括既不在学校接受教育，也未进入劳动力市场（或退出劳动力市场）的「躺平」青年，容易低估青年劳动力闲置导致的社会压力。</p><p><strong>如果以青年失业率进行就业压力的国际比较，我们就会发现一个反常的现象：低收入国家和中等偏下国家的青年失业率，要低于中等偏上国家甚至高收入国家。</strong>如图 1 所示，当前低收入国家和中等偏下国家的青年失业率均值分别为 10.4% 和 15.4%，比中等偏上国家（23.7%）和高收入国家（15.5%）还要低。这固然有统计质量差异的因素，但是也与失业率在反映青年就业压力上的缺陷有重要关联。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/905.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料来源：国际劳工组织、联合国、中国统计局、欧盟统计局、日本总务省统计局。笔者根据各国可得的最新年度数据计算 &nbsp; 制图: 于宗文</p><p></p><p>尼特率更能反映青年就业的真实压力。国际劳工组织的青年标准是 15-24 岁（我国为 16-24 岁），青年人口分为四个部分，即求学人口、就业人口、失业人口和退出劳动力市场人口（与一般劳动参与率的定义不同，本文的「退出劳动力市场人口」不含求学人口）。后两者属于非教育和非就业人口，又被称为「尼特族」（Not in Education, Employment or Training，简称 NEET）。其中，退出劳动力市场的青年是指在近期没有积极寻找工作的人口。除了因残疾丧失劳动能力的青年退出劳动力市场的青年主要包括因家庭原因（比如照顾婴儿或老人）无法外出工作的青年，以及有能力但丧失工作意愿的「躺平」青年（Discouraged Youth）。</p><p>因此，青年人口整体 100%=求学人口比重+就业人口比重+失业人口比重+退出劳动力市场人口比重。其中，<strong>「失业人口比重」的分母是一国青年总人口，这一点与青年失业率不同。此前国内有一些研究，用「青年总人口×失业率」误算出大规模的青年失业人口，就是混淆了「失业率」与「失业人口比重」，忽略了 16-24 岁青年中庞大的学生群体。</strong></p><p>尼特率=失业人口比重+退出劳动力市场人口比重=（失业人口+退出劳动力市场人口）/青年总人口。除却丧失劳动能力的青年，尼特率大体刻画了一国有多大比例的青年处于闲置或未尽其能的状态（因家庭原因而不能外出工作的情况，也反映了相关服务业的社会化程度和就业创造能力不高），是衡量一国青年就业紧张程度的压力计。</p><p>综合国际劳工组织、联合国、中国统计局、欧盟统计局和日本总务省统计局的数据，本文 119 个样本国家的尼特率均值为 20.3%。其中，高收入国家的尼特率为 11.7%，中等偏上和中等偏下国家的尼特率分别为 24.6%、26.2%，而低收入国家则高达 31.1%。相比于失业率的反直觉结果，尼特率随国家收入的提高而下降，也印证了其比失业率更能反映青年真实的就业压力。</p><p><strong>从全球来看，我国青年的尼特率并不算高。</strong>由于我国并未公布青年尼特率的数据，我们综合国家统计局公布的 5 月-6 月城镇青年调查失业率、青年人口和劳动力规模，以及全国第七次人口普查的分年龄段在校人数和近年扩招数据，测算出我国当前 16-24 岁城镇青年中，求学人口和就业人口比重分别为 62.5% 和 27.1%，失业人口和退出劳动力市场人口的比重分别为 7.3%、3.1%，由后两者构成的我国尼特率为 10.4%。<strong>近年来，我国的青年失业率虽高于主要经济体，但尼特率低于美（11.2%）、英（10.7%）等主要经济体，比高收入国家均值低 1.3 个百分点。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/906.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料来源：国际劳工组织、联合国、中国统计局、欧盟统计局、日本总务省统计局。笔者根据各国可得的最新年度数据计算&nbsp;</p><p></p><p>从典型国家来看，存在着不少「低失业率+高尼特率」组合的情况。低收入国家公布的青年失业率较低，但其退出劳动力市场的青年人口比重均值高达 27.6%，大量适龄青年无法通过城市化和工业化进入现代生产部门，而处于劳动力闲置的状态，由尼特率反映出的低收入国家青年就业压力更贴近现实。一些高收入国家也存在着失业率和尼特率的反差，如韩国 2019 年的青年失业率仅有 10.0%，但其尼特率已高达 20.8%，后者所反映出的社会不稳定隐患明显更大。</p><p><strong>我国青年尼特率较低的主要原因是求学人口比重较高。</strong>由于尼特率=1-（求学人口比重+就业人口比重），尼特率的变化取决于这两类青年人口比重的变化。我国青年就业比重为 31.5%，高于中等偏上国家的均值（30.4%），但比高收入国家（37.4%）低 5.9 个百分点。缓解一国青年就业压力的不只是工作岗位，高中和高等教育阶段的学位也贡献颇大，在高等教育普及化的国家尤其如此。例如，法国 2022 年的失业率高达 17.3%，但其青年人口中有 55.0% 在校学习，缓解了青年整体的就业压力，使其尼特率维持在 10.1% 这样一个全球较低的水平。从我国的情况来看，当前约 9600 万城镇青年人口中有超过六成（62.5%）在普通高中、中高职院校、普通本科院校中求学，青年求学人口比重比高收入国家的均值要高出 11.6 个百分点。</p><p>高校快速扩招带来的青年就业压力后延值得重视。我国高等教育毛入学率由 2015 年的 40.0%，提升至 2019 年的 51.6%，已实现从高等教育大众化向普及化（50% 以上）的跨越。2019 年到 2022 年四年间，我国高校累积扩招 829 万大学生（不包括成人本专科生、网络本专科生），增长规模是此前四年的 4.1 倍，成为近年来缓解青年就业压力的重要渠道。2022 年，我国各种形式的高等教育在学总规模 4655 万人，高等教育毛入学率升至 59.6%。短期内，高校扩招会抑制尼特率的增长，有效缓解当期的就业压力，但求学路漫漫却终有期，大多数升学青年最终还是要在 22-24 岁进入劳动力市场。此轮扩招生自 2022 年陆续毕业，每年多增的约 200 万毕业生打破原有相对平衡的供需，加大了近两年来的青年就业压力。</p><p><strong>二、国际青年就业结构的五个新趋势</strong></p><p>为探究各国青年就业的结构特征及其变化趋势，我们综合国际劳工组织和欧盟统计局的数据，在就业细分行业上采用 ISIC 行业分类，选择 2014 年以来数据较为完整的 48 个国家作为样本，包括了 34 个高收入国家和 14 个中等收入国家；在非正规就业数据上则选取了在 2021 年和 2022 年有最新数据的 71 个国家。由于中国的国民经济行业分类与 ISIC 行业分类存在差异，本部分的分析未将中国纳入样本。经过比对分析，我们梳理出全球青年就业的五个新趋势。</p><p><strong>趋势一：全球青年就业质量有所下降</strong></p><p>我们以「非正规就业率」来分析全球青年的就业质量。根据国际劳工组织的定义，非正规就业是「未受现有法律或管理框架登记、管制或保护的所有有酬工作」，因而缺乏有保障的薪资、就业合同、工人福利和职业发展阶梯。最新数据表明，高收入、中等收入和低收入国家的青年非正规就业率分别为 19.9%、65.5% 和 94.8%。当前，中等收入国家近三分之二的就业青年、低收入国家几乎所有就业青年处于低质量就业，青年就业「零工化」的趋势较为明显。虽然高收入国家的非正规就业率较低，但受疫情冲击，也已较 2019 年上升了 2.1 个百分点。</p><p>与整体就业质量相比，青年就业的质量还要更低一些。在高收入、中等收入和低收入国家中，青年的非正规就业率比整体的非正规就业率高 6.4 个、6.5 个和 5.7 个百分点，青年人在各国劳动力市场都属于相对弱势的群体。在图 3 所示的「失业率-就业质量」的二维座标里，我们以失业率=25%、非正规就业率=50% 为界，划分出四个区间，其中有 40.8% 的样本国家的青年处于低失业率但低质量就业区间。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料来源：国际劳动组织和笔者计算</p><p></p><p><strong>趋势二：批发零售和住宿餐饮吸纳全球三成以上的青年就业</strong></p><p>批发零售（含汽修）和住宿餐饮行业属于劳动力密集型的生活性服务业，已成为吸纳全球青年就业最多的领域。在高收入国家中，当前批发零售和住宿餐饮吸纳了 18.2% 的劳动力，却吸纳了 34.2% 的青年就业。后者高出前者近一倍，侧面反映出高收入国家的青年在劳动力市场中处于相对劣势。从典型国家来看，美国青年中的 40.2% 和韩国青年中的 43.9%，在这两个生活性服务业就业，而意大利和北欧五国的比重也分别达到 33.4% 和 36.3%。</p><p>从中等收入国家来看，青年在批发零售和住宿餐饮领域的就业比重达到 29.2%，比这两个行业的整体就业比重高出 6.8 个百分点，比 2014 年提高 3.9 个百分点，已替代制造业成为城镇化过程中吸纳青年农业劳动力最大的领域。</p><p><strong>趋势三：制造业回流增加了部分发达经济体的青年就业机会</strong></p><p>制造业依然是吸纳全球青年就业人数最多的第二大行业。从高收入国家来看，13.3% 的青年从事制造业的工作，略高于整体制造业就业比例（13.0%）。自 2014 年至今，高收入国家青年在制造业的就业比例平稳下降，八年内只下降了 1.2 个百分点。近年来，在全球产业链重构和发达国家制造业回流的背景下，美国、日本和韩国的青年从事制造业岗位的比重有微弱上升的态势，特别是在高端制造业的就业比重有所上升。从美国制造业内部来看，从 2008 年至 2022 年，青年群体中在化学制品、汽车、医药以及电力设备制造的就业比例，分别提高了 2.2 个、2.0 个、1.8 个和 1.6 个百分点。</p><p>近年来，中等收入国家整体的制造业就业比例出现下降，有过早去工业化的倾向。不过，在中等收入国家的青年群体中，从事制造业的比重继续上升，从 2014 年的 13.7% 上升至 14.8%，当前要比整体劳动力高出 3 个百分点。比较有代表性的国家是越南，其 2022 年整体制造业就业比例（21.4%）比 2014 年提高了 6.9 个百分点，而接近三分之一（32.6%）的青年在制造业获得岗位，比 2014 年提高了 10.2 个百分点。</p><p><strong>趋势四：技术密集型生产性服务业吸纳青年的潜力有限</strong></p><p>本文将技术密集型生产性服务业定义为信息通信行业以及科学研发和专业技术行业。在中等收入国家，只有 3.2% 的青年在技术密集型生产性服务业就业，该比重相较于 2014 年只提高了 0.24 个百分点。</p><p>高收入国家的技术密集型生产性服务业就业比重达到 10.2%，比 2014 年提高 1.7 个百分点。虽然在高收入国家青年群体中，从事这一领域工作的比例不高，仅为 7.6%，但相较于 2014 年增长 1.8 个百分点，上升速度略快于总体。从典型国家来看，法国和德国青年群体中从事技术密集型生产性服务业的比例较高，分别为 9.2% 和 8.8%。虽然美国劳动力在该领域的整体就业比例为 10.3%，位居高收入国家前列，但只有 5.7% 的青年在该领域就业，明显低于高收入国家平均水平。对比前述高达四成的美国青年在批发零售和住宿餐饮行业就业，显示出其青年就业两极分化较为明显。</p><p><strong>趋势五：老龄化让健康产业成为青年就业新引擎</strong></p><p>老龄化会让一国的养老金体系陷入「长寿的诅咒」，但也会带来新的就业机会。影响老年人认知的阿尔茨海默病、帕金森症等疾病，在 65 岁以上群体的发病率快速上升，全球对养老护理人员、老年科医生、神经科医生和慢性病药物研发人员的需求正在上升。2022 年，全球经济总量排名前 17 的国家中，有 14 个已经进入老龄化社会，且 12 个国家进入深度老龄化。大健康产业已成为吸纳高收入国家整体就业的第三大领域（就业占比 11.1%），也是青年就业的第四大来源（就业占比 9.3%）。失能老人穿衣、沐浴、如厕、行走等日常活动，需要高素质职业护理人员提供服务，而且在可预见的未来，机器还很难替代人类的情感支持，会有更高比例的劳动力进入大健康领域。</p><p>以美国、德国、法国和北欧五国为例，健康领域从业者在总体就业中的比例分别达到 13.9%、13.6%、14.2% 和 16.4%，而青年群体中在健康领域就业的比例分别为 10.9%、14.1%、10.2% 和 14.0%。值得一提的是，德国青年在健康产业就业的比例，要超过整体就业的比例。这既是德国双元制职业教育成果在健康领域的体现，也与其注重职业立法有关。德国通过《老年护理职业法》保护了从业人员的权益，通过《老年人护理质量保护法》提高了行业准入门槛和护理质量，这都有助于提高从业人员的社会地位，吸引青年从事该行业。</p><p><strong>三、有潜力大规模吸纳我国青年就业的六个领域</strong></p><p>从今年的情况看，互联网、教培和房地产对大学生就业吸纳能力继续下降。综合国际比较、重点企业走访和典型行业协会座谈情况，本文认为以下领域具有发展潜力足、人才缺口大、符合青年就业意愿的特征，有望成为新的就业增长点。</p><p><strong>（一）数字技术开发和应用</strong></p><p>数字技术作为通用目的技术，正加快向各行各业渗透，不仅增加了已有研发、应用、服务、管理等岗位需求，还不断创造出数据可视化工程师、机器学习工程师、物联网安装调试员等新职业需求。数字技术领域具有知识密集、更新迭代快、薪酬水平高的特点，根据世界经济论坛《未来工作报告 2023 年版》的分析，全球增速最快的 100 种新兴岗位中有 16 种与数字技术相关，成为近年来发达经济体吸纳青年就业的重要领域。当前日本和韩国的青年群体中，在 IT 行业就业的比重均为 4.3%，比 2008 年分别提高了 0.98 和 0.7 个百分点。</p><p>我国青年群体中从事 IT 行业的比重只有 2.4%，且比 2006 年下降 1.3 个百分点。根据华为与安永联合撰写的《中国 ICT 人才生态白皮书》，到 2025 年，我国数字技术的人才缺口将达 2135 万人，其中云计算、人工智能、大数据和物联网尤缺人才。从人才供给侧看，高校中的数字技术相关专业的扩招人数增速未显著提升。多家数字化企业还向笔者反映，由于数字技术与应用场景紧密联动、快速更新，大学生技能水平与岗位要求存在明显差距，特别缺乏既掌握数字技术又了解特定行业的复合型人才，在人工智能、自然语言处理、数据科学、网络安全等新兴技术领域尤其明显。</p><p><strong>（二）技术型离岸外包</strong></p><p>随着通信技术推动全球分工细化，信息技术服务、制造业服务、生物医药研发、金融服务、设计服务等领域的离岸外包市场价值近 2 万亿美元，其 2021 年增速比全球服务贸易高出 8.2 个百分点。离岸外包业务涉及软件开发、数据管理、建筑设计、媒体编辑、翻译、会计等具有中高技术含量的职业，日益成为全球青年就业的重要领域。随着虚拟现实技术、机器翻译等新兴技术快速发展，文化创意及数字内容服务、互联网营销推广服务、电子商务平台服务等外包新业态正快速发展，发包方在全球匹配高性价比知识白领，发展中国家大学生成为首选。2022 年，印度依靠信息技术和业务流程外包就吸纳了近 500 万人就业，其离岸外包市场约为国内市场的 5 倍。</p><p>离岸外包已是吸纳我国大学毕业生的重要领域，我们根据商务部数据测算，截至 2023 年 4 月底，从事离岸外包的大学生为 541 万，2022 年新吸纳 55 万大学生。但总体而言，我国离岸外包仅占全球份额的 7.7%，还有较大上升空间。以全球信息技术和业务流程外包为例，吸纳就业体量最大的前两位国家是印度和菲律宾，全球就业份额分别占四成和二成，远高于我国的 3%。而且，我国离岸外包业务增速慢于国内外包业务，离岸外包比重从 2016 年的 66% 降至 2022 年的 55%，国内在信息技术、制造业服务、金融科技等领域形成的优势未能同步对外输出。随着语音识别和机器实时翻译的发展，我国参与离岸外包的语言制约进一步下降，而国内企业海外布局加速也将进一步提升离岸外包的业务需求。</p><p><strong>（三）中高技能的制造业岗位</strong></p><p>制造业呈现自动化、数字化、智能化趋势，就业类型也从劳动密集型向技术密集型转变，对拥有专业技能和创新能力的青年需求上升较快。2020 年以来，发达经济体青年就业向制造业回流，汽车制造、医药制剂和化学制品等中高端制造业，成为发达国家吸纳青年就业的新增长点。</p><p>虽然我国制造业就业人数处于下降通道，但其就业总量仍达 1.32 亿人，是解决我国 16 岁-24 岁青年就业的第一大行业。近五年来，以集成电路、新能源、新能源汽车、生物医药为代表的我国战略新兴产业年均增长 10.3%，是同期 GDP（国内生产总值）增速的 1.7 倍。随着国内企业在价值链的上下游拓展，我国制造业正处于中高技能人才替代低技能劳动力的阶段，对能源动力、精密仪器、材料科学等领域的运维工程师和研发工程师有大量需求，还缺少数控机床操作员、焊接工等中等技能人才。智联招聘网站数据显示，2020 年-2022 年智能制造领域招聘职位数同比增幅均在 50% 以上。</p><p><strong>（四）基于平台经济的休闲服务业</strong></p><p>主要发达国家服务性消费占最终消费的比重约为 75%，休闲服务业是一些国家解决其青年就业的最重要领域。在韩国、日本和美国的青年群体中，从事住宿餐饮和文娱行业的比例达 31.4%、23.6% 和 23.1%。我国服务性消费支出占消费比重仅 43.2%，只有 11.4% 的青年在住宿餐饮和文娱行业就业，具备较大的上升空间。</p><p>在居民收入提高、家庭规模小型化、消费个性化的背景下，休闲服务业的需求规模将不断提升。同时，平台经济为我国休闲服务业的快速扩容提供了渠道支撑。生活服务平台扩大了住宿、餐饮、旅游、即时零售等行业的消费触达范围，为青年创造出了外卖运营师、酒店营销师、旅游路线规划师、电商选品师等大量新型就业岗位。据一家外卖平台在调研中反映，当前仅外卖运营师的人才缺口就有 28.7 万。以短视频、公众号为代表的文娱内容服务平台，为青年提供了便捷的内容创作、知识分享和才艺展示空间，契合青年人的学习能力、创意思维和社交技巧。综合我们对两家社交媒体平台的调研，相关创意型全职岗位需求有上千万。从行业发展的角度，青年特别是大学生的参与，能更好地促进休闲服务业的可持续、规范化发展，满足居民对高品质休闲服务的需求，形成稳定增长的高质量就业。</p><p><strong>（五）大健康产业</strong></p><p>在我国大学毕业生中，医学类专业占比为 10.1%，每年毕业的大专及以上医学生超过 110 万。但从我们的问卷调查看，医学毕业生就业落实率比整体低 3.3 个百分点，且大量医学毕业生转行。从国际上看，人类对医疗、养老和护理等大健康服务的需求持续增加，而医疗技术和智能养老设备的快速发展与应用，推动大健康领域的就业向着技能密集型的方向转变，成为青年就业的重要去向。美、德、法等国青年在大健康领域的就业比重均超过 10%，但我国只有 4.2% 的青年从事大健康领域工作。</p><p>根据《「十四五」国民健康规划》，到 2025 年，我国健康服务业总规模将超过 11.5 万亿元；根据《「健康中国 2030」规划纲要》，2030 年健康服务业超过 16 万亿元。一方面，由于医疗衞生资源在城乡、区域、层次之间配置不均衡，我国基层医疗人员较紧缺，根据《「十四五」衞生健康人才发展规划》测算，到 2025 年人才缺口将达 200 万。另外，我国有 4000 万左右的失能半失能老年人，养老护理员需求达 600 多万，但目前仅有 50 多万名护理员。根据课题组对养老机构的访谈，随着护理复杂度的提高和智能养老设备的应用，急需一大批具备专业护理素养和学习能力的医学毕业生。但由于社会观念、薪资待遇等原因，高素质护理人员缺口很大，成为制约养老产业发展的最大瓶颈。</p><p><strong>（六）校外素质教育和中外合办高等教育</strong></p><p>教育行业是发达国家解决大学生就业、扩大居民消费、推动人力资本投资的重要领域。2022 年，美国和德国青年群体中的教育从业者比重分别为 6.3%、6.6%，韩国则高达 8.5% 左右。我国青年群体中从事教育行业的比重，从 2011 年的 2.3% 一度攀升至 2021 年的 8.3%，但近年来下降较为明显。从美国、日本、芬兰等国的国际经验看，以科学素养、文艺体育、研学实践为主的校外教育，是公立教育的有益延伸，也是解决青年特别是大学生就业的重要渠道。</p><p>课题组了解到，头部教育培训机构正进行素质教育和教育科技转型，一二线城市家庭对校外素质教育的需求也很旺盛。但由于对未来发展的不确定性存有担忧，企业对校外素质教育存在信心较弱、投入不足现象。另外，我国每年海外求学规模有上百万人，大量高端教育消费外流。可以海南中外合办高等教育试点为契机，利用境外教学机构在理工农医等方面的学科优势，每年引导 30% 境外留学需求留在国内，并吸引 10 万左右中高收入国家的学生到中外合办高校学习。根据教育部公布的数据，国内中外合作办学的学生和教职工之比约为 8∶1，每年能多解决 5 万大学生就业。</p><p><strong>四、释放青年就业潜力的政策建议</strong></p><p><strong>（一）加大青年就业促进政策力度</strong></p><p>青年就业新的增长点多分布在技术或技能密集型企业，人力资本投资是其主要财务支出项。目前，处于资产负债表修复期的企业，不愿意为新进入劳动力市场的青年付出 6 个-12 个月的培养成本，是企业社会招聘恢复而削减应届生招聘的主因。</p><p>为此，本文建议：在政策工具上化繁为简，将就业补助资金更多用于企业获得感最强的「社保补贴」上，以抵消青年的上岗培养成本；扩大享受社保补贴政策的企业范围，从「小微企业」扩大到「中小微企业」，因为中型企业不仅潜在招聘需求大，大学生对其就业意愿也更高；利用大数据比对实行「免申即享」，企业无需「先缴后补」，降低企业资金成本。</p><p><strong>（二）优化大学专业设置和人才培养方式</strong></p><p>近年来我国新产业新赛道创设了大量技术型岗位需求，但据调研了解，由于毕业生专业能力不匹配，并未都能转化为现实的新增就业，科技型企业「招人难」和青年「就业难」并存。相比我国高校近年来文科人数增长较快，自 2011 年以来美国高校扩招中 86.2% 的份额，流向了 STEM（包含科学、技术、工程和数学）及医学领域，文科生扩招比重大幅下降（见图 4）。&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/908.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料来源：美国综合高等教育数据系统 (IPEDS）</p><p></p><p>为响应知识密集型、技能密集型现代产业需求，针对我国产业升级中的人才缺口，应加快调整专业设置和人才培养方式。</p><p>一是大幅压缩高职院校和普通本科的文科专业比重，理工科专业比重在各层次扩招大学生中应提高到 80% 以上。</p><p>二是针对数字化和离岸外包较大的人才缺口，同时考虑数字化应用学科的固定资本投入较低，可大规模增加高职院校和应用型大学数字技术相关专业的招生规模，并由龙头企业开设实用型课程和相关技能证书认证，加速培养应用型数字化人才。</p><p>三是以工程硕博试点为契机，组织各领域头部企业参与紧缺专业的课程设计和教学实训，在「双一流」高校大规模培养专业学位与实践能力兼具的高层次工程技术和工程管理人才。</p><p><strong>（三）提升青年从事「灰领」职业的意愿</strong></p><p>需要技能知识和体力劳动相结合的「灰领」职业，是发达国家吸收大量高等职业教育和社区学院毕业生的重要领域。我国在制造业、康养产业、房屋中介等领域也有较大的灰领人才缺口，要通过多方渠道，提高青年特别是大学生从事相关工作的意愿。</p><p>一是通过出台相关职业法规，保障灰领从业者的工作权益，并设置职业资格评价、职业技能等级认证和职称晋升通道，建立与技能、职称等级相挂钩的薪酬制度。</p><p>二是针对当前公益性岗位饱和和灰领职业薪资较低的情况，探索将公益性岗位设在城乡社区的养老、托育、物业等机构中，以提高灰领职业的薪资待遇。</p><p>三是在积分落户、保障性住房申请、子女就学等事项，给予社会贡献多、人才缺口大的灰领从业者优先权。</p><p><strong>（四）将考研考公时间提前至「秋招」之前</strong></p><p>每年有 500 多万大学生备考研究生和公务员，错过了当年 9 月到次年 1 月的招聘「黄金期」，这一就业时间差造成供需大规模错峰，缩小了近三分之二毕业生的有效求职期，经年累积了大量就业困难大学生。建议将每年的公务员考试提前至国庆前后，将研究生考试提前至暑期，以便让大规模落榜者能够赶上「秋招」黄金期，有效降低摩擦性失业。</p><p><strong>（五）完善大学生职业规划和就业指导</strong></p><p>将大学生职业规划培养前置，构建从入校、实习前、毕业前等全周期指导体系，提供职业咨询、性格测试、技能训练、模拟面试等服务。加强高校就业辅导工作队伍职业化、专业化建设，以校内和校外双导师制度为抓手，将实习实践纳入高校人才培养方案，通过校企合作解决学用脱节问题。鼓励家庭成员参与大学生职业生涯规划，帮助大学生尽早建立正确的择业观念，避免就业预期脱离实际。</p><p><strong>（卓贤系国务院发展研究中心发展战略和区域经济研究部副部长、研究员，朱妮系国务院发展战略和区域经济研究部二级主任科员，李骏朕系国务院发展战略和区域经济研究部研究助理。杜君良、胡耘通、王訸、王昊和吴越参与了调研和讨论。本文首发于《财经》杂志，澎湃新闻经授权再刊发。）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 05:51:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25454204</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25454204</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/29.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25454204_202311281351f517d01d-1a72-4bf0-b94c-e60ca89b54a5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[卓贤，朱妮，李骏朕]]>
            </author>
            <category>青年就业</category>
            <category>失业率</category>
            <category>就业压力</category>
            <category>全球智库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/29.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/30.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行行长潘功胜：人民币已初步具备了国际使用的网络效应]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 28 日，中国人民银行行长潘功胜在香港金融管理局—国际清算银行高级别会议上发表讲话，以下为全文。</p><p>尊敬的卡斯滕斯总经理、余伟文总裁，</p><p>女士们、先生们：</p><p>大家下午好！</p><p>感谢陈德霖先生的介绍。很高兴参加香港金融管理局与国际清算银行联合举办的高级别会议，共同庆祝香港金融管理局成立 30 周年以及国际清算银行亚太代表处成立 25 周年。</p><p>借此机会，我主要就中国的经济形势、货币政策、金融业对外开放、参与国际金融治理以及香港作为国际金融中心的作用谈几点意见。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/42.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一、关于中国经济形势</p><p>中国经济持续恢复向好、总体回升的态势更趋明显。前三季度，中国 GDP 同比增长 5.2%，预计全年能够顺利实现 5% 的经济增长目标。近期，国际货币基金组织将中国今年经济增长预测上调至 5.4%，这个增速在全球主要经济体中保持领先。</p><p>从 GDP 的主要组成部分看，消费对经济增长的贡献率持续上升，服务业表现良好。10 月，社会消费品零售总额继续反弹，同比增长 7.6%。</p><p>投资方面，今年 1-10 月，制造业投资同比增长 6.2%，扣除房地产开发投资的民间项目投资同比增长 9.1%，高技术产业投资持续较快增长，同比增长 11%。</p><p>外贸方面，10 月份，以人民币计价的进出口额止跌回升，同比增长约 1%。反映实物量的进出口货运量保持 10% 左右的增长。</p><p>过去一年来，很多央行面临通胀居高不下的挑战，中国的情况则有所不同。当前，中国的 CPI 正逐步触底回升。8 至 9 月，CPI 恢复正增长。10 月，受食品价格同比下跌 4%、特别是猪肉价格同比下跌 30% 等因素影响，CPI 同比小幅下跌。我们认为食品价格不会持续下跌，预计 CPI 将会温和上行。</p><p>PMI 也出现了一些积极变化。制造业 PMI 持续改善，5 月以来总体呈上升趋势。服务业 PMI 今年以来一直处于扩张区间。</p><p>分析中国经济需要注意两个视角。一是当前中国的 GDP 总量已超 120 万亿元人民币，约合 18 万亿美元。庞大的基数决定了中国经济很难像此前那样维持每年 8-10% 的高速增长。二是中国正在经历经济增长模式的转型。传统增长模式过度依赖基础设施和房地产投资，也许短期内能实现更高增速，但也会固化结构性矛盾，损害增长的可持续性。高质量和可持续发展更加重要，我们必须更加关注经济结构调整，培育新的增长点。这是我们必须要经历的转型之路。</p><p>展望未来，中国拥有创新能力强、市场广阔、基础设施完善、产业链完整以及人力资源丰富且质量高等优势，加上前期出台的一系列政策效应逐步显现，相信 2024 年及以后中国经济将保持健康、可持续增长。</p><p>二、关于货币政策</p><p>今年以来，中国人民银行综合运用多种政策工具，包括下调存款准备金率，降低政策利率，带动贷款报价利率（LPR）等市场利率下行等。</p><p>上述举措为高质量发展营造了良好的货币金融环境。10 月，M2 和社会融资规模存量同比分别增长 10.3% 和 9.3%。9 月，企业贷款加权平均利率为 3.8%，处于历史最低水平。</p><p>同时，我们发挥好结构性货币政策工具作用，加大对小微企业、绿色发展、科技创新等重点领域的支持力度。三季度末，结构性货币政策工具余额约 7 万亿元，约占中国人民银行资产负债表规模的 15%。</p><p>下一阶段，中国人民银行将继续实施稳健的货币政策，支持实体经济发展。</p><p>三、关于金融业高水平开放</p><p>刚刚结束的中央金融工作会议上，习近平主席发表重要讲话，会议提出坚持「引进来」和「走出去」并重，稳步扩大金融领域制度型开放。推进金融业高水平开放是我们落实中央金融工作会议精神的重要内容。</p><p>一是有序推进金融服务业开放。取消银行、保险、证券领域外资持股比例限制。稳步扩大金融领域规则、规制、管理、标准等制度型开放，吸引外资金融机构来华展业。两周前，中国人民银行向万事网联公司核发了银行卡清算业务许可证。</p><p>过去两个月以来，何立峰副总理在访德、访美期间分别与德国和美国工商金融界座谈。中国人民银行也有定期与金融机构座谈、听取意见和建议的工作机制。今年 9 月，我们在北京召开了外资金融机构和外资企业座谈会。今天上午，我与在港中外资金融机构座谈交流，了解他们的展业情况，协调推动解决一些困难和问题。</p><p>二是稳慎推进金融市场高水平对外开放。中国已成为全球第二大债券市场。中国 A 股和国债被纳入 MSCI、富时罗素、彭博巴克莱、摩根大通等全球主流指数。目前，境外机构持有我国债券 3.3 万亿元人民币，近几年年均增速约为 30%。</p><p>我们积极顺应国际投资者的需求，为直接投资中国金融市场提供便利。「沪深港通」、「债券通」、「互换通」等平稳高效运行，为国际投资者提供了更多投资渠道。香港在内地金融市场对外开放中发挥着重要作用，已成为连接内地和国际金融市场的桥梁。</p><p>三是人民币在国际贸易和金融交易中获得广泛使用。近年来，中国人民银行在顺应市场需求的基础上，不断完善人民币跨境使用制度安排和金融基础设施建设，人民币的跨境支付、投融资、储备等国际货币功能稳步增强。总的来看，人民币已初步具备了国际使用的网络效应，为境内外主体提供了更加多元化的货币选择，有利于为跨境贸易和投融资活动提供便利、降低汇率风险和汇兑成本。</p><p>中国金融市场发展的经验表明，坚定不移地扩大开放，是实现金融高质量发展的强大推动力和重要保障，是进一步提升金融服务实体经济能力和国际竞争力的关键举措。</p><p>四、积极参与国际金融治理</p><p>当前，世界进入新的动荡变革期，全球治理体系也处于调整变革的关键时期。近年来，中国人民银行通过二十国集团、国际货币基金组织、国际清算银行等全球治理平台和机制，积极参与全球金融治理和政策协调。</p><p>同时，我们也积极开展双边金融合作。今年以来，先后与美国、欧盟成立金融工作组，这是首次由中国人民银行牵头，与美、欧等主要经济体在金融领域成立的专门工作机制，有助于深化双边金融领域的沟通与协调，推动宏观经济和货币政策、金融稳定等领域的合作。</p><p>下一步，中国人民银行将继续践行多边主义，贡献中国智慧，展现大国央行担当。一是加强国际宏观经济政策对话与协调，共同促进全球经济增长，维护金融稳定；二是坚定推进全球金融治理改革，推动完善国际货币基金组织的治理结构和代表性，构建公正高效的全球金融治理格局；三是与全球各国共同维护全球产业链、供应链稳定畅通，推动经济全球化朝着更加开放、包容、平衡、共赢的方向发展。</p><p>五、关于香港国际金融中心的独特优势</p><p>香港是全球主要国际金融中心，具有高度开放的商业环境、深度的金融市场体系、完善的金融基础设施、巨大的人才优势、健全的法律体系和国际化的金融监管体系。香港不仅是全球规模最大的离岸人民币市场，还是亚洲最大的资产管理中心、私人财富管理中心以及第二大对冲私募基金枢纽。</p><p>中国人民银行坚定维护香港国际金融中心地位。我们将不断优化跨境人民币业务政策体系，强化香港的国际资产管理中心和风险管理中心功能，支持香港打造亚太地区金融科技枢纽和可持续金融中心。我们坚定支持香港的金融稳定。</p><p>我们相信，得益于上述突出优势和良好的政策环境，加之香港人民的勤勉努力，香港作为国际金融中心的地位将不断巩固提升。</p><p>衷心祝愿本次会议取得圆满成功！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 05:47:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455315</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455315</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/44.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455315_202311281347468c6ecb-f019-4ace-9810-8a73a7006443.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央行网站]]>
            </author>
            <category>央行</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/44.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/45.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[载人航天工程代表团抵达香港，开启对港澳为期 6 天的访问]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据中国载人航天工程办公室消息，11 月 28 日中午，载人航天工程代表团抵达香港，开启对港澳为期 6 天的访问。这是自 2012 年神舟九号载人交会对接任务代表团访问港澳后，载人航天工程时隔 11 年又一次组织的访港澳活动，也是工程进入空间站时代首次赴港澳交流互动。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/957.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>香港特区政府在机场举行了热烈的欢迎仪式。中国载人航天工程办公室副主任、代表团团长林西强，执行空间站建造任务的神舟十二号乘组、神舟十三号乘组、神舟十四号乘组、神舟十五号乘组航天员代表刘伯明、王亚平、陈冬、张陆率先步出机场大厅。香港特区政府政务司司长陈国基、民政及青年事务局局长麦美娟等政府官员到机场迎接。百余名香港小学生们在现场挥舞着五星红旗和紫荆花区旗，热情欢迎代表团的到来。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/154/64.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 05:46:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455179</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455179</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/231.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455179_2023112813595b17b15d-f65a-4f30-8221-49a6dc18cfda.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王刚、周伟琪/央视新闻、「中国载人航天」微信公号]]>
            </author>
            <category>载人航天工程</category>
            <category>香港</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/231.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/232.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛津大学瑞雪·墨菲、上海社科院包蕾萍谈「全球化的中国学」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 23 日，上海社科院社会学所副所长包蕾萍教授与牛津大学的瑞雪·墨菲（Rachel Murphy）教授在「世界中国学大会」上重逢。从上世纪九十年代末开始，墨菲就与中国结下了不解之缘。当年，作为剑桥大学的博士生，她赴江西开启了自己的农村研究，这段经历也成为她学术旅程上的重要里程。</p><p>在此次大会期间，包蕾萍向记者介绍说，墨菲在华期间，用她的中文名「瑞雪」，映射了她对中国文化的热爱，寓意「瑞雪兆丰年」。包蕾萍赞赏墨菲的研究，强调其凭借对中国城乡社会的深度调查，对中国有着极其深刻的理解。</p><p>墨菲在中国进行的长期研究，奠定了其领域内的学术权威地位。她的博士论文不仅颠覆了西方学者对中国农民工问题的传统认识，更预见了随后国策的变化，强调了农民工在城市融合和回乡发展中的双重角色。她的观察力所捕捉的细节，对于了解农民工对中国乡村的深刻影响提供了宝贵的视角。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/138/410.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">论坛现场，包蕾萍与瑞雪·墨菲对谈</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/138/409.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">瑞雪·墨菲所著《农民工改变中国农村》，聚焦中国乡村与农民工问题</p><p></p><p><strong>何谓「全球化的中国学」</strong></p><p>关于「全球化的中国学」这一话题，两位教授都共享了她们对中国学新趋势的见解。</p><p>墨菲指出，随着中国经济力量的壮大，西方世界将中国学视为区域研究的重要组成部分。在西方学术界，中国学是与南亚研究、非洲研究、俄罗斯与欧亚大陆研究等学科并列的学科。但是，随着中国作为世界经济大国不断崛起，中国学在更广泛区域研究中的地位也日益突出。</p><p>墨菲借用了萨义德的观点，说明西方对东方的学术研究常常淹没在权力结构中，萨义德认为，西方关于东方的知识所反映的并非东方，而是更多反映出话语支配者的担忧与幻想。而区域研究的转向，正从阐释欠发展社会的问题，迈向关注当地实现现代性的方式。西方社会科学对于中国这样的非西方社会的分析常常因忽视地方社会文化特质而受限。</p><p>从墨菲的角度看，过去诞生于西方的「中国学」不免有许多局限性，例如忽视了与中国社会文化特征相关的话题，譬如儒家家庭伦理思想。因此，中国学有助于促进社会科学的变革，丰富社会科学的内涵，实现「去中心化」。为了从中国自身的角度理解并评价中国，同时参与更广泛的学术对话，其中一种方法是对中国现象进行比较研究，以及/或者在全球背景下进行研究。中国学不仅可以推动社会科学的变革，还提供了丰富的本土化策略如何带动现代性的视角。中国学者在国际期刊上发表作品，以及中国学在「一带一路」相关国家的流行，标志着中国学已正式迈向全球化阶段。</p><p>包蕾萍说，从中国崛起的发展模式，到其对全球影响的讨论，每个与中国相关的讲座都是她最近一年来在牛津大学访学时所听到的话题的焦点。这反映了一个有趣的现象：对中国研究充满热情的海外年轻学者日益增多，他们希望深入理解中国，并积极加入相关的学术讨论。包蕾萍说，中国在西方当代学术语言体系中已经成为一个非常重要的议题，无论是政治、经济、社会、文化和生态领域，中国案例都是绕不开的话题。</p><p>如果要真正实现全球化的中国学研究，包蕾萍认为，应继续坚持全球化的立场，开辟更多的合作交流的平台，让更多的西方学者能够来了解中国、研究中国，让更多的中国学者能够走出去，把我们的思考、发现以及立场、观点，和世界分享。墨菲也认同她的观点，她说，虽然在实践中，比较研究可能难以展开，因为对一个「区域」的专业研究就需要付出极大的时间和精力成本，遑论同时对两个区域进行研究。但她还是认为，比较性和全球嵌入式的区域研究议题，以及以中国变革经验作为比较点的研究也预示着未来全球将有更多开展研究合作与丰富国际学术交流对话的可能性。</p><p><strong>中英两位学者的未来合作</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/138/407.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">包蕾萍所著《独生子女神话》，聚焦中国家庭</p><p></p><p>包蕾萍透露，她与墨菲教授计划合作进行一项关于中国青少年和儿童暑期生活时间分配的研究。这项合作缘起于中英双方共同开辟的合作学术平台。这项研究旨在考察结构性因素如何塑造儿童成长环境，并着眼于通过国际合作提供覆盖中国过去、现在和未来的全面视野。</p><p>包蕾萍举例说，应试教育下的暑假生活和双减政策后的暑假生活，农村孩子的暑假生活和城市孩子的暑假生活，都是社会的一种结构性安排，背后隐含着社会发展宏观背景对个体生命历程的塑造。墨菲教授也对这项研究抱有很多期待，她提到中国的变化非常大，每次她去到农村都会注意到新的变化，她 2020 年的英文专著《大迁徙时代的中国孩子》为了解中国农村家庭中性别和代际关系的变化提供了有趣的观察，未来的研究将聚焦「时间」安排，可以预见这项研究也会诞生有意思的洞察。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/138/408.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>最后，面对记者询问对中国研究领域的年轻学者是否有所寄语时，墨菲教授轻笑着说：「我的建议就是中国人应该去国外学习中国研究，而外国人应该来中国拿中国研究的硕士学位，这样他们都能收获局外人和局内人的视角。」包教授则强调，上海作为一座海纳百川、追求卓越的城市，必将促进双方的学术交流，她对这样的合作充满期待，并希望能够促成更多关于中国研究的重要学术作品在此诞生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 05:42:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453894</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453894</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/50.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453894_2023112813439e261f9a-fd5b-418e-9615-eefa55df3591.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王芊霓]]>
            </author>
            <category>世界中国学大会</category>
            <category>社会科学</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/50.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/51.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在中共中央政治局第十次集体学习时强调：加强涉外法制建设，营造有利法治条件和外部环境]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央政治局 11 月 27 日下午就加强涉外法制建设进行第十次集体学习。中共中央总书记习近平在主持学习时强调，加强涉外法治建设既是以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业的长远所需，也是推进高水平对外开放、应对外部风险挑战的当务之急。要从更好统筹国内国际两个大局、更好统筹发展和安全的高度，深刻认识做好涉外法治工作的重要性和紧迫性，建设同高质量发展、高水平开放要求相适应的涉外法治体系和能力，为中国式现代化行稳致远营造有利法治条件和外部环境。</p><p>武汉大学特聘教授黄惠康同志就这个问题进行讲解，提出工作建议。中央政治局的同志认真听取了讲解，并进行了讨论。</p><p>习近平在听取讲解和讨论后发表了重要讲话。他指出，法律是社会生活、国家治理的准绳。涉外法律制度是国家法制的重要组成部分，是涉外法治的基础，发挥着固根本、稳预期、利长远的重要作用。在强国建设、民族复兴新征程上，必须坚持正确政治方向，以更加积极的历史担当和创造精神，加快推进我国涉外法治体系和能力建设。</p><p>习近平强调，涉外法治作为中国特色社会主义法治体系的重要组成部分，事关全面依法治国，事关我国对外开放和外交工作大局。推进涉外法治工作，根本目的是用法治方式更好维护国家和人民利益，促进国际法治进步，推动构建人类命运共同体。必须坚定不移走中国特色社会主义法治道路。</p><p>习近平指出，涉外法治工作是一项涉及面广、联动性强的系统工程，必须统筹国内和国际，统筹发展和安全，坚持前瞻性思考、全局性谋划、战略性布局、整体性推进，加强顶层设计，一体推进涉外立法、执法、司法、守法和法律服务，形成涉外法治工作大协同格局。要坚持立法先行、立改废释并举，形成系统完备的涉外法律法规体系。要建设协同高效的涉外法治实施体系，提升涉外执法司法效能，推进涉外司法审判体制机制改革，提高涉外司法公信力。要积极发展涉外法律服务，培育一批国际一流的仲裁机构、律师事务所。要深化执法司法国际合作，加强领事保护与协助，建强保护我国海外利益的法治安全链。要强化合规意识，引导我国公民、企业在「走出去」过程中自觉遵守当地法律法规和风俗习惯，运用法治和规则维护自身合法权益。</p><p>习近平强调，要坚定维护以国际法为基础的国际秩序，主动参与国际规则制定，推进国际关系法治化。积极参与全球治理体系改革和建设，推动全球治理朝着更加公正合理的方向发展，以国际良法促进全球善治，助力构建人类命运共同体。</p><p>习近平指出，法治同开放相伴而行，对外开放向前推进一步，涉外法治建设就要跟进一步。要坚持在法治基础上推进高水平对外开放，在扩大开放中推进涉外法治建设，不断夯实高水平开放的法治根基。法治是最好的营商环境，要完善公开透明的涉外法律体系，加强知识产权保护，维护外资企业合法权益，用好国内国际两类规则，营造市场化、法治化、国际化一流营商环境。要主动对接、积极吸纳高标准国际经贸规则，稳步扩大制度型开放，提升贸易和投资自由化便利化水平，建设更高水平开放型经济新体制。要对标国际先进水平，把自由贸易试验区等高水平对外开放的有效举措和成熟经验及时上升为法律，打造开放层次更高、营商环境更优、辐射作用更强的对外开放新高地。要全面提升依法维护开放安全能力。完善外国人在华生活便利服务措施和相关法律法规。</p><p>习近平强调，要加强专业人才培养和队伍建设。坚持立德树人、德法兼修，加强学科建设，办好法学教育，完善以实践为导向的培养机制，早日培养出一批政治立场坚定、专业素质过硬、通晓国际规则、精通涉外法律实务的涉外法治人才。健全人才引进、选拔、使用、管理机制，做好高端涉外法治人才培养储备。加强涉外干部队伍法治能力建设，打造高素质专业化涉外法治工作队伍。各级领导干部要带头尊法、学法、守法、用法，切实提升涉外法治思维和依法办事能力。</p><p>习近平指出，要坚定法治自信，积极阐释中国特色涉外法治理念、主张和成功实践，讲好新时代中国法治故事。加强涉外法治理论和实践前沿课题研究，构建中国特色、融通中外的涉外法治理论体系和话语体系，彰显我国法治大国、文明大国形象。中华法系源远流长，中华优秀传统法律文化蕴含丰富法治思想和深邃政治智慧，是中华文化的瑰宝。要积极推动中华优秀传统法律文化创造性转化、创新性发展，赋予中华法治文明新的时代内涵，激发起蓬勃生机。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 05:26:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25455285</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25455285</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/873.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25455285_202311281326c43a93cf-0225-4015-a8e8-ba7328a427b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/873.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/153/870.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[释新闻｜卡塔尔促成加沙停火延长，小国何以成为中东调停者？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据新华社消息，卡塔尔外交部 11 月 27 日发表声明说，巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）与以色列已同意将加沙地带人道主义停火期限延长 2 天，原本的停火将在当地时间 28 日 7 时到期。</p><p>哈马斯 27 日也发表声明说，哈马斯同埃及和卡塔尔达成协议，将加沙地带停火期限延长 2 天。</p><p>据报道，以色列当天凌晨释放 33 名巴勒斯坦被关押人员。哈马斯下属武装派别卡桑旅 27 日晚也释放了第四批被扣押的以色列人员，并将其移交红十字国际委员会。</p><p>在加沙地带停火协议的签署与延长过程中，卡塔尔功不可没，这个近年来由于举办 2022 年国际足联世界杯才逐渐走入大众视野的波斯湾小国，何以有如此巨大的能量屡次在中东冲突里担任调解者的角色？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/138/635.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">卡塔尔多哈。东方 IC 资料图</p><p></p><p><strong>交好多方</strong></p><p>卡塔尔位于波斯湾西海岸中部，是由阿拉伯半岛本体向北延伸的一个小半岛，总人口不到 300 万，其中本国公民占比仅 15%。尽管国土小、人口少，卡塔尔却凭借在国际外交舞台上长袖善舞的姿态，在地缘冲突频繁的中东地区找到自己的生存之道。卡塔尔是世界影响力最大的阿拉伯媒体之一——半岛电视台的所在地，也是驻有美军的庞大美国空军基地。去年，卡塔尔还举办了国际足联世界杯，成为阿拉伯国家中首个举办该赛事的国家，并凭借这一契机博得了广泛的国际关注。</p><p>作为一个小而富裕、拥有大量液化天然气的国家，卡塔尔需要使自己成为国际社会不可或缺的一部分，并免受其较大邻国沙特阿拉伯和阿拉伯联合酋长国的干预。为了摆脱大国威胁、在中东地区突围，卡塔尔早在上世纪 80 年代末就开始积极建构外交关系网，将外交努力视作安全战略的一部分。</p><p>除了政府层面的外交行动，卡塔尔还与伊斯兰世界的非国家势力有深厚交情，从巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）、黎巴嫩真主党，到阿富汗塔利班，卡塔尔政府与这些组织有长期的往来，其中哈马斯更是获得了卡塔尔的大力资金支持。</p><p>据人民网消息，2012 年 10 月 24 日，卡塔尔埃米尔（国家元首）哈马德访问加沙，他是哈马斯 2007 年掌控加沙以来访问该地的第一位外国元首。访问中，哈马德宣布启动以他名字命名的援助项目，帮助重建加沙。这个项目耗资近 2.5 亿美元，包括在加沙南部城市汗尤尼斯兴建新住房计划，重修加沙地带的 3 条主干道，兴建一所医院和建立居民区，以及发展农业项目等。哈马德还承诺追加援助款至 4 亿美元。</p><p>2011 年敍利亚战争爆发后，哈马斯与敍利亚政府爆发冲突，敍安全部队关闭哈马斯在敍利亚首都大马士革的办公机构。事后，卡塔尔收留了哈马斯领导人。</p><p>虽然跟这些在西方国家眼里的伊斯兰组织有来往，但这并不妨碍卡塔尔成为美国在中东地区的重要军事盟友。据新华社消息，卡塔尔和美国于 1992 年签署了防衞合作协定，美国在卡塔尔首都多哈西南设立乌代德空军基地，驻扎了近 1 万名美军士兵，这是美国在中东地区规模最大的空军基地。美军使用这一基地向伊拉克、敍利亚和阿富汗境内的极端和恐怖组织据点发动空袭。</p><p>此外，卡塔尔也与众多西方国家保持着密切关系，作为世界上最大的天然气生产国之一，它已成为欧洲日益重要的能源供应国。</p><p>作为阿拉伯世界和西方国家的中间人、中东地区的主要问题解决者和对话倡导者，左右逢源的卡塔尔一直活跃在乌克兰、黎巴嫩、苏丹、伊朗、阿富汗和加沙，长期接待塔利班领导层和哈马斯领导人，并与这些美国和欧洲不想在谈判中直接打交道的团体进行对话。这有助于卡塔尔进一步提升国际影响力，在全球舞台上发挥关键作用，并同美国和伊朗保持密切联系。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/138/970.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 15 日，卡塔尔多哈，卡塔尔埃米尔（国家元首）塔米姆与来访的南非总统拉马福萨举行会谈，呼吁巴以立即停火。澎湃影像，资料图</p><p></p><p><strong>八面玲珑的外交策略</strong></p><p>卡塔尔作为中间人的历史由来已久，2008 年黎巴嫩政府与真主党的谈判，2009 年苏丹政府与达尔富尔叛军的谈判，乃至 2021 年美国与阿富汗塔利班的撤军谈判，均不乏卡塔尔的身影。卡塔尔以美国驻军作为后盾，又跟伊朗和土耳其关系密切，正因这特殊地位，卡塔尔曾多次在西方及阿拉伯世界之间调停纠纷。</p><p>据新华社报道，2023 年 9 月，在卡塔尔的斡旋下，美国解冻 60 亿美元伊朗资金，伊朗则释放了五名被扣押的美国人。10 月，卡塔尔又代表乌克兰方面与俄罗斯谈判，成功让 4 名乌克兰儿童回家。如果说卡塔尔的立场在上述冲突中有一个共同点的话，那就是缓和紧张局势。&nbsp;</p><p>卡塔尔有着雄心勃勃的外交政策目标，与哈马斯和以色列都有直接的沟通渠道。此前它就曾多次帮助以色列与加沙地带的武装组织达成休战。卡塔尔加沙重建委员会主席穆罕默德·埃马迪表示，他的国家外交「缓解了冲突，避免了加沙居民进一步遭受人道主义灾难的命运」。</p><p>本轮以色列和哈马斯战火持续之际，卡塔尔的外交工作也马不停蹄，卡塔尔国家元首塔米姆及首相兼外相穆罕默德在过去的几个星期内于多哈接见包括来自美国、伊朗及土耳其等多国代表，讨论斡旋以巴停火及释放人质。</p><p>与其他阿拉伯国家和伊朗一样，卡塔尔没有公开谴责哈马斯对以色列的袭击。它也将暴力升级归咎于以色列的政策，指出以色列对约旦河西岸的占领、对当地巴勒斯坦城市的袭击，以及允许更多犹太教正统派人士登上耶路撒冷圣殿山（穆斯林称「尊贵圣地」）。尽管如此，卡塔尔还是 20 世纪 90 年代最早与以色列建立正式贸易关系的海湾阿拉伯国家之一。2008 年以色列发动加沙战争后，以色列驻多哈办事处被永久关闭，现在以色列和卡塔尔之间没有正式关系。不过，双方仍有幕后的沟通渠道，在人质谈判的关键时刻，卡塔尔官员可与以色列方面通电话。</p><p>卡塔尔和哈马斯的联系更是调停本轮冲突的关键。2012 年，卡塔尔允许受伊朗支持的哈马斯在多哈设立政治办事处，该办事处至今仍在运作。卡塔尔的许多官员都去过加沙，哈马斯高层人士也很熟悉他们。多年来，卡塔尔一直帮助支付加沙地带数万名教师、医生和其他公务员的部分工资，以维持加沙的基础设施和公务员系统运作。卡塔尔通过提供燃料向加沙地带的哈马斯当局给予援助，哈马斯当局又将援助出售并将其用来支付雇员的部分工资。据分析人士称，卡塔尔在过去 10 年中已向加沙提供了超过 10 亿美元的资金。</p><p>正因如此，卡塔尔是最有能力影响哈马斯并在巴以问题上发挥斡旋作用的中东国家。「（卡塔尔）与哈马斯的关系一直是调解战略的关键组成部分。」专注于海湾国家的伦敦国王学院副教授安德烈亚斯·克里格说，「在这个地方，卡塔尔垄断了这种关系、垄断了这场冲突，因为它可以用世界上其他国家无法做到的方式与双方对话。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/138/636.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2023 年 11 月 19 日，埃及西奈半岛，卡塔尔和埃及红新月会人道主义组织的志愿者在阿里什机场卸载援助加沙地带巴勒斯坦民众的物资。澎湃影像，资料图</p><p></p><p><strong>哈马斯会否成为卡塔尔的负担？</strong></p><p>不过，有分析人士认为，这次巴以冲突对卡塔尔来说是双刃剑。卡塔尔被沙特和伊朗等强大邻国包围，故必须维持自身同美国的关系以求平衡。因此，在此次危机中，如何寻求哈马斯释放以色列人质，同时维持与哈马斯乃至美国的联系，正是目前卡塔尔面对的一大难题。</p><p>卡塔尔因其与哈马斯的关系而受到以色列和西方政界人士的批评。尽管做出了调解努力，以色列外交部长埃利·科恩近来仍指责卡塔尔资助哈马斯并庇护其领导人。「卡塔尔为哈马斯领导人提供资金和庇护，可以影响并促使恐怖分子立即无条件释放所有人质。国际社会成员应该要求卡塔尔这样做。」科恩在联合国高级别会议上说道。</p><p>这些批评给卡塔尔带来了很大的压力。卡塔尔辩称，一些批评者误解了卡塔尔接待哈马斯政治领导人的原因——这并不是出于意识形态同情，而是因为美国要求这样做。据一位不具名的卡塔尔官员透露，哈马斯在多哈的政治办事处是十多年前在华盛顿要求建立间接沟通渠道后与美国协调设立的。卡塔尔方面表示，美国多届政府已使用该系统进行调解工作。</p><p>也有人认为，卡塔尔的作用既不同于红十字国际委员会可以承担的技术作用，也不同于瑞士在伊朗为美国承担的信息传递作用。它需要一定程度的政治信任、知识和政治敏感性。正如美国没有对以色列提出太多公开批评一样，卡塔尔也没有对哈马斯提出太多公开批评。</p><p>4 名熟悉停火协议讨论情况的外交官透露称，美国和卡塔尔已「同意在人质危机解决后重新审视」多哈与哈马斯的关系。分析人士称，尽管卡塔尔面临驱逐哈马斯的压力，但放弃该组织对卡塔尔来说将是「弄巧成拙的举动」，并可能将哈马斯进一步推向伊朗的怀抱。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 04:46:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453904</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/139/15.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453904_2023112812462ca1a472-8ff8-4d3c-bd81-4f21d42c07e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一，实习生，唐珂燚]]>
            </author>
            <category>卡塔尔</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/139/15.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/139/16.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评丨这不是普通高空抛物，而是「反社会」杀人案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>6 月 22 日，28 岁女孩小娄（化名）来到吉林省长春市游玩，当晚在红旗街万达广场小吃街被一块从高空抛下来的砖头砸中，不幸离世。但是，这并不是一起普通的高空抛物案，而是一起社会危害极大、主观恶意极强的报复社会案件，值得高度关注和警惕。</p><p>11 月 27 日，吉林省长春市中级人民法院公开审理这起闹市高空抛物致人死亡案，审理查明，周某因不能自食其力，产生厌世、仇视社会情绪，所以预谋采取从高层建筑物上多次投掷砖头等物品的方式，以戕害地面不特定人员生命。案发当晚，周某在万达公寓 32 楼窗户和楼顶天台等位置，先后向地面人群投掷 8 块砖头，致小娄死亡、另一名行人轻微伤。周某到案后甚至向公安机关供述：「自己想死不敢跳楼，想扔砖头砸死人，之后被公安机关抓走执行死刑。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/121.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 27 日，事发公寓楼入口张贴着「小心高空落物」标识。摄影/上游新闻记者，张莹&nbsp;</p><p></p><p>目前，检察院以危险方法危害公共安全罪追究其刑事责任，并且建议判处其死刑，这是比较罕见的。</p><p>一般来说，高空抛物案件当中，行为人是因为丧失公德，或者因发泄情绪等目的而实施高空抛物的行为，主观上，完全不顾楼下公众的生命、财产安全，「放任」抛物的危害结果发生，而所抛的物品主要是日常用品、生活垃圾等。《刑法修正案（十一）》首次增设「高空抛物罪」，处一年以下有期徒刑、拘役或者管制，并处或者单处罚金，解决之前无法直接刑事惩罚高空抛物的问题，但本质上是一个量刑一年以下的轻罪。</p><p>但是，周某的抛物行为远比一般意义上的「高空抛物」更恶劣，其主观上就是追求砸死、砸伤人的严重后果，以达到「自己想死不敢跳楼，被公安机关抓走后执行死刑」的龌龊目的。在行为上，周某在 32 楼和大楼天台的高处，扔了 8 块足以致命的砖头，其社会危害远远不是最高刑只有一年的「高空抛物罪」所能涵盖的。</p><p>所以，最终检方起诉时适用的罪名是「以危险方法危害公共安全罪」，这是一个与放火罪、投毒罪相当的刑事罪名，甚至比杀人罪更严重。因为周某在 32 楼故意扔砖的行为，已构成对不特定公众生命安全的严重威胁，并导致了一人死亡的严重后果，必须适用量刑更重的「以危险方法危害公共安全罪」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/40.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">小娄生前的照片。图片来源/家属微博截图</p><p></p><p>不仅如此，检方还明确建议适用死刑，这也是因为周某主观恶意极大，犯罪动机、行为手段恶劣，社会危害性大，而且周某到案后、庭审过程中没有表现出歉意和悔意，所以建议对其判处死刑，剥夺政治权利终身。</p><p>值得警惕的是周某畸形的犯罪动因。周某十几岁时辍学，曾长期依靠父母提供生活费用，事发前他通过移动支付软件大量透支获得资金，乘坐飞机来到长春，甚至在作案之前还花掉了身上最后的几十元。大量透支、「死前挥霍一番」，最后选择用砖头砸向楼下的无辜群众，导致了一名 28 岁女孩的殒命。这属于典型的「无差别杀人」，作案的对象是随机的，行凶者根本不在乎砖头砸到的是谁，「砸到谁算谁」，「我不能活，就找人垫背」，以达到报复社会、制造恐慌的病态目的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/81.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">鉴定意见书显示，周某涉案时无精神病。图片来源/受访者提供
<br>被告人供述希望砸死人后被判死刑</p><p></p><p>对于这种极端的反社会犯罪，司法机关必须重拳打击，绝不能留下一丝一毫的姑息空间，以警效尤。对于这种反社会人格，全社会也要提升警戒、防范标准，同时还要编密社会保障、治理、惩戒的制度之网。悲剧已然发生，必须要正视类似「反社会」犯罪的严重危害，本案的恶劣已不能用高空抛物来概括。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 28 Nov 2023 03:26:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25453978</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25453978</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/78.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25453978_2023112811276b378788-3034-42dc-8618-55141bb17d66.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻主笔，沈彬]]>
            </author>
            <category>高空抛物</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/78.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/280/140/79.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
