<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 03 Mar 2024 07:42:47 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[全国政协十四届二次会议新闻发布会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[全国政协十四届二次会议新闻发布会]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 06:36:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/special/videolive/2024qglh/index.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/special/videolive/2024qglh/index.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/511.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家自然科学基金委：从未授权开设 APP，从未推出理财产品]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>国家自然科学基金委员会严正声明</strong></p><p>近期，有不法分子以伪造的国家自然科学基金委员会（以下简称自然科学基金委）公文授权成立所谓的「自然基金试点社区」，通过招募社会人员张贴虚假海报宣传、使用即时通讯软件（如 MosTalk 等）联络、假冒自然科学基金委工作人员身份以网络视频会议方式宣讲推广，诱导大家下载安装 APP（如「自然科学」「ZRKJ」等），在 APP 内购买所谓的「自然基金理财产品」，实施传销诈骗行为。这一非法行为严重侵犯了社会公众合法权益，损害了国家自然科学基金的声誉。为此，我单位再次严正声明如下：</p><p>一、自然科学基金委唯一官方网站为：http://www.nsfc.gov.cn；唯一微信订阅号为：国家自然科学基金委员会。自然科学基金委从未授权任何单位或个人开设网站、APP 等，从未授权任何单位或个人成立「自然基金试点社区」，也从未推出自然基金理财产品。</p><p>二、正告所有冒充自然科学基金委部门或工作人员开展非法活动的单位或个人，立即停止一切违法犯罪活动，我单位保留追究其法律责任的权利。</p><p>三、提醒社会各界及广大民众提高警惕、谨防被骗。一旦发现以自然科学基金名义开展理财宣讲、传销诈骗等违法行为，请及时向当地公安机关报案，同时也请及时与我们联系，提供相关线索。（联系电话：010-62326879）。</p><p>特此声明。</p><p>国家自然科学基金委员会</p><p>2024 年 3 月 1 日&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 06:33:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539867</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539867</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/502.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26539867_202403031433500ffd78-4e3e-4345-84e3-d5942b436872.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国家自然科学基金委员会微信公号]]>
            </author>
            <category>理财产品</category>
            <category>辟谣</category>
            <category>科学湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/502.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/499.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[知假买假到底赔不赔？最高法发布食品安全惩罚性赔偿典型案例]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>购买者在两天内两次购买 46 枚过期咸鸭蛋，分 46 笔交易结算，起诉要求超市按照每笔交易 1000 元的赔偿标准，共计赔偿 46000 元——</p><p>前不久，最高人民法院发布的食品安全惩罚性赔偿典型案例中，提到这样一起案件。</p><p>一直以来，社会对知假买假、职业打假争议不断，早期得到社会舆论支持的「打假斗士」也随着打假的职业化、专业化发展逐渐饱受非议。反对者谴责知假买假者以牟利为目的，动机不纯；支持者认为食品安全无小事，打假者客观上起到了监督食品安全的作用，应该谴责造假售假者……</p><p>知假买假是否影响消费者身份认定？要求十倍赔偿到底该不该获得支持？利用惩罚性赔偿条款牟利是否有违诚信原则？连续购买、反复索赔是否扰乱生产经营秩序？</p><p><strong>「咸鸭蛋案」中的知假买假争议</strong></p><p>2016 年 2 月，张某在某超市购买了 6 枚咸鸭蛋，隔天又再次购买相同批次的 40 枚咸鸭蛋，46 枚咸鸭蛋按 46 笔订单结算。</p><p>几日后，张某向市场监管部门举报，称购买的咸鸭蛋过保质期。经调解未果，张某将超市诉至上海市浦东新区人民法院，要求根据食品安全法规定「退一赔十」，赔偿标准按 46 笔订单每单最低 1000 元赔偿，共计 46000 元。</p><p>而在庭审期间，张某还有数个案子在法院「挂着号」。</p><p>在另一个超市，张某亦先后多次分订单购买香肠等散装食品，并以散装食品标签不合格为由，向市场监管部门举报，要求按多个订单分别计算赔偿款，索赔 15000 元。协商未果后，纠纷也进入了法院。</p><p>「我记得那一阵知假买假案件不少，案件上诉到中院，一查原告，都是有多个案子在法院。」上海市第一中级人民法院未成年人与家事案件综合审判庭副庭长潘静波对自己多年前审理的这起「咸鸭蛋案」记忆犹新，那时他在民事审判庭从事审判工作。</p><p>潘静波介绍，「咸鸭蛋案」立案时，张某还按多笔交易提交了多份立案申请，后被一审法院合并立案。</p><p>在一审时，被告某超市以张某知假买假、分单结账是恶意行为提出抗辩。</p><p>知假买假是否会影响消费者身份的认定？</p><p>浦东新区法院周浦人民法庭庭长吴军介绍，根据 2013 年最高法出台的司法解释，食品药品领域以知假买假为由提出抗辩的，法院不予支持。被告以知假买假为由提出抗辩与法相悖，法院不予采纳。</p><p>是否应该支持张某提出的十倍赔偿？</p><p>「因为咸鸭蛋购买时已过保质期，不符合食品安全标准，被告作为经营者应该承担惩罚性赔偿责任。」吴军说道，「该案争议的焦点在于如何确定惩罚性赔偿标准。」</p><p>超市同意「赔十」，但反对按 46 单分别计算。</p><p>很明显，张某购买时分 46 次结算的目的，正是因为其熟知法律，利用食品安全法第一百四十八条第二款的赔偿不足一千元按一千元赔偿的规定，故意拆分订单多次小额支付，以每单索赔 1000 元来实现利益最大化。</p><p>司法裁判该按什么标准来计算赔偿？46 笔交易到底该视作一笔还是多笔？</p><p>支持分单计算，无异于鼓励这种异化的打假行为；不支持分单计算，也需要作出合理准确的法律适用和解释。</p><p>「原告分次结算的行为既不符合消费者日常交易习惯，也与食品安全法惩罚性赔偿制度精神不符。但原告购买咸鸭蛋仍属于生活消费范围，并且经营者确实有销售过期食品的行为。应该视为一笔交易，适用惩罚性赔偿条款。」吴军说道。</p><p>一审法院经审理，判决被告退还原告 46 枚咸鸭蛋购物款 101.2 元，赔偿金按 46 笔订单合并计算，按购物款十倍赔偿 1012 元。</p><p>张某提出上诉，案件进入到上海一中院。</p><p>二审中，当事人没有提交新的证据，二审法院对一审查明的事实予以确认，作出了维持原判的判决。</p><p>「食品安全法惩罚性赔偿的规定，是为了更好地规范食品生产流通环节、保障群众身体健康和生命安全。购买者以食品不符合食品安全标准为由主张惩罚性赔偿，是行使法律赋予的权利，应当得到支持。」潘静波表示，「同时，也应该遵循法律规定的诚实信用原则，对分单结算分别提出十倍赔偿不予支持。」</p><p><strong>知假买假者，究竟能不能「诉」？</strong></p><p>「‘知假买假’不是法律上的概念，一般来说，群众把购买者知道食品不符合食品安全标准，仍然购买并维权的行为称为‘知假买假’。」最高法民一庭法官谢勇介绍，知假买假行为一直存在争议，是因为各界存在不同的认识和理解。</p><p>自 1993 年消费者权益保护法首次写入惩罚性赔偿条款后，社会出现了一批打假人士。2009 年施行的食品安全法写入「十倍赔偿」条款，让打假更加集中于食品领域。</p><p>惩罚性赔偿制度对惩治食品安全违法行为意义重大。通过依法让违法生产经营者承担多倍赔偿，增加违法成本，也对潜在违法者产生震慑与警示作用，最大程度抑制损害群众生命健康的违法行为。</p><p>然而随着知假买假索赔的增多，打假逐渐职业化、专业化和团队化。潘静波介绍，在司法诉讼中，相比普通群众，职业打假者找问题更准，熟知法律规定，并且有很强的固定证据意识。</p><p>而普通群众在生活中买到有问题的食品，只要商家退货，一般也不会想到要求十倍赔偿。不熟悉法律加上需要投入大量的时间成本，多数人嫌麻烦，很少会通过向相关部门举报或向法院提起诉讼来维权。</p><p>有的知假买假者在打击假冒伪劣行为的同时，为了追求利益的最大化，采取一些不符合日常消费习惯的行为，更有甚者借维权之名敲诈勒索，严重扰乱市场秩序。</p><p>重庆市高级人民法院民一庭法官陈福辉告诉记者，知假买假案件中，常常出现购买者大量囤货，购买远超出合理生活消费范围的食品，增加消费基数来提高赔偿总额；也有分多笔订单结算小额交易，利用惩罚性赔偿金标准最低为 1000 元的法律规定来获得更多利益；还有一些案件，知假买假者紧盯产品标签、说明书中不影响食品安全且不会误导消费者的瑕疵，提起诉讼要求惩罚性赔偿。</p><p>因此，社会上不乏反对知假买假的声音，认为知假买假者的动机并非为了净化市场，而是为自身牟利，购买商品也不是为了生活消费，不应当将其视为消费者。</p><p>在司法实践中，也会因为对相关法律和司法解释的理解适用不同，而产生对知假买假者是否是消费者的不同认定。如果认定知假买假者不是消费者，则不能适用惩罚性赔偿条款。</p><p>普通群众很少用，知假买假者不能用。长此以往，惩罚性赔偿规定将会沦为「沉睡」的条款。</p><p>中国法学会消费者权益保护法研究会会长河山是消费者权益保护法的主要起草者之一，他在接受记者采访时表示：「惩罚性赔偿条款设立的初衷，正是为了把法律武器交给广大消费者，鼓励群众打假和监督。」</p><p>为更好发挥惩罚性赔偿制度对于净化市场、保护食品安全的作用，2023 年 11 月 30 日，最高人民法院发布了食品药品惩罚性赔偿典型案例与司法解释（征求意见稿）。</p><p>「发布典型案例和司法解释（征求意见稿），就是为了统一裁判规则，更好地为全国法院提供审判指导。」谢勇介绍，此次发布的典型案例，均依法支持了消费者关于惩罚性赔偿的诉讼请求。</p><p>「打击和遏制食品领域违法行为，既需要发挥行政监管和公益诉讼的作用，也需要发挥人民群众的监督作用。如果违法行为被追责概率低、违法成本低，就容易形成负面激励，将难以有效遏制食品领域违法行为。」谢勇说道，「人民法院始终坚持保护食品安全，依法保护消费者合法权益。」</p><p><strong>「退一赔十」，赔偿标准该如何计算？</strong></p><p>知假买假常出现大量购买、反复购买、连续购买等行为，在适用惩罚性赔偿「退一赔十」时，赔偿标准该如何计算？赔偿基数如何认定？</p><p>司法裁判需要承担起引领社会风尚的责任。既要让惩罚性赔偿发挥出应有的作用，也要避免法条被利用成为牟取暴利的工具。</p><p>最高法发布典型案例时提出，坚持在生活消费需要范围内支持消费者关于惩罚性赔偿的诉讼请求。</p><p>中国人民大学法学院教授、副院长朱虎谈到，在过去的司法实践中，有的对超出生活消费大量购买、高额索赔行为全部支持，让部分生产经营者「小过担大责」；有的对知假买假一律不支持，致违法生产经营者不承担惩罚性赔偿责任。</p><p>「惩罚性赔偿制度的功能主要在‘罚’，应当坚持‘罚过相当’的原则。」朱虎表示，此次最高法发布典型案例提出以是否超出生活消费需要作为是否支持购买者惩罚性赔偿请求的标准，更有利于统一裁判标准。</p><p>四起典型案例除了「咸鸭蛋案」，其余三件案例也充分体现了法院对「合理生活消费」这一标准的遵循。</p><p>在郭某诉某经营部产品责任纠纷案中，郭某先后分两次购买 4 件 24 瓶白酒，后发现白酒是假冒注册商标的产品，起诉要求退还购酒款 22097 元，并支付购酒款十倍的赔偿金 220970 元。</p><p>在刘某诉某鹿业公司买卖合同纠纷案中，刘某先后两次在某鹿业公司购买了鹿胎膏和鹿鞭膏，后以产品标签信息不全、无生产日期等信息为由诉至法院，要求返还购货款 10680 元，并支付十倍赔偿金 106800 元。</p><p>在这两起典型案例中都涉及大额赔偿，法院认定原告未超出生活消费需要，均以消费者支付的全部价款为计算基数，支持了原告提出的惩罚性赔偿请求。</p><p>在沙某诉安徽某食品科技有限公司网络买卖合同纠纷案中，沙某首次购买 30 盒「黄芪薏米饼干」，付款 516 元。后分三次又购买了 40 盒、60 盒、100 盒饼干，四次总计付款 4176 元。沙某以产品中添加有黄芪粉，违反了有关规定为由起诉，要求退还价款 4176 元，支付十倍赔偿金 41760 元。</p><p>法院审理认为，沙某首次购买的 30 盒饼干符合合理生活消费需要，据此确定计算惩罚性赔偿金的基数，对加购部分，认定超出生活消费范围，未支持其惩罚性赔偿请求。最终判决支持沙某就首单购买饼干提出的惩罚性赔偿请求。</p><p>合理生活消费范围具体该如何界定？比如 20 瓶酒与 30 瓶酒、30 盒饼干与 50 盒饼干这种相差不大的数量该如何区分？</p><p>这正是现实中的难题，需要法官发挥审判智慧，行使好裁量权，作出合法合理合情的判决。</p><p>「在司法实践中，还是要根据个案的具体情况来具体考虑。」谢勇告诉记者。</p><p>「在合理生活消费需要范围内支持消费者关于惩罚性赔偿的诉讼请求，既有利于打击和遏制违法经营行为，起到对商家合法经营行为的督促，也能防止个体借维权之名行敲诈勒索之实，变相通过法院诉讼途径谋取非法高利，为促进经济社会高质量发展创造了良好法治环境，充分体现了最高人民法院司法为民的担当作为。」全国人大代表、北京金诚同达律师事务所西安分所主任方燕肯定道。</p><p>为进一步统一裁判尺度，与典型案例同步发布的司法解释（征求意见稿）专门就惩罚性赔偿金基数认定、连续购买索赔、反复索赔等内容作出规范。此外，还对食品标签说明书瑕疵的认定、小作坊等生产经营食品的责任、恶意索赔的惩治等问题予以明确。</p><p>最高法发布典型案例与司法解释（征求意见稿），从客观标准认定「消费者」范围，在赔偿范围认定标准上予以明确，最大程度发挥了惩罚性赔偿制度的价值与功能，实现对社会的指引，形成良性监督氛围。同时，也对各级法院予以指导，实现良好的审判效果，这正是能动司法的生动体现。</p><p>下一步，最高法将在进一步发挥公益诉讼打击和遏制市场主体违法行为的作用，加强与行政主管部门的沟通协作、形成惩治食品领域违法行为合力等方面开展重点工作。</p><p>民以食为天，食以安为先。党中央历来高度重视食品安全工作，党的二十大报告进一步指出，要把保障人民健康放在优先发展的战略位置。</p><p>食品安全关系人民群众身体健康和生命安全，最高法始终坚持落实「最严谨的标准、最严格的监管、最严厉的处罚、最严肃的问责」的「四个最严」要求，保护人民群众「舌尖上的安全」。</p><p>更进一步统一裁判尺度，能够向消费者和生产经营者发出清晰的稳定的裁判信号，让惩罚性赔偿制度更好地发挥作用，制裁失信者、补偿受害者、奖励维权者，在全社会形成共识，为促进经济社会高质量发展创造良好法治环境。</p><p>（原标题：购买者分四十六单购买四十六枚过期咸鸭蛋，按每单一千元的标准索要十倍赔偿共四万六千元……知假买假索赔到底该不该支持？赔偿标准又该如何计算？最高法发布典型案例，明确在生活消费范围内支持惩罚性赔偿请求——保护群众「舌尖上的安全」）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 06:21:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539841</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539841</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/428.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26539841_202403031422e08c9129-8d61-44fa-9186-ebdffb5e38a6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王珊珊/人民法院报]]>
            </author>
            <category>知假买假</category>
            <category>职业打假</category>
            <category>惩罚性赔偿</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/428.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/429.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[315 维权｜消费者胜诉遇执行难：苹果南京分公司成被执行人，另一分公司被罚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2022 年，南京消费者冯先生到苹果贸易（上海）有限公司南京分公司（以下简称苹果南京分公司）送修苹果 MacBook Pro、MagSafe 外接电池等故障产品，维修换货后他提出重置产品的保修期，但遭到拒绝。</p><p>冯先生遂向南京市玄武区市监局进行了投诉，但苹果南京分公司回应市监局称无法满足消费者提出的要求，且无法再作进一步协商。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/221.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/222.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">冯先生送修的设备</p><p></p><p>于是，冯先生将苹果南京分公司起诉至南京市玄武区人民法院。一审法院判决，苹果南京分公司于判决生效之日起十日内为原告冯先生的 MacBook Pro 笔记本电脑键盘、iPnone MagSafe Battery Pack 开具三包凭证，并重置保修期。</p><p>苹果南京分公司不服前述判决，提起上诉，二审法院维持了一审法院的判决。冯先生告诉澎湃新闻，判决下来了，但苹果南京分公司并未执行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/223.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一审判决书</p><p></p><p>据中国执行信息公开网信息，目前苹果南京分公司已被南京市玄武区人民法院列为被执行人。2⽉5⽇，苹果贸易 (上海) 有限公司南京雨花台分公司被市场监管部门作出警告的⾏政处罚，责令限期 4⽉3⽇前整改违法⾏为。</p><p>针对前述情况，3 月 3 日，澎湃新闻致电苹果客服热线，对方一名工作人员称将发送邮件对接。截至发稿，记者暂未收到相关邮件。</p><p><strong>消费者维修更换产品后要求重置保修期，苹果：无法满足要求</strong></p><p>冯先生告诉澎湃新闻，2022 年 10 月 17 日，他到南京艾尚天地&nbsp;(「零售店」) 维修 2022 年 3 月购买的苹果 Magsafe 外接电池。售后工程师对问题商品进行检测，确认出现问题，开具了工作授权和工作确认单，并给出解决方案，即换货维修。</p><p>10 月 22 日，他通过苹果官网序列号查询该设备的保修日期，发现被告未按照「换货后的产品，其三包有效期自换货之日起按本规定重新计算」的规定变更，即有效日期应从&nbsp;2022 年 10 月 17 日起到 2023 年 10 月 16 日止，提出异议，但多次协商未果。</p><p>冯先生说，同年 11 月，他 2020 年 5 月购买的 MacBook Pro 笔记本电脑 (下称「设备") 因键盘问题，于 2022 年 11 月 6 日送至 Apple 南京艾尚天地&nbsp;(「零售店」) 寻求服务。维修完毕后，冯先生和店方再次就保修期更新问题发生异议。此后，他还曾到店送修 AirPods Pro，因保修等问题未达成一致。</p><p>协商无果后，冯先生向南京市玄武区市场监督管理局投诉了前述情况。</p><p>冯先生发来的盖有苹果贸易 (上海) 有限公司南京分公司章的文件显示，2022 年 11 月 16 日，苹果南京分公司回复市监局称，消费者表示其购买于 2022 年 3 月苹果 MagSafe&nbsp;外接电池&nbsp;(下称「配件") 存在充电问题，于 2022&nbsp;年 10 月 17 日送至 Apple 南京艾尚天地&nbsp;(「零售店」) 检测，经确认充电功能异常后零售店当日为其进行了维修更换。消费者在维修后表示根据三包条例，要求重置该配件一年保修。经查，MagSafe 外接电池并不在我国三包产品目录内。该司感激消费者对苹果产品的支持，但无法满足消费者提出的要求，且无法再作进步协商。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/224.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/225.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">苹果贸易 (上海) 有限公司南京分公司针对冯先生投诉的回复。</p><p></p><p>同日，苹果南分公司回复市监居称，消费者表示其购买于 2020 年 5 月的 MacBook Pro 笔记本电脑因键盘问题，于 2022 年 11 月 6 日送至 Apple 南京艾尚天地&nbsp;(「零售店」) 寻求服务。经查，该设备已超出三包主要部件两年的保修期限，但符合 Apple 官网「适用于 MacBook、MacBookAir 和&nbsp;MacBook Pro&nbsp;的键盘服务计划」。因此，该司于 2022 年 11 月 6 日帮助顾客进行保外免费的键盘维修更换。消费者在维修后表示根据三包条例，要求重置更换部件的二年保修。经查，消费者的设备确已超出三包保修期限，该司已向其提供了保外的免费维修，现维修已完成。该司无法满足消费者提出的要求，且无法再作进步协商。</p><p><strong>法院判决苹果分公司重置两产品保修期，苹果方未执行</strong></p><p>2023 年 4 月 20 日，南京市玄武区人民法院作出的民事判决书显示，针对冯先生的诉求，苹果南京分公司辩称，本案涉及三台设备，从三个不同的渠道购买，购买时间也不一样，送修时间也不一样，不应在本案中一并审理。</p><p>针对电脑，苹果南京分公司认为，根据苹果品牌电脑的保修政策，保修期间整机一年、主要部件两年。因此，电脑的整机保修期于&nbsp;2021 年 5 月 9 日届满，键盘的保修期于 2022 年 5 月 9 日届满，原告于 2022 年 11 月 6 日送修电脑，已经超过了三包期，故无法为其提供三包保修服务。</p><p>针对电池，苹果南京分公司认为，外接电池本身不在三包目录范围内，不存在重置保修期和开具三包证明的服务事项，原告前往门店检测后，被告已经为原告免费更换，原告未支出任何费用，原告要求重置保修期和开具新的三包证明、赔偿维修费，既无事实依据，也无法律依据。</p><p>针对案涉耳机，苹果南京分公司称，电子产品的待机时间与使用方式、使用习惯以及使用环境等诸多因素相关，不存在原告所称的质量问题。原告要求更换耳机没有依据，原告要求的维修费赔偿更是没有任何依据。</p><p>一审法院认为，关于 MacBook Pro 笔记本电脑，虽然被告并非案涉电脑的销售者，但结合「Genius Bar 工作确认」、&nbsp;「Genius Bar&nbsp;工作授权」，可以认定原、被告之间形成服务合同关系。</p><p>法院总结被告的合同义务如下：依据「Apple 产品在中国大陆的硬件保修政策」，为案涉电脑整机提供 1 年保修服务，为案涉电脑主要部件提供&nbsp;2 年保修服务；依据「适用于&nbsp;MacBook、MacBook Air 和 MacBook Pro&nbsp;的键盘服务计划」，无论案涉电脑键盘是否超出保修期，被告均应为案涉电脑免费更换键盘；依据&nbsp;「Genius Bar 工作授权」通用维修条款及重要信息的承诺，为因产品本身缺陷及质量问题被更换后的主要部件重置三包有效期。 在「Genius Bar 工作授权」通用维修条款及重要信息的承诺中，被告并未向消费者明确告知因产品本身缺陷及质量问题被更换后的主要部件重置三包有效期是否应在缺陷产品的保修期内提出，故应作对消费者有利的解释，即为因产品本身缺陷及质量问题被更换后的主要部件重置三包有效期不受缺陷产品保修期的约束。</p><p>法院认为，涉电脑键盘应认定为产品本身缺陷，既然系因符合该键盘服务计划被更换，那被告应当依约为更换后的电脑键盘提供重置三包有效期的服务。</p><p>关于&nbsp;iPnone MagSafe Battery Pack。原、被告之间也存在服务合同关系；遵照&nbsp;Apple&nbsp;产品在中国的硬件保修政策及《中国移动电话机商品修理更换退货责任规定》，重新计算保修期。因案涉电池不属于&nbsp;Apple&nbsp;产品在中国的硬件保修政策中列明的产品，故保修期应依据《中国移动电话机商品修理更换退货责任规定》确定。</p><p>法院认为，至于「Genius Bar&nbsp;工作授权&amp;工作确认」约定的「更换的零部件继续享有自设备购买之日起剩余的保修或 90 天保修（以较长者为准）」，明显与《中国移动电话机商品修理更换退货责任，规定》不符，限制了消费者的合法权益，该条款对原告不发生法律效力。据此，被告应为案涉电池重置三包有效期。</p><p>关于&nbsp;AirPods Pro with Wireless Charging Case，法院对于原告要求三倍赔偿耳机价款的诉请不予支持。对于原告要求更换新耳机的诉请，因被告已经于&nbsp;2022 年 12 月 10 日为原告维修了案涉耳机，原告也未再提交证据证明被告为原告更换的新耳机存在法定或合同约定的更换事由，故本院对原告的该项诉请不予支持。</p><p>综上，法院判决如下：&nbsp;一、被告苹果贸易（上海）有限公司南京分公司于本判决生效之日起十日内为原告冯先生所有的 MacBook Pro&nbsp;（13-inch,2019,2TBT3）笔记本电脑键盘开具三包凭证，三包保修期自 2022 年 11 月&nbsp;7&nbsp;日起计算至&nbsp;2024 年 11 月 6 日止；二、被告苹果贸易（上海）有限公司南京分公司于本判决生效之日起十日内为原告的 iPnone MagSafe Battery Pack-（序列号&nbsp;DL2J6FGQ0NLJ）开具三包凭证，三包保修期自 2022 年 12 月 10 日起计算至 2023 年 12 月 9 日止；三、驳回原告冯先生的其他诉讼请求。</p><p>此后，苹果贸易（上海）有限公司南京分公司不服判决，提起上诉。2023 年 12 月 12 日，南京市中级人民法院审理后认为，一审判决认定事实清楚，适用法律正确，应予维持。判决驳回上诉，维持原判。</p><p>冯先生告诉澎湃新闻，虽然法院判决苹果南京分公司为 mac 电脑键盘需重置保修期、为⼿机配件 magsafe 外接电池换货重置保修期，但苹果南京分公司并未履行判决。据中国执行信息公开网发现，目前苹果南京分公司已于 2024 年 1 月 5 日被南京市玄武区人民法院列为被执行人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/226.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">苹果贸易 (上海) 有限公司南京分公司被列为被执行人。</p><p></p><p>冯先生就此将此事件的另一家关联公司苹果贸易（上海）有限公司南京雨花台分公司投诉⾄12315。12315 的回复显示，经查，其举报的情况属实，被举报单位存在未按规定重新计算保修期的⾏为，因商家违反《侵害消费者权益⾏为处罚办法》&nbsp;第⼗⼆条的规定，依据《中华人民共和国消费者权益保护法》相关规定，该局已责令被举报单位在 2024 年 4⽉3⽇前改正上述违法⾏为，并作出了警告的当场⾏政处罚，若逾期未改，当事人可向该局反映。</p><p>「目前苹果方面还是没有联系我解决这个事情。」冯先生说，这个事情看起来只是个案的保修，但是实际反映的是多年来苹果长期违反三包法的写照，消费者很难坚持维护一点点保修的权益，他没想过能赢这个案子，但既然赢了，他就有了坚持（维权）的原因。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 06:11:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538902</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538902</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/243.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538902_202403031420f2c54c8b-9d1a-4e76-b22f-d252588880a0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，朱轩]]>
            </author>
            <category>苹果维修</category>
            <category>重置保修期</category>
            <category>澎湃质量观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/243.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/244.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委员提案｜安庭：建议建设「书香京津冀」带动全民阅读]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全国两会即将到来，全国政协委员、希肯国际文化集团董事长安庭拟向大会提交《关于推进校园‘书香京津冀’建设的建议》。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/100.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">全国政协委员、希肯国际文化集团董事长安庭</p><p></p><p></p><p>安庭介绍，2024 年是京津冀协同发展上升为国家战略十周年。交通、环保、生态领域作为优先发展领域正在深入推进，而持久协同更要在人才、教育、科技领域推进落实。以「书香京津冀」建设带动全民阅读，既能促进三地全面协同发展，又在全国树立示范引领作用。</p><p>安庭表示，2023 年政府工作报告指出，深入推进全民阅读。这是自 2014 年以来，「全民阅读」连续第十年被写入政府工作报告。阅读不仅是文化传承的重要手段，更是学生适应未来发展的基础能力和学习成长的内在需要。近年来，随着我国全民阅读的不断推进和深化，青少年阅读受到各方关注和重视。2023 年全国教育工作会议进一步提出，要把开展读书活动作为一件大事来抓，引导学生爱读书、读好书、善读书。</p><p>安庭指出，目前，在京津冀协同发展过程中，教育领域的「全民阅读」建设中还存在一些问题：</p><p>一是学校图书资源配置不均衡。从整体上看，北京丰富的阅读资源在京津冀地区优势凸显。同时，小学和中学图书馆建设水平和藏书资源不一，农村、一般学校或分校相对落后。在馆藏内容上，新书特别是贴合孩子兴趣的图书偏少。</p><p>二是学生阅读时间少、交流互动缺失。特别是中小学生阅读时间、互动交流主要集中在校内。家长普遍更重视学科学习，年级越高，分配给自由阅读的时间和资源越少。</p><p>三是校内图书资源利用率低。学校图书资源无法兼顾不同年龄段孩子的共性和兴趣爱好的个性。</p><p>基于上述问题，安庭提出三点建议。</p><p>1.资源共享，丰富校园图书建设。</p><p>建议以京津优质学校图书资源为主、在校生捐献为辅，依托教育集团、校际联盟、结对帮扶等既有跨区合作渠道，定期定量开展图书交换流动，打通数字图书资源共享共用，提升资源利用率和流通率。</p><p>2.统筹联动，形成优质阅读品牌。</p><p>建议由北京宣传系统与教育系统联手，遴选出热爱阅读、热心公益的阅读教育专家、阅读推广专家，组建名师巡讲团，逐步建设成为一个以北京为中心、联动京津冀、辐射全国各地、具备强大开放吸纳能力的阅读指导生态圈。选择三地有阅读热情的学校，设立阅读联盟学校，定期开展「每月共读一本书活动」，名师与学生通过线上或线下对话题讨论的引导，为孩子们逐渐树立正确的价值观。</p><p>3.社会合力，不断丰富阅读场景。</p><p>建议应充分挖掘利用三地在图书馆、展览馆、书店、咖啡店等社会层面的资源，将统一品牌的阅读活动拓展出去，不断在三地联动中增加阅读的场景，增强对青少年的吸引力，通过「小手拉大手」，逐步把读书活动影响和辐射到社会，进一步深化全民阅读、促进书香京津冀建设。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 06:05:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538881</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538881</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/103.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538881_202403031405ec4fa585-741f-4d4a-bfb5-3e4f6806eccc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘璐]]>
            </author>
            <category>全民阅读</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/103.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/108.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[党派提案丨致公党中央：建议提高农村金融机构风险管理能力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>全国两会将近，澎湃新闻从致公党中央了解到，致公党中央拟向全国政协十四届二次会议提交了《关于加快农村中小银行风险化解的提案》。</p><p>致公党中央在提案中指出，农村中小银行是活跃农村经济、服务县域发展的重要金融力量。2023 年，我国农村中小银行 3862 家，总资产 55 万亿元，占银行业总资产 14%；超过 70% 的法人机构和网点在县域，基础金融服务覆盖全国县乡居民。受农村金融市场分散、系统化监管难度大、经营管理不善、风控合规意识不强等因素影响，农村中小银行存在一定风险。根据央行《中国金融稳定报告（2023）》披露，以 2022 年末银行业金融机构不良贷款率 1.71% 估算，我国农村中小银行不良贷款余额已超 8000 亿元。</p><p>基于此，致公党中央在上述提案中建议：</p><p><strong>一、进一步对农村中小银行开展资产摸排和风险隐患排查，分类推进风险化解工作</strong></p><p>一是进一步全面掌握资产和风险情况。由金融监管部门牵头、地方政府部门配合，组织专门力量对各地农村中小银行开展「穿透式」调研，进一步摸清农村金融机构的贷款分布和资产质量，对各地农村金融机构划定风险等级，进一步掌握风险底数。</p><p>二是因地制宜做好风险防控措施。根据问题和风险的轻重缓急，分区域、阶段和类别制定风险化解方案，扶持一批、救助一批，关停一批。针对制度不健全、经营管理不规范、风控要求不达标的，由监管部门督促尽快建立、完善和优化制度建设，加快问题整改；针对风险资产较多，但尚未列入高风险金融机构名单的，采取自行处置、委托处置、市场化打折转让等方式，加快不良资产出清，降低不良率；针对已被列入高风险金融机构名单的，由地方政府会同监管部门尽快制定化险方案，帮助其及时出列；针对已无救助可能的，及时暂停各类业务，启动止损措施。</p><p>三是强化业务监管。严格限制异地贷款和资金违规流入房地产等非主业领域，不断提高涉农贷款占比，压降非涉农贷款余额，对涉及腐败问题严厉查处，促进农村金融机构聚焦主业、立足地方，服务区域三农发展。</p><p><strong>二、加强农村中小银行风险识别能力，提高金融服务三农的精准性与高效性</strong></p><p>一是加快信息化建设，提高金融科技水平。加快地方农村金融机构尤其是村镇银行的信息化建设，加强在客户画像、三农信用评价、三农风险评价等方面的金融科技能力，提高客户服务和风险识别的精准度。</p><p>二是提高农村金融机构的全面风险管理能力。完善农村金融机构风险管理体系，树立与机构定位相符的风险文化，进一步压实董事会和高管人员职责，更好利用科技赋能风控管理。</p><p><strong>三、加快农村金融体系改革，提高农村中小银行市场竞争力</strong></p><p>一是「一省一策」加快推进省联社改革重组。2016 年以来，中央一号文件多次提出「推进农村信用社省联社改革」要求，但受各地经济发展不平衡、农信系统发展参差不齐等因素影响，各地改革推进阻力与动力不同。建议各地政府联合监管部门在充分借鉴已完成省联社改革地区经验的基础上，选择符合自身实际的模式加快推进省联社市场化、法治化、企业化改革，把省联社打造成为产权清晰、权责明确、政企分开、管理规范的现代金融机构，全面提高农信系统的风险化解和防控能力。</p><p>二是充分发挥地方金融资产管理公司在农村金融体系改革中的化险功能。实践中，地方金融资产管理公司在化解地方金融风险，维护区域金融稳定方面已经发挥重要作用。建议各地发挥地方金融资产管理公司参与农村中小银行整合重组和风险化解功能，推动农村金融高质量发展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 06:04:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538873</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538873</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/151.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538873_202403031404db07b034-594e-4cb0-a323-9af2d444ac86.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘璐]]>
            </author>
            <category>农村金融机构</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/151.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/152.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[多名省级党委书记回信网友，辽宁书记：望大家继续做益友诤友和「铁粉」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据人民网消息，人民网 2024 年度「我给两会捎句话」建言征集活动正在进行，广大网友积极参与。部分中央部委领导，地方省委书记、省长陆续通过人民网致信网友，回应群众关切。</p><p>其中在 3 月 3 日，全国人大代表、辽宁省委书记郝鹏在回信中表示，2024 年是新中国成立 75 周年，也是辽宁全面振兴新突破三年行动的攻坚之年。我们将牢记嘱托、感恩奋进，牢牢把握辽宁在维护国家「五大安全」中的重要使命，牢牢把握高质量发展这个首要任务和构建新发展格局这个战略任务，锚定新时代「六地」目标定位，全力实施「八大攻坚」，奋力谱写中国式现代化辽宁新篇章。实现这样的目标，需要全省上下团结一心、接续奋斗，也离不开广大网友建言献策的「金点子」，批评指正的「逆耳言」，鼓励支持的「大拇哥」。我们将进一步发挥人民网「领导留言板」平台作用，更加注重做好网友留言办理工作，真诚希望广大网友一如既「网」地关心辽宁、关注辽宁、支持辽宁，继续做辽宁全面振兴的益友、诤友和「铁粉」，帮助我们一起落实好习近平总书记重要讲话和指示批示精神，把辽宁建设得更加美好。</p><p>郝鹏称，山海有情，天辽地宁！今年春节期间辽沈大地文旅市场火爆，再次印证辽宁是个好地方。诚邀各地网友来辽宁走一走、看一看，体验秀美的自然风光、厚重的历史底蕴、独有的红色文化、璀璨的工业文明、浓郁的民族风情。</p><p>3 月 1 日，全国人大代表、山东省委书记林武在回信中表示，习近平总书记强调，「要善于通过互联网等各种渠道问需于民、问计于民，更好倾听民声、尊重民意、顺应民心，把党和国家各项工作做得更好。」民有所呼，我有所应。我们将坚持以人民为中心的发展思想，切实走好新时代网上群众路线，继续高质高效办好群众网上诉求，认真解决群众的急难愁盼，以实际行动暖民心、解民忧、惠民生。真诚希望大家一如既往地关注山东、支持山东，提出建议、加强监督，携手为创造更加美好生活努力奋斗。</p><p>此外，全国人大代表、内蒙古自治区党委书记孙绍骋 3 月 2 日在回信中表示，大家在网上的留言建议，对我们改进工作很有帮助。今年，自治区将聚焦办好完成习近平总书记交给内蒙古的五大任务和全方位建设模范自治区两件大事，大力实施政策落地工程、防沙治沙和风电光伏一体化工程、温暖工程、诚信建设工程、科技「突围」工程、自贸区创建工程，扎实推动经济社会高质量发展。众人拾柴火焰高。希望广大网友一「网」如前关心支持内蒙古，多帮我们找问题，多给我们支高招，帮助和监督我们实施好「六个工程」，在新的一年里把内蒙古的事情、老百姓的事情办得更好。</p><p>他还提到，前不久，「十四冬」在内蒙古呼伦贝尔市落下帷幕。运动会期间，三千运动健儿驰骋冰雪，广大国内外游客畅游北疆，内蒙古凭借冰雪资源点燃了「冬天里的一把火」。内蒙古除了有皑皑白雪，还有「林草风光」，有充沛的绿能，有丰富的绿色产品。我们欢迎更多网民朋友加入内蒙古「朋友圈」，为内蒙古风景「代言」，为内蒙古产品「带货」，为内蒙古发展「打 call」，与我们「双向奔赴」，共同书写中国式现代化内蒙古新篇章。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 05:59:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539423</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539423</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/867/592.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26539423_202403031400a94401b4-d9eb-4666-a795-0bb007862529.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>省委书记</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/867/592.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/867/593.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本北海道利尻山发生雪崩，或有 3 人被困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据日本《北海道新闻》3 月 3 日消息，位于北海道利尻岛的利尻山当天发生雪崩。当地警方称，目前信息显示，可能有 3 人被困。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 05:58:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539844</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539844</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/355.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26539844_202403031359736ca31a-7023-40b1-9a5c-263ef2ac7249.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[柏春洋/央视新闻]]>
            </author>
            <category>北海道</category>
            <category>雪崩</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/355.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/356.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国应用法学研究所就发挥人民法院案例库参考作用召开座谈会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>为进一步发挥人民法院案例库入库案例参考作用，3 月 2 日下午，中国应用法学研究所就平台经济主体法律责任问题，召开「强化最高法院生效裁判文书指导作用促进法律适用统一」座谈会。</p><p>会议围绕如何强化最高人民法院审理的平台经济主体法律责任案件的裁判指导作用，促进法律适用统一展开深入讨论。平台经济推动了生产和消费方式的重大变革，带来前所未有的社会经济价值，依法保障平台经济发展是国计民生大事，是新质生产力发展壮大的迫切需求，具有重大的法律意义与社会意义。随着人民法院案例库工作的不断进展，面临着如何充分发挥人民法院案例库的参考作用，强化最高法院生效裁判文书的法律效力和社会影响力等问题。来自最高法院研究室、国家法官学院、中国政法大学、人民日报等课题组成员代表、审判实务界代表共 20 余人参会研讨。</p><p>（原标题：「强化最高法院生效裁判文书指导作用促进法律适用统一」座谈会召开）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 05:54:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538870</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538870</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/41.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538870_2024030313549903dfa1-406f-45a6-a8ab-ee5ca065c092.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[闫，慧 李文超/人民法院报]]>
            </author>
            <category>生效裁判文书</category>
            <category>人民法院案例库</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/41.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/858/42.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国宾夕法尼亚州三列火车相撞，事故造成柴油泄漏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据《参考消息》援引美联社 3 月 2 日报道，当地时间 2 日早上 7 点 15 分左右，美国宾夕法尼亚州东部利哈伊河沿岸的下索肯镇发生三列火车相撞和脱轨事故，但没有人员伤亡报告。事故造成部分车厢散落在河边，至少一节车厢掉进河里。</p><p>美国国家交通安全委员会表示，初步信息显示，一辆向东行驶的列车撞上了停在同一轨道上的另一辆列车。该委员会说，部分车体冲进相邻的轨道，并被一列正在向西行驶的火车撞上。这三辆列车都属于美国诺福克南方公司。碰撞导致数量不明的车厢脱轨。</p><p>当地官员表示，此次事故造成柴油泄漏至河中，其中一节脱轨的车厢还造成了聚丙烯塑料颗粒泄漏。诺福克南方公司则表示，「少量柴油泄漏」是此类事故中「常见的情况」，目前已用围油栏控制住，随后将清理干净。塑料颗粒则大多洒落在地面上，这些颗粒「也将被清理干净」。该公司还在社交平台上发文称：「此次事故没有对公众造成威胁，没有来自车厢的危险物质，也没有关于我们的工作人员受伤的报告。」</p><p>这并非诺福克南方公司首次出现类似事故。据中新网报道，2023 年 2 月，诺福克南方公司一列货运列车在俄亥俄州东巴勒斯坦镇脱轨，酿成「毒火车」事件。该事故导致氯乙烯等有毒物质泄漏，大批人员被迫疏散。事发后，不少民众持续出现健康问题，事故还对当地环境造成严重威胁。</p><p>俄亥俄州共和党参议员万斯近日在接受采访时表示：「人们至今仍然担心清理工作的进行情况，担心对健康的长期影响。」</p><p>事故发生一年后，美国总统拜登于 2024 年 2 月前往俄亥俄州东巴勒斯坦镇视察「毒火车」脱轨事故现场，表达对当地民众的支持，并敦促加强铁路安全监管。据新华社此前报道，不少受害居民对这次姗姗来迟的访问并不买账。拜登车队刚驶入东巴勒斯坦镇就遇到示威者，一些人手持标语牌批评政府应对事故不力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 05:53:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539029</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539029</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/491.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26539029_202403031353e6f3f658-28da-43f0-8d4b-92ce2c3fcf39.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>美国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/491.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/492.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国产商用飞机 C919 及 ARJ21 首次飞抵老挝]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 3 月 3 日，中国生产的大型客机 C919 和支线飞机 ARJ21 从越南飞抵老挝，在位于老挝首都万象的瓦岱国际机场降落。这是两款机型首次来到老挝进行展示。</p><p>根据日程安排，两架飞机都将在瓦岱国际机场进行静态展示。ARJ21 飞机还将在万象至老挝旅游城市琅勃拉邦的往返线路进行演示飞行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 05:41:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539842</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539842</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/435.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26539842_202403031341d17931a9-1fee-45ae-b4e8-ac252171da47.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杨探骊/央视新闻]]>
            </author>
            <category>C919</category>
            <category>商用飞机</category>
            <category>ARJ21</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/435.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/440.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[出发！在沪全国人大代表赴京出席全国两会]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="566156" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ada8602593d946f2b2f32932ea5c875e/hd/20240303134244536872ca773-ee36-4dd7-ae50-ef007c8637aa-36c66030-cf39-3549-136a-85e5e1df9d63.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/244.png" data-duration="01:12" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>3 月 3 日中午，在沪全国人大代表在上海展览中心集中，赴京出席即将召开的十四届全国人大二次会议。科技创新、新质生产力、长三角一体化、民生保障等议题是代表关注的热点。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 05:37:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539838</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539838</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李佳蔚，蒋乐来，编辑，马潇]]>
            </author>
            <category>全国人大</category>
            <category>大都会</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/244.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/871/245.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吕忠梅：长江保护法实施三年来出现了一些值得关注的新问题]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="566104" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/590889baabcc4ad8883817e228c11547/hd/2024030300205220753f93b2a-9e24-4d7e-b9a8-115f916b3e35-15ae5b76-a9f3-caec-c826-7c6c30f22f70.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/805/986.jpg" data-duration="08:02" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>2024 全国两会期间，全国人大常委会委员、全国人大环资委副主任委员吕忠梅说，长江保护法实施以来设定的重大目标有非常好的实施效果，但也出现了一些值得关注的新问题。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 03:56:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26535314</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26535314</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：刁凡超，权义，陈忠善，编辑：忻燕，素材来源：澎湃新闻]]>
            </author>
            <category>2024 全国两会</category>
            <category>长江保护法</category>
            <category>吕忠梅</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/805/986.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/805/987.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第一观察 | 总书记传授年轻干部成长成才之道]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[第一观察 | 总书记传授年轻干部成长成才之道]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 03:46:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11917285?d=134d7ae</guid>
            <link>https://h.xinhuaxmt.com/vh512/share/11917285?d=134d7ae</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/445.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[菲方发表涉华错误言论，我驻菲使馆 6 个反问回击]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>问：菲律宾驻美国大使何塞·罗慕尔德兹声称，现在南海是真正的「燃爆点」。菲律宾在南海面临中国「侵略」，需要与美国、澳大利亚等志同道合国家捆绑，共同抵制和遏阻一国通过武力压倒另一国家；中方通过减少进口对菲进行「经济胁迫」，因此菲正在加倍努力寻找其他替代市场。美方承诺在菲投资 1.7 万亿比索，以反制中国任何对菲「经济胁迫」。使馆对此有何评论？</strong></p><p><strong>答：</strong>中国是联合国安理会常任理事国，是维护地区和世界和平稳定的中坚力量。中方始终致力于通过对话协商与有关当事国妥善处理南海争议，同时坚定维护自身领土主权和海洋权益。中国是菲律宾第一大贸易伙伴和主要投资来源国之一，中菲经贸合作给双方带来了巨大利益，受到两国人民广泛欢迎。有关人士涉华言论罔顾基本事实，肆意炒作南海问题，对中国进行凭空臆测、恶意抹黑，我们对此予以谴责。</p><p>谁在不停搅动南海局势？谁在不断散布「中国威胁论」？谁在到处拉帮结伙搞阵营对抗？「经济胁迫」是谁发明的？肇始何处？谁惯用这个手段？答案不言自明。</p><p>我要强调的是，和平和发展是时代潮流和地区国家共同愿望。亚洲国家和人民有智慧有能力解决好自己的问题。「引狼入室」、搞「小圈子」不仅无助于解决南海分歧，相反只会使地区局势复杂化，破坏地区和平稳定，并反噬自身安全。</p><p>至于有关投资承诺，有关方面一向善于「画大饼」，口惠而实不至，人们对此可以拭目以待。</p><p>我们奉劝有关人士停止散布「中国威胁论」，不要散播「受迫害妄想症」，不要充当他国代言人，而是多做有利于本国人民利益和中菲友好的事情。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 03:37:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26539004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26539004</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/240.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26539004_202403031204fdedeebd-614e-4da2-aa5a-dae640759275.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国驻菲律宾大使馆微信公号]]>
            </author>
            <category>菲律宾</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/240.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/859/235.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人形机器人商用元年！临港打造上海人形机器人第一座量产工厂]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年会是智元机器人商用元年，这家位于临港新片区的创新公司也将打造上海人形机器人第一座量产工厂。这是智元机器人和背后股东之一临港集团方面最新披露的消息。</p><p>就在近日，临港集团与智元机器人举行全面深化战略合作协议签约仪式。此次仪式组织了智元制造工厂落地签约、产品采购集中签约、合作伙伴战略签约等多个环节。公开披露的内容中提到，这些签约将推动智元机器人从临港奉贤的首期生产制造基地开始，开启商用量产的新征程，打造成为上海人形机器人第一座量产工厂。</p><p>此外，临港集团旗下多家子公司与智元机器人达成了采购机器人产品的意向协议。集团产业投资促进中心和智元机器人分别就「人形机器人服务机场创新合作」「智慧工厂（5G+AI+机器人）」等事项与上海机场集团大数据中心、中国电信上海公司工业和服务业大客户部签署三方战略合作备忘录。</p><p>去年 8 月，则是双方首度进行战略合作签约。据彼时披露消息，临港集团将开放其应用场景，以确定性的场景对接来牵引机器人创新方向，与智元机器人共同定义产品，以价值需求和实际应用来催熟产品，从而在实际应用场景中取得突破性成果。开放的具体应用场景包括汽车制造、3C 制造以及物流等。临港集团表示，他们希望通过这一措施加速智元人形机器人产品成熟和规模商用，帮助智元机器人走好「1-10」的阶段，并陪伴智元到达「10-100」的阶段。</p><p>智元机器人创始团队最新提到，智元机器人的诞生和发展离不开临港集团的大力支持。自去年 8 月签署《战略合作协议》以来，智元机器人研发中心、测试基地、生产制造基地先后落地临港集团园区。面向未来，智元机器人的产品将稳步实现在临港的本地研发、本地制造与本地应用。</p><p>而在 2 月 28 日举行的智元机器人首届股东大会也披露了该公司 2024 年的计划：智元机器人将以远征 A2 和绝尘 C5 新一代产品为引领，实现工业与商业场景赋能，聚焦客户需求，通过技术创新，打造最具竞争力的智能机器人产品，助力企业智能化升级。</p><p>智元机器人的团队称，2023 年，智元机器人在通用机器人领域迈出了坚实的步伐，完成了企业治理架构搭建、基础团队组建、产品研发和关键技术准备、面向量产的全功能流程能力建设，为高质量发展奠定了基础。2024 年则是智元机器人商用元年。</p><p>智元机器人于 2023 年 2 月在临港新片区成立，自身定位为一家致力于以 AI+机器人的融合创新，打造世界级领先的具身智能机器人产品及应用生态的创新企业。创始团队包括「稚晖君」彭志辉在内的多位业内资深人士，背景综合互补，具有深厚的核心技术背景、产业管理经验和产业资源。</p><p>去年 8 月，该公司旗下首款人形机器人「远征 A1」亮相。在当时的发布会现场，彭志辉即表示，对于一家科技公司而言，成功的商业落地才是检验公司价值最有效的一个方式。「所以我们从一开始就是奔着规模商用去做这件事情的，我们要做最酷的机器人，当然也要做最实用的机器人。」</p><p>值得一提的是，截至去年 12 月，也就是公司成立不到一年的时间里，智元机器人已完成了 5 轮融资，获得高瓴创投、蓝驰创投、比亚迪等投资机构融资。2023 年 12 月，公司完成超 6 亿元的 A+++轮融资。据了解，智元机器人也正在进行新一轮融资，投前 70 亿元估值。</p><p>除资本市场的青睐外，智元机器人也背靠临港人工智能产业生态，正在成为临港集团布局人形机器人产业中重要一步。在近日的这场股东大会上，智元机器人还为临港集团、临港新片区基金等设立了商业场景联创奖。</p><p>正如「远征 A1」发布之际，临港新片区管委会高新产业和科技创新处副处长李向聪在接受澎湃新闻记者采访时表示，临港机器人产业刚刚起步，但得益于大量应用场景等是企业刚需，临港有着较强的后发优势。智元的一位高级顾问也曾对澎湃新闻记者提及，公司注册在临港，获得的支持之一即包括，「支持我们与应用落地场景的对接，包括智能制造方面的，临港有很多的智能制造的企业。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:53:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26538835</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26538835</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/737.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26538835_2024030310532ed45e2a-c462-40e6-bd4d-a1b4b358af6b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，贺梨萍]]>
            </author>
            <category>人形机器人</category>
            <category>智元机器人</category>
            <category>量产工厂</category>
            <category>上海第一座</category>
            <category>临港新片区</category>
            <category>临港集团</category>
            <category>自贸区连线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/737.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/857/739.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海书评周刊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[上海书评周刊]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 02:37:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://html.thepaper.cn/collection/shanghaishuping240303</guid>
            <link>https://html.thepaper.cn/collection/shanghaishuping240303</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/806/973.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
    </channel>
</rss>
