<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sat, 18 Nov 2023 03:30:30 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聚焦「丝路国乐」，思南赏艺会推出 8 场艺术分享活动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日晚，第六届「思南赏艺会」在思南文学之家拉开帷幕，冷峭的夜色中流动着温暖而唯美的音乐。</p><p>2023 年恰逢「一带一路」倡议提出十周年，本届「思南赏艺会」围绕「丝路国乐」，邀请上海民族乐团演奏家跨界携手中西艺术名家，以 8 场艺术分享活动，聚焦丝绸之路上的东西方音乐文化的交流，展现「一带一路」上民族乐器的融合与发展。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/987.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>首期活动《丝路国乐》，复旦大学历史学教授葛剑雄担任导赏嘉宾，金锴、王音睿、曹蕴、陆莎莎等演奏家联手，一展西域丝路上丰富多样的民族乐器，结合历史故事，展现不同地区不同民族的器乐，如何在千百年的文化交往中传播到世界各地，成为人类文明共同的文化遗产。一位来自交大医学院的马来西亚留学生还与演奏家互动，合作打击乐伴奏竹笛曲《Rasa Sayang》。</p><p>11 月 22 日《楼兰箜响》由上海博物馆研究员王樾导赏，箜篌演奏家刘宣邑携手笛箫演奏家赵韵梦、打击乐演奏家蒋元卿、大提琴演奏家江珊，全面展现箜篌的艺术魅力和与西方乐器的跨界演绎。</p><p>11 月 24 日《相遇品弦》由阮声部首席刘波带领乐团「时尚品弦」组合，特邀上海汉服版权中心项目总监、东华大学上海国际时尚科创中心资深研究员冯济慈导赏对谈，赏析丝绸之路上民族乐器与服饰文化的交融与发展。</p><p>11 月 29 日《铮琮百弦》由扬琴声部首席曹蕴携手于晓娜、高晶等演奏家，探寻扬琴家族同宗同源而各有生成的发展历史。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/988.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>12 月 8 日《琵琶丝语》由上海音乐学院教授郭树荟担纲导赏，琵琶声部首席俞冰携琵琶演奏家沈岑麟、朱天津、刘雪娴、刘嘉，从琵琶演变的视角重走丝路，领略琵琶艺术从古至今在经历传承、演变后形成的独特艺术魅力。</p><p>12 月 13 日《弦音弦路》由胡琴演奏家张佳伟担任导赏与演奏嘉宾，联手陈晓雁、王晓犇、董施栾等胡琴演奏家，赏析胡琴家族乐器以及艾捷克、萨塔尔、胡西塔尔等丝绸之路上的拉弦乐器，展开一幅多姿多彩的西域画卷。</p><p>12 月 15 日《摩登唢呐》由唢呐演奏家姜峰进行演奏导赏，与陆斌、杨阳、王世杰等演奏家，共同演绎丝绸之路上唢呐、筚篥、亚美尼亚管等吹管乐器，不仅有浓郁的西域风韵，更有海派都市风情。</p><p>12 月 20 日《笙琴并茂》为收官活动，由笙声部首席赵臻，携手上海音乐学院管风琴专业副教授张琦、青年口琴演奏家赵晨曦、手风琴演奏家尹异文，用笙、口琴、管风琴等几样渊源颇深的中西乐器联合演绎，营造曼妙和声世界。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/989.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「思南赏艺会」由黄浦区宣传部、上海大剧院艺术中心、思南公馆联合主办，上海民族乐团承办，至今已举办至第六年，成为上海的艺术教育品牌与文化名片之一。</p><p>「思南赏艺会」坚持对公众免费开放。观众可以通过「上海黄浦」微信公众号、「上海大剧院艺术中心」微信公众号、「思南公馆」微信订阅号、「上海民族乐团」微信公众号发送的报名文章预约活动。同时，每场活动也将通过「上海黄浦」官方微信网络直播免费向公众播放。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:29:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344289</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344289</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/993.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344289_2023111811295c047488-212d-423f-b903-601d3ddc9974.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，廖阳]]>
            </author>
            <category>思南赏艺会</category>
            <category>文艺范</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/993.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/994.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[童话节、文博会、童书展，少儿图书馆「服务圈」持续扩大]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如何在上海公共文化服务中，更好地保障少年儿童的文化权益？上海少年儿童图书馆从孩子的实际需求出发，推动越来越多普惠可及的儿童阅读服务融入申城。11 月的这个周末，上海国际童书展和长三角国际文化产业博览会是申城重要的两场文化活动，上海少年儿童图书馆首次亮相这两大展会，逐步构建上海公共图书馆少儿阅读服务体系。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/955.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">文博会少儿馆展台</p><p></p><p>文博会上，广受孩子们喜爱的图书馆智能机器人「小智」首次在馆外亮相，引发打卡热潮。阅读吉祥物「蜜宝」则在上海国际童书展亮相，吸引众多孩子的眼球。馆员现场推介的「蜜宝来了」馆外流动阅读服务，不到一年时间，现场办证、图书外借、咨询答疑等全流程阅读服务已送至企业、园区、学校、医院、消防站等各类亟需少儿阅读资源的空间；名家进校园、作家进区馆、线上阅读课等系列「阅读+」活动持续开展，少儿图书馆的「服务圈」持续扩大。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/952.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「蜜宝来了」亮相童书展</p><p></p><p>「夜空中布满了星星，地面上晶莹的雪花在月光下发出淡淡的光芒……」不久前，2023 上海童话节闭幕式暨亲子朗读声音档案大征集活动展演圆满落幕。</p><p>由上海少年儿童图书馆主办的上海童话节已走到第 10 个年头，是上海少儿阅读服务事业快速发展的一个缩影。10 年来，市少儿图书馆的公益版图不断扩大，上海童话节线上线下活动超过 2000 场次、1500 万余人次，为广大少年儿童的健康成长带来了更多的可能性。</p><p>10 后小丁同学，在小学二年级那年暑假参加了第五届上海童话节，在「当东方米米遇上图书馆狮子」的少图讲堂里，她第一次对绘本创作产生了浓厚的兴趣。因为童话节爱上读书的孩子，还有很多很多。</p><p>今年，上海童话节以「阅读·悦想象」为主题，开启第二个金色十年。依托市、区两级公共文化服务网络，各级公共图书馆、学校、家庭及社会主体，联袂推出主题活动、少儿讲座、阅读推广、阅读竞赛、教育培训、科普园地、演出展览、影视剧场、志愿服务等 9 大板块近 200 项阅读活动，150 余万少年儿童尽享阅读盛宴。</p><p>2023 亲子朗读声音档案大征集活动也是本届童话节的一大看点，活动延展至江苏南通、浙江嘉兴、安徽合肥、淮南等长三角区域，共有 1 万个家庭参与。在长风馆内，童年档案馆开启了预约录制项目，记录亲子共读的美好时光。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/954.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">童话节亲子朗读百强家庭名单发布</p><p></p><p>不少家长谈及上海童话节给他们家庭带来的改变：「每年孩子都很期待上海童话节，守着时间预约报名。通过参加阅读活动，自主阅读的兴趣越来越浓」「童话节赋予了少儿阅读更为丰富的形式与内涵。阅读不仅限于书本，更在于大千世界」「我们在家门口的区公共图书馆，就能参加上海童话节」……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/953.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海家庭亲子朗读表演</p><p></p><p>而在主办方少儿馆眼中，这十年是一次幸福之旅。「工作中最幸福的时刻，就是看到少儿读者和家长全身心地投入与享受阅读活动。而在每一次讲座后久久不愿离去的许多个小小的身影，更是支撑童话节走过十年最强大的精神动力」。</p><p>据悉，丰子恺儿童图画书奖系列活动、962 童书沙龙、纸戏剧奇妙世界等 20 余项少儿阅读活动，将于 11-12 月市少儿图书馆双月主题阅读季中悉数登场。</p><p>伴随着上海图书馆、上海少年儿童图书馆（长风馆）、徐家汇书院等沪上一系列公共文化场馆的服务运营，更为开放的阅读空间和丰富的馆藏规模，为少儿成长赋予了更多活力。作为全国为数不多的独立建制的省级少年儿童图书馆，市少儿图书馆主动加强对外文化交流和多层次文化对话，推动优质馆藏资源更好「走出来」，让儿童阅读推动全民阅读进入生活。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:28:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344284</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344284</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/962.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344284_2023111811283b27305e-46c5-4727-8df0-fceb1532263a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨宝宝]]>
            </author>
            <category>上海国际童书展</category>
            <category>上海少年儿童图书馆</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/962.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/963.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[唱出各地风土人情，这个大赛让观众领略「地方小戏」的魅力]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日晚，第四届「华东六省一市现代地方小戏大赛」落下帷幕。为期 4 天的时间里，来自上海、江苏、浙江、安徽、福建、江西、山东六省一市的沪剧、越剧、淮剧、黄梅戏、采茶戏等 25 个剧种、32 部现代地方小戏作品轮番登台，各种声腔尽显戏剧魅力，为观众献上一场精彩的文化盛宴。</p><p>本届大赛的参赛作品反映了近年来华东六省一市现代地方小戏创作的最新成果。经过 3 天 4 场比赛的激烈角逐以及大赛评委会评审，奉贤山歌剧小戏《亲子时光》、衢州西安高腔《云中杜鹃》、淮剧小戏《收汗水》3 个作品荣获本届大赛的最高奖项「大奖」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/502.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/501.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>素材来自平凡事，乡村振兴题材是主流</strong></p><p>「小戏的素材来自生活中平凡的人和事，作品创作要以小见大，小戏也可以抒发大情怀。」 本届大赛评委，上海戏剧学院导演系教授、博士生导师李建平认为。本届大赛评委会主任，中国田汉研究会会长周光认为戏是「行动的艺术」，是「危机的艺术」，「小戏的创作者应该用积极的行动去控制作品里的冲突矛盾，从而解决问题。」</p><p>越剧小戏《书包》、睦剧小戏《春日暖阳》、坠子戏《雪之夜》、淮剧小戏《喜鹊》、南昌采茶小戏《爱的快递》……这些作品不仅扎根于传统文化土壤，在故事构思、矛盾冲突等方面也有较为合理的设计。获得了评委的肯定。同时，这些作品擅长以小见大，以小人物、小视角、小故事，管窥大时代、大社会、大背景下人们所承受的工作和生活压力，呼唤理解、关爱和快乐，体现了艺术作品对社会的关注和人民生活的关怀。</p><p>「大奖」作品奉贤山歌剧小戏《亲子时光》讲述了在教育「双减」政策施行的大背景下，一家人如何在陪伴孩子的过程中共同成长。作品主创、奉贤区南塘戏剧社导演刘俞认为，地方小戏展现的是生活中的片段，一般都以小切口，小视觉，小变化来关注现实生活，戏虽小，但表达的主题、情节、人物都是无限的，「我们要顺应时代发展，以满足观众的审美新需求为导向，不断创作出贴近时代，贴近生活，贴近群众的精品剧目，让传统的山歌剧艺术在不断地传承和推广中绽放强大的生命力。」</p><p>本届大赛评委，中国戏曲导演学会副会长、国家一级导演郭宇认为戏曲比话剧等艺术形式更难做，戏曲的创作程序和设计范围更多、更大，中国戏曲四个字虽然简单，但我国地域广泛，各地民间戏曲有着很大的不同，但又有着千丝万缕的联系。不同地域特色的乡村振兴主题成为本届大赛参赛作品最流行的创作题材。</p><p>丰城采茶戏《乡恋花园》、黄梅戏小戏《黄梅菊香》、柳腔《花落谁家》、山东梆子小戏《鲁锦情》、柳琴戏《石榴红了》、沪剧小戏《美丽的秘密》、沪剧小戏《祝你生日快乐》等作品聚焦脱贫攻坚、乡村振兴、「美丽乡村」发展过程中的点点滴滴。</p><p>「乡村振兴这一块，我们那边民宿做得特别好，于是就有了这个作品。」衢州西安高腔《云中杜鹃》作品领队、浙江省衢州市衢江区文化馆馆长章智俊表示，在创作过程中主创团队深入挖掘了衢江区民宿文化，通过多次的实地采风，选取了多位民宿工作者作为剧中人物的艺术形象，使这个作品更加贴近生活。「在主题精神上，我们也希望这个小戏，能够传递出更多追逐梦想、勇往直前的正能量。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/500.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/499.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>非遗元素丰富，年轻人正在涌入创作队伍</strong></p><p>本届大赛作品中非遗元素丰富，仅国家级非物质文化遗产就有开幕式奉贤滚灯、马桥手狮舞、沪剧、越剧、衢州西安高腔、淮剧、莲花落、睦剧、黄梅戏、柳腔、大平调、坠子戏、柳琴戏、淮北梆子戏、山东梆子、泗州戏、莆仙戏、潮剧、闽剧……优秀传统文化的艺术魅力，在与现代故事的碰撞中，涌现出勃勃新生机。</p><p>「现代小戏是有很大的变化的。」安徽省淮北市戏剧曲艺家协会副主席李俊民对此深有感触，10 年前，他刚到文化馆工作的时候就感受到了剧团演员老龄化、观众老龄化的问题。近几年通过创排一些现代戏，吸纳了一批新戏受众，演员也在逐渐年轻化。「我们团里现在有 2/3 都是新招的演员，而且通过开展进校园、进社区活动，受众范围扩大，很多年轻人特别是小孩子，也都喜欢这个。」</p><p>1997 年出生的洪梓棂，是去年刚加入潮剧表演的「新鲜血液」，这次她跟着剧团来大赛学习，看到台上一幕幕精彩的演出，眼中充满憧憬。</p><p>「有好的苗子我们就叫过来，以老带新。」东山县潮剧传承保护中心主任朱清辉表示，东山县文化气氛很浓，本地传统戏曲种类繁多，几乎家家户户都听戏。再加上近几年大力保护和传承优秀传统文化，居民们的整体思想观念也在慢慢改变。随着年轻人才涌入，各剧种之间加强交流合作，现在潮剧舞台已经不仅限于一省之地，在全国各地，甚至于东南亚地区都很受欢迎。「下一届，2025 年大赛将由我们福建省举办，欢迎你们来。」</p><p>赛后，上海市群众艺术馆首开先例，组织了大赛专家点评会，对每个参赛节目都进行了全方位点评，参赛的队伍全部积极参与，细心聆听专家的点评，并且希望今后赛事可以将这一机制延续下去。</p><p>颁奖典礼最后，上海市文化和旅游局党组成员、副局长向义海从盛开的上海市花白玉兰里拿出大赛印章，下届大赛举办地福建省文化和旅游厅二级巡视员张立峰接过大赛印章放到福建市花水仙花蕊中，花蕊闭合，寓意着新的作品将在新的一个周期里从花蕊中孕育出来，开花、结果。</p><p>据了解，「华东六省一市现代地方小戏大赛」，每两年举办一次，至今已成功举办三届。大赛不仅是广大戏剧爱好者的一次大联谊、大展示，还是加强各地群众文化交流融合，提高地方小戏创作、表演水平，丰富群众精神文化生活的重要窗口。</p><p>大赛由上海市文化和旅游局及江苏省、浙江省、安徽省、福建省、江西省、山东省文化和旅游厅主办；上海市群众艺术馆，江苏省、浙江省、安徽省、福建省、江西省、山东省文化馆及上海市奉贤区文化和旅游局承办；上海市奉贤区文化馆协办。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:28:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344248</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344248</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/515.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344248_2023111811285e6ca999-4d48-43c1-a24a-65393cc2726e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，杨宝宝]]>
            </author>
            <category>地方小戏</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/515.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/516.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[游戏论｜像素艺术的美学②]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>第 3 章　像素艺术与人物表现</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/536.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《去月球》（To the Moon）（Freebird Games,2011）</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>像素艺术能够激发想象力吗？</strong></span></p><p>游戏作者池谷勇人曾在其著作中提到过（注释 48），对于像素艺术有很多人持肯定的评价，认为「过去游戏所使用的点阵图能够激发（或刺激）想象力」。但池谷本人并不同意这种「激发想象力」的说法。以他自身的经验来看，倒不如说是「理所当然地就接受了以点阵图的形式出现的马里奥在那样的世界里冒险」（注释 49）。</p><p>虽然我本人对复古风游戏的体验与池谷的看法接近，但或许也有人有过因像素艺术而「激发了想象力」的经验。不过这里并不是要讨论哪种经验更正确或哪种情况占多数。本文想表达的是像素艺术还存在着与「激发想象力」相反的特征和魅力。</p><p>本文主要探讨像素艺术作为呈现故事情节——即作为一种故事表现形式的特征。并且着重探讨其中的人物表现（注释 50）方面。在考察像素艺术特征之前，我们先来简单了解下各种故事表现形式中的人物表现分别具有什么样的特征。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>人物表现的类型</strong></span></p><p>游戏研究者毛利仁美曾以日本的传统艺能为中心，考察并对比了主要诉诸视觉的故事表现形式（能、人形净琉璃、歌舞伎、绘卷等）中的人物表现特征，并且在此基础上对电子游戏中人物表现的各种类型进行了整理和分类（注释 51）。毛利的分类主要基于以下三点：</p><p><strong>表情</strong>：是否明确描绘了角色的面部表情</p><p><strong>动作</strong>：是否明确描绘了角色的肢体动作</p><p><strong>台词</strong>：主人公的台词是否明确通过文本或配音的形式被描绘出（注释 52）</p><p>因为第三个「台词」是关于文本或配音方面有无主人公的台词，与像素艺术的特征无关，所以这里只关注「表情」和「动作」。</p><p>比如在歌舞伎中，角色的表情和动作会通过演员的表演明确地展示给观众。相反，绘卷中通常则不会明显地描绘出角色的表情（所谓的引目钩鼻），而且因为是静止画，自然也不会明确地描绘出动作。毛利认为能剧（一种假面剧）和人形净琉璃（一种木偶戏）具有介于两者之间的性质。因为在这些表现形式中，角色通常都会展示出明显的肢体动作，但却很少显示出（至少不怎么明显）表情（注释 53）。与此相反，小说的插图则几乎不怎么描绘动作而更多地描绘表情。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/537.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">出自毛利仁美《电子游戏与情感表达》（「ビデオゲームと感情表现」）</p><p></p><p>如表所示，毛利将基于以上三点构建的分类框架套用在电子游戏的人物表现上，特别是以「最终幻想」系列等为中心的日本电脑 RPG 中的人物表现。去掉台词一栏，仅按照「表情」和「动作」的〇×（注释 54）来看的话，可以分为四种类型（A=C、B=E、D=G、F=H），并且这四种类型在电子游戏中都有相应的代表性作品。</p><p>姑且先不管这种分类是否正确，毛利通过这个分类表想表达的是，这些表现形式·作品在<strong>角色的情感表达</strong>方式上各有不同，也因此造成彼此在「人性度」这一点上存在差异。这里的「人性度」可以理解为具有人的感觉，也就是一种写实主义。而且毛利认为，玩家在「头脑」中会如何（或是何种程度）想象性地补充角色的真实形象也会根据「人性度」的不同而有很大差异。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/538.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">毛利仁美《电子游戏与情感表达》</p><p></p><p>从《最终幻想Ⅴ》和《最终幻想Ⅵ》等像素艺术时代的作品处于分类表的 A 类型下可以看出，毛利并不认为像素艺术就代表「人性度」低（≒不写实）。另外，如上图所示，毛利还指出玩家在进行想象性的补充的时候，并不一定是单纯地根据画面上的表现来想象，可能还会受包装设计等相关资料的影响，进而在产生一连串复杂的联想的基础之上进行想象补充（注释 55）。不过，毛利认为未明确描写的内容可以促进玩家去想象性地补充（无论是外在还是内在），从这一点来看，毛利的观点可以说是接近「激发想象力说」。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>风格化的表情与动作</strong></span></p><p>下面将参考毛利的分类，稍微变换一下视角考察作为一种人物表现手法的像素艺术的特征。毛利是基于角色的表情和动作的表现<strong>程度</strong>（有多大程度的明确性表现，或者这种表现是多还是少），对各种表现形式和作品进行分类。但这种方法可能并不能完全展现像素艺术的特殊性（注释 56）。因为角色的表情和动作是否被明确地描绘了与像素艺术的表现能力并没有太大关系。实际上，在毛利的分类表中，像素风的作品既有 A=C 类型（表情〇·动作〇），也有 F=H 类型（表情×·动作×）。此外，尽管表中没有列出，但应该也可以找到 B=E 类型（表情〇·动作×）和 D=G 类型（表情×·动作×）的像素风作品。</p><p>在分析像素艺术的特征时，比起有无表情和动作的描写，更应该关注表情和动作的描写<strong>被风格化到何种程度</strong>。这里所说的「风格化（stylized）」可以理解为「容易理解的模式化」「有固定的类型」「简单化」（注释 57）。</p><p>从表情和动作的风格化程度这一点来看，经典游戏中的像素风人物表现可以说相当高。以《最终幻想Ⅴ》（史克威尔,1992，以下简称《FF5》）为例。该作品是首个在故事表现上大范围展现角色表情和肢体动作（手脚的动作）发生变化的电子游戏（注释 58），不过每个角色的表情和动作都只有数个模式。就像图形文字和表情符号一样，只是千篇一律地重复数个有限的模式来表现角色的表情和动作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/539.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《最终幻想Ⅴ》（『ファイナルファンタジーⅤ』）（史克威尔,1992）</p><p></p><p>继《FF5》之后，《圣剑传说 2》（史克威尔，1993）、《最终幻想Ⅵ》（史克威尔,1994）、《时空之轮》（史克威尔,1995）等一批 16 位时代的 RPG 名作也陆续涌现。这些作品也同样，通过大量描绘角色表情和动作的变化来作为故事表现的一部分，但也只是增加了一些模式，在风格化这一点上与《FF5》没有太大差别。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/540.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《时空之轮》（『クロノ・トリガー』）（史克威尔,1995）</p><p></p><p>而造成这种风格化的最大的原因正是像素艺术本身的特性。正如第一章所述，像素艺术是由被粗糙分割的一个个单位构成的，表达的选择（至少与一般的绘画、真人影像以及物理身体的表现相比）相对较少。特别是在日本的电脑 RPG 风格中，每个角色的脸和手脚可使用的像素数量都只有几个。因此，如果要展现面部和动作的变化，难免就会变得千篇一律。一言以蔽之，由于像素艺术的表现能力特性（注释 59），角色的表情和动作的表现会不可避免地被风格化。</p><p>当然，在 3DCG（所谓的多边形）表现中也有很多角色无表情的例子。实际上，毛利的 D 类型下的早期多边形时代的电子游戏中的角色，在表情的多寡上与像素艺术时代的角色一样，有时甚至更加不明显。不过，这里想强调的像素艺术的特性并不是角色实际上是无表情的，而是即使是有表情的情况，这种表情通常也是风格化的。虽然初期的多边形角色可能确实无表情，但若是产生变化，应该会呈现出细腻而不刻板的表情吧（至少可以这样期待）。与此相反，像素艺术的角色则从原理上就无法做到细微的表情变化。笑也好，生气也好，闭上眼睛也好，吃惊也好，都只能改变一两个像素的颜色。像素艺术需要用与自然语言同等程度或更少的词汇来表现角色的表情。</p><p>从风格化的角度将像素艺术与其他表现形式进行对比的话，还可以发现它们之间存在着与毛利的分类表所显示的略微不同的关系。像素艺术家 Zennyan 曾在与「点阵大师」涉谷员子的对谈中这样说道：</p><p><span style="color:#2980b9;">点阵图的动画和演技给我留下了很深的印象，就算是现在也觉得很棒。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">因为是点阵图，所以带有一点符号的性质，虽然不能完全表演出来，但是像木偶剧一样高兴的时候会稍微跳跃一下这样的表现我觉得非常好，当故事渐渐展开的时候，光是动作表现就能够让人或开心或感动，消沉的时候又会觉得很可怜，有一种日本独特的感觉。接近能乐之类的。动作上很受限制不是吗〔。〕舞蹈什么的也是用手的动作来表现，我很喜欢像这样的能够激发想象力的演技。</span>（注释 60）</p><p>Zennyan 似乎也认同「激发想象力」的说法，不过他将作为故事表现形式的像素艺术与木偶剧、能剧并列，特别是将「符号性」和「动作上的限制性」作为其独特的魅力来阐述这一点很有启发性。另外，Zennyan 强调的特征与本文提到的「风格化」几乎相同。</p><p>我在后文中阐述的观点，在像素艺术作为一种高度风格化的表现形式具有接近能乐的性质和魅力这一点上，基本与 Zennyan 的观点一致。不过，我想说的是，在与 Zennyan 所述不同的另一个——更确切地说，与其相反——方面，两者存有共同点。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>能乐与像素艺术</strong></span></p><p>我很喜欢并且有时候会反复阅读的书中，有一本是小林秀雄的《所谓无常》（「无常という事」）（注释 61）。这是一本以独特的视角论述日本中世纪古典作品及其审美意识的批评集。在其中一篇《当麻》中，小林将自己的能乐鉴赏经验与世阿弥的能乐论中体现的审美意识相交织，对近代的人类观（恐怕是基于此的艺术观）进行了猛烈的批判。</p><p>就像所有的古典文本一样，《当麻》这篇文章也有各种不同的解读，但我最喜欢的地方就在于能剧面具和能剧演员的举止散发出的强烈魅力与互相揣摩彼此的脸色、解读他人内心的现代人的「滑稽」形成的对比。下面引用一段长文：</p><p><span style="color:#2980b9;">那到底是什么呢?该命名为什么好呢?伴随着笛声，那两只雪白的布袜嘎吱嘎吱地动了起来。（注释 62）</span></p><p><span style="color:#2980b9;">为什么大家都出神地盯着那张奇怪的〔能面的〕脸看呢?〔…〕不能怀疑那种强烈的难以言喻的印象，不觉得是被欺骗了。〔…〕场内虽然聚集了不少面孔，但是让人无法移开视线的有趣面孔似乎一个都没有。大家的表情都是多么的不安又无趣。虽然这么想着自己，但自己现在在众人面前又露出了什么样可笑的嘴脸？如果觉得与自己无关的话，那就意味着没有人能对自己的表情负责。更何况去揣摩彼此的表情。这真是件可笑又可悲的事。〔…〕成天叫嚷着「摘下面具，袒露真容」，却不知道要走向何方，近代文明似乎已经奔向了远方。（注释 63）</span></p><p><span style="color:#2980b9;">他（世阿弥）认为可以按照肉体的动作来修正念头的动向，因为前者的动作远比后者的动作微妙而深邃。将内心纷乱的念头瞬间反映在脸上的这种表现，还是用面具遮住比较好，如果他还活着的话，也许会这么说。</span>（注释 64）</p><p>小林在这里批判的是重视「内心」「心理」「感情」——教科书上的近代文学所「发现」并重视的事物（注释 65）——的这种理念，以及试图从表情等方面解读出这些东西的思考方式。小林认为，能乐的表现方式正在于令观者无法窥测这种「不安定」的心理活动。高度风格化、极度精简的动作和不知在模仿什么的「奇怪」的能乐面具，其魅力不在于让人推测内心世界，反而正在于不让人推测内心世界。</p><p>我不知道该怎样来命名小林在能乐舞台上发现的这种魅力，不过，我认为在像素艺术的风格化人物表现中也存在类似的魅力。如前所述，这是与「激发想象说」完全相反的思考角度。总之，可以说像素艺术具有一种让人无法对角色的内心世界产生任何想象——更准确地说，拒绝人们对角色内心世界想象的性质。正如小林所说，它摒弃了让人想象角色「起伏多变的」内心世界的「混乱的」一面，展现了风格化的表情和僵硬的动作具有的强烈魅力。至少对我来说，这就是像素艺术作为一种故事表现形式的魅力之一（注释 66）。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>无表情沟通</strong></span></p><p>上述提到像素艺术具有一种「拒绝对内心世界想象」的特征，而将这种特征与故事完美结合的电子游戏则是《去月球》（FreebirdGames,2011）。这款游戏是以 RPG 制作大师 XP 作为游戏引擎，图形风格与上面列举的 16 位时代的日本 RPG 十分接近。尽管是通过 RPG 制作大师制作而成的，但它的所属类型却不是 RPG，而是冒险游戏。不过它并没有任何关于战斗以及角色属性的参数，而是以图文结合的形式展开故事情节，玩家则需要通过剧情发现线索并一步步找出真相。</p><p>这个游戏的故事梗概大致如下：西格蒙德公司的两名博士伊娃和尼尔的任务是借由改变记忆为弥留之际的人们实现愿望。他们用能够进入人的记忆的特殊装置潜入患者过去的记忆中，将他们的愿望注入记忆中。这样患者自己的脑中就会自动生成基于这个愿望的新的人生与记忆。如果一切顺利，就能在记忆（某种意义上是捏造的）中实现愿望。这次的委托人是妻子去世的老年男性约翰尼，他的愿望很简单，就是「去月球」。但是他却并不知道自己想前往月球的理由，而且也并不清楚他的过去。因为主人公们到达的时候约翰尼已经处于昏迷状态，无法直接询问缘由。因此游戏中玩家要操作伊娃和尼尔，通过探索回顾约翰尼一生的轨迹的方式，找到他想要去月球的原因。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/542.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《去月球》（Freebird Games,2011）</p><p></p><p>约翰尼的妻子莉娃在故事开始的时候就已经去世了，但她仍然活在约翰尼的记忆中，是解开委托之谜的关键人物。莉娃被设定为患有孤独症（剧情中暗示她是 ASD），玩家眼中的她安静沉默、感情匮乏，让人无法揣测其想法，有很严重的交流障碍。至少在约翰尼的记忆中，夫妻之间很难说有良好的沟通。</p><p>值得注意的是通过像素艺术所展现的莉娃的形象。两位主人公和约翰尼等其他主要角色都像《FF5》和《时空之轮》中的角色一样，具有夸张的、风格化的表情和肢体动作，只有莉娃几乎没表现出什么感情起伏。莉娃的表情只在两种情况下发生过变化。一个是高兴的时候。实际玩过游戏就会发现，与平时的面无表情相对比，微笑的莉娃很明显可以看出是处于高兴的情绪中。描写很少流露感情的角色发自内心快乐的场景，可能并不需要细致复杂的表情变化。不如说是如更换面具一样用刻板的程式化表情来表达更合适。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/543.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">看上去很开心的莉娃</p><p></p><p>莉娃的表情产生变化的另一种场合是她不时地用余光观察约翰尼的反应。对于第一次见到这样的莉娃的玩家来说，完全无从猜测她是注意到了什么还是在思考着什么，或是在打什么主意，总之，只知道她在看着约翰尼。而这样的视线变化，却仅用了数个像素就展现出，并且让玩家印象深刻。这个表情在故事初期起着塑造有交流障碍的神秘人物莉娃的形象的作用，但在故事最后阶段，当莉娃和约翰尼的过去被揭开时，就会追溯性地联想到莉娃当时出现这个表情的原因。或许可以说，正因为不是拥有丰富表情变化的具有真实感的面孔，而是像能乐面具那样风格化的面孔，才能完美实现这种两义性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/544.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">用余光偷瞄约翰尼的莉娃</p><p></p><p>对《去月球》可能会有很多不同的解读和评价，但至少我是赞同上述小林的看法的。对于需要通过表情互动的现代人来说，与面无表情的人交流可能会感到困难。但是，我们的对面并非空无一人，也不是什么都不需要顾虑。这部作品给我们的启示是在接触他人时，可以不用穷思竭虑地去解读「纷乱又起伏多变」的表情。总之，可以说《去月球》是一部将与有孤独症的伴侣沟通不畅这一主题，与像素艺术这一表现形式的特性完美结合的、可以给人留下深刻印象的作品。</p><p><strong>结语</strong></p><p>本文共分了三个部分来论述作为一种表现形式的像素艺术的特征及其魅力。我在每个部分都想强调的是像素艺术是一种具有独特性质的表现形式，而不仅仅是一种技术限制下（或者作为返回过去的怀旧趣味的对象）的产物。尽管过去的电脑图像的确存在着技术上的限制，但至少在现代，从前两个部分中列举的各款游戏到这一部分的《去月球》，都可以看出像素艺术是视觉表现上的一种选择。而在那些刻意选择的部分，我们可以感受到作者精妙的艺术性构思以及作者独特的个人特点。</p><p>本系列所介绍的只是像素艺术所具备的特征和魅力中的一小部分。比如像素艺术是考虑到用显像管（或复合输出）显示时的「晕染」制作而成的（注释 67）等也是值得探讨的一个美学话题。在像素艺术的美学这一方面，还有很多有趣的可以讨论的话题。</p><p><span style="color:#95a5a6;">【本文分三次原载于日本文化厅网站，经作者授权翻译。原文链接：https://mediag.bunka.go.jp/article/article-15549/；https://mediag.bunka.go.jp/article/article-16323/；https://macc.bunka.go.jp/891/】</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">注释：</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">48 池谷勇人《真的是‘以前的游戏更能激发想象力’吗》note、2020 年 5 月 11 日</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">https://note.com/tekken8810/n/ncfe394d7d6be</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">49 顺便一提，对于池谷难以用语言来描述的「虽然就图像而言确实接受了那就是马里奥，但要说没有任何违和感，那倒也不是」的感受可以用 P 角色的表象来解释。关于「P 角色」（以及与其相对的「D 角色」）这一概念，参见以下拙作。松永伸司《角色的重叠》（「キャラクタは重なり合う」）『フィルカル』第 1 卷第 2 期，2016 年，第 76 ~ 111 页。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">50 这里为了方便用了「人物表现」这一词，实际上也包括所有非人角色的表现。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">51 毛利仁美《电子游戏与情感表达：人性度的考察》（「ビデオゲームと感情表现：人间度の考察」），非公开 PPT，2022 年。尽管毛利的这种分类理论非常值得探讨，但似乎一直没有作为一项研究成果正式发表出来。这里介绍及引用的是她在大学内部讲座上分享的 PPT（的修正版）内容。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">52 原始 PPT 中对每个分类的定义并没有那么明确，所以在引用时进行了修改。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">53 当然，人形净琉璃中也有能够稍微动一动眼睛、眉毛和嘴的人偶，还有一种被称为「ガブ（嘴巴大张）」的装置也能使人偶的表情发生如字面意思那样的生动地变化（这一点是受毛利的指点）。能乐中应该也存在通过更换面具来表现同一个角色表情变化的情况。另外，就像「中间表情」这个说法一样，能乐面具并不是没有表情，而是多种表情的杂糅，也可以理解为每种场合下角色的表情都会根据表演以及打光情况发生变化。不过这里只是在说明各种表现形式都有多少明确性的表情描绘。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">54 如图中所注，这里的「〇×」与其作「有」「无」解释，不如理解成只是相对程度的大小或多少更好。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">55 说句题外话，询问「激发想象力说」的支持者们《勇者斗恶龙》（「ドラゴンクエスト」）系列的角色在他们脑中都是什么样的形象时，就像引用的毛利的图例一样，比起真人形象，大多数人的回答都是类似鸟山明画风的人物形象。我和池谷一样，原本就不怎么能被激发想象，所以无法分享这方面的经验，不过，基于某个风格化的图像（像素艺术）想象出来的角色的「实际」形态（D 角色），却是另一个风格化的图像（插画）中直接描绘出来的形态（P 角色），这一点就理论而言十分值得探讨。看小说时头脑中形成的想象，或许也类似于此。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">56 这里我要说一下这并不是批判。因为毛利论述的焦点是基于电子游戏考察角色情感表达方式的多样性以及由此表现出的「人性度」的多样性，而不是像素艺术的特殊性。不能直接套用这种分类法来分析像素艺术的表现特征只是针对本文这种情况而已。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">57 这里的「风格化」，或许在某种程度上可以与「变形」、「非写实」等术语交换。「风格化」这一概念，在日语的日常用语中可能常被称为「符号式」。例如，大冢英志将古典漫画人物的身体表现称为「符号化的身体」。不过，这样的措辞是对「符号」一词的不恰当使用，不能用于需要严格遵守术语规范的文章中。另外，本文在第 2 章中介绍了美术史学中「风格」这一概念，这里的「风格化」即使是基于这一层面的定义，也是指的尤为单一刻板的风格。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">58 这里将其限定为「在故事表现上」是很重要的。比如在动作游戏中，从早期开始就有角色（无论是玩家角色还是敌人角色）受到伤害表情就会相应发生变化的惯例（比如红白机时代《热血硬派》[くにおくん]系列等游戏中的这类表现），但这样的表现仅仅是为了在显示游戏运行状况的同时营造一种氛围，并不作为故事表现形式——也就是作为一种敍事要素——发挥作用。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">59 这里没有使用「制约」「界限」等词，而是特意用了「特性」这个词。不假思索地认为物理身体的表演、真人影像、写实照片等才是「无限制」、「原本的」表现形式的人，姑且不论对错，拥有这种想法的人可以说都沾染了朴素的现实主义价值观。假面剧、木偶剧、静止的图画以及书面语，在表现能力上都拥有各自的特性——换句话说，只是拥有各自不同的选择范围——并没有受到什么「制约」。像素艺术也同理。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">60 《第一弹！史克威尔·艾尼克斯，涩谷员子×像素艺术家 Zennyan 点阵图对谈，第一回》涩谷像素艺术，2018 年 4 月 1 日</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">https://pixel-art.jp/article-interview01/42.html</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">61 《所谓无常》出版过多个版本，这里参考小林秀雄的《莫扎特，所谓无常》（新潮文库，1991 年，56 次改版）。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">62 小林《莫扎特，所谓无常》，66 页。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">63 小林《莫扎特，所谓无常》，67 ~ 68 页。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">64 小林《莫扎特，所谓无常》，69 页。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">65 比如坪内逍遥的《小说精髓》，就是典型的重视描写「内心世界」的文学理论。小林还在这段引用的前后贬低了卢梭的《告白》，同时小林也认为卢梭是「私小说之鼻祖」。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">66 对此也许有人会立马作出「我对像素艺术没有那样的鉴赏经验」「只是作者有那样的感觉吧」的反驳，这里我想提一下，这种看法并不成立。正如开头所述，这篇文章的目的只是为了提出与「激发想象说」不同的另一种观点，我想说的不是「激发想象说」是错误的，或者「不会激发想象」是在鉴赏像素艺术时的一个更普遍的共识。虽然的确可能「只是我有这种感觉而已」，但就这一点而言，「激发想象说」（以及其他所有理论）也同样。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">67 &nbsp;《对「过去的点阵图是以显示器的晕染为前提设计的」的质疑》Togetter，2017 年 7 月 19 日</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">https://togetter.com/li/1131267</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:20:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25279178</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25279178</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/122/820.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25279178_202311181120d9306db3-bc59-4492-a986-2f35bf7cab2f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文/ 松永伸司，京都大学大学院文学研究科副教授；译/ 张连子]]>
            </author>
            <category>像素</category>
            <category>像素游戏</category>
            <category>思想市场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/122/820.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/122/821.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[游戏论｜像素艺术的美学①]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/955.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">eBoy『Rio』（2011 年）</p><p></p><p><strong>第 1 章　像素艺术是什么</strong></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>电子游戏与像素艺术</strong></span></p><p>「像素艺术」（pixel art）是一种视觉表现形式。日语中通常称为「ドット絵」（点阵图）（注释 1）。</p><p>受技术所限，早期电子游戏（注释 2）在画面表达上基本上以像素艺术为主（注释 3）。可以说从 70 年代雅达利（Atari）推出街机游戏开始，到 90 年代中期家用游戏机出现多边形画面（3DCG）（注释 4）期间，整个电子游戏领域都是被像素艺术所统治。而这也正是电子游戏的表现形式日趋成熟，成为一种大众文化的时期。因此，像素艺术被认为是与游戏文化密切相关的表现形式。在游戏相关书籍的封面装帧以及游戏相关活动的海报上，像素艺术风格的图形设计屡见不鲜（注释 5）。</p><p>当然，21 世纪后采用像素艺术的游戏就不再是主流了。因此，除了带有「与游戏相关」的意味，像素艺术还具有「怀旧」的含义。也就是说，它暗含了一种对逝去的「黄金时代」的向往情怀。</p><p>但另一方面，复古思潮中也常常会诞生新的表现形式。就像「芯片音乐」（chiptune）这种新的音乐类型起源于过去的奏鸣矩形波的电子游戏音乐（pico pico）一样（注释 6），在过去的十多年里，也形成了一种被称为「像素艺术新潮流」的趋势。而在这一艺术领域大放异彩的是独立游戏和插画。艺术家们在游戏和插画的世界不断挖掘像素艺术这种表现形式的可能性。</p><p><strong><span style="color:#2980b9;">像素艺术的文化性</span></strong></p><p>尽管像素艺术与游戏息息相关，但它已经不再局限于游戏文化的内部。现如今，像素艺术欣赏的方式也变得越来越多元化——有的钟情于它自带的怀旧气息，有的则青睐新潮的图形风格，更有甚者只是纯粹觉得它可爱——可以说绘制和欣赏像素艺术本身就已成了一种文化形式。</p><p>比如 2018 年发售的几本像素艺术画册。《FF DOT. -The Pixel Art of FINAL FANTASY-》（史克威尔・艾尼克斯）主要介绍了从红白机到超级任天堂时代的《最终幻想》（ファイナルファンタジー）系列中使用的像素艺术，尤其是被誉为「点阵图大师」的涩谷员子的作品。另一本《像素百景：现代像素艺术世界》（『ピクセル百景，现代ピクセルアートの世界』）（画刊社，2019）则汇集了国内外「最前沿」像素艺术家的作品，是用来了解近年来像素艺术发展趋势的不二之选。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/956.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">出自《FF DOT. -The Pixel Art of FINAL FANTASY-》（史克威尔・艾尼克斯，2018）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/957.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">出自《像素百景：现代像素艺术世界》（画刊社，2019）。hermippe《城》</p><p></p><p>此外，日本也会定期举办像素艺术展览活动。比如 Pixel Art Park 是从 2015 年开始的像素艺术限定展销活动，并且其规模也在逐年扩大。另外，还有从 2017 年开始每年举办一次的涩谷像素艺术，这是在涩谷各地进行像素艺术作品展览的地区性推广活动。展览前还将举办像素艺术大赛，获奖作品则会在全市展出。</p><p>这样的活动在日本不胜枚举，也有专门从事像素艺术创作的图形艺术家。比如自 2000 年前后开始成立的、活跃于德国和加拿大的艺术家团体 eBoy，他们最著名的作品就是以等距像素画（注释 7）的形式还原多个城市的「Pixorama」系列。此外，像素艺术还经常被应用于经典电子游戏的周边商品，这一点不仅是现在，过去也同样盛行。</p><p>上述事例都表明像素艺术已经演变成了一种独立的图像形式，而不再只是一种依附于游戏的图形表现形式（注释 8）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/958.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Hobonichi 手帐 2018「这里是梦幻乡」（ここはマジカントのくに。）。《MOTHER2》同款图案</p><p></p><p><strong><span style="color:#2980b9;">如何定义像素艺术？</span></strong></p><p>从上述事例可以看出，「像素艺术」包含多种类型。不过，具体有哪些类型这里暂且先不谈（注释 9）。我想先谈谈像素艺术是什么，也就是像素艺术的定义。</p><p>也许有人会说「通过上面的事例，我已经知道是怎么回事了」或者「定义就算了，我想知道它的魅力和历史」——但我作为一名哲学家（我的专业是美学哲学这一领域），必须得先弄清楚其定义。凡事都讲究先问「~是什么」——有时仅此而已——这是哲学家由来已久的通病，同时也是我们存在的理由（注释 10）。</p><p>像素艺术是什么？换句话说，所有被称为「像素艺术」的形式都有哪些共同的、并且其他非像素艺术形式没有的独特特征？据我了解，对这一问题目前尚没有定论，但一些专业人士曾发表过基本性的见解。插画家州仓正和曾在推特（Twitter）上发表如下观点：</p><p><span style="color:#2980b9;">点阵图是指若更改任意像素，其所表现的信息就会发生变化的图像。例如，如果将一只眼睛上的两个垂直点改为两个水平点，它就会变成一张闭着眼睛的图片。（注释 11）</span></p><p>正如美术批评家 gnck 所说（注释 12），这个说明精准地抓住了像素艺术的其中一个特点。当然，不管是不是像素艺术，所有光栅图像（注释 13）都是由像素集合构成的。但是，并不是所有的光栅图像都会自动变成像素画。像素艺术的独特之处在于每一个像素都很重要。正如州仓所说，像素的「重要性」就在于，哪怕稍微改变像素，都会使画面内容发生改变。相反，在像素艺术以外的光栅图像（例如以 JPEG 格式保存的照片）中，单个像素并不具有这样的「重要性」。我十分赞同这一见解。</p><p>另外，今井晋在《像素百景，现代像素艺术的世界》一书中的论述则提供了另一个值得参考的视角。</p><p><span style="color:#2980b9;">所谓像素表现，是指通过像素的集合表现图像的光栅化过程中，每个像素或像素的集合被设计为可用肉眼识别。（注释 14）</span></p><p>今井的重点在于「可以用肉眼识别像素」。毫无疑问，像素艺术一般用眼睛一看就知道是像素艺术（或者至少放大一点可以辨认出来）。当然，这是因为我们可以通过视觉识别出像素艺术的单位（注释 15）。但是，在像素艺术以外的光栅图像中，肉眼往往无法识别像素。一般来说除非分辨率非常低，否则很难用眼睛分辨数码照片图像中的像素。</p><p>以上两点或许已经足够我们大致了解像素艺术的一般特征。不过，作为一名哲学家，我想把这些观点与现有的系统性理论联系起来，提出一个在理论上更加完善的定义。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>图像的一般特征</strong></span></p><p>像素艺术属于绘画的一种。也就是说，是要描绘些什么的。元胞自动机的图案（注释 16）也是由像素的集合构成，但却不能称为像素艺术，因为它只是一种抽象化的图案，而不是某物的图画（注释 17）。所以，在探讨像素艺术的特征时，首先要明确作为其上位概念的图像的一般特征。</p><img alt="" style="width:250px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/959.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">元胞自动机的模型、康威的生命游戏「滑翔机枪」
<br>图片出处：https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Gospers_glider_gun.gif</p><p></p><p>图画是什么？更准确地说，图像（picture）（注释 18）是什么？现代分析美学的一个分支——描写哲学曾探讨过这个问题。对于图像要怎么理解，不同研究领域有不同的阐释（注释 19），这里我们就参考「结构主义」的观点——将图像视为一种符号的说法（注释 20）。</p><p>结构主义认为文字、乐谱、图表、地图、象形图等都属于符号，因为它们都可以用来指称和代表其他事物。图片和照片等图像也是符号。那么，图像和非图像符号之间有什么区别呢？结构主义的代表人物约翰·库尔维奇（John Kulvicki）认为图像区别于其他符号的特征有以下 4 点（注释 21）。</p><p>①图像符号的微小变化会导致图像所表达的内容发生变化（注释 22）。例如，字母形状的细微变化并不会使「A」这个字母不再是「A」，但在图画和照片中，颜色或形状的细微变化却会使其描写的内容变得不同。</p><p>②能够对图像符号的同一性造成影响或对其表达的内容有决定性作用的要素相对较多。例如，对于表示各月平均气温的折线图来说，唯一重要的要素就是折线的形状，但是对于山脊图而言，重要的不仅是折线的形状，还包括折线的颜色、粗细以及画面的涂抹方式等众多要素。</p><p>③每个图像符号所表达的内容都不相同。也就是说，很少有同义词那样的冗余性。对比下图标就能理解这个特征了。比如操作系统（OS）桌面上的回收站图标，如果从图画的角度来看，每一幅都包含丰富的内容（代表了各种形状和颜色的垃圾箱），但如果仅从表示功能的图形用户界面（GUI）的角度来看的话，不管该图标是什么颜色和形状，都只有「删除的文件」这一个含义（注释 23）。表示厕所所在位置的图形标志也是如此。这是因为图标或象形图通常表示的是具有特定含义的内容，相对于其外在符号形式的多样，内容则较为单一和固定。而一般的图画和照片则并不如此。</p><p>④图像符号与其所指称的事物之间具有相似性。简而言之，就是符号与其表示的内容相似（注释 24）。例如，用蓝色颜料画一个圆形，通常代表一个蓝色的圆形物体。但用蓝色笔书写圆形文字，则并不代表蓝色或圆形事物。</p><p>库尔维奇将①的特征称为「句法敏感性（syntactic sensitivity）」。很明显，这个特征几乎与州仓指出的像素艺术的特征相同。这样来看，州仓阐述的像素艺术的特征实际上是图像的一般特征之一。当然，这不是州仓想表达的。州仓的推特主旨正确来说应该是「像素艺术和非像素艺术的光栅图像相比较的时候，像素艺术在句法上更敏感」。</p><p>另外，还需要注意④的特征。这个特征被称为「透明性（transparency）」。虽然州仓和今井都没有提到，但这个特征基本上也被像素艺术继承了。因为如果给像素艺术的某个像素添加颜色，这个颜色同时也会出现在所描绘物体的相应位置上。这一点看似理所当然，但却是作为一种图像的像素艺术的重要特征。screen 字体、bitmap 字体等所谓的像素字体则并不具备这个特征。因为像素字体是一种文本，而不是图像的一种。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>像素艺术的定义</strong></span></p><p>上一节介绍了图像的一般特征。那么，像素艺术区别于一般图像的特征是什么呢？结合今井和州仓的观点，像素艺术的特征基本上可以概括为「由像素的集合构成，并且可用肉眼分辨出像素的单位，且具有很高的句法敏感性」。不过还是有几个细节需要补充。</p><p>首先，这里所说的「像素」并不一定与构成光栅图像的像素一致。正如今井所暗示的（参见注释 15），作为光栅图像单位的像素和作为像素艺术单位的像素需要在概念上进行区分。前者是在数字数据上提供颜色信息的单位（注释 25）。后者则是观者将图片感知为像素艺术这一独特符号的单位。因此，只要肉眼能够识别，像素艺术的单位可以是光栅图像的单个单位，或是这些单位的集合（例如，画面上 4X4 像素的集合作为一个符号单位），甚至可以是矢量图形（如将正方形的图形作为一个符号单位）。再进一步说，像素艺术甚至不需要是数字图像。只要具有类似的符号单位，即使是手绘或拼豆豆也可称为像素艺术。</p><p>综上所述，像素艺术的单位大致具有以下特征。</p><p>a. 正方形或者类似的形状。</p><p>b. 大小相等，并且沿着棋盘状的纵横网格排列。</p><p>c. 每个单位含有一种颜色。</p><p>上述 a 的条件虽然限定了正方形，但实际上并不一定得是正方形。在单位更精细的像素艺术（如本文开头 eBoy 的作品）中，是否正好是正方形几乎无关紧要。另外，也有像 Atari 2600 的图形那样，部分以长方形为单位的像素艺术类型（注释 26）。此外，也有一些单位并不是标准矩形的像素艺术类型，比如手绘或拼豆豆这种，以及轮廓模糊的像素艺术（注释 27）。</p><p>相对来说，b 的条件可能最接近像素艺术的本质。比如，虽然可以以三角形或六边形排列的网格为单位绘制图画，但它们却并不是「像素艺术」。同样，马赛克也不能称为「像素艺术」。另外，正如 gnck 所指出的那样（注释 28），对于熟悉像素艺术的人来说，单位大小参差不齐或没有沿着网格排列的「像素艺术风事物」是非常不雅观的。因此，可以说单位的统一以及排列整齐是像素艺术的基本特征。</p><p>关于 c 的条件暂且保留。下一节会提到，近年来的电子游戏在使用像素艺术时，经常会在像素艺术上施加光影效果。因此导致单个像素单位被渲染成渐变色或使其带有图案。不过在施加效果之前的原始图像中，可以认为每个单位只有一种颜色（注释 29）。</p><p>综上所述，像素艺术可以定义如下：<strong>像素艺术是一种具有相对较高句法敏感度的图像，由肉眼可识别的单位所构成，并且这些单位满足上述的 a ~ c 的条件。这里的图像是一种符号，具有库尔维奇所指出的 4 个特征</strong>（注释 30）。</p><p>语言学家安德烈·马丁内（Andre Martinet）认为所有人类语言都具有「双重分节」的特征。双重分节是指在语言系统中被分节为最小的具有意义的单位（第一分节），还可以再次分节成一系列没有意义的单位（第二分节）。比如在英语中有意义的最小单位是「cat」这样的单词，「cat」很明显是由「c」、「a」、「t」这样本身没有意义的单位构成的（注释 31）。</p><p>对于图像而言，一般来说是没有办法以容易理解的方式进行二次分割的。比如一幅典型的绘画作品，其中能作为单位被切割出来的要素通常都是具有一定意义的。与此相对，像素艺术则具有明显的双重分节特性。因为单个像素（本身并不具有意义）就相当于字母。可以说在这一点上，像素艺术是接近语言的。</p><p>双重分节的概念经常被用来说明语言的经济性（由数量有限的要素组成）和创造性（能够产生无数的词语和句子）（注释 32）。与语言相同，像素艺术也同样可以由「有限的要素产生无限的组合」，因此像素艺术也是一种看似简单却蕴含着无限可能性的视觉表现形式。</p><p>就此结束这场抽象又乏味的讨论吧。后文将从像素风格发展史的角度来探讨像素艺术的多样性。</p><p><strong>第 2 章，像素艺术与风格</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/960.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《超级兄弟：剑与巫术 EP》（Superbrothers: Sword &amp; Sworcery EP）（Superbrothers &amp; Capybara Games,2011）</p><p></p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>像素艺术的多样性</strong></span></p><p>第一章阐明了什么是像素艺术。简单来说，像素艺术就是「由正方形形状的大小相等的像素集合而成，其中每个像素都可以用肉眼分辨，并且只要稍微改变其中某个像素，就会使其指称的事物发生改变的一种图像」。不过也有很多其他类型的图像满足该定义。因此，可以说像素艺术与其他所有的艺术类型一样，包含子类别。</p><p>那么像素艺术具体有哪些子类呢？今井晋将现代像素艺术做了如下划分（注释 33）。虽然该图的分类仅针对「现代游戏」（注释 34），但是基本上足够我们了解实际存在哪些类型的像素艺术以及它们的不同之处。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/961.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">像素艺术的分类。出自今井晋《现代游戏与像素表现》（「现代のゲームとピクセル表现」）、192 页</p><p></p><p>如图所示，上图中纵轴为「高比特/低比特」，表示技术水平的高低。具体而言，技术主要体现在像素的精细度、可使用颜色数量的多少、有无光影效果以及是否加入 3D 表现等几个方面。横轴则以「复古感/未来感」来表示像素艺术在画面表达上的两种倾向，两者的区别在于，是如字面意思一般重现过去的像素艺术表现形式（注释 35），还是呈现出全新的表现形式。</p><p>将上述两条轴垂直相交后大致可以形成「怀旧主义」「风格主义」「低保真」「前衞主义」这四种类型。下面我们就以实际游戏为例来看看这四种类型具体指的什么。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/962.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《星露谷物语》（Stardew Valley）（ConcernedApe,2016）</p><p></p><p>在今井的分类图中，位于图左的《星露谷物语》的图形就是一种显而易见的复古风格的像素艺术。其图形几乎完全继承了 20 世纪 90 年代前半期家用游戏机（具体来说，就是以超级任天堂为代表的所谓第四代家用游戏机）游戏界面的典型图像风格。另外，在像素的精细程度和有无添加效果等技术方面，也和当时的图像没有太大差别。也就是说在技术上属于「低比特」（尽管在一些细节方面可以找到 90 年代没有的画面表现和技术水平）。由于第四代家用游戏机使用 16 位 CPU，因此这种风格也常被称为「16 位风」。</p><p>与之相反的是最右边的《超级兄弟：剑与巫术 EP》的图形（本章开头的图像），在技术方面和《星露谷物语》没有太大区别。尽管该作在光影效果上下了功夫，但整体画面基本上还是通过在每一个像素上设置颜色的方式制作而成，可以说在这一点上依然使用了传统的像素艺术技术。但是，两者在表现方式上却完全不同。即使不考虑视角上的差异，在色彩运用、涂抹技巧、对象的单位、人体表现、明暗表现等很多方面，《超级兄弟：剑与巫术 EP》与《星露谷物语》这种传统的像素艺术都有很大的不同。这样的像素艺术表现，或许可以说正是这部作品所做的创新（注释 36）。因为它并没有完全再现过去的表现形式，而是创造出了一种新的表现形式。就这一点而言，按照今井的观点，可以认为具有这种画面表现的像素艺术带有十分强烈的「未来感」性质。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/963.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《传说之下》（UNDERTALE）（Toby Fox,2015）</p><p></p><p>再来看看技术方面（纵轴）的对比。比如位于下方的《传说之下》的图形，从图中可以看出，该作的每个角色所使用的颜色数都被控制在个位数以内，让人想起比 16 位机时代还要早一代（以任天堂红白机为代表的 8 位机时代）的图形（注释 37）。颜色数量少会直接导致阴影表现的单调。因此，《传说之下》的画面表现与前面提到的《星露谷物语》相比会给人一种更加呆板的印象。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/982.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《歧路旅人》（OCTOPATH TRAVELER）（史克威尔・艾尼克斯／Acquire,2018）</p><p></p><p>与此相对，上面的《歧路旅人》的图形中，虽然每个角色都是 20 世纪 90 年代风的像素艺术风格，但承载角色移动的地形却是 3D 形式（纹理的一部分看起来像是模糊的像素艺术，在这一点上或许可以说是有以 PlayStation®为代表的第五代家用游戏机的图形风格，但却比当时的图形要「漂亮」得多）。另外，还刻意添加了光影和模糊（浅焦）效果，实现了传统像素艺术技法明显无法实现的表现。《歧路旅人》在横轴上位于何处暂且不论（注释 38），但在纵轴上毫无疑问位于「高比特」的极上方。</p><p>综上所述，可以说像素艺术有很多种类型。但它们并不是相互独立的，而是形成一定数量的具有统一整体性的相互关联的组群。「8 位风」和「16 位风」只是其中一种比较简单粗糙的组群划分方式，当然还存在很多不同的分类或命名方式。今井的四象限图正是试图将这些集群视觉化。</p><p>本章的剩余篇幅将从「风格」的视角纵观像素艺术的整体。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>风格是什么</strong></span></p><p>「风格（style）」是艺术学（注释 39）中常用的一种概念，在美术史的研究中尤其重要。风格是归纳多个作品的分类方法之一。比如建筑方面的罗马式风格和哥特式风格，绘画方面的印象派和野兽派，音乐方面的古典派和浪漫派，佛像方面的定朝派和庆派等（如果是大学的讲义，这个部分应该分别举例说明，但限于篇幅，这里就请自行谷歌吧）。</p><p>风格不仅可以用来描述古代的艺术作品，在现代文化中的应用也十分广泛。例如，时尚圈中常见的「~系」这种用语统统都是风格的意思，流行音乐中派生的无数分支「流派」大多也可视为风格。</p><p>尽管风格是对作品进行分类的方法之一，但它并不单纯只是一种分类法。对风格这个概念很难准确定义（注释 40），不过大致可以解释为如下：</p><p>1. 风格是多部作品（注释 41）共通的模式。这或许可以说是某种「型」，但与其说是可以用语言明确说明的模式（例如，描绘了什么样的主题、使用了什么样的颜色等），不如说是从整体上给人的印象。因此，比起「~型」「~式」等说法，「~系」「~风」「~风格」等说法可能更贴切。</p><p>2. 这种模式是可以通过鉴赏作品直接观察到的。相反，需要调查该作品的履历（例如制作时的状况）才能获悉的属性等，则不属于风格（注释 42）。</p><p>3.风格前面通常会被冠上一个前缀，以「某某风格」的形式出现。也就是说，风格一般与某种实体性事物挂钩。例如，罗马式风格和哥特式风格与特定的时代、地域相关。印象派、浪漫派、庆派与艺术运动、艺术家团体、流派、工作室等具有一定的联系，涩谷系、摇滚系、赤文字系则与特定的都市、杂志相联系。还有将创作作品的作者与风格联系在一起的情况（例如莫奈的风格）。如下文所述，风格有时也会和特定的技术相联系。</p><p>比起「8 位风」和「16 位风」这种分类方法，从风格的视角能够对像素艺术做更细致的划分（并命名）。另外，还可以从风格的角度考察像素艺术的历史性变化。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>像素艺术的风格</strong></span></p><p>像素艺术的风格具体是什么样的呢？另外，从风格的视角来考察像素艺术有什么意义呢？</p><p>继续以「8 位风」和「16 位风」为例。无论是 8 位风还是 16 位风，其本身都可以作为一种风格来理解。两者都是通过观看画面直接感受到的整体印象。而且，正如其名，它们都是基于某种特定的技术而形成的。例如，8 位风是 20 世纪 80 年代后半期盛行的 8 位游戏机（红白机等）所使用的典型图形风格，并且这种图形很大程度上是受硬件设备性能的限制而形成的。</p><p>尽管的确存在风格与技术相关的情况，但并不代表技术会完全决定风格的形式。比如《星露谷物语》这样的 16 位风像素艺术，说到底只是表现出了「这种风格」，实际上并没有受到 16 位机的技术限制。只是在技术条件已经十分成熟的现代图形环境下，特意选择了这样的表现方式而已。从风格的视角考察像素艺术的意义，就在于能够将这些「选择」「钻研」「癖好」与单纯的技术制约所产生的特征分开来理解。</p><p>像《星露谷物语》这样具有怀旧感或复兴式的图形表现形式，是在技术条件已经大不同，风格却与过去的表现相同的例子。反过来，也有处于同等技术条件下，风格却大不一样的情况。以 90 年代 16 位机全盛时期的 RPG 图形为例（注释 43）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/965.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《浪漫沙加》（『ロマンシング サ・ガ』）（史克威尔,1992）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/966.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《浪漫沙加》（『ロマンシング サ・ガ』）（史克威尔,1992）</p><p></p><p>如图所示，上面的是 1992 年发售的《浪漫沙加》的画面，下面的则是 1995 年发售的《浪漫沙加 3》的画面。两者都是在超级任天堂平台上推出的作品，可以说处于同等技术条件下。但是，它们的风格——作为整体印象观看到的模式——却大不相同。而造成这种印象差异的可以说主要是人物的头身比、人物与环境的尺寸比、物件质感表现的精细程度、地图芯片（注释 44）的使用方法、有无明确的轮廓线等。这种情况在同时代的其他许多 16 位机作品（比如《最终幻想Ⅳ》〔1991〕和《最终幻想Ⅵ》〔1994〕的对比等）的对比中也有体现。</p><p>另外很重要的一点是，这些作品呈现出的模式——与「16 位风」不同的、或许还没有命名的风格——在其前后的时代都存在类似的情况。例如《浪漫沙加》的画面，从风格的角度来看，可以说比起《浪漫沙加 3》的画面，更接近 8 位机作品——《最终幻想Ⅲ》（1990）的画面（注释 45）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/967.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《最终幻想Ⅲ》（『ファイナルファンタジーⅢ』）（史克威尔,1990）</p><p></p><p>尽管从画面表现来看，《浪漫沙加》和《最终幻想Ⅲ》所使用的颜色数量明显并不相等。但是，在其他很多方面（人物的头身比、人物和建筑物的比例、地图芯片的处理等等）却是共通的，因此整体上给人一种相似的印象。两者共通的模式，可以说是一种跨越技术的时代特征（8 位机时代/16 位机时代）的风格。</p><p>从上述事例来看，风格和时期似乎是联动的。对比来看，《浪漫沙加》和《浪漫沙加 3》是 4 年左右的间隔，而《最终幻想Ⅲ》和《浪漫沙加》之间却只有两年多的间隔，因此后一对比前一对的相似程度更高。但是，风格的不同并不总是反映出时期的不同。有无数实例可以证明这一点（例如，对比下同时期的《勇者斗恶龙》系列和《最终幻想》系列的图形，很明显能看出两者风格上的差异），下面来看一个差异比较明显的例子。</p><img alt="" style="width:584px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/115/968.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《魔星迷踪，古代机械的记忆》（レナス 古代机械の记忆）（Asmik,1992）</p><p></p><p>《魔星迷踪，古代机械的记忆》和《浪漫沙加》一样同为 1992 年发售的超级任天堂 RPG，但其像素艺术却相当独特，可以说有着自己独特的风格。具体来说，就是感觉不到建筑物的纵深、画面的多数要素都是由直线、圆等简单的图形构成、强调轮廓线、以柔和色调为基础的特征性配色等。</p><p>姑且先不管如何评价这种图形（比如可以评价为「算不上高明的像素艺术」），但它确实称得上是一种独特的表现形式。但这种独特的表现形式是为何、以及如何产生的，从技术制约的角度是无法解释的。这可能是由于设计师的技能和癖好所造成的结果，也可能是出于某种艺术目的而有意为之的结果（注释 46），总之，阐明这一点是像素艺术风格学的主要任务。可以说风格这一概念，提供了从技术之外的切入点来阐述像素艺术历史的视角。</p><p><span style="color:#2980b9;"><strong>电子游戏的风格学研究</strong></span></p><p>再把话题延伸一下吧。从风格的视角考察历史性变化，还有其他几点优势。以阿洛伊斯·里格尔（Alois Riegl）和海因里希·沃尔夫林（Heinrich Wolfflin）为源头的传统美术史风格论提出了「风格的自主发展」的观点。指的是各种艺术流派不是受外在环境因素（例如技术条件或产业结构）影响而形成的，而是由于自身内在发展需要不断演变形成的。并且，这种自主性的变化在艺术流派之间表现出了一定程度的共性，可以总结出一套规律性的发展模式。</p><p>例如，古希腊雕塑的发展模式——从古朴稚拙（古风时期），到重视匀称和谐（古典时期），再到追求动态感（希腊化时期）——可以说从中世纪或文艺复兴到巴洛克时期的欧洲美术也具有同样的发展规律（注释 47）。恐怕在任何时代的任何艺术流派中或多或少都能找到与此雷同的发展模式（朴素→和谐→过剩）。此外，许多文化中出现的对过去风格的「复兴」现象，也可以认为是风格自主性变化的一种形态。</p><p>我认为这种「自主性演变的风格」观点同样适用于像素艺术。从今井的图中可以明显看出，像素艺术风格的复兴正在进行中。另外，16 位时代的像素艺术逐渐变得过于复杂和华丽的现象，也可以称之为「巴洛克化」。前面提到的《浪漫沙加 3》的图像等，就是像素艺术巴洛克化的极致之一。</p><p>电子游戏的发展史，迄今为止主要是从技术和产业的观点展开的。尽管环境因素对画面表现形式的影响的确不可忽视（特别是像电子游戏这样技术发展迅速的领域），但还是存在很多从外部环境角度无法解释的独特表现形式。而风格这一视角则向我们表明了表象文化本身就蕴含着能够引起其自身发生变化以及变得丰富多样的动因。而且，这种视角不仅适用于图形研究，对于探究电子游戏的所有艺术层面——游戏机制、故事表现、音响表现、UI 设计等等——都有裨益。也就是说不仅是「像素艺术风格学」，还可以进一步扩展为「电子游戏风格学」。</p><p><span style="color:#95a5a6;">【本文分三次原载于日本文化厅网站，经作者授权翻译。原文链接：https://mediag.bunka.go.jp/article/article-15549/；https://mediag.bunka.go.jp/article/article-16323/；https://macc.bunka.go.jp/891/】</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">注释：</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">1 尽管本文并不涉及词汇的演变过程，但不管其本义是什么，至少在现代语中，英语的「pixel art」可以说几乎完全等同于日语的「点阵图」（相较来说「点阵图」的说法在语感上可能更能给人一种与电子游戏相关的感觉）。近年来「像素艺术（ピクセルアート）」一词在日语中的使用也越来越广泛。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">2 本文中的「电子游戏」（ビデオゲーム）也可以替换成「电脑游戏」「数字游戏」「视频游戏」等。不过由于过于繁杂，为了方便起见下文中的「电子游戏」会适当略作「游戏」。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">3 这是因为当时的计算机硬件技术还相对落后，因此图像的表现形式十分原始和单一，受制于此于是便形成了像素艺术这种风格的图形表现形式。像素艺术的技术基础是光栅图形，但与之相对应的矢量图和 3DCG 技术早在 20 世纪 70 年代末就已足够成熟了。实际上，《爆破彗星》（Asteroids，1979 年）和《暴风雨》（Tempest，1981 年）等部分雅达利（Atari）的街机游戏都采用了美丽的矢量图形，另外，《终极战区》（Battlezone，1980 年）和《星球大战》（Star Wars，1983 年）（尽管只是线框）也达到了一定程度的 3D 表现效果。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">4 虽然使用多边形的游戏于 20 世纪 80 年代就已开始陆续出现在高配置的游戏中（最早的是雅达利的《我，机器人》[I,Robot，1984 年]），但在家用游戏机领域，却直到 90 年代中期出现第五代游戏机（PlayStation®、NINTENDO64 等）才真正开始兴起（虽然早期家用游戏机上也不是没有像《星际火狐》[Starfox，1993 年]一样使用多边形的游戏，但这种只能说是个例）。《超级马里奥 64》（1996 年）和《最终幻想Ⅶ》（1997 年）可以说体现了游戏画面的呈现形式从像素艺术时代进化到多边形时代的划时代变革。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">5 由我担当翻译的杰斯帕·尤尔（Jesper Juul）的《半现实》（half real）（New Games Order,2016）以及米格尔·西卡尔（Miguel Sicart）的《玩乐的重要性》（Play Matters）（Filmart,2019）等游戏研究书籍的封面也是由像素艺术家 YACOYON 绘制的插图。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">6 关于芯片音乐的发展史，参见田中治久（hally）的《关于芯片音乐的一切 All About Chiptune——从游戏机中诞生的新式音乐》（チップチューンのすべて All About Chiptune――ゲーム机から生まれた新しい音楽，诚文堂新光社，2017）。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">7 等距图（等轴测图）是一种通过投影法从斜上方的视角绘制物体的投影图。以 30°和 150°的平行网格作为辅助线，将物体的直角座标轴以 60°和 120°的形式显示在投影面上。等距视图曾被广泛应用于电子游戏（特别是战略战术模拟和城市开发模拟）中。因此，等距像素画给人一种电子游戏的即视感。顺便说一句题外话，等距像素画是通过将网格的水平轴与垂直轴的纵横比调整为 2:1 来实现的，因此相对于水平线的角度是 26.565°，而不是 30°，导致与原本的等轴测图相比，等距像素画在纵向上略微失真。参见英语维基百科「Isometric video game graphics」条目。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">https://en.wikipedia.org/wiki/Isometric_video_game_graphics</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">8 尽管本文并未涉及，实际上还有一种从像素艺术衍生出来的被称为体素艺术（voxel art）的视觉表现形式。体素艺术是以立方块为单位搭建出三维空间来构建图形的，可以理解为是二维表现形式的像素艺术的三维版本。《我的世界》（Minecraft）可以说是采用体素艺术风格图形的代表性游戏作品。如果说像素艺术是绘画的一种，那么体素艺术则可以说是雕刻的一种。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">9 后文谈到的像素艺术的多样性和分类参见以下论著。今井晋《现代游戏与像素表现》（「现代のゲームとピクセル表现」）《像素百景：现代像素艺术的世界》（『ピクセル百景，现代ピクセルアートの世界』），第 192—195 页。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">10. 参见柏拉图的《美诺篇（meno）或论美德》（渡边邦夫译，光文社，2012）。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">11. scrama_sax、Twitter、2012 年 1 月 17 日（标点符号由引用者追加）。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">https://twitter.com/scrama_sax/status/159244346590371840</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">12. gnck《从技术制约到美学条件》（「技术的制约から美学的条件へ」）《像素百景：现代像素艺术的世界》，第 11 页。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">13 光栅图像是一种以数据形式表示的、由像素的集合构成的数字化图像，也被称为位图。也就是说，每个像素都有不同的颜色值。因此，放大图像后就会看到一个个像素小色块。目前我们在网络上看到的数字图像基本上都是光栅文件格式（如 png、jpg、gif 等）。与此相对，矢量图则是将表示几何图形信息的集合（如曲线的起点、终点和控制点的座标信息）数据化而形成的图像（svg 格式的图像就是典型的矢量图）。矢量图中没有像素的概念，因此即使放大也不会出现锯齿。如果熟悉 Adobe 应用程序，就可以通过 Photoshop 和 Illustrator 的不同之处了解光栅图和矢量图之间的区别。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">14 今井《现代游戏与像素表现》，第 192 页。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">15 另外需要注意「像素或像素的集合」这两个术语的使用。根据今井的论述，关键点就在于弄清楚组成像素艺术的基本单位「ドット（点阵）」和作为图像显示的基本单位「像素」（也就是画素）这两者之间的区别（「点阵/像素」的用法出自今井）。像素艺术定义中的有意义的单位不是指的作为图像显示单位（表示画面分辨率）的「像素」，而是显示器上可用肉眼识别的符号单位「ドット（点阵）」（绘图/解释时的单位），并且每个「ドット（点阵）」都可以由「像素」的集合构成（当然，只要每个「像素」是可识别的，那么「像素」=「点阵」也是可以成立的。实际上，过去游戏中的像素画基本上都是显示单位=符号单位）。后面还会说明，本文所述的「像素艺术的单位」基本上与今井所说的「ドット（点阵）」相对应。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">16 Johan G. Bontes, Bill Gosper’s Glider Gun in Action: A Variation of Conway’s Game of Life, animated GIF, 2005. CC BY-SA 3.0. https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Gospers_glider_gun.gif</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">17 这种模型被命名为「滑翔机枪」，从某种意义上来说，或许可以说该模型代表了滑翔机和发射滑翔机的枪。但是，这就好比从月亮的形状或星星的排布中找出动物的样子一样，与其说是一幅图，不如说是「看起来像什么，取决于你怎么看」。或者也可以说康威的生命游戏本身就是对某些生态系统的模拟（因此也是一种表象），但它是否是一种模拟与它是否是一幅图像并无关联。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">18 图像包括图片和照片。英语界的描写哲学认为从图像的本质来看，图片和照片是包含在图像的概念范畴内的（当然并没有忽视两者之间的区别）。「image」一般与「picture」同义，但也有学者将其作为专业术语加以区分。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">19 我曾经在博客上发表过一篇关于描写哲学的调查论文。如有兴趣，可参阅下文。http://9bit.99ing.net/Entry/13/</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">20 结构主义的代表性理论是纳尔逊·古德曼（Nelson Goodman）的《艺术的语言》（Languages of Art）（户泽义夫、松永伸司译，庆应义塾大学出版社，2017 年）。本文所介绍的库尔维奇的理论基本上可以说是脱胎于古德曼，但对其理论进行了更新。另外，由于过于繁琐，本文对这一点进行了简化说明，但严格来说，结构主义关注的并不是每个符号的特征，而是单个符号所属的符号系统的特征。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">21. John Kulvicki, 「Image Structure,」 Journal of Aesthetics and Art Criticism 61, no. 4 (2003): pp. 323–340; John Kulvicki, On Images: Their Structure and Content (Oxford; Clarendon Press, 2006), chap. 2, 3.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">22 准确地说，库尔维奇关注的并不是符号的内容，而是关于符号同一性的敏感度。不过，因为符号的内容依赖于符号的同一性（supervian），所以这种说法没有太大的问题。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">23 库尔维奇也同样举了个关于「icon」的例子，但不是桌面图标，而是基督教的圣人画像。库尔维奇认为，从图像学的角度来看，被箭射中的男性画像只表达了一个内容——《圣塞巴斯蒂亚诺的殉教》——不论该图中男子的姿势、箭的刺法或背景如何。当然，内容是解释框架（符号系统）的问题，如果把这幅画看作图像（picture），而不是图标（icon），就具有丰富的内容。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">24 实际上，库尔维奇对第四个特征进行了十分深入的探讨。不过在本文中详细介绍并无太大意义，所以这里就只简单地说明了符号和内容的相似之处。虽然从专业的观点来看，这种简化有很大问题，不过并没有明显偏离重点。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">25 详细来说，除了作为数据格式的光栅形式之外，还有作为影像输出（或者印刷输出）格式的光栅扫描。例如，在普通显示器或打印机上输出以矢量形式保存的图像数据时，先由操作系统或打印机驱动程序进行光栅化处理，然后再显示在屏幕或纸上。因此，现代我们看到的大部分图像，除了手绘素材之外，都可以说是经过光栅化处理的。当然，从这一点来看，是否是光栅化图像与是否是像素画并无关联。相关论述参见以下内容。Alistair M. C. Isaac, 「Digital Images: Content and Compositionality,」 Journal of the American Philosophical Association 3, no. 1 (2017): pp. 106–126.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">26 虽然不怎么了解技术层面的问题，不过由于背景和部分精灵在水平方向上的分辨率较低（换句话说，单位较大），所以在整体上给人一种横向拉长的印象。参见以下内容。「Atari2600 详细」WentWayUp、2015 年。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">https://wentwayup.tamaliver.jp/e404777.html 暂且不从技术层面分析，单看画面就有一种「拉长的感觉」。例如以下 Atari 2600 评测网站的图片。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">https://videogamecritic.com/2600aa.htm</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">27 推特上曾热议过一个与此相关的话题，有人指出以红白机为代表的早期家用游戏机制作的像素艺术图像，可能是基于显像管或 RF 连接造成的图像晕染而形成的。《对「过去的点阵图是以显像管的晕染为前提设计而成」的质疑》，Togetter, 2017 年。https://togetter.com/li/1131267 如果这个说法是正确的，那么这可能意味着单位明显呈正方形这一特征在像素艺术史上出现的较晚（实际上，RF 输出到显像管的像素艺术的单位并不清晰可辨）。不过，即使感知上的确是模糊的，看的人也会知道这是像素艺术（符合定义的），可以说这是因为他们假定了隐藏在模糊的图像背后的是四方形像素。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">28. Gnck《从技术制约到美学条件》，第 12 页。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">29 这也可以从色彩的恒定性的角度来说明。无论添加多少光影效果，在感知上基色都是不变的。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">30 除了文中所述定义之外，还可以追加其他条件作为判断像素艺术的标准。比如，第一，可以限定单位的可识别度达到哪种程度才属于像素艺术。如果单位太小或太过模糊，可能很难直接用肉眼识别。这种情况我们可以选择仍然将其视为像素艺术，或是将其从像素艺术中排除。如果认定这种情形属于像素艺术，那么则可能需要放宽可识别的条件。第二，可以按照图像绘制方式的不同来定义像素艺术。一方面，可以选择将基于照片或 3DCG 自动生成的像素艺术风的图像认定为「真正的」像素艺术，另一方面，可以选择将使用画图软件的画笔或钢笔工具绘制的低分辨率光栅图像认定为像素艺术。简而言之，就是要不要将像素艺术的传统绘制方法——即逐个像素手工填充颜色——纳入定义中。上述可供选择的条件，哪一个都是比起「哪个定义更正确」，更重要的是「哪个定义更方便」，我们在界定像素艺术的范围时只需要考虑哪个更为切合自己的研究目的。我本人对此持中立立场，但不管怎样，必须有一个明确的概念来界定像素艺术。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">31 这里为了便于理解仅举了字母的例子，但实际上语音层面的单词和音素也是同样一回事。比如单词「cat」就是由本身没有意义的音素[k]、[æ]、[t]构成的。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">32 参见如下例子。Daniel Chandler, 「Articulation,」 in Semiotics for Beginners, 2017. http://visual-memory.co.uk/daniel/Documents/S4B/sem08a.html</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">33 今井晋《现代游戏与像素表现》《像素百景：现代像素艺术的世界》（画刊社，2019 年），192—195 页。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">34 虽然出现在图中的大多数都是独立游戏，但这种情况是自然而然出现的，并不是在选择时偏向于这种类型。正如前文所述，这是因为独立游戏的图形是当代最前沿的像素艺术表现形式之一。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">35 今井也指出「怀旧感」并不一定是要再现过去的像素艺术。这可以理解为是一种风格的复兴。风格的复兴往往在继承过去表现风格的同时，也经常在此基础上加以创新，或与现代表现形式相结合。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">36 《超级兄弟：剑与巫术 EP》中的图形给后续的许多像素艺术带来了显而易见的影响，但其本身是否受到了某些前人的启发就不得而知了。《超级兄弟：剑与巫术 EP》的设计师「Superbrothers」克雷格·亚当斯（Craig Adams）在 2002 年到 2003 年就读美术学校时，开始自学像素艺术的创作手法和技巧。他在采访中提到过曾受到《波斯王子》（Prince of Persia，1989）和《异世界》（Another World，1991）等 16 位时代的电子游戏作品的影响，不过实际呈现的游戏画面与这些复古游戏的图形却并没有那么相似。参见下文。Adrian Sanders, 「A Profile on Sword &amp; Sworcery EP Creator Craig Adams,」 Kill Screen | Pitchfork, May 2, 2011, https://pitchfork.com/features/article/7962-kill-screen/?page=2; Jake Vander Ende, 「Interview: Craig Adams on the Commodore 64, Design Reboot, Conan the Barbarian, and #Sworcery,」 Aletheia’s Herald, April 1, 2011, https://asherald.wordpress.com/2011/04/01/interview-craig-adams-on-the-commodore-64-design-reboot-conan-the-barbarian-and-sworcery/. 此外，《超级兄弟：剑与巫术 EP》设计图的基本形态在 2008 年发布视频作品阶段就已经完成了。Superbrothers, 「Design Reboot HD,」 Vimeo, https://vimeo.com/3807518.</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">37 比如在红白机中 8×8 或 16×16 像素的每个单位最多可以使用 4 种颜色，而在精灵上移动的各个对象（例如角色）实际上则需要使用除透明色以外的 3 种颜色来描绘。「8 位风」的像素艺术虽然不一定严格遵守这一限制，但通常会大大缩减颜色数量，使其看起来更贴近 8 位机时代的风格。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">38 在今井的图中，《歧路旅人》（OCTOPATH TRAVELER）位于横轴中央稍微偏右（「未来感」方向）的位置。但在我看来，这种像素艺术表现本身并没有什么新奇之处，应该放在更靠左的位置。这是因为它几乎完全再现了 90 年代后期（四代机后期到五代机时代）经典 JRPG 中 2D 角色的表现形式。另外，虽然在地形的绘制上采用了 3D 技术，但总体设计基本上似乎还是偏向于「怀旧性」表现形式。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">39 这里的「艺术学」一词泛指对文学、音乐、绘画、雕刻、戏剧、舞蹈、电影、摄影、建筑等各种艺术流派的人文学研究。从这一点来看，所谓的游戏研究也属于艺术研究的一种。另外，文学中风格通常被称为「文体」，但英语中一般也使用「style」这个词。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">40 我曾在博客中详细写过关于风格这一概念的特征。如有兴趣，可参阅下文。http://9bit.99ing.net/Entry/98/</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">41 这里所指的「作品」不仅包括狭义上的艺术作品，还包括属于某种文化范畴的一般事物。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">42 当然，这种属性有时可以通过风格来推测。例如，根据作品的风格（在无法根据其他资料进行确定的情况下）来推测其创作者和创作年代，这是美术史学的传统手法之一。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">43 电子游戏的图形风格，往往因视角（从哪个角度描绘空间）和游戏类型的不同而大相径庭。因此，如果要进行适当地比较，最好按照统一的标准选择比较的对象。这里将对比的游戏限定为自上而下视角的 RPG。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">44 一种以特定尺寸的像素为单位，将其排列成瓷砖状来制作画面的手法。只需要少量数据即可实现多种表现形式。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">45 顺便说一下，这里列举的全部都是史克威尔发行的作品，而且都是由涩谷员子担任角色的美术设计。因此，也可以从一个像素艺术家的风格演变的角度来考察这种差异。不过，本文的研究目的是从整体上揭示风格这一视角的意义，而不是以个别作家为讨论焦点。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">46 比如对轮廓线的处理和对色彩的独特运用，可以解释为试图在像素艺术中再现概念艺术家加藤洋之&amp;后藤启介的插画风格。关于《魔星迷踪》的例子，很大程度是受立命馆大学大学院的毛利仁美老师的启发。在此向她表示感谢。</span></p><p><span style="color:#95a5a6;">47 关于这种发展史观的概述，参见下文。James Elkins, 「Style,」 Grove Art Online, 2003, https://doi.org/10.1093/gao/9781884446054.article.T082129. 如果仔细观察实际历史现象，就会发现这一套解释有很多不合理的地方，但的确这种简单易懂的发展脉络已经渗透到了方方面面，而且这种发展脉络的确在某种程度上具有一定的解释力。</span></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:20:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25279105</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25279105</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/318.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25279105_202311181120fafc7e32-a4c9-4a6e-97e4-0afc0293a9c4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[文/ 松永伸司（京都大学大学院文学研究科副教授）；译/ 张连子]]>
            </author>
            <category>像素</category>
            <category>像素游戏</category>
            <category>思想市场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/318.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/319.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国首次从摩洛哥引渡犯罪嫌疑人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/582.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 18 日上午，公安部「猎狐行动」工作组将上海公安机关通缉的经济犯罪嫌疑人罗某从摩洛哥引渡回国，这是 2021 年中摩引渡条约生效后首例成功案例。</p><p>据了解，犯罪嫌疑人罗某在担任某公司财务高管期间，利用其职务便利，盗取所在公司相关银行账户密钥密码，多次擅自将公司账户数百万元资金转至其个人账户并使用，给公司造成巨大损失。案发后，罗某逃至摩洛哥。2020 年 2 月，上海市公安局静安分局对罗某立案侦查，2022 年 7 月，国际刑警组织对其发布红色通报。</p><p>今年 4 月，摩洛哥警方将罗某抓获，随后，中国公安机关依据双边引渡条约向摩洛哥提出引渡请求。10 月底，摩洛哥法院裁定向我引渡罗某。为切实履行国际执法合作义务，公安部派「猎狐行动」工作组赴摩洛哥开展工作，在摩警方和我驻摩使馆的大力协助下，工作组 11 月 18 日押解罗某返回上海。</p><p>公安部「猎狐行动」办公室有关负责人表示，罗某的成功引渡，对巩固深化中摩执法司法合作具有里程碑式意义，也为今后中国警方开展引渡合作积累宝贵经验。下一步，公安机关将始终坚持「天涯海角、有逃必追」，不断加强国际合作，坚决将外逃犯罪嫌疑人绳之以法，维护人民群众合法权益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:14:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344357</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344357</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/113.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344357_20231118111461a3ca5a-7d64-4360-a6b6-ba7d0fe413f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈昱/央视新闻]]>
            </author>
            <category>引渡</category>
            <category>摩洛哥</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/113.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/856/114.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年第八届北京大学生戏剧节开幕，44 所高校参赛]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/451.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第八届北京大学生戏剧节开幕现场。本文图片，北京市教委供图</p><p></p><p>11 月 16 日晚，2023 年第八届北京大学生戏剧节在中央戏剧学院昌平校区开幕。</p><p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）从北京市教委获悉，本届艺术节共收到来自 44 所在京高校的 87 部参赛作品，作品包括多幕剧、独幕剧、短剧及朗诵，涵盖话剧、京剧、音乐剧等多种形式，题材涉及大学生活、青春理想、人生思考等层面，展现了大学生的创作激情与青春朝气。</p><p>经评审，最终 23 部作品入围现场展演，其中多幕剧 7 部，独幕剧 2 部，短剧 6 部，朗诵 8 部。展演期间，来自中国煤矿文工团、北京人民艺术剧院、中央戏剧学院、北京电影学院等单位的多位艺术家、教育专家对展演剧目进行专业评审。</p><p>同时，本届戏剧节特邀中央戏剧学院表演系宋立博、导演系赵淼、舞台美术系刘峰、戏剧文学系郭富民等专家开设了戏剧公开课和工作坊，主要围绕戏剧表演、创作、舞台技术管理等方面为广大师生做了细致讲解，进一步推动了戏剧的广泛普及。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/452.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第八届北京大学生戏剧节开幕现场。</p><p></p><p>中央戏剧学院党委副书记蒋朗朗表示，中央戏剧学院作为中国戏剧艺术教育的最高学府，将集中整合优势资源，精准对接高校美育的实际需求，促进高校之间、高校和社会之间的交流联系，为提升戏剧文化水平搭建平台，打造精品。</p><p>开幕式上，来自 20 所大学的 80 余名学生一起走上舞台，表演了一首专门为北京大学生戏剧节创作的诗歌《我心中的戏剧》。随后，中国地质大学（北京）上演的多幕剧《地苑赤子》拉开本届戏剧节的帷幕。该剧讲述了以虚构主人公肖继业为代表的老中青三代地大人，伴随新中国地质事业发展经历的命运与选择。作品主题以小见大、内涵丰富，剧情跌宕起伏，表演朴实真挚，塑造出地大人薪火相传的精神群像，映射出广大地质战线同仁爱国奉献、开拓创新、艰苦奋斗的生动写照，寓史于剧、寓教于乐，是一堂生动的沉浸式「校史思政课」。</p><p>北京大学生戏剧节自 2006 年举办以来，每两年一届。本届戏剧节由中共北京市委教育工作委员会、北京市教育委员会主办，中央戏剧学院、北京市少年宫承办，以「青春筑梦·强国有我」为主题。同时，本届戏剧节坚持育人为本、以文化人、全面普及、优质开放、传承创新，努力为广大青年搭建展示戏剧作品、传递戏剧力量、提升戏剧水平的平台，同时广泛发掘与时代同步伐、以人民为中心的精品。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 03:01:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344327</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344327</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/457.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344327_202311181101b3cafb7f-079d-49bd-822f-e0f80312c5ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程婷]]>
            </author>
            <category>北京大学生戏剧节</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/457.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/458.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宾馆、酒店成侵害未成年人「隐秘角落」，多部门联合检查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/299.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>宾馆、酒店违规接待未成年人入住，易滋生犯罪，成为不法分子侵害未成年人的「隐秘角落」，多部门开展联合执法检查。</p><p>2023 年是人民监督员制度创立 20 周年。为引领全国检察机关充分发挥人民监督员制度优势，进一步提升检察机关法律监督能力和案件办理质效，最高检近日印发第二批人民监督员工作典型案例，《安徽省马鞍山市花山区人民检察院邀请人民监督员监督涉未成年人保护行政执法检察监督》等九件案例入选。</p><p>最高检介绍，2019 年 1 月至 2023 年 6 月，全国检察机关共邀请人民监督员 44 万余人次，监督检察办案活动 28 万余件次。此次发布的案例选取覆盖公开听证，检察官出庭支持公诉，巡回检察，案件质量评查，检察建议的研究提出、督促落实，司法规范化检查，检察工作情况通报等多种人民监督员参与检察监督的方式，彰显了人民监督制度促进检察机关监督能力现代化的积极作用。</p><p>上述案件介绍，安徽省马鞍山市花山区人民检察院（以下简称「花山区检察院」）在办案时发现作为犯罪发生地的电竞酒店存在对入住未成年人未履行登记手续、未核实未成年人身份及监护情况等违规接待未成年人入住的情况，且该酒店仍在持续经营中。同时，检察机关梳理了 2022 年以来办理的涉未成年人刑事案件，发现多家宾馆、酒店等住宿场所存在违规接待未成年人入住现象，容易滋生犯罪，成为不法分子侵害未成年人的「隐秘角落」。</p><p>最高检介绍，2022 年 11 月 1 日，花山区检察院邀请人民监督员参加该院联合辖区内公安分局、文旅体局、旅馆业行业协会共同召开的未成年人保护法之强制报告制度落实推进会。会议决定，花山公安分局、花山区文旅体局对案涉旅馆、酒店涉未成年人保护规范管理开展联合执法检查，由花山区检察院对执法检查活动进行现场监督，并邀请人民监督员参与监督。</p><p>检查现场发现，电竞酒店接待未成年人入住制度落实仍存漏洞，人民监督员建议检察机关积极履行法律监督职能，采取有效措施推动旅馆业涉未成年人保护落实落细，并提出将持续关注后续工作进展。</p><p>此后，检察机关向案涉多家酒店宾馆制发社会治理检察建议，建议强化对未成年人保护相关法律法规及文件的学习，进一步完善登记核查、值班巡查以及未成年人独自入住或结伴入住酒店的发现、投诉和处理工作制度。同时，建议行政主管机关对案涉酒店采取相应的督促整改措施，公安机关对该宾馆作出停业整顿的行政处罚措施。</p><p>最高检表示，人民监督员参与监督行政执法检查，不仅能够全方位监督检察机关的法律监督活动，而且也能从不同视角发现行政执法机关执法活动、被检查单位管理中存在的问题，提出相应的意见建议，有利于检察机关更好地发挥法律监督职能，提升法律监督效果。上述案例邀请人民监督员参与对行政执法活动的监督，提升了旅馆业接待未成年人入住管理的规范化水平，拓展了法律监督深度。下一步，检察机关将协同司法行政部门持续完善人民监督员制度，拓宽人民群众有序参与和监督检察工作的渠道，不断提升人民监督员监督「刚性」，确保检察权始终依法规范运行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:59:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344324</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344324</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/296.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344324_20231118105958b2f5c9-73f2-49c0-b501-6054fa4e2b0b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘璐]]>
            </author>
            <category>侵害未成年人犯罪</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/296.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/297.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[曾录视频给缅北白应苍庆生，演员杜旭东道歉：碍于朋友情面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535725" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/811ca59a44034715bf0b58a04c875edf/hd/202311181038430027bd4b6dc-3a83-4746-8f57-e2862c44be0f-851e607f-8655-8318-b30f-cee89aad4a96.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/206.jpg" data-duration="01:21" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 17 日晚，演员杜旭东就其给缅北电诈集团的白家成员录制庆生视频一事道歉。他在视频中表示，这事发生在很久之前，受朋友之托，「碍于情面，便配合录制了这个视频」。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:57:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344319</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344319</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：胡宝秀，素材来源：社交账号、综合网络]]>
            </author>
            <category>杜旭东道歉</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/206.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/207.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「黑户代孕女童」确认亲子关系案开庭未判：适用法律存在争议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535726" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2d05f6b9bb9c49329b5c0cd22b332765/hd/20231118104506897d423d842-966c-4c92-a4f2-80680dfdb7d0-4f3b086d-b1d5-b478-d0d2-bea92c26edb6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/693/189.jpg" data-duration="01:03" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 15 日，「黑户代孕女童」确认亲子关系案在成都郫都法院开庭未判。原被告双方对「原告系女孩分娩母亲」事实无异议，但法律适用问题上存在争议。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:57:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25330477</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25330477</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：谢煜楠，编辑：胡宝秀，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>「黑户代孕女童」</category>
            <category>确认亲子关系案</category>
            <category>开庭未判</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/693/189.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/693/190.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子醉驾被查撒酒疯阻挠检测：这么多年没栽，栽到你们手里了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535067" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d5575290244341d88cf49e62a3f9911e/hd/202311161509430288c74f8e1-e920-4af8-aad1-ea4aff35d849-140d0944-5525-0a9c-1547-bac0e2e21eda.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/557/656.jpg" data-duration="00:48" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，河北保定涞水交警在执法过程中，查处一涉嫌醉驾男子，其血液酒精含量数值达 222mg/100ml。男子起初拒不配合执法，表示「这么多年没栽过，栽你们手里了」。]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:57:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25316841</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25316841</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：闫海龙，编辑：唐燕丽，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>醉驾</category>
            <category>撒酒疯</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/557/656.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/557/657.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[APEC 会议结束时，拜登总统与习主席话别]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美国旧金山当地时间 17 日，亚太经合组织（APEC）第三十次领导人非正式会议结束时，美国总统拜登与国家主席习近平话别。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/126.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：外交部发言人华春莹社交媒体截图</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:55:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344306</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344306</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/179.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344306_202311181055535c988b-ac09-44d4-a020-410f57ba0172.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「新华社」微信公号]]>
            </author>
            <category>APEC 会议</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/179.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/180.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[辛识平：下一个「中国」，还是中国]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/37.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「正如工商界朋友所言，中国已经成为最佳投资目的地的代名词，下一个‘中国’，还是中国」。在亚太经合组织工商领导人峰会发表的书面演讲中，习近平主席一番话，道出了国际社会对中国发展前景的坚定信心，引发各界广泛共鸣。</p><p>信心，源自对中国经济发展大势的科学把握。今年以来，中国经济持续回升向好，增速在全球主要经济体中保持领先，全年对全球经济增长的贡献将达到三分之一，仍然是全球增长最大引擎。联合国贸发会议发布的《2023 年世界投资报告》显示，2022 年全球外国直接投资下降 12%，中国吸引的外国直接投资额却逆势增长 5%；国际货币基金组织日前上调了中国今明两年经济增速的预期；多家国际金融机构持续加大投资……风物长宜放眼量。中国经济韧性强、潜力足、回旋余地广，长期向好的基本面没有变也不会变，更有信心、有能力实现长期稳定发展，不断以中国新发展为世界带来新动力、新机遇。</p><p>信心，源自对中国机遇的热切期盼。当今世界，最稀缺的资源是市场，这正是中国的巨大优势所在——14 亿多人口，世界上最大规模的中等收入群体，稳居世界第二大货物进口国，超大规模经济体形成了超大规模市场。未来 5 年，中国货物贸易、服务贸易进出口额有望累计超过 32 万亿美元、5 万亿美元。「潜力巨大，非常重要」「机会比我们想象的还要大得多」「一个不能失去的市场」……中国市场的广阔空间，吸引着各国企业来华投资兴业，共享中国高质量发展带来的巨大机遇。</p><p>信心，源自新时代中国坚持敞开大门搞建设、坚定不移推进高水平对外开放的务实行动。今年以来，中国发布稳外资 24 条政策措施，在 5 个自贸试验区和海南自由贸易港试点对接相关国际高标准经贸规则，宣布支持高质量共建「一带一路」的八项行动，自贸试验区升级扩容至 22 个……一系列扎实举措为扩大开放、加强合作不断开辟新空间。开放带来进步，合作创造未来。正如习近平主席强调的，无论国际形势如何变化，中国打造市场化、法治化、国际化营商环境的决心不会变，一视同仁为外商投资提供优质服务的政策不会变。</p><p>「桃李不言，下自成蹊」。中国拥抱世界的进程，也是世界走向中国的进程。近期成功举办的第六届中国国际进口博览会吸引 128 个国家的 3400 多家企业参展，按年计意向成交创新高，金额达到 784.1 亿美元。上个月，中国成功举办第三届「一带一路」国际合作高峰论坛，形成了 458 项成果，中外企业达成 972 亿美元的商业合作协议。「欢迎各国工商界朋友们继续投资中国、深耕中国！」习近平主席的热情邀约令人振奋。在强国建设、民族复兴的新征程上，下一个「中国」必将为全球发展注入更多正能量，以自身发展更好造福世界。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 02:28:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344293</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344293</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/34.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344293_2023111810284da0927e-b000-4dd7-8d28-0c66a08aae21.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>辛识平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/34.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/35.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言（摘要）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言（摘要）</strong></p><p><strong>——为所有人创建强韧和可持续未来</strong></p><p>我们，亚太经合组织领导人于 2023 年 11 月 16 日至 17 日在美国加利福尼亚州旧金山举行会议。1993 年美国主办首次亚太经合组织领导人非正式会议，30 年来我们坚定致力于亚太经合组织宗旨，使本地区成为全球增长的先锋。</p><p>我们必须利用技术和经济进步，继续释放本地区的巨大潜力和活力，促进经济增长，应对包括气候变化在内的所有环境挑战。《旧金山宣言》中的承诺建立在以往亚太经合组织东道主工作基础之上，推动本地区将韧性、可持续性、互联互通、创新和包容性纳入优先事项，共同应对最紧迫的经济挑战。亚太经合组织的宗旨和工作都遵循《2040 年亚太经合组织布特拉加亚愿景》和《奥特奥罗亚行动计划》的指引，致力于 2040 年建成开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现所有人民和子孙后代的共同繁荣。</p><p>亚太经合组织美国年以《亚太经合组织生物循环绿色经济曼谷目标》为基础，《曼谷目标》确立了推进可持续和包容性经济政策的目标，同时确保这些政策能应对环境挑战。我们欢迎《贸易和投资政策包容和可持续旧金山原则》，以及 2023 年交通、贸易、减灾、粮食安全、衞生、能源、妇女、中小企业、财政等专业领域部长级会议的成果，包括《亚太经合组织合作公正能源转型非约束原则》《通过可持续农业体系保障粮食安全原则》。我们也欢迎修订版的《减灾风险框架》及其行动计划。</p><p>我们重申决心打造自由、开放、公平、非歧视、透明、包容、可预期的贸易和投资环境。我们也重申以规则为基础、以世界贸易组织为核心的多边贸易体制的重要性，有助于继续推动本地区的快速增长。我们致力于对世界贸易组织进行必要改革，增强其各项职能，包括着眼于 2024 年前恢复全面、运转良好、所有成员可参与的争端解决机制开展相关讨论。我们呼吁亚太经合组织经济体及时有效落实世界贸易组织协定，重申致力于建设性参与第 13 届部长级会议，确保会议成功并取得积极成果。</p><p>我们强调致力于以市场驱动方式推进区域经济一体化，包括推进亚太自由贸易区议程。为此，我们将加强能力建设和技术合作，支持本组织经济体参与地区全面和高质量发展事业。</p><p>我们将继续致力于营造公平竞争的良好贸易投资环境。我们重申致力于保持市场开放，解决供应链中断问题，包括推进安全、有竞争力、强韧、可持续和开放的供应链，打造可预测、有竞争力和数字联通的亚太。我们致力于落实《亚太经合组织互联互通蓝图（2015－2025）》，强化设施联通、政策沟通和民心相通。我们将加大努力促进地区、次区域和边远地区的互联互通。</p><p>世界继续面临气候变化影响带来的深刻挑战。我们认识到，各经济体需要加大力度，在考虑最新科学发展和不同国情的基础上，通过各种途径加快清洁、可持续、公正、可负担、包容性的能源转型，实现到本世纪中叶左右全球温室气体净零排放/碳中和。在此过程中，我们努力开启一个体面就业、投资、经济增长的新时代，并确保本地区的能源安全、韧性、可及。到 2030 年，我们努力争取全球可再生能源装机增至目前的三倍。</p><p>我们致力于充分落实《亚太经合组织 2030 年粮食安全路线图》，使我们的农业和粮食系统更加强韧、高产、创新、可持续，同时认识到在促进农业可持续性方面没有统一的解决方案。我们重申致力于农业、林业、海洋、渔业资源的可持续管理。我们重申农业生产力、国际贸易、节粮减损对实现粮食安全的重要性，将加倍努力实现粮食安全和营养。</p><p>我们将继续致力于改善人民生活质量，为所有人创建强韧和可持续的未来。为此，我们将继续推进并支持性别平等，促进经济包容，赋权中小微企业、劳动力、妇女、青年以及包括土著人、残疾人、偏远和农村社区等。</p><p>我们强调，必须为中小微企业和初创企业开辟发展道路，包括通过各种机会提高「专精特新」能力。支持中小微企业拓展区域和全球市场，包括通过融入全球价值链、推动大中小企业融通创新、加快中小微企业数字化转型、鼓励提供「小快轻准」数字化产品和解决方案。</p><p>我们重申致力于通过促进妇女全面和平等参与经济，发挥领导力，促进经济增长，包括改善妇女获得资金和资产、市场、技能和能力建设、发言权和代表性，以及创新和科技的途径。</p><p>我们重申致力于为企业和消费者创造良好、包容、开放、公平、非歧视的数字生态系统。我们欢迎落实《亚太经合组织互联网和数字经济路线图》，为所有人打造包容性的数字经济。我们鼓励各经济体加快落实该路线图，包括在数据隐私、云计算、电信网络、促进交互操作性、信息和通信技术安全、数字贸易、电子商务、新兴技术以及促进创新、应用赋能技术和服务等领域。为充分释放数字技术潜力，公平分享数字技术红利，降低风险，我们将探索制定协同一致的应对政策，促进数字技术领域国际合作，欢迎就数字技术治理开展国际讨论。我们承诺通过弥合数字鸿沟，强化数字基础设施，确保没有人掉队。我们将加快数字化转型，合作促进数据流动，加强企业和消费者对数字交易的信任。</p><p>我们认识到腐败损害经济增长和发展，承诺采取务实行动，团结一致，共同打击跨境腐败，拒绝为腐败分子及其非法资产提供避风港。我们欢迎今年在上述领域开展的相关工作。</p><p>我们共同致力于加强亚太经合组织领导作用，维护其作为地区重要经济合作论坛的地位。我们期待秘鲁、韩国和越南分别于 2024 年、2025 年和 2027 年担任亚太经合组织东道主，支持未来东道主工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:26:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344240</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344240</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/396.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344240_202311180927f6e328d5-3a08-436e-9209-6a5bc554ec2c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/396.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/393.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长三角文博会｜不止长三角，多省市文旅融合梦幻联动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>第四届长三角国际文化产业博览会于 2023 年 11 月 16 日至 19 日在国家会展中心（上海）举行，本届文博会不仅协调联动了长三角三省一市，而且充分发挥了长三角文化产业对长江经济带的引领作用，配合邀集了长江中上游和全国各地，包括四川、湖南、河北、内蒙古、甘肃等省份以及自治区，与成都、三明、盐城等重点城市参加展览，进一步推广了以 IP 文创、文旅融合为主题的独特内容。</p><p>据澎湃新闻记者了解，由成都市文化产业发展促进中心主办的成都展区，凭借其未来感十足的科技与文化融合展示形式，成为了全场展区的一大亮点，吸引了大批观众纷纷驻足观看。许多观众对成都展位所展出的文创产品表现出强烈兴趣，一位观众表示：「成都展位的设计充满了吸引力，无论是数字文创还是实物展品，都深深地融入了成都独特的文化特色与活力元素。通过这次的展会，我对成都有了更深的了解和感受。」</p><img alt="" style="width:415px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/930.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第四届长三角文博会成都展区现场</p><p></p><p>本次成都展区集合了 10 余家来自成都的优秀文创企业，涵盖了游戏、动漫影视、科幻手办、潮流文创四大板块，包括龙渊网络科技、星阅辰石文化、赛凡科幻空间等代表性企业，充分展现出成都文创产业，尤其是数字文创的发展活力与最新探索。</p><p>甘肃省对于和长三角区域在文化旅游领域经贸对接交流与合作也十分高涨。甘肃省贸促会相关负责人告诉澎湃新闻记者，甘肃被孤独星球评为亚洲最佳旅行地，敦煌莫高窟是世界知名的石窟艺术宝库，本届长三角文博会，甘肃贸促会也组织了多家企业参展，集中展示甘肃在文化旅游领域的数字化应用成果。例如科技+敦煌元素的《敦煌传奇》动漫、享有盛名的《交响丝路·如意甘肃》彩车系列衍生产品、国家级非物质文化遗产生产性保护产品——庆阳香包绣制品和甘肃洮砚等文创产品。</p><p>甘肃省贸促会还将组织参展企业参与大会主办的「对话长三角」文旅系列招商推介会，宣传甘肃「十四五」文化和旅游发展规划、重点项目和招商政策，推介精品旅游项目，吸引更多的文化产业投资方、运营方和服务方进入甘肃文化产业的前沿领域。</p><img alt="" style="width:554px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/931.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第四届长三角文博会甘肃展区现场</p><p></p><p>本届长三角文博会，福建三明城市馆以「风展红旗·如画三明」为主题，重点展现三明历史悠久的非遗美食和新开发的红色文创产品。如风靡全国的「沙县小吃」诞生地就在三明的沙县区，此外三明还有建宁白莲、将乐擂茶、清流豆腐皮、明溪肉脯干、泰宁岭红酒等众多特色美食，大家可以在小吃风味中一探三明美食魅力。此外，三明的工艺美术也技艺独到，文化底蕴深厚，此次来参展的有藏于指尖的明溪微雕技艺，有中国印刷术活化石的宁化木活字印刷，有国家级非遗项目的将乐西山纸，以及大南坑陶瓷等，在保护传统文化遗产的同时，三明还本着「传承、展示、创新」的理念，边保护边开发，通过创新加工方式，开发了「福」系列文创、朱子文创茶、红色文创等系列产品，将传统文化以崭新的方式传承延续。</p><img alt="" style="width:554px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/932.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">第四届长三角文博会福建三明展区现场</p><p></p><p>澎湃新闻记者了解到，包括四川、湖南、内蒙古、甘肃等省和自治区，与成都、三明等重点城市的展区现场文创产品销售可观，各个参展企业都有较为清晰的合作诉求，希望之后能够达成合作。&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:24:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333579</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333579</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/948.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333579_202311180925e73e7d11-3d0c-4894-893c-91f57622be10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王芊霓]]>
            </author>
            <category>长三角文博会</category>
            <category>文化课</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/948.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/726/949.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 高层「巨震」：CEO 奥特曼被赶出公司，总裁辞职]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·OpenAI 首席执行官山姆·奥特曼被董事会赶出公司。董事会主席、总裁格雷格·布罗克曼宣布辞职。此前担任首席技术官的米拉·穆拉蒂已被任命为临时首席执行官。</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·OpenAI 驱逐奥特曼的理由是：「他在与董事会的沟通中始终不坦诚，阻碍了董事会履行职责的能力。」</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/322.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">左起：OpenAI 前首席技术官米拉·穆拉蒂、前首席执行官山姆·奥特曼、前总裁格雷格·布罗克曼和首席科学家伊利亚·苏茨克弗。</p><p></p><p>当地时间 11 月 17 日，人工智能开发机构 OpenAI 在一篇博客文章中表示，备受瞩目的 OpenAI 首席执行官山姆·奥特曼（Sam Altman）已被董事会赶出公司。</p><p>OpenAI 联合创始人兼董事会主席、总裁格雷格·布罗克曼（Greg Brockman）随后在 X（前身 Twitter）上透露，他也将辞职。</p><p>该公司表示，此前担任 OpenAI 首席技术官的米拉·穆拉蒂（Mira Murati）已被任命为临时首席执行官。（详见澎湃科技报道《<a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_22176862">OpenAl 的首席技术官米拉·穆拉蒂，可能是人工智能界最有趣的女性</a>》。）</p><p><strong>「在与董事会的沟通中始终不坦诚」</strong></p><p>「奥特曼先生的离职是在董事会经过深思熟虑的审查程序之后得出的结论，他在与董事会的沟通中始终不坦诚，阻碍了董事会履行职责的能力。」该公司表示，「董事会不再相信他继续领导 OpenAI 的能力。」</p><p>38 岁的奥特曼在过去一年成为了科技行业最杰出的高管之一，也是曝光度最高的人物之一。去年秋天，OpenAI 推出聊天机器人 ChatGPT，开启了全球范围的生成式人工智能热潮。</p><p>作为一名资深科技企业家，奥特曼于 2015 年在特斯拉首席执行官埃隆·马斯克（Elon Musk）的资金支持下创立了 OpenAI。他带领这家位于旧金山的小公司成为受谷歌、Meta 等硅谷巨头羡慕的技术领导者，得到了微软数十亿美元的资助。</p><p>奥特曼还成为科技行业向人工智能转型的代言人，在美国国会作证，与多国领导人会面，并吸引了世界各地的立法者和监管者。许多业内人士相信人工智能是几代人以来最大的技术变革，没有人比奥特曼在激发主流热情方面做得更多。</p><p>除了声明中所述之外，目前尚不清楚 OpenAI 董事会做出这一决定的原因。奥特曼在 X 的帖子中写道：「我喜欢在 OpenAI 的时光。这对我个人来说是变革性的，希望对世界也有一点变革。最重要的是，我喜欢与这些才华横溢的人一起工作。稍后将有更多关于接下来的事情要说。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/45.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奥特曼在 X 的帖子中回应了被罢免消息。</p><p></p><p>奥特曼没有 OpenAI 的股权，更不用说像 Meta 首席执行官马克·扎克伯格这样的创始人拥有控制权，因此随时可能被解雇。</p><p>据新兴媒体 Semafor 独家消息，奥特曼正在为一家专注于硬科技的新风险投资基金筹集资金。目前尚不清楚这些投资是否与他被 OpenAI 驱逐有关。</p><p>当天，布罗克曼在 X 上宣布辞职。他写道：「自从 8 年前在我的公寓里开始创业以来，我们一起建立起了事业，我为此感到无比自豪。我们一起经历了艰难和辉煌的时刻，取得了巨大的成就，这一切本不可能实现。但听到今天的消息后，我辞职了。真心祝愿你们一切顺利。我将一如既往地坚信，我们的使命是创造安全的人工智能，造福全人类。」</p><p><strong>奥特曼是否提前知情？</strong></p><p>OpenAI 现任和前任员工对此消息感到震惊。其他知情人士称，奥特曼最近几天的精神状态很好。17 日晚，他出现在加利福尼亚州奥克兰举行的一次活动中，在会上讨论了艺术和艺术家的未来，因为人工智能可以自行生成图像、视频、声音和其他形式的艺术。他当时没有表示要离开 OpenAI，一再表示他和公司将继续与艺术家合作。</p><p>当天早些时候，奥特曼与艾默生集团创始人兼总裁劳伦·鲍威尔·乔布斯（Laurene Powell Jobs）以及 Meta 和谷歌的高管一起出席了在旧金山举行的亚太经济合作组织首席执行官峰会。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/855/64.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">OpenAI 前首席执行官山姆·奥特曼出席 11 月 16 日在加利福尼亚州举行的亚太经济合作组织首席执行官峰会。</p><p></p><p>奥特曼的兄弟、商业软件初创公司 Lattice 的首席执行官杰克·奥特曼（Jack Altman）在 X 上为他的兄弟辩护。「比成为我们这个行业有史以来最聪明、最有影响力的人之一更重要的是，山姆是我认识的最慷慨、最有爱心的人之一。我从来没有遇到过比他更支持和鼓舞周围人的人。没有比这更值得骄傲的兄弟了。」他写道。</p><p><strong>微软措手不及</strong></p><p>OpenAI 正在就完成新一轮融资进行谈判，该轮融资将使公司估值超过 800 亿美元，几乎是不到一年前估值的三倍，目前尚不清楚，奥特曼的离职对这些谈判意味着什么。</p><p>据 Axios 报道，已在 OpenAI 投资的微软因奥特曼的解雇而措手不及。微软已向 OpenAI 投资了 130 亿美元，并拥有该公司 49% 的股份。微软首席执行官萨蒂亚·纳德拉（Satya Nadella）今年推出了一项计划，将 OpenAI 开发的技术用于几乎所有微软产品。奥特曼与他一起参加了几天前举行的新闻发布会，宣布了这些计划。</p><p>微软 17 日表示，计划继续与 OpenAI 密切合作。纳德拉在一份声明中表示，该公司与 OpenAI 的长期协议使微软「能够完全访问我们实现创新议程和令人兴奋的产品路线图所需的一切。」他补充说，公司仍然致力于「与米拉和团队的合作伙伴关系」。</p><p>临时首席执行官穆拉蒂在致 OpenAI 员工的信息中写到，她已于当天与纳德拉和微软首席技术官凯文·斯科特（Kevin Scott）进行了交谈，他们仍然支持 OpenAI。「我们现在正处于一个关键时刻，我们的工具正在被广泛采用，开发人员正在我们的平台上积极构建，政策制定者正在考虑监管这些系统的最佳方法。」她表示，「比以往任何时候都更重要的是，我们要保持专注、积极进取并忠于我们的核心价值观。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sat, 18 Nov 2023 01:23:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344199</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344199</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/332.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344199_2023111810217edee83b-5a3a-4ddb-af03-49d0bf91fe5e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，方晓]]>
            </author>
            <category>OpenAI</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/332.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/854/333.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解读｜中美开启国家公园领域合作：对生物多样性和应对气候变化有重要意义]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「双方同意在已经建立的姊妹保护地基础上，恢复和加强地方层面合作，将在国家公园立法与执法、自然教育、志愿服务等领域开展重点交流，并尽快启动中美国家公园合作谅解备忘录磋商工作。」</p><p>11 月 14 日，国家林业和草原局（国家公园管理局）与美国国家公园管理局举行中美国家公园合作第一次视频会议。双方交流了自然保护地和国家公园体系建设最新进展，探讨了下一步双方在国家公园方面开展合作的具体领域和活动，并商定建立合作机制。</p><p>对此，世界自然基金会（WWF）国家公园项目主任张文在接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）采访时评论说，很高兴看到中美两国作为世界最大的发达国家和发展中国家，在反映一个国家生态文明重要标志的国家公园建设方面开展合作和交流。中美两国以不同的方式建立国家公园，虽内涵有所不同，但都是从生态保护和绿色发展两条线出发。这对于扭转全球生物多样性丧失趋势和应对气候变化也具有重要意义。</p><p><strong>国家公园是应对生物多样性丧失和气候变化的重要场所</strong></p><p>国家公园最早起源于美国，1872 年，美国设立了「黄石国家公园」，诞生了世界上第一个国家公园。这一创举引起了国家公园在世界各地的快速发展，同时也奠定了世界各地开展现代生态保护运动的基础。</p><p>张文告诉澎湃新闻，美国国家公园经过 150 多年的发展与实践积累了丰富的管理经验，很好地开展了保护与利用的实践活动，成为世界各国学习的榜样。</p><p>中国国家公园建设尚属起步阶段，通过研究学习世界上首创国家公园的美国发展经验，并开展两国合作，尤其在立法执法、特许经营、自然教育、公园管理等方面的实践经验及启示，对于建立健全中国以国家公园为主体的自然保护地体系具有重要的借鉴价值和现实意义。</p><p>中国从 2015 年开始推进国家公园体制试点，在理顺管理体制、创新运营机制、健全法治保障、强化监督管理、加强生态保护修复等方面取得实质性进展，基本完成顶层设计。从 2021 年中国正式设立 5 个国家公园到 2022 年《国家公园空间布局方案》的出台，中国计划在 2035 年基本建成世界上最大的国家公园体系，总面积约 110 万平方公里。</p><p>张文指出，国家公园是「国之大者」，它是中国应对生物多样性丧失和气候变化的重要场所，也是中国助力实现全球生物多样性公约《昆明-蒙特利尔框架》「30X30」目标的重要举措和落地实践路径。</p><p>「作为最大的独立性非政府环境保护组织，WWF 和三江源国家公园、大熊猫国家公园、东北虎豹国家公园、祁连山国家公园（候选区）等有着持久和良好的合作关系。」张文表示，「作为国际民间力量，我们积极投身于这些国家公园的保护和建设之中，从生物多样性保护、生态廊道修复、管理能力建设、社区可持续发展、鼓励公众和社会力量参与等多个领域助力国家公园建设。未来，我们愿借助国际组织的优势，积极引进先进国际经验，搭建国际交流平台，对外讲好中国故事，为保护中国国家公园的自然环境、提升人类福祉、促进‘人与自然和谐共生’而努力。」</p><p><strong>国家公园既是气候变化敏感区, 也是减缓气候变化的重要抓手</strong></p><p>大自然保护协会（TNC）总部设立于美国弗吉尼亚州，是全球最大的国际自然保护组织之一。TNC 中国项目科学总监靳彤博士在接受澎湃新闻采访时介绍说，中美关于国家公园的民间交流起步于上世纪末。以 TNC 为例，1998 年 TNC 应邀进入中国开展保护工作，首先在全球生物多样性热点地区之一的滇西北实施保护项目，与云南省人民政府共同编制了《滇西北保护与发展行动计划》，制定了因地制宜的保护策略并付诸实施。在行动计划中就提出了探索建立滇西北大河国家公园的设想，此后十多年，TNC 致力于在云南与合作伙伴将国家公园模式引入中国并开展早期试点探索。</p><p>靳彤指出，中国当前的国家公园规划面积已经是世界最大，在擘画蓝图的过程中充分吸收了美国等国家的经验，有完整的顶层设计。中国国家公园的试点并非完全新建，而是整合原有资源，将之前较为破碎的各级各类保护区域整合成为生态系统尺度的单个保护地。当然，和其他国家相比，中国的国家公园规划区域内普遍存在历史悠久的人类活动，如何处理社区关系，如何平衡开发与保护都是值得探讨的问题。</p><p>靳彤介绍说，美国早前在国家公园的建设上走过一些弯路，比如在国家公园内修建各种道路、酒店等基础设施开展旅游活动，结果违背了保护目标；再比如大量猎杀野生动物导致生态平衡被打破…… 而如今美国的国家公园体系已经比较完善，在管理架构设计、科学研究、科普宣教、社会参与方面都有不少值得借鉴的地方。比如，美国很多国家公园都有自己的基金会和国家公园之友协会，充分发挥社会各界的影响和力量来建设国家公园。</p><p>靳彤认为，一些全球性的问题需要依靠国际社会来解决。例如气候变化就给全球带来重大挑战，而中国的三江源等地区受气候变化影响十分显著。国家公园既是气候变化敏感区, 也是减缓气候变化的重要抓手。美国在这方面的研究起步较早，在战略规划、政策法规、科学技术方面有不少经验值得借鉴。</p><p>另外，靳彤也认为，中美在国家公园管理和开发利用方面也有广阔的合作空间。有一个发源于美国的概念「入口社区」，讲的是在国家公园的出入口和边缘地带开发休憩、科教、文旅等产业，与国家公园相辅相成，既能免去易地搬迁，又能让当地获得发展，是平衡经济社会与生态文明的一种解决方案。目前国内也有不少有关这类模式的探索。</p><p>在国家林业和草原局（国家公园管理局）与美国国家公园管理局举行的中美国家公园合作第一次视频会议上，美方表示将于 2024 年在加州大学默塞德分校国家公园研究院和加州优胜美地国家公园为中方国家公园管理者提供培训机会。</p><p>靳彤认为，在第一阶段，首要任务应当是培养国家公园的领导者，需要高屋建瓴地理解国家公园这一体系的价值目标和核心要素。第二阶段则需要就不同专题，例如规划管理、教育科研、生态修复、开发利用等开展合作交流。</p><p>「美国有针对国家公园工作人员的完善的培训体系，从理论到实践，从线上到线下，因此我十分期待中美国家公园建设者们在交流合作中相互学习与进步。」靳彤说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:06:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337228</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337228</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/440.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25337228_2023111807066eb91733-da25-4a86-b9d5-eddcc8ab0e4c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超，实习生，李昌瑞]]>
            </author>
            <category>国家公园</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/440.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/769/441.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大外交｜中日领导人旧金山线下会见，外交评论人士：有两个重要进展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>作为一个多边场合，一直以来 APEC 领导人非正式会晤期间的双边互动都是外界关注的焦点。在中美双方于会前圆满完成元首会晤之后，中日两国领导人也在会议期间展开了线下面对面互动，成为又一个焦点。</p><p>当地时间 11 月 16 日，国家主席习近平在旧金山会见日本首相岸田文雄。这是两国首脑继去年 11 月在曼谷会晤后的再次会面。而且，今年正值中日和平友好条约缔结 45 周年，是两国关系史上的重要里程碑。</p><p>在会谈开始前，两国首脑微笑着握手合影，并短暂寒暄。习近平在会谈开始时表示，很高兴同首相先生再次会面。岸田文雄也回应称，对时隔一年再会感到非常高兴。双方在积极友好的气氛下展开了对话。</p><p>习近平表示，当前，中日关系正处于承前启后的关键时期，双方应该顺应时代潮流，把握正确方向，本着「以史为鉴、开辟未来」的精神，保持邦交正常化初心，客观理性看待彼此发展，树立积极友善相互认知，建设性管控矛盾分歧，将「互为合作伙伴、互不构成威胁」的政治共识体现到具体政策和实际行动中。</p><p>岸田文雄指出，当前国际社会处于历史性转折点，日方希望着眼未来，同中方加强高层沟通对话，增加两国关系积极因素，坚持和平共处。日方无意同中国「脱钩断链」，希望继续推动民间往来和人文交流，深化数字经济、绿色发展、财政金融、医疗养老等各领域务实合作。日方将继续致力于走和平发展道路，坚持日中联合声明处理台湾问题的立场没有丝毫改变。</p><p>对此，有中国外交评论人士对澎湃新闻（www.thepaper.cn）表示，在中日关系的重要历史关头，此次会晤非常及时和关键，制止两国关系迅速下滑，为稳定中日关系起到了积极作用。会谈有两个重要进展，首先是重新确认全面推进战略互惠关系，其次双方确认本着建设性的态度来磋商和谈判核污水排海问题。但是，从会谈也可看出两国之间仍然存在一些结构性的分歧，包括日本对华的整体战略认知，以及东海问题、钓鱼岛问题、台湾问题等。</p><p><strong>两个重要进展</strong></p><p>在会谈中，中日首脑都重申恪守中日四个政治文件的原则和共识，重新确认全面推进战略互惠关系的两国关系定位，致力于构建契合新时代要求的建设性、稳定的中日关系。</p><p>「中日战略互惠关系」最早在 2006 年由日本时任首相安倍晋三访华时提出，并得到中方赞同。2008 年时任国家主席胡锦涛访日，与时任日本首相福田康夫签署《中日关于全面推进战略互惠关系的联合声明》。声明指出，长期和平友好合作是双方唯一选择。双方决心全面推进战略互惠关系，实现和平共处、世代友好、互利合作、共同发展的崇高目标。</p><p>该外交评论人士指出，重新确认全面推进战略互惠关系，在新形势下具有非常积极的意义。日本国内有人将中国视为最大系统性挑战，那么战略互惠关系的定位至少确认了战略性意义的互为合作伙伴，不构成威胁。而且值得注意的是，中日两国的官方新闻稿都将「重新确认全面推进战略互惠关系」的内容放在首要位置，日本媒体的新闻报道也将此作为重要新闻点，双方新闻报道拥有共同认知是极为罕见的。</p><p>中日首脑会谈结束后，日本时事通讯社、《日本经济新闻》、《产经新闻》、《每日新闻》、《朝日新闻》等多家日媒 17 日的会谈报道标题中都包含「战略互惠关系再确认」的核心信息。</p><p>此外，会谈还提到了核污染水排海问题。据新华社报道，习近平指出，日本福岛核污染水排海事关全人类健康、全球海洋环境、国际公共利益。日方应该严肃对待国内外合理关切，本着负责任和建设性的态度妥善处理。双方同意，本着建设性态度通过磋商谈判找到解决福岛核污染水排海问题的合适途径。</p><p>上述外交评论人士指出，中方的表态体现了中国政府的严正立场和严厉态度，但是又非常有理有节，留出了供双方谈判和磋商的余地。这是会谈的一个重要进展，但是可以看到分歧所在，日方仍然坚持排放核污染水。</p><p>据日本外务省网站所刊发的内容，在此次会谈上，「岸田首相再次强烈要求根据科学证据对多核素处理系统（ALPS）处理水排放入海采取冷静应对措施，并再次要求立即取消对日本食品的进口限制。双方认识到存在立场分歧，但决定以建设性的方式，通过协商和对话解决问题。」</p><p>对于日方要求中方取消禁止进口日本食品的措施，中国外交部发言人毛宁在 11 月 17 日的例行记者会上表示，包括中方在内的各国采取相应的防范和应对措施，维护食品安全和民众健康完全是正当、合理和必要的。希望日方同中方相向而行，本着建设性的态度，通过磋商谈判，找到解决福岛核污染水排海问题的合适途径。</p><p><strong>一个积极信号</strong></p><p>在中日首脑会谈中，双方积极评价刚成立的中日出口管制对话机制，同意保持各层级对话沟通，适时举办新一轮中日经济高层对话。</p><p>习近平表示，中日经济利益和产业链供应链深度交融，搞「小院高墙」「脱钩断链」对谁都没有好处。中国正在推进高质量发展和高水平对外开放，将给包括日本在内的世界各国带来前所未有的机遇。岸田文雄说，日方无意同中国「脱钩断链」，希望继续推动民间往来和人文交流，深化数字经济、绿色发展、财政金融、医疗养老等各领域务实合作。</p><p>「这是一个积极信号。」外交评论人士分析称，双方都谈到了经贸合作，尤其是出口管制对话机制，在防止「脱钩断链」、维护「产供链」稳定畅通问题上有了一些基础的共识，与美方的立场不完全相同。而且日本首相表明了无意与中国「脱钩断链」，在当前形势下也有重要意义。</p><p>这些年来，中日关系经历波折起伏，但双边经贸合作基本处于健康发展状态，尤其是 2022 年区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）的签署和生效为中日经贸合作开辟更广阔的空间。11 月 14 日，中国商务部部长王文涛 11 月 14 日在美国旧金山会见日本经济产业大臣西村康稔。双方同意建立中日出口管制对话机制、中日优化营商环境工作组，以促进两国贸易投资合作。</p><p>不过中日经贸关系也面临一些新问题，比如日本政府在今年 7 月实施出口管制措施，冲击正常贸易秩序。日本经产省草案规定，日本出口商将 6 类（23 种）芯片制造设备出口至包括美国、新加坡等 42 个国家和地区可使用批量许可，将上述芯片制造设备出口至包括中国在内的全球其他国家和地区则需要逐案审批。受到管制的设备包括光刻机、化学气相沉积设备和刻蚀机等半导体芯片的关键工具，外界普遍认为，这一限制措施将对中日半导体产业发展产生深远影响。</p><p>中国社会科学院日本研究所今年 11 月发布的《日本经济蓝皮书》指出，日本当前最重要的任务是促进经济恢复。中国是日本重要的贸易伙伴和投资伙伴，中日经贸合作在众多领域都有广大的发展空间。</p><p><strong>难掩结构性分歧和日方的焦虑</strong></p><p>关于历史、台湾等重大原则问题，中方强调，这关乎两国关系政治基础，日方必须恪守信义，确保中日关系的基础不受损、不动摇。</p><p>日本官方于会晤后发布的消息称，岸田文雄声明日本在台湾问题上的立场与 1972 年《日中联合声明》中的立场相同，这一立场没有任何改变。但他对东海和钓鱼岛周边局势表示「严重关切」。</p><p>对此，外交部发言人毛宁 11 月 17 日就日方的上述表态表示，台湾问题是中国内政，不容任何外部干涉，维护台海和平稳定最关键的一条就是坚持一个中国原则。</p><p>1972 年 9 月签署的《中日联合声明》第三条载明，「中华人民共和国政府重申：台湾是中华人民共和国领土不可分割的一部分。日本政府充分理解和尊重中国政府的这一立场，并坚持遵循《波茨坦公告》第八条的立场」。</p><p>上述外交评论人士认为，日方的表态体现他们尊重和理解一个中国原则，说明双方在首脑会谈前进行的密集磋商和铺垫取得了成效。但是，中日之间仍然存在一些结构性分歧，包括日本对华的整体战略认知，日美同盟和美日韩三方合作的动态，对朝鲜半岛的态度也不一致。而且，日方还提及东海问题，钓鱼岛问题、台海的和平稳定，都存在尖锐的分歧。</p><p>尽管有分歧，日方近期的言行显示出了改善中日关系的急切意图，尤其是对于首脑会谈的期待。在此次中日首脑会晤举行之前，日本内阁特别顾问、国家安全保障局长秋叶刚男 11 月 9 日突然到访北京，中共中央政治局委员、中央外办主任王毅与秋叶刚男举行了中日高级别政治对话机制磋商，双方就推进首脑会谈交换了意见。</p><p>在岸田文雄启程前往旧金山时就中日关系表示， 「通过共同努力维护建设性、稳定关系的基本方针没有改变，我们愿意通过各种方式进行沟通。」</p><p>「当前全球格局巨变，巴以冲突爆发，中美关系出现缓和的迹象，在这样的大背景下，日本迫切想要和中方缓和关系，这种策略性的转变显示出了某种焦虑。」上述外交评论人士说道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 23:06:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336232</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336232</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/658.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336232_2023111807060ca53a3e-9244-427b-a323-4f7866152d10.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵]]>
            </author>
            <category>中日关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/658.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/757/659.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议并发表重要讲话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当地时间 11 月 17 日上午，亚太经合组织第三十次领导人非正式会议在美国旧金山莫斯科尼中心举行。国家主席习近平出席会议并发表题为《坚守初心，团结合作，携手共促亚太高质量增长》的重要讲话。</p><p>习近平指出，亚太经合组织建立领导人定期会议机制以来，始终走在全球开放发展的前沿，有力促进了区域贸易和投资自由化便利化、经济技术发展、物资人员流动，创造了举世瞩目的「亚太奇迹」。当前，世界百年变局加速演进，世界经济面临多种风险挑战，作为全球增长引擎，亚太肩负更大的时代责任。作为亚太地区领导人，我们都要深入思考，要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？如何打造亚太发展的下一个「黄金三十年」？在这一进程中如何更好发挥亚太经合组织作用？</p><p>习近平强调，我们应该秉持亚太合作初心，负责任地回应时代呼唤，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣。</p><p>第一，坚持创新驱动。要更加积极地推动科技交流合作，携手打造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。加速数字化转型，缩小数字鸿沟，支持大数据、云计算、人工智能、量子计算等新技术应用，不断塑造亚太发展新动能新优势。中国提出亚太经合组织数字乡村建设、企业数字身份、利用数字技术促进绿色低碳转型等倡议，更好为亚太发展赋能。</p><p>第二，坚持开放导向。要维护自由开放的贸易投资，支持并加强以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，维护全球产业链供应链稳定畅通，反对将经贸问题政治化、武器化、泛安全化。要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程。中国成功举办第三届「一带一路」国际合作高峰论坛，为促进全球互联互通、构建开放型世界经济注入新动力。</p><p>第三，坚持绿色发展。要坚持人与自然和谐共生，加快推动发展方式绿色低碳转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，厚植亚太增长的绿色底色。中国坚持走生态优先、绿色发展之路，积极稳妥推进碳达峰碳中和。我们提出亚太经合组织绿色农业、可持续城市、能源低碳转型、海洋污染防治等合作倡议，推动共建清洁美丽的亚太。</p><p>第四，坚持普惠共享。要全面落实联合国 2030 年可持续发展议程，推动发展问题重回国际议程中心位置，深化发展战略对接，共同解决全球发展赤字。欢迎各方积极参与全球发展倡议，深化减贫、粮食安全、工业化、发展筹资等领域合作，构建全球发展共同体，让各国人民共享现代化建设成果。中国将继续支持亚太经合组织开展经济技术合作，共同做大亚太发展蛋糕。</p><p>习近平强调，中国正在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。中国坚持走和平发展道路，坚持高质量发展，坚持高水平对外开放，以中国式现代化为推动实现世界各国的现代化提供新机遇。中国愿同各方一道努力，推动亚太合作取得更多丰硕成果，共同打造亚太下一个「黄金三十年」！</p><p>会议由美国总统拜登主持，主题为「为所有人创建强韧和可持续未来」。</p><p>会议发表了《2023 年亚太经合组织领导人旧金山宣言》。</p><p>王毅参加会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 21:42:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25344004</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25344004</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/651.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25344004_2023111806304a0cad26-dd6a-46d1-b03b-d392ef98caea.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/651.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/574.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上的讲话（全文）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>坚守初心，团结合作</strong></p><p><strong>携手共促亚太高质量增长</strong></p><p>——在亚太经合组织第三十次领导人非正式会议上的讲话</p><p>（2023 年 11 月 17 日，旧金山）</p><p>中华人民共和国主席，习近平</p><p>尊敬的拜登总统，</p><p>各位同事：</p><p>很高兴同大家相聚在美丽的旧金山。这是亚太经合组织领导人第三十次聚首，具有特殊重要意义。感谢拜登总统和美国政府为这次会议作出的周到安排。</p><p>亚太经合组织建立领导人定期会议机制以来，始终走在全球开放发展的前沿，有力促进了区域贸易和投资自由化便利化、经济技术发展、物资人员流动，创造了举世瞩目的「亚太奇迹」。</p><p>当前，世界百年变局加速演进，世界经济面临多种风险挑战，作为全球增长引擎，亚太肩负更大的时代责任。作为亚太地区领导人，我们都要深入思考，要把一个什么样的亚太带到本世纪中叶？如何打造亚太发展的下一个「黄金三十年」？在这一进程中如何更好发挥亚太经合组织作用？</p><p>中国古人说：「道之所在，虽千万人吾往矣。」我们应该秉持亚太合作初心，负责任地回应时代呼唤，携手应对全球性挑战，全面落实布特拉加亚愿景，建设开放、活力、强韧、和平的亚太共同体，实现亚太人民和子孙后代的共同繁荣。在此，我愿提出几点建议。</p><p><strong>第一，坚持创新驱动。</strong>创新是发展的强大动力。我们要顺应科技发展趋势，以更加积极姿态推动科技交流合作，携手打造开放、公平、公正、非歧视的科技发展环境。要加速数字化转型，缩小数字鸿沟，加快落实《亚太经合组织互联网和数字经济路线图》，支持大数据、云计算、人工智能、量子计算等新技术应用，不断塑造亚太发展新动能新优势。</p><p>中国坚持创新驱动发展战略，协同推进数字产业化、产业数字化，提出了亚太经合组织数字乡村建设、企业数字身份、利用数字技术促进绿色低碳转型等倡议，更好为亚太发展赋能。</p><p><strong>第二，坚持开放导向。</strong>亚太发展的经验告诉我们，开放则兴，封闭则衰。我们要维护自由开放的贸易投资，支持并加强以世界贸易组织为核心的多边贸易体制，维护全球产业链供应链稳定畅通，反对将经贸问题政治化、武器化、泛安全化。要坚定不移推进区域经济一体化，加快推进亚太自由贸易区进程，全面落实《亚太经合组织互联互通蓝图》，共享区域开放发展机遇。</p><p>近期，中国成功举办第三届「一带一路」国际合作高峰论坛，为促进全球互联互通、构建开放型世界经济注入新动力。中国坚持高水平实施《区域全面经济伙伴关系协定》，主动对接《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》和《数字经济伙伴关系协定》高标准经贸规则，积极推动加入两个协定进程，同各方共绘开放发展新图景。</p><p><strong>第三，坚持绿色发展。</strong>面对气候变化、自然灾害等日益严峻的挑战，我们要坚持人与自然和谐共生，加快推动发展方式绿色低碳转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，落实好《生物循环绿色经济曼谷目标》，厚植亚太增长的绿色底色。</p><p>中国坚持走生态优先、绿色发展之路，积极稳妥推进碳达峰碳中和，加快发展方式绿色转型。我们提出亚太经合组织绿色农业、可持续城市、能源低碳转型、海洋污染防治等合作倡议，推动共建清洁美丽的亚太。</p><p><strong>第四，坚持普惠共享。</strong>当前，全球发展事业面临严峻挑战，发展鸿沟加剧。我多次讲，大家一起发展才是真发展。我们要全面落实联合国 2030 年可持续发展议程，推动发展问题重回国际议程中心位置，深化发展战略对接，共同解决全球发展赤字。欢迎各方积极参与全球发展倡议，深化减贫、粮食安全、工业化、发展筹资等领域合作，构建全球发展共同体，让各国人民共享现代化建设成果。中国将继续支持亚太经合组织开展经济技术合作，共同做大亚太发展蛋糕。</p><p>各位同事！</p><p>中国正在以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。中国坚持走和平发展道路，发展的根本目的是让中国人民过上好日子，不是要取代谁。今年是中国改革开放 45 周年，我们将坚持高质量发展，推进高水平对外开放，以中国式现代化为推动实现世界各国的现代化提供新机遇。我愿同各位同事一道努力，推动亚太合作取得更多丰硕成果，共同打造亚太下一个「黄金三十年」！</p><p>谢谢大家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 20:31:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25343451</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25343451</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/871.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25343451_202311180500405fe91d-5a78-4a77-a4e0-aa4c907b1554.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/871.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/851/872.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
