<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 17 Nov 2023 13:13:48 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[小區水箱大腸菌羣記錄超標，居民投訴後為何變回「不超標」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>小區供水水質的好壞，關係到家家戶戶。不過家住浦東新區成山路大華·錦繡華城 16 街區的居民舒先生，卻向《新聞坊》同心服務平台反映，居民們最近查詢自己小區的水質報告歷史數據，發現去年和今年都有過水箱大腸菌羣超標的記錄。更離譜的是，居民向居委、物業反映後，隔天報告又被修改成「不超標」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/360.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>如此「兒戲」的一幕為何會發生？水質到底有沒有問題？記者展開了調查。</p><p>舒先生説，最近小區物業辦公室裏張貼了由衞監所開發的「掃碼知衞生」的二維碼，可以查看小區的二次供水水質檢測情況。出於對小區自來水水質安全的關心，居民們紛紛掃碼查看水質報告。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/363.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這不看不知道，一看嚇一跳。根據我國自來水的相關標準，每 100 毫升水中是不能檢測出大腸菌羣的。但是大家發現去年 9 月和今年 4 月的報告上顯示，小區裏有兩個水箱的大腸菌羣都標有數字，這顯然是超標了。</p><p>於是，居民們坐不住了，向小區居委、物業、業委會都反映了這件事。但沒想到 ，第二天所有超標的數字都被修改成了「未檢出」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/366.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/370.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>舒先生，居民：</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/372.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>我們還發現有其他的一些基礎數據也有一些更改的痕跡。在當天晚上我們發現（大腸菌羣）有超標的情況下，我們在我們的業主羣裏面向我們的居委會、業委會以及物業的客服人員進行了反映，同時第二天我們也把這個情況向 12345 市民熱線進行了反饋。</p><p>居民們都很疑惑，已經上傳到公共平台的過往數據，究竟是誰在修改？這些數據為什麼説改就能改了？</p><p>在「掃碼知衞生」的二維碼中明確標註了，賬號的註冊填報是由二次供水的管理單位負責的，而根據相關規定，在小區裏，該管理單位指的就是物業。不過物業卻否認是自己上傳的數據。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>舒先生，居民：</strong></p><p>打了 12345，浦東新區衞健委下面的監督所跟我們業主進行了一個反饋，説是接到舉報以後約談了二次供水的管理單位，也就是物業公司。（但）物業的説法是，數據是由第三方檢測公司進行上傳的，所以在發生情況以後他們向檢測公司進行了詢問。</p><p>儘管小區物業答覆居民，數據是第三方公司上傳的，但物業上級單位——上海浦華物業管理有限公司工程部工作人員卻承認，數據是小區物業人員手動上傳的，由於粗心，將紙質報告中「菌落總數」和「總大腸菌羣」的數據，在輸入「掃碼知衞生」平台後台的時候寫反了，這才造成了居民前一天掃碼看到「總大腸菌羣」超標的問題。</p><p>而居民發現問題向物業反映後，有關人員修正了數據，這也是居民隔天掃碼查看的數據和前一天不同的原因。</p><p><strong>倪暉，上海浦華物業管理有限公司項目經理：</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/379.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>以前是我們物業人員上傳的，系統裏面兩個數據有相反，是我們員工輸錯了。我們以後也會加強管理，這塊東西我們以後也定好了由項目經理親自來上傳。</p><p>除了上傳數據的流程不規範，在進一步研究中居民們還發現，為小區檢測水質的這家單位——上海紋秋環境檢測技術有限公司，這兩年先後被上海生態環境局、寶山市場監管局處罰過，甚至有短期的責令停業整頓，其中有一項處罰的內容正是大腸菌羣未按照相關標準和技術規範進行檢測。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/384.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>同是大腸菌羣，居民們不禁對小區報告的真實性也產生了質疑，也質疑為何物業要選擇這家單位進行小區水質檢測。</p><p><strong>舒先生，居民：</strong></p><p>首先我們是希望對這家檢測機構去進行一個合規性的檢查，另外在這家企業正常的抽檢過程中是否合規。</p><p>對此，物業工程部人員解釋稱，物業是委託洗水箱的清洗單位找的第三方檢測公司，物業僅查看了對方的公司資質，沒有搜索過對方的處罰記錄。</p><p>目前，已經根據居民們反映的情況更換了檢測公司。此外，根據浦東衞監所發佈的二次供水設施清洗消毒流程中提到，清洗消毒後要現場檢測水質情況，並在 24 小時內向居民公示相關情況。居民表示，小區在清洗水箱後並沒有做到這一點。目前，為確保小區的水質安全，自來水公司已對小區水箱進行重新採樣檢測。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/385.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一場由「掃碼知衞生」引出的風波，暴露出的問題絕不僅僅是用「粗心」「疏忽」就能一揭而過的。</p><p>上海市委黨校公共管理教研部副教授葉嵐表示，大數據時代，數據的真實準確性是評估社會狀態和制定決策的關鍵，因此在數據上傳的過程當中，需要建立監督審核機制，以確保數據真實有效。</p><p><strong>葉嵐，中共上海市委黨校公共管理教研部副教授：</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/389.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>基礎數據的準確，是建立在水質檢測報告的權威性上、水質檢測報告上傳的規範性上以及對兩者的規範管理基礎之上的。</p><p>物業給到回覆是錄入人員對原始報告的順序不熟悉導致的上傳錯誤，這也恰恰反映了我們在上傳過程當中其實是缺乏對上傳報告準確性的檢查的，説明我們在數據上傳的過程當中，本身管理的環節有所疏漏。</p><p>事實上，數據上傳以後究竟需不需要審核、由誰審核、出現水質數據異常後該怎麼辦，早有明文規定。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/398.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>根據 2020 年《上海市生活飲用水「掃碼知衞生」實施方案》，「掃碼知衞生」是本市衞生健康部門聚焦生活飲用水衞生安全，基於信息化建設和數據獲取推出的舉措，是上海電子政務化的推進，目的就是讓管理單位和衞生部門的工作在陽光下公開透明，方便市民查詢監督，保障居民對生活飲用水知情權、參與權、表達權、監督權。</p><p>但是目前來看，去年 9 月和今年 4 月，兩次手動上報了錯誤信息，卻直到今年 11 月才被發現，如果原本設計好的「發現問題→解決問題」的各個環節，卻出現了檢測不認真、上報不準確（甚至疑似造假）、審核監管不及時、處理整改無後續的問題，讓原本想令市民安心的好舉措，反成為「起疑心」「難放心」的所在，希望該事例能給有關部門敲響警鐘，類似的事情不再發生。</p><p>（原題為：《不敢喝！滬一小區的水出現這個情況？居民投訴後，更玄幻的事出現了…》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:11:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336794</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336794</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/768/578.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336794_202311172112192d8ff1-8fb8-4ece-8a1b-2c32e3168476.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[康令侃、張蔚/新聞坊]]>
            </author>
            <category>上海</category>
            <category>水箱</category>
            <category>水質</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/768/578.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/768/579.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第九批國家組織集採藥品正式公佈，一粒藥省 185 元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535579" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/f16dfee72f3042408b211d779526f26e/hd/20231117164911770da718fa1-0fd6-474e-b0ff-e41c8448384b-aa2dc14e-e9c9-be3f-2fc7-ffccdf316ec9.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/724/742.jpg" data-duration="00:16" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>    ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:09:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333092</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333092</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，馬瀟，素材來源，央視新聞]]>
            </author>
            <category>藥品</category>
            <category>關鍵幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/724/742.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/724/743.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[證監會：着力防範欺詐發行、財務造假風險，打造「廉潔註冊制」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央金融工作會議明確要求以全面加強監管、防範化解風險為重點，堅持穩中求進工作總基調，統籌發展與安全，牢牢守住不發生系統性金融風險的底線。連日來，證監會系統持續深入學習宣傳貫徹習近平總書記在中央金融工作會議上的重要講話精神和會議作出的工作部署，緊緊圍繞強監管、防風險這一首要職責，在落實「四早」要求、強化「五大監管」中不斷提升履職擔責的意識和能力，堅決做到守土有責、守土盡責。</p><p><strong>堅持「早」字當頭，強化對風險的預研預判和處置</strong></p><p>浙江證監局持續深化對重點公司、重點機構、重點業務的監管檢查，將嚴厲查處欺詐發行、財務造假等嚴重違法違規行為作為工作重點。持續壓實中介機構主體責任，強化證券期貨經營機構全鏈條內部追責。緊盯城投企業、房地產企業債券風險動向，穩慎防範化解債券違約風險，落實綜合研判會商機制，持續壓降風險規模。安徽證監局制定實施「1+1+N」風險防控工作安排，與地方政府建立重大風險通報機制，與省國資委簽署全方位協作備忘錄，強化對國有上市公司監管，成立專班赴地市走訪督導，強化政府債務風險提示和防範處置協作。福建證監局切實履行轄區監管責任制，嚴格執行新上市公司風險分類指引，抓好上市公司風險防控化解，進一步壓降存量高風險公司。深化央地協作，暢通溝通渠道，針對中高風險債券發行人，分類施策，精準拆彈，多措並舉推動債券風險緩釋化解。湖北證監局聚焦全面加強監管，以「品牌建設年」為抓手，分條線組織研討強化監管具體舉措，形成「監管鐵軍」品牌工作手冊。四川證監局堅持問題導向和系統觀念，搭建區縣級風險監測指標體系，提升兌付風險防範化解的及時性和有效性，推動城投債風險防範各項工作落實落地。緊盯募集資金用途，實地調研項目建設、運行、現金流等情況，深入瞭解區域整體負債情況及債券兌付安排等，避免信用事件影響轄區金融環境。西藏證監局緊扣西藏特殊區情，圍繞核心監管目標，突出穩字當頭，全面貫徹「零容忍」要求，以嚴監管持續釋放鮮明信號。針對性開展現場檢查，摸清債券風險底數，提前瞭解償債能力，持續提升案件辦理質效。深圳證監局穩妥制定應對預案，審慎處置債券風險。建立轄區債券發行人輿情監測預警機制，統籌發揮「部局所」合力，合理引導市場預期，全力防範風險跨區域、跨市場、跨境傳遞共振。中證商品指數公司落實「四早」要求，持續夯實技術和業務運維基礎，着力深化指數業務運行規律研究，着力抓好商品期貨指數研發編制，着力加快推進指數技術系統和數據系統建設。</p><p><strong>落實監管主責主業，加強對重點領域風險防範化解</strong></p><p>證監會發行部深刻理解資本市場「安全」的總目標，壓實發行監管各環節主體責任，運用好各類評價、懲戒機制，着力防範欺詐發行、財務造假風險。持之以恆推進黨風廉政建設和反腐敗工作，從嚴監督管理幹部，打造「廉潔註冊制」。證監會稽查局將打擊違法行為與精準有效防範化解金融風險相結合，依法從嚴查辦嚴重幹擾資本市場重大改革實施、影響市場平穩運行、侵害投資者合法權益的大案要案。持續提升執法規範化水平，統一執法標準和尺度，讓資本市場經營主體感受到公平公正。稽查總隊聚焦黨中央提出的推動股票發行註冊制走深走實、大力提升上市公司質量、促進債券市場高質量發展等重點目標，深刻認識當前執法新形勢新任務，樹牢「一盤棋」思想，着力提升監管執法綜合效能和防假打假能力，嚴厲查處財務造假、欺詐發行、操縱市場等違法違規行為。吉林證監局健全日常監管、稽查、法務三方會商機制，加強與相關部門協同聯動，聽取監管專業意見，統一類案量罰標準。提升違法線索發現轉化能力，推進日常監管辦理簡單案件和查審一體化工作，拓展查覈思路，豐富檢查手段。上海專員辦圍繞會黨委部署中心工作，找準稽查執法的結合點、切入點，以高質量的會計檢查、高效有力的稽查執法打擊資本市場違法犯罪。廣期所緊密圍繞服務綠色發展、服務粵港澳大灣區建設、服務「一帶一路」倡議的發展定位，強化期貨市場一線監管。加強交割業務管理，加大異常交易和違法違規交易問題線索查處，認真做好期現貨市場價格走勢監測監控工作，豐富風險防控「工具箱」。</p><p><strong>強化科技賦能，有力支撐「五大監管」提質增效</strong></p><p>證監會科技監管局、信息中心全面落實會黨委大力加強監管科技建設的工作要求，統籌推動上市、債券、行業基礎數據庫、派出機構等重點系統建設，為風險防控、打擊非法金融活動等重點工作提供數據支持，推動行業科技建設自主可控，確保關鍵基礎設施安全穩定運行。大商所完善風控工具箱，強化重點品種風險動態監測跟蹤，加快推進數據治理、應用和核心繫統升級改造。提升科技監管能力，增強監測分析跨境交易、高頻交易、量化交易能力，依法從嚴打擊違法違規行為。中證數據進一步提高對服務支持監管工作趨勢性、規律性的認識，以「三跨」風險監測分析為重要抓手，完善風險監測分析體系，持續提升數據質量，夯實科技監管的數據「地基」。</p><p>（原標題《證監會系統深入學習宣傳貫徹中央金融工作會議精神（二）》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:08:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25337151</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25337151</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/768/561.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25337151_202311172109774d1a56-915d-4c76-8c9c-1159a88f54a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[證監會]]>
            </author>
            <category>證監會</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/768/561.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/768/558.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「裏約三公約」主席國共同發佈締約方大會主席聯合聲明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，中國作為《生物多樣性公約》第十五次締約方大會（CBD COP15）主席國，與《聯合國防治荒漠化公約》第十五次締約方大會 (UNCCD COP15) 主席國科特迪瓦、《聯合國氣候變化框架公約》第二十七次締約方大會（UNFCCC COP27）主席國埃及共同發佈了《〈聯合國防治荒漠化公約〉〈生物多樣性公約〉〈聯合國氣候變化框架公約〉締約方大會主席聯合聲明》（以下簡稱《聯合聲明》）。生態環境部部長黃潤秋作為 CBD COP15 主席簽署《聯合聲明》並發表視頻致辭。</p><p>黃潤秋部長指出，氣候變化、生物多樣性喪失、土地退化與荒漠化加劇，給人類生存與發展帶來嚴峻挑戰。這些挑戰在成因和應對措施上密切關聯，需要國際社會協同應對。近年來，「裏約三公約」相關締約方大會先後達成土地退化零增長目標、《巴黎協定》、「昆明—蒙特利爾全球生物多樣性框架」等一系列雄心勃勃的里程碑成果，為全球協同應對土地、氣候和生物多樣性問題提供了契機和平台。全面有效落實這些成果，推動實現 2030 年聯合國可持續發展目標，是各締約方當前的首要任務。黃潤秋呼籲各締約方根據公約授權和任務規定，努力推進公約在土地、氣候和生物多樣性等方面的各項目標，共同構建人與自然生命共同體，確保人類和地球的可持續未來。</p><p>《聯合聲明》的發佈彰顯了我作為 CBD COP15 主席國積極參與全球環境治理、推動全球可持續發展的領導力。《聯合聲明》文本以及黃潤秋部長視頻致辭已在《生物多樣性公約》官網（https://www.cbd.int）發佈。</p><p>（原題為：「裏約三公約」主席國共同發佈《〈聯合國防治荒漠化公約〉〈生物多樣性公約〉〈聯合國氣候變化框架公約〉締約方大會主席聯合聲明》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:08:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336757</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336757</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/765/424.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336757_20231117210862009388-f272-48f0-9715-f9d53794e7c2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[生態環境部微信公眾號]]>
            </author>
            <category>裏約三公約</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/765/424.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/765/425.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[首屆學青會（校園組）北京代表團成績突出收穫全面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 11 月 15 日，第一屆全國學生（青年）運動會（以下簡稱「學青會」）閉幕式在廣西南寧青秀山銅鼓廣場舉行。北京代表團（校園組）共收穫獎牌 156 枚，金牌 68 枚、團體總分 2210.5 分，獎牌數、金牌數和團體總分分居全國第一，並獲得了賽事組委會頒發的體育道德風尚獎，實現了競賽成績和精神文明雙豐收，也塑造了雙奧之城的良好形象，書寫了北京的青春風采！</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/82.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文圖均為&nbsp;北京市教育委員會，圖</p><p></p><p>捷報頻傳，多個項目取得歷史性突破</p><p>本屆學青會自 2023 年 11 月 5 日開幕，11 月 15 日閉幕，北京市組建了由 25 所高校和 34 所中學的學生運動員、領隊和教練員 684 人，參加包括田徑、游泳、籃球、排球、足球、乒乓球、羽毛球、健美操（啦啦操）、武術、毽球全部十個大項的比賽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/83.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>運動會期間，北京代表團（校園組）各運動隊團結拼搏，捷報頻傳，多個項目取得歷史性突破，展現出了北京隊的風采和風貌。其中，籃球項目創造了四戰全勝的佳績，包攬了該項目全部冠軍；足球項目獲得 1 塊金牌、1 塊銅牌；排球項目獲得 3 塊銀牌；田徑項目獲得 36 塊金牌、16 塊銀牌、15 塊銅牌，取得了新的突破；游泳項目獲得 15 塊金牌、13 塊銀牌、16 塊銅牌，又立新功；乒乓球項目 3 塊銀牌 4 塊銅牌；羽毛球項目獲得 4 塊金牌 2 塊銀牌 1 塊銅牌；武術項目獲得 2 塊金牌 1 塊銀牌 4 塊銅牌；健美操（啦啦操）項目獲得 6 塊金牌 3 塊銀牌 2 塊銅牌；毽球項目獲得 1 塊銀牌、3 塊銅牌。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/84.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>這些優異的成績凝聚着運動員們辛勤訓練團結拼搏的汗水，體現出領隊和教練員的辛勤付出，更書寫出各個項目代表隊迎難而上、奮勇爭先的時代精神！</p><p>以賽場為課堂，加強體育育人</p><p>黨中央、國務院將「加強和改進學校體育工作」列為教育的重要任務，體現出黨和國家對體育立德樹人和思政育人的高度重視與特別期待。學青會是深化體教融合的重要標誌，是展示青少年體育發展成就的重要平台，是廣大青少年追逐夢想、拼搏奮鬥的重要舞台。</p><p>為了更好地落實教育部和體育總局關於體教融合工作的精神和要求，有效實現五育並舉、全過程育人目標，加強體育思政建設，本次學青會出發前，北京市教委聯合北京市體育局召開多次會議，就賽風賽紀、反興奮劑等工作做出安排，要求堅決推進反興奮劑工作，全面強化拿道德的金牌、風格的金牌、乾淨的金牌意識，堅決做到興奮劑問題「零出現」「零容忍」，提升防範化解風險的能力，壓實責任、上下聯動、齊抓共管，共同做好學青會組織管理和賽事運行、服務和保障工作，切實實現協同、合作、團結、有序、規範的管理目標，深化體教融合的建設成果。</p><p>此次學青會更是開展集體主義教育、塑造青少年品格的教育平台。北京代表團（校園組）全體運動員、教練員將體育精神的教育和培養貫穿於運動盛會的全過程，將「請黨放心、強國有我」的青春夢、中國夢凝聚在集體奮鬥中。2023 年 10 月 24 日，北京代表團（校園組）舉行成立大會，並組織全體運動員、教練員和保障服務人員進行反興奮劑宣誓，有效凝聚力量，強化精神引領，深化體育育人的大主題。</p><p>北京代表團（校園組）多個代表隊在賽場上展開了體育思政育人課堂，真正做到以賽促教融思政，鑄魂育人展風采。賽場上運動員們奮勇拼搏，勝利完成比賽任務，展現出新時代學生運動員的精神風貌和競技水平，實現了運動成績和精神文明雙豐收，生動詮釋了奧林匹克精神和中華體育精神，同時各地區運動員相互切磋、相互激勵，促進了交流，增進了友誼，為建設體育強國凝心聚力、團結奮鬥注入了精神力量。</p><p>組織保障有序，營造良好參賽氛圍</p><p>為推動學青會賽事組織保障工作有序開展，北京代表團（校園組）在賽前、賽中、賽後全過程跟進賽事，強化組織保障工作，形成了有效的工作機制，進一步豐富了賽事管理的經驗。</p><p>賽前，代表團領導曾前往北京師範大學、清華附中等學校慰問參賽隊伍，瞭解備戰情況；賽中，代表團多次召開調度會，要求各部門對工作進行總結，及時分析現存問題並調整，確保有序進入下一階段的工作。在賽事舉辦期間，代表團還前往玉林、桂林、崇左等地觀看乒乓球、健美操、武術等比賽，對隊伍隊員、教練員的比賽狀態進行了解併為他們加油鼓勁。</p><p>學青會期間，北京代表團（校園組）召開 6 次調度會，強化賽事組織管理工作，有效凝聚各方力量形成協同運行，加強賽事服務保障和賽場慰問，為教練員、運動員鼓勁加油，確保他們專注於賽場拼搏，取得佳績。</p><p>此外，代表團還採取了線上會議的方式對正在進行比賽的和已經返京的隊伍進行了慰問，做到了一切以賽事為中心，以運動員為主體，提供了優質的保障服務，營造了良好的參賽氛圍，有效凝聚了各方的力量，實現了安全參賽、圓滿完賽，也為北京市參加下一屆學青會建立了工作機制，豐富了經驗，形成了凝聚力和戰鬥力。</p><p>以賽事為槓桿，推動體教融合</p><p>第一屆全國學生（青年）運動會由原全國學生運動會和全國青年運動會合並而成，是全國最高水平的綜合性學生（青年）運動會。其中，科報會成為又一亮點。北京代表團亮相科報會，多項學術報告引人關注。</p><p>首屆學青會科報會是新時代體教融合戰略下的一次新的實踐。在賽場之外，在這場以「服務強國建設，推進新時代青少年和學校體育高質量發展」為主題的大會上，北京代表團有 7 篇論文做大會報告，17 篇論文做專題報告，26 篇論文做牆報交流，共有 16 名大、中、小學體育教師參加主會場現場報告。在此次科報會上，北京代表團向大會報送了 80 篇優秀論文，共有 50 篇論文獲獎，論文錄取率也達到 62.5%，創歷次最好成績。這反映出在推動體教融合戰略的進程中，北京市注重體育科學研究與成果轉化，以此提升體育課的教育、教學質量，全面踐行以體育人、促進學生全面和個性發展的教育理念。</p><p>參加學青會也是對北京市學校體育後備人才的一次大檢閲。賽前，北京市教委採用「項目牽頭校+協同組隊校」的建設機制，集中高水平教練員組建團隊，科學指導、安排學生學習和訓練，不斷強化運動訓練效果，確保體育育人成果。</p><p>校園組多項賽事爭金奪銀，過去的弱勢項目得到顯著提升，三大球項目的成績明顯提高，體教融合極大激發了青少年參與體育運動的熱情，積極構建以小學為塔基、中學為塔身、區級運動隊為塔尖的金字塔型業餘訓練體系，經受住了大賽的檢驗。</p><p>此次學青會，北京代表團（校園組）以堅定的信念，迎難而上，凝聚各方力量，打出了出色的技戰術水平和良好的精神風貌，開創了喜人的局面，書寫了雙奧之城的時代風采，也為落實體教融合國家戰略貢獻出北京經驗、北京智慧和北京方案。</p><p>（原題為《首屆學青會（校園組）北京代表團成績突出收穫全面》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:07:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336678</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336678</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/464.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336678_202311172107124b7f2f-44e2-48fd-ad35-de320213884d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[北京市政府網站]]>
            </author>
            <category>學青會</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/464.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/764/466.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[66 歲知名金融學者丁劍平逝世，長期從事人民幣匯率機制研究]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/763/294.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;上海國際經濟研究院微信公眾號，圖</p><p></p><p>澎湃新聞記者從上海國際經濟研究院方面獲悉，上海國際經濟研究院理事長、中國民主同盟盟員、上海財經大學金融學院教授丁劍平同志，因病於 2023 年 11 月 16 日 13 時 22 分在瑞金醫院盧灣分院逝世，享年 66 歲。</p><p>公開資料顯示，丁劍平，男，上海財經大學金融學院教授、博士生導師。現任上海國際金融中心研究院副院長、上海國際金融研究中心理事長、上海財經大學學術委員會委員、中國人民大學 IMI 學術委員會委員、日本三井住友銀行（中國）獨立董事。</p><p>丁劍平曾獲國務院政府特殊津貼，三次主持國家社科基金重大項目。論文發表於《金融研究》、《世界經濟》、《管理世界》、《國際金融研究》、《財經研究》、《財貿經濟》、《中國管理科學》、Economics of Planning、China and World Economy、The Developing Economics 等國內外權威學術期刊。</p><p>丁劍平多次獲得國家自然科學基金項目、多次獲得商務部發展研究成果獎、多次獲得中國金融學年會優秀論文獎、教育部安子介國際貿易研究優秀論文獎、上海市決策諮詢研究成果獎。</p><p>丁劍平長期從事國際金融（外匯市場）的研究，尤其跟蹤人民幣匯率形成機制的完善：涉及到人民幣匯率形成的前後歷史相關數據整理、外匯市場微觀結構、匯率理論（巴薩效應）的發展、匯率對企業槓桿率影響、基於美元因素和套利因素視角下對在岸與離岸人民幣匯率動態研究、與人民幣國際化相關的貨幣的「隱性錨」及「避險貨幣」的研究等。</p><p>丁劍平圍繞上海建立全球人民幣資產管理中心、上海發展人民幣離岸業務（債券、信貸、資產管理）進行大量的實地調研、對新片區和自貿區外匯管理「實需原則」機制獻言獻策。這些建議多次被省部級和中央採納。2021 年 10 月獲選《世界經濟年鑑》「2020 年國際金融學最佳中文論文 TOP10」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:06:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25336652</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25336652</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/763/356.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25336652_20231117210791bf58d3-bf00-47bc-a3ac-5d2b291bdc22.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>名人逝世</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/763/356.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/763/357.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[波蘭司機抗議歐盟對烏克蘭運輸企業特殊待遇，波烏邊境卡車滯留]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據央視新聞援引烏克蘭國家通訊社當地時間 11 月 17 日報道，烏克蘭國家邊防局發言人安德烈·德姆琴科表示，目前大約有 2400 輛卡車在波蘭邊境等待進入烏克蘭，由於波蘭承運商在波烏邊境舉行抗議活動，目前邊境檢查站排起長隊。</p><p>據悉，自 2022 年 2 月俄烏衝突爆發以來，烏克蘭的卡車司機無需向歐盟申請運輸許可證，便可穿越波蘭邊境。波蘭卡車司機認為，歐盟對烏克蘭運輸企業的特殊待遇使得烏克蘭競爭者湧入，嚴重影響其收入水平。</p><p>數百名波蘭卡車司機從 11 月 6 日起開始在波烏邊境舉行抗議活動，導致大量卡車在兩國邊境口岸通行受阻。</p><p>目前，波蘭卡車司機封鎖了波烏邊境的亞霍登邊防檢查站、克拉科韋茨檢查站及拉瓦-魯斯卡檢查站。11 月 16 日，波蘭卡車運輸業代表表示可能進一步擴大抗議活動。</p><p>波烏兩國針對此事的談判目前尚無進展。波蘭卡車司機提出希望恢復烏克蘭卡車入境申請制度，但遭到烏方反對。烏方同時強調，抗議活動不僅對波烏兩國經濟帶來不利影響，也會讓其他國家因無法運輸貨物而蒙受損失。波蘭政府則表示，這一爭端的原因在烏方或歐盟，波蘭政府不會出面結束波烏邊境卡車司機抗議活動。</p><p>今年早些時候，波烏兩國曾因烏克蘭糧食出口問題出現矛盾。在黑海糧食協議到期後，大量曾經通過黑海出口的烏克蘭糧食經陸路進入波蘭，衝擊當地農產品市場。當時，大批波蘭農民曾舉行抗議活動，要求政府禁止進口烏克蘭農產品。此後，儘管歐盟已決定不再延長 5 月頒佈的對烏克蘭部分農產品的禁令，但波蘭政府仍於 9 月 13 日宣佈單方面延長限制措施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:02:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333817</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333817</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/740/755.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333817_202311172103d2fa9834-432d-47ca-b109-c4e31bc6a419.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>波蘭</category>
            <category>烏克蘭</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/740/755.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/740/756.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俞敏洪：在路上前進已成一個習慣，30 年時間只不過乘風飛翔]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535397" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/eafcbcff69b24fae9fbbedde8c31ee76/hd/2023111711214642085a2e7e9-de13-439c-a3ba-1002f761fd8f-1d1e027d-6988-93dc-4741-297f73c7e6aa.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/694/427.jpg" data-duration="01:37" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>11 月 16 日，俞敏洪在新東方 30 週年慶典上進行開場演講，他表示在路上前進已經變成了習慣，「其實 30 年做了一些事情也沒什麼稀奇的，因為我們只不過是乘風飛翔而已。」]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 13:01:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25330617</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25330617</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，趙子易]]>
            </author>
            <category>俞敏洪</category>
            <category>新東方</category>
            <category>東方甄選</category>
            <category>新東方 30 週年</category>
            <category>一級視場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/694/427.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/694/428.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·下一個「中國」，還是中國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·下一個「中國」，還是中國]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:41:25 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=134016</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=134016</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/758/392.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[這屆年輕人依賴「玄學」？專家：因自身缺乏方向感的不確定性]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535650" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/584d3831e81541af82b40c9c57e97a48/hd/202311172021180519c9145c5-bf25-4061-8812-be90b1d25de9-2d1c4afe-084c-7096-c4fd-31363793e4a2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/746/307.jpg" data-duration="00:48" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，清華博士畢業生全職占星月收入 3 萬元引發熱議。中國人民大學新聞學院教授劉海龍接受澎湃新聞採訪時表示，這種行為是源於年輕人的不安全感和不確定性。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:37:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25335327</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25335327</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王詩妍，實習生，孫銘瑛]]>
            </author>
            <category>占星術</category>
            <category>「玄學」</category>
            <category>清華博士畢業生全職占星</category>
            <category>關鍵幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/746/307.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/746/308.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[現場｜茅獎作家烏鎮籤書，五條大長隊，簽到天黑]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「你去籤《寶水》和《本巴》，你去籤《雪山大地》，我來排《千里江山圖》和《迴響》。爭取 to 籤！爭取 to 籤！」</p><p>11 月 17 日下午，烏鎮昭明書院，一個姑娘無比細緻地和她的朋友們佈置「分工」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/875.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活動現場</p><p></p><p>這是第十一屆茅盾文學獎獲獎作家作品線下籤售會的現場。活動從下午四點開始，當楊志軍、喬葉、劉亮程、孫甘露、東西趕到現場，五條彎彎繞繞的大長隊已等在那裏。排隊讀者，男女老少，有的左手右手各一大布袋，有的直接抱起一摞書。冬日下午漸漸逼近十度的氣溫裏，竟有人滿頭大汗。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/872.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活動現場</p><p></p><p>而另一邊，五位作家也簽到手痠。活動原定四十分鐘，但讀者絡繹不絕，作家們一直簽到了六點多，起身時天都黑了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/876.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活動現場</p><p></p><p>面對每一位讀者，楊志軍都簽上了「扎西德勒」（藏語中的祝福語）。他無疑成為「工作量」最大的那一位，但也讓讀者們非常激動。一位年輕的讀者特意表示想為父親籤一本，因為他的父親就是楊志軍的老讀者。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/881.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">楊志軍</p><p></p><p>喬葉同樣儘量滿足讀者們的心願。16 日一到烏鎮，她就被拉去籤書了，房間裏也有許多書，但在她看來，以書之名，説到底還是以文學之名。現場還有河南老鄉為她而來，也讓她感到意外和驚喜。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/884.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">喬葉</p><p></p><p>劉亮程的簽名隊伍繞了三個彎，許多讀者手裏都抱着不止一本《本巴》，一位讀者甚至接連排了三次。劉亮程在籤書時也會和讀者聊一聊，氣氛輕鬆又歡快。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/883.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">劉亮程</p><p></p><p>「孫老師，我特別喜歡您的書。」「恭喜孫老師！」面對熱情的讀者，孫甘露一直在感謝，簽名手不停，嘴上道謝也不停。《千里江山圖》出版後，孫甘露始終認為它需要接受讀者的檢驗。他也坦言小説背後那個真實的故事遠遠比任何一部作品都精彩，希望大家通過這部小説的閲讀，去關心這一段歷史。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/880.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">孫甘露</p><p></p><p>「烏鎮的讀者非常熱情，整體閲讀氣氛特別好。」看到讀者們抱着一摞摞《迴響》，東西也很開心。他告訴澎湃新聞記者，文學是潤物細無聲的，「它或許不是立竿見影的靈丹妙藥，但它能慢慢滋養我們的心靈，安撫我們的心靈。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">東西</p><p></p><p>還有不少讀者即便拿到簽名也留在書院，三五成羣地，分享自己的「戰績」：比較得意的有同時簽到五本的，還有「簽名+合影」雙豐收的，更有人興奮地表示自己最後「磨」到了作家們的 to 籤。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/749/886.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活動現場</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:36:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25335635</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25335635</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/752/599.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25335635_20231117203663ce488f-596d-485d-8a43-b4472867111e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，羅昕]]>
            </author>
            <category>茅盾文學獎</category>
            <category>文化課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/752/599.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/752/702.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一圖讀懂緬北家族關係網]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「多少家族支離破碎，多少人傾家蕩產，我們家族這樣下去也絕不是辦法，絕不能再從事電詐活動了，絕不能再對中國人民造成傷害了。」</p><p>此前，緬北電詐家族成員喊話勸降，並道歉悔過的視頻衝上微博熱搜。</p><p>據公安部 11 月 16 日消息，11 月 12 日，浙江溫州公安機關依法對緬北果敢電信網絡詐騙犯罪集團重要頭目明學昌、明國平、明菊蘭、明珍珍 4 人公開懸賞通緝。11 月 16 日，在緬甸各方的大力配合下，明國平、明菊蘭、明珍珍 3 人被成功抓獲並移交我公安機關。當日，接緬甸駐昆明總領事館通報，緬方於 11 月 15 日夜組織對明學昌抓捕，其間明學昌畏罪自殺身亡。</p><p>在緬北果敢自治區，諸如四大家族「白家」「魏家」、兩個「劉家」，以及新勢力家族「明家」等構建了一個複雜的社會網絡。他們在當地政治、軍事、經濟上佔據重要位置。他們主導着黃、賭、毒、詐四大產業體系，甚至擁有自己的武裝勢力。澎湃新聞整理了相關資料，展示了這幾個家族之間錯綜複雜的關係網絡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/740/895.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><em>澎湃新聞記者王萬春、許振華對本文亦有貢獻</em></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:28:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25166798</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25166798</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/740/785.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25166798_2023111720287edcbc35-cc2f-413b-853c-49a00ae88dd1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞實習生，張舒藝，李心玉，記者，趙佐燕，衞瑤]]>
            </author>
            <category>緬北</category>
            <category>緬北電詐</category>
            <category>緬北電詐頭目</category>
            <category>電信詐騙</category>
            <category>電詐頭目明學昌畏罪自殺</category>
            <category>緬北果敢</category>
            <category>緬甸</category>
            <category>電詐</category>
            <category>通緝</category>
            <category>犯罪</category>
            <category>美數課</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/740/785.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/740/786.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為悼念巴以衝突遇難者，韓市民團體在首爾擺放約 2000 雙鞋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據環球網援引韓聯社、卡塔爾半島電視台 11 月 17 日報道，韓國市民團體當天在首都首爾普信閣前舉行集會，並在地上擺放了大約 2000 雙鞋子，以此悼念新一輪巴以衝突中的死難者，並呼籲停火。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/825.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 11 月 17 日，韓國首爾，巴以衝突持續，民眾擺放眾多鞋子紀念巴勒斯坦遇難者，集會聲援巴勒斯坦。澎湃影像，圖</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 11 月 17 日，韓國首爾，巴以衝突持續，民眾擺放眾多鞋子紀念巴勒斯坦遇難者，集會聲援巴勒斯坦。澎湃影像，圖</p><p></p><p>參與集會的活動人士表示，這些鞋子由韓國全國各地的民眾捐贈，以此表達對和平的希望。他們同時強調，擺在地上的鞋子將表明「死亡並不僅僅是數字」，這些鞋子象徵着「75 年以來在加沙地帶、約旦河西岸和以色列遇難的所有人」。</p><p>當日，約有 30 名活動人士舉着寫有「停止戰爭，停止佔領」和「解除對加沙的圍困」的標語牌，並在鞋子旁邊擺上鮮花。據悉，活動人士計劃在當地時間 17 日晚 7 時舉行悼念活動，鞋子將一直展示至晚上 8 時。</p><p>據央視新聞報道，當地時間 11 月 16 日，巴勒斯坦衞生部發表聲明稱，截至 15 日，本輪巴以衝突已造成加沙地帶 11470 名巴勒斯坦人死亡，其中包含 4707 名兒童、3155 名婦女和 686 名老人，2.9 萬餘人受傷。聲明強調，因當前加沙地帶許多醫院處於停運狀態，外加通信中斷，因此給衞生部的傷亡統計工作帶來了極大困難。此外，截至當地時間 16 日上午 10 點，約旦河西岸已有 197 名巴勒斯坦人死亡，約 2750 人受傷。</p><p>以色列 11 月 10 日將本輪巴以衝突中以方遇難者人數由此前的約 1400 人修正至約 1200 人。根據以色列外交部的消息，以方修正數據的原因在於有很多遺體身份不明，以方認為部分死者為哈馬斯武裝人員，而非以色列人。以方同時表示，隨着遺體確認工作的推進，死亡人數或再次更新。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:20:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333677</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333677</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/827.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333677_2023111720200cb7e229-373f-4742-b0f1-5716fe49b949.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以衝突</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/827.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/828.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[玉淵譚天丨熱解讀：中美元首會晤後美方應該怎麼做]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="535625" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/b87d85429b6c4b3b8e81a1e6c7d2f99a/hd/6c682c82-e554-4386-a410-a5d28ce78ab7-f7f03894-58d9-e67e-c0a6-d98a265c8bcf.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231117/50e397a89b964ab782f689a33f3f6986-20231117190517980-3434932853532540281-8421dc0c-9f3c-4971-a329-8113bf472448.jpg" data-duration="04:01" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><p>當地時間 11 月 15 日，國家主席習近平在美國舊金山斐洛裏莊園同美國總統拜登舉行中美元首會晤。我搜集了今年以來國內社交媒體平台有關中美交流的 21000 條評論，網友們説得最多的就是「聽其言，觀其行」，美國應該怎麼和中國打交道？戳視頻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:17:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/719.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333670_202311172018bc8a8880-0fe2-4699-936c-325883b8e1ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>中美元首會晤</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/719.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/720.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人事時間｜受過處分的官員能再晉升嗎]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，河南省鄭州市政府網站更新信息顯示，今年 10 月獲公示擬任省轄市委常委的鄭州市副市長陳宏偉，已擔任鄭州市委常委職務。</p><p>公開資料顯示，陳宏偉，男，漢族，1967 年 2 月生，大學，經濟學博士，中共黨員，曾任鄭州市金水區委書記等職，於 2020 年 1 月任鄭州市副市長，負責自然資源和規劃、城鄉建設、城市管理、園林綠化、生態建設、新型城鎮化建設、住房保障、交通運輸等重點工作。</p><p>熟悉河南的朋友可能還記得，陳宏偉曾因鄭州「7·20」特大暴雨災害而被問責。</p><p>2021 年 7 月 17 日至 23 日，河南省遭遇歷史罕見特大暴雨，發生嚴重洪澇災害，特別是 7 月 20 日鄭州市遭受重大人員傷亡和財產損失。災害共造成鄭州市因災死亡失蹤 380 人，直接經濟損失 409 億元。經國務院調查組調查認定，鄭州市委市政府及有關區縣（市）、部門和單位風險意識不強，對這場特大災害認識準備不足、防範組織不力、應急處置不當，存在失職瀆職行為，特別是發生了地鐵、隧道等本不應該發生的傷亡事件。</p><p>河南省紀檢監察機關按照幹部管理權限，依規依紀依法對災害中涉嫌違紀違法的 89 名公職人員進行嚴肅問責。其中，給予鄭州市政府黨組成員、副市長陳宏偉政務記大過處分。</p><p>根據《中華人民共和國公職人員政務處分法》，政務處分由輕到重分為警告、記過、記大過、降級、撤職、開除。其中，記大過處分的期間為 18 個月。公務員以及參照《中華人民共和國公務員法》管理的人員在政務處分期內，不得晉升職務、職級、銜級和級別；其中，被記過、記大過、降級、撤職的，不得晉升工資檔次。</p><p>公職人員政務處分法同時規定，公職人員受到開除以外的政務處分，在政務處分期內有悔改表現，並且沒有再發生應當給予政務處分的違法行為的，政務處分期滿後自動解除，晉升職務、職級、銜級、級別、崗位和職員等級、職稱、薪酬待遇不再受原政務處分影響。但是，解除降級、撤職的，不恢復原職務、職級、銜級、級別、崗位和職員等級、職稱、薪酬待遇。</p><p>依據上述規定，陳宏偉正是在政務記大過處分期滿後，獲任鄭州市委常委職務。</p><p>與政務處分類似，《中國共產黨紀律處分條例》也對黨紀處分的影響期作了明確規定。比如，黨員受到警告處分一年內、受到嚴重警告處分一年半內，不得在黨內提升職務和向黨外組織推薦擔任高於其原任職務的黨外職務。</p><p>《黨政領導幹部選拔任用工作條例》也規定，引咎辭職、責令辭職和因問責被免職的黨政領導幹部，一年內不安排領導職務，兩年內不得擔任高於原任職務層次的領導職務。同時受到黨紀政務處分的，按照影響期長的規定執行。</p><p>事實上，針對很多人認為「受到紀律處分，就意味着政治生命終結，不能得到提拔了」的觀點，中央紀委國家監委網站曾在 2022 年 6 月解釋稱，「過了處分影響期後都得到了提拔，這説明給予黨員幹部紀律處分，並不是將其‘一棍子打死’，而通過懲戒來教育感化，治病救人。黨紀處分條例和公務員法、行政機關公務員處分條例等法律法規都規定了紀律處分的影響期，對於過了處分影響期表現優秀的幹部，組織仍給其提拔重用的機會。」</p><p>這也符合監督執紀「四種形態」的規定——經常開展批評和自我批評、約談函詢，讓「紅紅臉、出出汗」成為常態；黨紀輕處分、組織調整成為違紀處理的大多數；黨紀重處分、重大職務調整的成為少數；嚴重違紀涉嫌違法立案審查的成為極少數。</p><p>以 2023 年上半年為例，據官方通報，全國紀檢監察機關運用「四種形態」批評教育幫助和處理共 78.1 萬人次。其中，運用第一種形態批評教育幫助 51.9 萬人次，佔總人次的 66.4%；運用第二種形態處理 20.4 萬人次，佔 26.2%；運用第三種形態處理 2.8 萬人次，佔 3.6%；運用第四種形態處理 3 萬人次，佔 3.8%。</p><p>梳理近年公開報道，領導幹部被問責、處分後再度「復出」、重新任職的情況並不罕見，其中也不乏省部級官員的案例。</p><p>在 2018 年 3 月的黨和國家機構改革中，國家市場監管總局組建成立，原國家食品藥品監督管理總局局長、黨組書記畢井泉出任黨組書記、副局長。同年 7 月，吉林省長春長生生物科技有限責任公司爆出疫苗造假事件。</p><p>該起事件中，吉林省對疫苗案負有責任的 7 名省部級領導幹部被問責處理，對於疫苗負有監管責任的國家食品藥品監督管理總局原副局長吳湞被予以立案調查，後因受賄罪、濫用職權罪被判處有期徒刑 16 年。曾與吳湞搭班的畢井泉引咎辭職。</p><p>兩年後，2020 年 8 月 27 日，畢井泉獲增補為全國政協經濟委員會副主任。當時已近退休年齡的畢井泉，作為政協的超級智囊為國家治理建言獻策。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 12:11:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25332946</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25332946</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/723/349.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25332946_202311172011219b21e0-e244-410d-b9f5-1c76af49fac8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>人事時間</category>
            <category>人事風向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/723/349.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/723/350.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民幣對美元即期匯率升破 7.20 關口，一度漲超 600 點]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>人民幣對美元匯率在在岸市場自 8 月中旬以來首次升破 7.20 關口。</p><p>11 月 17 日，在進入夜盤交易時間後，人民幣對美元即期匯率升破 7.20 關口，盤中一度升至 7.1911，較前一交易日收盤價（7.2515）漲超 600 個基點，創 8 月初以來新高。人民幣對美元即期匯率 16 時 30 分收盤報 7.2465，較上一交易日漲 50 個基點。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/648.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>更多反映國際投資者預期的離岸人民幣對美元匯率同樣走強，11 月 17 日盤中一度升破 7.21 關口，最高升至 7.2097，較前一交易日上漲超 300 點。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/649.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>國家外匯管理局副局長、新聞發言人王春英日前表示，未來，隨着國內各項政策精準發力、落地落實，積極因素不斷積累，經濟基本面對外匯市場的支撐作用將進一步鞏固。同時，近年來我國外匯市場深度、廣度持續拓展，參與主體更趨成熟，交易行為更加理性，宏觀審慎管理工具更加完善，抵禦外部衝擊的能力總體增強。此外，市場普遍認為美聯儲加息週期已接近終點，對國際金融市場的外溢影響將有所緩和。在內外部環境持續改善下，我國外匯市場和跨境資金流動有望繼續保持平穩運行態勢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 11:24:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333685</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333685</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/695.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333685_202311171924c6989471-43cc-4fc3-b115-9ab22c27fc2b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳月石]]>
            </author>
            <category>人民幣匯率</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/695.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/696.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓國三星電子會長李在鎔被檢方求刑 5 年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/681.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">三星電子會長李在鎔&nbsp;&nbsp;澎湃影像，資料圖</p><p></p><p>17 日，韓國首爾中央地方法院對三星不當合併與會計造假案進行了一審判決前的最後一次庭審，三星電子會長李在鎔當天出席了庭審。</p><p>檢方在 17 日的庭審中指出，考慮到李在鎔否認指控、身為決策者、實際利益歸屬方等因素，要求法院對其判處 5 年有期徒刑、罰款 5 億韓元（約合人民幣 280 萬元）。</p><p>李在鎔因涉嫌在三星集團旗下第一毛織和三星物產兩家企業合併過程中哄擡第一毛織股價、壓低三星物產股價，強化其在集團內的影響力，於 2020 年 9 月被檢方起訴。之後，檢方還以涉嫌三星生物製劑 2015 年擅自改變會計處理標準，將公司市值誇大虛增 4.5 萬億韓元（約合人民幣 252 億元）為由再次對李在鎔提出起訴。</p><p>預計法院方面將在一至兩個月內對此案做出最終判決。</p><p>（原標題：《韓國三星電子會長李在鎔被檢方求刑 5 年》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 11:22:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333692</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333692</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/683.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333692_20231117192219f1af97-4798-473e-8b5d-fd316c50ca21.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞客戶端]]>
            </author>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/683.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/684.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[開麥丨清華博士畢業後從事占星，這屆年輕人喜歡「玄學」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[清華大學文科博士畢業生成為全職占星師，月入 3 萬，近日這條新聞登上熱搜。什麼是一份「好工作」？占星、寺廟熱背後體現哪些時代屬性？今晚，澎湃新聞對話清華歷史學博士瑪麗安和中國人民大學劉海龍，探討當代年輕人的職業選擇和精神歸屬。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 11:20:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25332932</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25332932</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王詩妍，編輯，顧亞敏，導播，胡岑，實習生，徐憶]]>
            </author>
            <category>占星師</category>
            <category>開麥</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/719/938.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/716.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國務院安委會：對山西呂梁火災事故查處掛牌督辦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>記者從應急管理部瞭解到，今天（11 月 17 日）的安全防範工作調度會指出，山西呂梁這起事故造成重大人員傷亡，影響十分惡劣，再次警示我們安全生產工作任何時候都不能有絲毫放鬆。按照中央領導同志批示要求，國務院安委會決定對該起事故查處掛牌督辦，並派工作組進駐山西全程督辦，督促依法依規、較真碰硬查清查透事故原因，嚴肅追究有關人員責任。</p><p>今年以來，全國事故總量繼續保持下降，但重特大事故和較大事故反彈明顯，有影響的事故和重大涉險事故多發頻發，安全形勢依然嚴峻複雜。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 11:20:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333797</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333797</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/785.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333797_202311171931ff247b4a-b7fb-4b73-81e7-54701e8fd16d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[趙雨彤/央視新聞]]>
            </author>
            <category>永聚煤業火災</category>
            <category>呂梁</category>
            <category>掛牌督辦</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/785.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/728/786.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行等三部門：一視同仁滿足不同所有制房地產企業合理融資需求]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日，中國人民銀行、金融監管總局、中國證監會聯合召開金融機構座談會，貫徹落實習近平總書記在中央金融工作會議上的重要講話精神和會議部署，研究近期房地產金融、信貸投放、融資平台債務風險化解等重點工作。中國人民銀行黨委書記、行長潘功勝，金融監管總局黨委書記、局長李雲澤，中國證監會黨委委員、副主席王建軍出席會議並講話。中央金融委員會辦公室副主任夏先德應邀出席會議並講話。</p><p>會議指出，剛剛結束的中央金融工作會議是我國金融發展史上具有里程碑意義的一次重要會議。學習貫徹習近平總書記重要講話和中央金融工作會議精神是當前金融系統最重要的政治任務。各金融部門、金融機構要進一步把思想和行動統一到習近平總書記重要講話精神和黨中央決策部署上來，深刻把握金融工作的政治性、人民性，堅持目標導向、問題導向，着力解決當前金融領域面臨的主要矛盾和突出問題，加快建設中國特色現代金融體系，以金融高質量發展服務中國式現代化。</p><p>會議認為，今年以來，金融部門認真落實黨中央、國務院決策部署，為經濟恢復發展提供了有力有效的金融支持。主要金融機構主動擔當作為，發揮了金融支持實體經濟主力軍的作用。下一步，要堅定信心、持續發力、久久為功，繼續加大政策落實和工作推進力度，持之以恆營造良好的貨幣金融環境。<strong>要落實好跨週期和逆週期調節的要求，着力加強信貸均衡投放，統籌考慮今年後兩個月和明年開年的信貸投放，以信貸增長的穩定性促進我國經濟穩定增長。</strong>要優化資金供給結構，盤活存量金融資源，加大對重大戰略、重點領域和薄弱環節的金融支持，增強金融支持實體經濟的可持續性。</p><p>會議強調，過去一段時間，金融部門積極配合行業主管部門和地方政府，從房地產市場的供需兩端綜合施策，保持信貸、債券、股權等重點融資渠道穩定，支持改善行業經營，優化調整個人住房貸款政策，着力穩定房地產市場，取得了良好的效果。近日金融部門和行業主管部門聯合召開代表性房地產企業座談會，調研瞭解行業風險化解和高質量發展的主要金融需求。各金融機構要深入貫徹落實中央金融工作會議部署，<strong>堅持「兩個毫不動搖」，一視同仁滿足不同所有制房地產企業合理融資需求，對正常經營的房地產企業不惜貸、抽貸、斷貸。</strong>繼續用好「第二支箭」支持民營房地產企業發債融資。支持房地產企業通過資本市場合理股權融資。要繼續配合地方政府和相關部門，堅持法治化、市場化原則，加大保交樓金融支持，推動行業併購重組。要積極服務保障性住房等「三大工程」建設，加快房地產金融供給側改革，推動構建房地產發展新模式。</p><p>會議要求，金融部門要認真貫徹落實中央關於防範化解地方債務風險的精神，按照市場化、法治化原則，配合地方政府穩妥化解存量、嚴格控制新增。金融機構要完善工作機制，突出重點、分類施策，與融資平台開展平等協商，通過展期、借新還舊、置換等方式，合理降低債務成本、優化期限結構，確保金融支持地方債務風險化解工作落實落細。</p><p>中國人民銀行、金融監管總局相關司局、銀行間市場交易商協會、上海證券交易所、深圳證券交易所，政策性和開發性銀行、18 家全國性商業銀行、5 家全國性金融資產管理公司、4 家大型證券公司的主要負責同志在主會場參會，部分中國人民銀行、金融監管總局分支機構主要負責同志在各地分會場參會。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:38:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333593</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/52.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333593_2023111718385dee0d20-f187-45d8-8865-52da7facff8f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[證監會網站]]>
            </author>
            <category>金融</category>
            <category>房地產企業</category>
            <category>融資</category>
            <category>債務</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/52.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/727/53.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國友好團體聯合舉行歡迎習近平主席宴會，美方現場嘉賓都有誰？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/338.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2023 年 11 月 15 日晚，國家主席習近平在美國舊金山出席美國友好團體聯合舉行的歡迎宴會。&nbsp; 新華社，圖</p><p></p><p>當地時間 11 月 15 日晚，國家主席習近平在美國舊金山出席美國友好團體聯合舉行的歡迎宴會。</p><p>當晚，約 21 位美國知名企業家參加了歡迎宴會。澎湃新聞（www.thepaper.cn) 記者注意到，在場的企業家包括特斯拉首席執行官馬斯克，蘋果公司首席執行官蒂姆·庫克，波音公司首席執行官斯坦·迪爾奧夫，黑石公司首席執行官拉里·芬克，Visa 首席執行官瑞恩·麥金納尼，萬事達非執行獨立董事長梅麗特·傑諾，賽富時首席執行官馬克·貝尼奧夫，聯邦快遞首席執行官拉傑·蘇巴馬廉，輝瑞製藥首席執行官艾伯樂·布拉以及橋水公司創始人兼首席執行官瑞·達利奧等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/337.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>除此之外多位習近平主席當年訪問美國艾奧瓦州的老朋友也現場出席了宴會，包括美國前駐華大使、前艾州州長布蘭斯塔德等人。</p><p>在出席歡迎宴會的美方嘉賓之中，不少美國企業家今年也曾到訪中國。馬斯克今年五六月份訪問中國多地，見到了中方多位部長。此外有報道稱，庫克當晚坐在中國商務部部長王文濤旁邊，庫克今年也曾兩度到訪中國。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/381.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>此次歡迎宴會由美中關係全國委員會、美中貿易全國委員會、亞洲協會、美國對外關係委員會、美國商會等友好團體聯合舉行，美國政府、友好團體成員及其他各界人士代表等約 400 人出席。美方政府多位人士也現場出席了活動，包括美國商務部長雷蒙多，美國駐華大使伯恩斯和美國務院副國務卿坎貝爾等人。</p><p>雷蒙多在餐前致辭中強調，中美經濟關係仍然存在巨大機遇。 「今晚在座的所有人仍然對在中國做生意抱有濃厚的興趣，並想方設法推進我們的雙邊經濟關係。」雷蒙多説。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/523.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 09:16:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25331840</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25331840</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/366.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25331840_202311171716313c6d7e-aca3-4f51-9915-14b4f1b7dd8d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃粵涵]]>
            </author>
            <category>中美關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/366.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/367.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】治理戾氣，網絡絕不是骯髒的「人性廁所」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/724/912.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>治理網絡戾氣！</p><p>11 月 17 日，中央網信辦發佈《關於開展「清朗·網絡戾氣整治」專項行動的通知》，即日起在全國範圍內啓動為期 1 個月的「清朗·網絡戾氣整治」專項行動，將重點堅決打擊 7 方面問題，包括：「網絡廁所」「開盒掛人」行為；借社會熱點事件惡意詆譭、造謠攻擊；污名化特定羣體、煽動地域對立等等。《通知》特別要求，堅決取締以「網絡廁所」「開盒掛人」「拉踩引戰」等為主題的賬號、羣組，嚴肅查處組織鬥狠 PK、直播約架的主播賬號，集中關閉一批以侮辱性詞彙命名、網絡戾氣扎堆的圈子、超話、貼吧，下架關閉提供有償代罵等服務的商家店鋪。</p><p>「網絡戾氣」四字進入網信部門的文件標題裏，足以説明網絡戾氣之嚴重、社會危害之大、治理之刻不容緩。</p><p>戾氣是非此即彼的簡單判斷、不合即罵的暴戾心態，它是使狠鬥勇、極端偏執的兇悍，它是披着正義畫皮的瘋狂網暴、惡意「舉報」「反黑」。因戾氣而偏執，因偏執而瘋狂，因瘋狂而最終邪惡，產生嚴重的社會危害。</p><p>值得關注的是，本次《通知》出現了一些讓普通人感到陌生乃至不明所以的「網絡黑話」——「網絡廁所」「開盒掛人」等。黑話的背後，是網絡極端暴戾的侮辱、喊話的方式，之前流離於傳統的網絡規範之外，成為烏煙瘴氣的所在。</p><p>所謂「掛廁」，是指網友向「廁所號」發送私信投稿，「廁所號」再將投稿以匿名形式發出，因為「發稿不審稿」，實際就是一個可以匿名誹謗、謾罵的灰色空間，是名副其實的「網絡廁所」和「賽博陰溝」。在「網絡廁所」裏，「廁妹」「廁弟」大量使用諧音字規避監管，用最惡毒、刻薄的語言攻擊他們看不順眼的任何人——可能是某某地域的人、家境不錯的女孩子、其他偶像的粉絲，或者只是一個演講時表情有些誇張的高三學生……</p><p>所謂「開盒掛人」就是指通過曝光他人隱私、個人信息的手段實施報復。此前，對虐貓事件公開發聲的張馨予、趙露思、王一博等一眾明星，其身份證、手機號、社保卡等個人信息都遭到了「開盒掛人」。</p><p>一言不合，就跑到「廁所」裏謾罵、誹謗他人，違法曝光他人的個人信息，祭出最誅心的言論、動用最刻薄的語言、掀起足以致命的網絡暴力、升騰起對陌生人最刻骨的仇恨，以澆灑心中的偏執塊壘。這些「鍵盤巨人」可能日常生活當中是工作學習努力、性格溫順的年輕人，但是一上網、一進入「網絡廁所」就成了猙獰的野獸，恣意放縱內心的負面情緒。這恰恰是「網絡戾氣」可怕的地方，普通人一旦沾染了戾氣，就成了網絡暴徒。</p><p>如果説，之前大家還只是以為戾氣是籠罩在網絡空間上的一片黑雲，是一種集體不良心態，那麼，這次中央網信辦則是明確宣示了戾氣的嚴重的、現實的社會危害性，必須拿出強硬的政策措施予以治理，強制解散問題號組、清理下架「網絡廁所」、依法打擊「開盒掛人」。流量必須向上向善，網絡空間是所有人的共同家園，絕不能淪為骯髒的「人性廁所」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 09:08:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25333285</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25333285</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/724/924.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25333285_202311171708f4453c24-6ea4-4a82-81a9-29d5f0ee5794.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>網絡戾氣</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/724/924.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/724/925.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平訪美第三日｜邁入 APEC 時間，多場雙邊會晤接連舉行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 15 日，中美兩國元首進行了持續 4 個小時的「莊園會晤」，形成了面向未來的「舊金山願景」，為實現中美關係的健康、穩定、可持續發展指明瞭方向，規劃了藍圖。</p><p>在結束中美元首會晤後，當地時間 16 日，習近平主席會見墨西哥、祕魯、斐濟、日本、文萊國家領導人。同時，習近平主席還向在舊金山舉行的亞太經合組織工商領導人峯會發表題為《同心協力　共迎挑戰　譜寫亞太合作新篇章》的書面演講，並在舊金山出席亞太經合組織領導人同東道主嘉賓非正式對話會暨工作午宴。</p><p><strong>習近平主席會見多國領導人</strong></p><p>當地時間 16 日上午，習近平主席與墨西哥總統洛佩斯、祕魯總統博魯阿爾特、斐濟總理蘭布卡會面。下午，習近平主席與日本首相岸田文雄、文萊蘇丹哈桑納爾舉行會晤。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/818.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 16 日上午，國家主席習近平在舊金山會見墨西哥總統洛佩斯。 新華社記者，饒愛民，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/813.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 16 日上午，國家主席習近平在舊金山會見祕魯總統博魯阿爾特。 新華社記者，丁林，攝</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/827.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 16 日上午，國家主席習近平在舊金山會見斐濟總理蘭布卡。 新華社記者，饒愛民，攝</p><p></p><p>值得注意的是，在與習近平主席會面後，祕魯總統辦公室在社交平台「X」發文稱，兩國領導人在會面中討論了重大基礎設施項目和可能的投資，包括在「一帶一路」倡議下的合作。由中資控股建設的祕魯錢凱港碼頭項目將於 2024 年竣工，這將「極大促進自由貿易和新的中國投資」。</p><p>此外，中日兩國領導人的會面也受到了高度關注。</p><p>在去年 11 月亞太經合組織曼谷會議期間，中日首腦時隔三年舉行首次會晤。今年，在中日和平友好條約締結 45 週年之際，習近平主席與日本首相岸田文雄於舊金山會面。習近平主席表示，45 年來，兩國關係儘管歷經風雨，但總體保持發展勢頭。雙方應着眼共同利益，妥善處理分歧，恪守中日四個政治文件確定的各項原則，再次確認戰略互惠關係定位並賦予新的內涵，致力於構建契合新時代要求的中日關係。</p><p><strong>習近平主席向亞太經合組織工商領導人峯會發表書面演講</strong></p><p>當地時間 11 月 16 日上午，國家主席習近平向在舊金山舉行的亞太經合組織工商領導人峯會發表題為《同心協力，共迎挑戰，譜寫亞太合作新篇章》的書面演講。</p><p>習近平主席指出，世界進入新的動盪變革期，亞太合作下一個 30 年將走向何方，成為我們面臨的新的時代之問。我們要秉持亞太經合組織初心，推動亞太合作再出發。亞太不能也不應該淪為地緣博弈的角鬥場，更不能搞「新冷戰」和陣營對抗。要堅持開放的區域主義，堅定不移推進亞太自由貿易區進程，促進各國經濟聯動融通，打造合作共贏的開放型亞太經濟。</p><p>習近平同時強調，中國經濟長期向好的基本面沒有變也不會變。中國堅持敞開大門搞建設，堅定不移推進高水平對外開放，打造市場化、法治化、國際化營商環境的決心不會變，一視同仁為外商投資提供優質服務的政策不會變。中國歡迎全球工商界積極參與中國式現代化進程，共享中國高質量發展帶來的巨大機遇。</p><p><strong>習近平主席出席亞太經合組織領導人同東道主嘉賓非正式對話會暨工作午宴</strong></p><p>當地時間 16 日中午，亞太經合組織領導人同東道主嘉賓非正式對話會暨工作午宴在美國舊金山舉行。會議以「可持續、氣候和公正能源轉型」為議題。</p><p>此次會議由美國總統拜登主持，他在開場致辭中談到氣候變化問題時表示，所有亞太經濟體都面臨氣候變化的嚴峻挑戰，氣候變暖造成的後果非常明顯，包括乾旱、洪水、海平面上升、氣溫上升以及不可預測的極端天氣等。亞太地區是全球溫室氣體排放量佔比最大的地區，必須承擔起減排責任。</p><p>習近平主席在會議上表示，可持續發展是解決當前全球性問題的「金鑰匙」。近年來，亞太經合組織深入落實 2040 年布特拉加亞願景，大力實施《生物循環綠色經濟曼谷目標》，為全球綠色和可持續增長作出積極貢獻。當前形勢下，各方應加快落實聯合國 2030 年可持續發展議程，打造綠色發展轉型新路徑，凝聚全球應對氣候變化合力。中國願同各方一道攜手努力，為構建全球發展共同體、打造清潔美麗世界作出更大貢獻。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 08:12:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25331910</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25331910</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25331910_202311171612efb4a890-d1ef-4f45-aa35-ca446a3aa45e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，南博一]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/709/939.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中日首腦會晤再提「戰略互惠關係」有何意義？外交部迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 17 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。日本朝日電視台記者提問，今天中日首腦會談的時候，習主席用「戰略互惠關係」來定位兩國關係，這個定位已經很久未使用，此次再次提及有何意義？</p><p>毛寧介紹，當地時間 16 日下午，中國國家主席習近平在舊金山會見了日本首相岸田文雄。兩國領導人重申，恪守中日四個政治文件的原則和共識，重新確認全面推進「戰略互惠關係」的兩國關係定位，致力於構建契合新時代要求的建設性穩定的中日關係。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 07:40:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25332053</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25332053</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25332053_202311171540e34bef72-af5f-494b-a80e-a26d7c7450a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳沁涵，張無為]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/710/645.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平出席亞太經合組織領導人同東道主嘉賓非正式對話會暨工作午宴]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/719/51.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 11 月 16 日中午，國家主席習近平在舊金山出席亞太經合組織領導人同東道主嘉賓非正式對話會暨工作午宴。新華社記者，謝環馳，攝</p><p></p><p>當地時間 11 月 16 日中午，國家主席習近平在舊金山出席亞太經合組織領導人同東道主嘉賓非正式對話會暨工作午宴。</p><p>習近平指出，可持續發展是解決當前全球性問題的「金鑰匙」。近年來，亞太經合組織深入落實 2040 年布特拉加亞願景，大力實施《生物循環綠色經濟曼谷目標》，為全球綠色和可持續增長作出積極貢獻。當前形勢下，我們要進一步凝聚共識，聚焦行動，為全球可持續發展事業注入更大動力。</p><p>一是加快落實聯合國 2030 年可持續發展議程。將發展牢牢置於全球議程的中心位置，打造人人重視發展、各國共謀合作的政治共識。中方提出全球發展倡議，為推動國際社會形成合力、解決發展赤字作出了積極努力。</p><p>二是打造綠色發展轉型新路徑。推動能源、產業、交通運輸結構轉型升級，協同推進降碳、減污、擴綠、增長，統籌推動勞動力公正轉型和高質量就業，構建經濟與環境協同共進的地球家園。</p><p>三是凝聚全球應對氣候變化合力。維護《聯合國氣候變化框架公約》在全球氣候治理中的主渠道地位，堅持共同但有區別的責任原則，結合各自國情科學制定氣候目標。解決好發展中國家在資金、能力建設和技術轉讓方面的關切，促進《公約》及《巴黎協定》全面有效落實。</p><p>習近平強調，中國深入貫徹新發展理念，推動經濟社會全面綠色低碳轉型，為共建人與自然和諧共生的地球家園持續作出中國貢獻。中國推動綠色「一帶一路」建設，將持續深化綠色基建、綠色能源、綠色交通等領域合作，通過應對氣候變化南南合作專項資金，支持廣大發展中國家提升能力建設。中國願同各方一道攜手努力，為構建全球發展共同體、打造清潔美麗世界作出更大貢獻！</p><p>會議由美國總統拜登主持，議題為「可持續、氣候和公正能源轉型」。</p><p>王毅參加會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 00:09:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25329901</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25329901</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/719/314.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25329901_20231117084687454174-b0c9-48e2-999e-6497c47c7bdb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孫奕、譚晶晶/新華社]]>
            </author>
            <category>習近平</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/719/314.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/719/315.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
