<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 28 Sep 2023 11:00:46 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海城投集團人民武裝部成立，隸屬上海警備區直接領導管理]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>建立健全民兵組織是加強國防後備力量建設的關鍵環節。近年來，上海軍地合力強化黨管武裝，把民兵建設納入企業發展一體籌劃，與企業黨建工作整體推進，有效促進了經濟建設與國防建設協調發展、平衡發展、兼容發展。</p><p>9 月 28 日，上海城投集團人民武裝部成立大會舉行。上海警備區主要領導劉傑、胡世軍出席併為上海城投集團人民武裝部揭牌。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/979.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海城投集團人民武裝部揭牌。本文圖片，上海城投集團提供</p><p></p><p>「在央屬和市屬重點國有企業設立直屬人武部，隸屬警備區直接領導管理，是上海武裝工作特色傳統。上海城投集團作為這一方陣的新鮮血液，站在時代發展的肩膀上，有着很高起點，理應樹立更高標準。」上海警備區主要領導劉傑在成立大會上對城投人武部建設提出要求，要深刻理解把握黨管武裝工作的政治屬性和時代特性，堅持規範抓建、特色抓建、品牌抓建，持續挖掘潛力，重點編好隊伍，突出錘鍊能力，在軍地攜手、融合協力中續寫新篇章。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/980.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海城投集團人民武裝部成立大會現場</p><p></p><p>上海城投集團一直以來高度重視擁軍和民兵武裝工作，在兵員徵集、退役軍人就業安置等方面積極彰顯國企擔當。作為確保上海城市安全運行的重要功能保障類國有企業，上海城投集團也是城市綜合防災減災和應急救援的骨幹力量，擁有 7 支專業化應急隊伍，參與城市供水、防汛、水環境治理、危險廢棄物處置等應急救援和處置工作。集團還有市級防汛倉庫（談家橋基地）、危險廢物應急物資儲存倉庫等多個應急物資倉庫。這些應急「家底」，有力提升了城投應急行業專業度，也為城投人民武裝和民兵隊伍建設提供了有力支撐。</p><p>「上海城投集團將堅持黨管武裝不動搖，大力推進規範化國企人武部建設，在人員配備上優先保障，在經費物資保障上全力支持。」上海城投集團黨委書記、董事長蔣曙傑表示，將把加強人民武裝與抓好改革發展有機統一起來，以遂行應急支援保障任務為牽引，充分發揮城投產業鏈全、專業面廣、資源集中的優勢，探索走出一條新時代國企國防建設高質量發展的城投路徑。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/981.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海城投集團人民武裝部成立大會現場</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:51:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780608</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780608</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/990.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780608_2023092818514f379e2a-e1a3-4219-8016-cc9a3c12ae71.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，欒曉娜]]>
            </author>
            <category>城投集團</category>
            <category>國防</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/990.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/993.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遺憾錯失亞運金牌，柯潔賽後一度精神恍惚]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="521370" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a8bf37b9f1634b9db9188b89984865b5/hd/2023092818310217520dd898c-694e-419e-b4fa-73d9843bc921-5487ce0c-11a4-a043-cf6c-0836ca7132c5.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/7.jpg" data-duration="00:42" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>9 月 28 日，柯潔負於中國台北棋手許皓鋐，無緣亞運會圍棋男子個人賽金牌。賽後，柯潔坦言盤中判斷出現失誤，本場失利對自己打擊很大。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:50:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780611</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780611</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，馬作宇，發自杭州，視頻編輯，徐儲立]]>
            </author>
            <category>柯潔</category>
            <category>圍棋</category>
            <category>杭州亞運會</category>
            <category>運動裝</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/7.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/10.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新冠病毒滅活疫苗接種對奧密克戎感染者有何影響？來看最新研究成果]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 9 月 27 日，上海交通大學醫學院附屬瑞金醫院瞿介明教授、諸江教授、李慶雲教授和中國工程院院士陳賽娟合作團隊在 Cell 雜誌發表題為「Systemic immune profiling of Omicron-infected subjects inoculated with different doses of inactivated virus vaccine」的研究論文，首次系統性地描述新冠病毒滅活疫苗接種對奧密克戎感染者免疫反應的影響，揭示了 3 次增強劑滅活疫苗通過誘導「訓練天然免疫」促進單核細胞的活化和成熟，從而發揮強有力抗病毒作用的分子機制。</p><p>一般認為，疫苗接種通過預先為宿主建立特異性抗病毒免疫記憶，從而起到預防病毒感染和病毒傳播的作用。然而，新冠病毒（SARS-CoV-2）mRNA 疫苗或/和滅活疫苗的免疫保護作用和免疫學機制尚未不明確。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/708.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">發佈的論文。 瑞金醫院，供圖</p><p></p><p>以往的研究關注新冠病毒 mRNA 疫苗或滅活病毒疫苗引發的針對 Omicron 變異株的特異性體液免疫和細胞免疫記憶的建立，滅活疫苗接種發揮的抗病毒作用是否涉及誘導「天然免疫記憶」，迄今為止尚不明確。</p><p>在此背景下，瑞金醫院瞿介明等研究團隊以 2022 年春季上海 Omicron 變異株暴發為研究對象，建立了由接種了不同滅活病毒疫苗次數的感染者和未感染者組成的研究隊列，通過整合質譜流式技術（CyTOF）、轉錄組測序（RNA-seq）和血漿微量蛋白的 Olink 檢測技術和整合分析，揭示接種 3 次增強劑疫苗通過促進 HLA-DRhigh 經典單核細胞和非經典單核細胞的活化、Th1-like 記憶效應性 T 細胞的極化，並抑制病理性調節性 T 細胞（Treg）的擴增等機制發揮免疫保護作用。</p><p>相關性分析等研究提示：接種 3 次增強劑疫苗誘導了「訓練天然免疫」，它會在 Omicron 感染時促進單核細胞的活化和成熟，而不是分化為髓源性抑制細胞（MDSCs）， 是一觸發系列保護性免疫效應的核心事件。該項研究首次系統性地描述了新冠病毒滅活疫苗接種對奧密克戎感染者免疫反應的影響，揭示了 3 次增強劑滅活疫苗通過誘導 「訓練天然免疫」促進單核細胞的活化和成熟，從而發揮強有力抗病毒作用的分子機制。</p><p>上海交通大學醫學院附屬瑞金醫院呼吸與危重症醫學科瞿介明教授、上海血液學研究所諸江教授、呼吸與危重症醫學科李慶雲教授、轉化醫學國家重大科技基礎設施（上海）陳賽娟院士為論文共同通訊作者。轉化醫學國家重大科技基礎設施（上海）副研究員餘山河，呼吸與危重症醫學科主治醫師林瑩妮、副主任醫師李勇；上海血液研究所博士研究生陳仕俊，呼吸與危重症醫學科主治醫師周麗娜、技師宋鶴傑為論文的共同第一作者。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:49:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780553</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780553</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/677.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780553_20230928184980349ab0-4c56-465b-bf58-0b91693bcc13.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞首席記者，陳斯斯]]>
            </author>
            <category>瑞金醫院</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/677.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/680.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平會見聯合國教科文組織總幹事阿祖萊]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月 28 日下午，國家主席習近平在人民大會堂會見聯合國教科文組織總幹事阿祖萊。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:41:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780622</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780622</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/117.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780622_202309281841a3c3b285-ef77-407c-9d7c-7b093e491293.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>教科文組織</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/117.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/114.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[重慶一小學裝修後多名學生不適，當地教委迴應：已成立調查組]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有網友發消息稱，位於重慶市北碚區的西南大學附屬小學縉雲校區因暑期學校裝修導致甲醛超標，導致學校停課，部分師生就醫檢查。9 月 28 日，北碚區教委迴應極目新聞記者稱，他們已經就此事成立調查工作組，後續處置進展學校會向家長和社會進行公佈。</p><p><strong>多名學生開學後出現不良症狀</strong></p><p>據封面新聞報道，西大附小縉雲校區三年級學生家長任女士介紹，9 月 1 日開學後，兒子就開始流鼻血，本以為不是什麼大問題，但兒子告訴她，「（鼻血）流了整整一節課，最近鼻子還發癢、打噴嚏。」更令任女士驚訝的是，自己兒子的狀況還算輕微，孩子班上很多同學都有肚子痛、頭暈、喉嚨痛、咳嗽的情況。</p><p>經過其他家長溝通，任女士得知，學校暑期進行過裝修翻新，高年級學生回家向家長反映教室裏一股刺鼻的味道。任女士意識到，可能是裝修用材不合格，導致孩子們出現不良反應。</p><p>任女士就帶孩子去重慶市第六人民醫院做身體檢查。結果顯示，孩子的尿液中苯酚值為 6.70mg/L，偏高，而兒子的同班同學也有相似症狀。同學的檢測結果顯示，尿中苯酚值嚴重超標，達到 66mg/L。醫生告訴家長，之所以會超標，是由於近期接觸了過多的苯，才產生了相應代謝。</p><p>9 月 28 日，西大附小縉雲校區一位學生家長吳女士告訴極目新聞記者，據她瞭解，學生中有人出現流鼻血、過敏、噁心等症狀，瞭解到情況後，她在 9 月 27 日給孩子請了假。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/27.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西南大學附屬小學校園（圖源：學校官網）</p><p></p><p><strong>兩次教室空氣質量抽檢結果不一致</strong></p><p>吳女士告訴極目新聞記者，9 月 2 日，學校開學後，對新改造的教室進行了空氣質量檢測，結果顯示為合格。但有家長反映孩子出現身體不適的情況後，學校於 9 月 16 日再次檢測，但這次的檢測結果為不合格，學校決定停課一天。</p><p>吳女士説，9 月 23 日，學校給家長髮了一封信。這封信裏説，由於縉雲校區部分教室內出現牆體滲水、牆磚脱落，存有安全隱患，2023 年暑期對教室進行了維修改造。9 月 2 日與 9 月 16 日對室內空氣質量進行了兩次抽檢，兩次抽檢結果不一致。基於學生健康第一的原則，在 9 月 21 日得知第二次抽檢結果後，9 月 22 日凌晨，學校決定，新改造教室所在班級的學生停課 1 天。從 9 月 25 日起，一、三、六年級學生調整到縉雲校區專用教室（未維修改造）上課，二、四年級學生調整到勉仁小學教室上課。同時在北碚區住建委及區生態環境局的監督下，委託專業公司立即查找影響空氣質量的源頭並徹底整治。</p><p>吳女士説，學校在 27 日晚上向家長們提出了最新的措施，將在國慶放假期間拆除學校教室新改造項目的材料，再進行空氣質量檢測，待檢測合格後，再讓學生返回學校上課，「家長的訴求是想讓孩子們回到安全環境上課。」</p><p><strong>校方將拆除改造項目材料</strong></p><p>9 月 28 日，北碚區教委工作人員告訴極目新聞記者，家長和網友們反映的情況，教委層面已經知曉此事，併成立了專門的調查工作組進行處置，因為目前還在整改處置中，後續進展會及時向家長和社會進行公佈，「部分問題我們正在查實和核實之中，目前（學校教室）也在檢測中。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/28.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">學校情況説明（圖源：學校官網）</p><p></p><p>西南大學附屬小學於 9 月 27 日在學校官網上發佈了情況説明：網上反映，我校繕雲校區新改造教室甲醛超標。學校立即上報主管部門，由上級相關部門成立聯合工作組，積極開展情況調查和後續處置工作。9 月 22 日學校臨時停課一天。9 月 23 日，我校發佈了《致家長朋友的一封信》，就有關情況及時向家長通報。9 月 25 日起，安排學生轉到其他教室正常行課，目前教學秩序穩定。</p><p>為切實保障師生健康，學校決定自 9 月 28 日起在國慶放假期間，對此次改造項目材料予以拆除，選擇專業機構對教室空氣質量進行檢測，待全部檢測合格後，學生再返回原教室上課。檢測過程接受家長代表和相關部門監督，整改進展情況及時通報。學校將配合工作組，對此事深入調查、嚴肅追責，相關情況及時公佈。</p><p>原標題：《重慶一小學裝修後多名學生不適，當地教委迴應》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:39:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/76.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780615_2023092818391291c6ef-8d24-4638-8c2b-dc3212de81df.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[極目新聞]]>
            </author>
            <category>重慶</category>
            <category>小學</category>
            <category>裝修</category>
            <category>甲醛</category>
            <category>調查</category>
            <category>教委</category>
            <category>澎湃重慶</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/76.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/79.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[九月以來京滬樓市現止跌企穩跡象，北京二手房成交量明顯放大]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，各地房地產政策加速調整優化，從降首付、降利率、落地「認房不認貸」，到部分鬆綁或解除限購，從二、三線城市到一線城市，政策出台愈發密集，調整力度不斷加大，這在一定程度上提振了市場情緒。</p><p>九月以來房地產政策加快優化調整</p><p><strong>9 月份以來，除了此前的降首付、降利率，以及全面實施「認房不認貸」之外，限購政策也開始出現鬆動。</strong>瀋陽、南京、大連、蘭州、青島、濟南、福州、鄭州、合肥等城市先後宣佈全面取消限購，特別是 9 月 20 日，作為一線城市的廣州也宣佈調整住房限購政策實施範圍。在業內人士看來，這麼多城市優化調整限購政策，釋放了更加積極的信號，有助於進一步提振市場信心，鞏固當前市場預期。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/654.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>國務院發展研究中心市場經濟研究所所長王微：</strong>比如説房地產市場上新房和二手房的帶看量在不斷上升，二手房市場上的掛牌量也在加快增長，實現了供求更加活躍的這樣一些跡象。這些政策的調整也讓很多居民，特別是剛需和改善性居民得到了很大的支持，有利於剛性需求和改善性需求加快釋放。</p><p>最新統計數據顯示，<strong>9 月，一線城市成交面積整體同比持續下降，但環比小幅回升，環比小幅上漲 4.17%。</strong>分城市來看，北京本月環比漲幅最大，為 26.9%；廣州環比漲幅次之，為 15.0%。整體看，在利好政策的帶動下，一、二線城市市場活躍度正在逐步增加。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/655.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>國務院發展研究中心市場經濟研究所所長王微：</strong>那麼在供求雙側政策的優化和調整下，現在一些政策效應開始逐步顯現。比如説在一線城市，<strong>北京和上海出現了交易量和價格止跌企穩的跡象</strong>，總體上來看，政策效應還需要進一步的釋放，後期我們覺得還需要進一步加強對房地產市場運行的監測。</p><p>業內人士表示，基於市場形勢等因素的變化，本輪放鬆限購政策的效果不會像市場預期的那麼大，市場交易的恢復需要更長的時間。不過，從中長期來看，改善性需求前景廣闊，未來仍有較大發展空間。</p><p><strong>北京：二手房成交量明顯放大</strong></p><p>自 9 月 1 日，北京正式宣佈落地「認房不認貸」政策以來，至今已近一個月時間，記者走訪了多處房地產中介機構後發現，北京二手房交易市場上的觀望的人少了，多個門店的諮詢量、帶看量紛紛上漲，成交量也有不同程度增長。</p><p>北京西二環金融街地區，一直是二手房成交活躍的重點區域。<strong>北京某房產中介門店店長曹偉偉：</strong>大家都出去帶看，我們有時候一忙活起來，中午包括晚上沒時間吃飯了，因為好多客户也是臨時約看房，今天早上從早上九點半我們開完晨會到中午你看我們根本都找不着經濟人。</p><p>曹偉偉告訴記者，9 月 1 日新政策出台以來，他所在的門店的諮詢量和帶看量都增長了 2 倍以上，客户從看房到成交的週期也明顯縮短。就在採訪間隙，他還接待了一名客户。近期，來看房的不少人都是這類改善性需求的客户。</p><p><strong>北京市民楊先生：</strong>住房一居室太小了，準備換個房，現在的政策也挺好，「認房不認貸」的，換個兩居室的，提高生活水準。</p><p>不只是金融街地區的這家門店，據北京多家中介機構的數據顯示，「認房不認貸」政策落地後，利好「賣一買一」購房羣體，<strong>北京二手房掛牌量增加了上萬套</strong>，二手房成交量出現了大幅度的增長。</p><p><strong>北京某房產中介門店經紀人姚鵬賽：</strong>出政策之前我可能帶客户的數量一週差不多下來有三四組，出來政策以後一週下來能有個 10 來組客户，像今天我已經是帶第三組客户了。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/656.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北京某中介機構研究院首席分析師高原：</strong>新政出台以來市場的反饋應該比較積極，這樣的積極主要是體現在兩個方面。第一個方面就是從絕對的成交量這個角度上來看，市場整個成交量的提振大概在 50% 左右的幅度。第二個方面從新登記和看房的一些前瞻指標來看，也出現了比較明顯的一個增長。</p><p>而就在近日，<strong>北京市個別中介機構還調整了中介費的收取標準</strong>，業內人士表示，交易費用的降低，將有助於提升二手房的市場流通，促進成交量回升。</p><p><strong>北京：新房市場活躍度提升</strong></p><p>與二手房交易相比，北京的新房市場 9 月份以來，特別是受「認房不認貸」政策利好消息的影響，交易活躍度顯著，新房成交持續回升，政策效應不斷顯現。</p><p>北京市住建委網站數據顯示，9 月前三週，北京新房共成交 8116 套，網籤面積約 70.8 萬平方米；其中住宅網籤 4574 套，面積約 50.47 萬平方米，市場活躍度較此前進一步提升。記者先後走訪多家樓盤後發現，9 月以來顧客到訪量、新房成交量均有比較明顯的增加。</p><p><strong>北京某樓盤營銷負責人馬溪</strong>：我們整個樓盤今年上半年，月平均來訪量 700 組客户左右。9 月份前三週我們來訪量已經達到了 1300 多組客户，認購量的話是在 130 多套。</p><p><strong>北京某樓盤銷售人員張晉國：</strong>很明顯能感覺到成交週期縮短了，之前是 5 天左右，現在是 3 天左右。</p><p>在採訪中記者發現，9 月份以來新政策釋放出的利好，令市場預期和市場信心都有不同程度提升。</p><p><strong>北京市民色鋭娟：</strong>新的政策特別明瞭之後，堅定了我對購房的一個信心，所以我就出手了。</p><p><strong>北京某樓盤營銷負責人彭雲飛：</strong>有一些之前拿着錢沒有資格的人確實出來看房了，確實也給了客户和我們很多信心。</p><p>據介紹，不少樓盤針對目前新房市場回暖態勢，已計劃在延續項目已有優惠政策的同時，進一步推出更多促銷活動，以期望在未來一段時間加快銷售進度。</p><p><strong>瀋陽：全域取消限購，市場有所回暖</strong></p><p>9 月 4 日，遼寧瀋陽宣佈全面取消當地住房限購政策，成為全國範圍內最早全面取消住房限購政策的省會城市之一。政策實施近一個月以來，新房市場都有哪些變化，來看記者的走訪。</p><p>記者來到瀋陽一家在售樓盤，幾位看房者正圍着沙盤向銷售人員諮詢房屋的户型和麪積，銷售經理馬英向記者介紹，瀋陽樓市新政發佈以來，當前樓盤的到訪看房量和認購熱度都呈現出上漲趨勢。</p><p><strong>瀋陽某樓盤銷售經理馬英：</strong>來訪端的話，其實我們較比之前整個來訪大概能提升 20%～30%，成交端基本上相當於翻倍了。</p><p>此次瀋陽在全面取消限購限售政策的同時，還優化了住房信貸政策，實行「認房不認貸」，降低商業住房貸款最低首付比例，在公積金貸款方面也提供了更大力度支持。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/657.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>瀋陽市房產局市場監管處副處長周國偉：</strong>受益人羣就是我們的剛需和有改善性的這樣需求的羣體。對於畢業生，我們購房給他全額的契税減免，在校生除了全額的契税減免，還可以給予每平 200 元的購房補貼。</p><p>不只是新房，新政實施後，瀋陽二手房市場也日益活躍起來。瀋陽多家中介公司的經營數據就顯示，新政出台後，二手房掛牌量迅速增長，剛需和改善型客羣數量明顯增多。</p><p><strong>瀋陽某二手房平台運營中心經理李亮：</strong>比方説我們能看得到，在總價 70 萬到 90 萬，總價 90 萬到 120 萬的成交客户的增量，大概能增長 20% 左右，這種有絕對剛需剛改的客户，對他的這種激勵性還是比較強的。</p><p>業內人士告訴記者，目前瀋陽房地產市場的供需關係和前幾年相比已出現明顯變化，購房人在購房過程中，更看重選擇買現房和準現房這類產品，同時對企業資質、交房時間也有了更高的要求。</p><p><strong>廣州調整限購措施，激發市場需求</strong></p><p>與北京相比，前幾天另一個一線城市的政策調整更為引人關注。9 月 20 日，廣州宣佈調整限購措施，限購政策鬆動正式從二線城市延伸到了一線城市，信號意義顯著。那麼政策公佈後，廣州房地產市場的反應如何，舉措落地有何效果呢？來看記者的觀察。</p><p>據中指研究院監測顯示，作為全國一線城市中首個多區放開限購的城市，<strong>在剛剛過去的週末，廣州的看房量、成交量均有明顯提升，線上、電話諮詢要看房的人數都有大幅增加。</strong></p><p>記者在天河區的一處房屋中介瞭解到，他們門店最近的客户多以剛需為主，新政策落地後這個週末，線上、電話諮詢量都大幅增加。</p><p><strong>廣州市某地產公司分店經理彭忠炎：</strong>首先第一個帶看量，整體帶看的客户羣體的話會比之前的話有一些的提升。</p><p>而在廣州市黃埔區附近一家房產中介門店記者瞭解到，受新政策影響，不僅是剛需，改善性需求這次也得以部分釋放。</p><p><strong>廣州某地產公司區域經理路坤：</strong>從我們這個板塊上面來看，以往月成交量大約是在 20 到 30 套。而本月截止到今天，成交數據已經超過 40 套了。</p><p>據介紹，此次廣州新政策將番禺、黃埔、花都以及白雲北部 4 鎮納入非限購區域，將明顯放寬本市户籍及非本市户籍在這 4 區的購房資格，也將有利於針對這些區域的庫存去化。而據中指研究院監測顯示，廣州當前外圍區域庫存量相對較大，去化壓力也較大，此次政策出台後，短期內將帶動這些區域成交量明顯上升。隨着優化政策進一步落地，房地產市場銷售規模有望逐漸回升。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/658.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>中指研究院華南地產大區總經理楊紅俠：</strong>本次優化政策還針對個人銷售住房增值税徵免年限從 5 年調整為 2 年，也將明顯降低二手房交易環節的成本，進一步暢通二手房交易鏈條。一線城市的放鬆限購政策釋放了強烈信號，意味着在房地產市場供求關係發生了重大變化的當下，不合理的限制性政策有望逐漸優化和調整。</p><p><strong>武漢：全面取消限購後首個週末，看房人數增加</strong></p><p>與瀋陽一樣，武漢前兩天也全面取消限購政策，這個超大型城市此前其實已經取消了非核心區的限購政策。那麼，新政策發佈後的首個週末，情況到底如何呢？記者走訪多個項目發現，看房人數增加明顯。</p><p>記者在武漢市江漢區的這個售樓處看到，作為一個主打改善性需求的樓盤，這裏相比平時，看房的客户增加了不少。</p><p><strong>武漢市某售樓處置業顧問李欣：</strong>我們售樓部，以前一個週末一般也只有二三十組客户，但自從這兩個政策頻繁輸出之後，週末一天就可以來訪七十多組的客户。</p><p>繼本月初，武漢實施「認房不認貸」政策後，不到 20 天，武漢又全面取消住房限購，同時還配套出台支持多孩家庭購房，給予契税補貼，以及對換購家庭補助 1% 的增值税等舉措，一系列的購房舉措引來了不少潛在購房者的關注。</p><p><strong>武漢市民周先生：</strong>按照之前的政策來説，首付要三成，壓力比較大。按照現在的政策我可以首付兩成，月供的話較之前來説其實可以少 700 到 800 塊錢，其實對我們這種剛需的住户來説，其實一個很大的優惠。</p><p>而記者在位於江夏區的另一個樓盤項目看到，一個小時不到的工夫，這個項目就成功簽約了兩單。今年以來，江夏區、東湖高新區等「一區一策」措施加快推進實施，市場成交有明顯提振。</p><p><strong>武漢市民羅先生：</strong>政府出台了一系列的補貼政策，所以説我想最近馬上出手，趕緊把房子買了。</p><p><strong>武漢某樓盤項目營銷總監王茜：</strong>我們這一個星期左右的時間也是明顯感覺到了客户的一個關注和熱情，客户購房的決心和考慮的週期是都縮短了的，促進了項目上的業績的增長。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/659.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>業內人士表示，自武漢落地「認房不認貸」政策以來，市場逐漸回温，中指研究院監測數據顯示，9 月上半月，武漢新建住房環比增長 11.6%，同比增長 9%，呈現復甦勢頭。伴隨着限購政策效應的持續釋放，未來市場的成交有望進一步提升。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:39:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780564</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780564</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/996.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780564_202309281839c786808f-d651-4f4e-b0c4-f9893fbd5a32.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[崔霞，楊瀟，譚振華，金曉曦/央視新聞]]>
            </author>
            <category>樓市</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/996.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/999.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國城市發展日報丨唐山的新名片；滬寧間第三條高鐵投運]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[中國城市發展日報丨唐山的新名片；滬寧間第三條高鐵投運]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:37:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/morningEveningPaper?n=132307&#38;from=QRCODE&#38;newsType=1</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/morningEveningPaper?n=132307&#38;from=QRCODE&#38;newsType=1</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/194/21.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我國跨境航班班次正有序恢復，通航國家已達 61 個]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>廣交會期間一直是國際航線需求旺季，針對目前國際航班的恢復情況，多部門的有關負責人在今天（28 日）國新辦發佈會上表示，當前跨境航班的班次正在有序恢復，廣交會期間，將多措並舉確保往來順暢。</p><p>暑期過後，全國每週實際執行的國際客運航班量穩定在疫情前的 50% 左右。通航國家 61 個，至英國、意大利、馬爾代夫等 16 個國家的航班量已超過疫情前水平。廣州機場的上週實際國際客運航班量，恢復至疫情前的約 57.3%，高於平均水平。</p><p>此外，廣交會期間，開通琶洲港澳客運碼頭，往返香港國際機場和香港尖沙咀中港城客運碼頭航線。旅客可以在碼頭直接完成落地簽證、出入境聯檢、辦理國際航空公司航班值機和行李直掛。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:37:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780557</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780557</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/685.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780557_202309281837bbab0976-a59a-4910-bd39-5c3a3067e43b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳茜、高媛/央視新聞]]>
            </author>
            <category>跨境流動</category>
            <category>國際航班</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/685.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/688.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[王滬寧主持召開全國政協主席會議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>政協第十四屆全國委員會第九次主席會議 28 日在北京召開。中共中央政治局常委、全國政協主席王滬寧主持並講話。</p><p>會議學習了習近平總書記近期重要講話和重要指示精神。王滬寧表示，習近平總書記的重要講話和重要指示思想深刻、內涵豐富，具有很強的政治性、思想性、戰略性、指導性，全國政協要深入學習領會、認真貫徹落實。要牢牢把握高質量發展這個首要任務，圍繞中心、服務大局，組織政協委員深入調查研究，為推動形成新質生產力、實現高質量發展貢獻政協力量。要持續做好促進民族團結、凝聚人心力量工作，把中華民族共同體意識根植每個人特別是青少年的心靈深處。要開展好體育下基層惠民生等活動，積極推動體育事業發展，做好以體育交朋友、以體育促團結的工作。</p><p>會議審議通過了《十四屆全國政協委員集中學習培訓規劃》和《全國政協委員集中學習培訓工作辦法（試行）》。王滬寧表示，要把教育培訓做到實處、做出實效，引導政協委員和機關幹部堅持用習近平新時代中國特色社會主義思想觀察新形勢、研究新情況、解決新問題，使各項工作朝着正確方向推進。</p><p>會議還審議通過了政協第十四屆全國委員會常務委員會第四次會議議程草案和日程、《中國人民政治協商會議全國委員會提案工作條例》修訂草案，決定將上述文件草案提請全國政協十四屆常委會第四次會議審議。</p><p>主席會議舉行了 2023 年第二次集體學習，主題是「推進社會治理體系和治理能力現代化」。中央社會工作部副部長柳拯應邀作報告。</p><p>全國政協副主席周強、何厚鏵、巴特爾、邵鴻圍繞學習貫徹習近平總書記近期重要講話和重要指示精神作了發言。</p><p>中共中央政治局委員、全國政協副主席石泰峯，全國政協副主席胡春華、王勇、梁振英、蘇輝、高雲龍、陳武、穆虹、鹹輝、王東峯、蔣作君、何報翔、王光謙、秦博勇、朱永新、楊震出席會議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:37:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780594</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780594</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/956.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780594_2023092818376d2e446c-aa14-45cf-b9a3-0e6b0138fd63.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>王滬寧</category>
            <category>全國政協</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/956.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/959.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「雙節」恰逢亞運直擊上海虹橋站出城潮，小夥：回家就「開擺」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="521364" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a2f4013b31d94ffba640f6d428bcced1/hd/20230928181630489ccfde905-698b-49ba-8562-446f848fb9d8-f68f1ecc-b3cb-2807-798a-ae9d0f9f460a.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/877.jpg" data-duration="00:52" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>今年「中秋」「國慶」假期「合體」，預計 9 月 28 日晚，上海迎來出城高峯。澎湃新聞記者來到上海虹橋火車站，正在候車的石先生表示，回家就「開擺」，並期待與女朋友見面。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:30:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780583</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780583</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞見習記者，洪宇，編輯，孫駿，石軼君]]>
            </author>
            <category>上海虹橋火車站</category>
            <category>「雙節」</category>
            <category>出城潮</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/877.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/193/880.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[尋味崇明——草頭鹽齏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="521264" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/faebb5cb987d44a0950b6685e7d2c38a/hd/2023092814494195255dbb30a-198a-4d6c-900a-3438ada35359-bb0aa420-03f3-79bb-a03b-541f2b4268ae.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/174/195.jpg" data-duration="02:06" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>草頭鹽齏是上海崇明人用一種獨特的醃製方法制作而成，已有幾百年歷史。這道菜的製作技藝還被列為上海市非物質文化遺產。一起了解一下吧！]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 10:19:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24778878</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24778878</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，孫駿，視頻來源，上海市崇明區融媒體中心/IP SHANGHAI]]>
            </author>
            <category>草頭鹽齏</category>
            <category>上海崇明</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/174/195.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/174/198.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】下一站，遠方]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/503.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「同事説搶了 18 年的票，從來沒像今年這麼火」「高鐵站已經堪比春運了」「盼中秋國慶盼出了過年的感覺」……明天起，就是中秋國慶雙節假期了。你是否已經準備好了，迎接一個久違的「PLUS 版黃金週」？</p><p>交通部門預計，9 月 27 日開始至 10 月 8 日，全國鐵路將發送旅客 1.9 億人次；跨區域人員流動量將達 20.5 億人次，比 2019 年同期日均增長 11.5%；假期首日全國高速公路流量可能突破歷史最高值。多個在線平台顯示，假期旅遊消費訂單較 2019 年翻倍增長。</p><p>可以看到，經歷了出遊最「熱」的暑假後，中秋國慶八天長假，人們的出遊需求將繼續釋放。從交通、景區、酒店等多方傳出的數據看，「氛圍感」已拉滿，中秋國慶大概率會迎來五年來最旺的一個黃金週。</p><p>趕在節前，一些重要線路的高鐵密集上線。9 月 28 日，滬寧沿江高鐵、福廈高鐵正式開通，兩天前廣汕高鐵開通，沿途多地通行時間大幅降低，「一小時生活圈」愈發緊密。得益於不斷完善的高鐵、高速交通網絡，國人的假日出行熱情必將進一步釋放。</p><p>與此同時，「超級黃金週」也是一場超級壓力測試，需要各方面做好細緻的準備工作，以呵護民眾出行熱情。</p><p>比如，豐富的文旅活動。國人對節日的嚮往，有一個最樸素的形容詞——熱鬧。這個黃金週，成都有國際美食節，天津有媽祖文化旅遊節；安徽淮北主打石榴文化旅遊；福建泉州力推山地生態遊……來到上海，可以去臨港看花車巡展，去奉賢海灣放風箏，去嘉定南翔嘗一嘗小籠包。大節「包」小節，全國各地節味十足。</p><p>再如，無微不至的服務。這幾天，全國多地發佈消息表示，假期內外地車輛輕微交通違法只警告不處罰；不少地方推出旅遊專列、包機、減免門票等優惠政策。好客之情，「口惠」更要「實至」，也應藴含於點點滴滴的服務細節，才能讓遊客乘興而來滿意而歸。</p><p>「安全第一」的原則，再怎麼提醒也不為過。多部門已陸續發出通知，提醒旅客注意出行安全、謹防消費陷阱、文明健康出行。監管部門以及景區、旅行社、酒店、餐飲等行業都應各就各位，拿出最佳狀態，增強服務能力，提升服務品質，嚴防安全事故、妥處消費糾紛。</p><p>這次黃金週還有個不同以往之處——杭州亞運會賽事正酣，完美覆蓋整個假期。如果不想出門，躺在牀上「端」着手機，窩在沙發裏看電視，欣賞精彩紛呈的比賽，感受激動人心的奪金瞬間，也是不錯的度假方式。無論是擁抱詩與遠方，還是悠然宅家休息，都是我們與假期的雙向奔赴。</p><p>中秋連着國慶，團圓、熱鬧又喜慶；一個流動的中國，充滿了繁榮發展的活力。此次「PLUS 版黃金週」，是一輛被中秋和國慶兩大 IP 冠名、行程長達八天的巨型列車，各行各業的「乘務員」，五湖四海的乘客，共同構成了一幅熙熙攘攘的行進圖。</p><p>在路上，在家中，在山水之間，有山河畫卷、萬家燈火，也有身體的舒展、心靈的慰藉。「超級黃金週」已經開啓，盡情享受假日的放鬆和休憩吧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 09:12:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780324</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780324</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/512.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780324_2023092817135bb39c81-a00b-4433-898b-79421f0c75f3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>中秋國慶假期</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/512.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/515.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[紫光集團原董事長趙偉國貪污、為親友非法牟利、背信損害上市公司利益案一審開庭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月 28 日，吉林省吉林市中級人民法院一審公開開庭審理紫光集團原董事長趙偉國貪污、為親友非法牟利、背信損害上市公司利益一案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/420.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>吉林市人民檢察院起訴指控：2018 年至 2021 年，被告人趙偉國利用擔任紫光集團董事長的職務便利，與特定關係人李祿媛共謀，由李祿媛實際控制的公司低價購買原本應當由紫光集團購買的通州商務園項目房產，獲取房產溢價利益，非法佔有國有資產 4.7 億餘元。2014 年至 2021 年，趙偉國利用擔任紫光集團董事長等的職務便利，將本單位的盈利業務交由李祿媛等特定關係人經營，或者以明顯高於市場價格向李祿媛經營管理的公司購買代建管理服務，造成國家直接經濟損失 8.9 億餘元。2019 年，趙偉國還指使其實際控制的上市公司的董事，將公司項目以明顯低於市場價格租賃給李祿媛實際經營的公司，致使上市公司遭受 4645 萬餘元的損失。檢察機關提請以貪污罪、為親友非法牟利罪、背信損害上市公司利益罪追究趙偉國的刑事責任。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>庭審中，檢察機關出示了相關證據，被告人趙偉國及其辯護人進行了質證，控辯雙方在法庭的主持下充分發表了意見，趙偉國進行了最後陳述，並當庭表示認罪、悔罪。</p><p>庭審最後，法庭宣佈休庭，擇期宣判。社會各界羣眾代表 20 餘人旁聽了庭審。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 09:01:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24780317</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24780317</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/969.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24780317_20230928170129fffa46-3077-49b4-a849-8f6cff1abc29.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>芯片反腐</category>
            <category>紫光集團</category>
            <category>一號專案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/969.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/191/973.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美方稱感謝中國對「美二等兵離朝返美」一事提供幫助，中方迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>9 月 28 日，外交部發言人毛寧主持例行記者會。有記者提問，美國白宮國家安全顧問沙利文在一份聲明中表示，感謝中國在擅自越境進入朝鮮的美國二等兵特拉維斯·金離朝返美一事上提供幫助。中方能否介紹情況？</p><p>「應朝方、美方請求，中方從人道主義出發提供了必要的協助。」毛寧表示。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 07:57:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24778940</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24778940</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/174/603.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24778940_202309281557e44646fc-51c0-4d2d-ab01-2c913eec3fc7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，張無為]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/174/603.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/174/606.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[藍佛安任財政部黨組書記]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 9 月 28 日下午，中央組織部有關負責同志出席財政部領導幹部會議，宣佈中央決定：藍佛安同志任財政部黨組書記，免去劉昆同志的財政部黨組書記職務。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Sep 2023 07:40:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24779149</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24779149</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/511.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24779149_2023092815441688690e-bc18-454d-afb7-ded07631bfd7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[財政部網站]]>
            </author>
            <category>藍佛安</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/511.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/176/514.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
