<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 29 Feb 2024 17:50:32 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[描绘新的蓝图：深刻领悟高质量发展这个硬道理——2024 年全国两会前瞻（中）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「必须把坚持高质量发展作为新时代的硬道理」——习近平总书记在去年中央经济工作会议上深刻总结新时代做好经济工作的「五个必须」规律性认识，其中这个「硬道理」居于首位。</p><p>今年是新中国成立 75 周年，是实现「十四五」规划目标任务的关键一年。在这个重要年份召开的全国两会，如何聚焦高质量发展这个硬道理，进一步擘画出推进高质量发展的路线图、施工图，备受各方关注。</p><p><strong>锻造创新引领力</strong></p><p>创新是引领发展的第一动力。近日，「新质生产力」成为从中央到地方部署经济工作的关键词，也将是两会代表委员积极建言献策的热点。</p><p>习近平总书记在二十届中共中央政治局第十一次集体学习时指出，「发展新质生产力是推动高质量发展的内在要求和重要着力点」。</p><p>全国政协委员、中国社会科学院经济研究所所长黄群慧认为，新质生产力的「新」主要体现在新劳动力、新劳动对象、新劳动工具和新型基础设施等四个维度。</p><p>如果说高质量发展是一场「登山赛」，新质生产力则是当之无愧的「制高点」，离不开科技创新这一核心要素。</p><p>去年中央经济工作会议一系列部署，「创新」导向鲜明：首次将「推动高水平科技自立自强」列入经济工作的总体要求，将「以科技创新引领现代化产业体系建设」列为今年九项重点任务之首。</p><p>创新引领，加快实现高水平科技自立自强。</p><p>新年伊始，南极秦岭站正式开站，国产大飞机亮相国际航展，国产首艘大型邮轮完成商业首航……一系列新成果、新产品、新技术展现大国科技创新迈出坚实步伐。</p><p>全国人大代表、稀土催化创新研究院（东营）有限公司副院长翟燕萍认为，要实现自立自强，必须有底层的「硬科技」，加强基础研究、突出原始创新。</p><p>创新引领，推进产业智能化、绿色化、融合化。</p><p>2023 年，中国新能源汽车、锂电池、光伏产品「新三样」产品合计出口首次突破万亿元大关，折射出智能化、绿色化、融合化的现代化产业体系特征。</p><p>全国人大代表、浙江省湖州市市长洪湖鹏表示，期待数字经济、绿色发展等领域顶层设计进一步完善，赋能传统优势产业，培育壮大新兴产业。</p><p>创新引领，坚持创新成果由人民共享。</p><p>老旧街区实现新建和改造、AI 技术融入城市管理……眼下，全国多地的城市更新行动让老百姓家门口焕然一新。</p><p>创新发展的动力在人民，目的是为了满足人民日益增长的美好生活需要。翟燕萍说，必须将惠民利民富民作为科技创新重要方向，围绕乡村振兴、生命健康、智慧城市等领域，加强科技成果转移转化。</p><p><strong>发挥内需主动力</strong></p><p>「内需主动力」，一个值得关注的新提法。</p><p>去年中央经济工作会议提出，「使国内大循环建立在内需主动力的基础上，提升国际循环质量和水平」。</p><p>清华大学中国发展规划研究院常务副院长董煜指出，对内需的定位由之前的「基本动力」提升为「主动力」，凸显内需对于经济发展的支撑作用更大，强调内需不但要起到基础支撑作用，也要起到牵引开拓的作用。</p><p>内需，由投资与消费构成，已成为当前拉动经济「主引擎」。2023 年内需对经济增长的贡献率达 111.4%，比上年提高 25.3 个百分点。</p><p>新一年，扩大内需该如何发力？</p><p>——激发有潜能的消费，加快释放消费活力。</p><p>龙年春节假期，国内旅游出游 4.74 亿人次，较 2019 年同期增长 19%，快递业日均投递量比 2023 年春节假期增长 82.1%，春节档票房突破 80 亿元，创同档期纪录。</p><p>这个春节回归的「年味」，折射出中国消费市场活力复苏，但进一步扩大消费仍需多措并举。</p><p>中国宏观经济研究院市场与价格研究所副所长欧阳慧认为，既要培育壮大新型消费，也要稳定和扩大传统消费。同时要着力提升收入和加强保障，完善促进消费的长效机制。</p><p>——扩大有效益的投资，确保形成高质量供给。</p><p>近日，山东集中开工 1007 个重大项目，其中民营企业投资项目 600 个；北京市发布「3 个 100」市重点工程，包括 100 个科技创新及现代化产业项目……放眼全国，各地重大项目投资快马加鞭。</p><p>扩大有效益的投资，意味着能够产生更大的带动效应、辐射效应，着力补短板、强弱项、提功能、增后劲。</p><p>记者从国家发展改革委了解到，支持关键核心技术攻关，推动战略性新兴产业集群发展；加快新型基础设施建设，大力发展数字经济；推进城市地下管网建设改造，加快推进房地产「三大工程」建设；增加教育、医疗、「一老一小」等领域优质供给……这些都是今年重点投资领域。</p><p>——促进消费和投资的良性互动，疏通经济大循环。</p><p>中央财经委员会第四次会议研究大规模设备更新和消费品以旧换新问题，研究有效降低全社会物流成本问题；商务部等九部门发文支持新能源汽车贸易合作……</p><p>近期一系列政策聚焦畅通国民经济循环，努力打通国内国际两个市场，为增强内需动力提供支撑。</p><p>欧阳慧说，发挥好内需这个「主动力」，离不开资金支持、就业保障、产业创新等多方面协同发力，将会是财政、货币、就业、产业等政策的重要着力点。</p><p>记者采访了解到，围绕如何着力扩大内需，解决产能过剩、推动区域协调发展、建设统一大市场等问题都是两会代表委员关注的重点。</p><p><strong>释放改革新活力</strong></p><p>「今年是全面深化改革又一个重要年份，主要任务是谋划进一步全面深化改革」——日前召开的中央全面深化改革委员会第四次会议释放强烈信号。</p><p>全国政协委员、国务院发展研究中心原副主任张军扩说，当前稳预期强信心，进一步夯实中长期高质量发展基础，有效防范化解各类风险，都离不开深化改革扩大开放。</p><p>外界期待，全面深化改革开放向着「牵一发而动全身」的重点领域、「一子落而满盘活」的关键环节再出实招。</p><p>要激发经营主体活力，必须切实落实「两个毫不动摇」。</p><p>国家发展改革委副秘书长、国民经济综合司司长袁达日前介绍，要加快推进民营经济促进法立法进程。同时，要狠抓促进民营经济发展各项政策落实落地。</p><p>张军扩说，要始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持「两个毫不动摇」，深化国资国企改革，提高国企核心竞争力，切实把促进民营经济发展壮大的各项要求落到实处。</p><p>新一轮财税体制改革正当其时。</p><p>2024 年是中国分税制改革 30 周年。中央经济工作会议提出，要谋划新一轮财税体制改革。</p><p>新一轮财税体制改革如何推进？财政部税政司司长贾荣鄂表示，将完善税收制度，优化税制结构，健全地方税和直接税体系，推进更好发挥税收在国家治理中的基础性、支柱性、保障性作用。</p><p>金融领域改革也是各界关注重点之一。</p><p>省部级主要领导干部推动金融高质量发展专题研讨班召开一个多月来，金融领域认真贯彻落实习近平总书记重要讲话精神，正在将学习成果转化为扎实推动金融高质量发展的具体举措。与此同时，中央层面的金融监管机构改革已基本完成，开年以来，筹备已久的地方金融监管体制改革逐渐落地。</p><p>全国政协委员、湖北经济学院院长方洁说，要不断完善金融监管体制机制，实现金融监管全覆盖，强化中央与地方协同监管，加强问责力度，强化「对监管的监管」。</p><p>以高水平开放促进深层次改革。</p><p>支持北京深化国家服务业扩大开放综合示范区建设工作方案、上海自贸试验区全面对接国际高标准经贸规则的 80 条措施……近期多个高水平开放政策接连落地。</p><p>从中不难看出，数字、金融、电信等领域成为新一轮扩大开放重点，以高水平制度型开放推动重点领域深化体制机制改革，正成为新一轮改革开放的主旋律。</p><p>全国政协委员、商务部国际贸易经济合作研究院院长顾学明说，只有牵住制度型开放的「牛鼻子」，以高水平对外开放的制度建设推动改革向体制机制的「深水区」「无人区」迈进，才能实现高水平开放与高质量发展在制度层面的高度统一。</p><p>各方期待，2024 年全国两会进一步聚焦高质量发展，为以硬道理打造出过硬的发展业绩凝心聚力！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 17:04:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26511133</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26511133</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/497/44.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26511133_20240301010429bf0097-a80c-468c-9341-25e7dc324bc5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[谢希瑶、潘洁、魏弘毅、岳德亮/新华社]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/497/44.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/497/45.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《中华人民共和国刑法修正案（十二）》正式实施，相关人员答记者问]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>《中华人民共和国刑法修正案（十二）》从 2024 年 3 月 1 日起正式实施。全国人大法工委、最高人民法院、最高人民检察院、公安部的相关负责人对该法实施的相关问题书面回答了记者。</p><p><strong>1. 记者：刑法修正案（十二）如何体现加大行贿犯罪的惩治力度，执法司法中如何准确把握？</strong></p><p><strong>全国人大常委会法工委刑法室副主任，许永安：</strong>腐败治理是一项长期、系统工程，是刑事立法一直关注研究的重点问题之一。为贯彻落实党中央决策部署，近些年不断完善反腐败刑事法律制度，加大惩处力度。关于腐败治理和行贿犯罪，我们要深刻认识到，行贿人不择手段「围猎」党员干部是当前腐败增量仍有发生的重要原因，行贿与受贿是一体两面，行贿人「围猎」是政治生态的一个重要「污染源」，行贿不禁，受贿不止。当前实践中存在对行贿惩处偏弱的情况，对于行贿犯罪的查处和打击与人民群众的期待仍有一定差距，需要进一步发挥刑法在一体推进不敢腐、不能腐、不想腐体制机制中的重要作用。2015 年通过的刑法修正案（九）对行贿犯罪作出修改完善，进一步织密法网、加大处罚力度。这次通过的刑法修正案（十二）在刑法修正案（九）的基础上对行贿犯罪又一次作出重要修改。</p><p>此次修改的总体精神和要求是，将党中央从严惩治行贿的政策要求上升为法律规定，坚持受贿行贿一起查，进一步加大行贿犯罪的惩治力度，主要体现在三个方面：</p><p><strong>一是明确列举了严重行贿情形。</strong>具体包括七种情形：多次行贿或者向多人行贿的；国家工作人员行贿的；在国家重点工程、重大项目中行贿的；为谋取职务、职级晋升、调整行贿的；对监察、行政执法、司法工作人员行贿的；在生态环境、财政金融、安全生产、食品药品、防灾救灾、社会保障、教育、医疗等领域行贿，实施违法犯罪活动的；将违法所得用于行贿的。明确规定对这七类行贿行为要从重处罚。从重处罚的精神不仅体现在司法适用中的量刑方面，也体现在监察执法环节查处方面。</p><p><strong>二是调整提高单位行贿罪的刑罚。</strong>实践中，一些行贿人以单位名义行贿，规避处罚，导致案件处理不平衡，各方面反映对单位行贿惩处力度不足，刑法因此作了相应修改。</p><p><strong>三是对其他贿赂犯罪的刑罚作出相应调整。</strong>我国刑法根据贿赂犯罪的主体、对象、行为等不同，规定了较多罪名，对行贿罪、单位行贿罪作出调整后，为贯彻从严惩治的精神，相应地调整对单位行贿罪等其他贿赂犯罪的法定刑，做好衔接和平衡。</p><p><strong>2. 记者：人民法院如何贯彻落实刑法修正案（十二），依法惩治行贿犯罪？</strong></p><p><strong>最高人民法院审判委员会委员、刑事审判第二庭庭长，马岩：</strong>刑法修正案（十二）加大对行贿犯罪的惩治力度，抓住斩断「围猎」腐蚀、权钱交易利益链条的关键，对于铲除腐败问题产生的土壤和条件，进一步发挥刑法在一体推进不敢腐、不能腐、不想腐体制机制中的作用具有重要意义。审判工作中，要重点做好以下三方面工作：</p><p><strong>一是坚持依法惩处行贿犯罪。</strong>行贿不查，受贿不止。要贯彻落实党中央决策部署，坚持受贿行贿一起查，切实扭转「重受贿、轻行贿」的观念。要始终坚持严的基调、严的措施、严的氛围，在保持惩治受贿犯罪高压态势的同时，切实加大对行贿犯罪的惩治力度。</p><p><strong>二是突出重点、精准有效惩治。</strong>对于多次行贿、巨额行贿、向多人行贿、危害一方政治生态的行贿人，依法从严惩处。对于在国家重点工程、重大项目中行贿，在组织人事、执纪执法司法、生态环保、财政金融、安全生产、食品药品、防灾救灾、社会保障、教育医疗等领域行贿的，依法严惩不贷，保持零容忍震慑不变、高压惩治力量常在。</p><p><strong>三是深化标本兼治、系统施治。</strong>加大对行贿所获不正当利益的追缴和纠正力度，加大对行贿犯罪分子财产刑适用和执行力度，决不让其从中获利。进一步推动完善对行贿人联合惩戒工作机制，合力惩戒行贿犯罪，持续发力、纵深推进反腐败斗争。</p><p>目前，最高人民法院正会同最高人民检察院研究制定《关于办理贪污贿赂刑事案件适用法律若干问题的解释（二）》，将结合刑法修正案（十二）新规定、新要求，明确单位行贿、对单位行贿等犯罪的定罪量刑标准，统一法律适用，确保刑法修正案（十二）得到全面、正确和有效的实施。</p><p><strong>3. 记者：以往司法实践中，一些执法办案人员在查办案件中存在「重受贿、轻行贿」的倾向。刑法修正案（十二）施行以后，如何把握立法精神，加强对行贿犯罪的打击力度？</strong></p><p><strong>最高人民检察院法律政策研究室主任，高景峰：</strong>党的二十大强调「以零容忍态度反腐惩恶，更加有力遏制增量，更加有效清除存量」「坚持受贿行贿一起查」。以往查处贿赂犯罪过程中，由于涉及人数多、查处难度大等因素的影响，一定程度上出现「重受贿、轻行贿」现象。近年来，检察机关加强与监察机关、审判机关互相配合、互相制约，共同加大惩治行贿犯罪力度，办案质量不断提高，落实坚持受贿行贿一起查决策部署的成效正在彰显。2022 年 12 月，最高检专门印发《关于加强行贿犯罪案件办理工作的指导意见》，进一步贯彻落实党中央部署要求，结合办理行贿犯罪案件的新情况新问题，为各级检察机关立足职能从严惩治行贿犯罪、提升办案质效提供规范指引，助力推进受贿行贿一起查，推动惩治腐败问题标本兼治。</p><p>刑法修正案（十二）施行以后，检察机关将结合落实《关于加强行贿犯罪案件办理工作的指导意见》，从以下几个方面把握立法精神，加强对行贿犯罪的打击力度：</p><p><strong>第一，提高政治站位，更新执法司法理念。</strong>深刻领会「受贿行贿一起查」决策部署的重大政治意义，充分认识行贿人不择手段「围猎」党员干部是当前腐败增量仍有发生的重要原因，坚决摒弃「重受贿轻行贿」的认识偏差，以「遏源」「断流」的坚定决心和务实举措，依法精准有力惩治行贿犯罪。</p><p><strong>第二，严格落实配合制约法定责任，形成工作合力。</strong>加强对受贿案件中行贿行为的审查，依法将行贿犯罪线索及时移送监察机关，同时跟踪处置，确保依法追究落到实处。重点审查行贿案件量刑偏轻或不均衡等问题，综合运用判决同步审查、抗诉、纠正违法、检察建议等方式，依法进行审判监督。</p><p><strong>第三，加大对行贿所获不正当利益的追缴和纠正力度。</strong>对于行贿犯罪取得的不正当财产性利益，严格依照刑法第六十四条的规定予以追缴、责令退赔或者返还被害人。对于行贿犯罪取得的不正当非财产性利益，建议相关单位依照法律法规等规定通过撤销、变更等措施及时予以纠正。</p><p><strong>第四，进一步做好源头预防相关工作。</strong>继续做好涉行贿犯罪企业合规工作，促进企业依法依规经营；充分运用办案大数据，分析研判常见多发行贿犯罪的特点和背后管理漏洞，及时提出有针对性的检察建议或专项报告，促进社会治理；结合办案加强普法宣传，解读相关政策和法律，增强社会公众对行贿犯罪的免疫力，营造风清气正的社会氛围。</p><p><strong>4. 记者：公安机关将采取哪些措施贯彻落实刑法修正案（十二），加强对民营企业的平等保护？</strong></p><p><strong>公安部法制局副局长，孙萍：</strong>刑法修正案（十二）充分体现了对民营企业平等保护的精神，对公安机关执法活动提出了更高要求。下一步，公安机关将进一步规范涉企执法活动，从制度、机制和实践各方面加强对民营企业的平等保护。</p><p><strong>一是完善配套制度规范。</strong>会同最高检有关部门尽快研究起草《关于公安机关管辖的刑事案件立案追诉标准的规定（二）的补充规定》，为刑法修正案（十二）涉及的非法经营同类营业罪等三个罪名的执法司法提供明确依据。</p><p><strong>二是强化涉企案件执法监督。</strong>会同最高检进一步完善侦查监督与协作配合工作机制，加强公安机关执法监督与人民检察院侦查监督的相互衔接，提升监督效能和办案质效。进一步强化案件审核和执法全流程监督，完善投诉、举报处理机制。充分发挥「12389」企业诉求平台作用，严肃处理公安机关违规受立案、插手干预经济纠纷、违规收费处罚等损害企业利益问题。</p><p><strong>三是推进羁押必要性评估工作。</strong>推动严格适用《人民检察院，公安机关羁押必要性审查、评估工作规定》，严格区分经济纠纷与经济犯罪，依法规范适用拘留、逮捕等羁押性强制措施，在保障办案的前提下尽可能减少对企业生产经营的影响。</p><p><strong>四是依法保障企业财产权益。</strong>持续整治逐利执法和超职权、超范围、超数额、超时限查封、扣押、冻结涉案财物等执法活动的顽瘴痼疾，集中排查纠正不规范冻结等执法问题，探索利用大数据和信息化手段加强执法监督。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 16:19:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26511119</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26511119</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/497/8.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26511119_20240301001912d95a8b-8054-4ffb-a777-1e1eb64db382.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[武兵/央视新闻]]>
            </author>
            <category>刑法修正案</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/497/8.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/497/9.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中泰互免签证协定正式生效]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>3 月 1 日，中国与泰国互免持普通护照人员签证协定正式生效。</p><p>该协定于 1 月 28 日在泰国首都曼谷签署。根据协定，中方持公务普通护照、普通护照人员和泰方持普通护照人员，可免签入境对方国家，单次停留不超过 30 日，每 180 日累计停留不超过 90 日。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 16:13:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26511117</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26511117</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/995.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26511117_2024030100134c530ab7-d585-4494-bb80-42388617e592.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杨探骊/央视新闻]]>
            </author>
            <category>中泰</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/995.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/997.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「叶绿体基因转录蛋白质机器构造」登上细胞杂志封面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565570" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1e9ae3089c0841ee9572d56e3d9433ac/hd/20240229173950321cceb8ca2-c083-4cb2-b028-43e155e908a9-fdd8f090-153a-5a12-1d27-d95330a622ec.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/487/284.png" data-duration="03:17" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>如何能让叶绿体「卷起来」，提高光合作用的效率？近日，上海科学家团队解码了叶绿体基因转录机器构造，成果登上了国际顶级学术期刊 Cell 的封面。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 16:00:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26507384</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26507384</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，朱奕奕，编辑，孙骏]]>
            </author>
            <category>上海科学家团队</category>
            <category>叶绿体基因转录</category>
            <category>大都会</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/487/284.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/487/285.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[研究近 8 年「坐穿冷板凳」，中国科学家解析叶绿体基因转录机器构造]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565570" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1e9ae3089c0841ee9572d56e3d9433ac/hd/20240229173950321cceb8ca2-c083-4cb2-b028-43e155e908a9-fdd8f090-153a-5a12-1d27-d95330a622ec.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/685.png" data-duration="03:17" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>叶绿体中的光合作用将光能转化为化学能，为地球生命提供了能量和氧气，是地球环境的重要塑造者。</p><p>如何能让叶绿体「卷起来」，提高光合作用的效率？近日，上海科学家团队解析了叶绿体基因转录机器构造，成果登上了国际顶级学术期刊 Cell 的封面。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/655.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Cell 封面&nbsp; 本文图片均为&nbsp;中国科学院分子植物科学卓越创新中心，供图&nbsp;</p><p></p><p>据中国科学院分子植物科学卓越创新中心研究员张余介绍，15 亿年前，原核蓝细菌被真核细胞所吞并，最终演化为如今的植物叶绿体。在此过程中，蓝细菌基因组基因不断被转移至细胞核，最终形成了「小而精」的叶绿体基因组，但是转录叶绿体基因组的机器一点都不简单。它在原核蓝细菌基因转录机器的基础上，装配了多个独特的功能模块，进而其「身形」变为原来的 2.5 倍，其「装配部件」数量变为原来的 3 倍。然而这些模块在原核蓝细菌中却基本没有任何「原型」，大多数「借」于真核细胞。</p><p>多年研究表明，叶绿体基因转录机器控制叶绿体的发育过程以及成熟叶绿体的基因表达，在调控植物光合作用中发挥关键角色，但叶绿体基因转录机器的构造依然未知。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/657.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">叶绿体基因转录蛋白质机器构造。</p><p></p><p>北京时间 2024 年 3 月 1 日，国际顶级学术期刊 Cell 在线发表了中国科学院分子植物科学卓越创新中心张余研究团队和华中农业大学周菲研究团队合作完成的题为「Cryo-EM structures of the plant plastid-encoded RNA polymerase（植物叶绿体编码的 RNA 聚合酶冷冻电镜结构）」的封面文章，该研究解析了叶绿体基因转录机器的冷冻电镜结构，揭示了叶绿体基因转录机器的「装配部件」、「装配模式」、「功能模块」。</p><p>研究团队首先利用叶绿体转化技术构建了叶绿体转基因烟草，随后通过亲和纯化的方式获得完整的叶绿体基因转录蛋白质复合物，最终利用单颗粒冷冻电镜技术解析了叶绿体基因转录机器构造。与原核蓝细菌基因转录机器相比，叶绿体基因转录机器一共具有 20 个「装配部件」（蛋白亚基），组成了 5 个功能模块（催化模块、支架模块、保护模块、RNA 模块和调控模块），催化模块由叶绿体基因组编码，其蛋白亚基起源于蓝细菌。其他模块由细胞核基因组编码，其大部分蛋白亚基起源于真核细胞，在细胞质翻译后运输至叶绿体完成组装。这些原核和真核起源的蛋白亚基组成了目前已知最复杂的基因转录机器。</p><p>蓝细菌来源的催化模块包含 6 个蛋白亚基，其位于复合物的核心层；支架模块包含 7 个蛋白亚基，它们一方面稳定催化模块，另一方面提供其他模块的结合位点；保护模块包括 2 个亚基，它们具有超氧化物歧化酶的功能，使其免受叶绿体中超氧化物的氧化攻击；RNA 模块包括 1 个亚基，能够序列特异性结合 RNA，推测可能参与转录关联的 RNA 加工过程；调控模块包括 4 个亚基，推测它们参与基因转录机器的活性调控。</p><p>在基础研究层面，本研究为进一步探索叶绿体基因转录机器的工作模式、理解叶绿体的基因表达调控方式，以及改造叶绿体基因表达调控网络打下了基础。</p><p>在合成生物学应用层面，本研究为植物叶绿体生物反应器的效率提升提供了着手点，助力重组疫苗、重组蛋白药物、天然产物的生产。在「碳达峰」和「碳中和」的双碳目标下，本研究为光合作用系统基因表达水平的提高提供了新思路，助力植物高效碳汇。</p><p>这项令学术界为之振奋的研究成果来之不易。2016 年，张余提交了这一研究方向，至今耗费了近 8 年的时间才终于「坐穿冷板凳」，突破重重难关，取得了学术突破。「这得益于我们中心多年营造的让青年人才潜心啃硬骨头的氛围。」张余说，但研究过程中也遭遇了最大的阻碍，就是中心缺乏冷冻电镜装置，为了科学研究他们只能前往国家重大基础研究设施平台排队，甚至获得了兄弟院所的帮助，才能成功完成了相关工作。</p><img alt="" style="width:458px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/656.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张余（中）研究员与文章第一作者武霄仙（左）、穆文慧（右）合影&nbsp;</p><p></p><p>中国科学院分子植物科学卓越创新中心副研究员武霄仙和河南大学联合培养硕士研究生穆文慧为该论文的共同第一作者，张余研究员和华中农业大学周菲副教授为共同通讯作者。该工作还得到了中国科学院分子植物科学卓越创新中心 Chanhong Kim 研究员的帮助。</p><p>记者也发现，此次张余带领的年轻研究员们是两个女生组成的攻坚队伍，其中第一作者武霄仙就曾向张余表示，「我就要做实验室最有挑战的课题。」张余说，很高兴看到年轻人能有这样的志气，并且取得了这样的收获。</p><p>本项目受到科技部重点研究计划、中国科学院先导科技专项（B 类）项目和上海市基础研究特区计划的资助。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 16:00:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26506132</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26506132</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/685.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26506132_2024030100006b8b9a99-ef45-4a4a-be20-23fd2827b362.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，朱奕奕]]>
            </author>
            <category>光合作用</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/685.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/686.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子造谣「天津一银行发生抢劫」，被采取刑事强制措施]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565657" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/04a48d054868407bbc2920bede7f778b/hd/20240229222925247a4013cc0-bf35-48f4-960e-00e746314f2b-169692aa-6540-0d36-d3e8-e61b09311011.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/516.jpeg" data-duration="00:39" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>2 月 29 日，天津警方通报，针对「天津一银行发生抢劫」不实信息，尤某明知民警正处置该网点因故障触发警情，捏造「取钱被抢了」虚假信息发布，尤某已被采取刑事强制措施。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 14:55:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26511053</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26511053</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者：郑朝渊，编辑：张兆亿，素材来源：相关人士]]>
            </author>
            <category>不实信息</category>
            <category>辟谣</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/516.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/517.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[有道去年亏损缩窄至 5.499 亿元：智能设备收入下降，在线营销服务收入接近翻倍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/494/895.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">有道 IC 资料图</p><p></p><p>2 月 29 日，网易旗下智能学习公司有道 (NYSE:DAO) 发布截至 2023 年 12 月 31 日的第四季度和财年未经审计的财务业绩。</p><p>去年第四季度，有道净收入 15 亿元人民币（2.085 亿美元），较 2022 年同期增长 1.8%；毛利率为 49.9%。</p><p>有道收入组成中，学习服务收入 7.840 亿元，同比下降 2.8%；来自智能设备的净收入为 2.224 亿元（约合 3130 万美元），同比下降 45.3%；在线营销服务净收入为 4.741 亿元（约合 6680 万美元），同比增长 96.9%。</p><p>2023 财年，有道净收入为 54 亿元（7.591 亿美元），同比增长 7.5%。其中，学习服务净收入为 31 亿元（4.434 亿美元），同比增长 2.1%；来自智能设备的净收入为 9.092 亿元（1.281 亿美元），同比下降 27.6%；在线营销服务净收入为 13 亿元（1.876 亿美元），同比增长 98.1%。</p><p>财报显示，在业务运营方面，智能设备净收入的减少主要是由于该公司从 2023 年下半年开始不断精简低投资回报率的营销渠道。自引入人工智能写作精细化以来，有道已经高效地提供了超过 25000 个定制建议。AI 技术的融入进一步赋能了在线营销服务，拓展了技术和扩大了客户群，使该部门的净收入达到创纪录的高水平，并连续五个季度实现超过 50% 的同比增长。「此外，由我们专有的大型语言模型‘子曰’提供支持的 Mr.P AI Tutor（小 P 老师）的推出受到了用户的欢迎。&nbsp; 」有道首席执行官周枫表示，「我们将继续发挥人工智能优势，升级大语言模型‘子曰’，进一步探索学习服务、智能设备、网络营销服务等领域的应用。 」</p><p>2023 财年，有道毛利率为 51.4%，归属于普通股股东的持续经营业务净亏损从 2022 年的 7.2 亿元缩窄至亏损 5.499 亿元。截至 2023 年 12 月 31 日，有道的现金、现金等价物、限制性现金、定期存款和短期投资总额为 5.271 亿元（7420 万美元），而截至 2022 年 12 月 31 日为 10 亿元。</p><p>在股份回购方面，2022 年 11 月 17 日，有道宣布，其董事会已授权该公司根据适用的法律法规，在最长 36 个月的期限内，对其最多 2000 万美元的 A 类普通股（包括以美国存托股的形式）采取股份回购计划。该金额随后于 2023 年 8 月增加至 4000 万美元。截至 2023 年 12 月 31 日，该公司已根据股份回购计划在公开市场以约 2480 万美元累计回购总计约 520 万股美国存托股。</p><p>交银国际发布研报指出，有道仍在调整期，收入短期承压，看好高中业务增长对利润率优化的带动，硬件产品在渠道清理完毕后有望在今年一季度恢复增长。有道线上素质素养需求受到线下活动恢复影响增速有所放缓，有道部分优势 SKU 产品因偏非刚需类需求而有所分散。其 AI+自适应学习的模式具备市场差异化，预计高中业务利润率受益于规模优势及 AI 提效提升，对标线上教育 10%-20% 利润率区间，未来仍有提升空间。在大模型能力加持下，有道硬件产品的竞争力和使用率将得到提升。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 14:48:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26509571</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26509571</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/494/897.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26509571_2024022922480029979a-9c59-4cc2-9d80-0071e828dc6c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刘畅]]>
            </author>
            <category>有道</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/494/897.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/494/898.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[谈俄乌冲突、俄美关系、生育……3 分钟看普京国情咨文说了啥]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="565656" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/4dc7b94bab044db2b4061f43100edae6/hd/202402292227581336d4b0f5a-d4bf-4550-8f6f-fc57e2ab75b7-1732179d-453e-dc11-3d37-b86030516e91.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/495/497.jpg" data-duration="02:43" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>据央视新闻报道，当地时间 2 月 29 日中午，俄罗斯总统普京向俄联邦议会发表年度国情咨文，就俄乌冲突、俄美关系、俄罗斯基建、生育等议题发表讲话。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 14:34:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26510946</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26510946</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，祝颖筠]]>
            </author>
            <category>俄罗斯总统</category>
            <category>普京</category>
            <category>国情咨文</category>
            <category>俄乌冲突</category>
            <category>俄美关系</category>
            <category>俄罗斯生育</category>
            <category>俄罗斯工资</category>
            <category>寰宇开放麦</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/495/497.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/495/498.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国际锐评丨这幕自焚悲剧拷问美国政客的良知]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「没有什么比一位美国军人在以色列驻美大使馆前自焚，更能体现人们对美国政府以色列政策的不满了。」在 25 岁美国士兵布什内尔自焚身亡后，美国「政客」网站指出，这是美政府内部愤怒情绪的升级。</p><p>综合相关报道，布什内尔来自美国空军，隶属于某情报监视侦察联队。当地时间 25 日，他独自走到以色列驻美使馆门前，把燃料浇到身上引火自焚，期间多次高喊「解放巴勒斯坦！」由于伤势严重，布什内尔不幸离世。「我将不再参与种族灭绝」——在一段事前录制的视频中，这位年轻军人留下了这样的话。</p><p>布什内尔以如此惨烈的方式进行抗议，背后有什么隐情？据布什内尔的朋友向媒体透露，自焚事件发生前一天，布什内尔与他分享了不少军事内幕，称「美军直接参与了针对巴勒斯坦人的种族屠杀」。有美媒报道，早在去年 10 月，美国就在以色列部署了特种部队。布什内尔对美军「轻率动用武力」的态度非常反感，曾考虑过提前退役。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/498.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在社交平台上，很多美国网民对布什内尔表示同情和理解，称他是「美国的良心」，抨击美国政府应为自己的以色列政策感到羞耻。还有人质疑：为什么那些声称「新闻自由」的西方主流媒体，对这件事反应迟缓？为什么眼见布什内尔置身火海，一旁的美国警察却拿枪指着他，不采取任何救援？为什么美国国防部除了表达「遗憾」之外，丝毫没有表现出反思？</p><p>事实上，这不是美国第一次发生类似的极端事件。去年 12 月，在亚特兰大以色列领事馆前，一名女子使用汽油自焚，被严重烧伤。据「政客」网站报道，在布什内尔自焚前，美国政府官员也对美国的加沙政策表示失望。「政府对暴行视而不见，我不能保持沉默。」一名高级政府官员在 1 月份的辞职信中写道。</p><p>自去年 10 月以来，新一轮巴以冲突已造成近 3 万名平民丧生，近 200 万人流离失所。这场血淋淋的冲突，凸显了从根本上解决巴以问题的迫切性，也映射出美国偏袒以色列政策的恶果以及「美式人权」的虚伪与双标。</p><p>「以色列人的命是命，巴勒斯坦人的命不是命」——长期以来，美国政府在巴以之间「拉偏架」，国际社会看得一清二楚。新一轮巴以冲突爆发后，国际社会对以方持续升级战事日益担忧，要求停火止战的呼声日益强烈。作为对中东有重要影响力的国家，美国是怎么做的呢？</p><p>从增派军事力量前往中东，到向以色列提供大量军援，再到多次阻挠联合国安理会通过关于加沙停火问题的决议草案，美方的所作所为犹如火上浇油，导致加沙地带人道主义状况持续恶化，把加沙局势推向更危险的境地。</p><p>从更深层次看，巴以问题延宕至今无法解决，幕后黑手就是美国。不少中东学者指出，基于国内政治以及维护霸权考虑，美国偏袒纵容以色列，在中东制造动荡。本届美国政府声称支持通过「两国方案」解决巴以冲突，但一直不落实，最终刺激了新一轮巴以冲突爆发。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/499.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>事实上，这些年中东地区战火连绵不断，美国都脱不了干系。它欠下的人权债、战争债何其多？但在美国政客眼中，那些被战火摧毁的家庭不重要，国际舆论铺天盖地的谴责不重要，本国民众以死相谏的抗议也不重要，只有美国的利益和霸权最重要。</p><p>当然，这么做不是没有代价的——美国政客不仅在国内失去民心，在国际上也失去道义。阿拉伯国家联盟秘书长盖特批评说，美方举动清楚地反映出，美国对以色列在加沙地带持续的战争负有政治和道德责任。还有分析指出，美国民众不满情绪的累积，或将给今年的大选造成冲击。</p><p>布什内尔「试图以自焚唤醒人们的良知」——这是美国学者戴维·科特赖特的评价。这名年轻军人用生命进行的抗议，给美国政客们敲响了警钟。别再打着「人权」幌子践踏人权，别再让「两国方案」遥不可及——美国政客们该有点良知了。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 14:30:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26511049</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26511049</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/501.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26511049_2024022922306d1560e0-d3d1-4683-96d8-5c7d5f914ef1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[国际锐评评论员/央视新闻]]>
            </author>
            <category>美国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/501.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/502.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[3 月 15 日前，地级及以上城市要建立房地产融资协调机制]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据国务院专题会议部署，2024 年 2 月 29 日上午，住房和城乡建设部、金融监管总局联合召开城市房地产融资协调机制工作视频调度会议。国务院副秘书长徐守本、住房和城乡建设部部长倪虹、金融监管总局局长李云泽与住房和城乡建设部副部长董建国、金融监管总局副局长肖远企出席会议。各省（区、市）人民政府分管副秘书长，省级房地产融资协调机制成员单位主要负责同志，各地级市人民政府负责同志，城市房地产融资协调机制成员单位主要负责同志，6 家大型国有商业银行、12 家股份制银行及其他商业银行总行和分行主要负责同志参加会议。</p><p>自 1 月份城市房地产融资协调机制工作部署以来，各地和相关金融机构迅速行动，建机制、提名单、抓落实，工作取得良好开局。<strong>截至 2 月 28 日，全国 31 个省份 276 个城市已建立城市融资协调机制，共提出房地产项目约 6000 个，商业银行快速进行项目筛选，审批通过贷款超 2000 亿元。</strong></p><p>会议指出，各城市要深入贯彻落实党中央、国务院决策部署，乘势而上，扩大融资协调机制成效。融资协调机制是当前一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求、破解房地产融资难题的创新举措，长远看是构建房地产发展新模式、加快「人房地钱」要素联动的有力抓手，资金跟着项目走，项目实施封闭管理，有利于促进房地产市场健康发展。各有关方面要抓紧解决工作推进中的问题，全力支持房地产在建项目融资和建设交付，保障购房人合法权益，有效支持现房销售，稳定市场预期。</p><p>会议强调，各地要扎实做好融资协调机制有关工作，抓项目「白名单」质量、抓工作进度、抓项目建设、抓宣传引导。<strong>按照协调机制「应建尽建」原则，3 月 15 日前，地级及以上城市要建立融资协调机制</strong>，既要高质量完成「白名单」推送，又要高效率协调解决项目的难点问题。要严格按照标准做好项目筛选，经金融机构确认后形成第一批合格项目名单。金融机构应加快审核。按照「推送—反馈」的工作闭环，金融机构及时反馈项目存在的问题，城市融资协调机制要第一时间统筹解决，待项目符合条件后再次向金融机构推送，共同推动融资尽快落地。各省融资协调机制要对城市推送项目进行监督指导，督促城市及时将不合格项目移出「白名单」。住房和城乡建设部、金融监管总局将建立联合调度、及时通报机制，定期通报各省和城市的融资需求落实情况。</p><p>会议要求，金融机构要建立专门工作机制，优化贷款审批流程，完善审批制度，细化尽职免责规定。要主动对接融资协调机制，按照市场化、法治化原则<strong>加快授信审批，提高项目落地效率，满足合理融资需求。</strong>要落实好项目闭环管理，对暂时无法提供融资的项目要及时反馈相关问题。要加强贷款「发放—使用—偿还」闭环管理，防止贷款被挪用，保障信贷资金安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 14:28:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26510907</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26510907</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/495/329.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26510907_202402292228ce0d720e-e81f-45de-bca5-3a8912941253.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国房地产报微信公号]]>
            </author>
            <category>房地产融资协调机制</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/495/329.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/495/330.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[党派提案丨民革中央：加强大学生就业法治指导与司法应对]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/444.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 18 日，江苏省淮安市，大学生在校园招聘会上挑选工作岗位。视觉中国，图</p><p></p><p>2024 年全国两会临近，澎湃新闻从民革中央获悉，民革中央拟向全国政协提交 40 件提案，其中一件为《关于加强大学生就业法治指导与司法应对的提案》。</p><p>民革中央青年工作委员会相关负责人向澎湃新闻表示，大学生群体是该委长期关注的一个群体。当前高校毕业生就业压力较大，有些毕业生选择就业时比较着急，在就业时落入一些陷阱中，甚至走上犯罪道路，这种现象非常令人心痛。</p><p>「我们在调研中发现，大学生就业‘触刑’的现象呈现出‘三高一初’的特征：一是涉电诈类犯罪的占比高；二是涉案主体中，专科文化的人数占比高；三是判处监禁刑的比例较高；四是大多人都是初犯、偶犯。」民革中央青年工作委员会相关负责人介绍。</p><p>该负责人表示，这类现象频发暴露出三个缺位的问题，总结起来说，一是个人在认识方面的问题或是就业指导法制缺位的问题；二是市场上的求职陷阱多发，平台的信息监管缺位；三是政策的供给不足，依法治理的合力缺位的问题。高校、工会、法院、工业园区等各方面，对大学生在就业当中的指导和帮助、服务可能还有一些有待加强的地方。</p><p>针对这些问题，上述提案提出了以下建议：一是建议加强就业指导，营造良好的就业氛围。一方面，帮助大学生树立正确的择业观，加强对困难学生群体的兜底帮扶。另一方面，汇聚优秀的法学教育资源，研发具有普遍教育意义的大学生就业法律风险防范课程，从普及这类课程来加强大学生在就业方面的防范意识。同时，结合大学生就业去向，针对就业风险，加强以案说法，提高大学毕业生知法、守法的思想意识。</p><p>二是建议完善法律法规，增强司法应对实效。包括：完善有关就业促进的法律法规内容，明确政府职能部门、司法机关等在就业法治服务当中的职责；落实好宽严相济的刑事司法政策，充分考虑大学生可能为初犯、偶犯的特点，充分运用好行政处罚、相对不起诉等手段，降低他们的入刑比例；做好已入刑大学生缓刑期间以及刑满释放之后的回访，为他们重新就业提供必要的服务保障。</p><p>三是建议加强平台监管，坚决打击违法的行为。如：要求招聘平台的运营商严格审查招聘信息发布者的主体资格，涉及招聘培训的必须实名登记；建立信用建设和评价体系，畅通投诉渠道，建立企业的黑名单机制；加强市场监管，坚决打击虚假招聘等违法行为；优化服务方式，明确用人单位的法治宣传义务，在劳动合同、入职培训等环节开展法治宣传。</p><p>同时，提案还建议，整合各方面力量，高校、工会、司法等部门联动，常态化开展就业领域法制网络宣传，通过多方合力，优化大学生就业环境，尽量降低大学生就业「触刑」现象的发生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 14:27:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26510947</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26510947</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/441.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26510947_20240229222789b2c93a-a1d4-40db-bb76-943024ecd5ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程婷]]>
            </author>
            <category>民革中央</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/441.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/496/442.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[制定法律 6 件，修法 8 件……全国人大常委会一年来立法亮点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新华社北京 2 月 29 日消息，制定法律 6 件，修改法律 8 件，通过有关法律问题和重大问题的决定 11 件……十四届全国人大常委会履职第一年，立法工作呈现出分量重、质量高、数量多的鲜明特点。</p><p>爱国主义教育法、粮食安全保障法、无障碍环境建设法、对外关系法……一年来，十四届全国人大常委会全面贯彻党的二十大精神，行使宪法法律赋予的立法职权，以高质量立法为强国建设、民族复兴提供坚实法治保障。</p><p><strong>胸怀「国之大者」</strong></p><p>「通过！」</p><p>2023 年 12 月 29 日，十四届全国人大常委会第七次会议表决通过粮食安全保障法，自 2024 年 6 月 1 日起施行。</p><p>仓廪实，天下安。制定粮食安全保障法，对于坚持国家粮食安全战略，健全完善粮食安全保障工作制度，强化风险防范与应急管理，全方位夯实粮食安全根基，意义深远。</p><p>为新时代新征程提供更加有力的法治保障，全国人大常委会不断完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系。</p><p>编制和实施立法规划，是党加强对立法工作领导的重要体现，是人大在立法工作中发挥主导作用的重要抓手。</p><p>与党中央决策部署对标对表，深入调查研究、反复论证评估……成立伊始，十四届全国人大常委会就把编制立法规划作为一项重要任务加快推进、高质量完成。</p><p>新一届全国人大常委会把坚持党的全面领导贯彻落实到立法工作全过程各方面，从法律制度上保证党的理论和路线、方针、政策得到全面贯彻和有效执行。</p><p>爱国主义是中华民族精神的核心。习近平总书记就弘扬爱国主义精神、开展爱国主义教育，发表一系列重要论述、作出一系列重要指示批示、提出一系列明确要求。</p><p>2023 年 10 月 24 日，十四届全国人大常委会第六次会议表决通过了爱国主义教育法，以法治方式推动和保障新时代爱国主义教育，引导人们深刻认识爱国、爱党、爱社会主义三位一体，有机统一在中国共产党领导的走中国特色社会主义道路的伟大实践之中。</p><p>一年来，全国人大常委会不断提高立法质量，加快健全国家治理急需、满足人民日益增长的美好生活需要必备、维护国家安全所急的法律制度，推动以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系更加科学完备、统一权威。</p><p><strong>护航高质量发展</strong></p><p>新修订的公司法，规范公司的组织和行为，保护公司、股东、职工和债权人的合法权益……十四届全国人大常委会第七次会议表决通过新修订的公司法，自 2024 年 7 月 1 日起施行。</p><p>新公司法完善中国特色现代企业制度，弘扬企业家精神，维护社会经济秩序，促进社会主义市场经济发展，为构建高水平社会主义市场经济体制提供法治保障。</p><p>党的二十大擘画了强国建设、民族复兴的宏伟蓝图，对新时代坚持全面依法治国、推进科学立法民主立法依法立法、完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系，作出重要部署。</p><p>新时代新征程，全面建设社会主义现代化国家的任务艰巨繁重，各领域立法需求多、要求高。立法工作必须紧跟时代步伐，为高质量发展注入法治新动能。</p><p>国家强，经济体系必须强。审议农村集体经济组织法草案、关税法草案、增值税法草案，加快经济立法工作步伐，多措并举保护市场主体、维护市场秩序、提振市场信心，为构建高水平社会主义市场经济体制保驾护航。</p><p>加强涉外法治建设既是以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业的长远所需，也是推进高水平对外开放、应对外部风险挑战的当务之急。</p><p>制定对外关系法、外国国家豁免法，修改民事诉讼法、反间谍法，不断拓展涉外领域立法的广度和深度，为扩大高水平开放，增进国际交往，维护国家主权、安全、发展利益筑牢重要法治根基。</p><p>加强重点领域、新兴领域、涉外领域立法，发挥法治固根本、稳预期、利长远的保障作用，一部部接地气、务实管用的法律，为高质量发展注入强大动力。</p><p><strong>不负人民期盼</strong></p><p>2023 年 11 月 29 日，冬日里的天津市和平区小白楼街道基层立法联系点内暖意融融，一场文物保护法修订草案的立法征询会正在进行。</p><p>「文物修缮工作是集纳建筑学、材料科学、环境科学等多学科的综合施治，希望在新修订的文物保护法中有所体现。」</p><p>「在法律中应明确各级文物部门或执法机构及时关注公众针对文物违法行为的投诉和举报，对破坏行为加大追责力度。」</p><p>……</p><p>参加这次征询会的有老街旧邻，有文保志愿者，也有建筑设计师等，2 个小时的立法征询会，参与者带着「心里话」有备而来，现场气氛热烈。</p><p>来自人民群众的「金点子」转化为立法为民的「金钥匙」。一年来，立法工作关注和回应人民群众所思所盼所愿，不断问计于民、问需于民。</p><p>「原汁原味」的百姓心声直达国家立法机关。2023 年，全国人大常委会法工委增设 13 个基层立法联系点，目前 45 个基层立法联系点带动省市两级人大设立立法联系点 6500 多个，进一步畅通基层和群众参与立法工作「直通车」，灵活运用调研、座谈、论证、听证、评估等方式，充分吸纳民意、汇集民智。</p><p>一年来，立法工作充分发扬民主，凝聚立法共识，体现和维护最广大人民根本利益，加强人权法治保障，维护社会公平正义，努力让每一部法律都满载民意、贴近民生、顺应民心。</p><p>生态文明建设是全面依法治国的重要领域，法治亦是加强生态文明建设的重要方式。</p><p>制定青藏高原生态保护法，修订海洋环境保护法，作出设立全国生态日的决定，积极推进生态环境法典编纂工作……进一步健全完善生态环保法律制度体系，让法律载满「看得见绿水青山」的民意。</p><p>民之福祉，法之所系。</p><p>制定无障碍环境建设法，通过刑法修正案（十二），修改行政复议法、慈善法……加强民生保障和社会治理法治化，一系列民生领域立法助力实实在在办好惠民利民实事，为努力创造让人民群众安业、安居、安康、安心的良好社会环境贡献法治力量。</p><p>法治安邦，良法善治。回望一部部体现党的主张、符合宪法精神、反映人民意愿的良法不断问世，十四届全国人大常委会扎扎实实做好新时代立法工作，胸怀「国之大者」、服务高质量发展、满载人民期盼，为在法治轨道上全面建设社会主义现代化国家贡献力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 13:31:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26510221</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26510221</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/488/210.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26510221_2024022921337c78269c-4913-465a-bab1-64074803ee4e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[熊丰/新华社]]>
            </author>
            <category>全国人大常委会</category>
            <category>立法</category>
            <category>法治中国</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/488/210.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/488/211.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两会申音丨学龄人口减少，不同学段、不同区域教育配置应如何变化？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2 月 27 日，华东师范大学，吴瑞君委员在介绍 2024 年全国两会拟提交的提案。 澎湃新闻记者邹佳雯，图</p><p></p><p>全国两会召开在即。2 月 27 日，在华东师范大学召开的代表委员行前新闻通气会上，全国政协委员、农工党华东师范大学委员会主委、华东师大图书馆馆长吴瑞君对自己一年来的履职情况，以及今年将带去的提案等进行介绍。</p><p>去年的全国两会，吴瑞君提出生育政策的着力点或应主要放在「想生不敢生」家庭，重点探讨如何加强部门协同，推进婚嫁、生育、养育、教育一体化，提案引发社会关注。今年，结合她所在的华东师大的教育强项，吴瑞君将生育问题细化到了教育领域。</p><p>「人口高质量发展时代，教育与人口之间的关系也发生了变化。人口发展呈现新常态，不仅会直接影响教育事业的发展，而且还会通过人口对社会经济等领域的影响，对教育发展提出新的要求。」吴瑞君谈到，其中的问题繁杂，如学龄人口的减少，对幼儿园、小学、初中等学段的资源配置，将阶段性地产生不同影响，而这种影响在不同人口增长类型区域又有不同的表现；再如区域教育结构的调整中，要考虑优质高等教育资源的布局对人口、人才集聚所产生的引导作用等。</p><p>谈及具体的方法，吴瑞君建议，应对幼儿园学龄人口的减少，可以在部分幼儿园设置更多的托班来消化师资，这也有助于缓解没人给家长带孩子的社会问题。</p><p>而在生育问题上，吴瑞君也分享了一些新的思考。今年春节，吴瑞君回了一趟老家浙江余姚，在与当地亲友交流时发现，别说生娃，一些年轻人连结婚、恋爱的意愿都没有了。</p><p>「我们一开始倾向于认为，这是上海这类大城市里一部分年轻人的想法，没想到城镇地区的年轻人也开始这么想。」吴瑞君感慨，「如果说我们以前讨论低生育率问题，更多是因为大家不愿意生导致的生育率下降，那现在面临的可能是一种新的婚姻和家庭观念的革命。」</p><p><strong>关注人口与教育，要关注人口新常态引发的三个「性」</strong></p><p>当前中国呈现少子化、老龄化、区域人口分化的人口发展新常态，学龄人口越来越少的情况下，教育资源如何更好地均衡配置，如何提升资源配置的效率，成为亟需研究的问题。基于此，吴瑞君在今年的全国两会拟带去《关于适应人口发展新常态，推进区域教育结构调整及政策优化的提案》。</p><p>吴瑞君介绍，这份提案中，一是关注区域，二是关注教育结构。从这两个角度出发，需要关注人口发展新常态引发的三个「性」。<strong>一是出生人口的周期波动性</strong>，如政府推行二孩、三孩等政策后，短期内刺激了出生人口的增加，形成的出生人口波动等。<strong>二是学龄人口增减的区域差异性</strong>，区域人口增减分化以后，全国各地大体可以划分为人口持续增长、人口相对稳定、人口持续减少三类地区，不同区域的学龄人口同样会呈现分化的特征。<strong>三是出生人口变化对教育影响的时滞性（时间滞后性）</strong>，即一个孩子出生后将在生命周期按顺序经历幼儿园、小学、初高中等不同学段，因此低生育率对各级各类教育的影响周期及时间会有所不同。</p><p>受学龄人口减少，阶段性影响最早的当属幼儿园，吴瑞君以此为例谈了她的看法。</p><p>她谈到，一方面，幼儿园学龄人口的减少，对学前教育优质均衡发展，可能是一个正面的影响，也有助于提升幼儿园师资队伍的专业化和职业化能力建设，能更好地满足父母对子女早期阶段接受高质量教育的需求；另一方面，这不可避免地会带来幼儿园教师资源的过剩，「这可能就需要建立更为弹性的资源调整方式，比如大力发展普惠托育服务。可以在部分幼儿园，通过设置更多的托班来消化师资，实现托幼一体化发展，这也有助于缓解没人给家长带孩子的社会问题，提升一部分‘想生不敢生’育龄群体的生育意愿。」</p><p><strong>根据不同区域不同学段的学龄人口变化，分类施策，精准施策</strong></p><p>吴瑞君谈到，区域教育结构若要进行调整，一是要关注空间的布局结构，其中包括高等教育。「优质高等教育资源布局到哪里，某种程度上，人口包括人才，可能也会集聚到哪里，有引导作用。」吴瑞君认为，人口发展的新常态下，高等教育的发展规模以及空间布局要作进一步优化，既要考虑区域发展战略，也要考虑区域人口尤其是高等教育适龄人口的规模，满足区域发展对人才的需求。</p><p>二是要关注教育的比例结构，关注各级各类教育衔接中的师资配比，对此进行弹性配置。</p><p>「我们以往可能关注的重点在于哪里学龄人口减少了，那师资配置就少一点，反之亦然。但因为出生人口的周期波动，可能会出现小学的师资多出来了，但初高中的师资仍然短缺，这就难以实现内部调整。」吴瑞君说，同时，她的团队还预测发现，全国 31 个省级行政区到 2035 年前，小学、初中、高中的学龄人口趋势不尽相同，有的地区每个学龄段人口都呈下降趋势，如人口长期导出的东北地区；也有地区，小学是增加的，初中是减少的，有的地方则倒过来。「所以要分层分类，根据不同学段的学龄人口的变化，分类施策，精准施策。」</p><p>区域人口增减分化的背后，是人口的流动性在增强。「所以我们建议，教育部门在做人口预测的时候，不能只预测常住人口或户籍人口。<strong>我们可能要对户籍学龄人口、常住学龄人口、户籍非常住学龄人口、常住非户籍的学龄人口等分类进行预测。这样可以给未来的区域教育资源配置，提供更精准的数据，预测结果会对教育改革实践起到更好的指导意义。</strong>」</p><p>三是要关注不同时间及前后不同学段师资的均衡配置问题。在制定教育资源需求的中长期发展规划时，除了全国层面要考虑时间和空间的节律外，吴瑞君认为，还要充分关注省域、区域的差异性。「现阶段基础教育仍实现县级统筹，我们在这份提案中提出，要提高统筹的层级。基于人口的周期波动和区域人口增减分化趋势，需要通过资源的弹性配置来实现区域之间教师编制的余缺调整，但如果以县为层级来统筹，可能不利于促进教师在更大区域范围内的合理流动。早在 2010 年，教育部就在北京、上海等 6 个省市试点省级统筹，但目前还没有全面推广。在教育强国建设背景下，应该有更多的省市尤其在长三角、粤港澳大湾区等省域建立教师资源，教师编制余缺的调剂机制。」</p><p><strong>生育问题的需求点，可能存在较大的个性化差异</strong></p><p>2023 年全国两会期间，吴瑞君带来了《关于完善婚嫁生育养育教育一体化生育支持政策体系的提案》，谈到生育问题要分「不想生」和「想生不敢生」两类来探讨，按照群众多元化的生育需求，长远结合，婚嫁、生育、养育、教育一体考虑，加强部门协同，现阶段则应该将政策着力点主要放在「想生不敢生「的中低收入家庭，为其减负赋能。</p><p>这份提案彼时引发社会广泛关注和探讨，吴瑞君介绍，自己去年还参与了全国政协召开的双周专题座谈，其中一场的主题即关于如何建立健全生育支持政策体系。</p><p>2023 年末，全国人口 140967 万人，比上年末减少 208 万人。这也意味着，中国已连续两年人口负增长。2 月 27 日的通气会上，吴瑞君在接受媒体采访时又谈到了生育率相关的问题。</p><p>吴瑞君认为，「不能生」和「想生不敢生」的群体，通过技术或者政策手段，总有希望对「症」找到办法；但如果是不想生的群体，办法确实比较有限，「发钱也只体现一种政策导向，其实很难起到实质的推动作用。」</p><p>「在我们的调研中，问及为什么不愿意生，有人会直接说不想生，有人会说养不起或者没人带孩子，但进一步的调研发现，他们中的一部分人其实还是不想生。」这种「误导」有时可能令政府的资源配置错位，出现供需并不匹配的情况。</p><p>供需不匹配的情况，也在于老百姓真正的需求点，可能存在较大的个性化差异。同时，当代人的生育意愿在人生的不同阶段也会发生动态变化，「你去调研大学生、离婚的群体、结婚的群体、已婚的群体、已婚有一个孩子的群体，一个人在不同的阶段不同的关系中，意愿是在变化的。并且意愿到行为之间还有一个过程，影响因素也很多，所以这其实是很复杂的。」吴瑞君认为，政策的出台，要加强群体的分析，要系统化推进，要引导群众的需求。</p><p><strong>「一种新的婚姻和家庭观念的革命」</strong></p><p>生育以外，婚姻观念的变化也是难以忽视的。今年春节，吴瑞君回了一趟老家浙江余姚，在和亲友的交流中发现，别说生娃，一些年轻人连结婚、恋爱的意愿都没有了。「我们一开始倾向于认为，这是上海这类大城市里一部分年轻人的想法，没想到浙江城镇地区的年轻人也开始这么想。」吴瑞君感慨，「如果说我们以前讨论低生育问题，更多是大家不愿意生导致的生育率下降，那现在新面临的可能是一种新的婚姻和家庭观念的革命。」</p><p>「现在很多年轻人说，我现在自己生活都很艰难，如何考虑以后老了的事情？而且社会养老保障也不错，生育对养儿防老这样的需求也越来越小。很多年轻人会算：生育的成本越来越高，收益越来越低，如果从利益导向来讲，为什么要去做高成本低收益的事情？」</p><p>吴瑞君认为，「不想生」的问题，现在看来，可能要涉及生育价值观的重塑，比如弘扬孝文化，比如从小就要教育孩子承担家庭责任，同时还要加大生育友好型社会的建设，提高社会对生育的价值认可等。「但在全球生育率下降的趋势下，这也只能是一个缓慢的渐进的过程，无法一蹴而就。」</p><p>「不过，也不必过于焦虑。」吴瑞君表示，一方面，政府要去引导和宣传提振生育率，但是另一方面，随着科技的发展，可能会有越来越多应对出生人口降低的方法。「原先我们说提振生育率，保持人口红利是很大的一个内生驱动力，但数智化时代到来后，随着人工智能技术的广泛应用，人口红利会不会转向机器人红利？我个人认为，跨越了这个阶段，此后进入真正的人工智能时代，我们对生育的社会价值可能会有重新的认识。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 13:25:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26503798</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26503798</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/666.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26503798_2024022921258d5bd29f-a408-4834-a3c4-a4225c959914.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻资深记者，邹佳雯]]>
            </author>
            <category>全国两会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/666.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/411/667.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[观察｜大润发、沃尔玛接连闭店，传统商超卖场发展如何破局]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近年来，大润发、沃尔玛等大型连锁商超、大卖场频现「闭店潮」。</p><p>据澎湃新闻记者根据公开资料梳理，2023 年至今，至少有 14 家大润发宣布闭店，其中今年以来已有 5 家。沃尔玛大卖场 2023 年有至少 15 家门店关闭。上述闭店原因主要包括租约到期、经营调整、升级改造等。</p><p>2 月 29 日，多位不同品牌的大型商超门店店长告诉澎湃新闻记者，通常大型商超、大卖场场地租约在 15 年至 20 年，最长不超过 20 年。通常租约到期后，可以选择闭店或是再签合同进行续约，续约取决于甲、乙双方的合作意愿。</p><p>传统商超巨头面临的经营困境早已成为有目共睹的事实。多家上市的老牌商超在财报中指出，由于实体店受到线上零售的严重冲击，加上此前疫情使得超市实体店业态发展受到诸多挑战，多家国内老牌商超业绩喜忧参半。不过闭店并不是商超的唯一出路，部分传统商超、大卖场正在努力探索新赛道，加速转型、优化门店并继续开店。</p><p><strong>一边闭店一边开店？大润发回应：短期门店调整，为正常的市场动作</strong></p><p>近日，澎湃记者不完全统计核实，2024 年以来已经有 5 家大润发门店宣布闭店。其中大润发黄冈店于 2 月 6 日闭店、大润发德阳店于 2 月 26 日闭店、大润发学府路店于 2 月 29 日闭店、大润发蔡塘店于 2 月 29 日闭店、大润发株洲店将于 3 月 4 日闭店，涉及湖北黄冈、四川德阳、江苏镇江、福建厦门、湖南株洲五地。</p><p>据多家媒体报道，2023 年 1 月至今，至少有 14 家大润发闭店或宣布闭店。这十余家大润发门店闭店目前公布的主要原因有租约到期、经营调整、升级改造等，还有一部分门店并未说明闭店原因。</p><p>不过，除了在部分地区闭店外，大润发仍在继续开设新店。整体从大润发释放的信息来看，大润发母公司高鑫零售（06808.HK）旗下多个业态开店再加速，3 月开始将在四川、湖北、江苏、山东多个省市开店，覆盖大润发、大润发 super、M 会员商店三个业态，并且对老门店进行重装升级。这是高鑫零售继今年 1 月在全国 10 城开出 12 家新店后的又一次提速。澎湃新闻记者获悉，高鑫零售三个业态总计将在全国范围内新开出 21 家门店。</p><p>对此，大润发方面向澎湃新闻记者表示，「闭店和开店都是零售企业非常正常的市场的动作，大润发会继续按照公司计划稳健开好店。希望多关注我们新开店的信息。」阿里方面人士也表示：「有关注到大润发的门店数量变化，短期内确实有一些门店调整，主要是做重构升级，后续其实还会有新开。」</p><p>值得关注的是，2 月 2 日有消息传出，阿里巴巴正在考虑出售部分消费行业资产，其中包括大润发。该消息指出，阿里巴巴一直在与多方战略和金融投资者就相关资产进行磋商。澎湃新闻也就该传言向高鑫零售（大润发母公司）CEO 林小海求证，但林小海尚未回复该出售传闻。</p><p>在阿里 2 月 7 日的财报电话会上，阿里巴巴集团主席蔡崇信表示，阿里资产负债表上仍有许多传统的实体零售业务，这些并非核心业务，若退出也是合理做法，但考虑到当前有挑战的市场情况，尚需时间实现。</p><p>蔡崇信所指的「传统的实体零售业务」是否意指大润发并不确定，在当月被传出将被出售的不仅有大润发，还有银泰百货。媒体曾报道，阿里已与几家公司有所接触，评估对方对收购银泰的兴趣程度。对于该消息，阿里方面未予回应。</p><p>据悉，在零售业态方面，阿里在 2014 年初入股银泰百货，之后又接连入股了新华都、联华超市、苏宁、居然之家，并于 2016 年年初在上海金桥推出超市新业态盒马鲜生。2017 年，高鑫零售进入阿里的视野，并进一步于 2020 年 10 月得到后者的增持，由阿里拿到 72％的控股权。在进入阿里体系后，高鑫零售虽然得到了阿里的支持，在商超零售行业中最早开展数字化改造，但在管理层方面仍相对保持独立。直到 2020 年 5 月，曾任阿里副总裁的林小海加入高鑫零售，其于 2020 年 12 月 1 日正式接棒黄明端执掌大润发，当月，以大润发为代表的 IP 形象「发哥」也正式加入了阿里「动物园」。</p><p>高鑫零售 2023 年半年报显示，截至 2023 年 9 月 30 日止的六个月，该公司营收为 357.68 亿元，同比下滑 11.9%；净亏损达 3.78 亿元，同比扩大 334.5%。高鑫零售在财报中指出，毛利减少主要归因于淘菜菜及天猫共享库存业务萎缩及保供业务收缩，维持价格竞争力及精简商品过程中去库存，以及 2022 年囤货心智下的营销投入减少。</p><p><strong>收缩战线、优化门店、探索新模式，老牌商超何时能迎来发展拐点？</strong></p><p>传统商超以及大卖场等零售业态闭店或是升级调优，已成近几年来的行业普遍现象。</p><p>根据澎湃新闻记者不完全统计，仅 2023 年，沃尔玛大卖场业态在中国市场就有至少 15 家门店关闭。其中，今年 2 月 29 日，在南京开店 20 年之久的新街口「南京首店」也将闭店。据多家媒体报道，2023 年以来，沃尔玛在中国陆续关闭了北京、南京、宁波、长春、西安等多家门店，关停门店的原因也多为「租约到期，不再续约」。</p><p>全球零售巨头沃尔玛从 1996 年进驻中国，此后开启大卖场扩张，不过近年来国内多地传出沃尔玛大卖场因租期到期闭店的消息。据最新财报业绩显示，沃尔玛中国市场业绩依旧表现强劲但销售额以及电商业务销售额增速有所放缓。据官网显示，目前沃尔玛在中国经营多种业态和品牌，包括沃尔玛大卖场和山姆会员商店，沃尔玛中国已在全国 100 多个城市开设了数百家门店和数家配送中心。</p><p>整体来看，去年区域型连锁超市依然面临较大的发展压力。澎湃新闻近日从中国连锁经营协会方面获悉，2024 年伊始，协会对 43 家区域型连锁超市样本企业 2023 年的经营情况进行了摸底调查，涉及 1 万余家门店。具体来看，去年企业盈利情况略有好转，48.8% 的超市企业净利同比增长，增长的超市中 53% 的增长低于 10%。门店数仍保持正增长，新开和关闭门店都集中在小型门店，去年，区域型超市样本企业新开门店 665 家，关闭门店 449 家，净增门店 216 家。其中，九成的开店和闭店都是 2000 平以下的门店。</p><p>当前，闭店已不是商超业态的唯一出路，部分传统商超、大卖场正在努力探索新赛道，加速转型、优化门店并继续开店。</p><p>其中，永辉超市（601933.SH）预计 2023 年归母净利润为-13.4 亿元，同比减亏超五成。一方面公司管理层去年持续推进门店优化调整，关闭了部分长期亏损门店，另一方面仍在「逆势开新店」。上一季度而言，在 2024 年农历新年前开设超 10 家新店。此外，近年来永辉超市还推进全渠道业务融合发展，围绕「商品、场景、服务」的升级逻辑和「一店一议」进行定制化改造，还将在全国范围的门店中增设「正品折扣店」。</p><p>沃尔玛方面也在探索发展的新方向。1 月 17 日，沃尔玛中国在官网发布消息称，全国首批 8 城 29 家大卖场门店完成升级，通过‘越级’性价比、鲜明的差异化商品力、以门店为核心的全渠道零售模式，沃尔玛正以「精选一站式全渠道购物体验」重新定义大卖场业态的发展模式。沃尔玛电商业务占比已接近一半，并且以盈利、可持续方式高速发展。目前，沃尔玛大卖场已实现连续 10 个季度市场份额的显著增长。</p><p>「去年，消费市场继续保持温和修复的态势，销售额增长率为 1.2%。」据凯度消费者指数 2 月 22 日发布的报告显示，去年沃尔玛、永辉在激烈的市场竞争中市场份额有所提升。不过大卖场在 2023 年销售额加速下滑，在整体市场中的销售份额降低 1.8 个百分点。2024 年大型业态将继续面临巨大的冲击，唯有通过商品差异化、供应链优化、创建特色门店、精细化运营等变革，才有机会在激烈的全渠道竞争中得以生存。此外，部分传统品牌的转型在 2023 年已初见成效。例如，永辉旗下的精品超市 Bravo 在现代渠道的份额有所提升，渗透率也与 2022 年基本持平。</p><p>资深连锁产业专家文志宏告诉澎湃新闻记者，对于传统的商超而言，未来的主旋律是继续探索转型，但不是哪一条路子一定成功。大方向上，一方面可以考虑全渠道，线上线下融合；其次是业态的转型，如会员店、社区生鲜零售、折扣店等；第三方面，可以探索自有品牌的差异化。</p><p><strong>会员店巨头发展态势良好，市场将何去何从</strong></p><p>国内传统商超零售面临困境，反观会员制仓储店发展情况相对乐观。</p><p>例如，沃尔玛旗下的高端会员制商店山姆会员商店自 1996 年进入中国市场后，混得「风生水起」。截至去年底，已在中国开设了 47 家门店，分别坐落在国内 25 个城市。据山姆方面此前向澎湃新闻记者透露，在中国市场计划未来每年都有 6 至 7 家新店开业。山姆会籍增长速度进入历史新高，山姆会员续卡率和活跃度也在持续上升。</p><p>据沃尔玛近期披露的最新财报显示，中国市场的山姆业态及电商业务持续表现强劲，但由于今年春节较去年晚，对销售增长率产生一定影响，整个沃尔玛中国电商渗透率为 48%。</p><p>「这几年不少商超、大卖场都在关闭一些效益不好的门店，收缩战线，只有会员店高调扩张。」凯度消费指数大中华区总经理虞坚谈及付费会员制模式时表示，山姆在中国目前仍保持可观的增速，不过也面临盒马「移山价」的挑战和本土会员店在二三线市场的包抄。</p><p>谈及会员制市场的发展，虞坚进一步表示，从渗透率而言，中国的会员制业态还有很大的发展空间。向会员店转型并不是改名叫会员店那么简单，会员店的核心竞争力来自商品力、价格力和高度差异化的会员价值以及背后极致的供应链能力和运营效率，很多的本土零售商并不具备这样转型的条件。</p><p>「尽管当下中国下线城市的会员店体量依然较小，但随着上线城市会员店的逐步饱和以及竞争白热化，会员店下沉或将成为趋势。」据凯度消费者指数 2 月 22 日发布的报告显示，付费制会员店业态在 2023 年四季度仍然保持增长，但整体速度对比前两个季度有所放缓。值得关注的是，从三季度开始，会员店在下线城市的增速开始超过上线城市。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 13:21:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26507379</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26507379</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/451/641.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26507379_202402292121bd38210d-3f2d-4baf-be11-73cd717b848b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕，吴雨欣，实习生，胡悦]]>
            </author>
            <category>大润发</category>
            <category>沃尔玛</category>
            <category>山姆</category>
            <category>商超</category>
            <category>大卖场</category>
            <category>永辉</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/451/641.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/451/642.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地方主官调研报告谈基层「痛点」：关键岗位很缺人、一般岗位养闲人]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，内蒙古兴安盟农垦事业发展中心「兴安农垦」等微信公众号接连刊发了盟委书记张晓兵《关于加强基层社会治理的调研报告》。张晓兵表示，到兴安盟工作后，他一直高度关注基层治理工作，走遍了全盟 56 个苏木乡镇和一半以上的嘎查村，就乡村振兴、基层治理进行调查研究。</p><p>在这份报告中，张晓兵提到：有的干部因为能力、年龄等原因，往往是干半天休半天，经常脱岗早退、找不到人。组织不愿也不敢给这些人压担子，因为既干不了更干不好。相反那些工作踏实、能干肯干的则越干活越多；</p><p>全盟驻村干部中约有 30% 存在「驻村不住村」现象，甚至有 10% 的驻村干部全年出勤率不足 30%，约有三分之一的驻村干部对村情概况不熟悉，对乡村振兴重点工作不掌握；</p><p>不少年轻干部把基层作为进入体制、参加遴选的跳板，不愿意留在基层，从「来」的时候就想着怎么「走」，刚满服务年限甚至刚参加工作就到处寻求机会「跳槽」等。</p><p><strong>为何年轻干部留不住？</strong></p><p>基层干部在忙什么、想什么？</p><p>根据这份调研报告梳理，从职能职责看，基层干部工作比较繁杂，点多、线长、面广。根据自治区有关文件要求，乡镇承担着党的建设、城乡建设、经济发展、社会治理、公共服务五个类别 152 项职责事项，与县直部门共同承担城乡管理、自然资源、应急管理、农牧、林草、生态等六个领域 221 项共担事项，还有行政执法等 99 项行政权力事项；从嘎查村层面看，承担着党务、村务、日常、民生、示范创建、乡村振兴等 6 类 99 项工作。这些事项，涵盖了经济社会发展和党的建设的方方面面，镇村干部承担的工作任务很庞杂、很琐碎，确实是「上面千条线、下面一根针」。</p><p>从精力分配看，基层干部负担比较繁重，面临多重压力和矛盾。一是会议多。有乡镇党委副书记做过统计，自己一年内光是参加旗里的调度会、培训会、工作会就达 50 多次，这还不算乡镇内部会议和视频会议，其中相当一部分是跟会、陪会。二是报表多。基层干部普遍反映，上级单位需要基层提供的表格资料各式各样，有的是系统内的制式表格需要定期填报，有的是上级自制的工作表格需要限时填报，有时上级单位各部门之间不沟通跟基层重复要、或另制表格反复要。三是检查多。有的乡镇（乌兰哈达镇）做过统计，2022 年全镇共迎接盟旗两级督查督导、检查验收 30 余次。有的检查验收执行机械，过于强调留痕，基层干部常常夜以继日补资料、做档案。此外，对于信访矛盾突出的地方，基层干部把相当一部分精力用在信访维稳上，尤其是每逢重大会议、节庆等活动，稳控信访成了基层既费精力又费财力的「老大难」问题。</p><p>另外，从工作状态看，基层干部管理亟待优化，人浮于事和结构性短缺并存。总体而言，全盟 56 个苏木乡镇工作力量是比较充足的，在编人员平均 73 人（最少 47 人、最多 168 人），这还不包括分流返岗人员、工勤人员、「三支一扶」项目人员、临时聘用人员，但运行中普遍存在「人事不均」的问题，除了党政办等主要业务部门和窗口单位外，能够「稳定坐班」的通常不超过 20 人。有的干部因为能力、年龄等原因，往往是干半天休半天，经常脱岗早退、找不到人。组织不愿也不敢给这些人压担子，因为既干不了更干不好。相反那些工作踏实、能干肯干的则越干活越多，经常加班加点。「关键岗位很缺人」、「一般岗位养闲人」、鞭打「快牛」的现象在乡镇普遍存在。</p><p>从制度机制看，基层干群矛盾较为突出，容错纠错机制有待完善。基层干部直接面对群众，工作中经常会遇到群众不理解、不支持、不配合的问题，有时还会面对一些不合理诉求，协调处理不好或者群众不满意，轻则会被批评、重则会被问责，甚至会被群众向纪检监察机关投诉举报，使得一些基层干部工作放不开手脚，「因为怕碎碗，就干脆不洗碗」。2022 年，全盟纪检监察部门共接到群众投诉基层干部违纪违法信访举报 472 件次，经核实立案的 39 件，个别核实查证不属实的也没能及时给干部澄清正名，一定程度上影响了基层干部的工作热情和积极性。</p><p>从自身发展看，基层干部成长进步空间有限，亟需营造拴心留人的良好环境。近年来，随着工资收入、乡镇补贴等方面向基层倾斜，一定程度提高了乡镇工作岗位的吸引力。但这种普惠性的激励手段，并不能真正激发基层干部干事创业的热情，多数基层干部认为晋升空间小，一些年龄稍大的干部认为自己已经到了「天花板」，「躺平」心态明显。同时，一些新招录的年轻干部不能适应基层较为艰苦的环境，既不想也不愿意扎根基层，只要有机会就谋求调转、遴选等途径离开基层，这种情况在各旗县市均有所表现，最突出的是阿尔山市，2020 年以来阿尔山市招录乡镇街道干部 138 名，其中 42 名满服务期人员还在基层的只剩 17 人。</p><p><strong>「身在心不在」，如何破题</strong></p><p>「深化基层社会治理，必须解决好群众的急难愁盼问题，发挥他们的主体作用，激发他们的内生动力，做到共建共治共享。」调研报告提到。</p><p>群众在盼什么、怨什么？</p><p>报告直言，虽然最近几年兴安盟城乡居民收入增速全区最高，但由于基数较低，增幅并不明显，群众普遍感觉「不解渴」。特别是受疫情、农畜产品价格波动等因素影响，部分群众收入增长难度较大。如何能致富、快致富，成为广大农牧民群众最关心、最迫切的问题。除了就业增收，群众对于教育、医疗、养老等基本公共服务关注最多、期盼最多。但就目前而言，兴安盟公共服务供给与群众期望相比还有一定差距。</p><p>群众最反感的是发生在身边的腐败和作风问题。一些群众反映，虽然开展了基层「微腐败」大清扫行动，但以权谋私、优亲厚友、虚报冒领、截留挪用的问题仍然存在。仅今年，全盟各级纪检监察机关就查处群众身边腐败和作风问题 49 起、69 人，深入分析发现「存量依然不少、增量仍有发生」。同时，基层干部特别嘎查村干部能力不强、作风不优问题群众反响也比较突出。部分新换届上来的基层党组织书记缺乏群众工作经验，热情有余能力不足，处理日常工作被动应付，发展集体经济和带富思路不清、办法不多，导致在群众中威信不高，说话没人听、办事没人跟、群众意见大。</p><p>还有群众和嘎查村干部反映，一些驻村干部责任心和存在感不强，实际工作成效与「建强村党组织、推进强村富民、提升治理水平、为民服务办事」的要求相去甚远。根据签到情况和实地督查看，全盟驻村干部中约有 30% 存在「驻村不住村」现象，甚至有 10% 的驻村干部全年出勤率不足 30%，约有三分之一的驻村干部对村情概况不熟悉，对乡村振兴重点工作不掌握，对如何干好驻村工作不研究，工作抓不到点上。</p><p>「对于调研中发现的问题，虽然已经有了一些思考、形成了初步对策，但有些亟待解决的难点问题还需要进一步深入研究。」最后，上述调研报告在破解基层留不住人、破解集体经济发展不优问题、破解城乡资源要素有序流动等方面提供了思路。</p><p>其中，在「干部干、群众看」问题的破解上，报告指出，基层治理没有旁观者、更不会有局外人，只有最大程度组织发动群众广泛参与其中，基层治理才会有不竭动力，治理措施才能得到最广泛认可、取得最好效果。但是我们现在往往出现政府、干部开展什么工作都「大包大揽」，群众基本上是不知情、不了解、不参与的问题。全盟各地各部门都要深入研究破题的办法，特别是基层党组织，在落实基层各项工作时都要让群众尽可能地参与进来，发动群众决策共谋、发展共建、建设共管、成果共享，推动建设人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体。</p><p>针对基层留不住人的问题，报告谈到，基层干部任务重、压力大，不少年轻干部把基层作为进入体制、参加遴选的跳板，不愿意留在基层，从「来」的时候就想着怎么「走」，刚满服务年限甚至刚参加工作就到处寻求机会「跳槽」。近年来，虽然增发了每月 1000 多元乡镇工作补贴，但年轻干部「人心思走」问题还是比较普遍。组织部门要重视这一现象，建立健全基层干部激励机制，加大年轻干部选配力度，开展借调干部专项清理，着力解决「干部不履行服务期约定」、「上级部门长期借调干部」等问题，进一步充实保障基层工作力量。</p><p>调研报告还提出，要着力破解驻村干部作用发挥不够的问题。报告直言，当前正处在巩固拓展脱贫攻坚成果和推进乡村振兴的衔接期，新一轮驻村干部选派时，一些部门缺乏责任感，选派的干部缺乏事业心，干部驻村帮扶往往是「身在心不在」，出现了衔接不好、工作不实、选派不准等问题。组织部门和乡村振兴局要进一步完善考核激励机制，用好考核成果，对不安心工作、作用发挥不明显的，及时做出调整，情况严重要依照相关规定严肃处理。同时，要认真研究调动驻村干部积极性、保障驻村干部生产生活条件的制度机制，让干部没有后顾之忧，踏踏实实开展驻村帮扶工作等。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 12:33:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26507721</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26507721</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/453/914.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26507721_2024022920335c2722e6-0501-4547-aff4-5266a35d86b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，钟煜豪]]>
            </author>
            <category>基层</category>
            <category>形式主义</category>
            <category>年轻干部</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/453/914.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/453/915.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[冲突延宕、大选在即，普京逾两小时的国情咨文说了些什么？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据中新网援引俄罗斯塔斯社报道，2 月 29 日，俄罗斯总统普京向联邦议会发表国情咨文演讲。</p><p>就在普京发表国情咨文讲话之际，2022 年 2 月爆发的俄乌冲突刚刚迈入第三个年头。而在俄罗斯境内一些偏远及交通不便的地区，俄罗斯总统大选已自 2 月 25 日起开始提前投票。3 月 17 日，俄罗斯总统大选正式投票将拉开帷幕。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/464/210.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 2 月 29 日，俄罗斯莫斯科，俄罗斯总统普京向俄联邦会议发表年度国情咨文。视觉中国，图</p><p></p><p><strong>时长超 2 小时，可被视为竞选纲领</strong></p><p>根据俄罗斯宪法，总统「每年要向联邦议会发表有关国家局势、内政和外交政策主要方向的信息」。尽管国情咨文不具备法律效力，但近年来已具有立法倡议的性质，包含国家元首对政府的具体指示。</p><p>据俄总统新闻秘书佩斯科夫介绍，普京在 2 月 26 日至 28 日进行了 2024 年国情咨文的准备工作，并亲自撰写了演讲稿，这次讲话在很大程度上可被视为普京的竞选纲领。普京本人表示，此次讲话将考虑到国内政治日程，是对未来六年任务的陈述。不仅包括近期的任务，也将谈到对国家长期发展至关重要的问题。</p><p>除通过电视、网络播放之外，2024 年国情咨文还在俄罗斯境内 20 座城市的 23 家电影院免费放映。组织放映活动的 Cinema 5 公司表示，让尽可能多的人听到总统的讲话非常重要，将有助于促进社会团结。在该放映活动的宣传海报上，普京的身影旁写有「目标将实现」的标语。此外，俄罗斯主要城市的街头大屏幕上也实时播放了普京此次国情咨文讲话。</p><p>2024 年的讲话是俄罗斯历史上的第 29 次国情咨文，也是普京发表的第 19 次国情咨文。此次普京讲话共持续 2 小时 6 分钟，是其时间最长的一次国情咨文。此前，普京国情咨文持续时间最长的一次为 2018 年，演讲时长 1 小时 55 分钟。当年，普京以 76.69% 的得票率在俄罗斯总统大选中获胜。</p><p><strong>俄战略核力量处于全面准备状态，「恐俄症」令西方失去理智</strong></p><p>普京表示，当前，俄罗斯的政治制度是其主权的支柱之一，而俄罗斯当前正在为其主权及安全而斗争。俄罗斯面临着巨大的挑战，而这些挑战只有通过共同努力才能实现。</p><p>谈及特别军事行动时，普京表示，俄武装部队积累了丰富的作战经验，但冲突也令人们看到了军队存在的问题，未来将提高军队的战斗力、技术和效率。在讲话过程中，普京宣布为在俄对乌特别军事行动中阵亡的俄士兵默哀一分钟，并表示俄罗斯将永远铭记牺牲的英雄。</p><p>对于参加过特别军事行动的参与者及退伍军人，普京表示，他们应在教育、商业和国家行政部门担任领导职务，能够优先在一流大学接受高等教育和专业教育，并且能够在俄武装部队中获得优先晋升的权利。普京指出，俄罗斯的未来将在很大程度上取决于参与特别军事行动的士兵的勇气和决心。</p><p>针对西方国家，普京表示，西方想要的不是俄罗斯，而是一个依附的、衰落的、垂死的空间，在那里他们可以为所欲为。西方国家希望像对待乌克兰那样对待俄罗斯，制造不和，从内部削弱俄罗斯，但他们失算了。美国的举动导致欧洲安全遭到破坏，「恐俄症」更是让西方失去理智。西方在乌克兰、中东和世界其他地区挑起冲突，而其关于俄罗斯准备进攻欧洲的说法更是纯属无稽之谈。</p><p>他同时强调，俄罗斯的战略核力量处于全面准备状态，任何武装干涉俄罗斯者将遭遇前所未有的惨败，将遭遇使用核武器的冲突。面对芬兰和瑞典加入北约以及未来北约进一步东扩的风险，俄罗斯有必要加强在俄西部地区的军事力量。</p><p>此外，普京表示，此前所有俄罗斯国防发展计划都已完成。「匕首」高超音速导弹正在特别行动区域得到有效利用。「海燕」核动力巡航导弹和「波塞冬」武器系统的试验即将完成。「萨尔玛特」导弹已交付部队。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/464/635.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 2024 年 2 月 29 日，俄罗斯莫斯科，俄罗斯总统普京向俄联邦会议发表年度国情咨文。视觉中国，图</p><p></p><p>普京强调，俄罗斯愿意就战略稳定问题与美国进行对话。但普京以美国近期称俄罗斯计划在太空部署核武器为例，指责美国的言论毫无根据，并称这体现了美国的虚伪。普京表示，美国当局所谓有兴趣与俄罗斯就战略稳定问题进行谈判的言论是蛊惑人心的。</p><p>普京表示，俄罗斯的立场是明确的，如果要讨论全球安全与稳定问题，就必须从整体上讨论，即要考虑影响俄罗斯利益及安全的所有问题。俄罗斯愿意与所有国家对话，在欧亚大陆建立平等和不可分割的安全新架构，也将与友好国家一起建立一个不受政治因素影响的新的全球金融基础设施。</p><p><strong>谈人口危机、贫困问题与经济发展，民生问题成重点</strong></p><p>在国际问题之外，普京将此次国情咨文的重点落在了国内经济民生问题之上。在此次讲话中，普京宣布了多项新的国家项目，内容涉及为国家未来培养人才、为俄罗斯青年提供更多支持、提高有子女家庭生活质量及提升出生率、提高人口预期寿命等。</p><p>在谈到俄罗斯经济时，普京表示，俄罗斯 2023 年在经济增长方面领先于所有七国集团成员国。他表示，自己相信俄罗斯在不久的将来将成为世界四大经济体之一。但他同时指出，缺乏合格的人才和先进技术对俄经济造成不利影响。</p><p>普京提出，到 2028 年，俄罗斯应在国防、制药、电子等领域培养约 100 万人才。到 2023 年，俄罗斯必须将国家和企业在科学技术研发方面的投资总和增加一倍以上，使其占国内生产总值的比例达到 2%。</p><p>普京同时强调，俄罗斯的经济应转化为居民收入的增加。目前，贫困问题直接影响到 9% 以上的俄罗斯人口，应在 2030 年前将俄罗斯贫困率降至 7% 以下，并将最低工资翻一番，提升至 3.5 万卢布（约合人民币 2800 元）。</p><p>2024 年是俄罗斯的「家庭年」。普京在讲话中多次谈及人口问题，他表示，目前俄罗斯有超过 200 万个有三个或三个以上子女的家庭。俄罗斯过去是、现在仍然是传统价值观的堡垒，多子女大家庭应成为俄罗斯的常态。普京同时还提出了在未来 6 年内实现俄罗斯出生率稳步增长的任务，并确定了到 2030 年前将俄罗斯多子女家庭贫困率至少减半的目标。据专家估计，这一数据目前约为 30%。</p><p>普京表示，俄罗斯将在包括经济、教育、医疗及地区发展在内的多个领域采取更多措施以改善人口状况，如启动「家庭」、「俄罗斯青年」等多项最新国家项目，为低出生率地区将在未来几年内划拨高达 750 亿卢布的资金。普京还提议将「母亲资本」计划至少延长至 2030 年，将生育二胎的家庭的减税额度提高一倍，并提高针对三胎及多胎家庭的减税力度。普京提出，到 2030 年，俄罗斯公民的平均预期寿命应由现在的 73 岁至少达到 78 岁，随后将提升至 80 岁。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 12:30:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26508483</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26508483</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/464/917.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26508483_20240229203037041986-5b8c-4334-baa5-0fc18d6d04a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，侯丹玮]]>
            </author>
            <category>普京国情咨文</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/464/917.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/464/918.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[对话「重庆姐弟坠亡案」生母，新闻当事人为何纷纷直播带货？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[2 月 28 日，「重庆姐弟坠亡案」中坠亡姐弟生母陈美霖发视频称，自己将直播带货，让父母过上更好的生活。流量的尽头是直播带货？新闻当事人为何纷纷「下海」？他们真的做好准备了吗？今晚，澎湃新闻连线陈美霖，听听她的心声。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 10:51:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26506139</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26506139</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，唐屹，导播，隋肖峰，编导，石轶君]]>
            </author>
            <category>重庆姐弟坠亡案</category>
            <category>生母</category>
            <category>陈美霖</category>
            <category>直播带货</category>
            <category>上直播</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/631.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/632.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美举行新一轮外交政策磋商]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 27 日，外交部部长助理兼政策规划司司长苗得雨在上海同美国国务院政策规划司司长艾哈迈德举行新一轮中美外交政策磋商。双方重点就各自外交政策以及国际形势、地区热点问题等进行了坦诚、深入、建设性沟通。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 09:48:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26507392</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26507392</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/451/560.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26507392_20240229174822610745-5e6a-44f9-9ef4-b031d352a139.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外交部网站]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/451/560.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/451/561.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马上评｜当文学走进直播]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/450/135.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">余华、苏童、程永新在「与辉同行」直播间。</p><p></p><p>2 月 28 日晚，由余华、苏童携手董宇辉的《收获》专场直播获得 1.7 亿个赞，最高实时在线超 48 万人。截至次日零点，2024 年《收获》全年杂志与 2024 年《收获长篇小说》，在 4 个小时内分别售出 7.32 万套和 1.5 万套，成交金额 1468 万元。因为聊得过于热烈和投入，原定一个小时的直播还「拖」到了两个半小时。</p><p>这无疑是一场属于文学的「盛会」，尤其对近年来订阅用户不断减少的严肃文学杂志来说，这更是一个振奋人心的好消息。</p><p>这更是一场属于直播的「胜利」。有网友就提出：那些冲着董宇辉而来的粉丝，在《收获》到手后，会认真阅读吗？按照这个趋势，是不是每一本文学杂志都必须来一趟直播间？由此引出的文学与直播、文学与大众以及内容产业在互联网时代的可持续发展等一系列问题，确实值得探讨。</p><p>就在一个多月前，《人民文学》与梁晓声、蔡崇达在董宇辉直播间里卖出近 100 万册，2024 年全年订阅达到 8.26 万套，成交金额 1785 万。事实证明，文学与直播当然是可以兼容的，正如《收获》主编程永新所言，只要能够把文学好作品、好作家真正送到读者手中，「那我们就有必要去尝试」。</p><p>但《收获》和《人民文学》都是头部文学杂志，来到直播间的余华、苏童、梁晓声等也都是能在中国文学史上留名的头部作家，那么，更多的作家、作品以及严肃文学杂志该怎么办？确实，如果让大家排着队上董宇辉的直播间，恐怕是不现实的。</p><p>这恰恰说明，文学直播需要董宇辉，但不能只依靠董宇辉；文学可以走进直播间，但不能只有直播间。就像几位作家在直播中谈到的，中国老中青三代的文学读者规模其实是惊人的，「等待我们用各种方式去走近」。</p><p>应该看到，近年来严肃文学一直在尝试走进大众、亲近大众。比如，余华、莫言等作家在日常生活中的一些趣事已经成了网络空间里的热梗，他们对写作、人生的不少感悟也已经成了网友们念念不忘的金句。这些从前看似有些「神秘」「高深」的大作家，正在不断拉近自己与年轻人的距离。</p><p>从书桌走向直播间，正是中国当代文学勇于拥抱时代，拥抱变化的缩影。还记得，去年春寒料峭的三月，许多年轻人连夜排队，甚至把寝室里的被褥拿出来取暖，只为获得「现实与传奇：王安忆余华对谈」活动的一张入场券。</p><p>文学确实在接受时代的冲击，但只要人们还在关心文字背后的现实生活，还在追寻文学承载的人生意义，文学就不会缺少读者。关键的问题在于，如何通过更丰富多元、更适应时代的方式去接近他们。就此而言，我们还需要更多「董宇辉的直播间」。</p><p>文学走进直播间，也反映出互联网时代的一个鲜明特点：酒香也怕巷子深。比如，昨晚董宇辉再度谈及迟子建长篇《额尔古纳河右岸》，这部小说此前在他的推荐下，4 个月内售出 71 万册，相当于小说 2005 年首版后 17 年销量的总和。梁晓声说，董宇辉有一种能力，他能把一部文学作品的迷人之处用最直白朴素的话传达出来。</p><p>另一方面，既然选择走进直播间，也就意味着「文学产品」必须直接接受消费者的检验。《收获》的底气来自《茶馆》《人生》《活着》《额尔古纳河右岸》《黄雀记》《繁花》，《人民文学》的底气来自《哥德巴赫猜想》《乔厂长上任记》《红高粱》《一句顶一万句》《推拿》《风声》，余华、苏童、梁晓声等作家当然也拥有充足的底气和自信。那么，更多作家和作品是否具备这样的底气？</p><p>互联网时代，智慧和知识早已不再具有垄断性，今天的文学读者可能不比任何一位作家、评论家水平低，甚至有时候可能更广博。这就要求作家在写作中更深刻、生动地反映这个时代，不断反思、改进自己的创作。</p><p>说到底，想要让当代文学创作或者说广义上的内容生产得到大众的认可，本质上需要的并不一定是直播间，而是能与更多受众产生密切关联的作品。进而言之，当下不断遭遇人工智能技术冲击的内容产业，也不能不思考：作为内容的生产者，我们究竟有哪些地方是无法被机器与技术超越的？</p><p>在任何时代，文学都首先是「人学」。比起精密的计算、符码的编程，我们更需要坚守对「人」的理解与信仰，保持对他人的关心与关爱，这是再先进的技术也无法表达的情感。董宇辉就说过，在他生活的至暗时刻，《平凡的世界》是让人喘息的，是能救人命的。</p><p>就此而言，当文学走进网络，当文学杂志走进直播间，我们更加懂得，「打动人心」才是这个时代真正的流量入口与链接密码。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 09:09:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26507231</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26507231</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/450/185.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26507231_202402291723c89929b4-0dbf-4d40-a34c-a540cc414c78.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃首席评论员，李勤余]]>
            </author>
            <category>余华</category>
            <category>《收获》</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/450/185.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/450/186.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中共中央政治局召开会议，讨论政府工作报告，习近平主持会议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中共中央政治局 2 月 29 日召开会议，讨论国务院拟提请第十四届全国人民代表大会第二次会议审议的《政府工作报告》稿。中共中央总书记习近平主持会议。</p><p>会议认为，过去一年，面对异常复杂的国际环境和艰巨繁重的改革发展稳定任务，以习近平同志为核心的党中央团结带领全党全国各族人民，顶住外部压力、克服内部困难，付出艰辛努力，新冠疫情防控实现平稳转段，经济实现回升向好，民生保障有力有效，全年经济社会发展主要目标任务圆满完成，高质量发展扎实推进，全面建设社会主义现代化国家迈出坚实步伐。</p><p>会议强调，今年是中华人民共和国成立 75 周年，是实现「十四五」规划目标任务的关键一年。做好政府工作，要在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻落实党的二十大和二十届二中全会精神，按照中央经济工作会议部署，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，着力推动高质量发展，全面深化改革开放，推动高水平科技自立自强，加大宏观调控力度，统筹扩大内需和深化供给侧结构性改革，统筹新型城镇化和乡村全面振兴，统筹高质量发展和高水平安全，切实增强经济活力、防范化解风险、改善社会预期，巩固和增强经济回升向好态势，持续推动经济实现质的有效提升和量的合理增长，增进民生福祉，保持社会稳定，以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业。</p><p>会议指出，今年工作要坚持稳中求进、以进促稳、先立后破。积极的财政政策要适度加力、提质增效，稳健的货币政策要灵活适度、精准有效，增强宏观政策取向一致性，营造稳定透明可预期的政策环境。要大力推进现代化产业体系建设，加快发展新质生产力。要深入实施科教兴国战略，着力扩大国内需求，坚定不移深化改革，扩大高水平对外开放，有效防范化解重点领域风险。要坚持不懈抓好「三农」工作，扎实推进乡村全面振兴，推动城乡融合和区域协调发展。要加强生态文明建设，推进绿色低碳发展。要切实保障和改善民生，加强和创新社会治理。要加强政府自身建设，坚决纠治形式主义、官僚主义，真抓实干、埋头苦干、善作善成，努力完成全年经济社会发展目标任务。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 07:41:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26506178</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26506178</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/954.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26506178_2024022916050d2c8cbe-8026-4daf-89a8-fc1e4aab4485.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>习近平</category>
            <category>中共中央政治局召开会议</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/954.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/951.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国防部：中国军队严阵以待，坚决反制南海侵权挑衅]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/782.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">国防部发布微信公众号，图</p><p></p><p>2 月 29 日下午，国防部举行例行记者会，国防部新闻局副局长、国防部新闻发言人张晓刚大校答记者问。</p><p><strong>记者：近日，菲美在南海举行联合海上军演、联合空中巡逻，中国人民解放军南部战区同期在南海组织了海空兵力巡航，菲方声称不会在海洋主张上退缩。菲海岸警衞队发言人声称，中方船只违反《国际海上避碰规则》，近距离接近在黄岩岛巡逻的菲海警舰船。请问对此有何评论？</strong></p><p><strong>张晓刚：</strong>近来，菲方拉拢域外国家搅局南海，组织所谓「联合军演」「联合巡逻」并公开炒作，严重违背《南海各方行为宣言》精神，危害地区和平与稳定，与地区国家致力于维护南海和平稳定的努力背道而驰。需要强调的是，美方不是南海问题当事国，应恪守在南海问题上不持立场承诺，停止插手干涉、拱火滋事的恶意行为。</p><p>菲方有关言论纯属混淆是非、恶意炒作。菲海警船多次非法侵闯中国黄岩岛邻近海域，中方依法采取警告驱离、航路管制等措施，现场处置合理合法、专业克制。中方对黄岩岛及其邻近海域拥有无可争辩的主权。我们敦促菲方不要一意孤行、滋扰生事，中方将继续在管辖海域开展维权执法行动，坚决维护国家主权和海洋权益。</p><p>南海是地区国家的共同家园。中方坚持同有关当事国通过对话协商管控分歧。对于一切侵权挑衅行径，中国军队始终严阵以待、坚决反制，坚定捍衞领土主权和海洋权益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 07:26:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26506141</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26506141</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/784.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26506141_2024022915260f5aa163-7ef1-44a9-a7d1-54e7451a980a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「国防部发布」微信公众号]]>
            </author>
            <category>国防部</category>
            <category>澎湃防务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/784.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/437/785.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
