<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 09 Nov 2023 00:22:19 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[奧巴馬：幾乎所有社交媒體都變得無聊，AI 無法取代的人應賺得更多]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「當我們談論政治話語時，當我們談論文化時，我們能否創造讓人們可以去的其他地方，以拓寬他們的視野，讓他們對其他人如何看待世界感到好奇，這樣他們就能真正學到一些東西，而非只是強化現有的偏見？我認為政府沒法立法。這是消費者與公司互動時必須發現和尋找替代方案的事情。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·奧巴馬覺得版權保護只是一部分人工智能議題，重要的是思考如何支付那些人工智能無法完成的工作——醫療保健、護理、教學、兒童保育、藝術等，以及考慮每週工作的長度和如何分配工作。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美國前總統奧巴馬近日接受 The Verge 總編尼萊·帕特爾專訪。</p><p></p><p>作為第一位「社交媒體總統」，美國前總統奧巴馬談論科技話題似乎是自然而然的。</p><p>最近，美國科技媒體 The Verge 總編尼萊·帕特爾（Nilay Patel）專訪目前擔任憲法學教授的奧巴馬，討論了人工智能、社交網絡，以及在這兩者發生碰撞時如何思考互聯網的未來。</p><p>採訪發生在美國總統拜登 10 月 30 日簽署有關人工智能的行政命令幾小時後，採訪地點是奧巴馬位於華盛頓特區的辦公室。奧巴馬錶示，他一直在與拜登政府和整個科技行業的領導人討論人工智能以及如何最好地對其進行監管。之所以接受專訪，是因為他希望更多的民眾能思考這些問題。</p><p>早在 2015 年、2016 年時，當社交媒體和信息革命影響着人們生活的方方面面時，奧巴馬就開始談論人工智能以及可能即將到來的下一階段、下一波浪潮。在其任職的最後一年，白宮發佈了《政府關於人工智能未來的報告》。在採訪中，他表示任何監管框架都必須靈活，非營利部門和政府中需要一些非常聰明的人，瞭解有關計劃和模式是如何運作的。</p><p>關於人工智能與社交媒體的融合，奧巴馬直言，當人工智能可能加劇錯誤信息和信息孤島時，政府無法制定出完美的法規，而是需要消費者在與企業互動時尋找替代方案。人工智能也無法在內容創作上取代人類。</p><p>對於未來，奧巴馬覺得版權保護只是一部分議題，重要的是思考如何支付那些人工智能無法完成的工作——醫療保健、護理、教學、兒童保育、藝術等，以及考慮每週工作的長度和如何分配工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/797.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奧巴馬説：如果沒有社交網絡，我就不會當選。</p><p></p><p>這段專訪 11 月 7 日發佈在 The Verge 網站上，出於篇幅和含義清晰度考慮做了輕微編輯。以下為部分內容：</p><p><strong>帕特爾：</strong>我想説，過去 15 年科技監管的問題一直是社交媒體。我們如何監管社交媒體？我們怎樣才能得到更多的好內容，更少的壞內容？確保真正不好的東西是非法的。你是在社交媒體的支持下登上總統寶座的。</p><p><strong>奧巴馬：</strong>我是第一位數字總統（digital president）。</p><p><strong>帕特爾：</strong>我記得你有一部黑莓手機。人們對你的黑莓手機感到非常興奮。我寫了一個關於你的 iPad 的故事。這是變革性的——年輕人將融入政治環境，他們將使用這些工具，我們將用它來改變美國。</p><p><strong>奧巴馬：</strong>你可以説，如果沒有社交網絡，我就不會當選。</p><p><strong>帕特爾：</strong>現在我們站在了另一頭。還有一個人在社交網絡的支持下當選。那次選舉之後，美國還發生了另一場非常消極的運動。</p><p>我想説，我們基本上未能監管社交網絡。甚至沒有全面的隱私法案。</p><p><strong>奧巴馬：</strong>是的。</p><p><strong>帕特爾：</strong>讓我把兩個主題放在一起：人工智能和社交平台。Meta 剛剛公佈收益，（Meta 首席執行官）馬克·扎克伯格在財報電話會議上表示：「對於我們的信息流應用程序，我認為隨着時間的推移，人們消費的更多內容將由人工智能生成或編輯。」因此，他設想了一個世界，在這個世界中，社交網絡可能會向人們展示他們希望符合自己偏好的內容，就像吸引他們的廣告一樣。</p><p>我們應該規範它嗎？我們應該告訴他們停下來嗎？我們是否應該接受這種方式，向人們展示更多他們願意看到的內容，可能擴大它們的世界觀？</p><p><strong>奧巴馬：</strong>這是我有一段時間一直在努力解決的問題。</p><p>去年，我在斯坦福大學發表了一篇關於錯誤信息和信息孤島的演講。我擔心的是，這些商業模式只是向人們提供他們已經相信和同意的東西，並且都是為了向他們推銷東西而設計的。</p><p>我認為這對民主有好處嗎？不。</p><p>我認為這是政府本身可以監管的事情嗎？我懷疑能否制定出完美的法規。</p><p>但我實際上認為應該發生的是，我們需要考慮不同的平台和不同的商業模式。也許我非常高興讓人工智能來調節我在網上買牛仔褲的方式。這可能非常有效。我對此非常滿意。因此，如果它是購物應用，那就沒問題。</p><p>當我們談論政治話語時，當我們談論文化時，我們能否創造讓人們可以去的其他地方，以拓寬他們的視野，讓他們對其他人如何看待世界感到好奇，這樣他們就能真正學到一些東西，而非只是強化現有的偏見？</p><p>我認為政府沒法立法。我認為這是消費者與公司互動時必須發現和尋找替代方案的事情。</p><p>我不是 12 歲的孩子，我並不是摸着這些屏幕上長大的。我是一個 62 歲的老傢伙，有時都沒辦法真正玩轉手機上的所有應用程序，但我確實有兩個 20 多歲的女兒。有趣的是，在某種程度上，她們發現幾乎所有社交媒體應用程序在一段時間後都變得有點無聊。它會變老，正是因為它所做的一切都是告訴「你」你已經知道什麼，或者程序認為你想知道什麼，或者你想看到什麼。所以你不再感到驚訝了。你不再發現任何東西了。你不再學習了。</p><p>這也是為什麼人們問我有關人工智能的問題：「周圍還會有藝術家、歌手和演員嗎？還是一切都將是計算機生成的東西？」</p><p>我的回答是，「對於電梯音樂來説，人工智能會很好地工作。」（注：電梯音樂一般指在電梯內或商場等場所裏播放的音樂。）</p><p><strong>帕特爾：</strong>一羣電梯音樂家嚇壞了，夥計。</p><p><strong>奧巴馬：</strong>對於一般的法律摘要或律師事務所的研究備忘錄，人工智能可能可以像有兩年工作經驗的助理律師一樣出色地完成工作。</p><p>但鮑勃·迪倫或史蒂夫·旺德（美國音樂家）則不同。因為部分人類的經驗、部分人類的天才幾乎是一種基因突變。這是不可預測的。它很混亂、很新、很不同、很粗糙、很奇怪。這些東西最終會觸動我們的內心深處，我認為那裏會有一個市場。</p><p><strong>帕特爾：</strong>除了是前總統之外，你還是一位暢銷書作家。你和妻子有一家制作公司。你從事知識產權行業，這就是為什麼你認為它是財產。很好。我很喜歡。</p><p>目前阻止人工智能發展的因素是版權訴訟，對嗎？你要求生成式人工智能模型吐出巴拉克·奧巴馬的演講，它會在某種程度上做到。可能得分是 C+，我估計。</p><p><strong>奧巴馬：</strong>會是我最糟糕的演講之一，但聽起來可能有點——</p><p><strong>帕特爾：</strong>你在互聯網的任何商業模式上發佈一系列 C+水平的內容，你就能顛覆它。但有很多作家、音樂家和藝術家現在起訴這些公司，稱「使用我們的數據進行訓練——消化所有數據不合理」。你對此持什麼立場？作為作者，你認為他們攝取這麼多內容合適嗎？</p><p><strong>奧巴馬：</strong>米歇爾（奧巴馬伕人）和我，我們已經賣了很多書，而且做得很好。所以我個人對此並沒有太大的壓力。</p><p>我確實認為拜登總統的行政命令説明瞭版權只是其中一個要素，而且在這方面還有很多工作要做。</p><p>如果人工智能像其支持者所期望的那樣普遍和強大，我不得不説，我越深入地研究它，我就越覺得它將具有顛覆性。我們必須考慮的將不僅僅是知識產權。我們必須以不同的方式思考就業和經濟。並非所有這些問題都能在行業內部得到解決。</p><p>我這麼説是什麼意思呢？我認為就版權法而言，你會看到有合法主張的人出資訴訟。通過法院和各種其他監管機制，內容創作者將找到獲得報酬並保護他們創作的內容的方法。它可能會暫時阻礙大型語言模型的開發，但從長遠來看，這只是一個減速帶。</p><p>更廣泛的問題是：當 10% 的現有工作現在確實可以通過某種大型語言模型或其他人工智能變體做得更好時，會發生什麼？我們是否必須重新審視如何教育我們的孩子以及將提供哪些工作？</p><p>事實是，在我擔任總統期間，人們會有點天真地説，「讓人們擺脱貧困並確保有足夠高工資的答案是對他們進行再培訓，我們要教育他們，他們都應該成為程序員，因為那是未來。」好吧，如果人工智能的編程能力比除了最好的程序員之外的所有人都好——如果 ChatGPT 能夠比（律師事務所）三年或四年工作經驗的同事（也許不是擁有特定專業知識或判斷力的合夥人）更好地生成研究備忘錄——現在你要告訴年輕人幹什麼？</p><p>我認為我們必須開始討論：我們如何支付那些人工智能無法完成的工作？我們如何才能更好地支付這些工作——醫療保健、護理、教學、兒童保育、藝術，這些對我們的生活真正重要但在商業歷史上可能沒有得到好的報酬的事情？</p><p>我們是否必須考慮每週工作的長度以及我們如何分配工作？我們是否必須考慮這樣一個事實：更多的人（可能）選擇像獨立承包商一樣運作——他們從哪裏獲得醫療保健，從哪裏獲得退休金？我認為我們必須開始處理這些對話，這就是為什麼我很高興拜登總統的執行人開始了這樣的對話。</p><p>我怎麼強調都不為過。我想你會看到有些人説：「好吧，我們仍然沒有嚴格的監管。這裏面的武器在哪裏？我們並沒有強迫這些大公司儘快做這個做那個。」</p><p>我認為本屆政府理解這一點，而且我在與他們的談話中也確實強調過：這只是一個開始。這將在未來兩年、三年、四年、五年內展開。順便説一句，它將在國際上展開。本週將在英國召開一次關於人工智能國際安全標準的會議。副總統哈里斯將出席。我認為這是一件好事，因為這裏的部分挑戰是我們必須有一些跨境框架、法規、標準和規範。這就是它與廣播和電視的出現不同且更難管理的部分原因，因為根據定義，互聯網是一種全球性現象。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:22:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228354</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228354</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，方曉]]>
            </author>
            <category>奧巴馬</category>
            <category>AI</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/849.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/850.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[谷歌 DeepMind 創始人提出通用人工智能標準，ChatGPT 只是初級]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「我們希望提供一個共通的語言，用於比較模型、評估風險，以及衡量我們在通往 AGI 的道路上行進到了什麼階段。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·最高級別的超級智能 AGI 系統可能能夠執行原本人類完全不可能執行的任務，如通過分析大腦信號來解碼思想、通過分析大量數據來做出高質量預測，以及與動物交流。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/692.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谷歌 DeepMind 聯合創始人謝恩·萊格（Shane Legg）帶領的 DeepMind 研究團隊發佈論文。</p><p></p><p>當地時間 11 月 4 日，谷歌 DeepMind 聯合創始人謝恩·萊格（Shane Legg）帶領的 DeepMind 研究團隊發佈論文（Levels of AGI: Operationalizing Progress on the Path to AGI），提出了對通用人工智能 (AGI) 的更清晰定義，制定了類似於自動駕駛 L1-L5 級別的 AGI 分級分類框架。</p><p>長期以來，AGI 都是一個含義模糊的概念，粗略可以將其理解為「和人類差不多聰明」。研究團隊在論文中寫道，「我們希望提供一個共通的語言，用於比較模型、評估風險，以及衡量我們在通往 AGI 的道路上行進到了什麼階段。」</p><p><strong>AGI 六大定義原則</strong></p><p>研究團隊沒有用一句話概括 AGI，而是提出，任何對 AGI 的定義都應滿足六條原則：</p><p><u>關注能力，而非過程。</u>也就是説關注 AGI 可以完成什麼，而不是完成任務的機制。這種將關注焦點放在能力上的方式，使我們能夠將一些內容排除在對 AGI 的要求之外，比如實現 AGI 並不意味着智能體以類似人類的方式思考或理解，或實現 AGI 並不意味着智能體具備意識或感知（具有情感的能力），因為這些特質不僅側重於過程，而且目前無法通過公認的科學方法來衡量。</p><p><u>關注通用性和性能。</u>研究團隊認為，通用性和性能是 AGI 的關鍵組成部分。</p><p><u>關注認知和元認知任務。</u>大多數對 AGI 的定義側重於認知任務，可以理解為非物理任務。儘管目前機器人技術取得了一些進展，但與非物理能力相比，AI 系統的物理能力似乎滯後了。執行物理任務的能力確實增加了智能體的通用性，但我們認為這不應被視為實現 AGI 必要的先決條件。另一方面，元認知能力（例如學習新任務的能力或知道何時向人類請求澄清或協助的能力）是智能體實現通用性的關鍵先決條件。</p><p><u>關注潛力，而非部署。</u>證明系統能夠以一定性能水平執行一組必要任務，應該足以宣佈該系統為 AGI，在現實世界部署這樣的系統，不應該成為 AGI 定義的固有要求。</p><p><u>關注生態效度（Ecological Validity）。</u>我們希望強調，選擇與人們在現實世界（即生態有效）所重視的任務相一致的任務非常重要。</p><p><u>關注通往 AGI 的路徑，而不是單一的終點。</u>研究團隊提出 AGI 的五級分類，每個 AGI 級別都與一組明確的度量/基準相關聯，以及每個級別都引入已識別的風險和人機交互範式的變化，比如 OpenAI 提出的勞動替代定義就更符合「大師 AGI」。</p><p><strong>AGI 五級分類</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">基於能力深度（性能）和廣度（通用性）將 AGI 分類為：非 AI、初級、中級、專家、大師、超級智能。</p><p></p><p>基於能力深度（性能）和廣度（通用性），該研究將 AGI 分類為：非 AI、初級、中級、專家、大師、超級智能。單個系統可能橫跨分類法中的不同級別，截至 2023 年 9 月，前沿語言模型如 OpenAI 的 ChatGPT、谷歌的 Bard、Meta 的 Llama 2 在某些任務上（如短篇論文寫作、簡單編碼）表現出能力嫺熟的「中級」性能水平，但在大多數任務上（如數學能力、涉及事實性的任務）仍處於「初級」性能水平。</p><p>研究團隊認為，總的來説，當前的前沿語言模型會被視為第 1 級通用 AI，即「初級 AGI」，直到其性能水平在更廣泛的任務集上提高，滿足第 2 級通用 AI（「能力嫺熟 AGI」）的標準。</p><p>同時，研究團隊提醒道，獲得特定認知領域的更強技能，可能對 AI 安全產生嚴重影響，如在掌握強大的倫理推理技能之前獲得強大的化學工程知識可能是一種危險的組合。還要注意，性能或通用性級別之間的進展速度可能是非線性的。獲得學習新技能的能力可能會加速通往下一個級別的進程。</p><p>在性能和通用性的綜合方面，分級中的最高級別是 ASI（人工超級智能）。研究團隊將「超級智能」性能定義為超過 100% 的人類。例如，研究團隊假定 AlphaFold 是分類法中的第 5 級「限定領域超人 AI」，因為它在一個任務（從氨基酸序列預測蛋白質的三維結構）上的表現高於全球頂級科學家的水平。這個定義意味着第 5 級通用 AI（ASI）系統將能夠以沒有人類能夠匹敵的水平執行各種任務。</p><p>此外，這個框架還意味着這樣的「超人系統」可能能夠執行比 AGI 低級別更廣泛的任務，可以理解為其能夠實現原本人類完全不可能執行的任務。ASI 可能具有的非人類技能可能包括神經界面（通過分析大腦信號來解碼思想的機制）、神諭能力（通過分析大量數據來做出高質量預測的機制），以及與動物交流的能力（通過分析它們的聲音、腦電波或肢體語言的模式等機制）。10 月底，萊格在接受科技播客採訪時表示，他仍然堅持 2011 年就曾公開發表的觀點——研究人員有 50% 的可能在 2028 年實現 AGI。那麼這具體指的是哪一個級別？目前他還沒有明確的闡釋。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:21:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228320</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228320</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，邵文]]>
            </author>
            <category>谷歌</category>
            <category>DeepMind</category>
            <category>AGI</category>
            <category>未來 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/794.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/795.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[特斯拉中國：Model 3 和 Y 長續航版分別漲價 1500 元和 2500 元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據特斯拉中國官網，Model Y 全輪驅動長續航版售價調整為 30.24 萬元，此前為 29.99 萬元，上漲 2500 元。Model 3 長續航版售價調整為 29.74 萬元，上調 1500 元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:20:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235158</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235158</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/584/87.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235158_2023110908209a3f7a66-c9cd-455b-ad24-c40baa80b0ca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[特斯拉微博]]>
            </author>
            <category>特斯拉</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/584/87.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/584/84.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市早報｜易會滿：註冊制改革絕不是放鬆監管，10 月 CPI 今公佈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【市場數據】</strong></p><p>至 11 月 8 日收盤，上證綜指跌 0.16%，報 3052.37 點；科創 50 指數漲 0.92%，報 899.63 點；深證成指跌 0.04%，報 10052.09 點；創業板指漲 0.02%，報 2023.13 點。</p><p>美東時間週三，美股三大股指漲跌不一，道指跌 0.12%，終結「七連陽」；納指漲 0.08%，標普 500 指數漲 0.10%。</p><p>國際油價 8 日下跌。截至當天收盤，紐約商品交易所 12 月交貨的輕質原油期貨價格下跌 2.04 美元，收於每桶 75.33 美元，跌幅為 2.64%；2024 年 1 月交貨的倫敦布倫特原油期貨價格下跌 2.07 美元，收於每桶 79.54 美元，跌幅為 2.54%。</p><p><strong>【財經要聞】</strong></p><p>1、據澎湃新聞，11 月 8 日，在 2023 金融街論壇年會上，中國人民銀行行長、國家外匯局局長潘功勝表示，我國經濟增長持續回升向好，高質量發展穩步推進。全年 5% 的預期目標有望順利實現，IMF 最新預測 2023 年中國經濟增長 5.4%，這個增速在全球大型經濟體中保持領先。隨着宏觀調控政策效應持續釋放，近期經濟增長動能增強，生產消費穩步回升，就業物價總體穩定，國際收支基本平衡，主要經濟指標向好，有條件繼續保持經濟平穩增長和物價平穩運行。</p><p>2、11 月 8 日，證監會主席易會滿在 2023 金融街論壇年會上表示，註冊制改革絕不是放鬆監管，而是要實現有效市場和有為政府的更好結合。事實證明，改革落地後監管更加嚴格了，最突出的表現就是透明度的提升。證監會將堅持註冊制基本架構不動搖，並適應新形勢新變化，推動股票發行註冊制走深走實，動態評估優化定價、減持、再融資等制度安排。加強與公安司法機關的協作，持續健全資本市場防假打假制度機制，推動完善行政、民事、刑事立體追責體系，進一步提升資本市場打假防假工作質效，對履職盡責不到位的中介機構嚴厲懲戒，絕不姑息。強化全流程監管執法，嚴禁「無照駕駛」，嚴查「有照違章」。</p><p>3、據新華社，「未來中國金融開放的步伐不會停歇，同世界分享發展機遇的決心不會改變。」國家金融監督管理總局局長李雲澤在 2023 金融街論壇年會開幕式上表示，金融開放是我國金融業改革發展的重要動力，將加快完善准入前國民待遇加負面清單管理模式，進一步放寬外資機構市場準入要求，持續增強金融制度和政策的透明度、穩定性和可預期性，努力營造審慎經營和公平競爭的制度環境。</p><p>4、據中國政府網消息，11 月 8 日，國務院辦公廳轉發國家發展改革委、財政部《關於規範實施政府和社會資本合作新機制的指導意見》提出，政府和社會資本合作項目應聚焦使用者付費項目，明確收費渠道和方式，項目經營收入能夠覆蓋建設投資和運營成本、具備一定投資回報，不因採用政府和社會資本合作模式額外新增地方財政未來支出責任。</p><p>5、11 月 8 日，滬深交易所發佈了優化再融資的具體措施。重在進一步嚴格再融資監管，把握好再融資節奏，突出扶優限劣。嚴格限制破發、破淨、不滿足十八個月融資間隔的連續虧損企業向不特定對象發行證券以及以競價方式向特定對象發行證券實施再融資，對上市公司前次募集資金使用、財務性投資提出更加嚴格的要求。這一安排適當收緊上市公司再融資，是充分考慮當前市場承受能力，統籌一二級市場平衡而採取的具體措施，與同期發佈的進一步規範股份減持行為等政策措施的內在精神保持一致。</p><p>6、據中證金牛座，國務院國資委副主任袁野在 2023 年國有企業民營企業協同發展項目推介會上表示，國資委將推動國有企業切實當好產業發展方向的引領者，產業基礎提升的支撐者，產業協同合作的組織者。特別是國資委正在組織中央企業開展產業換新行動和未來產業啓航行動，迫切需要各類所有制企業的共同參與。歡迎民營企業通過合資建設、增資擴股、投資併購等方式與國有企業廣泛合作，共同推動我國產業鏈、價值鏈向中高端邁進，助力現代化產業體系的建設。</p><p>7、據中新經緯，商務部對含有內外資不合理差別待遇的規定等組織專項清理。8 日，商務部網站發佈《商務部辦公廳關於請做好內外資不合理，差別待遇專項清理工作的函》，明確了清理範圍，包括各地區人民政府、各部門出台的現行有效的法規、規章、規範性文件、其他政策措施，各地區人民政府、各部門直屬事業單位、業務主管社會團體制定的與經營主體相關的各類措施。</p><p>8、國家統計局將於 11 月 9 日 9 時 30 分公佈 10 月物價數據。機構預測，食品價格尤其是豬肉價格繼續回落，10 月居民消費價格（CPI）同比持平或小幅回落。在大宗商品價格整體下行的影響下，10 月工業生產者出廠價格（PPI）同比降幅或小幅走闊。</p><p>9、據澎湃新聞，11 月 8 日下午，中國平安發佈就路透社報道的媒體聲明稱，中國平安保險（集團）股份有限公司注意到路透社發佈的一篇有關該公司被有關政府部門/機構要求收購碧桂園控股有限公司並承繼其債務的新聞報道。中國平安嚴正聲明，該報道完全與事實不符，該公司從未收到任何有關政府部門/機構的相關要求。</p><p>10、據澎湃新聞，高瓴旗下 HHLR 遭證監會立案調查，被指涉嫌違規轉讓隆基綠能股票。隆基綠能稱，本次立案事項系針對公司股東 HHLR 公司，公司生產經營活動不會受到影響。</p><p>11、11 月 8 日，「龍字輩」概念股「帶頭大哥」天龍股份晚間發佈投資者交流會召開情況的公告稱，公司近期股價漲幅較大，目前股價嚴重偏離同行業上市公司合理估值，公司在前期已經通過公告等形式向投資者提示了風險，請廣大投資者理性決策，審慎投資。公司對外投資的芯片公司為參股公司，目前均尚未實現盈利。公司是汽車零部件行業二級供應商，下游客户主要是汽車零部件公司，不直接供應汽車整車廠商。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:18:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228459</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228459</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/955.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25228459_2023110908189f5445b2-222b-4a3b-8bb1-c8c1d46bcef8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳雨欣]]>
            </author>
            <category>牛市早報</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/955.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/956.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜早餐湃·誰將成為頭號玩家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜早餐湃·誰將成為頭號玩家]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:11:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133668</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133668</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/986.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[WeWork 破產，兩個神話結束]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/943.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>掙紮了大半年後，WeWork 還是申請破產保護了。雖然在美國法律裏，「破產保護」和「破產」是兩個概念，但由於公司的負債實在過於龐大，WeWork 已經是事實上的破產了。</p><p>WeWork 成立於 2010 年，總部位於紐約。它的經營模式並不複雜，以長合約租下大片辦公場地後，分割對外出租，主要服務對象以中小企業為主。該模式雖然一直襬脱不了「二房東」的質疑，但在穿上「共享辦公」的光鮮外衣後，開始搭上「共享經濟」的順風車。WeWork 模式迅速全球化。最高峯時，WeWork 在全球 150 個城市擁有 850 多家門店，工位數超 100 萬個，會員數量超 45 萬，營收超過 32 億美元。</p><p>公司估值一度高達 470 億美元（約合人民幣 3000 多億元）。但在 2019 年錯失了上市機遇後，WeWork 只能在 2021 年選擇流血上市。而隨着業績持續惡化，WeWork 上市後股價也持續下跌。如今市值僅有不到 1 億美元，並最終向法院申請破產保護。</p><p>一家創立僅有 13 年，如今市值不到 1 億美元的上市公司，它的破產本不應該成為全球財經媒體和投資界關注的焦點。但 WeWork 從創立、發展壯大到破產的歷史，同時也是「共享辦公」由盛及衰的十年，其中更是伴隨着相關企業的鉅額融資。在這個過程中，數百億美元的投資進入到這個行業，希望分享最後的勝利果實。</p><p>十年前，共享經濟開始風靡全球，通過互聯網把社會閒散資源和需求集中到一個平台上，採用數字化匹配對接進行交易，供方獲得報酬，需方獲得閒散資源的有償使用權。從住宿到交通到辦公，從教育服務以及生活服務及旅遊領域，優質共享經濟公司不斷湧現。比如，共享出行的代表優步（Uber）汽車的股價持續上漲，市值超過一千億美元；共享住宿的代表愛彼迎（Airbnb）近期股價表現雖然不及優步，但高峯期市值同樣達到 1500 億美元。這些都證明瞭共享經濟並不是一個偽命題。</p><p>WeWork 的失敗，並非因為「共享經濟」的邏輯出現問題，更根本原因是公司的經營模式屬於偽共享經濟。同時，過去幾年全球經濟陷入低迷，創業熱潮褪去，中小企業運營困難。以服務初創企業和中小企業為主的 WeWork 再也無法經營下去。破產是它必然的命運。</p><p>而把 WeWork 推到風口上的投資人，軟銀集團董事長孫正義，其在 WeWork 上的投資總額超過 106 億美元，如今全都打了水漂。在投資阿里巴巴後贏得的巨大聲譽，在其後的投資中，再也沒有了成功的後續。WeWork 不過是他這十年來一系列失敗投資案例中的一個。</p><p>WeWork 的破產，既標誌着在「共享辦公」時代的結束，同時，對於 WeWork 最主要的投資人孫正義來説，上百億美元的投資，最終換來一個破產結局，也意味着他的「投資神話」的結束。</p><p>（原題為《創投觀察：WeWork 破產，兩個神話結束》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235136</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235136</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/940.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235136_2023110908091c8c315f-983e-4a1f-8b96-7d6c0f27778a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳霞昌/證券時報]]>
            </author>
            <category>WeWork 破產</category>
            <category>共享辦公</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/940.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/941.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新「房改」來了！新加坡模式適閤中國嗎？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，國務院《關於規劃建設保障性住房的指導意見》(國發【2023】14 號，下稱「14 號文」）中關於住房體系的新表述，頗受公眾關注，一些業內人士將之解讀為「中國將推動新一輪‘房改’」，更是引發了熱議。</p><p>簡而言之，「14 號文」提出要建設配售型保障性住房，重點針對住房有困難且收入不高的工薪收入羣體、政府引進人才以及户籍無房「夾心層」，按保本微利原則配售。文件同時明確，要建立公平公正的配售機制，加強監督審計，以及對相關保障性住房要實施嚴格封閉管理，不得上市交易。</p><p>當前，中央發佈「14 號文」既是考慮到近兩年來房地產市場的持續低迷，以及未來房地產行業發展模式的轉型，也是針對房地產市場存在的供需錯配問題，為實現人民羣眾「住有所居」的願望，推出的措施。我分析，這或意味着國家將從供給側改革入手，打造新住房供應體系，以解決當前面臨的困局。</p><p><strong>當前的房地產困局</strong></p><p>破解房地產困局，非新模式不可，這可能是國內包括政商學界在內的各方達成的共識，甚至可以説是呼聲和期待。</p><p>從 2021 年年底開始，紓困房地產市場一直是中國經濟的主題之一。但史無前例密集發佈的寬鬆政策的效果，事後看難言樂觀。2022 年，全國商品房新開工面積和銷售金額分別下跌 39.4％和 26.7％；今年 1 月～9 月，這兩個指標在去年超低基數的基礎上，又分別下滑了 23.4％和 4.6％。</p><p>前三季度，中國房屋新開工面積回到了 2006 年水平，商品房銷售金額回到了六年前的水平。要知道，這是在地產政策持續、空前寬鬆，房貸利率降至歷史最低水平的環境下出現的。即便政策利好不斷，開發商都在降價促銷，居民的購房意願仍然低迷，商品房庫存不斷攀升。據克而瑞統計，9 月份 30 個重點城市中有 23 個城市在售新房消化週期突破 18 個月的警戒線，廈門等城市超過 30 個月。此外，截至到 8 月底，30 個典型城市廣義庫存（包含已批未建、在建未售、在售）達到 5.6 年，熱點城市達到 4.6 年。</p><p>與此同時，中國的住房需求潛力其實還很大。特別是全國的新市民、新就業的大學生、外來人口等有 3 億～4 億，他們對擁有產權住房的焦慮感很強，能否在就職的城市紮根，過上體面的生活，住房是重要的一環。然而，中國的房地產市場經過 20 多年的高速增長後，我們卻面臨着這樣的尷尬：有資金實力的人大多已不想買房（甚至想賣房）、多數積蓄不足的人想買又買不起房（甚至也租不起房）的局面。</p><p>因此，沿用傳統的模式，即需求端祭出各種激勵措施，激勵大家買房，邊際效應明顯降低。問題的癥結就在於「需求斷層、供需錯配」，即供給結構不適應需求結構。而新一輪房改打造新模式，就是要從推進供給側改革的角度解決這個問題。其中，完善住房保障體系是應有之義。</p><p><strong>中國的住房保障新體系雛形</strong></p><p>未來，中國住房保障新體系的基本邏輯是，做大做實政府主導的住房保障，包含面向低收入羣體具有兜底保障性質的公租房，針對新市民、年輕人、新就業大學生等的配租型的保障性租賃住房，以及「14 號文」提出的針對住房有困難且收入不高的工薪收入羣體、城市需要的引進人才、户籍無房「夾心層」等羣體的配售型保障性住房，進而讓公眾享受體面的居住、城市化的公共服務，融入城市成為真正的市民。住房保障新體系將破解有效需求不足導致的需求斷層問題，促進房地產行業的良性循環，構建「先租後買」「先小後大」「先上車後改善」的住房消費和資產擁有階梯。</p><p>在保障性住房配租和配售「雙輪驅動」的供給格局下，「14 號文」提出的保障性住房屬於配售型產品，面向有一定收入積累，想獲得產權住房，但距離購買商品房又有一定差距的住房需求羣體。首先是在所就業城市獲得户籍的無房户。其次是以新就業大學生為代表的「人才羣體」，他們享受過高等教育的紅利、期望值比較高，但甫一進入社會就面對史無前例的高房價，因買不起房而頗為焦慮，節衣縮食「攢首付」「付月供」，導致合理消費被擠壓。最後是機關事業單位人員、企業新引進人才等。</p><p>保障性住房重在「居者有其屋」，要實現這一目標，政府就要大規模供應房屋。從人口規模、發展的基礎、城鄉差距、城市化進程、法制基礎、歷史路徑依賴等方面來看，中國無法參照新加坡的住房保障制度，但是完全可以學習新加坡組屋「居者有其屋」的住房保障理念，加大低成本的土地供應，落實強制性中央公積金普惠貸款，落實公共服務均等化分配，助力實現這一目標，學習其「保基本」「廣覆蓋」的原則，保障每一個國民能健康、體面獲得居所和基本公共服務的權利的同時，也激發全體國民樹立靠個人努力、積極向上獲取財富的理念。</p><p>當配租型的保障房和配售型的保障房體系建立，保障性住房的短板得以補上，以完善的住房保障體系為基礎，商品房市場才可能實現良性循環，市場+保障的房地產新模式才水到渠成。</p><p><strong>「14 號文」落地應如何破題</strong></p><p>正所謂一分部署、十分落實，推動房地產業的供給側改革，使「14 號文」真正落地，需要解決土地劃撥供應、配售保障性住房封閉流轉、堅守「保基本」底線等問題。</p><p>根據「14 號文」規定，此番政府提倡規劃建設的保障性住房最大的特徵是「保本微利價供應」。其中，土地劃撥供應（將會只產生少量拆除成本）是關鍵。</p><p>對於 35 個城區常住人口超過 300 萬的人口淨流入大城市來講，土地劃撥的難度不大，但要做到有效供應不易。一方面，若是讓這些城市新增劃撥供地，其大概率會集中在城市的郊區或者外圍，而有效購房需求主要集中在主城區或次中心；另一方面，當前城市外圍區域的商品房廣義庫存實際已經比較大（比如，廣州廣義庫存消化週期超過 7 年），且近兩年相關地段的商品房價格也已明顯下跌。在這些區域大規模供地，可能導致新的無效供應。</p><p>而「14 號文」特別強調職住平衡、以需定供，即在供求關係發生重大變化、居民對通勤成本敏感的綜合形勢下，既希望增加供應，又要極力避免無效供應。基於此，我建議要增加中心區和次中心區供地力度。當然，地方政府會考慮土地收入對財政收入的影響，可能不會把中心區的靚地拿出來，如何解決這一問題？</p><p>盤活存量用地，不失為一個值得考慮的應對舉措。根據原國土資源部統計，2014 年全國城鎮低效用地佔比達 40％以上，低效工業用地預估約 5000 平方公里。同時，近年來部分地產民企退出、資產重組、保交樓等，均會釋放大量土地。「14 號文」也提出，要充分利用依法收回的已批未建土地、房地產企業破產處置商品住房和土地及閒置住房等建設籌集保障性住房。對於非住宅用地建設保障性住房，還有規劃和用地扶持，比如變更土地用途，不需補繳土地價款，原劃撥土地繼續保留劃撥方式，城市政府在規劃指標上予以支持優化。</p><p>事實上，2021 年國務院辦公廳發佈的《關於加快發展保障性租賃住房的意見》（國辦發[2021]22 號），也提出了類似的存量用地盤活政策，但效果不明顯，這一定程度上與保障性租賃住房資金「投入—產出」錯配、難以平衡有關，也存在土地用途調整、消防安全驗收等方面堵點沒打通等問題。但更重要的是，原用地方（機關企業、學校、醫院等）不願將土地拿出來，甚至想打着保障房的名義給職工分房。另外，規劃用地管理部門和住建部門在推進規劃調整、用地房屋功能調整方面的協作力度不夠。歸根結底，地方政府在推動保障性住房方面的主體責任，並未得到有效落實。</p><p>如何盤活位於城市中心區的黨政機關、國有企業及事業單位手上的大量可劃撥供應地塊，其關鍵就在於落實和細化地方政府的主體責任，夯實土地國家產權、全民所有的原則。這裏，建議借鑑新加坡《土地徵用法》授予政府出於任何公共目的徵用土地的權力，防止「小集團」利益凌駕於公共利益之上。</p><p>土地供應之外，夯實配售保障性住房的封閉流轉制度，也至關重要。所謂封閉流轉，是指保障性住房要二次交易，只能由政府回購或出售給符合條件的人羣，不能公開上市。其目的是杜絕尋租或套利，讓房源分配給最需要的人，促進存量資源利用。「14 號文」發佈後，套利保障性住房的「福利分房」思潮再起，過去經適房、限價房、安居房等產權型住房「套利」的場景殷鑑不遠，本來不能上市的規定（比如安置房）近年來在部分地方也已被突破。</p><p>因此，封閉流轉要能一以貫之、不折不扣地執行，這是保障性住房不會重蹈產權式保障房「福利化」陷阱、真正分配給需要的人羣的關鍵。為此，文件提出實行全國聯網，加強對規劃建設保障性住房全過程監督，嚴防政策執行走樣。筆者認為，只要聯網的技術保障到位，不動產登記系統明確流轉規則，對違法者實施可置信的處罰，信息披露暢通，就一定能打消套利預期。</p><p>需要強調的是，規劃建設的保障性住房應當堅守「保基本」的底色。保障性住房的區位選擇和商品房一致、交錯分佈，但在面積標準、裝修標準、配套設施等方面要和商品房的相關標準有所差異，防範「福利陷阱」。</p><p>我認為，新加坡組屋建設方面的一些經驗值得借鑑。比如，住房面積方面，新加坡最小面積的二房式靈活組屋僅有 36 平方米，三房式組屋佈局面積也僅有 60～65 平方米；建築方面，組屋外立面多采用物美價廉的塗料，較少使用貼面磚等材料；配套設施方面，多數組屋臨街而建，不設小區圍牆，公共空間多以「底層架空」「屋頂平台」「交往走廊」等方式提供。中國規劃建設保障性住房也要學習這個精髓，即堅守「保基本」，逼退套利，激發配售保障房購買人羣為提高居住條件而繼續努力奮鬥的動力，從而建立梯度消費的理念，夯實房地產可持續發展的基礎。</p><p>（原題為《新「房改」來了！新加坡模式適閤中國嗎？》，作者系廣東省住房政策研究中心首席研究員）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:08:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235134</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235134</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/911.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235134_2023110908089cdda938-38ad-42a9-a14b-9ea96cafb685.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李宇嘉/中國新聞週刊]]>
            </author>
            <category>保障性住房</category>
            <category>房地產新模式</category>
            <category>地產界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/911.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/912.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日報專訪農業農村部部長：奮力開拓鄉村振興新局面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年是全面貫徹落實黨的二十大精神的開局之年，是加快建設農業強國的起步之年。在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，國民經濟持續恢復、總體回升向好，高質量發展紮實推進，社會大局保持穩定。</p><p>新時代新徵程，穩住農業基本盤、守好「三農」基礎是應變局、開新局的「壓艙石」。今年以來，糧食生產有望再獲豐收，全面推進鄉村振興落地見效，加快建設農業強國步伐穩健。記者就當前農業農村經濟形勢等有關問題採訪了農業農村部黨組書記、部長唐仁健。</p><p><strong>強化糧食安全保障，夯實穩產增產基礎</strong></p><p><strong>記者：糧食安全是「國之大者」。今年以來，我國局部地區出現颱風、乾旱、洪澇、冰雪等極端天氣事件，如何實現抗災奪豐收？</strong></p><p><strong>唐仁健：</strong>糧食和重要農產品穩定安全供給，是保持經濟社會大局穩定、應對各種風險挑戰的底氣所在。</p><p>今年，糧食生產先後遭遇黃淮罕見「爛場雨」、華北東北局地嚴重洪澇、西北局部乾旱、東北局地冰雪等災害，很多人擔心糧食會不會減產。目前看，秋糧收穫已進入掃尾階段，全年糧食有望再奪豐收、繼續增產。今年夏糧略減了 25.5 億斤，仍是第二高產年，早稻增產了 4.3 億斤。全年糧食產量的大頭在秋糧，綜合專家田間測產和多個部門單位預測研判，今年秋糧仍將增產。全年綜合算大賬，增減相抵，糧食將繼續保持在 1.3 萬億斤以上。同時，肉蛋奶和蔬菜水果、水產品等供應充足。</p><p>我們這麼大一個國家，可以説自然災害年年都有，抗災奪豐收幾乎是每年農業工作的主題之一。今年，河南、黑龍江、河北等局部地區農業受災的確較重，但從全國來看，災情總體上比上年和常年要輕。此外，今年各主產區降水普遍較多，土壤墒情好，雨熱同期同至，尤其對近 10 億畝灌溉條件不足的旱地糧食生產十分有利。總的看，面上的增產有效彌補了點上損失。</p><p>把牢糧食安全主動權，離不開重農抓糧政策支持。</p><p>今年，國家繼續提高早秈稻和小麥最低收購價，增加產糧大縣獎勵資金，出台了支持大豆生產等政策組合拳，一系列真金白銀的政策有效調動了農民種糧積極性。各地壓緊壓實糧食安全黨政同責，千方百計穩定糧食種植面積，夯實了豐收基礎。農情調度顯示，今年秋糧面積增加了 700 多萬畝，特別是高產作物玉米增加 1300 多萬畝，為奪取糧食豐收創造了條件。中央財政安排 37 億元農業防災救災資金，在秋糧生產關鍵時期還專門安排 24 億元用於「一噴多促」，促進作物壯苗穩長，對於秋糧穩產增產發揮了重要作用。</p><p>大面積單產提升，有效對沖了災害影響。</p><p>年初，我們啓動了糧油等主要作物大面積單產提升行動，針對大田產量與試驗示範田產量的差距，從耕種管收、地種肥藥全領域全環節查找短板弱項，拿出良田、良種、良法、良制、良機「五良」集成組裝的綜合性解決方案。今年，重點在 100 個大豆、200 個玉米主產縣整建制推進大面積提單產，主推了玉米大豆密植技術，效果顯著。專家測算，300 個重點縣單產提升對糧食增產的貢獻率達到 73% 以上。面上單產的提升有效對沖了洪澇、乾旱、冰雪等災害對糧食生產的影響。</p><p><strong>鞏固拓展脱貧攻堅成果，有序推進宜居宜業和美鄉村建設</strong></p><p><strong>記者：「三農」向好，全局主動。目前看，今年糧食生產有望再獲豐收，鄉村振興其他各項重點工作推進如何？</strong></p><p><strong>唐仁健：</strong>今年以來，農業農村部全力抓好以鄉村振興為重心的「三農」各項工作，農業農村發展呈現穩中向好態勢，為推動經濟持續回升向好、加快構建新發展格局、着力推動高質量發展提供了有力支撐。</p><p>脱貧攻堅成果進一步鞏固拓展，全面推進鄉村振興的底線任務牢牢扛在肩上。</p><p>今年以來，各地進一步健全完善防止返貧監測幫扶機制，從發現返貧風險到識別認定再到實施幫扶，一般不超過 1 個月，確保早發現早幹預、應納盡納、應幫盡幫，63.5% 的監測對象已消除返貧致貧風險，其餘均落實了幫扶措施。</p><p>同時，突出抓好產業就業幫扶，推動銜接補助資金用於產業發展超過 60%，脱貧勞動力務工規模達到 3297 萬人，超額完成 3000 萬人的年度任務。去年脱貧人口人均純收入同比增長 14.3%，預計今年將繼續保持較快增長。</p><p>宜居宜業和美鄉村建設有序推進，逐步使農村基本具備現代生活條件。</p><p>今年農業農村部會同有關部門認真總結推廣浙江「千萬工程」經驗，各地深入學習運用，紮實推進鄉村振興持續走深走實。目前，全國農村衞生廁所普及率超過 73%，90% 以上的行政村常態化開展生活垃圾收運處理，農村公共基礎設施持續改善。50% 左右的行政村推廣運用清單制、積分制，有效規範村級組織運行，減輕了基層負擔，提升了鄉村治理效能。持續推進鄉村產業發展，前三季度農副食品加工業增加值繼續增長，產品網絡零售額保持兩位數增長，帶動農民收入實際增長 7.3%，比城鎮居民收入增速快 2.6 個百分點。</p><p><strong>加快實現高水平農業科技自立自強，為農業高質量發展提供強勁動能</strong></p><p><strong>記者：今年在加快實現高水平農業科技自立自強方面重點開展了哪些工作？有什麼進展和成效？</strong></p><p><strong>唐仁健：</strong>建設農業強國，利器在科技。近年來，我國農業科技創新能力穩步提升，農業科技進步貢獻率達到 62.4%，為農業高質量發展提供了強勁動能。今年以來，我們持續用好種業振興行動、農業關鍵核心技術攻關、生物育種重大項目這三大抓手，在底盤技術、核心種源、關鍵農機裝備等領域持續發力，加快補上短板弱項。</p><p>一是持續推進種業創新攻關。</p><p>種子是農業的「芯片」，目前國產種子基本能夠滿足國內需求，但在一些品種和領域，與國際先進水平差距還比較大。把當家品種牢牢攥在自己手裏，我們瞄準保障糧食和重要農產品穩定安全供給的戰略需要，紮實推進種業振興行動，取得了一批突破性成果。我們自主培育出 3 個白羽肉雞新品種，打破了此前完全依賴進口的局面，實現「從 0 到 1」的突破，今年市場佔有率已達到 20%，還首次出口國外。自主培育的 12 個南美白對蝦新品種，市場佔有率達到 35%。今年還育成了短生育期油菜「中油早 1 號」，生育期只需要約 169 天，有助於南方地區實施「稻稻油」輪作、利用冬閒田種植油菜。</p><p>二是加快農機裝備補短板。</p><p>目前，我國農業發展已進入機械化主導階段，農機製造和使用規模居世界第一，但一些領域短板也比較突出。東北地區長期使用的都是國外品牌大馬力農機，南方 6 億多畝丘陵區耕地也一直缺少適用的小型機具。聚焦「一大一小」問題，我們會同工業和信息化部啓動了農機裝備補短板行動，組織開展協同攻關，目前一批重要標誌性機具研製取得突破。在「一大」方面，國產 320、240 馬力的無級變速拖拉機已經實現量產和產業化應用。在「一小」方面，多款拖拉機完成樣機試製，能夠適應 15 度以下坡度作業，可以解決南方山地「無機可用」的問題。油菜移栽機、再生稻收穫機、大豆玉米帶狀複合種植專用播種機等產業發展急需機械也陸續應用於生產。</p><p>三是加強底盤技術研發攻關。</p><p>底盤技術是農業現代化繞不開的關鍵所在，是「要不來、買不來、討不來」的。加快這方面佈局攻關，目前部分領域已取得突破進展。比如基因編輯工具方面，開發出了我們自己的基因編輯「剪刀」，為種業振興提供了技術支撐。圍繞耕地地力提升、鹽鹼地整治、農業節水等領域，我們正在佈局開展關鍵核心技術攻關，力爭儘早取得突破。</p><p>到年底還有不到兩個月，各項工作時間緊、任務重。我們將繼續加大工作力度，強化措施落實，堅決完成黨中央、國務院確定的年度目標任務，奮力開拓鄉村振興新局面，為推動經濟持續回升向好提供有力支撐。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:07:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235054</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235054</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/503.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235054_2023110908082b1671bc-3770-4745-be77-6d1da1ef1288.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[高雲才，鬱靜嫺/人民日報]]>
            </author>
            <category>糧食安全</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/503.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/505.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[何謂好的設計？看意大利「金圓規設計獎」七十年發展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>意大利金圓規設計獎被譽為工業設計領域的「諾貝爾獎」，是歷史最悠久的設計類競賽之一。該獎項以「圓規」作為獎項標誌，是引領設計潮流的風向標。</u></p><p><u>11 月 8 日，展覽「引領潮流七十年——意大利金圓規獎經典設計作品展」在上海外灘 18 號久事藝術空間展出，呈現意大利 70 年間的經典設計，包括設計師埃託雷·索特薩斯的「情人打字機」，出自馬爾科·扎努索和理查德·薩珀之手的兒童椅，由意大利三人組設計的「豆袋沙發」等。</u></p><p>澎湃新聞瞭解到，此次展覽將通過 7 個獨立視角集中展出金圓規獎從 1954 年至 2022 年的百餘件精選獲獎作品，呈現該設計獎的 70 餘年的發展脈絡與設計成果。同時，這也是該獎項在中國的首度完整性回顧及呈現。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/732.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/733.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場</p><p></p><p><strong>70 歲的意大利金圓規獎</strong></p><p>來自意大利的金圓規獎從 1945 年 9 月第一屆評獎至今，已有近 70 年曆史。在 70 年的發展中，該獎項早已成為世界上最有歷史、最具影響力的國際設計獎項之一，數以千計的設計產品與方案通過「金圓規獎」應運而生，全球頂尖的設計師們通過對生活細緻的觀察與思考，用靈巧的雙手，創作出最優秀的、極具生活美學的設計產品，引領和改變着不同時代的人們的生活方式。</p><p>1954 年，首屆金圓規獎還叫做「文藝復興百貨公司金圓規獎」，而獲獎作品在「第十屆米蘭三年展」中展出。直至 1957 年，前四屆金圓規獎的舉辦與管理工作均由文藝復興百貨公司負責。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/729.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">過往金圓規獎展覽，ADI 設計博物館檔案</p><p></p><img alt="" style="width:425px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/644.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Stile Industria 雜誌</p><p></p><p>戰後，意大利誕生了工業設計文化。Stile Industria 雜誌由阿爾貝託·羅塞利在 1954 年創刊，是意大利第一份專門討論工業設計的刊物，在激發討論、塑造品味方面發揮了重大作用。自創立以來，金圓規獎的重要意義還在於面向日益龐大的公眾羣體進行大力傳播。據統計，歷屆獲獎作品累計已有 2300 餘件，均收藏於米蘭 ADI 設計博物館。展覽精選 100 餘件（組）來自米蘭 ADI 設計博物館珍藏的意大利工業設計協會（ADI）金圓規獎歷年獲獎作品及獲榮譽獎作品，其中不乏諸多廣為人知至今仍被眾人追捧的經典傑作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/727.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">過往金圓規獎展覽，ADI 設計博物館檔案</p><p></p><p><strong>回顧設計的發展歷程</strong></p><p>一直以來，設計對美好生活的影響是顯著的，現代社會中設計是不可或缺的一部分，它不僅僅是為了美觀和實用，更是能夠引領美好生活的重要力量。展覽圍繞「意式設計」的重心與特點及「傳播的力量」「工藝與工業」「發明與創造」等 7 大獨立視角，分別通過獨立的展陳空間、敍述語言來讓觀眾感受到設計的發展與演變。</p><p>策展人之一的梅特·加西亞·桑奇斯（Maite García Sanchis）告訴記者，「在漫長的 70 年時間裏，設計師們從對現代設計的關注慢慢轉向對後現代設計的關注，而最終目的，是為人們帶來更加美好的生活。其中，這一時間節點出現在上世紀 70 年代末至 80 年代初。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/730.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/734.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展覽現場</p><p></p><p>意大利從不缺乏設計師兼發明家。這些人憑着一股鑽研到底的精神，發現新材料，觀察市場、技術和社會現象。例如，思考新光源的出現、研究十八世紀某個光學解決方案，探索新的餐飲儀式等，設計師們將這些活動變成了革命性的時運，在工業生產者的支持下，為集體文化和生活方式的創新做出了傑出貢獻。</p><p>展廳中，「發光者燈具（Luminator）」是一款帶間接照明的落地燈。 光禿禿的電燈泡本是經典耐用的工業產品，搭配輕巧而穩定的框架，便進入了尋常百姓家。該產品設計於 1955 年，響應了意大利工業對’實用形狀’的需求。而「仔仔（Zizi）玩具」則是同時期的橡膠玩具設計，由發泡橡膠和銅線打造，既是玩具也是工具，能夠激發兒童的想象力。</p><p>兩款現在看起來略為復古的打字機，在當時則是經典設計。其中，「字母 22（Lettera 22）便攜打字機」設計於 1950 年，為當時的人們帶來了便攜，無論是在辦公室外，還是在家裏，隨時隨地都可以工作。而「情人（Valentine）便攜打字機」則是一抹耀眼的紅色，突破了打字機常見的深灰色或淺灰色。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/645.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1954 年獲獎，仔仔玩具，穆納裏為 Pigomma 公司設計，1953 年，強化泡沫橡膠玩具 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/646.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1954 年獲獎，字母 22 馬爾切洛·尼佐利，Olivetti 公司，1950 年，打字機 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><p>與此同時，一些創新設計也成為了設計史上的轉折點，重新定義了人們對某類物品的認識。如設計於 1957 年的超輕椅，獲得了同年度的榮譽提名獎。「超輕亦能承重，造型恰到好處，價格也十分低廉……這就是一把簡簡單單的椅子，樸實無華，無需修飾……」。這款超輕椅的椅架使用白蠟木製作，椅子腿橫截面為三角形，為儘可能減少用料，椅子腿自上而下逐漸收分。椅子僅重 1.7 千克，只用一根手指就可以拎起來，而且可以疊放。而誕生於 1962 年的「多尼（Doney）便攜式電視」為當時的現代家庭注入了新活力，帶來了全新的審美享受：它便於攜帶，替代了電子管電視機。這一產品由設計師扎努索和薩珀設計，他們認為，「帶上你的電視機，超級互聯就在眼前。」</p><p>「熊貓車 Autovettura Panda」是一款應對世界經濟運轉出現危機時的產品。1980 年，菲亞特公司設計的熊貓車為各類用户提供了可居住的空間。作為全新的汽車概念，它區別於當時已有的汽車類型，完全以內部的生活體驗和功能為中心，擺脱了小型基本款汽車的所有傳統。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/650.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1962 年獲獎，「多尼」便攜式電視，馬爾科·扎努索和理查德·薩珀，為 Brionvega 品牌設計，1962 年，電視機 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/647.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1957 年榮譽提名獎，699 超輕椅，吉奧·蓬蒂，自 1957 年起由 Cassina 公司生產，椅 ©_ Cassina</p><p></p><img alt="" style="width:426px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/656.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1981 年獲獎，熊貓車，蒙太奇照片：內部靈活性，意大利設計-喬治亞羅公司為菲亞特公司設計，1980 年，車 ©菲亞特歷史展覽中心</p><p></p><p>在對於住所與家居生活的相關描繪中，設計師們對什麼是家？什麼是傢俱？傢俱的邊界等相關問題做出了各自的解答。在這裏，託洛梅奧系列燈具、卡爾多-達利西研宄的那不勒斯咖啡機等進入人們的生活，而車牀燈和手推車等「跨界」物品也走入了居家生活。</p><p>例如，1962 年的「馬爾科（Marco）花瓶」由塞爾焦·阿斯蒂設計，完美再現了吹制玻璃作品獨有的流轉延展，以此與大眾產生共鳴。在吹制花瓶時，首先需要通過木質模具塑形，然後再由人工進行熱變形的操作，從而改變玻璃的原有形態。而赫赫有名的那不勒斯咖啡機沿用了那不勒斯咖啡機的經典形狀，並結合當代美學線條和工業生產需求進行了升級。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1962 年獲獎，馬爾科，塞爾焦·阿斯蒂，Salviati &amp; C.工坊，1962 年，花瓶 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/655.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1981 年獲獎，那不勒斯咖啡機，裏卡爾多·達利西為 Alessi 品牌進行的一項研究 1979—1981 年，咖啡機 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><p>展廳中，位於低處的「帶輪咖啡桌」則是工業推車成為家用室內設計的里程碑產品。這款設計將工廠運送玻璃板的推車轉化成必備的咖啡桌，鋼化玻璃板與黑色工業金屬輪相結合，也由此打破了生產空間和生活空間之間的界限。設計師蓋·奧倫蒂跳過技術圖紙，憑直覺設計後投入生產，呼應了 20 世紀初歐洲前衞藝術的現成創作過程。「豆袋沙發（Sacco）」也是一款經典設計。你認為，在你面前展出的，是一個座椅，還是一個豆袋呢？加蒂、保利尼和特奧多羅三位設計師想到了一個簡單而顛覆性的操作：宣佈豆袋就是一把座椅。他們在袋子裏裝滿聚苯乙烯球，變成一把椅子，袋子充當椅套。這一設計充分顯示了 20 世紀 60 年代流行藝術的精神。它適用於任何環境。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/657.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1981 年榮譽提名獎，帶輪咖啡桌，蓋·奧倫蒂為 FontanaArte 品牌設計，1980 年，桌子 ©_FontanaArte</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/725.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2020 年職業獎，豆袋沙發，皮耶羅·加蒂、切薩雷·保利尼、佛朗哥·泰奧多羅為 Zanotta 品牌設計，1968 年，座椅 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><p>在關注居家的板塊中，也有多件聚焦兒童生活的設計品。其中，「生活空間（Abitacolo） 兒童牀」由穆納裏設計於 1971 年，他將「生活空間」具象化為一張牀，上面可以安裝書架、書桌、儲物箱、衣架等不同的組件，且由於簡潔輕便，這件產品可輕鬆摺疊並放入運輸箱中。而「K 1340 兒童椅」則是色彩純粹的幾何造型，憑藉可自由組裝的模塊化設計，能夠讓兒童發揮天性與本能，用手搭建出他們心中構想的奇妙世界。 「觀察孩子與物體之間的互動真的非常棒，我受益良多。孩子的創造力天馬行空，全憑一流的直覺。」設計師如此詮釋這件作品。</p><img alt="" style="width:514px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/654.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1979 年獲獎， 「生活空間」兒童牀，布魯諾·穆納裏為 Robots 公司設計，1971 年，牀 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1964 年獲獎，K 1340 馬爾科·扎努索和理查德·薩珀，Kartell 公司 1959—1964 年，兒童椅 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><p><strong>什麼是好設計</strong></p><p>這些設計品是手工藝技術、材料與美學的結合，也是設計品的根本出發點。那麼，對於觀眾而言，如何評價設計作品？什麼是好設計呢？</p><p>「好的設計，是能夠產生比較重大社會影響的設計。」另一位策展人喬萬尼·科莫利奧 (Giovanni Comoglio) 表示，「不同階段的設計可能會對社會產生不同方面的影響，但這些設計都可以幫助我們獲得更好的生活體驗，拓展個人的自由。這也是評選好設計所必須包含的特定要素。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/659.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1989 年獲獎，託洛梅奧系列燈具，米凱萊·德盧基和吉安卡洛·法西納，為 Artemide 品牌設計，1987 年，燈具系列 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/660.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2011 年獲獎，「希望」吊燈，弗朗西斯科·戈麥斯·帕斯和保羅·裏扎託，為 Luceplan 公司設計， 2009 年，燈具 ©_ Luceplan</p><p></p><p>同時，梅特·加西亞·桑奇斯也談及了在數字時代和人工智能環境下的設計暢想，「人工智能的出現，並不會讓設計出現一個非黑即白的轉折。就像我們從現代到後現代主義的轉換中，設計產品也沒有出現一刀切的局面。人工智能的出現會給我們提供很多的助力，也會讓我們設計流程變得越來越快。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/726.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022 年獲獎，「秩序」電磁爐，阿德里亞諾設計公司為 Fabita 公司設計，2019 年，電磁爐 ©_Fabita</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/735.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展廳現場</p><p></p><p>「無論如何，這種設計的創意來源依然是來自人類。未來，也會有一些新的產品設計，而這些產品或許是與人工智能合作的產物，以此來為我們提供更為舒適的生活環境和人生體驗。就如展覽中所挑選的 70 年來設計品那樣，它們或是在解決我們在生活中遇到的各種問題，又或是在增強我們的生活體驗。」梅特·加西亞·桑奇斯説。</p><p><span style="color:#4e5f70;">展覽由上海久事美術館、ADI 設計博物館主辦，上海久事文化傳播有限公司承辦，並得到意大利駐滬總領事館文化處及意大利特萊加尼百科全書學院（Treccani）支持。</span></p><p><u>展覽將展至 2024 年 2 月 25 日。</u></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:07:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224776</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224776</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/361.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224776_202311090807d5fb4204-bacb-42c9-873d-d8c476e8a23c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陸林漢]]>
            </author>
            <category>金圓規獎</category>
            <category>設計</category>
            <category>外灘 18 號久事藝術空間</category>
            <category>藝術評論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/361.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/362.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[證監會出手！高瓴繞道式減持遭立案調查，借轉融通規避信披義務何時休？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>因涉嫌違反限制性規定轉讓股票，高瓴旗下 HHLR 管理有限公司（簡稱「HHLR」）被證監會立案調查。</p><p>11 月 8 日，隆基綠能科技股份有限公司（簡稱「隆基綠能」 ，601012）發佈公告，稱因涉嫌違反限制性規定轉讓隆基綠能股票，根據《中華人民共和國證券法》《中華人民共和國行政處罰法》等法律法規，中國證監會決定對隆基綠能股東 HHLR（使用賬户為 HHLR 管理有限公司-中國價值基金（交易所））立案。</p><p>澎湃新聞注意到，今年 3 月，HHLR 將持有隆基綠能 0.85% 的無限售流通股參與了轉融通證券出借業務，按照彼時公告披露，HHLR 持股比例應由 5.85% 減少至 5.00%。然而，截至一季度末，HHLR 持股比例減少至 4.98%，減持股份比例達 1%，但 HHLR 卻未進行披露。此外，在股份出借期間，高瓴通過 HHLR 減持了隆基綠能股份。隆基綠能三季報披露，報告期末，高瓴資本通過轉融通方式出借的股份已全部到期歸還。歸還後，HHLR 持股比例為 4.98%。相比出借前 5.85% 持股比例減少 0.87%。</p><p>有市場人士認為，高瓴通過轉融通等操作使得持股低於 5% 分界線後，從而規避大股東減持信息披露義務，並由此引發市場熱議。</p><p>隆基綠能稱，本次立案事項系針對公司股東 HHLR 公司，公司生產經營活動不會受到影響。調查期間，股東將積極配合中國證監會的調查工作，並嚴格按照相關法律法規及監管要求履行信息披露義務。</p><p>截至發稿前，高瓴未對澎湃新聞進行迴應。</p><p><strong>10 個交易日內兩次出借？</strong></p><p>澎湃新聞注意到，HHLR 在半個月內兩次參與轉融通證券出借業務，導致其持股比例由 5.85% 降至 5% 以下至 4.85%。但隆基綠能僅發佈過一次 HHLR 權益變動的提示性公告。</p><p>3 月 21 日，隆基綠能發佈公告稱，3 月 20 日 HHLR 參與轉融通證券出借業務，出借其持有的公司股份數量 64484600 股，佔公司總股本的 0.85%，出借期限為 182 天。公告表示，由於該部分股份出借期間不登記在 HHLR 名下，導致其持股比例由 5.85% 減少至 5.00%。</p><p>然而，根據一季度報的披露，截至到 3 月 31 日，HHLR 持股比例變動實際達到了 1%，持股比例從 5.58% 降至 4.85%。在隆基綠能半年報中得以證實的是，一季度 HHLR 通過轉融通出借業務借出其持有的 7581.46 萬股，變動比例為 1%。</p><p>由此可見，在 3 月 20 日至 3 月 31 日的 10 個交易日內，HHLR 或許是兩次參與轉融通證券出借業務。一次為公告披露的出借，HHLR 持股比例從 5.85% 減少至 5.00%；另一次則發生在首次出借後的十個工作日內，HHLR 持股比例再次從 5.00% 減少至 4.85%。</p><p>然而，第二次出借致使權益變動比例達到 1% 時，HHLR 卻對相關權益變動進行提示性公告，僅在 3 月 21 日首次權益變動的提示性公告中的「其他情況説明」裏，HHLR 計劃在未來 90 日內繼續將其持有的不超過公司總股本 0.15% 的股份用於參與轉融通證券出借業務，出借期限不超過 182 天。</p><p>根據《上海證券交易所上市公司自律監管指南第 2 號——業務辦理》中《融資融券、轉融通相關事項》規定，投資者及其一致行動人因參與融資融券及轉融通業務導致其在一家上市公司中擁有表決權的股份增減變動達到規定比例的，應當按照《上市公司收購管理辦法》有關權益變動的規則及其他相關信息披露規則的規定，通知上市公司，及時履行公告、報告及其他義務。</p><p>也就是説，根據《上市公司收購管理辦法》，前述投資者及其一致行動人擁有權益的股份達到一個上市公司已發行股份的 5% 後，其擁有權益的股份佔該上市公司已發行股份的比例每增加或者減少 1%，應當在該事實發生的次日通知該上市公司，並予公告。</p><p>但就目前 HHLR 及隆基綠能披露情況來看，HHLR 相關權益變動超過 1% 時，並未按照要求履行報告和公告義務。</p><p><strong>並非首例</strong></p><p>澎湃新聞注意到，在首次出借股份導致持股比例下降至 5% 時，HHLR 在《隆基綠能科技股份有限公司簡式權益變動報告書》強調，本次權益變動完成後，信息披露義務人不再為上市公司持股 5% 以上股東。</p><p>市場的焦點也集中在此，HHLR 通過轉融通方式出借股份後，持股不足 5% 時選擇減持，是否可以規避大股東的信披義務？從本次高瓴的情況來看，HHLR 並未披露任何相關減持計劃。</p><p>根據隆基綠能三季度報告，HHLR 通過轉融通方式出借的股份已全部到期歸還。然而，截至三季度末，HHLR 的持股比例卻僅有 4.98%，與出借前 5.85% 的持股比例相比，減少了 0.87%。由於隆基綠能中報披露中 HHLR 持股數未發生變化，也就是説，HHLR 在三季度減持了 0.87% 的股份，而其並未進行披露。</p><p>澎湃新聞注意到，持股 5% 以上大股東通過轉融通方式出借股份，降低持股比例至 5% 以下，從而規避信披義務的做法，市場爭議已久。從過往市場相關操作來看，如此規避大股東信披義務實現「繞道式減持」的，高瓴並非首例。</p><p>2022 年 11 月，長亮科技（300348）披露公告，原持股 6.57339% 的股東深圳市騰訊信息技術有限公司（簡稱「騰訊信息」）於 11 月 20 日通過大宗交易的方式減持 0.78670% 股份，同時通過轉融通證券出借的方式減持 0.78670% 股份，權益變動後，騰訊信息持股比例降至 4.9999%。截至 2023 年第一季度報告，騰訊信息持股比例降至 1.14%，但騰訊信息並未就相關減持信息披露。</p><p>2023 年 4 月，果麥文化（301052），原持股&nbsp;6.8756% 的股東浙江博納影視製作有限公司（簡稱「博納影視」）於 4 月 12 日通過大宗交易的方式減持 1.0001% 股份。同日，通過轉融通證券出借的方式減持 0.8755% 股份，權益變動後，博納影視持股比例降至 4.9999%。此後，博納影視連續兩個季度進行減持，但未進行相關減持信息披露，截至三季度末，博納影視持股比例降至 3.15%。</p><p><strong>加強對違規減持、「繞道式」減持的監管</strong></p><p>大股東、董監高是上市公司的「關鍵少數」，市場對完善「關鍵少數」股份減持制度的需求由來已久，今年 8 月以來，監管部門對進一步規範股份減持行為接連發聲並計劃出台新政。</p><p>8 月 18 日，證監會發布《證監會有關負責人就活躍資本市場、提振投資者信心答記者問》。在減持方面，證監會強調要完善股份減持制度，加強對違規減持、「繞道式」減持的監管，同時嚴懲違規減持行為。</p><p>8 月 27 日晚，證監會發布《證監會進一步規範股份減持行為》表示，充分考慮市場關切，認真研究評估股份減持制度，就進一步規範相關方減持行為作出要求，並透露證監會正在抓緊修改《上市公司股東、董監高減持股份的若干規定》，提升規則效力層級，細化相關責任條款，加大對違規減持行為的打擊力度。</p><p>9 月 26 日晚間，上交所和深交所雙雙發佈《關於進一步規範股份減持行為有關事項的通知》。滬深交易所表示，後續將進一步加強減持行為監管力度，包括加強減持行為監控，強化交易監管，儘早發現違規減持行為；及時採取監管措施，對於涉嫌違規的情形，第一時間採取發函問詢、電話提醒等措施，查實涉及違規的，從快從嚴實施紀律處分，「打早打小打疼」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:06:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25231274</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25231274</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/557.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25231274_202311090806a00fb0b3-d15d-4744-bfba-96f6255a0433.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，戚夜雲，田忠方]]>
            </author>
            <category>高瓴</category>
            <category>HHLR</category>
            <category>信披</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/557.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/558.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[農民日報頭版關注：多地受災，秋糧為何還豐收？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>沃野豐穰，五穀歸倉。</p><p>最是一年喜悦時，農業農村部農情調度顯示，今年秋糧產量有望再創歷史新高，迎來又一個豐收年！</p><p>猶記得 7-8 月間，強颱風頻繁登陸，華北、東北、黃淮、東南沿海局地發生嚴重洪澇災害；西北地區局地發生嚴重乾旱。驚心動魄的受災場面還歷歷在目：河北涿州市洪災！黑龍江五常市洪災！如今秋糧豐收消息傳來，人們不禁要問：這麼多地方遭災，秋糧咋還豐收了？</p><p><strong>到底遭了多大災？</strong></p><p><strong>——洪災重，旱災輕；點上重，面上輕</strong></p><p>洪澇與乾旱，一直是我國糧食生產面臨的主要自然災害。幾乎每年都有區域性或局地性的旱災或洪災。回望 21 世紀以來的「十九連豐」，可以説沒有哪一年沒遭過災。所謂「風調雨順」，是對某一區域、某一時間段而言的，對約 960 萬平方公里土地、全年糧食生產過程來説，不遭災是不現實的。從這個角度看，災害已經構成糧食生產的一個基本面。</p><p>據農情調度，今年截至 10 月底全國農作物受災面積達 1.45 億畝。該如何看待災害這個基本面？又如何看待這 1.45 億畝呢？</p><p>業內有個共識，氣象災害不等於農業災害，受災不等於成災。在統計上，受災面積指的是因災減產一成以上的農作物播種面積；因災減產三成以上才能稱之為成災面積。</p><p>所以，受災以後會不會成災，甚至會不會絕收，這中間就有差別了。可以説，受不受災是「老天爺」説了算；成沒成災卻有很大的人為努力空間。比如，洪災發生後，農田過水，玉米受淹，如果一週之內能把水排出去，再配合上施肥、打藥等措施，就能在一定程度上避免減產。</p><p>如果成災，影響會有多大？我們不妨將點上受災的情況放在全國秋糧生產的「大盤子」裏來衡量。今年五常市洪澇受災有 130 萬畝左右，約佔當地水稻面積的一半，就一個市來看，受災程度確實不輕。但這 130 萬畝放到黑龍江一個省，只佔全省水稻面積的 2%；再放到全國來看，則僅僅佔了全國水稻面積的 0.3%。而在全國秋糧的面積構成中，水稻常年佔比 28% 左右。整體算下來，五常市的受災面積在全國秋糧面積中的佔比就更加有限了，不到千分之一。</p><p>所以，五常市受災更多影響的是「五常大米」這個特定品牌農產品，大家更多關注的是吃「五常大米」受影響了，而不是吃不上作為主食的米飯了。</p><p>洪澇災害儘管來勢洶洶，但歷年來對糧食生產影響最大的是旱災。農諺説，「水淹一條線，乾旱一大片」，強調的就是旱災對農業生產影響面廣。</p><p>據農情調度，我國常年因乾旱受災的面積佔整個受災面積的 42%，而今年洪澇災害佔一半左右，乾旱只佔到 30%，明顯低於常年平均值。我國有 10 億畝左右是旱作雨養農業，這些地方基本是「靠天吃飯」。多年的農業生產經驗表明，雨水多的年份對糧食生產相對是有利的。</p><p>今年雖然洪澇災害帶來「一條線」的損失，但除此以外更大範圍上的「一大片」恰恰祥風時雨、五穀豐登。洪災重、旱災輕，點上重、面上輕，這就是今年秋糧生產的總體形勢。</p><p>遭了災，不假；豐收，也是事實。</p><p>市場是最敏鋭的，市場雖是「看不見的手」，卻也最具「看得見的眼睛」，哪怕細微之處的風吹草動都會在市場引起波動。但今年國際糧價劇烈波動，國內市場波瀾不驚，這是市場的真實反應，也是糧食豐收的現實印證。</p><p><strong>受災了，為何沒減產？</strong></p><p><strong>——有減有增，減的少、增的多，以豐補歉</strong></p><p>歷史上，我國的糧食生產曾經有「兩豐兩平一歉」的波動週期。而今，這個規律早已被打破，近年來糧食連年實現豐收。</p><p>原因何在？</p><p>過去生產力低下，抗災減災能力弱，糧食波動週期基本上就是氣象災害週期，一旦遭遇天災，只能祈求「老天爺」開恩。如今隨着可用手段的增多，我們積累了一整套農業防災減災的「打法」——</p><p>多部門定期會商，預判氣象年景，分區域、分災種制定防範預案；選擇 600 個糧食主產縣、1200 個定點監測田塊常年開展苗情、災情等動態監測，讓「知天而作」有依據。</p><p>因地制宜培育更具抗性的優良品種，「抗高温熱害」就是南方水稻育種的一個方向；持續加強農業基礎設施的抗災能力，2022 年全國已累計建成 10 億畝高標準農田，讓「未雨綢繆」更牢靠。</p><p>增強農業重大風險快速應對能力，各級農業農村部門派出「包聯」指導組下沉一線，農業科研院所、農技推廣體系組織小分隊駐紮災區，讓「科學防災減災」更到位。</p><p>有預案、有基礎、有機制、有體系，力爭將災害損失降到最低，從而實現「大災少減產、中小災害不減產、沒有災害多增產」。實踐證明，這套「打法」行得通。</p><p>今年，習近平總書記在關鍵農時季節多次作出重要指示批示，夯實了豐收的基礎。農業農村部堅決落實總書記指示批示精神，把防災減災作為糧食生產壓倒性任務來部署安排。特別是針對 7-8 月的洪澇災害，密集組織分析研判，落實落細抓緊搶排田間積水、抓好秋糧中後期田間管理、做好災害防禦和病蟲害防治等十項措施；派出 10 個工作組、24 個科技小分隊赴受災一線，指導農業防災減災。聯合財政部共同下達中央財政農業防災減災救災資金；與應急管理、水利等部門協調配合，緊急調用排灌機械設備。河北、黑龍江、吉林等省採取超常規舉措，僅搶排田間積水一項，累計組織 2280 多支農機應急作業服務隊，搶排積水超過 1300 萬畝次。通過落實落細各項措施，實現了重災區少減產、輕災區保穩產。</p><p>當然，今年糧食更重要的利好因素來自沒受災的區域。我國幅員遼闊，一地或多地出現災害很正常，連一座大城市都會出現「沒有一場雨能覆蓋全北京」的調侃，更不會有一場災害能讓全國受災。</p><p>今年沒受災的區域光、温、水匹配好，為大面上秋糧豐收創造了有利條件。比如，去年湖南、湖北、江西秋糧因高温乾旱減產，遼寧秋糧因洪澇減產，今年這些地方農業氣象年景正常，實現了秋糧產量的恢復性增產，一定程度彌補了受災地區的損失。</p><p>有減有增，減的少、增的多，秋糧以豐補歉，就能夠實現豐收。</p><p><strong>豐收的必要基礎是什麼？</strong></p><p><strong>——預計秋糧面積比上年增加 700 多萬畝</strong></p><p>分析秋糧豐收的原因當然離不開面積，面積是產量的基礎，穩面積才能穩產量，特別是對今年豐收來説，面積可以説是一個重要原因。據農情調度，預計今年秋糧面積 13.1 億畝，比上年增加 700 多萬畝，是連續第四年增加。</p><p>為什麼能連年增加？</p><p>其實，「第四年」是有跡可循的。2020 年中央一號文件明確提出，強化糧食安全省長責任制考核，各省（自治區、直轄市）2020 年糧食播種面積和產量要保持基本穩定。此前，從未對糧食播種面積提出如此具體的要求。這幾年，對穩定糧食麪積的要求是一以貫之的：採取「長牙齒」硬措施，落實最嚴格的耕地保護制度，實行糧食安全黨政同責，全方位調動農民種糧積極性……為的都是穩住「播種面積」這個變量。</p><p>「穩住」，看上去好像不難，但實際上隨着工業化、城鎮化的加快推進，糧食麪積絕不是無所作為就能「穩住」的，必須積極主動去想辦法、挖潛力。當然，潛力不在於「造地」，而是要「找地」。</p><p>比如，把存量盤活。浙江 2021 年以來總共完成 225.7 萬畝糧食生產功能區整治優化，讓更多良田「種上糧」「種好糧」。四川下力氣整治耕地撂荒現象，到 2022 年 11 月底，摸排出的 217.6 萬畝撂荒耕地全面完成復耕複種。</p><p>比如，綜合利用「邊際」土地。吉林 2022 年以來謀劃實施鹽鹼地綜合利用土地整治項目 145 個，計劃新增耕地面積 70 萬畝，實現種植 49.4 萬畝。安徽開展「小田變大田」改革試點，通過田埂壟溝復耕、生產道路整合等方式，普遍增加 3%-10% 左右的耕種面積。</p><p>再比如，調整優化種植結構。新疆今年通過調減棉花、食葵、打瓜等經濟作物面積，在南疆適宜地區將一季作物改成小麥、玉米兩季來提高複種指數等方式，增加糧食麪積 480 多萬畝。</p><p>正如日前國務院新聞辦公室舉行的發佈會提到的，今年秋糧面積增加，一方面，通過經濟作物改種糧食、間套複種提高複種指數、整改復耕、增水增地種糧；另一方面，通過調整結構，增加了 1300 多萬畝高產作物玉米麪積，相應減少了雜糧雜豆等低產作物的面積。前者，實打實增加了能種糧的地；後者，按玉米較雜糧雜豆多出的產量折算，相當於增加了糧食麪積。</p><p><strong>豐收的關鍵變量是什麼？</strong></p><p><strong>——300 個重點縣單產提升對糧食豐收貢獻率達到 73%</strong></p><p>面積是「找」出來了，但可供騰挪的空間終究有限。要實現糧食產量增長，還必須在另一個關鍵變量——單位面積產量上挖潛。</p><p>近年來，良種對我國糧食增產的貢獻率已達 45%，農機裝備對糧食增產貢獻率也顯著提高，但總體而言，我們還有不小的單產提升空間。</p><p>與其他主產國比，我國玉米、大豆單產差距很大。比如，2022 年，美國玉米單產為 725 公斤/畝，我國是 429 公斤/畝；從 1996 年到現在，美國玉米產量年均增長 8.5 公斤，我國是 4.5 公斤。按照 2022 年全國 6 億多畝的玉米播種面積來算，哪怕平均單產提升 1 公斤，總產就能增加 6 億公斤，相當可觀。</p><p>就國內來看，地區間、地塊間的差距也不小。比如，生態條件相近的河北、山東、河南三省，2022 年玉米單產分別為 404.1 公斤、451.9 公斤、393.2 公斤。再比如，農民大田的單產與專家試驗田的單產之間差距很大。2022 年全國小麥平均畝產 390.4 公斤，而在 2022 年多地出現的高產典型中，黃淮麥區千畝示範方畝產突破 900 公斤。雖説不同地區、不同地塊的單產不可能一般齊，但低的向高的靠一靠，不是沒可能。</p><p>差距就是潛力，就是努力的方向。</p><p>農業農村部今年提出，把大面積單產提升作為當前和今後一個時期糧油生產的重點，啓動主要糧油作物單產提升行動。印發了《全國糧油等主要作物大面積單產提升行動實施方案（2023-2030 年）》，分品種、分區域、分要素、分環節明確重點任務和工作措施。</p><p>這一次，目標很明確，就是要解決大田與試驗示範田單產差距較大的問題。不能「頭痛醫頭、腳痛醫腳」，要全鏈條、全環節查找分析短板弱項，分品種拿出集成組裝的綜合性方案。就像工業生產一樣，部件集成組裝得嚴絲合縫，運行中才不會「掉鏈子」，關鍵就在於，良田、良種、良法、良機、良制集成組裝，地、技、人都要到位。</p><p>首先瞄準差距最明顯的玉米、大豆開展示範。在全國選取 100 個大豆主產縣、200 個玉米主產縣，整合糧食綠色高產高效、新型農業經營主體培育等項目資源，整建制推進大面積提升單產。</p><p>其次，技術跟進。制定發佈大豆春播、玉米增密調控等 9 個技術意見，明確以「依靠科技增加密度」為核心的單產提升技術路徑；採取分區域、分縣域、分作物包聯的方式，建立「專家+基層農技人員」的指導服務模式，保證提高播種質量保密度、化學調控防倒伏等關鍵技術的到位率和覆蓋面。</p><p>作為今年糧食生產的「頭號工程」，大面積單產提升行動在這個秋天迎來了首季收穫。據專家測算，300 個重點縣單產提升對糧食豐收的貢獻率達到了 73%。</p><p><strong>義利並舉，「人」有多重要？</strong></p><p><strong>——種糧不吃虧只滿足了「能種」，有錢賺才會「願意種」</strong></p><p>人，是極為關鍵的要素，種糧也是如此。農民不願意種，天氣再好、地再多、條件再全都是白搭。</p><p>那麼，如何調動農民種糧積極性呢？得不吃虧、有錢賺。種糧不賺錢，誰會種？然而，從比較效益來看，種糧確實不如種經濟作物賺錢，也不如外出打工來錢快。這些年，農資價格、農機作業費用等都在上漲，種糧利潤受到多重擠壓。</p><p>在這樣的背景下，如何能讓種糧不吃虧、有錢賺？首先，政策要託底。</p><p>對種糧的支持更全面。今年，中央財政下達實際種糧農民一次性補貼資金 100 億元；安排玉米和大豆生產者補貼資金比上年增加了 11%；在秋糧生產關鍵時期，安排玉米大豆「一噴多促」一次性補助資金 24 億元……</p><p>保障更到位。今年 7 月，財政部等三部門發佈通知，將三大糧食作物完全成本保險和種植收入保險實施範圍擴大至全國所有產糧大縣，保障水平從過去僅覆蓋物化成本提升至覆蓋物化和人工等全部成本。</p><p>政策效應的釋放，讓農民種糧有了實惠。但不吃虧只滿足了「能種」，有錢賺才會「願意種」，這得靠經營來達成。</p><p>山東莒南縣興嶺果蔬種植專業合作社理事長耿洪強細數經營的「利潤點」：統一購進農資，每畝省 20 元；機械化作業，每畝省 40 元；採用了新技術、新品種，每畝還能增產 200 來斤……</p><p>可別小看這兒省一點、那兒增一點，對於成百上千畝的種植規模來説，「一增一減」間，賬就有得算。興嶺果蔬合作社流轉了 1500 畝地，按去年每畝純收入 380 元算，少説也有 57 萬元的純收入。</p><p>大户有錢賺，把土地流轉、託管出去的小農户同樣也有賬算。莒南縣大店鎮四角嶺村農户楊文龍把 5 畝地以土地入股的形式流轉給興嶺果蔬合作社，每年有 800 元/畝的保底收入；如果合作社當年利潤超過 10 萬元，超出的部分還給社員們分紅。他家另外的 1 畝地以半托管的形式交給合作社打理，合作社幫忙播種、打藥、施肥，免作業費，「我們就等着收糧，省心省力省錢。」</p><p>來自農業農村部的數據顯示，目前全國各類農業社會化服務組織總數超過 107 萬個，服務面積超過 19.7 億畝次。有 9100 多萬户像楊文龍一樣的小農户，享受到了多種多樣的社會化服務，不僅種糧便利了，而且收益更好。</p><p><strong>豐收背後的「天地人」密碼</strong></p><p>豐收，是農民心頭最深切的期盼，也承載着他們的複雜情感。豐收前，憂慮能否豐收；豐收後，又擔心是否增收。就這樣，在擔憂與歡喜的循環往復中，他們用勞作、智慧創造了一個又一個的豐收。</p><p>今年的秋糧豐收，為新一輪千億斤糧食產能提升行動開了個好頭。站在新的更高起點，我們如何走好中國式現代化糧食穩產增產高產豐產之路？</p><p>觀「老天爺臉色」，增強趨利避害能力。農業是「看天吃飯」的產業，在看得見的未來，農業尤其是大田作物大概率擺脱不了「老天爺臉色」的影響。但與此同時，科技進步也讓我們在更大的時空維度上發揮能動性。在全球氣候變化、極端天氣高發頻發背景下，我們既要抓住氣候變暖、種植帶北移等趨勢，調優農業佈局，擴面積提產量；又要積極應對極端天氣帶來的「南旱北澇」等自然災害，充分應用信息技術讓災害監測預警更及時、更準確、更科學，持續增加投入讓高標準農田比例更高、抗災能力更強，不斷完善災害應急工作體系機制讓組織更協調、運轉更高效。</p><p>承「老祖宗智慧」，強化系統和合觀念。或許很多傳統農耕技術已經不再適用於今天的農業生產，但中華傳統農耕文明中有關「天地人」系統論整體論的智慧，是我們取之不盡、用之不竭的財富。可以説，「藏糧於地、藏糧於技」就是深得「老祖宗智慧」的精髓。要更加重視農業系統內部各要素之間的相互關聯、相互配合、相互支撐，加強多要素系統組裝。同時，「輔之以義、輔之以利」，充分調動糧食生產中「人」這個關鍵力量，最終實現生產、生態、產量、質量與效益的協調共進和糧食產能的可持續提升。</p><p>強「新質生產力」，加快高新科技集成應用。新質生產力是相對於傳統生產力而言，更強調高技術水平、高質量、高效率、可持續。體現到糧食生產上，就是要更加重視高新智能裝備的應用，打造集北斗、大數據、移動互聯網、物聯網、雲計算於一體的高效農業生產模式，讓更多智慧農業場景應用在大田作物上，讓糧食生產更加智慧、高效和精準，讓農民種地更加輕鬆、見效。</p><p>豐收從來不是天經地義、理所應當的。即便是在越來越現代化、高科技的當下，種糧依然與辛苦、勞碌密不可分。看似簡單的「豐收」二字，實則是數以億計農户、新農人們一整個種植季的操勞與守護，是千千萬萬農技、科研人員把智慧結晶寫滿大地，是從國家到省市縣鄉村層層重視、狠抓落實結出的碩果。</p><p>向着新一輪千億斤糧食進發，在高基數上再突破，更不是一件容易的事。但在現代科技動能支撐下，我們有基礎、有條件、有底氣、有信心端牢中國飯碗，寫下中國式現代化的糧食安全新篇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:06:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235098</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235098</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/744.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235098_202311090806cee2cd81-d1cf-4852-b014-1792575165c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[仲農平/農民日報]]>
            </author>
            <category>秋糧</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/744.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/749.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[體壇聯播｜曼聯歐冠遭遇 3-4 恥辱逆轉，拜仁皇馬提前出線]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/929.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">失望的馬奎爾。</p><p></p><p><strong>曼聯不敵哥本哈根，戰績為 1 勝 3 負</strong></p><p>9 日凌晨，歐冠小組賽第四輪比賽，曼聯客場挑戰哥本哈根——<strong>滕哈格的球隊在上半場 2 比 0 領先的情況下最終 3 比 4 輸掉比賽，這是曼聯隊史首次在歐冠 2 球領先的情況下輸球。</strong></p><p>若算上各項賽事，這則是曼聯自 2014 年以來首次在 2 球領先的情況下輸球，上一次是 2014 年 9 月以 3-5 不敵萊斯特城。</p><p>根據統計，曼聯最近 4 場歐冠比賽有 2 場比賽單場丟了 4 球（3-4 哥本哈根、3-4 拜仁），而之前包括預選賽在內的 293 場歐冠比賽，曼聯只有 3 場丟了 4 球。</p><img alt="" style="width:549px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/923.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">拉什福德被紅牌罰下。</p><p></p><p>霍伊倫德上半場梅開二度，但拉什福德在易邊前蹬踏對手腳踝被 VAR 抓住，傷愈復出的英格蘭前鋒吃到紅牌下場……</p><p>「我們的開局非常好，我們控制了比賽，直到紅牌的出現，這當然改變了比賽。」霍伊倫德認為，「我們有點放鬆了。我們沒想到會在少一人的情況下踢比賽。這給了他們信念，我知道球迷會如何幫助球隊。」</p><img alt="" style="width:512px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/922.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">滕哈格距離下課不遠了？</p><p></p><p>「球隊的態度非常好，我無法做出任何批評。對方的第一個球是越位的，第二個球，他（馬奎爾）又能怎麼辦？」滕哈格賽後對裁判的判罰非常不滿，「今天的判罰是否對曼聯不利？不光是今天。」</p><p><strong>在本賽季的前 4 輪歐冠小組賽中，曼聯輸掉其中 3 場，戰績為 1 勝 3 負。據統計，曼聯隊史第三次單賽季輸掉 3 場歐冠小組賽，此前兩次發生在 1996-1997 賽季和 2020-2021 賽季。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/921.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">曼聯遭遇恥辱性逆轉。</p><p></p><p><strong>拜仁四連勝，鎖定小組第一</strong></p><p>9 日凌晨，曼聯的歐冠同組對手拜仁主場 2 比 1 擊敗加拉塔薩雷，取得歐冠小組賽四連勝，提前鎖定小組第一。</p><p><strong>據統計，拜仁已經第 20 次晉級歐冠 16 強，此數據僅次於皇馬的 21 次。</strong></p><p>這也是拜仁連續 38 場歐冠小組賽保持不敗，具體戰績為 35 勝 3 平，最近 17 場全勝。上一次拜仁在歐冠小組賽中未能取勝，還要追溯到 2020 年 12 月客場 1-1 戰平馬競的比賽，當時的拜仁進行了大輪換。</p><p>拜仁上一次在小組賽輸球是 2017-2018 賽季，客場 0 比 3 不敵巴黎聖日耳曼，這也是距今最近的一場拜仁沒能取得破門的小組賽比賽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/928.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">凱恩本場梅開二度。</p><p></p><p><strong>自 2003-2004 賽季歐冠改制以來，拜仁是小組賽取得勝利最多的球隊（87 場），勝率也是最高的（73.7%）。</strong></p><p>此役是穆勒職業生涯取得的第 102 場歐冠勝利，他的歐冠勝場數在賽事歷史中排名第二位，僅少於取勝 115 場的 C 羅。</p><p>英格蘭前鋒凱恩在比賽最後 10 分鐘梅開二度——據統計，凱恩在為拜仁出戰的前 4 場歐冠比賽中打進 4 球，與馬凱並列成為拜仁生涯前 4 場歐冠進球最多的球員。</p><p>賽後凱恩在社交媒體上曬出慶祝的照片，並寫道：「我們堅持不懈，並獲得了我們的回報——100% 的勝率，晉級歐冠 16 強。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/927.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">迪亞斯（左）為皇馬破門。</p><p></p><p><strong>皇馬歐冠改制後小組賽全部出線</strong></p><p>9 日凌晨，皇馬主場 3 比 0 擊敗布拉加，安切洛蒂的球隊取得歐冠四連勝，提前兩輪小組出線。</p><p><strong>根據統計，在歐冠改制後，皇馬參加了 32 次歐冠小組賽全部成功出線。在所有參加歐戰至少 3 個賽季的俱樂部中，皇馬是唯一一支 100% 出線率的球隊。</strong></p><p>此役久疏戰陣的迪亞斯發揮出色，收穫了個人皇馬生涯的歐冠處子球。「這個進球很有價值，不僅對我個人來説，對球隊也是如此。我想要展示自己的能力，我知道自己可以為球隊帶來很多幫助。」</p><p>迪亞斯此前兩個賽季被租借去 AC 米蘭，今夏租借期滿後迴歸皇馬。「我非常想念我的前隊友們，我一直是米蘭的球迷。安切洛蒂？他總是告訴我要隨時做好準備，因為他信任我，他經常和我談論米蘭。」迪亞斯説。</p><p>本場比賽，維尼修斯和羅德里戈下半場分別進球，前者已經在歐冠賽場取得了 17 個進球，超越了巴西傳奇羅納爾多的 16 球數據。</p><p><strong>此外，皇馬主帥安切洛蒂賽後還被問到了姆巴佩的問題，他拒絕做出回答，「無可奉告，我不會回答關於姆巴佩的問題。」</strong></p><p>在其他幾場比賽中，阿森納 2-0 塞維利亞，國際米蘭 1-0 戰勝薩爾茨堡紅牛，那不勒斯 1-1 柏林聯合。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/926.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在女子 100 米預賽中，杭州亞運會百米冠軍葛曼棋亮相。</p><p></p><p><strong>多位亞運冠軍亮相學青會</strong></p><p>8 日，首屆學青會單日金牌數攀升至 62 枚。當日揭幕的田徑校園組比賽中，成都大運會和杭州亞運會「雙料冠軍」王琦拿下大學乙組男子鏈球金牌，葛曼棋、陳佳鵬等短跑名將也輕鬆晉級。</p><p>當日打響的校園組田徑比賽共產生 6 枚金牌，涉及競走、鏈球、跳遠 3 個項目。</p><p>北京隊選手黃培楊憑藉在男子 10000 米競走比賽中的優異表現摘得田徑項目首金。代表江蘇隊出戰的王琦在鏈球賽場繼續「火力全開」，以 71 米 24 的成績奪冠。「希望明年能投到 77 米，爭取參加明年奧運會。」王琦在賽後説。</p><p>在女子 100 米、男子 100 米預賽中，杭州亞運會百米冠軍葛曼棋、成都大運會和杭州亞運會男子 4×100 米接力「雙料冠軍」陳佳鵬亮相，均晉級 9 日的決賽。</p><p><strong>談及個人後續規劃，葛曼棋在接受採訪時表示，學青會為冬訓打下基礎，將積極備戰明年的奧運會。</strong></p><p>學青會游泳校園組也迎來第二個比賽日，上海隊斬獲了當日 17 枚金牌中的 4 枚，以累計 9 金 6 銀 4 銅的成績繼續領跑單項獎牌榜。</p><img alt="" style="width:498px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/930.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韋世豪出現不冷靜行為，吃到紅牌。</p><p></p><p><strong>武漢三鎮、浙江隊亞冠集體輸球</strong></p><p>相比亞冠小組賽第三輪三支中超球隊集體贏球的高光時刻，第四輪中超球隊總體表現欠佳。</p><p>山東泰山主場 3 比 1 擊敗仁川聯，出線前景比較樂觀，但在 8 日晚，武漢三鎮和浙江隊兩支球隊客場出戰集體輸球——浙江隊 1 比 4 不敵 J2 聯賽球隊甲府，三鎮則慘遭越南河內 2 比 1 逆轉。</p><p>目前，浙江隊 1 勝 3 負排名墊底，已經基本上退出了小組出線爭奪。</p><p>相比中日兩國足球水平存在的差距導致輸球的結果，武漢三鎮客場輸給越南河內多少有些不應該。</p><p>何超上半場第 10 分鐘就打破僵局，但河內比賽第 71 分鐘扳平比分，隨後韋世豪吃到紅牌下場，河內在傷停補時階段由範俊海打進制勝進球，2 比 1 逆轉擊敗三鎮。</p><p>打完四輪比賽，三鎮 1 勝 1 平 2 負只有 4 分，出線也就剩下理論上的希望。</p><p><strong>唯有山東泰山出線前景光明，只要第五場主場對陣菲律賓卡雅拿到足夠淨勝球，同時第六輪客場對陣橫濱水手不要大比分輸球，崔康熙的球隊就有很大機會至少以成績較好的小組第二名晉級淘汰賽。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/924.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>CBA 爆出冷門，山東主場大勝廣東</strong></p><p>8 日晚間，CBA 常規賽出現冷門，山東隊 112 比 88 大比分逆轉廣東隊。</p><p>坐鎮主場的山東隊首節表現不佳，落後 12 分進入次節。但隨後，年輕球員居多的廣東隊沒有遏制住對手的攻勢，在被追至只差 1 分時才暫停調整。半場結束，山東隊 47 比 45 領先廣東隊。</p><p>進入第三節，山東隊以更強硬的防守應對，伺機打出快攻，劉毅、賈誠、沙約克連續命中三分球。</p><p>末節比賽，廣東隊依然攻防不力，分差被越拉越大。最終山東隊 112 比 88 大勝，沙約克得到全場最高的 31 分，廣東隊此役三分球命中率不足 20%。</p><p><strong>杜鋒教練賽後認為年輕球員表現不佳，沒有很好地執行教練組佈置的戰術，導致球隊攻防節奏出現問題，同時球隊投籃命中率也明顯下滑，最終導致輸掉比賽。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/925.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《中國乒乓之絕地反擊》。</p><p></p><p><strong>17 部中國作品入圍米蘭體育電影節</strong></p><p>2023 米蘭國際體育電影電視節近日在米蘭倫巴第大廈開幕，《北京 2022》《中國乒乓之絕地反擊》《我們的冬奧》等 17 部作品入圍。</p><p>本屆米蘭國際體育電影電視節共收到 972 部參選作品，133 部入圍，其中來自中國的影視作品 17 部。為期 5 天的電影電視節將在 4 家影院舉辦 140 場放映活動，向公眾免費開放。</p><p>本屆電影電視節將 9 日定為「北京日」。屆時，國際體育電影電視聯合會將與北京奧運城市發展促進會共同舉辦「奧運城市的魅力」專題研討會，並放映 2022 北京冬奧會和冬殘奧會官方電影《北京 2022》。</p><p>電影電視節期間還將舉辦 5 場展覽活動，其中包括「中國體育形象——雙奧之城」「米蘭-科爾蒂納丹佩佐 2026」等主題展覽。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:04:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235116</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235116</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/935.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235116_2023110908049baa4c2b-91a5-436f-acc8-d5737913b28f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，宋承良]]>
            </author>
            <category>體壇聯播</category>
            <category>運動家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/935.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/936.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[珍珠為什麼突然變成了香餑餑？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原創，江大發，青年橫財發展會</p><img alt="" height="642" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/857.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年，有機寶石屆的紫薇星，非珍珠莫屬。</p><p>不僅從「媽媽專享」搖身一變「都市 OOTD 風尚」，還在國民熱度的加温下迎來身價持續暴漲。</p><p>其蒸蒸日上的聲勢，讓隔壁因「人工培育」和「真愛貶值」而江河日下的鑽石，都眼紅不已。</p><p>珍珠的逆流而上，究竟是偶然還是必然，值得一探究竟。</p><img alt="" height="431" width="853" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/859.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="445" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/863.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>先來看看珍珠今年到底有多火？</p><p>點開某書，搜索「珍珠」二字，與之相關的筆記達 658 萬+，相關的商品達 234 萬+，而與鑽石相關的筆記數量亦不過 385 萬+，珍珠的熱度不言而喻。</p><img alt="" height="689" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/864.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>跳出阿姨們的首飾盒，珍珠成為了時尚博主們的穿搭座上賓，小紅書女孩們的必備氣質單品，潮流先鋒男子們的破格之選，女明星美貌營業的點睛之筆。</p><p>在這場以珍珠為主角的潮流中，有人解鎖了珍珠疊帶手鐲的萬能公式，令黃金和翡翠都淪為配角；有人崇尚珍珠的簡約與温潤，用針織衫極簡穿搭就變身 CBD 時髦精；有人 T 恤配珍珠，讓街頭感與隆重感交織成率性的優雅......</p><p>似乎是在突然之間，年輕人們就打開了任督二脈，洞悉了珍珠的魅力。</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而在珍珠飾品熱度不斷升温的同時，其身價也迎來了新一輪上漲。</p><p>今年 1 月，日本珍珠飾品品牌 MIKIMOTO 御木本首次宣佈全球漲價，漲幅接近 20%，並宣告 10 月份將繼續漲價。同月，日本另外一珍珠首飾品牌 Tasaki 也宣佈於 3 月在中國市場提價。</p><p>果不其然，到了 10 月 25 日，御木本珍珠如約漲價，漲幅在 20%-50% 不等。也就是説，原來只需要幾千元就能入門的手串，如今也是 1W+起步。</p><p>這個漲幅，連香奶奶見了都要甘拜下風。</p><img alt="" height="1161" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>除了珍珠品牌在瘋狂提價之外，珍珠的批發市價也在以火箭般的速度上漲。</p><p>據央視財經報道，從去年開始，淡水珍珠的價格就在緩慢上升，今年漲價尤其明顯，普通珍珠漲了 30% 到 50%，最受歡迎的甚至漲幅高達 80%，原來諸暨山下湖鎮賣價 1000 元的珍珠，今年 1500 元拿下都夠嗆。</p><p>據珠寶商反饋，海水珍珠從去年開始就一直漲價，其中澳白珍珠更是從 2-3 倍的增長，跨越到驚人的 10 倍增長。兩年前，一串 13mm-15mm 尺寸的澳白珍珠大約售價 20 萬左右，在今年 9 月份香港珠寶展商，成交價格高達 130 萬，翻了 6.5 倍。</p><p>不單是漲價，有時貨還得靠搶。即便是隔着屏幕，也彷佛聽到了珍珠商家們的咆哮怒吼。</p><img alt="" height="1662" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/869.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源@MsLiz 談珠寶</p><p>誠然，無論是海水還是淡水珍珠的價格上漲，都與連年來其產量的下降有着密切關係。</p><p>過去粗放式的發展模式下，國內珍珠養殖造成了嚴重的水污染，自 2016 年起，養殖大省相繼出台禁養條例，浙江諸暨的珍珠規模以每年 20% 的速度遞減，湖北的養殖場面積也縮減近八成。</p><p>海水珍珠也因為海洋環境污染、養殖成本增加等原因而持續減產，再加上排海問題引發了各方對於明年珍珠品質的有率，直接造成了價格上漲。</p><p>但是，真正讓珍珠聲勢更上一層樓的原因，恐怕還是消費者需求過多，供不應求。</p><img alt="" height="1157" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/870.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源@美琳 linn</p><img alt="" height="445" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/873.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>國人對珍珠的爆發式需求從何而來，這事兒得細説，得深究。</p><p>從珍珠在國內的發展路徑來看，過去幾十年，作為珠寶的珍珠，被禁錮在媽媽們的首飾盒中；作為飾品的珍珠，偶爾出現在小女孩們過家家的裝扮中；品相不佳的珍珠，基本都被磨成了粉末。</p><p>年輕人對於珍珠的印象，是優雅但老派的，是隆重但沉悶的，總之是與自己年齡不相符的東西。</p><p>直到「開蚌取珍珠」這項活動的出現，珍珠才打響了「年輕化」的第一槍。</p><img alt="" height="433" width="841" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/877.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作為珍珠產地附近景區裏最常見的地攤活動，遊客只要花上幾十塊錢，不僅能體會到開盲盒的樂趣，還能享受制作成手鍊、項鍊的一條龍服務。</p><p>近年來，聰明的商家將這門生意發展到了線上，在主播一聲聲「哇哇哇、超值、開出一個就回本」的賣力吆喝聲中，大批網友湧入直播間躍躍欲試。</p><p>買家下單，主播一個叫號、一個開蚌，所有觀眾屏息以待，等待着出現一個精品。</p><p>這種盲盒誘惑，不僅年輕人忍不住剁手，就連女明星章子怡都抵擋不住，凌晨 5 點還在刷開蚌直播，回頭買了上百個蚌自己慢慢開。</p><img alt="" height="471" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/879.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>正是這項老少皆宜的賽博整活，讓珍珠滲透進了更多年輕人的生活。</p><p>而當國內年輕人忙着開蚌的時候，海外社交媒體同步吹起了珍珠穿搭的風潮，基於珍珠被賦予的「可持續利用」和「無性別潮流」符號，日本更是出現了「珍珠男子」的風尚。</p><p>以御木本為代表的大型珠寶商，從 2020 年開始相繼與時尚品牌合作，發佈無性別珍珠飾品，以深入開拓「珍珠男子」這一細分市場需求。</p><img alt="" height="1002" width="1025" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/882.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源@日本中古 lplus</p><p>直至今年，這股風潮從海外徹底席捲中文互聯網，以倪妮、高葉為代表的一眾明星，在各種場合頻頻上身珍珠首飾，還有各路時尚博主加持，解鎖珍珠百變穿搭。</p><p>此外，大大小小的珠寶設計師們、珍珠店主們、不甘落後的潮人們更是蜂擁而上、躋身潮流中心，自發地為珍珠推高熱度。</p><p>隨着新潮設計和佩戴場景的增加，珍珠不再是正式場合或者華貴婦人的專屬，它變得更為「日常化」，即使是與平價的衞衣 T 恤搭配，也有一種率性的反差，受眾面愈發廣闊，需求也更堅挺。</p><p>短短几年間，珍珠就打破了性別和年齡的標籤，成功擺脱了大眾刻板印象，算得上是近年來」年輕化「做得最好的品類。</p><img alt="" height="1080" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/889.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>當然，有人可能會説，黃金的口碑扭轉不是比珍珠做得更好嗎？</p><p>事實上，黃金自帶恆久流通的價值，不是珍珠這種「不易保存的消耗品」能與之相比的，年輕人愛黃金更多是基因覺醒。</p><p>如今的珍珠，調侃一句「白菜賣出了黃金價」也不為過，但這絕對不是珍珠莫名其妙走了大運，而是背後的推手們運作得當。</p><p>在逆勢上升的珍珠身上，你都能見到最常見的營銷手段：賦予珍珠不凡的故事、用户心智植入、創造消費者需求、藝人種草帶貨......</p><p>但他們最對的路子是用年輕人做筏子，畢竟我們網速快又容易接受新事物，真的蠻好哄。</p><img alt="" height="1256" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>圖片來源《黑暗榮耀》劇照</p><img alt="" height="445" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/902.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>眾所周知」，流行「是打開年輕人錢包的密鑰，但流行的背後，是時尚產業的縱向聯合與橫向運作，珍珠便是其聯合起來控制品類意象的傑出作品。</p><p>不過，就算他們聯合起來、統一口徑，難道我們年輕人就會全盤接受嗎？</p><p>消費主義的套路，年輕人雖然早就司空見慣，但是無論何時，這招對我們總是有效。</p><img alt="" height="260" width="284" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/906.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>最微妙的細節在於，如果説霸道總裁的態度是「我不要你覺得」，那麼消費主義的真諦便是「我要你覺得」。</p><p>舉個淺顯的例子，直播間帶貨的"全網最低價"套路，即便被揭穿也依然不乏擁戴者。</p><p>根本原因是部分人從內心覺得：當下這個最低價是客觀的，我才是最理性和務實的。並且堅定地認為這是自己思考後的結果。</p><p>事實上，這是背後所有利益相關方聯合起來、統一口徑之後，植入進你腦海的假象，只不過以一種「我自己覺得」的效果呈現在你的思辨結論裏。</p><img alt="" height="378" width="499" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>迴歸到珍珠的騰飛上，在聯合控制的背後，現在大家產生了好幾個「我覺得」：</p><p>1、明星們都在戴，珍珠真的好香啊，我也要入坑。結論是你掏錢買溢價加倍的珍珠，並在珍珠屆的鄙視鏈裏努力掙扎。</p><p>2、想什麼，我才不會中了圈套，更不會花錢去買很貴的珍珠，買幾串平價的戴戴就行了呀，畢竟穿搭起來真的很有腔調。事實上是你本不想花錢，但是猝不及防就花了。</p><p>3、認同年輕人是真的喜歡上了珍珠，未來珍珠飾品市場大有所為。結論是你毅然決然地加入了珍珠創業大潮，用真金白銀試試水深淺。</p><p>4、覺得珍珠實火，並寫下了這篇文章，不自覺成為「幫兇」。</p><p>此刻，當你的視覺集中在「珍珠」這個名詞上，你腦海中的真相可能就在扭曲。</p><img alt="" height="452" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/912.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>參考資料</p><p>狂漲的珍珠竟因海水污染 (people.com.cn)</p><p>設計/視覺：O.O</p><p>原標題：《珍珠為什麼突然變成了香餑餑？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MjAxNTI0Mw==&amp;mid=2247570938&amp;idx=1&amp;sn=e9f618e494fdd56e570a9293a619a944">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:59:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25213320</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25213320</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/443/97.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25213320_2023110907592c99d73e-48fa-4afc-8e1c-8c674e11d755.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[青年橫財發展會]]>
            </author>
            <category>澎湃號·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/443/97.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/443/98.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[連續三季度跑輸全國大盤後，湖南「頂格」發力扶持民營經濟]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;">原創，程曉玲，城市進化論</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/583/888.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong><u>湖南的長板，還是短板？</u></strong></span></p><p>全國哪個省份民營經濟比重最高？</p><p>説到這個問題，不少人會想到廣東、江蘇、浙江、福建等民營經濟大省，卻很難聯想到來自中部的湖南。</p><p>公開數據顯示，2022 年湖南民營經濟增加值 3.39 萬億元，同比增長 4.3%，佔全省 GDP 比重達到 69.7%。</p><p>這個數字，比第二名福建還高出 0.3 個百分點，在已公佈數據的省份中排名第一。換句話説，湖南全省近七成 GDP 都來自民營經濟，這也決定了其無可比擬的重要地位。</p><img alt="" height="2088" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/503/628.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>就在近日，湖南省委、省政府印發《關於支持民營經濟發展壯大的若干政策措施》，從 6 個方面提出 30 條具體措施，「全力支持民營經濟發展壯大」。</p><p>除了實打實的政策支持，黨政領導密集調研座談、招商引資「組合拳」頻出……當地近年對民營經濟和民企的重視程度可謂空前。</p><p>官方「力挺」背後，諸多隱憂也不容忽視。</p><p>今年以來，湖南經濟增速連續三個季度跑輸全國大盤，前三季度經濟增長 4%，在 GDP 十強省份中居倒數第二。此番「頂格」發力扶持民營經濟，能否助其扭轉局面？</p><p><strong>01</strong></p><p><strong>發軔</strong></p><p>時間拉回到 1980 年。當年 6 月，原在長沙房地產管理部門工作的李靜，停薪留職從事個體經營，成為全國第一個由省長批准同意的個體工商户。</p><p>同一年，湖南邵東人曾小山以僅有的 2000 元錢，在家鄉流澤鎮創辦湖南第一家民營企業——邵東流澤鋁製品廠。</p><p>在曾小山創業 6 年後，在洪源機械廠就職的梁穩根拉着校友唐修國、畢業於哈工大的毛中吾和洪源廠計量科助理工程師袁金華一起，毅然放棄「鐵飯碗」，決定自己辦廠。三一集團就此萌芽、發軔，直至成長為中國工程機械行業龍頭。</p><p>乘着改革東風和敢為天下先的民企「湘軍」，湖南民營經濟快速發展併成為經濟發展的「主力軍」。</p><p>到 2012 年，湖南民營經濟增加值 12518.48 億元，佔全省經濟總量的 56.5%。這一比重雖然已高於全國水平，但和其他幾個民營經濟大省相比並不算突出——2012 年，河南、福建、浙江民營經濟增加值佔 GDP 比重分別為 68.5%、66.7%、63.8%，均明顯高於湖南。</p><p>此後近十年時間，湖南民營經濟總量及其佔比持續提升。</p><p>2021 年，湖南民營經濟增加值增至 2012 年的 2.58 倍，佔 GDP 比重從 10 年前的 56.5% 提高至 70%；民營經濟對全省經濟增長貢獻率超 75%，比 2012 年提高 9 個百分點；民營經濟上繳税金 2851 億元，增長 133.3%。</p><img alt="" height="828" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/503/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2022 年，湖南民營經濟增加值 3.39 萬億元，GDP 佔比略降至 69.7%，但相比 2012 年已經反超河南、福建、浙江，在全國各省份中明顯領先。</p><p>從規模看，湖南民營經濟總量反超四川，並進一步拉開與湖北的差距，從 2012 年領先 700 億元增至 2022 年約 4800 億元。</p><p>在湖南省內各領域發展中，民營經濟的重要性愈發凸顯：民營經濟貢獻了全省 80% 以上的固定資產投資和進出口額；全省高新技術企業中的民營企業佔比超 90%；全省連續三年實施的十大產業項目、十大技術攻關項目中，由民企牽頭的佔一半以上……</p><p>至此，湖南民營經濟的「76999」發展格局也已成型：民營經濟佔據全省 70% 以上的 GDP、60% 以上的税收、90% 以上的科技型中小企業、90% 以上的新增城鎮勞動力就業、90% 以上的新增企業市場主體數量。</p><p>相較於全國的「56789」格局，湖南顯然已經走在了前面。</p><p><strong>02</strong></p><p><strong>隱憂</strong></p><p>然而，民營經濟佔比高，並不意味着實力就強。</p><p>就民營經濟規模而言，湖南與江蘇、廣東、浙江等省份仍然差距較大，2022 年，湖南民營經濟增加值僅相當於江蘇、廣東、浙江的 47.8%、48.6%、65.2%。</p><p>從直觀反映民營經濟發展質量和水平的多項指標看，湖南的短板更為突出。</p><p>以民營經濟市場主體為例，不僅總數和企業規模偏小，產業層次、創新能力也偏低。</p><img alt="" height="1728" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/503/630.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>國家統計局數據顯示，2019 年，湖南常住人口位列全國第 7，私營企業、個體户數分別為 87.2 萬户、327.7 萬户，合計 414.9 萬户，總數排名全國第 11 位；私營企業、個體就業人數分別為 514.4 萬人、535.1 萬人，合計 1049.5 萬人，總數居全國第 15 位。</p><img alt="" height="1728" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/503/631.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>進一步看，民企百強代表着各地民營市場主體的頭部力量。</p><img alt="" height="650" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/503/632.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖片來源：《2023 中國民營企業 500 強調研分析報告》</p><p></p><p>在全國工商聯發佈的 2023 中國民營企業 500 強榜單中，湖南共 7 家民營企業上榜，不僅在全國排名靠後，在中部 6 省中也僅高於江西、與安徽並列倒數第二。從入圍名次看，7 家湘企中，只有三一集團以 68 名躋身前 100 強。</p><p>再來看湖南省內的民企百強實力。</p><p>2022 年三湘民營企業百強調研分析報告顯示，湖南省民營經濟營業收入總額和資產總額均首次突破萬億元大關，其中營業收入總額為 10780.22 億元，增長 23.89%。相比之下，湖北民企百強營收 16684 億元，安徽 14939.65 億元，河南 14189.46 億元。</p><p>從入圍門檻看，湖南 2022 年百強民企「守門員」的營收為 21.9 億元，湖北、安徽、河南則分別達 39.1 億元、55.3 億元、30.92 億元。</p><p>這種現狀，用當地媒體的話説，就是「大企業頂得不夠高、小企業鋪得不夠廣」。</p><p>此外，公開數據顯示，湖南民營經濟規上工業營收排名全國第 12、中部地區第 5；規上工業利潤排名全國第 16、中部地區第 6。湖南非公工業企業 R&amp;D 人員佔其從業人員比重僅 3.3%，比國有控股企業低 2.6 個百分點，創新能力明顯不足。</p><p><strong>03</strong></p><p><strong>補短</strong></p><p>反映到經濟數據上，2022 年，湖南民營經濟增加值同比增長 4.3%，落後經濟增速（4.5%）0.2 個百分點。在反映民營經濟景氣狀況和市場信心的民間投資方面，湖南 2021 年、2022 年增速分別為 9.6%、8.5%，今年上半年下滑至 3.5%。</p><p>今年以來，湖南 GDP 增速連續三個季度跑輸全國平均線，與民營經濟、民間投資增長動力不足等原因不無關係。</p><img alt="" height="688" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/503/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖片來源：攝圖網_501592213</p><p></p><p>梳理公開報道不難發現，在此次《關於支持民營經濟發展壯大的若干政策措施》出台之前，湖南已頻頻發力支持民營經濟發展。</p><p>早在去年初，湖南就以「罕見的力度」在全國率先出台促進市場主體高質量發展文件，明確提出大力實施市場主體倍增工程和優質企業梯度培育行動，到 2025 年末，全省市場主體達到 800 萬户，其中企業 220 萬户，實現「十四五」期間企業主體翻番倍增目標。補短板的意味十分明顯。</p><p>今年初，湖南又發佈「穩增長 20 條」，提出「打好經濟增長主動仗」，其中多項舉措意在全力幫扶實體經濟，為市場主體紓困賦能。同時，強調支持民間投資，提出對符合條件的民間資本參與重大工程和補短板的項目給予政策資金支持，爭取安排 1 億元用於支持引導社會資本參與盤活國有存量資產。</p><p>在此過程中，推動湘商迴歸也成為發力重點。</p><p>據統計，全球超 400 萬湘商，產業遍佈世界 180 多個國家和地區。自 2017 年實施「湘商迴歸」工程以來，湖南累計引入湘商項目投資近 2 萬億元。</p><p>公開報道顯示，截至今年 10 月底，湖南省委書記沈曉明已先後五次與民營企業家和湘商代表面對面座談，還將座談會場搬到了上海、深圳、北京等地，邀約企業家回湘投資創業。</p><p>上述「穩增長 20 條」也在招商引資上給予湘商禮遇，提出對湘商上市企業集團總部整體回遷的，最高給予 1000 萬元獎勵。</p><p>努力的成果已經顯現。僅今年春節期間，湖南就通過舉辦 2000 多場懇談會、座談會、項目洽談會等，達成湘商迴歸和返鄉創業項目 600 多個，協議投資額 2300 多億元。2022 年，湘商迴歸投資新註冊企業 953 家，到位資金 4475 億元。今年上半年，湘商迴歸新註冊企業 598 家、同比增長 40.4%。</p><p>更重要的是，越來越多湘商迴歸，意味着更多「湘字號」產業迴歸、資本回流、項目回投、人才回聚、總部回建，背後傳遞的是對未來的信心與希望。</p><p>文字 | 程曉玲</p><p>*題圖來源：攝圖網_501609949 *城市進化論原創出品，未經授權，不得複製和轉載，否則將追究法律責任。</p><p>原標題：《民營經濟「含量」最高的省份，不是粵蘇浙閩》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjA5Mjc0OA==&amp;mid=2247551351&amp;idx=1&amp;sn=e3c67b0df5a3d0342ffcb9651e21294f&amp;chksm=ce0f65d4f978ecc29e56e6ee233e050b15790f56ed30500fd70aae4e6ec9a6ea85052e26c576&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd">閲讀原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:57:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228436</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228436</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/583/890.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25228436_202311090757a818ca0d-0a7b-4511-9dc5-ecd9c4db8956.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[城市進化論]]>
            </author>
            <category>澎湃號·政務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/583/890.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/583/891.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博直擊丨進博+「一帶一路」：中國與世界共享發展機遇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532793" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/443fe61300fc4b4e881632aa8d5fb7da/hd/202311082351515091d109ab6-0652-450b-893c-cc8a9d7f3929-ed00fb5f-d55a-4238-f82e-e796ec3716b0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/216.png" data-duration="04:00" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>今年是共建「一帶一路」倡議提出十週年。在第六屆進博會國家展的 72 個參展方中共有 64 個「一帶一路」共建國家。通過進博會，「一帶一路」好物被更多人看到。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:47:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228504</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228504</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃嫣然]]>
            </author>
            <category>一帶一路</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/216.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/217.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[密集調研上市公司，部分險資將擇機加倉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，險資調研 A 股上市公司的節奏加快。Wind 數據顯示，10 月以來，截至 11 月 8 日，保險機構（包括保險公司及保險資管公司）合計調研 A 股上市公司已超過 4000 次。</p><p>隨着監管層出台一系列政策鼓勵險資加大權益投資，業內人士認為，險資加大權益投資正當其時。部分保險機構相關人士向中國證券報記者表示，將擇機進行小幅加倉。</p><p><strong>險資調研熱情高漲</strong></p><p>機構調研通常被看作投資的風向標。今年四季度以來，險資對 A 股上市公司的調研熱情不減。Wind 數據顯示，10 月以來，共有 140 餘家保險機構合計調研超過 600 家 A 股上市公司，合計調研總次數達 4068 次。其中，10 月，保險機構合計調研次數超過 3700 次，較 9 月的調研次數有明顯回升。</p><p>具體來看，10 月以來，泰康資產、大家資產、人保資產、中郵人壽、長江養老、陽光資產等 11 家機構的調研熱情較高，調研次數均超過 100 次。</p><p>從險資調研的行業來看，電子、醫藥生物、計算機、機械設備等領域成為險資調研關注較多的行業。在個股方面，天孚通信、澳華內鏡、立訊精密、華測檢測、德賽西威等上市公司獲得較多保險機構關注。</p><p>除機構調研之外，最近披露的三季報顯示，險資在三季度加大了對 A 股上市公司的配置力度。Wind 數據顯示，截至三季度末，險資合計重倉持有超 700 家 A 股上市公司流通股，重倉持股數量合計為 992.98 億股，重倉市值為 1.91 萬億元，重倉持股數量和市值均較二季度有所上升。從持股變動情況來看，險資增持數量較多的上市公司包括北京銀行、中國石化、招商南油、航天電子等。</p><p><strong>權益資產佔比仍較低</strong></p><p>今年以來，監管層出台一系列政策鼓勵險資加大權益投資，包括優化保險公司償付能力監管標準、加強對國有商業保險公司長週期考核等。業內人士認為，險資加大權益投資正當其時。</p><p>華創證券非銀金融分析師徐康認為，保險公司的資金具有長久期屬性，因此主要配置債券等長久期固收類資產。然而，在長端利率震盪下行背景下，再投資風險顯著擴大，保險行業利差損隱患加大，險資急需尋找優質資產增厚投資收益。拉長時間來看，權益投資能夠帶來較好的收益。</p><p>整體來看，險資權益投資佔比距離監管部門規定的權益類資產投資比例上限還有很大空間。根據金融監管總局公佈的信息，截至 2023 年 8 月底，保險資金運用餘額達 26.97 萬億元，同比增長 10.21%，投資股票、基金 3.49 萬億元，同比增長 13.84%，佔比 12.94%。</p><p>巨豐投顧投資顧問總監郭一鳴表示，隨着活躍資本市場的政策逐步落地以及引導中長期資金入市趨勢的確立，保險資金加大對權益市場的投資只是時間問題。</p><p><strong>部分機構「小幅」加倉</strong></p><p>11 月以來，A 股市場出現修復行情。機構普遍認為，在內外積極因素不斷累積的背景下，市場有望震盪上行。</p><p>從中國證券報記者調研情況來看，部分保險資管公司表示，將會加大權益市場的配置力度。某保險資管公司權益投資總監表示，近期市場超跌反彈等因素對風險資產有一定支撐，市場出現修復行情，公司會擇機加倉，但幅度不會太大。另一保險資管機構相關負責人表示，目前權益市場還存在不確定性，該公司的權益投資倉位一直比較高，在短期內會進行一些加倉。</p><p>此外，中國保險資產管理業協會近日公佈的《2023 年第四期保險資產管理行業投資信心指數調查情況》顯示，保險機構 2023 年第四季度的權益投資信心指數為 57.72，較 2023 年第三季度有所回升。</p><p>中國平安在 2023 年第三季度業績説明會上表示，國內經濟持續復甦，一系列結構改革帶來質的提升以及量的合理增長。權益市場結構性機會預計將持續，TMT、汽車、醫藥、能源等板塊都是持續關注的配置方向。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:42:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235122</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235122</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/829.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235122_2023110907427f510015-937b-4623-acd6-4ae4670f9376.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳露/中國證券報]]>
            </author>
            <category>保險資金</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/829.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/830.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博直擊丨從聯合展位到特裝展位，這家企業帶來更多挪威產品]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532777" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/33e25e9b29754e8780e720a14be7e19c/hd/20231108222038424afb52f5a-3b6b-4e3d-8a20-0865ec289063-6b1ad20c-95b6-0026-2aaa-726acaf87ff6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/775.jpg" data-duration="01:03" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 8 日，NYO3 諾威佳已連續五年參展進博會，並首次以特裝展位亮相進博會。今年 NYO3 諾威佳帶來全系列 32 款以「南極磷蝦油」為核心的高端營養產品。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:41:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228455</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228455</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張呈君，編輯，鄒橋]]>
            </author>
            <category>進博會</category>
            <category>挪威</category>
            <category>南極</category>
            <category>磷蝦油</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/775.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/776.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博直擊｜從展商轉型為投資商，蔡司：堅定地紮根在中國市場]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532753" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2c7b7547a7af48dfb11580f0864283b8/hd/20231108210513963446c10d9-a16c-4957-a560-fdb8e57e0e3c-d6aae478-6dc8-adb1-8f94-aaad721802d5.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/492/535.jpg" data-duration="01:31" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 8 日，在本屆進博會，蔡司與覓可羅（上海）智能科技有限公司聯合推出中國自主創新研發的產品——DeepVision 多光子成像與全息光刺激系統。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:41:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224687</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224687</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張呈君，編輯，鄒橋]]>
            </author>
            <category>進博會</category>
            <category>蔡司</category>
            <category>圍觀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/492/535.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/492/536.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國寶武進博會上集中採購：涉及新能源汽車用無取向硅鋼產線設備等]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日上午，鋼鐵央企中國寶武在第六屆進博會上舉辦了全球集中採購簽約儀式。中國寶武與包括普鋭特、特諾恩、索拉斯、中作商事、德國喬格公司、日本製鐵、蒙古能源、歐亞資源（ERG），法國埃赫曼集團、阿聯酋薩曼科鉻公司、嘉能可、嘉新國際等在內的 10 多家國際知名企業進行了國際智能裝備、國際礦產及生產資源採購簽約。</p><p>中國寶武也是進博會「全勤生」。此次採購涉及新能源汽車用無取向硅鋼產線設備，優質焦煤、錳礦、鉻鐵、鎳鐵、鐵礦石等資源，以及熱軋原板等生產性資源。中國寶武方面未透露具體金額，稱規模預計不低於上一屆央企交易團中國寶武分團採購金額水平。</p><p>此外，寶武旗下寶鋼股份、八鋼公司、寶武資源、中鋼集團、歐冶工業品等企業也分別同相關合作夥伴簽署採購協議。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/199.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中國寶武黨委常委、副總經理王繼明表示，寶武連續六屆參加進博會，以集中採購簽約為紐帶，聚焦低碳冶金、「一帶一路」沿線合作等項目，積極引進全球先進裝備和優質資源，推動全球供應鏈實現更高效的資源配置和交流融通。</p><p>王繼明強調，中國寶武堅定不移做強做優做大，堅持以「四化」為發展方向，推進鋼鐵材料進步，加快以數字技術重構鋼鐵及相關產業鏈，推動低碳冶金技術聯合創新、綠色產品開發、綠色產業佈局，堅持通過專業化整合、行業內外對標找差和企業改革創新實現極致效率和效益。</p><p>值得關注的是，面對鋼鐵行業長週期結構性調整，中國寶武提出堅持高端化、智能化、綠色化、高效化發展的「未來鋼鐵」路線圖。過去的 2022 年，中國寶武資產規模達 1.32 萬億元，鋼產量 1.3 億噸，國內市場佔有率達 13%，營業總收入 1.15 萬億元。在今年 8 月份最新公佈的《財富》世界 500 強榜單上，寶武繼續位居第 44 位，位列全球鋼鐵業之首。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:40:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228503</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228503</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/201.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25228503_202311090740c65fb5cb-e655-47a1-b42c-f23c37ef5187.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，賀梨萍]]>
            </author>
            <category>中國寶武</category>
            <category>集中採購</category>
            <category>第六屆進博會</category>
            <category>央企</category>
            <category>新能源汽車用無取向硅鋼</category>
            <category>鐵礦石</category>
            <category>低碳冶金</category>
            <category>「一帶一路」沿線合作</category>
            <category>進博會在線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/201.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/202.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[乘聯會：「銀九金十」明顯受新能源車拉動，混動車型是「核心增長動力」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>受新能源車拉動，車市再現「銀九金十」。</p><p>11 月 8 日，乘聯會發布的數據顯示，2023 年 10 月乘用車市場零售銷量達到 203.3 萬輛，同比增長 10.2%，環比增長 0.7%。今年累計零售 1726.7 萬輛，同比增長 3.2%。</p><p>乘聯會表示，今年 10 月車市零售環比走強，形成「銀九金十」的較強走勢，10 月車市促銷持續增長，燃油車和新能源車促銷均環比增長，購車消費需求有所釋放。</p><p>乘聯會秘書長崔東樹提到，「銀九金十」其實也是近幾年的常見走勢，原因正是新能源車的增長動力驅動環比走強。</p><p>乘聯會數據顯示，10 月中國新能源車市場零售銷量為 76.7 萬輛，同比增長 37.5%，環比增長 2.7%。今年累計零售 595.4 萬輛，同比增長 34.2%。從滲透率來看，10 月新能源車國內零售滲透率已經達到了 37.8%，較去年同期 30.2% 的滲透率提升 7.6 個百分點。</p><p>崔東樹強調説，插電混合動力車型（含增程式車型）今年以來呈現出「超強增長態勢」，為新能源車銷量貢獻了巨大增量，是拉動整體車市增長的「核心增長動力」。</p><p>數據顯示，10 月純電動車型的批發銷量為 58.5 萬輛，同比增長 14.4%，環比增長 3.7%；而插電混動車型的銷量 29.8 萬輛，同比增長 78.2%，環比增長 9.9%。插電混動車型在新能源車中佔比已經達到 34%，較同期佔比增加 9 個點。</p><p>崔東樹提到，插電混動車型貢獻的增量，增程式有着很好的表現，這得益於理想汽車、長安汽車、賽力斯等車企對增程式技術路線的發展。</p><p>插電混動車型是典型的「逆襲」技術路線，此前，插電混動在汽車行業中佔比較低，在 2021 年比亞迪 DM-i 超級混動系統帶火插混市場後，國內自主車企迅速跟進。</p><p>近兩年，車企紛紛用腳投票，包括長城、吉利等在內的主流車企都在大力發展插電混動技術路線。在中國第一批研發混動技術的上汽集團也開始大力加碼插電混動，在近日推出了 DMH 超級混動系統。</p><p>上汽集團副總裁祖似傑近日表示，從市場規模來看，2030 年前，插電式混合動力和增程式混合動力，作為傳統燃油汽車的節能升級路線有很大的發展機會。而從用户的角度來看，插電混動技術覆蓋率更高，可電可油能夠消除里程焦慮，同時還能為用户帶來純電動車的體驗。</p><p>展望 11 月，崔東樹表示，一般來説 11 月是年內銷量第三名，僅次於年末 12 月和年初 1 月的銷量。同時，2022 年 11 月因特殊原因形成銷量低谷期，今年 11 月在低基數的基礎上有望實現同比大幅增長。疊加樓市高位理性回落、存量利率下調、車市促銷等利好因素，預計 11 月車市同比會暴增 20% 以上。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:16:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228360</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228360</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/785.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25228360_20231109071798d6131e-db39-42b3-bd86-7dcf1f5ae74c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，吳遇利]]>
            </author>
            <category>乘聯會</category>
            <category>混動車型</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/785.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/786.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治日報：治罪治理並重擠壓跨境電詐犯罪空間]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「不看學歷，不問年齡，不需要工作經驗……來緬北，月入 10 萬元不再是夢。」想必不少人在收到這樣的信息時都會心動。</p><p>然而，「到緬北掙大錢的」的真相卻是不法分子招募國內人員在緬北「法外之地」對國內居民實施電信網絡詐騙犯罪。</p><p>近年來，為依法嚴厲打擊跨境電信網絡詐騙犯罪，全國檢察機關全力推進「斷卡」「斷流」等專項行動，與公安機關一起破獲多起大案要案，打擊治理工作取得明顯成效。其中，由四川省南充市檢察機關辦理的「4·01」電信網絡詐騙案是自「斷流」專項行動開展以來，立足境內打擊境外電詐犯罪案件中法律效果較好的案件之一，也是最高人民檢察院、公安部聯合掛牌督辦的第二批 3 起特大跨境電信網絡詐騙案件之一。</p><p>2021 年 4 月 1 日，南充公安機關成立專案組對該案立案偵查，當地檢察機關全面提前介入，有效引導偵查發現 21 個犯罪集團（團夥）共 1800 餘名涉案人員。面對涉詐「迴流」人員，如何更好地固定犯罪證據？如何在打擊懲治境外電詐犯罪的基礎上強化治理工作，有效擠壓跨境電詐犯罪空間？近日，《法治日報》記者採訪了該案辦案檢察官。</p><p><strong>提前介入案件確保案件辦理質效</strong></p><p>2021 年 2 月 19 日，南充公安機關根據公安部下發的「緬北迴流高危人員」線索抓獲了張某、鄒某等南充籍犯罪嫌疑人，通過進一步偵查，鎖定了緬北佤邦勐波「小八層」、勐平「三連棟」「彩鋼棚」等場地內 2000 多人的身份信息。</p><p>同年 4 月 1 日，南充公安機關成立專案組對該案立案偵查，並命名為「4·01」電信網絡詐騙案。2022 年 1 月，市公安局在開展第一批集中抓捕前，商請檢察機關提前介入該案。</p><p>「聽取公安機關對案情和工作打算的介紹，瞭解需要檢察機關支持配合的請求後，我院全面梳理案件特點，深入研究分析措施，提出引導偵查的意見和建議，被公安機關全部採納，確保案件偵查工作順利推進。」南充市人民檢察院常務副檢察長唐蔚告訴記者，在辦理過程中，檢察機關及時將審判階段的證據要求和證明標準向偵查前端傳遞，促進偵查人員不斷增強正當程序和證據意識，從而在刑事指控上增強檢警合力，有效提高辦案效率、確保辦案質效。</p><p>為更好辦理此案，南充市人民檢察院成立由市院檢察長任組長、全市辦案骨幹力量任成員的專案組。在四川省人民檢察院第四檢察部的有力指導下，專案組對事實認定和法律適用進行集體研究，提出指導意見，並積極協調解決辦案中遇到的具體困難。同時，為避免「同案不同訴、同案不同判」情形發生，專案組制定了「4·01」案量刑建議參考，明確不訴、建議緩刑的適用條件，分類分層懲治電詐犯罪分子。</p><p>2022 年 1 月至 2023 年 3 月，南充市公安機關通過掌握的「4·01」案犯罪嫌疑人身份信息對緬北迴流人員開展了四輪集中抓捕，對 832 人採取強制措施。截至目前，檢察機關已起訴的 439 人中，提出量刑建議 387 人，法院已判決 129 人，其中採納量刑建議 123 人，採納率達 95%，彰顯了法律的權威。</p><p><strong>指導辦案人員採取「由供到證」模式</strong></p><p>「‘4·01’特大跨境電信網絡詐騙案涉案人員均為在緬北從事電信網絡詐騙等犯罪後迴流的境內人員，屬於‘迴流’案件，辦理難度較大。」四川省人民檢察院第四檢察部副主任王曉蓉告訴記者，該案系公安機關根據上級的情報和核查線索發現，而非被害人報案，犯罪事實一開始並不清楚，除此之外還存在境外客觀證據無法收集、涉案資金來源及去向無法確定、共同犯罪認定難度極大等問題。</p><p>面對上述困難，在最高檢第四檢察廳的關心支持下，四川省檢察院第四檢察部對南充市檢察機關案件辦理全程參與指導，一是提前介入引導公安機關打破傳統辦案思路，明確審訊方向，堅持「由供到證」，同步收集、固定主客觀證據；二是在審查起訴時，堅持主客觀證據相結合的審查標準，準確認定犯罪事實；三是嚴格把握兜底條款的屬性，明確適用順位及條件，準確適用法律。</p><p>「‘由供到證’辦案模式，解決了在跨境電信網絡詐騙犯罪案件偵辦初期如何通過碎片化的證據信息逐步完善構建出符合犯罪構成要件的證據體系的難題。」四川省人民檢察院第四檢察部檢察官王曉丹對記者説。</p><p>南充市人民檢察院第三檢察部主任李建冰以「4·01」案中的「陳某等 2 人詐騙、彭某等 12 人詐騙、偷越國（邊）境案」為例，講述了「由供到證」模式在辦案中的具體應用。</p><p>他告訴記者，在上述案件中，這些「迴流」人員多是不攜帶相關犯罪工具回國，反偵查能力極強，所以獲取證據難、人案關聯難的矛盾十分突出。對此，辦理此案的南充市西充縣人民檢察院建議公安機關圍繞犯罪嫌疑人所加入的境外犯罪集團、參與實施詐騙行為、出入犯罪窩點等重點要素，對其及時、逐一開展訊問，注重聽取分析其辯解，形成相互印證的供述證據鏈。在此基礎上，針對上述重點要素、訊問中的辯解和供述矛盾點，有針對性地加強對客觀性證據的收集和審查，加強在案證據和平台數據碰撞比對，排除合理懷疑，形成主客觀相一致的完整證據鏈，有力指控犯罪事實。</p><p>2022 年 11 月 23 日，西充縣檢察院對彭某等 12 人以詐騙罪、偷越國（邊）境罪，對陳某等 2 人以詐騙罪提起公訴。2023 年 2 月 16 日，西充縣人民法院對其作出一審判決，各被告人均未上訴，判決已生效。</p><p>「該案為現階段高質效辦理電信網絡詐騙‘迴流’案件，依法嚴厲懲處新型電信網絡違法犯罪活動總結了能夠複製、可以推廣的寶貴實踐經驗。」李建冰對記者説。</p><p><strong>推動綜合治理保障羣眾財產安全</strong></p><p>記者瞭解到，為有效遏制電信網絡犯罪多發高發態勢，四川省檢察機關積極履行職能，推動電信網絡犯罪綜合治理，切實保障人民羣眾財產安全。</p><p>近年來，四川省檢察機關為深挖電信網絡新型違法犯罪根源，聚焦重點地區、重點問題和重點行業，及時發現網絡治理風險盲區，並結合「4·01」案辦理時發現涉「兩卡」犯罪背後的社會治理問題，共向教育、電信等相關部門發出檢察建議 40 餘份。</p><p>南充市檢察機關在辦理「4·01」案中強化類案監督，發現轄區內不法分子通過假冒京東、淘寶售後客服的身份到某公司辦理固話，後通過架設 VOIP 等固話操控設備，幫助境外人員向國內不特定人羣撥打電話，實施詐騙犯罪行為，嚴重侵害了人民羣眾的財產安全。</p><p>「我們從完善內部監督管理，完善異常賬户應急處理規範，增強工作人員反詐意識等方面向該公司制發社會治理檢察建議，得到其採納，並及時進行了整改和回覆。」李建冰説。</p><p>防範電詐重在日常預防。四川省檢察機關連續 3 年開展「防範電信網絡詐騙犯罪集中宣傳月」活動，採用多種宣傳方式有針對性地持續開展反詐進校園、進社區、進企業等宣傳活動，製作海報、宣傳展板、宣傳手冊共 7 萬餘份。</p><p>此外，針對幫助信息網絡犯罪活動罪多發高發折射出的「遏制源頭、打擊上游成效不佳」等社會治理風險問題，省檢察院組成調研組赴成都、南充、內江等地開展調研，並牽頭省法院、省公安廳、省司法廳起草《關於深入推進打擊治理電信網絡詐騙違法犯罪工作的實施意見（徵求意見稿）》，目前該文件處於徵求意見階段。</p><p>「在打擊治理電信網絡新型違法犯罪過程中，檢察機關找思路、化難題，將犯罪嫌疑人繩之以法，通過打擊與治理並重，最大限度擠壓犯罪分子的生存空間，切實維護人民羣眾生命財產安全。」四川省人民檢察院副檢察長羅春梅説。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:13:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235044</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235044</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/491.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235044_202311090713f13c9c46-56a9-4398-8a7b-899116f01a01.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜洋/法治日報]]>
            </author>
            <category>電詐</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/491.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/492.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒體關注：微短劇爆火引上市公司掘金，誰將成為「頭號玩家」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一集時長幾分鐘的微短劇正在受到市場追捧。在抖音平台上，一部熱播微短劇評論區，有 7000 多位網友給出「太上頭了」的評價。</p><p>11 月 8 日，A 股市場短劇概念股持續走強，中文在線上漲 20%、唐德影視漲 19.97%、海看股份漲幅 14.97%、北京文化漲幅 10%；港股方面，製片公司檸萌影視、映宇宙、閲文集團漲幅居前。其中，中文在線近 5 個交易日已累計上漲 94.76%。</p><p>在此之前，已有多家上市公司表態佈局微短劇賽道，那麼誰將成為「頭號玩家」？</p><p><strong>微短劇爆火，多家上市公司佈局</strong></p><p>今年以來，微短劇行業迎來爆發式增長。中信建投研報預計，2023 年市場規模將達到 200 億元至 300 億元，明年有望延續高增長。</p><p>一位傳媒互聯網首席分析師在接受《證券日報》記者採訪時表示，從供給端來看，微短劇製作成本低、週期短，相比長劇而言，影視製作公司能夠更好地控制風險，快速回收成本。從用户需求來看，微短劇的戲劇結構通常是先拋出懸念，劇情發展帶有很強的衝突、反轉元素，只展現重要情節，消除了一些情節拖沓的長劇帶來的疲勞，更符合如今觀眾追求碎片化娛樂的趨勢。另外，素人演員、豎屏觀看模式、情緒帶動性強等因素都使得微短劇相比長劇，更能滿足下沉市場觀眾的需求。</p><p>數據顯示，微短劇的需求端及供給端均保持高速增長。一方面，內容爆款頻出，播放量和收入屢創新高，以 8 月 25 日在微信小程序上線的《無雙》為例，播出 8 天投放收入超 1 億元。另一方面，供給持續增長，根據《德塔文 2023 年上半年微短劇市場報告》，2022 年和 2023 上半年，國內重點網絡微短劇上線量分別為 454 部、481 部。與此同時，根據國家廣播電視總局數據，2023 年前三季度，有 349 部 7855 集網絡微短劇備案，已經超過去年全年。</p><p>華鑫證券傳媒分析師朱珠對《證券日報》記者表示，因短劇營造熱度，進而帶動對內容板塊從存量 IP 或原創 IP、劇本創作、影視製作、MCN 公司、影視基地、播出平台、短劇獨立 App 等環節的關注。</p><p>一位微短劇創作工作室負責人在接受《證券日報》記者採訪時表示，今年以來已有 3 家投資方主動溝通投資事宜，但目前並未考慮融資。</p><p>與此同時，產業鏈上下游的上市公司紛紛入局。10 月 31 日，網文賽道的頭部企業閲文集團發佈了「劇本徵集令」，正式進軍短劇賽道。在中文在線近期投資者關係活動紀要中，公司表示，目前公司已經擁有微短劇行業完整的產業鏈佈局。</p><p>值得一提的是，微短劇已經為上市公司帶來收入增長。映宇宙在最新一期財報中稱，上半年公司短劇業務帶來了近 5 億元的收入增量，成為公司重要的業績增長點。</p><p>檸萌影視亦表示，上半年，公司旗下短劇頭部廠牌「好有本領」產出了多部爆款作品，新業務貢獻了一定的收入，最終實現業績增長。與抖音聯合出品的微短劇《二十九》，正片播放量突破了 8 億次，抖音站內話題播放量突破 14.4 億次，豆瓣評分 8.1 分。該劇在用户付費端收入已破千萬元，且仍在持續增長中。</p><p>國金證券研報表示，在短劇市場蓬勃發展中，看好製作能力較強或有 IP 儲備的公司；當前微短劇需求較旺盛，但供給也在迅速增加，加之短劇本身「短平快」的特點，市場或很快呈現白熱化，屆時能製作出頭部內容的公司更易盈利。</p><p><strong>精品內容仍然稀缺，產業鏈機遇倍增</strong></p><p>華安證券研報表示，2023 年下半年以來，微短劇快速發展，通過買量的形式不斷觸達新用户，處於快速成長的早期。</p><p>與長視頻相比，短劇市場起步晚、發展快，現階段仍存在諸多問題。上述首席分析師對記者表示，當前微短劇行業不足之處首先在於內容高度同質化，劇情集中在「逆襲、重生、霸總」等關鍵詞上，觀眾可能很快審美疲勞。其次是，目前微短劇還沒有非常清晰的審批和監管流程，內容管理體系還未完善。如果未來微短劇的備案審批向長劇更靠攏，內容活躍度可能會大大降低。</p><p>在她看來，優質內容是突破以上限制的關鍵，微短劇也可以有更加精巧的劇情設置、更深的思想內核。目前，有許多網文平台、優秀影視公司加入了微短劇拍攝，有望提高整體的劇本和製作質量，產出差異化的優質內容。</p><p>打造優質內容也成為微短劇行業共同追求的目標。上述工作室負責人告訴記者，其目前在大量招聘專業創作團隊，通常一個組約 10 個人，包括導演、編劇、拍攝、剪輯等，在熱門題材上不斷試水，如果效果不好立刻切換類型，產出效率很高。但也是基於微短劇「短平快」的特徵，內容質量、鏡頭語言與長劇存在差距，因此需要大量專業人才加入。</p><p>此前主攻長劇市場的專業團隊對此也有提前佈局，例如曾出品過《小歡喜》《三十而已》等爆款長劇的檸萌影視，已成為短劇精品內容頭部製作出品方。</p><p>檸萌影視方面在接受《證券日報》記者採訪時表示，當前公司短劇方面主要收入來源包括商務合作、C 端付費、平台定製等，單部劇可實現較高的投資回報率。今年開發中的每一部劇集，都有商務合作預先落地，短劇的商務合作在今年前三季度每季度都實現了翻倍。</p><p>業界普遍認為，微短劇賽道將進入「內容為王」的階段，未來一年中將有細分領域的頭部玩家脱穎而出。隨着專業團隊入局，精品內容議價能力將進一步增強，商業模式也將呈現多元趨勢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:09:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235067</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235067</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/534.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235067_202311090709eac3ed62-7e75-481e-8ae8-a25a905f04a4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[袁傳璽/證券日報]]>
            </author>
            <category>微短劇</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/534.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/535.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解讀｜正視差異與分歧，在逆流中保持中澳關係的「温度」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「這是我第七次訪問中國，但這是我第一次以澳大利亞總理的身份訪問中國。」11 月 5 日，澳大利亞總理安東尼·阿爾巴尼斯在第六屆中國國際進口博覽會（CIIE）和虹橋國際經濟論壇開幕式上發表演講時再次強調，澳大利亞要與中國建設性地開展合作。</p><p>時隔近七年，澳大利亞總理首次造訪中國，引發國際輿論普遍關注。11 月 7 日，阿爾巴尼斯總結此次訪華行程時説：「這次訪問很成功，我和李強總理在今天進行了非常有建設性的對話，（我們）以在雅加達和新德里的會談為基礎，同意繼續發展關係。儘管澳大利亞與中國之間存在差異，但我們一致認為差異不應限定我們。」</p><p>就此次澳大利亞總理訪華後的中澳兩國關係，華東師範大學澳大利亞研究中心主任陳弘教授向澎湃新聞（www.thepaper.cn）分析稱，阿爾巴尼斯政府對華政策的特點總體較為務實。「從中澳兩國近期的互動來看，雙方主張通過對話謀求共識，而不是極力渲染分歧。在能夠開展合作的領域，兩國可以加強合作。但在涉及原則的底線問題上，雙方也可以利用外交手段，有技巧地處理這些問題。」陳弘説。</p><p><strong>七年來「零的突破」</strong></p><p>「一回生，二回熟」，「第三次見就是老朋友」，在與阿爾巴尼斯的會面中，國務院總理李強引用了上述諺語。在午宴時，中方特意播放包括了《澳大利亞我的家》等五首澳大利亞歌曲。作為澳大利亞著名的愛國歌曲，《澳大利亞我的家》在推出後廣為流行，尤其在海外生活的澳大利亞人羣體中產生了強烈反響。阿爾巴尼斯在宴會後的講話中特意提及此事，並認為這展現了中國對澳大利亞的尊重。</p><p>2022 年 5 月，澳大利亞工黨贏得大選後，中澳關係出現了回暖的趨勢，雙邊會晤和高層對話有所增加。今年 9 月，中斷 3 年的中澳高級別對話重啓。就在同月舉行的東亞峯會上，李強與阿爾巴尼斯進行會談。在開場白中，阿爾巴尼斯稱，恢復暢通的貿易對兩國都有好處。11 月，國家主席習近平在 G20 峯會期間與阿爾巴尼斯會晤時表示，中澳關係曾長期走在中國同發達國家關係前列，值得雙方珍惜。雙方應該總結經驗教訓，探討如何推動兩國關係重回正確軌道並可持續地向前發展。</p><p>有專家認為，在兩國關係有所好轉的情況下，澳總理訪華有更加積極的意義。悉尼科技大學澳中關係研究院院長羅震教授（James Laurenceson）對澎湃新聞表示，在經歷了將近七年的關係冷凍期後，兩國元首會晤為未來中澳關係的發展帶來了「重回正軌」的明確信號，有利於增強兩國企業與人員之間的聯繫。「從 18 個月前零政治對話到現在澳大利亞政府三位最高級部長在華進行訪問，無疑是個非同尋常的轉變。」羅震分析道。</p><p>11 月 7 日，中澳兩國在結束總理會晤後發表了《中澳總理年度會晤聯合成果聲明》。聯合成果聲明指出，兩國領導人再次確認支持中澳全面戰略夥伴關係，重申穩定、建設性雙邊關係的重要性。該聲明顯示，兩國在人文交流、高層對話等方面將實現較大突破。其中包括，雙方歡迎人文交流對雙邊關係作出的貢獻，包括出入境政策調整後兩國學生、遊客及企業家等人員往來增加。雙方同意全面恢復中澳總理年度會晤、中澳外交與戰略對話、中澳戰略經濟對話、中澳部長級經濟聯委會及其他政府間對話機制等。</p><p><strong>正視分歧和競爭才能共贏</strong></p><p>2018 年，澳大利亞莫里森政府以所謂的「國家安全」為由，禁止華為參與該國的 5G 網絡建設競標。2020 年，新冠疫情暴發後，澳大利亞外交部長佩恩（Marise Payne）呼籲對新冠病毒起源進行調查，再次引發中國政府及民間的強烈不滿。</p><p>羅震認為，莫里森政府之所以對中國保持強硬的姿態，是因為特朗普政府對盟國的輕視，導致澳大利亞產生了強烈的不安感。「澳大利亞擔心被美國‘拋棄’，為了應對中國更加積極有為的外交姿態，展示同盟信譽並鼓動美國在地區保持長期存在是莫里森的解決思路。」為了與美國建立更加穩固的同盟關係，莫里森另一更具爭議的做法莫過於放棄與法國簽訂的潛艇協議，轉而與英國和美國簽訂了奧庫斯（AUKUS） 核動力潛艇協議，並引發了法澳之間的外交風波。</p><p>受莫里森政府炒作「中國威脅論」以及對華政策的影響，澳大利亞民眾對中國的信任度降到了歷史最低點。2021 年，一項民意調查顯示，超過 60% 的受訪者表示他們更願意將中國視為安全威脅而非經濟夥伴。對此，陳弘認為，通過對「中國威脅論」的炒作，莫里森時期的對華輿論極不友好。「從某種程度上説，政府的態度與政策轉向是可以影響輿論的。莫里森在任期間，對中國的妖魔化導致澳大利亞民眾受到誤導，對華觀感普遍不佳。然而，近段時間以來，由於阿爾巴尼斯實行了較為穩健及務實的對華政策，有關涉華輿論也出現了轉向。」</p><p>阿爾巴尼斯上台後，其外交路線更加務實，也更加強調中澳兩國的合作基礎和共同利益。對於中澳兩國在安全、經濟領域的一些分歧，羅震表示，存在分歧本身並不是「新鮮的事情」，但缺乏「冷靜的」處理方式是中澳關係在近年來觸底的關鍵因素。「此前，（中澳）雙方都強調共同利益，並以坦誠、專業的方式討論分歧。但特恩布爾政府尤其是莫里森政府放棄了冷靜和專業的外交手段。此次阿爾巴尼斯放下了‘擴音器’，恢復了之前澳大利亞與中國接觸的冷靜和專業的外交態度，結果是顯而易見的。」</p><p>11 月 7 日，阿爾巴尼斯在社交平台「X」（前 Twitter）上傳了自己在北京天壇遊覽時拍攝的照片，並提到了澳大利亞前總理惠特拉姆 (Gough Whitlam) 在 1973 年進行的歷史性訪華。「自他（惠特拉姆）參觀北京天壇後，（中國和澳大利亞）都發生了變化。但不變的是，兩國之間的接觸仍然很重要。」阿爾巴尼斯寫道。</p><p><strong>在大國競爭中尋求自主</strong></p><p>澳大利亞外交部長黃英賢在今年 4 月的一次演講中曾表示，阿爾巴尼斯政府將奉行更加自力更生和積極的外交政策。「我們需要一個用規則約束權力的國際體系，這也是工黨前外長伊瓦特在舊金山會議上努力實現的目標，因為他深知國家利益永遠不可能僅通過博取大國的青睞而得到滿足。」</p><p>自 2022 年再次上台後，工黨政府試圖將務實外交重新帶回公眾的視線，校正過去七年來澳大利亞已經接近失衡的外交路線。澳大利亞國立大學國家安全學院院長梅德卡爾夫（Rory Medcalf）對此分析道，「鑑於印太安全情勢，澳大利亞想要尋求的是穩定與中國的關係，並找到一種謹慎和更加平衡的接觸方式。」 2023 年，亞洲協會政策研究所（Asia Society Policy Institute）研究員牛犇（Neil Thomas）曾撰文提及澳大利亞面臨的各種外部挑戰。「澳大利亞所受到的地緣政治影響，是不可控制的……在追求中等強國地位的過程中，澳大利亞除了要面對疫情和氣候變化等跨國挑戰，還可能要（在大國競爭中）進行選擇。」</p><p>在開啓訪華行程之前，阿爾巴尼斯對美國進行了國事訪問，並與美國總統拜登進行會晤。據媒體報道，拜登提醒阿爾巴尼斯「與中國打交道時要謹慎行事。」阿爾巴尼斯則迴應，與中國的接觸和對話「非常重要」，並認為對話可以增進中澳兩國的相互理解，並緩解緊張局勢。</p><p>有分析認為，澳大利亞應該在維護美澳同盟的基礎上，保證不會淪為美國的「輔助者」。在強化澳大利亞作為獨立地區大國的同時，與中國這一重要的貿易夥伴關係保持良好的合作關係。對此，羅震分析稱，在澳大利亞國內，仍然存在部分聲音，希望美國能在地區構建上發揮重要作用。「只要雙方繼續致力於合作和互利共贏，潛在矛盾並不一定妨礙雙方關係的發展。讓澳大利亞在中美競爭中扮演‘調解者’角色並不現實，但澳大利亞仍然發揮一定作用，防止大國競爭激化。」羅震分析道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:01:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228337</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228337</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/702.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25228337_2023110907014da27840-21d1-4559-8217-f894285a0428.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，黃粵涵]]>
            </author>
            <category>澳大利亞</category>
            <category>中澳關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/702.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/703.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人日報調查：消費維權存盲區，誰來為翻車的直播帶貨買單？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>法律人士表示，不管是頭部主播還是普通主播，職業素養總體有待提升。提升政府部門對直播帶貨的監管能力和水平，是行業持續健康發展的關鍵。此外，還需進一步加強對平台、主播、商家等的規範管理。</u></p><p>某網紅直播間低價叫賣的學習機，卻比其他平台的銷售價格貴了 1700 元；標價千元的牀上四件套，成本僅百元；直播帶貨 525 萬元，其中 495 萬元為刷單……最近幾年，層出不窮的直播帶貨亂象成了熱搜「常客」。原本奔着「薅羊毛」去的網友粉絲，最終卻慘被「割韭菜」，維權困難。</p><p>中國互聯網絡信息中心最新發布的《中國互聯網絡發展狀況統計報告》顯示，截至今年 6 月，我國網絡直播用户規模達 7.65 億人，其中電商直播用户規模為 5.26 億人。面對如此龐大的消費羣體，打造清朗直播帶貨勢在必行。</p><p><strong>帶貨亂象怎麼看</strong></p><p>據報道，今年 3 月 10 日，主播楊某在銷售一款嬰幼兒產品時，因該產品頁面廣告使用數據未標明來源出處，且該產品進貨價為每件 17.54 元，銷售價卻高達每件 99 元。其後，杭州市高新區市場監督管理局認為該公司發佈虛假廣告等內容，給予當事人 5.6 萬多元罰款的行政處罰並責令停止發佈虛假廣告。類似的案例還有不少，虛假宣傳、價格誤導、誘導場外交易……有關直播帶貨帶來的問題備受關注。</p><p>針對直播帶貨亂象，國家和地方推出了專項政策法規，開展了一系列執法行動。「提升政府部門對直播帶貨的監管能力和水平，是行業持續健康發展的關鍵。」長沙理工大學法學院副教授黃周炳説。在他看來，政府部門需改變當前存在的多頭執法和執法方式陳舊等問題，構建多元主體共同參與的監管體系；充分運用數字技術作為監管工具，建立標準化信用監管機制，促進線上線下監管有效融合；此外，還需進一步加強對平台、主播、商家等的規範管理。</p><p><strong>主播准入門檻較寬泛</strong></p><p>「不管是頭部主播還是普通主播，職業素養總體有待提升。」黃周炳認為，雖然現行法律法規對直播帶貨行為有細緻規定，但對帶貨主播的准入門檻規定較為寬泛。</p><p>去年 6 月，國家廣播電視總局、文化和旅遊部聯合發佈的《網絡主播行為規範》中規定：網絡主播在提供網絡表演及視聽節目服務過程中，不得出現營銷假冒偽劣、侵犯知識產權或不符合保障人身、財產安全要求的商品；誇張宣傳誤導消費者，通過虛假承諾誘騙消費者，使用絕對化用語，未經許可直播銷售專營、專賣物品等違反廣告相關法律法規的行為。</p><p>2021 年 5 月 25 日起施行的《網絡直播營銷管理辦法（試行）》規定，對主播年齡提出限制，同時劃出直播營銷行為「8 條紅線」，對直播營銷活動相關廣告合規、直播營銷場所、互動內容管理、商品服務供應商信息核驗、消費者權益保護責任、網絡虛擬形象使用提出明確要求。</p><p>「有必要提高帶貨主播的上崗門檻，對主播培訓合格再上崗。」黃周炳建議，對粉絲數達到一定量級的主播，應提出考核與持證要求；可通過發揮直播行業協會作用，推動設立網絡主播信用評價體系，形成主播退出機制；對新人主播也應給予相應指導和培訓，培養更多優質主播。」</p><p><strong>誰該為「翻車」買單</strong></p><p>今年 9 月，四川涼山州警方搗毀 MCN 機構孵化網紅製假售假產業鏈。該案中，「網紅」經 MCN 機構孵化，打着助農旗號，通過擺拍虛假視頻，打造「大涼山原生態」人設，帶貨銷售假冒大涼山特色農產品牟利，涉案金額超千萬元。</p><p>該案中的「網紅」、MCN 虛構身份欺騙消費者；假冒「大涼山特色農產品」商標；「悲慘營銷」「賣慘帶貨」，這些行為分別觸犯了刑法中的虛假廣告罪、假冒註冊商標罪、生產、銷售偽劣產品罪、詐騙罪等。「民事或者行政手段仍限於消費者主動維權或政府相關部門主動監管層面，並不能從根本上對直播帶貨亂象產生威懾。該案以刑事手段進行打擊，才是最大的社會意義。」湖南天地人律師事務所律師呂帥告訴記者。</p><p>那麼，直播帶貨「翻車」，直播平台、帶貨博主、商家應該分別承擔怎樣的責任？</p><p>「從民事責任上説，‘翻車’找誰買單，取決於在哪種直播帶貨模式下購買商品。比如你在某網紅直播間買東西，產生的商品質量、貨物破損、發貨遲延、退換貨等售後責任，主要應由實際銷售商品的網店承擔；涼山一案類似於網店直播模式，這種模式下的法律關係較為簡單，自然是銷售者來擔責。」呂帥解釋。</p><p>此外，黃周炳認為，直播帶貨「翻車」，消費者首先想到的是找商家和主播維權，其實平台的監管責任也不容忽視。他建議：「主播帶貨產品出現問題，造成消費者人身、財產權益損失，消費者可以向直播平台、帶貨主播、經營者索賠。」</p><p>根據法律規定，經營者要承擔相應民事責任、行政責任，情節嚴重的承擔刑事責任；作為帶貨主播，實際上是提供了廣告服務，應承擔連帶責任；平台經營者如果明知網紅宣傳的產品存在質量問題但未採取必要措施予以制止，也應當承擔連帶責任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 22:58:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235042</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235042</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/471.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235042_2023110906589fd081cc-ca5e-4897-9d6f-d0c700f63792.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王鑫、方大豐/工人日報]]>
            </author>
            <category>直播帶貨亂象</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/471.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/472.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[進博之機｜「一帶一路」沿線的機遇，從僅僅 9 平方米的展台開始]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#95a5a6;"><strong>【編者按】</strong></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>東方之約，全球之益。連續六年，老朋友再聚首、新朋友來相會，中國主動開放的大門越開越大。</u></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>2023 年 11 月 5 日至 10 日，第六屆中國國際進口博覽會在上海舉辦，「進博朋友圈」持續擴大。</u></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>新品首秀、行業交流、戰略合作……今年，新老朋友將擦出怎樣的火花？</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/244.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪，設計</p><p></p><p>「一帶一路」倡議提出的第十個年頭，進博會也來到第六屆。「讓中國大市場成為世界大機遇」早已不是一句空話，因「一帶一路」而誕生的進博會溢出效應已然漫向全球，「一帶一路」共建國家更是受益頗豐。參展商們都在談「共享」，談「雙贏」，感嘆中國市場之大。</p><p>十年來，中國已與 152 個國家、32 個國際組織簽署了 200 多份共建「一帶一路」合作文件，覆蓋中國 83% 的建交國。從 2013 年至 2022 年，中國與沿線國家雙向投資累計超過 2700 億美元。</p><p>聚焦第六屆進博會，「一帶一路」共建國家參展企業超過 1500 家，總展覽面積近 8 萬平方米，面積較上屆增長約 30%。在此次國家展的 72 個參展方中，共有 64 個「一帶一路」共建國家。</p><p>展品變商品、從「1」到「100」，以進博會為平台，「一帶一路」共建國家承接溢出效應，共享中國發展機遇，改變的是背後無數企業和人民的命運。</p><p><strong>從 9 平方米開始，闖入中國</strong></p><p>來自贊比亞的睦朋得蜂蜜 2018 年首次參展的時候，展台只有 9 個平方米。負責人張同陽當時懵懂地帶着幾箱貨物入駐，卻不料產品「一炮而紅」。首屆參展的蜂蜜迅速吸引了中國代理商和渠道商的興趣，展會後不久就逐漸在各大電商平台上線。9 平方米的展台，打開了通向中國市場這一龐然大物的入口。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/260.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">產自贊比亞的蜂蜜。受訪者供圖</p><p></p><p>張同陽告訴記者，自己當時真的不知道蜂蜜進入中國市場會怎麼樣。然而六年來，中國市場的生機在用數字説話：第一年，睦朋得發往中國的蜂蜜不過 1 噸左右，而如今，其每年出口到中國的蜂蜜足足有 20 噸。</p><p>第六屆進博會上，睦朋得的展台面積翻了四倍，產品堆成了一個金字塔。在這個金字塔上，不僅有其自產的蜂蜜，還有路易博士茶、蘆薈膠、黑皂等各式各樣的非洲本土產品。作為非洲「走出去」企業的先鋒，睦朋得面臨越來越多合作伙伴對非洲優質產品的期待，同時也有眾多依賴非洲本土資源的產品希望打開銷路。於是，睦朋得在非洲進行了渠道整合，不斷拓寬業務合作，把多種優勢產品聚合起來，帶入中國市場。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/420/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">睦朋得展台。 澎湃新聞記者，蔣樂來&nbsp;圖</p><p></p><p>連續參展第六年，張同陽發現，來到展台的人關心的問題有了些許變化：以往，多數人問的是非洲蜂蜜賣得怎麼樣，而這一次，越來越多的中國企業關心在非洲開辦工廠的難度，以及相關的福利待遇、税收政策、社會環境等。在「一帶一路」倡議的推動下，中非之間的貿易合作正成為一種被廣為接受的選擇。</p><p>9 平方米的小小展台，曾是許多享受到中國市場紅利的企業的共同記憶。來自秘魯的羊駝毛產品品牌 Warmpaca 同樣已連續六年參與進博會，其走向中國的故事，也是從一個 9 平方米的展台開始的——那是 Warmpaca 主動爭取到的候補參展機會，從此助其在中國市場發展開啓了新的篇章。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/420/811.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Warmpaca 展台上的羊駝毛製品。 澎湃新聞記者，蔣樂來&nbsp;圖</p><p></p><p>Warmpaca 的創始人之一馬玉霞告訴記者，今年全年的產品銷售額已達到了 2018 年時的 12 倍。該品牌從 2016 年開始運營，在 2018 年參與進博會之前，每年大約只有一筆訂單。而今，其客户遍佈中國 20 多個城市，實體店已走進上海人民廣場等全國多個核心商圈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/420/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Warmpaca 展台。 澎湃新聞記者，蔣樂來&nbsp;圖</p><p></p><p>「像我們這樣遠在安第斯山區的小眾手工產品，非常缺乏這種登上大舞台的機會。進博會作為國際級的展會，對我們來説是很好的機會。」馬玉霞説。</p><p><strong>生活更好了，因為遠方的中國</strong></p><p>企業的發展不會侷限於營收的增長和經濟的提振，在企業的背後還有眾多具體的家庭。伴隨着通向中國市場的通道敞開，遠方的一個個家庭也在迎接新生。</p><p>在 Warmpaca 展台的中央，坐着一對秘魯手工藝人夫婦。他們在現場演示着手工製品的製作，身邊圍滿了毛茸茸的可愛玩意兒，還有被萌得走不動的觀眾。他們是馬玉霞合作最早、合作時間最長的手工藝人，這次她將他們帶到上海，也讓他們成為了村子裏唯二坐過飛機的人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Warmpaca 展台的秘魯手工藝人夫婦。受訪者供圖</p><p></p><p>馬玉霞回憶説，2016 年初識這對夫妻時，他們倆還住在一個破爛不堪、臨時搭建的屋子裏；合作開始後到 2019 年，她發現他們蓋起了毛坯房；今年 8 月再到秘魯時，她的眼前已經是一棟三層的小洋樓，外觀精緻，室內是地板磚和全皮沙發，屋外還停着一輛越野車。</p><p>在秘魯，這樣的手工家庭還有很多。多數情況下，他們會坐在秘魯的街邊製作、售賣，收入取決於遊客，非常不穩定。如今，Warmpaca 合作的手工家庭已經有近 20 個，總共三四百人，源源不斷的中國訂單為他們提供了生活保障。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">秘魯手工藝人夫婦在上海。受訪者供圖</p><p></p><p>類似的，在睦朋得的發展背後，是大量的蜂農，有 300 多户、接近 2000 人。形容前後的變化時，創始人張展平表示，以前當地農民沒有收入，嘴上掛着的是「No Money, No Food」；現在被髮動起來養蜂，大家説的話變成了「Honey is Money」。有當地人激動地告訴張展平：「我的孩子可以讀書了！」還有人對他説：「我買了一輛中國自行車！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/257.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">張展平和贊比亞當地的養蜂人。受訪者供圖</p><p></p><p>張展平説：「要在贊比亞做一點實在的事情，給贊比亞帶來好處，雙方才能合作，才能共贏。」</p><p>在生活發生了翻天覆地的變化後，這些「一帶一路」共建國家的人們也開始真正認識那個原先只存在概念之中的「中國」。來到上海，秘魯的手工藝人夫婦希望帶點紀念品回家，他們的標準非常明確——不論買什麼，上面一定要有漢字的「中國」字樣。馬玉霞把這稱為自然形成的親近感。</p><p><strong>主動邁入「一帶一路」</strong></p><p>在第三屆「一帶一路」國際合作高峯論壇開幕式上，國家主席習近平的主旨演講指出，共建「一帶一路」堅持共商共建共享，跨越不同文明、文化、社會制度、發展階段差異，開闢了各國交往的新路徑，搭建起國際合作的新框架，彙集着人類共同發展的最大公約數。</p><p>「一帶一路」不是某個國家的事，而是各個國家和地區共同參與的戰略。在共建夥伴之中，既有贊比亞這樣的「最不發達國家」，又有新西蘭這樣的發達國家。本屆進博會上，不少參展商也充分展示了主動邁入「一帶一路」的積極性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西井科技推出的全球首款智能換電無人駕駛商用車 Q-Truck。蔣樂來，攝</p><p></p><p>中國企業西井科技把「智造絲路」作為標語，放在了此次進博會展台的醒目位置。這家提供集裝箱物流行業整體化人工智能解決方案的科技企業，把業務拓展到了泰國的林查班港、阿聯酋的阿布扎比碼頭、希臘的比港……公司業務足跡與「一帶一路」倡議契合度頗高，已覆蓋沿線多個國家。助力泰國林查班港成為全球首個無人駕駛與人工駕駛混合作業的碼頭，更是成為「一帶一路」框架下中泰合作的標杆項目。</p><p>而在中國企業之外，外商獨資的渣打銀行是最早將「一帶一路」業務定為集團戰略重點的國際銀行之一。渣打銀行（中國）行長、總裁兼副董事長張曉蕾告訴記者，渣打全球網絡佈局與「一帶一路」沿線市場的重合度超過 75%，40 多個「一帶一路」市場設有經營網點，其中 20 多個市場經營超過 100 年。2018 年至 2022 年，渣打銀行累計參與了近 650 個「一帶一路」相關項目，項目金額總值超過 1100 億美元。</p><p>張曉蕾表示，渣打銀行一直在「一帶一路」上實實在在地耕耘，未來將進一步在中東等中國企業對外投資的熱點市場做好前中後台服務，把更多的新產品帶過去。此外，還將繼續把綠色轉型作為重點，可能會投入更多。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 22:57:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25221062</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25221062</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/638.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25221062_2023110906576216973a-5824-4827-b14f-19034ce6739e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣樂來]]>
            </author>
            <category>第六屆進博會</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/638.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/639.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中小學教師課外負累重調查：任務愈發寬泛，降低職業認同感幸福感]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【編者按】</p><p><u>近期，「中小學教師課外負累重」問題引發社會廣泛討論。在社交平台上，不少自稱中小學教師的網友稱：除負責教學外，平時更多時間、精力都用來應對不屬於本職工作的任務，如學校公眾號更新、整理會議材料、各種 App 打卡等。</u></p><p><u>根據教育部發布的《2022 年全國教育事業發展統計公報》，全國共有義務教育階段（小學初中）學校 20.16 萬所，專任教師 1065.46 萬人，在校生 1.59 億人；普通高中 1.50 萬所，專任教師 213.32 萬人，在校生 2713.87 萬人。</u></p><p><u>中小學教師課外負累重是否已成普遍現象？有何危害？是什麼導致了中小學教師課外負累重？又該如何依法解決這一問題？為此，記者進行了深入調查採訪。</u></p><p>前不久，於桃決定從學校辭職。去年 8 月，於桃入職江蘇一所鄉鎮的公立小學，成為一年級語文教師和班主任，僅僅過去 2 個學期，她就感到「受不了了」。</p><p>「學校幾乎每週都會讓班主任統計數據做一些表格，如統計學生户籍、統計參保情況等，還有迎接檢查搞衞生，甚至社區和保險公司、銀行的活都丟給老師做。對於年輕教師，學校還要求按時完成論文、課堂筆記、心得、硬筆字練習等，這佔用了大量課外時間，也讓我很難有時間去提高教學能力。」於桃説，課外負累之重，讓她感到十分焦慮，幾乎處於崩潰邊緣，最終，她選擇了辭職。</p><p>於桃的經歷並非個例。來自北京、陝西、河南、安徽等地 10 位中小學教師近日接受《法治日報》記者採訪時均表示，在日常教學任務之外確實存在大量課外負累。有受訪教師無奈地説：「原本當老師只想教書育人，當了之後才發現，教書竟然成了佔比最小的那個環節。」</p><p><strong>教學之外各種事務纏身，表格填不完材料寫不完</strong></p><p>「我是教育學研究生畢業，從小就對當老師抱有很大的熱情。但是當了老師後才發現，一線教師真的特別辛苦。」在山東某公立小學擔任低年級語文老師的肖漫説，她每週上 18 節課，加上負責孩子們多個早讀、午餐、午練、課後延時等，工作日在校平均每天的工作時長超過 10 個小時。</p><p>但對她而言，上課教學反而是最輕鬆的，課外工作壓力更大，「不定時突擊檢查衞生，不合格通報扣績效；上級領導視察、外單位參觀，忙接待、準備材料；市裏活動配合宣傳；重要會議和活動，學校所有老師都要上陣……」</p><p>在社交平台上，記者以「教師課外任務」等為關鍵詞進行檢索，發現像肖漫一樣吐槽課外負累重的中小學教師不勝枚舉。</p><p>陝西某中學初二班主任冰淼在成為一名老師之前，對教師行業的預期是：教書育人、工作氛圍簡單、有假期特別是寒暑假。然而，當了老師後她才發現，現實和預期背道而馳——假期經常被安排各種培訓；除教學任務外，學校還給老師安排了很多額外任務，包括各種公開課、賽教（指教師參加的各種與教育教學活動有關的比賽）、教案評選以及配合相關部門到學校開展宣傳等。</p><p>「這些工作都要求留痕，且與年底考評直接掛鈎，導致有填不完的表格、寫不完的材料。」冰淼細數道，僅今年開學以來，其就組織所在班級學生參加過手抄報比賽、班級文化建設評比等，幾乎每天都要在家長羣裏發各種文件並收集反饋，如青少年科普知識競賽、青少年近視防控知識問答等。「課外事務量已經遠超教學任務，真是太可怕了！」</p><p>「一節非學科類公開課，和教學內容可以説毫無關係，就耗費了我一個半月精力，那段時間正常的課堂教學效果也變差了。」京津地區一名小學三年級班主任王莉説，為了參加區裏舉辦的某項公開展演比賽，校領導直接告訴她「教學工作可以放一放，先把比賽搞好」。「光是公開課的初稿，我就弄了不下 10 版，每天放學我都會被留下彙報進度，領導提出修改意見，那段時間我的精神壓力特別大。」</p><p>「初稿完成後，就是製作課件，前前後後又修改了 5 遍。課件弄好後，就要組織學生排練，台詞、動作、小道具製作、PPT 放映、外景視頻錄製……好不容易表演完了，領導又讓我寫一篇心得體會和大家交流，做一期相關公眾號，這事才塵埃落定。」王莉無奈説道，這種與教學無關的公開課，每學期都會有兩三節，再加上填不完的表格、應付不完的檢查，重心已經越來越偏向非教學任務，「能否給老師也減減負，讓我們專心教書」？</p><p><strong>不堪壓力導致身心俱疲，很多老師哭過甚至辭職</strong></p><p>「每天有 4 節到 6 節課，備課壓力很大，上完課還有課後延時服務，要比其他人在學校多待兩三個小時才能回家。」李萱是河北某小學五年級班主任，也是兩個班的語文和道法老師。讓她無奈的是，除教學任務，她還要承擔檢查學生宿舍、引導學生食堂有序打飯，參與文明班級評比、文明校園建設、防災減災、文明城市創建等活動，「我和同事們還上街去撿過煙頭、打掃衞生」。</p><p>「每天又累又睡不着，身體很乏，可一閉眼又想着第二天該怎麼上課，兩個班教學進度怎麼安排，想着想着，思維又跳躍到怎麼應付各種督查檢查上去了。不知道説什麼了，真的太累了。」李萱説。</p><p>繁重的課外任務，讓不少中小學教師直呼「身心俱疲」。</p><p>「感覺教書完全變成了老師的副業，無窮無盡的瑣事填滿了老師的工作生活，形式主義甚至讓教學都變得不再純粹務實。」於桃説，「本來班主任工作就很繁重了，課時量也很大，我教語文的同時學校還安排我教勞動、書法、道法，身體、情緒不可避免地出現了問題。」</p><p>壓力有時還來自一些家長。讓於桃印象深刻是，一次放學，一名學生被其媽媽接走了，來接孩子的爸爸不知情，以老師弄丟了孩子為由，大聲辱罵了於桃很久。而她就此事向校方反映時，只換來一句，「下次把孩子看好」。</p><p>冰淼告訴記者，各種繁雜事務堆積下，她及身邊不少同事都不堪重負，辦公室裏十幾名老師基本因壓力大而哭過，學校近幾年有多位青年教師因忍受不了課外負累重而選擇辭職。</p><p>「現在非常不快樂。」入職 5 年多，現任河南某小學主科教師兼班主任的莫默告訴記者，其最初在鄉鎮小學教書時感覺工作非常快樂，基本只專注於教學本身，但幾年前調到市區學校工作後，她發現「一切都變了，老師在教學之外竟然還要應對那麼多課外事務」。</p><p>「形式主義嚴重，各種活動、常規檢查要求多，遇到領導檢查，還會影響到正常上課，要帶着學生去打掃衞生。這些情況和我的初衷完全背離，有段時間我回到家經常崩潰大哭。」莫默説，怎麼才能屏蔽那些校外的任務，讓老師安心上課呢？</p><p><strong>承擔職責任務愈發寬泛，降低職業認同感幸福感</strong></p><p>在多位業內專家看來，中小學教師課外負累過重問題其實早有端倪，教育界、學術界近年來一直在關注和呼籲，但始終沒有得到根本改善，值得深思。</p><p>北京外國語大學法學院教授、中外教育法研究中心主任姚金菊説，根據對我國河南、山東、廣東、湖南等 31 省中小學教師的工作情況調查發現，中小學教師每週實際工作時間平均為 54.5 小時，遠超勞動法「平均每週工作時間不超過四十四小時」的規定。而工作總時長中有約四分之三的時間被非教學任務佔據。開會、填寫各類報表、家校溝通、迎檢工作、社會性事務、學校管理、各類 App 打卡等非教學任務大量佔用教師工作時間和精力。</p><p>「這一現象與長久以來教育所承載的功能越來越多息息相關，課外負累過重不僅導致教師投入備課和教學的時間和精力鋭減，教師教學質量下降，學校教學秩序混亂，而且降低職業認同感和幸福感，阻礙教師發展，甚至可能導致個別教師採取極端行為，產生不良社會影響。」姚金菊説。</p><p>首都師範大學教育學院教育政策法律與研究院副院長蔡海龍認為，這一現象實際上反映了對教師的使用管理與其本身專業人員身份之間存在不匹配。現行教師法將教師的身份規定為「履行教育教學職責的專業人員」，而在實踐中，隨着人們對教育的期待越來越高、越來越多，學校和教師被要求承擔越來越寬泛的職責任務。特別是那些明顯與教育教學無關的攤派任務，因其與教師作為專業人員身份之間存在巨大落差，很容易讓教師產生「課外負累過重」的感覺。</p><p>姚金菊指出，當下教師的負擔大致可分為兩類，一是與課業完全無關的行政任務，二是與課業相關的特殊任務，二者應區分而論。</p><p>「與課業完全無關的行政任務包括迎檢工作、流於形式的教研活動、培訓活動等，大部分此類任務並非出於教書育人和教師發展的目的，而是來自上級的硬性要求，多流於形式主義。」姚金菊説，針對此類任務，應嚴格落實「減負清單」，明確哪些工作是需要校長做的、哪些是需要班主任做的、哪些是需要專任教師做的、哪些是需要學校職員做的，以及哪些是需要拒於校門之外的。</p><p>而與課業相關的特殊任務包括實驗課程反覆錄製、大量時間和精力用於教案評選等。嚴格意義上，此類任務可以歸為教育教學輔助任務，任務中藴含着教育行政部門和學校對教師教育教學工作的評價和要求，教師付出更多的時間和精力可以提高其教學水平，從而提高教學質量。應正視此類任務，發揮正向功能，在任務過程中不斷反思完善，提升自己的教育教學水平和能力。</p><p><strong>呼籲為中小學教師減負，杜絕非教學指令性任務</strong></p><p>「身為一名高三班主任，在最關鍵的時候，每天考慮的不是如何幫助學生提高學習成績，而是要想着怎麼完成學校佈置的各種課外任務，這叫什麼事兒！」談到課外負累，安徽省某中學高三教師曲平就氣不打一處來。</p><p>「除了正常的教學任務外，各種宣傳活動、各種軟件註冊、各種表格填寫，都需要老師配合、參與乃至準備課件。一些與教學無關的填報工作，老師要和家長聯繫溝通，有些孩子父母在外打工，家裏就爺爺奶奶，不會填，老師還要指導，搞得大家都很煩。」曲平抱怨道，「這樣老師們怎麼做好本職工作？簡直本末倒置了。」</p><p>在受訪的所有中小學教師中，北京某中學英語教師洛溪是唯一表示「雖然學校安排了一些課外任務，但能夠理解和接受」的。</p><p>「我們學校有專門的媒體辦公室，不用做教學任務，學校的會議材料、公眾號文章都由他們負責。」洛溪説，學校人員架構完善、分工明確、領導有擔當，為一線教師分擔了不少課外壓力，但總有一些任務是避不過的。「最開始，我也有過壓力大整宿睡不着的情況，做老師嘛，自我調節，慢慢進步吧。」</p><p>值得注意的是，近年來國家已關注到中小學教師減負的問題。2019 年，中央辦公廳、國務院辦公廳聯合發佈《關於減輕中小學教師負擔進一步營造教育教學良好環境的若干意見》，將中小學教師減負改革納入整治形式主義專項工作，對影響教師教育教學的督查檢查評比考核事項進行集中清理，並要求省級黨委和政府列出具體「減負清單」，減少教師非教學任務。</p><p>2022 年，國務院教育督導委員會辦公室發佈《關於禁止向學校攤派與教育教學無關的「漲粉」「評比」「推銷」等指令性任務的通知》，以遏制形式主義向學校轉移趨勢。多地還出台了教師減負清單等措施。</p><p>但減負並非一朝一夕能夠實現。今年 3 月發佈的全國「雙減」成效調查報告顯示，60.3% 的受訪教師認為課後服務工作量加大，70.9% 的受訪教師呼籲減輕非教學負擔。</p><p>有 5 年小學班主任工作經歷的莫默直言：相關措施出台後，一些學校只是「做做樣子」，各種會議研討、動員、無意義的創新教學方式仍紛至沓來，還要各種拍照留痕説明，負擔一點沒有減輕。</p><p>面對網上討論，一名中學教師在社交平台上如是寫道：「老師什麼時候才能專注教書育人？」</p><p>（文中受訪教師均為化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 22:56:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235047</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/475.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235047_2023110907003bc9c37e-3fd6-4fd0-9d3f-a687a0650d2d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孫天驕、張守坤/法治日報]]>
            </author>
            <category>老師減負</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/475.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/476.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南航客服迴應超低價機票：系統 Bug，尚未接到退票退款通知]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日晚間，多名消費者反映南方航空多條成都進出港航線票價（不含機建燃油費）低至 10 元、20 元、30 元不等。上述超低價機票不僅在南方航空 App 可以購買，多家在線旅遊平台也都能搶到。北京商報記者聯繫多位消費者，其均表示在 20：00 左右搶到了低價機票，並已經正常出票。</p><p>當日 22：10 左右，北京商報記者在南航 App 查詢發現，多條成都進出港航線票價已恢復正常。針對為何出現超低價機票，北京商報記者致電南航客服，客服迴應稱，當晚 20：00 左右時間段出現的超低價機票是系統 Bug 導致，截至北京商報記者致電的 23：12，已沒有在售的超低價機票。</p><p>對於後續是否能夠正常乘機出行，南航客服表示，目前能夠正常出行，尚未接收到退票或者不能正常出行的通知。不過該客服還稱，如果消費者購買的超低價機票已經出票，則無法進行自行退改業務，需要人工記錄反饋。對於後續是否會有相應的通知，該客服表示尚不確定，需要旅客留意或詢問客服。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 22:16:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25230375</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25230375</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/527/310.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25230375_2023110906174a6e6213-8dbb-4cc2-b1a0-efdb1ee76ca2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[關子辰、牛清妍/北京商報]]>
            </author>
            <category>南航</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/527/310.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/527/311.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旅美大熊貓「美香」一家三口啓程回國]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>旅居美國的大熊貓「美香」「添添」和它們在華盛頓出生並長大的雄性幼崽「小奇蹟」8 日啓程返回中國。</p><p>當天上午，華盛頓史密森學會國家動物園工作人員將三隻裝有大熊貓的特製「旅行包廂」、220 磅（約合 100 公斤）竹子、飲用水及相關物資運上卡車。隨後，載有「美香」「添添」和「小奇蹟」的車隊駛離動物園，前往華盛頓杜勒斯國際機場。</p><p>中國駐美國大使館公使徐學淵在動物園舉行的簡短儀式上表示，自 2000 年「美香」和「添添」來到史密森學會國家動物園，中美雙方在大熊貓保護和研究方面開展了密切且富有成果的合作，有力促進了兩國人民的相互瞭解和友誼。未來，中國將繼續與包括美國在內的夥伴們在瀕危物種保護和研究以及生物多樣性保護方面開展密切合作，為可持續發展和各國人民友誼作出更大貢獻。</p><p>史密森學會國家動物園和生物保護研究所主管布蘭迪·史密斯表示，這是一個既艱難又欣喜的歷史性時刻。「美香」和「添添」來到美國後一直是動物園的「明星」，更成為全美的「偶像」。史密斯隨後在機場舉行的儀式上説，美中大熊貓保護研究合作長達 50 餘年，這是世界上針對單一物種保護、持續時間最長的合作。「我們和中國的合作伙伴關係是非凡的。」</p><p>當地時間 13 時許，「美香」一家乘坐的專機起飛。據提供此次運送服務的美國聯邦快遞公司人員介紹，飛機將經停美國安克雷奇市，隨後前往中國成都市，旅程約 19 個小時。一名獸醫和兩名飼養員全程陪同。</p><p>「美香」和「添添」在美國 23 年間共孕育四隻幼崽，其中「泰山」「寶寶」和「貝貝」已經回國。「小奇蹟」出生於 2020 年 8 月 21 日，彼時新冠疫情席捲全球，「小奇蹟」的出生為當地民眾帶來歡樂與希望。「美香」一家三口回國後，美國亞特蘭大動物園還有一對大熊貓姐妹「雅倫」和「喜倫」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 21:40:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235039</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235039</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/440.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235039_202311090540de9b4454-d29d-43ee-9a00-6688eaa00d72.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[許緣、鄧仙來/新華社]]>
            </author>
            <category>大熊貓</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/440.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/441.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平向 2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會開幕式發表視頻致辭]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://news.cctv.com/2023/11/08/ARTIIwkYakFJmTnjSrAhwZxu231108.shtml"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/476/861.png" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">點擊圖片查看視頻</p><p></p><p>11 月 8 日上午，國家主席習近平向 2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會開幕式發表視頻致辭。</p><p>習近平指出，2015 年，我在第二屆世界互聯網大會開幕式上提出了全球互聯網發展治理的「四項原則」、「五點主張」，倡導構建網絡空間命運共同體，這一理念得到國際社會廣泛認同和積極響應。當今世界變亂交織，百年變局加速演進，如何解決發展赤字、破解安全困境、加強文明互鑑，是我們共同面臨的時代課題。互聯網日益成為推動發展的新動能、維護安全的新疆域、文明互鑑的新平台，構建網絡空間命運共同體既是回答時代課題的必然選擇，也是國際社會的共同呼聲。我們要深化交流、務實合作，共同推動構建網絡空間命運共同體邁向新階段。</p><p>我們倡導發展優先，構建更加普惠繁榮的網絡空間。深化數字領域國際交流合作，加速科技成果轉化。加快信息化服務普及，縮小數字鴻溝，在互聯網發展中保障和改善民生，讓更多國家和人民共享互聯網發展成果。</p><p>我們倡導安危與共，構建更加和平安全的網絡空間。尊重網絡主權，尊重各國的互聯網發展道路和治理模式。遵守網絡空間國際規則，不搞網絡霸權。不搞網絡空間陣營對抗和軍備競賽。深化網絡安全務實合作，有力打擊網絡違法犯罪行為，加強數據安全和個人信息保護。妥善應對科技發展帶來的規則衝突、社會風險、倫理挑戰。中方願同各方攜手落實《全球人工智能治理倡議》，促進人工智能安全發展。</p><p>我們倡導文明互鑑，構建更加平等包容的網絡空間。加強網上交流對話，促進各國人民相知相親，推動不同文明包容共生，更好弘揚全人類共同價值。加強網絡文明建設，促進優質網絡文化產品生產傳播，充分展示人類優秀文明成果，積極推動文明傳承發展，共同建設網上精神家園。</p><p>習近平最後強調，信息革命時代潮流浩蕩前行，網絡空間承載着人類對美好未來的無限憧憬。讓我們攜起手來，構建網絡空間命運共同體，讓互聯網更好造福世界各國人民，共同創造人類更加美好的未來！</p><p>2023 年世界互聯網大會烏鎮峯會 11 月 8 日至 10 日在浙江烏鎮舉行，主題為「建設包容、普惠、有韌性的數字世界——攜手構建網絡空間命運共同體」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 02:56:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25221346</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25221346</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/421/501.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25221346_202311081056897a8931-fa07-4bc7-ad77-e352dc5bf5f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視網]]>
            </author>
            <category>世界互聯網大會</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/421/501.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/421/502.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
