<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 02 Nov 2023 09:24:35 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人形机器人创新发展指导意见印发：到 2025 年人形机器人创新体系初步建立]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/193.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>工业和信息化部关于印发《人形机器人创新发展指导意见》的通知</strong></p><p>工信部科〔2023〕193 号</p><p>各省、自治区、直辖市及计划单列市、新疆生产建设兵团工业和信息化主管部门，有关行业协会、企事业单位:</p><p>现将《人形机器人创新发展指导意见》印发给你们，请结合实际，认真贯彻落实。</p><p>工业和信息化部&nbsp;</p><p>2023 年 10 月 20 日</p><p>&nbsp; &nbsp;</p><p><strong>人形机器人创新发展指导意见</strong></p><p>人形机器人集成人工智能、高端制造、新材料等先进技术，有望成为继计算机、智能手机、新能源汽车后的颠覆性产品，将深刻变革人类生产生活方式，重塑全球产业发展格局。当前，人形机器人技术加速演进，已成为科技竞争的新高地、未来产业的新赛道、经济发展的新引擎，发展潜力大、应用前景广。为推动人形机器人产业高质量发展，培育形成新质生产力，高水平赋能新型工业化，有力支撑现代化产业体系建设，制定本指导意见。</p><p><strong>一、总体思路</strong></p><p><strong>（一）指导思想</strong></p><p>以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻落实党的二十大精神，完整、准确、全面贯彻新发展理念，加快构建新发展格局，统筹发展和安全，以大模型等人工智能技术突破为引领，在机器人已有成熟技术基础上，坚持应用牵引、整机带动、软硬协同、生态培育的路径，采取技术分级、产品分代、任务分期的方式，发挥制造业门类齐全、应用场景丰富、市场规模庞大以及新型举国体制优势，加快推动我国人形机器人产业创新发展，为建设制造强国、网络强国和数字中国提供支撑。</p><p><strong>（二）发展目标</strong></p><p>到 2025 年，人形机器人创新体系初步建立，「大脑、小脑、肢体」等一批关键技术取得突破，确保核心部组件安全有效供给。整机产品达到国际先进水平，并实现批量生产，在特种、制造、民生服务等场景得到示范应用，探索形成有效的治理机制和手段。培育 2-3 家有全球影响力的生态型企业和一批专精特新中小企业，打造 2-3 个产业发展集聚区，孕育开拓一批新业务、新模式、新业态。</p><p>到 2027 年，人形机器人技术创新能力显著提升，形成安全可靠的产业链供应链体系，构建具有国际竞争力的产业生态，综合实力达到世界先进水平。产业加速实现规模化发展，应用场景更加丰富，相关产品深度融入实体经济，成为重要的经济增长新引擎。</p><p><strong>二、突破关键技术</strong></p><p><strong>（一）打造人形机器人</strong></p><p>「大脑」和「小脑」开发基于人工智能大模型的人形机器人「大脑」，增强环境感知、行为控制、人机交互能力，推动云端和边缘端智能协同部署。建设大模型训练数据库，创新数据自动化标注、清洗、使用等方法，扩充高质量的多模态数据。科学布局人形机器人算力，加速大模型训练迭代和产品应用。开发控制人形机器人运动的「小脑」，搭建运动控制算法库，建立网络控制系统架构。面向特定应用场景，构建仿真系统和训练环境，加快技术迭代速度，降低创新成本。</p><p><strong>（二）突破「肢体」关键技术</strong></p><p>用好现有机器人技术基础，系统部署「机器肢」关键技术群，创新人体运动力学基础理论，打造仿人机械臂、灵巧手和腿足，突破轻量化与刚柔耦合设计、全身协调运动控制、手臂动态抓取灵巧作业等技术。攻关「机器体」关键技术群，突破轻量化骨骼、高强度本体结构、高精度传感等技术，研发高集成、长续航的人形机器人动力单元与能源管理技术。</p><p>（<strong>三）健全技术创新体系</strong></p><p>构建完善人形机器人制造业技术创新体系，凝练关键技术、物料、企业、制造装备、质量、标准、关键软件等清单，精准推进「补短锻长」。支持龙头企业牵头联合产学研用组成创新联合体，加强关键技术和产品攻关，凝聚各方力量加快创新进程。加快人形机器人与元宇宙、脑机接口等前沿技术融合，探索跨学科、跨领域的创新模式。</p><p><strong>专栏 1 关键技术攻关</strong></p><p><strong>机器人「大脑」关键技术群</strong>。围绕动态开放环境下人形机器人感知与控制，突破感知-决策-控制一体化的端到端通用大模型、大规模数据集管理、云边端一体计算架构、多模态感知与环境建模等技术，提高人形机器人的人-机-环境共融交互能力，支撑全场景落地应用。</p><p><strong>机器人「小脑」关键技术群。</strong>面向人形机器人复杂地形通过、全身协同精细作业等任务需求，开展高保真系统建模与仿真、多体动力学建模与在线行为控制、典型仿生运动行为表征、全身协同运动自主学习等关键技术研究，提升人形机器人非结构化环境下全身协调鲁棒移动、灵巧操作及人机交互能力。</p><p><strong>机器肢关键技术群。</strong>面向人形机器人高动态、高爆发和高精度等运动性能需求，研究人体力学特征及运动机理、人形机器人动力学模型及控制等基础理论，突破刚柔耦合仿生传动机构、高紧凑机器人四肢结构与灵巧手设计等关键技术，为人形机器人灵活运动夯实硬件基础。</p><p><strong>机器体关键技术群。</strong>面向人形机器人本体高强度和高紧凑结构需求，研究人工智能驱动的骨架结构拓扑优化、高强度轻量化新材料、复杂身体结构增材制造、能源-结构-感知一体化设计以及恶劣环境防护等关键技术，打造具有高安全、高可靠、高环境适应性的人形机器人本体结构。</p><p><strong>三、培育重点产品</strong></p><p><strong>（一）打造整机产品</strong></p><p>打造基础版整机，构筑人形机器人通用整机平台，支持后续个性化功能开发。面向不同应用场景需求，开发低成本交互型、高精度型以及极端环境下高可靠型等人形机器人整机产品。针对不同动力需求，推出电驱动、液压驱动或混合驱动人形机器人。强化人形机器人整机的批量化生产制造能力，持续提升整机产品的质量和可靠性。</p><p><strong>（二）夯实基础部组件</strong></p><p>聚焦人形机器人专用传感器，突破视、听、力、嗅等高精度传感关键技术，提升环境综合感知能力。发展高功率密度执行器，满足本体高爆发移动和高精度作业需求。开发面向人形机器人的专用芯片，提升运动控制、认知决策等计算效能。结合新能源产品发展趋势，研发适用于人形机器人特点的高能效专用动力组件。<strong>（三）推动软件创新构建</strong></p><p>人形机器人高实时、高可靠、高智能的专用操作系统，推动与通用大模型等技术深度融合，提供安全、稳定、易用的系统平台。开发面向各类场景的应用软件，建设完善人形机器人应用开发平台和工具包，构建丰富的软件赋能应用生态。探索「机器人即服务」的新模式，加速人形机器人低成本、灵活部署应用。</p><p><strong>专栏 2 重点产品和部组件攻关</strong></p><p><strong>基础版整机。</strong>面向类人外观、双腿行走和双臂双手灵巧操作的基本形态功能，建立人形机器人基础软硬件架构，打造「公版」通用平台，支持不同场景需求下的结构改造、算法优化以及特定能力强化。</p><p><strong>功能型整机。</strong>开发低成本交互型人形机器人，强化人类生活环境适应能力、多模态人机交互能力。开发高精度型人形机器人，强化双臂双手精细操作、工件鲁棒识别、轨迹智能规划等上肢作业能力。开发高可靠型人形机器人，强化恶劣环境生存、复杂地形适应、外力冲击防护等能力。</p><p><strong>传感器。</strong>面向复杂环境感知需求，开发集成高精度仿生眼与类脑处理算法的视觉传感器，推出宽频响、高灵敏的仿生听觉传感器，开发高分辨率和具有多点接触检测能力的仿人电子皮肤，推出高灵敏检测多种气体的仿生嗅觉传感器，形成人形机器人专用传感器产品谱系。</p><p><strong>执行器。</strong>面向人形机器人高爆发移动需求，突破高功率密度液压伺服执行器，打造高紧凑液压马达、缸、泵、阀及一体化单元系列产品。突破高力矩密度减速器、高功率密度电机、伺服驱动器等融合的高精度电驱动执行器，打造电驱动旋转关节、电推杆产品。</p><p><strong>控制器。</strong>面向高实时协调运动控制需求，研发具有高动态运动驱动、高速通信等功能的专用芯片，研制「感-算-控」一体化的高性能运动控制器。面向人形机器人认知与决策需求，研发具有多模态空间感知、行为规划建模与自主学习等能力的智能芯片，提升人形机器人协调控制能力。动力能源。面向人形机器人高动态、长续航能量需求，突破高能量密度电池、智能电源管理、电池组优化匹配等关键技术，开发高能效、高紧凑动力能源总成产品，提升人形机器人的续航与环境适应能力。</p><p><strong>四、拓展场景应用</strong></p><p><strong>（一）服务特种领域需求</strong></p><p>加快人形机器人在特种环境应用，面向恶劣条件、危险场景作业等需求，强化复杂环境下本体控制、快速移动、精确感知等能力，打造特种应用场景下高可靠人形机器人解决方案。面向要地警戒守衞场景，强化人形机器人在复杂地形高机动鲁棒行走能力、态势感知与智能决策能力。面向民爆、救援等特殊环境，强化人形机器人本体安全防护能力、复杂任务智慧生成与高精度操作能力，降低作业人员危险性。</p><p><strong>（二）打造制造业典型场景</strong></p><p>聚焦 3C、汽车等制造业重点领域，提升人形机器人工具操作与任务执行能力，打造人形机器人示范产线和工厂，在典型制造场景实现深度应用。面向结构化生产制造环节，推动人形机器人在装配、转运、检测、维护等工序的应用和推广。面向非结构化生产制造环节，加强人形机器人与设备、人员、环境协作交互能力，支撑柔性化、定制化生产制造。</p><p><strong>（三）加快民生及重点行业推广</strong></p><p>拓展人形机器人在医疗、家政等民生领域服务应用，重点提升人机交互可靠性和安全性，开发具有复杂区域引导、灵活操作、鲁棒行走、多模态人机交互的解决方案，满足生命健康、陪伴护理等高品质生活需求。推动人形机器人在农业、物流等重点行业应用落地，提升人机交互、灵巧抓取、分拣搬运、智能配送等作业能力。</p><p><strong>专栏 3 拓展场景应用</strong></p><p><strong>开展试点示范。</strong>组织人形机器人创新任务揭榜挂帅，探索赋能制造业的路径和模式，遴选优秀成果开展试点应用，定期评估评价。以行业特色场景为牵引，培育一批优质解决方案，遴选行业标杆应用，推动人形机器人新技术新产品落地应用。</p><p><strong>加强供需对接。</strong>打造人形机器人赋能供需对接平台，引导传统制造企业、工业园区释放需求，组织人形机器人企业精准服务对接。加强产业链上下游协同，强化全国统一大市场下的标准互认、产品配套、研发协同，加速市场共建、资源共享、利益共赢。</p><p><strong>加速成果转化。</strong>建设人形机器人创新成果产业化服务平台，建设一批人形机器人成果孵化创新中心，加快共性技术转移和推广应用，提高人形机器人工程化效率，促进成熟产品和解决方案规模化落地。举办赋能成果展，促进产学研用交流合作。</p><p><strong>完善应用机制。</strong>加大特定场景的深度挖掘和共性场景的规模化推广，定期遴选发布典型应用场景清单和推荐目录。鼓励重点行业和地区主动探索开放应用场景，开拓新模式、新服务、新业态。鼓励企业探索面向应用场景的技术创新研发模式，加强技术与场景深度融合。</p><p><strong>五、营造产业生态</strong></p><p><strong>（一）培育优质企业</strong></p><p>强化企业创新主体地位，培育具有生态主导力和全球竞争力的人形机器人「链主」企业，带动产业创新资源集聚。针对人形机器人的部组件配套、特色化集成及场景化应用等，加大对优质企业的培育力度，激发涌现一批专精特新「小巨人」企业、制造业单项冠军企业和独角兽企业。促进大中小企业融通协同发展，营造有利于企业成长的良好环境，打造安全可靠的产业生态。</p><p><strong>（二）完善创新载体和开源环境</strong></p><p>支持建设人形机器人重点实验室、制造业创新中心，凝聚产学研各界优势力量，提升关键共性技术供给能力。成立人形机器人百人会等行业组织，促进技术交流、供需对接、国际合作，深化创新链产业链资金链人才链融合。建设人形机器人开源社区，推进开源基金会能力建设，加强对重点企业开源项目的支持力度，汇聚全球开发者协同创新。</p><p><strong>（三）推动产业集聚发展</strong></p><p>引导人形机器人创新要素向基础好、潜力大的地区汇聚，立足各地特色和产业优势建设孵化器和产业园等，打造创新能力强、应用场景佳的优势集聚区，推动产业链上下游集聚发展。构建产业协同生态，推动机器人、人工智能、新材料等企业跨领域合作，开展技术应用联合攻关，增强软硬协同适配能力，提升产业链供应链韧性。</p><p><strong>六、强化支撑能力</strong></p><p><strong>（一）健全产业标准体系</strong></p><p>开展人形机器人标准化路线图研究，全面梳理产业链标准化需求，建立健全人形机器人产业标准体系，分级分类推动标准制定。围绕基础共性、系统评测、安全可信、行业应用等重点方向，加快国家标准、行业标准和团体标准的研制。深入开展标准宣贯推广，促进标准落地实施。大力推动我国标准「走出去」，积极参与国际标准制定。</p><p><strong>（二）提升检验检测和中试验证能力</strong></p><p>制定人形机器人产品检验检测方法，建立智能化、可靠性、安全性等关键指标体系，构建可实施、可度量、可扩展的评测基准。打造权威检验检测机构，完善评测配套工具，满足企业和用户的检测认证需求。支持企业联合高校院所等建设人形机器人中试验证平台，加强软硬耦合适配，提供中试熟化、工程开发、工艺改进、软件升级等服务，加速相关技术成果的工程化落地和产业化应用，推动产品质量提升。</p><p><strong>（三）加强安全治理能力</strong></p><p>提升人形机器人功能安全性能，确保相关技术产品对人和环境友好。强化网络安全防护，提高信息获取、数据交互、数据安全等技术保障能力。强化整机、关键部组件、核心软件、算法等重点环节安全风险评估，促进安全能力提升。深化科技伦理风险研判，加快推进相关伦理标准规范研究制订，促进技术创新与科技伦理协调发展。</p><p><strong>七、保障措施</strong></p><p><strong>（一）加强统筹协同</strong></p><p>加强部门协同，统筹推进技术攻关、产业发展、融合应用、安全治理等工作，促进人形机器人与人工智能、机器人等领域融合发展。深化央地协作，优化产业布局，鼓励地方结合实际制定针对性、可操作的政策措施，因地制宜推动人形机器人技术创新和产业发展。</p><p><strong>（二）完善产业政策</strong></p><p>推动实施人形机器人创新工程，围绕专用软件、核心部组件、整机及应用示范等重点任务加大投入。发挥制造业转型升级基金等带动作用，引导产业资本与金融资本积极参与。用好国家产融合作平台，支持领军企业上市融资，推动形成「科技-产业-金融」良性循环。组织人形机器人大赛、展会等活动，激发各界创新活力。</p><p><strong>（三）加快人才引育</strong></p><p>加强人形机器人相关学科专业人才培养，鼓励人形机器人企业与高等院校、科研院所等合作，创新产学研合作培养模式，共同培养跨学科的交叉复合型人才和工程型人才，增强高水平人才供给。加强职业教育、技术再培训等，大力培育产业应用型人才。加强高端人才海外交流引进，健全人才服务体系，确保人才引得来、留得住。</p><p><strong>（四）深化交流合作</strong></p><p>拓展人形机器人国际合作空间，集聚全球创新资源，加强产业发展交流，鼓励国外企业和机构在国内设立研发中心和制造基地等，推动产业国际化发展。鼓励国内企业走出去，推动新技术、新产品迈向国际市场，拓展跨国业务。深度参与国际规则和标准制定，为全球人形机器人产业发展贡献中国智慧。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:23:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25155803</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25155803</link>
            <author>
                <![CDATA[工信部网站]]>
            </author>
            <category>人形机器人</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/190.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/191.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国期刊高质量发展论坛分论坛「文化传承发展与哲学社会科学期刊的使命」成功举办]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/530/968.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>10 月 27 日下午，由国家新闻出版署主办、《学术月刊》杂志社承办的「中国期刊高质量发展论坛」分论坛：「文化传承发展与哲学社会科学期刊的使命」在上海社会科学馆成功举办。分论坛由上海市社会科学界联合会专职副主席任小文主持，上海市社会科学界联合会党组书记、专职副主席王为松、全国哲学社会科学工作办公室副主任赵川东、教育部社会科学司副司长宋凌云分别致辞。</p><p><strong>王为松</strong>首先致辞，他谈道，从 2016 年 517 讲话到人大调研，从党的二十大报告到六二讲话，和日前的全国宣传思想文化会议，习近平总书记对我国哲学社会科学界包括学术期刊界高度重视、非常关心，也提出明确要求。上海市也提出要建设习近平文化思想的最佳实践地，推动信仰信念坚如磐石，舆论引导话语响亮，文化发展生机勃勃。学术期刊要坚定文化自信，秉持开放包容，坚持守正创新，担当使命、奋发有为，坚定迈向新时代学术期刊高质量发展之路，努力创造属于我们这个时代的新文化，奋力建设中华民族现代文明。</p><p><strong>赵川东</strong>在致辞中表示，分论坛以「文化传承发展与哲学社会科学期刊的使命」为研讨主题，是深入学习贯彻习近平总书记重要指示精神和习近平文化思想的重要举措，具有十分重大的意义。习近平总书记在全国宣传思想文化工作会议的重要指示中强调，宣传思想文化工作面临新形势、新任务，必须要有新气象、新作为，建设新时代中华民族现代文明的号角已经吹响，哲学社会科学期刊界要认真学习、深刻领会习近平文化思想的精髓要义，坚持「两个结合」，担负起哲学社会科学期刊高质量发展的历史使命，努力打造一批世界一流，代表国家学术水平的知名期刊。为推动中华优秀传统文化传承发展，不断提升国家文化软实力和中华文化影响力，作出更大的贡献。</p><p><strong>宋凌云</strong>指出，分论坛聚焦文化传承发展展开交流，正当其时，意义重大。学术期刊界要再接再厉，在推进新时代党的创新理论研究阐释和铸魂育人中，彰显政治自觉和使命担当；在建构中国自主知识体系中，彰显理论自信和学术自觉；在建设中华民族现代文明中，彰显历史自觉和文化自信。</p><p>九位嘉宾围绕高品质学术期刊建设推动文化传承发展作了精彩的主旨发言。</p><p><strong>坚定文化自信，坚持文化主体性</strong></p><p><strong>上海社会科学院原副院长熊月之研究员</strong>强调，自强不息是中华优秀传统文化的重中之重，自强不息蕴含主体性、意志力、恒久性与自省性，将传统文化中的自强不息精神，与马克思主义有机结合起来，可以赋予自强不息新的内涵，注入新的动力，也是办好期刊的重要精神支撑。</p><p>以坚定的文化思想和强大的文化主体性，引领学术发展，推动理论创新。<strong>中国社会科学杂志社《中国社会科学评价》副主编李琳</strong>给出了切实方案，包括主动设置中华民族现代文明研究议题，加强中国自主知识体系等「特色化」栏目、文明交流与互鉴栏目，以及当代马克思主义研究、「两个结合」栏目建设，应从加强学术思想的争鸣与讨论、扩大期刊的海外传播力和影响力、建设外文期刊集群、扶持新人新作等方面着手。</p><p><strong>陕西省社会科学院《人文杂志》主编秦开凤研究员</strong>也表示，中华优秀传统文化内在蕴含的科学精神，正是我们文化主体性建设之底气所在。我们必须清醒地认识到，起源于西方国家的社会科学学科体系以及学术规范毕竟不是从我们中华文化的土壤中自然生长的产物，不能被当作终极目标照搬照抄，否则会出现水土不服，导致我们自身的文化主体性会丧失。期刊除了学术传播的一面，还承担更为重要的本土原创性知识的生产任务。传承和发展中华文化，学术期刊必须把如何催生和扶持原创性知识生产、知识生长放在更加重要的位置。「两个结合」应当成为学术期刊办刊基本理念和选稿用稿的重要标准。</p><p>敦煌文化是中华优秀传统文化的典型代表，<strong>甘肃省敦煌研究院《敦煌研究》编辑部副主任孔令梅</strong>分享了《敦煌研究》如何推动中国特色、中国气派的敦煌学学科体系建设，如何以学术研究来推动世界范围内敦煌学的发展，在世界范围内讲好敦煌故事，传播中国声音。</p><p><strong>秉持开放包容，践行文化互鉴</strong></p><p><strong>上海师范大学副校长陈恒教授</strong>以比较的视野，鸟瞰了世界学术期刊现状，进入 21 世纪，西方在整个学术话语权上还一直抢占前沿。结合历史学期刊的探索与实践，他指出，作为学术与政治的学术期刊，要坚持两个结合，积极回应现代化与国际化，肩负起在文化传承发展中的使命担当。要把域外创办学术刊物的经验和中文学术期刊相结合，以学术期刊作为重要的推手和抓手，继续提高中国学术在当代世界的知识世界和学术世界所占的分量和比例，拓展世界性的知识生产能力空间。</p><p>当今世界，人类面临的各种挑战从本质上说都是全球性的，这决定了人类需要调动所有的智慧，协同应对。只有这样才给自己一个机会，使得各自的文明得以延续和发展。当今世界知识也已然是整体性地产生并传播的现实，任何分科而治都不再能解决问题。<strong>《复旦学报》主编汪涌豪教授</strong>表示，中华文明是在同其他文明不断交流互鉴中形成的开放体系，有鉴于世界越来越将目光投向中国，学术也是其进一步了解中国的一个重要的窗口，高品质的学术期刊要努力促进中外学术交流，在文化互鉴中创新中国学术。</p><p><strong>增强思想引领，主动设置议题</strong></p><p>学术期刊代表一个时代精神产品的主要成果和最高水平，<strong>《北京大学学报》常务副主编刘曙光教授</strong>高度凝练了学术期刊在构建中国特色哲学社会科学中具有十大引领作用。他认为，新时代，学术期刊当前的任务是做好三件大事：第一，做好习近平新时代中国特色社会主义思想，尤其是文化思想，和党的二十大精神主题宣传和主题出版；第二，要以有组织的科研发挥学术期刊的引领和服务的功能，来构建中国特色哲学社会科学三大体系，建构中国自主知识体系；第三，要贯彻新的办刊理念，建构期刊的发展新格局，推动期刊高质量发展，来服务中国特色世界一流大学和优势学科建设，推进文化自强自信，铸就社会主义文化新的辉煌。</p><p>20 世纪学科不断细化也导致了学术的深度「碎化」，<strong>山东大学《文史哲》副主编刘培教授</strong>指出，期刊应以「问题」为中心，打通学科壁垒。在处理好反映学术现状和突出学术杂志品格的关系的基础上，采取学者办刊模式的《文史哲》通过坚持百家争鸣、积极锻造公共学术话题、连续主办学术研讨会，积极介入学术，从而走入波澜壮阔的当代学术史中。</p><p>习近平总书记提出了「精神上的独立自主」这个时代的新文化的问题。<strong>《探索与争鸣》主编叶祝弟</strong>认为，精神上的独立自主，对于哲学社会科学而言，意味着要勇于向中国实践提出理论命题，善于扎根于社会现实提出「中国方案」。高质量发展的学术期刊须传承优秀文化，做有未来感的学术。</p><p>外埠期刊代表、学者代表、上海市期刊代表、媒体代表等约百人参加了此次论坛。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:21:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25099633</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25099633</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/530/979.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25099633_202311021722b31bf717-9f20-4e16-84e5-e58eb1e41818.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[《学术月刊》]]>
            </author>
            <category>中国期刊</category>
            <category>文化传承</category>
            <category>哲学社会科学</category>
            <category>学术月刊</category>
            <category>专栏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/530/979.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/530/980.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[商务部：望美方将无意对华脱钩、无意阻挠中国经济发展的承诺落到实处]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 2 日，商务部召开例行新闻发布会。</p><p><strong>会上，有记者提问：近日，美国一些银行、制造企业和行业团体向美国财政部表达担忧，他们警告，美国总统拜登在八月份签署的限制向中国某些领域投资的行政令可能会损害创新。同时，这些团体希望游说美国政府缩小规定范围。请问商务部对此有何回应？</strong></p><p><strong>商务部发言人束珏婷表示：</strong>美方打着「国家安全」和「去风险」的幌子限制美国企业对华投资，在投资领域搞「脱钩断链」，严重影响企业正常经营决策，破坏国际经贸秩序，扰乱全球产业链供应链安全。中方此前已表明了严正立场。正如美国工商界所担忧的，美方自我设限还会使美国企业在国际竞争中处于不利地位，妨碍技术进步，是典型的损人不利己行为。</p><p>把别人的发展视为威胁，把经济相互依存视为风险，不会让自己生活得更好、发展得更快。希望美方将无意对华「脱钩」、无意阻挠中国经济发展的承诺落到实处，尊重市场经济和公平竞争原则，取消对华投资限制，为中美经贸合作创造良好环境。谢谢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:16:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25155703</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25155703</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/76.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25155703_2023110217161c5678cc-0d0a-46cf-ac63-5b1ac569f5bc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[商务部网站]]>
            </author>
            <category>商务部</category>
            <category>自贸区连线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/76.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/77.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从收化妆品代金券开始违纪违法，这名法院副院长从审判者沦为被审判者]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 2 日，《中国纪检监察报》刊文《深挖细查违规收受消费卡》，介绍了腐败分子违规收受消费卡问题的新动向。</p><p>所谓消费卡，是指能够消费的各种形式的购物卡、消费券、礼券、提货券等代币卡券。办卡简单、送卡隐蔽、用卡便捷，披着人情往来的隐形外衣，消费卡成为一些人进行权钱交易、行贿受贿的惯用手段。</p><p>文章介绍了一个案例：被人用消费卡不动声色「围猎」的，还包括浙江省某市人民法院原党组成员、副院长俞某。2021 年 9 月，俞某犯受贿罪被判处有期徒刑三年，并处罚金 20 万元。从审判者沦为被审判者，俞某的违纪违法之路，就是从收受化妆品代金券、商场购物卡等消费卡开始的。</p><p>多年前，因工作能力突出，俞某被提拔为该市人民法院刑庭正科级审判员、庭长。自此，她明显感到「人情往来」渐渐多了起来。被留置期间，俞某忏悔说：「他们出于人情世故考虑，感觉找你‘帮忙’费心了，逢年过节就送一些‘礼卡’拜拜年，一来二去，我也从半推半就到习以为常。」</p><p>经市纪委监委查实，从 2001 年到 2020 年，俞某先后收受了 13 人所送的各类充值消费卡 320 余张，折合人民币 30 余万元，其中 20 余万元涉嫌受贿犯罪。</p><p>这里提到的俞某，即浙江省玉环市人民法院原党组成员、副院长俞燕斐。</p><p>公开资料显示，俞燕斐，女，汉族，1965 年 7 月出生，浙江玉环人， 1982 年 12 月参加工作，1993 年 4 月加入中国共产党，大学文化程度。</p><p>俞燕斐 1994 年 4 月至 2021 年 1 月间历任玉环县人民法院审判员、刑庭副庭长、刑庭庭长、审委会委员、正科级审判员；县人民法院党组成员、院长助理、正科级审判员，党组成员、副院长、正科级审判员；玉环市人民法院党组成员、副院长、四级高级法官，副院长、四级高级法官，四级高级法官、审委会专职委员。</p><p>俞燕斐于 2020 年 9 月接受纪律审查、监察调查，2021 年 1 月受到开除党籍、开除公职处分。</p><p>经查，俞燕斐违反政治纪律，对抗组织审查；违反中央八项规定精神和廉洁纪律，收受可能影响公正执行公务的财物；违反廉洁纪律，违规从事营利活动；利用职务上的便利，为他人谋取利益，非法收受他人财物，数额巨大，涉嫌受贿犯罪。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:14:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25155672</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25155672</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/662/758.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25155672_2023110217141da51249-f788-4495-a4e5-6e2b79c20a4e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>浙江反腐</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/662/758.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/662/759.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[看当代女艺术家如何阐释弗里达，「无可定义」上海展出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>身着墨西哥民族服饰，头上戴着盛放的鲜花，乌黑的粗眉几乎连成一条线……以自画像闻名的墨西哥女艺术家弗里达·卡洛（Frida Kahlo）的形象几乎成了符号化的存在，有着令人过目难忘的辨识度。11 月 1 日晚，「源于弗里达‘我，无可定义’女性艺术家群展」在上海人民公园内的上海当代艺术馆（MoCA Shanghai）开幕，展现 7 位当代女性艺术家以弗里达为灵感创作的作品，呈现他们对这位传奇女艺术家的阐释。</u></p><p>在展厅一楼，展览以弗里达的蓝房子园林为灵感，别出心裁打造了「艺术家的花园」，弗里达自画像中时常出现的热带植物郁郁葱葱，从场馆外的人民公园一直延伸到一楼展厅内。循环放映的弗里达影像、以弗里达为灵感创作的多媒体作品，场馆内处处呈现着与艺术家之间的某种联结。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/731.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">从人民公园延伸到展厅的大型艺术装置《艺术家的花园》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/145.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">开幕现场</p><p></p><p>弗里达·卡洛（Frida Kahlo）是墨西哥女艺术家，1907 年出生在墨西哥城郊。她坎坷的人生遭遇以及与墨西哥画家迭戈·里维拉的爱情故事增添了其身上的传奇色彩。她一生长时间受到身体损伤的侵害。6 岁时患上小儿麻痹，令其轻微瘸腿。18 岁时遭遇了她此生最沉痛的车祸意外，脊柱和子宫受到严重损害，需要依靠紧身衣和石膏胸衣（后期）固定脊柱，减轻身体的压力和痛楚。她还因此失去了怀孕的能力，曾三次尝试怀孕三次流产。车祸之后，她通过绘画寻找自己的人生出路。「她一生中创作了 100 多幅的自画像，她的整个人生都在长久地凝视着自己，自画像让弗里达从身体的束缚中释放出来，获得宣泄的渠道。」上海当代艺术馆执行馆长、策展人孙文倩说。</p><img alt="" width="564" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/697.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">弗里达·卡洛（Frida Kahlo）</p><p></p><p>弗里达·卡洛曾说：「我一生中有两次意外，车祸和你（迭戈），你最是严重」。从经历交通事故，奇迹般幸存，在面对爱情和生命极度灰暗的日子里，以用绘画表达自我，如星般闪耀的她，将苦痛转化成艺术，成为被赋予权力的身份象征，传达独立精神，成为不被定义的自己。</p><p>展览以「7+N」模式，展出 7 位女性艺术家——翟永明、付彤、许以、林芳璐、蔡雅玲、陆晓琳和王美喽，以弗里达充满病痛与爱恨争斗的人生为灵感源的创作。其中包括结合 AIGC 科技与影像创作的沉浸式装置艺术和影片，绘画、摄影与诗歌融合，纸雕和可持续环保材料以及扎染、刺绣等结合非遗工艺的装置艺术等多种跨界融合作品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/98.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">开幕现场，策展人与艺术家</p><p></p><p>策展人孙文倩说， 这是向墨西哥传奇女艺术家弗里达·卡洛（Frida Kahlo）诚意致敬的一次主题展。「弗里达·卡洛对于这个时代已经不止是一个伟大的艺术家，而是代表着自由与变革的勇士，希望通过这个展览，每个人都能找到不被定义的自己。我们会持续做下去，也希望有一天能把弗里达的真迹带到上海当代艺术馆的展厅。」</p><p>展厅一楼以在弗里达生命中扮演重要角色的蓝房子和她自画像中反复出现的热带植物意象为灵感来源，由黄浦区绿化局、金外滩和上海建工园林集团共同参与打造了《艺术家的花园》大型装置艺术， 郁郁葱葱的仙人掌、龙舌兰从人民公园一直延伸到展厅空间，呈现绿意盎然的蓬勃生机。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/50.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大型艺术装置《艺术家的花园》</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/347.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大型艺术装置《艺术家的花园》</p><p></p><p>穿过 「艺术家花园」 ，会与林芳璐、许以、付彤、王美喽等女性艺术家的作品不期而遇。</p><p>艺术家许以作品《弗里达的回声》是⼀部三屏高清视频，画面中呈现弗里达的肖像、iPhone 旅行摄影、墨西哥及周边地区的纪实视频、以及通过人工智能（AI）辅助衍生的弗里达油画重释。全片以电影蒙太奇敍事语言，把多种媒体形式的素材结合到了同一个语境里，杜撰了艺术家印象中不畏荆棘的弗里达形象，和她在那场改变命运的车祸前后的主观情绪。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/47.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场《弗里达的回声》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/48.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场《弗里达的回声》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/49.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场《弗里达的回声》</p><p></p><p>艺术家林芳璐的作品运用源自白族的扎花与扎染工艺。她将作品《她的石头》进⾏了重新组装，命名本次新作为《她的太阳纪元》，致敬弗里达·卡洛在 1943 年创作的油画《根》。艺术家林芳璐表示，金字塔的形状与墨西哥阿兹特克文明交相呼应——由此，白族的扎花演化成了阿兹特克文明的石雕。《她的身体》系列以代表着血液和生命的鲜红色为主色调，作品表面布满了螺旋和褶皱，犹如⽔下世界，又似流淌在⼥性⾝体中强劲有⼒的⾎流，赋予⽣命的⼥性能量之流。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/44.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场《她的太阳纪元》作品运用源自白族的扎花与扎染工艺</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/46.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场《她的身体》系列&nbsp;作品运用源自白族的扎花与扎染工艺</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/45.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场《她的身体》系列&nbsp;作品运用源自白族的扎花与扎染工艺</p><p></p><p>《秘境耳语》是一组由青年艺术家王美喽与上海市第四聋校以及各学段学生志愿者们一起完成，致敬弗里达的废弃物再生的纸雕塑装置。艺术家提炼了与听障弱势群体相关的器官元素呼应弗里达常用在绘画中的器官，选用了《山海经》中的能降服两只花斑虎的聂耳国人作为主体元素体现耳朵与中国文化属性，以及主体是与听力有关的赋予生命有着大大眼睛的耳蜗、耳朵与助听器、富有墨西哥风情的动植物等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/144.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场《秘境耳语》本系列装置使用的材料均为可回收废弃物，体现一定的双碳概念</p><p></p><p>本系列装置使用的材料均为可回收废弃物，体现一定的双碳概念，这组装置不仅是一种艺术形式，更践行了可持续发展的环保理念。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/51.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场&nbsp;《血与蝶》</p><p></p><p>站在通往二楼展厅的坡道长廊向下俯视，一个巨型的显目的胸衣造型的多媒体装置跃入眼帘，它是艺术家付彤的新媒体作品《血与蝶》，融合了 AI 技术与投影艺术，将荆棘、血液与蝴蝶映射到胸衣上。据艺术家付彤介绍，荆棘是弗里达一生中不断与病痛斗争的见证；血液，代表了生命的流转和再生；蝴蝶，是弗里达灵魂中不断追求的自由与变革的符号；而胸衣，则是她生命中不可或缺的一部分。通过呈现多种与弗里达相关的意象传达她坚韧不拔的生命力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/52.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场&nbsp;《血与蝶》</p><p></p><p>沿坡道继续上行，映入视线的是诗人、艺术家翟永明绘画与诗歌作品于巨幅墙的展出。策展人介绍说，在《我们都是弗里达》摄影系列之外，最近开始的绘画创作中，翟永明用新的媒介，新的观察方式，新的创作手段，去延续这一母题，去致敬她热爱的女性艺术。此外，她的绘画让自身的诗意通过另一媒介在画布上流淌时——依然是诗人的手笔。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/54.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场《两个弗里达》翟永明</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/91.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场，翟永明绘画作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/95.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">&nbsp;展览现场，翟永明绘画作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/141.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场，翟永明摄影作品</p><p></p><p>艺术家蔡雅玲选取着极为日常且触手可及的材料——头发，创作出了四件刺绣作品。母亲的白发，女儿的黑发，与怀孕至生育后象征着新生命的头发，一根根转圈手缝，波普点的形式，或是以传统中国的水波纹样式，绣至源自童年有关母亲回忆的的确良布上。这是关于时间的对话，回忆与新生。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/97.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场&nbsp;艺术家蔡雅玲作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/96.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场&nbsp;艺术家蔡雅玲作品</p><p></p><p>展览最后给人留下深刻印象的是青年刺绣艺术家陆晓琳的苏绣装置《弗里达的刺绣花园》。陆晓琳是苏绣乱针绣第五代传承人，出生于苏绣世家，其母亲也是一位苏绣非遗传承人。母亲的创作沿袭传统，而陆晓林则擅长以传统技艺表达当代艺术。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/142.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">艺术家陆晓琳的苏绣装置《弗里达的刺绣花园》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/645/143.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">艺术家陆晓琳的苏绣装置《弗里达的刺绣花园》</p><p></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/647/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">艺术家陆晓琳的苏绣装置《弗里达的刺绣花园》</p><p></p><p>《弗里达的刺绣花园》由一张绣满动物的绣棚和一张还原弗里达疗伤时躺在床上对镜自画场景的床的装置构成。据艺术家陆晓琳介绍，这张中式木床是母亲 1987 年结婚时购置的婚床。「我将她花园里的植物和宠物这些符号用融合的丝线和虚实结合的针法集中呈现，在空间的另一端，我用中式床和脐带符号构筑了与这些’生命’的另一种联系。躺在床上，你可以在平静中体验弗里达的视角，感受潜藏于痛苦之下，生命的精彩。」 「得益于刺绣创作的不连续性，利用丝线针脚的间隙，构筑一种支离破碎的真实感。」 陆晓琳说。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/651/332.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">讲座空间内将定期播放《弗里达：生命万岁》</p><p></p><p>在上海当代艺术馆的讲座空间内，还将定期播放与弗里达相关的影片。</p><p><u>此次展览展期持续至 12 月 1 日。</u></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:11:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25153072</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25153072</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/60.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25153072_2023110217111d40b8be-355f-4a1a-a928-cfe845ecf93e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈若茜]]>
            </author>
            <category>上海当代艺术馆</category>
            <category>弗里达·卡洛</category>
            <category>翟永明</category>
            <category>迭戈·里维拉</category>
            <category>当代艺术</category>
            <category>艺术评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/60.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/61.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中邮人寿前三季度净亏损 103 亿元，保险业务收入增长 23%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/662/635.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中邮人寿 IC 资料图</p><p></p><p>继一、二季度亏损之后，中邮人寿今年三季度亏损额进一步扩大。</p><p>中邮人寿近日披露的 2023 年三季度偿付能力报告显示，今年前三季度，该公司净亏损 103.75 亿元，相比之下，中邮人寿 2022 年前三季度净亏损 26.43 亿元。</p><p>可见的是，今年前三季度，中邮人寿「增收不增利」。业绩大幅亏损的同时，中邮人寿前三季度实现保险业务收入 1043.56 亿元，同比增长 22.97%。</p><p>分季度看，今年前三季度，中邮人寿每个季度均为亏损，分别亏损 25.04 亿元、3.77 亿元、74.94 亿元。</p><p>此外，中邮人寿还在三季度偿付能力报告中披露，该公司净资产收益率在今年三季度大幅下滑，降至-34.02%。截至 9 月末，中邮人寿净资产收益率为-46.03%，总资产收益率为-2.22%。</p><p>就业绩情况而言，2022 年，中邮人寿前三季度也均为亏损，累计亏损 26.43 亿元。不过，中邮人寿在去年第四季度实现净利润 30.46 亿元，全年净利润也得以转正，实现净利润 4.02 亿元。</p><p>今年前三季度，上市保险公司业绩也是喜忧参半。在寿险公司方面，多家公司新业务价值增速较快，渠道转型成效显现。然而，各家公司投资端明显承压，归属于母公司股东的净利润多为下降。</p><p>据中邮人寿披露，今年前三季度，该公司投资收益率为 1.43%，综合投资收益率为 4.02%。值得注意的是，中邮人寿此次还专门披露了近三年（综合）投资收益率情况，该公司近三年平均投资收益率为 4.99%，近三年平均综合投资收益率为 3.77%。</p><p>官网简介显示，中邮人寿是中国邮政集团有限公司控股的寿险公司，公司总部位于北京，注册资本为 286.63 亿元，2009 年 9 月 9 日正式挂牌开业。</p><p>目前，中邮人寿的股权结构为：中国邮政集团有限公司持股 38.20%，友邦保险有限公司持股 24.99%，北京中邮资产管理有限公司持股 15.00%，中国集邮有限公司持股 12.19%，邮政科学研究规划院有限公司持股 9.62%。</p><p>近段时间，中邮人寿还迎来了一家新的全资子公司。10 月 30 日，国家金融监督管理总局披露的批复文件显示，同意中邮人寿全资子公司中邮保险资产管理有限公司开业。中邮保险资管注册资本 5 亿元，法定代表人为中邮人寿首席投资官、董事会秘书阴秀生。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:05:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25155491</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25155491</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/662/630.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25155491_202311021705ce31f5ec-9835-4538-8f35-c3d1b192c399.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>中邮人寿</category>
            <category>保险</category>
            <category>寿险</category>
            <category>保险业绩</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/662/630.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/662/631.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[理查德·费曼：「一半是天才，一半是小丑」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#999999;">没有什么是确定的，我们总能逢凶化吉。</span>这条充满希望的信息从洛斯阿拉莫斯的秘密世界传到了阿尔伯克基的一家疗养院。</p><p>后来，恶魔折磨着原子弹制造者们的内心。J.罗伯特·奥本海默（J. Robert Oppenheimer）发表了演讲，袒露了他被阴影笼罩的心灵，他因为自我毁灭的权力被交给人类而感到不安，其他物理学家也开始感受到这一点。理查德·费曼（Richard Feynman）比较年轻，责任也不大，他感到的悲伤更个人化。他觉得自己拥有的知识让他变得孤独，与世隔绝。令他苦恼的是，普通人过着平凡的生活，对科学为他们备下的核灾难毫无察觉。为什么还要建造可以使用一个世纪的道路和桥梁？如果知道了费曼所知道的事，人们肯定就不会这么做了。战争结束了，一个新的科学时代开始了，而他并不安心。有一段时间，费曼几乎无法工作——每天白天，他是康奈尔大学一个大大咧咧、容易激动的教授，晚上则在爱情中狂欢，从新生聚会（女士们对这个动作笨拙、自称原子弹科学家的舞者敬而远之）到酒吧和风月场。同时，当新同事们（与他同龄的年轻物理学家和数学家）初遇费曼，很快就形成了对他的印象。弗里曼·戴森（Freeman Dyson，也是一个正在崭露头角的奇才）给他在英国的父母的信中这样描述费曼：「一半是天才，一半是小丑。」费曼给他的印象是狂热的美国人——无拘无束，浑身充满活力。戴森过了一段时间才意识到，他的新朋友多么痴迷于钻研现代科学的基石。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/523/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">理查德·费曼（1918 年 5 月 11 日-1988 年 2 月 15 日），美籍犹太裔物理学家，曾参与「曼哈顿计划」</p><p></p><p>1948 年春天，27 名物理学家仍处在他们制造的原子弹的阴影下，他们聚集在宾夕法尼亚州北部波科诺山的一家度假酒店，来面对原子弹的危机。在奥本海默的帮助下（他此刻比任何时候都更像他们的精神领袖），他们凑足了一千多美元，以支付他们的房间、火车票，以及少量酒水的费用。在科学史上，这些人是第一次也是唯一一次在这种情况下聚在一起，没有任何仪式或宣传。他们正沉浸在一种幻想中，即他们的工作可以保持为一项小型的、个人的、学术性的事业，对大多数公众来说是不可见的，就像十年前，丹麦哥本哈根的一座小楼曾是他们科学的中心。他们还没有意识到，自己是如何成功说服公众和军方，使物理学成为一项高技术和高费用的任务的。除了邀请少数物理界精英以外，这次会议不对外公开，亦没有记录在案<span style="color:#bdc3c7;">[1]</span>。次年，这些人中的大多数又聚了一次，用奥本海默的旅行车拖来两块黑板以及 82 个鸡尾酒杯和白兰地酒杯，但到那时，物理学的「现代史」已经真正开始了，科学有了前所未有的规模，而这些顶尖物理学家再也不会只为了工作而私下聚在一起。</p><p>原子弹展现了物理学的优越性。科学家们在其笔下的抽象概念背后找到了足以改变历史的关键。然而，在战争结束后的冷静日子里，他们意识到了自己的理论有多么脆弱。他们认为量子力学提供了一个粗糙的，也许是暂时的，但至少可行的方法来计算光和物质。然而，当被追问起来，理论却给出了错误的结果。它们不仅是错误的，还是毫无意义的。谁会喜欢这样一个理论：它一开始利落地得出近似值，但当科学家试图得出更精确的结果时，却莫名其妙地瓦解了？发明了量子物理学的欧洲人尝试了他们所能想象的一切来支撑这个理论，但没有成功。</p><p>这些人怎么会知道呢？电子的质量？这有待商榷：匆匆一瞥，给出了一个合理的数字，仔细一看却是无限大——简直一派胡言。质量的概念本身是不确定的：质量不完全是物质，但也不完全是能量。费曼想到了一个极端的观点。他有一本廉价的橄榄绿色地址簿，主要记着女人们的电话号码（注名「美丽的舞者」或「在她的鼻子不红时打电话」），他在这本地址簿的最后一页写下了形似日本俳句的内容：</p><p><span style="color:#999999;">原则，</span></p><p><span style="color:#999999;">你不能说 A 是由 B 构成的，</span></p><p><span style="color:#999999;">反之亦然。</span></p><p><span style="color:#999999;">所有的质量都是相互作用。</span></p><p>即使当量子物理学发挥作用时，它在预测自然界的行为的意义上，也留给科学家们一片令人不舒服的空白，而他们对现实的描述应该是这样的。其中一些人（虽然费曼从未在此列）相信维尔纳·海森堡（Werner Heisenberg）的俏皮话：「方程了解一切。」他们没有什么选择。这些科学家甚至不知道如何去想象他们刚刚成功分裂的原子。他们创造了一种图景，然后又抛弃了它：微小粒子围绕原子核旋转，就像行星围绕太阳运行一样。现在，他们没有任何东西可以取代这种图景。他们可以在便笺本上写数字和符号，但他们对符号背后的物质的心理图景已沦为一个模糊的未知数。</p><p>当波科诺会议开始时，奥本海默已经达到了其荣誉的顶峰，他作为原子弹项目的英雄而崛起，尚未作为 20 世纪 50 年代安全审查的反英雄而倒下。他是会议的名义主席，还有更多颇有成就的物理学家也参与了本次会议。尼尔斯·玻尔（Niels Bohr），量子理论之父，从他在丹麦的研究所赶来；恩里科·费米（Enrico Fermi），核链反应的创造者，从他在芝加哥的实验室赶来；保罗·A.M.狄拉克（Paul A. M. Dirac），英国理论家，其著名的关于电子的方程为目前的危机创造了条件。不言而喻，他们都是诺贝尔奖获得者；除了奥本海默，与会的每个人几乎都已赢得或即将赢得这一荣誉。几名欧洲科学家缺席了，其中包括阿尔伯特·爱因斯坦（Albert Einstein），他正处于像政治家隐退一样的状态。即便如此，波科诺会议代表了现代物理学的全体「神职」人员。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/526/200.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奥本海默</p><p></p><p>夜幕降临，费曼开始发言。椅子换了位置。「神职」人员很难跟上这个粗鲁的年轻人。他们花了大半天听了费曼的同龄人——哈佛大学的朱利安·施温格（Julian Schwinger）的一场非凡的演讲。他的演讲也让人很难跟上他的思路（施温格的这项工作在发表时，违反了《物理评论》关于方程在页面中所占宽度的规定），但仍然令人信服。费曼给出的严密方程越来越少。无论如何，这些人知道费曼来自洛斯阿拉莫斯。奥本海默本人曾私下指出，费曼是原子弹项目中最杰出的年轻物理学家<span style="color:#bdc3c7;">[2]</span>。至于费曼为什么会获得这样的声誉，他们都说不清楚。少数人知道他对核爆炸效率的关键方程的贡献（40 年后仍然是机密，不过间谍克劳斯·富克斯[Klaus Fuchs]已迅速转达给起疑心的苏联雇主）或他的预爆理论，即测量一块铀可能过早爆炸的概率。即使不能描述费曼的实际科学工作，但他们脑海中已经产生了一个原始的强烈印象。他们记得费曼组织了世界上第一个大规模的计算系统，由新的电子机械商业计算器和拿着彩色编码卡片的女性团队组成；或者仅针对初级算术，发表了一场催眠式的演讲；或者在一个游戏中疯狂地扭动一个控制旋钮<span style="color:#bdc3c7;">[3]</span>，让一对电动火车撞在一起；或者在一辆军队的武器运输车中，在爆炸的紫白色强光的照射下坚定地笔直坐着，一动不动。</p><p>在波科诺庄园的会客室里，费曼面对着他的前辈们，意识到自己在混乱中越陷越深。他一反常态，很紧张。他一直无法入睡。他也听到了施温格的优雅演讲，担心相比之下，自己的演讲内容显得并不完整。他正试图提出一个新的程序，用于进行物理学现在所需要的更精确的计算——不仅仅是一个程序，而是一个愿景，一幅关于跳动、摇晃的粒子、符号、箭头和场的图景。这些想法令人感到陌生，他略显鲁莽的风格惹恼了一些欧洲科学家。他发出的元音就像一种刺耳的城市噪声。他口中的辅音模糊不清，让欧洲人觉得他特别像下等人。他来回晃动身体，在手指间快速旋转粉笔，一圈又一圈。还差几个星期就到他的 30 岁生日了，论年龄，他已不再能称得上「神童」。他想跳过一些看起来有争议的细节，但太晚了。爱德华·特勒（Edward Teller，这位饱受争议的匈牙利物理学家正准备领导「二战」后的「超级」氢弹项目）提出了一个关于基本量子物理的问题，打断了费曼：「那不相容原理呢？」</p><p>费曼本希望避开这个问题。不相容原理意味着，只有一个电子可以位于一个特定的量子态中；特勒认为他抓住了「一顶帽子里的两只兔子」。事实上，在费曼的体系中，粒子似乎确实违反了这一人们深信不疑的原则，在虚幻的瞬间出现了。他开始回答：「这并没有什么不同——」</p><p><span style="color:#999999;">「你怎么知道？」</span></p><p><span style="color:#999999;">「我知道，我从一个——」</span></p><p><span style="color:#999999;">「怎么可能呢？！」特勒说。</span></p><p>费曼在黑板上画着陌生的图示。他展示了一个反物质的粒子在时间上往回走。这让最先预测反物质存在的狄拉克感到困惑不解。狄拉克此刻问了一个因果关系的问题。「它是幺正的吗？」幺正！他到底是什么意思？</p><p>「我会向你解释」，费曼说道，「然后你可以看到它是如何运作的，接下来你就可以告诉我它是否是幺正的。」他继续讲，感觉时不时仍然可以听到狄拉克喃喃自语：「它是幺正的吗？」</p><p>费曼在计算方面具有令人讶异的才华，奇怪的是，他对文献竟一无所知；对物理学充满热情，对证明却非常轻率——他曾一度高估了自己吸引和说服这些伟大物理学家的能力。然而事实上，他此时已经找到了他的所有前辈都没有找到的东西：一种将物理学带入新时代的方法。他开创了一门个人的新科学，将过去和未来结合在一起，形成一张鲜明而壮阔的挂毯。他在康奈尔大学的新朋友戴森瞥见了这一点。「这个奇妙的世界观是由空间和时间中的世界线编织而成的，一切都在自由移动」，戴森描述道，「这是一个统一的原则，要么解释一切，要么什么都不解释。」20 世纪的物理学已经达到了一个边缘。年长的物理学家正在寻找一种能跨越他们所遇到的计算障碍的方法。费曼的听众对年轻物理学家的新想法充满了渴望，但他们对原子世界的某种看法（或者说是一系列不同的看法，每一种看法都带有个人的困惑）已经束手无策。有些人主要是在思考波——将过去带入现在的数学波。当然，这些波往往表现为粒子，就像费曼在黑板上勾画并擦去的粒子轨迹。数学是一串串困难的计算，在穿越迷雾的图中使用符号作为垫脚石，有些人只是在数学中寻求庇护。他们的方程系统代表了一个亚微观世界，违背了棒球和水波等日常事物的逻辑，正如 W.H.奥登（W. H. Auden）（在费曼厌恶的一首诗中<span style="color:#bdc3c7;">[4]</span>）所说<span style="color:#bdc3c7;">[5]</span>：</p><p><span style="color:#999999;">足够的质量，</span></p><p><span style="color:#999999;">全都在那里。</span></p><p><span style="color:#999999;">而不是不确定的稀粥，</span></p><p><span style="color:#999999;">部分在别的地方。</span></p><p>量子力学的对象总是有一部分在别的地方。费曼在黑板上画下的铁丝网状图，相比之下似乎是相当确定的。这些轨迹在精确性方面看起来是经典的。尼尔斯·玻尔站了起来。他认识这位来自洛斯阿拉莫斯的年轻物理学家——费曼曾与玻尔毫无顾忌地激烈争论过。玻尔看重他的坦率，曾在洛斯阿拉莫斯寻求费曼的私人建议，但此时玻尔为那些清晰的线条的明显含义所困扰。费曼的粒子似乎在空间和时间上遵循整齐固定的路径。粒子不可能这样。不确定性原理就是这么说的。</p><p>玻尔说，或者说费曼理解的意思是：「我们已经知道，路径中的轨迹的经典想法在量子力学中并不合理。」玻尔柔和的嗓音与出了名的模糊的丹麦语调使听众很难理解。他走上前去，对不确定性原理发表了长达数分钟的演讲，费曼感到出了丑，不高兴地站在一边。他十分绝望。在波科诺，一代物理学正在融入下一代，而代际传承既不彻底，也不像后来看起来那样必然。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/528/738.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">理查德·费曼在讲课</p><p></p><p>量子理论的设计师、原子弹项目的年轻组长、无处不在的费曼图的发明者、热情洋溢的邦戈鼓手和讲故事的人——理查德·菲利普斯·费曼是现代最聪明的、最标志性的、最有影响力的物理学家。他在 20 世纪 40 年代将未完成的波和粒子的概念，塑造成普通物理学家可以使用和理解的工具。他有敏锐的洞察力，能够看到自然界所带来的问题的核心。在物理学家群体中，有组织的、受传统约束的文化需要英雄，但有时又不信任英雄，于是，费曼的名字有了特殊的光环。谈到费曼，可以使用「天才」这个词。他占据了舞台的中心，而且一占就是 40 年，主宰了战后时代的科学——这 40 年让物质和能量的研究转向了一条意想不到的黑暗之路。</p><p>这项在波科诺遭遇波折的成果，最终将所有光、无线电、磁和电方面中的不同现象联系在一起，形成一个实验上的完美组合。它为费曼赢得了诺贝尔奖。他后来至少有三项成就也可能会让他获得诺贝尔奖：超流理论，即液氦奇异、无摩擦的行为；弱相互作用理论，即在放射性衰变中起作用的力；以及部分子理论，即原子核内假想的硬粒子，这推动了对夸克的现代理解。当比他更年轻的科学家探索深奥的新领域时，费曼对粒子相互作用的看法不断回到物理学的最前沿。他继续寻找新的谜题。他不能，或不愿意区分著名的基本粒子物理学问题与较早时代明显不起眼的日常问题。自爱因斯坦以来，还没有其他物理学家能如此大公无私地接受所有自然界谜题的挑战。费曼研究了高度抛光表面的摩擦力，希望了解摩擦力是如何工作的（在大多数情况下失败了）。他试图建立一个关于风如何使海浪增长的理论。他后来说：「我们把脚放在沼泽地里，拉上来时它是泥泞的。」他探索了原子力与它们所形成的晶体的弹性特性之间的联系。他将实验数据和理论观点结合起来，将纸条折叠成奇特的形状，称为「折变体」。他在爱因斯坦所忽视的量子引力理论方面取得了有影响力的进展，但还不足以让他自己满意。他努力了好几年，也没能攻克气体和液体中的湍流问题。</p><p>费曼在物理学家中所树立的地位，超越了他对该领域的实际贡献的总和。在 20 多岁的时候，他发表的成果不过是一篇博士论文（具有深刻的原创性，但鲜为人知）以及洛斯阿拉莫斯档案馆中的几篇秘密论文，即便如此，他的传奇已开始萌生。他是一个计算大师：在一群科学家中，他可以通过解决一个难题来给人留下深刻的印象。因此，科学家们（自认为是不宽容的功利主义者）很快发现自己比不过费曼。他的神秘感堪比角斗士或摔跤冠军。他不追求庄重，不受礼节的约束，好像在向众人宣布：这里有一个不守传统的灵魂。英国作家 C.P.斯诺（C. P. Snow）在观察物理学家群体时，认为费曼缺乏前辈们的「威严」。「有点怪异……如果他做出了庄重的行为而感到不好意思，他就会对自己笑笑。他是个表演者，而且乐此不疲……就好像格劳乔·马克斯（Groucho Marx）<span style="color:#bdc3c7;">[6]</span>突然变成一位伟大的科学家一样。」这让斯诺想到了爱因斯坦，而爱因斯坦后来是如此阴郁和庄重，以至于很少有人记得他在充满创造力的时期是个「快乐的男孩」。也许，费曼也会成长为一个庄重的人，也许不会。斯诺预言：「晚些年见过费曼的年轻人，也一定觉得他很有趣。」</p><p>一个为曼哈顿项目组建的物理学家团队在芝加哥第一次见到了费曼，在那里，他解决了一个让团队困惑了一个月的问题。正如一位科学家后来所说，这是「评判一个优秀头脑的肤浅方式」，但他们还是被费曼不像教授的举止及其成就本身所打动。「费曼显然不像大多数战前风格的年轻学者。他的姿态有如舞蹈家一般流畅而富有表现力，他有着百老汇风格的快速讲话方式、骗子般的口头禅，说起话来像不停开合的‘东南西北’折纸游戏一般有活力。」物理学家们很快就看到了他那跳跃的戏剧风格，以及他讲课时来回抖脚的习惯。他们知道，他永远无法久坐，当他真的坐下来时，他会滑稽地斜倚着，再跳起来提出尖锐的问题。对于玻尔这样的欧洲人来说，费曼的声音和他们听到的所有美国人的声音一样，就像用砂纸演奏的音乐；对于美国人来说，这种声音代表了原始、顽固的纽约。没关系。「我们看到了一个不可磨灭的明星形象」，另一位年轻的物理学家指出，「他迸发出了光芒，也迸发了妙语。……在希腊语中，areté不就是指「发光的魅力」吗？他就有这个品质。」</p><p>原创性是他的执念。他必须从第一原理出发来创造，这是一种危险的优点，有时会导致浪费和失败。他常常像个怪人，十分不合群。他愿意，甚至热衷于考虑愚蠢的想法，在错误的小道上跌倒。如果不是一次又一次地被强大的智慧挽回，这种力量可能会成为一个弱点。「迪克<span style="color:#bdc3c7;">[7]</span>可以逃脱很多事情，因为他聪明得要命」，一位理论家说，「他真的可以赤脚攀登勃朗峰。」艾萨克·牛顿说他曾站在巨人的肩上。费曼试图通过各种扭曲的行为，站在自己的肩上。在康奈尔大学，一直观察费曼的数学家马克·卡茨（Mark Kac）是这样看的：</p><p><span style="color:#999999;">天才有两种，「普通的天才」和「魔术师」。「普通的天才」是一个你我都会和他一样好的家伙，他顶多比我们好很多倍。他的思想是如何运作的，这并不神秘。我们一旦理解了他所做的事情，就会确信自己也能做到。「魔术师」的情况则不同。用数学术语来说，他们处于我们所处的「正交补」中，他们思想运转的意图和目的都是不可理解的。即使在理解了他们所做的事情之后，其过程对我们来说也是神秘的。他们（确实）很少收学生，因为他们不能被模仿。对于一个聪明的年轻人来说，要应付魔术师头脑中的神秘工作方式，一定是非常令人沮丧的。理查德·费曼是一位最高水准的魔术师。</span></p><p>费曼憎恨大多数科学史上粉饰过的神话，这些故事将错误的步骤和停滞的不确定因素合并在有序的知识进步的表面之下，但他创造了一个属于自己的神话。当他登上物理学家心目中「英雄殿堂」的顶峰时，关于他的天才和冒险的故事，在物理学界成了一种艺术。费曼的故事透着聪明，又很滑稽。这些故事逐渐缔造了一个传奇，其真实的主题（和故事的主旨）很少出现。其中许多故事在 20 世纪 80 年代被转写并出版成两本书，书名别具一格——《别逗了，费曼先生！》（<em>Surely You’re Joking, Mr. Feynman!</em>）和《你干吗在乎别人怎么想？》（<em>What Do You Care What Other People Think?</em>）。令出版社惊讶的是，这两本书成了流行的畅销书。1988 年，在费曼去世时，他的朋友、合作者、办公室邻居、陪衬者、竞争者和反对者——尖刻的默里·盖尔曼（Murray Gell-Mann）在追悼会上激怒了费曼的家人，盖尔曼断言：「他用一团神话包围着自己，花了大量时间和精力来创造关于自己的逸事。」盖尔曼补充说，在这些故事中，「他必须登场，如果可能，还要看起来比其他人更出色」。在这些故事中，费曼是一只牛虻，一个浪子，一个小丑，一个天真的人；在原子弹项目中，他是军方审查人员的眼中钉，肉中刺；在调查 1986 年航天飞机爆炸的委员会中，他是对官僚风气置之不理，揭露真正原因的局外人。他与排场、传统、骗术和虚伪为敌。他是看到皇帝没穿衣服的男孩，他在生活中也是如此。然而，盖尔曼说的也是实话。在传说中，人们对费曼的成就、工作风格及其最深的信仰都有误解。他对自己的看法，与其说是展现，不如说是掩盖了他天才的本质。</p><img alt="" style="width:339px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/521/578.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《别逗了，费曼先生！》首版（1985）封面</p><p></p><p>不光是他这个人，费曼的声望也成为一座纪念碑，矗立在现代科学的风景中。在物理学家的语言中，费曼图、费曼积分和费曼规则加入了费曼的故事。当他们谈到一个大有前途的年轻同事，他们会说：「他不是费曼，但……」当费曼进入一个物理学家聚集的房间，比如加州理工学院的学生食堂，或任何科学会议的礼堂时，噪声水平也随之提高，现场的骚乱似乎从他端着托盘出现或在前排就座的地方开始。连比他资深的同事也试图悄悄地观察他。年轻的物理学家则被费曼不拘小节的魅力吸引住了。他们模仿费曼的笔迹和他把方程「扔」到黑板上的方式。一个小组就「费曼是人吗？」这个问题进行了半开玩笑的辩论。他们羡慕费曼的灵感乍现（在他们看来是这样的）。他们也钦佩费曼的其他品质：对大自然简单真理的信仰、对权威智慧的怀疑，以及对平庸的不耐烦。</p><p>费曼被众人视为一位伟大的教育家。事实上，即使是中等水平的物理学家也很少像费曼一样，留下如此少的骨干学生，或者如此「勤奋」地推卸平常的教学职责。虽然科学仍是少数几个真正保留「学徒制」（学生在师傅身边学习技艺）的领域之一，但很少有人以这种方式跟随费曼学习。他没有耐心指导学生解决研究问题，而且他给那些恳求他担任论文导师的学生设置了很高的门槛。尽管如此，当费曼教书时，他在这个领域也留下了深刻的印记。虽然他从未真正写过一本书，但从 20 世纪 60 年代开始出现了以他的名字署名的书——《基本过程理论》（<em>Theory of Fundamental Processes</em>）和《量子电动力学讲义》（<em>Quantum Electrodynamics</em>），这是由他的学生和同事转写、编辑的讲座的初步版本。这些书逐渐变得具有影响力。多年间，他在地下室的一个小房间里开设了一门神秘的无学分课程，名为「物理学 X」，只为本科生开设。一些物理学家在多年后回忆起这个不可预知的自由的研讨会，认为这是他们受到的教育中最强烈的智力体验。最重要的是在 1961 年，费曼承担了在加州理工学院重组和教授物理学入门课程的任务。两年间，大一新生、大二学生与研究生助教团队一起，努力追随一项杰作，即费曼所说的宇宙。结果，著名的「红皮书」——《费曼物理学讲义》（<em>The Feynman Lectures on Physics</em>）应运而生。他们彻彻底底重新认识了课程主题。使用「红皮书」的大学却在几年后放弃了它：事实证明，这对他们的目标读者来说太难了。相反，教授和在职物理学家发现费曼的这三卷书重新塑造了他们的学科概念。这些书已超越了权威性。一位物理学家在引用著名的段落之一时，会不动声色地对「第二卷，第 41 章，第 6 节」表示敬意。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/521/642.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《费曼物理学讲义》（3 卷），1965 年版</p><p></p><p>费曼对量子力学、科学方法、科学与宗教的关系、美和不确定性在知识创造中的作用等主题的看法，也很有权威性。他对这些主题的评论大多是在技术背景下随口表达的，并写成了两本薄薄的科学范本——《物理定律的本性》（<em>The Character of Physical Law</em>）和《QED：光和物质的奇妙理论》（<em>QED: The Strange Theory of Light and Matter</em>），书中内容也是从讲座中提炼出来的。费曼被科学家和科普作家广泛引用（尽管他很少接受采访）。他鄙视哲学，认为它是软性的、不可验证的。他说，哲学家们「总是在外面发表愚蠢的言论」，他口中的 philozawfigal 一词，是为嘲笑哲学而给它起的绰号。但无论如何，</p><p>他的影响是哲学性的，特别是对年轻的物理学家来说。例如，他们记得费曼关于量子力学有一种持续不安的格特鲁德·斯泰因<span style="color:#bdc3c7;">[8]</span>式言论，或者更准确地说，「量子力学所代表的世界观」。</p><p><span style="color:#999999;">对我来说，还没有明显的迹象表明，没有真正的问题。我无法界定真正的问题，因此我怀疑没有真正的问题，但我不确定是否没有真正的问题。</span></p><p>类似地，这可能是文献中引用最多的混合隐喻。</p><p><span style="color:#999999;">如果可能避免的话，尽量不要一直对自己说：「但它怎么会是那样的呢？」因为你会沿着「下水道」进入一个无人能逃出的死胡同。没有人知道怎么会是那样的。</span></p><p>私下里，他用铅笔在草稿纸上写下了一些格言，这些格言看似是他在演讲中的即兴发挥。</p><p><span style="color:#999999;">大自然只用最长的线来编织它的图案，所以织物的每一小块都揭示了整段织锦的组织。</span></p><p>为什么世界是这样的？为什么科学是这样的？我们如何为周围愈演愈烈的复杂性找到新规则？我们是在向自然界的简单核心迈进，还是仅仅在剥开一个无限深的洋葱的层层外皮？尽管费曼有时会退回到纯粹实用的立场上，但他还是对这些问题给出了答案，尽管他知道这些问题是哲学性的、不科学的。很少有人注意到，对费曼来说，科学中最严峻的形而上学问题——事物的核心是否存在意义、简单性和可理解性——的答案，在他的一生中发生了深刻的变化。</p><p>费曼重塑了量子力学：与其说，量子力学解释了世界是怎样的，或者为什么是这样的，不如说，它是在告诉人们如何面对这个世界。这是关于「如何」的知识：如何计算受激原子发射的光，如何判断实验数据，如何进行预测，如何为即将在物理学中大量涌现的新粒子家族构建新的工具箱。</p><p>科学知识有很多类，但实用的知识是费曼的专长。对他来说，知识不是描述，它是行动和成就。与他的许多同事——那些受欧洲传统教育的科学家——不同，费曼不看画，不听音乐，不看书，甚至不看科学书籍。他拒绝让其他科学家向他详细解释任何东西，这常常让他们感到非常沮丧。不管怎样，他还是会学习。他毫无偏见地追求知识。在一次休假期间，他学习了足够的生物学知识，为遗传学家对脱氧核糖核酸（DNA）突变的理解做出了微小但真实的贡献。费曼曾为发明第一个长度小于六十四分之一英寸的电动发动机提供了一千美元的奖金，他对微小机械的可能性的思考，使他在一代人之后成为一大批自称纳米技术专家的人的「知识之父」。在青年时代，他曾连续数月尝试观察自己在睡着时的意识流。在中年时期，他在一个感觉剥夺箱中进行了诱发体外幻觉的实验，包括使用和不使用大麻的情景。他的一生见证了被称为「物理学」的知识分支的分层。那些专门研究基本粒子的人开始控制该领域的大部分资金和大部分公共言论。他们声称粒子物理学是最基本的科学，甚至蔑视像固体物理学（solid state physics）这样的亚学科——「肮脏的状态」（squalid-state）就是盖尔曼的轻蔑之词。费曼既不接受大统一理论自我膨胀的言论，也不接受对其他科学的蔑视。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/560/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《费曼传：天才的人生与思想世界》内页</p><p></p><p>在他看来，任何技能都是平等的，没有优劣之分。他自学了打鼓、按摩、讲故事、在酒吧与女孩们打情骂俏，他认为这些都是有学习规则的技艺。在洛斯阿拉莫斯的导师汉斯·贝特（Hans Bethe）逗趣的刺激下（「你难道不知道如何取 50 左右的数的平方吗？」），费曼自学了心算的技巧，早已掌握了心智分化和整合的神秘技巧。他自学了如何使电镀金属粘在像收音机旋钮这样的塑料物体上，如何在头脑中记录时间，以及如何使一列列蚂蚁听从他的命令前进。他毫不费力地学会了用装了水的水杯来制作「水杯琴」，而且他毫不羞涩，在一场晚宴上为惊讶的尼尔斯·玻尔演奏了整晚。当他全神贯注于物理学家们的终极努力——制造原子弹——时，却能同时离题万里，学习破解汽水机的铁质卡箍，撬开耶鲁大学的锁，打开保险箱——这是一种依赖精神而非身体的技能，尽管同事们误以为他能在指尖感受到滚珠坠落的振动（在看到费曼日复一日地在办公室的保险箱上练习旋转动作后，他们很可能也跟着这么做）。同时，他一直梦想着将原子能用于火箭，他研究出了一个核反应堆推力发动机，虽然不是很实用，但仍然足够可信，被政府列为专利，并立即因官方保密令被「埋藏」。很久以后，当他安顿好家庭生活，有了花园和门廊后，他仍不知疲倦，自学训练狗做一些反直觉的技巧，例如，不是直接捡起附近的袜子，而是绕远路，绕过花园，进入门廊，再回到外面……（他分阶段对狗进行训练，把问题分解开来，直到过了一段时间，狗清楚地意识到，人不会直接去拿袜子。）然后他自学以猎犬的方式找人，感知他们的体温和气味的轨迹。他自学模仿外语，他认为这主要是一个有关自信的问题，只需放松并让嘴唇和舌头发出愚蠢的声音。（他的朋友们想知道，为什么他从来没有学会弱化自己的法洛克威口音。）他在剩下的个人情感的海洋中建造了一些实用知识的岛屿。在对绘画一无所知的情况下，他自学在黑板上徒手画出完美的圆圈；在对音乐一无所知的情况下，他和女友打赌，说他能自学演奏一首《野蜂飞舞》，但这一次他惨遭失败；后来，他终于勉强学会了画画，他擅长画甜美浪漫的女性裸体画。他告诉朋友们，随之而来的一项技能让他更加兴奋：如何说服一个年轻女人脱下衣服。在他的一生中，他从来没有学会区分左和右，最后他的母亲指出了他左手背上的一颗痣，甚至在成年后，在想区分左和右的时候，他就会根据这颗痣判断。他自学用非爵士、非民族风的即兴打鼓来吸引观众；自学维持双手的多声部节奏，不仅是常见的三对二和四对三，还有七对六和十三对十二——这令受过古典音乐训练的音乐家感到惊讶。他自学了写中文，这项技能是专门为了惹恼他的妹妹而学的，因此他所学仅限于「哥哥也会说」的字样。在高能粒子加速器主导理论物理学的时代，他自学阅读最现代的象形文字，即云室和气泡室中粒子碰撞的花边星暴照片——阅读它们，不是为了寻找新粒子，而是为了寻找实验偏差和自我欺骗的微妙痕迹。他自学劝退索要签名的人，以及拒绝演讲的邀请；通过行政规定来躲避同事；将一切从他的视野中清除，除了他当下的研究问题；抵御科学家对衰老的特殊恐惧；与癌症共存，以及向它投降。</p><p>他死后，有几位同事试图为他写墓志铭。其中一位是施温格，在某一时期，他不仅是费曼的同事，也是其最杰出的对手。施温格斟酌后写下了这些话：「一个诚实的人，我们这个时代杰出的直觉主义者，也是敢于追随不同鼓点的人可能遇到的最佳楷模。」费曼所创建的科学是前无古人的，它的崛起代表着其理念的最大成就，尽管有时，它将物理学家送入一个越来越模糊的隧道的狭窄分支。费曼离开了，他留下了一个教训，这也许是他最重要的遗产：在这个最不确定的世纪里，了解一些事，意味着什么。</p><p><span style="color:#999999;"><strong>注释</strong></span></p><p><span style="color:#999999;">1.关于波科诺会议的敍述，主要基于对几位与会者（汉斯·贝特、罗伯特·马尔沙克、亚伯拉罕·派斯、朱利安·施温格、维克托·魏斯科普夫和约翰·阿奇博尔德·惠勒）的访谈、费曼在《今日物理》（费曼，1948d）中的敍述与他在查尔斯·韦纳的采访中的回忆等、惠勒的手写和油印笔记（惠勒 1948 年）、关于西尔万·S.施韦伯（1983 年和即将出版）的历史论文，以及我在网站上查找的资料。然而惠勒写下几十页笔记并传阅。（惠勒，1948）</span></p><p><span style="color:#999999;">2.「他无疑是这里最杰出的年轻物理学家，每个人都知道这一点。」史密斯和韦纳，1980，268。</span></p><p><span style="color:#999999;">3.维克多·魏斯科普夫从苏联带来了电动火车。「他玩了这个游戏。拿着开关的人必须避免事故，而另一个人必须制造事故。这是你能想象到的最令人紧张的游戏，迪克非常投入。他扮演哪个角色无关紧要。」魏斯科普夫的采访，马萨诸塞州剑桥。</span></p><p><span style="color:#999999;">4.费曼写给罗伯特·韦纳夫人，1967 年 10 月 24 日，CIT。奥登写道：「关于发现的过程/我们的这种热情/人们难以怀疑。」费曼对他的补充表达不满：「但如果我更清楚地知道/我们学知识是为了什么/我会更愉快。」「我们渴求知识，才能更热爱自然……一位现代诗人正在坦承自己不懂自然知识的情感价值。」</span></p><p><span style="color:#999999;">5.W.H.奥登，《在阅读了一本儿童现代物理学指南后》，「After Reading a Child’s Guide to Modern Physics,」<em>Selected Poetry of W. H. Auden</em> (New York: Vintage, 1971)，214。</span></p><p><span style="color:#999999;">6.20 世纪美国著名演员。——译者注</span></p><p><span style="color:#999999;">7.理查德·费曼的暱称。——译者注</span></p><p><span style="color:#999999;">8.美国先锋派女作家。——译者注</span></p><p><strong>本文为《费曼传：天才的人生与思想世界》一书的序言，澎湃新闻经出版方授权刊载，标题为编者后拟。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/520/23.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《费曼传：天才的人生与思想世界》，【美】詹姆斯·格雷克/著，高爽、赵晓蕊/译，人民邮电出版社·图灵新知，2023 年 10 月版</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:03:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25143042</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25143042</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/523/329.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25143042_202311021704dcb447ef-878c-4c47-8c73-59f2c6807fd2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[【美】詹姆斯·格雷克]]>
            </author>
            <category>费曼</category>
            <category>物理学家</category>
            <category>奥本海默</category>
            <category>翻书党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/523/329.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/520/394.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[内蒙古自治区高级人民法院原院长胡毅峰一审被控受贿 3754 万余元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 2 日，山西省忻州市中级人民法院一审公开开庭审理了内蒙古自治区高级人民法院原党组书记、院长胡毅峰受贿、利用影响力受贿一案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/127.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>忻州市人民检察院起诉指控：1997 年至 2018 年，被告人胡毅峰利用担任原内蒙古自治区巴彦淖尔盟盟委副书记、盟长，内蒙古自治区党委政法委副书记，内蒙古自治区人大常委会秘书长，内蒙古自治区高级人民法院党组书记、院长等职务上的便利以及职权或者地位形成的便利条件，为有关单位和个人在工程承揽、职务晋升和案件协调等事项上提供帮助，非法收受财物折合人民币共计 3554 万余元；2019 年，胡毅峰退休后利用原担任内蒙古自治区高级人民法院党组书记、院长职权、地位形成的便利条件，通过有关国家工作人员为他人所涉案件处理提供帮助，收受他人所送人民币 200 万元。公诉机关提请以受贿罪、利用影响力受贿罪追究胡毅峰的刑事责任。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/128.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>庭审中，公诉机关出示了相关证据，被告人胡毅峰及其辩护人进行了质证，控辩双方在法庭的主持下充分发表了意见，胡毅峰进行了最后陈述，并当庭表示认罪悔罪。</p><p>庭审最后，法庭宣布休庭，择期宣判。</p><p>人大代表、政协委员、新闻记者和各界群众 80 余人旁听了庭审。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:02:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25156082</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25156082</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/126.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25156082_202311021703b446eee5-f092-4197-8e74-bca072c90b4b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/126.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/667/123.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖北省联社主任冯春、成都银行行长王涛拟任新职]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/320.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，湖北、四川迎来金融干部调动。其中，湖北省联社主任冯春拟任省管金融企业党委书记、理事长，成都银行（601838.SH）行长王涛拟任四川省管企业正职。</p><p><strong>湖北省联社主任冯春拟任省管金融企业党委书记、理事长</strong></p><p>10 月 29 日，湖北省委组织部发布干部任前公示显示，现任湖北省农村信用社联合社党委副书记、主任、副理事长冯春拟任省管金融企业党委书记、理事长。</p><p>据了解，冯春现年 54 岁。2012 年，冯春任湖北省农村信用社联合社党委委员，2021 年任湖北省财政厅副厅长，后担任湖北省联社党委副书记、副理事长、主任。</p><p>值得一提的是，此前担任湖北省联社党委书记、理事长的李亚华已于今年 5 月年满 60 周岁。</p><p><strong>成都银行「70 后」行长王涛拟任四川省管企业正职</strong></p><p>11 月 1 日，四川省委组织部发布干部任前公示显示，现任成都银行党委副书记、副董事长、行长王涛拟任省管企业正职。</p><p>据了解，王涛出生于 1973 年 1 月，中国国籍，西南财经大学企业管理专业毕业，经济学学士，高级经济师。王涛曾长期任职于工商银行，任工商银行四川达州市南城支行副行长，达州市分行总稽核，党委副书记、副行长，工商银行四川分行办公室主任、党委办公室主任，工商银行四川绵阳分行党委书记、行长，工商银行四川分行行长助理兼绵阳分行党委书记、行长，工商银行重庆分行党委委员、副行长，工商银行四川分行党委委员、副行长。</p><p>2020 年 5 月，王涛获聘为成都银行行长。同年 12 月，四川银保监局核准王涛成都银行董事、行长的任职资格。2023 年 9 月，王涛成都银行副董事长任职资格获准，担任该行党委副书记、副董事长、行长。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 09:01:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25155013</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25155013</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/317.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25155013_202311021702a9552477-9a78-4477-a164-62529fc8f342.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻见习记者，林倩冰]]>
            </author>
            <category>金融人事</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/317.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/656/318.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家防总：北方河流即将进入凌汛期，要提前做好应对准备]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>随着气温逐渐下降，黄河、黑龙江、松花江等北方河流即将进入 2023-2024 年度凌汛期。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/661/741.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">松花江 IC photo 图</p><p></p><p>11 月 2 日，澎湃新闻从应急管理部获悉，根据国家防总副总指挥、应急管理部部长王祥喜安排部署，近日国家防总办公室向山西、内蒙古、吉林、黑龙江、山东、河南、宁夏、陕西省（自治区）防汛抗旱指挥部和黄河、松花江防汛抗旱总指挥部发出通知，要求全面做好安排部署，落实落细应对措施，确保北方河流防凌安全。</p><p>通知要求，相关部门要高度重视防凌工作，清醒认识凌汛突发性强、预测难、防守难的特点，立足防大汛、抢大险、救大灾，坚持预防预备和应急处突相结合，切实把确保人民生命安全放在第一位落到实处；要不断夯实防凌责任，层层压实以行政首长负责制为核心的各项防凌责任制，落实行业部门监管指导责任、防洪工程管理责任和经营单位的主体责任，细化职责分工，确保防凌责任具体到岗到人；要提前做好应对准备，尽快修订完善年度防凌预案、应急分凌预案、爆破分洪和人员转移方案等，组织开展重点部位隐患排查和整改，落实防凌队伍，储备充足的抢险物资；要密切监视形势发展，充分利用衞星遥感、无人机、视频监视及地面巡测等手段，精准掌握凌情发展，及时发布预警信息，组织开展联合会商，启动调整应急响应；要全面落实防凌措施，科学调度刘家峡、海勃湾、小浪底、尼尔基等骨干水库，严格控制下泄流量，强化河道安全管理和工程巡查防守，提前落实滩区受威胁人员的转移避险和应急分凌措施；要认真做好信息报送，严格落实国家防总《洪涝突发险情灾情报告暂行规定》要求，快速规范上报凌汛信息，同时要做好重特大突发凌灾事件的信息发布工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 08:52:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25155505</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25155505</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/661/922.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25155505_2023110216533eb443a8-7846-4836-9544-2155a2d976ec.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程婷]]>
            </author>
            <category>国家防总</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/661/922.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/661/923.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民警抓嫌疑人途中电梯一开就遇上「对的人」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530092" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/ebb41c2d90234bea82c97cb1af5725a3/hd/2023103110494874831c2c203-fa4f-490f-89c4-5a8a0e5de8e3-79182ab8-dca1-519e-baec-38c1089fb859.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/338/367.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>近日，山东潍坊。民警在抓嫌疑人途中等电梯时，电梯门一打开便遇上了嫌疑人，民警当即核对嫌疑人信息，确认身份后将其抓获。据悉，该团伙盗窃涉案金额共三万余元。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 08:50:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25125953</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25125953</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：唐燕丽，实习生：庞静，素材来源：中国长安网]]>
            </author>
            <category>电梯</category>
            <category>嫌疑人</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/338/367.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/338/368.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克强同志生平照片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/479.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2013 年 3 月 15 日，第十二届全国人民代表大会第一次会议在北京人民大会堂举行第五次全体会议。会议经过投票表决，决定李克强为中华人民共和国国务院总理。这是习近平同志和李克强同志亲切握手。新华社记者，兰红光，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/480.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1993 年 5 月 3 日下午，中国共产主义青年团第十三次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。在 5 月 3 日上午的预备会议后，举行第一次主席团会议，推选李克强等同志为主席团常务主席。这是江泽民同志与李克强同志握手。新华社记者，郭占英，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/481.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2008 年 12 月 1 日是第 21 个世界艾滋病日。胡锦涛同志和李克强同志来到北京地坛医院考察艾滋病防治工作。新华社记者，马占成，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/482.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2003 年 8 月 8 日，李克强同志在河南省新乡市调研。这是李克强同志在原阳县桥北乡马庄村与村民亲切交谈。新华社发（郭宇，摄）</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/483.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2004 年 12 月 26 日，李克强同志到辽宁省抚顺市莫地沟棚户区居民王淑贞家中走访调研。新华社发</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/484.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2013 年 5 月 26 日，李克强同志在柏林出席德国总理默克尔举行的欢迎仪式。新华社记者，马占成，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/485.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2014 年 3 月 5 日，第十二届全国人民代表大会第二次会议在北京人民大会堂开幕。李克强同志作政府工作报告。新华社记者，姚大伟，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/486.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2008 年 5 月 19 日，李克强同志在四川地震灾区察看灾情。新华社记者，兰红光，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/487.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2014 年 12 月 16 日，李克强同志在贝尔格莱德出席第三次中国－中东欧国家领导人会晤。这是会谈间隙，他与随行部长进行会商。新华社发</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/488.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 3 月 16 日，李克强同志在北京人民大会堂与中外记者见面，并回答记者提问。新华社记者，吕迅，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/489.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2016 年 9 月 21 日，李克强同志在纽约联合国总部出席第 71 届联合国大会以「可持续发展目标：共同努力改造我们的世界」为主题的一般性辩论并发表题为《携手建设和平稳定可持续发展的世界》的讲话。新华社记者，李涛，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/490.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2020 年 1 月 27 日，李克强同志赴湖北省武汉市考察指导疫情防控工作，代表党中央、国务院慰问疫情防控一线的医务人员。新华社记者，李涛，摄</p><p></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:16:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154913</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154913</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/641.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154913_202311021516a233b037-16a9-46db-a70a-eb62f1f2820f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>李克强</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/641.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/690.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央金融工作会议后金融反腐怎么推进？多位金融系统纪检监察组组长表态]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央金融工作会议 10 月 30 日至 31 日在北京举行。</p><p>会议指出，要清醒看到，金融领域各种矛盾和问题相互交织、相互影响，有的还很突出，经济金融风险隐患仍然较多，金融服务实体经济的质效不高，金融乱象和腐败问题屡禁不止，金融监管和治理能力薄弱。金融系统要切实提高政治站位，胸怀「国之大者」，强化使命担当，下决心从根本上解决这些问题，以金融高质量发展助力强国建设、民族复兴伟业。</p><p>澎湃新闻记者注意到，11 月 2 日出版的《中国纪检监察报》在头版刊文《纪检监察干部认真学习领会习近平总书记在中央金融工作会议上的重要讲话精神，为推动金融高质量发展提供坚强政治保证》。</p><p>文章提到，广大纪检监察干部表示，习近平总书记的重要讲话科学回答了金融事业发展的一系列重大理论和实践问题，为新时代新征程推动金融高质量发展提供了根本遵循和行动指南。要深入学习领会、自觉贯彻落实，进一步把思想和行动统一到习近平总书记重要讲话精神和党中央决策部署上来，聚焦加强金融监管、防范化解金融风险、推动金融高质量发展等重点工作，以有力有效监督确保各项工作部署落实落地。</p><p>「坚持和加强党的全面领导，是推动新时代新征程金融工作高质量发展的根本保证。」中央纪委国家监委驻证监会纪检监察组组长樊大志表示，必须坚定拥护「两个确立」、坚决做到「两个维护」，紧紧围绕会议作出的决策部署、紧密结合证监会系统和我国资本市场实际，做细做实监督工作。要聚焦贯彻落实党中央关于优化融资结构、推动股票发行注册制走深走实、发展多元化股权融资、大力提高上市公司质量等重点任务，提高政治监督具体化、精准化、常态化水平，持续完善每月一主题、每季一重点、定期联合证监会有关部门检查和「回头看」等工作机制，更好保障资本市场在服务中国式现代化中实现高质量发展。</p><p>会议强调，要全面加强金融监管，有效防范化解金融风险。「深入学习领会会议精神，必须坚持党中央决策部署到哪里、监督检查就跟进到哪里。」中央纪委国家监委驻金融监管总局纪检监察组组长王陆进说，要围绕全面加强金融监管、有效防范化解金融风险等重点工作，聚焦金融监管总局职能职责加强政治监督，做到「两个责任」同题共答、同向发力，推动金融监管总局系统各级党委进一步加强党的政治建设，不折不扣贯彻党中央决策部署，把坚定拥护「两个确立」、坚决做到「两个维护」落实到行动上、贯彻到工作中。</p><p>「当前金融监管体制改革进入关键阶段，必须聚焦新时代新征程新使命，持续强化政治监督。」王陆进说，将把对「一把手」和领导班子的监督作为重点，采取常态化沟通、一对一座谈、专题会商等形式，及时发现问题并督促解决，压实「一把手」第一责任人责任和班子成员「一岗双责」。</p><p>11 月 1 日下午，在杭州银行总行会议室里，浙江省杭州市纪委监委驻杭州银行纪检监察组会同银行党委召开专题研讨会，传达学习中央金融工作会议精神，结合金融企业政治责任、党委和纪检监察组职责任务等开展研讨交流。</p><p>「今年杭州市委把地方金融监管局作为首轮被巡察单位，紧盯领导班子和‘关键少数’开展政治监督。」杭州市纪委书记、监委主任陈一行说，市纪委监委将立足职能职责，把落实会议精神与市委巡察发现问题整改有机结合，处理好「当下改」和「长久立」的关系，以强有力的监督为金融高质量发展提供坚强保障。</p><p>会议提出，金融要为经济社会发展提供高质量服务，以金融高质量发展助力强国建设、民族复兴伟业。「工商银行作为国有大行，要心怀‘国之大者’，在贯彻落实上走在前、作表率，当好服务实体经济的主力军和维护金融稳定的压舱石。」中央纪委国家监委驻中国工商银行纪检监察组组长杨少俊说，将在总结今年金融服务建设现代化产业体系、乡村振兴、普惠金融政治监督经验做法基础上，按照这次会议作出的新部署新要求，找准监督的切入点、着力点，统筹谋划监督举措，推动加强对重大战略、重点领域和薄弱环节的优质金融服务供给，全面提升金融服务实体经济高质量发展的效率和水平。</p><p>中央纪委国家监委驻中国人保纪检监察组组长石青峰说，要深刻把握中国特色保险的政治性、人民性，深入研究新时代保险工作规律，监督推动集团党委做好科技金融、绿色金融、普惠金融、养老金融、数字金融五篇大文章，在服务乡村振兴、高水平科技自立自强、绿色低碳发展、养老医疗保障体系等方面践行「人民保险服务人民」，满足人民群众多元化保险需求，做优做强国有大型金融保险企业，充分发挥保险业的经济减震器和社会稳定器作用。</p><p>着力推进金融高水平开放是实现金融高质量发展的重要内容。中央纪委国家监委驻中国投资有限责任公司纪检监察组组长潘岳汉说，将紧紧围绕高质量服务实体经济、防范化解金融风险强化政治监督、做实日常监督，推动公司党委聚焦服务「走出去」和「一带一路」建设、完善国有金融资本管理制度机制等要求，充分发挥主权财富基金战略引领作用和国有金融资本受托管理平台作用。统筹发展和安全，全面压实境外投资风险、直管企业风险等风险防控责任，在防控风险中把握好权和责、快和稳的关系，坚决守住不发生重大风险的底线。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:15:30 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154916</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154916</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/469.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154916_202311021515fb76fe80-23b4-44a8-8aaf-03a1790c4bff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>中央金融工作会议</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/469.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/470.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克强同志生平]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新华社北京 11 月 2 日消息，<strong>李克强同志生平</strong></p><p>中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，杰出的无产阶级革命家、政治家，党和国家的卓越领导人，中国共产党第十七届、十八届、十九届中央政治局常委，国务院原总理李克强同志，因突发心脏病，经全力抢救无效，于 2023 年 10 月 27 日 0 时 10 分在上海逝世，享年 68 岁。</p><p>李克强同志，安徽定远人，1955 年 7 月 3 日生于安徽合肥。1962 年 9 月至 1974 年 3 月，先后在合肥市南门小学、第八中学学习，1973 年 12 月加入中国共产主义青年团。他从青少年时代起就热爱党、热爱祖国、热爱人民，刻苦学习，追求进步。1974 年 3 月起，在安徽省凤阳县大庙公社东陵大队插队，1976 年 5 月加入中国共产党，1976 年 11 月至 1978 年 3 月任安徽省凤阳县大庙公社大庙大队党支部书记。1978 年 3 月至 1982 年 2 月，在北京大学法律系学习，曾任校学生会负责人。</p><p>1982 年 2 月起，李克强同志先后任北京大学团委书记，共青团中央常委、共青团中央学校部部长兼全国学联秘书长，共青团中央书记处候补书记，共青团中央书记处书记兼全国青联副主席、全国少工委主任。1993 年 3 月起，任共青团中央书记处第一书记兼中国青年政治学院院长，第八届全国人大常委会委员，中央社会治安综合治理委员会委员，中央精神文明建设指导委员会委员。他紧紧围绕党的中心任务来考虑和安排团的工作，组织开展了新时期我国青年工作发展战略、中国青少年思想道德和文化状况大调研，提出并推动实施跨世纪青年文明工程和跨世纪青年人才工程，深入开展「希望工程」、「青年志愿者」、「青年文明号」、「服务万村脱贫致富奔小康行动」等工作，有力推动团的工作服务党和国家工作大局。</p><p>1998 年 6 月起，李克强同志历任河南省委副书记、代省长、省长，省委书记、省长，省委书记、省人大常委会主任，其间兼任黄河防汛总指挥部总指挥。他提出实现中原崛起的奋斗目标，在全省上下形成发展共识。提出并实施向东引进先进技术和管理经验、向西开拓中西部市场的「东引西进」战略，为推进河南对外开放作出了积极努力。积极实施中心城市、中心城镇带动战略，形成在全国具有独特优势和重要影响的中原城市群经济隆起带。在大力推进工业化、城镇化进程的同时，加快农业现代化建设，推动全省农业劳动生产率大幅度提高，进一步巩固了河南农业大省的农业基础地位，推动河南经济社会各项事业取得长足发展，城乡面貌发生积极变化。</p><p>2004 年 12 月起，李克强同志历任辽宁省委书记，省委书记、省人大常委会主任。他紧紧抓住东北振兴和沿海开放的双重机遇，着力深化国有企业改革，构建「五点一线」沿海经济带，大力发展临港工业和沿海经济，打造装备制造业聚集区，提出并组织实施集中连片棚户区改造、促进「零就业家庭」就业等民生工程，大力发展县域经济，统筹城乡发展，全省综合经济实力迈上新台阶，发展后劲进一步增强，人民生活水平明显提高，呈现出经济加快发展、社会全面进步的良好态势，经济建设、政治建设、文化建设、社会建设和党的建设等全面推进，辽宁老工业基地振兴取得显著成绩。</p><p>2007 年 10 月，李克强同志在中共十七届一中全会上当选为中央政治局委员、常委。2008 年 3 月，李克强同志任国务院副总理、党组副书记，负责国务院常务工作，负责发展改革、财政、国土资源、环保、建设、衞生方面工作。其间，兼任国务院三峡工程建设委员会主任、国务院南水北调工程建设委员会主任、国务院深化医药衞生体制改革领导小组组长、国务院食品安全委员会主任等。他协助做好应对国际金融危机、加快经济结构调整、深入实施区域协调发展战略、推进节能减排和生态环境保护、深化医药衞生体制改革、推进财税体制改革等工作。他强调要切实有效地把基本医疗衞生制度作为公共产品向全民提供，把保基本、强基层、建机制作为医改工作的重心，深化医改要抓住医保、医药、医疗 3 个重点环节，实行「三轮驱动」。他着力推进保障性安居工程，强化保障性住房公平分配，加快发展公共租赁住房，促进人民群众安居乐业。他积极探索环境保护新道路，强调坚持在发展中保护、在保护中发展，解决影响科学发展和损害群众健康的突出环境问题。</p><p>2012 年 11 月，李克强同志在中共十八届一中全会上再次当选为中央政治局委员、常委。2013 年 3 月，在十二届全国人大一次会议上，他被任命为国务院总理，同月起任国务院党组书记。面对错综复杂的国内外形势，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，坚持稳中求进工作总基调，保持战略定力，着力完善宏观调控，注重预调微调，注重定向调控，着力推进供给侧结构性改革，适度扩大总需求，推动实现更高层次的供需动态平衡。加快新旧动能转换，大力发展新兴产业，改造提升传统产业，深入开展「互联网+」行动，推进制造强国建设，实施工业强基、智能制造、绿色制造等重大工程，促进经济结构加快优化升级。引导金融支持实体经济，加强普惠金融服务。坚持创新引领发展，实施创新驱动发展战略，完善支持政策，营造鼓励创业创新的良好环境，着力激发社会创造力。坚持对外开放的基本国策，在上海等省市设立一批自由贸易试验区，扎实推进「一带一路」建设，显著提升开放型经济水平。深入实施区域协调发展和新型城镇化战略，推动新的增长极增长带加快成长，推动全面深化农村改革，促进农村一二三产业融合发展，增强城乡区域发展协调性。坚持以人民为中心的发展思想，着力保障和改善民生，推进精准扶贫、精准脱贫，实施积极的就业政策，坚持教育优先发展，促进城乡教育均衡发展，加快推进分级诊疗和医联体建设，建立统一的城乡居民基本养老、医疗保险制度，完善社会救助制度，加快构建社会保障安全网，人民群众获得感不断增强。坚持人与自然和谐发展，着力治理环境污染，生态文明建设取得积极进展。推动依法全面履行政府职能，落实中央八项规定精神，坚持「约法三章」，努力建设人民满意的法治政府、创新政府、廉洁政府和服务型政府。</p><p>2017 年 10 月，李克强同志在中共十九届一中全会上又一次当选为中央政治局委员、常委。2018 年 3 月，在十三届全国人大一次会议上，他再次被任命为国务院总理，并担任国务院党组书记。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，面对世界变局加快演进、新冠疫情冲击、国内经济下行等多重考验，坚持稳中求进工作总基调，完整、准确、全面贯彻新发展理念，构建新发展格局，推动高质量发展，统筹发展和安全，持续做好「六稳」、「六保」工作，统筹推进稳增长、促改革、调结构、惠民生、防风险、保稳定各项工作。创新宏观调控方式，统筹运用财政货币等政策，立足超大规模市场优势，坚持实施扩大内需战略，围绕补短板、调结构、增后劲扩大有效投资，支持交通、水利、能源等基础设施和民生工程建设，多措并举促进消费，保持经济运行在合理区间。加大对实体经济的有效支持，综合施策降低企业经营成本，及时帮助经营主体应对冲击、渡过难关。深入实施创新驱动发展战略，推动产业结构优化升级，紧紧依靠创新提升实体经济发展水平，促进数字经济和实体经济深度融合，不断培育壮大发展新动能，有效应对外部打压遏制。推进区域协调发展和新型城镇化，扩大保障性住房供给，推进城镇老旧小区改造，增强区域发展平衡性协调性，培育更多经济增长动力源。完善强农惠农政策，实施乡村振兴战略，加快推进农业农村现代化，稳步推进多种形式适度规模经营，切实保障国家粮食安全。贯彻以人民为中心的发展思想，着力保基本、兜底线、促公平，强化就业优先政策导向，加大对企业稳岗扩岗支持力度，促进教育公平和质量提升，深化医疗衞生体制改革，提升医疗衞生服务能力，加强社会保障和服务。着力推进脱贫攻坚，加强易地搬迁后续扶持，巩固拓展脱贫攻坚成果。落实绿水青山就是金山银山的理念，加强生态环境保护，促进绿色低碳发展，推动生态文明建设取得明显成效。</p><p>担任国务院总理后，李克强同志还先后兼任国务院振兴东北地区等老工业基地领导小组组长、国务院西部地区开发领导小组组长、国家科技教育领导小组组长、国家科技领导小组组长、国家应对气候变化及节能减排工作领导小组组长、国家能源委员会主任等，在科技、教育、生态环保和东北全面振兴、西部大开发等领域倾注了大量心血。新冠疫情发生后，李克强同志担任中央应对疫情工作领导小组组长，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，坚持人民至上、生命至上，强化医疗资源和物资保障，全力救治患者，因时因势优化调整防控政策措施，及时有效促进复工复产、加强保供稳价，最大限度保护人民生命安全和身体健康，推动统筹疫情防控和经济社会发展取得重大积极成果。</p><p>李克强同志认真贯彻党中央决策部署，坚持从中国国情出发，坚持和完善社会主义基本经济制度，持续推动经济体制改革，坚持社会主义市场经济改革方向，处理好政府和市场的关系，使市场在资源配置中起决定性作用，更好发挥政府作用，推动有效市场和有为政府更好结合。他持续推进政府职能转变和行政体制改革，扎实推进依法行政，提高行政效能，增强政府公信力和执行力，着力打造市场化、法治化、国际化营商环境。他坚持「两个毫不动摇」，积极促进多种所有制经济共同发展，推动国企聚焦主责主业优化重组、提质增效，促进民营企业健康发展。他深入推进财税体制改革，深化预算管理体制改革，推进中央与地方财政事权和支出责任划分改革，实施税收征管改革，深化金融体制改革，提高金融服务实体经济效率，着力解决融资难融资贵问题。他积极推动深化科技体制改革，改革科研项目和经费管理制度，赋予科研单位和科研人员更大自主权，通过市场化机制激励企业创新，有效增强科技创新引领作用。他坚决贯彻对外开放政策，实行更加积极主动的开放战略，实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，主动对接国际高标准经贸规则，努力建设高水平自由贸易试验区，促进贸易和投资自由化便利化，深化互利共赢的国际经贸合作，以高水平开放更有力促改革促发展。</p><p>李克强同志对人民群众饱含感情，一切以人民利益为重，着力解决人民群众急难愁盼问题。他经常深入企业、厂矿、田间地头、基层一线，仔细倾听群众呼声，实地了解群众安危冷暖，注重解民忧、纾民困。他反复强调，要在发展的基础上多办利民实事、多解民生难事，着力解决好群众就业、教育、住房、医疗、养老等方面的突出困难，兜牢民生底线，不断提升人民群众的获得感、幸福感、安全感。</p><p>李克强同志作风深入扎实，积极倡导讲实话、办实事的工作作风，带头反对形式主义、官僚主义。他提出，做好经济社会发展工作，没有捷径，实干为要。要干字当头，真抓实干、埋头苦干、结合实际创造性地干。要充分发挥中央和地方两个积极性，鼓励地方因地制宜、大胆探索，竞相推动高质量发展。要强化督查问责，严厉整肃庸政懒政怠政行为，坚决治理政务失信。以改革的办法、锲而不舍的精神解难题、激活力，给干事者鼓劲，为担当者撑腰，以实干推动发展，以实干赢得未来。</p><p>2023 年 3 月，李克强同志不再担任国务院总理职务。从领导岗位上退下来后，他坚决拥护和支持以习近平同志为核心的党中央领导，关心党和国家事业的发展，坚定支持党风廉政建设和反腐败斗争。</p><p>李克强同志是中共第十五届、十六届、十七届、十八届、十九届中央委员，第十七届、十八届、十九届中央政治局委员、常委，第八届全国人大常委会委员。</p><p>李克强同志对共产主义崇高理想坚贞不渝，对党和人民无限忠诚，矢志不移为党和人民事业而奋斗。他认真学习马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、「三个代表」重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想，始终在思想上政治上行动上同党中央保持高度一致。他牢固树立政治意识、大局意识、核心意识、看齐意识，坚决维护习近平总书记党中央的核心、全党的核心地位，坚决维护党中央权威和集中统一领导。他具有坚强的党性原则，讲政治、顾大局，把党的事业和人民的利益放在首位，切实做到对党忠诚、为党分忧、为党尽职、为民造福。他坚持一切从实际出发，理论联系实际，注重运用马克思主义的立场观点方法分析问题、解决问题、指导实践、推动工作。他坚持民主集中制原则，坚持党的集体领导，密切联系群众，善于倾听不同意见，调动和发挥各方面积极性。他光明磊落，勤勤恳恳，任劳任怨。他谦虚谨慎，平易近人，严于律己，清正廉洁，生活俭朴，对家属和身边工作人员严格要求，始终保持了共产党人的政治本色和高尚的道德情操。</p><p>李克强同志的一生，是革命的一生、奋斗的一生、光辉的一生，是全心全意为人民服务的一生，是献身于共产主义事业的一生。他的逝世，是党和国家的重大损失。我们要化悲痛为力量，学习他的革命精神、崇高品德和优良作风，更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围，高举中国特色社会主义伟大旗帜，全面贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，深刻领悟「两个确立」的决定性意义，增强「四个意识」、坚定「四个自信」、做到「两个维护」，坚定信心、同心同德，踔厉奋发、勇毅前行，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业而团结奋斗。</p><p>李克强同志永垂不朽！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:03:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154905</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154905</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/394.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154905_202311021503786ea40d-f2ad-417e-8597-0fdbee31bb60.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>李克强同志生平</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/394.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/400.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李克强同志遗体在京火化，习近平等到八宝山革命公墓送别]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/457.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 2 日，李克强同志遗体在北京八宝山革命公墓火化。习近平、李强、赵乐际、王沪宁、蔡奇、丁薛祥、李希、韩正等前往八宝山送别，胡锦涛送花圈表示哀悼。这是习近平与李克强亲属握手，表示深切慰问。 新华社记者，谢环驰，摄</p><p></p><p>中国共产党的优秀党员，久经考验的忠诚的共产主义战士，杰出的无产阶级革命家、政治家，党和国家的卓越领导人，中国共产党第十七届、十八届、十九届中央政治局常委，国务院原总理李克强同志的遗体，2 日在北京八宝山革命公墓火化。</p><p>李克强同志因突发心脏病，经全力抢救无效，于 2023 年 10 月 27 日 0 时 10 分在上海逝世，享年 68 岁。</p><p>李克强同志抢救期间和逝世后，习近平、李强、赵乐际、王沪宁、蔡奇、丁薛祥、李希、韩正、胡锦涛等同志，前往医院看望或通过各种形式对李克强同志逝世表示沉痛哀悼并向其亲属表示深切慰问。</p><p>2 日上午，八宝山革命公墓礼堂庄严肃穆，哀乐低回。正厅上方悬挂着黑底白字的横幅「沉痛悼念李克强同志」，横幅下方是李克强同志的遗像。李克强同志的遗体安卧在鲜花翠柏丛中，身上覆盖着鲜红的中国共产党党旗。</p><p>上午 9 时许，习近平和夫人彭丽媛，李强、赵乐际、王沪宁、蔡奇、丁薛祥、李希、韩正等，在哀乐声中缓步来到李克强同志的遗体前肃立默哀，向李克强同志的遗体三鞠躬，并与李克强同志亲属一一握手，表示慰问。胡锦涛送花圈，对李克强同志逝世表示哀悼。</p><p>党和国家有关领导同志前往送别或以各种方式表示哀悼。中央和国家机关有关部门负责同志，李克强同志生前友好和家乡代表也前往送别。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 07:01:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154903</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154903</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/443.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25154903_202311021510d719f245-2c27-4351-86f7-0ed40463d415.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>李克强</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/443.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/655/444.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国代表：美国对古巴单边强制措施必须立即终止]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="530881" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/d92ad28f36ae4b7ea9c0e9375233ca3a/hd/2023110213272212017fad787-d7f0-4a61-8b22-909124e9e0bd-6f558d4b-d435-d12c-9cb6-8f15746957e2.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/86.jpg" data-duration="02:18" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>当地时间 11 月 1 日，第 78 届联大全会开始审议「必须终止美国对古巴的经济、商业和金融封锁」议题。中国常驻联合国副代表戴兵呼吁解除对古巴封锁。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 05:55:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25154711</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25154711</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，祝颖筠，视频来源 CCTV 国际时讯]]>
            </author>
            <category>古巴</category>
            <category>美国</category>
            <category>联合国大会</category>
            <category>古巴经济</category>
            <category>中国常驻联合国代表</category>
            <category>戴兵</category>
            <category>World 湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/86.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/654/87.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[坎贝尔被正式提名美国副国务卿，系奥巴马时期「重返亚洲」战略推手]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>根据美国白宫发布的声明，美国总统拜登 11 月 1 日正式宣布提名坎贝尔（Kurt Campbell）出任副国务卿。前任副国务卿温迪‧舍曼（Wendy Sherman）已于 7 月 28 日退休。</p><img class="insertToCont" alt="" style="width:447px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/160.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">坎贝尔（Kurt Campbell）</p><p></p><p>坎贝尔目前担任白宫国家安全委员会印太事务协调员和总统副助理。</p><p>坎贝尔 10 月 30 日在华盛顿智库发表讲话时曾表示，如果副国务卿的提名得到确认，他将继续深化美国与该地区盟友和伙伴之间的伙伴关系。</p><p>坎贝尔在 2009 年到 2013 年间，曾担任美国国务院东亚和太平洋事务助理国务卿，并被认为是奥巴马时期「重返亚洲」战略的设计者。在此之前，坎贝尔还曾担任过美国国防部亚太事务副助理防长等职务。</p><p>坎贝尔也曾是战略咨询和资本管理公司 The Asia Group, LLC 的创始主席兼首席执行官，新美国安全中心（CNAS）的首席执行官和联合创始人，并担任过阿斯彭战略集团的主任，以及《华盛顿季刊》的编辑委员会主席。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 03:29:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25153193</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25153193</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/157.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25153193_2023110211308b2dbaf0-e336-4fe9-b587-6bce8a73e987.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>美国</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/157.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/639/161.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[这事儿｜媒体聚焦「消失」的课间十分钟：张弛有度的生活不是成年人的特权]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/187.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">山东省荣成市某小学学生课间活动。&nbsp; &nbsp; &nbsp;IC photo 图</p><p></p><p>近日，「中小学生连上厕所的时间都快没了」这一话题登上热搜，引发社会广泛关注。一则视频里，课间 10 分钟期间，7 成左右学生不出教室，即便是 20 分钟的大课间，校园里也空空荡荡。</p><p>10 月 31 日，「人民日报评论」微信公众号就刊文《不该「消失」的课间十分钟》指出，所谓「一张一弛，文武之道」。弹簧如果长时间绷得太紧，就容易失去弹性、丧失活力。事实上，保障课间休息或者活动的时间，既是尊重教育教学规律的体现，也是孩子健康成长的必然要求。不管走出教室与否，在充足的、有保障的、没有压力的课间，自由活动大有裨益，既可以放松身心、保护视力，又能够联络友谊、培养交际能力，还有助于恢复注意力、提升下一节课的学习效果。</p><p>从学校管理的角度看，也的确有老师「有苦难言」。「学生在课间活动发生意外，家长会找学校或老师麻烦，甚至打官司，多一事不如少一事。」这种心态，必然会对课间时间「严防死守」，「一刀切」成了简单且保险的做法。只不过，确保学校课间既「生动活泼」又「安全有序」，是学校教育教学的底线要求。此前教育部颁布《未成年人学校保护规定》，明确要求学校不得对学生在课间及其他非教学时间的正当交流、游戏、出教室活动等言行自由设置不必要的约束。与此同时，学校也不妨在注重防范风险、排除安全隐患上多下功夫，比如，制定安全管理制度、设置警示标志、购买责任险等，为孩子活动提供可靠的校园环境。</p><p>当然，也有不容忽视的更深层原因。有人就表示，「取消课间活动问题不大，节省出来的时间还能多看几页书、多做几道题」。对不少老师和家长而言，「分分必争」。在他们眼里，孩子要在分数上「争先恐后」，就要在时间上「争分夺秒」。这种观念，本质上还是教育功利性的表现。必须要明确的是，教育是一项立德树人的工程，既要注重开发智力、培育人才，也不能忽视发展身心、完善人格。「欲速则不达」，寄希望于靠课间十分钟来提高成绩，恐怕只会南辕北辙，最终适得其反。</p><p>「听那叮铃铃的下课铃声送来十分钟，来吧，来吧，来吧，大家都来活动活动，让我们那握笔的手指摸一摸皮球，让快活的叫喊冲出喉咙。」一首儿歌，万千童趣。歌曲里描述的场景，是许多人的温暖记忆。把课间 10 分钟「真正」还给孩子，「让疲劳的眼睛看一看蓝天，让紧张的大脑吹进清风」，或许这样孩子们才会跳得更高、喊得更响、跑得更远、成长得更好。</p><p>11 月 1 日，新华社刊发文章《把课间十分钟还给孩子》指出，怕孩子出问题，怕被追责，就采取限制学生课间外出活动这种「省事儿又保险」的方法，实则是一些地方教育主管部门和学校的懒政。</p><p>两年多前，中办、国办印发《关于进一步减轻义务教育阶段学生作业负担和校外培训负担的意见》，明确提出遵循教育规律，着眼学生身心健康成长，保障学生休息权利。课间休息十分钟，是孩子身心健康发展的需要。学校应当把立规定则的心思，更多地用在关爱学生、提升管理水平上，而不是牺牲孩子的课间休息时间，更不能剥夺孩子到操场上跑一跑、跳一跳、喊一喊、笑一笑的权利。</p><p>新华社文章认为，张弛有度的生活节奏、你来我往的社交活动，不是成年人的特权，而是所有人的必需。玩闹更是孩子的天性，是他们认识世界、探索世界的方式。紧张课程之余，让孩子轻松自在几个「十分钟」，才能更好地专注于课上的「四十分钟」，更好地为追逐星辰大海做好准备。</p><p>保证孩子享有课间十分钟，改变课间「圈养」现象，需要相关部门和家长互相理解，携手合作。相关部门应细化校内安全事故有关的法律法规，明确学校和老师的责任；学校和老师应加强对学生的安全教育，指导孩子进行有益的课间活动，采取增加防护设施、派设巡查老师等安全措施；家长应充分理解、信任学校和老师，出现问题积极沟通，依法理性维权。</p><p>央视新闻则刊文指出，「一张一弛，文武之道」。把课间十分钟还给学生，势在必行。需要厘清的是，把课间十分钟还给学生，并不等于孩子就会出事。怎么才能减少孩子出事，以及消除各方顾虑，最直接有效的方法是上「双保险」。</p><p>一个保险是，对孩子加强安全教育。确保学生安全是教育事业发展和学生成长成才的最底线要求，学校有责任为孩子成长成才提供安全可靠的环境，有责任塑造孩子的安全意识，也有责任通过多元化手段让孩子铭记安全常识，注重自我保护。</p><p>有法院在审理校园人身伤害案件时就提醒，在校园安全方面，学校要注意防范风险，制定并落实校园安全管理制度，排除校园安全隐患，设置安全警示标志。在伤害事件发生后，校医要及时到场，进行积极救治，如需就医，学校应予以积极协助，同时也应注意搜集证据、调查事情的经过。</p><p>另一个保险是，为孩子购买保险产品。谁也不愿意看到孩子出事，但是一旦出事，怎么办？要有「兜底」设计。比如，为了减少玩闹带来的安全风险，以及减轻家长的负担、「分解」学校的压力等，应有的保险产品必不可少。教育部也发布过通知，要求全员购买校方责任险或者校园综合险，建立社会化的安全风险分担机制。</p><p>在社交平台上，有家长的一段留言让人感叹：「我家孩子在学校受伤好几次，一次也没有找学校的毛病，有一次体育课和同学撞一起，嘴巴都磕破了，肿了还没好，又被另一个同学不小心碰到了。小孩子磕磕碰碰很正常，只要不是被别的同学故意欺负，也不是重大伤害，都能接受。」</p><p>一定程度上说，家长通情达理也能减少学校压力、打消学校担忧。把孩子培养好，需要更多的双向奔赴。</p><p>央广网评论文章《把「课间十分钟」还给孩子，不该是个难题》认为，把「课间十分钟」还给孩子，本不该是个难题。课间活动，安全绝对是第一位的。一方面，老师和家长要多给孩子讲讲课间活动的安全注意事项，并通过校园广播、公告栏等渠道多作安全提示，进一步提高孩子的安全意识和自我保护能力。另一方面，学校要提升走廊护栏、楼道扶手、监控摄像头等硬件设施的质量，同时安排值班人员维护课间秩序，对课间活动中孩子的一些有安全风险的行为，老师要及时制止、批评教育并告知家长，共同教育。此外，教育部门也要联合当地学校，共同研究如何建立健全保险机制，尽量缓解家校对课间活动的安全顾虑。</p><p>文章认为，说到底，把「课间十分钟」还给学生，体现的是教育理念和责任担当，考验的是家长、学校和社会协同育人的能力，是真正的「一切从孩子出发」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 03:26:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25153481</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25153481</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/178.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25153481_202311021126d3f3b79c-7dea-48a1-9599-cebf059a1393.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>这事儿</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/178.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/641/179.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中央金融工作会议深读｜房地产发展新模式如何构建？突破点在哪？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/132.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中央金融工作会议于 10 月 30 日至 31 日在北京举行。此次中央金融工作会议系中央金融委员会、中央金融工作委员会组建后首次召开。本次金融工作会议中，对房地产提及颇多，为后续房地产市场发展指明了方向。</p><p>中央金融工作会议指出，促进金融与房地产良性循环，健全房地产企业主体监管制度和资金监管，完善房地产金融宏观审慎管理，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，因城施策用好政策工具箱，更好支持刚性和改善性住房需求，加快保障性住房等「三大工程」建设，构建房地产发展新模式。</p><p>在首都经济贸易大学京津冀房地产研究院院长、北京市房地产法学会副会长兼秘书长赵秀池看来，资金是房地产业的命脉，没有金融的资金支持则房地产业无从谈起，因此金融在房地产良性循环中起着重要作用。从中央金融工作会议释放的政策信号来看，强调了通过金融支持房地产企业的合理融资需求，促进房地产业的良性循环。一方面对不同所有制企业要一视同仁，另一方面融资的重点在支持刚性和改善性住房需求，保障房等「三大工程」，构建房地产发展新模式。</p><p>此次，「房地产发展新模式」被再次提及，在中央金融工作会议背景下，房地产发展新模式将如何构建？</p><p><strong>明确构建房地产发展新模式的突破点</strong></p><p>中国社科院研究员、中国城市经济学会房地产专委会主任王业强认为，此次会议明确了构建房地产发展新模式的突破点，包括城中村改造、规划建设保障性住房、平急两用基础设施的「三大工程建设」是构建房地产发展新模式的重点突破方向，也是未来金融支持房地产的主要领域。</p><p>「三大工程」在今年重要会议中被多次提及。4 月 28 日和 7 月 24 日中央政治局会议均对相关工作作出部署。4 月 28 日，中央政治局会议指出，规划建设保障性住房，在超大特大城市积极稳步推进城中村改造及「平急两用」公共基础设施建设。7 月 24 日再次提出，要加大保障性住房建设和供给，积极推动城中村改造和「平急两用」公共基础设施建设，盘活改造各类闲置房产。8 月 25 日，国务院常务会议审议通过《关于规划建设保障性住房的指导意见》；9 月 4 日，规划建设保障性住房工作部署电视电话会议上，何立峰再作发言，一方面强调保障性住房建设是艰巨复杂的系统性工程；另一方面指出，保障性住房要实施严格封闭管理不得上市交易。</p><p>全国工商联房地产商会理事李骁认为，房地产发展新模式是指真正落实「市场+保障」双轨制。「我在十几年前就多次提出要分锅吃饭，低收入阶层在保障房这口锅里，中高收入阶层在市场化这口锅里，现在保障房封闭管理并加快建设就是双轨中的保障轨；同时，以土地价格放开作为标志，以后住房限价、限购、限贷等政策会逐渐退出，从而完善市场轨，住房供应双轨制将是中国楼市的中长期定位。」</p><p>在赵秀池看来，除了由提供商品房为主向更多的提供保障房转型外，房地产发展新模式还有多重含义：一方面要适应增量房时代向存量房时代的转型；另一方面是适应购租并举向租购并举的转型；第三是供求方式重大变化下，「高负债、高杠杆、高周转」的新城开发模式，要向以城市更新为主、「大拆大建」为辅的房地产发展模式转型；第四，由住宅单一开发模式向提供产业支撑、多元公共服务，打造宜居宜业、居业联动的生产生活环境转型。</p><p><strong>保障性住房建设方向已经明确</strong></p><p>据新华社报道，今年 9 月 4 日，规划建设保障性住房工作部署电视电话会议在京召开，会议明确了我国规划建设保障性住房所面临的问题和今后的工作方向。其中提出，保障性住房要实施严格封闭管理，不得上市交易。</p><p>随后，国务院常务会议审议通过的《关于规划建设保障性住房的指导意见》（简称《指导意见》）下发各地。《指导意见》明确，对保障性住房实施严格的封闭管理，禁止违规将保障性住房变更为商品住房流入市场；同时，工薪收入群体购买的保障性住房不得长期闲置等。</p><p>中信证券研究报告显示，现阶段所说的保障性住房，主要是指配售型的保障性住房，而不是保障性租赁住房。当前政策的重点从强调保障性租赁住房转向强调配售型保障房，符合核心城市住房租金持续走低，开发投资相对低落，特大超大城市居民居者有其屋的要求远远没有得到满足的现实要求，也有利于进一步实现住有所居的目标和稳定开发投资。</p><p>从目前的政策来看，对于配租型保障房（包括公租房、保障性租赁住房）而言，政策一直强调「不能上市交易」。而对于配售型保障房而言，目前各地对上市交易管理规定不一。</p><p>当前，共有产权房是配售型住房保障供应的主要方式，多地已出台政策封闭运行。业内认为，随着《关于规划建设保障性住房的指导意见》的落地，后续配售型的保障性住房将进一步扩容，尚未入市的共有产权住房的政策口径将会越来越严。</p><p>以一线城市为例，上海共有产权住房尚未封闭管理。北京、广州、深圳均已实施封闭流转。</p><p>2017 年 9 月，北京住建委等联合印发的《北京市共有产权住房管理暂行办法》显示，「共有产权住房购房人取得不动产权证满 5 年的，可按市场价格转让所购房屋产权份额……转让对象应为其他符合共有产权住房购买条件的家庭。新购房人获得房屋产权性质仍为‘共有产权住房’」。</p><p>2020 年 1 月，广州市住建局印发《广州市共有产权住房管理办法的通知》，其中明确「共有产权住房产权流转实行封闭运行。」广州市住建局在解读文件中指出，封闭式运行是指暂不允许承购人购买政府产权份额取得完全产权，承购人只能通过转让自持产权份额退出共有产权住房。</p><p>2023 年 7 月，深圳市住建局发布的《深圳市共有产权住房管理办法》亦明确，共有产权住房实行封闭流转制度。购房人自签订买卖合同之日起未满五年的，不得转让所购共有产权住房；自签订买卖合同之日起满五年的，可以将所购共有产权住房转让给符合条件的对象。</p><p>热点二线城市中，杭州、南京等城市的共有产权住房可上市交易。对于已有的共有产权住房，扬子晚报援引南京市房管部门主管住房保障相关负责人的话称，按照「老项目老办法、新项目新办法」的原则，现有的保障房上市是不受影响的，未来新推出的保障房就要按照完全封闭管理的原则来执行。</p><p>李骁认为，目前总体的政策意图是按照「双轨制」的定位在推进的，在这个大判断下，保障性住房建设和供给会量速双升应该是合理的判断。「我认为后续配售型的保障房规模总体会有大幅度提升，但并不会在保障房体系中占据主要地位，配租型、配售型等为代表的全部保障房体系，最终和商品房体系相互补充，并驾齐驱。」</p><p><strong>各地已着手健全保障性住房体系</strong></p><p>中指研究院市场研究总监陈文静提到，「供求关系发生重大变化」是中央对新阶段房地产形势的重要定调和判断，在此情况下，过去市场过热阶段出台的限制性政策正在逐步退出或优化。截至目前，多地房地产政策已基本放开，全国仅剩 10 个左右核心城市仍有一定限制性政策。短期来看，继续降低首付比例、降低房贷利率、降低交易税费仍将是核心城市支持刚性和改善性住房需求的重要举措；另外，为更好地满足改善性住房需求，预计限价政策将得到优化，促进高品质住房价格回归市场。</p><p>业内认为，在完善市场化住房政策的同时，推进保障性住房建设、城中村改造，有利于保障和改善民生，有利于扩大有效投资，是促进房地产市场平稳健康发展、推动建立房地产业发展新模式的重要举措。</p><p>随着中央频频发声，地方也在积极跟进。广州、无锡、合肥、无锡等城市的地产新政中，均提到要强化住房保障。在以公租房、保租房为主的筹集建设的基础上，均加上了「规划建设保障性住房」或「建立健全配售的保障性住房体系」等措辞。</p><p>以广州为例，9 月 19 日，广州发布《关于优化我市房地产市场平稳健康发展政策的通知》。在供给端，提出加大保障房建设和供给。大力加快推动公共租赁住房、保障性租赁住房和配售的保障性住房发展。提高公共租赁住房保障水平，完善户籍家庭公共租赁住房保障方式；支持各类市场主体积极参与，多主体、多渠道筹集建设保障性租赁住房；建立健全配售的保障性住房体系，稳慎有序开展规划建设。</p><p>华泰证券研报指出，从地方政府的表述中可以看出，在 2021 年以来大力发展保障性租赁住房、与公租房共同发挥兜底保障作用的基础之上，建设配售的保障性住房体系或将成为接下来新的发力方向。</p><p>中信证券研报还提出，城中村改造和保障房建设相辅相成，房地产产业链期待结构性改革和周期政策共同发力。保障房建设本身受益于城中村改造，即城中村改造所创造的新的城市开发空间可以部分用于保障房建设。稳住房地产产业链离不开稳商品房需求的政策，也离不开更低的住房按揭贷款利率，但更需要结构性改革举措。广州公布了城市更新专项规划和城中村改造专项规划，探索房票安置政策，拓宽城中村改造资金支持渠道，破解城中村改造难题，提升改造效率。华泰证券预计，未来城中村改造也将积极推进。城市划拨用地用于建设保障性住房的速度可能更快，而啃硬骨头式的城中村改造影响可能更加长远。两项制度性改革都有可能扩大开发企业的业务范围，也托底明显趋于下行的产业链投资。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 02:13:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25146524</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25146524</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/129.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25146524_2023110210133532de83-1061-4e26-b85b-0d0fd88b8cac.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>中央金融工作会议</category>
            <category>房地产</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/129.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/130.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天安门下半旗悼念李克强同志]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 2 日，为悼念李克强同志，首都天安门下半旗志哀。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/634/708.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新华社记者，鞠焕宗，摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新华社记者，鞠焕宗，摄</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 00:10:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25152851</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25152851</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/20.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25152851_20231102082011832826-0223-4f3b-a412-b98935885a0b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社客户端]]>
            </author>
            <category>李克强</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/20.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/635/21.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
