<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Fri, 06 Oct 2023 02:27:55 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[赛迪智库｜中国亟须明确绿氢范畴，规范氢能产业发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/793/256.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 8 月 30 日，新疆阿克苏，中国石化新星绿氢公司制氢厂储氢罐装置区。视觉中国&nbsp; 资料图</p><p></p><p>2023 年以来，欧美日作为氢经济的倡导者，相继发布相关政策并明确氢气定义。2 月 13 日，欧盟通过并公布了可再生能源指令（RED II）要求的两项授权法案草案，提出详细规则定义了欧盟可再生氢；6 月 5 日，美国推出国家氢能战略《国家清洁氢战略和路线图》，明确清洁氢概念；6 月 6 日，日本发布新版《氢能基本战略》，对低碳氢和低碳氨进行了定义。如此种种，充分表明，世界主要经济体对氢能发展寄予厚望，都在提前布局，试图在氢能领域的全球竞争中取得领导地位。作为全球最大的氢能生产国，中国对可再生氢等绿色低碳氢气（简称「绿氢」）的定义和分类方法却相对滞后，国内氢能产业未来发展方向尚未厘清。赛迪研究院节能与环保研究所调研发现，受政策不确定性影响，部分企业投资氢能产业顾虑较多。基于此，中国应在政策层面尽快明确绿氢范畴和相关标准，为氢能产业发展提供规范指引。&nbsp;</p><p><strong>一、国际绿氢分类方法&nbsp;</strong></p><p><strong>（一）按来源分类，氢气颜色体系复杂</strong></p><p>氢气是一种无色无味的气体，但通常以颜色进行命名。氢气颜色从最初的灰、蓝、绿，逐渐增加了棕、粉、黄、白、绿松石等，相应定义及优缺点见表 1。不难看出，氢气的颜色主要取决于一次能源种类、制氢方式和是否配备碳捕集装置。不同颜色种类的氢气各有优缺点，目前还没有一种氢源同时满足经济性高、绿色低碳和成规模三个条件。&nbsp;</p><p><strong>表 1 常见氢气分类标准及优缺点（按颜色分）</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/793/205.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>（二）按碳排放分类，各经济体标准建设进展不一</strong></p><p>近年来，中美欧等主要国家和地区加快推动绿氢发展，陆续将全生命周期碳排放作为核心衡量指标，且给出了各自对绿氢的定义。其中，欧洲进展最快，为氢气自愿认证、碳交易、可持续投资和落实减碳政策等定义了 4 种氢气类型，碳排放强度由高到低依次为氢气碳排放基准（6.84kgCO2eq/kgH2）、 可再生氢（4.4kg CO2eq/kgH2）、可再生燃料氢（3.3kgCO2eq/kgH2）、可持续氢（3kgCO2eq/kgH2），并对可再生燃料氢加入了绿色电力来源要求。美国绿氢分类方法相对简单，定义了清洁氢（4kgCO2eq/kgH2），主要为氢能产业财政补贴服务。日本在最新的氢能，战略中也提出了低碳氢的定义（3.4kgCO2eq/kgH2），明确了境外生产氢的碳排放要涵盖长途运输等全生命周期。</p><p><strong>（三）以「双碳」目标为导向，应以碳排放为核心指标对氢气分类</strong></p><p>按来源对氢气分类较为直观且通俗易懂，通过颜色的不同即可知晓其工艺来源，但技术开放性较低且无法动态调整，锁定绿氢技术路线不利于各种技术路线并行发展。与之相对的按碳排放对氢气分类则对技术路线更加开放，有明确指标要求， 更易量化，适合与政策相嵌套。现阶段中国将碳达峰、碳中和作为目标，其核心同样是碳排放指标。基于此，中国的氢能产业发展应以碳排放为核心指标对氢气分类，将绿氢与碳排放深度绑定，引导产业向「低碳」「零碳」发展，助力碳达峰、碳中和「1+N」政策体系的实施与推进。&nbsp;</p><p><strong>二、中国氢气分类方法现状和问题</strong></p><p><strong>（一）中国氢气分类方法相对滞后，目前尚无绿氢官方定义</strong></p><p>从政策法规层面看，中国的《能源法》和《氢气、氢能与氢能系统术语》（GB/T 24499-2009）对氢气的定义相对宽泛，并没有对氢气进行明确分类和划分，未对氢气的来源、工艺和碳排放等进行详细区分，也没有准确的绿氢定义与解释。</p><p>根据公开资料，中国现有的氢气分类方法仅有中国氢能联盟等提出的团体标准 《低碳氢、清洁氢与可再生能源氢的标准与评价》，按碳排放将氢气定义了低碳氢（14.51kgCO2eq/kgH2）、清洁氢（4.9kgCO2eq/kgH2）和可再生氢（4.9kgCO2eq/kgH2，且由可再生能源制取）。&nbsp;</p><p><strong>（二）绿氢范畴不明确，将迟滞氢能产业发展进程</strong></p><p>一方面，现阶段是绿氢产业发展初期，生产成本和技术难度较高，需要大量资金投入和技术创新，缺乏明确的绿氢定义将影响投资者对产业发展的信心，造成市场混乱，进而降低绿氢的市场竞争力和推广效果。另一方面，政策制定者和氢气生产商对绿氢会有不同的理解与定义，比如现阶段可再生能源制氢成本无法在短时间内大幅降低，从政策角度会倾向于将工业副产氢作为绿氢，采用提高其利用水平的方式过渡，这与企业所认为的绿氢，存在一定差别，可能导致补贴支持政策无法有效地促进绿氢技术的应用和产业发展，进而影响氢能产业的发展速度。 （三）绿氢范畴不明确，将削弱氢能在绿色低碳转型中的作用</p><p>一方面，绿氢具有零碳或低碳排放特性，缺乏绿氢分类方法可能导致绿氢在能源转型过程中的优势无法得到充分体现、作用无法充分发挥，进而影响中国能源结构优化。另一方面，没有明确的绿氢分类方法，绿氢与其他能源类型的碳排放减少效果难以区分，这将导致在评估碳排放削减进度时出现误差，导致减排效果不及预期。此外，在全球范围内推进绿色能源合作是实现「双碳」目标的重要途径，缺乏绿氢分类方法可能影响到中国与其他国家在绿氢产业领域的合作，从而对中国在全球绿色能源发展中发挥的作用造成影响。&nbsp;</p><p><strong>三、对策建议</strong></p><p><strong>（一）制定基于碳排放强度的动态氢气分类方法</strong></p><p>建议以欧盟「可再生能源指令」为参照，结合中国实现「双碳」目标各阶段的实际情况，以碳排放作为氢气分类的最重要指标。同时，还应结合工业副产氢、可再生能源制氢等因素，出台动态氢气分类方法的相关政策。根据各阶段发展需求，划定氢气类别，为国内氢能产业指明发展方向，坚定企业投资绿氢赛道的决心和信心。</p><p><strong>（二）明确各类制氢方式的全生命周期碳排放核算方法</strong></p><p>作为氢气分类方法的核心指标，全生命周期碳排放的核算至，关重要。应根据我国实际情况，重点明确煤制氢、工业副产氢、 天然气制氢以及电解水制氢的全生命周期碳排放核算方法。全，面、准确地掌握氢能产业碳排放数据，打好数据底座，支撑氢气，分类方法的科学制定。</p><p><strong>（三）出台加快绿氢制备和多元化应用的支持政策</strong></p><p>建议针对氢气分类方法所划分的绿氢范畴，加快推动绿氢技，术创新和推广应用，支持电解槽等关键零部件技术研发，开展绿氢化工、氢冶金等工业领域绿氢应用示范，实施提高工业副产氢，利用率和利用效率的行动计划。此外，还可以通过政府、企业和，科研机构等多方合作，共同打造氢能产业创新平台，加强科研合，作和技术转化，以促进氢能产业的快速发展。</p><p><strong>（作者张秉毅、李欢来自赛迪研究院）</strong></p><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:25:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24821856</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24821856</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/793/251.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24821856_202310061025d6b4259c-7fa8-4bf1-ac58-a698aa27019f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张秉毅，李欢]]>
            </author>
            <category>赛迪智库</category>
            <category>绿氢</category>
            <category>氢能</category>
            <category>全球智库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/793/251.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/793/254.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[加大补员力度，浙江今年推出机关事业单位岗位数不少于上年度]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，浙江省人民政府办公厅发布《关于优化调整就业创业政策措施全力促发展惠民生的通知》（以下简称「通知」）。通知指出，挖掘机关事业单位编制存量，加大补员力度。2023 年，全省推出机关事业单位岗位数不少于上年度。</p><p>通知指出，推动国有企业带头吸纳就业，全省国有企业招聘高校毕业生人数一般不少于上年度。将吸纳高校毕业生就业情况纳入国有企业年度党建工作要点。</p><p>通知还指出，广泛动员各类企事业单位、社会组织等，每年募集不少于 5 万个见习岗位。见习单位向见习人员发放不低于当地最低工资标准生活补助的，各地按不低于当地最低工资标准的 60% 给予补贴。见习单位为见习人员办理工伤保险或人身意外伤害等商业保险的，各地可对保险费用给予补贴。对被认定为国家级、省级就业见习示范单位或见习人员见习期满留用率达到 50% 以上的单位，可适当提高补贴标准。上述补贴的期限按实际见习期限确定，最长不超过 12 个月。对被认定为省级就业见习示范单位，省财政给予每家 30 万元的一次性奖补。</p><p>通知强调，鼓励见习单位留用见习人员在本单位就业，对见习期未满与见习人员签订劳动合同的，可给予剩余期限见习补贴，政策实施期限截至 2023 年 12 月 31 日。</p><p>在加大重点人群创业支持力度方面，通知明确，重点人群初次创业，正常经营满 6 个月的，可申领一次性创业补贴，补贴标准由各地结合实际确定。在校大学生和毕业 5 年以内高校毕业生初次创办经行业主管部门认定的养老、家政服务、现代农业企业，可按规定申领最高 10 万元的创业补贴。</p><p>此外，通知指出，合理确定并动态调整就业困难人员认定标准，及时将零就业家庭、低保及低保边缘家庭、脱贫户和大龄、残疾、长期失业等人员纳入援助范围。各级公共就业服务机构及基层平台应制定个性化援助方案，提供「一对一」就业援助。鼓励各类市场主体提供低门槛、有保障的爱心岗位，吸纳就业困难人员就业。鼓励各类零工市场重点为大龄人员、就业困难人员等提供多样化服务，对被认定为省级示范零工市场的，省财政给予 30 万元的一次性奖补。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:22:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838679</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838679</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/820.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838679_202310061023ce271813-6655-4bb6-aa39-7a0d07f46303.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李文姬]]>
            </author>
            <category>事业单位招聘</category>
            <category>就业</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/820.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/823.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9 月各地发布房地产调控政策 175 次：「认房不认贷」井喷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>日前，山东德州出台 10 条稳楼市新政，其中提出，提高公积金贷款额度、「带押过户」、降低存量首套住房贷款利率、购房退税、降首付和利率、支持现房销售、鼓励农民用房票进城买房、鼓励团购等。</p><p>据中原地产研究院统计，9 月全月，各地累计发布房地产调控政策高达 175 次。其中核心政策是 8 月底 9 月初各地开始井喷的「认房不认贷」政策。</p><p>业内人士认为，未来如果一线城市京沪深政策继续宽松，市场有望再现短期窗口期，成交会短期活跃，但中长期看很难出现明显的反弹。</p><p><strong>德州出台稳楼市新政</strong></p><p>10 月 2 日，德州召开《促进我市房地产市场平稳健康发展的若干举措》（以下简称《举措》）解读新闻发布会，解读《举措》的相关情况，并回答记者提问。&nbsp;</p><p>据了解，这次出台的 10 条政策主要包括提高公积金贷款额度、「带押过户」、降低存量首套住房贷款利率、购房退税、房票安置等政策措施，让更多的购房群众享受到政策红利，降低购房负担、刺激购房需求。</p><p>一是加大住房公积金支持力度。扩大加装电梯提取范围，可提取子女、父母公积金；新增新市民、青年人按月租房提取业务；支持多子女家庭租房提取；取消异地公积金贷款户籍限制；支持现房销售，提高现售房屋的公积金贷款额度。</p><p>二是全面推行「带押过户」，买卖双方贷款既可在同一家银行办理，也可在不同银行办理；商业贷款、公积金贷款及商业与公积金组合贷款均可办理，扩大了覆盖范围，简化办理程序。</p><p>三是全面执行差别化住房信贷政策，首套住房商贷首付比例不低于 20%，二套住房商贷首付比例不低于 30%；首套住房商贷利率政策下限为不低于 LPR（贷款市场报价利率）减 20 个基点，二套住房商贷利率政策下限为不低于 LPR 加 20 个基点。</p><p>另外，新政还提出，降低存量首套住房贷款利率；全面落实购房退税政策；鼓励开展各种形式的房交会和群团购活动；鼓励采取房票方式进行征收补偿安置，鼓励享受增减挂钩政策的农民用房票进城购房置业。</p><p><strong>9 月各地发布政策高达 175 次</strong></p><p>9 月楼市新政密集发布。据中原地产研究院统计，9 月是全国房地产历史政策次数最多的一个月，单月房地产调控政策超过 175 次，刷新历史记录，核心政策是 8 月底 9 月初各地开始井喷的「认房不认贷」政策。</p><p>中原地产首席分析师张大伟指出，从 2023 年 7 月 24 日政治局会议开始，房地产政策进入密集发布期，自住建部等三部门联合推动落实购买首套房「认房不认贷」政策后，8 月下旬开始，四大一线城市分别在 8 月 31 日和 9 月 1 日发布「认房不认贷」政策，截至目前，已有超过 60 个城市明确执行「认房不认贷」政策。同时，广州、天津、西安、厦门、苏州、长沙、成都等城市减少了限购区域，南京、合肥、济南、青岛等二线以下城市全面取消限购，各地落实差异化限贷政策，公积金支持政策仍是各地因城施策的主要手段。</p><p>张大伟认为，当下大部分城市在 9 月都多次发布房地产宽松政策，其中广州深圳在「认房不认贷」基础上再次放松了首套房利率加点，广州调整了限购，上海降低了临港新片区人才购房门槛，深圳优化再婚或复婚家庭住房套数认定，放开港澳居民及华侨非住宅限购政策。</p><p><strong>「从全国看，大部分城市宽松政策已经出无可出。」张大伟说，目前房地产行业面对的并非简单的资金问题，拿地、销售、客源、贷款乃至同质化产品竞争都存在压力。</strong>从当前监测的数据来看，多个城市利率均出现了轻微的变化。但当前购房是收入稳定问题，叠加人口结构问题，依然影响房地产市场的稳定。</p><p>张大伟认为，对于北京等一线城市来说，当下「认房不认贷」政策主要影响的是刚性改善家庭，大部分需要「卖一买一」，整体看，这部分家庭的购房需求短期消化后，后续如果没有郊区限购松绑、刚需首套房利率降低等政策出台，市场可能在 10 月后继续调整。整体看，未来房地产市场走势依然看政策，只要京沪深政策继续宽松，市场有望再现短期窗口期，成交会短期活跃。但中长期看，很难出现明显的反弹。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:19:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838715</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838715</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/915.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838715_20231006101969100acd-fbd1-4577-82b1-9b41f334ccc0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张达/证券时报]]>
            </author>
            <category>楼市调控</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/915.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/918.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长三角铁路迎来返程客流高峰，较 2019 年同期增幅超 48%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/865.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">合肥南站旅客检票进站，朱扬，摄</p><p></p><p>10 月 6 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从中国铁路上海局集团有限公司获悉，10 月 5 日发送旅客 334 万人次，较 2019 年同期（10 月 7 日）增长 15.3%。10 月 6 日是中秋国庆黄金周假期最后一天，长三角铁路迎来返程客流高峰，预计发送旅客 340 万人次，较 2019 年同期（10 月 8 日）增加 111.2 万人次，增幅超 48%。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宿州站组织旅客有序登车，祝海侠，摄</p><p></p><p>长三角铁路根据客流需要及时调整列车开行方案，精准实行「一日一图」，扩大客流饱满方向开行规模；加强候补购票实时分析，针对候补量大的列车，适时增加同方向运力，努力提高客流与运力的匹配度。10 月 6 日，长三角铁路加大对重点地区和热门方向运力投放，计划增开长三角往返南昌、厦门、长沙、武汉、郑州、西安等长途旅客列车以及管内短途旅客列车 451 列，对 258 趟动车组列车组织重联运行，加挂普速列车车辆 140 辆，最大限度满足旅客返程出行。</p><p>假日期间，长三角铁路坚持以学促干，为旅客办实事解难题，保障旅客安全、有序、温馨出行。上海、上海虹桥站发挥交通枢纽优势，加强与站区管委会、地铁、公交等部门沟通联系，开展「路地接续」服务，解决旅客在高铁和地铁之间换乘的后顾之忧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/864.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杭州东站服务枱工作人员回答旅客问询&nbsp; 汤鑫严，摄</p><p></p><p>南京、南京南站每天安排党团员青年志愿者，在进站实名制认证、安检查危、雷锋服务站、售票厅等岗位，解答旅客问询，帮助旅客使用自助售票机购票。</p><p>合肥、合肥南站「明亮」雷锋服务站为老弱病残孕等特殊重点旅客提供辅助器材和爱心接续服务，帮助出行困难的旅客返程一路畅行。</p><p>宁波、义乌、无锡、徐州、宿州、淮南等地火车站根据当日票额预售、重点车次、高峰时段等情况，合理安排进站检票、站台组织等作业力量，通过动态调整列车开检时间，为旅客进站预留充足时间。</p><p>上海、杭州等地客运段推出「静音车厢」、「适老化服务」等新举措，为现场班组配置了呼叫器、充气坐垫、除菌喷雾、U 型枕、眼罩、耳塞等多种服务备品，温暖旅客回家路。</p><p>上海、南京动车段加强对回库动车组重点部件的状态检查，确保动车组状态良好，为旅客安全出行提供有力保障。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海动车段工作人员加强对动车组重点部件状态检查&nbsp; 程小威，摄</p><p></p><p>铁路部门提醒广大旅客，黄金周返程出行宜提前准备，合理安排行程，预留充足时间进站乘车；出行前，可提前登录铁路 12306 官方网站查阅旅客禁止携带物品品类，避免错带禁止携带物品而耽误乘车；黄金周期间增开列车情况，以车站公告和中国铁路客户服务中心 12306 网站公告为准；许多城市有两个或两个以上火车站，出行前务必看清票面信息标注的乘车站名，勿因跑错车站而耽误行程；近期降雨降温，请及时关注天气变化，出行记得携带雨具；黄金周期间客流密度大，请广大旅客在乘坐列车时遵守社会公德、文明出行，共同维护良好公共秩序和旅行环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:17:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838677</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838677</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/874.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838677_202310061017f3f98f53-f02e-4e1f-992a-3437dbbcfd5c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈逸欣]]>
            </author>
            <category>长三角</category>
            <category>铁路</category>
            <category>客流</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/874.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/877.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[女子回应通过 WiFi 名跨城 60 公里找回手机：资料已被清空]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>广州一女子手机丢失后，进入华为「查找设备」APP，依手机定位确定小区楼栋，再通过手机所连接的 Wi-Fi 账号逐层逐户排查，最终锁定住户，在警方的协助下顺利拿回手机。</p><p>10 月 4 日，该女子历经波折找回手机的经历经媒体报道后，在多个平台登上热搜，引发数百万人围观。5 日上午，极目新闻记者联系上当事人梁女士。梁女士称，目前手机已经拿回，虽然手机内的资料以及自己社交账号的内容都已被清空，但她没打算追究相关人员的责任。</p><p>有律师表示，路人拾得遗失物，应当返还权利人，经警察介入退还手机，拾得人不构成犯罪。然而，行为人删除手机中的相关资料，却涉嫌侵犯隐私权，失主可以要求其赔礼道歉、赔偿损失。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">找回手机的小区，图源：网络</p><p></p><p><strong>手机丢失后原准备放弃</strong></p><p>梁女士回忆，她的手机是在 8 月 27 日前后丢失的。</p><p>「我在广州上班，具体是骑电动车还是为什么丢的忘记了，就是发现手机找不到了。」据梁女士讲述，当时她给丢失的手机打电话，能打通，但是无人接听，到后面就直接提示关机了。之后再尝试发短信，但一直没有回应。</p><p>「后来觉得没办法，就准备放弃了。」梁女士随即启用了备用手机。9 月初，梁女士手机内的支付系统连续几天收到账单提醒，她看了看，是某个游戏的账单。梁女士不知道账单从哪里出，也无法查到流水，担心自己银行账户安全，她觉得有必要试试把手机找回来。</p><p>梁女士找到手机上的「查找设备」APP，点击进入并用自己的 ID 成功登录。此时她才发现，丢失的手机定位在广东省佛山市某小区，与她相隔有 60 多公里。该手机所连接的 Wi-Fi 名称也能清晰显示。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/422.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">一楼一楼排查，图源：视频截图</p><p></p><p>「潜伏」了一周左右的时间，她每天观察手机定位移动的规律。9 月 16 日，梁女士从广州出发，于当天晚上 7 点多抵达了手机定位的小区。</p><p>当晚，梁女士就对手机定位的楼栋进行了「地毯式搜索」。「晚上我爬楼 1 万多步，但是最终没有确认到是哪一户。」手机定位的楼栋有二十余层高，每层有 6 户，而且有两个单元。当天晚上，梁女士将手机 Wi-Fi 打开，一户一户搜索 Wi-Fi，寻找相同 Wi-Fi 名的住户，从一层开始，逐层往上行进。然而，当晚持续了一个多小时，她未能如愿。</p><p><strong>手机找回但个人资料被删除</strong></p><p><strong>「我就是不信邪。」</strong></p><p>第二天上午，梁女士用同样的方式在另一个单元再次搜索时，成功锁定了住户的门牌号。</p><p>梁女士报警后，在警方的协助下拿回了手机。</p><p>10 月 5 日下午，极目新闻记者使用手机进入「查找设备」功能，发现同一 ID 的多部手机信息都有相关显示。相关信息包括手机的具体定位、网络状态（连接的 Wi-Fi）、电话号码等信息，定位基本能够精确到小区楼栋，各类信息非常详细。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/423.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">华为手机的定位信息，图源：网络</p><p></p><p>「其实这个也要看运气，手机定位大概在这一栋，如果两个单元都没找到，那我可能还要到隔壁小区继续找。」梁女士说，一些品牌找回手机的功能非常强大。9 月 17 日拿到手机后，梁女士当天就返回了广州。</p><img alt="" width="415" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">手机个人资料被删除，图源：社交平台截图</p><p></p><p>拿回手机的梁女士发现，因为自己的手机没有设置密码，其手机内的私人照片和视频等资料已经被全部删除，社交账号内的视频也都被清空。梁女士是个徒步爱好者，社交账号内保存的都是她徒步旅行的生活记录，目前都已丢失。</p><p>另外，其身份证、卡片以及与手机一起遗失的手机壳也都已不见，无法找回。</p><p>梁女士称，当天她拿了手机就离开了，相关案件警方后续如何处理，其并不知晓。因为手机已经找回，她也没有想过再追究相关人员责任。</p><p><strong>律师称拾得遗失物应返还</strong></p><p>对于梁女士的经历以及案件后续处理情况，极目新闻记者联系佛山当地辖区警方，未获回应。涉事小区物业亦称，尚未掌握有关此事的相关情况。</p><p>对于「捡拾到失物是否应该归还」的讨论，江苏法德东恒律师事务所高级合伙人蓝天彬律师认为，行为人捡到手机，如果拒不退还，可能涉嫌侵占罪。行为人在警察联系后退还手机，不构成犯罪。</p><p>至于行为人将手机的视频等资料删除，涉嫌侵犯失主的隐私权，失主可以要求赔礼道歉、赔偿损失等，可以到法院起诉。根据《中华人民共和国民法典》规定，自然人享有隐私权。任何组织或者个人不得以刺探、侵扰、泄露、公开等方式侵害他人的隐私权。</p><p>另外，湖北鸣伸律师事务所律师叶桢认为，拾金不昧是中华民族的传统美德，亦是公民的法定义务。《中华人民共和国民法典》第三百一十四条规定，拾得遗失物，应当返还权利人。拾得人应当及时通知权利人领取，或者送交公安等有关部门。</p><p>同样据《中华人民共和国民法典》第三百一十六条，拾得人在遗失物送交有关部门前，有关部门在遗失物被领取前，应当妥善保管遗失物。因故意或者重大过失致使遗失物毁损、灭失的，应当承担民事责任。</p><p>叶桢认为，本案的拾得人既没有主动联系失主，也没有主动送交公安等有关部门，反而故意删除手机内存、失主社交账号内容，其行为应当为法律和道德所否定。</p><p>目前，失主通过公安机关业已找回手机，有权请求拾得人承担侵权责任，如赔礼道歉、赔偿损失。（部分图片来源：@珍妮花同学）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:16:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838668</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838668</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/460.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838668_202310061017c1c02b3f-3580-44c3-a865-de4ddc84266e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[詹钘/极目新闻]]>
            </author>
            <category>丢失手机</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/460.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/468.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[印度一冰川湖因暴雨决堤至少 18 人死亡，近百人失踪]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>印度东北部锡金邦（Sikkim）一座喜马拉雅冰川湖因暴雨决堤，至少已造成 18 人死亡、超过 150 人失踪。</p><p>当地时间 10 月 3 日，一场暴雨在短时间内给锡金邦的洛纳克湖（Lhonak Lake）带来强降水，在提斯塔（Teesta）河谷引发山洪。当局称，已有 22000 人的生活受到影响，救援行动仍在进行中。</p><p>截至星期四（5 日）早些时候，印度国家灾害管理部门通报至少 18 人死亡、26 人受伤、102 人失踪，其中有 22 名军人。此外，洪水还冲垮了 11 座桥梁。</p><p>印度亚洲国际新闻（ANI）播送的视频画面显示，洪水涌入了建筑密集的区域，冲倒一些房屋；军队基地和其他设施也遭损毁，有车辆被淹。</p><p>衞星图像显示，洛纳克湖近三分之二的湖水已下泄。</p><p>印度气象部门警告称，预计未来两天里，锡金邦部分地区和邻近各邦将出现更多降雨，可能会造成山体滑坡和航班中断。目前由于主要公路出现塌方，锡金邦与西孟加拉邦的西里古里（Siliguri）的交通已被切断。</p><p>印度国家灾害管理机构 2020 年发布一份报告说，由于气候变化，喜马拉雅山脉的冰川正处于消退阶段，冰川湖正在不断扩大，并对下游基础设施和居民人身安全构成巨大的潜在风险。</p><p>近几个月来，印度其他山区以及邻国巴基斯坦和尼泊尔的部分地区都发生了暴雨、洪水和山体滑坡事件，造成数十人死亡。</p><p>印度国家遥感中心的科学家曾在 10 年前发出警告，称洛纳克湖决堤的几率「非常高」，达到 42%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:07:50 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838543</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838543</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/391.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838543_202310061008d08820fa-afbd-41f2-a8ad-01ddd6b63383.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>印度</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/391.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/394.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[从苏州天平山看上海陆家嘴绝美日出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522714" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/a0eba13bd20844e6900a3efc54859f9c/hd/202310060951314817d56fa8b-d7ea-41a9-939c-98aad4a120bd-322cacfe-18d6-a1dd-7432-7bc13d2ac778.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/801.jpg" data-duration="00:59" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>10 月 2 日，摄影师杨天垚、邹健、黄飞雄、潘伟杰登上 200 多米高的苏州天平山顶观光平台，用镜头记录下 95.83 公里外上海陆家嘴绝美日出全过程。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:04:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838695</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838695</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，彭友琦，素材来源，枣泥馅条头糕]]>
            </author>
            <category>苏州天平山</category>
            <category>上海陆家嘴</category>
            <category>绝美日出绝美日出</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/801.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/804.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[普京：普里戈任失事飞机未受外部冲击，遇难者遗体内有手榴弹碎片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中新网 10 月 6 日援引塔斯社消息，当地时间 5 日，俄罗斯总统普京在「瓦尔代」国际辩论俱乐部全体会议上谈及普里戈任坠机事件时表示，调查结果显示，飞机坠毁前未受外部冲击，调查人员在遇难者遗体中发现了手榴弹碎片。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/453.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料图：俄罗斯总统普京。</p><p></p><p>据报道，普京表示，「就在前几天，侦查委员会主席向我简要介绍了情况。（他们）在坠机遇难者的尸体中发现了手榴弹碎片，这架飞机没有受到外部冲击，这是一个既定事实，是俄罗斯侦查委员会的调查结果。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/454.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料图：普里戈任。&nbsp;</p><p></p><p>普京还表示，「调查仍在进行中，但令人遗憾的是，没有进行任何测试来确定死者的血液中是否存在酒精或药物。」普京指出，在 6 月份的「瓦格纳」事件后，俄联邦安全局在「瓦格纳」位于圣彼得堡的办公室里发现了 5 公斤可卡因，以及 100 亿卢布。</p><p>普京补充说，他已经和负责这一事件的侦查委员会主席确认，后者表示，「以上消息都是已被证实的事实，可以公开谈论」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/455.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">当地时间 8 月 23 日，俄罗斯特维尔州，普里戈任乘坐的私人飞机坠毁后的事故现场。</p><p></p><p>据此前报道，8 月 23 日晚间，一架从莫斯科飞往圣彼得堡的私人飞机在特维尔州坠毁，机上所载 10 人全部遇难，包括 3 名机组人员。俄联邦航空运输署随后公布了失事飞机所载全部机组人员和乘客姓名信息，其中包括普里戈任等瓦格纳组织人员。</p><p>俄侦查委员会 8 月 27 日表示，特维尔州坠机事件 10 名遇难者身份已全部确认，与公布的机上人员名单相符。据此，普里戈任确认遇难。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 02:04:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838671</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838671</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/529.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838671_2023100610042a801c55-2569-4b82-a359-a6ea1bd244e0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国新闻网]]>
            </author>
            <category>普里戈任专机失事</category>
            <category>普京</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/529.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/536.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[铁路上海站迎来到达客流最高峰，今日预计到发旅客超百万人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从铁路上海站（下辖上海站、上海南站、上海虹桥站、上海西站、南翔北站、安亭北站、安亭西站）获悉，10 月 6 日，铁路上海站预计到发旅客超百万人次，多项举措保障旅客到达疏散。</p><p>国庆假期最后一天，铁路上海站迎来到达客流最高峰，预计到达旅客 67.2 万人次。其中，上海站到达 20.5 万人次，上海南站到达 6.4 万人次，上海虹桥站到达 40.3 万人次。当日，铁路上海站客流仍以短途客流为主，沪杭、沪宁、安徽等地区旅游城市客流较为集中。为满足旅客出行需求，该站当日增开安徽、苏北、江西地区等方向列车 95 列。从车票预售情况来看：10 月 6 日除京津、山东、沿海方向外，其他方向高铁车票较为充足。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/557.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">铁路到达客流。铁路上海站供图</p><p></p><p>为保障到达后旅客安全快速疏散，铁路上海站加强与地区管委会、公共交通部门的信息沟通，适时申请延长地铁、公交等开行时间和频次。上海站、上海南站、上海虹桥站候车室当晚也将通宵开放，为已购买次日凌晨车票的旅客提供舒适的候车环境。「心尚」服务工作室开展「路地接续」服务，解决重点旅客换乘的后顾之忧。</p><p>铁路部门提醒广大旅客：节日旅客出行集中，进出站时请尽量提前准备好票证，听从工作人员引导有序进出车站。出行期间有行李遗落的旅客可拨打 12306 铁路客服电话尝试找回。国庆运输期间客流密度大，请广大旅客在乘坐列车时遵守社会公德、文明出行，共同维护良好公共秩序和旅行环境。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 01:59:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838673</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838673</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/559.JPG"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838673_2023100610003958943f-7f99-449b-a537-fe3e8784ede7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈逸欣]]>
            </author>
            <category>铁路</category>
            <category>上海虹桥</category>
            <category>节假日客流</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/559.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/570.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[长三角铁路今日预计发送 340 万人次，较 2019 年同期增近五成]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>黄金周假期最后一天，长三角铁路迎来返程客流高峰。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/474.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">合肥南站旅客检票进站。朱扬，摄</p><p></p><p>10 月 6 日，澎湃新闻记者从中国铁路上海局集团有限公司获悉，今日是中秋国庆黄金周假期最后一天，长三角铁路迎来返程客流高峰，预计发送旅客 340 万人次，较 2019 年同期（10 月 8 日）增加 111.2 万人次，增幅超 48%。10 月 5 日发送旅客 334 万人次，较 2019 年同期（10 月 7 日）增长 15.3%。</p><p>据悉，长三角铁路根据客流需要及时调整列车开行方案，精准实行「一日一图」，扩大客流饱满方向开行规模；加强候补购票实时分析，针对候补量大的列车，适时增加同方向运力，努力提高客流与运力的匹配度。10 月 6 日，长三角铁路加大对重点地区和热门方向运力投放，计划增开长三角往返南昌、厦门、长沙、武汉、郑州、西安等长途旅客列车以及管内短途旅客列车 451 列，对 258 趟动车组列车组织重联运行，加挂普速列车车辆 140 辆，最大限度满足旅客返程出行。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/475.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">宿州站组织旅客有序登车。祝海侠，摄</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/476.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">苏州站行车人员认真盯控控制枱，保障列车运行安全。张红斌，摄</p><p></p><p>假日期间，长三角铁路坚持以学促干，为旅客办实事解难题，保障旅客安全、有序、温馨出行。上海、上海虹桥站发挥交通枢纽优势，加强与站区管委会、地铁、公交等部门沟通联系，开展「路地接续」服务，解决旅客在高铁和地铁之间换乘的后顾之忧。南京、南京南站每天安排党团员青年志愿者，在进站实名制认证、安检查危、雷锋服务站、售票厅等岗位，解答旅客问询，帮助旅客使用自助售票机购票。合肥、合肥南站「明亮」雷锋服务站为老弱病残孕等特殊重点旅客提供辅助器材和爱心接续服务，帮助出行困难的旅客返程一路畅行。宁波、义乌、无锡、徐州、宿州、淮南等地火车站根据当日票额预售、重点车次、高峰时段等情况，合理安排进站检票、站台组织等作业力量，通过动态调整列车开检时间，为旅客进站预留充足时间。上海、杭州等地客运段推出「静音车厢」、「适老化服务」等新举措，为现场班组配置了呼叫器、充气坐垫、除菌喷雾、U 型枕、眼罩、耳塞等多种服务备品，温暖旅客回家路。上海、南京动车段加强对回库动车组重点部件状态检查，确保车组状态良好，为旅客安全出行提供有力保障。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/473.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">杭州东站服务枱工作人员回答旅客问询。汤鑫严，摄</p><p></p><p>铁路部门提醒广大旅客，黄金周返程出行宜提前准备，合理安排行程，预留充足时间进站乘车；出行前，可提前登录铁路 12306 官方网站查阅旅客禁止携带物品品类，避免错带禁止携带物品而耽误乘车；黄金周期间增开列车情况，以车站公告和中国铁路客户服务中心 12306 网站公告为准；许多城市有两个或两个以上火车站，出行前务必看清票面信息标注的乘车站名，勿因跑错车站而耽误行程；近期降雨降温，请及时关注天气变化，出行记得携带雨具；黄金周期间客流密度大，请广大旅客在乘坐列车时遵守社会公德、文明出行，共同维护良好公共秩序和旅行环境。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/477.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海动车段工作人员加强对动车组重点部件状态检查。程小威，摄</p><p></p><p></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 01:54:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838670</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838670</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/479.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838670_2023100609544bc36621-3a7b-4167-a98e-ee44116ff6a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵冰燕]]>
            </author>
            <category>黄金周假期</category>
            <category>长三角铁路</category>
            <category>返程客流高峰</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/479.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/27/487.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[昆明：茶马花街人潮涌动]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="522677" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/7310563aa5b3419497b7d099008a47b8/hd/2023100522160333063907059-f28f-4f82-9896-a6e4a1730d0d-170d5675-828f-6824-e122-6777f868d5d6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/68.jpg" data-duration="00:47" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>国庆佳节，昆明市西山脚下的茶马花街人潮涌动。这几天，茶马花街以花为主题，给游客们带来欢乐浪漫的过节气氛和独有的云南旅游体验。]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 01:48:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24836497</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24836497</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：林蓉，来源：新华社]]>
            </author>
            <category>茶马花街</category>
            <category>国庆佳节</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/68.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/997/71.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国铁集团：10 月 6 日全国铁路预计发送旅客 1880 万人次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻记者从中国国家铁路集团有限公司获悉，10 月 5 日，全国铁路发送旅客 1784 万人次，运输安全平稳有序；10 月 6 日，全国铁路预计发送旅客 1880 万人次，计划开行旅客列车 12571 列，其中加开 1852 列。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 06 Oct 2023 00:44:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24838556</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24838556</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24838556_2023100608441ab6cc84-6624-495b-b427-a963b371fe9a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王俊]]>
            </author>
            <category>铁路</category>
            <category>中秋国庆假期</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/273/25/669.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[诺贝尔经济学奖将于 9 日揭晓，今年有哪些热门人选？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/920/451.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年诺贝尔经济学奖最早将于欧洲中部夏令时间 10 月 9 日（星期一）中午 11:45 正式揭晓。</p><p>今年的诺贝尔经济学奖将花落谁家？会不会爆冷门？澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者采访了多位经济学领域的学者，就今年诺贝尔经济学奖可能授予的领域和经济学家做出预测。</p><p>诺贝尔经济学奖最早可追溯到 1968 年。当时，瑞典中央银行 (Sveriges Riksbank) 为纪念诺贝尔奖创始人阿尔弗雷德·诺贝尔设立了经济学奖。自 1969 年至 2022 年期间，诺贝尔经济学奖共颁发 54 次，诞生 92 名获奖者。</p><p><strong>今年的诺奖是否会爆冷门？</strong></p><p>「预测诺奖是挺难的一件事，会有一些大家觉得可能性很大的热门，但诺奖委员会好像也喜欢时不时发给相对‘冷门’的领域或学者，增加不可预测性和‘惊喜’。」新加坡南洋理工大学经济系长聘副教授包特向澎湃新闻说道。</p><p>在热门领域里，包特首先看好<strong>收入和不平等的经验研究</strong>，对应的经济学家是巴黎经济学院教授<strong>托马斯· 皮凯蒂 (Thomas Piketty)</strong>和加州大学伯克利分校经济学教授<strong>伊曼纽尔·塞茨 (Emmanuel Saez)</strong>。</p><p>「收入分配和不平等是目前世界一等一重要的话题。从经济思想史的角度，皮凯蒂和塞茨确实把我们的认识从‘库兹涅茨曲线’带着向前更进了一步。」包特表示，诺奖晚些颁发给他们也可能更合理，因为两位学者都比较年轻（50 岁左右），其中皮凯蒂在很多问题中都做了非常好的观察和分析，不过给出的答案似乎还未达到让一个领域「脱胎换骨」，或者让所有人耳目一新的感觉。</p><p>在近些年的竞猜中不那么热门的领域，包特看好<strong>公司金融和公司治理的研究</strong>。这方面代表人物有美国金融经济学家<strong>迈克尔·詹森 (Michael C. Jensen)</strong>，以及哈佛大学经济学教授<strong>安德鲁·施莱弗 (Andrei&nbsp;Shleifer)</strong>。「公司金融和资产定价是金融学两个最大的领域。在资产定价已经出了那么多诺奖的情况下，和公司金融有关的诺奖少之又少。而且从影响力来说，特别是引用率，詹森是整个经济学界最高的学者之一。」</p><p>在包特自己较为熟悉和比较有感情的领域中，他倾向于<strong>合作、道德和社会偏好的经济学研究</strong>。代表人物有瑞士苏黎世大学经济学教授<strong>恩斯特·费尔 (Ernst&nbsp;Fehr)</strong>和美国马萨诸塞大学荣誉教授<strong>塞缪尔·鲍尔斯 (Samuel Bowles)</strong>。「我们都知道经济学之父亚当·斯密本人也是一个道德哲学家。近些年，道德和社会规范对经济发展的影响也得到越来越多人的重视。而且很多社会冲突背后起作用的也是道德观和社会比较的力量，所以这是一个非常重要的领域。」</p><p>包特表示，除了上述领域，最近比较热门的经济学领域还有<strong>人工智能、自动化对经济发展和收入分配的影响</strong>。著名的麻省理工学院经济学教授<strong>达龙·阿西莫格鲁 (Daron Acemoglu)</strong>就是这方面的代表人物之一。此外，「随着西方社会各种和身份有关的社会运动的风起云涌，<strong>身份认同 (identity)</strong>的经济学应该也是一个广受关注的领域，代表人物有<strong>瑞秋·克兰顿 (Rachel Kranton)</strong>。」</p><p><strong>与前年获奖领域互补的结构性实证方法能否胜出？</strong></p><p>复旦大学经济学院教授王永钦对澎湃新闻表示，今年诺贝尔经济学奖得主或有三种可能的组合。</p><p>以王永钦预测的获奖概率排序，第一种组合是耶鲁大学经济系教授<strong>斯蒂文·贝瑞 (Steven T. Berry)</strong>和哈佛大学经济系教授<strong>埃瑞尔·帕克斯 (Ariel Pakes)</strong>，表彰二人在<strong>结构性实证方法和实证产业组织</strong>方面的研究。</p><p>第二种组合是<strong>达龙·阿西莫格鲁 (Daron Acemoglu)</strong>和<strong>安德鲁·施莱弗 (Andrei&nbsp;Shleifer)</strong>，表彰二人在<strong>经济增长的制度基础（政治和法律）</strong>方面的研究。</p><p>第三种组合为法国经济学家<strong>菲利普·阿吉翁 (Philippe&nbsp;Aghion) 、</strong>普林斯顿大学经济学教授<strong>吉恩·格罗斯曼 (Gene Grossman)</strong>，以及以色列特拉维夫大学经济学教授和美国哈佛大学经济学教授<strong>埃尔赫南·赫尔普曼 (Elhanan Helpman)</strong>，表彰他们在<strong>创造性破坏、熊彼特式增长</strong>方面的研究。</p><p>「目前，这三个领域都很活跃，得奖的概率比较高。其中第一个领域概率最高，结构性估计方法与 2021 年得主乔舒亚·D·安格里斯特 (Joshua D.Angrist)、吉多·W·因本斯 (Guido W.Imbens) 和戴维·卡德 (David Card) 通过自然实验来识别因果关系的方法可以互补。」</p><p>王永钦指出，安格里斯特等人的方法有一个局限性，需要在一定的数据里面给定自然实验来识别因果关系，因此外推性比较差；同时对于没有发生的事情，由于缺乏数据，无法进行估算。然而，结构性估计方法克服了这一点，能够去预测没发生的政策的影响（所谓的「反事实分析」）。「这个领域是期待已久的，因为相对比较成熟，在产业组织、反托拉斯政策、国际贸易、公共经济学等众多领域都已有了广泛的应用。结构性估计方法领域的两位著名代表人物帕克斯和贝瑞是师徒关系，是这一领域的创始人物。」</p><p>王永钦预测的第二个领域关于经济增长背后的制度基础。「由于现在的世界经济发展形势，诺奖委员会可能会关注经济增长的制度因素。」其中，研究这一领域的施莱弗特别强调法治在金融发展和经济发展中的作用，阿西莫格鲁的贡献则聚焦在政治制度对经济发展的影响。</p><p>王永钦预测的第三个领域也与经济增长有关，但偏向于创新的重要性，特别是熊彼特式的创新。</p><p>上世纪上半叶，熊彼特提出了一个著名的理论，即「创造性破坏」，将现代经济看成一个动态的过程，其中创新扮演着关键的作用。王永钦表示，创新是现代经济的驱动力，有很强的经济和社会后果，因为一项新的创新，相关的传统行业可能就倒闭了。熊彼特认为，社会发展的动力是创造性破坏，以新的产品、新的组织、新的市场等，去颠覆传统的传统行业。</p><p>「在这个发展过程中，会产生很多问题，包括经济增长、收入差距、经济波动等问题，所以要理解现代经济，最重要的一个视角就是看不同产业创新的重要性，创新会出现新的产品、新的行业、新的组织形式。熊彼特的思想直到 1990 年代初才被经济学家正式化，随后有了更多的理论和实证研究，一直是活跃的研究领域。」</p><p>王永钦提及，有四位经济学家对熊彼特的理论进行了现代拓展，包括正式理论的建模与后来一系列实证数据的检验。1992 年，阿吉翁与合作者彼得·豪伊特 (Peter Howitt) 写出了题为《通过创造性破坏实现增长的模型》的论文，奠定了熊彼特式经济增长的理论。另两位教授格罗斯和赫尔普曼 1991 年的论文与阿吉翁建模的略有不同，他们后来也在贸易与增长等方面做一些拓展。</p><p>「阿吉翁本人也有一些传奇色彩，他曾长期在哈佛大学任教，后来在母亲 Gaby Aghion 去世后，他回到法国在巴黎经济学院任教，并管理母亲创办的著名时尚品牌 Chloe。诺奖还有一个特点，比较偏爱欧洲人，加上阿吉翁的欧洲背景，因此阿吉翁获奖的概率很高。」</p><p>除了上述领域，王永钦补充道，「有关杠杆周期、抵押品在金融和宏观经济学中的作用方面的研究（代表人物 John Geanakoplos，清泷信宏和 John Moore）非常重要，应该得到认可，当然不在今年了，因为去年刚刚授予了金融相关的经济学家。」</p><p><strong>近年诺贝尔经济学奖偏年轻化、重实证</strong></p><p>近年来，诺贝尔经济学奖颁奖有何规律可循？王永钦表示，现在的诺奖可能更年轻化些。「早年的诺贝尔经济学奖偏理论，要等很久才有可能验证这个理论正确与否。现在还有一个特点是与实证方法紧密相连，最近几年的诺奖好几个都是研究实证的，要么是实证方法的，要么是应用实证的。」</p><p>此外，王永钦认为，现在的经济学研究与现实问题、政策关系非常紧密，都是与现实高度相关的问题，对现实具有指导意义，具有很高的社会价值。</p><p>包特表示，诺奖比较长期的一个规律是一般两年之间的大领域（宏观、微观、计量）是不重复的。「去年给了计量，一般认为今年不大会再给计量。诺奖有时会把看起来是一个领域的奖分开给，比如对于行为经济学，先给了一次卡尼曼和史密斯，后来隔了一段时间又给了塞勒。相当于前者是给行为经济理论，后者是给它的应用和政策实践。这也是为什么我觉得詹森在这几年得奖应该是个大概率事件。」</p><p>包特提及，虽然有些做纯理论的学者可能觉得詹森的研究是委托-代理理论或者不完全信息经济学的应用，相对不够基础性，但从理论到实践是学科发展很重要的过程。「作为金融学‘半壁江山’甚至大半江山的框架奠基人之一，我觉得詹森理应获奖。」</p><p>上海财经大学经济学院副教授王学博在接受澎湃新闻记者采访时表示，早期的诺贝尔经济学奖大都颁发给经济学理论方面的重大创新，而近些年经济学理论研究日渐式微，近几年的诺奖更多地颁发给了在实证和政策分析领域做出突出贡献的经济学家。</p><p>王学博预测，如果今年是<strong>发展经济学领域</strong>获奖，有可能颁给<strong>阿西莫格鲁</strong>。「阿西莫格鲁每年都是热门，早晚肯定会得，但是他比较年轻，他应该是当今世界最具有影响力的经济学家之一，如果他不能获奖会是诺奖的遗憾。」</p><p>王学博认为，如果是<strong>公司金融领域</strong>获奖，可能颁给<strong>施莱弗</strong>。「也有可能颁给宏观、实证、发展、政策分析等其他领域，比如<strong>哈佛大学经济学教授劳伊·切蒂 (Raj Chetty)</strong>在<strong>公共政策方面</strong>就非常有影响力，他的研究对美国教育政策、公共政策的制定都产生了重要的影响力。只是他还太年轻，如果获奖也会有些争议。」</p><p>王学博指出，最早的诺贝尔经济学奖都是颁给做理论研究的学者，要有重大的理论贡献。但近期由于微观理论领域已相对成熟，宏观领域还缺乏一个统一的框架，经济学的理论研究进入一个发展的瓶颈期。因此经济学学术研究的价值导向也不再单一强调理论创新，而更多地突出政策分析等方面的应用价值。近些年的一些获奖者并非因在经济学理论方面做出重要贡献而获奖，都是实证研究了一些重要的现实问题，并产生了广泛的社会影响力，包括 2021 年颁给劳动经济学家卡德、安格里斯特和因本斯三人，以及 2019 年颁给研究消除贫困的发展经济学家吉特·班纳吉 (Abhijit Banerjee)、埃斯特·迪弗洛 (Esther Duflo) 和迈克尔·克雷默 (Michael Kremer)。</p><p>「诺奖包括经济学学术研究的价值导向发生了明显的变化，理论贡献的单一价值判断体系逐渐瓦解，更多有政策影响力、社会影响力的经济学家获得了肯定。这种变化趋势有一定的合理性，毕竟经济学是社会科学，应用价值也是其重要属性。」王学博说道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 23:17:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24754688</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24754688</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/920/447.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24754688_20231006100171df214c-965d-41cc-a6ae-eb9bab10d049.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>诺贝尔经济学奖</category>
            <category>财经上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/920/447.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/920/450.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[深一度｜谢震业，扛起中国田径的大旗]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>如何定义一位优质的体育偶像？顶尖的竞技成绩，良好的外形，温暖亲切的个性，积极向上的三观和流量庞大的影响力，这些缺一不可。</p><p><strong>在杭州亚运会的田径赛场上，「飞人」谢震业符合所有的评判标准。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/715.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢震业杭州亚运会收获两金。 澎湃新闻记者，赵昀，图&nbsp;</p><p></p><p>先是以 9 秒 97 赢得职业生涯的首枚亚运会个人单项金牌，然后带队以 38 秒 29 的成绩逆转日本队重夺男子 4×100 米金牌，谢震业作为中国男子短跑在杭州亚运会上的「老大哥」，书写了一段相当耀眼的「亚洲速度」新历史。</p><p>而在跑道之外，不管是在新闻发布厅还是采访通道，谢震业只要一现身便引来众人追捧——面对记者的提问以及粉丝签名、合影的要求，他的待人接物、言谈举止总是彬彬有礼。</p><p>10 月 4 日晚，谢震业又一次站上领奖台，和苏炳添、汤星强、吴智强一起领取了东京奥运会的接力铜牌，用谢震业的话说，<strong>「这是对过去努力的证明，也是一个对未来很好的开始。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/712.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢震业和苏炳添（左二）、吴智强（左一）、汤星强（右一）拿回了属于中国接力的奥运铜牌。</p><p></p><p><strong>送给妻子的歌</strong></p><p>当谢震业力压众人第一个冲过男子 100 米决赛的终点线时，杭州奥体中心体育场响起了《我们都一样》的歌声。</p><p>谢震业在第一时间并没有忘情地庆祝，而是跑向看台——在一群举着手机记录这个难忘时刻的观众中，他的妻子陆敏佳早已哭成了泪人。</p><p><strong>「这首歌是送给你的，你有听到吗？」</strong></p><p>彼时，谢震业双手捧着陆敏佳的脸，说出了这个他在赛前就准备好的小惊喜，而陆敏佳已经泣不成声。那场比赛之后，这段视频在社交网络上蹿红，很快便成为了杭州亚运会最温暖的瞬间之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/692.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢震业和妻子拥抱。</p><p></p><p>即便是那场比赛之后的第三天，当完成所有竞赛项目的谢震业以运动员代表身份出现在杭州亚运会主媒体中心的新闻发布厅里，分享着「智慧亚运」的亲身感受，现场记者依旧在问着关于那首歌背后的故事。</p><p><strong>「我觉得《我们都一样》的歌词很贴合我们的情况，我一直很感谢我的爱人，她一直默默支持着我，一直给我力量，就像歌词中写的那样，‘给我力量，让我去飞，一直努力圆我的梦想’。」</strong>当说起自己的妻子，谢震业的言语里满是感激和愧疚。</p><p>「我们去年才结婚，因为个人特殊原因，一直常年漂泊在外，基本上见不到面。她很辛苦，不光有自己的工作，还要一个人负责两个家庭，特别不容易，所以这首歌也是想表达我的愧疚。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/691.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢震业感谢妻子这些年的无悔付出。</p><p></p><p><strong>丈夫和儿子</strong></p><p>如果不是因为《我们都一样》这首歌以及两人在比赛后的深情相拥，很多人可能不知道这对「体坛伉俪」的故事。</p><p>据杭州媒体报道，谢震业和陆敏佳同为绍兴人，年少时便已相识。只不过，出生于 1990 年的陆敏佳成名更早，而谢震业直到 2007 年升入省队，两人才再次相逢。</p><p>陆敏佳曾经回忆，因为伤病缠身，她在 2013 年的全运会上衞冕失利，甚至连决赛的大门都没能跨进去，这时刚刚在亚锦赛中夺金的谢震业则跑来安慰她。</p><p>陆敏佳说：「其实也说不好谁追的谁，自然而然就往那边发展了，都是顺其自然的过程。」&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/716.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢震业和妈妈拥抱。</p><p></p><p>近几年，随着年龄的增长，谢震业的状态起伏波动比较大，但为了能够改善技术并且保持世界级别的竞技水平，他频繁外出训练，陆敏佳则是负责家里的一切，「这次亚运会百米决赛前，我也没有给他发信息，虽然我经历了很多，但是看他比赛依旧会紧张。」</p><p>在杭州，谢震业是冠军和明星，但也是丈夫和儿子。</p><p><strong>10 月 2 日是谢震业妈妈沈夏妹的生日，在赢得男子 4×100 米接力之后，谢震业又跑到场边和母亲深情相拥，「妈妈，祝你生日快乐。」&nbsp;</strong></p><p>两次拥抱，让谢震业的比赛不仅有激情和热血，也有温情和动容。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/696.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢震业和小师弟们捍衞了亚洲速度的荣誉。</p><p></p><p><strong>老大哥</strong></p><p>这届亚运会对于谢震业来说，是一段特别的经历。</p><p>作为浙江籍的运动员，他是真真切切地站在家乡父老面前比赛，与此同时，30 岁的谢震业如今又是中国短跑队伍里当之无愧的老大哥。</p><p>早在亚运会开始前，中国短跑的领军人物苏炳添就因为伤病问题宣布提前告别这个赛季——外界对于亚运会短跑项目的所有期待自然而然地落到了谢震业身上。</p><p>尽管谢震业已经是亚运会赛场上的「老面孔」，但在此之前，他身边总有苏炳添和他一起分担压力，甚至更多的注意力都会在苏炳添身上，但这一次在杭州，谢震业是短跑团队中绝对的主角。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/714.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢震业赛后身披国旗。 澎湃新闻记者，赵昀，图</p><p></p><p>差不多一个多月前，在厦门举行的钻石联赛上，谢震业在接受采访时就坦言，<strong>「亚运会就在我们家乡，然后又算得上是我最后一届亚运会，只能说尽全力然后不去留有遗憾。」</strong></p><p>那场在厦门的「练兵」，谢震业的表现并不算抢眼，面对着身旁的一众世界顶级飞人，谢震业最终跑出 10 秒 12，第八个冲过终点。</p><p>但那场世界级的较量也帮助谢震业积累了更多的比赛经验以及信心，也为亚运会的「破 10」做好了铺垫。</p><p>「谢哥（谢震业）真的付出了很多很多。」在帮助中国男子短跑接力队逆转日本队赢下金牌之后，镇守第四棒的陈佳鹏一战成名。</p><p><strong>社交网络上不少网友都在问「那个‘生吃’日本选手的第四棒是谁」，而 21 岁陈佳鹏告诉澎湃新闻记者，谢震业在赛前的鼓励给了他非常大的决心，让接力队中的几位年轻人相信他们一定能够取胜。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/695.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>年轻的战场</strong></p><p>「就在当晚去赛场的路上，谢哥和我们说，来到杭州，我的家乡，给你们一人送一块金牌，然后我们一起升国旗、奏国歌。」</p><p>没有激情四射的动员，没有热血澎湃的鼓舞，谢震业用一种最亲和的方式点燃了身边的几位小队友。</p><p>就如陈佳鹏所说，<strong>「谢哥总是用行动来带领我们，没有任何怨言和抱怨，他为了这次比赛放弃了 200 米，而且一直镇守着第二棒。」</strong></p><p><strong>「我挺佩服谢哥的，他给我们树立了榜样，所以他让我们打哪就打哪。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/713.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">澎湃新闻记者，赵昀，图</p><p></p><p>就在陈佳鹏反超日本选手第一个冲过终点后，他张开双臂，享受着全场观众的欢呼——那一刻，20 岁的严海滨和 23 岁的陈冠锋第一时间冲上前一起相拥庆祝，而谢震业则是慢慢地从跑道的另一头走向他们。</p><p>在看到谢震业之后，另外三人就一起激动地冲上去，围住了谢震业。</p><p>而就在场上的转播镜头和观众的手机记录下这个胜利时刻的过程中，现场响起了《年轻的战场》这首歌，这是赛前谢震业交给赛事组委会的，希望能够在中国队夺冠之后播出来。</p><p><strong>「他们很年轻，未来充满着无限的可能，我希望他们在赛场上能够让所有人为他们骄傲鼓掌。」</strong></p><p>「他们做到了，我希望未来每个大赛上，他们都能发挥出自己，我相信他们肯定也能做到。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/694.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>扛旗者</strong></p><p>重新夺回男子 4×100 米接力后，当晚的新闻发布会上，一位记者本想向谢震业提一个关于中国短跑未来的问题，结果一开口，他就喊出了苏炳添的名字，然后连忙改口。</p><p><strong>这个小插曲也逗笑了谢震业，「添哥（苏炳添）无处不在，他确实是我们这个时代的榜样和精神。」</strong></p><p>就如谢震业所说，苏炳添代表了中国短跑的一个时代，或者说是中国短跑最辉煌的一段历史。</p><p>「添哥虽然不在这里，但是他其实也在这里，因为我们中国短跑接力有一个传统，那就是传承。」当提到苏炳添，谢震业也希望还能够和他一起在百米赛道上奔跑，「他也和我们同在，不过我尊重他在未来的选择。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/697.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢震业扛起了苏炳添留下的旗帜。</p><p></p><p>而就在男子短跑 4×100 米结束的第二天，中国奥林匹克委员会官方宣布，苏炳添、谢震业、吴智强和汤星强将在 10 月 4 日的杭州奥体中心里接受东京奥运会递补铜牌的颁发仪式。</p><p>就这样，谢震业第三次登上了领奖台，和两天前的那场颁奖典礼不同的是，他脖子上挂着的是东京奥运会的铜牌，他身边站着的队友也从三位 20 岁出头的小伙子，变成了曾经三位并肩作战的老将。</p><p>「在杭州补发亚运会的奖牌，我的第一感觉就是骄傲，这是我们中国田径接力的第一枚奥运奖牌，一直以来我们都朝着这个目标在努力。」</p><p>谢震业说，这枚中国接力队的首枚奥运奖牌具有里程碑的意义，但更重要的是，能够激励他继续加速，<strong>「这枚奖牌，让中国田径在世界上烙下了一个印记，而这是一个很好的开始，也让我们对未来充满了更多的期待。」</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>谢震业口中的这份「期待」，不仅仅是指中国短跑的这批年轻人所展现出的潜力，更是自己为明年巴黎奥运会的坚持——「有了今年这个成绩，我相信我下个赛季也可以做到。」</p><p>谢震业的这份自信，源于他在能力上的稳步提升以及他在大赛上的稳定成绩，而作为中国短跑在亚运会甚至是更远未来的扛旗者，谢震业曾经这样提醒过身边的年轻人，同时也是对自己的告诫：</p><p><strong>「不要局限于眼前的荣誉和欢呼，如果你想走得更远，你还要能稳得下自己的心来。当然，这也是对我自己说的。」</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 05 Oct 2023 23:05:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24834134</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24834134</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/732.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24834134_2023100607057f2070d5-d6f0-4785-bd91-bd74d5d3bad5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，马作宇，发自杭州]]>
            </author>
            <category>杭州亚运会</category>
            <category>杭州亚运</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/732.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/272/975/735.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
