<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 27 Feb 2024 07:12:16 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[A 股單邊上漲：滬指漲 1.29%，創指漲 2.41%，超 5000 股上漲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>A 股三大股指 2 月 27 日集體低開。盤初兩市就快速轉漲，午前漲幅擴大。午後短暫震盪後，兩市繼續走高，全天走出單邊上行的格局。</p><p>從盤面上看，半導體產業鏈領漲，算力、汽車芯片方向領漲；智能汽車概念活躍，衞星導航方向表現出色。市場超 5000 股上漲，成交額超萬億元，為節後首次。</p><p>至 2 月 27 日收盤，上證綜指漲 1.29%，報 3015.48 點；科創 50 指數漲 3.7%，報 796.91 點；深證成指漲 2.24%，報 9269.57 點；創業板指漲 2.41%，報 1793.98 點。</p><p>Wind 統計顯示，兩市及北交所共 5029 只股票上漲，276 只股票下跌，平盤有 43 只股票。</p><p>滬深兩市成交總額 9900 億元；兩市及北交所共有 171 只股票漲幅在 9% 以上，2 只股票跌幅在 9% 以上。</p><p>Wind 數據顯示，北向資金全天單邊淨買入 122.48 億元，月內第三次單日加倉超百億；其中滬股通淨買入 62.14 億元，連續 21 日淨買入；深股通淨買入 60.35 億元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 07:08:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479393</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479393</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/896.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26479393_202402271508b622e074-8765-4549-885e-cfd985175f94.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，徐宏文]]>
            </author>
            <category>大盤</category>
            <category>A 股</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/896.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/893.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中華人壽四川分公司因銀保佣金財務記錄不真實等被罰 25 萬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>監管部門多次強調銀保渠道「報行合一」之際，有保險公司因銀保佣金問題領罰單。</p><p>2 月 27 日，國家金融監督管理總局四川監管局披露的罰單顯示，中華聯合人壽保險股份有限公司四川分公司（下稱中華人壽四川分公司）因給予投保人保險合同約定以外的利益，銀保佣金財務記錄不真實被罰款 25 萬元。</p><p>在落實「雙罰制」方面，時任中華人壽四川分公司多元業務部客户經理高玉倩、時任中華人壽四川分公司多元業務部經理助理（主持工作）周顯春、時任中華人壽四川分公司銀行保險部副經理（主持工作）羅祥君均被警告，並分別被罰款 1 萬元。</p><p>金融監管總局四川監管局作出上述處罰的時間為 2024 年 2 月 20 日。</p><p>此前，也有保險公司及其銀保部相關責任人因虛列費用、虛列佣金被罰，此次中華人壽的違法違規案由則直接被點出為「銀保佣金」相關問題。</p><p>2023 年下半年以來，監管部門多次發文明確和細化銀保渠道「報行合一」。今年 1 月，金融監管總局印發《關於規範人身保險公司銀行代理渠道業務有關事項的通知》，對險企落實銀保渠道「報行合一」過程中涉及的產品設計、費用管理、內控建設、回溯機制等具體問題進行全面規範。</p><p>就實際展業情況來看，一些保險公司過去為了搶佔銀行代理渠道份額，往往在給予銀行較高的代理手續費和佣金基礎上，還會給客户經理額外的「小賬」。所謂銀保「小賬」，主要是指保險公司私下給銀行工作人員的銷售激勵，包括現金、實物、旅遊獎勵等。</p><p>上述《通知》要求，保險公司應當按照經備案的產品精算報告執行費用政策，向銀行代理渠道支付的佣金不得超過列示的佣金率上限，不得直接或間接以出單費、信息費等名義向銀行代理渠道支付佣金以外的任何費用。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 07:07:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479310</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479310</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/350.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26479310_2024022715089d2dac47-983f-4192-b9a5-c923585fed1d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，胡志挺]]>
            </author>
            <category>銀保渠道</category>
            <category>人身險</category>
            <category>金融監管總局處罰</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/350.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/351.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委員提案｜趙長龍建議適時開展單身女性社會性凍卵的可行性探索]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全國兩會即將到來之際，全國政協委員、民進天津市委會專職副主委趙長龍擬提交《關於提升醫療衞生服務和保障水平，構建生育友好型社會的提案》。</p><p>趙長龍表示，我國人口發展面臨着深刻而複雜的形勢變化，人口負增長下「少子老齡化」將成為常態，低生育率成為影響我國人口均衡發展的最主要風險。為了鼓勵生育，需要完善生育配套政策，構築生育友好的社會環境，其中重要一環就是醫療衞生服務和保障工作。</p><p>趙長龍提到，目前存在的問題仍不容忽視。首先，現行生育保險制度與我國經濟社會發展及國家宏觀人口政策存在不適應。我國現行的職工生育保險制度只能覆蓋具有正式勞動關係的部分勞動者，而且因新農合和城鎮居民醫療保險的非強制性、可選擇性，以及待遇遠不及職工生育保險，從而造成社會羣體在生育保障上的不一致。尤其是在當前及可預見的未來，靈活就業人員成為中國就業市場的重要組成部分，這種羣體間生育待遇不一致、保障差異問題將愈加明顯和加劇。</p><p>其次，輔助生育技術發展滯後，供不應求，價格昂貴。近年來輔助生殖服務需求持續攀升，供給不能滿足需求。在巨大利益的驅動下，各種非公輔助生殖機構快速生長，服務水平良莠不齊，不同地域間的發展也很不均衡。</p><p>然後，無痛分娩服務供給遠不能滿足需求，且全國大部分地區未能納入醫保。我國無痛分娩普及率從 2018 年的不足 10% 提高至目前的 30%，但離發達國家 80% 的無痛分娩率仍有較大差距。由於分娩鎮痛服務對產科和麻醉科診療能力要求更高，目前只有大城市三級醫院開展比較普遍。麻醉醫師和助產士人員短缺、收費標準差異等因素阻礙了分娩鎮痛的進一步推廣。</p><p>最後，單身女性對凍卵技術訴求增多，但所涉技術、法律、倫理等問題仍未很好解決。隨着婚育觀念、生育與婚姻關係的認識變化，一些單身女性將凍存卵母細胞作為延遲生育，保護生育力，實現生育權利的路徑，但實現起來需要探索的還有很多。</p><p>為此，趙長龍建議：一、完善生育保險制度。將覆蓋正式勞動關係的「職工生育保險制度」變成全民普遍享有的「國民生育保險制度」。生育保險制度一致，為每一位國民提供生育保障，普遍地增加國民生育福利。</p><p>二、提升醫療衞生水平。工作重心由計劃生育向生育支持轉變。減少非意願妊娠，降低孕婦人工流產率。繼續加強優生優育服務工作，完善孕期預防、評估和治療。</p><p>三、推廣鎮痛分娩服務，改善生育體驗。建議醫療衞生系統做好鎮痛分娩服務試點推廣工作，對鎮痛分娩的助產士和麻醉師人才培養、醫療服務收費、醫保報銷政策等方面應當給予政策傾斜。加強對孕產婦及其家屬的無痛分娩宣傳，為女性生育提供優質便捷、舒適安全、保護隱私的服務，降低剖宮產率。</p><p>四、建議根據不孕不育需求數量，建設供需平衡、佈局合理的人類輔助生殖技術服務體系；建議衞生主管部門適當放寬增設生殖服務機構的准入條件，應當為社會資本舉辦輔助生殖機構提供便利；建議衞生系統主管部門規範人類輔助生殖技術審批和校驗，做好人類輔助生殖技術醫療廣告發布前審查和《醫療廣告審查證明》發放；建議規範輔助生育技術收費標準，將輔助生育部分費用逐步納入醫保範圍。</p><p>五、建議隨着科學技術的進步和社會整體道德水平的提升以及法律制度的更加完善，適時開展單身女性社會性凍卵的可行性探索。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 07:04:26 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479334</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479334</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/548.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26479334_202402271504e17e50eb-0891-446a-8373-cb513d1d9206.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張成傑]]>
            </author>
            <category>委員提案</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/548.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/549.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[代表建議｜顧雪建議實現醫保經辦省、市、縣、鄉、村全覆蓋]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全國兩會即將到來之際，全國人大代表、民進中央青年工作委員會委員、衡水市醫療保障局局長顧雪擬提交《關於加強醫療保障隊伍建設的建議》。</p><p>顧雪表示，就目前情況看，基層醫療保障隊伍的建設還存在一定短板：一是基層醫保隊伍人員少，向鄉、村下沉不夠，基層醫保經辦力量薄弱。二是多數省市都實現了市級統籌，但縣級醫保部門大多實行屬地管理，醫保隊伍管理與統籌層次不匹配，在醫保管理上造成一定難度。三是監管力量還比較薄弱，專業化監管隊伍建設有待加強。四是醫保隊伍尤其是經辦人才缺乏職稱資格晉升空間，影響了專業技術人員的積極性。</p><p>據此，她建議：一是推動統籌區醫保部門垂直管理。《中共中央國務院關於深化醫療保障制度改革的意見》中提出要探索推進市地級以下醫療保障部門垂直管理。通過市以下醫保部門垂直管理，對經辦機構的整合再造，建立與統籌層次相適應的經辦管理體系，有利於整合資源，有效統籌管理「人、財、物、事」，優化資源配置，形成經辦力量的互助、互補；有利於推動醫保政策加快落地實施；有利於提升基金監管效果，醫保基金實行統一收、支，提高基金規劃和使用績效；有利於醫保基金實施全流程、多層次的監管，智能監管手段一體推進，保障醫保基金安全。</p><p>二是補強基層醫保隊伍，推動經辦服務下沉。目前基層醫保部門人員嚴重短缺，對鄉村下沉不足。建議國家出台各級醫保工作人員和服務人羣比的指導意見，科學設置，補強經辦力量，建立完善鄉、村兩級醫保專兼職代辦員制度，發揮基層醫療機構尤其是鄉村醫生的作用，延伸經辦服務觸角，實現醫保經辦省、市、縣、鄉、村全覆蓋。</p><p>三是強化專業的監管隊伍建設。在推動市以下醫保部門垂直管理的同時，整合各縣市區力量，推動組建市級統管的專門的監管機構，科學設定機構職能，提高監管能力。</p><p>四是在職稱資格中增加醫保管理專業。加強醫保專業人才培養力度，結合醫保部門實際，增加醫保管理專業技術資格序列，打開醫保專業人才專業技術資格晉升空間，激發醫保隊伍的工作積極性。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:53:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479251</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479251</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/907.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26479251_202402271453af70f58d-d056-491a-b5cb-e3748a34f600.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張成傑，實習生，羅雨璇]]>
            </author>
            <category>代表建議</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/907.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/908.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[遊客拍照「被宰」之後，昆明海埂大壩商户全部關停]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>每年觀鷗季，人鷗嬉戲是雲南昆明獨有的一道亮麗風景。作為遊客必打卡的海埂大壩，卻屢屢曝出亂象，2 月 18 日，有遊客發視頻稱，自己在海埂大壩拍照「被宰」，「本來要 5 張照片，結果洗了幾十張，500 元。」</p><p>事發後，滇池度假區文旅局工作人員表示，已找到涉事商家，商家已聯繫遊客本人，向其賠禮道歉並按遊客訴求進行了退款，遊客已接受處理結果。同時，該局將聯合多部門嚴厲打擊任何違法違規經營活動，要求海埂大壩所有拍攝點停業整頓。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/445.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊客如織的昆明海埂大壩。受訪者供圖</p><p></p><p></p><p>2 月 26 日，有昆明市民向上遊新聞（報料郵箱：cnshangyou@163.com）記者報料稱，日前，他去海埂大壩遊覽後發現「大壩變得清淨了」，不僅拍攝點停業，其他如鷗糧補給在內的經營活動也已停業。</p><p>對此，昆明滇池綠道經營公司負責人迴應稱，大壩上的商户確已全部停業，包括自動售賣機、照相點、鷗糧售賣點等，「全部報市裏，層層審批，劃定區域內可經營範圍。大壩是開放的公共空間，管理難度非常大，正逐漸發現和改善一些問題。」</p><p><strong>遊客拍照「被宰」500 元，官方稱商户已道歉並退費</strong></p><p>海埂大壩位於昆明滇池國家旅遊度假區，因其面向西山、毗鄰滇池、風景優美、場地開闊，周邊水域紅嘴鷗數量較多，是遊客來昆明觀鷗的主要打卡點，也是昆明的一張名片。</p><p>據當地媒體報道，今年春節期間，滇池大壩片區的人流、車流量達到了近 5 年的最高峯值，2 月 10 日至 15 日連續 6 天每日 8 時至 18 時觀鷗人流量均在 20 萬人次以上，環衞工每天要人工撿拾超 10 噸的垃圾。</p><p>在遊客如織、人鷗嬉戲的和美時刻，卻出現了一些亂象。2 月 18 日，有網友發佈視頻稱，在雲南滇池海埂大壩「被宰」，原本只要 5 張照片，結果洗了 20 張，花了 500 元。</p><p>該網友介紹，當天找景區的攝影商家拍照，一開始説好只要 5 張照片，商家卻強行洗了 20 多張照片並找遊客收取 500 元費用。因為當天行程匆忙，沒有來得及報警。</p><p>視頻發佈後，多名網友留言稱「本地人也被坑過」，呼籲「敢砸旅遊的鍋，主管部門應砸他的碗。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/446.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊客稱在海埂大壩拍照「被宰」。視頻截圖</p><p></p><p></p><p>2 月 21 日，昆明滇池國家旅遊度假區文旅局工作人員迴應稱，已經警告約談過很多次，如果遊客再遇到被套路的情況，可以撥打文旅局電話進行投訴，工作人員核實情況後會進行退款處理，同時還會要求管理方對商家處以 1000 元罰款。</p><p>2 月 24 日，該網友再次發佈後續視頻稱「當事人回來已撥打 12315」。通話錄音顯示，12315 工作人員詢問遊客有什麼訴求，該遊客表示，她只要 2 張照片，按理商家要退她 400 元錢，並稱希望旅遊局從嚴處置，「他們太坑了，不知道要坑多少遊客。」</p><p>同日，滇池大壩專班負責人在接受當地媒體採訪時表示，目前已找到涉事商家，商家已聯繫遊客本人，向其賠禮道歉並按遊客訴求進行了退款，遊客已接受處理結果。</p><p>記者從昆明滇池國家旅遊度假區瞭解到，該區高度重視此事，迅速組織文旅、公安、市場監管、城市管理等部門對海埂大壩拍照點位開展聯合檢查，要求商家履行經營承諾、保證誠信經營，並將嚴厲打擊任何違法違規經營活動，要求海埂大壩所有拍攝點停業整頓，將以此事為警醒，完善海埂大壩周邊經營活動管理機制，規範海埂大壩周邊經營活動，避免類似事件再次發生。</p><p><strong>大壩亂象頻出，暫停所有經營，歡迎社會監督</strong></p><p>上游新聞記者注意到，這並不是海埂大壩第一次被曝出拍照亂象。去年 12 月，一女大學生自述在昆明海埂大壩拍照，被同行大媽圍堵恐嚇引發關注。彼時，昆明滇池綠道管理有限公司負責人迴應上游新聞記者稱：「接舉報後管理方前往處置，不清楚對方是不是女大學生，海埂大壩都不允許無證經營拍攝情況發生。」</p><p>該負責人解釋，此前海埂大壩上有很多拍照經營者，各種現場擺攤、當街搶客、強買強賣的情況時有發生，在收到遊客投訴後，管理方整治亂象，「現在景區內拍攝經營人員都需要統一管理、統一審批，統一培訓。」</p><p>同月，有市民在滇池綠道上一台「豐 e 足食」自動販賣機購買 3 瓶飲料後被自動扣款 48.67 元，市民質疑飲料沒有明碼標價，價格還比外面超市貴了不少。滇池綠道公司負責人表示，由於滇池綠道、草海大壩是實行類景區管理，商品根據市場情況有溢價是正常的，遊客有自己的選擇權。下一步他們會進一步督促投放商做好商品的價格公示，更直觀地做到明碼標價。</p><p>據悉，去年 11 月起，海埂大壩由昆明滇池綠道運營管理有限公司負責管理，同時承接了原大壩上的商業業態。目前，滇池大壩共有 10 家經營商户、160 人被授權攝影服務，且這些經營户還需要交納保證金才能取得拍照資質。按照規定，大壩攝影服務工作人員必須佩戴統一的工作證，且拍照打印照片須明碼標價，即 8 寸（英寸）照片 20 元一張、12 寸（英寸）照片 80 元一張。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/447.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大壩上的鷗糧補給車停業，遊客反映稱無鷗糧喂鷗。受訪者供圖&nbsp;</p><p></p><p></p><p>2 月 26 日，有昆明市民向上遊新聞記者報料稱，日前他前往大壩遊覽發現，大壩上所有經營商户，包括鷗糧補給車已全部停業，「遊客仍然很多，但相比之前確實清淨不少。還有一些小商販到大壩上賣烤洋芋，好玩。」</p><p>不過，該遊客同時稱，因為鷗糧補給車停業，少許遊客只能拿麪包或者零食喂鷗，而根據《昆明市文明觀賞紅嘴鷗規定》規定，「投餵紅嘴鷗時，應當在陸地區域投餵符合標準的鷗糧」，「現在這些鷗糧補給車都停了，我們去哪裏找鷗糧餵食呢？」</p><p>27 日上午，記者就此致電滇池綠道公司宋姓負責人，該負責人聲稱正開會，不便接受採訪。另據澎湃新聞報道，綠道公司負責人表示，大壩上的商户確已全部停業，包括自動售賣機、照相點、鷗糧售賣點等，「全部報市裏，層層審批，劃定區域內可經營範圍。」</p><p>「海埂大壩片區是開放的公共空間，管理難度非常大，在此過程中我們正逐漸發現和改善一些問題。」該負責人稱，春節前，該公司曾計劃在大壩上設置一移動公共服務投訴點，可以第一時間處理遊客的投訴，但由於審批流程，遲遲未落地。</p><p>該負責人介紹，在剛剛過去的春節假期，該公司員工們堅守崗位沒有休息，「長時間以來的努力，一夜之間就被全盤否定，心情很複雜。但我們也希望通過不斷提高管理能力和水平，為市民和遊客提供一個更好的環境，也歡迎全社會一起監督，讓大家的體驗感越來越好。」</p><p>原標題《遊客拍照「被宰」之後，昆明海埂大壩商户全部關停》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:49:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479332</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479332</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/482.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26479332_2024022714498e1c9792-0039-4a06-9eb3-079b3652307b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李文滔/上游新聞]]>
            </author>
            <category>雲南</category>
            <category>昆明</category>
            <category>遊客</category>
            <category>遊客被宰</category>
            <category>海埂大壩</category>
            <category>澎湃雲南</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/482.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/483.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[貴州六盤水否認欠女企業家 2.2 億背後：3 年前曾承諾還款]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 27 日，貴州六盤水市水城區人民政府新聞辦公室通報稱，「六盤水市水城區政府共欠企業約 2.2 億元」，以及「區裏要以 1200 萬元化解所有 2 億餘元的債務」的報道均不屬實。@央廣網，在 2021 年 9 月 4 日曾發佈獨家報道：</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/402.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中國之聲獨家報道了貴州省六盤水市水城區從 2017 年開始，規劃投資 3 億元，建設鞭陀小鎮、公路自行車賽道等一系列旅遊項目，開工一年左右項目停工，至今爛尾一事（此前報道&gt;&gt;貴州六盤水水城區計劃投資 3 億元的旅遊項目爛尾，盲目上項目留下爛攤子如何收拾？）。水城區政府向中國之聲迴應稱，未來將對問題積極整改，同時多渠道籌措資金、尋找投資方，早日將爛尾工程完工，並償還拖欠款項。</p><p>2020 年 3 月，六盤水市水城區脱貧摘帽。當地從 2017 年開始，在野玉海景區內開山修建公路自行車賽道，開建 24 棟樓組成的鞭陀小鎮、世界最大的鞭陀文化博物館等一系列景點設施。這些項目投資金額近 3 億元，由水城區工業和信息化局、野玉海山地旅遊度假區管委會共同控股的水城玉舍森林旅遊開發有限公司自籌資金建設。</p><p>2018 年 8 月開始，自行車賽道、鞭陀小鎮等項目由於資金短缺陸續被叫停，拖欠的工程款也一直沒有結算。幾年下來，承建商馬藝珈伊欠下大量債務，她起訴業主單位水城玉舍森林公司勝訴，但還是拿不到錢。</p><p>「從 2018 年停工以後，我們就請業主方結算，按合同約定把拖欠的工程款撥付給我們，但是業主方就把事情拖着，一直都沒有解決。」馬藝珈伊説。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">荒廢的鞭陀小鎮（總枱央廣記者任夢巖，攝）</p><p></p><p>報道播出後，項目所在地水城區委派野玉海山地旅遊度假區管委會主任杜麗昌，就報道中所提及的「大手筆建設」「拖欠工程款」等問題進行了迴應。杜麗昌告訴記者，野玉海山地旅遊度假區是六盤水市從 2013 年開始籌劃建設的，原本想靠景區設施提供的工作崗位解決當地老百姓的就業問題。比如鞭陀小鎮的 24 棟爛尾樓，原本計劃着在旅遊服務業、健康養老產業上做文章，但規劃的確超前了。</p><p>杜麗昌説：「這 24 棟小樓當時是作為康養、旅居來補充豐富我們野玉海的業態。當時想的就是我們政府自己的平台公司來出資做建設，完全走市場的路。實際上，在這個過程中，政策調整導致公司在融資上出現了困難，這個項目就先放着了，但是我們在尋找一些市場主體，（通過）招商引資尋找合作伙伴來繼續開發和建設。」</p><p>以計劃投資 7000 多萬的自行車賽道為例，賽道依山而建，中途爛尾，為何要選這個項目，如此高的成本是怎麼考慮上馬的？杜麗昌解釋説，當年他們希望在景區內打造運動產業，通過舉辦賽事來吸引關注度。「定位是山地户外運動基地，以這個為目標去做的，實際上已經變成了一個產業，如果引入一些賽事，它是可以做活的。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/404.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">馬藝珈伊指向遠處山丘，自行車賽道還要再拐幾個彎（總枱央廣記者任夢巖，攝）</p><p></p><p>這些項目的上馬，有沒有經過嚴格的審批？水城區發改局局長曹思義告訴記者，當年野玉海公園管委會剛剛成立，各項審批、財政劃撥手續還不完善，市裏面有要求，他們就批覆了。</p><p>曹思義説：「當時在管委會成立的時候，總體規劃是市裏面批出來的，從我們發改局的角度，這個規劃管委會申請要幹，我們就給他立項，項目的審批程序是這樣。資金上面，一般如果是我們政府投資這種，原則上我們要跟政府領導彙報，有錢了才能幹。因為它是個新成立的機構，就批給他們了。」</p><p>曹思義表示，目前水城區發改局也在積極協調各部門「盤活當地旅遊資源存量」，在不新增旅遊景點設施的前提下，努力解決歷史遺留問題。「省裏面的意見，就是我們原來建的這些景區景點一些存量的項目，包括鞭陀小鎮以及這條路，都要求從盤活存量的角度（去解決）。原來省裏面有主導意見，對原來我們建立的這些景區、景點，不再新增加項目。結合我們景區的特點，找合作方來對這些項目進行盤活，豐富業態，增加收入，解決一些歷史的問題。」</p><p>杜麗昌承認，幾年下來，野玉海景區欠賬不少，面對問題，他們在積極尋求上級政府支持的同時，也在尋求外部資金的注入。對於所拖欠的款項，也在設立目標，逐步償還。</p><p><strong>「我實事求是説野玉海還是欠賬蠻多的，有幾個方式正在解決，從我們自己的角度謀劃，第一個我們要積極地向上級部門爭取支持。第二個是我們面向市場尋找一些合作主體，招商引資，跟合作伙伴共同開發建設。第三，我們也多次和銀行多方對接，按計劃逐步償還，用營收和發展來解決銀行的支持等問題。」</strong>杜麗昌説。</p><p>原標題《六盤水三年前曾承諾償還女企業家欠款》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:48:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479328</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479328</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/422.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26479328_202402271448d33903aa-2781-4a62-9ea4-da8d988e1d97.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央廣網]]>
            </author>
            <category>貴州</category>
            <category>六盤水</category>
            <category>企業家</category>
            <category>欠款</category>
            <category>澎湃貴州</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/422.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/423.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[90 後小夥因車禍失去右臂右腿，健身增肌 52 斤像是第三次重生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="564756" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0631681088b94e94b7bf19d6735bc537/hd/20240227142013920f673a5b2-fa41-4c8c-b916-b3030eb935e0-33cd5e5d-e9ad-787b-625b-b533e7304428.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/152.jpg" data-duration="00:16" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>山東濟南 90 後小夥劉大銘在 8 年前因騎摩托車遭遇意外，失去了右臂右腿，6 年未出門，為了不讓家人擔心開始健身，如今增肌 52 斤，重拾生活信心。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:48:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26478052</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26478052</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，洪宇，素材來源，網絡綜合]]>
            </author>
            <category>暖聞</category>
            <category>截肢</category>
            <category>健身</category>
            <category>暖心幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/152.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/153.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委員提案｜朱旗建議吸引民間資本、民非組織從事心智障礙人羣監護服務]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全國兩會即將到來之際，全國政協委員、上海朵雲軒集團有限公司總經理朱旗擬提交《關於促進心智障礙人羣監護體系發展的提案》。</p><p>成年心智障礙羣體主要包括：老年前因先天或後天疾患（如自閉症、唐氏綜合徵、腦癱、發育緩滯、精神分裂症等）導致的精神和智力殘疾人士；失智失能的老人。</p><p>朱旗表示，自 2013 年《老年人權益保障法》始、經 2017 年《民法總則》、至 2020 年《民法典》，我國有了意定監護和遺囑指定監護的基本立法，並初步形成了村居委和民政兜底的國家監護制度，職業化的社會監護機構也在上海和廣州有所萌芽，但此羣體的相當一部分依然面臨着巨大的監護困境。</p><p>朱旗具體提及，首先，國家層面現行監護法規比較籠統，操作性不強，配套監督及保障機制不健全。儘管包括上海在內的一些地方出台了一些地方性政策，但總體而言力度、深度、廣度均還不足。其次，國家監護落實困難。最後，社會監護雖有萌芽但發展緩慢。一些非專門從事監護服務的社會助殘機構應社會需求也正在展開相應的探索，此外有一些生活照護機構也在醖釀開展監護服務。</p><p>為此，朱旗提出建議：</p><p>一、無論是落實國家監護職責還是促進社會監護機構發展，都需要現有的法規、政策具備較強的操作性加以切實保障。建議上海等有條件地區先行先試，由地方民政、衞健委、殘聯、人大法工委等部門相互協作，在現有上位法框架下加快統籌制定體系化的省、市級地方性政策，豐富和完善現有法規體系及配套機制。</p><p>二、加強第三方監督，落實法定的國家監護義務。主要措施包括：（1）民政體系內設置專門的監護監管機構，配備專業的法律、社工人員，提高監護過程中的監督能力；（2）通過購買社會服務緩解政府壓力，引進社會專業機構對監護人開展「點對點」第三方監督。</p><p>三、鼓勵發展社會監護機構和職業監護人。為了緩解監護服務有效供給不足這一瓶頸，建議地方政府利用税收減免、專項補貼等鼓勵措施，吸引民間資本、民非組織從事監護服務。同時，大力發展職業監護人制度，建立、健全監護服務標準，加強事中、事後監管力度，加強職業監護人培訓及從業資質管理。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:48:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479246</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479246</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/850.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26479246_202402271448ec26c374-9127-49d4-9123-b5c614f8463a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張成傑，實習生，羅雨璇]]>
            </author>
            <category>委員提案</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/850.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/851.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[這一幕讓人淚目，父親外出打工急出門兒子回家哭喊着找爸爸]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="564747" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/089078175c8443a98fd2db80a72c1e3b/hd/2024022713554003228afcb6d-88e8-4989-8b97-18f8e3e51a62-377b5d09-480f-2ab4-66b9-2262851fdbcd.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/760.jpg" data-duration="00:27" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>2 月 23 日，安徽亳州。男子外出打工着急出門，忘記告訴孩子，10 歲兒子回家後四處尋找爸爸。孩子爸爸在監控裏看到後，為不讓兒子留遺憾，立刻把車票往後改簽一天。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:47:12 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479244</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479244</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，彭友琦，素材來源，中國青年報]]>
            </author>
            <category>這一幕讓人淚目</category>
            <category>暖聞</category>
            <category>父親外出打工</category>
            <category>找爸爸</category>
            <category>暖心幀</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/760.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/761.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[委員提案｜張金英建議建立失能失智老年人照護服務信息平台]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2024 年全國兩會即將到來之際，全國政協委員、民進中央常委、天津市政協副主席張金英擬提交《關於加強失能失智老人照護服務體系建設的提案》。</p><p>張金英表示，目前我國老年人對健康照護的需求逐漸迫切，但我國仍存在老年健康照護體系不健全、養老產業發展不平衡不充分等問題，尤其在失能失智老年人的長期照護和養老問題上，亟須着重考慮和應對。</p><p>她分析稱，首先，家庭照護壓力大、醫療服務支撐不足。失能失智老年人的家庭成員需要承擔較重的照護責任，投入大量時間精力成本，但因為缺乏專業知識和技能，加劇家庭成員的經濟和精神負擔。目前，養老院對於失能失智老人只能提供基礎的醫療服務，且護理收費較高，家屬難以承受。大多公立醫院很難解決長期住院問題，尚不能滿足失能失智老人醫療需求。</p><p>其次，專業服務人才短缺。養老服務人員總體數量不足，尤其是基層人才嚴重缺乏。按照國際慣例，每 3 位老人需要 1 名護理人員。以我國 4000 萬失能老人為基數測算，護理人員需求約在 1000 萬人，加上失智老人則需求更大。此外，護理「人才荒」、人才分佈不均衡等問題並存。</p><p>其三，信息不對稱。失能失智老年人及其家庭往往對照護資源和服務瞭解不足，無法有效獲取所需信息。</p><p>最後，缺乏健康教育和預防幹預。面向老年人及其照護者的健康教育，包括失能預防，尤其是老年人羣重點慢性病的早期篩查、早期幹預、分類管理等宣傳教育亟待加強。</p><p>對此，張金英提出四點建議：</p><p>一、建立多層次的照護服務體系。政府主導完善家庭、社會力量、政府共同參與的長期照護保障體系，即醫院、養老院、社區、家庭共同參與的全鏈條養老體系，按照老人健康狀況，在醫院、養老院、社區、家庭中實現順暢轉介，使資源合理分佈，提高資源利用效率，滿足不同程度失能失智老年人的需求。</p><p>二、加強專業人才培養。培養更多護理人員、康復師和心理醫生，提高他們的專業水平，為失智老年人提供更專業的照護服務。鼓勵大學或專科院校、培訓機構開設養老照護、老年護理等專業，充實專業人才；加大對社區全科醫生老年精神病學技能培訓，提高診斷、治療能力；加大養老院護理員護理技能培訓；加大科普宣傳，使家庭成員掌握基本護理技能。</p><p>三、建立信息平台。建立失能失智老年人照護服務信息平台，包括照護資源、政策法規、專家建議等，提高失能失智老年人及其家庭獲取信息的便利性和準確性。</p><p>四、加強社會支持和宣傳。加大對失智老年人照護服務的宣傳力度，增加社會對失能失智老年人及其家庭的支持和理解，減輕他們的心理壓力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:44:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479263</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/901.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26479263_20240227144409b06e3f-b3c4-4abc-afce-cb864c3cbaf3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，張成傑，實習生，羅雨璇]]>
            </author>
            <category>委員</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/901.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/902.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界首例克隆藏羊在青海誕生]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/102.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，由西北農林科技大學團隊聯合青海省西寧市動物疫病預防控制中心培育的「克隆藏羊」在青海順利出生。這是國內首次採用體細胞克隆技術對現存藏羊羣體中的優良個體進行種質復原保存，並用於良種藏羊高效繁育。</p><p>初生的克隆藏羊重 3.4 千克，臨牀檢查健康。目前，基地已經陸續出生了 2 只克隆藏羊。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/103.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>藏羊養殖業是青藏高原農牧民收入的主要來源之一，但藏羊的繁育效率不高，優秀種公羊利用率低，對產業發展產生較大影響。西北農林科技大學團隊聯合西寧市動物疫病預防控制中心，在青海省科學技術廳的支持下，從 2018 年一直致力於犛牛藏羊胚胎工程應用技術的研究。歐拉羊是藏羊中的一個類型，體質結實，肢高體大。這次研究選擇青海河南蒙古族自治縣阿託蘇呼歐拉羊繁育場牧民專業合作社的 3 只優良種公羊和 1 只母羊，其中包括體重 400 餘斤、多次在種公羊比賽中獲獎的頂級歐拉羊。</p><p>本次克隆胚胎移植的 43 只受體羊初檢妊娠率達到 58.1%，120 天懷孕率達到 37.2%，一批小羊將陸續出生。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/104.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>西北農林科技大學教授蘇建民介紹説，通過克隆技術可以將優質種羊遺傳信息百分之百的複製過來，把它的遺傳資源充分利用起來、擴大起來。為當地農牧民的增收，以及為當地種業的發展提供科技力量。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:42:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479292</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479292</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/250.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26479292_2024022714427c128d99-3b99-4600-9d8d-292e0633acbd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳晨、馬志原/央視新聞]]>
            </author>
            <category>克隆藏羊</category>
            <category>科學湃</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/250.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/111/251.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[政協委員提案：增加元旦、端午、中秋高速免費，週六日半價]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>央廣網@聽中國 2 月 27 日消息，今年全國兩會在即，全國政協委員、民進天津市委會專職副主委趙長龍提交了一份《關於優化高速通行收費政策的提案》。他認為，在我國高速發展的經濟背景下，高速公路收費制度改革成為了必然趨勢，因此趙長龍建議，增加元旦、端午節、中秋節三個節日高速免費通行。另外，推行公休假期（平時六日）高速出行收費半價試點政策，建議在京津冀、長三角、珠三角、成渝等經濟較發達地區部分路段率先推行公休假期（平時六日）高速出行半價試點，使人們在選擇出行時間上更加靈活，緩解扎堆出行壓力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:09:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479201</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479201</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/546.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26479201_2024022714091c66b366-4194-4f49-bf82-0409e1c6fe1f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王晶/央廣網@聽中國]]>
            </author>
            <category>政協委員</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/546.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/547.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北京地鐵將直通河北，平谷線將在三河市設 5 座車站]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>國務院新聞辦公室今天舉行新聞發佈會，介紹京津冀協同發展十週年相關情況。北京市相關負責人表示，北京城市副中心正在加快建設，城市框架正在有序拉開、基本成型。</p><p>北京市委常委常務副市長夏林茂介紹，我們每年保持千億級的投資強度來保障副中心的快速發展，一批標誌性重大工程拔地而起，行政辦公區一二期已經全部建成投用，城市綠心森林公園開園迎客，環球主題公園成為北京文旅的新地標。大運河津冀段全線 62 公里旅遊通航，副中心站綜合交通樞紐、東六環入地改造全面提速，城市副中心對非首都功能的承載力穩步增強。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/530.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2024 年 2 月 22 日，北京地鐵平谷線建設施工現場。 視覺中國，圖</p><p></p><p>目前，通州與北三縣跨界道路已經有 10 條，廠通路今年年底也將建成通車，軌道交通平谷線全面建設，在三河市設 5 座車站。北京實驗學校和北三縣一起合作辦學，朝陽醫院對口支持燕達醫院成為三甲綜合醫院。</p><p><strong>北京市委常委常務副市長，夏林茂：</strong>對於大家關注的軌道交通 101 線、六環路的高線公園等重點項目，我們加力推進。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 06:09:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479113</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479113</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/542.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26479113_202402271409aac6780a-bd09-41fe-86d3-362edc9d3fa2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>北京地鐵</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/542.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/543.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓國總統尹錫悦：絕不就醫療改革問題進行談判和妥協]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 2 月 27 日，韓國總統尹錫悦就近期韓國愈演愈烈的醫生辭職事件進行表態，他表示，絕不就醫療改革問題進行談判，相關改革不容妥協。</p><p>韓國政府本月早些時候宣佈，為解決醫生短缺問題，2025 學年高校醫學院招生規模將從現階段的 3058 人增至 5058 人。這項擴招計劃遭到醫生團體和醫學院學生強烈反對，稱此舉將引發過度醫療並使醫保系統資金緊張。一些批評人士指出，醫療人員實際上是擔憂擴招計劃導致他們的收入減少。</p><p>截至目前，韓國實習醫生和住院醫生為反對政府擴招醫學生髮起的「辭職潮」已持續一週，範圍出現擴大跡象，一些醫學畢業生甚至放棄聘用合同。韓國政府 26 日呼籲參加集體辭職行動的醫生儘快返崗，承諾對在 2 月 29 日之前返崗者免予追責。韓國政府在 27 日也再次申明，將在本週內完成對 50 家大型綜合醫院實習和住院醫生出勤情況的檢查，從 3 月起將對未復崗的實習和住院醫生採取吊銷醫師執照等相關司法措施。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 05:53:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479226</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479226</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/679.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26479226_202402271353af0b273e-624b-4f09-bb19-2eabf1f45eb0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張昀/央視新聞]]>
            </author>
            <category>韓國醫療危機</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/679.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/685.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓國保健福祉部：即日起調整護士業務範圍，承擔部分醫生業務]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>韓國保健福祉部 27 日宣佈，由於實習和住院醫生的集體辭職離崗行動，國民的健康和生命受到威脅，為迅速填補由此產生的醫療空白，從即日起將對護士的業務範圍進行調整，大型綜合醫院院長從當天起可根據護士的熟練度和資格等設定護士的業務範圍。</p><img alt="" width="561" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>隨着韓國的實習和住院醫生集體辭職離崗行動進入第 8 天，韓國的醫療缺口越來越大，很多大型綜合醫院不得不讓護士承擔部分醫生的工作。</p><p>保健福祉部同時通報稱，該項護士業務調整方案將在政府發佈的保健醫療災難預警維持在最高級「嚴重級」時施行，結束時間將另行通知。</p><p>據悉，為應對實習和住院醫生集體辭職離崗的行動，韓國政府已於本月 23 日將保健醫療災難預警級別提升至最高級「嚴重級」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 05:52:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479231</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479231</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/733.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26479231_2024022714010a596cd1-0bfc-4d47-a91c-3431a3e4c5fe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張昀/央視新聞]]>
            </author>
            <category>韓國</category>
            <category>護士</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/733.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/736.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河南一家政公司發佈招代孕媽媽廣告，當地衞健委：將前往核實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，河南信陽一家政公司在朋友圈發佈信息尋「招」代孕媽媽，疑似開展代孕服務。2 月 26 日下午，記者通過該朋友圈信息聯繫到這家家政公司進行暗訪體驗，對方表示可以提供代孕業務。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/109/450.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網傳朋友圈截圖</p><p></p><p>該網傳朋友圈截圖中，發佈者名稱及頭像已被打上馬賽克，發佈內容寫到「代孕媽媽。28 歲以下孕媽得 22 萬、29-30 歲以下孕媽得 21 萬、31-35 的孕媽得 20 萬、36-39 歲的孕媽得 19 萬、40-42 歲的孕媽得 17 萬」，此外還配有廣告圖片「找工作請聯繫護琛家政」並留下聯繫方式。</p><p>2 月 26 日下午，記者以代孕需求者的身份撥通了網傳朋友圈截圖中的號碼。記者先是詢問對方是否為護琛家政工作人員，在得到肯定答覆後，記者又詢問該公司是否有代孕相關業務，而該工作人員再次予以肯定，並詢問記者「是想做孕媽媽還是想請人代孕？」隨後記者又詢問對方公司具體位置在哪裏，該工作人員稱「上海、信陽都有公司。」</p><img alt="" width="419" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/109/451.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p><img alt="" width="420" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/109/452.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">該家政公司工作人員與記者的對話</p><p></p><p>記者假意説自己「有代孕需求」，該工作人員讓記者添加了她的微信。在與記者的微信聊天中，該工作人員告訴記者，「這邊代孕媽媽可以按照要求來尋找，都説價格，你看看合適不合適。」</p><p>對方又簡單詢問了記者的有關情況，「你們夫妻二人有沒有檢查身體，提取卵子和精子培育」「你們當地有沒有提取卵子精子培育的條件」等。在記者表示希望能異地進行提取時，該工作人員又把記者的微信推給了其主管，並讓記者與主管進行聯繫。</p><p>隨後一位微信名為「護琛家政呂老師」的用户添加了記者，該工作人員先是告訴記者代孕價格在 50-80 萬區間，「我們一般不接客户，我們要的都是代孕媽媽。」而當記者詢問是否能幫忙聯繫對接時，對方則表示，「我們沒接這項服務，我把你推薦給我領導了，看他怎麼説。」</p><p>不過，事後並未有人與記者取得聯繫。</p><img alt="" width="422" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/109/453.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">另一位工作人員與記者取得聯繫</p><p></p><p>記者查詢後發現，信陽市溮河區護琛家政服務中心於 2021 年註冊成立，2023 年 5 月被註銷，經營者呂萍於同年 5 月 18 日註冊成立信陽市護琛健康養老有限公司，註冊地址位於河南省信陽市溮河區東方紅大道信運醫院 3 樓，經營範圍包含一般項目：養老服務；康復輔具適配服務；母嬰生活護理（不含醫療服務）；機構養老服務；護理機構服務（不含醫療服務）；殘疾康復訓練服務（非醫療）；養生保健服務（非醫療）；中醫養生保健服務（非醫療）；病人陪護服務；遠程健康管理服務；健康諮詢服務（不含診療服務）；第一類醫療器械銷售；家政服務（除依法須經批准的項目外，憑營業執照依法自主開展經營活動）</p><p>2 月 26 日下午，記者先是致電信陽市 12345 熱線反映信陽護琛家政涉嫌參與代孕服務的情況，電話中工作人員將記者反映的情況進行了登記，並告知記者，「如果有違法機構進行代孕營利的話建議是先報警，如果警察那邊未受理的話可以隨時來電幫您立即反映這個情況。」</p><p>隨後，記者又聯繫到信陽溮河區衞生計生監督所稽查室進行反映，電話中一位工作人員表示將會把記者反映的情況進行登記，「安排有關科室去看了。」該工作人員告訴記者，到時科室也會跟你聯繫，幫忙配合提供有關證據。</p><p>26 日下午 5 點左右，溮河區衞健委衞生監督二科一工作人員聯繫到記者詢問了有關情況，並告知記者將相關證據材料通過微信發給她，「我現在也正在趕往現場，後續再跟你聯繫。」</p><p>當晚，該家政公司工作人員「護琛家政呂老師」則給記者發來微信消息稱「我是替朋友轉發的，你直接問他，我也不收一分錢。」，此後便不再回復任何內容。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 05:37:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26479106</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26479106</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/212.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26479106_202402271337b746ed55-f64e-44ad-af47-b999fbb242ab.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孫召軍/大皖新聞]]>
            </author>
            <category>代孕</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/212.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/110/213.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[廣西岑溪通報「報假警抱養小孩」事件：正調查取證]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2 月 27 日上午，網民「上官正義」通過自媒體反映，「廣西岑溪市有一李姓男子先後以撿拾棄嬰名義，報假警‘抱養’兩名孩子，在岑溪市民政部門辦理了收養證後落户，洗白身份，並通過關係花錢後，有人幫他解決了收養手續問題」。對此，岑溪市人民政府高度重視，積極與網民「上官正義」進一步溝通，瞭解相關線索，迅速成立由公安、民政、衞健等相關部門組成的工作專班。目前，工作專班正在積極推進相關線索的調查取證工作。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 05:37:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26478737</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26478737</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/106/858.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26478737_20240227133772a77d98-2550-4382-8205-b50437b14b5f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李健飛、傅琦恩/央視新聞]]>
            </author>
            <category>廣西</category>
            <category>抱養</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/106/858.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/106/861.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓國：15 家醫院手術量減少約五成，重症患者診療未受太大影響]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>韓國保健福祉部第二次官樸敏守 2 月 27 日在「應對醫生集體行動中央災難安全對策本部會議」後舉行的記者會上表示，截至當地時間 26 日 19 時，政府對 99 家大型綜合醫院進行檢查的結果顯示，有 80.6% 的實習和住院醫生共 9909 人遞交了辭呈，其中 8939 人離崗。他們的辭職報告都沒有被受理。據瞭解，韓國 100 家大型綜合醫院中有 1 家醫院因提交不實資料而未被列入統計。</p><p>此外，截至 26 日，韓國 40 所醫科大學有超過 1.25 萬名學生提交了休學申請，其中 7647 人不具備休學條件。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/106/217.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">當地時間 2024 年 2 月 23 日，韓國首爾，一家大學醫院裏，醫療人員正在工作。 視覺中國，圖</p><p></p><p>樸敏守在記者會上通報，在實習和住院醫生集體辭職離崗行動開始後，綜合醫院的新增住院患者減少了 24%，其中 15 家醫院的手術件數減少了約 50%。樸敏守指出，到目前為止的檢查結果顯示，雖然輕症和中症患者在就診方面存在一些不便，但重症患者的診療沒有受到太大影響。</p><p>為了應對可能的突發狀況，韓國政府從 27 日開始設立「及時應對小組」，由保健福祉部內部的「支援組」和地方醫療部門的「現場組」構成，如果有急症患者出現，將以地方政府為中心，由健康保險審查評價院、健康保險公團、消防廳、應急醫療中心和警方共同展開合作。</p><p>樸敏守還介紹，韓國政府 26 日向各醫院下達了「維持診療命令」，禁止各醫院在沒有正當理由的情況下不與實習和住院醫生簽署或更新工作合同，同時禁止各醫院在住院醫生的各課程合格後，以放棄合同的方式中斷醫生診療，以保護實習和住院醫生的權益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 05:19:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26478694</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26478694</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/106/349.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26478694_20240227131951364b74-044e-4baa-8336-47d3bbe7a105.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張昀/央視新聞]]>
            </author>
            <category>韓國</category>
            <category>手術</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/106/349.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/106/350.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[臨沂莒南一超市稱同一違法行為被消防部門兩次罰款，被迫關店]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="564723" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/60a2fc22997f4fa2b4fe8cd91e6535c7/hd/d70f12a2-d567-47e4-a94d-c3b4980fdba8-d689ee95-3333-dd81-c447-52a71573162f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240227/5f84265c2a9244f4b16bf6504aab41db-20240227115928084-8693290120885174250-6f2e46be-542d-48b0-8660-1c0bd5f9ed01.jpg" data-duration="00:24" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video><div class="news_video_name">製作/王怡文 (00:24)</div>消防設備設施齊全、完好，一切正常使用，曾在 2017 年被消防救援大隊罰款 5 萬元，在 2024 年 1 月 30 日又收到消防救援大隊 16.6 萬元的鉅額罰款，鑑於無法承擔此鉅額罰款，超市被迫撤店關閉……近日，山東省臨沂市莒南縣石蓮子鎮和美超市的一則撤店公告引發關注。2 月 26 日，該超市法人楊先生告訴縱覽新聞（報料微信：ZLXWBL2023），兩次罰款事由均為「開業未申報消防手續」，他認為莒南縣消防救援大隊對同一違法行為給予兩次處罰不合規。26 日上午，莒南縣消防救援大隊工作人員表示，處罰符合相關規定，對於具體情況，需等待辦案人員回覆。但截至發稿，記者未接到回覆。<p></p><p>近日，山東省臨沂市莒南縣一家超市的撤店公告出現在網上。撤店公告稱，縣消防救援大隊和鎮應急辦多次來店督導檢查，消防設備設施齊全、完好，一切正常使用，曾在 2017 年被消防救援大隊罰款 5 萬元，在 2024 年 1 月 30 日又收到消防救援大隊 16.6 萬元的鉅額罰款，鑑於無法承擔此鉅額罰款，超市被迫撤店關閉。</p><p>公告落款為石蓮子和美超市，並表示如消費者在本超市辦理過會員卡、儲值卡等，可與原超市負責人聯繫，協商就近消費等相關事宜，並留有聯繫電話。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/183.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">撤店公告（來源/網絡）</p><p></p><p>2 月 26 日上午，縱覽新聞記者撥通了上述撤店公告上面留有的電話，對方稱，她是山東省臨沂市莒南縣石蓮子鎮和美超市的店長，負責超市的運營工作，該超市在當地已經營了七八年，目前已閉店。對於撤店公告上反映的罰款問題，這名店長稱並不清楚，讓記者與超市老闆聯繫。</p><p>當天，縱覽新聞記者輾轉聯繫上了山東省臨沂市莒南縣石蓮子鎮和美超市的法人楊先生。楊先生稱，他在臨沂市經營着 8 家超市，位於石蓮子鎮的和美超市於 2016 年開業，有十多位員工，超市經營面積達 4000 多平方米，經營場所為租用的個人農村自建房，由於自建房沒有規劃和建設手續，所以無法辦理消防手續，「只要消防大隊認可，就能正常營業。」楊先生稱，該超市曾於 2017 年被莒南縣消防救援大隊罰款 5 萬元，罰款事由為「開業未申報消防手續」。</p><p>楊先生説，由於不熟悉相關的消防法律法規，以為有消防設施就可以開業了，不知道還要辦理消防手續，2017 年交完 5 萬元罰款後，莒南縣消防救援大隊並未通知他去補辦相關手續，也未下達過整改通知書，他自認為交完罰款後就沒事兒了。之後幾年，莒南縣消防救援大隊每年都會到超市進行多次安全檢查，也從未提出過整改意見。一直到 2024 年 1 月，楊先生再次收到罰款通知。</p><p>「第一次是口頭通知，説我開業多年未申報消防手續，要對我再一次進行罰款，最低 3.1 萬。」楊先生稱，2017 年他已為該行為承擔了相應的罰款，他認為消防部門對同一違法行為給予兩次處罰並不合規，於是提出了質疑，「就因為我説了這句話，縣消防救援大隊就説我拒不配合，之後多次到店裏取證，不檢查安全隱患，也沒給我們下達整改通知書，1 月 30 日向我們下達了罰款 16.6 萬元的罰款通知書。」楊先生稱，店內的消防設施很齊全，也不存在安全隱患，並且莒南縣消防救援大隊進行檢查時還曾對店裏的消防設施進行過表揚，「説我們的設備在整個莒南縣是最好的。」</p><p>「超市本就是微利行業，16.6 萬元的罰款實在沒能力承擔，我們只好閉店。張貼的撤店公告只是想給消費者一個交代，持有儲值卡的消費者可以選擇到其他店進行消費，也可以聯繫原超市負責人進行退費。」楊先生説，他沒想到會有人將此公告發到了網上，2 月 25 日，當地有關部門與他進行了聯繫，他不方便將消防出具的罰款通知書提供給記者。</p><p>針對楊先生反映的問題，2 月 26 日 11 時 20 分，縱覽新聞記者致電莒南縣消防救援大隊，綜合辦公室的工作人員表示，對於莒南縣石蓮子鎮和美超市的罰款符合相關規定，程序沒有問題，現在也正在辦理這個事兒，但瞭解具體情況還需諮詢相關辦案人員。「他們都出去檢查了，等辦案人員回來後給你回電話。」16 時 22 分，記者再次撥通了莒南縣消防救援大隊綜合辦公室的電話，工作人員説，「已將問題反映給辦案人員，他們還沒有回來。」截至發稿前，記者未接到莒南縣消防救援大隊的回覆電話。</p><p>北京市京師律師事務所範辰律師表示，《消防法》第十五條規定，「公眾聚集場所在投入使用、營業前，建設單位或者使用單位應當向場所所在地的縣級以上地方人民政府消防救援機構申請消防安全檢查。」</p><p>本案中和美超市在使用前未經消防驗收，的確違反了《消防法》的規定，屬於行政違法，消防部門有權對其採取責令停止施工、停止使用或者停產停業，並處三萬元以上三十萬元以下罰款的行政處罰。</p><p>《行政處罰法》第二十九條，「對當事人的同一個違法行為，不得給予兩次以上罰款的行政處罰。」2017 年和美超市被行政處罰之後，就同一事項，2024 年再次給予行政處罰是不合適的，違反《行政處罰法》的規定。</p><p>範律師説，如根據和美超市法人所説，交完罰款後的幾年，莒南縣消防救援大隊每年都到超市進行安全檢查，未提出過整改意見，卻再次進行行政處罰，違反行政法中的信賴原則。莒南縣消防救援大隊存在執法不規範，在行政處罰的同時，未告知補辦消防手續，未下達過整改通知書。</p><p>原標題《山東一超市稱同一違法行為被消防部門兩次罰款，無力承擔高額罰款被迫關店，當地消防迴應》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 05:13:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26478057</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26478057</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/233.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26478057_202402271313a1ad5f97-cb48-4a48-bfbf-a449f089696f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張培培/縱覽新聞]]>
            </author>
            <category>山東</category>
            <category>臨沂</category>
            <category>莒南</category>
            <category>超市</category>
            <category>消防</category>
            <category>罰款</category>
            <category>消防罰款</category>
            <category>澎湃山東</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/233.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/234.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[網友建議浙江增設非獨子女父母陪護假，官方鼓勵用人單位支持]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/109/467.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">網友建議及回覆截圖</p><p></p><p>「鼓勵用人單位支持子女在老年父母患病住院或生活不能自理情況下，每年給予一定天數的照料假」——近日，浙江省民呼我為統一平台上，浙江省衞健委對一名網友提出「增設非獨子女陪護父母假」的建議作出回覆。</p><p>該網友提出，目前浙江省政策只針對獨生子女有 5 天父母陪護假，而非獨生子女沒有此假。「孝順父母、陪伴父母是人倫綱常，不應以獨生子女或非獨生子女區分。特別是 70 後臨近退休的非獨子女（當時國家並未實行獨生子女政策），父母年歲更高，病患機率也相應更大，更需陪子女陪護。」他認為，天津，貴州，四川，湖北等多地已相繼出台非獨生子女的陪護父母假政策，浙江應及時跟上。 綜上，希望浙江省儘快修《浙江省人口與計劃生育條例》，增設非獨生子女的陪護父母假。</p><p>2 月 21 日，浙江省衞健委回覆此留言稱，《浙江省人口與計劃生育條例》第 28 條第二款規定：獨生子女家庭父母一方年滿 60 週歲的，獨生子女每年享受 5 天陪護父母假，陪護假期間的工資、獎金和其他福利待遇由用人單位照發。這是針對國家提倡一對夫妻生育一個子女期間，自願終身只生育一個子女的獨生子女父母的獎勵保障。&nbsp;</p><p>「您提出希望我省儘快修訂《浙江省人口與計劃生育條例》,增設非獨生子女的陪護父母假，具有很強的針對性和指導性，在下一步啓動修訂《浙江省人口與計劃生育條例》時予以考慮並會同相關部門認真研究充分論證，<strong>鼓勵用人單位支持子女在老年父母患病住院或生活不能自理情況下，每年給予一定天數的照料假。</strong>」浙江省衞健委在答覆中表示。</p><p>澎湃新聞（www.thepaper.cn）瞭解到，浙江省獨生子女父母陪護假政策於 2021 年推行。全國範圍內，福建、河南、湖北、廣東、江蘇等省份均通過地方立法建立了獨生子女家庭老年人護理假制度。</p><p>在浙江省民呼我為平台查詢看到，近年來陸續有網友提出擴大父母陪護假適用範圍的建議。2022 年，有網友提出，自己是非獨子女二胎家庭，無法享受陪護假不合理。當時，浙江省衞健委答覆稱，獨生子女陪護假政策是針對在國家倡議一對夫妻生育一個子女期間，自願終身只生育一個子女的獨生子女家庭老年人給予的必要照顧，針對現在鼓勵生育的大環境，該省已出台鼓勵二孩、三孩的有關政策法規，「你的建議我們會向相關部門反映，供研究完善政策時參考」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 05:12:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26478025</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26478025</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/93/887.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26478025_20240227131355034c65-c1e0-4bb0-b094-f267397159a0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陸玫]]>
            </author>
            <category>父母陪護假</category>
            <category>浙江</category>
            <category>非獨子女</category>
            <category>長三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/93/887.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/93/888.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[互聯網之光｜網絡強國之路怎麼走？總書記這樣謀劃]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[互聯網之光｜網絡強國之路怎麼走？總書記這樣謀劃]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 04:53:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://news.cctv.com/2024/02/26/ARTIa6K9uz4HcBMtPigUHOaK240218.shtml</guid>
            <link>https://news.cctv.com/2024/02/26/ARTIa6K9uz4HcBMtPigUHOaK240218.shtml</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/109/455.jpg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國是直通車：女企業家討工程款被批捕，官方通報還需更多細節]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日有媒體報道稱「貴州女企業家討工程款陷‘尋釁滋事’被批捕，過億債務政府只願給 1200 萬元」，引發關注。</p><p>報道稱，少數民族女企業家馬藝珈伊，為貴州六盤水承建易地扶貧搬遷工程（中央專項扶貧資金項目）、幼兒園、小學等 10 個政府項目後，持續討要工程款 8 年。2023 年年末，在貴州省高級人民法院聽證會召開當天，她被地方公安以涉嫌尋釁滋事罪刑事拘留。在她之前，為她代理債務執行的律師、律師助理等 10 餘人已被刑事拘留，涉嫌罪名均為尋釁滋事罪。</p><p>報道發出後僅過一夜，當地政府就給出了迴應。27 日，貴州六盤水市水城區人民政府新聞辦公室發佈的情況通報。通報迴應大致分為兩個部分。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/283.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">遊人稀少的六盤水市水城區野玉海山地旅遊度假區。&nbsp; &nbsp;受訪者供圖</p><p></p><p>第一部分，確認野玉海景區等 10 個項目實際負責人確實為此前報道中的馬某某，並對債務情況作出迴應。</p><p>通報表示，「2016 年至 2019 年，貴州鴻瑞騰建築有限責任公司、貴州藝珈旭建築工程有限公司、中恆建設集團分別承建的野玉海景區 10 個項目，項目實際負責人均為《中國經營報》所稱女企業家馬某某。」</p><p>同時指出，「10 個項目中，經法院判決或審計的項目 8 個，金額 11775.52 萬元，目前已支付 11538.9 萬元；未審計項目 2 個，根據項目建設單位提供的工程資料金額約 4557.19 萬元，目前已支付 3131.7 萬元。上述 10 個項目共計金額約 16332.71 萬元，目前已支付 14670.6 萬元，支付比例 89.82％。綜上，‘六盤水市水城區政府共欠企業約 2.2 億元’，以及‘區裏要以 1200 萬元化解所有 2 億餘元的債務’的報道均不屬實。」</p><p>第二部分，迴應馬某某等人被拘留緣由。「2022 年 10 月，馬某某為討要有爭議的工程款僱傭耿某某、方某某採取安裝 GPS 定位器等手段跟蹤他人，非法獲取公民個人信息；2023 年 9 月以來，馬某某、侯某某等人編造虛假信息，安排洪某某等 3 人、僱傭屈某某等 5 人在網上惡意炒作、在公共場所張貼不實大字報和拋散傳單。因馬某某等人的行為涉嫌侵犯公民個人信息罪和尋釁滋事罪，2023 年 11 月 27 日公安機關依法對馬某某刑事拘留，同年 12 月 27 日對其依法逮捕。目前，案件已移送檢察機關審查起訴，正在依法辦理中。」</p><p>通報發出後，有網友表示，「能用這些手段的企業家的話，也不能全信。」「通報屬實的話，對於造謠者也要處罰。」但也有網友指出，對於此前報道中提到代理債務執行的律師等 10 餘人被刑事拘留一事，包括拘留原因，為何沒有迴應？馬某某承建的 10 個項目手續都是合法合規的嗎？等等。</p><p>事情詳細原委如何？究竟有沒有「以刑化債」？內中是否存在隱情？顯然這份通報還不夠，還需官方給出更詳細的説明。畢竟，無論是提高公信力，還是打造市場化、法治化、國際化一流營商環境，都需落腳在一系列細節。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 04:47:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477835</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477835</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/290.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26477835_20240227124727566f39-b01d-45b6-964c-de01e7275e93.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[@國是直通車]]>
            </author>
            <category>討工程款</category>
            <category>輿論場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/290.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/291.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涿州災後回訪：9 大水利項目同時推進，城市防洪體系正在構建]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>從北京城區沿京港澳高速行駛約 1 公里，便進入保定涿州市，沿北拒馬河向上遊行駛，沿途的房屋、樹林仍然可見海河「23·7」洪水留下的痕跡。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/156.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北拒馬河涿州段，河道附近的樹林仍然可見「23·7」洪水的痕跡，本文圖片均為，澎湃新聞記者，刁凡超，攝</p><p></p><p></p><p>2023 年 7 月底，受颱風影響，海河流域普降暴雨，位於小清河分洪區南部的涿州市，受上游北拒馬河、大石河等河道洪水影響，成為河北省受災最嚴重的地區之一，水淹面積達到城區的 60%。</p><p>近日，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者在涿州走訪獲悉，為儘快解決涿州市主城區的防洪安全問題，加快構建涿州市防洪體系，當前有 9 個在建及正在進行前期準備的重點水利項目在同時進行。</p><p>「城市防洪工程完工後，基本能保障像去年那麼大的洪水進不了主城區，城區之外的蓄滯洪區我們通過建設撤退路及配套設施等，能夠保障老百姓的生命財產安全。」涿州市副市長王東威在接受澎湃新聞採訪時説。</p><p><strong>萬億國債項目加速推進</strong></p><p>涿州市境內河流較多，有永定河、白溝河、小清河、琉璃河、胡良河、北拒馬河 6 條主要行洪河道，另有蘭溝窪蓄滯洪區、小清河分洪區 2 個蓄滯洪區，每年汛期防汛任務十分嚴峻。</p><p>2023 年 7 月底，受颱風「杜蘇芮」影響，海河流域普降暴雨，河北省遭受 1963 年以來最為嚴重的一次洪澇災害，先後啓用了小清河分洪區等 7 處蓄滯洪區。保定市涿州市位於小清河分洪區的南部，受上游北拒馬河、大石河、胡良河和小清河等河道洪水影響，涿州市主城區受災嚴重。</p><p>2 月 23 日，澎湃新聞記者來到北拒馬河涿州段，只見河道水流並不大。涿州市水利局工程科副科長馬振州在接受澎湃新聞採訪時説，北拒馬河涿州段常年有水但水流不大，當地老人很多年也沒見過去年那麼大的洪水。</p><p>馬振州説，2023 年 7 月 29 日那天他在北拒馬河巡堤沒看到水位有太大變化，31 日晚雨越下越大，北拒馬河的水突然長起來漫過了堤壩，車輛已經進不了現場。他的家在這次洪水中被淹，洪水 3 天后退去，但清理家中的淤泥清理了 2 個星期。</p><p>「你看遠處的那片樹林」，馬振州指着遠處的林子説，洪水來臨時樹木僅能露出三分之一。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/158.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北拒馬河涿州段應急防洪治理工程現場，自卸車正在填築土方</p><p></p><p></p><p>眼下，涿州市災後重建工作如火如荼。</p><p>在涿州市北拒馬河涿州段應急防洪治理工程騰飛大橋施工現場，30 多台自卸車正在填築土方。據馬振州介紹，該工程起點為雙塔街道北壇村，終點為京白路與小營橫堤交口，主要建設內容包括一是加高加固或新建北拒馬河右堤，新建幸福渠東堤，治理長度 18.3km，其中加高加固北拒馬河右堤 10.1km，新建北拒馬河右堤 5.5km，新建幸福渠東堤 2.7km。二是穿堤建築物工程，包括新建永濟公園排水閘、刁窩北排乾渠排水閘、刁窩南排乾渠排水閘，拆除重建幸福渠引水閘。</p><p>北拒馬河涿州段長期以來防洪能力嚴重不足，在工程實施之前，涿州市主城區北部京廣鐵路橋以上段北拒馬河右岸沒有堤防，僅依靠天然地勢阻擋洪水入城，京廣鐵路橋以下段雖有堤埝，但防洪標準約 5 年一遇，遠不能滿足防洪需要，此外，北拒馬河涿州段沿線均為土質岸坡或土質堤頂路面，汛期泥濘斷交，難以順利開展巡堤及搶險的任務。</p><p>「此項目主要是提升涿州市城區的防洪能力，屬於‘補短板’。」 馬振州介紹説，這個項目着手解決涿州市主城區北部、東部的城市防洪問題，工程完工後北拒馬河涿州段的防洪能力將提升至 50 年一遇。該工程計劃 6 月 30 日達到防洪能力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/160.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北拒馬河涿州段應急防洪治理工程總體佈置圖</p><p></p><p></p><p>項目現場，自卸車量往返穿行。中國能建葛洲壩集團市政公司琢州分公司負責人黃志勇説：「北拒馬河涿州段應急防洪治理工程施工技術難度並不大，但現場施工抽調的都是參與過南水北調、引江濟淮等重大工程有經驗的技術人員，足見對這個項目的重視。」</p><p>實際上，該工程項目屬於萬億國債項目。2023 年第四季度，中央增發 1 萬億元國債，用於災後恢復重建和防災減災救災工作需要。北拒馬河涿州段應急防洪治理工程項目總投資達 10.3704 億，其中 80% 由國債支出，20% 由地方資金統籌解決。</p><p><strong>涿州城市防洪體系正在構建</strong></p><p>河北省水利廳副廳長邊文輝表示，北拒馬河涿州段應急防洪治理工程是災後第一個開工的重大水利工程，目的是最大限度的減小城市的洪水淹沒風險。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/162.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">北拒馬河涿州段應急防洪治理工程幸福渠水閘施工現場</p><p></p><p></p><p>河北水利廳提供的數據顯示，海河「23·7」流域性特大洪水後，河北全省增發國債水利項目已下達資金項目 483 個、涉及總投資 1275 億元、下達國債資金 762 億元。截至 2 月 19 日，483 個項目中，完成可研批覆項目 480 個，完成率 99%；完成初設批覆項目 387 個，完成率 80%；完成招標 246 個，完成率 51%；開工 214 個，開工率 44%。</p><p>「23·7」特大洪水中，涿州市按上級要求啓用了蘭溝窪蓄滯洪區，利用白溝河右堤和小營橫堤分洪，分洪結束後，需及時修復分洪口堤防，長度 851 米。工程已於 2023 年 9 月開工，目前主體工程已基本完工。</p><p>針對涿州的項目，邊文輝表示，河北省水利廳正加快項目建設，千方百計推進項目開工。按照涿州城市防洪工程模式，逐項目制定開工前工作計劃，指導市縣水利部門加強與自然資源等部門溝通對接，涉及基本農田的抓緊完善各類手續，為項目開工提供支撐。同時，多措並舉加快建設進度。以周為單位逐項目倒排工期，制定施工方案。全面落實周通報、周調度制度，組織力量下沉一線指導幫扶。採用常規檢查和「四不兩直」、暗查暗訪相結合的方式，對各地項目建設進度進行督導檢查，確保按照時間節點完成建設任務。此外，為保障工程質量安全，河北水利廳盯緊施工關鍵程序和節點，督促項目法人建立健全質量保證體系，全面落實施工現場安全措施。近期，還對項目法人、施工、監理等一線技術力量組織開展質量安全培訓，提升水利項目質量安全管控能力。</p><p>當前，涿州市災後恢復重建各水利項目正在加快推進。涿州市副市長王東威説，去年，涿州遭遇了特大洪澇災害，羣眾財產遭受嚴重損失。災情發生後，涿州市立足災後恢復重建，着眼提升防災減災能力，按照「上蓄、中疏、下排、有效治洪」的原則，堅持系統觀念，統籌流域和區域，處理好上下游、左右岸、干支流關係，科學佈局水庫、河道、堤防、蓄滯洪區等功能建設，精心組織謀劃水利項目，積極申報國債資金支持，加快構建全市防洪體系。目前，涿州在建及正在進行前期準備的重點水利項目共計 9 個。</p><p>這些項目包括白溝河治理工程、白溝河涿州段分洪口應急修復工程、北拒馬河涿州段應急防洪治理工程（北壇村至小營橫堤段）、小清河分洪區建設項目、北拒馬河調蓄工程、蘭溝窪蓄滯洪區建設工程、涿州市北拒馬河北支險工和潰堤修復工程、涿州市北拒馬河南支南水北調上下游防護工程修復工程和涿州市農村供水水毀修復工程。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/164.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白溝河治理工程（涿州段）施工現場</p><p></p><p></p><p>白溝河屬於大清河支流。2 月 23 日，澎湃新聞記者站在白溝河左提看到，白溝河治理工程左岸堤防主體土方填築和削坡整理全部完成，目前已具備防洪功能，預計 2024 年 4 月 30 日前完成堤頂路面硬化、壩坡綠化及建設完成智慧運維繫統等全部建設任務。</p><p>涿州市水利局一級主任科員李江介紹説，白溝河治理工程（涿州段）是雄安新區防洪體系的一部分，主要建設內容包括右堤加高培厚及堤頂道路硬化，左堤加高培厚及堤頂道路硬化，主槽疏浚治理，拆除排水涵閘 4 座，拆除重建排水涵閘 6 座，維修加固加高險工 7 處。工程建設前，白溝河涿州段的提防防洪標準為 20 年一遇，工程完工後將提升至百年一遇。</p><p>距離今年的主汛期來臨還有不足 4 個月的時間，保定市水利局副局長張季軍説，涿州市已成立工作專班加緊推進水利項目建設情況，保證工程項目按照時間節點完成。待各項水利工程建成後，涿州市無論是防汛還是水資源管理都將有很大提升。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 04:21:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26478047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26478047</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/226.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26478047_202402271221fd43ee24-5231-4563-93ff-5804d058c767.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，刁凡超，發自河北涿州]]>
            </author>
            <category>涿州</category>
            <category>綠政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/226.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/94/230.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國家發改委答澎湃：通過京津冀協同發展解決北京「大城市病」問題]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/424.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">國家發展改革委黨組成員郭蘭峯 &nbsp;澎湃新聞記者，周頔，攝</p><p></p><p>2 月 27 日，在國務院新聞辦舉行的京津冀協同發展十年來有關情況新聞發佈會上，澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者提問：剛才介紹，疏解北京非首都功能是京津冀協同發展的「牛鼻子」，大家對此也非常關心。我們關注到，部分在京部委所屬高校、醫院和央企總部已分批向雄安新區疏解，請問推動北京非首都功能疏解取得了哪些進展？</p><p>對此，國家發展改革委黨組成員郭蘭峯表示，京津冀協同發展的出發點、落腳點是疏解北京非首都功能，主要目的是解決北京的「大城市病」問題。大家都知道，「大城市病」主要包括以下幾個方面：</p><p>一是人口過度增長。2004 年，北京城市規劃時就説 2020 年人口控制在 1800 萬，實際到了 2009 年就突破了，這幾年基本固定在 2100 多萬，已經得到有效控制。</p><p>二是交通擁堵。最早北京上班通勤要 90 多分鐘，現在有了明顯的改善。</p><p>三是生態環境壓力比較大。2014 年北京 PM2.5 達到了 84.9 微克/立方米，2023 年降為 32 微克/立方米。</p><p>四是住房價格居高不下。</p><p>五是社會管理難度較大。</p><p>郭蘭峯表示，要解決這個「大城市病」問題，就要減少非首都功能，跳出北京看北京，從更大的區域範圍內化解北京的問題，<strong>通過京津冀協同發展既解決北京「大城市病」問題，又帶動天津和河北發展。</strong>戰略實施以來，中央區域辦會同有關方面堅持控增量、疏存量相結合，從激勵和約束兩方面加快構建疏解政策體系，分批分期推動相關功能疏解，取得了突破性進展。</p><p>一方面，從源頭上嚴控增量，嚴格審批在北京落户的一般性製造業等項目，一批原來準備在北京落户的非首都功能設在京外。同時我們絕對不搞「一刀切」，對於符合「四個中心」功能定位、保障和改善民生的項目，比如社區的一些「菜藍子」工程，這些便民的服務設施，積極予以保障。</p><p>另一方面，有序推動存量向外疏解。堅持集中疏解和分散疏解相結合，政府引導和市場機制相結合，穩妥有序推進疏解工作。這裏有兩個重要的方面，一個是推動一批區域性批發市場、一般製造業向京外有條件的地區轉移。2014 年，從戰略實施以來，北京市疏解了一般製造業有 3000 家，疏解提升區域性專業市場和物流中心近 1000 家。二是推動中央單位所屬非首都功能疏解。目前，北京交通大學、北京科技大學、北京林業大學、中國地質大學（北京）這 4 所高校的雄安校區，北京大學人民醫院的雄安院區都已經開工建設，中國星網、中國中化、中國華能、中國礦產等央企雄安總部正在加快建設，中國三峽、中國船舶、中國電子總部也分別從北京遷移到武漢、上海、深圳，這也有利於全國的經濟佈局。</p><p>郭蘭峯表示，為了保障疏解單位和人員的切身利益，和有關部門針對疏解單位、人員關心的焦點問題，陸續制定實施了一批政策，特別是去年出台了雄安新區 28 條政策，保證疏解到雄安的人員有「三個不低於」，一個是創業條件，二是居住條件，三是工資收入，總體不低於在北京時的水平。同時，也積極鼓勵疏解單位以此為契機，從架構和業務等方面大膽探索創新，實現效能提升和結構優化。相信經過一段時間的努力，北京「大城市病」問題將進一步緩解，北京首都功能將更加充分彰顯，疏解單位和人員也都會得到更好的發展。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 03:41:10 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477593</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477593</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/420.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26477593_202402271141f863cf0a-1bb1-4a89-9270-e89977ada100.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周頔]]>
            </author>
            <category>國家發改委</category>
            <category>京津冀協同發展</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/420.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/421.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2023 年上海會展業成績單出爐：全年辦展 681 個，國際展有 246 個]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年，上海會展市場辦展需求迅速釋放，大型國際知名展會輪番舉辦。去年全年，上海共舉辦各類展覽活動 681 個，舉辦總面積 1732.67 萬平方米，辦展面積已恢復至歷史最高的 2019 年的近九成水平。</p><p>這是澎湃新聞（www.thepaper.cn）記者從 2 月 27 日舉辦的上海市會展行業協會第六屆第二次會員大會上獲得的信息。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/509.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海市會展行業協會第六屆第二次會員大會現場。 澎湃新聞記者&nbsp;俞凱，攝</p><p></p><p>據大會透露，去年全年上海舉辦的各類展會中，國際展達到 246 個，展出面積 1471.49 萬平方米，佔全市展覽總面積的 84.93%，國際展佔比較 2019 年提高了 7.5 個百分點，表明上海展會的國際化水平進一步提升。</p><p>當天的大會上，上海市會展行業協會對評出的「2023 年度上海品牌展覽會、優秀展覽會」進行了表彰。上海市國際展覽集團有限公司、法蘭克福展覽（上海）有限公司代表獲獎企業作了發言。</p><p>上海市會展行業協會於 2024 年 1 月初啓動 「2023 年度上海品牌展覽會、優秀展覽會」評選工作，旨在進一步貫徹落實《上海市推動會展經濟高質量發展，打造國際會展之都三年行動方案（2023-2025 年）》，培育一批細分行業領域處於世界領先地位的國際知名會展項目。評選活動共收到 54 家主辦企業、合計 99 份 2023 年本市舉辦的展覽會申報材料，展覽面積總計 990 萬平方米，占上海主要場館舉辦展覽會面積的 60% 以上。經評審並公示，共評選出 20 個展覽會授予「2023 年度上海品牌展覽會」稱號， 55 個展覽會授予「2023 年度上海優秀展覽會」稱號。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 03:29:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477639</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477639</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/618.JPG"/>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，俞凱]]>
            </author>
            <category>上海會展業</category>
            <category>浦江頭條</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/618.JPG"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/90/619.JPG"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江蘇省委常委會會議：省級領導不得幹預曾工作過的地方和單位幹部選用]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央紀委國家監委網站 2 月 26 日公佈了江蘇省人大常委會原黨組成員、副主任劉捍東被開除黨籍的消息。</p><p>經查，劉捍東喪失理想信念，背棄初心使命，對抗組織審查；違反中央八項規定精神，違規收受禮品、禮金、消費卡，接受可能影響公正執行公務的宴請；違反組織原則，不按規定報告個人有關事項，利用職權違規為他人職務晉升調整提供幫助；把手中權力異化為謀取私利的工具，利用職權為親屬謀取利益，縱容、默許親屬利用本人職權謀取私利；政績觀扭曲，攬權妄為，在工作中不正確履行職責；既想當官又想發財，與不法商人勾肩搭背、沆瀣一氣，大搞新型腐敗和隱性腐敗，利用職務便利為他人在土地出讓、企業經營等方面謀利，並非法收受鉅額財物；濫用職權，致使國家利益遭受特別重大損失。</p><p>隨後，江蘇省紀委監委網站消息，近日，省委常委會召開會議，通報中央紀委國家監委給予劉捍東開除黨籍的處分決定。省委書記信長星主持會議並講話。</p><p>與會同志一致堅決擁護黨中央決定。會議認為，劉捍東喪失理想信念、背棄初心使命，嚴重違反黨的政治紀律、組織紀律、廉潔紀律和工作紀律，構成嚴重職務違法並涉嫌受賄、濫用職權等犯罪，且在黨的十八大後不收斂、不收手，性質嚴重，影響惡劣。黨中央決定給予劉捍東開除黨籍處分，充分體現了以習近平同志為核心的黨中央把反腐敗鬥爭進行到底、把黨的自我革命進行到底的堅定決心和頑強意志。江蘇省委堅決擁護黨中央決定。全省各級領導班子和領導幹部要深刻汲取教訓，以案為鑑、舉一反三，以徹底的自我革命精神對照檢視反思、不斷改進提升，更好擔負起黨和人民賦予的職責使命。</p><p>會議強調，要以案為鑑檢視反思政治紀律這根弦有沒有繃緊，更加自覺擁護「兩個確立」、做到「兩個維護」。始終把絕對忠誠作為首要政治品質，不折不扣貫徹落實習近平總書記重要指示和黨中央決策部署，對黨襟懷坦白、表裏如一，讓黨信得過、靠得住、能放心。加強對執行政治紀律、落實「國之大者」等情況的監督檢查，推動黨員幹部把講政治落實到日常工作上、體現到一言一行中。</p><p>要以案為鑑檢視反思中央八項規定精神有沒有嚴格落實，更加自覺養成簡樸之風、弘揚清廉之風。以更高標準嚴格要求自己，堅決防止「小節無礙」的麻痹心理、「下不為例」的放縱心態。馳而不息正風肅紀，不斷加固中央八項規定堤壩。</p><p>要以案為鑑檢視反思組織原則有沒有守牢，更加自覺強化組織觀念、嚴守組織紀律。省級領導幹部要帶頭強化組織意識，不得幹預曾經工作過的地方和單位幹部選用，主動、全面、如實報告個人有關事項，始終按組織原則辦事。各級組織部門要加強選人用人風氣監督，加大對領導幹部個人有關事項抽查核實力度，切實維護各項組織制度的嚴肅性、權威性。</p><p>要以案為鑑檢視反思權力界限有沒有逾越，更加自覺依法依規用權、從嚴自警自律。各級領導幹部必須時刻保持反躬自省的自覺和如臨如履的謹慎，做到秉公用權、依法用權、廉潔用權、為民用權，嚴守政商交往界限，加強家庭家教家風建設。各級黨組織要加強對權力運行的制約和監督，壓縮權力設租尋租空間。</p><p>要以案為鑑檢視反思工作職責有沒有正確履行，更加自覺端正政績觀、紮實推動高質量發展。堅決堵塞制度漏洞，不斷規範黨員幹部履職行為，特別是「關鍵少數」要帶頭樹牢正確政績觀，始終做到對黨和人民負責、對事業發展負責。</p><p>會議強調，要深刻認識到當前反腐敗鬥爭形勢依然嚴峻複雜，反腐敗絕對不能回頭、不能鬆懈、不能慈悲，必須永遠吹衝鋒號。要有針對性地開展警示教育和問題整改，以案促改、以案促建、以案促治。各級黨組織要堅決扛起管黨治黨政治責任，一體推進不敢腐、不能腐、不想腐，把嚴懲政商勾連的腐敗作為攻堅戰重中之重，下大氣力剷除腐敗產生的土壤和條件，堅決打贏反腐敗鬥爭攻堅戰持久戰。</p><p>上述江蘇省委常委會會議提到，「省級領導幹部要帶頭強化組織意識，不得幹預曾經工作過的地方和單位幹部選用，主動、全面、如實報告個人有關事項，始終按組織原則辦事。」</p><p>公開資料顯示，劉捍東，男，1959 年 8 月生，漢族，安徽舒城人，中央黨校大學學歷，1984 年 12 月加入中國共產黨，1977 年 10 月參加工作。</p><p>劉捍東仕途未離開過江蘇，他早年在南京工作，曾任原江浦縣委書記，南京市委常委、政法委書記、浦口區委書記，南京市委常委、政法委書記、江寧區委書記，南京市委常委、江寧區委書記等，2008 年任鎮江市委副書記、代市長，次年起任鎮江市長。</p><p>2012 年，劉捍東調任江蘇省財政廳廳長、黨組書記兼省地方税務局黨組書記，後於 2018 年出任江蘇省人大常委會副主任。2023 年 4 月，劉捍東被查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 03:17:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477717</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477717</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/132.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26477717_2024022711174e7552a3-102c-4f14-a5a9-38da20b1cfa8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，嶽懷讓]]>
            </author>
            <category>江蘇省</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/132.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/121.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民法院案例庫今起對社會開放，與中國裁判文書網互為補充]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>最高人民法院今天召開新聞發佈會，宣佈人民法院案例庫正式上線並向社會開放。公眾註冊登錄後就可以查閲，案例庫將為公眾提供什麼樣的服務，和中國裁判文書網中發佈的案例有什麼區別，中國裁判文書網是否會關閉？發佈會上，最高人民法院相關負責人迴應了這些疑問。</p><p>最高人民法院介紹，為推動解決案例指導不規範、不及時、不繫統、不一致和難檢索等問題，更好滿足社會各界和人民羣眾多元化司法需求，最高人民法院決定建設人民法院案例庫。今天，人民法院案例庫正式上線並向社會開放。人民法院案例庫的網址是：<a href="http://www.rmfyalk.court.gov.cn/">www.rmfyalk.court.gov.cn</a>，也可以從最高人民法院官網首頁的「人民法院案例庫」圖標直接點擊進入。</p><p>人民法院案例庫，收錄的是經最高人民法院審核認為對類案具有參考示範價值的權威案例，包括指導性案例和參考案例。建設人民法院案例庫，經過最高人民法院統一審核把關，編髮對類案辦理具有參考示範價值的權威案例，逐步覆蓋各類案由和罪名、各種疑難複雜法律適用問題，能夠給法官辦案提供更加權威、更加規範、更加全面的指引。最高法要求，法官在審理案件時必須檢索查閲案例庫，參考入庫同類案例作出裁判。這對於促進統一裁判規則和尺度，避免「同案不同判」，保障法律正確、統一適用無疑具有重要意義。</p><p>人民法院案例庫對社會開放，有助於人民羣眾通過生動鮮活的案例更好地學習法律、運用法律，增強法律意識、明悉行為邊界，同時強化自我保護；發生糾紛後，可以藉助已經生效的類似權威案例瞭解裁判規則、預測訴訟結果，從而減少不必要的起訴、上訴和申訴。藉助權威案例，各類調解組織也可以更好地做當事人的引導、説服工作，儘可能促成調解。這樣可以起到「發佈一案、教育一片」的效果，真正把「抓前端、治未病」落到實處。</p><p><strong>中國裁判文書網不會關閉，與人民法院案例庫互為補充</strong></p><p>最高人民法院表示，高度重視司法公開工作，切實加大裁判文書公開力度，持續優化裁判文書公開機制，不斷提升裁判文書公開質效。在繼續辦好、優化中國裁判文書網的同時，建設人民法院案例庫，收錄體例規範、要素齊全、便於檢索的參考案例，不僅為廣大司法法律界人士提供更加精準、權威的辦案參考和研究素材，也有效迴應了人民羣眾對更深層次司法公開的現實需求。可以説，人民法院案例庫是針對需求側創新提供的新型「司法供給」和「法治產品」。</p><p><strong>目前人民法院案例庫入庫案例達到 3711 件</strong></p><p>據統計，人民法院案例庫入庫案例達到 3711 件。其中，刑事案例共 1453 件，佔比 39.15%；民事案例共 1643 件，佔比 44.27%；行政案例共 405 件，佔比 10.91%；國家賠償案例共 23 件，佔比 0.62%；執行案例共 187 件，佔比 5.04%。</p><p>首批入庫案例有如下特點：</p><p>（1）基本實現了對常見罪名、多發案由的「全覆蓋」。盜竊罪、幫信罪、詐騙罪、故意傷害罪、毒品犯罪等常見罪名，民間借貸糾紛、婚姻家庭糾紛、機動車交通事故責任糾紛等案件體量較大的案由，均收錄了一批入庫案例。可以説，目前案例庫入庫案例的總量雖然還比較有限，但在指導常見案件辦理、處理常見法律適用問題方面，已基本能滿足司法實踐所需。</p><p>（2）注重體現「為大局服務、為人民司法」要求。編髮了一批有利於推動經濟社會高質量發展案例，如民營企業產權和企業家權益保護案例、涉案企業合規案例、知識產權保護案例等。針對社會關切，編髮了一批事關民生的案例，如懲治網絡暴力和電信網絡詐騙案例、維護食品藥品安全案例、涉彩禮返還糾紛案例、各類勞動爭議案例等。為彰顯對老幼等特殊羣體的司法保護，案例庫還設有「涉老年人保護案例」「涉未成年人保護案例」等特色專欄。</p><p>（3）高度重視入庫案例的「新鮮度」和時效性。優先選取新近案例。例如，去年 12 月，「兩高兩部」發佈了《關於辦理醉酒危險駕駛刑事案件的意見》，對醉酒型危險駕駛罪的定罪量刑標準和有關法律適用問題作了新的規定。為此，案例庫專門收錄了一批適用最新意見審理的醉駕案例，確保入庫案例不過時，能切實發揮指導審判、服務社會的功能。</p><p><strong>案例庫將及時補充新案例，清理替換過時案例</strong></p><p>最高人民法院表示，目前的入庫案例雖然實現了常見罪名、多發案由的全覆蓋，但距離「覆蓋各類罪名、案由，在同一罪名、同一案由下的不同法律適用問題也將有相應案例」的建設目標相比，還有很大的差距。而且，隨着經濟社會不斷髮展，新的法律、司法解釋不斷推出，必將有很多新的法律問題需要明確適用規則，需要及時補充新案例，清理、替換過時案例。因此，案例庫的建設必將是一個長期的動態過程，可以説「只有進行時、沒有完成時」，最高人民法院將持續做好這項具有基礎意義的重大工程。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 02:41:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477704</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477704</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/24.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26477704_202402271042dcc503c6-276f-4540-bfe8-c3219548d175.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[張賽、李明/央視新聞]]>
            </author>
            <category>人民法院案例庫</category>
            <category>法治中國</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/24.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/91/25.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海將舉辦最大規模古埃及文明出境展，哪些文物將展？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>澎湃新聞獲悉，埃及當地時間 2024 年 2 月 25 日，上海博物館館長褚曉波與埃及最高文物委員會秘書長穆斯塔法·沃茲裏在埃及首都開羅就雙方共同籌備的 2024 年古埃及文明大展舉行協議簽約儀式。據悉，該展為有史以來全球最大規模、亞洲最高等級的古埃及文物出境展，將囊括精選自埃及多家博物館的 787 件古埃及文明不同時期文物，且展期超過一年。展覽力圖向觀眾揭秘古埃及文明面貌、公佈古埃及最新考古發現與研究成果。</u></p><p>經過長達一年的交流協商，埃及最高文物委員會與上海博物館決定雙方將共同合作舉辦「金字塔之巔：古埃及文明大展」，展覽將於 2024 年 7 月 19 日至 2025 年 8 月 17 日在上海博物館人民廣場館舍呈現。</p><p>穆斯塔法·沃茲裏介紹, 此次展覽囊括了 787 件古埃及文明不同時期的文物，這些文物精選自埃及多家博物館，包括埃及國家博物館、馬尼亞爾宮博物館、盧克索博物館、伊斯梅利亞博物館、蘇伊士博物館等，此外還將有一批埃及最高文物委員會考古隊在薩卡拉地區取得的最新發掘成果在展覽中呈現。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/601.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">埃及國家博物館</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/599.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">上海博物館館長褚曉波與埃及最高文物委員會秘書長穆斯塔法·沃茲裏共同簽署古埃及文明大展協議</p><p></p><p>埃及最高文物委員會博物館處負責人莫阿門·默罕默德·奧斯曼介紹，展覽中的重磅展品將有圖坦卡蒙、阿蒙涅姆赫特三世以及拉美西斯二世等法老鵰像，成套木乃伊棺，女王金飾以及薩卡拉地區新發現的彩繪木棺、動物木乃伊和雕像等。其中超過 95% 以上的文物為首次來到亞洲，展期將逾一年之久。</p><p>作為有史以來全球最大規模、亞洲最高等級的古埃及文物出境展，展覽將通過「法老的國度」「薩卡拉的秘密」「圖坦卡蒙的世界」三個專題展開獨立敍事，從不同角度解讀古埃及文明的深邃內涵。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/602.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">薩卡拉考古工地</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/603.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">埃及吉薩三大金字塔</p><p></p><p>「法老的國度」將講述一部濃縮的古埃及文明通史，並選擇多件中國古代文物與之對比展陳，以示人類文明的多樣性和共通性。「薩卡拉的秘密」聚焦 2020 年全球十大考古發現——薩卡拉出土的彩繪木棺、動物木乃伊及貓神廟遺址，首次系統公佈埃及考古隊近十多年來在該地區自主考古取得的重大發現，這也將是揭示薩卡拉秘密的全球首展。「圖坦卡蒙的世界」則以法老圖坦卡蒙為線索，探究其所處時代的社會變革與信仰轉變。</p><p>屆時，上海博物館將為展覽同期改造啓用人民廣場館一樓的三個展廳，在總面積達 3000 平方米的展陳空間中，通過展覽敍事、文物陳列與數字技術，為觀眾打造沉浸式的觀展體驗。</p><p>上博方面表示，展覽協議的簽約標誌着中國博物館機構與埃及政府在古代文明展覽領域首度直接合作的正式開始。上海博物館館長褚曉波表示，此次展覽是上海博物館「對話世界」文物藝術系列的第四個大展，也是上海博物館自 1952 年建館以來規模最大的特別展覽。中埃兩國友好源遠流長，歷史悠久燦爛，希望通過展覽進一步推進世界文明交流互鑑。未來，雙方將保持良好密切的合作關係，開展更多交流與合作。​</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>重點展品：</strong></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/598.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">圖坦卡蒙雕像</p><p></p><img alt="" style="width:535px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/597.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">女子頭像，可能為尼弗爾提提</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/596.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">木乃伊肖像</p><p></p><img alt="" style="width:418px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/595.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">含青金石與藍色鉛質玻璃珠的金項圈</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/594.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">彩繪人形木棺</p><p></p><img alt="" style="width:484px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/593.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿蒙荷太普四世雕像</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿赫荷太普王后的手鐲</p><p></p><p>（本文圖文資料由上海博物館提供）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 01:32:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26472127</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26472127</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/605.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26472127_2024022709366334c0b9-6a2c-4407-87e4-bcbe1ec75184.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，陳若茜，綜合報道]]>
            </author>
            <category>古埃及文明大展</category>
            <category>埃及考古</category>
            <category>埃及國家博物館</category>
            <category>上海博物館</category>
            <category>古代藝術</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/605.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/18/606.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國交通部：將允許中國航司執飛中美往返航班增至每週 50 班次]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>當地時間 2 月 26 日，美國交通部宣佈，從 3 月 31 日開始，將允許中國航司執飛的中美往返航班數量從 35 架次增加到 50 架次。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 23:21:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/26477123</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/26477123</link>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/26477123_2024022707217ae0508d-0a3a-479d-afd1-e34fbde25c51.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[劉驍騫/央視新聞]]>
            </author>
            <category>中美</category>
            <category>全球速報</category>
            <media:content
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/293/85/466.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
