<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 12 Nov 2023 05:27:49 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大连通报知名网络博主在大连遭遇鬼秤：电子计价秤检定结论为不合格]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533618" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/5272e3b2f1b9497a871cda4bee0df180/hd/20231112130817872b9e84b5f-137a-42f8-a061-d108e6ee627a-045a2cdd-1fd0-2299-565e-2448d1177bb6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/30/353.jpg" data-duration="00:21" data-verticalvideo="0" data-width="1280" data-height="720"></video>11 月 12 日，大连市市场监督管理局发布案情通报：中山区寻味来餐饮店在经营中使用的电子计价秤经无锡市计量测试院检测，检定结论为不合格。]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:26:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272032</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272032</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑：衞佳明，素材来源：综合网络，大连市场监管]]>
            </author>
            <category>鬼秤</category>
            <category>七环视频</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/30/353.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/30/354.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[告别「有县无城」：新疆批准和田县政府驻地由和田市迁出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>新疆维吾尔自治区和田县正式告别「有县无城」的历史。</p><p>11 月 11 日，和田地区行政公署网站刊发公告称，「根据中华人民共和国国务院令第 704 号《行政区划管理条例》第十八条规定，现对我地区行政区划变更有关情况公示如下：2023 年 11 月 3 日自治区人民政府批准和田地区和田县人民政府驻地由和田市古江南路 6 号迁移至拟设百和镇沙田社区科技路 11 号及和田市设立玉河街道。」该公告由和田地区民政局于 11 月 10 日发布。</p><p>在此番县政府驻地迁移前，和田县是全疆唯一的「有县无城」县。</p><p>位于新疆最南端的和田地区下辖和田市、和田县、皮山县、墨玉县、洛浦县、策勒县、于田县、民丰县 7 县 1 市。其中，位于和田地区中部的和田县与县级和田市相邻。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/27/687.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">和田地区行政区划。和田地区行政公署网站，图</p><p></p><p>公开资料显示，和田县政府驻地此次迁往的拟设百和镇沙田社区科技路 11 号，位于和田县经济新区。</p><p>据和田县政府网站介绍，和田县南北长约 500 千米，东西宽 20-150 千米不等，行政区域面积 41080 平方千米。全县辖 3 个镇、10 个乡，259 个行政村、1 个社区，1172 个村民小组。</p><p>和田旧称「和阗」，1950 年设和阗专区，1959 年改和阗为和田，1971 年改专区为地区，1979 年建立和田行政公署。1984 年 6 月，经国务院批准成立和田市，将和田地区下辖和田县的和田镇、肖尔巴格公社、拉斯奎公社及良种场划归和田市管辖。至此，和田县有县无城，县属机关单位分布在和田市区。</p><p>在和田县当地，「有县无城」的情况给政府工作带来一些麻烦。</p><p>和田县市场监督管理局在 2022 年底发布的 2021 年度法治政府建设工作总结中提到，「和田县有县无城，经营场所分布零散监管对象较多，监管工作呈现出线长、面广、量大的特点。基层监管人员严重不足，导致在日常监督检查中没有真正落到实处。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:24:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271338</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271338</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/10.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271338_202311121324637d4b95-3fc5-4eee-ba5b-f6cafc92afff.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>区划调整</category>
            <category>和田县</category>
            <category>政府驻地迁移</category>
            <category>有县无城</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/10.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/14.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[河南郑州市副市长陈宏伟已任市委常委]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据河南郑州市政府网站消息，11 月 7 日，市委常委、副市长陈宏伟到新密市督导主题教育分包信访案件，深刻剖析问题症结，提出具体解决办法，着力推动信访案件实质化解。</p><p>上述官方信息显示，郑州市副市长陈宏伟现已担任市委常委职务。</p><img alt="" style="width:200px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/174.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>陈宏伟，男，汉族，1967 年 2 月生，大学，经济学博士，中共党员，曾任郑州市金水区委书记等职，于 2020 年 1 月任郑州市副市长，负责自然资源和规划、城乡建设、城市管理、园林绿化、生态建设、新型城镇化建设、住房保障、交通运输等重点工作。</p><p>2023 年 10 月，河南省委组织部发布拟任职干部公示，陈宏伟拟任省辖市委常委。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:23:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271355</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271355</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/859.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271355_202311121324be9f5ada-d237-405f-a64c-0ee4f770bb4d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>河南人事</category>
            <category>郑州</category>
            <category>陈宏伟</category>
            <category>人事风向</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/859.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/28/860.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖北襄阳健桥医院贩卖出生证，院长叶某芝等 6 人被批捕]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 12 日，湖北襄阳市人民政府发布通报，11 月 6 日，网民举报襄阳健桥医院（襄城区陈侯巷 169 号，民营，法定代表人叶某芝，女，55 岁）贩卖出生医学证明等问题后，襄阳市立即成立由市委、市政府主要领导任组长、相关市领导为各工作组负责人，市公安、衞健、纪检监察等部门组成的工作专班，从严从快、依法依规开展问题调查、案件侦办和追责问责等工作。</p><p>截至目前，叶某芝等 6 名犯罪嫌疑人已被检察机关批准逮捕，公安机关另对 4 名犯罪嫌疑人依法刑事拘留，相关调查侦办工作正在加紧进行。衞健部门已依法吊销叶某芝的《医师执业证书》、刘某静的《护士执业证书》，其他涉案医务人员的调查处理工作正在开展；已依法取消健桥医院出生医学证明签发资格、母婴保健技术服务执业资格。纪检监察机关对相关领导干部和公职人员失职失责行为、违纪违法问题迅速开展调查，已对 13 名相关责任人立案审查。</p><p>下一步，襄阳市将继续抓紧案件侦办，深挖彻查，依法严惩违法犯罪行为；组织开展衞健行业专项整治，切实加强规范管理；彻查失职失责行为和背后腐败问题，决不姑息。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:16:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272089</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272089</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/77.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272089_202311121322d17ad02c-2e6f-483a-9371-c6f4705e5a80.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>贩卖出生医学证明</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/77.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/79.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[想当年丨《北京人在纽约》：人生如梦]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>编者按：这里是一个怀旧剧场。</u></p><p>「千万里我追寻着你，可是你却并不在意，你不像是在我梦里，在梦里你是我的唯一」。如果说，刘欢演唱的《千万次的问》是 1993 年秋天最火爆的流行歌曲也不为过。原因也很简单，这首歌曲是 21 集电视剧《北京人在纽约》的片尾曲。而这部电视剧在中央电视台第二频道黄金档首播（1993 年 9 月 26 日）后引起巨大轰动，播至第 21 集当日便开始重播，随后一口气拿下了 1993 年度「五个一」工程奖、第十二届大众电视金鹰奖、第十四届飞天奖等多项殊荣。</p><img alt="" style="width:570px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/120/614.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《北京人在纽约》海报</p><p></p><p>顾名思义，《北京人在纽约》讲述了一个中国新移民前往纽约打拼的故事。剧组为此耗资 150 万美元前往美国实地拍摄。对于上世纪 90 年代初期的中国观众而言，《北京人在纽约》犹如打开的一扇窗户，感受到了充满现代性的异国风情。</p><p>在每一集的片头，炫目的曼哈顿天际线、鳞次栉比的摩天大楼、流光溢彩的时代广场、纵横交错的高架桥、川流不息的车辆，真实可感地呈现在中国观众的电视屏幕上。乃至剧中人物不同场合下所喝的饮料、红酒，也让观众感到新奇。当然，今天看来，剧中呈现的城市化的生活方式早已不足为奇。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/120/612.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">剧中出现的纽约特朗普大厦</p><p></p><p>电视剧的主角王启明（姜文饰演）及其妻子郭燕（严晓频饰演），正是带着对美好物质生活的向往，也就是所谓美国梦，来到了美国纽约。</p><p>王启明在国内是出类拔萃的大提琴家。正因为如此，他把大提琴带到了美国，可见他期望在美国继续从事自己的专业，发挥专业的特长。然而，他的「美国梦」几乎在一开始就宣告破灭了。</p><p>当这对夫妻落地纽约后，来接机的郭燕姨妈竟将他们送到一个破旧不堪的地下室，丢下 500 美元后便离开了。初来乍到，最基本的生存条件对他们来说都成了一种奢侈。两人由惊愕、疑惑到受委屈、被羞辱，郭燕伤心地哭了起来。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/121/45.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姜文扮演的主人公王启明</p><p></p><p>这一幕，实际上也是贯彻整部电视剧的中西文化冲突的一个缩影。在已经有些西方化的姨妈看来，帮助他们办了来美手续，从机场接来并安排了住宿，还借给生活费，介绍王起明到中餐馆打工，这已经超过了西方的人情标准了；而在中国文化薰陶下成长起来的大陆人看来，姨妈太不够味太势利，似乎故意向他们示威，让他们品尝西方的人情冷暖。</p><p>这些闯荡美国的中国新移民经历了生活上的困窘和情感上的折磨与动荡。正如郭燕的姨妈所说，「回不去了」，他们「既不是中国人，也不是美国人」。在美国找不到自身的归属感。</p><p>而《北京人在纽约》的故事主线，则是王启明从地下室开始的奋斗史。他在两三年的时间内从中国餐馆的洗碗工变为身价百万的制衣厂老板，从一文不名的穷小子到跻身上流社会的华人富商，其住处也从阴暗的地下室搬到纽约皇后区的豪宅。</p><p>只不过，他的发迹之路并不体面：先是依靠情人阿春的资金资助，之后依靠前妻郭燕的二婚丈夫大衞。为了「成功」王启明不择手段，背信弃义，甚至不惜牺牲朋友和亲人的情感、人格尊严。即便如此，由于美国经济陷入周期性衰退，王启明的不动产投资损失惨重。为了有足够的流动资金，王启明在大西洋赌城孤注一掷。然而，好运尽逝，王启明输掉了一切。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/120/610.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">郭燕再婚大衞</p><p></p><p>这令人联想到电视剧片头字幕所说，「如果你爱他，那么送他去纽约， 因为那是天堂；如果你恨他，那么送他去纽约，因为那是地狱。」事实上，纽约既非天堂，也不是地狱，而弥漫在剧中的失望和幻灭感却挥之不去。</p><p>大衞和郭燕度蜜月归来，大衞发现自己原先的客户已经成了王启明的，因此愤而把她赶出了家门。面对大衞的埋怨和不理解，郭燕选择了隐忍、离开了大衞，在美国一所大学里做清洁工以此作为对自己的惩罚。</p><p>至于王启明的女儿，正值青春期的宁宁来到美国后，即使住上了父母挣来的大房子，但是面对支离破碎的家庭中没有父母完整的爱，她竟以一种极为颠覆的叛逆作为报复——嫁给自己美国男朋友的父亲。</p><p>电视剧将近尾声时王启明伸出中指，表明他对纽约、对美国、对这个繁华的金钱世界的态度。此时，他所拥有的几乎都被一掠而光：他作为艺术家的尊严被生活现实掠走，他挚爱的妻子被美国人掠走，他心疼的女儿被西方文化掠走，甚至他的好友大李在美国奋斗多年为求绿卡而不得，最后还不幸意外车祸死亡……王启明的美国梦彻底破灭了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/120/609.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">大李的葬礼，同时也是「美国梦」的葬礼</p><p></p><p>耐人寻味的是，在《北京人在纽约》电视剧的最后，王启明的北京好友邓衞前来投奔身在纽约的王启明，接机的王启明把邓衞送到他们最早住过的破旧地下室，并留下 500 美元后离去。于是，人们看到了熟悉的一幕：邓衞破口大骂王启明。这也是另一个「美国梦」尚未开始即告破灭的表征。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:14:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25195043</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25195043</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/42.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25195043_20231112131467da706d-4da6-44bf-951c-d7e9dcb294bb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[洪三宇]]>
            </author>
            <category>想当年</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/42.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/122/45.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南怀化通报一小学被曝食堂吃出疑似鼠头：异物为兔头唇部]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>怀化市鹤城区联合调查组发布调查情况通报</strong></p><p>针对「一小学被曝食堂中吃出疑似鼠头异物？」网络视频，11 月 9 日下午，怀化市鹤城区市场监管、教育、公安等部门组成的联合调查组，在省、市专家组指导下开展调查。现将相关情况通报如下：</p><p><strong>一、事情原由</strong></p><p>11 月 7 日中午，鹤城区舞水小学西校区一学生在校午餐时发现疑似异物，下午放学后带回家，随后其家长将疑似异物拍照上传至网络，并于 9 日下午 3 时许又发至抖音，后被人加工在网上传播。</p><p>9 日下午 1 时许，鹤城区市场监管局接到其家长向 12345 市长热线投诉的交办件后，在学校负责人见证下，依法对涉事学校食堂香辣兔丁菜品留样样品实施了封存；下午 5 时许，在鹤城区教育局、鹤城公安分局及学生父母见证下，区市场监管局又依法对保存在该学生家中的疑似异物实施了封存。</p><p><strong>二、调查过程</strong></p><p>11 月 10 日凌晨 2 时，鹤城区政府一名副区长带领区教育局、区市场监管局各 1 名工作人员以及省专家组 1 名成员，连夜将 2 个封存样本送往具有资质的国家级权威食品检验机构进行检测。10 日晚上 8 时许，<strong>检验机构出具《检验检测报告》两份，检测结果均为「未检出鼠成分，检出兔成分」。</strong></p><p>同时，联合调查组对涉事学校相关教师、学生、家长和食堂工作人员进行了询问取证，调取了学校与配送公司在微信上关于营养改善计划带量食谱的传输文件和即时通讯记录，查看了食堂后厨视频，查阅了 11 月 7 日供货方编号为 XSD20231100062 的销售单（注明为兔肉，数量 240 斤）、编号为 4307827860 的动物检疫合格证明（种类为兔）、11 月 6 日—11 日的学校带量食谱（11 月 7 日为香辣兔丁、粉丝炒肉沫、丝瓜汤）、11 月 7 日的学校食堂原辅材料出库明细（记有兔肉 240 斤），以上均显示 11 月 7 日当天涉事学校食堂买进了兔肉并加工成菜品，供师生午餐食用。</p><p><strong>三、调查结论</strong></p><p>综上，<strong>依据联合调查组调查情况以及国家级权威机构检测结果，确定视频中的疑似异物为兔头唇部。</strong></p><p>调查发现，因学校管理漏洞和食堂工作人员对兔肉加工过程中的操作问题，导致兔唇边的白色兔毛和兔齿没有除尽，学校和食堂负有责任。目前，区委区政府已责成区教育和市场监管部门进行调查处理，追究相关责任，并加强监督管理，立行立改。同时组织全区学校举一反三，全面自查整改，切实保障全区师生用餐衞生安全和营养健康。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:12:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25272034</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25272034</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/63.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25272034_202311121327e9a8764f-8409-46ce-bd27-892f0a3dd717.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[怀化新闻网]]>
            </author>
            <category>怀化</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/63.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/31/65.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[湖南岳阳县：实施购房补贴和契税补贴，鼓励开展商品房现售试点]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/944/760.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>据中共岳阳县委宣传部微信公众号「微巴陵」11 月 11 日消息，湖南省岳阳市岳阳县发布《岳阳县人民政府办公室印发&lt;关于进一步支持刚性和改善性住房需求促进我县房地产市场平稳健康发展的若干措施（试行）&gt;的通知》，涉及公积金贷款等 21 项措施。</p><p><strong>鼓励开展商品房现售试点</strong></p><p>文件显示，岳阳县将大力推动「商改住」去库存。已建未售的非住宅用房（含商业公寓、营业性商业用房），经申请批准可变更为商品住房或企业自持租赁住房，支持以适当比例改为保障性租赁住房，并及时向水、电、气经营单位和物业主管部门报备，其用水、用电、用气和物业费执行居民收费标准；非住宅用房经批准变更后的住房，其土地使用年限不变。</p><p>鼓励开展商品房现售试点。<strong>鼓励引导房地产开发企业采取现售模式销售商品房，推荐有条件的房地产开发企业实施现售试点。</strong>对采取现房销售的商品房项目及房地产开发企业，在土地供应、信贷支持、财税政策、容缺审批、信用评价等方面给予优惠政策支持。相关优惠政策另行制定。</p><p><strong>实施购房补贴、契税补贴</strong></p><p>支持人才购房需求。对符合《中共岳阳县委岳阳县人民政府关于印发〈岳阳县加快推进人才强县建设的若干措施〉的通知》（岳县发〔2021〕13 号）要求，且在本县购买首套新建商品住房的全职引进人才，发放购房补贴（分 3 年发放，第一年发放 30%，第二年发放 30%，第三年发放 40%）：博士研究生及市级以上（含市级）领军人才 20 万元，全日制硕士研究生 5 万元，「双一流」高校（含原 985、211 高校）全日制本科毕业生 3 万元，其他高校全日制本科毕业生 2 万元；正高职称人才 20 万元，副高职称人才 6 万元，高级技师 15 万元，技师 6 万元。同时符合多种情况的对象，按照标准从高、不重复补贴的原则执行。</p><p>支持刚性和改善性住房需求。自本措施执行之日起，凡在本县购买新建商品住房的个人，签订新建商品房买卖网签合同，并在 2 个月内缴清契税的，由县财政局给予每套 1 万元的补贴。</p><p>实施购房契税补贴优惠。在本县购买新建商品房（含住宅、非住宅）的个人，签订新建商品房买卖网签合同，并在 2 个月内缴清契税的，由县财政局按其所缴纳契税税额的 50% 对购房人予以补贴。</p><p>实施住房贷款或租金个人所得税附加扣除。满足个人所得税纳税人条件的首套购房人或承租人，可选择首套房的住房贷款利息支出或住房租金中一项纳入个人所得税专项附加扣除，住房贷款利息每月按 1000 元标准扣除，住房租金每月按 1100 元标准扣除。</p><p><strong>拥有一套住房且已结清房贷的家庭执行首套房政策</strong></p><p>岳阳县还将加大个人住房按揭贷款支持。落实新发放首套住房商业性个人住房贷款利率政策动态调整长效机制，在城市个人住房贷款利率动态调整下限基础上，金融机构结合自身经营情况、客户风险状况和信贷条件等合理确定首套住房个人住房贷款利率，支持刚性和改善性住房需求。对拥有一套住房并已结清相应购房贷款的家庭，为改善居住条件再次购买普通商品住房申请贷款的，金融机构执行首套房贷款政策。</p><p>加大购房公积金贷款支持。统一执行 80 万元的住房公积金贷款额度上限，提高二套房住房公积金贷款比例，首付比例调整为不得低于 30%，贷款额度可达到所购住房价款的 70%，二套房组合贷款最高额度不得超过所购住房价款的 60%。</p><p>加大外来人员购房公积金贷款支持。岳阳县新引进的高层次人才（A、B 类）、博士研究生、全日制硕士研究生和本科毕业生，在本县购买首套住房，均可按首套房政策办理住房公积金贷款，且贷款额度上限调整为 120 万元。外来务工人员在岳阳缴纳住房公积金且在本县购买住房的，可按本县住房公积金缴存职工同等标准办理住房公积金提取和申请公积金贷款。</p><p>拓展住房公积金提取范围。开放偿还住房商业按揭贷款本息的公积金提取，职工家庭产权房屋不超过两套且有住房商业按揭贷款的，除末笔还贷外，在正常偿还住房商业按揭贷款 6 个月后，方可申请还贷公积金提取，可多次提取，每次申请提取间隔 6 个月以上，提取额度为不超过上次提取日至本次提取日的正常还贷本息。在本县无自有住房且租赁住房的职工家庭，提取住房公积金额度最高不超过 1500 元/月，其中多子女家庭可按实际房租提取住房公积金。</p><p>加强房地产项目信贷支持。完善房地产企业和建筑企业信贷服务，进一步稳定房地产开发贷款投放和建筑企业信贷投放。支持开发贷款、信托贷款等存量融资合理展期，有序开展并购贷业务，为「保交楼」项目提供新增配套融资贷款，加快推进房地产市场风险市场化出清。</p><p>加大非住宅信贷支持力度。加大购买非住宅商品房支持力度，创新信贷产品，积极支持创新创业主体对非住宅商品房自持、租赁及运营的信贷需求。</p><p><strong>实施商住用地出让优惠</strong></p><p>文件提出，科学规划房地产用地。合理确定新增房地产用地规模和用途，确保供需平衡。完善「熟地」「净地」供应机制，对周边道路、管线等基础设施配套到位的区域和地块优先供应。</p><p>妥善解决日照影响。依照国家日照标准，在土地出让前及时掌握并协调处理宗地周边利害关系人合法诉求。</p><p>岳阳县将实施商住用地出让优惠。商住用地竞拍保证金最低比例下调至挂牌总价的 20%，土地出让金可在出让成交之日起 1 年内缴清。</p><p>盘活房地产用地资源。支持已出让未开发的土地依法转让，对未完成开发投资总额 25% 以上的出让商住土地，可探索实行预告登记转让制度。</p><p>优化商业地产建设配比。对已出让尚未建设的非住宅商品房用地（出让合同中有特别约定商业配置条款的除外），在满足公共服务设施和基础配套设施承载力，以及城市风貌管控要求的前提下，可适当调整商住配比，经申请批准后调整为居住、养老、文化、体育等用地开发建设，具体调整比例由自然资源部门确定。</p><p><strong>放宽购房落户及就近入学条件</strong></p><p>岳阳县将积极推进容缺后补审批机制。土地出让金缴纳比例不低于 50% 且未取得《不动产权证》时，可容缺受理、审查、批准项目修建性规划方案、总平面图，办理建设用地规划许可证、不高于已审定规划总面积中计容面积 50% 的建设工程规划许可证审批。</p><p>分阶段办理建筑工程施工许可。企业依据自然资源部门出具的规划条件批文，可办理土方开挖与基坑支护阶段施工许可；凭自然资源部门审定的修建性详细规划、总平面图和建筑工程设计方案，可申请基础和地下室（±0.000 以下）施工许可；承诺按时补件后，在桩基进场施工时，在保证主体结构安全的前提下，可容缺办理施工图审查备案、工程消防设计审核意见书。&nbsp;</p><p>文件要求，优化房地产项目资金监管。加强商品房预售资金监管，预售资金只能用于取得商品房预售许可证后发生的各项建设费用。开发企业可暂缓储存房地产开发项目资本金，实现销售收入后在资金监管账户上留足项目资本金。存量项目资本金在完成主体工程「五方」验收后，可申请全部解控。</p><p><strong>放宽购房落户及就近入学条件。</strong>凡在本县购买新建商品房和二手房的购房人，可申请办理户籍手续，其子女可享受房产所在地义务教育阶段公办学校学位。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 05:09:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25265550</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25265550</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/944/758.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25265550_202311121309c419a63f-ab4a-42bf-bef9-86405f9ec2e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，庞静涛]]>
            </author>
            <category>岳阳购房补贴</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/944/758.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/944/759.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「村味」与「港味」相逢：「村超」到港，奔赴一场情谊之约]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 日的香港大球场迎来了一群远道而来的客人：来自贵州省榕江县的「村超」联队，正在这里迎战香港明星足球队。</p><p>一边是享誉世界的「东方之珠」，一边是曾经贫困的贵州山村，二者用主客场足球赛的对战方式接连擦出火花；一边是家喻户晓的影视明星，一边是来自各行各业的普通百姓，因为一份共同的热爱，在绿茵场上共赴一场情谊之约。</p><p>这是「村超」联队第一次走出县城，在榕江县以外的地方参赛，他们带着家乡的土特产、非遗歌舞和满满的诚意前来。这场「村味」与「港味」的相逢，在香江激起阵阵涟漪。</p><p><strong>一份来自香港的邀约</strong></p><p>今年入夏以来，榕江（三宝侗寨）和美乡村足球超级联赛（简称「村超」）火遍大江南北，成为一个现象级赛事。8 月，经常在内地比赛的香港明星足球队走进榕江，与当地村民上演了一场进球大战，前者在以 4:3 险胜榕江村民的同时，也将奖品——一对猪手收入囊中。</p><p>香港明星足球队的创始成员、人称「叻哥」的陈百祥最早关注到贵州「村超」。现年 73 岁的他笑称自己「踢了 60 多年的球」。「我是几个月前在网络上留意到‘村超’的。哇，他们居然能在 70 码开外进球？我也只能在 35 码外进球哩！」他说，「那么多人看比赛，婆婆也看，小孩也看，那是平民足球，是我小时候看到的那种足球赛。」</p><p>在榕江踢了比赛后，亲身感受到淳朴民风和村民对于足球发自内心的热爱，陈百祥深为触动。回港后，经与多方商议，香港明星队向「村超」发起邀约。「这些村民大部分都没有来过香港，所以希望有机会请他们来看一看，这是我们的心愿。」他说。</p><p>说易行难。这次来港的贵州榕江代表团有 150 多人，从交通住宿到场地租赁和会务安排等，都颇费功夫。好在得到香港社会的多方支持，这次邀请在最短时间内得以落实。</p><p><strong>「最难的是租球场，因为香港大球场一般不承办业余赛事，中国香港足球总会主席霍启山亲自沟通协调，让赛事得以顺利举办。」陈百祥说。</strong></p><p>这支香港明星队里，不仅有大家耳熟能详的演艺明星，也有不少退役的职业球员，球队成立以来常年坚持每周训练。在训练场中，记者见到了 1997 年版武侠剧《天龙八部》中「乔峰」的扮演者黄日华。</p><p>他说：「这是一次非常好的文化交流，他们为香港带来了贵州当地的文化和美食；我们也会借着这次机会，带他们品尝美食、欣赏夜景。我们香港明星足球队也希望将来走遍全国每一个地方，无论大城市还是小村庄。」</p><p><strong>榕江欣然赴约</strong></p><p>越来越火的「村超」，终于将这一脚球踢出了榕江、踢出了贵州。</p><p>在香港明星队发出邀请后，「村超」方面迅速响应。此次来港，「村超」联队由来自 20 个队伍的精英球员组成，当地村民自发组织了助威团，单是从榕江出发的就有七八百人。榕江县出入境办公人员说，这阵子每天加班加点，要尽可能保障村民办妥手续。</p><p>据榕江足协名誉副主席彭西西介绍，这是「村超」第一次「走出去」，家乡人都感到由衷的骄傲和自豪。「从榕江走出来，第一站就是香港，大家都很振奋。榕江是贵州融入大湾区的桥头堡地区之一。这次来港，我们组成 155 人的‘村超’代表团，还带来了榕江的土特产品、非遗节目到香港展示，包括村超可乐、村超茶叶、贵州酸辣粉等。」</p><p>10 日下午，身着贵州传统民族服饰的啦啦队从香港西九龙高铁站整齐亮相，在人群中马上受到了追捧。</p><p>因带着自家西瓜在「村超」现场加油助威而被网友亲切地称为「西瓜妹」的熊竹青是首次来到香港。「经常在电视里看到繁华的香港，这次亲眼看到这个国际大都市，真的和做梦一样，感觉特别激动。我也希望香港的朋友去我的家乡做客，游览高山，品尝我们当地的美食，愿我们的感情长长久久。」她说。</p><p><strong>开心足球盛会</strong></p><p>抵达香港后，「村超」啦啦队的部分成员马不停蹄地来到尖沙咀进行了一次别开生面的民族服饰快闪表演。在蓝天与白云的映衬下，一首动听的侗族琵琶歌《心心相印》在维港岸边回响，立刻成为一道美丽的风景，引得游人纷纷拍照留念。</p><p>在正式比赛间隙，榕江方面在场边编排多支民族舞蹈，而香港明星队的艺人则献唱数首经典老歌，引发现场观众激情合唱。香港明星队队员、粤剧表演艺术家罗家英领头唱起了《万水千山总是情》。他说，贵州朋友正是跨过千山万水而来，用这首歌表达香港人对他们的欢迎，最合适不过了。</p><p>榕江「村超」联队队长、外号「卷粉王」的董永恒，对于来港与自己的偶像再度交手一直非常期待。他说：「很多明星队的球员都是我们这一代人的偶像，比如黄日华、苗侨伟，看到他们就是看到自己的青春。现在以一种竞技的方式和他们交流，我觉得非常难得，特别值得珍惜。」</p><p>本场比赛分为三节，每节 30 分钟。「村超」联队在开场第 10 分钟由陆金福打破僵局。随后，香港明星队利用对手「乌龙」扳平比分，接着又通过两记头球破门实现逆转。</p><p>此番与「村超」的联谊也让香港明星队进一步认识到内地民间体育的发展。之前去榕江，陈百祥对那里全民体育的氛围印象深刻，他希望香港明星队今后有机会能为榕江举办义赛筹款，帮他们建更多的专业足球场。</p><p>这次比赛，也为将来「村超」的发展开辟了新路子。与香港明星队两次成功的比赛，如同打开了一道通向新世界的大门，他们期待着未来能够走得更远。</p><p>「这次是我们民间体育的第一炮，将来要更多走出去，更好地连接世界，讲好我们的家乡故事，讲好中国的文化故事。」彭西西说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:57:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271337</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271337</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/245.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271337_202311121258155df3de-fcd1-4b0b-8ce2-524fe87c2a5e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>村超</category>
            <category>港台来信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/245.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/249.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[吃饭的故事：从「无尽的盛宴」到「孤独的美食家」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/980/343.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《双食记》电影海报</p><p></p><p>一个高中暑假的午后，百无聊赖地打开电视机，想看看当时大热的《百家讲坛》，不成想邂逅了《第十放映室》，旁白冷峻、诙谐且犀利的吐槽让人大呼过瘾。依稀记得那天的主题是国产类型片，在「炮轰」了几部粗糙、滑稽的恐怖电影之后，画面转场。向来扮演狠角色的吴镇宇吊儿郎当地出现，周旋在两个女人之间，原以为这是一个庸俗的爱情故事，但剧情的展开大出我的所料，当男主人公在镜中摩挲自己掉落的眉毛、头发时，先前一道道精心制作的美食皆成了夺人性命的凶器。多年之后，兴许可以这样表述：电影《双食记》所带来的心灵震撼，是一种必然落入争斗的空洞感，因为人总是「贪」的，无论是吃的还是别的。吃饭作为一种表征，令当时的我产生了极大的恐惧，至今想来仍旧生猛。</p><p>当我们谈论任何故事时，多多少少都会提到吃饭。见微知著，微言大义。</p><p><strong>「吃饭」的历史</strong></p><p>香里·奥康纳所著的《无尽的盛宴》是一本不太「好读」的书，人类学、考古学视域下的吃饭变得十分细节，你要考虑世界各地文明源头的各色宴饮，从美索不达米亚到波斯阿契美尼德，希腊的迈锡尼人举起酒杯，蒙古高原上成吉思汗的子民大快朵颐，我们的祖先在周原用谷物为民族打上耕种的烙印……古人所掌握的烹饪技艺，对于吃本身的考究远超今人的想象。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/980/355.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《封神》电影剧照</p><p></p><p>这让我想起了电影《封神》中，被做成肉饼的伯邑考，导演和编剧考量着这块肉饼该怎么呈现，它该是方的还是圆的，该是多少厚度，该是如何烹调？在传统的视角下，姬伯邑考舍命救父是一件彰显孝道及伦常的义举，而这块肉饼的样子往往是被忽略的，它是纣王暴虐的象征。但是老祖宗是会「吃的」，出于一种对于祖先饮食文化的尊重，剧组多次询问美食文化的专家，对肉饼的呈现反复推敲、考据，最终在银幕上给了观众一个「认真」的冲击。</p><p>吃饭的仪式性质，从部落的刀耕火种到封建的朝堂夜宴，从原始到细致，一切都演化得自然而然，吃的历史本身是人的历史。</p><img alt="" style="width:450px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/980/358.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>董卓进京，谋定废立，就是再狂也得请满朝公卿吃个饭，意思大家给个面子董某好做人；王司徒想要除掉董贼，也得假借寿宴抹几滴眼泪，试探各位臣工的小九九。更不提青梅煮酒和甘露寺了。当然，《三国演义》里吃饭吃得潦草，吃得地道、吃得奢靡还要看《红楼梦》。如果省略掉了吃的故事，那么这两部作品多少会有些失色，犹如相声少了贯口《报菜名》，欠点地道味儿。「融入和理解一个社会的最佳方式就是出席一次宴会。」奥康奈如是说。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/980/346.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《让子弹飞》电影海报</p><p></p><p>《让子弹飞》里，黄二郎请马邦德（张麻子）和师爷吃饭，摆明了是一场「鸿门宴」，暗语机锋无处不在，这边推杯换盏互相试探，那边抚手大笑对打马虎眼。电影的剧情在这里得到了舒展，观众们跟着姜文、发哥一起盘算，一同琢磨。他们在饭局上摆弄的各种话语戏法指称甚大，但是最终引发笑点的却是紧张剧情下的甜点，好像吃了也就忘了。如果抽离掉吃饭这个背景，这幕戏平生许多突兀，很多的假话、场面话、奉承话都原形毕露，好比这些桥段的原点——灞上鸿门。不是请客吃饭，则显得楚霸王量窄无礼，不是请客吃饭，刘邦也无法请张良作陪以备溜号，不是请客吃饭，项庄、樊哙大可阵前厮杀，何必舞剑擅闯这些行为艺术。铲除敌手，也讲一个「名正言顺」，大约是流淌在国人血脉中的浪漫。</p><img alt="" style="width:557px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/980/350.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《食神》电影剧照</p><p></p><p>如果宴席是一种仪式，那么桌上的各色菜肴便是一种丰富的物质序列，它的丰俭由人极大地增加了吃饭的可阐释性。史蒂芬周是做过「食神」的，他拼了命地要保衞这顶冠冕，也正是这个名号让他迷失了自我，众叛亲离，身败名裂，最终是一颗看上去最普通的牛丸拯救了他，作为返璞归真的菜肴成为了他「自新」的证明。《食神》算不得周星驰最具哲学意味的无厘头创作，但是他的嗅觉是敏锐的，相对于《演员的自我要求》这种极专业的领域，公众对于吃的联想与通感更为熟稔。</p><p>「钟鼓馔玉不足贵，但愿长醉不复醒。」李白用蔑视豪宴来畅敍自己的少年游侠凌云志。「今遽享盛馔，后日岂能复啖此粥乎。」范仲淹以粥自况，让人顿时觉得高洁独立不可亵玩。吃的东西，终究变得不那么简单，它成为了人类不可或缺的感觉结构，向内拓展出无数的文化注脚。进而，大家都能听懂一些弦外之音，当日本明治天皇砸锅卖铁，带领一众贵族捐钱出力购买先进战舰的同时，一海之隔的老佛爷正在万寿山前品尝着前无古人的豪华盛宴。一起一落，不仅是个人际遇借由吃饭生出无数事端，连兴亡盛衰也与之勾连起来，引无数文人墨客牢骚满地，慨叹不已，都督不请王勃吃饭怕是没有《滕王阁序》，赤壁泛舟要是没有杯盘狼藉东坡未必能够畅游天地，长安的荔枝，探病的烧鹅，单看字面国人就可以脑补出无数场面。</p><p>西方人也是爱吃的，并且也发现了吃的旨趣。熟悉中世纪历史的朋友们都知道西人「AKA」的传统，他们酷爱用绰号，也喜欢用绰号来品评那些大人物。如果你得到的是诸如「狮心」「征服者」这样的绰号，证明你的伟绩已被世人所公认，民间地位、历史座标接近于神。然而总有一些绰号特别走心，什么「矮子」「红脸」等等，最令人捧腹的莫过于「胖子」。在中世纪的欧洲吃得好恐怕是挺难的，这也就暗含一种讽刺，类似曹刿说的「肉食者鄙」。在基督教的框架下，位列于七宗罪之一的「暴食」（Gluttony），是一种宽泛的指认，这有悖于「节制」的美德，通俗地说，欲望无度会导致灾祸。奥康纳在《无尽的盛宴》序言里这样表述，长久以来，研究盛宴（饮食文化考证）在西方学术界被认为是一种享乐主义（Epicureanism）。在鄙薄和反对的阴云底下，博物馆里的宴饮器具被剥夺了语境，变得喑哑无声，仅作为「艺术品」展示也不足为奇了。——总之宴会「被当作琐碎或不重要的活动，与更严肃的问题并不相干」，作为一种理解人类社会的途径，它一度遭到了彻底的忽视。幸而人类学、历史学的发展需要与人类文明的发展相匹配，随着宏大敍事、英雄史观等一系列「传统」的消散与被解构，往日里被视为细枝末节的宴饮文化被学界所重视，我们得以一窥祖先的餐桌。</p><p><strong>「怎么吃」的艺术</strong></p><p>韩邦庆的《海上花列传》中最为吸引我的是那一场场饭局，各种身份、各个阶层的人物被作者妥帖地安置在不大的空间里，谁坐主位，谁在身旁服侍一切自有规矩，姑娘需要记得恩客对于膳食的好恶才能更好地营生。这是一个书写欲望的故事，但是通过饭局这一形式，世俗的规则被确立，每个人属于自己的「自在」，又有特属于自身的局限。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/980/357.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>毫无疑问的，小说《繁花》的出现，推进了韩邦庆所开创的「饭局」艺术。</p><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/980/356.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>莺歌燕舞间洗尽铅华，如果用分镜头语言来刻画故事的梗概，那不得不把敍事的重心放在散落在数十万字间的核心场域——饭桌之上。酒局、饭局、应酬局，各色的人物如跑马灯般飞速掠过，不管是煊赫一时的黄河路，还是江南一隅的某间民宅。痴男怨女风流八卦凝聚，如果说小说自成一个宇宙体系，那《繁花》的宇宙核心便是吃饭。在上世纪的八九十年代，请人帮忙、动用关系都逃不过请客吃饭，与之一道派生的 KTV、迪厅也是红极一时的宠儿。请客吃饭就有讲究，在哪里吃，吃点什么，请谁作陪，犹如链式反应般将事由无限地扩展。这部小说在民间所达到的轰动效应是多年未曾见到的，面对女性在饭局上的暗示乃至明示，阿宝总是「不响」。只有在吃完饭的前提下，宝总才会一吐心中块垒，故事里阿宝拒绝了俞小姐，领着众人在苏州的夜里一阵乱逛，说的都是历史掌故、海阔天空，「半夜出发，无依无靠，四个荒唐子，三更流浪天，现在南依古园，古树，缄默坐眺，姑苏朦胧房舍，苏州美术馆几根罗马立柱，渐次清晰起来，温风如酒，波纹如绫。」逃离了处心积虑的饭局，是苏州夜里的彷徨。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/980/351.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《秘密访客》电影海报</p><p></p><p>而美食作家殳俏编剧的电影《秘密访客》，在《双食记》的基础上探索出了关于吃饭的新内涵。一家人就是要整整齐齐，每个家族成员都有着不可告人的秘密，大家戴着「家人」的面具，在一个不大的箱庭式空间里扮演着自己的角色，上演着一出家族实验。整个吃饭的场景犹如《最后的晚餐》，家中的主宰父亲用刀认真切割一只鹅，鹅的腹中还有精心烹制的填充料。这都不能算是隐喻了，常听闻厨房是家庭的轴心，不少设计师规划房屋动线，都是以厨房作为基点。权力，通过对食物的掌控、分配，送入家人的口中，也送达了银幕前观众的脑内，这种压抑的窒息感让人想起了那部十五年前的旧作，男主人公坐在两位女性中间，历数自己的过错，最终选择自我了结，试图填上自己的欲壑，达成一种徒劳的平衡。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/980/354.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《孤独的美食家》第十季海报</p><p></p><p>五郎转悠在日本的大街小巷，不论是东京、大阪繁华的巷陌，还是四国、九州偏僻的村镇，他总能寻觅到属于自己味蕾的心头好，《孤独的美食家》所引领的探店、「一人食」风尚可以说席卷了亚洲。他们更关注「风景」，确实也不在乎「风景」产生的缘由。视频弹幕里充满了「美食番」这类艳羡，屏幕前的人叫个外卖佐以五郎叔大快朵颐之后的享受表情，简陋的一餐也可以获得满足感。然而「孤独」的前缀似乎被遗忘了，甚至还隐隐透露出了一种优越的感觉。没有人一起吃饭好像也不是很奇怪的事情。「融入和理解一个社会的最佳方式就是出席一次宴会。」奥康纳这句话在这里似乎又显得苍白，一人乐得自在，何须理解与融入？</p><p>但是即便是输出这种「一人食」文化的日本，也有一派人捍衞着回家吃饭、一起吃饭的传统。无论是山田洋次还是是枝裕和，他们的电影敍事中，母亲在厨房里忙碌的身影始终是一个不能缺失的底色。无论「一人食」多么潇洒、多么「合法」，越是需要什么就越是要遮掩，最终形成了感官上一层厚厚的茧，现代人为自己辩护的合理化冲淡了传统家族形式解体之后的巨大真空。从贪婪的「暴食」走向低欲望的「独食」，吃饭作用于社会结构，最终也反映它的结构变迁，深刻地改造着现代人的感觉结构。</p><img alt="" style="width:500px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/980/360.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>张怡微笔下的《细民盛宴》很好地展现了沪上普通家庭的解体与消散，每一次回家吃饭，一大家子围拢在一起，席间的对话有时如禅宗机锋般令人回味。比较有意思的是，即便这个「家」让人爱不起来，但是对于大多数中国人而言，回家吃饭仍旧是不可或缺的选项。对于回家「吃饭」的怀旧并不是一种「苍凉」的手势，我们需要旧的温存，亦需要一种新的可能来阐释属于今天的「吃饭」故事。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:56:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25183724</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25183724</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/982/248.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25183724_20231112125753bc1378-83cb-4d63-a81a-42576754407b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[吴昊]]>
            </author>
            <category>饮食文化</category>
            <category>翻书党</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/982/248.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/982/249.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[看那颗星星，正在发光（1）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【编者按】</p><p><u>在近期播出的影视作品和综艺中，总有那么一些可可爱爱，又令人难忘的艺人。他们有的是新生代演员，有的是初出茅庐的小爱豆，也有的是蛰伏多年的实力绿叶。</u></p><p><u>本栏目希望借此机会，捕捉那些已经默默在自己的角落里，努力发光发亮的星星们。</u></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>王星越</strong></span></p><p>他是《周生如故》里，剃了男主的骨，令人恨得牙痒痒的刘子行；</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/617/437.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《周生如故》剧照</p><p></p><p>他是《珍馐记》里既毒舌、傲娇又心善的太子朱寿奎；</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/617/435.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《珍馐记》剧照</p><p></p><p>他是《为有暗香来》里长了一个「浅浅脑」、惦记师嫂又不敢强制爱的家主仲溪午；</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/617/433.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「浅浅」表情包</p><p></p><p>他是《宁安如梦》里唯一清正廉洁，却为了女主下狱的白月光张遮……</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/617/429.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《宁安如梦》剧照</p><p></p><p>他扛住了郭虎、朱锐斌的镜头，甚至比在自家老板的剧里妆造还耐看，他用演技反哺了不占优势的人设、活在彩蛋/中插广告里的戏份。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/32.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">请张大人跟红衣官服锁死！</p><p></p><p>他就是 2002 年出生的王星越，本名王涛，中戏表本毕业，小哭包一枚。有观众说，他长了一双会爱人的「含情目」，演了一大堆爱而不得的痴情男。看上去年少老成，像「85 后遗珠」的王星越，实际上仍是未满法定结婚年龄的「小孩哥」。</p><p>希望下一部剧《墨雨云间》里，他也能用整容式演技，给观众带来不一样的惊喜。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/617/428.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">送上一张《墨雨云间》的战损照。</p><p></p><p><span style="color:#3498db;"><strong>艾米</strong></span></p><p>既然提到《为有暗香来》，就不得不 cue 一下最近存在感 up 的艾米。</p><p>2008 年出生的艾米，是《长津湖》里的「红围巾女孩」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/769/26.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《长津湖》截图</p><p></p><p>因为年纪小，童星出道的她，被网友称为妹妹/丫鬟专业户——</p><p>她是《且试天下》里白风夕的刁蛮小师妹↓↓</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/769/22.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《且试天下》剧照</p><p></p><p>也是今年热播古装剧《长风渡》里的印红↓↓</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/769/25.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《长风渡》剧照</p><p></p><p>《云之羽》里，与女主云为衫一同参加无锋试炼，在泥潭里挣扎的妹妹云雀↓↓</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/769/24.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《云之羽》剧照</p><p></p><p>《为有暗香来》里，对女主华浅忠心耿耿的丫鬟千芷↓↓</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/769/23.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《为有暗香来》剧照</p><p></p><p>她在《为有暗香来》中的哭戏表现，也比当年《且试天下》里的哭戏，有了不少进步。心系华浅的模样，我见犹怜。</p><p>虽然大部分角色还停留在「女主挂件」，但艾米已经凭借讨喜的外形，可爱不做作的演技，成为新晋的「互联网女儿」啦！</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>于垚</strong></span></p><p>2007 年出生的于垚，虽然年纪还小，却已经是「资深演员」了。</p><p>2016 年 7 月，他参演宫廷剧《如懿传》，饰演儿时的二阿哥永琏，自此进入演艺圈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">二阿哥永琏不想读书的模样，着实可爱。</p><p></p><p>后来，于垚在《大闹天竺》《凤囚凰》《独步天下》《急诊科医生》《大宋宫词》《龙城》《一闪一闪亮星星》等影视剧中都有出演，但通常儿童演员在影视剧中，戏份偏少，多是作为配角出现。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/421.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《龙城》里的少年西决</p><p></p><p>到了最近的《繁城之下》，于垚在剧中的角色「陆直」，戏份吃重，人设复杂，他的表演老道成熟，一鸣惊人。</p><p>「陆直」这个角色几乎是贯穿全剧，其悲惨人生和最终选择牵动着每一个追剧人的心。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/919/572.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《繁城之下》截图</p><p></p><p>「这个人物有个悲剧的底子在的。」在几篇媒体采访中，谈起「陆直」这个角色，于垚头头是道，对于其每一个阶段的状态、转变都设计得非常清楚。在《繁城之下》中，小小年纪的于垚，很好的塑造了「陆直」的自私、老辣、阴狠，实是令人惊叹。</p><p>如今「子役」们不缺可爱的，缺的就是这款能驾驭复杂角色的早熟小演员。他虽然年纪尚小没长开，但已经外形辨识度颇高，也能扛住电影镜头。若是再过几年长开了，连大部分年轻小生走红的必经之路——古偶剧都能扛了，那可真是值得期待。</p><p>希望小朋友好好成长，未来可期。</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>魏哲鸣</strong></span></p><p>在今年《披荆斩棘》第三季播出之前，笔者对魏哲鸣的印象，还停留在各种都市恋爱剧的男主这一刻板印象中。</p><p>有点帅，但又没有帅到惊天地泣鬼神的程度，演个霸总或型男，刚刚好，不会油。现偶，是魏哲鸣的舒适区。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/104.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《披荆斩棘》第三季中，魏哲鸣尝试踢踏舞。</p><p></p><p>在「披哥」亮相后，挑战高音、踢踏舞、快嘴 rap，魏哲鸣的帅，变得很突出。记得二公那首《张三的歌》，魏哲鸣上桌跳踢踏舞，果然帅哥就是要怼脸拍。</p><p>而一次平常的花絮对话，让观众发现原来他的生活，也能写成一本跌宕起伏的现偶——英年早婚，考公上岸，辞职离婚，勇闯娱乐圈。</p><p>随着本周「披哥」迎来收官总决赛，《以爱为营》《我要逆风去》两部都市剧相继播出，魏哲鸣又回到了他的舒适区：才华横溢的金融学教授喻游、身世成谜的商业精英高屹。</p><p>演技合格，有着一股差异化，又不会盖过男主的苏感。这样的男二，谁不想要呢？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/105.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《以爱为营》海报</p><p></p><p>比起这个，笔者更好奇的是，下次喻教授能演个反派的西装暴徒不？</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>姜珮瑶</strong></span></p><p>在热播剧《以爱为营》里，第一个令笔者眼前一亮的女性角色，是姜珮瑶饰演的毕若珊。</p><p>在职场上，她是飒爽、大气又漂亮的出镜记者，气质这一块，拿捏得恰到好处；生活中，她是女主的闺蜜，感情上的军师，也是深夜酒吧里买醉的御姐。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/808.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">姜珮瑶，饰 毕若珊</p><p></p><p>她的辣，不是靠得体的衣服，或精致的妆容，而是一种「姐就是女王」的气质。最典型的一幕，是毕若珊在撩妹的渣男面前，挺身而出，救下了女主的实习生秦时月（沈羽洁，饰）。</p><p>更令人怜惜的是，这样一个外表飒爽的大姐头，看似「海后」的女生，竟然对「海王」动了真情，反差感拉满。这对副线 cp 的好嗑程度，已经直逼男女主了。主打一个成年人之间的暧昧拉扯，有点上头。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/809.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《以爱为营》剧照</p><p></p><p>虽然笔者也看过姜珮瑶在《亲爱的，热爱的》《你是我的城池营垒》《爱情而已》等剧中的「女主闺蜜」表现，但必须要说，毕若珊是最令人过目不忘的一个。</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>昌隆</strong></span></p><p>女主有闺蜜，男主有兄弟，都是为男女主谈恋爱保驾护航的不二人选。</p><p>在《乔家的儿女》里，他是乔一成的同事兼好友，热心幽默的电视台记者宋清远。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/768/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《乔家的儿女》花絮照</p><p></p><p>《请君》里，他是憨厚搞笑，一心一意追随师父的彭大海。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/768/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《请君》剧照</p><p></p><p>而最出圈的角色，当属去年《卿卿日常》中看似顽劣，实则有一颗赤子之心的五少主尹岐。和丹川郡主上官婧「女 A 男 O」的西皮，喜剧张力拉满，谁嗑谁知道。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/768/391.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《卿卿日常》剧照</p><p></p><p>今年，他是《田耕纪》里「上能仗剑闯天涯，下能承包家务活」的十三。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/768/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《田耕纪》剧照</p><p></p><p>也是《兰闺喜事》中自带喜感，经常弄巧成拙的倒霉世子。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/768/389.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《兰闺喜事》剧照</p><p></p><p>作为中戏 08 级表本的科班生，昌隆是近年来许多热播剧中表现亮眼的绿叶人物。</p><p>幽默，是昌隆不少出圈角色的关键词。能在一部剧里逗笑观众容易，可是能在每一部剧都逗笑观众，还能令人笑中带泪，那就是功底了。</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>韩云云</strong></span></p><p>接着说《兰闺喜事》，在这部剧里，笔者印象最深的就是大姐春锦荣啦！</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/769/600.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《兰闺喜事》花絮照</p><p></p><p>刚开始看觉得这个大姐也太作了吧，矫揉造作，每天啥事不干就想着嫁豪门，但是真出事的时候，大姐又能拿出最能扛事的气势来。当时就觉得这个演员很会演啊，这么做作的角色，竟然演得不让人讨厌，反而感觉很有个性特点。</p><p>一查才知道，演员叫韩云云，出生于 1989 年，是开心麻花演员，演了很多年喜剧。</p><p>她参演过很多我们耳熟能详的电视剧和电影，比如《你好，李焕英》中的青年王琴，就是那个厂里第一个有电视机的人。</p><p>不过除此之外，她都是在演一些没什么存在感的小配角，俗称跑龙套了，比如《爱情而已》中，她就是演个「女跑手甲」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/769/601.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《你好，李焕英》剧照</p><p></p><p>韩云云在 2011 年从中国人民解放军国防大学军事文化学院毕业后，就加入了开心麻花，演过多部话剧，《乌龙山伯爵》《须莫提世界》《羞羞的铁拳》等，真正被一些观众认识，是在《我为喜剧狂第三季》《喜剧总动员第二季》《金牌喜剧班》这些喜剧综艺里。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/769/599.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《金牌喜剧班》剧照</p><p></p><p>笔者发现，她还上过央视春晚！去年春晚，她与郭冬临、邵峰、黄杨等表演小品《休息区的故事》 。</p><p><span style="color:#3498db;"><strong>赵一博</strong></span></p><p>赵一博，一个凭借《种地吧》火起来的少年。</p><p>这个 1998 年出生于山西长治的弟弟，毕业于上海海事大学商船学院轮机工程系，算是内娱里少有的理工男。正因此，他在节目里开旋耕机，绘制工程图，自学电路制作孵化箱，节目开拍前还考出了农具驾驶证。</p><p>赵一博第一次出圈画面是他戴着护目镜做电焊，被称为「天选种田文男主」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/516.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赵一博</p><p></p><p>11 月 6 日是赵一博生日，当天的生日直播里，主持人的第一个问题就让「赵秘」害羞了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/517.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>哪位董事的形象与图中人物最吻合？</p><p>呵呵。</p><p>那当然是赵一博。</p><p>《种地吧少年》「十个勤天」可谓人人都有「黑历史」，个个都是「显眼包」。但论到「黑历史」数量，老四李昊、老五赵一博可以占去一大半。唉，谁让这两个 90 后当年「糊」作非为，在各大短视频网站上留下数不清的痕迹。</p><p>喂，赵一博啊，女装只有 0 次和无数次。</p><p>哦，还得提一下前图看板上的四个选项，赵一博是节目里的「赵秘」，对应的便是「十个勤天」董事长蒋敦豪，而「赵秘」同时又是「啾咪」的谐音，嗯，赵一博「黑历史」里就有那夹子音的「啾咪」，老三李耕耘就是「啾咪」的受害者（当然，后来李耕耘打不过也加入了，「啾咪」战力不输赵一博）。至于老八何浩楠，嗯，85CP 的名太多了。对了，赵一博生于 1998 年 11 月 6 日，何浩楠生于 2000 年 11 月 6 日。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/518.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">何浩楠和赵一博</p><p></p><p>由于签约爱奇艺旗下超级向上经纪公司的原因，赵一博出演了多部在爱奇艺平台播出的剧集，比如《绝配酥心唐》《妈咪的反攻》等，不过近阶段角色都只是「特出」，比如近期播出的《我要逆风去》。</p><p>10 月 20 日开机的古装玄幻仙侠剧《吾凰在上》是赵一博主演的第一部剧，剧中与他对戏的是姜贞羽。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/519.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《吾凰在上》改编自同名漫画，作者为嗷小泽。</p><p></p><p>如果单从剧情介绍来看，该剧似乎是大女主剧，讲述现代少女奚圆（姜贞羽，饰）穿越至玄机界，守护苍生的故事。赵一博饰演金云裂，在漫画里的设定是「野猫系霸道太子」。据悉该剧目前定档 2024 年。</p><p>还有哪颗星星落进了你的眼睛，欢迎在评论区留言。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:54:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25236388</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25236388</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/82.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25236388_202311121254b4aca72a-2fab-4d4b-96d6-b1fcda076323.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[闻鱼]]>
            </author>
            <category>国产剧</category>
            <category>有戏</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/82.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/920/83.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[文明交流与全球发展论坛在京举办]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 7-9 日，由中央党校（国家行政学院）举办的文明交流与全球发展论坛在北京成功举办。本论坛是为落实全球文明倡议与全球发展倡议而设的全球性思想对话平台，发挥党校的学术优势与智库功能，推动文明交流，促进全球发展。本届论坛为期三天，以「文明传承与现代化发展」为主题，下设「中欧文明交流互鉴」「中国—中亚现代化发展与领导力建设」「中阿文明交流与现代化发展」三个分论坛，以及一个圆桌交流环节。来自 30 多个国家和地区的前政要、官员、企业家、智库专家、学者、文化活动家、媒体人和驻华使节等各界人士约 150 人参会。中央党校（国家行政学院）师生约 300 多人次旁听了论坛，同期还举办第四届发展中国家国家治理高端智库论坛。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/180.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">论坛开幕式现场</p><p></p><p>在 7 日上午的开幕大会上，中央党校（国家行政学院）分管日常工作的副校（院）长谢春涛在简要说明举办论坛的目的与本届论坛的主题后，首先发表了题为《中国共产党对中国式现代化的推进与拓展》的主题演讲。他回顾了中国共产党带领中国人民经过长期探索与实践成功推进和拓展中国式现代化的历程，指出习近平总书记深刻阐述了中国式现代化的中国特色、本质要求、重大原则等问题，形成了中国式现代化理论体系。他强调，中国共产党坚持独立自主，坚定不移走自己的路，在坚持自己的理念、价值观和基本制度的基础上，吸纳了包括西方国家在内的其他国家和地区创造的人类文明共同成果，领导人民探索出中国式现代化道路。中国式现代化打破了现代化等于西方化的迷思，为全球提供了一种全新的现代化模式，为人类对更好社会制度的探索提供了中国方案。中国式现代化创造了人类文明新形态，是对世界现代化理论和实践的重大创新。世界上既不存在定于一尊的现代化模式，也不存在放之四海而皆准的现代化标准，现代化是世界各国人民的权利和必然选择，关键是找到符合本国国情、顺应人类社会发展规律的现代化道路。中国式现代化与全球文明相互借鉴，与世界各国携手同行，必将为促进文明交流与全球发展事业、推动构建人类命运共同体作出新的更大贡献。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/181.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谢春涛作主旨演讲</p><p></p><p>新开发银行行长迪尔玛·罗塞夫提出，我们现在经历的是一个复杂深刻的变化的世界，我们有很多重叠的危机和挑战，比如不平等现象、通货膨胀现象以及全球价值链的破碎化现象，还有最重要的气候变化等问题。我们面临全球的金融新自由主义，很多财富和资源都集中在北方国家，而南方国家则更多地陷入不平等和贫困。面对这些问题，我们必须要有新的解决方案。我们应该拒绝一些国家的霸权主义和以他们的文明自居维护优势地位的做法，要在全球话语权上鼓励更多文明发声。现在可能有很多国家认为他们的发展模式是领先的，也是唯一的标准，试图将他们的模式施加给其他国家，也试图用一些压力和制裁等手段抑制其他国家的发展，而这种行为是我们不能接受的。在这样一个多边多极的世界，我们不能接受一个唯一方案，所有国家都不能够独善其身，也不能认为自己的模式就是最好的，这样只会破坏多边主义，破坏这个全球治理体系。我们要拒绝新自由主义，大力推动流动资产在发展中国家中流通，发挥新兴市场和新兴国家在多边主义中的重要作用。我们要重振全球金融系统，让全球金融体系更加公平合理，能够朝着更加多边化的方向发展。新开发银行致力于构建多边主义金融体系，是全球南方国家共同构建的金融平台，为发展中国家提供发展和投资援助。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/182.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">迪尔玛·罗塞夫作主旨演讲</p><p></p><p>原中央党校常务副校长、中国国家创新与发展战略研究会创始会长郑必坚发表了题为《在文明交流中实现符合本国历史文化特点的现代化》的主题演讲，阐述了四个观点。第一，源远流长的中华文明是中国式现代化发展之路的历史底蕴。中国是一个拥有自强不息、革故鼎新等优良文明传统的国家，我们坚持以马克思主义为魂脉，以中华优秀传统文化为根脉，创造了中国式现代化，创造了人类文明新形态。第二，中华文明是中国通过和平发展道路走向现代化的深刻内涵。中华文明拥有和平崛起的文化基因，再加上近代以来中华民族经历过多灾多难的历史，我们深知霸权之可恶，和平之可贵，决定了中国式现代化不同于西方发达国家对外扩张掠夺的现代化之路，决定了中国式现代化要用文明的理念、文明的方式、文明的手段、文明的形象去实现文明的复兴。正如 2005 年李光耀先生所说，中国的和平崛起不会给任何国家造成威胁，而是要用其富有活力的高尚的民族文化去点燃人类文明之光。第三，文明交流互鉴是世界各国走好本国特色现代化之路的根本途径。当今世界面临诸多难题和挑战，需要运用人类长久历史发展进程积累的智慧，如中国的天人合一、和而不同的思想，应对环境问题、利益冲突问题。第四点，全球文明倡议为世界范围实现现代化提供了中国方案。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/183.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">郑必坚作主旨演讲</p><p></p><p>美国布鲁金斯学会名誉主席约翰·桑顿指出，在可预见和不可预见的未来，人类文明能否存续是我们需要面对的重要问题，现在最迫切的任务就是要找到人类文明的可持续发展之道，最迫切的目标就是要同世界各国人民进行交流沟通。目前英语主导了全球信息网络沟通的渠道，在全球要进行文明交流对话，如果不说英语基本上是不可能的，基本上就会脱离全球沟通的渠道。中国就是一个很好的例子，尽管中国政府和很多中国的思想家们都提出了很高质量的文明成果，但是这些从来都没有出现在英语媒体中，这个情况必须要改变。一项有关美国公民对中国和中国人民态度的民意调查发现，在当今这个充满毒性的政治环境下，还是有很多民众非常重视中国的传统文化，认为美中可以合作，为世界的和平与稳定贡献力量，一个稳定向好的中美关系是对世界有利的，相对于美国经济的发展来说，美中关系对世界稳定性更重要。因此，北京应该更多同美国普通民众进行交流沟通，努力在美国民众中产生更大的影响，从而促进中美关系的积极发展。人民之间的理解和人文交流是非常重要的。普通人，尤其是在美国，他们不想要在沟通中出现一个中介载体，他们需要直接沟通。另外，我们需要让更多美国民众来中国旅游，这将对中美关系产生难以估量的影响。世界上的主要国家应该继续努力构建一个相互依存的国际社会，而这样一个相互依存的经济体系是我们所有人都需要的。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/184.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">约翰·桑顿作主旨演讲</p><p></p><p>比利时前首相伊夫·莱特姆在演讲中指出，我们要摆脱人为地将一个集团与另一个集团对立起来的零和、力量均势心态，而应该采取一种更加多元化的国际关系方式，这种方式基于务实精神和对我们所面临复杂现实的深刻理解。中国和欧盟作为两个重要全球主体，在维护世界和平与稳定、促进共同发展、推动人类进步过程中扮演至关重要的角色。双方代表不同文明的交汇，都拥护多边主义、多极化和经济全球化理念。重振中欧伙伴关系的真正关键在于加强信任，减少相互猜疑，追求真正的开放而非四处设限，承担共同的责任而非相互排斥。促进人民之间的交流至关重要，民间交流包括企业、科学家、学者、学生、家庭甚至游客之间的互动往来，这种充满活力的交流是理解、信任和合作的催化剂。习近平主席提出的三大倡议符合未来全球治理议程，都是对全球议程的卓越贡献，我们应该在新的一年乃至未来更多年对这些倡议进行讨论，首先可以从秋季召开的联合国大会开始，希望这些倡议能再次引领多边体系的加强。必须改善基础设施联通，提高流动和贸易的复原力与可持续性。十年以来，「一带一路」倡议已发展成广受欢迎的全球公共产品和国际合作平台，在基础设施发展仍较薄弱的国家发挥着重要作用。中国近期宣布支持高质量共建「一带一路」的八项行动，表明中国致力于帮助各国实现现代化的决心。中国与西方国家以及非洲国家携手合作，共同发展基础设施，释放经济潜力，真正实现为人民提供更便捷、更优质的服务。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/185.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">伊夫·莱特姆作线上主旨演讲</p><p></p><p>中亚考察团代表、阿斯塔纳公务员中心主席阿里坎·拜缅诺夫认为，人类历史告诫我们，新的科技与生产工具必然会带来新的责任，尤其是文明对话方面的责任。不同文明都取得了非凡的成就，有的发明了车轮，有的发明了火药，有的开发和利用了原子能，有的发明了电力，有的则开创了互联网，无论创新源自何方，只要创新能够为人类共同财富，有利于全球的发展与和平，国际社会就能够从中受益。几个世纪以来，一些最优秀的思想家们一直在思考并致力于形成共同文化和价值观，以确保世界和谐发展，人类也积极追求扩大合作和交流范围，共同应对全球性挑战。习近平主席提出的「一带一路」倡议、人类命运共同体理念就是我们当代推动人类共同发展的最佳典范。纵观历史，开放包容以及对于新知识的渴望，为包括中亚在内的全人类带来了曙光。伟大的哈萨克斯坦哲学家阿拜曾经提出，你不仅仅是父母的儿子，也是全人类的儿子。文明交流是推动全球发展的重要因素，同时也有助于每个人实现长远利益。正如曾有人说过，政客只考虑下一次选举，而政治家考虑的是下一代。每一代人都有责任维护和平与促进可持续发展，以造福我们下一代人，不能为追求短期利益而忽视全球发展的长期目标。因此，对话合作与文明交流至关重要，本论坛将为此做出重要贡献。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/186.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">阿里坎·拜缅诺夫作主旨演讲</p><p></p><p>阿拉伯考察团代表、巴勒斯坦人事委员会主席穆萨·扎伊德谈到，在文明底蕴中，最重要的是人文精神。当前世界在一个最艰难的时期，我们面临着经济、政治等各方面的挑战，而最重要的挑战是在人文道德方面，所以文明交流是我们创造一个更加公平正义的环境所必不可少的。我们可以追求政治、经济等各方面的发展，但更重要的是追求为全人类的福祉做出贡献，让世界各国人民都生活在公平、公正、平等、文明的社会当中。我们的世界应当是开放、机会均等与平等的世界。世界的发展应当是为了全人类，而不是少数几个国家。我们不应当允许一些人凌驾于其他人之上、一些文明凌驾于其他文明之上，这不符合真正的人文精神，任何的文明都应当秉持人道主义精神。文明之间的沟通和交流是全世界所必不可少的一项基本技能，是我们实现共同发展的一个重要基础，我们希望在人文交流领域建立起文明沟通的桥梁与网络。我们希望世界能够更加清醒地认识到，只有通过文明交流与精神的力量，才能取得最终胜利，才能摆脱今天所面临的困境。当前世界需要更加平衡，需要更加开放，需要更加公平，需要照顾更多受压迫人民的利益。世界平衡的秘诀就是中国，中国就是世界和平与稳定的压舱石，中国一直追求和平与稳定，而不是霸权主义和强权政治。中国作为当前与未来世界发展的重要一极，可以发挥更加重要的作用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/187.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">穆萨·扎伊德作主旨演讲</p><p></p><p>艺术 8（北京中法艺术之家）和欣德新思咨询创始人、中法文化论坛副主席柯思婷·佳玥在演讲中引用了法国哲学家保尔·瓦雷里的诗句，「世界面临着两种危险：秩序与失序」。她认为，平衡秩序与失序需要艺术家的想象力，通过他们的想象、情感和技艺来塑造世界。艺术是打开多样世界文化大门的钥匙，我们需要通过不断的实践和个人体认，才能改变「西方就是最好的」这样一种优越感与狭隘的心态。经济、工业与技术的世界以绩效、竞争、时间和速度为基础，文化和艺术则表达情感，分享对世界的关心，以及连接过去、现在与未来的连续性时间。我们需要艺术家的这种打破常规、分享情感、表达想象和非竞争的思维方式，来创造新的概念、新的形式与新的生活方式。经验和经历告诉我，年轻的艺术家来到中国参加两、三个月的项目时，艺术家的心态和观点就会改变，对中国就会有新的观点，因为他们之前对于中国的了解都是来自于法国的媒体。所以艺术 8 也会经常邀请中国的艺术家去法国，去亲身体验法国，也会邀请法国的艺术家来中国体验真正的中国。我们不需要宏大的演讲，我们只需要同中国的人和中国的文化进行直接的交流和沟通。我们的未来就是一个文明交流的未来，我们能够重新塑造世界，让它成为一个更加和平、和谐的地方。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/188.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">柯思婷·佳玥作主旨演讲</p><p></p><p>联合国前副秘书长兼前环境规划署执行主任、挪威前环境和国际发展部长埃里克·索尔海姆在演讲中指出，无论 21 世纪面临什么样的问题我们都需要合作，无论是疫情、气候变化、环境保护、经济复苏、增强就业、摆脱贫困，还是解决战争与冲突，所有这些问题都需要世界各国进行合作，需要不同文明间的对话。各种文明应当和平共生、共同繁荣，而彼此学习的基本原则是互相尊重、平等对话。中国的唐太宗曾邀请世界各地的宾客来到长安，听取他们的想法，这成为历史上推动文明交流互鉴的范例。中国和美国作为两个伟大的国家，应当互相尊重、平等对话。中国是一个伟大的文明，它的历史比美国长十倍，美国在近代史上建立了第一个真正意义上的共和国，诞生了华盛顿、林肯等卓越的政治家，推动了科技的进步。在经贸关系上，中美之间肯定会有竞争，如果出现分歧，也应当通过对话解决。如何平衡经济发展与环境保护是 21 世纪人类面临的最大问题之一，在这方面中国有很多经验可以与世界分享，而「一带一路」伟大倡议就是分享经验的重要平台。这一倡议已经给世界带来实实在在的成果。中国与世界各国相互学习的过程是互惠互利与共赢的，正如习近平主席在「一带一路」国际合作高峰论坛上所说，「世界好，中国才会好；中国好，世界会更好。」</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/189.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">埃里克·索尔海姆作线上主旨演讲</p><p></p><p>德国前司法部长、德国社民党前副主席赫塔·多依布勒·格梅林在发言中说，当今时代很重要的一些因素让我们的时代变得越来越不确定，包括气候变化、饥饿、移民、战争等，我们这一代人需要采取行动担负起责任。她强调，无论是作为欧洲人，还作为德国社民党人，我们都非常想要继续深化同中国的合作，尤其是在艰难时刻，我们一直都倡导在不同领域的合作，不仅是在经济和政治领域，同样也在民间人文、媒体科学以及文化等领域的合作。在当下不确定的地缘政治环境和地缘政治冲突，尤其是在联合国体制不断被削弱的情况下，如何实现卓有成效的合作，是最重要的话题。我不赞同世界一定会分为两个竞争集团，并演变为巨大冲突的宿命论，也不认为一种文明优越于其他文明，或存在两种、三种领先的文明让整个世界去学习。不同文明都各有其价值，需要加强对话和沟通，但文明间的交流并不意味着要融合为一个文明。全球合作需要遵循共同规则，需要在维护联合国宪章和宗旨的基础上，倡导非洲、拉美和亚洲国家拥有更大的发言权。当前国际社会的重要目标之一是实现《2030 年可持续发展议程》，这一目标不应受制于地缘政治。我们有责任加强合作，解决全球性问题，在不确定性时代构建更多信任。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/190.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">赫塔·多依布勒·格梅林作主旨演讲</p><p></p><p>西班牙共产党主席、欧洲左翼党副主席何塞·路易斯·森特利亚在演讲中谈到，文明多样性是构建多彩世界新秩序的一笔财富。建立在殖民和霸权之上的旧秩序正在衰落，然而旧秩序的捍衞者试图阻止这种进步，封锁边界、贸易壁垒、单边主义、军国主义倾向，将世界引向新冷战局面。为此，有必要基于多边主义和国际关系平等原则提出新的全球治理方案。新的治理方案开展互利共赢的公平贸易，摒弃零和思维，在新的方案治理下国际关系的现代化意味着和平进步与关爱自然。这就需要改善国际秩序，加强国际合作，推动联合国改革。因为若缺少一个有充分代表性和充分民主、让所有文明在其中都能得到认可并获得发展方面帮助的国际机构，就不可能有团结社会意义上先进的全球治理。在多边主义基础上建立开放的伙伴关系，使国际经济新秩序服务于全人类生活质量的提高。我们有必要就捍衞人类与自然和谐共处的和平进步未来达成共识，这是一种将保护生命置于所有行动政治中心的共识，也是捍衞联合国宪章原则和宗旨的共识。为此，中国政府致力于推动全球安全、发展与文明三项倡议，为人类提供了共同的宏伟蓝图。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/191.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">何塞·路易斯·森特利亚作线上主旨演讲</p><p></p><p>埃塞俄比亚亚的斯亚贝巴领导力学院院长德萨莱尼·佩特罗斯·凯尔基尔谈到，非洲大陆在人类文明传承和发展中扮演了重要角色，埃及和西非地区的文明历史悠久，为我们留下了丰厚遗产，我们的文化传统也塑造了人类当今社会的价值，让我们遵循现在的现代化，但是现代化道路给非洲带来了许多巨大的挑战。我们在继承文化传统的同时，也应该顺应当代经济社会政治的发展，不断提高人民的生活水平，这就要求我们不断地去学习其他国家的经验。我们理解的现代化包括科技进步与发展、社会公平与正义、社会稳定与可持续发展、文明传承。作为世界上发展最快的地区之一，非洲是一个正在转变的大陆，我们不断接受着世界各国文明带来的机遇，同时我们也在平衡社会经济发展和环境保护这方面的工作。我们不断推动和世界各国进行文明交流互鉴和经验分享，来构建一个跨文化的可持续沟通交流机制，也让非洲更加向世界开放。我们推崇全人类共同价值，也坚信文化多样性和富有同理心的现代化道路。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/192.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">德萨莱尼·佩特罗斯·凯尔基尔作主旨演讲</p><p></p><p>巴西国家地理与统计局局长、巴西卢拉研究所前所长马尔西奥·波赫曼在演讲中认为，进入 21 世纪以来，世界规则和发展动力呈现出不可持续性，从而催生出保守主义，引发西方现代性的崩溃，并呈现出全新的社会运行结构。由于西方现代性方案的崩溃，资本主义世界体系中心正逐渐向此前的边缘地区转移。同时，亚洲也发生转变并在全新基础上享受现代化成果。对此，现有理论无法提供长期有效的整体性解释。亚洲的崛起勾勒出另一种现代性的轮廓，但这并不意味着它与西方现代性彻底决裂，而是融合了信息革命，发展出新的时代精神。亚洲现代性超越了西方现代性的理念边界，以集体理性为基础，以国家行动为界限。全球发展中心从西方向东方的转移，并不是资本主义世界体系中一系列周期性循环的延续，而是以中国为核心的亚洲集体行动的结果，它似乎并不是由货币、武器、文化和技术进步这四重力量所构成，而是由数字时代中主导社会结构发展的逻辑所构成。21 世纪以来全球发展的特点是人类社会中两种发展模式并存的复杂局面。西方现代性是由个人理性、科学逻辑和资本主义生产方式构建而成，如果我们仍拘泥于旧现代性理论框架，就无法在全新基础上探索新的现代性。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/193.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马尔西奥·波赫曼作线上主旨演讲&nbsp;</p><p></p><p>论坛开幕式由中央党校（国家行政学院）副校（院）长李文堂主持，他强调这是一个表达时代呼声的全球性思想对话平台，具有多边主义性质。他指出，文明交流互鉴是推动人类文明进步与世界和平发展的重要动力。当今世界陷入地缘政治的自私、文明的偏见与现代性野蛮的泥淖之中，和平与共同繁荣发展举步维艰，人类又走到一个新的历史十字路口。我们都需要回归文明人的责任、良知、理性与真诚，从不同文明中汲取智慧，一起面对地区冲突、气候变暖、粮食安全、技术鸿沟、人工智能、脱钩断链等问题带来的全球性危机，共同探讨开放包容、合作共赢的发展道路，实现全球可持续发展目标，构建人类命运共同体。中国共产党是有古老文明传承的政党，是有现代文明理想的政党，是有世界关怀的政党。中央党校（国家行政学院）作为中国共产党的最高学府与国家高端智库，有责任搭建多边主义的全球思想对话平台，营造天下一家、和而不同的对话氛围，为推动文明交流、民心相通、促进全球发展作出自己的贡献。</p><p>在 7 日下午举办的「中欧文明交流互鉴」分论坛上，与会者从历史和现实两个维度切入，回顾中欧两大文明相互影响与交融、不断自我更新的历史，探讨中欧如今作为世界多极化、经济全球化进程的重要参与者和塑造者，如何继续以开放包容的态度保持交流互鉴，在维护世界和平稳定、促进全球繁荣和可持续发展、推动人类文明进步等方面发挥更大作用。&nbsp;</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/194.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「中欧文明交流互鉴」分论坛现场</p><p></p><p>在 8 日上午举办的「中国—中亚现代化发展与领导力建设」分论坛上，与会者围绕「现代化发展与领导力建设」「文明互鉴与现代化发展」两个主题，深入探讨了新形势下如何以有效的领导力推进现代化发展，如何通过推动人文交流和文明互鉴，探索适合本国国情的现代化发展道路。会议期间，中国—中亚行政院校合作网络在各国行政学院院长见证下正式启动。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/195.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「中国—中亚现代化发展与领导力建设」分论坛现场</p><p></p><p>在 8 日下午举办的「中阿文明交流与现代化发展」分论坛上，与会者回顾了中阿两大文明交流互鉴、友好合作的悠久历史，指出中华文明和阿拉伯文明各成体系、各具特色，但都重视中道、友谊、正义等价值理念，中阿都有民族振兴和经济发展的历史任务，应当遵循「守望相助、平等互利、包容互鉴」的文明相处之道，构建面向新时代的中阿命运共同体，充分发挥两大文明在现代化、全球化中的积极作用。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/196.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「中阿文明交流与现代化发展」分论坛现场</p><p></p><p>9 日上午进行了「文明交流与全球发展论坛」圆桌交流。与会嘉宾深入探讨此次论坛成果，一致认为：文明的多样性，不同文明的共存，正是人类的魅力所在。任何文明敍事都应具有包容性。世界各国文明要互相学习、互相借鉴，尊重彼此的历史文化及世界观、价值观，共同超越意识形态鸿沟。中央党校（国家行政学院）副校（院）长李毅作总结发言，为本届论坛活动画上圆满句号。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/197.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">「文明交流与全球发展论坛」的圆桌交流现场</p><p></p><p>李毅表示，本次论坛聚焦于文明与发展的关系，这既是实践的问题，也是深刻的理论问题。文明需要对话，发展需要合作，与会嘉宾发表的真知灼见深入探寻应对世界变局之道。当前，世界百年未有之大变局加速演进，人类面临诸多挑战。人类迈向美好未来，既需要经济科技力量，也需要文化文明的力量。文明差异多样是世界客观存在，每一种文明凝聚着一个国家、一个民族非凡的智慧和精神追求。面对全球性危机，中国先后提出全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议，得到国际社会广泛支持和积极响应。此次论坛嘉宾从国际关系、世界政治、经贸合作、社会治理等多个角度探讨了文明交流对于全球发展的重要意义，碰撞出以文明交流促进全球发展的思想火花。中华文明具有突出的连续性、创新性、统一性、包容性、和平性，决定了中华文明对世界各国文明兼收幷蓄的开放包容。中国提出的全人类共同价值，旨在超越地域、民族、肤色的差别，以人类共同利益为交汇点，凝聚不同文明的价值共识。人类社会进步需要向上的精神力量，期待未来有更多的各界人士能够加入对「文明交流与全球发展」的探讨。</p><p>（原题为《文明交流与全球发展论坛在京成功举办》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:49:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271669</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271669</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/218.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271669_202311121249a4597830-b595-4b75-a5fa-e5ee7be2c1ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[微信公众号「中共中央党校 (国家行政学院)」]]>
            </author>
            <category>中央党校（国家行政学院）</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/218.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/225.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广西灵山警方：面包车与重型货车对向碰撞致 6 死 1 伤]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>灵山县公安局发布警情通报：</strong></p><p>2023 年 11 月 12 日 5 时许，灵山县檀圩镇国道 209 线 3592 公里加 300 米路段发生一起面包车与重型货车对向碰撞交通事故。事故造成 6 人死亡，1 人受伤，伤者已送往灵山县人民医院救治。</p><p>善后处置和事故调查正在有序进行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:35:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271641</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271641</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/200.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271641_202311121235dca17d05-2434-4e44-820d-56da00279ca9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「灵山警方」微信公号]]>
            </author>
            <category>碰撞</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/200.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/25/201.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[花样滑冰大奖赛中国队仅摘一铜，单人已掉队与世界差距明显]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/22/283.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 11 日，季军中国组合彭程（左）/王磊在双人滑颁奖仪式后。新华社记者，许雅楠，摄</p><p></p><p>北京时间 11 月 11 日，中国杯世界花样滑冰大奖赛在重庆结束全部比赛。新人、老将齐上阵的中国队只有彭程/王磊在双人滑项目上得到一枚铜牌，保留了参加总决赛的希望；金博洋男单名列第七，女单成绩最好的陈虹伊排在第八。</p><p>据新华社报道，这是 26 岁的彭程和 35 岁的王磊搭档后参加的首个国际滑联 A 级赛事。赛后，两位选手都积极评价自己的搭档，彭程认为王磊在场上发挥出了老运动员的经验优势，王磊则评价彭程的表现越来越成熟。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/22/284.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 11 日，中国组合彭程（左）/王磊在自由滑比赛中。新华社记者，储加音，摄</p><p></p><p>北京冬奥会后，双人滑冠军隋文静/韩聪淡出赛场，冬奥会第五名彭程/金杨也结束了多年合作，26 岁的彭程和 35 岁的王磊今年 3 月成为搭档，力争出战 2026 年冬奥会。两人是目前国家队挑大梁的「大双」，这对配对仅 8 个月的组合虽然依靠各自的丰富经验已经能完成双人高难动作，但在国际赛场上并无优势，能否参加 12 月在北京举行的总决赛还要看下一站芬兰站的表现。</p><p>中国杯夺冠的加拿大组合斯特拉托·杜迪克/德尚已是两站分站赛冠军，顺利晋级总决赛。另外两对中国小将分别排在第五和第七。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/22/281.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 11 日，中国选手金博洋在比赛中。新华社记者，许雅楠，摄</p><p></p><p>男子单人滑现状令人担忧。曾获得两届世锦赛季军和平昌冬奥会第四名的金博洋已是第六次参加中国杯，但目前远未在自己的最佳水平。他在之前的五届中国杯上获得 2 金 3 银，但本届只获得第七名。年轻一代选手徐居文和戴大衞首次亮相中国杯，但尚不能成功接班，他们在 12 名选手中分别名列第 10、11。</p><p>中国男单止步不前的同时，国际水平则在不断提升。自由滑最后几位出场的日本名将宇野昌磨、法国选手萧传文等都在自由滑中配置了 6 个高难度跳跃，无论是难度还是表现力都令人惊叹。法国站冠军萧传文在本站刷新本赛季个人最好成绩夺冠，总分 298.38 分，差一点就加入了「300 分俱乐部」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/22/285.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 11 日，中国选手朱易在比赛中。新华社记者，许雅楠，摄</p><p></p><p>女单方面，21 岁的中国选手陈虹伊出现落冰摔倒的失误，总分滑落到第八位。不过比赛结束时，冰迷们用「猛烈」的「娃娃雨」表达了对陈虹伊的支持和喜爱。这是她第三次参加中国杯，她曾在 2020 年获得冠军。朱易的状态则比前一日放松些。她开场顺利，但在后面的连跳中有些小瑕疵，节目完成后她流下热泪，最终总分排名第十。</p><p>本赛季刚刚升入成年组的 16 岁小将安香怡被寄予厚望，但仍处于生长发育期的「妮妮」跳跃不稳定，体能也不尽如人意，自由滑后半段动作质量下降明显，最终在 11 名选手中排名最末。</p><p>三位中国女将和获得前两名的日本选手吉田阳菜、渡边伦果差距非常明显。</p><p>冰舞项目王诗玥/柳鑫宇缺席，中国队派出两对小将参赛，以积累经验为目的的陈溪梓/邢珈宁和石尚/吴楠最终位列最后两名。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:27:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271000</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271000</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/23/170.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271000_202311121227744c4439-08f9-49ed-a8ae-7baeeffdcda0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，祁东]]>
            </author>
            <category>花滑中国杯</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/23/170.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/23/172.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[支原体肺炎流行持续！专家提醒，三天不退烧建议去医院拍片]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>咳嗽声此起彼伏，娃高烧下不来？&nbsp;近几个月来，上海多家儿科专科医院迎来就诊高峰。到目前为止，支原体肺炎还在持续流行。</p><p>在复旦大学附属儿科医院，呼吸科的床位均已住满，大多数是支原体肺炎以及合并其他感染的儿童，且症状较重。而在急诊，像这样的高接诊量也已经持续了一个多月。今天是世界肺炎日，支原体肺炎最近多次成为热搜话题。复旦大学附属儿科医院呼吸科主任王立波说，目前来医院就诊的支原体感染患儿，大多以幼儿园、小学年龄段的孩子为主。但支原体肺炎出现低龄化的特点，一些 3 岁以下的儿童也有发病，出现症状应及时就诊。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/101.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">儿童支原体肺炎流行持续，王炬亮，摄</p><p></p><p><strong>耐药、低龄化感染趋势明显</strong></p><p>支原体是不同于细菌、病毒的微生物。一般每隔 3~5 年流行一次，由于人群普遍缺乏免疫屏障是导致这段时间支原体肺炎患儿数量剧增的主要原因。「前几年由于新冠疫情原因，很少见到支原体肺炎的患儿，今年摘下口罩，进入正常的学习生活，随着一些密集活动的增加，使肺炎支原体流行性更强，孩子们的感染率增加，且还有低龄化感染趋势。」王立波说。</p><p>5 岁的阳阳是 10 天前被收入呼吸科病房的，来的时候他的病情较重，高烧不退，呼吸有些急促，被诊断为肺炎支原体感染引起的大叶性肺炎。阳阳先用了 3 天阿奇霉素，但效果不佳，体温一直下不来。经家长知情同意后，医生给阳阳用上了喹诺酮类抗菌药物左氧氟沙星，并做了 2 次支气管镜，清洗了肺部的粘液，同时加用了小剂量的激素，目前阳阳情况稳定，很快就能出院了。</p><p>「像是这类喹诺酮类抗菌药物，原则上避免用于 18 岁以下人群，但今年的支原体肺炎呈现了耐药的特点，很多孩子用阿奇霉素 3 天甚至 5 天都无效，为了避免病情进一步进展，我们医院已经经过了伦理讨论，允许医生在充分评估利弊，并取得家长知情同意下短疗程使用这类药物。」王立波说。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/102.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王炬亮，摄</p><p></p><p><strong>阿奇霉素无效要尽快换药</strong></p><p>过去，家长发现孩子发烧，在家找点药吃，或者扛一扛，过几天也就好了。在支原体肺炎面前，这样的做法并不可取。青霉素和头孢等抗生素对肺炎支原体完全无效。大环内酯类抗菌药物，如阿奇霉素，目前为儿童肺炎支原体感染的首选治疗药物。多西环素和米诺环素等新型四环素类抗菌药物或喹诺酮类抗菌药物等也可用于治疗，但儿童用药需谨慎。</p><p>「一般来说先用阿奇霉素，轻症患者服用药物后，症状会有所缓解。但这并不意味着一定有效。」王立波说，今年，相当一部分支原体感染的患儿用阿奇霉素治疗效果不佳，体温得不到有效控制，肺内病变持续进展，医生会跟家长商量换药，改成多西环素或者喹诺酮类抗菌药，尽快控制病情发展。然而，四环素类药物因为牙齿变黄、喹诺酮类药物导致软骨发育异常等风险。但是如果在耐药支原体常规治疗无效或重症等情况下，权衡利弊后选择短疗程使用西环素类或喹诺酮类二线药物还是可取的，控制药物的使用时间可以有效控制药物不良反应，但是也需要在医师或者药师指导下用药，不可自行用药。</p><p>另一方面，若出现持续高热、喘息、气促等严重症状时，可能存在重症，仅用抗支原体药物还不够，需要配合激素、结合其他治疗手段综合治疗，如支气管镜冲洗等。</p><p><strong>3 天不退烧建议去医院拍片</strong></p><p>有的家长担心支原体肺炎的后遗症。王立波说，目前来看，经过合理、及时治疗的肺炎支原体肺炎患儿很少出现后遗症。但比较严重的支原体肺炎可能造成肺部损伤，这种损伤是不可逆的，避免后遗症关键在于对支原体感染的早期识别和有效积极的处理，强调早发现、早治疗。</p><p>他提醒，在目前支原体肺炎高发期间，当家长发现孩子发烧用药 3-5 天不退，伴咳嗽加重的情况下，就要警惕肺炎。应该去医院拍一张胸片，看一下肺的感染情况。</p><p>当然，孩子的病情进展快，在早期诊断上并不是那么容易。即便血支原体 IgM 抗体呈阴性，也有可能只是「假阴性」，因为肺炎支原体的抗体，不是一开始感染就有的，需要 5-7 天时间才产生。</p><p>王立波说，一般来说，门诊医生会根据孩子的病史、症状，结合年龄等进行评估，对疑似支原体肺炎的孩子可以启动经验性治疗。同时可以检测鼻咽部分泌物的支原体核酸，来进行早期诊断。</p><p>至于如何预防肺炎支原体感染？王立波表示，目前还没有预防肺炎支原体感染的疫苗，由于肺炎支原体主要通过飞沫传播，咳嗽、打喷嚏和流鼻涕时的分泌物中均会携带病原体。因此要尽量少去人员密集的封闭场所，注意勤洗手，勤通风，加强锻炼，增强体质。患儿更要格外注意休息，提升免疫力。</p><p>（原标题为《病房满员！支原体肺炎流行持续！阿奇霉素无效怎么办？3 岁以下幼儿会得吗？专家提醒：3 天不退烧建议去医院拍片》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:24:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271335</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271335</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/256.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271335_20231112122534e79ff0-7dc8-42cf-86d9-1d4c54fb855b.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[左妍/「新民晚报」微信公众号]]>
            </author>
            <category>支原体肺炎</category>
            <category>阿奇霉素</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/256.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/259.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[连续地震引发火山喷发担忧，冰岛宣布进入紧急状态]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>冰岛西南部的雷克雅内斯半岛近期地震活动增加，由于担心地震引发火山爆发，冰岛于当地时间 11 月 11 日宣布进入紧急状态。</p><p>冰岛民防和应急管理部门 11 日表示，雷克雅内斯半岛上的格林达维克北部出现密集地震活动，国家警察署署长宣布民防进入紧急状态。冰岛政府警告，接下来的地震可能比此前更大，这一系列事件可能导致火山喷发。</p><p>自 2021 年以来，雷克雅内斯半岛已经发生了三次火山爆发。冰岛气象局称，雷克雅内斯半岛地下约 5 公里深处有岩浆堆积，如果它开始向地表移动，可能会导致火山喷发，岩浆可能需要几天时间到达地表。如果现在地震活动严重的地方出现地表裂缝，岩浆可能流向该地区的东南和西部。</p><p>据新华社报道，冰岛民防和应急管理部门 11 日对雷克雅内斯半岛一城镇居民进行了紧急疏散，当天凌晨已完成疏散工作。冰岛媒体报道，约 4000 人被疏散。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:21:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271237</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271237</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/395.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271237_202311121221fc8946e9-0a7f-4e8d-9350-bb3d3a1f3ba2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>冰岛</category>
            <category>火山</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/395.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/396.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[男子倒地抢救多日死亡未认定工伤续：省高院判重作认定后被认定]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>历经两年诉讼，在办公室内倒地昏迷、抢救多日无效死亡的龚明（化名），被郑州市中原区人社局认定为工伤。</p><p>11 月 11 日，龚明妻子告诉澎湃新闻（www.thepaper.cn），她已于 10 日拿到龚明的《郑州市工伤认定决定书》，决定书载明「受伤害部位/职业病名称：死亡」。决定书显示，据河南省高院行政判决书，并不能完全排除龚明是因工作原因受到事故伤害的事实。</p><p><strong>省高院提审工伤认定案</strong></p><p>2021 年 9 月 16 日，龚明在自己独立的办公室倒地，无人目击事发第一瞬间的情况。120 急诊检查显示，龚明头「后枕部可触及出血」。送医后，35 岁的龚明一直昏迷，被诊断为重症蛛网膜下腔出血等。抢救 48 天无效后，当年 11 月 2 日龚明死亡。抢救期间，龚明的工伤申请未被中原区人社局认定。</p><p>龚明死亡后，其家属起诉中原区人社局，要求撤销不予认定工伤决定书，重作认定。一审被郑州铁路运输法院驳回。</p><p>龚明家属上诉。二审郑州铁路运输中级法院判决书认定，龚明在工作岗位突发疾病跌倒，其所受伤害并非事故伤害所致，不符合「在工作时间和工作场所内，受到事故伤害」的规定。自龚明突发疾病至其送医经抢救无效死亡已远超 48 小时，因此，也不符合「在工作时间和工作岗位，突发疾病死亡或者在 48 小时之内经抢救无效死亡的，视同工伤」的情形。</p><p>龚明家属向河南省高院申请再审，经开庭审理，河南省高院裁定提审本案。2023 年 2 月 9 日，该案在河南省高院公开开庭审理。</p><p>2 月 13 日，郑州市中心医院《诊断证明书》签字医师、河南省人民医院《诊断证明书》签字医师均向澎湃新闻表示，龚明被送到该院时，已处于弥漫性脑水肿状态。或许，首家医院通过检查和手术，医生能判断龚明事发前身体是否有相关疾病。即便如此，医生也难以判定龚明是突发疾病倒地后造成头后枕部外伤，还是不小心绊倒等原因伤到头部诱使病发。</p><p>澎湃新闻注意到，2020 年 10 月，郑州铁路运输法院曾判决一起类似案件，支持认定工伤，因为用人单位「不能排除是外伤造成的可能性」。</p><p><strong>已被认定为工伤</strong></p><p>今年 8 月 30 日，河南省高院作出【（2023）豫行再 1 号】行政判决书。判决书指出，无论是院前急救病历，还是郑州市中心医院出院诊断，以及河南省人民医院入院诊断，还有刘某龙、李某华的证人证言，均没有证明「龚明在办公室突发疾病跌倒」的事实。中原区人社局作出《郑州市不予认定工伤决定书》，认定「龚明在办公室突发疾病跌倒」，却没有提交「突发疾病跌倒」的证据予以证实，也没有提交证据证明龚明受到伤害的结果是非工作原因导致的，作出《郑州市不予认定工伤决定书》的主要证据不足，依法应予撤销。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/127.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">院前急救病历显示，当时，龚明心跳呼吸皆无，瞳孔对光反射消失。</p><p></p><p>判决书称，根据院前急救病历「头颈部头部：无畸形。后枕部可触及出血」的内容，并不能完全排除龚明是因工作原因受到事故伤害的事实。据此，责令中原区人社局重新作出行政行为。「中原区人社局在重新作出行政行为时，应对龚明妻子在起诉状中称龚明已于 2021 年 11 月 2 日 21 时 2 分死亡的情况一并考虑，从而实质性化解行政争议。」判决书强调。</p><p>河南省高院判决撤销一审、二审行政判决；撤销中原区人社局作出的《郑州市不予认定工伤决定书》，责令判决送达之日起六十日内重新作出行政行为。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/128.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中原区人社局重新作出的郑州市工伤认定决定书</p><p></p><p>11 月 9 日，中原区人社局作出《郑州市工伤认定决定书》称，据河南省高院行政判决书，并不能完全排除龚明是因工作原因受到事故伤害的事实。决定书认定，龚明所受到的事故伤害，符合《工伤保险条例》第十四条第（一）项之规定，属于工伤认定范围，现予以认定为工伤。澎湃新闻查询到，前述规定为：职工在工作时间和工作场所内，因工作原因受到事故伤害的，应认定为工伤。</p><p>决定书载明，龚明「受伤害部位/职业病名称」为：死亡。</p><p>河南鼎厚律师事务所主任黄文得律师指出，工伤认定行政诉讼中，举证责任在人社部门，该案相当典型。河南省高院提审改判，责令人社部门重新作出行政行为，并且强调要对龚明死亡的情况「一并考虑，从而实质性化解行政争议」，是践行《最高人民法院关于深入推进社会主义核心价值观融入裁判文书释法说理的指导意见》文件精神的生动案例，在审判中综合考量了法、理、情因素，避免了机械司法，最终让本案裁判取得了很好的法律认同、社会认同和情理认同。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:17:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271329</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271329</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/131.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271329_20231112121793c8298d-e893-4949-8393-16ccc790ac59.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，段彦超]]>
            </author>
            <category>工伤认定</category>
            <category>抢救</category>
            <category>劳动保护</category>
            <category>一号专案</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/131.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/132.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[时时放心不下的牵挂——记习近平总书记在北京河北考察灾后恢复重建工作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[时时放心不下的牵挂——记习近平总书记在北京河北考察灾后恢复重建工作]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 04:07:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">http://www.news.cn/politics/leaders/2023-11/12/c_1129970905.htm</guid>
            <link>http://www.news.cn/politics/leaders/2023-11/12/c_1129970905.htm</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/23/528.jpeg"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国书法史：一部时代书风与个体选择相互作用的历史]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中国书法的发展，时代的特征很明显，一个时代有一个时代的「亮点」。清代刘熙载《书概》中说：「秦碑力劲，汉碑气厚，一代之书，无不肖乎一代之人与文者。」20 世纪美学家宗白华先生在《中国书法里的美学思想》一文中则讲到：「写西方美术史，往往拿西方各时代建筑风格的变迁做骨干来贯串，中国建筑风格的变迁不大，不能用来区别各时代绘画雕塑风格的变迁。而书法却自殷代以来，风格的变迁很显著，可以代替建筑在西方美术史中的地位，凭借着它来窥探各时代艺术风格的特征。」了解书法的时代特征，有助于我们以一个更广阔的视野把握书法发展的脉络以及书法史上「群星」之「亮点」所在。</p><p>与此同时，书法又是表达个体性情和审美的艺术，所以有「字如其人」之说。个体与时代之间，怎么平衡？是紧随时代还是拒绝时风？不管你愿不愿意，这几乎是每个学书者都要面对的。</p><p>可以说，一部书法史，就是时代书风与个体选择相互作用的历史。在这有限的课堂时间里，我们选取书法史上几个有代表性的「点」，来对这一问题稍作探讨。</p><p><strong>一、王羲之与东晋的妍美书风</strong></p><p>我们在前面的课中提到过，王羲之是从「古质」的时代书风向「今妍」的时代书风转变的关键人物。</p><p>那么，在王羲之之前的古质书风究竟是怎样的呢？</p><img alt="" style="width:250px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/17.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 1 东汉简牍（局部）</p><p></p><p></p><p>例如行书与楷书这两种书体，始于汉末。我们看长沙东牌楼出土的东汉末期简牍（图 1），这是行书最早的形态，当然也可以说是楷书的早期形态，还留存了一些隶书笔意。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/18.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 2 钟繇《荐季直表》（局部）</p><p></p><p></p><p>到了三国魏时，楷书与行书继续演进，基本成形。在这个演进的过程中，有个代表书家——钟繇。我们看钟繇的《荐季直表》（图 2），一般认为是楷书，其实也可以说是行楷。钟繇在书法史上的地位很高，就是因为他在楷书的演变过程中起到了一个大的推进作用。从审美的角度来看，钟繇的书法总体还是趋于质朴的，还有较多的隶书结构横平竖直的扁阔势态，基本笔画则比较接近后来的楷书。</p><img alt="" style="width:571px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/19.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 3 西晋《济逞白报》残纸</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/20.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 4 西晋《正月廿四日残纸》局部</p><p></p><p>到了西晋，行书进一步走向成熟，字形变得瘦长，笔画变得飘逸灵动，如楼兰出土的《济逞白报残纸》（图 3）和《正月廿四日残纸》（图 4）。</p><img alt="" style="width:422px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/21.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 5 王羲之《兰亭序》局部</p><p></p><p></p><p>到了东晋，以王羲之《兰亭序》（图 5）为代表的行书风格一出来，是审美上的一个大变化。《兰亭序》这样的书风，被推为「妍美」的代表。每个字都是亭亭玉立，点画精美，如出水芙蓉，晶莹透亮的感觉。就像赵孟𫖯所说的，有一种「俊气」在里头。</p><img alt="" style="width:515px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/22.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 6 王羲之《得示帖》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/23.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 7 王羲之《近得书帖》</p><p></p><img alt="" style="width:441px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/24.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 8 王羲之《想弟帖》</p><p></p><p>又如王羲之的行书《得示帖》（图 6）、行书《近得书帖》（图 7）、草书《想弟帖》（图 8），这些作品笔势丝丝相扣，极其贯气通畅，有如云行水流，亦如一首流动的乐曲。王羲之这一类的作品与《兰亭序》相似，代表了那个时代的一种新风气。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/25.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 9 王羲之《姨母帖》</p><p></p><p></p><p>这样一种新书风，在王羲之这里也并不是一开始就如此的。王羲之前期的书法，与当时的时代书风是一致的。如王羲之的《姨母帖》（图 9），明显带有一些隶书笔意和形态。所以南朝宋时书家虞龢说：「羲之书，在始未有奇殊，不胜庾翼、郗愔，迨其末年，乃造其极。」（《论书表》）王羲之本人的书风，也经历了一个从「质」到「妍」的革新的过程。</p><p>王羲之的新书风，在当时就很有影响了。当时的书法名家庾翼，看到庾家子弟竟然不学本家书法，而去学王羲之的书法，感慨道：「小儿辈乃贱家鸡，爱野鹜，皆学逸少书。」（王僧虔《论书》）「逸少书」即王羲之的书法。按道理，庾家的子弟们应该学习本家书法，结果学起了王羲之书，所以他说「贱家鸡，爱野鹜」。当然，这话里面也带着一点轻蔑和不服。</p><p>王羲之本家子弟，就更不用说了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/26.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 10 王凝之 《八月廿九日帖》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/27.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 11 王涣之《二嫂帖》</p><p></p><img alt="" style="width:493px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/28.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 12&nbsp;王操之《婢书帖》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/29.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 13&nbsp;王献之《阿姨帖》</p><p></p><p>我们看一些王家子弟的作品。王羲之第二子王凝之的《八月廿九日帖》（图 10）、第三子王涣之的《二嫂帖》（图 11）、第六子王操之的《婢书帖》（图 12）、第七子王献之的《阿姨帖》（图 13），看起来个个俊秀流美，潇洒风流。如果没有父亲王羲之这样的新风出来的话，他们不太可能写得出这样的作品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/30.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 14&nbsp;王荟《疖肿帖》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/31.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 15&nbsp;谢安《中郎帖》</p><p></p><p>又如王羲之的伯父王导第六子王荟的《疖肿帖》（图 14），以及东晋名将谢安的《中郎帖》（图 15），也是非常地流美。</p><p>从这些作品可以看出王羲之书法新风的巨大影响，最终形成了时代的风气。「宋四家」之一的蔡襄，评价王羲之这个时代的书法：「晋人书，虽非名家，亦自奕奕，有一种风流蕴藉之气。缘当时人物，以清简相尚，虚旷为怀，修容发语，以韵相胜，落华散藻，自然可观。可以精神解领，不可以言语求觅也。」（《论书》）</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/32.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 16&nbsp;王羲之《时事帖》</p><p></p><img alt="" style="width:360px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/33.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 17&nbsp;董其昌临王羲之《时事帖》局部&nbsp;</p><p></p><p>清代的周星莲《临池管见》干脆说「晋书如仙」。你看王羲之的《时事帖》（图 16），太灵动飘逸了。这种飘逸感，一般的学书者是很难写出来的，它需要作书者生命中确实有这种感觉。后世的书法名家中，能得此点者不多，明代的董其昌可以算一个。我们看董其昌临的《时事帖》（图 17），大有一种如仙的飘逸，可见董其昌内在的生命感觉中确有这样的体验。</p><p>王羲之开创和引领的妍美书风，从当时就开始产生影响，一直延续到今天。所以王羲之被尊为「书圣」，不仅技法超群，而且是开创了一代新风的大艺术家。一开始，王羲之是追随时风，到后来是开创新风，最终引领时代，这就是王羲之的伟大之处。</p><p>妍美成为一代新风，那么像钟繇那样的古质书风，是不是从此就无人问津了呢？也不是的。像元代的倪瓒、明代的祝允明和黄道周，他们的小楷就是学习钟繇的楷书而形成自己的风格的。钟繇的书法，不是历史的古旧遗迹，而是超越了时代成为书法的一种审美样式。</p><p><strong>二、唐人学宗右军，各得一体</strong></p><p>王羲之的书法，在唐代被尊为最高的典范。唐太宗李世民极为推崇王羲之，他写过一篇《王羲之传赞》，认为王羲之的书法「尽善尽美」。因此，学习王羲之书法在唐代就成为一种风气了。</p><p>大家都学宗王羲之，会不会就成了王羲之的翻版？或者是千人一面？没有。南唐后主李煜对唐代人学习王羲之书法有如下评点：</p><p><span style="color:#2980b9;">善法书者，各得右军之一体。若虞世南得其美韵而失其俊迈；欧阳询得其力而失其温秀；褚遂良得其意而失其变化；薛稷得其清而失于窘拘；颜真卿得其筋而失于粗鲁；柳公权得其骨而失于生犷；徐浩得其肉而失于俗；李邕得其气而失于体格；张旭得其法而失于狂。（《书评》）</span></p><p>李煜这番评论，本意是想说这些人在学习王羲之书法时的所得和所失，不过从中我们也可以看出，这些人同学王羲之，却并没有被「偶像」笼罩着走不出来。原因何在？因为：第一，他们除了学王羲之书法，也学其他的。第二，王羲之的书法风格多样而丰富，具有无限的可开拓性。第三，最重要的一点是，他们虽然学的是王羲之，却是以自己的性情融冶了王羲之的法度，最终写出了自己的特点。这最后一点，是书法学习中最为关键的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/34.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 18 唐·虞世南《汝南公主墓志铭》局部</p><p></p><p></p><p>看虞世南的行书《汝南公主墓志铭》（图 18），他学到了王羲之的流美飘逸，特别是像撇画、捺画，舒展柔和，很有羲之韵味。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/35.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 19 欧阳询《卜商帖》局部</p><p></p><p></p><p>再看欧阳询。欧阳询的行书是从王羲之的《丧乱帖》一路拓展而出，如《卜商帖》（图 19）用笔善用侧锋重落，很见刀感，点画方折凌厉，结构内𢬍险峻，以骨力见称。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/814/36.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 20 褚遂良临本《兰亭序》局部</p><p></p><p></p><p>褚遂良也是深入学习王羲之者。看他临的《兰亭序》（图 20），很有王法，但也有他自己的特点。起笔的时候使用了大量的逆笔抢锋，显得更圆浑，结构则是欹侧多姿。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/288.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 21 李邕《云麾将军碑》局部</p><p></p><img alt="" style="width:551px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/289.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 22 李邕《晴热帖》局部</p><p></p><p>李邕深得王羲之的力量和险峻。我们看他的行楷《云麾将军碑》（图 21），字势左低右高，斜侧明显，下笔力量很足，人称「右军如龙，北海如象」。相比于楷书，李邕的行书《晴热帖》（图 22），倒是与王羲之的书法更接近一些。</p><p>我们再来看唐太宗李世民，他对王羲之推崇备至，会不会就写得与王羲之的书法很相像呢？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/290.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 23 唐太宗行书《温泉铭》局部</p><p></p><p></p><p>行书《温泉铭》（图 23）是李世民的代表作，你有没有发现与王羲之区别很大？为什么？性情不相近啊。他有一种英武之气，字形瘦长，用笔豪宕，跳跃性很强，可谓「翩若惊鸿，矫若游龙」，反而与王献之的书风更接近。</p><p>除了行书，还有唐代的草书其实也是师法王羲之。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/291.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 24 孙过庭《书谱》局部</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/292.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 25 贺知章《孝经》局部</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/293.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 26 唐太宗《屏风帖》局部</p><p></p><p>代表性的，如孙过庭的草书《书谱》（图 24），沿袭了王羲之《十七帖》那一路的小草，每一笔、每一字都很有法度，在法中达意。又如大诗人贺知章的《孝经》（图 25），与孙过庭的《书谱》比较像，笔法学宗王羲之，不过上下字之间笔势更流贯些。唐太宗的行书很不似王羲之，草书则与王羲之的相近一些。如《屏风帖》（图 26），字形结构得于王羲之小草，行笔速度则远比王羲之快，书写过程如骏马飞奔，纵放驰骋，王羲之则相对趋于从容散缓。</p><p>在草书这个领域，像孙过庭、贺知章这样的草书更多是在传承。另有一些草书家则重在突破，最具代表性的是张旭、怀素这样的革新者。</p><p>张旭在这样一个崇尚王羲之草书的氛围中，能够学王而别开生面，着实不易。唐人蔡希综赞誉张旭是「卓然孤立」，在当时的时代背景下，张旭的确当得起这四个字。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/294.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 27 张旭《草书千字文》局部</p><p></p><p>《草书千字文》（图 27）是张旭的代表作之一，如果不借助释文，我们几乎很难阅读，哪怕是学过像孙过庭《书谱》这样草书的人也会觉得有难度。因为张旭的草书，最大的一个特点是突破草书的「常形」。我们一般人写草书，容易被「常形」所缚，而张旭书写的瞬间，最大限度发挥偶然性，将字形的变化发挥到极致——狂草，以至于距离常见的草书字形很远。在我个人看来，张旭是古往今来走得最远的一个，所以被誉为「颠张」。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/295.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 28 张旭草书《千字文》与赵孟𫖯草书《千字文》对比</p><p></p><p></p><p>我们来看一些字例（图 28）。《千字文》里有「威沙漠驰」四字，右边是赵孟𫖯《真草千字文》的草书，草法谨严，是草书的常形。再看左边张旭的草书，每个字都是极度的变形和夸张，以至于我们几乎难以辨识，他把草书的自由度推到了一个前所未有的程度。又如「鸡田赤城」，对比草书的常形（赵孟𫖯草书《千字文》），「鸡」字简约变形到只剩下一个大致的轮廓和影子了，「田」中间的笔画就只是「意思一下」，「赤」字上收下展，上密下疏，整个字形呈三角形态，「城」字左收右放，留下大片空白，是四个字里变形最大胆的。</p><img alt="" style="width:542px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/296.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 29&nbsp;张旭草书《千字文》局部</p><p></p><p></p><p>张旭草书的狂放，也体现在章法上。看《千字文》里的这一局部（图 29），「宗恒岱，禅主云亭，雁门紫塞，鸡田赤城」，中间一行字，就像一泓泉流，左右两行则像江河倾泻，宽窄对比如此悬殊，是前所未有的。</p><p>张旭把字形结构的变化，推到了一个「临界点」。这样一种夸张与变形，是需要胆魄和勇气的，当然也符合张旭的狂放天性。张旭之后也罕见有书家像他这么狂放的，如明末清初擅长草书的王铎、傅山，都比他更遵循法则。如果说书法中有浪漫主义的话，那么张旭就是浪漫主义的一个杰出代表，他的草书最能够摆脱法则的束缚。</p><p>前人说，唐人尚法。若是就行书和楷书而言，这话不错。但是就草书而言，唐人不仅有尚法者如孙过庭、贺知章等，更有像张旭这样的狂草书家。张旭可以说是尚意，他把个人主体的这种「意」凸显到了一个极高的位置。王羲之的书法不是没有意，不过他的意是一种适度的表达，是有一些理性自控的。到了张旭的狂草，主要就是释放自己的潜意识，把书写者的当下直觉充分挥发出来了。苏东坡对此赞不绝口，他说张旭的草书「颓然天放，略有点画处，而意态自足，号称‘神逸’」（《书唐氏六字书后》）。宋代的曾巩则说：「张颠草书，见于世者，其纵放可怪，近世未有。」（《尚书省郎官石柱记序》）</p><p>张旭的出现，引领了狂草的风气，掀起了中晚唐的狂草书热潮，如邬彤、怀素、亚栖、高闲、贯休、梦龟、文楚，一直延续到五代的彦修、杨凝式等。这些书家多多少少都受到了张旭的影响。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/297.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 30 怀素《自敍帖》局部</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/298.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 31 彦修《草书帖》局部</p><p></p><p>我们看怀素《自敍帖》（图 30），线条凝练瘦细，但是力道十足，挥毫过程如疾风骤雨，气势纵贯，浑然一体。明代安岐评价说：「墨气纸色精彩动人，其中纵横变化发于毫端，奥妙绝伦有不可形容之势。」（《墨缘汇观》）可见，怀素真是深得张旭善于变化的真谛。又如五代时期的彦修擅长狂草（图 31），行笔遒劲酣畅，字势险绝突变，大的感觉很是逼近张旭的《千字文》。</p><p><strong>三、宋人书法与尚意风气</strong></p><p>张旭在草书中展示的尚意精神，对宋代书法的影响非常大。在张旭、颜真卿和五代杨凝式书法的启发下，宋代人开启了一股新的书法风潮，那就是尚意。尚意的实质是凸显「我」意。唐代人竭力去探寻楷书的法则，到了宋代，来了一个转向，倾心于自家内心世界的「意」的表达。</p><p>宋人尚意，在书法中有怎样的表现？</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/299.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 32 苏轼行书《次韵辩才诗帖》局部</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/300.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 33 黄庭坚行书《经伏波神祠卷》局部</p><p></p><p>主要在行书一体，笔法和字形结构都开始鲜明地个性化了，这是晋唐时所没有的。所以我们如果就行书这一体，沿着晋、唐、宋这么一路看下来，看到宋代名家时，会感觉到宋人的「辨识度」最高。比如，苏东坡的字（图 32），黄庭坚戏称为「石压蛤蟆」；而黄庭坚的字（图 33），苏轼谓之「树梢挂蛇」。一个是肥肥扁扁的，一个是瘦瘦长长的。这样独特的字形特征，在宋代之前的行书中是没有的。</p><img alt="" style="width:553px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/301.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 34 米芾《法华台帖》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/302.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 35 陆游《自书诗卷》局部</p><p></p><p>又如「宋四家」之一米芾的行书（图 34），字形奇险，八面生姿，用笔如刷，疾速痛快。再如南宋诗人陆游，也是书法史上的一代名家，看他的《自书诗卷》（图 35），字形狭长，行草相杂，轻松诙谐，煞是有趣。</p><p>在这股尚意的书法风潮中，谁是引领者呢？是苏轼。</p><p>「我书意造本无法」，这是苏轼论书的名言，同时他也是身体力行者。苏东坡是尚意书法风潮的先驱，他的学生黄庭坚、他的「粉丝」米芾，都是这股潮流的「弄潮儿」。不过归根结底，尚意书家们皆有对自己内心世界的自觉发现。</p><p>当然，也有的书家不在「尚意」潮流中，而主要是传承前人的法。</p><img alt="" style="width:436px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/303.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 36 蔡襄《蒙惠帖》</p><p></p><img alt="" style="width:569px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/304.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 37 蔡襄《扈从帖》</p><p></p><p>比如「宋四家」里的蔡襄，坚守着晋人和唐人法则，主要师法王羲之和颜真卿。我们看他的行书《蒙惠帖》（图 36）、《扈从帖》（图 37），虽也有些个性特点，但远不如苏、黄、米那么鲜明强烈。也许正是因为这一点，所以在历史上位列「宋四家」之末，甚至还有些争议（「蔡」究竟是蔡襄还是蔡京）。</p><p>所以，当我们谈到个体选择的时候，并不是说潮流来了，就一定要顺应这股潮流。你也可以像蔡襄一样，不管时代风气，只管学习「二王」或颜，然后与自己的个性熔冶，形成自己的风格。当然，如果蔡襄自己的个性更强烈的话，也许他的书法造诣会更高一些。后人对蔡襄的批评，也主要是在这一点上，认为他多得古法而创新不足。</p><p>当我们强调法的时候，自己的意往往会被压制一些；当我们特别突出意的时候，可能会疏远一些法。这就回到了「意」跟「法」之间的关系。如果我们站在「意」与「法」的角度来宏观地看书法史上的名家，他们可以归为三大类：一类是趋于法，一类是趋于意，还有一类是介于二者之间。像褚遂良、赵孟𫖯、文征明等书家就偏向于法；像张旭、苏、黄、米，元代的杨维桢，明代的徐渭等就倾向于意；像董其昌、王铎则介于二者之间，表达自己的个性又极遵循法则。当然，这是他们自己的审美选择，也是他们的性情使然。</p><p><strong>四、碑学风潮与帖学重振</strong></p><p>讲时代审美与个体选择，除了晋、唐、宋三个点，我还要例举的一个点是清代的碑学。</p><p>学习书法，是学碑还是学帖？这本来是不存在的问题，但是自清代中期碑学兴起之后，便出现了碑帖之争。因为本来大家都是学帖的，不是学墨迹就是学刻帖。以前的学书者想要找一个经典字帖的墨迹范本太难了，哪像我们今天这么便利，书店里随处可见高清版字帖，上下囊括数千年，而且还有下真迹一等的高仿。以前的普通学书者想找一个晋唐的墨迹来照着临，是极难的。条件好一点的，就临刻帖。刻帖与墨迹，要隔了好几层。</p><p>所以，碑学的兴起恰恰就是乘着帖学衰落之时。康有为对此有过分析：「碑学之兴，乘帖学之坏，亦因金石之大盛也。干、嘉之后，小学最盛，谈者莫不藉金石以为考经证史之资。专门搜辑著述之人既多，出土之碑亦盛，于是山岩、屋壁、荒野、穷郊，或拾从耕父之锄，或搜自官厨之石，洗濯而发其光采，摹拓以广其流传……出碑既多，考证亦盛，于是碑学蔚为大国。」（《广艺舟双楫》）</p><p>一方面是帖学衰落，另一方面大家发现了一个新的学书范本——碑。清代碑学的兴起，是建立在大量出土的实物的基础上，在研究整理和摩挲玩味中，人们感受到了石刻书法的独特魅力，一种完全不同于「二王」一路帖学的书法气息。</p><p>在这股碑学风潮中，涌现出一批以学碑有成的书家，如金农、丁敬、邓石如、伊秉绶、何绍基、张裕钊、赵之谦、杨守敬、吴昌硕、沈曾植、康有为、梁启超等。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/305.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 38 金农《隶书景焕传轴》</p><p></p><p></p><p>我们看金农的隶书（图 38），整体焕发出苍拙朴厚的金石气息，这是从碑刻书法中开拓出的独特风格。金农在主观上有着鲜明的审美追求，他曾在《鲁中杂诗》中表明他的学书立场：「会稽内史负俗姿，字学荒疏笑驰骋。耻向书家作奴婢，华山片石是吾师。」金农学习书法的主要着力点在汉碑隶书，这与传统的「以二王帖学为宗」的学书方式大相径庭。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/306.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 39 邓石如《四体书册》局部</p><p></p><p></p><p>我们再看诸体并擅的书家邓石如。如其《四体书册》（图 39），篆书走的是「集古字」之路，他学过李斯、李阳冰，以及《禅国山碑》《三公山碑》《天发神谶碑》等，最后熔铸一体，自成一家，形成既刚健又婀娜的风格。他的隶书以汉碑为宗，纵横捭阖，宽博厚实。他的楷书取法魏碑，善用方笔，兼涵隶意，朴茂舒展。他的草书与「二王」的「侧锋取妍」、灵动流完全不同，大量使用中锋和绞锋，追求一种斑驳苍涩的质感，这种感觉与他的篆书是很相似的。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/307.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 40 何绍基《节临郑固碑四屏》</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/659.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 41&nbsp;何绍基《行书笔记》局部&nbsp;</p><p></p><p>再看碑学名家何绍基。他曾自述学书：「余学书四十余年，溯源篆分。楷法则由北朝求篆分入真楷之绪。」所以，何绍基的书法，一方面书擅各体，而以篆书为根基，每种书体的点画或线条都带着「篆籀气」；另一方面，无论哪种书体，行笔过程都不是直线写出，而是一波三折，曲中求直（图 40）。他擅用羊毫和生宣，再现了秦汉和北朝石刻书法历经一千多年后的效果——金石味。他把这种感觉同时用到了行书里，由此行书也别具一格（图 41）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/660.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 42 赵之谦楷书《杂录项峻徐整书册》局部</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/661.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 43 赵之谦行书《龚伯定诗》</p><p></p><p>清末的赵之谦也是碑学大家，与何绍基一样诸体兼擅，不过何绍基是筑基于篆书，他则筑基于北朝碑刻，尤其是北魏碑刻中刀感强烈、棱角分明的那一类书法。魏碑体楷书在赵之谦这里大放异彩（图 42）。赵之谦还把魏碑的特点融入行书中，由此创造了「魏碑体」样式的行书（图 43）。赵之谦把碑刻的刀感表现得很地道，同时看他笔法动作又很灵活，无滞无碍。</p><p>那么，在碑学的滚滚潮流中，还有没有以学帖为主，坚守帖学阵地的呢？也有，不是所有的人都被碑学推着走，有的人喜好「二王」帖学一脉，但影响不像碑派书法那么大。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 44 高凤翰行书《题画诗卷》局部</p><p></p><p>例如书画、篆刻并擅的高凤翰，其《行书题画诗卷》（图 44）笔法精致灵逸，顺势成形，若是置于元明两代帖学盛行的大潮中，可毫无愧色。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/665.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 45 王文治行书《诗册》局部</p><p></p><p></p><p>又如「淡墨探花」王文治，深解「侧锋取妍」之妙，俊爽流利，风骨萧散（图 45）。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/666.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 46 段玉裁行书《论书一则》</p><p></p><p>再如文字学家、《说文解字注》的作者段玉裁，用笔与结体皆谨严有法，气息纯正，很有右军遗风（图 46）。</p><img alt="" style="width:309px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/667.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 47 奚冈草书轴</p><p></p><p></p><p>还有「西泠八家」之一奚冈，传承了帖学正脉，看他这幅《草书轴》（图 47），非常精彩，笔势灵动，一贯而下，悠然自如。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/668.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 48 铁保行书《新建济南书院记》局部</p><p></p><p></p><p>再比如铁保，行书清新淡雅，点画精致温润，很有书卷气（图 48）。</p><p>从这些帖学名家的作品中，我们大体也可以感受到与碑派书法不一样的特点和气质。碑学影响下的书法，往往追求整体上浑厚雄强，所以如果以碑学的审美标准来看帖学一路书法，很可能会觉得太轻飘了。反过来，要是站在帖学的审美标准来看碑派一路书法，又可能会觉得写太粗野了，欠缺清新淡雅的书卷气。所以，只有站在它们各自角度来看，才能识得个中三昧。</p><p>总的来说，清代的碑学兴起之后，帖学一路的成就是不及碑学的。毕竟，就艺术的创造力而言，清代的帖派不如碑派，这可是书法史上成就高低的重要评判标准。</p><p>那么，帖学还能重振吗？</p><p>到了 20 世纪，帖学又开始复兴了。一方面的原因是碑学的大潮开始退去了，人们的审美也会有一些疲劳。另外一方面，因为有了先进的摄影技术和印刷技术，学书者可以看到更多的各种各样的墨迹、刻帖了。「取法乎上」在以前是「一‘上’难求」，如今则是随手可得。</p><p>拥有一千多年历史的「二王」一路书风，毕竟已经成为滋养了一千多年读书人的恒久经典，其审美内涵依然具有强大的生命力，其承载的中国文化精神依然可以历久弥新。</p><img alt="" style="width:498px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/669.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 49 沈尹默行书《金磷叟·澹静庐诗剩》局部</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/670.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 50 沈尹默，尺牍</p><p></p><p>我们来看 20 世纪几位帖学名家的书作。如沈尹默，他也是像米芾一样「集古字」出来的书家，对晋唐宋元的名家均有涉猎，最后落在王羲之和米芾之间。看他的行书《金磷叟·澹静庐诗剩》（图 49）和草书（图 50），深得晋人风神，大有从容优游、风行雨散之意。</p><img alt="" style="width:509px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/671.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 51 白蕉行草《兰题杂存》卷（局部）</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/672.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 52 白蕉，尺牍</p><p></p><p>另一位帖学名家是白蕉。白蕉与沈尹默同样学王，风格却迥异。因为王羲之的书法风格，本就有多种样式。白蕉的特点是，在结构上，取了王羲之《官奴帖》《兴福寺半截碑》那一类趋向「拙」的字形，不像赵孟𫖯、沈尹默那么秀；在用笔上，学到了王羲之和王献之的婉柔和放松；在章法上，整体打成一片，很有「散乱布白」之美。我们看白蕉的行草《兰题杂存卷》（图 51）和尺牍（图 52），真是开拓出了帖学的新篇章。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/673.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图 53 高二适草书《刘桢·公䜩诗》</p><p></p><p>在草书领域，最具代表性的帖学家是高二适。他的取法对象主要是王羲之、唐太宗、怀素、杨凝式以及明代宋克这几家。高二适的主要成就是将章草、小草和狂草三者融合，形成了独特的风格（图 53）。他对自己的草书很自信：「二适，右军以后一人而已。右军以前无二适，右军以后乃有二适，固皆得其所也。」（《题澄清堂法帖》）确实，「二王」一脉草书，到了高二适，又耸起一座高峰。</p><p><strong>五、今天这个时代</strong></p><p>今天我们是学碑还是学帖呢？都可以。历史上从来没有一个时代的书法风格样式，像今天这样多样而丰富。</p><p>你可以选择「二王」建立的古典之路，这条路也是魏晋以来的书法主脉。当然，你也可以沿袭清代人的碑学一路。你甚至还可以探索碑与帖二者的融会贯通。除此以外，还有的借鉴日本的墨象派、少字数派书法，甚至将书法置于「当代艺术」的视野下来观照，在创作上不重复任何一家一派，探索各种可能性。书法的观念至此已经与传统大相径庭了。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/813/541.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《中国书法十五讲》，方建勋，著，北京大学出版社，2023 年 9 月</p><p></p><p></p><p>面对这样一个百花齐放的时代，怎么选择呢？我很难给你一个好建议。</p><p>最后，我想用两段话作为这一讲的结尾。</p><p>一段是泰戈尔的诗句：「人们从诗人的字句里，选取自己心爱的意义；但诗句的最终意义是指向着你。」（《吉檀迦利》）不论你作出怎样的选择，最终的意义是指向你的，因为任何一种选择，最好是出自你自己真诚的内心。</p><p>另一段话是王阳明的一首诗：</p><p><span style="color:#2980b9;">吾心自有光明月，千古团圆永无缺。</span></p><p><span style="color:#2980b9;">山河大地拥清辉，赏心何必中秋节！（《中秋》）</span></p><p>选择在于你自己，选择最契合你自己的。</p><p></p><p><strong>（本文选摘自《中国书法十五讲》一书，澎湃新闻经出版社授权刊发）</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 03:44:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25169183</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25169183</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/765.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25169183_20231112114507579b02-1a11-4031-8e0a-b84ce7c97332.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[方建勋]]>
            </author>
            <category>中国书法史</category>
            <category>思想市场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/765.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/276/815/766.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊朗总统呼吁伊斯兰国家切断对以关系并将以军列为恐怖组织]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>伊朗总统莱希 11 月 11 日出席阿拉伯—伊斯兰国家领导人联合特别峰会，他在会上呼吁伊斯兰国家切断与以色列的关系，并呼吁将以色列军队认定为恐怖组织。</p><p>据央视新闻报道，伊朗总统莱希当地时间 11 日上午抵达沙特，出席在沙特首都利雅得举行的阿拉伯-伊斯兰国家领导人就加沙局势举行的联合特别峰会。这是伊朗总统自 2012 年以来首次访问沙特。该会议要求打破对加沙地带的围困并立即向该地运送包括燃料在内的人道救援物资。</p><p>莱希在会上呼吁伊斯兰国家与以色列「断绝政治和贸易关系」，并抵制来自以色列的商品。他还呼吁出席会议的伊斯兰国家领导人将以色列军队列为恐怖组织。此外，他建议设立一项基金，用于重建加沙地带被围困的地区，并向那里的巴勒斯坦人派遣人道主义车队。</p><p>关于伊朗在巴以冲突上的立场，莱西表示，伊朗一直认为以色列是「虚假且非法的占领者」，并称唯一的解决办法是「抵抗」。</p><p>据新华社报道，阿拉伯—伊斯兰国家领导人联合特别峰会的与会各方在峰会闭幕时发表声明，呼吁国际刑事法庭调查以色列在加沙地带的违法行为，谴责以色列强迫巴勒斯坦人迁移的企图，要求联合国安理会通过有约束力的决议以制止以色列对加沙地带的攻击。</p><p>对于国际社会的停火呼吁，以色列总理内塔尼亚胡于当地时间 11 日晚间表示，以色列军方将继续在加沙「全力」与哈马斯作战，拒绝现在的停火提议。他补充说，只有哈马斯释放劫持的所有以色列人质，才可能实现停火。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 03:18:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271182</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271182</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/928.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271182_202311121118a0e2ecc6-a4d4-4eb2-928f-918f313293f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>伊朗</category>
            <category>以色列</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/928.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/932.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[公安机关通缉 4 名缅北电诈头目，其中一人为缅甸掸邦议会原议员]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>当前，缅北涉我电信网络诈骗犯罪形势严峻，社会危害严重，人民群众反映强烈。经浙江省温州市公安机关侦查发现，明学昌、明国平、明菊兰、明珍珍系缅北果敢自治区涉我电信网络诈骗犯罪集团重要头目，以明学昌为首的犯罪集团长期组织开设诈骗窝点，公开武装护诈，实施针对中国公民的电信网络诈骗犯罪活动，诈骗数额巨大，在公安机关严打高压态势下，仍不收敛，不收手，继续大肆组织实施违法犯罪活动，同时涉嫌故意杀人、故意伤害、非法拘禁等多种严重暴力犯罪，情节极其恶劣，后果极其严重。</p><p>现已查明，明学昌、明国平、明菊兰、明珍珍 4 人犯罪事实清楚、证据确凿充分，浙江省温州市公安局决定对其进行公开悬赏通缉。公安机关敦促犯罪嫌疑人明学昌、明国平、明菊兰、明珍珍 4 人认清形势，悬崖勒马，主动投案自首，争取宽大处理。同时，希望社会各界和广大人民群众积极举报，协助抓捕犯罪嫌疑人。对提供有效线索和协助抓捕的有功人员，公安机关将给予 10 万至 50 万元人民币奖励。</p><img alt="" style="width:560px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/416.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:560px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/417.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:560px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/418.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:560px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/419.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 03:05:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271263</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/63.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271263_20231112110829c5bfc0-0b43-42d2-aaa1-5d485442f0fb.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>公安机关</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/63.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/21/64.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[每次花钱前要问自己 12 个问题，抠搜会上瘾？年轻人不爱买买买了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「今天拒绝消费：一杯奶茶、一顿外卖、一件某品牌裙子。」</p><p>晚上 9 点，29 岁的教育工作者杨晴在笔记本上记录了「今日省钱成就」，「把每一次起心动念但又没有太大必要的消费项目记录下来，督促自己省钱存钱。」</p><p>杨晴不是年轻人中的个例。在豆瓣网上，「不要买」小组吸引了逾 36 万年轻人聚集，讨论如何更理性消费；双十一前，B 站和抖音等平台许多博主争相推出「拔草视频」；「存了 3 万以后感觉自己变抠门了」登上小红书的热门话题榜。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/996.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">本文图片均为「上观新闻」微信公众号</p><p></p><p>年轻人不热爱买买买了？一些年轻人表示，相对于无处不在的消费诱惑，希望通过理性消费杜绝不必要的浪费，并获得心理上的平静。</p><p><strong>有人写了自己设计的「消费 12 问」</strong></p><p><strong>每次花钱之前先做一遍问卷</strong></p><p>杨晴是豆瓣「不买组」成员之一。这个名为「不要买|消费主义逆行者」的小组，如今已有近 36.6 万人，小组介绍里表示「不盲目跟风，不被消费主义裹挟」。有人写了自己设计的「消费 12 问」，每次花钱之前先做一遍问卷，能超过 8 个再消费；有人则介绍自己身处消费意愿强烈的社交环境时，如何既坚定又不失风度抵御消费诱惑的实用技巧，比如「同事凑单买下午茶，就说自己控糖不喝任何饮料」。</p><p>小组还进行过「物尽其用成果汇报大会」并进行评奖，汇集网友们为节约物资而进行的各种手工改造，比如有人自己画设计图，用纸箱子改造出一个宠物狗屋。</p><p>以「不买」为目标的小组在豆瓣还有不少。拥有超 5000 人的「不买年」小组，设有「不买月尝试」「不买年打卡」等栏目，鼓励组员尝试减少额外消费；而拥有 8000 多人的「刚刚我忍住没买 XXX」小组，成员们日常记录当天「忍住没买」的东西，发帖中奶茶、零食、外卖、包等各类消费品和服务都有。</p><p>同样的情况也出现在视频平台上，随着「双十一」到来，与各类「种草」「安利」视频同步，「拔草」「踩雷」「智商税」成为今年不少博主们的视频素材。在抖音上，11 月 1 日一条「临近双十一，希望大家能避开这些智商税的产品」的 6 分钟视频，剪辑了儿童商品、补水产品、小家电等多类产品视频，已被转发超 9.8 万次。还有人在短视频中化身「守钱侠」，分析双十一促销中的各种套路，收获超 8 万点赞。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/997.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>上海女子纠结一个月</strong></p><p><strong>干脆不买了</strong></p><p>「不买组」的介绍中，分析了如今从直播带货到网红分享等无处不在的消费需求背后，是「通过煽动起焦虑情绪，让每个人因为焦虑，不断去购买，以满足自己的伪需求」。</p><p>「过去消费是为了减缓焦虑，如今不消费也是为减缓焦虑。」市民陈女士在一家外企工作，每天通勤要经过南京西路的大商场，精致体面的套装和名牌手袋几乎是所有同事的标配，「前几年刚入职的新人也会把名牌包作为目标。」这样的消费在当时的她看来，除了是精致生活的体现，还具有相当的社交价值，「一直有各种说法来合理化这种消费，比如着装对工作业务有帮助，‘先敬罗衣后敬人’嘛。」</p><p>但让她烦恼的是，当身处这样的环境，自己会不自觉被裹挟。上个月她想购入某品牌的包，周围人劝她「黑色更百搭」「麂皮不保值」。纠结一个月，她干脆不买了：「量入而出，不为周围环境消费，只为自己喜欢而消费，心里杂音反而少了。」</p><p>从事艺术教育工作的乔亦常常会被种草网红和销售们「蛊惑」：一件自己喜欢的商品一旦被说「产量有限」「即将停产」，她就一次购入三四件。而一些商品打上「限量」噱头，千元价格能炒到上万。「前一段时间迷恋购买各种香薰蜡烛和香水，现在家里堆满这些重复购买的东西，味道都快散了。」</p><p>但「踩雷」多次之后，乔亦对着一堆积灰的消费品感到「没什么非买不可的」。「减少消费内心反而清静。就算真的停产，未来还有更新更好的产品，慌什么呢？」她一度把「拒绝跟风」四个字做成了手机屏保。</p><p>乔亦后来加入了有 3.8 万成员的「我的家里空无一物实践小组」，成了网上一批「拔草」博主的粉丝。在 B 站上，UP 主「罗兰朵女士」以舒缓平静的语调吐槽自己装修、消费等生活中的遭遇，收获近 77 万粉丝。在最近一期视频中，「罗兰朵女士」家里露台的花死光了，于是把院子里「幸存者」搬来，「又填满了，都不要买新的。希望生活就是日复一日。」乔亦很爱看她的视频，「以生无可恋的语气把消费吐槽上升到哲学层面。」</p><p>一些年轻人在攒钱中体会到别样的快乐。刚工作三年的宋涛曾是「月光族」，「玩游戏、叫外卖，好像哪儿都省不下来。」去年他因为一笔业务奖励存下 1 万元，开始想方设法存钱：自己做饭、公交出行、以户外运动代替游戏……他坦言看着存折上的数字增加会感到快乐，今年已攒下 7 万元。在小红书的热门话题下，有许多网友都像宋涛一样分享自己攒钱的快乐，有人评论「抠搜真的会上瘾」。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/998.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>「不要忘了我们生活在上海，这本身就是一大资源」</strong></p><p>最近，「不买组」一个帖子引起了杨晴和很多网友的讨论。发帖网友称自己的母亲喜欢购买价格高昂的小家电，「但很多功能用不上，选择合适的就好。」但在另一个网友的帖子里却认为，消费就是「能力范围内买最贵的才是合理消费」。在杨晴看来，如今年轻人虽然讨论着「不买」，其实大家交流的是「怎样买得更好」。</p><p>前段时间，杨晴颈椎酸痛，打算学同事买个电脑架子抬高显示器，这样的产品从宜家到设计品牌都有，价格从数十元到上千元不等。杨晴将装修时购买材料的木制包装盒叠起来，不仅垫高电脑，还多了分类储物空间，「消费之前先看看自己已有的物品中是否具备类似功能，而不是立即购入新商品。」</p><p>杨晴是在结婚装修房子时改变消费习惯的。当时看了大量博主推荐、公号干货和直播后，她感觉「脑子塞满了」：垃圾粉碎机、全屋净水、厨房中岛……但和家人、设计师商讨之后，很多所谓的「需求」其实是被创造出来的，「比如刚装修时都说开放式厨房扩大空间，现在又流行半封闭厨房了。」数次与家人、设计师争辩之后，杨晴放弃了大多数商品，「适合自己才是最好的。」</p><p>「不要忘了我们生活在上海，这本身就是一大资源。」在喜欢各类文化创意展览的乔亦眼中，上海为她提供了足够多免费的文化享受。「比起逛街，丰富的免费展览、演出活动更精彩。不如把零零碎碎的消费攒下来，提升消费品级。」对此宋涛也有感触，「黄浦江边都能骑车、跑步，上海最好的风景都是免费的。」</p><p>婚后杨晴和丈夫自己做饭，才发现维持生活品质未必需要更高的消费。「以前点外卖希望干净健康一点，都选品牌饭店，一个人一顿近百元也很‘正常’。」如今夫妻自己做饭，会在超商选购品质好的原材料，「开销只有原来的四分之一。」而陈女士对自己的更衣间进行了精简处理，最近三个月只添置了一件新衣，虽然价格不菲，但「材料和剪裁很好，摒除了流行元素，能穿很多年。」</p><p>不过，迷上烹饪的杨晴也发现，新的消费「大坑」又出现在面前：功能分类细致的烹饪工具、提升质感的新厨具等同样琳琅满目，「套用网上的一句话，‘美食博主家真是什么都有呢’。」如今在她眼中，保持理性、精准消费，是一项「长期自我修行」。</p><p>（原题为《太烦了！上海女子纠结一个月，干脆不买了！有人每次花钱前要问自己 12 个问题，抠搜真的会上瘾？》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 02:59:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271222</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271222</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/126.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271222_20231112105951f8c955-c5d8-49ff-9ed8-7e0b26ff8e58.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[简工博/「上观新闻」微信公众号]]>
            </author>
            <category>购物</category>
            <category>双 11</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/126.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/127.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国家邮政局：「双 11」当天全国快递业务量达 6.39 亿件]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>国家邮政局监测数据显示，2023 年 11 月 1 日至 11 日，全国邮政快递企业共揽收快递包裹 52.64 亿件，同比增长 23.22%，日均业务量是平日业务量的 1.4 倍。其中 11 月 11 日当天，共揽收快递包裹 6.39 亿件，是平日业务量的 1.87 倍，同比增长 15.76%。「双 11」期间快递业务量再次刷新纪录，有效助力消费市场恢复扩大，充分彰显中国经济发展的韧性和活力。</p><p>今年的快递业务旺季主要呈现出两个高峰更加平稳，支撑消费复苏、经济向好作用更加明显，用户体验更加便捷三大特点。今年的快递业务旺季继续在 11 月 1 日和 11 月 11 日形成两波高峰，分摊了行业在单个高峰的压力，运行更加平稳。邮政快递与电子商务、现代农业、现代制造业等深度融合，「双 11」期间全网揽收量再创历史新高，折射出我国消费市场的蓬勃活力，是经济恢复向好的生动写照。邮政快递深度融入电商产业链，大量预售商品前置存储至快递云仓，寄递服务更加快速准确。</p><p>今年是邮政快递业自 2010 年以来第 14 次迎战快递业务旺季。今年的快递业务旺季从 11 月 1 日开始，到 2024 年春节前夕结束，时长 102 天。为做好旺季服务保障工作，国家邮政局在与各主要电商平台及寄递企业进行充分形势研判和服务能力评估的基础上，制定保障方案，全面部署落实，协调电商平台与寄递企业继续发挥「错峰发货、均衡推进」的核心机制作用。同时，深入开展安全隐患排查整治，全方位确保生产安全、寄递安全、信息安全，防范行业伤亡事故发生；坚持快递包装标准化、循环化、减量化、无害化，鼓励电商快件原装直发，减少前端过度包装。</p><p>此外，在业务旺季和低温雨雪天气条件下，一线快递员作业时间长、负荷重、压力大，为此，邮政管理部门持续加强基层从业人员队伍关心关爱工作，维护快递员群体合法权益，并发布消费提示，吁请广大用户给予快递员群体更多包容和理解。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 02:47:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271234</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271234</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/176.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271234_20231112104721b433a0-b95d-4fd1-9469-3d97e722e895.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「国家邮政局」微信公号]]>
            </author>
            <category>快递</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/176.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/20/177.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[权威访谈丨经济热点部长谈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/252.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 01:16:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25271130</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25271130</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/269.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25271130_202311120917899dbd25-3752-4f6c-b9bc-0499a9582c3f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>部长谈</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/269.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/19/278.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[住建部部长详解「房地产发展新模式」：好房子好在哪儿？如何防止市场大起大落]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/443.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「构建房地产发展新模式，这是破解房地产发展难题、促进房地产市场平稳健康发展的治本之策。」11 月 11 日，据新华社报道，针对如何构建房地产发展新模式的提问，住房城乡建设部党组书记、部长倪虹作出上述表述。</p><p>倪虹指出，过去在解决「有没有」时期追求速度和数量的发展模式，已不适应现在解决「好不好」问题、高质量发展阶段的新要求，亟需构建新的发展模式。</p><p>2021 年年底，中央经济工作会议上首次提及「房地产新模式」，随后，企业、市场、学术界也对房地产新发展模式尝试摸索及定义。此次，住建部部长从三个方面详细阐述了房地产新模式的主要构成。</p><p>倪虹指出，在理念上，要始终坚持「房子是用来住的、不是用来炒的」定位，以满足刚性和改善性住房需求为重点，努力让人民群众住上好房子。<strong>好房子好在哪儿？就是要绿色、低碳、智能、安全</strong>，让群众住得健康，用得便捷，成本又低，又放心安心。</p><p>在体制机制上，一个是，建立「人、房、地、钱」要素联动的新机制，<strong>从要素资源科学配置入手，以人定房，以房定地、以房定钱，防止市场大起大落</strong>；再一个是，<strong>建立房屋从开发建设到维护使用的全生命周期管理机制，包括改革开发方式、融资方式、销售方式，建立房屋体检、房屋养老金、房屋保险等制度。</strong></p><p>在抓落实上，<strong>要实施好规划建设保障性住房、城中村改造和「平急两用」公共基础设施建设「三大工程」</strong>。同时，还要落实中央金融工作会议精神，一视同仁满足不同所有制房地产企业合理融资需求，促进金融与房地产良性循环。</p><p>倪虹表示，新模式下，房地产企业要有清醒的认识，现在要拼的是高质量、新科技、好服务，谁能为群众建设好房子，谁能为群众提供好服务，谁就会有市场、谁就会有发展。</p><p>业内指出，住建部部长的讲话，是在房地产供求关系发生重大变化的新形势下，以房地产新模式打造为着力点，三大工程为抓手，部署当前及未来一段时间房地产管理工作。</p><p>具体而言，在理念上，就是房住不炒和好房子结合，房住不炒是基本前提，好房子是市场主体向新模式靠拢的导向。体制机制上，就是「人、房、地、钱」有效联动，以人定房，以房定地、以房定钱，既防止市场大起大落，也能以有效供应来满足有效需求，同时，也要建立存量时代的房屋全生命周期管理机制。在落实上，就是抓好三大工程，三大工程是落实新模式的抓手，也是稳定房地产市场的长效机制和重要切入点。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Sun, 12 Nov 2023 01:01:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25267584</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25267584</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/441.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25267584_2023111209025fe880f9-faab-448c-bc86-dc1815389191.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，计思敏]]>
            </author>
            <category>房地产发展新模式</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/441.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/971/442.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
