<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新聞</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新聞 - 首頁頭條]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 09 Nov 2023 12:36:20 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[禮來糖尿病藥物在美獲批用於減肥，定價比諾和諾德便宜 20%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532898" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/1bb0fd3d9c734790a8672fa008c2efb7/hd/2023110912250523580eeca02-5a26-44af-b2ac-4251e7b2b418-11229995-59e6-ed29-ab97-cf37587b59e5.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/595/349.jpg" data-duration="00:43" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>當地時間 11 月 8 日，美國 FDA 宣佈批准禮來的 Tirzepatide 注射液用於長期體重管理，該藥物 Zepbound 售價 1059.87 美元，比諾和諾德便宜 20%。]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:34:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25236091</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25236091</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞編輯，趙子易]]>
            </author>
            <category>禮來</category>
            <category>禮來製藥</category>
            <category>減肥藥</category>
            <category>GLP-1 藥物</category>
            <category>湃客科技</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/595/349.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/595/351.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·祝好運，兩不相忘]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚報｜晚安湃·祝好運，兩不相忘]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:34:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133683</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133683</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/648/607.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[我國成功發射中星 6E 衞星]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>北京時間 2023 年 11 月 9 日 19 時 23 分，我國在西昌衞星發射中心使用長徵三號乙運載火箭，成功將中星 6E 衞星發射升空，衞星順利進入預定軌道，發射任務獲得圓滿成功。</p><p>此次任務是長徵系列運載火箭第 496 次飛行。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:33:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25239920</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25239920</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/638/99.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25239920_20231109203323ad2d21-f522-4bcd-8fa4-cc9c8f145198.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>衞星</category>
            <category>澎湃防務</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/638/99.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/638/101.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[亮相進博會，交通銀行上海市分行發佈「交銀科創·上海創新樞紐服務計劃」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 9 日，交通銀行亮相進博會第六屆虹橋國際經濟論壇「聚力新科技，交融創未來」科技金融會員論壇，推出「交銀科創」品牌的同時，交通銀行業務總監、上海市分行行長塗宏發佈「交銀科創·上海創新樞紐服務計劃」。</p><p>據悉，近年來，交通銀行上海市分行立足主場，着力打造科技金融業務特色，不斷迭代科技金融服務模式，已就科創服務生態圈打造，陸續推出交銀科創「星創」、「金創」和「園創」計劃，服務上海實體經濟和科技創新。本次發佈會，圍繞如何支持上海搭建具有國際競爭力的科技創新軟環境，以及如何為全球優質科創企業業務開展提供硬核支撐，交行提出新的思考。</p><p><strong>賦能主場、擁抱全球，提升科創軟環境</strong></p><p>黨的十八大以來，國家把科技創新擺在國家發展全局的核心位置。交通銀行積極響應國家戰略，將服務科創企業成長作為自身職責和使命，參與打造「科技-產業-金融」的跨域高水平循環，與全球科創發展大勢和國家科技強國戰略同向而行。</p><p>第一，提供多元融資工具，發力本土創新功能承載區建設。作為唯一總部在滬的中管金融機構，交通銀行依託長三角一體化戰略，聚焦科創核心區域，深入服務國家實驗室、國家科研機構、高水平研究型大學、科創園區以及科技領軍企業等多元化層次性的科創核心載體，助力培育科創新動能。圍繞科創園區和高質量孵化器建設及升級整合的各類資金需求，交行通過銀行融資、科創票據、資產證券化等綜合服務提供全週期支持。同時，針對科創園區的現代化管理需求，交行還推出了交銀金服-智慧園區系統，深度參與園區共建管理。</p><p>第二，依託全球經營網絡，着力全球科技外資引進。招商出海、吸引外資在華設立研發中心，也是本土科創園區的重要需求。交通銀行在 18 個國家和地區設立了 23 家境外分（子）行及代表處，與當地的領館、商會、企業聯合會等組織也建立了長期友好合作關係。通過遍佈全球的經營網絡，交行期待可助力搭建互通交流平台。</p><p>第三，凝聚集團牌照優勢，聚力世界化開放創新生態構建。創新要素的高效聚集是創新功能承載區發揮引領與輻射作用的關鍵。交通銀行全牌照子公司捏指成拳，整合資源，助力打通科創企業從基礎研究、應用研究到產業化的路徑，同時，交行也廣泛聯動全球科創金融機構，助推高質量創新要素的融匯貫通。</p><p><strong>聚焦場景，跨域服務，提供科創硬支撐</strong></p><p>在我國科創「高質量引進來」和「高水平走出去」的雙向奔赴中，交通銀行依循大勢，聚焦三大科創跨境需求場景——國際間技術合作和轉移、「一帶一路」貿易暢通和優質科創企業全球資本佈局，構築服務體系。</p><p>第一，發揮「業務全牌照」與「服務全球化」雙重優勢，服務國際間技術合作和轉移。交通銀行與數字化平台合作，建設符合國際技術標準和要求的跨境技術交易體系和模式，聚焦跨境技術貿易中的痛點、堵點和難點，通過跨時區服務不間斷，為客戶提供 24 小時外匯交易和支付清算服務。</p><p>第二，履行國有大行擔當，推進「一帶一路」貿易暢通。交通銀行不斷創新業務、服務模式，提升跨境業務和風險管理能力，服務「一帶一路」沿線國家和地區的跨境投融資，推動資金流動便利化。圍繞沿線國家和地區外貿客羣跨境業務需求，打造「數字貿服」系列結算融資產品，完成多邊央行數字貨幣橋試點，推進數字貨幣的跨境支付應用。打造「中歐班列跨境金融專列」專屬服務方案，實現外幣運雜費收付匯結算業務的線上化和自動化，暢通國際物流。</p><p>第三，開闊全球視野，護航優質科創企業全球資本佈局。交通銀行在上海成立跨境銀團中心，為科技企業「走出去」提供國際銀團、雙邊貸款、跨境併購等多維金融支撐。交銀子公司交銀國際是香港率先一家分拆上市的中資銀行背景投行，可充分發揮銀行系券商優勢，為科創企業提供香港上市保薦承銷、海外資管等綜合服務。</p><p>金融活水暢通科創血脈，跨域一體謀求開放共贏。交通銀行上海市分行將在總行的帶領下，積極響應國家高水平對外開放的政策引領，攜手全球創新要素，持續做強上海主場，為科創企業蓬勃成長增添金融之翼，為開放創新生態注入金融活力，為科創騰飛做出交行貢獻！</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:33:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25240257</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25240257</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/640/686.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25240257_2023110920336a3e16f9-544f-4501-a62c-44c97f154059.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>交通銀行</category>
            <category>財經上下游</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/640/686.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/640/687.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天津公安成功破獲跨省販賣管制「麻精藥品曲馬多」案]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>天津公安成功破獲跨省販賣曲馬多案，出動警力 300 餘名，共抓獲涉案人員 164 人，依法處置 117 人，繳獲國家規定管制的曲馬多類精神藥品 9600 餘片。該案件是我市近年來破獲的涉案人員最多、跨省市區域最廣、涉案金額最大的涉毒團夥案件。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/642/334.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>針對 7 月 1 日起復方曲馬多等六種藥品列為二類管制麻精藥品，我市禁毒部門提前佈局、超前工作，依託污水監測技術發現寶坻區部分村鎮麻精藥品曲馬多成分數值偏高的情況。經聯合公安寶坻分局開展重點區域、部位和人員排查，終於獲取線索——寶坻區無業人員王某資金流水巨大且存在明顯異常，其日常活動行跡可疑，涉嫌販賣國家管制的二類精神藥品曲馬多。</p><p>專案組圍繞王某開展深度研判，在有關部門的大力支持下，發現這是一起以王某為首的通過郵寄方式輻射全國多地的特大跨省市販賣國家管制二類精神藥品曲馬多的團夥網絡。該團夥有着明確分工和完整的利益鏈條，具有販賣、分銷、轉賣、吸食等五個層級，毒品下線近百人，涉及華北、華南等 11 個省份，涉案金額達 400 餘萬元。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/642/338.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>7 月 25 日，專案組組織多警種聯合作戰，以雷霆之勢迅速出擊，在我市寶坻、和平、河東、東麗等區和遼寧省撫順市，共抽調近 300 名警力參加收網行動，分別抓獲王某等涉案嫌疑人 67 人，後續幾日又陸續抓獲 9 人，涉案團夥主要成員悉數落網，繳獲曲馬多類精神藥品 6800 餘片。</p><p>8 月 21 日，市公安局禁毒總隊與全國 11 個相關省市禁毒部門協作，指導相關單位開展覈查工作，全國相關省市共依法處置涉嫌吸販曲馬多人員 64 名。</p><p>隨後，專案組對案件加大深挖擴線力度，最終延伸發現多條涉及我市多個區域的販賣、吸食曲馬多違法犯罪線索，涉及二十餘人。經工作，市公安局禁毒總隊、河北、北辰、東麗、津南、寶坻、武清分局共出動警力 80 餘人，開展集中收網行動。截至目前，共查獲涉嫌吸販曲馬多人員 24 人，破獲五起販賣國家管制麻精藥品案件，繳獲曲馬多類精神藥品 2800 餘片。</p><p>該案是污水監測賦能公安禁毒實戰的具體成果。案件的成功偵破有效打擊了涉毒違法犯罪活動，為社會治安長期穩定作出新的貢獻。</p><p><strong>警方提示</strong></p><p>濫用麻醉藥品和精神藥品都是吸毒行為。為了自己和家人的幸福，請按醫囑用藥，不要聽信虛假宣傳，盲目購買和濫用含有麻精藥品成分的不法產品，如有成癮傾向或濫用傾向，及時求助專業醫療機構進行幹預和治療。</p><p>（原題為《天津公安成功破獲跨省販賣曲馬多案》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:28:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25240484</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25240484</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/643/116.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25240484_202311092028793316b4-a040-46ad-9b9c-d14693ca26d4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[「平安天津」微信公眾號]]>
            </author>
            <category>曲馬多</category>
            <category>精神藥品</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/643/116.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/643/117.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英偉達英特爾面向中國市場推改良版芯片？產業鏈人士稱屬實]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>英偉達和英特爾兩家均要推出改良版的大算力 GPU 在中國市場銷售。</p><p>11 月 9 日，有多家媒體報道稱，英偉達已開發出針對中國市場的最新改良版系列芯片——HGX H20、L20 PCle 和 L2 PCle。有知情人士稱，最新三款芯片是由 H100 改良而來。英偉達最快或將於本月 16 號之後公佈，國內廠商最快將在這幾天拿到產品。</p><p>澎湃新聞記者採訪了多位產業鏈人士均證實英偉達改良版芯片屬實。與英偉達有合作關係的一家服務器廠商相關人士對澎湃新聞記者表示，也是剛剛與英偉達溝通起來，這三款芯片信息屬實，「目前剛剛溝通，其他更多信息還不知道。」</p><p>另一位產業鏈人士也表示，聽到了英偉達要推改良版芯片的消息。</p><p>目前英偉達官方對此不做評論。</p><p>今年 10 月 17 日， 美國商務部工業和安全局（BIS）發佈了針對芯片的出口管制新規，尤其是對高算力的 AI 芯片進行了更嚴格的管控。其中很重要的一個新規定就是調整了先進計算芯片受限的標準，設置了新的「性能密度閾值」來作為參數。</p><p>10 月 31 日，中國貿促會新聞發言人張鑫表示，美方新發布的對華半導體出口管制規則，進一步加嚴了人工智能相關芯片、半導體製造設備對華出口的限制，並將多家中國實體列入出口管制「實體清單」。美國這些措施嚴重違反了市場經濟原則和國際經貿規則，加劇了全球半導體供應鏈撕裂與碎片化風險。美國自 2022 年下半年開始實施的對華芯片出口禁令正在深刻改變全球供需，造成 2023 年芯片供應失衡，影響了世界芯片產業格局，損害了包括中國企業在內的各國企業的利益。</p><p>美國的新規使得英偉達為中國專供的 A800 和 H800 無法正常在中國市場，這兩款芯片被稱為 A100 及 H100 的「閹割版」，英偉達為了符合美國之前的規定而降低了芯片性能。</p><p>與英偉達一樣，英特爾同樣也針對中國市場，推出了 AI 芯片 Gaudi2，如今企業們又要在新一輪出口禁令下再進行調整應對。</p><p>有媒體報道稱，英特爾也在計劃推出 Gaudi 2 的改良版本。上述服務器廠商人士也表示，傳聞是有的，但目前還沒拿到具體材料。</p><p>英特爾對此沒有評論。</p><p>近日，由於英偉達和英特爾芯片無法在中國市場銷售引發中國市場算力緊張，不僅公開市場上算力採購成本上漲 50%，算力租賃業務也在快速增長中。</p><p>若英偉達改良版 GPU 重新在中國市場銷售，有望緩解算力緊張。</p><p>浪潮信息（000977）是英偉達芯片服務器的重要廠商。9 日下午，當英偉達改良版 GPU 消息傳出，浪潮信息迅速拉至漲停。</p><p>盤後，澎湃新聞記者以投資者身份致電浪潮信息證券部，相關人士表示，已經看到外面流傳的消息，但具體情況還需要跟公司採購部溝通確認，暫時無法給出回覆。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:27:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25239044</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25239044</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/635/822.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25239044_2023110920322182ca6c-08cd-46ff-962b-995157bfa8a7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，周玲]]>
            </author>
            <category>英偉達</category>
            <category>英特爾</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/635/822.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/635/825.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[初二女生被拖入地下道施暴，其父懸賞尋兇：3 名施暴者均未成年]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，河南鄭州的孫先生在其個人社交平台發佈多條視頻，稱其正在讀初二的女兒在 10 月 23 日逛商場期間，突然被多名女生強制拖進商場地下通道，並遭到對方的毆打。事後，孫先生還曾發出「萬元懸賞令」，希望能找出事件中的施暴者。</p><p>針對孫先生反映的情況，紅星新聞記者詢問辦理此案的鄭州市公安局金水分局豐慶路派出所，一名辦案警官證實此事確有發生，案件已經在辦理中。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/752.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">▲佳佳疑似被打後眼睛出血，受訪者供圖</p><p></p><p>9 日，孫先生告訴紅星新聞，案件中的 3 名施暴者均已找到，都是未成年人。</p><p><strong>因為看不順眼？</strong></p><p><strong>3 人施暴 1 人望風，還威脅受害者不準報警</strong></p><p>從 11 月 5 日到 11 月 7 日，孫先生在其社交平台個人賬號相繼發佈多條視頻，講述女兒佳佳（化名）遭受「社會上」3 名女孩暴力行為的經過。</p><p>孫先生在 11 月 5 日發佈的有關該事件第一條視頻中稱，10 月 23 日晚 8 時許，女兒佳佳在河南鄭州優悠購物公園內，被 3 名女生拖進地下通道「暴打」20 多分鐘。視頻內容顯示，佳佳的頭頂疑似被拽下一縷頭髮，眼睛也有出血現象，商場地下通道的現場疑似還留有佳佳的血跡。</p><p>在孫先生 11 月 7 日發佈的一段商場監控視頻中，紅星新聞記者看到，事發時間為 10 月 23 日 20 點 22 分左右，除身着白色短袖、揹着書包的佳佳外，監控中還出現了其他 4 名女生。監控視頻顯示，其中 3 名女生將佳佳強行拖拽進入一處監控死角。孫先生稱，該處正是通往商場地下通道的地方。「女兒後來説，打她的是其中 3 名女生，還有 1 人負責在一旁‘望風’。」</p><p>孫先生回憶，當晚，女兒蒙着頭回家，什麼也沒説。直到 10 月 25 日，他才發現了異常，「那幾天她都用衣服包着頭，所以我們沒發現。」孫先生注意到女兒的傷勢後詢問，女兒告訴他是騎車摔倒受傷的，但孫先生覺得不對勁，追問之下，女兒才承認自己被人打了。</p><p>「她打開衣服，我一看她臉都變形了，耳朵、臉、眼睛都是淤血。」孫先生描述，女兒臉部出現紅腫，眼睛和鼻子也有出血，耳道出現淤血，身上還有多處傷痕。</p><p>孫先生還告訴紅星新聞，「她之所以不敢回來跟父母説，是因為當時施暴的女生威脅她不能報警不能告狀，否則下次打得更慘。」</p><p>孫先生説：「那天我女兒本來是去商場找弟弟和同學玩，偶遇那 4 名女生，突然就被拖到地下通道里打了一頓。」他告訴紅星新聞，女兒佳佳目前正在讀初二，只是認識 4 名施暴者中的一人，另外 3 人只知道叫什麼名字，並不熟悉。而女兒被打的具體原因，孫先生也感到意外，「女兒回憶，當時那些人只説是‘看她不順眼’。」</p><p><strong>發「萬元懸賞令」尋施暴者</strong></p><p><strong>被打女孩父親：3 名打人女生都未成年</strong></p><p>據孫先生透露，在確定女兒被打後，他立刻報警。接警的是鄭州市公安局金水分局豐慶路派出所，警方當時向其瞭解了具體情況，孫先生也在第二天前往派出所做了筆錄，並於 10 月 27 日和警方一同前往商場查看了現場監控。孫先生還告訴紅星新聞，10 月 31 日，警方通知其已找到 2 名施暴者的父母。</p><p>11 月 7 日，孫先生在其個人社交賬號發佈懸賞視頻，「希望大家能夠給我提供線索。如果能找到這幾個女孩，我情願出 1 萬塊錢作為報酬。」在懸賞視頻中，孫先生也點出了 3 名施暴者的名字。</p><p>11 月 8 日，紅星新聞記者致電豐慶路派出所該案的辦案民警，對方證實，10 月 23 日豐慶路確實有 1 名女生被另外 3 名女生拖到地下通道毆打的事件，目前案件還在處理中。對於其他具體情況，該辦案民警表示，目前不便對外透露。</p><p>紅星新聞記者就此事採訪了鄭州市公安局金水分局，一名工作人員表示，「具體情況還不太掌握，我們瞭解後會及時告知記者。」但截至發稿時，記者並未獲得迴應。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/753.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">▲孫先生髮布視頻稱施暴者已找到，都是未成年人</p><p></p><p>據孫先生透露，11 月 8 日下午，豐慶路派出所辦案人員通知他，3 名施暴者已全部找到，並要求孫先生前往派出所進行現場協商。當晚 10 時許，孫先生也在其個人社交平台賬號發佈視頻，表示 3 名打人女生已被抓到，都是未成年人。</p><p>11 月 9 日，紅星新聞記者再次致電豐慶路派出所瞭解案件進展與詳情，一名工作人員表示，「案件正在辦理中，具體的不方便透露。」鄭州市公安局金水分局一名工作人員表示，瞭解案件後會迴應記者，截至發稿時，記者未獲得迴應。</p><p>孫先生表示，遭受毆打後，女兒一直處在精神緊張之中，「孩子現在傷勢有所好轉，但情緒很不好，還有頭暈頭疼的情況，已經無法正常上學。」</p><p>他説：「我希望她們當面給我女兒賠禮道歉，接受相應的懲罰。如果我女兒以後出現後遺症，那麼她們也應該給予賠償。」</p><p>原標題：《初二女生被拖入商場地下通道施暴，其父萬元懸賞尋兇：3 名施暴者已找到，均未成年》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:19:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25239070</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25239070</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/763.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25239070_202311092019ccff6b5f-57ed-464a-9014-1bb66a6fb4d5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[楊雨奇/紅星新聞]]>
            </author>
            <category>懸賞尋兇</category>
            <category>河南鄭州</category>
            <category>施暴</category>
            <category>澎湃河南</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/763.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/764.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[官宣！浙商證券聘任 48 歲錢文海為總裁，經營管理高管全部到位]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>浙商證券股份有限公司（下稱「浙商證券」，601878）新一任總裁正式官宣。</p><p>11 月 9 日晚，浙商證券發佈公告稱，聘任錢文海為公司總裁。在被控股股東浙江省交通投資集團有限公司（下稱「浙江交通集團」）提名為總裁人選 5 個月後，錢文海正式接手這家市值 400 億元券商的經營管理工作。</p><p>澎湃新聞記者從接近浙商證券人士處瞭解到，錢文海從提名到正式任職之所以延遲了近半年，一方面原因是要滿足監管有關任職資格考試的要求，另一方面是還需履行工商登記變更等一系列手續。</p><p>隨着錢文海正式就任浙商證券總裁一職後，浙商證券的經營管理層高管也全部就位。</p><p><strong>48 歲錢文海正式就任總裁一職</strong></p><p>浙商證券公告稱，公司於 2023 年 11 月 9 日召開第四屆董事會第十三次會議，會議審議通過了《關於聘任公司總裁的議案》，聘任錢文海為公司總裁，任期自本次董事會通過之日起至本屆董事會任期屆滿之日止。</p><p>事實上，錢文海接任浙商證券總裁在市場傳言已久。今年 6 月份，澎湃新聞記者獲悉，彼時浙商證券的實際控制人浙江交通集團，提名了時任浙江省交通投資集團財務有限責任公司董事長、黨委書記錢文海為浙商證券總裁人選。</p><p>10 天前的 10 月 30 日晚間，浙商證券發佈關於提名錢文海為公司非獨立董事人選的公告，再次釋放了新任總裁人選即將確定的信號。</p><p>公告資料顯示，錢文海，男，1975 年 3 月出生，現年 48 歲，中國國籍，無境外永久居留權，碩士研究生，正高級經濟師。</p><p>2002 年 7 月至 2004 年 7 月，錢文海就職於杭州市經濟體制改革委員會，任副主任科員；2004 年 7 月至 2008 年 6 月，就職於浙江省交通投資集團有限公司；2008 年 6 月至 2010 年 8 月，就職於溫州甬台溫高速公路有限公司，任副總經理、黨委委員。</p><p>2010 年 8 月至 2012 年 10 月，就職於浙江省交通投資集團有限公司，歷任資產管理部副經理、經營產業部經理；2012 年 10 月至 2016 年 3 月，就職於浙江省交投地產集團有限公司，任董事、總經理、黨委副書記。</p><p>2016 年 3 月至 2019 年 1 月，錢文海就職於浙江省交通投資集團財務有限責任公司，任董事、總經理、黨委副書記；2019 年 1 月至 2023 年 6 月，就職於浙江省交通投資集團財務有限責任公司，任董事長、黨委書記。</p><p>2023 年 6 月，錢文海開始在浙商證券就職，至今任黨委委員。</p><p>雖然錢文海公開露面不多，但從其履歷可以看出，其對金融工作還是比較熟悉的。例如，自 2016 年 3 月起，錢文海先後擔任浙江交通集團財務公司總經理、黨委副書記和董事長、黨委書記等職務，直接從事金融工作。在錢文海執掌期間，公司取得 2022 年度監管評級 2A 等級，為全國財務公司最高評級。</p><p>外界猜測，正是因為錢文海有長期從事金融工作的基礎以及相應的積累與資源，浙江交通集團才提名其擔任浙商證券總裁。</p><p>今年 5 月份，浙商證券前任「80 後」總裁王青山因個人原因辭職。5 月 12 日晚間，浙商證券發佈公告稱，近日，該公司董事會收到了董事、總裁王青山的書面辭職報告。王青山因個人原因向公司董事會申請辭去董事、總裁及其他相關職務。</p><p><strong>高管悉數就位</strong></p><p>錢文海就任總裁後，浙商證券經營管理層高管也全部就位。</p><p>公開資料顯示，浙商證券現有高管 10 名，分別為總裁錢文海，副總裁高瑋、程景東、吳思銘、張暉，財務總監盛建龍，合規總監許向軍，高級管理人員、總裁助理胡南生，高級管理人員、首席信息官黃玉鋒，董事會祕書鄧宏光。</p><p>其中，吳思銘兼任浙商證券上海證券自營分公司總經理，分管自營業務；胡南生分管機構業務、經紀和信用業務等工作，這兩位高管均是 2022 年走馬上任的新將，且都具備所在條線的多年從業經驗。</p><p>黃玉鋒兼任信息技術事業部負責人，長期負責公司信息化和數字化業務，於今年 1 月上任。張暉原為公司董事會祕書，今年 10 月任公司副總裁兼首席風險官；曾長期從事研究所工作的總裁助理鄧宏光，則同期接替張暉擔任公司董事會祕書。</p><p><strong>前三季度淨利潤同比增逾 15%</strong></p><p>官網資料顯示，浙商證券原名金信證券，成立於 2002 年 5 月 9 日，2006 年 8 月更名為浙商證券。總部位於浙江省杭州市，註冊資本 38.7817 億元人民幣。浙商證券於 2017 年 6 月 26 日在上海證券交易所掛牌上市，是浙江省首家國有控股的上市券商。</p><p>目前，浙商證券控股浙商期貨、浙商資本、浙商資管、浙商投資四家子公司，在全國 22 個省份設立了百餘家分支機構。</p><p>股權方面，浙商證券 2023 年三季報顯示，截至報告期末，公司持股比例在 5% 以上的股東，仍僅有浙江上三高速公路有限公司一家，持股比例為 54.79%。</p><img alt="" style="width:598px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/819.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>公司經營層面，據浙商證券 2023 年第三季度報告，今年第三季度，浙商證券營業收入為 41.66 億元，同比（與前一年同期相較）增加 1.11%；歸屬於上市公司股東的淨利潤（下稱「淨利潤」）4.18 億元，同比減少 2.31%。</p><p>今年前三季度，浙商證券營業收入為 126.22 億元，同比增長 8.96%；淨利潤為 13.30 億元，同比增長 15.05%。</p><p>截至今年三季度末，浙商證券總資產 1469.79 億元，較 2022 年末的 1369.61 億元增長 7.31%。</p><img alt="" style="width:595px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/820.png" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:19:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25239052</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25239052</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/627/729.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25239052_202311092019213e5063-38f1-42a5-acf8-5646948bc5d2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞高級記者，田忠方]]>
            </author>
            <category>浙商證券</category>
            <category>總裁</category>
            <category>管理層</category>
            <category>到位</category>
            <category>三季報</category>
            <category>牛市點線面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/627/729.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/627/730.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[佳木斯坍塌體育館項目方夫妻股東曾為幹部、3 年攬金超 2 億？官方：正調查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="533066" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/0bdbc369fc0b4c1494bdb5e52a73c510/hd/75267e7b-8236-4434-bf99-2e1e2209a837-58754bbe-8261-fad4-a402-6eab0c260974.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231109/ce413030fc2743f5aa114411598478af-20231109193225856-5353160544179283539-1ca53a40-aa12-4291-9471-a65d94ef3e41.jpg" data-duration="00:18" data-verticalvideo="1" data-width="720" data-height="1280"></video><p>原標題：《媒體稱樺南縣坍塌體育館項目方夫妻股東曾為幹部，三年攬金超 2.2 億元，官方迴應：正在調查》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:16:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25239065</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25239065</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/730.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25239065_2023110920171d65822c-b7a2-4295-9732-225d505670d8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[海報新聞]]>
            </author>
            <category>佳木斯</category>
            <category>體育館坍塌</category>
            <category>吳立遷</category>
            <category>公務員</category>
            <category>澎湃黑龍江</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/730.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/731.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[浙江瑞安公佈涮羊肉店致一名顧客死亡事故原因：一氧化碳中毒]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>浙江瑞安市人民政府網站 11 月 9 日下午公佈《瑞安市老張涮羊肉店「7·11」中毒事故調查報告》。2023 年 7 月 11 日，瑞安市老張涮羊肉店發生一起中毒事故，造成 4 名顧客中毒，後其中一人因搶救無效於當日死亡。</p><p>報告顯示，瑞安市老張涮羊肉店「浙大」包廂使用的燒炭銅鍋內高溫機制竹炭燃燒不充分產生一氧化碳氣體，因門窗處於關閉狀態，通風系統未及時將過量的一氧化碳氣體排出室外，導致包廂內積聚的一氧化碳氣體濃度超標，致使狄某甲、鄭某某、狄某乙、謝某某等四人吸入過量的一氧化碳氣體，是該起事故發生的直接原因。</p><p>報告記錄了事故經過：2023 年 7 月 11 日 18 時許，狄某甲、鄭某某、狄某乙、謝某某等四人到瑞安市老張涮羊肉店二樓「浙大」包廂吃火鍋，當時使用的是一個燒炭銅鍋。用餐過程中，使用的高溫機制竹炭因燃燒不充分產生一氧化碳氣體，當時門窗處於關閉狀態，通風系統未及時將過量的一氧化碳氣體排出室外，導致包廂內積聚的一氧化碳氣體濃度超標。19 時多，狄某甲、鄭某某感覺身體不適，離開「浙大」包廂到鄭某某的車中休息。過了一會兒，狄某甲失去意識。鄭某某通知狄某乙、謝某某及老張涮羊肉店老闆娘鄭某微過來查看，後鄭某微發現情況嚴重，立即讓人將狄某甲送至湖嶺鎮衞生院搶救。當晚，狄某甲因搶救無效死亡，醫院診斷為心臟驟停，瑞安市公安司法鑑定中心對狄某甲的心血進行檢驗，檢出碳氧血紅蛋白成分，其飽和度為 17.51%。後鄭某某、狄某乙、謝某某也被送至瑞安市人民醫院瑞祥院區就診，醫院診斷為一氧化碳中毒。瑞安市公安司法鑑定中心對鄭某某、狄某乙、謝某某的血液進行檢驗，均檢出碳氧血紅蛋白成分，其飽和度分別為 10.08%、23.02%、21.30%。</p><p>2023 年 7 月 19 日，瑞安市老張涮羊肉店與狄某甲家屬就狄某甲死亡賠償問題達成協議；2023 年 7 月 22 日，瑞安市老張涮羊肉店與鄭某某、狄某乙、謝某某達成調解協議。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:15:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238909</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238909</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/825.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25238909_20231109201515afd42a-2287-4ffe-bec4-a9c9c3c90a17.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，莊岸]]>
            </author>
            <category>一氧化碳中毒</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/825.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/826.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[嬰兒疑因被拍打查出腦出血：育嬰師已被拘 15 日，警方調查中]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>@華商報 11 月 9 日消息，侯女士是四川人，和丈夫王先生在陝西鹹陽做生意。今年 8 月 8 日，她的小兒子降生。8 月 21 日出院當天，她和孩子就來到鹹陽市秦都區一家月子會所休養。侯女士回憶，9 月初，她因感冒和孩子暫時隔離。「9 月 10 日早上，上夜班的育嬰師辛某將孩子推到了我的身邊。我丈夫發現娃有點發燒，月子會所組長就帶我們去了醫院。」在醫院檢查期間，醫生髮現孩子背部有一大片淤青。當天下午，醫院給孩子做了 CT。<strong>結果顯示，孩子有腦出血現象。</strong>在醫院排除孩子自身出血的可能後，聯想到孩子背部的大片淤青，侯女士和丈夫現場打了報警電話。</p><p>查看監控發現，<strong>有兩段視頻顯示育嬰師辛某用力拍打孩子。鹹陽市公安局秦都分局經過進一步調查，於 9 月 12 日對辛某作出行政拘留 15 天、罰款 1000 元的處罰。</strong>行政處罰決定書稱：2023 年 9 月 8 日晚上 21 時許，因嬰兒王某某吐奶、啼哭，辛某在照顧王某某的過程中，用右手在王某某後背用力拍打七八次，造成王某某後背淤青。</p><p>11 月 7 日，辛某告訴華商報大風新聞記者，她今年 20 多歲，未婚。「畢業後就從事育嬰師工作，已經幾年了。」「9 月 8 日晚 9 點多，我發現寶寶有嗆奶的徵兆，就拍了寶寶幾下。」辛某説，這個階段的新生兒如果嗆奶，可能會導致窒息。我當時就想着趕緊過去把寶寶嘴裏的奶拍出來，可能當時用的力度有點大。」 「我對行政處罰沒有異議，已經被拘留過了。」<strong>辛某説，拘留出來後，她被月子會所停職，目前在家反思。</strong>但提起孩子為什麼會腦出血時，辛某説，她也不知道原因，但她保證她照看孩子時，孩子沒有摔到地上或者有東西砸到孩子頭上。在侯女士夫婦提供的一段視頻中，辛某哭着説：事發當天上班前，她家裏有些事情，她心情不是很好，沒有壓制住自己的情緒。看到孩子吐奶時，有幾巴掌拍得比較重。</p><p>「截至今天（11 月 9 日），孩子還在醫院接受治療。」侯女士夫婦稱，住院期間，除了腦出血，孩子還被診斷為急性呼吸衰竭、心肌損害、支氣管肺炎等。雖然現在恢復不錯，但擔心會有後遺症。侯女士夫婦説，事發後，他們曾與月子會所協商善後事宜，對方讓他們走司法途徑。</p><p>11 月 7 日，月子會所負責人劉先生介紹，侯女士夫婦反映的事情存在，但多少有些出入。事發後，月子會所一直積極主動配合家屬對孩子進行治療。月子會所支付了孩子在醫院的所有治療費用（一萬多元）。孩子出院後，侯女士和孩子又在月子會所住了 40 多天，費用 4 萬多元（未支付）。劉先生説，孩子家人先是提出了 200 萬元的賠償要求，後調整為 148 萬餘元。「家屬的上述要求，我們滿足不了，只能建議走司法途徑。」</p><p>11 月 7 日下午，<strong>鹹陽市公安局秦都分局政治部相關負責人稱，此案仍在調查中</strong>，暫不方便透露更多內容。侯女士夫婦説，他們已做好訴訟維權的準備，會依法維護合法權益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:13:58 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25239081</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25239081</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/629/669.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25239081_20231109201474cb9824-bee0-4151-a210-3c852a0c8ad7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陳有謀/@華商報]]>
            </author>
            <category>育嬰師</category>
            <category>腦出血</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/629/669.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/629/670.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[應急管理部首次頒發消防救援紀念章，設三類七種]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/708.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">中國消防救援微信公眾號，圖</p><p></p><p>​​經報黨中央、國務院批准，設立消防救援紀念章。近日，應急管理部印發《消防救援紀念章頒發管理辦法（試行）》並舉行首次頒章儀式。消防救援紀念章制度的建立，進一步完善了社會尊崇的消防職業榮譽體系，將激勵廣大消防救援人員許黨報國、擔當奉獻，更好地肩負起保護人民羣眾生命財產安全和維護社會穩定的神聖職責使命。</p><p>消防救援紀念章共設立三類七種紀念章。消防救援紀念章頒發對象為國家綜合性消防救援隊伍幹部和消防員，以及由國家綜合性消防救援隊伍統一管理指揮的地方政府專職消防隊員、消防文員。其中，金質、銀質、銅質「消防救援服務紀念章」分別頒發給從事消防救援工作滿 30 年、16 年、8 年的消防救援人員；金質、銀質、銅質「獻身消防救援紀念章」分別頒發給烈士和因公犧牲、因公致殘的消防救援人員；重大消防救援任務紀念章頒發給執行有關重大滅火救援、搶險救災和消防安全保衞等任務的消防救援人員。</p><p>【<strong>更多閲讀</strong>】</p><p><strong>王祥喜：忠實踐行訓詞精神，爭做消防忠誠衞士</strong></p><p>在習近平總書記向國家綜合性消防救援隊伍授旗致訓詞五週年之際，應急管理部 11 月 8 日隆重舉行第二屆「中國消防忠誠衞士」表彰大會暨消防救援紀念章頒發儀式，對 30 名全國消防救援戰線優秀代表進行表彰。應急管理部黨委書記、部長王祥喜出席並講話。人力資源社會保障部副部長王少峯宣讀表彰決定，應急管理部黨委委員、政治部主任郝軍輝主持會議並宣讀頒發消防救援紀念章決定。應急管理部黨委委員、國家消防救援局政委徐平，應急管理部黨委委員、國家消防救援局局長瓊色出席。</p><p>王祥喜首先代表應急管理部黨委向受到表彰的中國消防忠誠衞士和消防救援紀念章獲得者表示熱烈祝賀，向奮戰在消防救援一線的廣大消防救援指戰員致以誠摯問候和崇高敬意。他指出，國家綜合性消防救援隊伍作為應急救援主力軍和國家隊，肩負着防範化解重大安全風險、應對處置各類災害事故的重要職責。此次受到表彰的 30 名中國消防忠誠衞士，是全國消防救援戰線的優秀代表，他們身上集中展現了堅定的政治信念、深厚的人民情懷、強烈的責任擔當，充分彰顯了新時代消防救援隊伍許黨報國、竭誠奉獻的精神風貌和時代風采。全體消防救援指戰員要以先進典型為榜樣，忠實踐行「對黨忠誠、紀律嚴明、赴湯蹈火、竭誠為民」四句話方針，奮力譜寫新時代消防救援事業新篇章。</p><p>王祥喜強調，要堅定理想信念、永葆忠誠本色。學深悟透習近平新時代中國特色社會主義思想，始終在思想上政治上行動上同以習近平同志為核心的黨中央保持高度一致，不斷提高政治判斷力、政治領悟力和政治執行力，始終胸懷「兩個大局」、站穩人民立場，自覺把個人抱負融入強國建設、民族復興偉業。要聚焦主責主業、練就過硬本領。堅持戰鬥力標準，主動適應「全災種、大應急」職責任務需要，適應推進公共安全治理模式向事前預防轉型要求，從難、從嚴、從實戰出發，練強體能、練熟技能、練精戰術，全面提高應對複雜任務的實戰本領和風險防範能力。要敢於衝鋒陷陣、忠實履行使命。強化聽令而行的號令意識，時刻聽從黨和人民召喚，保持枕戈待旦的戰備狀態，在實戰演習、艱苦環境和重大任務中砥礪血性膽氣，鍛造敢打必勝的堅強意志、不畏艱險的鬥爭精神、不怕犧牲的英雄氣概，堅決扛起黨和人民賦予的神聖使命。要勇於自我革命、培樹優良作風。作為黨絕對領導下的紀律部隊，要自覺傳承人民軍隊的光榮傳統，嚴紀律、正作風、樹形象，樹立求真務實的工作作風，強化遵規守紀的行為自覺，涵養清正廉潔的新風正氣，切實用鐵的紀律打造鐵的隊伍，努力創造經得起歷史和人民檢驗的業績。</p><p>會上，四川省成都市消防救援支隊作戰訓練處副處長鬍楊、山東省日照市高新技術產業開發區香河消防救援站站長助理吳一帆、原森林消防局昆明航空救援支隊副支隊長楊曉平作為受表彰代表發言。</p><p>據瞭解，兩年一屆的「中國消防忠誠衞士」評選表彰是由人力資源社會保障部和應急管理部聯合主辦，面向全國消防救援隊伍的部級表彰項目；消防救援紀念章是經報黨中央、國務院批准，專門為全國消防救援隊伍設立的榮譽性紀念。此次受到表彰的同志，是踐行習近平總書記重要訓詞精神的優秀代表，是履行消防救援職責使命的先進典型，他們有的長期奮戰在滅火救援和搶險救災最前沿，在血與火、生與死的考驗面前英勇無畏、衝鋒在前，甚至獻出了寶貴生命；有的為推動消防救援隊伍改革發展開拓創新、克難攻堅，在平凡的崗位上做出了不平凡的業績；有的在防風險、保平安的第一線秉公執法、熱情服務，以堅強的黨性原則牢牢守住安全發展底線；有的滿腔熱忱地為老百姓辦實事、做好事、解難事，在服務人民中傳遞黨和政府的溫暖；有的苦練過硬本領，在國際消防競技舞台上奮勇爭先、斬獲佳績，為祖國贏得了榮譽。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 12:12:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25239046</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25239046</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/710.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25239046_20231109201264ef731a-afff-4cfb-9e9e-2f32961693a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國消防救援微信公號]]>
            </author>
            <category>消防救援人員</category>
            <category>紀念章</category>
            <category>中國政庫</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/710.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/703.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行發佈中國區域金融運行報告（2023）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>央行發佈中國區域金融運行報告（2023）（<a href="http://www.pbc.gov.cn/goutongjiaoliu/113456/113469/5127467/index.html">詳情</a>）。</p><p><strong>內容摘要</strong></p><p>2022 年是黨和國家歷史上極為重要的一年。黨的二十大勝利召開，描繪了全面建設社會主義現代化國家的宏偉藍圖。面對風高浪急的國際環境和艱鉅繁重的國內改革發展穩定任務，在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，各地區全面貫徹落實黨的二十大精神和黨中央、國務院決策部署，按照「疫情要防住、經濟要穩住、發展要安全」的要求，堅持穩字當頭、穩中求進，統籌疫情防控和經濟社會發展，應對超預期因素衝擊，發展質量穩步提升、就業物價基本平穩、經濟社會大局保持穩定。中國人民銀行堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，堅決貫徹落實黨中央、國務院決策部署，主動作為、靠前發力，加大穩健貨幣政策實施力度，保持貨幣信貸合理增長，發揮結構性貨幣政策工具精準導向作用，鞏固實際貸款利率下降成果，兼顧內外均衡，防範化解金融風險，為穩住宏觀經濟大盤和高質量發展提供有力支持。</p><p>2022 年，在穩經濟一攬子政策和接續措施推動下，國民經濟企穩回升，國內生產總值同比增長 3.0%，東部、中部、西部和東北地區生產總值同比分別增長 2.5%、4.0%、3.2% 和 1.3%。<strong>東部地區持續推進高質量發展。</strong>新興重點領域投資力度加大，消費提質升級，新型外貿取得突破，有力支撐經濟大盤穩定；金融業總體運行平穩，改革創新取得積極進展，服務質效不斷提升。<strong>中部地區加速經濟崛起</strong>。基礎設施投資增速全面回升，消費市場穩步恢復，外貿較快增長，高技術產業發展成效顯著，經濟增長趨勢向好；金融服務不斷深化，重點領域支持有力。<strong>西部地區大開發成效顯著。</strong>新技術新能源領域投資快速增長，升級類消費需求持續釋放，綠色低碳發展質效提升，經濟向高質量發展穩步邁進；金融改革穩步推進，綠色金融快速發展，農村金融服務水平持續提高。<strong>東北地區加快全面振興。</strong>農業發展穩中有進，國家糧食安全「壓艙石」地位鞏固，工業經濟穩步回升，產業結構進一步優化，民生支出保障有力，生態環境持續改善；金融服務實體經濟力度進一步加大，金融機構經營穩健性提升。</p><p>2022 年，<strong>區域經濟金融運行主要呈現以下特點</strong>：<strong>一是區域發展平衡性協調性增強，空間發展格局不斷優化。</strong>中部、西部地區增長潛力持續釋放，經濟增速總體高於東部地區。核心區域帶動作用增強，京津冀、長江經濟帶、長江三角洲地區生產總值同比分別增長 2.0%、3.0%、2.5%；粵港澳大灣區建設不斷深化，三地規則銜接、機制對接取得新進展；黃河流域生態保護和高質量發展紮實推進，生態環境進一步改善。<strong>二是內需規模擴大，外需穩定增長。</strong>固定資產投資結構不斷優化，東部、中部、西部和東北地區投資同比分別增長 3.6%、8.9%、4.7% 和 1.2%；製造業投資同比增長 9.1%，西部地區同比增長 21.5%；基礎設施投資同比增長 9.4%，東北地區同比增長 20.2%；高技術產業投資同比增長 18.9%。新型消費保持較好發展態勢，新能源汽車銷量增長 93.4%，實物商品網上零售額佔社會消費品零售總額比重超四分之一。進出口穩中提質，東部、中部、西部和東北地區貨物進出口總額同比分別增長 7.4%、14.3%、10.2% 和 9.3%；利用外資穩中有進，高技術產業實際使用外資同比增長 28.3%。物價保持平穩運行，按算術平均計算，東部、中部、西部和東北地區居民消費價格指數（CPI）同比分別上漲 2.0%、1.9%、1.9% 和 2.0%。<strong>三是產業結構進一步優化，經濟發展新動能加快成長。</strong>東北地區第一產業佔所在地區生產總值比重 13.6%，西部地區第二產業比重較上年提升 1.3 個百分點，中部地區第三產業增加值增速最快，為 2.8%。全年新能源汽車產量同比增長 90.5%，信息傳輸、軟件和信息技術服務業增加值同比增長 9.1%，高技術製造業、裝備製造業增加值同比分別增長 7.4%、5.6%。全社會研究與試驗發展經費投入同比增長 10.4%。<strong>四是民生支出保障有力，就業局勢保持總體穩定。</strong>2022 年新增減稅降費及退稅緩稅緩費超 4.2 萬億元。全國城鎮新增就業 1206 萬人，脫貧人口務工規模 3278 萬人。<strong>五是貨幣信貸合理增長，信貸結構持續優化。</strong>2022 年，全國社會融資規模增量比上年多增 6689 億元，年末本外幣各項貸款餘額同比增長 10.4%，有力支持宏觀經濟運行在合理區間。基礎設施中長期貸款餘額同比增長 13.0%，涉農貸款餘額同比增長 14.0%，綠色貸款、製造業中長期貸款餘額同比增長超過 30%，普惠小微貸款、科技型中小企業貸款和「專精特新」企業貸款餘額同比增長超過 20%。<strong>六是利率市場化改革持續深化，融資成本持續下降。</strong>建立存款利率市場化調整機制，穩定銀行負債成本。持續釋放貸款市場報價利率（LPR）改革效能，鞏固實際貸款利率下降成果。2022 年 12 月，東部、中部、西部和東北地區一般貸款加權平均利率同比分別下降 0.56 個、0.61 個、0.54 個和 0.76 個百分點。<strong>七是金融風險整體收斂，銀行業金融機構整體經營穩健。</strong>堅持市場化、法治化處置風險，重點集團、大型企業風險處置穩妥推進，支持風險較大地區中小銀行風險處置取得積極進展。中部、西部地區銀行業金融機構不良貸款率比上年末分別下降 0.21 個、0.13 個百分點。<strong>八是金融對外開放穩步推進，跨境投融資便利化取得新進展。</strong>香港與內地利率互換市場互聯互通合作（互換通）啓動建設，高新技術和「專精特新」企業跨境融資便利化試點擴大，多地開展第二批跨國公司本外幣一體化資金池試點。各地區跨境投融資便利化取得新進展，跨境人民幣服務實體經濟能力持續提升。</p><p>當前國際經濟增長放緩，通脹仍處高位，地緣政治衝突持續，發達國家央行政策緊縮效應顯現，國際金融市場波動加劇。國內經濟運行面臨新的困難挑戰，主要是國內需求不足，一些企業經營困難，重點領域風險隱患較多，但我國經濟具有巨大的韌性和潛力，長期向好的基本面沒有改變。2023 年是全面貫徹黨的二十大精神的開局之年，全國各地區將在以習近平同志為核心的黨中央堅強領導下，堅持穩中求進工作總基調，牢牢把握高質量發展首要任務，紮實推進中國式現代化，完整、準確、全面貫徹新發展理念，加快構建新發展格局，全面深化改革開放，加大宏觀政策調控力度，把實施擴大內需戰略同深化供給側結構性改革有機結合起來，進一步加強部門間政策協調，不斷推動經濟運行持續好轉、內生動力持續增強、社會預期持續改善、風險隱患持續化解。要深入實施區域協調發展戰略、區域重大戰略、主體功能區戰略、新型城鎮化戰略，優化重大生產力佈局，構建優勢互補、高質量發展的區域經濟佈局和國土空間體系。推動西部大開發形成新格局，支持東北全面振興取得新突破，促進中部地區加快崛起，鼓勵東部地區加快推進現代化；推進京津冀協同發展、長江經濟帶發展、長三角一體化發展、粵港澳大灣區發展，推動黃河流域生態保護和高質量發展。高標準、高質量建設雄安新區，推動成渝地區雙城經濟圈建設。</p><p>中國人民銀行將堅持以習近平新時代中國特色社會主義思想為指導，按照黨中央、國務院決策部署，精準有力實施穩健的貨幣政策，加大逆週期調節力度，全力做好穩增長、穩就業、穩物價工作，為實體經濟提供更有力支持。保持流動性合理充裕，保持信貸合理增長、節奏平穩。繼續發揮好已投放的政策性開發性金融工具資金作用，增強政府投資和政策激勵的引導作用，有效帶動激發民間投資。關注物價走勢邊際變化，保持物價水平基本穩定。發揮結構性貨幣政策工具的帶動作用，繼續加大對普惠金融、綠色發展、科技創新、基礎設施建設等國民經濟重點領域和薄弱環節的支持，綜合施策促進區域協調發展。完善市場化利率形成和傳導機制，發揮政策利率引導作用，持續釋放貸款市場報價利率改革效能和存款利率市場化調整機制重要作用，推動企業融資和居民信貸成本穩中有降。構建金融有效服務實體經濟的體制機制，完善金融支持科技創新體系，繼續加大對企業穩崗擴崗和重點羣體創業就業的金融支持力度。適應房地產市場供求關係發生重大變化的新形勢，<strong>適時調整優化房地產政策，促進房地產市場平穩健康發展</strong>。兼顧好內部均衡和外部均衡，保持人民幣匯率在合理均衡水平上的基本穩定，堅決防範匯率超調風險。推進金融高水平雙向開放，提高開放條件下經濟金融管理能力和防控風險能力。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 11:28:48 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25239047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25239047</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/672.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25239047_2023110919294c20dea6-d54f-41ca-8b23-357f2000a8ee.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中國人民銀行微信公號]]>
            </author>
            <category>金融</category>
            <category>金改實驗室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/672.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/673.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩隻老虎？黑龍江虎林發現野生東北虎，重點區域建議非必要不外出]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/133.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>11 月 9 日，黑龍江省虎林市人民政府發佈緊急提醒：2023 年 11 月 7 日以來，黑龍江省虎林市虎頭鎮江邊和周邊村屯附近陸續發現野生東北虎活動蹤跡，通過巡護監測及現場勘查判斷，至少有 2 只野生東北虎在虎林市域內活動。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/134.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>為確保人民羣眾生命財產安全，防範化解人與野生動物衝突風險，即日起，虎林市域內所有居民及遊客請勿入山活動，虎頭鎮虎頭村、影視城、下水澇、黃泥河村、小西山屯、飛機場屯等重點區域內所有居民請做好生活物資儲備，建議非必要不外出。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 11:25:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238911</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238911</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/171.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25238911_202311091925dfe3582a-78a6-4806-918d-8b5cbdedaf26.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央視新聞]]>
            </author>
            <category>東北虎</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/171.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/623/172.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[黑龍江樺南體育館坍塌事故進展：現場清查、調查取證正在進行]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 6 日，黑龍江佳木斯樺南縣悅城體育館發生部分坍塌，事故造成 3 人死亡。事故發生後，當地成立「11·6」樺南縣悅城體育俱樂部坍塌事故調查組，調查組下設管理組、技術專家組、應急評估組等。總枱記者在現場瞭解到：目前，調查組正委託第三方鑑定機構，快速開展全面、細緻的現場清查和調查取證工作，對涉及該工程的設計資料、施工內業資料、倒塌前實際作用荷載進行全面覈查，對取樣材料開展檢測檢驗工作，並進行全面細緻的結構驗算分析，<strong>進一步查明產生事故的直接原因和間接原因</strong>、認定事故性質，並針對事故暴露出的問題提出防範和整改措施，<strong>嚴肅追究責任</strong>，並向社會及時公佈調查結果。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 10:39:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238849</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238849</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/565.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25238849_202311091839abfead68-b75f-42d1-a99d-43f2df6428e7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王海樵、張藝馨/央視新聞]]>
            </author>
            <category>佳木斯體育館坍塌</category>
            <category>直擊現場</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/565.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/624/566.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「上海形象數字傳播優秀合夥人」公佈！（全名單）]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023「上海形象數字傳播優秀合夥人」名單近日公佈，25 家單位和 30 名個人入選。</p><p></p><p>上海形象數字傳播優秀合夥人，由上海城市形象資源共享平台 IP SHANGHAI（www.ipshanghai.cn）每年 11 月發佈，旨在表彰和感謝為上海城市形象數字傳播做出突出貢獻的用戶。</p><p></p><p>榜單以入駐平台的用戶在該年度的城市形象資源貢獻度、傳播協作度為基礎，結合平台重點傳播項目進行綜合性評價。評價週期自上一年度的 11 月至當年 10 月份。</p><p></p><p>今年，共有 10 個區的新聞發佈機關、15 家機構用戶和 30 名專業創作者（個人）榮獲這一稱號。</p><p></p><p>2021 年 11 月，為加強國際傳播能力建設，探索超大城市國際傳播的上海樣本，由上海市委宣傳部、市委外宣辦舉辦，上海報業集團澎湃新聞建設運營的 IP SHANGHAI 正式上線，成為國內首個廣泛匯聚政府、媒體和社會創作資源，服務城市形象國際傳播的共享平台。</p><p></p><p>兩年來，IP SHANGHAI 秉持「共建、共創、共享」的理念，突出上海形象的視覺表達，激發大眾創作和民間敍事，發展壯大國際傳播社羣力量，打造世界看上海的「視覺櫥窗」，截至目前，已吸引 820 餘家機構用戶入駐、超過 3 萬名專業創作者註冊。</p><p></p><p>依靠廣大用戶的資源共享和共創，IP SHANGHAI 在海外平台開設的賬號，運營僅半年，粉絲數衝破 30 萬人，成為成長最快的城市形象類賬號之一。由 IP SHANGHAI 運營的羣組「行攝上海 Capture Shanghai」成員達 1.4 萬人，成為在海外自發分享、傳播上海形象的一支生力軍。</p><p>&nbsp;</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/175.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/174.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/173.jpg" referrerpolicy="no-referrer">]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 10:23:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238784</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238784</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/178.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25238784_202311091823c20e0894-1c7b-4807-ae41-63b057b72f0c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[IP SHANGHAI]]>
            </author>
            <category>上海形象</category>
            <category>合夥人</category>
            <category>數字傳播</category>
            <category>IP SH</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/178.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/622/179.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社論】為老師減負，根子在遏制形式主義]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/205.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>此前，鄭州 23 歲小學教師呂某輕生，其遺書稱：「我從未想過當小學教師是如此困難的一份工作」，除教學工作外，還要應對上級檢查、擬寫材料等課外行政工作，承受着較大的工作和心理壓力。悲劇讓人唏噓不已，也再一次引爆了「為教師減負」的話題。</p><p>之後，社交平台上傳播的「通知」顯示，一些地方為了給老師減壓，安排了心理疏導講座，並要求老師打卡、記台賬、寫心得。雖然，這些「通知」的真實性有待覈實，但是這種「減負減負，越減越負」「以形式主義解決形式主義問題」卻引發了社會普遍共鳴，或者説這些被瘋傳的「通知」更像是一個寓言。</p><p>《法治日報》採訪了北京、陝西、河南、安徽等地 10 位中小學教師，他們普遍反映在日常教學任務之外確實存在大量課外負累。「原本當老師只想教書育人，當了之後才發現，教書竟然成了佔比最小的那個環節」。</p><p>被老師集中吐槽的負擔，既包括與教學相關的內容，比如，越來越卷的公開課、賽教、教案評選等，但更多的是與教學無關的，比如，不定時突擊的檢查、評比；上級領導視察、外單位參觀；本地的大型活動、重要會議，要求老師上陣；學校社交公號的運營；消防教育、防近視教育、科普教育等宣傳教育活動，甚至社區、保險公司、銀行等業務，最終都會落實到一線的老師身上。</p><p>所謂「上頭千條線，老師一根針」，社會上林林總總的部門、單位要開展的和孩子、教育有關的「業務」，甚至有的活動的初衷就是為了關愛未成年人，結果都需要老師在終端落實，成為老師的不能承受之重。就拿家長經常性吐槽的手抄報負擔來説，很多並不是學校、老師的主動要求，而是為了落實上級相關條線開展的專項活動。</p><p>前述的這些非教學任務，單獨拆開看似乎都「師出有名」，但是疊加在一起，卻成了老師疲於奔命的發通知、做統計、寫總結、忙打卡、寫台賬、做留痕、拍照片……老師、學校的很多非教學任務，是由上級各條線、各部門將任務下派、下壓的結果。學校作為相對沒有話語權，但是人數眾多、「易出成績」的單位，很多時候被迫「擔下了所有」。</p><p>老師的負擔根源於形式主義，不能用形式主義的手段去解決，否則就是抱薪救火。</p><p>2019 年，中共中央辦公廳、國務院辦公廳聯合發佈《關於減輕中小學教師負擔進一步營造教育教學良好環境的若干意見》，將中小學教師減負改革納入整治形式主義專項工作，對影響教師教育教學的督查檢查評比考覈事項進行集中清理，減少教師非教學任務。2022 年，國務院教育督導委員會辦公室發佈《關於禁止向學校攤派與教育教學無關的「漲粉」「評比」「推銷」等指令性任務的通知》，要求遏制形式主義向學校轉移趨勢。這些文件都已經層層轉發、傳達，但是執行效果如何呢？有沒有把負擔減下去？</p><p>為老師減負，根子在遏制形式主義，「教學先放一放，先落實某某任務」的荒謬不能再上演。這需要教育部門真正為老師撐腰，讓老師對不合理的非教學任務説不；相關職能部門要真正做到「尊師重教」，不把關愛變成負擔，少一些打擾就是最好的尊重。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 09:47:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25238651</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25238651</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/216.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25238651_202311091747385c221d-6578-4126-a2df-5d109f517dd7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>老師減負</category>
            <category>社論</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/216.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/621/217.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[商務部：正加快制定出台全國版和自貿區版跨境服貿負面清單]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 9 日，商務部召開例行新聞發佈會。</p><p><strong>每日經濟新聞記者：</strong>近日，商務部部長王文濤指出，推動合理縮減自貿試驗區外商投資准入負面清單，儘快出台跨境服務貿易負面清單。您能否介紹一下有關進展情況？</p><p><strong>商務部發言人何亞東：</strong>中國推進高水平對外開放，一個重要舉措就是讓外資准入負面清單「瘦下來」，讓市場準入門檻「降下來」。</p><p>關於你提到的第一張清單——自貿試驗區外資准入負面清單。2013 年 9 月，商務部會同上海市和有關部門，對標高水平投資協定，在上海自貿試驗區推出我國首張外資准入負面清單。10 年來，自貿試驗區外資准入負面清單歷經 7 次修訂，條目由 190 條縮減至 27 條，實現製造業條目清零，服務業開放度高於全國。下一步，商務部將在充分聽取和梳理外資企業和外國商協會意見建議基礎上，推動各行業主管部門就進一步合理縮減自貿試驗區外資准入負面清單進行評估論證，持續推進高水平對外開放。</p><p>關於你提到的跨境服務貿易負面清單。2021 年 7 月，商務部發布了我國在跨境服務貿易領域的首張負面清單——海南自由貿易港跨境服務貿易負面清單，明確清單之外對境內外服務提供者一視同仁、平等准入，實現了我國服務貿易管理模式的重大變革。<strong>為落實黨中央、國務院決策部署，商務部正在會同相關部門加快制定出台全國版和自貿試驗區版跨境服務貿易負面清單，引領全國持續擴大開放。</strong></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 08:21:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237760</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237760</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/45.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237760_202311091627fe41ed37-2bb7-48a5-92c5-604a1fb92b59.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[商務部網站]]>
            </author>
            <category>負面清單</category>
            <category>跨境服貿</category>
            <category>自貿區連線</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/45.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/616/48.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[APEC 期間中日首腦將會談？外交部：日方應以實際行動兌現表態]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 9 日，外交部發言人汪文斌主持例行記者會。日本共同社記者提問，據報道，下週在美國舉行亞太經合組織會議期間，中日兩國將舉行首腦會談。中方能否證實？</p><p>「關於你提到的相關活動，我沒有可以提供的信息。」汪文斌表示，中方希望日方以實際行動兌現構築建設性、穩定的中日關係的表態，為推動雙邊關係改善發展和兩國高層交往，營造必要環境和良好氛圍。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 07:38:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237223</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237223</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/607/395.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237223_20231109153806477bb4-c6cb-481a-8b11-756f65b4170a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，王露，李曉萌]]>
            </author>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/607/395.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/607/396.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平就柬埔寨王國獨立 70 週年分別向柬埔寨國王西哈莫尼、柬埔寨人民黨主席洪森致賀電]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 9 日，國家主席習近平就柬埔寨王國獨立 70 週年向柬埔寨國王西哈莫尼致賀電。</p><p>習近平指出，近年來，柬埔寨人民堅持走符合自身國情的發展道路，在國家建設事業中不斷取得新成就。作為傳統友好鄰邦，中方將一如既往堅定支持柬埔寨維護穩定、促進發展、改善民生。</p><p>習近平強調，今年是中柬建交 65 週年暨中柬友好年，我們在北京和杭州親切會見，共同擘畫中柬命運共同體藍圖。我高度重視中柬關係發展，願同西哈莫尼國王一道努力，加強對兩國關係戰略引領，攜手建設高質量、高水平、高標準的新時代中柬命運共同體。</p><p>同日，中共中央總書記習近平向柬埔寨人民黨主席洪森致賀電。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 06:45:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237211</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237211</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/903.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237211_2023110914461aa461f9-2b8d-462a-a107-e261915e4df1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新華社]]>
            </author>
            <category>中柬關係</category>
            <category>大國外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/903.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/900.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[李家超：今年前十個月，香港收到超 18 萬份輸入人才計劃申請]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/63.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「反應理想，超出預期。」</p><p>這是香港特區政府行政長官李家超 11 月 9 日在香港高才通人才服務協會創立暨首屆理監事會就職典禮上致辭時，對香港去年起開始實施的「搶人才」措施的評價。</p><p>據香港特區政府新聞公報，李家超在致辭中稱，特區政府去年推出更創新、更積極的措施，吸納海內外人才來香港。我們史無前例地推出「高端人才通行證計劃」（即「高才通計劃」），並優化了多個輸入人才計劃，以更大力度、更進取地去「搶人才」。</p><p>李家超披露，「最新的數字是，今年頭 10 個月，各項輸入人才計劃共收到超過 18 萬宗申請，其中超過 11 萬宗已經被批准了。當中，‘高才通計劃’一共收到約 5.5 萬宗申請，超過 4.3 萬宗已經獲批。」</p><p>他介紹稱，「今年以來，有 7 萬名人才已經來到香港，落地香港。7 萬這個數字，比我們原來訂立每年 3.5 萬名人才來香港的目標超一倍，成績令人鼓舞，充分證明香港在吸引全球人才方面具有高強的國際吸引力和國際競爭力。」</p><p>「人才是第一資源。疫情過後，世界各國各地都爭取加快經濟發展。各地政府爭取人才的手法都不一樣，但是大家都明白，人才是重要的資源。」李家超強調。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 06:01:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25237056</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25237056</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/60.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25237056_202311091402de1b226f-d8a6-4792-b052-67dafc2d8fc2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新聞記者，蔣子文]]>
            </author>
            <category>香港</category>
            <category>人才引進</category>
            <category>港台來信</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/60.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/605/61.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
