<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 14 Nov 2023 14:14:08 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一小学老师被举报开展有偿答疑，当地教育局：成立专班调查取证]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「只给交费的 11 名同学讲解答疑和批改作业，也只给这 11 人提供零食，其他 32 位同学只能眼巴巴看着……」近日，浙江温州市平阳县某学校一名二年级学生家长在网络上实名举报班主任在校托管期间开展有偿服务。11 月 14 日下午，平阳县教育局机关纪委的工作人员回复纵览新闻记者，教育局已成立专班，目前正在调查取证过程中，如情况属实会对涉事老师依法依规处理。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/75.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">家长实名举报内容截图（图片来源网络）</p><p></p><p>​11 月 13 日，浙江温州市平阳县一位学生家长在网上发布图文信息，实名举报温州市平阳县某学校二年级某班班主任（也是语文老师）在校托管期间开展有偿服务，并晒出了在温州市师德评价和监督举报平台的投诉内容。在举报信中，这位家长称，在校托管期间，班主任只让交费的 11 位同学坐在身旁讲解答疑和批改作业，如果托管时间不是自己值班，还把这 11 位同学带去别的地方辅导，在教室里也仅为这 11 人单独提供零食。</p><p>11 月 14 日，纵览新闻记者电话联系上发举报信的学生家长，她详细讲述了事件经过。</p><p>据其介绍，半个月前，她在一场家长聚会中从其他家长口中得知，班里有 11 名同学每人向班主任交 3800 元，课后托管期间老师会把已交费学生的作业批改好，并答疑解惑。「后来这个说法又得到了其他家长以及我家孩子的证实。孩子指出来的同学刚好是家长们说的那 11 名同学。孩子说，托管期间班主任会带着这 11 名孩子坐在讲台上讲评，并给他们批改作业。而放任剩下的 32 名学生吵闹，太吵了就会喊一声：‘你们别吵了’，然后继续辅导。」</p><p>举报人告诉记者，学校不允许携带零食，而班主任却在教室里单独向 11 名同学提供零食，其他孩子只能饿着肚子眼巴巴地看着。「小孩子都眼馋零食，如果每个人都给也可以，只给这一部分学生提供，完全就是差别对待。」</p><p>举报人称，她曾是一名高中英语老师，身为一名教育工作者，她无法理解孩子老师的行为，于是将情况反映给学校校长，然而事情并未得到有效解决。「校长给我打电话说，并没有这个事情。我心想心知肚明就算了，也没再理这事儿。后来有一次上拓展课，孩子忘带合唱谱了，跑过去问老师，能不能给爸妈打个电话，送一下合唱谱，老师态度很差，对我孩子说：‘我是不会给你爸妈打电话的’，而对另一个忘带唱谱的孩子则是另一个态度，主动表示可以给其家长打电话。孩子回来后一五一十地跟我讲了事情经过，我问她什么感受？她说：‘很惊讶，又感到很害怕。’」</p><p>「这太恶劣了，难道老师还记仇吗？」举报人称，这位老师的处理方式给孩子身心造成了很大伤害，孩子已经不敢去学校上学。</p><p>举报人向纵览新闻记者提供了孩子学校校长的电话，记者多次拨打，均被拒接。</p><p>14 日下午，记者致电平阳县教育局机关纪委，工作人员告诉纵览新闻记者，他们是上周五接到的投诉，目前教育局已成立专班，正在开展调查取证工作。「调查结果出来后，我们会将情况向举报人进行反馈，如情况属实也会对涉事老师依法依规处理。」​​​​</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 14:08:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296306</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296306</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/108.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296306_2023111422083535dc49-c26e-4af9-853d-270400a69b9e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[张培培/@燕赵都市报纵览新闻]]>
            </author>
            <category>温州</category>
            <category>小学老师</category>
            <category>有偿服务</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/108.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/109.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打造世界了解广东第一端，今日广东国际传播中心成立]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534429" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/40222146a7ca4de5b31f16dfc0bf7a1d/hd/2ee3b20c-050d-49ca-8c58-baa8050d7cf8-ea97513c-f26a-8a68-7ec4-3f87bbe9c33c.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20231114/25b6c2dc22b246ea8fe66ee64c5011de-20231114215000914-3748165593464683697-3a9bb43d-e4c5-49d9-8f5b-e6eead181677.png" data-duration="02:31" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>11 月 14 日，今日广东国际传播中心（GDToday）成立。GDToday 将着力打造成为广东对外传播主平台、世界了解广东第一端，朝着粤港澳大湾区国际传播旗舰媒体方向进军，全力服务粤港澳大湾区建设、广东高质量发展，努力成为广东「中华民族现代文明重要展示窗口」的传播主平台。</p><p><strong>中外大咖纷纷祝贺</strong></p><p><strong>一批项目集中签约</strong></p><p>成立大会上，联合国教科文组织前总干事伊琳娜·博科娃，全国政协副主席、香港特别行政区第四任行政长官梁振英，中共中央对外联络部原副部长于洪君以及一批 GDToday 的中外粉丝们为 GDToday 送上视频祝福。</p><p>南方报业传媒集团与 40 余家省直单位、各地级以上市党委宣传部达成共建共享 GDToday 共识，并与新华通讯社、中国日报社，广东省委台办、省商务厅、省侨办，汕头市委宣传部、横琴粤澳深度合作区执委会分别签署了加强国际传播工作的战略合作框架协议，与中国国家创新与发展战略研究会签署了共同做好「读懂中国」国际会议国际传播工作的战略协议，与侨鑫集团签署了共同做好「从都国际论坛」国际传播工作的战略协议。</p><p><strong>GDToday 是什么?</strong></p><p><strong>传播矩阵和海外媒体传播总阅读量超 25 亿的重要媒体力量</strong></p><p>她旨在用英、葡、法等外文和粤语等方言为全球受众提供准确、及时的新闻报道和丰富的视听服务，组织丰富多彩的文化活动，对外讲好中国故事、粤港澳大湾区故事和广东故事，成为粤港澳大湾区国际传播旗舰媒体、连接中外的重要桥梁。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/7.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>尽管 GDToday 刚刚正式成立，但其孕育、发展已经经历 20 个年头。</p><p>2021 年，南方报业传媒集团深入推进国际传播工作，全力推动重塑外宣业务、重整外宣流程、重构外宣格局的「三重」改革，在已经运营 18 年的南方英文网基础上，成立了对外传播中心，既统筹集团各媒体对外传播工作，又作为采编部门，逐步打造出 GDToday 媒体传播矩阵和媒体品牌。</p><p>——2 年多来，建设起 GDToday 多语种新闻网站+英文客户端+海外网络社交平台矩阵+全球合作媒体传播矩阵+英文微信公众号+英文电子周刊的对外传播网络，聚拢了近 2000 万的海外用户。其中，GDToday 多语种新闻网站（www.newsgd.com）是广东唯一一家省级多语种新闻网站，日活超过 22 万，在谷歌搜索输入「guangdong news（广东新闻）」，网站长期居于首位；GDToday 客户端是广东唯一英文新闻客户端；GDToday 海外网络社交平台矩阵粉丝超过 400 万；全球合作媒体超过 1000 家，成为境外用户了解广东的第一窗口。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/8.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>——2 年多来，推出近 4 万条原创报道，运用图文、中英文海报、音视频、融媒动画等丰富形式，透视中国巨变背后的理论逻辑，阐释粤港澳大湾区快速发展的世界意义，讲述一个个在中国发生的生动故事，被境外主要通讯社、媒体转载近万次，在 GDToday 传播矩阵和海外媒体传播总阅读量超过 25 亿，成为塑造中国形象、大湾区形象、广东形象的重要媒体力量。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/9.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>——2 年多来，在境内外组织以港澳台和外籍人士为主参加的线上线下沙龙、论坛、音乐会等活动 40 余场，参加活动的港澳台及外籍人士近万人次，组建了知华、友华，爱广东、爱岭南的粘性朋友圈，成为跨文化传播的重要力量。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/10.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>GDToday 要做什么？</strong></p><p><strong>发挥六大平台功能，全面支撑广东国际传播工作</strong></p><p>GDToday 将着力加强渠道建设、内容建设、智库建设、技术建设、队伍建设，并作出一系列规划，努力成为习近平总书记思想和形象的全球展示平台、粤港澳大湾区资讯的权威发布平台、广东高质量发展的服务保障平台、外籍人士便利的网上办事平台、涉外活动的策划组织平台、中华文化走出去的传播交流平台，全面支撑广东国际传播工作。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/11.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>█ 渠道建设，打造立体化国际传播网络，精准触达目标，破除壁垒，融通中外。</p><p>进一步优化 GDToday 新闻网，健全以英语为主，葡语、西语、法语、阿语等多语种为辅的新闻信息展示功能，建成外国网民通过 PC 端了解广东的第一入口；GDToday 英文客户端将围绕资讯、服务、生活、城市等四大版块深度运营，使之成为外籍人士了解广东的「掌上通」、分享在粤生活的「发布端」、英文版的「粤省事」；搭建广东 IP 形象资源库，打造服务全省的国际传播的「内容池」。</p><p>█ 内容建设，坚持受众意识，聚合资源、再造流程，讲好故事，共情共鸣。</p><p>GDToday 将围绕讲好中国故事、大湾区故事和广东故事，着力打通集团内部、省直媒体、省直单位、港澳和省内各城市、中央媒体、自媒体和个人用户等六类资源，逐步构建内容联合策划、生产、传播的工作格局。特别是，南方报业推进 GDToday 与集团媒体内容一体化生产、技术一体化支撑、经营一体化统筹，打通媒体资源，让集团内全品类媒体资源转化为多样化国际传播富矿，实现在内容、技术、品牌等方面的共融互通。</p><p>█ 智库建设，充分服务用户，融通各类资源，为「五外联动」提供支撑。</p><p>成立 GDToday 智库，以「媒体+智库」融合发展，服务中外用户；组建「全球大湾区智库联盟」，为广东形象、广东企业、广东文化「走出去」，为外贸、外资、外包、外经、外智等「走进来」提供全面支撑。</p><p>█ 技术建设，拥抱用户、技术引领，推动科技与国际传播全链条融合。</p><p>GDToday 将主动加强在 AI、VR、AR、4K、5G 等领域，以及视频业务孵化、全媒云、元宇宙等媒体融合前沿技术研究和运用，在 PGC（专业生产内容）、UGC（用户生产内容）基础上重点在 DGC（数据生产内容）、AIGC（AI 生产内容）等生产模式方面实现新突破，探索新动能，更加精准贴合境外受众需求，迅速抬升平台流量。</p><p>█ 队伍建设，专兼集合、多元共生，成为社会生产的「连接器」。</p><p>GDToday 将打造一支国际传播的精英队伍，实施「湾区友人、境外网络达人培育计划」「广东传播精英计划」「国外智囊发展计划」等，联动国内外民间机构、网络大 V、海外华侨华人、留学生等民间力量，构建多样化传播主体；组建全球「报道员」队伍，提升海外信息采集及时性和国际传播有效性。</p><p>可以说，GDToday 是南方报业面对新形势，启动的又一次深刻改革，更是广东媒体创新深化、改革攻坚、开放提升的一次战略远征。需要大胆创新、勇于开拓，也需要坚持长期主义，久久为功。</p><p>我们坚信，路是闯出来的！</p><p>GDToday，Beyond What You See！</p><p>原标题《打造世界了解广东第一端！今日广东国际传播中心成立！》</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:57:32 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296299</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296299</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/34.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296299_20231114215791ae6ac6-ff78-428f-bad2-3c2d0305bf46.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王勇幸，张诗雨，尹珏文/GDToday]]>
            </author>
            <category>广东</category>
            <category>广东客户端</category>
            <category>GDToday</category>
            <category>今日广东国际传播中心</category>
            <category>澎湃广东</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/34.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/35.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上海相册 III｜⑪桃园]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【编者按】</p><p><u>上海「老城厢」是许多摄影师出片子的地方，叠加的生活形态和团身的烟火气随着时代渐渐退出了历史的舞台。摄影师陆军让他的照片生在弄堂巷子里，有时更深入，潜到了门背后的房间与楼道，对犄角旮旯的凝视与沈轶伦这段文字开头的遥相呼应，仿佛「在午夜醒来时，打量过别人家气窗外走廊的光。」这种「气窗外走廊的光」在陆军的摄影作品里，斑驳陆离，失真一般的好看。</u></p><p><u>在故事里醒来的女孩叫「金雪敏」——沈轶伦笔下的主人公，生在弄堂，长在弄堂。美术老师对她说「不要去过你应过的生活，而是去过你想过的生活。」父母想让她长大以后做个空姐，因为可以嫁个好人家……女孩最终是要离开弄堂的，做了该做的事，选了该选的生活，即使看照片一样回望自己的选择，她也很坦然。</u></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/819.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><p>这个地方属于城郊接合部，往西是农田，往东是市区。小河蜿蜒而过，河边桃树成林。过去几百年里，太湖流域各条水路的人带着各自的田产，撑船去上海出售，多半是先经过这条小河。每遇夏季，他们就把桃园里新丰收的水蜜桃一起带上来。上海人——最早是老县城的人、然后是租界的人、再然后是整个城中心的人就吃桃子，也一口一口吃过来，终于有一天，吃掉此处的田，地面上竖起烟囱开出各类村办厂、镇办厂和私人老板来设的工厂。商品房也就跟着来了。沿着河景，几十年里，陆续建起一个由精品购物中心、网球场和双语学校构建的新世界，服务新世界北侧别墅的住户——桃树还是保留了一片，别墅的名字，就是桃园。</p><p>清晨，从这些间距宽敞的独栋花园洋房里，一辆辆名牌车开出去，到了夜晚，是一辆辆保姆车出门，接回孩子或者购物。等车辆回来时，都在桃园别墅门口稍停，等待机器无接触读卡，拦车杆升起，然后各自无声地潜入各自车库。从头到尾，谁都不露脸。</p><p>有一年上海刮台风，桃园别墅一侧围墙坍塌，露出围墙外边：是一小片本地农民的自建二层房，白墙黛瓦，下面走动几只狗和鸡。在村里慢慢走动的是沪郊老人，活泼年轻些的则是外来租客。桃园别墅的人，拥在那个缺口看了看。好像忽然看到另外一个星球。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/826.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/829.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/874.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/877.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><p>金雪敏嫁给夏愚鲁时，愚鲁刚阔，够买别墅，但够不上在市中心买，便选了此处，也是因为离夏家的钢琴加工厂更近些。金雪敏从小在上海市中心长大，对她来说，所谓上海，就是苏州河南，就是从外滩到徐家汇，去莘庄已属出远门。至于桃园所在的这片城郊接合部，她之前从未来过，也从未听说过。但大批新建的房产，已经改变了，并不断改变着上海的定义。</p><p>金雪敏 40 岁那年，又怀了孕，预产期是 9 月。夏愚鲁承诺带儿子到加拿大入学后就回。但刚出机场，儿子摔了一跤，左脚骨折，父子发微信来——预备在温哥华待到圣诞节。</p><p>虽是经产妇，但这次胎儿臀位，雪敏分娩时吃足苦头，痛足两天一夜，先顺转剖。麻醉前最后的意识，是雪敏听到屋内有牲口被宰杀前的哀号，歇斯底里，她看见医生围拢过来的、一张张平静的脸，都戴着口罩，没有人发声，除了她自己。</p><p>等麻醉劲头过去，雪敏醒来，已经在病房。唯一的光线，是从气窗投射进来的走廊的光。有这么一瞬间，雪敏觉得自己还躺在一个熟悉的地方，那时候她还是少女，穿着别人的睡衣，躺在别人家，也是这么在午夜醒来时，打量过别人家气窗外走廊的光。</p><p>咿咿呀呀的声音响起来。继而沙发里也有响声。月嫂过来俯身在小床边。雪敏回过神来，意识到她被换了新的病号服，头脸也被擦过，身上盖着被子，大约是轻和暖的，但她一动，只觉得被子如铅板，压得她浑身酸痛。身边小床上有个隆起。「是女儿」，月嫂凑过来说，「宝妈儿女双全，凑成一好字。你真好福气。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/830.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><p>雪敏福气好。大家总这么说。她孩提时就是大大的眼睛，小苹果一样的粉扑扑的脸蛋，弄堂里最有文化的退休老师自告奋勇来取名字。叫学敏，典出《论语》，「敏而好学」，但临到报户口时，母亲转念一想，改成了雪字。因为生雪敏这天上海难得下了雪，也因为母亲说，「女孩子，书读这么多，没什么意思，雪白漂亮要紧，干得好不如嫁得好。」</p><p>改了一个字，似乎真的改了雪敏的运程。她越长大出落得越好看，身段苗条、五官像洋娃娃一样。她四岁那年去照相馆拍照。摄影师硬是没有收费，只求允许把她的照片挂在门口橱窗里。雪敏对这外表感到不知所措，好像得双手捧着什么她本不该拥有的贵重东西过长街，小心翼翼地，而路边每个人都在提醒她所持之物的价值。</p><p>盛夏时节，人人在弄堂里乘凉，赤膊的男人，正在冲凉的孩子，做饭的女人，大家见到她，都带着那种欣赏的、叹息的表情，仿佛造物主在制作雪敏这天心情是格外好。但雪敏自己是个什么样的人，喜欢或者不喜欢什么东西，擅长或者不擅长什么，想要或者不想要什么，好像谁也没有问过。等雪敏开始发育，周边欣赏的眼神里就有了新的爱欲。父母很快警觉起来，不允许她和伙伴外出溜冰，不能结伴看电影、不允许她和弄堂里的男孩打牌，整个上学期间，父亲风雨无阻，接送雪敏，这个下岗工人从前是厂里的篮球队员，腿长惊人，从他那高大的身量的头部射出的眼神，足够把校门口的孩子们一震。雪敏班里好几个同学，包括女同学直到毕业都没和她怎么说过话。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/881.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/893.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><p>一个人待在家很多东西都玩不了。雪敏开始画画。她发现自己对构图很有感觉，她在厨房帮妈妈洗菜时，也喜欢把菜蔬一样一样按颜色搭配摆好，她很容易就能明白同学们总也搞不懂的透视或者阴影，她自学素描，画天空、画云朵、画停在窗口又翛然飞走的麻雀。在那些不被允许出门的日子里，她就在家端详名画的印刷品许久。</p><p>美术老师姓韩。虽是副课老师，但来校时总穿得正式。有时是一身藏青的洋装裙子，有时是一身白色的青果领连身裙，她烫头发擦口红，下巴颏下，压一串珍珠。韩老师在放学后，也去菜场买菜，但出来时自行车前兜装的芹菜和青菜中，还斜插着一束百合花，有时是黄玫瑰。她中意雪敏的感受力，自愿辅导雪敏素描和水彩，当雪敏为了掩饰发育开始驼背时，是韩老师带她去淮海路的「古今」商店买了人生中第一个胸罩。</p><p>结账后，她们坐在淮海路上的露天咖啡座，这是雪敏第一次坐在这样的地方。她自己的家，就在上海市中心最黄金地段南京东路北侧，却是老弄堂，没有独立煤衞，楼下是菜场和一家面馆。每天早上，母亲要去倒马桶，还要去公用水站去打水。夏天时，邻居们带着小板凳，结伴去临近的南京路步行街里的商厦大堂坐着孵空调，结毛线、看报纸，在保安走过来劝赶时，大家又结伴去另一家店，嘻嘻哈哈，不以为意。但雪敏却紧张。久而久之，所有的消费场所，都让她紧张。现在坐在露天喝咖啡吃浇着巧克力酱的香蕉船，让雪敏觉得不自在。</p><p>但韩老师却很自在，和学生说起了自己的人生：她从未结婚。她说她最喜欢上海的一点，是一个单身的女人凭自己的工作，也能在这座城市里生活得体。她说要活出潇洒。「怎么样做到潇洒你明白吗？」雪敏腼腆笑笑摇头。韩老师说「不要去过你应过的生活，而是去过你想过的生活」。</p><p>这天，阳光照在这两个人身上，一个即将迈入老年的女人，和一个即将迈入成年的女人。边上走过的行人踩踏着梧桐落叶，发出脆响，写字楼里的白领们昂首阔步地走进咖啡店，又昂首阔步拿着咖啡走出店，走远了。这些美丽的卖奢侈品的精品店的大门成日开着，对所有人开着，但雪敏的妈妈一次也没走进来消费过。此刻的妈妈，应该还穿着雪敏淘汰下来的校服，在七浦路摆摊卖切片水果。周末的时候，妈妈和阿姨去浙江买来马海毛织绒线衫。从早到晚，手脚不停。做的全部都是应该做的事、不得不做的事。雪敏想到妈妈，再看韩老师。雪敏低头，搅动半融化的冰激凌球。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/828.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/824.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/891.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><p>到了学期末，雪敏画的作品，被报送去区里参加学生绘画展。韩老师特意登门家访。父母对韩老师的到来很客气，预先泡了茶，还切了西瓜。但当韩老师提出将来希望雪敏往美术方面深造时，父母却立即推脱起来，几句话后，这对家长的意思已经非常明确，那就是：「这没什么意思」。</p><p>送走韩老师，父亲对雪敏说，「你们炭笔画人头，爸爸看了觉得实在晦气。长大去西宝兴路门口摆摊位？」西宝兴路，是上海北区殡仪馆所在。门口有殡葬一条龙，有卖花圈的、卖寿衣的，还有就是给死人画素描像的。母亲则到楼下公用厨房，一边清洗待客的茶杯，一边讲：「你们这个老师，人是蛮好，但没结婚的老姑娘，啧啧，到底是怪来兮的。」又把一盘水果端过来给雪敏「你老师也没碰过，你吃了别浪费。」</p><p>父母觉得有意思的，是雪敏应当去做空姐，因为他们打听好了，收入高，最重要的是，空姐能嫁给有钱人。「最漂亮的就这么几年，要抓紧，女人嫁人就是第二次投胎」妈妈说。晚饭时，妈妈拨拉着盘里的茭白炒肉丝，把肉丝挑出来，都夹给雪敏，爱怜地抚摸雪敏一头浓密秀发，「以后就全靠你了。你要把握住机会。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/883.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/879.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/875.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><p>雪敏职校毕业，开始飞国际航班。辞职前最后一次目的地是英国，飞机降落在希思罗机场。一觉睡醒后，同事们起床都猛灌咖啡，要去买买买。雪敏说要睡懒觉，等大家都走了后，一个人坐地铁到英国国家美术馆。</p><p>游人很多，各种年龄肤色，抬头仰望四壁的画，每个人都有一种忘我的神情。雪敏看到大约是当地教员的人，带着一大群各色头发的小学生坐在《维纳斯与战神》前讲解，孩子们全部席地而坐，边听边拿出纸笔临摹。</p><p>她曾在韩老师的画册上见过这幅作品的印刷画，但原来真画这么大，热烈又细腻，无数丰沛的细节像暴雨一样，倾泻而出。维纳斯骨肉丰腴，眼神温柔笃定，她望向男神的目光，带着掌控一切的自信。</p><p>雪敏凝视画面很久。她胳膊上每一个毛孔都在使劲，她想抬起双手画下此刻。但她没有纸笔。她僵直地挺直手臂撑在地上，坐在学生们的身后。直到他们收拾画板离去，她才站起来。站起来时，她发现自己眼睛里全是泪水。</p><p>她想起少女时代在韩老师的家，她俩头抵着头，在美术书上看到这幅名画的那个晚上。就是买胸罩的那一晚，她留宿在韩老师家。她穿了韩老师的睡衣，和韩老师睡一个被窝。韩老师家就在淮海中路走到东头的桃源新村的底楼。走廊的灯彻夜开着，从气窗照进屋内。像洒下一片月光。</p><p>那一晚，她把冰凉的双脚靠在韩老师的脚上取暖。韩老师在雪敏边上，一边翻书，一边念美术书上的文字。</p><p>「美不是轻佻的取悦，也不是无用的点缀。你看永恒的美，已经征服了战神。」</p><p>恍如隔世。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/822.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/895.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><p>从伦敦回上海后，雪敏给韩老师带去伦敦的巧克力、红茶和羊毛围巾，同时送上喜帖。</p><p>新郎夏愚鲁，常年到处飞，次数久了，他留意到客舱里那个安静的、总把头发挽得紧紧的雪敏。夏愚鲁敦实的个子，不高，离过婚，只身从温州到上海做生意，替海外钢琴做贴牌。当他两手都提着的硕大的礼品盒挤进弄堂时，几乎都没法顺利走上窄窄的木楼梯。醒目的茅台、成条的香烟、惹人注目的、用透明礼盒装的人参，乃至日常的所有米面粮油、进口水果、首饰毛衣、每日流水不断，一样样送到弄堂里，经过公用厕所和水站，经过弄堂里整天坐在门口闲聊的住户眼前，经过楼下的公用厨房，带着一路人的目光，最后到达金家的阁楼。</p><p>他的到来，让雪敏的妈不用再去公园门口卖切片水果。雪敏的父亲犹豫过一次，说夏愚鲁「老了些」，母亲正对着镜子比画新到的外套，便对着镜子里父亲的影子说「年纪大的男人才知道疼老婆」，又说「都像你，长脚螺丝一个，有啥用，漂亮面孔上种不出大米。」父亲就没了声音。</p><p>送嫁时母亲满场转，张罗客人，她热情邀请原先纺织厂的小姐妹宴会后去自己的新公寓坐坐。父亲则是喝高了，满面红光，拉着插兄上台，插兄大唱样板戏选段，父亲则抱着话筒，弓着身子呜呜哭起来，他说，「小敏，小敏，做爷娘的，一切是望你好，一切是为你好，阿囡啊……」</p><p>雪敏看着爸爸。他曾是弄堂里最帅的男人，绰号是搪瓷厂高仓健。他把自己举高高去看国庆节彩灯。她骑在爸爸脖子上，就是人群里占据视线最高点的孩子。那时她伸手向上，觉得自己能触摸到所有的霓虹五彩。</p><p>韩老师也来随份子。她温柔地拍拍雪敏，递上了红包。雪敏把新住址发给韩老师。韩老师看了看路名，抬头看了看雪敏。</p><p>雪敏说：「老师你看，我的新家叫桃园别墅，和你家的名字一样，你家是桃源新村。我小时候还住在你那里一次。」</p><p>韩老师走到雪敏身边，轻轻揽住雪敏的腰，什么也没说。雪敏想说：「我做了我该做的事了。我选择了过我应过的生活。」但她什么也没说。摄影师叫合影了。灯光闪亮。</p><p>月嫂开了室内大灯。金雪敏眯着眼睛适应光线，然后起身给夏愚鲁和儿子发消息，放下手机后，她从月嫂手里，抱过女儿。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/821.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/823.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/872.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/111/898.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《大上海老印象》系列之一。陆军，作品</p><p></p><p></p><p><strong>摄影师自述：&nbsp;</strong></p><p>平日里我喜欢街拍，随身总带着相机，看到有兴趣的场景，即刻会真诚的按下快门。在我眼中，大上海的里弄就像《72 家房客》的故事演绎那样，弄堂再小、房屋再破旧，也是几代人共处的一个安乐窝。点煤炉、爬梯子、住亭子间，回忆中的弄堂像是一片充满生机、挤满小鱼小虾的滩涂，方寸之地求生计，螺蛳壳里做道场，人与人贴得太近，彼此间近乎透明，少了风花雪月，多的是吴侬软语和细碎琐事。邻里之间、屋檐之下，弄堂口与角落总有挥不去的共生，对比或冲突等等关系，这也许是海纳百川的缩影吧！</p><p>脑海深处的画卷一幅幅在眼前晃过：漫步在光影交织的寻常巷陌里，总有宾至如归的感觉，这光阴似乎被凝止住了；紧挨着的左邻右舍演绎着各自一家子的故事，还时时感受到赛远亲的温馨；灸热的夏日里，与邻家发小穿梭于弄堂中狂奔纳凉也是一桩快事；角落里的狗或猫活着就是一种存在，与其邂逅的每一个过程也许是心灵的如约而至......</p><p>岁月留情，这些是我印象里的老城厢。随着一浪推一浪的旧区改造和城市建设，老城厢里发生着翻天覆地的变化，许多可以恒久远的东西却逐渐消逝。平时穿行其中，触景生情往往依稀辨出儿时的某些印象或随心所欲地记录着老城厢里发生的点滴变化，这是一种难舍的羁绊，促使我一遍又一遍往返其中，希望用我的心灵与眼睛，用镜头记录下它的变化，留住它的历史风貌。</p><p>我一再告诫自己，对于热爱自己生活着的城市的人来说，翻开城市厚重的页面作铭记，在时光中继续雕刻历史，也是一份神圣的责任。记得摄影大师强调过，一张好照片的灵魂是它的情绪，而你的情绪是可以嵌入到你拍摄的每一张照片中的。我希望就在这不经意间抓得到有这样表达的片子。影像为证，我选择黑白影像，立足于客观场景的真实，如能表现内心多重隐喻投射出的生活，那是最优化的选择，希望在有限的细节中，每人读出不同看法。在观众与画面对视的刹那，用情感辨析出内在关联，让镜像直达梦与记忆深处。这样的心境贯通，有着苦尽甘来的收获，是想象与现实相遇的完美体现。</p><p>走在老城厢日新月异的路上，时时看到张张充满活力又有亲和力的脸庞，作为摄影人总有莫名的激动。寻找合适拼图再现内心记忆，拍到就是王道，作品构思完成的那一刻，是何等快意。</p><p>大上海老印象，不似风华绝代，却有岁月静好。</p><p><strong>摄影师简介：</strong></p><p>陆军，55 岁，上海市摄影家协会会员；上海市黄浦区摄影协会常务理事；上海市公安摄影协会会员；上海市艺术摄影协会会员；上海市中外艺术交流协会会员。摄影作品曾入选省市级以及全国性摄影比赛；若份摄影作品集入选摄影杂志或书籍，以及其它摄影媒体。</p><p><strong>文字作者简介：</strong></p><p>沈轶伦，解放日报记者，作家。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:52:03 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/24973205</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/24973205</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/346.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/24973205_202311142152a72fbac7-404c-4600-a94e-656e654d7d39.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[摄影，陆军，文字，沈轶伦，澎湃新闻记者，许海峰，吴栋，特约编辑，吕正]]>
            </author>
            <category>上海相册</category>
            <category>视界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/346.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/116/347.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[关爱糖尿病患者，这个中心旨在将中国糖尿病的发病率降低 1%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/63.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">活动现场&nbsp; &nbsp;瑞金医院，供图</p><p></p><p>11 月 14 日是联合国糖尿病日，当晚 6 点，由国家标准化代谢性疾病管理中心（以下简称 MMC）发起的点亮城市健康之光活动在全国各地启动，上海东方明珠塔点亮了象征 MMC 的橙色灯光以及代表「蓝光行动」的蓝色灯光。</p><p>同时，在东方明珠塔下，一场名为「MMC 关爱患者行动」的启动仪式拉开帷幕，系列活动旨在唤起人们对糖尿病及其危害的关注，提高全社会对该疾病防控的重视程度。</p><p>当日，上海瑞金医院方面透露，近年来，中国的慢性代谢性疾病如糖尿病、高血压等发病率呈现持续上升趋势，已成为严重影响国民健康的慢性疾病之一。为应对这一挑战，由该院院长、中国工程院院士宁光于 2016 年倡导设立 MMC，截至目前，全国已有超过 1100 家医疗机构建立了 MMC 中心，标志着 MMC 首个目标的顺利达成。</p><p>宁光表示，从创立之初，MMC 就设定了「建设 1000 家 MMC 中心，管理 1000 万糖尿病患者，将中国糖尿病的发病率降低 1%，糖尿病各种并发症患病率降低 10%」的目标。历经 7 年努力，MMC 正在不断改善患者的就医体验、提高医疗质量和效率。</p><p>老郭是 MMC 中心的最早一批受益患者。今年 71 岁的老郭，是个 30 多年的老「糖友」，据他回忆，自己曾经常常觉得口渴、疲劳，开会开到一半就心慌冒汗，还要偷溜出去吃东西才能缓解，后来才知道自己得了糖尿病。</p><p>上世纪 90 年代中期，老郭转诊到了瑞金医院，从此成为了内分泌科的「忠粉」，也是 MMC 成立后的首批病人。有了 MMC 之后，老郭的血糖、眼底检查、神经传导等检验检查和就诊随访都可以在一个地方完成了。方便还不止于此，老郭还和一旁的病友分享了 MMC 的微信公众号，里面的科普文章他每期必读，此外，里面的就医档案记录了所有的糖尿病、并发症等检查，还能做比较跟踪病情变化。</p><p>宁光表示，据最新统计数据，中国 18 岁及以上成年人群中，糖尿病患病率达到 11.2%，这意味着每 10 个人中就有 1 位糖尿病患者。对于公共衞生和健康管理部门来说，这无疑是一大挑战。</p><p>「经过 MMC 的有效干预，糖尿病患者的糖化血红蛋白水平和整体代谢综合指标均得到了显著改善。」宁光具体表示，当前，患者糖化血红蛋白达标率由 18.72% 提升至 44.66%，血压、血糖、血脂综合达标率由 6.12% 提升至 17.15%，而代谢指标的综合达标率已接近欧美的 19%。「这些数据表明，通过 MMC 的管理，可显著降低糖尿病引发的心脑血管病变、视网膜病变、肾病及足部病变等多种并发症的发生率，从而进一步降低残疾和死亡率。」</p><p>瑞金医院内分泌科主任王衞庆教授同时表示，MMC 项目不仅覆盖全国二三级医疗机构，今后也希望能在一带一路国家建立 MMC 中心，「这一项目不仅致力于管护糖尿病患者健康，同时也会培训基层医生，由专家为基层医院指导内分泌代谢病临床诊治实践，提升标准化临床诊治水平。」</p><p>宁光指出，接下来，MMC 将开始瞄准第二个目标（管理 1000 万糖尿病患者）。为此，MMC 与北京金十字公益基金会合作发起了「MMC 关爱患者行动」项目，旨在加快吸纳更多患者，并进行科学合理的分级管理，为千万名糖尿病患者带来福祉。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:50:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296263</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296263</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/65.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296263_202311142150a2770857-33cc-4221-965a-d81b699f3368.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻首席记者，陈斯斯]]>
            </author>
            <category>糖尿病</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/65.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/66.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国 10 月 CPI 同比增长 3.2%，略低于市场预期]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/260.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>美国 10 月 CPI 数据将是美联储决定年内是否再加息的重要经济指标之一。</p><p>美国劳工统计局 11 月 14 日发布的数据显示，美国 10 月 CPI 同比增长 3.2%，略低于 3.3% 的市场预期，前值为 3.7%。</p><p>美国 10 月核心 CPI 同比增长 4.0%，略低于 4.1% 的市场预期，前值为 4.1%。</p><p>环比看，美国 10 月 CPI 增长 0%，略低于 0.1% 的市场预期，前值为 0.4%。</p><p>​​​​​​此前，美国 9 月 CPI 同比增长 3.7%，略高于 3.6% 的市场预期，前值为 3.7%。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:45:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292964</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292964</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/257.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25292964_2023111421451df5ae55-bf00-46f9-bcc4-46e5ea8b3d03.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王蕙蓉]]>
            </author>
            <category>美国 CPI</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/257.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/270/258.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雄安新区管委会建设和交管局局长葛亮因突发心脏病牺牲，年仅 46 岁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻记者从相关部门获悉，河北雄安新区管理委员会建设和交通管理局局长、雄安新区建设工程质量安全检测服务中心主任葛亮同志，因突发心脏病，经全力抢救无效，于 2023 年 11 月 9 日因公牺牲，年仅 46 岁。</p><p>公开资料显示，葛亮生于 1977 年，2000 年考入东南大学交通学院攻读硕士学位，后硕博连读，2005 年 4 月博士毕业，同年进入交通运输部规划研究院。</p><p>《人民日报》今年 6 月 11 日曾刊文《挂职改任职，辞职来创业，他们奔赴未来之城追梦——在雄安这片热土深深扎根》介绍，博士毕业后，葛亮进入交通运输部工作，一干就是 10 年。2018 年 9 月 25 日，满怀对雄安新区的憧憬，70 后葛亮到雄安新区规划建设局挂职任副局长。</p><p>忙碌的日子过得尤其快，挂职期满后，经过一年延期，2021 年 10 月，葛亮决定留下任职，「能参与雄安新区建设是一种幸运，我深感使命光荣。」</p><p>任职，意味着更大的责任。葛亮以前的工作只涉及交通，在雄安新区要接触交通、住建、水利、城市管理、消防以及工程质量等多方面的工作。「不懂就问，不懂就学。」葛亮买来建筑管理等专业书籍，抽空「补课」，「解决问题的办法在基层，更重要的是要多到一线。」</p><p>在新区「一线行」活动中，每周六一大早，葛亮就直奔建设项目现场，先把问题捋一遍，征求各方意见，现场能解决的马上就办。当时解决不了的，就落实到人，限时办结。「如果最后一起验收项目成果，万一发现问题，返工时间较长。我们就尝试分阶段验收，提高效率。」葛亮不断创新工作方法。</p><p>今年 1 月，葛亮担任新组建的雄安新区建设和交通管理局局长。从挂职到任职，从副职到正职，葛亮的担子越来越重。在新区摸爬滚打 4 年多，朋友都评价他干事很拼，什么难题都不怕。「其实很忐忑！」葛亮说，「我负责工程质量和安全生产，雄安新区建设责任重大，每天如履薄冰。」</p><p>揹着沉甸甸的担子，工作丝毫不敢马虎。葛亮的家在北京，连续 4 个春节，他都坚守在雄安新区。如今，去北京成了出差，每年要跑 10 多趟，每次办完事他都直接返回新区，来去匆匆。</p><p>工作再累再难，葛亮不怕，说起亏欠家人，他埋下头黯然神伤。葛亮的儿子每次听说爸爸要回家，就不停打电话，催问他到哪里了。等他离家上班时，就趴在他背上「赖着」，舍不得让他走。</p><p>今年 3 月的一天，葛亮到北京办完事，又直接踏上了返回新区的路。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:44:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296307</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296307</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/115.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296307_202311142144dfa54b18-86b4-4768-a3ab-c5a14a0eb6ef.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让]]>
            </author>
            <category>雄安新区</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/115.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/116.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[饿了么外卖员在小区电梯内撒尿，被上海民警口头教育和告诫]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 13 日，家住上海市徐汇区龙吴路「华滨家园」小区的多位业主反映：11 月 11 日下午发现小区电梯轿厢内有一股骚味，仔细查看后发现，轿厢的门板上有一片疑似尿渍的痕迹。</p><p>11 月 14 日一早，坊记赶到事发的「华滨家园」小区 18 号楼，此时，电梯轿厢内已经打扫干净。</p><p>不过，闻讯而来的业主们向记者展示了事发时拍摄下的照片，只见一片尿渍印在 18 号楼的轿厢门板上。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/37.png" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/38.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「11 月 11 日下午 3 点多，我进了电梯就感觉有味道，再仔细一看，发现电梯门边上面有人为尿的痕迹。」业主鲍先生说，自己第一时间来到保安监控室，请求核实是不是有人在轿厢里小便，「我们感觉这太恶心了！电梯轿厢很狭小，又是封闭空间，这种行为太不文明了！不管是谁都不可以！」</p><p>直到发现尿渍的第三天清晨，18 号楼的电梯轿厢才被打扫干净，但骚臭味仍没有完全散去。与此同时，事发时的电梯监控也调了出来，视频显示，这一切是一名外卖小哥所为。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/39.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>鲍先生告诉坊记，监控显示，外卖小哥在电梯轿厢里小便后，尿液下流导致电梯运行时发生「咔嚓咔嚓」的机械声，「我住 32 层楼，万一电梯出故障或者留有隐患，找谁去？我们 18 号楼对面就是长桥街道的红十字服务站，里面就有衞生间。」</p><p>业主们主张，必须找到在轿厢里随意小便的这名外卖小哥，并按相关法律法规予以惩处，以防类似事件再次发生。</p><p>小区物业经理刘洪涛表示：「对于当事人，我们也联系过，叫他到现场沟通过，现在派出所已经接手了。」</p><p>随后，属地徐汇区长桥街道城建中心的工作人员也赶到现场并表示，目前社区民警已找到了这位外卖小哥，并正对其进行调查问询。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/40.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>「经派出所了解，这个小哥是‘饿了么’外卖平台的工作人员。街道会上报给市场监管相关单位，希望通过职责范围去跟平台进行后续沟通，以此约束平台员工的此类行为。」徐汇长桥街道城市建设管理事务中心陈毓敏说，「我们也会通过跟物业沟通，加强小区的巡视管理 ，尽量避免这种情况再次发生。」</p><p>据物业经理称，该小区附近的中心街就有公厕，社会人员均可使用，如果实在急用，保安室内部厕所也可以给小哥们应急。</p><p>那么，这位外卖员为何会做出这样的举动？就在记者发稿前，涉事外卖小哥对此回应：「那天下雨我感冒了，在电梯里憋不住了，怕拉在身上。真的不好意思，抱歉，以后不会这样了。」</p><p>街道工作人员向坊记表示，民警已经对该名小哥进行了口头教育和告诫，其已认识到问题的严重性，并当场写了保证书。</p><p>外卖小哥在电梯里小便并非个案，小坊此前也曾报道过类似事件，还有小朋友在电梯里小便导致电路短路，被困轿厢内的情况。</p><p>对于本起案例而言，发生了如此尴尬事件，实在不该一走了之！其实，只要小哥当时进行解释、道歉、补救，相信广大业主都能理解，也不至于恶心到全楼居民。</p><p>既然外卖小哥已认识到自己的错误，并且做出了保证，我们也愿意相信，这不是一场恶作剧。也愿此类事件不再发生！</p><p>（原标题为：《大无语！急不可耐？沪一小区居然遇到这种事，外卖小哥竟…》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:40:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296302</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296302</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/42.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296302_202311142140a9b92f34-01fc-47fe-b43e-671bc4846aca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[马跃龙/「新闻坊」微信公众号]]>
            </author>
            <category>外卖人员</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/42.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/308/43.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[40 城财力大盘点：泉州西安增速领跑万亿城市]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年前三季度，我国财政收入仍在恢复性增长中。</p><p>40 座重点城市中，35 城一般公共预算收入同比呈正增长态势，其中 19 城增幅超过 10%，增速最高的长春达到 35.3%。</p><p>但若与两年前相比，情况却不那么乐观，17 城财政收入不及 2021 年同期水平，增量超百亿的仅北京、成都 2 城。</p><p><strong>成都锁位十强 19 城增速超 10%</strong></p><p>搜狐城市梳理了各直辖市、计划单列市、省会城市及 GDP 过万亿城市（以下简称重点城市）的 1-9 月一般公共预算收入情况，以考察经济复苏情况，其中乌鲁木齐和拉萨两市数据尚未公布，故共计 40 城。</p><p>从一般预算收入总量来看，上海、北京、深圳前三的位置非常稳固，分别达到 6470.8 亿、4784.4 亿和 3136.8 亿，杭州以 2205 亿独居 2000 亿档位，千亿档位有苏州、重庆、天津、宁波、广州、成都、南京、武汉和青岛共 9 城。</p><img alt="" height="2336" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/245/349.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>与去年同期相比，成都取代武汉跻身十强行列，考虑到成都与身后武汉南京已拉开逾百亿的差距，成都的十强席位维持到年底应该问题不大。</p><p>从同比增速来看，19 城增速超过 10%，比上个季度少了 3 城，其中最高的为长春，增幅高达 35.3%，这主要得益于去年疫情导致的低基数，从总量来看，尚不及 2021 年同期收入。</p><p>相比之下，增速排名第二的海口「含金量」更足一些，2022 年前三季度，海口一般公共预算收入仅出现 4.4% 的小幅回撤，今年在此基础上实现大幅跃升，背后是海口红火的经济形势。</p><img alt="" height="709" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/245/352.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>自 2018 年海南开始建立自贸岛以来，海口就借势走上了发展快车道，财政收入也随之跃上新台阶。今年前三季度，海口 GDP 增速 9.5%，无论是工业服务业，还是投资消费，均呈现狂飙态势，出口更是大涨 74.6%。1-9 月公共预算收入已达 198.8 亿，逼近 2022 年的全年总和（204.8 亿）。</p><p>也有少数城市财政收入尚未走出负增长，包括南宁、呼和浩特、太原、武汉和长沙，全部为中西部城市。</p><p>受过去两年煤炭价格高企影响，山西工业企业利润增速较高，导致财政收入基数较高，今年前三季度，山西是全国唯一财政收入负增长的省份。太原作为省会，表现已是难得——与去年同期相比，税收收入仅下降 1%，减收主要是受非税收入拖累。</p><p>呼和浩特未公布分类数据，但同为高基数的资源型城市，猜测与太原情形相仿。值得期待的是，三季度呼和浩特投资和工业增速都有两位数以上的大幅跃升，GDP 增速也高达 9.7%，若能顺利完成经济转型，未来财税收情况自然能随之好转。</p><p>武汉、长沙、南宁同样未公布财政细项数据，不知三大税种详情，参考经济数据，应当受工业不振、进出口降速影响不小。</p><p><strong>成都税源倍增财力大涨</strong></p><p><strong>重庆预算收入与 7 年前持平</strong></p><p>由于去年疫情严重，加上二季度实施了大规模留抵退税政策，各地第一大税种——增值税收入大降，基数偏低。今年国内增值税收入大增，带动了一般公共预算收入增速跳升，让我们难以单纯透过今年财政数字看清各地财政真实状况。那么，如果把时间线拉长，与 2021 年 1-9 月相比，情况又如何呢?</p><img alt="" height="2397" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/245/354.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>40 城中，有 23 城财力或多或少的提升，占比过半，其中两年增幅最高的是总量排名靠后的银川和海口，分别达到 42.7% 和 25.1%。在万亿城市中，最高的则是三季度表现突出的泉州和西安，增速为 16.6% 和 13.8%。</p><p>增量上，北京形势喜人，与两年前相比，9 个月增收近 200 亿。两年增量排名第二的成都，增收也超百亿，对一个执行三级财政的城市来说，这份成绩殊为不易。</p><p>经济强则税收足，税源足则财政强。今年 1-9 月，成都 GDP 增长 6.7%，领跑万亿俱乐部。其中五大先进制造业平均增长 7.6%，社消零总额增长 10.7%。支撑工业和消费蓬勃发展的，是一系列「硬核」数字——全行业用电量增长 10.4%，新登记市场主体 47.8 万户，净增涉税市场主体增长 95.6%。而 2022 年末时，成都市场主体就已达 363.9 万户，在重点城市中仅次于深圳的 394 万户，排在第二。</p><p>近年来，成都不断优化营商环境，加速布局新能源汽车、数字文旅、人工智能、机器人等未来产业，着力产业「补链」和人才引进，经过数年耕耘，已开始步入收获的季节。</p><p>另一个执行三级财政的十强城市——广州，虽然前三季度整体经济数据跑输全国大盘，财政收入却也实打实地在稳步增长，两年增量 41.3 亿元。</p><img alt="" height="709" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/245/356.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>反倒是 GDP 大踏步增长的重庆，近些年财政收入有止步不前之势。相比 2021 年同期，重庆财政收入勉强维持住了正增长，但再往前看，2017 年、2018 年，重庆前三季度财政收入曾连续两年突破 1700 亿，如今 1682 亿的数字，仅相当于 2016 年水平。</p><p>从三大税种来看，重庆增值税在营改增后增长明显；企业所得税在 2021 年达到峰值后连续两年下滑，今年 1-9 月，重庆企业所得税收入相当于 2021 年同期的 77%，略高于 2017 年同期水平；个人所得税增长也相对缓慢，自 2019 年个税专项扣除实施起，到 2022 年末，4 年间广州个税收入增加了 38.5%，同期重庆增幅仅 26.1%。</p><p>与穗蓉不同，重庆执行二级财政。广州在三大税种及土地增值税与省里平分后，2022 年税收收入 1256.9 亿，与重庆的 1270.9 亿大体相当。从这个角度来说，虽然重庆 GDP 总量已超越广州，「含金量」仍有待提升。</p><p>也有 17 城一般公共预算收入不及两年前同期水平。从总量上看，差距最大的是武汉和南京，差额分别达到 114.4 和 112 亿。从增速上看，回退最严重的是哈尔滨和昆明，分别达到-18.3% 和-16.1%。</p><p>上半年回退最严重的长春，倒是有所起色，降幅从 20.7% 缩窄到 9.4%。此外，天津三季度恢复情况也不错，差额从上半年的 153.1 亿缩小到 96.2 亿，跌幅从 12.5% 缩窄到-5.8%。财力最强的上海，与 2021 年同期相比，仍有 8.4 亿的差距，但以上海三季度单季度「收复」逾百亿的实力相比，年终时两年增速回正应无悬念。</p><p><strong>西安房地产支撑明显</strong></p><p><strong>泉州个税收入大涨 4 成</strong></p><p>由于大部分城市都没有公开一般公共预算收入的细项数据，不好做出深入分析，但从全国大盘以及少数城市公开的数据来看，今年地方财政偏紧的一大重要因素是企业利润下滑造成的企业所得税减收。</p><p>今年 1-9 月，全国一般公共预算收入中的企业所得税同比下降 7.4%。单个城市看，宁波企业所得税下降 25.7%，重庆企业所得税下降 14.8%，长春降 4.5%；即使整体数据表现较好的北京和泉州，企业所得税也出现了 1.8% 和 0.5% 的下滑。已公布分项数据的城市中，仅西安录得 1.2% 的正增长。</p><p>造成地方政府手头偏紧的另一重大因素则是房地产市场的持续低迷。虽然直接的卖地收入计入政府性基金，并不反映在一般公共预算收入中，但归属地税的契税、土地增值税、房产税、耕地占用税、城镇土地使用税等多个税种都和土地及房市直接相关。</p><p>这方面，西安受益于今年相对温热的楼市，表现耀眼，1-9 月契税增长 32.5%，房地产税增长 17.2%，城镇土地使用税增长 5.7%，仅土地增值税微跌 1.7%。</p><img alt="" height="718" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/245/359.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>再来看看另一大税种——个人所得税。今年前三季度，全国个税同比微降 0.4%，据专家分析，主要是受扣除项增加，减税力度加大影响，也与就业形势严峻、企业薪资增速放缓有一定关系。跌幅虽不大，但由于与个人关系密切，直接影响到个体对经济复苏温度的感受。</p><p>单个城市看，个税情况分化明显。宁波个人所得税收入大降 9.7%；北京与全国走势一致，微跌 0.2%；重庆微增 0.3%；西安、长春增幅略高于 10%；增幅最高的泉州，达到 39.4%。</p><p>泉州增幅显著主要还是由于基数较低。2022 年 1-9 月，泉州受股权转让税收减收影响，个人所得税曾大降 65.3%，算下来，今年大幅反弹后，仍不及 2021 年的一半水平。</p><p>为了应对地方财政的紧平衡状态，支持基层财政平稳运行，今年以来，中央加大了转移支付力度，此外，也加大了发债力度，以推动经济回升。</p><p>毕竟，占据地方财政绝大部分的税收收入，是经济的「晴雨表」，只有经济持续良性上升，才能迎来财政收入的彻底修复。</p><p>作者：郭扬</p><p>参考资料</p><p>各市统计局、财政局网站</p><p>原标题：《40 城财力大盘点：京蓉两年增量破百，泉州西安增速领跑万亿城市》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg4NDI1NjE2Nw==&amp;mid=2247511076&amp;idx=1&amp;sn=e04846e98aee43d93177b1a90c24bd70">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:38:23 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25290683</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25290683</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/308/57.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25290683_2023111421386a39eef4-b179-4876-a2d5-e89107bcacbe.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[搜狐城市]]>
            </author>
            <category>澎湃号·政务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/308/57.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/278/308/58.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[透视中国糖尿病防治危与机：当常见慢病遭遇「银发浪潮」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日是联合国糖尿病日。近年来随着我国人口老龄化程度加深，成人糖尿病患病率持续上升。当常见慢病遭遇「银发浪潮」，我国糖尿病防治工作如何应对挑战？社区诊疗能否支撑慢病防治网？怎样告别「甜蜜的烦恼」？针对公众关心的话题，记者采访医学专家进行了解答。</p><p><strong>糖尿病患者急剧增加与人口老龄化、发病年轻化有关</strong></p><p>《中国老年糖尿病诊疗指南（2021 年版）》数据显示，我国 65 岁以上老年糖尿病患者人数约为 3550 万，居世界首位。2022 年末，我国 60 岁及以上人口达到 2.8 亿，人口老龄化程度持续加深。</p><p>「人口老龄化是我国糖尿病患者急剧增加的重要原因之一。」北京医院、国家老年医学中心内分泌科首席专家郭立新说，糖尿病患病率与年龄增加相关。据不完全统计，我国三成以上的老年人罹患糖尿病。</p><p>「不仅如此，糖尿病越来越早发，年轻化趋势很明显，其中 2 型糖尿病占 95% 以上。」北京大学人民医院内分泌科主任纪立农说，这部分人群步入老龄化，将进一步加剧防治风险。</p><p>专家介绍，这与我国居民生活方式发生转变，体力劳动和体育锻炼减少；饮食结构改变，果糖、高脂食物摄入增加；腹型肥胖患病率增加等因素有关。</p><p>上海交通大学医学院附属同仁医院内分泌科主任医师邹大进认为，目前我国糖尿病防治总体面临「三多一少」。「三多」为患者总人数多、超重肥胖者和年轻人多、并发症多，「一少」即关键指标全部达到管理标准的患者少。</p><p><strong>升级防治策略，降低并发症发生率</strong></p><p>失明、肾衰竭、截肢……作为一种以慢性高血糖为主要病理特征的疾病，糖尿病可能给患者带来多种严重并发症，甚至危及生命。</p><p>郭立新表示，我国糖尿病防治面临的挑战包括知晓率低、治疗率低、治疗质量不达标等。</p><p>「很多患者对糖尿病认识不足，不知道自己得了糖尿病，不了解什么是糖尿病高危因素，这是知晓率低。治疗率低也是很大的问题。」郭立新说，既要关注血糖控制和监测，也要重视其他危险因素控制和并发症的监测，才能真正使治疗质量达标。</p><p>江苏省苏州市润达社区衞生服务中心主任王黎表示，由于糖尿病早期症状较隐匿，许多基层患者错失早发现、早治疗时机，而降低并发症发生率的关键就在于早筛早治。</p><p>家住润达社区的周奶奶自 2010 年起就患有糖尿病。最初，由于拿药不方便和认识不足，一直对服药有抗拒。直到 8 年前，隔壁的老邻居因糖尿病足截肢，周奶奶才意识到糖尿病的可怕。</p><p>「社区衞生服务中心医生不仅给我做了详细检查，还为我制定了个性化健康处方。」周奶奶说。</p><p>经过一段时间的动态监测，周奶奶体重控制达标，未出现其他并发症。社区居民通过培训，都学会了用手机控糖助手小程序自我监测饮食、服用口服药物。</p><p>据介绍，江苏省探索创建省级糖尿病并发症筛查站和运动控糖站，帮助患者实现并发症早筛关口前移。在苏州市，全市 90% 以上的社区衞生服务中心已转型升级为市民综合健康管理服务平台，累计建成 4 个国家级慢性病防控示范区。</p><p>「示范区建设旨在编织一张覆盖糖尿病、高血压等多种疾病的慢病防治网。」中国疾控中心慢病中心主任吴静说，截至目前，我国已累计建成国家慢性病综合防控示范区 488 个，县区覆盖率超 17%。</p><p><strong>全人群都掌握控糖要点，才能告别「甜蜜的烦恼」</strong></p><p>制定《县域糖尿病分级诊疗技术方案》、发布《成人糖尿病食养指南（2023 年版）》、建设国家慢性病防控示范区、推广国家标准化代谢性疾病管理中心……作为糖尿病防治大国，我国衞生部门正聚焦糖尿病的「防」「治」两端，着力提升公共医疗衞生服务水平。</p><p>然而，相对基数较大的病患人群，基层社区衞生服务在慢病防治中的「短板」亟待补齐，糖尿病前期人群亟待干预。部分西北地区省份针对专病的基层医疗服务人员供给不足，尚无法提供一人一案的个性化处方。上海市衞生健康委公布的调查数据显示，有近半数糖尿病危险人群并不知晓自己的血糖水平。</p><p>《全球糖尿病地图（第 10 版）》数据显示，2011 年至 2021 年，我国糖尿病前期人群约为 3.5 亿人，远多于糖尿病患者人数。据了解，糖尿病前期指的是个人血糖值已经超出正常值，但尚未达到糖尿病诊断标准的状态。</p><p>研究表明，如果不对糖尿病前期人群进行干预，其中超过 90% 的人 20 年后可能发展为糖尿病。对于已经步入前期之列的人群，纪立农表示，如果干预得好就有可能复转到健康状态，建议定期监测血糖水平、优化体重、调整膳食、合理运动、戒烟等。</p><p>「糖尿病可防可治，做好糖尿病防治工作，需要全社会共同关注。」郭立新呼吁，全人群都应积极掌握糖尿病的危险因素和应对策略。糖尿病患者要掌握控糖要点、关注肥胖和高血糖，定期筛查，做自己健康的第一责任人。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:28:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296297</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296297</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/998.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296297_202311142128e0c39f3f-4b97-45c7-94b4-7cd6d2cc83fd.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[顾天成、李恒、龚雯/新华社]]>
            </author>
            <category>糖尿病防治</category>
            <category>老龄化社会</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/998.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/999.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[英国内政大臣多次发表争议言论后突遭解职，保守党大选前景仍不明]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/441.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">苏拉·布雷弗曼</p><p></p><p>据环球网援引英国天空新闻台报道，英国首相里希·苏纳克（Rishi Sunak）于当地时间 13 日突然宣布改组内阁，英国内政大臣苏拉·布雷弗曼（Suella Braverman）被解职，现任外交大臣詹姆斯·克莱弗利（James Cleverly）转任内政大臣。此外，苏纳克任命前首相戴维·卡梅伦（David Cameron）为外交大臣。</p><p>据新华网报道，面对伦敦连日来爆发的声援巴勒斯坦示威游行活动，布雷弗曼撰文声称警方在执法中「偏袒」示威者，并将抗议者称为「暴徒」。文章发表后，布雷弗曼被指破坏警方运作独立性、削弱公众对警方的信心。</p><p>在前首相利兹·特拉斯（Liss Truss）在任时期，布雷弗曼曾短暂担任过内政大臣，但因使用私人邮箱发送机密文件而被解职，直到现任英国首相苏纳克上任后才官复原职。</p><p><strong>「口无遮拦」的右翼政治家</strong></p><p>布雷弗曼生於伦敦哈罗区，其父母于上世纪 60 年代分别从肯尼亚和毛里求斯移民至英国，她的父亲有南印度血统。布雷弗曼为保守党右翼派政客，并以「脱欧」和「反移民」立场成为英国政坛的争议人物。批评人士称，布雷弗曼的出格言论是为了在选民中树立自己的形象，以便在保守党可能在 2025 年大选落败的情况下，为自己竞争保守党党魁做准备。</p><p>早在此次针对巴以问题发表争议性言论之前，布雷弗曼已多次因出格言论而遭非议。</p><p>2022 年 11 月，布雷弗曼在下议院会议上发表演讲时表示，英国「正被移民入侵」。布雷弗曼的发言随即引发热议，反对派表示，采用「入侵」这一极具右翼色彩的词语形容难民危机，是「极为种族主义」的做法。</p><p>牛津移民观察站主任马德琳·萨普申表示，「这（难民危机）不是入侵。如果她（布雷弗曼）指的是入境人数，我们可以将这些数字与其他国家进行比较。实际上，入境英国的难民人数是相对可控的。」牛津移民观察站的数据显示，2020 年至 2021 年，每 1 万名过境英国的难民中仅有 8 人申请庇护，这一数字远远低于德国、法国和塞浦路斯。</p><p>而在今年 11 月，布雷弗曼再次因言陷入舆论漩涡。据参考消息网援引法国《世界报》网站 11 月 5 日报道，布雷弗曼在社交平台「X」（前推特）上表示，街头上的流浪汉通过「肆意乞讨、偷窃、吸毒、乱扔垃圾和破坏社区环境等方式滋扰他人」。「英国人民富有同情心。我们将永远支持那些真正无家可归的人。但我们不能允许我们的街道被一排排帐篷占据。帐篷里住满了人，其中许多人来自国外，他们把流落街头作为一种生活选择。」布雷弗曼在「X」上写道。</p><p>布雷弗曼强调，政府需要制定新法规，否则英国的城市将会因为「缺乏有效的政策」，导致一系列社会问题。有媒体称，布雷弗曼曾提出一项计划，包括将提供帐篷给露宿者的行为认定为「刑事犯罪」，并对发放帐篷等露营设备的慈善机构进行罚款。有慈善机构在回应布雷弗曼的指责时表示，「流落街头并不是一种‘生活方式的选择’，而是政策失败的标志。」</p><p><strong>苏纳克欲展现能力，但「麻烦还未结束」</strong></p><p>唐宁街的一名高级官员表示。此次内阁重组体现了两项原则——具备能力和满足民众需求，二者缺一不可。有评论认为，苏纳克希望借内阁重组引入更多温和派人士或经验丰富的内阁成员，而非单纯安抚布雷弗曼所代表的保守党右翼人士。有分析认为，苏纳克正试图让保守党保持更温和的中间立场，而非一味向党内的右翼保守势力靠拢。保守党的官方账号在社交平台「X」的最新发文表示，苏纳克进行内阁改组是为了加强政府团队，为更光明的未来做长期决策。</p><p>唐宁街内部人士对媒体表示，英国首相苏纳克正将他的主要支持者提拔到关键职位，展现苏纳克具备凝聚人心以及改变现状的能力，试图让内阁在下一次大选到来时站稳脚跟。据报道，英国大选最迟将在 2025 年 1 月举行。最新民调显示，在经济发展缓慢、通胀率持续高企、医疗保健系统不堪重负以及公共部门罢工浪潮的背景下，保守党的支持率落后于反对党工党 15 至 20 个百分点。因此，有观点认为，苏纳克极有可能在明年大选中落败。</p><p>然而，布雷弗曼的解职可能会给苏纳克在保守党内的地位带来挑战。保守党内始终存在温和中间派与右翼党员的斗争，卡梅伦的回归和布雷弗曼的解职可能会激怒保守党的右翼，加剧保守党内的分裂，进而使苏纳克长期以来试图缓和党内斗争的努力无功而返。</p><p>据报道，曾在约翰逊政府任教育部长的安德里亚·詹金斯（Dame Andrea）在「X」上写道，已向苏纳克致函，表示自己对布雷弗曼遭解职一事的强烈不满。在信中，詹金斯说道，首相「正在清除内阁中的中右翼人士」，并盛赞布雷弗曼是「内阁中唯一有胆量说真话的人」。著名右翼议员雅各布·里斯典-莫格（Jacob Rees-Mogg）表示，解雇布雷弗曼是「一个错误，因为布雷弗曼了解选民的想法，也愿意采取实质性措施」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:27:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25289474</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25289474</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/438.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25289474_202311142210f10f0c53-7bfd-4027-8b8b-57f2994d97d3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>英国</category>
            <category>内阁改组</category>
            <category>苏纳克</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/438.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/254/439.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[9 岁脑损伤男孩首次爬楼梯登顶，多名萌娃为他加油喝彩]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="534226" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/6f57fe1a8c1b402ba6303e2dbcb8c82d/hd/20231114131228416921df30c-eab8-4f93-a86f-33ed21cfd295-7a6485f5-5d3b-278b-e3a5-56d0a2e40220.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/253/794.jpg" data-duration="01:17" data-verticalvideo="1" data-width="1080" data-height="1920"></video>近日，深圳一名 9 岁脑损伤男孩小心翼翼地走向台阶，旁边几名小朋友一声声为他喊着「加油」。男孩在鼓励声中蹒跚登顶，孩子妈妈说 ，这是 9 年来孩子第一次在生活中登台阶。]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:21:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291341</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291341</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者·编辑：张兆亿，实习生：李思睿，素材来源：相关人士，抖音博主「三宝妈茉莉」]]>
            </author>
            <category>台阶</category>
            <category>深圳</category>
            <category>脑损伤</category>
            <category>萌娃</category>
            <category>@所有人</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/253/794.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/253/795.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治课｜蹲地吃饭不叠被也要罚款？律师：于法无据，侵犯村民权利]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，一份盖有四川凉山州普格县普基镇新农村村委会公章的《新农村美丽乡村行动人居环境罚款标准》（下称罚款标准）引发争议，其中将厨房碗筷不洗、卧室被子未叠放、客厅地面不清扫等纳入了罚款事项。</p><p>11 月 14 日，普基镇一位分管人居工程的负责人表示，新农村是该镇下面的一个村，镇里并没有统一要求。普格县文明办一位工作人员表示，上述罚款标准应该是当地村规民约的相关约定，具体情况不清楚。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/299/791.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">网传的人居环境罚款标准&nbsp;&nbsp;</p><p></p><p>据媒体报道，新农村村委会一位负责人表示，村里确实下发了这份罚款标准，只是一份草案，目前还在村民讨论阶段，有人赞成也有人反对，只有等村民们同意了，形成村规民约才能实施。另有媒体报道，普格县政府办公室一工作人员称，上述罚款标准系乡镇下发，收取的费用会由乡镇统一统筹，给居民建一些垃圾池等。</p><p>该罚款标准因涉及村民居所内部引发争议，被指侵犯村民权利。澎湃新闻「马上评」指出：《标准》所涉区域，除了院坝、入户路这两项公共区域，其余皆指向村民屋内，这是不是管得过宽、过严，忽视家庭的自主权和村民的隐私权了？村委会作为基层群众自治组织，本身并无处罚权，不能对村民罚款。即便打着「村规民约」「全体村民同意」名号，罚款行为在法理上也是站不住脚的。</p><p>北京市法典航舰律师事务所张德志认为，根据相关法规，无论是村委会，还是镇政府都无权作出这样的处罚规定、制定处罚标准。村规民约可以对村民提出一些道德生活方面要求，但没有强制约束力。</p><p>上述引起争议的罚款标准，除了涉及院坝，还涉及村民的厨房、衞生间、客厅乃至卧室。</p><p>该罚款标准共有 6 项 14 条。如，其中规定，厨房碗筷不洗罚款 10 元，蹲地用餐 20 元；衞生间脏乱差罚款 20 元；客厅里摆放凌乱罚款 3 元、5 元或 10 元不等，地面不清扫罚款 10 元。卧室里衣服不整齐罚款 3 元、5 元或 10 元不等，被子未叠放罚款 10 元，四件套未清洗罚款 3 元、5 元或 10 元不等。</p><p>罚款标准还注明：「经罚款后仍不整改，第二次检查到罚款翻倍。」</p><p>对此，张德志表示，我国《村民委员会组织法》规定，「村民自治章程、村规民约以及村民会议或者村民代表讨论决定的事项不得与宪法、法律、法规和国家的政策相抵触，不得有侵犯村民的人身权利、民主权利和合法财产权利的内容」。而《行政处罚法》则规定，除法律、法规和规章之外的其他规范性文件不得设定行政处罚。</p><p>张德志说，「罚款」作为一种行政处罚手段，受到《行政处罚法》的严格限制。而村规民约既非法律法规，也非部门规章，无论是村委会，还是镇政府都无权作出这样的处罚规定、制定处罚标准。</p><p>张德志认为，村规民约可以对村民提出一些道德生活方面要求，但是这应该是引导性的、而非强制性的，没有强制约束力。退一步来说，懒散甚至邋遢，这也是基于个人对生活方式做出的选择，也算是个人权利的范畴，只要不影响他人、不影响公共衞生和社会秩序，就不应该受到强制干涉甚至处罚。</p><p>四川康伦律师事务所冷鑫鸿律师表示，一些地方的村镇在基层治理过程中，对于部分衞生习惯不好的家庭，的确应该进行一定的提示和引导，这种情况可以通过《村规民约》讨论，约定一种相互督促的办法或措施，但「罚款」这个提法肯定不对，村镇无权罚款。</p><p>四川方策律师事务所郭刚律师也认为，罚款属于行政处罚的一种，只有法律才可以设定各种行政处罚。尚未制定法律、行政法规的，国务院部门规章对违反行政管理秩序的行为，可以设定警告、通报批评或者一定数额罚款的行政处罚，罚款的限额由国务院规定。</p><p>郭刚说，地方政府规章可以在法律、法规规定的给予行政处罚的行为、种类和幅度的范围内作出具体规定。尚未制定法律、法规的，地方政府规章对违反行政管理秩序的行为，可以设定警告、通报批评或者一定数额罚款的行政处罚。罚款的限额则由省、自治区、直辖市人民代表大会常务委员会规定。除法律、法规、规章外，其他规范性文件均不得设定行政处罚。村、乡、镇甚至是县级政府，显然是不能设立罚款并规定限额的。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:21:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25295224</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25295224</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/299/889.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25295224_2023111421211917dea0-1d9f-4c06-958d-365c3b01d76f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，胥辉，实习生，陈秋宏]]>
            </author>
            <category>罚款</category>
            <category>新农村</category>
            <category>美丽乡村</category>
            <category>村民自治</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/299/889.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/299/891.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[获评国家级旅游度假区后，新余仙女湖的「变」与「不变」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在江西省新余市西南郊，有一片风光秀美的水域——仙女湖，它宛如仙界遗落人间的一颗璀璨明珠，因古老的七仙女下凡传说而充满浪漫色彩，不断吸引着全国各地的游客纷至沓来。</p><p>历经几十年的探索和努力，仙女湖的旅游从无到有、从有到美，从单一观光发展到全域旅游，逐渐成为新余的一张城市名片。今年年初，新余市仙女湖七夕文化旅游度假区，更是一举获评国家级旅游度假区。</p><p>踏上旅游业高质量发展的新征程，仙女湖发生了哪些新变化？又将给游客带来哪些新的惊喜？</p><p><strong>国家级旅游度假区的蝶变史</strong></p><p>新余，是江西省面积最小的设区市。在这座小城市的西南郊，有一片 50 平方公里的水域，风光之旖旎秀丽，宛如仙界遗落人间的一颗璀璨明珠。这一汪碧水，有一个浪漫的名字——仙女湖。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/103.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">仙女湖景色。仙女湖区旅游局，供图</p><p></p><p>「仙女湖」名字的由来，源自一个流传千年的浪漫传说。早在东晋时期，文学家干宝就在《搜神记》中记载：「豫章新喻县男子，见田中有六七女，皆衣毛衣，不知是鸟。匍匐往，得其一女所解毛衣，取藏之。即往就诸鸟，诸鸟各飞去，一鸟独不得去。男子取以为妇，生三女。其母后使女问父，知衣在积稻下，得之，衣而飞去。后复以迎三女，女亦得飞去。」这是迄今为止历史上关于「七仙女下凡」的最早记载，故事中的新喻县便是如今的新余市。</p><p>仙女湖的旅游开发最早始于 1992 年，几十年来经历了不同的发展阶段。最初的粗放式开发阶段，景区仅有屈指可数的几个景点；后来，政府大力引进民间资本共同参与景区开发，大大小小景点的数量迅速增长到 10 余个，但由于经营主体分散，各景点服务质量良莠不齐。</p><p>2000 年，新余市成立仙女湖风景名胜区管理委员会，景区的发展逐渐步入正轨。2002 年，仙女湖风景名胜区入选为第四批国家级风景名胜区；2005 年，被评为国家 4A 级旅游景区。</p><p>其后，仙女湖景区开始谋划在文化内涵上做文章，着力研究、开发和利用仙女文化，讲好「七仙女的故事」，打造特色文化名片。2015 年，仙女湖被中国民间文艺家协会授予「中国七仙女传说之乡」称号，与此同时，仙女湖开始朝着创建国家 5A 级旅游景区的方向努力。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/104.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">仙女湖被中国民间文艺家协会授予「中国七仙女传说之乡」称号。澎湃新闻记者，罗振宇，图</p><p></p><p>2017 年初，中共中央办公厅、国务院办公厅印发《关于实施中华优秀传统文化传承发展工程的意见》，提出要丰富包括七夕在内的传统节日文化内涵，形成新的节日习俗。七夕起源于牛郎织女的故事，该故事雏形正是来自七仙女的传说，作为「七仙女下凡」传说的溯源地，仙女湖及时抓住机遇，借力央视七夕晚会推广当地七夕文化。自 2017 年至今，央视七夕晚会已连续六年在仙女湖景区录制。</p><p>经过多年的持续深耕和挖掘，仙女湖的仙女文化、七夕文化、爱情文化名片越擦越亮，浓厚的浪漫气息不断吸引着全国各地游客。然而，在争创国家 5A 级旅游景区的道路上，仙女湖走得却并不顺利。</p><p>「仙女湖是典型的湖泊型景区，这一类景区在全国数量众多，想要脱颖而出，难度可想而知。」仙女湖区旅游局正科级干部严细勇告诉澎湃新闻记者，2019 年，在充分认识自身资源禀赋与旅游发展趋势的基础上，仙女湖开始转换发展思路,提出创建国家级旅游度假区的目标，探索由单一湖岛观光旅游向湖内湖外休闲度假旅游转型。</p><p>经过几年的不懈努力，功夫不负有心人。今年 1 月 10 日，文化和旅游部发布最新一批国家级旅游度假区名单，新余市仙女湖七夕文化旅游度假区成功上榜。</p><p><strong>摘得国字号招牌后的新变化</strong></p><p>成功摘得国字号招牌，仙女湖无疑踏上了旅游业高质量发展的新征程。获评国家级旅游度假区后，仙女湖发生了哪些新变化？</p><p>一走进仙女湖景区，入口处的爱情码头·文创乐园，犹如一片浪漫的海洋，园内的蹦床、旋转木马、彩虹滑道、仙女之心摩天轮等游乐设施，无一不是粉色。</p><p>据工作人员介绍，该文创乐园刚投入运营不久，由原来的水上码头融入爱情元素改造而来，很受年轻人的欢迎，已成为景区的新晋网红打卡地，乐园的爱情信物邮局内，各类梳子、明信片、小夜灯、仙女摆件、伞扇套装等特色文创产品，还可以让游客将一份仙女湖记忆带回家中。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/106.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">爱情信物邮局内的各类文创产品。澎湃新闻记者，罗振宇，图</p><p></p><p>景区之外，在环湖周边，同样有不少新去处。</p><p>紧邻仙女湖的仙女谷，是一个刚开园不到两个月的新景点，共有茶乐园、茶博园、中草药园三大园区，集旅游观光、休闲康养、文化科普、生产加工于一体。「此处原本是一片荒山，因为地形酷似一个衣袂飘飘的仙女，故取名为‘仙女谷’。」该景点负责人刘永华介绍，仙女谷是一个村企合作项目，不仅每年可以给村集体经济增收 20 多万元，园区种植还可以带动大量村民就业，让昔日荒山变成乡村振兴的产业靠山。</p><p>「仙女湖以观光为主，仙女谷的开园，可以进一步丰富整个景区旅游业态。」刘永华表示，仙女谷一共分三期建设，目前还在进一步开发中，希望未来可以和景区共同成长、相辅相成，一起将仙女湖旅游的蛋糕做大。</p><p>仙女湖畔的另一侧，东山湖营地里不时响起欢声笑语，草地上的一群年轻游客，有的半躺在帐篷下的摇椅上举杯畅聊，有的不亦乐乎地忙起了自助烧烤，有的刚学习了野外生存技能正兴致勃勃地劈柴……其中一名游客告诉澎湃新闻记者，他们是新余本地一家公司的员工，正在开展户外团建活动。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/107.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">东山湖营地。澎湃新闻记者，罗振宇，图</p><p></p><p>「自中秋节正式开业以来，营地的人气一直很旺。」东山湖营地负责人钟哲菲介绍，该营地是景区 34 公里长的环湖旅游带上的重要节点，营地总面积约 9000 平方米，不仅拥有欣赏仙女湖景区湖光山色的绝佳视野，还配套有庭院式过夜帐篷、树林木屋、料理餐厅、水上乐园等，是休闲、度假、亲子、团建的好地方。</p><p>来到位于河下镇龙伏村的七夕岛，岛上的高端民宿项目泊心云舍施工正酣。泊云心舍是一家总部在深圳的高端心宿连锁品牌，专注于为企业家和社会精英提供卓越的住宿体验，大理、丽江、香格里拉、黄山、三清山等知名景区的泊心云舍，均已成为当地民宿业的标杆。新余的泊心云舍项目充分融入仙女湖元素，整体建筑布局巧妙呈现出「七夕」字样，民宿内部的水系设计灵感则源于仙女飘逸的裙带，连廊也被设计成鹊桥的造型。</p><p>泊心云舍集团副总经理杨发远告诉澎湃新闻记者，「泊心」寓意「心灵停泊之所」，因此品牌选址非常注重周边环境的自然和谐与美感，仙女湖的自然风光被保护得很好，与品牌定位高度契合。「虽然高端民宿在新余还处于初步发展阶段，但仙女湖交通便利，距离南昌、长沙等地很近。」他表示，对民宿未来的市场表现持乐观态度。</p><p>据严细勇介绍，自年初获评国家级旅游度假区以来，仙女湖紧紧围绕「浪漫新地标、爱情打卡地」的定位，持续深耕仙女文化、七夕文化、爱情文化，不断丰富景区旅游业态，升级「仙女管家」服务品牌，加快推进「湖岛观光，湖岸度假」全域旅游布局。</p><p>「未来，整个仙女湖及环湖周边，将打造成为一个集浪漫打卡、森林康养、运动休闲、亲子研学、湖鲜美食为一体的山水复合型旅游度假区。」严细勇透露，景区重点交通基础设施钟山峡大桥不久后即将通车，届时，以仙女湖为中心的 34 公里长的环湖旅游带将全部打通，让美丽的仙女湖既「引客」更「留客」。</p><p><strong>守护一汪碧水的初心不会变</strong></p><p>树蛙是一种两栖动物，对生存环境的要求较高，有树蛙处，必是生态和谐之地。夜宿仙女湖畔的树蛙部落，数繁星点点，听蛙声一片，是来到仙女湖旅游不可多得的一项乐趣。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/108.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">新余仙女湖树蛙部落。受访者，供图</p><p></p><p>树蛙部落是仙女湖景区引进的野奢民宿连锁品牌，品牌以「树蛙」命名，民宿多选址大自然丛林，建筑风格亦极具野趣。该民宿负责人彭玉琴告诉澎湃新闻记者，之所以选择将民宿开在仙女湖景区，最看中的就是这里的自然环境。</p><p>良好的生态环境，不仅带来了绝妙的住宿体验，还孕育了独一无二的舌尖美味。「一鱼多吃」的仙女湖全鱼宴，更是来到仙女湖旅游不可错过的地道美食。</p><p>景区内的仙遇记生态鱼馆，是很多游客吃全鱼宴的首选门店，该店全鱼宴共有一品渔仙（西洋参炖鱼头）、荷塘月色（生煎鳊鱼）、鱼龙混杂 (干锅鱼杂)、娓娓道来 (香酥小白条)、鱼跃龙门 (红烧鲤鱼)、秀色可餐 (酸菜鱼) 等 10 多种不同做法，所有的鱼均选用当天捕捞的「会仙牌」仙女湖有机鱼。</p><p>仙女湖汇聚奇峰、森林、岛屿、曲水于一域，拥有丰富的鱼类资源，2009 年新余市成立江西仙女湖渔业有限公司统一品牌、统一经营、统一管理，严格实行「人放天养」的生态养殖模式。如今，「会仙牌」仙女湖有机鱼年均渔产量 500 万斤左右，因味道鲜美，不仅深受游客喜爱，还远销全国各大城市。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/306/110.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">仙女湖中夕阳下的渔船。仙女湖区旅游局，供图</p><p></p><p>仙女湖的鱼，之所以能鲜「醉」了食客们的味蕾，关键在于仙女湖的优良水质。对于新余人民而言，仙女湖不仅仅是旅游景点，更是当地重要的饮用水源，这片母亲湖自形成以来，一直被小心翼翼地守护着。</p><p>早在多年前，新余市就开始逐渐取缔网箱养鱼和饲料喂养的传统养鱼模式，以保护水域生态环境。近年来，新余市积极按照流域治理的新思路，践行「两山」理念，坚决做好仙女湖「治山理水、显山露水」文章。</p><p>新余市先后出台《新余市仙女湖水体保护条例》《新余市畜禽养殖污染防治条例》等一系列地方法律法规，为保护仙女湖提供法律保障；累计投入资金 5 亿多元，开展水环境突出问题整改专项行动——「保家行动」，关停养殖场 7059 家，保留下来的 235 家养殖场全部进行了生态化改造。</p><p>近两年，新余市还探索建立实施新余市入河（湖）排口长工作制度，对全市袁河、孔目江干流 171 个入河（湖）排口全部实施县级实职领导干部挂点，共安排 88 个市级排口长，督促相关责任单位做好排口的排查、溯源、整治、规范化建设及日常管理，从源头减少入（河）湖污染源。</p><p>今年年初，仙女湖的靓丽颜值，更是转化成了真金白银的价值，新余市仙女湖旅游投资发展集团有限公司凭借仙女湖的「一汪碧水」，获得金融机构整体授信 19 亿元，首次贷款 1 亿元。这也是江西省落地的首单 GEP（生态系统生产总值）融资产品，本次贷款资金，将全部用于新余市仙女湖区污水处理体系提升改造项目的建设。</p><p>「目前仙女湖的水环境总体保持稳定，接下来的重点是强化上下游协同治理，让水质得到进一步巩固提升。」仙女湖区生态环境局副局长李小根说，无论经济如何发展，旅游业如何壮大，新余人民守护好仙女湖一汪碧水的初心不会改变。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:20:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25295894</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25295894</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/217.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25295894_2023111421216227b1e4-2b2f-4138-851b-ebb7455b65b6.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，罗振宇，实习生，周子祺，龙玉娇]]>
            </author>
            <category>国家级旅游度假区</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/217.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/218.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[夜读｜柿柿如意]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/282.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>秋天是柿子成熟的季节。柿子红通通地挂在树上，这种颜色暗示果子已成熟，它勾引人或猴子、松鼠、鸟儿去品尝，但是当你真的摘下一个咬一口，那突然袭击的涩味会让人感觉有些不好受。</p><p>柿子里含有大量的可溶性单宁，它刺激口腔黏膜上的神经末梢，使人产生了「涩」的感受。事实上「涩」并不是一种味道，口腔黏膜上并没有配置味蕾，但正是单宁刺激了神经末梢，使其产生兴奋，再把信号传输到大脑，人就接收到了「涩」的信息——它在皮肤的表面产生了一种类似于「抓力」的作用。</p><p>用化学老师的话来说，单宁其实是一种多酚，或叫鞣酸，它广泛存在于植物中。茶叶有「茶多酚」，茶叶喝起来涩涩的，葡萄酒有「萄多酚」，包括单宁、花青素、白藜芦醇之类，它们有一个共同的特点，就是抗氧化。而且，很多水果在尚未成熟时都含有大量有机酸，比如柠檬酸、酒石酸、苹果酸，再加上单宁，果子吃起来便又酸又涩，无法入口。</p><p>只有当这些水果成熟时，植物中才会产生乙烯，这种物质会让果子发生神奇的变化：果皮中的叶绿素逐渐被破坏而消失，绿色被分解了，花青素、类胡萝卜素等红色、黄色的色素显现出来；酸性物质慢慢减少，淀粉则转化成糖分；原本令果实坚硬的果胶，也在消散，水果变软了；还有的酶则使果肉中的一些物质发生变化，释放出特定的香味。</p><p>与此同时，种子正在快速走向成熟。或者这样说，当种子真正成熟的时候，这一切才顺理成章地发生。</p><p>对于植物来说，拼尽全部的力量与智慧使种子留存下去，从而使物种代代相传，才是它们最重要的目的。除此之外，一切都是浮云。果肉好吃与否，只是给它们加分——好吃的果实会让人和动物对它们充满兴趣，从而帮助它们传播种子。</p><p>「作为一种防范，植物也采取了一定的措施来保护它们的种子躲开它们的合作者的那种贪婪：不到种子完全成熟，它们不把甘甜和颜色发展出来。」（《植物的欲望》）在水果还没有成熟的阶段，单宁、有机酸、果胶都只是它们的自我保护措施，防止鸟吃，防止松鼠来糟蹋。植物都是这样在漫长的光阴里一点一点累积出足够的经验，从而在这个冷酷的世界存活下来的。</p><p>这是植物的智慧。柿子在慢慢成长，细胞不断分裂、膨大，果实内部不断积累有机酸、单宁、多糖等物质。有机酸是酸的，单宁是涩的，那些又酸又涩的未成熟果实，不仅人类不喜欢吃，动物们也敬而远之。它必须把自己低调地隐藏起来，蓄积力量，然后在恰当的时候飞快成熟。</p><p>柿子在没有成熟的时候，几乎没有任何人或动物会对它感兴趣。偷吃是需要承担风险的，糟糕的口感让人一尝难忘、望而却步。何况柿子比其他水果更矜持一些，即使身体看起来已经熟透，但果实内部，要命的单宁依然集聚其中，迟迟不愿撤退。</p><p>任何一枚水果都有自己的巅峰时刻，这样的时刻往往是短暂而难以把握的。爱默生曾说过：「梨子终其一生只有十分钟最好吃。」柑橘、葡萄、樱桃、覆盆子、菠萝和西瓜，都是「呼吸非跃变型」水果。这个术语的意思是，一旦被从母树上摘下来，它们就停止成熟的进程了。摘下的时候就是最好吃的，什么都不要等了，立即吃了它们，要快。</p><p>但有的水果就不是这样。离开母树依然能继续成熟的果实，它们属于「呼吸跃变型」，比如杏子、桃子、蓝莓、李子和某些瓜类，被摘下后会变得更软嫩多汁，但甜度不会变得更高；而苹果、奇异果、芒果、番木瓜和某些热带水果，被摘下之后会变得更甜。因为这些水果会把其中的某些成分转化为糖分。</p><p>很有意思，如何准确判断一枚柿子的美味巅峰时刻，是一件困难的事——当它从枝头被采摘下来时，并不意味着就到了最佳赏味期。我们可以相信，柿子依然在保护它的种子，使它达到最佳的成熟状态。即便是采摘下来之后，人们也要经过特别的「脱涩」过程，才可以品尝到柿子的美味。</p><p>尽管如此，还是有很多朋友特别喜欢吃柿子，大概「柿柿如意」的美好，让人难以抵挡吧。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/103.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>&nbsp;</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:18:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25252057</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25252057</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/289.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25252057_2023111421183fa3d3d3-3b4b-4801-99d0-03784994821f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[周华诚]]>
            </author>
            <category>柿子</category>
            <category>澎湃评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/289.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/113/290.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被宠物狗咬伤狗主人拒付医药费，外卖员上诉上海金山法院]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>宠物狗咬伤外卖员，赔偿责任应如何分配？</p><p>11 月 14 日，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者从上海市金山区人民法院（以下简称「上海金山法院」）获悉，近日，该院「解纷直通车」平台于诉前高效化解了一起宠物狗咬伤外卖员的侵权责任纠纷。</p><p>上海金山法院介绍，2023 年 7 月 7 日下午，外卖员花某某正在配送祝某某家的外卖订单，突然祝某某饲养的狗从房内冲出，将花某某咬伤。祝某某当即陪同花某某至医院进行治疗，总计花费医药费 2000 多元。当时双方就医药费赔偿等问题产生纠纷，祝某某拒付医药费直接离开，且久拖不予支付。后花某某报警两次，因无果，遂将其诉至法院，要求赔偿医药费 2000 多元，营养费、误工费、律师费等损失总计 10211 元。</p><p>花某某认为，祝某某家中的狗窜出将自己咬伤，应当赔偿自己的损失，包括医药费、营养费、误工费等。</p><p>祝某某则认为，家中饲养的狗当时并未将花某某咬至流血，除狂犬病疫苗部分，其他费用均不予支付。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/304/790.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">调解现场，微信公众号@上海金山法院，图</p><p></p><p>收到该案后，承办法官王丽娜第一时间与社区沟通，详细了解被告宠物饲养情况，并组织居委及派出所人员，请双方当事人到居委会共同参与调解。王丽娜指导调解，人民调解员开展调解。</p><p>一方面，通过核实原告损失部分的证据，并多次与原告委托诉讼代理人沟通协商及释法说理，最终原告代理人对其诉请进行了合理调整。另一方面，在开展多轮劝说工作，以及对一般性饲养宠物的侵权责任进行释法说明后，被告祝某某也逐渐认识到问题的严重性，并同意支付医药费、误工费、交通费等损失。</p><p>最终双方达成调解协议，被告承诺于 5 日内一次性支付赔偿款项。</p><p>法官表示，本案系侵权责任纠纷，饲养人必须遵守法律法规、尊重社会公德，不得妨碍他人正常生活。饲养人未尽安全管理义务导致他人受到损害的，应当承担侵权责任。同时，饲养人应当依法文明养犬，喜爱宠物的路人也应谨慎接触，双向的保护也是双向的尊重和负责。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:17:55 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25295614</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25295614</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/305/220.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25295614_202311142118c17ec433-a837-40c8-a19e-25dda53263b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，李菁，通讯员，王丽娜，徐心瑛]]>
            </author>
            <category>纠纷调解</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/305/220.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/305/221.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[游客称在丽江花钱「骑马游」实为骑骡子，景区：骡子也属于马]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，上海市民马女士致电封面新闻热线称，今年 9 月 16 日，她和朋友在丽江玉湖村景区花 168 元购买了骑马游服务，结果被安排骑骡子。她「感觉被骗」，遂向当地相关部门投诉，但时隔 2 个月，没有得到满意的答复。</p><p>对此，丽江玉湖村景区一名工作人员 11 月 14 日答复封面新闻记者称，当时景区处于试营业阶段，确有部分村民喂养的骡子被用于给游客提供骑行服务，「骡子也属于马，没有承诺说一定得是大马那些」。</p><p>他们此前曾就此事和马女士沟通过，目前没有新的解决方案。</p><p><strong>游客：花钱骑马却变成了骑骡子，「感觉被骗」</strong></p><p>马女士介绍，今年 9 月 16 日，她和朋友两人到丽江玉湖村景区游玩，在景区售票处买了骑马游服务，每人支付了 168 元。该服务宣称可以在景区内骑马到龙女湖等网红景点游玩，但当天她们到达马场体验时却发现，给她们安排的不是马，而是骡子。</p><img alt="" style="width:498px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/227.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">马女士称骑马服务实则为骑骡子，受访者提供</p><p></p><p>「旅游景区宣传的是马，但实际给安排的是骡子。没有骑马，拍照都没办法拍。」马女士认为，景区的宣传和实际提供的服务不一样，而且马和骡子的养殖成本也完全不同。她感觉自己「遭到欺骗，但因当场找不到工作人员反映情况，她们只好骑了骡子。」</p><p>马女士还称，事后，她向当地相关部门投诉。随后有工作人员联系她表示，经核查，9 月 16 日当天游客消费均是正常检票，仅凭付款截图无法确认她当时没有骑马，因此无法办理退款。</p><p><strong>景区：骡子是村民养的，「骡子也属于马」</strong></p><p>丽江玉湖村景区公众号「纳西秘境玉湖古村落」曾在今年 4 月发布文章介绍，该景区有 A、B、C 三条收费的旅行线路。</p><p>其中，A 线包含了约 2.2 公里的骑马路程，游客可以从游客中心骑马至玉柱擎天驿站、再到龙女湖网红打卡地等等。</p><p>11 月 14 日，该景区一名工作人员向封面新闻记者介绍，他们目前主打的是 A 线骑马游线路，售价 168 元。「因为 B 线、C 线（售价）二百多的，跟 A 线也是一模一样的线路，只是包含的产品不同而已。」</p><p>马女士提及的「骑马游」变成骑骡子的情况是否属实？</p><p>前述景区工作人员解释，今年 9 月，景区处于试营业阶段，骑马服务由村民自发组织。因为有的村民家里还有田地，养着几头骡子，当时有少量的骡子被用于给游客提供骑行服务，马女士当时骑到的可能是村民养的骡子。</p><p>该工作人员否认存在欺诈行为。他进一步解释称，「骡子也属于马，没有承诺说一定得是大马那些」。他同时也提及，无法确认马女士当时是否骑了马。</p><p>公开信息显示，玉湖村又名雪嵩村，是目前保存最完整的纳西村寨，被誉为「雪山脚下第一村」。新华社此前的报道提及，该村曾是丽江坝区最贫困的村子之一。近年来通过完善基础设施，大力发展半山酒店、特色客栈、民宿餐饮等旅游业态，今年 1 月至 8 月，玉湖村共接待游客超 6 万人次，实现旅游综合收入约 520 万元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:17:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296214</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296214</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/229.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296214_2023111421175bee4aa2-2231-498f-ba7a-289177941646.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[林珏瑶/封面新闻客户端]]>
            </author>
            <category>丽江</category>
            <category>骑马</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/229.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/230.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[江苏一老汉户口簿莫名多了个 10 岁「孙子」，多部门介入调查]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日，有报道称，江苏省连云港市东海县青湖镇磨山村的王先生在给儿子转户口时，意外发现户口簿上凭空多出来一个 10 岁的「孙子」。14 日下午，极目新闻记者多方采访了解到，该村出现这种情况的村民疑似还不止一户，有人此前还向警方举报过。目前，当地相关部门正在对此事进行调查。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/251.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王先生反映多出来「孙子」的户口簿单页（受访者供图）</p><p></p><p>据上游新闻报道，王先生家住市东海县青湖镇磨山村，今年已经 70 多岁了。他在为儿子迁移户口时意外发现，户口簿上儿子名下多出一个 10 岁的孩子。事实他儿子今年 38 岁，一直没结过婚，连女朋友都没有，对于这个「孩子」他们一家人都不知情。</p><p>14 日下午，极目新闻记者致电此事当事人王先生，他表示现在已经换了新的户口簿，对此前户口簿上莫名其妙多出来一个「孙子」，他担心会影响儿子以后的婚事，还害怕被别人说闲话。目前，没有人告诉他那个「孙子」的信息到底是怎么来的，他怀疑有人从中牟取了利益。</p><p>王先生称，他此前还将担忧反映到政府热线，收到的回复是，青湖镇派出所核查后，已将多出的户籍人员注销，但对这个「孩子」的来历仍未进行说明。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/252.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王先生此前收到的政府热线回复（受访者供图）</p><p></p><p>极目新闻记者在王先生提供的户口页上看到，那个多出的孩子名叫王某霖，男，2013 年 8 月 26 日出生，与户主关系一栏被标注为「孙子」。该户口页盖还有东海县公安局青湖镇派出所户口专用章。</p><p>极目新闻记者致电东海县公安局，工作人员表示，此事应该是多个部门去调查核实，但具体情况他不了解。</p><p>青湖镇政府工作人员表示，磨山村属于泉沟村管辖，他们将会向领导汇报此事，并去了解一下情况。</p><p>「据我了解，村里还有一家人户口簿上也多了一个‘儿子’。」王先生向极目新闻记者介绍，那人今年四五十岁，应该是只有一个女儿。</p><p>对此，极目新闻记者联系上王先生所在的泉沟村前村支书，他表示自己在任时，也听说过村里有人的户口簿登记户籍人数多于实际人数的情况，还有人举报过此事，几年前警方也进行过调查。但户籍的事不归村里管，他以为都已经处理完了。</p><p>极目新闻记者致电青湖镇派出所，电话未接通。此前该所工作人员回应媒体称，新生儿申报户口需要父母一方到场，携带双方身份证、户口簿、结婚证和孩子出生证明才能办理。</p><p>青湖镇权威部门工作人员向极目新闻记者介绍，他们目前了解到的情况，王某霖这个孩子 2013 年 12 月 17 日确实进行了户口申报，落在了磨山村王先生户口上，其父亲名字为王三某。2021 年 6 月 17 日，相关部门已经按照虚假户口将王某霖的信息注销。另外，详细情况需警方查实后才能明确答复。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:16:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25296215</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25296215</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/257.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25296215_202311142116f846e951-9823-4e29-b2d2-55c17255c520.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[沈外/极目新闻客户端]]>
            </author>
            <category>户口簿</category>
            <category>长三角政商</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/257.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/307/258.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·再启元首外交新程]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜晚安湃·再启元首外交新程]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 12:43:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133863</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133863</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/300/890.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高检来了群年轻人：这 10 名从地方到最高检挂职锻炼的年轻检察官都是谁？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/295/640.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">11 月 13 日，最高人民检察院召开座谈会，听取挂职锻炼干部工作体会和意见建议，共商加强检察机关年轻干部培养。最高人民检察院网站，图</p><p></p><p>据《检察日报》11 月 14 日头版消息，11 月 13 日，最高检召开座谈会，听取挂职锻炼干部工作体会和意见建议，共商加强检察机关年轻干部培养。最高检党组书记、检察长应勇出席并讲话。</p><p>会上，胡春健、熊正、阮能文、张岩、周甲准、朱诺、施赛、井家坤、王青、唐祝亮等 10 名挂职锻炼干部发言，结合挂职锻炼工作经历，既从基层看「最高」，也从「最高」看基层，畅谈认识和体会、收获和不足、思考和打算，并对高质效监督办案、加强检察人才队伍建设、推进检察工作现代化等提出意见建议。</p><p>澎湃新闻记者注意到，14 日出版的《检察日报》还刊发了题为《巨海纳百川，麟阁多才贤》的地方检察机关挂职锻炼干部座谈会侧记。</p><p>这篇座谈会侧记介绍：今年上半年，最高检党组从加强年轻干部培养的角度考虑，决定从地方检察机关选一批现任或曾任基层院检察长的年轻干部到机关挂职锻炼，这是在应勇亲自部署推动下，近年来首次由最高检政治部统筹，辐射全国检察系统，面向基层院年轻检察长的重大干部工作安排，是检察工作「一体化」优势在年轻干部培养方面的鲜明体现。</p><p>在会上发言的 10 名干部中，上海市闵行区检察院检察长胡春健挂职最高检第四检察厅副厅长，北京市密云区检察院检察长熊正挂职最高检第八检察厅副厅长，其余的 8 名干部则是在最高检机关实践锻炼。</p><p>具体来看：</p><p>重庆市巫溪县检察院检察长阮能文（在最高检第一检察厅实践锻炼）</p><p>江苏省徐州市检察院副检察长张岩（在最高检第二检察厅实践锻炼）</p><p>浙江省湖州市检察院副检察长周甲准（在最高检第三检察厅实践锻炼）</p><p>湖南省永州市检察院副检察长朱诺（在最高检第五检察厅实践锻炼）</p><p>江西省崇义县检察院检察长施赛（在最高检第六检察厅实践锻炼）</p><p>湖北省竹溪县检察院检察长井家坤（在最高检第七检察厅实践锻炼）</p><p>广东省大埔县检察院检察长王青（在最高检法律政策研究室实践锻炼）</p><p>广东省肇庆市检察院副检察长唐祝亮（在最高检知识产权检察办公室实践锻炼）</p><p>值得一提的是，在最高检挂职的胡春健、熊正，今年 9 月已经获得第十四届全国人民代表大会常务委员会第五次会议通过，任命为最高人民检察院检察员。</p><p><strong>胡春健</strong>，男，1978 年 7 月生，汉族，浙江平湖人，中共党员，2004 年 7 月参加工作，研究生，法学博士。现任闵行区人民检察院检察长、党组书记。曾任松江区人民检察院党组成员、副检察长（正处级），市人民检察院法律政策研究室主任、第四检察部主任等职。</p><p><strong>熊正</strong>，男，汉族，1979 年 3 月生，研究生，法学博士，中共党员，曾任北京市人民检察院政治部副主任、干部处 (离退休干部管理处) 处长、一级调研员，北京市密云区检察院检察长。</p><p>根据已经公开的简历，其余 8 名在最高检实践锻炼的年轻检察官中大部分是「80 后」。</p><p><strong>阮能文</strong>，男，1981 年 10 月生，重庆黔江人，土家族，大学本科学历，法律硕士，2004 年 9 月参加工作，2003 年 12 月加入中国共产党。现任重庆市巫溪县人民检察院三级高级检察官、党组书记、检察长、检察委员会委员。</p><p><strong>张岩</strong>，男，汉族，1982 年 6 月生，江苏徐州人，2004 年 12 月加入中国共产党，2005 年 8 月参加工作，大学，法律硕士，现任江苏省徐州市人民检察院党组成员、副检察长、四级高级检察官。</p><p><strong>周甲准</strong>，男，汉族，1980 年 10 月出生，浙江苍南人，中共党员，2001 年 8 月参加工作，研究生学历。历任苍南县人民检察院科员、书记员、助理检察员，省人民检察院公诉三处科员级助理检察员、副科级助理检察员、正科级助理检察员，省人民检察院控告申诉检察处副处长、助理检察员、检察员，省人民检察院公诉三处处长、检察员，德清县人民检察院党组书记、检察员、检察长，湖州市人民检察院副检察长、检察委员会委员、检察员。</p><p><strong>朱诺</strong>，男，现任永州市党组副书记、副检察长，协助负责日常工作，分管第一检察部、第二检察部、第三检察部、第五检察部、案件管理办公室，联系江永县检察院、宁远县检察院。</p><p><strong>施赛</strong>，男，汉族，江西信丰人，1981 年 9 月出生，2004 年 9 月参加工作，2002 年 6 月加入中国共产党，法律硕士。现任崇义县人民检察院副检察长、检察委员会委员、检察员，代检察长。历任赣州市中级人民法院助理审判员、民事审判第四庭副庭长、审判员、二级法官、一级法官，赣州市中级人民法院蓉江新区工作室主任、审判员、一级法官，赣州市中级人民法院执行局副局长、审判员、一级法官。</p><p><strong>井家坤</strong>，男，汉族，1982 年 4 月出生，湖北郧西人，2006 年 6 月研究生毕业于中南财经政法大学经济法专业，2006 年 8 月参加工作，中共党员，研究生学历，2021 年 11 月任竹溪县人民检察院检察长，2021 年 12 月任竹溪县人民检察院党组书记、检察长。</p><p><strong>王青</strong>，女，现任大埔县人民检察院党组书记、检察长，2021 年 10 月任检察委员会委员。</p><p><strong>唐祝亮</strong>，男，汉族，1981 年 11 月出生，2010 年 5 月加入中国共产党，现任肇庆市人民检察院党组成员、副检察长、检察委员会委员、检察员、四级高级检察官。分管第四检察部、第五检察部、第七检察部、检察技术信息科。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 12:42:09 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25294988</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25294988</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/296/184.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25294988_2023111420421ce32e42-d7dd-487c-a299-e60bbf475be5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，岳怀让，实习生，徐思凡]]>
            </author>
            <category>最高检</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/296/184.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/296/185.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[释新闻｜日本大阪居民血检异常，美军基地污染与全球「黑水」之困]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年以来，在日本冲绳县、大阪府、神奈川县、东京多摩地区等地的河流或地下水中，陆续检测到超标的全氟和多氟烷基物质（PFAS）。更令人担忧的是，今年 6 月东京多摩地区部分居民的血液检测结果显示，PFAS 的平均检出量是日本全国水平的 2.4 倍。11 月 12 日，大阪府摄津市部分居民血液中测出含有较高浓度 PFAS。</p><p>新华社援引日媒报道，大阪府摄津市的河流和地下水检测出全氟和多氟烷基物质超标，当地一个由医生和研究人员组成的市民团体今年 9 月以来组织居民参加血液检测，结果显示，87 名受检居民中，31 人血液中含有高浓度 PFAS。</p><p>事实上，PFAS 并非新物质，是一个包含 4700 多种化合物的总称，比如全氟辛酸 (PFOA)、全氟辛烷磺酸（PFOS）这两种应用广泛的人工合成化学物都属于 PFAS，20 多年前就已引发人们对其危害性的关注，近年来在欧美也受到广泛讨论。2019 年美国电影《黑水》（Dark Waters）围绕 PFAS 展开，讲述美国律师和化工巨头就全氟辛酸（PFOA）展开诉讼案，电影上映后一度将该国的一些化工企业推上了风口浪尖。</p><p>从上个世纪四十年代起，PFAS 广泛应用于食物包装材料、不沾的炊具、防水衣料、消防灭火剂等。它能赋予产品防油、防水、防污、耐高温性等，又因极难分解，因此被称为「永远的化学品」（Forever Chemicals），可在环境和人体中累积，至于对人体健康的具体影响，全球科学界尚无定论。</p><p>近来，日本多地水质检测发现 PFAS 超标、部分居民血液中 PFAS 浓度异常，其实并非突发事态，背后的原因也不止一个。</p><p><strong>大阪居民血液问题之源</strong></p><p>11 月 12 日，大阪府市民团体「大阪 PFAS 污染与健康思考组织」举行发布会，他们组织大阪府摄津市 87 名居民进行血液检查发现「31 人血液中 PFAS 的浓度超过美国安全标准」。接下来他们将扩大检测范围，对当地 1000 名居民做血检，并根据调查结果要求日本中央政府采取对策。</p><p>8 个月前，上述组织曾向日本环境省提交申请，要求对大金工业设在摄津市的工厂周边进行环境土壤调查，并对污染采取相关对策。之所以提出这样的诉求，是因为环境省此前在工厂附近地下水中检测到超标上百倍的全氟辛酸 (PFOA)。「大阪 PFAS 污染与健康思考组织」事务局长谷口武当时对媒体表示，他们已经多次向大阪府和摄津市以及大金工业提出请求，希望彻查此事，但没有得到解决。</p><p>大金工业的网站介绍显示，企业的业务重点是空调、化学品和过滤器，淀川工厂设有化学、空调、油机等部门，其中化学部门开发和生产多种氟化合物。淀川工厂从 20 世纪 60 年代末开始生产和使用 PFOA，自 2000 年开始自愿削减，并于 2012 年停止生产和使用。他们声称，已经采取了一些防止污染扩大的措施，例如抽取厂区地下水以降低水位，防止扩散到周边地区，并从抽取的水中去除 PFOA。</p><p>然而，环境省 2019 年开展全国调查，发现淀川工厂附近地下水中检测到 PFOA 浓度为 1812 纳克/升（ng/L），2020 年该地区的地下水中检测出 5500 ng/L，2022 年大阪府的检测结果为 21000ng/L。而日本国家水质管理暂定指导值为 50（ng/L）。大金工业解释称，过去生产和使用过 PFOA 是导致目前事态的原因之一，他们将采取永久性防渗漏措施。</p><p>显然，已经造成的危害难以挽回。「大阪 PFAS 污染与健康思考组织」声称一些居民血液中 PFAS 的浓度超过「美国安全标准」，但未提供具体数据，日本也未制定血液中 PFAS 浓度的指导值的安全范围。</p><p>根据美国疾病控制与预防中心（CDC）网站公布的信息，PFAS 已在世界各地的环境以及人类和动物的血液中被发现。在美国，大多数人的血液中都含有一种或多种特定的 PFAS，尤其是 PFOS 和 PFOA。血检可显示每种 PFAS 的含量，但难以为具体健康问题提供参考信息。</p><p>目前为止，美国 CDC 尚未制定针对 PFAS 的血液浓度全国统一安全数值，美国国家科学院于 2022 年 7 月发布报告，建议采用下述临床指南： PFAS 血液浓度低于 2 纳克/毫升（ng/ml），预计不会对健康产生不良影响；2-20 ng/ml 之间，患者可能面临潜在的不良反应；高于 20 ng/ml 的患者可能面临更高的不良反应风险。</p><p><strong>驻日美军基地污染泄漏</strong></p><p>在大阪府居民血检被曝异常之前，东京都多摩地区和冲绳地区的居民血检已经出现 PFAS 浓度偏高的现象，矛头指向了美军基地。</p><p>去年，日本市民团体「保护公民生命免受 PFAS 污染联络会」组织冲绳县多地的 387 名居民进行血检，其中金武町和北谷町的居民超六成 PFAS 浓度高于 20ng/ml。而这两个地方均在美军基地附近。今年年初，在对冲绳县美军基地周边地下水和泉水抽样调查中发现，44 个调查点中有 30 个的 PFAS 浓度高于日本暂定标准。尤其是嘉手纳空军基地周围的 13 个地点中有 12 个地点超标，最高检测到了 1800ng/L，是标准值的 36 倍。</p><p>今年 6 月，在美军横田基地所在的东京都多摩地区，650 名居民接受检查，他们血液中 PFAS 的平均值为 14.6 纳克，为日本政府此前检查结果的 2.4 倍。京都大学环境衞生学副教授原田浩二向媒体指出，多摩地区和冲绳县都出现了类似情况，希望国家和地方政府能够将此视为全国性问题，并进行彻底调查。</p><p>美军横田基地此前承认，在 2020 年和 2022 年先后发生过 4 次泡沫灭火剂泄漏事件，灭火剂中含有 PFAS，美军称并未流到基地外部，并将推进使用不含 PFAS 的替代品。日媒 11 月 14 日援引政府相关人士报道称，今年 1 月，横田基地内的一处消防喷淋系统设备损坏，大约有 760 升泡沫灭火剂泄漏，随后美军采取措施封锁了基地出水口。回收的污水经过检测显示，PFAS 的浓度最高达到每升 264 万纳克，是日本水质暂定指导值的 5 万多倍。这意味着美军仍然在使用含 PFAS 的产品，或者是管道中的残留造成了二次污染。</p><p>至于嘉手纳空军基地的污染对策，5 年前冲绳县防衞局和企业局与美军就讨论过此事。根据当时的会议文件，日方建议在基地内部进行调查，并对源头采取措施。但是美军认为，从经济性来考虑，控制源头的措施不如使用活性炭除污，「不认为美军基地是唯一的污染源」。</p><p>美军基地是否为唯一污染源未知，但是驻日美军基地附近的 PFAS 污染问题屡见不鲜。日本防衞省官员今年就美国海军横须贺基地废水中检测到 PFAS 向美方问询，美军回应，安装净化设备后不再检测到高浓度 PFAS，但很难确定污染源。横须贺基地所在的神奈川县已向中央政府提出要求，希望美军基地今后发生相关事故时，能够允许地方政府进行现场调查并及时公布结果。</p><p>日本政府实际上对驻日美军基地束手无策，《日美地位协定》规定未经美军同意，日方无权搜查、扣押、核验美军资产，因此难以对美军基地进行调查。</p><p><strong>全球范围的 PFAS 污染</strong></p><p>日本一些地区的 PFAS 污染有迹可循，但是大多数情况下污染源难以认定。2021 年，日本政府依据《水污染防治法》对全国 1133 个地点的河水和地下水进行 PFAS 浓度检测，有 81 个地点超过国家暂定指导值，其中 24 个地点在东京都内。环境省要求各地方政府调查污染源，最终只有大分县查出两个地点的污染源自使用过 PFAS 的工厂，其他地方都调查无果。</p><p>日本环境省的一个专家小组提出，政府的对策是将污染问题全都交给地方政府，地方政府在缺乏信息的情况下难以采取措施，建议中央政府和地方政府合作应对，查明污染源。</p><p>日本在 2010 年原则上禁止使用 PFAS，但在特殊情况下，例如半导体抗蚀剂的制造中仍然允许使用。直到 2017 年，该国修改法律，全面禁用 PFAS。由于「永远的化学品」的特殊性质，禁用不意味着污染就此终止，这种情况也不仅限于日本。</p><p>PFAS 的主要生产商美国 3M 公司在 2000 年代初自愿停止了 PFOA 和 PFOS 的生产，杜邦公司于 2013 年停止了 PFOA 的生产和使用，全球其他公司也正在逐步停止生产。尽管制造商逐步淘汰长链 PFAS，并且美国、西欧也出台了相关法规，但它仍然存在于各种不同的环境中。</p><p>法国和英国媒体于今年 2 月公布一份联合调查显示，欧洲至少有 1.7 万个地点发现 PFAS 的污染，其中有将近 2100 个地点浓度过高，对健康造成危险。研究人员表示从收集到的数据来看，现在全球很少有地方没有受到这种污染。加纳不生产 PFAS，但该国的地表水已被发现受到污染，污染归因于进口和当地使用各种含 PFAS 的产品。污染跨越各大洲，但在很大程度上仍不为公众所知。</p><p>美国国家毒理学计划的一项调查发现，暴露于 PFOA 和 PFOS 会对人类构成免疫危害。国际癌症研究机构则将 PFOA 列为可能的致癌物质。此外，还有研究称 PFAS 可能对血清胆固醇、肝脏、生殖等造成负面影响。但是具体在多少剂量和浓度下会产生多大程度的影响，尚无定论，而且各国对于饮用水中 PFAS 浓度的限制标准也存在差异。</p><p>美国国家环境保护局（EPA）2022 年对饮用水中的 PFAS 含量的建议水平为，PFOA0.004ng/L，PFOS0.02 ng/L。今年 3 月，EPA 建议执行饮用水中 PFOA 和 PFOS 的最高含量为 4ng/L。在欧盟层面，2020 年 12 月欧洲议会正式通过了修订后的《饮用水指令》，PFAS 的含量限制为 0.5 微克/升（µg/l），即 500ng/L。</p><p>我国新颁布的《生活饮用水衞生标准》（GB5749-2022）中，水质参考指标增加了 PFOA 和 PFOS 指标，限值分别为 40ng/L 和 80ng/L。</p><p>今年 8 月发表在《自然》杂志上的论文《重新审视饮用水中的「永久化学品」、PFOA 和 PFOS 暴露》指出，对于饮用水中的 PFAS，大多数传统处理工艺已被证明无效，而反渗透、阴离子交换和颗粒活性炭技术已被证明可有效去除。但是在饮用水处理厂中实施高级处理方法是一项艰巨的挑战，特别是在缺乏具体法规、相关指导值经常变化的国家，而且要考虑去除效率、成本效益、工艺可持续性等因素。此外，新出现的污染物的性质、特征和相关证据仍需要科学界进行广泛探索。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:45:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291510</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291510</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/440.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291510_2023111419450e15374c-b3ff-40e0-8ce8-44169cf59cf2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陈沁涵]]>
            </author>
            <category>日本</category>
            <category>水污染</category>
            <category>PFAS</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/440.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/255/441.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平离京赴美国举行中美元首会晤，同时出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 14 日晚，国家主席习近平乘专机离开北京，应美国总统拜登邀请，赴美国旧金山举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。</p><p>陪同习近平出访的有：中共中央政治局常委、中央办公厅主任蔡奇，中共中央政治局委员、外交部部长王毅等。</p><p>【<strong>早前快讯</strong>】</p><p>新华社快讯：11 月 14 日晚，国家主席习近平乘专机离开北京，应美国总统拜登邀请，赴美国旧金山举行中美元首会晤，同时应邀出席亚太经合组织第三十次领导人非正式会议。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:38:46 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293277</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293277</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/653.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293277_20231114201223570dfe-daf0-49df-84f0-088571cd007e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[新华社]]>
            </author>
            <category>中美元首会晤</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/653.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/650.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[央行：支持有实力的金融科技力量进入评级市场，鼓励存量机构整合壮大]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>中央金融工作会议强调，要加快建设金融强国，全面加强金融监管，完善金融体制，优化金融服务，防范化解风险，坚定不移走中国特色金融发展之路，推动我国金融高质量发展。推动征信业高质量发展是加强金融监管、优化金融服务、防范化解风险的重要环节。中国人民银行坚守金融工作的政治性、人民性，贯彻落实党中央关于建设覆盖全社会征信体系的重大战略决策，遵循法治化、市场化、科技化原则，推动征信体系建设取得积极进展。</p><p>一、坚持央行基础征信服务定位，持续提升服务质效</p><p>中国人民银行征信中心建设运维的金融信用信息基础数据库已成为全球覆盖人口最多、收集借贷信息最全的征信系统。查询信用报告成为金融机构开展信贷业务、进行风险防控的必要环节，为金融服务实体经济的良性发展提供有力支持。截至 2023 年 9 月末，金融信用信息基础数据库收录 11.64 亿自然人信息和 1.27 亿户企业和其他组织信息，建成人工窗口、自助查询机、网上查询等多元查询渠道，2023 年 1-9 月，日均查询量约 1400 万次。</p><p>中国人民银行征信中心不断拓展服务体系，助力企业特别是中小微企业融资发展。持续完善应收账款融资服务平台，截至 2023 年 9 月末，该平台累计促成融资 47.0 万笔、金额 20.1 万亿元，其中促成中小微企业融资 38.4 万笔、金额 15.7 万亿元。持续完善动产融资统一登记公示系统，提供全国范围内的动产融资登记和查询服务，截至 2023 年 9 月末，该系统累计办理动产融资登记 2856.9 万笔，提供查询 1.8 亿次。</p><p>二、大力发展多层次征信市场，广泛覆盖社会征信需求</p><p>中国人民银行坚持「政府+市场」双轮驱动，培育征信市场全方位、多层次满足社会需求。一是积极稳妥发展个人征信机构。先后于 2018 年、2020 年批设个人征信机构百行征信有限公司和朴道征信有限公司，两家机构 2023 年 1-9 月提供各类征信服务 282 亿次，实现个人非信贷替代数据的共享应用。二是引导企业征信机构提高服务质效。149 家备案企业征信机构整合企业注册登记、生产经营、合同履约等信息，提供信用报告、信用评分、反欺诈、联合建模、决策支持等产品，2023 年 1-9 月共提供各类征信服务 164 亿次。三是深化地方征信平台建设。推动全国建成省级地方征信平台 30 家，连通当地政府部门、公用事业单位等各类数据源单位 2502 家。2023 年 1-9 月，地方征信平台合计帮助 152.79 万户企业获得贷款 5.5 万亿元。</p><p>三、积极推动信用评级市场发展，提升我国评级机构综合实力和国际影响力</p><p>评级体系是金融市场的重要安排。中国人民银行以机构管理为核心推动评级市场发展，不断提升我国评级机构的综合实力和国际影响力。一是优化信用评级市场结构。全国备案评级机构共计 52 家，多种所有制形式并存的市场架构已基本形成。2023 年 1-9 月提供债券市场评级、信贷市场评级业务 1.7 万笔。二是稳妥推进信用评级对外开放。标普全球评级公司、惠誉国际评级有限公司以独资方式进入中国市场，穆迪投资者服务公司以合资方式展业。三是本土评级机构国际化进程初显成效，评级国际合作和交流日益频繁，境外评级业务不断拓展。本土评级机构境外监管认可取得新突破，已有 5 家评级机构获得金砖国家工商理事会席位，4 家评级机构加入亚洲信用评级协会，3 家评级机构成为国际资本市场协会会员单位。</p><p>四、全面加强征信监管，切实保障信息主体合法权益</p><p>保障信息主体合法权益是征信工作的基石，也是中国人民银行开展征信监管的重要目标。一是形成以条例为统领、规章为主体的征信法规体系。2013 年 1 月国务院颁布《征信业管理条例》后，中国人民银行发布了《征信机构管理办法》《征信业务管理办法》《信用评级业管理暂行办法》等系列规章，为征信业健康发展提供了法制保障。二是全面从严监管,持续健全征信行业治理体系。加强对金融信用信息基础数据库接入机构、征信机构和评级机构的现场检查；完善非现场监管框架，提升监管的时效性、有效性和针对性，各类机构运营合规性得到显著提升。三是加强征信宣传，依托「3·15」消费者权益保护日、「6·14」信用记录关爱日等节点，持续开展征信知识普及活动，先后开设「《征信业管理条例》颁布十周年」「十年征信路&nbsp;奋进新征程」等专栏，普及征信知识，提升社会信用意识，促进诚实守信观念深入人心。修订完善《征信投诉办理规程》，依法依规处理群众征信维权，切实保护群众征信权益。&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p><p>五、推动征信行业高质量发展</p><p>下一步，中国人民银行将以习近平新时代中国特色社会主义思想为指引，全面贯彻落实中央金融工作会议精神，坚持征信为民的服务宗旨，紧紧锚定服务实体经济和防范金融风险的目标，不断完善覆盖全社会征信体系，提升征信体系供给能力和运行质效。</p><p><strong>一是持续完善多层次征信体系，优化市场布局。</strong>坚持「政府+市场」双轮驱动方向，推进央行基础征信和市场化征信体系建设。持续完善金融信用信息基础数据库，不断扩展信用信息种类，丰富服务渠道，夯实央行基础征信服务地位；深化应收账款融资服务平台和动产融资统一登记公示系统建设，助力产业链供应链良性循环。以市场需求为基础、以释放数据要素活力为导向推动征信机构发展壮大，提供多元化征信产品与服务。深入推进地方征信平台建设，进一步优化地方政务及公用事业等领域信用信息共享与应用体制机制，提升可持续发展能力。</p><p><strong>二是不断增强评级机构实力，提升国际竞争力。</strong>支持有实力的金融科技力量进入评级市场，鼓励存量机构整合壮大，增强市场实力，提高行业整体素质。营造健康有序的评级生态环境，提升评级机构独立性和公信力。鼓励评级机构「走出去」，拓展境外评级市场，提升国际竞争力和国际影响力。</p><p><strong>三是推进社会信用立法，以严监管推动征信业高质量发展。</strong>在社会信用立法中深化社会信用体系和征信体系建设的顶层设计，完善征信市场准入条件和业务规则，促进征信行业治理能力现代化。全面从严加强征信监管，完善监管制度和监管标准，丰富监管手段，提升监管效能，筑牢信息安全的堤坝，切实保障人民群众合法权益，全力推动征信市场健康发展。&nbsp; &nbsp; &nbsp;</p><p>（原题为《构建覆盖全社会征信体系，推动征信行业高质量发展》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:09:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293133</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293133</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/360.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293133_202311141909f12077ae-16e6-4733-b630-3b6a3666f774.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国人民银行征信管理局]]>
            </author>
            <category>征信</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/360.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/361.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[光明如实酸奶「失守」高端市场？企业回应来了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近日，有媒体报道，光明乳业旗下主打高端的如实酸奶，在部分超市下架。不少网友留言：光明如实怎么了？甚至有网友猜测，光明如实失守酸奶产品高端市场。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/616.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 14 日，上海，城市超市联洋店。本文图片均为&nbsp;光明乳业，提供</p><p></p><p>11 月 14 日，光明乳业独家回应澎湃新闻记者，部分超市下架是正常的商业调整，未来将积极拓展更多商超合作渠道。关于媒体报道的 OLE 及 BLT 超市搜索不到如实产品，光明乳业回应称，这是企业正常的销售调整，这是企业和渠道之间的「双向选择」，对于一些动销情况不太理想的渠道，企业也可以有所选择。</p><p>光明乳业负责人表示，对于部分媒体提到的「盒马仅剩一款如实酸奶在售」情况也不属实。目前，如实在上海铺货情况良好，在零售渠道基本「销售全覆盖」。根据最新统计，如实系列产品在开市客（Costco）、大润发、盒马、华联吉买盛、乐购、麦德龙、世纪联华、沃尔玛、永辉、奥乐齐、久光超市、城市超市等主要超市卖场中都有销售，而且大部分门店不止一款产品。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/272/617.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 11 月 14 日，上海，盒马鲜生（平高广场店）。</p><p></p><p>与此同时，光明乳业回应，不论终端何种变化，并不意味着产品或服务质量出现问题。所以，面对部分门店部分产品的变化，请消费者不要误会，并不是网传的「下架」情况。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:01:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25293108</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25293108</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/317.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25293108_202311141957cc4c9c72-c953-4590-8862-d2154a5a75cc.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，邹娟]]>
            </author>
            <category>光明乳业</category>
            <category>如实</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/317.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/271/318.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美专访｜港大教授李成：中国元首访美强调外交主动性，重视和平与合作]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>在李成的敍述中，他的生活经历就像一席流动的盛宴：出生于上海，在中华文化的薰陶中长大。1985 年，来到美国读研究生、博士，2006 年加入美国知名智库布鲁金斯学会（Brookings Institution）。在美国学习、工作的时间达 38 年之久，今年 7 月份回到亚洲工作。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/519.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李成教授</p><p></p><p>在美国工作期间，时常有人问李成：你的中文名字姓氏是「李」还是「成」？李成总会有些调侃但又不无自豪地回应，「我的姓是李小龙的‘李’，名是成龙的‘成’。」</p><p>李成提到的这两位国际影星的共同点在于，他们都与香港有着深刻的联结。今年 6 月底离开布鲁金斯学会后，香港也成为李成职业生涯的新起点。7 月，他正式任职香港大学政治与公共行政学系教授、当代中国与世界研究中心创始主任。</p><p>在华盛顿深耕多年，「中美关系」一直是李成主要的研究领域之一。如今，中美关系又反过来深刻地影响了他下一阶段的职业发展与选择。</p><p>在近日接受澎湃新闻（www.thepaper.cn）专访时，李成表示，中美关系作为当今世界最重要的双边关系，在过去几年中经历了急剧下滑，地缘政治出现动荡、冲突。在此关键节点上，香港与以往任何时候相比，都更适合成为研究中国与世界治理问题的「枢纽」。</p><p>历经中美交往数十载，说起这对双边关系，李成总是免不了将「遗憾」这个词挂在嘴边：遗憾两国医疗界、科学界此前频繁的合作受到冲击；遗憾美国「知华派」专家被排挤、被边缘化；遗憾俄乌冲突发生后，冷战时期「两极化」的世界观又回到了美国的学界、外交界……</p><p>今年 6 月以来，从民间到官方，中美之间不同层级、多领域的交流处于加速恢复之中，也为跌至低点的双边关系带来了缓和的窗口期。在李成看来，习近平主席此次访美凸显出中国外交的主动性，将对美国乃至世界会产生一定的影响，但受到中美结构性矛盾以及美国国内政治生态的影响，中美关系不会在短期内获得根本性改变。从长远来看，两国民众都应继续加强了解对方国家的内政与外交，在不同中寻求彼此的利益汇合点亦显得尤为珍贵。</p><p><strong>谈论中美关系「转折点」为时过早</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>我们注意到，最近一段时间中美互动正在增加。您如何看待今年 6 月以来，中美在政治外交、经贸、气候等多领域、不同层面的互动，以及中美元首在美国旧金山的会晤，这些互动对陷入历史低点的双边关系起到怎样的作用，您如何界定双边关系当前所处的状态？</p><p><strong>李成：</strong>今年中国的很多外交举措以及中美两国官员的互访，实际上有着非常清晰的布局。中国走的第一步，是在两国官方交流受阻的情况下，先推动民间的交流。比尔·盖茨和基辛格这两名有影响力的民间人士，先后在 6 月 16 日和 7 月 20 日见到了习主席，他们当时的谈话时间是习主席会见外宾最长的，中方给予了他们非常高的礼遇。</p><p>第二步，主要包括四位部长（级）官员的访问。除了布林肯外，其他三名部长实际上是做了一些非常好的交付（delivery），对应的三方面的对话、合作机制也都在运作之中。此外，美国国会参议院多数党领袖舒默率团访华来之不易，原因在于，美国国会的反华声音非常强烈，从 2020 年到现在，国会议员提出了逾 1000 个反华性质的议案，今年上半年，就有 300 个左右的相关议案提出。尽管如此，在舒默访华期间，仍提出了与中国金融业的相关合作等。在这之后，加州州长纽森访华也起到了非常积极作用。他不仅代表了美国州政府与联邦政府不同的视野和利益，加州州长在即将到来的旧金山峰会是极其重要的主办者。另外他也是民主党的明日之星。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 10 月 9 日下午，全国人大常委会委员长赵乐际在北京人民大会堂会见美国国会参议院多数党领袖舒默率领的美国国会参议院两党代表团。新华社记者，翟健岚，摄</p><p></p><p>与之呼应，中国也派出高层领导人王毅、何立峰去具体落实很多政策，整个思路是非常清晰的，一步步推进合作。但是，中美关系是否来到「转折点」？我的回答是 No，中方一直也在强调「通往旧金山的道路并不平坦」，实际上也是不希望外界期望值太高。但谈总比不谈好，习主席的访问对美国会产生一定的影响，此访也强调了中国外交的主动性，强调了中国对交流、和平、合作的重视。在这个过程中，也会让更多中国民众了解中美两国对双边关系发展上的不同和反差。</p><p>总体来说，此次访美是精心设计的，官方很多语调还是较为谨慎的。至于对当前双边关系状态的界定，我认为中美关系并未出现所谓「垂直坠落」，这是可以和必须避免的，实际上是一种螺旋形负面下滑的状态。在此过程中，不同的利益集团也会发声。原本今年应该是一个双边关系调整年，但很遗憾美国的一些反华利益集团不愿看到这样的调整。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>我们也了解到，您对中美关系发展趋势的判断源自对两国之间「结构性矛盾」的分析。立足于这一判断之上，我们应该对未来一段时期，尤其是 2024 年美国大选前后的中美关系发展有哪些预期和准备？</p><p><strong>李成：</strong>首先，中美关系的发展在现阶段和领导人的关系不大，而是受到「结构性矛盾」的影响，且短时间内无法改变，所以现在讲中美关系的「转折点」还为时过早。至于中美之间的结构性矛盾，简而言之，第一，美国自二战以来从未受到过如此全方位的挑战，由此产生了自信缺失；第二，近年来，美国国内问题丛生，政治撕裂、种族矛盾、贫富差距等问题愈发严重，对不同的政治体制、意识形态抵抗情绪也更强；第三，美国的中产阶级在过去几十年中呈萎缩趋势，而中国的中产阶级群体从无到有，还会继续增长。因此，不少美国人会认为中国人抢了他们的饭碗。</p><p>说到美国大选的影响，上一届选举后的一连串事件让人大跌眼镜，明年只会更加惊心动魄。最新民调显示，特朗普在五个关键州领先拜登。由此可能产生了两个层面的问题：第一是哪个党会主持白宫、国会；第二是如果另一位候选人不承认选举结果会发生什么？后一个问题更为深刻，可以说美国的政治民主面临着在我们有生之年从未见过的巨大挑战。</p><p>所有的这一切表明，我们正处在一个非常不确定的阶段：美国作为世界上最大的国家，其政治上的不稳定，可能会使中国成为两党共同针对的对象。同时，从特朗普到拜登对华政策的延续性也反映出，中美之间的结构性矛盾以及美国国内的政治生态，将导致中美关系不会在短期内获得根本性改变。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">最新民调显示，特朗普在五个关键州领先拜登。&nbsp; 图片来源：IC&nbsp;</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>在您看来，现阶段美国国内对华政策在政界和战略界是看法一致的吗，在国务院和国安委之间呢？各方之间的共识和不同看法分别是什么？还有没有所谓强硬派和理性派之分？</p><p><strong>李成：</strong>整体来看，不管是拜登团队，还是共和党内部，都是对华强硬派占主导。尽管两党内部也有很多理性的人，但他们几乎都被边缘化了。不过，这并不代表美国对中国的态度就是「铁板一块」，实际上在美国国务院、国安委，包括智库像布鲁金斯学会内部都存在分歧。但就美国国务院和国安委来说，我认为布林肯和沙利文保持着良好关系，他们没有太多的矛盾。</p><p>落实到具体议题上，从经贸领域来看，美国不同部门对中国的不满有共识，但对打「贸易战」、加征关税、「脱钩断链」并未形成共识。此外，在对华政策的反思和调整上，不同部门之间是有共识的，原因是此前的部分对华政策未达到效果，甚至让美国付出了高昂的代价。</p><p><strong>地缘政治动荡、冲突，香港迎来时代机遇？</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>今年 7 月，您为什么决定来到香港大学任职？在香港特区开展研究有什么特殊性与机遇？</p><p><strong>李成：</strong>我特别喜欢的一位美国作家海明威曾说过，「如果你有幸年轻时在巴黎住过，那么你余生无论到哪里，它都会跟着你，因为巴黎是一场流动的盛宴。」</p><p>实际上，我的生活经历也是一席流动的盛宴：我在上海以及中华文化的薰陶里长大；从 1985 年到美国读研究生、博士，在美国学习、工作的时间有 38 年，今年 7 月份回到亚洲工作。</p><p>同时，目前我的事业仍处于旺盛时期，在当今世界地缘政治发生激烈冲突、动荡的时刻，我能来「东方之珠」香港工作，是非常幸运的。我来到香港的目的不仅是教书，主要是致力于建立全球一流的公共政策和国际关系智库。</p><p>有朋友会问我，在过去几年，一些外国人或香港人离开了香港，为什么我反其道而行之？我的回答是，离开的是少数、暂时的，多数人想来香港是趋势，我也用实际行动表达了我对香港发展的信心。这个时代给予香港的机会主要有两方面，一是目前香港社会趋于稳定，而反观当今世界，近几年很多地区陷入不稳定之中，像发生俄乌冲突、巴以冲突的地区，而美国国内也出现政党斗争、社会撕裂等问题；二是，在世界范围引进人才逐渐成为香港未来新的增长点和突破点，香港推出的「优才计划」是内地乃至世界各地年轻学者的热议话题。疫情之后，包括美国在内的科技企业裁员减薪的背景下，香港新注册的科技类公司还在增加，该领域今年的薪资涨幅预计在 4% 左右。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/698.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">李成离开美国赴中国香港前，在纽约与其恩师基辛格道别致谢。李成供图</p><p></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>能否谈谈您将在港大创建的当代中国与世界研究中心，您对该中心的设想是怎样的？未来这个中心将具体聚焦哪些方面的研究？能够在各方交流尤其是中美交流中发挥怎样的作用？</p><p><strong>李成：</strong>「当代中国与世界研究中心」将于今年 12 月 15 日正式成立，新成立的中心将关注五大领域：科学和技术变革、气候变化与新能源、经济与金融改革、政治精英及其代际更替、中美关系和地缘政治博弈。</p><p>「新枢纽、新格局」（A Renewed Hub and a New Horizon）将是这次成立仪式的主题，这其实反映了中心的愿景与目标：引领时代的理性声音，搭建迫切需要的沟通桥梁，推动香港成为中国与世界治理问题的国际枢纽。在过去二三十年中，世界事务最关键的问题实际上就是治理（Governance）。不论是各国内部面临的经济波动、环境恶化、就业压力、能源安全、教育公平、养老保障或者种族关系等一系列的治理挑战；也包括国际层面上气候变化、可持续发展，人工智能技术渗透以及核不扩散等，这些都需要国际社会建立强有力的全球治理机制。</p><p>那么问题也随之而来，中美关系作为当今世界最重要的双边关系，在过去几年中经历了急剧下滑。可以说，港大的当代中国与世界研究中心就在国际社会所处的这个关键节点上应运而生：今天的香港与以往任何时候相比，都更适合成为研究中国与世界治理问题的国际枢纽。</p><p>香港既是国际化现代大都市，是全球金融服务中心也是文化交流的纽带，也是沟通粤港澳大湾区与世界的桥梁，可以说是历史演进中的特例。更重要的是，香港还将在塑造国际舆论环境方面发挥微妙（subtle）而深刻的作用。我们新成立的中心也将抓住历史机遇，致力于在智库领域当中占据独特地位。在当前政府、企业无法单独保障中美关系稳定发展的情况下，大学智库推动的「二轨外交」，能够在消除误解、管控分歧方面发挥更加重要的作用。</p><p><strong>所谓「人才脱钩」是非常令人担忧的倾向</strong></p><p><strong>澎湃新闻：</strong>有评论把您离开美国说成是中美「人才脱钩」的一个缩影。同时，我也注意到，《华尔街日报》去年 9 月的一篇报道称，越来越多的华裔科学家和工程师放弃了美国顶级大学的终身职位，前往中国或其他地方。您如何看待这些现象和「人才脱钩」的这种说法？</p><p><strong>李成：</strong>时代的深刻变化确实给学者群体带来了影响。在过去几十年，我们都获益于全球化，获益于中美教育、文化交流。我曾经做过一个有关中国留美学者群体的研究，那些目前在美国大学的正教授，他们目前就职于美国大学的正教授中 95% 的人是在中国接受本科教育，然后在美国、欧洲国家或是日本等国家拿到博士学位，从而为整个学术生涯奠定基础。实际上，我们是受惠于两个或者更多国家，这是教育全球化带来的结果。</p><p>大学教育（University Education）应该是世界性的（Universal），所有人都有机会从中获益，但现在出现了所谓「人才脱钩」，这是非常令人担忧的倾向。这几年美国对华裔科学家所谓的「种族定性」（racial profiling），已造成数千名华裔科学家离开美国。</p><p>你提到《华尔街日报》的报道，确实，2021 年有 1400 名华裔科学家离开美国，估计到明年、后年这个数字将会更高，因为美国行政部门今年年初决定了对半导体、人工智能和量子计算这三个领域进行出口管制，许多华裔或亚裔科学家在这些领域工作，他们中许多人将面临失业。不仅如此，美国国会还在不断要求美国大学停止与中国大学的合作项目，否则就不批准联邦资金或国防部预算。</p><p>这是一个很糟糕的局面，不利于整个世界和平与科技发展，也是在损害全人类分享研究成果。实际上，在新冠疫情的时候，中美医疗界、科学界的合作非常频繁，包括在人工智能领域，两国科学家的合作比例要远远高于其他一些国家，但很遗憾这些合作都将会受到非常深刻的冲击。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>上述趋势是否会导致美国更加难以认识和理解中国，或者简单化论述中国？</p><p><strong>李成：</strong>在充满矛盾和冲撞的情况下，越是需要更多地了解对方，做到「知己知彼」。但是，美国放弃了对专家学者的需求，很多美国人认为专家学者被中国「洗脑」，所以现在美国的很多决策部门人士与中国毫无渊源和联系。</p><p>「知华派」专家被排挤、被边缘化，也是令人遗憾的事情。在几年前的一项报告中，大衞·兰普顿（David Lampton）在美国「知华派」学者中排名第一，此前他也曾是各个决策机构的上宾。但据我所知，后来从特朗普政府到如今的拜登政府，他几乎没有受到白宫和国务院的咨询，这是很大的反差。</p><p>这种政治上的排斥，也和美国教育体系在过去二三十年的变化有关。在美国的一流大学中，社会科学研究，包括政治学、国际关系的研究变得非常量化，缺乏社会、历史与人文关怀。尽管政治学、国际关系有科学的成分，但与其说它是科学，不如说它是一种艺术。需要了解决策者的成长背景、群体特征、思维方式等，这些都很难在数字化中获得解释。</p><p>另外还有一个普遍的问题，整体来看，学习中文的美国年轻人数量在急剧下降。据统计，2020 年，美国大学中只有 2.7 万人在学中文（编者注：2013 年秋季入学的美国大学生中，学习汉语的人数曾经达到历史巅峰 61997 人）。而缺乏对外部世界的关怀，会对美国今后的走向、软实力等造成深远影响。</p><p><strong>澎湃新闻：</strong>最近，我们看到中美学者恢复了较为频繁地去对方国家面对面交流和调研，但考虑到目前中美两国之间的政界与学术界的氛围，仍然有一些阻力和障碍存在，作为经历了数十年中美交往的资深学者，您对于两国的国际关系或者说政治学界有什么建议或经验可以分享？</p><p><strong>李成：</strong>我不会用「频繁」来形容现在的交流，可以说较之前（疫情时期）相对增加。从航班上来看，以前每周有 300 班，现在只恢复到 10% 左右（编者注：美国交通部 10 月 27 日发布通知，11 月 9 日起，允许中方航司每周运营共计 35 班，1 个往返计算为 1 班），这也反映了各方面的交流都在减少。</p><p>这背后有美国内部的问题。在俄乌冲突之前，尤其是特朗普在任时，美国很多学者认为美国国内本身所谓「民主」和「专制」这两种意识形态之争，超过了国际上「民主」和「专制」之争。很遗憾，俄乌冲突发生以后，这些学者更多将世界看成是两极化的，冷战时期的特色世界观又回到了美国的学界、外交界。这也解释了为什么现在美国政客热衷于所谓「两个阵营」，提出「脱钩断链」，导致在经贸、产供链、投资、货币、能源、通讯、科技等领域都出现日益上升的「脱钩」的现象。同时，冲突之后，许多欧洲国家也热衷于两极化道路；东亚地区的日本、韩国也走上了和美国绑在一起的道路，形成所谓的「亚洲版北约」。</p><p>当我们面对许多只能通过各国相互依赖才能解决的问题时，全球分化的趋势却在步步逼近，这种现象令人担心。包括科学家在内的华人社会，实际上更应该摆脱冷战的思维，不能陷入陷阱，应该促进文明对话而非对抗。</p><p>对于我这样长期在美国生活，在美智库工作了 17 年的华裔而言，现在来到香港，并且经常有机会去内地。我最大的感受是，当今很多中国民众或知识界对外部世界的了解，尤其是对近年来变化中的美国内政外交的认识，实际上还有很多欠缺之处。一方面，国内很有些公共知识分子，也包括香港的一些分析人士，不够了解国家自身的短板，甚至有些盲目自大，因而受到了海内外很多批评。</p><p>更严重的潜在问题是，不少人对中国自身的强大，及其给外部世界造成的冲击缺乏了解。当然，我不同意所谓的「修昔底德陷阱」，但我同意的是，守成大国有时候觉得受到威胁后，会产生不安甚至恐惧，这一点值得注意。如果中国对自身缺乏足够的认识或者换位思考，就很难理解外部世界面对中国强大而产生的焦虑和恐惧。比如，近一两年来，中国电动车的发展突飞猛进，很快改变了世界很多国家对中国的结构性认识，也带来了冲击。所以，不能想象这些国家都会欢呼中国的廉价汽车来了。情况是非常复杂的。</p><p>同时，中国的部分企业家存在「重商主义」倾向，企业家精神是好事，但有时过于「重商」，也会缺乏对所在国的人文关怀，或会影响到中国软实力的发展。此外，还有民族主义情绪的问题。这在各个国家中普遍存在，中国也会有。尤其是当实力强大的时候，外界的感知是非常敏感的，这可能对中国与世界交流造成更多的障碍或者抵触。</p><p>在国际交往中，强调不同易，寻找相同难。真正珍贵的，是在不同中寻求彼此的相同点，减少对抗，这有助于将彼此「人性化」，而非「妖魔化」。中国的各界人士应该有一个基本判断，即在资源缺乏的情况下继续把蛋糕做大，让其他国家能从中国的经济发展中获益。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 10:51:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25280615</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25280615</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/701.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25280615_2023111418510f731dbe-0725-4cdd-924b-06bb39219d9f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，王露]]>
            </author>
            <category>中美关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/701.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/131/702.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[受冷空气影响黄河进入凌汛期，首凌日期为 2001 年以来最早]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>受冷空气影响，11 月 14 日 8 时，内蒙古头道拐河段出现流凌，流凌密度 10%，首凌日期较常年（11 月 20 日）偏早 6 天，为 2001 年以来最早。黄河即日起进入 2023—2024 年度凌汛期。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/899.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">黄河流凌 IC photo 资料图</p><p></p><p>国家防总副总指挥、水利部部长李国英多次对防凌工作作出部署，要求锚定「确保人民群众生命财产安全，确保黄河干支流堤防不决口」目标，扎实做好各项防凌工作。11 月 14 日，水利部召开防凌会商会，分析研判近期天气形势和黄河等北方河流凌情发展态势，安排防凌工作。</p><p>会商会后，水利部向水利部黄河水利委员会和内蒙古自治区水利厅、宁夏回族自治区水利厅发出通知，进一步细化年度防凌措施。一是严格落实以行政首长负责制为核心的各项防凌责任制，将责任落实到监测预警、指挥调度、巡查抢护、迁安救护等各个环节。二是密切关注天气发展变化，实时掌握气温和河道水温变化等，强化凌情预报预警，及时发布凌情信息。三是科学精细调度刘家峡、海勃湾、万家寨、小浪底等骨干水库，为平稳封开河创造有利条件。四是全面排查河道、堤防、应急分洪区、浮桥等工程和易出现冰塞、冰坝河段的风险隐患，采取措施及时消除。五是立即启动防凌工作机制，切实加强应急值守和信息报送。</p><p>据气象水文预报，近期黄河内蒙古河段气温呈波动变化，17 日后气温逐步回升至 0 摄氏度左右，11 月下旬冷空气可能再次影响内蒙古、宁夏地区。受其影响，黄河内蒙古河段流凌可能短时减弱后再度发展加剧。</p><p>此外，黑龙江干流上游洛古河至漠河段、鸥浦段，嫩江干流上游及下游富拉尔基至江桥段，松花江干流哈尔滨段及下游富锦段已封冻，其他江段处于流冰（流凌）状态。目前，北方河流凌情总体平稳。</p><p>下一步，水利部将密切关注黄河等北方河流凌情发展变化，优化水库实时调度方案，科学调度骨干水库，督促做好河道清障，强化工程巡查与管理，确保防凌安全。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 10:07:39 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292913</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292913</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/905.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25292913_2023111418085e5086e7-b089-4952-96c9-d35d7b285169.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，刁凡超]]>
            </author>
            <category>冷空气影响</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/905.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/906.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【社论】公共车辆电动化，新蓝海来了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/711.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>近日，包括工业和信息化部、交通运输部等在内的 8 部门已印发《关于启动第一批公共领域车辆全面电动化先行区试点的通知》，确定北京等 15 个城市为此次试点城市。</p><p>值得关注的是，根据通知预期目标，新能源汽车推广将聚焦公务用车、城市公交车、环衞车、出租车、邮政快递车、城市物流配送车、机场用车、特定场景重型货车等领域，推广数量预计超过 60 万辆；充换电基础设施方面，将建成超过 70 万台充电桩和 0.78 万座换电站。</p><p>此前一些地方政府披露过电动公交的采购价格，根据车长不同，目前电动公交的价格在几十万至 100 多万元。即便是以中位数 50 万元来计算，60 万辆新增数量，显然意味着打开了又一个起码是千亿级的市场空间。这还没有算上充电桩和换电站的投资增量。</p><p>毫无疑问，这将是一个巨大的增长蓝海，也将给中国新能源汽车制造商带来新的发展机会。加上汽车工业本身就是一个链条较长的产业，上下游生长了无数的市场主体。当需求侧被激活，也就意味着整个产业链上的企业将迎来新的增长机遇。这在经济下行压力增大、复苏面临较大不确定性的当下，无疑是给产业发展注入了新的活力。</p><p>此外，通知中还提出，要鼓励探索形成一批可复制可推广的经验和模式，为新能源汽车全面市场化拓展和绿色低碳交通运输体系建设发挥示范带动作用。</p><p>事实上，这种示范效应正在产生。根据交通部数据，截至 2022 年底，全国公共汽车中的纯电动车和混合动力车的比例已经达到 76.7%，在全球范围内遥遥领先其他国家。中国的城市绿色出行领域的率先探路，也正在给其他国家提供路径参考借鉴。比如在 2021 年，世界银行就向 189 个成员国发布了基于深圳巴士集团全面电动化实践的案例研究报告。此外，类似比亚迪等电动公交生产商，也在海外为当地城市组建新能源公交车队。</p><p>当然最为重要的是，公共领域车辆大范围电动化，能够显著降低碳排放。数据显示，深圳公交实现全面纯电动化后，年均节约 34.5 万吨标准煤，减少二氧化碳排量 135.3 万吨。城市作为人口最密集、各类要素资源和碳排放最为集中的地方，城市公共交通向低能耗、电动化转型是实现「双碳」目标的重要环节和必由之路。而且城市出行的低碳转型，同样能够有效改善城市居民的生活质量。电动公交零排放的巨大优势，对于城市的空气质量改善无疑是有优势的，这也可以提高城市居民的生活舒适度和健康水平。</p><p>因此，无论从哪个角度来看，公共领域车辆的电动化将会给多方带来新的利好。但同时也需要注意的是，在过往的城市公共交通电动化尝试中，也遇到了包括补贴调整、电池衰减等一系列问题，这些都有待在具体落地的过程中不断探索、创新解决方案。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 09:41:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25292877</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25292877</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/719.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25292877_20231114174177911e1f-6fa3-4b53-bc0a-33d1d46599a3.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <category>公共车辆电动化</category>
            <category>绿色出行</category>
            <category>社论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/719.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/269/720.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列与哈马斯或就分批释放人质达成协议，可能实现 5 天停火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据新华社报道，以色列总理本雅明·内塔尼亚胡 12 日接受美国媒体采访时说，「可能」与巴勒斯坦伊斯兰抵抗运动（哈马斯）就释放遭扣押人员达成协议，但拒绝披露更多细节。另据央视新闻援引《耶路撒冷邮报》报道，当地时间 13 日晚，哈马斯下属武装派别卡桑旅发言人阿布·乌拜达表示，他们告诉卡塔尔方面的调解人，该组织准备释放被扣押在加沙地带的多达 70 名妇女和儿童，以换取为期 5 天的休战停火。</p><p>13 日，一名以色列高级官员向外界透露称，针对释放人质的相关问题，以色列与哈马斯已经接近达成协议。如果双方最终在一些细节问题上达成一致，该协议可能将于未来几天内公布。根据目前协议的大致内容，哈马斯可能同意分批释放被扣押在加沙地带的妇女和儿童，以此换取以方释放被扣押在以色列的巴勒斯坦妇女及青年。</p><p>此外，上述以色列官员还透露称，在交换人质的同时，可能会实现为期 5 天的临时停火。该官员解释称，这次停火将使以色列人质能够安全回国，并且还能向加沙地带的巴勒斯坦平民提供更多国际援助，缓解当地的人道主义危机。</p><p>据悉，以色列方面认为哈马斯至少扣押了约 100 名以色列妇女及儿童。目前尚不清楚有多少名巴勒斯坦人可能获释。据一名阿拉伯国家官员透露，以色列监狱中至少关押有 120 名巴勒斯坦妇女及青年。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 09:27:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25291810</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25291810</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/266/473.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25291810_202311141728d820d34e-64ae-45fd-9e5f-e7378f9b5ee7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，南博一]]>
            </author>
            <category>巴以冲突</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/266/473.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/278/266/475.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
