<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>false</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 08 Jan 2024 23:31:50 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[纳指收涨 2.2%！英伟达飙涨再创新高，达达集团大跌 45%]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>美股三大指数全日单边走强，道指早盘受波音大跌逾 8% 拖累维持绿盘，午后成功翻红收涨 0.58%；纳指大涨 2.2%；标普 500 指数涨 1.41%。美国消费者新闻与商业频道 (CNBC) 表示，华尔街试图从上周的艰难走势中恢复过来，受科技股提振，股市上涨。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/986.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">来源：Wind</p><p></p><p>美股大型科技股全线上涨，苹果涨 2.42%，亚马逊涨 2.66%，奈飞涨 2.26%，谷歌涨 2.29%，脸书涨 1.91%，微软涨 1.85%。英伟达大涨 6.43%，收报 522.53 美元/股，股价再创历史新高。</p><p>美股银行股涨跌不一，摩根大通跌 0.15%，高盛涨 0.62%，花旗跌 0.59%，摩根士丹利涨 0.3%，美国银行跌 0.8%，富国银行持平。</p><p>美股航空股涨跌互现，波音因波音 737 Max 9 机型停飞检查跌 8.03%，美国航空涨 7.21%，达美航空涨 2.69%，西南航空跌 0.14%，美联航涨 2.78%。</p><p>美股能源股全线走低，埃克森美孚跌 1.67%，雪佛龙跌 0.61%，康菲石油跌 1.77%，斯伦贝谢跌 2.99%，西方石油跌 1.15%。</p><p>热门中概股整体疲软，纳斯达克中国金龙指数收跌 1.47%。达达集团暴跌超 45%，京东集团称达达在常规内部审计中发现了一些可疑行为。金生游乐跌超 8%，叮咚买菜跌超 7%，好未来跌超 6%，陆金所控股跌超 5%，高途集团、华住跌超 4%，爱奇艺、小鹏汽车、京东等跌超 2%。盛丰物流涨超 12%，知乎涨超 3%，小牛电动涨超 2%，虎牙直播、亚朵小幅飘红。</p><p>欧股收盘普涨，德国 DAX 指数涨 0.74%，英国富时 100 指数涨 0.06%，法国 CAC40 指数涨 0.4%，欧洲斯托克 50 指数涨 0.46%。路透社消息称，欧股收涨收复年初惨淡开局的部分跌幅，其中科技股和零售股领涨，能源股因原油价格下跌表现低迷。</p><p>沙特阿美降价引发国际油价大跳水。8 日，WTI 2 月原油期货收跌 3.04 美元，跌幅将近 4.12%，报 70.77 美元/桶；布伦特 3 月原油期货收跌 2.64 美元，跌幅 3.35%，报 76.12 美元/桶。据 CNBC 消息，沙特阿美将向亚洲客户提供的阿拉伯轻质原油价格大幅下调每桶 2 美元，引发抛售。</p><p>报道称，尽管地缘政治风险上升，但全球石油市场供应依然充足。2023 年最后一周，美国原油产量预计为 1320 万桶/日，汽油和馏分油库存均猛增超 1000 万桶。同期美国原油出口量也增加超过 100 万桶/日，达到 520 万桶/日。</p><p>瑞穗能源期货策略师鲍勃·约格 (Bob Yawger) 表示，沙特阿拉伯正在大幅降价，以阻止客户购买美国原油，并降低伊朗和俄罗斯原油的价格。</p><p>黄金方面，纽约商品交易所黄金期货市场交投最活跃的 2 月黄金期价 8 日下跌 16.3 美元，收于每盎司 2033.5 美元，跌幅为 0.8%。</p><p>当天，3 月交割的白银期货价格下跌 0.5 美分，收于每盎司 23.31 美元，跌幅为 0.02%；4 月交割的白金期货价格下跌 12.4 美元，收于每盎司 959.4 美元，跌幅为 1.28%。</p><p>美元指数 8 日下跌。衡量美元对六种主要货币的美元指数当天下跌 0.2%，在汇市尾市收于 102.209。截至纽约汇市尾市，1 欧元兑换 1.0961 美元，高于前一交易日的 1.0944 美元；1 英镑兑换 1.2759 美元，高于前一交易日的 1.2723 美元。</p><p>1 美元兑换 144.11 日元，低于前一交易日的 144.66 日元；1 美元兑换 0.8469 瑞士法郎，低于前一交易日的 0.8496 瑞士法郎；1 美元兑换 1.3351 加元，低于前一交易日的 1.3362 加元；1 美元兑换 10.2328 瑞典克朗，低于前一交易日的 10.2542 瑞典克朗。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:29:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946973</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946973</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/964/15.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946973_202401090729c20d9986-9455-4d51-a76e-61626ddfb8e8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中新经纬]]>
            </author>
            <category>美股</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/964/15.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/964/16.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[年度反腐大片第三集：严防违规吃喝歪风反弹，惩处漠视人民生命者]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/845.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" style="width:400px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/846.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 8 日晚，电视专题片《持续发力，纵深推进》第三集《强化正风肃纪》播出，讲述纪检监察机关坚持以严的基调正风肃纪，持续深化落实中央八项规定精神、纠治「四风」，推进作风建设常态化长效化。图为专题片第三集视频截图。</p><p></p><p>「触目惊心，形式主义、官僚主义真的会害死人！」「发人深省，作为一名党员干部，我将从案例中汲取教训，决不能一看了之。」</p><p>六名干部在党校学习期间违规饮酒，导致一人酒后死亡；不经调研论证大搞「形象工程」「政绩工程」，造成国有资金巨额损失；居民自建房垮塌，「失管」的违建背后，是形式主义官僚主义作祟……1 月 8 日，电视专题片《持续发力&nbsp;纵深推进》第三集《强化正风肃纪》播出，片中案例引发热议。</p><p>党风问题关系党的生死存亡。制定实施中央八项规定，是我们党在新时代的徙木立信之举，必须常抓不懈、久久为功，直至真正化风成俗，以优良党风引领社风民风。在全面建设社会主义现代化国家、向第二个百年奋斗目标进军的新征程上，必须持之以恒落实中央八项规定精神，驰而不息正风肃纪，让人民群众真切感受到良好党风政风就在身边、社会新风正气就在身边。</p><p><strong>紧盯「四风」隐形变异新动向，坚决防止违规吃喝歪风反弹</strong></p><p>经过多年努力，作风建设取得显著成效，但也要清醒看到，「四风」问题仍然顽固复杂，顶风违纪问题时有发生，隐形变异行为潜滋暗长，尤其是违规吃喝问题存在较大的反弹风险，其中一些甚至酿成了严重后果。</p><p>2023 年 4 月 27 日，中央纪委国家监委公开通报时任青海省委委员、省政府党组成员、秘书长师存武等 6 名党员领导干部严重违反中央八项规定精神问题。专题片第三集中，这场「致命酒局」背后的更多细节被披露。</p><p>酒局发生在 2022 年 12 月 11 日晚上。当时，党的二十大刚闭幕一个多月，青海省举办党政主要领导干部学习贯彻党的二十大精神培训班。聚餐的发起人是时任青海省政府秘书长师存武，参与人有时任省农业农村厅党组书记、厅长李青川，省文化和旅游厅党组书记、厅长王学文，海北藏族自治州委书记多杰，省国有资产监督管理委员会党委书记、主任洪涛，省交通控股集团有限公司党委书记、董事长陶永利。</p><p>约这场局，主要是为了祝贺多杰和洪涛两人被确定为拟提拔考察人选。「自己也很清楚这是不对的，也是违反纪律要求的，但是觉得人的情面大于纪律要求，自己也就破防了。」陶永利在出镜时回忆道。</p><p>心存侥幸，明知故犯。师存武利用职权，要求省政府机关食堂专门做了好几道菜，安排司机用公务车送到党校；酒则是李青川让司机送来的，几个人从晚上 8 点喝到了晚上 11 点多，拿来的 8 瓶白酒喝空了 7 瓶。由于这一晚喝得太多，第二天，意外连续上演。先是李青川心脏病发作后感到不适，却由于喝酒过多神志不清，无法打开自己反锁的宿舍门，只能砸门喊来服务员拆锁；后是师存武因为醉酒酣睡不醒，缺席了上午本应参加的重要会议。而多杰则一直踪影全无，直到服务员感到奇怪，把他的宿舍门打开时才发现人已经去世。</p><p>违规吃喝的背后，往往存在着风腐一体的共性问题。随着调查的深入，更多问题暴露出来。调查发现，这 6 名干部从 2011 年开始，逐步由工作上的交集，发展到经常在一起吃喝，继而形成了一个相对固定的小圈子，利用手中权力相互请托、各取所需。</p><p>「这不仅仅是作风问题，还是违反政治纪律、政治规矩的问题。」青海省纪委监委工作人员的分析一针见血。</p><p>当时推杯换盏、弹冠相庆，如今局终人散，痛悔已晚。经审查调查，师存武受到开除党籍、开除公职处分。李青川受到留党察看二年、政务撤职处分，另发现其他违纪违法问题，已采取留置措施。王学文受到撤销党内职务、政务撤职处分，洪涛、陶永利受到留党察看一年、政务撤职处分，相关责任单位和人员也被严肃问责。</p><p>在这一案件查处后，青海省纪委监委全面梳理全省违规吃喝问题突出表现，聚焦违规吃喝隐形变异情形，制定印发《全省党员干部违规吃喝「十严禁」》，开通违规吃喝「码上报」监督举报平台，联合公安、市场监管等部门开展明察暗访，并成立省州县三级工作专班，健全问题线索快查快办 7 项机制，全面起底党的十九大以来全省公职人员涉酒问题线索，建立问题台账，分批次移交各市州纪委监委及有关部门，深挖彻查吃喝背后是否存在利益输送、说情打招呼等问题。</p><p>「与去年同期相比，违规吃喝等违反中央八项规定精神问题下降了 40%，说明不敢的震慑正在持续放大。」青海省纪委副书记、监委副主任李清明在片中介绍。</p><p>为提升作风建设成效，中央纪委国家监委在全国探索实施智慧监督模式，大力推进党风政风监督信息综合平台建设，运用大数据等信息化手段加强预警纠治，全面筛查问题线索，持续加固中央八项规定堤坝。各级纪检监察机关加大纠治享乐主义、奢靡之风力度，对违规收送礼品礼金、违规吃喝等顽瘴痼疾深化专项整治，对用快递和电子手段收送礼、借培训考察名义公款旅游等隐形变异问题早发现早纠治，对风腐一体问题深挖细查，坚决防反弹回潮、防隐形变异、防疲劳厌战。</p><p>严肃查处搞「形象工程」「政绩工程」等形式主义、官僚主义问题，以作风建设新成效营造良好发展环境</p><p>专题片第三集中，一个镜头让人唏嘘：过去热火朝天的工地，如今空无一人、荒废积水。残存的桩基露出水面，提醒人们这里曾建设过一项大工程——漳州市歌剧院。这是福建省厦门市人大常委会原主任陈家东在担任福建省漳州市委书记期间造成的烂尾项目。</p><p>「他之所以搞歌剧院，就是为了贪大求洋，好引人关注。」中央纪委国家监委第六监督检查室副主任王宇光指出。</p><p>漳州有着深厚的地方戏曲文化传统，芗剧、潮剧、布袋木偶剧，都深受老百姓喜爱。原本市里规划要建一座戏院，听说戏院要改歌剧院，不少百姓觉得失望。一些干部也提出，歌剧院和本地群众文化需求脱节，而且对设计施工有很高的专业要求，耗资巨大，漳州作为一个三线城市财力有限，没有必要打造这样的地标。然而，陈家东对这些意见置若罔闻，在他的一意孤行之下，歌剧院仅前期设计就耗资 2700 多万元，主体工程合同价格则高达 2 亿多元，一旦建成后，还需要高昂的运营维护费用。</p><p>坐在办公室「拍脑袋」作决策，项目也就难逃失败的结局。歌剧院项目因不符合当地实际，加上投资规模太大，在陈家东调离漳州后不久就陷入停滞，最终沦为半拉子工程，已经投入的费用有去无回，造成国有资金巨额损失。</p><p>而另一个在陈家东在任期间就已经完工的项目，则造成了更大的损失。2013 年下半年，陈家东任漳州市委书记后不久，为了早出政绩、快出显绩，提出打造「闽南生态文化走廊」示范段，并按照一比一的比例复制漳州古厝，打造建设 6 座仿古驿站。依托本地特色打造旅游项目本身不是问题，但陈家东的出发点存在严重偏差，他考虑的不是如何带来长远效益，而是未经调研论证就提出了一个概念方案，并要求在 2014 年 11 月花卉博览会开幕前完成建设，好让上级领导看到自己的政绩。</p><p>6 座仿古驿站，每座规模都相当大，最大的一座占地达 6 万多平方米，总花费达 2.11 亿元。然而，这些驿站都是原样复制当地著名古厝，旅游者到了漳州，自然选择去看古建筑本身，而不会来看复制品。从选址上，这 6 座驿站分散在 25 公里长的国道沿线，形成不了聚拢效应。外地游客吸引不来，当地老百姓也不愿意选择离主城区遥远的驿站休闲，旅游自然搞不起来。当地一家国企受政府委托管理，好不容易招过来几个商户，很快也都退租了。大多数驿站由此长期荒废闲置，维护成本高昂。</p><p>「背弃了人民立场，把党和人民给我的权力当作自己谋私的工具，咎由自取，罪有应得。」陈家东忏悔说。</p><p>不正之风和腐败问题互为表里、同根同源。审查调查发现，陈家东也存在违规收受礼品、接受吃请等「四风」问题，还存在利用职权巨额敛财的腐败问题。经法院公开审理，陈家东非法收受财物共计 9415 万余元；伙同他人共同侵吞国有财产 341 万余元；造成国有财产损失 1.9 亿余元，涉嫌受贿罪、贪污罪、滥用职权罪。2023 年 9 月，陈家东被判处无期徒刑，剥夺政治权利终身，并处没收个人全部财产。</p><p>2023 年以来，中央纪委国家监委连续公开通报一批形式主义、官僚主义典型问题，一些案例中，党员领导干部急功近利、盲目蛮干、热衷于堆盆景，大手笔最后成了大败笔。新修订的《中国共产党纪律处分条例》在总则中要求党组织和党员「切实践行正确的权力观、政绩观、事业观」，在分则政治纪律中充实「党员领导干部政绩观错位，违背新发展理念、背离高质量发展要求」的处分规定，将搞劳民伤财的「形象工程」「政绩工程」行为由违反群众纪律调整到违反政治纪律。</p><p>透过现象看本质，形式主义实质是主观主义、功利主义，根源是政绩观错位、责任心缺失，不仅不利于干部自身的成长，更会贻误党和国家事业发展。各级纪检监察机关将持续聚焦纠治不正之风，严肃查处搞「形象工程」「政绩工程」等形式主义、官僚主义问题，以作风建设新成效营造良好发展环境。</p><p><strong>聚焦玩忽职守不作为问题，对漠视人民生命、违纪违法者坚决惩处</strong></p><p>习近平总书记多次强调，形式主义、官僚主义害死人。一些案例也印证和警醒，形式主义、官僚主义是真的会害死人。</p><p>2022 年 4 月 29 日 12 点 24 分，湖南省长沙市望城区金山桥街道的一栋居民自建房忽然下坐式垮塌，造成 54 人遇难。国务院事故调查组进行调查的同时，中央纪委国家监委和湖南省纪委监委也同步开展追责问责审查调查工作。专题片第三集详细梳理了这场「人祸」发生的来龙去脉。</p><p>涉事房屋属于金坪社区盘树湾组，房主是当地居民吴奇生、吴治勇父子，他们先是在 2012 年盖起了 5 层楼房、局部 6 层，2018 年又擅自加盖到 8 层、局部 9 层，整个过程从未向任何部门报备办证，设计施工找的都是没有专业资质的土师傅，导致房屋结构和建筑质量都存在严重隐患。</p><p>当房主安全意识和基本常识极度缺失，监管就显得格外重要。然而，应有的监管却从未落实。2016 年以来，党中央、国务院及湖南省委、省政府曾先后 6 次部署开展专项行动，要求对违建房屋清查整治，切实维护人民生命财产安全。然而这栋夺命建筑，竟然在历次行动中都成了漏网之鱼。</p><p>「长期以来我们对自建房从上到下都没有认真对待过，对住建部门、自然资源部门，各方面的相互推诿扯皮，我是有失管失察的责任，我心服口服。」湖南省政府原副省长、曾任长沙市市长的陈文浩面对镜头深刻反省。</p><p>相互推诿的思想根源，是都想绕着困难走。望城区位于城乡结合部，居民自建房多、违法扩建加层的多，如果要认真整治，势必要面对纠纷和阻力。一些干部并非不知道大量违法建筑存在安全隐患，却由于畏难，宁可选择性失明。</p><p>调查发现，在吴氏父子加盖房屋的过程中，城管执法人员先后有 6 次巡查发现了吴家在违法施工，但大多只是口头警告，只有 1 次下达了《责令整改通知书》，要求立即停工并来执法单位约谈。然而，吴氏父子既没有去约谈，还继续偷偷施工。就这样，在光天化日之下，吴家的房子从 5 层加到了 8 层。</p><p>2020 年 7 月，住建部部署在全国开展为期一年的「两违清查」工作。然而，湖南省住建厅却到 9 月才转发该通知，长沙市次年 1 月才印发方案，望城区行动则更是拖沓迟缓，直到 2021 年 6 月 25 日才印发通知。望城区实际上一栋房屋也没排查，却弄虚作假，上报了所谓排查数据。</p><p>吴家的违建房租给了更多商户，楼里开起了餐饮店、私人影院、家庭旅馆。获得家庭旅馆经营资格需要经过房屋安全检测，一家名叫湘大工程检测有限公司的机构为这栋问题房屋出具了鉴定报告，表示它「符合安全使用条件」。调查发现，这家极度不负责任的机构，是由长沙市公安局望城分局治安管理大队原副大队长刘万全推荐给辖区内有需要的房主团购的，这背后是刘万全收受了该公司的好处。事实上，湘大公司完全不具备鉴定能力，之所以获取了专业资质，也是因为湖南省市场监管局把关的公职人员收受了该公司的红包礼金，把关乎安全责任的资质评审变成了走过场。</p><p>2021 年 6 月 19 日，湖南省郴州市汝城县发生一起民房垮塌事故，湖南省委、省政府随即部署开展隐患大排查。然而，不论是长沙市还是望城区，都是以开会、发文取代实际工作，望城区把排查任务推给了街道，街道又把任务推给了社区，社区请了两个没有任何这方面专业知识的人，两天之内就对涉事房屋在内的 40 栋房屋排查完毕。金山桥街道最终上报的数据称，辖区内房屋安全隐患为零。</p><p>「如果有任何一个人认真工作的话，我觉得这个事故都是可以避免的，这不是天灾，就是人祸。」长沙市纪委监委工作人员说。</p><p>经党中央批准，中央纪委国家监委对负有领导责任的 4 名中管干部予以追责问责；湖南省纪委监委对 62 名省管及以下干部进行追责问责，其中 4 人涉嫌严重违纪违法被移送司法机关；对此次事故负有责任的 20 个单位被责令作出书面检查并切实整改。房主吴治勇及房屋设计施工人员、检测公司相关人员等 14 人，也都将被追究相应法律责任。</p><p>事故发生后，国务院办公厅发布《全国自建房安全专项整治工作方案》，推进分类整治，消化存量，力争用 3 年左右时间完成全部自建房安全隐患整治。各级纪检监察机关聚焦自建房安全隐患摸底排查、分类处置和隐患整改等重点环节，采取抽查台账、谈话了解、参加会议、现场走访等多种方式，督促职能部门压紧压实主体责任、强化红线意识和底线思维，坚决查纠责任落实不闭环、贯彻执行打折扣等问题，推动专项整治工作扎实开展。</p><p>生命高于一切，责任重于泰山。「纪检监察机关将持续紧盯安全生产责任制、食品安全责任制、防灾减灾救灾责任制等一系列关乎人民生命财产安全问题的落实情况开展监督检查，对失职渎职导致发生重大公共安全事件的，从严追究有关领导和责任人的责任，通过追责问责层层传导压力，倒逼安全生产责任落实，确保人民安居乐业、社会安定有序、国家长治久安。」中央纪委国家监委机关工作人员田园表示。</p><p>作风建设只有进行时，没有完成时。各级纪检监察机关将不断增强抓作风建设的历史自觉和政治担当，紧盯反复性顽固性问题，深挖根源、找准症结，铲除不良作风滋生蔓延的土壤，持续加固中央八项规定堤坝，以实际成效擦亮作风建设「金色名片」，为实现新时代新征程党的使命任务助力护航。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:28:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946904</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946904</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/851.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946904_202401090728ba54990a-efc2-4c6c-8be1-597bcce48ef0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李云舒/中国纪检监察报]]>
            </author>
            <category>正风肃纪</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/851.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/852.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[2024 了，还有人在听童谣吗？ | 社会观察]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，深度营，深度训练营</p><p>2023 年 4 月，一首《摇船》登上热门，区别于时下以动感为基调的流行曲，这首颇显「复古」的童谣以其独特的韵律和朴实的歌词，让无数网友久违地感慨「童年的味道」，也向大众发出了新的提问：童谣已死？</p><p>民间文学学者、华中师范大学国家文化产业研究中心副教授徐金龙认为：「一代人有一代人的童谣。」</p><p>从儿时夜晚耳边反复流淌的「月光光，照地堂」，下雨时会不自觉哼起的「落雨大，水浸街」、跳皮筋时人人都能来上几句的「马兰开花二十一」，童谣一直以其独特的韵律，陪伴着一代又一代的孩子们成长。</p><p>如今，「挖呀挖」等「电子童谣」盛行。从口耳相传到网络传播，从前主打一个「慢」字的童谣似乎也变得「快」起来，与我们这个行色匆匆的社会交融在一起。这不禁令人思考：当代童谣的定义是什么？</p><p>流行音乐会自然地随着大众口味的变化而更新，童谣也适用于同样的逻辑吗？正如《挖呀挖》火热之下，一半是追捧，一半是质疑。童谣在现代社会中应该如何自处？</p><img alt="" height="410" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/44.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「不要怕船小，不要怕浪头高。用力呀用力，摇啊摇啊摇」90 年前的童谣《摇船》在央视一套《经典咏流传第五季》舞台回响，简单的歌词却感动了无数网友。</p><p>起初，作为推荐人的独立音乐人孙大肆并没有想到这首普通的童谣能火起来。对于她而言，她不过是发挥了「留声机」作用。把外婆教给她的歌，放给了大众听。</p><img alt="" height="622" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/45.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>孙大肆与外婆的合影 /供图，孙大肆</p><p>「（孙大肆）外婆生于优渥的家庭，读书也是‘顶顶聪明’的，经常在班里考第一。」这原本是一个大家闺秀的成长故事，但在她十岁那年，「外婆父亲去世，‘顶梁柱’没了，也就辍学了。」就这样，骤然中断了学业的她也许是出于对校园环境的怀念，也许是对自己天赋无从发挥的惋惜，以歌寄情，外婆爱上了童谣。孙大肆还记得，外婆在家常常给她唱她在校园课本里学到的童谣《摇船》。</p><p>《童谣》其实就是外婆讲述人生故事的方式。起初，孙大肆还会觉得很新奇，但面对长辈一遍又一遍的重复敍事，难免觉得啰嗦了一些，「外婆一张口，我就知道她又要说这个事情了。」</p><p>年长的外婆与年轻的孙女，以一首《摇船》联结，但二人的理解和感悟还不尽相同。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/47.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>孙大肆与外婆一起唱《摇船》/供图 「寻谣计划」</p><p>时间在溜走，看着外婆逐渐佝偻的身子，鬓边悄然生出的白发，孙大肆的意识开始清晰起来：这个总是唱同一首歌，讲同一个故事的亲人总有一天会离开。这时，她决定把外婆的声音记录下来。「我觉得这是对她来说很重要的一首童谣，就想要把它录下来。把跟自己有关联的历史和和血脉关系从音乐里表达出来。」对于孙大肆来说，《摇船》更像是她与外婆间的情感交流纽带，把这首童谣记录下来，是一种情感的传承和延续，也是血脉的链接。</p><p>2020 年 2 月 20 日，在那段全国静默的日子里，孙大肆感受到了前所未有的迷茫，她的家人几乎都在家，没有去工作，也不知道该干什么。在这样的气氛氛围下，《摇船》所传递的无畏、努力的精神感染了孙大肆。这天，《摇船》首次发布于孙大肆的专辑《不要怕船小》中。</p><p>没有预设发布计划，也没有所谓的播放量 KPI。她只希望这首对她有特殊意义的童谣，在那个亟待一点积极情绪的时期，也能给听众赋予力量和勇气。</p><p>这首童谣发布后没多久，音乐人小河带着「寻谣计划」来到了上海。碰巧孙大肆也参加了「寻谣计划」的展会，因缘际会。孙大肆便举手推荐了《摇船》，也正是这一「举」抬起了沉重的船锚，将《摇船》带上了《经典咏流传》的舞台。</p><p>《摇船》以独特的旋律，富有想象力的歌词以及积极向上的精神蕴含,引发了不少网友共鸣，也许是在唱到「穿过大石桥」时，脑海浮现出小时候上学的必经的石桥；也许是听到「摇啊摇」时，立马就能联想到的「外婆桥」；也或许是听到「不要怕船小」时，又找回了儿时的那份理想与无畏。</p><img alt="" height="634" width="483" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/50.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《摇船》/供图，孙大肆</p><p>有心栽花花不开，无心插柳柳成荫。《摇船》就这样被大众看见，孙大肆也始料未及：「没有说我怎么去决定，只是顺应命运的安排吧。我没有对它有什么预设，这个童谣能传播多远、传播多久、传播多广基本上就是随缘。」</p><p>童谣在音乐流行史上鲜有名字，但正因如此它独具一种被普通人喜欢的魅力。对此，徐金龙教授认为：「童谣要避免刻意追求形式和内容的创新。要发挥草根力量的作用，让童谣在民众中自然生长和传播。」</p><p>没有刻意渲染的自然纯粹是童谣的属性，《摇船》用贴近生活的日常事物融合想象力，以一种有声的力量不经意地走进人心，打通了人们内心与现实世界，唤醒内心深处真实而深刻的情感。</p><img alt="" height="410" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/51.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>除了传统的童谣《摇船》之外，还有新式童谣《挖呀挖》的走红。</p><p>谁也想不到，《挖呀呀》的爆火仅仅是因为一位幼儿园老师。</p><p>入脑的旋律配上喜感的手势舞，视频一发布在网络上，就迅速走红。截至现在， 这条发布于 4 月 24 日的视频视频点赞量已达 1091 余万，评论 80 万余条。（来源「毛葱小姐（桃子老师）」抖音账号）</p><p>以前，像《挖呀挖》这类的网络童谣只能吸引低年龄段的受众，但现在《挖呀呀》的「魔力」却席卷了自诩「互联网原住民」的一众 90 后、00 后年轻人。</p><p>萧萧第一次接触这首歌，是从她 5 岁的表弟那了解的。看着幼儿园的表弟扭动着身子跟着手机的视频做着手势舞，当时还是高三学生的她从紧绷的状态中获得了不一样的感觉。</p><p>就像着了魔一样，她开始在网上找寻这首童谣，和表弟一起学习起了手势舞。在高压、焦虑的快时代里，这种「童心童趣」似乎给了萧萧一个情绪出口：「看着一群小孩子笑着开心地做手势舞，感染力很强，感觉一下子就回到自己幼儿园的时候。无忧无虑的。更像一个情感寄托吧。」</p><p>萧萧听的版本是以周杰伦的《听妈妈的话》的旋律改编的。相较于传统童谣，《挖呀挖》童谣的旋律会更加简单易上口：「很熟悉，一听到就会觉得很亲切。」萧萧表示。歌词也是规律的循环，听一遍基本就会唱。</p><img alt="" height="1731" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/52.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《挖呀挖》童谣的歌词</p><p>在人人都是网络内容生成者的年代，不少人都利用童谣《挖呀挖》童谣进行了二次创作。这首童谣在抖音上被用作背景音乐的播放次数高达 253 万。披上「潮流」外衣，让萧萧「这类年轻冲浪达人很容易 get 到。」</p><p>他们创作的视频内容也开始从花园「挖」到了各个地方。</p><p>学生摆出课本，并配上「在小小的课本里，挖呀挖呀挖，种知识的种子，开本领的花。」打工人吐槽「在小小的公司里，挖呀挖呀挖，挣少少的工资，还天天省着花。」甚至于一些官方媒体也将其用于反诈、防拐卖的宣传上：「在小小的手机里，刷呀刷呀刷，刷到非法集资平台，不要投资它。」</p><p>对《挖呀挖》进行二次创作一时间成为网络热潮。</p><img alt="" height="1550" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/53.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《挖呀挖》童谣被改编为反诈童谣</p><p>但有流量就会有争议。作为数字化时代的产物，《挖呀挖》一出现便面临着极大的争议。有人夸赞其「朝气、新颖」，也有人质疑「这算哪门子童谣」。</p><p>没有《摇船》「不要怕船小」的精神内涵，也没有「月光光，照地堂」的意境塑造，更没有「马兰开花二十一」的背后故事。《挖呀挖》童谣的歌词似乎缺乏传统童谣的教育性和启发性，自带流量吸引的能力也让人觉得与俗气、商业化、功利化挂钩。</p><p>在传统意义上，童谣是日常生活的一种艺术表现形式。因此在学术上，童谣被纳入了民俗研究的范畴。民俗的「俗」源自乡土，杨慎《丹铅总录》卷二五提到：「童子歌曰童谣，以其出自胸臆，不由人教也。」童谣是一种自然的表达而非刻意教诲。在这层意义上说，源于乡野、长于生活是童谣最大的特点。</p><p>《挖呀挖》可能缺乏了一部分传统童谣的美感，但它的简单其实也正是童谣的核心。萧萧说：「有时候，童谣带来的简单趣味，比刻意追寻的意义更具价值。」</p><p>徐金龙则认为：「真正应该预防的应该是那些‘毒’童谣。」由于网络的创作限制较低，一些带有消极、暴力甚至色情内容的「灰色」童谣和「毒」童谣开始流传。它们打着童谣的旗号，通过数字媒体渗透进孩子的生活。往往这些不良童谣不仅扭曲了孩子们的价值观，还可能对他们的身心健康产生负面影响。</p><img alt="" height="410" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/54.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>传统与现代如何取得平衡一直是文化传播上的难题。《挖呀挖》童谣等网络童谣的兴起，也许为传承传统童谣下沉到儿童群体提供了一条新思路。</p><p>人是文化传承的主体，理想的传播渠道是文化传承之渠，大众的喜爱是文化生命力之源。</p><p>《挖呀挖》手势舞的创作、评论区里，能看到不少小学生的身影。随着时代数字化发展，儿童与成年人接触的信息的差异和区别正在消弭，逐渐趋同化。</p><p>「现在的小孩子接触东西可能比我还快。」萧萧笑着说。《挖呀挖》成功地「挖」通了网络的传播渠道。不仅让更多孩子听到，也同样俘获了成年人的心。</p><p>传统童谣固然有其价值，《摇船》通过电视节目顺利「出圈」。仍有许多经典的传统童谣尚未找到理想的传播途径而无人问津。不少网友也感慨：「现在传统童谣基本上都没什么小孩子听。」面对这样的困境，传统童谣是否过时的声音不绝于耳。</p><p>民谣歌手孙大肆赞成童谣需要与时俱进 「如果有人愿意做童谣给现在的孩子，那一定和以前是不一样的，就可能要从创作上重新下工夫了。」她认为童谣不能一直停留在低龄化认知教育的范畴，对童谣进行再整理、再创作是很重要的。</p><p>不管是 90 年前的童谣《摇船》，还是当下的童谣《挖呀挖》，它们都需要进行新的创作探索才能走向未来。</p><p>早在 80 多年前，北大研究所国学门歌谣研究会出版《歌谣周刊》就已经对如何对童谣进行整理与创新做出了研究，《周刊》分为「研究」、「讨论」、「译述」、「通讯」、「转录」、「歌谣选录」和「儿歌选录」等部分，集中搜集了二十世纪二十和三十年代国内的民间歌谣，为童谣的传承提供参考。</p><img alt="" height="640" width="480" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/55.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《歌谣周刊》复刊</p><p>随着 20 世纪后期以来文化产业的横向发展，童谣的足迹也逐渐多了起来。</p><p>早在 80 年代兴盛的香港影视剧中就多有对童谣进行改编、创作后置入作品中强化视听效果的例子。在电视剧《施公奇案》中，《月光光》被用作营造惊悚效果；为林正英电影作品《僵尸先生》特地创作的《鬼新娘》也成为一首经典童谣。</p><img alt="" height="96" width="503" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/56.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《施公奇案》中《月光光》童谣的改编</p><p>到上年内地热播剧《隐秘的角落》也选取了童谣《小白船》作为插曲，轻松愉悦的童谣基调与这出悬疑电视剧形成了某种艺术观感上的反差，获得了意想不到的效果。电视剧与童谣相辅相成，可以说是一种新型「联名」。</p><p>影视作品与童谣合作的频率较低，掀起的童谣也是一阵一阵的，但这反而与其特点相匹配：「童谣就是一阵儿一阵儿的。有人唱就有人听见。然后一段时间没人唱，就它就自动停止。它像是一个船。现在还是一艘手摇的船，你划它两下，它往前开一开，你停止手中的桨，它也就停下来了。」孙大肆说。</p><p>作为音乐人，孙大肆也还在童谣发展路上摸索。她经常把老童谣结合公益项目教小朋友们唱。一把吉他，一张椅子，几个小孩，几首童谣。便是孙大肆视频号里的日常。</p><p>孙大肆在教小朋友唱《摇船》/视频，孙大肆</p><p>学术界也在找寻童谣的发展道路。徐金龙说：「好的童谣自然会有人去用。各界相互学习，童谣传承需要复合型人才。找寻资源共享渠道，注重出版工程发挥的作用。」</p><p>萧萧表示：「平衡传承和创新，并不是一个取舍的问题。年轻一代也在接受理解童谣。希望童谣找到一条适合的发展道路。」她认为传承童谣要注重保留其原汁原味的特点，但同时随着社会的发展，童谣的表达形式和内容也需要与时俱进。在传统童谣的基础上加入新元素和创意，以适应时代的发展和人们的需求。</p><p>传承童谣要靠的从来不是一个人的力量，需要各界都了解到童谣值得、应该被看到、被传承。「多一点真诚，多一点责任心，少一点私心，真的把这个事情能做好，让童谣兴盛起来。」孙大肆说。</p><p>*文中萧萧为化名</p><p>原标题：《2024 了，还有人在听童谣吗？ | 社会观察》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5Nzg2MTI3MA==&amp;mid=2247679952&amp;idx=1&amp;sn=bc65a52c322585d35b4be32d3fe5b81e">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:24:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25936227</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25936227</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/851/308.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25936227_20240109072468093d21-1ea5-46c6-8318-7920da84c7e9.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[深度训练营]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/851/308.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/851/309.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[爱上海的理由·我最爱的中华宝贝（20）｜高若兮：国风「新评书」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="551675" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/23b242ce01434601b1305f1c83683481/hd/2024010823012061237419947-230d-4929-a6cb-f2d3156f7122-dc941ec0-e159-783f-02e7-323f3c75789f.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/898/827.jpg" data-duration="01:29" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>在这一集里，各位观众请随高若兮同学一起，体验一场说古道今的国风「新评书」，品品「现代说书人」如何让年轻人爱上「新曲艺」。]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:22:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25941829</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25941829</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻编辑，张呈君]]>
            </author>
            <category>爱上海的理由</category>
            <category>我最爱的中华宝贝</category>
            <category>大都会</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/898/827.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/898/828.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[博士感慨科研能靠努力但恋爱不行，天津大学恋爱课能学到什么]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/877.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">幸福课的课堂。&nbsp; 本文图片，中国青年报</p><p></p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/878.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">王小玲老师在给学生们上恋爱课。</p><p></p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/879.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">同学们在幸福课上进行小组展示。</p><p></p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/880.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">同学们参加素质拓展课。</p><p></p><p>近年来，天津大学把「爱与幸福」作为一门学问引入校园。学校开设了恋爱课、幸福课，并纳入全校公共选修课程，这些课在青年学生中迅速走红，成为全校最难抢的课之一。</p><p>不少学生抱着寻找人生良方的期待坐到课堂里，有人想谈一场恋爱，有人想让自己变得快乐……当他们上完一堂堂「沉浸式」恋爱课、幸福课，虽然没有立竿见影地脱单，也并非幸福感爆棚，但他们欣喜地感受到自己内心的细微变化。</p><p>每个人都渴望被爱、渴望获得幸福，可如何得到爱与幸福，却是一门课题。对一些高校学子而言，或许在学业上出类拔萃，然而内心的幸福感却未必得到同步提升。</p><p>一名科研成绩很突出的博士生感慨：恋爱比科研难多了，「科研可以靠努力，但恋爱却不是」。一名成绩优异的女生说，「只有我自己知道，我的快乐非常表面」。</p><p>而在天津大学，当学生们上完一堂堂「沉浸式」恋爱课、幸福课后，虽然没有立竿见影地脱单，也并非幸福感爆棚，但他们欣喜地感受到自己内心的细微变化。</p><p>他们开始重新认识自己，接纳自己的不完美；他们开始学会感知周遭，去倾听自己内心的声音；他们开始用心感受爱与被爱，去寻找点亮幸福生活的微光。</p><p>一个学期结束，一位常「独来独往」的女生说最大的收获是「学会了无条件地接纳自己」。本科生钟鸿坤说，之前认为追求幸福像是追逐一颗遥不可及的流星，而现在发现，幸福其实就是自己心中闪耀的微光，这给了他面对困难和挫折的勇气，「未来人生路途，将一路有微光相伴」。</p><p><strong>上了恋爱课，能脱单吗</strong></p><p>主讲「恋爱课」的天津大学心理健康教育中心专职教师王小玲，被学生问得最多的问题是「上了恋爱课，能脱单吗？」她总是笑着说，这不是一门「脱单课」，也不会教太多所谓的「恋爱技巧」。</p><p>王小玲有十几年心理健康教育工作经历，在开展心理咨询过程中，她发现：「关系相处和情感困惑，是学生们日常咨询较多的问题。」</p><p>情感问题是处于青春期的年轻人普遍关心的话题。「按照埃里克森人格发展阶段理论，人的每个阶段都有特定的任务需要完成，18-25 岁阶段的大学生面临的人生课题是建立亲密感，克服孤独感，形成爱的品质。」王小玲说。</p><p>中国科学院心理研究所、社会科学文献出版社于 2023 年年初联合发布的《2022 年大学生心理健康状况调查报告》指出，恋爱中的大学生，其「抑郁」和「无聊感」得分最低，焦虑得分也较低；相反，那些想「脱单」的大学生更易处于焦虑状态。</p><p>现在的大学生带有天然的互联网基因，受前几年新冠疫情影响，人际交往和情感联结相对疏离。有调查显示，00 后学生有不少在人际、恋爱、亲子等各类关系中存在困扰，应对复杂情感相处以及经营关系的能力不足。</p><p>「有的学生很在乎与他人的关系，但没用对劲儿。」王小玲举例说，比如约会时两个人明明坐在一起吃饭，却不及手机沟通时感觉亲密；明明心里很在乎对方，吵架时却放狠话：「走开！再也不想见到你。」</p><p>何不以帮助学生解决恋爱中的心理困惑为切入点，开一门课帮助他们提升爱的能力、建立健康恋爱观？几年前，天津大学在第二课堂尝试开设了「恋爱课」，在学生中反响非常好，这让王小玲思考，把「恋爱心理学」作为一门进入学校第一课堂的全校公选课，要既有理论又实用，让青年学子真正受益。</p><p>事实上，这门课除了谈「爱」，还有更广泛的内容，包括如何与人沟通、相处，如何树立健康的恋爱观、婚姻观、家庭观，如何提升爱的能力，包括爱自己、爱家庭、爱国家等。「是否脱单并不是考核学习效果的标准」，王小玲期待学生通过课堂所学，有能力去爱，也能获得更多的幸福。</p><p><strong>想得多、做得少，更容易陷入精神内耗</strong></p><p>和「恋爱课」一样受到学生追捧的是「幸福课」。</p><p>幸福课的课程负责人杨丽教授从事心理健康教育工作 20 余年，担任天津大学心理健康教育中心主任 12 年。在杨丽看来，相较于持续的紧绷状态，张弛有度的状态更容易体会到幸福感。基于这样的考虑，杨丽率领团队经过 3 年的准备，在 2021 年正式开设了「幸福学」课程，希望能让学生在紧张的学习生活之余，有更多的「松弛感」，从而体验到更多的「幸福感」。</p><p>这些年轻人生长于物质丰裕的年代，却常常弄不清幸福感来自哪里。「有时候我们发现，越是生活条件好的孩子，抱怨越多。」幸福课教学团队教师陈乐说。</p><p>「你到底喜欢什么？」开课前，她总会问学生这样一个问题，结果很多人表示，从没有真正想过。</p><p>有的学生写下心里话，「我总是在不断地给自己施加压力，想给老师留下一个更好的印象，总是忽略了自己的感受去照顾别人的想法」；还有的说，「我只是想赢」。</p><p>不少大一新生带着兴奋与放松的心情来到大学校园，但却突然发现，他们并不会规划自己的学业和生活，陷入迷茫，找不到生活的节奏和方向。</p><p>「一些学生想得多、做得少，容易把一些简单的事情想得很复杂，还没做之前就有很多精神内耗。」陈乐说，这些都是造成现在大学生感到不幸福的原因。</p><p>针对这些比较集中的问题，杨丽提出幸福车轮模型，从健康、关系、金钱和生涯 4 个领域探讨如何更加幸福。在课堂上，大家会为「是不是钱越多越幸福」等话题展开热烈讨论。</p><p>陈乐先带着学生们听音乐、冥想，然后把课堂交给学生，让每个人讲一件值得感恩的事情。通过思考和互动，让学生明白，「幸福不是听‘鸡汤’，不是我讲你听，而是需要自己去发现、去感受到的」。</p><p>「我们会更认识自己，接纳不完美的自己。」陈乐说，幸福不是要去追寻什么，或是达成什么目标才能获得，而是你意识到，在自己身边有很多东西，失去后才会意识到其宝贵，「这就是内心的觉察」。</p><p>「目前国内外学者对幸福相关领域的研究日益增多且愈发深入。」杨丽说，授课团队在上课前会进行集体备课，统一修改和完善课件，将最新相关研究成果引入课堂，增加课程的理论性和科学性。</p><p>课程内容整合了积极心理学、临床心理学、健康心理学、中国传统文化等学科和领域中与幸福相关的知识和内容，同时考虑大学生的特点和需求，跟大学生心理健康课程形成互补。</p><p>「幸福的定义并不统一，每个人对幸福的理解也各不相同。这门课的教学目的不是帮助同学们找到唯一且正确的答案，而是激发、唤醒同学们内心更多的幸福感。」杨丽希望，通过学习能让大学生增加一些对幸福人生的思考，知道怎么做能让自己和他人更幸福，获得张弛有度的心理体验和人生状态，更加从容地去面对学习、科研和生活中的困难和挑战，「能勇敢地去面对充满不确定性的未来，这门课的目的就达到了」。</p><p><strong>在实践中激活爱和幸福的能力</strong></p><p>爱的能力和感知幸福的能力，是一门实践的学问，不能坐而论道、纸上谈兵。因此无论是「恋爱心理学」还是「幸福学」，都有一个必不可少的环节——实践。</p><p>天津大学衞津路校区 23 教学楼的一间教室里，一堂关于「积极情绪」的幸福课由天津大学地球系统科学学院党委副书记赵剑博主讲。</p><p>抢红包、分享奶茶和甜点、老师带学生唱歌、有想法随时发弹幕……这是幸福课堂的日常场景。在欢乐轻松的气氛中，赵剑博从心理学实验讲到如何调节情绪，还教授大家情绪训练的科学方法。</p><p>「幸福没有公式，但有体验。」赵剑博说，「看似有趣的课堂互动，其实每个部分的内容都结合了理论研究成果，更注重给同学们提供简单实用好操作的实践方法」。</p><p>吴凤伟是天津大学心理健康教育中心专职素质拓展教师。他的课堂设在学校操场的素质拓展训练场。课上，他会把 120 名同学分成 10 个小组，让大家一起游戏或完成任务。</p><p>「名诗秀」小游戏，请同学从自己名字中选取一个字，再结合幸福学的授课主题，组成一句七言绝句，帮助大家快速记忆同小组同学的名字。通过「快乐传递」「姓名动作操」「同心鼓」等游戏，帮助同学们快速熟悉同组的同学，并增强团队归属感。</p><p>「这是全校公选课，同班的同学来自不同年级和不同学院，彼此之间比较陌生。而通过户外体验，让原本陌生的同学之间建立起相互接触和情感联结，这本身就是一种放松和幸福的体验。」吴凤伟说，一两次面对面的合作、交流之后，同学们的状态明显更好，课堂上也更放得开。</p><p>幸福课授课团队编写的《天津大学幸福手册》，包含「管理我的生活费」「21 天运动打卡」「正念呼吸练习一周打卡、身体扫描」「逆境成长的 ABCDE 练习法」「时间管理、平衡轮、A4 纸工作法」等多项练习，每个同学都能边学边练，让幸福感升级。</p><p>在恋爱课上，王小玲专门为学生们设计了一些访谈作业，比如请大学生对自己的父母进行心理访谈，让父母聊一聊人生中最有感触的事、夫妻双方最欣赏对方或最不能接受的方面等。</p><p>这些父母眼中的孩子，第一次作为成年人与父母对话，「很多学生惊喜地感受到，这样的对话让自己和父母都有很大收获，还有不少同学拉上父母一起听线上课」。王小玲认为，在这个过程中加深了孩子和父母的相互理解，也让年轻人对于婚姻关系和家庭关系有更进一步的思考和认知，「好的关系，是需要经营的」。</p><p>恋爱课堂以小组形式开展各种体验式教学，设置「模拟表白」环节，鼓励大家提升勇气、克服恐惧；「模拟吵架」场景，让彼此学会换位思考、相互理解、合理表达……此外，还有各种志愿活动、联谊活动等，「同学们的积极性都非常高」。</p><p>恋爱课和幸福课都是天津大学心理健康教育中心开设的。像这样的全校公共选修课，心理健康教育中心一共开设了 14 门。在天津大学还有「幸福讲堂」「心动四季&nbsp;幸福北洋」「一米阳光」宿舍工程、以情感教育为主题的「亦心」工作室、心理健康运动会等，这些心理健康教育活动和第一课堂的教学密切配合，教学相长。</p><p>天津大学学生工作部部长赵欣介绍，学校将学生积极心理品质养成作为人才培养的重要支撑，变革传统课堂授课方式，依托心理素质拓展基地，充分发挥体验式教育在第一课堂的效果促进作用，挖掘第二课堂资源，通过构建丰富多彩的心理健康课外实践活动体系，培育学生的积极心理品质。</p><p>对上了幸福课和恋爱课的学生而言，每个人的收获各有不同。有学生把恋爱课和幸福课比喻成「理工科学生为数不多的‘浪漫因子’」，有人评价自己「从‘i 人’（网络用语，指性格内敛）变成了‘e 人’（网络用语，指性格外向）」，还有学生感慨，「我觉得这是人生中比获取知识还重要的事情」。</p><p>（本文图片均由受访者提供）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:15:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946912</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946912</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/885.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946912_2024010907158f27590a-3fb7-4a03-9abf-14046022b6b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[胡春艳、刘晓艳/中国青年报]]>
            </author>
            <category>天津大学恋爱课</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/885.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/886.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一问到底丨为何公历 2024 年比农历龙年长 12 天？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>我们常说一年有 365 天，这是根据国际通用的公历，也就是我国民间俗称的「阳历」来说的，是根据地球围绕太阳公转一周，即一个回归年的运动周期来制定的。一个回归年的长度是 365.2422 天，即 365 天 5 小时 48 分 46 秒。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/652.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>中国科学院紫金山天文台发布的日历资料显示，公历 2024 年为闰年，2 月有 29 天，全年共有 366 天，而即将到来的农历甲辰年（龙年）则是平年，全年共有 354 天。为什么公历 2024 年比农历龙年多出了 12 天？</p><p><strong>公历和农历为何有年长的差异？</strong></p><p>为何公历和农历会有年长的差异？公历和农历又是依据什么来制定的？从古至今，人们计算时间的方式与天文学息息相关，通过观测太阳、地球、月亮等天体的运动，来作为计算时间的依据。专家介绍，公历和农历在天文学上是两种不同的历法，公历和农历年长的差异，是因为两种历法依据了不同的天体运动规律。</p><video class="cont_video" data-videoid="551686" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2de42eedd5db48c4a2c93fba1213b085/hd/674bbc7f-1d22-4a90-9a6c-411dfcf23f82-9900b5e1-45fe-f873-e1ec-ff72968ae102.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240109/cc014547eac242d386e6bb4cf6153c89-20240109064326081-8049195775233150247-173146fd-f7f2-4da8-885b-2a143f970c84.png" data-duration="01:08" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">本文视频来源：央视新闻 (01:08)</div><strong>北京天文馆副馆长，齐锐：</strong>公历是靠观测太阳的运动来得到的这个历法。因此，地球围绕太阳运动的公转的这个周期，我们天文学上叫回归年，这个长度是公历年长的决定因素。天文学观测，我们得知，回归年的长度是 365.2422 天，因此这个公历的年长，就要向这个数值去逼近。从 2024 年来看，公历是闰年，2 月有 29 天，因此它的年长是 366 天。 农历要考虑月亮的运动，因此，每个月它的月长是要看月相的阴晴圆缺的变化周期，朔望月的周期是 29 天半多一点，因此农历的每个月的月长无非就是 29 天或者是 30 天，甲辰龙年，它是一个农历上的平年，它这一年只有 12 个农历月，因此年长是 354 天。<p></p><p><strong>公历闰年和农历平年的天数如何计算？</strong></p><p>前面提到公历 2024 年有 366 天，农历龙年有 354 天，那么这两个数字是如何算出来的？公历是根据地球围绕太阳公转一周即一个回归年的运动周期来制定。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/653.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>一个回归年的长度是 365.2422 天，并不是整数，所以大多数情况下，公历每 4 年设置 1 个闰年。凡公历年数能被 4 除尽的年份为闰年，2 月有 29 天，全年 366 天。除不尽的年份为平年，2 月有 28 天，全年 365 天。2024 年能被 4 除尽，所以是闰年。这里还有一个特殊情况，如果是整世纪年，如 1800 年、1900 年、2100 年，可以被 100 整除但不能被 400 整除，仍为平年。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/654.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>农历龙年的天数，农历每个月的月长是要看月相圆缺变化的周期，也就是朔望月，月亮圆缺的一个周期称为一个朔望月，以从朔到下一次朔或从望到下一次望的时间间隔为长度，平均为 29.53 天。全年 12 个月，「大月」30 天，「小月」29 天，全年 354 天或 355 天。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/658.png" referrerpolicy="no-referrer"><p>即将到来的农历甲辰年没有闰月，因此是一个平年，其对应的公历日期为 2024 年 2 月 10 日至 2025 年 1 月 28 日，共计 354 天。所以比公历 2024 年的 366 天少了 12 天。</p><p><strong>农历的平年和闰年如何计算？</strong></p><p>即将到来的农历龙年没有闰月，是一个平年。那么农历的平年和闰年又是如何计算的？农历年与公历年之间存在着年长差距，为了防止因年长差距造成四季脱节的情况，古人就想出了一个办法。</p><video class="cont_video" data-videoid="551687" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/dc8e26509d7240229a4d00631e6f6627/hd/73539489-8d34-4be2-86cb-10645389cfc2-5e8a6ab4-09fa-d43f-1792-8641dcca496d.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240109/bcebcd887f56444d972f27e68b35f2a3-20240109064431072-3929382321278755878-2a321e8e-dd0e-4c48-b83e-31355cec1e9c.png" data-duration="01:05" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p>为了协调公历与农历的年长差距，古人就通过「十九年七闰」置闰方式，在每 19 个农历年中选择 7 年设置闰月，使得当年有 13 个月共 384 天。这就是农历闰年的由来。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/659.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北京天文馆副馆长，齐锐：</strong>到了现今，我们国家的农历的闰年置闰方式，已经不再采用古代的这种方式，是更加科学，简单地说叫「当闰则闰」。实际上我们看这个字的本义：闰，从天文学上讲就是多出一个的意思，实际上，我们知道严格地讲是没有闰年这个概念的，有的是闰月和闰日。公历是什么？闰日。它是把 2 月多加了一天，从 28 天变成 29 天，因此公历的 2024 年应该叫闰日年，简称闰年。而农历，它是真正的闰月，就是农历的这一年如果是闰年的话，那这一年就有 13 个月。</p><p><strong>「大月」和「小月」是如何划分的？</strong></p><p>在一年中，不同的月份天数各不相同，人们根据月长将不同月份分为「大月」 和「小月」。那么「大月」和「小月」是如何划分的？大小月的划分方式与天文学之间是否存在联系？</p><video class="cont_video" data-videoid="551688" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/54b4bdf816704044b175f4c109f7366b/hd/e6f9e6c9-d30a-483f-b756-b73e38210c96-673d31e3-9a6e-8fea-b224-f59315a46965.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240109/2e6453342bd147fa901b4d0c340f95c9-20240109064556990-2795427040324891592-93350ec5-e7a8-40dd-a7ee-ab2174ce2396.png" data-duration="01:15" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><p><strong>北京天文馆副馆长，齐锐：</strong>公历的「大月」和「小月」完全是人为来规定的，公历的「大月」是 31 天，「小月」是 30 天，这个和天文上的太阳月亮地球的运动规律没有任何关系，它是纯人为定义的一个量。</p><p>专家介绍，农历月长的规定与「定朔」的概念相关。定朔，也就是将太阳与月亮合朔的日子定为每月的初一。此时，日月在黄道上处在同样的经度。太阳与月亮两次合朔之间相隔 29 天或 30 天，即为农历的月长。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/660.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>北京天文馆副馆长，齐锐：</strong>地球围绕太阳运动以及月亮围着地球运动，这两个运动都不是匀速的运动，它们的轨道都是椭圆的，也就造成了每个月的月长都不尽相同。因此我们只能认初一是在哪一天，那么下一次（初一）出现我们就定为下个月的初一，这中间是 29 天还是 30 天要根据天文观测来决定。我们如何知道今年或者明年农历的这个月是「大月」还是「小月」呢？一定要看权威机构发布的年历。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:09:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946885</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946885</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/751.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946885_2024010907095869b080-9b89-4268-8b48-14a5416974f5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视新闻]]>
            </author>
            <category>公历 2024</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/751.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/752.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石浦的遗产]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，袁念琪，上海人家 AB 面</p><img alt="" height="667" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/377.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 来过象山的石浦几次，待得最长是做上海电视台《作文小镇》节目；我为作文老师带同学采风写作文。</p><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/378.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图说：石浦渔港古城的中街是城中的南京路。</p><p>袁念琪摄</p><p>异地游，除赏自然景就是领略当地的非遗。石浦的遗产，集聚一座始建于明洪武年间的渔港古城。它面朝大海，依山而建，人称「城在港上，山在城中。」看游览线路图，从山脚至最高点城楼全程 1500 米。我们拾级而上，直奔中街，要去见一份活着的遗产。</p><p>「中街石阶镶山坡，五道火墙天上挂。店铺商号密如麻，门前门后迎百舸」。位半山的中街是城中南京路，我们走进 72 号鱼艺馆。</p><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/379.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/380.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图说：石浦非遗——鱼灯。</p><p>袁念琪摄</p><p>长条型的店堂不大，长 30 来米、宽为 4 个大人并肩；但是一个鱼的世界。一边陈列鱼模有墨鱼、对虾、八爪鱼，还有上海人熟悉的马鲛鱼；一边是操作枱，有扎好的鱼骨架、一堆油彩罐子、画笔等。两边上方悬挂石浦海鲜鱼模，一排头尾倒挂像在菜场，一排横吊似蠢蠢欲动。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/381.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/382.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 图说：鱼世界。</p><p>袁念琪摄</p><p>墙上证书：《宁波市非物质文化遗产传承基地，传统元宵花灯制作技艺》。店堂到底的方桌，坐着面对店门的包基勤；身后高挂几乎贴着天花板的镜框，一幅书法两大字：「神鱼」。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/383.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/384.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图说：非遗鱼灯制作技艺传承人包基勤。</p><p>袁念琪摄</p><p>「我是地地道道石浦人，也是非遗鱼灯制作技艺的传承人。因从小生活在海边，看海洋，吃海鲜，我对鱼非常了解。做鱼灯是我的爱好。」包师傅他边说边教同学做鱼灯：先用酒精灯加热制鱼骨，再做鱼鳍，粘后涂色，最后点睛。因纸易燃，鱼灯不用纸用布，而且布比纸防雨。</p><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/385.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/386.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1439" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/387.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图说：鱼灯鱼模个个美。</p><p>袁念琪摄</p><p>挂鱼灯的高光时刻不在元宵。包师傅说，「石浦在每年 9 月 16 日举办大型开渔节。在这个节日中，鱼灯是必不可少的。」当地的开洋、谢洋节具有历史千年，与同省岱山携山东荣成、日照、即墨联合申报非遗，被列入第二批国家级非遗项目。开洋节在农历三月十五至二十三，谢洋节在农历六月二十日至二十三；祭海神祈平安、求丰收。</p><img alt="" height="915" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/388.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="755" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/389.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="671" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/390.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 图说：挂鱼灯的高光时刻在开洋节（开渔节）。</p><p>包师傅说，「以前，石浦人生活很困难，捕鱼人吃不上鱼。逢年过节时候，木头雕刻的鱼放在桌上就是一碗鱼。其他小菜都能吃，就是这条鱼吃不得。后来，鱼模、鱼灯就演变为一种石浦特有的非物质文化遗产。」</p><p>石浦的遗产渔主打：习俗有渔歌渔谚、饮食有鱼面和糊粒羹、信仰有妈祖庙会等，其中一份却与上海有关，那就是影片《渔光曲》外景地。它成来石浦必游打卡地，只因影片获奖 1935 年莫斯科国际电影展映会，虽是「荣誉奖」，但为中国影片首获国际荣誉。上海人赠石浦的这份文化遗产，也是长三角的共同遗产。</p><img alt="" height="542" width="400" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/391.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图说：上海出品的中国首获国际荣誉的影片《渔光曲》，为长三角共同遗产。</p><p>1933 年 9 月 19 日，编导蔡楚生率剧组从上海乘舟山轮到石浦。据女主角王人美回忆：「我们 30 多人分住在浦江旅馆和金山旅馆。这两个旅馆都狭小阴暗，连电灯也没有，只能点油灯。臭虫倒是成群结队，每天晚上扰得大家不得安睡。我们预定在石浦逗留一个多星期，结果因为拍摄工作进行很不顺利，一直拖延了一个多月。」</p><img alt="" height="402" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图说：《渔光曲》剧组住过的浦江旅馆。</p><p>金山旅馆保存有剧组人员信息的当年旅客登记簿。在 3 楼客房，蔡楚生、王人美住单人间，男主角韩兰根倒是与聂耳住双人间；房内保持当年原貌。在《港城沧桑》展馆的《渔光诗话》、《拍摄过程》、《&lt;渔光曲&gt;简介》等展区，以草屋、旧照、片花等介绍《渔光曲》。</p><p>《渔光曲》讲述渔民徐福为交渔主何仁斋船租，恶劣天被迫出海而亡；妻子放下刚生姊弟徐小猫（王人美饰）、徐小猴（韩兰根饰），到何家当渔主子何子英（罗朋饰）奶妈。小猫、小猴与何子英一起长大成朋友。后何家破产，何子英受雇小渔轮船长，介绍小猫、小猴做船工。被累垮的小猴，在小猫唱的《渔光曲》中去世。</p><img alt="" height="343" width="513" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 图说：被累垮的小猴，在小猫唱的《渔光曲》中离去。</p><p>1934 年 6 月 14 日，影片在金城大戏院（今黄浦剧场）首映；虽遇上海六十年罕见酷暑，却创连映 84 天国产片上座最高纪录。「日本电影评论家岩崎昶认为《渔光曲》‘是一部社会意识非常浓厚的新倾向的影片’。」（《上海电影志》）</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p> 第二天一早，我们乘快艇做 60 分钟环岛游。途中，船员要我们放下摄像机，说这有军事基地。站立冬日寒风里，望着艇旁翻起的浪花；想起 1955 年冬，父亲所在 20 军 60 师从这出发解放一江山岛。</p><img alt="" height="666" width="517" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/399.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图说：时任国务委员兼国防部长张爱萍题写的书名。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/401.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图说：大海不会忘记。</p><p>袁念琪摄</p><p>遗憾的是，在《港城沧桑》展馆，远有明代抗倭解石浦之围等战斗，近有 1939 年驻石浦盐务税警部队阻击日海军陆战队登陆铜瓦门等。却不见解放一江山岛战斗的内容，应当补上这份红色遗产，并在当年誓师大会等处立牌纪念。</p><p>告别石浦，想起包师傅的话：「有游客跟我说，师傅，你的技术一定要传承下去。我如果不下决心把这项技术传给后代，我觉得我这一生就要感到遗憾了。」先人的遗产要保护、传承、光大，后人更要为之增添新篇章，有心有力做好它。</p><img alt="" height="178" width="386" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/787/403.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《解放日报》2023 年 12 月 27 日</p><p>袁念琪。1978 年从农场考入大学，获法学士学位。1983 年考入上海电视台，高级编辑 (专业技术二级），上海长江韬奋奖获得者。上海市作家协会会员。获全国报纸副刊作品年赛一等奖等，入选王蒙主编《中国最佳散文》和《中国新闻年鉴》。著有《上海品牌生活》、《上海门槛》、《上海姻缘》、《上海 B 面》和《零食当饭吃》等。</p><p>原标题：《石浦的遗产》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU4NDYzMDcxOQ==&amp;mid=2247493190&amp;idx=1&amp;sn=5066d9c7ad6643c9468f4d284e90acf4">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:07:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25932432</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25932432</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/844/30.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25932432_202401090708088272fc-db34-44d2-9011-6f763a199c7f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[上海人家 AB 面]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/844/30.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/844/31.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[魔都 1 月看展指南]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" height="1435" width="671" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/555.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>斯蒂芬·肖尔回顾展---01</p><p>构建灵魂建筑---02</p><p>惊奇 Étonnement---03</p><p>西汉刘贺墓精品文物展---04</p><p>故宫文物南迁纪念展---05</p><p>老上海明信片展---06</p><p>上海油画雕塑院作品展---07</p><p>白蕉书法学术特展---08</p><p>在海上艺术展---09</p><p>「01」</p><p>《永久的当下》</p><img alt="" height="1360" width="933" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/557.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>斯蒂芬·肖尔的作品在过去 50 年来被广泛发表和展出。在中国始发站丽水市博物馆举办的第一场展览是继 2017 年美国纽约现代艺术博物馆为其举办的大型回顾展后，全球最重要的一次展览。</p><p>本次展览作为中国的第二站，将完整展出肖尔《美国表象》《不寻常之地》《要素》《地形》四个系列的 327 幅作品。</p><img alt="" height="851" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/558.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>金爵·肖尔, 佛罗里达州坦帕市，考斯威酒店，1977 年 11 月 17 日</p><p>选自《不寻常之地》系列，由纽约 303 画廊提供</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/559.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>伊利诺伊州芝加哥，1972 年 7 月</p><p>选自《美国表象》系列，由纽约 303 画廊提供</p><p>本次展览可以从肖尔 4 个系列作品中看到他 20 世纪 70 年代-90 年代的创作经历，以及 2020 年之后创作的全新艺术作品。</p><p>info</p><p>展期：2024.1.21-4.21</p><p>地点：上海喜马拉雅美术馆</p><p>「02」</p><p>《构建灵魂建筑》</p><img alt="" height="1619" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/561.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次复星艺术中心将呈现其设计者托马斯·赫斯维克最全面的回顾展：「构建灵魂建筑」，中国首次展示赫斯维克工作室近 30 个重大项目。展览共分为六大主题，在承载人类情感的空间中找到自由灵魂的出口。</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/563.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>West Bund Orbit 西岸漩心 © Heatherwick Studio</p><img alt="" height="721" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/565.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>Little Island 小小岛 © Timothy Schenck</p><p>工作室在纽约哈德逊河上打造的「小小岛」项目将以沉浸式的方式来到展厅。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/566.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「你希望城市拥有怎样的建筑？」赫斯维克邀请观众一同加入一场关于城市的体验、思考与对话。本次展览将化身为一个创意讨论与调查的现场，记录下人们对他们所生活的地方的需求与灵感。</p><p>info</p><p>展期：2024.1.17-2024.3.14</p><p>地点：上海复星艺术中心</p><p>「03」</p><p>《惊奇 Étonnement》</p><img alt="" height="1920" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/567.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「惊奇 Étonnement」将作为中法当代艺术系列展览在上海之禾空间的首展。本次展览展示了法国艺术家罗南·巴罗的 30 幅精心挑选的作品，涵盖了他近 15 年来创作的各类主题、多种色调、不同尺寸及不同时期的作品。</p><img alt="" height="1799" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/568.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="1811" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/569.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>读者 Le lecteur；布面油画；146 x 89 cm；2015</p><p>受伤的风景 1 Paysage blessé 1；布面油画；2023</p><img alt="" height="1721" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/570.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>惊奇 Étonnement</p><p>布面油画；230 x 142 cm；2020</p><p>罗南·巴罗的作品传达了世界的厚重与神秘。无论是场景、肖像、还是风景，他的画作似乎总有什么至关重要的东西蓄势待发。此次展览还包括十几幅第一次离开工作室对外展出的新作，同时也是罗南·巴罗个人在中国的首展。</p><p>info</p><p>展期：2024.1.14-2024.4.14</p><p>地点：上海之禾空间</p><p>票价：免费</p><p>「04」</p><p>《相遇海昏侯》</p><img alt="" height="1491" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/571.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次展览是由闵行博物馆与南昌汉代海昏侯遗址博物馆共同打造的《相遇海昏侯——西汉刘贺墓精品文物展》，将展出海昏侯刘贺墓出土的 110 件精美文物。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/572.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="618" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/573.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>文物名称：褭（niǎo）蹏（tí）金&amp;麟趾金</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/574.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次展览将以半实景的形式与观众见面，展厅内部将对汉代侯门生活进行概念化创作，让观展体验接近于在汉代贵族之家中行走，同时使文物处在合适的环境背景之下更显生动。</p><p>info</p><p>展期：2023.12.29-2024.2.17</p><p>地点：上海闵行博物馆</p><p>票价：免费</p><p>「05」</p><p>《国宝的长征》</p><img alt="" height="1789" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/575.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>今年是故宫文物南迁 90 周年，本次展览是由故宫博物院与人民日报《国家人文历史》杂志社联合推出的「国宝的长征——故宫文物南迁纪念展」。展厅位于上海历史博物馆的历史建筑中，在贴近历史事件的空间氛围中走进那段南迁往事。</p><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/576.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="433" width="648" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/577.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>展览以故宫文物南迁史料及研究成果为主要内容，以多元化的展示手段再现故宫文物南迁的历史记忆。展览内容分为「国之瑰宝、烽烟南渡」「沪上四载、古物重光」「文脉赓续、生生不息」三个单元。</p><p>info</p><p>展期：2023.12.28-2024.3.29</p><p>地点：上海市历史博物馆</p><p>票价：免费</p><p>「06」</p><p>《邮寄的风景》</p><img alt="" height="1402" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/578.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次展览是由中国近现代新闻出版博物馆和上海市历史博物馆联合主办的「邮寄的风景——老上海明信片展」。本展览分为「斯土斯民」「黄浦江边」「苏州河畔」「南京路上」「水陆交通」「沪上风光」六个章节，展出了百余张老上海明信片。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/579.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/580.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>明信片在当时涵盖了老上海人民的衣食住行，如今则成为展示和研究老上海历史、人文、风俗的珍贵邮政史料。本次展览采用多样化的陈列方式构建整个展览空间，带领观众们深入感受明信片背后的情感寄托、历史见证和厚重的城市历史文化。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/581.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>展览还准备了不同明信片风格的留言卡，在展厅尾部还有实物邮筒，大家可以将自己的感悟、心情和建议进行「投递」。</p><p>info</p><p>展期：2023.12.29-2024.2.24</p><p>地点：中国近现代新闻出版博物馆</p><p>票价：免费</p><p>「07」</p><p>《时代潮音》</p><img alt="" height="1575" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/582.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次展览是由上海油画雕塑院主办的「时代潮音——上海油画雕塑院作品展」，展览作品将主要聚焦于主题性创作，相对集中地展现不同时期艺术家们对于时代和社会性主题的诠释与表现。</p><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/583.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/584.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次展览将展出上海油画雕塑院的典藏作品，以及退休和在职艺术家的佳作。作品主要以写实风格为主，抒发时代心声，有着浓郁的历史感。</p><p>info</p><p>展期：2023.12.30-2024.1.21</p><p>地点：上海油画雕塑院美术馆</p><p>票价：免费</p><p>「08」</p><p>《百年谁断》</p><img alt="" height="1527" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/585.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>本次展览是由上海中国画院、上海市书法家协会联合主办的近现代帖学，白蕉书法学术特展。此次跨年大展将呈现「帖学仰宗」「友旧高墨」「景贤思齐」三大版块，共计 165 件（组）书法作品。在各时代书家笔端的意态飞动与气象万千之间回首近现代帖学的振兴之路。</p><img alt="" height="2482" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/586.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>沈尹默</p><p>行书 《为有·敢教》七言联</p><p>358×75cm×2</p><p>上海中国画院藏</p><img alt="" height="410" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/587.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="408" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/588.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>白蕉</p><p>行草 《兰题杂存》；局部</p><p>18×500cm；朵云轩藏</p><p>info</p><p>展期：2023.12.27-2024.3.10</p><p>地点：上海程十发美术馆</p><p>票价：免费</p><p>「09」</p><p>《在海上》</p><img alt="" height="1920" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/589.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>久事美术馆年末收官大展「在海上」，汇集了 20 世纪以来与上海有着深厚渊源的几代艺术家的作品。展出了颜文梁、林风眠、刘海粟等 20 余位长期生活于上海、致力于东西方融合的艺术家与设计师的 60 件佳作，为观众集中展现上海现当代艺术的发展历程与追求。</p><img alt="" height="718" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/590.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/591.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《外滩⻛景》刘海粟&amp;《仕⼥图》林⻛眠</p><p>布⾯油画，96.9×162.8cm，1964&amp;34×34cm，设⾊纸本</p><img alt="" height="719" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/837/592.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《⽇出东海》范迪安、刘商英</p><p>布⾯油画，203×416.5cm；2021</p><p>本次展览还将展出《日出东海》的油画创作稿，是迄今为止中国最大的室内写意风景油画，现长期展示于「世界会客厅」。本次展览众展出作品形式也十分多元，涉及油画、水墨、装置、摄影、设计等多种艺术类型，作品大多与上海的城市风貌、气质格调相关联，散发着浓郁的海上情韵与调性。</p><p>info</p><p>展期：2023.12.24-2024.2.26</p><p>地点：上海久事美术馆</p><p>原标题：《魔都 1 月看展指南》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU5MzQ3NDE4MA==&amp;mid=2247913776&amp;idx=1&amp;sn=cdf04f82324e03ee79d3fc22d2b4c816">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:06:53 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25936331</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25936331</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/842/772.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25936331_2024010907074342c039-c23c-43cb-bb0c-bff7c03f70b7.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[ShanghaiLOOK]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/842/772.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/842/773.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[20 年去新疆 43 次，这位上海爷叔拍下淹没在时光中的西域美]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，外滩君，外滩 TheBund</p><img alt="" height="459" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/135.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>拍新疆人文历史 20 多年</p><p>用镜头留下有价值的东西</p><p>黝黑的脸颊、深框的眼镜，坐在我面前的上海摄影家丁和，聊起西域文化来神采奕奕。</p><p>过去 20 年间，他 43 次往返于上海和新疆之间，记录西域文明古迹。</p><p>更让人惊叹的是，60 后的他还重走了一遍玄奘取经之路，拍下了沿途风貌。</p><img alt="" height="800" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/137.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作为上海市摄影家协会副主席，他用自己的镜头，捕捉行将逝去的文明，被誉为「龟兹壁画摄影第一人」。</p><p>和其他摄影师不同的是，他不仅被新疆的自然风景所吸引，更是深入文化和历史，足迹遍布人迹罕至的沙漠戈壁、草原雪山和各个石窟之中，将被时光掩埋的瑰宝带到大众面前。</p><img alt="" height="1871" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/139.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>01</p><p>深耕 20 年</p><p>拍摄西域历史文化</p><p>丁和的每一张作品，都很耐看。</p><p>沙漠中的胡杨树，在霞光的余晖下，给人神秘而温暖的感觉。</p><img alt="" height="705" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/141.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>天山之巅托木尔峰，绵延起伏，在湛蓝的蓝天下闪烁着光芒。</p><img alt="" height="406" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/142.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>大漠绿洲一望无垠，一片静寂。</p><img alt="" height="394" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/144.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>浩瀚雪色视野开阔，宛如淡雅的水墨画。</p><img alt="" height="388" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/146.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>始建于魏晋的古龟兹苏巴什佛寺东寺，尽管在公元 10 世纪前后就因为战火逐渐废弃，但从遗迹中，依稀能窥见庙宇、洞窟、殿堂、僧房的痕迹。</p><p>这是新疆地区保留至今规模最大、保存最完整、历史最悠久的佛教建筑群遗址。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/148.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>楼兰遗址干涸的地貌，让人不禁联想起「沧海桑田」这个词。</p><img alt="" height="747" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/149.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>「三间房」遗址，看似只是简单的夯土建筑房屋，却是楼兰城内留存最完好的、最具历史重要性的建筑之一。</p><img alt="" height="794" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/150.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>丁和的另外一个摄影主题，是「古代龟兹石窟壁画"。</p><p>洞窟内每一个人物、每一个故事，都蕴藏了丰富的历史信息和艺术细节。</p><img alt="" height="450" width="630" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/151.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>就拿龟兹石窟来说，早于敦煌石窟开凿昌盛。</p><p>敦煌研究院名誉院长樊锦诗曾告诉丁和:「没有龟兹壁画，就没有敦煌壁画。"</p><img alt="" height="894" width="804" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/154.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>02</p><p>与新疆意外结缘</p><p>行摄 40 余次</p><p>冥冥之中，丁和与新疆有着不解之缘。</p><p>小时候，有一年春节，家里来了位新疆亲戚，带来了羊皮褥子、葡萄干、杏仁干等特产。这是他第一次听说新疆，由此对那里产生了些许好奇。</p><img alt="" height="840" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/156.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>因为喜欢摄影，他只要一有空就会出去拍照。</p><p>2003 年秋天，他去了新疆，本想拍一个专题画册。没想到，神秘的千年胡杨、辽阔的戈壁风光，一下子就震撼了他，他脑海里再也装不下别处的风景。</p><img alt="" height="399" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/158.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>回上海一个月多，他很快按耐不住内心的期待，跟朋友又去新疆采风。</p><p>那时的他，不了解新疆的文化和历史，只是凭好奇去拍，把看到的、听到的一切，统统记录下来，在朋友们的赞叹中成就感满满。</p><p>一次偶然的机会，他结识了国学大师冯其庸，自此改变了他的拍摄之旅。</p><img alt="" height="720" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/159.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>冯其庸对西域研究颇深，看了他的作品后赞不绝口，建议他得把新疆拍透、拍好，最好是作为文化题材去拍。</p><p>丁和听了后，有些犹豫。他热爱摄影，走到哪儿拍到哪儿，一直都是自由随性。要是按照冯老的指点去做，就不得不学习历史文化知识，自然没那么轻松了。</p><img alt="" height="780" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/161.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>那天夜里，他思来想去睡不着，不断反问自己「有没有时间、有没有必要、有没有可能？」</p><p>深夜，他翻开了冯其庸赠给他的《瀚海劫尘》西行散记摄影集，一口气读完了。</p><img alt="" height="736" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/163.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>他恍然意识到，简单的风光摄影虽然好看，但换一个人也能拍，可要是能把文化积淀记录下来，照片才会更有生命力。</p><p>自此，他把和新疆有关的书，全部找来看了一遍，恶补基础知识，深耕西域文化摄影。</p><img alt="" height="618" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/165.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>他拍摄的历史遗迹和龟兹壁画，鲜少受人关注。</p><p>因为位置偏远，交通不便，所以出镜率低。再加上历史风云的洗礼和大自然严苛的磨砺，有些早已面目全非。</p><img alt="" height="1499" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/167.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>为拍到心目中理想的镜头，只有反复造访，并且驻守等待。</p><p>他二度穿越罗布泊，夜宿楼兰，以自己燃放的鞭炮声响驱散死寂，度过春节。也曾三次深入塔克拉玛干沙漠，残阳斜晖，沙海中仰天而躺，在古城尼雅的残梁之下，不顾风沙迷眼。</p><p>他在龟兹石窟中拍摄壁画，在研究院的招待所与工作人员同吃同住，白天就带着馕饼和水，在洞窟间流连忘返。</p><img alt="" height="778" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/169.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>他还去过柏林亚洲艺术博物馆，拍摄流失于海外的新疆壁画。</p><p>亲眼看到墙上巨幅壁画精品，他心情无比激动。可当他瞥见架上的小块壁画碎片无数，又油然心痛。</p><img alt="" height="1476" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/171.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>工作人员本来只允许他拍一天，在跟馆长沟通许久后，才争取到第二天继续拍摄的机会。</p><p>整整两天 20 多个小时，他一刻不停地拍。回国后，又钻研考古与学术书籍，将残片归于洞窟原位。</p><img alt="" height="703" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/172.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>每次拍摄前，他都要做大量功课，尽可能和石窟壁画对话。</p><p>唯有如此，才能呈现出其文化积淀。在他看来，洞窟上的壁画模糊不清，最难拍特写。如果不理解里面的东西，就可能漏掉某棵树、某条花纹、某个动物。</p><p>他坦言：「我有种强烈的冲动和紧迫感，面对精深却濒危的西域文化，我或许这辈子都无法拍摄完成。」</p><p>03</p><p>风餐露宿长途跋涉</p><p>是必修课</p><p>在野外拍摄并不容易，每次都有不一样的挑战。</p><p>变幻莫测的温度，考验着身体的承受力。</p><p>很多地方昼夜温差极大。白天酷热，穿一件衬衫都觉得受不了。晚上气温低到零下 20 多度，棉袄棉裤都难以抵抗寒冷。</p><img alt="" height="810" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/173.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>拍交河故城时，他抵达吐鲁番时，就听说当地破天荒地下起了雪，而交河故城已被积雪环绕。</p><p>在拍摄前一夜，他期待得睡不着，忙着装片子、擦镜头、清点行装。</p><p>第二天一早，又扛着 50 斤重的机器，反复找角度、测光线、摁快门。走遍了每个角落，最终拍下「雪压交河」的壮美。</p><img alt="" height="758" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/174.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>地形也是拍照过程中的拦路虎。在去和田安迪尔故城拍摄时，丁和的车子开到大漠深处，沙丘起伏落差近十米，他和同伴不得不徒步前往。</p><p>在沙丘上走路，是件艰难的事。前脚刚迈出去，就顺着沙子滑了一大半。后脚才提起，重心使人沉了下去。</p><p>他累得大口喘气，「挪」了近一个小时，期间差点和同伴走丢，坦言「好像用完了这一辈子的力气和毅力」。</p><img alt="" height="718" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/175.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>还有拍尼雅时，为了「候足」早晨的拍摄光线，他必须赶在前一天深夜到那里。入夜的沙漠，一片漆黑。</p><p>车身无数次被七八米高的大沙包高高举起，又重重落下。20 公里的路程，他足足用了 5 个多小时。</p><p>车两次陷在沙里，差点倾翻，还有好几次走错路迷失了方向。</p><p>遇到难以取景的地方，顺着脚手架上下攀爬或趴在地上拍照，更是常态。可他一直乐在其中，拿着 8×10 大画幅相机，一次次奔赴新疆。</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/176.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>捕捉到了有价值的照片，就一倍倍放大去看每个细节，快乐得像个孩子。</p><p>光是 2023 年，他就去了 3 次新疆，补一些镜头，也见见当地老朋友，余下的时间则整理多年作品。</p><img alt="" height="750" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/177.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="750" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/834/178.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>因为热爱，他甚至把自己的工作室布置成洞窟的模样，里面摆放着多年来的作品。</p><p>如今，丁和虽然已经拍了 20 余年西域相关主题，可他始终觉得自己所做的，远未探及西域文化的万分之一。</p><p>他把自己拍的新疆文化遗产图片，全部捐给了新疆文物局和龟兹研究院。接下来，他还会继续用摄影方式，记录有文化价值的内容。</p><p>文、编辑／Silence 欣</p><p>图／丁和「九璞十景」</p><p>以上内容来自「外滩 TheBund」（微信号：the-bund）</p><p>已授权律师对文章版权行为进行追究与维权</p><p>欢迎分享，留言交流。转载请注明出处</p><p>原标题：《20 年去新疆 43 次，这位上海爷叔拍下淹没在时光中的西域美》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIyNTg5NTAxNA==&amp;mid=2247847815&amp;idx=1&amp;sn=f38a66f5958dbd5ef937893032be0dd5">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:06:13 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25936174</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25936174</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/843/254.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25936174_202401090706430ac8c0-168c-4f11-8108-a895a57861d0.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[外滩 TheBund]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/843/254.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/843/255.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民时评：医保谈判不是随意砍价]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>不断改革完善相关规则，推动效果更好、质量更优、价格更为适宜的创新药品早日进医保</u></p><p>「唇枪舌剑」「反复议价」「锱铢必较」……每年的国家医保目录调整，都需要经过谈判与竞价环节。谈判桌前，为了让患者用上更多高性价比的药品，确保医保基金的每一分钱花得更值，「灵魂砍价」已成常态。</p><p>前不久，新版国家医保药品目录公布，126 个药品新增进入国家医保药品目录。本次调整后，目录内药品总数将增至 3088 种，慢性病、罕见病、儿童用药等领域的保障水平将得到进一步提升。</p><p>在人们的印象中，药品大幅降价进医保目录是常规操作。但 2023 年，100 个续约药品中，70% 的药品以原价续约；31 个品种因为销售额超出预期需降价，平均降价幅度仅为 6.7%。谈判成功的 23 个目录外创新药，价格平均降幅也比整体水平低 4.4 个百分点。医保药品目录调整的这一新变化，引发社会关注。</p><p>医保谈判是集合 13 亿多参保人的用药需求，与企业进行的「以量换价」的市场化机制。应以不超出医保基金和广大参保人承受能力为前提，以药品临床价值的全面科学评估为基础。医保谈判是与企业的协商，决不是「价格越低越好」的随意砍价，而是为参保人争取最大利益，同时赋能医药行业高质量发展。从这个角度讲，低降幅让创新药品进医保，同样是为了参保人的最大利益，能够实现多方共赢。</p><p>医保工作的一个重要目标，就是要消除人民群众医疗的后顾之忧。一方面，以全民医保制度兜底人民群众的基本医疗需求。另一方面，医保要为参保患者提供用药保障，进而降低社会整体的疾病经济负担。</p><p>近年来，人民群众健康意识不断提升，对创新药的用药需求日益增长。目前，国家医保药品目录谈判开展了 6 年多。5 年内新上市的药品在当年医保目录新增药品中的占比，已从 2019 年的 32% 提高到 2023 年的 97.6%。创新药进医保，有效降低了群众药费负担，丰富了临床用药选择。以肿瘤用药为例，2017 年以前，国家医保目录中没有一个肿瘤靶向用药，而 2023 年版目录已经有 74 个肿瘤靶向药品，其中很多治疗领域实现了不同代际靶向药的多样化选择。</p><p>众所周知，创新药研发周期长、投入大，风险高。一款成功上市的创新药，成本收回的周期甚至长达 10 年以上。医保药品目录调整，既承载着广大患者的期望，也致力于赋能创新发展的目标。国家医保局成立以来，在坚持保基本的前提下，建立了以新药为主体的医保准入和谈判续约机制，及时将创新药品以合理的价格纳入医保目录，并通过支持加快临床应用等方式，有力促进了医药行业创新发展。数据显示，新药从获批上市到进入目录的时间，已从原来的 5 年多缩短到现在的不到两年。80% 的新药能够在上市之后的两年内进入医保药品目录，2023 年更是有 57 个品种实现了当年获批、当年纳入目录。在医保谈判中，适当控制续约以及新增适应症降价药品的数量和降幅，给予创新药企业一个稳定预期，无疑为创新药发展注入了信心和动力。</p><p>我国是一个发展中大国，要把药品保障水平的提升建立在经济和财力可持续的基础之上，兜住、兜准、兜牢保障底线，尽力提升保障水平。如何在支持医药创新的同时平衡医保基金可负担能力，是一道长期考题。平衡好二者关系，不断改革完善相关规则，推动效果更好、质量更优、价格更为适宜的创新药品早日进医保，就能更好呵护人民群众的生命和健康权益，实现群众享实惠、基金保安全、企业得发展的共赢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:05:24 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946890</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946890</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/763.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946890_2024010907050762526a-0931-44e8-a6bf-c0299f3fe00d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孙秀艳/人民日报]]>
            </author>
            <category>医保</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/763.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/764.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东北澡堂，已挤满好奇的「南方小土豆」？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，小印，印客美学</p><p>最近，哈尔滨俨然处于风口浪尖，热搜一波接一波。南方「小土豆」仿佛出了笼子的小鸟，在东北欢聚一堂。</p><p>在 2023 年第一场雪来临后，东北洗浴中心再次成为全国年轻人奔赴的圣地。</p><p>东北澡堂子到底有何魅力，甚至成为当代年轻人的新救赎？</p><img alt="" height="242" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/755.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>东北澡堂，被南方「小土豆」占领</p><p>哈尔滨火了，哈尔滨的澡堂子火了。</p><p>哈市「搓澡大姨」人手严重不足，于是紧急从沈阳调来 1000 名搓澡大姨支援哈尔滨」。</p><p>搓澡阿姨们做梦也没想到，这辈子搓澡居然还能出差，简直是文旅界的新奇创意。</p><img alt="" height="273" width="542" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/757.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>南方小土豆对洗浴的热情，还体现在了搓澡巾的销量上。</p><p>美团零售数据显示，元旦期间，搓澡巾的外卖销量同比增长 287.39%。</p><img alt="" height="296" width="561" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/759.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>虽然东北洗浴已经成功让南方「小土豆」沦陷，但仍有一些人对公共泡澡抱有质疑态度。</p><p>有人认为洗澡是私人行为，不应在公共场合进行；有人认为洗澡时身体暴露会让他们感到羞耻；还有人认为这是个人隐私，不适合被他人窥探。</p><p>知乎上还有人提问：「在公共浴池泡澡会传染性病？」设身处地想想，这种恐惧也完全可以理解。</p><img alt="" height="326" width="638" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/762.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>前些年还时不时能听到「家长该不该把小男孩带进女公共浴室」的讨论，然后上升到「澡堂子」是否要关闭。</p><p>正因为这些问题，很多人无法接受去公共澡堂洗澡。</p><p>不过，这些疑问，在他们鼓起勇气踏进澡堂之后，通通都会烟消云散。</p><p>世界上只有两种人，没去过洗浴中心的人，以及去了还想去的人！</p><img alt="" height="607" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/766.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>东北澡堂到底有什么魔力？为什么如此独树一帜？</p><img alt="" height="242" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/767.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>为什么东北澡堂独树一帜？</p><p>从城市发展来说，东北独特的洗浴文化是地域环境导致的。</p><p>自古以来，东北气候寒冷，人们需要有足够的热水来取暖洗澡，而煤足够便宜，个人家烧煤洗澡却又很不划算，因此，公共浴池是寒冷且煤炭资源丰富地区的智慧产物。</p><img alt="" height="388" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/769.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当时的公共澡堂，主要指的就是各种国营单位的职工浴池。</p><p>在那个年代，但凡像样点的单位都有自己的澡堂子。</p><p>每天下班后雾气缭绕的澡堂，就是一个「小江湖」，人们在里面笑傲江湖事，杯酒泯恩仇。</p><img alt="" height="576" width="1023" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/772.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《白天的澡堂酒》</p><p>后来，生活条件好了，东三省的澡堂也越来越多。</p><p>为了招揽客人，很多商家都会用餐厅当宣传噱头，比如车厘子免费吃，哈根达斯畅吃，巴黎水、依云免费喝。</p><p>花点小钱就能享受 SPA 、娱乐、餐饮和私人影院的至尊服务。</p><img alt="" height="473" width="578" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/774.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《我在他乡挺好的》</p><p>一起泡澡，是东北人最有用的社交货币。</p><p>澡堂子就是社交场，滚热的水淌过浑身上下，蒸汽氤氲下，就没有接不住的梗，唠不热的嗑。</p><p>百万生意不是在酒桌歌厅夜总会推杯换盏中敲定，而是在你我卸下铠甲脱去一身疲惫的澡堂子，走了心。</p><p>生意谈不下来，可以洗个澡；几个闺蜜约会，约着洗个澡；老丈人见女婿，还可以洗个澡；老同学许久未见，必须要洗个澡。</p><img alt="" height="307" width="512" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/776.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《洗澡》</p><p>当然，抛开外物不提，澡堂最主要的职能还是「搓澡」。</p><p>有人说，东北搓澡就像台风过境，师傅双手席卷之处不留一丝污垢。</p><p>东北搓澡的特点是粗犷和刚劲，因为东北气候干燥，人身上代谢掉的皮屑多，皮肤相对粗糙，所以北派的搓澡以干净为主，力道大。</p><img alt="" height="372" width="573" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/777.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>《马大帅》</p><p>北派搓澡不仅有「男生搓两面，女生搓四面」的说法，还会「加料」，涂精油芦荟牛奶等荤搓。</p><p>其中最经典的是推奶项目。</p><p>搓澡阿姨会把纯牛奶涂抹到你全身上下，一边抹一边揉，促进皮肤吸收。还可以选择加蜂蜜、杏仁、精油等辅料，推奶时身上香喷喷的，洗完皮肤像剥了壳的鸡蛋。</p><img alt="" height="771" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/782.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>虽然仍有诸多南方人对北方的澡堂文化表示不解，但实际上，南方也早有澡堂文化。</p><img alt="" height="242" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/784.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>南方也有澡堂文化？</p><p>没有亲身体验，有些事就理解不了。</p><p>如今，在很多南方人看来，洗澡这种事是私密敏感的，最好独自进行，不到万不得已，绝不向别人赤身裸体。</p><img alt="" height="500" width="750" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/788.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《滚烫的爱》</p><p>尤其南方同学来到北方，唯一让他们找不到共鸣的就是北方澡堂子了：没有隔断，没有浴帘，和朋友赤身裸体排队。</p><p>有些南方朋友还放出豪言：宁可徒手抓蟑螂一只，不愿人前露胸脯二两。</p><p>甚至有一撮南方朋友，选择穿着内裤，在北方人不解的眼光里，战战兢兢地洗澡。</p><img alt="" height="275" width="488" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/789.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>殊不知，中国搓澡文化还是从南方兴起的。</p><p>上海作为中国最洋气的城市，1920 年开设了国内第一家女子浴室。</p><p>而开在石库门里，又卖热水又提供男子盆浴服务的「老虎灶」，更是老上海人不可磨灭的记忆。</p><img alt="" height="300" width="400" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/792.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>福州市区多温泉，温泉浴池在福州一直流行到近些年。</p><p>浙江、江苏、安徽、重庆、广东等地也都颁布过洗浴规范条例，倡导新建公共浴室。</p><img alt="" height="341" width="550" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/795.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>南方爱泡澡、搓澡也是有历史传承的。</p><p>相传乾隆帝微服江南，驾浴扬州，得享搓技，题十八字：扬州搓背，天下一绝，修脚之功乃肉上雕花也。</p><p>苏轼曾写过「寄语揩揹人，尽日劳君挥肘，轻手、轻手，居士本来无垢。」</p><p>这都是南方泡澡、搓澡历史悠久的力证。</p><img alt="" height="372" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/797.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>「扬州搓背」仅被列入了非物质文化遗产，还建立了一套行业标准与技术规范。</p><img alt="" height="422" width="314" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/800.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《扬州搓背工艺技术》</p><p>总而言之，中国版图上绝不止北方才有澡堂，甚至南方澡堂文化的历史传统还要比北方更悠久。</p><p>但当今，北方比南方更需要澡堂、更习惯于澡堂也是事实。</p><p>追根到底，形成这种差异的根本原因还是气候。</p><p>北方干燥空气中有灰尘，久而久之就会附着在身上，所以要经常搓。</p><p>而南方湿润，空气中没有太多扬尘，所以没有那么脏。</p><img alt="" height="692" width="568" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/835/804.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>那么，之所以会出现「为什么我们还需要公共澡堂」的声音，并不是人们重新发现其实用价值，而是我们在怀念过去的市井温情，掐架斗嘴、闲言碎语、家长里短…...</p><p>这一切，只需要一池热汤便能治愈。</p><p>澡堂里不分高低贵贱，所有人赤条条敞开了聊，人与人之间的情谊也就在热水之中化在一起了。</p><p>参考资料：</p><p>1.苏全有,崔海港.论近代中国的洗浴文化[J].福建论坛 (人文社会科学版),2013(08):92-96.</p><p>2.中国历史网：桑拿早就不新奇 http://lishi.zhuixue.net/wenhua/255.html</p><p>3.廖仲康. 快速发展的沐浴业正面临升级转型之困[N]. 中国商报,2015-03-25(Z01).</p><p>4.谭伟平. 洗澡不是越多越好[J]. 大科技 (百科新说), 2016(12):24-25.</p><p>5.乔治维迦雷罗:《洗浴的历史》，广西师范大学出版社，2005 年 1 月.</p><p>6.郑兰、钟伯清、赵陵波:《小澡堂大社会——以华清楼澡堂反观福州近三十年的社会变迁》，《社科纵横》，2010 年 9 月.</p><p>作者：智妍</p><p>责编：来士普</p><p>原标题：《东北澡堂，已挤满好奇的「南方小土豆」？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4Mzc5NDk1Mg==&amp;mid=2652277221&amp;idx=1&amp;sn=430bc9b8df9398ce2bdde8c7e22b7c1d">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 23:01:14 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25936252</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25936252</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/843/393.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25936252_202401090701dca7dcdd-fb80-40f5-9574-9ad4402ecb68.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[印客美学]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/843/393.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/843/394.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中青报：中国足球职业联赛新政先救急再救穷]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/664.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2023 年 7 月 2 日，大连新主场钻石湾足球场中超联赛场内观赛的人群。2023 年年底，大连人中超保级失败降至中甲，前景不明。视觉中国供图</p><p></p><p>1 月 8 日上午，河南足球俱乐部发布招商合作公告，寻求新赛季球队冠名权（河南 XX 足球队）、球衣广告、赛场广告合作伙伴。对于国内职业俱乐部而言，上述 3 项可以归属于俱乐部自身的商业权益，将决定整个赛季球队运营前景——绝大多数中超球队上周集结进入冬训阶段，而招商的意义显然不亚于冬训：招商顺利，球队、球员或可免除欠薪之苦；倘若招商不顺，球队、球员的糟糕心情便将延续全年。</p><p>但无论招商顺与不顺，至少冠名权回到俱乐部手中，俱乐部总算有了与商业伙伴「讨价还价的筹码」。「2024，河南足球俱乐部走过第 30 个年头，从甲 B 到乙级、从中甲到中超、从中超到亚冠，在中国足球历史长河中，河南足球从未停下脚步，河南足球不仅依靠 1 亿河南人的执着坚守，更有新老股东、合作企业的支持助力，历史从未忘记那些年响彻足坛的洛阳白马、河套老窖、四五老窖、白象食品……」</p><p>在中原大地艰难挺立的河南足球俱乐部，从来不是中国职业足坛财大气粗的少数派代表，他们是更真实的中国职业足坛从业者，他们没有超级巨星，没有辉煌荣耀，只有「斤斤计较」了长达 30 年的坚守。向前倒数两年，这家具乐部险些熬不过不合时宜的「股改」——2020 年年底，中国足协以《中国足球改革发展总体方案》为依据强推「俱乐部中性名」，球迷们叫了 26 年的「河南建业」从 2021 赛季改名为「河南队」。出于「公平」考虑，「中性名政策」并无分级分类细则，在球迷们心中已然「中性化」的冠名不再使用，如此这般对赞助商的主动拒绝，直接导致在封闭赛会制特殊时期，绝大多数球队经济状况陷入绝境，无法「开源」。而彼时对多数俱乐部并不友好的联赛政策主导者，如今正以另外一种身份在央视镜头前给出了「后悔」「谢罪」的说法。</p><p>1 月 9 日晚，由中央纪委国家监委宣传部与中央广播电视总枱联合摄制的 4 集反腐专题片《持续发力纵深推进》将在央视综合频道播出最后一集，国家体育总局原副局长、中国足球协会原党委书记杜兆才，中国足球协会原主席陈戌源，中国国家男子足球队原主教练李铁 3 人所涉足球领域系列腐败案被列入反腐专题片选取的 12 个典型案例「与球迷见面」——杜兆才 2017 年至 2023 年任中国足协党委书记，陈戌源 2019 年至 2023 年任中国足协主席，李铁 2020 年 1 月任中国国家男子足球队主教练至 2021 年 12 月「辞职」：在此期间，中国足球历经一届完整世界杯预选赛流程，尽管历史性征召入籍球员效力但结果「虎头蛇尾」未能如愿在 12 强赛当中出线，并留下「大年初一 1∶3 输越南队」的耻辱纪录，而面对外患压迫，中国足协对内在职业化联赛改革进程中的过激政策，在很大程度上变成「压垮俱乐部的最后一根稻草」。</p><p>在反腐专题片预告片中，李铁「非常后悔」、陈戌源「深深谢罪」、杜兆才「随波逐流」的镜头令千万球迷唏嘘感慨。过去 3 年，中国足球国字号队伍战绩未见起色，联赛危机警报始终不能解除，和始于 2009 年至 2011 年开庭宣判的那次同样「席卷」中国足协的反腐风暴相比，2024 年即将迎来的宣判范围更广、分量更重。</p><p>「反腐」的最终目的，在于维护中国足球改革的深入发展，将冠名权还给俱乐部，正是对改革具体措施的一次重要修正。这份名为《中国足球协会职业联赛俱乐部和球队名称管理规定（试行）》的文件于上周在中国足协官网刊发，表明「结合职业联赛发展现状」拟定此章，其中对俱乐部名称的认定为「按照实质重于形式的原则，根据俱乐部名称非企业化及职业联赛发展历史进行认定」。而更重要的对冠名的认定，中国足协同样在设定前提的条件下，允许「冠名」出现在球队的全称和简称当中。</p><p>包括冠名在内，中国足协针对 2024 赛季职业联赛的政策调整主要集中在 3 个层面。除冠名权外，「参赛外援人数由 5 上 4 扩至 5 上 5」同样得到俱乐部普遍支持，但「异地转让」的相关限定，却也引发不少争论：「养队不如买队」的担忧更延伸至青训基础如何保持稳固的话题，只是「先救急」「再救穷」的思路，总是保证职业联赛平稳过渡的切实可行办法，毕竟职业联赛的「穷」，需要市场与政策「双管齐下」才有救济之道。而 1 月 9 日，&nbsp;便是 2024 赛季职业联赛准入第一批完成债务清欠俱乐部名单的公示截止日期（薪酬发放审查期为 2023 年 1 月至 10 月），中国职业足坛等待「回暖」的心情最为迫切。</p><p>2024 年并非中国足球「寡年」：国足已于上个周末抵达卡塔尔多哈，等待 1 月 13 日与塔吉克斯坦队的亚洲杯小组赛首战，3 月国足要完成 2026 世界杯亚洲区预选赛 36 强赛先客后主两战新加坡队的比赛，而 6 月主场迎泰国队、客场对韩国队两战的结果，将决定国足是否可以晋级 18 强赛，继续争取世界杯门票。国奥队的「出线战」，U23 亚洲杯决赛阶段赛事将于 4 月在卡塔尔举行，与日本、韩国、阿联酋 3 队同组，中国国奥队赢得巴黎奥运门票只存在理论可能。但洲际大赛的几番亮相，将让球迷看到衡量中国足球水平的直接标尺——换句话说，全年职业联赛的「救急」效果，以及 U30 国足和 U23 国奥的双线出击，才是检验中国足球反腐收效的最佳例证。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:55:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946888</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946888</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/697.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946888_2024010906557bc5e089-abf0-47f2-99a5-87e9e201e11d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[郭剑/中国青年报]]>
            </author>
            <category>中国足球</category>
            <category>职业联赛</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/697.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/698.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[繁花概念股逆势上涨，专家：应避免盲目投资]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，陆鹏鹏，蓝鲸财经记者工作平台</p><p>「资本市场才是真正的战场。」李李一句话揭示了股市的腥风血雨。</p><img alt="" height="480" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/890/389.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>《繁花》股市众生相：</p><p>有人一夜暴富，有人万劫不复</p><p>近期，电视剧《繁花》成为 2024 开年第一部爆款剧，该剧的故事发展从股市开始，主人公阿宝的第一桶金就是来自于一只名为电真空的股票，靠着第一桶金，阿宝一步步成为叱咤上海滩的金融大鳄「宝总」。</p><p>直至 21 集，《繁花》进入了股市大战阶段，正式掀起了全剧的高潮。在风云变幻的股市中，宝总与深圳帮的强慕生展开了一场激烈的较量。</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/890/392.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>起初从深圳股票市场转战上海股票市场的强总利用资金优势，通过二级市场大量买入瀛洲实业，持股比例达到举牌线，并且继续增持试图强行收购瀛洲实业成为实际控制人。</p><p>在此之前，李李告知宝总强慕杰要买公司借壳上市，经宝总分析，股票代码 603、601 公司或是强募杰的收购对象，由此宝瀛之战正式打响。</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/890/393.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>以宝总为首的上海帮在此过程中利用内幕消息和资金优势赚取股价上涨的利润，叠加散户跟风炒作的因素，瀛洲实业股价大幅上涨，等到股价大幅拉升后，获利盘的强募杰与宝总开始离场，而散户则成了高位接盘的韭菜。</p><p>在这场宝瀛之战中还藏有许多有意思的情节。</p><p>例如敏敏买车，正如那些股评家宣传 601 会大涨一样，实打实的物质宣传更能直接刺激股民们躁动的内心，于是，像小江西这类股民信以为真，怀揣着 20 万的家底杀入股市，被割韭菜后还留下了故事里最经典的灵魂一问「为什么别人一买就赚，我一买就跌」。</p><img alt="" height="523" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/890/394.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>再比如，强总在三十多块以上开始逐步抛出瀛洲实业，留下十万股做纪念。他还提醒操盘手不要让股价跌得太快，给最后进场的朋友们留点空间。相比如今动不动就开启一字断魂刀、核按钮模式的机构游资，强总或许还是个善庄。</p><p>电视剧背后的真实商战</p><p>巨头博弈，散户遭殃</p><p>值得注意的是，《繁花》中的宝瀛之战是有出处的，只不过现实中叫宝延大战，瀛洲是延中（600601）的谐音。1993 年深宝安收购延中实业是其第一次遭遇举牌，也打响了中国上市公司收购的第一枪。史称「宝延风波」。最后在证监会的协调下，这场风波才得以平息。</p><img alt="" height="660" width="544" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/890/395.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>在那个证券市场刚起步的年代，由于政策监管不到位，信息披露不及时等原因，资本得以翻江倒海，有人借机一夜暴富，但更多人的人可能和小江西一样，在这场风波中陷入万劫不复的深渊。</p><p>滚滚长江东逝水，浪花淘尽英雄，是非成败转头空……古今多少事，都付笑谈中。当初的中国第一批股民，如今有还能有多人能活跃在市场中？</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/890/396.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>一位拥有 10 余年 A 股市场投资经验的股民对蓝鲸记者说到：「我父亲有幸参与了 1993 年的宝延大战，那时候炒股可是个体力活，证券营业厅内人满为患买票卖票全靠挤，可不像现在，手机上动动手指就能够轻松实现成百上千万资金的交易。」</p><p>据该股民描述，当时他父亲买了 1 万元的延中实业，也就是《繁花》里的瀛洲实业，没过几天就赚了 5000 多。那个时候，市场还没有涨跌停板设置，交易机制还是 T+0，延中实业一天就能涨 50% 多，这一涨幅让股民趋之若鹜，有人一夜暴富也有人粉身碎骨。</p><p>繁花概念股火了</p><p>专家：应避免盲目投资</p><p>连日来《繁花》的热播也带火了繁花概念股，昨日沪指再度失守 2900 点，全市场超 4800 只个股下跌，繁花概念股却逆势上涨。</p><p>其中，股票代码为 600601 的方正科技开盘涨超 6%，收涨 3.82%，600603 的广汇物流盘中一度涨超 3%，收涨 0.13%。新华传媒更是开盘急速拉升封涨停，该公司的前身正是上海时装股份有限公司，也就是《繁花》中宝总打造第一时装股梦想背后的真实故事。</p><p>在相关股票的股吧里可以看到，股民们频繁的提及「宝总」，更有股民大喊「跟着宝总走，吃喝不用愁」。一部电视剧为何能够影响市场情绪，受投资者的追捧？电视剧的热播能否激活 A 股市场？</p><img alt="" height="608" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/890/397.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>北京衞视财经评论员郭涛对蓝鲸记者表示，「繁花概念股」热潮反映了投资者对于热门话题和事件的盲目追逐心理，以及对於潜在投资机会的渴望。然而，「繁花概念股」的热度存在一定的短期性和投机性，投资者应该保持理性，避免盲目投资导致的风险。</p><p>电视剧的热播可能会引起投资者对于相关行业或公司的关注，从而推动相关股票的交易活跃度和股价上涨。然而，电视剧的热播本身并不能改变整个 A 股市场的走势。A 股市场受到多种因素的影响，包括宏观经济状况、政策变化、公司业绩等。电视剧的热播只是其中的一个因素，不足以对整个市场产生决定性的影响。</p><p>原标题：《「跟着宝总走，吃喝不用愁」，繁花概念股逆势上涨，专家：应避免盲目投资》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzU2MDQwOTc2Mw==&amp;mid=2247566831&amp;idx=1&amp;sn=d3907e5da69df4163123f43d8dfed601">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:53:34 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25941090</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25941090</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/963/910.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25941090_202401090653c19e947f-f64f-4657-8f7b-7bcc7c46f220.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[蓝鲸财经记者工作平台]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/963/910.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/285/963/911.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[去年上海制定三部浦东新区法规，「立法试验田」推动制度创新]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:598px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/856/896.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年，上海制定了 3 部浦东新区法规，内容关注标准化、融资租赁和生态环境领域。</p><p>在上海的地方立法实践中，「浦东新区法规」如今是一种特殊立法形式。2021 年经全国人大授权，上海人大开始以这种创制性立法为浦东新区大胆试、大胆闯、自主改提供法治保障。</p><p>2024 年伊始，澎湃新闻（www.thepaper.cn）记者梳理看到，此前一年上海市人大常委会共制定了 3 部浦东新区法规，分别为《促进浦东新区标准化创新发展若干规定》《促进浦东新区融资租赁发展若干规定》《健全浦东新区生态环境保护制度若干规定》。</p><p>这 3 部法规，不仅为浦东新区创设了标准创新联合体和企业联合标准等新制度形式，还首次规定专利等无形资产可用于融资租赁，助力浦东加快打造国际金融中心核心区建设。同时，也为浦东健全生态环境保护作出制度创新。</p><p>截至目前，上海已制定 18 部浦东新区法规，篇幅都不长，展现出「小、快、灵」的鲜明特点，快、准、稳地破解经济社会发展中的堵点难点痛点问题，「立法试验田」持续释放改革效能。</p><p><strong>构建「标准」制度优势</strong></p><p>2023 年 7 月 25 日，上海市十六届人大常委会第四次会议表决通过《上海市促进浦东新区标准化创新发展若干规定》（以下简称《标准化创新发展若干规定》），于同年 10 月 14 日起正式施行，这是全国首部关于促进标准化创新发展的地方性法规，施行当天为一年一度的「世界标准日」。</p><p>在实践中，企业往往需要与多方主体联合制定企业标准。上海市人大常委会法工委介绍，制定这部浦东新区法规，创设标准创新联合体和企业联合标准等新制度形式，有利于标准快速响应市场需求，助推浦东通过标准制定抢占发展制高点。</p><p>《标准化创新发展若干规定》创设企业联合标准制度，将发起制定主体从单一的「企业」，扩展到「浦东新区企业、科研机构、高等院校、金融基础设施运营机构或者标准化技术组织等」，体现主体的多元性；还将联合制定的对象从「其他企业」扩展到「境内外其他企业或者组织」，体现参与主体的开放性和国际化。</p><p>法规出台后，成效立竿见影。2023 年 10 月 14 日，上海市市场监管局介绍，该局利用这一制度工具主动靠前为有需求的经营主体提供服务，培育和发布了首批企业联合标准。其中《有源医疗器械可靠性管理能力等级划分》由医疗器械标准创新联合体发布，该联合体由上海市医疗器械检验研究院牵头，除 6 家企业外还联合了美敦力（上海）有限公司、上海应用技术大学等全球 500 强外资企业和高校。该标准提供覆盖产学研全周期的医疗器械等级划分准则，同时吸纳了全球领先的医疗器械龙头制造商，是上海支持外商投资企业依法平等参与标准制定的典范。</p><p>《标准化创新发展若干规定》首次提出创新链、产业链上下游企业可自发形成标准创新联合体，共同制定企业联合标准，解决标准供给难以覆盖「全链条」的痛点问题。根据上海市市场监管局披露的信息，上海电器科学研究院牵头形成智慧酒店机器人标准创新联合体，该联合体由上下游专注研发、设计、制造、销售、消费等 12 家单位组成，共同制定并发布《智慧酒店机器人技术要求》。据预测，到 2025 年全球酒店服务机器人市场规模将达到约 110 亿美元。</p><p>标准的国际化道路也在加快。《标准化创新发展若干规定》施行后，中国商飞上海飞机设计研究院联合全球最大的钛产品全流程生产企业维斯博-阿维斯玛（VSMPO-AVISMA）公司共同制定《退火态 Ti-6Al-4V 钛合金棒材、锻件和锻坯》，该标准填补了国际规范上的空白，解决了大规格钛合金材料在国产飞机机身、机翼上的应用问题，提升国产大飞机的核心竞争力。</p><p><strong>首次规定无形资产可用于融资租赁</strong></p><p>2023 年 7 月 25 日，《上海市促进浦东新区融资租赁发展若干规定》（以下简称《融资租赁发展若干规定》）经上海市十六届人大常委会第四次会议表决通过，于同年 10 月 1 日起施行。这是全国首部专门涉及融资租赁行业的地方性法规。</p><p>澎湃新闻记者注意到，《2023 上海融资租赁行业报告》显示，截至 2023 年 6 月，上海融资租赁行业资产规模约为 3.07 万亿元人民币（含金融租赁公司），约占全国总量的四成。全国排名前 20 位的融资租赁企业超一半在上海。这些头部企业主要集聚在浦东新区。</p><p>《融资租赁发展若干规定》出台后，一方面将破解融资租赁发展难点，优化行业发展的制度规则。根据规定，浦东新区可发挥授信机制的杠杆作用，引导融资租赁公司在先进制造业、战略性新兴产业、绿色产业等重点行业领域开展业务，助力实体产业发展。该法规还支持在浦东新区综合保税区内的融资租赁公司进出口飞机、船舶和海洋工程结构物等大型设备，对涉及跨关区的鼓励实行海关异地委托监管。</p><p>另一方面，首次规定无形资产可用于融资租赁。《融资租赁发展若干规定》明确，融资租赁公司按照规定开展专利权等无形资产融资租赁业务的，应当取得租赁标的相关权利，建立健全适应无形资产特点的价值评估和定价体系，合理确定租金水平。</p><p>上海市人大常委会法工委表示，融资租赁是金融领域与实体经济结合最紧密的行业，也是助推「中国制造」走出去，积极参与国际市场竞争的重要金融手段。这部法规将促进浦东新区融资租赁高质量发展，强化金融服务实体经济能力，对于推进国际金融中心核心区建设，推动浦东新区更好融入和服务新发展格局，具有重要意义。</p><p><strong>生态环境保护制度创新</strong></p><p>2023 年 6 月 20 日，《上海市健全浦东新区生态环境保护制度若干规定》（以下简称《生态环境保护制度若干规定》）经上海市十六届人大常委会第三次会议审议表决通过，于 2023 年 8 月 15 日起施行，施行当日为全国首个生态日。</p><p>这是继《上海市浦东新区绿色金融发展若干规定》《上海市浦东新区固体废物资源化再利用若干规定》后，第三部围绕绿色生态制定的浦东新区法规，也是上海推动生态保护逐步走向系统治理的重要举措。</p><p>上海市人大常委会副秘书长、常委会法工委主任阎锐表示，《生态环境保护制度若干规定》在生态环保领域，就源头预防、过程控制、损害赔偿、责任追究等作出多项制度创新。</p><p>在源头预防方面，其创新规定浦东新区要推动大气污染物源排放清单与温室气体排放清单协同编制，完善碳排放管理制度，将碳排放纳入环境影响评价范围。同时，优化环境影响评价办理机制，创新环境影响评价和排污许可同步办理。</p><p>「温室气体与传统大气污染物在排放机理上具有很强的同根同源性，在减排重点路径和措施上具有显著的同向同效性。积极开展浦东新区大气污染源排放清单与温室气体排放清单协同编制工作，探索减污降碳协同增效的创新技术路径和管理路径，将为建设美丽中国打造地方样板。」上海市环境科学研究院副院长李芸对这一创新制度解释道。</p><p>在损害赔偿方面，浦东新区法规创新提出依法登记的环保公益性组织可以应邀以磋商第三人等身份参与生态环境损害赔偿工作；探索生态环境损害鉴定电子化评估方式、探索建立生态环境公益基金制度、探索认购碳汇等替代性修复方式；就现场采样、非现场技术监测等作出探索性规定等。</p><p>事实上，浦东的创新实践一直得到上海乃至国家层面的赞赏。据新华网报道，自生态环境损害赔偿制度改革在全国推行以来，浦东新区在推进落实生态环境损害赔偿制度方面的诸多创新举措，受到了生态环境部和上海市生态环境局的高度认可。</p><p>2023 年 8 月 15 日该法规施行当天，浦东新区生态环境局表示：「今后，浦东将推动绿色低碳高质量发展、加快形成全社会共同参与、共同行动的生态文明建设大格局，成为生态文明建设的传播者和践行者，绘就美丽浦东新画卷。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:53:33 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25938056</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25938056</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/856/893.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25938056_202401090653b5b4829f-3f12-4982-9fb0-d18b05a9e36e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻高级记者，李佳蔚]]>
            </author>
            <category>浦东新区法规</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/856/893.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/856/894.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人日报：缓解「用工荒」，春节留人要多出实招]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据 1 月 7 日新华社报道，为支持企业春节前后稳工稳产，广东东莞实施《关于春节前后暖工稳产促消费的若干措施》，从稳工稳岗促就业、稳产促增抢先机、丰富供给促消费方面使用政策工具包。</p><p>春节脚步临近，不少外出务工人员提前踏上返乡之路。每年春节前后，正是一些城市「用工荒」压力最大的时候，一些行业将面临招工难问题。然而，城市要运转、生活要继续，很多行业的生产不能停歇。为此，一些城市积极推出「留人」「抢工」措施。此次东莞未雨绸缪，对于缓解「用工荒」或能起到积极作用。</p><p>比如，东莞对春节返岗的重点企业外省户籍务工人员发放交通补贴，回来得越早补贴越高，同时，对企业招用工也有相应补贴，从中可见东莞留人、招人的诚意满满，这对其他城市不无借鉴价值。</p><p>城市「用工荒」有不少共性原因。首先是受到春节返乡潮等周期性因素影响。其次，我国人口老龄化加剧，劳动年龄人口总量呈下降之势，一定程度上导致劳动力密集型行业出现缺工现象。此外，技能人才不足、高素质产业工人在一些地方出现结构性短缺压力，而这与职业教育尚未适应时代发展需要有关。</p><p>所以，支持企业稳工稳产，防范城市「用工荒」，相关企业及城市要从现实痛点出发，想方设法「招得来、留得住」。</p><p>多年来，一些企业等到春节前后才想起花式引才、招工，很多时候成了应急之举、权宜之计。事实上，让企业的劳动力队伍保持稳定，需要立足留人先留心。比如，不仅要在物质层面提高劳动者待遇，还要在精神层面善待劳动者、尊重劳动者，把堵心的诉求变成舒心的体验，这样才能让劳动力、技能人才有尊严地工作和生活，涵养对企业和城市的认同感、归属感。此外，政府部门、工会组织等也要拓展服务手段，帮助企业与劳动力输出地开展劳务协作对接，同时，不断完善技能人才发展规划，提升职业教育与社会需求的适配度。</p><p>「春节留人」要出实招。春节前后稳工稳产，「留人」、招工不是一时之策、权宜之计，各方都要更加重视劳动者这一经济发展的宝贵资源，把「招得来、留得住」的工作做得更饱满，摆脱用工之困，实现劳动者、企业和城市发展的共赢。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:51:52 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946899</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946899</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/727.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946899_202401090652bac72ec0-bcf2-4057-8dd3-c2e042da4f32.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[戴先任/工人日报]]>
            </author>
            <category>春节留人</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/727.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/728.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美联航称在波音 737MAX9 型客机上检查出松动的螺栓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/827.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美联航波音 737 MAX 9 飞机。&nbsp; 视觉中国，资料图</p><p></p><p>据法新社当地时间 1 月 8 日报道，美国联合航空公司在当天发布的声明中称，在对此前被美国联邦航空管理局停飞的波音 737 MAX 9 型客机上检查出松动的螺栓。</p><p>美联航在声明中表示：「自从开始初步检查以来，我们发现了一些似乎与门塞安装问题有关的情况，例如，需要额外拧紧的螺栓。」该公司表示，不会公布松动螺栓具体数量等信息，但会确保工程人员在检修完后，保证所有波音 737 MAX 飞机安全复航。</p><p>美国阿拉斯加航空公司一架波音 737 MAX 9 型客机 5 日从波特兰市起飞后不久，左侧机翼附近机舱部位一个封闭舱门脱落。美国联邦航空管理局 6 日下令，暂时停飞由美国航空公司运营或在美国境内运营的波音 737 MAX 9 型客机，以对该机型进行安全检查。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:49:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946883</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946883</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/835.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946883_202401090649733bfa70-0820-4ebf-b422-4d95706612a2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘旭/央视新闻]]>
            </author>
            <category>美联航</category>
            <category>波音 737MAX9</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/835.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/836.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报头版：如何促进民营企业发展壮大，2024 年中国经济这么干]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/680.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在杭州正银电子材料有限公司的研发实验室内，自动化设备在进行光伏板的丝网印刷。新华社，资料图</p><p></p><p>中央经济工作会议指出，「促进民营企业发展壮大，在市场准入、要素获取、公平执法、权益保护等方面落实一批举措。」如何抓好落实、做好相关工作？国家发展改革委民营经济发展局有关负责同志表示将从三方面发力。</p><p><strong>——抓落实，从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来。</strong></p><p>加快推进全国统一大市场建设，破除地方壁垒，顺畅要素流动。加快推进民营经济促进法立法进程，着力构建促进民营经济发展的法律和制度保障体系，使各种所有制经济依法平等使用生产要素、公平参与市场竞争、同等受到法律保护，杜绝选择性执法和让企业「自证清白」式监管，为民营经济发展营造良好稳定预期。</p><p><strong>——优氛围，从政策和舆论上营造鼓励支持民营经济发展的良好环境。</strong></p><p>政策上，一方面加强政府诚信建设、落实各项惠企政策，一方面完善面向民企的信息发布平台，加快项目推介，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程项目和补短板项目建设。</p><p>舆论上，总结推广各地促进民营经济发展的好经验好做法，培育和弘扬企业家精神，持续营造正确认识、充分尊重、积极关心民营企业发展的良好社会氛围。</p><p><strong>——解难题，从个案和整体上协调解决制约民营经济发展的问题。</strong></p><p>盯住个案。抓好投融资、招投标、市场准入、要素保障等典型问题整改，坚持以钉钉子精神以点带面地为民营企业解决具体问题，力争解决一类问题、受益一批企业、助力一个行业。</p><p>着眼整体。加强民营经济发展形势综合分析，不断健全民营经济形势监测指标体系。持续畅通民营企业诉求反映和问题解决通道，及时回应企业关切，针对共性建议研究形成可落地、能见效的政策举措。</p><p>疏堵点、提信心、破壁垒、解难题、抓落实，努力让民营企业有感有得，必将推动民营经济走向更加广阔的舞台。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:47:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946881</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946881</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/683.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946881_2024010907154f856a8f-f668-45f1-bd61-2fe17af7a7c5.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[刘志强、王云杉/人民日报]]>
            </author>
            <category>民营企业</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/683.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/684.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[无故闭店、退费困难、强制转课，校外培训机构跑路钱去哪了？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="330" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/587.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">漫画/李晓军</p><p></p><p>「上了不到 10 节课，现在找不到人，钱也要不回来。」北京家长赵佩谈到跑路的培训机构时气愤地说。</p><p>因为听信培训机构工作人员「报得越多优惠越大」的说法，赵佩给孩子一口气报了 160 节早教课程，可还没上够 10 节课，机构便突然停课跑路了。</p><p>近段时间，多家知名非学科类培训机构疑似爆雷，员工工资停发，家长退款无门引发广泛关注。</p><p>2023 年 3 月 13 日，教育部、中国消费者协会发布针对校外培训的提示，提醒注意缴费安全，通过「全国校外教育培训监管与服务综合平台」完成培训缴费，切勿通过转账或现金等方式将培训费用支付给除预收费资金监管账户以外的任何账户。</p><p>然而，《法治日报》记者近日调查发现，在非学科类培训市场上，不少家长采用信用卡或电子支付的形式转账，有的甚至从未听说过「全国校外教育培训监管与服务综合平台」。而相关培训机构在收费时也并不会专门提及该监管平台，这给消费者带来了不少潜在的风险。</p><p><strong>机构跑路无法上课</strong></p><p><strong>剩余课程费没着落</strong></p><p>2023 年 12 月 26 日，早教机构美吉姆北京多家分店被曝关店停业，涉及常营华联中心店、昌平悦荟、清河万象汇、望京等店。不少家长反映，先前曾为孩子报了长期课程，预付费用多在上万元，店面关停之后，孩子无法正常上课，剩余的课程费也尚无着落。</p><p>小斐（化名）于 2019 年 12 月进入北京某地区的美吉姆担任课程老师，因机构跑路、拖欠工资、不交社保，2023 年 11 月从美吉姆离职。「2022 年 6 月至 8 月的工资是正常的，但是没有交社保。从 2023 年 2 月开始欠薪，到了 9 月钱已经彻底拿不出来了。」小斐说。</p><p>面对培训机构的跑路，不少受访家长表示「很受伤」，有的是突然接到了被转校区的通知，有的甚至都没有接到此类通知，直到去上课时吃了「闭门羹」。小斐告诉记者，的确很多家长没有接到通知，甚至不知道要去找谁询问情况。</p><p>不过，接到转校区通知的家长，心情可能更是一波三折。「去年 9 月因为机构运营问题，接到通知说要转到姚家园校区进行上课。但是 12 月初的时候，姚家园校区也关停了。」北京市民吴希（化名）告诉记者，她选择了最小数量的课时包，70 多节课程的费用大概在 1.7 万元，「到现在课时包才用了差不多一半，还剩八九千元」。</p><p>吴希说，还有家长交费 1.8 万元，事发前孩子仅上了 3 节课；有家长和孩子在年底参加了门店的圣诞活动，当时老师还预约了 27 号的课程；还有家长刚刚从其他分店转过来，课还没上，就得知了停店的消息。</p><p>有尚在正常经营的美吉姆门店工作人员向记者透露，目前频繁收到咨询电话，「大多是怕机构也跑路，搞得我们很头疼」，还有就是大量咨询转课的。如果想要将关闭门店的课程转过来，需要相关门店负责人出面，与他们进行协调处理。</p><p>该工作人员坦言，转课的前提是「把剩余课时费转给我们」，但是目前不少关闭门店的情况是，连员工的社保都无法缴纳，「如果是这样，估计很难实现转课」。</p><p>有律师表示，美吉姆与消费者之间形成合法有效的教育培训合同关系，对于其闭店的行为，消费者有权解除合同，并要求美吉姆退还相应款项。根据相关法规，美吉姆总部应当监督加盟商的服务质量。若美吉姆总部未尽到相关监督义务，应当在过错范围内承担一定的责任。</p><p>机构跑路、钱款难寻的事例比比皆是。</p><p>在社交平台上，诸如「下午还在上课，晚上就跑路」「缴费上万元，半个月后机构跑路」「完全找不到人」等投诉随处可见。</p><p>不仅是美吉姆，线下早教培训机构金宝贝、线上早教培训平台小步在家等，也均出现突然闭店、退费困难等问题。</p><p>根据家长们反映，针对剩余的课程，一些闭店的校外培训机构表示会委托第三方客服平台进行转课，但对于家长的退费需求，大多表示「只能转课」，或直接明确表示「解决不了」，建议家长走法律途径。</p><p><strong>收费多是电子支付</strong></p><p><strong>资金安全无法保障</strong></p><p>那么，钱去哪了？</p><p>据小斐了解，家长缴费一般都是通过公司财务专门申请的公司专用二维码进行扫码转账，也有在涉及金额比较少的情况下，部分家长直接转给销售人员，然后再由销售人员转给公司。此外，根据小斐所在校区的销售主管的表述，正常情况下家长会交钱到公司账户，用来维持本校区的房租、物业、水电等费用，还有一些员工的工资。</p><p>海淀区教育环境综合治理中心主任宋瑞勇称，校外培训机构所收的钱应当存入「全国校外教育培训监管与服务综合平台」，缴费要做到全程监管。同时，缴费的标准也需按照相关政策执行，培训机构不得一次性收取或以充值、次卡等形式变相收取时间跨度超过 3 个月或 60 课时的费用，且不得超过 5000 元。</p><p>2023 年 7 月 24 日，「双减」实施两周年之际，「全国校外教育培训监管与服务综合平台」正式上线。21 世纪教育研究院院长熊丙奇告诉记者，推出「全国校外教育培训监管与服务综合平台」的目的，除了便于家长选择具有合法资质「证照齐全」的校外培训机构外，也有利于加强对校外培训机构的收费管理，确保交费安全、退费方便、投诉举报渠道畅通。该平台入驻机构的培训预收费已纳入监管，可保障家长资金安全，有效预防「退费难」「卷钱跑路」等风险隐患。</p><p>对于「全国校外教育培训监管与服务综合平台」，小斐和其曾所在校区销售主管均表示从未听说过。</p><p>国家规定的校外培训缴费平台使用情况如何？是否有效减少「退费难」和「卷钱跑路」等风险？近日，记者在海淀区、西城区随机挑选 20 家非学科培训机构进行调查，其中涉及少儿舞蹈、绘画、演讲等多个科目。</p><p>当被问到课程费用的支付方式时，多家机构联系人均表示，支持信用卡或电子支付，线下门店也有支付二维码，直接付款即可；账户是公司的对公账户或是由公司申请的专用二维码。</p><p>其中，有两家口才培训机构的顾问提到了「监管账户」，称「我们使用的是银行监管账户，上一次课程银行会打一次的钱，目的也是为了保障家长的权益」，同时表示「支持课程退费，会根据课时进展进行退费」。</p><p>在记者调查的 20 家机构中，有 10 家机构明确表示，后期不支持课程退费。也有机构称会按照比例进行退费，剩下一半的课程会按照 1/3 的课程费进行退费。</p><p>记者采访了 30 位来自北京的家长后了解到，家长在缴费时多通过微信或支付宝的方式电子支付，至于国家规定的校外培训缴费平台「全国校外教育培训监管与服务综合平台」，他们几乎都表示「没听说过」、机构工作人员「也未曾对此有过介绍」，所以「也不知道自己的钱到底转哪了」。</p><p><strong>监管账户有待完善</strong></p><p><strong>法律依据尚不明确</strong></p><p>教育部等部门 2022 年底发布的《关于规范面向中小学生的非学科类校外培训的意见》中要求，非学科类培训机构培训收费实行指定银行、专用账户、专款管理。培训机构收费应全部进入本机构收费专用账户，不得使用本机构其他账户或非本机构账户收取培训费用，收费账户应向社会公开。</p><p>记者注意到，在教育部、中国消费者协会此前发布针对校外培训的提示中还专门提到，要注意缴费安全，通过「全国校外教育培训监管与服务综合平台」完成培训缴费，切勿通过转账或现金等方式将培训费用支付给除预收费资金监管账户以外的任何账户。</p><p>北京外国语大学教授、北京市教育法治研究基地执行主任姚金菊告诉记者，「全国校外教育培训监管与服务综合平台」由教育部主办，由教育部教育技术与资源发展中心 (中央电化教育馆) 进行网站运维，2023 年 7 月 24 日正式上线。目前，地方各级教育行政管理部门已经能够在线对入驻平台的校外培训机构进行日常监管、风险核查、实时跟踪和在线调度管理。</p><p>首都师范大学教育政策与法律研究院副院长蔡海龙告诉记者，目前该平台已经收纳了一定数量的校外培训机构，进入白名单的机构也和相关的银行签订了协议，「但还需要进一步推动校外培训机构的参与度」。</p><p>「目前整个校外培训监管的法律依据其实不太明确，甚至是存在争议的。」蔡海龙表示，因为上位法的依据并不充分，各个地方基层在具体执法的时候很难找到充分的法律依据，因此也面临着执法机制不健全、执法力量得不到保障、执法流程不通畅的问题，在与其他相关管理部门之间的协调配合中会遇到一系列问题。</p><p>「非学科机构的监管问题较为复杂。」宋瑞勇称，非学科机构的监管涉及多个主体，同时在涉及比较深入的标准、程序和进度上，全国各地实施情况都不太一样。</p><p>蔡海龙向记者分析，2021 年教育部出台的有关预收费管理的相关文件之中曾提出「属地管理」的原则。因上位法依据不足、执法力量机制不健全等问题，各个地方属地监管的流程和进度也存在比较大的差异。</p><p>值得关注的是，2022 年青海省「双减」工作协调机制办公室表示，全省 5 个市（州）18 个县（市、区、行委）的 127 家在全国监管平台内的校外培训机构，全部实现监管账户 100% 通过核验，资金支付渠道 100% 开通成功。</p><p>「其他地方可能在基层执法力量的配置和监管流程的建立健全到执行，都还存在一些漏洞。」蔡海龙说，比如对于县级教育行政部门来讲，执法机构、执法力量和执法监管的流程上都存在一些问题和难题，「一些县级教育行政部门人员很少，而对于目前市场众多且复杂的培训机构来讲，日常化监管、增加监管频次密度都是很难做到的事情」。</p><p>同时，在受访专家看来，目前银行对于监管账户管理的法律规范实施细则不明晰，也是监管不到位的原因之一。</p><p>「对于资金监管账户的监管是由银行来负责，但银行根据何种规则对资金进行监管，培训机构在什么条件下可以提取资金等问题，目前相关的法律法规并不明确。」蔡海龙称，在资金监管和资金提取相关的规范性文件不够健全的情况下，培训机构可能会钻漏洞，在缺乏监管机制的情况下将监管资金提取使用。</p><p><strong>加大宣传强化监管</strong></p><p><strong>规范培训收费行为</strong></p><p>据了解，「全国校外教育培训监管与服务综合平台」还正式推出「校外培训家长端」App，提供全国统一校外培训官方购课服务。家长可在手机应用市场搜索安装，享受购课、消课、退费、评价、投诉「一站式」服务。</p><p>「其实很多家长不知道，甚至都不清楚有‘校外培训家长端’App，该平台在具体实施落地的过程中存在宣传不到位的问题。相关部门应当加大宣传力度，告知家长在选择校外培训机构时的风险和问题，做好相关知识的普及，同时家长也要提高选择和甄别机构的能力。」姚金菊说。</p><p>如何才能进一步规范培训收费行为，强化校外培训预收费资金监管？</p><p>据了解，目前「全国校外教育培训监管与服务综合平台」还在逐步完善和建设。宋瑞勇表示，目前该平台的许可审批事项正在进行中。平台上的很多机构已经开设账户，但是钱款流通可能还不通畅。全国各地的许可审批进展也各不相同。</p><p>姚金菊分析称，培训机构在该平台上进行备案也有一定的规范和标准，入驻培训机构相关资质、资金、人员、材料、场地、课程等信息需要经各地主管部门审核备案。「很多机构可能无法达到平台备案的标准，导致无法进入」。</p><p>熊丙奇认为，有关部门要服务、引导非学科类培训机构规范经营，了解家长和孩子的培训需求，不能通过简单关停来解决问题，监管措施要做到善治，应该从法治角度思考什么才是好的规范、好的监管、好的社会治理。</p><p>「需要注意的是，如果家长并不都通过平台选购培训课程，明知某些开展学科类培训的机构是不具备相关资质的机构却仍然选择，那这些机构就会绕过平台的监管，继续野蛮生长。」熊丙奇说。</p><p>蔡海龙认为，在落实国家政策的过程中，应当重点强化对培训机构收费行为本身的监管，可以通过改进监管方式手段、增加监管的频次密度，实行教育督导与行政执法相协同等方式，建立健全对培训机构的常态化、过程性监管体系。</p><p>「应当明确相关主体的监管责任，建立以教育部门为主导的多部门联动协同执法的体制机制，特别注意发挥市场监管部门和金融监管部门的作用。」蔡海龙建议，积极推动相关法律法规、地方性法规和规范性文件的修订，为相关主管部门开展依法监管提供明确的法律依据。</p><p>姚金菊建议，各地区应当根据自身情况，在执法的过程中推荐家长和机构使用「全国校外教育培训监管与服务综合平台」，通过平台进行收费。</p><p>蔡海龙说，校外培训机构执法的启动刚刚展开，在执法过程中，政府部门未来还需要比较长的时间去探索，不断地健全机构人员，在长期的执法过程中总结经验。</p><p>在受访专家看来，可以肯定的是，伴随着监管不断收紧，良莠不齐的校外培训机构将进一步得以规范，而按照培训费用的限额和时段要求，培训缴费风险也将进一步降低。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:16:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946868</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946868</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/589.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946868_2024010906173697daf2-3b56-48b1-8ee9-e7cc929e70b8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[赵丽、万鹏/法治日报]]>
            </author>
            <category>校外培训机构</category>
            <category>跑路</category>
            <category>收费</category>
            <category>监管</category>
            <category>教育家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/589.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/590.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[边做理疗边刷手机？当年轻人「组团」去中医推拿科]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/598.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 2 日，浙江省中医院推拿科夜门诊的候诊区，坐满了前来就诊的患者，其中年轻人占大多数。据了解，当日推拿科夜门诊的挂号数超过了 100 号。中青报·中青网见习记者&nbsp;贾骥业/摄</p><p></p><img alt="" width="550" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/599.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1 月 2 日，浙江省中医院推拿科夜门诊诊室，医生正在为患者进行推拿治疗。中青报·中青网见习记者&nbsp;贾骥业/摄</p><p></p><p>2023 年冬至前后的杭州城，最高气温只有 0℃左右，很多市民「猫」在家中不愿出门，浙江省中医院（以下简称「浙中医」）的推拿科却挤满了前来就诊的人。</p><p>走进推拿科诊室，30 平方米的空间里，并排摆着 4 张治疗床，每张床上都躺着一名患者。几台理疗仪和牵引机放置在边角，医生正在熟练地给病人做推拿，一个做完马上接下一个……「这些患者很多都是刚下班，还没吃饭就过来了。」浙中医推拿科住院医师韩笑说。</p><p>记者走访发现，杭州各大医院中医推拿科的夜间门诊、午间门诊、周末门诊以及街边大大小小的推拿馆中，都不乏年轻人的身影。</p><p>不久前，「推拿科夜间门诊挤满年轻人」的话题登上热搜。「没想到年纪轻轻的我，爱上了推拿」「医院的推拿科太香啦」「不是推拿馆去不起，而是医院推拿科更有性价比」……网友们在社交平台上进行着热烈的讨论。对此，也有推拿科医生提醒：不要盲目跟风。</p><p><strong>下班后「组团」去推拿科夜门诊</strong></p><p>2022 年 11 月，浙中医开设推拿科夜门诊。开诊 1 年多来，就诊人数逐渐增加，年轻人占了大多数。</p><p>33 岁的朱一珉已经不记得来了多少次了，「几乎每周都会来吧」。朱一珉说，工作以后，她的腰和颈椎经常会酸痛，曾在街边的按摩馆做过几次推拿，后经朋友介绍来医院推拿科就诊。到了医院她才发现，来推拿科就诊的患者中，一多半都是年轻人。</p><p>「我身边有很多同事来这里看过病。」朱一珉在杭州一家零售企业做市场工作，久坐和长时间看电脑是工作的日常状态，身边很多同事的腰和颈椎也因此出了毛病，所以他们经常下班后「组团」到推拿科夜门诊看病。</p><p>「我们开设夜门诊的目的，就是为年轻人下班后来医院就诊提供方便。」浙中医宣传统战部相关负责人说，医院的信息中心曾经对 2022 年 1-9 月的就诊人群数据进行分析，结果显示，18 至 45 周岁的就诊患者占比近 60%，60 岁以上的只占不到 10%。「年轻人竟然是来中医院就诊的主力军。」这名负责人感到有些意外。</p><p>记者从医院了解到，目前，浙中医推拿科每个月夜间门诊的就诊人数超过 2000 人次，其中 90% 以上是 20 岁至 40 岁的年轻人，且以上班族居多。「推拿科夜门诊」登上热搜后，慕名而来的年轻人也越来越多。</p><p>在浙中医推拿科副主任郁继伟看来，推拿科夜门诊满足了年轻人的就诊需求。「很多年轻人白天要上班，周六日医院人又非常多，要等很久，夜门诊可以缓解白天的就诊压力，也为年轻人下班后来医院看病提供了方便。」</p><p>95 后林子涵（化名）第一次来到浙中医推拿科就是周日，在知道有夜门诊后，她便将自己的就诊时间改到了每周一下班后。「这样更方便，下班之后到医院旁边吃个饭，吃完饭再来门诊看个病，然后就回家了。」但林子涵说，什么时候能轮到自己，还要看就诊人数，「人多的时候也得等上 1 个小时左右」。</p><p>据杭州市第一人民医院推拿针灸科医生李晓介绍，在他负责的病人中，超过一半都是年轻人，且越来越多。很多年轻人会定期到他这里做推拿治疗，都已经成了朋友。</p><p><strong>已有不少 20 岁以下年轻人患颈椎病的案例</strong></p><p>在李晓医生的诊室里，33 岁的李汶浍第一次体验到了推拿和针灸的神奇。自己是侧扶着腰进的诊室，「推完之后，腰立马就轻松了许多，效果特别明显」。</p><p>2023 年 2 月，李汶浍辞掉工作，备考事业单位。每天早上 5 点多，她就起床为孩子准备当天要穿的衣服和早饭，8 点左右便拿着书本和电脑出门了，「到图书馆一坐就是一天，直到闭馆。」半年下来，李汶浍的腰出了问题。</p><p>「整个腰部都是酸的，晚上经常会痛得睡不着觉。」李汶浍说，她也想过到外面的推拿馆按摩一下，但想来想去还是觉得医院更正规，「我这是治病，不是放松」。她平常自习的图书馆对面就是医院，于是她来到了医院的推拿科。</p><p>「他们有卖保险的，有坐办公室的，职业虽然不同，但都患有腰部或颈椎疾病。」李晓觉得，时下的年轻人尤其是上班族，长期看手机、看电脑，不正确的姿势加上运动偏少，久而久之就会导致颈椎和腰椎出现问题。</p><p>数据显示，我国颈椎病的发病率为 15% 左右，且发病有逐年增长、逐渐年轻化的趋势。浙中医推拿科相关负责人介绍，过去在临床中，颈椎病患者以 50 岁以上的中老年人为主，但现在，年轻人就诊比例却占到了 70%-80%。记者了解到，如今已有不少 20 岁以下年轻人患颈椎病的案例。</p><p>「大好人谁愿意成天往医院跑啊？」林子涵有些苦涩地说，她之所以来推拿科，也是为了看病。「来医院之前，我没办法转头，一只胳膊已经痛到完全举不起来了。」林子涵在社交网站搜索了自己的症状，看到有网友说可以通过中医推拿治疗。</p><p>此前，林子涵曾去过两次推拿馆，「体验比较差。」她说，到推拿馆按摩就像是开盲盒，有的人专业，但也有不专业的人滥竽充数。所以她这次直接选择了中医院。「虽然挂号、候诊、缴费等环节比较多，等待时间比较长，但医院的医生毕竟是专业的。」林子涵说，在医院推拿科就诊时，医生会先进行问诊，然后拍 X 光片，看片子对症治疗。</p><p>郁继伟介绍，患者到医院就诊，医生首先会通过问诊了解患者的大致病情，再通过体格检查，结合 X 光片等影像检查进一步了解患者的病症，给出针对性的建议和治疗方案。「X 光片等影像学依据是我们作出诊断的重要参考，必不可少。」郁继伟说，有些人的病情没到需要推拿治疗的程度，医生就不会进行推拿治疗。</p><p>医生给林子涵的诊断结果是颈椎病前期，有两节颈椎骨的方向不正常，需要正骨，「只有专业医生才可以做」。经过 1 个月的治疗，林子涵的颈椎病已经有了明显的缓解。「至少我的头正了很多，胳膊也没那么痛了。」她说。</p><p><strong>理性看待推拿科就诊风潮</strong></p><p>下班后去推拿按摩成了许多年轻人的心头好。微信群里、社交平台上、年底聚会的饭桌上，年轻人们毫不吝啬地分享自己的推拿科就诊体验。相关内容在网络上爆火，带来的直接结果是推拿科就诊量的持续攀升。</p><p>2023 年 12 月 25 日晚上，朱一珉和两名同事吃完饭，一起来到浙中医的推拿科夜门诊。「我们 19:30 左右就到医院了，但等到 20:40 才轮到我们就诊。」那天去医院的人出乎意料的多。据值班护士介绍，当晚推拿科夜门诊一共有 4 名医生值班，挂号量则超过了 70 个。</p><p>郁继伟是专家号医师，每次夜门诊最多看 15 个病人。「但我当天可不只看了 15 个，普通号那边忙不过来，也匀过来几个。」本来 21 点前就能下班的郁继伟，那天 21:50 才离开医院。而对于韩笑来说，22 点左右下班已是家常便饭。「人最多的时候忙到了 22:30。」</p><p>除了推拿科，浙中医还开设了针灸科、中医内科的夜门诊，也都挤满了年轻人，很多人是看了热搜或小红书的推荐笔记过来的。记者了解到，如今杭州市多家医院中医科室的节假日门诊号也都是「一号难求」。</p><p>中医推拿风在年轻人的圈子里越刮越猛。在李晓看来，产生这一现象，一方面是因为腰椎、颈椎疾病的年轻化趋势逐渐明显。另一方面，在医院推拿科就诊，一旦确诊，可以用医保报销，有的单位还有二次报销。「一次治疗下来，可能就花费十几元。这就导致有人会跟风来医院推拿科体验。」</p><p>为此，很多专业医生在网络上公开发文或在接受采访时提醒：不建议年轻人跟风去推拿科，要理性看待到推拿科就诊的风潮。「中医推拿是一种治疗方式，必须要由专业的医生来操作，且有其适用的症状。」郁继伟表示，如果没有相应病症就贸然进行推拿，不但无法达到治疗效果，还可能对身体造成伤害，「好人也能给推坏了」。</p><p>不久前，中国青年报社社调中心进行的一项针对年轻人的调查显示，长期久坐、经常熬夜、缺乏运动是受访青年普遍存在的三大不良生活习惯；93.4% 的受访青年为健康购买过产品或服务，添置运动健身器材的年轻人相对最多。</p><p>在推拿科的诊室里，记者看到，很多年轻人边做理疗边刷手机，甚至躺在治疗床上还在看手机，医生多次提醒，依然不肯放下。对此，郁继伟认为，中医推拿只是一个辅助治疗的手段，关键还是要靠患者自己养成良好的习惯，「年轻人颈椎、腰椎等出现问题，多是由于不良生活习惯造成的」。</p><p>「年轻人身体疾病多发，工作累是一方面，熬夜、运动偏少也是重要原因。」郁继伟说，年轻人首先要改变不良姿势习惯，避免久坐、长期低头等，「平常坐久了就站一站、走一走，不要长期保持一个姿势，让肌肉得到及时放松。」他还建议年轻人加强锻炼，养成良好的生活习惯，「从源头上预防疾病的发生」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:09:56 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946870</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946870</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/601.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946870_202401090610b0bbc0b6-5c13-413b-af42-72350a4444b2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[贾骥业、黄冲/中国青年报]]>
            </author>
            <category>推拿科</category>
            <category>年轻人</category>
            <category>颈椎病</category>
            <category>手机</category>
            <category>直击现场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/601.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/602.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新华每日电讯：问责要减少「洗碗越多摔碗越多」之忧]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>记者在基层调研时，一些干部反映，地方工作千头万绪、矛盾交织，不担责没法干事，担了责如履薄冰。「洗碗越多摔碗越多」的担忧，是当前不少党员干部干事创业面临的一个难题。究其原因，有的地方和单位容错机制不完善、不精准，干事创业时被「剐蹭」几率很大，让一些干部缩手缩脚。</p><p>近日，北京市委办公厅印发《关于深入推进全面从严治党，提升党员干部干事创业精气神的若干措施》，提出深化落实「三个区分开来」，探索建立重大创新工作、改革事项的容错预审备案制度；并要求深化运用「四种形态」，对线索具体、问题简单、态度配合的线索和案件快查快结，减少对干部的影响。这些措施，释放了为担当者担当、为干事者撑腰的积极信号。</p><p>近年来，国际国内环境深刻变化，需要应对的挑战、化解的矛盾比以往更加复杂，特别需要敢于啃「硬骨头」、敢于涉险滩的创新派、实干家。当前，全国绝大多数党员干部敢于担当、勇于创新，把工作落到实处、谋在新处、改在真处。要鼓励更多干事创业者轻装上阵，需要切实减少「洗碗越多摔碗越多」之忧，树立「干事者上、有为者奖」的导向。</p><p>调研中，有基层干部指出，一些地方的容错纠错制度多为原则性概括，与实践情形难以一一吻合，导致基层不敢轻易开展容错纠错；在实践中，对失误错误「容」到什么程度、如何界定「有效挽回损失」等也缺乏客观标准。</p><p>一些地方已经在行动。除了北京探索建立重大创新工作、改革事项的容错预审备案制度，浙江也在推动部分单位结合职能建立容错清单。还有的地方借鉴「仲裁委员会」模式，由组织、纪检监察、政法、信访、审计等单位参与组成裁定委员会，明确实施容错纠错的主体和程序。这些办法让容错有据可依，强化了各部门为担当者担当的意识，推动澄清正名制度化、常态化，有助于为干部打开心结、放手干事。</p><p>当然，宽容不是纵容。容错是一种好机制，不能异化为变相「纪律松绑」，给少数人发放「免责牌」、穿「保护衣」。一些人也不宜存在「凡错皆想容」「有错就要容」的思想，把容错机制当作逃避责任的挡箭牌。让好制度发挥好作用，需要在纪律法律的框架内审视容错，精准问责。需要在明责确权上下功夫，做到全面履职「有法」，严格问责「有据」，把「三个区分开来」落实落细，严格标准、规范程序，确保执纪问责科学精准审慎有效。</p><p>为干部撑腰鼓劲，不能停留在口号上，要结合实际想办法，细化政策抓落实，让好干部敢担当能作为，扛起事业发展的「千钧担」、当好解决问题的「主攻手」，在全社会形成建功新时代、争创新业绩的浓厚氛围和生动局面。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 22:06:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25946871</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25946871</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/605.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25946871_202401090606020c1544-91c8-4f51-9ffd-fcee8d8f1453.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[丁静、阳娜/新华每日电讯]]>
            </author>
            <category>问责</category>
            <category>干部</category>
            <category>干事</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/605.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/963/606.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「足球皇帝」贝肯鲍尔去世，享年 78 岁]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/899/6.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">贝肯鲍尔</p><p></p><p>当地时间 1 月 8 日，据多家德媒报道，有「足球皇帝」之称的德国足坛传奇球星弗朗茨·贝肯鲍尔去世，享年 78 岁。</p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/959/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料图：贝肯鲍尔举起大力神杯</p><p></p><p>贝肯鲍尔 1945 年出生于德国巴伐利亚州慕尼黑，他是德国乃至世界足坛的标志性人物，在球员与教练时期都获得了巨大成功。</p><p>被称为「足球皇帝」的贝肯鲍尔是历史上最伟大的球员之一。能攻善守的他可胜任场上多个位置，覆盖面极广。基于这种全能特质，独属于贝肯鲍尔的「自由人」战术应运而生，这推动了世界足球运动的发展与战术革新。</p><p>贝肯鲍尔的足球生涯起步于慕尼黑，他少年时便加入了德国足坛豪门拜仁慕尼黑俱乐部。但直至成年后，贝肯鲍尔才告别了其他兼职工作，成为一名真正的职业球员。</p><img alt="" width="467" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/959/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料图：球员时代的贝肯鲍尔（图片来源：Osports 全体育图片社）</p><p></p><p>不断成长的贝肯鲍尔最终与迈尔、穆勒等同时期的球星一道，开创了属于拜仁慕尼黑的辉煌年代。那时的拜仁不仅在国内联赛中所向披靡，更于 1974 年、1975 年、1976 年实现欧洲冠军杯三连冠。「迈尔-贝肯鲍尔-穆勒」的中轴线从此享誉世界足坛。</p><p><strong>1966 年、1970 年和 1974 年，贝肯鲍尔三次参加世界杯，并在 1974 年以队长身份率领联邦德国队获得冠军。在所参加的三届世界杯中，贝肯鲍尔全部入选最佳阵容，这在足坛历史上极为罕见。</strong></p><p>不仅拥有出众的意识、技术和创造性，贝肯鲍尔同样以坚韧与顽强著称。1970 年世界杯半决赛，贝肯鲍尔下半时遭遇右肩脱臼，他用绷带将右臂固定在胸前后继续投入与意大利队的战斗，这一幕成为绿茵场上的永恒经典。</p><p><strong>1972 年和 1976 年，贝肯鲍尔两度荣膺金球奖。在 2004 年的国际足联百年庆典颁奖礼上，贝肯鲍尔与「球王」贝利分享了「百年最佳球员」的殊荣。</strong></p><img alt="" width="600" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/959/653.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料图：贝肯鲍尔与贝利（图片来源：Osports 全体育图片社）</p><p></p><p>贝肯鲍尔于 1983 年正式退役，随后很快转型为教练。除帮助拜仁慕尼黑赢得多项桂冠外，贝肯鲍尔教练生涯的高光时刻同样出现在世界杯舞台上。</p><p><strong>1986 年和 1990 年，作为主教练的贝肯鲍尔率领联邦德国队两次杀入世界杯决赛，并于 1990 年成功捧杯，他就此成为以球员和主帅身份都赢得过世界杯冠军的足坛传奇。</strong></p><p>除贝肯鲍尔外，迄今仅有两人解锁了这一成就，分别是巴西足坛名宿扎加洛以及法国国家队现任主帅德尚。而就在数日前，曾以球员、主帅、助教等身份四次获得世界杯冠军的扎加洛刚刚去世，享年 92 岁。</p><img alt="" width="469" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/959/654.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">资料图：贝肯鲍尔（图片来源：Osports 全体育图片社）</p><p></p><p>放下教鞭后，贝肯鲍尔历任德国足协主席、国际足联执委等要职，但也曾因卷入 2006 年德国世界杯腐败丑闻而接受相关调查。</p><p>2016 年，贝肯鲍尔曾接受心脏搭桥手术。不久前外媒报道称，贝肯鲍尔一直饱受健康问题困扰，这种情况已经持续了一段时间。</p><p>对于贝肯鲍尔的突然离世，包括拜仁慕尼黑、皇家马德里、巴塞罗那在内的多家具乐部及诸多球员于第一时间表达了哀悼。</p><p>其中，拜仁慕尼黑俱乐部表示：「我们唯一的‘足球皇帝’，没有您，拜仁永远不会成为今天的拜仁。愿您安息。」</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 17:17:18 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25941862</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25941862</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/899/8.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25941862_2024010904427a2c86f2-3b22-4bed-87e3-c5ecd7ac10de.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[中国新闻网]]>
            </author>
            <category>贝肯鲍尔去世</category>
            <category>贝肯鲍尔</category>
            <category>足球皇帝</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/899/8.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/899/9.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[青海 6 厅官违规饮酒事件背后：换届选举中互相拉票、互相推荐]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>2023 年 4 月 27 日，中央纪委国家监委网站通报了一起青海省 6 名厅官违规饮酒事件，引发舆论关注。</p><p>时隔 8 个多月，央视 2024 年 1 月 8 日播出的电视专题片《持续发力，纵深推进》第三集《强化正风肃纪》披露了这起事件背后更多细节，6 名违规饮酒的厅官事实上早已结成「小圈子」，在换届选举中互相拉票、互相推荐。更具讽刺意味的是，也正是他们互相推荐的结果，引出了最终的这场酒局。</p><p>专题片介绍称，2022 年 12 月，青海省发生了一起严重违反中央八项规定精神的违规吃喝事件。当时，党的二十大刚闭幕一个多月，青海省举办党政主要领导干部学习贯彻党的二十大精神培训班，这期间，有 6 名干部竟然在省委党校学员宿舍聚餐饮酒，并导致一人酒后死亡，造成极其恶劣的影响。</p><p>这场酒局发生在 2022 年 12 月 11 日晚上，省委党校学员宿舍 1218 房间。房间的主人是时任青海省政府秘书长师存武，这次聚餐是由他提议发起的。</p><p>参与的人有时任省农业农村厅党组书记、厅长李青川，省文化和旅游厅党组书记、厅长王学文，海北藏族自治州委书记多杰，省国有资产监督管理委员会党委书记、主任洪涛，省交通控股集团有限公司党委书记、董事长陶永利。约这个局，主要是为了祝贺多杰和洪涛两人被确定为拟提拔考察人选。</p><p>在党校学习期间严禁在任何场所饮酒，是有明文规定的，这 6 名干部却心存侥幸、明知故犯。师存武利用职权，要求省政府机关食堂专门做了好几道菜，安排司机用公务车送到党校；酒则是李青川让司机送来的，几个人从晚 8 点喝到晚 11 点多，拿来的 8 瓶白酒最终喝空了 7 瓶。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/896/966.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">视频截图</p><p></p><p>这场酒局之所以在第二天暴露了出来，正是由于他们头一晚喝得太多，导致第二天意外连续上演。</p><p>首先是一清早，服务员就听到有人不断砸门呼救。据青海省纪委监委工作人员刘成玉介绍，「早上的时候，咱们农业农村厅那个厅长李青川，他可能是酒喝完了以后，可能就身体不舒服，他就是砸门，就砸宿舍的那个门。」李青川自己回忆称，「我还有点心脏病，心脏病发作以后就是难受，急急忙忙（开门）开不开，然后敲门打门的时候喊服务员，服务员来了，来了以后帮我打开的。」事实上，门其实是李青川自己反锁了，但他神志不清，所以才打不开，工作人员只得从外面把锁拆掉，把他送往了医院。</p><p>而师存武则因为醉酒酣睡不醒，缺席了上午本应参加的重要会议。而还有一个人，第二天一直踪影全无，那就是多杰。</p><p>刘成玉提到，「下午的时候结业典礼，多杰一直不出现，然后是晚上退房卡的时候一直没有退房，服务员就觉得很奇怪，就去敲门也不开，等着把门打开的时候多杰已经去世了。」</p><p>专题片指出，有些干部时不时聚在一起吃饭喝酒，看似无伤大雅，实际上醉翁之意不在酒，为的是拉拢关系、经营人脉。一旦感情到位了，利益诉求就开始浮上台面。调查发现，这 6 名干部就是这样，从 2011 年开始，他们逐步由工作上的交集，发展到经常在一起吃喝，继而形成了一个相对固定的小圈子，相互利用职权行方便。</p><p>王学文坦言，「我们几个人就相对来说形成了小圈子，有个什么事情互相帮衬一下，互相提醒一下，或者是在这个后面大家互相办个什么事情，都会方便。」</p><p>青海省纪委监委工作人员苏娟分析指出，「这不仅仅是一个作风问题，还是一个违反政治纪律、政治规矩的问题，包括他们建小圈子，搞这种利益结盟。你在你这个岗位上能为我办什么事，我请托你一下，你很快给我办好了；后来就是你有什么事找我，我也给你办了，我们之间的这种关系越来越稳固。」</p><p>专题片强调，这种行为的本质，其实就是结党营私、拉帮结派。据调查，这个小圈子成员利用手中权力相互请托、各取所需，例如插手干部人事调整，将彼此的老下属提拔任用到关键岗位；甚至在换届选举中互相拉票，互相推荐。2022 年 8 月，青海省领导班子换届考察期间，他们就你推荐我，我推荐你，将圈子利益摆在了组织原则之上。</p><p>李青川提到，「师存武说过，看能不能那个啥一下，推一推。」王学文也称，「确实师存武我也推荐了，多杰我也推荐了，洪涛我也推荐了。」</p><p>颇为讽刺的是，也正是这样，多杰和洪涛成为拟提拔考察人选后，才有了党校的这次违规吃喝。</p><p>经审查调查，师存武受到开除党籍、开除公职处分，李青川受到留党察看二年、政务撤职处分，另发现其他违纪违法问题，已采取留置措施，王学文受到撤销党内职务、政务撤职处分，洪涛、陶永利受到留党察看一年、政务撤职处分，相关责任单位和人员也被严肃问责。</p><p>据澎湃新闻（www.thepaper.cn）此前报道，2012 年前后，师存武、李青川、王学文 3 人曾在青海互助县一同搭班工作，当时，师存武担任互助县委书记，李青川担任县委副书记、县政府县长，王学文为县委副书记、统战部长。</p><p>此后，3 人陆续走上不同的领导岗位。</p><p>其中，1967 年 9 月出生的师存武先后在青海海北州、玉树州、海西州工作，2020 年任青海省民政厅厅长，2022 年 3 月出任青海省政府秘书长。</p><p>1966 年 9 月出生的李青川先后在海东市、青海省扶贫开发局工作，2021 年任青海省乡村振兴局局长，2022 年 3 月任青海省农业农村厅厅长。</p><p>1971 年 8 月出生的王学文后赴青海省委办公厅工作，后出任青海省委副秘书长，2022 年 3 月出任青海省文化和旅游厅厅长。</p><p>需要指出的是，师存武、李青川、王学文 3 人均是在 2022 年 3 月 29 日的青海省第十三届人民代表大会常务委员会第三十次会议上获得任命。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 13:00:05 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25940570</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25940570</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/896/964.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25940570_202401082140d9847363-e334-422d-aa2e-46d820a5be60.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋子文]]>
            </author>
            <category>违规饮酒</category>
            <category>青海</category>
            <category>打虎记</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/896/964.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/896/965.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平在二十届中央纪委三次全会上发表重要讲话]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="551619" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/94319aa3b0e0411d8decb74c21a8286b/hd/c906e340-2509-4c61-ae10-56d2db6f5122-59a33445-de15-6e43-3121-c901dd1c86f7.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/cover/20240108/9f34ea9234134da8942f34ee54297e61-20240108194635010-467817826715432075-67dff6f8-1a0e-48f0-82c2-6760cfc584eb.jpg" data-duration="12:44" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video><div class="news_video_name">视频来源：央视新闻客户端 (12:44)</div>中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平 8 日上午在中国共产党第二十届中央纪律检查委员会第三次全体会议上发表重要讲话。他强调，经过新时代十年坚持不懈的强力反腐，反腐败斗争取得压倒性胜利并全面巩固，但形势依然严峻复杂。我们对反腐败斗争的新情况新动向要有清醒认识，对腐败问题产生的土壤和条件要有清醒认识，以永远在路上的坚韧和执着，精准发力、持续发力，坚决打赢反腐败斗争攻坚战持久战。<p></p><p>中共中央政治局常委李强、赵乐际、王沪宁、蔡奇、丁薛祥出席会议。中共中央政治局常委、中央纪律检查委员会书记李希主持会议。</p><p>习近平指出，2023 年是全面贯彻党的二十大精神的开局之年。党中央坚定不移推进党的自我革命，在全党深入开展学习贯彻新时代中国特色社会主义思想主题教育，坚持不懈用党的创新理论凝心铸魂，着力推进政治监督具体化、精准化、常态化，着力整治形式主义、官僚主义突出问题，坚决清除党员、干部队伍中的害群之马，从严从实加强对党员、干部的管理监督，推动全面从严治党向纵深发展，推动党的二十大决策部署不折不扣贯彻落实，有力引领保障新征程开局起步。</p><p>习近平强调，我们党作为世界上最大的马克思主义执政党，如何成功跳出治乱兴衰历史周期率、确保党永远不变质不变色不变味？这是摆在全党同志面前的一个战略性问题。党的十八大以来，在推进全面从严治党的伟大实践中，我们不断进行实践探索和理论思考，在毛泽东同志当年给出「让人民来监督政府」的第一个答案基础上，给出了第二个答案，那就是不断推进党的自我革命。在新时代十年全面从严治党的实践和理论探索中，我们不断深化对党的自我革命的认识，积累了丰富实践经验，形成了一系列重要理论成果，系统回答了我们党为什么要自我革命、为什么能自我革命、怎样推进自我革命等重大问题。</p><p>习近平指出，在深入推进党的自我革命实践中需要把握好九个问题，即：以坚持党中央集中统一领导为根本保证，以引领伟大社会革命为根本目的，以新时代中国特色社会主义思想为根本遵循，以跳出历史周期率为战略目标，以解决大党独有难题为主攻方向，以健全全面从严治党体系为有效途径，以锻造坚强组织、建设过硬队伍为重要着力点，以正风肃纪反腐为重要抓手，以自我监督和人民监督相结合为强大动力。要坚持解放思想、实事求是、与时俱进、守正创新，不断进行实践探索和理论创新，不断深化对党的自我革命的规律性认识，把党的自我革命的思路举措搞得更加严密，把每条战线、每个环节的自我革命抓具体、抓深入。</p><p>习近平强调，新征程反腐败斗争，必须在铲除腐败问题产生的土壤和条件上持续发力、纵深推进。总的要求是，坚持一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，深化标本兼治、系统施治，不断拓展反腐败斗争深度广度，对症下药、精准施治、多措并举，让反复发作的老问题逐渐减少，让新出现的问题难以蔓延，推动防范和治理腐败问题常态化、长效化。</p><p>习近平指出，要加强党对反腐败斗争的集中统一领导。各级党委要切实强化对反腐败斗争全过程领导，坚决支持查办腐败案件，动真碰硬抓好问题整改。纪委监委作为专责机关，要更加主动担起责任，有力有效协助党委组织协调反腐败工作，整合反腐败全链条力量。各职能部门要坚持高效协同，自觉把党中央反腐败的决策部署转化为具体行动。</p><p>习近平强调，要持续保持惩治腐败高压态势。面对依然严峻复杂的形势，反腐败绝对不能回头、不能松懈、不能慈悲，必须永远吹冲锋号。要持续盯住「七个有之」问题，把严惩政商勾连的腐败作为攻坚战重中之重，坚决打击以权力为依托的资本逐利行为，坚决防止各种利益集团、权势团体向政治领域渗透。深化整治金融、国企、能源、医药和基建工程等权力集中、资金密集、资源富集领域的腐败，清理风险隐患。惩治「蝇贪蚁腐」，让群众有更多获得感。</p><p>习近平指出，要深化改革阻断腐败滋生蔓延。腐败的本质是权力滥用。要抓住定政策、作决策、审批监管等关键权力，聚焦重点领域深化体制机制改革，加快新兴领域治理机制建设，完善权力配置和运行制约机制，进一步堵塞制度漏洞，规范自由裁量权，减少设租寻租机会。要建立腐败预警惩治联动机制，加强廉洁风险隐患动态监测，强化对新型腐败和隐性腐败的快速处置。</p><p>习近平强调，要进一步健全反腐败法规制度。围绕一体推进不敢腐、不能腐、不想腐等完善基础性法规制度，健全加强对「一把手」和领导班子监督配套制度。持续推进反腐败国家立法，与时俱进修改监察法，以学习贯彻新修订的纪律处分条例为契机，在全党开展一次集中性纪律教育。加强重点法规制度执行情况监督检查，确保一体遵循、一体执行。</p><p>习近平指出，要加大对行贿行为惩治力度。严肃查处那些老是拉干部下水、危害一方的行贿人，通报典型案例，以正视听、以儆效尤。加大对行贿所获不正当利益的追缴和纠正力度。</p><p>习近平强调，要持之以恒净化政治生态。坚持激浊和扬清并举，严明政治纪律和政治规矩，严肃党内政治生活，破「潜规则」，立「明规矩」，坚决防止搞「小圈子」、「拜码头」、「搭天线」，有力打击各种政治骗子，严格防止把商品交换原则带到党内。坚持不懈整治选人用人上的不正之风，推动形成清清爽爽的同志关系、规规矩矩的上下级关系，促进政治生态山清水秀。</p><p>习近平指出，要加强新时代廉洁文化建设。深入开展党性党风党纪教育，传承党的光荣传统和优良作风，激发共产党员崇高理想追求，把以权谋私、贪污腐败看成是极大的耻辱。要注重家庭家教家风，督促领导干部从严管好亲属子女。积极宣传廉洁理念、廉洁典型，营造崇廉拒腐的良好风尚。</p><p>习近平强调，纪检监察机关是推进党的自我革命的重要力量，肩负特殊政治责任和光荣使命任务，必须始终做到绝对忠诚、绝对可靠、绝对纯洁。要巩固拓展教育整顿成果，进一步筑牢政治忠诚，任何时候任何情况下都要同党中央同心同德，把增强「四个意识」、坚定「四个自信」、做到「两个维护」转化成听党指挥、为党尽责的实际行动。要坚持原则、勇于亮剑，敢斗善斗、担当尽责，坚定不移正风肃纪反腐，推动全面从严治党向纵深发展。要加强纪检监察干部队伍建设，常态化清除害群之马，坚决防治「灯下黑」，努力做自我革命的表率、遵规守纪的标杆，打造一支让党中央放心、让人民群众满意的纪检监察铁军。</p><p>李希在主持会议时指出，习近平总书记发表的重要讲话，总结了全面从严治党的新进展、新成效，深刻阐述党的自我革命的重要思想，科学回答我们党为什么要自我革命、为什么能自我革命、怎样推进自我革命等重大问题，明确提出「九个以」的实践要求，对持续发力、纵深推进反腐败斗争作出战略部署。讲话高瞻远瞩、视野宏阔、思想深邃、内涵丰富，是新时代新征程深入推进全面从严治党、党风廉政建设和反腐败斗争的根本遵循。要深入学习贯彻习近平总书记重要讲话精神和习近平总书记关于党的自我革命的重要思想，坚定拥护「两个确立」、坚决做到「两个维护」，纵深推进全面从严治党、党的自我革命，为以中国式现代化全面推进强国建设、民族复兴伟业提供坚强保障。</p><p>中共中央政治局委员、中央书记处书记，全国人大常委会有关领导同志，国务委员，最高人民法院院长，最高人民检察院检察长，全国政协有关领导同志以及中央军委委员出席会议。</p><p>中央纪律检查委员会委员，中央和国家机关各部门、各人民团体主要负责同志，军队有关单位主要负责同志等参加会议。会议以电视电话会议形式举行，各省、自治区、直辖市和新疆生产建设兵团以及军队有关单位设分会场。</p><p>中国共产党第二十届中央纪律检查委员会第三次全体会议于 1 月 8 日在北京开幕。中央纪律检查委员会常务委员会主持会议。8 日下午李希代表中央纪律检查委员会常务委员会作题为《深入学习贯彻习近平总书记关于党的自我革命的重要思想，纵深推进新征程纪检监察工作高质量发展》的工作报告。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 11:04:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25938414</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25938414</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/860/255.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25938414_2024010820066b241463-8877-4c91-9d5c-cbbf76ff6f2f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视网]]>
            </author>
            <category>中央纪委全会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/860/255.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/860/257.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人社部：要对所有灵活就业人员免费提供基本就业公共服务]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>澎湃新闻（www.thepaper.cn）从人社部获悉，日前，人社部印发《关于加强零工市场规范化建设的通知》，明确了加强零工市场规范化建设的重点工作。</p><p>这些重点工作包括：规范零工市场服务定位。《通知》要求各地要将零工市场纳入就业公共服务体系建设工作，整体谋划、统筹推进。要坚持公益性，对所有灵活就业人员免费提供规范可持续的基本就业公共服务；要坚持普惠性，面向社会开放，扩大城乡服务覆盖范围，提高零工市场服务均等化和可及性；要坚持灵活性，充分发挥灵活、快速服务优势，适应灵活就业人员求职需求和特点，提供多样化服务；要坚持兜底性，大力挖掘适合大龄和就业困难劳动者的就业岗位，兜底帮扶劳动者实现就业增收。</p><p>规范零工市场服务功能。《通知》提到，要重点提供灵活就业岗位供求信息撮合、职业指导、就业技能培训和创业培训信息推介、培训需求信息收集、权益维护指引等服务，有条件的地方可围绕灵活就业人员求职就业实际需求拓展服务项目。</p><p>规范零工市场建设布局。合理规划布局数量适宜、规模适度的综合性零工市场、行业性和专业性零工市场以及零工服务站点，构建分布合理、便利可及的灵活就业服务网络。</p><p>规范零工市场运行模式。对人力资源社会保障部门自行运作的零工市场，明确管理机构和工作人员职责。对公共就业服务机构加挂零工市场牌子的，划分灵活就业服务专区或设立专门服务窗口。对委托社会力量运行管理的零工市场，按照政府向社会力量购买服务要求，明确承接主体和购买内容，严格资金管理和绩效评价。</p><p>规范零工市场信息分析。及时公布本地零工市场主要行业及岗位求人倍率信息，引导灵活就业人员求职择业。</p><p>规范零工市场服务要求。建立健全工作规章制度，统一业务流程和服务标准。</p><p>加强服务能力建设。多种渠道充实人员队伍，提升工作人员服务水平。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 10:43:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25938107</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25938107</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/855/902.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25938107_20240108184333860bbf-118e-4724-9d97-9ce2fdb29e21.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，程婷]]>
            </author>
            <category>人社部</category>
            <category>灵活就业人员</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/855/902.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/285/855/903.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
