<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"
    xmlns:itunes="http://www.itunes.com/dtds/podcast-1.0.dtd"
    xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"

>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
        </title>
        <link>https://m.thepaper.cn</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/thepaper/featured" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <itunes:author>澎湃新闻</itunes:author>
        <itunes:explicit>clean</itunes:explicit>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://m.thepaper.cn/_next/static/media/logo.8d76cf45.png</url>
            <title>
                <![CDATA[澎湃新闻 - 首页头条]]>
            </title>
            <link>https://m.thepaper.cn</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Thu, 09 Nov 2023 00:22:19 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[奥巴马：几乎所有社交媒体都变得无聊，AI 无法取代的人应赚得更多]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「当我们谈论政治话语时，当我们谈论文化时，我们能否创造让人们可以去的其他地方，以拓宽他们的视野，让他们对其他人如何看待世界感到好奇，这样他们就能真正学到一些东西，而非只是强化现有的偏见？我认为政府没法立法。这是消费者与公司互动时必须发现和寻找替代方案的事情。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·奥巴马觉得版权保护只是一部分人工智能议题，重要的是思考如何支付那些人工智能无法完成的工作——医疗保健、护理、教学、儿童保育、艺术等，以及考虑每周工作的长度和如何分配工作。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/798.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">美国前总统奥巴马近日接受 The Verge 总编尼莱·帕特尔专访。</p><p></p><p>作为第一位「社交媒体总统」，美国前总统奥巴马谈论科技话题似乎是自然而然的。</p><p>最近，美国科技媒体 The Verge 总编尼莱·帕特尔（Nilay Patel）专访目前担任宪法学教授的奥巴马，讨论了人工智能、社交网络，以及在这两者发生碰撞时如何思考互联网的未来。</p><p>采访发生在美国总统拜登 10 月 30 日签署有关人工智能的行政命令几小时后，采访地点是奥巴马位于华盛顿特区的办公室。奥巴马表示，他一直在与拜登政府和整个科技行业的领导人讨论人工智能以及如何最好地对其进行监管。之所以接受专访，是因为他希望更多的民众能思考这些问题。</p><p>早在 2015 年、2016 年时，当社交媒体和信息革命影响着人们生活的方方面面时，奥巴马就开始谈论人工智能以及可能即将到来的下一阶段、下一波浪潮。在其任职的最后一年，白宫发布了《政府关于人工智能未来的报告》。在采访中，他表示任何监管框架都必须灵活，非营利部门和政府中需要一些非常聪明的人，了解有关计划和模式是如何运作的。</p><p>关于人工智能与社交媒体的融合，奥巴马直言，当人工智能可能加剧错误信息和信息孤岛时，政府无法制定出完美的法规，而是需要消费者在与企业互动时寻找替代方案。人工智能也无法在内容创作上取代人类。</p><p>对于未来，奥巴马觉得版权保护只是一部分议题，重要的是思考如何支付那些人工智能无法完成的工作——医疗保健、护理、教学、儿童保育、艺术等，以及考虑每周工作的长度和如何分配工作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/797.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">奥巴马说：如果没有社交网络，我就不会当选。</p><p></p><p>这段专访 11 月 7 日发布在 The Verge 网站上，出于篇幅和含义清晰度考虑做了轻微编辑。以下为部分内容：</p><p><strong>帕特尔：</strong>我想说，过去 15 年科技监管的问题一直是社交媒体。我们如何监管社交媒体？我们怎样才能得到更多的好内容，更少的坏内容？确保真正不好的东西是非法的。你是在社交媒体的支持下登上总统宝座的。</p><p><strong>奥巴马：</strong>我是第一位数字总统（digital president）。</p><p><strong>帕特尔：</strong>我记得你有一部黑莓手机。人们对你的黑莓手机感到非常兴奋。我写了一个关于你的 iPad 的故事。这是变革性的——年轻人将融入政治环境，他们将使用这些工具，我们将用它来改变美国。</p><p><strong>奥巴马：</strong>你可以说，如果没有社交网络，我就不会当选。</p><p><strong>帕特尔：</strong>现在我们站在了另一头。还有一个人在社交网络的支持下当选。那次选举之后，美国还发生了另一场非常消极的运动。</p><p>我想说，我们基本上未能监管社交网络。甚至没有全面的隐私法案。</p><p><strong>奥巴马：</strong>是的。</p><p><strong>帕特尔：</strong>让我把两个主题放在一起：人工智能和社交平台。Meta 刚刚公布收益，（Meta 首席执行官）马克·扎克伯格在财报电话会议上表示：「对于我们的信息流应用程序，我认为随着时间的推移，人们消费的更多内容将由人工智能生成或编辑。」因此，他设想了一个世界，在这个世界中，社交网络可能会向人们展示他们希望符合自己偏好的内容，就像吸引他们的广告一样。</p><p>我们应该规范它吗？我们应该告诉他们停下来吗？我们是否应该接受这种方式，向人们展示更多他们愿意看到的内容，可能扩大它们的世界观？</p><p><strong>奥巴马：</strong>这是我有一段时间一直在努力解决的问题。</p><p>去年，我在斯坦福大学发表了一篇关于错误信息和信息孤岛的演讲。我担心的是，这些商业模式只是向人们提供他们已经相信和同意的东西，并且都是为了向他们推销东西而设计的。</p><p>我认为这对民主有好处吗？不。</p><p>我认为这是政府本身可以监管的事情吗？我怀疑能否制定出完美的法规。</p><p>但我实际上认为应该发生的是，我们需要考虑不同的平台和不同的商业模式。也许我非常高兴让人工智能来调节我在网上买牛仔裤的方式。这可能非常有效。我对此非常满意。因此，如果它是购物应用，那就没问题。</p><p>当我们谈论政治话语时，当我们谈论文化时，我们能否创造让人们可以去的其他地方，以拓宽他们的视野，让他们对其他人如何看待世界感到好奇，这样他们就能真正学到一些东西，而非只是强化现有的偏见？</p><p>我认为政府没法立法。我认为这是消费者与公司互动时必须发现和寻找替代方案的事情。</p><p>我不是 12 岁的孩子，我并不是摸着这些屏幕上长大的。我是一个 62 岁的老家伙，有时都没办法真正玩转手机上的所有应用程序，但我确实有两个 20 多岁的女儿。有趣的是，在某种程度上，她们发现几乎所有社交媒体应用程序在一段时间后都变得有点无聊。它会变老，正是因为它所做的一切都是告诉「你」你已经知道什么，或者程序认为你想知道什么，或者你想看到什么。所以你不再感到惊讶了。你不再发现任何东西了。你不再学习了。</p><p>这也是为什么人们问我有关人工智能的问题：「周围还会有艺术家、歌手和演员吗？还是一切都将是计算机生成的东西？」</p><p>我的回答是，「对于电梯音乐来说，人工智能会很好地工作。」（注：电梯音乐一般指在电梯内或商场等场所里播放的音乐。）</p><p><strong>帕特尔：</strong>一群电梯音乐家吓坏了，伙计。</p><p><strong>奥巴马：</strong>对于一般的法律摘要或律师事务所的研究备忘录，人工智能可能可以像有两年工作经验的助理律师一样出色地完成工作。</p><p>但鲍勃·迪伦或史蒂夫·旺德（美国音乐家）则不同。因为部分人类的经验、部分人类的天才几乎是一种基因突变。这是不可预测的。它很混乱、很新、很不同、很粗糙、很奇怪。这些东西最终会触动我们的内心深处，我认为那里会有一个市场。</p><p><strong>帕特尔：</strong>除了是前总统之外，你还是一位畅销书作家。你和妻子有一家制作公司。你从事知识产权行业，这就是为什么你认为它是财产。很好。我很喜欢。</p><p>目前阻止人工智能发展的因素是版权诉讼，对吗？你要求生成式人工智能模型吐出巴拉克·奥巴马的演讲，它会在某种程度上做到。可能得分是 C+，我估计。</p><p><strong>奥巴马：</strong>会是我最糟糕的演讲之一，但听起来可能有点——</p><p><strong>帕特尔：</strong>你在互联网的任何商业模式上发布一系列 C+水平的内容，你就能颠覆它。但有很多作家、音乐家和艺术家现在起诉这些公司，称「使用我们的数据进行训练——消化所有数据不合理」。你对此持什么立场？作为作者，你认为他们摄取这么多内容合适吗？</p><p><strong>奥巴马：</strong>米歇尔（奥巴马伕人）和我，我们已经卖了很多书，而且做得很好。所以我个人对此并没有太大的压力。</p><p>我确实认为拜登总统的行政命令说明了版权只是其中一个要素，而且在这方面还有很多工作要做。</p><p>如果人工智能像其支持者所期望的那样普遍和强大，我不得不说，我越深入地研究它，我就越觉得它将具有颠覆性。我们必须考虑的将不仅仅是知识产权。我们必须以不同的方式思考就业和经济。并非所有这些问题都能在行业内部得到解决。</p><p>我这么说是什么意思呢？我认为就版权法而言，你会看到有合法主张的人出资诉讼。通过法院和各种其他监管机制，内容创作者将找到获得报酬并保护他们创作的内容的方法。它可能会暂时阻碍大型语言模型的开发，但从长远来看，这只是一个减速带。</p><p>更广泛的问题是：当 10% 的现有工作现在确实可以通过某种大型语言模型或其他人工智能变体做得更好时，会发生什么？我们是否必须重新审视如何教育我们的孩子以及将提供哪些工作？</p><p>事实是，在我担任总统期间，人们会有点天真地说，「让人们摆脱贫困并确保有足够高工资的答案是对他们进行再培训，我们要教育他们，他们都应该成为程序员，因为那是未来。」好吧，如果人工智能的编程能力比除了最好的程序员之外的所有人都好——如果 ChatGPT 能够比（律师事务所）三年或四年工作经验的同事（也许不是拥有特定专业知识或判断力的合伙人）更好地生成研究备忘录——现在你要告诉年轻人干什么？</p><p>我认为我们必须开始讨论：我们如何支付那些人工智能无法完成的工作？我们如何才能更好地支付这些工作——医疗保健、护理、教学、儿童保育、艺术，这些对我们的生活真正重要但在商业历史上可能没有得到好的报酬的事情？</p><p>我们是否必须考虑每周工作的长度以及我们如何分配工作？我们是否必须考虑这样一个事实：更多的人（可能）选择像独立承包商一样运作——他们从哪里获得医疗保健，从哪里获得退休金？我认为我们必须开始处理这些对话，这就是为什么我很高兴拜登总统的执行人开始了这样的对话。</p><p>我怎么强调都不为过。我想你会看到有些人说：「好吧，我们仍然没有严格的监管。这里面的武器在哪里？我们并没有强迫这些大公司尽快做这个做那个。」</p><p>我认为本届政府理解这一点，而且我在与他们的谈话中也确实强调过：这只是一个开始。这将在未来两年、三年、四年、五年内展开。顺便说一句，它将在国际上展开。本周将在英国召开一次关于人工智能国际安全标准的会议。副总统哈里斯将出席。我认为这是一件好事，因为这里的部分挑战是我们必须有一些跨境框架、法规、标准和规范。这就是它与广播和电视的出现不同且更难管理的部分原因，因为根据定义，互联网是一种全球性现象。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:22:06 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228354</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228354</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，方晓]]>
            </author>
            <category>奥巴马</category>
            <category>AI</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/849.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/850.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[谷歌 DeepMind 创始人提出通用人工智能标准，ChatGPT 只是初级]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·「我们希望提供一个共通的语言，用于比较模型、评估风险，以及衡量我们在通往 AGI 的道路上行进到了什么阶段。」</u></span></p><p><span style="color:#7f8c8d;"><u>·最高级别的超级智能 AGI 系统可能能够执行原本人类完全不可能执行的任务，如通过分析大脑信号来解码思想、通过分析大量数据来做出高质量预测，以及与动物交流。</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/692.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">谷歌 DeepMind 联合创始人谢恩·莱格（Shane Legg）带领的 DeepMind 研究团队发布论文。</p><p></p><p>当地时间 11 月 4 日，谷歌 DeepMind 联合创始人谢恩·莱格（Shane Legg）带领的 DeepMind 研究团队发布论文（Levels of AGI: Operationalizing Progress on the Path to AGI），提出了对通用人工智能 (AGI) 的更清晰定义，制定了类似于自动驾驶 L1-L5 级别的 AGI 分级分类框架。</p><p>长期以来，AGI 都是一个含义模糊的概念，粗略可以将其理解为「和人类差不多聪明」。研究团队在论文中写道，「我们希望提供一个共通的语言，用于比较模型、评估风险，以及衡量我们在通往 AGI 的道路上行进到了什么阶段。」</p><p><strong>AGI 六大定义原则</strong></p><p>研究团队没有用一句话概括 AGI，而是提出，任何对 AGI 的定义都应满足六条原则：</p><p><u>关注能力，而非过程。</u>也就是说关注 AGI 可以完成什么，而不是完成任务的机制。这种将关注焦点放在能力上的方式，使我们能够将一些内容排除在对 AGI 的要求之外，比如实现 AGI 并不意味着智能体以类似人类的方式思考或理解，或实现 AGI 并不意味着智能体具备意识或感知（具有情感的能力），因为这些特质不仅侧重于过程，而且目前无法通过公认的科学方法来衡量。</p><p><u>关注通用性和性能。</u>研究团队认为，通用性和性能是 AGI 的关键组成部分。</p><p><u>关注认知和元认知任务。</u>大多数对 AGI 的定义侧重于认知任务，可以理解为非物理任务。尽管目前机器人技术取得了一些进展，但与非物理能力相比，AI 系统的物理能力似乎滞后了。执行物理任务的能力确实增加了智能体的通用性，但我们认为这不应被视为实现 AGI 必要的先决条件。另一方面，元认知能力（例如学习新任务的能力或知道何时向人类请求澄清或协助的能力）是智能体实现通用性的关键先决条件。</p><p><u>关注潜力，而非部署。</u>证明系统能够以一定性能水平执行一组必要任务，应该足以宣布该系统为 AGI，在现实世界部署这样的系统，不应该成为 AGI 定义的固有要求。</p><p><u>关注生态效度（Ecological Validity）。</u>我们希望强调，选择与人们在现实世界（即生态有效）所重视的任务相一致的任务非常重要。</p><p><u>关注通往 AGI 的路径，而不是单一的终点。</u>研究团队提出 AGI 的五级分类，每个 AGI 级别都与一组明确的度量/基准相关联，以及每个级别都引入已识别的风险和人机交互范式的变化，比如 OpenAI 提出的劳动替代定义就更符合「大师 AGI」。</p><p><strong>AGI 五级分类</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/693.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">基于能力深度（性能）和广度（通用性）将 AGI 分类为：非 AI、初级、中级、专家、大师、超级智能。</p><p></p><p>基于能力深度（性能）和广度（通用性），该研究将 AGI 分类为：非 AI、初级、中级、专家、大师、超级智能。单个系统可能横跨分类法中的不同级别，截至 2023 年 9 月，前沿语言模型如 OpenAI 的 ChatGPT、谷歌的 Bard、Meta 的 Llama 2 在某些任务上（如短篇论文写作、简单编码）表现出能力娴熟的「中级」性能水平，但在大多数任务上（如数学能力、涉及事实性的任务）仍处于「初级」性能水平。</p><p>研究团队认为，总的来说，当前的前沿语言模型会被视为第 1 级通用 AI，即「初级 AGI」，直到其性能水平在更广泛的任务集上提高，满足第 2 级通用 AI（「能力娴熟 AGI」）的标准。</p><p>同时，研究团队提醒道，获得特定认知领域的更强技能，可能对 AI 安全产生严重影响，如在掌握强大的伦理推理技能之前获得强大的化学工程知识可能是一种危险的组合。还要注意，性能或通用性级别之间的进展速度可能是非线性的。获得学习新技能的能力可能会加速通往下一个级别的进程。</p><p>在性能和通用性的综合方面，分级中的最高级别是 ASI（人工超级智能）。研究团队将「超级智能」性能定义为超过 100% 的人类。例如，研究团队假定 AlphaFold 是分类法中的第 5 级「限定领域超人 AI」，因为它在一个任务（从氨基酸序列预测蛋白质的三维结构）上的表现高于全球顶级科学家的水平。这个定义意味着第 5 级通用 AI（ASI）系统将能够以没有人类能够匹敌的水平执行各种任务。</p><p>此外，这个框架还意味着这样的「超人系统」可能能够执行比 AGI 低级别更广泛的任务，可以理解为其能够实现原本人类完全不可能执行的任务。ASI 可能具有的非人类技能可能包括神经界面（通过分析大脑信号来解码思想的机制）、神谕能力（通过分析大量数据来做出高质量预测的机制），以及与动物交流的能力（通过分析它们的声音、脑电波或肢体语言的模式等机制）。10 月底，莱格在接受科技播客采访时表示，他仍然坚持 2011 年就曾公开发表的观点——研究人员有 50% 的可能在 2028 年实现 AGI。那么这具体指的是哪一个级别？目前他还没有明确的阐释。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:21:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228320</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228320</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，邵文]]>
            </author>
            <category>谷歌</category>
            <category>DeepMind</category>
            <category>AGI</category>
            <category>未来 2%</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/794.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/795.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[特斯拉中国：Model 3 和 Y 长续航版分别涨价 1500 元和 2500 元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>据特斯拉中国官网，Model Y 全轮驱动长续航版售价调整为 30.24 万元，此前为 29.99 万元，上涨 2500 元。Model 3 长续航版售价调整为 29.74 万元，上调 1500 元。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:20:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235158</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235158</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/584/87.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235158_2023110908209a3f7a66-c9cd-455b-ad24-c40baa80b0ca.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[特斯拉微博]]>
            </author>
            <category>特斯拉</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/584/87.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/584/84.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[牛市早报｜易会满：注册制改革绝不是放松监管，10 月 CPI 今公布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong>【市场数据】</strong></p><p>至 11 月 8 日收盘，上证综指跌 0.16%，报 3052.37 点；科创 50 指数涨 0.92%，报 899.63 点；深证成指跌 0.04%，报 10052.09 点；创业板指涨 0.02%，报 2023.13 点。</p><p>美东时间周三，美股三大股指涨跌不一，道指跌 0.12%，终结「七连阳」；纳指涨 0.08%，标普 500 指数涨 0.10%。</p><p>国际油价 8 日下跌。截至当天收盘，纽约商品交易所 12 月交货的轻质原油期货价格下跌 2.04 美元，收于每桶 75.33 美元，跌幅为 2.64%；2024 年 1 月交货的伦敦布伦特原油期货价格下跌 2.07 美元，收于每桶 79.54 美元，跌幅为 2.54%。</p><p><strong>【财经要闻】</strong></p><p>1、据澎湃新闻，11 月 8 日，在 2023 金融街论坛年会上，中国人民银行行长、国家外汇局局长潘功胜表示，我国经济增长持续回升向好，高质量发展稳步推进。全年 5% 的预期目标有望顺利实现，IMF 最新预测 2023 年中国经济增长 5.4%，这个增速在全球大型经济体中保持领先。随着宏观调控政策效应持续释放，近期经济增长动能增强，生产消费稳步回升，就业物价总体稳定，国际收支基本平衡，主要经济指标向好，有条件继续保持经济平稳增长和物价平稳运行。</p><p>2、11 月 8 日，证监会主席易会满在 2023 金融街论坛年会上表示，注册制改革绝不是放松监管，而是要实现有效市场和有为政府的更好结合。事实证明，改革落地后监管更加严格了，最突出的表现就是透明度的提升。证监会将坚持注册制基本架构不动摇，并适应新形势新变化，推动股票发行注册制走深走实，动态评估优化定价、减持、再融资等制度安排。加强与公安司法机关的协作，持续健全资本市场防假打假制度机制，推动完善行政、民事、刑事立体追责体系，进一步提升资本市场打假防假工作质效，对履职尽责不到位的中介机构严厉惩戒，绝不姑息。强化全流程监管执法，严禁「无照驾驶」，严查「有照违章」。</p><p>3、据新华社，「未来中国金融开放的步伐不会停歇，同世界分享发展机遇的决心不会改变。」国家金融监督管理总局局长李云泽在 2023 金融街论坛年会开幕式上表示，金融开放是我国金融业改革发展的重要动力，将加快完善准入前国民待遇加负面清单管理模式，进一步放宽外资机构市场准入要求，持续增强金融制度和政策的透明度、稳定性和可预期性，努力营造审慎经营和公平竞争的制度环境。</p><p>4、据中国政府网消息，11 月 8 日，国务院办公厅转发国家发展改革委、财政部《关于规范实施政府和社会资本合作新机制的指导意见》提出，政府和社会资本合作项目应聚焦使用者付费项目，明确收费渠道和方式，项目经营收入能够覆盖建设投资和运营成本、具备一定投资回报，不因采用政府和社会资本合作模式额外新增地方财政未来支出责任。</p><p>5、11 月 8 日，沪深交易所发布了优化再融资的具体措施。重在进一步严格再融资监管，把握好再融资节奏，突出扶优限劣。严格限制破发、破净、不满足十八个月融资间隔的连续亏损企业向不特定对象发行证券以及以竞价方式向特定对象发行证券实施再融资，对上市公司前次募集资金使用、财务性投资提出更加严格的要求。这一安排适当收紧上市公司再融资，是充分考虑当前市场承受能力，统筹一二级市场平衡而采取的具体措施，与同期发布的进一步规范股份减持行为等政策措施的内在精神保持一致。</p><p>6、据中证金牛座，国务院国资委副主任袁野在 2023 年国有企业民营企业协同发展项目推介会上表示，国资委将推动国有企业切实当好产业发展方向的引领者，产业基础提升的支撑者，产业协同合作的组织者。特别是国资委正在组织中央企业开展产业换新行动和未来产业启航行动，迫切需要各类所有制企业的共同参与。欢迎民营企业通过合资建设、增资扩股、投资并购等方式与国有企业广泛合作，共同推动我国产业链、价值链向中高端迈进，助力现代化产业体系的建设。</p><p>7、据中新经纬，商务部对含有内外资不合理差别待遇的规定等组织专项清理。8 日，商务部网站发布《商务部办公厅关于请做好内外资不合理，差别待遇专项清理工作的函》，明确了清理范围，包括各地区人民政府、各部门出台的现行有效的法规、规章、规范性文件、其他政策措施，各地区人民政府、各部门直属事业单位、业务主管社会团体制定的与经营主体相关的各类措施。</p><p>8、国家统计局将于 11 月 9 日 9 时 30 分公布 10 月物价数据。机构预测，食品价格尤其是猪肉价格继续回落，10 月居民消费价格（CPI）同比持平或小幅回落。在大宗商品价格整体下行的影响下，10 月工业生产者出厂价格（PPI）同比降幅或小幅走阔。</p><p>9、据澎湃新闻，11 月 8 日下午，中国平安发布就路透社报道的媒体声明称，中国平安保险（集团）股份有限公司注意到路透社发布的一篇有关该公司被有关政府部门/机构要求收购碧桂园控股有限公司并承继其债务的新闻报道。中国平安严正声明，该报道完全与事实不符，该公司从未收到任何有关政府部门/机构的相关要求。</p><p>10、据澎湃新闻，高瓴旗下 HHLR 遭证监会立案调查，被指涉嫌违规转让隆基绿能股票。隆基绿能称，本次立案事项系针对公司股东 HHLR 公司，公司生产经营活动不会受到影响。</p><p>11、11 月 8 日，「龙字辈」概念股「带头大哥」天龙股份晚间发布投资者交流会召开情况的公告称，公司近期股价涨幅较大，目前股价严重偏离同行业上市公司合理估值，公司在前期已经通过公告等形式向投资者提示了风险，请广大投资者理性决策，审慎投资。公司对外投资的芯片公司为参股公司，目前均尚未实现盈利。公司是汽车零部件行业二级供应商，下游客户主要是汽车零部件公司，不直接供应汽车整车厂商。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:18:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228459</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228459</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/955.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25228459_2023110908189f5445b2-222b-4a3b-8bb1-c8c1d46bcef8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴雨欣]]>
            </author>
            <category>牛市早报</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/955.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/956.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜早餐湃·谁将成为头号玩家]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[澎湃早晚报｜早餐湃·谁将成为头号玩家]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:11:51 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133668</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/papernews/morningEveningPaper?n=133668</link>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/986.png"
                
                ></media:content>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[WeWork 破产，两个神话结束]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img class="insertToCont" alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/943.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>挣扎了大半年后，WeWork 还是申请破产保护了。虽然在美国法律里，「破产保护」和「破产」是两个概念，但由于公司的负债实在过于庞大，WeWork 已经是事实上的破产了。</p><p>WeWork 成立于 2010 年，总部位于纽约。它的经营模式并不复杂，以长合约租下大片办公场地后，分割对外出租，主要服务对象以中小企业为主。该模式虽然一直摆脱不了「二房东」的质疑，但在穿上「共享办公」的光鲜外衣后，开始搭上「共享经济」的顺风车。WeWork 模式迅速全球化。最高峰时，WeWork 在全球 150 个城市拥有 850 多家门店，工位数超 100 万个，会员数量超 45 万，营收超过 32 亿美元。</p><p>公司估值一度高达 470 亿美元（约合人民币 3000 多亿元）。但在 2019 年错失了上市机遇后，WeWork 只能在 2021 年选择流血上市。而随着业绩持续恶化，WeWork 上市后股价也持续下跌。如今市值仅有不到 1 亿美元，并最终向法院申请破产保护。</p><p>一家创立仅有 13 年，如今市值不到 1 亿美元的上市公司，它的破产本不应该成为全球财经媒体和投资界关注的焦点。但 WeWork 从创立、发展壮大到破产的历史，同时也是「共享办公」由盛及衰的十年，其中更是伴随着相关企业的巨额融资。在这个过程中，数百亿美元的投资进入到这个行业，希望分享最后的胜利果实。</p><p>十年前，共享经济开始风靡全球，通过互联网把社会闲散资源和需求集中到一个平台上，采用数字化匹配对接进行交易，供方获得报酬，需方获得闲散资源的有偿使用权。从住宿到交通到办公，从教育服务以及生活服务及旅游领域，优质共享经济公司不断涌现。比如，共享出行的代表优步（Uber）汽车的股价持续上涨，市值超过一千亿美元；共享住宿的代表爱彼迎（Airbnb）近期股价表现虽然不及优步，但高峰期市值同样达到 1500 亿美元。这些都证明了共享经济并不是一个伪命题。</p><p>WeWork 的失败，并非因为「共享经济」的逻辑出现问题，更根本原因是公司的经营模式属于伪共享经济。同时，过去几年全球经济陷入低迷，创业热潮褪去，中小企业运营困难。以服务初创企业和中小企业为主的 WeWork 再也无法经营下去。破产是它必然的命运。</p><p>而把 WeWork 推到风口上的投资人，软银集团董事长孙正义，其在 WeWork 上的投资总额超过 106 亿美元，如今全都打了水漂。在投资阿里巴巴后赢得的巨大声誉，在其后的投资中，再也没有了成功的后续。WeWork 不过是他这十年来一系列失败投资案例中的一个。</p><p>WeWork 的破产，既标志着在「共享办公」时代的结束，同时，对于 WeWork 最主要的投资人孙正义来说，上百亿美元的投资，最终换来一个破产结局，也意味着他的「投资神话」的结束。</p><p>（原题为《创投观察：WeWork 破产，两个神话结束》）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:09:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235136</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235136</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/940.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235136_2023110908091c8c315f-983e-4a1f-8b96-7d6c0f27778a.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈霞昌/证券时报]]>
            </author>
            <category>WeWork 破产</category>
            <category>共享办公</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/940.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/941.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新「房改」来了！新加坡模式适合中国吗？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，国务院《关于规划建设保障性住房的指导意见》(国发【2023】14 号，下称「14 号文」）中关于住房体系的新表述，颇受公众关注，一些业内人士将之解读为「中国将推动新一轮‘房改’」，更是引发了热议。</p><p>简而言之，「14 号文」提出要建设配售型保障性住房，重点针对住房有困难且收入不高的工薪收入群体、政府引进人才以及户籍无房「夹心层」，按保本微利原则配售。文件同时明确，要建立公平公正的配售机制，加强监督审计，以及对相关保障性住房要实施严格封闭管理，不得上市交易。</p><p>当前，中央发布「14 号文」既是考虑到近两年来房地产市场的持续低迷，以及未来房地产行业发展模式的转型，也是针对房地产市场存在的供需错配问题，为实现人民群众「住有所居」的愿望，推出的措施。我分析，这或意味着国家将从供给侧改革入手，打造新住房供应体系，以解决当前面临的困局。</p><p><strong>当前的房地产困局</strong></p><p>破解房地产困局，非新模式不可，这可能是国内包括政商学界在内的各方达成的共识，甚至可以说是呼声和期待。</p><p>从 2021 年年底开始，纾困房地产市场一直是中国经济的主题之一。但史无前例密集发布的宽松政策的效果，事后看难言乐观。2022 年，全国商品房新开工面积和销售金额分别下跌 39.4％和 26.7％；今年 1 月～9 月，这两个指标在去年超低基数的基础上，又分别下滑了 23.4％和 4.6％。</p><p>前三季度，中国房屋新开工面积回到了 2006 年水平，商品房销售金额回到了六年前的水平。要知道，这是在地产政策持续、空前宽松，房贷利率降至历史最低水平的环境下出现的。即便政策利好不断，开发商都在降价促销，居民的购房意愿仍然低迷，商品房库存不断攀升。据克而瑞统计，9 月份 30 个重点城市中有 23 个城市在售新房消化周期突破 18 个月的警戒线，厦门等城市超过 30 个月。此外，截至到 8 月底，30 个典型城市广义库存（包含已批未建、在建未售、在售）达到 5.6 年，热点城市达到 4.6 年。</p><p>与此同时，中国的住房需求潜力其实还很大。特别是全国的新市民、新就业的大学生、外来人口等有 3 亿～4 亿，他们对拥有产权住房的焦虑感很强，能否在就职的城市扎根，过上体面的生活，住房是重要的一环。然而，中国的房地产市场经过 20 多年的高速增长后，我们却面临着这样的尴尬：有资金实力的人大多已不想买房（甚至想卖房）、多数积蓄不足的人想买又买不起房（甚至也租不起房）的局面。</p><p>因此，沿用传统的模式，即需求端祭出各种激励措施，激励大家买房，边际效应明显降低。问题的症结就在于「需求断层、供需错配」，即供给结构不适应需求结构。而新一轮房改打造新模式，就是要从推进供给侧改革的角度解决这个问题。其中，完善住房保障体系是应有之义。</p><p><strong>中国的住房保障新体系雏形</strong></p><p>未来，中国住房保障新体系的基本逻辑是，做大做实政府主导的住房保障，包含面向低收入群体具有兜底保障性质的公租房，针对新市民、年轻人、新就业大学生等的配租型的保障性租赁住房，以及「14 号文」提出的针对住房有困难且收入不高的工薪收入群体、城市需要的引进人才、户籍无房「夹心层」等群体的配售型保障性住房，进而让公众享受体面的居住、城市化的公共服务，融入城市成为真正的市民。住房保障新体系将破解有效需求不足导致的需求断层问题，促进房地产行业的良性循环，构建「先租后买」「先小后大」「先上车后改善」的住房消费和资产拥有阶梯。</p><p>在保障性住房配租和配售「双轮驱动」的供给格局下，「14 号文」提出的保障性住房属于配售型产品，面向有一定收入积累，想获得产权住房，但距离购买商品房又有一定差距的住房需求群体。首先是在所就业城市获得户籍的无房户。其次是以新就业大学生为代表的「人才群体」，他们享受过高等教育的红利、期望值比较高，但甫一进入社会就面对史无前例的高房价，因买不起房而颇为焦虑，节衣缩食「攒首付」「付月供」，导致合理消费被挤压。最后是机关事业单位人员、企业新引进人才等。</p><p>保障性住房重在「居者有其屋」，要实现这一目标，政府就要大规模供应房屋。从人口规模、发展的基础、城乡差距、城市化进程、法制基础、历史路径依赖等方面来看，中国无法参照新加坡的住房保障制度，但是完全可以学习新加坡组屋「居者有其屋」的住房保障理念，加大低成本的土地供应，落实强制性中央公积金普惠贷款，落实公共服务均等化分配，助力实现这一目标，学习其「保基本」「广覆盖」的原则，保障每一个国民能健康、体面获得居所和基本公共服务的权利的同时，也激发全体国民树立靠个人努力、积极向上获取财富的理念。</p><p>当配租型的保障房和配售型的保障房体系建立，保障性住房的短板得以补上，以完善的住房保障体系为基础，商品房市场才可能实现良性循环，市场+保障的房地产新模式才水到渠成。</p><p><strong>「14 号文」落地应如何破题</strong></p><p>正所谓一分部署、十分落实，推动房地产业的供给侧改革，使「14 号文」真正落地，需要解决土地划拨供应、配售保障性住房封闭流转、坚守「保基本」底线等问题。</p><p>根据「14 号文」规定，此番政府提倡规划建设的保障性住房最大的特征是「保本微利价供应」。其中，土地划拨供应（将会只产生少量拆除成本）是关键。</p><p>对于 35 个城区常住人口超过 300 万的人口净流入大城市来讲，土地划拨的难度不大，但要做到有效供应不易。一方面，若是让这些城市新增划拨供地，其大概率会集中在城市的郊区或者外围，而有效购房需求主要集中在主城区或次中心；另一方面，当前城市外围区域的商品房广义库存实际已经比较大（比如，广州广义库存消化周期超过 7 年），且近两年相关地段的商品房价格也已明显下跌。在这些区域大规模供地，可能导致新的无效供应。</p><p>而「14 号文」特别强调职住平衡、以需定供，即在供求关系发生重大变化、居民对通勤成本敏感的综合形势下，既希望增加供应，又要极力避免无效供应。基于此，我建议要增加中心区和次中心区供地力度。当然，地方政府会考虑土地收入对财政收入的影响，可能不会把中心区的靓地拿出来，如何解决这一问题？</p><p>盘活存量用地，不失为一个值得考虑的应对举措。根据原国土资源部统计，2014 年全国城镇低效用地占比达 40％以上，低效工业用地预估约 5000 平方公里。同时，近年来部分地产民企退出、资产重组、保交楼等，均会释放大量土地。「14 号文」也提出，要充分利用依法收回的已批未建土地、房地产企业破产处置商品住房和土地及闲置住房等建设筹集保障性住房。对于非住宅用地建设保障性住房，还有规划和用地扶持，比如变更土地用途，不需补缴土地价款，原划拨土地继续保留划拨方式，城市政府在规划指标上予以支持优化。</p><p>事实上，2021 年国务院办公厅发布的《关于加快发展保障性租赁住房的意见》（国办发[2021]22 号），也提出了类似的存量用地盘活政策，但效果不明显，这一定程度上与保障性租赁住房资金「投入—产出」错配、难以平衡有关，也存在土地用途调整、消防安全验收等方面堵点没打通等问题。但更重要的是，原用地方（机关企业、学校、医院等）不愿将土地拿出来，甚至想打着保障房的名义给职工分房。另外，规划用地管理部门和住建部门在推进规划调整、用地房屋功能调整方面的协作力度不够。归根结底，地方政府在推动保障性住房方面的主体责任，并未得到有效落实。</p><p>如何盘活位于城市中心区的党政机关、国有企业及事业单位手上的大量可划拨供应地块，其关键就在于落实和细化地方政府的主体责任，夯实土地国家产权、全民所有的原则。这里，建议借鉴新加坡《土地征用法》授予政府出于任何公共目的征用土地的权力，防止「小集团」利益凌驾于公共利益之上。</p><p>土地供应之外，夯实配售保障性住房的封闭流转制度，也至关重要。所谓封闭流转，是指保障性住房要二次交易，只能由政府回购或出售给符合条件的人群，不能公开上市。其目的是杜绝寻租或套利，让房源分配给最需要的人，促进存量资源利用。「14 号文」发布后，套利保障性住房的「福利分房」思潮再起，过去经适房、限价房、安居房等产权型住房「套利」的场景殷鉴不远，本来不能上市的规定（比如安置房）近年来在部分地方也已被突破。</p><p>因此，封闭流转要能一以贯之、不折不扣地执行，这是保障性住房不会重蹈产权式保障房「福利化」陷阱、真正分配给需要的人群的关键。为此，文件提出实行全国联网，加强对规划建设保障性住房全过程监督，严防政策执行走样。笔者认为，只要联网的技术保障到位，不动产登记系统明确流转规则，对违法者实施可置信的处罚，信息披露畅通，就一定能打消套利预期。</p><p>需要强调的是，规划建设的保障性住房应当坚守「保基本」的底色。保障性住房的区位选择和商品房一致、交错分布，但在面积标准、装修标准、配套设施等方面要和商品房的相关标准有所差异，防范「福利陷阱」。</p><p>我认为，新加坡组屋建设方面的一些经验值得借鉴。比如，住房面积方面，新加坡最小面积的二房式灵活组屋仅有 36 平方米，三房式组屋布局面积也仅有 60～65 平方米；建筑方面，组屋外立面多采用物美价廉的涂料，较少使用贴面砖等材料；配套设施方面，多数组屋临街而建，不设小区围墙，公共空间多以「底层架空」「屋顶平台」「交往走廊」等方式提供。中国规划建设保障性住房也要学习这个精髓，即坚守「保基本」，逼退套利，激发配售保障房购买人群为提高居住条件而继续努力奋斗的动力，从而建立梯度消费的理念，夯实房地产可持续发展的基础。</p><p>（原题为《新「房改」来了！新加坡模式适合中国吗？》，作者系广东省住房政策研究中心首席研究员）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:08:17 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235134</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235134</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/911.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235134_2023110908089cdda938-38ad-42a9-a14b-9ea96cafb685.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[李宇嘉/中国新闻周刊]]>
            </author>
            <category>保障性住房</category>
            <category>房地产新模式</category>
            <category>地产界</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/911.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/912.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人民日报专访农业农村部部长：奋力开拓乡村振兴新局面]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>今年是全面贯彻落实党的二十大精神的开局之年，是加快建设农业强国的起步之年。在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，国民经济持续恢复、总体回升向好，高质量发展扎实推进，社会大局保持稳定。</p><p>新时代新征程，稳住农业基本盘、守好「三农」基础是应变局、开新局的「压舱石」。今年以来，粮食生产有望再获丰收，全面推进乡村振兴落地见效，加快建设农业强国步伐稳健。记者就当前农业农村经济形势等有关问题采访了农业农村部党组书记、部长唐仁健。</p><p><strong>强化粮食安全保障，夯实稳产增产基础</strong></p><p><strong>记者：粮食安全是「国之大者」。今年以来，我国局部地区出现台风、干旱、洪涝、冰雪等极端天气事件，如何实现抗灾夺丰收？</strong></p><p><strong>唐仁健：</strong>粮食和重要农产品稳定安全供给，是保持经济社会大局稳定、应对各种风险挑战的底气所在。</p><p>今年，粮食生产先后遭遇黄淮罕见「烂场雨」、华北东北局地严重洪涝、西北局部干旱、东北局地冰雪等灾害，很多人担心粮食会不会减产。目前看，秋粮收获已进入扫尾阶段，全年粮食有望再夺丰收、继续增产。今年夏粮略减了 25.5 亿斤，仍是第二高产年，早稻增产了 4.3 亿斤。全年粮食产量的大头在秋粮，综合专家田间测产和多个部门单位预测研判，今年秋粮仍将增产。全年综合算大账，增减相抵，粮食将继续保持在 1.3 万亿斤以上。同时，肉蛋奶和蔬菜水果、水产品等供应充足。</p><p>我们这么大一个国家，可以说自然灾害年年都有，抗灾夺丰收几乎是每年农业工作的主题之一。今年，河南、黑龙江、河北等局部地区农业受灾的确较重，但从全国来看，灾情总体上比上年和常年要轻。此外，今年各主产区降水普遍较多，土壤墒情好，雨热同期同至，尤其对近 10 亿亩灌溉条件不足的旱地粮食生产十分有利。总的看，面上的增产有效弥补了点上损失。</p><p>把牢粮食安全主动权，离不开重农抓粮政策支持。</p><p>今年，国家继续提高早籼稻和小麦最低收购价，增加产粮大县奖励资金，出台了支持大豆生产等政策组合拳，一系列真金白银的政策有效调动了农民种粮积极性。各地压紧压实粮食安全党政同责，千方百计稳定粮食种植面积，夯实了丰收基础。农情调度显示，今年秋粮面积增加了 700 多万亩，特别是高产作物玉米增加 1300 多万亩，为夺取粮食丰收创造了条件。中央财政安排 37 亿元农业防灾救灾资金，在秋粮生产关键时期还专门安排 24 亿元用于「一喷多促」，促进作物壮苗稳长，对于秋粮稳产增产发挥了重要作用。</p><p>大面积单产提升，有效对冲了灾害影响。</p><p>年初，我们启动了粮油等主要作物大面积单产提升行动，针对大田产量与试验示范田产量的差距，从耕种管收、地种肥药全领域全环节查找短板弱项，拿出良田、良种、良法、良制、良机「五良」集成组装的综合性解决方案。今年，重点在 100 个大豆、200 个玉米主产县整建制推进大面积提单产，主推了玉米大豆密植技术，效果显著。专家测算，300 个重点县单产提升对粮食增产的贡献率达到 73% 以上。面上单产的提升有效对冲了洪涝、干旱、冰雪等灾害对粮食生产的影响。</p><p><strong>巩固拓展脱贫攻坚成果，有序推进宜居宜业和美乡村建设</strong></p><p><strong>记者：「三农」向好，全局主动。目前看，今年粮食生产有望再获丰收，乡村振兴其他各项重点工作推进如何？</strong></p><p><strong>唐仁健：</strong>今年以来，农业农村部全力抓好以乡村振兴为重心的「三农」各项工作，农业农村发展呈现稳中向好态势，为推动经济持续回升向好、加快构建新发展格局、着力推动高质量发展提供了有力支撑。</p><p>脱贫攻坚成果进一步巩固拓展，全面推进乡村振兴的底线任务牢牢扛在肩上。</p><p>今年以来，各地进一步健全完善防止返贫监测帮扶机制，从发现返贫风险到识别认定再到实施帮扶，一般不超过 1 个月，确保早发现早干预、应纳尽纳、应帮尽帮，63.5% 的监测对象已消除返贫致贫风险，其余均落实了帮扶措施。</p><p>同时，突出抓好产业就业帮扶，推动衔接补助资金用于产业发展超过 60%，脱贫劳动力务工规模达到 3297 万人，超额完成 3000 万人的年度任务。去年脱贫人口人均纯收入同比增长 14.3%，预计今年将继续保持较快增长。</p><p>宜居宜业和美乡村建设有序推进，逐步使农村基本具备现代生活条件。</p><p>今年农业农村部会同有关部门认真总结推广浙江「千万工程」经验，各地深入学习运用，扎实推进乡村振兴持续走深走实。目前，全国农村衞生厕所普及率超过 73%，90% 以上的行政村常态化开展生活垃圾收运处理，农村公共基础设施持续改善。50% 左右的行政村推广运用清单制、积分制，有效规范村级组织运行，减轻了基层负担，提升了乡村治理效能。持续推进乡村产业发展，前三季度农副食品加工业增加值继续增长，产品网络零售额保持两位数增长，带动农民收入实际增长 7.3%，比城镇居民收入增速快 2.6 个百分点。</p><p><strong>加快实现高水平农业科技自立自强，为农业高质量发展提供强劲动能</strong></p><p><strong>记者：今年在加快实现高水平农业科技自立自强方面重点开展了哪些工作？有什么进展和成效？</strong></p><p><strong>唐仁健：</strong>建设农业强国，利器在科技。近年来，我国农业科技创新能力稳步提升，农业科技进步贡献率达到 62.4%，为农业高质量发展提供了强劲动能。今年以来，我们持续用好种业振兴行动、农业关键核心技术攻关、生物育种重大项目这三大抓手，在底盘技术、核心种源、关键农机装备等领域持续发力，加快补上短板弱项。</p><p>一是持续推进种业创新攻关。</p><p>种子是农业的「芯片」，目前国产种子基本能够满足国内需求，但在一些品种和领域，与国际先进水平差距还比较大。把当家品种牢牢攥在自己手里，我们瞄准保障粮食和重要农产品稳定安全供给的战略需要，扎实推进种业振兴行动，取得了一批突破性成果。我们自主培育出 3 个白羽肉鸡新品种，打破了此前完全依赖进口的局面，实现「从 0 到 1」的突破，今年市场占有率已达到 20%，还首次出口国外。自主培育的 12 个南美白对虾新品种，市场占有率达到 35%。今年还育成了短生育期油菜「中油早 1 号」，生育期只需要约 169 天，有助于南方地区实施「稻稻油」轮作、利用冬闲田种植油菜。</p><p>二是加快农机装备补短板。</p><p>目前，我国农业发展已进入机械化主导阶段，农机制造和使用规模居世界第一，但一些领域短板也比较突出。东北地区长期使用的都是国外品牌大马力农机，南方 6 亿多亩丘陵区耕地也一直缺少适用的小型机具。聚焦「一大一小」问题，我们会同工业和信息化部启动了农机装备补短板行动，组织开展协同攻关，目前一批重要标志性机具研制取得突破。在「一大」方面，国产 320、240 马力的无级变速拖拉机已经实现量产和产业化应用。在「一小」方面，多款拖拉机完成样机试制，能够适应 15 度以下坡度作业，可以解决南方山地「无机可用」的问题。油菜移栽机、再生稻收获机、大豆玉米带状复合种植专用播种机等产业发展急需机械也陆续应用于生产。</p><p>三是加强底盘技术研发攻关。</p><p>底盘技术是农业现代化绕不开的关键所在，是「要不来、买不来、讨不来」的。加快这方面布局攻关，目前部分领域已取得突破进展。比如基因编辑工具方面，开发出了我们自己的基因编辑「剪刀」，为种业振兴提供了技术支撑。围绕耕地地力提升、盐碱地整治、农业节水等领域，我们正在布局开展关键核心技术攻关，力争尽早取得突破。</p><p>到年底还有不到两个月，各项工作时间紧、任务重。我们将继续加大工作力度，强化措施落实，坚决完成党中央、国务院确定的年度目标任务，奋力开拓乡村振兴新局面，为推动经济持续回升向好提供有力支撑。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:07:59 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235054</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235054</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/503.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235054_2023110908082b1671bc-3770-4745-be77-6d1da1ef1288.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[高云才，郁静娴/人民日报]]>
            </author>
            <category>粮食安全</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/503.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/505.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[何谓好的设计？看意大利「金圆规设计奖」七十年发展]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>意大利金圆规设计奖被誉为工业设计领域的「诺贝尔奖」，是历史最悠久的设计类竞赛之一。该奖项以「圆规」作为奖项标志，是引领设计潮流的风向标。</u></p><p><u>11 月 8 日，展览「引领潮流七十年——意大利金圆规奖经典设计作品展」在上海外滩 18 号久事艺术空间展出，呈现意大利 70 年间的经典设计，包括设计师埃托雷·索特萨斯的「情人打字机」，出自马尔科·扎努索和理查德·萨珀之手的儿童椅，由意大利三人组设计的「豆袋沙发」等。</u></p><p>澎湃新闻了解到，此次展览将通过 7 个独立视角集中展出金圆规奖从 1954 年至 2022 年的百余件精选获奖作品，呈现该设计奖的 70 余年的发展脉络与设计成果。同时，这也是该奖项在中国的首度完整性回顾及呈现。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/732.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/733.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><p><strong>70 岁的意大利金圆规奖</strong></p><p>来自意大利的金圆规奖从 1945 年 9 月第一届评奖至今，已有近 70 年历史。在 70 年的发展中，该奖项早已成为世界上最有历史、最具影响力的国际设计奖项之一，数以千计的设计产品与方案通过「金圆规奖」应运而生，全球顶尖的设计师们通过对生活细致的观察与思考，用灵巧的双手，创作出最优秀的、极具生活美学的设计产品，引领和改变着不同时代的人们的生活方式。</p><p>1954 年，首届金圆规奖还叫做「文艺复兴百货公司金圆规奖」，而获奖作品在「第十届米兰三年展」中展出。直至 1957 年，前四届金圆规奖的举办与管理工作均由文艺复兴百货公司负责。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/729.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">过往金圆规奖展览，ADI 设计博物馆档案</p><p></p><img alt="" style="width:425px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/644.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Stile Industria 杂志</p><p></p><p>战后，意大利诞生了工业设计文化。Stile Industria 杂志由阿尔贝托·罗塞利在 1954 年创刊，是意大利第一份专门讨论工业设计的刊物，在激发讨论、塑造品味方面发挥了重大作用。自创立以来，金圆规奖的重要意义还在于面向日益庞大的公众群体进行大力传播。据统计，历届获奖作品累计已有 2300 余件，均收藏于米兰 ADI 设计博物馆。展览精选 100 余件（组）来自米兰 ADI 设计博物馆珍藏的意大利工业设计协会（ADI）金圆规奖历年获奖作品及获荣誉奖作品，其中不乏诸多广为人知至今仍被众人追捧的经典杰作。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/727.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">过往金圆规奖展览，ADI 设计博物馆档案</p><p></p><p><strong>回顾设计的发展历程</strong></p><p>一直以来，设计对美好生活的影响是显著的，现代社会中设计是不可或缺的一部分，它不仅仅是为了美观和实用，更是能够引领美好生活的重要力量。展览围绕「意式设计」的重心与特点及「传播的力量」「工艺与工业」「发明与创造」等 7 大独立视角，分别通过独立的展陈空间、敍述语言来让观众感受到设计的发展与演变。</p><p>策展人之一的梅特·加西亚·桑奇斯（Maite García Sanchis）告诉记者，「在漫长的 70 年时间里，设计师们从对现代设计的关注慢慢转向对后现代设计的关注，而最终目的，是为人们带来更加美好的生活。其中，这一时间节点出现在上世纪 70 年代末至 80 年代初。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/730.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/734.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展览现场</p><p></p><p>意大利从不缺乏设计师兼发明家。这些人凭着一股钻研到底的精神，发现新材料，观察市场、技术和社会现象。例如，思考新光源的出现、研究十八世纪某个光学解决方案，探索新的餐饮仪式等，设计师们将这些活动变成了革命性的时运，在工业生产者的支持下，为集体文化和生活方式的创新做出了杰出贡献。</p><p>展厅中，「发光者灯具（Luminator）」是一款带间接照明的落地灯。 光秃秃的电灯泡本是经典耐用的工业产品，搭配轻巧而稳定的框架，便进入了寻常百姓家。该产品设计于 1955 年，响应了意大利工业对’实用形状’的需求。而「仔仔（Zizi）玩具」则是同时期的橡胶玩具设计，由发泡橡胶和铜线打造，既是玩具也是工具，能够激发儿童的想象力。</p><p>两款现在看起来略为复古的打字机，在当时则是经典设计。其中，「字母 22（Lettera 22）便携打字机」设计于 1950 年，为当时的人们带来了便携，无论是在办公室外，还是在家里，随时随地都可以工作。而「情人（Valentine）便携打字机」则是一抹耀眼的红色，突破了打字机常见的深灰色或浅灰色。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/645.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1954 年获奖，仔仔玩具，穆纳里为 Pigomma 公司设计，1953 年，强化泡沫橡胶玩具 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/646.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1954 年获奖，字母 22 马尔切洛·尼佐利，Olivetti 公司，1950 年，打字机 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><p>与此同时，一些创新设计也成为了设计史上的转折点，重新定义了人们对某类物品的认识。如设计于 1957 年的超轻椅，获得了同年度的荣誉提名奖。「超轻亦能承重，造型恰到好处，价格也十分低廉……这就是一把简简单单的椅子，朴实无华，无需修饰……」。这款超轻椅的椅架使用白蜡木制作，椅子腿横截面为三角形，为尽可能减少用料，椅子腿自上而下逐渐收分。椅子仅重 1.7 千克，只用一根手指就可以拎起来，而且可以叠放。而诞生于 1962 年的「多尼（Doney）便携式电视」为当时的现代家庭注入了新活力，带来了全新的审美享受：它便于携带，替代了电子管电视机。这一产品由设计师扎努索和萨珀设计，他们认为，「带上你的电视机，超级互联就在眼前。」</p><p>「熊猫车 Autovettura Panda」是一款应对世界经济运转出现危机时的产品。1980 年，菲亚特公司设计的熊猫车为各类用户提供了可居住的空间。作为全新的汽车概念，它区别于当时已有的汽车类型，完全以内部的生活体验和功能为中心，摆脱了小型基本款汽车的所有传统。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/650.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1962 年获奖，「多尼」便携式电视，马尔科·扎努索和理查德·萨珀，为 Brionvega 品牌设计，1962 年，电视机 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/647.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1957 年荣誉提名奖，699 超轻椅，吉奥·蓬蒂，自 1957 年起由 Cassina 公司生产，椅 ©_ Cassina</p><p></p><img alt="" style="width:426px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/656.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1981 年获奖，熊猫车，蒙太奇照片：内部灵活性，意大利设计-乔治亚罗公司为菲亚特公司设计，1980 年，车 ©菲亚特历史展览中心</p><p></p><p>在对于住所与家居生活的相关描绘中，设计师们对什么是家？什么是家具？家具的边界等相关问题做出了各自的解答。在这里，托洛梅奥系列灯具、卡尔多-达利西研宄的那不勒斯咖啡机等进入人们的生活，而车床灯和手推车等「跨界」物品也走入了居家生活。</p><p>例如，1962 年的「马尔科（Marco）花瓶」由塞尔焦·阿斯蒂设计，完美再现了吹制玻璃作品独有的流转延展，以此与大众产生共鸣。在吹制花瓶时，首先需要通过木质模具塑形，然后再由人工进行热变形的操作，从而改变玻璃的原有形态。而赫赫有名的那不勒斯咖啡机沿用了那不勒斯咖啡机的经典形状，并结合当代美学线条和工业生产需求进行了升级。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/651.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1962 年获奖，马尔科，塞尔焦·阿斯蒂，Salviati &amp; C.工坊，1962 年，花瓶 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/655.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1981 年获奖，那不勒斯咖啡机，里卡尔多·达利西为 Alessi 品牌进行的一项研究 1979—1981 年，咖啡机 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><p>展厅中，位于低处的「带轮咖啡桌」则是工业推车成为家用室内设计的里程碑产品。这款设计将工厂运送玻璃板的推车转化成必备的咖啡桌，钢化玻璃板与黑色工业金属轮相结合，也由此打破了生产空间和生活空间之间的界限。设计师盖·奥伦蒂跳过技术图纸，凭直觉设计后投入生产，呼应了 20 世纪初欧洲前衞艺术的现成创作过程。「豆袋沙发（Sacco）」也是一款经典设计。你认为，在你面前展出的，是一个座椅，还是一个豆袋呢？加蒂、保利尼和特奥多罗三位设计师想到了一个简单而颠覆性的操作：宣布豆袋就是一把座椅。他们在袋子里装满聚苯乙烯球，变成一把椅子，袋子充当椅套。这一设计充分显示了 20 世纪 60 年代流行艺术的精神。它适用于任何环境。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/657.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1981 年荣誉提名奖，带轮咖啡桌，盖·奥伦蒂为 FontanaArte 品牌设计，1980 年，桌子 ©_FontanaArte</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/725.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2020 年职业奖，豆袋沙发，皮耶罗·加蒂、切萨雷·保利尼、佛朗哥·泰奥多罗为 Zanotta 品牌设计，1968 年，座椅 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><p>在关注居家的板块中，也有多件聚焦儿童生活的设计品。其中，「生活空间（Abitacolo） 儿童床」由穆纳里设计于 1971 年，他将「生活空间」具象化为一张床，上面可以安装书架、书桌、储物箱、衣架等不同的组件，且由于简洁轻便，这件产品可轻松折叠并放入运输箱中。而「K 1340 儿童椅」则是色彩纯粹的几何造型，凭借可自由组装的模块化设计，能够让儿童发挥天性与本能，用手搭建出他们心中构想的奇妙世界。 「观察孩子与物体之间的互动真的非常棒，我受益良多。孩子的创造力天马行空，全凭一流的直觉。」设计师如此诠释这件作品。</p><img alt="" style="width:514px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/654.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1979 年获奖， 「生活空间」儿童床，布鲁诺·穆纳里为 Robots 公司设计，1971 年，床 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/652.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1964 年获奖，K 1340 马尔科·扎努索和理查德·萨珀，Kartell 公司 1959—1964 年，儿童椅 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><p><strong>什么是好设计</strong></p><p>这些设计品是手工艺技术、材料与美学的结合，也是设计品的根本出发点。那么，对于观众而言，如何评价设计作品？什么是好设计呢？</p><p>「好的设计，是能够产生比较重大社会影响的设计。」另一位策展人乔万尼·科莫利奥 (Giovanni Comoglio) 表示，「不同阶段的设计可能会对社会产生不同方面的影响，但这些设计都可以帮助我们获得更好的生活体验，拓展个人的自由。这也是评选好设计所必须包含的特定要素。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/659.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">1989 年获奖，托洛梅奥系列灯具，米凯莱·德卢基和吉安卡洛·法西纳，为 Artemide 品牌设计，1987 年，灯具系列 ©_Mimmo Capurso</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/660.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2011 年获奖，「希望」吊灯，弗朗西斯科·戈麦斯·帕斯和保罗·里扎托，为 Luceplan 公司设计， 2009 年，灯具 ©_ Luceplan</p><p></p><p>同时，梅特·加西亚·桑奇斯也谈及了在数字时代和人工智能环境下的设计畅想，「人工智能的出现，并不会让设计出现一个非黑即白的转折。就像我们从现代到后现代主义的转换中，设计产品也没有出现一刀切的局面。人工智能的出现会给我们提供很多的助力，也会让我们设计流程变得越来越快。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/726.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">2022 年获奖，「秩序」电磁炉，阿德里亚诺设计公司为 Fabita 公司设计，2019 年，电磁炉 ©_Fabita</p><p></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/497/735.JPG" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">展厅现场</p><p></p><p>「无论如何，这种设计的创意来源依然是来自人类。未来，也会有一些新的产品设计，而这些产品或许是与人工智能合作的产物，以此来为我们提供更为舒适的生活环境和人生体验。就如展览中所挑选的 70 年来设计品那样，它们或是在解决我们在生活中遇到的各种问题，又或是在增强我们的生活体验。」梅特·加西亚·桑奇斯说。</p><p><span style="color:#4e5f70;">展览由上海久事美术馆、ADI 设计博物馆主办，上海久事文化传播有限公司承办，并得到意大利驻沪总领事馆文化处及意大利特莱加尼百科全书学院（Treccani）支持。</span></p><p><u>展览将展至 2024 年 2 月 25 日。</u></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:07:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224776</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224776</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/361.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25224776_202311090807d5fb4204-bacb-42c9-873d-d8c476e8a23c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，陆林汉]]>
            </author>
            <category>金圆规奖</category>
            <category>设计</category>
            <category>外滩 18 号久事艺术空间</category>
            <category>艺术评论</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/361.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/362.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[证监会出手！高瓴绕道式减持遭立案调查，借转融通规避信披义务何时休？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>因涉嫌违反限制性规定转让股票，高瓴旗下 HHLR 管理有限公司（简称「HHLR」）被证监会立案调查。</p><p>11 月 8 日，隆基绿能科技股份有限公司（简称「隆基绿能」 ，601012）发布公告，称因涉嫌违反限制性规定转让隆基绿能股票，根据《中华人民共和国证券法》《中华人民共和国行政处罚法》等法律法规，中国证监会决定对隆基绿能股东 HHLR（使用账户为 HHLR 管理有限公司-中国价值基金（交易所））立案。</p><p>澎湃新闻注意到，今年 3 月，HHLR 将持有隆基绿能 0.85% 的无限售流通股参与了转融通证券出借业务，按照彼时公告披露，HHLR 持股比例应由 5.85% 减少至 5.00%。然而，截至一季度末，HHLR 持股比例减少至 4.98%，减持股份比例达 1%，但 HHLR 却未进行披露。此外，在股份出借期间，高瓴通过 HHLR 减持了隆基绿能股份。隆基绿能三季报披露，报告期末，高瓴资本通过转融通方式出借的股份已全部到期归还。归还后，HHLR 持股比例为 4.98%。相比出借前 5.85% 持股比例减少 0.87%。</p><p>有市场人士认为，高瓴通过转融通等操作使得持股低于 5% 分界线后，从而规避大股东减持信息披露义务，并由此引发市场热议。</p><p>隆基绿能称，本次立案事项系针对公司股东 HHLR 公司，公司生产经营活动不会受到影响。调查期间，股东将积极配合中国证监会的调查工作，并严格按照相关法律法规及监管要求履行信息披露义务。</p><p>截至发稿前，高瓴未对澎湃新闻进行回应。</p><p><strong>10 个交易日内两次出借？</strong></p><p>澎湃新闻注意到，HHLR 在半个月内两次参与转融通证券出借业务，导致其持股比例由 5.85% 降至 5% 以下至 4.85%。但隆基绿能仅发布过一次 HHLR 权益变动的提示性公告。</p><p>3 月 21 日，隆基绿能发布公告称，3 月 20 日 HHLR 参与转融通证券出借业务，出借其持有的公司股份数量 64484600 股，占公司总股本的 0.85%，出借期限为 182 天。公告表示，由于该部分股份出借期间不登记在 HHLR 名下，导致其持股比例由 5.85% 减少至 5.00%。</p><p>然而，根据一季度报的披露，截至到 3 月 31 日，HHLR 持股比例变动实际达到了 1%，持股比例从 5.58% 降至 4.85%。在隆基绿能半年报中得以证实的是，一季度 HHLR 通过转融通出借业务借出其持有的 7581.46 万股，变动比例为 1%。</p><p>由此可见，在 3 月 20 日至 3 月 31 日的 10 个交易日内，HHLR 或许是两次参与转融通证券出借业务。一次为公告披露的出借，HHLR 持股比例从 5.85% 减少至 5.00%；另一次则发生在首次出借后的十个工作日内，HHLR 持股比例再次从 5.00% 减少至 4.85%。</p><p>然而，第二次出借致使权益变动比例达到 1% 时，HHLR 却对相关权益变动进行提示性公告，仅在 3 月 21 日首次权益变动的提示性公告中的「其他情况说明」里，HHLR 计划在未来 90 日内继续将其持有的不超过公司总股本 0.15% 的股份用于参与转融通证券出借业务，出借期限不超过 182 天。</p><p>根据《上海证券交易所上市公司自律监管指南第 2 号——业务办理》中《融资融券、转融通相关事项》规定，投资者及其一致行动人因参与融资融券及转融通业务导致其在一家上市公司中拥有表决权的股份增减变动达到规定比例的，应当按照《上市公司收购管理办法》有关权益变动的规则及其他相关信息披露规则的规定，通知上市公司，及时履行公告、报告及其他义务。</p><p>也就是说，根据《上市公司收购管理办法》，前述投资者及其一致行动人拥有权益的股份达到一个上市公司已发行股份的 5% 后，其拥有权益的股份占该上市公司已发行股份的比例每增加或者减少 1%，应当在该事实发生的次日通知该上市公司，并予公告。</p><p>但就目前 HHLR 及隆基绿能披露情况来看，HHLR 相关权益变动超过 1% 时，并未按照要求履行报告和公告义务。</p><p><strong>并非首例</strong></p><p>澎湃新闻注意到，在首次出借股份导致持股比例下降至 5% 时，HHLR 在《隆基绿能科技股份有限公司简式权益变动报告书》强调，本次权益变动完成后，信息披露义务人不再为上市公司持股 5% 以上股东。</p><p>市场的焦点也集中在此，HHLR 通过转融通方式出借股份后，持股不足 5% 时选择减持，是否可以规避大股东的信披义务？从本次高瓴的情况来看，HHLR 并未披露任何相关减持计划。</p><p>根据隆基绿能三季度报告，HHLR 通过转融通方式出借的股份已全部到期归还。然而，截至三季度末，HHLR 的持股比例却仅有 4.98%，与出借前 5.85% 的持股比例相比，减少了 0.87%。由于隆基绿能中报披露中 HHLR 持股数未发生变化，也就是说，HHLR 在三季度减持了 0.87% 的股份，而其并未进行披露。</p><p>澎湃新闻注意到，持股 5% 以上大股东通过转融通方式出借股份，降低持股比例至 5% 以下，从而规避信披义务的做法，市场争议已久。从过往市场相关操作来看，如此规避大股东信披义务实现「绕道式减持」的，高瓴并非首例。</p><p>2022 年 11 月，长亮科技（300348）披露公告，原持股 6.57339% 的股东深圳市腾讯信息技术有限公司（简称「腾讯信息」）于 11 月 20 日通过大宗交易的方式减持 0.78670% 股份，同时通过转融通证券出借的方式减持 0.78670% 股份，权益变动后，腾讯信息持股比例降至 4.9999%。截至 2023 年第一季度报告，腾讯信息持股比例降至 1.14%，但腾讯信息并未就相关减持信息披露。</p><p>2023 年 4 月，果麦文化（301052），原持股&nbsp;6.8756% 的股东浙江博纳影视制作有限公司（简称「博纳影视」）于 4 月 12 日通过大宗交易的方式减持 1.0001% 股份。同日，通过转融通证券出借的方式减持 0.8755% 股份，权益变动后，博纳影视持股比例降至 4.9999%。此后，博纳影视连续两个季度进行减持，但未进行相关减持信息披露，截至三季度末，博纳影视持股比例降至 3.15%。</p><p><strong>加强对违规减持、「绕道式」减持的监管</strong></p><p>大股东、董监高是上市公司的「关键少数」，市场对完善「关键少数」股份减持制度的需求由来已久，今年 8 月以来，监管部门对进一步规范股份减持行为接连发声并计划出台新政。</p><p>8 月 18 日，证监会发布《证监会有关负责人就活跃资本市场、提振投资者信心答记者问》。在减持方面，证监会强调要完善股份减持制度，加强对违规减持、「绕道式」减持的监管，同时严惩违规减持行为。</p><p>8 月 27 日晚，证监会发布《证监会进一步规范股份减持行为》表示，充分考虑市场关切，认真研究评估股份减持制度，就进一步规范相关方减持行为作出要求，并透露证监会正在抓紧修改《上市公司股东、董监高减持股份的若干规定》，提升规则效力层级，细化相关责任条款，加大对违规减持行为的打击力度。</p><p>9 月 26 日晚间，上交所和深交所双双发布《关于进一步规范股份减持行为有关事项的通知》。沪深交易所表示，后续将进一步加强减持行为监管力度，包括加强减持行为监控，强化交易监管，尽早发现违规减持行为；及时采取监管措施，对于涉嫌违规的情形，第一时间采取发函问询、电话提醒等措施，查实涉及违规的，从快从严实施纪律处分，「打早打小打疼」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:06:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25231274</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25231274</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/557.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25231274_202311090806a00fb0b3-d15d-4744-bfba-96f6255a0433.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，戚夜云，田忠方]]>
            </author>
            <category>高瓴</category>
            <category>HHLR</category>
            <category>信披</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/557.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/558.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[农民日报头版关注：多地受灾，秋粮为何还丰收？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>沃野丰穰，五谷归仓。</p><p>最是一年喜悦时，农业农村部农情调度显示，今年秋粮产量有望再创历史新高，迎来又一个丰收年！</p><p>犹记得 7-8 月间，强台风频繁登陆，华北、东北、黄淮、东南沿海局地发生严重洪涝灾害；西北地区局地发生严重干旱。惊心动魄的受灾场面还历历在目：河北涿州市洪灾！黑龙江五常市洪灾！如今秋粮丰收消息传来，人们不禁要问：这么多地方遭灾，秋粮咋还丰收了？</p><p><strong>到底遭了多大灾？</strong></p><p><strong>——洪灾重，旱灾轻；点上重，面上轻</strong></p><p>洪涝与干旱，一直是我国粮食生产面临的主要自然灾害。几乎每年都有区域性或局地性的旱灾或洪灾。回望 21 世纪以来的「十九连丰」，可以说没有哪一年没遭过灾。所谓「风调雨顺」，是对某一区域、某一时间段而言的，对约 960 万平方公里土地、全年粮食生产过程来说，不遭灾是不现实的。从这个角度看，灾害已经构成粮食生产的一个基本面。</p><p>据农情调度，今年截至 10 月底全国农作物受灾面积达 1.45 亿亩。该如何看待灾害这个基本面？又如何看待这 1.45 亿亩呢？</p><p>业内有个共识，气象灾害不等于农业灾害，受灾不等于成灾。在统计上，受灾面积指的是因灾减产一成以上的农作物播种面积；因灾减产三成以上才能称之为成灾面积。</p><p>所以，受灾以后会不会成灾，甚至会不会绝收，这中间就有差别了。可以说，受不受灾是「老天爷」说了算；成没成灾却有很大的人为努力空间。比如，洪灾发生后，农田过水，玉米受淹，如果一周之内能把水排出去，再配合上施肥、打药等措施，就能在一定程度上避免减产。</p><p>如果成灾，影响会有多大？我们不妨将点上受灾的情况放在全国秋粮生产的「大盘子」里来衡量。今年五常市洪涝受灾有 130 万亩左右，约占当地水稻面积的一半，就一个市来看，受灾程度确实不轻。但这 130 万亩放到黑龙江一个省，只占全省水稻面积的 2%；再放到全国来看，则仅仅占了全国水稻面积的 0.3%。而在全国秋粮的面积构成中，水稻常年占比 28% 左右。整体算下来，五常市的受灾面积在全国秋粮面积中的占比就更加有限了，不到千分之一。</p><p>所以，五常市受灾更多影响的是「五常大米」这个特定品牌农产品，大家更多关注的是吃「五常大米」受影响了，而不是吃不上作为主食的米饭了。</p><p>洪涝灾害尽管来势汹汹，但历年来对粮食生产影响最大的是旱灾。农谚说，「水淹一条线，干旱一大片」，强调的就是旱灾对农业生产影响面广。</p><p>据农情调度，我国常年因干旱受灾的面积占整个受灾面积的 42%，而今年洪涝灾害占一半左右，干旱只占到 30%，明显低于常年平均值。我国有 10 亿亩左右是旱作雨养农业，这些地方基本是「靠天吃饭」。多年的农业生产经验表明，雨水多的年份对粮食生产相对是有利的。</p><p>今年虽然洪涝灾害带来「一条线」的损失，但除此以外更大范围上的「一大片」恰恰祥风时雨、五谷丰登。洪灾重、旱灾轻，点上重、面上轻，这就是今年秋粮生产的总体形势。</p><p>遭了灾，不假；丰收，也是事实。</p><p>市场是最敏锐的，市场虽是「看不见的手」，却也最具「看得见的眼睛」，哪怕细微之处的风吹草动都会在市场引起波动。但今年国际粮价剧烈波动，国内市场波澜不惊，这是市场的真实反应，也是粮食丰收的现实印证。</p><p><strong>受灾了，为何没减产？</strong></p><p><strong>——有减有增，减的少、增的多，以丰补歉</strong></p><p>历史上，我国的粮食生产曾经有「两丰两平一歉」的波动周期。而今，这个规律早已被打破，近年来粮食连年实现丰收。</p><p>原因何在？</p><p>过去生产力低下，抗灾减灾能力弱，粮食波动周期基本上就是气象灾害周期，一旦遭遇天灾，只能祈求「老天爷」开恩。如今随着可用手段的增多，我们积累了一整套农业防灾减灾的「打法」——</p><p>多部门定期会商，预判气象年景，分区域、分灾种制定防范预案；选择 600 个粮食主产县、1200 个定点监测田块常年开展苗情、灾情等动态监测，让「知天而作」有依据。</p><p>因地制宜培育更具抗性的优良品种，「抗高温热害」就是南方水稻育种的一个方向；持续加强农业基础设施的抗灾能力，2022 年全国已累计建成 10 亿亩高标准农田，让「未雨绸缪」更牢靠。</p><p>增强农业重大风险快速应对能力，各级农业农村部门派出「包联」指导组下沉一线，农业科研院所、农技推广体系组织小分队驻扎灾区，让「科学防灾减灾」更到位。</p><p>有预案、有基础、有机制、有体系，力争将灾害损失降到最低，从而实现「大灾少减产、中小灾害不减产、没有灾害多增产」。实践证明，这套「打法」行得通。</p><p>今年，习近平总书记在关键农时季节多次作出重要指示批示，夯实了丰收的基础。农业农村部坚决落实总书记指示批示精神，把防灾减灾作为粮食生产压倒性任务来部署安排。特别是针对 7-8 月的洪涝灾害，密集组织分析研判，落实落细抓紧抢排田间积水、抓好秋粮中后期田间管理、做好灾害防御和病虫害防治等十项措施；派出 10 个工作组、24 个科技小分队赴受灾一线，指导农业防灾减灾。联合财政部共同下达中央财政农业防灾减灾救灾资金；与应急管理、水利等部门协调配合，紧急调用排灌机械设备。河北、黑龙江、吉林等省采取超常规举措，仅抢排田间积水一项，累计组织 2280 多支农机应急作业服务队，抢排积水超过 1300 万亩次。通过落实落细各项措施，实现了重灾区少减产、轻灾区保稳产。</p><p>当然，今年粮食更重要的利好因素来自没受灾的区域。我国幅员辽阔，一地或多地出现灾害很正常，连一座大城市都会出现「没有一场雨能覆盖全北京」的调侃，更不会有一场灾害能让全国受灾。</p><p>今年没受灾的区域光、温、水匹配好，为大面上秋粮丰收创造了有利条件。比如，去年湖南、湖北、江西秋粮因高温干旱减产，辽宁秋粮因洪涝减产，今年这些地方农业气象年景正常，实现了秋粮产量的恢复性增产，一定程度弥补了受灾地区的损失。</p><p>有减有增，减的少、增的多，秋粮以丰补歉，就能够实现丰收。</p><p><strong>丰收的必要基础是什么？</strong></p><p><strong>——预计秋粮面积比上年增加 700 多万亩</strong></p><p>分析秋粮丰收的原因当然离不开面积，面积是产量的基础，稳面积才能稳产量，特别是对今年丰收来说，面积可以说是一个重要原因。据农情调度，预计今年秋粮面积 13.1 亿亩，比上年增加 700 多万亩，是连续第四年增加。</p><p>为什么能连年增加？</p><p>其实，「第四年」是有迹可循的。2020 年中央一号文件明确提出，强化粮食安全省长责任制考核，各省（自治区、直辖市）2020 年粮食播种面积和产量要保持基本稳定。此前，从未对粮食播种面积提出如此具体的要求。这几年，对稳定粮食面积的要求是一以贯之的：采取「长牙齿」硬措施，落实最严格的耕地保护制度，实行粮食安全党政同责，全方位调动农民种粮积极性……为的都是稳住「播种面积」这个变量。</p><p>「稳住」，看上去好像不难，但实际上随着工业化、城镇化的加快推进，粮食面积绝不是无所作为就能「稳住」的，必须积极主动去想办法、挖潜力。当然，潜力不在于「造地」，而是要「找地」。</p><p>比如，把存量盘活。浙江 2021 年以来总共完成 225.7 万亩粮食生产功能区整治优化，让更多良田「种上粮」「种好粮」。四川下力气整治耕地撂荒现象，到 2022 年 11 月底，摸排出的 217.6 万亩撂荒耕地全面完成复耕复种。</p><p>比如，综合利用「边际」土地。吉林 2022 年以来谋划实施盐碱地综合利用土地整治项目 145 个，计划新增耕地面积 70 万亩，实现种植 49.4 万亩。安徽开展「小田变大田」改革试点，通过田埂垄沟复耕、生产道路整合等方式，普遍增加 3%-10% 左右的耕种面积。</p><p>再比如，调整优化种植结构。新疆今年通过调减棉花、食葵、打瓜等经济作物面积，在南疆适宜地区将一季作物改成小麦、玉米两季来提高复种指数等方式，增加粮食面积 480 多万亩。</p><p>正如日前国务院新闻办公室举行的发布会提到的，今年秋粮面积增加，一方面，通过经济作物改种粮食、间套复种提高复种指数、整改复耕、增水增地种粮；另一方面，通过调整结构，增加了 1300 多万亩高产作物玉米面积，相应减少了杂粮杂豆等低产作物的面积。前者，实打实增加了能种粮的地；后者，按玉米较杂粮杂豆多出的产量折算，相当于增加了粮食面积。</p><p><strong>丰收的关键变量是什么？</strong></p><p><strong>——300 个重点县单产提升对粮食丰收贡献率达到 73%</strong></p><p>面积是「找」出来了，但可供腾挪的空间终究有限。要实现粮食产量增长，还必须在另一个关键变量——单位面积产量上挖潜。</p><p>近年来，良种对我国粮食增产的贡献率已达 45%，农机装备对粮食增产贡献率也显著提高，但总体而言，我们还有不小的单产提升空间。</p><p>与其他主产国比，我国玉米、大豆单产差距很大。比如，2022 年，美国玉米单产为 725 公斤/亩，我国是 429 公斤/亩；从 1996 年到现在，美国玉米产量年均增长 8.5 公斤，我国是 4.5 公斤。按照 2022 年全国 6 亿多亩的玉米播种面积来算，哪怕平均单产提升 1 公斤，总产就能增加 6 亿公斤，相当可观。</p><p>就国内来看，地区间、地块间的差距也不小。比如，生态条件相近的河北、山东、河南三省，2022 年玉米单产分别为 404.1 公斤、451.9 公斤、393.2 公斤。再比如，农民大田的单产与专家试验田的单产之间差距很大。2022 年全国小麦平均亩产 390.4 公斤，而在 2022 年多地出现的高产典型中，黄淮麦区千亩示范方亩产突破 900 公斤。虽说不同地区、不同地块的单产不可能一般齐，但低的向高的靠一靠，不是没可能。</p><p>差距就是潜力，就是努力的方向。</p><p>农业农村部今年提出，把大面积单产提升作为当前和今后一个时期粮油生产的重点，启动主要粮油作物单产提升行动。印发了《全国粮油等主要作物大面积单产提升行动实施方案（2023-2030 年）》，分品种、分区域、分要素、分环节明确重点任务和工作措施。</p><p>这一次，目标很明确，就是要解决大田与试验示范田单产差距较大的问题。不能「头痛医头、脚痛医脚」，要全链条、全环节查找分析短板弱项，分品种拿出集成组装的综合性方案。就像工业生产一样，部件集成组装得严丝合缝，运行中才不会「掉链子」，关键就在于，良田、良种、良法、良机、良制集成组装，地、技、人都要到位。</p><p>首先瞄准差距最明显的玉米、大豆开展示范。在全国选取 100 个大豆主产县、200 个玉米主产县，整合粮食绿色高产高效、新型农业经营主体培育等项目资源，整建制推进大面积提升单产。</p><p>其次，技术跟进。制定发布大豆春播、玉米增密调控等 9 个技术意见，明确以「依靠科技增加密度」为核心的单产提升技术路径；采取分区域、分县域、分作物包联的方式，建立「专家+基层农技人员」的指导服务模式，保证提高播种质量保密度、化学调控防倒伏等关键技术的到位率和覆盖面。</p><p>作为今年粮食生产的「头号工程」，大面积单产提升行动在这个秋天迎来了首季收获。据专家测算，300 个重点县单产提升对粮食丰收的贡献率达到了 73%。</p><p><strong>义利并举，「人」有多重要？</strong></p><p><strong>——种粮不吃亏只满足了「能种」，有钱赚才会「愿意种」</strong></p><p>人，是极为关键的要素，种粮也是如此。农民不愿意种，天气再好、地再多、条件再全都是白搭。</p><p>那么，如何调动农民种粮积极性呢？得不吃亏、有钱赚。种粮不赚钱，谁会种？然而，从比较效益来看，种粮确实不如种经济作物赚钱，也不如外出打工来钱快。这些年，农资价格、农机作业费用等都在上涨，种粮利润受到多重挤压。</p><p>在这样的背景下，如何能让种粮不吃亏、有钱赚？首先，政策要托底。</p><p>对种粮的支持更全面。今年，中央财政下达实际种粮农民一次性补贴资金 100 亿元；安排玉米和大豆生产者补贴资金比上年增加了 11%；在秋粮生产关键时期，安排玉米大豆「一喷多促」一次性补助资金 24 亿元……</p><p>保障更到位。今年 7 月，财政部等三部门发布通知，将三大粮食作物完全成本保险和种植收入保险实施范围扩大至全国所有产粮大县，保障水平从过去仅覆盖物化成本提升至覆盖物化和人工等全部成本。</p><p>政策效应的释放，让农民种粮有了实惠。但不吃亏只满足了「能种」，有钱赚才会「愿意种」，这得靠经营来达成。</p><p>山东莒南县兴岭果蔬种植专业合作社理事长耿洪强细数经营的「利润点」：统一购进农资，每亩省 20 元；机械化作业，每亩省 40 元；采用了新技术、新品种，每亩还能增产 200 来斤……</p><p>可别小看这儿省一点、那儿增一点，对于成百上千亩的种植规模来说，「一增一减」间，账就有得算。兴岭果蔬合作社流转了 1500 亩地，按去年每亩纯收入 380 元算，少说也有 57 万元的纯收入。</p><p>大户有钱赚，把土地流转、托管出去的小农户同样也有账算。莒南县大店镇四角岭村农户杨文龙把 5 亩地以土地入股的形式流转给兴岭果蔬合作社，每年有 800 元/亩的保底收入；如果合作社当年利润超过 10 万元，超出的部分还给社员们分红。他家另外的 1 亩地以半托管的形式交给合作社打理，合作社帮忙播种、打药、施肥，免作业费，「我们就等着收粮，省心省力省钱。」</p><p>来自农业农村部的数据显示，目前全国各类农业社会化服务组织总数超过 107 万个，服务面积超过 19.7 亿亩次。有 9100 多万户像杨文龙一样的小农户，享受到了多种多样的社会化服务，不仅种粮便利了，而且收益更好。</p><p><strong>丰收背后的「天地人」密码</strong></p><p>丰收，是农民心头最深切的期盼，也承载着他们的复杂情感。丰收前，忧虑能否丰收；丰收后，又担心是否增收。就这样，在担忧与欢喜的循环往复中，他们用劳作、智慧创造了一个又一个的丰收。</p><p>今年的秋粮丰收，为新一轮千亿斤粮食产能提升行动开了个好头。站在新的更高起点，我们如何走好中国式现代化粮食稳产增产高产丰产之路？</p><p>观「老天爷脸色」，增强趋利避害能力。农业是「看天吃饭」的产业，在看得见的未来，农业尤其是大田作物大概率摆脱不了「老天爷脸色」的影响。但与此同时，科技进步也让我们在更大的时空维度上发挥能动性。在全球气候变化、极端天气高发频发背景下，我们既要抓住气候变暖、种植带北移等趋势，调优农业布局，扩面积提产量；又要积极应对极端天气带来的「南旱北涝」等自然灾害，充分应用信息技术让灾害监测预警更及时、更准确、更科学，持续增加投入让高标准农田比例更高、抗灾能力更强，不断完善灾害应急工作体系机制让组织更协调、运转更高效。</p><p>承「老祖宗智慧」，强化系统和合观念。或许很多传统农耕技术已经不再适用于今天的农业生产，但中华传统农耕文明中有关「天地人」系统论整体论的智慧，是我们取之不尽、用之不竭的财富。可以说，「藏粮于地、藏粮于技」就是深得「老祖宗智慧」的精髓。要更加重视农业系统内部各要素之间的相互关联、相互配合、相互支撑，加强多要素系统组装。同时，「辅之以义、辅之以利」，充分调动粮食生产中「人」这个关键力量，最终实现生产、生态、产量、质量与效益的协调共进和粮食产能的可持续提升。</p><p>强「新质生产力」，加快高新科技集成应用。新质生产力是相对于传统生产力而言，更强调高技术水平、高质量、高效率、可持续。体现到粮食生产上，就是要更加重视高新智能装备的应用，打造集北斗、大数据、移动互联网、物联网、云计算于一体的高效农业生产模式，让更多智慧农业场景应用在大田作物上，让粮食生产更加智慧、高效和精准，让农民种地更加轻松、见效。</p><p>丰收从来不是天经地义、理所应当的。即便是在越来越现代化、高科技的当下，种粮依然与辛苦、劳碌密不可分。看似简单的「丰收」二字，实则是数以亿计农户、新农人们一整个种植季的操劳与守护，是千千万万农技、科研人员把智慧结晶写满大地，是从国家到省市县乡村层层重视、狠抓落实结出的硕果。</p><p>向着新一轮千亿斤粮食进发，在高基数上再突破，更不是一件容易的事。但在现代科技动能支撑下，我们有基础、有条件、有底气、有信心端牢中国饭碗，写下中国式现代化的粮食安全新篇。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:06:36 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235098</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235098</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/744.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235098_202311090806cee2cd81-d1cf-4852-b014-1792575165c8.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[仲农平/农民日报]]>
            </author>
            <category>秋粮</category>
            <category>绿政公署</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/744.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/749.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[体坛联播｜曼联欧冠遭遇 3-4 耻辱逆转，拜仁皇马提前出线]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/929.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">失望的马奎尔。</p><p></p><p><strong>曼联不敌哥本哈根，战绩为 1 胜 3 负</strong></p><p>9 日凌晨，欧冠小组赛第四轮比赛，曼联客场挑战哥本哈根——<strong>滕哈格的球队在上半场 2 比 0 领先的情况下最终 3 比 4 输掉比赛，这是曼联队史首次在欧冠 2 球领先的情况下输球。</strong></p><p>若算上各项赛事，这则是曼联自 2014 年以来首次在 2 球领先的情况下输球，上一次是 2014 年 9 月以 3-5 不敌莱斯特城。</p><p>根据统计，曼联最近 4 场欧冠比赛有 2 场比赛单场丢了 4 球（3-4 哥本哈根、3-4 拜仁），而之前包括预选赛在内的 293 场欧冠比赛，曼联只有 3 场丢了 4 球。</p><img alt="" style="width:549px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/923.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">拉什福德被红牌罚下。</p><p></p><p>霍伊伦德上半场梅开二度，但拉什福德在易边前蹬踏对手脚踝被 VAR 抓住，伤愈复出的英格兰前锋吃到红牌下场……</p><p>「我们的开局非常好，我们控制了比赛，直到红牌的出现，这当然改变了比赛。」霍伊伦德认为，「我们有点放松了。我们没想到会在少一人的情况下踢比赛。这给了他们信念，我知道球迷会如何帮助球队。」</p><img alt="" style="width:512px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/922.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">滕哈格距离下课不远了？</p><p></p><p>「球队的态度非常好，我无法做出任何批评。对方的第一个球是越位的，第二个球，他（马奎尔）又能怎么办？」滕哈格赛后对裁判的判罚非常不满，「今天的判罚是否对曼联不利？不光是今天。」</p><p><strong>在本赛季的前 4 轮欧冠小组赛中，曼联输掉其中 3 场，战绩为 1 胜 3 负。据统计，曼联队史第三次单赛季输掉 3 场欧冠小组赛，此前两次发生在 1996-1997 赛季和 2020-2021 赛季。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/921.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">曼联遭遇耻辱性逆转。</p><p></p><p><strong>拜仁四连胜，锁定小组第一</strong></p><p>9 日凌晨，曼联的欧冠同组对手拜仁主场 2 比 1 击败加拉塔萨雷，取得欧冠小组赛四连胜，提前锁定小组第一。</p><p><strong>据统计，拜仁已经第 20 次晋级欧冠 16 强，此数据仅次于皇马的 21 次。</strong></p><p>这也是拜仁连续 38 场欧冠小组赛保持不败，具体战绩为 35 胜 3 平，最近 17 场全胜。上一次拜仁在欧冠小组赛中未能取胜，还要追溯到 2020 年 12 月客场 1-1 战平马竞的比赛，当时的拜仁进行了大轮换。</p><p>拜仁上一次在小组赛输球是 2017-2018 赛季，客场 0 比 3 不敌巴黎圣日耳曼，这也是距今最近的一场拜仁没能取得破门的小组赛比赛。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/928.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">凯恩本场梅开二度。</p><p></p><p><strong>自 2003-2004 赛季欧冠改制以来，拜仁是小组赛取得胜利最多的球队（87 场），胜率也是最高的（73.7%）。</strong></p><p>此役是穆勒职业生涯取得的第 102 场欧冠胜利，他的欧冠胜场数在赛事历史中排名第二位，仅少于取胜 115 场的 C 罗。</p><p>英格兰前锋凯恩在比赛最后 10 分钟梅开二度——据统计，凯恩在为拜仁出战的前 4 场欧冠比赛中打进 4 球，与马凯并列成为拜仁生涯前 4 场欧冠进球最多的球员。</p><p>赛后凯恩在社交媒体上晒出庆祝的照片，并写道：「我们坚持不懈，并获得了我们的回报——100% 的胜率，晋级欧冠 16 强。」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/927.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">迪亚斯（左）为皇马破门。</p><p></p><p><strong>皇马欧冠改制后小组赛全部出线</strong></p><p>9 日凌晨，皇马主场 3 比 0 击败布拉加，安切洛蒂的球队取得欧冠四连胜，提前两轮小组出线。</p><p><strong>根据统计，在欧冠改制后，皇马参加了 32 次欧冠小组赛全部成功出线。在所有参加欧战至少 3 个赛季的俱乐部中，皇马是唯一一支 100% 出线率的球队。</strong></p><p>此役久疏战阵的迪亚斯发挥出色，收获了个人皇马生涯的欧冠处子球。「这个进球很有价值，不仅对我个人来说，对球队也是如此。我想要展示自己的能力，我知道自己可以为球队带来很多帮助。」</p><p>迪亚斯此前两个赛季被租借去 AC 米兰，今夏租借期满后回归皇马。「我非常想念我的前队友们，我一直是米兰的球迷。安切洛蒂？他总是告诉我要随时做好准备，因为他信任我，他经常和我谈论米兰。」迪亚斯说。</p><p>本场比赛，维尼修斯和罗德里戈下半场分别进球，前者已经在欧冠赛场取得了 17 个进球，超越了巴西传奇罗纳尔多的 16 球数据。</p><p><strong>此外，皇马主帅安切洛蒂赛后还被问到了姆巴佩的问题，他拒绝做出回答，「无可奉告，我不会回答关于姆巴佩的问题。」</strong></p><p>在其他几场比赛中，阿森纳 2-0 塞维利亚，国际米兰 1-0 战胜萨尔茨堡红牛，那不勒斯 1-1 柏林联合。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/926.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">在女子 100 米预赛中，杭州亚运会百米冠军葛曼棋亮相。</p><p></p><p><strong>多位亚运冠军亮相学青会</strong></p><p>8 日，首届学青会单日金牌数攀升至 62 枚。当日揭幕的田径校园组比赛中，成都大运会和杭州亚运会「双料冠军」王琦拿下大学乙组男子链球金牌，葛曼棋、陈佳鹏等短跑名将也轻松晋级。</p><p>当日打响的校园组田径比赛共产生 6 枚金牌，涉及竞走、链球、跳远 3 个项目。</p><p>北京队选手黄培杨凭借在男子 10000 米竞走比赛中的优异表现摘得田径项目首金。代表江苏队出战的王琦在链球赛场继续「火力全开」，以 71 米 24 的成绩夺冠。「希望明年能投到 77 米，争取参加明年奥运会。」王琦在赛后说。</p><p>在女子 100 米、男子 100 米预赛中，杭州亚运会百米冠军葛曼棋、成都大运会和杭州亚运会男子 4×100 米接力「双料冠军」陈佳鹏亮相，均晋级 9 日的决赛。</p><p><strong>谈及个人后续规划，葛曼棋在接受采访时表示，学青会为冬训打下基础，将积极备战明年的奥运会。</strong></p><p>学青会游泳校园组也迎来第二个比赛日，上海队斩获了当日 17 枚金牌中的 4 枚，以累计 9 金 6 银 4 铜的成绩继续领跑单项奖牌榜。</p><img alt="" style="width:498px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/930.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">韦世豪出现不冷静行为，吃到红牌。</p><p></p><p><strong>武汉三镇、浙江队亚冠集体输球</strong></p><p>相比亚冠小组赛第三轮三支中超球队集体赢球的高光时刻，第四轮中超球队总体表现欠佳。</p><p>山东泰山主场 3 比 1 击败仁川联，出线前景比较乐观，但在 8 日晚，武汉三镇和浙江队两支球队客场出战集体输球——浙江队 1 比 4 不敌 J2 联赛球队甲府，三镇则惨遭越南河内 2 比 1 逆转。</p><p>目前，浙江队 1 胜 3 负排名垫底，已经基本上退出了小组出线争夺。</p><p>相比中日两国足球水平存在的差距导致输球的结果，武汉三镇客场输给越南河内多少有些不应该。</p><p>何超上半场第 10 分钟就打破僵局，但河内比赛第 71 分钟扳平比分，随后韦世豪吃到红牌下场，河内在伤停补时阶段由范俊海打进制胜进球，2 比 1 逆转击败三镇。</p><p>打完四轮比赛，三镇 1 胜 1 平 2 负只有 4 分，出线也就剩下理论上的希望。</p><p><strong>唯有山东泰山出线前景光明，只要第五场主场对阵菲律宾卡雅拿到足够净胜球，同时第六轮客场对阵横滨水手不要大比分输球，崔康熙的球队就有很大机会至少以成绩较好的小组第二名晋级淘汰赛。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/924.png" referrerpolicy="no-referrer"><p><strong>CBA 爆出冷门，山东主场大胜广东</strong></p><p>8 日晚间，CBA 常规赛出现冷门，山东队 112 比 88 大比分逆转广东队。</p><p>坐镇主场的山东队首节表现不佳，落后 12 分进入次节。但随后，年轻球员居多的广东队没有遏制住对手的攻势，在被追至只差 1 分时才暂停调整。半场结束，山东队 47 比 45 领先广东队。</p><p>进入第三节，山东队以更强硬的防守应对，伺机打出快攻，刘毅、贾诚、沙约克连续命中三分球。</p><p>末节比赛，广东队依然攻防不力，分差被越拉越大。最终山东队 112 比 88 大胜，沙约克得到全场最高的 31 分，广东队此役三分球命中率不足 20%。</p><p><strong>杜锋教练赛后认为年轻球员表现不佳，没有很好地执行教练组布置的战术，导致球队攻防节奏出现问题，同时球队投篮命中率也明显下滑，最终导致输掉比赛。</strong></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/925.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">《中国乒乓之绝地反击》。</p><p></p><p><strong>17 部中国作品入围米兰体育电影节</strong></p><p>2023 米兰国际体育电影电视节近日在米兰伦巴第大厦开幕，《北京 2022》《中国乒乓之绝地反击》《我们的冬奥》等 17 部作品入围。</p><p>本届米兰国际体育电影电视节共收到 972 部参选作品，133 部入围，其中来自中国的影视作品 17 部。为期 5 天的电影电视节将在 4 家影院举办 140 场放映活动，向公众免费开放。</p><p>本届电影电视节将 9 日定为「北京日」。届时，国际体育电影电视联合会将与北京奥运城市发展促进会共同举办「奥运城市的魅力」专题研讨会，并放映 2022 北京冬奥会和冬残奥会官方电影《北京 2022》。</p><p>电影电视节期间还将举办 5 场展览活动，其中包括「中国体育形象——双奥之城」「米兰-科尔蒂纳丹佩佐 2026」等主题展览。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 00:04:40 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235116</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235116</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/935.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235116_2023110908049baa4c2b-91a5-436f-acc8-d5737913b28f.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，宋承良]]>
            </author>
            <category>体坛联播</category>
            <category>运动家</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/935.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/936.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[珍珠为什么突然变成了香饽饽？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>原创，江大发，青年横财发展会</p><img alt="" height="642" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/857.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2023 年，有机宝石届的紫薇星，非珍珠莫属。</p><p>不仅从「妈妈专享」摇身一变「都市 OOTD 风尚」，还在国民热度的加温下迎来身价持续暴涨。</p><p>其蒸蒸日上的声势，让隔壁因「人工培育」和「真爱贬值」而江河日下的钻石，都眼红不已。</p><p>珍珠的逆流而上，究竟是偶然还是必然，值得一探究竟。</p><img alt="" height="431" width="853" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/859.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><img alt="" height="445" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/863.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>先来看看珍珠今年到底有多火？</p><p>点开某书，搜索「珍珠」二字，与之相关的笔记达 658 万+，相关的商品达 234 万+，而与钻石相关的笔记数量亦不过 385 万+，珍珠的热度不言而喻。</p><img alt="" height="689" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/864.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>跳出阿姨们的首饰盒，珍珠成为了时尚博主们的穿搭座上宾，小红书女孩们的必备气质单品，潮流先锋男子们的破格之选，女明星美貌营业的点睛之笔。</p><p>在这场以珍珠为主角的潮流中，有人解锁了珍珠叠带手镯的万能公式，令黄金和翡翠都沦为配角；有人崇尚珍珠的简约与温润，用针织衫极简穿搭就变身 CBD 时髦精；有人 T 恤配珍珠，让街头感与隆重感交织成率性的优雅......</p><p>似乎是在突然之间，年轻人们就打开了任督二脉，洞悉了珍珠的魅力。</p><img alt="" height="1440" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/866.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>而在珍珠饰品热度不断升温的同时，其身价也迎来了新一轮上涨。</p><p>今年 1 月，日本珍珠饰品品牌 MIKIMOTO 御木本首次宣布全球涨价，涨幅接近 20%，并宣告 10 月份将继续涨价。同月，日本另外一珍珠首饰品牌 Tasaki 也宣布于 3 月在中国市场提价。</p><p>果不其然，到了 10 月 25 日，御木本珍珠如约涨价，涨幅在 20%-50% 不等。也就是说，原来只需要几千元就能入门的手串，如今也是 1W+起步。</p><p>这个涨幅，连香奶奶见了都要甘拜下风。</p><img alt="" height="1161" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/868.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>除了珍珠品牌在疯狂提价之外，珍珠的批发市价也在以火箭般的速度上涨。</p><p>据央视财经报道，从去年开始，淡水珍珠的价格就在缓慢上升，今年涨价尤其明显，普通珍珠涨了 30% 到 50%，最受欢迎的甚至涨幅高达 80%，原来诸暨山下湖镇卖价 1000 元的珍珠，今年 1500 元拿下都够呛。</p><p>据珠宝商反馈，海水珍珠从去年开始就一直涨价，其中澳白珍珠更是从 2-3 倍的增长，跨越到惊人的 10 倍增长。两年前，一串 13mm-15mm 尺寸的澳白珍珠大约售价 20 万左右，在今年 9 月份香港珠宝展商，成交价格高达 130 万，翻了 6.5 倍。</p><p>不单是涨价，有时货还得靠抢。即便是隔着屏幕，也彷佛听到了珍珠商家们的咆哮怒吼。</p><img alt="" height="1662" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/869.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源@MsLiz 谈珠宝</p><p>诚然，无论是海水还是淡水珍珠的价格上涨，都与连年来其产量的下降有着密切关系。</p><p>过去粗放式的发展模式下，国内珍珠养殖造成了严重的水污染，自 2016 年起，养殖大省相继出台禁养条例，浙江诸暨的珍珠规模以每年 20% 的速度递减，湖北的养殖场面积也缩减近八成。</p><p>海水珍珠也因为海洋环境污染、养殖成本增加等原因而持续减产，再加上排海问题引发了各方对于明年珍珠品质的有率，直接造成了价格上涨。</p><p>但是，真正让珍珠声势更上一层楼的原因，恐怕还是消费者需求过多，供不应求。</p><img alt="" height="1157" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/870.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源@美琳 linn</p><img alt="" height="445" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/873.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>国人对珍珠的爆发式需求从何而来，这事儿得细说，得深究。</p><p>从珍珠在国内的发展路径来看，过去几十年，作为珠宝的珍珠，被禁锢在妈妈们的首饰盒中；作为饰品的珍珠，偶尔出现在小女孩们过家家的装扮中；品相不佳的珍珠，基本都被磨成了粉末。</p><p>年轻人对于珍珠的印象，是优雅但老派的，是隆重但沉闷的，总之是与自己年龄不相符的东西。</p><p>直到「开蚌取珍珠」这项活动的出现，珍珠才打响了「年轻化」的第一枪。</p><img alt="" height="433" width="841" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/877.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>作为珍珠产地附近景区里最常见的地摊活动，游客只要花上几十块钱，不仅能体会到开盲盒的乐趣，还能享受制作成手链、项链的一条龙服务。</p><p>近年来，聪明的商家将这门生意发展到了线上，在主播一声声「哇哇哇、超值、开出一个就回本」的卖力吆喝声中，大批网友涌入直播间跃跃欲试。</p><p>买家下单，主播一个叫号、一个开蚌，所有观众屏息以待，等待着出现一个精品。</p><p>这种盲盒诱惑，不仅年轻人忍不住剁手，就连女明星章子怡都抵挡不住，凌晨 5 点还在刷开蚌直播，回头买了上百个蚌自己慢慢开。</p><img alt="" height="471" width="640" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/879.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>正是这项老少皆宜的赛博整活，让珍珠渗透进了更多年轻人的生活。</p><p>而当国内年轻人忙着开蚌的时候，海外社交媒体同步吹起了珍珠穿搭的风潮，基于珍珠被赋予的「可持续利用」和「无性别潮流」符号，日本更是出现了「珍珠男子」的风尚。</p><p>以御木本为代表的大型珠宝商，从 2020 年开始相继与时尚品牌合作，发布无性别珍珠饰品，以深入开拓「珍珠男子」这一细分市场需求。</p><img alt="" height="1002" width="1025" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/882.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源@日本中古 lplus</p><p>直至今年，这股风潮从海外彻底席卷中文互联网，以倪妮、高叶为代表的一众明星，在各种场合频频上身珍珠首饰，还有各路时尚博主加持，解锁珍珠百变穿搭。</p><p>此外，大大小小的珠宝设计师们、珍珠店主们、不甘落后的潮人们更是蜂拥而上、跻身潮流中心，自发地为珍珠推高热度。</p><p>随着新潮设计和佩戴场景的增加，珍珠不再是正式场合或者华贵妇人的专属，它变得更为「日常化」，即使是与平价的衞衣 T 恤搭配，也有一种率性的反差，受众面愈发广阔，需求也更坚挺。</p><p>短短几年间，珍珠就打破了性别和年龄的标签，成功摆脱了大众刻板印象，算得上是近年来」年轻化「做得最好的品类。</p><img alt="" height="1080" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/889.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>当然，有人可能会说，黄金的口碑扭转不是比珍珠做得更好吗？</p><p>事实上，黄金自带恒久流通的价值，不是珍珠这种「不易保存的消耗品」能与之相比的，年轻人爱黄金更多是基因觉醒。</p><p>如今的珍珠，调侃一句「白菜卖出了黄金价」也不为过，但这绝对不是珍珠莫名其妙走了大运，而是背后的推手们运作得当。</p><p>在逆势上升的珍珠身上，你都能见到最常见的营销手段：赋予珍珠不凡的故事、用户心智植入、创造消费者需求、艺人种草带货......</p><p>但他们最对的路子是用年轻人做筏子，毕竟我们网速快又容易接受新事物，真的蛮好哄。</p><img alt="" height="1256" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/894.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>图片来源《黑暗荣耀》剧照</p><img alt="" height="445" width="600" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/902.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>众所周知」，流行「是打开年轻人钱包的密钥，但流行的背后，是时尚产业的纵向联合与横向运作，珍珠便是其联合起来控制品类意象的杰出作品。</p><p>不过，就算他们联合起来、统一口径，难道我们年轻人就会全盘接受吗？</p><p>消费主义的套路，年轻人虽然早就司空见惯，但是无论何时，这招对我们总是有效。</p><img alt="" height="260" width="284" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/906.gif" referrerpolicy="no-referrer"><p>最微妙的细节在于，如果说霸道总裁的态度是「我不要你觉得」，那么消费主义的真谛便是「我要你觉得」。</p><p>举个浅显的例子，直播间带货的"全网最低价"套路，即便被揭穿也依然不乏拥戴者。</p><p>根本原因是部分人从内心觉得：当下这个最低价是客观的，我才是最理性和务实的。并且坚定地认为这是自己思考后的结果。</p><p>事实上，这是背后所有利益相关方联合起来、统一口径之后，植入进你脑海的假象，只不过以一种「我自己觉得」的效果呈现在你的思辨结论里。</p><img alt="" height="378" width="499" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/907.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>回归到珍珠的腾飞上，在联合控制的背后，现在大家产生了好几个「我觉得」：</p><p>1、明星们都在戴，珍珠真的好香啊，我也要入坑。结论是你掏钱买溢价加倍的珍珠，并在珍珠届的鄙视链里努力挣扎。</p><p>2、想什么，我才不会中了圈套，更不会花钱去买很贵的珍珠，买几串平价的戴戴就行了呀，毕竟穿搭起来真的很有腔调。事实上是你本不想花钱，但是猝不及防就花了。</p><p>3、认同年轻人是真的喜欢上了珍珠，未来珍珠饰品市场大有所为。结论是你毅然决然地加入了珍珠创业大潮，用真金白银试试水深浅。</p><p>4、觉得珍珠实火，并写下了这篇文章，不自觉成为「帮凶」。</p><p>此刻，当你的视觉集中在「珍珠」这个名词上，你脑海中的真相可能就在扭曲。</p><img alt="" height="452" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/327/912.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>参考资料</p><p>狂涨的珍珠竟因海水污染 (people.com.cn)</p><p>设计/视觉：O.O</p><p>原标题：《珍珠为什么突然变成了香饽饽？》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg5MjAxNTI0Mw==&amp;mid=2247570938&amp;idx=1&amp;sn=e9f618e494fdd56e570a9293a619a944">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:59:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25213320</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25213320</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/443/97.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25213320_2023110907592c99d73e-48fa-4afc-8e1c-8c674e11d755.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[青年横财发展会]]>
            </author>
            <category>澎湃号·湃客</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/443/97.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/443/98.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[连续三季度跑输全国大盘后，湖南「顶格」发力扶持民营经济]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#7f8c8d;">原创，程晓玲，城市进化论</span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/583/888.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p><span style="color:#7f8c8d;"><strong><u>湖南的长板，还是短板？</u></strong></span></p><p>全国哪个省份民营经济比重最高？</p><p>说到这个问题，不少人会想到广东、江苏、浙江、福建等民营经济大省，却很难联想到来自中部的湖南。</p><p>公开数据显示，2022 年湖南民营经济增加值 3.39 万亿元，同比增长 4.3%，占全省 GDP 比重达到 69.7%。</p><p>这个数字，比第二名福建还高出 0.3 个百分点，在已公布数据的省份中排名第一。换句话说，湖南全省近七成 GDP 都来自民营经济，这也决定了其无可比拟的重要地位。</p><img alt="" height="2088" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/503/628.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>就在近日，湖南省委、省政府印发《关于支持民营经济发展壮大的若干政策措施》，从 6 个方面提出 30 条具体措施，「全力支持民营经济发展壮大」。</p><p>除了实打实的政策支持，党政领导密集调研座谈、招商引资「组合拳」频出……当地近年对民营经济和民企的重视程度可谓空前。</p><p>官方「力挺」背后，诸多隐忧也不容忽视。</p><p>今年以来，湖南经济增速连续三个季度跑输全国大盘，前三季度经济增长 4%，在 GDP 十强省份中居倒数第二。此番「顶格」发力扶持民营经济，能否助其扭转局面？</p><p><strong>01</strong></p><p><strong>发轫</strong></p><p>时间拉回到 1980 年。当年 6 月，原在长沙房地产管理部门工作的李静，停薪留职从事个体经营，成为全国第一个由省长批准同意的个体工商户。</p><p>同一年，湖南邵东人曾小山以仅有的 2000 元钱，在家乡流泽镇创办湖南第一家民营企业——邵东流泽铝制品厂。</p><p>在曾小山创业 6 年后，在洪源机械厂就职的梁稳根拉着校友唐修国、毕业于哈工大的毛中吾和洪源厂计量科助理工程师袁金华一起，毅然放弃「铁饭碗」，决定自己办厂。三一集团就此萌芽、发轫，直至成长为中国工程机械行业龙头。</p><p>乘着改革东风和敢为天下先的民企「湘军」，湖南民营经济快速发展并成为经济发展的「主力军」。</p><p>到 2012 年，湖南民营经济增加值 12518.48 亿元，占全省经济总量的 56.5%。这一比重虽然已高于全国水平，但和其他几个民营经济大省相比并不算突出——2012 年，河南、福建、浙江民营经济增加值占 GDP 比重分别为 68.5%、66.7%、63.8%，均明显高于湖南。</p><p>此后近十年时间，湖南民营经济总量及其占比持续提升。</p><p>2021 年，湖南民营经济增加值增至 2012 年的 2.58 倍，占 GDP 比重从 10 年前的 56.5% 提高至 70%；民营经济对全省经济增长贡献率超 75%，比 2012 年提高 9 个百分点；民营经济上缴税金 2851 亿元，增长 133.3%。</p><img alt="" height="828" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/503/629.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>2022 年，湖南民营经济增加值 3.39 万亿元，GDP 占比略降至 69.7%，但相比 2012 年已经反超河南、福建、浙江，在全国各省份中明显领先。</p><p>从规模看，湖南民营经济总量反超四川，并进一步拉开与湖北的差距，从 2012 年领先 700 亿元增至 2022 年约 4800 亿元。</p><p>在湖南省内各领域发展中，民营经济的重要性愈发凸显：民营经济贡献了全省 80% 以上的固定资产投资和进出口额；全省高新技术企业中的民营企业占比超 90%；全省连续三年实施的十大产业项目、十大技术攻关项目中，由民企牵头的占一半以上……</p><p>至此，湖南民营经济的「76999」发展格局也已成型：民营经济占据全省 70% 以上的 GDP、60% 以上的税收、90% 以上的科技型中小企业、90% 以上的新增城镇劳动力就业、90% 以上的新增企业市场主体数量。</p><p>相较于全国的「56789」格局，湖南显然已经走在了前面。</p><p><strong>02</strong></p><p><strong>隐忧</strong></p><p>然而，民营经济占比高，并不意味着实力就强。</p><p>就民营经济规模而言，湖南与江苏、广东、浙江等省份仍然差距较大，2022 年，湖南民营经济增加值仅相当于江苏、广东、浙江的 47.8%、48.6%、65.2%。</p><p>从直观反映民营经济发展质量和水平的多项指标看，湖南的短板更为突出。</p><p>以民营经济市场主体为例，不仅总数和企业规模偏小，产业层次、创新能力也偏低。</p><img alt="" height="1728" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/503/630.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>国家统计局数据显示，2019 年，湖南常住人口位列全国第 7，私营企业、个体户数分别为 87.2 万户、327.7 万户，合计 414.9 万户，总数排名全国第 11 位；私营企业、个体就业人数分别为 514.4 万人、535.1 万人，合计 1049.5 万人，总数居全国第 15 位。</p><img alt="" height="1728" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/503/631.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>进一步看，民企百强代表着各地民营市场主体的头部力量。</p><img alt="" height="650" width="1080" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/503/632.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：《2023 中国民营企业 500 强调研分析报告》</p><p></p><p>在全国工商联发布的 2023 中国民营企业 500 强榜单中，湖南共 7 家民营企业上榜，不仅在全国排名靠后，在中部 6 省中也仅高于江西、与安徽并列倒数第二。从入围名次看，7 家湘企中，只有三一集团以 68 名跻身前 100 强。</p><p>再来看湖南省内的民企百强实力。</p><p>2022 年三湘民营企业百强调研分析报告显示，湖南省民营经济营业收入总额和资产总额均首次突破万亿元大关，其中营业收入总额为 10780.22 亿元，增长 23.89%。相比之下，湖北民企百强营收 16684 亿元，安徽 14939.65 亿元，河南 14189.46 亿元。</p><p>从入围门槛看，湖南 2022 年百强民企「守门员」的营收为 21.9 亿元，湖北、安徽、河南则分别达 39.1 亿元、55.3 亿元、30.92 亿元。</p><p>这种现状，用当地媒体的话说，就是「大企业顶得不够高、小企业铺得不够广」。</p><p>此外，公开数据显示，湖南民营经济规上工业营收排名全国第 12、中部地区第 5；规上工业利润排名全国第 16、中部地区第 6。湖南非公工业企业 R&amp;D 人员占其从业人员比重仅 3.3%，比国有控股企业低 2.6 个百分点，创新能力明显不足。</p><p><strong>03</strong></p><p><strong>补短</strong></p><p>反映到经济数据上，2022 年，湖南民营经济增加值同比增长 4.3%，落后经济增速（4.5%）0.2 个百分点。在反映民营经济景气状况和市场信心的民间投资方面，湖南 2021 年、2022 年增速分别为 9.6%、8.5%，今年上半年下滑至 3.5%。</p><p>今年以来，湖南 GDP 增速连续三个季度跑输全国平均线，与民营经济、民间投资增长动力不足等原因不无关系。</p><img alt="" height="688" width="1000" src="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/503/633.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">图片来源：摄图网_501592213</p><p></p><p>梳理公开报道不难发现，在此次《关于支持民营经济发展壮大的若干政策措施》出台之前，湖南已频频发力支持民营经济发展。</p><p>早在去年初，湖南就以「罕见的力度」在全国率先出台促进市场主体高质量发展文件，明确提出大力实施市场主体倍增工程和优质企业梯度培育行动，到 2025 年末，全省市场主体达到 800 万户，其中企业 220 万户，实现「十四五」期间企业主体翻番倍增目标。补短板的意味十分明显。</p><p>今年初，湖南又发布「稳增长 20 条」，提出「打好经济增长主动仗」，其中多项举措意在全力帮扶实体经济，为市场主体纾困赋能。同时，强调支持民间投资，提出对符合条件的民间资本参与重大工程和补短板的项目给予政策资金支持，争取安排 1 亿元用于支持引导社会资本参与盘活国有存量资产。</p><p>在此过程中，推动湘商回归也成为发力重点。</p><p>据统计，全球超 400 万湘商，产业遍布世界 180 多个国家和地区。自 2017 年实施「湘商回归」工程以来，湖南累计引入湘商项目投资近 2 万亿元。</p><p>公开报道显示，截至今年 10 月底，湖南省委书记沈晓明已先后五次与民营企业家和湘商代表面对面座谈，还将座谈会场搬到了上海、深圳、北京等地，邀约企业家回湘投资创业。</p><p>上述「稳增长 20 条」也在招商引资上给予湘商礼遇，提出对湘商上市企业集团总部整体回迁的，最高给予 1000 万元奖励。</p><p>努力的成果已经显现。仅今年春节期间，湖南就通过举办 2000 多场恳谈会、座谈会、项目洽谈会等，达成湘商回归和返乡创业项目 600 多个，协议投资额 2300 多亿元。2022 年，湘商回归投资新注册企业 953 家，到位资金 4475 亿元。今年上半年，湘商回归新注册企业 598 家、同比增长 40.4%。</p><p>更重要的是，越来越多湘商回归，意味着更多「湘字号」产业回归、资本回流、项目回投、人才回聚、总部回建，背后传递的是对未来的信心与希望。</p><p>文字 | 程晓玲</p><p>*题图来源：摄图网_501609949 *城市进化论原创出品，未经授权，不得复制和转载，否则将追究法律责任。</p><p>原标题：《民营经济「含量」最高的省份，不是粤苏浙闽》</p><p><a target="_blank" href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzg2MjA5Mjc0OA==&amp;mid=2247551351&amp;idx=1&amp;sn=e3c67b0df5a3d0342ffcb9651e21294f&amp;chksm=ce0f65d4f978ecc29e56e6ee233e050b15790f56ed30500fd70aae4e6ec9a6ea85052e26c576&amp;scene=0&amp;xtrack=1#rd">阅读原文</a></p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:57:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228436</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228436</link>
            <itunes:image href="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/583/890.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25228436_202311090757a818ca0d-0a7b-4511-9dc5-ecd9c4db8956.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[城市进化论]]>
            </author>
            <category>澎湃号·政务</category>
            <media:content
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/583/890.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagepphcloud.thepaper.cn/pph/image/277/583/891.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博直击丨进博+「一带一路」：中国与世界共享发展机遇]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532793" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/443fe61300fc4b4e881632aa8d5fb7da/hd/202311082351515091d109ab6-0652-450b-893c-cc8a9d7f3929-ed00fb5f-d55a-4238-f82e-e796ec3716b0.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/216.png" data-duration="04:00" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>今年是共建「一带一路」倡议提出十周年。在第六届进博会国家展的 72 个参展方中共有 64 个「一带一路」共建国家。通过进博会，「一带一路」好物被更多人看到。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:47:27 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228504</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228504</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，黄嫣然]]>
            </author>
            <category>一带一路</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/216.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/217.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[密集调研上市公司，部分险资将择机加仓]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>近期，险资调研 A 股上市公司的节奏加快。Wind 数据显示，10 月以来，截至 11 月 8 日，保险机构（包括保险公司及保险资管公司）合计调研 A 股上市公司已超过 4000 次。</p><p>随着监管层出台一系列政策鼓励险资加大权益投资，业内人士认为，险资加大权益投资正当其时。部分保险机构相关人士向中国证券报记者表示，将择机进行小幅加仓。</p><p><strong>险资调研热情高涨</strong></p><p>机构调研通常被看作投资的风向标。今年四季度以来，险资对 A 股上市公司的调研热情不减。Wind 数据显示，10 月以来，共有 140 余家保险机构合计调研超过 600 家 A 股上市公司，合计调研总次数达 4068 次。其中，10 月，保险机构合计调研次数超过 3700 次，较 9 月的调研次数有明显回升。</p><p>具体来看，10 月以来，泰康资产、大家资产、人保资产、中邮人寿、长江养老、阳光资产等 11 家机构的调研热情较高，调研次数均超过 100 次。</p><p>从险资调研的行业来看，电子、医药生物、计算机、机械设备等领域成为险资调研关注较多的行业。在个股方面，天孚通信、澳华内镜、立讯精密、华测检测、德赛西威等上市公司获得较多保险机构关注。</p><p>除机构调研之外，最近披露的三季报显示，险资在三季度加大了对 A 股上市公司的配置力度。Wind 数据显示，截至三季度末，险资合计重仓持有超 700 家 A 股上市公司流通股，重仓持股数量合计为 992.98 亿股，重仓市值为 1.91 万亿元，重仓持股数量和市值均较二季度有所上升。从持股变动情况来看，险资增持数量较多的上市公司包括北京银行、中国石化、招商南油、航天电子等。</p><p><strong>权益资产占比仍较低</strong></p><p>今年以来，监管层出台一系列政策鼓励险资加大权益投资，包括优化保险公司偿付能力监管标准、加强对国有商业保险公司长周期考核等。业内人士认为，险资加大权益投资正当其时。</p><p>华创证券非银金融分析师徐康认为，保险公司的资金具有长久期属性，因此主要配置债券等长久期固收类资产。然而，在长端利率震荡下行背景下，再投资风险显著扩大，保险行业利差损隐患加大，险资急需寻找优质资产增厚投资收益。拉长时间来看，权益投资能够带来较好的收益。</p><p>整体来看，险资权益投资占比距离监管部门规定的权益类资产投资比例上限还有很大空间。根据金融监管总局公布的信息，截至 2023 年 8 月底，保险资金运用余额达 26.97 万亿元，同比增长 10.21%，投资股票、基金 3.49 万亿元，同比增长 13.84%，占比 12.94%。</p><p>巨丰投顾投资顾问总监郭一鸣表示，随着活跃资本市场的政策逐步落地以及引导中长期资金入市趋势的确立，保险资金加大对权益市场的投资只是时间问题。</p><p><strong>部分机构「小幅」加仓</strong></p><p>11 月以来，A 股市场出现修复行情。机构普遍认为，在内外积极因素不断累积的背景下，市场有望震荡上行。</p><p>从中国证券报记者调研情况来看，部分保险资管公司表示，将会加大权益市场的配置力度。某保险资管公司权益投资总监表示，近期市场超跌反弹等因素对风险资产有一定支撑，市场出现修复行情，公司会择机加仓，但幅度不会太大。另一保险资管机构相关负责人表示，目前权益市场还存在不确定性，该公司的权益投资仓位一直比较高，在短期内会进行一些加仓。</p><p>此外，中国保险资产管理业协会近日公布的《2023 年第四期保险资产管理行业投资信心指数调查情况》显示，保险机构 2023 年第四季度的权益投资信心指数为 57.72，较 2023 年第三季度有所回升。</p><p>中国平安在 2023 年第三季度业绩说明会上表示，国内经济持续复苏，一系列结构改革带来质的提升以及量的合理增长。权益市场结构性机会预计将持续，TMT、汽车、医药、能源等板块都是持续关注的配置方向。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:42:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235122</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235122</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/829.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235122_2023110907427f510015-937b-4623-acd6-4ae4670f9376.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[陈露/中国证券报]]>
            </author>
            <category>保险资金</category>
            <category>金改实验室</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/829.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/830.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博直击丨从联合展位到特装展位，这家企业带来更多挪威产品]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532777" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/33e25e9b29754e8780e720a14be7e19c/hd/20231108222038424afb52f5a-3b6b-4e3d-8a20-0865ec289063-6b1ad20c-95b6-0026-2aaa-726acaf87ff6.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/775.jpg" data-duration="01:03" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 8 日，NYO3 诺威佳已连续五年参展进博会，并首次以特装展位亮相进博会。今年 NYO3 诺威佳带来全系列 32 款以「南极磷虾油」为核心的高端营养产品。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:41:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228455</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228455</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张呈君，编辑，邹桥]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>挪威</category>
            <category>南极</category>
            <category>磷虾油</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/775.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/776.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博直击｜从展商转型为投资商，蔡司：坚定地扎根在中国市场]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<video class="cont_video" data-videoid="532753" src="https://cloudvideo.thepaper.cn/video/2c7b7547a7af48dfb11580f0864283b8/hd/20231108210513963446c10d9-a16c-4957-a560-fdb8e57e0e3c-d6aae478-6dc8-adb1-8f94-aaad721802d5.mp4" controls="controls" webkit-playsinline="" playsinline="" x5-playsinline="" x-webkit-airplay="allow" preload="preload" poster="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/492/535.jpg" data-duration="01:31" data-verticalvideo="0" data-width="1920" data-height="1080"></video>11 月 8 日，在本届进博会，蔡司与觅可罗（上海）智能科技有限公司联合推出中国自主创新研发的产品——DeepVision 多光子成像与全息光刺激系统。]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:41:21 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25224687</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25224687</link>
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，张呈君，编辑，邹桥]]>
            </author>
            <category>进博会</category>
            <category>蔡司</category>
            <category>围观</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/492/535.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/492/536.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国宝武进博会上集中采购：涉及新能源汽车用无取向硅钢产线设备等]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日上午，钢铁央企中国宝武在第六届进博会上举办了全球集中采购签约仪式。中国宝武与包括普锐特、特诺恩、索拉斯、中作商事、德国乔格公司、日本制铁、蒙古能源、欧亚资源（ERG），法国埃赫曼集团、阿联酋萨曼科铬公司、嘉能可、嘉新国际等在内的 10 多家国际知名企业进行了国际智能装备、国际矿产及生产资源采购签约。</p><p>中国宝武也是进博会「全勤生」。此次采购涉及新能源汽车用无取向硅钢产线设备，优质焦煤、锰矿、铬铁、镍铁、铁矿石等资源，以及热轧原板等生产性资源。中国宝武方面未透露具体金额，称规模预计不低于上一届央企交易团中国宝武分团采购金额水平。</p><p>此外，宝武旗下宝钢股份、八钢公司、宝武资源、中钢集团、欧冶工业品等企业也分别同相关合作伙伴签署采购协议。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/199.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p>中国宝武党委常委、副总经理王继明表示，宝武连续六届参加进博会，以集中采购签约为纽带，聚焦低碳冶金、「一带一路」沿线合作等项目，积极引进全球先进装备和优质资源，推动全球供应链实现更高效的资源配置和交流融通。</p><p>王继明强调，中国宝武坚定不移做强做优做大，坚持以「四化」为发展方向，推进钢铁材料进步，加快以数字技术重构钢铁及相关产业链，推动低碳冶金技术联合创新、绿色产品开发、绿色产业布局，坚持通过专业化整合、行业内外对标找差和企业改革创新实现极致效率和效益。</p><p>值得关注的是，面对钢铁行业长周期结构性调整，中国宝武提出坚持高端化、智能化、绿色化、高效化发展的「未来钢铁」路线图。过去的 2022 年，中国宝武资产规模达 1.32 万亿元，钢产量 1.3 亿吨，国内市场占有率达 13%，营业总收入 1.15 万亿元。在今年 8 月份最新公布的《财富》世界 500 强榜单上，宝武继续位居第 44 位，位列全球钢铁业之首。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:40:15 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228503</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228503</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/201.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25228503_202311090740c65fb5cb-e655-47a1-b42c-f23c37ef5187.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，贺梨萍]]>
            </author>
            <category>中国宝武</category>
            <category>集中采购</category>
            <category>第六届进博会</category>
            <category>央企</category>
            <category>新能源汽车用无取向硅钢</category>
            <category>铁矿石</category>
            <category>低碳冶金</category>
            <category>「一带一路」沿线合作</category>
            <category>进博会在线</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/201.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/504/202.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[乘联会：「银九金十」明显受新能源车拉动，混动车型是「核心增长动力」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>受新能源车拉动，车市再现「银九金十」。</p><p>11 月 8 日，乘联会发布的数据显示，2023 年 10 月乘用车市场零售销量达到 203.3 万辆，同比增长 10.2%，环比增长 0.7%。今年累计零售 1726.7 万辆，同比增长 3.2%。</p><p>乘联会表示，今年 10 月车市零售环比走强，形成「银九金十」的较强走势，10 月车市促销持续增长，燃油车和新能源车促销均环比增长，购车消费需求有所释放。</p><p>乘联会秘书长崔东树提到，「银九金十」其实也是近几年的常见走势，原因正是新能源车的增长动力驱动环比走强。</p><p>乘联会数据显示，10 月中国新能源车市场零售销量为 76.7 万辆，同比增长 37.5%，环比增长 2.7%。今年累计零售 595.4 万辆，同比增长 34.2%。从渗透率来看，10 月新能源车国内零售渗透率已经达到了 37.8%，较去年同期 30.2% 的渗透率提升 7.6 个百分点。</p><p>崔东树强调说，插电混合动力车型（含增程式车型）今年以来呈现出「超强增长态势」，为新能源车销量贡献了巨大增量，是拉动整体车市增长的「核心增长动力」。</p><p>数据显示，10 月纯电动车型的批发销量为 58.5 万辆，同比增长 14.4%，环比增长 3.7%；而插电混动车型的销量 29.8 万辆，同比增长 78.2%，环比增长 9.9%。插电混动车型在新能源车中占比已经达到 34%，较同期占比增加 9 个点。</p><p>崔东树提到，插电混动车型贡献的增量，增程式有着很好的表现，这得益于理想汽车、长安汽车、赛力斯等车企对增程式技术路线的发展。</p><p>插电混动车型是典型的「逆袭」技术路线，此前，插电混动在汽车行业中占比较低，在 2021 年比亚迪 DM-i 超级混动系统带火插混市场后，国内自主车企迅速跟进。</p><p>近两年，车企纷纷用脚投票，包括长城、吉利等在内的主流车企都在大力发展插电混动技术路线。在中国第一批研发混动技术的上汽集团也开始大力加码插电混动，在近日推出了 DMH 超级混动系统。</p><p>上汽集团副总裁祖似杰近日表示，从市场规模来看，2030 年前，插电式混合动力和增程式混合动力，作为传统燃油汽车的节能升级路线有很大的发展机会。而从用户的角度来看，插电混动技术覆盖率更高，可电可油能够消除里程焦虑，同时还能为用户带来纯电动车的体验。</p><p>展望 11 月，崔东树表示，一般来说 11 月是年内销量第三名，仅次于年末 12 月和年初 1 月的销量。同时，2022 年 11 月因特殊原因形成销量低谷期，今年 11 月在低基数的基础上有望实现同比大幅增长。叠加楼市高位理性回落、存量利率下调、车市促销等利好因素，预计 11 月车市同比会暴增 20% 以上。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:16:47 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228360</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228360</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/785.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25228360_20231109071798d6131e-db39-42b3-bd86-7dcf1f5ae74c.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，吴遇利]]>
            </author>
            <category>乘联会</category>
            <category>混动车型</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/785.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/503/786.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[法治日报：治罪治理并重挤压跨境电诈犯罪空间]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「不看学历，不问年龄，不需要工作经验……来缅北，月入 10 万元不再是梦。」想必不少人在收到这样的信息时都会心动。</p><p>然而，「到缅北挣大钱的」的真相却是不法分子招募国内人员在缅北「法外之地」对国内居民实施电信网络诈骗犯罪。</p><p>近年来，为依法严厉打击跨境电信网络诈骗犯罪，全国检察机关全力推进「断卡」「断流」等专项行动，与公安机关一起破获多起大案要案，打击治理工作取得明显成效。其中，由四川省南充市检察机关办理的「4·01」电信网络诈骗案是自「断流」专项行动开展以来，立足境内打击境外电诈犯罪案件中法律效果较好的案件之一，也是最高人民检察院、公安部联合挂牌督办的第二批 3 起特大跨境电信网络诈骗案件之一。</p><p>2021 年 4 月 1 日，南充公安机关成立专案组对该案立案侦查，当地检察机关全面提前介入，有效引导侦查发现 21 个犯罪集团（团伙）共 1800 余名涉案人员。面对涉诈「回流」人员，如何更好地固定犯罪证据？如何在打击惩治境外电诈犯罪的基础上强化治理工作，有效挤压跨境电诈犯罪空间？近日，《法治日报》记者采访了该案办案检察官。</p><p><strong>提前介入案件确保案件办理质效</strong></p><p>2021 年 2 月 19 日，南充公安机关根据公安部下发的「缅北回流高危人员」线索抓获了张某、邹某等南充籍犯罪嫌疑人，通过进一步侦查，锁定了缅北佤邦勐波「小八层」、勐平「三连栋」「彩钢棚」等场地内 2000 多人的身份信息。</p><p>同年 4 月 1 日，南充公安机关成立专案组对该案立案侦查，并命名为「4·01」电信网络诈骗案。2022 年 1 月，市公安局在开展第一批集中抓捕前，商请检察机关提前介入该案。</p><p>「听取公安机关对案情和工作打算的介绍，了解需要检察机关支持配合的请求后，我院全面梳理案件特点，深入研究分析措施，提出引导侦查的意见和建议，被公安机关全部采纳，确保案件侦查工作顺利推进。」南充市人民检察院常务副检察长唐蔚告诉记者，在办理过程中，检察机关及时将审判阶段的证据要求和证明标准向侦查前端传递，促进侦查人员不断增强正当程序和证据意识，从而在刑事指控上增强检警合力，有效提高办案效率、确保办案质效。</p><p>为更好办理此案，南充市人民检察院成立由市院检察长任组长、全市办案骨干力量任成员的专案组。在四川省人民检察院第四检察部的有力指导下，专案组对事实认定和法律适用进行集体研究，提出指导意见，并积极协调解决办案中遇到的具体困难。同时，为避免「同案不同诉、同案不同判」情形发生，专案组制定了「4·01」案量刑建议参考，明确不诉、建议缓刑的适用条件，分类分层惩治电诈犯罪分子。</p><p>2022 年 1 月至 2023 年 3 月，南充市公安机关通过掌握的「4·01」案犯罪嫌疑人身份信息对缅北回流人员开展了四轮集中抓捕，对 832 人采取强制措施。截至目前，检察机关已起诉的 439 人中，提出量刑建议 387 人，法院已判决 129 人，其中采纳量刑建议 123 人，采纳率达 95%，彰显了法律的权威。</p><p><strong>指导办案人员采取「由供到证」模式</strong></p><p>「‘4·01’特大跨境电信网络诈骗案涉案人员均为在缅北从事电信网络诈骗等犯罪后回流的境内人员，属于‘回流’案件，办理难度较大。」四川省人民检察院第四检察部副主任王晓蓉告诉记者，该案系公安机关根据上级的情报和核查线索发现，而非被害人报案，犯罪事实一开始并不清楚，除此之外还存在境外客观证据无法收集、涉案资金来源及去向无法确定、共同犯罪认定难度极大等问题。</p><p>面对上述困难，在最高检第四检察厅的关心支持下，四川省检察院第四检察部对南充市检察机关案件办理全程参与指导，一是提前介入引导公安机关打破传统办案思路，明确审讯方向，坚持「由供到证」，同步收集、固定主客观证据；二是在审查起诉时，坚持主客观证据相结合的审查标准，准确认定犯罪事实；三是严格把握兜底条款的属性，明确适用顺位及条件，准确适用法律。</p><p>「‘由供到证’办案模式，解决了在跨境电信网络诈骗犯罪案件侦办初期如何通过碎片化的证据信息逐步完善构建出符合犯罪构成要件的证据体系的难题。」四川省人民检察院第四检察部检察官王晓丹对记者说。</p><p>南充市人民检察院第三检察部主任李建冰以「4·01」案中的「陈某等 2 人诈骗、彭某等 12 人诈骗、偷越国（边）境案」为例，讲述了「由供到证」模式在办案中的具体应用。</p><p>他告诉记者，在上述案件中，这些「回流」人员多是不携带相关犯罪工具回国，反侦查能力极强，所以获取证据难、人案关联难的矛盾十分突出。对此，办理此案的南充市西充县人民检察院建议公安机关围绕犯罪嫌疑人所加入的境外犯罪集团、参与实施诈骗行为、出入犯罪窝点等重点要素，对其及时、逐一开展讯问，注重听取分析其辩解，形成相互印证的供述证据链。在此基础上，针对上述重点要素、讯问中的辩解和供述矛盾点，有针对性地加强对客观性证据的收集和审查，加强在案证据和平台数据碰撞比对，排除合理怀疑，形成主客观相一致的完整证据链，有力指控犯罪事实。</p><p>2022 年 11 月 23 日，西充县检察院对彭某等 12 人以诈骗罪、偷越国（边）境罪，对陈某等 2 人以诈骗罪提起公诉。2023 年 2 月 16 日，西充县人民法院对其作出一审判决，各被告人均未上诉，判决已生效。</p><p>「该案为现阶段高质效办理电信网络诈骗‘回流’案件，依法严厉惩处新型电信网络违法犯罪活动总结了能够复制、可以推广的宝贵实践经验。」李建冰对记者说。</p><p><strong>推动综合治理保障群众财产安全</strong></p><p>记者了解到，为有效遏制电信网络犯罪多发高发态势，四川省检察机关积极履行职能，推动电信网络犯罪综合治理，切实保障人民群众财产安全。</p><p>近年来，四川省检察机关为深挖电信网络新型违法犯罪根源，聚焦重点地区、重点问题和重点行业，及时发现网络治理风险盲区，并结合「4·01」案办理时发现涉「两卡」犯罪背后的社会治理问题，共向教育、电信等相关部门发出检察建议 40 余份。</p><p>南充市检察机关在办理「4·01」案中强化类案监督，发现辖区内不法分子通过假冒京东、淘宝售后客服的身份到某公司办理固话，后通过架设 VOIP 等固话操控设备，帮助境外人员向国内不特定人群拨打电话，实施诈骗犯罪行为，严重侵害了人民群众的财产安全。</p><p>「我们从完善内部监督管理，完善异常账户应急处理规范，增强工作人员反诈意识等方面向该公司制发社会治理检察建议，得到其采纳，并及时进行了整改和回复。」李建冰说。</p><p>防范电诈重在日常预防。四川省检察机关连续 3 年开展「防范电信网络诈骗犯罪集中宣传月」活动，采用多种宣传方式有针对性地持续开展反诈进校园、进社区、进企业等宣传活动，制作海报、宣传展板、宣传手册共 7 万余份。</p><p>此外，针对帮助信息网络犯罪活动罪多发高发折射出的「遏制源头、打击上游成效不佳」等社会治理风险问题，省检察院组成调研组赴成都、南充、内江等地开展调研，并牵头省法院、省公安厅、省司法厅起草《关于深入推进打击治理电信网络诈骗违法犯罪工作的实施意见（征求意见稿）》，目前该文件处于征求意见阶段。</p><p>「在打击治理电信网络新型违法犯罪过程中，检察机关找思路、化难题，将犯罪嫌疑人绳之以法，通过打击与治理并重，最大限度挤压犯罪分子的生存空间，切实维护人民群众生命财产安全。」四川省人民检察院副检察长罗春梅说。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:13:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235044</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235044</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/491.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235044_202311090713f13c9c46-56a9-4398-8a7b-899116f01a01.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[杜洋/法治日报]]>
            </author>
            <category>电诈</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/491.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/492.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[媒体关注：微短剧爆火引上市公司掘金，谁将成为「头号玩家」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>一集时长几分钟的微短剧正在受到市场追捧。在抖音平台上，一部热播微短剧评论区，有 7000 多位网友给出「太上头了」的评价。</p><p>11 月 8 日，A 股市场短剧概念股持续走强，中文在线上涨 20%、唐德影视涨 19.97%、海看股份涨幅 14.97%、北京文化涨幅 10%；港股方面，制片公司柠萌影视、映宇宙、阅文集团涨幅居前。其中，中文在线近 5 个交易日已累计上涨 94.76%。</p><p>在此之前，已有多家上市公司表态布局微短剧赛道，那么谁将成为「头号玩家」？</p><p><strong>微短剧爆火，多家上市公司布局</strong></p><p>今年以来，微短剧行业迎来爆发式增长。中信建投研报预计，2023 年市场规模将达到 200 亿元至 300 亿元，明年有望延续高增长。</p><p>一位传媒互联网首席分析师在接受《证券日报》记者采访时表示，从供给端来看，微短剧制作成本低、周期短，相比长剧而言，影视制作公司能够更好地控制风险，快速回收成本。从用户需求来看，微短剧的戏剧结构通常是先抛出悬念，剧情发展带有很强的冲突、反转元素，只展现重要情节，消除了一些情节拖沓的长剧带来的疲劳，更符合如今观众追求碎片化娱乐的趋势。另外，素人演员、竖屏观看模式、情绪带动性强等因素都使得微短剧相比长剧，更能满足下沉市场观众的需求。</p><p>数据显示，微短剧的需求端及供给端均保持高速增长。一方面，内容爆款频出，播放量和收入屡创新高，以 8 月 25 日在微信小程序上线的《无双》为例，播出 8 天投放收入超 1 亿元。另一方面，供给持续增长，根据《德塔文 2023 年上半年微短剧市场报告》，2022 年和 2023 上半年，国内重点网络微短剧上线量分别为 454 部、481 部。与此同时，根据国家广播电视总局数据，2023 年前三季度，有 349 部 7855 集网络微短剧备案，已经超过去年全年。</p><p>华鑫证券传媒分析师朱珠对《证券日报》记者表示，因短剧营造热度，进而带动对内容板块从存量 IP 或原创 IP、剧本创作、影视制作、MCN 公司、影视基地、播出平台、短剧独立 App 等环节的关注。</p><p>一位微短剧创作工作室负责人在接受《证券日报》记者采访时表示，今年以来已有 3 家投资方主动沟通投资事宜，但目前并未考虑融资。</p><p>与此同时，产业链上下游的上市公司纷纷入局。10 月 31 日，网文赛道的头部企业阅文集团发布了「剧本征集令」，正式进军短剧赛道。在中文在线近期投资者关系活动纪要中，公司表示，目前公司已经拥有微短剧行业完整的产业链布局。</p><p>值得一提的是，微短剧已经为上市公司带来收入增长。映宇宙在最新一期财报中称，上半年公司短剧业务带来了近 5 亿元的收入增量，成为公司重要的业绩增长点。</p><p>柠萌影视亦表示，上半年，公司旗下短剧头部厂牌「好有本领」产出了多部爆款作品，新业务贡献了一定的收入，最终实现业绩增长。与抖音联合出品的微短剧《二十九》，正片播放量突破了 8 亿次，抖音站内话题播放量突破 14.4 亿次，豆瓣评分 8.1 分。该剧在用户付费端收入已破千万元，且仍在持续增长中。</p><p>国金证券研报表示，在短剧市场蓬勃发展中，看好制作能力较强或有 IP 储备的公司；当前微短剧需求较旺盛，但供给也在迅速增加，加之短剧本身「短平快」的特点，市场或很快呈现白热化，届时能制作出头部内容的公司更易盈利。</p><p><strong>精品内容仍然稀缺，产业链机遇倍增</strong></p><p>华安证券研报表示，2023 年下半年以来，微短剧快速发展，通过买量的形式不断触达新用户，处于快速成长的早期。</p><p>与长视频相比，短剧市场起步晚、发展快，现阶段仍存在诸多问题。上述首席分析师对记者表示，当前微短剧行业不足之处首先在于内容高度同质化，剧情集中在「逆袭、重生、霸总」等关键词上，观众可能很快审美疲劳。其次是，目前微短剧还没有非常清晰的审批和监管流程，内容管理体系还未完善。如果未来微短剧的备案审批向长剧更靠拢，内容活跃度可能会大大降低。</p><p>在她看来，优质内容是突破以上限制的关键，微短剧也可以有更加精巧的剧情设置、更深的思想内核。目前，有许多网文平台、优秀影视公司加入了微短剧拍摄，有望提高整体的剧本和制作质量，产出差异化的优质内容。</p><p>打造优质内容也成为微短剧行业共同追求的目标。上述工作室负责人告诉记者，其目前在大量招聘专业创作团队，通常一个组约 10 个人，包括导演、编剧、拍摄、剪辑等，在热门题材上不断试水，如果效果不好立刻切换类型，产出效率很高。但也是基于微短剧「短平快」的特征，内容质量、镜头语言与长剧存在差距，因此需要大量专业人才加入。</p><p>此前主攻长剧市场的专业团队对此也有提前布局，例如曾出品过《小欢喜》《三十而已》等爆款长剧的柠萌影视，已成为短剧精品内容头部制作出品方。</p><p>柠萌影视方面在接受《证券日报》记者采访时表示，当前公司短剧方面主要收入来源包括商务合作、C 端付费、平台定制等，单部剧可实现较高的投资回报率。今年开发中的每一部剧集，都有商务合作预先落地，短剧的商务合作在今年前三季度每季度都实现了翻倍。</p><p>业界普遍认为，微短剧赛道将进入「内容为王」的阶段，未来一年中将有细分领域的头部玩家脱颖而出。随着专业团队入局，精品内容议价能力将进一步增强，商业模式也将呈现多元趋势。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:09:22 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235067</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235067</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/534.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235067_202311090709eac3ed62-7e75-481e-8ae8-a25a905f04a4.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[袁传玺/证券日报]]>
            </author>
            <category>微短剧</category>
            <category>牛市点线面</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/534.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/535.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[解读｜正视差异与分歧，在逆流中保持中澳关系的「温度」]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>「这是我第七次访问中国，但这是我第一次以澳大利亚总理的身份访问中国。」11 月 5 日，澳大利亚总理安东尼·阿尔巴尼斯在第六届中国国际进口博览会（CIIE）和虹桥国际经济论坛开幕式上发表演讲时再次强调，澳大利亚要与中国建设性地开展合作。</p><p>时隔近七年，澳大利亚总理首次造访中国，引发国际舆论普遍关注。11 月 7 日，阿尔巴尼斯总结此次访华行程时说：「这次访问很成功，我和李强总理在今天进行了非常有建设性的对话，（我们）以在雅加达和新德里的会谈为基础，同意继续发展关系。尽管澳大利亚与中国之间存在差异，但我们一致认为差异不应限定我们。」</p><p>就此次澳大利亚总理访华后的中澳两国关系，华东师范大学澳大利亚研究中心主任陈弘教授向澎湃新闻（www.thepaper.cn）分析称，阿尔巴尼斯政府对华政策的特点总体较为务实。「从中澳两国近期的互动来看，双方主张通过对话谋求共识，而不是极力渲染分歧。在能够开展合作的领域，两国可以加强合作。但在涉及原则的底线问题上，双方也可以利用外交手段，有技巧地处理这些问题。」陈弘说。</p><p><strong>七年来「零的突破」</strong></p><p>「一回生，二回熟」，「第三次见就是老朋友」，在与阿尔巴尼斯的会面中，国务院总理李强引用了上述谚语。在午宴时，中方特意播放包括了《澳大利亚我的家》等五首澳大利亚歌曲。作为澳大利亚著名的爱国歌曲，《澳大利亚我的家》在推出后广为流行，尤其在海外生活的澳大利亚人群体中产生了强烈反响。阿尔巴尼斯在宴会后的讲话中特意提及此事，并认为这展现了中国对澳大利亚的尊重。</p><p>2022 年 5 月，澳大利亚工党赢得大选后，中澳关系出现了回暖的趋势，双边会晤和高层对话有所增加。今年 9 月，中断 3 年的中澳高级别对话重启。就在同月举行的东亚峰会上，李强与阿尔巴尼斯进行会谈。在开场白中，阿尔巴尼斯称，恢复畅通的贸易对两国都有好处。11 月，国家主席习近平在 G20 峰会期间与阿尔巴尼斯会晤时表示，中澳关系曾长期走在中国同发达国家关系前列，值得双方珍惜。双方应该总结经验教训，探讨如何推动两国关系重回正确轨道并可持续地向前发展。</p><p>有专家认为，在两国关系有所好转的情况下，澳总理访华有更加积极的意义。悉尼科技大学澳中关系研究院院长罗震教授（James Laurenceson）对澎湃新闻表示，在经历了将近七年的关系冷冻期后，两国元首会晤为未来中澳关系的发展带来了「重回正轨」的明确信号，有利于增强两国企业与人员之间的联系。「从 18 个月前零政治对话到现在澳大利亚政府三位最高级部长在华进行访问，无疑是个非同寻常的转变。」罗震分析道。</p><p>11 月 7 日，中澳两国在结束总理会晤后发表了《中澳总理年度会晤联合成果声明》。联合成果声明指出，两国领导人再次确认支持中澳全面战略伙伴关系，重申稳定、建设性双边关系的重要性。该声明显示，两国在人文交流、高层对话等方面将实现较大突破。其中包括，双方欢迎人文交流对双边关系作出的贡献，包括出入境政策调整后两国学生、游客及企业家等人员往来增加。双方同意全面恢复中澳总理年度会晤、中澳外交与战略对话、中澳战略经济对话、中澳部长级经济联委会及其他政府间对话机制等。</p><p><strong>正视分歧和竞争才能共赢</strong></p><p>2018 年，澳大利亚莫里森政府以所谓的「国家安全」为由，禁止华为参与该国的 5G 网络建设竞标。2020 年，新冠疫情暴发后，澳大利亚外交部长佩恩（Marise Payne）呼吁对新冠病毒起源进行调查，再次引发中国政府及民间的强烈不满。</p><p>罗震认为，莫里森政府之所以对中国保持强硬的姿态，是因为特朗普政府对盟国的轻视，导致澳大利亚产生了强烈的不安感。「澳大利亚担心被美国‘抛弃’，为了应对中国更加积极有为的外交姿态，展示同盟信誉并鼓动美国在地区保持长期存在是莫里森的解决思路。」为了与美国建立更加稳固的同盟关系，莫里森另一更具争议的做法莫过于放弃与法国签订的潜艇协议，转而与英国和美国签订了奥库斯（AUKUS） 核动力潜艇协议，并引发了法澳之间的外交风波。</p><p>受莫里森政府炒作「中国威胁论」以及对华政策的影响，澳大利亚民众对中国的信任度降到了历史最低点。2021 年，一项民意调查显示，超过 60% 的受访者表示他们更愿意将中国视为安全威胁而非经济伙伴。对此，陈弘认为，通过对「中国威胁论」的炒作，莫里森时期的对华舆论极不友好。「从某种程度上说，政府的态度与政策转向是可以影响舆论的。莫里森在任期间，对中国的妖魔化导致澳大利亚民众受到误导，对华观感普遍不佳。然而，近段时间以来，由于阿尔巴尼斯实行了较为稳健及务实的对华政策，有关涉华舆论也出现了转向。」</p><p>阿尔巴尼斯上台后，其外交路线更加务实，也更加强调中澳两国的合作基础和共同利益。对于中澳两国在安全、经济领域的一些分歧，罗震表示，存在分歧本身并不是「新鲜的事情」，但缺乏「冷静的」处理方式是中澳关系在近年来触底的关键因素。「此前，（中澳）双方都强调共同利益，并以坦诚、专业的方式讨论分歧。但特恩布尔政府尤其是莫里森政府放弃了冷静和专业的外交手段。此次阿尔巴尼斯放下了‘扩音器’，恢复了之前澳大利亚与中国接触的冷静和专业的外交态度，结果是显而易见的。」</p><p>11 月 7 日，阿尔巴尼斯在社交平台「X」（前 Twitter）上传了自己在北京天坛游览时拍摄的照片，并提到了澳大利亚前总理惠特拉姆 (Gough Whitlam) 在 1973 年进行的历史性访华。「自他（惠特拉姆）参观北京天坛后，（中国和澳大利亚）都发生了变化。但不变的是，两国之间的接触仍然很重要。」阿尔巴尼斯写道。</p><p><strong>在大国竞争中寻求自主</strong></p><p>澳大利亚外交部长黄英贤在今年 4 月的一次演讲中曾表示，阿尔巴尼斯政府将奉行更加自力更生和积极的外交政策。「我们需要一个用规则约束权力的国际体系，这也是工党前外长伊瓦特在旧金山会议上努力实现的目标，因为他深知国家利益永远不可能仅通过博取大国的青睐而得到满足。」</p><p>自 2022 年再次上台后，工党政府试图将务实外交重新带回公众的视线，校正过去七年来澳大利亚已经接近失衡的外交路线。澳大利亚国立大学国家安全学院院长梅德卡尔夫（Rory Medcalf）对此分析道，「鉴于印太安全情势，澳大利亚想要寻求的是稳定与中国的关系，并找到一种谨慎和更加平衡的接触方式。」 2023 年，亚洲协会政策研究所（Asia Society Policy Institute）研究员牛犇（Neil Thomas）曾撰文提及澳大利亚面临的各种外部挑战。「澳大利亚所受到的地缘政治影响，是不可控制的……在追求中等强国地位的过程中，澳大利亚除了要面对疫情和气候变化等跨国挑战，还可能要（在大国竞争中）进行选择。」</p><p>在开启访华行程之前，阿尔巴尼斯对美国进行了国事访问，并与美国总统拜登进行会晤。据媒体报道，拜登提醒阿尔巴尼斯「与中国打交道时要谨慎行事。」阿尔巴尼斯则回应，与中国的接触和对话「非常重要」，并认为对话可以增进中澳两国的相互理解，并缓解紧张局势。</p><p>有分析认为，澳大利亚应该在维护美澳同盟的基础上，保证不会沦为美国的「辅助者」。在强化澳大利亚作为独立地区大国的同时，与中国这一重要的贸易伙伴关系保持良好的合作关系。对此，罗震分析称，在澳大利亚国内，仍然存在部分声音，希望美国能在地区构建上发挥重要作用。「只要双方继续致力于合作和互利共赢，潜在矛盾并不一定妨碍双方关系的发展。让澳大利亚在中美竞争中扮演‘调解者’角色并不现实，但澳大利亚仍然发挥一定作用，防止大国竞争激化。」罗震分析道。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 23:01:28 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25228337</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25228337</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/702.png"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25228337_2023110907014da27840-21d1-4559-8217-f894285a0428.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，黄粤涵]]>
            </author>
            <category>澳大利亚</category>
            <category>中澳关系</category>
            <category>大国外交</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/702.png"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/502/703.png"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[工人日报调查：消费维权存盲区，谁来为翻车的直播带货买单？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><u>法律人士表示，不管是头部主播还是普通主播，职业素养总体有待提升。提升政府部门对直播带货的监管能力和水平，是行业持续健康发展的关键。此外，还需进一步加强对平台、主播、商家等的规范管理。</u></p><p>某网红直播间低价叫卖的学习机，却比其他平台的销售价格贵了 1700 元；标价千元的床上四件套，成本仅百元；直播带货 525 万元，其中 495 万元为刷单……最近几年，层出不穷的直播带货乱象成了热搜「常客」。原本奔着「薅羊毛」去的网友粉丝，最终却惨被「割韭菜」，维权困难。</p><p>中国互联网络信息中心最新发布的《中国互联网络发展状况统计报告》显示，截至今年 6 月，我国网络直播用户规模达 7.65 亿人，其中电商直播用户规模为 5.26 亿人。面对如此庞大的消费群体，打造清朗直播带货势在必行。</p><p><strong>带货乱象怎么看</strong></p><p>据报道，今年 3 月 10 日，主播杨某在销售一款婴幼儿产品时，因该产品页面广告使用数据未标明来源出处，且该产品进货价为每件 17.54 元，销售价却高达每件 99 元。其后，杭州市高新区市场监督管理局认为该公司发布虚假广告等内容，给予当事人 5.6 万多元罚款的行政处罚并责令停止发布虚假广告。类似的案例还有不少，虚假宣传、价格误导、诱导场外交易……有关直播带货带来的问题备受关注。</p><p>针对直播带货乱象，国家和地方推出了专项政策法规，开展了一系列执法行动。「提升政府部门对直播带货的监管能力和水平，是行业持续健康发展的关键。」长沙理工大学法学院副教授黄周炳说。在他看来，政府部门需改变当前存在的多头执法和执法方式陈旧等问题，构建多元主体共同参与的监管体系；充分运用数字技术作为监管工具，建立标准化信用监管机制，促进线上线下监管有效融合；此外，还需进一步加强对平台、主播、商家等的规范管理。</p><p><strong>主播准入门槛较宽泛</strong></p><p>「不管是头部主播还是普通主播，职业素养总体有待提升。」黄周炳认为，虽然现行法律法规对直播带货行为有细致规定，但对带货主播的准入门槛规定较为宽泛。</p><p>去年 6 月，国家广播电视总局、文化和旅游部联合发布的《网络主播行为规范》中规定：网络主播在提供网络表演及视听节目服务过程中，不得出现营销假冒伪劣、侵犯知识产权或不符合保障人身、财产安全要求的商品；夸张宣传误导消费者，通过虚假承诺诱骗消费者，使用绝对化用语，未经许可直播销售专营、专卖物品等违反广告相关法律法规的行为。</p><p>2021 年 5 月 25 日起施行的《网络直播营销管理办法（试行）》规定，对主播年龄提出限制，同时划出直播营销行为「8 条红线」，对直播营销活动相关广告合规、直播营销场所、互动内容管理、商品服务供应商信息核验、消费者权益保护责任、网络虚拟形象使用提出明确要求。</p><p>「有必要提高带货主播的上岗门槛，对主播培训合格再上岗。」黄周炳建议，对粉丝数达到一定量级的主播，应提出考核与持证要求；可通过发挥直播行业协会作用，推动设立网络主播信用评价体系，形成主播退出机制；对新人主播也应给予相应指导和培训，培养更多优质主播。」</p><p><strong>谁该为「翻车」买单</strong></p><p>今年 9 月，四川凉山州警方捣毁 MCN 机构孵化网红制假售假产业链。该案中，「网红」经 MCN 机构孵化，打着助农旗号，通过摆拍虚假视频，打造「大凉山原生态」人设，带货销售假冒大凉山特色农产品牟利，涉案金额超千万元。</p><p>该案中的「网红」、MCN 虚构身份欺骗消费者；假冒「大凉山特色农产品」商标；「悲惨营销」「卖惨带货」，这些行为分别触犯了刑法中的虚假广告罪、假冒注册商标罪、生产、销售伪劣产品罪、诈骗罪等。「民事或者行政手段仍限于消费者主动维权或政府相关部门主动监管层面，并不能从根本上对直播带货乱象产生威慑。该案以刑事手段进行打击，才是最大的社会意义。」湖南天地人律师事务所律师吕帅告诉记者。</p><p>那么，直播带货「翻车」，直播平台、带货博主、商家应该分别承担怎样的责任？</p><p>「从民事责任上说，‘翻车’找谁买单，取决于在哪种直播带货模式下购买商品。比如你在某网红直播间买东西，产生的商品质量、货物破损、发货迟延、退换货等售后责任，主要应由实际销售商品的网店承担；凉山一案类似于网店直播模式，这种模式下的法律关系较为简单，自然是销售者来担责。」吕帅解释。</p><p>此外，黄周炳认为，直播带货「翻车」，消费者首先想到的是找商家和主播维权，其实平台的监管责任也不容忽视。他建议：「主播带货产品出现问题，造成消费者人身、财产权益损失，消费者可以向直播平台、带货主播、经营者索赔。」</p><p>根据法律规定，经营者要承担相应民事责任、行政责任，情节严重的承担刑事责任；作为带货主播，实际上是提供了广告服务，应承担连带责任；平台经营者如果明知网红宣传的产品存在质量问题但未采取必要措施予以制止，也应当承担连带责任。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 22:58:01 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235042</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235042</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/471.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235042_2023110906589fd081cc-ca5e-4897-9d6f-d0c700f63792.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[王鑫、方大丰/工人日报]]>
            </author>
            <category>直播带货乱象</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/471.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/472.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[进博之机｜「一带一路」沿线的机遇，从仅仅 9 平方米的展台开始]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><span style="color:#95a5a6;"><strong>【编者按】</strong></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>东方之约，全球之益。连续六年，老朋友再聚首、新朋友来相会，中国主动开放的大门越开越大。</u></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>2023 年 11 月 5 日至 10 日，第六届中国国际进口博览会在上海举办，「进博朋友圈」持续扩大。</u></span></p><p><span style="color:#95a5a6;"><u>新品首秀、行业交流、战略合作……今年，新老朋友将擦出怎样的火花？</u></span></p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/244.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">白浪，设计</p><p></p><p>「一带一路」倡议提出的第十个年头，进博会也来到第六届。「让中国大市场成为世界大机遇」早已不是一句空话，因「一带一路」而诞生的进博会溢出效应已然漫向全球，「一带一路」共建国家更是受益颇丰。参展商们都在谈「共享」，谈「双赢」，感叹中国市场之大。</p><p>十年来，中国已与 152 个国家、32 个国际组织签署了 200 多份共建「一带一路」合作文件，覆盖中国 83% 的建交国。从 2013 年至 2022 年，中国与沿线国家双向投资累计超过 2700 亿美元。</p><p>聚焦第六届进博会，「一带一路」共建国家参展企业超过 1500 家，总展览面积近 8 万平方米，面积较上届增长约 30%。在此次国家展的 72 个参展方中，共有 64 个「一带一路」共建国家。</p><p>展品变商品、从「1」到「100」，以进博会为平台，「一带一路」共建国家承接溢出效应，共享中国发展机遇，改变的是背后无数企业和人民的命运。</p><p><strong>从 9 平方米开始，闯入中国</strong></p><p>来自赞比亚的睦朋得蜂蜜 2018 年首次参展的时候，展台只有 9 个平方米。负责人张同阳当时懵懂地带着几箱货物入驻，却不料产品「一炮而红」。首届参展的蜂蜜迅速吸引了中国代理商和渠道商的兴趣，展会后不久就逐渐在各大电商平台上线。9 平方米的展台，打开了通向中国市场这一庞然大物的入口。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/260.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">产自赞比亚的蜂蜜。受访者供图</p><p></p><p>张同阳告诉记者，自己当时真的不知道蜂蜜进入中国市场会怎么样。然而六年来，中国市场的生机在用数字说话：第一年，睦朋得发往中国的蜂蜜不过 1 吨左右，而如今，其每年出口到中国的蜂蜜足足有 20 吨。</p><p>第六届进博会上，睦朋得的展台面积翻了四倍，产品堆成了一个金字塔。在这个金字塔上，不仅有其自产的蜂蜜，还有路易博士茶、芦荟胶、黑皂等各式各样的非洲本土产品。作为非洲「走出去」企业的先锋，睦朋得面临越来越多合作伙伴对非洲优质产品的期待，同时也有众多依赖非洲本土资源的产品希望打开销路。于是，睦朋得在非洲进行了渠道整合，不断拓宽业务合作，把多种优势产品聚合起来，带入中国市场。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/420/812.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">睦朋得展台。 澎湃新闻记者，蒋乐来&nbsp;图</p><p></p><p>连续参展第六年，张同阳发现，来到展台的人关心的问题有了些许变化：以往，多数人问的是非洲蜂蜜卖得怎么样，而这一次，越来越多的中国企业关心在非洲开办工厂的难度，以及相关的福利待遇、税收政策、社会环境等。在「一带一路」倡议的推动下，中非之间的贸易合作正成为一种被广为接受的选择。</p><p>9 平方米的小小展台，曾是许多享受到中国市场红利的企业的共同记忆。来自秘鲁的羊驼毛产品品牌 Warmpaca 同样已连续六年参与进博会，其走向中国的故事，也是从一个 9 平方米的展台开始的——那是 Warmpaca 主动争取到的候补参展机会，从此助其在中国市场发展开启了新的篇章。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/420/811.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Warmpaca 展台上的羊驼毛制品。 澎湃新闻记者，蒋乐来&nbsp;图</p><p></p><p>Warmpaca 的创始人之一马玉霞告诉记者，今年全年的产品销售额已达到了 2018 年时的 12 倍。该品牌从 2016 年开始运营，在 2018 年参与进博会之前，每年大约只有一笔订单。而今，其客户遍布中国 20 多个城市，实体店已走进上海人民广场等全国多个核心商圈。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/420/810.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Warmpaca 展台。 澎湃新闻记者，蒋乐来&nbsp;图</p><p></p><p>「像我们这样远在安第斯山区的小众手工产品，非常缺乏这种登上大舞台的机会。进博会作为国际级的展会，对我们来说是很好的机会。」马玉霞说。</p><p><strong>生活更好了，因为远方的中国</strong></p><p>企业的发展不会局限于营收的增长和经济的提振，在企业的背后还有众多具体的家庭。伴随着通向中国市场的通道敞开，远方的一个个家庭也在迎接新生。</p><p>在 Warmpaca 展台的中央，坐着一对秘鲁手工艺人夫妇。他们在现场演示着手工制品的制作，身边围满了毛茸茸的可爱玩意儿，还有被萌得走不动的观众。他们是马玉霞合作最早、合作时间最长的手工艺人，这次她将他们带到上海，也让他们成为了村子里唯二坐过飞机的人。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/259.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">Warmpaca 展台的秘鲁手工艺人夫妇。受访者供图</p><p></p><p>马玉霞回忆说，2016 年初识这对夫妻时，他们俩还住在一个破烂不堪、临时搭建的屋子里；合作开始后到 2019 年，她发现他们盖起了毛坯房；今年 8 月再到秘鲁时，她的眼前已经是一栋三层的小洋楼，外观精致，室内是地板砖和全皮沙发，屋外还停着一辆越野车。</p><p>在秘鲁，这样的手工家庭还有很多。多数情况下，他们会坐在秘鲁的街边制作、售卖，收入取决于游客，非常不稳定。如今，Warmpaca 合作的手工家庭已经有近 20 个，总共三四百人，源源不断的中国订单为他们提供了生活保障。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/258.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">秘鲁手工艺人夫妇在上海。受访者供图</p><p></p><p>类似的，在睦朋得的发展背后，是大量的蜂农，有 300 多户、接近 2000 人。形容前后的变化时，创始人张展平表示，以前当地农民没有收入，嘴上挂着的是「No Money, No Food」；现在被发动起来养蜂，大家说的话变成了「Honey is Money」。有当地人激动地告诉张展平：「我的孩子可以读书了！」还有人对他说：「我买了一辆中国自行车！」</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/257.png" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">张展平和赞比亚当地的养蜂人。受访者供图</p><p></p><p>张展平说：「要在赞比亚做一点实在的事情，给赞比亚带来好处，双方才能合作，才能共赢。」</p><p>在生活发生了翻天覆地的变化后，这些「一带一路」共建国家的人们也开始真正认识那个原先只存在概念之中的「中国」。来到上海，秘鲁的手工艺人夫妇希望带点纪念品回家，他们的标准非常明确——不论买什么，上面一定要有汉字的「中国」字样。马玉霞把这称为自然形成的亲近感。</p><p><strong>主动迈入「一带一路」</strong></p><p>在第三届「一带一路」国际合作高峰论坛开幕式上，国家主席习近平的主旨演讲指出，共建「一带一路」坚持共商共建共享，跨越不同文明、文化、社会制度、发展阶段差异，开辟了各国交往的新路径，搭建起国际合作的新框架，汇集着人类共同发展的最大公约数。</p><p>「一带一路」不是某个国家的事，而是各个国家和地区共同参与的战略。在共建伙伴之中，既有赞比亚这样的「最不发达国家」，又有新西兰这样的发达国家。本届进博会上，不少参展商也充分展示了主动迈入「一带一路」的积极性。</p><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/457/256.jpg" referrerpolicy="no-referrer"><p class="image_desc">西井科技推出的全球首款智能换电无人驾驶商用车 Q-Truck。蒋乐来，摄</p><p></p><p>中国企业西井科技把「智造丝路」作为标语，放在了此次进博会展台的醒目位置。这家提供集装箱物流行业整体化人工智能解决方案的科技企业，把业务拓展到了泰国的林查班港、阿联酋的阿布扎比码头、希腊的比港……公司业务足迹与「一带一路」倡议契合度颇高，已覆盖沿线多个国家。助力泰国林查班港成为全球首个无人驾驶与人工驾驶混合作业的码头，更是成为「一带一路」框架下中泰合作的标杆项目。</p><p>而在中国企业之外，外商独资的渣打银行是最早将「一带一路」业务定为集团战略重点的国际银行之一。渣打银行（中国）行长、总裁兼副董事长张晓蕾告诉记者，渣打全球网络布局与「一带一路」沿线市场的重合度超过 75%，40 多个「一带一路」市场设有经营网点，其中 20 多个市场经营超过 100 年。2018 年至 2022 年，渣打银行累计参与了近 650 个「一带一路」相关项目，项目金额总值超过 1100 亿美元。</p><p>张晓蕾表示，渣打银行一直在「一带一路」上实实在在地耕耘，未来将进一步在中东等中国企业对外投资的热点市场做好前中后台服务，把更多的新产品带过去。此外，还将继续把绿色转型作为重点，可能会投入更多。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 22:57:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25221062</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25221062</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/638.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25221062_2023110906576216973a-5824-4827-b14f-19034ce6739e.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[澎湃新闻记者，蒋乐来]]>
            </author>
            <category>第六届进博会</category>
            <category>浦江头条</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/638.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/639.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中小学教师课外负累重调查：任务愈发宽泛，降低职业认同感幸福感]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>【编者按】</p><p><u>近期，「中小学教师课外负累重」问题引发社会广泛讨论。在社交平台上，不少自称中小学教师的网友称：除负责教学外，平时更多时间、精力都用来应对不属于本职工作的任务，如学校公众号更新、整理会议材料、各种 App 打卡等。</u></p><p><u>根据教育部发布的《2022 年全国教育事业发展统计公报》，全国共有义务教育阶段（小学初中）学校 20.16 万所，专任教师 1065.46 万人，在校生 1.59 亿人；普通高中 1.50 万所，专任教师 213.32 万人，在校生 2713.87 万人。</u></p><p><u>中小学教师课外负累重是否已成普遍现象？有何危害？是什么导致了中小学教师课外负累重？又该如何依法解决这一问题？为此，记者进行了深入调查采访。</u></p><p>前不久，于桃决定从学校辞职。去年 8 月，于桃入职江苏一所乡镇的公立小学，成为一年级语文教师和班主任，仅仅过去 2 个学期，她就感到「受不了了」。</p><p>「学校几乎每周都会让班主任统计数据做一些表格，如统计学生户籍、统计参保情况等，还有迎接检查搞衞生，甚至社区和保险公司、银行的活都丢给老师做。对于年轻教师，学校还要求按时完成论文、课堂笔记、心得、硬笔字练习等，这占用了大量课外时间，也让我很难有时间去提高教学能力。」于桃说，课外负累之重，让她感到十分焦虑，几乎处于崩溃边缘，最终，她选择了辞职。</p><p>于桃的经历并非个例。来自北京、陕西、河南、安徽等地 10 位中小学教师近日接受《法治日报》记者采访时均表示，在日常教学任务之外确实存在大量课外负累。有受访教师无奈地说：「原本当老师只想教书育人，当了之后才发现，教书竟然成了占比最小的那个环节。」</p><p><strong>教学之外各种事务缠身，表格填不完材料写不完</strong></p><p>「我是教育学研究生毕业，从小就对当老师抱有很大的热情。但是当了老师后才发现，一线教师真的特别辛苦。」在山东某公立小学担任低年级语文老师的肖漫说，她每周上 18 节课，加上负责孩子们多个早读、午餐、午练、课后延时等，工作日在校平均每天的工作时长超过 10 个小时。</p><p>但对她而言，上课教学反而是最轻松的，课外工作压力更大，「不定时突击检查衞生，不合格通报扣绩效；上级领导视察、外单位参观，忙接待、准备材料；市里活动配合宣传；重要会议和活动，学校所有老师都要上阵……」</p><p>在社交平台上，记者以「教师课外任务」等为关键词进行检索，发现像肖漫一样吐槽课外负累重的中小学教师不胜枚举。</p><p>陕西某中学初二班主任冰淼在成为一名老师之前，对教师行业的预期是：教书育人、工作氛围简单、有假期特别是寒暑假。然而，当了老师后她才发现，现实和预期背道而驰——假期经常被安排各种培训；除教学任务外，学校还给老师安排了很多额外任务，包括各种公开课、赛教（指教师参加的各种与教育教学活动有关的比赛）、教案评选以及配合相关部门到学校开展宣传等。</p><p>「这些工作都要求留痕，且与年底考评直接挂钩，导致有填不完的表格、写不完的材料。」冰淼细数道，仅今年开学以来，其就组织所在班级学生参加过手抄报比赛、班级文化建设评比等，几乎每天都要在家长群里发各种文件并收集反馈，如青少年科普知识竞赛、青少年近视防控知识问答等。「课外事务量已经远超教学任务，真是太可怕了！」</p><p>「一节非学科类公开课，和教学内容可以说毫无关系，就耗费了我一个半月精力，那段时间正常的课堂教学效果也变差了。」京津地区一名小学三年级班主任王莉说，为了参加区里举办的某项公开展演比赛，校领导直接告诉她「教学工作可以放一放，先把比赛搞好」。「光是公开课的初稿，我就弄了不下 10 版，每天放学我都会被留下汇报进度，领导提出修改意见，那段时间我的精神压力特别大。」</p><p>「初稿完成后，就是制作课件，前前后后又修改了 5 遍。课件弄好后，就要组织学生排练，台词、动作、小道具制作、PPT 放映、外景视频录制……好不容易表演完了，领导又让我写一篇心得体会和大家交流，做一期相关公众号，这事才尘埃落定。」王莉无奈说道，这种与教学无关的公开课，每学期都会有两三节，再加上填不完的表格、应付不完的检查，重心已经越来越偏向非教学任务，「能否给老师也减减负，让我们专心教书」？</p><p><strong>不堪压力导致身心俱疲，很多老师哭过甚至辞职</strong></p><p>「每天有 4 节到 6 节课，备课压力很大，上完课还有课后延时服务，要比其他人在学校多待两三个小时才能回家。」李萱是河北某小学五年级班主任，也是两个班的语文和道法老师。让她无奈的是，除教学任务，她还要承担检查学生宿舍、引导学生食堂有序打饭，参与文明班级评比、文明校园建设、防灾减灾、文明城市创建等活动，「我和同事们还上街去捡过烟头、打扫衞生」。</p><p>「每天又累又睡不着，身体很乏，可一闭眼又想着第二天该怎么上课，两个班教学进度怎么安排，想着想着，思维又跳跃到怎么应付各种督查检查上去了。不知道说什么了，真的太累了。」李萱说。</p><p>繁重的课外任务，让不少中小学教师直呼「身心俱疲」。</p><p>「感觉教书完全变成了老师的副业，无穷无尽的琐事填满了老师的工作生活，形式主义甚至让教学都变得不再纯粹务实。」于桃说，「本来班主任工作就很繁重了，课时量也很大，我教语文的同时学校还安排我教劳动、书法、道法，身体、情绪不可避免地出现了问题。」</p><p>压力有时还来自一些家长。让于桃印象深刻是，一次放学，一名学生被其妈妈接走了，来接孩子的爸爸不知情，以老师弄丢了孩子为由，大声辱骂了于桃很久。而她就此事向校方反映时，只换来一句，「下次把孩子看好」。</p><p>冰淼告诉记者，各种繁杂事务堆积下，她及身边不少同事都不堪重负，办公室里十几名老师基本因压力大而哭过，学校近几年有多位青年教师因忍受不了课外负累重而选择辞职。</p><p>「现在非常不快乐。」入职 5 年多，现任河南某小学主科教师兼班主任的莫默告诉记者，其最初在乡镇小学教书时感觉工作非常快乐，基本只专注于教学本身，但几年前调到市区学校工作后，她发现「一切都变了，老师在教学之外竟然还要应对那么多课外事务」。</p><p>「形式主义严重，各种活动、常规检查要求多，遇到领导检查，还会影响到正常上课，要带着学生去打扫衞生。这些情况和我的初衷完全背离，有段时间我回到家经常崩溃大哭。」莫默说，怎么才能屏蔽那些校外的任务，让老师安心上课呢？</p><p><strong>承担职责任务愈发宽泛，降低职业认同感幸福感</strong></p><p>在多位业内专家看来，中小学教师课外负累过重问题其实早有端倪，教育界、学术界近年来一直在关注和呼吁，但始终没有得到根本改善，值得深思。</p><p>北京外国语大学法学院教授、中外教育法研究中心主任姚金菊说，根据对我国河南、山东、广东、湖南等 31 省中小学教师的工作情况调查发现，中小学教师每周实际工作时间平均为 54.5 小时，远超劳动法「平均每周工作时间不超过四十四小时」的规定。而工作总时长中有约四分之三的时间被非教学任务占据。开会、填写各类报表、家校沟通、迎检工作、社会性事务、学校管理、各类 App 打卡等非教学任务大量占用教师工作时间和精力。</p><p>「这一现象与长久以来教育所承载的功能越来越多息息相关，课外负累过重不仅导致教师投入备课和教学的时间和精力锐减，教师教学质量下降，学校教学秩序混乱，而且降低职业认同感和幸福感，阻碍教师发展，甚至可能导致个别教师采取极端行为，产生不良社会影响。」姚金菊说。</p><p>首都师范大学教育学院教育政策法律与研究院副院长蔡海龙认为，这一现象实际上反映了对教师的使用管理与其本身专业人员身份之间存在不匹配。现行教师法将教师的身份规定为「履行教育教学职责的专业人员」，而在实践中，随着人们对教育的期待越来越高、越来越多，学校和教师被要求承担越来越宽泛的职责任务。特别是那些明显与教育教学无关的摊派任务，因其与教师作为专业人员身份之间存在巨大落差，很容易让教师产生「课外负累过重」的感觉。</p><p>姚金菊指出，当下教师的负担大致可分为两类，一是与课业完全无关的行政任务，二是与课业相关的特殊任务，二者应区分而论。</p><p>「与课业完全无关的行政任务包括迎检工作、流于形式的教研活动、培训活动等，大部分此类任务并非出于教书育人和教师发展的目的，而是来自上级的硬性要求，多流于形式主义。」姚金菊说，针对此类任务，应严格落实「减负清单」，明确哪些工作是需要校长做的、哪些是需要班主任做的、哪些是需要专任教师做的、哪些是需要学校职员做的，以及哪些是需要拒于校门之外的。</p><p>而与课业相关的特殊任务包括实验课程反复录制、大量时间和精力用于教案评选等。严格意义上，此类任务可以归为教育教学辅助任务，任务中蕴含着教育行政部门和学校对教师教育教学工作的评价和要求，教师付出更多的时间和精力可以提高其教学水平，从而提高教学质量。应正视此类任务，发挥正向功能，在任务过程中不断反思完善，提升自己的教育教学水平和能力。</p><p><strong>呼吁为中小学教师减负，杜绝非教学指令性任务</strong></p><p>「身为一名高三班主任，在最关键的时候，每天考虑的不是如何帮助学生提高学习成绩，而是要想着怎么完成学校布置的各种课外任务，这叫什么事儿！」谈到课外负累，安徽省某中学高三教师曲平就气不打一处来。</p><p>「除了正常的教学任务外，各种宣传活动、各种软件注册、各种表格填写，都需要老师配合、参与乃至准备课件。一些与教学无关的填报工作，老师要和家长联系沟通，有些孩子父母在外打工，家里就爷爷奶奶，不会填，老师还要指导，搞得大家都很烦。」曲平抱怨道，「这样老师们怎么做好本职工作？简直本末倒置了。」</p><p>在受访的所有中小学教师中，北京某中学英语教师洛溪是唯一表示「虽然学校安排了一些课外任务，但能够理解和接受」的。</p><p>「我们学校有专门的媒体办公室，不用做教学任务，学校的会议材料、公众号文章都由他们负责。」洛溪说，学校人员架构完善、分工明确、领导有担当，为一线教师分担了不少课外压力，但总有一些任务是避不过的。「最开始，我也有过压力大整宿睡不着的情况，做老师嘛，自我调节，慢慢进步吧。」</p><p>值得注意的是，近年来国家已关注到中小学教师减负的问题。2019 年，中央办公厅、国务院办公厅联合发布《关于减轻中小学教师负担进一步营造教育教学良好环境的若干意见》，将中小学教师减负改革纳入整治形式主义专项工作，对影响教师教育教学的督查检查评比考核事项进行集中清理，并要求省级党委和政府列出具体「减负清单」，减少教师非教学任务。</p><p>2022 年，国务院教育督导委员会办公室发布《关于禁止向学校摊派与教育教学无关的「涨粉」「评比」「推销」等指令性任务的通知》，以遏制形式主义向学校转移趋势。多地还出台了教师减负清单等措施。</p><p>但减负并非一朝一夕能够实现。今年 3 月发布的全国「双减」成效调查报告显示，60.3% 的受访教师认为课后服务工作量加大，70.9% 的受访教师呼吁减轻非教学负担。</p><p>有 5 年小学班主任工作经历的莫默直言：相关措施出台后，一些学校只是「做做样子」，各种会议研讨、动员、无意义的创新教学方式仍纷至沓来，还要各种拍照留痕说明，负担一点没有减轻。</p><p>面对网上讨论，一名中学教师在社交平台上如是写道：「老师什么时候才能专注教书育人？」</p><p>（文中受访教师均为化名）</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 22:56:37 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235047</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235047</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/475.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235047_2023110907003bc9c37e-3fd6-4fd0-9d3f-a687a0650d2d.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[孙天骄、张守坤/法治日报]]>
            </author>
            <category>老师减负</category>
            <category>舆论场</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/475.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/476.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南航客服回应超低价机票：系统 Bug，尚未接到退票退款通知]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>11 月 8 日晚间，多名消费者反映南方航空多条成都进出港航线票价（不含机建燃油费）低至 10 元、20 元、30 元不等。上述超低价机票不仅在南方航空 App 可以购买，多家在线旅游平台也都能抢到。北京商报记者联系多位消费者，其均表示在 20：00 左右抢到了低价机票，并已经正常出票。</p><p>当日 22：10 左右，北京商报记者在南航 App 查询发现，多条成都进出港航线票价已恢复正常。针对为何出现超低价机票，北京商报记者致电南航客服，客服回应称，当晚 20：00 左右时间段出现的超低价机票是系统 Bug 导致，截至北京商报记者致电的 23：12，已没有在售的超低价机票。</p><p>对于后续是否能够正常乘机出行，南航客服表示，目前能够正常出行，尚未接收到退票或者不能正常出行的通知。不过该客服还称，如果消费者购买的超低价机票已经出票，则无法进行自行退改业务，需要人工记录反馈。对于后续是否会有相应的通知，该客服表示尚不确定，需要旅客留意或询问客服。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 22:16:49 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25230375</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25230375</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/527/310.jpeg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25230375_2023110906174a6e6213-8dbb-4cc2-b1a0-efdb1ee76ca2.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[关子辰、牛清妍/北京商报]]>
            </author>
            <category>南航</category>
            <category>10% 公司</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/527/310.jpeg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/527/311.jpeg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旅美大熊猫「美香」一家三口启程回国]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>旅居美国的大熊猫「美香」「添添」和它们在华盛顿出生并长大的雄性幼崽「小奇迹」8 日启程返回中国。</p><p>当天上午，华盛顿史密森学会国家动物园工作人员将三只装有大熊猫的特制「旅行包厢」、220 磅（约合 100 公斤）竹子、饮用水及相关物资运上卡车。随后，载有「美香」「添添」和「小奇迹」的车队驶离动物园，前往华盛顿杜勒斯国际机场。</p><p>中国驻美国大使馆公使徐学渊在动物园举行的简短仪式上表示，自 2000 年「美香」和「添添」来到史密森学会国家动物园，中美双方在大熊猫保护和研究方面开展了密切且富有成果的合作，有力促进了两国人民的相互了解和友谊。未来，中国将继续与包括美国在内的伙伴们在濒危物种保护和研究以及生物多样性保护方面开展密切合作，为可持续发展和各国人民友谊作出更大贡献。</p><p>史密森学会国家动物园和生物保护研究所主管布兰迪·史密斯表示，这是一个既艰难又欣喜的历史性时刻。「美香」和「添添」来到美国后一直是动物园的「明星」，更成为全美的「偶像」。史密斯随后在机场举行的仪式上说，美中大熊猫保护研究合作长达 50 余年，这是世界上针对单一物种保护、持续时间最长的合作。「我们和中国的合作伙伴关系是非凡的。」</p><p>当地时间 13 时许，「美香」一家乘坐的专机起飞。据提供此次运送服务的美国联邦快递公司人员介绍，飞机将经停美国安克雷奇市，随后前往中国成都市，旅程约 19 个小时。一名兽医和两名饲养员全程陪同。</p><p>「美香」和「添添」在美国 23 年间共孕育四只幼崽，其中「泰山」「宝宝」和「贝贝」已经回国。「小奇迹」出生于 2020 年 8 月 21 日，彼时新冠疫情席卷全球，「小奇迹」的出生为当地民众带来欢乐与希望。「美香」一家三口回国后，美国亚特兰大动物园还有一对大熊猫姐妹「雅伦」和「喜伦」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 21:40:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25235039</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25235039</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/440.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25235039_202311090540de9b4454-d29d-43ee-9a00-6688eaa00d72.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[许缘、邓仙来/新华社]]>
            </author>
            <category>大熊猫</category>
            <category>全球速报</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/440.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/583/441.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平向 2023 年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><a href="https://news.cctv.com/2023/11/08/ARTIIwkYakFJmTnjSrAhwZxu231108.shtml"><img alt="" style="width:600px;" src="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/476/861.png" referrerpolicy="no-referrer"></a></p><p class="image_desc">点击图片查看视频</p><p></p><p>11 月 8 日上午，国家主席习近平向 2023 年世界互联网大会乌镇峰会开幕式发表视频致辞。</p><p>习近平指出，2015 年，我在第二届世界互联网大会开幕式上提出了全球互联网发展治理的「四项原则」、「五点主张」，倡导构建网络空间命运共同体，这一理念得到国际社会广泛认同和积极响应。当今世界变乱交织，百年变局加速演进，如何解决发展赤字、破解安全困境、加强文明互鉴，是我们共同面临的时代课题。互联网日益成为推动发展的新动能、维护安全的新疆域、文明互鉴的新平台，构建网络空间命运共同体既是回答时代课题的必然选择，也是国际社会的共同呼声。我们要深化交流、务实合作，共同推动构建网络空间命运共同体迈向新阶段。</p><p>我们倡导发展优先，构建更加普惠繁荣的网络空间。深化数字领域国际交流合作，加速科技成果转化。加快信息化服务普及，缩小数字鸿沟，在互联网发展中保障和改善民生，让更多国家和人民共享互联网发展成果。</p><p>我们倡导安危与共，构建更加和平安全的网络空间。尊重网络主权，尊重各国的互联网发展道路和治理模式。遵守网络空间国际规则，不搞网络霸权。不搞网络空间阵营对抗和军备竞赛。深化网络安全务实合作，有力打击网络违法犯罪行为，加强数据安全和个人信息保护。妥善应对科技发展带来的规则冲突、社会风险、伦理挑战。中方愿同各方携手落实《全球人工智能治理倡议》，促进人工智能安全发展。</p><p>我们倡导文明互鉴，构建更加平等包容的网络空间。加强网上交流对话，促进各国人民相知相亲，推动不同文明包容共生，更好弘扬全人类共同价值。加强网络文明建设，促进优质网络文化产品生产传播，充分展示人类优秀文明成果，积极推动文明传承发展，共同建设网上精神家园。</p><p>习近平最后强调，信息革命时代潮流浩荡前行，网络空间承载着人类对美好未来的无限憧憬。让我们携起手来，构建网络空间命运共同体，让互联网更好造福世界各国人民，共同创造人类更加美好的未来！</p><p>2023 年世界互联网大会乌镇峰会 11 月 8 日至 10 日在浙江乌镇举行，主题为「建设包容、普惠、有韧性的数字世界——携手构建网络空间命运共同体」。</p>]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 02:56:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://m.thepaper.cn/detail/25221346</guid>
            <link>https://m.thepaper.cn/detail/25221346</link>
            <itunes:image href="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/421/501.jpg"/>
            <enclosure url="https://thepaperaudioinput.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/input/25221346_202311081056897a8931-fa07-4bc7-ad77-e352dc5bf5f1.mp3"  type="audio/mpeg" />
            <author>
                <![CDATA[央视网]]>
            </author>
            <category>世界互联网大会</category>
            <category>中国政库</category>
            <media:content
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/421/501.jpg"
                
                ></media:content>
            <media:thumbnails
                
                url="https://imagecloud.thepaper.cn/thepaper/image/277/421/502.jpg"
                
                ></media:thumbnails>
        </item>
    </channel>
</rss>
