<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本國際傳媒</title>
        <description>NHK 日本國際傳媒全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[自民黨二階派會長涉嫌黑金被檢方調查]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312001000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312001000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;自民黨二階派會長涉嫌黑金被檢方調查&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;NHK 就日本自民黨派系政治資金籌款集會問題對相關人士的採訪獲悉，東京地方檢察廳特別搜查部已對自民黨「二階派」會長二階俊博進行了任意詢問調查。二階曾擔任自民黨幹事長。

自民黨派系安倍派、即「清和政策研究會」和二階派、即「志帥會」涉嫌將下屬議員上繳的籌款集會收入中，超過分派額度的部分作為回扣返還給議員方，而且未在派系政治資金收支報告中將該筆款項作為籌款集會收入進行記錄。

東京地檢特捜部 2023 年 12 月 19 日以違反政治資金規正法嫌疑，對安倍派和二階派事務所進行搜查，開展相關調查。

安倍派和二階派還發現多名下屬議員並未將超過分派額度的收入上繳派系。據認為，二階前幹事長事務所在截至 2022 年的 5 年期間，也有未將部分籌款集會收入上繳派系的情況。

此外，擔任過二階派事務總長的前復興大臣平澤勝榮的事務所也涉嫌未將部分籌款集會收入上繳派系。特捜部也已對平澤勝榮進行了任意詢問調查。

這些籌款集會收入涉嫌未在派系或議員方的政治資金收支報告中進行記錄。據認為，特捜部對詳細原委進行了核實。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[調查人員向事故時管制員瞭解情況]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312241000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312241000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;調查人員向事故時管制員瞭解情況&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於在羽田機場發生的兩架飛機碰撞起火的事故，正在對事故原因進行調查的日本政府的運輸安全委員會從 1 月 6 日起開始約談在現場負責跑道調度工作的空中交通管制員等了解情況。

1 月 2 日一架日本航空公司的客機在羽田機場降落後不久，便在跑道上與一架日本海上保安廳的飛機碰撞並起火，這一事故已造成 5 名海上保安官死亡，1 人重傷。此外，客機上的 15 名乘客因受傷或身體不適而在醫療機構接受了診療。

據認為，在這次事故中，海上保安廳飛機錯誤地進入了跑道，而管制員沒有意識到這一情況。正在對事故原因進行調查的運輸安全委員會從 6 日起開始約談管制員瞭解情況。

據悉，運輸安全委員會通過約談正在瞭解當時塔台是在什麼樣的情況下發出指令的，聽取情況的對象包括負責發生事故的 C 跑道的管制員、同一團隊的負責人和擔任輔助性工作的管制員。

此外，運輸安全委員會公佈 6 日傍晚已回收了此前沒有找到的日航客機的駕駛艙話音記錄器。

在迄今為止的調查中，調查人員也向日本航空的飛行員和乘務員瞭解了情況，並決定今後通過分析駕駛艙話音記錄器等繼續展開調查。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震災區需警惕大雪影響]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312321000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312321000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;地震災區需警惕大雪影響&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;據日本氣象廳消息，程度超過以往這一時期的強冷空氣進入了北陸地區和新潟縣上空，山區已經在降雪，預計平原地區的降雨也將逐漸轉為降雪。

到 1 月 7 日晚，部分地區將有大雨，預計 7 日入夜後至 8 日中午之前，即使在平原，部分地區也將出現大雪。

預計到 8 日中午的 24 小時內，在地震造成嚴重破壞的石川縣，降雪量大的山區的降雪將達到 60 釐米，降雪量大的平原地區的降雪將達到 25 釐米。

另外，預計新潟縣的降雪量在山區為 90 釐米，平原為 50 釐米，富山縣山區為 70 釐米，平原為 40 釐米，福井縣山區為 60 釐米，平原為 10 釐米。預計這之後降雪量還會進一步增加。

日本氣象廳呼籲人們對大雨可能引起的地質災害保持高度警惕，同時也要注意大雪對交通的影響、對農業設施的破壞以及道路的凍結等。

以能登地區及其周邊為震中的地震活動仍然處於頻繁狀態，截至 7 日 8 時，已經觀測到 1149 次震度 1 級以上的晃動。

日本氣象廳呼籲人們在 1 月 1 日發生地震後的一週左右對最大震度 7 的晃動保持高度警惕。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[90 多歲女性在地震 124 小時後獲救]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312161000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312161000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;90 多歲女性在地震 124 小時後獲救&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於 1 月 1 日發生的能登半島地震，據石川縣政府消息，截至 1 月 7 日 9 時，該縣內已確認到共有 126 人死亡。此外，全縣至少有 560 人受傷，傷勢輕重不同。

石川縣還公佈了 222 名截至 7 日 9 時下落不明人員的姓名和年齡等，並廣泛地呼籲人們提供相關信息。

在此情況下，地震發生約 124 小時後、即第六天的 6 日晚，石川縣珠洲市的一名 90 多歲女性從一棟倒塌的房屋中被搜救出來。

據石川縣警察本部消息，福岡縣警方和東京警視廳的特別救援班等在珠洲市搜尋失蹤人員時，在該市正院町川尻地區發現了兩名女性被夾在一棟倒塌的兩層房屋的一層。

據悉，兩人中的這位 90 多歲的女性身體温暖，也有脈搏，並回應了特別救援班的呼喚。之後，這位女性在地震發生大約 124 小時後的 20 時 20 分左右被救出。

據警方透露，這位女性神志清醒，可以交談，並被送往附近的一家醫院接受救治。

據悉，同時被搜救出的另一名 40 多歲的女性處於心肺功能停止狀態。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本政府或指定能登地震為「特大災害」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312261000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312261000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本政府或指定能登地震為「特大災害」&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本政府計劃對能登半島地震迅速進行災情調查，最快在一週內將這場地震災害指定為「特大災害」，對災區重建經費進行財政支持。

日本首相岸田文雄 1 月 6 日就這場大地震死亡人數超過 100 人表示：「深感災害之嚴重。」他還表示，目前正考慮將其指定為「特大災害」。

日本政府計劃迅速開展災情調查，最早在一週內將這場災害指定為「特大災害」，對公共基礎設施和農田等的重建恢復提供財政支持。

此外，日本政府還決定在災情認定調查結果出台前，就對災區適用《受災者生活重建支援法》，向石川縣房屋全毀等受災嚴重家庭提供最多可達 300 萬日元的救濟金。

日本政府還計劃由有關地方政府租借酒店旅館空房等作為「臨時避難所」，提供給有意入住的受災民眾，併為此向當地派遣職員，開展相關支援活動。這些地方政府包括災區以外的地區。

另外，為幫助部分災區擺脱孤立無援的困境，日本政府還計劃代替石川縣政府，對遭受毀滅性破壞的該縣管轄的沿海乾線道路等進行修復。

為了配合石川縣內部分路段的交通管制，日本政府呼籲國民和縣民儘量不要在當地使用私家車，以抓緊確保救援物資等的運輸通道。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[距台灣總統大選僅剩一週]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014311181000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014311181000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;距台灣總統大選僅剩一週&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;距 1 月 13 日的台灣總統選舉投票日僅剩一週時間。此次選舉共有三名候選人蔘選：執政黨民進黨的賴清德、最大在野黨國民黨的侯友宜以及第二大在野黨民眾黨的柯文哲。

此次選戰的主要論點之一是與中國大陸的關係。民進黨的賴清德稱：「台灣事實上已經是一個主權獨立的國家。」他以此立場鮮明地表示中國大陸和台灣是分開的。

與此相反，國民黨的侯友宜和民眾黨的柯文哲在與中國大陸的交流上持積極態度。另一方面，侯友宜呼籲選民集中選票，實現政權交替，試圖獲得柯文哲支持者的選票。而柯文哲則稱，侯友宜得到了中國大陸的支持。柯文哲以此對侯友宜表示批評，以防止選票流向對方。

據觀察，在目前的選戰中，執政黨民進黨的賴清德處於領先地位，在野黨的侯友宜和柯文哲追隨其後。距離投票日僅剩一週時間，各位候選人都通過街頭演講和宣傳車等加強了競選工作的力度。

此外，6 日和 7 日，即投票日前的最後一個週末，各位候選人將在選民眾多的大城市舉行集會，進一步努力增加選票。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[羽田塔台將新設崗位以隨時掌握機位]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014311441000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014311441000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;羽田塔台將新設崗位以隨時掌握機位&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於 1 月 2 日在羽田機場發生的日本航空公司與日本海上保安廳的飛機碰撞起火的事故，據認為海上保安廳的飛機誤入跑道，但空中交通管制員沒有注意到這一情況。

為此，日本國土交通省決定從 6 日起在羽田機場的塔台業務中新設一個崗位，通過隨時觀察監視器來確認飛機所處的位置，以防止飛機錯誤地進入跑道。據悉，管制員的人數不會增加，將以現有人數應對。

這一系統會根據飛機發出的無線電波在監視器屏幕上顯示出飛機的位置，如果另一架飛機進入了降落飛機正在接近的跑道，屏幕上的跑道就會顯示為黃色。此外，在雙方飛機顯示為紅色等情況下，這一系統會提起管制員注意。

以往沒有隨時都要觀察監視器的規定，監視器屬於輔助性定位。據悉，在這次事故發生時，這一系統似乎也在運行。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[海保事故飛機疑似以為已獲起飛許可]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014310951000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014310951000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;海保事故飛機疑似以為已獲起飛許可&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於 1 月 2 日發生的一架日本航空公司的客機在羽田機場降落後不久，與跑道上的一架日本海上保安廳的飛機碰撞並起火燃燒的事故，日本國土交通省公佈的事故發生之前的通訊記錄顯示，一名空中交通管制員告訴海上保安廳的飛機説它是「第一號」飛機，這意味着此架飛機可以先於已經處於待命狀態的其他飛機起飛。

據國土交通省透露，「第一號」是指日航客機降落後的起飛順序。

此時管制員指示海上保安廳的飛機滑行到跑道的外側，但海上保安廳的飛機實際上在日航客機降落之前就進入了跑道，這之後發生了碰撞事故。

國土交通省認為，接到「第一號」指令的海上保安廳的飛機有可能在沒有注意到日航客機即將降落的情況下，以為已經獲得了起飛許可。目前國土交通省正在就此進行確認。</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島地震海嘯高度或超 4 米]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240105_40.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240105_40_1343009_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Researchers: Tsunami from Noto quake ran inland to heights of over 4 meters&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;1 月 1 日能登半島地震發生後，由東京大學地震研究所的石山達也副教授率領的研究小組 2 日隨即趕赴當地，在能登半島西北部沿岸展開調查工作。

調查結果顯示，在觀測到震度為 7 的劇烈搖晃的石川縣誌賀町赤崎漁港，根據建築物外牆上留下的海嘯痕跡以及漂流至附近的物體可以得知，海嘯達到陸地以上約 4.2 米的高度。

此外，在調查中還發現沿岸多處發生地面隆起。赤崎漁港地面隆起約為 25 釐米，在輪島市門前町五十洲的漁港，還確認到了達到 4.1 米等超過 4 米的地面隆起現象。

地面隆起較高的漁港也有海嘯襲來的痕跡，但水位並沒有到達建築物。石山副教授表示：「可以認為，在海岸隆起不太高的地方，海嘯達到了居住區。我們將進一步展開調查。」</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川縣救災工作仍在持續]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240105_41.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240105_41_1343017_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Rescue effort continues in Japan's quake-hit areas&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;發生於 1 月 1 日的能登半島地震使石川縣遭受毀滅性破壞。截至 1 月 6 日，已確認到的死亡人數累計達到 100 人。有關部門還公佈了 211 名失聯人員的姓名，以尋求相關信息。

石川縣共開設 370 個避難場所，3 萬 2600 多人在這裏避難。14 個市和町的約 6 萬 6400 户家庭停水。此外，因多條道路不通，居民仍處於孤立狀態。石川縣 23 個地區至少有 170 多人被困。

儘管困難重重，搜救行動仍在繼續。正在輪島市進行搜救的奈良市消防局的一位負責人稱：「由於餘震持續發生，不少地方的搜救工作不得不中途停止。」

關於此次地震，日本首相岸田文雄宣佈打算對新財年預算內容進行修改，其中包括增加預備費等。日本政府計劃最早於下週將此次地震指定為「重大災害」，併為恢復土木基建和農田設施提供財政支援。</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島地震災區需警惕各種風險]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014311261000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014311261000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半島地震災區需警惕各種風險&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在觀測到最大震度為 7 的能登半島地震災區及其周邊，由於低氣壓以及伴隨冷空氣的低壓槽的影響，大氣處於極不穩定的狀態。在地震晃動較嚴重的地區，由於地面鬆動，即使少量的降雨也會增加地質災害的風險。另外，由於地震活動頻繁，1 月 1 日地震發生後一週左右，人們仍需繼續注意防範最大震度為 7 的晃動。

由於冬季氣壓分佈的影響，包括能登半島地震災區在內的大範圍地區正在降雨。在北陸地區和新潟縣，預計大範圍降雨將持續到 1 月 7 日，截至 7 日早晨的 24 小時內，預計石川縣降雨量多的地區將達到 30 毫米。另外，截至 8 日早晨的 24 小時內，預計石川縣降雨量多的地區將達到 50 毫米左右。

從 7 日下午起，由於冷空氣流入北陸地區上空的影響，預計降雨會轉為降雪，到 8 日以山區為主將出現大雪天氣。請大家對地質災害保持高度警惕，同時也要注意大雪對交通的影響。


</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生活安全須知，在日分娩小知識　④孕婦體檢 
]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20231221_ML06.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20231221_ML06_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;生活安全須知，在日分娩小知識　④孕婦體檢 
&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;本期介紹日本關於孕產婦分娩的相關程序以及行政和醫療公共服務。第四集是有關孕婦體檢的內容。 


在日本孕婦從懷孕到生產期間，一般都要定期在醫院或診所等地接受「孕婦體檢」。在體檢中醫務人員會連續記錄孕婦身體的變化、胎兒的成長情況，以及母子是否患病等信息。這些信息將作為數據為安全生產起到輔助作用。體檢結果將記錄在《母子手冊》上。此外，醫生和助產士還會就營養和體重管理，對孕婦進行輔導並提供諮詢。 

如果不接受孕婦體檢，就不能瞭解孕婦在懷孕期間身體經歷的各種情況和變化，從而造成很大的隱患。有的醫院還不接納沒有做過孕婦體檢的孕婦生產。 

到生產為止，孕婦體檢一共有 14 次左右，部分費用將有補貼。請攜帶從您居住地區的政府部門領取的補助券和《母子手冊》，接受孕婦體檢。（截至 2023 年 11 月 2７日的信息） 

參考資料：神奈川國際交流財團網站外籍居民育兒援助相關網頁（外國人住民のための子育て支援サイト：https://www.kifjp.org/child/）
</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[家庭能做到的地震防災措施 
④擺放傢俱的注意事項
]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20231211_ML05.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20231211_ML05_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;家庭能做到的地震防災措施 
④擺放傢俱的注意事項
&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;本系列須知將為您介紹在家裏應對地震災害所需的必要措施，以便在發生地震時確保自己和家人的安全。本篇將介紹擺放傢俱時的注意事項。

 為了防止地震晃動引起傢俱傾倒，有必要對傢俱進行一定程度的固定。同時，容易傾倒的傢俱的擺放位置也要注意，要將此類傢俱擺放到即便傾倒也不會妨礙逃生的地方。

大地震往往會引起數波劇烈的晃動，因此僅僅將傢俱固定是不夠的。例如，如果在門口附近擺放了容易傾倒的傢俱，一旦傢俱傾倒，就容易封住家門。傢俱傾倒後，也不要立即將其扶正，因為下一波劇烈晃動仍有可能造成傢俱再次傾倒。

在室內，也要防範玻璃破碎的危險。在睡覺前拉上窗簾，可以防止地震晃動引起門窗玻璃破碎四濺到室內。

另外，地震晃動使家中物品散亂在地上時，赤腳行走有受傷的危險。所以，建議在寢室裏放一雙運動鞋以備不時之需。（截至 2023 年 9 月 19 日，的信息）


</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本擬提升地方景點魅力，吸引海外遊客]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240105_ML01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240105_ML01_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本擬提升地方景點魅力，吸引海外遊客&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2023 年 10 月訪問日本的外國旅客人數為 251 萬人，已基本恢復到新冠疫情擴散前的水平並有望進一步增加，但是從同月外國人的住宿地來看，東京、大阪和京都佔了 65% 左右。因此，日本觀光廳為了使入境旅遊的經濟效果輻射到全國，打算加強地方的旅遊戰略。

具體內容為，將針對從地方選拔出的 11 個「樣板觀光地」要求其制定寫有 2023 財年內接待外國遊客的人數和消費額等具體目標的計劃。

此外，觀光廳再根據各地的計劃，採取措施，培養涉外導遊、通過派遣專業人才提高地區品牌魅力、為對外旅遊宣傳提供支援等。

旅遊領域專家、日本綜合研究所主任研究員高坂晶子表示：「不僅是作為應對過度旅遊的對策，從維持地區公交運營等的觀點來看，讓遊客分散到地方以及隨之而來的流動人口的增加都很重要，這就越發要求在地方打造激發旅遊願望的環境。」

</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[撞機事故：管制員稱未留意飛機進入跑道後狀況]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014309651000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014309651000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;撞機事故：管制員稱未留意飛機進入跑道後狀況&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;1 月 2 日，東京羽田機場發生了日本航空的客機與海上保安廳的飛機相撞的事故。當時，空中交通管制員向海上保安廳的飛機發出指令，要求其前往跑道入口外側，但據悉，針對之後的情況，管制員稱因還有其他航班的協調工作等需要處理，所以沒能留意。

2 日，日本航空的客機在羽田機場降落後，即與跑道上的海上保安廳的飛機相撞並引發火災，導致 5 名海上保安官死亡，1 人受重傷。另外，日本航空的 15 名乘客也因受傷和身體狀況不佳，在醫療機構就診。

有分析顯示，這一事故的起因可能是緣於海上保安廳的飛機誤入跑道。據悉，管制員在接受日本國土交通省的問詢時稱「因當時還有其他航班的協調工作等需要處理，所以在指示海上保安廳的飛機前往跑道入口外側後，沒留意之後的情況。」

國土交通省的相關人士透露，管制員未能注意到飛機進入了跑道，且公開的通話記錄中也沒有信息顯示管制員向兩架飛機發出了異常警告。日本政府的運輸安全委員會正在對事故相關人員進行詢問，就當時的狀況展開進一步調查。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[消防相關人士介紹輪島市火災消防困境]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014309301000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014309301000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;消防相關人士介紹輪島市火災消防困境&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;能登半島發生大地震的 1 月 1 日，石川縣輪島市觀測到了震度 6 強的劇烈晃動，市中心的河井町當天 18 時左右發生嚴重火災。據觀察，火災造成店鋪、住宅等 200 多棟建築受損。消防相關人士接受本台 NHK 的採訪，介紹了火災救災搶險的詳細情況。

目前，河井町的大火已基本被熄滅。據消防相關人士介紹，在當地開展震災救援工作的消防隊首先發現了火情，據觀察，起火點位於觀光景點「早市大道」南側的店鋪附近地區。

消防隊立即投入滅火工作。但在地震中發生傾斜的電線杆阻塞了附近的道路，消防栓也全部處於斷水狀態，消防隊於是力圖利用抽水機從附近的河原田川抽水滅火。可是，河原田川也處於乾涸狀態，抽水措施未獲成功。

消防栓失效，道路或發生塌陷或被倒塌物體阻塞，這造成前來協助的消防車輛行動受阻，未能及時趕到火災現場。火勢迅速蔓延，成為一場嚴重的火災。</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[政府打算調用預算預備費加強災區援助]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014309401000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014309401000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;政府打算調用預算預備費加強災區援助&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;今年元旦當天，能登半島發生大地震。為了加強對地震災區的物資供應，日本政府決定加大援助力度，其中包括從 2023 財年財政預算的預備費中拿出 40 億日元左右用於災區援助。

在 1 月 4 日傍晚災區救援黃金 72 小時過後，政府仍在調動一切力量於當地加緊開展搜救工作，希望儘可能多地發現倖存者。同時，鑑於災區民眾有可能在一段較長時間裏過着避難生活，政府打算從 2023 財年財政預算的預備費中拿出 40 億日元左右，進一步加強災區的物資供應保障。下週的內閣會議將敲定這一舉措。

政府認為，災區今後的復興重建需要及時從財政方面予以支持，因此還打算儘可能地發揮 2024 財年財政預算案預備費的作用，採取靈活的措施從財政方面向災區提供援助。

岸田文雄首相認為，對於如此大規模的災區援助工作而言，朝野黨派的通力合作不可或缺，因此計劃與各在野黨派的黨魁舉行會談，謀求相關合作。</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島地震，多段道路已恢復通車]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014309681000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014309681000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半島地震，多段道路已恢復通車&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在 1 月 1 日發生的能登半島地震中，因道路塌陷和泥石流等原因導致能登半島多條道路交通阻斷。有關方面進行了應急搶修，據日本國土交通省透露，截至 4 日，通過 1 號、303 號和 271 號縣道以及輪島市道，從穴水町到輪島市政府的區段，大型車輛也已恢復通車。

另外，珠洲道路等經應急搶修，從穴水町到能登町役場、和從穴水町到珠洲市政府的區段，大型車輛也已恢復通車。

另一方面，能登半島北側沿海地區的 249 號國道，因隧道入口處和斜坡出現多處崩塌等嚴重災情，修復通車尚需時日。

因此，249 號國道沿線多個地區陷入孤立，有關方面在走海路運輸支援物資。其中，海上保安廳通過輪島港和七尾港進行運輸，但是由於碼頭出現了高低不平的情況，卡車無法靠近等，運送大量物資遇到阻礙，所以，現在有關方面也在對港口進行搶修。
</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[1 月 5 日訊：能登半島地震致石川縣 92 人死亡]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240105_ML02.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240105_ML02_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;1 月 5 日訊：能登半島地震致石川縣 92 人死亡&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;據石川縣政府的信息，截至 1 月 5 日早上 8 時，1 日發生的能登半島地震共導致縣內 92 人死亡，至少 464 人不同程度受傷。

石川縣政府還公佈了截至 4 日 18 時仍然下落不明的 179 人的姓名和年齡等詳情，藉此呼籲廣大民眾提供相關信息。另外，據悉，截至 5 日早上 8 時，縣內共開設了約 370 處避難所，避難人數超過 3 萬 3000 人。

關於水電供應狀況，據石川縣政府的信息，截至 4 日 15 時，縣內共有約 8 萬 900 户停水；另據北陸電力送配電公司的信息，截至 5 日早上 5 時，能登地區共有約 2 萬 8500 户停電。

關於公共交通，石川縣內的 JR 七尾線因高松站至和倉温泉站之間設備受損，該區間目前暫停運行，且恢復時間未定；能登鐵道公司運營的七尾站和穴水站之間的線路因鐵路設備等嚴重損壞，目前全線暫停運行，且恢復時間未定。</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川縣提供多語種避難所信息]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240104_ML03.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240104_ML03_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;石川縣提供多語種避難所信息&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在 1 月 1 日發生能登半島地震之後，石川縣政府通過互聯網正在提供有關設在縣內各地的避難所的信息，並表示也可以用多語種進行參閲，因此呼籲縣內的旅居外國人和外國遊客利用這些信息。

由「石川縣防災門户網站（石川県防災ポータル）」提供的多語種信息是縣政府隨時更新的日語信息的自動翻譯版，進入網頁後，點擊右上角的選擇語言欄（言語を選択），就可選擇想參閲的語言並加以利用。中文在打開選擇語言欄後頁面的右側，如果看不到的話，請將頁面縮小後即可看到。

網頁上顯示了石川縣的地圖，只要點擊想了解信息的市町村，就可以在地圖上確認到是否開設了避難所以及已開設避難所的地址等詳細情況。此外，還可以瞭解到避難所能夠接納的人數和已經在那裏避難的人數等信息。

石川縣防災門户網站的網址（URL）為：
https://pref-ishikawa.my.salesforce-sites.com/
（此網址為 NHK 外部的網址）

&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 20:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>