<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本国际传媒</title>
        <description>NHK 日本国际传媒全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春节期间中国赴日游客数为疫情前 6 成左右]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240209_26.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240209_26_1356867_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Chinese govt. expects Lunar New Year travel to reach record high&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;中国自 2 月 10 日起进入为期 8 天的春节长假。中国政府公布的预测数据显示，在春节前后 40 天内，返乡或旅游等的出行人数将达到 90 亿人次，刷新历史纪录。

据中国大型旅行预订平台携程网统计，今年春节长假期间，中国出境游预订件数增加到 2023 年的 10 倍以上。

热门目的地包括泰国、马来西亚等东南亚国家及日本、澳大利亚等国。

但据日本驻华大使馆称，与新冠疫情扩大前的 2019 年同期相比，今年 1 月份发放的赴日签证数仅为 60% 左右，中国赴日游客人数今后将增加到何种程度尚不清楚。

日本大使馆表示：「其原因可能是，日中之间的航班数尚未恢复到新冠疫情扩大前的水平。」</description>
            <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[乌克兰东部战事加剧，新任总司令表整改决心]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014354261000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014354261000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;乌克兰东部战事加剧，新任总司令表整改决心&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在乌克兰东部顿涅茨克州的阿夫迪伊夫卡附近，俄罗斯军队仍在持续发动攻击，试图对该地区形成包围，以此扩大掌控范围。

阿夫迪伊夫卡市的市长巴拉巴什 2 月 9 日接受当地媒体采访时表示，「局势非常严峻。我们击退了试图进入该地区的敌人，但敌方兵力在我方的数倍以上」，以此强调情况十分紧迫。

英国国防部 8 日称，阿夫迪伊夫卡是俄罗斯的优先目标，并指出「在过去两周，俄罗斯制导武器的空袭次数从平均每天 30 次增加到 50 次」，由此预计今后数周内，俄罗斯将继续施加军事压力。

在此情况下，新任乌克兰军队总司令瑟尔斯基 9 日在社交媒体上表示，根据前线需求制定部队行动计划并及时妥善地进行补给是乌军目前的重要课题。

他还表示，「只有不断调整作战手段和方法、不断改善，才能取得成果」，以此表达了整改军队的决心。</description>
            <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以军或将开始对拉法展开地面作战]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240210_N01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240210_N01_1357006_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Netanyahu prepares for Rafah invasion&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;为了准备在拉法展开地面作战，2 月 9 日，以色列总理内塔尼亚胡向军方发出命令，要求军方制定在疏散当地避难民众的同时歼灭哈马斯部队的作战计划。拉法位于加沙地带最南端，在此避难的民众超过 100 万人。

巴勒斯坦当地媒体 9 日报道称，拉法的住宅区遭到以军空袭，导致包括妇女和儿童在内的 8 人死亡。据加沙地带衞生部门公布，目前的死亡人数已达 2 万 7947 人。

另一方面，8 日，阿拉伯国家的各国外长就加沙地带局势在沙特阿拉伯举行会议，在以色列与伊斯兰组织哈马斯之间进行斡旋的卡塔尔和埃及等国外长也出席了会议。会后发表了一份声明，声明中强调了尽快实现停火和持续运输救援物资的重要性。

关于拉法地面作战将导致平民伤亡增加，国际社会深感担忧，在此背景下，这些努力是否会对以色列军队的行动产生影响引人关注。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界著名指挥家小泽征尔逝世]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240209_40.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240209_40_1356919_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;World-renowned maestro Ozawa Seiji dies at 88&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;活跃于海外著名交响乐团、被誉为「世界的小泽」的指挥家小泽征尔因心力衰竭于 2 月 6 日在东京家中去世，享年 88 岁。

小泽于 1935 年出生于中国东北。他从小学时开始学习钢琴，后考入桐朋学园音乐系，师从培养出许多指挥家的斋藤秀雄，正式开始学习指挥。

他还曾师从世界著名指挥家卡拉扬和伯恩斯坦，担任过美国波士顿交响乐团和奥地利维也纳国家歌剧院的音乐总监，其卓越成就为他赢得了「世界的小泽」这一美誉。

在日本国内，他于 1972 年参与创建新日本爱乐乐团，并为纪念恩师斋藤秀雄，组建斋藤记念乐团并举办音乐节。作为战后日本古典音乐的先驱，小泽做出了巨大贡献。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[珠洲市地震灾民开始搬进临时住房]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240209_17.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240209_17_1356760_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Evacuees in quake-hit Suzu City move into temporary housing&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在遭受能登半岛地震重创的石川县珠洲市，灾民已开始搬进临时住房。珠洲市 5 处地点共 456 套临时住房目前正在施工或已完工，其中，于正院小学校操场修建的第一批 40 套临时住房已经竣工。

2 月 9 日，临时住房迎来第一批居民，当天 8 时左右，入住家庭陆续将被褥、生活用品等从避难地搬运过来。

一位 80 多岁的母亲跟 60 多岁的女儿一道前来看房，并进行入住前的准备。她们的自家住宅在地震中严重受损。两人从避难所带来换穿的衣物，打开灯，放了放水，对屋内设备进行了检查。

这位八旬老人说：「在避难所，跟其他人相隔的只有一幅帘子，但这里很安静，可以安安心心地生活下去。房间比我想象的还要大、还要暖和。」 老人 60 多岁的女儿也说道：「能用上水电，真是太好了。」

经确认，珠洲市共 8280 栋住房在地震中不同程度受损，有的完全不能居住，有的需要进行整修。市内计划修建的临时住房约 2500 套。</description>
            <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川县珠洲市传统制盐生产重启]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240210_01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240210_01_1356935_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Signs of recovery for businesses hit by Noto quake&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;石川县珠洲市在能登半岛地震中遭受严重破坏，当地的传统制盐生产也一度停止。从 2 月 9 日起，生产终于得以恢复。

珠洲市的传统制盐方法为「晒盐法」，即抽取海水，将其注入铺满沙子的盐田中，然后在阳光下晒干后获取海盐的方法。这种传统制盐方法已经有大约 400 年的历史。

山岸顺一就是继承了这种传统方法的一家制盐公司的社长。他的工厂在地震中遭受严重打击，不光设备受损，因海底上升、陆地面积扩大，此前使用的吸水管也变得长度不够而无法抽取海水。

由于工厂的 9 名员工前往市外避难等而无法回来工作，山岸便一个人对工厂设备等进行了修复。9 日，制盐生产终于得以重新开始。

山岸说：「一个月的时间转眼就过去了，现在总算有了一些如释重负的感觉。」山岸曾面向大海发誓要东山再起，他说：「我会拼命努力，地震不会把我震倒。」

据山岸介绍，年初的一个月里，公司收到了大量来自全国各地的订单，这些订单大约相当于去年一年的总量。他的公司正在努力做准备，争取从下周开始发货。</description>
            <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新发现：一免疫细胞或是自身免疫性疾病元凶]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352691000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352691000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;新发现：一免疫细胞或是自身免疫性疾病元凶&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;类风湿性关节炎等自身免疫性疾病是指患者的免疫系统会反过来攻击患者自身的组织。日前，由东京大学医学部附属医院过敏・风湿病内科等组成的研究小组在国际医学期刊上就此公布，他们新发现了一种特殊的免疫细胞，自身免疫性疾病的病患体内，这种免疫细胞会增多。
 
迄今为止，人们已经知道自身免疫性疾病多发于中老年人，患者的免疫系统会反过来攻击患者自身的组织，从而引发炎症等，但具体的致病原因一直是未解之谜。
 
该研究小组对比分析了 354 份患有类风湿性关节炎等自身免疫性疾病的患者和健康人士的血液样本，从中发现了一种尚未被人们认知的特殊免疫细胞。这种免疫细胞会随着年龄的增加而增多，团队将其命名为「ThA 细胞」。
 
经过进一步研究，团队发现，自身免疫性疾病患者体内的这种细胞在性质上与健康人士不同，对攻击病患自身组织的现象有促进作用。团队由此指出，该免疫细胞的性质差异可能是导致患者出现自身免疫性疾病的元凶。
 
东京大学特任副教授冈村僚久说：「我们认为，如果能够清除致病免疫细胞，或者将其复原到正常状态，便有望治愈自身免疫性疾病，促进健康长寿。」&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[岸田首相发布春节贺词]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240209_ML03.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240209_ML03_2_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;岸田首相发布春节贺词&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在农历新年前夕，日本首相岸田文雄 2 月 9 日于首相官邸网站发布了春节贺词。

贺词中提到：「辰年春光来临，日本却经历了能登半岛的七级地震。我们再次衷心感谢世界各地对能登半岛地震提出的救援申请和慷慨的义援金。我们对这份雪中送炭的深情厚意，怀有深深的感激之情，谨记于心。愿在这个辰年，福龙迎祥，好运龙来。 」

 
&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[藤井八冠：」棋王战」将努力呈现精彩比赛]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240209_ML02.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240209_ML02_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;藤井八冠：」棋王战」将努力呈现精彩比赛&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;赢得将棋八大头衔之一的「王将战」，连续「20 次」斩获头衔，成为历史第一人的藤井聪太八冠（21 岁）举行了记者招待会。

2 月 8 日，「王将战」在东京举行，藤井八冠击败菅井龙也八段，今年首次衞冕，连续斩获头衔纪录随之攀升至「20 次」，成为历史第一人。

一夜过后，藤井出席新闻发布会，回顾了这次比赛。他说：「比赛中段，我可以静下心来研读棋局和走子，是一个收获满满的赛季。」

2 月 24 日将在石川县金泽市举行「棋王战」，藤井说：「1 月刚刚发生了地震，一切还都在恢复之中，在如此艰难的情况下，能为我们操办比赛，真是感激不尽。我会集中精力，努力呈现精彩的比赛。」</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 17:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[捐赠废弃汽车，为灾民提供代步工具]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240209_ML01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240209_ML01_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;捐赠废弃汽车，为灾民提供代步工具&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在能登半岛地震中，有不少人不但房屋受损，汽车也因灾损坏，无法使用。向这样的灾民免费出租汽车的「日本汽车共享协会」为筹集活动资金，呼吁人们捐赠废弃的汽车。2 月 9 日，该协会在东京都内首次接受了汽车捐赠。

在 2011 年发生的东日本大地震后成立的「日本汽车共享协会」致力于向受灾者免费出租汽车的援助活动，本次能登半岛地震后也启动了这一活动。

为了确保燃料费和车辆维护费等活动资金，该协会呼吁人们捐赠打算报废的汽车，9 日，在东京都内首次接受了汽车捐赠。

捐赠者是练马区的一家社会福利法人，捐赠的汽车原被用来运送该法人相关设施的用户，报废后，零部件和废铁等将被回收变现。

该法人表示：「我们无法预知灾害会在何时何地发生，他人受灾也不能袖手旁观，希望能提供力所能及的帮助。」

该协会希望在 3 月底之前能募集到 250 辆汽车，以筹集资金 1000 万日元。</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 16:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川县给排水抢修，力争新年度前完成]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352751000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352751000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;石川县给排水抢修，力争新年度前完成&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;受能登半岛地震影响，石川县受灾地区停水至今。为了使当地早日恢复供水，2 月 8 日，日本中央政府和石川县政府的相关负责人在石川县召开会议。席间，内阁府副大臣古贺笃表示，将争取在新年度到来前完成给排水抢修，同步恢复供水和排水。
 
在能登半岛地震中，石川县灾区的自来水厂和供水管道受损。虽然地震已经过去一个多月，但至今仍有 3 万 5000 多户家庭无法使用自来水，其中多数都集中在能登地区。
 
在此背景下，2 月 8 日，负责给排水修复工作的中央政府和石川县政府工作人员在石川县政府召开会议。与会人员确认到，经过抢修，灾区自来水厂已经基本恢复水处理功能，但出于防止衞生环境恶化的考虑，也应抓紧抢修排水系统等。
 
会议还听取了有关当前工作难点的汇报，其中包括没能为抢修人员就近安排住宿，住宿地点距离受灾地区较远导致作业时间受限。
 
会议结束后，内阁府副大臣兼中央政府现场对策本部长古贺笃接受了本台 NHK 的采访。他表示：「恢复给排水是让灾民生活回到正轨的第一步。新年度即将到来，眼下正是思考如何开启新生活的重要时期，我们将竭尽全力，争取赶在新年度到来前完成抢修。」</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 16:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福岛第一核电站漏水或系忘记关闭阀门所致]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352571000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352571000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;福岛第一核电站漏水或系忘记关闭阀门所致&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;东京电力公司福岛第一核电站 2 月 7 日发生漏水事故。由于本应人工关闭的阀门处于开放状态，为此，含有放射性物质的水从核污水净化处理装置流出。东京电力公司认为，不排除工作人员忘记关闭阀门的可能，正在调查事故原因。
 
7 日上午，福岛第一核电站对核污水净化处理装置进行管线清洗作业时，含有放射性物质的水从室外排气孔漏出。东京电力公司推算，漏水量约有 5.5 吨，其中含有大约 220 亿贝克勒尔能够释放伽马射线的铯 137 等放射性物质。按照规定，泄漏的放射性物质达到 1 亿贝克勒尔便须上报中央政府，本次事故的泄漏量远超这一标准。
 
东京电力公司调查发现，本次清洗的管线共有 16 个需要人工开合的阀门，作业时需打开阀门，然后再关上。然而，其中 10 个阀门处于开放状态，导致漏水事故发生。东京电力公司表示，不排除作业人员忘记关闭阀门的可能，正在继续调查事故原因。
 
原子能管制厅于 8 日对东京电力公司作出口头指示，要求东电尽全力回收所有漏水，其中也包括已经渗透到土壤中的部分，并对周边的排水渠等加强监测，防止核污染扩散。</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 15:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[奥能登地区 65 岁及以上人口约占 50%]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352901000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352901000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;奥能登地区 65 岁及以上人口约占 50%&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;能登半岛地震灾区石川县 2 月 8 日公布了截至去年 10 月按年龄划分的推算人口数据。在受灾严重的奥能登地区，65 岁及以上人口占比达 50% 左右，在致力于复兴重建的同时，如何鼓励年轻一代定居当地等也成为重要课题。

石川县公布的推算数据显示，截至去年 10 月 1 日，该县人口为 110 万 9574 人，比过去一年减少 8253 人。

按年龄划分，65 岁及以上人口占比创历史新高，达 30.7%，特别是在本次地震中受灾严重的奥能登地区，这一比例高达 50% 左右，其中，珠洲市 53.2%，轮岛市 49%。

对此，石川县知事驰浩 2 月 8 日对记者团表示：「为了描绘创新发展的复兴蓝图并付诸实施，我们要听取来自居民等的各种声音，为增加常住人口和迁居人口等，打造魅力家园。」</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 14:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半岛地震致半岛西北侧海底隆起约 3 米]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352611000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352611000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半岛地震致半岛西北侧海底隆起约 3 米&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本海上保安厅调查发现，能登半岛地震发生后，半岛西北侧海域的海底向上隆起了大约 3 米。由于隆起位置与已知活断层的位置相同，为此，海上保安厅判断认为，该海域的海底隆起为本次地震所致。
 
海上保安厅在 1 月 8 日到 19 日的时间里，使用测量船对能登半岛地震震中附近的海底地形进行了勘测，并依据由船底发向海底的声波的反射情况制作了海底地形数据，然后将其与 2003 年，即地震尚未发生时的数据进行了比对。
 
比对结果显示，能登半岛西北侧大约 1 公里远的海域海底隆起了大约 3 米。由于隆起部分的北侧与能登半岛北部的一些活断层位置相同，为此，海上保安厅认为，海底隆起为 1 月发生的能登半岛地震所致。
 
此外，海上保安厅还表示，能登半岛地震的震源呈东西向分布，长度超过 100 公里，为此，海上保安厅将继续对本次勘测没有涵盖的海域进行调查。</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 14:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半岛地震：M7.6 级震后两分钟曾发生其他地震]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352661000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352661000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半岛地震：M7.6 级震后两分钟曾发生其他地震&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于 1 月发生的能登半岛地震，日本气象厅发布最新分析结果称，在里氏 7.6 级地震的两分钟后又发生了另外一次地震，震级为里氏 5.7 级，石川县内观测到了最大震度 6 弱的晃动。

气象厅 2 月 8 日就 1 月的地震活动召开例行新闻发布会，公布了能登半岛地震的最新分析结果。

1 月 1 日 16 时 10 分左右发生了里氏 7.6 级地震，震中位于能登地区，石川县内观测到了震度 7 的晃动。分析发现，在这次地震的两分钟后，又发生了另外一次地震，震中位于向西约 70 公里的能登半岛近海，震源深度 9 公里，震级为里氏 5.7 级，石川县志贺町观测到了最大震度 6 弱的晃动。

气象厅管理课地震信息企划官下山利浩说：「我们把二者作为同一地震进行了发布，但在比较波形和震度之后，发现它们属于两次不同的地震。」在此之上，下山表示，当时，在持续晃动的情况下，气象厅公布的最大震度是 7，所以，对于防灾措施来说不存在问题。</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 14:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[环境省决定将野熊归类为「指定管理鸟兽」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014351851000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014351851000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;环境省决定将野熊归类为「指定管理鸟兽」&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本环境省汇总的数据显示，从 2023 年 4 月到 2024 年 1 月底期间，全国共有 218 人遭到野熊的袭击，这一数字已经超过了 2020 年度 158 人的峰值，创下历史新高。

在此背景下，2 月 8 日，由环境省主办的专家研讨会提出了一项新的提议。其中指出，应将野熊归类为「指定管理鸟兽」，并在适度监控其生息状况的同时，由中央政府提供捕捉野熊的相关支援。提议还指出，在日本本州等多个地区，野熊的数量越来越多，死伤事件也有可能随之进一步增多，但四国地区的野熊却很有可能濒临灭绝。因此，在除四国以外的地区，应将野熊归类为「指定管理鸟兽」，并由中央政府提供捕捉、调查等管理方面的支援。

环境大臣伊藤信太郎在听取了专家研讨会的提议后，表示将把野熊归类为「指定管理鸟兽」，他说：「今后将在专家研讨会意见的基础上，与相关省厅和都道府县的地方政府等合作，迅速开展必要的措施。」为了在除四国以外的地区将野熊归入「指定管理鸟兽」，环境省还将启动修改省令的相关程序，并争取在 4 月内，也就是在通常野熊从冬眠中觉醒的时间实施新的省令。</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本将成立官方机构研究人工智能的安全性]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352191000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352191000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本将成立官方机构研究人工智能的安全性&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;如何应对传播虚假信息等生成式人工智能（生成式 AI）的相关风险已成为一个国际性课题，日本政府将于 2 月 14 日成立一个研究其安全评估方法等的官方机构。

这一新的研究机构名为 AI 安全研究所，隶属于经济产业省。该机构是在发达国家采取相同举措的基础上应运而生的。

该机构的最高负责人已基本敲定将由在该领域经验丰富的日本财产保险公司的执行官村上明子担任。

科学技术担当大臣高市早苗 8 日会见了村上明子，告诉她研究机构定于本月 14 日成立，并要求她「在与其他国家进行协调和讨论的同时，开展调查研究」。

对此，村上回答说:「希望能让大家放心地使用人工智能，并能推动经济发展。」

新的机构今后将推广生成式人工智能的使用，并将与其他国家的组织合作，为杜绝传播虚假信息和侵害版权等风险，研究其安全评估方法以及该制定何种标准等。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[泽连斯基公布解除扎卢日内乌军总司令职务]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352991000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352991000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;泽连斯基公布解除扎卢日内乌军总司令职务&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2 月 8 日，乌克兰总统泽连斯基公布，解除乌军总司令扎卢日内的职务，并任命由瑟尔斯基接任。

在 8 日公布的视频中，泽连斯基说道：「感谢扎卢日内这两年为捍衞国家作出的贡献。从今天起，将由新的领导层接管军队。」泽连斯基还公布，任命陆军司令瑟尔斯基接任总司令职务。他表示，只有乌克兰军内出现实质性的变化，2024 年乌克兰才能获得成功，从而强调在外界指出乌军反攻迟迟未取得进展的背景下，将通过更换总司令开展进一步反攻。

在公布解除职位之前，泽连斯基曾在社交平台上传了其与扎卢日内的合照，并写道「我们就乌军所需的革新进行了交流。现在正是付诸行动的时候」。

迄今为止，乌军的各项军事作战由扎卢日内负责指挥，他在乌克兰国民中拥有非常高的人气，但有消息显示，泽连斯基与扎卢日内在战况和人员调动等方面产生了意见分歧。</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列与哈马斯何时停火仍是一个未知数]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352871000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352871000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;以色列与哈马斯何时停火仍是一个未知数&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于以色列与伊斯兰组织哈马斯之间的武装冲突，卡塔尔和埃及正在居中调停，希望早日实现停火和人质获释。近日，哈马斯提出了分三阶段实现停火的方案，对此，以色列总理内塔尼亚胡 2 月 7 日予以了拒绝。 

在此情况下，哈马斯透露，己方代表团已于 8 日抵达埃及首都开罗，正在与卡塔尔和埃及继续开展协商。对此，中东衞星电视台「半岛电视台」引述埃及方面有关人士的话报道称，预计以色列与哈马斯就停火达成共识至少还需 10 天。 

以军一直以存在哈马斯的重要基地为由在对加沙地带南部城市汗尤尼斯开展军事行动，并于 8 日宣布，加大了对汗尤尼斯西部地区的进攻力度。以军还摆出一副要对加沙地带南部城市拉法展开地面作战的架势。目前，有超过 100 万人在拉法避难。 

加沙地带衞生部门 8 日公布，过去 24 小时当中共有 130 人死于战火，至此，战火已造成当地 2 万 7840 人死亡。如果以军加大对拉法的进攻力度，不可避免地会造成更多的平民死伤。 </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本的景气现状判断指数环比有所下降]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352161000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352161000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本的景气现状判断指数环比有所下降&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本内阁府公布了 1 月开展的景气观察调查结果，景气现状判断指数环比有所下降，其原因包括能登半岛地震造成北陆地区等消费意愿低迷、观光游客减少等。上次出现景气现状判断指数环比下降还是在去年 9 月。

内阁府每月都会以 2000 多名在职人员为对象开展景气观察调查，以问卷的形式就与 3 个月之前相比经济景气改善与否询问受访者的看法，调查结果以指数的形式呈现。

1 月份的调查结果显示，景气现状判断指数为 50.2，环比下降 1.6，上次出现这一现象还是在去年 9 月。分地区来看，1 月发生能登半岛地震的北陆地区景气现状判断指数为 41.3，环比下降 9.1，在调查划分的全国 12 个地区当中下降幅度最大。在北陆地区百货店工作的受访者在调查中反映，地震发生后，居民消费意愿大幅下降。在北陆地区酒店工作的受访者表示，地震造成观光游客锐减，本地居民的喜庆活动也大幅减少，不但新的宴会预约几乎为零，不少已预约的宴会都被取消。

在调查中，受访者对 2 至 3 个月之后的经济景气的判断构成景气前景判断指数。1 月份的调查结果显示，这一指数为 52.5，环比上升 2.1，连续 3 个月出现环比上升。</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>