<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本国际传媒</title>
        <description>NHK 日本国际传媒全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大阪市派遣垃圾收集车等支援能登町]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240117_ML05.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240117_ML05_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;大阪市派遣垃圾收集车等支援能登町&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;为协助能登半岛地震灾区的避难所等处理生活垃圾，大阪市政府决定于 1 月 16 日至 20 日期间，向能登町派遣垃圾收集车及 12 名相关工作人员。

12 人已于 16 日启程前往当地。据悉，尽管能登町目前可以对避难所等的生活垃圾进行收集，但由于町内垃圾焚烧设施暂无法使用，12 人将主要负责从临时垃圾场至金泽市内焚烧设施的垃圾搬运等工作。
&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 16:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新千岁机场发生客机擦碰事故，无人受伤]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240117_ML07.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240117_ML07_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;新千岁机场发生客机擦碰事故，无人受伤&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;1 月 16 日 17 时 30 分左右，北海道新千岁机场停机坪发生客机擦碰事故。原定飞往首尔的大韩航空 766 次航班与停在相邻停机位、从香港飞抵的国泰航空客机发生擦碰。
 
事故造成大韩航空客机的左主翼尖及国泰航空客机的机体后部受损。没有人员受伤。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 16:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「新潟-哈尔滨」航线时隔 4 年复航]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240117_ML08.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240117_ML08_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;「新潟-哈尔滨」航线时隔 4 年复航&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;由中国南方航空公司运行的「新潟-哈尔滨」航线在 2020 年 2 月受新冠疫情影响停航前，曾每周飞行 3 个往返。

1 月 15 日，该航线时隔 4 年复航，100 余名乘客和机组人员从位于中国东北的黑龙江省哈尔滨市出发，抵达新潟机场。该航线计划今后每周一运行 1 个往返。人们期待该航线的复航可以帮助恢复到访该县的外国游客数量。
&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 16:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震无情人有情，免费餐食暖人心]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240117_ML06.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240117_ML06_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;地震无情人有情，免费餐食暖人心&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在能登半岛地震灾区石川县穴水町，当地的厨师、附近居民等约 10 人从地震发生第二天、1 月 2 日起每天都会汇聚到一家意大利餐厅，为当地受灾民众提供免费的午餐和晚餐，每天分发的餐食约达 100 份。 

1 月 16 日，这里为在避难所生活的居民等提供的免费午餐包括米饭、蔬菜和香肠浓汤、培根芝士法式面包等。 

这家意大利餐厅的老板新出洋表示：「我们自己也是受灾居民的一员，有的失去了居所，有的失去了工作，面对惨状大家都曾感到茫然无措。但当看到孩子们的笑脸时，我们心中又升起了希望。今后的日子将会如何，我们不知道，但大家都表示要把这一活动坚持下去。」

</description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 16:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[灾区吸入性肺炎增多，保持口腔清洁是关键]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240117_ML04.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240117_ML04_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;灾区吸入性肺炎增多，保持口腔清洁是关键&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;石川县七尾市公立能登综合医院的齿科医生长谷刚志称，在能登半岛地震发生后过着避难生活的灾民中，尤其是老人，罹患「吸入性肺炎」的风险增大，这是因为受停水影响，不少人无法刷牙，难以保持口腔清洁。

据介绍，从数据来看，地震发生的 1 月 1 日到 10 日，来该医院就诊的「吸入性肺炎」患者人数接近往年的 3 倍。

长谷医生表示，吸入性肺炎的患者会出现发热、呼吸困难等症状，甚至有可能导致死亡。 

他还介绍称，在停水的情况下，即使不能刷牙，也可以通过说话等方式促进唾液分泌，这样的做法是有效的。他还呼吁，当领取到不用水即可使用的口腔清洁品等支援物资时，请一定要充分利用。</description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震致轮岛海岸地盘隆起，当地渔民倍感绝望]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240117_ML03.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240117_ML03_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;地震致轮岛海岸地盘隆起，当地渔民倍感绝望&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;受地震影响，石川县轮岛市海岸出现地盘隆起现象，大片海底露出水面。

当地海岸线向大海方向移动了 200 米左右，原本是海底的地方现在躺着已经死去的鱼和海星。由于海水几乎完全干涸，船只已无法从当地的黑岛渔港出航。
 
现年 80 岁的渔民高岛长宪表示，他过去每年出海 100 天左右，捕捞些𫚕鱼、竹荚鱼和鲍鱼等，现在这种情况，预计短时间内很难恢复打渔工作。
 
由于家里房子受到了地震的影响，高岛现在住在附近的避难所里。他说：「我听说地盘隆起了，就来看一下。现在这个情况，靠我们自己根本不可能修复，我感到很绝望，这辈子可能再也不能打渔了。虽然我自己已经放弃了，但很担心没有渔业的话这个地方就会失去活力。」
</description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 14:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大分县中津市举办中文导游培训班]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240117_ML02.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240117_ML02_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;大分县中津市举办中文导游培训班&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;为了提升中国大陆及台湾游客的访日旅行质量，大分县中津市政府有关部门举办了一个中文导游培训班。 

该培训班于 2023 年 11 月举办第一次培训活动，1 月 16 日是第二次，共 8 人参加。

持有中文导游资格证的中国籍老师向学员们建议道，用中文向游客介绍说明时，最好将信息量控制在日语导游词的一半左右，这样便于游客保持兴趣。 

据中津市政府介绍，在新冠病毒感染调整为第 5 类传染病后，到访中津市的外国游客人数逐步恢复到疫情前的水平。 

参加培训班的一名男学员表示：「通过培训，我认识到，并不需要事无巨细地把所有信息全都介绍给游客，知道了该怎样做才能加深游客的理解。这真是太好了。」 

中津市观光课负责人山本雄一表示：「到访中津市的中国大陆和台湾游客为数众多，我们希望培养出一批能够根据游客兴趣开展向导工作的中文导游。」 </description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 14:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[海外珍珠热促日本珠价飞涨]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014323111000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014323111000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;海外珍珠热促日本珠价飞涨&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;一场日本三重县等地产珍珠的竞标会在伊势市开幕，有鉴于珍珠在中国等海外市场的人气不断攀升，今年的交易价格远超去年。

本次竞标会在伊势市「珍珠会馆」举行，吸引了来自全国各地的 35 家加工厂商。竞标会首日，即 1 月 16 日，加工商们围绕伊势志摩地区出产的最高级珍珠展开了竞标。加工商将珍珠拿在手上，确认珍珠在自然光线下的品质，然后通过智能手机出价。

近年来，三重县等国内产地出现了珍珠贝贝苗大量死亡的问题，与此同时，珍珠在中国等海外市场的人气不断攀升，供需不平衡的情况持续已久。在此背景下，16 日的竞标会上，每 3.75 克珍珠的平均价格约为 33000 日元，远超去年价格。

本次竞标会将于 26 日结束，除三重县外，九州等地生产的珍珠也将参与竞标，在整个竞标会期间成交的珍珠总量将接近 1 吨。


</description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[胡锦涛的儿子胡海峰被任命为民政部副部长
]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014323801000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014323801000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;胡锦涛的儿子胡海峰被任命为民政部副部长
&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;中国政府 1 月 16 日宣布，任命前国家主席胡锦涛的儿子胡海峰担任民政部副部长。

据中国媒体报道，胡海峰出生于 1972 年 11 月，现年 51 岁，就任后将成为最年轻的民政部副部长。

此外，有香港媒体指出，此前，国家主席习近平等「红二代」，即曾与毛泽东一起参加革命的共产党高干的子弟在党和政府中升官晋级，但近来，提拔高干子弟变得非常严格，并称此次胡海峰的人事任命为「晋升」。

胡海峰曾供职于智库和国企，担任过浙江省嘉兴市委副书记，2018 年起成为浙江省丽水市的一把手，担任市委书记。

另一方面，关于其父、前国家主席胡锦涛，自从 2022 年胡锦涛在共产党代表大会的闭幕式中途退场以来，关于他的行踪很少有报道。作为他的儿子，胡海峰在习近平的领导班子下会有何待遇一直备受关注。
</description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[泽连斯基在达沃斯会议上促欧美继续提供援助 ]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014323871000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014323871000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;泽连斯基在达沃斯会议上促欧美继续提供援助 &lt;/small&gt;&lt;/div&gt;乌克兰总统泽连斯基 1 月 16 日在瑞士的世界经济论坛年会、达沃斯会议上发表了演讲。这是自俄罗斯入侵乌克兰以来，泽连斯基首次以线下的方式出席达沃斯会议。 

在演讲中，泽连斯基再次对俄罗斯总统普京进行了强烈谴责，并强调不应采取暂时停火的方式，而应彻底打败俄罗斯，这一点至关重要。 

泽连斯基表示，今年将是决定性的一年，希望欧美方面继续提供军事援助。他同时批评指出，迄今为止，欧美方面屡屡提醒乌方，不要激化纷争，这导致乌方失去了宝贵的时间，致使众多将士失去了生命。泽连斯基表示，欧美方面不希望过度刺激俄方的有关举措导致对乌援助不足和进展迟缓，是俄罗斯扩大进攻范围的一大原因。 

在欧美方面已对援助乌克兰不堪重负的背景下，有意见认为应该敦促乌俄双方停火。有分析指出，泽连斯基以线下的方式出席财经界领导人汇聚一堂的达沃斯会议，目的在于表明乌克兰抵抗到底的坚定立场，并寻求各国的理解和支持。</description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[IMF 等预计 2023 年日本 GDP 将被德国超越]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014323601000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014323601000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;IMF 等预计 2023 年日本 GDP 将被德国超越&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;德国政府 1 月 15 日公布，2023 年一年考虑到物价变动因素的国内生产总值，即名义 GDP 比 2022 年增加了 6.3%，约合 4 万 1200 亿欧元。按照日本银行公布的去年欧元兑美元的平均汇率换算，约合 4 万 4500 亿美元。

日本 2023 年 1 月至 9 月的名义 GDP 超过 436 万亿日元，2023 年一年的 GDP 要想超过德国，那么，将于 2 月公布的 2023 年 10 月至 12 月的 GDP 必须达到 190 万亿日元左右。

由于日本 2022 年 10 月至 12 月的名义 GDP 取整为 147 万亿日元，因此，据分析，日本将很难超过德国。越来越多的预测意见认为，以美元换算，日本的 GDP 将被德国超越，位居世界第 4。

其背景原因在于，日本的 GDP 随着日元汇率相对于美元的不断贬值而蒸发，另一方面，俄罗斯入侵乌克兰等因素也导致德国物价高企。

国际货币基金组织（IMF）的预期也显示，2023 年德国的名义 GDP 将超过日本，位居世界第 3。第 1 位是美国，第 2 位是中国。


</description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新潟华人讲述震灾体验]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240117_ML01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240117_ML01_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;新潟华人讲述震灾体验&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在 1 月 1 日发生的能登半岛地震当中，地处日本海沿海地带的新潟县新潟市西区观测到了震度 5 强的晃动。由于该地区海拔较低，所以一些地点观测到了土壤液化的现象。

1995 年来日留学、目前生活在新潟县担任企业高管的胡晓霞自家住宅也在地震中严重受损。本台 NHK 日本国际传媒的播音员文育对胡晓霞进行了电话采访。

容：我听说您之前经历过新潟中越地震，还有东日本大地震，但是跟这次的有什么不一样呢？

胡：这个到处都是，都断裂的地方特别多，房屋也有断裂的地方，所以这个地震就好像在我们这个家底下发生的，所以说震得家里的东西全都散落了，每一个屋子都是乱七八糟的。散落的这个什么水杯子啊，满地都是水。然后很多瓶子都碎掉了。

容：那地震之后，是有停电是吧？还有停水？

胡：我们家的电是一瞬间停了一下，马上就恢复了。

容：那水呢？

胡：水呢，我们家是停了三天，三天之后来水了，也总是浑浊的，所以说一直也不敢这个喝，也不敢洗澡。现在呢，水是来了，也清澈了。但是我们家很多个水管道啊，水流很细，我觉得应该是哪里有堵塞。

容：我还听说您的女儿啊，学校也受灾了，能不能介绍一下学校这个震后的情况呢？

胡：学校的路口处啊，是大面积的坍塌，土壤液化现象非常严重。车是进不去的，教学楼里面也到处都是断裂的状况。然后教委已经通知，不允许任何学生进入学校。他们现在已经是无限期地在家里进行远程视频教学，孩子们挺可怜的，所有的这个社团活动全取消了。

容：可以想象。还有就是，我听说您本来自己已经受灾就是很难了，在这样的情况下，您还给这个留学生提供了帮助。

胡：平时跟留学生的接触很多。然后那天正好，有这么一个留学生打电话给我。他说他在这邮局寄东西，然后那个停在停车场里的车呢，因为土壤液化现象陷得很深，几乎所有的车都已经开不出来了。他们当时马上就被邮局的人，引导到附近的一家小学校避难。可是到那里的日本人啊，因为有家人，人家都被接走了。一个小时过后，也没有人接他，他也不知道该怎么办好，就只好打通了我的电话。去把他送到了家。

容：最后想请您谈谈，您觉得现在最需要的是什么？

胡：我通过网站看到，这个日本这个政府说是申请的受灾证明之后，在没有人去你那彻查之前你是不要修理的。什么时候能拿到这个受灾证明？修理时应该都需要哪些特殊手续？像这些专业性的这些，这是我比较感觉到困扰的。

容：这也是第一次经历这么大的地震，不知道什么时候才能够恢复正常，可能还需要一段的时间。我们也非常感谢您在这么难的时候接受我们的采访。

胡：哪里哪里，感谢您，谢谢，谢谢。</description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[灾区地震依然频繁，避难需警惕体温过低]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014323891000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014323891000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;灾区地震依然频繁，避难需警惕体温过低&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;据日本气象厅公布，观测到最大震度为 7 的能登半岛地震发生后，以能登地区及周边为震中的地震呈逐渐减少趋势，但是地震活动依然频繁。

1 月 16 日，石川县志贺町发生了观测到震度 5 弱的地震。截至 17 日 4 时，观测到震度 1 及以上的地震多达 1429 次，气象厅呼吁民众今后两三周内警惕最大震度 5 强或更加剧烈的地震。

与此同时，灾区的严寒天气仍在持续，截至 17 日 6 时部分地区的最低气温为：石川县志贺町零下 4 摄氏度，珠洲市零下 3 度，富山县富山市零下 2.9 度。

长期的避难生活导致接连有人出现健康问题，并发生多起疑似「灾害相关死亡」的案例。尤其需要警惕体温过低，避难时，请留心关注家人和其他避难者是否出现身体不适的症状，感到寒冷时可通过盖毛毯或经常活动身体等方法防止体温下降。


</description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[神户市等地居民悼念阪神淡路大地震逝者 ]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014323261000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014323261000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;神户市等地居民悼念阪神淡路大地震逝者 &lt;/small&gt;&lt;/div&gt;29 年前的 1995 年 1 月 17 日，日本发生导致 6434 人死亡的阪神淡路大地震。17 日当天，神户市等大地震重灾区的居民在地震发生的 5 时 46 分以默哀对遇难者表示了追悼。  

此次大地震造成众多建筑倒塌，火灾四起，包括在避难生活中健康状况恶化而死亡的人在内，共有 6434 人死亡。 

17 日，在神户市中央区的公园「东游园地」，居民用蜡烛摆出了表示 1 月 17 日、永远在一起等意思的文字，对地震遇难者表示了追悼。表示永远在一起的文字同时表达了对今年元旦能登半岛地震的受灾民众等的声援之情，以及要将阪神淡路大地震的教训世代相传的决心。居民还将在发生能登半岛地震的 16 时 10 分举行默哀仪式。 

近期，日本一些地区相继发生自然灾害，今后如何吸取阪神淡路大地震的教训、发挥当时的救灾经验成为人们再次思考的问题。</description>
            <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新版纸币 7 月发行 ATM 工厂满负荷运转 ]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014322171000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014322171000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;新版纸币 7 月发行 ATM 工厂满负荷运转 &lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2024 年 7 月，日本将发行新版纸币，与此同时，银行的自动取款机（ATM）需要对应新旧两版纸币。取款机厂商正在加紧开展准备工作，工厂处于满负荷运转状态。

印有涩泽荣一肖像的一万日元等新版纸币将于 7 月 3 日发行，与此同时，银行的自动取款机需要对应新旧两种不同版的纸币。 

在此背景下，自动取款机厂商冲电气工业公司（OKI）2023 财年的取款机产量预计将达到 2 万套，相当于 2022 财年的 2 倍。从 2023 年 12 月的情况来看，公司设在群马县富冈市的工厂处于满负荷运转状态。工厂引进了新的生产设备，部分工序采用机器人，实现了自动化，生产活动正在紧锣密鼓地进行之中。 

伴随新版纸币进入流通领域，JR 各家公司将顺次对车站的售票机进行更换，以对应新版纸币。不同车站和地区的更换时期各不相同。另一方面，在销售饮料等的自动售货机方面，各主要制造厂商打算观察新版纸币的流通情况，再依次采取相应对策，估计在新版纸币发行后的一段时间里，部分自动售货机将无法对应新版纸币。 &lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[NHK 舆论调查显示岸田内阁支持率为 26%]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014321281000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014321281000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;NHK 舆论调查显示岸田内阁支持率为 26%&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;本台 NHK1 月 12 日至 14 日进行的舆论调查结果显示，岸田内阁的支持率为 26%，与去年 12 月进行的上次调查相比上升 3 个百分点。不支持率为 56%，较上次调查下降 2 个百分点。
 
关于支持的理由，认为「看似比其他内阁要强」的受访者占了 47%，25% 表示「是自己支持的政党组建的内阁」，16% 表示「人品值得信任」。
 
关于不支持的理由，认为「对施政不抱希望」的受访者占了 45%，29% 表示「缺乏政策推行力」，11% 认为「人品不值得信任」。
 
关于政府在能登半岛地震救灾方面的举措，有 6% 的受访者认为「值得称赞」，49% 认为「在一定程度上值得肯定」，31% 觉得「不怎么值得肯定」，9% 认为「完全不值得肯定」。
 
在派系的政治资金筹款会相关问题曝光后，自民党设立了政治刷新本部，开始就防止类似问题的举措等展开讨论，这是否有助于恢复在国民中的信誉呢？关于这一点，本次调查结果显示，13% 的受访者给予了肯定的回答，78% 给予了否定。
 
另外，关于自民党的派系应有状态，5% 的受访者觉得「维持现状即可」，40% 认为「即便维持这一体制，也需予以改革「，49% 认为「应该解散派系」。</description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[名古屋入管将在金泽举行外籍灾民咨询会 ]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240116_ML02.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240116_ML02_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;名古屋入管将在金泽举行外籍灾民咨询会 &lt;/small&gt;&lt;/div&gt;名古屋出入国在留管理局将于 1 月 18 日在石川县金泽市举行一个多语种咨询会，面向能登半岛地震中受灾的外籍居民，就在留资格等方面的问题接受咨询。 

 对于在本次地震中受灾的外籍居民，出入国在留管理局采取了延长必要手续受理期限的特别措施，其中包括在留卡有效期更新手续等。	 

本次咨询会将于 18 日 9 时至 16 时在金泽市本町的石川县国际交流中心举行。包括上述措施在内，出入国在留管理局的工作人员将直接回答外籍灾民在留等方面的疑问。当天，除前往现场以外，还可在 13 时至 16 时通过线上方式进行咨询。会议 ID 和密码请参阅出入国在留管理厅官网。 

据称，咨询会提供英语、华语、越南语、他加禄语、印度尼西亚语、葡萄牙语等多语种服务。如果是没有现场翻译的语言，也可通过三方通电话等方式进行应对。 

另外，出入国在留管理部门还将向接受外国人的地方政府及支援团体等提供咨询。 </description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国留学生谈灾区亲历，感激众好心人救助之恩]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240116_ML01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240116_ML01_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;中国留学生谈灾区亲历，感激众好心人救助之恩&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;本台 NHK 对在能登半岛旅游时遭遇地震的游客进行了电话采访。今年 27 岁的郭垚辉是西安人，2020 年来到日本，现在是名古屋大学医学部博士课程 2 年级的学生。12 月 31 日，他和 3 个朋友一起出发到北陆地区进行 2 天 3 晚的旅行。地震发生时，他们正在震度 6 强的轮岛的一个渔港，准备看日落。就在他们手足无措之际，是当地人帮助他们进行了避难。 

本台播音员奕宁 15 日通过电话就相关情况对郭垚辉进行了采访。

郭垚辉：我们一行四人，大家都是没有经历过很大地震的这种，所以一开始就是我们的心情更多的是新奇。大概就是地震发生前的半个小时，我们当时是要去一个叫光浦渔港的地方看日落。我们开到了这个渔港，碰到了这么剧烈的一个地震，就开车想从原路返回。

然后他们当地的人看到是名古屋的车牌外地人，所以他们就很热心地告诉我们说，前面就是我们来的那条路，已经塌方了，已经被堵死了，完全断掉了。然后让我们跟他们一起去到旁边的那个避难的高地上面去，我们就跟着他们一起来到这个高地。

你肉眼可见的，在很远的海平面上，可以看到很深的，高出来的一些其实就是海啸的征兆吧。当时大家都觉得很害怕，而且基本上三、四分钟就是一次余震，刚开始的余震都是非常强烈的那种，所以当时在那个空地里面有老人有孩子，他们很多人从家里跑出来的时候都是光着脚的，甚至于穿的短袖很薄。然后小孩子就是很害怕，一直在哭。 

奕宁：这之后你们在这个避难所呆了多久？ 

郭垚辉：我们首先是在这个避难所大概呆了有三、四个小时，然后我们试图开车离开这个地方。所以我们就抱着试一试的态度，就顺着海边在走，但是路已经裂开了，还有地方路已经拱起来了。这个路面就损坏到了我们汽车的底盘，导致冷冻液的泄漏，引擎这边也就不起作用了，所以我们的车相当于当时直接坏在路上了。

然后我们当时整个一个晚上在车上度过之后到第二天，在光浦渔港的渔村的大叔，他出来开着小货车。跟这个大叔进行了沟通，然后他就说让我们坐他的小货车，把我们拉到了他们的一个集会所，就相当于是一个港口的，大概七八户成十户的一个渔民的集中的集会所。他就相当于是收容了我们，然后给我们提供了吃的、喝的，还有保暖的设施。 

奕宁：就是当地人帮助了你们，那么你们之后又是怎么回到名古屋的呢？ 

郭垚辉：我们四个人里面三个人是留学生，所以我们首先与驻名古屋领事馆的教育领事，我们的管领事取得了联系，然后给我们联系了石川县的华侨华人联合会的，我们的杨理事长，就是想来一个联手对接，这个时候他们打听到东京 2 日下午有一个救援队过来，我们的在日华人救援队进到轮岛之后跟我们取得联系。这个救援队现在在往轮岛走的路上，我们当时听到这个消息是很开心的。然后和救援队进行了一个对接。刚好名古屋的相关机构的两位老师专门去了金泽这边，和我们的华人华侨会对接，把我们从金泽接回名古屋。但是从轮岛金泽的这部分，是我们的救援队把我们安全地送到了金泽跟他们汇合。 

他（那个大叔）在送我们走的时候，那个集会所的人都出来送我们。然后大家都在拥抱或者是嘱咐我们要注意安全，然后包括我们临走的时候，在他们物资也比较匮乏的情况下，还让我们带走了将近有十个饭团。这样一些行为导致我们当时走的时候，反正四个人都很感动，然后哭得稀里哗啦的。 

奕宁：那么最后呢，你想对灾区的民众说些什么呢？ 

郭垚辉：对于当地人，我更多的是想说，特别是对于光浦渔港这些渔民来说，其实作为我们一行四人的救命恩人，相当于是给了我们第二次生命吧。所以说我们对他们来说的话，其实更多的是感激。如果说有机会的话，相对于去能登半岛旅游，我们更想去这个渔港，回去看一下渔港的灾后重建和它的发展，然后再去见一下那些救过我们的人。 &lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震调查委员会上调宫城近海地震发生概率 ]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014322481000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014322481000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;地震调查委员会上调宫城近海地震发生概率 &lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于以宫城县近海为震源、规模预计达到里氏 7.4 级左右的大地震，日本政府的地震调查委员会将 30 年内发生的概率从上调到「70% 到 90%」。 

关于日本各地发生大规模地震的概率，政府的地震调查会每年都会基于时间推移，对是否有必要进行调整做出评估，并公布相关数据。 

其中，关于以宫城县近海为震源、规模预计达到里氏 7.4 级左右的大地震，地震调查委员会将 10 年内发生的概率从「近乎 0% 到 1%」上调为「近乎 0% 到 2%」。 

另外， 20 年内发生的概率从「4% 到 30%」上调为「8% 到 30%」，30 年内发生的概率从「70% 到 80%」上调为「70% 到 90%」。 

2023 年，地震调查委员会也对宫城县近海地震的发生概率进行了部分上调，对此，该委员会说明称，这是因为地震发生的间隔时间较短，平均为 38 年。 &lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 16:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川县七尾市设感染者专用避难所]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014322401000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014322401000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;石川县七尾市设感染者专用避难所&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;为了防止避难所发生新冠病毒和流感的群体感染，属于能登半岛地震灾区的石川县七尾市 1 月 15 日将市内的一个集会所设为感染者专用避难所。

此前，在避难所出现新冠病毒或流感的感染病例时，七尾市采取的防疫措施包括将感染者转移至避难所的其他房间，但对于空间并不宽裕的避难所来说，这样的措施难以继续执行下去。

为此，七尾市政府 15 日将市内的一个集会所设为了感染者专用避难所。这里最多可接纳 20 人，设有 24 小时常驻的 2 名护士和 1 名市政府工作人员。据统计，七尾市各避难所共有 47 人感染新冠病毒或流感，新设的感染者专用避难所 15 日已接纳 1 名新冠感染者。</description>
            <pubDate>Tue, 16 Jan 2024 16:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>