<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本國際傳媒</title>
        <description>NHK 日本國際傳媒全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本海一側將出現強風大雪天氣]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290511000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290511000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本海一側將出現強風大雪天氣&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;據日本氣象廳消息，12 月 18 日，以北日本和東日本日本海一側為主的地區將出現伴隨降雪的強風天氣，海上風浪猛烈，氣象廳呼籲當地民眾警惕暴風和大浪，並注意交通影響。

18 日，預計北海道最大風速為每秒 20 米，瞬時最大風速為每秒 35 米。

此外，18 日將出現大雪天氣，特別是在新潟縣和北陸地區，受形成帶狀降雪雲團的「日本海極地氣團輻合帶（JPCZ）」的影響，活躍的降雪雲團將間斷性地從日本海流入，局部地區可能會出現較大的降雪量。
</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 16:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[原日軍「氣球炸彈」基地相關資料被發現]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290661000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290661000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;原日軍「氣球炸彈」基地相關資料被發現&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;太平洋戰爭末期，原日軍曾為攻擊美國本土而研製了「氣球炸彈」。近日，由日本原厚生省進行調查的有關「氣球炸彈」攻擊基地的部分資料被發現。

太平洋戰爭末期，日本戰況日漸惡化，為了直接攻擊美國本土，原日軍研製了「氣球炸彈」。據認為，從 3 個基地投放的約 9000 個「氣球炸彈」中，約有 300 個到達美國並導致一般民眾犧牲。

戰爭結束時，與該作戰行動有關的資料被下令銷燬，因此據認為並沒有詳細記錄保存下來。但明治學院大學國際和平研究所研究員松野誠也在調查保存在國立公文書館的資料時，發現了茨城縣大津基地的原厚生省的調查資料。

這些資料為基地所在地土地的使用情況彙編。在與建立和撤除基地有關的資料中，發現了 1944 年 8 月約 70 名土地所有者被徵用約 90 公頃土地的記錄，以及標記有 20 多處用於投放氣球的「放球陣地」等的佈局計劃圖副本。

戰後，被徵用的基地雖已歸還給土地所有者，但戰爭結束 10 年後仍留有基地的廢置物品，使土地無法作為農田使用。為此，土地所有者與當地市長一同向政府發出請願書，要求恢復土地原狀。對此，原厚生省做出了書面迴應稱「由於各種情況無法予以應對」。該書面回答也保存在資料中。

</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 16:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阪神淡路大地震紀念碑的名單增至 5047 人]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290721000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290721000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;阪神淡路大地震紀念碑的名單增至 5047 人&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;位於神戶市中央區「東遊園地」公園內的「慰靈與復興紀念碑」是為了紀念 1995 年 1 月 17 日發生的阪神淡路大地震而建造的，上面刻有遇難者、災後去世的受災民眾以及復興重建工作參與人士的名字。有關方面 12 月 17 日舉行紀念儀式,將新增 12 人的姓名牌貼到紀念碑的牆壁上。

明年是阪神淡路大地震 29 週年。在遺屬等的要求下，有關方面決定將 12 人的名字列入「慰靈與復興紀念碑」名單。遺屬及相關人士出席了 17 日的紀念儀式，他們把寫有 12 人名字的姓名牌貼到紀念碑的牆壁上，然後供上鮮花進行了默哀。

管理紀念碑的非營利組織表示，至此，紀念碑名單增至 5047 人。</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 15:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宮崎市開啓今年的蘿蔔晾曬木架彩燈秀]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290631000.json]]>
            </link>
            <description>宮崎縣是日本著名的蘿蔔乾產地，在田地裏支起的一排排掛滿蘿蔔的晾曬木架是當地冬季的一道風景線，也是宮崎縣首例列入日本農業遺產的農作系統。12 月 15 日起，宮崎市田野町同往年一樣開始在晚上亮起彩燈，通過彩燈秀來裝飾晾曬木架。

今年，農戶在田野町田野運動公園一側的田地裏支起了兩排晾曬木架，每排高 6 米，長 40 米，上面掛滿了蘿蔔，總計約 2 萬根。

15 日晚上的點燈儀式開始後，各種顏色的 LED 燈光照向木架上的蘿蔔，給蘿蔔披上了紅色、綠色等各色的燈光外衣，營造出了一片夢幻般的氛圍。

以蘿蔔晾曬木架為代表的宮崎市田野、清武地區的農業系統 2021 年被列入日本農業遺產名錄，成為宮崎縣首例列入這一名錄的農業系統。晾曬木架彩燈秀的時間是每晚 18 時到 22 時，截至明年 1 月 14 日。</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 15:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《窗邊的小豆豆》創吉尼斯世界紀錄]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290861000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290861000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;《窗邊的小豆豆》創吉尼斯世界紀錄&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本女演員黑柳徹子的自傳體故事《窗邊的小豆豆》到目前為止在日本國內外發行超過 2500 萬冊，被吉尼斯世界紀錄認定為世界上發行量最多的自傳。

黑柳徹子的自傳體故事《窗邊的小豆豆》出版於 1981 年，該作品講述了她小學一年級轉學到東京的一所學校「巴學園」後，與在那裏結識的校長小林老師和朋友們的回憶。故事的續集也於 2023 年 10 月出版。

書中展現了孩子們在校風自由的氛圍中茁壯成長的生動形象，該書膾炙人口，已為幾代人所熟悉。據出版商講談社介紹，該書已被翻譯成 20 多種語言，截至 2023 年 9 月底，日本國內外發行量已達 2511 萬 3862 冊。

12 月 14 日，該書被吉尼斯世界紀錄認定為「發行量最多的單一作者自傳」，並向黑柳徹子贈予證書。

黑柳徹子説：「我原本並沒有打算寫自傳，這部作品只是單純想把小林老師和我童年時的回憶記錄下來而寫的。能夠獲得吉尼斯世界紀錄的認定，我從心底感到十分高興。我希望以後的孩子和年輕人們也能讀這本書，並通過這本書知道，我們可以像小林老師一樣自由地思考。」</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 15:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[岸田與塞塔就促進日泰經貿合作舉行會談]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290921000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290921000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;岸田與塞塔就促進日泰經貿合作舉行會談&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本首相岸田文雄 12 月 17 日與到訪日本的泰國總理塞塔舉行了會談。雙方一致同意，為了促進日本廠商在泰國生產和銷售電動汽車等產品，兩國將就創建一個對話機制進行探討。

席間，岸田表示，希望泰方採取措施，以促進日本廠商在當地生產和銷售電動汽車等產品，塞塔對此顯示了積極態度。雙方一致同意兩國就創建一個相應的對話機制進行探討。

塞塔還表示，為了促進兩國的相互投資，泰國已決定對短期商務訪泰的日本人實施免簽證措施。日本外務省就此發佈消息稱，泰國的這一免籤措施從明年 1 月起開始實施，商務訪泰不超過 30 天的日本人可享受這一待遇。</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 15:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本政府將設專門委員會審查大阪世博會費用]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290601000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290601000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本政府將設專門委員會審查大阪世博會費用&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;為了提高 2025 年大阪・關西世博會費用透明度，日本政府正在進行相關調整，計劃新設一個由有識之士組成的第三方委員會。

大阪・關西世博會將於 2025 年舉辦。由於物價上漲等原因，場館建設費用預計最多將增至 2350 億日元，為最初預算的大約 1.8 倍。除此之外，國家還另外負擔展館建設費和保安費等情況被公之於眾。在野黨方面指出，「費用不斷膨脹且不透明」。

鑑於這一情況，日本政府為了提高世博會相關費用的透明度，計劃在經濟產業大臣齋藤健的領導下，新設一個由有識之士組成的第三方委員會。有關協調工作已經啓動。

該委員會將由建築和經營顧問，以及會計師等實務經驗豐富的專業人士組成，主要工作包括：審查此前費用報價的合理性；檢查計劃的進展情況，確認今後是否會有可能產生額外費用。

日本政府將基於第三方委員會的審查和檢查報告，根據需要考慮採取相應的措施。
</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[自民黨安倍派或指示政治資金違法操作]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290691000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290691000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;自民黨安倍派或指示政治資金違法操作&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本自民黨最大派系、安倍派「清和政策研究會」的大多數國會議員涉嫌收受政治資金籌款集會的部分資金回扣，而議員方的政治團體未將這部分收入計入政治資金收支報告。據認為，議員方收受的回扣總額在截至去年的五年期間達到約 5 億日元，這些回扣成為祕密資金。

針對東京地方檢察廳特別搜查部的任意詢問調查，多位安倍派議員的祕書解釋稱：「從派系方面收到的回扣是以現金形式收取的，並且被指示不要計入政治資金收支報告。」另據對相關人士的採訪，最新瞭解到，部分祕書還解釋稱：「最初在政治資金收支報告中計入了回扣收入，但受到派系方面的指示而不再計入。」

此外，還有其他祕書們表示：「派系方面告訴我們，這是黨向議員個人分發的政策活動費，不需要記錄。」

特搜部已對涉嫌收受大量回扣的議員本人任意聽取了情況，正在深入調查派系方和議員本人對此事的認識，以及問題詳細經過等。
</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本東盟特別峯會確認增進安全合作等方針 ]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290761000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290761000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本東盟特別峯會確認增進安全合作等方針 &lt;/small&gt;&lt;/div&gt;12 月 17 日，日本東盟（ASEAN）特別峯會進行了全面正式的討論。考慮到中國的動向，與會各方就增進包括海洋在內的安全合作等內容達成了一致。 

在峯會第二天 17 日，各國首腦就安全保障、經濟交流、人員交流等不同議題，分別展開了全面正式的討論。

考慮到中國加強海洋活動的動向，各方一致同意在提供防衞裝備、開展部隊聯合訓練等包括海洋在內的多個方面增進安全合作。 

另外，各方還確認到，將在覈裁軍、核不擴散、網絡安全對策以及包括加強供應鏈在內的經濟安全領域開展合作。 

2023 年是日本和東盟建立友好合作關係 50 週年。各位首腦一致表示，為了進一步增進友好合作關係，將推出新的人員交流項目「新一代共創夥伴關係」。未來 10 年，將有超過 1000 萬人參與該項目。  

此外，政府和民間企業將爭取在今後 5 年內進行 350 億美元的投資，協助東盟地區推進脫碳化、加強基建連通性，並向初創事業等提供支援。 

峯會的一系列討論成果寫進聯合聲明和實施計劃，並予以了公佈。</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國防部長將與以方協商調整對哈作戰事宜 ]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290971000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290971000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;美國防部長將與以方協商調整對哈作戰事宜 &lt;/small&gt;&lt;/div&gt;以色列軍方 12 月 17 日公佈，以軍在加沙地帶南部城市汗尤尼斯對哈馬斯的指揮中心發動攻擊，掌控了市中心的廣場等地。

此外，以軍稱，鑑於北部卡邁勒·阿德萬醫院被用作哈馬斯的指揮所，因此對該醫院進行了清剿作戰，帶走了約 80 名武裝人員，發現了眾多武器等。

對此，加沙地帶的衞生部門稱，以軍用推土機摧毀了該醫院，廢墟中尚有死者遺體和受傷人員，呼籲對此進行國際調查。  

以色列總理內塔尼亞胡 17 日在內閣會議開始後講話稱：「我們將繼續作戰，直到完全實現摧毀哈馬斯這一目標。」他重申，將把軍事作戰繼續下去。  

在此背景下，美國國防部長奧斯汀定於 18 日在以色列與內塔尼亞胡總理及加蘭特國防部長舉行會談。  

據美國大報《紐約時報》報道，奧斯汀將與以方進行協商，敦請以方將軍事作戰調整到以哈馬斯干部為目標的小規模作戰，以此減少無辜平民的死傷。</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[朝 17 日也發射彈道導彈，日方強烈譴責]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290961000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290961000_3_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;朝 17 日也發射彈道導彈，日方強烈譴責&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;據日本防衞省透露，北朝鮮 12 月 17 日也發射了一枚彈道導彈。

17 日 22 時 37 分左右，北朝鮮從西海岸附近向東發射了一枚彈道導彈，導彈飛行距離約為 400 公里，最大高度約為 50 公里，據測導彈落入朝鮮半島東側日本專屬經濟區外側的日本海，日本政府沒有收到受害報告。

日本政府表示，「北朝鮮的行為威脅我國、本地區和國際社會的和平與安全，違反聯合國安理會決議，是關乎國民安全的重大問題」，並表示已向朝方提出嚴正交涉和強烈譴責。

在此之上，日本政府表示：「為捍衞國民生命和財產安全，將繼續與美國、韓國等保持緊密合作，全力收集和分析信息，並開展警戒監視。」 
</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[朝 18 日發射彈道導彈，岸田提出強烈譴責]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014291071000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014291071000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;朝 18 日發射彈道導彈，岸田提出強烈譴責&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本防衞省發佈消息稱，北朝鮮 12 月 18 日 8 時 24 分左右從首都平壤近郊向東北方向發射了一枚洲際彈道導彈級別的導彈，據測導彈於 9 時 37 分左右落入北海道奧尻島西北約 250 公里的日本專屬經濟區外側的日本海。

防衞省等表示，截至目前，沒有報告顯示日本的船隻和飛機等受到損害。

據防衞省透露，該導彈很可能採用了大於常規發射角度的「高彈道」發射方式，有可能是一枚洲際彈道導彈。

此前韓國政府高官曾表示，朝方本月內就可能發射洲際彈道導彈，防衞省正在就本次發射收集相關信息。

針對北朝鮮發射彈道導彈一事，日本首相岸田文雄 18 日上午在與東盟領導人等召開的峯會上強烈譴責稱，很顯然，此舉違反聯合國安理會決議，威脅地區和平與穩定，他呼籲各國攜手應對這一問題。
</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[調查顯示 78% 日本人關心尖閣諸島]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014289951000.json]]>
            </link>
            <description>在有關日本沖繩縣尖閣諸島的政府輿論調查中，回答「關心」尖閣諸島和「可以説關心」的人總共達到 78％，達到開始調查以來的最高水平。

日本政府為瞭解國民對尖閣諸島問題的意識，在今年 9 月至 10 月期間，以全國 18 歲以上的 3000 人為對象，進行了一項輿論調査，55％的受訪者、即 1649 人進行了回答。

根據調查結果，回答「關心」尖閣諸島，以及「可以説關心」的受訪者總共佔 78％，而表示「不關心」或「可以説不關心」的受訪者佔 20％。

儘管調查方法有所不同，但與 4 年前的上次調查相比，回答「關心」或「可以説關心」的受訪者比例增加了約 13 個百分點，達到自 2013 年調查開始以來的最高水平。

日本內閣官房相關負責人表示：「為了引起人們對領土和主權相關局勢的興趣和關注，政府一直在進行宣傳和教育。我們將繼續努力宣講，增進人們對我國立場的準確理解。」
</description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東京地檢啓動對安倍派議員的詢問調查]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014289991000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014289991000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;東京地檢啓動對安倍派議員的詢問調查&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於日本自民黨內部派系的政治資金籌款集會問題，根據 NHK 對相關人士採訪獲悉，東京地方檢察廳特別搜查部已開始對收取籌款集會回扣的安倍派國會議員進行任意詢問。

自民黨最大派系安倍派「清和政策研究會」政治資金籌款集會問題此前曝光。包括前內閣官房長官松野博一等 6 名派系幹部在內，安倍派大部分議員涉嫌收取了籌款集會的部分資金回扣，並且未在議員方政治團體的政治資金收支報告中進行記錄。據認為，在截至 2022 年的 5 年期間，議員方收取的回扣總額約達 5 億日元。

根據 NHK 對相關人士的採訪獲悉，東京地檢特搜部已開始對安倍派議員進行任意詢問。

安倍派涉嫌未在政治資金收支報告中計入部分籌款集會收入，並進行組織性祕密資金運用。據認為，特搜部未來將對數十名議員進行詢問，調查議員對此事的認識和事件的惡劣程度等。
&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬科斯期待日本與東盟加強安保合作]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290371000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290371000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;馬科斯期待日本與東盟加強安保合作&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;為出席日本與東盟（ASEAN）特別峯會造訪日本的菲律賓總統馬科斯，12 月 16 日在東京接受 NHK 獨家專訪。

馬科斯就中方公務船在南海對菲律賓船隻進行噴水和幹擾等行為，加強施壓一事表示：「令人遺憾的是，不得不説最近幾個月來，緊張局勢不僅沒有減弱，反而有所升級。南海局勢變得越來越複雜。」他以此表達了危機意識。

馬科斯還就 17 日啓動全面討論的特別峯會表示：「我們必須明確維持和平的方法。在形勢急劇變動的情況下，所有當事國都必須團結合作。」 
他表示，日本與東盟應該像此前加強經濟領域合作一樣，在安全保障領域也要深化協作。

馬科斯還強調，菲律賓將進一步加強與日美之間的三邊合作關係，並表示將尋求與更多國家進行聯合訓練等，開展多邊合作。
</description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[岸田分別會見特別峯會與會七國首腦]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290181000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290181000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;岸田分別會見特別峯會與會七國首腦&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本首相岸田文雄 12 月 16 日晚在日本與東盟特別峯會開幕之前，於首相官邸分別和參加峯會的七國首腦單獨舉行了會談。

在與越南總理範明正舉行會談時，岸田表示：「為了維護和加強基於法治的自由開放的國際秩序，希望加強雙邊關係。」

為了強化安全領域的合作，兩國首腦一致同意擴大防務部門的交流，推進旨在促成防務裝備轉讓的合作，並確認將在南海局勢等問題上展開密切合作。

此外，岸田還表示，日本將為越南的城市鐵路建設提供日元貸款，並在醫療、人才培養等領域提供無償資金援助。

日前中國國家主席習近平訪問越南並呼籲加強兩國關係，據認為岸田希望通過宣佈提供以上援助等方式，夯實日本與越南的關係。

此外，岸田還在與印度尼西亞總統佐科舉行的會談中表示，日本將以無償資金援助的形式向印尼提供一艘新建的大型巡邏艦，以支援該國提高海上保安能力。
</description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本東盟特別峯會開幕]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290191000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290191000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本東盟特別峯會開幕&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本與東南亞國家聯盟特別峯會 12 月 16 日晚在東京開幕，日本首相岸田文雄稱希望把基於信任的合作關係傳承給下一代，並表示願意進一步加強經濟和安全領域的合作。

日本與東盟特別峯會是在雙方的友好合作關係今年迎來 50 週年這一重要節點的背景下舉行的。峯會於 16 日晚以各國首腦出席的晚宴形式拉開帷幕。

岸田在致辭中表示：「日本與東盟關係的核心是相互信任。證明這一點的是我們在共克時艱的過程中所走過的歷史的厚重，希望將雙方的心心相連傳承給下一代。」

岸田還表示：「在這個僅靠一國之力解決問題已變得十分困難的危機四伏、十分複雜的時代，希望集結各自的強項，開創更加充滿活力的強勁的經濟局面，共同成長。」岸田表示將在擴大人文交流、應對氣候變化、支持下一代汽車的生產等方面加強合作。

此外，考慮到中國正在加強海洋活動等因素，岸田強調了維護基於法治的自由開放秩序的重要性，並表示將推進防務部門之間的交流和防務裝備等物資的提供。

岸田還呼籲説：「讓我們共同創造一個印太地區的和平與繁榮、人類的尊嚴得到保護的世界。」
</description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台灣一赴大陸裏長因涉嫌違法被拘留]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014289251000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014289251000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;台灣一赴大陸裏長因涉嫌違法被拘留&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;圍繞將於 2024 年 1 月舉行投票的台灣總統選舉，台灣各地社區領導「裏長」30 餘人接受中國大陸官員的招待，並被要求支持最大在野黨國民黨的嫌疑愈發嚴重，台灣檢方已拘留了其中一名關鍵成員。

涉事的各位裏長 11 月前往中國大陸的山東省旅行，大陸方面幾乎承擔了所有費用。據相關人士透露，在宴會上，中國大陸政府官員説出「國民黨是自家人，要支持自家人」、「不要支持民進黨」等言論。

據悉，其中一名裏長受中國大陸當局委託招募了此次旅行的參加者。檢方 12 月 14 日，以涉嫌違反禁止通過提供不當利益要求選民行使或不行使投票權的相關法律，拘留了該名裏長。

台灣各地的裏長在中國大陸接受同樣招待的案例被接連發現，民進黨政府認為，中國大陸當局試圖拉攏裏長，以此影響台灣選民的投票。
</description>
            <pubDate>Sat, 16 Dec 2023 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安倍派議員祕書接受檢方約談]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014289241000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014289241000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;安倍派議員祕書接受檢方約談&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於自民黨派系的政治資金籌集會問題，本台 NHK 通過對相關人士的採訪瞭解到，多名隸屬安倍派的國會議員的祕書在接受東京地方檢察廳特別搜查部的隨意聽取情況約談時表示，來自派系方面的回扣是用現金領取的，並被指示不要將其記錄在政治資金收支報告中。

一名安倍派議員的前祕書在接受 NHK 採訪時表示：「我覺得回扣理所應當，所以我認為議員事務所內部也沒有人意識到這是一件壞事。」

這位前祕書還透露説：「我認為收到的回扣金額應該記錄在政治資金收支報告中，但由於派系明確指示不要記錄，所以我沒有進行任何記錄。我詢問派系的祕書處説，這不是暗中收取好處費嗎？如果不做記錄的話不是很懸嗎？可他們卻回答説，所以反而不要記錄，一旦記錄的話，就不是暗中收取的好處費了。」

關於回扣的用途，這位前祕書説：」以’薄禮‘的名義被分發給了議員事務所的工作人員「。」

據觀察，東京地檢特搜部已經要求主要是接受了大筆回扣的國會議員等相關人員接受隨意的聽取情況約談，並打算全面查清派系方面和議員本人的認識等不透明的資金流動的真實情況。



</description>
            <pubDate>Sat, 16 Dec 2023 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國智庫稱繼續援烏可抑制成本]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014289751000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014289751000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;美國智庫稱繼續援烏可抑制成本&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;美國智庫「戰爭研究所」12 月 14 日表示。雖然烏克蘭方面得到西方各國的支援，摧毀了俄羅斯近 90% 的軍力，但俄羅斯方面此後彌補損失，並以遠超戰前能力的速度加強了軍工產業基礎。

戰爭研究所指出，如果美國停止對烏克蘭的軍事援助，歐洲各國也紛紛效仿的話，那麼俄羅斯征服整個烏克蘭也絕非不可能。

另一方面，如果俄羅斯獲勝，美國則有必要保護歐洲和東歐免受俄羅斯再次增長的威脅，在駐紮地面部隊和空軍等方面花費巨大成本。

圍繞援烏問題，由於美國朝野持續對立等，對烏克蘭的援助停滯不前。戰爭研究所指出，繼續援烏比停止援助更為有利，將可抑制成本。
</description>
            <pubDate>Sat, 16 Dec 2023 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>