<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本國際傳媒</title>
        <description>NHK 日本國際傳媒全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[事件後為青葉被告治療的醫生召開記者會]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240126_ML07.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240126_ML07_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;事件後為青葉被告治療的醫生召開記者會&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;針對本次判決，5 年前事件發生後負責為青葉被告治療燒傷的醫生 1 月 25 日在京都市內召開了記者招待會。
 
現為鳥取大學醫學部附屬醫院高度急救中心醫師的上田敬博，彼時在其供職的大阪的一家醫院負責為瀕死狀態的青葉被告進行治療。
 
據稱，在治療過程中，上田曾與被告交流過。他説：「我覺得被告不是一個擅長使用語言和用語言表達的人，所以我很擔心他會傷害死者家屬和受害人的感情。事實上一定有人因為被告的發言而感到不快。我完全無意袒護，但我想有些時候被告可能也在嘗試以他的方式去講述。」
 
在此之上，他説：「我認為我們應該重新梳理一下事件脈絡，看看是否僅僅是被告自身的問題，有沒有周圍社會方面的課題，並思考如何才能避免這類事件發生。」 
</description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 18:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[京都動畫縱火案宣判死刑，被告不服已上訴]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240126_ML06.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240126_ML06_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;京都動畫縱火案宣判死刑，被告不服已上訴&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;5 年前造成 36 名員工死亡的京都動畫縱火案被告青葉真司（45 歲）被控犯有殺人罪等。1 月 25 日，京都地方法院認為青葉在作案時具備判斷對錯的刑事責任能力，對其下達了死刑判決。

京都地方法院在判詞中指出：「36 人死亡的事實嚴重、慘烈至極。受害者瞬間被大火和濃煙吞沒，來不及逃生。他們不是被人壓在身下，就是因高溫而呼吸困難，還有人發生了一氧化碳中毒。在瞬間淪為人間地獄的第一工作室遇難、以及之後喪生的被害者經受的恐懼和痛苦難以形容。」

青葉低頭垂目聽取了宣判。

旁聽席上，可以看到受害者家屬等有人垂首聽取，有人用手捂住了眼睛。

被告律師不服判決，已於 26 日提出上訴。
</description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 18:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本最短書信大賽獲獎作品揭曉]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240126_ML08.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240126_ML08_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本最短書信大賽獲獎作品揭曉&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;福井縣坂井市每年都會舉辦日本最短書信大賽，參賽者須用 40 字以內的文章表達自己的感情。大賽緣起於和坂井市淵源深厚的一位戰國武將寫給妻子的、以「一筆啓上」4 字開頭的簡短家書。
 
今年的主題是「時間」，共收到海內外 3 萬 4000 多份應徵作品。1 月 25 日，包括 5 個大獎在內的 162 份獲獎作品揭曉。

家住沖繩縣大宜味村、74 歲高齡的森山高史摘得大獎。他在作品《致旅途邂逅那一日的妻子》中吐露了和妻子相識時的心境：「錯過末班車，是因為我放慢了腳步，想必，你也一樣吧。」
 
擔任評委的唱作人小室等表示：「看過應徵作品後，我覺得每個人對‘時間’都有着不同的理解，對‘時間’的感受也不盡相同。希望大家能多多寫信，這也是對我自己的一個反思。」
</description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[災害時自動售貨機的正確打開方式]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240126_ML04.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240126_ML04_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;災害時自動售貨機的正確打開方式&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;發生地震的 1 月 1 日晚，有不少居民等來到石川縣穴水町的穴水高中避難。該校設置有飲料自動售貨機，但據校方透露，到了 2 日，有人告知自動售貨機已被人為損毀。
 
共有 3 台自動售貨機被毀，設置機器的大型飲料公司介紹説，22 日有人向該公司表示道歉稱：「因為想把飲料分發給避難的人，所以撬開了自動售貨機，現在追悔莫及。」
 
據悉，被毀的是「災害救助型」自動售貨機，此類售貨機只要通電，管理人員等就可使用專用鑰匙進行操作，免費取出飲料。
 
不過，當天穴水町全域停電，校內也沒有負責管理鑰匙的教職員工，因此，災害救助功能似乎未能發揮效力。
 
設置自動售貨機的北陸可口可樂裝瓶公司廣報 PR 課課長今田榮美子説：「公司不打算作為犯罪提起指控。不過，在撬開機器的過程中可能會受傷。我們一定會標註聯繫方式，所以，即使打不開，也請先與我們聯繫。」 
</description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 17:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[涉嫌用他人信用卡信息購煙，中國人等 4 人被捕]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240126_ML05.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240126_ML05_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;涉嫌用他人信用卡信息購煙，中國人等 4 人被捕&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;埼玉縣警察本部以涉嫌盜用他人信用卡信息，在東京都內一家便利店購買加熱式香煙為由，對該店的經營者等 4 人進行了逮捕。

被逮捕的是東京北區「全家浮間一丁目店」的經營者木原善昭（60 歲）和住在埼玉縣埼玉市南區的中國人劉敏（39 歲）等共 4 人。

據警方透露，4 人涉嫌實施「電子計算機使用詐騙」等行為，於 2023 年 7 月某日非法使用以他人信用卡信息登錄的電子支付方式，在該店購買了 2500 多盒加熱式香煙，總額約達 145 萬日元。該信用卡的主人據信遭到「釣魚詐騙」侵害，導致個人信息泄露。

同時，劉敏還涉嫌在次日以同樣手法非法購得 2300 多盒加熱式香煙。

警方認為 4 人涉嫌以轉售倒賣為目的，多次實施非法購買行為，正在開展詳細調查。
</description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 16:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[輪島市永井豪紀念館被燒燬，展品倖免於難
]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240126_ML03.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240126_ML03_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;輪島市永井豪紀念館被燒燬，展品倖免於難
&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;石川縣輪島市是漫畫家永井豪的家鄉。永井因創作出《魔神 Z》和《甜心戰士》等諸多廣為人知的漫畫作品而蜚聲業界。不久前，該地的永井豪紀念館因能登半島地震時發生的火災而被燒燬。1 月 25 日，輪島市相關工作人員經過調查發現，館內的原畫與人物玩偶等倖免於難。

這一消息是永井的工作室在社交媒體上公佈的。

紀念館展出了工作室出借的永井的手稿、原畫和人物玩偶等 100 多件作品。25 日，輪島市觀光科的工作人員對館內進行調查後發現，這些展品均倖免於難。據悉，輪島市已將這些展品轉移到安全的地方進行保管。

</description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 16:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登町避難所持續埋鍋造飯賑濟災民]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240126_ML02.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240126_ML02_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登町避難所持續埋鍋造飯賑濟災民&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;截至 1 月 25 日，石川縣能登町仍有 1000 多人過着避難生活。町內幾乎所有區域都處於停水狀態。7 日以來，來自日本全國的獅子會成員一直在各地的避難所為災民們埋鍋造飯。

25 日提供的是壽喜燒蓋飯、豆腐和鯛魚燒。大米由能登町的姐妹城市宮崎縣小林市提供，豆腐則來自金澤市的一家企業。

從青森縣來到能登町為災民烹飪的木村知紀説：「我曾經經歷過東日本大地震，來這裏也是為了報答那時的恩情。因為有不少老年人，所以我做了可以暖身體的食物。我還想再來這裏為大家制作有營養的食物。」

能登町居民、81 歲的高田清子説：「因為沒有水，所以我做不了飯。大家都特別照顧我，讓我由衷地感到高興，真是感激不盡。」</description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 15:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[羽田機場試點引進入境海關檢查一元化新系統]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014334191000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014334191000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;羽田機場試點引進入境海關檢查一元化新系統&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;鑑於訪日外國旅客人數不斷增多，為了提升辦理入境和海關檢查手續的速度，日本羽田機場試點引進一元化辦理手續的新系統。1 月 25 日羽田機場向媒體公開了這一新系統。

羽田機場在國際航站樓試點引進的一元化辦理入境和海關檢查手續的新系統將從 1 月 31 日起投入使用。

訪日外國旅客及從海外回國的日本人在入境時，需在出入國在留管理局實施的入境審查和海關實施的檢查之際，分別出示護照並進行人臉識別登記。但新系統通過出入國在留管理局和海關共享數據，可一次性完成上述登記。據悉，利用該系統需事先在日本數字廳提供的網站上在線完成所需信息的登記。
&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東京都 23 區 2023 年新建公寓均價首次破億]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014334271000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014334271000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;東京都 23 區 2023 年新建公寓均價首次破億&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;據悉，2023 年東京都 23 區新建公寓的發售均價為每套 1 億 1483 萬日元，首次突破了 1 億日元大關。

據日本的資訊公司「不動產經濟研究所」彙總的信息，東京都、神奈川縣、埼玉縣、千葉縣的新建公寓 2023 年的發售均價為每套 8101 萬日元，較 2022 年上漲 1813 萬日元，漲幅達 28.8%，連續 3 年創下新高。

其中，東京都 23 區的發售均價為每套 1 億 1483 萬日元，同比上漲 39.4%，首次突破了 1 億日元大關。諮詢公司表示，以下幾點原因導致了價格大漲：建材與人力費高漲帶動施工費上漲；便利的生活條件拉動東京市中心的人氣攀升，同時地價也高，市中心地區得到進一步開發；越來越多的人選擇趁着貸款利率低的時候買房等。

另外，其他地區的發售均價分別為：東京都除 23 區以外的地區為 5427 萬日元，同比上漲 3.7%；神奈川縣為 6069 萬日元，同比上漲 12.2%；千葉縣為 4786 萬日元，同比上漲 4%；埼玉縣為 4870 萬日元，同比下跌 7.5%。</description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日中經濟協會代表團強調訪華意義

]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014335041000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014335041000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日中經濟協會代表團強調訪華意義

&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;時隔約 4 年訪華的日中經濟協會代表團強調了本次訪華的意義，指出與中方的一系列會談為加強兩國經濟領域的合作以及解決兩國之間存在的問題創造了契機。

日中經濟協會代表團在訪華期間會晤了中國國務院總理李強，就中國全面暫停進口日本水產品的措施、以及施行反間諜修訂法等問題交換了意見。代表團還與負責經濟事務的中國政府高官舉行了會談，雙方一致同意為實現脫碳社會這一兩國共同的目標將加強合作。

在一系列會談後，代表團於 1 月 25 日晚召開了記者會。日本經濟團體聯合會會長十倉雅和表示：「本次訪華使我感受到中方對日本寄予的期望，以及對進一步深化日中經濟關係的強烈意願。」在此之上，十倉強調了本次訪華的意義，他説：「很多問題並不是當場就能輕而易舉地解決的，但我認為，本次意見交流為今後逐步解決問題創造了契機。」

時隔 4 年的本次訪華再一次表明，儘管國際形勢發生了鉅變，但對於各自的經濟發展而言，彼此依然是互不可缺的。

不過，對於日方就中國的營商環境提出的擔憂，雙方並沒有進行深入討論，這方面沒能取得具體的進展。
</description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[白宮稱岸田首相及夫人 4 月將以國賓身份訪美]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014335221000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014335221000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;白宮稱岸田首相及夫人 4 月將以國賓身份訪美&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;美國白宮 1 月 25 日公佈，美國總統拜登及夫人將於 4 月 10 日迎接日本首相岸田文雄及夫人以國賓身份訪問美國。美方還計劃在岸田首相逗留期間舉辦正式晚宴。

美國白宮國家安全委員會戰略溝通協調員柯比面向記者，表示了對岸田首相訪美的期待。他説，日本是美國關係最為密切的同盟國之一，也是印太地區方面非常重要的同盟國。預計雙方將在如何進一步加深雙邊關係、在印太地區的威脅和課題上如何共同採取措施方面開展熱烈的討論。

去年 11 月，拜登總統在舊金山舉行的日美首腦會談上邀請岸田首相正式訪美，隨後雙方一直在就岸田首相的訪美日程進行協調。

此次訪美如能成行，岸田首相將成為繼 2015 年前首相安倍晉三之後，時隔九年再次以國賓身份對美國進行國事訪問的日本首相。
</description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本第 213 屆國會常會 26 日拉開帷幕]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014335011000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014335011000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本第 213 屆國會常會 26 日拉開帷幕&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本第 213 屆國會常會 1 月 26 日拉開帷幕，會期將持續至 6 月 23 日，為期 150 天。

通常情況下，日本首相岸田文雄會在國會常會召開當天發表施政方針演説，但在自民黨派系政治資金籌款集會問題的影響下，演説延期至 30 日，也就是 29 日的預算委員會會議進行集中審議之後。

另外，在在野黨的要求之下，眾參兩院隸屬於安倍派的委員長等 11 人被撤換，本屆國會以非常罕見的形式拉開了帷幕。

在國會審議上，立憲民主黨等在野黨計劃進一步加大對執政黨自民黨的追究力度，並要求岸田和派系相關人員就籌款集會問題進行解釋。對此，日本政府與自民黨計劃做出説明，將按照 25 日自民黨「政治刷新本部」做出的中期總結付諸行動，以期挽回國民的信任。

另一方面，如何保障政治資金的公開、透明是執政黨、在野黨亟待解決的課題，因此雙方正在分別就修訂《政治資金規正法》進行探討，具體內容包括：下調必須將購買集會入場券的人員姓名等信息寫入收支報告的金額；就會計處理作出規定，如果出現惡性行為，政治家也必須承擔相關責任等。伴隨法律修訂的政治改革或將成為本屆國會常會中最大的焦點。</description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[本台專訪：金澤華人留學生講述震後互助經歷]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240126_ML01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240126_ML01_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;本台專訪：金澤華人留學生講述震後互助經歷&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於能登半島發生的地震，本台 NHK 播音員楚嵐採訪了金澤大學的博士生、該校中國留學生學友會會長陳同學，請她為大家講述了她的親身經歷以及震後中國留學生組織開展互助活動的情況。

楚嵐：金澤大學中國留學生學友會在本次地震中，這個組織發揮了什麼樣的作用？

陳：我們為中國留學生成立了微信羣，這次地震發生的時候我也是第一時間是通過微信羣，然後來確認到我們中國留學生是否有存在受傷的，或者是發生事故的這種情況。然後另外也是我們除了微信羣以外，我們還成立了微信公眾號。我們有很多已經畢業的校友，包括一些在校的學生，然後其實也想要為能登那邊受災的民眾提供到一些自己力所能及的幫助。也在去積極地尋找一些接受物資捐贈的一些捐贈點。我們也有就是捐出來自己手裏面這些盈餘的一次性的衞生用品。對於能登的受災情況我們都非常的關心。再一個是情報上共享的話，包括説募捐這件事情，就是我們有看到信息之後，我會整理整理然後發送到網上。

楚嵐：可不可以談一談這次地震帶給您的經驗和教訓？

陳：這次地震讓我充分認識到就是中國留學生，不同於就是日本這邊當地的民眾，他們經常會發生地震，就是有非常多的臨時的反應，這是我們欠缺的。比如説我們這邊辦公室，包括他所有的架子都是釘在牆上的，架子是不會倒的。

楚嵐：那您作為個人呢？比如説為在日本的中國留學生，他們面對地震時應該做好哪些準備？您有什麼建議呢？

陳：我相信每個學校定期都是有組織這種疏散的這種練習的。覺得就是不要當玩笑，就是有些時候它真的會發生一些緊急的情況。我覺得這是一。再一個是，一些在入學的時候，學校教給你的一些這附近避難所，我們會有一個那個手冊，這個東西其實也是一個，日後會有用的東西。

楚嵐：在這次地震過後，您的家人或者是説您的同學或者朋友的家人他們在中國的家人，會不會很擔心？

陳：其實是非常擔心的，因為就是有一個信息差，單看數字上來説的話，我們看到是 7.6 級的地震，在國內的經驗來説的話，7.6 級地震確實是非常大的地震。也會説擔心孩子們住的房子有沒有事情呀，然後就是有沒有受傷的情況呀，確實父母是擔心的，主要的確實也是一個，信息的及時反饋吧。感覺這個東西很重要。
</description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本政府彙總能登半島災後復興重建支援措施]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014334581000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014334581000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本政府彙總能登半島災後復興重建支援措施&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本政府彙總了能登半島地震災後復興重建的支援措施。

日本政府的災害對策本部在 1 月 25 日召開的會議上彙總了支援配套方案，具體內容包括：為了受災民眾的生活重建，設定特例措施，針對損毀程度為一半以上的住宅，將原本需要自費負擔的拆除費用改為自費負擔為零，並從速發放最高 300 萬日元的災民生活重建支援金。

在安置房方面，不僅將按過去慣例，用預製板組裝臨時住房，還將建設相對來説使用壽命較長的木製臨時住房等。想方設法，滿足災民需求，確保住有所居。

在生計支援方面，將向中小企業的工廠等提供最高比例為四分之三的修復費用，金額上限為 15 億日元；另外，還將為近年來曾受災、這次再度蒙受損失的企業提供追加支援；此外，還將為農機、漁船等的修復提供支持。

另外，為輪島漆器等傳統產業的災後復興，將在其籌集必要的工具和原材料方面提供支援。

除此次彙總的上述支援措施外，為支持旅遊業，政府還將以災區周邊的北陸地區為對象，最早從 3 月份開始，推出「北陸應援折扣」，由中央政府向遊客提供一半的住宿費用，最多補貼每晚 2 萬日元。政府稱將繼續關注能登地區的復興重建情況，研究如何提供更加優厚的支持措施。

日本政府計劃利用本財年的預算和新財年預算案的預備費,將上述一系列支援措施付諸落實。

&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[賑災醫師鼓勵女性避難羣眾「有困難多商量」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014333481000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014333481000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;賑災醫師鼓勵女性避難羣眾「有困難多商量」&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;根上昌子是石川縣七尾市萬行地區的一家診所的所長，在能登半島地震發生後不久，她奔赴七尾市內的避難所，在確認女性與兒童等羣眾的生活環境的同時，為羣眾紓解健康和生活等方面的不安。

據悉，許多避難羣眾都會表示，因睡不好覺、沒法洗澡，避難所衞生條件不佳，所以時常會出現外陰瘙癢等身體不佳的症狀。因此，在前往避難所時，根上都會向羣眾發放寫有生活小常識的傳單。這些傳單是由 2011 年的東日本大地震時在避難所工作的助產士等人制作的。

傳單上寫道：在無法洗澡時，可以用不含酒精的濕巾或嬰兒護理濕巾擦拭私密部位來保持清潔；條件不允許的話，可以用沾濕的紙巾或脫脂棉代替；無法更換內衣時，可墊上衞生巾等。

另外，傳單還提議，即使避難所儲備了生理用品等生活物資，但有時也會發生因周圍有男性而不方便領取的問題，因此建議把所需物資分開存放。

根上還説，在過去的災害中也曾發生過女性遭受性侵的問題，為了避免類似事件的發生，建議採取以下措施：女性應集體行動，不要獨自走夜路；應和其他女性一同商量好在哪裏晾曬衣物和內衣。為了防止發生危險，根上還向女性羣眾贈送了報警器。</description>
            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 18:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[NHK 調查：超 4 成組織探討跨性別選手參賽事宜]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014333731000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014333731000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;NHK 調查：超 4 成組織探討跨性別選手參賽事宜&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;巴黎奧運會即將於今年拉開帷幕，本台 NHK 面向日本國內的體育組織開展了「該如何對待跨性別運動員參加國內各項賽事」的調查問卷。結果顯示，超過 4 成的組織表示正在就相關事宜進行討論、或是打算進行討論。 

2021 年東京奧運會閉幕後，國際奧委會（IOC）就如何制定跨性別運動員等國際賽事的參賽資格標準出台了指導方針，並呼籲各國際體育組織參考相關內容。方針提出的基本思想包括：不因本人的自我性別認同等歧視選手、保持公平等。

在各組織陸續展開相關探討的背景下，本台 NHK 於 2023 年 12 月之前，面向 33 家國內體育組織開展了問卷調查，就該如何對待跨性別運動員參加國內賽事進行了詢問。結果顯示，42% 的組織回答稱「正在探討」、或「今後將進行探討」；55% 的組織回答稱「未進行探討、無意進行探討」。

熟知體育和性別問題的中京大學教授來田享子説，日本國內也出現了增進跨性別者權利的動向，加深對性少數羣體（LGBT）等理解的法律獲得通過也正好説明瞭這一點。來田還認為，正是在這樣的背景之下，越來越多的跨性別運動員發聲表明想要參加體育賽事。
</description>
            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 17:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[名護市動植物園設置取暖器幫助動物取暖]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014333621000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014333621000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;名護市動植物園設置取暖器幫助動物取暖&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在沖繩縣名護市的動植物園「Neo Park Okinawa」，因氣溫大大低於往年，飼養員設置了取暖器，讓那些不適應低溫天氣的動物取暖。
 
1 月 24 日，名護市的最高氣溫只有 12.9 度，與往年相比低了 6.1 度。動植物園的動物們紛紛躲入戶內取暖。
 
其中，生息於南美熱帶雨林的二趾樹懶通常都在露天活動，而這一天也躲到了戶內，躺在飼養員設置的取暖器附近的樹幹上一動也不動，一副悠哉美哉的樣子。

飼養員介紹説，早上打開取暖器後，二趾樹懶便慢慢靠近，然後完全放下警惕開始享受陣陣暖流。</description>
            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 17:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[災區民眾：二級避難所無伙食，被迫在家生活]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014333471000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014333471000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;災區民眾：二級避難所無伙食，被迫在家生活&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;部分居住在石川縣的地震受災民眾反映，目前出現了希望前往二級避難所避難，但因當地不提供伙食而被迫繼續在損壞住宅內生活的問題。

一名 40 多歲的女性透露，她 80 多歲高齡的父母居住在石川縣珠洲市的沿海地區。受地震影響，父母的住宅出現了屋頂坍塌、牆壁破損的問題，因此兩人一度前往避難所避難。然而，母親因行走不便需要有人照顧，且每次上廁所時在避難所內移動的負擔較大，因此兩人選擇回家生活。

迄今為止，該女性的父母的生活起居由親戚幫忙打理，考慮到親戚有工作在身，因此兩人無法離開珠洲市。但鑑於繼續居住在損壞的自宅內十分危險，因此該女性於 1 月 20 日諮詢了石川縣政府的相關窗口，傳達了希望前往二級避難所避難的意願。然而，工作人員卻回答稱「石川縣內不存在能夠提供伙食的二級避難所」。她表示希望能夠安排提供伙食的避難所，對此工作人員稱「從 2 月下旬起的 1 個月之內的話，可以選擇位於石川縣加賀市內的二級避難所。」

然而，鑑於珠洲市與加賀市之間相隔 3 個多小時的車程，路程遙遠，親屬難以繼續照顧父母，因此這名女性表示現已放棄前往二級避難所避難，轉而考慮入住作為 「應急臨時住宅」使用的民營出租房等其他設施。
</description>
            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 16:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島的河流多處有河道淤塞現象]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014333711000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014333711000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半島的河流多處有河道淤塞現象&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本國土交通省對能登半島上的河流進行調查分析後指出，在 6 條河流上共發現 14 個能登半島地震引發岸邊泥沙塌落而淤塞河道的河段，但河道均未被完全阻塞，因此目前並未出現水位上升的問題。

國土交通省截至 1 月 19 日利用直升飛機空拍的方式進行了此次調查。根據對拍攝畫面的分析，在 6 條河流上共發現 14 個能登半島地震引發岸邊泥沙塌落而淤塞河道的河段，但河道均未被完全阻塞，水流仍能逐步流到下游，因此目前並未出現水位上升的問題，河流決堤產生泥石流的危險性不高。

鑑於今後的地震和大雨有可能造成河岸泥沙進一步塌落、加重河道淤塞問題，河流決堤的危險性會有所增大，因此國土交通省決定通過增設攝像頭等方式加強對災害危險的監控。

國土交通省強調，地方政府已經對一些發生河道淤塞的下游地區發出了避難指示，所以請民眾避免靠近河流，以保障自身安全。</description>
            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 16:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[魔芋以假亂真顏，近似「刺身」味道鮮]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014333651000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014333651000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;魔芋以假亂真顏，近似「刺身」味道鮮&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;為了有助於海洋資源保護，大型食品生產商日本火腿公司用魔芋粉、食物纖維等研發出了一種金槍魚刺身替代食品。1 月 24 日，日本火腿公司面向業內人士舉辦了這款食品的試吃會。

這款食品研發過程歷時約半年，研發人員通過不斷調整食材的配方比例，終於研製出了外觀、味道和口感都非常接近金槍魚赤肉刺身的食品。食用方法也與金槍魚刺身相同，可蘸醬油直接吃，也可用於製作壽司。

鑑於日本的金槍魚消費量很大，日本火腿公司希望通過研發替代食品為海洋資源保護貢獻一份力量。公司計劃 4 月在商用領域推出這款金槍魚刺身替代食品。</description>
            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 16:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>