<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本国际传媒</title>
        <description>NHK 日本国际传媒全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[调查显示约 6 成日企将台海局势视为一大风险]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014370401000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014370401000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;调查显示约 6 成日企将台海局势视为一大风险&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;鉴于台海局势引发了越来越多对台海发生武装冲突的担忧，大型咨询公司毕马威咨询公司的问卷调查结果显示，约 6 成日本企业认为台海紧张局势升级是一大风险。

在本次调查中，包括上市企业在内的 320 多家日本企业递交了有效答卷。对于经济安全保障风险的多项选择问题，有 64% 的受访企业选择了台海紧张局势升级，58% 选择了中国大陆加强对外贸易管制，57% 选择了美国加大对华管制力度。

关于应对上述风险所面临的问题，有超过半数的受访企业表示，从事风险甄别及风险规避方策制定相关工作的经验及人才缺乏。另外，鉴于世间有意见指出原材料供应链断裂的风险正在日益增高，有约 4 成的受访企业表示尚未充分落实供应链。</description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:11:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[6 对伴侣将以要求夫妻同姓违宪为由状告政府]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240226_ML01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240226_ML01_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;6 对伴侣将以要求夫妻同姓违宪为由状告政府&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;居住在东京都、北海道、长野县等地的 6 对伴侣计划 3 月 8 日向东京和札幌的地方法院提交诉状，以日本的民法和户籍法不承认夫妻不同姓的规定与宪法相抵触为由要求中央政府予以赔偿等。

在这 6 对伴侣当中有 5 对是事实婚姻，有 1 对是登记婚姻。他们指出，日本的民法和户籍法不承认夫妻不同姓，有关规定与保障婚姻自由等的宪法内容相抵触，因此不应具有法律效应。

他们与律师团队还认为，结婚后更改姓氏往往会导致当事人婚前所建立的社会信誉及评价受损，不少人还会丧失自我认同感。放弃登记结婚、选择事实结婚的夫妇利益也会受损。因此，他们希望通过法律诉讼程序让中央政府就此予以赔偿等。

对于相关规定也曾有过类似的诉讼，日本最高法院所有 15 名法官曾于 2015 年和 2021 年进行过全员参与的大法庭审理，两次审理的多数意见都是相关规定并不违宪，认为违宪的 2015 年有 5 人、2021 年有 4 人。

本次即将发起诉讼的原告律师团表示，日本经济团体联合会以及不少地方议会都表达了希望夫妻不同姓的意见，相关的公众呼声也在高涨，社会氛围已经发生了变化，因此希望最高法院能够做出有别于以往的司法判断。</description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[气象厅 3 月将引进新的超级计算机]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240226_ML02.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240226_ML02_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;气象厅 3 月将引进新的超级计算机&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本气象厅 3 月 5 日将引进新的超级计算机，以提高对台风、特大暴雨等天气的预测精度。引进后，总体计算能力将提升约 1 倍，从而使气象厅以都道府县为单位提前半天对线状雨带公布预测结果成为可能。

气象厅表示，新的超级计算机位于东京都清濑市气象衞星中心内，总投资约 120 亿日元。气象厅上一次引进超级计算机还是在 2018 年。

引进后，总体计算能力将提升约 1 倍。通过与另一台超级计算机的配合，气象厅以 2 公里见方为单位对日本及周边地区的雨云活动、降水量等的预测时间可从以往的 10 个小时之前延伸至 18 个小时之前。

气象厅表示，引进后还可使以都道府县为单位提前半天对线状雨带公布预测结果成为可能，并提升对台风、特大暴雨等天气的预测精度。</description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[1 月访日外国旅客人数超 260 万人]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240226_ML03.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240226_ML03_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;1 月访日外国旅客人数超 260 万人&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2024 年 1 月的访日外国旅客人数超过了 260 万人，在访日旅游需求逐步回暖的背景下，旅客人数基本恢复到了新冠疫情以前的水准。

日本国家旅游局的数据显示，据推算，1 月的访日外国旅客人数为 268 万 8100 人，这是单月人数连续第 2 个月超过了 250 万，与新冠疫情前 2019 年 1 月的数字 268 万 9300 多人基本处于同一水准。按国家和地区来看，韩国最多，为 85 万 7000 人；其次是台湾，为 49 万 2300 人；此外，中国大陆为 41 万 5900 人，香港为 18 万 6300 人。

日本国家旅游局分析称，来自韩国与台湾等亚洲多个国家和地区的旅客比新冠疫情之前还要多，且在日元贬值的影响下，来自美国和澳大利亚的旅客也出现了增加，因此访日需求整体出现了回暖。

另一方面，来自中国大陆的旅客人数虽然出现了一定程度的回升，但数字仅为 2019 年 1 月的一半左右。究其原因，日本国家旅游局分析称，其中不乏中国大陆的房地产市场长期萎靡不振、经济前景尚不明朗的影响。</description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[泽连斯基称今年将是「转折之年」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014370471000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014370471000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;泽连斯基称今年将是「转折之年」&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;乌克兰总统泽连斯基 2 月 25 日在首都基辅面向各国媒体，举行了将近 2 个小时的记者会。

记者会上，泽连斯基首次透露，俄罗斯军事入侵以来的两年期间，乌方共有 3 万 1000 士兵死亡。他还表示，欧美国家的军事支援迟缓，导致乌方损失扩大。他说：「我对此很失望。我们之间的团结正面临最困难的时期。」

泽连斯基特别提及最主要的援助国美国国会因朝野党派之争导致新的军事援助暂停一事。他表示：「他们知道我们在一个月以内就需要援助，相信他们将做出积极的决定」。

泽连斯基还就未来战局表示，俄军正在进行准备，最快在今年五月展开大规模攻击。泽连斯基强调：「战争将如何结束，取决于今年。这将是一个转折之年。」他从而强调，欧美国家持续提供军事援助极为重要。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[内塔尼亚胡称将坚持攻击拉法]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014370461000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014370461000_5_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;内塔尼亚胡称将坚持攻击拉法&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;以色列媒体就加沙地带停火和释放人质等谈判报道称，哈马斯提议，以释放约 40 名人质为条件，换取大约 6 周停火。这一提议得到以色列和调停国的同意。

以色列总理内塔尼亚胡在美国 CBS 电视台 2 月 25 日播出的采访中就此表示：「我不知道以释放人质为条件能否达成协议。」

内塔尼亚胡还就对加沙地带南部拉法的攻击表示：「即使在谈判中达成协议，也只会让我们的作战行动少许延迟。一旦开始行动，我们将在数周内取得完全胜利。」 他强调，为了摧毁哈马斯，将不会改变针对哈马斯最后据点拉法的地面作战。

包含避难民众在内，共有约 150 万人居住在拉法。国际社会对地面作战表示强烈担忧，认为「将导致更多人员伤亡，主要是儿童」。

在以色列国内，因人质释放进展缓慢等原因，民众 24 日进行了激烈的抗议示威，与警方发生冲突。以色列民众要求优先进行谈判而非军事行动的呼声日益增强。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北朝鲜女足来日参加巴黎奥运会预选赛]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014370651000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014370651000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;北朝鲜女足来日参加巴黎奥运会预选赛&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;作为对朝制裁的例外，获准入境日本的北朝鲜女足 2 月 25 日晚抵达羽田机场，将参加在东京举行的巴黎奥运会女足亚洲区预选赛第三阶段第二轮比赛。

第三阶段日本女足与北朝鲜女足的第一轮比赛 24 日在沙特阿拉伯吉达举行，两队以 0-0 战平。

为参加 28 日在东京国立竞技场举行的第二轮比赛，北朝鲜女足经由卡塔尔于 25 日 22 时过后飞抵羽田机场。

队员们身穿统一的红色外套，手举北朝鲜国旗的小旗现身到达大厅，旅日朝鲜人总联合会相关人员前往迎接。

日本政府对从事核导研发的北朝鲜实施单边制裁，原则上禁止北朝鲜籍人士入境，但作为例外，允许运动员等入境参加国际比赛。这是北朝鲜女足自 2017 年 12 月东亚杯足球赛以来首次访问日本。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北朝鲜绑架受害者家属会首次言及解除对朝制裁]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014370271000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014370271000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;北朝鲜绑架受害者家属会首次言及解除对朝制裁&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;北朝鲜绑架受害者家属会 2 月 25 日在东京召开会议，汇总了新的活动方针。方针指出：「如果能够在父母辈健在期间让所有绑架受害者一同回国，我们将不反对解除我国对朝实施的独自的制裁措施。」 

绑架受害者家属曾要求对北朝鲜实施「制裁」，本次虽然附带条件，但提出「解除」制裁尚属首次。鉴于绑架受害者家属年事已高，方针意在凭借「解除制裁」这块王牌，促使北朝鲜在父母辈健在期间全面解决绑架问题。 

绑架受害者家属会 25 日与其支援组织的成员一起在东京召开会议。家属会代表、横田 Megumi 的弟弟横田拓也在会上发言说：「北朝鲜绑架日本人事件发生以来，过去了漫长而痛苦的岁月。期间，翘首盼望着与子女、兄弟姐妹重逢的父母辈的家属已经有好几位离开了人世。目前健在的父母辈家属只剩下有本明弘和横田早纪江两人了。解决绑架问题时不我待。」 

会议汇总了为实现全体绑架受害者早日回国的新的活动方针。方针明确指出：「如果能够在父母辈健在期间让所有绑架受害者一同回国，我们将不反对我国对朝进行人道主义援助、以及解除我国对朝实施的独自的制裁措施。」 

会议还强调指出，这一方针是「有期限的」，如果不能在父母辈健在期间让所有绑架受害者一同回国，则将要求进一步加强对朝独自的制裁措施。</description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登灾后重建应采取人口减少对策]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014369551000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014369551000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登灾后重建应采取人口减少对策&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;一个思考能登半岛地震灾后复兴重建工作的研讨会 2 月 24 日在东京举行。 

研讨会由日本都市计划学会主办。日本国土交通省的有关负责人首先发言指出，石川县的奥能登地区有的地方人口老龄化比率超过 50%，预测 2045 年人口将减半，老龄化和人口减少趋势十分显著。 

接着，研究城市规划问题的东北大学教授姥浦道生，以东日本大地震为例说明称，受灾者离开灾区，当地的街区可能会出现大批闲置空地，在城市规划中考虑如何利用这些空地建设灾后公营住宅和公园等设施十分重要。 

在此之上，姥浦教授强调指出，重要的是应启动一个以当地研究人员等为主的团队，细致地调查受灾者的愿望和意见，在复兴重建中采取村落集约化等应对人口减少的措施。</description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半岛地震 8 周，持续援助成课题]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014370491000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014370491000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半岛地震 8 周，持续援助成课题&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;观测到最大震度 7 晃动的能登半岛地震到 2 月 26 日已过去 8 周。石川县内以能登地区为中心，不断有建筑物和基础设施受损，截至 22 日，已确认到 7 万 5661 栋住房受损，以能登地区为中心，约 2 万 1880 户仍处于断水状态。

尽管清除瓦砾、恢复供水等复原工作以及临时住房建设已经启动，但仍有 1 万多人寄身于避难所。

在这种情况下，轮岛市政府今后可能会减少负责避难所工作的职员数量，有鉴于此，从 3 月 1 日起，将把救援物资集中运送到指定避难所，市政府呼吁「自主避难所」的居民前去领取物资。

此外，在轮岛市的避难所，一些团体和餐饮店为灾民的热食烹煮提供了大力帮助，但近来此类援助的申请数量有所减少，3 月以后的援助缺口明显增多，居民负担已经加重。

预计搭建临时住房和解决停水问题仍需时日，随着避难生活长期化，如何持续开展援助成为一大课题。</description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄反对派领袖遗体已交还给家属]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014369811000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014369811000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;俄反对派领袖遗体已交还给家属&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;持续批评普京政权的俄罗斯反对派领袖纳瓦利内此前在监狱中去世。相关支援组织透露，俄罗斯当局此前一直拒绝将纳瓦利内的遗体交还给他的母亲，但日前遗体已经移交。

该支援组织发言人 2 月 24 日在社交媒体上发帖公布，纳瓦利内的遗体已转交给他的母亲柳德米拉。该帖文称：「阿列克谢的遗体已经移交给他的母亲。」

2 月 16 日，俄罗斯反对派领袖阿列克谢·纳瓦利内被通报死于俄罗斯北部北极圈内的亚马尔-涅涅茨自治区监狱。

然而，该支援组织发言人称，纳瓦利内家属能否如愿举行葬礼仍不确定。

柳德米拉此前多次要求交还遗体。但该支援组织发言人称，截至前一天的 23 日，俄罗斯当局一直向柳德米拉施压，要求她「同意秘密埋葬，不同意的话，就葬在监狱之内。」不过，俄罗斯当局后来突然同意交还遗体。

外界有意见指，怀疑纳瓦利内去世与普京政权有关。欧美国家也加强了对俄罗斯的谴责。但是，俄罗斯当局在通报纳瓦利内死讯 8 天后，才交还遗体，家属能否对遗体进行医检，仍不明确。

另据俄罗斯人权组织等消息，俄罗斯各地 24 日出现追悼纳瓦利内，以及抗议入侵乌克兰的动向。俄罗斯当局共拘押了 30 多人。</description>
            <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[G7 和 EU 四名领导人访问乌克兰]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014369671000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014369671000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;G7 和 EU 四名领导人访问乌克兰&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2 月 24 日是俄罗斯开始军事入侵乌克兰两周年，七国集团（G7）和欧盟（EU）领导人等一道访问了乌克兰。

24 日访问乌克兰的 4 名领导人分别是：七国集团轮值主席国意大利的总理梅洛尼、加拿大总理特鲁多、比利时首相德克罗、欧盟委员会主席冯德莱恩。

四人与乌克兰总统泽连斯基一道出席了在首都基辅近郊一处机场举行的悼念阵亡士兵的仪式。

意大利总理梅洛尼在仪式上表示：「我们之所以在这里，是为了向那些在两年前的今天为自己、为家人、为所珍视的人，没有临阵脱逃，而是勇敢战斗的人们表示感谢。」

此外，欧盟委员会主席冯德莱恩表示：「今天的访问是为了告诉大家，只要有必要，欧洲今后也将继续支持乌克兰。」她表示欧盟将继续提供资金援助和炮弹供应等军事援助。

此后，领导人一行还前往基辅市中心的一座修道院，在挂有阵亡士兵照片的墙壁前敬献了鲜花。

在有意见指出俄罗斯对乌克兰的军事入侵陷入长期化状态，各国对援乌已有疲劳感觉的情况下，七国集团和欧盟领导人通过在入侵两周年之际访问乌克兰，再次强调了声援乌克兰、与乌克兰在一起的立场。</description>
            <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[岸田在 G7 峰会呼吁团结一致持续援乌]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014369641000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014369641000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;岸田在 G7 峰会呼吁团结一致持续援乌&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在俄罗斯入侵乌克兰两周年之际，七国集团（G7）以在线形式举行了峰会。

此次峰会由七国集团轮值主席国意大利号召举行，会议从 2 月 25 日 0 时 30 分开始持续了约一个半小时，乌克兰总统泽连斯基也在会议伊始参与其中。

日本首相岸田文雄在会议上表示，正因为入侵长期化，局势持续艰难状况，七国集团领导人才更应该向乌克兰表示声援，这是至关重要的，今年也希望把此事作为首要课题之一，做出相关努力。

岸田还就 19 日在东京举行的乌克兰经济复兴推进会议的情况进行了说明，日本与乌克兰在这一会议上交换了 50 多份合作文件，内容涉及扫雷和农业重建等诸多领域。

此外，岸田还表明将对俄罗斯的个人和团体实施新一轮制裁。

另外，岸田还指出北朝鲜向俄罗斯移交武器违反了联合国安理会决议，并强调说绝不能容忍北朝鲜的弹道导弹在乌克兰使用。

岸田还表示，为了实现公正而持久的和平，希望七国集团能够团结一致对俄罗斯实施制裁并推进对乌克兰的援助。</description>
            <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄入侵两周年，泽连斯基誓言抗战到底]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014369681000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014369681000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;俄入侵两周年，泽连斯基誓言抗战到底&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2 月 24 日是俄罗斯军事入侵乌克兰两周年的日子。乌克兰总统泽连斯基 24 日在首都基辅郊外发表演讲，再次宣示抗战到底的决心，同时呼吁国际社会团结一致，加强对俄罗斯施压。

泽连斯基 24 日与造访乌克兰的意大利总理梅洛尼，以及欧盟委员会主席冯德莱恩等一起，在首都基辅郊外向乌克兰国民发表了演讲。

泽连斯基在演讲中说：「乌克兰捍衞了独立。世界一直在支持乌克兰，没有犯下任何错误。我们要感谢我们的朋友、伙伴和整个世界。」

他还表示：「普京必须全面失败，这是实现和平的唯一途径。」泽连斯基再次表明抗战到底的决心，并呼吁国际社会团结一致，加强对俄罗斯施压。

另一方面，俄罗斯国防部 24 日发布消息称，国防部长绍伊古视察了战斗在乌克兰前线的部队，指示迅速供应部队所需物资。

在绍伊古视察之际，俄军汇报称已成立了专门操纵无人机的部队。绍伊古表示：「我们已经开始部署由人工智能操控的无人机。这将成为重要的武器。」他强调将在作战行动中，更加积极地使用无人机。</description>
            <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[岸田视察地震灾区公布新的援助措施]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014369531000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014369531000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;岸田视察地震灾区公布新的援助措施&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于能登半岛地震的应对，日本首相岸田文雄表明，为加快恢复和重建速度，将从本财年的预备费中追加支出约 1000 亿日元。

岸田首相 2 月 24 日前往石川县，视察了因地震而遭到重创的穴水町和轮岛市的避难所，并与传统漆器工艺」轮岛涂「的生产商等支撑当地产业的人士围坐成一团交换了意见。

随后，岸田对媒体记者表示，政府最快将于下周就决定从本财年预备费中追加支出约 1000 亿日元，以加快灾区的恢复和重建。

此前政府已决定向房屋受损一半以上的老年人家庭等提供最高 300 万日元的补助，岸田表示将把重建住宅困难的劳动人口家庭也纳入这一援助措施的对象范围之内。

此外，岸田还表示，为了支持「轮岛涂」等传统产业，将在设施的恢复和确保工具等方面灵活利用补助金。此外，政府将全额出资建设临时作坊并进行相关准备，以便能从今年 4 月起投入使用。

岸田表示：「我将身先士卒，为重建大家的生活和生计，恢复地区的活力而竭尽全力，直到灾区所有人士受灾之前的笑颜能够重新回来的那一天。」</description>
            <pubDate>Sun, 25 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宝冢剧团就团员死亡承认存在权力骚扰]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014368881000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014368881000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;宝冢剧团就团员死亡承认存在权力骚扰&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于 2023 年 9 月宝冢歌舞剧团一名 25 岁成员死亡的问题，该歌舞剧团去年 11 月公布了一份调查报告称，没有确认到存在欺凌或权力骚扰的情况。对此，死者家属的代理律师提交了一份意见书，指出了调查报告中存在的问题，并主张存在 15 起高年级团员和歌舞剧团管理人员实施权力骚扰的行为。

据本台 NHK 对相关人士进行采访得知，宝冢歌舞剧团及其运营方阪急电铁公司已向死者家属承认，部分行为属于权力骚扰。宝冢歌舞剧团还承认，剧团方曾在女演员人数很少的情况下迫使其准备公演。鉴于其组织管理体制上存在问题，该剧团打算就此进行道歉。

不过，剧团方与死者家属间仍存在意见分歧，双方仍将继续进行协商。</description>
            <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 12:41:09 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[轮岛市将调整救灾体制]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014368951000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014368951000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;轮岛市将调整救灾体制&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;截至 2 月 23 日，在能登半岛地震中受到重创的轮岛市，仍有 2000 多人在市内约 60 个避难所过着避难生活。到目前为止，食品和衞生用品等救援物资由市政府和自衞队的人员运送。然而，鉴于来自其他地方政府的人员援助今后将有所减少，本市政府的职员也因灾区复兴工作负荷加大，轮岛市政府决定，将考虑削减部分从事避难所运营工作的人员。

其具体措施包括，从 3 月 1 日起，救灾物资将统一运送到市政府「指定避难场所」。至于由居民自主运营的「自主避难所」，市政府则呼吁相关人员前往附近的指定避难所领取所需物资。

轮岛市政府表示，「地震发生后已经过去近两个月了，避难人数正在逐渐减少。今后的工作将从复旧转向复兴，避难所的运营工作也需要高效进行。希望大家能够给予理解。」</description>
            <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 12:41:09 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台积电熊本半导体工厂举行开幕式]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014369011000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014369011000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;台积电熊本半导体工厂举行开幕式&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;台湾积体电路制造股份有限公司（TSMC），简称台积电设在日本熊本县菊阳町的半导体工厂于 2 月 24 日举行开幕典礼，该公司最高管理层和日本经济产业大臣斋藤健计划出席。

新工厂的投资额多达约 86 亿美元，约合日元 1 万 2900 亿日元。日本政府认为半导体是经济安全保障方面十分重要的物资，因此将提供最多 4760 亿日元的补贴。台积电计划在今年年底之前使新工厂开始全面投产，并计划建设第二工厂，日本政府将提供最多约 7300 亿日元的补贴。

两家工厂将为汽车等众多行业生产 40 纳米的半导体以及 6 至 7 纳米的尖端半导体。围绕半导体，在美中对立和新冠疫情导致供应不足的背景下，各国都将半导体视为重要物资并在加强研发和生产力度。

由于日本在人工智能（AI）和自动驾驶技术等方面不可或缺的尖端半导体领域处于远远落后的状态，因此政府希望通过提供巨额补贴吸引制造商前来办厂，以助力扩大半导体的生产。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 12:41:09 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[专家称中国或长期停止进口日本水产品]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014368641000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014368641000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;专家称中国或长期停止进口日本水产品&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;鉴于福岛第一核电站淤积的处理水被排入大海，中国政府宣布全面暂停进口日本水产品，这一措施到 2 月 24 日正好半年。

日本政府指出这一措施没有科学依据，并要求中方立即撤销，日本驻华大使金杉宪治 2 月 20 日与中国生态环境部部长黄润秋举行会谈时强调指出，由专家等人士从科学角度对此问题进行讨论至关重要。

对此，中国要求建立日本的周边国家也参与的国际监测机制，没有表现出将同意解除暂停进口措施的意愿。关于中方的这一态度，熟悉中国政治和社会的专家、神田外语大学教授兴梠一郎分析说，中方这么做有其外交和战略考量。

兴梠教授举出了中国强烈反对日本对尖端半导体制造设备出口采取严格管控的例子，并指出：「中方有可能把暂停进口水产品作为一张牌在要求日方放宽管控措施的谈判中加以利用。因此他们不会那么轻易放手。」他表示中方暂停进口日本水产品的措施将会趋于长期化。</description>
            <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 12:41:09 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国和欧盟宣布对俄实施新一轮制裁]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240224_N01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240224_N01_1362086_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;US, EU announce additional sanctions on Russia&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2 月 23 日是俄罗斯军事入侵乌克兰两周年，美国与欧盟在这一天宣布对俄罗斯实施新一轮制裁。

美国宣布对俄罗斯及其他国家的 500 多个组织和个人实施制裁，主要针对俄罗斯的金融、能源和国防工业的团体以及与这些团体有关联的个人，这是自俄罗斯入侵乌克兰以来规模最大的一轮制裁。

此外，美国指出伊朗与俄罗斯处于军事合作关系，因此首次因其与俄罗斯的关联而将伊朗国防和武装部队后勤部也纳入制裁对象，并指出一家以中国为基地的科技公司在技术方面为俄罗斯经济提供支持，因此也将这一公司列入制裁范围。

美国总统拜登 23 日在白宫对俄罗斯总统普京进行了谴责，并表示美国将让普京为军事入侵外国和镇压国内民众付出代价。

另一方面，欧盟宣布的新一轮制裁的重点是限制俄罗斯在无人机领域的能力，制裁范围包括制造无人机和导弹等装备的俄罗斯军工联合体公司及其有关人员等 194 个个人和团体，制裁对象在欧盟区域内的资产将被冻结，并被禁止前往欧盟国家。

这一制裁对象还包括北朝鲜的国防相强纯男，理由是北朝鲜向俄罗斯提供了弹道导弹等武器。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 24 Feb 2024 12:41:09 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>