<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本國際傳媒</title>
        <description>NHK 日本國際傳媒全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[春節期間中國赴日遊客數為疫情前 6 成左右]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240209_26.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240209_26_1356867_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Chinese govt. expects Lunar New Year travel to reach record high&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;中國自 2 月 10 日起進入為期 8 天的春節長假。中國政府公佈的預測數據顯示，在春節前後 40 天內，返鄉或旅遊等的出行人數將達到 90 億人次，刷新歷史紀錄。

據中國大型旅行預訂平台攜程網統計，今年春節長假期間，中國出境遊預訂件數增加到 2023 年的 10 倍以上。

熱門目的地包括泰國、馬來西亞等東南亞國家及日本、澳大利亞等國。

但據日本駐華大使館稱，與新冠疫情擴大前的 2019 年同期相比，今年 1 月份發放的赴日簽證數僅為 60% 左右，中國赴日遊客人數今後將增加到何種程度尚不清楚。

日本大使館表示：「其原因可能是，日中之間的航班數尚未恢復到新冠疫情擴大前的水平。」</description>
            <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[烏克蘭東部戰事加劇，新任總司令表整改決心]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014354261000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014354261000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;烏克蘭東部戰事加劇，新任總司令表整改決心&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在烏克蘭東部頓涅茨克州的阿夫迪伊夫卡附近，俄羅斯軍隊仍在持續發動攻擊，試圖對該地區形成包圍，以此擴大掌控範圍。

阿夫迪伊夫卡市的市長巴拉巴什 2 月 9 日接受當地媒體採訪時表示，「局勢非常嚴峻。我們擊退了試圖進入該地區的敵人，但敵方兵力在我方的數倍以上」，以此強調情況十分緊迫。

英國國防部 8 日稱，阿夫迪伊夫卡是俄羅斯的優先目標，並指出「在過去兩週，俄羅斯制導武器的空襲次數從平均每天 30 次增加到 50 次」，由此預計今後數週內，俄羅斯將繼續施加軍事壓力。

在此情況下，新任烏克蘭軍隊總司令瑟爾斯基 9 日在社交媒體上表示，根據前線需求制定部隊行動計劃並及時妥善地進行補給是烏軍目前的重要課題。

他還表示，「只有不斷調整作戰手段和方法、不斷改善，才能取得成果」，以此表達了整改軍隊的決心。</description>
            <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以軍或將開始對拉法展開地面作戰]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240210_N01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240210_N01_1357006_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Netanyahu prepares for Rafah invasion&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;為了準備在拉法展開地面作戰，2 月 9 日，以色列總理內塔尼亞胡向軍方發出命令，要求軍方制定在疏散當地避難民眾的同時殲滅哈馬斯部隊的作戰計劃。拉法位於加沙地帶最南端，在此避難的民眾超過 100 萬人。

巴勒斯坦當地媒體 9 日報道稱，拉法的住宅區遭到以軍空襲，導致包括婦女和兒童在內的 8 人死亡。據加沙地帶衞生部門公佈，目前的死亡人數已達 2 萬 7947 人。

另一方面，8 日，阿拉伯國家的各國外長就加沙地帶局勢在沙特阿拉伯舉行會議，在以色列與伊斯蘭組織哈馬斯之間進行斡旋的卡塔爾和埃及等國外長也出席了會議。會後發表了一份聲明，聲明中強調了儘快實現停火和持續運輸救援物資的重要性。

關於拉法地面作戰將導致平民傷亡增加，國際社會深感擔憂，在此背景下，這些努力是否會對以色列軍隊的行動產生影響引人關注。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界著名指揮家小澤徵爾逝世]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240209_40.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240209_40_1356919_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;World-renowned maestro Ozawa Seiji dies at 88&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;活躍於海外著名交響樂團、被譽為「世界的小澤」的指揮家小澤徵爾因心力衰竭於 2 月 6 日在東京家中去世，享年 88 歲。

小澤於 1935 年出生於中國東北。他從小學時開始學習鋼琴，後考入桐朋學園音樂系，師從培養出許多指揮家的齋藤秀雄，正式開始學習指揮。

他還曾師從世界著名指揮家卡拉揚和伯恩斯坦，擔任過美國波士頓交響樂團和奧地利維也納國家歌劇院的音樂總監，其卓越成就為他贏得了「世界的小澤」這一美譽。

在日本國內，他於 1972 年參與創建新日本愛樂樂團，併為紀念恩師齋藤秀雄，組建齋藤記念樂團並舉辦音樂節。作為戰後日本古典音樂的先驅，小澤做出了巨大貢獻。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[珠洲市地震災民開始搬進臨時住房]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240209_17.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240209_17_1356760_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Evacuees in quake-hit Suzu City move into temporary housing&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在遭受能登半島地震重創的石川縣珠洲市，災民已開始搬進臨時住房。珠洲市 5 處地點共 456 套臨時住房目前正在施工或已完工，其中，於正院小學校操場修建的第一批 40 套臨時住房已經竣工。

2 月 9 日，臨時住房迎來第一批居民，當天 8 時左右，入住家庭陸續將被褥、生活用品等從避難地搬運過來。

一位 80 多歲的母親跟 60 多歲的女兒一道前來看房，並進行入住前的準備。她們的自家住宅在地震中嚴重受損。兩人從避難所帶來換穿的衣物，打開燈，放了放水，對屋內設備進行了檢查。

這位八旬老人説：「在避難所，跟其他人相隔的只有一幅簾子，但這裏很安靜，可以安安心心地生活下去。房間比我想象的還要大、還要暖和。」 老人 60 多歲的女兒也説道：「能用上水電，真是太好了。」

經確認，珠洲市共 8280 棟住房在地震中不同程度受損，有的完全不能居住，有的需要進行整修。市內計劃修建的臨時住房約 2500 套。</description>
            <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川縣珠洲市傳統制鹽生產重啓]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240210_01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240210_01_1356935_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Signs of recovery for businesses hit by Noto quake&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;石川縣珠洲市在能登半島地震中遭受嚴重破壞，當地的傳統制鹽生產也一度停止。從 2 月 9 日起，生產終於得以恢復。

珠洲市的傳統制鹽方法為「曬鹽法」，即抽取海水，將其注入鋪滿沙子的鹽田中，然後在陽光下曬乾後獲取海鹽的方法。這種傳統制鹽方法已經有大約 400 年的歷史。

山岸順一就是繼承了這種傳統方法的一家制鹽公司的社長。他的工廠在地震中遭受嚴重打擊，不光設備受損，因海底上升、陸地面積擴大，此前使用的吸水管也變得長度不夠而無法抽取海水。

由於工廠的 9 名員工前往市外避難等而無法回來工作，山岸便一個人對工廠設備等進行了修復。9 日，製鹽生產終於得以重新開始。

山岸説：「一個月的時間轉眼就過去了，現在總算有了一些如釋重負的感覺。」山岸曾面向大海發誓要東山再起，他説：「我會拼命努力，地震不會把我震倒。」

據山岸介紹，年初的一個月裏，公司收到了大量來自全國各地的訂單，這些訂單大約相當於去年一年的總量。他的公司正在努力做準備，爭取從下週開始發貨。</description>
            <pubDate>Sat, 10 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[新發現：一免疫細胞或是自身免疫性疾病元兇]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352691000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352691000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;新發現：一免疫細胞或是自身免疫性疾病元兇&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;類風濕性關節炎等自身免疫性疾病是指患者的免疫系統會反過來攻擊患者自身的組織。日前，由東京大學醫學部附屬醫院過敏・風濕病內科等組成的研究小組在國際醫學期刊上就此公佈，他們新發現了一種特殊的免疫細胞，自身免疫性疾病的病患體內，這種免疫細胞會增多。
 
迄今為止，人們已經知道自身免疫性疾病多發於中老年人，患者的免疫系統會反過來攻擊患者自身的組織，從而引發炎症等，但具體的致病原因一直是未解之謎。
 
該研究小組對比分析了 354 份患有類風濕性關節炎等自身免疫性疾病的患者和健康人士的血液樣本，從中發現了一種尚未被人們認知的特殊免疫細胞。這種免疫細胞會隨着年齡的增加而增多，團隊將其命名為「ThA 細胞」。
 
經過進一步研究，團隊發現，自身免疫性疾病患者體內的這種細胞在性質上與健康人士不同，對攻擊病患自身組織的現象有促進作用。團隊由此指出，該免疫細胞的性質差異可能是導致患者出現自身免疫性疾病的元兇。
 
東京大學特任副教授岡村僚久説：「我們認為，如果能夠清除致病免疫細胞，或者將其復原到正常狀態，便有望治癒自身免疫性疾病，促進健康長壽。」&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[岸田首相發佈春節賀詞]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240209_ML03.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240209_ML03_2_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;岸田首相發佈春節賀詞&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在農曆新年前夕，日本首相岸田文雄 2 月 9 日於首相官邸網站發佈了春節賀詞。

賀詞中提到：「辰年春光來臨，日本卻經歷了能登半島的七級地震。我們再次衷心感謝世界各地對能登半島地震提出的救援申請和慷慨的義援金。我們對這份雪中送炭的深情厚意，懷有深深的感激之情，謹記於心。願在這個辰年，福龍迎祥，好運龍來。 」

 
&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[藤井八冠：」棋王戰」將努力呈現精彩比賽]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240209_ML02.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240209_ML02_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;藤井八冠：」棋王戰」將努力呈現精彩比賽&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;贏得將棋八大頭銜之一的「王將戰」，連續「20 次」斬獲頭銜，成為歷史第一人的藤井聰太八冠（21 歲）舉行了記者招待會。

2 月 8 日，「王將戰」在東京舉行，藤井八冠擊敗菅井龍也八段，今年首次衞冕，連續斬獲頭銜紀錄隨之攀升至「20 次」，成為歷史第一人。

一夜過後，藤井出席新聞發佈會，回顧了這次比賽。他説：「比賽中段，我可以靜下心來研讀棋局和走子，是一個收穫滿滿的賽季。」

2 月 24 日將在石川縣金澤市舉行「棋王戰」，藤井説：「1 月剛剛發生了地震，一切還都在恢復之中，在如此艱難的情況下，能為我們操辦比賽，真是感激不盡。我會集中精力，努力呈現精彩的比賽。」</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 17:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[捐贈廢棄汽車，為災民提供代步工具]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240209_ML01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240209_ML01_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;捐贈廢棄汽車，為災民提供代步工具&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在能登半島地震中，有不少人不但房屋受損，汽車也因災損壞，無法使用。向這樣的災民免費出租汽車的「日本汽車共享協會」為籌集活動資金，呼籲人們捐贈廢棄的汽車。2 月 9 日，該協會在東京都內首次接受了汽車捐贈。

在 2011 年發生的東日本大地震後成立的「日本汽車共享協會」致力於向受災者免費出租汽車的援助活動，本次能登半島地震後也啓動了這一活動。

為了確保燃料費和車輛維護費等活動資金，該協會呼籲人們捐贈打算報廢的汽車，9 日，在東京都內首次接受了汽車捐贈。

捐贈者是練馬區的一家社會福利法人，捐贈的汽車原被用來運送該法人相關設施的用户，報廢后，零部件和廢鐵等將被回收變現。

該法人表示：「我們無法預知災害會在何時何地發生，他人受災也不能袖手旁觀，希望能提供力所能及的幫助。」

該協會希望在 3 月底之前能募集到 250 輛汽車，以籌集資金 1000 萬日元。</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 16:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川縣給排水搶修，力爭新年度前完成]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352751000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352751000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;石川縣給排水搶修，力爭新年度前完成&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;受能登半島地震影響，石川縣受災地區停水至今。為了使當地早日恢復供水，2 月 8 日，日本中央政府和石川縣政府的相關負責人在石川縣召開會議。席間，內閣府副大臣古賀篤表示，將爭取在新年度到來前完成給排水搶修，同步恢復供水和排水。
 
在能登半島地震中，石川縣災區的自來水廠和供水管道受損。雖然地震已經過去一個多月，但至今仍有 3 萬 5000 多户家庭無法使用自來水，其中多數都集中在能登地區。
 
在此背景下，2 月 8 日，負責給排水修復工作的中央政府和石川縣政府工作人員在石川縣政府召開會議。與會人員確認到，經過搶修，災區自來水廠已經基本恢復水處理功能，但出於防止衞生環境惡化的考慮，也應抓緊搶修排水系統等。
 
會議還聽取了有關當前工作難點的彙報，其中包括沒能為搶修人員就近安排住宿，住宿地點距離受災地區較遠導致作業時間受限。
 
會議結束後，內閣府副大臣兼中央政府現場對策本部長古賀篤接受了本台 NHK 的採訪。他表示：「恢復給排水是讓災民生活回到正軌的第一步。新年度即將到來，眼下正是思考如何開啓新生活的重要時期，我們將竭盡全力，爭取趕在新年度到來前完成搶修。」</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 16:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福島第一核電站漏水或系忘記關閉閥門所致]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352571000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352571000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;福島第一核電站漏水或系忘記關閉閥門所致&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;東京電力公司福島第一核電站 2 月 7 日發生漏水事故。由於本應人工關閉的閥門處於開放狀態，為此，含有放射性物質的水從核污水淨化處理裝置流出。東京電力公司認為，不排除工作人員忘記關閉閥門的可能，正在調查事故原因。
 
7 日上午，福島第一核電站對核污水淨化處理裝置進行管線清洗作業時，含有放射性物質的水從室外排氣孔漏出。東京電力公司推算，漏水量約有 5.5 噸，其中含有大約 220 億貝克勒爾能夠釋放伽馬射線的銫 137 等放射性物質。按照規定，泄漏的放射性物質達到 1 億貝克勒爾便須上報中央政府，本次事故的泄漏量遠超這一標準。
 
東京電力公司調查發現，本次清洗的管線共有 16 個需要人工開合的閥門，作業時需打開閥門，然後再關上。然而，其中 10 個閥門處於開放狀態，導致漏水事故發生。東京電力公司表示，不排除作業人員忘記關閉閥門的可能，正在繼續調查事故原因。
 
原子能管制廳於 8 日對東京電力公司作出口頭指示，要求東電盡全力回收所有漏水，其中也包括已經滲透到土壤中的部分，並對周邊的排水渠等加強監測，防止核污染擴散。</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 15:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[奧能登地區 65 歲及以上人口約佔 50%]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352901000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352901000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;奧能登地區 65 歲及以上人口約佔 50%&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;能登半島地震災區石川縣 2 月 8 日公佈了截至去年 10 月按年齡劃分的推算人口數據。在受災嚴重的奧能登地區，65 歲及以上人口占比達 50% 左右，在致力於復興重建的同時，如何鼓勵年輕一代定居當地等也成為重要課題。

石川縣公佈的推算數據顯示，截至去年 10 月 1 日，該縣人口為 110 萬 9574 人，比過去一年減少 8253 人。

按年齡劃分，65 歲及以上人口占比創歷史新高，達 30.7%，特別是在本次地震中受災嚴重的奧能登地區，這一比例高達 50% 左右，其中，珠洲市 53.2%，輪島市 49%。

對此，石川縣知事馳浩 2 月 8 日對記者團表示：「為了描繪創新發展的復興藍圖並付諸實施，我們要聽取來自居民等的各種聲音，為增加常住人口和遷居人口等，打造魅力家園。」</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 14:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島地震致半島西北側海底隆起約 3 米]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352611000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352611000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半島地震致半島西北側海底隆起約 3 米&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本海上保安廳調查發現，能登半島地震發生後，半島西北側海域的海底向上隆起了大約 3 米。由於隆起位置與已知活斷層的位置相同，為此，海上保安廳判斷認為，該海域的海底隆起為本次地震所致。
 
海上保安廳在 1 月 8 日到 19 日的時間裏，使用測量船對能登半島地震震中附近的海底地形進行了勘測，並依據由船底發向海底的聲波的反射情況製作了海底地形數據，然後將其與 2003 年，即地震尚未發生時的數據進行了比對。
 
比對結果顯示，能登半島西北側大約 1 公里遠的海域海底隆起了大約 3 米。由於隆起部分的北側與能登半島北部的一些活斷層位置相同，為此，海上保安廳認為，海底隆起為 1 月發生的能登半島地震所致。
 
此外，海上保安廳還表示，能登半島地震的震源呈東西向分佈，長度超過 100 公里，為此，海上保安廳將繼續對本次勘測沒有涵蓋的海域進行調查。</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 14:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島地震：M7.6 級震後兩分鐘曾發生其他地震]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352661000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352661000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半島地震：M7.6 級震後兩分鐘曾發生其他地震&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於 1 月發生的能登半島地震，日本氣象廳發佈最新分析結果稱，在里氏 7.6 級地震的兩分鐘後又發生了另外一次地震，震級為里氏 5.7 級，石川縣內觀測到了最大震度 6 弱的晃動。

氣象廳 2 月 8 日就 1 月的地震活動召開例行新聞發佈會，公佈了能登半島地震的最新分析結果。

1 月 1 日 16 時 10 分左右發生了里氏 7.6 級地震，震中位於能登地區，石川縣內觀測到了震度 7 的晃動。分析發現，在這次地震的兩分鐘後，又發生了另外一次地震，震中位於向西約 70 公里的能登半島近海，震源深度 9 公里，震級為里氏 5.7 級，石川縣誌賀町觀測到了最大震度 6 弱的晃動。

氣象廳管理課地震信息企劃官下山利浩説：「我們把二者作為同一地震進行了發佈，但在比較波形和震度之後，發現它們屬於兩次不同的地震。」在此之上，下山表示，當時，在持續晃動的情況下，氣象廳公佈的最大震度是 7，所以，對於防災措施來説不存在問題。</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 14:11:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[環境省決定將野熊歸類為「指定管理鳥獸」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014351851000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014351851000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;環境省決定將野熊歸類為「指定管理鳥獸」&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本環境省彙總的數據顯示，從 2023 年 4 月到 2024 年 1 月底期間，全國共有 218 人遭到野熊的襲擊，這一數字已經超過了 2020 年度 158 人的峯值，創下歷史新高。

在此背景下，2 月 8 日，由環境省主辦的專家研討會提出了一項新的提議。其中指出，應將野熊歸類為「指定管理鳥獸」，並在適度監控其生息狀況的同時，由中央政府提供捕捉野熊的相關支援。提議還指出，在日本本州等多個地區，野熊的數量越來越多，死傷事件也有可能隨之進一步增多，但四國地區的野熊卻很有可能瀕臨滅絕。因此，在除四國以外的地區，應將野熊歸類為「指定管理鳥獸」，並由中央政府提供捕捉、調查等管理方面的支援。

環境大臣伊藤信太郎在聽取了專家研討會的提議後，表示將把野熊歸類為「指定管理鳥獸」，他説：「今後將在專家研討會意見的基礎上，與相關省廳和都道府縣的地方政府等合作，迅速開展必要的措施。」為了在除四國以外的地區將野熊歸入「指定管理鳥獸」，環境省還將啓動修改省令的相關程序，並爭取在 4 月內，也就是在通常野熊從冬眠中覺醒的時間實施新的省令。</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本將成立官方機構研究人工智能的安全性]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352191000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352191000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本將成立官方機構研究人工智能的安全性&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;如何應對傳播虛假信息等生成式人工智能（生成式 AI）的相關風險已成為一個國際性課題，日本政府將於 2 月 14 日成立一個研究其安全評估方法等的官方機構。

這一新的研究機構名為 AI 安全研究所，隸屬於經濟產業省。該機構是在發達國家採取相同舉措的基礎上應運而生的。

該機構的最高負責人已基本敲定將由在該領域經驗豐富的日本財產保險公司的執行官村上明子擔任。

科學技術擔當大臣高市早苗 8 日會見了村上明子，告訴她研究機構定於本月 14 日成立，並要求她「在與其他國家進行協調和討論的同時，開展調查研究」。

對此，村上回答説:「希望能讓大家放心地使用人工智能，並能推動經濟發展。」

新的機構今後將推廣生成式人工智能的使用，並將與其他國家的組織合作，為杜絕傳播虛假信息和侵害版權等風險，研究其安全評估方法以及該制定何種標準等。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澤連斯基公佈解除扎盧日內烏軍總司令職務]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352991000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352991000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;澤連斯基公佈解除扎盧日內烏軍總司令職務&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2 月 8 日，烏克蘭總統澤連斯基公佈，解除烏軍總司令扎盧日內的職務，並任命由瑟爾斯基接任。

在 8 日公佈的視頻中，澤連斯基説道：「感謝扎盧日內這兩年為捍衞國家作出的貢獻。從今天起，將由新的領導層接管軍隊。」澤連斯基還公佈，任命陸軍司令瑟爾斯基接任總司令職務。他表示，只有烏克蘭軍內出現實質性的變化，2024 年烏克蘭才能獲得成功，從而強調在外界指出烏軍反攻遲遲未取得進展的背景下，將通過更換總司令開展進一步反攻。

在公佈解除職位之前，澤連斯基曾在社交平台上傳了其與扎盧日內的合照，並寫道「我們就烏軍所需的革新進行了交流。現在正是付諸行動的時候」。

迄今為止，烏軍的各項軍事作戰由扎盧日內負責指揮，他在烏克蘭國民中擁有非常高的人氣，但有消息顯示，澤連斯基與扎盧日內在戰況和人員調動等方面產生了意見分歧。</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列與哈馬斯何時停火仍是一個未知數]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352871000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352871000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;以色列與哈馬斯何時停火仍是一個未知數&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於以色列與伊斯蘭組織哈馬斯之間的武裝衝突，卡塔爾和埃及正在居中調停，希望早日實現停火和人質獲釋。近日，哈馬斯提出了分三階段實現停火的方案，對此，以色列總理內塔尼亞胡 2 月 7 日予以了拒絕。 

在此情況下，哈馬斯透露，己方代表團已於 8 日抵達埃及首都開羅，正在與卡塔爾和埃及繼續開展協商。對此，中東衞星電視台「半島電視台」引述埃及方面有關人士的話報道稱，預計以色列與哈馬斯就停火達成共識至少還需 10 天。 

以軍一直以存在哈馬斯的重要基地為由在對加沙地帶南部城市汗尤尼斯開展軍事行動，並於 8 日宣佈，加大了對汗尤尼斯西部地區的進攻力度。以軍還擺出一副要對加沙地帶南部城市拉法展開地面作戰的架勢。目前，有超過 100 萬人在拉法避難。 

加沙地帶衞生部門 8 日公佈，過去 24 小時當中共有 130 人死於戰火，至此，戰火已造成當地 2 萬 7840 人死亡。如果以軍加大對拉法的進攻力度，不可避免地會造成更多的平民死傷。 </description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本的景氣現狀判斷指數環比有所下降]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014352161000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014352161000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本的景氣現狀判斷指數環比有所下降&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本內閣府公佈了 1 月開展的景氣觀察調查結果，景氣現狀判斷指數環比有所下降，其原因包括能登半島地震造成北陸地區等消費意願低迷、觀光遊客減少等。上次出現景氣現狀判斷指數環比下降還是在去年 9 月。

內閣府每月都會以 2000 多名在職人員為對象開展景氣觀察調查，以問卷的形式就與 3 個月之前相比經濟景氣改善與否詢問受訪者的看法，調查結果以指數的形式呈現。

1 月份的調查結果顯示，景氣現狀判斷指數為 50.2，環比下降 1.6，上次出現這一現象還是在去年 9 月。分地區來看，1 月發生能登半島地震的北陸地區景氣現狀判斷指數為 41.3，環比下降 9.1，在調查劃分的全國 12 個地區當中下降幅度最大。在北陸地區百貨店工作的受訪者在調查中反映，地震發生後，居民消費意願大幅下降。在北陸地區酒店工作的受訪者表示，地震造成觀光遊客鋭減，本地居民的喜慶活動也大幅減少，不但新的宴會預約幾乎為零，不少已預約的宴會都被取消。

在調查中，受訪者對 2 至 3 個月之後的經濟景氣的判斷構成景氣前景判斷指數。1 月份的調查結果顯示，這一指數為 52.5，環比上升 2.1，連續 3 個月出現環比上升。</description>
            <pubDate>Fri, 09 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>