<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本國際傳媒</title>
        <description>NHK 日本國際傳媒全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生活安全須知
在日分娩小知識　⑤生產育兒一次性補貼]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20231221_ML07.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20231221_ML07_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;生活安全須知
在日分娩小知識　⑤生產育兒一次性補貼&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;本期介紹日本關於孕產婦分娩的相關程序以及行政和醫療公共服務。第五集就生產育兒一次性補助進行説明。

在日本生一次孩子的平均費用為 50 萬日元。如果孕婦已加入健康保險的話，會得到 50 萬日元的「生產育兒一次性補貼」。有的制度還規定，如果事先辦理手續的話，自己加入的保險機構會直接向醫院支付有關費用。詳細手續，請詢問院方。

此外，還有不利用上述制度，自己支付生產費用之後，領取生產育兒一次性補助的方法。

另外，還有這樣的制度，在辦理懷孕登記和生產登記時，分別可領取作為中央政府補助金的 5 萬日元獎券，請詢問您所在地方的政府有關窗口。（截至 2023 年 11 月 28 日的信息）

參考資料：神奈川國際交流財團網站外籍居民育兒援助相關網頁（外國人住民のための子育て支援サイト：https://www.kifjp.org/child/）
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[家庭能做到的地震防災措施 
⑤應對廚房搖晃的措施　]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20231211_ML06.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20231211_ML06_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;家庭能做到的地震防災措施 
⑤應對廚房搖晃的措施　&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;本系列將介紹家庭能做到的地震防災措施。 本篇介紹如何應對廚房的搖晃。 
 
住宅防災專家國崎信江指出，發生大地震時家裏最危險的地方是廚房。例如有的微波爐重達近 20 公斤，因此最好在底下放入防滑墊，將其固定起來。 
 
國崎還指出，更重要的是防止抽屜或櫥櫃中的東西因地震而冒出來。如果抽屜冒出來的話，會導致失去逃難通道，因此國崎使用了防止兒童手指被夾的固定器。 
 
國崎還對冰箱的抽屜使用了固定器，它通過鑲入塑料部件而進行固定。據説這樣的器具只需數百日元便可以買到。 
 
國崎説：「從能做到的小事做起，一點一滴地採取各種防災措施十分重要。」  （截至 2023 年９月 2０日的信息）

</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[調查發現兒童腰痛與身體柔韌性有關]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240108_ML01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240108_ML01_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;調查發現兒童腰痛與身體柔韌性有關&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;有意見指出，近年來，日本兒童患上腰痛的情況越來越多。為了瞭解兒童腰痛與生活習慣、體能等之間的關聯，愛知縣三河青鳥醫療療育中心、名古屋大學以及國立長壽醫療研究中心聯合成立的研究團隊從 2018 年 5 月開始，在為期約 5 年的時間裏，對總計 394 名小學生展開了調查。

調查發現，共有 38 人回答「感到腰痛」。有腰痛的兒童與沒有腰痛的兒童在運動時間、體格以及背部肌肉力量等方面沒有差異。

不過，在立位體前屈測試中，有腰痛的兒童前屈幅度比沒有腰痛的兒童短 3.3 公分。專家由此發現，腰痛與身體的柔韌性有關。

愛知縣三河青鳥醫療療育中心專任研究員伊藤忠表示：「如果孩子從小就有腰痛，那麼長大後有可能會患上椎間盤突出等重大疾病。希望孩子、家長和老師都能認識到身體柔韌性的重要。」
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[羽田機場撞機涉事跑道重啓，起降量全面恢復]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014313161000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014313161000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;羽田機場撞機涉事跑道重啓，起降量全面恢復&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;因撞機事故而被關閉的羽田機場 C 跑道於 1 月 8 日恢復使用。

1 月 2 日，日本航空公司的一架客機在羽田機場降落後不久，與跑道上的一架日本海上保安廳的飛機相撞並起火。為此，事發現場 C 跑道被關閉。

政府運輸安全委員會在對事故進行調查等之後，移除了在 C 跑道上的涉事機體，並對跑道進行了修復。8 日零時，C 跑道恢復使用。

日本國土交通省此前表示，向着陸的飛機發出電波信號的裝置可能會受到影響，因此在跑道恢復使用後，將根據風向減少飛機起降次數。國土交通省稱，現已確認沒有問題，因此全面恢復起降次數。

不過，由於跑道邊上的部分燈光設備受損，修復最多需要約 1 個月的時間。在此期間，飛機降低高度在東京市中心上空飛行的情況較平時會有所增加。國土交通省表示：「這將給飛行路線周邊的居民造成困擾。我們會採取措施儘早恢復正常運作。」

事故發生後，羽田機場連日來每天有 200 多次航班被取消。
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[檢方逮捕眾議員池田佳隆，或參與隱蔽證據]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014313371000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014313371000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;檢方逮捕眾議員池田佳隆，或參與隱蔽證據&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;就日本自民黨派系政治資金籌款集會事件，東京地方檢察廳特別搜查部 1 月 7 日以涉嫌違反政治資金規正法的罪名逮捕了眾議員池田佳隆及其政策秘書。

自民黨安倍派、即「清和政策研究會」下屬眾議員池田佳隆嫌疑人涉嫌與政策秘書柿沼和宏嫌疑人串通，在截至 2022 年的 5 年期間，從安倍派收取了 4800 多萬日元回扣，卻未在自己擔任代表的資金管理團體的收入中進行記錄，從而涉嫌政治資金收支報告中偽造虛假記錄。為此，東京地檢特搜部 7 日以涉嫌違反政治資金規正法罪名將兩人逮捕。

特捜部 2023 年 12 月對池田議員事務所等多個相關方進行搜查，開展了一系列調查。據對相關人士的採訪得知，在搜查之前，相關方的有關數據記錄媒體被破壞。

特捜部就 7 日逮捕池田議員的理由表示：「確認存在具體的隱蔽證據的可能性。雖然也考慮到金額巨大，但鑑於隱蔽證據的可能性較大，因而決定逮捕。」

據認為，特捜部認為有隱蔽證據的可能，將調查池田是否參與隱蔽證據等詳細經過。
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[布林肯稱將要求以色列做出更多努力保護加沙平民]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014313441000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014313441000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;布林肯稱將要求以色列做出更多努力保護加沙平民&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;出訪中東的美國國務卿布林肯強調，以色列沒有做出充分努力以避免加沙地帶的平民傷亡，他要求以色列採取更多的應對措施。

1 月 7 日，布林肯訪問約旦和卡塔爾並與兩國的政府高官等會談後舉行新聞發佈會。其間，針對加沙地帶不斷髮生平民死亡，布林肯表示：「以色列必須採取更多措施保護平民。」他從而重申，以方並未做出充分努力。

此外，布林肯還説：「有太多無辜的巴勒斯坦人失去了生命。」他表示，在稍後將與以色列政府高官舉行的會談中，保護平民的措施將成為一個重要議題，他強調將要求以方採取進一步的措施。

由於以軍加強了攻勢，加沙地帶連日來每天都有超過 100 人死亡。
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本將出資 54 億日元對烏提供無人機監測系統]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014313341000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014313341000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本將出資 54 億日元對烏提供無人機監測系統&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本外務大臣上川陽子於日本時間 1 月 7 日在訪問地烏克蘭首都基輔，與該國外長庫列巴舉行了會談。上川表示，為了向烏克蘭提供針對俄羅斯無人機攻擊的監測系統，日本將出資約 54 億日元。

會談從日本時間 7 日 18 時前開始，歷時 1 小時 30 多分鐘。會談伊始，庫列巴就去年日本邀請澤連斯基總統參加七國集團（G7）廣島峯會表示「高度讚賞」。

上川就此迴應稱，在有意見指出歐美等國相繼產生「支援疲勞」的情況下，日本將繼續對烏克蘭提供援助。上川表示，日本將實施新的援助，通過向北大西洋公約組織的基金出資 3700 萬美元，約合 54 億日元，向烏提供針對俄無人機攻擊的監測系統。此外，還將提供 5 台燃氣渦輪發電機，幫助烏克蘭民眾過冬，並將在婦女兒童教育和衞生醫療方面提供支援。

由於會談時空襲警報拉響，會談結束後的聯合記者會緊急改為在地下避險設施舉行。上川在記者會上説：「強烈譴責俄羅斯不斷以導彈和無人機發起攻擊。日本決心繼續支援烏克蘭重建和平。」
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本外相訪烏，傳達日本堅定支援立場]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014313131000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014313131000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本外相訪烏，傳達日本堅定支援立場&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本外務大臣上川陽子在訪問烏克蘭期間，與烏克蘭總統澤連斯基舉行了會談。在輿論指歐美國家已經「疲於援助」的情況下，上川向烏方表示，日本將堅定不移地繼續提供支援。

會談於日本時間 1 月 7 日晚在烏克蘭首都基輔進行，持續約一個小時。澤連斯基在會談伊始，對能登半島地震表示慰問。

澤連斯基還對日本迄今為止的支援表示感謝，並對下月將在日本召開的「日烏經濟復興推進會議」表示期待，希望獲得日方政府和民間合作提供的進一步支援。

上川就此表示：「日本將繼續與烏克蘭站在一起，日方的這一立場決不動搖。」在輿論指歐美國家已經「疲於援助」的情況下，上川向烏方表示，日本將繼續提供支援。

在此之前，上川還與烏克蘭總理什梅加爾進行了會談。她表示，日本將通過「復興推進會議」，爭取彙總超過 10 份合作文件。

上川對記者們表示：「在國際社會對烏克蘭的關注度被認為下降的情況下，通過我的訪問，向國際社會傳達了日本堅定不移支持實現持久和平的立場。我們將繼續通過外交努力，為烏克蘭提供後盾。」
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島地震過去一週]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014313301000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014313301000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半島地震過去一週&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;1 月 8 日距離能登半島地震發生已過去 1 周。1 日 16 時過後，日本發生里氏 7.6 級地震，震中位於石川縣能登半島，石川縣誌賀町觀測到震度 7 的劇烈晃動。

地震發生後，能登地區一度發佈大海嘯警報，海嘯波及多處海岸。輪島市的旅遊勝地「早市大道」發生大火，據信超過 200 棟建築被燒燬。

石川縣政府表示，截至 8 日 9 時，經確認輪島市、珠洲市、穴水町等地共有 161 人由於被困在倒塌的建築物下等原因而死亡；另外石川縣政府還公佈了 103 名失聯人員的姓名和地址等信息，呼籲民眾提供線索。

此外，受災各地的部分地區因道路受阻等無法與外界聯通，縣政府瞭解到，至少有 24 個地區的超過 2000 人處於孤立狀態。另有 2 萬 8000 餘人冒着嚴寒在大約 400 處避難所過着避難生活，還有不少民眾在停水停電的情況下滯留在自己家中或者在車上過夜。

目前尚未掌握整體的受災狀況，有關方面正在抓緊時間搜索失聯人員，以及搶修道路從而向災區運送必要的生活物資。
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[自民黨二階派會長涉嫌黑金被檢方調查]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312001000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312001000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;自民黨二階派會長涉嫌黑金被檢方調查&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;NHK 就日本自民黨派系政治資金籌款集會問題對相關人士的採訪獲悉，東京地方檢察廳特別搜查部已對自民黨「二階派」會長二階俊博進行了任意詢問調查。二階曾擔任自民黨幹事長。

自民黨派系安倍派、即「清和政策研究會」和二階派、即「志帥會」涉嫌將下屬議員上繳的籌款集會收入中，超過分派額度的部分作為回扣返還給議員方，而且未在派系政治資金收支報告中將該筆款項作為籌款集會收入進行記錄。

東京地檢特捜部 2023 年 12 月 19 日以違反政治資金規正法嫌疑，對安倍派和二階派事務所進行搜查，開展相關調查。

安倍派和二階派還發現多名下屬議員並未將超過分派額度的收入上繳派系。據認為，二階前幹事長事務所在截至 2022 年的 5 年期間，也有未將部分籌款集會收入上繳派系的情況。

此外，擔任過二階派事務總長的前復興大臣平澤勝榮的事務所也涉嫌未將部分籌款集會收入上繳派系。特捜部也已對平澤勝榮進行了任意詢問調查。

這些籌款集會收入涉嫌未在派系或議員方的政治資金收支報告中進行記錄。據認為，特捜部對詳細原委進行了核實。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[調查人員向事故時管制員瞭解情況]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312241000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312241000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;調查人員向事故時管制員瞭解情況&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於在羽田機場發生的兩架飛機碰撞起火的事故，正在對事故原因進行調查的日本政府的運輸安全委員會從 1 月 6 日起開始約談在現場負責跑道調度工作的空中交通管制員等了解情況。

1 月 2 日一架日本航空公司的客機在羽田機場降落後不久，便在跑道上與一架日本海上保安廳的飛機碰撞並起火，這一事故已造成 5 名海上保安官死亡，1 人重傷。此外，客機上的 15 名乘客因受傷或身體不適而在醫療機構接受了診療。

據認為，在這次事故中，海上保安廳飛機錯誤地進入了跑道，而管制員沒有意識到這一情況。正在對事故原因進行調查的運輸安全委員會從 6 日起開始約談管制員瞭解情況。

據悉，運輸安全委員會通過約談正在瞭解當時塔台是在什麼樣的情況下發出指令的，聽取情況的對象包括負責發生事故的 C 跑道的管制員、同一團隊的負責人和擔任輔助性工作的管制員。

此外，運輸安全委員會公佈 6 日傍晚已回收了此前沒有找到的日航客機的駕駛艙話音記錄器。

在迄今為止的調查中，調查人員也向日本航空的飛行員和乘務員瞭解了情況，並決定今後通過分析駕駛艙話音記錄器等繼續展開調查。
&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震災區需警惕大雪影響]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312321000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312321000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;地震災區需警惕大雪影響&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;據日本氣象廳消息，程度超過以往這一時期的強冷空氣進入了北陸地區和新潟縣上空，山區已經在降雪，預計平原地區的降雨也將逐漸轉為降雪。

到 1 月 7 日晚，部分地區將有大雨，預計 7 日入夜後至 8 日中午之前，即使在平原，部分地區也將出現大雪。

預計到 8 日中午的 24 小時內，在地震造成嚴重破壞的石川縣，降雪量大的山區的降雪將達到 60 釐米，降雪量大的平原地區的降雪將達到 25 釐米。

另外，預計新潟縣的降雪量在山區為 90 釐米，平原為 50 釐米，富山縣山區為 70 釐米，平原為 40 釐米，福井縣山區為 60 釐米，平原為 10 釐米。預計這之後降雪量還會進一步增加。

日本氣象廳呼籲人們對大雨可能引起的地質災害保持高度警惕，同時也要注意大雪對交通的影響、對農業設施的破壞以及道路的凍結等。

以能登地區及其周邊為震中的地震活動仍然處於頻繁狀態，截至 7 日 8 時，已經觀測到 1149 次震度 1 級以上的晃動。

日本氣象廳呼籲人們在 1 月 1 日發生地震後的一週左右對最大震度 7 的晃動保持高度警惕。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[90 多歲女性在地震 124 小時後獲救]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312161000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312161000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;90 多歲女性在地震 124 小時後獲救&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於 1 月 1 日發生的能登半島地震，據石川縣政府消息，截至 1 月 7 日 9 時，該縣內已確認到共有 126 人死亡。此外，全縣至少有 560 人受傷，傷勢輕重不同。

石川縣還公佈了 222 名截至 7 日 9 時下落不明人員的姓名和年齡等，並廣泛地呼籲人們提供相關信息。

在此情況下，地震發生約 124 小時後、即第六天的 6 日晚，石川縣珠洲市的一名 90 多歲女性從一棟倒塌的房屋中被搜救出來。

據石川縣警察本部消息，福岡縣警方和東京警視廳的特別救援班等在珠洲市搜尋失蹤人員時，在該市正院町川尻地區發現了兩名女性被夾在一棟倒塌的兩層房屋的一層。

據悉，兩人中的這位 90 多歲的女性身體温暖，也有脈搏，並回應了特別救援班的呼喚。之後，這位女性在地震發生大約 124 小時後的 20 時 20 分左右被救出。

據警方透露，這位女性神志清醒，可以交談，並被送往附近的一家醫院接受救治。

據悉，同時被搜救出的另一名 40 多歲的女性處於心肺功能停止狀態。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本政府或指定能登地震為「特大災害」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312261000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312261000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本政府或指定能登地震為「特大災害」&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本政府計劃對能登半島地震迅速進行災情調查，最快在一週內將這場地震災害指定為「特大災害」，對災區重建經費進行財政支持。

日本首相岸田文雄 1 月 6 日就這場大地震死亡人數超過 100 人表示：「深感災害之嚴重。」他還表示，目前正考慮將其指定為「特大災害」。

日本政府計劃迅速開展災情調查，最早在一週內將這場災害指定為「特大災害」，對公共基礎設施和農田等的重建恢復提供財政支持。

此外，日本政府還決定在災情認定調查結果出台前，就對災區適用《受災者生活重建支援法》，向石川縣房屋全毀等受災嚴重家庭提供最多可達 300 萬日元的救濟金。

日本政府還計劃由有關地方政府租借酒店旅館空房等作為「臨時避難所」，提供給有意入住的受災民眾，併為此向當地派遣職員，開展相關支援活動。這些地方政府包括災區以外的地區。

另外，為幫助部分災區擺脱孤立無援的困境，日本政府還計劃代替石川縣政府，對遭受毀滅性破壞的該縣管轄的沿海乾線道路等進行修復。

為了配合石川縣內部分路段的交通管制，日本政府呼籲國民和縣民儘量不要在當地使用私家車，以抓緊確保救援物資等的運輸通道。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[距台灣總統大選僅剩一週]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014311181000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014311181000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;距台灣總統大選僅剩一週&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;距 1 月 13 日的台灣總統選舉投票日僅剩一週時間。此次選舉共有三名候選人蔘選：執政黨民進黨的賴清德、最大在野黨國民黨的侯友宜以及第二大在野黨民眾黨的柯文哲。

此次選戰的主要論點之一是與中國大陸的關係。民進黨的賴清德稱：「台灣事實上已經是一個主權獨立的國家。」他以此立場鮮明地表示中國大陸和台灣是分開的。

與此相反，國民黨的侯友宜和民眾黨的柯文哲在與中國大陸的交流上持積極態度。另一方面，侯友宜呼籲選民集中選票，實現政權交替，試圖獲得柯文哲支持者的選票。而柯文哲則稱，侯友宜得到了中國大陸的支持。柯文哲以此對侯友宜表示批評，以防止選票流向對方。

據觀察，在目前的選戰中，執政黨民進黨的賴清德處於領先地位，在野黨的侯友宜和柯文哲追隨其後。距離投票日僅剩一週時間，各位候選人都通過街頭演講和宣傳車等加強了競選工作的力度。

此外，6 日和 7 日，即投票日前的最後一個週末，各位候選人將在選民眾多的大城市舉行集會，進一步努力增加選票。</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[羽田塔台將新設崗位以隨時掌握機位]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014311441000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014311441000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;羽田塔台將新設崗位以隨時掌握機位&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於 1 月 2 日在羽田機場發生的日本航空公司與日本海上保安廳的飛機碰撞起火的事故，據認為海上保安廳的飛機誤入跑道，但空中交通管制員沒有注意到這一情況。

為此，日本國土交通省決定從 6 日起在羽田機場的塔台業務中新設一個崗位，通過隨時觀察監視器來確認飛機所處的位置，以防止飛機錯誤地進入跑道。據悉，管制員的人數不會增加，將以現有人數應對。

這一系統會根據飛機發出的無線電波在監視器屏幕上顯示出飛機的位置，如果另一架飛機進入了降落飛機正在接近的跑道，屏幕上的跑道就會顯示為黃色。此外，在雙方飛機顯示為紅色等情況下，這一系統會提起管制員注意。

以往沒有隨時都要觀察監視器的規定，監視器屬於輔助性定位。據悉，在這次事故發生時，這一系統似乎也在運行。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[海保事故飛機疑似以為已獲起飛許可]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014310951000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014310951000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;海保事故飛機疑似以為已獲起飛許可&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於 1 月 2 日發生的一架日本航空公司的客機在羽田機場降落後不久，與跑道上的一架日本海上保安廳的飛機碰撞並起火燃燒的事故，日本國土交通省公佈的事故發生之前的通訊記錄顯示，一名空中交通管制員告訴海上保安廳的飛機説它是「第一號」飛機，這意味着此架飛機可以先於已經處於待命狀態的其他飛機起飛。

據國土交通省透露，「第一號」是指日航客機降落後的起飛順序。

此時管制員指示海上保安廳的飛機滑行到跑道的外側，但海上保安廳的飛機實際上在日航客機降落之前就進入了跑道，這之後發生了碰撞事故。

國土交通省認為，接到「第一號」指令的海上保安廳的飛機有可能在沒有注意到日航客機即將降落的情況下，以為已經獲得了起飛許可。目前國土交通省正在就此進行確認。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島地震海嘯高度或超 4 米]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240105_40.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240105_40_1343009_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Researchers: Tsunami from Noto quake ran inland to heights of over 4 meters&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;1 月 1 日能登半島地震發生後，由東京大學地震研究所的石山達也副教授率領的研究小組 2 日隨即趕赴當地，在能登半島西北部沿岸展開調查工作。

調查結果顯示，在觀測到震度為 7 的劇烈搖晃的石川縣誌賀町赤崎漁港，根據建築物外牆上留下的海嘯痕跡以及漂流至附近的物體可以得知，海嘯達到陸地以上約 4.2 米的高度。

此外，在調查中還發現沿岸多處發生地面隆起。赤崎漁港地面隆起約為 25 釐米，在輪島市門前町五十洲的漁港，還確認到了達到 4.1 米等超過 4 米的地面隆起現象。

地面隆起較高的漁港也有海嘯襲來的痕跡，但水位並沒有到達建築物。石山副教授表示：「可以認為，在海岸隆起不太高的地方，海嘯達到了居住區。我們將進一步展開調查。」</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川縣救災工作仍在持續]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240105_41.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240105_41_1343017_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Rescue effort continues in Japan's quake-hit areas&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;發生於 1 月 1 日的能登半島地震使石川縣遭受毀滅性破壞。截至 1 月 6 日，已確認到的死亡人數累計達到 100 人。有關部門還公佈了 211 名失聯人員的姓名，以尋求相關信息。

石川縣共開設 370 個避難場所，3 萬 2600 多人在這裏避難。14 個市和町的約 6 萬 6400 户家庭停水。此外，因多條道路不通，居民仍處於孤立狀態。石川縣 23 個地區至少有 170 多人被困。

儘管困難重重，搜救行動仍在繼續。正在輪島市進行搜救的奈良市消防局的一位負責人稱：「由於餘震持續發生，不少地方的搜救工作不得不中途停止。」

關於此次地震，日本首相岸田文雄宣佈打算對新財年預算內容進行修改，其中包括增加預備費等。日本政府計劃最早於下週將此次地震指定為「重大災害」，併為恢復土木基建和農田設施提供財政支援。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島地震災區需警惕各種風險]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014311261000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014311261000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半島地震災區需警惕各種風險&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在觀測到最大震度為 7 的能登半島地震災區及其周邊，由於低氣壓以及伴隨冷空氣的低壓槽的影響，大氣處於極不穩定的狀態。在地震晃動較嚴重的地區，由於地面鬆動，即使少量的降雨也會增加地質災害的風險。另外，由於地震活動頻繁，1 月 1 日地震發生後一週左右，人們仍需繼續注意防範最大震度為 7 的晃動。

由於冬季氣壓分佈的影響，包括能登半島地震災區在內的大範圍地區正在降雨。在北陸地區和新潟縣，預計大範圍降雨將持續到 1 月 7 日，截至 7 日早晨的 24 小時內，預計石川縣降雨量多的地區將達到 30 毫米。另外，截至 8 日早晨的 24 小時內，預計石川縣降雨量多的地區將達到 50 毫米左右。

從 7 日下午起，由於冷空氣流入北陸地區上空的影響，預計降雨會轉為降雪，到 8 日以山區為主將出現大雪天氣。請大家對地質災害保持高度警惕，同時也要注意大雪對交通的影響。


</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>