<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本国际传媒</title>
        <description>NHK 日本国际传媒全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日菲合作循环社会产品推介活动在东京举行]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290801000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290801000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日菲合作循环社会产品推介活动在东京举行&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;一场以循环社会为主题的产品推介活动 12 月 16 日在东京举行。活动推介的是日本和菲律宾的企业共同研发的循环社会相关产品。

活动中还有一场时装秀，展示了以循环社会为主题、以日本和菲律宾的材料制成的时装。其中包括日本的纤维商社等设计的和服，布料用菲律宾的香蕉茎秆的纤维混合蚕丝等材料织成，具有轻柔的质感。过去，香蕉茎秆在菲律宾一般被作为垃圾予以处理。

活动当天正在日本访问的菲律宾总统马科斯也出席了活动。马科斯表示，为了实现社会的可持续发展，国际社会的进一步合作必不可缺。如菲律宾和日本这样志同道合的国家携手合作非常重要。他由此表示，两国需要进一步加强双边关系。</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 18:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[搞笑诺贝尔奖获奖者与诺奖得主举行对谈]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290641000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290641000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;搞笑诺贝尔奖获奖者与诺奖得主举行对谈&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;12 月 17 日，一场搞笑诺贝尔奖获奖者与真正的诺奖得主的对谈活动在东京都内举行，大家就求知欲的重要性等话题交换了意见。

搞笑诺贝奖是对诺贝尔奖的有趣模仿，对那些开展独特研究的人员进行颁奖。搞笑诺贝尔奖获奖者与真正的诺奖得主的对谈作为搞笑诺奖的一项官方活动，17 日在位于东京都江东区的日本科学未来馆举行。四名搞笑诺贝尔奖获奖者与 2015 年荣获诺贝尔物理学奖的梶田隆章围绕「为什么要从事科学研究」的主题进行了对话。

会谈中，因发明了一种能够让喋喋不休的「话痨」安静下来的装置而获得 2012 年搞笑诺贝尔奖的津田塾大学教授栗原一贵表示：「之所以从事科学研究，唯一的理由就是对知识的好奇心。另外，自卑感也可谓是一种强大的动力。因为我本人不擅于和其他人进行沟通，所以我专注于此项研究。」

对此，梶田向大家介绍了 20 多年前他从事研究时的失败事例，并表示：「虽然求知欲是从事科研的原动力，但积极性也很重要。如果消极地思考问题，大多情况下都不会获得成功。」</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 18:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本海一侧将出现强风大雪天气]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290511000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290511000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本海一侧将出现强风大雪天气&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;据日本气象厅消息，12 月 18 日，以北日本和东日本日本海一侧为主的地区将出现伴随降雪的强风天气，海上风浪猛烈，气象厅呼吁当地民众警惕暴风和大浪，并注意交通影响。

18 日，预计北海道最大风速为每秒 20 米，瞬时最大风速为每秒 35 米。

此外，18 日将出现大雪天气，特别是在新潟县和北陆地区，受形成带状降雪云团的「日本海极地气团辐合带（JPCZ）」的影响，活跃的降雪云团将间断性地从日本海流入，局部地区可能会出现较大的降雪量。
</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 16:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[原日军「气球炸弹」基地相关资料被发现]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290661000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290661000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;原日军「气球炸弹」基地相关资料被发现&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;太平洋战争末期，原日军曾为攻击美国本土而研制了「气球炸弹」。近日，由日本原厚生省进行调查的有关「气球炸弹」攻击基地的部分资料被发现。

太平洋战争末期，日本战况日渐恶化，为了直接攻击美国本土，原日军研制了「气球炸弹」。据认为，从 3 个基地投放的约 9000 个「气球炸弹」中，约有 300 个到达美国并导致一般民众牺牲。

战争结束时，与该作战行动有关的资料被下令销毁，因此据认为并没有详细记录保存下来。但明治学院大学国际和平研究所研究员松野诚也在调查保存在国立公文书馆的资料时，发现了茨城县大津基地的原厚生省的调查资料。

这些资料为基地所在地土地的使用情况汇编。在与建立和撤除基地有关的资料中，发现了 1944 年 8 月约 70 名土地所有者被征用约 90 公顷土地的记录，以及标记有 20 多处用于投放气球的「放球阵地」等的布局计划图副本。

战后，被征用的基地虽已归还给土地所有者，但战争结束 10 年后仍留有基地的废置物品，使土地无法作为农田使用。为此，土地所有者与当地市长一同向政府发出请愿书，要求恢复土地原状。对此，原厚生省做出了书面回应称「由于各种情况无法予以应对」。该书面回答也保存在资料中。

</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 16:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[阪神淡路大地震纪念碑的名单增至 5047 人]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290721000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290721000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;阪神淡路大地震纪念碑的名单增至 5047 人&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;位于神户市中央区「东游园地」公园内的「慰灵与复兴纪念碑」是为了纪念 1995 年 1 月 17 日发生的阪神淡路大地震而建造的，上面刻有遇难者、灾后去世的受灾民众以及复兴重建工作参与人士的名字。有关方面 12 月 17 日举行纪念仪式,将新增 12 人的姓名牌贴到纪念碑的墙壁上。

明年是阪神淡路大地震 29 周年。在遗属等的要求下，有关方面决定将 12 人的名字列入「慰灵与复兴纪念碑」名单。遗属及相关人士出席了 17 日的纪念仪式，他们把写有 12 人名字的姓名牌贴到纪念碑的墙壁上，然后供上鲜花进行了默哀。

管理纪念碑的非营利组织表示，至此，纪念碑名单增至 5047 人。</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 15:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宫崎市开启今年的萝卜晾晒木架彩灯秀]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290631000.json]]>
            </link>
            <description>宫崎县是日本著名的萝卜干产地，在田地里支起的一排排挂满萝卜的晾晒木架是当地冬季的一道风景线，也是宫崎县首例列入日本农业遗产的农作系统。12 月 15 日起，宫崎市田野町同往年一样开始在晚上亮起彩灯，通过彩灯秀来装饰晾晒木架。

今年，农户在田野町田野运动公园一侧的田地里支起了两排晾晒木架，每排高 6 米，长 40 米，上面挂满了萝卜，总计约 2 万根。

15 日晚上的点灯仪式开始后，各种颜色的 LED 灯光照向木架上的萝卜，给萝卜披上了红色、绿色等各色的灯光外衣，营造出了一片梦幻般的氛围。

以萝卜晾晒木架为代表的宫崎市田野、清武地区的农业系统 2021 年被列入日本农业遗产名录，成为宫崎县首例列入这一名录的农业系统。晾晒木架彩灯秀的时间是每晚 18 时到 22 时，截至明年 1 月 14 日。</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 15:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《窗边的小豆豆》创吉尼斯世界纪录]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290861000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290861000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;《窗边的小豆豆》创吉尼斯世界纪录&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本女演员黑柳彻子的自传体故事《窗边的小豆豆》到目前为止在日本国内外发行超过 2500 万册，被吉尼斯世界纪录认定为世界上发行量最多的自传。

黑柳彻子的自传体故事《窗边的小豆豆》出版于 1981 年，该作品讲述了她小学一年级转学到东京的一所学校「巴学园」后，与在那里结识的校长小林老师和朋友们的回忆。故事的续集也于 2023 年 10 月出版。

书中展现了孩子们在校风自由的氛围中茁壮成长的生动形象，该书脍炙人口，已为几代人所熟悉。据出版商讲谈社介绍，该书已被翻译成 20 多种语言，截至 2023 年 9 月底，日本国内外发行量已达 2511 万 3862 册。

12 月 14 日，该书被吉尼斯世界纪录认定为「发行量最多的单一作者自传」，并向黑柳彻子赠予证书。

黑柳彻子说：「我原本并没有打算写自传，这部作品只是单纯想把小林老师和我童年时的回忆记录下来而写的。能够获得吉尼斯世界纪录的认定，我从心底感到十分高兴。我希望以后的孩子和年轻人们也能读这本书，并通过这本书知道，我们可以像小林老师一样自由地思考。」</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 15:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[岸田与塞塔就促进日泰经贸合作举行会谈]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290921000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290921000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;岸田与塞塔就促进日泰经贸合作举行会谈&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本首相岸田文雄 12 月 17 日与到访日本的泰国总理塞塔举行了会谈。双方一致同意，为了促进日本厂商在泰国生产和销售电动汽车等产品，两国将就创建一个对话机制进行探讨。

席间，岸田表示，希望泰方采取措施，以促进日本厂商在当地生产和销售电动汽车等产品，塞塔对此显示了积极态度。双方一致同意两国就创建一个相应的对话机制进行探讨。

塞塔还表示，为了促进两国的相互投资，泰国已决定对短期商务访泰的日本人实施免签证措施。日本外务省就此发布消息称，泰国的这一免签措施从明年 1 月起开始实施，商务访泰不超过 30 天的日本人可享受这一待遇。</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 15:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本政府将设专门委员会审查大阪世博会费用]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290601000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290601000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本政府将设专门委员会审查大阪世博会费用&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;为了提高 2025 年大阪・关西世博会费用透明度，日本政府正在进行相关调整，计划新设一个由有识之士组成的第三方委员会。

大阪・关西世博会将于 2025 年举办。由于物价上涨等原因，场馆建设费用预计最多将增至 2350 亿日元，为最初预算的大约 1.8 倍。除此之外，国家还另外负担展馆建设费和保安费等情况被公之于众。在野党方面指出，「费用不断膨胀且不透明」。

鉴于这一情况，日本政府为了提高世博会相关费用的透明度，计划在经济产业大臣斋藤健的领导下，新设一个由有识之士组成的第三方委员会。有关协调工作已经启动。

该委员会将由建筑和经营顾问，以及会计师等实务经验丰富的专业人士组成，主要工作包括：审查此前费用报价的合理性；检查计划的进展情况，确认今后是否会有可能产生额外费用。

日本政府将基于第三方委员会的审查和检查报告，根据需要考虑采取相应的措施。
&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[自民党安倍派或指示政治资金违法操作]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290691000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290691000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;自民党安倍派或指示政治资金违法操作&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本自民党最大派系、安倍派「清和政策研究会」的大多数国会议员涉嫌收受政治资金筹款集会的部分资金回扣，而议员方的政治团体未将这部分收入计入政治资金收支报告。据认为，议员方收受的回扣总额在截至去年的五年期间达到约 5 亿日元，这些回扣成为秘密资金。

针对东京地方检察厅特别搜查部的任意询问调查，多位安倍派议员的秘书解释称：「从派系方面收到的回扣是以现金形式收取的，并且被指示不要计入政治资金收支报告。」另据对相关人士的采访，最新了解到，部分秘书还解释称：「最初在政治资金收支报告中计入了回扣收入，但受到派系方面的指示而不再计入。」

此外，还有其他秘书们表示：「派系方面告诉我们，这是党向议员个人分发的政策活动费，不需要记录。」

特搜部已对涉嫌收受大量回扣的议员本人任意听取了情况，正在深入调查派系方和议员本人对此事的认识，以及问题详细经过等。
</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本东盟特别峰会确认增进安全合作等方针 ]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290761000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290761000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本东盟特别峰会确认增进安全合作等方针 &lt;/small&gt;&lt;/div&gt;12 月 17 日，日本东盟（ASEAN）特别峰会进行了全面正式的讨论。考虑到中国的动向，与会各方就增进包括海洋在内的安全合作等内容达成了一致。 

在峰会第二天 17 日，各国首脑就安全保障、经济交流、人员交流等不同议题，分别展开了全面正式的讨论。

考虑到中国加强海洋活动的动向，各方一致同意在提供防衞装备、开展部队联合训练等包括海洋在内的多个方面增进安全合作。 

另外，各方还确认到，将在核裁军、核不扩散、网络安全对策以及包括加强供应链在内的经济安全领域开展合作。 

2023 年是日本和东盟建立友好合作关系 50 周年。各位首脑一致表示，为了进一步增进友好合作关系，将推出新的人员交流项目「新一代共创伙伴关系」。未来 10 年，将有超过 1000 万人参与该项目。  

此外，政府和民间企业将争取在今后 5 年内进行 350 亿美元的投资，协助东盟地区推进脱碳化、加强基建连通性，并向初创事业等提供支援。 

峰会的一系列讨论成果写进联合声明和实施计划，并予以了公布。</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国防部长将与以方协商调整对哈作战事宜 ]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290971000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290971000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;美国防部长将与以方协商调整对哈作战事宜 &lt;/small&gt;&lt;/div&gt;以色列军方 12 月 17 日公布，以军在加沙地带南部城市汗尤尼斯对哈马斯的指挥中心发动攻击，掌控了市中心的广场等地。

此外，以军称，鉴于北部卡迈勒·阿德万医院被用作哈马斯的指挥所，因此对该医院进行了清剿作战，带走了约 80 名武装人员，发现了众多武器等。

对此，加沙地带的衞生部门称，以军用推土机摧毁了该医院，废墟中尚有死者遗体和受伤人员，呼吁对此进行国际调查。  

以色列总理内塔尼亚胡 17 日在内阁会议开始后讲话称：「我们将继续作战，直到完全实现摧毁哈马斯这一目标。」他重申，将把军事作战继续下去。  

在此背景下，美国国防部长奥斯汀定于 18 日在以色列与内塔尼亚胡总理及加兰特国防部长举行会谈。  

据美国大报《纽约时报》报道，奥斯汀将与以方进行协商，敦请以方将军事作战调整到以哈马斯干部为目标的小规模作战，以此减少无辜平民的死伤。</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[朝 17 日也发射弹道导弹，日方强烈谴责]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290961000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290961000_3_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;朝 17 日也发射弹道导弹，日方强烈谴责&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;据日本防衞省透露，北朝鲜 12 月 17 日也发射了一枚弹道导弹。

17 日 22 时 37 分左右，北朝鲜从西海岸附近向东发射了一枚弹道导弹，导弹飞行距离约为 400 公里，最大高度约为 50 公里，据测导弹落入朝鲜半岛东侧日本专属经济区外侧的日本海，日本政府没有收到受害报告。

日本政府表示，「北朝鲜的行为威胁我国、本地区和国际社会的和平与安全，违反联合国安理会决议，是关乎国民安全的重大问题」，并表示已向朝方提出严正交涉和强烈谴责。

在此之上，日本政府表示：「为捍衞国民生命和财产安全，将继续与美国、韩国等保持紧密合作，全力收集和分析信息，并开展警戒监视。」 
</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[朝 18 日发射弹道导弹，岸田提出强烈谴责]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014291071000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014291071000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;朝 18 日发射弹道导弹，岸田提出强烈谴责&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本防衞省发布消息称，北朝鲜 12 月 18 日 8 时 24 分左右从首都平壤近郊向东北方向发射了一枚洲际弹道导弹级别的导弹，据测导弹于 9 时 37 分左右落入北海道奥尻岛西北约 250 公里的日本专属经济区外侧的日本海。

防衞省等表示，截至目前，没有报告显示日本的船只和飞机等受到损害。

据防衞省透露，该导弹很可能采用了大于常规发射角度的「高弹道」发射方式，有可能是一枚洲际弹道导弹。

此前韩国政府高官曾表示，朝方本月内就可能发射洲际弹道导弹，防衞省正在就本次发射收集相关信息。

针对北朝鲜发射弹道导弹一事，日本首相岸田文雄 18 日上午在与东盟领导人等召开的峰会上强烈谴责称，很显然，此举违反联合国安理会决议，威胁地区和平与稳定，他呼吁各国携手应对这一问题。
</description>
            <pubDate>Mon, 18 Dec 2023 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[调查显示 78% 日本人关心尖阁诸岛]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014289951000.json]]>
            </link>
            <description>在有关日本冲绳县尖阁诸岛的政府舆论调查中，回答「关心」尖阁诸岛和「可以说关心」的人总共达到 78％，达到开始调查以来的最高水平。

日本政府为了解国民对尖阁诸岛问题的意识，在今年 9 月至 10 月期间，以全国 18 岁以上的 3000 人为对象，进行了一项舆论调查，55％的受访者、即 1649 人进行了回答。

根据调查结果，回答「关心」尖阁诸岛，以及「可以说关心」的受访者总共占 78％，而表示「不关心」或「可以说不关心」的受访者占 20％。

尽管调查方法有所不同，但与 4 年前的上次调查相比，回答「关心」或「可以说关心」的受访者比例增加了约 13 个百分点，达到自 2013 年调查开始以来的最高水平。

日本内阁官房相关负责人表示：「为了引起人们对领土和主权相关局势的兴趣和关注，政府一直在进行宣传和教育。我们将继续努力宣讲，增进人们对我国立场的准确理解。」
</description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东京地检启动对安倍派议员的询问调查]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014289991000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014289991000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;东京地检启动对安倍派议员的询问调查&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于日本自民党内部派系的政治资金筹款集会问题，根据 NHK 对相关人士采访获悉，东京地方检察厅特别搜查部已开始对收取筹款集会回扣的安倍派国会议员进行任意询问。

自民党最大派系安倍派「清和政策研究会」政治资金筹款集会问题此前曝光。包括前内阁官房长官松野博一等 6 名派系干部在内，安倍派大部分议员涉嫌收取了筹款集会的部分资金回扣，并且未在议员方政治团体的政治资金收支报告中进行记录。据认为，在截至 2022 年的 5 年期间，议员方收取的回扣总额约达 5 亿日元。

根据 NHK 对相关人士的采访获悉，东京地检特搜部已开始对安倍派议员进行任意询问。

安倍派涉嫌未在政治资金收支报告中计入部分筹款集会收入，并进行组织性秘密资金运用。据认为，特搜部未来将对数十名议员进行询问，调查议员对此事的认识和事件的恶劣程度等。
</description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马科斯期待日本与东盟加强安保合作]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290371000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290371000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;马科斯期待日本与东盟加强安保合作&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;为出席日本与东盟（ASEAN）特别峰会造访日本的菲律宾总统马科斯，12 月 16 日在东京接受 NHK 独家专访。

马科斯就中方公务船在南海对菲律宾船只进行喷水和干扰等行为，加强施压一事表示：「令人遗憾的是，不得不说最近几个月来，紧张局势不仅没有减弱，反而有所升级。南海局势变得越来越复杂。」他以此表达了危机意识。

马科斯还就 17 日启动全面讨论的特别峰会表示：「我们必须明确维持和平的方法。在形势急剧变动的情况下，所有当事国都必须团结合作。」 
他表示，日本与东盟应该像此前加强经济领域合作一样，在安全保障领域也要深化协作。

马科斯还强调，菲律宾将进一步加强与日美之间的三边合作关系，并表示将寻求与更多国家进行联合训练等，开展多边合作。
</description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[岸田分别会见特别峰会与会七国首脑]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290181000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290181000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;岸田分别会见特别峰会与会七国首脑&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本首相岸田文雄 12 月 16 日晚在日本与东盟特别峰会开幕之前，于首相官邸分别和参加峰会的七国首脑单独举行了会谈。

在与越南总理范明正举行会谈时，岸田表示：「为了维护和加强基于法治的自由开放的国际秩序，希望加强双边关系。」

为了强化安全领域的合作，两国首脑一致同意扩大防务部门的交流，推进旨在促成防务装备转让的合作，并确认将在南海局势等问题上展开密切合作。

此外，岸田还表示，日本将为越南的城市铁路建设提供日元贷款，并在医疗、人才培养等领域提供无偿资金援助。

日前中国国家主席习近平访问越南并呼吁加强两国关系，据认为岸田希望通过宣布提供以上援助等方式，夯实日本与越南的关系。

此外，岸田还在与印度尼西亚总统佐科举行的会谈中表示，日本将以无偿资金援助的形式向印尼提供一艘新建的大型巡逻舰，以支援该国提高海上保安能力。
</description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本东盟特别峰会开幕]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014290191000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014290191000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本东盟特别峰会开幕&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本与东南亚国家联盟特别峰会 12 月 16 日晚在东京开幕，日本首相岸田文雄称希望把基于信任的合作关系传承给下一代，并表示愿意进一步加强经济和安全领域的合作。

日本与东盟特别峰会是在双方的友好合作关系今年迎来 50 周年这一重要节点的背景下举行的。峰会于 16 日晚以各国首脑出席的晚宴形式拉开帷幕。

岸田在致辞中表示：「日本与东盟关系的核心是相互信任。证明这一点的是我们在共克时艰的过程中所走过的历史的厚重，希望将双方的心心相连传承给下一代。」

岸田还表示：「在这个仅靠一国之力解决问题已变得十分困难的危机四伏、十分复杂的时代，希望集结各自的强项，开创更加充满活力的强劲的经济局面，共同成长。」岸田表示将在扩大人文交流、应对气候变化、支持下一代汽车的生产等方面加强合作。

此外，考虑到中国正在加强海洋活动等因素，岸田强调了维护基于法治的自由开放秩序的重要性，并表示将推进防务部门之间的交流和防务装备等物资的提供。

岸田还呼吁说：「让我们共同创造一个印太地区的和平与繁荣、人类的尊严得到保护的世界。」
</description>
            <pubDate>Sun, 17 Dec 2023 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台湾一赴大陆里长因涉嫌违法被拘留]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014289251000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014289251000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;台湾一赴大陆里长因涉嫌违法被拘留&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;围绕将于 2024 年 1 月举行投票的台湾总统选举，台湾各地社区领导「里长」30 余人接受中国大陆官员的招待，并被要求支持最大在野党国民党的嫌疑愈发严重，台湾检方已拘留了其中一名关键成员。

涉事的各位里长 11 月前往中国大陆的山东省旅行，大陆方面几乎承担了所有费用。据相关人士透露，在宴会上，中国大陆政府官员说出「国民党是自家人，要支持自家人」、「不要支持民进党」等言论。

据悉，其中一名里长受中国大陆当局委托招募了此次旅行的参加者。检方 12 月 14 日，以涉嫌违反禁止通过提供不当利益要求选民行使或不行使投票权的相关法律，拘留了该名里长。

台湾各地的里长在中国大陆接受同样招待的案例被接连发现，民进党政府认为，中国大陆当局试图拉拢里长，以此影响台湾选民的投票。
</description>
            <pubDate>Sat, 16 Dec 2023 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>