<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本国际传媒</title>
        <description>NHK 日本国际传媒全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[自民党二阶派会长涉嫌黑金被检方调查]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312001000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312001000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;自民党二阶派会长涉嫌黑金被检方调查&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;NHK 就日本自民党派系政治资金筹款集会问题对相关人士的采访获悉，东京地方检察厅特别搜查部已对自民党「二阶派」会长二阶俊博进行了任意询问调查。二阶曾担任自民党干事长。

自民党派系安倍派、即「清和政策研究会」和二阶派、即「志帅会」涉嫌将下属议员上缴的筹款集会收入中，超过分派额度的部分作为回扣返还给议员方，而且未在派系政治资金收支报告中将该笔款项作为筹款集会收入进行记录。

东京地检特捜部 2023 年 12 月 19 日以违反政治资金规正法嫌疑，对安倍派和二阶派事务所进行搜查，开展相关调查。

安倍派和二阶派还发现多名下属议员并未将超过分派额度的收入上缴派系。据认为，二阶前干事长事务所在截至 2022 年的 5 年期间，也有未将部分筹款集会收入上缴派系的情况。

此外，担任过二阶派事务总长的前复兴大臣平泽胜荣的事务所也涉嫌未将部分筹款集会收入上缴派系。特捜部也已对平泽胜荣进行了任意询问调查。

这些筹款集会收入涉嫌未在派系或议员方的政治资金收支报告中进行记录。据认为，特捜部对详细原委进行了核实。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[调查人员向事故时管制员了解情况]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312241000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312241000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;调查人员向事故时管制员了解情况&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于在羽田机场发生的两架飞机碰撞起火的事故，正在对事故原因进行调查的日本政府的运输安全委员会从 1 月 6 日起开始约谈在现场负责跑道调度工作的空中交通管制员等了解情况。

1 月 2 日一架日本航空公司的客机在羽田机场降落后不久，便在跑道上与一架日本海上保安厅的飞机碰撞并起火，这一事故已造成 5 名海上保安官死亡，1 人重伤。此外，客机上的 15 名乘客因受伤或身体不适而在医疗机构接受了诊疗。

据认为，在这次事故中，海上保安厅飞机错误地进入了跑道，而管制员没有意识到这一情况。正在对事故原因进行调查的运输安全委员会从 6 日起开始约谈管制员了解情况。

据悉，运输安全委员会通过约谈正在了解当时塔台是在什么样的情况下发出指令的，听取情况的对象包括负责发生事故的 C 跑道的管制员、同一团队的负责人和担任辅助性工作的管制员。

此外，运输安全委员会公布 6 日傍晚已回收了此前没有找到的日航客机的驾驶舱话音记录器。

在迄今为止的调查中，调查人员也向日本航空的飞行员和乘务员了解了情况，并决定今后通过分析驾驶舱话音记录器等继续展开调查。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震灾区需警惕大雪影响]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312321000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312321000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;地震灾区需警惕大雪影响&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;据日本气象厅消息，程度超过以往这一时期的强冷空气进入了北陆地区和新潟县上空，山区已经在降雪，预计平原地区的降雨也将逐渐转为降雪。

到 1 月 7 日晚，部分地区将有大雨，预计 7 日入夜后至 8 日中午之前，即使在平原，部分地区也将出现大雪。

预计到 8 日中午的 24 小时内，在地震造成严重破坏的石川县，降雪量大的山区的降雪将达到 60 厘米，降雪量大的平原地区的降雪将达到 25 厘米。

另外，预计新潟县的降雪量在山区为 90 厘米，平原为 50 厘米，富山县山区为 70 厘米，平原为 40 厘米，福井县山区为 60 厘米，平原为 10 厘米。预计这之后降雪量还会进一步增加。

日本气象厅呼吁人们对大雨可能引起的地质灾害保持高度警惕，同时也要注意大雪对交通的影响、对农业设施的破坏以及道路的冻结等。

以能登地区及其周边为震中的地震活动仍然处于频繁状态，截至 7 日 8 时，已经观测到 1149 次震度 1 级以上的晃动。

日本气象厅呼吁人们在 1 月 1 日发生地震后的一周左右对最大震度 7 的晃动保持高度警惕。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[90 多岁女性在地震 124 小时后获救]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312161000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312161000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;90 多岁女性在地震 124 小时后获救&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于 1 月 1 日发生的能登半岛地震，据石川县政府消息，截至 1 月 7 日 9 时，该县内已确认到共有 126 人死亡。此外，全县至少有 560 人受伤，伤势轻重不同。

石川县还公布了 222 名截至 7 日 9 时下落不明人员的姓名和年龄等，并广泛地呼吁人们提供相关信息。

在此情况下，地震发生约 124 小时后、即第六天的 6 日晚，石川县珠洲市的一名 90 多岁女性从一栋倒塌的房屋中被搜救出来。

据石川县警察本部消息，福冈县警方和东京警视厅的特别救援班等在珠洲市搜寻失踪人员时，在该市正院町川尻地区发现了两名女性被夹在一栋倒塌的两层房屋的一层。

据悉，两人中的这位 90 多岁的女性身体温暖，也有脉搏，并回应了特别救援班的呼唤。之后，这位女性在地震发生大约 124 小时后的 20 时 20 分左右被救出。

据警方透露，这位女性神志清醒，可以交谈，并被送往附近的一家医院接受救治。

据悉，同时被搜救出的另一名 40 多岁的女性处于心肺功能停止状态。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本政府或指定能登地震为「特大灾害」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312261000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312261000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本政府或指定能登地震为「特大灾害」&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本政府计划对能登半岛地震迅速进行灾情调查，最快在一周内将这场地震灾害指定为「特大灾害」，对灾区重建经费进行财政支持。

日本首相岸田文雄 1 月 6 日就这场大地震死亡人数超过 100 人表示：「深感灾害之严重。」他还表示，目前正考虑将其指定为「特大灾害」。

日本政府计划迅速开展灾情调查，最早在一周内将这场灾害指定为「特大灾害」，对公共基础设施和农田等的重建恢复提供财政支持。

此外，日本政府还决定在灾情认定调查结果出台前，就对灾区适用《受灾者生活重建支援法》，向石川县房屋全毁等受灾严重家庭提供最多可达 300 万日元的救济金。

日本政府还计划由有关地方政府租借酒店旅馆空房等作为「临时避难所」，提供给有意入住的受灾民众，并为此向当地派遣职员，开展相关支援活动。这些地方政府包括灾区以外的地区。

另外，为帮助部分灾区摆脱孤立无援的困境，日本政府还计划代替石川县政府，对遭受毁灭性破坏的该县管辖的沿海干线道路等进行修复。

为了配合石川县内部分路段的交通管制，日本政府呼吁国民和县民尽量不要在当地使用私家车，以抓紧确保救援物资等的运输通道。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[距台湾总统大选仅剩一周]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014311181000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014311181000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;距台湾总统大选仅剩一周&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;距 1 月 13 日的台湾总统选举投票日仅剩一周时间。此次选举共有三名候选人参选：执政党民进党的赖清德、最大在野党国民党的侯友宜以及第二大在野党民众党的柯文哲。

此次选战的主要论点之一是与中国大陆的关系。民进党的赖清德称：「台湾事实上已经是一个主权独立的国家。」他以此立场鲜明地表示中国大陆和台湾是分开的。

与此相反，国民党的侯友宜和民众党的柯文哲在与中国大陆的交流上持积极态度。另一方面，侯友宜呼吁选民集中选票，实现政权交替，试图获得柯文哲支持者的选票。而柯文哲则称，侯友宜得到了中国大陆的支持。柯文哲以此对侯友宜表示批评，以防止选票流向对方。

据观察，在目前的选战中，执政党民进党的赖清德处于领先地位，在野党的侯友宜和柯文哲追随其后。距离投票日仅剩一周时间，各位候选人都通过街头演讲和宣传车等加强了竞选工作的力度。

此外，6 日和 7 日，即投票日前的最后一个周末，各位候选人将在选民众多的大城市举行集会，进一步努力增加选票。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[羽田塔台将新设岗位以随时掌握机位]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014311441000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014311441000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;羽田塔台将新设岗位以随时掌握机位&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于 1 月 2 日在羽田机场发生的日本航空公司与日本海上保安厅的飞机碰撞起火的事故，据认为海上保安厅的飞机误入跑道，但空中交通管制员没有注意到这一情况。

为此，日本国土交通省决定从 6 日起在羽田机场的塔台业务中新设一个岗位，通过随时观察监视器来确认飞机所处的位置，以防止飞机错误地进入跑道。据悉，管制员的人数不会增加，将以现有人数应对。

这一系统会根据飞机发出的无线电波在监视器屏幕上显示出飞机的位置，如果另一架飞机进入了降落飞机正在接近的跑道，屏幕上的跑道就会显示为黄色。此外，在双方飞机显示为红色等情况下，这一系统会提起管制员注意。

以往没有随时都要观察监视器的规定，监视器属于辅助性定位。据悉，在这次事故发生时，这一系统似乎也在运行。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[海保事故飞机疑似以为已获起飞许可]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014310951000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014310951000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;海保事故飞机疑似以为已获起飞许可&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于 1 月 2 日发生的一架日本航空公司的客机在羽田机场降落后不久，与跑道上的一架日本海上保安厅的飞机碰撞并起火燃烧的事故，日本国土交通省公布的事故发生之前的通讯记录显示，一名空中交通管制员告诉海上保安厅的飞机说它是「第一号」飞机，这意味着此架飞机可以先于已经处于待命状态的其他飞机起飞。

据国土交通省透露，「第一号」是指日航客机降落后的起飞顺序。

此时管制员指示海上保安厅的飞机滑行到跑道的外侧，但海上保安厅的飞机实际上在日航客机降落之前就进入了跑道，这之后发生了碰撞事故。

国土交通省认为，接到「第一号」指令的海上保安厅的飞机有可能在没有注意到日航客机即将降落的情况下，以为已经获得了起飞许可。目前国土交通省正在就此进行确认。</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半岛地震海啸高度或超 4 米]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240105_40.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240105_40_1343009_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Researchers: Tsunami from Noto quake ran inland to heights of over 4 meters&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;1 月 1 日能登半岛地震发生后，由东京大学地震研究所的石山达也副教授率领的研究小组 2 日随即赶赴当地，在能登半岛西北部沿岸展开调查工作。

调查结果显示，在观测到震度为 7 的剧烈摇晃的石川县志贺町赤崎渔港，根据建筑物外墙上留下的海啸痕迹以及漂流至附近的物体可以得知，海啸达到陆地以上约 4.2 米的高度。

此外，在调查中还发现沿岸多处发生地面隆起。赤崎渔港地面隆起约为 25 厘米，在轮岛市门前町五十洲的渔港，还确认到了达到 4.1 米等超过 4 米的地面隆起现象。

地面隆起较高的渔港也有海啸袭来的痕迹，但水位并没有到达建筑物。石山副教授表示：「可以认为，在海岸隆起不太高的地方，海啸达到了居住区。我们将进一步展开调查。」</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川县救灾工作仍在持续]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240105_41.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240105_41_1343017_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Rescue effort continues in Japan's quake-hit areas&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;发生于 1 月 1 日的能登半岛地震使石川县遭受毁灭性破坏。截至 1 月 6 日，已确认到的死亡人数累计达到 100 人。有关部门还公布了 211 名失联人员的姓名，以寻求相关信息。

石川县共开设 370 个避难场所，3 万 2600 多人在这里避难。14 个市和町的约 6 万 6400 户家庭停水。此外，因多条道路不通，居民仍处于孤立状态。石川县 23 个地区至少有 170 多人被困。

尽管困难重重，搜救行动仍在继续。正在轮岛市进行搜救的奈良市消防局的一位负责人称：「由于余震持续发生，不少地方的搜救工作不得不中途停止。」

关于此次地震，日本首相岸田文雄宣布打算对新财年预算内容进行修改，其中包括增加预备费等。日本政府计划最早于下周将此次地震指定为「重大灾害」，并为恢复土木基建和农田设施提供财政支援。</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半岛地震灾区需警惕各种风险]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014311261000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014311261000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半岛地震灾区需警惕各种风险&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在观测到最大震度为 7 的能登半岛地震灾区及其周边，由于低气压以及伴随冷空气的低压槽的影响，大气处于极不稳定的状态。在地震晃动较严重的地区，由于地面松动，即使少量的降雨也会增加地质灾害的风险。另外，由于地震活动频繁，1 月 1 日地震发生后一周左右，人们仍需继续注意防范最大震度为 7 的晃动。

由于冬季气压分布的影响，包括能登半岛地震灾区在内的大范围地区正在降雨。在北陆地区和新潟县，预计大范围降雨将持续到 1 月 7 日，截至 7 日早晨的 24 小时内，预计石川县降雨量多的地区将达到 30 毫米。另外，截至 8 日早晨的 24 小时内，预计石川县降雨量多的地区将达到 50 毫米左右。

从 7 日下午起，由于冷空气流入北陆地区上空的影响，预计降雨会转为降雪，到 8 日以山区为主将出现大雪天气。请大家对地质灾害保持高度警惕，同时也要注意大雪对交通的影响。


</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生活安全须知，在日分娩小知识　④孕妇体检 
]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20231221_ML06.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20231221_ML06_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;生活安全须知，在日分娩小知识　④孕妇体检 
&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;本期介绍日本关于孕产妇分娩的相关程序以及行政和医疗公共服务。第四集是有关孕妇体检的内容。 


在日本孕妇从怀孕到生产期间，一般都要定期在医院或诊所等地接受「孕妇体检」。在体检中医务人员会连续记录孕妇身体的变化、胎儿的成长情况，以及母子是否患病等信息。这些信息将作为数据为安全生产起到辅助作用。体检结果将记录在《母子手册》上。此外，医生和助产士还会就营养和体重管理，对孕妇进行辅导并提供咨询。 

如果不接受孕妇体检，就不能了解孕妇在怀孕期间身体经历的各种情况和变化，从而造成很大的隐患。有的医院还不接纳没有做过孕妇体检的孕妇生产。 

到生产为止，孕妇体检一共有 14 次左右，部分费用将有补贴。请携带从您居住地区的政府部门领取的补助券和《母子手册》，接受孕妇体检。（截至 2023 年 11 月 2７日的信息） 

参考资料：神奈川国际交流财团网站外籍居民育儿援助相关网页（外国人住民のための子育て支援サイト：https://www.kifjp.org/child/）
</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[家庭能做到的地震防灾措施 
④摆放家具的注意事项
]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20231211_ML05.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20231211_ML05_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;家庭能做到的地震防灾措施 
④摆放家具的注意事项
&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;本系列须知将为您介绍在家里应对地震灾害所需的必要措施，以便在发生地震时确保自己和家人的安全。本篇将介绍摆放家具时的注意事项。

 为了防止地震晃动引起家具倾倒，有必要对家具进行一定程度的固定。同时，容易倾倒的家具的摆放位置也要注意，要将此类家具摆放到即便倾倒也不会妨碍逃生的地方。

大地震往往会引起数波剧烈的晃动，因此仅仅将家具固定是不够的。例如，如果在门口附近摆放了容易倾倒的家具，一旦家具倾倒，就容易封住家门。家具倾倒后，也不要立即将其扶正，因为下一波剧烈晃动仍有可能造成家具再次倾倒。

在室内，也要防范玻璃破碎的危险。在睡觉前拉上窗帘，可以防止地震晃动引起门窗玻璃破碎四溅到室内。

另外，地震晃动使家中物品散乱在地上时，赤脚行走有受伤的危险。所以，建议在寝室里放一双运动鞋以备不时之需。（截至 2023 年 9 月 19 日，的信息）


</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本拟提升地方景点魅力，吸引海外游客]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240105_ML01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240105_ML01_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本拟提升地方景点魅力，吸引海外游客&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2023 年 10 月访问日本的外国旅客人数为 251 万人，已基本恢复到新冠疫情扩散前的水平并有望进一步增加，但是从同月外国人的住宿地来看，东京、大阪和京都占了 65% 左右。因此，日本观光厅为了使入境旅游的经济效果辐射到全国，打算加强地方的旅游战略。

具体内容为，将针对从地方选拔出的 11 个「样板观光地」要求其制定写有 2023 财年内接待外国游客的人数和消费额等具体目标的计划。

此外，观光厅再根据各地的计划，采取措施，培养涉外导游、通过派遣专业人才提高地区品牌魅力、为对外旅游宣传提供支援等。

旅游领域专家、日本综合研究所主任研究员高坂晶子表示：「不仅是作为应对过度旅游的对策，从维持地区公交运营等的观点来看，让游客分散到地方以及随之而来的流动人口的增加都很重要，这就越发要求在地方打造激发旅游愿望的环境。」

</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[撞机事故：管制员称未留意飞机进入跑道后状况]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014309651000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014309651000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;撞机事故：管制员称未留意飞机进入跑道后状况&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;1 月 2 日，东京羽田机场发生了日本航空的客机与海上保安厅的飞机相撞的事故。当时，空中交通管制员向海上保安厅的飞机发出指令，要求其前往跑道入口外侧，但据悉，针对之后的情况，管制员称因还有其他航班的协调工作等需要处理，所以没能留意。

2 日，日本航空的客机在羽田机场降落后，即与跑道上的海上保安厅的飞机相撞并引发火灾，导致 5 名海上保安官死亡，1 人受重伤。另外，日本航空的 15 名乘客也因受伤和身体状况不佳，在医疗机构就诊。

有分析显示，这一事故的起因可能是缘于海上保安厅的飞机误入跑道。据悉，管制员在接受日本国土交通省的问询时称「因当时还有其他航班的协调工作等需要处理，所以在指示海上保安厅的飞机前往跑道入口外侧后，没留意之后的情况。」

国土交通省的相关人士透露，管制员未能注意到飞机进入了跑道，且公开的通话记录中也没有信息显示管制员向两架飞机发出了异常警告。日本政府的运输安全委员会正在对事故相关人员进行询问，就当时的状况展开进一步调查。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[消防相关人士介绍轮岛市火灾消防困境]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014309301000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014309301000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;消防相关人士介绍轮岛市火灾消防困境&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;能登半岛发生大地震的 1 月 1 日，石川县轮岛市观测到了震度 6 强的剧烈晃动，市中心的河井町当天 18 时左右发生严重火灾。据观察，火灾造成店铺、住宅等 200 多栋建筑受损。消防相关人士接受本台 NHK 的采访，介绍了火灾救灾抢险的详细情况。

目前，河井町的大火已基本被熄灭。据消防相关人士介绍，在当地开展震灾救援工作的消防队首先发现了火情，据观察，起火点位于观光景点「早市大道」南侧的店铺附近地区。

消防队立即投入灭火工作。但在地震中发生倾斜的电线杆阻塞了附近的道路，消防栓也全部处于断水状态，消防队于是力图利用抽水机从附近的河原田川抽水灭火。可是，河原田川也处于干涸状态，抽水措施未获成功。

消防栓失效，道路或发生塌陷或被倒塌物体阻塞，这造成前来协助的消防车辆行动受阻，未能及时赶到火灾现场。火势迅速蔓延，成为一场严重的火灾。</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[政府打算调用预算预备费加强灾区援助]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014309401000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014309401000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;政府打算调用预算预备费加强灾区援助&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;今年元旦当天，能登半岛发生大地震。为了加强对地震灾区的物资供应，日本政府决定加大援助力度，其中包括从 2023 财年财政预算的预备费中拿出 40 亿日元左右用于灾区援助。

在 1 月 4 日傍晚灾区救援黄金 72 小时过后，政府仍在调动一切力量于当地加紧开展搜救工作，希望尽可能多地发现幸存者。同时，鉴于灾区民众有可能在一段较长时间里过着避难生活，政府打算从 2023 财年财政预算的预备费中拿出 40 亿日元左右，进一步加强灾区的物资供应保障。下周的内阁会议将敲定这一举措。

政府认为，灾区今后的复兴重建需要及时从财政方面予以支持，因此还打算尽可能地发挥 2024 财年财政预算案预备费的作用，采取灵活的措施从财政方面向灾区提供援助。

岸田文雄首相认为，对于如此大规模的灾区援助工作而言，朝野党派的通力合作不可或缺，因此计划与各在野党派的党魁举行会谈，谋求相关合作。</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半岛地震，多段道路已恢复通车]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014309681000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014309681000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半岛地震，多段道路已恢复通车&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在 1 月 1 日发生的能登半岛地震中，因道路塌陷和泥石流等原因导致能登半岛多条道路交通阻断。有关方面进行了应急抢修，据日本国土交通省透露，截至 4 日，通过 1 号、303 号和 271 号县道以及轮岛市道，从穴水町到轮岛市政府的区段，大型车辆也已恢复通车。

另外，珠洲道路等经应急抢修，从穴水町到能登町役场、和从穴水町到珠洲市政府的区段，大型车辆也已恢复通车。

另一方面，能登半岛北侧沿海地区的 249 号国道，因隧道入口处和斜坡出现多处崩塌等严重灾情，修复通车尚需时日。

因此，249 号国道沿线多个地区陷入孤立，有关方面在走海路运输支援物资。其中，海上保安厅通过轮岛港和七尾港进行运输，但是由于码头出现了高低不平的情况，卡车无法靠近等，运送大量物资遇到阻碍，所以，现在有关方面也在对港口进行抢修。
</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[1 月 5 日讯：能登半岛地震致石川县 92 人死亡]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240105_ML02.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240105_ML02_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;1 月 5 日讯：能登半岛地震致石川县 92 人死亡&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;据石川县政府的信息，截至 1 月 5 日早上 8 时，1 日发生的能登半岛地震共导致县内 92 人死亡，至少 464 人不同程度受伤。

石川县政府还公布了截至 4 日 18 时仍然下落不明的 179 人的姓名和年龄等详情，借此呼吁广大民众提供相关信息。另外，据悉，截至 5 日早上 8 时，县内共开设了约 370 处避难所，避难人数超过 3 万 3000 人。

关于水电供应状况，据石川县政府的信息，截至 4 日 15 时，县内共有约 8 万 900 户停水；另据北陆电力送配电公司的信息，截至 5 日早上 5 时，能登地区共有约 2 万 8500 户停电。

关于公共交通，石川县内的 JR 七尾线因高松站至和仓温泉站之间设备受损，该区间目前暂停运行，且恢复时间未定；能登铁道公司运营的七尾站和穴水站之间的线路因铁路设备等严重损坏，目前全线暂停运行，且恢复时间未定。</description>
            <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川县提供多语种避难所信息]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240104_ML03.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240104_ML03_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;石川县提供多语种避难所信息&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在 1 月 1 日发生能登半岛地震之后，石川县政府通过互联网正在提供有关设在县内各地的避难所的信息，并表示也可以用多语种进行参阅，因此呼吁县内的旅居外国人和外国游客利用这些信息。

由「石川县防灾门户网站（石川県防灾ポータル）」提供的多语种信息是县政府随时更新的日语信息的自动翻译版，进入网页后，点击右上角的选择语言栏（言语を选択），就可选择想参阅的语言并加以利用。中文在打开选择语言栏后页面的右侧，如果看不到的话，请将页面缩小后即可看到。

网页上显示了石川县的地图，只要点击想了解信息的市町村，就可以在地图上确认到是否开设了避难所以及已开设避难所的地址等详细情况。此外，还可以了解到避难所能够接纳的人数和已经在那里避难的人数等信息。

石川县防灾门户网站的网址（URL）为：
https://pref-ishikawa.my.salesforce-sites.com/
（此网址为 NHK 外部的网址）

&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 20:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>