<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本国际传媒</title>
        <description>NHK 日本国际传媒全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[生活安全须知
在日分娩小知识　⑤生产育儿一次性补贴]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20231221_ML07.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20231221_ML07_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;生活安全须知
在日分娩小知识　⑤生产育儿一次性补贴&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;本期介绍日本关于孕产妇分娩的相关程序以及行政和医疗公共服务。第五集就生产育儿一次性补助进行说明。

在日本生一次孩子的平均费用为 50 万日元。如果孕妇已加入健康保险的话，会得到 50 万日元的「生产育儿一次性补贴」。有的制度还规定，如果事先办理手续的话，自己加入的保险机构会直接向医院支付有关费用。详细手续，请询问院方。

此外，还有不利用上述制度，自己支付生产费用之后，领取生产育儿一次性补助的方法。

另外，还有这样的制度，在办理怀孕登记和生产登记时，分别可领取作为中央政府补助金的 5 万日元奖券，请询问您所在地方的政府有关窗口。（截至 2023 年 11 月 28 日的信息）

参考资料：神奈川国际交流财团网站外籍居民育儿援助相关网页（外国人住民のための子育て支援サイト：https://www.kifjp.org/child/）
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[家庭能做到的地震防灾措施 
⑤应对厨房摇晃的措施　]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20231211_ML06.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20231211_ML06_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;家庭能做到的地震防灾措施 
⑤应对厨房摇晃的措施　&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;本系列将介绍家庭能做到的地震防灾措施。 本篇介绍如何应对厨房的摇晃。 
 
住宅防灾专家国崎信江指出，发生大地震时家里最危险的地方是厨房。例如有的微波炉重达近 20 公斤，因此最好在底下放入防滑垫，将其固定起来。 
 
国崎还指出，更重要的是防止抽屉或橱柜中的东西因地震而冒出来。如果抽屉冒出来的话，会导致失去逃难通道，因此国崎使用了防止儿童手指被夹的固定器。 
 
国崎还对冰箱的抽屉使用了固定器，它通过镶入塑料部件而进行固定。据说这样的器具只需数百日元便可以买到。 
 
国崎说：「从能做到的小事做起，一点一滴地采取各种防灾措施十分重要。」  （截至 2023 年９月 2０日的信息）

</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[调查发现儿童腰痛与身体柔韧性有关]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240108_ML01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240108_ML01_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;调查发现儿童腰痛与身体柔韧性有关&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;有意见指出，近年来，日本儿童患上腰痛的情况越来越多。为了了解儿童腰痛与生活习惯、体能等之间的关联，爱知县三河青鸟医疗疗育中心、名古屋大学以及国立长寿医疗研究中心联合成立的研究团队从 2018 年 5 月开始，在为期约 5 年的时间里，对总计 394 名小学生展开了调查。

调查发现，共有 38 人回答「感到腰痛」。有腰痛的儿童与没有腰痛的儿童在运动时间、体格以及背部肌肉力量等方面没有差异。

不过，在立位体前屈测试中，有腰痛的儿童前屈幅度比没有腰痛的儿童短 3.3 公分。专家由此发现，腰痛与身体的柔韧性有关。

爱知县三河青鸟医疗疗育中心专任研究员伊藤忠表示：「如果孩子从小就有腰痛，那么长大后有可能会患上椎间盘突出等重大疾病。希望孩子、家长和老师都能认识到身体柔韧性的重要。」
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[羽田机场撞机涉事跑道重启，起降量全面恢复]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014313161000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014313161000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;羽田机场撞机涉事跑道重启，起降量全面恢复&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;因撞机事故而被关闭的羽田机场 C 跑道于 1 月 8 日恢复使用。

1 月 2 日，日本航空公司的一架客机在羽田机场降落后不久，与跑道上的一架日本海上保安厅的飞机相撞并起火。为此，事发现场 C 跑道被关闭。

政府运输安全委员会在对事故进行调查等之后，移除了在 C 跑道上的涉事机体，并对跑道进行了修复。8 日零时，C 跑道恢复使用。

日本国土交通省此前表示，向着陆的飞机发出电波信号的装置可能会受到影响，因此在跑道恢复使用后，将根据风向减少飞机起降次数。国土交通省称，现已确认没有问题，因此全面恢复起降次数。

不过，由于跑道边上的部分灯光设备受损，修复最多需要约 1 个月的时间。在此期间，飞机降低高度在东京市中心上空飞行的情况较平时会有所增加。国土交通省表示：「这将给飞行路线周边的居民造成困扰。我们会采取措施尽早恢复正常运作。」

事故发生后，羽田机场连日来每天有 200 多次航班被取消。
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[检方逮捕众议员池田佳隆，或参与隐蔽证据]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014313371000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014313371000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;检方逮捕众议员池田佳隆，或参与隐蔽证据&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;就日本自民党派系政治资金筹款集会事件，东京地方检察厅特别搜查部 1 月 7 日以涉嫌违反政治资金规正法的罪名逮捕了众议员池田佳隆及其政策秘书。

自民党安倍派、即「清和政策研究会」下属众议员池田佳隆嫌疑人涉嫌与政策秘书柿沼和宏嫌疑人串通，在截至 2022 年的 5 年期间，从安倍派收取了 4800 多万日元回扣，却未在自己担任代表的资金管理团体的收入中进行记录，从而涉嫌政治资金收支报告中伪造虚假记录。为此，东京地检特搜部 7 日以涉嫌违反政治资金规正法罪名将两人逮捕。

特捜部 2023 年 12 月对池田议员事务所等多个相关方进行搜查，开展了一系列调查。据对相关人士的采访得知，在搜查之前，相关方的有关数据记录媒体被破坏。

特捜部就 7 日逮捕池田议员的理由表示：「确认存在具体的隐蔽证据的可能性。虽然也考虑到金额巨大，但鉴于隐蔽证据的可能性较大，因而决定逮捕。」

据认为，特捜部认为有隐蔽证据的可能，将调查池田是否参与隐蔽证据等详细经过。
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[布林肯称将要求以色列做出更多努力保护加沙平民]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014313441000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014313441000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;布林肯称将要求以色列做出更多努力保护加沙平民&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;出访中东的美国国务卿布林肯强调，以色列没有做出充分努力以避免加沙地带的平民伤亡，他要求以色列采取更多的应对措施。

1 月 7 日，布林肯访问约旦和卡塔尔并与两国的政府高官等会谈后举行新闻发布会。其间，针对加沙地带不断发生平民死亡，布林肯表示：「以色列必须采取更多措施保护平民。」他从而重申，以方并未做出充分努力。

此外，布林肯还说：「有太多无辜的巴勒斯坦人失去了生命。」他表示，在稍后将与以色列政府高官举行的会谈中，保护平民的措施将成为一个重要议题，他强调将要求以方采取进一步的措施。

由于以军加强了攻势，加沙地带连日来每天都有超过 100 人死亡。
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本将出资 54 亿日元对乌提供无人机监测系统]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014313341000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014313341000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本将出资 54 亿日元对乌提供无人机监测系统&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本外务大臣上川阳子于日本时间 1 月 7 日在访问地乌克兰首都基辅，与该国外长库列巴举行了会谈。上川表示，为了向乌克兰提供针对俄罗斯无人机攻击的监测系统，日本将出资约 54 亿日元。

会谈从日本时间 7 日 18 时前开始，历时 1 小时 30 多分钟。会谈伊始，库列巴就去年日本邀请泽连斯基总统参加七国集团（G7）广岛峰会表示「高度赞赏」。

上川就此回应称，在有意见指出欧美等国相继产生「支援疲劳」的情况下，日本将继续对乌克兰提供援助。上川表示，日本将实施新的援助，通过向北大西洋公约组织的基金出资 3700 万美元，约合 54 亿日元，向乌提供针对俄无人机攻击的监测系统。此外，还将提供 5 台燃气涡轮发电机，帮助乌克兰民众过冬，并将在妇女儿童教育和衞生医疗方面提供支援。

由于会谈时空袭警报拉响，会谈结束后的联合记者会紧急改为在地下避险设施举行。上川在记者会上说：「强烈谴责俄罗斯不断以导弹和无人机发起攻击。日本决心继续支援乌克兰重建和平。」
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本外相访乌，传达日本坚定支援立场]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014313131000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014313131000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本外相访乌，传达日本坚定支援立场&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本外务大臣上川阳子在访问乌克兰期间，与乌克兰总统泽连斯基举行了会谈。在舆论指欧美国家已经「疲于援助」的情况下，上川向乌方表示，日本将坚定不移地继续提供支援。

会谈于日本时间 1 月 7 日晚在乌克兰首都基辅进行，持续约一个小时。泽连斯基在会谈伊始，对能登半岛地震表示慰问。

泽连斯基还对日本迄今为止的支援表示感谢，并对下月将在日本召开的「日乌经济复兴推进会议」表示期待，希望获得日方政府和民间合作提供的进一步支援。

上川就此表示：「日本将继续与乌克兰站在一起，日方的这一立场决不动摇。」在舆论指欧美国家已经「疲于援助」的情况下，上川向乌方表示，日本将继续提供支援。

在此之前，上川还与乌克兰总理什梅加尔进行了会谈。她表示，日本将通过「复兴推进会议」，争取汇总超过 10 份合作文件。

上川对记者们表示：「在国际社会对乌克兰的关注度被认为下降的情况下，通过我的访问，向国际社会传达了日本坚定不移支持实现持久和平的立场。我们将继续通过外交努力，为乌克兰提供后盾。」
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半岛地震过去一周]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014313301000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014313301000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半岛地震过去一周&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;1 月 8 日距离能登半岛地震发生已过去 1 周。1 日 16 时过后，日本发生里氏 7.6 级地震，震中位于石川县能登半岛，石川县志贺町观测到震度 7 的剧烈晃动。

地震发生后，能登地区一度发布大海啸警报，海啸波及多处海岸。轮岛市的旅游胜地「早市大道」发生大火，据信超过 200 栋建筑被烧毁。

石川县政府表示，截至 8 日 9 时，经确认轮岛市、珠洲市、穴水町等地共有 161 人由于被困在倒塌的建筑物下等原因而死亡；另外石川县政府还公布了 103 名失联人员的姓名和地址等信息，呼吁民众提供线索。

此外，受灾各地的部分地区因道路受阻等无法与外界联通，县政府了解到，至少有 24 个地区的超过 2000 人处于孤立状态。另有 2 万 8000 余人冒着严寒在大约 400 处避难所过着避难生活，还有不少民众在停水停电的情况下滞留在自己家中或者在车上过夜。

目前尚未掌握整体的受灾状况，有关方面正在抓紧时间搜索失联人员，以及抢修道路从而向灾区运送必要的生活物资。
</description>
            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[自民党二阶派会长涉嫌黑金被检方调查]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312001000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312001000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;自民党二阶派会长涉嫌黑金被检方调查&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;NHK 就日本自民党派系政治资金筹款集会问题对相关人士的采访获悉，东京地方检察厅特别搜查部已对自民党「二阶派」会长二阶俊博进行了任意询问调查。二阶曾担任自民党干事长。

自民党派系安倍派、即「清和政策研究会」和二阶派、即「志帅会」涉嫌将下属议员上缴的筹款集会收入中，超过分派额度的部分作为回扣返还给议员方，而且未在派系政治资金收支报告中将该笔款项作为筹款集会收入进行记录。

东京地检特捜部 2023 年 12 月 19 日以违反政治资金规正法嫌疑，对安倍派和二阶派事务所进行搜查，开展相关调查。

安倍派和二阶派还发现多名下属议员并未将超过分派额度的收入上缴派系。据认为，二阶前干事长事务所在截至 2022 年的 5 年期间，也有未将部分筹款集会收入上缴派系的情况。

此外，担任过二阶派事务总长的前复兴大臣平泽胜荣的事务所也涉嫌未将部分筹款集会收入上缴派系。特捜部也已对平泽胜荣进行了任意询问调查。

这些筹款集会收入涉嫌未在派系或议员方的政治资金收支报告中进行记录。据认为，特捜部对详细原委进行了核实。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[调查人员向事故时管制员了解情况]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312241000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312241000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;调查人员向事故时管制员了解情况&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于在羽田机场发生的两架飞机碰撞起火的事故，正在对事故原因进行调查的日本政府的运输安全委员会从 1 月 6 日起开始约谈在现场负责跑道调度工作的空中交通管制员等了解情况。

1 月 2 日一架日本航空公司的客机在羽田机场降落后不久，便在跑道上与一架日本海上保安厅的飞机碰撞并起火，这一事故已造成 5 名海上保安官死亡，1 人重伤。此外，客机上的 15 名乘客因受伤或身体不适而在医疗机构接受了诊疗。

据认为，在这次事故中，海上保安厅飞机错误地进入了跑道，而管制员没有意识到这一情况。正在对事故原因进行调查的运输安全委员会从 6 日起开始约谈管制员了解情况。

据悉，运输安全委员会通过约谈正在了解当时塔台是在什么样的情况下发出指令的，听取情况的对象包括负责发生事故的 C 跑道的管制员、同一团队的负责人和担任辅助性工作的管制员。

此外，运输安全委员会公布 6 日傍晚已回收了此前没有找到的日航客机的驾驶舱话音记录器。

在迄今为止的调查中，调查人员也向日本航空的飞行员和乘务员了解了情况，并决定今后通过分析驾驶舱话音记录器等继续展开调查。
&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震灾区需警惕大雪影响]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312321000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312321000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;地震灾区需警惕大雪影响&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;据日本气象厅消息，程度超过以往这一时期的强冷空气进入了北陆地区和新潟县上空，山区已经在降雪，预计平原地区的降雨也将逐渐转为降雪。

到 1 月 7 日晚，部分地区将有大雨，预计 7 日入夜后至 8 日中午之前，即使在平原，部分地区也将出现大雪。

预计到 8 日中午的 24 小时内，在地震造成严重破坏的石川县，降雪量大的山区的降雪将达到 60 厘米，降雪量大的平原地区的降雪将达到 25 厘米。

另外，预计新潟县的降雪量在山区为 90 厘米，平原为 50 厘米，富山县山区为 70 厘米，平原为 40 厘米，福井县山区为 60 厘米，平原为 10 厘米。预计这之后降雪量还会进一步增加。

日本气象厅呼吁人们对大雨可能引起的地质灾害保持高度警惕，同时也要注意大雪对交通的影响、对农业设施的破坏以及道路的冻结等。

以能登地区及其周边为震中的地震活动仍然处于频繁状态，截至 7 日 8 时，已经观测到 1149 次震度 1 级以上的晃动。

日本气象厅呼吁人们在 1 月 1 日发生地震后的一周左右对最大震度 7 的晃动保持高度警惕。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[90 多岁女性在地震 124 小时后获救]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312161000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312161000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;90 多岁女性在地震 124 小时后获救&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于 1 月 1 日发生的能登半岛地震，据石川县政府消息，截至 1 月 7 日 9 时，该县内已确认到共有 126 人死亡。此外，全县至少有 560 人受伤，伤势轻重不同。

石川县还公布了 222 名截至 7 日 9 时下落不明人员的姓名和年龄等，并广泛地呼吁人们提供相关信息。

在此情况下，地震发生约 124 小时后、即第六天的 6 日晚，石川县珠洲市的一名 90 多岁女性从一栋倒塌的房屋中被搜救出来。

据石川县警察本部消息，福冈县警方和东京警视厅的特别救援班等在珠洲市搜寻失踪人员时，在该市正院町川尻地区发现了两名女性被夹在一栋倒塌的两层房屋的一层。

据悉，两人中的这位 90 多岁的女性身体温暖，也有脉搏，并回应了特别救援班的呼唤。之后，这位女性在地震发生大约 124 小时后的 20 时 20 分左右被救出。

据警方透露，这位女性神志清醒，可以交谈，并被送往附近的一家医院接受救治。

据悉，同时被搜救出的另一名 40 多岁的女性处于心肺功能停止状态。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本政府或指定能登地震为「特大灾害」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014312261000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014312261000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本政府或指定能登地震为「特大灾害」&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本政府计划对能登半岛地震迅速进行灾情调查，最快在一周内将这场地震灾害指定为「特大灾害」，对灾区重建经费进行财政支持。

日本首相岸田文雄 1 月 6 日就这场大地震死亡人数超过 100 人表示：「深感灾害之严重。」他还表示，目前正考虑将其指定为「特大灾害」。

日本政府计划迅速开展灾情调查，最早在一周内将这场灾害指定为「特大灾害」，对公共基础设施和农田等的重建恢复提供财政支持。

此外，日本政府还决定在灾情认定调查结果出台前，就对灾区适用《受灾者生活重建支援法》，向石川县房屋全毁等受灾严重家庭提供最多可达 300 万日元的救济金。

日本政府还计划由有关地方政府租借酒店旅馆空房等作为「临时避难所」，提供给有意入住的受灾民众，并为此向当地派遣职员，开展相关支援活动。这些地方政府包括灾区以外的地区。

另外，为帮助部分灾区摆脱孤立无援的困境，日本政府还计划代替石川县政府，对遭受毁灭性破坏的该县管辖的沿海干线道路等进行修复。

为了配合石川县内部分路段的交通管制，日本政府呼吁国民和县民尽量不要在当地使用私家车，以抓紧确保救援物资等的运输通道。
</description>
            <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[距台湾总统大选仅剩一周]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014311181000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014311181000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;距台湾总统大选仅剩一周&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;距 1 月 13 日的台湾总统选举投票日仅剩一周时间。此次选举共有三名候选人参选：执政党民进党的赖清德、最大在野党国民党的侯友宜以及第二大在野党民众党的柯文哲。

此次选战的主要论点之一是与中国大陆的关系。民进党的赖清德称：「台湾事实上已经是一个主权独立的国家。」他以此立场鲜明地表示中国大陆和台湾是分开的。

与此相反，国民党的侯友宜和民众党的柯文哲在与中国大陆的交流上持积极态度。另一方面，侯友宜呼吁选民集中选票，实现政权交替，试图获得柯文哲支持者的选票。而柯文哲则称，侯友宜得到了中国大陆的支持。柯文哲以此对侯友宜表示批评，以防止选票流向对方。

据观察，在目前的选战中，执政党民进党的赖清德处于领先地位，在野党的侯友宜和柯文哲追随其后。距离投票日仅剩一周时间，各位候选人都通过街头演讲和宣传车等加强了竞选工作的力度。

此外，6 日和 7 日，即投票日前的最后一个周末，各位候选人将在选民众多的大城市举行集会，进一步努力增加选票。</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[羽田塔台将新设岗位以随时掌握机位]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014311441000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014311441000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;羽田塔台将新设岗位以随时掌握机位&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于 1 月 2 日在羽田机场发生的日本航空公司与日本海上保安厅的飞机碰撞起火的事故，据认为海上保安厅的飞机误入跑道，但空中交通管制员没有注意到这一情况。

为此，日本国土交通省决定从 6 日起在羽田机场的塔台业务中新设一个岗位，通过随时观察监视器来确认飞机所处的位置，以防止飞机错误地进入跑道。据悉，管制员的人数不会增加，将以现有人数应对。

这一系统会根据飞机发出的无线电波在监视器屏幕上显示出飞机的位置，如果另一架飞机进入了降落飞机正在接近的跑道，屏幕上的跑道就会显示为黄色。此外，在双方飞机显示为红色等情况下，这一系统会提起管制员注意。

以往没有随时都要观察监视器的规定，监视器属于辅助性定位。据悉，在这次事故发生时，这一系统似乎也在运行。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[海保事故飞机疑似以为已获起飞许可]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014310951000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014310951000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;海保事故飞机疑似以为已获起飞许可&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于 1 月 2 日发生的一架日本航空公司的客机在羽田机场降落后不久，与跑道上的一架日本海上保安厅的飞机碰撞并起火燃烧的事故，日本国土交通省公布的事故发生之前的通讯记录显示，一名空中交通管制员告诉海上保安厅的飞机说它是「第一号」飞机，这意味着此架飞机可以先于已经处于待命状态的其他飞机起飞。

据国土交通省透露，「第一号」是指日航客机降落后的起飞顺序。

此时管制员指示海上保安厅的飞机滑行到跑道的外侧，但海上保安厅的飞机实际上在日航客机降落之前就进入了跑道，这之后发生了碰撞事故。

国土交通省认为，接到「第一号」指令的海上保安厅的飞机有可能在没有注意到日航客机即将降落的情况下，以为已经获得了起飞许可。目前国土交通省正在就此进行确认。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半岛地震海啸高度或超 4 米]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240105_40.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240105_40_1343009_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Researchers: Tsunami from Noto quake ran inland to heights of over 4 meters&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;1 月 1 日能登半岛地震发生后，由东京大学地震研究所的石山达也副教授率领的研究小组 2 日随即赶赴当地，在能登半岛西北部沿岸展开调查工作。

调查结果显示，在观测到震度为 7 的剧烈摇晃的石川县志贺町赤崎渔港，根据建筑物外墙上留下的海啸痕迹以及漂流至附近的物体可以得知，海啸达到陆地以上约 4.2 米的高度。

此外，在调查中还发现沿岸多处发生地面隆起。赤崎渔港地面隆起约为 25 厘米，在轮岛市门前町五十洲的渔港，还确认到了达到 4.1 米等超过 4 米的地面隆起现象。

地面隆起较高的渔港也有海啸袭来的痕迹，但水位并没有到达建筑物。石山副教授表示：「可以认为，在海岸隆起不太高的地方，海啸达到了居住区。我们将进一步展开调查。」</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川县救灾工作仍在持续]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240105_41.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240105_41_1343017_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Rescue effort continues in Japan's quake-hit areas&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;发生于 1 月 1 日的能登半岛地震使石川县遭受毁灭性破坏。截至 1 月 6 日，已确认到的死亡人数累计达到 100 人。有关部门还公布了 211 名失联人员的姓名，以寻求相关信息。

石川县共开设 370 个避难场所，3 万 2600 多人在这里避难。14 个市和町的约 6 万 6400 户家庭停水。此外，因多条道路不通，居民仍处于孤立状态。石川县 23 个地区至少有 170 多人被困。

尽管困难重重，搜救行动仍在继续。正在轮岛市进行搜救的奈良市消防局的一位负责人称：「由于余震持续发生，不少地方的搜救工作不得不中途停止。」

关于此次地震，日本首相岸田文雄宣布打算对新财年预算内容进行修改，其中包括增加预备费等。日本政府计划最早于下周将此次地震指定为「重大灾害」，并为恢复土木基建和农田设施提供财政支援。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半岛地震灾区需警惕各种风险]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014311261000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014311261000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半岛地震灾区需警惕各种风险&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在观测到最大震度为 7 的能登半岛地震灾区及其周边，由于低气压以及伴随冷空气的低压槽的影响，大气处于极不稳定的状态。在地震晃动较严重的地区，由于地面松动，即使少量的降雨也会增加地质灾害的风险。另外，由于地震活动频繁，1 月 1 日地震发生后一周左右，人们仍需继续注意防范最大震度为 7 的晃动。

由于冬季气压分布的影响，包括能登半岛地震灾区在内的大范围地区正在降雨。在北陆地区和新潟县，预计大范围降雨将持续到 1 月 7 日，截至 7 日早晨的 24 小时内，预计石川县降雨量多的地区将达到 30 毫米。另外，截至 8 日早晨的 24 小时内，预计石川县降雨量多的地区将达到 50 毫米左右。

从 7 日下午起，由于冷空气流入北陆地区上空的影响，预计降雨会转为降雪，到 8 日以山区为主将出现大雪天气。请大家对地质灾害保持高度警惕，同时也要注意大雪对交通的影响。


</description>
            <pubDate>Sat, 06 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>