<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本國際傳媒</title>
        <description>NHK 日本國際傳媒全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[月球探測器「SLIM」因進入背陽面啓動休眠]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014343911000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014343911000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;月球探測器「SLIM」因進入背陽面啓動休眠&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本宇宙航空研究開發機構（JAXA）公佈，無人月球探測器「SLIM」於 1 月成功着陸月球表面後，利用太陽能電池發電開展了勘測工作，但因着陸地點進入了背陽面，因此已切換為休眠狀態。

 「SLIM」雖然於 1 月成功着陸月球表面，但因着陸時主引擎發生異常，着陸姿態與預期不同，因此太陽能電池未能正常發電。但在着陸後的約 8 天時間內，太陽能電池開始發電，探測器也重新與地面建立了通信。之後，探測器利用具備特殊功能的相機對月球表面岩石中含有的礦物種類等進行了探測，圍繞月球的起源開展了一系列調查。但據日本宇宙航空研究開發機構的信息，由於着陸地點進入了背陽面，因此探測器也隨之切換為休眠狀態。

據悉，月球的背陽面溫度通常會降至零下 170 攝氏度左右。日本宇宙航空研究開發機構表示，鑑於探測器未採取抗寒設計，因此如果探測器在 2 月中旬以後重返向陽面時能夠正常工作，則將繼續開展勘測工作。</description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[消防部門：撞機事故涉事客機起火點處於左側]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014344121000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014344121000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;消防部門：撞機事故涉事客機起火點處於左側&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;截至 2 月 2 日，海上保安廳的飛機與日本航空公司的客機在羽田機場的跑道上相撞的事故已過去整整一個月。這起事故導致 5 名海上保安官身亡、1 名海上保安官重傷、15 名客機乘客送醫診治。

事發時，設在羽田機場的中央政府直屬消防部門在現場對兩架涉事飛機開展了滅火工作。本台 NHK 採訪該消防部門後獲悉，涉事客機大火的起火點在左側發動機附近，因此，當時負責客機消防工作的 3 台消防車全部集中對客機左翼進行了噴水滅火，客機最終機身全部燒燬。

另外，在事發 5 分鐘後的 17 時 52 分左右，消防人員就開始引導逃出客機的乘客遠離事發現場。由於火勢蔓延，消防人員提醒逗留在機體前方附近的乘客立即撤離。最終，乘客及機組人員 379 人全部安全撤離現場。

目前，中央政府的運輸安全委員會正在對機體的燒燬狀況、乘客及機組人員撤離前的相關情況開展詳細調查。</description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[自民黨安倍派召開最後一次全會退出歷史舞台]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014343501000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014343501000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;自民黨安倍派召開最後一次全會退出歷史舞台&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;政治資金籌款會相關問題曝光後，日本執政黨自民黨的派系安倍派 1 月決定解散派系，並於 2 月 1 日在自民黨總部召開了最後一次所屬國會議員全體會議，為派系的活動劃上了一個句號。

席間，安倍派主席、曾擔任過文部科學大臣的鹽谷立講話説：「相關問題導致政治失信於民，我們表示深深的歉意。一直以來，我們繼承安倍前首相的遺願，致力於推行有關政策。形成今日局面，我們深感遺憾。」

會議決定，撤銷所有派系領導職位以及派系領導機構「常任幹事會」，從而終結所有派系活動。今後將成立一個委員會，辦理辦事處的解約等相關手續，並將剩餘資金捐贈給官方機構。

在會議上，一些議員還要求追究派系主席鹽谷立的政治責任，但同時也有意見認為，不應將責任歸咎於個人。鹽谷在會議結束後就此向媒體表示：「解散富有歷史傳統的派系，我作為現任主席感到肝腸寸斷、愧疚不已。對於追責的呼聲，我極為重視。目前需要辦理解散派系相關手續，我會選擇適當的時機做出相應的決斷。」</description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本政府敲定地震受災者稅務支援措施]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240202_ML01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240202_ML01_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本政府敲定地震受災者稅務支援措施&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本政府在 2 月 2 日的內閣會議上敲定了提供給能登半島地震受災者的稅務支援措施。

此次政府敲定的稅務支援措施具體內容包括：房屋或財產因災受損的受災人員進行「確定申告」，即納稅申報時，申報雜項損失金額，以相應減少所得稅和住民稅的「雜損扣除」措施可適用於前一年的稅務申報。

由於此次大地震是今年 2024 發生的，原本應在今年收入的基礎上進行減稅。此次敲定的此項措施可讓受災人員在今年 2 月起進行納稅申報時，在去年所得的基礎上適用「雜損扣除」，減少納稅額，以此來幫助受災人員重建生活。

繳納預扣稅款的工薪階層如果進行納稅申報，也可以得到去年預扣稅款的相應退款。

另外，如果受災人員沒有申報&quot;雜損扣除&quot;，而是根據《災害減免法》享受減免稅，其減免稅額同樣適用於 2023 年的所得。

政府和執政黨將向國會常會提交必要的法案，力爭早日獲得通過。

迄今為止，中央政府已面向石川縣和富山縣的所有市町村，實施了自動延長其國稅的申報和繳納等期限的措施。
&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島地震發生已滿一個月，當地羣眾致哀]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240202_03.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240202_03_1353683_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Noto quake survivors still struggling 1 month after disaster&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;截至 2 月 1 日，能登半島地震發生已滿一個月的時間。

1 月 1 日，石川縣觀測到最大震度為 7 的地震。據統計，截至 2 月 1 日 14 時，地震共導致 240 人死亡，15 人下落不明；關於房屋損壞情況，截至 2 月 1 日，以能登地區為中心，共確認到有 4 萬 7915 棟房屋受損；關於避難人數，目前仍有多達 1 萬 4431 名羣眾在避難所生活，其中，有 4944 人在距離自宅較遠的旅館和酒店等「二級避難所」生活。

在輪島市，位於市中心地區的「早市大道」發生重大火災，店鋪和住宅等 200 多棟房屋被燒燬。2 月 1 日，當地飄起雪花，曾在早市街開店的羣眾等人前來查看自家房屋和店鋪的現狀。之後，在廣播的號召下，羣眾於地震發生時間 16 時 10 分雙手合十，向遇難者表示了哀悼。

由早市的店鋪等組成的「輪島市早市組合」的會長富水長毅説：「我懷着逝者安息、願杳無音信的人們早日平安歸來的心情進行了哀悼。早市是輪島的象徵之一，今後早市重建之後，我希望大家都能來看看。」</description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本專家分析能登半島地震前後地震活動變化]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014343631000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014343631000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本專家分析能登半島地震前後地震活動變化&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;精通地震發生機理的日本東北大學教授遠田晉次針對 1 月 1 日在石川縣觀測到震度 7 的能登半島地震，對其前後發生的包括無體感搖晃的地震在內，分析了地震活動的變化。

與地震前的大約兩年期間相比，震中附近的能登半島及震中以西的近海海域每天的地震活動次數增加了 100 倍以上，震中以東的新潟縣佐渡島周邊則增加了好幾倍。遠離震中區域的富山灣也增加了數十倍，金澤市和富山市增加了約 10 倍。

遠田教授分析認為，大地震導致斷層位移了 100 多公里，加劇了周邊地區的應力積累，地震活動也更加活躍。由於大地震造成應力增強的範圍很大，可以認為，震中周邊區域以外地區發生地震的可能性也有所提高，因而呼籲大家多加留意。

遠田教授説：「小地震頻繁發生時就容易發生大地震。遠離震中、無震感地震活躍的地區也需要留意。如果搖晃劇烈且震中位於海洋，則有發生海嘯的風險。請大家再次檢查一下防災準備。」
</description>
            <pubDate>Fri, 02 Feb 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[迎節分，保育園小朋友撒豆驅邪]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014342391000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014342391000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;迎節分，保育園小朋友撒豆驅邪&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;今年的 2 月 3 日是日本傳統節日「節分」，日本有在這一天撒豆子驅邪的習俗。隨着節分的臨近，1 月 31 日，和歌山縣和歌山市的一所保育園組織大約 180 名小朋友一起撒豆子。他們大的不過 6 歲，最小的還不滿 1 歲，撒起豆子來有模有樣，精氣十足。 

活動開始時，小朋友們各自戴好魔鬼面具，聽老師介紹節分的習俗。老師説，撒豆子是為了驅除疾病等邪祟，祈禱大家一年四季平安健康。 

講完後，老師給 3 歲班到 5 歲班的小朋友分發了節分豆。看到老師假扮的魔鬼現身後，小朋友們大聲喊着「魔鬼外邊去，福氣請進來」，同時奮力將手中的豆子拋出。而 0 歲班到 2 歲班的小朋友因為年紀太小，吞下節分豆的話可能會堵住喉嚨，所以老師把報紙團成大約 2 釐米的紙球，讓孩子們當作節分豆拋出去。 

一名男生撒完豆子後説：「以前我總是會被嚇哭，但今年我變得很勇敢。」 </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國 30 年未決的法定國花討論仍處進行時]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014342321000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014342321000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;中國 30 年未決的法定國花討論仍處進行時&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;中國國家林業和草原局 1 月 30 日就確定法定國花一事表示，因各方面意見仍存在較大分歧，難以統一，確定國花的時機尚未成熟。至此，確定法定國花的討論經過了 30 年的歲月仍未得出結論。

中國政府於 1994 年在全國範圍開展了國花評選活動，提出了把原產於中國、自古以來受民眾喜愛的牡丹定為國花的方案，但因意見分歧，遲遲未能定奪。

政府下轄團體 2019 年進行的調查顯示，有近 8 成的受訪者支持把牡丹定為國花，但牡丹在中國傳統文化中帶有一種雍容華貴的印象，社交網絡平台上也有反對之聲認為，牡丹的市場價格很高，因此不能作為普通大眾的代表。在政府迄今為止的討論中，方案除了牡丹之外，還有梅花、蘭花、蓮花等，其中梅花被認為是國民黨統治中國大陸時期的國花。

之所以對確定國花舉棋不定，有可能是因為中國政府面對民眾對貧富差距的不滿、台海局勢等錯綜複雜的狀況，希望謹慎從事。中國對國花的討論何時才能塵埃落定，目前仍是一個未知數。</description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[衞星照片顯示部分日方援巴設施在戰火中受損]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014342351000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014342351000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;衞星照片顯示部分日方援巴設施在戰火中受損&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;東京大學研究生院教授渡邊英德與在巴勒斯坦加沙地帶開展援助活動的非政府組織「日本國際志願者中心」一起通過衞星照片對加沙地帶 11 個日方援助設施在戰火中的狀況進行了分析，並在相關網站上逐步公佈這些照片及分析結果。

一直以來，日本政府及日本的非政府組織都在向這些設施開展援助。本次對衞星照片進行分析的目的在於瞭解以色列對加沙地帶開展軍事行動後這些設施的現狀。

衞星照片顯示，位於南部城市汗尤尼斯的一家醫院的停車場、庭院等約三週前佈滿了帳篷，估計其中生活着在此避難的居民。1 月 30 日的照片顯示，醫院附近的空地增多，一些居民區遭到破壞，這顯示以軍的進攻在逐步逼近。

位於加沙地帶北部一所學校校區和校舍周圍有一些大坑，估計是空襲造成的。從大坑的直徑等情況可以推斷，這裏遭受了高殺傷力武器的數次襲擊。

日本國際志願者中心的並木麻衣就此表示：「衞星照片顯示當地遭受了嚴重破壞，居民的生活恢復到戰前幾乎不可能。為何平民生活相關設施遭受襲擊，迄今為止對當地予以援助的日本政府理應切實採取措施，要求有關方面做出解釋。」</description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[訪日外國住宿旅客去年 12 月創新高]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014342221000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014342221000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;訪日外國住宿旅客去年 12 月創新高&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本觀光廳公佈的統計快報值顯示，去年 12 月，國內酒店、旅館等設施接待住宿旅客 5149 萬人次，同比增加 9.4%。

其中，外國旅客有 1214 萬人次，同比約翻了一番，與新冠疫情前的 2019 年 12 月相比增幅超過 32%，並刷新了 12 月單月的歷史紀錄。

日本人住宿旅客為 3935 萬人次，同比減少 4.5%，這是由於 2022 年 12 月處於政府開展全國旅行支援優惠活動期間，國內遊掀起了一個小高潮。但與 2019 年 12 月相比，日本人住宿旅客仍增加了 3.7%。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 17:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登災民：明信片姍姍來遲，寄信老友安危不明]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014342731000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014342731000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登災民：明信片姍姍來遲，寄信老友安危不明&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;能登半島地震發生後，居住於石川縣輪島市的松野克樹一直過着避難生活。1 月下旬，他收到了一張老朋友于年前發來的賀年明信片，但老友在地震後卻杳無音信。松野沉痛地説：「我真心希望他能平安回來，笑着跟我説一句‘讓你掛唸了’，但是又感覺希望渺茫，實在是很難過。」 

現年 57 歲的松野在輪島市河井町經營着一家壽司店，他的房子為商住兩用，在地震中損毀嚴重，現在他已經轉移到加賀市的一家酒店暫時棲身。在漫長的等待後，從上週開始，因地震處於停滯狀態的郵遞業務開始逐漸恢復，松野也收到了來自親朋好友的賀年明信片。然而，其中的一張明信片讓松野感慨萬分。 

這張明信片來自老友畠中雅樹，兩人已經相識大約 30 年了。畠中現年 61 歲，也居住在輪島市河井町，但在地震發生後一直杳無音信。松野説，畠中家的房子倒塌，他本人可能未能及時逃生，現在安危不明。 

松野如視珍寶般地看着這張明信片，並説道：「1 月 1 號早上沒收到明信片，所以他可能是趕在年底才寄出去的。現在東西雖然寄到了，但是我們可能已經天人永隔，所以剛收到這張明信片的時候，我特別難過。」 </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 16:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[滿願寺：山茶花冬日美景迎客來]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014342361000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014342361000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;滿願寺：山茶花冬日美景迎客來&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;寒冬時節，島根縣松江市滿願寺內的山茶花早早盛開，為冬日增添了一抹絢爛的色彩。

滿願寺共種植有 400 多棵山茶花樹，其品種多達 300 多種，因此當地人也親切地稱滿願寺為「山茶花寺」。

目前，約 30 種早開品種的山茶花已經盛開，截至春季，其他品種也將陸續綻放，直到 4 月底遊客都可在此欣賞到山茶花美景。</description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 16:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[富山縣餐飲店店主通過美食套餐為石川縣募捐]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014341951000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014341951000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;富山縣餐飲店店主通過美食套餐為石川縣募捐&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;為了向在能登半島地震中受災的石川縣的餐飲店提供援助，以富山縣南礪市餐飲店店主谷口英司為首的 8 名餐飲店店主啓動了一個募捐活動，並向捐款人贈送名為「復興美食」的料理套餐作為答謝。

谷口英司的一些在石川縣輪島市和七尾市經營餐飲店的友人在本次地震中蒙受了不同程度的損失，為了向這些友人提供援助，他牽頭與另外 7 名富山縣的餐飲店店主一起啓動了一個募捐活動，併為捐款人準備了「復興美食」套餐作為答謝。首次捐款活動的「復興美食」套餐共有 8 款料理，由發起募捐活動的餐飲店烹飪，全部使用富山縣本地的食材，其中包括惠方卷、蟹肉丸子、日式紅燒肥腸等。

1 月 31 日，首次捐款活動在富山市市中心的總曲輪路商店街等地點展開。一份捐款 5000 日元，作為對捐款人的答謝，除了「復興美食」套餐之外，還附贈在本次地震中受災的富山縣冰見市的酒莊釀造的日本清酒。活動主辦方預備的 300 份贈品約 1 個小時就全部贈出。

這一募捐活動將在每月 1 日在富山市舉行，活動截至 7 月。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 16:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島地震：志賀核電站震後一個月現狀]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014342481000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014342481000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半島地震：志賀核電站震後一個月現狀&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在 1 月 1 日發生的能登半島地震中，石川縣誌賀町觀測到了最大震度為 7 的晃動，北陸電力公司志賀核電站的部分受電設備也因此受損。該公司透露，目前仍無法確定受電設備何時才能恢復正常工作。另外，關於志賀核電站的重啓審查，為了將本次地震的認知反映到抗震對策中，預計審查將花費更多時間。 

志賀核電站從 2011 年起暫時關閉了 1、2 號機組。在 1 月 1 日發生的地震中，1 號機組反應堆廠房的地下 2 層出現了相當於震度 5 強的晃動，建築外部的受電變壓器也隨之損壞。受此影響，該核電站總計 3 套輸電系統的 5 條輸電線路中，目前仍有 1 套輸電系統的 2 條輸電線路無法正常工作。 

據北陸電力公司的信息，該公司計劃於 2 月中旬進一步開展設備檢修並探討修復變壓器的方法，目前無法確定變壓器何時才能恢復正常工作。該公司還表示，目前正通過其他輸電系統供電，並且核電站還配有應急柴油發電機等，能夠保障乏燃料池冷卻系統等重要安全設備的用電。 

另一方面，關於 2 號機組，該機組從 2014 年開始接受原子能管制委員會的重啓審查，在審查過程中 2 號機組所在區域存在地質斷層的問題一度成為焦點。就此，北陸電力公司主張稱該斷層「並非活斷層」，這一主張於 2023 年 3 月剛剛獲得認可，討論的重點也隨之轉移到了附近地域的斷層上。 

日本政府地震調查委員會就本次地震的形成機制指出，很可能有多個活斷層參與其中，所涉及的長度範圍達 150 公里左右。這一調查結果推翻了北陸電力公司的風險預估。原子能管制委員會打算將本次地震的認知反映到重啓審查中，彙總工作可能要花費長達數年時間。 </description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 16:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本兩名宇航員候選人訓練場景被首次公開]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014342441000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014342441000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本兩名宇航員候選人訓練場景被首次公開&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本宇宙航空研究開發機構（JAXA）1 月 31 日在茨城縣筑波市的訓練設施中，向媒體首次公開了 2023 年被選為日本時隔 14 年的新宇航員候選人諏訪理和米田 Ayu 訓練時的場景。

目前，諏訪和米田正在接受英語和俄語的語言培訓，以及小型飛機的駕駛等為期約 2 年的宇航員基礎訓練項目。31 日公開的是兩人進行深蹲、仰臥推舉等體能訓練時的場景。

訓練結束後，兩人接受了採訪。談及自身的抱負，米田表示：「當我穿上印有自己名字的藍色訓練服時，內心肅然起敬。作為宇航員候選人的時光已經過半，接下來我也會奮發圖強，努力訓練。」

諏訪表達感想稱：「平時要接受科學、工學和醫學等各種各樣的訓練，每位講師都很熱情，一切都非常有趣。」

兩人預計最早於今年 11 月左右正式獲得宇航員認證。</description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美公佈大阪・關西世博會美國館設計方案]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014342661000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014342661000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;美公佈大阪・關西世博會美國館設計方案&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;有關 2025 年日本大阪・關西世博會，1 月 31 日，美國公佈了即將在會場開工建造的美國館的設計方案。

據悉，展館的設計靈感來自於「侘寂」 （wabi-sabi），在兩棟三角形的建築物中間，一個巨大的立方體懸浮在空中，充滿幾何設計感。兩個超大型屏幕上映出美國的城市和自然風光，展館的中央部分還設有舞台，可以欣賞美國音樂等現場表演。

展館的主題是「想象我們可以共同創造的事物」，旨在提供一個場所，讓人們在此暢想進一步提升人類智慧的未來。

參與展館設計的建築師特雷・特拉漢説:「我們希望共同努力，創造一個鼓勵世界各地的人們匯聚一堂，求同存異的場所。」

據悉，展館建設費為 2500 萬美元，摺合約 37 億日元，美駐日大使館稱將於今春動工。
</description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[富士通將根據調查結果補償英郵政冤案受害者]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014342091000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014342091000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;富士通將根據調查結果補償英郵政冤案受害者&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;富士通公司提供的會計系統被認為是造成英國郵政冤案的原因。對此，富士通公司 1 月 31 日表示，考慮根據獨立機構的調查結果，商討對受害者提供補償。

1999 年至 2015 年期間，因郵局櫃枱現金和會計系統餘額出現賬實不符等問題，英國郵局局長等 700 餘人以涉嫌貪污等罪名被起訴。此後的 2019 年，英國一家法院在審理郵局局長等人提起的集體訴訟案時，認定富士通子公司提供的會計系統存在缺陷。

英國政府設立了獨立調查機構，對此進行法定調查。進入 2024 年以來，一部描寫該事件的電視劇播出後再度引發了對於富士通的抨擊浪潮。

在此背景下，富士通公司首席財務官磯部武司在 31 日舉行的財報記者會上再次致歉。圍繞向受害者提供的補償，磯部表示，考慮根據法定調查的結果進行商討。他説：「將根據法定調查的進展情況，與英國政府和相關人士進行對話，妥善應對。」
</description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安倍派等相繼對政治資金收支報告做出修正]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014341881000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014341881000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;安倍派等相繼對政治資金收支報告做出修正&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於日本自民黨派系政治資金籌款集會問題，東京地方檢察廳特別搜查部以《政治資金規正法》中的偽造記錄罪，對安倍派、二階派、岸田派的會計負責人和前會計負責人，以及國會議員等共 10 人進行立案調查。其中安倍派的會計負責人因涉嫌未將截至 2022 年的 5 年間的集會收入等、合計 6 億 7503 萬日元以收入的名義計入派系政治資金收支報告，被不拘留起訴。

根據法律規定，收支報告須保存 3 年時間。1 月 31 日，自民黨最大派系安倍派「清和政策研究會」修正了其政治資金收支報告，在其中補充了據稱在截至 2022 年的 3 年間未計入收支報告的 4 億 3588 萬日元集會收入；以及此前未計入報告的由安倍派所屬議員和前議員方面在 3 年間向總計 214 個團體進行的派系捐款，共計 4 億 2742 萬日元。

此外，二階派「志帥會」也修正了政治資金收支報告，稱在截至 2022 年的 3 年間未計入的集會收入為 1 億 3614 萬日元。岸田派「宏池政策研究會」同樣修正了這 3 年的收支報告，其中包括 2020 年未計入的 896 萬日元集會收入等。


</description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川縣超 8 成漁港地震受損，農水省將緊急調查]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014342421000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014342421000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;石川縣超 8 成漁港地震受損，農水省將緊急調查&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;石川縣盛產雪蟹和赤鯥等水產品，1 月 1 日能登半島地震發生後，縣內 69 個漁港中，已確認到以能登半島為中心，有超過 8 成的 60 個漁港海底出現隆起等受損。

據農林水產省消息，其中至少 18 個漁港無法卸貨，還有 9 個漁港只能使用部分卸貨設施。

為了儘快重建漁港，農水省計劃最早在 2 月就由專家等開展緊急調查，並表示今後將根據調查結果，一面確認漁業工作者的意願，一面同災區地方政府一道，探討具體的重建方法。

然而，要想實施全面重建，預計需要進行海底挖掘和填海等大規模施工，有意見擔心，如果所需時間過長，部分漁民會考慮停業轉行。中央和地方政府或將不得不面臨艱難的調整。
</description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島震後 1 個月，仍需警惕餘震]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014342761000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014342761000_2_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半島震後 1 個月，仍需警惕餘震&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2 月 1 日距離能登半島地震已過去一個月。據石川縣政府透露，截至 1 月 31 日 14 時，依然有總計 1 萬 4643 人生活在 519 處避難所中。

日本氣象廳公佈，儘管以能登地區及其周邊為震中的地震正在逐漸減少，但是當地地震活動依然活躍。2 月 1 日 2 時過後，發生了以能登地區為震中的地震，志賀町觀測到震度 3 的晃動。截至 1 日 8 時，觀測到震度 1 及以上規模的地震達 1568 次。

氣象廳提醒民眾在今後 2 至 3 周警惕最大震度 5 弱及以上的地震。

另一方面，長期的避難生活導致不斷有人出現健康問題，還出現疑似為「災害關連死亡」的病例。請避難民眾多與家人和身邊人交流，留心是否有人身體不適，此外還應注意繼續採取措施應對體溫過低，如定期活動身體等。
</description>
            <pubDate>Thu, 01 Feb 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>