<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本国际传媒</title>
        <description>NHK 日本国际传媒全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Mercari 加入打零工中介服务领域的竞争]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385521000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385521000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Mercari 加入打零工中介服务领域的竞争&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在日本，由于许多行业面临人手短缺的困境，同时副业也逐渐普及，因此利用闲暇时间打零工的需求不断上升，相应通过手机应用程序提供劳资中介服务的领域也成为一大热点。起初，一些初创企业在这一领域开疆拓土，跳蚤市场手机应用程序运营商「Mercari」3 月也加入了这一领域的市场竞争。
 
Mercari 在跳蚤市场手机应用程序中加入了招聘信息发布功能，应聘者无需递交简历和面试即可应聘，招聘工作的时长最短为 1 个小时。这一服务首先面向东京都等 1 都 3 县推出，今后将不断扩大服务区域。
 
矢野经济研究所的调查显示，2022 财年日本打零工中介服务的市场规模为 648 亿日元，环比增加 30%。预计 2023 财年将增至 824 亿日元，社会上的工作需求呈现出百花齐放的局面。
 
同时，也出现了一些工作内容、劳动环境与招聘信息不符的纠纷。为此，中介服务提供企业正在采取相应措施，例如，加强对招聘信息的审核、导入应聘者评价机制等。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东日本大地震 13 周年，乌研究人员心系灾区]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385561000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385561000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;东日本大地震 13 周年，乌研究人员心系灾区&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;3 月 11 日，东日本大地震迎来 13 周年。值此之际，在战火纷飞的乌克兰，有一位研究人员向灾区表达了关切与慰问。

在距离乌克兰北部切尔诺贝利核电站约 12 公里处，坐落着一家乌克兰政府研究所。所长谢尔希·基列耶夫至今仍心系东日本大地震灾区。

基列耶夫从苏联时期 1986 年发生的切尔诺贝利核电站事故中汲取应对经验，在东京电力福岛第一核电站事故发生后，向日方提出合作，对于观测放射性物质的污染情况等进行支援。

基列耶夫经常访问日本、参观福岛第一核电站，并分享乌克兰方面的见解。除此之外，他还与福岛大学等合作，在切尔诺贝利核电站周边共同进行环境调查，对于核事故灾区的复兴展开研究。

由于俄罗斯对乌克兰持续进行军事入侵，基列耶夫所在的研究所也一度被占领，计算机、剂量计等物品遭到毁坏或失窃。尽管如此，日方等向基列耶夫提供器材，帮助他继续从事研究。基列耶夫重新坚定了在战火纷飞中推进研究的决心。他说：「日本是最早向我们施以援手的国家之一，我内心充满感激。」</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东北近海地震趋于减少，余震区活动持续活跃]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385681000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385681000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;东北近海地震趋于减少，余震区活动持续活跃&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;自 2011 年东日本大地震发生以来，在东北地区近海巨大地震震中区及其周边地区观测到的地震次数持续呈减少趋势。另一方面，在余震区，2023 年 5 月曾观测到最大震度为 5 弱的地震等，与东日本大地震发生前相比，地震活动持续处于活跃状态。

据日本气象厅统计，从东日本大地震发生的 2011 年 3 月 11 日至 2024 年 2 月，在东北近海巨大地震震中区及其周边地区，共发生 1 万 6050 次震度为 1 以上的地震。其中，2011 年约有 7600 次，地震次数经过反复增减，2023 年减少到 380 次。

另一方面，2023 年 5 月，属于余震区的千叶县东部近海发生了里氏 6.2 级地震，在茨城县和千叶县观测到震度为 5 弱的地震等，与东日本大地震发生前相比，地震活动持续处于活跃状态。其中，沿海地区呈现出更为活跃的趋势。

日本政府的地震调查委员会今年 1 月更新了地震发生概率的数值，重新指出发生大规模地震的可能性。其中，震中位于宫城县近海、震级达里氏 7 级的大地震在 30 年内的发生概率从之前的「70% 至 80%」上升至「70% 至 90%」。此外，震中位于青森县东部近海和岩手县近海北部、震级达里氏 7 级的大地震在 40 年内的发生概率从之前的「40% 至 50%」上升至「约 50%」。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[去年第四季度实际 GDP 增长修订为年 0.4%]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385801000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385801000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;去年第四季度实际 GDP 增长修订为年 0.4%&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本内阁府公布了去年 10 至 12 月、第四季度的国内生产总值、GDP 的修订值。第四季度剔除物价变动因素的实际 GDP 环比增长 0.1%，换算成年率为 0.4%，与今年 2 月 15 日公布的快报值负 0.4% 相比，经济增长由负转正。季度实际 GDP 出现正增长上一次还是在去年 4 至 6 月的第二季度。

经济增长从快报值的负增长转为修订后的正增长原因包括，企业设备投资的统计向改善的方向进行了调整。另外，占 GDP 一半以上的居民消费增长率修订值为负 0.3%，与快报值相比下调了 0.1 个百分点。公共投资也下调了 0.1 个百分点，修订为负 0.8%。

尽管第四季度 GDP 实际增长率实现了正增长，避免了连续两个季度负增长的局面，但统计结果显示居民消费乏力。本周是日本劳资双方每年春季例行薪资谈判的资方集中回应期，资方将在多大程度上上调薪酬是实现可持续经济增长的一大关键因素。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 16:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南三陆 311 纪念馆汇总当年震灾经验作为借鉴]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385871000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385871000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;南三陆 311 纪念馆汇总当年震灾经验作为借鉴&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;宫城县南三陆町曾在 2011 年东日本大地震中遭受重创，当地为此修建了一个纪念设施「南三陆 311 纪念馆」。这个纪念馆目前正在进行主题展览，汇总了震灾时的 95 条经验，希望能为今年能登半岛地震的灾区民众及援助人士提供借鉴。

这个展览的标题为「那日那时的经验和努力」，开始于 1 月 31 日。汇总了经历过东日本大地震的町政府工作人员、商店街店铺老板等 20 多人的 95 条经验。

其中包括如何有效利用水资源的经验，例如，用锅把河水加热后洗衣服、把菜盛到米饭上可以减少需要清洗的餐具等。町政府工作人员的经验包括，创造机会发挥灾区民众各自的特长，从而增强了民众的自信，增添了生活乐趣。

这一展览截至 4 月 1 日。这些经验通过纪念馆在社交网络平台上发布信息以及由前往能登地区的志愿者传递给了能登半岛地震灾区。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 16:11:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东京都政府将对公寓防灾措施予以补助]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385631000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385631000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;东京都政府将对公寓防灾措施予以补助&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;目前，东京都内约有 900 万人居住在公寓等集体住宅中。为发生灾害时的避难生活做准备，东京都政府决定，通过补贴安装应急发电机的部分费用等，加强防灾措施。

据东京都政府统计，东京都内总共约 1400 万人口中，约有 900 万人居住在公寓等集体住宅中。为发生首都直下型地震等灾害时的避难生活做准备，东京都政府正在推进集体住宅的防灾措施。例如，补贴部分防灾费用，以帮助公寓等处的住户提前准备在家中避难时所需的简易厕所和便携式发电机等用品和设备。

此外，为加强防灾措施，从 2024 财年起，如果住户与公寓周边的居委会等进行联合防灾演习，东京都政府将全额补贴准备相关用品和设备的费用。

为保障公寓内发生停电时有充足的电力为各个住户供水、以及至少维持 1 台电梯运转，东京都政府也将补贴用于安装应急发电机等设备的部分费用。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 15:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福岛第一核电站废堆作业举步维艰]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385541000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385541000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;福岛第一核电站废堆作业举步维艰&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;13 年前的 2011 年，东京电力公司福岛第一核电站发生史上罕见的核事故。之后，包括清理核燃料熔块在内的事后处理工作基本上都未能按计划进行，在 40 年之内完成废堆作业的计划能否实现也令人担忧。 

2011 年发生东日本大地震，地震及海啸造成福岛第一核电站失去供电，造成运转中的 3 个核电机组发生核反应堆堆芯熔毁事故，大量放射性物质泄漏。据估计，1 号至 3 号机组熔融的核燃料与周围的建筑材料混合在一起的核燃料熔块约有 880 吨。 

如何清理这些核燃料熔块是废堆作业面临的最大难题。按原计划，有关方面本应在今年 3 月底之前对 2 号机组试验性地启动熔块清理作业，但有关设备的设置工作未能如期完成，今年 1 月不得不对这一作业时间表调整为今年 10 月底之前。这是熔块清理作业第三次延期，比最初的计划晚了近 3 年。 

另外，原本打算启动的针对 3 号机组熔块的全面清理作业目前何时能踏出第一步仍是一个未知数。3 月 8 日，中央政府的专业机构就部分熔块清理作业提出了一个新方法，建议向核反应堆等注入填充剂，与熔块结合后再予以清理。东电公司就此表示，将花 1 至 2 年的时间就这一方法进行测试。基于目前的情况，在 40 年之内完成废堆作业的计划能否实现令人担忧。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 15:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成田机场为缩短员工通勤时间进行试验]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385371000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385371000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;成田机场为缩短员工通勤时间进行试验&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在日本千叶县的成田国际机场，人手短缺已经成为一个问题。为了解决这个问题，提高员工的通勤便利性，以吸引更多人才。该机场 3 月 10 日在机场内的道路上进行了一项验证实验，将机场与附近的住宅区通过巴士连接起来。

在人手明显严重不足的成田机场，预计 5 年后将完成第三条跑道建设，进一步增加旅客数量。据估算，届时将需要现有规模的两倍员工。

然而，为未来招聘的员工预计居住的区域，需要绕过跑道上班。尽管直线距离很近，但在高峰时段，员工上班需要乘车 30 分钟以上的时间。为此，如何提高员工通勤便利性成为一个问题。

这次的验证实验旨在让巴士在机场内的道路上通行，缩短通勤时间。实验结果确认，这一举措可将通勤时间缩短至大约一半。

成田国际机场公司计划本月内成立旨在解决人手不足问题的对策总部，在该部门具体研究如何提高员工通勤便利性的相关措施。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东京大轰炸 79 周年慰灵法事在东京举行]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385101000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385101000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;东京大轰炸 79 周年慰灵法事在东京举行&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;79 年前发生的东京大轰炸夺走了约 10 万人的生命。3 月 10 日这天，在东京都墨田区举行了慰灵法事，遇难者遗属等人参加。

太平洋战争末期 1945 年 3 月 10 日拂晓，美国 B29 轰炸机对东京实施大规模轰炸，以东京老城区为主的地区遭到毁灭性破坏，约 10 万人丧生。

东京大轰炸过去了 79 年，10 日，在墨田区的东京都慰灵堂举行了慰灵法事，日本皇嗣秋筱宫殿下及夫人出席。东京都知事小池百合子和遗属代表等约 200 人烧香祭奠，祈祷逝者安息。

法事结束后，现年 83 岁的遗属代表大日向弘行说：「我祖父祖母和叔父三人在那场轰炸中丧生。轰炸无异于无差别的杀人行为。虽然战争结束已过去了 79 年，但我们要把战争的残酷告诉给年轻一代。」</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本陆上自衞队坠机事故调查报告出炉]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385531000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385531000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本陆上自衞队坠机事故调查报告出炉&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2023 年 4 月，日本陆上自衞队的一架 UH60 直升机在冲绳县宫古岛附近海域坠毁，机上人员 10 人全部遇难。陆上自衞队汇总的事故调查报告日前出炉。

报告指出，直升机在飞行过程中，右侧发动机出现了输出功率逐渐下降的掉速现象，最终完全失去了动力。而左侧发动机的动力也不断下降，致使飞机坠落。

掉速现象常因燃料供给不足引起。报告推测，发动机控制装置进气系统管路发生漏气或阻塞等异常，是本次造成掉速现象的原因。陆上自衞队称，这是自衞队的飞机首次确认到发生掉速现象。

关于左侧发动机，报告指出，可能是由于影响控制和功率输出的装置发生异常，以及机组人员对功率调节杆的操作存在问题，但两者均没有数据加以证实。报告得出的结论是具体原因尚无法确定。

预计事故调查报告将于近期公布。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[岩手灾区居民在新建纪念碑前举行追悼仪式]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385091000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385091000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;岩手灾区居民在新建纪念碑前举行追悼仪式&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;3 月 11 日是东日本大地震 13 周年纪念日，10 日，岩手县釜石市的居委会在去年利用居民捐款修建的纪念碑前首次举行了追悼仪式。

为了悼念在海啸中丧生的 33 名当地居民，将地震教训传递给子孙后代，釜石市片岸町的居委会向居民募集捐款，于去年 11 月建造了这座纪念碑。

有大约 40 人参加了追悼仪式。全体默哀后，居委会副会长浅利金一说：「我们要把震灾记忆传递给子孙后代，打造安心·安全的社区。在今后的防灾活动中，要充分发挥纪念碑的作用。」

随后，人们在纪念碑前献上线香和鲜花，表达对逝者的哀思。在海啸中失去亲戚的伊势启子说：「13 年似乎很短，但又感觉很长。很高兴建成了一座这么好的纪念碑。」居委会打算今后每年 3 月都召集居民，在纪念碑前举行追悼仪式。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东日本大地震和福岛第一核电站事故 13 周年]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385221000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385221000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;东日本大地震和福岛第一核电站事故 13 周年&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;3 月 11 日是东日本大地震和东京电力公司福岛第一核电站事故发生 13 周年。

2011 年 3 月 11 日 14 时 46 分左右，日本东北地区近海发生里氏 9.0 级大地震，引发超过 10 米的海啸袭击东北地区沿岸，关东地区等地也遭受了海啸袭击。

福岛第一核电站因大地震和海啸而失去电力供应，导致三座反应堆发生核燃料「堆芯熔毁」，释放出大量放射性物质。

根据日本警察厅的数据，截至 3 月 1 日，地震和海啸等灾害造成的死亡人数为 1 万 5900 人，失踪人数为 2520 人。

包括被迫长期避难、导致健康恶化而死亡的所谓「震灾关联死亡」人数，截至目前，东日本大地震死亡和失踪人数总计为 2 万 2222 人。

虽然被迫避难的人数在持续减少，但根据日本复兴厅截至 2 月 1 日的统计，仍有 2 万 9328 人过着避难生活。

在人口老化和外流的背景下，如何基于长期规划，支援灾民生活仍是重大挑战。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宫崎骏作品获奥斯卡最佳动画长片奖]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385761000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385761000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;宫崎骏作品获奥斯卡最佳动画长片奖&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;美国电影界的最高荣誉奥斯卡金像奖的各个奖项 3 月 10 日在洛杉矶揭晓，两部日本影片获奖。

宫崎骏导演的《你想活出怎样的人生》荣获最佳动画长片奖。这是 2003 年宫崎导演凭借《千与千寻》获奖以来，日本影片再次摘得这一奖项，同时，也是宫崎导演第二次获颁此奖。

《你想活出怎样的人生》是宫崎导演收回退休声明、担任故事原创和编剧，花费约 7 年时间完成的动画电影。影片讲述了一个宫崎导演的原创故事，描写了一名在太平洋战争期间丧母的少年的奇幻旅程。

该片在国际上赢得了高度赞誉，不但获得被视为奥斯卡奖前奏的美国金球奖，还成为获得英国电影学院奖最佳动画片奖的第一部日本作品。

此外，在本届奥斯卡奖评选中，日本导演山崎贵执导的《哥斯拉-1.0》斩获最佳视觉效果奖。这是日本电影首次摘得这一奖项。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本自衞队与印度军队进行联合训练]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014384621000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014384621000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本自衞队与印度军队进行联合训练&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;印度陆军和日本陆上自衞队在印度国内的一处训练设施进行了为期两周的包括反恐行动在内的联合训练。

这是印度陆军与日本陆上自衞队第五次进行联合训练，双方部队各自派出 40 人参加，至 3 月 9 日训练持续了两周，地点为印度西部拉贾斯坦邦沙漠地带的一处训练设施。 

印度陆军据称在反恐行动方面拥有丰富的经验和较高的能力，印军士兵与日本陆上自衞队成员合作，进行了镇压隐藏的恐怖分子的作战以及强行冲入建筑物等训练。

印度与邻国中国存在边界争端，2020 年曾发生过造成双方人员伤亡的冲突，两国关系目前依然持续着紧张状态。

此外，中国最近在马尔代夫、孟加拉国等印度周边国家不断扩大影响力，据认为印度也有意通过联合训练彰显与日本在防务领域加强合作的姿态。

在现场视察了训练情况的日本陆上自衞队东部方面总监富㭴勇一表示：「通过强化合作将有助于加强和维护自由开放的印太地区。」</description>
            <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[乌克兰称扎波罗热核电站正走向事故]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014384731000.json]]>
            </link>
            <description>乌克兰南部赫尔松州此前遭到俄罗斯军队攻击，公寓楼等被破坏，至少有 2 人死亡。当地平民伤亡仍在持续。

赫尔松州州长称，俄军空袭破坏了当地公寓楼和医疗设施等，至少造成 2 人死亡，以及包括 1 名儿童在内的 2 人受伤。当地民众伤亡持续不断。

在这种情况下，乌克兰能源部长加卢先科 3 月 8 日在维也纳召开记者会，介绍了被俄罗斯占领的南部扎波罗热核电站的现状。他说，冷却反应堆所需的外部电力供应经常中断，「出现状况的次数正在与日俱增」。他对该核电站安全表示强烈担忧。

他还说：「整体而言，核电事故正在酝酿当中。立即结束俄罗斯占领，极为重要。」他再次强调俄方撤出核电站的必要性。

乌克兰国家核电公司（Energoatom）负责人 4 日称，核电站的公司员工被拒绝入内，无法在核电站内工作。他从而表示，目前俄方在负责核电站的运营管理。

国际原子能机构（IAEA）总干事格罗西 6 日在俄罗斯与普京总统会谈，就保障扎波罗热核电站安全问题寻求合作。</description>
            <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在加沙救援物资运送成为课题]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014384921000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014384921000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;在加沙救援物资运送成为课题&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在以色列与伊斯兰组织哈马斯持续交战的加沙地带，以军 3 月 9 日也对南部和中部地区进行了猛烈的空袭，并造成人员伤亡，同时有报道称又发生了空投的救援物资击中居民并造成受伤的事故，如何安全地运送物资并改善人道主义状况已成为亟待解决的课题。

以色列军方 9 日继续对加沙地带各地进行空袭，其中在包括避难人员在内有近 150 万人栖身的南部拉法，一处公寓楼遭到空袭，本台 NHK9 日正午左右拍摄到的影像显示，该公寓楼的一侧已被完全摧毁，留下了堆积如山的一片瓦砾。

尽管据说以方事先曾发出空袭警告，但在那里避难的数百户人家被迫前往别处再次避难，一名显得疲惫不堪的男子说：「我已经在汗尤尼斯两次失去了住所，这次已是第三次住所遭到毁坏了。」

此外，当地媒体还报道称，加沙地带中部的一处难民营遭到了空袭，已造成至少 10 人死亡。

加沙地带的衞生当局公布，迄今为止已有 3 万 960 人死亡。

另据中东衞星电视台半岛电视台报道，在加沙地带 8 日因被空投救援物资击中而造成居民 5 人死亡，9 日也有数人因被空投物资砸到身上而受伤。

随着人道主义危机的加剧，有关方面正在进行协调，以便在陆路和空运的基础上，增加海运渠道运送救援物资，但如何安全地运送物资并改善人道主义状况已成为迫在眉睫、亟待解决的课题。</description>
            <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[东日本大地震经验用于能登灾区援助]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240310_03.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240310_03_1369488_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Support program in Noto takes lessons from Great East Japan quake&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;今年 1 月 1 日发生的能登半岛地震的灾区，仍在开展各种支援活动。

据认为，石川县目前仍有 4700 多人在家中避难，而地方政府未能掌握的居家避难人员仍然很多。

在石川县穴水町开展援助活动的阿部知幸来自岩手县盛冈市。阿部曾在 2011 年东日本大地震的复兴支援中心担任生活咨询员。他基于自己的经验认为，通过食品援助，可以掌握居家避难人员的实际情况。

阿部说：「不管住宅是否受损，我们都要重视每个个人的尊严，按照他们的期望，开展恰如其分的援助。」

日本东北大学一个研究小组对留在宫城县南三陆町的 8000 多名东日本大地震幸存者医疗记录进行分析后发现，住在避难所的人们平均在地震后大约 13 天就能接受治疗，而居家避难人员则平均需要大约 19 天才能得到妥善治疗。

研究受灾者援助问题的大阪公立大学副教授菅野拓指出，目前的受灾者支援制度的问题在于，以避难所为标准，而没有考虑居家避难人员。他还指出，援助方有必要了解包括居家避难人员在内的每个避难者的健康状况和生活问题。</description>
            <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川县物产直销店搬迁至八重洲]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014383621000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014383621000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;石川县物产直销店搬迁至八重洲&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;北陆新干线金泽至敦贺的路段将于 3 月 16 日通车。在此之前的 3 月 9 日，石川县的一家物产直销店在东京开业。

石川县的物产直销店去年秋天之前一直在东京银座营业，后来搬迁至东京站附近的八重洲。3 月 8 日，预览会在此举行。

新店的天花板采用当地杉树制成的和伞图案，墙壁涂料使用的是有温馨感的能登半岛的硅藻土，店内经销的食品和工艺品等约 1 千种。为了助推能登复兴重建，店内还准备了轮岛漆器以及加有当地名产盐的精酿啤酒等商品。不过，由于地震的影响，许多产品无法生产或运输，来自能登地区的商品只占总体的约 1 成。此外，为了纪念北陆新干线新路段通车，店内还推出了带有新干线标签和包装的当地酒。

石川县产业政策课课长佐藤晋太郎表示：「虽然目前能登的商品数量还很少，但有潜力占到总量的 3 成。我们将根据复兴重建的情况增加能登产品的数量，把石川积极向前的形象展示给大家。」</description>
            <pubDate>Sat, 09 Mar 2024 12:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天皇陛下一家听取灾区支援情况介绍]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240309_05.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240309_05_1369176_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Imperial couple briefed on Red Cross activities in quake-hit Noto region&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本天皇陛下与担任日本红十字会名誉总裁的皇后陛下以及已内定将在日本红十字会就职的长女爱子公主 3 月 8 日下午邀请日本红十字会的有关人员前往皇居住所，在约 1 个半小时的时间里听取了有关能登半岛地震灾区支援活动的说明。

据一位天皇陛下的身边工作人员透露，首先由红十字会社长清家笃就派遣人员的情况和救灾物资的分配情况等进行了说明，然后在地震发生后不久以及 1 月下旬进入受灾严重的珠洲市和轮岛市开展医疗活动的医生和护士介绍了在当地的经历等。

据悉，天皇陛下一家询问了一些情况，诸如「您两次前往灾区，随着时间的推移，都发生了什么样的变化？」等等。对此，医生和护士回答说：「我们认为了解灾区各位人士的感受十分重要。」 听到这些介绍之后，天皇陛下一家点头表示了认同。

日本宫内厅正在进行协调和安排，以便请天皇陛下和皇后陛下于 3 月下旬前往灾区慰问。</description>
            <pubDate>Sat, 09 Mar 2024 12:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本政府就出口下一代战机等提出方案]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014384061000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014384061000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本政府就出口下一代战机等提出方案&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;关于向第三国出口下一代战斗机等与其他国家共同开发的防衞装备问题，日本执政党自民党与公明党于 3 月 8 日召开会议进行了讨论。日本政府在会上提出了以公明党的主张为基础的方案，方案指出，对出口需要进行严格管控。

方案具体内容包括：出口防衞装备仅限于下一代战斗机；出口对象国限于与日本签订过关于防衞装备出口等协议的国家；不向正在发生战乱的国家出口；执政党还需进行事先磋商。

自民党希望与公明党早日达成协议，在此方案的基础上实现出口。公明党代表山口那津男在对该方案表示赞许的基础上称：关于出口防衞装备，要看能否得到国民的理解，党内出现的课题能否解决。希望今后能就管控措施进行彻底的讨论。

日本首相岸田文雄将在下周国会审议上进行相关说明，自民党与公明党计划在此基础上认真听取党内意见，从而使协议得以达成。</description>
            <pubDate>Sat, 09 Mar 2024 12:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>