<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本國際傳媒</title>
        <description>NHK 日本國際傳媒全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一年一度的新年書法比賽在愛媛縣舉行]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014329131000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014329131000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;一年一度的新年書法比賽在愛媛縣舉行&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;一年一度的新年書法比賽在愛媛縣四國中央市舉行，從小學三年級到初中的約 300 名學生前來揮毫競技。

四國中央市是全日本屈指可數的紙張產地之一，這裏每年都會舉辦書法比賽，旨在讓孩子們從小就對書法產生興趣。

每名參賽者被髮給五張產於本市的手工和紙後，隨着「開始」的一聲令下，大家都提起毛筆，一筆一劃、全神貫注地寫下各學年比賽規定漢字。時間限制為 30 分鐘，孩子們寫完後認真對比自己完成的五頁紙，並提交了自己覺得寫得最好的一頁。

一名參加比賽的五年級男孩説：「我寫得不太理想，不過我盡力了。我覺得 30 分鐘時間很快就過去了。」&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 16:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本指揮家發起眾籌邀烏交響樂團來日演出]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014329421000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014329421000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本指揮家發起眾籌邀烏交響樂團來日演出&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在俄羅斯持續對烏克蘭進行軍事入侵的背景下，為了邀請烏克蘭的交響樂團來日本演出，從而使日本民眾進一步瞭解烏克蘭，活躍於國際舞台的音樂指揮家吉田裕史正在通過眾籌的方式呼籲人們伸出援手。

吉田裕史從三年前開始，在烏克蘭南部敖德薩的一家歌劇院任首席客座指揮。因俄羅斯軍事入侵，敖德薩的歌劇院曾一度暫停公演。從前年 6 月起，歌劇院重新開放。儘管經營條件困難，歌劇院仍繼續舉辦歌劇和芭蕾舞等演出。為了用音樂激勵烏克蘭民眾，去年 9 月，吉田裕史前往歌劇院為一部歌劇進行了指揮。

此後，吉田裕史心中產生了邀請歌劇院的交響樂團來日本演出的想法。為了實現這一目標，他於本月 15 日發起了眾籌活動。眾籌目標為 3000 萬日元，這將用於支付約 80 名樂團成員的旅費和音樂會場地的費用等。眾籌活動將截止到下月底。</description>
            <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 16:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為災區籌款的紀錄片慈善放映會在東京舉行]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014329101000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014329101000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;為災區籌款的紀錄片慈善放映會在東京舉行&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;1 月 21 日，有關方面就一部關於能登地區日本清酒釀酒師的紀錄片在東京舉行慈善放映會，入場券收入將捐贈給能登半島地震災區。

這部紀錄片名為《譜系酒中傳》（日語名：《一獻の系譜》），拍攝歷時 2 年半，反映了石川縣輪島市、珠洲市等地的日本清酒釀酒師的生活與工作。

據石川縣釀酒組合聯合會透露，奧能登地區全部 11 個酒莊都在能登半島地震中遭受重創，處於暫時停產的狀態。

這部紀錄片的導演表示，截至 21 日，從全國各地收到個人及團體共約 80 份舉行慈善放映會的申請，入場券收入將捐贈給地震災區。</description>
            <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 16:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[民間團體在東京為災區「輪島塗」生產募捐]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014329161000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014329161000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;民間團體在東京為災區「輪島塗」生產募捐&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;名為「輪島塗」的漆器的生產技術是石川縣著名的傳統工藝技術。鑑於石川縣的「輪島塗」的生產在能登半島地震中遭受嚴重衝擊，一個民間團體 1 月 21 日在東京啓動了一個募捐活動。

一些路過的行人紛紛停下腳步，慷慨解囊，有的關切地詢問了「輪島塗」生產目前的狀況，有的為災區加油鼓勁。

組織募捐的團體表示，在 2011 年的東日本大地震發生後，也開展過募捐活動。團體通過石川縣的「輪島塗」專營店瞭解到，輪島市內不少工藝作坊、營銷企業都在能登半島地震中遭受了重創，有的甚至房屋全部被毀，所以決定組織募捐活動。

該團體稱，本次募捐活動截至 2 月底，希望能籌到 1130 萬日元用於在災區重建工藝作坊、採購生產工具和設備等。</description>
            <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 15:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[自民黨將就派系政治資金事件做中期總結]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014329381000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014329381000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;自民黨將就派系政治資金事件做中期總結&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於自民黨派系政治資金籌款會的事件，自民黨「政治刷新本部」計劃於本週做出中期總結，總結內容或將包括：如派系內明確存在違反法令的情況，自民黨將可要求其解散或暫停其活動等。為納入以上內容，「政治刷新本部」正在做相關調整。

圍繞自民黨派系政治資金籌款會的事件，自民黨幹事長茂木敏充在本台 NHK 的「週日論壇」節目中表示：「我們不能讓大家認為政策團體的目的是金錢和人事。為此，我們將在黨的主導下建立新的體制，採取根本性的改正措施。」

「政治刷新本部」計劃最快於本週 25 日做出中期總結，其內容或包括：派系不再舉行政治資金籌款會，不進行推薦閣僚等人事調整工作，如派系內明確存在違反法令的情況，自民黨將可要求其解散或暫停其活動等。為將以上納入中期總結的內容，「政治刷新本部」正在做相關調整。

自民黨內的安倍派、岸田派、二階派這三個派系已決定解散。剩下的三個派系中，黨內第二大派系麻生派的領頭人、自民黨副總裁麻生太郎已向首相岸田文雄表示目前無意解散該派系。第三大派系茂木派以及森山派則表示，將根據中期總結的內容和輿論動向等做出判斷。</description>
            <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 15:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[珠洲市計劃儘快保障災民入住臨時住宅]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014329271000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014329271000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;珠洲市計劃儘快保障災民入住臨時住宅&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;能登半島地震災區石川縣珠洲市的市長泉谷滿壽裕 1 月 21 日接受了本台 NHK 的採訪。泉谷表示，今後計劃修建 3000 戶臨時住宅，以便讓所有提交申請的居民都能入住。

泉谷透露，市內災前約有 6000 棟住宅，據估計，其中約半數在本次地震中完全被毀。因此，市政府計劃組織建設 3000 戶臨時住宅，以便讓所有提交申請的居民都能入住。目前，已經確保了約 2000 戶臨時住宅的建設用地，今後打算與石川縣政府合作，在獲得土地所有者同意的基礎上有效利用農耕閒置土地等進一步推進臨時住宅建設。

泉谷指出，鑑於部分農耕閒置土地的繼承手續尚未辦理完畢，因此與土地所有者的協商遇到了一些困難。但市政府會加緊推進有關工作，以便讓居民能夠儘早入住臨時住宅。

關於臨時住宅的分配工作，泉谷表示，會根據居民災前的住址，儘量安排居民就近入住。</description>
            <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 15:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[思考北朝鮮綁架問題集會在高松市舉行]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014329301000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014329301000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;思考北朝鮮綁架問題集會在高松市舉行&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;為了加深人們對北朝鮮綁架日本人問題的理解，1 月 21 日在香川縣高松市舉行了一場集會，綁架受害者橫田 Megumi 的弟弟橫田拓也等人發出呼籲，受害者家屬年事漸高，解決綁架問題刻不容緩，他強調了堅持發出聲音的重要性。

思考綁架問題的集會由中央政府綁架問題對策本部和香川縣政府等主辦。橫田 Megumi 是日本政府認定的 17 名北朝鮮綁架受害者之一。1977 年，在新潟市一所初中上學的橫田 Megumi 在放學回家的路上遭綁架。橫田 Megumi 的弟弟橫田拓也登台發言，他説：「一定要實現骨肉團圓，這一堅定不移的決心和行動必不可少。我們只有堅持發出聲音，以民主主義的力量去爭取解決。」

在此之上，橫田拓也表示，母親橫田早紀江下個月就將迎來 88 歲生日，他還提及 4 年前離世的父親橫田滋説道：「必須在父母輩在世期間解決綁架問題。我們下定決心向政府提出具體要求，與北朝鮮較量。」他強調，為早日解決綁架問題，社會輿論堅持發聲至關重要。

參加集會的 600 多人認真聆聽了受害者家屬迫切的心聲。
</description>
            <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[少子化問題國際研討會在名古屋舉辦]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014329461000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014329461000_2_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;少子化問題國際研討會在名古屋舉辦&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;一個探討少子化問題的國際研討會 1 月 21 日在日本愛知縣名古屋市舉辦。與會者就如何構建一個能讓人更加積極面對生育問題的社會框架進行了討論。

該研討會由名古屋市立大學等主辦，日本兒童家庭廳的有關負責人、從事育兒支援的非營利組織（NPO）法人代表和人口問題專家等出席。

會上，聯合國發佈的《世界人口狀況報告》執筆人之一、香港科技大學教授斯圖爾特·吉特爾·巴斯滕 (Stuart Gietel Basten) 指出，各國政府推行的針對家庭的經濟支援政策並沒有取得遏制少子化的成效，我們不應僅從出生率這一統計學的角度來對待這一問題。

從事育兒支援的非營利組織法人代表伊藤翼介紹了他本人的經歷，在向單位申請休育兒假之際，職場中有孩子的女同事曾給了他許多寶貴的建議。伊藤説：「她們讓我意識到，不應讓女性被動地去適應男性主導的社會，而應為她們提供用武之地。」

與會者就如何構建一個能讓人更加積極面對生育問題的社會框架進行了討論。
</description>
            <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[烏對俄一碼頭髮動無人機襲擊]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014329441000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014329441000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;烏對俄一碼頭髮動無人機襲擊&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;位於俄羅斯西北部港口的一家天然氣公司的設施發生火災，烏克蘭媒體報道稱，火災是由烏克蘭安全部門的無人機襲擊引發的。

俄羅斯西北部列寧格勒州州長 1 月 21 日透露，波羅的海沿岸港口的一處碼頭髮生火災，該碼頭為俄羅斯大型私營天然氣生產商諾瓦泰克公司所有，當地媒體報道稱，碼頭遭到了兩架無人機襲擊。

烏克蘭媒體援引消息人士的話報道稱，烏克蘭國家安全局以供給俄軍的燃料為目標，發動了無人機襲擊。

烏克蘭東部頓涅茨克州親俄派領導人普希林 21 日發佈消息稱，烏克蘭軍方在俄控首府頓涅茨克發動襲擊，造成平民 25 人死亡、20 人受傷。

俄羅斯外交部在一份聲明中強烈譴責稱，襲擊事件「使用了歐美提供的武器。呼籲所有國家和國際機構譴責這起恐怖襲擊」。

另一方面，俄軍也在烏克蘭各地使用導彈和無人機發動攻擊，美國的智庫「戰爭研究所」20 日分析指出：「為了突破烏克蘭的防空系統，向其施加壓力，俄軍可能會繼續使用導彈和無人機的組合發動襲擊。」
</description>
            <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以哈衝突已致加沙逾 2.5 萬人死亡]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014329251000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014329251000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;以哈衝突已致加沙逾 2.5 萬人死亡&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;旨在消滅伊斯蘭組織哈馬斯的以色列軍隊 1 月 21 日繼續在加沙地帶南部的汗尤尼斯等地發動空襲和地面襲擊。

加沙地帶衞生部門 21 日透露，過去 24 小時內有 178 人死亡，迄今為止已確認的死亡人數達 2 萬 5105 人。

國際性的非政府組織「救助兒童會」指出，根據加沙地帶衞生部門公佈的數據，死者中有 1 萬多人是兒童。

在平民傷亡人數持續攀升的背景下，美國和阿拉伯國家指出，應謀求以以色列和巴勒斯坦兩個國家共存的形式實現和平。

不過，以色列總理內塔尼亞胡 20 日在社交媒體上發文稱，「在保護以色列安全的問題上，我不會妥協。這與巴勒斯坦的主權要求水火不容」，從而再次表明不接受建立巴勒斯坦國。

內塔尼亞胡的強硬立場在國內引發反對聲浪，20 日，數千人聚集在特拉維夫市中心，要求政府下台並實施選舉。
&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島地震避難生活長期化，健康問題堪憂]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014329391000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014329391000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半島地震避難生活長期化，健康問題堪憂&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2024 年 1 月 1 日發生的能登半島地震，主要對石川縣能登地區等地造成巨大損失。

截至目前，在石川縣共確認 232 人死亡，另有 22 人下落不明。

住房受災情況也逐漸明確。截至 21 日 14 時，已確認超過 3 萬 4000 棟住房受損。

地震對基礎設施也造成破壞。目前仍有超過 4 萬 9000 戶家庭停水，6 個市與町幾乎全面停水。預計，這些地區最早要到 2 月底居民用水才能暫時恢復。

雖然一些村落的孤立狀況實質上已經解除，但由於道路狀況不佳，仍有一些村落需要持續提供援助。

居民的避難生活預計將長期持續。截至 21 日 14 時，仍有 1 萬 5656 人依然在避難所生活。

在這種情況下，石川縣預計 23 日至 24 日將出現大雪天氣，天氣將更為寒冷。

一些避難所還出現傳染病擴散的情況。如何幫助避難者保持健康狀況成為需要解決的問題。</description>
            <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島地震活動仍頻繁  23 日後或降大雪]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014329401000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014329401000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半島地震活動仍頻繁  23 日後或降大雪&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;截至 1 月 22 日，觀測到最大震度為 7 的能登半島地震已過去三個星期。

據日本氣象廳消息，以能登半島及其周邊地區為震中的地震發生次數雖在逐漸減少，但地震活動依然處於活躍狀態。

截至 22 日 8 時，觀測到震度 1 及以上地表搖晃的地震共計 1487 次。氣象廳呼籲民眾，在未來兩週期間，警惕最大震度 5 強及以上的地震。

此外，從 23 日開始，由於今年冬季最強寒潮的流入，冬季型氣壓分佈將更為明顯。為此，截至 25 日左右，以西日本至北日本的日本海一側的山麓和山區為中心，預計將出現大雪天氣。平原地區也可能出現大雪天氣。

在北陸地區，以海上為中心，將出現暴風雪天氣。日本氣象廳呼籲民眾，要充分留意積雪和路面凍結對交通的影響，以及大浪，同時還要注意雪崩、積雪附着和強風等。

在能登半島地震中受損的房屋可能因積雪承重而倒塌，也需要注意。

另外，在地震災區，由於避難生活長期持續，很多人出現身體不適的狀況，已確認有人的死亡原因或屬於「災害關聯死」。請相互詢問家人和周圍的人是否身體不適。</description>
            <pubDate>Mon, 22 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[伊朗或報復以色列，局勢日趨緊張]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014328841000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014328841000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;伊朗或報復以色列，局勢日趨緊張&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;以色列軍 1 月 20 日持續對加沙地帶廣大地區開展空襲和地面作戰。以軍公佈，在加沙南部汗尤尼斯等地擊斃了哈馬斯武裝人員，還在北部加沙市郊外發現並摧毀了火箭彈和發射裝置。

以軍還在汗尤尼斯等地空投傳單，上面印有據信遭綁架的人質照片，呼籲民眾提供信息。

加沙地帶衞生部門 20 日公佈，在過去 24 小時，以軍襲擊共造成 165 人死亡，死亡人數累計已達到 2 萬 4927 人。

加沙地帶的戰鬥呈現長期化趨勢，以色列和支持哈馬斯的伊朗之間的緊張局勢也在升級。

據伊朗國營通訊社報道，伊朗的精鋭部隊伊斯蘭革命衞隊 20 日發表聲明稱，5 名派往敍利亞首都大馬士革的軍事顧問在以軍攻擊下被殺害。

伊朗外交部表示：「伊朗有權在適當的時間和地點採取行動。」聲明暗示，伊朗或將進行報復。

截至目前，以色列尚未對伊朗的聲明作出反應。不過，以色列總理內塔尼亞胡 18 日在記者會上表示：「我們正在直接攻擊伊朗。」內塔尼亞胡明確強調了與伊朗的對抗立場。外界擔心，雙方的彼此攻擊或將升級。</description>
            <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[自民黨高層稱將努力恢復國民信任]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014328561000.json]]>
            </link>
            <description>關於涉及自民黨派系政治資金籌款會的事件，自民黨總務會長森山裕表示了道歉，並強調將努力恢復國民對該黨的信任。

自民黨總務會長森山 1 月 20 日在鹿兒島縣霧島市發表演講時，就涉及自民黨政治資金籌款會的事件致歉説：「作為黨的領導層的一員，對於我黨給國民造成的麻煩和困擾深感歉意。」

森山還表示：「為了儘快能回到一個請人民信任的政黨，我們將做出不懈的努力。至關重要的是必須回到建黨時的初心，現在最需要做的就是對黨進行運營時牢記我們是一個國民政黨。」

隨後，森山就鑑於事件曝光，繼岸田派之後，安倍派和二階派也將解散一事，對各媒體記者表示：「每個派系的自主決定都應該得到尊重，我不會就此發表見解。」

另一方面，就他本人擔任派系會長的森山派，森山表示：「我們並沒有受到任何指控。包括派系的應有狀態在內，黨內已經開始進行討論，因此我們將在也觀察討論進展情況的同時，由大家共同商量後做出決定。」

自民黨內，其餘的派系，即麻生派、茂木派、森山派將何去何從已成為令人關注的焦點。
</description>
            <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登地震災區須警惕雨雪造成地質災害]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014328871000.json]]>
            </link>
            <description>據日本氣象廳消息，伴隨着鋒面的低氣壓正在本州南部海岸向前移動，受其影響，從西日本到東日本的大範圍地區正在下雨。

能登半島地震災區也有部分地區持續降雨，預計 1 月 22 日以後也將持續降雨或降雪天氣。由於地震影響，一些地方地基鬆動，即便是小雨，也需要警惕地質災害的發生。

此外，由於避難生活長期化，不少人身體不適，其中還確認到有人疑似地震間接造成的「災害關聯死亡」。據石川縣政府透露，截至 20 日 14 時，該縣已確認的死亡人數為 232 人，其中有 14 人疑似「災害關聯死亡」。

石川縣政府 20 日公佈，已有 3 萬多棟房屋由於能登半島地震而蒙受損失。這是因為除了各市町受損房屋數量有所增加以外，此前曾使用「眾多」這一措辭公佈的輪島市受損房屋的一部分數量已經獲知。石川縣表示估計受損房屋數量今後將會進一步增加。

儘管震中位於能登地區及其周邊地區的地震次數正在逐漸減少，但地震活動仍持續着較頻繁的狀態。截至 21 日凌晨 4 時觀測到的震度 1 或以上的地震次數已多達 1482 次。

氣象廳呼籲人們對未來兩到三週可能發生的最大震度 5 強左右或更強的震動保持高度警惕。
</description>
            <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登半島北側也發現 2 米地基凸起]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014328411000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014328411000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登半島北側也發現 2 米地基凸起&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;
在能登半島地震中，日本石川縣輪島市西部發現超過 4 米的地基凸起。而在能登半島北側海岸，也發現了多個地點的地基凸起超過 2 米。

由東京大學地震研究所石山達也副教授等組成的研究小組調查發現，能登半島西北部輪島市門前町五十洲的漁港，因本月的地震造成超過 4 米的地基凸起。

此外，研究小組還在能登半島北部等地，發現了地基凸起。石山副教授等公佈了對輪島市光浦町至冢田町的 4 公里地帶開展的相關調查結果。

根據公佈的調查，研究小組在海岸線的多個地點發現 1 米以上的凸起。在輪島市輪島崎町海岸，地震前據信位於海底的岩石露出水面，凸起的最大高度達到 2.2 米左右。

在同一地區，通過挖掘岩礁引入海水而建造的「鴨浦鹽水泳池」中的海水也完全乾涸。

據日本文化庁網站介紹，該鹽水泳池是一座主要由岩石建造的室外泳池，長 25 米，寬 13 米。由於該泳池是一座利用獨特地理位置建造的罕見體育設施，被登記為國家級物質文化遺產。

石山副教授表示：「通過研究地震如何改變海岸附近的地形，我們可以瞭解海陸交界處分佈的海底活斷層錯位時，會引發什麼樣的地震。我們將盡力開展深入研究。」</description>
            <pubDate>Sun, 21 Jan 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[北海道紋別市公佈今年「流冰首日」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014327251000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014327251000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;北海道紋別市公佈今年「流冰首日」&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;1 月 19 日，北海道紋別市宣佈觀測到紋別海域的流冰，並將當日定為「流冰首日」。今年紋別市的「流冰首日」比 2023 年早 17 天，比往年早 5 天。

在流冰首日的中午，載有 40 多名遊客的流冰觀光船從紋別港出發，在本季首次穿越流冰。觀光船出港後約 10 分鐘，達距紋別市海岸約 3 公里的流冰地帶。較大的流冰寬度達 5 米，厚度為 10 至 20 釐米。觀光船的船頭裝有鑽頭，一邊破冰一邊前進。遊客時而拍照，欣賞着壯觀的景色。

一對從東京前來觀光的 30 多歲的夫婦説：「第一次看到流冰，流冰很大很壯觀，給我們留下了深刻的印象。」
&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[世界經濟論壇年會閉幕]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014327971000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014327971000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;世界經濟論壇年會閉幕&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;1 月 15 日開幕的世界經濟論壇、即達沃斯論壇的年會於 19 日閉幕，全球政界和經濟界的領袖約 2800 人出席了這一會議，就地緣政治風險對全球經濟的影響等議題進行了討論。

今年達沃斯論壇的主題是「重建信任」。在 19 日舉行的最後一場會議上，與會人員就不確定性對世界經濟的影響表示了擔憂。

歐洲中央銀行行長拉加德提出了正常化和非正常化這兩個關鍵詞，並將全球通貨膨脹水平正在下降作為正常化的例子舉出。他同時也舉出了非正常化的例子，指出在包括歐元區在內的全球範圍「消費顯然不如以前那麼強勁」。

此外，世界貿易組織總幹事奧孔喬·伊韋阿拉表示，預計 2024 年的貿易總量將比去年大幅回升，但也指出：「我們仍然面臨紅海地緣政治衝突這一問題。此外，世界各地的選舉將會帶來什麼影響目前還不得而知。」伊韋阿拉就不確定性對世界經濟的影響表示了擔憂。
</description>
            <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[自民黨三派系將解散，其餘派系已成焦點]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014327951000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014327951000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;自民黨三派系將解散，其餘派系已成焦點&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;鑑於日本自民黨派系的政治資金籌款會資金走向的事件曝光，繼該黨派系岸田派之後，安倍派和二階派也將解散。

由於自民黨派系的政治資金籌款會資金走向的事件，1 月 19 日眾議院議員谷川彌一因違反政治資金規正法的虛假記錄罪被簡易起訴。谷川已基本決定退出自民黨並辭去議員職務。此外，參議院議員大野泰正也以居家的形式被起訴，並退出自民黨。

日本首相岸田文雄已表示將解散他曾擔任會長的岸田派。隨後，二階派也表明將解散派系。此外，最大派系安倍派也於 19 日晚決定解散派系。擔任該派系牽頭人的前文部科學大臣鹽谷立表示「必須就此告一段落。」

但麻生派等其餘派系則有不同的聲音，其中包括「沒有必要連一直對政治資金進行妥善處理的派系也解散」等。自民黨面臨岸田派等三個派系相繼解散的罕見局面，在此情況下，麻生派等派系將如何應對已成為令人關注的焦點。</description>
            <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本無人月球探測器成功登陸月球]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014327201000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014327201000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本無人月球探測器成功登陸月球&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;1 月 20 日凌晨 2 時過後，日本宇宙航空研究開發機構召開新聞發佈會，宣佈無人月球探測器「SLIM」已成功登陸月球。日本宇宙航空研究開發機構宇宙科學研究所所長國中均説：「我們認為已成功完成軟着陸。探測器着陸後與日本進行了通信。」

這是日本首次成功登陸月球，也是繼前蘇聯、美國、中國、印度之後世界上第五個成功登陸月球的國家。

另外，日本宇宙航空研究開發機構還在新聞發佈會上透露，探測器上搭載的太陽能電池未能發電。此次，日本宇宙航空研究開發機構的目標是「定點精確着陸」，將計劃着陸地點與實際着陸地點之間的距離誤差控制在 100 米以內，這遠小於此前各國探測器數公里範圍的着陸誤差。日本宇宙航空研究開發機構表示，由於剩餘電量有限，將優先確認關於是否實現定點精確着陸的數據，並最早於下週公佈詳細情況。</description>
            <pubDate>Sat, 20 Jan 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>