<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本国际传媒</title>
        <description>NHK 日本国际传媒全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上贺茂神社举行「放流人偶」祭祀活动]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377871000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377871000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;上贺茂神社举行「放流人偶」祭祀活动&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;位于京都市北区、被列入世界遗产名录的上贺茂神社在 3 月 3 日女儿节当天举行了名为「放流人偶」的神道祭祀活动，对祛病消灾进行了祈祷。

活动开始后，神职人员首先在供奉着桃花、日本辛夷等的主殿举行了法事。据说，这些花卉具有防止病魔近身的力量。

然后，神职人员以及前来参拜的人把据信带有伤病痛苦的纸制女儿节人偶放流到流经神社的小溪中，一起对祛病消灾进行了祈祷。</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 18:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[前乌克兰士兵戴假肢挑战东京马拉松]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377961000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377961000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;前乌克兰士兵戴假肢挑战东京马拉松&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;3 月 3 日，日本规模最大的市民马拉松比赛「东京马拉松」拉开帷幕。一名曾被手榴弹夺去左腿的原乌克兰军队士兵首次佩戴假肢参加了全程马拉松。

原乌克兰军队士兵尤里・科兹洛夫斯基今年 41 岁，8 年前，他因手榴弹爆炸失去了左腿。据报道，到目前为止，乌克兰约有 5 万人在战斗中失去部分肢体。为了给相同境遇的人带来希望，科兹洛夫斯基决定挑战这次马拉松比赛，并于 2 月来到了日本。

参加比赛后的科兹洛夫斯基说：「许多日本参赛者为我加油鼓劲，令我非常感动。我想表现出尽管艰难也要战斗到最后的决心，所以即使是爬，也打算坚持到终点。现在我觉得十分积极乐观。」

</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 17:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马来西亚或重启马航 370 号搜寻工作]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014378201000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014378201000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;马来西亚或重启马航 370 号搜寻工作&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2014 年 3 月 8 日，一架马来西亚航空公司 370 号航班在南海上空突然失联，这一事件至今仍是一个未解之谜。在这一事件 10 周年即将到来之际，机上乘客的家属等 3 月 3 日举行了纪念集会。出席集会的马来西亚交通部部长陆兆福表示，将对重启搜寻工作进行探讨。

失联的马航 370 号航班包括机组人员在内共搭乘有 239 人，从马来西亚起飞飞往北京。飞机失联后，包括马来西亚在内的多个国家开展了搜寻工作，但仅找到一些机体部件，在未能查明失联原因的情况下，搜寻工作告一段落。

8 日是这一事件 10 周年纪念日，为此，失联乘客的家属等 3 日在吉隆坡近郊举行了纪念集会。出席集会的马来西亚交通部部长陆兆福透露，美国的海洋勘探公司已向马方提出了一些搜寻建议。他表示，将竭尽全力推动内阁会议通过决议，以便早日重启搜寻工作。

马航 370 号失联事件被称为「航空史最大谜团之一」，今后这一事件的调查能否取得进展，令人关注。</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 17:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美发师在加贺市为外地避难民众免费理发]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377721000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377721000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;美发师在加贺市为外地避难民众免费理发&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;石川县等地的一些美发师今年 1 月就开始在加贺市为来到当地避难的能登半岛地震灾区民众免费提供理发服务，从而帮助避难民众保持一个良好的精神面貌。理发的地点为避难所或美发店。

3 月 3 日，加贺市内的一家美发店免费为来自轮岛市等灾区的避难民众或修剪了发型、或进行了染发加工。有的避难者甚至自地震发生后就没有理过头发，在与美发师愉快的交流中，一头蓬乱的头发不一会儿就被修剪得整整齐齐、清清爽爽。

一名从轮岛市来加贺市避难的男性农民表示：「长期的避难生活容易让人对出门儿与他人交流产生排斥情绪。理完了发觉得整个人都焕然一新了，有了精气神儿，非常感谢美发师的爱心。」

这一义务服务的发起人之一、美发师坂下裕次郎表示：「我们希望尽己所能，通过努力带给避难的人一些安慰和鼓舞。」</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 17:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本前首相村山富市迎来百岁生日]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377571000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377571000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本前首相村山富市迎来百岁生日&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;3 月 3 日，日本前首相村山富市迎来了他的百岁生日，村山发表感言表示：「希望日本永远是一个和平的国家。」

村山富市 1924 年 3 月 3 日出生于大分县大分市。据相关人员透露，村山现在每天清晨和傍晚都在家附近散步或者做做体操，他非常喜欢看电视转播的相扑比赛实况。

3 日，村山在他百岁生日之际发表感言表示：「我并没有感觉到自己已经 100 岁了，但我认为长寿的秘诀就是不强迫自己去做什么，而是顺其自然。能够和家人生活在一起，我感到非常幸福。今后我也会注意自己的健康，珍惜每一天。我希望日本永远是一个和平的国家。」</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 16:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登土壤液化灾民成立协会要求政府支援]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014378231000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014378231000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登土壤液化灾民成立协会要求政府支援&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;能登半岛地震导致部分灾区发生了土壤液化问题。3 月 3 日，相继发生土壤液化灾害的富山县富山市沿海地区居民成立了「灾民协会」，决定要求市政府扩大对住房等的支援措施。

富山市沿海的东莲町地区接连发生土壤液化现象，东莲町居民委员会会长介绍称，大约 260 户居民中约有 70 户的住房发生房屋倾斜或地基沉降问题，其中有 11 户已经搬离该地区。

该地区居民认为政府的支援政策不够充分，于 3 月 3 日成立了「东莲町地震灾民协会」，约有 50 人聚集到公民馆，就受灾情况等进行了交流。灾民协会决定向富山市及富山县政府提出增加援助金额，扩大援助范围，修复道路等基础设施等要求。

灾民协会会长新村哲夫表示：「即便只是房屋的一部分受损，但也由于无法继续居住致使部分居民搬离本地，希望政府尽快提供更为丰厚的支援。」</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 15:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登北部约七成诊所恢复部分诊疗服务]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377821000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377821000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登北部约七成诊所恢复部分诊疗服务&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;本台 NHK 在采访中了解到，在能登半岛地震中深受重创的能登半岛北部地区约有 70% 的诊所已经恢复运营，但由于部分诊所的医疗检查设备受损无法投入使用等原因，目前只能提供一部分的医疗服务，情况依旧严峻。

日前，NHK 采访了能登北部医师会及其他经营诊所的公立医院等医疗设施，确认到截至地震发生两个月后的 3 月 1 日，轮岛市、珠洲市、穴水町、能登町的 35 家诊所中，有大约 70%、即 26 家已经恢复了诊疗等服务。

但是在恢复运营的诊所中，记者发现一些诊所由于设备受损，导致无法进行部分检查，其中至少确认到有 2 家诊所的 X 光检测设备等受损，还有 5 家因受停水影响而无法使用内窥镜。

此外，由于护士和后勤人员受灾，导致人手短缺等原因，26 家诊所中 30% 以上的诊所只为常来就诊的患者提供医疗服务、或者只开处方等，目前只能提供一部分的医疗服务，情况依旧严峻。

尚未恢复运营的 9 家诊所由于建筑物损毁、或者通往诊所的道路没有修复等原因，目前仍无法确定何时能够重新提供医疗服务。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 15:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川县不少居家避难民众面临断水等困境]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377731000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377731000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;石川县不少居家避难民众面临断水等困境&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;本台 NHK 采访石川县政府获悉，根据县政府截至 2 月底的调查结果，能登半岛地震发生后，坚持在家生活但一直受到断水等问题困扰的居家避难民众有 4557 人。据估计，居家避难民众的实际人数要高于这一统计数字。

能登半岛地震在石川县造成 7 万 5000 余栋住宅受损，地震发生已经过去了两个多月，目前仍有 1 万多居民在避难所过着避难生活。同时，尽管上下水道等生活基建仍未恢复，仍有不少居民选择坚持在家生活。为了了解处于困境的居家避难民众的状况，石川县政府呼吁相应民众登记住址等信息，登记方法包括打电话和通过即时通信软件 LINE。截至 2 月底，已登记的居家避难民众有 4557 人。

鉴于一些老年人难以参与信息登记，石川县政府认为居家避难民众的实际人数要高于上述统计数字，因此正在采取措施以便进一步准确地把握居家避难民众的状况。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 15:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福岛县利用 AR 等进行避难测试]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377931000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377931000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;福岛县利用 AR 等进行避难测试&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;为了便于灾害时迅速撤离，3 月 3 日，福岛县磐城市利用 AR（增强现实）等最新数字技术进行了一项测试。

这一测试使用东北大学和九州大学联合开发的应用程序，在磐城市一处大型购物中心周围进行，当地居民和学生等约 110 人参加。

该应用程序利用了 AR 技术，只要使用应用程序的相机功能拍摄下建筑物倒塌或火灾现场等图像并进行报告，该信息就会分享给该市的灾害对策总部和应用程序用户。

此外，启动应用程序移动时，可根据分享的灾害信息和用户位置信息，在屏幕显示的实际街道图像上，用箭头标明安全的避难路线。

参加者们手拿智能手机，看着屏幕，或中途返回，或迂回绕行，前往避难地点。

测试结果显示，有基于分享信息进行路线导航的一组和没有导航的一组相比，行进的距离更短，避难效率更高。不过，也有部分老年人不习惯操作智能手机，有意见指出这是未来需要解决的一个课题。
</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《北斗之拳》原作者任负责人的漫画培训设施建成 ]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377971000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377971000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;《北斗之拳》原作者任负责人的漫画培训设施建成 &lt;/small&gt;&lt;/div&gt;由人气漫画《北斗之拳》等的原作者武论尊担任负责人的漫画家培训班专用设施在其故乡长野县佐久市建成竣工。  

由武论尊担任负责人的漫画培训班 6 年前在佐久市开课，致力于培养漫画家和漫画原作者。 

截至目前，培训班一直使用公共设施授课。专用设施建成竣工后，于 3 月 3 日举行了庆祝仪式，武论尊参加了剪彩活动。  

该建筑共 3 层，从教室里可以眺望到雄伟的浅间山。另外，还有陈设武论尊及人气漫画家作品的展览室。  

此外，还有以《北斗之拳》中武论尊最喜欢的人物为主题的彩色玻窗。顶棚照明设计成「北斗七星」，寓意主人公胸部的 7 处伤。  

武论尊说：「这栋建筑让我都觉得很想在这里学习。希望它能成为一个拉近漫画与人们距离的平台。」  

从 4 月开课的第 6 期培训生开始，这里将被用作漫画培训班的教学设施。 </description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国法院判运营日漫相关盗版网站 3 被告有罪]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014378181000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014378181000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;中国法院判运营日漫相关盗版网站 3 被告有罪&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;据悉，针对 3 名被告因在中国运营面向日本的最大规模动漫盗版网站等行为，被指控侵犯版权，中国法院做出有罪判决，并最终确定。

根据日本动画公司等加入的业界组织「日本内容产品海外流通促进机构」（CODA）消息，中国江苏省法院去年 12 月对被控侵犯版权罪的 30 多岁的 3 名中国人做出有罪判决，判处附带缓刑的有期徒刑等，此判决截至 3 月 3 日最终确定。三名被告被控经营面向日本的最大规模动漫盗版网站「B9GOOD」，从事相关非法活动。

该网站可免费观看主要为日本动漫的电影和电视剧等大量作品。截至去年关闭前，网站在两年期间的访问量超过 3 亿次。

据称，作为案件主犯的男子自 2008 年起，在约 15 年期间，利用中国、加拿大、日本等地服务器，以盈利为目的经营该网站。法院判决认定，该男子私自公布了 4 万 5000 多部视频，并获得约合 3700 万日元的非法广告收入。

在相关盗版网站基地逐渐从日本转移到海外的趋势下，日本内容产品海外流通促进机构向中国当局提供运营者信息，从而被中国有关部门查处。

日本内容产品海外流通促进机构表示，这是由于日方努力，而导致海外法院对盗版网站运营者等判处刑罚的首个案例。
</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美韩军队启动代号「自由护盾」的联合军演]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014378191000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014378191000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;美韩军队启动代号「自由护盾」的联合军演&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;美国军队和韩国军队以朝鲜半岛出现紧急情况为假设，于 3 月 4 日在韩国启动了代号为「自由护盾」的例行联合军事演习。本次军演将持续到 14 日，为期 11 天。

据称，本次军演期间，双方将进行 48 场野外机动演练，数量约为去年春季的两倍，内容包括轰炸、实弹射击、巡航导弹拦截等，目的在于应对北朝鲜的核威胁。

关于朝方强烈反对的美军核动力航母、战略轰炸机等战略武器，韩国联合通讯社报道称，「演习期间或部署到朝鲜半岛。」

另一方面，朝鲜劳动党总书记金正恩 2 月发表讲话称，把出现紧急情况时占领韩国领土定为国策，表明了将韩国视为敌对国而非和平统一对象的立场，强调了在此政策下与韩方对抗的姿态。

在一年前的美韩联合军演期间，北朝鲜接连发射了洲际弹道导弹级别的「火星 17」型导弹和短程弹道导弹等。

鉴于此，预计朝方本次也将以「采取对抗措施」为由，接连发射设想搭载核弹头的导弹等，为此，美韩两军加大了警戒力度。</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[乌克兰一母亲怀抱婴儿遇袭身亡]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014332771000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014332771000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;乌克兰一母亲怀抱婴儿遇袭身亡&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;乌克兰警方 3 月 3 日宣布，俄军袭击导致南部赫尔松州 1 人死亡，东部顿涅茨克州 6 人受伤。

此外，乌克兰国家紧急事务局证实，在 1 日到 2 日遭受袭击的南部敖德萨的一栋公寓楼内，新发现一名母亲和她 8 个月大的婴儿死亡，遇难人数增至 10 人。这名母亲被发现时，用身体护住孩子，将婴儿紧紧抱在怀里。

乌克兰总统泽连斯基在社交平台谴责称：「俄罗斯把儿童当作袭击目标。国际社会必须打击俄罗斯的一切罪恶行径，将其击退。」

与此同时，俄罗斯国防部 3 日宣布，乌克兰对南部克里米亚发动了无人机袭击，俄军击落了乌方 38 架无人机。

对于俄罗斯 2014 年单方面并入版图的克里米亚，普京总统 2 月 25 日在总统府网站上强调，克里米亚是「俄罗斯不可分割的一部分」。

俄方将连接其与克里米亚的大桥视为合并的象征，而乌方则作势加大对大桥等的攻击力度，在本月 18 日克里米亚合并十周年到来之前，紧张局势不断升级。</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日经平均股价首破 40000 日元]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240304_ML01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240304_ML01_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日经平均股价首破 40000 日元&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在上周末纽约股市股价上扬拉抬下，东京股市 3 月 4 日开盘后，买盘强劲，日经平均股价开盘后迅速突破 4 万日元大关，创下交易时间内历史最高值。

2 月 22 日，日经平均股价突破 1989 年 12 月的泡沫经济时代最高值，创下近 34 年新高。此后，由于美国股市持续上涨，以及市场对日本企业业绩的期望，股价一路攀升。

市场人士表示：「3 月 1 日的纽约股市上，主要由科技股组成的纳斯达克指数连续两天创历史新高，主要股价指数全面上涨。受此影响，东京股市的半导体相关股票等也被大量追买。」&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国异议人士未能如愿赴日送别病逝女儿]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377141000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377141000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;中国异议人士未能如愿赴日送别病逝女儿&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2 月在日本留学期间去世的中国人权活动人士唐吉田的女儿唐正琪的遗体告别仪式 3 月 2 日在东京都内举行。由于中国当局不允许其父亲唐吉田离境，因此他连女儿的遗体告别仪式都未能参加。

中国人权活动人士、前律师唐吉田的女儿唐正琪 2019 年为报考大学而来到日本，并于 3 年前的 2021 年健康状况恶化，自那以后一直在与病魔作斗争，但却于今年 2 月病逝，享年仅仅 27 岁。

唐正琪的遗体告别仪式 3 月 2 日在东京举行，她的母亲和支持者等人出席了这一仪式。

会场上摆放着唐正琪生病之前拍摄的照片，参加者们在遗像前献上鲜花，悲痛地与她进行了最后的告别。

她的父亲唐吉田此前一直要求前往日本看望女儿，但中国当局以「国家安全」等理由不允许他离境，因此他连 2 日举行的女儿的遗体告别仪式都未能参加。

直到 2023 年 1 月为止，唐吉田被中国当局拘押了一年多，据认为他目前也受到当局的监视。

一直对唐吉田一家提供援助的中国社会问题专家、东京大学研究生院教授阿古智子表示：「真希望唐先生能见到女儿，哪怕是最后一眼。我认为祝愿每一个国民都能得到幸福，是一个国家本来应有的态度。中国已经成为一个具有国际影响力的国家，所以希望他们能切实地保护人权。」&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[乌克兰称俄方袭击敖德萨至少造成 7 人死亡]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377501000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377501000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;乌克兰称俄方袭击敖德萨至少造成 7 人死亡&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;根据乌克兰军方等消息，3 月 1 日至 2 日，俄军对乌克兰东部和南部城市等进行导弹和无人机袭击。乌南地区敖德萨的公寓小区在袭击中受损。

救援人员从敖德萨倒塌的房屋中解救受害者。据乌克兰国家紧急服务局等透露，迄今为止至少有 7 人死亡，其中包括 4 个月婴儿和 3 岁幼儿，另有 8 人受伤。

乌克兰总统泽连斯基 2 日发表视频讲话，强烈谴责俄罗斯称：「这是旨在威胁民众的恐怖行为。」他还指出：「防空系统等武器供应的延误导致了人员伤亡。」泽连斯基呼吁欧美等国尽快提供防空系统等进一步军事援助。

另一方面，乌克兰空军宣布，1 日在乌东地区成功击落了一架俄军苏-34 战斗轰炸机。

乌方公布，仅今年 2 月就成功击落了俄军 A-50 预警机、苏-34 战斗机等共计 13 架军机。泽连斯基表示：「这将拯救数千平民的生命，并有力协助地面部队。」他表示，有必要继续对俄罗斯空军力量进行打击。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[报道称以哈谈判将从 3 日起在埃及举行]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377451000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377451000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;报道称以哈谈判将从 3 日起在埃及举行&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;就以色列与伊斯兰组织哈马斯关于停火等内容的谈判，路透社报道说，预计将从 3 月 3 日起在埃及开始举行。

以色列军队 2 日也对加沙地带各地进行了猛烈攻击。

加沙地带衞生部门称，南部城市拉法一家医院附近遭到空袭，造成 11 人死亡、约 50 人受伤。包括从各地逃难而来的人员在内，目前有近 150 万人生活在拉法。

加沙地带衞生部门公布称，迄今为止的死亡人数已多达 3 万 320 人。

在此情况下，路透社援引埃及方面相关人士的话报道称，以色列与哈马斯之间关于停火和释放人质等内容的谈判预计将从 3 日起在埃及开始举行。

但是，部分以色列媒体却报道说，以色列政府的一名高级官员表示「除非哈马斯提供幸存人质的名单，否则以色列将不会参加谈判」。

在以色列与哈马斯的谈判中，双方就停火问题的立场存在较大分歧，因此包括以色列是否真的会参加谈判在内，能否取得进展，已成为令人关注的焦点。

从中斡旋的国家和美国希望在进入将于 10 日左右开始的伊斯兰斋月之前达成协议，但前景依然难以预测。</description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本 2024 财年预算案在众议院表决通过]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377411000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377411000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本 2024 财年预算案在众议院表决通过&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本国会众议院十分罕见地在星期六进行审议，通过了 2024 财年预算案。根据宪法相关规定，预算案将在 2023 财年之内、即 3 月底之前获得通过。

2024 财年预算案中的一般会计预算总额超过 112 万亿日元。朝野双方在国会进行了激烈辩论，并十分罕见地在 3 月 2 日星期六进行了国会审议。在众议院全体会议上，自民党和公明党等以多数赞成表决通过预算案，并递交参议院审议。

根据日本宪法相关规定，预算案在众议院表决通过后，即使在参议院没有进行表决，也将在 30 天后自然生效，因此预算案将确定在本财年之内获得通过。

日本首相岸田文雄表示：「预算案中包括旨在实现超出物价涨幅的提振薪资举措。这是重建灾区生活和生计所不可或缺的内容。我们将继续努力，促使其尽快通过。」

对此，立宪民主党代表泉健太表示：「关于预算案的质询并不充分，包括无法解释的预备费、少子化对策补助金，以及黑金问题等。在野党一致认为，预算案存在问题，最终所有在野党都表决反对。我们将要求参议院进行彻底审议。」

预算案审议程序已移交到参议院。3 月 4 日和 5 日，参议院预算委员会将要求岸田首相和所有内阁成员出席回答质询。朝野双方将就自民党派系政治资金筹款集会问题等进行唇枪舌战。

另一方面，在众议院，自民党国会对策委员长滨田靖一和立宪民主党国会对策委员长安住淳已同意 4 月之后设置旨在讨论政治改革的特别委员会。预计在此之前，就修订《政治资金规正法》等问题的讨论将全面展开。</description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震灾区的高中举行毕业典礼]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014376361000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014376361000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;地震灾区的高中举行毕业典礼&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在能登半岛地震中受到重创的石川县轮岛市县立轮岛高中于 3 月 1 日举行了毕业典礼。该校体育馆在地震中受损，且约三分之二的毕业生在市外避难，因此毕业典礼改在金泽市举行。

毕业生共有 107 名。1 日，久别重逢的同学们纷纷从避难地点等聚集到会场。举行典礼之前，全体人员先为在地震中遇难的人们进行默哀，之后，毕业生们一一上台从校长平野敏的手中接过了毕业证书。

平野校长发言鼓励学生们说：「发生了这么大的地震，我无法强求大家更加努力加油，但我们还是要向前看。留在轮岛的同学们，让我们一起建设新城市吧。暂时离开轮岛的同学，欢迎你们随时回来，我们会建设一个令人惊喜的城市等着你们。」</description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高法院驳回冲绳县就美基地搬迁的上诉]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240302_02.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240302_02_1365381_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Top court rejects Okinawa's appeal over plan to move US base&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在驻日美军普天间基地的搬迁地冲绳县名护市的边野古近海，约占整个面积 70% 的规划填海用地的北侧发现了松软地基，日本中央政府决定为了实施地基改良工程而申请改变设计，但对此持反对态度的冲绳县政府没有批准这一申请。

为此，日本政府于 2023 年为了进行代替冲绳县政府予以批准的「代理执行」，向法院提起了诉讼。就此，福冈高等法院那霸支部指出：「普天间基地的危险性与人的生命和身体健康密切相关。不予批准并放任不管的行为将侵害社会公共利益。」从而命令冲绳县政府批准实施工程。

冲绳县政府不服这一裁决并提出了上诉，指出「只能通过在与居民的对话中谋求达成共识的形式才可以解决问题」，但是，日本最高法院在 3 月 1 日之前做出了驳回这一上诉的决定。

关于改良工程设计的变更问题，日本政府和冲绳县政府在各级法院的诉讼中进行了争论，但由于最高法院的这一决定，冲绳县政府的败诉已成定局，通过法律手段进行对抗的做法已变得极其困难。</description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>