<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本國際傳媒</title>
        <description>NHK 日本國際傳媒全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[櫻花豔染二條城，美酒香薰遊人心]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014401041000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014401041000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;櫻花豔染二條城，美酒香薰遊人心&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;隨着賞櫻時節的到來，被列入世界遺產名錄的京都市中京區二條城現在正在舉辦「櫻花祭」活動。賞櫻豈可少了美酒？3 月 24 日，二條城舉辦了一個品酒會，讓遊客可以同時品嚐數種當地產的佳釀。

品酒會提供的佳釀包括京都府龜岡市的酒莊釀造的 5 款日本清酒。據這家酒莊介紹，這 5 款清酒的釀酒大米都屬於同一品種，是精心挑選出來的。由於大米拋光率、採用的酵母各不相同，各款清酒的酒精度數也有所差異，風味則是各具特色。

會場還提供有名為「佃煮」的日式海鮮醬菜、梅乾等佐酒小菜。

主辦方表示，31 日還會舉辦一次品酒會。</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 17:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[白川湖春季美景，乘氣球鳥瞰「水中森林」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014401051000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014401051000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;白川湖春季美景，乘氣球鳥瞰「水中森林」&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;每逢春季，在山形縣飯豐町的白川湖便能觀賞到只屬於這個時節的獨特景緻「水中森林」。3 月 24 日，乘坐熱氣球在空中鳥瞰「水中森林」的活動在當地舉行。

白川湖是位於山形縣飯豐町的一處水壩湖，湖畔的一棵棵白柳樹連成一片。每年春季，來自飯豐羣山的雪融水大量流入，形成了樹木彷彿生長於水中的獨特景緻「水中森林」，觀賞期約為 2 個月。

為了讓遊客從空中鳥瞰殘雪覆蓋的水中森林，當地一家策劃獨木舟、徒步等體驗活動的公司首次推出熱氣球之旅，約有 20 人蔘加。參加者們乘坐熱氣球升到約 20 米的空中，紛紛拍照留念等，陶醉在這夢幻般的美景中。

水中森林可觀賞至 5 月中旬，到訪的遊客還可以乘坐獨木舟穿過樹林等進行體驗。</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 16:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[愛媛縣綜合科學博物館開設太空食品常設展覽]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014401351000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014401351000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;愛媛縣綜合科學博物館開設太空食品常設展覽&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;位於愛媛縣新居濱市的愛媛縣綜合科學博物館 3 月 24 日起開設了一個常設展覽，展出四國相關企業研發的太空食品，其中包括入選日本太空食品第一批海鮮乾貨的竹莢魚鹹魚幹。

展覽首先對太空食品進行了介紹，必須滿足的條件有能夠在室溫下保存一年半以上、不產生食物掉渣以免對機器設備產生影響等。

展品包括愛媛縣東溫市的一家企業研發的竹莢魚鹹魚幹，這款鹹魚幹入選了日本太空食品第一批海鮮乾貨。作為太空食品，鹹魚幹被切成了一口就能吃下的大小，以防止出現食物掉渣，同時通過高溫高壓滅菌，保質期可達 2 年半。

展品還有德島縣相關企業研發的固態飲料，因為在國際空間站，宇航員一般都是把飲料粉末溶解在水或熱水中後通過吸管飲用的。</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 16:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日中韓青年演講比賽在西安舉行]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014401251000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014401251000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日中韓青年演講比賽在西安舉行&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日前，來自日本、中國和韓國的青年共聚一堂，參加了在中國舉行的演講比賽。參賽者們在演講中通過穿插使用日中韓三語等形式，強調了相互交流的重要性。

本次演講比賽由基於日中韓三國政府協議而設立的國際組織日中韓合作祕書處主辦，於 3 月 24 日在中國陝西省西安市舉行。

比賽設兩個單元，「日中韓三語挑戰者」選手須用日中韓三語穿插完成演講，「日中韓語言專家」選手須用三語中的一門非母語完成演講。比賽中，通過初選的日中韓大學生等 18 人以「講述我們的日中韓交流故事」為主題，進行了演講。

其中，一名日本男生穿插使用日中韓三語講述了自己與中國人和韓國人交朋友的經歷，並表示：「‘中國人’或‘韓國人’並不應一概論之，而是要關注每個人作為個體所具有的獨特魅力。」他以此強調了交流的重要性。

在「日中韓三語挑戰者」單元獲勝的中國女研究生表示：「我認為，在交流時尋找相通之處並相互尊重十分重要。」

在「日中韓語言專家」單元的漢語演講中獲勝的韓國女生表示：「我要從現在開始學習日語，希望能與日中韓三國人士進行交流。」</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 16:11:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[一個研究小組將對災區啓動認知功能醫學調查]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014401081000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014401081000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;一個研究小組將對災區啓動認知功能醫學調查&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;鑑於有意見擔心，在能登半島地震災區，避難生活等有可能引起老年人認知功能減退，從而造成失智症患者增多，由金澤大學、東北大學等組成的研究小組決定從 4 月起啓動一項老年人認知功能方面的大規模調查。

研究小組成員包括腦神經內科方面的專家、金澤大學教授小野賢二郎。調查對象為居住在地震重災區石川縣七尾市中島町的所有 65 歲及以上的老年人，人數約有 2400 人。調查計劃歷時 3 年，除了認知功能方面的檢查外，受訪者還會接受腦部圖像診斷檢查、血液檢查等，另外，受訪者還會就避難生活有多長時間、飲酒量、睡眠質量等接受問詢調查。研究小組希望綜合這些因素，分析震災後的生活及環境的變化在多大程度上會對老年人的認知功能產生影響。

金澤大學從 18 年前起就在當地開展失智症流行病學研究，因此擁有可作為對比對象的地震前的相關數據。研究小組表示，本次調查有望推動對災害與認知功能之間關係的更為詳細的研究。</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 15:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[專家稱需向臨時住宅入住者積極進行心理護理]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014401031000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014401031000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;專家稱需向臨時住宅入住者積極進行心理護理&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;能登半島地震過去已近 3 個月。在一部分受災地區，受災者們開始搬進臨時住宅。專家指出，受災者的心理健康護理是一項重要課題，有必要提供積極支援。

在受災地區，臨時住宅的建設目前正在快速推進。據石川縣政府稱，截至 3 月 19 日，在輪島市、珠洲市、穴水町等 8 個市町，約 4500 套臨時住宅已開工，預計到月底將達到 5000 套。其中，已建成的 695 套開始陸續接收受災者入住。

對於入住臨時住宅後所需的支援，熟知災害心理健康護理的福島縣立醫科大學主任教授前田正治指出，基於東日本大地震的經驗，提供非被動的支援十分重要。

前田主任教授認為，搬進臨時住宅是邁向生活重建的一大步。同時，他指出，由於受災者們的生活在一定程度上趨於穩定，這有可能加劇他們對於未來的焦慮和失落感。比如，產生「我還能回到原來的生活嗎？」這種想法。

此外，他還指出，地震已過去近 3 個月，因為疲勞感愈發明顯等使得受災者們身心受到的影響也在逐步增大，導致「隨着時間的流逝，人們的關心也逐漸變淡，抱有煩惱的人更難開口求助」。

前田主任教授表示：「東日本大地震後，許多人從外地來到福島縣提供支援，歷時一兩年精心為受災者進行心理健康護理。這次護理，以約 5 年單位為前提的組織和接收體制也必不可少。」</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 15:11:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[或因小林製藥保健食品而住院的人升至 26 人]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014401171000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014401171000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;或因小林製藥保健食品而住院的人升至 26 人&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於在食用小林製藥公司銷售的含有紅曲成分的保健食品的消費者當中，有人出現腎臟等的疾病的問題，該公司 3 月 25 日公佈，除上週確認到的 6 人之外，又確認到有 20 人住院接受治療。至此，相關住院人數上升至 26 人。

小林製藥公司總部設在大阪市。公司 3 月 22 日發佈消息稱，在食用公司銷售的含有紅曲成分的保健食品的消費者當中，有人出現了腎臟等的疾病，這些保健食品有可能是誘因，因此從市場上召回相應的 3 種保健食品。

公司 3 月 25 日還公佈，涉事保健食品所使用的紅曲原料都由自家生產，年產量有 18.5 噸，8 成提供給國內外的 52 家企業，其中有飲料廠商和食品廠商，還有數家批發商，因此，這些紅曲原料的流通範圍要更廣。一些從小林製藥公司進貨紅曲原料的企業也已宣佈，召回相關產品。

小林製藥公司表示：「這一問題引起紅曲原料進貨方企業也對產品採取召回措施，我們感到萬分抱歉。如果消費者發現手邊的產品含有我們公司生產的紅曲原料，請立即停止使用。」</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 15:11:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[FIFA：不再安排世預賽日本對陣北朝鮮比賽]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014400861000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014400861000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;FIFA：不再安排世預賽日本對陣北朝鮮比賽&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於被取消的原定於 3 月 26 日舉行的世界盃亞洲區預選賽第二階段日本隊對陣北朝鮮隊的比賽，國際足聯（FIFA）宣佈，由於沒有足夠日程推遲比賽，因而不再另行安排。

這場比賽原定在北朝鮮首都平壤舉行，但由於朝方通報難以在本國舉辦，為此，亞足聯於 22 日宣佈，因意外情況，比賽無法按計劃實施。

對此，國際足聯 23 日在官網宣佈，由於沒有足夠日程推遲比賽，加之沒有確定替代場地，因而決定不再另行安排。至於今後如何應對以及如何評判比賽將交由國際足聯紀律委員會討論。

關於這場比賽，日本足協前主席田島幸三 23 日在離任的記者招待會上説：「已經無法再安排比賽了。6 月份還有兩場比賽，在此之前，不能再比賽一場。 」他表示考慮到今後的日程，很難再安排新的比賽。

在世界盃亞洲區預選賽第二階段比賽中，B 組的日本隊除了原定本月對陣北朝鮮隊之外，6 月 6 日和 11 日還將分別對陣緬甸隊和敍利亞隊。</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 12:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[大谷或於 26 日就翻譯被解僱接受媒體採訪]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014401491000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014401491000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;大谷或於 26 日就翻譯被解僱接受媒體採訪&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於美國職棒大聯盟道奇隊球員大谷翔平的專職翻譯水原一平被報道參與非法賭博、被球隊解僱的問題，大谷表示有意於當地時間 3 月 25 日，日本時間 26 日接受媒體採訪。

大谷 24 日在道奇體育場參加對陣老東家天使隊的揭幕戰，賽前，12 時 50 分左右，大谷與臨時擔任翻譯的艾爾頓一起現身俱樂部會所。

當美國媒體在會所向大谷喊話時，大谷用英語迴應道「明天」，表示有意在當地時間 3 月 25 日，日本時間 26 日接受媒體採訪。這將是球隊本月 21 日承認水原被解僱以來，大谷首次就一系列問題發聲。

道奇隊主教練羅伯茨 24 日賽前接受媒體採訪時説：「我相信這樣做是正確的。很高興他能説出他所知道的事情和他的想法。這會讓我們更清楚地瞭解事實真相。」</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 12:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本宮內廳將利用社媒發佈皇室信息]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014401241000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014401241000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本宮內廳將利用社媒發佈皇室信息&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;據對相關人士採訪獲悉，日本宮內庁將創建社交媒體 Instagram 的官方賬號，從 4 月起開始發佈與皇室活動相關的信息。 

宮內庁為了加強信息發佈，特別從民間招募相關人才，於去年 4 月新設信息發佈室，致力於升級宮內庁官方網站，並研討如何利用社交媒體。 

 據相關人士透露，宮內庁將創建圖片分享應用程序 Instagram 的官方賬號，在信息發佈室成立一年後的下月起，發佈與皇室活動相關的信息。 

這將是宮內庁首次通過社交媒體進行信息發佈。據稱，該賬號最初將發佈天皇和皇后陛下相關活動及動態的圖片，未來將考慮擴充信息發佈內容，或利用視頻進行信息發佈。</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 12:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本漫畫等遭海外盜版嚴重]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014401141000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014401141000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本漫畫等遭海外盜版嚴重&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;由日本的出版社等組成的一般社團法人 ABJ 今年 2 月調查發現，未經授權公佈的漫畫等盜版出版物網站達 1207 個，其中超過 70% 的 913 個網站是彙集英語、越南語等外語翻譯作品的外語網站。 

 ABJ 稱，由於出版社等的努力，日語盜版網站訪問量已減少至高峯時期的四分之一左右，但外語網站近年來主要在越南等東南亞地區有所增加，訪問量至少是日語版的 5 倍以上，據信侵犯版權造成的經濟損失也大幅超過日語版。 

此外，引誘用戶閲讀盜版作品的外語非法應用也成為問題。大型出版社 KADOKAWA 稱，去年 2 月，在谷歌和蘋果運營的官方應用商店中，至少確認到 5 個翻譯成外語的漫畫盜版應用。 

官方應用商店的應用在不侵犯版權等前提下才能發佈。出版社方面採取了法律措施，這些應用被刪除。但是，由出版社和動漫公司等組成的日本內容產品海外流通促進機構（CODA）表示，官方應用商店中顯示的應用因國家和地區而異，難以掌握外語盜版應用的實際情況。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 12:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本陸上自衞隊水陸機動團部隊部署完畢]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014401011000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014401011000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本陸上自衞隊水陸機動團部隊部署完畢&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本陸上自衞隊負責離島防衞的「水陸機動團」已完成部隊的部署計劃，日本防衞大臣木原稔就此表示，「威懾力和應對能力將進一步得到增強」。

陸上自衞隊水陸機動團的主要任務是，當離島遭到入侵時開展奪回島嶼的作戰等。2018 年創立以來，分階段進行了部隊的部署。

鑑於核心部隊第三連隊已在長崎縣竹松駐屯地部署完畢，3 月 24 日在駐屯地舉行了紀念典禮，防衞大臣木原稔親自將部隊的隊旗交給了連隊長。至此，水陸機動團約 3300 人編制的部署計劃已全部完成。

陸上自衞隊稱，鑑於第三連隊已部署完畢，今後任何一個連隊可以在一定期間內在南西諸島周邊海域等執行任務，當發生不測事態時，能夠更加快速地加以應對。

木原對記者團表示：「我國擁有眾多島嶼，島嶼的防衞直接關係到國家的存亡。第三連隊部署完畢，意味着我們已經建立起比以往更加快速的應對機制，威懾力和應對能力將進一步得到增強。」</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 12:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄槍擊事件已致 137 人死亡，普京將商討對策]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014401281000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014401281000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;俄槍擊事件已致 137 人死亡，普京將商討對策&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;俄羅斯首都莫斯科西北的克拉斯諾戈爾斯克市一家音樂廳 3 月 22 日晚發生槍擊事件，數名槍手闖入音樂廳開槍射擊，並引發了火災。俄羅斯聯邦偵查委員會 24 日公佈，死亡人數進一步攀升，已達 137 人。

俄羅斯衞生部稱，182 人被送往醫院搶救，其中 142 人仍在接受治療。

俄羅斯宣佈 24 日為哀悼日，總統普京也在莫斯科郊外公邸的教堂裏點燃蠟燭，哀悼死難者。俄羅斯國營媒體報道稱，普京打算召集親信召開安全保障會議。估計會議將就如何應對進行磋商。

俄羅斯當局公佈，已經拘捕了 11 名嫌疑人，其中包括據信直接參與行兇的 4 人，並公開了抓捕嫌疑人的影像等。當局表示，正在以涉嫌恐怖襲擊展開搜查，並以參與恐襲的罪名起訴了其中 4 人。

另一方面，與極端組織「伊斯蘭國」（IS）有關聯的阿馬克新聞社公佈了據稱為行兇犯的 4 人的照片等，並報道稱該事件是「伊斯蘭國」武裝人員所為。

另據俄羅斯獨立媒體報道，「親普京政權的媒體正在搜尋與烏克蘭有關的痕跡」。而烏方則否認與此事有關，並對俄方可能將此作為加強軍事進攻的藉口提高了警惕。</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 12:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[岸田出席防大畢業典禮，稱加強防衞能力]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014400251000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014400251000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;岸田出席防大畢業典禮，稱加強防衞能力&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本首相岸田文雄 3 月 23 日出席日本防衞大學校畢業典禮，並進行訓示講話。他在訓示中指出，日本週邊地區正在快速擴充包括核武器和導彈在內的軍備，為了維護和平，日本將從根本上強化國防和外交力量。

岸田在講話中説：「在過去四年裏，由於新冠疫情全球大流行，世界各地蒙受巨大影響。俄羅斯入侵烏克蘭，挑戰現有國際秩序的舉動更為明目張膽。這是世界局勢極為動盪的四年。」

他還指出：「在日本週邊地區，包括核武器和導彈等的增擴軍備正在加速。依仗實力單方面改變現狀的壓力不斷增強。我國正處於戰後最為嚴峻和複雜的安保環境之中。」

他表示：「為了維護和平，遏制軍事緊急狀況的發生，我們將致力於加強外交力量，同時對國防力量進行根本性強化。日本政府將全力以赴，實現安保相關三文件中規劃的目標。」

日本防衞大學校 2023 年度畢業生共為 401 人，其中 35 人放棄選擇自衞隊相關職位，選擇進入民間企業工作等方向。這一數字比去年減少了 11 人。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 12:41:07 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[菲稱船隻遭中國發射水炮造成人員受傷]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014400721000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014400721000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;菲稱船隻遭中國發射水炮造成人員受傷&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;菲律賓政府國家安全委員會公佈，3 月 23 日早晨，在菲律賓與中國有主權爭議的南海仁愛礁（英文名：Second Thomas Shoal）海域，一艘菲方的運輸船遭到中國海警局船隻對其發射水炮。

據悉，這艘運輸船載有換崗的兵員和補給物資，但由於遭到發射水炮而毀損嚴重，並造成人員受傷。

菲律賓軍方公佈了相關視頻，並稱他們拍攝了這艘運輸船被髮射水炮，並被中國海警船妨礙航路而且遭到危險接近的情況。

菲律賓政府指出事發現場位於本國的專屬經濟區內，並譴責中方稱：「中國的行為已向世界表明，中國不接受國際法的約束或限制。」

對此，中國海警局反駁稱：「現場菲運補船不顧中方多次勸阻警告和航路管制，仍強行衝闖侵入。」並指出菲方「一意孤行蓄意破壞南海和平穩定」。

中方 3 月 5 日也在該海域向菲方船隻發射水炮，造成菲方人員受傷，雙方的相互指責正愈演愈烈。</description>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 12:41:07 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[歐洲農民抗議歐盟惠烏等農業政策]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014400391000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014400391000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;歐洲農民抗議歐盟惠烏等農業政策&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;針對歐盟（EU）支援烏克蘭農產品等農業政策問題，歐洲各地農民感到不滿，抗議活動接連不斷。歐盟不得不採取應對。有專家指出，這一問題或將對烏克蘭援助產生影響。

在過去幾年，由於歐盟在農藥和家畜飼養等方面採取更為嚴厲的規則，俄羅斯軍事入侵烏克蘭推高油價，導致農民負擔增重。有意見指出，歐盟從 2022 年起暫停對烏克蘭農產品徵收關稅，也導致相對廉價的農產品湧入歐洲市場。

在此情況下，法國政府以環保為由，宣佈取消對農用柴油的減稅優惠，引發了今年 1 月起的一系列抗議活動，導致通往首都巴黎的高速公路等臨時封閉。

相關抗議活動在德國、西班牙等歐洲各地接連不斷。今年 2 月，位於比利時首都布魯塞爾的歐盟總部周圍爆發了大型抗議活動。而在 3 月 21 日和 22 日舉行的歐盟峯會期間，波蘭和捷克的農民也發起抗議活動，對各地的高速公路等進行封鎖。

為迴應農民的抗議，歐盟計劃引進相關措施，減輕農民的擔憂。此類措施包括：針對烏克蘭進口增加尤其顯著的食糖、雞蛋和雞肉，如果進口量超過一定規模，將恢復徵收關稅。

然而，歐洲農民等參加的主要農業團體 20 日發佈一份聯合聲明，指出上述措施並不包含小麥等農產品，沒有充分迴應農民的憂慮。聲明表示，將繼續堅持抗議活動。

有專家指出，農業是歐盟的重要產業，來自農業領域的反對或將影響今後的對烏援助。據認為，這一問題將在今年 6 月舉行的歐洲議會選舉中成為爭論焦點。</description>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 12:41:07 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[普京稱將懲罰恐襲所有參與者]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014400771000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014400771000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;普京稱將懲罰恐襲所有參與者&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在俄羅斯首都莫斯科西北方向的克拉斯諾戈爾斯克市的一座音樂廳，3 月 22 日晚有數名槍手闖入建築物開槍射擊，並引發了火災，俄羅斯聯邦偵查委員會公佈，迄今為止已有 133 人死亡。

這一事件發生後，俄羅斯總統普京 23 日下午在國營電視台發表視頻講話，猛烈抨擊説「這是野蠻的恐怖襲擊」，並宣佈 24 日為哀悼日。

普京還表示，包括據信實施了犯罪的 4 人在內，已拘捕了 11 名嫌疑人。他強調説：「我們將鎖定並懲罰所有參與該事件的人。」

普京還指出：「他們曾朝着烏克蘭的方向逃竄。烏克蘭方面有為他們預備的跨越邊境的窗口。」從而暗示烏方可能提供了合作。對此，烏克蘭方面予以了否認。

另一方面，與極端組織「伊斯蘭國 (IS）&quot;有聯繫的阿馬克新聞社承認這起恐怖事件是「伊斯蘭國」武裝分子所為，並公佈了據稱實施了犯罪的 4 人的照片。

此外，俄羅斯聯邦內務部發言人透露，被拘捕的據信實施了犯罪的 4 名嫌疑人都不是俄羅斯公民，並表示正在就事件的背景關係等情況展開調查。</description>
            <pubDate>Sun, 24 Mar 2024 12:41:07 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美職棒稱對水原違法賭博展開調查]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014400191000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014400191000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;美職棒稱對水原違法賭博展開調查&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;美國職業棒球大聯盟發佈聲明表示，針對洛杉磯道奇隊球員大谷翔平的專職翻譯水原一平被報道參與非法賭博被球隊解僱的問題，「已正式展開調查」。

多家美國媒體此前報道，水原參與非法賭博。隨後，水原被球隊解僱。

美國體育頻道 ESPN 報道稱，水原因非法賭博而身負鉅債，從大谷選手的賬戶向英文被稱作「bookmaker」的博彩公司轉賬 450 萬美元。

此外，ESPN 還報道稱，水原在當初接受採訪時説明，曾請求大谷選手償還欠款，但立刻撤回了這一説法。大谷選手首次知曉這一事態，是在 20 日本賽季的揭幕戰之後。

對此問題，美國職棒大聯盟 22 日發表聲明表示：「自報道出現以來，我們一直在努力收集有關大谷選手和水原的信息，聯盟的調查部門已就此事正式展開調查。」今後，調查部門預計將對相關人士進行問詢等以瞭解實際情況。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sat, 23 Mar 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[香港國安條例 23 日生效引發部分擔憂]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014399461000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014399461000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;香港國安條例 23 日生效引發部分擔憂&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在香港取締間諜活動等威脅國家安全行為的《維護國家安全條例》3 月 23 日生效。有意見指出，該條例關於犯罪行為的定義寬泛模糊並可能被肆意運用，因此人們擔心香港社會可能會遭到進一步的管制。

香港《維護國家安全條例》是對 4 年前施行的香港國安法的補充。該條例規定的罪行包括：竊取「國家機密」和間諜行為，煽動顛覆國家政權，以及勾結外國或者境外勢力危害國家安全等，如果違法的話，最高將被判處無期徒刑。

關於該條例，有意見指出，其對竊取國家祕密和外部勢力干涉等犯罪行為的定義寬泛且模糊，當局可以對其進行肆意運用，因此包括日本企業在內的外國企業等方面已經有人擔心該條例可能會對商務活動造成負面影響。

此外，煽動對中國中央政府和香港特區政府的仇恨和不滿的行為也在禁止範圍，市民在社交媒體上的發帖和出版物等也是取締對象，因此人們擔心香港社會可能會遭到進一步的管制。</description>
            <pubDate>Sat, 23 Mar 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[烏克蘭多處能源設施遭俄軍襲擊]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240323_04.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240323_04_1374936_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Russia bombards Ukraine's energy infrastructure&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;烏克蘭總統澤連斯基 3 月 22 日在社交媒體上公佈，俄羅斯軍隊動用約 90 枚導彈和 60 多架無人機對烏克蘭全境進行了大規模襲擊，對多處能源基礎設施等造成了破壞。

據烏克蘭能源部長哈魯申科透露，在南部扎波羅熱州，為扎波羅熱核電站供電的一條輸電線路被切斷。

負責監控扎波羅熱核電站的國際原子能機構（IAEA）表示，對該核電站的供電仍在持續。

烏克蘭總統府透露，烏克蘭全境至少有 100 萬戶人家受到停電的影響，其中東部哈爾科夫州有 70 萬戶，南部敖德薩州有 20 萬戶。

哈魯申科指出這是針對能源基礎設施的最大規模的攻擊，並譴責説：「他們的目的不單純是造成損害，而是企圖造成能源系統的大規模障礙。」</description>
            <pubDate>Sat, 23 Mar 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>