<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本國際傳媒</title>
        <description>NHK 日本國際傳媒全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[上賀茂神社舉行「放流人偶」祭祀活動]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377871000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377871000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;上賀茂神社舉行「放流人偶」祭祀活動&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;位於京都市北區、被列入世界遺產名錄的上賀茂神社在 3 月 3 日女兒節當天舉行了名為「放流人偶」的神道祭祀活動，對祛病消災進行了祈禱。

活動開始後，神職人員首先在供奉着桃花、日本辛夷等的主殿舉行了法事。據説，這些花卉具有防止病魔近身的力量。

然後，神職人員以及前來參拜的人把據信帶有傷病痛苦的紙製女兒節人偶放流到流經神社的小溪中，一起對祛病消災進行了祈禱。</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 18:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[前烏克蘭士兵戴假肢挑戰東京馬拉松]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377961000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377961000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;前烏克蘭士兵戴假肢挑戰東京馬拉松&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;3 月 3 日，日本規模最大的市民馬拉松比賽「東京馬拉松」拉開帷幕。一名曾被手榴彈奪去左腿的原烏克蘭軍隊士兵首次佩戴假肢參加了全程馬拉松。

原烏克蘭軍隊士兵尤里・科茲洛夫斯基今年 41 歲，8 年前，他因手榴彈爆炸失去了左腿。據報道，到目前為止，烏克蘭約有 5 萬人在戰鬥中失去部分肢體。為了給相同境遇的人帶來希望，科茲洛夫斯基決定挑戰這次馬拉松比賽，並於 2 月來到了日本。

參加比賽後的科茲洛夫斯基説：「許多日本參賽者為我加油鼓勁，令我非常感動。我想表現出儘管艱難也要戰鬥到最後的決心，所以即使是爬，也打算堅持到終點。現在我覺得十分積極樂觀。」

</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 17:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[馬來西亞或重啓馬航 370 號搜尋工作]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014378201000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014378201000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;馬來西亞或重啓馬航 370 號搜尋工作&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2014 年 3 月 8 日，一架馬來西亞航空公司 370 號航班在南海上空突然失聯，這一事件至今仍是一個未解之謎。在這一事件 10 週年即將到來之際，機上乘客的家屬等 3 月 3 日舉行了紀念集會。出席集會的馬來西亞交通部部長陸兆福表示，將對重啓搜尋工作進行探討。

失聯的馬航 370 號航班包括機組人員在內共搭乘有 239 人，從馬來西亞起飛飛往北京。飛機失聯後，包括馬來西亞在內的多個國家開展了搜尋工作，但僅找到一些機體部件，在未能查明失聯原因的情況下，搜尋工作告一段落。

8 日是這一事件 10 週年紀念日，為此，失聯乘客的家屬等 3 日在吉隆坡近郊舉行了紀念集會。出席集會的馬來西亞交通部部長陸兆福透露，美國的海洋勘探公司已向馬方提出了一些搜尋建議。他表示，將竭盡全力推動內閣會議通過決議，以便早日重啓搜尋工作。

馬航 370 號失聯事件被稱為「航空史最大謎團之一」，今後這一事件的調查能否取得進展，令人關注。</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 17:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美髮師在加賀市為外地避難民眾免費理髮]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377721000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377721000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;美髮師在加賀市為外地避難民眾免費理髮&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;石川縣等地的一些美髮師今年 1 月就開始在加賀市為來到當地避難的能登半島地震災區民眾免費提供理髮服務，從而幫助避難民眾保持一個良好的精神面貌。理髮的地點為避難所或美髮店。

3 月 3 日，加賀市內的一家美髮店免費為來自輪島市等災區的避難民眾或修剪了髮型、或進行了染髮加工。有的避難者甚至自地震發生後就沒有理過頭髮，在與美髮師愉快的交流中，一頭蓬亂的頭髮不一會兒就被修剪得整整齊齊、清清爽爽。

一名從輪島市來加賀市避難的男性農民表示：「長期的避難生活容易讓人對出門兒與他人交流產生排斥情緒。理完了發覺得整個人都煥然一新了，有了精氣神兒，非常感謝美髮師的愛心。」

這一義務服務的發起人之一、美髮師坂下裕次郎表示：「我們希望盡己所能，通過努力帶給避難的人一些安慰和鼓舞。」</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 17:11:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本前首相村山富市迎來百歲生日]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377571000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377571000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本前首相村山富市迎來百歲生日&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;3 月 3 日，日本前首相村山富市迎來了他的百歲生日，村山發表感言表示：「希望日本永遠是一個和平的國家。」

村山富市 1924 年 3 月 3 日出生於大分縣大分市。據相關人員透露，村山現在每天清晨和傍晚都在家附近散步或者做做體操，他非常喜歡看電視轉播的相撲比賽實況。

3 日，村山在他百歲生日之際發表感言表示：「我並沒有感覺到自己已經 100 歲了，但我認為長壽的秘訣就是不強迫自己去做什麼，而是順其自然。能夠和家人生活在一起，我感到非常幸福。今後我也會注意自己的健康，珍惜每一天。我希望日本永遠是一個和平的國家。」</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 16:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登土壤液化災民成立協會要求政府支援]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014378231000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014378231000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登土壤液化災民成立協會要求政府支援&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;能登半島地震導致部分災區發生了土壤液化問題。3 月 3 日，相繼發生土壤液化災害的富山縣富山市沿海地區居民成立了「災民協會」，決定要求市政府擴大對住房等的支援措施。

富山市沿海的東蓮町地區接連發生土壤液化現象，東蓮町居民委員會會長介紹稱，大約 260 户居民中約有 70 户的住房發生房屋傾斜或地基沉降問題，其中有 11 户已經搬離該地區。

該地區居民認為政府的支援政策不夠充分，於 3 月 3 日成立了「東蓮町地震災民協會」，約有 50 人聚集到公民館，就受災情況等進行了交流。災民協會決定向富山市及富山縣政府提出增加援助金額，擴大援助範圍，修復道路等基礎設施等要求。

災民協會會長新村哲夫表示：「即便只是房屋的一部分受損，但也由於無法繼續居住致使部分居民搬離本地，希望政府儘快提供更為豐厚的支援。」</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 15:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[能登北部約七成診所恢復部分診療服務]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377821000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377821000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;能登北部約七成診所恢復部分診療服務&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;本台 NHK 在採訪中瞭解到，在能登半島地震中深受重創的能登半島北部地區約有 70% 的診所已經恢復運營，但由於部分診所的醫療檢查設備受損無法投入使用等原因，目前只能提供一部分的醫療服務，情況依舊嚴峻。

日前，NHK 採訪了能登北部醫師會及其他經營診所的公立醫院等醫療設施，確認到截至地震發生兩個月後的 3 月 1 日，輪島市、珠洲市、穴水町、能登町的 35 家診所中，有大約 70%、即 26 家已經恢復了診療等服務。

但是在恢復運營的診所中，記者發現一些診所由於設備受損，導致無法進行部分檢查，其中至少確認到有 2 家診所的 X 光檢測設備等受損，還有 5 家因受停水影響而無法使用內窺鏡。

此外，由於護士和後勤人員受災，導致人手短缺等原因，26 家診所中 30% 以上的診所只為常來就診的患者提供醫療服務、或者只開處方等，目前只能提供一部分的醫療服務，情況依舊嚴峻。

尚未恢復運營的 9 家診所由於建築物損毀、或者通往診所的道路沒有修復等原因，目前仍無法確定何時能夠重新提供醫療服務。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 15:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川縣不少居家避難民眾面臨斷水等困境]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377731000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377731000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;石川縣不少居家避難民眾面臨斷水等困境&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;本台 NHK 採訪石川縣政府獲悉，根據縣政府截至 2 月底的調查結果，能登半島地震發生後，堅持在家生活但一直受到斷水等問題困擾的居家避難民眾有 4557 人。據估計，居家避難民眾的實際人數要高於這一統計數字。

能登半島地震在石川縣造成 7 萬 5000 餘棟住宅受損，地震發生已經過去了兩個多月，目前仍有 1 萬多居民在避難所過着避難生活。同時，儘管上下水道等生活基建仍未恢復，仍有不少居民選擇堅持在家生活。為了瞭解處於困境的居家避難民眾的狀況，石川縣政府呼籲相應民眾登記住址等信息，登記方法包括打電話和通過即時通信軟件 LINE。截至 2 月底，已登記的居家避難民眾有 4557 人。

鑑於一些老年人難以參與信息登記，石川縣政府認為居家避難民眾的實際人數要高於上述統計數字，因此正在採取措施以便進一步準確地把握居家避難民眾的狀況。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 15:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福島縣利用 AR 等進行避難測試]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377931000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377931000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;福島縣利用 AR 等進行避難測試&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;為了便於災害時迅速撤離，3 月 3 日，福島縣磐城市利用 AR（增強現實）等最新數字技術進行了一項測試。

這一測試使用東北大學和九州大學聯合開發的應用程序，在磐城市一處大型購物中心周圍進行，當地居民和學生等約 110 人蔘加。

該應用程序利用了 AR 技術，只要使用應用程序的相機功能拍攝下建築物倒塌或火災現場等圖像並進行報告，該信息就會分享給該市的災害對策總部和應用程序用户。

此外，啓動應用程序移動時，可根據分享的災害信息和用户位置信息，在屏幕顯示的實際街道圖像上，用箭頭標明安全的避難路線。

參加者們手拿智能手機，看着屏幕，或中途返回，或迂迴繞行，前往避難地點。

測試結果顯示，有基於分享信息進行路線導航的一組和沒有導航的一組相比，行進的距離更短，避難效率更高。不過，也有部分老年人不習慣操作智能手機，有意見指出這是未來需要解決的一個課題。
</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《北斗之拳》原作者任負責人的漫畫培訓設施建成 ]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377971000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377971000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;《北斗之拳》原作者任負責人的漫畫培訓設施建成 &lt;/small&gt;&lt;/div&gt;由人氣漫畫《北斗之拳》等的原作者武論尊擔任負責人的漫畫家培訓班專用設施在其故鄉長野縣佐久市建成竣工。  

由武論尊擔任負責人的漫畫培訓班 6 年前在佐久市開課，致力於培養漫畫家和漫畫原作者。 

截至目前，培訓班一直使用公共設施授課。專用設施建成竣工後，於 3 月 3 日舉行了慶祝儀式，武論尊參加了剪綵活動。  

該建築共 3 層，從教室裏可以眺望到雄偉的淺間山。另外，還有陳設武論尊及人氣漫畫家作品的展覽室。  

此外，還有以《北斗之拳》中武論尊最喜歡的人物為主題的彩色玻窗。頂棚照明設計成「北斗七星」，寓意主人公胸部的 7 處傷。  

武論尊説：「這棟建築讓我都覺得很想在這裏學習。希望它能成為一個拉近漫畫與人們距離的平台。」  

從 4 月開課的第 6 期培訓生開始，這裏將被用作漫畫培訓班的教學設施。 </description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國法院判運營日漫相關盜版網站 3 被告有罪]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014378181000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014378181000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;中國法院判運營日漫相關盜版網站 3 被告有罪&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;據悉，針對 3 名被告因在中國運營面向日本的最大規模動漫盜版網站等行為，被指控侵犯版權，中國法院做出有罪判決，並最終確定。

根據日本動畫公司等加入的業界組織「日本內容產品海外流通促進機構」（CODA）消息，中國江蘇省法院去年 12 月對被控侵犯版權罪的 30 多歲的 3 名中國人做出有罪判決，判處附帶緩刑的有期徒刑等，此判決截至 3 月 3 日最終確定。三名被告被控經營面向日本的最大規模動漫盜版網站「B9GOOD」，從事相關非法活動。

該網站可免費觀看主要為日本動漫的電影和電視劇等大量作品。截至去年關閉前，網站在兩年期間的訪問量超過 3 億次。

據稱，作為案件主犯的男子自 2008 年起，在約 15 年期間，利用中國、加拿大、日本等地服務器，以盈利為目的經營該網站。法院判決認定，該男子私自公佈了 4 萬 5000 多部視頻，並獲得約合 3700 萬日元的非法廣告收入。

在相關盜版網站基地逐漸從日本轉移到海外的趨勢下，日本內容產品海外流通促進機構向中國當局提供運營者信息，從而被中國有關部門查處。

日本內容產品海外流通促進機構表示，這是由於日方努力，而導致海外法院對盜版網站運營者等判處刑罰的首個案例。
</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美韓軍隊啓動代號「自由護盾」的聯合軍演]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014378191000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014378191000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;美韓軍隊啓動代號「自由護盾」的聯合軍演&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;美國軍隊和韓國軍隊以朝鮮半島出現緊急情況為假設，於 3 月 4 日在韓國啓動了代號為「自由護盾」的例行聯合軍事演習。本次軍演將持續到 14 日，為期 11 天。

據稱，本次軍演期間，雙方將進行 48 場野外機動演練，數量約為去年春季的兩倍，內容包括轟炸、實彈射擊、巡航導彈攔截等，目的在於應對北朝鮮的核威脅。

關於朝方強烈反對的美軍核動力航母、戰略轟炸機等戰略武器，韓國聯合通訊社報道稱，「演習期間或部署到朝鮮半島。」

另一方面，朝鮮勞動黨總書記金正恩 2 月發表講話稱，把出現緊急情況時佔領韓國領土定為國策，表明了將韓國視為敵對國而非和平統一對象的立場，強調了在此政策下與韓方對抗的姿態。

在一年前的美韓聯合軍演期間，北朝鮮接連發射了洲際彈道導彈級別的「火星 17」型導彈和短程彈道導彈等。

鑑於此，預計朝方本次也將以「採取對抗措施」為由，接連發射設想搭載核彈頭的導彈等，為此，美韓兩軍加大了警戒力度。</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[烏克蘭一母親懷抱嬰兒遇襲身亡]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014332771000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014332771000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;烏克蘭一母親懷抱嬰兒遇襲身亡&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;烏克蘭警方 3 月 3 日宣佈，俄軍襲擊導致南部赫爾松州 1 人死亡，東部頓涅茨克州 6 人受傷。

此外，烏克蘭國家緊急事務局證實，在 1 日到 2 日遭受襲擊的南部敖德薩的一棟公寓樓內，新發現一名母親和她 8 個月大的嬰兒死亡，遇難人數增至 10 人。這名母親被發現時，用身體護住孩子，將嬰兒緊緊抱在懷裏。

烏克蘭總統澤連斯基在社交平台譴責稱：「俄羅斯把兒童當作襲擊目標。國際社會必須打擊俄羅斯的一切罪惡行徑，將其擊退。」

與此同時，俄羅斯國防部 3 日宣佈，烏克蘭對南部克里米亞發動了無人機襲擊，俄軍擊落了烏方 38 架無人機。

對於俄羅斯 2014 年單方面併入版圖的克里米亞，普京總統 2 月 25 日在總統府網站上強調，克里米亞是「俄羅斯不可分割的一部分」。

俄方將連接其與克里米亞的大橋視為合併的象徵，而烏方則作勢加大對大橋等的攻擊力度，在本月 18 日克里米亞合併十週年到來之前，緊張局勢不斷升級。</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日經平均股價首破 40000 日元]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240304_ML01.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/20240304_ML01_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日經平均股價首破 40000 日元&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在上週末紐約股市股價上揚拉抬下，東京股市 3 月 4 日開盤後，買盤強勁，日經平均股價開盤後迅速突破 4 萬日元大關，創下交易時間內歷史最高值。

2 月 22 日，日經平均股價突破 1989 年 12 月的泡沫經濟時代最高值，創下近 34 年新高。此後，由於美國股市持續上漲，以及市場對日本企業業績的期望，股價一路攀升。

市場人士表示：「3 月 1 日的紐約股市上，主要由科技股組成的納斯達克指數連續兩天創歷史新高，主要股價指數全面上漲。受此影響，東京股市的半導體相關股票等也被大量追買。」&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 04 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國異議人士未能如願赴日送別病逝女兒]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377141000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377141000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;中國異議人士未能如願赴日送別病逝女兒&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2 月在日本留學期間去世的中國人權活動人士唐吉田的女兒唐正琪的遺體告別儀式 3 月 2 日在東京都內舉行。由於中國當局不允許其父親唐吉田離境，因此他連女兒的遺體告別儀式都未能參加。

中國人權活動人士、前律師唐吉田的女兒唐正琪 2019 年為報考大學而來到日本，並於 3 年前的 2021 年健康狀況惡化，自那以後一直在與病魔作鬥爭，但卻於今年 2 月病逝，享年僅僅 27 歲。

唐正琪的遺體告別儀式 3 月 2 日在東京舉行，她的母親和支持者等人出席了這一儀式。

會場上擺放着唐正琪生病之前拍攝的照片，參加者們在遺像前獻上鮮花，悲痛地與她進行了最後的告別。

她的父親唐吉田此前一直要求前往日本看望女兒，但中國當局以「國家安全」等理由不允許他離境，因此他連 2 日舉行的女兒的遺體告別儀式都未能參加。

直到 2023 年 1 月為止，唐吉田被中國當局拘押了一年多，據認為他目前也受到當局的監視。

一直對唐吉田一家提供援助的中國社會問題專家、東京大學研究生院教授阿古智子表示：「真希望唐先生能見到女兒，哪怕是最後一眼。我認為祝願每一個國民都能得到幸福，是一個國家本來應有的態度。中國已經成為一個具有國際影響力的國家，所以希望他們能切實地保護人權。」&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[烏克蘭稱俄方襲擊敖德薩至少造成 7 人死亡]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377501000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377501000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;烏克蘭稱俄方襲擊敖德薩至少造成 7 人死亡&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;根據烏克蘭軍方等消息，3 月 1 日至 2 日，俄軍對烏克蘭東部和南部城市等進行導彈和無人機襲擊。烏南地區敖德薩的公寓小區在襲擊中受損。

救援人員從敖德薩倒塌的房屋中解救受害者。據烏克蘭國家緊急服務局等透露，迄今為止至少有 7 人死亡，其中包括 4 個月嬰兒和 3 歲幼兒，另有 8 人受傷。

烏克蘭總統澤連斯基 2 日發表視頻講話，強烈譴責俄羅斯稱：「這是旨在威脅民眾的恐怖行為。」他還指出：「防空系統等武器供應的延誤導致了人員傷亡。」澤連斯基呼籲歐美等國儘快提供防空系統等進一步軍事援助。

另一方面，烏克蘭空軍宣佈，1 日在烏東地區成功擊落了一架俄軍蘇-34 戰鬥轟炸機。

烏方公佈，僅今年 2 月就成功擊落了俄軍 A-50 預警機、蘇-34 戰鬥機等共計 13 架軍機。澤連斯基表示：「這將拯救數千平民的生命，並有力協助地面部隊。」他表示，有必要繼續對俄羅斯空軍力量進行打擊。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[報道稱以哈談判將從 3 日起在埃及舉行]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377451000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377451000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;報道稱以哈談判將從 3 日起在埃及舉行&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;就以色列與伊斯蘭組織哈馬斯關於停火等內容的談判，路透社報道説，預計將從 3 月 3 日起在埃及開始舉行。

以色列軍隊 2 日也對加沙地帶各地進行了猛烈攻擊。

加沙地帶衞生部門稱，南部城市拉法一家醫院附近遭到空襲，造成 11 人死亡、約 50 人受傷。包括從各地逃難而來的人員在內，目前有近 150 萬人生活在拉法。

加沙地帶衞生部門公佈稱，迄今為止的死亡人數已多達 3 萬 320 人。

在此情況下，路透社援引埃及方面相關人士的話報道稱，以色列與哈馬斯之間關於停火和釋放人質等內容的談判預計將從 3 日起在埃及開始舉行。

但是，部分以色列媒體卻報道説，以色列政府的一名高級官員表示「除非哈馬斯提供倖存人質的名單，否則以色列將不會參加談判」。

在以色列與哈馬斯的談判中，雙方就停火問題的立場存在較大分歧，因此包括以色列是否真的會參加談判在內，能否取得進展，已成為令人關注的焦點。

從中斡旋的國家和美國希望在進入將於 10 日左右開始的伊斯蘭齋月之前達成協議，但前景依然難以預測。</description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本 2024 財年預算案在眾議院表決通過]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014377411000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014377411000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本 2024 財年預算案在眾議院表決通過&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本國會眾議院十分罕見地在星期六進行審議，通過了 2024 財年預算案。根據憲法相關規定，預算案將在 2023 財年之內、即 3 月底之前獲得通過。

2024 財年預算案中的一般會計預算總額超過 112 萬億日元。朝野雙方在國會進行了激烈辯論，並十分罕見地在 3 月 2 日星期六進行了國會審議。在眾議院全體會議上，自民黨和公明黨等以多數贊成表決通過預算案，並遞交參議院審議。

根據日本憲法相關規定，預算案在眾議院表決通過後，即使在參議院沒有進行表決，也將在 30 天后自然生效，因此預算案將確定在本財年之內獲得通過。

日本首相岸田文雄表示：「預算案中包括旨在實現超出物價漲幅的提振薪資舉措。這是重建災區生活和生計所不可或缺的內容。我們將繼續努力，促使其儘快通過。」

對此，立憲民主黨代表泉健太表示：「關於預算案的質詢並不充分，包括無法解釋的預備費、少子化對策補助金，以及黑金問題等。在野黨一致認為，預算案存在問題，最終所有在野黨都表決反對。我們將要求參議院進行徹底審議。」

預算案審議程序已移交到參議院。3 月 4 日和 5 日，參議院預算委員會將要求岸田首相和所有內閣成員出席回答質詢。朝野雙方將就自民黨派系政治資金籌款集會問題等進行唇槍舌戰。

另一方面，在眾議院，自民黨國會對策委員長濱田靖一和立憲民主黨國會對策委員長安住淳已同意 4 月之後設置旨在討論政治改革的特別委員會。預計在此之前，就修訂《政治資金規正法》等問題的討論將全面展開。</description>
            <pubDate>Sun, 03 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[地震災區的高中舉行畢業典禮]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014376361000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014376361000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;地震災區的高中舉行畢業典禮&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在能登半島地震中受到重創的石川縣輪島市縣立輪島高中於 3 月 1 日舉行了畢業典禮。該校體育館在地震中受損，且約三分之二的畢業生在市外避難，因此畢業典禮改在金澤市舉行。

畢業生共有 107 名。1 日，久別重逢的同學們紛紛從避難地點等聚集到會場。舉行典禮之前，全體人員先為在地震中遇難的人們進行默哀，之後，畢業生們一一上台從校長平野敏的手中接過了畢業證書。

平野校長髮言鼓勵學生們説：「發生了這麼大的地震，我無法強求大家更加努力加油，但我們還是要向前看。留在輪島的同學們，讓我們一起建設新城市吧。暫時離開輪島的同學，歡迎你們隨時回來，我們會建設一個令人驚喜的城市等着你們。」</description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[最高法院駁回沖繩縣就美基地搬遷的上訴]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240302_02.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240302_02_1365381_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Top court rejects Okinawa's appeal over plan to move US base&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在駐日美軍普天間基地的搬遷地衝繩縣名護市的邊野古近海，約佔整個面積 70% 的規劃填海用地的北側發現了鬆軟地基，日本中央政府決定為了實施地基改良工程而申請改變設計，但對此持反對態度的沖繩縣政府沒有批准這一申請。

為此，日本政府於 2023 年為了進行代替沖繩縣政府予以批准的「代理執行」，向法院提起了訴訟。就此，福岡高等法院那霸支部指出：「普天間基地的危險性與人的生命和身體健康密切相關。不予批准並放任不管的行為將侵害社會公共利益。」從而命令沖繩縣政府批准實施工程。

沖繩縣政府不服這一裁決並提出了上訴，指出「只能通過在與居民的對話中謀求達成共識的形式才可以解決問題」，但是，日本最高法院在 3 月 1 日之前做出了駁回這一上訴的決定。

關於改良工程設計的變更問題，日本政府和沖繩縣政府在各級法院的訴訟中進行了爭論，但由於最高法院的這一決定，沖繩縣政府的敗訴已成定局，通過法律手段進行對抗的做法已變得極其困難。</description>
            <pubDate>Sat, 02 Mar 2024 12:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>