<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>NHK 日本國際傳媒</title>
        <description>NHK 日本國際傳媒全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://www3.nhk.or.jp</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Mercari 加入打零工中介服務領域的競爭]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385521000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385521000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Mercari 加入打零工中介服務領域的競爭&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在日本，由於許多行業面臨人手短缺的困境，同時副業也逐漸普及，因此利用閒暇時間打零工的需求不斷上升，相應通過手機應用程序提供勞資中介服務的領域也成為一大熱點。起初，一些初創企業在這一領域開疆拓土，跳蚤市場手機應用程序運營商「Mercari」3 月也加入了這一領域的市場競爭。
 
Mercari 在跳蚤市場手機應用程序中加入了招聘信息發佈功能，應聘者無需遞交簡歷和麪試即可應聘，招聘工作的時長最短為 1 個小時。這一服務首先面向東京都等 1 都 3 縣推出，今後將不斷擴大服務區域。
 
矢野經濟研究所的調查顯示，2022 財年日本打零工中介服務的市場規模為 648 億日元，環比增加 30%。預計 2023 財年將增至 824 億日元，社會上的工作需求呈現出百花齊放的局面。
 
同時，也出現了一些工作內容、勞動環境與招聘信息不符的糾紛。為此，中介服務提供企業正在採取相應措施，例如，加強對招聘信息的審核、導入應聘者評價機制等。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東日本大地震 13 週年，烏研究人員心繫災區]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385561000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385561000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;東日本大地震 13 週年，烏研究人員心繫災區&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;3 月 11 日，東日本大地震迎來 13 週年。值此之際，在戰火紛飛的烏克蘭，有一位研究人員向災區表達了關切與慰問。

在距離烏克蘭北部切爾諾貝利核電站約 12 公里處，坐落着一家烏克蘭政府研究所。所長謝爾希·基列耶夫至今仍心繫東日本大地震災區。

基列耶夫從蘇聯時期 1986 年發生的切爾諾貝利核電站事故中汲取應對經驗，在東京電力福島第一核電站事故發生後，向日方提出合作，對於觀測放射性物質的污染情況等進行支援。

基列耶夫經常訪問日本、參觀福島第一核電站，並分享烏克蘭方面的見解。除此之外，他還與福島大學等合作，在切爾諾貝利核電站周邊共同進行環境調查，對於核事故災區的復興展開研究。

由於俄羅斯對烏克蘭持續進行軍事入侵，基列耶夫所在的研究所也一度被佔領，計算機、劑量計等物品遭到毀壞或失竊。儘管如此，日方等向基列耶夫提供器材，幫助他繼續從事研究。基列耶夫重新堅定了在戰火紛飛中推進研究的決心。他説：「日本是最早向我們施以援手的國家之一，我內心充滿感激。」</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東北近海地震趨於減少，餘震區活動持續活躍]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385681000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385681000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;東北近海地震趨於減少，餘震區活動持續活躍&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;自 2011 年東日本大地震發生以來，在東北地區近海巨大地震震中區及其周邊地區觀測到的地震次數持續呈減少趨勢。另一方面，在餘震區，2023 年 5 月曾觀測到最大震度為 5 弱的地震等，與東日本大地震發生前相比，地震活動持續處於活躍狀態。

據日本氣象廳統計，從東日本大地震發生的 2011 年 3 月 11 日至 2024 年 2 月，在東北近海巨大地震震中區及其周邊地區，共發生 1 萬 6050 次震度為 1 以上的地震。其中，2011 年約有 7600 次，地震次數經過反覆增減，2023 年減少到 380 次。

另一方面，2023 年 5 月，屬於餘震區的千葉縣東部近海發生了里氏 6.2 級地震，在茨城縣和千葉縣觀測到震度為 5 弱的地震等，與東日本大地震發生前相比，地震活動持續處於活躍狀態。其中，沿海地區呈現出更為活躍的趨勢。

日本政府的地震調查委員會今年 1 月更新了地震發生概率的數值，重新指出發生大規模地震的可能性。其中，震中位於宮城縣近海、震級達里氏 7 級的大地震在 30 年內的發生概率從之前的「70% 至 80%」上升至「70% 至 90%」。此外，震中位於青森縣東部近海和巖手縣近海北部、震級達里氏 7 級的大地震在 40 年內的發生概率從之前的「40% 至 50%」上升至「約 50%」。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 17:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[去年第四季度實際 GDP 增長修訂為年 0.4%]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385801000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385801000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;去年第四季度實際 GDP 增長修訂為年 0.4%&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本內閣府公佈了去年 10 至 12 月、第四季度的國內生產總值、GDP 的修訂值。第四季度剔除物價變動因素的實際 GDP 環比增長 0.1%，換算成年率為 0.4%，與今年 2 月 15 日公佈的快報值負 0.4% 相比，經濟增長由負轉正。季度實際 GDP 出現正增長上一次還是在去年 4 至 6 月的第二季度。

經濟增長從快報值的負增長轉為修訂後的正增長原因包括，企業設備投資的統計向改善的方向進行了調整。另外，佔 GDP 一半以上的居民消費增長率修訂值為負 0.3%，與快報值相比下調了 0.1 個百分點。公共投資也下調了 0.1 個百分點，修訂為負 0.8%。

儘管第四季度 GDP 實際增長率實現了正增長，避免了連續兩個季度負增長的局面，但統計結果顯示居民消費乏力。本週是日本勞資雙方每年春季例行薪資談判的資方集中迴應期，資方將在多大程度上上調薪酬是實現可持續經濟增長的一大關鍵因素。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 16:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[南三陸 311 紀念館彙總當年震災經驗作為借鑑]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385871000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385871000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;南三陸 311 紀念館彙總當年震災經驗作為借鑑&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;宮城縣南三陸町曾在 2011 年東日本大地震中遭受重創，當地為此修建了一個紀念設施「南三陸 311 紀念館」。這個紀念館目前正在進行主題展覽，彙總了震災時的 95 條經驗，希望能為今年能登半島地震的災區民眾及援助人士提供借鑑。

這個展覽的標題為「那日那時的經驗和努力」，開始於 1 月 31 日。彙總了經歷過東日本大地震的町政府工作人員、商店街店鋪老闆等 20 多人的 95 條經驗。

其中包括如何有效利用水資源的經驗，例如，用鍋把河水加熱後洗衣服、把菜盛到米飯上可以減少需要清洗的餐具等。町政府工作人員的經驗包括，創造機會發揮災區民眾各自的特長，從而增強了民眾的自信，增添了生活樂趣。

這一展覽截至 4 月 1 日。這些經驗通過紀念館在社交網絡平台上發佈信息以及由前往能登地區的志願者傳遞給了能登半島地震災區。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 16:11:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東京都政府將對公寓防災措施予以補助]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385631000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385631000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;東京都政府將對公寓防災措施予以補助&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;目前，東京都內約有 900 萬人居住在公寓等集體住宅中。為發生災害時的避難生活做準備，東京都政府決定，通過補貼安裝應急發電機的部分費用等，加強防災措施。

據東京都政府統計，東京都內總共約 1400 萬人口中，約有 900 萬人居住在公寓等集體住宅中。為發生首都直下型地震等災害時的避難生活做準備，東京都政府正在推進集體住宅的防災措施。例如，補貼部分防災費用，以幫助公寓等處的住户提前準備在家中避難時所需的簡易廁所和便攜式發電機等用品和設備。

此外，為加強防災措施，從 2024 財年起，如果住户與公寓周邊的居委會等進行聯合防災演習，東京都政府將全額補貼準備相關用品和設備的費用。

為保障公寓內發生停電時有充足的電力為各個住户供水、以及至少維持 1 台電梯運轉，東京都政府也將補貼用於安裝應急發電機等設備的部分費用。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 15:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[福島第一核電站廢堆作業舉步維艱]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385541000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385541000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;福島第一核電站廢堆作業舉步維艱&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;13 年前的 2011 年，東京電力公司福島第一核電站發生史上罕見的核事故。之後，包括清理核燃料熔塊在內的事後處理工作基本上都未能按計劃進行，在 40 年之內完成廢堆作業的計劃能否實現也令人擔憂。 

2011 年發生東日本大地震，地震及海嘯造成福島第一核電站失去供電，造成運轉中的 3 個核電機組發生核反應堆堆芯熔燬事故，大量放射性物質泄漏。據估計，1 號至 3 號機組熔融的核燃料與周圍的建築材料混合在一起的核燃料熔塊約有 880 噸。 

如何清理這些核燃料熔塊是廢堆作業面臨的最大難題。按原計劃，有關方面本應在今年 3 月底之前對 2 號機組試驗性地啓動熔塊清理作業，但有關設備的設置工作未能如期完成，今年 1 月不得不對這一作業時間表調整為今年 10 月底之前。這是熔塊清理作業第三次延期，比最初的計劃晚了近 3 年。 

另外，原本打算啓動的針對 3 號機組熔塊的全面清理作業目前何時能踏出第一步仍是一個未知數。3 月 8 日，中央政府的專業機構就部分熔塊清理作業提出了一個新方法，建議向核反應堆等注入填充劑，與熔塊結合後再予以清理。東電公司就此表示，將花 1 至 2 年的時間就這一方法進行測試。基於目前的情況，在 40 年之內完成廢堆作業的計劃能否實現令人擔憂。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 15:41:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[成田機場為縮短員工通勤時間進行試驗]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385371000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385371000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;成田機場為縮短員工通勤時間進行試驗&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在日本千葉縣的成田國際機場，人手短缺已經成為一個問題。為瞭解決這個問題，提高員工的通勤便利性，以吸引更多人才。該機場 3 月 10 日在機場內的道路上進行了一項驗證實驗，將機場與附近的住宅區通過巴士連接起來。

在人手明顯嚴重不足的成田機場，預計 5 年後將完成第三條跑道建設，進一步增加旅客數量。據估算，屆時將需要現有規模的兩倍員工。

然而，為未來招聘的員工預計居住的區域，需要繞過跑道上班。儘管直線距離很近，但在高峯時段，員工上班需要乘車 30 分鐘以上的時間。為此，如何提高員工通勤便利性成為一個問題。

這次的驗證實驗旨在讓巴士在機場內的道路上通行，縮短通勤時間。實驗結果確認，這一舉措可將通勤時間縮短至大約一半。

成田國際機場公司計劃本月內成立旨在解決人手不足問題的對策總部，在該部門具體研究如何提高員工通勤便利性的相關措施。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東京大轟炸 79 週年慰靈法事在東京舉行]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385101000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385101000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;東京大轟炸 79 週年慰靈法事在東京舉行&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;79 年前發生的東京大轟炸奪走了約 10 萬人的生命。3 月 10 日這天，在東京都墨田區舉行了慰靈法事，遇難者遺屬等人蔘加。

太平洋戰爭末期 1945 年 3 月 10 日拂曉，美國 B29 轟炸機對東京實施大規模轟炸，以東京老城區為主的地區遭到毀滅性破壞，約 10 萬人喪生。

東京大轟炸過去了 79 年，10 日，在墨田區的東京都慰靈堂舉行了慰靈法事，日本皇嗣秋筱宮殿下及夫人出席。東京都知事小池百合子和遺屬代表等約 200 人燒香祭奠，祈禱逝者安息。

法事結束後，現年 83 歲的遺屬代表大日向弘行説：「我祖父祖母和叔父三人在那場轟炸中喪生。轟炸無異於無差別的殺人行為。雖然戰爭結束已過去了 79 年，但我們要把戰爭的殘酷告訴給年輕一代。」</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本陸上自衞隊墜機事故調查報告出爐]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385531000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385531000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本陸上自衞隊墜機事故調查報告出爐&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;2023 年 4 月，日本陸上自衞隊的一架 UH60 直升機在沖繩縣宮古島附近海域墜毀，機上人員 10 人全部遇難。陸上自衞隊彙總的事故調查報告日前出爐。

報告指出，直升機在飛行過程中，右側發動機出現了輸出功率逐漸下降的掉速現象，最終完全失去了動力。而左側發動機的動力也不斷下降，致使飛機墜落。

掉速現象常因燃料供給不足引起。報告推測，發動機控制裝置進氣系統管路發生漏氣或阻塞等異常，是本次造成掉速現象的原因。陸上自衞隊稱，這是自衞隊的飛機首次確認到發生掉速現象。

關於左側發動機，報告指出，可能是由於影響控制和功率輸出的裝置發生異常，以及機組人員對功率調節杆的操作存在問題，但兩者均沒有數據加以證實。報告得出的結論是具體原因尚無法確定。

預計事故調查報告將於近期公佈。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巖手災區居民在新建紀念碑前舉行追悼儀式]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385091000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385091000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;巖手災區居民在新建紀念碑前舉行追悼儀式&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;3 月 11 日是東日本大地震 13 週年紀念日，10 日，巖手縣釜石市的居委會在去年利用居民捐款修建的紀念碑前首次舉行了追悼儀式。

為了悼念在海嘯中喪生的 33 名當地居民，將地震教訓傳遞給子孫後代，釜石市片岸町的居委會向居民募集捐款，於去年 11 月建造了這座紀念碑。

有大約 40 人蔘加了追悼儀式。全體默哀後，居委會副會長淺利金一説：「我們要把震災記憶傳遞給子孫後代，打造安心·安全的社區。在今後的防災活動中，要充分發揮紀念碑的作用。」

隨後，人們在紀念碑前獻上線香和鮮花，表達對逝者的哀思。在海嘯中失去親戚的伊勢啓子説：「13 年似乎很短，但又感覺很長。很高興建成了一座這麼好的紀念碑。」居委會打算今後每年 3 月都召集居民，在紀念碑前舉行追悼儀式。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東日本大地震和福島第一核電站事故 13 週年]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385221000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385221000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;東日本大地震和福島第一核電站事故 13 週年&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;3 月 11 日是東日本大地震和東京電力公司福島第一核電站事故發生 13 週年。

2011 年 3 月 11 日 14 時 46 分左右，日本東北地區近海發生里氏 9.0 級大地震，引發超過 10 米的海嘯襲擊東北地區沿岸，關東地區等地也遭受了海嘯襲擊。

福島第一核電站因大地震和海嘯而失去電力供應，導致三座反應堆發生核燃料「堆芯熔燬」，釋放出大量放射性物質。

根據日本警察廳的數據，截至 3 月 1 日，地震和海嘯等災害造成的死亡人數為 1 萬 5900 人，失蹤人數為 2520 人。

包括被迫長期避難、導致健康惡化而死亡的所謂「震災關聯死亡」人數，截至目前，東日本大地震死亡和失蹤人數總計為 2 萬 2222 人。

雖然被迫避難的人數在持續減少，但根據日本復興廳截至 2 月 1 日的統計，仍有 2 萬 9328 人過着避難生活。

在人口老化和外流的背景下，如何基於長期規劃，支援災民生活仍是重大挑戰。</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[宮崎駿作品獲奧斯卡最佳動畫長片獎]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014385761000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014385761000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;宮崎駿作品獲奧斯卡最佳動畫長片獎&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;美國電影界的最高榮譽奧斯卡金像獎的各個獎項 3 月 10 日在洛杉磯揭曉，兩部日本影片獲獎。

宮崎駿導演的《你想活出怎樣的人生》榮獲最佳動畫長片獎。這是 2003 年宮崎導演憑藉《千與千尋》獲獎以來，日本影片再次摘得這一獎項，同時，也是宮崎導演第二次獲頒此獎。

《你想活出怎樣的人生》是宮崎導演收回退休聲明、擔任故事原創和編劇，花費約 7 年時間完成的動畫電影。影片講述了一個宮崎導演的原創故事，描寫了一名在太平洋戰爭期間喪母的少年的奇幻旅程。

該片在國際上贏得了高度讚譽，不但獲得被視為奧斯卡獎前奏的美國金球獎，還成為獲得英國電影學院獎最佳動畫片獎的第一部日本作品。

此外，在本屆奧斯卡獎評選中，日本導演山崎貴執導的《哥斯拉-1.0》斬獲最佳視覺效果獎。這是日本電影首次摘得這一獎項。&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 11 Mar 2024 12:41:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本自衞隊與印度軍隊進行聯合訓練]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014384621000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014384621000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本自衞隊與印度軍隊進行聯合訓練&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;印度陸軍和日本陸上自衞隊在印度國內的一處訓練設施進行了為期兩週的包括反恐行動在內的聯合訓練。

這是印度陸軍與日本陸上自衞隊第五次進行聯合訓練，雙方部隊各自派出 40 人蔘加，至 3 月 9 日訓練持續了兩週，地點為印度西部拉賈斯坦邦沙漠地帶的一處訓練設施。 

印度陸軍據稱在反恐行動方面擁有豐富的經驗和較高的能力，印軍士兵與日本陸上自衞隊成員合作，進行了鎮壓隱藏的恐怖分子的作戰以及強行衝入建築物等訓練。

印度與鄰國中國存在邊界爭端，2020 年曾發生過造成雙方人員傷亡的衝突，兩國關係目前依然持續着緊張狀態。

此外，中國最近在馬爾代夫、孟加拉國等印度周邊國家不斷擴大影響力，據認為印度也有意通過聯合訓練彰顯與日本在防務領域加強合作的姿態。

在現場視察了訓練情況的日本陸上自衞隊東部方面總監富樫勇一表示：「通過強化合作將有助於加強和維護自由開放的印太地區。」</description>
            <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[烏克蘭稱扎波羅熱核電站正走向事故]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014384731000.json]]>
            </link>
            <description>烏克蘭南部赫爾松州此前遭到俄羅斯軍隊攻擊，公寓樓等被破壞，至少有 2 人死亡。當地平民傷亡仍在持續。

赫爾松州州長稱，俄軍空襲破壞了當地公寓樓和醫療設施等，至少造成 2 人死亡，以及包括 1 名兒童在內的 2 人受傷。當地民眾傷亡持續不斷。

在這種情況下，烏克蘭能源部長加盧先科 3 月 8 日在維也納召開記者會，介紹了被俄羅斯佔領的南部扎波羅熱核電站的現狀。他説，冷卻反應堆所需的外部電力供應經常中斷，「出現狀況的次數正在與日俱增」。他對該核電站安全表示強烈擔憂。

他還説：「整體而言，核電事故正在醖釀當中。立即結束俄羅斯佔領，極為重要。」他再次強調俄方撤出核電站的必要性。

烏克蘭國家核電公司（Energoatom）負責人 4 日稱，核電站的公司員工被拒絕入內，無法在核電站內工作。他從而表示，目前俄方在負責核電站的運營管理。

國際原子能機構（IAEA）總幹事格羅西 6 日在俄羅斯與普京總統會談，就保障扎波羅熱核電站安全問題尋求合作。</description>
            <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在加沙救援物資運送成為課題]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014384921000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014384921000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;在加沙救援物資運送成為課題&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;在以色列與伊斯蘭組織哈馬斯持續交戰的加沙地帶，以軍 3 月 9 日也對南部和中部地區進行了猛烈的空襲，並造成人員傷亡，同時有報道稱又發生了空投的救援物資擊中居民並造成受傷的事故，如何安全地運送物資並改善人道主義狀況已成為亟待解決的課題。

以色列軍方 9 日繼續對加沙地帶各地進行空襲，其中在包括避難人員在內有近 150 萬人棲身的南部拉法，一處公寓樓遭到空襲，本台 NHK9 日正午左右拍攝到的影像顯示，該公寓樓的一側已被完全摧毀，留下了堆積如山的一片瓦礫。

儘管據説以方事先曾發出空襲警告，但在那裏避難的數百户人家被迫前往別處再次避難，一名顯得疲憊不堪的男子説：「我已經在汗尤尼斯兩次失去了住所，這次已是第三次住所遭到毀壞了。」

此外，當地媒體還報道稱，加沙地帶中部的一處難民營遭到了空襲，已造成至少 10 人死亡。

加沙地帶的衞生當局公佈，迄今為止已有 3 萬 960 人死亡。

另據中東衞星電視台半島電視台報道，在加沙地帶 8 日因被空投救援物資擊中而造成居民 5 人死亡，9 日也有數人因被空投物資砸到身上而受傷。

隨着人道主義危機的加劇，有關方面正在進行協調，以便在陸路和空運的基礎上，增加海運渠道運送救援物資，但如何安全地運送物資並改善人道主義狀況已成為迫在眉睫、亟待解決的課題。</description>
            <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[東日本大地震經驗用於能登災區援助]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240310_03.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240310_03_1369488_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Support program in Noto takes lessons from Great East Japan quake&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;今年 1 月 1 日發生的能登半島地震的災區，仍在開展各種支援活動。

據認為，石川縣目前仍有 4700 多人在家中避難，而地方政府未能掌握的居家避難人員仍然很多。

在石川縣穴水町開展援助活動的阿部知幸來自巖手縣盛岡市。阿部曾在 2011 年東日本大地震的復興支援中心擔任生活諮詢員。他基於自己的經驗認為，通過食品援助，可以掌握居家避難人員的實際情況。

阿部説：「不管住宅是否受損，我們都要重視每個個人的尊嚴，按照他們的期望，開展恰如其分的援助。」

日本東北大學一個研究小組對留在宮城縣南三陸町的 8000 多名東日本大地震倖存者醫療記錄進行分析後發現，住在避難所的人們平均在地震後大約 13 天就能接受治療，而居家避難人員則平均需要大約 19 天才能得到妥善治療。

研究受災者援助問題的大阪公立大學副教授菅野拓指出，目前的受災者支援制度的問題在於，以避難所為標準，而沒有考慮居家避難人員。他還指出，援助方有必要了解包括居家避難人員在內的每個避難者的健康狀況和生活問題。</description>
            <pubDate>Sun, 10 Mar 2024 12:41:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[石川縣物產直銷店搬遷至八重洲]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014383621000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014383621000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;石川縣物產直銷店搬遷至八重洲&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;北陸新幹線金澤至敦賀的路段將於 3 月 16 日通車。在此之前的 3 月 9 日，石川縣的一家物產直銷店在東京開業。

石川縣的物產直銷店去年秋天之前一直在東京銀座營業，後來搬遷至東京站附近的八重洲。3 月 8 日，預覽會在此舉行。

新店的天花板採用當地杉樹製成的和傘圖案，牆壁塗料使用的是有温馨感的能登半島的硅藻土，店內經銷的食品和工藝品等約 1 千種。為了助推能登復興重建，店內還準備了輪島漆器以及加有當地名產鹽的精釀啤酒等商品。不過，由於地震的影響，許多產品無法生產或運輸，來自能登地區的商品只佔總體的約 1 成。此外，為了紀念北陸新幹線新路段通車，店內還推出了帶有新幹線標籤和包裝的當地酒。

石川縣產業政策課課長佐藤晉太郎表示：「雖然目前能登的商品數量還很少，但有潛力佔到總量的 3 成。我們將根據復興重建的情況增加能登產品的數量，把石川積極向前的形象展示給大家。」</description>
            <pubDate>Sat, 09 Mar 2024 12:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[天皇陛下一家聽取災區支援情況介紹]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/20240309_05.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/en/news/20240309_05_1369176_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;Imperial couple briefed on Red Cross activities in quake-hit Noto region&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;日本天皇陛下與擔任日本紅十字會名譽總裁的皇后陛下以及已內定將在日本紅十字會就職的長女愛子公主 3 月 8 日下午邀請日本紅十字會的有關人員前往皇居住所，在約 1 個半小時的時間裏聽取了有關能登半島地震災區支援活動的説明。

據一位天皇陛下的身邊工作人員透露，首先由紅十字會社長清家篤就派遣人員的情況和救災物資的分配情況等進行了説明，然後在地震發生後不久以及 1 月下旬進入受災嚴重的珠洲市和輪島市開展醫療活動的醫生和護士介紹了在當地的經歷等。

據悉，天皇陛下一家詢問了一些情況，諸如「您兩次前往災區，隨着時間的推移，都發生了什麼樣的變化？」等等。對此，醫生和護士回答説：「我們認為瞭解災區各位人士的感受十分重要。」 聽到這些介紹之後，天皇陛下一家點頭表示了認同。

日本宮內廳正在進行協調和安排，以便請天皇陛下和皇后陛下於 3 月下旬前往災區慰問。</description>
            <pubDate>Sat, 09 Mar 2024 12:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本政府就出口下一代戰機等提出方案]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://nwapi.nhk.jp/nhkworld/rdnewsweb/v6b/zh/detail/k10014384061000.json]]>
            </link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;img src=&quot;https://www3.nhk.or.jp//nhkworld/upld/thumbnails/zh/news/k10014384061000_1_L.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: gray;&quot;&gt;日本政府就出口下一代戰機等提出方案&lt;/small&gt;&lt;/div&gt;關於向第三國出口下一代戰鬥機等與其他國家共同開發的防衞裝備問題，日本執政黨自民黨與公明黨於 3 月 8 日召開會議進行了討論。日本政府在會上提出了以公明黨的主張為基礎的方案，方案指出，對出口需要進行嚴格管控。

方案具體內容包括：出口防衞裝備僅限於下一代戰鬥機；出口對象國限於與日本簽訂過關於防衞裝備出口等協議的國家；不向正在發生戰亂的國家出口；執政黨還需進行事先磋商。

自民黨希望與公明黨早日達成協議，在此方案的基礎上實現出口。公明黨代表山口那津男在對該方案表示讚許的基礎上稱：關於出口防衞裝備，要看能否得到國民的理解，黨內出現的課題能否解決。希望今後能就管控措施進行徹底的討論。

日本首相岸田文雄將在下週國會審議上進行相關説明，自民黨與公明黨計劃在此基礎上認真聽取黨內意見，從而使協議得以達成。</description>
            <pubDate>Sat, 09 Mar 2024 12:41:05 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>