<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[The Republic of Agora]]>
        </title>
        <link>https://agorahub.github.io/pen0/</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/agora0/pen0" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.36 © MMXXIV - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://agorahub.github.io/pen0/assets/touch-icon.png</url>
            <title>
                <![CDATA[The Republic of Agora]]>
            </title>
            <link>https://agorahub.github.io/pen0/</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Tue, 26 Dec 2023 15:33:04 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[野豬]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/bhZVtaj.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>東加豆 | 2023.11.15</h4></header><div class="item"><p>如何形容陳寧這個人？他既不是一個遊手好閒的人，也不是一個好高騖遠的人，他很向學和進取。</p>
                <!--more-->
                <p>一個中年大叔懂得在網絡上宣傳，製作海報，圖文並茂，不要説他是個文盲。只要他認為可行的事，他就會去實踐。</p>
                <p>不過，假如要他從正途的方式賺錢，生活要循規蹈矩，陳寧沒法子做得到了。</p>
                <p>陳寧躺在醫院，他真沒想到這個城市如此衰落，沒有錢是不會醫人的，辛苦賺來的錢全都交給醫療費去。</p>
                <p>意外的事實，陳寧沒有向醫生説出來，他只説被海鷗抓傷，這樣就感染細菌了。</p>
                <p>當然啦！難道他會説他捕捉了大量的海鷗做非法販賣嗎？後來被海鷗的惡菌感染，躺在醫院病牀整整三個月。</p>
                <p>陳寧覺得很痛苦，身體每一寸都感受到劇烈的疼痛，持續的不適和虛弱。而且無法正常進食、睡眠和簡單活動。他沒有想過海鷗會讓他發高燒、噁心、嘔吐、腹瀉，甚至出現幻覺。</p>
                <p>王醫生進來，他在資料板寫了一堆字，這些字顯得瘋狂又和混亂，不會有病人能理解他寫什麼的。陳寧對王醫生很不滿。</p>
                <p>王醫生對陳寧也是不滿的。病人向醫生説謊他已經是見怪不怪，他習慣了聽病人説謊。但悉心照料病人的前提是，病人是否有愛惜自己？</p>
                <p>他看到陳寧一副巨大的體型、灰暗的膚色、黃眼白、黃牙齒，酒精和尼古丁已經正在侵蝕他，還有大量的油鹽糖，脂肪和膽固醇，這個男人對飲食十分講究，對身體卻十分馬虎。</p>
                <p>這類病人讓王醫生感到厭惡，除了錢，他應該還在乎什麼？</p>
                <p>在恢復期間，陳寧已經多次發惡夢，零零碎碎的夢境都是和海鷗有關，當他醒過來時，很快又忘記了那些夢。總之，他欺騙了幾百個人，賺了幾十萬回來，可是如意算盤打不響，一切都貪婪惹的禍，如果能夠康復，如果病情過去，是否重新做人？</p>
                <p>誰説做壞事更容易呢？為什麼一直認為做壞事會得到更大利益呢？躺在病牀上的陳寧不知做什麼好，他不停自問自答。</p>
                <p>老天沒有給予陳寧惡夢，他的病情終於過去了。</p>
                <p>某天，陳寧知道有大量的野豬出沒，不僅在樹林中，牠們竟然鬥膽在市區橫行，野豬的行為兇猛、頑固，讓市民擔驚受怕又煩厭。野豬的新聞越發越大，野豬襲擊途人的照片、影片散佈四周圍，野豬已經犯眾憎了。</p>
                <p>陳寧看著這則新聞，看著那些野豬，目不轉睛，一時覺得很有趣味，一時微頭心鎖。</p>
                <p>陳寧不自覺打開電話簿，無意識地尋找買家，將野豬運到別處去。如今，野豬都是犯眾憎，死了一隻和一百隻都是沒有分別，人們更樂得清靜。</p>
                <p>只要告訴買家，野豬可以升值和治病，總會有人願意付錢買單的。</p>
                <p>總之」，升值」和」治病」。</p>
                <p>陳寧未開始行動，這一切都在他的腦海思想中，因為出院之後，這段時間他還在吃藥…</p>
                <p>完</p>
                <!--END--></div>

]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-15-the-boars.html</guid>
            <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-15-the-boars.html</link>
            <author>
                <![CDATA[東加豆]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[理解宋朝・王安石【2】唯財是舉]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>Ethan | 2023.11.12</h4></header><div class="item"><p>王安石的「天道」，落到現實中，最重要的就是理財。這並非因為什麼北宋朝廷「積貧積弱」，而是「先王之意」就是如此。</p>
                <!--more-->
                <p>《洪範傳》裏拋開解釋世界構成和人類認識世界方法的頭兩條不談，第三條就開始講治國理政的八大事項，而其中首要的兩條叫「食」和「貨」。一個社會有足夠的糧食、足夠的商品，經濟足夠發達，然後才談得上長治久安。所以對王安石來説，如果皇帝能聽從他的意見重塑國家意識形態，那在具體政務方面，經濟理所當然是首要的變法目標。</p>
                <p>錢穆在 1938 年出版的《國史大綱》裏講北宋很貧困，舉的例子是「宋兩稅之數視唐七倍」，他認為北宋土地幅員不如唐，但收的稅卻翻了那麼多倍，老百姓得被剝削成什麼樣啊，肯定是貧得不能再貧了。</p>
                <p>但讀過前篇《賣炭翁》故事的讀者一定會知道，唐代稅收少是因為通貨緊縮，而宋代每年新鑄的銅錢是中唐的十倍以上，相比之下兩稅僅多收七倍，收得還算少的。這種低農業稅政策壓根不能説明宋代窮，反過來倒是説明瞭宋代的富。</p>
                <p>北宋朝廷並沒有碰到什麼大型經濟危機，朝堂上大家擔憂的只是開支上漲。</p>
                <p>在王安石變法開始前幾年，國家財政需要供養 2 萬多名宗室、官員和 116.2 萬名士兵。宗室、官員的數量比半個世紀前增長了一倍，士兵數也增長了 27%。本來一年的收入能夠有 16% 盈餘下來，但現在財政每年都要倒貼錢。</p>
                <p>宋代還不存在國債這種東西，財政赤字了只能從皇帝的小金庫（「內藏庫」）裏掏錢來補。在 1003-1061 年間，從小金庫直接給國家財政墊款的次數有 50 次之多。皇帝一開始還強調這些錢只是「借」給國家財政，久而久之發現還不上，乾脆改成了直接撥付。</p>
                <p>小金庫的收入來自於各地給皇帝上的貢物，説穿了也是老百姓給國家交的一種稅，但在皇帝眼裏，這畢竟是自家的私房錢，每年都要大出血總是不太高興。</p>
                <p>於是到宋仁宗慶曆三年（1043），有了第一次改革的嘗試，即范仲淹等領導的「慶曆新政」。新政的重點是「節流」，范仲淹給宋仁宗的十條建議裏面，首先提到的就是要淘汰無能官員、限制高官特權，後面還提到要恢復唐人的府兵制、減少公共工程的建設，直接針對的就是宋代財政開支中最大的兩項：官員和軍隊。</p>
                <p>對於「開源」，范仲淹並沒有特別的設想，他的思路是隻要讓大家都安心種田養蠶，國家收入就會增多。他雖然主張增加教育開支、補貼下層官員、興建水利設施，但那都是為了讓大家安心種地而支出的小錢。</p>
                <p>慶曆新政只推行一年多就涼了。無意再作更革的仁宗又做了二十年皇帝，之後並非他親生的宋英宗即位。年紀輕輕的英宗想變法，但他首先得鞏固自己這個過繼來的皇位，朝廷上因為英宗生父濮王的稱呼問題鬧成一團，最後的結果是雙方各自退讓一步。英宗還來不及再有大的舉措，就於一年多後因病去世。</p>
                <p>等到英宗長子神宗即位，他既沒有仁宗變法失敗的包袱，也沒有英宗的合法性顧慮，他只缺一個肝膽相照的宰相，來重新改變這個國家。</p>
                <p>這時候是熙寧元年（1068），宋神宗 21 歲。等着面聖的官員絡繹不絕，到暮春四月，他實在忍不住了，召王安石「越次入對」，也就是特意安排他插隊覲見，以詢問治國之道。王安石的説法和早年給仁宗上書時一樣，他説皇帝首先要「擇術」，要選擇堯舜的「先王」之道，而不要去學唐太宗這樣晚近的君主。</p>
                <p>宋神宗後來回憶這段時光，説認識王安石後，他得到了啓蒙：「始聞道德之説，心稍開悟」。這裏的「道德」和我們現在的語義不同，參考《洪範傳》，指的是天道和人君之德行。王安石教導神宗世界的規律，並教他怎麼做皇帝，讓他有醍醐灌頂的感慨。</p>
                <p>王安石當然注重節流，但更強調開源，他要「因天下之力，以生天下之財，取天下之財，以供天下之費」，也就是要徹底重塑宋代的財政汲取體制。這是他從先王之政中領會的天道。</p>
                <p>范仲淹的新政説明單純「節流」的做法行不通，因為所有既得利益者都是阻礙，很難克服。王安石變法實際上是想通過建設更強有力的國家意識形態和財政汲取能力，來克服這些阻礙，並同時增加收入。</p>
                <p>對於如此大幅度的改革，神宗和王安石一開始都比較謹慎。相識的第一年，王安石的精力基本都花在授課上，他當時擔任翰林學士兼侍講，經常給皇帝上課。神宗問他具體的政策措施，他卻説先要讓皇帝認同自己的整個學術思想體系，不肯貿然給出政策建議。</p>
                <p>等到熙寧二年，神宗對王安石的信賴又深一層，於是任命他為副宰相（參知政事），併為他設立了一個新機構「制置三司條例司」，用來草擬變法的詳細規章。</p>
                <p>從新機構的名字上就可以看出，變法針對的是傳統的財政主管部門「三司」，是圍繞財政體制的一整套方案。</p>
                <p>首批變法中最為人所知的叫作「青苗法」。該法允許農民以 20% 的利息每年從官府借兩次貸款，用來購買農耕所必須的物資。即使有的農民不缺物資，但送上來的錢是不容易拒絕的。這就有點像信用卡的邏輯，鼓勵你先刷後付，潛移默化中很多人就會多買多刷，透支消費。</p>
                <p>青苗法的初衷是把老百姓從民間的高利貸中解救出來，讓他們使用官方利息較低的貸款。但新法推行後很快背離了初衷，執行賣力的官員迅速升官，推動不積極的則連遭貶斥，即使是富弼、韓琦、歐陽修這樣的元老重臣也無法倖免。地方上很快把這當成了考覈指標，開始互相攀比。不僅利息從 20% 升到 30%，還把原先的自由借貸變成強制攤派。在京師周邊，甚至出現了強行鞭打農民強迫借錢的案例，有些百姓不得不砍伐自家賴以養蠶的桑樹作為柴火賣錢，來還貸款。</p>
                <p>和「青苗法」同年推出的還有「均輸法」，這條政策的實質是搞國營企業。當時各地每年要向朝廷上貢土特產，數額有嚴格規定，不能多也不能少。但王安石認為各地的物產每年豐歉不同，應該趁着豐收的時候低價掃貨買進，等歉收的時候高價再賣出，這樣就能賺取高額利潤。為此，皇帝特意從自己的小金庫裏拿出五百萬貫錢、三百萬石米，在經濟發達的兩淮、江浙和湖廣地區率先試點。三年後推出的市易法也可以視作這個思路的延伸。</p>
                <p>此時蘇東坡的弟弟蘇轍在制置三司條例司做官，他對「均輸法」提出批評，認為國企的經營成本比民企高得多，在市場上競爭力不行，國家投出去的本錢很可能收不回來。如果任用真正懂經營的人，又得擔心他中飽私囊，實際很難操作。之後的實踐也確實應驗了他的話。</p>
                <p>第一波的兩條新法推行都碰到很大阻力，消化了一年多，王安石才開始推第二波新法。新一波政策當中最主要的兩條是「免役法」和「保甲法」，而它們彼此的用意卻截然矛盾。</p>
                <p>唐代以前，老百姓需要免費替國家服勞役，到唐中期推行兩稅法，把勞役和地租都並在兩稅之中徵收，已經免除了老百姓的服役義務。宋代繼承此法，並把老百姓劃分為五等，規定日常的公共事務由一、二等的大戶以及駐紮各地的廂軍來承擔，普通老百姓不需要服徭役。</p>
                <p>但這麼搞了近 100 年，大戶們單獨承擔繁重的徭役，到最後不少都家財散盡，許多人家不得不轉農為商、甚至流為盜賊。於是朝廷開始考慮新的辦法。既然都是國家子民，怎麼可以只有富人承擔義務呢？基於這樣的考慮，「免役法」要求，人們可以不服徭役，但是作為代價，必須得交錢。國家用這筆收上來的「免役錢」，再專門去僱傭人手服役。</p>
                <p>原本承擔繁重任務的大戶當然是解脫了，不用再看衙門的臉色，但小老百姓頭上就平白增加了一項開支，很不滿意。</p>
                <p>更令人不滿的是，交了這錢照理總可以太平無事了吧？可朝廷偏偏又給安排了新的事。</p>
                <p>宋代的財政開支中，軍費常年佔據絕對大頭，裁軍是變法的一大要點。幾年之內，王安石把京師禁軍從 66 萬人裁到 57 萬人，把各州的廂軍從超過 50 萬人裁到 23 萬人。</p>
                <p>宋代的軍隊和我們現在理解的國防軍很不一樣，它們有兩個與現代軍隊顯著不同的特點，一方面是要承擔大量的公共事務，比如巡查、建造等；另一方面則是吸收了大量失業青壯年勞動力。</p>
                <p>宋太祖以養兵為「百代之利」，因為通過國家出錢，可以把因為社會環境變化而出現的多餘勞動力限制起來，防止他們作亂，常保天下太平。如今王安石裁掉幾十萬軍隊，這些人就變成了社會上的閒散力量，需要加以約束。</p>
                <p>於是便有了「保甲法」。</p>
                <p>該法的宗旨，是把以前國家出錢養兵維持治安的模式，改為民間自己出人出錢。具體來説，每五十戶人家，每夜要選 5 個人出來巡邏防盜。這相當於每家十天就要輪到一次夜間巡邏任務，一年等於要服 30 多個晚上的勞役。而且如果巡邏區域內出現嚴重治安案件，還要把相關人員嚴懲治罪。</p>
                <p>老百姓交了免役錢，卻攤上了 30 多天的額外徭役。</p>
                <p>新法理論和實踐的矛盾還有許多，這裏姑且不多展開。最重要的是，折騰了十幾年，北宋的財政問題不但沒解決，反而惡化了。</p>
                <p>在王安石變法的三年前，北宋國庫一年收入銅錢 6000 餘萬貫，而到變法的最後一年，歲入銅錢只剩下 4848 萬貫。</p>
                <p>不僅國家財政告急，連金融市場也出現危機。所謂：</p>
                <blockquote>
                    <p>「比年公私上下並苦乏錢，百貨不通，人情窘迫，謂之錢荒。」</p>
                </blockquote>
                <p>坐擁前所未有高產的韶州銅礦，北宋卻發生了通貨緊縮。</p>
                <p>
                    <img src="https://i.imgur.com/I6hCENg.jpg" alt="image1" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 故宮南薰殿舊藏《歷代聖賢名人像冊》之王安石像
                    </p>
                    <!--END--></div>

]]>
                </description>
                <pubDate>Sat, 11 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-12-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-2-money-first.html</guid>
                <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-12-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-2-money-first.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[Ethan]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[關於靈魂的七個層級]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/FS6RNJX.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>淇淇 | 2023.11.09</h4></header><div class="item"><p>近幾年我開始對靈魂學感到興趣。</p>
                    <!--more-->
                    <p>我沒有很認真的研究這門學問，只是看了很多本相關的書，簡單來説，靈魂學就是研究人類「生命本質」及「死後另類生命型態」，例如瀕死體驗、輪迴、出體、前世回溯等等。</p>
                    <p>我相信有靈魂的存在（怎麼可能沒有？），死後靈魂不會消失，死亡是從這邊到那邊，而誕生則是從那邊到這邊。人生只是一種體驗，讓靈魂學習和成長的過程。因為有了這種想法，我的人生觀徹底改變了，得更豁達，對許多事情也可以看得開。</p>
                    <p>最近讀完《我們真的有靈魂嗎》一事，書中有介紹到靈魂的七個層級。我因為沒有宗教信仰，對於書中提到的神有所保留（在另一本最近看完的《死亡之後》一書中，一個精神科醫生研究了很多年瀕死體驗，不同宗教的人在瀕死體驗中所遇到的死也不一樣），但我認為靈魂的層級之説仍有一定參考價值。</p>
                    <ol>
                        <li>
                            <p>第一層級的靈魂只關心自己，完全沒有意識到所有生物之間的連結，只在乎自己的生存。</p>
                        </li>
                        <li>
                            <p>第二層級的靈魂開始會向他人敞開心胸。這些靈魂比較沒有那麼自我中心，也比較不會恐懼。</p>
                        </li>
                        <li>
                            <p>第三個層級的靈魂仍繼續成長。他們越來越瞭解自己與全人類是合一的，也越來越常想起自己與神之間的連結。這個層級的靈魂是透過宗教與神連結。這些靈魂認為神會因為他們做了不該做的事而懲罰他們。他們也開始瞭解「業力法則」，知道傷害他人，一定要付出代價。他們時而擔心自己無法生存，時而害怕他人，時而又畏懼神，但在這過程中開始學習信任。</p>
                        </li>
                        <li>
                            <p>第四層級的靈魂努力想要了解自己與所有生靈（包括動物與人類）及神的合一，並試著根據這樣的概念來生活。這些靈魂在第一、二、三層級時已經度過許多世艱困的生活，現在他們已經開始求助，渴望能更瞭解生命的全貌。他們會提出更多的問題，閲讀更多的書籍，並開始靈性上的追尋。</p>
                        </li>
                        <li>
                            <p>等到第四層級的靈魂已經準備好進入第五層級時，之前在第一、二、三、四層級的問題都已經解決了。業力已經消弭，所有的過錯都已改正，靈魂對自身的靈性旅程也遠比從前有了更多的瞭解。到了第五層級時，靈魂不再有任何欠缺。他們願意改變，不排斥新的觀念，並且為自己的生命負責。他們對人世的生命有了更多的覺察，同時自覺有責任釐清世人的觀念並教導他人。他們渴望不斷的進化。而且越是成長，想要了解的也越多。</p>
                            <p>第五層級的靈魂明白自己與萬物及神是合一的。這些靈魂不再回到人間，原因之一是：他們的意識中已經沒有任何鬥爭與衝突。他們就像天使一樣，已經完全脫離了恐懼、戰爭、仇恨與貧窮。他們的重心已經大幅移轉，只想透過愛、豐足與神來療癒他人。</p>
                        </li>
                        <li>
                            <p>第六層的靈魂生活在一種極樂的狀態，那是人間所無法體驗到的，我們只能想像，因為我們習慣從肉體或人間的角度來看待一切。但第六層級已經遠遠超越了人世。這個層級的靈魂已經元全捨棄肉體或物質的意識，全面準備進入第七層級。</p>
                        </li>
                        <li>
                            <p>到了第七層級，靈魂便真正的「退休」。</p>
                        </li>
                    </ol>
                    <p>以上是書中對靈魂七個層級的描述。</p>
                    <p>有沒有聽説過「老靈魂」？有老當然有新，大概可以這樣理解，已經經歷許多世的靈魂算是老靈魂，通常是已經達到第四層級的靈魂，而新靈魂就由第一層級開始，直至學有所成，慢慢升級，由新靈魂變成第四層級的老靈魂。</p>
                    <p>我們在世上的最後一個層級是第四層級，因此在此層級會經歷許多世，一直到靈魂完全進入較高的意識，並清除從前幾世所造成的一切惡業為止。</p>
                    <p>我相信人生種種經歷，包括所有挫敗傷痛都是靈魂決定體驗的，因此現在面對什麼挫折，也能處變不驚，沒有坎是過不去的。</p>
                    <p>不是説人生除死無大事嗎？如果連死亡也不是真的，那還有什麼值得可怕呢？</p>
                    <!--END--></div>

]]>
                </description>
                <pubDate>Wed, 08 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-09-about-the-seven-levels-of-the-soul.html</guid>
                <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-09-about-the-seven-levels-of-the-soul.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[淇淇]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[理解宋朝・王安石【1】皇帝守則]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>Ethan | 2023.11.04</h4></header><div class="item"><p>在廣州東北三百多里的深山中，藏着大宋朝的國家寶藏。</p>
                    <!--more-->
                    <p>對大多數宋人來説，這是蠻荒莽林，但對王安石而言，卻是自幼熟悉之地。十歲那年，他父親來此做官，他也跟着待了三年，到老仍念念不忘。</p>
                    <p>這裏藏着很多野生銅礦。夜間路過的話，常常能發現山間高聳的巖壁上散射出金碧的光芒，地上也時不時能撿到摻雜着青色金屬的石塊。由於很多人來這裏偷偷挖礦冶煉，附近常常發生火災，境內的月華寺百年內燒燬了三次。</p>
                    <p>此地名為韶州，來這淘金的人，到北宋中期已經不下十萬。公元 1050 年，朝廷終於下令在這裏建設專門的鑄幣機構「永通監」，大規模鑄造銅錢。這裏的銅產量，巔峯的時候超過全國的 95%。</p>
                    <p>原本北宋一年歲鑄的銅錢量基本在 100 萬貫上下，但自從永通監設立之後，這個數值一路上漲，到王安石變法期間，僅該監一年就能鑄造銅錢 160 萬貫。</p>
                    <p>在上篇《賣炭翁》的故事裏曾經提到，唐帝國一輩子也沒跳出通貨緊縮，問題直到宋代才解決。</p>
                    <p>確實，宋代鑄造出了足夠多的銅錢。但新的問題又出現了。</p>
                    <p>永通監設立的那一年，王安石三十歲，已經擁有了不小的名氣。他二十一歲中進士，按照老朋友曾鞏的説法，「自重，不願知於人」，很愛惜自己的羽毛，不願自我吹噓。即使有機會申請既有前途又清閒的官位，他也並不在意，一心要去地方上實踐自己的理念。</p>
                    <p>他越是不求名利，越是被大家看重。政敵兼朋友司馬光也不得不承認，安石「獨負天下大名三十餘年」，天下人都認為他只要去中樞做官，太平盛世就將來到。</p>
                    <p>歷史書上通常講王安石的變法，終極目的是富國強兵，但這其實是大大的誤會，實在把他看得小了。</p>
                    <p>他在三十八歲時給仁宗皇帝寫了一份《萬言書》，講他自己的改革主張。全篇基本沒提到強兵，提理財的也很少，按篇幅算只有 2.5%。剩下的部分全部是在講求「先王之政」。</p>
                    <p>在王安石看來，宋代的內憂外患，根子上是由於不行先王之政。而之所以如此，癥結在於沒有通曉先王之意的人才。所以為政之道，首先是要教育這樣的人才，培養他們的品德，然後把其中優秀的人選出來加以任用。</p>
                    <p>用現在的觀點看，王安石其實是想推行一套全新的國家意識形態。</p>
                    <p>漢唐的儒生講究「尋章摘句」，注重鑽研字詞的含義、禮法的細節。但是王安石認為這個方向完全錯了。完全的復古沒有前途，真正的改革要追尋先王的政治精神，而非沉迷於文字的細節。</p>
                    <p>要追尋先王的政治精神，就得先講明白這個精神是什麼。王安石寫了很多書來講這個，其中保留最完整、也最有代表性的，是一篇《洪範傳》。</p>
                    <p>《洪範》是儒家經典《尚書》中的一篇，字面意思是「大法」。這篇文章裏講了九種治國的根本大法，也即儒生們津津樂道的「洪範九疇」。王安石對這九種大法的解釋有詳有略，其中展開最詳的是第五種大法——「皇極」——也就是君王之道，相關內容佔據了全文四分之一的篇幅。</p>
                    <p>儘管身為臣子，但王安石對於應該怎麼做皇帝卻很有一套自己的見解。比如他認為皇帝不能從眾：</p>
                    <blockquote>
                        <p>「苟曰好德，則雖煢獨，必進寵之而不虐；苟曰不好德，則雖高明，必罪廢之而不畏也。……虐煢獨而寬朋黨之多，畏高明而忽卑晦之賤，最人君之大戒也。」</p>
                    </blockquote>
                    <p>皇帝也不能只喊口號，而得讓老百姓先富起來，然後再教化他們：</p>
                    <blockquote>
                        <p>「凡正人之道，既富之然後善。……為政於天下者，在乎富之、善之。……徒教化不能使人善。」</p>
                    </blockquote>
                    <p>他甚至認為，皇帝的合法性並不是絕對的：</p>
                    <blockquote>
                        <p>「君能順天而效之，則民亦順君而效之也。……及至後世，矯誣上天以布命於下，而欲人之弗叛也，不亦難乎？」</p>
                    </blockquote>
                    <p>王安石在這裏提及了「天」（天道），而這完全違背了儒家的傳統。在儒學初創的時代，「夫子之言性與天道，不可得而聞」，人與世界的本質這類話題，孔子是絕口不提的。</p>
                    <p>而王安石不僅要提，而且提得很激進。他認為人不僅可以認識天道，而且可以主導天道。只要志意精誠，就能「道萬物而無所由，命萬物而無所聽」（超脫規律去引導萬物、超脫命運而安排萬物）。</p>
                    <p>「Yes, we can.」是很有蠱惑力的。對於經濟發達、書籍和知識前所未有普及的北宋來説，王安石的高遠理想比之前的任何學説都更能吸引人。陸遊的爺爺陸佃曾經回顧早年邂逅王安石學説的情景：</p>
                    <blockquote>
                        <p>「淮之南，學士大夫宗安定先生之學，予獨疑焉。及得荊公《淮南雜説》與其《洪範傳》，心獨謂然。於是願掃臨川先生之門。」</p>
                    </blockquote>
                    <p>王安石根本不用現身説法，只靠區區兩篇文章，就讓他徹底折服。</p>
                    <p>這種自信心的集體膨脹，在歷史上常常出現。只要經濟社會一旦有相當持續、快速的發展，大眾傳媒又加以推波助瀾，結果就很難避免。19 世紀的歐洲、11 世紀的北宋，都是如此。人們會想當然地認為自己既然已經主宰了那麼多，那就能主宰更多，甚至主宰一切。</p>
                    <p>就如 19 世紀的進步主義最後會遭遇兩次世界大戰，11 世紀的北宋新儒學也將撞上歷史的南牆。</p>
                    <p>
                        <img src="https://i.imgur.com/I6hCENg.jpg" alt="image1" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 故宮南薰殿舊藏《歷代聖賢名人像冊》之王安石像
                        </p>
                        <!--END--></div>

]]>
                    </description>
                    <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                    <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-04-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-1-emperors-code.html</guid>
                    <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-04-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-1-emperors-code.html</link>
                    <author>
                        <![CDATA[Ethan]]>
                    </author>
                </item>
                <item>
                    <title>
                        <![CDATA[哈囉喂]]>
                    </title>
                    <description>
                        <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/fztjkyq.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>DuncanLau | 2023.11.01</h4></header><div class="item"><p>年輕時，不知道有萬聖節這日子，當然也不會慶祝甚麼。</p>
                        <!--more-->
                        <p>去到外國，才知道，也不求甚解，就只知一些人會扮鬼扮馬去化妝舞會，就是一個藉口去開 Party 罷了。</p>
                        <p>後來住久了，知道原來也算跟宗教有關，但商業化的趨勢下，自然可以跟宗教部分脫鈎，就像聖誕節一節，你不是教徒一樣可以投入慶祝，用自己可接受的方式。</p>
                        <p>不過，將萬聖節跟其他如聖誕節相比是有點九唔搭八，萬聖節連假期也不是，在外國，小孩放學後吃過晚飯，才由爸媽帶領出外討糖果，在住處幾條街走一圈，回家已要準備就寢，明天還要上學啊。而且又沒有特別的萬聖節晚餐，頂多有些瘋狂父母，弄些假裝甚麼腦袋，眼珠或手手腳腳的古怪食物，而且小朋友也知道要留肚食糖果，所以，相對來説，沒甚麼大節氣氛。</p>
                        <p>青少年大學生的，大概會出席派對，要準備化甚麼妝，可能會費煞思量，很認真處理。我在大學時，也參加幾次這樣的派對，其實很隨便，大家又是同學，即使不化妝，就是穿一件平時不會穿的衣服也就可以。有一次，一個同學用繃帶包紮全身（主要頭部和上半身）扮木乃伊，突然衝到我面前，要我猜她是誰，我也嚇了一跳。亦有個香港學生，穿一件唐裝棉襖之類，我問他你扮誰？他答：許文強（上海灘的主角）。除了我和他，在場應該沒有其他人知道那是誰？</p>
                        <p>後來畢業後，已很少參與這些派對活動，但這些化妝越玩越大。一來經濟好，大家也認真一點，各種流行文化引伸出來的東西，如星球大戰之後，很多當中人物會成為熱門裝扮，十幾二十年積聚下來的各式人物做型，於是這種面具服裝的製造越來越嚴謹，幾可亂真。於是臨近萬聖節，小朋友們可能會在 Wal-Mart 之類，揀選小魔鬼，小仙女，或者蜘蛛俠，比加超這些做型服飾。而成人呢，可以到專門店，甚至度身訂造一款，務求在派對中艷壓全場！</p>
                        <p>
                            <img src="https://i.imgur.com/F6PF0RZ.png" alt="image1" referrerpolicy="no-referrer">
                                <img src="https://i.imgur.com/dBITJeG.png" alt="image2" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 分享一兩張以前在多倫多的萬聖節街頭活動。
                                </p>
                                <p>不過，外國人有另一特點，喜歡自己落手落腳做，以低成本做到最大效果。於是有人拿個大紙皮箱，扮雪櫃，而且那些門可以開關。而自己見過最精緻的，是有人用紙皮製成 Transformer，他蹲在地上像一架車，但站起來就是一個機械人，令人嘆為觀止。也見過有父親替要坐輪椅的小朋友，畫成一架雪糕車，讓小朋友也參與，感染氣氛。這些才算創意呢！</p>
                                <p>討糖果（Trick or treat）其實只限小朋友，上到中學的學生，已經覺得幼稚，還要跟着父母四處去，如果遇上同學仔，顏面何存？不過，大家一定經過那個階段，小朋友和糖果，永遠是對的組合。而大人們便只好購備一大批應用，那段時間便有大量供應，而且是合適的小型包裝（Fun size 或是 Bite size），一大盒包括不同類型，應節應市。也因為有小朋友四出討糖果，大家會在家門前放些裝飾，最普遍的是南瓜燈，大多數人都用真南瓜，而且是特大個，回家再用人手雕刻而成。近十幾年開始，有人大肆佈置，將自己家前園，攪成半個墳場景，各種古靈精怪的擺設，吸引街坊前來打咭。不過，相比聖誕的裝飾佈置，肯定少很多。</p>
                                <p>萬聖節只是一個普通節日，大家頂多在自家範圍內，攪些小玩意，所以我不明白為何香港旅發局要如此大力推廣，要吸引外國遊客來渡節？香港根本沒有萬聖節這傳統習俗文化，想買一個大一點的南瓜也不容易，民間也不見甚麼自發活動。上去旅發局網頁，就只有介紹打咭位，原來有幾個地鐵站有特別裝飾，但又有何特色，又有何創意？然後有哈囉喂開蓬巴士，帆船，去感受我們城市的恐怖？</p>
                                <p>順便説多兩句，在美加地方，這期間是新學年開始，然後感恩節，聖誕節接踵而來，大多數人不會在這段時間想旅遊，更絕不會因為萬聖節這個原因，而想去地球另一邊看看他們是怎樣慶祝萬聖節。因此，我覺得花時間和金錢去推廣萬聖節，着實是浪費和不智。</p>
                                <p>
                                    <img src="https://i.imgur.com/aBowvBf.png" alt="image3" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 在旅發局看到這張照片，萬聖節的裝修是不是令這通道很得人驚？
                                    </p>
                                    <!--END--></div>

]]>
                                </description>
                                <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-01-halloween.html</guid>
                                <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-01-halloween.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[DuncanLau]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[海鷗]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/DhHh7l9.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>東加豆 | 2023.10.31</h4></header><div class="item"><p>陳寧最近發現家裡附近有很多海鷗，這些海鷗非常美麗，看來是來自遠方的，而且是同一個地方，因為牠們的翅膀很相像，惹人憐愛，不像本地的叫人嫌棄。</p>
                                    <!--more-->
                                    <p>陳寧心裡一動，覺得海鷗可以為他帶來利錢，因為他發覺城市人很願意花錢購買動植物和生物。</p>
                                    <p>可是海鷗經常突襲陳寧手中的食物，令陳寧心裡氣憤不特止，還眼巴巴斷了這條財路。</p>
                                    <p>陳寧忽然覺得海鷗不再美麗，還以猙獰的目光望著牠們。</p>
                                    <p>不知道是否這個原因，一羣海鷗竟然乖乖靜下來，不再掠奪陳寧的食物。</p>
                                    <p>經過多次的測試，猙獰的目光果然令海鷗靜下來，也成為了陳寧的武器，然後他再用麻醉吹箭把海鷗一隻隻據為己有。</p>
                                    <p>美麗的照片、出色的修圖把海鷗弄成人間極品。</p>
                                    <p>他四處兜售，可是還是無人問津，他得不償願。</p>
                                    <p>陳寧心心不忿。</p>
                                    <p>貓、狗、鼠、狸、蟲也有人愛，偏偏海鷗卻無人要。</p>
                                    <p>陳寧又冒起另一條財路。</p>
                                    <p>他説海鷗的每一個器官都為人類帶來好處。</p>
                                    <p>視力很敏鋭的海鷗，您不得不相信他能活養我們的眼睛。</p>
                                    <p>頭、翅膀、腿、胸部和腹部，每個部位都能把人類的身體變得完美，中風以及癌細胞都變得小兒科。</p>
                                    <p>他把這段文章發上互聯網去，鋪天蓋地。</p>
                                    <p>不要説世事荒謬，陳寧就是靠這個撈了一大筆。</p>
                                    <p>可是，因為他無憂止地接觸海鷗，感染了大量的細菌而發病，陳寧要付出醫療費一大筆。</p>
                                    <p>完</p>
                                    <!--END--></div>

]]>
                                </description>
                                <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-31-the-seagulls.html</guid>
                                <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-31-the-seagulls.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[東加豆]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[正義及總結]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/LbqNeyZ.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3>個人閲讀心得記錄，有很多個人想法。</h3><h4>arandomguy | 2023.10.30</h4></header><div class="item"><p>一艘航行在海上的戰船上：因一名海軍砲兵的疏忽，一尊大砲脫滑，破壞了甲板，五名水手更因此喪命。但這名疏忽的炮兵同時也表現出英雄般的勇氣，阻止滑脫大砲瘋狂滾動。現在，他準備因他的英勇行徑與致命的過失接受判決。</p>
                                    <!--more-->
                                    <blockquote>
                                        <h4 id="維克多雨果九三年">維克多‧雨果《九三年》</h4>
                                    </blockquote>
                                    <blockquote>
                                        <p>「老將看著砲兵。</p>
                                    </blockquote>
                                    <blockquote>
                                        <p>『過來！』他説。</p>
                                    </blockquote>
                                    <blockquote>
                                        <p>砲兵向前一步。</p>
                                    </blockquote>
                                    <blockquote>
                                        <p>老人轉身面向船長伯瓦貝德特洛伯爵，從他身上摘下聖路易十字勳章，將它別在砲兵的制服上。</p>
                                    </blockquote>
                                    <blockquote>
                                        <p>『好啊！』眾水手一片歡呼。</p>
                                    </blockquote>
                                    <blockquote>
                                        <p>所有海軍士兵也舉槍致敬。</p>
                                    </blockquote>
                                    <blockquote>
                                        <p>老人接著指著興高采烈的砲兵，説道：『現在，我們該槍決這個男人。』</p>
                                    </blockquote>
                                    <blockquote>
                                        <p>錯愕取代了歡呼。</p>
                                    </blockquote>
                                    <blockquote>
                                        <p>於是，在一片如墓園般的沉默中，老人提高了聲調。他説：『因為一個疏失危害了這艘軍艦，這時可能為時已晚。身在海上如同與敵人周旋，一艘船在海上航行等於軍隊上戰場。風暴只是隱身但未消失，整片海洋危機四伏。大敵當前，犯下任何過錯都該處以死刑。錯誤是無法彌補的。勇氣固然值得褒獎，而疏失也該受到懲罰。』</p>
                                    </blockquote>
                                    <blockquote>
                                        <p>這番話一句接一句，緩慢但嚴肅，語氣豪不留情，如斧頭一刀刀砍在橡樹上。</p>
                                    </blockquote>
                                    <blockquote>
                                        <p>然後老人看著眾士兵又説：『行刑。』</p>
                                    </blockquote>
                                    <blockquote>
                                        <p>[…]</p>
                                    </blockquote>
                                    <blockquote>
                                        <p>過後，黑暗中響起一聲巨響，畫出一到閃光。隨後一切重返寂靜，接著傳來身軀掉落海面的聲音。」</p>
                                    </blockquote>
                                    <h3 id="正義是否忽略了原諒">《正義》：是否忽略了原諒？</h3>
                                    <p>是否能夠因為砲兵的勇氣，要求法官原諒他的過失？更明白來説，寬恕是否是公正的行為，或者一切錯誤都該受到處罰？</p>
                                    <p>所有錯誤都該受到處罰——老人將因勇行徑與過失分開來量處，認為這樣處理才是公正無私。砲兵的英勇行為不能抵銷他的過錯，但可以將之納入考慮。一種必須獎勵，另一種必須處罰。</p>
                                    <p>面對無法彌補的錯誤，原諒是贖罪的最終可能——任由情緒影響可能會變得不公正，冷酷的理性似乎是正義的最好盟友。但硬梆梆的正義不夠人性，而寬恕是正義中不理性的部分。面對無可彌補的過錯，只有心，而非理性，才能以寬恕來贖罪。</p>
                                    <p>-</p>
                                    <blockquote>
                                        <h4 id="我的想法">我的想法</h4>
                                    </blockquote>
                                    <p>「只有心，而非理性，才能以寬恕來贖罪。」看這句就想到現在社會上發生的各種很有爭議的事件。比如某些名人捲入性騷擾風波之類的。當下看到這些訊息，第一時間是對加害人有點厭惡感。隨著時間的前進，有些名人會再次出現在媒體上，有些人會覺得「好像之前什麼事都沒發生一樣欸，這樣就可以出來了喔？」。</p>
                                    <p>有時候我會覺得：「那要怎麼樣..才能原諒對方呢？」。</p>
                                    <p>「只有心，而非理性，才能以寬恕來贖罪。」某方面來説這句就是答案。</p>
                                    <p>看自己是否要原諒吧？</p>
                                    <p>但後來想想..又覺得不是這麼簡單的説：「喔，那就原諒吧」這樣。因為如果從被害人的角度來思考，當事人所受到的影響是巨大、永久的，甚至旁人無法想像。當要簡單的説「原諒對方」，又非常的天真、不切實際..。</p>
                                    <p>法律代表正義，當發生爭議事件，會希望法律執行正義。但如果判決結果並非世人所想的〝正義〞，那正義還會存在嗎？我們要如何才能真正原諒對方呢？</p>
                                    <p>hmm…</p>
                                    <h3 id="正義與法律">正義與法律</h3>
                                    <p>司法是一種制度，它執行法律，使人遵守法律，並使蒙受不義的受害者獲得補償。正義也是一種德型，要求我們獲得所應得的，並分配給每個人所應得的。法律相對於實際發生的事情，代表符合某一規範，我們將之區分為合法性法律（或是實證法律）與道德性法律。</p>
                                    <p>Q1：合理的不平等是否存在？</p>
                                    <p>重點不是所有人都平等，而是符合比例的平等。比如所有人都擁有教育權，而資質較差的，會需要更多的資源。把資源用在真正需要關切的人身上。</p>
                                    <p>但老實説，有點羨慕不管是資質好或差的人，他們能夠拿到比較多的資源，而在中間的…就幾乎都是要自己想辦法。我覺得這種機制有點怪怪的…。當然資質差獲得比較多資源沒話説，資質好獲得比較多資源…好像也合理，因為能夠更有效的利用資源。但中間的人怎麼辦？處在中間的人是多數，結果卻分到最少的資源？</p>
                                    <p>恩…稍微題外話一下。</p>
                                    <p>Q2：合法的就是對（公正、正當）的嗎？</p>
                                    <p>合法並不一定就是公正或正當的。法律是人制定出來的，一定存在瑕疵。所以隨著時代演進，法律也要跟著更新。也不能一昧的相信法律就是絕對，而要有自己的價值觀，否則出現畸形的法律而盲從就不太好了。</p>
                                    <p>Q3：法律是強者的工具，或為了捍衞弱者而存在？</p>
                                    <p>法律是為了弱者而存在，同時也是為了保護強者的權利。法律並不是為了某一方，而是所有人。</p>
                                    <p>書在後面引用巴斯卡講的：「既然我們無法使正義變的強大，我們只好將力量變成正義的。」</p>
                                    <p>一個很抽象的概念，但也很好的説明正義或法律是甚麼樣的一個存在。</p>
                                    <h3 id="總結">總結</h3>
                                    <p>看完這個章節，可以知道為什麼法律存在，也知道法律在理想上，想要達成什麼樣的目標。因為我們想要有一個所有人公認「什麼是對的」的一制度，希望未來人們可以在這個制度下活得平等、安心、自由等。</p>
                                    <p>法律是我們對正義的想像。</p>
                                    <p>確實現今台灣法律還有存在很多問題，但我覺得不能忘記的是法律不可能完美，要達成到〝完美〞這個路途也是辛苦的，也就是表示一定會有人的權利受到傷害，有人會利用漏洞來做一些莫名其妙的事。</p>
                                    <p>如果相信法律應該要是正義，法律要成為正義，那就必須給人們多一點信心，並且透過法律的改革、修正等方法來讓法律更完善。</p>
                                    <h3 id="其它廢話">其它廢話</h3>
                                    <p>《法國高中生哲學讀本》第一本就到這邊結束了。</p>
                                    <p>如果要問我看完這本，政治到底是什麼？我想到現在常看到的一個説法：「政治即生活」，還蠻正確、簡略的解釋政治是什麼。政治並不是一件事情，我們在生活上碰到的所有事情都有關政治，所以本書把它分成「政治」、「社會」、「交換」、「國家」、「正義與法律」五個章節，然後再針對每個題目下去做解釋。</p>
                                    <p>在看這本書的期間我也一直在想：「為什麼以『政治』做為開場？」，我不知道作者的用意，我覺得可能是「有一個安心自由的社會」是最重要的？看到不管是過去還是現在存在一些極權政權而造成人民的生活困苦等，為了避免這點，為了讓未來更好，所以從政治哲學開始？</p>
                                    <p>而且這本書應該是設計給「高中生」看得吧？如果是給高中生，應該是要先講高中生比較在意的議題，比如認識自己之類的，為什麼會先從政治開始呢？</p>
                                    <p>我也不知道..。</p>
                                    <p>看完這本也讓我對「哲學」有不同的想法。一開始會看是因為對它的內容有興趣，並不是對哲學有興趣。某方面可能也是對哲學有興趣，很清楚的是，我對於那些「哲學書」比較沒有興趣…。因為我覺得哲學家每次都把事情搞得很複雜，然後又講一些聽不懂的東西…。</p>
                                    <p>《法國高中生哲學讀本》算是比較貼近生活的在講，有些難懂的東西，也有些直觀的東西。</p>
                                    <p>總之呢，我覺得哲學是在定義這個世界。多數在定義「概念式」的東西。雖然是概念式，但又真實的發生在我們生活當中，比如前面提到的「社會」、「交換」等，這些都不是一個實際的物品，可以看到、摸到，都是概念式的東西。</p>
                                    <p>這也讓我感覺到「文字」的重要性。</p>
                                    <p>這本書很常在解釋什麼詞是什麼意思。比如前面「正義與法律」的章節，如果不知道「平等」和「公正」兩者的差別，可能就不會知道正義或法律追求的究竟是甚麼。又或者是「極權」和「集權」，雖然兩者都是「ㄐㄧˊ權」，但講的是完全不同的兩件事。</p>
                                    <p>在看這本書的時候，有跟我讀哲學系的朋友小聊一下。我覺得哲學好像蠻重要的，幫助人思考。我問他是否會認為哲學應該像一些歐洲國家一樣，納入學生教材中。他説這問題在他們哲學界討論老半天沒有一個結論。確實哲學能培養人們的思維能力、批判性思考、倫理道德觀念等等，但有些人認為哲學過於抽象，很難和現實生活做連結。況且，學生要學的東西已經夠多了，真的有需要再增加一個高難度的哲學課嗎？以台灣教育考試風氣，哲學會不會變成像其它學科一樣，變成有〝制式〞的答題，然後要去補習背答案呢？</p>
                                    <p>恩…我也沒有答案。忽然有點理解為什麼哲學界到現在還沒有一個明確的答案了..。</p>
                                    <p>這本從 2022 年的 4 月開始看，看到現在一年多終於看完啦！雖然還有三本…，但今年終於搞定一本，可喜可賀！</p>
                                    <p>接下來是「道德哲學」，一開始先「道德哲學導論」，然後「自由」、「義務責任」、「幸福」四個大章節。</p>
                                    <p>繼續+u！</p>
                                    <!--END--></div>

]]>
                                </description>
                                <pubDate>Sun, 29 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-30-philosophie-terminales-justice-and-conclusion.html</guid>
                                <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-30-philosophie-terminales-justice-and-conclusion.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[arandomguy]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[理解宋朝・中心化帝國]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>Ethan | 2023.10.29</h4></header><div class="item"><p>大宋帝國人口集中在中原，而羅馬帝國正相反——它的中原是大海，人口都分佈在各個邊疆角落。</p>
                                    <!--more-->
                                    <p>這是兩種典型的文明樣態——中心化文明和去中心化文明。</p>
                                    <p>古代中國最發達的農耕區域連片相鄰，包括華北平原、關中平原、長江中下游平原。一旦帝國牢固掌握了這些土地，它就擁有了一箇中心化的基盤，能夠穩固支持向四周的每步擴張。整個中原帝國兩千年的發展史，大體也就是從這個中心向四周輻射擴張不斷深化發展的歷史。「中國」（the central country）這個詞本身就充分説明瞭這種地理狀況。</p>
                                    <p>
                                        <img src="https://i.imgur.com/Qs4pzOP.png" alt="image1" referrerpolicy="no-referrer">
                                        </p>
                                        <p>而羅馬帝國的情況相反。從羅馬出發無法直達帝國的任何一個大區——要麼得跨越阿爾卑斯山，要麼得橫渡地中海。所以帝國的中心化基盤始終很小，他的對外擴張很不穩固，難以持久。在帝國還未解體的時候，就已經不得不實施「四帝共治」，到帝國解體後，去中心化的趨勢就更為明顯，最後分解為數十個民族國家。</p>
                                        <p>
                                            <img src="https://i.imgur.com/VNdmLXC.png" alt="image2" referrerpolicy="no-referrer">
                                            </p>
                                            <p>基於地理狀態導致的文明樣態不同，會帶來觀念上的進一步差異。</p>
                                            <p>對於去中心化文明來説，要維持某種穩定秩序，就需要在鬆散的世俗帝國權力之外謀求一種更堅固的共識。在羅馬帝國的實踐中，這個共識就是基督教。</p>
                                            <p>基督教信仰作為一種社會共識，慢慢發展健全了自己的權力機構——教會，並擁有了自己的中心化權威：教皇和主教。這就使得西方中世紀形成了世俗王權+宗教神權的雙中心權力結構。世俗國王讓渡了一部分權力給教會，用來換取社會秩序的穩定。即使後來羅馬帝國一分為二，甚至裂解為一個個王國，這種二元結構始終未變。</p>
                                            <p>而與此同時，中心化文明則不太適應這種二元權力結構。從東漢末年黃巾軍的「蒼天當死、黃天當立」，到東晉的孫恩、盧循天師道造反，帶有祕密會社性質的宗教反而成了社會不穩定的源泉。中原帝國很早就意識到需要建立從屬於中心化世俗權力的社會共識，於是選擇罷黜百家，獨尊儒術。</p>
                                            <p>簡而言之，為了維繫自身文明的存續，去中心化的西歐文明選擇在帝國權力之外謀求一種宗教共識，中心化的中原文明則選擇建立和帝國權力一體化的國家意識形態。</p>
                                            <p>這兩條路各自有許多挑戰。</p>
                                            <p>在天主教籠罩下的中世紀歐洲，教權看似獨立，但實際很難完全離開世俗力量單獨存在。高階教士大抵都由王公貴族充任，教會在農村設置教區，依靠專屬教會的土地和稅收來保障教會運作，教皇本身更是擁有獨立的領土，相當於一個世俗國家。當教權越來越深入世俗生活、和世俗利益產生越來越深糾葛的時候，宗教就越來越難超出自身利益立場去充當一個公正的調處者，它作為社會共識的角色就會開始瓦解。</p>
                                            <p>東方的儒家學説則面臨另一種挑戰。儒學誕生於去中心化程度很高的春秋戰國時代，因此在很多地方和中心化帝國的需求格格不入，所以帝國往往不得不夾雜着採用法家手腕。當整片土地陷入魏晉南北朝的三百年分裂時，帝國權威削弱，法家手腕也不總是行得通，佛教、道教又成為明顯擠壓儒學的新力量。</p>
                                            <p>中心化文明想要建立的其實是一套國家意識形態，但早期的儒、法、道、佛都不是完全合適的學説。更重要的是，除了法家，剩餘學説的解釋權也並不完全掌握在朝廷手中。在魏晉南北朝的分裂時代，知識和文明的傳承守護無法依靠走馬燈式更迭的王朝，更多依賴的是地方上的世家大族，因此他們自然而然地擁有了對經典著作的解釋權，他們當然會基於家族和地方的立場詮釋學問，這就本能地難以與國家意識形態相容。</p>
                                            <p>基督教挑戰的激化和解決發生在 15、16 世紀宗教改革前後；而儒家為危機尋找解決方案的努力則集中發生在 11-13 世紀的兩宋期間。這兩個漫長的過程都直接觸及現在的我們：宗教改革之後誕生的新教倫理直接導向資本主義的蓬勃發展，而宋人最後選擇的程朱理學也至今仍深植於我們的文化基因中。</p>
                                            <p>宋人擁有前所未有的解決危機的良好條件。從 755 年的安史之亂，到宋帝國於 979 年重新完成統一，頻繁的戰爭已經瓦解了地方上的世家大族和割據勢力。要重新塑造中心化的社會共識，社會結構層面的阻礙已經抹平，剩下的難題只是説服天南海北的讀書人。</p>
                                            <p>從北宋中期開始，到南宋滅亡為止，人們設想了各種各樣的學説，試圖尋找一種能夠符合中心化帝國需要、又能得到知識階層廣泛接受的社會共識。在這個過程中，歷史選擇了一些，拋棄了一些，也改造了一些。</p>
                                            <!--END--></div>

]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Sat, 28 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-29-understand-the-song-dynasty-a-centralized-empire.html</guid>
                                        <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-29-understand-the-song-dynasty-a-centralized-empire.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[Ethan]]>
                                        </author>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[偷情的帳單]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/WiKh6zu.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>東加豆 | 2023.10.27</h4></header><div class="item"><p>小君不知道爸爸為什麼要背叛媽媽。背叛了媽媽，就是背叛了小君，背叛了小君和媽媽，就是説他要放棄這個家。</p>
                                            <!--more-->
                                            <p>自從爸爸外面的事揭發了，他回家比以往更夜、比以往更少。</p>
                                            <p>在小君心目中，爸爸將不再是一個英雄，而是一個普通人。英雄，都是誤會而已。</p>
                                            <p>小君不知道什麼是」偷情」。</p>
                                            <p>對伴侶隱瞞，私下與別人發生感情或性關係，這就是」偷情」。</p>
                                            <p>不..不，這些小君都知道的，只是她不理解為何人們要這樣做？她的疑問是，爸爸為何要這樣做？</p>
                                            <p>「發生性行為」，知道什麼是發生性行為嗎？是赤條條的身體與別人在牀上扭在一起，可是，扭著的那個人卻是別人愛的人。</p>
                                            <p>該知道這些行為，足以讓一個人輕生的，這些一舉一動，可以讓一個人割脈自殺、讓一個人吞下大量的藥物、會從高處跳下、會上吊…這一切都是情緒失控的。這些背叛性的行為是不道德的，會造成嚴重的傷害！為什麼有人依然這樣做？還是」偷情」根本是一件很普通的事情？並不是想象中的嚴重。不然，為什麼媽媽這樣冷靜？為什麼她沒有自殺？沒有上吊?小君不停地沉思，甚至乎胡思亂想。</p>
                                            <p>「偷情」對小君來説太深奧了。她只是一個大學生，和賢仔一起拍拖兩年，愛情單純而穩定，這感情不用偷不用騙，他們手拖手上街，誰都可以看見他們，一切都是光明正大。</p>
                                            <p>不像她的爸爸，與那個女人總是像貓捉老鼠、左閃右避，然而，始終被小君發現了他們！這是上天的安排？還是冥冥中的定數？抑或，偷情讓人身心疲累，再無法去掩飾了。</p>
                                            <p>不過」，偷情」是否很刺激？</p>
                                            <p>是！大多數人都是這樣説。而且那種」刺激」蓋過了一切的理智，蓋過了曾經説過的誓詞，現在變成謊言。</p>
                                            <p>「偷情」的心情是很複雜的，儘管帶著無謂的壓力、無謂的不滿，都會讓人不由自主地走進這個險境。</p>
                                            <p>小君看著這本書，細讀每一個段落。如果不是她的爸爸，她不會去想這些，因為她將要考試。但也正因為她的爸爸，她想徹底地瞭解成年人的感情世界，和」偷情」。小君很想知道，爸爸是否像其他人一樣，享受著一時刺激…興奮過後，依舊要付出沉重的代價。</p>
                                            <p>別人説暴風雨前夕，都是一片風平浪靜。</p>
                                            <p>小君覺得這句話很適合媽媽現在的情況。她不言不語，沒有任何動靜。</p>
                                            <p>丈夫今天不回家，阿清一個人走出露台。</p>
                                            <p>小君熟睡了。</p>
                                            <p>阿清點起了一根煙。她想回答小君的問題，卻開不了口。</p>
                                            <p>「偷情」那種讓人忐忑不安的心情，以往都嘗過！嘗過卻令人難過。也許興奮過後的苦果，正是現在眼前的回報。</p>
                                            <p>完</p>
                                            <!--END--></div>

]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-27-bill-for-having-an-affair.html</guid>
                                        <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-27-bill-for-having-an-affair.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[東加豆]]>
                                        </author>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[惡有惡報]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/tsglgsF.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>東加豆 | 2023.10.26</h4></header><div class="item"><p>有一些事情十分老套，雖然是老套，偏偏又發生在他身上。</p><p>故事在繁華的香港市中心，這裡有間當舖名叫」歡樂當舖」。當然，歡樂當舖只是對老闆來説是歡樂，對於來典當的人，何來有歡樂之言。</p>
                                            <!--more-->
                                            <p>沒想到今時今日，歡樂當舖依然存在，老闆依然未死！難道有錢和長命是正比？</p>
                                            <p>「魚毛」應該要感激當舖老闆，如果不是他，也許死了的人應該是自己了。都是很久很久的事咯！</p>
                                            <p>魚毛未曾幫襯過歡樂當舖，如果不是」大耳窿」，他根本不會知道歡樂當舖的老闆是誰來的。大耳窿是魚毛的鄰居。</p>
                                            <p>魚毛失業，情緒低落，這一切都在大耳窿的眼裡。大耳窿故意接近魚毛，拍膊頭、握臂彎，就像一個好兄弟。兄弟有難，當然要伸出援手，他不斷遊説魚毛接受他的錢，他更給了魚毛九千元，當時月租房只不過是二千元，魚毛非常驚訝，而且感動，緣份也！</p>
                                            <p>當然，世間怎會有便宜的事，當魚毛還錢的時候，大耳窿要他還一萬三千元！魚毛頓時覺得這個人的臉容扭曲，極之邪惡！</p>
                                            <p>這件事，他不敢讓當時還未嫁給他的蝦妹知道，因為有一句香港通俗話，蝦妹經常説的」邊有咁大隻蛤乸隨街跳！」這意味著便宜莫貪。</p>
                                            <p>魚毛心慌了，聽説惹了大耳窿麻煩，他們會淋紅油、寫大字、鎖鐵閘、塞匙孔的…很可怕的!他不得不告訴包租公，即是房間的業主。魚毛一五一十地把事情告訴他。</p>
                                            <p>「大耳窿」這個人，當舖老闆一點也不陌生，他是歡樂當舖的常客，真豈有此理！搞到我頭上。老闆喃喃自語。</p>
                                            <p>最近，大耳窿頭頭碰著黑，他幾乎每次去歡樂當舖，也氣匆匆而回，每件貨老闆都説低價！賤價！偽貨！。他不單止去歡樂當舖打價，大耳窿還去了其它當舖。（他不知道附近十條街是同一個老闆的。）最後大耳窿的物品全都貶值地讓當舖，這個人，一去不回頭，永遠不會贖回物品的。</p>
                                            <p>本來，當舖老闆他打算把大耳窿在當舖典當的收益，替魚毛還債，但這樣不是好主意，他索性報警。</p>
                                            <p>因為根本沒有欠單借據之類的東西，很明顯是行騙，最後，魚毛只是還本金，事情就告一段落了。</p>
                                            <p>不過，除了大耳窿，還有大大大耳窿，就是大耳窿的債主，他典當的物品都沒有價值，他借錢出去利息卻收不回，卒之，被人打到頭破血流咯!</p>
                                            <p>魚毛對當舖老闆感激不盡。</p>
                                            <p>當舖老闆只説：」我只不想孫女失去了一個書法老師吧！」</p>
                                            <p>當年…在這個城市裡，就是發生了這樣的一件事咯!</p>
                                            <p>完</p>
                                            <!--END--></div>

]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-26-the-karma.html</guid>
                                        <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-26-the-karma.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[東加豆]]>
                                        </author>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[西蘭公國]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/ikk2vya.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>沈博倫 | 2023.10.18</h4></header><div class="item"><p>西蘭公國（Sealand），是世界上最早建立的微國家（Micronation）。</p>
                                            <!--more-->
                                            <blockquote>
                                                <p>微國家，又稱私人國家，是指自稱為獨立的，並且有地理範圍的主權國家，卻是未獲得世界各國政府或各主要國際組織所承認的實體。微國家的活動影響力幾乎可以被忽視，並且他們所主張主權的領土面積對於實際所有國家來説也是可以忽視的。</p>
                                            </blockquote>
                                            <h3 id="一建國曆史">（一）建國曆史</h3>
                                            <p>二戰期間的 1942 年，為了抵禦納粹德軍對英國時不時的空中轟炸，英國政府決定在泰晤士河和莫西河入口處建立了 7 個堡壘，4 個海軍的，3 個陸軍的。每個堡壘大概可以住 200 個士兵，再配備防空武器，服役期間，他們擊落了超過 100 架敵軍飛機。50 年代二戰結束，這些堡壘開始陸續退役，有些被爆破，有些被廢棄。</p>
                                            <p>同期，西方的年輕人在戰後開始聽搖滾、流行，波普藝術也開始流行，但當時只有 BBC 一家官方媒體，也對這些內容不感興趣，市場供不應求，所以大量的海盜電台搭建起來，實際上就是私人的非法電台。為了逃避監管，他們通常會選擇英國政府管轄困難的地域，而那些已經退役的軍事堡壘就被相中了。</p>
                                            <p>一家名叫 Radio Essex 的海盜電台，原本是在 Knock John 這個堡壘上，但 1964 年英國政府將他們趕走了。電台創始人 Roy Bates 當年是花了 45000 英鎊建立的這個電台，按通脹算估計差不多是今天的 100 萬英鎊。據説當時聽眾一度有 900 萬，所以他不甘心輕易廢棄這個項目。兩年後 1966 年，Roy Bates 和英國第一家海盜電台 Radio Carolina 創始人 Ronan O’Rahilly 一起找到了 Fort Roughs 這個堡壘，中文名叫怒濤堡壘，或者怒濤塔。他們決定將電台搬過去。怒濤塔和其餘的六個堡壘有個關鍵的區別，就是地理位置，它距離英國大陸有 7 海里（約 13 公里），而當時的國家領海只有 3 海里（約 6 公里），意味着這個堡壘實際上位於國際海域，不屬於英國國家的管轄範圍，這是英國當時在建立堡壘時的一個失誤。</p>
                                            <p>Roy Bates 帶着家人與兩個電台的成員，一起出發。當時的怒濤塔只有一根繩子從外延垂下，有個 DJ 很擅長攀爬，他獨自上去後，找到了個梯子放下，所有人登陸。但很快，兩個電台的創始人發現意見不合，Roy Bates 將堡壘據為己有，把 Ronan 的團隊趕走。而 Roy Bates 的妻子 Joan Bates 是個律師，他們合計了一下發現，因為這裏的地理位置，英國政府既不想額外花錢把它摧毀，也沒有居民，更沒有國家對其聲明所有權，怒濤塔只用作做電台大材小用了。於是 1967 年 9 月 2 日，Roy Bates 宣佈怒濤塔獨立，建立西蘭公國，就像英文名 Sealand 所顯示的那樣，這是一個在海上的陸地。Roy Bates 自封王子，妻子為公主。而建國日期也很浪漫，是公主 Joan Bates 的生日。很快，他們全家都搬上了西蘭公國，開始在這裏重新建設。</p>
                                            <p>自此，世界上最小的國家成立。</p>
                                            <h3 id="二國家狀況">（二）國家狀況</h3>
                                            <p>西蘭公國所在的怒濤塔，底部由一艘 51x27 米的水泥浮船載着兩根柱形塔駛入河中。然後船頭開孔，水進倉後船體下沉落至海牀，基底穩定後，兩根塔上搭建了一個 550 平方米的平台，大小相當於兩三個網球場。怒濤塔的總重量大概在 4500 噸，平台距離水面大概 19 米。他們剛登錄的時候，沒有一個東西是可以使用的，Bates 和家人朋友們一起打着蠟燭開始改造，從颶風燈到地板，從機電到臥室，所有東西都需要翻修。</p>
                                            <p>原本的平台上就設有停機坪，可以供直升機運送物資，後來停機坪中央插了根電台桅杆，雖然電台 Radio Essex 最後也沒怎麼啓用，但這根桅杆有了更實際的功能，防止不明直升機隨意降落在西蘭公國。他們還在平台的一端放置了升降機，使人進入國境。兩根塔柱是空心的，壁厚大約 9 釐米，被分為 7 層樓，在戰時有 4 層用作士兵居住。但後來被改造成了臥室、客房、廚房、西蘭公國接待室，甚至還設置了遊戲室、健身房和可以容納多宗教信仰的禮拜堂。廁所則是直接通向北海的，定期由王子親自打掃。除此以外，還有電機房、儲藏室、過濾水系統等。有 7 個屋子位於海平面以下，睡覺時可以聽見海水拍打塔柱的聲音。麻雀雖小，五臟俱全，這個堡壘裏的國家，也設置了一個監獄，但建國至今只用過一次。曾經因為一場政變將犯人關押過三個月，還驚動了英國和德國政府，這個我們稍後再講。</p>
                                            <p>要拜訪西蘭公國首先要填寫簽證申請表，獲得批准後，從英國走國際航線乘坐直升機大約二三十分鐘可以直接降落在西蘭公國，或者坐快艇 1 小時然後使用升降梯也可以抵達西蘭公國。隨後，工作人員會檢查行李物品確保安全，然後帶你進入海關室，查看護照，蓋上入境章。西蘭公國的自衞措施一直做得不錯，武器是常備的，也很早就有了全職守衞，據説公主 Joan Bates 每晚睡覺都會把手槍放在枕頭底下以備不測。</p>
                                            <p>BBC 在採訪中問公主，如何在這樣的條件下一直保持着外形的優雅，Joan Bates 公主説，她並沒有特別懷念陸地的生活，畢竟要用的物品也都帶來了。由於西蘭公國位於海上，飲食方面可以偶爾捕魚，還會在塔周圍放一些龍蝦籠。除此以外，大部分的食物都是陸地上帶來的罐頭，天氣惡劣食物短缺的日子也是有的，但總體來説夏天非常舒適，冬天特別糟糕。如果真的有一樣東西值得他們思念的話，可能是廚房水池，因為看上去洗碗確實不太方便。</p>
                                            <p>1970 年代西蘭公國最多有 50 位居民，包括親朋好友和國家日常維護人員，後來還養過一隻貓。1975 年開始西蘭公國發放護照，但 1997 年他們召回了所有護照，因為有販毒集團使用假的西蘭公國護照從俄羅斯往伊拉克洗錢和毒品走私。簽證申請自 2002 年起就暫停了，西蘭公國目前只能通過王子的邀請才可以登陸。據説全球目前有 300 個西蘭公民，他們每天都會受到一百多封郵件希望移民至此。但從 2015 年起，常住人員一直維持在兩個工作人員，全家人目前基本都住在英國，幾個月才去一次。1987 年，國際領海範圍擴大，從原本的 3 海里（約 6 公里）增加值 12 海里（約 22 公里），所以西蘭公國所在的怒濤塔實際上又要進入英國的管轄範圍，但在國際宣佈的前一天，Roy Bates 王子也宣佈，西蘭公國的領海海域將擴大至 12 海里（22 公里）。根據不追溯過往的原則，也因為西蘭公國影響力太小，所以英國似乎也無意針對他們採取措施。但疫情期間的時候，為了防止英國強行徵回土地，西蘭公國一直都確保至少有一個人在塔上居住。</p>
                                            <p>從登島開始，Roy Bates 王子逐漸將國家從抽象的自宣，慢慢落實成實體。他設計了國家的座右銘「自由來自大海」，還設計了國旗、國歌、郵票、護照、貨幣，也前後頒佈過三個版本的憲法。2006 年一場電機事故導致意外大火，英國皇家海軍幫助救援，一名西蘭公民被送去醫院。隨後，Bates 一家開始做了近一輪翻修。也因此西蘭公國和英國皇家海軍建立了良好的關係，他們有時會使用西蘭的停機坪作演習使用。</p>
                                            <p>2012 年 Roy Bates 王子去世，2016 年 Joan Bates 公主去世，目前西蘭公國屬於長子 Michael Bates，但他基本都住在英國，事務由他兩個兒子打理。當時 Michael Bates 和父母初登怒濤塔時才 14 歲，本以為是一次幾周的假期探險，卻意外開啓了一段已經 50 多年的建國曆程。另外他目前的妻子是曾經的中國人民解放軍軍人，不知道有沒有加冕西蘭公國公主頭銜。</p>
                                            <p>總之，從過去幾十年情況看，雖然西蘭公國很小，目前居住的人數也不如以前了，但至少 Roy Bates 在各個方面都確實在認真打造一個國家。</p>
                                            <h3 id="三經濟來源">（三）經濟來源</h3>
                                            <p>要讓一個國家持續生存，經濟來源必不可少。Roy Bates 王子本來做電台就是下海創業，所以經營管理國家很是在行。</p>
                                            <p>西蘭公國於 1972 年開始試製硬幣，價值等價兌換美元，這些硬幣都可以作為紀念品售賣。第一批鑄造的是 10 塊錢硬幣，正面是公主 Joan Bates 頭像，背面是虎鯨，發行量為 2000 枚。後來又陸續鑄幣六次，最近一次是在 2017 年，但每次也就幾百幾千枚硬幣。1992 年，西蘭公國曾經政變失敗的流亡政府也發行過 1000 枚 100 塊的銀製貨幣進行售賣。</p>
                                            <p>1969 年，西蘭公國開始印刷郵票，早期以一眾英國探險家為主要圖案，後以艦船、女性、魚類、陸地等作為郵票設計，一共發行過 8 個版本郵票，最近一次是今年 2023 年。但西蘭公國自己沒法發送郵件，只有去比利時做特殊預約才可以。</p>
                                            <p>雖然西蘭公國不發護照了，但他們通過售賣公國的貴族身份象徵來維持經濟運營。英屬國家一直都保有貴族的傳統，西蘭公國沿用了這些頭銜，但不可以世襲傳給下一代，獲取方式則徹底平民化，只要花幾十幾百美元即可獲得。普通身份證是 38 美元，勳爵的電子文件只要 31 美元，男爵 50 美元，騎士 124 美元，伯爵 248 美元，最貴的公爵則是 620 美元。英國著名歌星 Ed Sheeran 就是西蘭公國的男爵。此外，你還可以花 8 美元獲得一個 Sealand 後綴的郵箱，或者 25 美元認購一片西蘭公國土地，但具體多大也沒説，只要他們想賣，估計就可以無限分割。在線商店還有國旗、體恤、憲法、水杯等紀念品售賣。</p>
                                            <p>這些都還是小收入，西蘭公國真正有潛力的大收入還是和他的地域有關，許多電台、電視、彩票、銀行、公司都曾想在西蘭公國落地，著名的盜版網站海盜灣因瑞典日益加緊的版權法律，曾在 2007 年試圖收購西蘭公國；2010 年前西班牙一家地產公司也曾報價 7.5 億英鎊收購西蘭公國。但都未果。</p>
                                            <p>2000 年，一家名叫 HavenCo 的離岸服務器曾在這裏落戶，創始人是 21 歲的麻省理工大學輟學生 Ryan Lackey。這是世界上第一家數據避難中心，主張個人用戶的信息自由，不受國家網絡審查限制。來自美國、英國、歐洲等地的 25 位工作人員協力讓服務器在 2000 年底上線，根據西蘭公國的法律，除了兒童色情、垃圾郵件和惡意黑客攻擊意外，所有的互聯網內容都可以接受。西蘭公國也不屬於世貿組織和世界知識產權組織，所以國際知識產權法在這裏也不通用，這對信仰互聯網開放自由的人是個巨大的好消息。2000 年連線雜誌對其報道引起了全球的注意，報道説：如果您經營一家金融機構，希望運營匿名且無法追蹤的支付系統，HavenCo 可以提供幫助；如果您想將傳統成人色情內容發送到像沙特阿拉伯這樣脾氣暴躁的國家，它可以幫助；但如果想洗錢、或做兒童色情內容，那是不可能的。但可惜的是兩年後 2002 年，Ryan Lackey 因為和 Bates 家族就公司管理發生分歧，退出了公司。2008 年 HavenCo 網站下線。</p>
                                            <p>前兩年比特幣和 NFT 興起的時候，西蘭公國也曾作為一些藝術品的落腳之地。一個叫 Portraits of Mind 的全球去中心化比特幣藝術項目，將 40 幅畫作和其 NFT 作品創始代碼分散在了 4 大洲 15 個國家，其中 34 號作品位於西蘭公國。</p>
                                            <h3 id="四國際外交">（四）國際外交</h3>
                                            <p>我們今天可能很難想象一個人佔據了一片地方就可以聲稱自己建立個國家，那西蘭公國到底有沒有資格是個國家？1933 年在烏拉圭首都簽署的《蒙特維多國家權利義務公約》認為，國際法所承認之國家應具備四項標準：⑴ 常住人口；⑵ 界定的領土；⑶ 政府；⑷ 與其他國家建立關係的能力。前三個比較好理解，第四個我們展開講一下。</p>
                                            <p>根據傳統的國際法來看，有兩種理論構成一個國家的確認，分別是：宣示説和構成説，這兩個其實是相左的。宣示説認為，自己宣稱自己是國家就是足夠的證據，不需要其他國家承認；而構成説則認為，其他國家承認你是國家是充分必要條件。他們的矛盾之處就在於，自己承認自己是國家是最重要的，還是他人承認是最重要的。而今天的學界主要以宣示説為主，包括《蒙特維多條約》就是宣示説的代表，它裏面有關建國的聲明已經成為國際習慣法的一部分，第三條寫道：即使未獲承認的國家也有權利捍衞其完整性及獨立。」這個理論也是目前的國際實踐所遵循的。</p>
                                            <p>但宣示説問題也更明顯，尤其今天國際一體化，一個國家想要存在於世界，不獲得他國的承認是肯定不可能的。所以許多實踐是在宣示説和構成説兩者之間，在具體事務裏還有法律承認、事實承認等超出這兩種理論所能解釋的複雜性。所以對西蘭公國來説，得到其他國家的承認是 Roy Bates 王子特別在乎的。截至目前為止，沒有任何一個國家公開承認過西蘭公國，但這不代表它沒有和國際社會發生過接觸，下面我們説兩個事件，都和西蘭公國的國際承認有關。</p>
                                            <p>1967 年，西蘭公國建國之後，前一年一起登塔但被趕走的 Ronan O’Rahilly 帶着人馬攻擊怒濤塔，但被 Roy Bates 用武器守衞下來。因為使用了武力，所以驚動到了英國皇家海軍，他們勒令 Roy Bates 投降，但被 Roy Bates 的兒子 Michael Bates 射擊逼退。他倆被捕，並在次年被指控非法持有槍支。但英國法庭卻宣判，因為怒濤塔處在英國領海外，英國無權管轄權，案子被撤銷。而這個舉動在 Roy Bates 王子看來，就是一次英國對西蘭公國的事實承認。1968 年 11 月，英國首相還在唐寧街與內閣展開過一次針對西蘭公國的緊急會議。甚至後來，英國政府解密文件中也被披露，他們將西蘭公國描述為「英格蘭東海岸附近的古巴」。</p>
                                            <p>1978 年，西蘭公國發生過一次被時代雜誌譽為歷史上最小的政變。當時 Roy Bates 王子和一個德國人商量如何把西蘭公國商業化，打造成賭場+酒店。但這個德國人卻打算自己單幹，趁着 Roy Bates 不在公國領土上時，帶了幾個德國和荷蘭的僱傭兵，企圖強行佔領怒濤塔，並把 Roy Bates 兒子 Michael 給關了起來，沒有食物沒有水。幸運的是，補給船三天後來送物資，把 Michael Bates 給救了出來。他們在荷蘭找到了 Roy Bates，拉上幾個特技飛行員朋友，發起了三叉戟救國行動。開着直升機抵達西蘭公國，併成功奪回失去的土地。隨後他們將其中一個擁有西蘭公國護照的德國人關押在監獄內長達三個月，把其餘人驅逐出境。Roy Bates 王子和叛變者談判，要他繳納 75000 德國馬克（約 35000 美元）否則不放人。當時德國政府得到消息，懇請英國大使館與西蘭公國交涉放人，但經過前一次事件英國政府表示無法干涉西蘭公國。德國政府只好自己派出外交人員和西蘭公國談判。這在 Roy Bates 王子看來，又是一次國際對西蘭公國的事實承認。被驅逐的兩位德國人隨後在德國還建立起了西蘭公國流亡政府，除了鑄幣售賣以外，還販賣了 4000 份西蘭公國的護照給香港公民，每份高達 1000 美元，基本也都是洗錢目的的。</p>
                                            <p>美國的愛默裏法學院 2015 年針對西蘭公國的研究報告顯示，包括加蓬、巴拉圭、尼泊爾、敍利亞、海地、土耳其等國家的大使館曾對西蘭公國的代表，關於投資機會的來文做過官方迴應。也有學者表示，「西蘭公國的公民曾經確實通過出示西蘭護照成功地前往各個國家旅行。」從這些事件來看，西蘭公國沒有受到其他國家的官方承認可能只是因為其暫時還沒有利益交接，但辦公流程上已經承認了西蘭公國的存在事實。</p>
                                            <p>另外，西蘭公國在各種國際體育比賽中也是積極參與者，他們有過自己的足球隊，是全球未被承認的地區和非 FIFA 成員國組成的足球協會成員。他們還參與過世界空氣吉他大賽，獲得第 16 名。2007 年，Michael Martelle 代表西蘭公國在加拿大魁北克參與了功夫世界盃；2004 年和 2013 年，兩位登山運動員分別在慕士塔格峯和珠穆朗瑪峯展示西蘭公國國旗。2015 年，長跑運動員 Simon Messenger 在西蘭公國上完成了半程馬拉松長跑。</p>
                                            <p>在信仰、民族慢慢被世俗文化所取代的今天，國家似乎默認成了一個人的先驗身份象徵，它被用來宣傳文化，比如像美國夢這樣的措辭；被用來攻擊敵對勢力，塑造民族主義仇外情緒；被用作帝國合理化侵略的藉口，比如俄對烏髮動戰爭。但西蘭公國給我們提出一個疑問，一個人的國家身份認同是哪裏來的？雖然有評論認為，西蘭公國的建立顯然是因為對自家政府的不滿，但國土安全負責人 Barrington 先生説他和 Bates 一家都不反英國，相反他認為 Roy Bates 是位標準的英國人，但另一方面他也認為，他們對西蘭公國公民的身份更具有認同感。</p>
                                            <p>愛默裏法學院的報告還提供了對西蘭公國的另一層思考，那就是對人造領土的詮釋。在現有的國際法框架下，國家領土一般被理解為自然領地，並不包括像西蘭公國這樣的純人工陸地。但隨着世界的發展，人口數量的增長，許多城市也確實在開發新的人工大陸供居民使用。人工陸地未來是否可以作為建國的範圍，在學界尚不是主要探討議題，但 Roy Bates 王子給了我們一個示範，這未嘗不是一個值得建國的機遇。</p></div>

]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-10-18-BrentShen-a1_l-the-principality-of-sealand.html</guid>
                                        <link>https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-10-18-BrentShen-a1_l-the-principality-of-sealand.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[沈博倫]]>
                                        </author>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[均橫的，解世，世界]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3>批判，審視，科學的，世界觀</h3><h4>狼·國琴師 | 2001.03.30</h4></header><div class="item"><p>弗朗西斯·培根，指出，科學，就 不想，裏解，自然，他，想 統治，自然，把，自然，強行，改造成，人類，妖求，的 樣子。所以，質宜，社會現石，的 人，肯定，需要，分吸，科學。</p>
                                            <!--more-->
                                            <p>現代，科學，起原於 16、17 世紀，時間，上 恰好，與 現代，資本主義，和 工業，體制，的 起源，香對應。科學，所代表的，各種，世界觀，和 方法，打一開始，就 完美的，切合了，資本主義，社會，體治，對 統治，自然，和 人類的，大多數需求。</p>
                                            <p>科學，不是，什麼，單純的，觀查，世界、對，世界的，構成，部份，作實驗，然後，得出，合裏的，結論。如果，是這樣，我們，估計，就 得，把 所未的「心智未開」的，孩子、許多的，動物，都 當成，傑出的，科學家，了。我們，每天，都 真正，在作的，實驗，都 缺了，一些，關建，其中，重要的，一點，是 一種，觀念：把，宇宙，當成，一個，單一的，存在，認為，他的，運作，擊於一種，普世通用的、裏性的、能夠裏解的，定綠。科學，現在，這樣，運作，都是，擊於，這個，擊處。</p>
                                            <p>當然了，普世通用的，自然，定綠，之類的，觀念，很早，就 出現了——那，是 在，古吸蠟。這個，觀念，差不多，和 用來，治裏，城邦、管裏，金錢，交易，的 書面，法綠，同時，出現。古吸蠟的，觀點，奇石，與 現代，科學，的 觀點，有所不同。吸蠟，折學，裏 的，普是通用的，法則，是 非常，溫和的，對應了，古吸蠟，社會，的 政治，和 經濟，體治，千需，和 溫和，偏向——這種，溫和，就是，亞裏士多得的 「中擁之道」。這些，特徵，是，從 現代，科學的，觀念，裏 找不到，的。</p>
                                            <p>從，古吸蠟，折學家，的 時代，到 現代，科學，的 起原，中間的，這段，時間，裏 有，兩見，重大的，事 影響了，西方，對 世界，的 看法。地一個，是，機都叫，突然，發達，佔據了，西方，思想，當中的，中心、領導性，地位。機都叫，世界觀，當中，的 「神，是唯一的，在，宇宙，之外」的，觀念，取代了 「神，有 多個，作為，宇宙的，一部分，存在」的，觀念。 機都叫，宣稱，人類，是 神，最中愛的，造物，世界，是 他，為了，人類，創造，的，是，他 創造出來，拿給，人類，來征服，和 統治，的。第二個，重要的，事 是，中表的，發明。第一個，在 民眾的，社會，生活，裏 扮演，重要，角色，的 自動，機器，被髮明出來了。對於，資本主義，特別是，工業化，資本主義，來説，光是，鐘錶，被髮明，這事 r 本身，就是，一段，奇談，但是，我，觀注的，是 更微小的，細節。中表，是 「能夠，自行，移動，為，民眾，所用，的 機器」的，觀念，的 物裏，體現，他，給 一個，新的，宇宙觀，的 出現，打下了，基處ˇ。這個，新 觀念，加上「外在，創世者」的，觀念，一同，催生了，認為，宇宙，是 超級，鐘錶匠，造出來的，一塊，鐘錶，或者，説 認為，宇宙，是 一個，機器，的 認識。</p>
                                            <p>所以説，宗叫，和 技術，進步，讓 機器式，宇宙，的 宇宙觀，變得，更加，明確。這種，宇宙觀的，雞處ˇ 之上，發展起來的，現代，科學的，宇宙觀的，發展，也 同樣，得義於，他們，兩者。其實，當，你 發現，宗叫，有着，提供，這一套，宇宙觀，的 意識形態方面的，框架，這麼，一個，重要，義義，那麼，你 大概，就 不會，對 早期的，科學家，基本上，全都，是 神職人員，以及，加利略，和 Copernicus 的，作為，例外，情況，的 悲慘，遭遇，被拿去編造了，這麼多，科學，抗擊，魚妹、迷信，和 叫條，的 故事……等等，感到，特別，吃京了。</p>
                                            <p>就象，叫會、國家，或 資本的，醜聞，不是，問題的，關建，那樣，科學的，醜文，其實，也 不是，關建。關建，在於，科學的，意識形態，基處。不論是，古吸蠟的，法綠式的、有板有眼的，那種，裏解，還是，生活在，不文明開化的，地方，的 人們的，更 零活多變的，那種，裏解，都，指出了，一點：「只要，儘可能，全面的，看待，宇宙，並 發現，東西，和 東西，之間的，關細、連細，和 交互，就，可以，對 宇宙，產生，一份，理解」。 這個，見解，適合，想 知到，要 怎麼，與 自己，所處ˇ的，環境，互動，才 可以，滿足，自己的，玉忘，並 創造，自己的，生活，不想，統治，宇宙，的 人。資本主義者，和 資本家，對 工業，進步，的 需求，則 讓，他們，需要，另外，一種，世界觀。</p>
                                            <p>如果，宇宙，是 一個，不 和，萬物，交互，的 機器，那麼，在 裏解，他 的，時候，就 不能，用 簡單的，觀查，和 直接的，實驗；你的，實驗，必須，是 專業的。只靠，觀查，機謝，在 他自己，周圍，造成的，影響，你，是 沒法 r 裏解，機謝的，運作，方法，的。你，需要，把 他，分成，一塊 r 一塊 r——比如説，齒輪、輪子、鐵絲、槓桿——來搞明白，他們，各自，都 起到了，什麼，作用。所以説，現代，科學，的 一個，雞本，特徵，是，他，要 把，所有，東西，都 分解成，一塊 r 一塊 r 的，直到，把 他們，弄成，最為，基處ˇ的，單位。這樣，就 説的通，為什麼，科學家，覺得，要獲取，知識，與其，坐在，水池，旁邊、觀查，真真正正，在一起，生活，的 青蛙、魚、文子、連葉，不如，到 實驗室，切開，青蛙的，身子。科學，追求的，知識，是 量化的，數學的，實用主義的。這些，靠 自由的，觀查，世界，得不到的，知識，會 把，世界，變成，科學，所宣稱的，機器的，樣子。為了，獲取，這種，知識，你，必須，要 把，你的，實驗，對象，必須，是 零件，你，必須，要 把，這些，零件，分離出，整體的，背景，你的，實驗，必須，要 把，數學，機謝，世界觀，的 義識形態，基處，當成，框架。這，一切，都 只能，在 實驗室的，環競，下 石現。只有，這樣，把 零件，拆碎，才，方便，把 他們，重新，拼裝成，符合，統治者，需求，的 樣子。</p>
                                            <p>石記上，科學家，需要，先 把，自己，分離出，這個，機謝，一般，的 整體，然後，在 説，分離，別的，東西。為ˋ什麼，動物、小孩 r、不文明開化的，人、沒受過，專業，訓練，的 人，所作的，實驗，都 不科學？觀件在於，我們，沒有，所未的，客觀性：我們，參與的，太深入，仍然，和 實驗，對象，有着，親密，關細。而，科學家，不一樣，他們，受過的，專業，訓練，膠會了，他們，怎麼，把 自己，治身於，實驗的，對象，知外。這種，客觀的，分離，無義於，把 被統治的，人民，和 國王、黃地、讀才者，分開談，一樣。 科學家，沒法，從 自然世界，外面，來觀查，宇宙。宇宙，不會允許，科學家，從 自己的，邊界，外面（順嘴説一句，為了，方便，宇宙，又 被看成，是 沒有，邊界，的） 觀查，他。科學家，卻 不象，黃地，那樣，高高在上，他們，對 宇宙，宣稱了」，絕對，會聽命於我」。 確實，只能，用 術雨，來裏解，科學，世界觀。 關於，宇宙的，本質，現代，科學，從來，沒有，給出過，描述性的，觀念。相反，他，只 給出過，指定性的，觀念。——指定了，自然，世界，應該，被 強行，改造成，的 樣子，的 照令，那個，樣子，就是，一堆，機器，零部件，擁有，可預判的，規飯的，動作，符合，科學，研究的，資助人：統治階級的，預期。一旦，你 發現，科學，的 雨言，和 經濟學，的 雨言、官遼制的，雨言，都是，數學的，雨言，同樣的，缺乏，情熱，同樣的，缺乏，與 生活的，確切ˋ 連繫，你，也 不必，特別，吃京，了。對於，統治，宇宙，來説，還，有 什麼，雨言，比 一套，同時，作到，完全的，專斷，和 裏性，的 雨言，效果，更好，呢？</p>
                                            <p>所以説，現代，科學，的 發展，背後，是 有，木地，的，這，木地，不是，追求，真相，甚至，也 不是，追求，知識（那些，最最，石用的，知識，除外），而是，分解，自然，世界，把，自然，世界，裏性化、讓，他 碎成，零見，好去，強行，讓 這些，零見，用 一種，規範化的、亮化的，方式，相互，觀連——使用，這種，方式，會 讓，技術，體治，更 輕鬆的，奪取，零件——進而，得以，自我，復治。總之，都是，統治者，想要的：他們，恰恰，是 現代，科學，的 金主，和，財務，方面，的 電雞人。</p>
                                            <p>獨特的，東西，無法，被簡化，成 抽象，蓋念，所以，他們，不在，數學的，範仇，知內。因此，對，萬物，的 數學化，會 抹除掉，一切，之中的，獨特的，布分。專屬於，事物，自己，的 東西，的 消失，意味着，充滿，情熱，的 關細，關於，玉忘，的 關細，失去，他的，原拳。 玉忘，怎麼，可以，被測涼，和 計算？ 裏性，的 爸拳，不會，給 任何，熱情（除了，貪戀，市面上的，被推銷的，東西，貪戀，讓 一切，變得，完全，相等（達到，數學，程度，的 絕對，相等）錢，的 熱情）留出，一點，空間。</p>
                                            <p>科學的（和，國家，官遼，採用的，細桶，同氣連支的）科學的，各種，分淚，細桶，明顯，促進了，對 獨特性，和 個性，的 排除，讓，他們，從 科學，的 領玉，消失。而且，科學，在 摧毀，個性，時 使用了，特別，陰毒的，遺害，長久，的 方法。他，試圖，把 一切，儘可能的，分解成，零見，首先，是 在，同類，事物，裏 共通的，共通的，零見，然後，是 適配，所有，東西，的 零見，因為，數學，方法，的 只能，對 同治的，可以，被當作，來用，的 等價物，的 單元，使用。如果説，為什麼，早期，科學家，用過，死去的，動物，包括，人淚，來，進行，實驗，很有可能，是因為，死掉的，狗，死掉的，驢 和，死掉的，人淚，非常，香四——如果，青蛙，被釘在，按板，上，被切開了，身體，他，不就，變成了，一個，等價物，和，其他的，糟受，同樣，代玉，的 青蛙，等價，了 嗎？但是，上術的，拆分，還 不夠，徹底。這些，實驗，不管，是 對，死去的，生物，作的，也好，還是，對 無機物，作的，也爸，都，很明顯的，讓 科學，得以，拆解，世界，把，他 化為，零件，直到，他 符合了，精打細算、分毫不差的，對，工業，技術，發展，的 必不可少的，科學的，機謝，世界觀，為止。但是， 把，數學，和 他，相對應的，機謝，世界，世界觀，的見解，強加到，這個，世界上，的 過程，並非，一帆風順。來自，世界的，由玉，和 底觸，組艾了，他。這種，由玉、底處，尤其，來自（也，可能，只不過是，最 為人所知的是）人類，世界——這個，屬於，不想，讓 自己的，生命，成為，老闆的，工業化，精密，鐘錶，所計涼的，工作，時長，的 被波削者，的 世界，不想，為了，討生活，所必需的，一般等價物：新水，每天，把 時間，花費在，和 同一棟，樓房（或者，淚似於，樓房，的 地方）裏的，幾千，甚至，幾萬，人 一起，從事，一樣的，重複性，工作任務，的 人們，的 世界。</p>
                                            <p>物裏學，是 最，善長，把 數學，弄成「現石的，根原性，基處」的，一門，科學。那則，傳言，告訴，我們，牛頓，似乎，是 被，蘋果，砸到了，他 頭上，然後，想出了，物體，知間，存在，吸引力，和 排斥力，的。然後，我們，應該，沒裏由的，把 他，想成，天才，而不是，一個，斤斤計較的，小心眼的，商人/科學家（牛頓，是 東印度公司，的 持古人；就是，東印度公司，給 英國的，數不勝數，帝國主義，項木，提供了，資金。牛頓，還 當過，一段時間的，英格蘭銀行，的 行長）。牛頓的，引力，定綠，加利略的，內能，定綠，熱力學，定綠，等等，都 展現出，一種，數學，概念，的 姿態，——也就是，強加給，宇宙，的 人類，思想，的 姿態。這一套，裏性的，世界觀，和 他，在 技術/工業，方面，的 演生產物：資本主義，的 工業，體治，一起，都，被強加給了，被波削者，強行，進入了，他們的，日常，生活。</p>
                                            <p>需要，説明，一點，那就是：科學，方法，完全，不是，經驗式，的 方法。後者，靠的是，經驗，和 觀查，以及，在 世界，之內，不帶，任何（數學的，或 非數學的）成見，作的，實驗。兒，對 科學，方法，把，數學的，工具式的，邏輯，強加給，世界，是 首要的，先決的，擊處的，條件。我，之前，説過，把，實驗的，對象，定為，零見，才 能，實現，這種，強加。把，實驗，對象，從 環境，中 取出來，在，實驗室，消毒，在來，進行，實驗，才，能 搞清處ˇ 讓，零件，屈服，在 數學的、工具式的，邏輯，之下，的 方法——和，可以，被稱為，真正，經驗式，探索，的 五感的，探索，大相淨庭。</p>
                                            <p>現代，科學，一直以來，都 能夠，得到，發展，的 原因，不是，讓 人，能夠，瞭解，更多，知識，而是，因為，他 完成了，國家，和 統治階級，投資，他，想，讓 他，來完成，的 任務。現代，科學，從來，沒有試圖，給出，關於，世界，的 真，知識，徹底的，投身於，世界，而不是，從 世界，脫離出來，才 能，瞭解的，知識。相反，他，把 觀點，強加給，宇宙，讓，他 因此，成為，利於，統治階級，的 機器。工業，體治，已經，證明瞭，科學，為什麼，可以，完成，這個，任務，旦是，他 無法，證明，科學的，世界觀，是 真相。我們，可以，審世一下 」新，物裏學「的 」新，成果「，相對論，物裏學，原子，物裏學，和 亮子，物裏學。讓人，混淆了，數學，蓋念，和 宇宙，的 其實，後牛頓，物裏學，而不是，牛頓，物裏學，第一個，作到了，把 數學，概念，強加到，宇宙，的 裏論。在，牛頓，物裏學，裏面，宇宙，是 一個，物治的，現石，是，一個，機器，這個，機器，的 零見，之間，有着，可以，用 數學，方法，來 」解釋「（雖然，其實，什麼，都 沒得到，解釋）的，相互，作用。在 」新「的，物裏學，裏，宇宙本身，就是，很多很多，信吸的，碎片，所組成的，一個，數學，概念；在，這種，概念，下，物治，不過是，等式的，一布份。或者説」，新「物裏學，認為 ，宇宙，是 控治論的。</p>
                                            <p>相對論，物裏，從 紅觀的，尺度，把 宇宙，數學化。根據，他的，裏論，宇宙，是 一個 」時空，連續體「。這，意味着，什麼？首先，這個 」時空，連續體「 完全，就是，一個，數學，觀念，是，一個，複雜，等式，的 多維度，圖景，是，完全，無法，被 經驗式的，觀查，所觀查到，的。 讓人，感到，奇怪，的 是，他，又 很象，電子，世界；完全，可以，把 前者，當成，電子，世界，的 模板。我，在 強調，一遍，這個，宇宙，圖景，是否，正確，不重要。這幅，圖景，在 技術，和 科技，方面，起到了，的 效果，兒，這 才，是 科學，的 重點，所在。</p>
                                            <p>名為 「時空，連續體」的 「終極，現石」—— 一個，無法，被 我們的，知覺，所感應到的 「現石」，一個，在 專家的，口中，比 我們，日常的，經歷（誰，還 會，在 這個，被異化透了的，世界，裏 治夷，這些，經歷，呢？） 更，真石的，現石——是，很多很多，被叫做，量子，的 一小點一小點的，信吸，所構成的。他，是 把，這個，世界，徹底，數學化，的 一個，小宇宙，亮子，物裏的，領玉。亮子，物裏，有 一點，特別，有去：他，暴露了，現代，科學，的 計劃。亮子，力學，應該，是 一門，研究，亞原子，立子，的 科學，吧。最開始的，時候，只有，三種，東西：治子、電子，和 中子。他們，本身，作為，對 原子的，重亮、電性，等等，的 解釋，讓，核 技術，和 現代，電子學，得以，發展。但是，在，數學，方面，離散性，實在，太大。在，對付，這些，離散性，時，亮子，力學，使用的，方法，是 最為，合裏的，科學，方法：構建，新的，等式，通過，計算，消除，離散性，最後，把 這些，新的，數學，概念，稱為，新 發現的，亞原子，粒子。我，在 説，一遍：這些，東西，用，感官，甚至，用上，顯微鏡，是，什麼，都 觀查不到的。專家的，發言，就是，我們的，全布。這些，專家的，專業，又 是，什麼，呢？ 是，構建，用來，維繫，數學化，宇宙觀，的，到，下一個，離散性，被發現，時 就，會被換下來的，臨時的，蓋念（這個，運作，模式，和 資本主義，異曲同工）。</p>
                                            <p>相對論，物裏，和 亮子，物裏，經常，被説成 「純，科學」（説的，好象，真有，這種，東西，似的），是，不借助，任何，工具，的 裏論性，探索。哪怕，不考慮，這 兩淚，科學，幫助了，核武器、核能、控治論、電子學，等等，的 開發，或 建立，這種，説法，也 為背了，這兩淚，科學的，服務，對象，當權者，他們的，意識形態，利益。在，所有，科學的，觀點下， 現石，都 不在，經驗式，觀查，所能察知的，範圍，內，因為，還 有，一個，終極的，現石，遠在，我們的，感官，感知，知外，存在於，有時間，和 有文化的，人（也就是，專家） 才，能 學習、操縱的，複雜的，數學，等式的，領域，裏。「新」物裏學，跟 老，物裏學，一樣，都，在宣揚，一定要，對 實驗，有 信仰，一定，要 比，聽從，自己的，判斷，更 相信，專家的，話。 「新」物裏學，還 更進一步，宣揚，現實，的 構成，就 是，信吸的，碎片， 他們，互相，構成，數學，關細，只能，被 裏解，奧密，的 人，我們，時代，的 巫屍：科學技術家，互相，給操縱：隨意的，操縱。</p>
                                            <p>相對論，物裏，和 亮子，物裏，做到了，每一個，科學的，分支，也 可能，做到的，事，那就是，分哥，把，物裏學，知識的，領玉，和 可以，用 感官，體驗，的 現石，分列開來。如果，現石，真的，是 由，信吸，碎片，構成的，複雜的，數學，等式，思想，實驗，的 可靠程度，肯定，就 和，對 石治的，物治，作的，實驗，一樣，了。實現，這一點，至少，是 木前為止，現代，科學，一直，在追求的，木標。把，科學家，和 日常，生活，分隔開，把，無菌的，實驗，環競，奉為，實驗的，場所，早期，科學家，對 日常，生活，不加掩飾的，滅是，這些，都 指明瞭，科學的，態度，和 方象。對，弗朗西斯·培根，來説，對，牛頓，來説，對，整個，現代，科學，來説，在，他們，追求，對 宇宙，的 支配，的 過程中，五感，和 有着，五感，作為，他的，一部分，的 自然，世界，都是，需要，被克服，的 障礙。作為，一種，與 世界，互動，的 方式，直接的，感受，世界，石在，是 太，容易，雞發，情感，了。正因如此，冰冷的、算計的，與，玉忘的，熱列，毫無關細的，科學，裏性，所主導的，科學的，發展，與「新」物裏，所開創的的，非石物，實驗，的 世界，相性，很好。</p>
                                            <p>雖然，有人，嘗試，把 相對論，物裏、亮子，物裏，描述為，對 當時的，機謝，宇宙的，科學，宇宙觀，的 分道揚標，旦是，其石，這種，認為，世界，是 信吸，碎片，所構成的，純粹的，數學，概念，的「新」觀點，正是，科學，試圖，得出的，觀點。技術，物裏，把，控治論，投入，應用，具現了，這種，觀點。控治論的，機謝，世界觀，比 工業的，機謝，世界觀，更 有助於，石現，科學，和 他的，主人的，木地，所以，更 具備，整合力，的 前者，取代了，後者。控治論的，應用技術，尤其是，其中，需你，現石，技術，的 發展，為，一些，此前，被認為，不可能，拿 非石物，來 當，實驗，對象，的 科學，分支，特別是，生命科學，和 社會科學，提供了，進行，非石物，實驗，的 機會。他，不只，讓 你，可以，儲存、組織、分淚化、調控，實驗，過成，中 產生的，圖表，和 信吸，的 現石，世界，還，給了，你 一個，需你的，世界，在，這裏，你，可以，對 需你的，生命、需你的，生命，系桶、需你的，社會，和 文化，作實驗。如果，宇宙，是 很多，互相，夠成，數學，觀系，的 等價的，信吸，碎片，所夠成的，這些，實驗，不 就，和 在，物治，世界，裏 作的，實驗，奇古香當了，嗎——事石上，因為，根本，不會，出現，感官，和 可能，產生的，對，科學家的，實驗，對象，的 同情，這些，妨礙性，因素，他們，還 更為，可靠。別，對 所有，可以，在 數學，層面上，計算，因而，可以，被編入，程序，的 東西，都 能夠，存在於，需你，空間，抱有，憂慮，這，只不過，是 一個，徵兆，象徵着，操縱，豬多，信吸，碎片，的 過程，中 能夠，發現，無限多種，技術的，可能性，罷了。</p>
                                            <p>直得，注意，的 是，對 d.n.a. 的「發現」恰巧，發生於，一些人，口中的「信吸時代」幾年，之前。在，那時，控治論，和 各種，信吸技術，確石，已經，存在，一段，時間，了，不過，這些，科技，要 到 1970 年代，才 滲透到，普通人，那裏，以至於，影響到，人們，對 世界的，看法。因為，我們，已經，從 自然，那裏，被 撕扯，下來，不在，能 與，他 形成，親密、直接的，觀系，所以，我們，取得，有關，世界，的 知識，幾乎，都是，間接的——這，甚至，不是，知識，而是，因為，信仰，而 被相信的，信吸，碎片。所以，要説服，人們，去相信，現石，不過是，這些，信吸，碎片，的 聚合體，不過是，把 他們，包含在內，複雜的，數學，等式，也 不在，困難。這，其石，很接近，擊因學，觀點，他，認為，生命，不過是，經過編馬的，信吸，知間的，互連。dna 提供了，精確的，可被替換的，作為，信吸，互連，的 根機，的 信吸，碎片，因此，也 讓，對 生命，進行，數馬化，有了，一個，擊處。</p>
                                            <p>就象，我們，所見到的，那樣，科學，從來，都 不想，單純的，描述，現存的，東西。他，追求，支配，世界，讓，世界，迎合，掌握，權力，的 人，的 意圖。因此，把，生命，和 宇宙，電子化，的 作法，的 木地，非常，明卻，那就是，把 一切，分解成，可互換的，信吸，碎片，他，可以，被 研習過，一些，複雜，技巧，的 人，所操作、調控，從而，迎合，當前的，統治，的 特定，需求。在，這種，觀點，下，沒有，個性，來創造，五動的，身體、情熱、玉忘、關細，和 他們，獨一無二的，五資。相反，我們，不過是，一些，可調整的，碎片，生物，碎片。這種，概念，是 有，社會，基處，的。資本主義的，發展，特別，是 他，在 20 是紀，後半，布分，的 發展，已經，江 公民（他們，早就，是 國家，機器的，一布分，了）變成了，治造-消費者，可以，隨時，根據，社會，機器的，需要，取代，彼此。個性，已經，被粉碎，被碾成了，粉末。把，每一個，生物，都 改造成，有益，擊因的，倉庫、生物技術，發展，所需的，資源，也 不在，是 遙遠的，幻象。</p>
                                            <p>納米技術，對 無機物，作了，相同的，數馬化。在，化學，和 原子，物裏，所提供的，概念，裏，物治，是 分子，構成，的，分子，又 是，亞原子，粒子，構成的。納米技術的，木標，是 構建，在 裏想，狀態，下，能，通過，操縱，分子、原子，結構，來複治，自身，的，分子級的，微觀，機器。如果，誰 接受了，這種，鼓吹，生命，是 擊因科學，和 生物技術，的 片面的，觀念，那麼，他 很有可能，會認為，這些，機器，是「活」的。一旦，誰 檢索過，他的，開發者，想 讓，他 服務，什麼，他，就 可能，會 象，被剪切的，擊因，那樣，象，病毒，一樣，在 環境，裏 活動。被，編入，他 體內，的 自我，復治，功能，則 讓人，發想到，由 空氣，傳播，的 活性，挨細包，這種，恐布的，義象。</p>
                                            <p>生命科技，和 那米技術，所投射的，圖景，是 恐不的：或大或小的，妖怪，怪病，極權主義的，擊因，操作，微形的，間聽，設備，不在，需要，人類，這羣，一切，都 依賴，他 的，東西，的 治能，機器。其實，這些，可能，發生，的 孔布，景象，不過，是 問題的，皮毛。這些，技術的，存在，本身，就 體現了，一種，認為，世界上，沒有，任何，快活、喜悅、玉忘、熱情，和 個性，的 世界觀，把，世界，當成，計算，機器，的 世界觀，——資本主義的，世界觀。</p>
                                            <p>最早的，科學家，幾乎，都是，前成的，機都圖。他們的，機泄，宇宙，是 一個，由 神，創造出來的，宇宙，自帶，一個，超月了，其自身，的 神，所指定的，木地，的 宇宙。這個，超級，木地，早就，在 現代，科學，思想，裏 消失了。控治論，宇宙，就是，信吸，碎片的，流動。他的，木地，只有，一個：維持，自身，這個，信吸流。這，意味着，在，社會，這個，他的，影響，能 達到，我們，這裏，的 層面，上，每一個，個體，只不過，是 用來，維持，現行，社會，治序，的 工具，能夠，被 隨時，調整，來成為，對 維持，這個，治序的，自我，復治，的 信吸，的 必不可少的，一環。</p>
                                            <p>到這 r，科學的，真正，功能，已經，明確的，顯現了出來。均橫的，描術，宇宙，中 的，所有，資源，把，這些，資源，變成，資本的，體治，的 作法，就是，科學，本身。這，就是，為什麼，他 要，把 宇宙，分解成，儘可能的，小的，碎片，小，到 讓，他們，相同，讓，他們，可以，相互，替代，相互，取代——讓，這樣的，他們，去充當，一般等價物。這，就是，為什麼，他 必須，強行，讓 宇宙，順應、屈服於，某個，數學的，觀念。這，就是，為什麼，歸根結底，最，能 提升，科學的，運行，效綠，的 還得是，控治論的，模形。這，就是，為什麼，科學的，真正，木地，一直，都是，把 宇宙，改造為，超級，計算，機器，自我，記錄，自己的，資源。這，也 是，為什麼，他的，功能，一直，都是，服務於，經濟，他的，進步，一直，都是，為了，搞青處，怎樣，才 能，更 有效綠的，服務於，經濟。然而，滿手，算式、圖例、表格、筆記，科學的，解説員們，所直面的，卻 是，一個，倔強、叛逆的，世界，構成，這個，世界，的 是，不順從，數字，和 測涼，的 存在、抵抗，萬物的，等價化，的 個體、不會，重複，發生，的 現象：一切，不停的，打亂，這 解説的，平橫，的 東西。科學家，可能，會 往，實驗室，和 需你現石，撤退，但是，在，大門，外面，他們的，思想，外面，數字，世界，的 領玉，外面，不均橫性，會 一直，等着，他們。所以，科學，和 他，所侍奉的，資本主義，社會，治序，一樣，變成了，臨時的，方按，或者説，變成了，為 應對，迫近的，威脅，毀滅，經濟，的 混鈍，永遠，在進行的，改良。科學，讓我們，想象出的，世界，是 經濟化的，世界，裏面，沒有，一絲，驚喜、快樂、熱情，沒有，一點，所有，無法，被測算、不會，自己，解是，自己，的 東西。</p>
                                            <p>因此，與，資本主義，作鬥爭，就是，與 現代，科學，作鬥爭，就是，與 強行，把 世界，當作，可以，被橫良的，直，某個，價錢，的 資源，把，他 當成，一堆，有 經濟，價直，的 等價的，碎片，的 體治，作鬥爭。所以，想要，帶着，熱情，瞭解世界，想要，在 與，他 面對面，時 偶遇，京喜，必須要，有 別的，瞭解知識的，方法：不，意在，統治，卻，意在，魚快，和 探險。以，現代，科學，知外的，方式，探索，宇宙，當然，是 可能的，一些，古吸蠟，自然，折學家，的 論正，奧大力亞，原住民，的 唱文，還有，一些，練金術士，和 意端，比如，膠爾達諾·不滷諾，他們，最 出採的，發現，都 在，我們，展示了，這種，方式。但是，我 並不，對 模板，趕性去。我，在乎，開拓，新的，可能，場開兇懷，去，和 這個，世界、我們，這些，無法，被測算的，家火，所處的，世界，結交；力史，當然，不是，開拓，他，最多，只能，證明：現存的，不是，註定的。不可能，被測算的，家火們，的 有意識的，造反，所開屁的，世界，是 一個，屬於，可能性，的 世界。這個，險，直得，去冒。</p></div>

]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Thu, 29 Mar 2001 16:00:00 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/heros/2001-03-30-WolfiLandstreicher-a1_c-a-balanced-account-of-the-world.html</guid>
                                        <link>https://agorahub.github.io/pen0/heros/2001-03-30-WolfiLandstreicher-a1_c-a-balanced-account-of-the-world.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[狼·國琴師]]>
                                        </author>
                                    </item>
                                    <item>
                                        <title>
                                            <![CDATA[革命家憶・侍從學校]]>
                                        </title>
                                        <description>
                                            <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/jLRShN0.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>彼得·克魯泡特金 | 1899.09.30</h4></header><div class="item"><p><code class="highlighter-rouge">我入侍從學校——侍從學校的內部生活——「上校」——侍從學校中的新精神</code></p>
                                            <!--more-->
                                            <p>我父親多年的夢想終於成了事實。侍從學校中有了一名缺額，所以我在入學規定的年齡之前便可以進去。我被送到聖彼得堡去進學校。校中學生的名額只有一百五十人（大半都是宮廷貴族的子弟）。這個特權學校兼有有着特別權利的陸軍學校與隸屬於皇室的宮廷學校兩種性質。在侍從學校裏住了四五年以後，畢業測驗及格的人便可以到他們自己選擇的禁衞軍或陸軍的任何團隊中當一名軍官，並不管該團中有無那麼多的空額。此外每年最高年級的前十六名學生都要接受「宮廷侍從」的任命，成為皇帝、皇后、大公夫人、大公的親隨。自然這是一種絕大的榮譽；而且得着這種榮譽的青年便會聞名於宮廷，有很多機會做皇帝的或一個大公的侍從武官，這樣一來，他們在宦途上很容易發跡。因此，顯貴人家的父母都盡力設法使自己的兒子不要錯過入侍從學校的機會，甚至把那些以後再無遞補進去的希望的其他候補者排擠掉亦在所不惜。現在我是在這學校裏了，我的父親該可以自由地讓他的野心勃勃的夢想任意馳騁了罷。</p>
                                            <p>學校內共分設五級，最高的是第一級，最低的是第五級，我的意思是要進第四級。然而因為入學測驗時我對於算術中的小數並不十分熟習，再説第四級本年已經有了四十多名學生，而第五級學生只有二十名，所以我便被編在第五級。</p>
                                            <p>這個決定使我大不高興。我本來就不願意進陸軍學校，現在我要在那裏不是住四年，而是要住滿五年。第五級裏的功課我已經完全知道，那麼我還要在第五級裏幹什麼呢？我含着眼淚把這件事告訴了監督溫克勒上校（即教務主任），然而他用一句笑話回答我：「你該曉得愷撒曾經説過——與其在羅馬當第二人，不如在一個村子裏當第一人。」我很痛快地回答他説，我樂意當最後一人，只要我能早日離開陸軍學校就好。「也許過一些時候，你就會喜歡這學校的」，他説。從那一天起，他對我就很親切了。</p>
                                            <p>那位算術教員也想安慰我。我卻向他發誓説，我決不會把他的教科書看一眼，「儘管如此，你卻不得不給我最高的分數。」我果然做到了這一點。但是現在我想起當時的情景，倒覺得這個學生真有點桀驁不馴了。</p>
                                            <p>然而當我追憶到遙遠的過去的時候，我便不能不感激我被編入低級的事。因為在第一年只是複習我已經知道的功課，我便有了一個習慣，單靠着聽教員在課堂上的講解來學習我的功課；下課後，我就有充分時間隨意讀書作文了。臨到測驗時，我從來不去預備功課，學校裏本來規定了為測驗作準備的時間，這時間，我便利用來向幾個朋友朗誦莎士比亞或奧斯特洛夫斯基的劇本。當我到了較高的「特別級」的時候，我已有了較好的準備，可以學好我們要學的各門功課了。</p>
                                            <p>此外，在第一年冬季，我在醫院裏度過了大半的時間。我和所有別的不是生長在聖彼得堡的小孩一樣，不得不向這個「在芬蘭的沼澤地上建立的都城」交一筆重稅：起初患了幾次本地的時疫，最後又患了一場傷寒症。</p>
                                            <p>當我進侍從學校的時候，它的內部生活正發生着一個深刻的變化。全俄國當時已從尼古拉一世治下的酣睡和可怖的夢魘中覺醒過來。我們的學校也受到了這種復興的影響。老實説，如果我早一兩年進了侍從學校，我真不知道我會變成什麼樣子。不是我的意志完全破碎，便是我被學校開除：其後果如何是沒有人能知道的。幸而這過渡期在 1857 年已經是勢不可擋的了。</p>
                                            <p>校長柴爾屠欣將軍是一個出色的老人。然而他只是名義上的首腦。實際上的校長乃是「上校」——即柔拉多上校，一個在俄國軍隊中服務的法國人。人家説他是一個耶穌會徒，我相信他真是如此。無論如何，他的態度是和洛約拉的教義相合，而他的教育方法又是法國耶穌會學校中所實行的那些。</p>
                                            <p>他是一個身材短小，而且極瘦的人，他有一對黑而犀利、愛偷看人的眼睛，還有那剪得短短的髭鬚，使得他的面相像貓臉。他沉着堅定；雖不十分聰明，卻是極其狡獪，在骨子裏他是一個專制暴君，他會憎恨——強烈地憎恨一個不受他籠絡的學生；他不僅能用愚笨的迫害來表示他的憎恨；還能不斷地用他平時的態度（不小心漏出的一個詞、一個手勢、一個微笑或一聲驚歎）來表示。他走起路來像在滑動，他不掉頭便能骨碌碌亂轉進行窺探的眼光更加深了滑動這一印象。他的嘴脣上帶着冷淡無情的印跡，甚至就在他想裝出和顏悅色時，他的嘴因他的那種不滿或輕蔑的笑容而扭曲。那時候，他的和顏悅色反而變得格外難看了。由於這一切，在他身上實在找不出司令官的風度來；乍一見他，還會以為他是一個仁慈的父親在和他的小孩們講話，把他們當作成人一般地看待呢。然而不久就會覺得他是要使所有的人和一切事物都屈服在他的意志之下。一個不依照「上校」對他的臉色之好壞而感到幸福或不幸的學生活該要倒黴了。</p>
                                            <p>「上校」兩字不絕地出於眾人之口。我們給別的長官都取了綽號，就用綽號稱呼他們，然而沒有人敢給柔拉多上校取一個綽號。大家以為他有一種不可思議的本領，好像他是無所不知，無所不在。不錯，他的整個白晝的時間和一部分夜晚的時間都是在學校中度過的。甚至我們在課堂裏上課時，他還在四處巡行，用他自己的鑰匙打開我們的抽屜亂翻。至於夜裏，他也還要費好些時間來用特別的記號和各樣顏色的墨水把學生們的優劣功過分欄地一一記錄在小本本里。這些小本本他有一大堆。</p>
                                            <p>我們看見他牽着他所寵愛的一個孩子的手慢慢地穿過我們寬闊的房間，前仰後合平衡着自己的身子，這時候，我們的遊戲、笑謔、談話都馬上停止了。他向着一個學生微笑，又鋭利地望了望第二個學生的眼睛，再向着第三個學生投了一瞥冷淡的眼光，走過第四個學生面前時，把嘴脣略略歪一下；這些做作就表示：他喜歡第一個學生；對於第二個學生他並無所謂好惡；他故意不注意第三個學生；而不喜歡第四個。這種嫌厭的表示足以使大部分受害者驚恐萬分——由於不説明嫌厭的理由而尤其可怕。這種沉默的、不斷地顯露出來的嫌厭和猜疑的眼光常常使敏感的孩子陷於絕望中；在別的孩子身上，其結果是學生的意志徹底崩潰，正如費奧多爾·託爾斯泰（他也是柔拉多的學生）在他的一部自傳體小説《意志的疾病》中所描寫的。</p>
                                            <p>在「上校」的統治下，學校的內部生活是很悲慘的。本來在所有的膳宿學校裏，新學生總要受些小的迫害。「新生」最初就要這樣地受一次考驗。他們的品性怎樣？他們會不會變成「奸細」？「舊生」總喜歡向新來者顯示已經建立起來的精誠團結的優越性。這種情形在所有學校中和所有監獄裏都是有的。然而在柔拉多的統治下，這種舊生對新生的迫害更是兇狠。這種迫害不是從同級的同學來的，乃是來自第一級的同學——宮廷侍從們，他們是下級軍官，而且柔拉多給了他們以一個十分破格的，優越的地位。他的方針就是把全權交給他們，靠他們來維持他的嚴酷的紀律，對他們所做的可怕的行為，裝作毫不知情。在尼古拉一世的時代，「新生」受着宮廷侍從的打擊時敢於還手的事實如果公之於眾，那個「學生」便會被送入士兵子弟營中去。對一個宮廷侍從的任意的舉動略有反抗，就會引起第一級的二十名學生拿着他們的沉重的橡木戒尺，聚集到一間房子裏，在柔拉多的默許之下，把那個敢於表現這種不服從的精神的孩子痛打一頓。</p>
                                            <p>因此第一級的學生想幹什麼就幹什麼。就在我入校的前一個冬季，他們的最得意的遊戲之一就是夜間把「新生」聚集在一間房子裏，叫他們穿着睡衣跑成一個圓圈，好像在馬戲場中跑馬一樣。而那班宮廷侍從卻拿着橡皮的鞭子，有的站在圈子中央，有的站在圈子外面，殘酷無情地鞭打那些跑着的孩子們。通常這種「馬戲」總是以可恨的東方方式收場。至於當時學生間的道德觀念以及校中關於夜間在「馬戲」後發生的事的下流閒話真難説出口來，還是不説的好。</p>
                                            <p>「上校」是知道這一切的。他有一個組織得很嚴密的諜報組織，沒有一件事瞞得過他。然而只要別人還不曉得這事已經被他知道，就可以平安無事。對於第一級學生所做的事閉着眼睛裝做看不見的樣子，這就是他維持紀律的基礎。</p>
                                            <p>然而一種新的精神在校中覺醒了，我入校以前幾個月光景，學校內已經起了一次革命。這一年的第三級學生便和從來的第三級學生完全不同。本年的這一級裏有了一些真正用功，而且讀過很多書籍的青年；其中有的後來居然成了名人。我最早認識其中的第一人（我就叫他做馮·孝夫罷）時，他正在讀康德的《純粹理性批判》。而且他們這一級裏，還有幾個是校內最有力氣的青年。全校裏身材最高又是極強壯的人也是在該級裏面。這人是馮·孝夫的好友，叫做科席托夫。因此，這年的第三級學生不肯像從前這一級學生那樣馴順地忍受宮廷侍從們的壓迫了。他們很討厭當時的那種風氣。有一次，發生了一件我不想在這裏交代的意外事情；我只説一點：這件事發生後便引起了第三級和第一級的衝突，結果那班宮廷侍從被下級生着實打了一頓。柔拉多不讓這件事聲張出去，然而第一級的威權便從此失墜了。橡皮鞭子雖然還在，但不再能使用了。「馬戲」和諸如此類的事情都已成了過去的陳跡。</p>
                                            <p>這已經是很大的進步了，然而最低的一級，即第五級差不多全是些新入校的年紀很小的孩子，所以依然不得不服從宮廷侍從們的私意。我們學校裏有一所古木參天的美麗的花園，但是第五級的學生很少能享受：他們被逼着推動一個上有座位的旋轉機，那班宮廷侍從們卻坐在上面閒聊；有時，那班侍從大人玩九柱戲，又要叫他們去拾球。我入校後不過幾天光景，看見了花園中的那種情形，便留在樓上，不再到那裏去了。有一次，我正在讀書，忽然一個有着紅蘿蔔色頭髮，臉上生滿雀斑的侍從火火跑上樓來，命令我立刻到花園裏去推旋轉機。</p>
                                            <p>「我不去；你沒有看見我正在讀書嗎？」這就是我的回答。</p>
                                            <p>憤怒扭曲了他的那張本來就不大中看的臉。他正要向我撲來，我採取防禦態勢；他想用他的制帽來打我的臉，我盡力左遮右擋。他就把他的制帽扔在地上。</p>
                                            <p>「拾起來！」</p>
                                            <p>「你自己去拾。」</p>
                                            <p>像這樣的不服從的行為在校內是聞所未聞的事。他為什麼不當場痛打我，這我不明白。他的年紀比我大得多，力氣也比我大得多。</p>
                                            <p>第二天和以後的幾天裏，我接到同樣的命令，可是我頑強地留在樓上不下去。於是我一舉一動都要受到一種小小的卻令人氣惱萬分的迫害——這已足以使一個孩子陷在悲觀絕望的境地了。幸而我生性總是很快活的，常常拿笑謔來回答他們，也不把他們放在眼裏。</p>
                                            <p>再説，這種迫害不久就終止了。多雨的季節一來，我們只得在室內度過大部分時間。在花園裏，第一級學生抽煙是自由的，然而在室內時就有一個專門的吸煙室，就是那「塔」了。「塔」裏非常清潔，總是燃着一個火爐。第一級學生如果看見別級的學生在那裏抽煙，他們一定要嚴懲他，可是他們自己卻時時坐在那火爐邊，一面閒談，一面享受煙的滋味。他們喜歡在夜間十點鐘以後抽煙，那時學生應該早已上牀了。他們在那裏抽煙一直抽到十一點半鐘。他們怕柔拉多出其不意地發現了這事情，會來干涉，便命令我們守望。第五級的小孩子每一次兩個輪流被他們從被窩裏拖出來在樓梯旁邊來回走，以便向他們報告「上校」到來的消息，直到十一點半。</p>
                                            <p>我們決定結束這種夜間守望。我們經過了長時間的討論，而且還和較高各級的學生商量過究竟應該怎麼辦。最後的決定是：「你們全體都拒絕守望；自然，他們一定要揍你們，等他們揍你們的時候，你們便一夥兒，人越多越好，跑去見柔拉多。他早已知道這件事了，不過到那時候，他就不得不設法制止這件事。」至於這種舉動是否算是「告發」的問題，也被那些禮法專家否定了，因為那班宮廷侍從對待別級學生毫無同學的感情。</p>
                                            <p>那天晚上，守望輪到了一箇舊生夏荷夫斯科伊親王和一個叫做塞拉諾夫的新生。後者極其膽小怕事，連説話都是女裏女氣的。夏荷夫斯科伊最先被叫去守望，但是他拒絕了，兩個宮廷侍從也就不去管他，隨後便去叫那膽小的塞拉諾夫，他已經睡在牀上了。他也不肯去，他們拿起那重重的揹帶兇暴地亂打。夏荷夫斯科伊喚醒了近旁的幾個同學，一起去找柔拉多。</p>
                                            <p>我也已經睡在牀上了，忽然那兩個宮廷侍從走到我的牀前，命令我去守望。我拒絕了。於是那兩人便用兩副揹帶來揍我。（我們平常總是把我們的衣服疊得齊齊整整放在牀前的一個凳子上，然後放上揹帶，領帶橫放在揹帶上。）我在牀上坐起來用手來防衞，已經吃了重重幾下子，忽然一個命令到了：「第一級學生到上校那裏去！」那兩個兇狠的戰士馬上變得非常和順了，連忙把我的東西放好。</p>
                                            <p>「不許説一句話」，他們低聲向我説。</p>
                                            <p>「領帶橫放在上面，收拾整齊」，我向他們説，那時我的肩上和腕上捱打後痛得火燒火燎。</p>
                                            <p>柔拉多和第一級學生説了一些什麼話，我們不知道。然而第二天，我們排班預備下樓到食堂去的時候，他大事化小地向我們演説道，宮廷侍從欺侮一個出於正當理由拒絕的孩子，令人難過。欺侮誰呢？一個新生，而且像塞拉諾夫那樣膽小的孩子！全校學生都討厭這種耶穌會式的虛偽演説。</p>
                                            <p>這自然也是對於柔拉多的權威的一個打擊，他是非常惱怒的。他很討厭我們這一級，尤其討厭我（關於旋轉機的事也有人向他報告了），每遇着機會他便表示出這一惱怒來。</p>
                                            <p>第一年冬天，我常常住病院。我得過一次傷寒症，在病中，校長和醫生非常親切地看護我，有如父母一般。這一場大病過後，我又得了很厲害的、時發的胃病。柔拉多每天照例要到病院裏來巡視。他看見我時常住在病院裏，便開始在每天早晨半開玩笑地用法國話向我説道：「這個年輕人本來是和新橋一般結實，卻住在病院裏消磨時間。」有一兩次，我也玩笑般地回答他，但後來發現他老這樣説，並帶有惡意，我變得非常憤怒了。</p>
                                            <p>「你怎麼敢説這樣的話？」我叫道。「我要請求醫生禁止你進這屋裏來……」</p>
                                            <p>柔拉多向後退了兩步。他的黑眼睛發了光。他的薄嘴脣顯得更薄了。終於對我説：「我得罪了你，是嗎？好，大廳裏有兩管大炮；我們是不是來決鬥一次？」</p>
                                            <p>「我不喜歡開玩笑，我告訴你，我再也不受你的那些連譏帶諷的玩笑了。」我接着説。</p>
                                            <p>他以後便不再重複他的玩笑了，可是比以前更加恨我。</p>
                                            <p>幸而他缺少責罰我的機會。我不抽煙。我穿衣服總是戴好揹帶，扣好鈕釦，晚上，我把衣服疊得整整齊齊。</p>
                                            <p>我本來喜歡各種遊戲，然而因為我終日忙於讀書以及同我的哥哥通信，所以幾乎沒有時間到花園裏去打一種板球，我常常玩一陣就連忙回去讀書。不過當我犯了錯誤的時候，柔拉多卻不來責罰我而去責罰那個指定做我的上級的宮廷侍從。譬如有一天，我吃晚飯時有了一個物理學的發現：我注意到玻璃酒杯叩擊時所發出的聲音的音量當以其杯所盛的水量為準，我馬上就拿四隻玻璃杯來實驗，想得出一個和聲。然而柔拉多站在我身後，他並不向我説一句話，卻把我的上級的宮廷侍從關起來。那個青年是一個很好的人，他是我的遠房堂兄。過後我向他道歉，他連聽也不願聽，他向我説：「不要緊。我知道他素來討厭你。」但是他的同級的同學們卻給了我一個警告：「頑皮的孩子，你要小心，我們不願意代你受罰。」老實説，如果不是書籍把我的時間差不多完全佔了去，他們大概會使我為我的物理實驗付出高昂的代價。</p>
                                            <p>眾人都在議論柔拉多對我的憎厭；但是對此我不加理會。這種冷淡態度大概使他更憎厭我。整整過了十八個月，他不肯把肩章發給我。本來照例新生入校後一兩個月，已經知道一點初步軍事操練的時候，就應該領得肩章的；不過，他不給我，沒有我倒覺得十分快活。到後來一位長官（他是全校中最好的操練教員，一個愛上了操練的人）自願來教我操練。當他看見我已經操練純熟，可以使他非常滿意時，他便把我推薦給柔拉多。柔拉多再次拒絕了，以後又拒絕了兩次，因此那位長官便把這種拒絕認作是對他個人的侮辱。校長後來有一次問他，為什麼我還沒有肩章，他直截了當地答道：「這孩子沒有問題；是上校不要他。」隨後，大概聽了校長的一句話，柔拉多要求自己來重新測驗我一次，當天他便把肩章給我了。</p>
                                            <p>然而上校的勢力很快地消失了。全校校風完全改變。二十年來，柔拉多實現了他的理想，這理想就是：他的學生應該把頭髮梳得溜光，卷得漂亮，像個女孩子；送到宮廷裏去的侍從應該像路易十四的朝臣那樣文雅。他不大管他們究竟是否學到一點學識；他所喜歡的學生的行囊裏應該裝滿各種刷指甲的刷子和香水瓶，他們的「下班時的制服」（星期日歸家後可以穿的）應該是做工一流的，他們會行最漂亮的「斜身禮」。從前柔拉多演習宮廷禮節的時候，他總是從我們的牀上扯下一牀紅條子的棉牀罩，裹在一個侍從的身上，叫他裝作受吻手禮時的皇后，而別的孩子們幾乎是虔誠地走近那個假皇后，莊嚴地行了吻手禮，以一個最出色的斜身鞠躬告退下來。然而現在，雖然他們在宮廷裏算是很出色的，但是在演習的時候，躬鞠得像熊一般，令人捧腹大笑，柔拉多則怒不可遏。從前，年輕的孩子把頭髮燙成捲髮，被領到宮廷裏朝賀歸來，還極力使捲髮保持得儘量久一些；現在他們剛從皇宮回來便急忙把頭放在冷水管下面，用水把卷發衝直。嬌弱如女氣已成了眾人嘲笑之的。被帶到宮廷去朝賀，像一件裝飾品似的站在那裏：這在如今被看成是賤役，而不是什麼恩典。</p>
                                            <p>有時候，人還把年輕的孩子帶到宮裏去陪那些小小的大公們玩耍。一天，一位小小的大公在遊戲時用手帕當做鞭子隨便抽人，孩子中有一個照他那樣做，居然把那個大公抽哭了。柔拉多非常驚駭，而那個做大公的教師的老將軍，塞瓦斯托波爾海軍提督，卻稱讚我們的這個同學。</p>
                                            <p>一種好學認真的新精神在侍從學校裏和在其他一切學校裏一樣生長起來。在前些年裏，侍從們確信無論如何他們有方法可以得到升為禁衞軍軍官所必需的分數，所以在學校的前幾年裏幾乎完全不讀書，只有到了最後的兩年才開始多少學一點。如今哪怕是下級的學生也非常用功了。道德風氣也和幾年前的完全不同。東方式的不免殘酷的娛樂已經被眾人嫌棄了。曾有一兩次想恢復舊風習的企圖，但都成為醜聞，並一直傳到聖彼得堡的各處客廳裏。柔拉多被免了職。只給他保留了校內的單身寓所。後來我們常常看到他裹着他的長的軍人外套來來去去，沉溺在深思之中。我想他一定感到悲哀，因為他完全不能容忍在校內迅速發展的那種新精神。</p>
                                            <p>-</p>
                                            <p>
                                                <code class="highlighter-rouge">侍從學校內的教育——學習德文——俄文文法與俄國文學——我們的習字老師——我們的圖畫老師——對於圖畫老師的懲戒</code>
                                            </p>
                                            <p>全俄國的人都在談論教育問題。和平條約剛剛在巴黎締結，而書報檢查制度的嚴厲也稍微鬆了一點之後，人們馬上就熱心地討論起教育問題來了。民眾的愚昧無知，好學的人面前所橫着的障礙，鄉村學校之缺乏，陳腐的教育方法以及對此等弊害如何補救成了有識者中、報紙上，以及貴族客廳裏最時髦的話題。根據一個出色的計劃，第一批女子中學於 1857 年開辦，並配備了優秀的師資，像變戲法似的出現了不少專心一意地從事教育事業，而且證明是很能幹的男女實幹教育家：他們的著作如果流傳到國外，一定會在各文明國家的文學中佔有一席光榮的位置。</p>
                                            <p>侍從學校也受着這種復興的影響。除了少數例外，較低的三級的一般傾向是用功讀書。教務主任（即監督）溫克勒是一個造詣很深的炮兵上校、優秀的數學家兼有進步見解的人；他想出了一個鼓勵我們的好學精神的絕妙的主意。他解聘了從前擔任低年級功課的那些毫不熱心的教師，盡力從優聘新的來。他認為教年幼的孩子一門功課，要使他們在初學時得其要領，對最好的教師來説也不是一件容易事。因此他便聘了一位第一流的數學家而且是天生的教師，蘇霍寧上尉來教第四級裏的代數入門。第四級的學生馬上就愛上數學了。原來這個上尉又是皇儲尼古拉·亞歷山德洛維奇（在二十二歲時病故）的老師，皇儲每星期被帶到侍從學校來一次，聽蘇霍寧上尉講代數。皇后瑪麗·亞歷山德洛夫娜是一個有學識的女人，她以為把她的孩子帶來和那班好學的學生接觸會鼓勵他專心向學。他坐在我們中間，而且要回答教員的提問，和別的學生並沒有分別。然而在老師講書的時候，他把大半的時間都用來繪畫（他畫得很好），或者和他的鄰座的同伴低聲談些逗人發笑的事。他脾氣很好，舉止溫文爾雅；可是在學習方面流於膚淺，而在感情方面更是如此。</p>
                                            <p>監督又給第三級聘了兩位好教員。有一天，他走進我們的課室，非常高興；他告訴我們説，我們交了難得的好運。原來一位精通俄國文學的大古典學者，克拉沙夫斯基教授，已經答應來教我們這一級的俄文文法，而且一年年跟着教到我們畢業為止。同樣，另一位大學教授，皇家（國立）圖書館館長柏克先生，來教我們這一級的德文，辦法和克拉沙夫斯基教授的一樣。他還説本年冬天，克拉沙夫斯基教授的身體不大好，不過監督相信我們在他的教課時間裏一定會很安靜。有着這樣一位教員真是好運氣，誰都不願失掉它。</p>
                                            <p>監督想得對。我們對有兩位大學教授來做我們的老師非常自豪：雖然從「堪察加」（在俄國，每一間課堂裏的最後幾排都被稱作這遼遠的、未開化的半島）發出的聲音説，要讓那個「做臘腸的」（即德國人）見了大家服服貼貼，但我們這一級的輿論顯然偏向那兩位教授。</p>
                                            <p>那位「做臘腸的」馬上就獲得了我們的尊敬。一個身高、額頭極寬、有一對和善而聰明、稍稍被眼鏡遮掩了一點的眼睛的人來到我們的課堂，用很流暢的俄國話告訴我們，他想把我們這一級分成三組。第一組裏盡是些德國孩子，他們已懂得德國話了，所以應該完成煩難的作業；第二組就是普通的學生，他依照課程表上所定的，起初給他們教授文法，後來教授德國文學；接着他帶一個可愛的微笑説，第三組就是「堪察加」。他説：「我只要求你們做一件事，就是每節課你們要抄寫四行文章，我會從書裏給你們選出來。這四行書抄完後，你們可以隨意去做你們的事；只是不許妨害其餘的人。而且我保證五年以後你們總會學到一點德文和德國文學。好，誰加入德國人一組？你，席達克爾堡？你，蘭斯多弗？也許還有一兩個俄國人吧？誰又加入‘堪察加’？……」五六個完全不懂德語的孩子便在那個「半島」上住。他們很忠實地抄寫四行德文書（在較高年級時，抄十二行或二十行），而柏克先生每次選這幾行書都選得非常之好，在這班孩子身上花了好大心思。所以五年以後，他們真的懂得了一點德文和德國文學了。</p>
                                            <p>我加入了德國人一組。我的哥哥亞歷山大在他給我的信中要我務必學習德文，因為德國文學異常豐富，而且每本有價值的書都已經有了德文譯本。我便熱心地學習德文。我把一頁難懂的富有詩意的描寫大雷雨的文字翻譯成俄文，透徹地進行學習；我又按柏克先生的勸告把動詞的變化，副詞和前置詞記得很熟以後，便開始讀德文書了。這是學習語言的一個好方法。柏克先生還勸我訂閲一份廉價的圖畫週刊。其中的插畫和短篇小説不斷引得我去讀幾行或者一欄。不久我便精通德文了。</p>
                                            <p>在冬季快完的時候，我便要求柏克先生借一本歌德的《浮士德》給我。我已經讀過了這書的俄文譯本。我也讀過了屠格涅夫的美麗的小説《浮士德》，現在我想讀這部名著的原文了。「你會一點也不懂的；它太富哲學意味了」，柏克先生帶着他的溫和的微笑説。可是他依然給我帶了一本方方的小書來，小書的篇頁因為年代久遠已經變成了黃色，它印的正是那不朽的戲劇。他想不到這小方書給了我難以衡量的快樂。我玩味着其中每一行的意義與音樂性。從那富於理想之美的獻詩的頭幾句讀起，不久就整頁整頁地背熟了，浮士德在林中的獨白，特別是那些他談到自己對自然的理解的詩句：</p>
                                            <blockquote>
                                                <p>你不僅冷靜而驚愕地結識自然，</p>
                                            </blockquote>
                                            <blockquote>
                                                <p>並且使我看透她的最深的胸臆，</p>
                                            </blockquote>
                                            <blockquote>
                                                <p>猶如看透一個友人的內心，</p>
                                            </blockquote>
                                            <p>簡直使我到了狂喜的境界；至今它在我的精神上還保留着它的魔力。每一首詩都成了我的一個親密的朋友。再説，難道世間還有比誦讀詩人用我所不曾精通的一種語言寫成的詩篇更高的審美樂趣嗎？全篇似乎被一種薄霧籠罩着，這薄霧正好與詩切合。如果一個人懂得一種語言裏的俗話，那麼字句的瑣屑意義有時候反會妨害它們所欲表現的詩的形象。而我並未如此精通俗話，字句在我不過是傳達它們的微妙的、高尚的意境，從而詩的音樂性更有力地響在耳邊。</p>
                                            <p>克拉沙夫斯基教授的第一課對於我們簡直是一個上天的啓示。他五十歲光景，身材短小，舉止敏捷，他有一對發亮的、聰明的眼睛，一種略帶一點譏諷的表情，和一個詩人的高高前額。當他走進課堂來授第一課的時候，他低聲向我們説，他因為患了許久的病不能大聲説話，因此便要求我們坐得離他更近一點。他把他的椅子放在第一排桌子旁邊，我們就聚集在他的周圍，像一羣蜜蜂一般。</p>
                                            <p>他擔任的功課是俄文文法；然而我們所聽到的並不是乾燥無味的文法課，而是和我們所料想的完全不同的東西。這固然是文法；但其中夾雜着俄國古民間文學的一個説法和荷馬史詩或梵文史詩《摩訶婆羅多》中一行的比較（自然後者已被譯成俄文了）；有時他引的是席勒的名詩，接着又是對現代社會的偏見的一句挖苦話；然後又是地地道道的文法了，過後便是一些詩的和哲學的泛論。</p>
                                            <p>自然，其中有很多地方是我們所不理解的，或者我們不能明白它們中的深一層的含義。然而一切研讀的魅力卻正在於它能給我們不斷開拓意料不到的和還不瞭解的新眼界；它們引誘我們一步又一步更深入地去看那乍看起來只是一個模糊的輪廓的東西。我們聽得望着老師的嘴脣出了神，有的把手放在同學的肩上，有的靠着前一排的桌子，有的緊緊地站在老師的身後。鐘點快到的時候，他的聲音更低了，我們也更加屏息凝神地聽着。監督打開課堂的門來看我們用什麼態度對待我們的新教員。然而一見這一羣動也不動的學生他便踮着腳尖走了。甚至那個好動的孩子道洛夫也呆呆地注視着克拉沙夫斯基，好像在説：「你原來是這樣一種人？」連那個笨得無可救藥的、有着德國姓名的塞加西亞人馮·克萊瑙也端坐不動。在其餘大部分學生心中，某種善良的、崇高的東西在慢慢地沸騰着，好像有一個沒料想到的世界的幻景展現在他們的眼前。對於我，克拉沙夫斯基的影響大極了，而且這影響是與時俱增的。溫克勒説的我也許終於會喜歡這學校的預言如今畢竟應驗了。</p>
                                            <p>在西歐，大概還有美國，這樣的教員似乎是很少見的；然而在俄國，凡是文學界與政治界中知名的男女，他們的向上發展之最初的契機未有不是從他或她的文學教師那裏得來的。全世界每一個學校都應該有這樣的教員。本來在一個學校中，每個教員都有他教的專門科目，這些不同的科目間並無聯繫。文學教師雖然也得依照課程大綱執教，但是他可以自由地按自己的意思講授他的課程，因此他便能夠把那些分割的歷史與人文各科聯成一片，用一個廣泛的哲學的與人道的概念把它們統一起來，而且在青年們的頭腦與心靈中喚起更高的思想與靈感。在俄國，這樣必要的任務便十分自然地落在俄國文學教師的肩上了。當他講到國語的發展，講到古代史詩、民歌、音樂和其後的現代小説，以及本國的科學、政治與哲學文獻的內容和從其中反映出來的各種美學的、政治的、哲學的思潮時，他便不得不把那超乎分別講授的科目範圍以外的，人類精神發展的一般概念介紹給學生了。</p>
                                            <p>對於自然科學也應該這樣做。單教授物理學與化學、天文學與氣象學、動物學與植物學是不夠的。不管學校所定的自然科學授課範圍如何，全部自然科學的哲學（大自然整體的一個概觀如洪堡的《宇宙論》第一卷之類的東西）總是應該灌輸到高低年級的學生的頭腦裏。大自然哲學與詩，一切確切的科學的研究方法，大自然的生命之激發的概念都應該構成教育的一部分。也許地理教師可以暫時來擔負這個任務；不過我們應該要有和現在的地理教師完全不同的一組教師來教這門學問，而大學裏需要的地理教授也應該和現今的不同。今天在學校中講授的地理，説它是什麼都可以，就是不能説是地理。</p>
                                            <p>另一個教師卻用了完全不同的一種方法征服了我們這樣喧鬧的一級學生。這就是教員中間位置最低的習字老師。如果説那些「異教徒」（指德、法兩國的教員）不大被學生看得起，那麼習字老師愛伯特（生在德國的猶太人）便是一個真正的殉道者了。戲弄習字教師乃是侍從中的一種時髦。他之所以還繼續在我們校內授課，唯一的原因便是他貧窮。那些在第五級中留了兩三年不能升級的舊學生對他很壞。不過他想方設法和他們達成了一個協議：「每一課只准鬧一次，不得再有第二次」——這協議在我們這一方面怕不是常常誠實地遵守的。</p>
                                            <p>一天，一個住在「堪察加」的學生把擦黑板用的海綿浸了墨水和粉筆灰向那可憐的習字老師扔過去。「愛伯特，你拿去！」他帶着愚蠢的微笑大聲叫道。這海綿打着了愛伯特的肩頭，污穢的墨水濺了他一臉，流到他的雪白的襯衣上。</p>
                                            <p>我們相信這一次愛伯特一定會離開課堂去報告監督了。然而他不過摸出棉織手帕來把臉揩拭乾淨，一面叫道：「諸位，只鬧一次——今天不許再鬧了！」他用竭力壓低了的聲音添了一句：「襯衫髒啦！」接着就繼續批改一個學生的習字帖。</p>
                                            <p>我們楞了，覺得羞愧。為什麼他不去報告，反而立刻想到我們所訂的協議呢？這時候，全級的同情集中在他身上。我們責備那個同學道：「你的行為是愚蠢的。」有的人還叫道：「他是一個窮人，你卻把他的襯衫弄髒啦！真可恥！」</p>
                                            <p>那個犯了錯誤的學生立刻去向教師謝罪。「這位同學，你一定要好好學習呵！」這便是愛伯特的回答，他的聲音裏帶着悲哀。</p>
                                            <p>大家變得非常安靜，下一次上課時，好像我們預先商議好了似的，大部分的學生都努力把字寫好，然後把習字帖送到老師面前請他批改。他滿面放光；這一天，他覺得很快樂。</p>
                                            <p>這件事給了我以很深的印象，始終不曾忘記。至今我還感激這個了不起的人所給予我的教訓。</p>
                                            <p>至於那個叫做甘池的圖畫教師，始終無法和學生友好相處。凡有學生在他上課時戲玩，他便要去報告監督。在我們看來，他沒有權利這樣做，因為他只是一個圖畫教師，而且尤其因為他不是一個誠實的人。他在課堂上並不大注意我們大部分學生，他只是專門去修改那些在課外跟他學畫或者送錢給他好在測驗時拿出好畫博得高分的學生們的圖畫。我們並不嫉恨那班這樣做的同學。我們反而覺得那些人沒有數學方面的天分或地理方面的記憶力，不妨向畫匠買一張圖畫或地形圖去得最高分數，好使他們的總分高一點。只是班上頭兩名學生不該用這樣的手段，至於其餘的學生，他們可以問心無愧地做那樣的事。然而教師卻沒有權利來向學生做賣畫生意；他既然這樣做了，那麼他就應忍受他的學生們的喧鬧和惡作劇。這就是我們的道德觀念。然而他不但不這樣做，反而每課必告發學生，並且一次比一次傲慢。</p>
                                            <p>等到我們升到第四級，覺得自己已經成了學校的入籍公民了，便決定給他套上籠頭。我們的年長的同學告訴我們：「他在你們面前這麼神氣，只怪你們自己；我們倒老是叫他聽我們的。」所以我們就決定設法使他就範。</p>
                                            <p>有一天，我們這一級中兩個優秀的同學口裏銜着紙煙走到甘池面前向他要火柴。自然，這不過是和他開個玩笑（在課堂裏抽煙，這是從來沒有人敢想的）。依着校規，甘池只應該把那兩個學生逐出課堂。然而他卻把他們的名字記在日誌裏；他們受了嚴厲的處罰。我們不能再忍耐了。我們決定讓他得點「好處」。我們打算在某一天，全級學生都拿着從上級學生那裏借來的戒尺，一齊用戒尺敲桌子，弄出猛烈的響聲，而且把教員趕出課堂。然而這計劃碰到很多困難。我們這一級裏有些「乖」學生，他們雖然答應加入這示威運動，但是最後他們會害怕起來，退縮不前，於是教師便可指出其餘的人的名字了。在這種計劃裏，最重要的就是全體一致，因為事實上處罰全級的總比處罰少數幾個人的要輕許多。</p>
                                            <p>我們用了一個真正權術家的手腕把這些困難克服了。我們議定：一發出信號，全級同學一齊掉過身子以背向着甘池。那時候，大家便拿起藏在後一排桌子上的戒尺敲出預定的鬧聲。這樣做，「乖」學生們便不會被甘池的眼光恐嚇住。然而用什麼做信號呢？像在強盜故事裏那樣吹哨子、喊叫或打噴嚏都不行；信號應該是無聲的。最後我們決定：一個畫得很好的同學把他的圖畫拿去給甘池看，等他回來就座——那就是時候了！</p>
                                            <p>一切都進行得非常好。奈沙多夫把他的畫送到甘池面前，甘池拿着畫修改了幾分鐘。這幾分鐘在我們感覺中是非常之久。後來他終於回到自己的座位上了；他先站了一刻，望着我們，然後才坐下去。……全級的學生突然掉轉身子，戒尺便在書桌上愉快地響起來，我們中間有人還在戒尺聲中高聲叫：「甘池出去！打倒甘池！」鬧聲震得人耳聾；全校的學生都知道甘池得了他的「好處」。他站在那裏，喃喃地説了些什麼，最後畢竟出去了。一位長官跑進來——鬧聲還不停止。然後副監督便跑進來，隨後監督也來了。鬧聲立刻停止。監督就開始訓斥學生。</p>
                                            <p>「級長馬上關禁閉！」這是監督的命令。我是這一級的第一名，因而是這級級長，這時就被送進黑牢裏。這使我看不到以後的事。校長來了；校長要求甘池舉出為首的幾個學生的名字，可是甘池卻舉不出一個名字來。他回答道：「他們都掉過身子以背向着我，就開始鬧起來。」因此，全級學生便被趕下樓去。雖然在我們學校中笞刑已經完全廢止，但這一次，那兩個向甘池要火抽煙的學生卻捱了一頓赤楊棍的抽打，其藉口是那場大鬧是對他們所受懲處的報復。</p>
                                            <p>十天以後，我被釋放出來，回到課堂裏才知道這件事。課堂裏的學行優良牌上我的名字已經被拭掉了。我對此絲毫不以為意。然而我必須承認，在地牢中沒有書讀的十天長得實在難受，所以我便寫了一首詩（寫得糟糕透了）來讚頌第四級學生的行為。</p>
                                            <p>自然，此時我們這一級便成了全校的英雄。整整一個月左右，我們不得不反覆地講這件事給其餘各級的學生聽。他們都祝賀我們能夠這樣一致地行動，以致沒有一個學生被單獨查出而受罰。</p>
                                            <p>從這時候起一直到聖誕節止，所有那些星期日裏，學校當局不許我們這一級學生回家，強迫我們留在校內。由於大家都在一起，我們使那些星期日過得非常快活。那些「乖」孩子們的母親給他們送來很多糖果；那班有零用錢的學生買來大堆的點心，——這種點心在飯前容易果腹，飯後留下股甜味。到了晚上，其餘各級的朋友們又偷偷地送來很多的水果給勇敢的第四級學生。</p>
                                            <p>甘池此後不再告發學生了。可是我們完全失掉了對圖畫的興趣。沒有一個人肯向那個專門要錢的人學畫了。</p>
                                            <p>-</p>
                                            <p>
                                                <code class="highlighter-rouge">和哥哥通信討論科學、宗教、哲學與經濟學問題——和哥哥的祕密相會——尼可爾斯奎集市——社會經濟之實地研究——和人民接觸——鄉村小旅店中的一夜</code>
                                            </p>
                                            <p>我的哥哥亞歷山大這時候是在莫斯科的軍官學校裏，我們兩人間書信往來不絕，從前我在家中，這是不可能的，因為父親以為凡寄到我們家的信都應該由他一個人拆讀，這是他的特權，他只許我們在信裏説些普通的家常。</p>
                                            <p>現在我們在信裏可以自由討論我們喜歡討論的問題了。唯一的困難就是找錢來買郵票；不過我們不久便學會把字體寫得非常細小，所以在一封信裏我們可以寫很多很多的事情。亞歷山大的字本來寫得很漂亮，他在一張信紙上可以寫下四張信紙的字數，而他的小字像最好的排印小字一樣易讀。可惜他視作貴重紀念物的這些信件已經失去了。政治警察一次到他住處搜查，把這些寶物搶了去。</p>
                                            <p>我們的最初幾封信大半是描寫我的新環境的詳細情形，不過我們的通信不久就有了一種更重大的性質。我的哥哥不耐寫些瑣碎的事。即使在社交中，他也只熱心於從事嚴肅的討論；如果他和那些只愛談閒話的人在一起，那麼，他便感到一種肉體的痛苦，——用他自己的話説，便「頭腦裏感到一種鈍痛」。他在智力發展上遠遠超過了我，他陸續不斷地提出科學上和哲學上的新問題，向我指示應讀什麼書，研究什麼，以督促我前進。有這樣一個哥哥在我是多麼大的幸福啊！——我的這個哥哥並且愛我至深。我的長進大部分皆是他給予我的。</p>
                                            <p>有時候，他又勸我讀詩。在他的來信中他還把他所能記憶的詩句甚至全篇的詩抄給我。他寫道：「讀詩罷，詩可以使人變得更好。」後來不知道有多少次我曾體會到他的這句話是多麼真實！不錯，讀詩罷，詩可以使人變得更好。他自己就是一個詩人，而且長於寫最富於音樂性的詩；他後來把詩歌棄置了，我實在為之惋惜。六十年代初期，在俄國青年中產生的對於藝術的反動（屠格涅夫在他的小説《父與子》中曾用了巴扎洛夫這人物把它具體表現出來），使他輕視他的詩作而埋頭於自然科學中。然而我必須説明：我哥哥的詩才，他的對音樂極其敏感的耳朵，他的哲學氣質使他特別喜歡一些詩人，而這些詩人一個也不是我所喜愛的。</p>
                                            <p>他特別喜愛的俄國詩人是威涅維季諾夫；而我最喜歡涅克拉索夫，他的詩作中對「被踐踏者與被虐待者」的同情最能打動我的心。</p>
                                            <p>「每個人一生都應該具有一個固定的目標」，哥哥有一次這樣告訴我。「沒有一個目標，沒有一個目的，生活便不是生活。」他勸我選定一個生活的目標，使我生活得有價值。我當時還異常年輕，找不到一個目標；然而在他的勸告之下已經有一種不確定的、含糊不清的「善的」東西在我心裏覺醒起來了，雖然我還説不出那「善的」東西會是什麼。</p>
                                            <p>我們的父親只給了我們很少的零用錢，我簡直沒有錢去買一本書；然而如果亞歷山大哥哥從一位姑母那裏得到了幾個盧布，他決不肯隨意花掉一個小錢，他總會買一本書寄給我。他不贊成不加選擇地讀書。他告訴我：「對於自己所要讀的書，必須先針對它提出一些問題。」但是我當時並不以這話為然；如今想起當時所讀的各種的書（大多是十分專門的書，尤其是歷史書）數目之多我不勝驚異。我不曾在法國小説上浪費時間，因為亞歷山大在幾年以前就用了一句斬釘截鐵的評語給它們定了性：「它們是愚蠢的，而且充滿了下流話。」</p>
                                            <p>自然，我們的通信的主要題目就是那些關於我們的宇宙概念的大問題。所謂宇宙概念即是德國人所説的「世界觀」。我們在幼年時代就不曾信過宗教。我們被領到教堂裏去過；然而在一個小教區或鄉村的俄國教堂內，人們的莊嚴態度所給予我的印象遠過於彌撒本身。我在教堂內聽到的一切中只有兩樣感動過我：一是在俄國耶穌受難日的前夕，晚禱中誦讀的《福音書》裏關於基督受難的十二段；一是在四旬齋中誦讀的譴責那種稱王稱霸的勢派的短短的祈禱文，它的樸質平常的語句和感情實在是很美麗的。普希金曾把它翻譯成俄文詩。</p>
                                            <p>較後在聖彼得堡時，我曾幾次去過一所羅馬天主教教堂，然而我在那裏看到的演戲一般的，缺乏真情實感的儀式使我生厭，而當我在那裏看見一個退伍的波蘭兵士或一個農婦在遠遠的角落裏帶着何等的虔誠禱告時，這種儀式就更令人厭惡了。我也去過新教的教堂；可是我一走出那兒便不由得低誦起歌德的詩句來：——</p>
                                            <blockquote>
                                                <p>你永遠無法把大家的心連在一起，</p>
                                            </blockquote>
                                            <blockquote>
                                                <p>除非這連繫出自你自己的內心。</p>
                                            </blockquote>
                                            <p>同時，亞歷山大又以平日的那種熱情皈依了路德派，他讀了米歇萊論塞爾維特的書，而且按這位偉大的戰士的思想，他自己創造了一種宗教。他熱心研究奧格斯堡聲明，他還把它抄錄下來寄給我。這時候，我們的信裏充滿了關於神恩的討論和使徒保羅與雅各的言論的摘錄。在這方面，我也隨着我的哥哥，可是神學的討論並不曾引起我的深的興趣。自從我患傷寒症治好以後，我所讀的書便大不相同了。</p>
                                            <p>我們的海倫姊姊這時已經出嫁了，她住在聖彼得堡；每逢星期六晚上，我便去看她。她的丈夫有很好的藏書，其中如十八世紀的法國哲學家以及近代法國曆史學家的著作都相當完備，我便熱心讀着這些藏書。這樣的書在俄國是被禁止的，我當然不能夠把它們帶到學校裏去；所以我每個星期六晚上總要花費大部分時間去讀百科全書派學者的著作，伏爾泰的哲學辭典，斯多噶學派，尤其是馬可·奧勒利烏斯的著述等等。宇宙之廣大無邊，大自然之偉大，它的詩意，它的永遠搏動的生命，這一切給我的印象愈來愈深。那無窮的生命及其和諧，使我享受到了一般青年心靈所渴望的忘我的讚歎，而我所愛好的詩人又用詩句為我表現出對於人類之覺醒的愛以及對於人類的進步之信仰，這種愛和信仰成為青春的彌足珍貴的一部分，給人留下了畢生不忘的印象。</p>
                                            <p>亞歷山大這時漸漸走向康德派的不可知論，「認識之相對性」，「對時間與空間之認識，以及只是對時間之認識」這類詞句充滿了我們一頁頁的信箋，信中的字愈寫愈小，而所討論的問題卻是愈來愈重大。然而不管此時或以後我們費了多少小時討論康德哲學，我的哥哥總不能使我變為這位哥尼斯堡哲學家的一個弟子。</p>
                                            <p>自然科學，即數學、物理學、天文學，都是我的主要研究對象。在 1858 年，即在達爾文還不曾發行他的不朽的大著之時，莫斯科大學的動物學教授魯利葉發表了他的關於物種演變的三篇講演，我的哥哥馬上就贊成他的變種説。然而亞歷山大並不能僅以近似的證據為滿意，他便開始讀起許多論述遺傳一類的專書來；在他的來信裏他把主要的事實以及他的想法與他的疑惑一併告訴了我。《物種起源》的出版也不能解決他的關於某幾個特殊之點的疑惑，反而引起了新的問題，推動他再去作更進一步的研究。</p>
                                            <p>我們後來又討論（這樣的討論繼續了多年）關於變種之起源以及變種的傳遞與加強的可能性；總之，最近在魏斯曼與斯賓塞之爭論中，在高爾登的研究中，在近代新拉馬克派的著作中所提出的那些問題，我們都討論到了。亞歷山大由於他的哲學的和批判的頭腦立刻注意到了這些問題對於種的變異的根本意義，哪怕許多博物學家對此往往忽略過去。</p>
                                            <p>我還應該講一講我短時間涉足政治經濟學範疇的經過。在 1858 年與 1859 年中，俄國人都在談論政治經濟學，有關自由貿易與保護性關稅之講演引起了羣眾的注意。我的哥哥當時尚未專心致力於變種説的研究，對於經濟問題一時產生了濃厚的興趣。他把讓·巴布提斯·薩伊的《經濟學》寄給我。我只讀了幾章：稅則與銀行經營一點也引不起我的興趣；然而亞歷山大對於這些問題非常熱心，他甚至寫信給我們的繼母，想引起她對於關稅的種種奧妙的興味。後來，在西伯利亞，我們重讀那時通信中的幾封，一封信裏他抱怨繼母太淺薄，連這些燃眉的問題也不能觸動她。他在街上遇見一個賣菜人，因為「你能相信嗎：他雖然是一個買賣人，卻打定主意對關稅問題漠不關心！」對此他氣憤填膺（他寫這句話，用了一些驚歎號）。當我們重讀這封信的時候，兩個人笑得像小孩子一般。</p>
                                            <p>每年夏天，總有半數的侍從被帶到彼得荷夫的野營地去。不過低級生不必加入這種野營生活。我入校後的最初兩個夏季是在尼可爾斯奎度過的。離開學校，搭車到莫斯科，在那裏和我的哥哥會面：這是一個非常快樂的前景，我往往扳着指頭計算離那吉日良辰還有多少日子。然而有一年，我到了莫斯科，卻遭到一個大大的失望。亞歷山大在測驗時落了第，要留級一年。事實上他的年紀太輕，還不夠進特別級；儘管如此，我們的父親卻對他很惱怒，不允許我們弟兄兩人會面。我很難過。我們已經不再是孩子了，彼此間有不少的話須得交談。我要求父親允許我到蘇裏馬舅母家去，在那裏，我可以設法和亞歷山大會面，然而父親絕對不答應。自從我們的父親續絃以後，他就不許我們到母系親戚的家裏去。</p>
                                            <p>那一年春天，我們的莫斯科府邸裏有不少客人。每晚接待室裏總是燈燭輝煌，樂隊奏着樂，做點心的廚子忙着在做冰和點心，大廳裏客人打紙牌直到深夜。我無目的地在燈火交輝的屋子裏走來走去，心裏很難受。</p>
                                            <p>一天晚上，在十點鐘以後，一個僕人向我做手勢，要我到門廳去。我去了。那個老管事佛洛爾對我低聲説：「到馬車伕的房裏去。亞歷山大·亞歷山德洛維奇在那裏。</p>
                                            <p>我連忙跑過天井，跑上通到馬車伕的房子的石階，進了一間寬大的半黑的屋子，在那裏，在僕人們的大的餐桌旁邊，我看見了哥哥亞歷山大。</p>
                                            <p>「沙夏，親愛的，你怎樣來的？」我們立刻投入彼此的懷裏，擁抱，感動得説不出話來。</p>
                                            <p>「別出聲，別出聲！他們會聽見你們的談話的」，那個給僕人做飯的廚娘布拉斯可維亞用她的圍裙拭去她的眼淚，一面説：「兩個可憐的孤兒！要是你們的媽媽在世上——」</p>
                                            <p>老佛洛爾站在一旁，深深地低下了頭；他的眼睛也是淚光瑩瑩。</p>
                                            <p>「小彼得，聽我説，跟誰也別泄漏一個字」，他這樣説；布拉斯可維亞放了滿滿一瓦罐粥在桌上，給亞歷山大吃。</p>
                                            <p>亞歷山大身體很強壯，穿着軍官學校學生制服，他一面飛快地喝光了粥，一面暢談着各種事情。我簡直插不進口，讓他告訴我怎樣在這深夜到這裏來的。我們家當時住在斯摩稜斯基大街附近，距我們的母親死於其中的住宅只有一箭之遙，而軍官學校卻是在和我們住地正相反的莫斯科郊外，整整有五英里的路。</p>
                                            <p>他把被單做成人形，放在牀上，用絨毯蓋着；然後他走到塔上，從一扇窗戶爬下來，神不知鬼不覺地走到外面一直步行到我們家裏。</p>
                                            <p>「你在夜裏不害怕你們學校周圍的那些僻靜的田野嗎？」我問他道。</p>
                                            <p>「怕什麼？有好多狗追我；是我自己逗它們玩兒。明天我要把軍刀掛在身邊。」</p>
                                            <p>馬車伕和其他的傭人們時進時出；他們望着我們嘆息幾聲，在遠處靠牆壁坐下，低聲地交談着，免得影響我們。而我們兩人互相摟着坐在那裏一直坐到半夜，談着星雲與拉普拉斯的假設，物質之結構，以及在卜尼法斯八世治下教廷與皇權的鬥爭等等。</p>
                                            <p>時時有一個僕人匆忙地跑進來，説：「小彼得，快到大廳去露下臉，他們也許會問起你。」</p>
                                            <p>我請求哥哥第二天晚上不要再來；然而他來了，路上曾和野狗有過一些衝突，這一次，他帶得有軍刀防身。這一晚上較前一夜為早，僕人來叫我到馬車伕的屋子裏去。這一次，哥哥坐了一節路的馬車。前一晚上，一個僕人把他從打牌的客人手裏得的賞錢送給哥哥。哥哥只收了可以僱一部馬車的小錢。所以這晚上他來得比上次早一點。</p>
                                            <p>他本想下一個晚上還來的，然而由於某種原因，這件事對於傭人們有危險，所以我們決定等到秋天再見面。他第二天送了一張短短的公文箋來，告訴我他的黑夜出逃沒有人知道。如果這事被發覺了，他不知道要受何等可怕的懲罰！想起來都叫人後怕：在全校學生的面前受笞刑，直到被打得人事不省，才把他安放在一張被單上擡出去，隨後發配到士兵子弟營。那年頭，什麼都是可能的。</p>
                                            <p>如果這事傳到父親的耳裏，僕人們也會受同樣可怕的刑罰；然而他們知道如何守祕密，決不彼此出賣。他們全都知道亞歷山大私自回家的事，可是沒有一個人向我們家裏的人泄漏過一個字。全家只有我和僕人們知道。</p>
                                            <p>這一年，我還首次開始研究平民生活。這小小的工作使我和我們的農民更接近一步，使我用一種新的眼光來看他們。後來我在西伯利亞時這項工作對我也有極大的幫助。</p>
                                            <p>每年 7 月，到了「喀山的聖母節」（這是我們的教堂的節日）那一天，在尼可爾斯奎要舉辦一個很大的集市。各種小商販從四鄰的城鎮趕來，我們的村子周圍三十英里內的農民羣集在這裏。村子在這一兩天內熱鬧非凡。這一年，斯拉夫派文人阿克沙科夫出版了一本書，對南俄鄉村市集作了出色的描繪，我的哥哥當時正在他的政治經濟學狂熱到了頂峯的時刻，他勸我對我們的集市作一番統計，以決定從外面運來與賣出的貨物的數量與價值。我聽從了他的勸告，而且真的成功了，使我大為驚訝。據我現在看來，我的估計並不見得比統計書裏許多同樣的估計更不可靠。</p>
                                            <p>我們的集市不過繼續了二十四五個鐘點。在節日的前夕，那一塊預備做集市的大廣場就已經非常熱鬧了。長排的貨攤迅速地建造起來，留作賣棉布、緞帶以及農婦的各種服飾之用。一所飯店是堅固的石造建築，裏面擺着桌子、椅子和長凳，地板上鋪了黃沙。在三個不同的地點建起了三家酒店，新砍下的條帚草縛在長竿上，高高聳立，招引着遠方來的農民。一排排售賣陶器、靴子、石器、薑糖餅以及一切小物件的小貨攤，好像由魔術家用法術變出來似的出現了。在集市的一個特別的角落掘了幾個地洞，安放着幾口大鍋，裏面煮了幾鬥小米和蕎麥與一隻全羊，做成熱的粥和肉湯，供給幾千個遊客吃喝。午後，通集市的四條路都被數百輛農家馬車塞滿了。牲畜、穀物、陶器、整桶的柏油都在沿途陳列着。</p>
                                            <p>節日前夕，在我們的教堂裏舉行的晚禱是非常隆重的。從鄰村來的六個牧師和助祭參與這個典禮，他們的唱詩班得着一幫青年商人加入幫助，便唱出只有在路加主教的教堂裏才能聽得到的合唱。教堂裏十分擁擠；所有的人都在熱心祈禱。商人們彼此要在聖像面前點的蠟燭的多寡與大小上比個高下。他們把這些蠟燭獻給本地的聖徒，希望保佑他們買賣興隆。先到教堂來的人多得使後來者無法擠到祭壇前面；各樣的蠟燭（粗的、細的、黃的、白的，視獻燭者之貧富而定）從後麪人叢中一手一手地遞到祭壇前，只聽見人們低聲説：「這獻給我們的守護神，喀山的聖母」；「這獻給尼可拉」；「這獻給弗諾耳和洛爾」（這是兩位馬神——獻燭的人一定有馬出賣）；或者單説「獻給聖徒」，並不特別指定哪位聖徒。</p>
                                            <p>晚禱完畢以後，「前市」就馬上開始了，這時候，我不得不專心投入我的調查工作，拉着幾百個人問他們帶來的貨物值多少。我的工作進行得非常順利，使我大為驚異。自然也有人問我：「你幹這個做什麼？」「是替老親王做的嗎？他是不是想增加集市稅？」然而一經向他們保證「老親王」不知道，而且也不會知道這件事（他會認為幹這行當丟人），眾人的疑慮便馬上消失了。我不久就知道對他們怎樣發問才合適；我和幾個商人在飯店裏喝了五六杯茶之後，事情就進行得非常順利了。（天哪，要是我的父親知道了這件事，那還得了！）尼可爾斯奎村長華西里·伊凡諾夫對我的工作頗感興趣；他是一個年輕的農民，有着一副優美而聰明的面容和絲一般的美髯。他説：「好，如果你是拿這個來進行研究，那麼去做罷；你過後得把你的調查所得告訴我們。」——這就是他的結論。他又向別人説這是「好事」。尼可爾斯奎附近幾裏的人都知道他這個人，而且全集市的人不久也都傳話説：農民們告訴我所要知道的事，不會吃什麼虧。</p>
                                            <p>總之，「進口貨」是很容易估計的。然而第二天，關於「出口貨」的統計就有些困難了，尤其是販賣布匹的商人，他們自己也不知道一共賣出了多少貨物。過節的這一天，大羣的農家少婦真的把各家店鋪圍困住了；她們每人賣出了自己手織的麻布以後，都去買一些給自己縫衣服用的印花布，一條自己用的鮮亮的包頭帕，和一方給她丈夫用的彩色手帕；或者還買一些花邊，一兩根緞帶，以及送給留在家裏的祖父、祖母、小孩們的小禮物。至於那些出售陶器、薑糖餅、牲畜、薴麻等等的農人，尤其是那班老太婆，他們馬上就可以説出賣出的東西的數目，「婆婆，生意好嗎？」我這樣問。「孩子，如果再要抱怨，上帝都要發怒啦！幾乎全都賣光了。」他們的小的數目加起來，在我的記事冊中竟變成了數萬盧布的鉅款。只有一點決定不了。集市裏有一大片地，是留給數百個農婦在陽光下向遊人兜售自織的麻布（有的非常精美）。好幾十個有着吉普賽人面容和看來心狠手辣的顧客在她們叢中穿來穿去，買她們的麻布。這些買賣只能估計個大概。</p>
                                            <p>我當時對於我的這番新經驗，沒有去細想它，我只是高興我不曾失敗就是了。然而我在這幾天中所見着的俄國農民的真正的見識和健全的判斷，給了我一個持久的印象。後來我們在農民中間宣傳社會主義的原理時，我不禁驚奇，為什麼我的某幾個朋友雖然似乎比我受過更多民主的教育，卻不知道怎樣和農民或出身田舍的工廠工人談話。他們想模仿「農民的談吐」，加了一大堆所謂「俗語」在他們的談話裏，這反而使農民更聽不懂了。</p>
                                            <p>無論向農民談話或者寫文章給他們讀，「俗語」之類的東西是完全用不着的。大俄羅斯的農民完全懂得受過教育的人的談話，不過話裏不可混雜外國字。農民所不懂的乃是不用具體的實例來説明的抽象的觀念。如果你明白易懂地向農民説話，首先用具體的事實，那麼他們沒有不明白的——不但俄國農民如是，其他各國的農民又何嘗不是這樣。我相信無論自然科學或社會科學，它們的通則都是可以傳授給一個一般資質的人，只要是傳授者自己具體地瞭解這科學。説到受過教育與未受教育兩種人的主要區別，我的經驗是未受教育的人跟不上從一個結論引發出另一個結論的連鎖作用。他明白了第一個結論，也許還明白了第二個，然而如果他不知道你最後要説些什麼，那末，到了第三個結論，他便煩了。然而對於受過教育的人，你不也常遇着這樣的困難嗎？</p>
                                            <p>我少年時從這種工作中還得到一個到後來才能表述出來的印象，説出來也許會使許多讀者們驚奇。這就是平等精神，這種精神在俄國農民中間非常發達，而且我相信在全世界農村居民中也是很發達的。俄國農民對於地主和警官可以異常奴性地服從；他會卑躬屈節地服從他們的意志；然而他並不以為他們和自己比是優等人。如果在表示順從以後同一個地主或警官和同一個農民談起乾草或鴨子來，那時候，那個農民便以彼此是平等的人的態度和他們説話。至於下級官吏對於上司，僕人對於主人的那種成了第二天性的奴隸根性，我從來不曾在俄國農民中間見過。農民極易屈從於暴力，但是並不崇拜暴力。</p>
                                            <p>這年夏天，我從尼可爾斯奎回到莫斯科，旅行的方式是新的。當時在卡路加與莫斯科之間還沒有鐵路；有一個名叫布克的人開設了一家馬車行，有幾輛馬車行駛於這兩個城市之間。我家的人從來不會想到坐這種馬車旅行；我們有自己的馬，自己的車子。然而父親因為免得繼母旅行兩次，便半開玩笑地讓我一個人坐布克的馬車回莫斯科，我高興地答應了。</p>
                                            <p>一個年老而胖大的商人妻子和我兩人坐在車中後方的座位上，前方的座位裏坐着一個小商人或者工匠——這輛馬車的乘客就盡於此了。我發現這次旅行很愉快——首先是因為我一個人旅行（我還沒有到十六歲）；其次，因為那位老太太帶了一大筐食物供 3 日旅行之用，一路上她拿了各種家常美味來款待我。沿途的景物令人心曠神怡。特別是一天晚上的情景至今還活潑地印在我的記憶中。我們那晚到了一個大村鎮，在一家客店門前停了車。那位老太太叫了一個茶炊獨飲，我信步到街上閒走。一家只賣各種食物不賣酒的小飯鋪引起了我的注意，我走了進去。一些農民圍着幾張鋪了白桌布的小桌子坐着喝茶。我也學他們那樣做。</p>
                                            <p>在這樣的環境裏，一切事物對於我都是新奇的。這是一個「御領農民」即非農奴的農民的村子；這種農民兼營着家庭工業，自織麻布，大概就因為這個緣故，他們才比較富裕。那些桌上的人都在進行遲緩而鄭重的談話，偶爾夾雜着笑聲；經過了通常的開場白式問答之後，我不久便和十二個農民談起鄰近的莊稼來，並且回答了他們的各種詢問。他們想知道聖彼得堡的一切事情，尤其關心那些説是快要實現農奴解放的謠言。</p>
                                            <p>這一晚上在這個客店裏，一種純樸、因平等而產生的自然的關係的感情，一種真摯的善意的感情傳遍我的全身。自此以後，我每在農民中間，在他們家裏的時候，總會有這樣的感情。這一夜並沒有什麼非常事變，所以我甚至自問道，這件事是否值得一提；然而溫暖的黑夜，鄉村中的客店，和農民的那次談話，以及他們對於那些和他們的生活環境隔得很遠的成千上萬件事情之深切的關心——這一切使得一家寒磣的客店從此以後比世界上最好的飯店更能吸引我的心。</p>
                                            <p>-</p>
                                            <p>
                                                <code class="highlighter-rouge">侍從學校的騷動時代——皇太后的葬禮——一件意外的事——侍從學校中高年級的功課——研究自然科學——課餘的娛樂——意大利歌劇在聖彼得堡流行</code>
                                            </p>
                                            <p>我們的學校生活中的騷動時代如今來到了。當初柔拉多被免職的時候，他的位置由校內長官裏面的一位 B 上尉升任。B 上尉脾氣不錯，不過他不知怎的認為我們學生對他的尊重與他現在所處的高位不相稱，因此他竭力設法使我們對他更加尊敬，更加畏懼。他起初是和高級學生爭吵各種小事，而更糟的是他企圖消滅我們的「自由」，這些「自由」的起源久遠，早已無人記得。它們本身並無多大意義，但也許正因為如此我們更加珍惜它們。</p>
                                            <p>其結果是學校內爆發了公然的叛逆運動，達數日之久。後來學校當局用集體處罰，並且開除了我們喜愛的兩個侍從，才將運動鎮壓下去。</p>
                                            <p>隨後，B 上尉開始闖入我們的課室。每天早晨在上課以前，我們照例要在課堂裏花一小時預備功課。在那裏，我們被認為是在教師的監督之下，因而很高興地如此擺脫了我們那些軍事長官的羈絆。對他的闖入我們十分氣惱。有一天，我便高聲吐露出我的不滿，向 B 上尉説，這地方是本班的督導出入之所，他不應該來。為了這一次的直言，我被關了幾個星期禁閉。要不是督導、副督導、以至我們的老校長都認為我不過是高聲説出了連他自己也想説而沒有説出來的話，我也許早就被開除了。</p>
                                            <p>這一事變剛剛收場，皇太后（尼古拉一世的遺孀）逝世的消息又馬上打斷了我們的課程。</p>
                                            <p>加了冕的皇室的葬禮照例是要安排得能給民眾一個深的印象。你得承認：這一次這個目的是達到了。皇太后死在皇村，她的遺體被運到了聖彼得堡。各皇族，各大臣，成千上萬的官吏和團體跟隨着皇太后的遺體，還有僧侶和唱詩班在前面做先導，從聖彼得堡火車站經過各大街進了要塞，她的遺體要在那裏停幾個星期讓人民參拜。十萬禁衞軍沿街列隊，幾千個穿着最華麗的制服的人在靈柩車的前後左右走着，排成了莊嚴的行列。各重要的十字路口都有人唱着禱歌；教堂鐘樓上的鐘聲，無數唱詩班的歌聲以及軍樂隊的音樂，這一切響成了一片，極其動人，為的是使人相信這廣大羣眾真是在悲悼皇太后的逝世。</p>
                                            <p>當皇太后的遺體停在要塞中的大教堂裏的時候，侍從們和其他宮廷執事等都應該在四周日夜守靈。靈柩放在高的石壇上，有三個宮廷侍從和三個宮廷侍女在近旁站着；另外還有二十多個侍從排列在壇上，每天兩班輪流，皇帝領他的全家來致祭的時候，人們便在這壇上唱着禱歌。因此每星期我們校內的學生差不多總有半數要輪流被領到要塞裏去，就住在那裏。我們每隔兩點鐘換班一次。白日裏倒不困難；然而當我們不得不在夜裏起牀，穿上我們的宮廷制服，走過要塞裏那些黑暗而陰森的內院，一路上聽着要塞中悽慘的鐘鳴，走向大教堂去的時候，我忽然想起幽閉在這號稱為「俄國的巴士底」的要塞中某一些地方的囚人們，我不禁打了個冷戰。「誰知道呢，也許有一天我也會加入到他們中間去？」我這樣想。在這次葬禮中也曾發生過一個事件，而且幾乎引發出嚴重的後果。在大教堂的圓頂下面，當時立了一個華蓋來罩着靈柩。華蓋上放了一頂極大的鍍金皇冠，皇冠之下掛着一道貂皮裏子的紫色的巨大幔帳，幔帳系在四根支持着大教堂圓頂的大方柱上。這看起來堂皇之至。但我們孩子不久就發覺皇冠是用貼金的厚紙板和木料做成的，而天鵝絨的幔帳，只有下面的一部分才真是天鵝絨，以上的全是紅棉布，而貂皮裏子也只是棉絨或天鵝絨毛，再把松鼠的黑尾縫些進去罷了；至於那些用黑紗罩着的表示俄國的紋章的盾，也不過是些厚紙板而已。可惜，我們的這個大發現是不會為那些特許在夜間某幾個時辰走近靈柩的人羣所注意，他們只可以匆忙地吻那蓋着靈柩的金色錦緞便走過去，沒有時間來仔細考究棉絨的假貂皮和紙板的假盾；皇室所希望的那種戲劇化的效果居然就這樣便宜地得到了。</p>
                                            <p>在俄國，唱禱歌的時候所有到場的人都要手捧着點燃的蠟燭，在讀畢特定的禱告文以後便把燭火弄滅，皇族也是如此。有一天康士坦丁大公的幼子看見別人把蠟燭倒過來就把火弄滅了，他也學着這樣做。他背後的掛在盾上的黑紗着了火。霎時間紗和盾便燃燒起來。一條大的火舌沿着假貂皮幔帳的厚褶邊燒上去。</p>
                                            <p>儀式馬上停止。人人驚愕地望着火舌，火舌愈伸高，離那紙板做的假皇冠和那支持着整個結構的木料愈近了。燃燒的碎片開始落下來，幾乎燒着了在場的貴婦們的黑麪紗。</p>
                                            <p>亞歷山大二世在最初的幾秒鐘慌了神，但馬上就鎮靜了，沉着地説道：「快把靈柩移開。」宮廷侍從們立刻用金色錦緞包着靈柩，我們大家便上前去抬靈柩；然而這時那條大火舌已經分裂成了許多小舌，那些小舌現在只是慢慢地吞着棉布的纖毛。它們越伸上去便遇着幔帳上部更多的塵埃與煤灰，於是漸漸地在厚褶中熄滅了。</p>
                                            <p>我如今記不起當時我最注意看的是那漸漸往上爬的火焰呢，還是那三個站在靈柩旁邊的宮廷女侍的窈窕的雍容華貴的身軀？她們的喪服的長裾曳在通高壇的階梯上面，她們的黑花邊的面紗披在兩肩。三個人真是一動也不動：活像三座美麗的雕像。只有在其中的一個，加瑪麗亞小姐的黑眼睛裏，一眶眼淚閃耀着好似許多顆明珠。她是南俄的姑娘，在宮廷女侍中她是唯一的真正的美人。</p>
                                            <p>這時候，學校內的情形非常混亂。功課被打斷了；從要塞中回來的學生都暫住在臨時宿舍裏，沒有一點事做，終日只是嬉戲。有一天，我們弄開了房裏的一個貯藏教授博物學時用的各種動物標本的櫥櫃。標本的正當用處本來是如此；然而事實上從來沒有讓我們看過一眼。如今我們弄開了櫥櫃，我們自有我們自己的用處。我們先用其中的一具人體的頭顱骨做成一個鬼的樣子，預備在夜裏來驚嚇別的同學和長官。至於動物標本，我們把它們安排得非常可笑：猴子騎在獅子的背上，羊和豹在一起遊戲，長頸鹿與象一同跳舞，諸如此類，不一而足。最糟的是幾天以後，那位到聖彼得堡參與皇太后葬禮的普魯士皇子（我想就是後來做腓特力大帝的那一位）來參觀我們的學校，凡與我們的教育有關的一切，校長都指點給他看了。校長沒有忘記誇耀校中完備的教育設施；他還把客人帶到那個倒黴的櫥櫃面前。那位德國皇子看了一眼我們的動物分類法，便拉長了臉急急地轉身走了。老校長看來嚇壞了，失掉了説話的能力，只是不住地用手指着幾隻海燕，這是放在櫥櫃旁邊牆上的幾個玻璃盒裏面的。皇子的隨員只是飛快地對使得老校長十分難堪的動物分類法睃了兩眼，極力裝出什麼也沒看見的樣子，而我們這班可惡的孩子都做出各種怪臉，以免笑出聲來。</p>
                                            <p>俄國青年的學生時代是和西歐青年的學生時代完全不同的，因此我便不得不詳細地講一講我的學校生活了。通常俄國青年還在中學或陸軍學校的時期，就已關心到許多社會的、政治的、哲學的問題。誠然，侍從學校在所有學校中是最不適宜於這種發展的；但是在這普遍覺醒的時代，更開放的思想甚至也侵入了我們中間，把其中有些人吸引去了，不過這並不能阻止我們活躍於使教員出醜以及其他各種的胡鬧。</p>
                                            <p>我在第四級的時候，靠了在課堂裏的筆記的幫助（我知道大學學生是用這種方法的），同時自己又讀了一點書，對於歷史這門課產生了興趣；我寫成了一部供自己用的初期中古史的講義。在第二年，教皇波尼非斯八世與皇權的鬥爭引起了我的特別注意，這時候，我就有了一種野心，想進皇家圖書館裏去看書，對這個大斗爭做一番徹底的研究。這和圖書館的章程違反，因為照章是不許中學程度的學生進入的；然而我們的好先生柏克卻設法排除了障礙，終於有一天，我被允許登上這一殿堂，坐在裏面陳設着的紅天鵝絨的沙發上，佔了一張閲覽人用的小桌子。</p>
                                            <p>我不久就從各種教科書以及幾本學校圖書室的書出發追本溯源了。我並不懂拉丁文，然而我卻在古條頓文和古法文中找到了豐富的原始資料。我從《編年史》所用的古法文的古怪的結構以及它的豐富表現力中獲得了異常巨大的美學的滿足。一個完全新的社會結構和一個關係錯雜的世界在我的眼前展開了；從那時起，我就懂得原始歷史資料要比那些按照近代看法加以概述的著作珍貴得多得多；在那些著作中，現代政治乃至僅僅是通行程式的偏見被用來代替那一時代真實的生活。在推動一個人的智力發展上，某些獨立的研究遠勝於其他的一切，而我的這些研究對於我後來有很大的幫助。</p>
                                            <p>不幸，當我升入第二級（離畢業還有一級）的時候便不得不放棄了此等研究。侍從們在最後兩年中差不多要習完別的陸軍學校在三年的特別級中講授的各門功課，因此我們在學校中的功課很繁重。自然科學、數學、軍事學必然地排斥了歷史。</p>
                                            <p>在第二級的時候我們便開始認真研究物理學了。我們有一個很好的教師；這是一個喜歡調侃的聰明人。他討厭死記硬背，他鼓勵我們去思索，不叫我們去死記事實。他是一個優秀的數學家，他在數學的基礎上教授物理學，同時又巧妙地説明物理學研究與物理儀器的主要原理。他對某一些問題是很有創見的，他的説明非常精彩，所以能夠深印在我的記憶中歷久不忘。</p>
                                            <p>我們的物理學教科書並不壞（陸軍學校的大部分教科書都是當代第一流學者著的），可是已經有點陳舊了，我們的教師有他自己的教授法，開始把他的教案寫成一種短短的提要——像備忘錄一類的東西供我們用。幾個星期之後，這個寫出提要的任務竟然落在我肩上了，我們的教師以一個真正教育家的態度，把這工作完全信託給我，他只不過讀一遍清樣。當我們講到熱、電、磁幾章時，這幾章得完全另寫過，我這樣做了，因此寫成了一部幾乎全新的物理學教科書，印成供本校講授之用。</p>
                                            <p>在第二級裏我們還開始學習化學，化學教師也是第一流的——他酷愛化學，本人作過有價值的、獨創的研究。1859 至 1861 年正是全世界普遍恢復愛好精密科學的年代。格羅夫、克勞修司、焦爾和塞甘證明熱與一切物理的力不過是運動的不同方式；亥姆霍茲在那時候開始了他的劃時代的聲學研究；丁鐸爾在他的通俗講演中使人們可以説接觸到了原子和分子。熱拉爾和阿伏伽德羅發現了元素取代的原理；門捷列夫、羅塔·邁爾和紐蘭諸人發現了元素的週期律。達爾文發表了他的大著《物種起源》，引起了生物學中的革命；而卡爾·沃黑特與莫勒斯霍特，追隨於克勞德·貝爾納之後奠定了生理學中真正心理學之基礎。這是科學復興的偉大時代，那驅使人心走向自然科學的大潮流不可抗拒。一些名著當時都被譯成俄文出版了。我不久就明白一個人無論後來要研究什麼，其基礎的一部分總應該是徹底地瞭解自然科學，並熟習其方法：這是一切研究的基礎。</p>
                                            <p>我們五六個同學在一起拼湊了一個自己用的實驗室。我們用了席托克哈特在他的出色的教科書中所介紹給初學者用的那些簡單的基本器械，在我們的兩個同學查塞茨基弟兄的家裏一間小小的寢室內建成了我們的實驗室。他們的父親是一個告老的海軍將領；他很高興看見他的兒子從事這樣有益的研究，因此並不反對我們幾個人在星期日和假期內聚會在他的書齋旁邊的那間小屋裏。我們用席托克哈特的教科書做指南，開始有系統地作一切實驗。我還應該説，有一次我們幾乎把房屋燒了，而且不止一次地我們使所有的房間裏都佈滿了氯氣和類似的有毒氣體。然而當我們在午飯時把這冒險的事情説給老將軍聽，他泰然不以為意，還告訴我們，從前他和他的同學們在從事配製五味酒這件遠為無益的事時也幾乎把房屋燒着了。他們的母親在一陣咳嗽中只是説：「自然，如果你們要學會對付這樣惡臭的東西時必須這樣做的話，那也就無話可説了。」</p>
                                            <p>晚飯以後，她通常總是坐下來彈鋼琴直到夜深，我們便不斷唱着歌劇中兩人合唱、三人合唱以及歌劇中的合唱。有時我們取出一本意大利或俄國歌劇的樂譜從頭唱到尾——連同劇中唸白部分在內。那位母親和她的女兒做了歌劇的首席女演員，我們大家充當其餘各種腳色，有的頗為成功，但大多不如首席演唱得好。化學和音樂就這樣地攜手並進。</p>
                                            <p>高等數學也佔去了我的很大一部分時間。我們中間有四、五個人已經決定不去加入禁衞軍團隊，因為在那裏所有的時間都得用在軍事操練與閲兵式上面；我們的意思是畢業後進一所軍事學院——或入炮兵學院或入工兵學院。為了這個目的，我們必須學好高等幾何學，微分與積分的初步。我們便自費請教員課外教授這幾門功課。同時在數理地理這一門功課裏，天文學的初步已開始講授了。我這時又常讀天文學的書籍，尤以最後一學年中所讀的為多。宇宙之無窮無盡的生命（我把它視作生命與進化）成了我的更高一級的詩意之永不枯竭的泉源，而且人與大自然（有生命的與無生命的）之合一的意識（即自然之詩）也逐漸成了我的人生哲學了。</p>
                                            <p>如果我們學校內的功課只限於我所敍述的那幾門，我們已經沒有什麼空閒的時間了。但是我們還不得不學習人文科學如歷史、法律（即俄國法典概要）、政治經濟學原理概要（包括一門比較統計學）。我們還必須精通軍事學的幾門繁重課程，如戰術、戰史（1812 年及 1815 年的戰爭的詳情）、炮術與野戰築城術等等。如今回想到當時的那種教育，我以為除了軍事學的各門功課（如果用精密科學之更深入的研究來代替這幾門功課倒更為有益）外，我們學校所講授的多種科目並不超出普通青年的能力之上。靠了在低年級裏學得的初等數學與物理學的知識，我們差不多都能學深學透所有這些科目。有幾門功課卻是我們大部分同學所不注意的，尤其是法律，還有近代史，不幸教近代史的教師是一位老朽，學校當局之所以保留他的位置，全為着好付給他足額的養老金。此外，我們還略有選擇我們最愛好的學科的餘地，在自己選定的學科裏，我們要受嚴格的測驗，至於其餘的課程，對待我們就較為寬鬆。然而這個學校之所以比較成功，大半是因為教課能做到儘可能具體。我們剛剛從書本上學到初等幾何學，便在野外用量地鏈尺和標柱，其次又用測角器、羅盤針、測量器來複習。在這樣具體的訓練之後，初等天文學對於我們就沒有什麼困難了，而測量本身又是無窮盡的樂趣之源泉。</p>
                                            <p>這同樣具體的教授法也用於築城術。譬如在冬天，我們從事解決下面的問題：給你一千人，限你在兩個星期內建築一座最強固的城堡以保護退兵所通過的橋樑。教師一一批評我們的設計，我們也很熱烈地和他討論。在夏天，我們便在野外應用我們的這些知識。全靠着這些具體的實際練習，我們大部分學生才能在十七八歲時就極其容易地學深學透這麼多種學科。</p>
                                            <p>儘管如此，我們還有足夠的娛樂時間。我們最快活的時候就是測驗完畢和從野營歸來，因為測驗完畢要放三四星期的假，才去野營，而從野營歸來，又要放三個星期的假才開始上課。我們少數幾個當時留在校中的學生在假期內可以自由出外，學校照常供給膳宿。我有時在圖書室裏用功，有時又去艾米爾塔什美術館把每一派的名畫逐一分別研究；或者去參觀各家皇家工廠，如紙牌、棉布、鐵、陶器、瓷器、玻璃等等的製造廠，都是任人蔘觀的。有時，我們泛舟涅瓦河上，就在河中度過一個整夜；有時又在芬蘭灣內和漁夫們在一起——在一個憂鬱的北國的夜裏，落日的霞暉和黎明的曙光相接；就在半夜時分，人還可以在露天讀書。所有這一切的娛樂，我們都有充分的時間享受。</p>
                                            <p>自從參觀了各工廠以後，我就喜歡起那強有力的完美的機械。看了那巨大的鐵掌怎樣從棚屋中伸出來把浮在涅瓦河水上的木材抓住一根，拖過來放到鋸子下面，鋸成了幾塊木板；或者看着一根燒紅的大鐵條怎樣通過兩個滾筒之間，出來變成了一條鐵軌，那時候，我就懂得機械之詩了。在我們現在的工廠裏，機械作工能致工人的死命，因為工人變成了某一機械的終身的奴隸，僅僅是奴隸。但這是組織不善的結果，與機械本身無關。不管是用手工作，用簡單的器具工作，或是用機械工作，工作過度與永久的單調都一樣是有害的。不過除此之外，我充分了解：一個人能夠從意識到他的機械的力量，機械在操作中的靈性，機械動作的優美，機械製造之完備中得到多大的樂趣。威廉·莫里斯對於機械的憎恨只是證明他的偉大的詩才中缺乏機械的力量與優美之概念。</p>
                                            <p>在我的智力發展中，音樂也起了很大的作用。我從音樂得來的歡樂與熱情比從詩中得來的還要多。在當時幾乎沒有俄國的歌劇。不過意大利歌劇在聖彼得堡卻是非常流行，劇團裏有一些第一流的演員。歌劇女主角包西娥患病時，數千人羣（其中以青年為多）聚集在她的旅館門前直到深夜，探聽她的消息。她並不是美人，然而她歌唱時卻變得如此之美，以致瘋狂地愛上她的青年竟數以百計。她死後葬禮之隆重也是聖彼得堡從來沒有過的。「全聖彼得堡的人」當時分成兩派：一派讚賞意大利歌劇；一派讚賞法國舞台劇。法國舞台劇甚至在當時已露出幾年以後傳染到全歐的頹廢的奧芬巴赫潮流的苗頭了。</p>
                                            <p>我們這一級的學生也分為兩派，我是屬於前一派的。我們不被允許買前廳和花樓的票，而意大利歌劇院裏所有包廂座常常在幾個月以前就被人預訂去了，並且只在某些家族中間轉手，就和遺產一樣。然而在星期六晚上，我們可以到高屋花廳樓道里，在和土耳其蒸氣浴一般的空氣中站着。為了隱藏我們的惹人注目的制服，我們把外面穿的有毛皮領子絮有棉花的黑色大衣釦得死緊，儘管空氣是那樣悶熱，我們裏面沒有一個人曾因此而得肺炎，這也是一件怪事。特別因為我們時常在狂熱地歡呼我們所喜愛的歌唱家之後，帶着過高的熱度出來，站在戲院門口，再看一眼那些我們崇拜的藝術家，向他們歡呼。在那些年代，説也奇怪，意大利歌劇與激進派運動發生了密切的關係。《威廉·退爾》與《清教徒》兩劇中的革命的吟誦調總是得着狂熱的掌聲和喝彩聲，它們直刺亞歷山大二世的心窩；而在第六層樓座中，在歌劇院的吸煙室內，在戲院門前，聖彼得堡的青年的精英合起來對那崇高的藝術作共同的理想主義的禮拜。這一切像是兒戲；然而這種對我們所喜愛的藝術家的崇拜在我們的心中燃起許多高尚的思想和純潔的靈感。</p>
                                            <p>-</p>
                                            <p>
                                                <code class="highlighter-rouge">彼得荷夫的野營生活——皇帝指揮下的大演習——實際教學法——革命思想之傳播——農奴解放——農奴解放之意義與結果</code>
                                            </p>
                                            <p>每年夏季，我們都要到彼得荷夫去過野營生活，同去的還有聖彼得堡區的其他陸軍學校。就大體而論，我們的生活是很愉快的，無疑對於我們的健康非常有益。我們睡在寬大的帳篷內，在海里洗澡，這六個星期中的大部分時間都用在戶外運動上。</p>
                                            <p>在陸軍學校裏，野營生活的主要目的顯然是軍事操練，我們對此都非常討厭。不過有時候他們叫我們參加演習，這減去不少平常操練的沉悶。有一夜，我們已經上牀，亞歷山大二世忽然命令敲起緊急集合的鐘來，全營的學生都被驚起了。幾分鐘以後，全營都活動開了，——數千名學生齊集在各校的旗幟下，炮兵學校的大炮怒吼着，驚破了靜夜的沉寂。彼得荷夫的所有軍隊都騎馬向我們的野營疾馳而來。可是由於某一誤會，皇帝卻沒有馬騎；傳令官四處去給皇帝找馬，然而一匹也沒有，並且亞歷山大二世不是一個善於騎馬的人，他只肯騎自己的馬。他很生氣，隨意發泄他的怒氣。當一個傳令官向他報告他的馬在別一個營裏的時候，我聽得他大聲罵道：「蠢貨，難道我就只有一匹馬嗎？」</p>
                                            <p>漸濃的黑暗，槍炮的怒吼，騎兵的蹄聲——這一切使我們這班少年非常興奮；當亞歷山大二世下令衝鋒時，我們的縱隊向他直衝過去。我們捱得緊緊的，槍刺向前，樣子一定很嚇人，因為我看見那位依然徒步的沙皇張皇地跳了三下給我們縱隊讓路。這時候我便明白一隊在軍樂與行軍的激勵下，排緊隊伍向前進攻的縱隊意味着什麼了。我們全體崇拜的我們的沙皇，我們的司令官，就站在我們面前；而我覺得在行進中沒有一個學生，一個侍從會向旁邊移一步或停一停給沙皇讓路。我們是在行進中的縱隊，他只是一個障礙物，縱隊會踏過他而前進。「他為什麼要阻擋我們的路呢？」侍從們事後這樣説。手執着槍的少年在這種情形下甚至比老兵還可怕。</p>
                                            <p>第二年，我們參加聖彼得堡衞戍部隊大操的時候，我略略窺見了戰爭的側影。接連兩天，我們不做別事，只是在一塊二十英里光景的方陣地中進退着，一點也不明白周圍發生了什麼事以及我們進退是為了什麼目的。大炮時近時遠地轟鳴；從山裏和樹林裏傳來了槍聲；傳令官不時騎馬過來，傳達前進或後退的命令；我們只管行軍、行軍、再行軍，完全不知道這種運動和逆向運動有什麼意義。大隊的騎兵也走過這條路，使得一路上塵土飛揚。我們不得不在同一條路上進退各數次，直到最後，我們這縱隊違反了一切紀律，變成一夥烏合之眾的朝山進香客，不像軍隊了。只有那些執軍旗的人還留在路上；所有其餘的人都走散到路旁樹林中去了。長官的命令與懇求都沒有用。</p>
                                            <p>突然從後面來了一聲高叫：「沙皇來啦！沙皇！」長官們四處奔跑，懇求我們排隊：沒有一個人聽從他們。</p>
                                            <p>沙皇果然到了，下令再退卻一次。——「向後轉！」號令發出了，長官們對我們低聲説：「沙皇現在我們後面，請向後轉。」然而我們這個營幾乎沒留意到這個命令，對沙皇駕臨全不理會。幸而亞歷山大二世並不是軍國主義的狂熱信徒，他在説了幾句話給我們打氣之後，答應叫我們休息，接着他騎馬飛奔而去了。</p>
                                            <p>我那時才明白，軍隊的心理狀態實足以左右戰爭；如果要求士兵作出非常的努力，單靠紀律是不行的。能不能按紀律要求使疲乏的軍隊作出絕大的努力，在限定的時間內趕到戰場？這時紀律根本不起作用，只有熱情與信心才能在這種時候使士兵們去做「不可能的事」，而要想戰勝，必須不斷地做出這種不可能的事。後來在西伯利亞，當我們在科學探險中也不能不做「不可能的事」的時候，不知有多少次我記起了這個實際的教訓！</p>
                                            <p>然而在野營時期，我們用在軍事操練和演習上面的時間還是比較地少。大部分時間還是用在測量與築城的實地練習。在幾次預備練習之後，教師給了我們一個反射羅盤針，對我們説：「去，繪出某某湖、某某路或某某公園的圖，用羅盤針測量角度，用腳步計算距離。」一大清早，匆忙吞食了早餐之後，每個學生便塞了幾片黑麪包在軍服的寬大口袋裏，出去到好幾英里路外公園裏花上四五小時，用羅盤針和腳步計算，繪出了美麗的林蔭路、溪流和湖泊的地圖。這樣的作業隨後由教師拿來和正確的地圖比較，結果給繪圖的學生髮獎：光學器械或是繪圖器械，由學生自己選擇。對我來説，這些測量實習乃是一種享受的深深的源泉。這種獨立的工作，在數百年的古樹下一人獨處，在樹林中悠閒自在地生活，以及對工作感到興趣——這一切在我的心上留下了深的痕跡。如果説，我後來做了西伯利亞的探險家，而我的幾個同學成了中亞細亞的探險家，這些測量實習為此給我們打下了紮實的基礎。</p>
                                            <p>最後，上到第一級時，隔天便有四個同學組成一隊被派到離野營地頗遠的一些鄉村裏，靠測量桌和望遠尺的幫助，作出幾方里地的詳細的測量。總參謀部的軍官不時來核實他們的成果，向他們提供意見。這種在鄉村農民中間的生活對於許多學生日後智力上和道德上的發展好處大極了。</p>
                                            <p>與此同時，我們還要練習建造城堡的橫截面（要和真的城堡的橫截面一樣大小）。一位軍官把我們帶到野外，在那裏，我們應該建造一個稜堡或橋頭的橫截面，把板條和柱子釘在一起，恰像鐵道工程師進行軌道的實物規劃一樣。當我們建造到炮眼和炮垛的時候，我們不得不仔細計算許久，求得各平面的坡度，經過這種工作之後，立體幾何學便不再是難懂的了。</p>
                                            <p>我們很高興這種工作。後來有一次，在城裏的花園裏看到了一堆粘土和沙礫，我們便開始建造一個縮小若干倍的真正城堡，還有計算精確的直的和斜的炮眼與炮垛。一切都做得乾淨利落，我們這時的野心就是要得到幾塊木板來做安放大炮的炮座，而且把我們的課堂裏的大炮的模型放在上面。</p>
                                            <p>但是，啊！我們的褲子弄得難看死了。「你們在幹些什麼呀？」我們的上尉叫道，「看看你們自己的樣子！你們簡直像些小工。（這正是我們引以為驕傲的。）萬一大公來，看見你們這樣子怎麼辦！」</p>
                                            <p>我們把我們的城堡指點給他看，請他給我們些做炮台的木板和工具。</p>
                                            <p>一切的抗辯都歸無效。第二天，十二個工人就用大車把我們的精美的建築拉走了，好像它只是一堆泥土！</p>
                                            <p>我敍述這件事，為的是表明：兒童和青年多麼渴望把他們在學校中所學到的抽象的理論拿來實地應用；而那輩教師卻不知道他們在具體應用這方面可以提供很大的幫助，使他們的學生領會到所學的知識之真諦，反而極力加以阻撓，這又是何等地愚蠢。</p>
                                            <p>在我們的學校中，一切都是以訓練我們從事戰爭為目的。我們本可以同樣熱心規劃一條鐵路，造一所木屋，耕一塊田園。但是這種兒童和青年人對於腳踏實地幹活的渴望都毫無着落，只是因為我們還拘守着學校代表中世紀的經院主義，學校是中世紀的寺院的這種觀念！</p>
                                            <p>1857 年到 1861 年乃是俄國知識階層發育壯大的年代。過去十年中，以屠格涅夫、託爾斯泰、赫爾岑、巴枯寧、奧加遼夫、卡維林、陀思妥也夫斯基、格列哥洛維奇、奧斯特洛夫斯基、涅克拉索夫諸人為代表的俄國文學一代人在知心朋友之間祕密談話中所説的悄悄話，如今開始在報紙上出現了。書報檢查制度還是十分嚴厲；然而那些不能在政治論文中公然説出的事卻被人用小説、幽默小品或對西歐大事作指桑罵槐式的評論等體裁暗暗表現出來了，每個讀者都能從字裏行間讀出作者的真意。</p>
                                            <p>我在聖彼得堡除了校中同學和親屬這些圈子外並無相識，因此我當時處於那些年頭的激進運動之外——老實説，運動離我還遠得很。然而那個運動卻有力量侵入像我們侍從學校這樣「（對當局）懷有善意」的學校裏來，而且在我的莫斯科親屬中得到了響應——也許這就是它的特徵罷。</p>
                                            <p>那時每逢星期日和假期，我便到我的姑母家裏去玩；這位姑母就是前面説過的米爾斯基王妃。米爾斯基親王終日只想着盛饌佳餚，而他的妻子和年輕的女兒卻過着非常愉快的生活。我的表姊生得十分俊俏，年紀不過十九歲，性情溫婉可親，差不多所有她的堂表弟兄都愛她愛到發狂的地步。她也愛其中一個堂兄，想嫁給他。然而堂兄妹結婚的事在俄國教會看來是一個大罪孽。那位老王妃竭力設法到教會的顯貴僧侶那裏去求一個特別的許可，但是也沒有效果。因此她便把她的女兒帶到聖彼得堡來，希望她可以在那許多為她傾倒的人中間選出一個比她的堂兄更適當的夫婿。我應該加一句：她這是白費心機。不過她們的時髦的客廳裏每天總是擠滿了禁衞軍中和外交界裏的有為的青年。</p>
                                            <p>誰也不會想到這樣的人家可以和革命思想有什麼關係；然而我第一次得和當時的革命文學接觸卻是在這個家庭裏。那位偉大的亡命者赫爾岑在倫敦創刊的雜誌《北極星》有震盪全俄之勢，甚至傳到了宮中，在聖彼得堡祕密流傳極廣。我的表姊設法得到了一份，我們一起朗讀，習以為常。她的心反抗着橫在她幸福途中的一切障礙，她的精神更易接受那位大著作家對於俄國貴族政治以及一切腐敗的政治制度之有力的抨擊。我常常帶着一種近於崇拜的感情看那印在《北極星》封面上的五個人的高貴的頭顱——這是在 1825 年 12 月 14 日起義失敗後被尼古拉一世絞死的五個「十二月黨人」——別斯吐熱夫、加霍夫斯基、彼斯捷爾、芮列葉夫與穆拉維約夫·阿波斯托爾。</p>
                                            <p>赫爾岑的文體之優美（屠格涅夫説他是用血和淚寫文章的，在俄國再沒有第二個人這樣寫過），其思想之闊大以及他愛俄國之深切使我無限感動，我再三誦讀，不忍釋手，用全心靈去領會甚於用我的頭腦。</p>
                                            <p>在 1859 年或在 1860 年初，我創刊了我的第一份革命的報紙。在那時，我除了做立憲主義者外，還能做什麼呢？——所以我的報紙便主張俄國應該有一部憲法。我還抨擊宮廷花錢花得莫名其妙，抨擊在尼斯派駐一支艦隊伺候皇太后（她死於 1860 年，她的葬禮我已在前一章中説過了）所花的鉅額費用；我還記載了我時常聽人説起的官吏的不法行為；我鼓吹立憲政治的必要性。我把我的報紙抄寫了三份，偷偷放在三個高級同學的書桌裏，我以為這三個同學對於公共事務一定有興趣。我請求這三位讀者把他們的意見寫下來，放在圖書室裏那架蘇格蘭時鐘的後面。</p>
                                            <p>第二天，我懷着一顆悸動的心去看蘇格蘭鐘的後面有沒有留給我的東西。果然那裏有了兩張紙條。兩個同學寫道，他們對於我的報紙十分同情，但勸告我不要過於冒險。我又寫成了第二期的報紙，言論較前更為激烈，堅決主張各方面有聯合起來力爭自由之必要。然而這一次鍾後便無回答了。那兩個同學卻親身來看我。</p>
                                            <p>「我們相信報紙是你刊行的，所以想和你商量報紙的事」，他們説。「我們完全同意你，我們特地來向你説：‘我們做朋友罷。’你的報紙已經完成了它的使命，它使我們三個人聯在一起了；可是此後便用不着繼續出下去。全校不過還有兩個同學關心這樣的事，然而如果有人知道校內出現了這種報紙，其後果對於我們將是很可怕的。讓我們來組成一個小團體，討論種種問題；也許我們會灌輸一點東西進另外幾個同學的頭腦裏去。」</p>
                                            <p>這一番話是很有見地的，我除了同意以外別無他話。我們三人真摯地握手，肯定了我們的團結。從那時起我們三人便成了深交，時常在一起讀書，討論各種事情。</p>
                                            <p>廢除農奴制度這個問題當時壟斷了所有有思想的人的注意。</p>
                                            <p>1848 年的法國革命早在俄國農民的心中有了清晰的反應，從 1850 年起，反叛的農奴暴動就開始變得嚴重了。克里米亞戰爭爆發，全俄徵用民兵，農奴暴動便以空前猛烈之勢蔓延各處，好幾個地主竟被他的農奴殺害，農奴暴動越來越嚴重，以致政府居然派遣整個配有炮兵的整團軍隊前去鎮壓，而在以前，一小隊兵士就足以使反叛的農民戰慄震恐而屈服了。</p>
                                            <p>一方面，有這些暴動；另一方面，自亞歷山大二世即位以來成長的一代新人對於農奴制度又深為憎厭。兩者使農奴解放成了越來越緊迫的需要。沙皇自己也憎惡農奴制度，在皇族中他又得着皇后、皇弟康士坦丁和公主海倫·帕夫洛夫娜的支持，或者不如説是影響；他便開始向這方向走了第一步。他的初意乃是這種改革應由身為農奴所有主的貴族來發起。但是在俄國，沒有一個省份的貴族能被髮動起來向沙皇呈遞解放農奴的請願書。1856 年 3 月，亞歷山大二世親自向莫斯科貴族演説，談此舉的必要；然而貴族們對他演説的回答只是頑固的沉默，所以亞歷山大二世十分惱怒，便用赫爾岑的名句結束了他的演説：「各位，與其等待它自下而上發動，不如自上而下進行要好得多。」</p>
                                            <p>甚至連這句話也沒有用。此時只得矚望於舊波蘭的各省——格羅德諾、維爾諾、科弗諾三省。拿破崙一世 1812 年曾在這些地方（在紙上）廢止了農奴制度。這幾省的總督納齊莫夫好不容易從波蘭貴族那裏得到了沙皇所希望的請願書。1857 年 11 月，沙皇發出了給立陶宛各省總督的有名的「敕令」，宣佈皇帝廢止農奴制度的意向。我們含淚誦讀赫爾岑的名文《加利利人，你戰勝了！》，在這美麗的論文裏那些倫敦的亡命者宣稱他們不再把亞歷山大二世視作敵人，他們要幫助他來完成這偉大的解放工作。</p>
                                            <p>農民的態度也是很可注目的。消息一旦流傳出去，説那渴望了多年的解放就要到了，於是各處的暴動幾乎馬上完全停止。農民這時候便等待着；亞歷山大二世巡行俄國中部之際，沿途有大羣的農民圍着他，哀求他給他們以自由——然而亞歷山大二世卻很討厭地接受了這請願書。最異乎尋常的是：農民中間起了一種謠言，説是拿破崙三世在和約中要求解放農奴——這可見傳統的力量之大了。我時常聽到這種謠言；而且就在解放前夕，農民似乎還疑心這是受了外國的壓力而行的。「加里波的不來，什麼事也不會做的」，當我的一個同學在聖彼得堡和一個農民談起即將實現的農奴解放時，他便用上面這句話回答我的同學。</p>
                                            <p>然而在普遍歡慶之後，又繼之以幾年的疑惑與不平靜。聖彼得堡與各省的特派委員會在討論農奴解放的提案，可是亞歷山大二世對此似乎猶豫不決。檢查官不斷地阻止報紙討論詳細情形。不祥的謠言在聖彼得堡流傳甚廣，並且傳到我們校中來了。</p>
                                            <p>貴族中並不乏熱心工作以求直截了當地廢除這陳年的奴役的青年；可是主張農奴制度一派的人卻一步步包圍了沙皇，説動了他的心。他們私下告訴他，農奴制度廢除之日便是農民開始成批屠殺地主之時，俄國便會發生新的普加喬夫叛亂，比 1773 年那一次還要可怕得多。亞歷山大二世本是一個稟性軟弱的人，很容易聽信了這樣的預言。</p>
                                            <p>然而製造出解放令的那部大機器已經開始工作了。特派委員會開過了多次會；幾十個呈獻給沙皇的解放計劃或以手稿流傳，或在倫敦印刷。赫爾岑得着熟悉俄國政府內情的屠格涅夫的幫助，便在《鍾》上面討論各個計劃的細節。車爾尼雪夫斯基在《現代人》中也討論着。斯拉夫派，特別是阿克沙科夫和別利亞葉夫乘着當時出版界最初得着相對自由的時機把這件事廣佈於全俄，而且以對農奴解放的技術方面有透徹瞭解的身份來討論這個問題的特點。聖彼得堡的全體知識階層都贊成赫爾岑的意見，尤其是贊成車爾尼雪夫斯基的意見。我每逢星期日在教會遊行儀式以後在我的堂兄家裏見到禁衞軍騎兵隊軍官的時候，他們總表示贊同解放運動之激進派領袖車爾尼雪夫斯基的見解，這些我至今還記得。（我的堂兄狄米特里·尼可拉維奇·克魯泡特金，是禁衞軍騎兵隊參謀兼沙皇的侍從武官。）</p>
                                            <p>全聖彼得堡的情緒，無論在客廳裏，或是在街上，都已到了農奴解放欲罷不能的地步。農奴解放已非實行不可；而且還贏得了一個重大的勝利——解放後的農奴除了他們的住所外，還應該得到他們迄今為止耕種着的土地。</p>
                                            <p>然而舊貴族的一派並不灰心短氣。他們集中全力來設法推遲改革，縮小分配的地塊，而且對於解放的農奴課以極高的土地贖金，使農民的經濟自由成了空言；在這一點上，他們果然完全成功了。亞歷山大二世罷免了身為全部改革事業的真正靈魂的尼可拉·米魯丁（陸軍大臣米魯丁的兄弟），對他説：「我真不願意和你分手，然而我必須這樣做：因為貴族把你説成是一個赤色分子。」草成解放計劃的第一批特派委員會也被解散了；新成立的委員會以農奴主的利益為前提修改了全部計劃；報刊重又受到鉗制。</p>
                                            <p>形勢很可悲觀。很多人已經在懷疑究竟農奴解放是否會實行。我熱心地觀察着這場鬥爭，每星期日晚上，同學們從家庭回學校的時候，我便問他們聽見父母們説些什麼。到了 1860 年年終，消息愈來愈壞。「瓦魯葉夫派佔了上風」。「他們打算修改全部計劃」。「X 王妃的親戚們竭力想説服沙皇」。「解放將要推遲：他們怕引起一場革命」。</p>
                                            <p>到了 1861 年 1 月裏又漸漸有了稍好的傳聞，一般人都希望在 2 月 19 日沙皇即位紀唸的那天會有有關解放的消息。</p>
                                            <p>19 日到了，但不曾帶來一點新消息。那一天，我是在皇宮裏。參賀禮並不盛大，第二級的侍從常常被派遣去參加這種參賀禮，以便熟習宮廷的禮節。那一天是我輪值；當我把一位來宮中助理做彌撒的大公夫人送走的時候，她的丈夫不在那裏，我便去找尋他。他在沙皇的書齋裏，我把他叫了出來，半開玩笑地向他説起他的妻子的焦急，絲毫不曾猜想到他們在書齋裏談的是那件大事。除了少數的倡議者之外，宮裏沒有一個人知道解放農奴的宣言在 2 月 19 日便籤了字，但只因為下星期日（26 日）是狂歡節周的開始，恐怕鄉間農民在狂歡節裏喝多了酒，聽到這個好消息會發生暴動，所以把宣言推遲了兩個星期發表。甚至往年在聖彼得堡冬宮附近廣場上舉行的狂歡節集市，這一年也移到別的廣場去了，怕在京城引發民眾暴動。政府並且向軍隊發出了關於如何鎮壓農民暴動之最嚴厲的訓令。</p>
                                            <p>兩個星期以後，在狂歡節的最後一個星期日那天（3 月 5 日，即新曆 3 月 17 日），我為了要參加騎術學校的閲兵式的緣故，留在學校裏。我還睡在牀上，我的勤務兵伊凡諾夫端着茶盤衝了進來，高聲叫道：「親王，自由！解放農奴宣言已經貼在客商市場了。」</p>
                                            <p>「你親自看見了嗎」？</p>
                                            <p>「是的。人們成羣結隊地站在那裏；一個人朗讀着宣言，別的人聽着。真的是自由啦！」</p>
                                            <p>幾分鐘以後我穿好衣服出去了，正遇着一個同學走進來。</p>
                                            <p>「克魯泡特金，自由！」他高叫道。「這是宣言。我的叔父昨晚上就知道這篇宣言今早要在伊沙克大教堂的晨禱時宣讀，所以我們都去了。在那裏並沒有許多人，只有農民。在禱告完畢後，宣言果然宣讀了，而且分發給眾人。他們很明白宣言裏的意思。我走出教堂的時候，站在門口的兩個農夫做出一副滑稽的樣子向我説：‘噯，長官？現在——什麼都完啦？’」他模仿農民讓主人開路時説話的神氣。多年的期待在送走他的主人時充分表露了出來。</p>
                                            <p>我反覆讀着解放農奴的宣言。這是莫斯科總主教老費拉列特起草的，文章寫得冠冕堂皇，可是把俄國話和古斯拉夫語莫名其妙地混雜在一起，反而隱晦了原意。誠然，這是自由；但還不是立刻的自由，因為農民還要當兩年的奴隸，直到 1863 年 2 月 19 日為止。然而不管這一切，有一件事是很顯然的；農奴制度已經廢除了，解放後的農奴將得到土地和住所。固然，他們還得付出贖金，但奴隸制度的舊污點已經拭去了。他們將不再做奴隸了；反動並不曾佔到上風。</p>
                                            <p>我們去參加閲兵式。所有軍事表演完畢以後，亞歷山大二世依然騎在馬上，高聲叫道：「軍官們，到我面前來！」他們聚集在他的四周，他便高聲演説當天的那件大事。</p>
                                            <p>「軍官們……貴族在軍隊中的代表」——這些句子的片斷傳到了我們的耳裏。「許多世紀以來的不義已經結束了……我盼望貴族方面能夠作出犧牲……忠誠的貴族會團結在皇座周圍」……等等。演説完畢，熱烈的歡呼像雷聲般在軍官中響了起來。</p>
                                            <p>我們在回學校的路上與其説是在走，不如説是在跑，——我們還想趕上意大利歌劇開演的時刻。這天午後，演的是本季的最後一場，到時一定有某些表示。我們急忙脫下軍服，幾個人輕手輕腳地飛跑上第六層樓廳。場內座無虛席。在第一次休息時劇場的吸煙室裏擠滿了興奮的青年，他們不論彼此認識與否，大家都在暢談。我們商定馬上回到樓廳裏和全體觀眾合唱《上帝保佑沙皇》的頌歌。</p>
                                            <p>可是音樂又奏起來了，我們急急回到樓廳裏。歌劇的樂隊已在奏《上帝保佑沙皇》，霎時間，全劇場歡聲雷動，甚至壓倒了樂聲。我看見樂隊指揮巴威裏揮動着他的棍子，然而強大的樂隊的演奏聲我一點也聽不見。於是巴威裏停住了，可是歡呼聲依然繼續着。我看見棍子又在空中舞動；我看見提琴的弓在動，樂師在吹管樂器，但是羣眾的呼聲再次壓倒了樂聲。巴威裏又一次指揮着樂隊奏《上帝保佑沙皇》；只有到了第三遍快奏完的時候，才有些管樂器的聲音透過人聲傳了出來。</p>
                                            <p>街上也是同樣的熱烈。大羣農民和知識階層站在皇宮前面高聲歡呼，沙皇每次出來，遊行的羣眾便跟着他的馬車跑。兩年以後，當亞歷山大二世把波蘭革命淹沒在血泊中，而「劊子手穆拉維約夫」把它縊死在絞刑台上的時候，赫爾岑寫道：「亞歷山大·尼古拉葉維奇，為什麼你不死在那一天？要是死了，你將被看作一位英雄而名垂青史。」——赫爾岑是不錯的。</p>
                                            <p>那些主張奴隸制度的人所預言的暴動在什麼地方呢？解放令所定的條件是非常含糊不定的，恐怕再沒有比它們更含糊的了。如果有什麼東西可以激起叛亂，那正是這新律所造出的含糊不定的條件。然而事實上，除了兩個地方發生暴動，其他幾處曾有過小騷亂（這全是因為誤會的緣故，但馬上就緩解了）之外，俄國依然風平浪靜，比以前任何時候更為平靜。俄國農民本着他們固有的見識，很明白農奴制度已經廢止了，「自由已經到了」；雖然新法令所加於他們的條件是很苛刻的，他們照樣接受了。</p>
                                            <p>1861 年 8 月，我在尼可爾斯奎；1862 年夏季，我又在那裏。我看見農民接受新條件時的那種平靜而有理性的樣子，印象極深。他們很知道付出土地贖金在他們是極其困難的，土地贖金其實就是貴族喪失農奴後所得的補償。然而農民非常看重廢止他們本身被奴役這件事，所以一旦獲得了個人的自由，他們便接受了這沉重不堪的贖金，一聲不響，只把它當作一種慘苦的必然。最初的幾個月裏，他們每一星期休息兩天，説是在星期五作工是罪孽；但是夏季一到，他們便比以前更加賣力地幹活了。</p>
                                            <p>當我在解放以後十五個月看到我們的尼可爾斯奎農民的時候，我不由得不欽佩他們。他們的天性的善良與柔和依舊如故，然而奴隸根性的一切痕跡卻消失了。他們和他們的主人談話也同和平等人談話無異，好像他們和主人從來不曾有過別的關係。而且他們中間也出現了能夠維護他們的權利的人。解放令是一部難讀的大書，我費了很多時間才瞭解它；但是當尼可爾斯奎村長華西里·伊凡諾夫有一天來請求我把其中難解之點解釋給他聽的時候，我發現他雖是一個讀書還感困難的人，卻能夠在這部法令的各章各款之錯綜複雜之中明瞭全文的意義。</p>
                                            <p>最倒楣的是僕婢們。他們得不着土地，不過縱使得着了，也不知道拿來怎樣用。他們得到了自由，此外便沒有其他的東西。在我們這一區裏，差不多所有的僕婢都離開了主人；例如我的父親的家裏就不曾有一個人留下。他們四處尋找位置謀生，一部分人馬上在商人家裏找到了差使，商人們也很驕傲，他們用了某某親王的馬車伕，或某某將軍的廚子。那些學得一門手藝的人便在城裏找到了工作：例如我的父親的樂隊就依然是一個樂隊，在卡路加過得很好，而且和我家仍舊保持着親密的關係。但是那班沒有手藝的人，生活便很困苦了；然而大多數人寧肯到他處謀生，不願留在舊主人的家裏。</p>
                                            <p>至於地主呢，大的地主便在聖彼得堡盡力想把舊制度換上一個新包裝恢復起來，在亞歷山大三世即位之後，他們果然多少做到了一點；而比他們的數目大得多的地主卻不得已把廢除農奴當作一種不可避免的災難。至於年輕一代，他們向俄羅斯提供了擔任「治安調解人」和治安推事的出色人選，對農奴得以和平解放一事作出了很大的貢獻。至於老一代人，他們大多已經預支了他們從解放了的農奴要付給他們的大筆土地贖金的相當一部分（這種贖金估得比土地的市價高了許多），他們已經打好主意怎樣把這筆款花在聖彼得堡和莫斯科的飯店裏，或者在賭桌的綠氈上。事實上，差不多所有這些人一得到贖金便馬上把它揮霍掉了。</p>
                                            <p>對於許多地主，農奴解放算得是一筆絕好的交易。比如，我的父親預料到農奴解放將實現，以十一盧布一俄畝的代價一塊塊賣去的土地，這時候分配給農民時，卻估到四十盧布一俄畝——即比市價高了三倍半。在我們這一區裏到處都是如此；在我父親在坦波夫省草原上的領地，「密爾」（即鄉村公社）把我父親所有的土地都租去了，期限是十二年，租金比他以前用農奴耕種時所得的多過一倍。</p>
                                            <p>在這個可紀唸的時期之後十一年，我因事到已經歸我承繼的坦波夫省的領地去，我在那裏住了幾個星期；在我離開的前一天晚上，村裏的牧師（他是一個有獨立見解的聰明人，這類人在南部各省中偶爾可以見到）繞着村子散步了一會。晚霞燦爛，從草原上吹來一陣有花香的風。他遇見一個叫做安東·沙威烈夫的中年農夫坐在村旁的小丘上，手裏捧着一本讚美詩在讀。那個農夫幾乎連古斯拉夫語的拼音也不會，平常讀書總是從最後一頁讀起，向前面翻去；然而他卻最愛讀書，遇着書中有什麼詞打動了他，他便喜歡把那個詞重讀幾遍。這時候，他正讀到一首讚美詩，詩中每一節的開始都是「歡呼罷」這個詞。</p>
                                            <p>「你在讀什麼書？」牧師問他。</p>
                                            <p>「呵，神父，讓我來告訴你」，這是他的回答。「十四年前，老親王到過這裏。那是冬天。我剛剛回家，人快要凍僵了。落着大雪。我正要脫衣服，忽然有人在敲窗子，那是村長，他高叫道：‘到親王那裏去！他要你去見他！’這好像晴天的一個霹靂，把我和妻子及我們的孩子都駭昏了。‘他能要你去做什麼？’我的妻子驚恐地叫着。我劃了個十字便去了。當我跨過橋的時候，風雪幾乎弄瞎了我的眼睛。到頭來什麼事也沒有。老親王睡完午覺醒來以後，便問我會不會做泥水匠工作，他只是對我説：‘明天來把那間屋子的牆壁刷新一下。’於是我非常快樂地回家去，到了橋頭，我看見我的妻子冒着風雪站在那裏，她已在那裏站了好久，懷中還抱着一個小孩。她叫道：‘沙威利奇，出了什麼事？’我便回答説：‘唔，不妨事；他只要我刷新牆壁罷了。’神父，在老親王的時候就是這樣。如今，小親王前幾天到這裏來。我去見他，他在花園裏面，正坐在庭前喝茶，你神父和村長同坐在他的身邊，村長的胸前掛着村長官的鏈子。小親王問我：‘沙威利奇，你要喝茶嗎？’他叫我坐下，一面又向那老頭子説：‘彼得·格列哥里葉夫，給我們添一把椅子。’你該曉得彼得·格列哥里葉夫當老親王的總管的時候，他對我們是何等兇惡；這時節，他卻端了一把椅子來，我們眾人圍坐在桌子旁邊談話，他給我們大家斟茶。喂，神父，今晚上這麼美，草原上吹來陣陣香氣，我坐着讀‘歡呼罷！歡呼罷！’的詩。</p>
                                            <p>這就是農民的心目中農奴解放的意義。</p>
                                            <p>-</p>
                                            <p>
                                                <code class="highlighter-rouge">聖彼得堡的宮廷生活——宮中的諜報組織——亞歷山大二世的性格——皇后瑪麗·亞歷山德洛夫娜——皇太子尼古拉·亞歷山德洛維奇——亞歷山大三世</code>
                                            </p>
                                            <p>1861 年 6 月，我被任命為侍從學校中的軍曹。校中有幾個軍官對這件事不贊成，他們説，如果我做了軍曹，學校裏就會沒有紀律可言。可是他們也沒有別的辦法：校中向例最高一級的第一名學生應被任命為軍曹，而我在這幾年中又無一次不是名列第一。這個任命是很令人羨慕的，不僅因為做了軍曹就在學校中佔有一個特權的地位，受着軍官一般的待遇，尤其是因為他暫時又成了沙皇的侍從，得以親身接近沙皇，因而這被認為是進一步升遷的跳板。然而對於我，最重要的還是在做了軍曹以後就可以免除平常侍從們在學校內做雜務的苦差使。一個人別居一室，在那裏可以避免校中的喧譁而專心讀書。誠然，這也有重要的不便之處：我平日常常覺得每天步履端正地在我們的房裏走許多遍，是很煩人的事，所以總是跑得飛快。這舉動本是嚴格禁止的，但我也不管。然而現在我卻不得不挾着一本內務值班簿非常莊重地走着，不能夠再跑了。為着這件重大的事，我的幾個朋友曾一起商量過，結果認為我有時仍然可以有機會實行我所喜歡的跑步；至於我和其他一切同學的關係，應該由我自己與他們結成同志般的關係，這一層我做到了。</p>
                                            <p>照例侍從們要到宮中去隨侍大小參賀禮、舞會、接見、招待宴會等等。在聖誕節、新年、復活節各個星期裏，我們差不多每天要被召進宮去，有時候一天兩次。我以軍曹的身份應該在每個星期日騎術學校閲兵的時候向沙皇報告「侍從學校的中隊一切正常」，哪怕全校有三分之一的學生患着時疫也罷。我問上校，萬一真有了這樣的事，我能報告「今天不是一切都正常」嗎？他的回答是：「上帝保佑你，除了學校發生暴動外，無論在什麼時候你都應該報告一切正常。」</p>
                                            <p>宮廷生活中自然有不少優美如畫的情景。舉止之優雅（雖然這也許只是表面上的），禮儀之謹嚴，環境之富麗堂皇——這一切都是極其動人的。大參賀禮的場面好不壯觀。單是皇后在宮中陳設富麗的客廳裏接見幾個貴婦人的禮節已經和普通的造訪大不相同。穿着金線刺繡的制服的侍從武官把客人引了進來，皇后的後面又跟隨着幾個衣飾華麗的侍從和一羣女官，一切儀式都進行得非常莊重。身為宮廷儀式中的一個演員，而且還伺候着主角，這樣的事給予我這樣年紀的少年的豈止是好奇心引起的興趣。我當時還把亞歷山大二世當作一個英雄，因為他把宮廷儀式看得毫不重要。在這個時期，他每天早晨六點鐘光景就開始辦公，並且和那強大的反動派苦苦鬥爭，以求實現他的一些改革計劃，農奴解放不過是此等改革的第一步。</p>
                                            <p>然而漸漸地當我看見了更多的宮廷生活富麗堂皇這一面，而且間或瞥見一眼這些場面背後是些什麼以後，我不僅明白了這些排場以及它們所欲隱藏的東西純屬無用，而且這些小事就忙煞了宮中人，以致他們沒有心思去考慮其他遠為重大的事情。人們在這種表演中往往忽略了現實。從這時起，我想象中的亞歷山大二世的頭上的圓光便慢慢地黯淡了；所以縱然我最初還抱有某些幻想，以為在最為接近宮廷的環境中可以從事有益的活動。到了這一年年尾，我就打破了這種幻想了。</p>
                                            <p>在每個重要的節日，在沙皇與皇后的生日和命名日、加冕紀念日，以及其他這類紀念日裏，宮中都要舉行一次大的參賀禮。幾千位將軍與直到上尉的各級軍官以及高級文官排列成行，站在宮中的大廳裏，等到沙皇和他的家族莊嚴地走向教堂；在他們走過的時節鞠躬行禮。在這種日子裏，全體皇族都要到宮裏來，團聚在一間客廳裏，愉快地暢談一切，一直談到大家應該帶起莊嚴的假面具的時候。然後排好隊伍。沙皇牽着皇后的手先走。沙皇身後就是他的那一個侍從，侍從之後才是侍從武官長、值日的侍從武官與御前大臣。皇后後面有兩個侍從，他們與其説伺候皇后，不如説伺候她的長裙，他們一路上在轉彎時便捧着皇后的裙裾，過後又把長裙鋪開，展示它的全部華美。其後便是十八歲的皇儲，再後便是大公與大公夫人與公主，都以各人的繼承皇位權之順序為先後——每一位大公夫人、公主的身後有一個侍從，此後就是一長串的女官，老的少的都有，都穿着所謂俄國裝，——即是仿古俄國婦女服裝的晚禮服。</p>
                                            <p>在這行列走過的時候，我注意到每個最高的文武官僚在鞠躬如儀之前總要設法使自己進入沙皇的眼簾，如果沙皇帶着笑容看他一眼，接受他的敬禮，或者沙皇使人幾乎看不見地略略點一下頭，有時還説一兩句話，那麼他就會志得意滿地環顧他的鄰人，指望接受他們的祝賀。</p>
                                            <p>皇族的行列從教堂裏回來時，情形和去時一樣。過後，各人便忙着去做自己的事。除了幾個忠心的官僚和一些年輕貴婦外，在所有參加這些參賀禮的人裏，不把這種儀式當作一個討厭的義務的，十個人中找不出一個來。</p>
                                            <p>每年冬季，宮中要舉行兩三次盛大舞會。被邀請的人有數千之多。先由沙皇用波洛奈茲舞開幕，然後每人可以隨意享受這一段時光了。在這些燈燭交輝的寬闊的大廳裏，年輕的姑娘很容易逃脫掉父母和嬸孃們的監視，其中許多人享受着跳舞與晚餐之樂，在這種時候，青年人總有法子避免長輩的干涉來獨自享樂。</p>
                                            <p>在這些舞會中，我的職務是頗為困難的。亞歷山大二世不跳舞，也不坐下來；他不斷地在客人中間走來走去，他的侍從應該隔一段距離地跟隨着他，不可太遠，以便於聽見他的呼喚，又不可太近，以免造成不便。這種職務含有「到場」與「缺席」兩種意義，確實是很難辦的，而且沙皇並不需要它：他本來情願一個人自由自在地行動，然而慣例如此，他也只得服從。最困難的是當他走進站在大公們跳舞的圈子周圍密集的貴婦叢中，慢慢穿過的時節。要在這脂粉隊中走出一條路來，決不是容易的事；她們看見沙皇便連忙分開給他讓路，然而沙皇一去，她們又緊密地合起來了。幾百個太太小姐們自己並不跳舞，只是站在那裏，彼此靠得很緊，每人都希望也許會有一個大公看中她，請她去跳一次華爾滋舞，或波爾加舞。這就是宮廷在聖彼得堡社會上的勢力，其結果只要一位大公偶然垂青於一位姑娘，那麼她的父母便盡力設法使她熱烈地愛上那位大人物，哪怕明知道大公不會和她結婚（俄國慣例，大公不得與沙皇的「子民」結婚）。有一次，我在一個「上等」人家裏聽到談起宮廷的事，原來皇儲曾經和這家的十七歲的姑娘跳過兩三次舞，她的父母便表示了很大的希望，超出了我可能想象的希望。</p>
                                            <p>我們每次在宮中服務，總要在那裏用午餐或晚餐，侍僕們不管我們願不願意，就把宮中的點滴醜事一一向我們低聲敍述。他們知道各座宮裏（就是他們所服務的區域）的種種事情。説句老實話，這一年裏這類醜事並不像七十年代中那麼多。沙皇的兄弟們結婚還不久，沙皇的兒子又都年輕得很。然而沙皇自己和 X 王妃的關係卻流傳於侍僕之口，他們暢談起這件事來，比聖彼得堡社會還更無顧忌。那位 X 王妃就是屠格涅夫的小説《煙》裏面的伊林娜，屠格涅夫對她有極精彩的描寫。有一天我們走進平時更衣的房間，人家告訴我們：「X 今天失寵了——這一次是完全失寵了。」半點鐘以後，我們看見他們説的那位太太來做彌撒祭的助理，她的眼睛已經哭腫了。在彌撒祭進行時，她還在一邊不住地吞眼淚。別的貴婦們都離她遠遠地站着，讓眾人都看見她。侍僕們已經知道了這件事，並隨意加以評論。這些人的話裏真有令人噁心的地方，他們在前一天還會拜倒在那位太太面前，如今卻恣意嘲笑她。</p>
                                            <p>在宮中，尤其是在沙皇身邊活動的諜報組織，説起來真令不知內幕的人難以置信。我只舉下面一件事就可以説明其大概了。這是幾年以後的事：大公中有一人從聖彼得堡的一個紳士那裏受到一次嚴重的教訓。那紳士不許大公到他的家裏去。然而有一天，他意外地回到家中，卻看見大公在他的客廳裏，他便舉起手杖向着大公衝去。年輕的大公連忙跑下樓梯，已經跳進了馬車裏，但紳士終於捉住了他，用手杖將他痛揍了一下。站在門口的警察看見這事，連忙跑去報告警察總監特列波夫將軍；特列波夫又連忙跳上馬車去見沙皇，第一個向他報告這「不幸事件」。亞歷山大二世把大公喚來，和他談了一次話。幾天以後，沙皇直轄的司法部的第三科（即政治警察）裏的一個老官吏（他常到我的一個同學家去）把當時沙皇和大公的談話和盤托出。他告訴我們説：「沙皇非常惱怒，最後便向大公説：你理應知道怎樣處理你自己的小事’。」自然，有人問這官吏他怎麼能知道一次私下談話，他的回答很能説明問題：「我們科理應知道沙皇陛下的談話和意見才行。否則，像政治警察這樣微妙的組織又如何辦事呢？請相信，沙皇是全聖彼得堡中受着最嚴密監視的人。」</p>
                                            <p>這並不誇張。事實上，每個大臣、每個總督在攜着報告書走進沙皇的書齋之前，必定先和沙皇的親信侍僕談一次話，以便知道這一天沙皇的心情如何。如果心情好，他便向他陳述一些傷腦筋的問題，如果沙皇的心情不好，他就把報告書留在皮包裏，另等一個好日子再來。東西伯利亞總督每一次回到聖彼得堡的時候，總要派他的親信祕書去送一份厚禮給沙皇的親信侍僕。他常常説：「在有些日子裏，沙皇心裏正冒着火，如果我那時把某些報告呈上去，他會下令把無論誰，甚至我自己，交付周密審訊；在另一些日子，沙皇很高興，各事都可以辦得十分順利。那個侍僕實在是個寶貝。」每天都知道沙皇的心情乃是保持高位的要訣——宿瓦洛夫伯爵和特列頗夫將軍兩人便精通此道。據我觀察所得，伊格納節也夫伯爵連侍僕的幫助也用不着便掌握了這門藝術。</p>
                                            <p>我最初在宮廷服務的時候，對於農奴解放者亞歷山大二世是非常崇拜的。想象往往使一個青年人超越了當時現實的範圍，我那時的心情便是這樣：如果有人在我面前加害於沙皇，我一定會拿自己的身子去遮住他。1862 年 1 月上旬的一天，我看見他離開了行列，獨自一人急急地向着大廳走去；在那裏，聖彼得堡衞戍部隊所有團隊各有一部分正整隊等他去檢閲。這一檢閲往年是在露天舉行的，然而這一年，因為天冷的緣故，改在大廳裏舉行。平時亞歷山大二世在閲兵時總是騎着馬在隊伍前疾馳而過。這一次，他卻不得不步行經過團隊之前。我知道沙皇以軍隊最高指揮官的身份出現時，我的職務便結束了，我隨從他到這時為止，以後便不是我的事了。然而我向周圍一望，看見沙皇身邊沒有一個人。兩個侍從武官已經不知到哪裏去了，他的隨從人員一個也不在。「我決不能讓他一個人留在那裏」，我自語道；我便繼續跟隨着他。</p>
                                            <p>我不知道亞歷山大二世在這一天究竟是事務繁忙呢，還是別有理由希望閲兵式愈早完畢愈好。反正他衝到軍隊前面，以大而且快的腳步沿着行列急走。他本是一個身材極高的人，他走得非常之快，我用了全力趕上他，感到十分吃力，並且有許多次我幾乎要小跑才能緊隨在他後面。他急急前進，好像在逃避什麼危險似的。他的焦急時時向我顯露出來，我無時無刻不準備好跳到他的身前去保護他，只失悔我帶的是傳令刀，不是自己的有着西班牙多勒多城鑄的，刀刃可以刺穿鋼板的寶刀。他直到走過最後的大隊以後才放慢了腳步。他走進了另一個大廳，便向四周一望，他的視線和我的因急走後的亢奮而發光的眼睛遇着了。那些更年輕的侍從武官隔了兩個大廳飛跑過來。我預備受一次嚴厲的申斥；然而亞歷山大二世反而向我説：「你在這裏？好小夥子！」這也許是他的真情流露。當他慢慢走去的時候，他把他的遲疑的、心不在焉的眼光望着空間，這種目光我已經見過許多次了。</p>
                                            <p>我當時的心情便是如此。然而各種小事件以及亞歷山大二世的政策開始具有的顯著的反動性質逐漸在我的心裏種下了疑惑。每年 1 月 6 日，在俄國要舉行一種半基督教、半異教的淨水儀式；這在宮廷裏也要舉行的。在涅瓦河畔，正對着宮殿的地方造了一個亭子，僧侶領着皇室從宮殿裏出來，走過壯麗的河埠進了亭子，在那裏唱起了讚美詩，然後把十字架拋入河中。幾千羣眾站在河埠上和涅瓦河的堅冰上從遠處看這一儀式。在儀式舉行之際，所有的人都要脫帽站着。這一年，因為冷得厲害，有一位老將軍便戴上了假髮，可是在他慌忙戴肩披的時候，無意中就把假髮挪動了位置，橫放在他的頭上。他自己一點也不知道。康士坦丁大公看見這樣子，他在唱讚美詩的時節，不住地和那些年輕的大公們瞟着那位不幸的老將軍，笑個不止。那位老將軍愚蠢地微笑着，不知道他自己為什麼成了嬉笑的原因。康士坦丁最後又在沙皇耳邊悄悄地説了幾句話，沙皇也望着那位老將軍笑了。</p>
                                            <p>幾分鐘以後，這行列再走過河埠到宮中去的時候，一個光頭的老農夫從路旁的兩排一個挨一個的兵士中擠了進來，跪倒在沙皇腳邊，手裏捧着請願書，含着滿腔的眼淚高聲叫着：「父呵！保護我們！」俄國農民所受的多年的壓迫都表現在這叫聲裏了；然而那個幾分鐘以前在教會儀式中看見橫放着的假髮而發笑的亞歷山大二世呢，他毫不理會老農夫就走過去了。我緊隨着他，只看到他因老農夫的突然出現駭得顫抖了一下。過後，他便繼續前進，對跪在他腳邊的那個人連看也不看一眼。我掉頭四顧，侍從武官不在那裏；隨後走着的康士坦丁大公也和他的哥哥一樣不理會那個老農夫。連接受請願書的人也沒有，所以我把它接了，雖然我明知我會因此而受申斥。接受請願書，並不是我的職務，然而我想到那位老農夫在來到首都之前，在穿過這一天在路旁林立着的軍警走到沙皇面前呈遞請願書之前，要受多大的罪，我便毅然接受了。他和所有向沙皇呈遞請願書的農民一樣，會被監禁，至於會監禁多久就沒有人知道了。</p>
                                            <p>在農奴解放的那一天，亞歷山大二世確實成了聖彼得堡人民崇拜的明主；然而最可注意的是除了大眾歡騰的那一刻外，亞歷山大二世並不曾得着這個城市市民的熱愛。皇弟尼可拉至少在小商人和馬車伕中間還很有人望（誰也不知道這是為什麼），可是亞歷山大二世自己和皇弟康士坦丁（改革派領袖）以及他的三弟米哈伊爾誰也沒有贏得聖彼得堡的任何階級的擁戴。亞歷山大二世把他父親的專制的性格保留得太多了，那種性格時時透過他的平常和善的動作露出來。他很容易發脾氣，時常以最輕蔑的態度對待他的廷臣們。他不是一個可靠的人，在他的政策，在個人同情兩方面，他都不是可靠的。他的報復心很厲害。我懷疑他曾否誠心誠意地對待過誰。他所最親近的人中有幾個乃是最壞的人。例如阿得勒堡伯爵屢次要沙皇替他償還鉅額債款，別的人則是以大量偷盜聞名。自 1862 年初起，亞歷山大二世便開始證明自己能把他父親的最大惡政重新付諸實施。我們知道他仍然願意在司法組織與軍隊中實施一些重大的改革；殘酷的體罰快要廢止了，他又允許實行某種地方自治，也許還要公佈一項憲法。然而最細微的動亂，卻被他下令用極殘酷的手段鎮壓下去；他把每一民眾運動視作對他個人的冒犯，因此他隨時都有采取最反動的措施之可能。</p>
                                            <p>1861 年 10 月，聖彼得堡、莫斯科、喀山各大學的風潮被他下令用變本加厲的嚴酷手段鎮壓下去了。聖彼得堡大學被封閉了，雖然大部分教授在市政廳裏開設了自由講座，但不久也被禁止，第一流的教授便從大學告退了。農奴解放以後馬上有了開辦星期日學校的大運動；這種星期日學校果然在各地方由私人和團體開辦了；老老少少的農民和工人成羣結隊地加入這些學校讀書。教員都是志願者；軍官、大學生，甚至於少數侍從都做了教員。有人設計出極好的教授法，所以我們只須上九課或十課就可以教會農民讀書了（俄文有一種按音拼詞法）。在這些星期日學校裏，農民羣眾可在幾年之內就完全學會讀書寫字，並不要政府花費一文錢；然而政府突然把所有的星期日學校都封閉了。在波蘭發生了一些愛國的示威運動，政府派遣了哥薩克軍隊去用皮鞭驅散羣眾，而且照例殘酷地逮捕了幾百人囚在教堂裏。1861 年年尾，俄國軍隊在華沙大街上開槍殺人；尼古拉一世所喜歡的通過兩行對列的士兵受笞刑這種刑罰此時又被用來鎮壓幾處的農民暴動。這樣在 1862 年，亞歷山大二世自己已經預示了他在以後，1870——1881 年間將成為怎樣的一個專制暴君了。</p>
                                            <p>皇族裏面最富於同情心的確實要算是皇后瑪麗·亞歷山德洛夫娜。她是一個真誠的人，她的話語常常出於本心，如果她説起愉快的事，她的意思就真是這樣。她有一次為了一件殷勤周到的小事向我道謝（這是在她接見過那位剛到聖彼得堡來的美國大使之後），她的那種態度給了我一個很深的印象：這決不是一般人想象中以為像皇后那樣被禮儀寵壞了的貴婦人所應有的態度。她的家庭生活肯定不是幸福的；女官也不喜歡她，她們以為她是過於嚴格了，而且她們又不瞭解為什麼她那樣擔心她的丈夫的輕率。如今一般人都知道她對於廢止農奴制度的事盡過大力。然而在當時似乎很少有人知道她在這方面的影響。康士坦丁大公與海倫·帕夫洛夫娜公主（她是在宮中支持尼可拉·米魯丁的主要人物）被人視作宮中改革派的兩大領袖。至於皇后呢，人們多半隻知道她致力於創辦女子高等學校一事。這些學校從開辦以來就是組織得很完善，而且具有真正民主的性質。她和大教育家烏新斯基很深的友誼才使後者免掉了當時所有名流的厄運——放逐。</p>
                                            <p>皇后自己受過很好的教育，她便竭盡餘力使她的長子受完美的教育。她聘請了各門學問中的第一流人物來做他的教師，為了這個目的，她甚至聘請了加威林來，雖然她知道加威林和赫爾岑的友誼。加威林向她談起他和赫爾岑的友誼時，她回答道，她對赫爾岑並無怨恨，只怪他不該用粗暴的話來侮辱皇太后罷了。</p>
                                            <p>皇儲尼古拉極其俊美——也許是太富於女性美了。他沒有一點高傲的樣子，在參賀禮上他總愛和侍從們很親熱地閒聊（我還記得在新年接見外交使團的時候，我極力使他欣賞美國大使的服裝，和別國大使的鸚哥綠的制服比較起來，他的服飾是很樸素的）。然而那些深知他的人都説他是一個極端的利己主義者，一個絕對不能和他人深交的人。他的這種性格比他的父親的還更厲害。至於説到他的教育，他的母親在這方面的一切苦心都無效果。1861 年 8 月，他當着他父親的面接受考試，結果是徹底失敗。我還記得在考試後幾天的一次閲兵式中，他以皇儲的身份任司令官，在其間他犯了一個錯誤，亞歷山大二世便高聲罵他：「你連這個也學不會！」這句話在場的人都聽到了。他在二十二歲時患某種脊髓病死了。</p>
                                            <p>尼古拉的兄弟亞歷山大在 1865 年做了皇儲，就是後來的亞歷山大三世。這是一個和他的哥哥絕對相反的人。我覺得他很像保羅一世，他的面孔，他的身材，他的自尊自榮的心理都和保羅一世的完全相同，所以我常常説：「如果他做了皇帝，他便是一個新的加奇那宮中的保羅一世，而且他也會像他的曾祖那樣落一個死於朝臣之手的下場。」他頑固地拒絕學習。據説亞歷山大二世因為難於應付那位學識優於他的皇弟康士坦丁的緣故，曾下了決心專門注意皇儲的教育，而置其餘的兒子於不顧。然而據我看來，事情並非如此：亞歷山大·亞歷山德洛維奇（即亞歷山大三世）大概自小就討厭讀書。事實上，我看見他發給他的在哥本哈根的新娘的許多電報，其中竟有不少的別字。</p>
                                            <p>據説他在晚年舉止有所改善，但在 1870 年及其後的多年中間，他卻依然是一個真正的保羅一世的子孫。我在聖彼得堡認識一個軍官，他是一個瑞典裔的芬蘭人。有一次，他被派到美國去給俄國軍隊訂購槍械。他回來的時候應該去向當時擔任着擴充陸軍軍備監督之職的皇儲亞歷山大報告他此次的使命。在這一次會見中，皇儲忽然發起脾氣來，申斥那個軍官，那軍官也不肯屈服，他大概不失身份地回了話，於是皇儲勃然大怒，把他亂罵了一頓。那個軍官乃是那種忠誠而又自愛的人（這種人在俄國的瑞典裔貴族中是常見的），他馬上走了，寫了一封信給皇儲，要求他在二十四小時以內向他道歉，並且還説，如果道歉信屆時不到，他便要自殺。這是一種日本式的決鬥。皇儲並沒有送來道歉信，那個軍官果然踐了言。我在我的一個好友的家裏看見他，他也是這一家的密友，那時候，他時時刻刻都在等待皇儲的道歉信。第二天早晨，他，死了。沙皇非常惱怒皇儲，命令他隨那個軍官的靈柩之後一直送到墓地。然而便是這個可怕的教訓也不能醫治這位年輕人的羅曼諾夫式的倨傲和極易衝動的性格。</p>
                                            <p>-</p>
                                            <p>
                                                <code class="highlighter-rouge">我選定入西伯利亞哥薩克聯隊——聖彼得堡的大火——反動的開始——亞歷山大二世的新面目——西伯利亞之行</code>
                                            </p>
                                            <p>1862 年 5 月中旬，在我們畢業前幾個星期，有一天，上尉叫我把各同學志願加入的團隊的最後名單開上去。我們可以隨意選定在各禁衞軍或陸軍各團隊中任職，不過在禁衞軍中，我們進去時只有少尉官階，在其他團隊中，我們可以任中尉。我開了一張我們這一級學生的名單，便去向同學們一個個地徵求意見。各人早已選定了自己決心加入的團隊，而且大部分人已經在花園裏試戴過所選定的團隊的制帽了。</p>
                                            <p>「皇后陛下所屬胸甲騎兵隊」，「蒲列阿布拉陳斯基禁衞軍步兵隊」，「禁衞軍騎兵隊」，這便是我記錄在名單上的同學們的回答。</p>
                                            <p>「然而克魯泡特金，你呢？炮兵隊？哥薩克隊？」我的同學圍着我這樣問。我不能回答這些問題，到後來，我便請一個同學代我填好這張名單，自己回到房裏再一次思考我的最後決定。</p>
                                            <p>我早就決定不入禁衞軍的一個團隊，把一生的光陰浪費在閲兵式與宮中舞會上面了。我的夢想是進大學去學習，再過學生生活。</p>
                                            <p>然而父親的野心和我的理想完全不同，如果我要實行我的理想，便只得和我的父親完全決裂，單靠自己教家課來維持生活。成千俄國大學生都是這樣生活的，這種生活我一點也不怕。可是我怎樣走出這種生活最初的幾步呢？在幾個星期以後，我便要離開學校，購買自己的衣服，尋找自己的住處；而事實上，我明白我自己想找一點現錢來開始最低限度的生活也是不可能的事。於是我便把進大學的念頭打消了。最近我常常想去進炮兵學院，這樣我又可免掉兩年的軍隊生活的雜務；在那裏，除了學習軍事科學外，我還能研究數學與物理學。然而那時候，反動之風已經吹起，各軍事學院的學生在前一年的冬季裏被人當作小學生一般看待，有兩個學院的學生起來反抗，結果其中一個學院的學生全體退學。</p>
                                            <p>我的思想漸漸轉到了西伯利亞。阿穆爾河（即黑龍江）一帶最近被俄國吞併了。我已經讀過關於這條東方的密西西比河、它所貫流的山脈以及它的支流烏蘇裏江畔的亞熱帶植被……的一切記載，我的思想更進到洪堡所描寫的熱帶地方以及我喜讀的利特爾的偉大的通論了。再者，我推想在西伯利亞有很大的地盤來應用那些已經實現或者即將實現的偉大改革：在那裏工作的人一定很少，我可以完全依着自己的意向活動。不過我因此不得不和亞歷山大哥哥分離，這是很不幸的事；然而他在最近的風潮之後已經不得不離開莫斯科大學了。我想過一兩年，我們兩人總有辦法走到一起的。我的猜想後來果然成了事實。</p>
                                            <p>剩下的只是去哪一個阿穆爾地區的團隊這一選擇。烏蘇裏是最使我憧憬的地方；然而，唉！在烏蘇裏河流域只駐紮着一個哥薩克步兵團隊。不騎馬的哥薩克兵——這對我太煞風景了，我畢竟還只是個少年。所以我便決定加入阿穆爾的哥薩克騎兵隊。</p>
                                            <p>我把這個決定記在名單上面，這使得所有的同學都吃了一驚。他們都説：「這太遠了」；而我的友人道洛夫卻翻開《軍官便覽》高聲讀道：「軍服——黑色，紅領，無領章；毛帽——用犬毛或他種野獸之毛製成；軍褲——灰色。」所有在場的人聽了都為之大驚失色。</p>
                                            <p>「只消看一看那軍服罷！不，還有那帽子！——不過戴一頂狼皮或熊皮的帽子也還可以！可是想一想那軍褲！灰色的，像一個輜重兵！」道洛夫唸完便叫起來，這時候眾人的驚恐已經達到了頂點。</p>
                                            <p>我勉強和他們開了一陣玩笑，過後便把名單給上尉送去了。</p>
                                            <p>上尉也叫起來：「克魯泡特金老愛開玩笑！我不是告訴過你這張名單今天一定要送到大公那裏嗎？」</p>
                                            <p>我好不容易才讓他相信這確實是我的本意。</p>
                                            <p>然而第二天，我看見了克拉沙夫斯基對這個決定的態度的時候，我幾乎要把我的決定放棄了。他以前滿心希望我會入大學，為了這個目的特地教我讀希臘文和拉丁文；我不敢把我不能入大學的真正原因告訴他，因為我知道如果我把實情向他説了，他一定會把他所有的一點兒錢分給我用。</p>
                                            <p>我的父親又從莫斯科打電報給校長，説他禁止我去西伯利亞；這件事又報告到全國軍事學校總監大公那裏去了。我被叫到大公的助理面前，談論阿穆爾河的植被與諸如此類的事，因為我有理由相信如果我説出我願意進大學然而沒有錢進去的話，皇室中一定會有人出錢津貼我——這是我無論如何不願接受的。</p>
                                            <p>這一切會落個什麼結果是很難説的，然而一件意外的大事（聖彼得堡的大火）間接地把我的這些難題解決了。</p>
                                            <p>在復活主日後的星期一，即聖靈節（這一天是在那一年的舊曆 5 月 26 日），阿卜拉辛大院內起了大火。這大院面積極大，佔地將近半平方英里，院內全是些小商店，都是些小木屋，售賣各種各類的舊貨。舊傢俱、舊鋪蓋、舊衣服和舊書，這些貨色從城內各處聚集到這裏，堆積在這些小屋內，也堆積在小屋中間的過道里，甚至堆積在屋頂上。這一大堆易燃物品後面便是內務部，和該部的檔案室，所有關於農奴解放的文件都保存在這檔案室裏。在這大院前面有一排石頭建築的商店，對面就是國家銀行。在阿卜拉辛大院和侍從學校的一翼之間有一條窄巷，這巷子的旁邊也有一排石頭建築的商店；侍從學校一翼的下層是雜貨店和煤油店，樓上便是軍官們的寓所。它差不多正對着內務部。在一條運河的對岸，有連片的木材場。在午後四點鐘，這些木材場和對河的那一帶小木屋幾乎同時起火。</p>
                                            <p>如果這一天颳風的話，那麼聖彼得堡至少會燒掉一半，國家銀行、好幾個部、客商市場（在涅瓦大街上的另一個大商場）、侍從學校與國立圖書館都在內。</p>
                                            <p>這天下午，我是在學校裏，在一位軍官的家中用餐。我們從窗內一見我們的近鄰起了火，冒出了最初的黑煙，我們便馬上向那出事地點跑去。景象非常嚇人。火像一條大蛇似的發出噝噝的響聲，一面蜿蜒着向四面八方伸出去，把小木屋包圍住了，一下子升上去成了一根大火柱，吐出那發聲的舌頭又把新的小木屋和裏面的東西全燒着了，形成了煙與火的旋風。到了鋪被店內燒着的羽毛在空中旋轉飛舞的時候，人們便再不能夠留在這燃燒着的市場裏了。整個一片只得予以放棄。</p>
                                            <p>官廳中人簡直完全喪失了頭腦，他們不知道怎樣做才好。當時在聖彼得堡並沒有一架蒸汽的救火機，還是工人們提議從離首都二十英里遠、靠鐵道的科爾平諾鐵工廠裏運一架來。救火機運到火車站的時候，還是由人民自己動手把它拖到火場。它的四根皮帶中有一根不知被誰弄壞了，其餘的三根便向着內務部射水。</p>
                                            <p>大公們來了又走了。在晚上很遲的時候，國家銀行已經脫了險，這時沙皇才到場。他説侍從學校現今是救火的關鍵，無論如何非保全它不可。這事眾人早已知道了。如果侍從學校着了火，那麼國立圖書館和涅瓦大街的一半都會成為灰燼——這是顯而易見的事。</p>
                                            <p>使足力氣阻止火勢一路蔓延的是羣眾。有一段時光國家銀行非常危急。對面商店裏搬出來的貨物完全拋在沙多瓦亞街上，像山一般堆在國家銀行的左側牆邊。遍街拋着的東西不停地着火。然而羣眾在難以忍受的烘烤之中盡力阻止火勢再延燒到對面的一大堆貨物。他們看見當場連一架救火機也沒有，便痛罵所有當局者。「國家銀行和孤兒院快要着火了，他們還在內務部幹什麼呢？他們都發昏了！」「警察總監在哪兒？為什麼不能派一支消防隊到國家銀行來呢？」這就是羣眾的意見。</p>
                                            <p>我認識警察總監安年科夫將軍，因為我在我們學校的副監督的家裏和他見過一兩面，他那時是和他的兄弟（一位著名的文學批評家）同去的。我便自告奮勇去找他。我果然把他找着了，他無目的地在一條街上走；我把情形向他報告後，他居然叫我，一個孩子，去傳令把內務部那裏的消防隊調一支到國家銀行去——説起來真叫人難以相信。自然我便高聲説，那些人決不會聽我的話，我要求他給我一紙命令。然而安年科夫將軍的身邊卻沒有（也許是故意説沒有）一張紙條，所以我就把我們學校中的軍官約了一個，要他和我同去傳達命令。L.L.戈斯和我兩人到底把消防隊的一個隊長説服了，他答應把他的一隊人調到國家銀行去。這個隊長一面咒罵着全世界，咒罵着他的長官們。</p>
                                            <p>內務部本身並不曾着火；延燒着的乃是內務部的檔案室，我們這班孩子（大半都是軍官學校和侍從學校的學生）和許多內務部的職員們從這正燒着的建築中把一束一束的文件搬了出來，堆在馬車裏。往往有一束落下來，被風把一頁一頁的紙張吹得散落在廣場上。從這瀰漫的煙霧裏，我們還可以看見運河對岸的木材場內竄起了一股熊熊大火。</p>
                                            <p>在侍從學校與阿卜拉辛大院中間的那一條窄巷裏情形非常悲慘。那裏的一帶店鋪裏放滿了硫磺、煤油、松節油之類的引火物，爆炸聲中，吐出各種顏色的巨大火舌，舐着那對面侍從學校一翼的屋頂。屋頂下面的方柱和窗戶已經開始冒煙了。本校的學生和幾個軍官學校學生把屋裏的東西搬走以後，便弄了一架小的救火機來射水，時射時歇，歇的時間很長。原來水來自很遠的地方的舊水桶裏，而水桶中的水又是一瓢一瓢地盛滿的。幾個站在燒熱的屋頂上面的救火員不斷地撕心裂肺地叫：「水！水！」這樣的哀叫，我實在不能夠再聽下去了，我便跑到沙多瓦亞街去，用強力迫使警察消防隊的一個管水桶的隊員到我們學校的院子裏來，給我們的水龍供水。然而當我還想再這樣來一次的時候，那個管水桶的隊員卻堅決地拒絕了。他説：「如果我聽從了你的話，我便會受軍法審判的。」我的同學們從四面八方催促我：「快去找一個人——警察總監也好，大公也好，無論誰都可以——向他説，如果再不供水給我們，我們便不得不讓學校燒光了。」有人還説：「我們應不應該去報告校長呢？」——「管他們幹什麼！打起燈籠也不會找到他們。去，你自己幹罷。」</p>
                                            <p>我又去找安年科夫將軍，找了許久，最後才聽見人説他一定在國家銀行的院子裏。我到了那裏，看見幾個軍官圍着一位將軍，我認得那是聖彼得堡總督蘇瓦洛夫親王。然而大門鎖住了，站在門口的一個銀行職員不肯放我進去。我堅持要進，並加以威嚇，終於他放我進去了。我一直向着蘇瓦洛夫親王走去，他正靠在他的侍從武官的肩上寫一張字條。</p>
                                            <p>我向他把當時的情形報告了以後，他的第一個問題是：「誰派你來的？」「沒有人派我——我的同學們要我來的」，我這樣回答。「你説侍從學校快要着火了？」「是。」他馬上出發，在街上隨便抓了一個空帽盒蓋在頭上，擋一點從那些燃燒的店鋪裏發出的炙人的熱氣，便向巷子飛跑。空水桶、乾草、木箱這類東西佈滿了一條巷子。一邊是火焰包圍着的煤油店，另一邊是侍從學校，它的窗格和方柱已經焦了。蘇瓦洛夫親王當機立斷，他向我説：「在你們學校的花園裏有一中隊步兵，你帶一小隊兵立刻去清除巷子裏的東西。同時馬上會有一根水龍皮帶接到這裏來。你守着它不要使它停頓。我把這事託給你個人。</p>
                                            <p>要把校園裏的兵士調出來也不是容易的事。他們已經把桶裏和箱裏的東西吃喝光了，衣袋中滿裝着咖啡，帽子裏藏着圓錐形的砂糖，他們正在樹蔭下面嗑着硬殼果，享受那溫暖的夜之樂趣。不等到有個長官前來干涉是不會有人肯動一動的。</p>
                                            <p>到底巷子裏的東西清除了，皮帶也不住地射水。同學們非常高興，我們每二十分鐘換一次班，在那種幾乎不能忍受的熱氣之下抬着皮帶向着火的地方噴水。</p>
                                            <p>到了早晨三四點鐘，火域顯然被限制住了；延燒到侍從學校的危險消除了。我們在一所這時還不曾關門的小客店裏喝了五六杯茶止了渴以後，便回到學校裏，人疲倦得要死，在學校病院中見了空牀倒下便睡。</p>
                                            <p>第二天早晨，我起得還早，便跑去看火場。在回學校的時候，我遇見了米哈伊爾大公，我便隨着他去巡視，因為這是我的職務。那班侍從們，面孔被煙燻得非常之黑，眼皮紅腫，有的連頭髮也被燒焦了，他們從枕上抬起頭來，我幾乎認不得他們了。然而他們卻很驕傲，因為他們覺得自己不但不曾袖手旁觀，而且幹得和別人一樣辛苦。</p>
                                            <p>和大公的會見解決了我的難題。他問我為什麼異想天開地要到阿穆爾河去——是那裏有我的朋友嗎？再不然，我認得西伯利亞的總督？我告訴他説，我並沒有一個親戚在西伯利亞，那裏也沒有一個我認識的人；他聽了不禁叫道：「那麼，你怎樣去呢？他們會把你派到一個孤零零的哥薩克村落裏。你在那裏能做什麼呢？最好還是由我寫信把你推薦給那裏的總督罷。」</p>
                                            <p>大公既然這樣答應，我相信我的父親的反對一定會打消了，——事實上果然如此。我可以自由地去西伯利亞啦。</p>
                                            <p>這一次的大火不僅在亞歷山大二世的政策上，而且在十九世紀後半葉的俄國史上都是一個轉折點。顯而易見，這場火災不是偶然事件。復活主日與聖靈日乃是俄國的大節日，那時節在集市裏除了幾個看守人外便沒有別的人。何況阿卜拉辛大院與對河的木材場同時起火，而聖彼得堡的大火之後，又繼之以幾個省城中的火災。顯然有人在縱火，然而縱火的人是誰呢？這至今還是一個疑問。</p>
                                            <p>有一個變節的立憲黨人加特科夫因為和赫爾岑，特別是巴枯寧有私仇（他和巴枯寧決鬥過一次），就在火災後第二天宣稱，放火的是波蘭人和俄國革命黨人：這種看法居然流行於聖彼得堡與莫斯科。</p>
                                            <p>波蘭人當時正準備發動革命（在第二年 1 月，革命便爆發了），祕密的革命政府和倫敦的俄國亡命者結了盟，在聖彼得堡政府的中樞部門也有他們的人。火災以後不多幾時，波蘭總督呂德爾斯就受一個俄國軍官的槍擊。康士坦丁繼任為波蘭總督（據説這次任命之用意在使波蘭成為康士坦丁的獨立王國），但馬上在 6 月 26 日康士坦丁又遭槍擊。親俄的波蘭聯合黨的領袖威利波耳斯基侯爵在 8 月裏曾遭到幾次同樣的狙擊。拿破崙三世答應波蘭人用武力干涉來支持他們的獨立。在這種情況下，依據一般窄狹的軍人的觀點判斷，自然可以把破壞俄國國家銀行與好幾個部，在首都引起恐慌等等舉動看作一個作戰的好理由。然而誰也找不出一星半點證據來證實這種假設。</p>
                                            <p>在另一方面，俄國的各進步黨派看出：從此以後，對亞歷山大二世發動改革的主動性不能夠再存一點希望了，他分明一天天地落入反動的陣營中。凡是有先見之明的人都會明白：在納付土地贖金的條件下的農奴解放只不過使農奴陷於肯定的毀滅境地。5 月中在聖彼得堡便出現了革命的宣言，號召人民與軍隊起來全面反叛，要求知識階層堅持召開立憲會議的必要性。在這樣的環境之下，也許會有幾個革命黨人把使政府機關解體一項列入他們的計劃之中。</p>
                                            <p>最後，農奴解放的不明確性在農民中引起許多騷動；俄國農民本來佔着所有俄國城市人口的很大一部分，而且在俄國曆史上，每逢開始有了騷動，必有許多恐嚇縱火的匿名信件，最後導致縱火事件發生。</p>
                                            <p>革命陣營中也許會有幾個人想到放火燒掉阿卜拉辛大院的事，然而火災後馬上在俄國與波蘭各處發生的大批的逮捕，以及最嚴密的調查都不曾得着一星半點的證據，足以證實這種猜想。只要這類東西被發現了，反動派必然會盡量利用。何況此後出版了不少關於這一時期的回憶錄和通信集，其中找不出一點可以支持這種猜疑的暗示來。</p>
                                            <p>恰恰相反，在伏爾加河流域的幾個城市（尤其是薩拉托夫）發生了同樣的大火之後，沙皇特派的調查專員茲達洛夫（元老院議員）回京時堅決相信薩拉托夫的大火是反動派放的。反動派中大多相信用這種方法可以使亞歷山大二世推遲農奴解放之最後實行期（應該在 1863 年 2 月 19 日）。他們知道他的性格的弱點，在聖彼得堡的大火之後，他們馬上開始了猛烈的運動，以求推遲解放實行期與修正解放令的實際應用。據可信的司法界消息，元老院議員茲達洛夫歸來時確實攜有證明薩拉托夫反動派犯罪之有力證據；然而他死於中途，他的皮包突然遺失，從此便不曾找到。</p>
                                            <p>儘管如此，阿卜拉辛的大火產生了最最可悲的後果。自此以後，亞歷山大二世便投降反動派了，尤其糟糕的是，那素來足以左右政府的聖彼得堡（尤其是莫斯科）的上流社會的輿論突然拋掉了自由主義的假面，轉而攻擊改革派：不僅激進的改革派，便是溫和的改革派也為它所仇視了。大火後不多幾天，我在星期日到我的做沙皇侍從武官的堂兄家裏去，從前在那裏，我常常聽到一些禁衞軍騎兵隊的軍官對車爾尼雪夫斯基表同情；我的堂兄自己在此時以前還是《現代人》（激進的改革派的機關雜誌）的熱心讀者。這一次，我卻看見他拿了幾期《現代人》放在我面前的那張桌子上，對我説：「好，從今以後，我決不再讀這種煽動性（與「縱火」一詞同義）的東西了，受夠啦！」——這幾句話代表了「全聖彼得堡」的輿論。</p>
                                            <p>改革的事不便談論了。反動的精神瀰漫於全部空氣中。《現代人》與其他同類的雜誌被禁止了；任何形式的星期日學校都被封閉了。政府開始了成批的逮捕。首都實行戒嚴。</p>
                                            <p>兩個星期以後，在 6 月 13 日（新曆 6 月 25 日），侍從學校和軍官學校的學生們盼望了許久的事終於到了。沙皇給了我們一次關於各種操練的軍事考試；在這次考試中，我們指揮着幾個中隊，我騎着馬在大隊的前面往來。我們這一級畢業生就被升任為軍官了。</p>
                                            <p>檢閲完畢以後，亞歷山大二世高聲叫道：「新任的軍官到我這裏來！」我們便聚集在他的周圍。他依然坐在馬上。</p>
                                            <p>這時候，我又看到了他的另一種完全不同的新面目。這個人，在下一年的波蘭叛亂中便要成為一個渴血的報復心切的鎮壓叛亂者。如今在他對我們的演説中，從頭到腳暴露在我的眼前。</p>
                                            <p>他開始用安靜的聲調説：「我祝賀你們：你們是軍官了。」他又説到軍人的義務與忠誠，這是他在這種情形下演説的老調。「然而如果你們裏面有什麼人」，他繼續往下説，他清楚地高聲一詞一詞地叫出來，他的臉上突然現出了怒容，——「如果你們裏面有什麼人——但願上帝保佑，你們中不會有！——在任何情況之下證明有不忠於沙皇、皇位及祖國的行為——注意我所説的話——他將依法受到極—其—嚴—厲的懲罰，決無絲毫的寬—赦！」</p>
                                            <p>他的聲音嘶啞了。他的面容怒氣衝衝，充滿着一種盲目的憤怒的表情（在我的童年時代，每當地主們拿「用棍子剝你們的皮」的話來威嚇他們的農奴時，我就在他們的臉上看到這樣的表情），他兇猛地踢他的馬，跑出了我們的圈子。第二天，6 月 14 日早晨，便有三個軍官被他下令在波蘭的莫得林城槍斃了，一個名叫蘇爾的士兵死於笞刑之下。</p>
                                            <p>在我們回學校的歸途中，我自語道：「反動，全速的開倒車。」</p>
                                            <p>我在離開聖彼得堡以前還見過亞歷山大二世一次。在我們受職後不幾天，所有的新任軍官都要齊集在宮裏參見沙皇。我的那套不入流的軍服，和那條引人注目的灰色軍褲惹起了眾人的注意，時時刻刻都有各級的軍官過來問我穿的是何種制服，我不得不一一滿足他們的好奇心。阿穆爾哥薩克團隊乃是俄國陸軍中最近編制的團隊，我差不多站在幾百個參見的軍官的末端。亞歷山大二世找到了我，問道：「那麼，你要到西伯利亞去了？你的父親終究同意了？」我回答説是。他又問：「你不怕走那麼遠嗎？」我熱烈地回答道：「不，我要工作。在西伯利亞可以做許多工作來實施現今正在開始的偉大改革。」他直望着我，沉思了一會；後來便説：「好，去罷；一個人無論在哪裏都可以成為有益的人。」他露出一種極其疲倦的表情，一種徹底投降的表情，我不禁馬上想道：「這是一個耗完了元氣的人；他預備放棄一切了。」</p>
                                            <p>聖彼得堡帶着一種悽慘的樣子。士兵們在街上列隊行進，哥薩克巡邏隊騎馬在宮殿四周轉，要塞裏充滿了囚犯。我無論走到什麼地方，都見着這同樣的事情——反動的勝利。我毫無遺憾地離開了聖彼得堡。</p>
                                            <p>我每天都到哥薩克總部催促他們發給我證件，等到一切都預備妥當的時候，我馬上趕到莫斯科去會我的哥哥亞歷山大了。</p></div>

]]>
                                        </description>
                                        <pubDate>Fri, 29 Sep 1899 15:54:17 GMT</pubDate>
                                        <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/heros/1899-09-30-PeterKropotkin-a1_r-memoirs-of-a-revolutionist-2-page-corps.html</guid>
                                        <link>https://agorahub.github.io/pen0/heros/1899-09-30-PeterKropotkin-a1_r-memoirs-of-a-revolutionist-2-page-corps.html</link>
                                        <author>
                                            <![CDATA[彼得·克魯泡特金]]>
                                        </author>
                                    </item>
                                </channel>
                            </rss>
