<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[The Republic of Agora]]>
        </title>
        <link>https://agorahub.github.io/pen0/</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/agora0/pen0" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.38 © MMXXIV - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://agorahub.github.io/pen0/assets/touch-icon.png</url>
            <title>
                <![CDATA[The Republic of Agora]]>
            </title>
            <link>https://agorahub.github.io/pen0/</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Mon, 04 Mar 2024 18:47:15 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[普京的「講史」脫口秀]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/A0uN6lo.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>秦暉 | 2024.02.16</h4></header><div class="item"><p>普京説：請容我用「30 秒或一分鐘」講歷史。結果他一口氣半個多小時，活脫脫地就把「歷史」講成了脫口秀。</p>
                <!--more-->
                <p>現任俄羅斯聯邦總統普京，是一個殘忍的人，他在信息繭房中頭腦發昏悍然發動全面侵烏，原以為只是幾小時的「特別軍事行動」，結果處處失算打成了沒有盡頭的血海大戰，俄軍傷亡已數十萬，僅打下的唯一省會還被烏克蘭奪回一年多了。</p>
                <p>説是要防止北約接近「邊疆」（烏克蘭一詞意為邊疆），結果把芬蘭、瑞典送進北約，離聖彼得堡這顆「心臟」也只一箭之遙了。但如果認輸，他就會成為戰犯，所以儘管後悔藥暗吃，他還是愈惱、愈羞、愈成怒，除了不斷擴大戰爭，使用原子彈以外的一切尖端武器並不斷進行核訛詐，還瘋狂進行一波又一波的無差別狂轟濫炸，屠平民、毀電站、炸水壩、封糧運、造饑荒（後一陰謀由於黑海艦隊的慘敗而泡湯），不惜以百萬斯拉夫人的屍骨為新沙皇寶座奠基。</p>
                <p>但是你不能不承認，普京還是個有趣的人、「幽默」的人。俄羅斯畢竟經歷過一段民主化，他有過民選政治家的口才歷練，不是那種只會念稿的人。成為新沙皇后沒人敢質疑他了，他的口才就更加汪洋恣肆，信口開河。</p>
                <p>這不，2 月 6 日他接受了美國極右翼網紅卡爾森的採訪，口若懸河地長談了兩個多小時。繼吞併克里米亞後的 2014 年 3.15 演講、此次全面入侵前的 2022 年 2.21 演講之後，這是他在俄烏問題上第三次如此長篇大論了。與前兩次相比，雖然強盜邏輯一如既往，但常識性的事實錯誤，卻是這次的一大特色</p>
                <h3 id="公元 862 年已經有了中央集權的俄羅斯">公元 862 年，已經有了「中央集權的俄羅斯」？</h3>
                <p>普京一開場就對網紅説：你是想聽脫口秀呢，還是想聽「嚴肅的談話」？網紅自然説選後者。普京説既然如此，請容我用「30 秒或一分鐘」講歷史，結果他一口氣半個多小時，活脫脫地就把「歷史」講成了脫口秀。</p>
                <p>請聽他開頭一句就是：「俄羅斯開始形成中央集權國家是在 862 年」。這可是俄官方通訊社自己發佈的正式中譯文本，由於太過荒誕，我開始還以為是譯錯了，結果一查俄語原文，果然就是Российское государство стало собираться как централизованное。「俄羅斯」在 862 年就成為「中央集權國家」了？他這説的是歷史？當然不是。因為這不但不是人們的共識，也不是史學界的主流看法，甚至都不是任何一個史學家的一家之言，完全就是普京自己在創作神話，「脫口」做「秀」！</p>
                <p>公元 862 年，時當中國的唐朝，要説中國倒是中央集權的大一統國家（以秦統一算起）已經出現一千餘年了。但在東歐，那時不但沒有什麼「俄羅斯」，就連公認的東斯拉夫人最早的古國「基輔羅斯」都還沒有出現呢！那就「中央集權」了？普京怕是自己想當「中央集權」的沙皇想瘋了，居然把沙皇集權的歷史提前了至少 800 年，想要證明那時俄羅斯就已經是個統一帝國，而烏克蘭「自古以來」就是它的一部分，所以他作為繼承了這種遺產的新沙皇現在就有權力吞併她？</p>
                <p>其實就算曆史真是如此，以 862 年的「版圖」證明自己今天的領土主張也夠荒唐了。例如中國唐朝確實曾經統治過今天的中亞和朝鮮的許多地方，征服突厥後立下的漢文闕特勤碑現在還在蒙古北部屹立，這是不是就能成為我們向那裏發動「特別軍事行動」的理由？</p>
                <p>何況歷史當然不是如此。儘管普京的「背功」不錯，把留利克、奧列格、智者雅羅斯拉夫等一串王公的上台年份背的爛熟，引得那個美國極右翼網紅直誇他對烏克蘭有「百科全書式的」瞭解。但這花架子其實沒用。</p>
                <p>問題在於基輔羅斯的形成過程非常複雜，而史料又極少，就是《往年紀事》那麼幾種編年史和薄薄一本《羅斯法典》（又譯《羅斯真理》），以及後來主要在諾夫哥羅德發現的一些樺樹皮文書之類。所以後人解釋的多元化非常突出，加上近代俄國與西方的矛盾、帝俄境內各民族的矛盾、俄國內外的斯拉夫派與西方派、左派與右派、保皇派、自由派、民粹派與馬克思主義者的論戰，使得基輔羅斯起源問題與現實政治功利、與意識形態的聯繫緊密，兩百年來不知打過多少筆墨官司乃至形成過多少文字獄。</p>
                <h3 id="瓦良格人登場">瓦良格人登場</h3>
                <p>今天烏克蘭黑土地是世界聞名的農業區和主要糧食出口地，以至於普京封鎖黑海如果成功（幸虧慘敗）可能造成國際性饑荒。但在當年，由於黑海北岸的草原地帶長期是遊牧民族縱橫歐亞、馳騁東西的「遷徙走廊」，斯拉夫人只能安身於再往北的森林地帶。而那裏非常寒冷，且水熱資源極不搭配（雨多時奇寒，稍暖時又奇旱），導致那裏的「林跡農業」生產力奇低。所以東斯拉夫人雖然使用鐵器比中國還早得多，文明卻發育很晚。直到公元 9 世紀，東歐大平原上還是無數斯拉夫部落一盤散沙。</p>
                <p>但斯拉夫地區再往北，到了非斯拉夫人居住的瑞典、芬蘭等北歐斯堪的納維亞地區，由於墨西哥灣暖流的影響反而較暖——這一暖流即所謂「灣流」，是地球上熱容量最大的海流，由墨西哥灣、加勒比海一帶的熱帶海洋一直向東北，跨越大西洋直奔北極圈內的巴倫支海。</p>
                <p>今天俄國極北的巴倫支海岸是不凍港，南方的亞速海和黑海北岸冬天卻還封凍。灣流不僅對北歐農業有利，而且那裏的漁業、商業和海盜（那個時代往往亦商亦盜）也興盛很早，併發育出相應的社會組織。那裏的古代居民——主要是印歐語系日耳曼語族北支即今瑞典、挪威和丹麥人的祖先，以及非印歐語的烏拉爾語系民族，即今芬蘭和愛沙尼亞人祖先，當時被稱為諾曼人（古日耳曼語「北方人」），維京人（北歐土語「峽灣人」）或瓦良格人（主要在東歐流行，據説原始詞義是「狼」、「劍」或「強盜」）。</p>
                <p>在那個所謂的「維京時代」，他們對西歐、英國乃至地中海的襲擾往往被視為「蠻族征服」，但在東歐卻被視為文明建設者，這應該是兩地原有土著文明基礎差異的緣故。</p>
                <p>8 世紀前歐洲商路主要在大西洋和地中海，諾曼-維京人的海上活動也從這些地方開始。但阿拉伯勢力在地中海東岸興起後，商路就受阻了。這導致東歐平原上「瓦希之路」河流商業的興起。所謂瓦希之路即「瓦良格人到希臘人之路」，諾曼-瓦良格人從波羅的海南岸幾條河（主要是道加瓦河、涅瓦河等）行船往南，溯流而上直到低矮的分水嶺，牽舟上岸，拖拽幾十裏再進入南流入黑海的大河（主要是第聶伯河），順流而下，出黑海後一直航行到希臘人的城市、拜占庭帝國首都君士坦丁堡。</p>
                <p>沿着這些河道，瓦良格人建立起串珠式的殖民據點，對周圍的土著斯拉夫人建立了統治，從而形成了最早的國家，這就是《往年紀事》中「斯拉夫人邀請瓦良格人留利克為王」的故事。留利克立國在北方的諾夫哥羅德，他的兒子奧列格南下又征服了基輔並建為首都，這就是「基輔羅斯」的由來。</p>
                <p>圍繞這段歷史的解釋，後來出現了「諾曼起源説」和「反諾曼説（即斯拉夫起源説）」的長期爭論。18 世紀彼得大帝、葉卡捷琳娜女皇學習西方，請來一批西方（主要是德國）學者建立科學院，開始出現近代意義上的歷史學。這些第一批德裔歷史學家如巴耶、米勒和斯洛塞爾等對「斯拉夫人邀請瓦良格人留利克為王」的解讀是斯拉夫人很原始很落後，基輔羅斯國家完全是瓦良格人即諾曼人建立的。</p>
                <p>這就是「諾曼起源説」。其中有的把斯拉夫人與瓦良格兩者的關係説成征服關係，猶如美洲土著與西方殖民者一般。有的認為兩者是合作的，但諾曼人是主導。除了留利克、奧列格這些早期王公都是諾曼姓名外，很多人還認為「羅斯」本身也是諾曼地名（比如今天瑞典境內的羅斯拉根）或古諾曼語的「船伕」之意；羅斯城市中的很多制度也來自北歐。而那時斯拉夫人的鄉村則幾乎處於無政府蠻荒狀態。王公除了帶領瓦良格人親兵隊，不定期地下鄉搶劫一番，獲得出口商品（毛皮、蜂蜜、蜂蠟乃至尤其是人口-奴隸）供其沿着「瓦希之路」與拜占庭做生意外，幾乎就不進行治理。</p>
                <p>那時既沒有常規稅收——只有不時的搶劫，即所謂「索貢巡行」；也沒有官方審判——只有類似於私刑的血親復仇和「以牙還牙」，乃至稍加規範的「習慣法」。我們所謂中央集權朝廷的兩個最基本的功能（儘管還談不上是近代國家的「公共服務」）：「錢糧」和「刑名」，當時的「羅斯國家」是不知為何物的。而普京所謂建立了俄羅斯中央集權的 862 年，還只是瓦良格王公留利克進入第一個斯拉夫地區，即北方緊鄰波羅的海的諾夫哥羅德的年份，那時瓦良格人甚至還沒到達基輔，還談不上有「基輔羅斯」，更何談中央集權了。</p>
                <p>所以普京的言論，如果用中國人熟悉的比喻，相當於在仰韶半坡的時代發現了「半坡帝國」的中央集權，並進而宣佈所有用陶器的地方都是帝國的歷史領土，現在我就有權發動「特別軍事行動」——你説這不是脫口秀，還能是什麼？</p>
                <h3 id="基輔羅斯起源論爭兩百年">基輔羅斯起源：論爭兩百年</h3>
                <p>在「諾曼起源説」看來，只是很多代後，隨着斯拉夫人被諾曼人引導上文明之路，居於少數的瓦良格人即王公和他們的親兵、隨從等等，才逐漸與之融合而斯拉夫化。但是隨着此後俄國實力增長，俄羅斯民族主義對這種「諾曼起源説」產生強烈不滿。從著名的羅蒙諾索夫（1711-1765，今天俄羅斯最高學府莫斯科大學就以他命名）開始，「愛國」的俄國學者逐漸在科學院和學術界取得話語權，進而掌握了主導權，他們提出了基輔羅斯國家的斯拉夫起源説，或曰反諾曼説。</p>
                <p>羅蒙諾索夫活躍在相當於中國的乾隆年間，相對於那時中國的閉塞而言，他是一個卓越的啓蒙者。他曾留學於德國的馬爾堡大學、哥丁根大學及弗萊堡大學等名校，在德國新教路德宗教堂受洗，娶的是德國妻子，晚年當過瑞典科學院和意大利博洛尼亞科學院的外籍院士。他的成就主要在自然科學（尤其是化學和物理）領域，以及創辦莫斯科大學、寫出第一部俄語語法等等。但作為一個典型的「愛國海歸」，他駁斥「諾曼起源説」主要是基於「政治正確」。實際上史學，尤其是上古史並不是他的強項。</p>
                <p>他的斯拉夫建國説，在方法論上主要的特點就是拼命擴大「斯拉夫人」的範圍，他説黑海草原上的古代遊牧民，比如薩爾瑪提亞人、西徐亞人等等都是遠古斯拉夫人，斯拉夫人甚至還參加過特洛伊戰爭，關於瓦良格，他也認為是「波羅的海南岸的斯拉夫人」。因此瓦良格人建國也就是斯拉夫人建國。後人很少認可他的這些説法。但是，羅蒙諾索夫只是在族源問題上打筆墨官司，並不在制度上做文章，當然也不會提出 862 年的羅斯就已經「中央集權」的脫口秀式説法。</p>
                <p>羅蒙諾索夫以後的「反諾曼説」或斯拉夫起源説基本屬於保守的「國粹派」史學，他們繼承了羅蒙諾索夫的「政治正確」，但並沒有像後者那樣把什麼人都拉扯為斯拉夫人。除了這種拉扯實在沒什麼根據，還因為這時隨着俄羅斯進一步成為「列強」，他們更加「文化自信」，已經不屑於與諸如西徐亞人之類的遊牧民同宗了。他們的特點是盡力貶低瓦良格，認為編年史所謂的「斯拉夫人邀請瓦良格人留利克為王」，應該是斯拉夫人主導的。斯拉夫人是建國的主體，是主人，瓦良格人只是一些蠻勇的北歐武夫，是斯拉夫人招來的僱傭軍，而瓦良格王公只是猶如不久前暴死的瓦格納首領普里戈津一般，僱傭軍首領而已，而且不久就斯拉夫化了。他們還説「羅斯」等名稱也是斯拉夫起源（比如斯摩稜斯克附近的一條「羅斯河」），而不是諾曼起源。</p>
                <p>但是這種主張雖然「政治正確」，在現代考古學興起前實在也沒什麼證據支持。何況如果説瓦良格王公只是那時的僱傭兵首領如普里戈津之輩，那當時的「普京」又在哪裏呢？為什麼史書上沒有留下他們的姓名？而且，這樣的貶低還造成一個後果：即愛國的保皇派史學家不願把這些瓦良格王公描繪成威震八方的中央集權君主，而寧願把這種榮耀歸之於後來的沙皇。</p>
                <p>如最著名的保守派「官方史學家」卡拉木津，就以主張絕對君權，反對開明沙皇引入自由主義改革見稱，但對於「862 年的俄羅斯」他卻持有與普京相反的看法：「偉大的民族，就像偉人一樣，都有自己的嬰兒期，不應該為此感到羞恥：根據涅斯托爾（按：《往年紀事》作者）的年表，我們的祖國在 862 年時一直很弱小，被分割成小塊地區。它的偉大有賴於後來的君主。」</p>
                <p>加之 19 世紀俄國進步潮流興起，無論是以克柳切夫斯基為代表的自由主義史學，還是由波克羅夫斯基開創的馬克思主義史學，都具有批判傳統、擁抱啓蒙、樂於吸收「西學」的特點，所以「諾曼起源説」的主流地位並未受太大影響。尤其是當時的馬克思主義者，包括未掌權的列寧在內，都是「偉大俄羅斯帝國」的死敵——普京倒是沒有忘記這一點，每一次論證對外擴張時，包括最近這一次，都不忘痛罵列寧們顛覆「偉大俄羅斯」。</p>
                <p>的確，當時的列寧們唯恐帝俄天下不亂，狂熱支持波蘭、芬蘭、烏克蘭乃至帝俄境內「各民族」的獨立與復國。今天普京張口閉口都要提到的吞併烏克蘭的最強依據——1654 年所謂「俄烏合並」的別列雅斯拉夫協定，就被列寧痛罵為「使烏克蘭文化遭到摧殘」的罪行。而對於羅斯起源問題，他們也表現了強烈的「恨國黨」立場。</p>
                <p>被譽為「蘇聯馬克思主義歷史學派領袖」的波克羅夫斯基，就把「諾曼起源説」推到極端，不僅咬定基輔羅斯的創建者是諾曼人而非斯拉夫人，而且給這些王公扣上了馬克思主義詞彙中最惡劣的統治者定義：奴隸主。波克羅夫斯基的《俄國曆史概要》如今有中譯本，大家可以看看他是怎麼説的：當時的「斯拉夫人是很原始的民族」。「東歐平原上最初幾個大國的建立者都不是斯拉夫人，而是外來的民族：南方是從亞洲來的哈扎爾人，北方是瑞典來的瓦良格人。」</p>
                <p>波氏還挖苦説：官方歷史學家「常常由於愛國的即民族主義的理由駁斥這一傳説，他們覺得説最初的一些君主是外國人有損於俄羅斯的民族自尊心」，其實現在的俄國從 18 世紀後半期起不就是德國人在統治嗎，這難道不是更傷自尊？（按：因俄德皇室世代聯姻而且常有德裔母系繼承，至 1761 年俄國伊麗莎白女皇絕嗣而死後，繼位的沙皇實際都已無羅曼諾夫家族父系血脈，羅曼諾夫王朝此後已是姻親而非血親繼承）。</p>
                <p>波克羅夫斯基還説，基輔羅斯的這些瑞典人君主「是一幫奴隸販子的首領，不言而喻，（除了掠奴販奴）他們什麼也不管。」這裏指的就是前述瓦良格王公只搞瓦希之路的沿河商業（波克羅夫斯基出於貶義在這裏擴大了奴隸貿易在這種商業中的比重）而不管農村，連賦稅和司法都沒有的狀態。顯然，這還有什麼「中央集權」可言？</p>
                <p>然而，波克羅夫斯基 1932 年去世後，斯大林時代的蘇聯隨着「世界革命」的無望和一黨專政下國家實力加強，列寧名義下的意識形態又從「國際主義」轉變為大俄羅斯沙文主義。波克羅夫斯基那些雖然符合馬克思主義原教旨、但卻有傷俄羅斯自尊的説法變得不可容忍。1930 年代後期大肅反中，蘇聯史學界發動了批判反動的資產階級歷史學即「波克羅夫斯基學派」的運動，不僅波氏的很多得意門生被殺，甚至連一些批評過波氏的學者也死於鎮壓的「擴大化」。「諾曼起源説」從此在蘇聯被定性為一種反革命的、反蘇的邪説。</p>
                <h3 id="格列科夫體系基輔羅斯就像中世紀">格列科夫體系：基輔羅斯就像中世紀</h3>
                <p>但是，當時還要講意識形態的蘇聯官方也沒有重新肯定沙皇時代斯拉夫主義的保守史學，卡拉木津的著作仍屬禁書。在這種形勢下，以格列科夫、雷巴科夫、吉霍米羅夫等為代表的「基輔羅斯封建論」便應運而生，成為大肅反之後直至蘇聯解體前關於俄國上古歷史的官定敍述。</p>
                <p>這套説詞又稱為「格列科夫體系」，其特點是引進斯大林確定的「五種社會形態」理論，一方面通過否定基輔羅斯依靠瓦良格商業活動立國的成説，藉以貶低瓦良格的作用（這一派中有人也拾過去某些斯拉夫派的牙慧，否定瓦良格王公的瑞典起源，但是未能令人信服，也有人認為馬克思主義更看重「生產關係決定的社會形態」而非族屬，主張對瓦良格族屬存而不論），另一方面強調斯拉夫農村和農業的重要性，以便根據馬克思主義經濟決定論的邏輯把基輔羅斯定義為一個斯拉夫人國家，同時還通過把這種農業描述為「封建的」，而把基輔羅斯抬高到在「社會發展階段上」與同時期的西歐平起平坐的狀態——當時公認中世紀的西歐也是「封建社會」。這樣就消除了波克羅夫斯基把基輔羅斯説成「奴隸主」政權對俄羅斯自尊心的傷害。</p>
                <p>不過也正是基於上述考慮，「格列科夫體系」的這種敍事刻意把基輔羅斯描述成西歐中世紀那種領主林立、諸侯稱雄的狀態。而「俄羅斯中央集權君主制國家的形成」則被當作另一個歷史階段，放在了基輔羅斯瓦解、蒙古征服導致舊羅斯一片廢墟以後，以 15 世紀為起點，隨着「東北羅斯」的莫斯科大公在金帳汗國庇護下崛起，從韃靼人那裏學來徵賦稅、設驛站、滅共和而越來越專制的一個漫長過程。直到伊凡雷帝搞出「特轄制」、彼得大帝消除波雅爾大貴族和縉紳會議對皇權的約束後，這個「中央集權化」過程才算完成。</p>
                <p>當然蘇聯體制下「古為今用」的歷史學，也是欣賞中央集權強大君主的。像伊凡雷帝那樣傳統時代都聲名狼藉的暴君，在斯大林大肅反時代都被打造成了「千古一帝」。不過，蘇聯畢竟沒有把基輔羅斯時代的瓦良格王公也塑造成「羅斯始皇」。所以，即使按蘇聯時期這種刻意拔高基輔羅斯以張揚俄羅斯民族自尊的官方敍事，普京的「862 年中央集權」説仍然是「脫口秀」，而非歷史。</p>
                <p>到了蘇聯晚期，經過赫魯曉夫改革「解凍」後，出現了有限的思想解放。儘管系統地突破斯大林體制仍不可能，但關於基輔羅斯的「格列科夫體系」已經受到衝擊，而且赫魯曉夫的「平反冤假錯案」也給被鎮壓的「波克羅夫斯基學派」掀掉了黑鍋。説起來格列科夫體系把基輔羅斯描繪成歐洲中世紀，也確實有些削足適履、扞格難通。最明顯的是基輔羅斯沒有正常賦稅而只有「索貢巡行」，這是從當年「諾曼起源説」初興直到後來翻翻覆覆，在實證上都沒法推翻的事實。格列科夫強為之解，硬把這種東西説成「封建地租」，但瓦良格王公只做「河盜、河商」而不置地產，何有「地租」？要是這種流動搶劫的虜獲物也可以叫「地租」，從一切打家劫舍的土匪直到希特勒搶劫猶太人豈不都成了「徵收地租」嗎？</p>
                <p>所以到了 1970-80 年代，蘇聯古代史學界出現了「列寧格勒學派」，以列寧格勒大學教授弗洛亞諾夫（曾為歷史系主任）為代表。這個學派汲取了早期諾曼起源説直到波克羅夫斯基學派的某些遺產，結合現代考古學及古典學的實證，並且擺脫了「封建之前有個奴隸社會」、古希臘羅馬也是奴隸社會的教條，提出當年的基輔羅斯並不以農業為基礎，而是以瓦希之路的河海商道為中心，由諾曼-瓦良格人開拓的一系列商業-殖民城邦以及城邦聯盟。這些城邦的經濟基礎是古代雅典式的「古典商業」。</p>
                <p>我們知道，按斯大林時代的意識形態，古希臘有「奴隸社會」的污名，而中世紀的「封建」則比奴隸制進步。但事實上奴隸制在那時有沒有那麼重要是大可質疑的。其實從傳統到今天，古希臘在西方文化中的主流形象卻是光照後人的「古典文明」，而中世紀則被看成是毀滅文明的「黑暗時代」，以至於為走出黑暗在中世紀晚期又出現了以「恢復古典文明」為標幟的「文藝復興」（這個詞譯得有問題，其實原詞並無「文藝」的意思，它就是要回到希臘羅馬，「復興」古典文明）。</p>
                <p>同樣是強調基輔羅斯的商業城邦性質，波克羅夫斯基為否定傳統而突出奴隸貿易，而弗洛亞諾夫則強調一般貿易，這不僅更合乎實證，也無損於當時蘇聯人的「民族自尊」：畢竟，説基輔羅斯類似輝煌的古希臘，並不比格列科夫把基輔羅斯説成類似中世紀更令人不快。而且與格列科夫體系這種典型的斯大林時代敍事相比，弗洛亞諾夫的這種説法也更合乎波克羅夫斯基時代那種馬克思主義史學的「原教旨」。無怪乎在蘇聯解體後，弗洛亞諾夫成為俄共的知名活動家，與普京這位張口閉口罵列寧的「新沙皇」仍然處在反對派地位。</p>
                <p>而在我們討論的問題上，「列寧格勒學派」描述的基輔羅斯類似古希臘城邦式的狀態，也仍然與普京的「中央集權脫口秀」截然不同。</p>
                <p>蘇聯解體後，俄羅斯思想界和史學界有過近二十年的「自由爭鳴」，沒有什麼官定學説。但是曾經是民主派和葉利欽接班人的普京在執政初期，也曾經尊崇過一位「國師」利哈喬夫。與後來的巫師杜金相反，利哈喬夫是當時把復興俄羅斯傳統和向西方接軌、弘揚自由主義結合起來的思想家。在他的《俄羅斯思想》一書中，利哈喬夫也表達了對諾曼起源説的支持。</p>
                <p>利哈喬夫認為，從基輔羅斯的商業城邦傳統到後來的諾夫哥羅德商人共和國，從瓦良格人的北歐因素到諾夫哥羅德在漢莎同盟中的作用看來，真正的俄羅斯傳統是反專制的，是接近西方的。而後來的專制沙皇乃至列寧專政都是來源於韃靼征服造成的傳統破壞，並不代表文明的俄羅斯。利哈喬夫去世於 1999 年，他泉下有知，對普京如今這種基輔羅斯中央集權脫口秀，又會如何憤怒呢？</p>
                <h3 id="既非共識也非一家之言就是脫口秀">既非共識，也非一家之言，就是脫口秀</h3>
                <p>總之，「862 年」的古羅斯國家起源問題，歷經兩百年風雨，多個回合的激烈爭鳴和主流易位，不同時代、不同文化、不同派別的人都曾經「古為今用」，拿這個話題做文章。但是，從「諾曼派」到「斯拉夫派」，從君主制官方史學、自由主義史學、正統馬克思主義史學、斯大林史學、修正主義史學，直到蘇聯解體後的俄羅斯史學，從政治上的保皇派（如卡拉木津）、立憲派（如克柳切夫斯基）、革命派（如波克羅夫斯基）、斯大林派（如格列科夫）、修正派（如弗洛亞諾夫），從左翼到右翼，他們儘管價值觀千差萬別甚至截然對立，他們的歷史敍事也是百家爭鳴，但他們都還懂得一些關於基輔羅斯的起碼常識，沒有把這段歷史講成普京式的「中央集權」脫口秀。</p>
                <p>而普京如果只是在有爭議的歷史問題上從政治功利考慮，在各種説法中選擇一種在俄羅斯方面看來最「政治正確」的説法來宣揚，這雖然沒有學術意義，但對他這樣的統治者本來就不能以學者期待之。政治家如此處理歷史問題也還是可以理解的。</p>
                <p>但問題在於，普京已經不是為了俄羅斯「在各種説法中選擇一種」，而是拋開各種説法，為自己的「中央集權沙皇夢」而信口開河胡編亂造，這就太過分了。</p>
                <p>我們以前看到，現行國際規則中的確有些規則是彼此衝突的（如「民族自決」和「領土完整」，「人道災難幹預」和「不干涉內政」），各國為本國利益而「各選一種」就會造成「雙重標準」，這是很多國際衝突的原因，但這也是沒辦法的事。但是，有人就是可以拋開一切標準而恣意妄為，這些人已經不是「雙重標準」，而是隻有「一重標準」就是他高興與否，高興了他就可以做出一切惡行，不高興他就可以阻止一切善行。這就更過分了。</p>
                <p>我們可以看到，這兩種過分，即對待歷史的過分和現實行為的過分，都並存於普京這次講話之中，這就是它應該引起重視的理由。</p></div>

]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-02-16-QinHui-a1_l-putins-history-telling-talk-show.html</guid>
            <link>https://agorahub.github.io/pen0/heros/2024-02-16-QinHui-a1_l-putins-history-telling-talk-show.html</link>
            <author>
                <![CDATA[秦暉]]>
            </author>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「文化圖層」是什麼？]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/2Rv2PTW.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>李 BOBO | 2024.01.11</h4></header><div class="item"><p>「文化圖層」是我自己創造的一個概念工具。因為它可以很形象地幫助我理解「文化傳播」這件事，所以覺得有必要分享給更多人。</p>
                <!--more-->
                <p>在介紹「文化圖層」之前，先要簡單説明一下「圖層」是什麼。簡單來講，我們可以把圖層理解成一些透明膠片：在一幅圖像之上或之下疊置這些透明膠片，可以產生圖像效果，用於構成新的圖像。</p>
                <p>在軟件 Photoshop 裏面，圖層是一個非常重要的概念，也是一個非常重要的工具，很多複雜的圖片都是由一個個不同的圖層疊加起來的。</p>
                <p>借用圖層的概念，我們可以把生活中的任何一個抽象的
                    <strong>#概念</strong>都想象成一個圖層，這個圖層所覆蓋的面積，就是這個概念的影響力，不同的概念互相疊加，就變成了一個複合的文化。
                </p>
                <p>比如有一個圖層的名字叫
                    <strong>#春節</strong>，有一個圖層的名字叫
                    <strong>#長城</strong>，還有一些叫
                    <strong>#筷子</strong>，
                    <strong>#中文</strong>，
                    <strong>#儒學</strong>….這些不同的圖層疊放到一起，就逐漸疊加出了
                    <strong>#中國文化</strong>..
                </p>
                <p>那麼文化在傳播的過程，就可以把對應的複合圖層想象成一種液體的狀態，向不同的方向蔓延。</p>
                <p>如何我們再用不同的顏色來區分不同的文化，那麼我就會看到地圖上彼此交匯的不同顏色的液體彼此覆蓋，調和出新的顏色：這也是新的文化誕生的過程。</p>
                <p>
                    <img src="https://i.imgur.com/uPmPf8Q.png" alt="image01" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 文化的流動
                    </p>
                    <p>通過這個「文化圖層」的概念，我們可以非常直觀地理解文化傳播，交匯，以及碰撞產生新文化的過程。</p>
                    <p>回到個體更具體的生活，當你進入一個新的環境，和人交換新的信息，當你接納一個新的概念的時候，都是在進行文化交流。</p>
                    <p>從以文化為主體的視角出發，文化傳播的過程就是讓一個概念進入更多人的意識，被更多人所接納的過程：它既是浮世繪漂洋過海對梵高產生影響，也是基督徒不遠萬裏向世界播撒福音，既是比特幣作為一種數字貨幣被更多人接納有了經濟價值，也是人工智能非常迅猛地進入了每個人的日常生活…</p>
                    <p>而「人」，作為文化的載體，在趟入不同的「文化圖層」，讓自己變得更加斑斕的過程，就是習得更多文化的過程，同時，也是自己作為一個熔爐，去創造文化的過程。</p>
                    <p>
                        <img src="https://i.imgur.com/SUWHrs9.png" alt="image02" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 人作為文化的載體與發祥地
                        </p>
                        <p>通常，每一種文化都有一個誕生的時刻，就是那個概念突然生成的瞬間。</p>
                        <p>對於有些人而言，那個概念可能只是靈光乍現，妙手偶爾，興奮一下，然後擦肩而過；但是對於有些人，他們卻把握住了那個轉瞬即逝的想法，通過抽絲剝繭的思考與發展，逐漸演變成了一種成熟的學説，同時，他自己也變成了一個文化輸出者。</p>
                        <p>如果這個過程中，也有一羣擁有共識的人擁簇這個文化，他們的互動就共同形成了這個文化對應的「文化中心」。</p>
                        <p>另一方面，「中心」的存在，也暗示着「文化圖層」存在着某種文化密度的高低，就像地理學裏的等高線，高的部分比低的部分有更多的勢能，以此作類比，我們也可以感受到文化存在某種天然的向外傳播的屬性，當我們用更加可視化的方式去想象這種屬性時，「文化圖層」有了一種從中心向外部輻射漸變的樣子。</p>
                        <p>
                            <img src="https://i.imgur.com/NkYwon1.png" alt="image03" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 文化等高線
                            </p>
                            <p>對於我而言，「文化圖層」這個概念有兩個最大的作用：一方面，它可以把複合的文化理解成不同圖層的疊加，這也意味着，我們可以把「文化元素」通過圖層的方式無限細分，變成一層一層獨立的概念，更有利於我們去精確地解析。</p>
                            <p>另一方面，「文化圖層」又有一種向外流動輻射的感覺，讓很抽象的文化變成了一種非常具象的可視化的「流動液體」，從中心流向邊緣，讓人對文化的傳播有了更直觀的理解。</p>
                            <p>在這個基礎之上，如果我們還能結合某種歷史學的視角，去梳理某個對象的發展史（比如織物的發展史，語言的發展史，宗教的發展史….），那麼，我們也就有機會去梳理出對應文化的實際傳播方向，甚至可以因此反過來去想象過去地理位置遷移變化的可能…</p>
                            <p>
                                <img src="https://i.imgur.com/OHVb1QT.png" alt="image04" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 南島語系的傳播方向
                                </p>
                                <p>整體上，我覺得「文化圖層」的概念對我們如何去用一種更宏觀的角度去觀察某種文化的發展與傳播起到了非常好的幫助作用。</p>
                                <p>另一方面，它也作為一種工具，給我們提供了某種去追根溯源，尋找某個文化中心的方式與信心。</p>
                                <p>因為人類作為文化載體的事實，暗示着我們每個人腦子裏的概念都來自於某個遙遠的文化中心：對方通過體驗，或者互動的方式讓我們有意識或者無意識地接納。</p>
                                <p>如果我們能夠回想起那個讓我們特別能夠接納的，讓你特別願意去尋求答案的對象，在你和他之間畫一條連線：在你去往他的那個方向的延長線上一眼望去，也許，你會發現那個一直潛移默化地召喚着你的文化中心。</p>
                                <p>那個地方，可能就是你的精神家園。</p>
                                <p>以上。</p>
                                <p>
                                    <img src="https://i.imgur.com/7T7nrrt.png" alt="image05" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 文化圖層（精簡版）
                                    </p>
                                    <!--END--></div>

]]>
                                </description>
                                <pubDate>Wed, 10 Jan 2024 16:00:00 GMT</pubDate>
                                <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-11-what-is-cultural-layer.html</guid>
                                <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-11-what-is-cultural-layer.html</link>
                                <author>
                                    <![CDATA[李 BOBO]]>
                                </author>
                            </item>
                            <item>
                                <title>
                                    <![CDATA[玩電話]]>
                                </title>
                                <description>
                                    <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/j1mwpco.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>黃牛山人 | 2024.01.09</h4></header><div class="item"><p>我對電話最原始的印象是一個純黑色的梯形柱體，頂部橫掛著聽筒，有點像舉重運動員挺舉着的啞鈴，「啞鈴」的其中一端接著一條扭成螺旋狀的粗電線，連著柱體的「屁股」。
                                    <!--more-->梯形柱體的斜面貼著一個透明的塑膠圓轉盤，十個圓洞圍著轉盤的外圍，每個圓洞對應著 0-9 其中一個數字。對於一個黃毛小子來説，裝置最誘人的部件是那些能動的簡單機械：搞動時指頭會感到阻力，然後以固定的速度返回原位的轉盤；聽筒下壓著、拿起聽筒時會自動彈出並發出「叮叮」鈴聲，於裝置頂部突出的那兩顆方形塑膠；及連着聽筒和電話機屁股的，那條被頑童越拉越鬆弛的螺旋形「豬尾線」。
                                </p>
                                <p>這具電話是除了「彈彈跳梳化」以外，爺爺家中最有趣的傢俱。</p>
                                <p>爺爺的生意是訂造樟木傢俬，所以他家中有很多雕著美輪美奐花紋的樟木傢俱。黝黑的電話機置於一個約三尺高的三櫃桶樟木矮櫃上，上面還有一盞紅色布藝枱燈，枱燈下墊著幾本厚厚的「黃頁」電話簿。矮櫃子的兩旁各有一張單人梳化，右邊那張是太嫲的座位，左邊那張則是爺爺的。有時我會從其中一張梳化跳上櫃頂，然後跳到另一張梳化，再藉着梳化的彈力踏上椅子扶手並跳上旁邊用餐的木製大餐桌上，或反方向行進。這算是我孩提時在家中玩的「極限運動」，聽説後來因此弄壞了梳化的彈簧，整套五座位梳化因我的過度活潑而要換掉。櫃子對當時的我來説蠻高的，站在地上很勉強的才能拿起聽筒，若不站在梳化上便無法「用」電話了，所以電話機好像被供奉於祭壇上的神器那樣高不可攀，但我玩的時候卻如奪寶奇兵獲得寶物般興奮。</p>
                                <p>在沒有互聯網的年代，電話是家中唯一直接跟外界聯繫的工具，在電話聽筒中的一端聽到熟悉聲音的感覺很奇妙。那時還未有手提電話，無法聯絡工作中的媽媽，但我卻有爸爸辦公室的電話。我不太清楚他的職業，只知道跟大船有關，因為他時常把印刷精美的彩色貨櫃輪船照片月曆帶回家，於是我稱爸爸工作的地方為「船公司」。打電話到公司後，接聽的人會先道出公司名稱「X 記」，然後我會稱呼爸爸的英文名。後來發現我的孩子也會這樣理解成人世界中的工作，例如女兒小時候提起我的職業時，會稱呼我為「電話電腦佬」，因為我時常以電話通話或坐在電腦前打字。</p>
                                <p>除了偶爾打電話給辦公室的爸爸以外，當然少不了頑童的指定玩意——白撞電話。在那樟木矮櫃的枱面上有塊透明玻璃，玻璃下壓着很多各式各樣的名片，上面都印着電話號碼。偶爾我無聊時會嘗試漫無目的地打這些號碼，我當然知道對方接到白撞電話時會憤怒罵人，所以每當有人接聽我便會立即掛線，並讓時間慢慢舒緩因犯罪的刺激而急促地「撲通撲通」跳動的心臟。家中長輩們知道我這樣搗蛋後當然嚴厲訓斥，於是後來我不再亂打電話給陌生人，卻轉而打電話給機器——例如打「1053」（後來改成 18503）到天文台聽天氣預報，還有某個會播放兒童故事的熱線電話。我已忘了怎樣得知這些電話號碼，但那是稍解我在家中苦悶的良伴。</p>
                                <p>還有一個跟電話有關的有趣的惡作劇。撥打某個號碼，印象中好像是撥「18」，掛線後電話鈴聲會自動響起來的。爺爺家有三個房間：爺爺自己一間房，太嫲和叔叔在一間套房，姑姐和嫲嫲在另一間房。姑姐房是禁區；爺爺房我雖然經常進出，但可能因為爺爺的威嚴，做了壞事後也不太敢進；所以撤退路線順理成章設定為太嫲房。印象中太嫲從不責罵我，有次不知什麼原因她氣得狠，揮著藤條裝模作樣要打我，誰知揮下來卻是軟弱無力的，藤條被我一手抓住，然後她竟然自己笑了。於是每次我撥完電話，放下聽筒後便會一溜煙躲進最安全的太嫲房間，從門縫中偷看正在廚房忙着的嫲嫲走出來接電話，並天真地為自己的奸計得逞捉弄了她而暗笑，卻不知她其實早已心中有數誰在搞鬼——那些畫面對現正在湊 Rowan 這淘氣小鬼的我來説實在既溫暖又無奈。有時撥那個號碼也不為了捉弄誰，純粹想聽一聽那高頻率「lin-lin—-lin-lin」帶金屬感的電話鈴聲，再拿起聽筒聽聽那長長「do~~」的撥號音，並一次又一次想像有誰人在用電話聯絡我或我的家人，聊解寂寞。</p>
                                <p>小時候的我沒料到的，是長大後我竟然花了 10 年的時間從事跟電話相關的工作，長時間跟不同的撥號音為伍。原來那令電話鈴聲自動響起的「惡作劇號碼」是為了讓工程師測試電話機和線路性能而設計的特別號碼，我還設計過為兒童及視障人士而設的互動語音熱線，那是後話。</p>
                                <!--END--></div>

]]>
                            </description>
                            <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 16:00:00 GMT</pubDate>
                            <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-09-play-on-phone.html</guid>
                            <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-09-play-on-phone.html</link>
                            <author>
                                <![CDATA[黃牛山人]]>
                            </author>
                        </item>
                        <item>
                            <title>
                                <![CDATA[阿文與阿惠]]>
                            </title>
                            <description>
                                <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/5GzUnRt.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>東加豆 | 2024.01.09</h4></header><div class="item"><p>一九八零年代的香港，有很多人喜歡聚在一個叫｛尖東海旁｝的地方，在那裡會看到不少走在潮流最尖端的人，他們的服飾和裝扮充滿了特色。
                                <!--more-->繞著一棟名為｛新世界酒店｝的建築物就來到尖東海旁，人們可以享受片刻的寧靜，欣賞寬闊的海景。尖東海旁也留下了不少情侶的足印，就像這對戀人，阿文與阿惠。
                            </p>
                            <p>阿文是一名電車司機，他的工作是每天駕駛著一輛古老的電車，穿梭在繁華的街道，從｛筲箕灣｝開到｛上環｝去，再從上環開到筲箕灣，來來回回。</p>
                            <p>而阿惠則是一名裁縫，手藝出色，不過隨著時代的變遷，訂造衣服的人越來越少，大眾也接受機器製成的服飾，而願意訂造衣服的人，或者需要訂造衣服的人，也不讓人容易接近，總之，生意越來越難做。</p>
                            <p>他們相識是一次的偶然，阿惠坐在電車裡，她的耳朵突然傳來了一段音樂，接著是幾句歌詞，｛又見夕陽紅，心中多輕鬆，隨著晚風，去編織一個夢…｝阿惠被該旋律深深吸引，她問旁邊的朋友，可是朋友卻不知道這首歌叫什麼名字，後來阿文忍不住説出來：｛這首歌叫：愛之戀曲，歌手叫：李麗蕊。｝</p>
                            <p>就是這樣，他們相識了，而且相愛了。</p>
                            <p>時間過得很快，戀情也進展得快，可是生活卻不如意。阿文的工作收入微薄，阿惠的裁縫生意更凋零。雖然生活壓力很大，但兩人對未來仍是充滿希望。阿惠對這首歌詞刻刻上心｛明天的不要預言，由我親身發現…目標應要推得遠大家向著前。｝只要有朋友失意，阿惠就會送上這首｛明天｝的歌曲給對方。</p>
                            <p>有一天，阿文收到了一封信，信中邀請他去國外發展，待遇很好，前途更加美好。阿文很猶豫，心情很忐忑，他只不過是廿一歲，真不想每天也對著那輛古老電車，可是，要改變現狀，也意味著他要抉擇，甚至要和阿惠分開。</p>
                            <p>週末晚，他們去了尖東海旁，阿惠凝望著大海，水中五光十色的倒影，她緊握著欄杆輕輕地説：｛如果你決定去，那就去吧！｝</p>
                            <p>阿文也握著欄杆説：｛我不知道，我想天天看著妳！不過，如果我一直是這樣，終有一天，妳不會想再天天看著我！｝。</p>
                            <p>他們手牽手沿著海旁漫步，感到未來的日子將要來到，也許是難捱的日子，或者會是一片光明，沒有人會知道的。</p>
                            <p>他們路過了一家唱片店，幾句歌詞傳過來｛茫茫然到了機場，獨自踏進機艙上，再見了你的擁抱，過去了誰願再講…｝是陳慧嫻的歌曲｛忘記悲傷｝，這個女孩的聲音多麼悅耳，歌詞多麼叫人無奈。</p>
                            <p>離別的一天，外面狂風雷暴，阿惠希望航空公司會取消航班，可是，飛機預期到達，按時起飛，阿文走了！她知道他這一走，可能是永別，所以，她沒有説｛我等你！｝，阿文也沒有説｛妳等我｝。</p>
                            <p>｛幾時再見！幾時再見！｝陳慧嫻還有一首｛幾時再見！｝</p>
                            <p>-</p>
                            <p>阿文和阿惠很努力地工作，有密切的聯繫，寫信成了他們彼此表達思念的唯一方式。</p>
                            <p>然而，堅定並不容易，何況，他們根本沒有承諾過什麼。阿文在當地遇到了一個她，她是他上司的女兒。她喜歡阿文，她對阿文一見鍾情，而且不斷地向阿文示好。</p>
                            <p>阿文心裡有阿惠，可是，在工作和生活的壓力下，他感到很疲累。然而，這個她也不錯，她更讓他嘗到有人提攜之下，他的工作事半功倍。</p>
                            <p>就這樣，他們相識相愛，時間快，戀情更快。阿文結婚了，而且變成一個有錢有勢的人。</p>
                            <p>當阿惠知道了阿文結婚的消息之後，她覺得很唏噓，她知道這一天遲早會來，只是比她想像要早得多。坐著阿惠旁邊的他，對阿惠一往情深，已經兩年了，阿文結婚的事，讓阿惠做了選擇，也讓這個他得到了阿惠，短短五年，阿惠和阿文都各自結婚了。</p>
                            <p>然而，上天似乎總是跟人開玩笑。</p>
                            <p>幾年後，阿文的生活並不如意，一切都不是他所想。他的妻子很快就厭倦他那張臉，上司也開始刁難他，總之，他感到危機重重。他想起了惠，想起了家鄉，他決定回去香港一趟。</p>
                            <p>阿惠呢？</p>
                            <p>她的生活又如何？</p>
                            <p>阿惠並不如意，她覺得生活很糟糕，丈夫對她的暴力，如何再忍受下去？她的身體都出現問題了，她站在困境的邊緣，很無助，阿文這次回港，讓她產生了一種幻想，她不知道她在想什麼，總之，見面就好。</p>
                            <p>-</p>
                            <p>九十年代，依然是這條路，尖東海旁依然是這樣。兩人見面，淚水不禁滑落。他們想擁抱，卻不好意思擁抱。他們想道歉，卻不覺得需要道歉，本來，就沒有承諾過什麼，沒有背叛過。｛過去情緣淡如煙，各自契約良緣已，別再…｝在空中彷彿飄蕩著這些歌詞，兩個人彷彿都有著這種感覺。</p>
                            <p>他們把過去這份愛，變成了一種深刻的友誼，把這份愛當作了過去的夢，夢中的快樂與哀愁，也許是一種遺憾。</p>
                            <p>他們的愛情路並非一帆風順，不僅不順風，還遇到了重重障礙，然而，他們選擇了沉默，誰也不想讓對方知道。</p>
                            <p>阿文突然想起那古老的電車，他們就去了坐電車。</p>
                            <p>電車依然十分慢，幾乎任何車輛都要比它快，觀光就好。</p>
                            <p>電車穿過了大街小巷，經過了影音店，一首音樂飄過來。｛從不知，從不知，何解妳充塞我所思…｝</p>
                            <p>完</p>
                            <!--END--></div>

]]>
                        </description>
                        <pubDate>Mon, 08 Jan 2024 16:00:00 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-09-ah-man-and-ah-wai.html</guid>
                        <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-09-ah-man-and-ah-wai.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[東加豆]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[一句心話]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/F0o01eM.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>東加豆 | 2024.01.08</h4></header><div class="item"><p>｛呂明｝是一個在入境處工作的職員，他的職責就是每天叫出不同人的名字，比如陳大文、李大力、馬小令、陳福來、李亞財、馬吉祥等。這些人一前一後走到呂明的櫃台前，呂明會檢查他們的身份證、簽證和護照等，然後在文件上蓋章，別人的身份就得到確認了，彷彿是一種儀式。這些前來的人有來港旅遊的、有來港工作的、有投資的，有尋親的，或者有尋歡的、尋禍的、暫借的。</p>
                            <!--more-->
                            <p>在一九七零年代的香港，不是每個人都渴望當政府工，因為政府工作年終沒有雙薪、沒有花紅等等的額外收入，而且當其時的社會工業發達，機會四處都有，只要肯努力，一定會有出頭天，做個小老闆絕對不是問題。這是真的，呂明有不少舊同學自己做生意，出來見面個個威風十足。不過，呂明他沒有在私人機構工作，沒有因為那份雙薪或者花紅，他選擇了這份政府工。不是誇張的，為了這份工，他的女朋友告訴他：｛你太沒出息了！沒有冒險精神！｝然後她走了。</p>
                            <p>｛呂明｝他真是一個沒有冒險精神的人，自從女友跑走，他就再沒有拍拖了。</p>
                            <p>-</p>
                            <p>這個人，生活一成不變，每天早上六點起牀，吃完早餐，坐公車上班，八點十五分到入境處，上午八點半開工，中午十二點半吃午飯，下午一點半繼續上班，下午五點下班，坐公車回家，吃完晚飯，看看電視，十點睡覺。他只有一個老母親，和她住在一間公屋。他沒有什麼興趣愛好，也沒有什麼理想抱負，也不知道自己是不是一個悶人，但至少他不會再受刺激，沒有愛情，就不會再受刺激。</p>
                            <p>然而，自從他生活出現了這種奇怪的現象，他就不覺得生活會悶。或者可以説這是一種能力。自從呂明失戀之後，就開始有了這種奇怪事，不知道怎麼會來，也不知道這種能力是好是壞。</p>
                            <p>-</p>
                            <p>他只知道，有一天，當他叫了一個名字，一個年輕的女子走到他的櫃台前，遞給他一本護照，他突然聽到了她的心裡話，清清楚楚地傳進了他的耳朵：｛我一定會去找你！只要護照辦妥，我一定會去找你算賬……｝</p>
                            <p>呂明有些心怯，他抬起頭看著女子的臉，她的眼睛很溫柔，笑容很和善，她的臉上沒有任何説話的跡象，只是靜靜等待著審核。呂明心想，怎麼回事？她在跟我説話嗎？還是我聽錯？他快速地翻開她的護照，看到她的姓名、國籍、出生日期等等的個人資料，一切都正常，沒有什麼問題。他又看了看她的臉，想再聽聽是否她會説話，可是呂明什麼也聽不到，只有周圍的嘈雜聲，人聲和廣播聲，他不知所措，只好蓋上一個章，把護照還給女子，並對她説：｛歡迎來到香港，祝你旅途愉快。｝</p>
                            <p>女子接過護照後轉身就走了，消失在人堆中。呂明看著她的背影，心裡一陣迷惘，似乎她忘了説謝謝！不過，剛才發生了什麼事？究竟是她嘴裡在説話？還是她的內心在説話？抑或自己有問題？也許工作太累了，需要休息一下。他搖搖頭，繼續叫下一個名字，繼續做他的工作。</p>
                            <p>第二天，呂明對著咪高峯，以字正腔圓的聲調讀出｛王行生｝，然後有個男人走上來説：｛王痕身｝！</p>
                            <p>呂明：什麼？</p>
                            <p>男人：王痕身！</p>
                            <p>呂明：王行生！！</p>
                            <p>男人：對，對對..王…行…身！</p>
                            <p>突然，怪事就來了。這一次，他十分確定，他是聽到了對方的心底話。呂明清清楚楚聽到這個男人説：｛等我拿到了所有證件，我一定會和妳攤牌！｝</p>
                            <p>呂明簡直呆了，因為他的眼睛一直注視著這個男人，他的視線沒有移開過，他確定，他的嘴巴沒有動。</p>
                            <p>剛才那句話十分清晰，語氣十分明亮。呂明故意要求對方説出自己的名字和證件號碼。他還假裝聽不到，要他重複地説了一遍又一遍。此時，呂明更確定他剛才聽到的聲音，就是這個人！呂明的心情頓時涼了一截，不知所措，怎麼會聽到別人的心底話，｛辦妥證件就會攤牌？｝這個人究竟想做什麼？只要他把蓋章壓下去，所有證件就會辦妥。但之後呢？會有事發生嗎？</p>
                            <p>然而，王行生的文件都符合標準，呂明沒有理由拒絕他的申請。其實應該説，呂明根本沒有這樣的資格，因為他只不過執行員，所有文件申請都是上級一早批准了。</p>
                            <p>怪事接二連三地發生，然而，每次聽到別人的心底話，都是一些不尋常的説話。就好像今天這個女人她説：｛終於等到今天了…，我不會再忍你的！｝</p>
                            <p>-</p>
                            <p>呂明他聽到了各種各樣的心裡話。</p>
                            <p>｛我為什麼要感到開心？即使你也歧視我…｝</p>
                            <p>｛我種身份只是廉價的肯定…｝</p>
                            <p>｛我以為身份確定了我會快樂，怎麼我只感到一陣虛無的感覺？｝</p>
                            <p>很悲傷和憤怒的説話，很後悔和矛盾的説話，瘋狂和無聊的説話。他彷彿聽到了很多人的祕密、他們的計劃和困境，人生百態也古怪。這種事情每天都在發生，呂明能夠聽到他人的心底話，但是，每天只會有一個這樣的人出現，而每次只聽到他們一句心底的説話，想再聽一句都沒有了。</p>
                            <p>呂明聽到別人的心底話，可能在對方説出第一句話之前，或者説了最後一句話的時候，或是他們等待蓋印的時刻，但無論如何，都只是聽到他們的一句心底話。</p>
                            <p>呂明很懊惱，他覺得自己就像一個偷聽者、窺視者，他一點兒也不享受，而且感到很無聊、很無趣，而且無奈，因為只是一句心話。何不多幾句？</p>
                            <p>完</p>
                            <!--END--></div>

]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sun, 07 Jan 2024 16:00:00 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-08-a-word-from-the-heart.html</guid>
                        <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-08-a-word-from-the-heart.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[東加豆]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[黎智英《蘋果日報》案開案陳詞整合]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/QvR8oC2.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3>2024 年 1 月 4 日，黎智英國安法案件控方完成一連三日開案陳詞。</h3><h4>《法庭線》 | 2024.01.06</h4></header><div class="item"><p>與《蘋果日報》有關的「串謀發布煽動刊物罪」、「串謀勾結外國勢力罪」，控方指黎智英以傳媒為平台，與《蘋果》高層串謀發布 161 篇煽動刊物，包括報道、廣告、黎專欄文章等，呼籲羣眾上街、鼓吹仇恨政權、請求外國制裁中港。控方又指，黎指示推出英文版新聞，要求同事集中報道「黃」觀點、「不要針對特朗普」，以爭取海外讀者支持。</p>
                            <!--more-->
                            <p>另一方面，控方指黎為「激進政治人物」，假借爭取自由民主之名，多次聯絡多國政要，包括與美國時任副總統彭斯等見面，要求制裁中港，又指他開設 Twitter 帳戶，追蹤及標籤外國政客，以增加自己的國際影響力。</p>
                            <p>至於與「重光團隊」有關的「串謀勾結外國勢力罪」，控方指黎為幕後主腦，墊支 510 萬元登報費，經陳梓華指示李宇軒、劉祖廸等人，組織「全球登報」行動，請求外國向中國施壓。團隊又組織「美國線」、「英國線」及「日本線」，建立國際聯繫，遊説外國政客推動制裁。</p>
                            <h3 id="控方黎反修例前指示訪問彭定康籲上街">控方：黎反修例前
                                <br>指示訪問彭定康籲上街
                                </h3>
                                <p>黎智英被控一項「串謀發布煽動刊物罪」及兩項「串謀勾結外國勢力罪」。根據開案陳詞，黎分別與 6 名前《蘋果》高層，即社長張劍虹、副社長陳沛敏、總編輯羅偉光、執行總編輯林文宗、英文版執行總編輯馮偉光、主筆楊清奇，以及「重光團隊」串謀犯案。</p>
                                <p>就與《蘋果》相關的控罪，控方指黎智英為本案主腦，以傳媒為平台，煽動仇恨港府和中央，以及勾結外國勢力。控方列出黎向高層所作出的指示，包括黎於 2019 年 3 月，要求張劍虹報道前政務司司長陳方安生與美國時任副總統彭斯會面，討論《逃犯條例》，形容是「大新聞」，又指示訪問前港督彭定康、銅鑼灣書店店長林榮基，以呼籲羣眾上街。</p>
                                <p>同年 6 月 10 日，控方指黎向陳沛敏表示，暫緩修例只是政府策略，巿民應繼續示威，《蘋果》5 日後發布〈惡法擬暫緩但不撤　遊行前夕　林鄭緩兵　明天照上街〉報道。同年 7 月，黎指示陳報道衝擊立法會事件，以爭取公眾對年輕示威者的支持和同情，又著她安排訪問前學聯副祕書長岑敖暉。同年 10 月，黎與時任眾議院議長佩洛西會面後，著陳沛敏訪問自己。</p>
                                <p>另外，控方提到反修例運動期間，《蘋果》訂閲大幅上升，黎與張劍虹商討推行《蘋果》網上訂閲制，將三分一收入捐予民陣基金，以支援示威者。當網上版達 30 萬訂閲量，《蘋果》告知讀者將捐出 30 萬元予「民陣」基金。</p>
                                <p>
                                    <img src="https://i.imgur.com/Z9KOHA0.png" alt="image01" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 張劍虹（資料相片）
                                    </p>
                                    <p>
                                        <img src="https://i.imgur.com/z7GbH5i.png" alt="image02" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 2021 年 6 月 17 日，《蘋果》副社長陳沛敏被捕。
                                        </p>
                                        <h3 id="控方國安法生效前黎指示增英文新聞">控方：《國安法》生效前
                                            <br>黎指示增英文新聞
                                            </h3>
                                            <p>2020 年《國安法》生效前，控方指黎於 5 月指示張劍虹組織「一人一信救香港」行動，邀請香港市民寫信予時任美國總統特朗普，請求他針對《國安法》實施作出行動。</p>
                                            <p>黎又應時任美國國務院資深顧問惠頓（Christian Whiton）建議，增設《蘋果》英文新聞，以增加海外讀者支持。控方指，他指示下屬集中報道「黃」觀點，內容「不用平衡」，又要求國際組同事「不要針對特朗普」，因《蘋果》要靠特朗普「支持保命」。</p>
                                            <p>
                                                <img src="https://i.imgur.com/QPrVE3R.png" alt="image03" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 控方指《蘋果》2020 年 6 月頭版宣傳英文版，表明「開拓媒體國際線」。
                                                </p>
                                                <h3 id="控方蘋果發布 161 篇煽動刊物左右公眾輿論">控方：《蘋果》發布 161 篇煽動刊物
                                                    <br>左右公眾輿論
                                                    </h3>
                                                    <p>控方指，《蘋果》所發布的 161 篇煽動刊物，時段橫跨反修例運動爆發前至停刊當日，類型涵蓋新聞報道、廣告、黎專欄「成敗樂一笑」文章及節目「Live Chat with Jimmy Lai」，內容左右公眾輿論、鼓勵羣眾上街、鼓吹暴力示威、「荼毒易受影響人士的思想」。</p>
                                                    <p>例如在 2019 年，黎智英在專欄文章〈請站出來保住最後防線〉、〈諗移⺠定諗遊行〉等，呼籲公眾參與 2019 年示威；控方又指《蘋果》透過訪問示威者的報道，鼓吹大眾仇恨政權；「攬炒巴」眾籌登文宣廣告的報道，鼓勵公眾以非法手段抗爭「攬炒」，對抗政權；《蘋果》廣告則指控警察是「黑警」，宣揚仇恨警察。</p>
                                                    <p>2020 年初爆發新冠疫情，控方指黎專欄文章〈武漢瘟疫　中共喪鐘〉，指控中央封鎖資訊，導致疫情蔓延，又稱疫情可為中國人民帶來反抗和推翻政權的希望。</p>
                                                    <p>控方指，涉案 85 篇刊物在《國安法》生效後發布，《蘋果》對《國安法》作出惡意及毫無根據的指控，其中 31 篇涉及尋求外國制裁，故除了「串謀發布煽動刊物罪」，另涉及「串謀勾結外國勢力罪」。例如黎在專欄文章〈天下圍中，拜登騎虎難下〉，形容中共是「自由世界面對的最大威脅」。黎又在訪談節目中表明實施《國安法》等於香港滅亡，形容自己「越是處於危險之中，越能夠有效引起外界對香港的關注」。</p>
                                                    <h3 id="控方黎國安法生效仍請求制裁還押後續指揮運作">控方：黎《國安法》生效仍請求制裁
                                                        <br>還押後續指揮運作
                                                        </h3>
                                                        <p>庭上播放多段黎於《國安法》生效後的受訪片段，例如他接受美國《霍士財經網》訪問時指，「會留在香港直到最後一日，否則會令自己蒙羞、令《蘋果日報》失去聲譽、破壞民主運動的團結」，又表示若自己懼怕，就不能做任何事。</p>
                                                        <p>總括而言，控方認為黎被捕及還押後，仍繼續指揮《蘋果》運作、發布煽動刊物，例如〈坐監都揀呢條路〉、〈手銬不能侮辱我〉，至張劍虹及羅偉光被控還押，《蘋果》仍發布〈黎獄中傳話：don’t be afraid！〉報道，可見他堅持其計劃。</p>
                                                        <p>
                                                            <img src="https://i.imgur.com/RTqYXiF.png" alt="image04" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 控方指黎智英被捕後，《蘋果》繼續發布煽動文章。
                                                            </p>
                                                            <h3 id="控方黎為激進政治人物庭上展示政治聯繫圖">控方：黎為「激進政治人物」
                                                                <br>庭上展示政治聯繫圖
                                                                </h3>
                                                                <p>另一方面，控方指黎為「激進政治人物」，假借爭取自由民主之名，多次聯絡外國政要推動制裁，例如在 2019 年 6 月多次與外國官員會面，包括美國時任副總統彭斯（Mike Pence）等，商討《逃犯條例》。他又與美國時任國務卿蓬佩奧（Mike Pompeo）等人會面時問及，美國可為香港做甚麼，形容港府所做的「壞事」會引致後果，要求美國制裁鎮壓示威行動的中港領導。</p>
                                                                <p>控方在庭上展示政治聯繫圖，並指黎以面談、電郵、WhatsApp、Signal，以及透過其訪談節目，與各人聯繫。（見下圖）</p>
                                                                <p>
                                                                    <img src="https://i.imgur.com/7oI0CRs.png" alt="image05" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 整合示意圖
                                                                    </p>
                                                                    <p>圖表提及前政務司長陳方安生、民主黨創黨主席李柱銘，又分成「英國線」、「美國線」及「台灣線」。當中「英國線」涉英國保守黨人權委員會委員裴倫德、「香港監察」創辦人羅傑斯、「香港監察」贊助人奧爾頓勳爵及彭定康；「美國線」涉時任美國總統特朗普、時任美國副總統彭斯、時任美國國務卿蓬佩奧、時任眾議院議長佩洛西等人，圖表未有列明黎與特朗普的溝通方式。</p>
                                                                    <p>「台灣線」則涉台灣總統蔡英文、《台蘋》前顧問兼專欄作家江春男。開案陳詞未有提到黎與蔡英文聯繫的詳情，惟從庭上圖表顯示，黎曾於 2016 年 3 月向 Mark Simon 透露，曾與蔡見過幾次面。</p>
                                                                    <p>控方亦在庭上列出黎在 Twitter 追蹤的人物，如上述提到的蔡英文、彭斯、蓬佩奧，以及早前被國安處宣佈通緝的邵嵐等。控方認為，可展示黎智英與相關人士的聯繫及其思想狀態。控方又指，黎在 Twitter 不時轉發《蘋果》內容，又會標註（tag）外國政要，例如向特朗普稱「總統先生，你是信守承諾的人，你曾説如中國在港實施《國安法》，將會受嚴重後果」。</p>
                                                                    <p>
                                                                        <img src="https://i.imgur.com/WesKBGG.png" alt="image06" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 網絡截圖
                                                                        </p>
                                                                        <p>
                                                                            <img src="https://i.imgur.com/hxiXB0T.png" alt="image07" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 黎智英被指與《蘋果》串謀犯案時序表
                                                                            </p>
                                                                            <h3 id="控方黎為重光團隊主腦支援全球登報打國際線">控方：黎為「重光團隊」主腦
                                                                                <br>支援全球登報、打國際線
                                                                                </h3>
                                                                                <p>至於與「重光團隊」相關的控罪，控方指黎智英為「重光團隊」幕後主腦，透過「中間人」陳梓華指示李宇軒、劉祖廸等人，組織「全球登報」行動，請求外國向中國施壓，並為他們墊支 510 萬元登報宣傳。團隊其後在 3 次眾籌獲得約 2,450 萬元，根據庭上顯示黎與 Mark Simon 對話，團隊已將黎墊支的款項全數歸還。</p>
                                                                                <p>
                                                                                    <img src="https://i.imgur.com/VBu01Vu.png" alt="image08" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 控方指「重光團隊」於英、美、加等多國刊登文宣廣告，促請外國向中國施壓。
                                                                                    </p>
                                                                                    <p>除登報行動，控方指「重光團隊」曾邀請英國保守黨國會議員 Bob Seely、英國上議院議員 David Alton 等，分別到港觀察示威活動及區議會選舉，又資助大專團隊學生到巴黎、倫敦等地與海外政客會面。</p>
                                                                                    <p>團隊又組織「美國線」、「英國線」及「日本線」，建立國際聯繫，遊説外國政客推動制裁，如李宇軒曾向美國政客展示 277 枚彈殼，指稱與「警暴」有關，又獲陳方安生邀請，與英國駐港澳時任總領事賀恩德（Andrew Heyn）午膳，李柱銘、郭榮鏗及莫乃光亦有出席。李另向日本眾議院 3 名議員提供製裁草案，又協助時任議員菅野志櫻裏出席記者會進行遊説。</p>
                                                                                    <p>案件下週一（8 日）續審，預料控方會讀出承認事實，之後開始傳召證人。控方早前透露，張劍虹、陳沛敏及楊清奇，將以「從犯證人」身分作供，前壹傳媒集團營運總裁周達權亦會出庭，講述《蘋果》運作、編輯決策。</p>
                                                                                    <p>
                                                                                        <img src="https://i.imgur.com/Rrlksl5.png" alt="image09" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 整合示意圖
                                                                                        </p>
                                                                                        <p>案件編號：HCCC51/2022</p>
                                                                                        <!--END--></div>

]]>
                                                                                    </description>
                                                                                    <pubDate>Fri, 05 Jan 2024 16:00:00 GMT</pubDate>
                                                                                    <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-06-trial-for-jimmy-lai-case-of-apple-daily-opening-arguments-integrated.html</guid>
                                                                                    <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-06-trial-for-jimmy-lai-case-of-apple-daily-opening-arguments-integrated.html</link>
                                                                                    <author>
                                                                                        <![CDATA[《法庭線》]]>
                                                                                    </author>
                                                                                </item>
                                                                                <item>
                                                                                    <title>
                                                                                        <![CDATA[舊時式的愛情]]>
                                                                                    </title>
                                                                                    <description>
                                                                                        <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/N1ORRGM.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>東加豆 | 2024.01.05</h4></header><div class="item"><p>一個女人叫華姐，曾經，她覺得四十歲已經很老，她想也沒想過自己走到這個年齡。不過，來到四十歲，她又不覺得自己真的很老，而且，她面前還坐著一個九十六歲的婆婆，讓她顯得更加年輕了。</p>
                                                                                        <!--more-->
                                                                                        <p>九十六歲，很長壽。不過，長壽好嗎？婆婆已經不能走動，不能説話，認不出人，吃不下，睡不好。婆婆曾經説過，如果人可以安樂死就好了！這裡可以安樂死就好了！然而，每年婆婆的生日，大家依然祝福她長命百歲。</p>
                                                                                        <p>一天，婆婆去世了。華姐站在婆婆的靈堂前，眼淚也流不出來。她看著婆婆那張臉，她躺臥在殯儀館內的雪房裡，身體的水份都抽乾了，添上了妝容的她彷彿變了另一個人。華姐感到很難過，她不是為婆婆難過，而是為人生而難過。皺紋橫生，沒有一絲生氣的臉，她想起和婆婆相處的日子。其實，沒有什麼溫暖的回憶。</p>
                                                                                        <p>婆婆，是她丈夫的外婆，而丈夫也是婆婆唯一的外孫，不知道這是她的幸運還是不幸，婆婆的女兒比她早死，即使她的外孫也比她早死。</p>
                                                                                        <p>丈夫走了，這間屋只剩下華姐和婆婆。華姐每天照顧婆婆的起居飲食，忍受她的無理取鬧，聽她的嘮叨。華姐沒有孩子也沒有工作，她把丈夫的生意結束，然後，她的生活就是圍繞著這個老人。</p>
                                                                                        <p>華姐知道她沒有愛過這個婆婆，但也沒有恨，只是一個有關聯的人，她很擔心她的命運將會和婆婆一樣，婆婆嫁了一個男人，結婚不到一年男人就離她而去，此後就只有她一個人，生活就像一個空洞，既無意義，也無希望，她不想像她。</p>
                                                                                        <p>親戚朋友紛紛前來鞠躬，對於他們的説話，她聽不進去。因為一切的安慰與交流，只是履行儀式和禮貌，然後假裝感激。他們都不瞭解她，也不瞭解婆婆。人越多，她覺得自己越孤獨，覺得婆婆越孤獨。</p>
                                                                                        <p>-</p>
                                                                                        <p>婆婆的遺物不多，全都放在衣櫃裡的抽屜。從華姐第一天嫁進來，她就聽到婆婆説要丟東西，如果她突然死了，剩下來一堆垃圾，會讓後人惆悵的。她這年丟去了一些，明年又丟去了一些，誰不知，身邊的人都死去了，她還是活生生在。</p>
                                                                                        <p>她打開婆婆的衣櫃，在衣櫃裡發現有一個抽屜鎖著，她心情有些忐忑。幾天後，她忍不住好奇心，拿出了婆婆生前的一串鎖匙，試圖一條一條鎖匙打開抽屜。</p>
                                                                                        <p>終於有一條鎖匙是適合的，抽屜打開了，裡面很整齊，是一些舊照片，一些信件，一些首飾，一些日記。照片很舊，已經泛黃，只有寥寥可數的照片。</p>
                                                                                        <p>不過，其中有兩張照片很新的，它不像舊照，也不是新照，似乎是舊照新造。照片中，是兩個二十多歲的女子，她們穿著一模一樣的旗袍，一張全身，一張半身，應該是同一日影的。因為華姐知道其中一個是婆婆，她看過婆婆早期的照片，她認得出婆婆的輪廓。五十年代的照片，不可能這麼新淨的。婆婆..婆婆..婆婆都死了，她再沒有婆婆。她叫｛阿杏｝，婆婆叫｛阿杏｝。</p>
                                                                                        <p>那麼，旁邊那個女人是誰？為什麼抽屜所有照片都是她？或者是她和婆婆的合照？以她所知，婆婆是沒有兄弟姊妹的。</p>
                                                                                        <p>華姐又發現了一些金銀珠寶，阿杏説過，她有很多｛朱義盛｝，即是假貨。不過，如今讓華姐看到了四十年代的首飾，假貨也顯得古典。</p>
                                                                                        <p>她發現了幾封信，她隨手翻開了其中一封，發覺要小心翻頁，因為一用力紙張就會碎裂。在信裡，她看到了第一句話，她覺得這句話讓她很震撼。</p>
                                                                                        <p>｛今天我見到了妳，我一生最愛的人，就是妳。｝</p>
                                                                                        <p>信裡夾著一張照片，雖然照片已經很殘舊，但依然很清楚，是剛才穿著旗袍她們的合照，是同一張照，只是這張照片更殘舊。寫信人就是那個女人，她叫呂英。</p>
                                                                                        <p>華姐繼續往下看，她發現了婆婆的祕密，阿杏的祕密，呂英的祕密。她確信這個抽屜裡都是載著她們的愛情，她一封一封信地讀著，抽屜裡的信，抽屜裡的照，抽屜裡的飾物，都是阿杏一生的回憶。而抽屜裡的信，抽屜裡的照，都只有阿杏和呂英，沒有第三個人。</p>
                                                                                        <p>｛妳是花、我也是花｝</p>
                                                                                        <p>｛這一個夜晚，當我們躺在一起，彼此的呼吸交織，心心相連｝</p>
                                                                                        <p>｛我們的愛情如同盛開的花朵，可是…｝</p>
                                                                                        <p>｛在那個烽火連天的年代，愛情似乎成了一種奢侈｝</p>
                                                                                        <p>｛無奈，也要抵擋暴風雨的來臨｝</p>
                                                                                        <p>華姐坐在阿杏的睡房一整個夜晚，她嘆息，也唏噓。因為再沒有機會問阿杏，因為她已經死了，可是，如果不是她死了，她根本就不會知道抽屜裡的祕密，如果不是她死了，她根本就不會好奇阿杏的事，甚至不願看她一眼。</p>
                                                                                        <p>究竟，有多少人知道阿杏的事？她的女兒知道嗎？華姐的丈夫知道嗎？那麼，阿杏的丈夫呢？他知道嗎？為什麼他們結婚一年就散了？五十年代，是一個保守的時代，社會絕不容許這種愛情的，是什麼勇氣讓她們選擇了女人？又為了什麼她們走不到盡頭？然而，選擇了和一個男人結婚生孩。</p>
                                                                                        <p>她感受到了阿杏的痛苦，她的忠貞，她的癡情，和她的勇敢。</p>
                                                                                        <p>華姐買了一個很精緻的相框，上面放了阿杏和呂英穿旗袍的合照，似乎，這是她們唯一的合照，或者是她們最滿意的合照，華姐替阿杏擺放出來，不必再躲躲藏藏了。</p>
                                                                                        <p>完</p>
                                                                                        <!--END--></div>

]]>
                                                                                    </description>
                                                                                    <pubDate>Thu, 04 Jan 2024 16:00:00 GMT</pubDate>
                                                                                    <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-05-old-fashioned-love.html</guid>
                                                                                    <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-05-old-fashioned-love.html</link>
                                                                                    <author>
                                                                                        <![CDATA[東加豆]]>
                                                                                    </author>
                                                                                </item>
                                                                                <item>
                                                                                    <title>
                                                                                        <![CDATA[女笨男賊]]>
                                                                                    </title>
                                                                                    <description>
                                                                                        <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/10plPXG.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>東加豆 | 2024.01.04</h4></header><div class="item"><p>聽説中年女人經常成為網絡詐騙者的目標人物。</p>
                                                                                        <!--more-->
                                                                                        <p>｛小王｝謹記這一點。</p>
                                                                                        <p>因為中年女人累積了一定的財富，這種可能性很大。</p>
                                                                                        <p>｛小王｝看著自己的積蓄，並謹記這一點。</p>
                                                                                        <p>中年女人的生活負擔可能比別人大，求財心比別人多，會貪圖一時的風險。</p>
                                                                                        <p>貪圖都是剎那間的念頭，停一停、想一想，｛小王｝謹記這一點。</p>
                                                                                        <p>總之，別輕易相信陌生人，他們的説話都是不尋常的。</p>
                                                                                        <p>別再相信自己還是漂亮，還有魅力，或者有什麼吸引力。如果真是有內涵，也不會從一個陌生人告訴自己的。更不要貿然相信自己對投資獨具慧眼，如有什麼｛衫長褲短｝註 1，很難和丈夫交待。</p>
                                                                                        <p>就在這個時候｛阿李｝上線。阿李是一名專業的離岸工程師。他的工作是競標石油和天然氣公司的合同，並按照世界一流的標準執行這些合約。他説目前與曼谷的 Mubadala 簽訂了為期 3 個月的合約。</p>
                                                                                        <p>阿李知道小王是一名已婚的女性，對於小王是已婚，阿李並無所謂的，但一定要知道。因為對待單身女性和已婚女性，全盤計劃是不同的。</p>
                                                                                        <p>阿李面容和善，樣子非常忠誠，讓人很容易接受，他看起來像五十多歲，這類型的男士，有八成女性也喜歡的！可是，在他的社交網上只有幾張照片。小王並不真是在乎他有多少生活照，不過，如果生活照多，聊起來相對輕鬆，瞭解對方的生活背景，只有照片三兩張，就顯得神神祕祕了。</p>
                                                                                        <p>阿李想知道小王是否瞭解天然氣行業，或者身邊有沒有同行業的朋友，阿李很在乎這一點，因為，對方越是不認識，越是抽象，越是深奧，詐騙成功率就會越高。但小王的回答總是模糊不清，阿李真懷疑這個人的表達能力。</p>
                                                                                        <p>三個月來，阿李耐心地探索小王的生活細節，他最想知道這個女人對愛的渴望有多少？對財的貪念有多大？她心靈上是否滿足？阿李就像一隻染有毒癮的蜘蛛，他正在搭建一層層的蜘蛛網，他步步為營。可是，小王回應十分緩慢，阿李問他一個問題，她二十四小時之後才回答，有時四十八小時之後，有時三天，使他開始不耐煩。</p>
                                                                                        <p>小王分享她對音樂的心得，閲讀分享，或者閒話家常，比如在市場買菜，在食物裡發現昆蟲，在街上看到意外發生等等。不過，阿李覺得這些事很無聊，如果小王説的和｛性｝無關、和｛愛｝無關、和｛錢｝無關，阿李也覺得很無聊，但他知道這是必要的過程。</p>
                                                                                        <p>漸漸，阿李覺得小王並不缺乏愛情，她對男人沒有興趣，或者是對他沒有興趣。小王看來也不缺錢，金錢沒有讓她心動，最討厭就是這種人。然而，三個月過去了，阿李不想白白浪費了的心機，他腦海一閃，轉而以愛心進攻，以同情心為最後的誘餌。果然！他説他生病了！他急想買一份禮物給他的女兒，一定要在這一個星期內寄到她的手中。</p>
                                                                                        <p>自從太太意外逝世，女兒就無人照顧，他自己很難過，他替女兒難過。事實，阿李有些討厭這個小王，因為她從來不追問過他的背景，所有關於他的，都是他自己無緣無故的説出來，非常無趣！不過，這個像木頭的女人，終於對他編造的故事有反應了。</p>
                                                                                        <p>阿李不想嚇到對方，第一次，金額不要多，五百美元就好了。他向小王求助，要求她購買現金卡，買完後，就會告訴她如何投寄，或者轉帳。小王竟然馬上回覆，沒有讓阿李等待二十四小時，或者四十八小時，阿李對於小王的疏爽，他早知道要價二千美元。</p>
                                                                                        <p>然而，問題出來了，小王似乎很多事不懂，除了在社交平台看文、留言或分享照片，其他事都不懂了。現在要她買現金卡或轉錢，肯定對她來説是一門高深莫測的學問，或者是一大挑戰。</p>
                                                                                        <p>阿李十分討厭笨人，但是她不笨，又怎會輕易上當？阿李很明白這種道理，他唯有一步步教她。</p>
                                                                                        <p>可是，小王忽然回覆很慢，當她回答的時候，她根本不明白阿李在説什麼！I.T.很高深啊！</p>
                                                                                        <p>小王一定要別人手把手教導的，或者，請寫一段文字和一張圖片，圖文並茂，一步一步來，這是小王的學習方式，否則她會不懂的。</p>
                                                                                        <p>阿李唯有一步一步寫出來，一幅一幅圖畫截出來，他花了兩個小時才完成整個購買過程。可是，小王沒有回覆。四天了，她也沒有回覆，阿李再給他留言，他只是問好，不問其它，免得嚇走對方。第二天，他就看到了小王的留言。原來她還是不明白怎樣購買現金卡！</p>
                                                                                        <p>｛唉…笨得這樣的女人萬分可憐！｝阿李內心已經不耐煩了，可是，他必須要冷靜，不要粗言惡語，要有愛心、耐心和恆心！</p>
                                                                                        <p>阿李又再一步一步寫出來，一幅一幅圖畫截出來，這次，他花了四個小時才完成整個購買過程。不過，他自己重覆看，好像越弄越複雜，但還是給她試試看吧！</p>
                                                                                        <p>果然！他沒有猜錯，她一定覺得更混亂，更複雜，她整整十天也沒有回覆他的留言！他再次向她打招呼。</p>
                                                                                        <p>小王看來是一個很脆弱的人，千萬別嚇到她了，似乎她真是無法在網上購買現金卡的，阿李索性尋找實體店，叫她直接走去商店購買。他就這樣給訊息，可是，小王卻沒有回覆。</p>
                                                                                        <p>五天了沒有回覆？為什麼不回覆？難道去實體店購買東西也有難度!?</p>
                                                                                        <p>果然！她竟然問為什麼要買現金卡？給女兒，為什麼不買毛娃娃給？</p>
                                                                                        <p>到了這個地步她才問為什麼要買現金卡!?簡直大笨蛋！阿李已經很瞭解小王了！除了在市場買菜，其它一切事對她來説都是困惑的！他重重複複、來來去去、斷斷續續地整理檔案給她！白白浪費了他半年的時間！阿李決定放棄這個只懂買菜的笨女人。</p>
                                                                                        <p>-</p>
                                                                                        <p>小王今天十分休閒，她很寫意，聽著流行曲，哼著歌詞…</p>
                                                                                        <p>她喜歡這旋律不協調，喜歡這歌詞很俗氣，喜歡這歌手唱得太難聽…</p>
                                                                                        <p>手機滑屏解心煩，</p>
                                                                                        <p>網海無邊醉悄然。</p>
                                                                                        <p>屏幕釣鏈編騙局，</p>
                                                                                        <p>警惕微點在心間。</p>
                                                                                        <p>網大陷阱易深陷，</p>
                                                                                        <p>明智警醒亦遭算。</p>
                                                                                        <p>社交分享生活趣，</p>
                                                                                        <p>財不外露詐目標。</p>
                                                                                        <p>遠離誘惑自生活，</p>
                                                                                        <p>拋網自在身心安。</p>
                                                                                        <p>問保護路哪條好，</p>
                                                                                        <p>非求捷徑逐名利。</p>
                                                                                        <p>明知陷阱仍踏進，</p>
                                                                                        <p>身心疲憊悔領悟。</p>
                                                                                        <p>小王躺在沙化上，看著天花板，自由自在把雙腳翹起，她慢慢回味，彷彿在天花板裡看到了一層層的蜘蛛網，然後，她嘴角片刻泛起了微微的笑容，笑容怪怪，彷彿笑著別人笨，別人笑她笨！</p>
                                                                                        <p>-</p>
                                                                                        <p>註釋：</p>
                                                                                        <p>｛衫長褲短｝在這裡是一個廣東話俗語，取材自｛三長兩短｝，｛三長兩短｝是一個成語，用來形容意外事故或不幸事件引起的嚴重損失或災難。指的是棺材的蓋子、底板、兩側板，合起來剛好是｛三長兩短｝。</p>
                                                                                        <p>完</p>
                                                                                        <!--END--></div>

]]>
                                                                                    </description>
                                                                                    <pubDate>Wed, 03 Jan 2024 16:00:00 GMT</pubDate>
                                                                                    <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-04-silly-woman-and-wily-man.html</guid>
                                                                                    <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-04-silly-woman-and-wily-man.html</link>
                                                                                    <author>
                                                                                        <![CDATA[東加豆]]>
                                                                                    </author>
                                                                                </item>
                                                                                <item>
                                                                                    <title>
                                                                                        <![CDATA[一個人一個皮箱]]>
                                                                                    </title>
                                                                                    <description>
                                                                                        <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/QCKxMcs.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>東加豆 | 2024.01.03</h4></header><div class="item"><p>[軍佬]。他的名字叫[軍佬]，有人叫他[軍叔]，也有人叫他[軍仔]，他的別名是隨時間而改變的。而陌生人就會叫他[寫畫佬]。軍佬每天都在街上擺檔，他擺檔的地方是在一條橫街，旁邊是一條寬闊的石梯，環境寧靜，很適合軍佬的喜好，可是人流稀疏，這並不符合做生意的需要。</p>
                                                                                        <!--more-->
                                                                                        <p>他每天都在這裡，用他的畫筆和顏料描繪出他眼中的世界。他的畫風獨特，有時是夢幻，有時是現實，有時抽象，有時是具象的。殘酷的世界他喜歡用抽象來表達，和諧的現象他會用具象而實在來表達，不過，殘酷與和諧有時很難區分的，這個時候，他索性塗鴉。</p>
                                                                                        <p>在他的畫中，有他的喜怒哀樂，有他的思念和渴望，有他的孤獨和寂寞。</p>
                                                                                        <p>-</p>
                                                                                        <p>[軍佬]他是單身的，他沒有慘痛的愛情經歷，沒有傷痕累累的情感。在他八歲的時候就喜歡了畫畫，當時他認識的小朋友都是喜歡畫畫，在他十八歲的時候，他認識的朋友也是喜歡畫畫，當二十八歲、三十八歲他認識的朋友一樣是喜歡畫畫，直到四十八歲還是這些朋友。朋友面對了現實的殘酷，承受了支離破碎的情感，忍受著心靈的痛楚。理想的愛情從來就不是簡單，而且要養妻活兒，談何容易？</p>
                                                                                        <p>這些情感是讓人折磨的，根本就沒有必要對它產生好奇，或者探索，是沒有必要的。這是軍佬對愛情的看法。</p>
                                                                                        <p>他的畫不是沒人買，只是買的人不多。他的畫不是沒人懂，只是懂的人不多。然而，軍佬不是沒有錢，只是錢不多。</p>
                                                                                        <p>不在乎別人的眼光怎樣看自己，軍佬並不是那類人，他在乎別人的。別人對他的畫有什麼感受，和別人的評價他都在乎的。不過，最失敗的，連一絲批評的聲音也沒有。他曾經對人生充滿了懷疑，是否沒有愛情，所以他的畫都缺少了激情？是否他不喝酒、不抽煙、不吸毒他的畫就缺少了靈魂？是這樣嗎？可是，如果沒有畫畫，軍佬的心靈就會消失，生命也無意義，存在亦無價值。</p>
                                                                                        <p>-</p>
                                                                                        <p>入夜了，軍佬從牆壁收拾畫布，從地攤收拾畫紙，全部放進了一個皮箱裡，他拿起皮箱就離開，一直走了五分鐘，轉個彎角是一條大街，這裡非常熱鬧，和他擺畫的地方是天壤之別，只是五分鐘之隔，如果在這裡賣畫生意一定好好。不過，在這裡擺檔會被人踢，這些人會説你阻街。也會被人打，那些人會説你不是自己人，總之，就不可能在這裡生存。</p>
                                                                                        <p>軍佬買了一盒雞髀蛋飯，然後轉身又回去橫街，橫街附近有一個小公園，他找了一張長木椅，然後坐下來吃他的雞髀蛋飯。雞髀很熱，有肉汁，而且雞肉很嫩滑，雞蛋的蛋黃半生熟，流出了一點蛋黃汁，白飯很熱。吃著這個飯盒，軍佬心裡多少有些安慰。</p>
                                                                                        <p>他看見斜對面坐著一個男人，這個人也正在吃飯盒，他旁邊也是放了一個皮箱，皮箱又破又舊，軍佬覺得他的皮箱比自己那個更殘破。</p>
                                                                                        <p>就在這時，軍佬突然聽到很輕柔的結他聲，原來是斜對面那個男人彈起結他來。街燈微亮，看不清楚那個人，但看到他那雙手在結他弦上動著動著，奏著的旋律帶了一絲涼意，彷彿在回憶著什麼。</p>
                                                                                        <p>-</p>
                                                                                        <p>天色很美，月亮很圓，清風很涼，難得的天氣，現在還有微妙的音樂，軍佬想待下去，反正不需要和別人交待。</p>
                                                                                        <p>軍佬突然來了念頭，他打開皮箱，拿出了一張紙和一支鉛筆，畫出了眼前的景象。不到五分鐘他就畫完了。但男人依然彈奏著，既然對方繼續彈，軍佬就繼續畫，在他的臉上加些皺紋，在手指加些皮紋，因為這些和充滿歲月痕跡的奏曲很匹配。還有旁邊沒有人打理的小樹，凋謝了花朵，凌亂不堪的野草，軍佬一筆一筆地畫來。</p>
                                                                                        <p>男人彈完了，他張開十根手指，反覆地開合，証明他的手指已經疲倦了。</p>
                                                                                        <p>軍佬走到他面前，把剛才那幅畫送給他，男人流露出萬分的謝意，他説未曾認識過有畫畫的朋友。</p>
                                                                                        <p>男人叫軍佬等一等，然後他拿起了一張紙，一邊彈著結他，一邊在寫下筆記，不到十分鐘就停下來，他把這張紙送給了阿軍，然後再彈奏一次。</p>
                                                                                        <p>-</p>
                                                                                        <p>軍佬花了十分鐘畫了這幅畫。</p>
                                                                                        <p>男人花了十分鐘寫了這支曲。</p>
                                                                                        <p>他們交換了這份禮物。</p>
                                                                                        <p>軍佬看清楚了男人的臉容，他沒有猜錯，男人的臉上看到了不少歲月的痕跡。</p>
                                                                                        <p>然而，不知道這個男人看著軍佬，是否也在他的臉上看到了許多歲月的痕跡？</p>
                                                                                        <p>完</p>
                                                                                        <!--END--></div>

]]>
                                                                                    </description>
                                                                                    <pubDate>Tue, 02 Jan 2024 16:00:00 GMT</pubDate>
                                                                                    <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-03-a-man-with-a-suitcase.html</guid>
                                                                                    <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-03-a-man-with-a-suitcase.html</link>
                                                                                    <author>
                                                                                        <![CDATA[東加豆]]>
                                                                                    </author>
                                                                                </item>
                                                                                <item>
                                                                                    <title>
                                                                                        <![CDATA[2024｜好好活著]]>
                                                                                    </title>
                                                                                    <description>
                                                                                        <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/ldtdm0c.jpeg" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>Anson | 2024.01.01</h4></header><div class="item"><p>昨晚和朋友對著尖沙咀海傍倒數，也算是每年的慣常操作。在看似開心和抱有希望的背後，其實充滿了不安，不確定，迷茫和傷感。當朋友問我新一年有什麼目標，我的回答是：</p>
                                                                                        <!--more-->
                                                                                        <p>好好活著。</p>
                                                                                        <p>2023 年，當然有不少身邊的人離開，去了其他國家繼續學業和生活。或許早就習慣了那種離別的不捨，所以很多東西都沒有在臉上表達出來。當然希望和離開的朋友們繼續聯絡，但同一時間也會明白他們可能有了屬於自己新的圈子，有時甚至不好意思打攪。這一年，不少朋友會回來香港探望家人和敍舊，也會聊起近況。有的説在新的地方找了工作或升了大學，甚至拿到了永久居留權。很多離開的年輕人犧牲其實很大，特別是家庭上。想像一下隻身一人到一個很陌生的地方，那種不安和時刻記掛的心情，是特別令人難受的。父母把金錢投資在他們身上，背後的壓力更不是一般人能過想像的。走或留，當中的種種掙扎和取捨，或許是這個時代給我們的考驗。而每個看似個人的決定的背後所影響的，是身邊的很多人和事。</p>
                                                                                        <p>而同時，在香港的年輕人包括我，沒有足夠經濟能力，離開並不是選項之一，但如何自處確實是大難題。看著跟我們所認知的民主自由，一國兩制的社會越走越遠，很多職業（老師，社工）在可見的將來都可能需要宣誓。有人選擇「躺平」，能維持基本生活已經很滿足。我覺得更多的是對這個城市仍然抱有幻想的年輕人。如何保持樂觀，在狹窄的空間內保持正面，説服自己現在所做的是有意義的，是需要思考的大課題。</p>
                                                                                        <p>新一年，其實還沒有真正的答案。我相信在每個人的心中，都有希望實行的目標和計劃。生活永遠是屬於自己的，即使在枷鎖之中也好，盼望各位能找到適合自己的節奏，擇善固執，去做自己相信的事。</p>
                                                                                        <p>不經意平靜地忙著轉動，有幾多人帶著倦容</p>
                                                                                        <p>努力地飾演著齒輪，盲目瞭然後再也不覺得痛</p>
                                                                                        <p>不經意投入地忙著轉動，到某一天連自己都相信</p>
                                                                                        <p>拚命為大時代繼續轉動，最後才換到自由天空</p>
                                                                                        <p>若某天生銹了，不再懂得歡笑</p>
                                                                                        <p>沒有興奮心跳的一秒，才領略到活著真正需要</p>
                                                                                        <p>《齒輪》新青年理髮廳</p>
                                                                                        <p>各位新年快樂，多多指教。</p>
                                                                                        <!--END--></div>

]]>
                                                                                    </description>
                                                                                    <pubDate>Sun, 31 Dec 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                                                                    <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-01-live-well-in-2024.html</guid>
                                                                                    <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2024-01-01-live-well-in-2024.html</link>
                                                                                    <author>
                                                                                        <![CDATA[Anson]]>
                                                                                    </author>
                                                                                </item>
                                                                                <item>
                                                                                    <title>
                                                                                        <![CDATA[勞動者直面經濟危機的 2023 年]]>
                                                                                    </title>
                                                                                    <description>
                                                                                        <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>工勞小報 | 2023.12.30</h4></header><div class="item"><p>運價跌破谷底，司機忍無可忍 / 產業萎縮轉移，收入難以維持 / 天災、財政緊張與暴力 / 大量失業者湧入，僧多粥少競爭加劇</p>
                                                                                        <!--more-->
                                                                                        <h3 id="回顧這一年">回顧這一年</h3>
                                                                                        <p>在 2023 年的最後一個月，我們回訪了一些去年底參與
                                                                                            <a href="https://feed.laborinfozh.com/pandemic-survey-interview/">民間訪談</a>的工友，以及不同行業的一線工人，通過他們自身經歷和觀察，瞭解放開疫情管控後一年的工作生活大致情況。
                                                                                        </p>
                                                                                        <p>訪談中，除了因零工市場氾濫而大賺特賺的人力中介，可以比較輕鬆地提升收入以外，其他一線勞動者面對不斷惡化的勞動環境、上漲的生存成本，要麼遭遇失業、工資剋扣、減薪欠薪、待遇降低，要麼被迫延長工作時間增加收入或者降低生活標準，以避免入不敷出。</p>
                                                                                        <p>這與媒體報道呈現出類似的景象：疫情管控放開，並未扭轉 2018 年以來日益明顯的經濟頹勢。裁員、減薪、停產、倒閉等等話題，貫穿了整整一年，並且不止發生在傳統製造業、服務業、建築業的一線工人中，房地產、醫藥、運輸、教育、金融、IT、互聯網……等等不同行業的不同職種幾乎全線爆冷。各產業上游也哀聲一片。
                                                                                            <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/JRAL1-vUsSEsleK4UqdNNA">北京</a>、
                                                                                            <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/4Wpj4a5epJgE9bwYQj9-_Q">上海</a>、
                                                                                            <a href="https://new.qq.com/rain/a/20230821A0A11I00">南京</a>相繼傳出設計院欠薪、裁員甚至
                                                                                            <a href="https://search.laborinfocn2.com/articles/20163">設計師罷工</a>的消息。
                                                                                            <a href="https://www.163.com/dy/article/IJOSN1890534A4SC.html?spss=dy_author">銅業公司停產</a>，
                                                                                            <a href="https://www.163.com/dy/article/IJDNC2GG0534A4SC.html?spss=dy_author">鋁業公司關停</a>，熱鬧了沒多久的儲能產業，也遭遇所謂「產能危機」（
                                                                                            <a href="https://www.163.com/dy/article/IFLOI1AR05118O92.html?spss=dy_author">來源</a>）。背後原因都是生產過剩，需求有限。
                                                                                        </p>
                                                                                        <p>儘管官方不斷調整貨幣政策、刺激消費，努力從下半年的數據中尋找經濟轉好的跡象，甚至不再公佈引起全民熱議的青年失業率，但都難以提振經濟提振人心。生產過剩、企業破產、大規模失業……這些資本主義週期性經濟危機的特徵，再也無法用折磨了人們三年的疫情來做遮羞布了。事實上，一線工人對此早有感知。在 2022 年底疫情管控放開初期的一份問卷調查中，超過半數的工人對未來的工作機會、收入等前景並不抱樂觀態度（
                                                                                            <a href="https://feed.laborinfozh.com/pandemic-survey-interview/">來源</a>）。
                                                                                        </p>
                                                                                        <p>經濟危機之下，勞動者受到的壓榨明顯加強。一些年紀大的勞動者迫於生存壓力，在更惡劣的條件中費力求生；而一些家庭負擔稍輕的年輕勞動者，看透拼命努力也換不到合理薪資和休假的現實之後，則寧願將「勞動力倒進河裏，我也不廉價賣你」（
                                                                                            <a href="https://feed.laborinfozh.com/graduate_research_dataanalysis/">來源</a>）。還有一些勞力選擇出國打工希望博一條出路。
                                                                                        </p>
                                                                                        <p>企業為壓縮人力成本，各種手段層出不窮：延長勞動時間，不給加班費；不與員工協商即跨區調崗，放長假髮低保等等各類手段逼迫員工離職，不給補償金（
                                                                                            <a href="https://archive.vn/rmYVA">來源 1</a>、
                                                                                            <a href="https://www.163.com/dy/article/II54ENME053469M5.html?spss=dy_author">來源 2</a>、
                                                                                            <a href="https://new.qq.com/rain/a/20231222A04ENW00">來源 3</a>）。對此，有很多人選擇正面對抗。根據國家人社局公佈的 2023 年前三季度數據，全國勞動仲裁受理案件數量比去年同期增加 11%，涉及的勞動者達到 135.4 萬人，平均每個工作日約 7000 餘人提起勞動仲裁（
                                                                                            <a href="http://www.mohrss.gov.cn/SYrlzyhshbzb/zwgk/szrs/tjsj/202311/W020231109525387190625.pdf">來源</a>）。此外也要看到，數量龐大的臨時工羣體，他們在遭遇多次欺詐、刁難之後，難以通過法律保衞自身利益，有些人只能靠手中的利刃來抵抗這個吃人的世界（
                                                                                            <a href="https://news.laborinfocn2.com/zhongjie3/">來源</a>）。
                                                                                        </p>
                                                                                        <p>一線勞動者尤其明白需要依靠集體的力量對抗資方的進攻。4 月份，汕尾騎手發動全城罷工，聯合抵制美團一降再降的補貼和單價。今年製造業工人的集體行動比往年也更為頻繁。截至發稿前，僅 CLB 工人集體行動地圖蒐集到的製造業罷工已有 426 起，已是 2019 全年的兩倍多（
                                                                                            <a href="https://maps.clb.org.hk/?i18n_language=zh_CN&amp;map=1&amp;startDate=2023-01&amp;endDate=2023-12&amp;industry=10200,10201,10202,10203,10204,10205,10206,10207&amp;parentIndustry=2">來源</a>）。其中超過一半發生在珠三角地區，多為搬廠關廠欠薪等引發的工人抗爭。由於資方急切壓低支出，整體讓步空間小，再加上官方對資方明裏暗裏的支持，罷工工人往往處於不利境地。比如深圳艾禮富工人罷工中，一方面資方不承認有搬廠裁員的計劃，一方面地方勞動部門書面警告工人的行動有可能違法等等。工人面對重重壓力，雖未能取得理想結果，但也堅持了數日。不過在一些外企罷工中，工人不僅要合法補償，也在爭取合理補償（
                                                                                            <a href="https://news.laborinfocn2.com/issue33/">來源</a>）。
                                                                                        </p>
                                                                                        <p>
                                                                                            <img src="https://i.imgur.com/MV4uUNG.png" alt="image01" referrerpolicy="no-referrer">
                                                                                            </p>
                                                                                            <p>2023 年是無法再拿疫情做藉口，迫使各類人羣直面經濟危機的一年。黯淡的就業前景，對未來生活的憂慮，不只是大學生的話題，甚至傳導到勞動力預備役的中學生羣體。青年一代對現行教育體系、學校官僚系統的反抗，也折射了他們對迅速惡化的社會經濟和環境的反應。</p>
                                                                                            <p>經過這一年，人們對未來生活轉好的幻想越來越少。承受了社會層層重壓的勞動者，面對資本的殘酷壓榨，如何在惡劣的環境中更有效地保衞自己的利益，甚至爭取一些主動呢？可以看到，經由法律途徑，能解決一部分個人的經濟性問題，但事實上更多的問題法律解決不了，而且無法改變勞動者整體被動的現狀。過去，各行業的基層勞動者通過集體行動拿回了一部分應得的利益。但由於長期無法進一步發展保衞勞動者利益的組織，也就無法在大環境惡化之後，繼續通過鬆散的集體行動來有效抗爭。因此，如何促進這類組織的發生發展，或許是以後可以着力思考的方向。</p>
                                                                                            <p>以下為幾個行業的狀況簡述、對應勞動者訪談和 2023 年大事盤點。礙於篇幅，部分訪談為節選，後續會陸續發佈完整內容。大事盤點部分，我們整理了每個行業的前五大集體性事件與五大重要個案，它們只是今年許多問題中的一小部分。</p>
                                                                                            <p>撰文：阿香</p>
                                                                                            <h3 id="物流運輸">物流運輸</h3>
                                                                                            <h3 id="運價跌破谷底司機忍無可忍">運價跌破谷底，司機忍無可忍</h3>
                                                                                            <p>全球化並不僅僅是資本的全球化，也是生產的全球化，而把這些形形色色的消費和生產空間聯繫起來的，是物流運輸行業的工人。在中國，公路貨運是主要的貨物運輸方式，佔整體貨運量的 70% 以上。如果説中國製造是個人，那麼貨車司機們就是他的紅細胞。儘管承擔如此重任，但司機們的處境卻並不盡如人意。據一份 2022 年的調查報告顯示，貨車司機揹負車貸較為普遍，近一半仍未還完貸款；六成處於掛靠經營狀態，超過一半的司機表示自己沒有穩定貨源（
                                                                                                <a href="https://mp.weixin.qq.com/s/uaYfP-N4PB8O8q7hoBnxPw">來源</a>）。
                                                                                            </p>
                                                                                            <p>這樣不穩定的狀態經不起風吹草動，在出口頹勢越發明顯的今天，隨着訂單急劇萎縮，司機們發現自己單價也跟着下降，而公司的要求反而變得越發苛刻。但車貸房貸如山一樣壓着司機，使他們眼睜睜看着收入下滑卻別無選擇，甚至還要忍受從公司到政府的種種使人喪失尊嚴的規章制度。除此之外，平台的壟斷加劇、地方政府為彌補財政漏洞而發明的訛詐、公司財務危機下的騙局、失業後家庭關係的緊張……壓力一層又一層。但人是沒辦法一直忍耐下去的，2023 年，從雲南到杭州，司機罷工、司機堵路、司機把車沉入河底……反抗的聲音此起彼伏。</p>
                                                                                            <p>撰文：可麗餅</p>
                                                                                            <p>
                                                                                                <img src="https://i.imgur.com/WWMFCHu.png" alt="image02" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 5 月山西省數百名卡車司機罷運，抗議物流園對司機的違規收費罰款
                                                                                                </p>
                                                                                                <blockquote>
                                                                                                    <h3 id="貨運劉司機的訪談">貨運劉司機的訪談</h3>
                                                                                                </blockquote>
                                                                                                <p>劉司機在廣東從事碼頭集裝箱貨物運輸，做貨車司機已經超過 10 年。</p>
                                                                                                <h4 id="解封之後大環境立刻惡化">解封之後大環境立刻惡化</h4>
                                                                                                <p>我的觀察是，工廠貨少了，很多工廠搬到國外去或者關閉了。上個月我去了一家工廠，裝了貨，工業園卻不讓我們出去。因為工廠欠了工業園 6 個月的水電費和租金，現在工廠已經被停水停電，工人都站在那裏玩。我不太清楚工廠具體生產什麼，一紙箱一紙箱的貨物，可能是運動器材。</p>
                                                                                                <p>我在的車隊一共有 8 台車。疫情之後，卻只有 4 個司機在跑。現在行情價已經爛了。運費還在降。一趟路程，以前可能 800 塊錢沒人接單，現在只給 600 塊卻都有人願意做。東莞的長安萬達廣場附近有一家電子廠，運費就是越降越低，還有另一家運輸公司低價進來競爭，我們也只能跟着低價。疫情時候一趟大概 800-850 元，現在好像只有 650 元了。</p>
                                                                                                <p>你知道志高空調、美的空調現在怎麼招標嗎？物流公司都到齊，十幾家一起到工廠，誰報的價錢低就給誰做。你的價格已經最低了，但是有人更低。現在我都不接遠的，越遠越虧錢，油費那麼高，運費又低。疫情時候，跑汕頭 4000 塊，我接過 3500 的。公司説低於 3300 就賺不到錢，不做了。現在 2800 人家都跑，只能賺 700-800 元。跑汕頭一趟要兩天，路程 400 公里，中途不能休息，11-12 小時到汕頭。我們都走國道，高速費太貴，走高速沒錢賺。</p>
                                                                                                <p>如果算我的收入的話，疫情時候一個月將近 3-4 萬，利潤對半開，也就是 2 萬左右。現在一個月 1.5-2 萬，利潤對半開，只剩幾千塊錢。很多同行都想賣車。但問題是誰都不要車，誰都嫌車多。我這台車當年 30 多萬，現在跑了 3 年，按以前行情最少值 18-19 萬，現在只有 12-13 萬。好多人車貸付不了，靠老婆賺錢。他們怎麼辦？不交停車費、不租房，一年到頭在車上，有時候去碼頭、工廠衝個涼。這種人見得多了，他們半夜不睡覺，有人派單就敢接。一方面停在那裏也怕交警，另一方面是因為有車貸，只能繼續跑。</p>
                                                                                                <p>
                                                                                                    <img src="https://i.imgur.com/Ea7pXqm.png" alt="image03" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 赤峯貨車司機被發現死在停車場內，涉事貨車
                                                                                                    </p>
                                                                                                    <h4 id="換不了工作轉不了行遞不出手的辭工書">換不了工作轉不了行，遞不出手的辭工書</h4>
                                                                                                    <p>現在做司機也受氣。疫情時候，司機是大爺，現在老闆是大爺。以前生意好，老闆請司機難，現在老闆説什麼，司機屁都不敢放。不説別的，以前生意好，一天跑兩趟，住的小區，10 分鐘就發車，現在每個司機，不要説一個小時，半天都願意等。賺不到錢，不管誰都節約了，買菜都少買一些、也不去吃宵夜。我現在能省就省，自己煮飯，自己下個麪條吃都不在外面吃飯。外面吃飯至少也要 20 塊錢。以前自己懶得動手，現在變成都自己煮菜。之前有時候碰到幾個司機，見面一起喝酒吃燒烤，現在見到只能打個招呼。</p>
                                                                                                    <p>我在這家公司（車隊）做的也很受氣，但我沒交辭工書。因為我老婆説了：「辭工了去哪裏找工做？」。現在沒辦法找其他工作。以前生意好的時候，老闆聽司機的，有些地方不去就不去。現在老闆「飛」起來，動不動説你兩句。犯了一兩個問題，地板有油、車上小破洞，老闆直接停你的單。以前你想休息還要請假，現在一點沒做好直接停單。</p>
                                                                                                    <h4 id="平台殺低價格搶市場司機被監控沒有隱私">平台殺低價格搶市場、司機被監控沒有隱私</h4>
                                                                                                    <p>我們這邊集裝箱貨運，唯一的平台就是上海某公司。這家公司最討厭，他們剛從上海來，就已經在我們這裏搞了很多拖車。用人家的話來説，接一單不虧本超過 300 這家公司就敢接。有人説那家公司是來洗錢的。現在很多車、大工廠的訂單都是被他們拿下來了，因為價格低。只要有港口的地方都有他們的車隊。也有很多人在他們公司拿的車，抱怨説上當了，賺不到錢想罷工。這種平台就跟剛開始的滴滴打車一樣，先燒錢搶佔市場。</p>
                                                                                                    <p>政府也不知道咋想的，一個車裝 3-4 個攝像頭，甚至安裝 8 路監控、12 路監控。背後是交委、公司之類的在看。一點隱私都沒有。我開車一摸手機它就報警了；你眨眼睛多了，系統都能説你疲勞駕駛；普通變道都説是偏離路線。如果你敢抽煙，它就直接一級報警到交委，整個公司都要整改、寫保證書，公司需要給你拍個照上傳上去。就像審犯人一樣。</p>
                                                                                                    <h4 id="看不清未來國外經濟也不好">看不清未來，國外經濟也不好</h4>
                                                                                                    <p>未來，希望一帶一路能帶動些經濟吧，帶不動就沒辦法了。國外大環境也不好，老外也很省、也節約，工廠生產再多賣不出去也沒用。別説其他的，你看一線城市房價都掉了不少現在深圳最流行法拍房。好多房子供不起，給法院拍了。一家人打工都是房奴，以前付出的那麼多錢，首付、利息現在都沒了。我的老家有很多人現在醫保都交不起了。</p>
                                                                                                    <blockquote>
                                                                                                        <h3 id="勞務中介小趙的訪談">勞務中介小趙的訪談</h3>
                                                                                                    </blockquote>
                                                                                                    <p>小趙今年加入勞務中介，專門為物流園區招聘日結工。</p>
                                                                                                    <h4 id="今年日結工突然變多勞務中介好賺錢">今年日結工突然變多，勞務中介好賺錢</h4>
                                                                                                    <p>我從今年開始兼職做勞務中介，也是因為原本的行業收入低了，開始想別的辦法。我有認識一個兄弟，他專門做勞務中介，還買了一台新的特斯拉。當時我就跟他講了自己的狀況，他説自己在物流園做了一個勞務派遣的小公司，我後來也加入了。辦公室就在物流園裏面，然後我們透過各個微信羣、QQ 羣招人。這些羣包括學生兼職羣、同城日結羣，透過這些地方去招日結工。</p>
                                                                                                    <p>今年有一個很明顯的變化，在疫情前中介公司做的並不好。反倒是 2022 年底到現在，中介公司就做的非常好。説白了，是做日結工的人變多了。這個應該是屬於一個社會現象，願意去上班的人變少了，願意去幹日結工的人變多了。因為他這個招的全是日結工，你今天上完班，今天就把錢結給你，錢來的快。今年他的生意特別好，幹日結工的人特別好找。應該是疫情過後，很多人失業了，他沒有做原先的工作了，但也沒有想找個正規的班上，可是又需要用錢，就會選擇日結的工作。</p>
                                                                                                    <p>目前，我招了不少人，雖然一百個應該沒有，但是招幾十個人肯定是有的。我招到的人中，其中大多數都是 00 後，很多人都還是學生。説白了，他們也不願意上班，願意幹一天拿一天錢。他們可能今天來，明天就不來了，後天可能又來了。還有一種人，就是那種歲數大概在三五十歲的，他們不太好找工作，就來幹日結。但他們要幹就幹得長一些，不會幹一兩天就走。這種人我特別喜歡，因為他們一干，最少都要乾了半個月，或者至少也幹個一個星期人。</p>
                                                                                                    <h4 id="分揀與卸貨不是人乾的辛苦工作">分揀與卸貨：不是人乾的辛苦工作</h4>
                                                                                                    <p>我現在招的主要是分揀，分揀跟卸貨是不同性質的。</p>
                                                                                                    <p>分揀是幹嘛的呢？它有一個傳送帶，快遞從車子裏面運下來的時候，是有一個大的收集口袋包好的。袋子上面有編號，每個編號都不同，裝卸工從車廂裏面把貨搬到傳送帶上面。分揀工就把傳送帶上的貨都倒出來，按照上面的地方給它扔到新的袋子裏面，比如説你是什麼區，就把這些貨都放到對應的袋子裏面，再把它紮好，紮好了之後扔到一個傳送帶上。之後到各個快遞站的工作就跟這個物流園沒關係了。分揀工，一天是 300 塊錢。這裏指的是工人幹一天到手能拿 300 塊錢一天，但它一個班是 12 個小時制。</p>
                                                                                                    <p>裝卸工工資更高，如果中途不休息都要 350 元一天，也可能有的是 300，這種是比較正常的情況。裝卸工是有人看着的。車子開過來之後倒車，對着一個專門的裝卸口。一般情況是兩個人搬一輛車的貨。這兩個人就負責去把這個車上的東西搬到傳送帶上。</p>
                                                                                                    <p>但説實話，這個活根本就不是人乾的。我不是説罵人的，我是真的很心疼這些人，但我沒辦法，我自己為了生活我去招工，因為它畢竟存在，你不幹人家也會去幹。現在天氣很冷了，有些人都穿羽絨服、穿棉襖。但是，裝卸工就穿個短袖就能幹了，沒有空調啊，他就穿個短袖而已。我的意思不是説他們沒衣服穿，而是因為他們穿衣服會非常熱。他們穿衣服渾身都是蒸汽在那冒，每個人都跟「超級賽亞人」一樣。</p>
                                                                                                    <p>
                                                                                                        <img src="https://i.imgur.com/2MIg3N0.png" alt="image04" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 物流裝卸工曬出自己的工作環境和內容
                                                                                                        </p>
                                                                                                        <p>這種裝卸的活，真的很累很累，這個 300 塊錢是真的不好掙。你要讓我幹這個活，可能給我 1000 塊錢我都不太願意幹。因為他們就是完全靠手扛把那個袋子搬到傳送台上。而且他特別噁心的是什麼，兩個人一輛車，四個人就等於是兩個工位、兩個口子。然後每兩個口子就安排一個人看着。一個物流園區，光看着的人都差不多 100 多個了。這些看的人每天也要吃飯，也要拿錢的，但是他們就基本上什麼都不做，就在那邊看着你搬而已。我説你物流園區有這個錢，你把這些看的人卸掉，多給裝卸工發點錢，這些人乾的更賣力啊。</p>
                                                                                                        <h4 id="工人偷懶就扣錢但中介收入不受影響">工人偷懶就扣錢，但中介收入不受影響</h4>
                                                                                                        <p>我們跟工人不籤勞務合同，什麼都不籤。工人只有填個基本信息表格，然後就去辦公室。反正幹一天活就是 300 塊錢。他們幹完了，也需要由監工填表，主要是評估這個人幹活怎麼樣，有沒有偷懶，有沒有中途去玩手機。因為有的人他可能過來幹幾個小時，幹個三四個小時，突然説我要去吃飯上個廁所，消失一兩個小時再回來。這種情況就要扣錢，扣 50、100 都可能。説白了是很不人性化的，沒把人當人。</p>
                                                                                                        <p>這種扣錢是影響工人收入，但不影響我們中介的抽成，公司給的錢是不會變的。我們還反而希望這種事情多發生。哪怕你招的這個人什麼活也沒幹，但是他來登記了身份證照片，小組長那邊表也畫勾了，就是確認工位是兩個人，那最後算總數就是那麼多人。工廠會按照人數把這個錢都發給勞務公司，他不會説這個人好像沒幹活，我少發你一份錢。如果你這樣搞，那怎麼合作呢，因為有人偷懶是很正常的事情，你是避免不了。</p>
                                                                                                        <blockquote>
                                                                                                            <h3 id="物流運輸 2023 大事盤點">物流運輸 2023 大事盤點</h3>
                                                                                                        </blockquote>
                                                                                                        <h4 id="集體性事件">集體性事件</h4>
                                                                                                        <ol>
                                                                                                            <li>
                                                                                                                <p>
                                                                                                                    <a href="https://www.facebook.com/photo.php?fbid=639717084870710&amp;id=100064972710744&amp;set=a.625083909667361&amp;locale=zh_CN">5 月 8 日</a>：成都百餘名司機罷工圍堵貨拉拉線下門店，抗議抽成與會員費過高
                                                                                                                </p>
                                                                                                            </li>
                                                                                                            <li>
                                                                                                                <p>
                                                                                                                    <a href="https://twitter.com/handongfang/status/1657979657415962625">5 月 11 日</a>：山西省數百名卡車司機罷運，抗議物流園對司機的違規收費罰款
                                                                                                                </p>
                                                                                                            </li>
                                                                                                            <li>
                                                                                                                <p>
                                                                                                                    <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/29787">9 月 19 日</a>：法院宣判處罰「套路運」物流公司團隊，上千名貨車司機遭欺騙
                                                                                                                </p>
                                                                                                            </li>
                                                                                                            <li>
                                                                                                                <p>
                                                                                                                    <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/36209">12 月 5 日</a>：貨拉拉今年第三次被交通部約談，被要求降低抽成比例
                                                                                                                </p>
                                                                                                            </li>
                                                                                                            <li>
                                                                                                                <p>
                                                                                                                    <a href="https://twitter.com/YesterdayBigcat/status/1734711394321457368">12 月 11 日</a>：湖南衡陽汽車運輸集團的數百工人抗議，要求補繳養老保險
                                                                                                                </p>
                                                                                                            </li>
                                                                                                        </ol>
                                                                                                        <h4 id="重要個案">重要個案</h4>
                                                                                                        <ol>
                                                                                                            <li>
                                                                                                                <p>
                                                                                                                    <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/7786">3 月 10 日</a>：要求加薪被拒，杭州一貨車司機將車沉入河底
                                                                                                                </p>
                                                                                                            </li>
                                                                                                            <li>
                                                                                                                <p>
                                                                                                                    <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/23174">5 月 19 日</a>：青海一貨車司機溺亡，生前車貸逾期三個月未還
                                                                                                                </p>
                                                                                                            </li>
                                                                                                            <li>
                                                                                                                <p>
                                                                                                                    <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/26156">8 月 5 日</a>：河北涿州洪水退去，貨車報廢難以獲賠
                                                                                                                </p>
                                                                                                            </li>
                                                                                                            <li>
                                                                                                                <p>
                                                                                                                    <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/30718">10 月 3 日</a>：赤峯貨車司機郝某被發現死在停車場內
                                                                                                                </p>
                                                                                                            </li>
                                                                                                            <li>
                                                                                                                <p>
                                                                                                                    <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/34954">11 月 29 日</a>：大學生在廣東一物流公司工作近 6 個月後，不堪負荷離世
                                                                                                                </p>
                                                                                                            </li>
                                                                                                        </ol>
                                                                                                        <h3 id="製造業">製造業</h3>
                                                                                                        <h3 id="產業萎縮轉移收入難以維持">產業萎縮轉移，收入難以維持</h3>
                                                                                                        <p>2023 年，青年失業問題牽動所有人的心。我們目睹了城鎮 16 至 24 歲年齡段的失業人數數據從 21% 惡化到政府不再公開。從青年人就業比例最大的製造業來看，失業激增的直接原因，一是，三架馬車之一的出口成萎縮態勢；二是，勞動密集型產業正在向資本密集型產業轉型，工業領域吸納勞動力的能力逐漸降低，三是產業轉移加速，工廠正從沿海遷往內陸或海外。</p>
                                                                                                        <p>在這樣的背景下，勞資衝突的焦點自然和以往相比發生了不小的改變。大廠的關停帶來有關裁員賠償的糾紛，而隨着小廠的不景氣，緊隨而來的還有降薪、欠薪、討薪以及更加惡劣的工作環境——更少的錢，更多的工作，更糟的是，在勞動力供過於求的情況下，工人面對老闆能爭取的更少更難了。</p>
                                                                                                        <p>另一個值得注意的問題是，面對經濟減速、失業增加的情況，為了進一步幫助企業減輕用人成本，國家陸續推出更多鼓勵靈活就業、發展人力資源機構的政策。疫情期間，勞務中介更是爆發式增長，伴隨出現了很多虛假招聘、剋扣工資、亂收費的現象。雖然國家也有政策出台試圖規範勞務市場，卻都難見實效。並且相比正式工，臨時工在遭遇黑中介的盤剝時，很難通過法律途徑要回損失，以至惡性事情屢有發生。（
                                                                                                            <a href="https://baijiahao.baidu.com/s?id=1766167307388084169&amp;wfr=spider&amp;for=pc">來源</a>）
                                                                                                        </p>
                                                                                                        <p>面對就業困境，有人選擇返鄉，有人選擇走線，當然還有更多留在工業園區的工人。他們是無奈的，但也並非束手無策，過往的經驗不會消失，集體抗議時有發生，個體反抗也從未斷絕。</p>
                                                                                                        <p>撰文：可麗餅</p>
                                                                                                        <p>
                                                                                                            <img src="https://i.imgur.com/iSarS6b.png" alt="image05" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 河北鋼鐵大廠唐山德龍關停，3100 餘名工人失業
                                                                                                            </p>
                                                                                                            <blockquote>
                                                                                                                <h3 id="電子廠張大哥的訪談">電子廠張大哥的訪談</h3>
                                                                                                            </blockquote>
                                                                                                            <p>張大哥工作的工廠做手機配件，給很多大品牌代工。目前工廠有 1000 多人，生產比較穩定。作為正式工，張大哥已經工作兩年多。</p>
                                                                                                            <h4 id="疫情後獎金全無小時工價跌得厲害">疫情後獎金全無，小時工價跌得厲害</h4>
                                                                                                            <p>我看到的工廠利潤很高，因為原材料成本低，賣價高。據説一年能賣十幾個億。我們廠訂單還算穩定，據説是因為老闆和大客戶都有關係。生產會有淡旺季，訂單多的時候就多招臨時工，沒有活的時候就解散了。</p>
                                                                                                            <p>疫情的時候，我們都能正常生產，只有一次在宿舍閉環過兩三天，不讓出門。去年如果感染，可以休息 2 天，給病假工資。但今年再生病就沒有了。我們廠的生產受疫情影響不大，前兩年疫情的時候是生意最好的時候。一個可能是因為疫情，人們買手機的多了，一個是很多其他地方的訂單轉到我們這裏來做。這些訂單可能是其他工廠，比如一些小廠不能正常開工，或者國外做不了的都到我們這裏了。</p>
                                                                                                            <p>我在這裏兩年多了。剛來的時候員工收入還可以，一個月獎金能有幾千塊。但也很累。管理會一直催着把產量提上去，鼓勵超產。疫情的時候不好招人，還有介紹費，頭 3 個月每個月獎 1000 塊錢，第 6 個月再獎 1000。另外還有 500-600 塊的什麼獎，後來好招人了，這些獎金都沒了。</p>
                                                                                                            <p>我們現在一個月工資 4000 多，我聽説很多工廠都是這個情況。説實話，這點錢夠幹啥的。我住工廠宿舍，雖然不用租房，但不能自己做飯，一天到晚在外面吃飯，每天至少 40-50 塊，一個月 1500，其他消費 400-500 元，這樣 2000 塊就沒了。我花錢很省了，一年到頭理髮都很少。一個月剩下 2000 多，一年就是 2 萬塊錢，再扣除回家的路費、買點東西，還能有多少錢給家裏老人小孩做生活費？現在的衣服鞋子動不動就幾百塊，別説房子車子了。這就是為什麼幹與不幹的差別不大。所以我理解很多人為什麼要躺平。不躺平，幹那麼辛苦也沒意義。年輕人也找不到老婆，也買不到房子。</p>
                                                                                                            <p>那些臨時工看着工價高，算下來也是一樣的，甚至還沒我們多。就説他們一天兩百塊，可一個月也做不滿 30 天，一個月最多拿到五千多，吃飯住宿也要花錢，還沒有社保。而且現在小時工工價跌得厲害，疫情的時候還有 20 塊，現在 16 塊一個小時。</p>
                                                                                                            <h4 id="2022 年罷工爭取提高工資">2022 年罷工爭取提高工資</h4>
                                                                                                            <p>2022 年年中，我們罷過一次工。起因是我們公司和另外一家公司合併，但是那家公司員工的工資比我們高一倍。我們這裏很多員工不高興了，找部門領導申請要漲工資。申請了幾次領導都沒反應，有的人不幹了就走了，有的人留下來，就想罷工了。</p>
                                                                                                            <p>我們管理不是真心站我們這一邊，只是員工意見很大，所以他們才會和上面去申請。因為我們公司獎金設置，是每個部門按照每個月的產能績效做一個固定的獎金池，部門內部去分。這樣一來的話，員工拿的多管理就會少。作為一個管理部門的經理，他才會拼命壓縮成本，包括人力成本等各方面的成本。我們罷工的時候，疫情不穩，公司招不來新人，所以很快就讓步了。最後我們大部分人的工資都漲了一些，但不多也就 100-200 元。管理給幾個資歷老的、鬧得兇的人多漲了一些。但那以後沒兩個月，我們訂單也少了，經常 5 天 8 小時。</p>
                                                                                                            <h4 id="家庭支出壓力大">家庭支出壓力大</h4>
                                                                                                            <p>我有三個孩子，大的快高考了。我算了一下，供一個孩子讀到研究生，至少得要花 35 萬。從出生到初中畢業，小學初中義務教育花錢不多，我們也沒錢給孩子報輔導班。這十五六年村裏生活費再少也要 5-6 萬塊吧。高中在市裏上，一學期學費一年是 5000 多，再吃喝拉撒路費，一年 2 萬塊錢都不一定搞得定，三年最少是 6 萬。大學一年學費至少七八千，再加生活費，一年至少 3 萬塊錢。四年下來都 12 萬了。研究生學費最低是七八千，高的都 1 萬多，這三年你算一下多少錢，又要 12 萬。算下來要 35 萬。我要養三個孩子，你算一下要多少錢，不得了。小孩子你得給他搞個房子啥的，再多都不敢想，一想的話都沒動力了。</p>
                                                                                                            <h4 id="社會的進步靠奴隸中的 sb 推動">社會的進步靠奴隸中的 SB 推動</h4>
                                                                                                            <p>現在很多人都奴性化了，他不能夠改變這個現狀，都適應這個現狀了。但在那些奴隸當中，還是有提要求的 SB，就跟我一樣。説件小事情。我們宿舍區和廠區連在一起，廠區不讓穿拖鞋。有人出宿舍穿個拖鞋，保安不讓進來。後來那人就和保安吵起來了，後來還報警，説既然是宿舍，那為什麼不能穿拖鞋呢？難道下班了還要穿個鞋子？我還不能舒服一下自己的腳嗎？經過這麼一鬧，現在都允許穿拖鞋了。這就是説，利益的爭取都是抗爭而來的。但是很多人都想等待別人來抗爭，自己來看笑話，所以説，社會進步很難的。</p>
                                                                                                            <p>
                                                                                                                <img src="https://i.imgur.com/SlSG46L.png" alt="image06" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 威馬汽車欠薪，遭員工拉橫幅討薪
                                                                                                                </p>
                                                                                                                <blockquote>
                                                                                                                    <h3 id="深圳陳姐的訪談">深圳陳姐的訪談</h3>
                                                                                                                </blockquote>
                                                                                                                <p>陳姐在一家小型電源公司做文員，四十多歲。</p>
                                                                                                                <h4 id="2020 年開始訂單減少正式工陸續離開">2020 年開始訂單減少，正式工陸續離開</h4>
                                                                                                                <p>我 2019 年中進公司，2020 年初開始疫情，從我這邊掌握的數據來看，2019 年金額是最多的，2020 年以後比之前少三分之二。這些銷售額肯定不是我們正式工做出來的，一般都是叫的臨時工。我剛進公司的時候，有五六個普工，一個技術員，一個維修。2020 年的時候訂單減少，正式工陸續離職，車間就剩了兩個普工。去年技術員也離職了。</p>
                                                                                                                <p>我們老闆以前跟國企業務有關，估計是有路子，才自己開公司的。按現在我們公司的模式，估計回不到 2019 年了。今年會好點，我們公司新增了一個客戶，也有一些訂單。我倒不擔心公司情況，反正月薪，工資也不高，主動辭職困難，但是被動辭職也可以接受。</p>
                                                                                                                <p>我拿月薪，工資基本不怎麼變。我是六天八小時工作制，如果車間忙不過來，我晚上可以在車間加班，20 一小時加班費，車間同事週一到週五加班費是 18，週六日是 20。臨時工工資 18 一小時，焊錫的 19，嚴格來説工資比正式工高，但是不包吃住，沒有社保，錢多，保障少，工作也不穩定，沒事了就不要臨時工了。</p>
                                                                                                                <h4 id="生活成本增加期待與孩子團聚">生活成本增加，期待與孩子團聚</h4>
                                                                                                                <p>今年房租漲得比較多，連續漲了兩次，漲了 200 多。在深圳最低工資 2360，我這一個十來平方的單房要 800 多房租。我現在四十多歲了，沒技能也不好換工作，收入也沒法再提高。要更多收入只能加班，如果我想加班，還是有班加的，少叫一個臨時工，我就可以加班。但是我不喜歡，只有交期快到了，比較着急的時候才加班。白天要做好多事，腦子累，沒精力加班。</p>
                                                                                                                <p>我有個兒子在北方老家上幼兒園，農村學費不貴。現在我基本天天跟我兒子視頻，有時候會看他寫作業。但是明年我想讓他來深圳讀書，到時候房租、生活費也會增加很多。我本來打算回家陪他，在村裏讀公辦學校比較省錢。但是不知道回家做什麼，所以最後我想還是把他帶深圳來讀民辦。雖然費用高，但起碼我在這有工作。明年孩子來了，我估計更加不了班了。不過現在可以多加點，能增加點收入也好。加班只有 20 元一小時，連勞動法最低工資加班費都達不到，加着沒勁，但又沒辦法。待在工廠久了，感覺沒出路，但也不是絕路，還能過。</p>
                                                                                                                <p>最近感覺臨時工多了很多，以前公司貼招聘找臨時工，不怎麼有人過來。後來公司在餘時保平台招人，來的特別多。有時候會聽到老闆説哪裏哪裏的廠倒閉了，哪裏哪裏的人失業，跳樓了。我們財務説其他公司業務也比之前少了很多，感覺能維持公司繼續開下去就很不容易了，我們老闆也在説現在是賠錢狀態。</p>
                                                                                                                <blockquote>
                                                                                                                    <h3 id="玩具廠孫哥的訪談">玩具廠孫哥的訪談</h3>
                                                                                                                </blockquote>
                                                                                                                <p>孫哥此前從事直播行業，疫情後直播行業衰退，所在的部門被關停，他轉往沿海地區的工廠找工作。</p>
                                                                                                                <h4 id="南下難找工">南下難找工</h4>
                                                                                                                <p>到了之後，才發現這裏和我想象的不太一樣。好多特別小型的廠。因為這裏的工業區跟大型電子廠不太一樣，車間可以在二樓的某一個房間或者三樓的某幾個房間裏頭就完成流水線的搭建。有很多很奇怪的小廠，甚至還有路邊的像是街邊攤一樣的工廠，這種攤位裏邊可能也有流水線。</p>
                                                                                                                <p>我一走在街上，會看到像店鋪一樣的那種房子裏，工人們看你路過就會你看一眼，也不妨礙他們手上在擺弄的東西。但我想去大廠，至少得有三四條線。然後我就一直在尋找，結果找到的工廠幾乎都是特別小的。最後只有兩個合適的工廠。這兩個工廠規模比較大，車間也很高，生產汽車設備相關的產品，但都不招人了。來來回回看去全都是飽和的。我這麼來回走，走了兩三天，連小廠都飽和，不招人。</p>
                                                                                                                <p>沒辦法我就去問中介，我説我找工作有點困難，能不能幫我去看一下？中介説如果以五到六個工人以上的工廠標準去找的話，確實有點困難。我想大概有兩個原因，一個是現在經濟下行導致需求量下降，第二個原因是七月中旬及以後，暑假工或者説其他零工會比較多。它會擠壓很多崗位，在零工還沒有離職的情況下，新人就很難進去，很難挪出位置來。最後機緣巧合吧，我去了一個玩具廠，它是做出口的，剛好有大量訂單。</p>
                                                                                                                <h4 id="老的老小的小暑假工在工廠流轉">老的老，小的小，「暑假工」在工廠流轉</h4>
                                                                                                                <p>我乾的這家廠的基礎薪資是 16.7 元每小時，加班乘以 1.5，週六週天加班的話是按 2 倍算。每天工作時間從早上八點到晚上的十點。</p>
                                                                                                                <p>這裏很多長期工，很多人就是奔着這個加班來的。因為其他的小工廠工資低、加班少，掙不到錢。應聘的時候，工廠説每週只加班一天，依照訂單情況週日會加班。但是我去的時候，他説訂單是正火熱的時候，大概率是連加。然就是從第一週的週一到第二週的周天沒有一天休息過。</p>
                                                                                                                <p>我去的時期比較特殊，工廠內有一半的長工和一半的暑期工。我們拼裝車間這邊，基本上就是學生工。學生裏面職校的會多一些，還有輟學的。這些學生不可能成為正式工，因為他的年齡還沒有到法定年齡，他就只能鑽暑期工的漏洞，相當於以童工的身份在各個黑廠之間週轉。我混在裏面，都能算年紀大的了。暑期工裏有一小部分人，暑假後回去上學了。但是我看可能有近半數的暑假工，是不打算繼續學了，在成年前會反覆週轉在工廠間做零工。反正這個夏天，對他們來説，也不是自己第一次打暑假工了。</p>
                                                                                                                <p>另一些人，年紀大的，基本都是結過婚的年紀了。總而言之，18 到 35 這個階段的同事，我們廠裏基本上就看不見，不知道他們是被深圳的一些大廠給吸引走了，還是老了從大廠裏出來到我們這裏。我看我們這邊就都是一些老弱病殘。</p>
                                                                                                                <h4 id="身邊欠薪討薪頻發">身邊欠薪討薪頻發</h4>
                                                                                                                <p>我們這個鎮也不太平，近幾個月有一些鬧事的，都是要工資。但他們面對的問題不是欠薪，而是因為老闆給的太少，不按勞動法給，導致工人不滿。比如説沒幹滿一個月，老闆就要從你應得的錢里扣一半。我們廠就是，一開始進來的時候老闆就跟你威脅，如果沒有滿一個月他就連一半都不給你發。進來時我就發現，扣一半這肯定是不合規的。有一些工友就是因為這個原因遲遲不敢離職。其他廠零零星星的都有爆發過一點抗議。但不是很大，大多數都是個人的。</p>
                                                                                                                <p>
                                                                                                                    <img src="https://i.imgur.com/5IyxyrC.png" alt="image07" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 網傳東莞一工人當街殺死黑中介現場
                                                                                                                    </p>
                                                                                                                    <blockquote>
                                                                                                                        <h3 id="製造業 2023 大事盤點">製造業 2023 大事盤點</h3>
                                                                                                                    </blockquote>
                                                                                                                    <h4 id="集體性事件-1">集體性事件</h4>
                                                                                                                    <ol>
                                                                                                                        <li>
                                                                                                                            <p>
                                                                                                                                <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/3249">2 月 26 日</a>：威馬汽車欠薪，遭員工拉橫幅討薪
                                                                                                                            </p>
                                                                                                                        </li>
                                                                                                                        <li>
                                                                                                                            <p>
                                                                                                                                <a href="https://twitter.com/chinalabour/status/1666409534943019010">5 月 31 日</a>：河北鋼鐵大廠唐山德龍關停，3100 餘名工人失業
                                                                                                                            </p>
                                                                                                                        </li>
                                                                                                                        <li>
                                                                                                                            <p>
                                                                                                                                <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/23211">7 月 1 日</a>：深圳餘時保零工平台倒閉，數百工人前往討薪
                                                                                                                            </p>
                                                                                                                        </li>
                                                                                                                        <li>
                                                                                                                            <p>
                                                                                                                                <a href="https://youtu.be/SfE76wP3AG8">10 月 28 日</a>：抗議搬廠，深圳艾禮富電子廠數百工人罷工 7 天
                                                                                                                            </p>
                                                                                                                        </li>
                                                                                                                        <li>
                                                                                                                            <p>
                                                                                                                                <a href="https://news.laborinfocn2.com/issue33/">11 月 29 日</a>：揚州寶億鞋廠關廠，上千工人抗議要更合理賠償
                                                                                                                            </p>
                                                                                                                        </li>
                                                                                                                    </ol>
                                                                                                                    <h4 id="重要個案-1">重要個案</h4>
                                                                                                                    <ol>
                                                                                                                        <li>
                                                                                                                            <p>
                                                                                                                                <a href="https://feed.laborinfocn2.com/zhongjie3/">2 月 13 日</a>：因被剋扣工資，東莞一工人當街怒殺三位勞務中介
                                                                                                                            </p>
                                                                                                                        </li>
                                                                                                                        <li>
                                                                                                                            <p>
                                                                                                                                <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/17085">4 月 15 日</a>：河南女工在上海工廠宿舍猝死，每天工作 12 小時
                                                                                                                            </p>
                                                                                                                        </li>
                                                                                                                        <li>
                                                                                                                            <p>
                                                                                                                                <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/18498">5 月 13 日</a>：廣州一工廠意見箱被發現多年未開啓，箱內紙張幾乎爛掉
                                                                                                                            </p>
                                                                                                                        </li>
                                                                                                                        <li>
                                                                                                                            <p>
                                                                                                                                <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/33705">8 月 10 日</a>：佛山光電公司吃午飯路上猝死，連上 23 天班無法認定工傷
                                                                                                                            </p>
                                                                                                                        </li>
                                                                                                                        <li>
                                                                                                                            <p>
                                                                                                                                <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/35891">12 月 15 日</a>：湖南藥化廠一員工患血液病離世，留 8000 字長文控訴
                                                                                                                            </p>
                                                                                                                        </li>
                                                                                                                    </ol>
                                                                                                                    <h3 id="生活服務業">生活服務業</h3>
                                                                                                                    <h3 id="天災財政緊張與暴力">天災、財政緊張與暴力</h3>
                                                                                                                    <p>今年，惡化的自然和社會環境箝制着環衞工們。極端天氣頻發，環衞工要按規定在烈日中穿長袖工作，也沒有安全的地方躲避暴雨的襲擊，江蘇、浙江等地有多名環衞工因此喪命。經濟低迷，政府財政緊張的問題從黑龍江、湖北等地裁減保潔、環衞工初見端倪。南昌、大理、鄭州等地的環衞工也因公司拿不到政府撥款，被拖欠數月工資。老闆和勞動者看似是受害者，但當貴州環衞工因討薪被拘留時，政府和企業的合謀也露出馬腳。</p>
                                                                                                                    <p>陝西 64 歲環衞工消失在街頭，車禍奪走了她的生命。事後，公司否認勞動關係，拒付應有賠償，以剝奪合法權益的暴力形式抹除了她作為勞動者的存在。僑銀股份員工訓斥、處罰環衞工激起網友憤慨；深圳某環衞公司員工飆髒話怒斥工人引發爭議。視頻中的例會場景，揭露出企業的管理者日常對勞動者的暴力（威脅、侮辱等）。當暴力都聚集到一個點時，環衞工人也不得不用暴力反擊。山西某環衞工疑因「五元罰款」殺害隊長，罰款的背後是勞動者長期被霸凌的現實。</p>
                                                                                                                    <p>依靠政府財政的環衞工人待遇下降，面臨欠薪問題。受房地產行業低迷影響，與房地產公司綁定的許多民間物業公司也陷入運營壓力，而這些經營問題最後都落到了保安、保潔等基層工人身上。5 月，深圳卓越物業一名保安猝死於出租屋內，死前一個月僅休息 2 天，每天工作時間都高達 12 小時。9 月，南京朗詩物業被爆出拖欠保潔人員工資長達 5 個月。工作壓力與到手的薪水越來越不成正比。</p>
                                                                                                                    <p>撰文：Xay</p>
                                                                                                                    <p>
                                                                                                                        <img src="https://i.imgur.com/2w9vqAh.png" alt="image08" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 環衞工抗議河北軒昂環衞公司拖欠 17 個月工資
                                                                                                                        </p>
                                                                                                                        <blockquote>
                                                                                                                            <h3 id="環衞陳大哥的訪談">環衞陳大哥的訪談</h3>
                                                                                                                        </blockquote>
                                                                                                                        <p>陳大哥，廣州某所環衞工，工作十餘年。</p>
                                                                                                                        <h4 id="好收入好工作都需要有好背景">好收入、好工作都需要有好背景</h4>
                                                                                                                        <p>我在的環衞所歸城管局管，有開掃地車的、有管理綠化的。現在我的崗位光是保潔，責任範圍內的綠化上的垃圾也要動手撿起來。也有的組開掃地車、管理綠化。因為垃圾分類的原因，現在還有專門的組負責倒垃圾。開掃地車的人比保潔的工資要高 700-1000 塊錢，他們多個駕駛錢每天還能多加班 2 個小時。但你要沒有關係沒背景，也沒法開上車。</p>
                                                                                                                        <p>現在上面沒人也不行，哪個單位都有這種規矩。乾的久通常是不會輕易辭工或者被炒掉，他們要想讓你走就穿小鞋，逼你自己離職。比如，你搞得再幹淨，他也會故意丟垃圾。一般拍照到違規、工作沒做好、遲到或者被投訴了才會扣分，當然這也要看所長。我如今的所長扣分前會連續打招呼提醒，比以前好多了。</p>
                                                                                                                        <h4 id="限制加班下收入福利大縮水">限制加班下，收入、福利大縮水</h4>
                                                                                                                        <p>這兩年最大的變化就是經濟來源不多了，沒有那麼多加班費去又沒時間做零工。疫情剛開始的時候還有班加，一個月最少加班 50-60 小時，每個月到手收入 5000-6000 元。從 2022 年開始加班就減少了，收入自然也跟着降低。到了今年，上面控制我們加班時間，一個月加班只有十幾個小時。導致現在工資少了 1000 多塊，除了社保大概到手 3000-4000 元。一個崗位兩個人要兩班倒半個月輪一次，10-14 點、17-21 點的是一組，另一組就 5-10 點、17-21 點，很多兼職至少要做一個月，根本沒法找兼職。</p>
                                                                                                                        <p>今年的工作內容和疫情前也沒大變化，但福利變化的太多了，我們很生氣。以前熱天最少發水 8 箱，但現在都是小箱子的水，還只有 6 箱。説白了，上面貪了一些，你哪裏還有那麼多？哪個當官的不貪。以前過節還會發 10 斤油、20 斤米，今年國慶只發了 2.5 斤油和 10 斤米，感覺福利太差了縮水了不少。每個人都覺得如今的福利都比不過外包公司。</p>
                                                                                                                        <h4 id="大環境惡化進退兩難深陷窘境">大環境惡化，進退兩難、深陷窘境</h4>
                                                                                                                        <p>幹十多年了，現在越幹越煩。人感覺被賣在這裏了，買保險十多年捨不得丟，而且再換工作誰還要你？最近聽説社保都要繳滿二十年之後才能領養老金，再做幾年就五十歲了誰還要你？我姐夫社保二十年，退休後每個月 1900 塊錢都不到，我想等退休後領廣州退休金回老家生活，只能慢慢熬了。我們的醫保之前打到賬戶 200 多，今年只有 100 多一點，廣州每個人的個人賬戶錢少了一半。現在社保費、醫保費都在漲，如今我的保險費加公積金一起就接近 1400，但我們的工資自 2015 年開始就沒漲過了。拿我的工作來説，一般情況下工齡長的到手 4000 多一點，短的只有 3000 多。我的房租水電加一起來 2600，再除去生活費，就沒剩的了。今年又沒了加班，只能路上撿撿瓶子，每個月賣 200-300 塊錢。錢要不夠了只能問我兩個在廣州租房生活的小孩要。</p>
                                                                                                                        <p>今年對我來説，經濟都在下降，做哪一行都不好。恆大那麼大公司都垮掉了，更別説小公司老闆了。例如我們上班那裏有做餐飲店的，做幾個月店又轉，這肯定是虧了。最近幾年銀行的影響是很大的，銀行裏都亂套了。之前，我辦了一張銀行卡里面有 100 多塊，有半年沒去管。一去銀行查，工作人員説自動銷戶了，我和他們理論為什麼不通知，憑什麼銷戶？如果我貸款 40 萬，是不是也幫我銷戶？他們不吭聲還報警，警察來了也沒用，我這 100 多塊就這樣被銀行扣了。另外，現在去辦卡都還要去打證明，肯定也跟大環境有關的。</p>
                                                                                                                        <blockquote>
                                                                                                                            <h3 id="物業李師傅的訪談">物業李師傅的訪談</h3>
                                                                                                                        </blockquote>
                                                                                                                        <p>李師傅為物業公司工作，主要負責小區設備維修。2022 年，他被晉升為主管，升職後三個多月他的待遇才被提為主管對應的水平。</p>
                                                                                                                        <h4 id="解封后工作仍然繁重人手不足待遇不高">解封后工作仍然繁重，人手不足、待遇不高</h4>
                                                                                                                        <p>一個月休假僅有 4 天，每天在公司會待 12 個小時。因為正好我要送孩子上學，七八點就到單位，到了之後就開始工作，比如先開始梳理今天要工作的內容和文書工作。有時下班了回家之後我接到工作電話，就必須又去處理出現的緊急情況。幾天前，晚上八九點我在送小孩回家的路上突然接到電話説消防栓噴水，沒有人會處理，只好自己到現場，發現消防栓噴水了一個小時連水閥都沒有被關閉。其實相關的基本應對辦法在工作指南里有，但其他員工不會。</p>
                                                                                                                        <p>無論是防疫期間還是現在，物業工作人員不能滿編的情況一直存在。具體來説，工程部分本應該是 5 人，但現在只有 3 人，我們長期工作量都是超過本職範疇的。儘管就業市場不好，不過因為物業工作待遇一般，很多人工作了幾個月找到了更合適的就跳槽。而且工作要求也比較高，例如公司的考勤嚴格，還有公司每隔一段時間就會要求員工學習使用一些電腦平台或者軟件，每週安排一次課程學習，但其實還是要自己花時間多去用和總結。新員工剛來的話就不會用這些工具。今年我培養了一個新員工專門做文案工作，學這些軟件，花了半個月到一個月時間，但過了兩個月左右他離職了，我也覺得有些泄氣。對我們老員工來説，熟悉學會了一些平台軟件之後，1-2 年公司又會讓你學新的。</p>
                                                                                                                        <p>除了維修和工程部的工作，我們還要應對業主們的投訴，不得不維護地產和開發商。和業主們扯皮也是工作日常。有些業主覺得繳了物業費，就可以提出任何要求，要求衞生環境一塵不染，或者幫他們取送快遞。我們會找業主羣中煽動力很強、脾氣大的業主溝通，比如幫他免費維修家電，幫他們一些忙，多和他們聊聊，因為很多事情不是我們能左右的。他們一投訴物業員工就會受處罰，這不是業主的本意。所以我和他們溝通之後，大家能多互相理解一些，他們態度也會變好。這部分既要花很多時間，也有消耗心力。電梯問題比較典型。有的開發商為了省錢，在建房的時候就沒有買質量很好的電梯。業主們在使用期間遇到問題，我們工程部就要花錢維修，儘量讓電梯能工作到五年，因為五年之後出問題就是業主們出錢換電梯了。我們工資不高，但也不得不維護地產公司和開發商的利益，在夾縫中工作。</p>
                                                                                                                        <h4 id="行業欠薪頻繁希望早日退休">行業欠薪頻繁，希望早日退休</h4>
                                                                                                                        <p>我對地產行業，還有物業行業的前景都不太看好。我知道幾個很大的地產公司都遇到危機，物業作為下游行業，也很危險。疫情前地產還是盈利的，就能給物業發錢，但現在「大河枯，小河干」，覺得物業行業未來會大洗牌。但是物業行業是很有市場需求的，尤其是維修行業。</p>
                                                                                                                        <p>
                                                                                                                            <img src="https://i.imgur.com/7WUHvWJ.png" alt="image09" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 中介跑路，杭州亞運會數百名保安維權
                                                                                                                            </p>
                                                                                                                            <p>因為我們工程部是公司自己人，今年沒有遇到欠薪，但安保、保潔這些部分之前都是外包，欠薪情況嚴重。這些外包公司加入的時候是通過低價競爭，我們公司拖欠他們薪水之後外包負責的經理也會不滿，來討薪。疫情之後低價競爭的惡性循環更顯著。我們公司現在不把這些部門外包了，而是提前決定需要的工作人數和工資。但公司會先把他們的工資欠着，來彌補項目中其它開銷，維持假性盈利狀態，如果被討薪訴訟，訴訟失敗了再補付工錢。另一方面，保潔和安保工作沒做好的時候，也會造成業主投訴或者對物業公司直接的經濟損失，這是物業資金不足的一個原因。</p>
                                                                                                                            <p>我希望以後能早點退休，休息下來，現在太忙了，也挺累的。工作中遇到的不公平的事不少，比如做了很多事，但工資水平不匹配。不過我知道自己個性就是不喜歡爭搶，比較老實吧。</p>
                                                                                                                            <blockquote>
                                                                                                                                <h3 id="生活服務業 2023 大事盤點">生活服務業 2023 大事盤點</h3>
                                                                                                                            </blockquote>
                                                                                                                            <h4 id="集體性事件-2">集體性事件</h4>
                                                                                                                            <ol>
                                                                                                                                <li>
                                                                                                                                    <p>
                                                                                                                                        <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/9961">3 月 2 日</a>：僑銀股份管理人員怒斥員工，威脅罰款
                                                                                                                                    </p>
                                                                                                                                </li>
                                                                                                                                <li>
                                                                                                                                    <p>
                                                                                                                                        <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/16264">4 月 17 日</a>：南昌縣 134 名環衞工被欠薪 3 個月，公司推脫是政府欠費
                                                                                                                                    </p>
                                                                                                                                </li>
                                                                                                                                <li>
                                                                                                                                    <p>
                                                                                                                                        <a href="https://twitter.com/whyyoutouzhele/status/1675148083653492739">6 月 30 日</a>：中介跑路，杭州亞運會數百名保安維權
                                                                                                                                    </p>
                                                                                                                                </li>
                                                                                                                                <li>
                                                                                                                                    <p>
                                                                                                                                        <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/29835">9 月 19 日</a>：南京朗詩物業拖欠保潔人員工資長達五個月，保潔罷工
                                                                                                                                    </p>
                                                                                                                                </li>
                                                                                                                                <li>
                                                                                                                                    <p>
                                                                                                                                        <a href="https://twitter.com/whyyoutouzhele/status/1730554975355289796">12 月 1 日</a>：河北軒昂環衞公司拖欠環衞工 17 個月工資
                                                                                                                                    </p>
                                                                                                                                </li>
                                                                                                                            </ol>
                                                                                                                            <h4 id="重要個案-2">重要個案</h4>
                                                                                                                            <ol>
                                                                                                                                <li>
                                                                                                                                    <p>
                                                                                                                                        <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/30999">4 月 22 日</a>：西安曲江大道一位環衞工打掃時遭車撞擊身亡
                                                                                                                                    </p>
                                                                                                                                </li>
                                                                                                                                <li>
                                                                                                                                    <p>
                                                                                                                                        <a href="https://theinitium.com/article/20230721-opinion-china-sanitation-worker-murder/invite_token/kKscbbVthG/">7 月 11 日</a>：山西一環衞工因被罰款殺害隊長
                                                                                                                                    </p>
                                                                                                                                </li>
                                                                                                                                <li>
                                                                                                                                    <p>
                                                                                                                                        <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/25465">7 月 19 日</a>：南京一位環衞女工在橋洞避雨時被沖走身亡
                                                                                                                                    </p>
                                                                                                                                </li>
                                                                                                                                <li>
                                                                                                                                    <p>
                                                                                                                                        <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/28874">8 月 24 日</a>：陝西工廠保安猝死，高溫下工作超 190 天未被安排休息
                                                                                                                                    </p>
                                                                                                                                </li>
                                                                                                                                <li>
                                                                                                                                    <p>
                                                                                                                                        <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/32496">11 月 3 日</a>：昆明兩環衞工人掉入垃圾池中被運行機器碾壓身亡
                                                                                                                                    </p>
                                                                                                                                </li>
                                                                                                                            </ol>
                                                                                                                            <h3 id="平台勞動">平台勞動</h3>
                                                                                                                            <h3 id="大量失業者湧入僧多粥少競爭加劇">大量失業者湧入，僧多粥少競爭加劇</h3>
                                                                                                                            <p>製造業在訂單鋭減下裁員關廠，曾經叱吒風雲的互聯網企業、房地產企業也早從去年（2022）開始就陸續進行大規模裁員縮編。不論先前是高管、程序員，還是工廠普工，不甘失業的人們都將目光轉向了平台勞動，這個勞動市場最後的蓄水池。有些積蓄的去開網約車，沒錢的當上外賣騎手。</p>
                                                                                                                            <p>兩個行業在短時間內湧入了多少人呢？2018 年美團的騎手為 270 萬人，截至 2022 年，騎手數量已經增長到 624 萬人，今年更是超過了 700 多萬，且還在增加中。網約車部分，截至 11 月底，光是今年全國各地發放的網約車駕駛員證就高達 643 萬本。而 2019 年，這一數字僅有 250 萬本。下半年以來，東莞、三亞、溫州等超過 10 個城市發佈了網約車飽和預警（
                                                                                                                                <a href="https://www.worldjournal.com/wj/story/121343/7216179?zh-cn">來源</a>）。
                                                                                                                            </p>
                                                                                                                            <p>大量競爭湧入，面對的卻不是更多的平台訂單消費。正如接下來的林師傅訪談中，他認為競爭者多固然造成問題，但沒人消費了卻是更大的麻煩。整體經濟惡化下，乘着消費升級的勢頭起飛的網約車和外賣行業如今也要衰退。降薪、失業，朝不保夕的大環境下，公共交通替代打車，自己做飯替代外賣，正成為越來越多打工人的被迫選擇。</p>
                                                                                                                            <p>僧多粥少下，平台已不愁勞動力，反而更是趁勢利用勞動力充沛的時機來降低單價、變相增加抽成。例如，今年 4 月的美團汕尾騎手罷工，引起騎手們憤怒的就是外賣站取消了各項補貼並削減單價。而有地方的網約車司機也表示幾個月來單價從每公里 2 元多降低到 1.5 元左右。甚至，交通部也對平台運輸業者進行了三番五次的約談，試圖壓低抽成。按公開説法，各網約平台在 2023 年 11 月底之前將抽成比例/會員費下調了 1%-3%。不過其中又有部分透過會員費等名義重新轉回到司機身上。依靠政府部門的調控，終究難以奏效。</p>
                                                                                                                            <p>撰文：非洲大蝸牛</p>
                                                                                                                            <p>
                                                                                                                                <img src="https://i.imgur.com/w0F3TIQ.png" alt="image10" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 凌晨三點多，騎手黎安突發心梗倒在夜宵店門口
                                                                                                                                </p>
                                                                                                                                <blockquote>
                                                                                                                                    <h3 id="網約車林師傅的訪談">網約車林師傅的訪談</h3>
                                                                                                                                </blockquote>
                                                                                                                                <p>林師傅從疫情前就在江蘇跑網約車，經歷過封控。</p>
                                                                                                                                <h4 id="疫情以來網約車行業波動明顯">疫情以來，網約車行業波動明顯</h4>
                                                                                                                                <p>今年的一句話總結就是，錢更難賺了。我身邊很多朋友，做各行各業的都有，我們也會經常在一起聊這些話題。你看疫情過後，現在已經完全開放了，感覺各種問題跟疫情的關係好像不是很大了，跟疫情這件事本身已經不沾邊了。但大家在説，突然都發現今年錢很不好掙。為什麼呢，很多人説因為老百姓手裏都沒錢了，大家都沒錢了就都不消費了。那你都不消費，那肯定各行各業都不會好掙錢了。包括我們自己，消費肯定也沒有之前那麼多了。</p>
                                                                                                                                <p>我還記得，2019 年的時候，我正常跑車，一般一個月都有 7000-8000 塊錢。如果再跑一跑順風車，一下子可以額外掙到不少。運氣好的話，順風車可能一天就能掙個 600 塊錢。但那個時候，如果跑了順風車的話，肯定就會想歇個兩三天，在家裏面玩一玩。2019 年的時候，差不多一個月六七千塊錢是好跑的，七八千有的時候也有。你要説破萬的話，也有可能，但只有像逢年過節的時候。</p>
                                                                                                                                <p>在 2020 年的時候，疫情爆發了。那是管控最嚴的時候，大家從不戴口罩變成戴口罩的期間。其實疫情剛發生時，其實是網約車特別好掙錢的時候。那個時候我們這邊，跑一個順風車單子一趟 400-500 塊錢，甚至有的要到 600-700 塊錢。當然這個甚至不能算是網約車了，只能説是網上預約，因為我們都不走平台，是微信羣裏面去預約的。因為那時候疫情很嚴重，大家都不敢跟陌生人接觸。所以，你如果想去其他地方，想要用車的話，我們大家網約車司機普遍都會收很多錢。順風車的單，比如説我要從 A 城市到 B 城市，約好了幾點鐘，就是跨城市的長途單。</p>
                                                                                                                                <p>不過，順風車的高價日子也沒持續多久。疫情剛嚴重的時候是過完年，那個時候是價格最高的。但它大概也就持續了一個月左右。到後面疫情真正嚴重起來，我們大家都不出門了，封城了。</p>
                                                                                                                                <p>後來稍微有點放開的時候，可能我一天多跑個三、四個小時，跑到十個小時。我可能也能掙到 200-300 元錢，一個月也能到大概 6000-7000 元收入。單子雖然有點下降，還是能夠靠多跑一些時間來補上來。</p>
                                                                                                                                <h4 id="車子變多打車人卻少了收入下降">車子變多、打車人卻少了，收入下降</h4>
                                                                                                                                <p>到了 2022 年的時候，我能明顯感覺到車子多了，然後打車的人少了。這是非常明顯的，因為去年的話，我們有很多網約車羣都加了很多新人、新的司機。有很多人是租車跑的，都進來了。而且這些人都玩命了。因為他們車是租的，他們跑得很賣力。要不然你到一個月，除了把這個租車錢交了，你自己剩不下什麼錢了。很多人他還要付房租，他還要吃飯，他還要買點衣服、生活用品，所以他會比較賣力。這就導致了平台派單，他怎麼派都派不到你頭上。這就是概率學嘛，來盛飯的碗太多了，那飯可能就盛不到你碗裏了。一直到現在就都是這樣，比較平穩。那個時候我就一直在考慮，要不要換一個大型的七座 MPV（多用途汽車），去專門跑順風車。</p>
                                                                                                                                <p>今年 2023 年，收入下降更明顯了。</p>
                                                                                                                                <p>2022 年的時候，我們遇到問題還能歸咎給疫情。説白了有個東西可以去怪。但是現在 2023 年了，從去年年底就已經完全開放，疫情已經沒有什麼影響了。</p>
                                                                                                                                <p>我記得今年剛過完年開始跑車的時候。下午吃過中飯了，我可能玩會兒手機、玩會兒電腦。兩三點鐘開始我準時出去一直跑車到晚上，一直到 10-12 點。一天我跑多久呢，正常一天跑 10 個小時左右，肯定是至少超過 8 個小時的。我晚飯都在車上解決，這樣長時間我才跑多少錢呢？每天才跑 200 塊錢，以前正常的話不會這樣子的。而且，我説的 200 塊錢不是純賺 200，我説的 200 塊錢是總共只收到 200 塊，我要是再把吃飯、充電再去掉，那可能到手裏就 100 多塊錢。</p>
                                                                                                                                <p>最近還好一點，因為現在我基本上接順風車的單子，比正常在市區裏跑要收入更高。但是其他司機跑市區的單子，我相信他收入肯定是沒有之前高的。正常跑一個月 6000-7000 元能掙是肯定能掙的。但還是那句話，你之前 6 個小時能掙的，跟現在 10 個小時能掙的，那是不一樣的。</p>
                                                                                                                                <blockquote>
                                                                                                                                    <h3 id="外賣網約車 2023 大事盤點">外賣網約車 2023 大事盤點</h3>
                                                                                                                                </blockquote>
                                                                                                                                <h4 id="集體性事件-3">集體性事件</h4>
                                                                                                                                <ol>
                                                                                                                                    <li>
                                                                                                                                        <p>
                                                                                                                                            <a href="https://zh.wikinews.org/wiki/%E5%B9%BF%E4%B8%9C%E6%B1%95%E5%B0%BE%E5%A4%96%E5%8D%96%E9%AA%91%E6%89%8B%E9%9B%86%E4%BD%93%E7%BD%A2%E5%B7%A5%E4%B8%80%E5%91%A8_%E7%BE%8E%E5%9B%A2%E5%AE%A3%E5%B8%83%E6%81%A2%E5%A4%8D%E9%AA%91%E6%89%8B%E5%BE%85%E9%81%87">4 月 19 日</a>：汕尾騎手罷工一週，美團宣佈恢復部分騎手待遇
                                                                                                                                        </p>
                                                                                                                                    </li>
                                                                                                                                    <li>
                                                                                                                                        <p>
                                                                                                                                            <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/28801">9 月 8 日</a>：網約車平台下調抽成比例，有司機稱收入不升反降
                                                                                                                                        </p>
                                                                                                                                    </li>
                                                                                                                                    <li>
                                                                                                                                        <p>
                                                                                                                                            <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/29271">9 月 15 日</a>：多地外賣櫃開始向騎手收費，一個月收入少幾百元
                                                                                                                                        </p>
                                                                                                                                    </li>
                                                                                                                                    <li>
                                                                                                                                        <p>
                                                                                                                                            <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/32679">11 月 6 日</a>：美團外賣騎手到 45 歲被強制下線
                                                                                                                                        </p>
                                                                                                                                    </li>
                                                                                                                                    <li>
                                                                                                                                        <p>
                                                                                                                                            <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/35177">12 月 7 日</a>：網約車聚合平台「上班模式」被揭發隱藏扣費違約金陷阱
                                                                                                                                        </p>
                                                                                                                                    </li>
                                                                                                                                </ol>
                                                                                                                                <h4 id="重要個案-3">重要個案</h4>
                                                                                                                                <ol>
                                                                                                                                    <li>
                                                                                                                                        <p>
                                                                                                                                            <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/2800">1 月 12 日</a>：海口網約車司機倒在車上，每天 18 小時沒日沒夜幹
                                                                                                                                        </p>
                                                                                                                                    </li>
                                                                                                                                    <li>
                                                                                                                                        <p>
                                                                                                                                            <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/14674">3 月 31 日</a>：杭州外賣騎手凌晨心梗倒地，月跑 1100 單送醫途中仍被平台扣款
                                                                                                                                        </p>
                                                                                                                                    </li>
                                                                                                                                    <li>
                                                                                                                                        <p>
                                                                                                                                            <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/22534">6 月 23 日</a>：深圳外賣員騎車摔倒，被遮陽傘扎傷身亡
                                                                                                                                        </p>
                                                                                                                                    </li>
                                                                                                                                    <li>
                                                                                                                                        <p>
                                                                                                                                            <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/25999">8 月 3 日</a>：北京網約車司機深夜猝死，曾連續出車 24 天，最長工作 20 多小時
                                                                                                                                        </p>
                                                                                                                                    </li>
                                                                                                                                    <li>
                                                                                                                                        <p>
                                                                                                                                            <a href="https://search.laborinfocn.com/articles/35396">12 月 5 日</a>：山東一小區保安連捅外賣員數刀，疑因不許騎車進小區送餐引起
                                                                                                                                        </p>
                                                                                                                                    </li>
                                                                                                                                </ol>
                                                                                                                                <hr>
                                                                                                                                    <p>訪談與整理：Xay、溏心蛋、阿香、非洲大蝸牛、可麗餅</p>
                                                                                                                                    <p>編輯：非洲大蝸牛</p>
                                                                                                                                    <p>事件整理：三不沾、Xay</p>
                                                                                                                                    <p>校對：Xay</p></div>

]]>
                                                                                                                                </description>
                                                                                                                                <pubDate>Fri, 29 Dec 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                                                                                                                <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-12-30-LaborInfoCN-a1_c-labor-facing-to-economic-crisis-in-2023.html</guid>
                                                                                                                                <link>https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-12-30-LaborInfoCN-a1_c-labor-facing-to-economic-crisis-in-2023.html</link>
                                                                                                                                <author>
                                                                                                                                    <![CDATA[工勞小報]]>
                                                                                                                                </author>
                                                                                                                            </item>
                                                                                                                            <item>
                                                                                                                                <title>
                                                                                                                                    <![CDATA[十二月二十九日]]>
                                                                                                                                </title>
                                                                                                                                <description>
                                                                                                                                    <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/T6ijKIG.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>東加豆 | 2023.12.29</h4></header><div class="item"><p>如果有一天睡醒來，你發現今天的生活似曾相識，甚至乎是一模一樣的事情。你遇到的人、吃的東西、看的節目、穿的衣服都是完全相同的，但這不是夢境，而是真真實實的生活，你會覺得有趣？還是感到懊惱？阿凡正處於這種奇怪的事情中。</p>
                                                                                                                                    <!--more-->
                                                                                                                                    <p>説起來，已經是五年前的事，雖然是五年前，阿凡覺得事情還未結束的。</p>
                                                                                                                                    <p>阿凡是一個很平凡的人，也許和你和我差不多。他每天早上八點起牀，九點到達辦公室，下午六點下班，七點回到家，吃飯看電視，十點睡覺。他的生活看似沒有什麼變化，意義也沒有太明顯，奇怪的事應該不會發生在他身上的，但事實並非如此。</p>
                                                                                                                                    <p>十二月二十九日這一天對阿凡來説是一個非常深刻的日子。首先，他在街上遇到一個穿紅色裙子的女郎，女郎看上去二十多歲，還未到三十歲，她穿的紅色裙中間有一條深綠色的腰帶，也許是聖誕節剛過去，阿凡立刻就想到了聖誕樹，這棵聖誕樹很漂亮！</p>
                                                                                                                                    <p>女郎對阿凡微笑，她臉上淺淺的梨渦，「竟然有美女對自己微笑？」阿凡很驚訝！或者阿凡真的很平凡，他不敢相信眼前的現象。女郎更走到他身邊，可是，她向他借一百元，她説自己丟失了包包，錢包、手機、隨身物都被偷了，剛巧阿凡今天沒有帶現金，女郎露出了尷尬的笑容，然後走開。阿凡不知道這位是女郎還是女賊，總之他沒有這錢給她，沒有進一步協助她，沒有再和她搭訕。女郎四處問人借錢，阿凡看見她走到另一個男人身邊，不到一分鐘，她就給了對方一巴掌！</p>
                                                                                                                                    <p>他準時返到辦公室，他收到了一封來自人事部的電郵，公司發現有四份之一人是臃腫員工，阿凡是其中之一，表現看來年，否則遣散有望。阿凡十分沮喪，他關起了這封電郵。</p>
                                                                                                                                    <p>直到黃昏他才豁然開朗，因為在路上他遇到兩個營業員，一個是地產業，一個是保險業。他們不約而同讚美阿凡。比如是「你的氣質有別於人」、「看來你是一個有智慧的人」、「是一個深思熟慮的人」、「洞察力強的人」諸如此類。</p>
                                                                                                                                    <p>生意為求達到目的，推銷手法可以説得天花亂墜，阿凡是知道的，可是這時他真的需要一些滋潤心靈的説話。不過，為了別讓人家白跑，阿凡並沒有把電話號碼給他們，因為他根本沒有錢買樓，</p>
                                                                                                                                    <p>然後他遇見一檔熟食小販，還有從未見過的水果檔。</p>
                                                                                                                                    <p>晚上母親打電話給他，叫他別急結婚、別急生子、別急買樓，假若不幸都做了，那麼，別找她！</p>
                                                                                                                                    <p>阿凡不明白母親為什麼説這些話，他一個女朋友也沒有，可能，他真是個失敗人，她怕他，佗衰家。</p>
                                                                                                                                    <p>這些事都是在同一天發生，在五年前的十二月二十九日。</p>
                                                                                                                                    <p>不！不是五年前。</p>
                                                                                                                                    <p>不僅是五年前。</p>
                                                                                                                                    <p>這些事也在四年前發生的。</p>
                                                                                                                                    <p>不！不僅是四年前。</p>
                                                                                                                                    <p>這些事也在三年前發生的，甚至是兩年前也發生，還有去年！</p>
                                                                                                                                    <p>阿凡對事情記憶猶新，尤其是那位紅衣女郎。當阿凡第二次看到她的時候，他感到一切都是似曾相識，還有她向他借一百元，她給另一個男人一巴掌！回家後，阿凡馬上查找去年的照片檔案，因為他偷影了她。當日，是十二月二十九日。</p>
                                                                                                                                    <p>母親的事他忘記得一乾二淨，營業員的事情他依稀有印象，公司人事部的電郵卻叫他緊張，不過飯碗依然保住，儘管他還是臃腫員工，但仍然可看來年，否則遣散有望。</p>
                                                                                                                                    <p>阿凡覺得很奇怪，如果不是有相為証，他真以為去年所發生的是一場夢。但是過了十二月二十九日之後，一切就回復正常了。</p>
                                                                                                                                    <p>-</p>
                                                                                                                                    <p>很快又到新一年，阿凡又再一次遇見紅衣女郎。是，又是那位紅衣女郎！當阿凡看到她，他立刻意識到這天是十二月二十九日。不過，阿凡竟然有些興奮，他覺得事情真的很新奇！很夢幻！幾乎是不可能的事，沒有人會相信的事。</p>
                                                                                                                                    <p>阿凡忽然覺得自己很笨，應該帶些現金，有了現金就可以借給女郎，那麼，事情可能不一樣了。阿凡靈機一動，他竟然走去問路人借錢，希望把借來的錢給女郎。當然，他是借不到的錢吧。女郎也借不到錢，更何況他那副相貌平平的男人？</p>
                                                                                                                                    <p>但是阿凡向路人借錢的過程，給女郎一一看在眼裡。</p>
                                                                                                                                    <p>女郎一手抓著阿凡，並將他推去了一條狹窄的小巷，她燃點起了一根煙，她説話的語氣又粗又爛：「搵食走遠些！」然後她一拳打到他的臉上！</p>
                                                                                                                                    <p>阿凡沒想到女郎的氣力那麼大，拳頭那麼重，而且她是那麼粗魯。阿凡很痛，一切夢幻都消滅了。</p>
                                                                                                                                    <p>黃昏他遇到的營業員，阿凡偷偷拍下照片，公司對職員的警告電郵，他也紀錄下來，以及母親的説話。</p>
                                                                                                                                    <p>-</p>
                                                                                                                                    <p>然而，又到新一年，十二月二十九日。紅衣女郎再出現，阿凡已經不再感到新鮮，不再是夢幻，營業員的説話更不會滋潤他的心靈，公司的警告信也是來年的事，今年會安然無恙的。</p>
                                                                                                                                    <p>不過，事情總是不尋常，阿凡看了很多時光隧道的書籍，時間逆轉、第三空間、第四空間，以及他自己的心理和生理問題，可是，似乎都找不到他想知的答案。</p>
                                                                                                                                    <p>又過了一年，阿凡很清楚今天是十二月二十九日。</p>
                                                                                                                                    <p>那麼，今天又會如何？</p>
                                                                                                                                    <p>完</p>
                                                                                                                                    <!--END--></div>

]]>
                                                                                                                                </description>
                                                                                                                                <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                                                                                                                <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-29-december-29.html</guid>
                                                                                                                                <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-12-29-december-29.html</link>
                                                                                                                                <author>
                                                                                                                                    <![CDATA[東加豆]]>
                                                                                                                                </author>
                                                                                                                            </item>
                                                                                                                            <item>
                                                                                                                                <title>
                                                                                                                                    <![CDATA[革命家憶・聖彼得堡]]>
                                                                                                                                </title>
                                                                                                                                <description>
                                                                                                                                    <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/jLRShN0.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>彼得·克魯泡特金 | 1899.09.30</h4></header><div class="item"><p><code class="highlighter-rouge">入聖彼得堡大學——亞洲北部地圖的錯誤——科學上第一個貢獻——北極探險計劃——旅行芬蘭研究冰河時代——一生中的一個大轉折點</code></p>
                                                                                                                                    <!--more-->
                                                                                                                                    <p>1867 年初秋，我和哥哥的一家人定居在聖彼得堡。我進了大學，與那些比我更年輕，而且差不多還是孩子的學生同坐在一個課堂裏。五年來，我所夢想的事終於實現：我可以專心讀書了。我以為完備的數學教育乃是後來一切科學的工作和思想的唯一堅實的基礎，所以我便進了數理科中的數學系。我的哥哥進了陸軍法學院，我卻完全拋棄軍人生涯，這使連便服看也不高興看的父親大為不滿。我們兄弟兩人如今不得不靠自己生活了。</p>
                                                                                                                                    <p>其後的五年間，在大學讀書與科學工作佔有了我的全部時間。數學系的學生本來就有很多功課，不過因為我已經學過高等數學，便可以拿一部分時間來研究地理學。再説，我在西伯利亞時也不曾失掉刻苦工作的習慣。</p>
                                                                                                                                    <p>我前次的探險報告正在印刷中；然而這時候又有一個大問題出現在我的面前。我在西伯利亞的旅行使我相信當時的亞洲北部地圖上所繪的山脈大多是空想的，那地方的地勢如何，我們從這地圖上得不到一個概念。亞洲的一個大的特徵是有大高原，高原的存在甚至不曾被那班繪地圖的人夢想到。在地誌局裏這些大高原不見了，卻另外生出幾個大山脈（比如在地圖上通常被繪成一條向東爬行的黑毛蟲似的斯塔諾沃伊山脈的東部），而這是和地勢相反，甚至和像 L.席瓦茲那樣的探險家的報告相沖突。這些山脈其實是沒有的。一邊流向北冰洋，一邊流向太平洋的幾條河流的源頭混雜地位於一個大高原上；它們出自同樣的沼澤。然而在歐洲地形學者的想象中，最高的山脈必須沿着主要的分水界而行，他們便在那裏繪出了實際上連蹤跡也沒有的最高的阿爾卑斯山。許多這樣想象的山脈就在亞洲北部地圖上橫七豎八地出現了。</p>
                                                                                                                                    <p>從這時候起，我便專心致力於發現亞洲山脈的排置中的主要原則——即山脈構成中之和諧，在很長一段時間中，舊的地圖尤其是亞歷山大·馮·洪堡的通論（洪堡在長久地研究了中國的著述以後便斷定亞洲的山脈沿着子午線與平行線而行，像網絡般籠罩着亞洲全境）成為我的研究的障礙，最後我才明白洪堡的學説雖然對地理學家有啓發，但也是與事實不合的。</p>
                                                                                                                                    <p>於是我便開始用純粹的歸納法從頭研究，我搜集了以前所有的旅行家對氣壓的觀察，根據這些觀察計算了幾百處地方的高度；我用了一張大地圖，把不同旅行家的一切地質學的與物理學的觀察（是事實，不是假設）記在上面；我便盡力發現哪一些地形線與這觀察的實際最為吻合。這個準備工作已經費了我兩年以上的時間；隨後我又緊張思索了幾個月，想弄清在零碎觀察的使人不知所從的混亂中意味着什麼。後來有一天，突然間這一切變得明白易懂了，好像被電光石火照亮了似的。亞洲的主要地形線不是自北而南，也不是自西而東，卻是從西南往東北，正如在洛磯山脈與美洲高原中地形線是從西北往東南一樣，只有次等的山脈才走向西北。而且亞洲的山脈並不是許多獨立的山脈的集合，如阿爾卑斯山脈那樣；它們都是隸屬於一個大高原——一個曾經指向白令海峽的古大陸。高的邊界山脈屹立於高原的邊沿。其後物換星移，經過了許多年代，由以後的沉澱物堆積而成的台地遂浮出海上。這使得被看作亞洲的遠古的背脊的這一高原在兩邊大大地增寬了。</p>
                                                                                                                                    <p>在經過了長期耐心的研究以後，看見突然產生了一條通則，使得心靈豁然大悟；像這樣的快樂在人的一生中是不常有的。幾年來似乎是非常混亂，非常矛盾，非常成問題的東西馬上在一個和諧的整體中各得其所。一幅壯麗的圖畫從事實的混亂中，從猜想（幾乎是它出現時就是矛盾的）的迷霧後出現了，正如阿爾卑斯山之連峯突然從前一刻還遮蔽着它的霧障中現出了它的全部壯觀，呈出它的全部單純、變化、雄偉、美麗的姿態，在道道陽光中閃閃發亮。我又把這個通則拿來測試，應用到幾百件單獨的事實上去，於是以前似乎是非常矛盾無法解決的問題，這時皆一一迎刃而解，各得其所，使圖景更為壯觀，突出了某些有特色的輪廓線條，或是增添了原來不曾想到的大有意義的細節。這通則越來越有力，範圍越來越擴展；它的根基一天天地擴展、穩固，同時在遠方，透過天邊遙遠的霧，看出一個更廣泛的新通則的輪廓來。</p>
                                                                                                                                    <p>誰曾在他的一生中經驗過這種科學的創造的快樂，便永遠不會忘掉它；並且渴望着再有一次。然而他不能不痛苦地想到這種幸福只為我們極少數人所獨享，而此外許許多多的人，只要科學的方法與空閒時間不限於極少數幾個人所專有的話，便也能或大或小地分享到一點。</p>
                                                                                                                                    <p>我以為這個工作是我對於科學的主要貢獻。我最初打算把我的關於亞洲北部的山脈與高原之新想法用各個地域之詳細考察作根據，寫出一本大書來。然而在 1873 年，我明白自己不久就會被捕，只得繪下一張地圖以具體表現我的見解，並且寫了一張説明書。這兩者皆在我的哥哥的監督之下由地理學協會出版了。但那時，我已經是在彼得保羅要塞裏。彼得曼當時正在繪製亞洲地圖，知道了我的這個發端性的工作，便採用了我的體系，自此以後，大部分的製圖者也都採用了這個體例。我相信現在的亞洲新地圖可以説明亞洲大陸的地勢上的重要特徵，以及它的氣候、動植物之分佈，甚至它的歷史。我最近在美洲旅行時還發現這亞洲新地圖可以指示北半球的兩大陸的構造與其地質學的成長上鮮明的類似。現今很少有製圖者能夠説出亞洲地圖上的這些變化從何而來；不過在科學上新的觀念之確立最好還是不要附帶什麼人名。在最初形成的通則中難免有錯誤，這些錯誤是比較容易糾正的。</p>
                                                                                                                                    <p>同時我又擔任着俄國地理學協會中地文地理部的祕書職務，為該會盡了不少的力。</p>
                                                                                                                                    <p>當時，人們對於在土耳其斯坦與帕米爾高原這兩處探險非常熱心。謝威爾左夫剛剛結束了幾年的旅行歸來。他是大動物學家，天才的地理學家，又是我所遇着的最聰明的人之一，然而他和許多俄國人相似，不喜歡著述。他在學會的會議上作了一篇演説，但那時，他除了把有關講演的報道修正外，無論如何也不答應寫一篇文章。所以在他的署名之下發表的一切文稿並不能充分説明他的觀察和概括的真實價值。不幸，這種不樂意把自己的思想與觀察的結果寫下來的習慣，在俄國並非偶見。我曾聽他談起關於土耳其斯坦的山志，動植物的地理分佈，特別是在鳥類新種產生中間雜種所起的作用等問題；我又在他的某一次會上的報告裏找到寥寥數行説到互相扶持在物種的漸進的發展中的重要性——這些見解表示出他的非凡的才能與獨創力。然而他卻沒有用適當的優美文體來表現他的記敍文字功力，否則他一定會成為當代最出色的科學家中的一人。</p>
                                                                                                                                    <p>在澳洲出名的米克魯霍·馬克萊（他晚年便入了澳洲籍）也是這一類不善敍述的人：他們所發表的著作中只不過説出了他們要説的話的一部分。他是一個瘦小的、神經質的人，常患瘧疾。我和他認識的時候，他剛從紅海岸歸來。他是海克爾的追從者，在海棲無脊椎動物及其生活環境這方面頗有造詣。地理學協會設法使他搭一隻俄國軍艦到新幾內亞海岸的一個陌生地區去，他願意在那裏研究最原始的矇昧人。他留了一個水手做同伴，就住在這蠻荒的海岸上。這裏的居民素來是以食人出名的。同來的人給這兩個魯濱遜造了一所小屋便去了。他們倆就在這鄰近土人村落的地方住了十八個月以上，和土人相處極好。馬克萊抱定宗旨——永遠正直地對待土人，無論如何，決不欺騙他們，即使是最小的事，即使是為着科學的目的，他也不肯違背這一宗旨。在這一點上，他一絲不苟。當他後來旅行馬來半島的時候，他帶着一個土人，這土人受他僱用時曾和他訂了一個不得攝影的明確條件。原來大家都知道土人迷信極深，他們以為自己一旦被人攝了影，那麼自己身上的某些東西也就被攝去了。有一天，那個土人睡得正濃，當時正在蒐集人類學的材料的馬克萊真想把那個土人的像攝下來，這念頭愈來愈厲害，尤其因為他是那一個種族的典型代表，而且這時候攝影，他也不會知道的。但是馬克萊記起了自己答應過的條件，終於把這個念頭壓制下去了。他離開新幾內亞的時候，土人要他答應將來再去；幾年以後，他雖然患着重病，但畢竟踐了約又去了。可惜，這個非凡的人所發表過的著述不過是他的真正富有價值的觀察的小而又小的一部分而已。</p>
                                                                                                                                    <p>那個帶着妻子廣遊土耳其斯坦作動物學觀察的費德欽科卻與上述的一種人相反，我們常常稱之為「西歐人」。他的妻子奧爾加也是一個博物學家。他苦心把他的觀察的結果用工筆文字表現出來。但不幸，他在瑞士攀登一座山之際遇險身亡。他在土耳其斯坦山地旅行之後，又為青春的熱忱所驅使，充滿着對於自己的力量的自信，不要適當的嚮導，獨自去攀登阿爾卑斯的高峯，遇暴風雪而歿。幸而他的妻子在他死後把他的《旅行記》全部刊行了。我相信他們的兒子現在還在繼續父母的工作。</p>
                                                                                                                                    <p>我又常和蒲利葉瓦爾斯基見面，他是一個波蘭人，不過他喜歡用俄文拼他的姓，他願意人把他當作一個「俄國的愛國者」。這是一個熱心的狩獵家；他去亞洲中部探險時的熱誠出於兩種慾望：一是狩獵各種難得的野獸——牡鹿、野駱駝、野馬等等；另一個是發現新的難以接近的土地。如果別人要他説出他的發現，他開口不久就會用熱情的驚呼中斷他的不加誇張的敍述：「啊，那裏有多好的獵物啊！多好的狩獵！」於是他便熱心地敍述他如何在山上爬很遠去到一匹野馬的近旁，在槍彈可以打到它的距離以內。</p>
                                                                                                                                    <p>他一旦回到聖彼得堡就馬上籌備下一次新的遠徵。他省吃儉用，把所有的錢儲蓄起來，做證券交易以多賺一點。他是個典型的旅行家，既有強健的身體，又能耐苦，能過深山狩獵者的那種缺衣少食的生活。他樂於過那樣的生活。他第一次旅行時只有三個同伴，和土人非常親熱。然而他其後的幾次遠徵更多的帶有軍事性質，尤其不幸的是他把他的武裝隨從力量看得比與土人的和平交往更重。我從消息靈通方面還聽説：縱使他不在西藏探險一開頭就死去，他多半也不能生還。這次的西藏探險在他死後便由他的同伴畢夫左夫、羅波羅夫斯基和柯茲洛夫三人進行得極好，極和平。</p>
                                                                                                                                    <p>這時候，地理學協會極為活躍，我們的這一部（地文地理部）以及身為該部祕書的我所熱心注意的問題也是非常之多。其中大部分都是過於專門的問題，所以不便在此敍述。然而有一件事是應該一提的，就是：對於北冰洋的俄國部分的殖民、漁業和貿易近年來開始有了興趣。</p>
                                                                                                                                    <p>一個兼營金礦的西伯利亞商人西多洛夫作出了堅持不懈的努力使這種興趣濃厚起來。他預見到如果能設立航海學校，發起穆爾曼海岸和白海探險以及如此等等，其結果一定會使俄國的漁業與航海業大大發展。但是不幸這一點可做的事也必須通過聖彼得堡。而在這個講究禮儀和文牘的、官僚的、文學的、藝術的、國際性的首都，統治階級決不會關心「外省」的事。可憐的西多洛夫的努力只引起了人們的訕笑。俄國地理學協會對於本國極北地方的興趣還是被外國人引起來的。</p>
                                                                                                                                    <p>在 1869 年至 1871 年中，那些勇敢的捕海豹的挪威人全然意外地開闢了喀拉海的航路。有一天，我們極度驚訝地在學會裏得知一些挪威的小雙桅船駛進了新地島與西伯利亞海岸之間的喀拉海，而且在海中四處航行。我們在我們的著作中常把這個海描寫為「一個永遠存放着冰塊的冰窖」。這些冒險的挪威人甚至訪問了我們相信幾百年來一直被冰塊遮蓋了的著名荷蘭人巴倫支的過冬地。</p>
                                                                                                                                    <p>「獨一無二的氣候，獨一無二的冰凍狀態」，我們的老一輩航海家這樣説。然而在我們少數幾個人看來，事情很明顯：那些以海為家，與冰為鄰，大膽無比的挪威獵海豹人敢於以小的船隻和少數船員冒險衝破喀拉海入口處的浮冰，而俄國政府所屬艦隻的司令官們因為肩負海軍重任便不敢冒這樣的險。</p>
                                                                                                                                    <p>此等發現喚起了對於北極探險之普遍的熱情。事實上，是那班獵海豹人開了北極熱的新紀元，後來在諾登舍爾德的亞細亞環航，在西伯利亞的東北永久航路之開通，在皮利的發現北格林蘭，在南森的弗蘭姆探險中，這種北極熱才達到了最高度。我們的地理學協全也開始活動了，先成立一個委員會準備組織俄羅斯北極探險隊之計劃，指定這次探險隊可做的科學上的工作。又由各專家分門別類擔任這個報告中的有關特殊方面各章；然而這一次仍逃不掉常例，只有關於植物學、地質學、氣象學的幾章是按時寫成了，其餘各章便要由本委員會的祕書（就是我）來寫。其中有幾門如海棲動物學、海潮、鐘擺現象之觀察、地磁力等對於我完全是陌生的。然而一個健康的人只要用盡全力而且直接去研究一個問題的根本，那麼他在短時間以內所能完成的工作量真是多得誰也事先想不到。我的報告就這樣地寫成了。</p>
                                                                                                                                    <p>我在這個報告的結論中主張發起北極大探險，以喚起俄國人對於北極問題與北極航行之恆久的興味；同時我又主張乘一隻挪威雙桅船（連船長一道由挪威僱來）駛入新地島的北方或東北方，作偵察性的探險。我們還提示説這個探險隊也許可以達到（至少總可以看見）一個離新地島不十分遠的未知的陸地。俄國海軍軍官西林男爵在一篇出色的然而並不有名的、關於北冰洋的諸潮流的論文中曾經指出大概有這樣的一塊陸地存在。當我讀到這篇論文和呂特克的《新地島旅行記》，同時又熟悉了北冰洋的這一部分地方的大體狀況以後，我馬上就明白這個假設必定是正確的。在新地島的西北方必然有一塊陸地，而且這陸地必定位置在比斯匹茨卑爾根還要高的緯度上。新地島西方的冰塊之穩定不動，而且上面有泥土和石頭，此外還有其他種種更小的徵象足以證實這個假設。再説，如果那裏沒有這樣一塊陸地，那麼從白令海峽西流入格林蘭的冰流（弗蘭姆潮流）一定會達到北角而且把大堆的冰塊堆在拉坡尼亞海岸，恰如它在格林蘭的北端堆積了大堆的冰塊那樣：這一點西林男爵已經很正確地指出來了。單是墨西哥灣暖流的微弱的延伸決不能夠阻止冰塊在北歐海岸的累積。這塊陸地在幾年以後果然被奧國探險隊發現了，就稱它做法蘭士·約瑟夫地。</p>
                                                                                                                                    <p>這個北極報告給我帶來了一個完全意外的結果。我被推舉為乘挪威雙桅船出發的偵察探險隊的領袖。我自然回答説我從來不曾航過海；然而別人告訴我説，把一個卡爾生或約翰生那樣的人的經驗和一個科學家的創意結合起來，可以做出很有價值的事來。如果不是財政部當時插手否決了這個計劃，我是會答應擔任偵察隊長的。財政部答覆説，國庫裏這時拿不出探險隊所需要的三四千金鎊。從此，俄國就不曾參加北極諸海的探險。我們透過次極地的霧障所看出的那塊陸地後來被帕葉與韋普雷希特發現了。在新地島東北方必定存在着的一些羣島至今還不曾被人發現；然而我如今較以前更為堅決地相信這羣島是一定存在的。</p>
                                                                                                                                    <p>我不曾參加北極探險，我卻被地理學協會派遣到芬蘭與瑞典去作一次有限的旅行，調查冰河時代的堆積物；這一次旅行把我引進了一個完全不同的方向。</p>
                                                                                                                                    <p>俄國科學院在這年夏天派出了兩個會員去研究在瑞典與芬蘭被稱為「asar」而在不列顛諸島上稱為「esker」「kames」等等的長的流冰脈之構造。這兩個人：一是老地質學家黑爾麥孫將軍；一是西伯利亞的不倦的探險家腓特烈·施米特。地理學協會為着這同樣的目的派遣我到芬蘭去。我們三人共同參觀了壯麗的彭加哈魯高地後分手。我在這年夏天工作得十分勤奮。我在芬蘭旅行了不少的地方，又到瑞典去，在那裏和諾登舍爾德同過了不少幸福的光陰。早在當時（1871 年）他就向我説起他要取道北方到西伯利亞諸河的河口，甚至到白令海峽。我回到芬蘭後又繼續我的研究工作直到深秋為止，我搜集了不少關於芬蘭的冰河化的異常引人入勝的材料。然而在這次旅行中社會問題我也想得很多，我所想的對於我其後的發展上有決定性的影響。</p>
                                                                                                                                    <p>關於俄國地理之種種有價值的材料皆由我的手裏轉到了地理學協會，我漸漸生了一個念頭，想寫一本關於這個世界的這一大塊地域的地文地理的詳細著作。我的意思是以我在歐俄這一方面所發現的主要地表結構的主要線條為基礎，對俄國作一番透徹的地理的描繪；在這番描繪中還要略略談到在不同地文地理區域中盛行的不同經濟生活方式。就拿南俄的廣闊的草原為例罷，那地方常常發生旱災與歉收。事實上，這些旱災與歉收決不能作為偶然的災禍看待；它們是這地方的自然特性，正如這地方位於俄國中部平原的南面斜坡、它的土壤的肥沃等等是自然特性相同。因此組織這一帶南方草原的經濟生活就應該注意預防那不可免的定期的旱災。俄羅斯帝國的各部分都應以這同樣的科學方法來描繪，恰如卡爾·利特爾在他的優美的論文中論述亞洲的各部分那樣。</p>
                                                                                                                                    <p>然而，要寫這樣的著作，作者應該有很多時間與完全的自由才行，因此我便常常想：如果我有一天做了地理學協會的總書記，那麼對於我這個目的不知會有多大的幫助。1871 年秋天我在芬蘭工作，每天沿着新建的鐵道向海岸慢慢地步行，注意觀察那些應該出現的後冰河時代海的最初之延伸的確鑿無誤的遺蹟的地點。那時候，地理學協會拍來了一個電報：「董事會聘君為本會總書記」，同時，現任總書記又極力敦促我承諾。</p>
                                                                                                                                    <p>我的宿望實現了。然而這時候，別的想法與別的渴望又支配了我的思想。我認真地思考了該如何作復，我的回電是：「甚感，但不能接受。」</p>
                                                                                                                                    <p>人們之所以陷於某種政治的、社會的或家庭的束縛，往往只因為他們從不曾有時間來自問他們的職位、所完成的工作究竟是否合適；他們的職業究竟是否真正符合他們的內心的願望與能力，是否能給他們以應得的每個人都有權指望的滿足。活躍的人尤其常陷於這樣的境地。他每一天都有新的工作，沒有做完自己所預定做的事情，到了夜深便只得匆匆就寢，第二天一早醒來，他又慌忙去繼續做昨日未完的工作。光陰年復一年地這樣逝去，他卻沒有時間來思考，沒有時間來省察自己的生活所取的方向。我從前也是如此。</p>
                                                                                                                                    <p>然而如今在芬蘭旅行之際，我便有餘暇了。我常常乘着芬蘭特有的一種雙輪馬車經過地質學家不感興趣的一個平原，或者肩上扛着鐵錘沿着鐵路從一個砂坑步行到另一個砂坑：在那種時候，我就能夠思索了；而且在我進行無疑是有趣的地質學的工作時，卻有一個比地質學更強烈地打動我的內心的想法在我的心裏固執地活動。</p>
                                                                                                                                    <p>我看見芬蘭農民用在清理土地和打碎堅硬的巖化泥土上的時間是那樣多，我便對自己説：「我要寫出這地方的地文地理，把耕種這土地的最好方法告訴農民。在這裏，美國的挖根樁的機器是極有用的；在那裏，又可以用科學的施肥方法。……然而我又怎麼敢向農民説起美國的機器有什麼用處呢？他從這一次收穫到下一次收穫之間的麪包剛夠吃！而且如果他改良土地成功了，他應納的地租和稅金又會以同樣比例增加；這時候，向他講美國的機器又有什麼用呢？他啃着自己每年烘焙兩次的硬得像石頭一般的黑麪包；加上醃得死鹹的鰵魚和脫脂牛奶。當他要把所能出產的東西全都賣掉來納付租稅的時候，我怎麼敢向他説起美國的機器呢？他需要我和他共同生活，以便幫助他成為這些土地的所有者或不納租金的佔有者。那時候，他讀書才能夠得到好處，現在不行。</p>
                                                                                                                                    <p>我的思想又從芬蘭轉到了我最近見過的我們的尼可爾斯奎的農民。如今他們是自由的了，他們非常看重這自由。然而他們沒有牧場。地主們想方設法把所有的牧場留為己用。當我還是一個小孩的時候，沙瓦金家每晚總要牽六匹馬出去放牧，託加學夫家放的是七匹。如今這兩家僅各有三匹馬了。而那些從前只有兩匹馬的人家現在只有一匹，甚或連一匹也沒有。這一匹可憐的馬又能拿來幹什麼呢？沒有牧場，沒有馬，沒有肥料！我又怎樣能夠和他們談播種牧草的方法呢？他們已經零落到貧無立錐之地了，而且幾年以後又會有一種莫名其妙的稅使他們甚至於不能聊生。當我告訴他們説，我的父親允許他們在他的科士丁諾樹林中小塊空地裏割草時，他們又是多麼快樂！「你們的尼可爾斯奎農民幹起活來簡直嚇人！」——這是我們的近鄰一帶的一般評語。然而我的繼母憑藉着「最低額款」（這一可惡之極的條款是地主們得到修正解放令的權力時所增加的），從農民的分配地裏取出一塊可耕地，這一塊地如今已是荊棘叢生，卻不許那些「兇狠的」莊稼漢去種。這樣的事在俄國到處都有。甚至當時已很明顯（而且政府調查委員又提出過警告）：俄國中部的第一次大歉收將會造成可怕的饑荒——1876 年，饑荒果然來了，在 1884 年、1891 年、1895 年、1898 年各年中俄國人民屢為饑饉所苦。</p>
                                                                                                                                    <p>科學是了不起的好東西。我知道其中的歡樂，我也珍惜這種歡樂——也許比我的許多同事更珍惜它們。就在這時候，我望着芬蘭的湖山，新的美妙的通則又浮現在我眼前。我想見在遼遠的過去，人類初現的時代，在斯堪的那維亞與芬蘭旁邊北方羣島內冰塊一年年地堆積起來。大堆的冰塊侵入歐洲北部，慢慢地擴張到中歐。在北半球的這一部分的生物便逐漸衰落，它們處境悲慘，朝不保夕，趁那裏廣大的冰原吐出的冰的氣息未到之前便一步步向南方逃避。悲慘、孱弱、無知的人要維持朝不保夕的生活也非常困難。過了許多年代，冰開始溶解，帶來了所謂湖沼時代，那時候，無數的湖在窪地上出現了，貧弱的次極地植物開始怯生生地侵入到環湖的深不可測的沼澤中。這樣又過了若干年代，才發生了極其緩慢的乾燥作用，於是植物開始從南方徐徐侵入。現在我們是在急速乾燥作用處於高潮的時期，於是乾燥的平原與草原又隨之而形成。亞洲中部已經受到這乾燥作用之害了，歐洲東南部又正在這種威脅之下，人類必須找出一種制止這種乾燥作用的方法才好。</p>
                                                                                                                                    <p>相信冰原曾延及中歐之事，在當時乃是一種邪説。然而一幅宏偉的畫面在我的眼前顯現了，我想把它繪出來，其中我所看到的成千的細節一個也不遺漏；我要把它作為一把鑰匙來解開現今動植物分佈之謎；我要給地質學與地文地理學開闢一個新天地。</p>
                                                                                                                                    <p>然而在我的周圍，我只看見貧困，只看見為一片發黴的麪包的爭鬥，這時候，我有什麼權利來享受這些高級的歡樂呢？為了使我得以生活在這高尚情操的世界中，我的一切費用都必然是從那班生產了麥子而自己的小孩卻不能果腹的人的口裏奪來的。這必然是從什麼人口裏奪來的，因為人類的總生產額至今還是這樣的低。</p>
                                                                                                                                    <p>知識誠然是一個巨大的力量。人必須有知識。然而我們知道的已經很多了！如果知識（而且只有知識）得為萬人所有，結果將如何？難道科學本身不會飛速發展，使人類以我們今日想象不到的速度在生產、發明及社會創造的領域內大踏步前進嗎？</p>
                                                                                                                                    <p>羣眾需要知識，他們願意學，他們能夠學。例如在那兩湖之間的巨大冰磧（這冰磧好像是幾個巨人匆忙地堆起來連結兩岸的）佇立着一個芬蘭農民，在望着眼前的有小島點綴其間的美麗的湖水沉思。農民固然貧苦而受人踐踏，但沒有一個農民走過此處而不停留片刻，讚賞這美景的。再如，一個農民立在湖畔唱歌，歌聲如此優美，以致第一流的音樂家也要羨慕他的腔調中所蘊藏的感情與瞑想力。這兩個農民都感受極深，都在沉思默想，都在思索；他們準備擴大他們的知識——只等我們把知識給與他們，只等我們把獲得空閒時間的方法教給他們。</p>
                                                                                                                                    <p>這就是我應該工作的方向，這些人就是我應該為之工作的人。至於那些嘴裏説要促使人類進步，身卻高踞於民眾之上，他們的演説未嘗不冠冕堂皇，然而究其實不過是急於擺脫自己的深感苦惱的矛盾，苦心製造出來的詭辯而已。</p>
                                                                                                                                    <p>所以我發了個不接受任命的回電給地理學協會。</p>
                                                                                                                                    <p>-</p>
                                                                                                                                    <p>
                                                                                                                                        <code class="highlighter-rouge">聖彼得堡光景——亞歷山大二世的兩重性格——行政機關之腐敗——教育事業之被摧殘——聖彼得堡社會之墮落——加拉考左夫案件</code>
                                                                                                                                    </p>
                                                                                                                                    <p>自從我 1862 年離開聖彼得堡以來，它已經大大地改變了。詩人馬伊科夫曾和我説過：「啊，不錯，你是認識車爾尼雪夫斯基的聖彼得堡的」。誠然，我認識那個把車爾尼雪夫斯基當作寵兒的聖彼得堡。然而我歸來時所見的聖彼得堡，用什麼樣的話來形容它呢？如果所謂「全聖彼得堡」指的是那以唯宮廷之命是從的上流交際社會，那麼也許可以下一個「歌舞咖啡廳和音樂廳之聖彼得堡」的評語罷。</p>
                                                                                                                                    <p>在宮廷中以及依附於宮廷的圈子裏，自由思想簡直聲名狼藉。六十年代所有卓越的人物，甚至於像尼可拉·穆拉維約夫伯爵與尼可拉·米魯丁那樣的溫和派都不免被認作危險人物了。只有陸軍大臣狄米特里·米魯丁的地位還被亞歷山大二世保留着，因為他受命在軍隊中進行的改革要過許多年才能夠完成。所有其他在改革時期中的活躍人物都被拋在一邊了。</p>
                                                                                                                                    <p>我有一天和外交部的一位高級官吏談話。他把另一個高級官吏批評得很尖鋭，我便替那個人辯護道：「然而他究竟不曾在尼古拉一世的治下做過官。」「可是他如今卻在宿瓦洛夫與特列頗夫的治下做官了！」這個回答正確地把當時的情形描繪了出來，我再也説不出一句話來。</p>
                                                                                                                                    <p>政治警察首腦宿瓦洛夫將軍與聖彼得堡警察總監特列頗夫將軍確實是當時俄國的真正統治者。亞歷山大二世不過是這兩人的執行官，他們的工具。他們靠嚇唬來統治。特列頗夫常常拿就要在聖彼得堡出現的革命這個怪物來恐嚇亞歷山大二世，嚇得他只要有一天這位萬能的警察總監稍微遲了幾分鐘進宮去呈遞他的每日報告，這位沙皇就會問：「聖彼得堡平靜無事嗎？」</p>
                                                                                                                                    <p>亞歷山大二世和 X 王妃完全決裂以後不多幾時，他又和拿破崙三世的侍從武官弗萊裏將軍非常要好。這個壞蛋弗萊裏將軍就是 1852 年 12 月 2 日政變的靈魂。他們兩人經常在一處，弗萊裏曾向巴黎人説起俄國皇帝賜給他的絕大光榮。原來有一天，沙皇坐車沿着涅瓦大街而行，看見了弗萊裏便邀他上車，這部馬車只能載一個人，座位僅有十二時寬。因為座位太窄，他們兩人便不得不擠得緊緊地，各人剩下一半身子懸在車外。只要一提這個剛從法國貢比涅來的朋友的姓名，就可以猜到這交情是什麼一回事了。</p>
                                                                                                                                    <p>宿瓦洛夫極力利用他的主人眼下的這種心情。他準備好了一個又一個的反動設施，要是亞歷山大表示他不高興簽名發佈，那麼宿瓦洛夫就會向他談那個就要發生的革命與路易十六的命運，而且「為了挽救皇室起見」一定要哀求他簽名發佈關於新的鎮壓措施的法令。儘管如此，痛悔與悲哀仍不時包圍亞歷山大。他有時會陷於陰沉的憂鬱之中，用悲哀的調子談起他初即位時的那種輝煌與目前呈現的反動色彩。於是宿瓦洛夫便給他準備了一個獵熊的盛典。獵人、快樂的廷臣、滿載着芭蕾舞團的少女的馬車成羣結隊地去到諾夫哥羅德樹林裏。亞歷山大二世於是會殺死一兩頭熊，他是一個好射手，常常讓野獸走近到離開他的槍僅有幾碼的地方，他才開槍。在這狩獵的興高采烈的時候，宿瓦洛夫就可以使沙皇贊同他所炮製的一切壓制計劃了。</p>
                                                                                                                                    <p>亞歷山大二世確實不是一個平庸的人，然而他身上存在着兩個不同的人，兩者都發展得極為成熟，它們彼此衝突。他的年歲愈大，這種內心的鬥爭便愈激烈。他能在前一刻鐘做出優美的舉止而後一刻鐘就表現出無比的殘酷。他具有一種鎮靜明理、臨危不懼的勇氣，然而他日日夜夜為那莫須有的危險懍懍危懼。他的確不是一個懦夫，他可以勇敢地站在熊的面前：有一次，他的第一槍不曾射中熊的要害，站在他身後的執着長矛的人便衝向前去，卻被熊撲倒了，亞歷山大連忙跑去救那人，他的槍口逼近熊的身子，一槍就把熊打死了（這是那人親自向我説的），然而他一生卻又為從他自己的想象與良心的不安中生出的恐怖所追迫着。他對於朋友的態度和藹可親，而與這和藹可親同時存在的是一種可怕的無情的殘酷（十七世紀的那種殘酷）。在他鎮壓波蘭革命時，這種殘酷就表現出來了；1880 年，他又用同樣的手段鎮壓俄國青年的反叛，——誰也想不到他會是如此殘酷。他這樣過着兩重生活；在我所説的這個時期中，他簽名發佈最反動的敕令時很高興，過後，他又非常後悔。到了晚年，這種鬥爭更為猛烈，而且具有一種幾乎是悲劇的性質。</p>
                                                                                                                                    <p>宿瓦洛夫在 1872 年被任命為駐英大使，然而他的朋友波塔頗夫將軍繼續執行同樣的政策，一直到 1877 年俄土戰爭開始的時候。在這時期內，他們以最最厚顏無恥的方式大規模搜刮國庫、皇室領地：波蘭革命後在立陶宛沒收的領地以及在奧倫堡的巴什基爾人的土地。在波塔頗夫發狂與特列頗夫被免職以後，他們在宮廷中的政敵要使亞歷山大二世看清這兩人的真面目，於是才有幾件這類搜刮的醜聞得以暴露，由元老院執行最高法庭的任務來進行審判。其中一次，司法調查發現波塔頗夫的一個朋友曾經無恥地把立陶宛某一處領地內的農民們的土地奪了去，他事後得到內務部中友人的幫助，居然把那些要求伸雪的農民監禁起來，集體處以笞刑，又用軍隊槍殺他們。俄國直到今天的歷史上充滿了這一類故事，然而這件事在俄國曆史上也要算是最可恨的了。只有在薇拉·沙蘇麗奇暗殺特列頗夫（為一個在獄中被他下令鞭打的政治犯復仇），把他擊傷以後，這夥人的贓案才得以大白於世，波塔頗夫才被免職。特列頗夫受傷後以為自己不免於死，便寫下遺囑，從他的遺囑中世人才知道這個使沙皇相信他雖然做了多年聖彼得堡警察總監這個肥缺，依然貧困而死的人，實際上卻給他的繼承人留下一筆絕大的財產。有幾個廷臣把這件事告訴了亞歷山大二世，於是特列頗夫失掉了信任，只有到了那時候，幾件宿瓦洛夫——波塔頗夫——特列頗夫一夥的貪污案才得以暴露於世而受審於元老院。</p>
                                                                                                                                    <p>這種貪污盜竊在政府各部都有，尤其是以有關鐵路及各種工業企業為最。在這時候發大財的頗不乏人。亞歷山大二世自己也曾向他的一個兒子説過，海軍是「在某某人的衣袋裏」。得到國家保證的修建鐵道的成本簡直駭人聽聞。至於説到商業企業，誰都知道如果不答應送一定百分比的紅利給有關各部的各個官吏，就不要想開辦企業。我的一個朋友想在聖彼得堡開辦一項企業，內務部公然有人向他説，他應該送百分之二十五的淨利給某人，送百分之十五給一個財政部的官吏，送百分之十給同部的另一個官吏，還要送百分之五給第四個人。這種交易公然進行，毫不隱藏；亞歷山大二世也是知道的。他自己在總審計長的報告上所加的批語就足以證明這事。然而他以為這班竊賊可以替他防止革命，所以不等這些貪污案件成為公開醜聞之後不把他們撤換。</p>
                                                                                                                                    <p>在那些年輕的大公中除了皇儲（即後來的亞歷山大三世）是節儉的好家長外，其餘的都把皇室的家長作為樣板。有一位大公喜歡在涅瓦大街的一所小飯店裏飲酒作樂，他的醜行鬧得沸沸揚揚，所以有一夜，連警察總監也不得不去幹涉了。特列頗夫警告那飯店主人説如果他以後再要把飯店裏的「大公室」租給大公，那麼他會被充軍到西伯利亞去。我偶爾到那飯店去過一次，主人曾把那間所謂「大公室」指點給我看。房內的牆壁與天花板上都裝飾着緞子做的厚帳帷。那主人一面指點，一面説：「你想想看，我是多麼為難。一方面，我不能得罪那位可以把我隨便處置的皇族中的一員，另一方面，特列頗夫將軍又拿西伯利亞來威嚇我！我自然聽將軍的；你知道，他如今是無所不能的。」另一位大公由於人品屬於精神變態型而出了名。還有一位大公因為偷了他母親的鑽石被放逐到土耳其斯坦去了。</p>
                                                                                                                                    <p>皇后瑪麗·亞歷山德洛夫娜失寵於她的丈夫，同時，看到宮廷生活所取現在那種方向而感到驚恐，於是越來越虔誠地信仰宗教，不久就完全墮入那些宮廷教士的掌握中。這些教士屬於俄國教會中的一個新起宗派——耶穌會派。這一新的種屬，入會經過嚴格審查的、腐敗的、陰險狡詐的教士集團在當時俄國發展得非常之快，它已經盡力想成為俄國國家中的一個權勢中心，把學校掌握到自己的手裏，並且頗為成功。</p>
                                                                                                                                    <p>事實一再證明：俄國鄉村教士的職務太多，他們要管洗禮、婚禮，以及其他種種事情，又要給垂死的人祈禱，已經夠忙碌的了，當然沒有時間去照管學校。即使教士得了薪俸要在一所鄉村學校裏去教授聖書，他也總是把教書這差使讓給別人，因為他自己顧不上這個。然而那些高級僧侶利用沙皇對於所謂革命精神的憎恨，已經開始活動要把學校抓到自己的手裏來了。「教會學校以外無學校」，這一句話成了他們的格言。全俄國要求教育，政府的年度預算中全國初級學校經費是兩百萬盧布，然而實際上連這小得可笑的數目教育部也常常領不到，同時政府卻撥了幾乎同樣多的數目給聖公會（宗教議會），作為設立鄉村教士監督下的小學校之補助——這些學校大多隻是紙上空談，至今也沒有成立。</p>
                                                                                                                                    <p>全俄國需要技術教育，而教育部卻只開辦古典中學，因為拉丁文和希臘文這些重頭課程被當作防止學生讀書與思索的最好的方法。在這些中學裏只有百分之二、三的學生得以完成八年的課程而畢業。那些頗有前途並且表現出能獨立思考的學生不等到修畢最後一年的課程便被仔細地剔除了；學校當局不惜用任何手段來減少學生的數目。教育被視作一種奢侈品，只有少數人可以享用。</p>
                                                                                                                                    <p>同時，教育部又用全力來反對那些企圖開辦師範學校，或技術學校，或普通小學校的私人與團體（區、縣、市議會之類）。在這個異常缺乏工程師、農藝師、地質學家的國家裏，技術教育卻被視作與革命等同的東西，從而被禁止，受迫害；所以一直到現在，每年秋天總還有兩三千青年想進高等工藝學校卻不得其門而入，只是因為缺乏名額。那班想做一點有利於公眾生活的人都不免感到絕望；在鄉間，政府又向農民徵收苛稅，繳納遲了，即派兵用半武力方法劫掠而去，結果農民被弄得傾家蕩產。只有那些用最嚴酷的方法榨取稅金的地方長官才為中央政府所寵信。</p>
                                                                                                                                    <p>這就是聖彼得堡的官場。這就是它對於全俄國的影響。</p>
                                                                                                                                    <p>我和亞歷山大哥哥離開西伯利亞的時候，我們常常談起我們應該可以在聖彼得堡看到的知識分子生活，以及我們應該可以在文學團體中結交到的有趣的人士。事實上，我們果然在急進派和溫和的斯拉夫派兩者中間結交到了這樣的人；然而我必須承認他們使我們多少有點失望。我們遇着了不少傑出人物（俄國富有傑出的人才），但他們與我們理想中的政論家不大相合。最好的著作家如車爾尼雪夫斯基、米海伊洛夫、拉甫洛夫諸人已遭流放，或被囚禁在彼得保羅要塞內，如華沙列夫。其餘的人看見形勢很可悲觀，有的便改變了主張，傾向於一種父親式的專制主義；而大多數人雖然尚未改變初衷，卻是噤若寒蟬，他們的謹慎幾與變節相等。</p>
                                                                                                                                    <p>在改革時期的高峯，進步的文學團體中差不多每個人都和赫爾岑或屠格涅夫及其友人，或「大俄羅斯人」和「土地與自由」這類存在時間很短的祕密社團多少總有一點關係。現在呢，這些人卻小心翼翼地把他們的先前的同情深深地埋葬起來，免得受政治上的嫌疑。</p>
                                                                                                                                    <p>當時有一兩家自由主義的雜誌大半靠了出版人有特別的交際手腕才得以免被封禁。這些雜誌滿載着絕好的材料；它們指出農民羣眾之日益貧困與走投無路，又使人明白改革家途中的障礙。這一大堆事實已夠使人絕望了。然而沒有一個人敢於提出任何補救辦法，或者暗示任何領域可以採取行動，以及任何從無望局面求得的出路。有幾個著作家還希望亞歷山大二世再來做一次改革者；然而大多數則終日戰戰兢兢，唯恐雜誌被封、出版人與撰稿人充軍到「帝國之窮鄉僻壤」去。恐懼與希望同等地將他們麻痹了。</p>
                                                                                                                                    <p>他們中間在十年以前愈是急進，現在的恐懼便愈厲害。我們弟兄兩人在一兩個文學團體中很受歡迎，我們有時也去參加他們的聯誼會；然而每逢談論一出了風花雪月的範圍，或者我的哥哥（他很有引發重大問題的才幹）把話題引到國內問題上，或拿破崙三世正急匆匆走向敗亡（1870 年）的法國國情上時，準會有人發言來打斷話頭。「諸君，你們以為最近那出《美女海倫》演得如何？」或者「你們以為那燻魚的味道怎樣？」那些年紀較大的客人中間突然這樣地高聲問道，於是方才的談論就此結束。</p>
                                                                                                                                    <p>文學團體以外，情形甚至還要壞得多。六十年代中，在俄國，尤其是在聖彼得堡，似乎甘願為自己的理想犧牲的具有進步思想的人到處都是。「他們現在怎樣呢？」我問自己道。我找到了幾個這樣的人，但是「年輕人，處世要謹慎！」這就是他們所能向我説的一切了。在俄國話裏，像「鐵比干草強」，「頭顱撞不破石壁」這一類的諺語不幸太多了，如今便成了這些人的實際哲學的箴言。「我們一生中已經做了一點事情，別對我們多提要求啦」；或者「忍耐着罷：這種現狀不會繼續多久的！」他們這樣向我們説，然而我們年輕人呢，卻甘願去重新發動鬥爭，去行動，去冒險，如果必要的話，去犧牲一切，只是要求他們給我們提點意見，給點指導，給點知識的支持。</p>
                                                                                                                                    <p>屠格涅夫在他的小説《煙》中描寫了社會上層人士中的幾個過去的改革家，他的描寫實足令人灰心。然而尤其是在那位用「V.克列士托夫斯基」這個筆名寫的柯漢諾夫斯基夫人的令人傷心墜淚的小説與隨筆裏，我們更可以看出當時「六十年代的自由主義者」種種墮落的情形。自從十年以前促成改革運動的無名羣眾不肯再聽「那些感傷主義言辭」以後，「生的歡樂」（也許更可説是倖存的歡樂）馬上成了他們的女神。他們急急忙忙去享用當時落進這些「務實的」人的腰包裏的財富了。</p>
                                                                                                                                    <p>農奴制度廢止以來，人們又發現了不少新的生財之道，於是大家爭先恐後地向着這些途徑狂奔。鐵路建造在俄國狂熱般地進行着，地主們大批地跑到新開的私立銀行去典押他們的領地。新近營業的私家公證人與出庭律師收入極豐；股份公司以驚人的速度激增，而其發起人也大發其財。有些人，從前只靠着一百多個農奴所耕種的小領地的有限收入在鄉間生活，或者在法庭裏當辦事員靠更少的薪俸度日，如今這些人卻積起了巨大的財產，他們每年的收入可以和農奴時代大地主的收入相等。</p>
                                                                                                                                    <p>「社會」的趣味也是一天天地降低了。曾為急進派運動的廟堂的意大利歌劇院，如今沒有人光顧了；至於那一心伸張俄國大作曲家的權益卻又不免有些畏縮的俄國歌劇院，也僅有少數熱心家不時光臨。這兩者都被認為太「冗長沉悶」。聖彼得堡交際社會之精英羣趨於通俗劇場，在那裏巴黎的小戲院的二等角色很容易博得那些禁衞軍騎兵隊中的年輕的崇拜者喝彩。有的人便去看俄國舞台上開演的《美女海倫》，而我們俄國的大戲劇家卻反被人忘卻了。奧芬巴哈的音樂成了無上的權威。</p>
                                                                                                                                    <p>必須指出：當時的政治空氣是壞到了極點，所以那些最優秀的人是有理由，至少也有充足的口實來守沉默。自從加拉考左夫在 1866 年 4 月狙擊亞歷山大二世失敗被捕以來，政治警察就成為萬能的了。幾是有「急進派」嫌疑的人，不管曾做過某些事或未嘗做過某些事，只要他曾經對於某一個牽連在政治事件中的人表示過同情，或者在夜半的搜查中，警察在他的家裏搜出一封毫不相干的信函，或者單是因為他有「危險」看法的緣故，他隨便哪一夜都有被捕之虞。而因政治原因被捕，可能招來任何後果——在彼得保羅要塞中多年禁錮，流放至西伯利亞，甚至在要塞的地牢中受拷打酷刑。</p>
                                                                                                                                    <p>關於加拉考左夫這幫人的這種運動，直至今天，即使在俄國，也很少為人所深知。我當時是在西伯利亞，我所聽到的都是來自傳聞。然而看起來，其中似乎含得有兩種不同的潮流。一種潮流就是「到民間去」這一偉大運動的開端，這運動在後來有重大的發展；另一種潮流主要是政治的。一批批的青年，其中有的眼見得要成為出色的大學教授、或著名的歷史學家與人種學家，他們在 1864 年左右都聚集起來組成團體，立下決心不顧政府的反對，要把教育與知識送給民眾。他們到大工業城市裏去做一個簡單的手藝人，在那裏發起合作社，開設補習學校，希望用費盡心思的手腕和耐心，也許可以使民眾受到一點教育，從而造成最初的核心，由此更好更高的概念會漸次在羣眾中間擴散開來。他們的熱誠是很高的，大量財富都花費在這種事業上了。我相信和後來一切類似的運動比較，這一次的運動算是立在最實際的基礎之上。它的發起人當然是和工人非常接近的。</p>
                                                                                                                                    <p>在另一方面，這個運動受了加拉考左夫、易宿丁及其密友的鼓動，帶上了政治傾向。在 1862 年到 1866 年間，亞歷山大二世的政策有了確定無疑的反動性質；他把最反動的人引到自己的周圍，當作心腹。那使得他在位的初期成為光榮的盛世之改革如今卻被許多的地方法和部頒通令凌遲了。反動派公然期待着改頭換面地恢復地主裁判權與農奴制；當時誰也不敢希望那個主要改革（農奴解放）可以抵擋得住從冬宮方面來的攻擊。這一切事實必然會使加拉考左夫及其友人明白亞歷山大二世的統治如果再延長下去，那麼連已經實現的小改革恐怕也保不住，而俄國便要回到尼古拉一世的恐怖時代去。同時一般人對於皇儲及其叔父康士坦丁的自由主義傾向抱有很大的希望（這樣的故事在歷史上不知重演了多少次，然而至今依然新鮮）。應該説，在 1866 年以前，這樣的恐懼與這樣的考慮就已常常在比加拉考左夫所能接觸的環境更高的圈子裏表現過了。總之，事實是如此：在亞歷山大二世有一天走出夏園上馬車的時候，加拉考左夫向他開了槍。子彈虛發，而加拉考左夫當場被捕。</p>
                                                                                                                                    <p>莫斯科反動派的首領加特科夫最善於利用每次政治動亂來從中得錢財之利；加拉考左夫事件一發生，他馬上就誣陷一切急進派與自由主義者和加拉考左夫同謀（這自然是假的），他又在他的報紙上隱約地指出加拉考左夫不過是宮廷內改革派的領袖康士坦丁大公手中的工具罷了，他想使全莫斯科的人都相信這話。誰也可以想象得到：那兩個統治者，宿瓦洛夫與特列頗夫，會如何利用這些誣告與亞歷山大二世事後的恐懼以圖自己的私利。在波蘭革命時期得了「劊子手」這個綽號的米哈伊爾·穆拉維約夫奉命作一次窮根究底的調查，不惜用任何手段去發現那莫須有的陰謀。各階級的人都被他逮捕了一些，他又下令搜查了幾百所住宅，而且他還自誇「會想出辦法使囚犯肯多説話」。他當然不怕用刑拷問——而且聖彼得堡的輿論差不多一致承認穆拉維約夫對加拉考左夫曾用嚴刑逼供，加拉考左夫始終未供出什麼。</p>
                                                                                                                                    <p>各處監獄裏，尤其是在冬宮對面的那個已經見過了不少慘酷事情的大石棺裏，國家機密被完好地保存着，只有在近來才被歷史家揭露了。它至今還守着穆拉維約夫的祕密。然而下面一節在這一點上多少可以給我們一些信息。</p>
                                                                                                                                    <p>1866 年，我是在西伯利亞。我們的西伯利亞軍官中間有一個人在那一年年尾從俄國旅行到伊爾庫次克，途中在一個驛站裏遇着了兩個憲兵。他們押送一個因犯盜案被充軍的小官吏到西伯利亞，這時任務已經完成，正動身回去。那位伊爾庫次克軍官是一個非常和藹可親的人，他湊巧遇見這兩個憲兵坐着飲茶，消磨嚴寒的冬夜，便上前去和他們閒談，一面等着車伕換馬。其中一個憲兵認識加拉考左夫。</p>
                                                                                                                                    <p>「他很狡猾，實在狡猾」，那個憲兵説。「他在要塞中的時候，我們得着命令不許他睡覺，我們兩個人看守他，每兩點鐘換班一次。我們叫他坐在一隻小凳上，等他開始打瞌睡時，我們便搖醒他。……你説，我們有什麼辦法？——我們有命令要這樣做！……好，你看他有多狡猾：他把兩腿交叉起來，拿一隻腿搖動，使我們相信他還是清醒的，而同時他可以打瞌睡，一面依然搖動他的腿。然而不久，我們就看出來了，便告訴那些來接班的人，要時時刻刻搖着他，不許他打一小忽兒瞌睡，不管他的腿是否在動。」</p>
                                                                                                                                    <p>「這樣做繼續了多久？」我的朋友問道。</p>
                                                                                                                                    <p>「呵！好多天——一個星期以上。」</p>
                                                                                                                                    <p>這段話的率真足以證明它的真實：這絕對不可能是編造出來的；而加拉考左夫受酷刑到了這種程度也就無可置疑了。</p>
                                                                                                                                    <p>加拉考左夫上絞刑架的時候，我的侍從學校的一個同學曾隨他的胸甲騎兵團隊到場監刑。他後來告訴我説：「他們把他放在囚車的高踏板上面從要塞中帶了出來，當囚車在要塞前的高低不平的緩坡上顛簸地走下來時，我最初還以為他們是帶了一個橡皮人來處絞刑；加拉考左夫已經死了。你想想看：頭、手、全身都是軟搭搭的，好像身體裏沒有骨頭，再不然，骨頭都已碎了。這樣子真是可怕，而且一想到致此的原因，更令人不寒而慄。不過當兩個兵士把他帶下囚車的時候，我卻看見他的腿在動，他奮勇地自行走上絞刑台。這樣看來，他又不是一個橡皮人，也不是早失了知覺。所有在場的軍官看見這種情形都很驚異，想不出理由來。」我提醒同學説，加拉考左夫也許曾受着嚴刑拷打，我的同學立刻紅了臉答道：「不錯，我們都這樣想。」</p>
                                                                                                                                    <p>單是幾個星期不讓睡眠一事，足以説明為什麼那個在精神異常堅強的人在臨刑時會有那種狀態。我還要説，在要塞中曾有用藥品對付囚人的事，至少有一例是如此，這是確鑿無疑的。1879 年囚人亞德利安·沙布洛夫曾受過這樣的拷問。是否穆拉維約夫只限於幹這一次？他曾否被阻止再用這種酷刑？我不得而知。我知道的是：我常聽聖彼得堡高級官僚説在沙布洛夫一案中曾使用過這種酷刑。</p>
                                                                                                                                    <p>穆拉維約夫曾許下諾言要把聖彼得堡的急進分子連根除盡，凡過去曾與急進主義有一點關係的人，都不免時刻在驚懼之中，唯恐落進這劊子手的掌心。他們還特別不敢和青年往來，唯恐會隨着他們捲入某個危險的政治結社的漩渦中去。這樣一來，不僅如屠格涅夫所描寫的，在「父」與「子」之間，不僅在兩代人之間開了一道鴻溝，而且在所有過了三十歲的人與二十歲左右的人之間，也開了一道鴻溝。因此俄國青年不獨要和他們的擁護農奴制度的父親們戰鬥，並且還不免為那班不願和他們攜手走向社會主義，不敢支持他們爭取更多的政治自由的他們的長兄們所遺棄。我常常自問：難道歷史上曾經有過一代青年像他們那樣與一個如此強大的敵人死戰，卻如此被父親以至長兄們棄置不顧；而其實，他們不過是將這些父親和長兄們的精神遺產銘記在心併力求將其付諸實行而已？難道世上還有哪一斗爭所處的境遇比這更悲慘的嗎？</p>
                                                                                                                                    <p>-</p>
                                                                                                                                    <p>
                                                                                                                                        <code class="highlighter-rouge">俄國的婦女運動——婦女求知識的活動與熱情——女子大學之設立——「舊宮廄區」的新生活——父親之死</code>
                                                                                                                                    </p>
                                                                                                                                    <p>我在聖彼得堡的生活中見到的唯一光明點就是當時在男女青年中間產生的運動。種種潮流匯合起來形成了一個大的運動，這運動不久就具有一種祕密的、革命的性質而吸引了其後十五年間全俄羅斯的注意。這件事我在後面會講到，在這裏，我只説一説俄國婦女為力爭受高等教育所進行的完全公開的運動。聖彼得堡當時正是這運動的第一個中心。</p>
                                                                                                                                    <p>每天下午，我的年輕的嫂嫂從女子師範講習所下課回來，總有關於那裏的活動的新消息告訴我們。開辦女子醫科學校與女子大學的計劃已經擬定了。上課之後，又有關於學校和各種教育方法的討論會，成百婦女對這些問題非常熱心，她們在各特別的集會中反覆不倦地討論着。翻譯家協會、出版家協會、印刷人協會、裝訂人協會都組織起來了，其目的在替那些有心求學的貧苦姊妹們謀職業：她們羣集在聖彼得堡，甘願做任何種類工作，只要能夠存一點錢，以便將來有一天也能享受她們應受的高等教育。這些婦女充滿了活力與朝氣，恰與我在別處所看見的相反。</p>
                                                                                                                                    <p>既然政府已經表示決不許大學開放女禁，婦女們便盡力設法開辦她們自己的大學。教育部的官吏告訴她們説，女子中學畢業的學生還不到聽大學的課的程度。她們便回答道：「很好，允許我們開辦大學預科罷，隨便由你們訂課程表好了。我們並不要求政府給經費。只要你們批准，我們就會辦起來。」自然，教育部是不肯批准的。</p>
                                                                                                                                    <p>於是她們便在聖彼得堡各處開設講習所和客廳演講班。許多同情這個新運動的大學教授自願來擔任講課。他們自己也是貧苦人，但是他們卻警告發起人説，提一句報酬就是對他們的人身侮辱。每年夏天，總要在聖彼得堡郊外舉行自然科學遠足會，由大學教授指導，大多數的會員都是婦女。在產科講習所聽講的婦女還堅決要求教授把每個科目講授得比普通課程表上所限定的還要細，或者另外添加補充的講演。只要有一點機會她們也決不放過，她們極力在這學問要塞的石壁上找尋縫隙，以便利用它們來破壁而入。老格魯伯博士允許她們進他的解剖學實驗室，她們的優良的成績使這位熱心的解剖學家全力贊助她們的運動。如果她們知道某一個教授願意讓她們在星期日日間和其餘各日晚上到他們的實驗室裏學習，她們就利用這種機會，在平常日子工作到深夜而在星期日則整天工作。</p>
                                                                                                                                    <p>到後來，不管教育部的一切反對，她們終於開辦了大學預科，不過用了一個女子師範講習所的名目罷了。事實上，難道有誰能禁止那些將來要做母親的人去學習教育方法嗎？然而植物學與數學的教授法是不能夠抽象地講授的，因此植物學、數學等等科目又加進講習所的課程裏了。這個講習所簡直變成了大學預科。</p>
                                                                                                                                    <p>婦女就這樣一步步地擴張了她們的權利。她們一旦知道在德國的某大學裏有一位教授的課堂可以接受少數幾個婦女去聽他的課，她們馬上便去叩他的門，他居然收了。她們在海得爾堡學習法律與歷史，在柏林學習數學；還有一百多個女士在瑞士蘇黎世大學與綜合工藝學院裏讀書。她們在那裏得着了比醫學博士學位更寶貴的東西；她們贏得了那些學識高深的教授的尊敬，而且這尊敬是屢屢公開表示出來的。1872 年我到蘇黎世，認識了幾個俄國女學生，我看見那些在工藝學院讀書的非常年輕的姑娘用微分法解決熱學的複雜問題，極其容易，好像有了多年的數學訓練一般，這使我大為吃驚。有一個在柏林大學師從淮爾斯特拉斯教授研究數學的俄國姑娘蘇菲·科瓦列夫斯基成了名數學家，受聘為斯德哥爾摩大學教授。我相信她是本世紀中在男子大學任教授的第一位女子。她非常年輕，所以在瑞典，人人都稱呼她的小名：松妮亞。</p>
                                                                                                                                    <p>亞歷山大二世對於受過教育的女子公開表示憎恨，他如果在外出散步時遇見一個鼻架眼鏡、頭戴意大利圓帽的姑娘，他便會戰抖起來，以為她一定是一個虛無主義者，打算來暗殺他的。政治警察也死命反對她們，以為所有的女學生都是革命黨人。加特科夫幾乎在他惡毒的報紙的每一期上都要對整個這一運動施以卑劣的誣衊與攻擊。然而儘管如此，女子還是成功地不顧政府的反對開設了一系列學校。有幾個女學生在外國得了醫學博士回來，便逼迫政府在 1872 年允許她們自己籌款開設了一個醫科學校。後來俄國政府下令把在蘇黎世讀書的女生全召回來，免得她們和那些亡命的革命黨人交往，那時候她們又逼着政府允許她們在俄國開辦了四所女子大學，學生的數目不久就達到了一千名左右。女子醫科學校雖然受着各種壓迫，並遭暫時的封閉，但是如今在俄國，女醫生總有六百七十人以上—這件事難以令人相信，然而卻是事實。</p>
                                                                                                                                    <p>這當然是一個了不起的大運動，它的成功足以驚人，又極有啓發。女子之所以成功，是靠着各種身份的婦女羣眾表現出來的那種無限的忠誠。她們在克里米亞戰爭中當過看護，後來又做過小學校的組織者，做過最盡職的鄉村小學教師，又在農民中間當受過訓練的助產士與醫生助手。後來在 1878 年俄土戰爭之際，她們又到那些時疫流行的病院裏去做看護或醫生，深得軍隊司令官與亞歷山大二世本人的讚美。我認識兩位被政治警察追緝得很緊的女士，她們用了假護照上的假姓名在戰爭期間做看護；這兩位女士中那個更重的「罪犯」（她後來在我越獄時出過大力）居然被任命為一個收容傷兵的大病院的看護長；她的那位朋友卻幾乎死於傷寒症。總之，不管什麼職業，不管它的社會地位如何低，不管它怎樣使人衣食難周，女子都願意去做，只要她們因此能做一點有利於民眾的事；這樣做的並非少數人，千百女子都是這樣做的，她們真正説得上是奪得了她們的權利。</p>
                                                                                                                                    <p>這個運動的另一個特徵便是在其中並無所謂兩代（年長的與年幼的）之間的隔閡，縱使有隔閡，也已經在很大程度上彌合了。在這個運動開始時就擔任領袖的那些女子從來不曾和她們的年輕的妹妹們決裂，雖然後者要比前者在理想上激進得多。</p>
                                                                                                                                    <p>這些年長的領袖在更高的位置上追求她們的目的，她們嚴格使自己處於任何政治運動之外，但是她們從沒有忘記過她們的運動之主力乃在於大批年輕姑娘（她們中間大部分人最後都加入了激進派或革命黨），她們從沒有犯過這個錯誤。説到她們自己，她們的行止規矩極了，我認為她們太規矩了，然而她們對於那些年少女學生，那些剪短頭髮，不屑於穿用硬毛布撐起的裙子，一舉一動都表現出民主精神的虛無主義者也頗能理解，並不與之決裂。她們自然不和這些女學生混在一起，有時候也不免有摩擦，但她們決沒有拋棄過這些年輕的妹妹——在當時迫害橫行的年代，這是件了不起的事。</p>
                                                                                                                                    <p>她們似乎在向那些年輕的、有民主思想的妹妹們説：「我們還要繼續穿我們的天鵝絨衣服，戴假髻，因為我們還有事要和那些相信天鵝絨衣服和假髻是‘政治上可靠’的標記的蠢貨們打交道。不過，你們這些女孩子可以由着自己的喜好與趣味而行。」俄國政府下令召回留學瑞士的女學生時，她們也不反對那些歸國的姑娘，她們只向政府説：「你不喜歡這個嗎？好，那麼你在國內開辦女子大學罷；否則還有更多我們的女子到外國去，自然，她們會和政治亡命者往來的。」如果政府責備她們培育革命黨人，而且拿封閉她們的學校與大學的話來恐嚇她們的時候，她們便回答道：「不錯，許多學生變成了革命黨人；難道這是封閉一切大學的理由嗎？」政黨領袖中像這樣有道義上的勇氣，不去對付本黨內更激進的一翼的，古往今來，能有幾人！</p>
                                                                                                                                    <p>她們的聰明的、完全成功的態度之祕訣乃在於下面這一事實，即那些身為這一運動的靈魂的婦女裏面，沒有一個是隻願爭得自己在社會上與國家中的特權地位的「女權運動者」。遠不是這樣。相反，她們大部分人都是同情民眾的。我還記得婦女運動的老資格領袖斯達沙瓦女士，在 1861 年她對於開辦星期日學校的熱心，她和她的友人與女工們的友情，她們對這些女工在校外的艱苦生活之關切，以及她們攻擊那些虐待女工的貪心的僱主的鬥爭。這一切至今還活生生地印在我的心中。我又記得在女子師範講習所中的婦女們，對於鄉村學校以及像科爾夫男爵那樣能在一個時期在這方面作出努力的少數人的工作曾表示熱情的關注，以及在她們的講習所中洋溢着的公益精神。</p>
                                                                                                                                    <p>她們的領袖們和她們中的絕大多數所力爭的權利並不僅是取得高等教育的個人權利，遠不至此。她們還爭取在民眾中間工作，為民眾謀福利的權利。她們之所以能夠取得這樣大的成功，其原因就在於此。</p>
                                                                                                                                    <p>近幾年來，我父親的身體一天壞似一天，當哥哥和我兩人在 1871 年春天去看他的時候，醫生告訴我們説，這一年秋霜初降時他便要去世了。父親依舊在舊宮廄區中過着像從前那樣的舊式生活，可是這貴族區周圍的一切都變了。曾經在這裏風光一時的富裕的地主們都不見了。他們把在農奴解放時獲得的土地贖金迅速花光了以後，又把所有的領地向那些利用他們的艱難境遇的新的土地銀行典押了一兩次之後，便只得搬到鄉間或者外省城市隱姓埋名地度他們的餘年。他們的府邸也被富商、鐵道建造商之類的「侵入者」接管了；而在差不多所有殘留在舊宮廄區的舊家庭中，新的生活抬起了頭要代替那凋零的舊生活。我父親的同伴除了幾個偶然到莫斯科來的親戚外，就僅有那幾個終日詛咒新生活，並且揚言俄國在新制度下必將迅速崩潰，以發泄他們的怨恨的告老的將軍了。在我幼年時，我們的親戚中單在莫斯科一處就有二十多家，如今只有兩家還留在這個舊都裏；就連這兩家也已經接受了新潮流，母親們在和兒女們討論諸如平民學校與女子大學那樣的問題了。我的父親蔑視他們。我的繼母和妹妹保林娜還沒有什麼改變，她們盡力寬慰他；然而她們自己在這種不習慣的環境中也覺得有點不知所措。</p>
                                                                                                                                    <p>父親以前對哥哥從來沒有慈愛之心，而且極不公道，然而哥哥是個對任何人都不會有私怨的人。他走進父親的病房，他的深藍色眼睛帶着深切親愛的表情，他的笑容露出無限的仁愛；當他知道了怎樣做能使病人在他的椅子裏更舒服一點，他馬上就辦，辦得很自然，好像他離開病房不過一小時光景；父親簡直莫名其妙，兩眼望着他，鬧不明白其中的緣由。我們的歸來使這個死氣沉沉的家庭裏有了生氣；看護病人變得愉快了；我的繼母、妹妹以及僕婢們也都有了興致，父親感覺到了這個變化。</p>
                                                                                                                                    <p>然而有一件事使他不安。他滿心希望看見我們回來向他悔罪，求他接濟。可是他每次把話題引到這方面時，我們便快活地打斷他的話頭説：「這事情不必擔心，我們過得很好。」這一來，他更加莫名其妙了。他盼望着一幕舊式的場面——他的兒子乞求寬恕，要錢，也許他甚至可惜這樣的事沒有發生；但是他從此更加看重我們。我們父子三人臨別時非常動情。他幾乎像是生怕回到他一生所擁護的舊制度之廢墟中去過那種死氣沉沉的寂寞生活。然而哥哥不得不歸隊銷假，我又要到芬蘭去。</p>
                                                                                                                                    <p>當我被從芬蘭召回後，我急急趕到莫斯科，到了那裏，剛剛趕上正在教堂裏舉行的我父親的葬儀，這個紅牆老教堂就是父親受洗禮的地方，也是為我的祖母念最後的禱告的地方。送葬的行列走過街中時，兩旁都是我在童年時代極其熟習的人家，我看見房屋並沒有什麼大的改變，但是我知道在所有這些房屋裏，新的生活已經開始了。</p>
                                                                                                                                    <p>那一所從前歸我的祖母所有，後來又轉賣與米爾斯基王妃的府邸，如今成了 N 將軍的產業。將軍是舊宮廄區的一個老居民。他們夫婦只有一個女兒，他們很愛她，然而不許她進當時在莫斯科開設的女子大學去讀書。這個女兒和她的慈愛而頑固的父母苦苦地鬥爭了幾年，最後才得到進大學的許可。可是她的母親非常嚴密地監視着她，每天用華麗的馬車送她去，勇敢地陪着親愛的女兒在學生席裏坐上好幾個小時，課畢再和她一同回家。然而所有的關心與監視都是沒有用的，幾年以後這個女兒便加入了革命黨，後來被捕，在彼得保羅要塞中過了一年的牢獄生活。</p>
                                                                                                                                    <p>在對面那所府邸裏，專制的家長 Z 伯爵夫婦正和他們的兩個女兒進行激烈的鬥爭。女兒們厭倦了父母強迫她們過的那種怠惰無聊的生活，想參加在大學課堂裏自由而快活的姑娘的隊伍中。這一斗爭持續了幾年，做父母的一點也不肯退讓；結果是長女服毒自殺，次女終於得到了讀書的自由。</p>
                                                                                                                                    <p>隔壁的一所府邸乃是我們全家住過一年的舊居。後來我有一天偕同柴可夫斯基進了這府邸去舉行我們新在莫斯科組織的團體的第一次祕密會議，我馬上就認出了我在童年時代所極其熟悉的那些房間，如今在一種完全不同的氣氛中。這府邸如今歸娜達麗·阿爾門費德的家人所有了。娜達麗就是喬治·凱南在他的關於西伯利亞的鉅著中描寫得非常動人，極其引人同情的加拉的「罪囚」。</p>
                                                                                                                                    <p>在我父親死後幾個月，就在離他臨終的府邸一箭之遙的另一所底邸裏，我接待了喬裝作農民的斯捷普尼亞克；他在一個鄉村裏向農民宣傳社會主義，因此被捕，剛剛從那裏逃了出來。</p>
                                                                                                                                    <p>這就是近十五年來舊宮廄區中的變化。新的精神如今已攻入了舊貴族的最後的營壘。</p></div>

]]>
                                                                                                                                </description>
                                                                                                                                <pubDate>Fri, 29 Sep 1899 15:54:17 GMT</pubDate>
                                                                                                                                <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/heros/1899-09-30-PeterKropotkin-a1_r-memoirs-of-a-revolutionist-4-st-petersburg.html</guid>
                                                                                                                                <link>https://agorahub.github.io/pen0/heros/1899-09-30-PeterKropotkin-a1_r-memoirs-of-a-revolutionist-4-st-petersburg.html</link>
                                                                                                                                <author>
                                                                                                                                    <![CDATA[彼得·克魯泡特金]]>
                                                                                                                                </author>
                                                                                                                            </item>
                                                                                                                        </channel>
                                                                                                                    </rss>
