<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[The Republic of Agora]]>
        </title>
        <link>https://agorahub.github.io/pen0/</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/agora0/pen0" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[UNITE THE PUBLIC ♢ VOL.35 © MMXXIII - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <image>
            <url>https://agorahub.github.io/pen0/assets/touch-icon.png</url>
            <title>
                <![CDATA[The Republic of Agora]]>
            </title>
            <link>https://agorahub.github.io/pen0/</link>
        </image>
        <lastBuildDate>Sun, 10 Dec 2023 14:56:13 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[理解宋朝・王安石【1】皇帝守則]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>Ethan | 2023.11.04</h4></header><div class="item"><p>在廣州東北三百多里的深山中，藏着大宋朝的國家寶藏。</p>
                <!--more-->
                <p>對大多數宋人來説，這是蠻荒莽林，但對王安石而言，卻是自幼熟悉之地。十歲那年，他父親來此做官，他也跟着待了三年，到老仍念念不忘。</p>
                <p>這裏藏着很多野生銅礦。夜間路過的話，常常能發現山間高聳的巖壁上散射出金碧的光芒，地上也時不時能撿到摻雜着青色金屬的石塊。由於很多人來這裏偷偷挖礦冶煉，附近常常發生火災，境內的月華寺百年內燒燬了三次。</p>
                <p>此地名為韶州，來這淘金的人，到北宋中期已經不下十萬。公元 1050 年，朝廷終於下令在這裏建設專門的鑄幣機構「永通監」，大規模鑄造銅錢。這裏的銅產量，巔峯的時候超過全國的 95%。</p>
                <p>原本北宋一年歲鑄的銅錢量基本在 100 萬貫上下，但自從永通監設立之後，這個數值一路上漲，到王安石變法期間，僅該監一年就能鑄造銅錢 160 萬貫。</p>
                <p>在上篇《賣炭翁》的故事裏曾經提到，唐帝國一輩子也沒跳出通貨緊縮，問題直到宋代才解決。</p>
                <p>確實，宋代鑄造出了足夠多的銅錢。但新的問題又出現了。</p>
                <p>永通監設立的那一年，王安石三十歲，已經擁有了不小的名氣。他二十一歲中進士，按照老朋友曾鞏的説法，「自重，不願知於人」，很愛惜自己的羽毛，不願自我吹噓。即使有機會申請既有前途又清閒的官位，他也並不在意，一心要去地方上實踐自己的理念。</p>
                <p>他越是不求名利，越是被大家看重。政敵兼朋友司馬光也不得不承認，安石「獨負天下大名三十餘年」，天下人都認為他只要去中樞做官，太平盛世就將來到。</p>
                <p>歷史書上通常講王安石的變法，終極目的是富國強兵，但這其實是大大的誤會，實在把他看得小了。</p>
                <p>他在三十八歲時給仁宗皇帝寫了一份《萬言書》，講他自己的改革主張。全篇基本沒提到強兵，提理財的也很少，按篇幅算只有 2.5%。剩下的部分全部是在講求「先王之政」。</p>
                <p>在王安石看來，宋代的內憂外患，根子上是由於不行先王之政。而之所以如此，癥結在於沒有通曉先王之意的人才。所以為政之道，首先是要教育這樣的人才，培養他們的品德，然後把其中優秀的人選出來加以任用。</p>
                <p>用現在的觀點看，王安石其實是想推行一套全新的國家意識形態。</p>
                <p>漢唐的儒生講究「尋章摘句」，注重鑽研字詞的含義、禮法的細節。但是王安石認為這個方向完全錯了。完全的復古沒有前途，真正的改革要追尋先王的政治精神，而非沉迷於文字的細節。</p>
                <p>要追尋先王的政治精神，就得先講明白這個精神是什麼。王安石寫了很多書來講這個，其中保留最完整、也最有代表性的，是一篇《洪範傳》。</p>
                <p>《洪範》是儒家經典《尚書》中的一篇，字面意思是「大法」。這篇文章裏講了九種治國的根本大法，也即儒生們津津樂道的「洪範九疇」。王安石對這九種大法的解釋有詳有略，其中展開最詳的是第五種大法——「皇極」——也就是君王之道，相關內容佔據了全文四分之一的篇幅。</p>
                <p>儘管身為臣子，但王安石對於應該怎麼做皇帝卻很有一套自己的見解。比如他認為皇帝不能從眾：</p>
                <blockquote>
                    <p>「苟曰好德，則雖煢獨，必進寵之而不虐；苟曰不好德，則雖高明，必罪廢之而不畏也。……虐煢獨而寬朋黨之多，畏高明而忽卑晦之賤，最人君之大戒也。」</p>
                </blockquote>
                <p>皇帝也不能只喊口號，而得讓老百姓先富起來，然後再教化他們：</p>
                <blockquote>
                    <p>「凡正人之道，既富之然後善。……為政於天下者，在乎富之、善之。……徒教化不能使人善。」</p>
                </blockquote>
                <p>他甚至認為，皇帝的合法性並不是絕對的：</p>
                <blockquote>
                    <p>「君能順天而效之，則民亦順君而效之也。……及至後世，矯誣上天以布命於下，而欲人之弗叛也，不亦難乎？」</p>
                </blockquote>
                <p>王安石在這裏提及了「天」（天道），而這完全違背了儒家的傳統。在儒學初創的時代，「夫子之言性與天道，不可得而聞」，人與世界的本質這類話題，孔子是絕口不提的。</p>
                <p>而王安石不僅要提，而且提得很激進。他認為人不僅可以認識天道，而且可以主導天道。只要志意精誠，就能「道萬物而無所由，命萬物而無所聽」（超脱規律去引導萬物、超脱命運而安排萬物）。</p>
                <p>「Yes, we can.」是很有蠱惑力的。對於經濟發達、書籍和知識前所未有普及的北宋來説，王安石的高遠理想比之前的任何學説都更能吸引人。陸遊的爺爺陸佃曾經回顧早年邂逅王安石學説的情景：</p>
                <blockquote>
                    <p>「淮之南，學士大夫宗安定先生之學，予獨疑焉。及得荊公《淮南雜説》與其《洪範傳》，心獨謂然。於是願掃臨川先生之門。」</p>
                </blockquote>
                <p>王安石根本不用現身説法，只靠區區兩篇文章，就讓他徹底折服。</p>
                <p>這種自信心的集體膨脹，在歷史上常常出現。只要經濟社會一旦有相當持續、快速的發展，大眾傳媒又加以推波助瀾，結果就很難避免。19 世紀的歐洲、11 世紀的北宋，都是如此。人們會想當然地認為自己既然已經主宰了那麼多，那就能主宰更多，甚至主宰一切。</p>
                <p>就如 19 世紀的進步主義最後會遭遇兩次世界大戰，11 世紀的北宋新儒學也將撞上歷史的南牆。</p>
                <p>
                    <img src="https://i.imgur.com/I6hCENg.jpg" alt="image1" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 故宮南薰殿舊藏《歷代聖賢名人像冊》之王安石像
                    </p>
                    <!--END--></div>

]]>
                </description>
                <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-04-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-1-emperors-code.html</guid>
                <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-11-04-understand-the-song-dynasty-wang-anshi-1-emperors-code.html</link>
                <author>
                    <![CDATA[Ethan]]>
                </author>
            </item>
            <item>
                <title>
                    <![CDATA[理解宋朝・中心化帝國]]>
                </title>
                <description>
                    <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/hTPgKny.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>Ethan | 2023.10.29</h4></header><div class="item"><p>大宋帝國人口集中在中原，而羅馬帝國正相反——它的中原是大海，人口都分佈在各個邊疆角落。</p>
                    <!--more-->
                    <p>這是兩種典型的文明樣態——中心化文明和去中心化文明。</p>
                    <p>古代中國最發達的農耕區域連片相鄰，包括華北平原、關中平原、長江中下游平原。一旦帝國牢固掌握了這些土地，它就擁有了一箇中心化的基盤，能夠穩固支持向四周的每步擴張。整個中原帝國兩千年的發展史，大體也就是從這個中心向四周輻射擴張不斷深化發展的歷史。「中國」（the central country）這個詞本身就充分説明瞭這種地理狀況。</p>
                    <p>
                        <img src="https://i.imgur.com/Qs4pzOP.png" alt="image1" referrerpolicy="no-referrer">
                        </p>
                        <p>而羅馬帝國的情況相反。從羅馬出發無法直達帝國的任何一個大區——要麼得跨越阿爾卑斯山，要麼得橫渡地中海。所以帝國的中心化基盤始終很小，他的對外擴張很不穩固，難以持久。在帝國還未解體的時候，就已經不得不實施「四帝共治」，到帝國解體後，去中心化的趨勢就更為明顯，最後分解為數十個民族國家。</p>
                        <p>
                            <img src="https://i.imgur.com/VNdmLXC.png" alt="image2" referrerpolicy="no-referrer">
                            </p>
                            <p>基於地理狀態導致的文明樣態不同，會帶來觀念上的進一步差異。</p>
                            <p>對於去中心化文明來説，要維持某種穩定秩序，就需要在鬆散的世俗帝國權力之外謀求一種更堅固的共識。在羅馬帝國的實踐中，這個共識就是基督教。</p>
                            <p>基督教信仰作為一種社會共識，慢慢發展健全了自己的權力機構——教會，並擁有了自己的中心化權威：教皇和主教。這就使得西方中世紀形成了世俗王權+宗教神權的雙中心權力結構。世俗國王讓渡了一部分權力給教會，用來換取社會秩序的穩定。即使後來羅馬帝國一分為二，甚至裂解為一個個王國，這種二元結構始終未變。</p>
                            <p>而與此同時，中心化文明則不太適應這種二元權力結構。從東漢末年黃巾軍的「蒼天當死、黃天當立」，到東晉的孫恩、盧循天師道造反，帶有秘密會社性質的宗教反而成了社會不穩定的源泉。中原帝國很早就意識到需要建立從屬於中心化世俗權力的社會共識，於是選擇罷黜百家，獨尊儒術。</p>
                            <p>簡而言之，為了維繫自身文明的存續，去中心化的西歐文明選擇在帝國權力之外謀求一種宗教共識，中心化的中原文明則選擇建立和帝國權力一體化的國家意識形態。</p>
                            <p>這兩條路各自有許多挑戰。</p>
                            <p>在天主教籠罩下的中世紀歐洲，教權看似獨立，但實際很難完全離開世俗力量單獨存在。高階教士大抵都由王公貴族充任，教會在農村設置教區，依靠專屬教會的土地和税收來保障教會運作，教皇本身更是擁有獨立的領土，相當於一個世俗國家。當教權越來越深入世俗生活、和世俗利益產生越來越深糾葛的時候，宗教就越來越難超出自身利益立場去充當一個公正的調處者，它作為社會共識的角色就會開始瓦解。</p>
                            <p>東方的儒家學説則面臨另一種挑戰。儒學誕生於去中心化程度很高的春秋戰國時代，因此在很多地方和中心化帝國的需求格格不入，所以帝國往往不得不夾雜着採用法家手腕。當整片土地陷入魏晉南北朝的三百年分裂時，帝國權威削弱，法家手腕也不總是行得通，佛教、道教又成為明顯擠壓儒學的新力量。</p>
                            <p>中心化文明想要建立的其實是一套國家意識形態，但早期的儒、法、道、佛都不是完全合適的學説。更重要的是，除了法家，剩餘學説的解釋權也並不完全掌握在朝廷手中。在魏晉南北朝的分裂時代，知識和文明的傳承守護無法依靠走馬燈式更迭的王朝，更多依賴的是地方上的世家大族，因此他們自然而然地擁有了對經典著作的解釋權，他們當然會基於家族和地方的立場詮釋學問，這就本能地難以與國家意識形態相容。</p>
                            <p>基督教挑戰的激化和解決發生在 15、16 世紀宗教改革前後；而儒家為危機尋找解決方案的努力則集中發生在 11-13 世紀的兩宋期間。這兩個漫長的過程都直接觸及現在的我們：宗教改革之後誕生的新教倫理直接導向資本主義的蓬勃發展，而宋人最後選擇的程朱理學也至今仍深植於我們的文化基因中。</p>
                            <p>宋人擁有前所未有的解決危機的良好條件。從 755 年的安史之亂，到宋帝國於 979 年重新完成統一，頻繁的戰爭已經瓦解了地方上的世家大族和割據勢力。要重新塑造中心化的社會共識，社會結構層面的阻礙已經抹平，剩下的難題只是説服天南海北的讀書人。</p>
                            <p>從北宋中期開始，到南宋滅亡為止，人們設想了各種各樣的學説，試圖尋找一種能夠符合中心化帝國需要、又能得到知識階層廣泛接受的社會共識。在這個過程中，歷史選擇了一些，拋棄了一些，也改造了一些。</p>
                            <!--END--></div>

]]>
                        </description>
                        <pubDate>Sat, 28 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-29-understand-the-song-dynasty-a-centralized-empire.html</guid>
                        <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-29-understand-the-song-dynasty-a-centralized-empire.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[Ethan]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[二手資料]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/6pT8sXu.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3>亞洲人的二手資料和沒有理念的知識</h3><h4>野人 | 2023.10.25</h4></header><div class="item"><p>我自己不愛讀也不愛製造二手資料，倒也不是反對，畢竟當作索引或簡介簡單看幾眼也還算不錯，但就想説書就擺在那邊，本來就想要去了解內容為什麼還要仔細去讀一個精簡過的架構。</p>
                            <!--more-->
                            <p>所以這些資料被製造出來的目的，在我看來更多是作者要傳達出「我讀懂了」的訊息；而給其他讀者節省時間的部分，省下的時間跟理解缺失的原文，不曉得該被形容為惋惜還是得不償失。比較極端的比方是，一段三十分鐘的舞蹈，有人為了節省時間去聽有關這段舞蹈講解的 Podcast，我還是想説我並沒有在反對這樣接收資訊的模式，只是我自己不喜歡做。</p>
                            <h3 id="亞洲人和二手資料">亞洲人和二手資料</h3>
                            <p>亞洲人很善於擺開揉碎跟你講別人的思想，給你介紹西洋思想，給你分析文法結構，但你讓他講他自己怎樣想，他不敢，讀書愈多愈不敢，甚至於從他嘴裡擠出來的每個字都要有典故有出處才安全，因為這樣不容易錯，就算錯了，錯的也是被引用的那個人，引用的那個就永遠可以用一副高高在上的姿態告訴你他讀過多少多少書。</p>
                            <p>或許我們著重「正確答案」的教育模式從一開始就註定了這樣不敢有自己想法的思維，就只有不太會去主動讀書的人懂大嘴巴，但這種人亂講又通常只能侷限在個人經驗層面，最後難免變成「我吃過的鹽比你吃過的米都多」的吃鹽老人。</p>
                            <p>亞洲人在做西洋學問的，大多在潛意識裡有一條原則，就是亞洲人不配擁有自己的西式概念。但其實產生這種錯覺很正常，多數人並不會用母語之外的語境思考。就比如反過來去看有些西方漢學家的研究，結構異常完整，但結論匪夷所思。其原因多數是語境的缺失，一些在自然語言裡暗示的、或理所當然的背景，對方沒辦法從文法中獲取。可能母語者憑「感覺」得到的一些微妙情感，異文化者就需要大量閲讀或跟母語朋友之間經常打屁才能得到，得到的還不一定準確，要對方解釋，對方也很為難，因為那只是某種深藏在語境裡的感覺，在卷積神經網路被開發完畢之前還沒辦法總結（此處幹話標註）。</p>
                            <p>有了這一現象做前提，就很容易用不嚴謹的邏輯推斷出，西洋的學問就「必須」要找西方大師的學説做根基，然後東方的學者們才敢鼓起勇氣從羞澀的雙唇之間勉強擠出幾句批評或感想，最後也勢必要向欣賞自己的人謙遜地承認，自己並不會主動產出什麼思想，生怕不小心產出了，又顯得很幼稚，被別人看不起。適當地展現自己高超的理解能力，沒有在業界保持地位或名聲更安全的做法了。</p>
                            <p>也同樣是這些人的其中一部份，認為經典即衡量這門學問的基準，西洋的學問就必然是洋大人「正確」的機率更「絕對」（機率更高是沒錯，但絕對化永遠是最懂給這類人節省腦細胞的選項），用小時候的考試思維努力從各類學問甚至理念中尋求「能加分的答案」。那自己的學問或理念自然不配構成某種判斷尺度，寫在課本裡、經典裡的話才能成為尺度去衡量或判斷某個現象、某個理念、某個概念等等。這樣的認知邏輯最後很容易導致一種問題，就是隻要沒在課本上或經典裡讀過的，如果出自東方人之手，最好是同一國、同一市的人，那一定是對方「讀書讀太少了」，自行排除了對方讀過某種説法、但不信的可能性；如果出自西方人之手，最好是業內知名人士，他寫的就一定是先進思想、學術之光、行業翹楚、遙遙領先。反過來，真的沒在讀書還要ㄍㄧㄥ的那些，就拿個人觀念當論據，他們自己並沒有弄清楚觀念跟理念的差別，以為添加過名人背書的觀念就是理念，在大段廢話裡面塞滿論據，假裝理性直到消滅理性。</p>
                            <p>以上種種都使得多數優秀的亞洲學者善於且樂意製造二手資料，腦袋裡被塞滿的理論知識最多也只是用學生熟悉的語言敍述出來，幸運的還能編成一本科普或哲普書賺點外快。大家都心知肚明，講自己的想法就會被西洋衞道士手捧各類經典鉅著站出來打槍。「阿書上就寫得很清楚，你還在那邊亂講，阿你都沒在讀書喔！」</p>
                            <p>好像在唸聖旨的太監喔。</p>
                            <h3 id="科普哲普">科普、哲普</h3>
                            <p>我不曉得，有在做科學的還會去讀科普、做哲學的去讀哲普的嗎？真閒。</p>
                            <p>週末去逛書店看見四歐元打折區放著一本《索菲亞的世界》，想到當初這本書在中文出版物裡算是炒熱過一陣子的哲普讀物，年幼無知的我本來想推給女友讀，結果自己翻了前幾章就放棄了，覺得味同嚼蠟，想説喔幹，學了那麼久的亞里斯多德原來那麼幼稚。我從國中就一直喜歡買些科普雜誌或書什麼的，讀完哲普才知道反思之前讀的科普讀物有多不值得被記住。</p>
                            <p>很久以前有數學系的跟我吐槽過多數理論科普都很瞎。我很久之前跟字老師互相留言閒聊時也傲慢地説過哲普或哲學史都不是哲學。我自己覺得啦，某些（是某些喔！）理論方面的科普或哲普內容上都會過度簡化，簡化到幾乎變成直覺上本然的廢話後，再選擇性地「塞回去」一些有的沒的。在簡化過的架構裡間隔塞入幾句原文，暗示讀者這些被總結的條目就是作者本意。假使這位科普或哲普讀者沒讀過、更不想浪費時間去找原文來讀，那這類科普哲普或許更像某種價值強迫。獨裁式地提供給你一塊牙慧，完全可以想像，這位大哥如果有黑社會背景，還會叼著牙籤送給你一句「你不吃就是不尊重科學／哲學喔！」</p>
                            <p>這些普及讀物或許更像清單或目錄，一個門外漢向另一個門外漢列舉出一系列令人眩暈的條目就足以使他自己在對方心目中的地位變得高不可攀，除此之外的其他效用都是多餘的，因為真正理解書本上的知識並不能讓你的崇拜者變多，向反那些多餘的知識只會讓你在一羣拿列舉條目來充當哲學在談的人中間顯得格格不入。沒有聽眾會在意那些難以理解的內容，他們只關心有多少條目能在他們後面的對話中被提到。</p>
                            <p>但這邊並不是在説只有複雜的語言或思想才配被稱為科學或哲學，這邏輯就顛倒了，而是想説，如果原本的結構像科普文哲普文總結出來的這般不複雜，那原本的問題根本就用不到科學或哲學方法。否則這些問題當初應該被天才國小生發現。</p>
                            <p>就好像我之前吐槽過「範式」這個詞被當代人的誤用，哲普與哲學的混淆幾乎是同樣道理。比如證明一道數學題，如果用特定的方法去解，只能説明這是一道已有答案的考試題目，即使最新奇的方法也僅僅是在提供不同視野而已，且單就這道題而言，這種新奇的方法並不能同時證明自身的任何普適性，而發現某個之前沒有的題目或解開未解決題目或糾錯或補充，才是思想對問題本身施予的影響。也就是説前者只是在描述工具的輪廓，便於人們認識這些工具，而這對於真正用這些工具解決問題，甚至毫無益處，因為人們在使用這些工具前、親眼看到、親手觸碰這些工具的同時，書本上對其輪廓的描述就完全被體驗覆蓋掉了，還有用的只有下面的使用注意事項，然而可惜的是，哲普或娛樂性質的哲學史甚至不會包含這些注意事項。</p>
                            <p>不然二手文獻拼湊加工成的文章就能輕易混過博士論文了（中文期刊文隨隨便便能搜一大堆，幹）。</p>
                            <h3 id="千篇一律的知識">千篇一律的知識</h3>
                            <p>説回前面，多數亞洲人在研究西方學問時，時常想要找到一個一勞永逸的「正確」答案。但正如用偏執的方式解讀文學的人一樣，不透過研究、而在靠臆想得到思維解放的人，或許只是想在被經典審視的大環境中，自己去做那個製造無聊的出題人。</p>
                            <!--END--></div>

]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-25-second-hand-information.html</guid>
                        <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-25-second-hand-information.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[野人]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[剝奪生命國家是否有權決定公民的生死？]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/8YBN9oR.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3>個人閲讀心得記錄，有很多個人想法。</h3><h4>arandomguy | 2023.10.25</h4></header><div class="item"><h3 id="國家是否有權決定公民的生死">國家是否有權決定公民的生死？</h3>
                            <!--more-->
                            <h4 id="1 死刑並非國家主權的權利">1.死刑並非國家主權的權利</h4>
                            <p>「若依照社會契約理論，君王與法律的權力來自公民意志，那麼死刑便不具任何基礎。」</p>
                            <p>社會契約論提出正當的權力是主權者的權力，其權利來自於所有個人的權利。人民將與生俱來的權利讓渡給主權者。所有人都為了國家的存在而拋棄自身主權，但國家必須建立在保障人民的安全與自由之上。</p>
                            <p>依照上面對社會契約論的定義，從「國家必須建立在保障人民的安全與自由之上」這點來看，死刑就是個自相矛盾的東西。為了保護人民，所以判人民死刑？</p>
                            <blockquote>
                                <p>沒有人可以把殺自己的權利讓渡給他人</p>
                            </blockquote>
                            <blockquote>
                                <h4 id="西薩爾貝卡利亞犯罪與刑罰">西薩爾‧貝卡利亞《犯罪與刑罰》</h4>
                            </blockquote>
                            <blockquote>
                                <p>「人類憑藉什麼權利來殺害自己的同類？這權利當然不是讓主權和法律得以存在的權利。主權和法律只是每個個人所讓出的一小部分自由的總和，代表的是個人意志所結合起來的普遍意志。不過，到底誰會將剝奪自己生命的權利讓渡給他人？怎麼解釋每個人所做出的最小自由的犧牲，還包括了價值更勝於所有財產的生命？如果真是這樣，這個原則與不允許人自殺，兩者又該如何調和？既然人沒有這項權利，他如何能將這『沒有的權利』賦予他人或社會？」</p>
                            </blockquote>
                            <p>Q：根據貝卡利亞的推論，社會契約是否能合理化國家要求國民冒生命危險去打仗的説法？</p>
                            <p>社會契約保障自己與他人的利益，這也包含生命權，沒有人同意因此去剝奪自己或他人的生命。所以國家在任何情況下都不能剝奪公民的生命權，包含要求公民冒生命危險去打仗。</p>
                            <p>-</p>
                            <blockquote>
                                <h4 id="我的想法">我的想法</h4>
                            </blockquote>
                            <p>這邊講的東西跟廢死論有點關聯，都是在講「生命權」是人最基本的權利，任何人都不應該被剝奪生命權，即使是犯罪者。</p>
                            <h4 id="2 社會有權處死公民">2.社會有權處死公民</h4>
                            <blockquote>
                                <p>公民的生命是國家有條件的贈禮</p>
                            </blockquote>
                            <blockquote>
                                <h4 id="讓雅客盧梭社會契約論">讓‧雅客‧盧梭《社會契約論》</h4>
                            </blockquote>
                            <blockquote>
                                <p>「有人問，既然個人沒有處置自己生命的權利，又怎麼可能將他自己都沒有的權利讓渡給主權者呢？這個問題我難以回答，是因為這是個錯誤的提問。每個人都有權冒生命以保全自己的生命。難道我們會説一個跳窗逃離火災的人是犯了自殺罪？…社會條約是為了要保全社會成員。要達成目的，就要使用手段，而這些手段也必須冒點險，甚至面臨一些損失。若有人想依靠他人來保全自己的性命，就得在必要時為別人犧牲，把自己的生命交出去。不過，公民也無法自行判定法律要求他去冒的險，而當政府説：『國家需要你死。』他就必須死。正是因為這樣的條件，才使得他一直安全活到現在。他的生命就不再只是單純的自然恩次，而是國家有條件的贈禮。</p>
                            </blockquote>
                            <blockquote>
                                <p>我們也大致可用相同的觀點來看待對罪犯執行死刑：是因為不願成為兇手的受害者，人們才會同意，若自己成為兇手就得被處死。這個條約中，人們絕對不是要結束自己的生命，而是希望生命獲得保障。我們不能假設人們在締約之際，就預先想到自己會被吊死。」</p>
                            </blockquote>
                            <p>Q：盧梭如何證明，根據社會契約，擁有主權的國民可以接受死刑？</p>
                            <p>「每個人都有權冒生命以保全自己的生命。…社會條約是為了要保全社會成員。要達成目的，就要使用手段，而這些手段也必須冒點險，甚至面臨一些損失。若有人想依靠他人來保全自己的性命，就得在必要時為別人犧牲，把自己的生命交出去。」</p>
                            <p>Q：對你而言，戰爭與死刑之間的對照有道理嗎？</p>
                            <p>主要論點是，人們同意死刑或戰爭，並不是要結束自己或他人的生命，而是希望生命獲得保障。</p>
                            <p>好像…無可反駁？</p>
                            <p>-</p>
                            <blockquote>
                                <h4 id="我的想法-1">我的想法</h4>
                            </blockquote>
                            <p>這邊好像開始矛盾了。一開始講生命權是人的基本權利，這邊又講為了保全自己的生命，需要有死刑和戰爭..。</p>
                            <p>嗯？</p>
                            <h4 id="3 與其處死不如管控生命">3.與其處死不如管控生命</h4>
                            <p>古代主權者掌握臣民的生和死，主要是行使與展現權力。而從 17 世紀開始，權力更多的是掌控與管理生命。</p>
                            <blockquote>
                                <p>從處死的權利，到讓人活下來的權力</p>
                            </blockquote>
                            <blockquote>
                                <h4 id="米歇爾傅柯性史">米歇爾‧傅柯《性史》</h4>
                            </blockquote>
                            <blockquote>
                                <p>「長久以來，最高權力的特性之一，就是掌握生與死的權利。或許，這是源自古老的『partria potestas』（拉丁文，意為『父權』或『家長權』），羅馬家庭中的父親因此有權利去操控兒女生命，一如操控奴隸生命。就像父親給予了子女生命，也因此可以剝奪子女生命。從君王到臣民都不再認為有人能夠絕對且無條件地行使這個權利，而只有在君王的生存受到威脅時，才能使用，這是一種反擊的權利。若他受到外來敵人的威脅，敵人想推翻或挑戰他的權力，他該如何？此時，他便可合法地發動戰爭，並要求臣民以保衞國家知名投入戰爭，無需『直接提議他們赴死』。對君王而言，他可以合法讓臣民的生命『暴露於危險之中』，這表示，他對他們『間接』行使了決定生死的權利。…這生與死的權利，實際上是處死和放生的權利。畢竟，劍（代表戰爭）是這項權利的象徵。…我應該要從另一個層面上舉死刑做例子。長久以來，死刑是與戰爭並存但形式上有別於戰爭的另一種權利。君王拿死刑來對付攻擊其意志、律法與人格的人。死於斷頭台上的人越來越少，但死於戰爭的人越來越多，然而兩者死亡的原因卻是相同的。自此以後，權力認為自己具有管理生命的功能，但這並不是基於人道主義，而是由於權力存在的理由以及權力行使的邏輯，使得死刑越來越難以施行。如果權力主要的任務是要保障、支持、加強並且繁衍生命，並使之井然有序，那權力如何能透過死刑來執行其最高特權呢？對這種權力而言，死刑同時也是極限、醜聞與矛盾。因此，人們不再以犯罪數量龐大為理由，而是根據罪犯太過罪大惡極、無法矯正，以及保障社會安全的理由來維持死刑。我們依法殺死那些威脅到其他生命的人。</p>
                            </blockquote>
                            <blockquote>
                                <p>可以説，處死以及放生的古老權利，如今已被使人活著丟到（戰爭的）死亡中的權利所取代。」</p>
                            </blockquote>
                            <p>Q：傅柯如何解釋死刑為何變得如此令人反感？是否因為我們對生死變得比較敏感？</p>
                            <p>上面提到，古代人民的生命並不是生命，而是工具，是君王生存受到威脅時用來保護自己的工具。而執行死刑也不是因為〝人道〞理由，而是君王用來控制人民，讓人民感到恐懼的工具。</p>
                            <p>Q：如何解釋既然人對生命有所關切，還會去主導殺人的行為？</p>
                            <p>這問題是在問人重視生命，但為什麼卻在做如死刑、戰爭這種反生命的行為。</p>
                            <p>死刑和戰爭都是為了保障社會安全。我們不能認定除了自己以外的所有人、國家的意圖都是好的，這個世界惡絕對存在，所以需要法律和軍事力量來保持平衡。</p>
                            <p>-</p>
                            <blockquote>
                                <h4 id="我的想法-2">我的想法</h4>
                            </blockquote>
                            <p>這邊主要講古代的死刑和戰爭是因為君王要展現權力，為了君王的利益。</p>
                            <p>而現代國際普遍趨向廢除死刑，強調生命權是每個人的基本權利，不應受到法律或政府的隨意剝奪。而支持死刑的人，有些認為這可以對犯罪份子起到威嚇作用；死刑對受害者家庭的正義回應；政府用死刑作為維護政治權力的手段，正壓反對派等；或一些宗教傳統支持死刑。</p>
                            <p>恩…廢死與否是一個巨大的議題…，會講到這邊主要是我覺得書中給我「廢除死刑是好的」的價值觀，但要真的瞭解一個議題，還是要從各個不同角度，才能更全面的理解，也才能做出選擇。</p>
                            <h3 id="總結國家是否有權決定公民的生死">總結「國家是否有權決定公民的生死？」</h3>
                            <p>答案好像很清楚了。</p>
                            <p>國家可以決定公民的生死，前提是為了社會安全，為了整個社會，不是為了特定團體或個人利益、權力等。</p>
                            <p>我發現「為了社會整體，不是為了特定團體或個人」這點一直在重複的感覺，而且不只在法律正義這個章節提到，而是所有章節都有提到。</p>
                            <p>恩..。</p>
                            <!--END--></div>

]]>
                        </description>
                        <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                        <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-25-philosophie-terminales-depriving-life.html</guid>
                        <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-25-philosophie-terminales-depriving-life.html</link>
                        <author>
                            <![CDATA[arandomguy]]>
                        </author>
                    </item>
                    <item>
                        <title>
                            <![CDATA[逃離體制]]>
                        </title>
                        <description>
                            <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/yL3LsWP.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3>存在主義危機</h3><h4>米米亞娜 | 2023.10.23</h4></header><div class="item"><p>經濟前景暗淡，中國居高不下的考公考編熱成為時代景觀。年輕人扎堆地去卷體制內工作的原因眾所周知——面對競爭激烈、收入縮水、工作難找、社會保障差的現實，只有體制才能提供一個安穩、可預期的「庇護所」。然而，如果這「庇護所」本身就是促成經濟問題的因素，又怎麼指望其中的人可以獨善其身呢？</p>
                            <!--more-->
                            <h3 id="龐大編制帶來的沉重負擔">龐大編制帶來的沉重負擔</h3>
                            <p>
                                <img src="https://i.imgur.com/NkfBtvd.jpg" alt="image01" referrerpolicy="no-referrer">
                                </p>
                                <p>最近，公務員、事業編制「縮編」的新聞引起了廣泛關注，也給想要趕上這股潮流的人亮起了紅燈。中國廣泛存在行政機構和事業單位編制沉冗、財政供養人員過剩的問題。為支付超比例的政府僱員的工資，地方政府常常面臨入不敷出的壓力，「借錢」發工資的消息屢見不鮮。沉重的供養負擔使得本來就債務高企的地方財政雪上加霜，無以為繼。近幾年，國家為了消化地方債務，正在推動一系列財政重整措施，其中一項要求就是機關事業單位「縮編」。</p>
                                <p>專家認為，中央對地方債務的介入有助於推動解決頑固的編制沉冗問題，卻未必能夠為年輕人的考公考編熱降温。因為縮編只是意味着「鐵飯碗」不再牢固，卻「並沒有從根本上改變體制內工作相對於體制外工作的優越性。」另外，由於大量的擴招，很多年輕人上的大學、學的專業質量堪憂，畢業後在社會上很難有就業機會。</p>
                                <p>「如果這些大學生在個人層面，在上大學期間一直沒有發現自己的興趣和天分，也未能掌握實用的技能或獲得一定經驗，或者一句話，還沒有找到適合自己做的事情，那麼説實在的，用足作為一名應屆畢業生的優惠條件去爭取考編「上岸」，在目前的經濟和就業形勢下仍然不失為一個合理的選擇，因為機會成本本來就不是太大。」</p>
                                <p>個體在有限條件下的選擇固然無可厚非。然而我們不禁要問，中國的「體制」為何成為了這樣的怪物？它圈養着太多沒有目標，只求安全的年輕人，不斷再生產着他們的無能，荒廢着他們的生命，最終自己也膨脹成一個危害全社會健康的腫瘤。無論對於國家還是對於個人來説，體制的建構（以及參與其建構）都是一個作繭自縛的故事。要從這厚重的繭房裏破繭而出，不經歷脱胎換骨之痛，恐怕難以獲得新生。</p>
                                <h3 id="體制當代中國的初始設定">體制：當代中國的初始設定</h3>
                                <p>
                                    <img src="https://i.imgur.com/dsqTsqk.jpg" alt="image02" referrerpolicy="no-referrer">
                                    </p>
                                    <p>我身邊一些自由主義朋友有種很天真的想法，覺得隨着國內經濟越來越差，社會矛盾凸顯，蔓延至身邊的災難變多，現在仍認同體制的人會「被教做人」，他們會被激起反抗，或者至少，有所醒悟。</p>
                                    <p>現實正好相反。在中國的語境下，環境越差，權力對資源的壟斷和分配能力就越佔主導，個體的自主空間就越小。對於大多數普通人來説，就越需要依附權力去獲取必要的保障。而這種「自主空間」並不僅僅是指物質生活空間，精神空間也會縮小。也就是説，恐怕人們不僅不會「醒悟」，反而會更加認同體制。</p>
                                    <p>疫情後的考公考編熱多少已能佐證這一點。在筆者小時候，改革開放重啓後的 90 年代，經濟的蓬勃發展隨着「解放思想」的號召，「下海」才成為全民熱潮。</p>
                                    <p>當然，不必嘲笑這些自由主義朋友，這些黃金時代的遺孤。他們之所以這麼想，是因為他們還保有自由的心智。他們總是相信人的能動性——如果遭到壓迫，便要去衝撞桎梏，怎麼能逆來順受？所以他們是有能力脱離這片土地的人，不管是在精神還是肉身上。</p>
                                    <p>人們常常把體制形容成「圍城」，而體制所製造的「圍城」是權力壟斷資源的結果。</p>
                                    <p>「改革開放前，中國還在計劃經濟的時期，中國人都屬於特定的單位，並且專屬於特定的單位，個人既沒有實際的政治權利，也沒有獨立的經濟信用，就連消費也只能按照票證規定的數量和品種購買和分配。那種因為具有多樣、不確定和靈活的屬性而可以稱為「社會」的空間微乎其微。」北京大學教授高丙中教授如是説，他所在的公民社會研究中心在 2009 年發佈了《中國公民社會發展藍皮書》。當時參與其編纂的 20 多位學者一致認為，中國已經邁進公民社會。</p>
                                    <p>現在的年輕人理所當然把改革開放當成中國的「初始設定」，但實際上，體制才是當代中國的初始設定。改革開放後，體制之外出現了市場；隨着市場經濟的興起，人們擁有了私人領域；而私人領域孕育了人的獨立自主意識；自由人通過自由的聯合組成「公民社會」——這些才是新進概念。</p>
                                    <p>而這些新進概念已然「過時」。當國家力量無度擴張，資源分配過多地受到行政力量的影響，那麼國家自然會成為最大的剝削者，擠壓市場和私人領域的利益，並試圖控制社會和個人的方方面面。老百姓只有成為它的一份子，才有渠道分得一杯羹。體制要維持這種特權，自然需要推高其進入門檻，於是，國家每年都製造出千軍萬馬過獨木橋的奇觀，從中遴選出一整個「特權階級」。</p>
                                    <p>當然，體制並不是中國特產，美國和其他資本主義國家同樣也有「體制」——政府的行政機構和公共服務機構，大學、軍隊等系統也相對獨立於市場和社會。它們依靠公共財政維持運作，很少受到市場的幹預，資源也很少與社會流通。但區別是，這些體制背後的國家力量並不壟斷社會資源，體制內的工作也不存在那麼強的權力光環。所以體制對人們的吸引力有限，進入的門檻也並不高。畢竟在公權力之外，還有同樣壯大的資本市場和公民社會，它們呈現三足鼎立的狀態，便得以互相制衡和監督。一個離開了大學或軍隊的美國人同樣面臨重新適應社會的落差，但不至於在體制之外就沒有足夠的資源和空間去生存、發展。</p>
                                    <p>近些年，將自己的痛苦境遇歸因於「萬惡資本家」的年輕人，或許不能算錯。畢竟國家控制的資本也算是資本，黨的權貴階層也會是掌握國家經濟命脈的資本家。不是説民營企業家就不會「作惡」，而是應該質問為什麼這個國家的法律、勞工權利與社會保障體系無力應對資本帶來的問題，而誰又是能夠免於監督的？另外，很多極左或極右的人都缺乏一種分析「語境」的智慧——事物的性質要看其關係、看其比例。權力的問題往往不在於自身的好壞，而在於互相的平衡和制衡。當國家機器的權力過大，資本必然與其苟合，孱弱的民眾只能淪為二者收割的韭菜。</p>
                                    <p>對於曾經改革開放盛期的中國來説，去區分體制內外是有意義的，但一個極權化的國家其實不存在體制外的空間。不是政府機構、事業單位、國企才叫體制，如今的中國就是個以國家為單位的巨大「體制」。因為整個社會已經被國家機器牢牢困住，越發沒有自主的空間——獨立 NGO、獨立新聞媒體、民間組織、集會等都難以生存，甚至每個人都難以捍衞自己的私人領域和身心自主界限。</p>
                                    <p>當這個體制承諾為社會提供依靠和庇護的時候，我們應該看到，正是這個體制給社會造成了困境，也正是它與資本主義的暗面同流合污。</p>
                                    <h3 id="所謂的上岸其實會把人溺死">所謂的「上岸」其實會把人溺死</h3>
                                    <p>
                                        <img src="https://i.imgur.com/THGPxWf.jpg" alt="image03" referrerpolicy="no-referrer">
                                        </p>
                                        <p>普通人在這樣的社會裏很難找到出路。人們總把考進體制稱為「上岸」，彷彿暗示了一勞永逸的解脱和「從此以後」的幸福生活。然而，體制內卻又是另一場無望的煎熬，抱怨體制內的工作令人壓抑和麻木、令人感覺「浪費生命」的聲音同樣尖鋭。</p>
                                        <p>縱觀那些從體制辭職之人的自述，他們最常提到的問題包括：行政化、政治化、官僚化過於嚴重，和專業無關的事務太多；人變成了螺絲釘，唯領導是從，無法發揮自己的特長和能力；按部就班，千篇一律的工作，找不到成就感和意義；低效、平庸的氛圍，做多做少都一樣，沒有發展空間；在體制裏也並不輕鬆，做事不自由又無法掌控自己的時間……</p>
                                        <p>體制內的人需要承受體制的問題，特別是當體制和人——和人的性格、理智、價值觀、道德直覺等特質相矛盾的時候，尤其令人痛苦。</p>
                                        <p>一位曾經在上海某大學當老師的作者喬葭蘭記錄了他教書十年後的辭職經歷，這篇文章火爆全網卻又被很快封殺。作者稱其教學和學術自由受到了太多政治幹預，學生也因為大環境的影響而變得急功近利、無法容忍異議。好不容易遇到個別熱情求知的學生來面試，卻被學校領導歧視、拒之門外。</p>
                                        <p>「近年高校思想控制更深入，每門課大綱和教案重改，必須加入三個以上思政知識點，讓人反感，後來發展到為節課都要有思政內容，‘課程思政’由前幾年的個別老師申請項目拿經費，發展到百分之百覆蓋，每位老師都要把自己的課跟思政聯結。</p>
                                        <p>去年有一次課間，突然後門進來一位教務督導老師落座來巡查聽課，課下走到講台與我交談，問怎麼沒聽到思想政治的內容，我糊弄説您來前剛剛講過，當時我班上的前幾排學生馬上應和，幫我糊弄搭腔，心照不宣，相視而笑。」</p>
                                        <p>我對他的經歷很有共鳴。因為我曾經也在家鄉當大學老師，教建築設計，後來下定決心辭職出國讀書，從此一去不回頭。當時學校的政治化並未那麼嚴重，但行政凌駕於教學乃是常態。</p>
                                        <p>我剛開始上課的時候對教學抱有極大熱情，因為發現班上的學生普遍基礎不好，我和另一個搭課的老師就利用課餘時間，費盡心思為他們制定補充教學和練習內容，學生的反響非常好，一些有天賦的孩子進步神速。但是沒過多久，我們就因為教授「超出課程大綱」的內容而被另一個班的學生和老師舉報到學校，課程被叫停，我們甚至被調查和約談。</p>
                                        <p>後來，我發現老師連一些基本的自主權都被幹涉，比如説給不合格的學生掛科，副院長會打電話來勸：「不要掛太多，分數要給高一點，否則學生成績不好看，也影響我們系將來過評估。」末了還加上一句：「這也是為了保護你們老師。」有時就連一個普通輔導員，都可以打電話來要求給關係好的學生改分。而那些懂得配合領導的議程，卻不管學生的老師，獲得了最多的賞識。</p>
                                        <p>但平心而論，比起高校穩定、悠閒的工作氛圍，這些小煩惱都不算什麼，我很快就習慣了得過且過，也變成了一個會划水、敷衍了事的人。等我回過神來的時候，我已經深陷進怠惰的泥沼裏無法自拔。我年紀輕輕就停止了成長，感受不到工作的意義，也不知道自己為什麼活着。我陷入了一種慢性的抑鬱狀態中，日復一日，對未來感到絕望。</p>
                                        <p>讓我最困惑的就是，為什麼我明明過得非常痛苦，周圍的人卻還都説好，羨慕我擁有編制和全民默認的「女性最佳職業」，父母也為我的「完美到站」而心滿意足。一開始，我也告誡自己不要「身在福中不知福」。後來，我懷疑這就是一個巨大的謊言——這就是中國中產們從小為孩子所構建的「幸福生活」？簡直可笑。</p>
                                        <p>我嘗試了各種「自救」，讀書、健身、寫作、養貓養狗、揹包旅行……但這些活動都未能安撫我的焦慮、將我重新激活。我覺悟到，如果我還想繼續停留在安全區裏，不願承擔任何風險，只敢通過消費去獲取消遣，所謂的「自我提升」就是自欺欺人而已。</p>
                                        <p>現在我明白了，真正促使我離開的是一種存在主義危機。我看過一些人在四十、五十歲的年齡從體制裏出走，他們突然推翻了之前的人生，徹底改變軌道。這個「體制」不僅僅是指公職，而是他們一直以來的主流式生活。他們辭職、離婚、移民、重新求學……決定去做自己一直以來渴望的事。因為在生命走向衰老甚至死亡的時候，人總會升起一種緊迫的衝動——他們想真實地活着，他們想去真實的世界，因為他們想去尋找、實踐真實的自我。</p>
                                        <p>只是，當人生已過去大半，出走的成本也變得過大。我很幸運，在三十出頭的時候感受到了這種衝動，並選擇相信自己的感受。我聽不進所有人的規勸，甚至和爸媽大吵一架，也非離開不可。在別人看來這只是任性，但對於我來説，這是生死攸關的決定。</p>
                                        <h3 id="家庭往往就是體制的前線">家庭往往就是體制的前線</h3>
                                        <p>
                                            <img src="https://i.imgur.com/9Jtsl6B.jpg" alt="image04" referrerpolicy="no-referrer">
                                            </p>
                                            <p>七年的時間一晃而過，離開時的心情仍記憶猶新。如今我已習慣了加拿大的生活，交到一些如家人般的朋友，做着自己熱愛的工作。這只是普普通通的人生，再也比不上我曾在國內擁有過的一切，但卻是我拼盡全力獲得的。</p>
                                            <p>在這段旅程中，我曾經意氣風發，而後顛沛流離，也有過跌入谷底的時期，歷經打擊之後再也不復年少輕狂。但回過頭看，它堪稱一段非凡的英雄之旅，我遇到的人、經歷的事和他們帶給我的啓發，都是曾經身在體制裏的自己無法想象的。這一切都讓我認識了我，並最終成為了我。我生命中珍貴的東西，也在這個過程裏水落石出。</p>
                                            <p>正因為親自走過了一遭，我更明白要成功脱離體制，以及脱離被體制化的生活是多麼困難。要應對自由所伴隨的巨大不確定性，除了自身不懈的掙扎，還有賴於很多「特權」和運氣。我的父母雖然一開始不同意我的選擇，後續卻給了我毫無保留的支持，在我每次失敗的時候，他們都沒有藉機奚落，也從不舊事重提，只是鼓勵我重振旗鼓，去做下一次嘗試。但我也不會忘記，是我的「固執己見」重啓了人生，我為我當初沒有交出自己而驕傲。當我上路的時候，他們因着對我的愛，也不得不隨着我學習、成長、調整心態和眼界，然後才漸漸和我走到了一起。</p>
                                            <p>如前所説，中國是一個巨大的體制，這片土地上世世代代的「老中」，遠在我們想要考公考編之前，遠在我們進入社會之前，我們就已經在被體制規訓。國家與家庭的一以貫之，意味着家庭往往就是規訓的前線。如果父母對體制缺乏反思，那麼這些規訓都將以親緣為渠道，以愛為名行之，其效果也超過國家機器。</p>
                                            <p>説到家庭的規訓，王路的文章《也值一個屁》令我印象深刻，他講了自己熱愛體育的外甥被迫去考大學，結果考砸的故事。由此指出，中國父母總是傳遞給孩子一種「輸不起」的觀念，於是孩子的失敗都只能用來證明父母的正確、樹立父母的權威。</p>
                                            <p>「這是親情的脅迫。哪怕是以最不動聲色的方式。我見過太多像外甥這樣的小孩，如果要學體育、藝術，或者什麼，家長會是這樣的態度：你非要學，我們也不攔着，家裏就是再困難，也要供你，但是有一點，你得好好學，給家裏爭氣。既然給了你機會，你又學不好，以後就啥也別説了。家裏安排你幹什麼，你就幹什麼。」</p>
                                            <p>「‘輸不起’的觀念就會從小學，到初中，到高中，一點一點浸透到孩子的少年和整個青春期。越是聽話的孩子，越難以承受這種道德和親情的雙重壓力。把老老實實按部就班按照家長和老師的安排走下來的人，變成一個充滿內疚和負罪感的人。」——當權者剝奪了你自主的信心和對自我的信任，你才會心甘情願把自己的主導權交給他，讓他代替你做判斷，因為你相信他比你更清楚，什麼對於你來説是好的。</p>
                                            <p>不容忍犯錯是一種極權控制。事實上，人人都在犯錯，並通過犯錯學習，犯錯正是一個人校準方向、去偽存真的途徑。當社會的容錯率太低，個體的試錯成本太高，太多人對「走彎路」唯恐避之不及。結果半生過去，連自己要什麼不要什麼都不知道，恰恰走入了人生最大的歧路。</p>
                                            <h3 id="你真的脱離了體制嗎">你真的脱離了體制嗎？</h3>
                                            <p>
                                                <img src="https://i.imgur.com/BdaSF9F.jpg" alt="image05" referrerpolicy="no-referrer">
                                                </p>
                                                <p>最近給我最大震撼的是三明治的一篇非虛構故事《後悔從體制內辭職，38 歲的我重新準備考回去》，作者元琪是一個在社區做社工的女性，她由於受不了領導的壓榨和無望的發展前景，38 歲時從體制辭職。但在遭遇殘酷的社會現實後，她後悔到陷入了抑鬱，拼命想再考回體制。</p>
                                                <p>閲讀作者反覆的精神自戕，以及對「體制」近乎魔怔的執念，都令人無比窒息。在另一篇文章裏，她曾經清晰記錄了自己辭職的來龍去脈——領導的施壓已經威脅到了她的身體和心理健康，而這只是壓垮她的最後一根稻草。在這之前的十多年裏，她早就已經厭倦了這份工作，想要尋求事業上更多可能性。因此，離開體制並不是她頭腦發熱的決定，而是經過了長期的醖釀。</p>
                                                <p>然而辭職之後，她偶然得知「社工大幅漲了工資」，加上找工作遇挫，內心陡然失衡。她像是完全忘記了自己之前的感受和渴望，徹底推翻了之前的想法，陷入極端的自責和自我否定中，甚至開始抱怨起父母沒有及早制止她。</p>
                                                <p>「我覺得自己是一個因為不知道遊戲規則而提前退場的白痴，我甚至開始恨父母為什麼沒有在我一開始進入這個單位就告訴我‘進去雖然賺的少，但還會漲，而且能做到退休；可千萬不能在快 40 的時候失業，那樣就變成 40、50 失業人員了。’他們只是説‘你就在這裏待着吧’而已，我哪知道待多久？怎麼待？為什麼待？」</p>
                                                <p>這着實令人驚訝，一個 38 歲的人不知道真實的社會是怎樣的？且仍然依賴父母來為她的人生負責？但轉念一想又無從苛責，畢竟她如此崩潰，也是因為在求職時遭遇的年齡歧視、性別歧視和惡性競爭，這畸形的職場環境對個體的壓迫不應被正常化。</p>
                                                <p>作者坦誠地暴露自己的脆弱，需要莫大的勇氣，也得以讓更多人洞悉到老中式的宿命悲劇是怎麼形成的——關於這個體制以如何的獎懲機制在規訓人，以及更重要的，為什麼人們完全失去了超越體制的能力。</p>
                                                <p>這個從「體制」裏出走的人，其實沒能逃出體制。如果説在體制裏的她還保有身心的真實感受、對體制的反思和抵抗它的能動性的話，通過對自己的全盤否定，和對體制發自內心的重新體認，她已被體制毀滅了。</p>
                                                <p>「我愛老大哥。」——在《1984》的最後，奧威爾早就已經揭示過這種毀滅。</p>
                                                <p>文章最後，元琪寫到：「我還特別質疑‘人生是曠野，不是軌道’這句話，它是社交網絡上流行起來的一句話，大概也只適用於利用互聯網做自媒體的人們吧？——我這樣想。因為血淋淋的殘酷現實中沒有給人生提供成為曠野的充足的客觀條件啊！」</p>
                                                <p>體制的可怕之處，在於閹割人的自我，剝奪人的能力，使其陷入一種無能狀態。可怕的不是離開了它你就沒有保障，而是它已潛移默化塑造了你單薄的價值觀，狹隘的視野，對人生、對世界極為貧瘠的想象力，並灌輸給你超額的貪婪和恐懼。被它規訓後的人難以再去為自己掌舵，也只認得出、只會去追求那些他們通過體制所理解的、熟悉的價值。</p>
                                                <p>在體制內的時候，因為領導的刁難和工作的壓力而想放棄，辭職之後被現實當頭一棒，又日思夜想體制內的好——一個人並不會因為離開了體制就自動獲得成長，她仍然和在體制內時一樣，最多懂得怎麼趨利避害，卻尚未擁有足以掌控自己命運的自由意志。</p>
                                                <p>當體制的泡泡被打破，遭遇幻滅和創傷是多麼正常，但沒有能力的人會拼命想回到過去的幻象裏，有能力的人則會迅速調整自己的認知去面對現實。相信她很快會意識到，危機的另一面其實是機會，迴歸真相的機會。抓住這個機會咬牙走下去，説不定也能劫後餘生，逐漸開闢出新的道路，不斷獲得更多新知與能力，最終超越體制。</p>
                                                <p>人生的價值並不憑空存在於體制外，也不憑空存在於任何地方，它們都需要通過十二萬分的努力，甚至賭上高昂的代價，在實踐中創造。正如一個讀者在元琪的文章後留言：「‘人生是曠野，不是軌道’只適用於那些決心克服千難萬難和內心恐懼，把人生變成曠野的人，你覺得是它就是，你去探索它就廣闊。」</p>
                                                <p>我相信社會那麼大，總不至於鐵板一塊，應該到處都有縫隙容留離經叛道之人。儘管在體制外生活的空間會隨着環境惡化而越發逼仄，它往往意味着匱乏、清貧、孤獨……但對於很多心如明鏡的人來説，選擇這樣的生活是一種道德義務——他們拒絕和體制同流合污。</p>
                                                <p>最後，我想分享一篇喜歡的文章的結尾：「人生就像一場翻山越嶺的長途拉力賽，旅途那麼長，未知風險那麼多，起點高一點低一點，影響的不過是開始的階段。只要一直跑，到後來會發現那些生來就被賞賜的好處都是浮雲，最終還是得靠自己。靠自己的雙腳去跑，靠自己的毅力去支撐，還要靠自己強大的心肌去泵動血液。相比那些令人豔羨的資產和社會地位，你的家庭所給予的那些無形的東西更珍貴，比如父母的身傳言教，幫你塑造的健全身心，親情支持，以及從小教會你的獨立自強等等……」</p>
                                                <p>當你走出了自己的路，再回過頭去看——離開體制，你確實失去了一些「好處」，但是當你的心智早已成長到了更高的境界，不再認同過去的價值，又為什麼會為此難過呢？</p>
                                                <!--END--></div>

]]>
                                            </description>
                                            <pubDate>Sun, 22 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                            <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-23-escaping-from-the-system.html</guid>
                                            <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-23-escaping-from-the-system.html</link>
                                            <author>
                                                <![CDATA[米米亞娜]]>
                                            </author>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <title>
                                                <![CDATA[關於真理]]>
                                            </title>
                                            <description>
                                                <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/orCS2kB.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>烏雲蓋雪 | 2023.10.22</h4></header><div class="item"><p>同一現象可以由不同理論來闡釋，例如牛頓力學和相對論，甚至以前的日心説、地心説、龜背説也可以闡釋一些現象，但是能闡釋並不等於就是真理。</p>
                                                <!--more-->
                                                <p>人類所謂的真理是建立在經驗和邏輯的基礎上的，而人類經驗的範圍始終是有限的——無論從時間還是從空間上考慮，從時間來舉例，豬場的豬從出生的每一天都會被主人餵食，可是你能確定明天它還會照舊而不是被宰殺？從空間來舉例，歐洲人一直認為所有的天鵝都是白色的，直到發現澳洲之後才知道黑天鵝的存在。除了人類的經驗不足成為支撐真理建立的牢固基礎之外，人類獲得真理所使用的邏輯推理的理論基礎是不完備的（哥德爾定理），此外目前尚存在無法解決的悖論。</p>
                                                <p>在我看來，人類所謂的真理就像驚濤駭浪的大海中的一葉小舟，隨時都有可能翻覆。人總是活在主觀和想像中，而不是客觀和真實之中。就連牛頓定律、愛因斯坦相對論也是人類的想像和虛構，只是這種想像和虛構合乎邏輯自成體系，且能夠最大程度地擬合真實，而那個真實的世界就像無理數一樣，人類可以無限地接近卻永遠無法抵達。</p>
                                                <p>人們從虛無和混沌中經過感受和觀察創造出概念和思想，並把其中的一些稱為真理，然後自囚於其中。當我們在概念和思想的牢籠及迷宮中苦苦掙扎跋涉的時候，不要忘記它們只是曾經並不存在的來自於我們心靈的創造物，我們只需忘記它們，就可以回到（心靈的）自由之中，然後透過純然的感受和觀察，從無到有重新建構出新的真理體系。</p>
                                                <!--END--></div>

]]>
                                            </description>
                                            <pubDate>Sat, 21 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                            <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-22-about-the-truth.html</guid>
                                            <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-22-about-the-truth.html</link>
                                            <author>
                                                <![CDATA[烏雲蓋雪]]>
                                            </author>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <title>
                                                <![CDATA[左翼政治的馬氏難題]]>
                                            </title>
                                            <description>
                                                <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/3vNo7wq.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3>革命之目的能否為革命之手段辯護——從上世紀中葉法國知識界關於蘇聯道路之爭説起</h3><h4>窯洞抒情詩人 | 2023.10.19</h4></header><div class="item"><p>廿世紀中葉處於冷戰風口浪尖的法國，對蘇立場成為當時知識分子的分界線。</p>
                                                <!--more-->
                                                <p>加繆因出版《反抗者》一書，與以薩特為首的整個法國左翼知識界決裂。本文將以加繆和薩特的決裂為主軸，梳理當時法國知識界的紛爭，以及另外幾位捲入其中的最具代表性人物——雷蒙·阿隆、梅洛·龐蒂、安德烈·布勒東等人的觀點。這場爭論圍繞的焦點，表面上是對蘇聯的態度，實質上則是對革命之目的能否證明手段正確的分歧，筆者將這一問題概括為革命政治的馬基雅維利難題。雷蒙·阿隆在這場風波的後期，通過《知識分子的鴉片》一書對其進行了總括，他用「精神鴉片」的比喻尖鋭的批判了當時的左翼知識分子。文末，筆者將探討究竟是蘇聯化的馬克思主義失敗了還是馬克思主義本身失敗了的問題。</p>
                                                <h3 id="一美蘇冷戰法國知識界大分裂的歷史背景">一、美蘇冷戰：法國知識界大分裂的歷史背景</h3>
                                                <h4 id="1 由政治冷戰開出的思想戰爭">1、由政治冷戰開出的思想戰爭</h4>
                                                <p>20 世紀中葉前後，伴隨着二次世界大戰結束，美國與蘇聯進入了冷戰的歷史階段——1946 年 3 月，丘吉爾發表了著名的「鐵幕」演説，標誌着冷戰的開始。1947 年 3 月，美國總統杜魯門正式提出以遏制蘇聯為戰略中心的杜魯門主義；同年 9 月，蘇聯領導人日丹諾夫發表演説，提出了「兩個陣營」理論，即以美國為首的帝國主義反民主陣營，以蘇聯為首的反帝國主義民主陣營。在這一到處都是劍拔弩張的緊張氣氛的時期，位於西歐的法國，無論是政治界還是知識界，都正處在這場冷戰的前線上。</p>
                                                <p>薩特、加繆作為當時法國知識界最為著名的代表性人物，都不同程度的受到馬克思主義思潮的影響——薩特被學界認為是存在主義的馬克思主義的創始人，在當時扮演了蘇聯式馬克思主義的同路人，與加繆、雷蒙·阿隆等人決裂（儘管薩特在晚年放棄了這一立場）。而加繆在早年加入過法國共產黨，雖然後來因被扣上託派的帽子開除出黨，但仍與以薩特為代表的法國（認同蘇聯模式意義上的）左翼知識界保持良好的關係，直至 1951 年《反抗者》一書的出版，才與他們徹底分道揚鑣。</p>
                                                <h4 id="2 對蘇聯的立場知識分子的分界線">2、對蘇聯的立場——知識分子的分界線</h4>
                                                <p>雷蒙·阿隆將此定性為意識形態的「大決裂」——在當時的法國，所有的知識分子都要面對着這種境況：你是選擇共產主義的蘇聯還是資本主義的美國，在呼籲阿爾及利亞獨立的名單上你籤還是不籤，你是選擇擁抱革命還是鎮壓革命，歷史彷彿成為了一道道非此即彼的選擇題。在法國知識界這場思想大戰中，「對蘇聯的立場成了知識分子的分界線」，尤其是以薩特為代表的左翼知識分子，「他們對美國文化反感，蘇聯卻得到了他們的同情甚至對他們有吸引力，畢竟這個國家名義上是社會主義國家，無產階級革命在那裏取得了勝利。」</p>
                                                <p>依照薩特本人的觀點，「蘇聯因其目標而擁有特權（為全體人類的正義和自由），並且，據此區別於任何其他的體系和政權。」西方世界無法在歷史的高度提供共產主義的替代方案，因此，即使感到迷惘，那也是人類別無選擇的選擇，「沒有什麼可構想的狀況能夠使得我們放棄對共產主義未來的信仰」。</p>
                                                <h4 id="3 分裂的起源法國知識界對待蘇聯社會主義政治實踐的認知">3、分裂的起源：法國知識界對待蘇聯社會主義政治實踐的認知</h4>
                                                <p>在這裏需要進一步交待一下當時的歷史背景，首先需要指出，知識界的分裂，至少在最開始是起源於知識分子對現實政治的理解和感知的分裂，在此處即體現為對蘇聯斯大林模式認知的偏差：從四十年代到五十年代初，儘管蘇聯斯大林的大清洗和政治恐怖已不再是秘密，但絕大部分左翼知識分子還無法割捨與其的精神聯繫。蘇聯在二戰中為戰勝法西斯作出了卓著貢獻，一部分人也因此認為它的強行集體化、工業化和殘酷消除政治異己是有必要、有成效的。強迫集體化造成的大饑荒，莫斯科審判的強行逼供，無數殘酷的勞改集中營，深入社會每一個角落的極權秘密警察統治，所有這些發生在蘇聯的政治恐怖和集體殘害超越了一般人所能夠企及的想象。當身在法國的左翼知識分子看到相關的報道時，容易傾向於認為這些報道是有人為了詆譭社會主義運動而編撰出來攻擊蘇聯的謊言。</p>
                                                <p>在當時法國的左翼知識分子看來，即使有部分事實的證據可以成立，巨大的生命犧牲和嚴酷的鬥爭也恰恰説明共產主義事業的艱鉅和偉大。梅洛·龐蒂在他的《人道主義和恐怖》一書中，辯稱「共產主義暴力是消滅資本主義暴力唯一有效的手段。」他強調，對布哈林等人的「莫斯科審判」是革命政府在受到威脅的情況下所採取的正當政治鬥爭手段，是一種歷史的「辯證」。當時許多法國左翼知識分子，把蘇聯當作他們批判西方資本主義所必須借用的、具有現實替代意義的有效政治設計。</p>
                                                <h3 id="二法國知識界關於蘇聯斯大林主義政治路線的一場大戰">二、法國知識界關於蘇聯斯大林主義政治路線的一場大戰</h3>
                                                <h4 id="1 左翼知識分子羣體內部發生分化與對蘇聯式馬克思主義的內在批判">1、左翼知識分子羣體內部發生分化與對蘇聯式馬克思主義的內在批判</h4>
                                                <p>當時最為著名的一樁好友反目的公案即是加繆與薩特的決裂。其實薩特在與加繆最終決裂之前，就已經與多位反對蘇聯路線的昔日朋友宣佈斷絕關係：1947 年，薩特宣佈與《社會主義或野蠻》雜誌的創辦人克勞德·勒弗（Claude Lefort）、艾田蒲（René Etiemblé）及阿瑟·庫斯勒斷絕關係，因為他們批評蘇聯，為「反動派」搖旗吶喊。雷蒙·阿隆與薩特本是巴黎高師的同學兼好友，因其在戴高樂派的喉舌《自由法蘭西報》上批判蘇聯模式，被薩特指責為「戴高樂黨派的哲學家」，兩人從此分道揚鑣。薩特在 1952 年寫道：「反對共產主義者是條狗，我與他劃清界限。」</p>
                                                <p>加繆並非像一些人所理解的那樣，屬於右翼或保守主義的知識分子，或如同哈耶克、諾齊克、波普爾這樣的市場自由主義者。從他一生的經歷看，他的立場偏向於非傳統馬克思及斯大林主義的左翼。從這個意義上講，加繆接近於另一位左翼知識分子喬治·奧威爾，他們都對社會主義抱有很大程度的支持或至少是同情的態度，都曾為人類的平等與解放事業鼓與呼。最重要的是，他們兩人都站在左翼的立場批判極權主義。比如奧威爾，他一方面堅定信仰社會主義，認為只有社會主義才能帶來自由；但同時又清醒認識到，實踐版本的社會主義已有滑入官僚主義和專制主義的傾向。他認為只有批判極權主義，才能發現社會主義的基本價值——社會公正和自由。《加繆傳》的作者託德説：「他們頂着時代的諂媚之風，揭露了左或者右的集中營或警察社會的殘忍。」</p>
                                                <h4 id="2 加繆一個康德主義者對革命暴力的審視">2、加繆：一個「康德主義者」對革命暴力的審視</h4>
                                                <p>1946 年，加繆在《戰鬥報》上發表了《不當犧牲品也不當劊子手》的文章，他寫道：「我永遠不會再與為謀殺找藉口的人同流，無論他們是誰。」「如果我們贊同‘為達目的可不擇手段’的原則，那麼我們就會視恐怖為合理。只有在這樣的情況下，‘目的證明手段合理’才會被當作一種原則。」加繆拒絕以目的來證明手段正確的政治恐怖，尤其是斯大林模式的那種「馬克思主義絕對哲學」。斯大林主義辯稱，「為幾億人的幸福，幾十萬具屍體是值得付出的代價。」加繆強烈反對以歷史規律為名施行「政治暴力」。他堅持認為，人類必須要有價值標準，否則不可能對以歷史名義施行的暴政作出道德判斷。「我們幾代人，除了革命沒有其他的信仰，這正是悲劇所在。因為革命即使在取得成功的時候，也仍然向我們展現出它恐怖的一面。」</p>
                                                <p>加繆也並不是絕對主義的反暴力的立場。「暴力只能是與別的暴力形式戰鬥的極端界限，例如在起義的時候。」。這就需要反抗者在政治實踐中隨時提醒自己是否到了非用暴力不可的極端界限。更重要的是，「反抗者必須由自己，而不是某個革命組織來確定對這些問題的答案。這樣的反抗者是公民社會中‘自我造就’的成員，不是謀求奪取國家政權的政黨成員。」</p>
                                                <p>他提出「一個謀殺皆不合法的世界」的道德主義接近於康德關於「不可殺人」和「始終要把人看作目的，而非手段」的絕對命令。有一種觀點認為，加繆當時是試圖在「親共」和「反共」的兩種截然對立的立場之外尋找「第三條道路」。這篇文章導致了他與薩特及其追隨者發生了第一次衝突。</p>
                                                <h4 id="3 戰爭伊始加繆與梅洛龐蒂安德烈布勒東的交鋒">3、戰爭伊始：加繆與梅洛·龐蒂、安德烈·布勒東的交鋒</h4>
                                                <p>梅洛·龐蒂撰寫了一篇名為《瑜伽修行者與無產者》的文章批判加繆，他在文章中把像加繆一樣、對莫斯科大審判持批評態度的人道主義者們痛斥為革命的叛徒。梅洛·龐蒂在該文中的主要論證思路，有時會被稱為「又該怎麼説（what-aboutery）」：是，蘇聯的目標不完美，那西方的許多弊端又該怎麼説？資本主義的貪婪、殖民壓迫、貧窮和種族主義又該怎麼説？西方國家氾濫的暴力又該怎麼説？後來在一次晚宴上，加繆與梅洛·龐蒂展開激烈口角摔門而去。而薩特的配偶波伏娃在《東西的力量》一書中則公開站在梅洛·龐蒂一邊，這次爭執足足持續了 6 個月。</p>
                                                <p>以上一些衝突還僅僅是開端，加繆在 1951 年出版的《反抗者》則意味着其與整個法國左翼知識界的徹底決裂。加繆在書中提出了這樣一個詰問，作為左翼知識分子或信仰馬克思主義的知識分子，如何面對革命所帶來的普遍暴力，如何面對已經在西方流傳開來的古拉格和大清洗傳聞？《反抗者》一書帶來的巨大影響出乎加繆的意料，該書得到法國右派輿論的讚揚，相應的也遭到了法國左派的一致圍攻。加繆嘲諷道：「如果右派説地球是圓的，我們難道也要否認嗎？」</p>
                                                <p>首先是與超現實主義者安德烈·布勒東發生交鋒。加繆在《反抗者》一書中《超現實主義與革命》一節中，批判了安德烈·布勒東的超現實主義的理論是虛無主義和不負責任的：</p>
                                                <p>可以恰當地説，超現實主義者今天之所以走向馬克思主義，正是由於他們今天最憎惡馬克思主義，人們瞭解馬克思主義的願望的實質與崇高性，與它懷有同樣的痛苦，因而猶豫不決。考慮是否要向安德列·布勒東點明他的運動，原則上是要建立「無情的權力」與專制，鼓動政治狂熱，拒絕自由討論，認為死刑是必需的。人們對這個警察專橫的革命時代的古怪詞語（「破壞」、「告密者」等）也驚愕不已。這些狂熱分子想要一場「不論什麼樣的革命」，只要能使他們脱離不得不生活於其中的小店主的與妥協的世界，任何革命都行。他們無望得到最好的，便寧可要最壞的。在某種意義上説，他們想死去。對超現實主義者來説，革命並非日復一日在行動中要實現的目的，而是一個絕對的神話與安慰者。革命是「真正的生活，如同愛情一樣」。安德列·布勒東同時想要革命與愛情，而兩者是不能並存的。革命就是要愛一個尚不存在的人。如果某人愛上一個活人，他若真正愛這個人，他只會同意為此人而死。布勒東不想竭力去通過行動實現幸福的城市，這種城市會使歷史臻於至善。超現實主義的基本論點之一就是沒有拯救。革命的好處不是給人們以幸福，這是「大地上可憎的舒服」。在布勒東的思想中，革命相反應該淨化與照耀世人悲慘的狀況。</p>
                                                <p>作為迴應，安德烈·布勒東在《街道》雜誌的專刊上特約了五篇文章，口誅筆伐加繆為「週日反抗者」。其中四篇文章是攻擊加繆不讀書不懂道理，第五篇則是證明他的《反抗者》不過是朱爾·莫內羅的《共產主義社會學》的翻版，而莫內羅則是知名的反對共產主義的人物。</p>
                                                <h4 id="4 知識界的世紀公案加繆與薩特的決裂">4、知識界的世紀公案：加繆與薩特的決裂</h4>
                                                <p>至於薩特這邊，他先是指示弗朗西斯·讓松（Francis Jeanson）在他主編的《現代》雜誌上發表文章《阿爾貝·加繆或反抗的靈魂》。在這篇長達 21 頁抨擊《反抗者》的檄文中，讓松抨擊加繆「打着紅十字會的旗幟奉行懦弱的人道主義」。</p>
                                                <p>加繆則寫了封《致尊敬的雜誌社領導》的回信反擊，僅在回信標題中，就暗含了對薩特的諷刺。薩特看到來信後説道：「我們兩人本是求大同存小異，可這點小異還是太多了。」隨後，薩特和讓松又各對加繆的答覆寫了分別為 20 頁和 30 頁的長篇答覆。此時的薩特似乎十分尖酸刻薄，説「加繆虛榮心受損，憂鬱式的妄自尊大，像熱鍋上的螞蟻」。他把加繆的哲學知識貶得一文不值，在他眼中，加繆可能只有文筆還算過得去，他挖苦道：「親愛的加繆，雖説我們的友誼來之不易，可我還是要為此感到惋惜……」「我不建議你去讀《存在與虛無》，那對你來説太高深了，況且對你也沒有用處，因為你一向不喜歡有難度的思辨……」</p>
                                                <p>這場爭論導致加繆和薩特的徹底決裂，雖然以上的口誅筆伐涉及到許多個人恩怨乃至人身攻擊，但核心議題一直集中在革命暴力的正當性問題上。在加繆看來：「為了生存，人必須反抗，但他的反抗不應該超出它本身所具有的侷限」，每一次反抗都必須注意到「是否仍然忠實於其原先的崇高性，或者相反，它是否由於疲憊和瘋狂，由於沉溺於暴政和奴役而遺忘了這一點。」加繆在書中考察了反抗的兩種形式——「哲學的反抗」與「歷史的反抗」，他認為這兩種反抗都由於最終接受了殺戮而迷失了方向，失去了反抗的本意。在他看來，反抗失去了節制即淪為革命：「革命不過是政府的交替，而反抗則是一種持續不斷的努力；革命同時毀滅人和原則，而反抗則反對塗炭生靈。」他説：「當革命在權力和歷史的名義下變成一個謀殺的沒有節制的機器時，一場在適度和生活的名義下進行的反抗便是神聖的。」</p>
                                                <h4 id="5 分歧核心關於歷史哲學的爭論">5、分歧核心——關於歷史哲學的爭論</h4>
                                                <p>讓松和薩特指責加繆置身於歷史之外，是一個空洞的、實際上不道德的道德主義者。與之針鋒相對，加繆則提出了一個根本性問題：「某些人是如何出於反抗的名義，接受了集體性屠殺的？某些黨員（恰恰也就是對於資本主義秩序的反抗者，筆者注），一旦轉變為職業革命者之後，是如何在 20 世紀創建了（斯大林式的）極權國家的？」（引自託德《加繆傳》）</p>
                                                <p>如果認真梳理一下，加繆的「反抗哲學」的確是「非歷史」的——他認為，只要人類社會還存在，就會有反抗。每次革命顛覆了一個社會的弊病後，就會製造出一個新現狀，並慢慢形成自己的過分行為和不公正。每一代人都有一種全新的責任來反抗這些，永遠都會如此。而真正的反抗並不意味着去追求「山巔上的光輝城市」這種狂熱願景，而是意味着對那些已經變得不可接受的現實狀況加以限制……隨着反抗者持續對抗新的暴政，一種平衡便被創造了出來，而這種適度狀態，必須要不懈地更新與維持。</p>
                                                <p>薩特認為加繆的所謂「反抗」既抽象又空洞，遊離於現實之外：「現實中的反抗、革命都是他所不能容忍的。加繆只看到了人與亙古自然的鬥爭，卻沒看到眼皮下的人與人的鬥爭。」薩特舉加繆的小説《鼠疫》為例：「一個孩子死了，加繆只會去譴責那個又聾又啞的上帝，但如果這個孩子的父親是失業者或非技術工人，他就會去譴責這個貧富不均的社會。」加繆想讓人們在對荒謬的藐視中體驗幸福，受苦的羣眾卻只想減少一些現實的痛苦。加繆懷疑歷史的意義，以為一切不過是荒謬而已；薩特則引用了馬克思的話：「歷史什麼也不創造……是人，真實的，活的人創造一切：歷史不過是追求着自身目的的人的活動而已。」薩特認為歷史依賴於創造它的人的具體活動，因此問題不在於認識歷史的目的，而在於給予它目的。「事實上，人們投入的是一種短期計劃，而照耀它的卻是遙遠的希望。這些計劃毫無荒誕之處：這裏，突尼斯人起而反對殖民者，那裏，礦工們舉行罷工或支持性罷工。人們不會討論是否有越超歷史的價值，人們只是注意到，如果有的話，這些價值是通過人的活動表現的，而人的活動之最根本特點就是其歷史性。」</p>
                                                <h4 id="6 小結">6、小結</h4>
                                                <p>筆者認為，加繆這種自我調節式的無限反抗當然是有很大程度的天真和浪漫色彩的，如果只進行這種個人主義的、原子化的反抗，這樣的反抗甚至不用等到被分化瓦解，統治階級幾乎不用耗費任何力氣，順手一揮就能將之消弭於無形。僅僅停留於一種個人審美式的反抗，沒有組織化的、集體的反抗行動，不可能謀得任何現實政治的改變。</p>
                                                <p>另一方面，訴諸於集體的革命行動又必然涉及到革命組織本身的問題，從歷史的經驗上看，革命組織在發展、壯大的過程中，往往不可避免的存在走向官僚主義，喪失能動性與開創精神，以及龐大的組織系統對內部個體成員的宰制等等問題——這在薩特晚年所著的《辯證理性批判》中，作為該書中最為重要的中心問題加以論述，薩特將之稱作革命實踐的惰性問題。限於本文篇幅及論説主題，此處不便繼續展開。</p>
                                                <h3 id="三革命政治的馬基雅維利主義難題">三、革命政治的馬基雅維利主義難題</h3>
                                                <h4 id="1 劇作髒手的隱喻">1、劇作《髒手》的隱喻</h4>
                                                <p>在薩特早年的劇作《髒手》中，劇中主角之一，知識分子雨果自以為是為純潔的道德理想而投奔革命，但是，他偏偏必須以執行一項骯髒的政治謀殺來證明自己的純潔理想。無論雨果怎樣努力爭取表現，組織紀律嚴密的黨都不可能信任他。在黨組織領導路易的眼裏，雨果是「一個最愛多嘴的人」，一個「無組織無紀律的無政府主義者，一個光想表態的知識分子。」雨果自以為對無產階級革命理想絕對忠誠，他真誠地規勸黨的領導同志賀德雷：「您不得不説假話、耍手段、玩權術，一次又一次地妥協……」賀德雷覺得雨果挺天真，他告訴雨果，幹革命就是要不怕説假話、耍手段、玩權術，幹革命必須一次又一次地弄髒自己的手：「我的孩子，你多麼潔身自好啊！你是多麼害怕弄髒自己的手啊！好吧，保持純潔吧！但這對誰有用處呢？為什麼你到我們中間來呢？純潔，這是印度的出家人和僧侶的理想。你們這些知識分子，這些資產階級無政府主義者，你們不過是為了什麼也不幹，便找純潔做個藉口罷了。什麼也不幹，動也不動，兩隻手臂貼着身體，戴着手套。我呢？我有一雙骯髒的手，一直髒到臂肘上。我把手伸到大糞裏去，血污裏去。還有什麼話可説呢？你以為人們可以不幹壞事就掌權嗎？」賀德雷在《髒手》其實是一個非常正面的人物，他不僅對事業極為執着，而且為人熱情，關心他人，率直誠實，靈活變通，有歷史眼光。賀德雷不教條，願意為實現社會主義事業付出個人的道德代價。他知道，為社會主義奮鬥，其實不是為了讓人保持靈魂的純潔高尚，而是一件必然會弄髒手的事情。賀德雷總是把別人當個人對待，凡事都能替別人設身處地。他是一個小寫「c」的黨領導，並不偉大、光榮、正確。他最終被暗殺而消失，從這個意義上説，他不是那種能夠久存於黨內的人物。</p>
                                                <h4 id="2 卡拉馬佐夫抑或馬基雅維利主義問題">2、「卡拉馬佐夫」抑或「馬基雅維利主義」問題</h4>
                                                <p>不難看出，所謂的「髒手」問題，即為了革命的崇高目的的實現，能否採取種種不正義的手段，或者犧牲無辜的人？「站在歷史的一邊的革命」之目的不容置疑的至上的正確性，能否證明採取的一切手段都是正確或者必要的、不得不如此的？這也被視作是一個非常經典的「卡拉馬佐夫」問題：</p>
                                                <p>七十年前，陀思妥耶夫斯基在《卡拉馬佐夫兄弟》（Brothers Karamazov）中用一個簡單的問題總結了這種道德兩難：伊凡·卡拉馬佐夫要他的弟弟阿遼沙想象一下，如果他有能力創造一個世界，讓人們從此之後可以享受完美的和平與幸福。但是要實現這一點，伊凡説，你必須現在就折磨死一個小生命——比如那個嬰兒。伊凡問，那麼你會做嗎，阿遼沙的答案是一個明確的不字。在他看來，沒有什麼可以成為折磨一個嬰兒的正當理由。薩特和波伏娃則認為，阿遼沙是在逃避責任，作為站在時代風口浪尖的革命者，不僅可以、甚至必須以審慎的方式計算和權衡人的生命。</p>
                                                <p>上述的思想實驗模型有過於簡單的嫌疑，或許讓當今全世界所有人來參與投票，只要犧牲者不是自己或關係相當密切的人，絕大多數人大概是不會贊成阿遼沙的選擇的。而涉及到現實的革命問題更加複雜，因此筆者更願意在此處將之命名為「理想主義者的馬基雅維利抉擇」問題——如果只有馬基雅維利主義才能挽救革命或推動革命的進行，那麼懷着一腔熱血蔘加革命的理想主義者，應當如何面對如此這般的革命？是要主動弄髒手，求取革命目標的實現；還是裝作看不見革命的陰暗或馬基雅維利主義的一面，尚且留在革命的隊伍中，等待戈多一般的盼望新社會降臨的未來；抑或是默默轉身，離開這樣的革命運動？</p>
                                                <h4 id="3 薩特一位黑格爾歷史主義道德哲學的繼承者">3、薩特：一位黑格爾歷史主義道德哲學的繼承者</h4>
                                                <p>薩特、波伏娃與早期的梅洛·龐蒂等人認為「髒手」毫無疑問是必須的，知識分子也不應當因為害怕弄髒自己的手而遠離現實的革命政治。具體到當時的歷史時期，弄髒知識分子那雙手的就是蘇聯大清洗、古拉格等等斯大林主義下受害者的鮮血。但當時的薩特認為，如果有必要，他願意犧牲他自己，願意為了革命事業的順利進行承受黨的不白之冤，就算坐牢或被處決也在所不惜。他説，「或許在現代世界中，針對個人的不公正已經不在有意義。」</p>
                                                <p>在此處需要略微提及一點，薩特此時關於歷史的道德哲學延續了黑格爾的路徑，黑格爾在批判康德的善良意志時指出：康德的那種「為義務而義務」、「為道德而道德」的德行不接觸現實，只限於空談，才真正是一種不切實際的偽善，它必將為世界進程所拋棄。一個有道德理想的人如果害怕受到「污染」，不願意投身於現實社會的鬥爭，他的理想就只能停留於空洞的吹噓。反過來説，一旦人們積極地投身於生動火熱的世界進程之中，德行意識中所潛在的那種普遍性的善反倒藉此而有希望得到實現，只不過這種善的實現通常並不是身歷其境的那些當事人所能意識到的，所以他們也就不可能用來標榜自己的道德高尚。那是一種更高層次上的善，它實現着世界進程本身的必然目的。</p>
                                                <h3 id="四雷蒙阿隆對當時法國左右之爭歷史的一個總括">四、雷蒙·阿隆：對當時法國左右之爭歷史的一個總括</h3>
                                                <h4 id="1 革命成為左翼知識分子的一種宗教">1、革命成為左翼知識分子的一種宗教</h4>
                                                <p>1955 年，因加繆《反抗者》一書出版以及他與薩特公開決裂引起的法國知識界大戰似乎已經告一段落，但在這一年，雷蒙·阿隆發表了他一生中最重要的著作《知識分子的鴉片》，此書在法國思想界再次引起軒然大波。他在此書中分三個編目談論左翼理論和實踐中存在的「政治的神話」、「對歷史的偶像崇拜」和「知識分子的異化」，全書結語則為「意識形態時代的終結」。例如在第一編中，他就將左派、革命、無產階級等概念視為一種人造的神話，在知識分子羣體中充當了精神鴉片的作用。</p>
                                                <p>雷蒙·阿隆所謂的知識分子的鴉片，實際上是借用了馬克思在早年進行宗教批判時，轉述青年黑格爾學派代表人物鮑威爾的觀點時所提出的：「宗教的苦難既是現實苦難的表現，又是這種苦難的抗議。宗教是被壓迫生靈的嘆息，是無情世界的感情。正像它是沒有精神的狀態的精神一樣，宗教是人民的鴉片。」雷蒙·阿隆認為，親蘇聯的左翼知識分子已經把革命、無產階級解放全人類的歷史使命當成了一種宗教，因此也就蜕化為了馬克思所抨擊過的「精神鴉片」：</p>
                                                <p>共產主義者試圖將他們運動的每一插曲都與整個歷史進程相聯，將歷史本身與自然哲學相聯：他們無所不知永遠正確。而且，辯證法的藝術使蘇聯現實的方方面面均與一種可任意伸縮的理論相吻合。預言和經院哲學的結合激起了一些類似於宗教情感的東西：對「歷史」的信仰、對那些今天還是苦難者而明天將是勝利者的人的同情、希望未來將有一個無階級社會到來，這些神學中的美德難道沒有在偉大事業的積極分子身上顯示出來嗎？對未來的希望，由於缺乏使這種希望得以實現的自發性力量，它將只能是暴力的產物；對於苦難者的同情，在面對為辯證法譴責的階級或國家或個人時則是冷酷無情的。</p>
                                                <p>特別是在充滿諷刺意味的第二編第四章《聖職人員與信徒》中，他揶揄當時法國的左翼知識分子是狂熱的「聖職人員」，跟隨他們的人則是「信徒」。他對老同學薩特的核心論證作了一番概括——</p>
                                                <p>薩特的論證可概述如下：馬克思主義哲學是正確的，是雙重意義上的終極真理。它指明瞭社會「人性化」的必要條件，勾畫了一條通向「根本解決人類共存的問題」的道路，即無產階級革命的道路。無產階級是唯一的「真正的主體」，是唯一的普遍性階級，它必須形成一個政黨，推翻資本主義，並通過解放自己去解放全人類。人們完全有理由去懷疑，在斯大林的統治下，蘇聯是否還忠誠於無產階級的人道主義。但是，沒有任何一個階級，沒有任何一個政黨，也沒有任何一個個人能夠取代無產階級，而無產階級的失敗也將是人類本身的失敗。人們會適當地給予蘇維埃陣營一個寬限的日期，而對資產階級的和資本主義的民主國家則不然，因為後者只讓少數人擁有自由，更有甚者，它們還以偽善的意識形態去掩飾事實上的邪惡：殖民主義、失業以及收入菲薄。它（蘇聯的馬克思主義）不是一種普通的歷史哲學，而是一種特定的歷史哲學。拒斥這一特定的歷史哲學，就意味着永遠放棄歷史理性。</p>
                                                <p>另外在第三編第九章《尋找一種宗教的知識分子》中，雷蒙·阿隆也提出當時的左翼知識分子已經像法國大革命時期的狂熱革命者一樣，將革命本身作為一種宗教來加以膜拜：</p>
                                                <p>米什萊的名言也適用於共產主義：「法國大革命並不採納任何教會。為什麼？因為革命本身就是教會。」就像公民宗教一樣，它將個人對政黨、社會主義國家和人類未來的責任神聖化。一旦政黨掌權，它就變成了國家宗教……雖然它已與啓蒙時代的個人主義斷絕了關係，但是它仍然宣稱為所有人謀幸福。它拒絕憐憫弱者和信任羣眾，但是它卻以人道主義情感來證實社會主義事業，以教育大眾的必要性來證實領導者的絕對權力。它讓科學墨守成規，但卻是打着科學的旗號。它顛覆了西方理性主義，但卻繼續仰仗理性主義。馬克思主義的預言把一種進化示意圖轉變成為一種神聖歷史，而無階級社會將是這一神聖歷史的結果。它賦予一些制度（所有權制度、運作方式）過分的重要性，將一個萬能國家的計劃化看作是歷史的決定性階段。</p>
                                                <h4 id="2 對知識分子藉由歷史必然性開脱自身責任的批判">2、對知識分子藉由歷史必然性開脱自身責任的批判</h4>
                                                <p>接下來，雷蒙·阿隆對着經典馬克思主義關於歷史唯物主義觀點，帶有揶揄性的批判道：每個人必然會去做因為他的階級、社會身份而被某種歷史哲學認為是必然會去做的事情，例如「資本家‘客觀上’就想做他實際已做的壞事」（雷蒙·阿隆）：</p>
                                                <p>人們賦予每個人一個與其社會處境相符的角色，把每一個歷史插曲變成教條學説可以預見的一種衝突或必然性的表現。沒有一件事情是偶然的，任何事物都有它的意義。資本家們最終服從於他們的本質，也就是説，華爾街和花旗銀行的資本家必然會陰謀反對和平，反對社會主義的國家。供詞中的世界，以及共產主義的歷史圖解中的世界，是階級鬥爭和情報部門的世界。</p>
                                                <p>在第二編第四章的末尾，雷蒙·阿隆寫下了本書最具諷刺意味的一段話：</p>
                                                <p>人們以黑格爾的辯證法為起點，並以偵探小説為終點。這樣的結合並沒有使知識分子，甚至是最傑出的知識分子不悦，讓他們惱怒的是偶然性和難以理解。共產主義的解釋永遠不會遭受挫折，雖然有邏輯學家提醒道，逃避反駁的理論不能算是真理，但這種提醒卻絲毫沒有奏效。最後一句話的論證類似於波普爾的「不可證偽原則」——如果一個命題是不可證偽也不可證明的，例如「共產主義社會的到來是歷史的必然」，那麼這個命題就是不具有任何科學性的，只能作為私人化的信念或信仰存在。</p>
                                                <p>在第二編第五章中，他與加繆的觀點走到了一起，指出左翼知識分子倚仗着歷史的必然性，認為自己無論何種作為，都是站在歷史前進方向的一邊，藉此為蘇聯斯大林模式下的政治暴力和恐怖手段開脱：</p>
                                                <p>聖職人員和信徒……為了所謂的為革命服務，他們接受了極權國家，並對黨的多樣性和工人組織的獨立性漠然置之。他們對律師欺凌其委託人、對被告「承認」想象出來的罪行並不感到氣憤。那些在歷史中行動而且並不知道歷史結局的人，有時面對一項合乎其願望的事業時會猶豫再三，擔心為此付出的代價過於高昂，而聖職人員和信徒卻無視這種顧忌。崇高的目標可以為恐怖的手段開脱。這些革命者在審視現實時，往往擺出一副道德主義者的架勢，但他們在行動上卻是犬儒主義的。他們曾斥責許多事情，比如（西方資本主義國家——筆者注）警察的粗暴、不人道的生產節奏、資產階級法庭的苛刻以及對於那些犯罪事實尚未確定的「罪犯」的起訴。在他們眼中，沒有一件事情是合乎人性的。因此，任何事物都無法滿足他們對正義的渴望。但是，一旦他們決定加入一個跟他們一樣毫不留情地反對現存混亂狀態的黨的時候，他們就會以革命的名義去寬怒一切他們先前曾不知疲念地進行譴責的事情。革命的神話在道德上的不妥協和恐怖主義之間架起了一座橋樑，沒有東西比這種嚴格與寬恕的雙重遊戲更平常的了。</p>
                                                <h4 id="3 晚年的再度反思通向良好社會的道路何在">3、晚年的再度反思：通向良好社會的道路何在？</h4>
                                                <p>1976 年，當法國知識界這場巨大的紛爭過去二十多年後，法國《新觀察家》週刊刊載了對雷蒙·阿隆的採訪，當記者問到在薩特和阿隆之間選擇哪一方才是正確時，雷蒙·阿隆回答説：「我認為薩特的災難在於他總有一天要受到世人的譴責，因為他把自己能言善辯的口才和豐富的情感都用來為不合理的事物作辯護，他濫用自己寶貴的才智試圖向人們證明斯大林是不能反對的……我從來沒有為了辯證法的需要去為不合理的事物進行辯護。」他在《雷蒙·阿隆回憶錄：五十年的政治反思》中也提及了這段採訪，並補充到：「在知識界看來……譴責我的另一個依據，是我沒有指出通向良好社會的道路，未能傳授進入這種良好社會的方法，對此，他們並不準備原諒我。」</p>
                                                <h3 id="結語是蘇聯的馬克思主義失敗還是歷史本身失敗了">結語：是蘇聯的馬克思主義失敗還是歷史本身失敗了？</h3>
                                                <p>80 年代末 90 年代初，紅色帝國蘇聯幾乎是在一夜之間解體，其餘各個由第三國際開出的列寧式社會主義國家也紛紛發生劇變或轉向。蘇聯化的馬克思主義乃至列寧式馬克思主義，無論是從理論和還是現實政治實踐層面，都面臨着全面崩塌的境況。從政治理念層面上看，幾乎也很難找到如上世紀中葉那般樂觀的、真誠的相信社會主義必將戰勝資本主義、共產主義必然實現的左翼知識分子了。</p>
                                                <p>薩特在生前雖未能看到蘇聯的解體，但他在晚年對蘇聯的態度發生了很大的轉向：「懷着遺憾和決絕，我正在剪斷和俄國作家圈朋友們的友誼紐帶，他們沒有譴責（或無法譴責）匈牙利屠殺。我再也不可能對蘇聯官僚統治集團露出笑臉。」薩特還在《斯大林的幽靈》中説到：「共產主義是惟一有可能通往社會主義的運動，但它的目標只能通過徹底的誠實來實現。」</p>
                                                <p>蘇聯的馬克思主義蜕變為斯大林主義，其政治實踐充斥着「不平等現象的凝結、恐怖統治的延長以及對民族主義的頌揚」，凡此種種都與革命所想要實現的價值目標背道而馳。面對革命的理想主義與斯大林主義的現實之間的巨大鴻溝，雷蒙·阿隆認為（當時尚且還認同蘇聯模式的）梅洛·龐蒂得出了一種自相矛盾的結論：不是馬克思主義失敗了，而是歷史本身失敗了——既然蘇聯的失敗就是馬克思主義的失敗，因而也是歷史本身的失敗，那麼，又怎麼能夠去譴責蘇聯呢？毋庸置疑，這種思想方式，是典型的知識分子的思想方式。當人們失望地看到斯大林分子們的「業績」時，他們不會對先前的推理方法進行任何質疑，既不反思「承認」，也不反思「無產階級的使命」，既不反思布爾什維克的行動策略，也不反思全盤計劃化所包含的權力。如果一場以馬克思主義的名義進行的革命蜕化成專制獨裁，其錯誤既不在馬克思，也不在馬克思主義的解釋者。列寧沒有錯，梅洛·龐蒂先生也同樣沒錯，有錯的只是「歷史」本身，或者説，根本沒有像「歷史」這樣的事物，而世界只是一個荒謬的嘈雜之地。</p>
                                                <p>筆者雖然不贊同雷蒙·阿隆對社會主義革命運動的消極態度，以及他將資本主義民主制看作現實可能的、「最不壞的」政治制度的觀點，但在卻比較認同他對梅洛·龐蒂等親蘇左翼知識分子的上述看法。</p>
                                                <p>蘇聯化的馬克思主義（在當時表徵為斯大林主義），一定程度上的確暴露了馬克思主義本身存在的內在缺陷和有待發展完善的方面。馬克思本人早年從事哲學批判，晚年則從政治經濟學角度剖析資本主義社會的運行邏輯，以此找到通往下一個歷史階段的鑰匙。但馬克思與恩格斯一生中，除了巴黎公社運動以外（而巴黎公社的領導者也是以無政府主義者為主），介入到現實革命的機會是有限的。因此在其理論著作中，很大程度上是缺乏對革命運動內部的政治權力運行邏輯和具體的組織問題的關注的：例如，當革命政黨取得政權後，權力應當在何種程度和方面受到限制與制約；在政治制度的設計上是否應當以及如何對革命政黨領導人（可以是複數的）進行制衡；革命政黨有沒有給予組織內普通成員實質性的民主權利（對於斯大林治下的蘇聯的現實是，國民的基本人身權利在政治運動的風潮中也得不到任何保障）……馬克思主義者如果在面對以上覆雜的現實問題上缺乏成熟和誠實的眼光，畏懼自我否定與自我修正，以至於未能補齊木桶上這塊短板，革命理想被馬基雅維利式的革命領導者置換為其自身的政治利益總是指日可待的。</p>
                                                <p>是馬克思主義或歷史本身失敗了嗎？筆者在此處要説一個不字。但理清和分割斯大林主義乃至列寧主義的馬克思主義與馬克思主義哲學本身，是理論工作者需要花費力氣去耕耘的。在更進一步的層面上，持續與不停歇的清理、反思、審視，將馬克思主義哲學從歷史上馬克思主義的政治實踐中解放出來，更是這一代真誠的左翼知識分子最為重要的歷史使命。</p></div>

]]>
                                            </description>
                                            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                            <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-10-19-Anonymous-a1_l-the-machiavellian-dilemma-of-left-wing-politics.html</guid>
                                            <link>https://agorahub.github.io/pen0/heros/2023-10-19-Anonymous-a1_l-the-machiavellian-dilemma-of-left-wing-politics.html</link>
                                            <author>
                                                <![CDATA[窯洞抒情詩人]]>
                                            </author>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <title>
                                                <![CDATA[怪誰？]]>
                                            </title>
                                            <description>
                                                <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/dRmYXat.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>齊澤克 | 2023.10.19</h4></header><div class="item"><p>拒絕考慮巴以衝突的原委，是一場道德災難。</p>
                                                <!--more-->
                                                <p>在很多對 10 月 7 日哈馬斯襲擊的反應中，有這樣一個古怪的轉折：一提到需要理解這件事情發生的原委——以色列對西岸的佔領和對加沙地帶的「鐵壁」包圍——主流的反應就會指控你支持哈馬斯或為哈馬斯辯護。我們有沒有意識到這個不許提原委的禁令有多奇怪？我認為這是一場道德災難。</p>
                                                <p>我説的「理解原委」還不是那種偽裝成「高深智慧」的徹頭徹尾的，自以為是的愚蠢：「敵人就是你沒聽過其故事的人。」我們要説，哈馬斯之所以是敵人，僅僅是因為我們沒聽他的故事嗎？那我們是不是也要説，希特勒之所以是敵人，是因為我們沒聽他的故事？難道不是我越是瞭解和「理解」希特勒，希特勒就越是我的敵人嗎？更不用説事實上，我們對自己講的故事並非真相——它們通常為了給我們在現實中對別人做的可怕的事正名而編造的謊言——了。真相就擺在那裏，真相就是我們在現實中正在做的事情。在所有種族清洗中，每一個侵略者都把自己呈現為對侵略做出反應的受害者。當以色列國防部長説約阿夫·加蘭特説以色列在和「人形動物」作戰時，他也就喪失了他自己的人性。</p>
                                                <p>在卡塔爾過着舒適生活的哈馬斯領導人伊斯梅爾·哈尼亞在襲擊那天説：「我們只想對你們説一件事：滾出我們的土地。別讓我們再看到你們……這片土地是我們的，聖城（耶路撒冷）是我們的，（這裏的）一切都是我們的……這裏沒你們位置，也別想在這裏獲得安全。」</p>
                                                <p>説得清楚又令人作嘔。可在談論加沙的巴勒斯坦人的時候，以色列政府不也説過類似的話嗎，只是沒有這麼直白而已。這是以色列現任政府提出的官方「基本原則」中的第一項：「猶太人對以色列土地的所有部分擁有獨佔的、不可讓渡的權利。政府會促進和發展所有以色列土地——加利利、內蓋夫、戈蘭、猶太和撒瑪利亞——上的定居點。」或者，就像以色列總理本傑明·內塔尼亞胡説的那樣，「以色列不是屬於它的所有公民的國家」，而是「屬於且只屬於猶太人的國家」。</p>
                                                <p>在把這樣的「原則」寫入其國家法律的情況下，以色列怎麼能指責巴勒斯坦人拒絕與之和談呢？這個「原則」不是已經排除了一切嚴肅和談的可能性了麼？它不是讓巴勒斯坦人除暴力抵抗外別無選擇了嗎？以色列國從來沒有給過巴勒斯坦人能在社會中獲得一席之地的希望或積極的願景；它嚴格地把巴勒斯坦人當作一個需要用武力和法律來解決的問題。</p>
                                                <p>那麼，即將到來的第二次浩劫要怪誰呢？怪以色列國防軍 (IDF) 及其特勤部門嗎？以色列導演德羅爾·莫雷 (Dror Moreh) 的紀錄片《守門人》(Gatekeepers, 2012) 記錄了對以色列國內安全機構辛貝特 (Shin Bet) 六位負責人的採訪，他們都在訪談中警告人們當心政客可能有多危險。在採訪辛貝特負責人後，莫雷對《經濟學人》説，他得出的判斷是，內塔尼亞胡「對以色列國的存在構成了巨大威脅」。他接着説：「我從他們的眼中看到，我們的領導人真的不想解決這個問題。他們（這些領導人）不具備領導人需要具備的大膽、奮進、意志和勇氣。我不是隻把問題怪到以色列領導人頭上。我認為巴勒斯坦領導人也患上了這同一種可怕的病。我認為阿巴·伊班 (Abba Eban) 所説的‘巴勒斯坦人從不錯過錯過機會的機會’對雙方來説都使用。」IDF 也是如此，想想對不想在西岸服役的「拒絕者 (refuseniks)」的譴責。上一屆內塔尼亞胡政府在以色列開展的是這樣一個純粹到不能再純粹的政治進程，它是世界範圍民族主義-基要主義鬥爭的一部分，是一種甚至回過頭來反對法治國家的民粹主義。</p>
                                                <p>1989 年大屠殺倖存者西蒙·維森塔爾寫道：「持續取勝的以色列國不能永遠依賴人們對‘受害者’表現出來的同情。」偉大的反共皈依者阿瑟·庫斯勒換了個説法：「如果權力會帶來腐敗，那反過來説也是對的；迫害也會使受害者腐敗，儘管可能是以更加微妙、更加悲劇的方式。」這對正在進行的戰爭的雙方來説都適用。以色列的第一代領導人公開承認，他們對巴勒斯坦土地的要求，在普遍正義中找不到依據；他們也承認，在 20 世紀四五十年代發生的，是沒有調解前景的，兩個羣體之間單純的征服戰爭。以色列的首任總理大衞·本-古裏安寫道：「每個人都能看到阿拉伯人和猶太人之間關係存在的嚴重問題。但沒人看到這些問題沒有解決的辦法。沒辦法解決！這裏是一道深遠，沒有什麼能把兩邊連起來……作為一個想讓這片土地屬於自己的民族的我們；作為一個想讓這片土地屬於他們的民族的阿拉伯人。」</p>
                                                <p>1956 年 4 月 20 日，一羣來自加沙的巴勒斯坦人越界掠奪納哈爾奧茲基布茲農田的收成。在田地裏巡邏的一名基布茲猶太成員羅伊騎馬揮舞着棍子過來驅趕他們。他被巴勒斯坦人抓走帶回加沙地帶，到當天聯合國把他的屍體送回來的時候，他的屍體已經被肢解了。</p>
                                                <p>次日，時任 IDF 參謀長的摩西·達揚在羅伊的葬禮上致辭説：「今天，讓我們不要責怪兇手。對於他們對我們的滔天仇恨，我們有什麼可反駁的？再過去 8 年裏，他們一直生活在加沙的難民營裏，而就在他們的眼皮底下，我們把他們和他們的祖先曾經生活的土地和村莊變成了我們自己的遺產。不要到加沙的阿拉伯人那裏去找，而要看到我們自己手上沾染的羅伊的血。我們怎麼能閉上眼睛，拒絕正視我們這一代人殘酷的命運呢。難道我們忘記了這羣在納哈爾奧茲基布茲生活的年輕人肩上承擔的加沙大門的重負嗎？」</p>
                                                <p>今天，你能想象會有人説類似的話嗎？只要想想，我們離幾十年前的情況有多遠就夠了：那時我們還在談論「土地換和平」協議，談論兩國方案，那時，甚至以色列今天最堅定的支持者也在向政府施壓，要求不要在西岸建立定居點。1994 年，以色列修建了一堵隔離牆，把西岸和 1967 年六日戰爭之前的以色列分開，從而承認西岸是一個特別的實體。</p>
                                                <p>所有這些進展，無論多麼有限，如今都消失的無影無蹤了。歐洲不能只加入全球的抗議，它必須再次在這裏發出自己的聲音。它能做到這點，因為它幾十年來都一直有能力做到這點，它總是已經做好了看到情況的複雜性、聽取各方意見的準備。如果把這個角色留給別人（……），那將是一種恥辱。</p>
                                                <p>Slavoj Zizek, 
                                                    <a href="https://www.newstatesman.com/ideas/2023/10/israel-palestine-blame">「Who is to blame?」</a>, The New Statesman, Oct 19, 2023. 翻譯：王立秋。
                                                </p>
                                                <!--END--></div>

]]>
                                            </description>
                                            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                            <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-19-who-is-to-blame.html</guid>
                                            <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-19-who-is-to-blame.html</link>
                                            <author>
                                                <![CDATA[齊澤克]]>
                                            </author>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <title>
                                                <![CDATA[社會契約]]>
                                            </title>
                                            <description>
                                                <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/ENM89pD.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3>個人閲讀心得記錄，有很多個人想法。</h3><h4>arandomguy | 2023.10.19</h4></header><div class="item"><p>君主制主要問題是一個主人和一羣奴役聚集在一起，他們之間沒有共同利益、沒有政治體。他的利益與別人全然不相干，永遠只是個人私益。若他遭受滅亡，他的帝國也會隨之分裂而瓦解。</p>
                                                <!--more-->
                                                <p>-</p>
                                                <p>假設人類在自然狀態的某個時刻，出現了危害自身安全的障礙，這障礙無法用個人力量或能力超越，如果不改變生活方式，就可能滅亡。所以把大家的力量聚集起來，在同一個動力的推動下一致行動，才能戰勝阻礙。</p>
                                                <p>但每個人的力量與自由是自我保存的主要手段，要如何加入集體，又不損害也不忽略自己應有的照顧？</p>
                                                <p>「找到一種結合的形式，能用一切共同的力量捍衞並保護每個結合者的人身和財產，而透過這種形式的結合，個人與全體結合，卻只是服從於他自己，並如同往常一樣自由。」</p>
                                                <p>上面那句主要在表達，在社會中建立一種組織或制度，使人們可以合作並共同生活。社會或政府通過法律和制度來實現個體的人身自由和財產不受侵犯。且個人參與社會結合，他們仍然享有自由、保留獨立性。不會被政府或社會限制他們的基本自由。</p>
                                                <p>恩..，盧俊這邊講的「社會契約」並不是真的有一個實體的契約，而是社會中的一個共識。人們在一個自然狀態下，通過某種形式的協議或共識，創建組織或政府來維持權益或利益。儘管這個條約從來沒有正式宣告，卻是普世皆同，四處都受到默認與公認。一旦這契約被破壞，人們就重新恢復原有的權力，取回他之前因約定而放棄的天生自由。</p>
                                                <p>這個契約用一句話總結「每位結合者將自身的一切權利都讓渡給整個共同體」。第一，每個人都將自有的一切都奉獻出來，這樣所有人都相等。第二，權利讓渡毫不保留，因為如果有人保留某些權利，就會變成一人大於其他人，最終就會變成暴虐或無效。最後，每個人是向全體奉獻自己，不是交給某個人。因為每個人都從另一個人那邊，同樣獲得自己讓出的權利，因此每個人可獲得他失去的等價物，以及獲得保護自己所有的更大力量。</p>
                                                <p>這共同體是道德與集體的共同體，每位締約者不再是單獨的個人，而是有共同的「自我」。這公共人格，以前稱作「城邦」，現在稱為「共和國」或是「政治體」，當它是被動時，其成員稱之為「國家」；處於主動時，則稱「主權者」，當與其他同類相比較時，人們稱它為「政權」。</p>
                                                <p>「被動」指公共人格作為一個整體的存在或運行，比如國家的人口、領土、資源等都是被動屬性。「主動」指公共人格的統治者正在行使權力，採取政治行動，制定政策，管理事務等，如國家的政府、軍隊、外交等都是主動屬性。「比較」指將一個政治實體和另一個政治實體進行比較，如將國家的政治制度、經濟制度、文化制度等和其他國家比較。</p>
                                                <p>而這個共同體的結合者則稱之為「人民」，當是主權的參與者，則稱為「公民」；服從國家法律則稱為「臣民」。</p>
                                                <p>這邊我覺得用英文來表達會更能理解它的意思：「人民 People」指國家或政治實體的人口；「公民 Citizens」指特殊的法律與政治地位，比如公民擁有投票權，可影響政府政策等；「臣民 Subjects」指一定程度的服從，遵守法律和規定，確保社會秩序和政府權威。</p>
                                                <p>-</p>
                                                <p>「每個人都將自身的主權交給一個「組織」，他們也都身為其組織中的一員。」這邊在講組織內的所有人都是互相關聯的。</p>
                                                <p>當主權者制定或宣佈一個公共決議時，這個決議具有強制力，公民必須服從主權者的決議。不能隨意提出反對性的要求、個人特定利益，然後就希望改變，必須是透過政治或法定程序討論和改變。主權者也不能為自己設立法律或規則，如通過法令來豁免自己不受法律的制約等，這就違反了共同體的本性。</p>
                                                <p>所以當這個共同體其中一位成員受到侵犯，所有成員都會受到影響。因此，義務與利益迫使人們互相幫助。且書中指出，主權者自己就是共同體的一員，其權力不需要對臣民做任何保證，因為危害共同體就是危害自己。</p>
                                                <p>但臣民對主權者關係並不是如此，要政府維持穩定的秩序，如果臣民不認可或不效忠，政府會面臨困難，所以主權者的合法性依賴人民的同意與支持。</p>
                                                <p>在共同體中，每個人都是一個特別的意志，對某些人而言，個人利益不同於公共利益，有可能會將公共行動（如義務）視為無償的貢獻，甚至不做這公共行動。他將國家視為一個抽象的概念，而忽略了國家是由個體所組成，於是隻享受公民的權利，而不去承擔身為臣民的責任。</p>
                                                <p>為了不讓社會契約只是徒具虛文，任何拒絕服從普遍意志的人，整個共同體必須要「強制」他服從。盧梭認為，如果沒有強制條件，社會契約就會失去效力，導致社會的混亂和權力的濫用。</p>
                                                <p>這邊的「強制」和「普遍意志」，某方面可以解讀為法律，用法律來規範人們，讓每個人遵守法律下也能夠〝自由〞。但盧梭的「強制」和「普遍意志」，是大家共有的一個集體意志，跟法律不太一樣。</p>
                                                <p>-</p>
                                                <p>Q：君主制難道不能是正義的嗎？</p>
                                                <p>君主制最大問題是君主和人民（奴隸）沒有共同利益，如果用書中給的方向來解釋就不存在正義。共同利益紙國家安全、社會秩序、經濟發展、社會公正等。而君主制一般來説只關心自己的統治權力、榮華富貴等。</p>
                                                <p>Q：你是否跟盧梭一樣，認為共和國不能侵犯公民的權利？</p>
                                                <p>我覺得重點是「侵犯」這兩個字。</p>
                                                <p>不管用什麼樣的理由，如果已經到侵犯，那就不是「共和國」了。</p>
                                                <p>但這只是理想上的共和國，究竟能不能侵犯、可以侵犯多少等等..我覺得現實情況很複雜..。</p>
                                                <p>Q：多數人贊成，一定是公正的嗎？難道不該反過來尊重少數的權利？</p>
                                                <p>如果一定要選擇，我覺得是先解決多數人的問題，然後再解決少數人的問題。因為多數人…人數較多，可以一次解決很多人的問題，而且如果發生了什麼事…整體情況會很不穩。而這樣公不公正…，如果完全不關注少數人的權利，那就真的不公正了。</p>
                                                <blockquote>
                                                    <h4 id="我的想法">我的想法</h4>
                                                </blockquote>
                                                <p>盧梭講的「社會契約」，並不是有一個實際的〝契約〞需要簽名或能夠實際看到，而是大家共有的一個集體意志。簡單來説有點像「道德觀」，每個人都知道什麼該做，什麼不該做，並不是因為法律規定，而是每個人的道德觀，或集體意志的規範。</p>
                                                <p>而這邊會引用盧梭的《社會契約論》我覺得兩個原因，一個是社會契約跟法律很相似，都是所有人普遍認同，也都是所有人都需要遵守。另一個是，現實只有概念的規範是不夠的，還是需要像法律一樣，有實體規範條文，才能真的知道什麼該做什麼不該做。</p>
                                                <p>書中這邊引用《社會契約論》大概三個章節，所以如果想真的理解盧梭的社會契約究竟再講什麼，還是要整本書看完..。因為我發現哲學好像不太能只看一部分，尤其是哲學家寫的東西。他們很喜歡給一個大題目，然後在這個大題目下解釋各式各樣的細節，所以當只是看一部分，可能會對主題一知半解。</p>
                                                <p>雖然是這樣説，《法國高中生哲學讀本》這本書引用了很多部分哲學書的內容，而我對於這本書要講的內容並不會不瞭解。</p>
                                                <p>恩…我也不知道。</p>
                                                <!--END--></div>

]]>
                                            </description>
                                            <pubDate>Wed, 18 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                            <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-19-philosophie-terminales-social-contract.html</guid>
                                            <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-19-philosophie-terminales-social-contract.html</link>
                                            <author>
                                                <![CDATA[arandomguy]]>
                                            </author>
                                        </item>
                                        <item>
                                            <title>
                                                <![CDATA[所謂「真名」，不過是「法定名字」光明正大不代表要裸奔]]>
                                            </title>
                                            <description>
                                                <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/hgLMJxn.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>ckxpress | 2023.10.18</h4></header><div class="item"><h3 id="光明正大不代表要裸奔">光明正大不代表要裸奔</h3><p>「真錢」指的其實是「法定貨幣」，大部分人的理解被體制困死，意識不到法定貨幣以外的各種可能性。</p><p>「真名」也一樣，一般人表達的意思應該是「法定名字」，即一個人在其所屬司法管轄區的數據庫中的名字。</p>
                                                <!--more-->
                                                <p>我們説「金庸」的「真名」是「查良鏞」，但金庸才是他為自己取的名字，最能代表這個人，關連著他的作品，承載著他的靈魂；當他自稱金庸，相信沒有人會認為他在欺騙，只是在法律和行政體系中，他叫作查良鏞，僅此而已。</p>
                                                <p>
                                                    <img src="https://i.imgur.com/qjsdfxP.png" alt="image01" referrerpolicy="no-referrer">
                                                    </p>
                                                    <p>2019 年有個畫面，一直在我腦海中揮之不去。有全副 black bloc 示威者接受媒體訪問，表示自己光明正大；電視畫面被截圖，加上冷言冷語，藍絲鄙視恥笑辱罵兼而有之。</p>
                                                    <p>「光明正大就唔 L 使蒙面啦！」</p>
                                                    <p>這種説法很為人受落。我徹底反對這個論述，不是因為站在這位示威者的一邊，純粹是認為這個概念笨死了，跟「半夜敲門也不驚」一個級數。拜託，這個世界有賊的好不好，得悉你身分就把握機會傷害你的人可多著。</p>
                                                    <p>光明正大不代表就要裸奔，同樣需要保護自己。況且，不保護好私隱，首先往往不是自己吃虧，而是連累身邊的人，想想被盜取 WhatsApp 帳號後被騙的是事主本人還是他的聯絡人就知道。當子女嘲笑家中長者受欺詐電話所騙，誤信騙徒偽裝成自己，首先得弄清楚，很可能先是自己的通訊錄等個人資料漏出，才讓騙徒掌握背景資料去有效偽裝。</p>
                                                    <p>以下讓我們聊聊怎樣註冊網上服務而不洩露常用電郵地址，透過身分管理，保護自己。</p>
                                                    <h3 id="電郵地址比手機號碼好用得多">電郵地址比手機號碼好用得多</h3>
                                                    <p>很多互聯網服務都會同時提供以電郵地址或者手機號碼註冊兩個選項。從用户的角度，但凡有得選，應一律選擇用電郵地址代表自己的身分，優點有很多。</p>
                                                    <p>先不談理念，純粹考慮如果服務供應商往後向你濫發宣傳，甚至把你的個資出售給更多人，收垃圾郵件煩一點，還是垃圾來電、短訊更討厭，答案就很清楚了。</p>
                                                    <p>電郵服務商都會替用户自動篩選垃圾郵件，最多人使用的 Gmail 還會做基本分類，比如把宣傳郵件歸到一類。雖然個人不依賴這些功能，免得它錯判害我錯過郵件，也不喜歡自動分類，嫌它常把我給讀者發的郵件歸類為宣傳因此被忽略，但當使用得宜，AI 篩選電郵無疑能為用家節省大量時間。</p>
                                                    <p>電郵地址的另一個好處是可以免費、自由地註冊多組，而過程中不必披露個資（別忘了 IP 地址就是最基本的網上個資，所以註冊和使用時應打開 VPN），更重要的是，可以選擇海外的電郵供應商。這對小國人民來説似乎是廢話，要找個本地的電郵服務才難吧，但請不要忘記在某些集權國家，連註冊海外的電郵地址都很難，本地電郵服務都需要高度配合政府，處理的每封郵件就像明信片，政府喜歡就能隨便看光光；而且，在這種集權國家，註冊所有互聯網服務都得用手機號碼，而獲得手機號碼又需要提供身分證。換言之，無論你用甚麼方法註冊，最終都能追溯到你的法定身分。如果這是中國香港的未來，我不會很意外；如果有人在這種未來還沒來到，還有部分自由可以守護之際，不去珍惜並自願放棄，那是沒有人可以幫忙的。</p>
                                                    <p>另外，有個很普遍的小技巧，雖然無助加強私隱，也順道推薦給大家。註冊不同的服務時，即使你只有一個郵件地址，如果是 Gmail、Protonmail 等，可以在用户名後加上+tag，去產生一個針對特定供應商或使用場景的郵件地址。</p>
                                                    <p>舉例説，Alice 註冊不同旅遊服務時分別使用 alice+agoda@gmail.com、alice+expedia@gmail.com、alice+kayak@gmail.com 等，對方的來郵一律會到達 alice@gmail.com。雖然這樣不會減少垃圾郵件，但因為電郵地址與服務商一一對應，Alice 可以精準地按照來源過濾郵件，並預設適當的流程處理。退一步説，如果某特定地址收到陌生供應商的垃圾推廣，Alice 會知道是誰出賣自己的個資。</p>
                                                    <p>我從後台看到，有訂户使用類似 bob+reader@gmail.com 的地址訂閲《區塊鏈社會學》，這是聰明的做法，方便預設指令處理週報類郵件，比如自動跳過 inbox，加上 must-read 的 tag，有空時才慢慢細讀。</p>
                                                    <h3 id="孫悟空的法外分身">孫悟空的法外分身</h3>
                                                    <p>在原有郵件地址加 tag 有助判斷來源但沒法加強私隱，不斷註冊電郵地址又太麻煩，有沒有兩全其美的辦法？</p>
                                                    <p>你一定看過西遊記中，孫悟空拔一把毛，扔到空中吹一口氣，變出一大堆分身，去應付強大的敵人，但你不一定知道，那個法術叫作法外分身。中國古籍用上「法外」的説法，非常有趣。以下介紹的，正是電郵的「法外分身術」。</p>
                                                    <p>
                                                        <img src="https://i.imgur.com/lZ4F2vg.png" alt="image02" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 美心集團的「法外分身」
                                                        </p>
                                                        <p>提過 ProtonVPN，該公司 Proton 專注資訊安全、私隱保護，除 VPN 外還提供 Mail、Calendar 和 Drive 服務，類似 Google 早期的產品線，但差之毫釐，繆以千里，Google 把用户資料看光光，因此能給出相關的廣告，從而提供免費服務；Proton 則強調全線產品點對點加密，即服務商都無法看到用户的資料，但也因此只提供有限度免費服務，進階功能都需要收費。</p>
                                                        <p>月前，Proton 推出了第五款產品 ProtonPass，是個密碼管理器。一般密碼管理器提供生成密碼、記錄密碼和自動填寫三大功能，當然密碼管理器本身也有密碼，但只要記著這組主密碼，其他所有密碼也能透過密碼管理器去處理。</p>
                                                        <p>ProtonPass 作為市場的後來者，除了把產品開源和提供第三方資安審計報告，還加入「法外分身」這項獨有功能，讓用户不怕分身乏術。這項功能的正式名稱為 hide-my-email aliases，允許用户註冊各種帳號時隨機生成郵件地址別名，並且把收到的郵件轉發到自己的 Proton 郵箱。ProtonPass 這個「密碼+身分管理器」的定位十分聰明，我因此從 Bitwarden 轉會，暫時用得相當滿意。</p>
                                                        <p>當用户在任何網站註冊帳號，ProtonPass 瀏覽器插件會在電郵一欄的右方顯示小圖標，假如我不希望服務商掌握我的身分，點選小圖標，ProtonPass 會自動幫我生成了一個電郵別名，一按就能填上。從服務商的角度，你的郵箱就是這個別名，無從得知那只是你的眾多分身之一，只要不洩露其他線索如 IP 地址、姓名、信用卡等，該網站便難以關連到你的身分。這項功能，對於要在來歷不明的網站註冊帳號，或者還不確定會否長期使用一個網站的情況，特別有用。</p>
                                                        <p>你可能會覺得，針對所有不想披露自己身分的網站使用同一個郵件地址別名不就好了。這樣做當然會比「行不改名坐不改姓」、一個郵件地址闖天涯好一些，但就無助判斷垃圾郵件的源頭，也不能有效避免集團式經營的法外分身，把你的各個分身關連到一起，掌握更完整的個人資料。</p>
                                                        <p>ProtonPass 免費版讓用户生成 10 個 hide-my-email aliases，要求不高的話已經足以應付需要特別招呼的網站，收費版每月 5 鎂，則提供無限 hide-my-email aliases、整合 2FA 等功能，不便宜，但如果跟其他 Proton 服務打包購買，加上年付，則會便宜很多。</p>
                                                        <h3 id="終極名牌 dyor">終極名牌：DYOR</h3>
                                                        <p>特別提醒一下，以上的點對點技術沒有用到區塊鏈，也跟 web3 沒甚麼關係，相反，絕大部分區塊鏈和其記錄的交易都沒有用上點對點加密，也因此我不太用「加密貨幣」這個説法；從結構而言，ProtonPass、ProtonVPN 等都是中心化服務，而 Proton 是這一連串服務的中心。</p>
                                                        <p>我雖然一直推坑分散式服務，但不認為必須完全避免中心化服務，反過來，不可靠的服務去中心了，也不會自動變成可靠。web2 也好，web3 也好，不要盲目信賴名牌，值得我們義無反顧地信賴的唯有 DYOR，do your own research。</p>
                                                        <!--END--></div>

]]>
                                                    </description>
                                                    <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                                    <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-18-so-called-real-name-is-just-legal-name.html</guid>
                                                    <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-18-so-called-real-name-is-just-legal-name.html</link>
                                                    <author>
                                                        <![CDATA[ckxpress]]>
                                                    </author>
                                                </item>
                                                <item>
                                                    <title>
                                                        <![CDATA[迴歸土地的香港社運青年們]]>
                                                    </title>
                                                    <description>
                                                        <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/Kgw1BYI.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>梁景鴻 | 2023.10.18</h4></header><div class="item"><p>説到香港，大部分人第一印象就是國際大都市，與田園鄉村無太大關係，不論在數據，還是在多數人的想像上，種田，在香港都屬於小眾的活動。不過，香港一直有傳統農業，有本地耕作的農作物，而在過去幾十年，香港的農業耕作更是與年輕人、社運者結合起來，形成特殊的生態。</p>
                                                        <!--more-->
                                                        <p>這種結合有其歷史淵源。從 2000 年開始，香港經歷不同社會、政治思潮，當中就包括保衞土地和反迫遷運動。2008 年的反高鐵運動，承繼早年保育天星、皇后碼頭運動對如何構建城市空間的反思，這鼓勵了市民思考：土地，除了用於發展房地產以外，還有很多價值。一批人受土地運動的啓發，決定投身農業。直到現在，他們仍在這個既受政治限制，又有高度商業分工的地方，嘗試實踐「自種、自煮」生活的可能性，通過農耕，實現一種社會運動。</p>
                                                        <p>他們被稱為新農羣體。本文透過訪問菜園「生活館」和菜檔「田嘢」等團體和個人，嘗試梳理香港後社運農耕的面貌。</p>
                                                        <h3 id="菜園生活館不停留在社運過往">菜園「生活館」：不停留在社運過往</h3>
                                                        <p>
                                                            <img src="https://i.imgur.com/UMefy7P.jpg" alt="image01" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 周思中的八鄉謝屋村菜園「生活館」
                                                            </p>
                                                            <p>現在是周思中當農夫的第 14 年，他每天都到八鄉謝屋村的菜園「生活館」務農。這裏同時種植超過 10 種蔬菜：春天的泥土有蘿蔔、青椒、羅馬生菜、紅菜頭、芥蘭、沙律菜、君達菜、豆苗、香菜，竹棚上又攀附着茄子、番茄、四角豆和荷蘭豆。</p>
                                                            <p>他在《夕陽的光》一書中形容，港農的種植是「時間和空間的考驗」。多數農夫在同一時間種植多種蔬菜，以多年經驗來決定栽培、轉移和收成的時機。</p>
                                                            <p>現在香港的蔬菜供給率，也就是市面上供給市民的蔬菜佔比，本地蔬菜只佔 1.9%。但其實，集結密植技術，香港蔬菜自供給率曾經在 80 年代達到接近 50%。周思中希望，社會不要純粹認為香港農業「式微」，也看到不利條件下，人們如何謀生及連結社羣。</p>
                                                            <p>這也正如他的菜園一樣。</p>
                                                            <blockquote>
                                                                <p>生活館是一個運作嚴謹的據點。每週二、四、六，周思中會先跟拍檔商議當天的第一任務：收菜和出菜。把需要的蔬菜收割，放到菜籃；互相配合清點目標重量，再用報紙卷扎，放進客户所屬的的布袋。</p>
                                                            </blockquote>
                                                            <blockquote>
                                                                <p>媒體報道常描繪周思中為「社運農夫」。的確，周思中曾在 2006 年衝進香港天星碼頭工地，爬上挖掘機，為阻止公共記憶空間被清拆。千禧年間，香港大眾有印象的社運，周思中都參與過。他一度自我認知，是「積極的社運份子」。</p>
                                                            </blockquote>
                                                            <blockquote>
                                                                <p>不少細節透露着他的社運過往：他常穿着褪了色的、2009 年反高鐵運動間「高高燢興唱低高鐵」音樂會的 T 恤；出菜用的布袋，則是相熟前議員朋友送贈。</p>
                                                            </blockquote>
                                                            <p>「不是説以前做的事情沒意思，但回想起來，就會覺得好像過了一個狂歡節。以前的行動模式很特定，很臨時性，是一會兒的，你要在日常中抽離自己去參與。我現在不想這麼做。以前是做一件事，就只關注那件事，現在就思考的是生活跟在做的事是否可以好好地接合。」</p>
                                                            <p>他從前握抗議紙板和喇叭的指頭，務農後變得粗圓、乾裂，有時連手機也解鎖不了；因時常在太陽底下曝曬，他本黝黑的皮膚再深幾度；由於師從樸門、再生農法，他不會趕絕田間的紅火蟻，習慣被叮咬。</p>
                                                            <h3 id="徹底的自主追求">徹底的自主追求</h3>
                                                            <p>
                                                                <img src="https://i.imgur.com/VmWw6ID.jpg" alt="image02" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 周思中和自己種的蔬菜合影
                                                                </p>
                                                                <p>農耕作為周思中對自主性的持續追求，不是霎時出現的生涯轉折。</p>
                                                                <p>讀文化研究的人，常強調「想像力的革命」。周思中 2006 年在天星碼頭推土機上，跟社運人士們踏出的，是香港主權移交後，開拓想像力的一步。</p>
                                                                <p>天星碼頭，曾是市民休憩，和外傭週末的聚會地，也是社運集結抗議權貴的起點，有其地標意義，與人產生了關係。周思中認為不應因發展需要，忽視空間的價值——一直以來，香港都被論述成一個沒有根的地方，只為自由市場服務。</p>
                                                                <p>周思中曾形容，保衞天星碼頭，就是在街頭「撿回屬於本土的片段，重組本土的世界」。他在後殖民年代，跟大眾談自主。</p>
                                                                <p>但這樣的自主，還不夠徹底。</p>
                                                                <p>反高鐵運動始於 2008 年中，香港政府宣佈計劃興建連通廣州、深圳的高速鐵路。為達成這個基建，港府宣佈清拆位於新界八鄉的菜園村，將遷走約 150 户村民。</p>
                                                                <p>廣深港高鐵建設計劃引起社會熱議。周思中從菜園村看見的，是二戰後港英政府為區隔中國大陸，被安置在新界的非原居民的生命故事。這些從大陸逃難至新界的村民，靠艱苦勞作，透過農地維持生計，也在工業發展時，為城市人口供應糧食。</p>
                                                                <p>菜園村村民數代安身新界。因為非原居民的身份，他們沒有土地權，隨時可被收地趕走。即管如此，無論建房、養豬、養魚、種菜還是種米，村民都在缺乏官方支援下互相幫助、自行求生。</p>
                                                                <p>周思中固然想阻擋高鐵興建，但他更希望的，是延續這種自立的生活。</p>
                                                                <p>城市人常幻想，農夫是脱離社會的人，在農地上過隔絕人煙的生活。周思中來到菜園村後，驚覺自己對農業的想像，只有「苦」和「慘」，對這羣共寫香港歷史的社會持份者毫不瞭解。</p>
                                                                <p>於是，周思中決定跟村民、跟農夫導師學種田，紮根於地方。可是，即使村民和社運人士一再阻擋高鐵撥款案，後續護村、抗議還是無果；高鐵在 2011 年底建成、率先通車運營。</p>
                                                                <h3 id="只有奮身這個 mode">「只有奮身這個 mode」</h3>
                                                                <p>
                                                                    <img src="https://i.imgur.com/yMetgu0.jpg" alt="image03" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 周思中在「生活館」務農
                                                                    </p>
                                                                    <p>他和社運戰友的螳臂未能當車，但社運失敗，不代表要放棄理念。</p>
                                                                    <p>香港文化研究學者羅永生曾指出，周思中等被稱為「八十後」的一代社運人，反抗的行動不在肢體衝擊，他們以「致命的認真」、「敢想敢試敢為，耐心而持久地與荒謬作頑戰」。從前登上推土機、用苦行去號召大眾反思城市的自主；種田開始，周思中在做的，是活出自主。</p>
                                                                    <p>生活館的農田，是周思中在 2013 年透過原菜園村村民找到的農地。10 年間，周思中以農耕認識大自然，與土壤、植物、動物互動，亦讓更多人認識消費主義外的生活，理解香港的水土其實可以在一定程度養活本地人口。他説，這些也是土地正義的內涵。</p>
                                                                    <blockquote>
                                                                        <p>「講土地很重要，但不只是因為阿伯、阿婆的土地被徵收，我們可以不用只談這麼個別的事情。」</p>
                                                                    </blockquote>
                                                                    <blockquote>
                                                                        <p>那周思中還關注像天星、皇后碼頭和菜園村這樣的政治議題嗎？他迴應道，「我很難跟別人説我還關注吧，我沒有什麼實質行動。你要問我的取態的話，我相信跟舊時的朋友未必有很大差別，但我沒有去主張我的關注。我的世界已經被這個綠油油的生態和演化包圍了。」</p>
                                                                    </blockquote>
                                                                    <p>周思中説，「我覺得我以前做的事，參與社會運動，是完全奮身的；我是隻有這個模式的。」而他現在的精力，都用在思考如何完成每天的工作，最大化菜田對地方的功能。</p>
                                                                    <p>「我可以怎樣跟別人講，自己又關注農業生態，又關注社會運動？做哪一樣你都沒辦法做完了吧，都足夠不知道多少人、要做多長時間。那我不如就認沒本事吧！」</p>
                                                                    <h3 id="務實新農">務實新農</h3>
                                                                    <p>
                                                                        <img src="https://i.imgur.com/AQ0A1EH.jpg" alt="image04" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 周思中在「生活館」大棚內示範
                                                                        </p>
                                                                        <p>周思中在農耕上師從香港樸門實踐者袁易天。修建兩塊農田時，周思中到附近垃圾收集站尋找材料，而用的肥料多為豆、果、茶渣等本來會被丟棄的廚餘。</p>
                                                                        <p>但是，即使讀過樸門農法，即使學歷高至博士，周思中耕作第 5 年時，仍未掌握菜園營運。他説，「農耕涉及非常多做決定的瞬間，就像工廠的生產線一樣，有很多流程，也要計貨存量，要知道自己有多少農產可以出售。個別決定可能不難，但所有因素都會變，這時候要如何做決定就很難。只有當對菜園的一切都瞭然於胸，才能清楚做好決定。」</p>
                                                                        <p>於是，他在 2018 年於嶺南大學博士畢業後，決定將菜園發展成生產型農場，並全職務農。「那時候思考的是，保衞菜園村已經過了這麼久，我們居然還在種田。既然如此、既然我們想繼續下去，那就要去學習菜園要怎麼運作。不只要學習生活原則，也要學務實的農業。」</p>
                                                                        <p>他説，要怎麼種田，仰賴農夫準確觀察植物的狀態，要看懂植物的「眉頭眼額」，要懂得怎樣「服侍」植物，讓它們長出好狀態。</p>
                                                                        <p>奉師父的話，「唔好留手尾比人跟（做事不要留下麻煩給別人）」，周思中對種菜的手勢要求嚴謹。如移種生菜苗時，他指導搭檔道：要用食指在泥土中挖出深及手指一節的洞，再輕捏菜苗最粗的位置，把根部放進坑內。然後，要把坑洞周邊的泥土，從洞旁一寸開始逼近菜苗，使菜苗根部充份接觸泥土，健康生長。農夫是自己的老闆，越能掌握農間事物的特性，不帶多餘動作地完成農務，經營才能更順暢。</p>
                                                                        <p>現時，生活館專注經營「商鋪訂購」、「共購菜」，以及每月訂户預付金額、每週寄送 1.8 至 2.4 公斤農產的「菜包（蔬果組合；台灣稱菜籃）」。在新界西、新界東北、九龍西和港島，都有着生活館的客户。</p>
                                                                        <p>他感嘆，自己和拍檔們從社運出身，到有能力打理一塊尋常不過的菜園，是很美好的轉變。「我們就算種菜沒有其他菜園那麼厲害，也是一塊菜園，能夠跟同行交流。」</p>
                                                                        <h3 id="即使條件不好">即使條件不好</h3>
                                                                        <p>
                                                                            <img src="https://i.imgur.com/ed4FjrU.jpg" alt="image05" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 周思中在「生活館」操作農機
                                                                            </p>
                                                                            <p>對周思中來説，耕田讓他感到滿足：「持續學習不同知識、萬物變化，這種樂趣，是甚至讀書都提供不了的。」只是，他也不忘備註，他們是在一個沒有什麼條件的地方做這些事情。</p>
                                                                            <p>讓營收足以維持生活，仍是周思中和搭檔每日思考的課題。香港本地菜的主流通路，是批發給蔬菜統營處。但蔬菜統營處價低，有機菜每斤通常只值十多元，還有被退回的風險。</p>
                                                                            <p>過去幾年，生活館每週出菜 3 次。依現時零售價每港斤港幣 30 多元（如生菜、芥蘭），或每份 20 至 30 多元（如沙律菜、豆苗），以及每週每份菜包 100 多元的定價，菜園旺季時每次出菜能賺回兩千元左右。稍作算術，每月盈利大概是兩萬多元。這金額不足讓夥伴三人過上富裕生活，但也樂得自足。</p>
                                                                            <p>不過，周思中除了要追求自己的自主生活，2017 年開始，他與也曾積極參與社運的太太李俊妮迎來新生命——女兒瓜瓜。</p>
                                                                            <p>他和李俊妮不認為外在環境能窒礙瓜瓜健康成長。女兒一歲多時，兩人與詩人洪曉嫺在清潭路附近，找到一塊相連客家舊屋的農地，並在此成立讓夥伴們一起「湊仔（照顧小朋友）」的「Kids Club」。</p>
                                                                            <p>面對瓜瓜誕生後，周家有多一個人、多一張嘴的額外經濟需要。周思中形容，「我們要思考生計，也要思考如何把理念傳播。但如果只是低下頭來種菜，就兩樣都實現不到。」Kids Club 的種植班，多數收費數千元。這能幫補周家收入，也是不違背原意，能讓更多人接觸農耕的方式。</p>
                                                                            <p>此外，Kids Club 三個創辦人希望，這個俱樂部可以給小朋友們在扭曲的社會環境下，一塊學習與大自然相處的園地。他們也在籌辦親子種植班的過程中，學會與女兒及其他兒少一起生活。</p>
                                                                            <p>李俊妮回憶，以前參與社運會講自主，想香港掌握自己的命運。「那時候講的，是一個目標來的，當然可以誇口地喊。」去到女兒出生後，比起口號，她更想發掘人如何仍然能好好成長，踏實地生活，跟世界建立聯繫，而不用被很多事情左右。</p>
                                                                            <p>這裏與大多數休閒農場呈不同的光景：瓜瓜與洪曉嫺的女兒年年，常在 Kids Club 跟小朋友們一起玩耍。有人喜歡爬上屋頂，有人喜歡玩泥巴、弄得泥巴處處，也有人自組單車比賽。</p>
                                                                            <p>李俊妮説，這裏所有的學習都是從種植開始。「我們的目標很簡單，就是讓大家跟環境有連結，知道自己能讓這個地方的人生活得更好。」她感嘆，既然社運是為了讓生活變好，那現在 Kids Club 和生活館在實踐的，跟過去的社運並不割裂。</p>
                                                                            <p>他們沒有仔細想過，當自己的身份從護村的社運人變成農夫，日後面對迫遷時會怎樣反應。劇烈的抗爭，對他們來説已是遙遠的事。周思中、李俊妮和拍檔們現在能做的，就是在這天來臨前，想辦法把菜園經營得更好，讓這個自主實踐貫徹始終。</p>
                                                                            <p>懷抱樂觀，認真生活。每每匆忙務農一天後，周思中帶着大家一起種出的蔬菜輕快騎車，沿着錦上路回家找女兒去。</p>
                                                                            <h3 id="菜檔田嘢連結吃菜社羣">菜檔「田嘢」：連結吃菜社羣</h3>
                                                                            <p>
                                                                                <img src="https://i.imgur.com/mCn1MZ6.jpg" alt="image06" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 2017 年成立的「田嘢」工作室
                                                                                </p>
                                                                                <p>同樣受土地運動影響，進入香港農業的，還有 2017 年成立的「田嘢」工作室。</p>
                                                                                <p>不過，掌櫃浩盈和 Nicole 參與農業的方法是成為中介者，推廣本地食材和食農教育。浩盈向人介紹田嘢時常強調：「我不是種菜的人，我不會叫自己農夫。」</p>
                                                                                <p>農業的生產、銷售和加工環節，浩盈都體驗過。她發現農夫既要種菜，又要處理銷售，實在分身不暇。她又認為香港的食農文化很落後，人們「連娃娃菜跟椰菜都區分不了」。</p>
                                                                                <p>為讓本地農業持續發展，她想承擔農業銷售和推廣的角色。「我暫時還有對社區熱情，那為什麼不去培育一個土壤，改善大家的食農文化呢？如果這邊的土壤做得好，農夫都能更方便地賣菜。」</p>
                                                                                <p>工作室選址荃灣白田壩街科技大廈。這裏不像菜園般簡樸，工廠大廈單位內設備齊全、空間整潔，更看得出兩個掌櫃精心佈置的痕跡：門口招牌處用稻草、木棚架搭配，齊膝高的木架上有農產乾貨。</p>
                                                                                <p>作為農業推廣組織，它在新年揮春祈求的願望，除了「農產豐盛」，也要讓自己與同業「菜如輪轉」。</p>
                                                                                <p>田嘢想在香港維繫一個「吃菜社羣」。兩個「田嘢」掌櫃視消費者為合作伙伴，跟另一端的夥伴農夫連結，自己則成為橋樑。</p>
                                                                                <p>2019 年運動後，運動支持者發起統計「黃色經濟圈」，推廣支持民主運動的商户。在一些「黃店（支持運動的店鋪）」名單上，可見「田嘢」的名字。</p>
                                                                                <p>浩盈説，自己的確想要推廣香港的認同和身份，但是「田嘢」的成立，其實跟黃色經濟沒有直接關係：「我當初其實沒有想過，它屬不屬於黃色經濟，我把它看為一種在地生活的可能。」</p>
                                                                                <p>「田嘢」兩個掌櫃深深體會，像生活館一樣的小農，無法透過批發農產至菜統處來衞生。它的「菜包（蔬果組合；台灣稱「菜籃」）共購計劃」，除了方便消費者買菜，亦替菜園增加銷售通路。</p>
                                                                                <p>訂户每月須預繳菜包費用港幣 1,000 元，每星期會得到 4 磅的菜包和加工農產品。在共購模式下，消費者不能自己選擇蔬果款式；其中 4-6 種蔬果的搭配，由「田嘢」依照跟農夫的生產計劃、訂户家庭的健康需要、天氣和時令而決定。</p>
                                                                                <p>這種透過預購本地菜，支援農業的願景，至今仍屬較小眾的訴求。香港勞工工時長，衍生大量外食需求，隨處都有餐廳的地景，便是在這樣的市場環境下誕生。</p>
                                                                                <p>浩盈看過傳媒報道，指香港人均每月用 1,300 元買外賣。相比之下，田嘢共購計劃最受歡迎時，也只有 160 個訂户。她要思考怎麼調和港人少做飯的習慣，和農夫每天都有收成的情況。</p>
                                                                                <h3 id="不做螺絲釘">不做螺絲釘</h3>
                                                                                <p>
                                                                                    <img src="https://i.imgur.com/O3rvWO8.jpg" alt="image07" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 「田嘢」工作室掌櫃浩盈
                                                                                    </p>
                                                                                    <p>浩盈選擇逆勢推廣這個願景，是因為十數年前參與社會運動的啓發：她不願向資本霸權屈服。</p>
                                                                                    <p>早在 2006 年，她參加過香港反地產商運動先行者龐一鳴的「一年唔幫襯大地產商」行動，抵制連鎖商店及餐廳。</p>
                                                                                    <p>讀文化研究的她，説「地產霸權」是當年最多人討論的詞彙之一。「那時候地產跟官商勾結是很明顯的，（地產商）會將一個地方剷平，然後就倒模製造一個個商場。」</p>
                                                                                    <p>浩盈和夥伴鼓勵街坊光顧小店，實踐良心經濟。2011 到 2018 年間，浩盈跟反地產行動的夥伴在九龍城書節擺攤，挑選處 33 款小店聖誕禮物清單。每年的 12 月，媒體都會報道行動和轉載貼文。帶着改變社會的想法，浩盈於市區重建計劃，如嘉鹹街街市、紅磡寶其利街、中環結志街等重建計劃中持續發聲。</p>
                                                                                    <p>那時候開始，浩盈正在建立對香港的身份認同，以及歷史的認識。她説，在小店上能追溯到很多歷史，學到街道和商鋪如何在人們的活動下，形成一個個社區。跟小店熟稔後，她在 2013 年創立「橫街小店」，不僅在聖誕節行動，平時也辦社區活動，帶街坊瞭解不同社區故事。</p>
                                                                                    <p>然而，開展探訪小店行動幾個月後，她發現小店和本地生產的連結其實很弱，很多貨源都在中國大陸和外國。但是，其實香港還有食品製造業，「悦和醬園」更是醬油的老字號，只是沒有被公眾注意到。</p>
                                                                                    <p>「我們想連結它們，發掘本地製造的故事。」2014 年，浩盈決心進一步發掘本地經濟的可能性，跟 5 個夥伴一同創辦推廣本地生產的團體「港嘢」。</p>
                                                                                    <p>「我們由下而上，每一件撲上去找、凝聚一餐飯的可能性。我們好想在香港煮一餐九成以上用本地食材的飯。」歷經艱辛、撞板，港嘢籌辦過多場名為「今晚，我約咗港嘢食飯！」的本地食材晚宴，也找餐廳嘗試本地食材餐單。</p>
                                                                                    <p>她説，「香港生產」這個議題，是 2019 年之後大家才開始廣泛討論。2014 年時，這對人們來説仍很新鮮，大家好像沒有聽過，香港原來還有自己的生產。「開始看到香港不同的歷史，好像在建構一份身份認同。」</p>
                                                                                    <p>兩個行動持續的同時，香港民主派爭取普選的訴求亦日漸高漲，更在 2014 年爆發雨傘運動。以當時的政治光譜來看，浩盈等人的行動都算是較温和的主張，在政治改革訴求外，更希望改變人們的消費和生活習慣。</p>
                                                                                    <p>不過，浩盈迴應道，其實她參與的行動，跟雨傘運動的精神同出一轍。「是同一件事情來的嘛，那雨傘運動，也是在質問中環價值啊！」只是，他們不會忽視社會的壟斷問題。</p>
                                                                                    <p>在雨傘運動示威者佔領金鐘時，浩盈拿着「撐小店」紙牌，和從灣仔買來小店製作的 60 個飯盒到海富中心，向現場人士派發，希望大家開始多光顧小店：「我們在這條街的另一邊對抗對抗一個政治霸權，但轉個彎進了商場，我們就光顧一個消費霸權，你覺得講得通嗎？」</p>
                                                                                    <p>浩盈説，「我們就在用行動彰顯中環價值以外的價值嘛，我不覺得這比較不重要啊。而這（另類的生活價值）也讓人生活有更多希望，因為不是每個人都可以被套在主流價值的螺絲模裏面。」</p>
                                                                                    <h3 id="維繫農業社羣">維繫農業社羣</h3>
                                                                                    <p>
                                                                                        <img src="https://i.imgur.com/FnPncgA.jpg" alt="image08" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 「田嘢」的社羣照片
                                                                                        </p>
                                                                                        <p>傘後，浩盈決定繼續在最基礎的生產業學習，尋回自己在這座城市的根源。</p>
                                                                                        <p>「大家都覺得種米不可能、本地菜自給率少，但還是有人去做。是不是因為事物的佔比少，它就沒有價值呢？如果有價值，那它跟現代人的生活要怎麼契合呢？我們要把這種契合找出來。」</p>
                                                                                        <p>四年間、過百場的港嘢活動，以及早前反高鐵、反新界東北發展示威時的參與，讓她累積農夫人脈。而參與者對購買本地菜的詢問，讓港嘢在 2017 年開啓「田嘢本地菜共購計劃」，與支持者一起買菜。</p>
                                                                                        <p>同年 5 月，浩盈在旺角租地鋪試營門市，並以「田嘢」命名。她説，田嘢是一個自己參與銷售、物流和經營菜店的嘗試，不只是買賣菜的地方。從最初 70 平方呎大小的門市開始，她啓動了一個全範圍銷售本地商品的實驗，除了蔬、果、米和調味料，它也賣生活用品。</p>
                                                                                        <p>那年的年底，她再將銷售轉為現時的菜包模式。她把工作室遷址更接近菜園的荃灣區，並找上反地產行動和港嘢活動期間認識的 Nicole 幫忙。</p>
                                                                                        <p>Nicole 説，「做田嘢對我來説是一個選擇、一個新的開闖。」她想在香港營造更多社羣，田嘢是一個實現的機會；就像她以前服務青少年社羣，現在她維繫的社羣是吃菜訂户和農夫。</p>
                                                                                        <p>兩個掌櫃説，田嘢每個月要有大概 160 個訂户，才能夠支付租金、成本及維持合理生活。要長期達到這個規模不容易，而就算訂户突然大量增加，單憑兩人也應付不到這麼多人的需要，難以因應每個家庭的需要和飲食習慣配搭蔬果。另外，每個季度開始前，田嘢都會跟合作的農夫商討種植計劃，即使訂户中途退出，田嘢仍然要兑現接收農產的承諾。</p>
                                                                                        <p>現時田嘢的訂户，有些已訂菜超過 3 年，有些更在刮颱風時主動提出分擔農產失收的損失，説那個星期沒有很多菜也可以接受；這讓掌櫃們很感動。</p>
                                                                                        <p>她們也積極讓菜友在家煮飯的難度降低，為讓很多不懂烹調的菜友開心處理食材，又準備菜譜，連冷門的蓮藕、荷葉，也附有建議食法。不用運送菜包的週日，田嘢不時舉辦食農共學課和加工農產工作坊。</p>
                                                                                        <p>田嘢兩個掌櫃不像農夫般，只要説出職業，就會受人尊重；盈利的考慮，使她們沒有「光環」。不過，她們仍然積極追隨自己的願景，不止推介自家菜包，還辦「香港蘿蔔」計劃，讓農業上、中、下游和消費者，一起參與到每年一萬斤的蘿蔔生產鏈中。</p>
                                                                                        <p>浩盈經常自嘲，田嘢的賣菜量，在香港微小的自給率中，連 1% 佔都不到。對此，她説只要有更多人蔘與香港農業社羣，就算是一小步成功了。「哪怕他不來田嘢，去屯門、西貢、大埔的本地菜檔，我們要讓他進來這個社羣，而且不要讓他離開！」</p>
                                                                                        <p>Nicole 笑説，很多人覺得田嘢的工作很浪漫，以為可以經常接觸農田和山水。其實，她們更多時間是用在跟訂户溝通。田嘢用 WhatsApp 傳送菜包圖片，作為訂單的紀錄，兩個掌櫃的手機相簿已被過萬磅蔬果的圖片佔滿。</p>
                                                                                        <h3 id="留下來在地生活">留下來，在地生活</h3>
                                                                                        <p>
                                                                                            <img src="https://i.imgur.com/YRbYfwP.jpg" alt="image09" referrerpolicy="no-referrer">
▲ 「田嘢」工作室內
                                                                                            </p>
                                                                                            <p>浩盈按經驗估算，港人家庭每個星期大約消耗 3.5 斤（約等於 4.67 磅）菜。「這個就是本地菜在生活中能夠佔據的重量了。其實大家都看輕了自己的 3.5 斤。」如果人們每週吃 1 斤本地菜，一年就會吃到 52 種，能見證農場轉變。</p>
                                                                                            <p>她對香港人單調飲食感到苦惱，併為香港菜抱不平。為了推廣香港夏天的真正時令蔬菜，田嘢委託插畫師 MUSTA 為莧菜、通菜、番薯葉和潺菜製作插圖，「我們要把它們推廣到好像菜心般那麼有名，要做跟菜心齊頭！齊名呀！」</p>
                                                                                            <p>為應對近年的移民潮，田嘢再要調整經營的策略。有些新加入的訂户，對菜的認知很差。兩個掌櫃一點一點地嘗試，讓新訂户對香港菜有更多共鳴。今年，她們出版食農月曆，每頁附上適收農產的故事：「當你們問什麼時候才有粟米，什麼時候才有沙律菜可以吃——你翻到這一頁月曆才問我吧！」</p>
                                                                                            <p>除了菜友移民，曾經港嘢的戰友也有的已經移居外地。「我也很失望啊，不論對農業社羣狀態，還是社會的形勢。我看到法庭新聞都會擔憂，那股沉重、無力感好誇張，更不知道小朋友未來在這個城市會怎麼樣。」</p>
                                                                                            <p>但她選擇留下，「我不覺得香港已經沒有可能性。當然，也有灰心的時候，但還有很多人在努力，我也想在這裏一起繼續。」</p>
                                                                                            <p>隨工作室長大的豆豆，貪玩時為媽媽跟田嘢在紙板上寫下：繼續快樂、繼續努力、繼續加油。</p>
                                                                                            <p>浩盈最大的希望，是繼續為女兒豆豆維持一種可能性。「讓她可以選擇任何事業，像周思中那樣種田可以，像龐一鳴那樣喜歡開書店也行。我希望她不會認為生命只有一種固定的型態，非那樣不可，能看到生命的不同可能性，活得更自在。」</p>
                                                                                            <!--END--></div>

]]>
                                                                                        </description>
                                                                                        <pubDate>Tue, 17 Oct 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
                                                                                        <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-18-hong-kong-youth-activists-back-to-the-land.html</guid>
                                                                                        <link>https://agorahub.github.io/pen0/columns/2023-10-18-hong-kong-youth-activists-back-to-the-land.html</link>
                                                                                        <author>
                                                                                            <![CDATA[梁景鴻]]>
                                                                                        </author>
                                                                                    </item>
                                                                                    <item>
                                                                                        <title>
                                                                                            <![CDATA[無政府主義、馬克思主義和波拿巴主義國家]]>
                                                                                        </title>
                                                                                        <description>
                                                                                            <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/nTmt0Vp.png" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>Saul Newman | 2004.03.01</h4></header><div class="item"><p>今天，在資本主義晚期和全球化的條件下，現代國家在政治、社會和經濟生活中的主導地位似乎正變得越來越多的佔主導地位，而不是越來越少。</p>
                                                                                            <!--more-->
                                                                                            <p>這一點尤其可以從當前對安全和恐怖主義的關注中看出。「反恐戰爭」為大規模中央集權和國家權力擴張提供了最新的意識形態辯護。這種新的國家權力範式為新的政治和社會衝突開闢了道路，與過去發生的衝突截然不同。這表明，國家權力問題不能再單獨用經濟術語來解釋，而是由其自身具體的理論和政治條件和職權範圍構成。換句話説，正在出現的新的領域和權力關係——實際上已經出現了一段時間——已不能再用經濟術語來解釋，而是需要不同的分析模式。</p>
                                                                                            <p>因為對於激進政治來説，國家權力的問題現在比以往任何時候都更為關鍵，所以有必要回到關於這個問題的最具決定性的理論和政治辯論上來。馬克思主義和無政府主義之間關於國家權力、功能和相對自治的衝突，以及它在社會革命中的作用，是形成 19 世紀激進政治思想的關鍵辯論。本文研究了這一衝突的一些關鍵方面，重點關注古典馬克思主義中的「政治獨裁者的時期」，即國家相對自治的理論條件的出現。然而，我將表明，儘管有這種創新，馬克思主義理論——馬克思以及隨後的馬克思主義幹預——「説到底」還是受到了階級和經濟關係範疇的限制。我在這裏的論點是，古典無政府主義將波拿巴主義的理論引向其邏輯結論，並能夠發展出主權國家的概念，即主權國家是一種特定的、自治的權力場所，在資本主義經濟關係中是不可簡化的。這樣，無政府主義就與馬克思主義徹底決裂了。因此，在拿破崙主義的理論範圍內，為與馬克思主義本身的「認識論斷裂」奠定了理論基礎，允許發展一種新的權力分析——這種分析在某種程度上有助於當代的「後結構主義」和「後馬克思主義」方法來解決這個問題。在這篇論文中，我將通過探索和發展對馬克思主義的古典無政府主義批判，以及檢驗其與當代激進政治理論的相關性，來檢驗波拿巴主義的含義。</p>
                                                                                            <h3 id="波拿巴主義">波拿巴主義</h3>
                                                                                            <p>馬克思反對黑格爾關於國家體現普遍利益的觀點，他認為國家總是一個特殊的國家，一個把自己描繪成普遍的國家。它的普遍性和獨立於公民社會只是它所服務的特定經濟利益（如私有財產）的一個面具。馬克思後來從這一觀點發展出這樣一種觀點：國家代表着經濟上佔主導地位的階級——資產階級的利益。在馬克思看來，決定一切歷史、政治、文化和社會現象的是社會的經濟力量：</p>
                                                                                            <blockquote>
                                                                                                <p>社會的經濟結構是建立在其基礎上的司法和政治上層建築，並與之相對應的明確的社會思想形式；生產方式決定了社會、政治和知識分子生活的特徵……</p>
                                                                                            </blockquote>
                                                                                            <p>因此，馬克思批評了皮埃爾-約瑟夫·普魯東關於政治權力可以塑造經濟體系的建議。根據馬克思的説法，國家缺乏這種權力，因為它的存在僅僅反映了它據稱能夠改變的經濟條件。</p>
                                                                                            <p>然而，雖然馬克思認為國家在很大程度上是經濟力量和階級利益的衍生品，但他有時確實允許國家有很大程度的政治自主權。他的作品《路易·波拿巴的第十八霧月》描述了 1851 年法國的一場政變，在這場政變中，路易·波拿巴領導的國家軍隊奪取了絕對的權力，不僅實現了相當程度的獨立於資產階級，而且經常直接與資產階級的直接利益相違背。然而，根據馬克思的觀點，拿破崙政權服務於資本主義制度的長期利益，即使它經常違背資產階級的直接利益和意志：</p>
                                                                                            <blockquote>
                                                                                                <p>…資產階級個人可以繼續剝削其他階級，並享有無可爭議的財產、家庭、宗教和秩序，使他們的階級同其他階級一樣被宣告為政治無效；為了保住錢包，它必須放棄王冠……</p>
                                                                                            </blockquote>
                                                                                            <p>然而，在何種程度上，這種對拿破崙政權的描述允許馬克思主義對國家相對自治的理論化？馬克思主義理論的中心爭論之一，就是關於這個問題。大衞·赫爾德（David Held）和喬爾·克里格（Joel Krieger）認為，馬克思主義關於階級與國家關係的理論主要有兩條主線。第一個——讓我們稱之為 (1a)——以馬克思對波拿巴主義的描述為例，強調國家的相對自治。它把國家機構和官僚機構看作是社會中一個實際上獨立的部分——它的邏輯不是由階級利益決定的，它假定在社會中處於中心地位。第二種觀點 (2a) 被赫爾德和克里格認為是馬克思主義思想中的主導觀點，認為國家是階級統治的工具，其結構和運作是由階級利益決定的。</p>
                                                                                            <p>赫爾德和克里格還認為，馬克思主義思想中的這兩個截然不同的傳統對應着兩種不同的關於國家的革命戰略。第一種立場 (1a) 將允許國家被用作革命變革和解放的力量 (1b)。因為國家在某種意義上被視為一箇中立的機構，它在本質上不受制於階級利益，所以它可以被用來改革資本主義，推翻資產階級在經濟上的主導地位。另一方面，第二種觀點 (2a) 認為國家本質上是資產階級國家，是階級統治的工具，因此要求國家作為社會主義革命的一部分被摧毀 (2b)。這就是列寧在《國家與革命》中的立場。對國家自治問題及其在社會主義革命中的作用之間關係的這種解釋可以用以下方式來表示：</p>
                                                                                            <blockquote>
                                                                                                <h4 id="馬克思主義模型">馬克思主義模型</h4>
                                                                                                <p>(1a) 自治國家 ⇒ (1b) 國家作為革命的工具
(2a) 中立國家 ⇒ (2b) 國家在革命中被摧毀</p>
                                                                                            </blockquote>
                                                                                            <p>現在，從無政府主義者的角度來看，正是這種國家理論的二分法及其伴隨的革命策略受到了質疑。可以認為，正是第二種立場 (2a)——國家由階級決定的觀點——需要第一種革命戰略 (1b)，它允許國家被用作革命的解放工具。此外，人們可以看到第一個立場 (1a)——允許國家相對自治——需要第二個革命戰略 (2b)，後者要求在社會主義革命中摧毀國家。這種對傳統馬克思主義模式的顛覆具有無政府主義立場的特徵：</p>
                                                                                            <blockquote>
                                                                                                <h4 id="無政府主義模型">無政府主義模型</h4>
                                                                                                <p>(1a) 自治國家 ⇒ (2b) 國家在革命中被摧毀
(2a) 中立國家 ⇒ (1b) 國家作為革命的工具</p>
                                                                                            </blockquote>
                                                                                            <p>這種對公認邏輯相當激進的顛覆的原因是，第一個立場 (1a) 最接近無政府主義的國家理論。無政府主義認為國家是一個自治的機構——或一系列的機構——有自己的利益和邏輯。正因為如此，國家在革命時期不能作為中立的解放工具。即使它在無產階級這樣的革命階級手中——正如馬克思所倡導的那樣——它仍然不能被信任，因為它有自己的使命，超出了「統治階級」的控制。革命的時候，國家機構最不值得信任：它只會利用這個機會讓自己的權力永久化。那麼，像策略 (1a) 那樣認為國家是中立的，是危險的。此外，根據這種無政府主義的邏輯，立場 (2a)——將國家視為資產階級的工具——從根本上誤解了國家權力的本質，暗示國家只是一個服從於統治階級利益的中立機構。這一立場實際上需要革命戰略 (1b)——把國家作為革命的工具，一旦掌握在革命階級手中。這實際上是一場關於中立意義的爭論：根據馬克思主義的邏輯，中立意味着獨立於階級利益之外，而對於無政府主義者來説，中立恰恰意味着相反——屈從於階級利益。這是因為認為國家是由階級利益不允許國家自己的邏輯——似乎卑微的僕人階級利益和可能,因此,作為一箇中立的工具革命如果它是正確的類。另一方面，這是馬克思對國家的波拿巴主義版本——他認為國家是一箇中立的機構，不受階級利益的支配——這正是無政府主義者自相矛盾地否認國家中立性的邏輯。這是因為它允許它被視為一個具有自己邏輯的自治機構，而正是因為這個原因，它不能被視為一箇中立的革命工具。</p>
                                                                                            <p>可以説，無政府主義對波拿巴主義邏輯的追求比馬克思本人準備的要深入得多，並且在這樣做的過程中，完全顛覆了馬克思主義關於國家和革命的概念。無政府主義的國家概念及其與階級的關係將在後面加以闡述。然而此時有必要表明,儘管馬克思是毫無疑問,反對國家,正是他是怎樣反對的問題——作為一個自治的政治獨裁者機構,或作為一個機構的資產階級統治,這種革命策略的後果,這是這場辯論的關鍵。Nicos Poulantzas，想要強調資本主義國家的相對自治權，認為對馬克思和恩格斯來説，拿破崙主義不僅僅是特殊情況下資本主義國家的一種具體形式，而且實際上是它的一個構成理論特徵。這顯然會對馬克思主義理論中對國家的決定論提出質疑。另一方面，拉爾夫·米利班德認為，對馬克思和恩格斯來説，國家在很大程度上仍然是階級統治的工具。</p>
                                                                                            <p>那麼我們如何理解馬克思對國家理論的不同解讀呢？馬克思自己從來沒有提出過一個完全一致的國家理論，這可能是他無法克服的理論僵局。有時，他似乎對國家有一種非常決定論和工具主義的解讀，例如，他説：「……國家是統治階級的個人維護其共同利益的形式。儘管如此，波拿巴主義的理論為一種更加多樣化的方法來解決國家及其相對自治的問題開闢了道路。</p>
                                                                                            <h3 id="國家是自治的還是中立的">國家是自治的還是中立的</h3>
                                                                                            <p>那麼，我們應該如何處理馬克思主義中這個核心的模糊性呢？這個問題沒有明確的答案。但是，冒着聽起來像是試圖加強馬克思在這個問題上的思想的凝聚力的風險，他自己可能從來沒有想過，也許有人可以這樣説：雖然人們可以明確地拒絕對國家的原始功能主義解讀，同時允許國家在某些情況下享有相當程度的政治自主權，但人們仍然可以説，對馬克思來説，國家本質上是階級統治。我的意思是,雖然國家絕不是簡單的資產階級的政治工具,事實上,正如馬克思本人所顯示的,常常反對,國家仍然是馬克思,一個機構,允許經濟最強大的類擁有生產資料,利用其他的類。也就是説，仍然是國家為資產階級對無產階級的統治和剝削提供便利。這種解釋將允許國家有很大程度的政治自主權：它可能違背資產階級的政治意願，但它仍然必須保護資產階級的長期結構地位和利益。因此，對於馬克思來説，與其説國家是資產階級的工具，不如説國家是資產階級統治的反映，是一種由資本主義關係決定結構的制度。它的作用是維持一種經濟和社會秩序，使資產階級能夠繼續剝削無產階級。國家以「共同利益」的名義維持資本主義經濟的條件，是為資產階級的利益服務的。</p>
                                                                                            <p>我們可以在馬克思對國家的描述中看到——如果可以這樣説的話——黑格爾對部分國家的批判的延續，這種國家服務於社會的一部分，而不是整個社會的利益。正如我們所看到的，在馬克思看來，國傢俱有一種虛幻的、意識形態的特徵：它標榜自己是一個開放給公眾參與的普遍政治共同體，而實際上它代表着某些派別的利益。它是一層意識形態的面紗，在它的背後，經濟階級進行着真正的鬥爭，在它的背後，隱藏着人們生活的真正苦難和疏遠。像黑格爾一樣，馬克思關心的是尋找一種倫理媒介，一種公共控制的形式，一種超越部分國家並體現整個社會利益的合法權力形式——換句話説，這將克服公共生活和私人生活之間的矛盾。在馬克思看來，資本主義國家是公民社會異化的一種表現，而克服這種異化的唯一途徑是通過一種不反映現有經濟和財產關係的機構。與黑格爾不同，馬克思認為這個能動體不可能是現代國家，因為它本質上是資產階級關係的狀態。黑格爾在自由國家背後的倫理原則中看到了這種統一的力量，而馬克思則在無產階級中看到了這種力量。</p>
                                                                                            <p>無產階級是馬克思在黑格爾傳統中尋求的普遍主體——克服社會矛盾的主體。無產階級由於其在資本主義制度中的獨特地位，體現了這一制度的普遍性，因此對馬克思來説，無產階級的解放就是整個社會的解放：「一個階級是一切階級的解散，一個社會領域是具有普遍性質的，因為它的苦難是普遍的……</p>
                                                                                            <p>無產階級是馬克思在黑格爾傳統中尋求的普遍主體——克服社會矛盾的主體。無產階級由於其在資本主義制度中的獨特地位，體現了這一制度的普遍性，因此對馬克思來説，無產階級的解放就是整個社會的解放：「一個階級是一切階級的解散，一個社會領域是具有普遍性質的，因為它的苦難是普遍的……</p>
                                                                                            <p>無產階級代表着對社會行使合法和普遍的道德權威的可能性：一個以缺乏公共權威而非私人權威為特徵的社會；社會：人們彼此疏遠，與公共領域疏遠的社會因此，馬克思認為，公共權力和社會權力的行使，是引入共產主義的一個必要階段——一個「過渡」階段。此外，這種社會權力將被組織在國家機器中：「與此相對應的還有一種政治過渡，在這種過渡中，國家只能是無產階級專政」。此外，馬克思還呼籲工人們為「……最具決定性的權力集中在國家權力機構手中。因此，對馬克思來説，由無產階級控制的國家，雖然是暫時的，成為了把社會從資產階級統治中解放出來的工具，它代表了整個社會。因此，對馬克思來説，革命的目的最初不是要摧毀國家政權，而是要抓住國家政權，並在過渡時期使之永久化。當然，必須記住的是，馬克思將這種無產階級國家視為一種臨時安排，而恩格斯則認為，當不再需要的時候，它會「消亡」。</p>
                                                                                            <p>然而，如果國家總是階級統治的反映，那麼馬克思又怎麼能把過渡時期的國家看作是代表整個社會的呢？無政府主義者認為這是馬克思思想的一個重大缺陷。另一方面，馬克思認為，由於「過渡時期」的國家掌握在無產階級——普遍的階級——手中，它將為整個社會的利益而行動。根據馬克思的觀點，它不再是資產階級社會那樣的部分國家，而是一個普遍國家。事實上，在馬克思看來，國家權力甚至不再是政治權力，因為「政治權力」的定義是對特定階級利益的反映。換句話説，因為社會上不再有階級差別，因為資產階級的經濟和政治統治地位已經被推翻，所以也就不再有政治權力這種東西了：「在發展的過程中，當階級差別消失，所有的生產都集中在全國的一個龐大的協會手中時，公共權力將失去其政治性質」。馬克思在迴應無政府主義者米哈伊爾·巴枯寧對過渡國家的反對時説：「……當階級統治結束時，就不會有現在政治意義上的國家」。在馬克思看來，因為政治統治和衝突是階級統治的表現形式，一旦階級統治消失，那麼政治統治也將消失——國家將成為無產階級使用的中立行政機構，直到它「凋零」。</p>
                                                                                            <p>讓我們遵循馬克思的邏輯：因為政治權力是階級關係和資本主義關係的衍生，一旦這些關係被廢除，那麼嚴格地説，政治權力就不復存在。然而，無政府主義者認為這種説法幼稚得危險。它忽視了他們所認為的國家權力的基本原則（或就此而言，任何形式的體制或中央集權）：國家權力獨立於經濟力量，並具有自我永存的必要性。正如我所展示的，馬克思確實允許國家有一些自治權和自決權——特別是在他的波拿巴主義理論中。然而，我的論點是，他沒有充分發展這個論點的含義，退回到階級和經濟還原論的立場。相比之下，無政府主義認為國家在本質上是獨立於經濟階級的，因此使波拿巴主義的論點變得激進，並將其引向邏輯結論。</p>
                                                                                            <h3 id="無政府主義國家理論">無政府主義國家理論</h3>
                                                                                            <p>國家可以用於革命目的的觀點是馬克思主義分析的結果，馬克思主義認為國家是社會力量的衍生物，即資產階級的經濟力量。無政府主義則相反：它從國家到社會進行分析。它認為國家和中央集權的政治權力決定了社會，構成了壓迫的基本場所。馬克思主義理論也認為國家是一種最終要被戰勝的惡，但它是一種從資產階級經濟統治和私有財產這一原始惡衍生出來的惡。</p>
                                                                                            <p>對於無政府主義者來説，國家是一種先天的壓迫，無論它以何種形式出現。巴枯寧認為，馬克思主義過於關注國家權力的形式，而沒有充分考慮到國家權力的運作方式及其在社會中的結構性優勢：「他們（馬克思主義者）不知道專制與其説存在於國家的形式中，不如説是存在於國家和政治權力的原則中」。彼得·克魯泡特金也認為,一個人必須超越目前的狀態：「有些人,像我們一樣,看到的狀態,不僅其實際形式和各種形式的統治,它可能假設,但在它的本質,社會革命的障礙……」。因此，壓迫和專制存在於國家的結構和象徵位置中，存在於其核心的主權原則中。換句話説，國家構成了它自己的權力中心——它不僅僅是階級權力的衍生物。國家有自己特定的邏輯，自己的動力，自己的優先事項：這些往往超出了統治階級的控制，也不一定反映出經濟關係。因此，對無政府主義者來説，政治權力指的是階級和經濟關係以外的東西。</p>
                                                                                            <p>現代國家也有它自己的起源，與資產階級的興起無關。馬克思認為現代國家是法國大革命和資產階級政治優勢的產物，而巴枯寧則認為國家是宗教改革的產物。根據巴枯寧的説法，歐洲的君主們篡奪了教會的權力，建立了一個基於神授權利概念的世俗權威——因此現代國家誕生了：「國家是教會的弟弟。」克魯泡特金還將國家的出現歸因於非經濟因素，如羅馬法的歷史主導地位、封建法的興起、教會日益增長的威權主義以及地方性的對權威的渴望。</p>
                                                                                            <p>此外，可以認為，國家的政治力量實際上決定和選擇了特定的生產關係，而不是相反。這是因為它們鼓勵特定的生產力，而這些生產力對國家是有作用的，允許發展國家所需要的強制手段。這顛覆了國家的基礎-上層建築模型，認為決定性的力量是從上到下，而不是從下到上。根據這種觀點，把國家看作是階級權力的衍生品，就會成為國家欺騙的受害者。這個國家機器本身似乎是沒有個性的——它似乎缺乏任何內在的價值或方向。馬克思把它看作是私有財產造成的異化的一種虛幻的反映，或者看作是資產階級的一種制度。然而，在現實中，國家有自己的起源和機制，並根據自己的議程運作，以不同的偽裝——甚至以工人國家的名義——使自己永久化。</p>
                                                                                            <p>對無政府主義者來説，國家權力通過對當權者的腐敗影響而永存。根據巴枯寧的説法，這是真正的支配地位：「我們當然都是真誠的社會主義者和革命者，但是，如果我們被賦予權力……我們就不會有今天的成就。因此，正如馬克思所言，無產階級統治國家的事實並不意味着政治權力的結束。在這個新的政治關頭，國家只會重新實例化自己。馬克思主義的計劃只意味着政治權力和統治的大規模增加。巴枯寧認為，馬克思的革命戰略將引領資本主義發展的新階段。馬克思主義的工人國家只會延續,而不是解決資本主義社會的矛盾：它將完整的勞動分工,它將恢復工業層次結構,而且它會生成一個新的類工人和農民之間的分歧,和新的統治階級。</p>
                                                                                            <p>巴枯寧也許代表了馬克思主義理論中最激進的元素。當他説國家總是伴隨着階級劃分和統治時，他認真地對待馬克思。然而，有一個重要的區別。簡單地説，在馬克思看來，統治階級通過國家來統治，而在巴枯寧看來，國家通過統治階級來統治。也就是説，資產階級關係實際上是國家的反映，而國家不是資產階級關係的反映。與馬克思主義不同，無政府主義理論的重點是國家本身——這個術語包括經濟剝削——而不是具體的經濟關係。無政府主義似乎比馬克思主義有更廣泛的國家概念。巴枯寧認為，統治階級是國家真正的物質代表。從這個意義上説，統治階級是國家的本質，而不是國家是統治階級的本質。資產階級只是國家的具體表達形式之一。當資產階級被摧毀時，國家將在它的位置上創造另一個階級，通過這個階級，它可以使它的權力永久化——即使在一個所謂的無階級社會。在馬克思主義革命之後，一個新的官僚階級將會像資產階級一樣支配和剝削工人。每個時代的每個統治階級的背後都隱現着國家——一個具有自己統治邏輯的抽象機器。正如巴枯寧所指出的，當馬克思主義革命讓官僚階級掌權時，國家完全意識到自己是一台機器：「當所有其他階級都筋疲力盡時，官僚階級就上台了，然後國家就會衰落，如果你願意，就會上升到機器的地位。」正是國家這種機器般的特性——這種自我延續的結構性命令——是危險的，而馬克思主義理論由於其經濟和階級簡化論，無法解釋這一點。正是出於這個原因，無政府主義者認為，革命的目標不應該是奪取國家權力的控制權，即使只是暫時的，而是要摧毀它，並用去中心化、非等級化的社會組織形式取代它。也正是由於上述原因，無政府主義者認為，不能相信國家會簡單地「消亡」。對於無政府主義者來説，認為根深蒂固的政治權力——巴枯寧的分析表明，工人國家正是如此——將僅僅因為舊的階級劃分消失和生產關係的轉變而自我毀滅，是極其天真的，甚至是烏託邦式的。</p>
                                                                                            <h3 id="經濟還原論的問題">經濟還原論的問題</h3>
                                                                                            <p>對於無政府主義者來説，馬克思主義對資本主義及其與私人權威關係的分析具有重要的價值。然而，聚焦於此，馬克思主義忽視了其他形式的權威和統治——主要是國家，但也包括技術、宗教機構和政黨等級制度。這是因為它有一種傾向，將它們簡化為階級和經濟學的概念範疇，並認為它們是這些範疇的次級和衍生品。有人可能會説，馬克思主義陷入了一種還原主義的邏輯，這種邏輯無法充分解釋政治統治的特殊性。伊麗莎白·拉帕波特（Elizabeth Rappaport）認為，「馬克思傾向於把所有的政治衝突都建立在階級對立的基礎上，這導致他低估了社會主義發展的政治層面的重要性。」</p>
                                                                                            <p>這種還原論的邏輯可以延伸到當代的馬克思主義。例如，路易·阿爾都塞提出的社會概念與古典馬克思主義的社會上層建築概念完全不同，古典馬克思主義認為社會上層建築嚴格由經濟本質或結構決定，但他認為社會關係最終是由經濟決定的。然而，阿爾都塞的幹預確實擴展了波拿巴主義的邏輯，在馬克思主義的話語中，再次涉及到政治自治理論化的可能性。他提出經濟對社會的作用只是間接的——經濟力量是社會整體的一部分，難道它們不構成社會上層建築之外的特權核心嗎？換句話説，政治形態可以作用於經濟，就像它們可以被經濟作用一樣。他把這種共生關係稱為過度決定。此外，阿爾都塞探索了更加複雜和分散的權力體系——ISAs（意識形態國家機器），不僅包括國家官僚機構，還包括教會和學校等機構，以及其他形式的社會和政治統治在很大程度上獨立於資本主義經濟運行。這種對基礎上層建築理論的拒絕與古典無政府主義有許多共同之處。阿爾都塞似乎正在接近無政府主義的立場，因為他允許人們更加強調國家機器的自治，以及其他非經濟形式的權力。儘管如此，阿爾都塞還是圍繞經濟構建了他的社會概念：對阿爾都塞來説，經濟是「支配中的結構」，是社會中的組織原則。雖然政治和社會形態並非在所有情況下都直接由經濟決定，但它們仍受經濟支配。在最後的例子中，例如在革命時期，經濟特權仍然優先於其他社會形態。</p>
                                                                                            <p>另一方面，亞歷克斯·卡利尼科斯（Alex Callinicos）試圖捍衞古典馬克思主義，反對它面臨的阿爾都塞（Althusser）和結構主義的潛在挑戰。對卡利尼科斯來説，阿爾都塞對黑格爾的社會整體的拒絕最終導致了對差異的肯定——一種不能被辯證化回原始統一的社會實踐的多樣性。卡利尼科斯認為，正是這種對差異和多元性概念的潛在開放，導致了「馬克思主義的危機」。相反，必須重申的是古典馬克思主義關於社會整體的概念，經濟是決定社會整體的核心因素。卡里尼科斯認為，只有從這個角度來看，才有可能出現階級鬥爭。然而，正是這種觀點否定了社會中存在其他權力來源的可能性，而這種可能性一直受到無政府主義的挑戰。</p>
                                                                                            <p>鮑勃·傑瑟普試圖在馬克思主義的框架內發展政治權力和國家的偶發理論。他認為，在馬克思主義理論中，解決這個問題主要有三種方法。前者純粹從功能的角度看待經濟利益與制度制度之間的關係。第二種方法強調不同制度的制度形式如何反映或符合經濟制度的結構需要。第三種方法拒絕了前兩種的經濟決定論，並認為制度和經濟系統之間的關係是基於「偶發的銜接實踐」。第二種，甚至可能是第一種，以卡利尼科斯為代表，他認為社會和政治是由經濟關係集中決定的。馬克思主義思想的第三條可能在阿爾都塞身上得到了最好的反映，他至少在一個層面上，似乎提出了一種偶然的方法來處理政治和經濟之間的關係，允許政治上相當程度的自治。然而，正如我所展示的，即使在這種分析中，政治最終還是由經濟決定的。因此，可以認為，一個真正偶然和自主的政治和非經濟權力理論的出現，意味着超越馬克思主義的概念限制。正如 Rappaport 所説：「確實……需要超越馬克思，發展一種能夠解釋政治關係的理論，這種政治關係的基礎並不在於物質匱乏。」</p>
                                                                                            <h3 id="主權和生命政治">主權和生命政治</h3>
                                                                                            <p>因此，古典無政府主義的批判表明，馬克思主義無法在真正自治的層面上掌握中央集權的政治權力。無政府主義的主要理論成就正是揭示了權力和權威的這種自治維度，並強調瞭如果忽視了這一點，在革命中重申權力和權威的危險。換句話説，政治權力現在被視為一種現象，不能再被簡化為不同階級的表述。相反，它是在社會中的一個抽象的位置或位置，有自己的結構邏輯，以不同的方式表達自己。因此，無政府主義暴露了馬克思主義理論在處理權力問題上的侷限性。由於被其經濟決定論所矇蔽，它未能將權力視為一種獨立的現象，這種現象無法歸結為經濟因素，需要其自身的具體分析形式。</p>
                                                                                            <p>當代後結構主義理論，特別是福柯的理論，正是反映了這種將權力作為一種獨立自主的現象來審視的需要。福柯還批評了馬克思主義的經濟和階級簡化論，正是因為它阻止人們從權力關係的角度來審視權力關係：「只要權力問題的提出服從於經濟情況和它所服務的利益體系，就會有一種認為這些問題不重要的傾向。對福柯來説，權力不能簡單地歸結為資產階級或資本主義經濟學的利益：權力不是來自資產階級，而是來自獨立於資產階級的制度、實踐和話語——如監獄、家庭、精神病學話語——它們有自己的特定邏輯。</p>
                                                                                            <p>那麼，福柯會同意無政府主義者的立場，即馬克思主義革命只是改變了守衞：它只是改變了社會權力的形式和分配，而不是顛覆它。在福柯看來，馬克思主義革命政治忽視了國家權力的自主性，將其簡化為一種經濟分析，必然會使這種權力永久化：</p>
                                                                                            <p>人們可以對許多社會主義，無論是真實的還是空想的，説：在對資產階級國家權力的分析和對其未來的設想之間，缺少一個術語：對權力機制本身的分析、批評、破壞和推翻。</p>
                                                                                            <p>就像無政府主義者一樣，福柯認為，必須研究權力本身，而不是僅僅把權力歸結為資本主義經濟或階級利益的功能。如果權力總是服從於經濟分析，那麼權力的問題就永遠不會得到解決，反而會繼續存在下去。</p>
                                                                                            <p>然而，福柯對權力的重新配置不僅超越了馬克思主義，也超越了無政府主義本身，破壞了主權範式，這種範式不僅鐫刻着無政府主義的權力理論，而且一般也銘刻着古典政治哲學的權力理論。也就是説，根據福柯的觀點，權力不僅不能還原為資產階級的階級地位，而且也不能還原為國家的中央機構本身。事實上，福柯認為，國家是一種散漫的幻覺，掩蓋了權力的根本分散性質，以及權力在各個層次上滲透社會關係的方式。換句話説，權力關係不能再被視為來自於國家這樣的中央機構，或任何機構。相反，權力是一種力量關係，它在日常互動的層面上發揮作用，滲透在無數微小的話語、實踐和策略中。事實上，政府本身並不是一個機構，而是一系列的實踐和理性，福柯稱之為政府管理或「政府的藝術」。國家，「很可能在今天，它的歷史上的任何時候，都沒有這種統一，這種個性，這種嚴格的功能，坦率地説，也沒有這種重要性」。</p>
                                                                                            <p>事實上，根據福柯的説法，政治哲學——包括無政府主義——將權力神化於國家，是一種過時的主權「司法論」框架的一部分，這種框架在今天已經不再有效：「我們需要的是……是一種不是圍繞主權問題建立起來的政治哲學…我們需要砍掉國王的頭：在政治理論上，這仍有待完成。這是因為權力的主權模式——以索取或放任生存的權利為象徵——已經被現代的生物權力模式——以維持生命或放任死亡的權利為象徵——所取代。換句話説，與主權權力相比，生物權力已經擴展到生物生命本身。它是以生命為對象並維持生命，調節生命的流動和運動，增強生命的能力和力量，從而更有效地控制和支配生命的一種權力形式。這是一種比以前君主對其臣民所行使的更微妙和更普遍的權力形式。</p>
                                                                                            <p>現在，正是這種生物權力的概念，當代歐洲大陸哲學家喬治·阿甘本（Giorgio Agamben）接受並發展成一套連貫的生命政治理論。然而，他與福柯的不同之處在於，他並不認為主權和國家權力的原則已經被生物權力所取代，他認為這兩種模式是巧合，形成了現代的政治聯繫。正如阿甘本所言，在權力的司法制度模式和生命政治模式之間存在着一個隱藏的交叉點或不明確之處，因此，對主權和國家權力的調查非但沒有過時，反而比今天更有意義：甚至可以説，生命政治主體的產生是主權權力的原始條件。」事實上，正如阿甘本所示，在福柯的作品中，圍繞着個體化和總體化策略的技術實際上匯合的點，存在一個盲點。換句話説，福柯對權力的描述遺漏了一個問題，即生命政治的個體化權力是如何行使的，哪些機構在行使它，它是通過什麼原則被合法化的？這指的正是國家權力或主權的原則，沒有這一點，福柯的理論是不完整的。此外，正如阿甘本評論的那樣，福柯的理論忽視了對生物權力的典型實例的分析——20 世紀的極權主義國家。</p>
                                                                                            <p>因此，似乎政治理論，如果要完全掌握今天行使權力的新方式，就需要一個國家主權理論。事實上，阿甘本並沒有摒棄國家主權的概念，也沒有將其視為一種不切實際的幻想，而是將其視為當代政治的核心問題。他指出，在生命政治的表達中，主權是現代性政治的隱藏母體，潛藏在不同的政治意識形態和從極權主義到自由民主主義的轉變之中。這與無政府主義者關於國家主權的論點有一定的共鳴——它是其不同表述的秘密邏輯基礎，從君主制，到議會民主，再到馬克思主義工人國家。</p>
                                                                                            <p>根據 Agamben 的觀點，主權的核心是例外狀態——即國家可以同時站在司法秩序內外的原則。這就是國家權威的悖論——主權提供了法律秩序的基礎，而且正因為如此，它也超越了其限制，並有權力在某些時刻中止法律秩序。因此，主權原則是指國家有權中止正常的法律制度，宣佈緊急狀態。緊急狀態是例外,而不是國家權力的正常功能的失常，在這裏，它展現了自己的真面目，在這裏，它可以不受懲罰地運作，在一個模糊的區域，正常的法律限制和保護不再適用。如果這種例外狀態是國家權力的基本原則，那麼法律不再為我們提供任何保護。換句話説，法律把我們拋給了主權。這種例外的空間也以某種暴力為標誌：「君主是暴力與法律之間的模糊點，是暴力過渡為法律、法律過渡為暴力的門檻。」</p>
                                                                                            <p>古典無政府主義對國家的批判也揭示了暴力、法律和主權的這種隱藏的交叉，在批判中，作為國家標準自由主義辯護的社會契約理論被證明是錯誤的。巴枯寧因此駁回了社會契約的概念作為一個「不值得的騙局」,因為它掩蓋了邏輯矛盾：如果社會契約論者聲稱,人們生活存在的自然狀態,沒有理性或道德,那麼他們怎麼能有遠見,一起為了共同的目的？因此，政治權威不能建立在個人之間理性和自由的協議之上；相反，它是以一種暴力的建立姿態為基礎的，這種姿態任意地使法律的象徵性制度產生，並被契約的意識形態虛構所掩蓋。換句話説，社會契約的作用只是掩蓋了國家的真實性質和功能——自我延續和確保這一切的暴力：「因為所有國家，自從它們在地球上存在以來，就註定要進行永遠的鬥爭——一場同它們壓迫和毀滅的本國人民的鬥爭…</p>
                                                                                            <p>國家對本國人民的暴力，體現在阿甘本的「同性戀者」形象中。Homo sacer 的字面意思是「神聖的人」，被定義為合法的殺人行為。根據古羅馬法的一項古老原則，被宣佈為「homo sacer」的人被排除在正常法律保護之外，因此可以被任何人謀殺而不受懲罰。這個形象的特點是圍繞着「神聖」一詞的模糊性——不僅意味着什麼是神聖的和神聖的，而且也意味着什麼是不可觸摸的。也就是説,如果一個人宣稱人類神靈的,根據這一法律,這意味着他不能正式犧牲或執行,因為這將授予他一個象徵性的地位,相反,他是扔到排斥和遺棄,狀態,留給別人的憐憫。在阿甘本的分析中，homo sacer 是國家暴力不受懲罰的最終主體。例如，現代的「homo sacer」的例子可能是難民，他們被剝奪了任何形式的正式法律保護，任憑世界各地的政府擺佈。在納粹德國的猶太人可能是終極的難民——在他們被驅逐到謀殺和集中營之前，他們必須首先被剝奪德國公民身份以及德國公民所保障的合法權利和保護。此外，由於 homo sacer 被否認有任何象徵意義和政治意義，他的地位被降低到赤裸或「赤裸」的生命本身——zoé——提供了生命政治的完美主體，對生命本身的權力可以無限制地行使。事實上，正如阿甘本所示，集中營是現代生命政治空間的典範，正是因為它提供了一個特定的司法外區域，在這個區域內，主權可以不受限制地對被拘留者的身體和生物生活行使：「這就是‘一切皆有可能’的原則。」因此，Homo sacer 可以被視為主體性的維度，當主權權力與生命政治重合時，就會出現，這在現代是前所未有的。更令人擔憂的是，根據阿甘本的説法，正是這種主觀性讓我們越來越墮落。</p>
                                                                                            <p>生命政治國家的最新表述之一是 9·11 事件後出現的新的安全範式。事實上，可以認為，正在進行的「反恐戰爭」和對安全的痴迷是其中的一部分，為咄咄逼人地重申主權權力提供了新的意識形態理由，超越了法律和自由民主框架通常強加的正式限制。換句話説，現代國家正越來越接近緊急狀態或例外狀態，從而顯示出其真實面目。我們已經看到，在打擊恐怖主義的名義下，公民自由遭到了前所未有的侵犯，政府和安全機構的監視權力也在不斷增加，這是我們做夢也想不到的。當然，這與國家日益軍事化以及先發制人地對外部敵人（無論是真實的還是想象的）使用武力相結合。我們也看到了生命政治空間的當代形式的出現，比如在古巴關塔那摩灣的 x 光營和阿富汗的巴格拉姆空軍基地。嚴格説來，這些營地不在正常的法律管轄範圍內，因此政府可以對被拘留者行使幾乎完全不受懲罰的權力。此外，「非法戰鬥人員」的稱號突出了被拘留者的模糊地位，事實上他們超出了正常的法律保護——他們的主觀性是「homo sacer」。根據阿甘本的説法，「當例外狀態開始成為規則時，營地是開放的空間。」我們可以從非正式的、法外的結構和實踐中清楚地看到這一點，這些結構和實踐是「反恐戰爭」成為政治生活永久特徵的結果。阿甘本認為，曾經是主權國家眾多職能之一的安全，如今已成為其唯一的、壓倒一切的職能，成為「國家活動的基本原則」。然而，這種安全模式的核心不是預防緊急情況，而是它們的產生——維持一定程度的混亂、暴力和災難符合國家的既得利益，正是為了使其日益侵入社會生活合法化。這種新的國家安全模式的問題在於，正如阿甘本所言，「它總是會被恐怖主義激怒，從而變成恐怖主義。」</p>
                                                                                            <p>因此，阿甘本的分析揭示了隱藏在當代政治基礎上的生命政治、主權權力和主體性的矩陣。在許多方面，他超越了無政府主義的古典政治範式，指出了無政府主義根本無法掌握的生物權力的新模式。然而，阿甘本對國家主權的強調，以及它日益主宰今天生活的方式，直接反映了無政府主義者的論點，即堅持認為主權是一種不可減少的權力和統治原則，超越了其各種具體的表述。此外，無政府主義者認為，政治的核心劃分不是像馬克思所説的那樣，在無產階級和資產階級之間，而是在人類和國家之間，這對巴枯寧來説是「對人類最憤世嫉俗、最徹底的否定」。這場迫在眉睫的衝突也得到了阿甘本的呼應，他可能指出了激進政治日益嚴重的無政府主義性質,認為「未來政治的新奇之處在於，它將不再是征服或控制國家的鬥爭，而是國家與非國家（人類）之間的鬥爭……」</p>
                                                                                            <h3 id="無政府主義與後馬克思主義">無政府主義與後馬克思主義</h3>
                                                                                            <p>無政府主義理論，在其強調主權國家作為一個自治的和特定的層面的權力，揭示了激進的政治對抗的新領域，不再被經濟或階級過度決定。為了進一步探索這些新的鬥爭領域以及由此產生的政治認同，我將轉向後馬克思主義思想家埃內斯托•拉克勞和尚塔爾•穆弗的介入。我認為，不僅後馬克思主義項目與古典無政府主義有重要的聯繫，而且無政府主義理論本身可以通過對霸權和政治認同關係的分析進行擴展，這是後馬克思主義論點的核心。</p>
                                                                                            <p>在《霸權》和《社會主義戰略》中，拉克勞和穆弗試圖解決馬克思主義的理論和政治危機——這不僅體現在馬克思列寧主義計劃的悲慘失敗上，也體現在具體的社會條件上，如後工業社會中工人階級的萎縮、政治領域的分裂和「新社會運動」的興起。除了這些因素之外，還有「後現代」的文化和認識論條件，這需要對馬克思主義基於自身的普遍本質主義身份和實證主義類別的懷疑。後馬克思主義問題的理論前提是，馬克思主義作為一個政治項目的失敗是由於它對政治的普遍忽視——因為它堅持認為政治服從於經濟。拉克勞和穆弗認為，馬克思主義所藴含的潛在的政治激進主義，是由於馬克思主義的階級本質論、經濟還原論和對理性科學和辯證法的盲目信仰所破壞的。因此，拉克勞和穆弗利用和發展來自後結構主義、解構主義和精神分析的見解，試圖以非本質主義、多元主義和避免辯證法的決定論邏輯的方式從根本上重新思考馬克思主義。</p>
                                                                                            <p>在拉克勞和穆夫看來，經濟決定論和階級決定論構成了馬克思主義理論的中心問題，使馬克思主義理論無法在其特殊性、自主性和偶然性中充分把握政治——政治認同、權力關係和對立的場域。他們認為,當代政治領域不再是由無產階級的鬥爭，一段時間以來，它被一系列不同的、相互競爭的身份認同和鬥爭所分裂——這些身份認同和鬥爭來自黑人、女權主義者、同性戀者、少數族裔、學生、環保主義者、消費者等等。階級不再是界定激進政治主體性的主導範疇。拉克勞和穆夫認為，「所有這些鬥爭的共同點是它們與工人的鬥爭的區別，被認為是‘階級’鬥爭。」此外，這些身份不再被反對資本主義的鬥爭過度決定，而是在許多不同的問題上的鬥爭，這些問題不再可以用經濟或階級的術語來解釋——例如，環境退化、不同的文化身份、制度監督和福利權利。</p>
                                                                                            <p>此外，可以認為，這些新的鬥爭和對抗指向了當代政治中的無政府主義時刻。拉克勞和穆弗認為，這些「新社會運動」主要是反對統治，而不是經濟剝削，正如馬克思主義範式所主張的那樣：「至於它們的新穎性，這是由於它們對從屬關係的新形式提出了質疑」。這並不是説他們不反對資本主義剝削，而是説經濟剝削在這裏可以被看作是更廣泛的統治關係的一個方面。特別是在過去 50 年左右的時間裏，國家的變化——從福利國家和日益增長的官僚主義，到新自由主義國傢俬有化，再到上文討論的更現代的安全驅動的生物政治主權——產生了新的從屬關係、支配關係和監視關係，以及伴隨而來的各種形式的抵抗：「在所有國家幹預的領域中，社會關係的政治化是無數新的對抗的基礎」。換句話説，它們是對特定形式的國家權力及其煽動的統治關係的鬥爭。從這個意義上説，他們是反獨裁、反國家的鬥爭——也就是「無政府主義」。</p>
                                                                                            <p>拉克勞和穆弗也展示了工人的鬥爭和工匠在 19 世紀對從屬關係一般往往是鬥爭,和反對破壞有機的公共生活方式通過介紹工廠的系統和泰勒制等新形式的工業技術。他們不符合馬克思關於無產階級為了使資本主義激進而擁抱資本主義力量的概念。拒絕將工人的鬥爭歸結為馬克思主義的無產階級反對資本主義的鬥爭，這也是古典無政府主義立場的特點，它強調次等主觀和對立的異質性（例如，這一理論曾被馬克思所摒棄）以及他們主要的反專制性格。在這裏，無政府主義和「後馬克思主義」之間有一個重要的理論聯繫——兩種立場都拒絕馬克思主義思想中的經濟和階級簡化論，堅持認為它不能解釋政治鬥爭的特殊性、複雜性和異質性。</p>
                                                                                            <h3 id="偶然性的政治">偶然性的政治</h3>
                                                                                            <p>考慮到無政府主義和後馬克思主義的理論相似性，也許令人驚訝的是，拉克勞和穆弗並沒有探索這種聯繫——特別是，正如我在上面所建議的那樣，古典無政府主義能夠提供一種完全自主的國家和政治權力理論，作為馬克思主義的激進替代。此外，雖然無政府主義可以用來告知後馬克思主義，也許後馬克思主義也可以用來告知無政府主義。特別地，拉克勞和穆弗的霸權理論可以在這裏發展，作為一種理解當代反專制鬥爭的政治認同過程的方式。</p>
                                                                                            <p>霸權是拉克勞和穆弗用來描述一種完全綜合的政治關係的概念，這種關係超越了馬克思主義對階級鬥爭的理解的範圍。它指的是馬克思主義核心危機中出現的一個政治和理論問題，即在 19 世紀已經很明顯的，在工人階級萎縮和資本主義轉型的經驗現實和馬克思關於社會兩極分化成兩個對立階級和資本主義不可避免的崩潰的預言兩個方面之間。人們曾試圖通過綜合的政治表述來彌補這一差距——幹預似乎暫時調用了政治的自治和社會的偶然性，只是再次將這些重新納入經濟決定論和階級簡化論的範圍內，從而阻止了它們的根本潛力。事實上，只有在引入了「霸權」概念之後，才開始考慮政治領域本身的權利。俄國社會民主黨對十九世紀俄國的具體問題所提出的解決辦法是一種霸權主義的解決辦法——由於「聯合發展、不平衡發展」的情況，無產階級將不得不承擔資產階級的政治任務。這延伸到列寧的階級聯盟概念，資產階級和無產階級將聯合起來實現共同的民主政治目標。在這兩種立場中，都有一種有意識的政治統一的建構，其中包括一個階級綜合地「代替」其他階級的需要。葛蘭西以他的「集體意志」概念將這種綜合政治結構發揮到極致，在這個概念中，社會中不同部門和階層可以通過意識形態、知識領導和共享的「價值觀」和「思想」形成激進的聯盟或「歷史集團」。</p>
                                                                                            <p>這種霸權概念的關鍵在於，它指定了一種明顯的政治關係。也就是説，激進的政治認同在這裏被視為偶然和戰略地構建，以適應特定的情況，而不是歷史或經濟力量的必然結果。換句話説，這裏假定無產階級和其他社會身份之間沒有必要的或根本的關係，它們之間只有一種綜合關係，這種關係是出於政治權宜之計而發展起來的，完全是偶然的。它還表明，激進的政治鬥爭不能再侷限於無產階級，而必須被視為對其他階級和社會身份開放。這與無政府主義的立場類似，無政府主義試圖把其他階級和社會階層包括在革命鬥爭中，與工業無產階級——農民、落魄知識分子和流氓無產者一起。事實上，巴枯寧更喜歡用「羣眾」而不是「階級」來描述這種異質的革命身份，「階級」意味着等級和排他性。</p>
                                                                                            <p>這種霸權的概念，如果從其邏輯結論來看，打破了馬克思主義中一直假定的階級地位和政治觀點之間的聯繫，表明身份、聯盟和激進立場是通過參與政治鬥爭而偶然構成的，而不是預先確定的。拉克勞和穆弗認為，當許多不同的身份參與不同的政治鬥爭時，當他們圍繞一個共同的鬥爭或反對一個共同的敵人時，「等價鏈」可以在他們之間形成。例如，我們可以想象這樣一種情況：一個獨裁政府與社會中的不同羣體對立——一個政府否認工人的權利，也否認學生的權利，等等。儘管工人和學生的具體目標和身份不同，但當他們團結起來對抗共同的敵人時，就會形成一定的對等關係。在這種情況下，某種身份將「代表」或體現這種政治鬥爭的普遍性，從而「縫合」或暫時維繫政治場域。</p>
                                                                                            <p>要更正式地理解這種霸權關係，我們可以從結構的角度來考慮。對拉克勞來説，政治場域是由兩個不可約的極點或原則構成的——普遍性和特殊性——以及在它們之間運作的動力。因為不再有任何普遍的主體——曾經由無產階級持有的地位——這個普遍的維度是「空的」；也就是説，它不再能夠體現在客觀的內容中。普遍主義仍然是政治領域的空空如也的地平線——「空空如也的能指」——它無法被填充，然而，正因為如此，在政治身份（特定的）中產生了填補或體現它的慾望或結構命令。正是這種試圖填補政治中「無法填補的」位置的政治操作，正是「霸權」的邏輯。換句話説,有一個政治維度,是象徵性的空,只能透過偶然的關係表示,在一個特定的政治身份是部分體現,從而產生應變的本構的社會和政治身份。拉克勞指出，政治場域既不能被還原為本質主義的確定性，也不能被還原為完全的「後現代」身份的分散，換句話説，既不能被還原為絕對的普遍性，也不能被還原為絕對的特殊性。兩者都是否定適當的政治領域的簡化主義範式。相反，政治必須被看作是對普遍性和特殊性的一種污染。政治身份在其自身的特殊性和在其特殊性中構成政治身份的普遍性方面之間分裂。政治認同，無論多麼特殊，如果沒有一種污染它們的普遍性，就不可能存在。對於一個羣體來説，要斷言一個純粹獨立和有區別的身份是不可能的，因為這個特定身份的定義的一部分是在與其他羣體的關係中構成的。例如，一個特定的少數羣體對文化自治的要求總是涉及到一個普遍的方面——要求不同的權利也是要求與其他羣體平等的權利。然而，普遍性也受到特殊性的污染。普遍性在形式上是空的，因此只有當它被一個特定的政治身份所代表時，它才能表達自己。然而，同樣的情況是，因為普遍在形式上是空的，沒有任何同一性可以完全代表或體現它。換言之，對於拉克勞來説，普遍性是一個不可能的對象，因為它的表象同時也是不可能的和必要的。雖然沒有任何一種特質可以完全象徵這種普遍性，但如果我們想要有任何政治概念，它的部分象徵意義是至關重要的。</p>
                                                                                            <p>所以在這種相互污染的霸權關係中，普遍性被分為普遍性和需要通過具體的特殊性來表現；而特殊性則分裂為它的特殊性和它與構成它的視界的普遍性的聯繫。正如我所展示的，即使是最特殊的身份，如果要從事任何形式的政治激進主義或闡明一系列的政治要求，也必須涉及某些普遍的維度，並與其他身份和羣體形成「等價鏈」。這樣，這條鏈中的羣體越來越無法維持自身的特殊性，因為他們團結起來反對一個共同的敵人。</p>
                                                                                            <p>值得注意的是，這種霸權主義的政治關係並不是由本質主義來決定的。在普遍立場和體現普遍立場的特定身份之間，並不存在一種先天的聯繫——正如馬克思主義與無產階級之間存在的聯繫一樣。根據拉克勞，化身的關係完全是偶然的和不確定的。「立場」是在一個討論性表達和政治爭論的開放領域中決定的。從理論上講，任何身份，如果它設法闡明足夠的對等鏈，就可以代表一種共同的政治鬥爭。此外，「代表」普遍性的特殊性只是暫時的，它的身份被它「代表」的普遍性所破壞。因為這個聯繫是不確定的和偶然的，這打開了政治領域的其他身份，試圖實現這個化身功能。</p>
                                                                                            <p>讓我們把這種霸權邏輯應用到當代激進的政治鬥爭中。近年來，激進政治最重要的發展之一，是一場被廣泛稱為「反全球化」運動的出現，這是一場針對當今主導我們的資本主義和新自由主義全球化願景的抗議運動。這場運動的激進之處不僅在於其政治議程的廣度，而且在於它所需要的新形式的政治行動。它既不同於最近盛行於西方自由社會的身份政治，也不同於馬克思主義的階級鬥爭政治。它可能被視為一場霸權主義的政治運動，因為一方面，它圍繞着一場共同的鬥爭，將不同的身份團結在一起；然而，這種共同基礎不是事先確定的，也不是基於特定階級利益的優先性，而是在鬥爭中以一種偶然的方式表達出來的。在不同的羣體和身份之間形成了等價鏈和意想不到的聯盟，否則他們幾乎沒有共同點。換句話説，反全球化鬥爭涉及對普遍和特殊的污染。這是一種政治形式，不再侷限於被排斥的少數民族的特定分離主義要求，而是對全球資本主義國家秩序本身提出了質疑。然而，與此同時，它恰恰從被排斥和控制的身份認同和少數羣體的角度，使資本主義成為問題，針對特定的壓迫場所——公司權力和貪婪、通用產品、工作場所監視、土著人民流離失所、勞工和人權侵犯，等等。換句話説，它沒有超越這些身份和要求從一個普遍的認識論立場的角度-例如，無產階級的立場；相反，它是一種普遍的政治，以偶然的方式出現，正是通過這些特定的身份本身。此外，它只是從一個形式上是空的位置超越了這些身份的特殊性。在不同時期代表鬥爭的不同身份——學生、工會成員、土著團體、環保主義者——只是暫時的，從而使政治領域向多種身份、立場和觀點開放。因此，儘管這場運動是普遍的，因為它喚起了一個共同的解放視野，對參與者的身份進行了闡釋，但它也拒絕了馬克思主義政治的虛假普遍性，後者否認差異性和異質性，並將其他鬥爭置於無產階級的中心角色之下或者更確切地説，是黨的先鋒作用。</p>
                                                                                            <p>因此，在許多方面，反全球化運動可能被視為一種無政府主義的政治形式——它不侷限於單一的階級身份，具有「羣眾」而非「階級」鬥爭的特徵；它強調了不同的政治、社會和文化從屬關係，而不僅僅是經濟剝削。因此，無政府主義團體在這些抗議活動中佔據顯著位置，也許並不令人驚訝。此外，這是一場反對集中主義和等級制度的運動，喜歡更民主和多元化的結構。所有這些行動主義的策略和形式都暗示了一種偶然的霸權主義政治風格，在這種政治風格中，政治身份和地位不是在一開始就確定的，而是通過他們參與鬥爭本身來構成和重新構成的。</p>
                                                                                            <h3 id="結論">結論</h3>
                                                                                            <p>因此，反全球化運動可能不僅被視為一種行動中的霸權政治，而且也被視為一種無政府主義政治的當代表達。從這個意義上説，後馬克思主義、後結構主義和無政府主義共享一個相似的政治理論領域——一個以偶然性、異質性和政治本身的特殊性為特徵的領域。我試圖探索這一領域的出現，認為它可能被視為源於古典無政府主義理論本身的關鍵創新——一個自治的、特定的政治領域的理論化，這是馬克思主義階級和經濟分析不可簡化的。正如我所展示的，無政府主義以馬克思關於波拿巴主義國家的概念為其邏輯結論，從而發展出一種國家權力和主權的理論，將其作為一個完全自治和特定的領域，圍繞着它可以構成不同的政治鬥爭。</p></div>

]]>
                                                                                        </description>
                                                                                        <pubDate>Sun, 29 Feb 2004 16:00:00 GMT</pubDate>
                                                                                        <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/heros/2004-03-01-SaulNewman-a1_c-anarchism-marxism-and-the-bonapartist-state.html</guid>
                                                                                        <link>https://agorahub.github.io/pen0/heros/2004-03-01-SaulNewman-a1_c-anarchism-marxism-and-the-bonapartist-state.html</link>
                                                                                        <author>
                                                                                            <![CDATA[Saul Newman]]>
                                                                                        </author>
                                                                                    </item>
                                                                                    <item>
                                                                                        <title>
                                                                                            <![CDATA[革命家憶・我的童年]]>
                                                                                        </title>
                                                                                        <description>
                                                                                            <![CDATA[<header><br><div class="item"><img src="https://i.imgur.com/jLRShN0.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></div><h3></h3><h4>彼得·克魯泡特金 | 1899.09.30</h4></header><div class="item"><p><code class="highlighter-rouge">莫斯科——舊宮廄區——最初的回憶——克魯泡特金家族——我的父親——我的母親</code></p>
                                                                                            <!--more-->
                                                                                            <p>莫斯科是一個歷史發展甚為遲緩的都市，至今城中各處還把在歷史的遲緩行程中所遺留的陳跡保存得非常完好。在外莫斯科河畔一帶，有着寬廣而寂靜的街道和一排用灰色漆油過的低的房屋，看起來很是單調；家家户户的大門都是不分晝夜地緊閉着。這一帶地方就是商人階級的隱居所，又是那班外表上非常嚴峻、古板，專制的，信奉「舊教」的非國教派的大本營。克里姆林宮至今還是教會和政府的根據地；宮前一片廣大的土地，點綴着幾千家店鋪和貨棧，幾百年來這地方就成了熱鬧的商業區，而且至今依然是橫被整個廣大帝國的國內貿易的心臟。</p>
                                                                                            <p>特威爾街與鐵工橋就是幾百年來時髦的大商店的兩個主要中心；而蒲魯席加與杜洛哥米洛夫加這兩個工匠區至今還保留着莫斯科建都時代那班吵吵鬧鬧的居民所特有的景象。每一區自成一個小世界；各有各的特色，各營各的特殊生活。連那些鐵路（當它們開始侵入舊都的時候）也在這古城郊外幾個特殊的中心點集結着它們的貨棧、工場，以及它們的滿載貨物的車輛和火車頭。</p>
                                                                                            <p>在克里姆林宮後面，阿爾巴特與蒲列奇斯頓加兩條大街之間有一帶像迷宮一般的，又清潔，又靜寂，迂迴曲折的大街小巷，這個地方至今還依然被稱為舊宮廄區。在莫斯科全城內恐怕沒有比這舊宮廄區更特別的地方了。</p>
                                                                                            <p>距今約五十年以前，舊莫斯科貴族就住家在這一區裏，而且就在這裏慢慢地消亡了。他們的名字是常見於彼得大帝以前的俄國史上的，然而後來卻不得不把地位讓給新來者（即俄羅斯帝國的開創者彼得大帝所召用的「各等級人等」）而自己引退了。這些先朝貴族看見自己在聖彼得堡的新朝廷中受到排擠，便只得退居在莫斯科的舊宮廄區，有的就隱居在首都附近鄉村中風景如畫的別墅裏。因此他們對於在涅瓦河畔的新都中身居政府要職的那一羣「來歷不明」的雜族人等，便不由得懷着輕視和暗暗的妒羨。</p>
                                                                                            <p>他們在青年時代，多半委身於宦途，尤以從事軍務的為多；然而常常因了某種緣故，他們不久就辭了職，並不曾得着高官厚爵。那些較為得意的人還在本地方得到一個清閒的，差不多是名譽的位子（我的父親便是其中的一人），而其餘的多數人就完全告退，過着賦閒的日子。雖然他們一生轉徙無定，走遍了俄國的廣大地面，但他們總會設法回到舊宮廄區中一所屬於他們自己的房子裏，在他們從前受過洗禮的教堂（而且當他們的父母的葬儀舉行時又曾在這裏宣讀過最後的祈禱）附近消磨他們晚年的歲月。</p>
                                                                                            <p>新枝從老幹生出來。其中有的又在俄國各處多多少少得到一點名聲；有的又在莫斯科城內別區中，或在新都聖彼得堡建造了更華麗的新式邸宅。然而只有依舊住在舊宮廄區（住在和綠的、黃的、淡紅的、褐色的，靠近與家族傳統緊密相連的教堂的地方）的那一支脈，不管在族譜中佔什麼地位，總被認作本族的真正代表。對於這支脈的舊式族長，便是本族中那些離開故鄉（莫斯科）到聖彼得堡禁衞軍中或在宮廷裏得着一個較顯榮的官職的年輕人對他也不得不表示大的敬意。（自然不能説完全不帶一點譏諷）對於他們，這樣的族長就成了一族的古風和傳統的化身。</p>
                                                                                            <p>這一帶寂靜的街道遠離那喧鬧擾攘的莫斯科商業區；在這些街道上，所有房屋的外表非常相似。大多數是用木頭建造，屋頂全用亮綠色的鐵片蓋成；外部塗以灰泥，並有圓柱與前廊來點綴。這些房屋全是油漆得非常華麗。差不多各家都是平房，臨街開了八九扇美麗的窗户。只有在房屋的後部才修建了一層樓，俯瞰着一個寬大的天井，天井四周又有許多小房子，作為廚房、馬廄、地窖、馬車房以及僕婢室用。天井前面開着一扇大門，大門上釘着一塊銅牌，上面刻的字通常總是「中尉，少校，上校（很少有少將或同級的文官官銜的）某某人的公館」。然而如果在這些街上有一所更華麗的而且有鍍金的鐵欄和鐵門的房屋，那麼門上的銅牌一定刻着「商業顧問」或「名譽市民」某某人字樣，這班人都是「來歷不明」的，定居在這區的「入侵者」，因此他們的鄰人完全不和他們往來。</p>
                                                                                            <p>在這一帶貴族定居的街道上，向來不許開設商店，至多在本教區的教堂所屬的某一所小木房裏，開着一家雜貨店或水果店罷了；然而那時候在小店的對角便會安置一個警察的崗亭。那個警察白天手執着戟站在崗亭口，看見官員走過，便舉起他的不能傷人的武器行禮；一到晚上，他便進了崗亭，在裏面或者替人修鞋，或者製造一種特別的鼻煙，賣給鄰居的老僕人。</p>
                                                                                            <p>在這莫斯科的「聖日爾曼鄉」中，生活過得清靜而和平——至少在外人看來是如此。早晨的時候，街上連一個人也沒有，到了正午光景才有一些法國家庭教師和德國保姆帶着小孩出來在這蓋滿了白雪的大街上散步。等到午後才見太太小姐們乘着兩匹馬拉的雪橇，後面有一個僕人站在釘在踏板末端的一塊小木板上；有些太太小姐則乘一輛舊式馬車，又高又大，有着大而彎曲的彈簧條，由四匹馬拖着飛跑。車前有一個馬伕，車後站兩個僕人。到了晚上，差不多家家户户都是燈燭輝煌，如果百葉窗不曾關上，街中的行人便可以讚歎那些在客廳裏玩牌、跳舞的貴人了。那時候所謂「新思想」尚未流行，而且離「父與子」衝突的時代還很遠。至於在所有這些房屋裏面發生「父與子」之間的鬥爭（鬥爭的結果常常不是演成家庭的悲劇便是要政治警察夜間光臨），那還是以後的事。在五十年前，這類事是做夢也想不到的；一切都是平靜而安閒——至少在表面上是如此。</p>
                                                                                            <p>我就是於 1842 年在這舊宮廄區中誕生的。我的最初十五年的光陰也是在這裏度過。父親把我們的母親在其中病故的房屋出賣了，另外買了一所新屋。以後他又把那房屋也賣出去，我們便在租賃的房屋裏過了幾個冬季，直到後來，他才在離他幼年受過洗禮的教堂有一箭之遙的地方，找到了一所合於他的脾胃的住宅。然而不管這一切變化，我們依舊住在舊宮廄區內，除了在夏天我們到自己的鄉間別墅去避暑之外，沒有離開過這個地方。</p>
                                                                                            <p>在我們的住宅的一隅，有一間又高又寬的寢室，我們的母親躺在那裏面的一張潔白的牀上，牀前放着我們孩提時代用的小椅子和小桌子，另外還有幾張潔淨的桌子，上面放着幾個美麗的玻璃缸，裏面盛着糖果和果子醬（這間屋子，只有在特殊的時候，別人才領我們兩弟兄進去），這就是我的生涯中最初的隱約的回憶了。</p>
                                                                                            <p>我們的母親患着肺病快死了，她的年紀不過三十五歲。她要在和我們訣別以前，把我們叫到她的身邊，撫愛我們，在我們的歡喜中感到一刻的幸福，她便在她的牀前安排了這小小的「款待」，因為她再不能夠起牀了。我還記得她的那張灰白瘦弱的面孔，一雙深褐色的大眼睛。她帶着愛憐橫溢的眼光望着我們，請我們吃東西，要我們爬上她的牀。過後，她忽然哭出聲來，繼之以一陣咳嗽——我們就被叫出去了。</p>
                                                                                            <p>幾天以後，我們兩個小孩（我的哥哥亞歷山大和我）便從大人屋裏搬到院內一間小的偏屋裏去了。這間小屋子充滿了 4 月的陽光，然而我們的德國保姆布爾曼夫人和俄國保姆烏利安娜卻叫我們上牀睡覺。她們淚痕滿面，在替我們縫四邊鑲着白穗的黑襯衣。我們睡不着覺：這奇異的景象使我們害怕。我們靜聽着她們低聲的談話。她們在説我們的母親的事，可是我們聽不明白，我們便跳下牀來，問道：「媽媽在哪裏？媽媽在哪裏？」</p>
                                                                                            <p>她們兩個便抽泣起來，一面輕輕撫着我們的捲髮的小頭，稱我們做「可憐的孤兒」，後來烏利安娜實在忍不住了，便説：「你們的母親到那裏去啦——到天上，到天使那裏去啦。」</p>
                                                                                            <p>「天上怎麼去？為什麼？」我們帶着小孩的想象這樣問，卻得不着一句明白的回答。</p>
                                                                                            <p>這是 1846 年 4 月。那時我只有三歲半，我的哥哥亞歷山大還不到五歲。我們的長兄尼可拉與長姊海倫究竟在什麼地方，我可不知道：他們大概是在學校裏罷。尼可拉有十二歲，海倫也有十一歲；他們兩個是在一處生長的，我們不大清楚他們。從此我們弟兄兩個便留在這間小屋裏，有布爾曼夫人和烏利安娜照管我們。那位善良的德國老太太原是一個無家可歸的人，她在這茫茫人世是絕對孤獨的；自從我們的母親逝世以後，她待我們真和母親一般。她盡心竭力地撫養我們，時時給我們買一些簡單的玩具，而且只要那個賣薑糖餅的德國老頭子（他大概也是像她那樣無家的孤獨的人）有時到我們的家裏來探望，她便買了不少薑糖餅把我們喂一個飽。我們和父親見面的時候很少；其後的兩年就這樣過去了，並不曾在我的記憶中留下什麼印象。</p>
                                                                                            <p>我們的父親説起他的家世，便非常驕傲，他會做出莊嚴的樣子把那幅掛在他的書齋內牆壁上的有鏡框的羊皮紙指給我們看。這羊皮紙表示我家世襲的紋章，代表畫圖中身披貂皮外套、頭戴摩洛馬克的冠冕的斯摩稜斯克親王爵位的紋章。在這上面由紋章局簽字證明我們的家系出於素稱「勇猛無敵」的洛斯地斯拉夫·米斯地斯拉維奇（即俄國史上有名的基輔大公）的一個孫兒。我們的祖先曾為斯摩稜斯克大公。</p>
                                                                                            <p>我們的父親常常説：「我花了三百盧布才得着這一幅羊皮紙。」他和當時的大多數人一樣，並不大明瞭俄國曆史，他之所以看重這羊皮紙，與其説是為了它的歷史的關係，不如説是為了它的售價。</p>
                                                                                            <p>事實上，我們的家族實在是源遠流長。然而和那可以認作俄國曆史上封建時代的代表的路利克族子孫的多數一樣，我們的祖先到了封建時代告終，羅曼諾夫王朝開始了統一俄國的事業時，便落伍而歸於衰微了。近年來，克魯泡特金一族人似乎失去了做官的特別興味。我的曾祖和祖父在非常年輕的時候就從軍中辭職出來，急忙回到祖傳領地上過賦閒的日子。我還應該説，這些領地四處都有，其中主要的一處是在梁贊省烏魯索弗，位置在一座高山之上，山下便是一片沃野。那地方有茂盛的樹林，有蜿蜒的河流，有無邊的草原，其風景之幽美，無論誰見了都要心醉。我的祖父從軍中辭職回來時，不過是一箇中尉，他便退隱在烏魯索弗，專心經營他的領地，同時又在鄰省購買了一些新的領地。</p>
                                                                                            <p>我們這一代人本來也許會學着祖父的榜樣做去；然而祖父卻娶了一個家風和我家的完全不同的加加林公主。她的哥哥是一個出名的戲劇迷。他自己開設了一座戲院，而且放任着自己的激情，竟至於不顧一切親族的非笑責難，娶了一個農奴的女兒——天才的演員謝苗諾芙娜。謝苗諾芙娜是俄國戲劇藝術創建人之一，並且確實是最受人歡迎的一個演員。而尤其使得「全莫斯科」驚駭的，乃是她結婚以後仍繼續現身於舞台。</p>
                                                                                            <p>我不知道我們的祖母是否有着她的哥哥那樣的藝術癖好和文學趣味——我如今所能記起的她，是她已經癱瘓，只能低聲細語的時候了。然而到了下一代人，文學的愛好就成了我家的一個特徵，這倒是確實的事。加加林公主的兒子中有一個是小俄國詩人，出版過一本詩集——這一件事在我的父親卻以為是恥辱，他常常故意避開不提。在我們自己這代人中，有幾個堂弟兄，還有我的哥哥和我對於我們這時代的文學多少盡過一點力。</p>
                                                                                            <p>我們的父親算是尼古拉一世時代的一個典型軍官。這並不是説他有着尚武的精神或酷愛軍營的生活；我恐怕他一生從沒有在露營的篝火旁邊度過一夜，或參加過一次戰爭。然而這在尼古拉一世的治下倒是不大要緊的。當時的真正軍人是一個非常愛穿軍服，完全討厭一切其他服裝的軍官；他的士兵是被訓練來用他們的腿和槍做出差不多超人的把戲（如「舉槍」時把槍底木柄弄碎，這便是有名的把戲之一）；而且他在舉行閲兵的時候可以使他的士兵排列得非常整齊，並且絕對不動，真正和一排玩具兵士一樣。密契爾大公有一次看見一隊步兵演習「舉槍」足足有一個鐘頭，以後他向人説起這聯隊時，讚道：「真是好極了，不同的只在於他們還在呼吸罷了。」我的父親的理想就是去適合當時的這種軍人觀而已。</p>
                                                                                            <p>誠然，他也曾參加過 1828 年對土耳其的戰爭；然而他有辦法使自己自始至終都留在後方總司令部中。我們小孩子有時趁他特別高興的時候，請求他講一點戰爭的故事給我們聽，可是他除了有一次被幾百隻土耳其狗突然襲擊一事外，就沒有什麼可説的了。那件事是這樣：有一夜，他和他的忠僕佛洛爾帶着公文騎馬經過一個無人煙的荒廢的土耳其村落，遇到了一羣土耳其野狗。他們不得不拔劍苦鬥，才逃出餓狗的牙齒。如果那是一隊土耳其兵，倒比較可以滿足我們小孩子的想象，然而父親所説的卻是一羣餓狗。後來父親被我們問得沒有辦法，只得把他如何因「勇敢」而得到聖安娜十字章和他所佩帶的金劍的那一段故事告訴我們。老實説，我們聽了覺得真正大失所望。他的故事實在是太無味了。那時候，司令部的將校們正駐紮在一個土耳其村落裏。忽然村裏起了火災。一霎時，村裏的房屋都被火焰包圍住了。在一家屋內，還有一個小孩留在裏面。小孩的母親發出了絕望的哀號。那個平日寸步不離主人的佛洛爾這時立刻衝進火焰裏把小孩救了出來。目擊這事的總司令就賞了一個褒獎勇武的十字章給我的父親。</p>
                                                                                            <p>「但是，父親」，我們不禁叫起來，「救出那小孩的是佛洛爾呀！」</p>
                                                                                            <p>「什麼？」他坦然自若地答道，「他不是我的人嗎？這有什麼分別！」</p>
                                                                                            <p>波蘭革命之際，他也多少參加了 1831 年的戰役，並且在華沙認識了軍團長蘇裏馬將軍的幼女，而且愛上了她。婚禮是在那拉秦基宮舉行的，儀式盛大奢華。副總督巴斯基維奇伯爵做新郎的儐相。我們的父親常常對我們説：「可是你們的母親什麼家財也沒有帶給我！」</p>
                                                                                            <p>這是實在話。我們的外祖父尼可拉·謝苗諾維奇·蘇裏馬是一個不知致富榮達之術的人。他的血管裏一定含得有不少德涅伯河的哥薩克人的血液：這類人善於對付人數三倍於他們、武器精良、勇敢好戰的波蘭人或土耳其軍隊，然而不知道如何躲避莫斯科朝廷的外交的陷阱。在 1648 年的可怖的暴動（這是波蘭共和國滅亡的開始）中與波蘭人奮戰之後，他們又陷身在俄國沙皇的統治之下，失卻了一切自由。蘇裏馬家有一人曾被波蘭人生擒，在華沙被拷打致死，但同族中其他「校官」反因此更加奮勇戰鬥，結果波蘭割讓了小俄羅斯。至於我們的外祖父，當拿破崙一世侵入俄國的時候，他曾率領一隊胸甲騎兵，突破槍刺如林的法國步兵方陣，但本人頭部也受了重傷，遺棄在戰場上被視為死屍，後來雖然遇救，身體得以復原，但頭上卻永留着一條深的傷痕。他因為不肯諂諛亞歷山大一世的寵臣、權勢赫赫的亞拉克雪夫，被光榮地流放遠地，起初為西伯利亞西部總督；後來又轉任西伯利亞東部總督。在當時，這麼一個官位比金礦還要肥，可是我們的外祖父從西伯利亞歸來時仍舊和去時一樣地清貧，只留下些少的財產給他的三兒三女而已。1862 年，我到西伯利亞時，我還常常聽見別人懷有敬意地提到他的名字。當時，西伯利亞各省受賄聚斂之風盛行，他無法將它壓下去，因而心情近乎絕望。</p>
                                                                                            <p>我們的母親在當時無疑是一個非凡的女人。她死後許多年，我在我們的別墅的貯藏室一隅發現了一堆稿件，上面盡是她的堅實而秀麗的手跡。有的是她的日記，在日記裏她愉快地描寫德國的風景，並講到她的悲哀和對於幸福的渴慕；有的是抄本，抄滿了當時被檢查官禁止的俄國詩歌，其中有 1826 年被尼古拉一世絞殺的詩人雷列耶夫的美麗的史詩；還有一些抄本，抄的是音樂、法國戲劇、拉馬丁的韻文、拜倫的詩作；此外還有許多水彩畫。</p>
                                                                                            <p>一位有名的畫家曾聚精會神地為她畫了一幅油畫肖像：高高的苗條的身材蓋着一堆深栗色頭髮，一對深褐色的眼睛，一張小嘴，她在畫中看起來真是栩栩如生。她平時非常活潑，極愛跳舞。我們村裏的農婦告訴我們説，她時常站在陽台上欣賞她們跳那悠緩而優雅的圓圈舞，到後來，她自己也加入她們一起跳舞了。她有一個藝術家的素質。在一個舞會上她受了寒，因而轉成肺炎，以至於死。</p>
                                                                                            <p>所有知道她的人無不愛她。家中的僕婢想起她來表示深深的崇敬。布爾曼夫人之所以照顧我們，是為着母親的情份；那位俄國保姆之所以一心一意愛我們，也是為着母親的情份。烏利安娜在早上給我們梳頭髮或晚上在我們的睡榻上面劃十字的時候，常常説：「你們的媽媽如今一定從天上望着你們，向你們流淚，可憐的孤兒！」我們對母親的懷念使我們整個幼年時代煥發出光彩。不知有多少次，在黑暗的走廊裏，僕婢們用手撫愛過亞歷山大或是我。再不然，一個農婦在田間遇上我們的時候，便會問：「你們將來會像你們的母親那樣好嗎？她真正憐恤我們。你們也會這樣，錯不了。」這樣的事不知有過多少次。她所説的「我們」自然是指農奴們。事實上，要不是我們在我們家裏僕婢中間享受到一般孩子享受到的愛的氣氛，我們以後不知會變成什麼樣子。在他們看來，我們是母親的孩子，我們和她相似，他們便熱愛我們，而且有時候，他們的熱愛表現得令人感泣，這在後面就會説到的。</p>
                                                                                            <p>世人無不熱心希望生存於死後，然而他們往往忽略了一個事實：一個真正的好人的記憶總是活着的。這記憶將鐫刻在下一代人的心上，並將再傳給他們的兒女，這難道不是一種值得追求的不朽麼？</p>
                                                                                            <p>-</p>
                                                                                            <p>
                                                                                                <code class="highlighter-rouge">我的繼母——布南先生的教育方法——星期天的娛樂——我對於戲劇的愛好——我參加尼古拉一世之慶祝典禮——我的哥哥入軍官學校</code>
                                                                                            </p>
                                                                                            <p>我們的母親死後兩年，父親便續娶繼母。他本已愛上一個漂亮的富家少女，然而命運所決定的卻在另一方。</p>
                                                                                            <p>一天早晨，他還穿着便衣，僕人們忽然慌慌張張地跑進他的房間，報告他所屬的第六軍團的司令官狄摩費葉夫將軍來了。這位尼古拉一世的寵臣是一個可怕的人物。在他閲兵時如果一個兵士稍有一點過失，他就會下令把那兵士打得死去活來。有時他在街上見着一個軍官不曾把他的高高的硬領上的扣子扣好，他就會立刻把他革職為一個小兵，放逐到西伯利亞去。狄摩費葉夫將軍説的話，尼古拉一世真是言聽計從。</p>
                                                                                            <p>那位將軍從來不曾到我們家裏來過，這一次他忽然跑來勸我們的父親娶他的內侄女，伊利沙白·加朗季諾小姐為妻，這位小姐是黑海艦隊提督的一個女兒，她有古典的希臘型的容貌，據説非常美麗。父親答應了，他的第二次婚禮之豪華並不下於第一次。</p>
                                                                                            <p>「你們年輕人決不會明白這類事情的」，我們的父親把這故事向我們講過幾次，有一次講完後作了這樣的結論。他説話時的那種微妙的詼諧神氣，我不在這裏描述了。「然而你們要曉得在當時一個軍團司令官有多大的威風，而且特別是那位我們稱之為獨眼鬼的人親自跑來給他的內侄女兒做媒？自然，他沒有什麼嫁妝，只有一大箱女人用的衣飾，還有她的黑得像吉普賽人那樣的唯一的婢女瑪爾達坐在箱子上。」</p>
                                                                                            <p>這件事我如今一點也記不起了。我只記得一所陳設華麗的府邸裏的大客廳，客廳裏有一位容貌動人但帶着過於顯著的南國風貌的年輕太太和我們嬉戲，並且説：「你們看，你們就要有一個很好的媽媽了。」亞歷山大和我聽見這句話便不高興地望着她回答：「我們的媽媽已經飛到天上去了。」我們對於這種快樂抱着懷疑的態度。</p>
                                                                                            <p>冬天來了，我們開始一種新生活。我們把房子賣掉了，另外買進一所新的住宅，所有的陳設都是全新的。一切可以使人記憶起我們的母親的東西——她的肖像，她的繪畫，她的刺繡完全不見了。布爾曼夫人哀求留在我們家裏，並且答應把我們的繼母將來生的孩子當作自己的兒女一般專心照料，但這哀求是無用的，她終於被遣走了。臨行還有人告訴她説：「我的家裏不要留下任何蘇裏馬族的東西。」我們的舅父舅母以及外祖母和我們家完全斷絕了關係。烏利安娜嫁給了佛洛爾，佛洛爾做了管事，而烏利安娜成了女管家；關於我們的教育，父親聘請了一位薪金豐厚的法國家庭教師布南先生和一位薪金微薄的俄國大學生斯米爾諾夫來擔任。</p>
                                                                                            <p>當時莫斯科貴族的子弟多數是由法國人教育的，而那些法國人大都是拿破崙大軍的殘餘。布南先生是其中的一個。他剛教完小説家查果斯金的幼子，他的學生塞爾該在舊宮廄區中以受過良好教養出名，因此我們的父親便毫不遲疑地花費一年六百盧布的高薪把他聘請了來。</p>
                                                                                            <p>布南先生帶了他的獵狗特雷索爾、他的拿破崙時代的咖啡壺和幾本法國教科書來，開始管教我們和那個服侍我們的農奴馬特威了。</p>
                                                                                            <p>他的教育方法很簡單。每天早晨他把我們喚醒以後便準備他的咖啡，他是在他的房裏用咖啡的。當我們在預備早晨功課的時候，他就仔細打扮起來：他擦洗他的灰色頭髮以便遮蓋他的頭上漸漸多起來的光禿處，穿上他的燕尾服，滿身灑了香水，然後帶着我們下樓向父母請早安。我們平常總是遇着父親和繼母在用早餐，我們便挨上去十分規矩地背誦「早安，親愛的爸爸」和「早安，親愛的媽媽」兩句法國話，又吻他們的手。布南先生也十分恭敬而文雅地一面鞠躬一面用法語説：「早安，親王閣下」，「早安，親王夫人閣下」，然後立刻退出，走回樓上去。這種禮節每天早晨照例要重演一回。</p>
                                                                                            <p>於是我們的功課開始了。布南先生脱下他的燕尾服換上一套便服，戴上一頂皮帽，倒在一把安樂椅上，吩咐我們道：「背書罷。」</p>
                                                                                            <p>我們便背誦起來，從書中劃得有指甲印的地方起，背到有第二個指甲印的地方為止。布南先生帶有一本諾厄爾與夏普沙兩人合著的文法書，這本書是幾代俄國少男少女所不會忘記的。他還有一本法文會話書，一部一卷本的世界史和一部一卷本的世界地理。我們必須把文法、會話、歷史、地理一一念熟。</p>
                                                                                            <p>以「文法者何？—文法者正確説寫之術也」等名句開場的文法書倒還容易讀。不幸的是那本歷史卻有一篇序言，一一列舉把歷史知識所能給與人們的利益。開頭的幾句倒還容易念過去。我們念道：「帝王於歷史中可得寬宏統治臣民之例證；將帥可從中學得高超之作戰藝術」，這毫不困難地念過去了。可是一到法律，問題一個接一個來了。「法學家於其中發現了——」然而那位博學的法學者究竟從歷史中發現了什麼，我始終不曾知道。這可怕的名詞「法學家」把我們的興味完全打斷了。我們一念到它，就打住了。</p>
                                                                                            <p>於是布南先生大聲叫起來：「給我跪下！」（這是指我。）「給我跪下！」（這是指我哥哥。）我們就一同跪下。我們這樣跪着，流着眼淚，拼命想把這法學家的話弄懂，可是沒有用處。</p>
                                                                                            <p>那篇序言使我們吃了不少苦頭。我們這時已經讀過關於羅馬人的事，當烏利安娜稱米的時候，我們常常把一根棍兒放在她的天平上「正如布倫努斯那樣」；有時我們從桌子上或別的「懸崖」上跳下來，説是仿效庫爾提烏斯那樣捨身救國；然而布南先生會時時重提那篇序言，又使我們為了那位法學家的緣故跪下來。後來我的哥哥和我兩人對於法學旗幟鮮明地表示輕蔑，那也是不足怪的罷？</p>
                                                                                            <p>説到地理，如果布南先生的地理書上也有一篇序言，那麼不曉得又會發生什麼。幸而，那本書的前二十頁已經被撕掉了（我想，這不能不説是受了塞爾該·查果斯金之賜），所以我們便從第二十一頁讀起，開頭便是「——灌溉法蘭西之諸河」。</p>
                                                                                            <p>老實説，我們所受的刑罰並不止罰跪一種。在教室裏還有一根赤楊木棍子。要是我們實在無法把那篇序言念下去，或者關於品行禮法的會話沒有進步的希望的時候，那麼布南先生便要求助於那根棍子了。然而有一天，海倫姊姊（她剛從加塞林貴族女學校回來，她的住房是在教室的下一層）聽見了我們的哭聲，便流着淚跑進父親的書房，狠狠責備他不該把我們弟兄信託給繼母去管，聽她把我們交給「一個退伍的法國鼓手」去管教。她哭訴道：「自然沒有人庇護他們啦，可是我不能看着我的弟弟們被一個鼓手這樣對待。」</p>
                                                                                            <p>父親一時措手不及，找不出話來辯駁。他把姊姊罵了一頓，但是到頭來他也不能不嘉許她愛護弟弟們的心腸。從此那根木棍就只用來教授獵狗特雷索爾守規矩了。</p>
                                                                                            <p>布南先生一旦卸下教授的重任，馬上變成了另外一個人，——由一個面目可憎的教師變成一個活潑可親的夥伴。用過中飯以後他便帶我們出去散步，那時候，他的話是説不完的，我們也就像小鳥一般地啁啾起來。雖然他所教我們的從沒有出過造句法的前幾頁的範圍，但我們不久也就學會「正確説話」了；我們常是用法語構思，而在他向我們口授了半本神話學，並根據這本書糾正我們的語病（儘管從來也不試一試向我們講明為什麼某一個詞在寫作時要這樣用）以後，我們也就學會「正確寫作」了。</p>
                                                                                            <p>中飯後我們便上俄國老師的課，他是莫斯科大學的法科學生。他教我們所有「俄文課目」——文法、算術、歷史等等。然而那幾年中正式功課還沒有開始。同時他每天向我們口述一頁歷史，靠了這種實用的方法，我們很快便學會用俄文寫作而不犯錯誤了。</p>
                                                                                            <p>我們最美的日子是星期日；每逢那一天，全家的人除了我們小孩子外，都要到狄摩費葉夫將軍夫人家中吃飯，有時，布南先生和斯米爾諾夫也告了假出去：那時候，我們便歸烏利安娜照料。我們匆匆把中飯吃過就趕忙跑進大廳裏，不久那些年輕的婢女也都跑來了。大家便玩起各種各類的遊戲來：如捉迷藏、老鷹抓小雞之類；過後那位精通百藝的吉洪帶着一隻提琴突然走了進來。於是大家跳起舞來；這並不是我們功課裏的跳舞，那位有着「彈性的腿」的法國舞蹈老師教我們的那種一板一眼，叫人膩煩的舞蹈。我們跳的是和功課完全不同的自由舞，就是二十對左右的男男女女轉來轉去地跳。這種跳舞其實不過是學那更加活潑、有點狂野的哥薩克舞的一種準備。過後，吉洪便把提琴交給一個年紀較大的人，自己開始用他的兩腿做出種種驚人的把戲，以致大廳的幾道門口不久都擠滿了廚子和馬伕，他們來看那種俄國人所心愛的舞蹈。</p>
                                                                                            <p>晚上九點鐘左右，一輛大馬車便開出去接家人回來。吉洪拿了一把刷子，爬在地板上把地板刷得乾乾淨淨，屋內的陳設全都恢復了原狀。到了第二天早晨，我們弟兄縱使受到最嚴厲的詰問，也決不肯把前一晚的樂子泄露半句。我們從不説哪個婢僕的壞話，他們也從不説我們的壞話。有一個星期日，我的哥哥和我兩人在大廳裏玩耍，跑的時候一不小心撞着一盞貴重的燈的架子，把燈打得粉碎。於是僕婢們馬上聚集起來開了一個會，沒有一個人責備我們；然而大家卻議定了第二天清早，由吉洪冒險偷偷跑到鐵工橋去買了一盞樣式相同的燈來。燈值十五個盧布，——對僕婢來説實在是一筆鉅款；然而燈買回來了，我們從沒有聽到一聲抱怨。</p>
                                                                                            <p>如今想起這件事，所有這些景象都到我的記憶中來了，我記得不管玩什麼遊戲，我們從不曾聽到一句粗話，在跳舞的時候也從不曾見過現今帶了小孩上戲院去看的那種舞蹈。僕婢們在他們自己中間談話的時候肯定免不了説些粗話；然而我們是小孩子——「她」（指我們的母親）的孩子，——因此我們就不會遇上那類事情。</p>
                                                                                            <p>當年，小孩們不像今天有那麼多玩具玩。我們差不多連一件也沒有，因此只能靠我們自己來發明瞭。而且我們兩兄弟很早就染上了戲劇的愛好。那些狂歡節裏演的下流戲劇盡是些偷盜打鬥的表演，在我們心中留不下持久的印象：我們自己已經玩夠了強盜和兵士的遊戲了。但是芭蕾巨星芳妮·埃爾斯勒到莫斯科來了，我們去看了她的表演。父親在戲院裏定包廂座的時候，他總是選擇最好的位置，錢也花得很多；定了座以後，他就一定要全家人都去看，覺得這樣錢才花得值得。儘管我在當時還很年輕，芳妮·埃爾斯勒已經給了我很深的印象，使我覺得她的一舉一動都是如此優美、輕盈，如此富於藝術性。從此我對於那種與其説是屬於藝術範疇不如説是屬於體操範疇的舞蹈，再也不感興趣了。</p>
                                                                                            <p>自然，我們所看到的芭蕾舞劇（西班牙的吉普賽少女《吉丹娜》），我們後來也在家裏仿演過；不過我們演的是劇情大意，而不是舞蹈。我們有一個現成的舞台，因為我們的寢室通入教室的地方並沒有門，只有一張簾子擋着。在簾子前面放上幾把椅子，排成半圓形，布南先生平時所坐的安樂椅也被我們搬了出來，於是劇場和皇帝的包廂座就有啦；至於看客，我們不難把那位俄國教師，烏利安娜和幾個婢女拉來充數。</p>
                                                                                            <p>這芭蕾劇中有兩場無論如何得想個什麼法子扮演的：一場是吉普賽人用小車把小吉丹娜帶進他們的營帳裏；一場是吉丹娜第一次出場，就是她從山上走下來，走過一道橋，橋下的溪水映出她的面影。在戲院裏開演的時候，一演到此處，觀眾便狂熱地拍手喝彩，至少在我們想來，觀眾的熱烈歡迎顯然是被那溪水中的倒影引起的。</p>
                                                                                            <p>我們在那些最年輕的婢女中間找到一個來扮演吉丹娜。她的稍微破舊的藍布棉外衣並不足以妨礙她去扮芳妮·埃爾斯勒那角色。一把椅子翻倒在地上，人握着椅子的兩腳向前推，就可以代替小車了。然而小溪呢，兩把椅子和裁縫安得勒的一塊熨衣服用的木板做成橋，一塊藍布代替溪水。我們又把布南先生剃鬍子時用的一面小鏡子拿來放在橋下，然而溪水中的倒影不能完全現出來。多次努力，都失敗了，我們不得不放棄了這計劃，不過我們買通了烏利安娜，讓她裝出真正看見了溪水中的倒影的樣子，拼命鼓掌，這樣，我們自己最後就會開始相信：大概多少總可以看見一點吧。</p>
                                                                                            <p>拉辛的名劇《菲德拉》，或者至少是該劇的最後一幕，也演得很好；這就是説，亞歷山大把那音調鏗鏘的詩句念得很美——</p>
                                                                                            <blockquote>
                                                                                                <p>我們剛剛走出了德列席勒的城門；</p>
                                                                                            </blockquote>
                                                                                            <p>至於我呢，在人念着那向我報告我的兒子的死訊的長篇獨白時一動也不動地坐着，神情漠然，一直到最後依照劇本我應該開口呼號：「呵，神明呵！」的地方。</p>
                                                                                            <p>然而不管我們演的什麼戲，總是以地獄收場。我們把所有的蠟燭都吹熄了，只留下一支放在一張紅色透明紙背後，當作火焰，而我們兄弟兩人卻藏起來，裝做地獄裏受罪的人發出可怕的嚎叫。烏利安娜不喜歡有人在她臨睡前做出暗示魔鬼的舉動，因此一臉驚惶。然而如今我自問：這種用一張紙和一支燭極其具體地表演地獄的做法是否曾幫助我們兩人在幼年就擺脱了對於永劫之火的恐怖。我們對於它的概念是太現實了，難以抗拒種種懷疑。</p>
                                                                                            <p>當我看莫斯科的三大名伶，謝普金、薩多夫斯基、舒姆斯基演果戈理的《欽差大臣》和另一本喜劇的時候，我一定還是個大孩子；然而至今我不僅還記得這兩本戲劇裏動人的地方，就連那幾位寫實派的大演員的態度、表情（此派今日以女演員杜絲為其卓越的代表）我也記得十分清楚。我真是記得那麼清楚，以致後來我在聖彼得堡看到法國的舞台腔濃重的演員扮演這兩本戲的時候，我常常拿他們和謝普金和薩多夫斯基比較，對於他們的表演一點也感不到興味。我的戲劇藝術的趣味還是被謝普金和薩多夫斯基造就的。</p>
                                                                                            <p>由此我想：那些為人父母的人如果有志於培養他們兒女的藝術趣味，便應該不時把兒女帶去看一些真正表演得出色的好戲，不要再拿一大堆所謂「孩子們看的啞劇」來喂他們了。</p>
                                                                                            <p>我到了八歲那年，我的生涯的第二步轉到了一個完全不曾預料到的方向。我記不清楚這究竟是在什麼情形下發生的，大概是在尼古拉一世即位二十五週年紀念罷，當時，在莫斯科舉行過大慶典。皇室都到這舊都來了，莫斯科的貴族想組織一個以孩子們為主的化裝跳舞會來慶祝這次盛典。他們決定在舞會上應該有裝扮成俄羅斯帝國形形色色各個民族的人來祝賀皇帝。家家户户都在非常忙碌地準備一切，我們家裏也和所有鄰居家裏一樣。我們的繼母做了一套很漂亮的俄國服裝。我們的父親是軍人，自然應該穿他的制服；我們的親族中沒有軍職的人便和太太小姐們一樣忙着做他們的俄國的、希臘的、高加索的、蒙古的服裝。這是俄國貴族為皇帝舉行舞會，這舞會當然要異乎尋常才行。我的哥哥亞歷山大和我兩人被認為年紀太小，沒有參加這次盛典的資格。</p>
                                                                                            <p>然而後來我畢竟參加了這次盛典。我們的母親有一位好友拉慈莫夫夫人，她的丈夫拉慈莫夫將軍在人們最早談到農奴解放的時候是威爾諾省的總督。拉慈莫夫夫人是一個非常美麗的女人，她預備帶着她的十歲左右的兒子參加舞會。她自己做了一套波斯王妃的盛裝，又給她的兒子做了一套波斯王子的服裝相匹配；這套服裝也是十分華貴的，還有一條鑲嵌珠寶的腰帶。然而到了開會的前幾天，她的孩子忽然病了，拉慈莫夫夫人想在她最好的女友的孩子中找一個來代替自己的孩子。亞歷山大和我兩人便被帶到她的家裏去試穿那件新衣。亞歷山大的身材比我高了許多，對他來説，那套衣服實在太短了，我穿則恰恰合身，因此就決定派我去裝扮成波斯王子。</p>
                                                                                            <p>到了舞會的日子，莫斯科貴族院的大廳裏擠滿了賓客。每一個小孩得到一面旗幟，頂上掛着代表俄羅斯帝國六十省之一的紋章。我領得的旗幟上的紋章是一隻老鷹在碧海上飛翔，後來我才知道這是代表裏海沿岸的阿斯脱拉罕省的紋章。我們領到了旗幟便在大廳後方排列起來，然後分成兩行向着沙皇和皇室所站的高壇慢慢前進。到了壇前，我們中一行便向左走，一行向右走，排成了一根直線站在壇前。只等信號一發，所有的旗幟全都在皇帝面前低了下來。這種對於專制政治之尊崇做得非常動人：尼古拉異常高興。俄羅斯帝國的各個省份都拜伏在最高統治者腳下。於是我們這班小孩子再慢慢地退回到大廳後方。</p>
                                                                                            <p>然而過後，秩序就有點混亂了。那些穿了繡着金線的制服的侍從武官到處跑來跑去。我被人從行列中抱了出來。我的舅父加加林親王兩手將我舉起，一直走到御壇前，將我放在壇上。他一身通古斯人裝束，他的出色的皮衣，他的弓和盛滿了箭的箭袋都使我羨慕的了不得。</p>
                                                                                            <p>尼古拉要我站到御壇上去，我不知道這究竟是因為我在這一隊小孩中算是最小的呢，還是因為我的一頭捲髮的圓臉在那高高的阿斯脱拉罕的毛皮帽子下看起來有點滑稽可笑。於是我就在將軍和貴婦人中間站着，他們都埋下頭來好奇地望着我。後來有人告訴我説，那個平時愛開兵營式的玩笑的尼古拉一世曾牽着我的手臂，把我引到當時腹中正懷着第三個孩子的皇儲妃子瑪麗·亞歷山德洛夫娜面前，用軍人的口吻向她説：「你非給我生一個這樣的好孩子不可。」這個玩笑把皇儲妃鬧了個滿臉通紅。我反正還記得尼古拉問過我要糖果不要；我回答道，我情願要用喝茶時吃的那種小餅乾（我們在家裏吃東西從來都控制得很嚴），尼古拉便叫一個侍者端了一滿盤小餅乾來，一古腦兒倒在我的高帽裏。我告訴他：「我要把它們帶給哥哥去吃。」</p>
                                                                                            <p>然而那位有軍人風度，以説俏皮話出名的皇弟米哈伊爾大公居然設法把我弄哭了。他説：「你要是一個好孩子，大家就那樣對待你」，便把他的大手按住我的臉向下一抹；「你要是一個頑皮孩子，大家就這樣對待你」，説着又把手向上面一捋，把我的已經顯著地開始向上翹的鼻子捋得非常之痛。我極力忍住眼淚，可是眼淚終於流了下來。那些貴婦們馬上來安慰我，而那位好心腸的瑪麗·亞歷山德洛夫娜便親身來庇護我。她把我放在她坐的一把有鍍金靠背的天鵝絨的高椅子上面，據我家裏人後來告訴我，我不久就把頭倒在她的膝上睡熟了。舞會進行時她一次也沒有離開那椅子。</p>
                                                                                            <p>我也還記得當我們在門口等車的時候，我們的親戚都來撫摩我的頭，親我，説：「小彼得，你已經做了侍從武官啦」；然而我回答：「我不是侍從武官，我要回家去。」我非常關心我的帽子，那裏面盛着我給亞歷山大帶回去的很好的小餅乾。</p>
                                                                                            <p>我不知道亞歷山大得到了這許多餅乾沒有，但是我記得當他聽人説到我非常關心那帽子的時候，他是怎樣地摟着我。</p>
                                                                                            <p>被派為候補侍從，在當時確是一大恩典。尼古拉很少把這恩典頒給莫斯科貴族的。我的父親非常高興，而且已經在夢想他的兒子將來在宮廷中將有怎樣的錦繡前程。我的繼母每一次講起這故事來總不忘添一句：「這全是因為他赴舞會以前得到了我的祝福。」</p>
                                                                                            <p>拉慈莫夫夫人也很歡喜；她堅持要穿着那一套她穿着非常好看的衣服帶着我在她的身邊，叫人照此給她畫一幅肖像畫。</p>
                                                                                            <p>我的哥哥亞歷山大的命運也就在下一年決定了。這一年伊志麥洛夫斯克聯隊五十週年紀念要在聖彼得堡舉行。我的父親在青年時代曾隸屬於這個聯隊。一天夜裏，我們全家的人都睡熟了，忽然一輛三匹馬拉着的馬車停到我家門前，馬繮上的鈴聲一路響個不停。一個人從車裏跳出來高聲叫道：「開門！皇帝陛下的聖旨到了。」</p>
                                                                                            <p>這種深夜降旨所給與我們全家的驚恐是容易想象得到的。我的父親戰戰兢兢地從他的書房裏走下樓來。</p>
                                                                                            <p>「軍法會審，貶為士兵」，這些句子在當時是時時刻刻在當軍官的耳邊盪漾的；這是一個恐怖的時代。然而這一次，尼古拉只是要伊志麥洛夫斯克聯隊全體軍官的兒子的名單，以便知道其中是否還有未入陸軍學校的，如果尚有就送去入學。為了這個目的，他派了一個專使從聖彼得堡到莫斯科來，不分晝夜地去叩伊志麥洛夫斯克聯隊的退伍軍官的家門。</p>
                                                                                            <p>我的父親就用他的顫抖的手寫道，他的長子尼可拉已經在莫斯科軍官學校第一隊肄業了；他的幼子彼得是候補侍從武官，唯有次子亞歷山大尚未得到軍人資格。幾個星期以後，一道上諭下來，向我的父親頒佈「皇上的恩典」。亞歷山大奉命到一個叫做奧勒爾的小城的軍官學校入學。我的父親費了很大的勁，花了很多的錢，才運動成功使亞歷山大改入莫斯科軍官學校。這一新的「恩典」之所以獲得，靠的是我們的長兄已在該校肄業這一事實。</p>
                                                                                            <p>這樣，由於尼古拉一世的命令，我們弟兄兩人便不得不受軍人教育了，雖然我們早年就已憎厭軍人生涯的悖謬。但是尼古拉一世卻使所有貴族子弟除了體格孱弱者外不得有一人從事軍人以外的專業。因此我們弟兄三人都當了軍官；我的父親則因而大為滿意。</p>
                                                                                            <p>-</p>
                                                                                            <p>
                                                                                                <code class="highlighter-rouge">農奴——家庭生活與社會生活——俄國的四旬齋與復活節——農奴生活之寫真——到鄉村去——尼可爾斯奎小住</code>
                                                                                            </p>
                                                                                            <p>在當時，地主的財產是以他們所擁有的「靈魂」數目之多寡來決定的。所謂「靈魂」就是指男的農奴，女人是不計在內的。我的父親在三個省份裏，共有將近一千二百個農奴；除了他的農夫的自種地外，他還有大片田地，由這班農夫耕種。因此他是一個富人，他按照富人的排場生活，這就是説：他的家裏對客人，不管多少，都不會饗以閉門羹，同時他有很多的婢僕。</p>
                                                                                            <p>我們家裏的人口平時只有八個，多的時候也不過十個或十二個，在莫斯科的僕婢共有五十個，另外，在鄉間還有二十五個，這些數目被認為並不算多。四個馬車伕照料十二匹馬，三個廚子給主人做飯，兩個廚子給傭人做飯，十二個男僕伺候我們吃飯（每人身後站一個手裏拿盤子的男僕），在婢女室裏還有數不清的姑娘——難道這數目還能再減少嗎？</p>
                                                                                            <p>而且每個地主都有一種野心，就是他家裏所需用的一切東西都應該由他自己的人在家裏製造出來。</p>
                                                                                            <p>「府上的鋼琴音調得多好！我想調音師準是〔德國〕席麥爾先生罷」，來客有時會問。</p>
                                                                                            <p>那時候最得意的回答是：「我有我自己的調音師。」</p>
                                                                                            <p>午飯快完畢的時候，僕人把一種冰和糕點做成的，簡直是藝術品的點心端上席來，客人一見便讚道：「多漂亮的點心呵！親王，您老實説，這是從特朗布勒點心鋪（最時髦的點心鋪）買來的罷。」</p>
                                                                                            <p>「這是我特意叫我自己的糕點師傅露一手。他是特朗布勒的徒弟。」這回答博得眾人的讚美。</p>
                                                                                            <p>當時那批有聲望的豪富地主的理想就是凡他所用的刺繡、馬具、傢俱等等（其實是一切東西）都要他自己的人在家裏製造出來。因此僕人的兒子一到了六歲便被主人派送到各種時髦店鋪裏去學手藝；他們不得不在那裏過上五年到七年，主要是掃地，挨無數次的打罵，在全城各處跑腿當雜差。老實説，真正能精通他所學的那一門手藝的人是極少數。裁縫和鞋匠所學到的手藝只夠給僕人做衣服、鞋子；請客時需要的上等點心還是要在特朗布勒點心鋪訂購；同時我家的糕點師傅正在樂隊當鼓手。</p>
                                                                                            <p>樂隊也是我的父親的野心之一，而且幾乎所有他的男僕除了別的本領外都還有一種音樂才能：他們都加入了樂隊，不是奏低音提琴，便是吹單簧管。鋼琴調音師而兼副管廚的馬加爾也會吹橫笛；裁縫安得烈吹法國號角；糕點師傅起初原當鼓手，但是他擂的鼓聲快要震聾人家的耳朵，所以特別給他買了一個大得了不得的喇叭來，希望他的肺不能像他的手那樣弄出那麼大的鬧聲。然而這希望也成了泡影。我的父親便把他送去當兵了。至於那個「麻面的吉洪」，他在我家除了擦燈、擦地板和當跟班外，還在樂隊湊數——今天奏長號，明天吹低音笛，偶爾也充第二提琴師。</p>
                                                                                            <p>只有那兩個第一提琴師是例外：他們的正業就是「提琴師」，不做別的事。我的父親花了一大筆款向他的姊姊把他們和他們的全家都買了來（他從不肯和外人買賣農奴）。每逢晚間他不在俱樂部，或者家中請客或有晚會的時候，十二到十五個人的樂隊便立刻召集起來。他們演奏得非常好，所以左鄰右舍開舞會時常來借用，特別我們在鄉下的時候來借用樂隊的更多。每逢人家求他答應借用樂隊，我的父親總是得意洋洋，滿面春光。</p>
                                                                                            <p>事實上，最能使我父親高興的無過於請求他的幫助，不管是向他借樂隊也好，有別的事請他幫忙也好，例如給一個小孩子弄個免費教育名額，或者設法使某人免受法庭判定的處罰，他總是高興去做的。雖然他有時發起脾氣來很厲害，但他是一個天性寬仁的人，如果有人來求他庇護，他一定在各方面向各種重要人物寫許多信，替那求他庇護的人説好話，那時候，他的總是裝得重重的信袋便會被半打專函塞滿了；這些信都是用一種獨創的亦莊亦諧的文體寫的，每一封自然都是裝在一個大的方信封內，封口處再印上他的紋章，當時吸墨紙還沒有被髮明，所以信封裏裝着砂子，響起來很像一個小孩玩的博浪鼓。事情愈是煩難，他愈是出力，非到他替那些求他庇護的人得到好處時不肯罷休。而那些求他庇護的人多半都是他從來不曾見過一面的。</p>
                                                                                            <p>我的父親非常好客。我們在四點鐘用午餐，在七點鐘全家人都圍着茶炊喝茶。這時，凡是我家的親戚都可以來加入，而且自從海倫姊姊重回孃家以後，我家裏從來不曾缺少過客人，老的少的都趁機來享用。當那些臨街的窗户射出屋內明亮的燈光的時候，這就足以使人知道主人都在家，正歡迎着親友們來呢！</p>
                                                                                            <p>差不多每晚我家都有賓客。在大廳裏綠色的桌子都讓給打紙牌的客人佔了，女客和年輕人則在客廳裏或者圍聚在海倫姊姊的鋼琴旁。等到女客去了以後，打牌的人依然興高采烈地打下去，有時候竟打到早晨一兩點鐘光景。這期間輸贏的數目也很不小。我的父親每賭必輸。然而他的真正的危險還不是在家裏，乃是在英國俱樂部中，在那裏，輸贏的數目要比在私人家裏大得多；特別是當他被「上流」紳士們邀到舊宮廄區的「最上等的」貴族公館裏去通宵達旦地賭博時，他的危險尤其大。遇到這種情形，他準保是輸慘了。</p>
                                                                                            <p>舞會也是常常舉行的：更不要説每年冬季例行的兩三次盛大舞會計算在內。在這些場合，我父親的主張就是不管花費多少錢，總要事事辦得體面。而在同時，他在我們家裏日常用度上力求節省，如果我把他那時的吝嗇的情形描寫出來，一定會有人説我未免誇大其詞。從前有過一個故事，據説在法國有一個覬覦法國王位的家庭，以狩獵之盛大富麗可比於王公聞名，可是在他們的日常用度上，連使用蠟燭的數目也要仔仔細細地計算過。我們家裏也都處處這樣像守財奴般地節約。所以我們小孩到了長大成人的時候，便鄙棄這樣的節省和計算。然而在舊宮廄區中，這種生活方式卻使我的父親博得眾人的尊敬。人們常常説：「老親王看來在家裏花錢上非常精明；可是他知道一個貴族該怎麼地生活。」</p>
                                                                                            <p>在我們的幽靜清潔的巷子裏，這樣的生活正是一般人所最尊重的。我們的一位鄰居 D 將軍把他的家佈置得十分豪華；然而每天早晨，他和他的廚子之間總要演上一出滑稽不過的喜劇。早飯用過了，那位老將軍口裏銜着煙鬥，親自來安排午飯。</p>
                                                                                            <p>「喂，我的夥計」，他會向那穿着雪白的制服的廚子説，「今天我們沒有多少人；客人只有三兩個。你用點春天的新鮮菜——豌豆、法國蠶豆之類，給我們做一道湯，你還一回沒有給我們做過呢，而且你知道，太太喜歡喝好的法國式的春菜湯」。</p>
                                                                                            <p>「是，大人。」</p>
                                                                                            <p>「至於頭道菜，隨你去做好啦。」</p>
                                                                                            <p>「是，大人。」</p>
                                                                                            <p>「自然囉，龍鬚菜還沒有到時節，但是昨天我在鋪子裏見到了幾捆，好不鮮嫩。」</p>
                                                                                            <p>「是，大人；八個先令一捆。」</p>
                                                                                            <p>「很好！你烤的雞、火雞，我們已經吃厭了，你應該做點別的菜來換換口味才行。」</p>
                                                                                            <p>「大人，鹿肉怎樣？」</p>
                                                                                            <p>「不錯，只要能換口味，隨便什麼都可以。」</p>
                                                                                            <p>等到午飯的六道菜決定了以後，老將軍便問廚子道：「今天我得給你多少錢呢？我想六個先令大概夠了？」</p>
                                                                                            <p>「大人，要一個金鎊。」</p>
                                                                                            <p>「瞎説！把這六個先令拿去；我告訴你説，這準保夠了。」</p>
                                                                                            <p>「八先令買龍鬚菜，五先令買蔬菜。」</p>
                                                                                            <p>「聽着，我的夥計，你要講點兒道理。我頂多隻能出七先令六便士，你得省着用。」</p>
                                                                                            <p>這樣，整整講了半點鐘的價錢以後，他們兩人才同意由將軍拿出十四先令六便士來買菜，不過附有一個條件，就是第二天的午飯的費用不得超過三先令。</p>
                                                                                            <p>將軍覺得這筆交易佔了便宜，因此很高興，便駕起自己的雪橇，到各時髦商店去轉了一次，才興高采烈地回到家裏：給他的妻子買了一瓶上等香水，這是出了很高的價錢在一家法國鋪子裏買的，他又告訴他獨生女兒説，下午會有一件新的天鵝絨袍子送來給她試試樣子，「東西很平常」，很貴。</p>
                                                                                            <p>我的父親的親戚很多，他們都是過着這樣的生活；如果有什麼新的精神出現，它總是採取某種宗教激情的形式。譬如加加林親王加入了耶穌會，成了「全莫斯科」的醜聞，還有一個年輕的親王進了修道院，而幾位年老的貴婦也成了狂熱的信徒。</p>
                                                                                            <p>只有一個例外。我們的最近的親戚中有一位親王（讓我就叫他做米爾斯基罷）在青年時代是在聖彼得堡做禁衞軍軍官。他並不要僱裁縫和細活兒木匠在家裏，因為他的房屋的陳設完全是最時新的，他的衣服也是在聖彼得堡最好的鋪子裏做的，他沒有賭博的嗜好；只有和太太小姐們在一起的時候才玩玩紙牌；然而他的弱點乃是飲食，他為飲食所花掉的錢多得令人難以相信。</p>
                                                                                            <p>四旬齋和復活節就是他最奢侈的時光。一到了大四旬齋的時候，一般都禁食肉、乾酪、牛油，他便趁這個機會發明出各種各樣魚鮮來吃。莫斯科和聖彼得堡兩處最好的店鋪都被他搜索遍了他又派遣專人從他的領地內直到伏爾加河口弄來一尾很大的鱘魚或經過特別醃製的魚；當時還沒有鐵道，那是由驛馬運來的。一到復活節，他的發明更多的了不得。</p>
                                                                                            <p>在俄國，復活節算是一年的節日中最尊嚴，最快樂的。這是春天的節日。在冬天沿街堆起來的大片積雪這時迅速地溶化了，雪水嘩嘩地在街上流成了小河；春天來了，「她」並不像一個小偷那樣暗中悄悄地爬進來，「她」是堂而皇之地公然走來，每一天「她」總帶來一個新的變化：積雪減少，樹木發芽。夜裏的霜只不過使得雪的溶解不致於太快罷了。</p>
                                                                                            <p>大四旬齋的最後一星期，即受難周，在我幼年時代的莫斯科是極其莊嚴肅穆的。這是家家悼念亡人的時節，一羣一羣的人到教堂去聽教士動人地朗讀《福音書》裏關於耶穌受難的章節，在這期間，人不但不可以吃肉、雞蛋、牛油，並且連魚也不許吃。有些最講究的人在耶穌受難日（復活節前的星期五）那一天完全不吃東西。而復活節一到，則出現了十分強烈的對照。</p>
                                                                                            <p>在星期六那一天，各人都去參加晚禱。這禱告以悼亡開始。然後，一到半夜，突然有人宣告耶穌復活的消息。各教堂馬上變得燈燭輝煌，幾百座鐘樓同時發出歡樂的鐘聲，大眾歡慶便開始了。所有的人互相在頰上吻三下，照例複誦道：「耶穌復活了」，於是在那些光亮如同白晝的教堂裏便出現了婦女們的漂亮的裝束。最窮的女人也穿着一件新衣；如果她一年只有一件新衣，她一定在這一夜裏第一次穿它。</p>
                                                                                            <p>同時，復活節又是一個大飽口福的日子（至今還是如此）。特製的復活節乾酪（俄文叫「巴斯哈」）和復活節用的麪包（俄文叫「苦立奇」）預備好了；每個人，不管他或她是怎樣窮，也必須帶有一塊小的「巴斯哈」，一塊小的「苦立奇」，和染紅的蛋（至少一個）到教堂裏去先供奉一回，過後便用來開齋。大部分舊俄羅斯人在做完了短短的復活祭，把供奉的食品從教堂帶回家中以後，馬上就在夜間開始吃起來。然而在貴族家中，這種儀式要延遲到星期日早晨才舉行，那時，餐桌上擺滿了各種的肉、乾酪、點心，所有的僕婢都來和主人們彼此親三下，交換一枚紅蛋。在復活節的一星期之內，大廳裏放着一張大餐桌，上面擺滿了復活節的食品，所有的來客都要被請去嘗一點。</p>
                                                                                            <p>到了這時節，米爾斯基親王更是奢侈無比。不管他是在聖彼得堡或是莫斯科，總有些專差從他的領地內給他送來一塊特製的當作「巴斯哈」用的乾酪，他的廚子便用這乾酪做成一塊精緻的點心。他又另派人到諾弗哥羅德省去專辦熊腿，用鹽漬好，作他的復活節餐之用。而同時，王妃卻帶着她的兩個女兒去參謁那些最古板的寺院，做一連三四點鐘的夜禱，並且以最悲痛的心情度過整個受難周，每天去參謁正教、天主教、新教的傳道師，在這些參謁之間，每次只吃一小塊乾麪包。她的丈夫呢，每天早晨總要到聖彼得堡著名的米魯丁大商店去巡遊一次，在那裏世界各處出產的山珍海味無一不有。他便挑選一些最奢侈的美味作復活節餐之用。那一天，數百個客人來到他的家裏，被請來「略嘗一嘗」這樣或那樣的珍餚。</p>
                                                                                            <p>到了後來，這位親王真是把他巨大的財產吃光了。他的陳設富麗的府邸和美麗的領地都賣了出去。等他和他的妻子到了老年的時候，他們已經身無長物，連家也沒有了，不得不靠他們的兒女過活。</p>
                                                                                            <p>因此無怪乎農奴解放之時，差不多所有舊宮廄區的家庭都已衰敗了。然而我在這裏不必把事實提前來敍述。</p>
                                                                                            <p>我家裏有着那麼多的僕婢，如果每年所需的供應全要在莫斯科購買，那麼我家的財產恐怕早已蕩盡了。然而在農奴制度之當時，這樣的事是很容易處理的。冬天一到，父親坐在寫字枱前寫的一封信如下：</p>
                                                                                            <blockquote>
                                                                                                <p>受封種種勳位的陸軍上校亞歷克賽·彼得洛維奇·克魯泡特金親王諭，令在卡路加省麥曉夫斯克縣西倫娜河畔的領地尼可爾斯奎管理人知悉。</p>
                                                                                            </blockquote>
                                                                                            <blockquote>
                                                                                                <p>你接到我的這封信後，一到冬季交通開始時，馬上送二十五輛農家雪橇到莫斯科本宅，每輛車應該用兩匹馬拉，每一家出馬一匹，每兩家出一個人和一輛雪橇，共應運來燕麥‘若干’鬥，大麥‘若干’鬥，小麥‘若干’鬥，以及本年冬季所需宰殺、凍好的雞鵝鴨等等，所運各物均要留意包裝，並附來—張完全的清單，由一可靠的人押送……</p>
                                                                                            </blockquote>
                                                                                            <p>如此等等，寫上兩三頁，才有一個句號。句號之後便列舉如各物不按時完好地送到某街某號本宅，將處以何種懲罰。</p>
                                                                                            <p>聖誕節的前幾天果然有二十五輛農家雪橇進了我家大門，把天井都塞滿了。</p>
                                                                                            <p>我的父親知道了這件大事，馬上就叫道：「佛洛爾！克留席加！葉哥爾加！他們在哪裏？東西要讓人偷光啦！佛洛爾，去收管燕麥，烏利安娜，去收管雞鴨！克留席加，去請王妃來。」</p>
                                                                                            <p>全家都亂成一團，僕婢們到處飛跑，從大廳跑到天井裏，從天井裏又跑到大廳，不過主要是跑到婢女室去傳達尼可爾斯奎來的消息：「巴霞一過聖誕節就要出嫁了。安娜嬸嬸已經昇天了。」諸如此類的話。也還有許多信從鄉間來，所以雪橇剛到不久，就會有婢女偷偷走上樓，到我房間裏來。</p>
                                                                                            <p>「小彼得，只有你一個人在這裏嗎？老師不在裏面嗎？」</p>
                                                                                            <p>「不在，他到大學去了。」</p>
                                                                                            <p>「好。請你把我的母親給我的信讀給我聽，好嗎？」</p>
                                                                                            <p>於是我便把那封率真的信函讀給她聽，這一類信的開頭總是：「你父母祝你年年清泰平安。」其次便寫着：「尤普拉西嬸嬸病了，全身骨頭痛得厲害。你堂姐還沒有結婚，不過她很想在復活節以後出嫁。斯捷潘尼達嬸嬸的牛在萬聖節那天死了。」消息報告完畢，接着是兩大頁問安的話：「保羅弟弟附筆問安；瑪麗和達利亞姐妹附筆問安；狄米特里叔叔再三問好」，等等。這種連串的問候話雖是單調無味，但是每提到一個人的名字總要使她説幾句話：「既然她在問我的好，那麼她還活在世上了，可憐的人兒；九年以前她便躺着不能動彈了。」或是「呵，他並沒有忘記我；那麼，他一定是回家去過聖誕節的；多麼可愛的孩子！你肯代我寫一封信嗎？我也不該忘記他。」我自然答應，時候一到，我便完全照着那種體裁寫了一封信。</p>
                                                                                            <p>雪橇上的物品卸完以後，我家的大廳便被農夫們擠滿了。他們在平常穿的羊皮衣外面罩上他們最好的衣服，他們在大廳裏靜候着，等我的父親把他們喚進他的房間裏和他們談談本年的雪，以及來年收成的希望。他們幾乎不敢用他們的粗重的長靴在光滑的地板上大步走。只有幾個人敢挨着一個橡木凳子的邊沿坐下來；他們絕對不坐椅子。他們就這樣靜靜地等了幾個鐘頭，驚訝地望着父親房裏進進出出的人。</p>
                                                                                            <p>過後，多半在第二天早晨，便會有一個僕人偷偷地跑到樓上的教室裏來。</p>
                                                                                            <p>「你一個人在這裏嗎？」</p>
                                                                                            <p>「是。」</p>
                                                                                            <p>「那麼就快點到大廳裏去。農人們想見你；你的保姆託他們帶得有東西來。」</p>
                                                                                            <p>我走下樓去，到了大廳裏，一個農人會給我一個小包，包裏也許有幾塊小麥餅、半打熟雞蛋和幾個蘋果，這些東西是用一方彩色棉布手帕包着的。「收下罷：這是你保姆瓦西利莎送給你的。請你看看蘋果凍壞了沒有。我想大概不會凍壞。一路上，我都是把它藏在懷裏的。今年真正冷得怕人。」他説這些話時他的凍傷了的寬臉得意地微笑了。他的濃髯下面露出了兩排美麗的白牙。</p>
                                                                                            <p>「這是你哥哥的保姆安娜送給他的」，另一個農夫又會把同樣的一包東西遞給我，一面這樣説。「她説：‘可憐的孩子，他在學堂裏從來吃不飽。’」</p>
                                                                                            <p>我馬上紅了臉，不知道應該怎樣説才好，直到後來才喃喃説道：「告訴瓦西利莎説我親親她，告訴安娜我哥哥也親親她。」聽了這話，大家更是喜笑顏開了。</p>
                                                                                            <p>「是，我一定會説的。」</p>
                                                                                            <p>這時候，那個在我父親的房門口守着的吉利娜突然低聲向我説道：「快點跑上樓去；你父親馬上就會走出來了。不要忘掉那張手帕；他們要把它拿回去的。」</p>
                                                                                            <p>當我仔細地折着那方舊手帕的時候，我恨不得能有點東西送給瓦西利莎。然而我沒有什麼可送的東西，連一件玩具也沒有，而且我們從來就沒有零用錢。</p>
                                                                                            <p>對於我們，一年中最好的時候就是在鄉間的時節。復活節和聖靈降臨節剛過完，我們的全部心思都集中在尼可爾斯奎上面了。然而日子一天一天地過去——尼可爾斯奎的紫丁香花恐怕已經開過了，父親卻仍有許許多多的事使他留在城裏。到後來，五六輛農家馬車進了我們的天井；他們是來運那些應該運到鄉間別墅去的東西的。我們旅行時用的一輛舊四輪馬車和幾輛小馬車都被拉出來，再檢查一遍。大家開始收拾行李。我們的功課也進行得很慢；我們時時刻刻打老師的岔，問他們這本或那本書應不應該帶到鄉下去。而且我們比任何人都着急，我們早早就開始收拾我們的書籍、石板和我們自己製造的玩具了。</p>
                                                                                            <p>一切都齊備了：農家馬車重重地裝滿了運到別墅中去的傢俱，還有那些滿盛着廚房器皿的木箱和無數的空玻璃瓶，玻璃瓶是預備在秋天盛了各種的蜜餞，好運回來。農人們每天早晨總要在大廳裏等候幾小時，然而父親老是不發出啓程的命令。他整個早晨都在自己房裏繼續不斷地寫東西；一到晚間，就不知道躲到什麼地方去了。到得後來，繼母的侍婢竟然冒險去報告她説，除草期快到了，農人們急欲回去，繼母便出來幹預了。</p>
                                                                                            <p>第二天午後，父親便把管事佛洛爾和第一提琴師米哈伊爾·阿列葉夫叫到他的房間裏去。他給了佛洛爾一口袋的錢，這是那四五十個跟隨我們一家人到尼可爾斯奎去的農奴的「伙食費」（每天只有幾個銅元），另外，還給了他一張名單。所有應該去的人的姓名都開列在這名單上：全體樂隊，其次是廚子和幫廚，幾名洗衣婦，還有一名洗衣助手，她生有六個小孩：「斜眼波加」、「大個子東娜」、「小不點兒東娜」等等。</p>
                                                                                            <p>提琴師從父親那裏領到了一張「旅程表」。這「旅程表」的內容我很清楚，因為父親知道他自己動身遙遙無期，便叫我去把旅程表抄在他平日抄錄一切「外發文件」的那本簿子裏：</p>
                                                                                            <blockquote>
                                                                                                <p>陸軍上校亞歷克賽·彼得洛維奇·克魯泡特金親王諭令家僕米哈伊爾·阿列葉夫知悉。</p>
                                                                                            </blockquote>
                                                                                            <blockquote>
                                                                                                <p>你應於 5 月 29 日午前六時隨同行李由莫斯科出發，往離本宅一百六十英里的卡路加省麥曉夫斯克縣西倫娜河畔的我家領地。同往的僕婢人等均歸你管束，你應該監視他們的舉止行動；倘有品行不端，恣意酗酒，不聽命令之人，你可攜諭內所附我之信件將他押往內地衞成分遣隊司令官處，使受鞭笞，以儆效尤。</p>
                                                                                            </blockquote>
                                                                                            <blockquote>
                                                                                                <p>再者，我所命你護送的行李務須特別小心看管。每日路程亦應遵照我所定的程序而行：第一日，停於某村，餵馬；第二夜宿于波多爾斯克……</p>
                                                                                            </blockquote>
                                                                                            <p>這樣一天一天寫下去，把自始至終七八天的路程都交待出來。</p>
                                                                                            <p>第二天早晨，不在六點鐘而在十點鐘——守時刻本來不是俄國人的長處（真正的俄國人常説：「謝謝上帝，我們不是德國佬。」）——車子才出發。僕婢都是步行；只有小孩子們才得在貨車頂上浴盆裏或籃子裏找到一個座位，婦女中也有幾個可以在車沿上找到一個臨時休息的地方。其餘的人就不得不步行這一百六十英里。當車子還沒有走出莫斯科城的時候，紀律還能勉強維持：穿馬靴和在衣服外面束腰帶等事都是絕對禁止的。但是一到了路上（我們兩天以後才追上他們），特別是在知道父親還要在莫斯科多住幾天的時候，這些男男女女便肆意穿起各種不像樣的服裝，攔腰束起棉布帕子，人人受了日曬雨淋，萎頓不堪，在樹林裏砍下樹枝作手杖，扶持而行——看起來哪像是富有地主的家僕，倒像是一羣流浪的吉普賽人。在當時，每家地主都組成了這樣的旅行隊，當我們看見長長一列僕婢沿着我們住宅前面的街道走着的時候，我們馬上就知道阿普黑丁家或普略尼席尼科夫家動身了。</p>
                                                                                            <p>車子已經去了，我們一家人還沒有動靜。我們大家都等得不耐煩了；可是父親依然沒完沒了地給他的領地管理人下命令，我勤勉地把這些命令一一抄入大的「發文簿」中。最後，動身的命令終於發出了。我們被喚下樓去。父親高聲讀着「致陸軍上校和司令官亞歷克賽·彼得洛維奇·克魯泡特金親王之妻，克魯泡特金王妃」的旅程表，把旅行的五天內的歇宿地點一一列舉出來。誠然，這旅程表上定的出發時間是 5 月 30 日午前九點鐘，其實 5 月已經過去，真正的出發時間是在午後：這樣一來全部預定計劃都被推翻了。然而和平常軍隊的行軍命令一樣，這種情形是早已預料到的，下面的這段文字便是作為補救：</p>
                                                                                            <p>「然而如果與預定計劃相反，夫人不在該指定之日期與時刻出發，夫人便可靈活處置，總期此次旅行求得最良好之結果。」</p>
                                                                                            <p>於是所有到場的人不分上下都坐下片刻，劃了一個十字，和我的父親告別。我們的繼母便向父親低聲説道：「亞歷克賽，我求你不要到俱樂部去。」一輛四匹馬拉，一個車伕駕的大馬車停在大門口：放下一架摺疊梯子，以便於上下；別的幾輛小馬車也停在那裏。我們的座位在旅程表中是早已規定好了的，然而繼母在這次旅程的開始就不得不實行父親所説的「靈活處置」。於是我們大家便高高興興地動身了。</p>
                                                                                            <p>對於我們小孩，這次旅行便是永無窮竭的快樂的泉源。每日的行程頗短，我們每天要停兩次來餵馬。途中車身偶一傾斜，那班婦女便叫喊起來，因此在上山下山時大家都下車步行；這樣的事是常有的，我們就利用這機會窺探路旁的樹林，或沿着清瑩的小溪小跑一陣，從莫斯科到華沙間的那條美麗的大路，我們也沿着走了一些時候，一路上我們看到了各種有趣的人和景物：一長列滿載的貨車，一隊隊朝山的香客，以及各種各類的人。我們每天在熱鬧的大村落裏停兩次，每到一處先講許久關於乾草、燕麥以及茶等等的價錢，然後我們才在一家旅館的門口下了車。廚子安得列買了一隻小雞做湯，我們則跑到鄰近的樹林中去玩，或者就去遊覽農家院落和菜園，觀看這旅館中的各處。</p>
                                                                                            <p>我們通常是要在小雅羅斯拉維茲宿一夜的，1812 年，拿破崙從莫斯科退兵之際，俄國軍隊曾往截堵，雖然並未奏效，但也曾在這地方打了一仗。那位在西班牙戰事中負傷的布南先生知道，或者只是假裝知道小雅羅斯拉維茲戰事的詳情。他把我們帶到戰場上去參觀，並且向我們講解俄國軍隊如何打算阻止拿破崙的退兵，法國「大軍」又如何大敗俄軍，衝破俄軍陣線前進。他講得活靈活現，活像他親身參加了這一仗似的。哥薩克兵在這個地方準備用迂迴運動擊破法軍，但達武或是另一位元帥卻擊敗了他們，把他們一直追過右邊的羣山。在那兒，拿破崙的左翼軍擊潰了俄國的步兵，在這兒，拿破崙親自率領他的禁衞軍襲擊庫圖佐夫的中軍，給他自己和他的禁衞軍爭得不朽的光榮。</p>
                                                                                            <p>有一次，我們取了卡路加的舊道，在達路丁諾歇腳；到了這兒，布南先生便不大愛説話了。因為在這個地方，拿破崙遭了失敗，他本來打算由南路退兵，但是這一場血戰之後，他卻不得不放棄了這計劃，沿着斯摩稜斯克大道退走，而那條路正是他的軍隊以前向莫斯科進軍時破壞了的。然而據布南先生説起來，拿破崙並未敗北，他只是受了他的元帥們的欺騙，否則，他就會直向基輔和敖德薩前進，他的鷹旗也早已飛揚在黑海上空了。</p>
                                                                                            <p>過了卡路加，我們便要經過一座五英里長的美麗的松林，在我的記憶中，這松林是和我的幼年時期一些最幸福的回憶相關聯着的，林中的沙地差不多和非洲沙漠中的一樣深，我們一路步行；馬匹拉着空車在沙地上慢慢走，走一步停一下。到了我十幾歲的時候，我便把家人留在後面，獨自走完這一程，感到賞心悦目。幾百歲的大紅松樹到處聳立着；四下裏寂靜無聲，只聽見颯颯的松濤，在一個小谷裏，一道清朗的泉水淙淙流着，有一個過路人，留下了一把漏斗狀的小瓢在水裏，給後來的人使用。這把瓢是用白楊樹皮做的，一根斷了的樹枝作它的柄。有時候，一隻松鼠靜悄悄地爬上一棵松樹；而矮樹叢也和大樹一樣，充滿了神秘。在這松林內，我生出了對大自然之最初的愛以及對大自然的無窮的生命之最初的模糊認識。</p>
                                                                                            <p>過了松林，又走到烏額拉河的渡頭。渡河以後，我們便離開大路走入鄉間小徑。路旁的青青的裸麥穗拂着我們的馬車。在這溝渠似的狹路上，拉車的馬緊緊地挨着，一面向前跑，一面東一口西一口地吃兩旁的草。到後來，我們看到了楊柳樹，這表示離我們的鄉村很近了，不多久，尼可爾斯奎教堂的古雅的淡黃色的鐘樓倏然映入了我們的眼簾。</p>
                                                                                            <p>對於當時地主們的閒靜的生活，尼可爾斯奎是非常適宜的。在別的豪富的領地上常見的那種奢華在這裏是一點也找不出來；然而在房屋庭園之設計以及整體佈置上卻可以看出一個藝術家的手筆。除了父親最近建築的正屋而外還有一所寬敞的、收拾得很整潔的院落，四下裏有一些較小的房屋；住在這些房屋內的人可以保持較大的獨立，同時又不致妨害家族生活的親密關係。一座我們叫做「上園」的大花園專門用來種植果木，穿過「上園」便可走到教堂；南面有斜坡一直通到河畔，這一帶斜坡全部成為一所賞玩的花園，花園裏有花壇，有菩提樹、紫丁香和刺槐的小徑穿插其間，從正屋的陽台上望去，西倫娜河的美景還有那古老的土堡的廢墟（蒙古人侵入俄境時，俄人曾在土堡裏頑強地抵抗過）盡入眼簾。再向前望過去便是無邊無際黃熟的谷田，一片片矮樹林點綴在天邊。</p>
                                                                                            <p>在我年齡還很幼小的時候，我們同布南先生單獨住在那些獨立的小屋中的一間，此外別無他人。自從布南先生的教育方法隨海倫姊姊的幹預而軟化，變得温和以後，我們便和他非常要好。父親每逢夏季要去視察軍隊，平日總不在家。我們的繼母本來就不大注意我們，尤其是在她自己的女兒保林娜出世之後。因此我們總是和布南先生在一起；他非常會享受田園樂趣，並且使我們也去享受它。樹林中游覽；沿河流散步；攀上羣山去古堡（布南先生曾告訴我們，當時俄人如何防衞古堡，古堡如何為韃靼人佔領；講得活靈活現，所以我們記得非常清楚）；身歷許多次小的險情（其中有一次，布南先生從河裏救起了亞歷山大哥哥使他不致淹死，因此成了我們眼中的英雄；另一次，與狼羣偶然遭遇）。新的，愉快的印象層出不窮，天天都有。</p>
                                                                                            <p>我們也組織過大的遠足隊，包括全家的人。我們有時去到樹林裏採菌子，隨後便往林中一位百歲老人的家裏去用茶點，這位老人以養蜂為業，只有一個小孫孫跟着他。有時，我們又到父親的領地內另一個村落去玩，在那地方，人們掘了一個大池塘，每年總會從塘裏捉得幾千尾金色鯉魚，——一部分送給地主，其餘的分給所有的農人。我從前的保姆便住在這村裏。她的家庭屬於本村最貧窮的。她除了丈夫之外，只有一個小兒子給她幫忙；還有一個女兒就是我的乳姊妹。後來卻做了他們一家所信奉的非國教派中的傳教士和尼姑。我去看保姆的時候，她的快樂真是難以用言語形容。她能拿出來款待我的東西就只有乳酪、雞蛋、蘋果、蜜糖幾樣；然而她款待我的殷勤態度——她先在桌子上鋪了一張她自己織的雪白的桌布，然後把那幾樣東西用光亮的木盤子盛着端出來（因為俄國的非國教派最講究清潔）——以及把我當作她親生兒子一般看待而向我説的那些親切的話語卻温暖了我這孩子的心。我還應該説，我的哥哥尼可拉和亞歷山大兩人的保姆也是如此，她們是屬於尼可爾斯奎的另兩個非國教派小支脈的好人家，多年的壓迫本可以使人變得冷酷無情，然而很少有人明白：俄國農民就在經過了幾百年的最殘酷的壓迫之後，依然在他們的心裏保持着何等善良的寶藏。</p>
                                                                                            <p>在暴風雨的日子裏，布南先生有許多故事，尤以關於西班牙戰爭的故事為多，可以講給我們聽。我們屢次要他告訴我們：他在戰爭中是怎樣受傷的，每次説到他覺得熱血進了他的靴子裏的時候，我們就跳上他的膝頭，親他，並且用各種親密的稱呼叫他。</p>
                                                                                            <p>父親的夙好（我記得他給我們買的唯一的玩具就是一支槍和一個真正的崗亭），布南先生的戰爭故事，甚至於我們可以自由取閲的藏書：這一切好像都在為我們從軍作準備。這藏書本是屬於我們的外曾祖父列普寧斯基將軍的；他是十八世紀博學的軍人，他的藏書完全是關於軍事的，插圖甚多，皮面裝訂，非常精美。在陰雨的日子裏，我們的主要娛樂便是翻閲這些書本里的插圖：凡從希伯萊時代以來所用過的軍器，以及自馬其頓的亞歷山大大帝以來發生過的大戰，都有交代。這些沉甸甸的大書對於我們還另有一種用處；我們在遊戲時要建築一座可以短時間抵抗撞城車和阿基米得弩炮的堅固堡壘，它們是很好的材料。然而不幸，我們的弩炮屢屢把石子扔進窗裏，因此不久就被禁止使用了。總之，我們雖處在這樣的環境裏，但亞歷山大和我兩人後來並不曾成為職業軍人。六十年代的文學居然把我們的幼年時代的教育一掃而光。</p>
                                                                                            <p>布南先生對於革命的意見是和奧爾良派的《法國畫報》的意見完全一樣。他看到的只是舊的《法國畫報》，上面的插圖我們完全看熟了。在一段很長的時間內，提到革命，我想的便是一個騎在馬上的死神，一手執紅旗，一手握鐮刀，逢人便砍，如同割草一般。《法國畫報》中所畫的革命就是這樣。然而我如今卻以為布南先生所厭惡的只限於 1848 年的暴動罷了，因為他給我們講的關於 1789 年革命的故事中有一個給了我非常深刻的印象。</p>
                                                                                            <p>在我們家裏不管有事無事，親王的尊號時時刻刻都用得着。布南先生一定聽得不耐煩了，因為有一天，他向我們講他所知道的關於法國大革命的事。我如今記不起他講了些什麼，然而有一件事我卻記得，這就是米拉波伯爵和別的貴族自願廢棄尊號的事。米拉波伯爵為了要表示他蔑視貴族的爵位便特地開了一家店鋪，招牌上寫着：「米拉波裁縫店」（這裏用的是布南先生當時的原話）。聽了這故事以後，我曾煞費腦筋地想：我應該選擇哪種職業，以便打出：「克魯泡特金，某一手工藝人」的招牌。後來我的俄國老師斯米爾諾夫以及俄國文學的普遍的共和主義色彩給了我以同樣的影響。所以當我開始寫小説的時候（即在十二歲時），我就單用「彼·克魯泡特金」這個署名，雖然後來在軍隊中服役時曾經受過上峯的勸告，但是我一生從沒有捨棄過這一署名。</p>
                                                                                            <p>-</p>
                                                                                            <p>
                                                                                                <code class="highlighter-rouge">我的教育——農奴制度之寫真——一個悲慘的命運——天分高的農奴所受的教育——亡靈顯魂的故事</code>
                                                                                            </p>
                                                                                            <p>1852 年秋天，我的哥哥亞歷山大進了軍官學校，從此我們弟兄只有在假期內或者偶爾在星期日才能見面。軍官學校離我們家有六英里路遠，雖然我們家裏有十二匹馬，但是一到要派一輛雪橇到軍官學校去的時候，就找不出一匹空閒的馬了。我的長兄尼可拉很少回家，亞歷山大在學校裏得到的較多的自由，尤其是他的兩位文學教師的感化，使他的智力得以迅速地發展。在後面我將有很多的機會敍説他給予我在智力之發展方面的有益的影響。有一個友愛而聰明的哥哥，真是人生一大幸事。</p>
                                                                                            <p>同時我卻留在家裏。我得等着，一直等到我差不多十五歲該我進侍從學校的時候。布南先生被辭退了，另外請了一位德國教師來代替他。這是德國人中並非不常見的那種理想主義者。我記得他主要是因為他朗吟席勒的詩句時那種熱烈的調子，加上朗吟時伴以一種我很喜歡的率真的表演。他在我家只住了一個冬季。</p>
                                                                                            <p>到了第二年冬季，我被送到莫斯科一所中學裏讀書；最後我又回到家裏，和俄國老師斯米爾諾夫住在一起。我們兩人不久就成了好友；尤其是在我父親帶我們兩人到他的梁贊領地旅行之後。在這次旅行中，我們隨意打趣説笑，而且編出一些滑稽故事來形容我們途中所見的人和景物。同時我們一路經過的丘陵地帶給我的印象又使我的逐漸增長的對大自然的愛增加了不少。在斯米爾諾夫的鼓舞之下，我的文學趣味也開始在增長，而且在 1854 年到 1857 年之間我更有許多機會來發展它們。斯米爾諾夫老師這時候修畢了大學的課程，得了一個法庭下級書記的位置，每天早晨在那裏辦公。因此我在中飯以前總是一個人在家自修。我準備好我的功課，又散步一回；過後，有很多時間自由讀書作文。到了秋天，我的教師回到莫斯科官廳去辦事，我們仍留在鄉間，那時候，我又是一個人自修了，不管我如何時時和家人往來談話，而且費去一些時間和我的小妹妹保林娜作遊戲，事實上，我能夠照自己的意思支配我的時間。</p>
                                                                                            <p>那時，農奴制度已到了它的末期。今天，它已成為新近的歷史——好像就在昨天；然而便在俄國也很少有人真正明瞭農奴制度的真相。大家只有一個模糊的概念：就是農奴制度所造成的社會狀態是很壞的；但是那些社會狀態所給與人類之肉體上與精神上的影響，一般人卻只有籠統的瞭解。一個制度一旦廢除，這個制度及其社會後果居然被人忘記得如此之快，而人與事物之變化又是如此迅速，真是令人吃驚。我現在試來説一説農奴制度的真相，然而我只説我所目睹而非耳聞的事。</p>
                                                                                            <p>有一天，女管家烏利安娜站在父親的房門外走廊上，獨自划着十字；她不敢前進，又不願退後。到後來，她禱告了一會以後，便走進房裏，用一種低到幾乎聽不見的聲音向我的父親報告，説茶葉快用完了，糖只剩了二十磅，其他的供應也快要用盡了。</p>
                                                                                            <p>「竊賊，強盜！」父親大聲叫起來。「而且你，你和他們通同作弊！」他的聲音響得像雷聲一般，全家都聽見了。我們的繼母便連忙走開，讓烏利安娜一個人在房裏挨父親的痛罵。然而父親又叫道：「佛洛爾，去叫王妃來！她到什麼地方去了？」當她進來的時候，他也拿同樣的話責備她。</p>
                                                                                            <p>「你也是這些‘含的子孫’，同黨；你給他們撐腰。」他這樣地罵了半點多鐘。</p>
                                                                                            <p>然後他開始核查帳目。同時他想到了乾草上面。他便派佛洛爾去稱乾草還剩多少，又派我們的繼母到場監視，他自己留在房裏計算倉裏還應該剩多少乾草。乾草似乎短了很多，而烏利安娜也報不出好幾磅這種那種食物的用途。父親的聲音愈來愈叫人害怕；烏利安娜駭得抖個不停。這時候，馬車伕走了進來，父親便在他的身上出氣。父親撲上前去打他，他不住地分辯道：「殿下準是錯了。」</p>
                                                                                            <p>父親又計算了一番，這一次，倉裏所存的乾草似乎比應該剩的數量反多出許多來。父親繼續吼叫。他如今責備馬車伕平日給馬吃的乾草分量不足。然而馬車伕對天發誓地説他每天的確是按規定分量餵馬的，佛洛爾也請聖母作證，為馬車伕説話。</p>
                                                                                            <p>但是父親還不肯息怒。他又把鋼琴調音師兼副管家馬加爾喚進來，細數他最近所犯的過失。上星期，他喝醉過，昨天他一定又喝醉了，因為他打碎了半打盤子。老實説，今天這一場大鬧的真正原因是在打碎盤子這一件事上：繼母今天早晨把這件事報告給父親，因此烏利安娜今天挨的罵便比較往常遇着這種事情時所受的要厲害得多，因此父親今天要查干草的出納帳，因此他現在不住地高叫「這些含的子孫」應受地上的一切刑罰。</p>
                                                                                            <p>這場暴風雨突然而止。父親坐下來寫了一張字條。「拿這張字條把馬加爾送警察局，讓他吃一百赤楊棍。」</p>
                                                                                            <p>全家沉浸在恐怖與鴉雀無聲之中。</p>
                                                                                            <p>到了四點鐘的時候，我們全體下樓去吃午飯；然而大家都不想吃，盤子裏的湯並沒有人動。我們一共十個人吃飯，每人後面站着一個提琴師或長號手，手裏拿着一個乾淨盤子；可是馬加爾不在他們裏面。</p>
                                                                                            <p>「馬加爾到什麼地方去了？」我們的繼母問道。「叫他來。」</p>
                                                                                            <p>馬加爾不肯來，繼母又叫人去喚了他一次。他終於進來了，臉色蒼白，羞容滿面，眼睛向下。父親只是眼望着自己面前的盤子，而繼母看見沒有人喝湯，便試着鼓勵我們。</p>
                                                                                            <p>她向我們説：「孩子們，你們不覺得湯味很鮮美嗎？」</p>
                                                                                            <p>眼淚阻塞住我的咽喉，剛吃完午飯，我馬上跑出去，在一條黑暗的走廊裏找到了馬加爾，要親他的手；然而他把手掙開，向我説（這不知是責備呢，還是疑問）：「別理我；你，你將來長大了，還不也是這樣？」</p>
                                                                                            <p>「不，不，決不會的！」</p>
                                                                                            <p>然而父親還不能算在最壞的地主之列。相反，僕婢和農夫還以為他是最好的地主中間的一個呢！我們在我家裏所見的事到處都發生，而且往往還表現得更為殘酷。鞭笞農奴乃是警察與消防隊的正常職守之一。</p>
                                                                                            <p>有一次，一個地主對另一個地主説：「將軍，你的領地的‘靈魂’的數目為什麼增加得這樣慢呢？大概你沒有管他們的婚姻罷。」</p>
                                                                                            <p>幾天以後，這將軍便叫人把他的村莊裏的户口名冊送來。他從名冊裏圈出了所有十八歲的青年和剛過十六歲的姑娘的姓名（這是俄國法律上規定的結婚年齡）。於是他寫道：「約翰娶安娜，保羅娶帕娜西加……」，就這樣配了五對夫婦。最後他又批道：「這五組的婚禮應在十天以後即在下下週的星期日舉行。」</p>
                                                                                            <p>絕望的悲鳴響遍了全村。每一家的女人不論老少都傷心地哭着。安娜早有心嫁給格列高裏；保羅的父親已經和費多托夫一家有約，等他們的女兒不久成年後便嫁與保羅為妻。況且如今又是耕作的季節，不是婚嫁的季節，十天以內又怎麼能夠籌備好婚禮呢？幾十個農夫趕到府邸來求見地主；農婦們成羣結隊地來到府邸的後門前，帶了幾匹細麻布送給地主夫人，懇求她的幹預。一切都沒有用。主人既然説過婚禮應在某日舉行，那麼就必須在某日舉行。</p>
                                                                                            <p>到了指定的那一天，參與婚禮的人羣便向教堂出發，這與其説是婚禮，不如説是葬儀更恰當些。婦人們大聲哭着，和她們在送葬時痛哭一樣。地主派了一個僕人到教堂去，等到婚禮完畢便馬上回府報告主人。然而這個僕人不久便跑回來了，手裏拿着帽子，臉色蒼白，神情頹喪。</p>
                                                                                            <p>「帕娜西加不肯服從命令；她不肯嫁給保羅。神父問她：‘你願意嗎？’她高聲回答：‘不願意’」。</p>
                                                                                            <p>地主勃然大怒。「去告訴那長毛的醉鬼（指牧師，因為俄國教士都留着長頭髮）：如果帕娜西加不立刻成親，我便要向主教告發他（指牧師）是一個醉鬼。他這個垃圾教士怎敢違揹我的命令？去向他説，他要被一輩子關在修道院裏，我還要把帕娜西加一家人放逐到草原上去。」</p>
                                                                                            <p>那僕人把地主的命令傳達了。帕娜西加的親族和牧師都圍着了這姑娘。她的母親含着眼淚向她跪下來，哀求她不要連累全家受罪。姑娘不住地説：「我不願意」，然而聲音越來越弱，過後就成了低語，最後，她站着不作聲了，新娘的花冠戴到她頭上；她不再反抗了，於是僕人飛奔回府報告，「他們已經成婚了。」</p>
                                                                                            <p>半點鐘過後，婚禮行列的小鈴鐺便在地主的府邸門前響起來了。那五對新婚夫婦下了馬車，走過天井，進了大廳。地主接待他們，請他們喝酒，做父母的便站在哭哭啼啼的女兒身後，命令她們給主人深深地鞠躬。</p>
                                                                                            <p>強制結婚的事在當時是極普通的，因此，在我們的僕婢中間便想出了防備的方法：每逢一對青年男女預料到主人會強迫他們結婚，而他們並不相愛的時候，他們便設法在農家小孩受洗禮時同做孩子的教父和教母。按照俄國教會的律法，這樣一來，他們兩人便不能結為夫婦。這計策平常總是成功的多，然而有一次卻以悲劇終局。裁縫安得列愛上了我們一個鄰家的姑娘。他希望我的父親可以允許他獲得自由，他願意每年繳納若干贖身費，這樣勤苦地工作下去，他一定可以積蓄一點錢，替那姑娘贖回自由。否則，她如果和我的父親的農奴結婚，她會成為她丈夫的主人的奴隸。然而安得列和我家的一個婢女預料到了他們兩人可能會被迫成婚，便設法同做了一個小孩受洗時的教父教母。他們所害怕的事果然發生了：有一天，主人把他們兩人叫到面前，發出那可怕的命令。</p>
                                                                                            <p>「我們平日沒有一次不服從您的命令」，他們回答道，「但是幾個星期以前，我們已經在一個小孩受洗時同做了教父母啦！」安得列把他的願望和意向也説出來了。結果他被送到招兵局當了一名士兵。</p>
                                                                                            <p>在尼古拉一世的時代，尚無今日所實行的那種普遍兵役制。當時貴族和商人是可以免除兵役的；每一次徵集新兵的時候，地主必須從他們的農奴中間選出若干人來應徵。農民照例是由他們自己在村社中商定每次應徵的人名；然而家僕則全由地主支配，如果地主不喜歡某一個僕人，他便把那個僕人送到招兵局，換回一張免除兵役證，這一張免除兵役證很值幾個錢，因為可以賣給那些該他們當兵的人。</p>
                                                                                            <p>當時的兵役是很可怕的。被徵當兵的人要在軍隊中服役至二十五年之久，而兵士的生活又是極其困苦。當上兵等於永離故鄉，永別親友，受着像我在前面所講的狄摩費葉夫那樣殘酷的軍官的摧殘。犯了極小的過失而受軍官的拳打和棍杖的笞刑，乃是尋常的事。這殘酷甚至是人所想象不到的。雖然在那專門教育貴族子弟的軍官學校中也有用笞刑的時候，譬如一個學生偷吸一支紙煙，他要當着全體學生面前挨一千下白楊棍。校醫這時也站在那吃打的孩子旁邊看着，不等那學生的脈搏快要停止，不叫他們停止笞刑。那個血染滿身的孩子昏迷不省人事，被人抬到醫院裏。如果一個軍官學校每年不發生一兩件這樣的事，那麼這軍官學校的校長就會被陸軍學校總監米哈伊爾大公撤換。他一定會説：「紀律廢弛」。</p>
                                                                                            <p>至於普通兵卒所受的刑罰，更是殘酷之至。凡兵士被交給軍法會議審問所得的判決總是一千個兵士排列成面對面的兩行，每人手裏拿一根小指般粗的木棒（這種木棒通常都是被人叫做它的德文名字 spitzruten〔尖答〕），然後拖罪人從中間過三次，四次，五次，有時甚至七次之多，每一次拖過時，每一個兵士打他一下。軍曹則在旁邊監視，逼迫兵士用全力打罪人。打了一兩千下之後，罪人便口吐鮮血，被抬到醫院裏去醫治，等到他第一次的傷好了一點，再來執行未完的笞刑。如果打到中途，罪人傷重身死，就在他的屍體上繼續把笞刑執行完畢。尼古拉一世和他的兄弟米哈伊爾都是殘酷無情的人，赦免的事是決不會有的。「我要叫你走過那兩排的木棒；木棒會剝了你的皮！」這種威嚇的話已成為當時的流行語了。</p>
                                                                                            <p>我們家裏有一個僕人要被送到招兵局去的消息公開以後，陰鬱的恐怖氣氛馬上就佈滿了全家。那個僕人被鎖在事務處，有人在旁邊監視防他自殺。一輛農家馬車開到事務處門口，兩個監守人便挾着那僕人出來。所有的僕婢都來圍住那不幸的男子。他深深地鞠了一個躬，要求眾人原諒他平日有意無意得罪了他們的地方。如果他的父母住在我們的村莊內，他們便會趕來和他訣別。他向他們一躬到地，於是他的母親和別的女眷便高聲唱起她們的半歌唱半吟誦的悲悼辭：「你把我們留給誰來照料呢？你在他鄉又有誰來看顧呢？誰又來保護你免受殘酷的人們的虐待呢？」——這恰和她們在送葬時唱的輓歌的調子一樣，而且詞句也是相同的。</p>
                                                                                            <p>安得列如今就得這樣地忍受二十五年的可怕的兵役了：所有他的幸福的想望都只落得這悲慘的結局。</p>
                                                                                            <p>我們的一個婢女波林納（大家都叫她做波利亞）的命運甚至更加悲慘。她學會了刺繡，她的刺繡功夫非常精巧。在尼可爾斯奎，她的刺繡架是安放在海倫姊姊的房裏。那時，繼母的一個妹妹正和海倫姊姊同住在一間房內，她們閒談時，波利亞也常常參加。總之從舉止和談吐看來，波利亞簡直是一位受過教育的小姐，不像是一個婢女。</p>
                                                                                            <p>然而災禍降臨到她的身上來了：她發覺自己懷了孕。她便把那件事源源本本地告訴了我們的繼母。繼母馬上痛罵道：「我不能讓那個東西再留在我家了！我決不容許我家裏有那樣丟人的事！啊，無恥的東西！……」海倫姊姊的眼淚沒有用。波利亞終於被絞短了頭髮，送往乳牛棚去受罪了；然而她當時正在繡一條美麗無比的裙子，她只得在乳牛棚中一間齷齪的小屋裏，一扇極小的窗户之下繡完了它。她繡完了那條裙子，還繡了許多別的精緻的東西，終日懷着得到主人寬赦的希望。然而寬赦終於沒有來。</p>
                                                                                            <p>她的孩子的父親是一個鄰家的僕人，他要求和波利亞結婚；然而他拿不出錢來，所以他的要求被拒絕了。我們的繼母平日很討厭波利亞的那種「過於像大家閨秀的氣度」，便給她安排下一個最苦的命運。我家有一個名叫費爾加的僕人，因為他的身材短小就用他來做馬車伕；大家替他取了一個綽號：「羅圈腿費爾加」，他在幼年受了馬踢，傷得很重，再也長不大。他的腿是彎曲的，腳向裏面拐，鼻子又被打歪到一邊，下顎也是畸形的。波利亞便得嫁給這個怪物——主人強迫他們成了婚。這一對新婚夫婦就被派到我父親的梁贊的領地上做農人去了。</p>
                                                                                            <p>當時的人並不承認農奴也有「人的感情」，而且連這樣的念頭也沒有人轉過。當屠格涅夫發表了他的短篇小説《木木》，格利哥羅維奇發表了他的幾部驚心動魄的小説，使讀者為農奴的不幸而一掬同情之淚的時候，許多人都得到一個驚人的啓示：「他們也會像我們一樣地戀愛；這是可能的嗎？」這成了那班讀了一部法國小説，就要為書中高貴的男女主人公的不幸而落淚的多情善感的淑女們的呼聲。</p>
                                                                                            <p>地主偶爾當作恩典賞賜與農奴的教育，對於他們也只是另一個苦痛之源。我的父親有一次在一個農奴家中發現了一個聰明的男孩，送他去受醫生助理的教育。這孩子非常用功，學了幾年以後成績卓著。他學成歸來以後，我的父親購買了一切必需的用品，在尼可爾斯奎領地的一所偏屋內，開設了一家很完備的診所。在夏天，這位沙夏醫生（在我們家裏，大家都這樣稱呼他）忙着採集、準備各種藥草；不多幾時，他便成了在尼可爾斯奎附近一帶地方最受歡迎的人了。左右鄰近鄉村有病的農人都來求他醫治，我的父親很得意他的診所成功。然而這種情形並不曾繼續多久，一年冬天，我的父親到尼可爾斯奎來，住了幾天便走了。那一夜，沙夏醫生忽然用槍自殺。據説他是誤傷致死，其實骨子裏卻有一段戀愛故事。他愛上一位他不能娶以為妻的姑娘，因為她是別一個地主的婢女。</p>
                                                                                            <p>另一個青年格拉辛·克路格洛夫的命運幾乎同樣悲慘。我的父親曾把他送到莫斯科農業學校求學。他通過考試成績優異，得了一塊金牌，農業學校校長苦苦勸我的父親給他自由，讓他去上大學（因為農奴不能入大學）。「他將來一定會成為一個優秀人物」，校長對我的父親説，「也許會成為俄國的一位功勳卓著的名人，那麼將來誰不知道是你認出了他的才能，把這樣的一個人貢獻給俄國科學界呢！這也是你的榮譽。」</p>
                                                                                            <p>「我需要他在我的領地內做事」，對於所有替那青年求情的人，我的父親總是這樣回答。其實我的父親從來就墨守着當時的那種原始的農業方法，完全用不着格拉辛·克路格洛夫的。格拉辛把領地測量了一番，然而剛剛測量完畢，我的父親就叫他坐在僕人室裏，用餐時手裏端着盤子伺候我們吃飯。自然格拉辛是非常憤慨的；他日夜夢想着進大學，作科學研究。他的面容泄露了他的不平，而我們的繼母似乎特別高興於處處和他為難。在一個秋天的日子裏，一陣風吹開了大門，繼母便向他叫道：「格拉斯加，你去關上大門。」</p>
                                                                                            <p>格拉辛再也受不了啦。他答道：「你有專門看門的人」，便走開了。</p>
                                                                                            <p>繼母馬上跑進父親的房裏，哭訴道：「你的僕人竟敢在你家裏當面侮辱我！」</p>
                                                                                            <p>父親立刻叫人把格拉辛拘禁起來，並且加上鎖鏈，預備送他去當兵。他和他的年老的父母分別的情景，乃是我一生中所見的最傷心慘目的景象。</p>
                                                                                            <p>然而這一次，命運卻實行報復了。尼古拉一世逝世以後，兵役也較從前放鬆了許多。格拉辛的天才不久便得着上官的賞識，幾年中間他就做了陸軍部一個司中的一等書記官，成為該司工作的骨幹。我的父親本是一個清廉的人，他在幾乎誰都接受賄賂發財的時候，獨不肯受分文的賄賂。但有一次，為了討好他所屬的軍團的司令官起見，他違背了嚴格的軍紀，允許某種不法的事發生。這幾乎把他的升級為將軍的希望打破了；他的三十五年服務之唯一目的快要成了泡影。我的繼母便到聖彼得堡去替他奔走運動；經過了許多次請願之後，有一天，有人告訴她説要達到目的，非她親自去找陸軍部某司的某書記官不可。雖然他不過是一個小小的書記官，然而他卻是他的上司們的真正智囊，什麼事他都可以辦到。這個人的名字就是格拉辛·伊凡諾維奇·克路格洛夫。</p>
                                                                                            <p>繼母后來常常向我説：「你該記得我們的格拉斯加罷！我從來都認為他有大才。我去見他，把這件事向他説了，他回答道：‘我對老親王並無惡感，我願盡力為他效勞。’」</p>
                                                                                            <p>格拉辛果然踐了他的諾言：他寫了一個保舉我的父親的報告。父親果然獲得提升。他終於能穿上他渴望了多年的紅色軍褲和紅線軍服，而且可以在他的軍帽上面插上羽毛了。</p>
                                                                                            <p>這些都是我自己幼年目睹的事實。然而我在那些年代中所聽見的事實還要殘酷得多：男男女女被人生生拖走，離開他們的家庭和故鄉，被賣掉，被賭博時輸給別人，被拿去換一對獵狗，然後被押送到遠方去開墾新的領地；孩子們被人從他們父母身邊搶走，賣與殘酷荒淫的主人；農奴中每天都有人要「在馬房內」受聞所未聞的笞刑；一位姑娘不堪虐待，投水自盡；一個老人替主人勞苦了一生，到了白髮蒼蒼的時節縊死在主人的窗下；許多次的農奴起義都為尼古拉一世的將軍們鎮壓下去，他們用的方法是將反叛的農奴排列成隊，從每十人或五人中抽出一人來鞭笞至死。同時焚掠全村，使村中居民在軍隊經過之後不得不到鄰省去乞討度日。</p>
                                                                                            <p>至於我旅行時在某一些村落裏，尤其是在皇家領地的村落裏所看見的貧窮的狀況，我真找不到適當的話來把它傳達給那班不曾親身目睹的讀者們。</p>
                                                                                            <p>獲得自由乃是農奴的無時或息的夢想，——這個夢想是不易實現的，因為要使地主釋放一個農奴，必須有一大筆款作贖金才行。</p>
                                                                                            <p>我的父親有一次向我説：「你知道你的母親死後向我顯過一次靈嗎？你們年輕人是不相信這些事情的，然而事情真是如此。有天晚上，已經很遲了，我坐在這把椅子裏，在我的寫字枱前假寐，忽然看見你的母親從後面走進來，穿着一身白色衣服，面色蒼白，兩隻眼睛光閃閃的。她臨死時要求過我，要我答應將來恢復她的侍婢馬霞的自由，我早就許諾了；然而她死後，我因為事務忙碌，差不多整整過了一年，還沒有履行我的諾言。所以她特地顯靈來提醒我，低聲向我説：‘亞歷克賽，你答應過我恢復馬霞的自由；你已經忘記了嗎？’我大吃一驚，從椅子上跳起來，然而她卻不見了。我連忙把僕婢們叫來詢問，可是並沒有人看見什麼。第二天早晨，我去到她的墳前，唱了一首祈禱歌，立刻恢復了馬霞的自由。」</p>
                                                                                            <p>我的父親去世的時節，馬霞曾來送葬，我和她閒談。她已經出嫁了，她的家庭生活是很幸福的。我的哥哥亞歷山大用他的詼諧的口氣把父親的話告訴了她，我們問她知不知道這件事。</p>
                                                                                            <p>她回答道：「這些事情已經過去很久了，所以我可以把真相告訴你們。我看見你們的父親已經完全忘記了他的諾言，所以我穿上白色衣服，裝着你們母親的口音，提醒他答應過你母親的事。你們該不會怪我罷？」</p>
                                                                                            <p>「自然不會！」</p>
                                                                                            <p>在本章前一部分描寫的那些情景過去了十年，或十二年之後，一天晚上，我坐在父親的房間裏，我們談論着往事。這時，農奴制度已經廢止了，我的父親對新的社會狀況有些怨言，不過並不很厲害；他接受了這種新的狀態，只是有些牢騷。</p>
                                                                                            <p>「父親，你應該承認你常常殘酷地懲罰你的僕婢，連一點理由也沒有。」我説。</p>
                                                                                            <p>「對付那班人，只有這一種辦法」，他這樣回答；過後他倒在安樂椅上，沉思了一會。在長久的沉默以後他又説道：「話説回來，我做的這些事實在不值得一提。就拿那沙佈列夫來説罷：他看起來樣子温和，説話聲音細軟；然而他對待他的農奴卻真是可怕極了。有多少次，他們設計要殺死他！我至少不曾污辱過我的婢女，而那個老魔鬼董可夫卻下流到那種地步，以致那班農家婦女打算狠狠懲罰他一下。……再會，祝你睡個好覺！」</p>
                                                                                            <p>-</p>
                                                                                            <p>
                                                                                                <code class="highlighter-rouge">克里米亞戰爭的回憶——尼古拉一世的死——我的智力發展——我的文學趣味——我的最初的新聞工作經驗</code>
                                                                                            </p>
                                                                                            <p>克里米亞戰爭的情景我還記得很清楚。在莫斯科的人不大感到戰爭的影響。自然，每一家晚上都忙着製造裹傷布和繃帶：但是其中送到俄國軍隊中的卻並不多，大量被人偷去賣與敵軍了。海倫姊姊和別的小姐們高唱着愛國歌曲，然而一般生活狀況幾乎看不出當時正在進行的大搏鬥的影響。反之，在鄉間，這次戰爭卻造出了很多悽慘的情景。新兵之徵集迅速地連續執行。農家婦女的葬歌不絕地送到我們的耳際。俄國人民素來把戰爭當作上天給他們降下來的災禍，他們便以嚴肅的態度來忍受這次戰爭，這種嚴肅態度和我在別的國家同樣的情況中所見到的那種輕率態度比起來真是一個奇異的對照。我當時雖然年輕，卻已經感到了瀰漫在我們鄉村中那種認真的聽天由命氣氛。</p>
                                                                                            <p>我的長兄尼可拉像許多其他的人一樣也染上了戰爭狂熱，不等到在軍官學校畢業，就加入了高加索的軍隊。從此我便不曾再見着他了。</p>
                                                                                            <p>1854 年秋天，我們家又增加了兩個人，原來繼母的兩個姊妹來了。她們自己本來有房屋和一所葡萄園在塞瓦斯托波爾，然而現在卻成了無家可歸的人，來和我們同住。當聯軍在克里米亞登岸時，當局告訴塞瓦斯托波爾的居民叫他們不要害怕，只要在原地不動便行；但是在阿爾馬戰敗之後，當局又令居民迅速撤退，因為該城日內即將受敵軍包圍。當時，很少有搬運的車馬，而且大路上有向南前進的軍隊，人民無法從那裏通過。要僱一輛大車幾乎是不可能的事，那些太太小姐們把她們所帶的東西都拋棄在路上，還受了不少的艱苦才到達莫斯科。</p>
                                                                                            <p>我不久就和這兩位姨母中較年輕的一位相熟了。這是一位三十歲左右的太太。她一根接一根地抽紙煙，常向我講她們這次旅行中沿途的恐怖。她含着眼淚説到那些不得不鑿沉在塞瓦斯托波爾港口的漂亮的戰艦。她不明白俄國軍隊如何能夠在陸地上防守塞瓦斯托波爾；在那裏，連值得一提的城牆也沒有。</p>
                                                                                            <p>尼古拉一世逝世時我已有十三歲。這是在 2 月 18 日（新曆 3 月 2 日）傍晚，莫斯科的警察忽然跑到家家户户去分發一張通告，報告沙皇患病，請居民到教堂中去祈禱沙皇早日痊癒。其實這時沙皇已經逝世，而且官廳方面也已知道，聖彼得堡與莫斯科之間當時已早通電報了。然而因為事前官廳方面並沒有發表過一句關於沙皇患病的消息，他們恐怕突然把沙皇逝世的消息公佈出來，會生出意外的事變，所以最初只向人民報告沙皇的病狀，然後才漸次説到他的死。我們全家都到教堂裏去，萬分虔誠地祈禱沙皇早日恢復健康。</p>
                                                                                            <p>第二天便是星期六，我們依舊到教堂裏去祈禱，甚至到了星期日早晨，警察還在散發報告沙皇病狀的通告。到了正午光景，我們才從幾個由市場回來的僕人那裏知道了尼古拉逝世的消息。消息傳來，使得我們全家以及我們親戚的家庭都大為驚恐。據説在市場裏，人們的態度非常奇怪，他們毫無惋惜的表示，反而暢談着危險的話語。大人們在低聲談論，我們的繼母則反覆地説：「不要當着傭人的面前説。」而僕婢之間也在喁喁私語，也許是在談論他們的快來的「自由」罷。貴族們時時刻刻擔心着，恐怕再發生像普加喬夫暴動那樣的一次新的農奴起義。</p>
                                                                                            <p>同時，在聖彼得堡，知識階層的人居然在街中擁抱，互相傳達這個消息。每個人都覺得戰爭快要終止了，在這個「鐵腕暴君」治下盛行的可怕的情景也快要結束了。有人説，沙皇是被毒死的，而且因為沙皇的屍骸腐爛得非常之快，這種謠傳更厲害了。然而事實的真相漸漸泄露了出來：尼古拉一世服了過多的壯陽藥。</p>
                                                                                            <p>1855 年夏天，鄉下人對於在塞瓦斯托波爾進行的為爭奪每一碼土地、每一片頹垣的激戰，都表示出非常深切的關心。我家照例每星期兩次要派人到縣城裏去取報紙；他回來的時候，甚至不等到他下馬，就有人從他手裏把報紙搶去攤開了。海倫姊姊或者我便把報紙朗讀給全家聽，消息立刻傳到僕人室裏，再從那裏又傳到廚房、辦事處、教士的住所，以至於農家。關於塞瓦斯托波爾的失陷前的情形，大炮猛轟以及最後我軍撤出全城的戰報引得大家落淚。在鄰近各家，雖然大家都知道可怕的戰爭不久就要終止，但塞瓦斯托波爾的失守卻使得人人傷心，好像死了一個近親似的。</p>
                                                                                            <p>1857 年 8 月，我進侍從學校的時刻到了，我被送到聖彼得堡去，那時我差不多是十五歲。我離家的時候還是一個小孩子；然而確定人的性格的時期通常總要比較一般人預想的要早得多。雖然我當時在外表上還是小孩，但那時的我已和後來的我沒有什麼大的差別：這在我看來乃是顯然的事。我的趣味，我的傾向都已經確定了。</p>
                                                                                            <p>我在前面早已説過，給我的智力發展以第一次推動的人乃是我的俄國教師。當時俄國貴族家裏有一個很好的習慣（不幸，這個習慣已有衰減之勢）：就是聘請一個大學生做家庭教師指導他們的子女做功課，縱然他們的子女已經進了中學，而家庭教師也是要聘的。在使兒童能夠充分吸收平日在學校中所學得的知識，以及擴大兒童對於他們所學得的知識的概念這兩點上，家庭教師的指導是極其寶貴的。而且他還加進了一個智力因素到這家庭中來，他是兒童的長兄——有時要比長兄還好，因為他對於他的學生的進步負有某種責任。由於教授法變化得非常快，一代有一代的新法，因此縱使家裏有學識極優的父母，他們對於兒童的幫助也遠不及一個年輕的家庭教師。</p>
                                                                                            <p>尼可拉·帕夫洛維奇·斯米爾諾夫有文學欣賞能力。當時在尼古拉一世的野蠻的書報檢查之下俄國最好的作家的許多毫無危險性的著作都不能出版；有的被檢查官割裂刪節，以致書中許多章節都失掉了意義。那部可以和莫里哀的最好的喜劇並列的格里波也多夫的喜劇《聰明誤》裏本來有一個斯加洛左布上校，但檢查官以為把一個上校放在喜劇的腳色中未免侮辱了陸軍，便把「斯加洛左布上校」改為「斯加洛左布先生」，並不問這種改法對於文章的意味與詩句的韻律有何等損害。像果戈理的《死魂靈》那樣沒有危險性的一部書，竟連第二卷也不能出版，第一卷雖然久已售罄，也不能再版。普希金、萊蒙托夫、A.K.託爾斯泰、雷列葉夫諸人的許多詩篇都不能夠見天日；還不用説那些帶有政治意義或者含着批評現狀的詩歌。所有這些作品都靠着抄寫來流傳。斯米爾諾夫時常抄錄果戈理和普希金的整部著作，供他自己和他的友人誦讀。有時候，我也幫助他做一點這類工作。他是一個真正的莫斯科的兒子，所以對於那些住在莫斯科的作家（有的就住在舊宮廄區）懷有極深的敬意。他恭恭敬敬地把我們的近鄰沙裏亞斯伯爵夫人（尤珍尼·杜爾）的住宅指給我看；而著名亡命者亞歷山大·赫爾岑的住宅卻使我們生出一種敬畏交織的神秘感情。果戈理住過的房屋也是我們深深尊敬的對象，雖然他死的時候（1851 年），我還只有九歲，而且也不曾讀過他的一本著作，但我記得他的死耗在莫斯科所引起的悲悼之情。屠格涅夫在一篇短文裏很好地表達了這種感情，但為了這篇文章他被尼古拉一世下令逮捕，放逐到他的領地去了。</p>
                                                                                            <p>普希金的長詩《葉甫蓋尼·奧涅金》所給與我的印象並不深，至今我還覺得這詩的內容反不及詩體的驚人的樸素和美麗。然而我在十一二歲時所讀的果戈理的著作卻在我的精神上留下了一個強大的影響，我的最初的幾篇文學論文就是模仿他的幽默風格。查果斯金的一部描寫 1612 年的大暴動的歷史小説《尤利·米洛斯拉夫斯基》，普希金的描寫普加喬夫的起義的小説《上尉的女兒》和大仲馬的《瑪格利特皇后》引起了我對於歷史的持久的興味。至於其他的法國小説，我只有在都德與左拉二人成名後才開始讀它們。涅克拉索夫的詩乃是我早年心愛的讀物；他的許多首詩，我都背熟了。</p>
                                                                                            <p>斯米爾諾夫很早就叫我作文了，靠了他的幫助，我寫了一部長篇小説《一個小銀幣的歷史》，在這部小説裏，我們創造各種人物，一個接一個做那小銀幣的主人。</p>
                                                                                            <p>亞歷山大哥哥這時候比我更富詩情。他寫了一些極其浪漫的故事，而且很早就開始寫詩了。他寫起詩來毫不費力，寫得音調鏗鏘，自然流暢。如果他的心後來不曾被博物學與哲學的研究所吸引，他一定會成為一個著名的詩人。當時，他喜歡的尋找詩的靈感的地方就是我們窗前微斜的屋檐下。我常説：「看這個坐在煙囱下面寫詩的詩人呀！」這種挖苦的結果便是一場厲害的吵鬧，使我們的海倫姊姊急得不知如何是好。</p>
                                                                                            <p>然而亞歷山大毫不記恨，不久我們又和好如初了，我們親密無間地相愛着。在孩子中間吵鬧與友愛好像是攜手並進的。</p>
                                                                                            <p>我那時還從事過新聞工作。我在十二歲的時候就開始發刊一份日報。在我們家裏不能隨意得到紙張，因此我的日報像是小人國的報紙。當時克里米亞戰爭還不曾發生，我父親所收到的報紙又只是《莫斯科警察公報》一種，我沒有多少樣板可供仿效。因此我自己的日報上只有一些報告每日消息的短訊，如「去林中散步。斯米爾諾夫槍殺二畫眉鳥」之類。</p>
                                                                                            <p>不久，我就沒有出這種日報的興致了，1855 年，我又創辦了一份月刊，登載亞歷山大的詩和我的短篇小説，以及一些「雜俎」之類的東西。這份雜誌的經費倒絲毫不成問題，因為它並不缺少訂閲的人。這雜誌的訂閲者就是編輯自己和斯米爾諾夫先生；斯米爾諾夫甚至在離開我家以後還按期送許多張紙來做他的訂閲費。我特地給我們的忠實的訂閲者精心抄寫了一份作為報答。</p>
                                                                                            <p>斯米爾諾夫離開我們以後，便來了一個叫做 N.M.帕弗洛夫的醫科學生接替他的位置。帕弗洛夫先生還幫助我處理我的編輯事務。他替這雜誌要到了一篇他的友人的詩稿；而且更重要的是他又得到了一位莫斯科的教授的自然地理學序論講義。自然這篇講義以前並沒有發表過：在一本這樣鄭重的雜誌裏決不會有一篇轉載的文章。</p>
                                                                                            <p>不用説，亞歷山大對於這雜誌也有濃厚的興趣，因此，它的名聲不久就傳到軍官學校裏。有幾個將成名的青年作家便發刊了一份競爭的雜誌。這件事很嚴重：在詩與小説一方面，我們可以不致落後，然而他們有一個「批評家」，評論新刊小説裏的人物，述評生活狀況中的各種現象，以及觸及在別處觸及不到的萬千問題：這樣的「批評家」就是俄國雜誌的靈魂。他們有一個批評家，而我們卻沒有！幸而他替他們的第一期雜誌寫的一篇論文，被我的哥哥看見了。他的文章是浮誇的，脆弱的。亞歷山大馬上就寫了一篇批評的批評，把那個批評家痛加譏笑與抨擊。當我們的對方知道了亞歷山大的文章要在我們的下一期雜誌上發表的時候，他們非常恐慌，把雜誌停刊了，他們的最好的作家加入了我們的編輯部。我們便凱旋地宣稱我們以後將有那麼多的著名作家與我們「通力合作」。</p>
                                                                                            <p>兩年之後，這份雜誌終於不得不在 1857 年 8 月停刊，新的環境和新的生活橫在我的前面。我戀戀不捨地離開了家庭，特別是我和亞歷山大哥哥一在莫斯科，一在聖彼得堡，相距遙遠；而我此時已把進軍官學校看作一種不幸，因此我的懷舊之情就更為深切了。</p></div>

]]>
                                                                                        </description>
                                                                                        <pubDate>Fri, 29 Sep 1899 15:54:17 GMT</pubDate>
                                                                                        <guid isPermaLink="false">https://agorahub.github.io/pen0/heros/1899-09-30-PeterKropotkin-a1_r-memoirs-of-a-revolutionist-1-my-childhood.html</guid>
                                                                                        <link>https://agorahub.github.io/pen0/heros/1899-09-30-PeterKropotkin-a1_r-memoirs-of-a-revolutionist-1-my-childhood.html</link>
                                                                                        <author>
                                                                                            <![CDATA[彼得·克魯泡特金]]>
                                                                                        </author>
                                                                                    </item>
                                                                                </channel>
                                                                            </rss>
