<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[iThome]]>
        </title>
        <link>https://www.ithome.com.tw/news/feeds</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/ithome/tw/feeds/news" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[iThome Online 是台湾第一个网路原生报，提供 IT 产业即时新闻、企业 IT 产品报导与测试、技术专题、IT 应用报导、IT 书讯，以及面向丰富的名家专栏。 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 10 Nov 2023 21:05:02 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[前端框架 Angular 17 内建新控制流程语法，并改进延迟载入功能]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><div class="img-wrapper"><div class="field field-name-field-image field-type-image field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><img src="https://s4.itho.me/sites/default/files/styles/picture_size_large/public/field/image/0_dty8tlnhxgc0g4sb.png?itok=n8sBOLDK" width="960" height="420" alt="" referrerpolicy="no-referrer"></div></div></div></div></header><div class="row-fluid"><div class="contents-wrap"><div class="content"><div class="side-extra"></div><div class="field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>行动与桌面网页应用程式开发框架 Angular 在上个月刚过 13 岁生日，距离 Angular 16 发布 6 个月，遵循主要版本更新节奏，官方于 11 月准时<a href="https://blog.angular.io/introducing-angular-v17-4d7033312e4b">发布第 17 个主要版本</a>。这个版本引入了一些重要更新，包括新的模板控制流程语法，简化过去复杂的结构指令。此外，Angular 团队还加入可延迟检视（Deferrable Views）新功能，让开发者能够简单地实作延迟载入功能。</p><p>Angular 17 所新内建的控制流程语法，目的在于改善开发者体验。这种新语法更符合 JavaScript 直觉的程式码编写风格，降低开发者对文件的依赖，并提供更好的类型检查。这个概念主要在建置阶段运作，可降低执行时占用的空间，减少套件大小约 30 KB。这对于需要快速载入的网站和应用程式，特别是在行动装置上或是网速较慢的地区，将能有效改善用户体验，并且提升最大内容绘制、首次输入延迟和累积布局偏三个核心网页指标分数。</p><p>新的控制流程包括对条件陈述句的改进，像是新的@if 陈述句，能够用于简化原有的*ngIf 的 else 陈述句，而@switch 陈述句则能改善*ngSwitch 的类型细分，另外，Angular 17 还推出新的内建 for 回圈，透过新的对比演算法提高渲染速度，使其在社群框架基准上达到 90％的执行时效能提升。</p><p>官方还加入一种称为可延迟检视（Deferrable Views）的新功能，来改进延迟载入。这个功能让开发者可以透过简单的宣告式程式码，实现元件的延迟载入，像是在需要的时候，才载入用户评论列表等。透过@defer 陈述句，Angular 在编译时便会自动处理其复杂性，包括寻找元件、指令、建置工作管线、生成动态汇入，以及管理载入和状态转换的过程。</p><p>此外，可延迟检视功能还提供多种触发器，让开发者能够实作像是在特定 DOM 元素进入视窗时才载入元件，或者根据用户与特定元素的互动开始延迟载入等情境。可延迟检视还支援预载入相依项目，进一步提升效能和用户体验。整体来说，这些功能更新让原本需要编写复杂程式码，和处理各种极端情况的才能执行的工作变得容易，提高程式开发效率。</p><p>Angular 还对混合渲染体验进行重大改进，特别是强化了伺服器端渲染和静态网站生成。现在开发者可以透过新的提示功能，简单地启用伺服器端渲染和静态网站生成。而先前加入的 Hydration 功能，经过几个版本的改善，也从开发者预览阶段毕业，现在会于所有使用伺服器端渲染的应用中预设启用。Hydration 是让伺服器端渲染生成静态 HTML，并于用户的浏览器中，快速变成完全可互动单页应用程式的过程。</p><p>在之前 Angular 16 所加入的实验性建置工具 Vite 和 esbuild，现在已经成为预设，这大幅提升了 ng serve 和 ng build 指令的效率，官方提到，这是 Angular CLI 建置工作管线的根本性改进，尤其是在伺服器端渲染方面发挥了重要的功能。</p><p>在 Angular 加入 Vite 和 esbuild 后，许多用户进行了试验，发现部分应用程式建置速度提升可达 67％，因此官方现在将其扶正为预设工具。而且官方这次还更新混合渲染的建置工作管线，开发者现在能看到高达 87％的 ng build 建置速度改善，以及 ng serve 的编辑与刷新循环速度提高了 80％。</p></div></div></div><div></div></div></div></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com.tw/news/159742</guid>
            <link>https://www.ithome.com.tw/news/159742</link>
            <author>
                <![CDATA[李建兴]]>
            </author>
            <category>新闻</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【盘点《资安法》修法草案重点 4】将现行实务运作上的行政检查，正式法制化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><div class="img-wrapper"><div class="field field-name-field-image field-type-image field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><img src="https://s4.itho.me/sites/default/files/styles/picture_size_large/public/field/image/xiu_fa_si_da_chong_dian_-4-960-jpg.jpg?itok=hXUuIZNw" width="960" height="420" alt="" title="背景图片来源／Photo by <a href=&quot;https://unsplash.com/@eskaylim?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash&quot;>eskay lim</a> on <a href=&quot;https://unsplash.com/photos/red-and-white-round-plate-nhPSp2wB5do?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash&quot;>Unsplash</a>" referrerpolicy="no-referrer"></div></div></div><p class="caption"> 背景图片来源／Photo by <a href="https://unsplash.com/@eskaylim?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash">eskay lim</a> on <a href="https://unsplash.com/photos/red-and-white-round-plate-nhPSp2wB5do?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash">Unsplash</a></p></div></header><div class="row-fluid"><div class="contents-wrap"><div class="content"><div class="side-extra"></div><div class="field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>为了强化中央目的事业主管机关对特定非公务机关，发生重大资通安全事件的调查权，《资安法》修正草案新增条文第二十五条，增订中央目的事业主管机关行政调查的权限，也就是把现在主管机关对所管辖的相关产业，一旦发生重大资安事件甚至是个资外泄事件时，都会由主管机关执行的行政检查机制。</p><p>而这项权限的订定正式纳入《资安法》的法律规范中，可以有效精进资通安全管理。</p><p>同时，为了避免特定非公务机关拒绝中央目的事业主管机关的行政检查，也在修正草案中新增了罚则第二十九条，亦即「拒绝行政检查者，将处以罚锾十万元以上、一百万元以下」。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>发生重大资安事件就是启动行政检查的时机</strong></span></span></p><p>如果中央目的事业主管机关要对特定非公务机关启动行政检查，最重要的两个启动关键时机，一个是在稽核资通安全维护情形，发现重大缺失，另一个是遇到重大资通安全事件。</p><p>所谓的「重大缺失」是指：特定非公务机关未能落实其自订的资通安全维护计划，因此让组织的资安维护机制失效，导致发生损害，并且产生不可回复的风险。</p><p>至于「重大资通安全事件」则是指：发生了现行国家资通安全通报应变作业纲要所定义的第 3、4 级资安事件，例如：关键或核心资讯基础设施系统或资料遭到窜改、运作遭影响，或是系统停顿导致无法在可容忍中断时间内，回复正常运作者等都是。</p><p>为了能够更进一步落实特定非公务机关资通安全的维护，同时，也强化中央目的事业主管机关的监督权责，所以，中央目的事业主管机关针对特定非公务机关发生的重大资安事件进行调查，就是在执行行政检查。</p><p>但公共政策网路参与平台「众开讲」的网友对此表示质疑，他们提到，如果发生资安事件牵涉的面向很广，不论谁是当事人或关系人，该条文看似要究责，但该对谁进行究责，却不清楚交代，实务上有窒碍难行之处。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>为免行政检查滥权，将检查程序范围等全部法制化</strong></span></span></p><p>由于这次修法，将正式赋予中央目的事业主管机关权限，使其针对特定非公务机关发生的重大资安事件进行调查，但是，为了避免行政机关滥权，也必须制定一定的调查程序。</p><p>所以在《资安法》新增修正草案第二十五条第一项便规定，进行行政检查时，除了要通知当事人或关系人到场陈述意见外；也要通知当事人及关系人，提出独立第三方机构出具的鉴识或调查报告；甚至中央目的事业主管机关也可以派员、委任或委托其他机关（构），前往当事人及关系人的处所实施必要的检查。</p><p>至于所谓的关系人，也在条文中定义，协助特定非公务机关办理资通系统建置、维运或提供资通服务的受委托者，且与重大资安事件相关者，都可以作为接受调查的特定非公务机关当事人或关系人，到场陈述意见。</p><p>此外，为了保护接受调查对象应该有的权益，修正草案中也明订：执行调查的人员应该出示有关执行职务的证明文件，如果不能出示证明文件者，接受调查的人同样可以拒绝这些要求。</p><p>同时，对于负责执行行政检查的对象或机关（构），对于接受委托或执行行政检查时，所得知非特定公务机关的秘密，都负有相关的保密义务。</p><p>因为是执行公务，所以，接受调查的对象对于中央目的事业主管机关的行政检查，不得规避、妨碍或拒绝，否则就须受罚，例如，新增修正草案第二十九条就制定相关罚则，「如果规避、妨碍或拒绝调查者，由中央目的事业主管机关处新台币十万元以上、一百万元以下罚锾。」</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>行政检查具有行政救济方式，资安稽核则没有</strong></span></span></p><p>行政检查的范围就是，检查机关职掌与受检查单位是否有依法应办理事项的内容，并且是以通知陈述意见、要求提供文书及资料等「行政程序法」的规定方式进行。</p><p>曾经协助政府执行行政检查的资安专家表示，行政检查是有其限制范畴与方法救济，不仅可以避免检调滥权、任意进行搜查，受检查单位若对行政检查结果不满，也可以启动行政诉讼的救济，不至于像现在的资安稽核，只要稽核人员检查出来的结果，就必须被迫接受，因为目前接受稽核的单位，本身并没有申诉救济的机会。</p><p>有资安专家表示，因为是代中央目的事业主管机关行资安检查之责，不只要具备资安技术能力，最好还具有法律素养，可以将法条作为行政检查的依据，「至少要开缺失的时候，可以于法有据。」该资安专家笑说。</p><p>此次修法虽然加强中央目的事业主管机关的监督权责，但众开讲平台当中有网友表示，中央目的事业主管机关的资安人力和技术能力，势必不如资安署理想，因此，资安署应在本条文中扮演重要角色，建议可加入：经中央目的事业主管机关函请资安署协助时，资安署应提供所要求的协助。</p><p>由于《资安法》规范的是公务机关，以及特定非公务机关的资通安全管理，但如果涉及个资外泄时，该修正草案也新增第三十一条，必须依照《个人资料保护法》及相关法规办理。</p><p>毕竟「资通安全维护计划」与「个人资料档案安全维护计划」都规定要有适当安全措施，但两者构成要件不同，也没有普通法与特别法的差异，为了让个资外泄资安事件也受《个资法》规范，于是透过新增法律条文来达成目的。</p><p>对于行政检查颇有研究心得的政治大学法律系兼任助理教授万幼筠表示，一般在执行行政检查时，他都会追问接受检查单位，出事后的通报应变程序怎么设计，这往往也是一般人忽略的地方。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>特定非公务机关都负有通报资安事件的责任和义务</strong></span></span></p><p>在本次资安法修正草案，大家可以发现：只要是针对公务机关的规范，也同样适用于特定非公务机关，务求《资安法》适用对象的法律规范能够一致。</p><p>举例而言，像是修正草案第十七条和第二十四条就规定：不论是公务机关或是特定非公务机关，为了因应资安事件，都应该订定通报及应变机制。</p><p>如果公务机关得知发生资安事件时，除了要向上级机关或监督机关及资安署进行资安通报外，也要一并提交该次资安事件的调查、处理及改善报告；如果是特定非公务机关知道发生资安事件时，除了要向中央目的事业主管机关进行通报外，也要提交该次资安事件的调查、处理及改善报告，若该次是重大资安事件的话，相关调查报告则应该同时送交资安署。</p><p>不过，关于通报与应变机制的必要事项、通报内容、报告提出、演练作业及其他相关事项办法等，公务机关是由主管机关订定相关内容，而特定非公务机关则由中央目的事业主管机关制定。</p><p>倘若中央目的事业主管机关或是资安署得知，特定非公务机关发生重大资安事件时，除了得提供该单位相关协助外，也会在适当时机点，得公告与事件相关的必要内容及因应措施。</p><p>因为公务机关发生重大资安全事件，极有可能会影响多数民众的生命、身体或财产安全，所以也明文规定，由接获资安通报的机关协同受骇的公务机关，分别或共同公告必要的内容，例如：发生原因、影响程度及目前控制的情形等，以及后续的因应措施，并提供相关的协助，以利后续防范、避免损害进一步扩大。</p><p>对于上述状况，「众开讲」平台的网友认为应加重资安署权责，特定非公务机关若发生重大资通安全事件，并提出协助需求时，资安署「应」提供相关协助，而非「得」提供协助，「资安署不是只负责收报告而已。」该名网友说。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>所有的演练作业都要留存记录，没通报最高开罚五百万元</strong></span></span></p><p>为了增进公务机关及特定非公务机关因应资安事件的处理能力，所以，在修正草案第十七条和第二十四条当中，都增订「演练作业」的项目，透过实施模拟演练，熟悉应变程序，以便提升处理资安事故的技能。</p><p>资安专家建议，不论公务机关或特定非公务机关，平时不只要做好演练作业，也要做好相关记录，否则一旦不幸爆发资安事件，受骇单位被通知需提交平时的演练记录给主管机关和资安署，如果平常演练都没有做好记录，就算临时抱佛脚进行赶工作业，恐怕还是无法产出相关报告，届时只能面临被主管机关裁罚的命运。</p><p>至于裁罚的部份，因为公务机关原本就是依法行政，所以不会对「机关」进行惩处，只会处罚「公务人员」，依照《资安法》的规定，视其情节的轻重程度，会对公务人员进行惩戒或惩处。</p><p>至于针对特定非公务机关的处罚，则会以机关单位为主。</p><p>像是修正草案第二十七条规定，特定非公务机关如果没有做到「限期改正」的事项时，会被按次处以罚锾十万元以上、一百万元以下；其他像是没有制定、实施或违反资通安全维护计划，或是未依规定，将资安改善计划送给中央目的事业主管机关及资安署，或是没有向有关单位提出资安事件调查报告、或违反通报内容或演练作业的规定等，都会受到相同的惩处。</p><p>为了强化特定非公务机关向主管机关通报发生资安事件的责任和义务，《资安法》修正草案第二十八条规定：如果没有按规定通报资安事件，中央目的事业主管机关可以开罚三十万元以上、五佰万元以下罚锾，并下令限期改正，若届期没有改正的话，可以按次处罚。</p><p>《资安法》这样按次处罚的方式，其实，也是强迫特定非公务机关必须正视问题，一旦遇到资安事件时，必须要做到相关的通报应变的责任，以外力要求特定非公务机关能够更重视资安，不会想著因循苟且。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>资安通报不等于发布重讯</strong></span></span></p><p>因为证交所要求上市柜公司，一旦发生资安事件时，必须即时发布重讯。然而，证交所要求的公司重讯发布，以及《资安法》规定的资安事件通报义务，两者之间有什么差异呢？</p><p>万幼筠表示，依照 10 月 19 日刚公布的《数位经济产业个人资料档案安全维护办法（安维办法）》，以及《资安法》修正草案中的规定，特定非公务机关有通报中央目的事业主管机关的义务。</p><p>像是上市柜公司如果发生资安事件，通报义务就是告知投资人（发表重讯），说明资安事件是否会影响业务营运以及可能造成的财物损失，这也是金管会在意的内容。</p><p>只不过，要通报《资安法》主管机关数位发展部的话，不只要通知该起资安事件发生的来源、通报和应变等后续流程，连是否有引起个资外泄事件等，也都在通报的范围之中。</p><p>所以，万幼筠认为，资安通报应该有三种分流，第一种是与营业秘密相关的资安事件，第二种是与个人资料相关的资安事件，最后一种则是影像作业运作、资讯系统中断的资安事件。</p><p>至于，特定非公务机关甚至是一般上市柜公司，要进行资安事件通报的流程，根据万幼筠的观察，首先是资安通报应变或是个资通报应变，必须要通报中央目的事业主管机关，这时候也会确认是否要刑事局或调查局（牵涉国安项目的资安）报案。</p><p>接著，如果是上市柜公司，还必须通报证交所，依照上市柜合约要求进行重大事件公告，说明该起资安事件是否影响公司的营运、对财务是否造成冲击，以及相关的应变方式。</p><p>最后，就是要通知当事人，如果是个资外泄事件的通知当事人，依照行政命令规定，必须在 72 小时内通知，但是，以往有许多机构当下虽然表示「查明后要告知」，但一查就查了 N 年，甚至没下文，所以改在「安维办法」要求，出事 72 小时内要通知主管机关，然后要通知当事人。</p><p>但他也说，目前因为法律没有强制完成通报的限制，只要求必须通报，所以，目前来看，通报和事件发生之间还是存在时间差。</p><p>因为资安通报不等于发布重讯，万幼筠指出，不论《资安法》、《个资安维办法》、《个人资料档案安全维护计划》等，都要求必须查明相关攻击来源、应变状况等详情，毕竟后续还有安排行政检查的任务，而证交所的通报内容就没有这么细致。</p><p><span style="font-size:24px;"><span style="color:#B22222;"><strong>《资安法》修正草案重点之四的条文内容&nbsp;</strong></span></span><br><span style="font-size:20px;"><strong><span style="color:#B22222;">【第十七条】</span><br>
公务机关为因应资通安全事件，应订定通报及应变机制。<br>
公务机关知悉资通安全事件时，应向第十四条规定收受其实施情形之机关及资安署通报。<br>
公务机关应向前项接获通报机关提出资通安全事件调查、处理及改善报告。<br>
前三项通报与应变机制之必要事项、通报内容、报告之提出、演练作业及其他相关事项之办法，由主管机关定之。<br>
第二项接获通报机关知悉重大资通安全事件时，得提供公务机关相关协助，并于适当时机得公告与事件相关之必要内容及因应措施。<br><span style="color:#B22222;">【第二十四条】&nbsp;</span><br>
特定非公务机关为因应资通安全事件，应订定通报及应变机制。<br>
特定非公务机关于知悉资通安全事件时，应向中央目的事业主管机关通报。<br>
特定非公务机关应向中央目的事业主管机关提出资通安全事件调查、处理及改善报告；如为重大资通安全事件者，并应送交资安署。<br>
前三项通报与应变机制之必要事项、通报内容、报告之提出、送交、演练作业及其他应遵行事项之办法，由主管机关定之。<br>
中央目的事业主管机关或资安署知悉重大资通安全事件时，得提供特定非公务机关相关协助，并于适当时机得公告与事件相关之必要内容及因应措施。<br><span style="color:#B22222;">【第二十五条】&nbsp;</span><br>
&nbsp;中央目的事业主管机关为办理特定非公务机关发生重大资通安全事件之调查，得依下列程序办理：&nbsp;<br>
一、通知当事人或关系人到场陈述意见。&nbsp;<br>
二、通知当事人及关系人提出独立第三方机构出具之鉴识或调查报告。&nbsp;<br>
三、派员、委任或委托其他机关（构）前往当事人及关系人之处所实施必要之检查。前项所定关系人，以第一项特定非公务机关委托办理资通系统之建置、维运或资通服务之提供之受托者，且与重大资通安全事件相关者为限。&nbsp;<br>
受调查者对于中央目的事业主管机关依第一项所为之调查，不得规避、妨碍或拒绝。&nbsp;<br>
执行调查之人员应出示有关执行职务之证明文件；其未出示者，受调查者得拒绝之。&nbsp;<br>
第一项第三款受委任或委托之机关（构）对于办理受任或受托事务所获悉特定非公务机关之秘密，不得泄漏。<br><span style="color:#B22222;">【第二十七条】</span><br>
特定非公务机关有下列情形之一者，由中央目的事业主管机关令限期改正；届期未改正者，按次处新台币十万元以上一百万元以下罚锾：&nbsp;<br>
一、未依第二十条第一项或第二十一条第一项规定，订定、修正或实施资通安全维护计划，或违反第二十二条所定办法中有关资通安全维护计划必要事项之规定。<br>
二、未依第二十条第二项或第二十一条第二项规定，向中央目的事业主管机关提出资通安全维护计划之实施情形，或违反第二十二条所定办法中有关资通安全维护计划实施情形提出之规定。<br>
三、未依第八条第二项、第二十条第四项或第二十一条第三项规定，提出改善报告送交资安署、中央目的事业主管机关，或违反第二十二条所定办法中有关改善报告提出之规定。&nbsp;<br>
四、未依第二十四条第一项规定，订定资通安全事件之通报及应变机制，或违反第二十四条第四项所定办法中有关通报及应变机制必要事项之规定。&nbsp;<br>
五、未依第二十四条第三项规定，向中央目的事业主管机关提出或向资安署送交资通安全事件之调查、处理及改善报告，或违反第二十四条第四项所定办法中有关报告提出、送交之规定。&nbsp;<br>
六、违反第二十四条第四项所定办法中有关通报内容、演练作业之规定。<br><span style="color:#B22222;">【第二十八条】</span><br>
特定非公务机关未依第二十四条第二项规定，通报资通安全事件，由中央目的事业主管机关处新台币三十万元以上五百万元以下罚锾，并令限期改正；届期未改正者，按次处罚之。<br><span style="color:#B22222;">【第二十九条】</span><br>
违反第二十五条第三项规定，规避、妨碍或拒绝调查者，由中央目的事业主管机关处新台币十万元以上一百万元以下罚锾。<br><span style="color:#B22222;">【第三十一条】</span><br>
本法所定资通安全事件，涉及个人资料档案外泄时，公务机关及特定非公务机关应另依个人资料保护法及其相关法令规定办理</strong></span></p><p>&nbsp;</p></div></div></div><div></div></div></div></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com.tw/news/159737</guid>
            <link>https://www.ithome.com.tw/news/159737</link>
            <author>
                <![CDATA[黄彦棻]]>
            </author>
            <category>资安 </category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【盘点《资安法》修法草案重点 3】公务机关遇重大资安事件，资安署有权调度各机关资安人员支援]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><div class="img-wrapper"><div class="field field-name-field-image field-type-image field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><img src="https://s4.itho.me/sites/default/files/styles/picture_size_large/public/field/image/xiu_fa_si_da_chong_dian_-3-960-jpg.jpg?itok=PLSTgtMO" width="960" height="420" alt="" title="背景图片来源／Photo by <a href=&quot;https://unsplash.com/@eskaylim?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash&quot;>eskay lim</a> on <a href=&quot;https://unsplash.com/photos/red-and-white-round-plate-nhPSp2wB5do?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash&quot;>Unsplash</a>" referrerpolicy="no-referrer"></div></div></div><p class="caption"> 背景图片来源／Photo by <a href="https://unsplash.com/@eskaylim?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash">eskay lim</a> on <a href="https://unsplash.com/photos/red-and-white-round-plate-nhPSp2wB5do?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash">Unsplash</a></p></div></header><div class="row-fluid"><div class="contents-wrap"><div class="content"><div class="side-extra"></div><div class="field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>想要落实资安，大家都很清楚如果没钱、没人，将是万万不能。数位发展部这次推出的《资安法》修法草案中，从组织面提升公务机关资安治理的层级之余，也要求依照各个公务机关的资通安全责任等级要求，设置专职的资安人员。</p><p>在目前的政府机关中，只有警察、人事、政风、主计等单位，是属于从上到下的「一条鞭」管理单位，从中央部会到地方政府机关的事权统一，基本上，中央的主管机关有统一的统筹训练和主管考核机制，当然也有跨机关、跨单位进行人事调度的权利。</p><p>只不过，公务机关资安专职人员的员额，最多就是 A 级机关的编制四人，而不属于具有一条鞭管理机制的单位，当然主管机关也没有这种直接跨机关调度人事的权利。</p><p>但是，为了使公务机关一旦发生重大资安事件，更有效率、更即时的解决，此次修正草案第十八条特别赋予资安署有直接调度各机关资安人员支援的权利，让公务机关的资安人员具有「类一条鞭」的性质。</p><p>新增资安类一条鞭制度，资安署有权调度人员协处重大资安事件</p><p>为了提高公务机关对于重大资安事件的应变协处能力，这次资安法修法更直接增订第十八条第二项，规定资安人员具有类一条鞭性质，明定公务机关一旦遭遇重大资安事件时，「资安署得迳予调度各级机关资通安全人员支援。」</p><p>但这种「类」一条鞭的方式，也引发质疑。例如，有些公共政策网路参与平台「众开讲」的网友表示，资安署若要调动其他机关编制内的资安人员时，应该要先获得机关同意才是，如果资安署被赋予「迳予」调度的权利，可能会有超额授权的争议。</p><p>另有网友认为，这里的「调度」应属于行政程序法第十九条的「请求行政协助」，调动机关内的人力支援协处重大资安事件，其中的「人力安排」看来比较类似：因为事件发生在你家附近、请求你就近协助帮忙，就像暂时的「车辆的调度」，而非永久「商调」，因此，并没有牵涉组织员额编制的调动。</p><p>也有其他网友跳出来质疑这么做可能产生的问题，他们表示，现在有越来越多机关内的资讯员额，其实都被移拨给业务单位，当资讯人员越来越少人，甚至没有获得足够员额的保障时，又如何做好资安呢？</p><p>有一位网友指出，当公务机关面对重大资安事件发生时，各机关的资安人员都可被资安署统一徵调的规定，从公务人员的管考上，并不利于资安人员在机关内的考核，显然《资安法》的规定没有考量资安人员的职涯发展，并未从他们的角度出发。</p><p><span style="font-size:28px;"><strong>机关内资安人员的业务超出负荷，若因支援而影响考绩该怎么办？</strong></span></p><p>面对有些机关在没人没钱的情况下，本身业务其实都已超过负荷，相关的资安人力却还要受到资安署调度，去支援其他机关的困境，有人建议，直接由资安署的专业人员去支援更为合适。而这样的专业人员，应该是指先前的行政院国家资通安全会报技术服务中心（简称技服中心），现为数位发展部管辖的行政法人：资通安全研究院。</p><p>有人提醒这种资安类一条鞭的调度方式实际执行时，还会衍生其他问题，毕竟资安专责人员在政府归类为资讯职系，并不是真正的一条鞭，考核权还是在各机关主管手上。</p><p>这位网友表示，资安署一旦进行徵调时，除了会影响该机关原本已多如牛毛的业务执行，可能因被徵调人员在机关的贡献度相对较低而影响考绩，此外，升迁管道也可能受阻。于是，便有网友直接建议，应删除此一不合理的规定。</p><p>在「众开讲」平台上面，更有网友直言：目前政府内各机关的资安人力多数员额尚未补足，资安人力都是现有机关编制内人员，但身为三级机关的资安署，却要调动无隶属关系的其他二级或其他机关，这有行政扩权之虞。</p><p>以务实的角度来看，他认为草案中的「资安专职人力」应改为「资安专责人力」，因为很多机关只有一个资讯人员，光是要处理单位内资讯杂务已自顾不暇，根本不可能真正做到全职资安。</p><p>也有现职公务机关资讯人员到「众开讲」平台表达意见指出，许多机关的资讯人员往往是办理资讯又兼办资安，资讯加给的部分也不见改善。该名网友认为，资讯人员兼办资安都做一样的事情，因为「没有专责资讯单位，就没有提供资讯加给」，机关内的事情却又不能不做，所以，这样的状态并不合理。</p><p><span style="font-size:28px;"><strong>透过修正母法推动资安一条鞭，机会难得</strong></span></p><p>有人认为需要再调整，但也有人支持，他们肯定推行资安人员一条鞭制，实属立意良善，可整合各公务机关与特定非公务机关分散的资源，解决资讯采购重复及叠床架屋问题；也可以协助预算不足或组织较小的机关，解决资安产品或服务采购等问题，像是某些预算不足的机关，无法部署架构完整的资安防护方案，有些会则因为本身缺乏资安采购规画的评估人力，导致履约能力不足的厂商得标。</p><p>对此，「众开讲」平台有网友建议，草案增订条文能提供资安署「迳予」调度权限，难免影响原机关日常业务运作，加上各机关资安人员也须办理日常业务，因此他建议第十八条第二项条文应修正成：「……遇有重大资通安全事件，资安署得商请各级机关同意及征询受调人员之意愿，调度其资通安全人员支援。」赋予受调度机关作业的弹性。</p><p>另外，因为接受调度的受调人员，在原机关编制的员额之下，是用其人事预算，如果接受调度机关也能因此获得奖励，例如年度机关绩效指标等，便能够提高机关借调资安人员支援的意愿。</p><p>该网友建议，第十八条第三项条文调整成：「……『受调机关与人员』的奖励及职能训练相关事项办法，由主管机关定之。」</p><p>事实上，2022 年成立的资安署约聘人员人力，迄今还没有补满，其中一个重要原因就是，公务人员薪俸和资安业界有明显落差，因此，应提高给薪弹性。</p><p>该网友建议，数位发展部应该要规画缩编约聘人员，例如约聘职遇缺不补，但把这个缺额改为补上受铨敍人员，并与考试院研商资安特种考试，像是设资安官，测验上机实作与口试等，并拟订资讯处理转任资安职系的办法，同时参考业界薪资订定资安职系的专业加给，或者增设职务加给（可依经验、证照或测验成绩，核定起敍的俸级）与弹性薪级（可参考法官 24 级或教师 36 级，非齐头 6 本 1），借此维持文官制度的公平与透明。该网友也说，另外也可以参《法官法》的规定，可以依照其执业经验采差别敍薪。</p><p>此外，数位部管辖的资安院虽然以更弹性的方式，招聘资安业界的顶尖资安人力，然而，该组织本身所拥有的人力，目前仍然不足以支援各机关面临的各种资安事件处理，以及需要的资安咨询服务。</p><p>网友认为，施行「资安一条鞭制」是正确方向，数位发展部应该把握难得修母法的机会，制定依据让考试院能够有所遵循。不然的话，在政府机关内部任职、实务经验丰富的优秀资安人才，很容易受到业界高薪动摇；而接受目前待遇招募进来的人员，也可能因实务经验不足，进而影响资讯服务委外专案的采购与管理品质。</p><p>所以，资安一条鞭制应该由数位部统一编列资安官人事预算，再由资安署定期办理集训，依机关的资安责任等级、组织层级、设施重要性排序，派驻至各机关，以独立处室办理法遵咨询、日常技术检测、事件支援、联合监控等业务（类似主计或政风）并定期轮调，而非让各机关自行扩编人力又各自为政。至于各机关资安专责人，可作为「资讯人员」与「资安处室」的沟通桥梁。</p><p>但网友认为，最终的关键还是在于现行文官制度没有资安职系，就算有，职等敍薪也跟业界不同，也难怪政府机关一直找不到够好、够强大的资安人力。网友也说，从《资安法》实施迄今，即使有法条要求公务机关应补足资安人力，但在薪资服务的诱因不足下，公务机关资安人力仍然相当缺乏。</p><p><span style="font-size:28px;"><strong>政府强化资安人员职能，每三年考一次的作法不恰当</strong></span></p><p>因为资通安全人员的专业知识技能，也与公务机关资通安全防护能量有密切关系，为了强化并提升公务机关资安专职人员的职能，也于修正草案中第十八条第二项明定，「资安署应妥善规画推动专职人员的职能训练，增进其资通安全专业知识技能。」</p><p>网友在众开讲平台提到政府资安专职职能训练，每 3 年要再考试一次，但每三年必须再考试一次的作法，不符目前许多国际证照维持证照有效性的作法。</p><p>因此，这位人士建议，资安署应该参考国际资安证照的作法，在资安人员于取得相关资安证照后，透过持续训练或工作的方式，借此维持相关证照的有效性，而非要求资安人员要一直考试。</p><p>在此同时，当所有人都要求资安人员要具备足够专业，那么，高层主管们如果能带头示范，取得能力证明，相信大家都会心服口服，因此，有人也对此提出质疑，认为资安署内长官们也应该要具有相关的政府资安职能证照。</p><p>对于资安署的职责，有人建议负责执行国家资安政策的这个单位，不应该只负责管考，看稽核结果和改善报告而已，重点是，对于公务机关及特定非公务机关，究竟该提供什么样的协助？他指出，资安署应该从国家资安总体的考量，协助相关单位做好资安，而不是单纯考虑管考、写报告。</p><p><span style="color:#B22222;"><span style="font-size:24px;"><strong>《资安法》修正草案重点之三的条文内容</strong></span></span><br><span style="color:#696969;"><span style="font-size:20px;"><strong>【第十八条】<br>
公务机关应符合其资通安全责任等级之要求，设置专职资通安全人员，办理资通安全业务及应变处理；资通安全业务绩效评核优良者，应予奖励。<br>
资安署应妥善规划推动专职人员之职能训练，增进其资通安全专业知能；遇有重大资通安全事件，资安署得迳予调度各级机关资通安全人员支援之。<br>
前二项人员调度支援、绩效评核、奖励及职能训练相关事项之办法，由主管机关定之。</strong></span></span></p></div></div></div><div></div></div></div></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com.tw/news/159736</guid>
            <link>https://www.ithome.com.tw/news/159736</link>
            <author>
                <![CDATA[黄彦棻]]>
            </author>
            <category>资安 </category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[骇客组织 Lace Tempest 著手攻击 SysAid 零时差漏洞]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><div class="img-wrapper"><div class="field field-name-field-image field-type-image field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><img src="https://s4.itho.me/sites/default/files/styles/picture_size_large/public/field/image/1110-sysaid-back-photo_by_jr_korpa_on_unsplash-960.jpg?itok=J123Sax3" width="960" height="420" alt="" title="背景图片来源／<a href=&quot;https://unsplash.com/@jrkorpa?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash&quot;>Jr Korpa</a> on <a href=&quot;https://unsplash.com/photos/E2i7Hftb_rI?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash&quot;>Unsplash</a>" referrerpolicy="no-referrer"></div></div></div><p class="caption"> 背景图片来源／<a href="https://unsplash.com/@jrkorpa?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash">Jr Korpa</a> on <a href="https://unsplash.com/photos/E2i7Hftb_rI?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash">Unsplash</a></p></div></header><div class="row-fluid"><div class="contents-wrap"><div class="content"><div class="side-extra"></div><div class="field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>专门开发 IT 服务管理软体的<a href="https://www.sysaid.com/blog/service-desk/on-premise-software-security-vulnerability-notification" target="_blank">SysAid 周三（11/8）呼吁客户应尽速升级至 SysAid 23.3.36</a>，以修补已经遭到骇客攻击的 CVE-2023-47246 零时差漏洞。<a href="https://twitter.com/MsftSecIntel/status/1722444141081076219" target="_blank">微软指出</a>，骇客组织 Lace Tempest 已针对该漏洞展开攻击，很可能是为了部署 Clop 勒索软体。</p><p>SysAid 说明，该公司的安全团队是在 11 月 2 日注意到此一潜在的安全漏洞，紧接著展开的调查则显示，这是一个位于 SysAid 就地部署软体的路径穿越（Path Traversal）漏洞，可能导致程式执行，而且已遭到骇客利用。本周释出的修补程式不仅修复了 CVE-2023-47246，也会针对用户的网路进行全面的危害评估，以寻找相关的入侵指标。</p><p>Lace Tempest 利用该漏洞上传了含有一个 WebShell 与其它酬载的 WAR 档案，至 SysAid Tomcat 网页服务的根目录中，该 WebShell 让未经授权的骇客得以存取及控制目标系统，再利用一个 PowerShell 来执行恶意程式载入工具，继之载入了木马程式 GraceWire。成功让 GraceWire 进驻系统之后，骇客即可于受害系统上展开横向移动，窃取资料并部署勒索软体。此外，骇客还透过另一个 PowerShell 来抹去他们于系统上的攻击痕迹。</p><p>此一安全漏洞主要影响就地部署的 SysAid On-Prem 伺服器，除了督促用户尽快升级到 SysAid 23.3.36 之外，SysAid 也建议用户展开彻底的危害评估，以及检查任何具备最高权限的凭证是否出现可疑活动。</p><p>微软则提醒，除了修补之外，SysAid 用户也应该要检查系统是否在修补之前便曾遭骇，以执行适当的清除行动。</p></div></div></div><div></div></div></div></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com.tw/news/159735</guid>
            <link>https://www.ithome.com.tw/news/159735</link>
            <author>
                <![CDATA[陈晓莉]]>
            </author>
            <category>资安 </category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【盘点《资安法》修法草案重点 2】拉高特定非公务机关资安治理层级，依法设立资安长]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><div class="img-wrapper"><div class="field field-name-field-image field-type-image field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><img src="https://s4.itho.me/sites/default/files/styles/picture_size_large/public/field/image/xiu_fa_si_da_chong_dian_-2-960-jpg.jpg?itok=d5WvQTE-" width="960" height="420" alt="" title="背景图片来源／Photo by <a href=&quot;https://unsplash.com/@eskaylim?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash&quot;>eskay lim</a> on <a href=&quot;https://unsplash.com/photos/red-and-white-round-plate-nhPSp2wB5do?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash&quot;>Unsplash</a>" referrerpolicy="no-referrer"></div></div></div><p class="caption"> 背景图片来源／Photo by <a href="https://unsplash.com/@eskaylim?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash">eskay lim</a> on <a href="https://unsplash.com/photos/red-and-white-round-plate-nhPSp2wB5do?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash">Unsplash</a></p></div></header><div class="row-fluid"><div class="contents-wrap"><div class="content"><div class="side-extra"></div><div class="field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>随著国内对于资安重视程度越来越高，甚至于连政府资讯服务采购，也都透过作业指引和资安一览表的方式，要将资安规范纳入采购合约中，原本的《资安法》对于公务机关及特定非公务机关，对其资安规范不足的盲点，越来越显而易见。</p><p>再加上近几年来，公务机关和特定非公务机关也陆续爆发几起重大资安事件，也使得各界对于资安法修法的呼声越来越高。</p><p>事实上，《资安法》原先就有规定，公务机关要设置资通安全长，由机关首长指派副首长或适当人员兼任；但对于特定非公务机关，只规定要设置专职的资安人员而已。</p><p>而为了拉高特定非公务机关的资安治理层级，《资安法》此次的修法草案新增第二十三条规定，「特定非公务机关应置资通安全长」，可以由特定非公务机关的代表人、管理人、其他有代表权人或其指派的适当人员担任，而此人的主要任务就是：负责推动及监督机关内资通安全相关事务。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>定义特定非公务机关的范围</strong></span></span></p><p>《资安法》主要规范的对象，包括公务机关及特定非公务机关，其中，该法定义的公务机关，除了中央和地方政府之外，这次修正草案特别明定行政法人（例如今年 1 月成立的资通安全研究院）也是属于公务机关的范围，但是不包括军事及情报机关。</p><p>至于特定非公务机关的涵盖范围更广，根据《资安法》的定义，则包括：关键基础设施提供者、公营事业或特定财团法人。</p><p>所谓的关键基础设施提供者，是由行政院国土安全办公室公告的能源、水资源、通讯传播、交通、银行与金融、紧急救援与医院、中央与地方政府机关、高科技园区等八大关键领域中，相关业者所提供的服务，一旦全部或部分中断，会对国家民生经济造成重大冲击或影响的关键服务提供者，就是关键基础设施提供者。</p><p>像是：电信业者的中华电信、台湾大哥大，以及远传电信等，都是主要厂商，他们就是通讯传播服务领域中重要的关键基础设施提供者。</p><p>至于其他特定非公务机关，公营事业则包括中油、台水、台电、中华邮政等；以及特定财团法人，像是支援通讯传播、资通安全监理及相关技术与产业发展研究的「电信技术中心」等机构，这些都是《资安法》定义中的特定非公务机关。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>要求特定非公务机关设资安长，接轨上市柜公司资安要求</strong></span></span></p><p>在此次《资安法》修法草案内容中，除了原先要求特定非公务机关要设立资安专职人员的条文不变，更直接新增第二十三条，明定「特定非公务机关应设置资通安全长，负责推动及监督机关内资通安全相关事务」。</p><p>这样的法条修正方向，也符合金管会为了强化上市柜公司的资安管理机制，而修正的《公开发行公司建立内部控制制度处理准则》。</p><p>在该准则当中，要求实收资本额达新台币 100 亿元以上、前一年底属台湾五十指数成分公司，以及主要经营电子商务媒介商品或服务之上市（柜）公司，都要在 2022 年底之前，指派资讯安全长并设置资讯安全单位（包含资讯安全专责主管，以及至少 2 名资讯安全专责人员）。</p><p>而其余上市柜公司，除最近 3 年税前纯益连续亏损，或最近 1 年度每股净值低于面额者外，应于今年（2023）年底前，配置资讯安全专责主管及至少 1 名资讯安全专责人员。</p><p>由此可见，《资安法》修正草案中，新增「特定非公务机关要设立资安长」所呈现的条文修正方向，也和实务上，金管会对于上市柜公司的资安治理要求方向一致，这也让适用《资安法》所管理的公务机关，以及特定非公务机关，未来在相关的资安治理上，也能接轨上市柜公司的资安要求。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>将设立资安专职人员的作法，从行政命令提升到法律位阶</strong></span></span></p><p>过往，根据「资通安全责任等级分级办法」应办事项的规定，机关的资安等级分成 A 至 E 级，其中，要求 A 级机关设置四名资安专职人力，B 级机关置二名资安专职人力，C 级机关置一名资安专职人力。</p><p>但是，《资安法》修正草案中，不论针对公务机关（第十八条）、关键基础设施提供者（第二十条）和关键基础设施以外的特定非公务机关（第二十一条），都明定要依据相关的资通安全等级，设立「专职」的资安人员。</p><p>也就是说，以往按照相关的行政命令，要求机关和特定非公务机关都要依据资安等级设置专职资安人员，因为是由行政机关自行订定的行政命令，虽可作为法律的补充，但在抵触法律者无效的情况下，为了让专职资安的设立真正落实法制化，因此，在此次修法草案中，便将过往以行政命令规范的专职资安人员设置规定，全部列为此次的修正法条中。</p><p>资安专职人员是指：全职执行资通安全业务者，所以，如果是把资安的任务分散在不同人的身上，无法达成专职专人的设置目的，所以，机关应指定专人全职执行资通安全业务。</p><p>而且，专职人力配置的要求是以「机关」为单位，不仅资安人力不能共用，其他关于资安证照的计算，也都必须以机关作为单位分开计算。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>应定义何谓资安专人专职，不应以考试维持证照有效性</strong></span></span></p><p>不过，在公共政策网路参与平台「众开讲」中，也有网友对于资安专职人员的定义提出不同意见。</p><p>例如，在修正草案第二十一条当中，要求关键基础设施提供者以外的特定非公务机关要设置资安专职人员，有网友质疑这项要求，他们认为就连公务机关都做不到的事情，为什么要求非公务机关去做？</p><p>另外，也有网友表示，「专人」是人要专，这个工作非他不可，不可以找别人来做；「专责」是责任要专，只能负担这个工作的责任，不能负担别的责任；「专职」是职务要专，也就是只能做这个职务，不可以做别的职务。</p><p>但该名网友认为，「专职」人员跟「专责」人员的，差异在于：对资安工作投入的程度不同，前者是指全职办理资安工作的同仁，后者则是指定专人负责办理资安工作，但资安工作可以是该专责人员的兼办业务之一。</p><p>一些网友认为，《资安法》修正草案虽然明文规范「设置资安专职人员」，但这个专人的设置是可以由主管指定，主管今天想指定谁，谁就是专人专职，才不管该职务是否为法定。</p><p>若依「资通安全责任等级分级办法」的定义，「专人」、「专职」两者是一致的，无须区别；如果是得由他人「兼办」的资安业务，何者可以兼，何者不能兼，所以，网友建议，应该可将人的角色及资安业务等项目，再做更明确的规范。</p><p>此外，「众开讲」平台上也有网友认为，只设置一名资安专职人员的 C 级机关，其实是最可怜的，他们的工作内容不仅包山包海，更是资安加个资全餐吃到饱，所谓的「专职人员」只是口号而已；若是位居教育部底下的单位，每两年就要进行一次稽核计划，更是文职薪水却身负技术职工作，难怪人才难觅。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>资安署职责不应只有看报告</strong></span></span></p><p>对于资安署所扮演的角色，众开讲网友也提出质疑。因为修正草案第二十一条第四项规定，为了便利资安署掌握全国资通安全现况，所以特别明文要求，中央目的事业主管机关应依资安署指定的方式，将关键基础设施提供者以外的特定非公务机关稽核结果及改善报告，送交资安署。</p><p>该名网友表示，资安署只负责管考，负责看稽核结果和改善报告，但是，资安署对于这些特定非公务机关，可以提供什么样的协助呢？资安署是否应该从国家资安总体的考量下，协助相关单位做好资安，而不是只想著管考、写报告而已。</p><p>因为资通安全人员的专业知识技能，与公务机关资通安全防护能量有密切关系，为强化并提升公务机关资安专职人员的职能，也于修正草案中第十八条明定，「资安署应妥善规画推动专职人员的职能训练，增进其资通安全专业知识技能。」</p><p>「众开讲」平台上面的网友也提到，政府的资安专职职能训练，每三年要再考试一次，但这种每三年举行一次考试的作法，其实，与许多国际证照维持证照有效性的作法并不相符。</p><p>该网友希望资安署可以参考国际资安证照的作法，在资安人员于取得证照后，透过持续训练或工作的方式，以维持相关证照的有效性，而不是要求一直考照。他最后也质疑，资安署内长官们，是否也都具有相关的政府资安职能证照呢？</p><p><span style="color:#B22222;"><span style="font-size:24px;"><strong>《资安法》修正草案重点之二的条文内容</strong></span></span><br><span style="color:#B22222;"><span style="font-size:20px;"><strong>【第十八条】&nbsp;</strong></span></span><br><span style="color:#696969;"><span style="font-size:20px;"><strong>公务机关应符合其资通安全责任等级之要求，设置专职资通安全人员，办理资通安全业务及应变处理；资通安全业务绩效评核优良者，应予奖励。<br>
资安署应妥善规划推动专职人员之职能训练，增进其资通安全专业知能；遇有重大资通安全事件，资安署得迳予调度各级机关资通安全人员支援之。&nbsp;<br>
前二项人员调度支援、绩效评核、奖励及职能训练相关事项之办法，由主管机关定之。</strong></span></span><br><span style="color:#B22222;"><span style="font-size:20px;"><strong>【第二十条】</strong></span></span><span style="color:#696969;"><span style="font-size:20px;"><strong>&nbsp;<br>
关键基础设施提供者应符合其所属资通安全责任等级之要求，设置资通安全专职人员，并考量其所保有或处理之资讯种类、数量、性质、资通系统之规模与性质等条件，订定、修正及实施资通安全维护计划。<br>
关键基础设施提供者应向中央目的事业主管机关提出资通安全维护计划实施情形。<br>
中央目的事业主管机关应综合考量所管关键基础设施提供者业务之重要性与机敏性、资通系统之规模及性质、资通安全事件发生之频率、程度及其他与资通安全相关之因素，定期稽核其资通安全维护计划之实施情形。<br>
关键基础设施提供者之资通安全维护计划，应向中央目的事业主管机关提出改善报告。<br>
中央目的事业主管机关应依资安署指定之方式将稽核结果及改善报告送交资安署。</strong></span></span><br><span style="color:#B22222;"><span style="font-size:20px;"><strong>【第二十一条】</strong></span></span><br><span style="color:#696969;"><span style="font-size:20px;"><strong>关键基础设施提供者以外之特定非公务机关，应符合其所属资通安全责任等级之要求，设置资通安全专职人员，并考量其所保有或处理之资讯种类、数量、性质、资通系统之规模与性质等条件，订定、修正及实施资通安全维护计划。<br>
&nbsp;中央目的事业主管机关得要求所管前项特定非公务机关，提出资通安全维护计划实施情形。<br>
&nbsp;中央目的事业主管机关得稽核所管第一项特定非公务机关之资通安全维护计划实施情形，发现有缺失或待改善者，应限期要求受稽核之特定非公务机关提出改善报告。<br>
中央目的事业主管机关应依资安署指定之方式将稽核结果及改善报告送交资安署。</strong></span></span><br><span style="color:#B22222;"><span style="font-size:20px;"><strong>【第二十三条】</strong></span></span><br><span style="color:#696969;"><span style="font-size:20px;"><strong>特定非公务机关应置资通安全长，由特定非公务机关之代表人、管理人、其他有代表权人或其指派之适当人员担任，负责推动及监督机关内资通安全相关事务。</strong></span></span></p></div></div></div><div></div></div></div></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com.tw/news/159734</guid>
            <link>https://www.ithome.com.tw/news/159734</link>
            <author>
                <![CDATA[黄彦棻]]>
            </author>
            <category>资安 </category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【资安日报】11 月 10 日，ChatGPT 与相关 API 服务发生间歇性中断事故，OpenAI 坦承是遭遇大规模 DDoS 攻击所致]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><div class="img-wrapper"><div class="field field-name-field-image field-type-image field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><img src="https://s4.itho.me/sites/default/files/styles/picture_size_large/public/field/image/20231110.png?itok=ADE7StqK" width="960" height="420" alt="" referrerpolicy="no-referrer"></div></div></div></div></header><div class="row-fluid"><div class="contents-wrap"><div class="content"><div class="side-extra"></div><div class="field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;"><span style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">骇客组织 Anonymous Sudan 近期的攻击行动不时传出，但大部分都针对欧美国家的政府机关与知名企业而来，透过 DDoS 攻击瘫痪他们的网站来表达诉求。而在最近针对 OpenAI 的攻击行动当中，出现了更为显著的影响，因为 Anonymous Sudan 直接让 OpenAI 的重要业务停摆。</span></p><p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;"><span style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">值得留意的是，这起攻击行动造成</span>大型语言模型 ChatGPT 出现间歇性停摆的时间，超过一整天，影响程度有待观察。</p><p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">&nbsp;</p><h3 style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;"><strong>【攻击与威胁】</strong></h3><p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;"><a href="https://www.bleepingcomputer.com/news/security/openai-confirms-ddos-attacks-behind-ongoing-chatgpt-outages/"><strong style="font-size: 22px;"><span style="color: rgb(0, 0, 0);">大型语言模型 ChatGPT 服务中断，起因是遭遇 DDoS 攻击</span></strong></a></p>
                <!-- notionvc: 13ae32aa-3977-42ac-b064-c2445f8cf8d2 -->
                <p></p>
                <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                    <a href="https://s4.itho.me/sites/default/files/images/zDHqVewn83_20231110-1121-19711.png">
                        <img alt="" src="https://s4.itho.me/sites/default/files/images/zDHqVewn83_20231110-1121-19711.png" style="width: 300px; float: right;" referrerpolicy="no-referrer">
                        </a>根据资安新闻网站 Bleeping Computer 报导，OpenAI 于太平洋时间（PST）11 月 8 日中午 12 时表示，他们正在著手调查一个问题，约于 40 分钟后表示部署了修补措施，并进行监控，到了傍晚 5 时 23 分，该公司证实 ChatGPT 与 API 出现周期性服务中断的现象，并于晚间 7 时 49 分确认、公告是遭遇 DDoS 攻击导致上述现象，直到次日下午 1 时 21 分，相关服务才恢复正常。
                    </p>
                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">虽然 OpenAI 没有透露攻击者的身分，但骇客组织 Anonymous Sudan 声称是他们所为，原因是该公司对于以巴冲突存在「普遍性的偏见」。</p>
                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">资料来源</p>
                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">1.&nbsp;
                        <a href="https://status.openai.com/incidents/21vl32gvx3hb">https://status.openai.com/incidents/21vl32gvx3hb</a>
                        <br>
2.&nbsp;
                            <a href="https://t.me/xAnonymousSudan/243">https://t.me/xAnonymousSudan/243</a>
                            <br>
3.&nbsp;
                                <a href="https://t.me/xAnonymousSudan/241">https://t.me/xAnonymousSudan/241</a>
                            </p>
                            <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                <a href="https://www.jamf.com/blog/bluenoroff-strikes-again-with-new-macos-malware/">
                                    <strong style="font-size: 22px;">
                                        <span style="color: rgb(0, 0, 0);">勒索软体骇客 Clop 锁定 IT 服务需求处理系统 SysAid 零时差漏洞下手</span>
                                    </strong>
                                </a>
                            </p>
                            <!-- notionvc: b05f838f-1254-443b-9a74-37afcd506a5c -->
                            <p></p>
                            <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">5 月底发动大规模 MOVEit Transfer 零时差漏洞攻击的勒索软体骇客组织 Clop（亦称 Lace Tempest、TA505），最近转移目标到另一套 IT 服务管理系统上。</p>
                            <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">微软威胁情报团队提出警告，他们发现这些骇客在 11 月 2 日，锁定 IT 服务需求处理系统 SysAid 下手，利用零时差漏洞 CVE-2023-47246 发动攻击，得逞后于受害组织部署勒索软体。对此，SysAid 获报后于 9 日发布资安通告，他们寻求资安业者 Profero 协助调查，发现此为路径遍历漏洞，会导致组织内部部署的 SysAid 的被用于执行任意程式码。</p>
                            <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">而对于攻击事件的调查，该公司指出，骇客将 Web Shell 及其他恶意酬载 WAR 档案，植入 SysAid 的网页伺服器元件 Tomcat 特定资料夹，然后利用 Web Shell 部署、执行 PowerShell 指令码，载入木马程式 GraceWire，随后又利用另一个 PowerShell 指令码删除事件记录档案，企图抹除作案迹证。</p>
                            <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">资料来源</p>
                            <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">1.&nbsp;
                                <a href="http://twitter.com/msftsecintel/status/1722444141081076219">http://twitter.com/msftsecintel/status/1722444141081076219</a>
                                <br>
2.&nbsp;
                                    <a href="https://www.sysaid.com/blog/service-desk/on-premise-software-security-vulnerability-notification">https://www.sysaid.com/blog/service-desk/on-premise-software-security-vulnerability-notification</a>
                                </p>
                                <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                    <a href="https://unit42.paloaltonetworks.com/chinese-apt-linked-to-cambodia-government-attacks/">
                                        <strong style="font-size: 22px;">
                                            <span style="color: rgb(0, 0, 0);">中国骇客将基础设施伪装成云端备份服务，锁定柬埔寨政府而来</span>
                                        </strong>
                                    </a>
                                </p>
                                <!-- notionvc: a79164cc-67b9-49ea-b6af-64dbf511e9c3 -->
                                <p></p>
                                <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">资安业者 Palo Alto Networks 揭露锁定柬埔寨政府机关的网路间谍攻击行动，他们发现，有两个恶名昭彰的中国国家级骇客组织（研究人员并未透露组织名称），伪装成云端备份服务，根据他们掌握的情报，在今年 9 月至 10 月，锁定至少 24 个柬埔寨政府机关进行攻击，这些机构负责的业务，涵盖国防、选举监督、人权、财政与金融、商业、政治、自然资源、电信，其共通点是握有大量的敏感资料，像是财务资讯、公民个资、政府机密等。</p>
                                <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">研究人员根据骇客所使用的 SSL 凭证，找出对方所使用的 IP 位址级网域名称，发现有许多网域名称刻意伪装成云端储存服务，而有可能当他们从受害组织的网路流出窃得的资料过程，被资安系统视为合法流量。</p>
                                <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">研究人员指出，他们根据这些骇客的作息，确定攻击者来自中国──这些骇客在中国标准时间的每周一至周五、于 8 时 30 分至 17 时 30 分
                                    <span style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">从事攻击行动</span>，只有在 9 月 29 日至 10 月 8 日没有依据上述时段出没，而这段期间正好是中国黄金周及特殊工作日。
                                </p>
                                <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                    <a href="https://www.ic3.gov/Media/News/2023/231108.pdf">
                                        <strong style="font-size: 22px;">
                                            <span style="color: rgb(0, 0, 0);">勒索软体骇客透过第三方供应商，攻击赌场伺服器</span>
                                        </strong>
                                    </a>
                                </p>
                                <!-- notionvc: 37e3b5a8-da6b-469a-b932-03acd99535bf -->
                                <p></p>
                                <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">11 月 7 日美国联邦调查局（FBI）提出警告，他们从 2022 年开始，发现多个勒索软体骇客组织利用供应商远端存取赌场伺服器的弱点，透过系统管理工具提升权限，从而对赌场发动攻击，将存放员工及顾客个人识别资讯（PII）的伺服器进行加密。</p>
                                <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">他们观察到勒索软体骇客组织 Silent Ransom Group（亦称 Luna Moth）于今年 6 月，借由语音钓鱼攻击进行资料窃盗及勒索，这些骇客先是假借帐户有尚待处理的费用，寄送带有电话号码的邮件，一旦收信人拨打这些电话号码，攻击者就会寄送后续的电子邮件，要求他们安装系统管理工具。而对方就会借由收信人安装的系统管理工具存取受害电脑，并部署另一套工具从事恶意行动，窃取电脑本机与网路共享资料夹并外泄，然后向受害公司进行勒索。</p>
                                <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">对此，FBI 也提出建议，呼吁这些赌场改善资安防护，妥善维护资料备份，并应该稽查第三方供应商的资安状态。</p>
                                <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">&nbsp;</p>
                                <h3 style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                    <strong>【漏洞与修补】</strong>
                                </h3>
                                <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                    <a href="https://www.safebreach.com/blog/cryptocurrency-miner-microsoft-azure">
                                        <strong style="font-size: 22px;">
                                            <span style="color: rgb(0, 0, 0);">研究人员揭露滥用 Azure Automation 服务的挖矿攻击手法</span>
                                        </strong>
                                    </a>
                                </p>
                                <!-- notionvc: 521a19ca-9ee4-4712-a036-b04855462cf6 -->
                                <p></p>
                                <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                    <a href="https://s4.itho.me/sites/default/files/images/CloudMiner-image4-1.png">
                                        <img alt="" src="https://s4.itho.me/sites/default/files/images/CloudMiner-image4-1.png" style="width: 300px; float: right;" referrerpolicy="no-referrer">
                                        </a>资安业者 SafeBreach 发现一个新的挖矿攻击手法，当中滥用了微软云端自动化服务 Azure Automation，号称可在不需支付任何费用、几乎无从侦侧的情况下从事挖矿牟利。
                                    </p>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">研究人员总共找出 3 种方法，第一种是利用该服务执行他们撰写的 Python 指令码，并以无限次数的方式执行杂凑计算，模拟挖矿程式消耗处理器的情况，发现了 Azure 计价上的错误，而有可能无限量地免费执行自动化作业。另一种，研究人员建立了另一个用于挖矿的自动化工作（Runbook），并以测试模式执行，但使其状态呈现为失败而能持续进行，且永远不会有完成的一天。第三种方式则是突破 Runbook 运作时间一次最长 3 小时的限制，他们利用 Hybrid Worker 扩充功能来达到目的。</p>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">最终研究人员打造了名为 pip 的恶意 Python 套件，透过 Azure Automation 自动化工作上传到帐号，每次执行该工作，就会窜改云端帐号里的 pip 档案，并执行前述的挖矿工作，他们也提供名为 CloudMiner 的套件进行概念性验证（PoC）。研究人员指出，虽然他们的研究是针对 Azure Automation 进行，但类似的概念有可能被骇客用于对其他云端服务业者下手。</p>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">&nbsp;</p>
                                    <h3 style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                        <strong>【资安产业动态】</strong>
                                    </h3>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                        <a href="https://hitcon.org/2023/carnival/enterprise/">
                                            <strong style="font-size: 22px;">
                                                <span style="color: rgb(0, 0, 0);">11 月 14 日、15 日台湾骇客年会企业场于台北文创举行</span>
                                            </strong>
                                        </a>
                                    </p>
                                    <!-- notionvc: 20929043-869c-42ca-9e91-6237fda97594 -->
                                    <p></p>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">台湾骇客协会将于 11 月 14、15 日举办台湾骇客年会企业场 HITCON Carnival 2023，首度结合资安长圆桌论坛、企业研讨会、企业蓝队技术竞技、骇客抢旗（CTF）攻防竞赛，目的是连结全球资安要角，汇聚海内外产官学界资安决策者、企业资安长、资安专家、技术人员、骇客。</p>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">这场资安大会的主题相当特别，是「Automation Security Ascendancy: Systematic Evolution to Maturity」，强调企业组织面临资安人才严重短缺、资安议题日益复杂，采取流程整合、自动化进行资安防护工作，如何有效采用人工智慧技术并落地于实际资安场域，便是各界关注的焦点。</p>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">&nbsp;</p>
                                    <h3 style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                        <strong>【其他新闻】</strong>
                                    </h3>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                        <a href="https://ec.ltn.com.tw/article/breakingnews/4485327">
                                            <strong>
                                                <span style="font-size: 20px;">
                                                    <span style="color: rgb(0, 0, 0);">客户资料外泄未重讯公告，丁丁连锁药妆通路遭罚 15 万</span>
                                                </span>
                                            </strong>
                                        </a>
                                    </p>
                                    <!-- notionvc: 598965dd-b38c-4556-9138-d7446fa8755d -->
                                    <p></p>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                        <a href="https://securityaffairs.com/153888/hacking/russian-bank-sberbank-massive-ddos-attack.html">
                                            <strong>
                                                <span style="font-size: 20px;">
                                                    <span style="color: rgb(0, 0, 0);">俄罗斯银行 Sberbank 传出遭遇大规模 DDoS 攻击</span>
                                                </span>
                                            </strong>
                                        </a>
                                    </p>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                        <a href="https://www.securityweek.com/japan-aviation-electronics-targeted-in-ransomware-attack/">
                                            <strong>
                                                <span style="font-size: 20px;">
                                                    <span style="color: rgb(0, 0, 0);">日本航空电子公司证实遇勒索软体攻击，BlackCat 声称是他们所为</span>
                                                </span>
                                            </strong>
                                        </a>
                                    </p>
                                    <!-- notionvc: d8ed31de-aac9-4934-899e-6908145879fb -->
                                    <p></p>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                        <a href="https://www.bleepingcomputer.com/news/security/kyocera-avx-says-ransomware-attack-impacted-39-000-individuals/">
                                            <strong>
                                                <span style="font-size: 20px;">
                                                    <span style="color: rgb(0, 0, 0);">电子大厂 Kyocera 美国分公司遭遇勒索软体攻击，近 4 万人个资外泄</span>
                                                </span>
                                            </strong>
                                        </a>
                                    </p>
                                    <!-- notionvc: d78ef3c1-77aa-4db7-a803-4ffea25b94f9 -->
                                    <p></p>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                        <a href="https://www.cna.com.tw/news/aopl/202311090377.aspx">
                                            <strong>
                                                <span style="font-size: 20px;">
                                                    <span style="color: rgb(0, 0, 0);">韩国外交部证实电子邮件系统遭攻击，传出是中国情报单位下手</span>
                                                </span>
                                            </strong>
                                        </a>
                                    </p>
                                    <!-- notionvc: a22a156f-07d5-41e7-9f60-776e41e01517 -->
                                    <p></p>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">&nbsp;</p>
                                    <h3 style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                        <strong>近期资安日报</strong>
                                    </h3>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                        <a href="https://www.ithome.com.tw/news/159710">
                                            <strong>【11 月 9 日】&nbsp;骇客借由 PyPI 套件散布 BlazeStealer 窃资软体，对开发人员的电脑上下其手，甚至造成电脑无法使用</strong>
                                        </a>
                                    </p>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                        <a href="https://www.ithome.com.tw/news/159699">
                                            <strong>【11 月 8 日】&nbsp;骇客组织 SideCopy 利用 WinRAR 高风险漏洞发动攻击，针对印度政府机关而来，Linux 电脑也是目标</strong>
                                        </a>
                                    </p>
                                    <p style="font-family: sans-serif, Arial, Verdana, &quot;Trebuchet MS&quot;;">
                                        <a href="https://www.ithome.com.tw/news/159685">
                                            <strong>【11 月 7 日】&nbsp;锁定 Atlassian Confluence 重大漏洞的攻击行动出现，骇客透过勒索软体 Cerber 加密伺服器的档案</strong>
                                        </a>
                                    </p>
                                </div>
                            </div>
                        </div>
                        <div></div>
                    </div>
                </div></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com.tw/news/159733</guid>
            <link>https://www.ithome.com.tw/news/159733</link>
            <author>
                <![CDATA[周峻佑]]>
            </author>
            <category>资安 </category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Humane 正式发表全球首款个人 AI 装置 Ai Pin，售价 699 美元]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><div class="img-wrapper"><div class="field field-name-field-image field-type-image field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><img src="https://s4.itho.me/sites/default/files/styles/picture_size_large/public/field/image/1110-humane-press-shield-lifestyle-2-960.jpg?itok=L67sIQT1" width="960" height="420" alt="" referrerpolicy="no-referrer"></div></div></div></div></header><div class="row-fluid"><div class="contents-wrap"><div class="content"><div class="side-extra"></div><div class="field field-name-field-photo-source field-type-text field-label-inline clearfix"><div class="field-label">图片来源:&nbsp;</div><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>Humane</p></div></div></div><div class="field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>由苹果前介面设计师 Imran Chaudhri 与软体工程师 Bethany Bongiorno 在 2017 年共同创立的 Humane，<a href="https://hu.ma.ne/media/humane-launches-ai-pin" target="_blank">本周四（11/19）正式发表</a>了号称是全球第一款个人 AI 装置的 Ai Pin，约 4.5 公分见方的 Ai Pin 可以别在衬衫或夹克上，使用者得以透过自然语音或手指触控与其互动，并具备电话、传讯、翻译及搜寻等功能，它采用雷射光束扫描投影系统，把必要资讯投射到充当萤幕的使用者手掌上。Ai Pin 预计于 11 月 16 日开放美国用户订购，售价为 699 美元。</p><p class="rtecenter"><img alt="" src="https://s4.itho.me/sites/default/files/images/humane-press-interactions-600.png" style="text-align: center; width: 600px;" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>Ai Pin 采用时脉为 2.1 GHz 的 8 核心 Qualcomm Snapdragon 处理器，内建 4GB 记忆体与 32GB 储存空间，配备 1,300 万画素的相机，以及麦克风与喇叭，所执行的是专为 AI 设计的 Cosmos 作业系统，完全不必下载、管理或启用软体，而是借由一项名为 Ai Bus 的技术，将使用者连结到所需的服务上。</p><p>作为一个网路时代的 AI 装置，Ai Pin 支援各种连网技术，从行动网路、eSim、Wi-Fi 5、蓝牙、GPS、Wi-Fi 定位系统、Beacon，一直到与 T-Mobile 合作所推出的 Humane 无线网路服务，由 Humane 自己担任行动虚拟网路营运商（MVNO）。其 AI 能力主要来自与微软及 OpenAI 的合作，使得 Ai Pin 得以存取某些全球最强大的 AI 模型与平台。</p><p>使用者主要是透过语音及手势与 Ai Pin 互动，只要透过手指触控即可输入语音、接听或挂断电话、开启或结束音乐、进行翻译或是拍照等。</p><p>699 美元除了 Ai Pin 装置之外，还包括两个电池增强器，充电板、充电盒与充电线等，但这只是硬体费用，使用者必须额外支付每月 24 美元的订阅费用，以取得 Ai Pin 专用的电话号码，以及相关的无限通话、简讯与资料传输服务，此一订阅价格也涵盖了 Humane 所提供的云端储存及 AI 服务。</p><p class="rtecenter"><img alt="" src="https://s4.itho.me/sites/default/files/images/ai%20pi%20complete%20system-600.png" style="width: 600px;" referrerpolicy="no-referrer"></p><p>尽管 Ai Pin 能否取代智慧型手机仍是个未知数，但透过一个小小的装置，利用语音就能打电话、问天气、听新闻、聆听喜爱的音乐、与外国人交谈，的确描绘了一个更自然与方便的未来。由于 Ai Pin 必须搭配服务才能发挥功用，Humane 现阶段并未公布是否会在其它市场推出 Ai Pin。</p></div></div></div><div></div></div></div></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com.tw/news/159732</guid>
            <link>https://www.ithome.com.tw/news/159732</link>
            <author>
                <![CDATA[陈晓莉]]>
            </author>
            <category>新闻</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[【盘点《资安法》修法草案重点 1】将「禁用危害国家资通安全产品」规定法制化]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><div class="img-wrapper"><div class="field field-name-field-image field-type-image field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><img src="https://s4.itho.me/sites/default/files/styles/picture_size_large/public/field/image/xiu_fa_si_da_chong_dian_-1-960-jpg.jpg?itok=qwQRoOeK" width="960" height="420" alt="" title="背景图片来源／Photo by <a href=&quot;https://unsplash.com/@eskaylim?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash&quot;>eskay lim</a> on <a href=&quot;https://unsplash.com/photos/red-and-white-round-plate-nhPSp2wB5do?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash&quot;>Unsplash</a>" referrerpolicy="no-referrer"></div></div></div><p class="caption"> 背景图片来源／Photo by <a href="https://unsplash.com/@eskaylim?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash">eskay lim</a> on <a href="https://unsplash.com/photos/red-and-white-round-plate-nhPSp2wB5do?utm_content=creditCopyText&amp;utm_medium=referral&amp;utm_source=unsplash">Unsplash</a></p></div></header><div class="row-fluid"><div class="contents-wrap"><div class="content"><div class="side-extra"></div><div class="field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>在《资安法》修正的草案内容中，首先，有个大家都相当关注的调整重点，那就是：将现行「各机关对危害国家资通安全产品限制使用原则」的行政原则正式法制化，于是，这次修正草案特别新增了第十一条规定：「公务机关不得采购及使用危害国家资通安全产品」以及「公务人员获配之公务用资通讯设备，不得下载、安装或使用危害国家资通安全产品」。</p><p>对于政府迟迟不愿意公开禁用产品的清单，成功大学电机系教授李忠宪于脸书发文，抨击数位部研议修订《资安法》，却未将中共明列为「敌人」管制对象。他质疑，若不知道谁是敌人，就不知道如何防范，也不知道重点和主要的预算要放在哪里。</p><p>也有学者表示，目前禁用危害国家资安产品限定为中国品牌的资通讯产品，但未来是否进一步，将禁用范围扩及其他对台湾有危害的国家产品，此举有待评估。</p><p>而在公共政策网路参与平台「众开讲」网友回复意见中，有人建议，《资安法》修正草案新增该禁用条文后，应该要做到正本清源，就必须从政府资讯服务采购的源头──共同供应契约著手，才能真正做到令行禁止。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>政府行政命令规范禁用危害国家产品，资安署若从宽认定会产生矛盾</strong></span></span></p><p>对于这次《资安法》修正草案内容，将「各机关对危害国家资通安全产品限制使用原则」的位阶从现行的行政命令提升到法律层级，东吴大学科法所兼任助理教授王仁甫认为，修正条文提到「禁用危害国家资通安全产品」的定义并不清楚，若条文更清楚写成「危害国家安全之资通安全产品」，除了不会造成文字混淆，他认为，主管机关应清楚对外说明，危害国家安全的资通安全产品定义，才可避免各界有疑虑。</p><p>事实上，目前的《资安法》并没有规定，公务机关不可以使用或采购中国厂牌包含软体、硬体和服务的资通讯产品，但有鉴于许多中国厂牌监控设备（例如：海康威视 Hikvision）以及网通设备（例如：华为）传出许多隐藏后门等资安事件，因此触动政府部门的敏感神经。</p><p>因此，行政院秘书长李孟谚曾经在 2020 年 12 月正式发函，从严要求此事，下令公务机关原则上禁止使用及采购大陆厂牌资通讯产品（含软体、硬体及服务），并要求在 2021 年底完成全部中国厂牌产品的替换，部分例外须填报正当理由，交由行政院评估。</p><p>但后续出现不同调的状况。例如，数位部资安署在 2022 年 8 月 27 日更新的「资安法常见问题中」，针对上述禁用大陆厂牌资通讯产品发函的注意事项，引用公共工程委员会于 2018 年 12 月的旧函释，将大陆厂牌的定义限缩在「大陆地区厂商」，至于「第三地区含陆资成分厂商」及「在台陆资厂商」的资通讯产品，则不在限制范围之内。</p><p>对此有资安专家质疑，为何资安署在网站公告禁用危害国家产品注意事项，却反而从宽认定大陆厂牌？这与外界要求从严认定的观点不符。</p><p>对此，资安署在公布的注意事项提及，各机关在办理采购案时，如属经济部投资审议委员会公告「具敏感性或国安含资安疑虑的业务范畴」，应确实于招标文件中载明，不允许经济部投资审议委员会公告的陆资资讯服务业者参与投标。</p><p>注意事项也规范一种状况，例如，若是公务机关委外执行标案的团队成员，不得同时为中国大陆国籍人士，若是多重国籍人士，只要其中一个国籍有中国大陆国籍，都在限制范围内；若是香港及澳门国籍者，则不在此限。</p><p>该注意事项也指出，目前基于现实考量，禁用的资通讯产品不可为大陆厂牌，但并未限制大陆厂牌的零组件；若为了满足特定需求，公务机关的采购可以在招标文件要求提供的资通讯产品，不可以在大陆厂区生产或制造零组件。</p><p class="rtecenter"><img alt="" src="https://s4.itho.me/sites/default/files/images/%E4%B8%BB%E5%9C%96-%E8%B3%87%E5%AE%89%E7%BD%B2%E7%A6%81%E7%94%A8%E5%95%8F%E7%AD%94-960.jpg" style="width: 600px;" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span style="color:#3366ff;"><strong>资安署在限制使用危害国家资通安全产品的问答网页时，引用工程会对大陆厂商的旧函释，外界认为这与行政院从严认定的原意不同，也不符现在的潮流。</strong></span></p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>从政府采购源头，明文禁用中国厂牌产品</strong></span></span></p><p>原先政府部门只是以行政命令规范公务机关禁用大陆厂牌的资通讯产品，但实务上，要达到政府规范的禁用目标，就必须从采购源头著手，禁止使用危害国家的资通安全产品。</p><p>负责政府采购的主管机关行政院公共工程委员会，也于 9 月 25 日正式公布《政府资讯服务采购作业指引》，该作业指引其中的一项重点就是：涉及国家安全或是资通安全的采购，公务机关应该直接在招标文件中规定，不允许陆资厂商（包含其分包厂商）以及陆藉人士参与。</p><p>而根据该作业指引对陆资厂商的定义，则包括：大陆地区厂商、第三地区陆资厂商，以及在台湾的陆资厂商。这个规范也合乎行政院秘书长于 2020 年 12 月的发函，要求从严认定「大陆厂牌」的定义。</p><p>该作业指引也明定：如果机关招标案件涉及国家安全的采购，必须依照采购案件的特性和实际需要，限制招标厂商的资格；若对厂商的资金来源比例有特定限制的话，例如，怀疑厂商资金来源有陆资的话，可以要求厂商提出相关董监事、股东名册和资金来源等文件；如果是涉及侨外投资的话，也可以要求厂商提出授权查核同意文件，有必要时，亦可请求目的事业主管机关协助查察。</p><p>此外，机关在执行相关的采购契约时，不管是履约标的或是执行过程中，都不得提供或使用大陆厂牌的各种资通讯产品，相关的履约人员也不得为大陆藉人员。</p><p>但是，有些国外的驻点单位或金融单位海外分行等，因为业务需求且无其他替代方案，不得不使用大陆厂牌的资通讯产品时，该机关就应该说明原因，并且经过该机关的资通安全长，以及上级机关资通安全长进行逐级核可后，同时函报《资通安全管理法》主管机关数位部进行核定；最重要的是，机关在该产品未达汰换年限前，也必须加强相关的资安强化措施。</p><p>透过作业指引的规范，让政府机关在采购资通讯产品时，都不能采购大陆厂牌的资通讯产品，也必须将《各类资讯（服务）采购之共通性资通安全基本要求参考一览表》，作为各机关资讯系统资安防护等级的资安规范参考。</p><p>然而，不同法令要求的对象有别。例如，政府采购法适用的对象，主要是政府机关、公立学校、公营事业，以及接受机关补助金额过半的采购单位，《资安法》适用的公务机关及特定非公务机关中，有些关键基础设施提供者是民间企业，本身并不会受到《政府采购法》规范。</p><p>有鉴于此，便有网友在「众开讲」平台建议：「资安署应在网站公布危害国家资通安全产品列表，提供各机关查询，方可避免资通讯产品验收争议。」这应该是可行的配套措施；此外，网友认为，资安署也应该负起职责，定期更新禁用产品内容。</p><p>另外，有学者表示，目前危害国家资通安全产品的定义是指「中国品牌」，但未来，我们也可以评估是否扩大适用范围，涵盖俄罗斯、伊朗或北韩（朝鲜）等国家的资通讯产品。</p><p class="rtecenter"><img alt="" src="https://s4.itho.me/sites/default/files/images/%E5%B7%A5%E7%A8%8B%E6%9C%83%E4%BD%9C%E6%A5%AD%E6%8C%87%E5%BC%95%E5%85%AC%E5%B8%83%E6%88%AA%E5%9C%96.jpg" style="width: 600px;" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span style="color: rgb(51, 102, 255);"><strong>公务机关要做到禁用危害国家资安产品，就必须从政府采购的源头——共同供应契约做起，而工程会日前公布的「政府资讯服务采购作业指引」已经明订公务机关禁止采购大陆厂牌的资通讯产品。</strong></span></p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>数位部不公布禁用危害国家产品清单，因为担心业者洗产地</strong></span></span></p><p>资安署在「资安法常见问题」的网页中，也提到：「由主管机关核定禁用厂商清单的效益有限，便决定由主管机关透过跨部会协调平台与各机关沟通，推动后续危害国家资通安全产品的限制使用事宜。」</p><p>数位发展部部长唐凤在面对立委质询，针对为什么不能公布危害国家资安产品清单的问题时，她表示，为了避免业者「洗产地」改名规避审查，所以数位部不会公开禁用的产品名单。</p><p>唐凤先前接受其他媒体访谈时提到，如果法律明文禁用「中国制」资通讯产品时，因为软体相对难定义产地，若以官方注册产地来看时，国际版抖音 TikTok 透过海外注册的方式，正好可以绕过「中国制」的法律规范。</p><p>她指出，数位部是以中国政府能否实质控制这家公司或组织，作为是否危害国家资安产品的认定标准，即便危害国家产品的厂牌或官方注册产地有变，都不会影响数位部对其危害国家资安产品的认定。</p><p>为了杜绝危害国家资安产品「洗产地」，唐凤认为，列在共同供应契约的产品，至少都有两个以上的机关在使用的产品，等于是机关认同可以采购的「白名单」；若是全新的产品或品牌，就要透过跟数位部查询的方式，确认没有资安疑虑后，再行采购。</p><p>因为在修正草案新增的第十一条中，已经明定「公务机关得向主管机关查询危害国家资通安全产品及其厂商。」这也表示，数位部只允许有需求的机关向数位部查询名单，并不愿意对外公布禁用清单的态度。</p><p>数位部资安署署长谢翠娟日前在立法院回复立委询问时表示，数位部的禁用危害国家资安产品的清单，分成网路、系统、资料库、机器人等十多个类别，目前列管的品项超过一千个，其中五分之一与资料库和电子书有关，而向数位部查询禁用清单的数量，平均每天约有一件查询、每个月平均为二十多件查询需求。</p><p>台湾现在有些业者采购中国的白牌产品，然后贴牌为台湾厂牌的商品，这样就可以避掉《资安法》对大陆厂牌的限制。不过，有资安专家忧心指出，这些贴牌产品重要的核心系统是大陆制的情况下，贴牌台湾厂牌反而会让采购的公务机关缺乏警觉性，可能误入未知的后门陷阱。</p><p>数位部既然担心业者洗产品而不愿意公布禁用产品清单，倘若民间业者对采购大陆厂牌资通讯产品有资安疑虑，应该怎么办？唐凤建议，民间业者可参考列在共同供应契约的白名单产品。</p><p>不过，民间业者对于产品采购的规格和需求，相较公务机关更为弹性与多元，对于只能被动采购共同供应契约上的产品，或者被动询问资安署欲采购产品是否是在禁用清单的作法，民间业者不会买单。</p><p>相反地，数位部若能在网站定期更新、主动公布禁用危害国家资安产品清单，不仅可以便利公务机关与非公务机关即时查询，也会因为禁用产品相关资讯公开透明，在所有竞争业者和使用者的共同监督下，大陆厂牌的资通讯产品，想要透过「洗产地」改头换面的难度，也会大幅提高，民间业者采购效率也会比只能单向跟资安署查询高。</p><p class="rtecenter"><img alt="" src="https://s4.itho.me/sites/default/files/images/%E5%94%90%E9%B3%B3%E5%9B%9E%E8%A6%86%E7%AB%8B%E5%A7%94%E8%B3%AA%E8%A9%A2%E6%88%AA%E5%9C%96-600.jpg" style="width: 600px;" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span style="color: rgb(51, 102, 255);"><strong>面对立委质询为什么不公开政府列管的危害国家资安的禁用清单，数位发展部部长唐凤表示，忧心清单公布后会有业者洗产地的疑虑。</strong></span></p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>明文严禁公务手机下载中国 App</strong></span></span></p><p>在修正草案第十一条规定，「公务机关」不得采购及使用危害国家资通安全产品外，也不得在公务设备上下载、安装或使用危害国家资通安全产品，也就是说，政府机关所核发的公务手机，皆不能下载、安装或使用中国抖音、微信等 App。</p><p>不过，「众开讲」平台上面的网友直接建议，认为政府部门核发的公务资通讯设备，应该限制仅限于公务使用，不能转做私人用途，而这样的作法，也符合 Cyber Hygiene（网路衞生）的观念。</p><p>该网友也表示，有许多国内外资料外泄、社交工程资安事件发生原因，都是因为公私不分造成的，像是为求便利，在公务设备上做私人事情，不管是收发私人电子邮件，或在公务用的通讯软体里使用私人帐号、加入私人的群组等，都可能因为钓鱼邮件或简讯等社交工程手法，导致帐密外泄等资安事件。</p><p>不过，王仁甫认为，保护国家安全不只是公务机关的责任，《资安法》规范的其他特定非公务机关，有很多都有这样的处境，它们一旦遭到损害，就会危及国家民生的重要单位，因此，也都应该要肩负起相对应的责任。</p><p><span style="color:#B22222;"><strong><span style="font-size:24px;">&nbsp;《资安法》修正草案重点之一的条文内容&nbsp;</span></strong></span></p><p><span style="font-size:20px;"><strong><span style="color:#696969;">【第十一条】<br>
公务机关不得采购及使用危害国家资通安全产品；其自行或委外营运，提供公众活动或使用之场地，亦同。但因业务需求且无其他替代方案者，经该机关资通安全长及其上级机关资通安全长核可，函报主管机关核定后，得以专案方式购置，并列册管理。<br>
公务人员获配之公务用资通讯设备，不得下载、安装或使用危害国家资通安全产品，并应遵守相关法令规范。<br>
公务机关得向主管机关查询第一项产品及其厂商</span></strong></span></p></div></div></div><div></div></div></div></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com.tw/news/159731</guid>
            <link>https://www.ithome.com.tw/news/159731</link>
            <author>
                <![CDATA[黄彦棻]]>
            </author>
            <category>资安 </category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《资安法》实施五年首度大修法！主管机关启动资安法修法程序]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><div class="img-wrapper"><div class="field field-name-field-image field-type-image field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><img src="https://s4.itho.me/sites/default/files/styles/picture_size_large/public/field/image/zhong_kai_jiang_yu_gao_zi_an_fa_xiu_fa_-960.jpg?itok=0sOY0ofb" width="960" height="420" alt="" title="数位部推动《资安法》修法，除了召开座谈会收集各界专家学者意见外，也在国发会「公共政策网路参与平台－众开讲」预告修法，希望收集更多网友意见作为修法参考。" referrerpolicy="no-referrer"></div></div></div><p class="caption"> 数位部推动《资安法》修法，除了召开座谈会收集各界专家学者意见外，也在国发会「公共政策网路参与平台－众开讲」预告修法，希望收集更多网友意见作为修法参考。 </p></div></header><div class="row-fluid"><div class="contents-wrap"><div class="content"><div class="side-extra"></div><div class="field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>台湾目前唯一规范各种资安事件通报、应变及处理的法律，就是《资通安全管理法》（以下简称为《资安法》），自从 2018 年 6 月 6 日制定公布，到 2019 年元旦正式实施以来，至今并未进行修法。</p><p>过去五年未能修法，有个很重要的原因在于：修法组织异动。原先负责《资安法》制定的行政院资通安全处，原本是行政院的四级幕僚单位，而在 2022 年 8 月 27 日行政院数位发展部成立后，也同时成立资安专责单位：资安署。因为负责修法单位的组织异动，也让相关的修法进度无法有进展。</p><p>由于《资安法》自实施以来都没有修过法，为了让该法更符合实际的运作模式，外界开始有修法的呼声，数位部也透过举办几次座谈会，邀请各界专家学者，汇整各界意见，后续在国发会「公共政策网路参与平台—众开讲」中公告，预告修正《资通安全管理法》。</p><p>此次，《资安法》修正草案中，明订《资安法》主管机关和资安执行机关，也另外新增六条法条，多数都是为了将现行对资安的实务作为法制化，包括资安会报入法、禁用危害国家资安产品入法、特定非公务机关设资安长入法、行政检查入法外，也增订拒绝行政检查的罚则，以及发生个资外泄的资安事件时，也将适用《个资法》规范。</p><p>由于《资安法》适用公务机关以及特定非公务机关，目前台湾特定非公务机关只有数位部、指定的中央目的事业主管机关，以及被指定的关键基础设施服务提供者知情，目前数位发展部以担心中共知情为由，不愿意公布名单。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>主管机关为二级机关数位部，执行单位为三级机关资安署</strong></span></span></p><p>为了让《资安法》的运作更符合实务要求并配合行政院的组织运作，所以，此次修法草案中，最重要的一件事，就是配合数位发展部以及资安署的成立，于是，在修正草案第二条中，将原本的主管机关从行政院改为数位发展部，相关的国家资通安全业务，则交由数位发展部资安署办理。</p><p>这个因应行政院组织异动随之调整的法条内容，会产生什么影响？原本的行政院资通安全处是行政院四级的幕僚机关，所有发文都会以行政院的名义对外发送，而因为是行政院的发文，所以各机关重视程度相对高。但数位发展部成立后，属于行政院的二级机关，资安署更是三级机关，因此，当数位发展部发文时，由于其他部会属于平行单位，重视与否端看该公文是否与部会业务相关。至于三级单位的资安署，处境更尴尬——虽然在修正草案中，已经明订资安署是国家的资安专责单位，但在组织运作上，却因为三级位阶矮人一等，若是要对外发文给上级单位时，难免也会遇到上下权责难以对应的考量。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>资安署收各部会资安稽核报告，金管会对上下权责区分表达意见</strong></span></span></p><p>最明显的例子就是，数位发展部在国发会众开讲平台搜集各界对《资安法》修正草案的建议，就有金管会发文指出权责问题。</p><p>首先，依据修正草案第八条的规定，资安署得定期或不定期稽核公务机关及特定非公务机关的资通安全维护计划实施情形，金管会认为，当三级机关的资安署可以对一、二级公务机关，以及特定非公务机关（包含关键基础设施提供者）办理资安稽核相关作业，并要求将稽核结果及改善报告送交资安署时，这样的作法是否符合相关业法上下权责的划分、组织职掌等事宜，因此，金管会表示，对于资安署能否据以办理相关稽核作业的权责妥适性，也应该一并考虑斟酌。</p><p>另一个争议点是修正草案第十九条增订「关键基础设施提供者的指定基准、废止条件及程序由中央目的事业主管机关公告，并拟订指定清单报行政院核定。」金管会提出，如果中央目的事业主管机关依公告的指定基准，指定关键基础设施提供者的清单，与行政院核定结果不符的时候，其所公告指定基准是否具有法规效力。</p><p>另外，第十九条中也规定，中央目的事业主管机关会征询相关公务机关、民间团体、专家学者的意见后订定指定清单，金管会表示，指定程序是否具订定之必要，建议再审酌其必要性及法规位阶。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>资安会报正式入法，建立跨机关、中央地方联防机制</strong></span></span></p><p>除了资安事务的主管机关和执行机关明定在《资安法》修正草案中，另外一个重点就是，将现行运作多年的行政院「国家资通安全会报」，正式纳入《资安法》新增的修正草案第五条，并指定数位发展部为幕僚单位。</p><p>「资通安全会报」从 2011 年经行政院院会核定后，通过第一期资通安全机制计划，便同时成立行政院「国家资通安全会报」。根据《行政院国家资通安全会报设置要点》第一条，设立国家资通安全会报的目的就是为了：积极推动国家资通安全政策，加速建构国家资通安全环境并提升国家竞争力。</p><p>资通安全会报由行政院副院长兼任召集人，行政院资安长则由资通安全会报召集人兼任；这是整合跨部会、跨直辖市副首长、专家、学者的资安组织，相关幕僚作业则由数位发展部办理。</p><p>事实上，资安会报运作已经超过十年，除了要因应全球资安威胁和突发的资安事件越来越多之外，最主要的任务就是：协助建立各机关中央和地方的联防体系，真正强化跨机关的资安应变和协调处理能力，以及落实资安会报的决议事项。</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>特定非公务机关的指定方式让人不解</strong></span></span></p><p>事实上，《资安法》在五年前开始修订时，当时的法律架构参考《个资法》，法条内容则针对公务机关以及特定非公务机关两个标的，因此，许多熟悉《个资法》个资的人，看到公务机关以及特定非公务机关的用语，会觉得似曾相识。</p><p>不过，《资安法》和《个资法》最大的差异在于，对「非公务机关」的适用范围定义不同，前者是「特定」非公务机关，后者则是除了公务之关之外都算是非公务机关。</p><p>因此，《资安法》适用的特定非公务机关的范围，其实经过中央目的事业主管机关的再三挑选后，才指定的「特定」非公务机关，数量上一定比《个资法》适用的范围小。</p><p>不过，台湾指定的特定非公务机关，目前面临很严重的问题，那就是：即便是同一个产业、类似规模，甚至是扮演相似的角色，会因为主管机关的认知不同，而有指定与否的差别。</p><p>举例而言，关键基础设施中的交通运输领域，中央目的事业主管机关是交通部，针对飞机类的主管机关则是民航局。</p><p>据了解，在国籍航空中，只有中华航空公司被指定为关键基础设施中的「特定非公务机关」，但同为国籍航空的长荣航空、立荣航空、华信航空、星宇航空以及台湾虎航等，都不在关键基础设施领域中的「特定非公务机关」名单中。</p><p>若以规模和功能来看，身为国籍航空的华航过去曾经帮忙国家运送疫苗，长荣航空也同样有帮忙运送疫苗，因此，既然在先前 COVID-19 全球疫情大爆发的情况下，政府都会要求两家航空公司协助，如今就国家安全的角度而言，就应该有不同标准吗？如果只是因为官股成分的不同，所以民航局仅指定中华航空作为关键基础设施中的特定非公务机关，然而，如果不同时指定其他国籍航空公司，恐怕会产生许多争议，不符合全民的认知与期待。</p><p>若回头看修正草案第三条对关键基础设施的定义，「指行政院公告之关键领域中，该领域服务所依赖之系统或网路之实体或虚拟资产，其功能一旦停止运作或效能降低，对国家安全、社会公共利益、国民生活或经济活动有重大影响之虞者。」从上述定义来看，中华航空和长荣航空一旦服务中断，对台湾社会造成的冲击，难道会有差异吗？</p><p>再者，金融业因为营业规模大小而分级，全部纳入管理，航空业和其他列为八大关键基础设施领域的服务提供者，也同样可以透过分级分类的方式，把相同等级的业者，一并纳入同样关键基础设施领域的特定非公务机关名单，才是合理的作为。</p><p>就好像，通传会（NCC）要指定电信业者作为特定非公务机关时，一定是因为该业者对于台湾通讯服务扮演重要角色，一旦服务中断，将会严重影响社会、民生和经济活动。</p><p>所以，NCC 如果因为官股成分，只指定中华电信作为特定非公务机关，而不指定台湾大哥大和远传电信的话，是否就会变成政府认定，列为特定非公务机关的中华电信，其服务一旦中断，对社会国家造成的冲击，会比其他电信业者大呢？</p><p>由此可证，如果中华电信、台湾大哥大和远传电信，因为都是台湾重要的电信服务提供者，一旦服务中断，都会对台湾社会带来同样巨大的冲击，因此，都必须列为特定非公务机关的名单时，难道，长荣航空不应该因为和中华航空具有同样的重要性，而应该同样被列入特定非公务机关的名单中吗？</p><p><span style="color:#3399ff;"><span style="font-size:28px;"><strong>数位部不愿公布关键基础设施清单，引发质疑</strong></span></span></p><p>另一个资安法修法的争议点在于，数位发展部目前不愿意公布关键基础设施服务提供者的名单，他们对外的说法是：「担心中共知道后，会攻打这些单位」但平心而论，这样的理由并无法令人信服，反而会被认为是公务人员「不做不错」的心态作祟。</p><p>对欧盟《资安法》有深入研究的政大法律系兼任助理教授万幼筠表示，欧盟有一个跨国关键基础设施的清单列表，在每个关键基础设施领域，都可以各自找到欧盟 30 个会员国各自的关键基础设施清单。另外，在网路上，甚至也可以找到一个 Open Infrastructure Map，提供全球各国关键基础设施的电厂地图。</p><p>从上述做法来看，国家关键基础设施的清单并非不能公开，敌对国家与组织仍然可以透过许多方法进行收集和判断，不会因为政府不公开而能阻止其他人认定，但数位发展部如今却以关键基础设施的清单被中共知道，会对台湾不利为由而不愿意提供，此举令人觉得荒谬！</p><p>换个角度来看，这些关键基础设施的清单就算不公布，以中共对台湾的渗透，加上台湾内部有许多过度亲中人士的协助，中共还是可以知道哪些是关键基础设施的名单吗？数位部不公布清单，只是鸵鸟心态，更严重的问题，在于国人如果无法明确知道所要保护的对象，如何进一步提高这方面的心防？</p><p>事实上，关键不在于能否彻底隐瞒、不泄漏清单，而是被视为关键基础设施服务提供者，是否做好应该有的资安防护措施，这不只是政府的责任，也是民众的责任；而且，透过资讯公开透明的全民监督方式，也可以作为监督相关关键基础设施精进资安作为的外部动力。</p></div></div></div><div></div></div></div></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com.tw/news/159729</guid>
            <link>https://www.ithome.com.tw/news/159729</link>
            <author>
                <![CDATA[黄彦棻]]>
            </author>
            <category>资安 </category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 遭 DDoS 攻击，ChatGPT 断线近 24 小时]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><div class="img-wrapper"><div class="field field-name-field-image field-type-image field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><img src="https://s4.itho.me/sites/default/files/styles/picture_size_large/public/field/image/0501-openai-photo_by_levart_photographer_on_unsplash-960_0.jpg?itok=j9We3Twf" width="960" height="420" alt="" title="图片来源／Levart_Photographer on unsplash" referrerpolicy="no-referrer"></div></div></div><p class="caption"> 图片来源／Levart_Photographer on unsplash </p></div></header><div class="row-fluid"><div class="contents-wrap"><div class="content"><div class="side-extra"></div><div class="field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>OpenAI 本周才风光举办第一届开发者大会，并公布<a href="https://www.ithome.com.tw/news/159668" target="_blank">客制化 ChatGPT</a>、<a href="https://www.ithome.com.tw/news/159671" target="_blank">GPT-4 Turbo</a>等服务，不过旗舰服务 ChatGPT 却疑似遭到骇客发动分散式阻断服务（DDoS）攻击而断线近 24 小时。</p><p><a href="https://status.openai.com/incidents/21vl32gvx3hb" target="_blank">根据 OpenAI 的状态页</a>，太平洋时间周二（11 月 7 日）起，ChatGPT 及 API 陆续发生数次断线。当天晚间将近 8:00（台湾时间周三中午约 12:00）ChatGPT 和 API 发生部分断线情形，持续约 2.5 小时后获得解决。11 月 8 日凌晨将近 6:00 时，ChatGPT 和 API 发生大规模断线，原因是「一些问题」影响所有服务。OpenAI 团队在 1 个半小时找出问题并部署解决方案。当地时间 11 月 8 日中午 12:00（台湾时间 11 月 9 日凌晨 4 点）时，ChatGPT 及 API 再度发生周期性断线。维护团队从流量样态判断为 DDoS 攻击，表示正著手解决。直到台湾时间今天（11 月 10 日）约上午 5:30，维护团队才公告，事件已经解决，所有服务恢复正常，修复时间花了将近 24 小时。</p><p>OpenAI 并未提供关于攻击的资讯。<a href="https://techcrunch.com/2023/11/09/openai-blames-ddos-attack-for-ongoing-chatgpt-outage/" target="_blank">不过 Techcrunch 报导</a>，行动派骇客组织 Anonymous Sudan 在 Telegram 频道上宣称是其所为。这个组织据信和俄国有关。</p><p>另一方面，OpenAI 预定当地时间周一上线给所有付费用户的客制化 GPTs，也未能实现承诺。但<a href="https://twitter.com/sama/status/1722315204242149788" target="_blank">OpenAI 执行长 Sam Altman 解释</a>是出于新功能用量超出预期之故。此事和 DDoS 攻击尚无法确定。</p><p>此外，CDN 暨网路安全业者<a href="https://www.bleepingcomputer.com/news/technology/cloudflare-website-downed-by-ddos-attack-claimed-by-anonymous-sudan/" target="_blank">Cloudflare 昨日也证实发生 DDoS 攻击</a>，致使<a href="http://www.cloudflare.com/">www.cloudflare.com</a>网站短暂断线。巧合的是<a href="https://t.me/xAnonymousSudan/260" target="_blank">Anonymous Sudan 周四也宣称</a>此事是其所为。</p><p>另一家 AI 新创公司 Anthropic 的聊天机器人 Claude 也出问题。<a href="https://www.cnbc.com/2023/11/08/openais-chatgpt-is-down-in-a-major-outage.html" target="_blank">《CNBC》报导</a>，Anthropic 张贴告示指出，由于「不预期的容量短缺」，Claude 暂时无法回应讯息。Anthropic 事件是否与 OpenAI 或 Cloudflare 事件相关也不得而知。</p></div></div></div><div></div></div></div></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com.tw/news/159727</guid>
            <link>https://www.ithome.com.tw/news/159727</link>
            <author>
                <![CDATA[林妍溱]]>
            </author>
            <category>新闻</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[OpenAI 启动合作伙伴计划，以扩大取得模型训练资料集]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><div class="img-wrapper"><div class="field field-name-field-image field-type-image field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><img src="https://s4.itho.me/sites/default/files/styles/picture_size_large/public/field/image/1110-openai_data_partnerships-tu_pian_lai_yuan_-openai-960.jpg?itok=vdNY_sR3" width="960" height="420" alt="" referrerpolicy="no-referrer"></div></div></div></div></header><div class="row-fluid"><div class="contents-wrap"><div class="content"><div class="side-extra"></div><div class="field field-name-field-photo-source field-type-text field-label-inline clearfix"><div class="field-label">图片来源:&nbsp;</div><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>OpenAI</p></div></div></div><div class="field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>OpenAI 本周稍早在第一届开发者大会上宣布<a href="https://www.ithome.com.tw/news/159668" target="_blank">客制化 ChatGPT</a>、<a href="https://www.ithome.com.tw/news/159671" target="_blank">GPT-4 Turbo</a>等服务后，昨（9）日发表了<a href="https://openai.com/blog/data-partnerships" target="_blank">资料合作伙伴方案（OpenAI Data Partnerships）</a>，除了帮企业整理或数位化资料，同时取得网路上找不到的开源与私有资料集来训练其 AI 模型。</p><p>要训练出有用且安全的 AI，需要其资料集能涵括多种主题、产业、文化及语言，因此 OpenAI 之前曾和多个组织合作，以将其资料纳入其训练资料集，包括冰岛政府及一家软体业者提供冰岛语资料，法律非营利组织自由法律专案（Free Law Project）则提供大量法律文件。OpenAI 指出，资料合作伙伴方案的目的在将企业组织的资料加入 OpenAI 的资料集，以便其模型能产出更正确、符合其产业或文化需求的回应。</p><p>OpenAI 需要不易在公开网际网路上取得的，且能反映人类社会的大量资料。该公司能处理多种模态的资料，包括文字、图片、影片及声音，他们对能表达人类意图的资料尤其感兴趣，像是很长的文字或对话，而非不连续的片段，且不论文字、主题或格式都欢迎。</p><p>OpenAI 强调，除了取得合作伙伴资料，他们也会用其自行开发的 AI 科技，协助企业合作伙伴数位化及结构化资料资产。例如他们有光学字元辨识（optical character recognition，OCR）技术可将 PDF 数位化，或使用自动语音辨识将口语资料录写下来。如果资料需要清洗，像是自动产生的符号或转录错误，OpenAI 也能协助处理。OpenAI 谢绝包含敏感或个人资料，或是非企业自有的第三方资料，但如果企业资料中包含这些元素，OpenAI 也能帮忙去除。</p><p>以资料来源区分，OpenAI 透过合作伙伴取得开源资料储存库，以及组织自有的资料集。OpenAI 计划利用前者训练开源模型。利用组织自有资料集，他们将训练自己的基础 AI 模型，或是微调及客制化模型。如果合作组织希望保有资料，又希望 OpenAI 模型能更了解其领域，甚至合作组织自己想开发模型，OpenAI 表示会提供合作伙伴属意的安全防护，以及资料控制权，<a href="https://openai.com/form/data-partnerships" target="_blank">有兴趣的企业组织可以填写表格以加入合作计划</a>。</p><p>这项合作除了帮助 OpenAI 取得更多元资料训练其 GPT、DALL-E 等模型，以提升生成结果的品质，也能避免侵害版权或隐私的争议。OpenAI 过去利用爬虫技术在网际网路上撷取文字及影音资料，已引来<a href="https://www.theguardian.com/books/2023/jul/05/authors-file-a-lawsuit-against-openai-for-unlawfully-ingesting-their-books" target="_blank">作家</a>及<a href="https://arstechnica.com/information-technology/2023/07/book-authors-sue-openai-and-meta-over-text-used-to-train-ai/" target="_blank">出版商</a>的控诉官司。</p></div></div></div><div></div></div></div></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com.tw/news/159723</guid>
            <link>https://www.ithome.com.tw/news/159723</link>
            <author>
                <![CDATA[林妍溱]]>
            </author>
            <category>新闻</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Chrome 119 开始呈现每个分页的记忆体使用量]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><div class="img-wrapper"><div class="field field-name-field-image field-type-image field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><img src="https://s4.itho.me/sites/default/files/styles/picture_size_large/public/field/image/1110-chrome_shows_tabs_memory_usage-960.jpg?itok=UDjQzbpl" width="960" height="420" alt="" referrerpolicy="no-referrer"></div></div></div></div></header><div class="row-fluid"><div class="contents-wrap"><div class="content"><div class="side-extra"></div><div class="field field-name-field-photo-source field-type-text field-label-inline clearfix"><div class="field-label">图片来源:&nbsp;</div><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>Addy Osmani, Chrome</p></div></div></div><div class="field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>Google 于上周释出的 Chrome 119 不仅修补了 15 个安全漏洞，也新增了一项功能，使用者只要把滑鼠移到分页上，就能透过悬停卡（Hover Cards）看到该分页的记忆体用量。</p><p>Chrome 开发者经验负责人 Addy Osmani 曾在今年 10 月，<a href="https://medium.com/@addyosmani/chrome-now-shows-each-active-tabs-memory-usage-4f74876538e6" target="_blank">于 Chrome 119 Canary 版出炉时解释过此一功能</a>，还说此一悬停卡不仅能查看每个分页的记忆体用量，一旦使用者启用了记忆体节省模式，亦可自悬停卡上看到该分页是否已被冻结以释出记忆体。</p><p class="rtecenter"><img alt="" src="https://miro.medium.com/v2/resize:fit:720/format:webp/1*YxJ69MRjO3QlU641GrC8KA@2x.jpeg" style="width: 450px;" referrerpolicy="no-referrer"></p><p><span style="font-size:14px;"><span style="color:#696969;">图片来源_Addy Osmani,&nbsp;Chrome</span></span></p><p>呈现记忆体用量的功能很明显地是要透明化每个网站的记忆体消耗，以让使用者决定是否要关闭用量特别庞大的网站。</p><p>为了摆脱记忆体怪兽的恶名，Google Chrome 团队去年底于该浏览器上新增了效能设定，主要功能为记忆体节省模式与节能模式。在启用记忆体节省模式之后，Chrome 即会释出闲置分页所占用的记忆体，以把更多的资源分配给正在使用中的分页或其它应用程式，同时保持 Chrome 的快速运作。</p><p>节能模式则是在启用后限制背景活动与视觉效果，以节省电池电力，其预设值是在电池电量低于 20% 时自动开启。</p><p>虽然 Chrome 119 在 10 月 31 日就出炉了，但由于每个 Chrome 版本的部署时间有时会长达数周，许多用户一直到本周才看到最新的记忆体用量显示功能。</p></div></div></div><div></div></div></div></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com.tw/news/159718</guid>
            <link>https://www.ithome.com.tw/news/159718</link>
            <author>
                <![CDATA[陈晓莉]]>
            </author>
            <category>新闻</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[开放工程联盟公开新基准测试结果，AI 模型训练效能 5 年大幅提升 49 倍]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<header><div class="img-wrapper"><div class="field field-name-field-image field-type-image field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><img src="https://s4.itho.me/sites/default/files/styles/picture_size_large/public/field/image/benchmark_mlperf_training_-_mlcommons_version_2.0_results_-_mlcommons.org_.png?itok=prUk8Vwb" width="960" height="420" alt="" referrerpolicy="no-referrer"></div></div></div></div></header><div class="row-fluid"><div class="contents-wrap"><div class="content"><div class="side-extra"></div><div class="field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden"><div class="field-items"><div class="field-item even"><p>开放工程联盟（MLCommons）<a href="https://mlcommons.org/2023/11/mlperf-training-v3-1-hpc-v3-0-results/">公开</a>了 MLPerf Training v3.1 与 MLPerf HPC v3.0，两个重要的基准测试套件的结果，MLPerf Training v3.1 获得产业广泛参与，官方提到，相较起 5 年前第一批提交的结果，训练效能提升达 49 倍，而 MLPerf HPC v3.0 的结果也同样展示科学运算的长足进展，像是 DeepCAM 天气建模基准的结果，也比首次推出时提升达 14 倍。</p><p>随著大型语言模型在各类智慧应用越来越普及，人们对于生成式人工智慧的依赖程度日益增加。为了训练更强大、更准确地大型语言模型，企业则需要更庞大的运算能力，并高效率地利用超级电脑的硬体和软体，借以加速模型训练流程，使模型更快地迭代和改进，以强化大型语言模型和生成式人工智慧的创新和实用性。</p><p>MLPerf Training v3.1 套件是用于衡量训练机器模型、软体和硬体的全系统评比工具，范围涵盖广泛应用领域。这套开源且经过同侪审查的评比工具，替产业提供了一个公平竞争的平台，不仅推动技术创新，也可促进效能和能源效率的进步。</p><p>在最新的 MLPerf Training v3.1 中，有来自 19 个组织所提交的 200 多个结果，组织包含华硕、微软、戴尔、富士通、Google、Nvidia 和广达云端科技等企业，而这次也有新加入提交 MLPerf Training 测试结果的组织，像是 CTuning 基金会与红帽等。<span style="white-space:pre"></span></p><p>新的 MLPerf Training v3.1 套件考虑到图像生成的高速成长，加入了 Stable Diffusion 生成式人工智慧基准模型，可用于评估人工智慧系统在接收文字提示并生成图像的能力。官方提到，MLPerf Training v3.1 结果与 2018 年初次提交的结果相比提升达 49 倍，效能明显提升正反映了机器学系统正以非常快的速度创新。</p><p>而在 MLCommons 在 MLPerf Training v3.0 才新增的 GPT-3，在 5 个月内，大型语言模型基准测试的效能就提升达 2.8 倍。MLCommons 在本轮总共收到 11 份 GPT-3 的测试提交，官方认为，提交数量增加与生成式人工智慧大受欢迎有关系。</p><p>MLPerf HPC v3.0 基准套件则是针对超级电脑，用以衡量科学应用机器学习模型的训练效能。与 MLPerf Training v3.1 类似，只不过 MLPerf HPC v3.0 专门评比科学研究常用的高效能运算系统，并针对支援多用户的大型系统，纳入吞吐量指标。</p><p>MLCommons 还在 HPC v3.0 基准套件中，新增了蛋白质折叠基准 OpenFold。MLPerf HPC v3.0 包含 30 多项测试结果，官方提到，HPC v3.0 基准参与度较去年增加 30％，其中包括 8 个组织提交的大型超级电脑，像是戴尔、富士通与理化学研究所等，还有首次参加的克莱姆森大学，还有 HPE 与柏克莱实验室，以及 Nvidia 和德州高阶运算中心。</p><p>MLPerf HPC 基准测试结果展示了人工智慧在科学领域的重大进展，官方指出，像是 DeepCAM 天气模型基准，就比首次推出时快 14 倍，而这代表著机器学习快速创新，已能够成为科学家更好的工具，用于解决研究领域的问题，并增加人们对世界的理解。</p><p>&nbsp;</p></div></div></div><div></div></div></div></div>]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 09 Nov 2023 16:00:00 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ithome.com.tw/news/159711</guid>
            <link>https://www.ithome.com.tw/news/159711</link>
            <author>
                <![CDATA[李建兴]]>
            </author>
            <category>AI</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
