<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>纽约时报</title>
        <description>纽约时报全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国对外贷款重心转移：帮助发展中国家摆脱债务]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231107/china-bri-aiddata/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-07 01:58:06&quot; datetime=&quot;2023-11-07 01:58:06&quot;&gt;2023 年 11 月 7 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/06/multimedia/06china-debt-01-cmpl/06china-debt-01-cmpl-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2018 年，斯里兰卡科伦坡的一个由中国提供资金的建设项目。 &lt;cite&gt;Adam Dean for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在向发展中国家提供了 1.3 万亿美元贷款（主要用于大型基础设施项目）之后，中国将重心转移到帮助其中许多国家摆脱巨额债务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初的贷款大多是「&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231018/chinas-belt-and-road-initiative-bri/&quot;&gt;一带一路&lt;/a&gt;」倡议的一部分，中国的最高领导人习近平于 2013 年启动了这一倡议，目的是在 150 多个国家建立更牢固的交通、通信和政治联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但现在，提供大部分基础设施贷款的两家中国主要国有银行已经减少了新增贷款。弗吉尼亚州威廉斯堡威廉与玛丽大学的研究机构&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.aiddata.org/&quot;&gt;AidData&lt;/a&gt;汇编中国发展融资综合信息的新报告显示，援助贷款占中国对中低收入国家贷款的比例从 2013 年的 5% 攀升至 2021 年的 58%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「北京正在扮演一个陌生而不太自在的角色——世界上最大的官方收债者」，该机构写道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然「一带一路」倡议为北京赢得了地缘政治影响力，并为经济上有用的项目提供了资金，但中国的贷款也被用于建设没有刺激经济增长的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231020/nepal-pokhara-airport-china/&quot;&gt;昂贵项目&lt;/a&gt;，这些项目让一些国家背上了现在无法偿还的债务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京最近发放的贷款中，很大一部分是中国央行向接受「一带一路」倡议贷款的国家央行发放的。另一个巨大且不断增长的份额来自与西方银行集团合作的中国国有商业银行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欠中国的未偿债务是发展中国家欠各个国家、国际货币基金组织和私人贷款机构的巨量债务的一部分。不可持续的债务一直是贫穷国家长期存在的问题。但最近新冠疫情造成的经济冲击，以及俄罗斯入侵乌克兰导致的全球能源和食品价格飙升，使当前的周期变得尤为严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/06/multimedia/06china-debt-gzph/06china-debt-gzph-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2015 年，尼日利亚拉各斯的一个轻轨项目，它属于中国与发展中国家建立更紧密联系的「一带一路」倡议的一部分。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国正在转移其贷款的重点，而美国则在试图效仿中国与发展中国家建立牢固关系方面取得的早期成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府和国会为回应「一带一路」倡议而创建的美国国际开发融资公司计划于本周宣布，为希腊的造船厂现代化提供 1.25 亿美元贷款，为斯里兰卡的港口扩建提供至多 5.53 亿美元贷款，以上信息是了解计划内情的美国官员透露的，在计划宣布之前，这些官员没有被授权公开谈论这些贷款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国「一带一路」倡议早期的快速扩张震惊了美国官员，他们认为该计划正在侵蚀美国的影响力。2018 年，特朗普政府和国会合并并扩大了两个机构，成立了开发融资公司。在截至 9 月 30 日的 12 个月中，该机构提供了 93 亿美元的项目融资，高于前一年的 74 亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AidData 发现，2014 年至 2017 年间，中国提供的开发融资几乎是美国的三倍。但到 2021 年，中国提供的资金仅比美国多 30%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯里兰卡有最具政治色彩的中国基础设施项目之一：汉班托塔一个&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2018/06/26/world/asia/china-sri-lanka-port-hans.html&quot;&gt;价值 11 亿美元的港口&lt;/a&gt;。汉班托塔位于科伦坡东南约 209 公里处，是时任斯里兰卡总统马欣达·拉贾帕克萨的政治大本营。这个港口的吞吐量很少。当该项目无力偿还债务时，中国实体获得了该港口和周边 6000 公顷土地的 99 年租约。（美国提供的至多 5.53 亿美元贷款将用于扩建斯里兰卡首都和主要城市科伦坡繁忙的港口。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/06/multimedia/06china-debt-04-cmpl/06china-debt-04-cmpl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2017 年，雅典的比雷埃夫斯集装箱码头，由中国国有航运巨头中远集团运营。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「一带一路」倡议的大部分工作都是由中国的建筑和工程公司完成的，这些公司向亚洲、非洲、拉丁美洲、东欧和太平洋地区派遣了数以千计的工程师、重型设备操作员和其他专家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据 AidData 计算，自 2000 年以来，中国已经发放了 1.3 万亿美元的贷款，几乎全部借给「一带一路」倡议国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国提供的资金几乎全部是贷款，而不是赠款，而且贷款的利率往往是可调整的。随着过去两年全球利率飙升，贫穷国家发现自己欠北京的款项远高于预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的贷款机构和承包商之所以能够迅速建设项目，是因为中国政府很少要求进行广泛的环境研究、财务可行性评估，或对被迫放弃土地的当地人口的迁移情况进行检查。发展中国家的国家政府必须保证偿还中国提供给地方和省级政府的贷款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AidData 发现，在最初几年，65% 的贷款是由中国的国有政策性银行发放的，尤其是中国国家开发银行和中国进出口银行。但面对许多问题贷款，这些银行已经缩减了贷款规模，到 2021 年，这一部分在贷款中的占比不到四分之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在股票市场上市、但仍由政府持有控股权的中国商业银行目前占贷款的另外四分之一。但它们主要通过贷款标准更严格的西方银行向发展中国家提供贷款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国官员辩称，他们目前对发展中国家的贷款政策是谨慎的，同时避免直接讨论以前的贷款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10 月底在中国广州举行的国际金融论坛上，中国国家开发银行负责全球金融的副行长郭蕾表示，「必须在防范风险的前提下保障发展。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/06/multimedia/06china-debt-02-cmpl/06china-debt-02-cmpl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2022 年，斯里兰卡工人在汉班托塔国际港口欢迎一艘中国科考船。中国为该港口提供了融资，但该项目没有带来多少货运量，也无法偿还债务。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;AidData 的执行董事布拉德利·帕克斯称，中国的紧急救助贷款通常来自中国央行，主要用于那些难以偿还北京金融机构以前贷款的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该研究所的新报告发现，近年来，中国向已欠中国巨额债务的国家提供的援助贷款平均为 9.65 亿美元。AidData 发现，相比之下，欠中国债权机构不多的国家平均获得了 2600 万美元的援助贷款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际货币基金组织每年发放的援助贷款比中国多，尽管这一差距一直在缩小。在缓解发展中国家债务压力时由谁承担损失的问题上，中国政府发现自己与国际货币基金组织和其他债权人的分歧越来越大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾任国际货币基金组织官员、2022 年卸任巴基斯坦央行行长的礼萨·巴基尔在广州的论坛上表示，中国的金融救助不应被视为与国际货币基金组织在竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我认为这在很大程度上是一种互补，而不是在中国和国际货币基金组织之间取舍」，他说。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《纽约时报》北京分社社长，此前曾任上海分社社长、香港分社社长、底特律分社社长，以及华盛顿记者。他在新冠疫情期间常驻中国进行报道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/06/business/china-bri-aiddata.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 14:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国新经济计划：加大对制造业投资，无意出手救楼市]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231107/china-economy-property-crisis/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-07 10:28:20&quot; datetime=&quot;2023-11-07 10:28:20&quot;&gt;2023 年 11 月 7 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/06/multimedia/00china-econ-01-hjmg/00china-econ-01-hjmg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中国潍坊的一个农产品批发市场。中国经济学家表示，经济正面临着毛泽东时代以来最严峻的考验。 &lt;cite&gt;Gilles Sabrié for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;面临为疲弱的经济复苏提供支持的压力，中国的政治领导人正在缓慢地将经济引至新的方向。由于经济增长不能再靠&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231017/china-evergrande-country-garden/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20231017/china-evergrande-country-garden/&quot;&gt;房地产&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230710/china-debt-explained/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20230710/china-debt-explained/&quot;&gt;地方债&lt;/a&gt;推动，官员们正在加大对制造业的投资，并增加了中央政府的借贷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周公布的数据显示，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231009/china-evergrande-banks-property/&quot;&gt;国有银行&lt;/a&gt;已开始持续减少为房地产行业提供的贷款，这是自 2005 年中国开始有可比记录以来的首次。大量资金已流向了制造商，尤其是&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231013/nio-china-electric-vehicles/&quot;&gt;电动汽车&lt;/a&gt;和半导体等快速增长行业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种做法是存在风险的。中国的工厂长期存在着供过于求的问题，其数量远远超过满足国内市场的需求。加大对制造业的重视可能会导致&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230908/china-car-exports/&quot;&gt;出口&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230908/china-car-exports/&quot;&gt;的增多&lt;/a&gt;，而这有可能引起其贸易伙伴的不满。中国为制造业提供更多的贷款，对西方国家来说也是一种挑战，后者也正在通过立法，鼓励加大对本国某些相同行业的投资，比如拜登政府通过的《通胀削减法案》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;向制造业贷款的转变凸显出中国政府无意救助国内负债累累的房地产市场。约占国民经济四分之一的建筑和住房行业目前正在受到房价、房屋销售以及投资急剧下降的影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国增加对其他行业的投资可能会在未来几个月刺激更多的经济增长，从而部分抵消房地产行业的麻烦。但用更多的中央政府债务来取代地方债对化解债务积累给经济增长带来的长期拖累没有多少帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我认为债务对短期发展不是问题，但我们需要关注中长期发展」，渣打银行中国首席经济学家丁爽最近在广州举行的中国经济学家和金融专家的论坛上说。「恰当地说，房地产行业还没有触底。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/03/multimedia/00china-econ-02-tkbj/00china-econ-02-tkbj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;潍坊的一个废弃的建筑工地。中国决策者们已限制了向房地产业的贷款，而且不愿意为拯救楼市改变政策。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国房地产业危机的根源在于借债驱动了 40 年的投机行为，它将房价推高到与租金或家庭收入不成比例的程度。中国的政策制定者们已在几年前开始限制向房地产业贷款，引发了该行业最近的衰退，但政策制定者现在不愿意通过再次大规模发放住房贷款来拯救房地产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政府曾以为，国家领导人取消了最严格的「新冠清零」措施后，中国经济会在 2023 年出现反弹，去年的经济因为严格的「清零」措施而遭到摧毁。但经济活动在年初爆发后，在春季和夏季增长缓慢，脆弱性依然存在：制造业活动在今年 8 月和 9 月有所增长后，上个月再次出现下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国最高领导人习近平上周主持召开的一个会议上，党政官员们闭门讨论了金融政策。据会后发布的官方纪要，会议要求将更多的财政资源引导到&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230926/china-economy-factories-liaoning/&quot;&gt;先进制造业&lt;/a&gt;上去，并为地方政府提供帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在房地产市场陷入困境的同时，工厂建设却在政府支持的投资推动下紧锣密鼓地进行着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国已经建成的太阳能组件厂足以满足全世界的需求。它建成的汽车制造厂足以生产所有在中国、欧洲和美国销售的汽车。到 2024 年底，中国将在短短五年时间里建成的石化厂将与欧洲、日本和韩国目前运营的数量相当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经济学家们在中国智库国际金融论坛最近在广州举行的会上承认，中国目前面临的挑战相当严重，上次遇到这种挑战是在毛泽东 1976 年去世后的那几年。但他们预测，对新的制造技术的大笔投资将带来回报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/03/multimedia/00china-econ-04-tkbj/00china-econ-04-tkbj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;潍坊的一个太阳能和风电发电场。中国已有的太阳能组件厂足以满足全世界的需求。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们今天的困难与 1978 年的差不多，所以现在的问题是，什么是创新驱动增长的未来？」张燕生说，他曾在中央政府的经济规划部门任高级官员，现在就职于中国国际经济交流中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新加坡国立大学东亚研究所所长郝福满 (Bert Hofman) 在广州的会上表示，中国的银行系统把贷款从房地产业转向制造业的做法始于几年前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在新冠疫情前，中国的银行系统每年向&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/10/business/country-garden-default-china-real-estate-crisis.html&quot;&gt;房地产行业&lt;/a&gt;增加相当于 7000 多亿美元的贷款。在截至今年 9 月的 12 个月里，房地产业的未偿贷款总额略有下降。银行减少了对开发商的贷款，而家庭还清了老房贷，同时新房贷的数量减少了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，银行提供给工业企业的净贷款已从 2019 年前九，个月的折合 630 亿美元，飙升至今年前九个月的 6800 亿美元。 增加的贷款部分用于发展半导体行业，让中国有可能摆脱对进口的依赖，从而绕过美国的出口管制，其他部分则用于电动汽车制造和造船等行业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多经济学家担心，向制造业投入更多的资金可能解决不了更广泛的经济问题。房地产行业仍在衰退，靠增加对汽车制造等行业的投资来抵消规模巨大的房地产行业的麻烦并不容易，汽车制造业对经济产出的贡献只有 6% 到 7%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/03/multimedia/00china-econ-01-tkbj/00china-econ-01-tkbj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中国苏州的一家生产重型机械的工厂。2023 年前九个月工业企业得到的净贷款几乎是四年前的 11 倍。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大举投资建厂可能会激怒其他国家：新工厂生产的产品大部分可能用于出口，因为许多中国家庭已削减了支出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但美国和&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230914/eu-china-electric-vehicles/&quot;&gt;欧盟&lt;/a&gt;已越来越不愿意接受更多的对华贸易逆差。 欧盟已对中国电动汽车行业使用政府补贴的情况展开调查，在欧盟和中国之间产生了新的贸易分歧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意识到这些风险，中国正在发展中国家寻求市场。这些国家虽然也有规模庞大的制造业，但设备比较陈旧，这为中国更新、更高效的工厂出口产品提供了机会。许多发展中国家正在艰难地与中国重新谈判它们欠下中国的基础设施项目巨额债务，这让它们在提高对中国商品关税上处于不利地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的工厂几十年来一直在全球获得越来越多优势。据联合国工业发展组织的数据，中国在全球制造业中的份额自 2000 年以来已增长了近五倍，达到 31%。美国占的份额已下降到 16%，除中国外的发展中国家的份额则一直保持在 19%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，中国的做法中也有不变的东西，那就是依靠借贷来推动增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年来，官员们曾多次试图戒掉靠债务增长经济的习惯。时任副总理的刘鹤曾在 2018 年的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20180125/china-debt-liu-he/&quot;&gt;一次讲话中承诺&lt;/a&gt;，三年内控制债务规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/03/multimedia/00china-econ-02-hjmg/00china-econ-02-hjmg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;潍坊农产品批发市场内。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但自 2020 年以来，地方政府的债务反而激增，去年已达到相当于近 8 万亿美元的水平，地方政府下属表外融资机构也积累了数万亿美元的债务。中国的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230710/china-debt-explained/&quot;&gt;总体债务不断膨胀&lt;/a&gt;，相对于中国的经济产出，债务已经达到了比美国和许多其他发达国家高许多的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京大学国家发展研究院院长姚洋今年 9 月表示，控制债务的努力并未取得成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「尤其是在 2014-2018 年，本应是化债窗口期，债务却迅猛增长，且在 2020 年之后情况变得更严峻」，他在一次讲话中说。「由此可见，过去采取的化债手段没有起到应有的作用，反而有些适得其反。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Siyi Zhao 对本文有研究贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《纽约时报》北京分社社长，此前曾任上海分社社长、香港分社社长、底特律分社社长，以及华盛顿记者。他在新冠疫情期间常驻中国进行报道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/06/business/china-economy-property-crisis.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 10:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[摆脱耻感、迷思和恐惧：女性的更年期「受难」该结束了]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/health/20231106/menopause-hot-flashes-hormone-therapy/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;SUSAN DOMINUS&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-06 03:18:23&quot; datetime=&quot;2023-11-06 03:18:23&quot;&gt;2023 年 11 月 6 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在过去的两三年里，我的许多女性朋友（大多 50 岁出头）发现自己处于一种意外的痛苦状态。她们的痛苦来源是一样的，但这对找到应对之法并没什么帮助，尽管她们都知道那一天——她们的更年期会到来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们的症状各不相同，令她们不胜其扰。一些人每晚好几个小时都无法睡着，并且会出现各种紊乱，而这些紊乱会一点点破坏心情、消耗精力，为人母、为人妻所需要的那种充沛的善意也在枯竭。有一位朋友忍受了持续整整一周的经血过多，出血程度严重到她甚至无法上班。另一位朋友饱受每日多达 10 次的潮热之苦。还有一位朋友则备受持续不断的愤怒情绪困扰，由于这种情绪的程度对她来说是不曾有过的，所以她甚至和 12 岁的儿子坐下来谈了谈，向他解释自己为何会感到不适——有一种东西叫做「更年期」，而她正处于其中。还有一位朋友的皮肤、指甲、喉咙、甚至是眼睛到处都感到十分干燥，就好像她正在一点点钙化一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后在去年，我也开始了同样的转变。严格来说，它叫做「围绝经期」，这是女性最后一次经期前的一段生理混乱期，在此期间，女性的生殖周期开始最后的、逐渐衰退的周期。这一转变平均会持续四年，通常在女性年近 50 岁的时候开始。在这个年龄，卵巢中生产卵子的卵泡开始急剧减少，导致某些激素（包括雌激素和孕激素）出现不规律的飙升和下落，往常的信号系统也在失效。在此期间，女性的月经可能会较往常更多或更少。随着雌激素这种关键化学信使的水平持续下降，女性出现严重抑郁症状的风险也更高，骨质流失会加速。对于有较高阿兹海默症遗传风险的女性，首批大脑斑块被认为是在这个阶段形成的。随着身体努力留住腹部脂肪细胞产生的雌激素，女性的体重往往会迅速增加。女性的身体在这时处于一种暂时的调整期，甚至可以说是重塑期，就像是一个曾经以汽油为动力的机器试图调试到太阳能动力，努力在找寻解决之道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我知道自己进入了围绝经期，是因为我的月经会一下子好几个月都不来，又会毫无预兆地回来。在每次月经前的数周，我会感到腹部极度不适，不适程度严重到我甚至去做了 B 超确认是不是有不断在增大的囊肿。有时，潮热会让我在半夜醒来，迫使我在凌晨就开始焦虑地思考残酷的人生。更令人烦恼的是记忆力的急剧恶化：每次我只要刚说完什么，转头立刻就忘了，总是在想某个词怎么说或某人的名字是什么——这个新问题实在太明显了，身边人都开始对此发表意见。有一场对话在我心头一直萦绕不去，对方是一位我仰慕的作者，年纪轻轻就辞职不干了。在一场小型派对上，我问她为什么这么早就不干了。「更年期」，她毫不犹豫地对我说。「已经开始提笔忘字了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从我的朋友们近期看医生的经历来看，对于这些症状，是没有什么简单直接的办法的。当一个朋友提到自己每晚都会因为潮热醒来时，她的妇科医生表现得仿佛这件事不值一提。我有一位同事想寻求缓解潮热的方法，于是医生给她开了蜂花粉提取物。她按时服用了，却毫无功效。另一位朋友对性欲下降、阴道干燥表达了担忧，能看出来她的妇科医生对讨论这两个问题感到不适。（「我想说，你不是阴道大夫吗？」她跟我说。「我用那玩意进行性生活的！」）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她们的医生的反应让我开始考虑进行一项思想实验，这项实验不怎么原创，却十分惊人。想象一下，男性人口的一大部分开始晚上走在街上，浑身汗津津的，而他们已经忍受这一问题好多年了。想象一下，这些男性走路跌跌撞撞地去上班，疲惫不堪，没精打采的，开会时总是一把脱下外套或帽衫，并且为了在能窗户边大口呼吸空气而离座。想象一下，这些男性中的许多人突然觉得性生活很痛苦，突然发现自己很容易尿路感染，阴茎变得干燥、易激，甚至会出现医生所说的「萎缩」。想象一下，他们中许多人的医生在如何应对相关症状方面鲜少、或根本没有接受过相关培训，并且当此类话题出现时，有时候医生还会让病人放宽心，称这一过程的出现很自然，仿佛这么说就足以给人慰藉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，想象一下针对这些症状已经有了治疗方法，而医生往往没有留意。这一情境似乎不太可能出现，但对女性的更年期照护来说，这却是准确得令人沮丧的情况。确实是存在治疗方法的，而且并不难找，它被称为「更年期激素疗法」。该疗法能减轻潮热、睡眠紊乱的症状，并且可能减缓抑郁和关节疼痛。它能减少糖尿病的风险，让女性避免患上骨质疏松症。它还有助于预防和治疗更年期泌尿生殖系统综合征及一系列症状，包括尿路感染和性生活疼痛，这些症状影响着近半数绝经后女性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/02/05/magazine/05mag-menopause-02/05mag-menopause-02-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Marta Blue for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;更年期激素疗法在美国一度是医生最常采纳的疗法。在 1990 年代末，每年有约 1500 万女性会被开具这一处方。但在 2002 年，一项研究设计存在缺陷的研究发现激素疗法与各个年龄段女性健康风险升高存在关联。恐慌开始出现，在一年之间，该疗法的处方数量迅速下降。诚然，正如许多人们服用以减轻严重不适的药物一样，激素疗法是存在风险的，但自 2002 年以来，有数十个研究都提供了保证，即对 60 岁以下、受到潮热困扰的健康女性来说，服用激素药物的益处大于风险。然而，该疗法的名声不复从前，其后果也影响深远。光是想一想在过去 20 年里，那些没有必要经历忍受的、有损尊严的时刻有多少：令人丢脸地去衞生间的次数、宝贵的睡眠时间的损失、似乎再也无法得到的升职、晨间换下的那些被汗浸透的床单，以及在许多女性生活中，像黑色帘幕一般的抑郁症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近 85% 女性会经历更年期症状。匹兹堡大学研究更年期的精神病学教授瑞贝卡·萨斯顿认为，更年期女性普遍都没有得到应有的治疗——她认为这一疏漏是医学最大的盲点之一。「这意味着我们对女性的受难在文化上有着极高的容忍度」，萨斯顿说。「被认为不重要。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便是女性可用的最佳选择——激素疗法的历史，也反映出医学文化在跟上科学脚步方面面临的挑战。它还意味着错失了一个提升女性生活质量的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「&lt;b&gt;每个女性都有&lt;/b&gt;权利——实际上是责任——去抵抗在她中年时期降临的化学阉割」，妇科医生罗伯特·威尔逊在 1966 年写道。1942 年，美国食品药品监督管理局批准了首款激素治疗药物，但威尔逊的畅销书《青春永驻》(Feminine Forever) 可被视为某种历史性里程碑——女性与激素治疗间问题重重的关系的开始。由于将性愉悦列为女性的优先事项，这本书在当时颇为大胆。但它也以为男性欲望服务的视角呈现出了对日益衰老的女性身体和不断下降的激素的直白鄙弃：服用激素药物的女性在性方面「更为大方」，并且容易「相处」。她们甚至更加不会出轨。在这本书出版不到十年，一种从怀孕母马尿液中提取出的结合性雌激素「普立马」成为了美国医生开药方数量排名第五的激素药。（几十年后，威尔逊被曝出收受了销售普立马的那家制药公司的资助。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1975 年，令人担忧的研究结果抑制了这款药的普及。服用雌激素的更年期女性患子宫内膜癌的风险显著增加。医生对相关药的开方量下降，但研究人员迅速意识到，他们基本上可以通过开出孕激素来消除这种风险。孕激素是一种可以抑制子宫内膜细胞增长的激素。服用激素的女性人数再次开始增长，并且在接下来的 20 年持续增加，尤其是在这段时间里，有越来越多的医生认为孕激素有助于女性避免心血管疾病。更年期来临前，女性心脏健康普遍优于男性，而在之后，女性患心血管疾病的风险会迅速飙升至同年龄段男性的同等水平。1991 年，一项针对 4.8 万绝经后护士的观察性研究发现，那些服用激素的女性患心脏病的风险比没有服用激素的女性低 50%。同年，一个咨询委员会建议 FDA 将「几乎所有」更年期女性作为激素治疗适用对象。「我在刚入行的时候有一张幻灯片说应该往水里加雌激素」，哈佛医学院研究更年期和情绪障碍的精神病学教授哈丁·乔夫说。「我们当时觉得这就跟氟化物一样。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;针对激素的女权主义观点则各不相同。一些人将其视为女性掌控自己身体的方式；另有人将其视为针对一个自然过程没有必要的医疗手段，认为这是意在让女性可以进行性生活、并保持传统意义上的吸引力的多余产品。对许多人来说，问题在于其安全性：激素疗法在 1960 年代就在没有经过充分研究的情况下被大肆推销给女性，并且许多女性健康倡导人士认为历史在重演。支持该疗法健康益处的研究属于观察性研究，这意味着研究对象并未被随机分配药物或安慰剂。这就很难明确到底是更为健康的女性在选择激素，还是激素让女性变得更加健康。在女权主义国会议员帕特丽夏·施罗德的支持下，女性健康倡导人士呼吁美国国家衞生研究院进行一项长期的随机对照试验，以一劳永逸地明确激素能否提升女性的心血管健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1991 年，国家衞生研究院首位女性院长伯纳丁·希利启动了妇女健康倡议 (WHI)，这一研究至今仍是历史上仅以女性为对象的最大的随机对照临床试验。该试验对 16 万绝经女性的健康结果进行了研究，对其中一些对象的研究超过 15 年。该研究仅激素试验这一方面的花费最终就将达到 2600 万美元。激素试验当时预计将持续八年，但 2002 年 6 月，有传言说该试验的一个部分被提早叫停，其中包括女性得到雌激素和黄体制剂的组合治疗（黄体制剂为一种合成的孕激素）。曾对激素有益于心脏健康寄予厚望的生殖内分泌学家纳内特·桑托罗告诉我，她当时过于急于知道这项试验被叫停的原因，以至于几乎夜不能寐。「我总是在晚上把我丈夫弄醒，然后问他‘你怎么看？’」她回忆道。然而，作为一名验光师的丈夫基本没法给出什么有帮助的见解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;桑托罗无需等待太久。7 月 9 日，WHI 的指导委员会在华盛顿的全国新闻记者俱乐部召开了一场大型新闻发布会，以宣布这场研究被叫停的原因及其发现，这是在相关研究结果被公开、可以为医生阅读和解读的一周之前。WHI 的代理主任、流行病学家杰奎斯·罗索乌告诉齐聚一堂的媒体，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://sp.whi.org/participants/findings/Pages/ht_eplusp_rossouw.aspx&quot;&gt;这项研究既发现了激素疗法的不良作用，也发现了其益处&lt;/a&gt;，但表示「不良作用大于益处，不良作用的数量也更多」。罗索乌说，这场试验没有像许多人希望的那样，发现服用激素可以防止女性患上心脏病，反而发现激素疗法对导致心血管事件、中风和血栓的风险出现幅度不大但具有统计学意义的增加——还会增加乳腺癌风险。他将乳腺癌风险描述为「非常小」，更准确说是对一位女性来说「每年不到千分之一」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后发生的是对未来数十年都造成了严重影响的一场误会。在接下来的几周里，研究人员和新闻主播向大众展示该数据的方式引发了一阵恐慌。在《今日秀》上，安·柯莉采访了流行病学家西尔维娅·瓦瑟泰尔-斯穆尔，她当时是 WHI 的首席研究员之一。「是什么让这场研究在伦理上无法进行下去？」柯莉问她。瓦瑟泰尔-斯穆尔回道，「安全起见，我们发现存在乳腺癌的过多风险。」柯莉快速说出一串令人震惊的数字：「非常确切地说，你们实际上发现心脏病的风险增加了 29%。中风风险增加 41%。血栓风险增加一倍。浸润性乳腺癌风险增加了 26%。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些数字是准确的，但对于非专业观众来说难以解读，并且无可避免地听起来比实际情况更严重。例如，乳腺癌风险的增加也可以这样呈现：一名 50-60 岁女性患乳腺癌的风险约为 2.33%。增加 26% 意味着该数字最终是 2.94%。（而吸烟则会使患癌风险增加 2600%。）另一种看待方式是每一万名服用激素的女性中，多出了八例患上乳腺癌的情况。2018 年出版的书籍《雌激素很重要》(Estrogen Matters) 的共同作者阿夫鲁姆·布鲁明强调了将上述风险和其他风险放入上下文的重要性。「服用雌激素中的女性存在报告肺栓塞风险的情况」，布鲁明说。「但什么才是‘风险’呢？栓塞的风险与服用口服避孕药和怀孕的风险差不多。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这项研究设计本身后来被视为存在着缺陷。WHI 的研究人员希望能衡量健康结果——有多少女性最终出现中风、心脏病和癌症，但这些疾病可能直到女性年届七八十岁才会出现。这项研究计划仅持续 8.5 年，所以他们考察的对象偏向于那些已经 60 岁或以上的女性。这一选择意味着那些更为健康、有着更多更年期症状的 50 多岁女性在这项研究中没有得到充分代表。在新闻发布会上，罗索乌一上来就说这些研究发现「可广泛适用」，强调称这项研究没有发现不同年龄段的风险有不同。多年之后，研究人员才意识到这个表述错得离谱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/02/05/magazine/05mag-menopause-03/05mag-menopause-03-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Marta Blue for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有许多媒体时刻触发了一大波恐慌的女性打给她们的医生，《今日秀》的那一段只是其中之一。执业妇产科医生、耶鲁医学院临床学教授玛丽·珍·米金告诉我，她当时都气炸了，由于研究结果还未向公众公开，她无法向她的病人们做出保证——如果还需要保证的话（她认为是需要的）。「我还记得当约翰·肯尼迪中枪时我在哪」，米金说。「我还记得 9·11 发生时我在哪。我也记得当 WHI 研究结果出来时我在哪。那天接的电话比我这辈子接到过的都多。」据她说，她那天和至少 50 位病人聊了《今日秀》的采访，但她也知道，还有无数的病人没有打电话，而只是在一夜之间就停止了激素治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在六个月内，针对激素疗法的保险索赔就下降了 30%，到 2009 年已经下降超过 70%。布莱根妇女医院预防医学部主任、该研究首席研究人员之一乔安·曼森将其后果描述为「我见过的临床医学最天翻地覆的变化」。《新闻周刊》称其造成的反应「近乎恐慌」。当时盛行并且持续至今的信息是对该研究的一种曲解，并且成为了一个警告：激素疗法对女性很危险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人们现在知道&lt;/b&gt;，激素疗法从整体上看远不是那么黑白分明，并且不需要有太多顾虑。当患者告诉梅奥诊所女性健康中心主任斯蒂芬妮·福比恩，他们听说激素很危险时，她的反应总是一样的。「我会叹口气」，福比恩告诉我。她知道她要做出一些严肃的澄清。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福比恩也是北美更年期协会 (NAMS) 的医学主任，这是一个由更年期问题专家组成的协会。她说患者通常问她的第一个问题是关于乳腺癌风险的。她解释说，在 WHI 试验中，服用雌激素和孕激素组合的女性仅在服用这些激素五年后才会发现风险增加，即使在 20 年后，服用这些激素的女性的死亡率也并不高于对照组。（一些研究人员希望激素疗法的新配方能够降低患乳腺癌的风险。去年发表的一项重要的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35675607/&quot;&gt;观察性研究显示是这样&lt;/a&gt;，但研究并没有给出结论。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去 20 年研究的最重要结论是年龄很重要：对于 45 岁之前经历过早期更年期症状的女性，建议进行激素治疗，因为如果她们不接受激素治疗、直到通常的绝经年龄的话，她们患骨质疏松症的风险会更大。对于 50 多岁的健康女性来说，血栓或中风等危及生命的情况很少见，因此激素治疗增加的风险也相当小。曼森在与罗索乌一起重新分析 WHI 的研究结果时发现，参与试验的 60 岁以下女性患心脏病的风险并未升高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，研究结果确实表明，60 岁以后开始进行激素治疗的女性面临更大的风险。曼森的分析发现，如果女性在 60 岁之后开始服用激素，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/17405972/&quot;&gt;患冠心病的风险会小幅升高&lt;/a&gt;，70 岁之后才开始服用，风险会显着升高。研究人员推测，激素可能在某个时间范围内最有效，可以使仍然健康的系统保持良好状态，但在已经处于衰退的系统中损害会加速。（目前还没有研究跟踪那些从 50 多岁开始接受激素治疗，一直持续到 60 多岁的女性。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究人员现在也对激素疗法的好处有了更多认识。即使在 WHI 结果刚公布的时候，数据也显示激素疗法至少带来了一项明显的改善：女性骨折的情况减少了 24%。此后又发现了其他肯定性的结果。例如，研究发现，与服用安慰剂的女性相比，服用激素的女性糖尿病发病率降低了 20%。在 WHI 试验中，接受过子宫切除术的女性（在美国 60 岁的女性中占比 30%）只接受雌激素治疗，因为她们不需要黄体酮来保护她们免受子宫内膜癌的侵害，这组患者&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3963523/&quot;&gt;患乳腺癌的风险低于安慰剂组&lt;/a&gt;。「尽管如此」，布鲁明和他的合著者卡罗尔·塔夫里斯在《雌激素很重要》一书中写道，「我们还没有看到 NIH 召开新闻发布会，让女性相信雌激素的好处。」他们认为，如果不这样做，就会导致虚假陈述和恐惧持续存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于 50 多岁的女性接受激素疗法的正面报道早在 2003 年就开始出现，而且几乎一直没停过。但这些正面的揭示是一点一点出现的，没有一篇报道获得了 WHI 新闻发布会那样的曝光度或声势。2016 年，曼森试图在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/nejmp1514242&quot;&gt;《新英格兰医学杂志》的一篇文章&lt;/a&gt;中纠正这个问题，对 WHI 涉及 40 岁和 50 岁女性的研究结果进行明确的修正。她认为，自她发表那篇论文以来，人们的态度已经发生了变化，但转变速度太慢了。曼森经常对媒体发声，随着时间的推移——以及越来越多的数据表明这些风险并不像最初提出的那样令人担忧——你几乎可以在她的公开评论中察觉到她日益增加的挫败感。「本应适合接受激素疗法的女性正在被拒绝采用这一疗法来治疗她们的症状。」她在最近的一次采访中告诉我。让她感到沮丧的是，一些医生没有为 50 多岁的女性提供缓解措施，而他们的依据是一项受试者平均年龄为 63 岁的研究，而且其中存在风险的评估主要是由 70 多岁的女性带来的。「这里说的可是数以万计的临床医生，他们不愿意开激素处方。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使有了新的信息，医生们仍然发现自己处于两难境地。如果他们以 WHI 研究为依据，那就是在倚仗一项金标准试验的优越性，但该试验主要针对的是老年女性，并且和今天最常用的激素处方比起来，它使用了更高的剂量，配方也不同。新配方更贴近女性体内的天然激素。还有新的给药方法：通过皮肤贴剂而非药丸服用激素可以让药物绕过肝脏，这似乎消除了血栓的风险。但支持新疗法安全性的研究只是观察性的，尚未对其进行长期、随机、对照试验的研究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;NAMS 指南强调，医生应根据每位患者的个人健康史和危险因素提出激素治疗建议。许多 60 岁以下或绝经 10 年内的女性患慢性病的基本风险本已增加，因为她们已经在努力控制肥胖、高血压、糖尿病或高胆固醇。即便如此，福比恩表示，「极少数女性存在绝对禁忌症」——这意味着对她们来说使用激素是不可能的。使用激素的风险最高的是已经有过心脏病发作、乳腺癌、或有过中风或血栓的女性，或者存在一系列严重健康问题的女性。「对于其他人来说」，福比恩说，「如何抉择取决于症状的严重程度以及个人偏好和风险承受能力。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于高危女性来说，还有其他缓解方法：选择性血清素再摄取抑制剂帕罗西汀被批准用于缓解潮热，尽管它不如激素疗法那样有效。认知行为疗法也被证明可以帮助女性缓解潮热困扰。治疗更年期症状的医生正在等待 FDA 对本月提交的一种药物进行审批：这是一种针对被认为与引发潮热有关的神经元复合体的非激素药物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;医保对一次常规就诊的报销时限通常是 15 分钟，然而关于各种疗法的风险和益处的商谈，往往用这点时间是不够的。「如果我不在这个位置，我也会因为没有去做能赚更多钱的事而受到责备，比如接生和试管婴儿」，现任科罗拉多大学医学院妇产科系主任的桑托罗说。她经常处理更年期女性的复杂病例。「家庭医生通常不想处理这个问题，谁愿意与某人就激素治疗的风险和益处进行 45 分钟的对话呢？因为那是很微妙而且复杂的。」其中一些对话需要解释激素并不是包治百病的灵丹妙药。「当女性进来告诉我她们正在服用激素来抗衰老或进行一般性预防，或者因为她们有某种模糊的认知，认为这会让她们恢复到绝经前的状态——而且她们甚至没有潮热时——我会说：「激素疗法不是青春之泉，不应该用于此目的」，福比恩说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太多的医生即便愿意，也无力去分析这些复杂的利弊。在 WHI 的研究发布后，医学院很快就放弃了与更年期相关的教育。「没有任何治疗方法被认为是安全有效的，所以他们认为没有什么可教的」，耶鲁大学妇产科医生米金说。大约一半的执业妇科医生年龄不到 50 岁，这意味着她们是在 WHI 的试验结果发布后开始住院医师实习的，可能从未在更年期方面接受过像样的教育。「比我年纪小的合作伙伴遇到有更年期症状的患者会转给我」，60 岁的纽约执业妇科医生奥黛丽·布克斯鲍姆说。与许多 50 岁以上的医生一样，布克斯鲍姆在 WHI 试验之前就为患者开出过更年期激素疗法的处方，并且一直在这样做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/02/05/magazine/05mag-menopause-04/05mag-menopause-04-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Marta Blue for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;影响着世界半数人口的一个人生阶段的教育在医学院仍然被严重忽视。2017 年对全国住院医生进行的一项调查发现，20% 的人没有上过任何关于更年期主题的课程，三分之一的受访者表示，他们不会对有症状的女性采用激素疗法，即使患者没有明确会增加这样做的风险的身体状况。「几年前，当我女儿正在准备医护资格考试时，我问了她这个问题，无论出题的人是谁，答案都不会是‘给她们激素’」，桑托罗说。近年来，事情获得了一些进展：宾夕法尼亚大学建立了更年期诊所，约翰·霍普金斯大学现在为学生提供课堂教学和实践机会。但在妇科领域仍然会有许多人从医学院毕业时没有这方面的准备，无法向需要帮助的更年期女性给出建议，这一点未来几十年恐怕都不会改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我去看妇科医生时&lt;/b&gt;完全不知道这些。我只知道朋友们告诉我的那些，以及激素疗法是一种选择。那是我第二次与那位妇科医生会面，她给我的印象是时髦、专业、有些匆忙——这并不令人意外，因为她隶属于一家大型医疗集团，那种让人觉得宁愿死于任何让你不舒服的东西、也不愿拨打他们的自动应答电话的公司。我们的会面节奏很快，没有频繁的眼神交流，这让我在提出自己的担忧前犹豫不决：我觉得自己在发牢骚，甚至是不合时宜。但我还是坚持了下来。我告诉她，我有潮热，虽然不是经常性的，但已经足够让我感到困扰。而在所有问题中记忆问题是最困扰我的，所以我接着提出了这个问题。「但这也可能只是正常的衰老」，她说。她停顿了一下，略带怀疑地看了我一眼。「我们只针对明显的症状开激素处方。」她告诉我。我感到被拒绝了，谈话看起来如此之快就结束了也令我很吃惊。我开始怀疑自己。我的症状算「明显」吗？根据什么来定义呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.menopause.org/docs/default-source/professional/nams-2022-hormone-therapy-position-statement.pdf&quot; title=&quot;Link: https://www.menopause.org/docs/default-source/professional/nams-2022-hormone-therapy-position-statement.pdf&quot;&gt;NAMS 的指导方针&lt;/a&gt;指出，对于 60 岁以下、有「令人烦恼」的潮热且无禁忌症的女性来说，激素疗法的益处大于风险。离开医生办公室（没有获得处方）后，我花了很多时间思考我的症状是否足以让我承担任何额外的风险，无论风险有多小。一方面，我的体重很健康，也还有活力，罹患心血管疾病的风险相对较低；另一方面，由于家族病史和其他因素，我罹患乳腺癌的风险比许多同龄人都要高。我觉得自己被夹在了激素疗法的承诺和风险、我们的知识中仍然存在的空白以及我自己对开始一种新的、无限期持续的医疗方案的厌恶之间，这种厌恶虽说不合逻辑，但却是常见的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性本应在更年期感觉到对自己的身体有了最大的控制权，我们至少终于可以摆脱被迫意外怀孕的风险了。然而，对许多女性来说，更年期成为了一场新的控制我们身体的斗争，这不是因为立法或宗教，而是因为我们和医生都缺乏相关知识。更年期不仅是人生的一个新阶段，也是一种困惑的状态。在我们有权感到自己经验丰富的时候，女性却被迫成为了一个新手，更糟的是还要承担起一个医学侦探的角色，负责解决我们自己的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使是我认识的最为聪慧的那些女性——当你急需又快又好地完成某件事情时你会打电话给她们的那种人——也说自己对人生的这一阶段感到「困惑」。最近的一项全国性调查发现，35% 的更年期女性表示她们出现过四种或四种以上的症状，但只有 44% 的人表示她们曾与医生讨论过自己的症状。更年期女性在主动与医生谈及这些时往往会感到尴尬，她们甚至可能不认为自己的症状是更年期症状。「关于更年期的公关宣传是全宇宙历史上最糟糕的，因为它不仅仅是潮热和盗汗」，乔治敦大学性健康专家兼泌尿科临床助理教授蕾切尔·鲁宾说，「一位 56 岁的女性来找我，说‘哦，是的，我没有潮热和盗汗，但我有抑郁症和骨质疏松症、性欲低下而且在性生活中感到疼痛。这样的情况发生过多少次了？这些都可能是更年期症状。」鲁宾说，在一个理想的世界里，更多的妇科医生、内科医生和泌尿科医生会与他们的中年病人一起拿着荷尔蒙症状列表逐项讨论，而不是等着看这些女性是否有知识和能力自己提出这些症状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;WHI 试验评估了最严重的、威胁生命的结果：乳腺癌、心脏病、中风和血栓等。但是，对于那些持续脱发、关节疼痛、突然发现自己的体味发生了变化（而且不是向好的方面变化）、抑郁或感到疲惫的女性来说，服用激素的净益处和日常生活质量的提高可能值得她们面对激素治疗带来的任何风险，即使她们已经过了 60 岁。即使对于像我这样症状不明显但风险较低的女性来说，服用激素也是有意义的。「我并不是说每个女性都需要激素」，鲁宾说，「但我坚信这是你自己的身体，你自己的选择。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于更年期的讨论缺乏很多东西，其中之一是在帮助我们做选择时所使用的语言。有些女性在成为母亲的过程中事事顺心，但也有一些女性分娩后忍受着极度的焦虑和抑郁，这就是产后抑郁症。有些女性每个月都会来月经，不会出现大的波动；有些女性则会出现情绪变化，扰乱日常工作，患上我们所说的经前综合征 (PMS)，严重的还会患上经前焦虑症。有相当一部分女性在进入更年期时没有任何症状。一些人则遭受了近乎全身性的崩溃，出现脑雾、反复潮热和疲惫。还有一些人能够感受到自己身上发生的变化，并且清楚地知道自己不喜欢这样，但她们并非失去了行为能力。更年期这个宽泛的术语过于庞大，要素过于繁多，造成了一种混乱，让谈论它变得尤其困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与更年期最密切相关的症状莫过于潮热，这种现象常常被简化为一种喜剧套路——中年妇女疯狂地对着脸扇扇子，往衣服里塞冰块。70% 到 80% 的女性都会有潮热现象，但研究人员几乎和经历潮热的女性一样对它知之甚少。这反映出我们对更年期生物学还有多少需要了解的地方。科学家们现在正试图弄清，潮热仅仅是一种症状还是会引发身体的其他变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奇怪的是，女性体内灼热的感觉并没有反映在核心体温的明显升高上。潮热源于下丘脑，这是大脑中一个富含雌激素受体的区域，在生殖周期中起着至关重要的作用，同时也起着恒温器的作用。由于缺乏雌激素，下丘脑的恒温器现在变得不正常，它更容易将核心体温的微小升高误认为是太热了，从而引发大量出汗和血管广泛扩张，试图给身体降温。这也会使皮肤温度升高。有些女性一天会出现一次这种情况，有些则会出现 10 次或更多次，每次持续几秒钟到五分钟不等。女性经历这些症状的时间为七到 10 年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;潮热对女性健康意味着什么，是匹兹堡大学妇女行为健康实验室主任丽贝卡·瑟斯顿一直试图回答的主要问题之一。瑟斯顿参与主持的一项研究对 3000 名女性进行了长达 22 年的跟踪调查，发现其中约 25% 的人是她所说的「超级潮热患者」，她们的潮热早在月经变得不规律之前就已经开始了，最长的持续了 14 年之久，这颠覆了大多数女性认为潮热只是一种恼人但短暂的不便的观点。在瑟斯顿研究的五个种族和民族群体中，发现黑人女性有潮热的最多，症状最令人烦恼，忍受潮热的时间也最长。除种族外，低社会经济地位也与女性潮热持续时间有关，这表明生活条件会影响人体对更年期的管理，即使这种影响在多年后才会体现出来。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6768766/&quot; title=&quot;Link: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6768766/&quot;&gt;童年遭受虐待的女性报告盗汗和潮热的可能性要高出 70%&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了对女性生活质量的影响之外，这些症状是否也预示着危害？2016 年，瑟斯顿在学术期刊《中风》(Stroke) 上发表的一项研究表明，潮热次数较多（每天至少四次）的女性往往有更多心血管疾病的迹象。这种联系甚至强于心血管风险与肥胖或高血压之间的联系。「我们不知道这是否是因果关系」，瑟斯顿告诫说，「也不知道是向哪个方向发展。我们需要更多的研究。」瑟斯顿告诉我，甚至可能有些女性会因为潮热而加快身体的衰老，有些则不会。她说，至少，关于严重和频繁潮热的报告应该提醒医生更密切地关注女性的心脏健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑟斯顿试图确定潮热对血管健康的影响，伊利诺伊大学芝加哥分校的精神病学教授宝琳·马基则正在建立潮热与更年期轻微认知变化之间的联系。马基已经发现，女性潮热的次数与记忆力之间存在明显的相关性。马基和瑟斯顿想知道，他们是否能在大脑中检测到这种关联的某种物理表现。他们着手进行的研究发现，女性在睡眠中潮热的次数与脑部微小血管受损的迹象之间存在很强的相关性。在匹兹堡的一个实验室里，瑟斯顿向我展示了一幅大脑图像，图像上的微小病变表现为白点，像幽灵一样消失在扫描仪上。她说，这些病变的数量和位置在潮热次数多的女性中都有所不同。但究竟是潮热导致了损害，还是脑血管的变化导致了潮热，她也无法确定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;约 20% 的女性在围绝经期和更年期的最初几年会出现认知能力下降，主要是在语言学习、获取和总结新信息方面。但这种下降的机制是多种多样的。随着雌激素水平下降，同语言学习相关的大脑区域被认为会招募其他区域来支持其运作。在这段过渡时期，大脑正在形成新的通路，这或许可以解释一些女性所经历的认知能力下降。对她们中的大多数人来说，这只是短暂的神经混乱。威尔康奈尔医学院神经学副教授兼女性大脑研究中心主任丽莎·莫斯科尼表示，大多数女性的灰质（处理信息的细胞）体积在稳定之前似乎也会缩小。她把大脑在这些过渡时期经历的过程比作一种「重塑」。但是，瑟斯顿和马基检测到的微小脑损伤并没有消除，它们依然存在，在多年时间里逐渐增加了认知能力下降和失智症的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去 15 年中，有四项随机对照试验发现，服用雌激素对认知能力没有影响。但马基指出，这四项研究并没有专门针对中度到重度潮热的女性。她认为这可能是关键因素：马基推断，如果使用雌激素治疗潮热，研究人员可能会发现认知健康有所改善。在马基进行的一项小型试验中，约有 36 名女性都有中度至重度潮热，其中一半人接受了一种能减轻潮热的麻醉治疗，另一半人则接受了安慰剂治疗。她测量了两组人在治疗前和治疗后三个月的认知功能，发现随着潮热的改善，记忆力也得到了提高。她说，这项试验的规模很小，但它「带来了假设」。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使考虑到女性寿命更长的因素，阿尔茨海默病在女性中的发病率也高于男性，这是大脑健康方面的众多差异之一，研究人员因此开始思考雌激素（可能还有激素疗法）在认知能力衰退过程中可能扮演的角色。但迄今为止，有关荷尔蒙疗法和阿尔茨海默病的研究尚无定论。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于荷尔蒙和大脑的现有研究都集中在更年期女性身上，这意味着目前还无法知道围绝经期女性在认知功能暂时下降期间是否可以从服用雌激素和孕激素中获益。「还没有一项针对围绝经期女性的激素疗法随机试验」，马基说，「这太糟糕了，对吧？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑟斯顿说，同样还不清楚的是，更年期的各种认知变化现象——暂时性的倒退、高遗传风险女性的阿尔茨海默氏症发展，以及小血管脑部疾病标志物的出现——是如何相互作用或相互反映的。瑟斯顿说：「我们还没有对女性进行足够长时间的跟踪研究，因此还无从得知。」她认为，更年期保健的起点和终点都需要一句关键的名言：「我们需要更多的研究」。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/02/05/magazine/05mag-menopause-05/05mag-menopause-05-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Marta Blue for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在信息存在空白的情况下&lt;/b&gt;，一个庞大的更年期保健产业应运而生，产品琳琅满目，但福比恩认为这些产品大多只是 「洗剂和药液」。但市场上也出现了一批新的公司，提供经 FDA 批准的治疗，包括激素疗法。Midi Health 提供虚拟的面对面服务，由经过更年期治疗培训的医生和执业护士开具激素处方，一些保险机构也会承保这些药物；Evernow 和 Alloy 等网站直接向患者出售药物。（马基是 Midi 和 Alloy 的医学顾问委员会成员）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 Alloy 网站上，女性回答一系列有关其症状、家庭和病史的问题，公司的算法就会推荐（或不推荐）处方。开处方的医生会审查病例，并通过短信或电话回答问题，如果女性决定完成订单，只要处方有效，她就可以通过短信与开处方的医生联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alloy 举办在线支持小组活动，明显来自不同社会经济背景的女性经常在小组中倾诉——她们如何艰难寻找解脱的方法，她们仍在忍受多么大的痛苦，在承受痛苦而寻求帮助时，他人的缺乏同情和关心如何让她们依然饱受创伤。7 月，一位中年女性在电话中描述了严重的阴道干涩症状。「走路或者想锻炼的时候，我都会觉得非常痛苦」，她说。「光是动一动都很疼」。她试图购买雌二醇阴道乳膏，这是一种风险极低的药物，用来治疗泌尿生殖系统综合征；她说，她所在的小镇上，这种药品非常短缺。在偶然发现 Alloy 之前，她一直依靠抗菌药膏来缓解疼痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个空间显然是一个没有人来品头评足的地方，女人们可以在这里谈论她们对激素治疗风险收益的个人感受。在一次小组讨论中，一名女性说，她一直在接受激素治疗，这在围绝经期「改变了我的生活」，但她和她的姐妹们同期的乳房 X 光检查结果让她们感到担忧。她的一位姐妹被诊断为乳腺癌，并切除了淋巴结；而她被诊断为非典型增生，虽然不是癌症，但被认为是一种使女性处于高风险之中的前兆。NAMS 指南并没有表示激素疗法是乳腺癌高危女性的禁忌，而是让女人和她们的医生来决定是否接受这种疗法。这名女性说：「我新的妇科医生和癌症医生都不让我使用激素。」她转而从 Alloy 购买了激素。&quot;所以，我现在有点偷偷摸摸的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讨论会上没有人质疑这名女性违背两位医生建议的决定。我向福比恩提到了这个例子。她说：「在我看来，她觉得医生没有聆听她的想法，所以只好去别的地方求助。」福比恩告诉我，在某些情况下，充分了解风险但出现可怕症状的高风险女性可能会合理地做出选择激素疗法的决定。但她说，做这些决定需要与医护人员进行细致入微、深思熟虑的沟通，她不知道 Alloy 和其他在线服务提供商的机制是否能够做到。Alloy 创始人之一安妮·福伦韦德说，支持小组中的一名病人在寻求处方时没有透露她的全部病史。在这一情况曝光后，Alloy 的一名医生联系了她，就激素疗法的风险和益处进行了更加全面的后续咨询。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在权衡我自己的选择时，我有时会直接向我采访过的医生寻求建议。我了解到，对于仍有怀孕风险的围绝经期妇女来说，低剂量避孕药物可以「平衡局面」，抑制生殖系统的关键部分，同时提供更稳定剂量的激素。另一种选择是使用宫内节育器 (IUD) 进行节育，同时使用低剂量雌激素贴片，这种贴片的药效甚至低于低剂量避孕药，因此被认为更安全。「装备太多了」，当性健康专家雷切尔·鲁宾建议我这么做的时候，我对她说。「所以我不滑雪。」然而我经常想起桑托罗说她给病人的忠告（尤其是 60 岁以下、身体健康的病人）：身体出现症状时，如果没有体验过治疗见效后的益处，你怎么能权衡这种疗法的风险和收益呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11 月，我开始服用低剂量避孕药。我和我身边的人都确信，我大脑的问题减少了。我没有潮热。最让我惊讶的是（也许这也是认知能力提高的主要原因）：我的睡眠改善了。鉴于我们讨论的时间太短，我甚至没有向我的妇科医生提到过我睡眠质量差的问题，但我也曾以为这是压力、年龄和一个体贴但打鼾的丈夫造成的。直到服用激素之后，我才意识到，我以前经常凌晨两点醒来，也很可能是围绝经期的症状。吃避孕药是个很简单的尝试，但它比宫内节育器和避孕贴有更高的潜在血栓风险；现在我确信使用宫内节育器是值得的，所以我决心一旦能够预约到时间，就立即改用这个方法。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有多少女性和我曾经差不多一样，对更年期症状感到不确定或把它们轻描淡写，为抱怨自己不确定是否「严重」的不适而道歉，在与妇科医生、内科医生或家庭保健医生见面时默默地让话题换到下一个？然而……随着我的大脑运转得更加顺畅，我在思考、在担心、在等待更多高质量的研究。也许在下一个十年，当我的个人风险开始急剧升高，我们会懂得更多东西；我所能希望的是，它能证实目前的研究趋势，能让人放心。科学在前进。我们对进展翘首以待，盼着它像衰老本身一样必然到来。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文最初发表于 2023 年 2 月 1 日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/susan-dominus&quot;&gt;Susan Dominus&lt;/a&gt;是《纽约时报杂志》的特约撰稿人。2018 年，她与报道职场性骚扰问题的团队获得了普利策公共服务奖。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/susan-dominus&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/02/01/magazine/menopause-hot-flashes-hormone-therapy.html&quot;&gt;点击查看本文英文版&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以冲突引发舆论「世界大战」：伊俄中支持哈马斯]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231106/israel-hamas-information-war/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;STEVEN LEE MYERS, SHEERA FRENKEL&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-06 01:40:24&quot; datetime=&quot;2023-11-06 01:40:24&quot;&gt;2023 年 11 月 6 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/00online-war-1-ptzj/00online-war-1-ptzj-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;最近在德黑兰竖起的一块广告牌描绘了穆斯林举着国旗走向耶路撒冷岩石圆顶清真寺的场景。 &lt;cite&gt;Atta Kenare/Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;以色列和哈马斯之间的冲突正在迅速演变成一场网络上的世界大战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗、俄罗斯和相对没那么积极的中国利用官方媒体和全球主流社交网络平台支持哈马斯，批评以色列，并诋毁以色列的主要盟友美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗在黎巴嫩、敍利亚和伊拉克的代理势力，以及基地组织和伊斯兰国等此前与哈马斯不和的极端组织也加入了网上的战斗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府官员和独立研究者表示，网络上的宣传和虚假信息比以往任何时候都更加泛滥，反映了全球地缘政治的割裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「全世界数以百万计、数以亿计的人都看到了」，位于特拉维夫的社交媒体情报公司 Cyabra 的副总裁拉菲·门德尔松说。「它对战争的影响可能不亚于任何一种地面战术。」自 10 月 7 日哈马斯从加沙袭击以色列以来，Cyabra 查实了至少 4 万个网络机器人或虚假账号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些账号传播的内容——这些非理性的、情绪化的、带有政治倾向且往往是虚假的信息，在加沙之外的地方激起愤怒乃至暴力，引发了关于其可能点燃更广泛冲突的担忧。虽然否认与哈马斯的袭击有任何牵连，但伊朗已经发出威胁，外长阿卜杜拉希扬警告，如果以军继续占领加沙，伊朗可能进行&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/16/world/middleeast/iran-gaza-israel-hamas.html&quot;&gt;「多方面」的报复&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「就好像所有势力都参与其中了」，战略对话研究所的非洲、中东和亚洲事务执行主任穆斯塔法·阿亚德表示。这家伦敦的非营利研究组织于上周详细介绍了伊朗、俄罗斯和中国的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.isdglobal.org/digital_dispatches/capitalising-on-crisis-russia-china-and-iran-use-x-to-exploit-israel-hamas-information-chaos/&quot;&gt;影响力活动&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国和其他国家的政府官员及专家表示，这些行动似乎并非经过了协调，但也不排除存在合作的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管伊朗、俄罗斯和中国支持哈马斯而非以色列的动机各不相同，但自战争开始以来，他们一直在推动同样的主题。官员和专家表示，它们不仅提供道义上的支持，还开展了公开和隐蔽的信息宣传活动，放大彼此的声音，并在多个平台上以多种语言扩大其观点的全球影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，俄罗斯全球电视网络 RT 电视台的西班牙语频道最近就转发了伊朗总统的声明，称 10 月 17 日发生在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/24/world/middleeast/gaza-hospital-israel-hamas-video.html&quot;&gt;加沙阿赫利阿拉伯医院的爆炸&lt;/a&gt;是以色列犯下的战争罪行，尽管西方情报机构和独立分析人士后来表示，加沙一枚发射失败的导弹更有可能是爆炸的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一家俄罗斯海外新闻媒体 Sputnik India 援引一名所谓军事专家没有证据的说法，称摧毁医院的炸弹是美国提供的。这样的帖子已经吸引了数以万计的浏览量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们正在与专制国家进行一场未经宣战的信息战」，美国国务院全球参与中心主任詹姆斯·鲁宾在最近的一次采访中说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受伊斯兰国等组织的启发，从发动袭击的最初几个小时开始，哈马斯就采用了广泛而复杂的媒体策略。据 Cyabra 的研究人员称，其操作办法是通过来自巴基斯坦等地的机器人账号传播图像，避开了 Facebook 和 X（之前的 Twitter）对哈马斯的禁令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们说，在冲突发生的头两天，X 上带有虚假账户特征的账户@RebelTaha 发布了 616 个帖子——虽然之前的内容主要是关于板球。其中一篇帖子中包括一幅漫画，声称巴勒斯坦对以色列的抵抗被视为恐怖主义，而乌克兰对俄罗斯的斗争被当做自衞，这是双重标准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;追踪虚假信息和极端主义的官员和专家对&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/10/technology/hamas-violent-videos-online.html&quot;&gt;哈马斯的信息在网上传播&lt;/a&gt;得如此迅速和广泛感到震惊。几乎可以肯定，巴以问题引发的强烈情绪，以及哈马斯枪手所携相机几乎实时拍摄的生动暴力图像都助长了这样的结果。此外，水军机器人的大规模网络和随后参与其中的伊朗、俄罗斯和中国政府和官媒的官方账号也都通过社交媒体平台为其推波助澜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/00online-war-zpqk/00online-war-zpqk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;哈马斯袭击以色列两天后，中国外交部发言人毛宁在回答记者提问。中国把自己描绘成一个与美国形成鲜明对比的中立和平缔造者。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cyabra 发现，在冲突开始后的一天内，Facebook、Instagram、TikTok 和 X 上发布有关冲突的账户中，大约有四分之一似乎是假的。在阿赫利阿拉伯医院爆炸事件发生后的 24 小时内，在 X 上发布的有关该事件的帖子中，超过三分之一的账户是假的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该公司的研究人员发现了六次协调行动，他们说，其规模之大表明有国家或大型非国家行为体参与其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战略对话研究所上周的报告特别指出，Facebook 和 X 上的伊朗账户「一直在传播特别有害的内容，包括美化战争罪行和针对以色列平民的暴力行为，并鼓励进一步攻击以色列」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管伊朗最高领袖哈梅内伊否认该国参与了袭击，但这些报道将他描述为反对以色列和新殖民主义西方列强的「泛伊斯兰抵抗运动」的领导人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;官方媒体塔斯尼姆通讯社在 X 上发布了一系列帖子，称美国应对「这些罪行」负责，并添加了一段受伤的巴勒斯坦人的视频。在 Telegram 上，一些账户还散布虚假或未经证实的内容，其中一个被广泛驳斥的账户称，CNN 伪造了一起电视工作人员遇袭事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cyabra 还发现了一个来自伊拉克的阿拉伯语在线运动，显然是由伊朗支持的什叶派穆斯林准军事组织发起的，其中包括&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/topic/person/moktada-alsadr&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/topic/person/moktada-alsadr&quot;&gt;穆克塔达·萨德尔&lt;/a&gt;的活动。大量账户使用#美国赞助以色列恐怖主义#的标签，发布了相同的信息和照片。据 Cyabra 称，这些帖子在 10 月 18 日和 19 日达到顶峰，吸引了 6000 多人参与，有可能多达 1000 万人浏览。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列拥有先进的信息行动，却意外地发现自己处于守势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「和以色列的军队一样，以色列的社交媒体被打了个措手不及，反应晚了几天」，曾任《纽约时报》研究员，现任威胁情报咨询公司 Memetica 首席执行官的本·德克尔说。「即使着手反制，策略上也杂乱无章。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两名因讨论情报问题而要求匿名的以色列政府官员表示，以色列正在追踪来自伊朗和其他国家的网络机器人活动。他们指出，这比他们见过的任何一次信息活动都要大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场战争加剧了华盛顿和其他西方国家的担忧，即一个由威权政府组成的联盟已经成功地煽动了反自由、反民主的情绪，尤其是在非洲、南美以及世界上其他长期指责美国或西方殖民主义或其统治地位的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来关系日益密切的俄罗斯和中国似乎打算利用这场冲突来破坏美国和以色列。最近几周，负责打击国家宣传和虚假信息的国务院全球参与中心详细介绍了俄罗斯和中国为塑造有利于自己的全球信息环境而开展的大规模活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在哈马斯袭击以色列的一周前，美国国务院在一份&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/28/technology/china-disinformation-us-state-department.html&quot;&gt;报告&lt;/a&gt;中警告，中国正在使用「欺骗和胁迫的方法」来左右全球舆论，使其支持自己的世界观。自战争开始以来，中国一直把自己描绘成一个中立的和平缔造者，而中国官员则把美国描绘成一个「在中东遭遇战略失败」的懦弱战争贩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯官员和官媒也表达了同样的态度。10 月 7 日之后，Telegram 上的许多亲克里姆林宫账号突然从发布乌克兰战争的内容转向专门发布有关以色列的内容，其中包括一个与瓦格纳集团有关联的阿拉伯语频道。瓦格纳集团是俄罗斯的准军事力量，曾在今年 6 月反抗普京总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/00online-war-2-vwmz/00online-war-2-vwmz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;俄罗斯达吉斯坦地区马哈奇卡拉的机场。俄罗斯总统普京在没有证据的情况下声称，「西方情报机构」是周日骚乱的幕后黑手。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京在战争开始后会见了哈马斯领导人，他称乌克兰和以色列的战争属于同一场反对美国全球主导地位的广泛斗争。他还在没有证据的情况下声称，「西方情报机构」是周日达吉斯坦机场针对犹太人的骚乱的幕后黑手，达吉斯坦是俄罗斯南部一个以穆斯林为主的地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他们与美国处于一场冲突，一场地缘战略竞争之中」，前白宫和五角大楼官员、现哈德逊研究所中东和平与安全中心主任迈克尔·多兰说。「他们认识到，当美国在中东的主要盟友以色列卷入这样一场战争时，这会削弱美国的力量。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Steven Lee Myers 为《纽约时报》报道关于虚假信息的新闻。他曾在华盛顿、莫斯科、巴格达和北京工作，驻北京期间，他对获得 2021 年普利策公共服务奖的报道有报道贡献。他著有《新沙皇：弗拉基米尔·普京的崛起和统治》(The New Tsar: The Rise and Reign of Vladimir Putin) 一书。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/steven-lee-myers&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sheera Frenke 驻洛杉矶，是一名有过获奖经历的科技记者。2021 年，她与 Cecilia Kang 共同出版了《An Ugly Truth: Inside Facebook's Battle for Domination》一书。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/sheera-frenkel&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/03/technology/israel-hamas-information-war.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 14:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列称将消灭哈马斯，但加沙仍将面临政治难题]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231026/israel-hamas-gaza-war/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;STEVEN ERLANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-01 05:06:57&quot; datetime=&quot;2023-11-01 05:06:57&quot;&gt;2023 年 10 月 26 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-01-pzvf/24israel-gaza-assess-01-pzvf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;以色列士兵参加以色列南部的火炮演习，摄于周一。 &lt;cite&gt;Sergey Ponomarev for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;随着以色列士兵集结起来准备大举进入加沙，该国国防部长向他们保证：「你们现在看加沙是从远处；你们很快将看到它里面的样子。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，尽管国防部长加兰特这样发誓，但以色列何时发动地面入侵尚不清楚。如果说该政府对进入加沙犹豫不决——哈马斯发动袭击造成 1400 多名以色列人死亡已经过了两周多——它是有充分理由的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果入侵，以色列军队未来将面临的是持续的城市巷战，以军已将近十年没有遇到过这种局面了，而且入侵追求的政治目标仍不清楚——除了消灭控制加沙的哈马斯，使其永远无法再威胁以色列公民外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这本身就是一项艰巨的任务，需要以色列人对加沙建立自己的控制，这将付出大量血的代价，耗费大量资金，以及引发国际社会对平民死亡的愤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且这一切之上还有复杂难解的政治问题：战争结束后加沙将发生什么？一旦进去，以色列将如何出来？一旦以色列废除了哈马斯（如果它做得到的话），它会把控制权交给谁？如果哈马斯不再统治加沙，由谁来统治？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列官员表示，这些问题目前不是他们担心的事情。但这些问题将不可避免，即使加沙将来成为一个新以色列政府的责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-02-pzvf/24israel-gaza-assess-02-pzvf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;哈马斯和以色列曾在 2021 年进行了一场为期 11 天的战争，达成停火协议一周多后，哈马斯成员在加沙集会示威。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「事实上，就以色列在加沙发动地面进攻而言，没有什么好的选择」，英国陆军退役中将、国际战略研究所中东执行主任汤姆·贝克特在一份简短的分析中写道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「无论入侵多么成功地击败了作为军事组织的哈马斯，哈马斯的政治重要性，以及民众对抵抗的支持都将继续下去」，他写道。「以色列或者为控制加沙重新将其占领，或者在入侵后撤军，将其留给那里的人民，对这些人来说抵抗就是存在。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列军方发言人、海军少将丹尼尔·哈加里表示，军队「关心的重点是政治阶层确定的战争目标：彻底打败哈马斯，消灭其领导人，他们犯下了在（犹太人的）安息日屠杀无辜的罪行」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「该组织将不在军事上和政治上统治加沙」，他补充道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但必须有人统治加沙。这是以色列战略的一个弱点，因为哈马斯代表的政治和宗教理念是无法瓦解的，而且这个组织的成功在于其在巴勒斯坦人中的名声，那就是欣然接受与以色列的武装斗争，不惜为之「牺牲」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「即使在军事上击败哈马斯，也无法使这个组织瓦解」，伦敦大学亚非学院中东研究所所长莉娜·哈提布说。「认为哈马斯的存在或合法性与其军事上的成功相关联是错误的。哈马斯能在军事上被击败，但仍然保持政治上的意义」，她说。「它能把任何防御呈现为为了巴勒斯坦人民的解放所做的英勇牺牲。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-03-pzvf/24israel-gaza-assess-03-pzvf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;以色列对加沙地带北部发动空袭后升起的浓烟，摄于本月。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在伦敦国王学院战争研究荣誉退休教授劳伦斯·弗里德曼看来，以色列面临的挑战是「让它的军事手段与政治目标保持一致」。他在接受采访时表示，无论一支军队多么有能力，过于雄心勃勃的政治目标将导致挫折或失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种例子比比皆是，其中一个是美国在伊拉克和阿富汗取得的军事胜利，名义上是为了民主化和性别平等泛泛且雄心勃勃的政治目标，但最终都以失败告终。征服这两个国家很容易，但美国最终陷入与当地的民兵和伊斯兰武装极端分子残酷的反叛乱长期军事行动中，后者熟悉地形，生活在老百姓当中，而且不按照《日内瓦公约》或战争规则作战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，美国人在当地建立起来的政府需要西方持续提供大量资金和军事支持才能存在下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗里德曼在《&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ft.com/content/03b8ea8a-891d-4457-811f-27448ced6c7b&quot;&gt;金融时报&lt;/a&gt;》的一篇文章里写到了他的一些担忧。他后来接受采访时说，以色列人也有面临类似命运的风险。「他们为自己设定了一个极其难以实现的雄心，因为即使给予哈马斯沉重打击，也无法阻止其再生」，他说。以色列不能无限期地占领加沙，也不想这样做，他还补充说，「以色列也不能迫使加沙人口进入埃及，埃及不想与加沙有任何瓜葛。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以如果没有一个明确的政治策略的话，「很难看出这会有什么样的结果」，弗里德曼说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-add09-cfwz/24israel-gaza-assess-add09-cfwz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在拉法过境点等待的人群，摄于上周。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时报从获得的一份保密文件中了解到，2014 年 8 月，以色列与哈马斯发生了一次严重冲突后曾有过许多如何处理加沙的想法。文件有先见之明地指出，「恢复以前的原状将产生新的战争」，文件还说巴勒斯坦权力机构「太软弱，太分裂，无法管理国家」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该文件建议，最好的解决方案是授权联合国部队控制加沙的边境，同时解散巴勒斯坦民兵组织并解除其武装，逐步解除以色列和埃及对加沙的封锁。这份 2014 年的文件假设哈马斯仍将控制加沙，但也许会同意缓和其行为，作为继续控制的回报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该文件还指出，成立于 1948 年的现有联合国停战监督组织（简称 UNTSO）保留其在加沙巡逻的法律授权，尽管该组织已在 1996 年的《奥斯陆协议》签署后离开。按照重新设定的授权，UNTSO 可在加沙边境巡逻并帮助解除民兵武装，而另一个现有的国际委员会将协调捐助者的援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九年后，这份文件也许能作为一个起点。如果像以色列决意要做的那样，在加沙将哈马斯和类似的组织消灭的话，也许 UNTSO 能作为增补性的警力，帮助维持加沙内部的和平，同时让巴勒斯坦权力机构的地位和信誉得到某种程度的恢复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾担任联合国中东和平进程特别协调员的荷兰外交官罗伯特·塞里表示，2014 年的讨论是真有其事。「我们曾希望巴勒斯坦权力机构重返和平进程」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然这在眼下和当时一样不切实际，但只是达成不牢固的停火协议和「维持加沙运转的最低安排」，每次「我们都让局面回到了现状」，塞里说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，现在，「我希望以色列吸取教训。如果他们继续无视巴勒斯坦问题，它将时不时爆发，只是什么时候爆发的问题。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-sub-ftzl/24israel-gaza-assess-sub-ftzl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;以色列卡的法阿扎村 10 月 7 日遭哈马斯袭击后，以色列士兵在村里收尸。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列此前曾试图摆脱对加沙的责任，但失败了。事实证明，以色列对谁来管理加沙的政治答案是错的，它实际上把加沙的管理权扔在了街上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2005 年，以色列从加沙撤出所有军队和公民后，将那里的权力移交给了马哈茂德·阿巴斯领导的巴勒斯坦权力机构，该机构由法塔赫主导。但法塔赫在第二年的立法会选举中输给了哈马斯。2007 年，法塔赫违反了与哈马斯签署的一份协议后，哈马斯在一场短暂但残酷的内战中在加沙夺取了政权，让巴勒斯坦人不仅在领土上分裂，而且在政治上分裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当前的冲突中，以色列将需要控制加沙留下来的部分，在那里驻扎以色列军队，直到某种政治解决方案允许他们离开，这将分散以色列军队的力量，尤其是如果真主党从黎巴嫩南部开辟第二条战线的话，或者如果在被占领的约旦河西岸以色列定居者与巴勒斯坦人之间的暴力事件激增的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，如果加沙的城市中心被摧毁，地面行动导致大部分人口流离失所的话，以色列军队将更容易控制加沙，而不需要完全占领它，伦敦亚非学院的哈提布说。「这是中东其他政权使用的战争策略」，她说，并提到了敍利亚总统巴沙尔·阿萨德，他针对自己的对手采用了焦土政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝克特同意这个观点。「残暴可以减少反叛乱所需的人员数量」，他写道，并给了 1982 年敍利亚前总统哈菲兹·阿萨德在哈马镇压抵抗运动的例子。他的儿子「巴沙尔·阿萨德在俄罗斯的支持下，在整个敍利亚内战中使用了不加选择的暴行」，贝克特补充说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管世界对哈马斯残杀平民感到惊骇，并有可能会给以色列比过去更多的时间击败哈马斯，但已经有要求以色列遵守《日内瓦公约》和战争规则的呼声，包括美国总统拜登和国务卿布林肯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-10-gpcl/gpcl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;巴勒斯坦人在加沙空袭中丧生的亲属尸体旁哀悼死者，摄于上周。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与以往一样，不可避免的平民伤亡最终将给以色列带来进行停火谈判的巨大压力，尤其是来自华盛顿的压力，这种压力在以色列实现其既定军事目标前可能会变得难以承受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列已在努力让世界各地的支持者们，尤其是美国的支持者们做好准备，抵制那种在哈马斯被废除前停止以军行动的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列军方发言人乔纳森·康里克斯中校最近敦促总部位于华盛顿的亲以色列游说团体美国以色列公共事务委员会，不理会批评，继续支持以色列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「即使当局势变得很糟糕，来自加沙的情景让人难以接受时（虽然不像贝埃里基布兹和卡法阿扎的情景那么难以接受，但也不会让人好过），我们仍将需要任何热爱自由、想坚守正义事业的人的支持」，康里克斯在网络直播中说，他指的是哈马斯杀害平民的两个以色列村庄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，以前，在「国际合法性和国际支持的一个小窗口」过后，公众舆论发生变化，「世界各地的强国迫使以色列限制自己的行动。我们已经看到过这种情况，那是我们过去不幸遇到的情况。这次必须有所不同」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-add-03-qfmv/24israel-gaza-assess-add-03-qfmv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;从以色列的斯德洛特看到的加沙地带的落日，摄于上周六。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Steven Erlanger 是时报欧洲首席外交记者，常驻柏林。他此前曾在布鲁塞尔、伦敦、巴黎、耶路撒冷、柏林、布拉格、贝尔格莱格、华盛顿、莫斯科和曼谷等地进行报道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/steven-erlanger&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/24/world/europe/israel-hamas-gaza-war.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中澳关系何以走向有限度和解]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20231106/china-xi-albanese-relations/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAMIEN CAVE&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-06 10:32:08&quot; datetime=&quot;2023-11-06 10:32:08&quot;&gt;2023 年 11 月 6 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/04/multimedia/04oz-china-cpfz/04oz-china-cpfz-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;澳大利亚总理阿尔巴尼斯周六抵达上海时受到中国驻澳大利亚大使肖千（左二）的欢迎。 &lt;cite&gt;Lukas Coch/EPA, via Shutterstock&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;自 2017 年以来，澳大利亚一直与中国进行着力量悬殊的较量，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20180824/huawei-banned-australia-5g/&quot;&gt;顶住了&lt;/a&gt;中国让其采用华为 5G 技术的压力，挑明了中国对澳洲国内&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20220729/di-sanh-duong-chinese-austrailia/&quot;&gt;政治的干预&lt;/a&gt;，还要求对新冠进行溯源调查，中国政府则阻止&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230317/china-wine-australia/&quot;&gt;从澳大利亚进口&lt;/a&gt;从煤炭到葡萄酒的一系列产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，随着澳大利亚总理阿尔巴尼斯周六抵达中国，开始进行为期三天的访问，并将与中国最高领导人习近平见面，两国的和解正在取得进展，但仍有限度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔巴尼斯访华代表着两国在不信任的道路上行进了一段时间后，在稳定经济和外交关系方面迈出了一小步。中国的迫胁性关税正在消失。澳大利亚的对华言论已经软化。但焦虑和安全担忧依然存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「对于两国关系的这段历史，将来总会有紧张的回顾」，悉尼大学历史学家詹姆斯·柯兰在谈到关税和多年来的关系冻结时说。「这段历史不会被轻易抹去，因为一组完全不同的假设和担忧已经随之而来。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果澳大利亚曾是并将是某种风向标的话（如许多西方大国所认为的那样），那么，对华关系除了惯常的贸易和对话外不会有更多的好转，而不会有在中国经济崛起之初时的那种对未来机遇的热忱。中澳双方都已在本周末的访问之前做出了谨慎表示，避免使用「重启」的说法，而是用了「稳定」一词，而且只提了那些让两国在多年来不断升级的强烈不满之后重新回到外交上来的相对较小的让步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就澳大利亚而言，扭转对华关系始于新政府上台。阿尔巴尼斯于&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/05/21/world/australia/anthony-albanese-australia-election.html&quot;&gt;2022 年 5 月当选总理&lt;/a&gt;后没过几周，两国防长在新加坡的一次峰会上举行了会晤。不久，中国驻澳大利亚大使肖千在改善关系问题上改变了调子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中国把澳大利亚看作朋友和伙伴」，他说，「我们不认为，我也不认为，澳大利亚有任何理由将中国视为敌人或对手。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/00oz-china-btkp/00oz-china-btkp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;澳大利亚马奇附近的煤矿。中国政府取消了对几种产品的关税和贸易禁令后，澳洲煤炭正在重返中国市场。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 12 月，澳大利亚外交部长黄英贤在北京与中国外交部长王毅会晤。两人同意就贸易、气候变化和国防等问题恢复对话。由于中国强烈反对澳大利亚与美国和英国在 2021 年签署了有关核动力潜艇的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230310/australia-nuclear-submarines-china/&quot;&gt;安全协议&lt;/a&gt;AUKUS，国防问题变得更加紧张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黄英贤还提到了被中国拘留的澳籍记者成蕾和澳籍作家&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20190827/yang-hengjun-china-detained/&quot;&gt;杨恒均&lt;/a&gt;的案子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有记者问，中国政府曾在一段时间里阻止两国的政府部长通电话，两国关系是否已在那之后回暖，黄英贤回答说：「冰在融化，但速度不快。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实也的确如此。随着中国同意逐步重审或取消关税和贸易禁令，澳大利亚撤回了向世界贸易组织提出的申诉。这些限制已导致澳大利亚的多个行业损失了数十亿美元。取消它们的结果是，包括&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/markets/commodities/chinas-renewed-appetite-australian-coal-disrupts-asia-flows-russell-2023-08-10/&quot;&gt;煤炭&lt;/a&gt;、&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.foreignminister.gov.au/minister/penny-wong/media-release/resolution-barley-dispute-china&quot;&gt;大麦&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://asia.nikkei.com/Economy/Trade/China-resumes-imports-of-Australian-timber-in-sign-of-thaw#:~:text=SYDNEY%20%2D%2D%20China%20on%20Thursday,tensions%20between%20the%20two%20countries.&quot;&gt;木材&lt;/a&gt;在内的产品正在运往中国。葡萄酒和龙虾的出口可能会在几个月内恢复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然杨恒均仍因存疑的指控被中国拘留，但成蕾已于上个月获释，并已&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20231012/china-releases-australian-journalist-lei/&quot;&gt;返回澳大利亚&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反过来澳大利亚也在最近宣布，经过长时间的安全审查后，将不会取消一家中国公司对澳洲北部的达尔文港长达 99 年租约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然该港距离驻澳美军每年轮换使用的港口不远，但阿尔巴内斯说，中国公司管理达尔文港不存在安全风险，这项决定将确保「澳大利亚仍是一个有竞争力的外国投资目的地」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/00oz-china-bjqp/00oz-china-bjqp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年 12 月，澳大利亚外长黄英贤在北京与中国外交部长王毅举行会晤。双方同意就贸易、气候变化和国防等问题恢复对话。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国对这一决定表示欢迎，认为这标志着经济再次成为双边关系中更具主导性的因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「一方面，澳大利亚总理阿尔巴内斯上台后认识到中国市场的重要性，寻求与中国和解」，上海交通大学澳大利亚研究中心主任彭青龙说，「另一方面，当前全球经济形势不容乐观，这一背景促使双方进行沟通和对话。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但许多分析人士认为，对中国来说，欢迎澳大利亚重返的原因不仅仅是商业。自从 2018 年，习近平&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20180312/china-xi-jinping-term-limit-explainer/&quot;&gt;取消了国家主席任期限制&lt;/a&gt;，让自己成为终身领导人以来，他在国内外的做法已让许多国家怨声载道，包括澳大利亚，这些国家曾把中国作为他们最大的贸易伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;菲律宾曾想与北京建立更密切的关系，但现已变得&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230221/philippines-china-us/&quot;&gt;倾向美国&lt;/a&gt;，部分原因是中国对南中国海的大片水域存在主权主张，并在有争议水域采取了挑衅性的做法。印度&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20221214/india-china-border-clash/&quot;&gt;2020 年在边境地区与中国发生冲突&lt;/a&gt;之后也扩大了与美国的防务关系，将中国视为更大的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中国在该地区的力量投射已让人不满，并破坏了本国作为负责任大国的形象」，亚洲协会澳洲分会的常驻学者冯康云 (Courtney J. Fung) 说。她补充道：「努力与澳大利亚建立更积极的关系能帮助中国修复它在该地区的形象。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能在多大程度上修复声誉仍是个悬而未决的问题。中国官员已明确表示，他们仍对 AUKUS 和其他像「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.dfat.gov.au/international-relations/regional-architecture/quad&quot;&gt;四国同盟&lt;/a&gt;」那样的小集团感到不满，他们认为这些小集团以美国为首，正努力包围和威胁中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亚的民意调查也显示了人们对中国政府意图的高度怀疑：最近的一项调查发现，75% 的澳大利亚人将中国视为将在未来 20 年里对澳大利亚构成&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://poll.lowyinstitute.org/charts/china-as-a-military-threat/&quot;&gt;军事威胁&lt;/a&gt;的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/00oz-china-ltvb/00oz-china-ltvb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;澳大利亚巴罗萨河谷的一家葡萄酒加工厂，摄于今年。中国关税对澳大利亚葡萄酒行业的影响将持续下去。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使对那些将从稳定关系中受益的人来说，过去几年的影响似乎也注定会降低他们的热情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家澳大利亚酒庄的老板尼基·帕伦过去每年将逾 200 万瓶葡萄酒销往中国，中国市场占了她业务的 90%。但中国关税对她的影响巨大，而且将持续下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我被迫扩大业务范围，我真的很喜欢目前业务的发展方向」，她说。「当然，我会重返中国市场，但它可能只占我销售额的 20% 或 30%。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样，美国也不看好中国的外交努力。尽管有说法认为，习近平将在本月旧金山举行的亚太经济合作组织峰会上与拜登总统会晤，但许多美国官员已经降低了预期，因为习近平和俄罗斯总统普京已因乌克兰战争&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231019/putin-xi-china-russia/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20231019/putin-xi-china-russia/&quot;&gt;加强了伙伴关系&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平在国内的讲话中已多次淡化经济，将国家安全放在首位，并警告，中国在世界各地面临「&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20221017/china-congress-xi-jinping/&quot;&gt;重大考验&lt;/a&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中国不会很快改变方向、重新开放，无论是在政治、经济还是军事方面」，斯坦福大学弗里曼·斯波利国际问题研究所研究员梅惠琳 (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Oriana Skylar Mastro&lt;/a&gt;) 说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔巴尼斯刚对美国进行了国事访问。他访华的时间恰好在澳大利亚总理首次访华的 50 周年之际。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿尔巴尼斯在华盛顿时，拜登曾警告澳大利亚小心谨慎，不要对中国的承诺有太多的投入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「还是那句话：‘信任，但要核实’」，拜登说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考虑到最近的历史，阿尔巴尼斯可能会留心这个建议。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Siyi Zhao 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Damien Cave 是时报澳大利亚悉尼分社社长。他此前曾在墨西哥城、哈瓦那、贝鲁特和巴格达报道新闻。自 2004 年加入《纽约时报》以来，他还担任过国内新闻副主编、迈阿密分社社长和纽约市记者。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/24/world/middleeast/israel-hamas-invasion.html&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/03/world/australia/china-xi-albanese-relations.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[FTX 创始人班克曼-弗里德：昔日加密货币之王的惊人坠落]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231103/sam-bankman-fried-rise-crash/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAVID STREITFELD&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-03 03:19:05&quot; datetime=&quot;2023-11-03 03:19:05&quot;&gt;2023 年 11 月 3 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/00sbf-crash-bpjc/00sbf-crash-bpjc-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;山姆·班克曼-弗里德曾与明星和大人物过从甚密，将掠夺来的财富分给政界人士和他自己，被誉为下一个沃伦·巴菲特。 &lt;cite&gt;Erika P. Rodriguez for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在一项新技术的发展过程中，总会出现这样的时刻：大肆宣传实在太普遍，以至于被当作常识。看不到律师、会计师和监管机构的身影。投资者执意要创业者拿走他们的钱。世界在变革的边缘颤抖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于网络公司来说，这个时刻是 1999 年。对于人工智能来说，这是九个多月前的事情。对于加密货币来说，是 2017 年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六年前，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/27/style/sam-bankman-fried-hair-style-trial.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/10/27/style/sam-bankman-fried-hair-style-trial.html&quot;&gt;山姆·班克曼-弗里德&lt;/a&gt;对替代货币知之甚少。但他准确地预测到，在数以百万计的加密货币交易中，只抓到一小部分，就能获得巨大的商机。转眼间，他的身价就高达 230 亿美元，令人啧啧称道。只有马克·扎克伯格在这么年轻就积累了这么多财富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎克伯格这位 Facebook 的联合创始人饱受批评，但和班克曼-弗里德相比，他就好比托马斯·爱迪生。经过曼哈顿联邦法院的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/04/technology/sam-bankman-fried-ftx-trial.html&quot;&gt;快速审判&lt;/a&gt;，周四，现年 31 岁的班克曼-弗里德，这位曾经的加密货币之王&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/02/technology/sam-bankman-fried-fraud-trial-ftx.html&quot;&gt;被判&lt;/a&gt;犯有七项欺诈和共谋罪，这些罪名也涉及他的公司 FTX 和阿拉米达研究公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班克曼-弗里德曾与明星和大人物过从甚密，把掠夺来的财富分配给政治人士和自己，被誉为&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://fortune.com/2022/08/01/ftx-crypto-sam-bankman-fried-interview/&quot;&gt;下一个沃伦·巴菲特&lt;/a&gt;，他雇用自己的朋友，让他们暴富一时，新闻媒体也曾向他大献殷勤，刊登他最平庸的言论。一时间，人人都喜欢山姆·班克曼-弗里德——显然除了山姆·班克曼-弗里德自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我很悲伤，而且在我成年后的大部分时间里都很悲伤。」去年冬天，班克曼-弗里德在他本希望向国会提交的证词最后，发表了这段哀痛的声明，随后被捕打乱了他的计划，但这段话说出了一些真相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全盛时期的照片中，班克曼-弗里德总是显得尴尬、难堪，就好像他更愿意去打电子游戏，即使是在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://nymag.com/intelligencer/article/zeke-faux-number-go-up-book-excerpt.html&quot;&gt;吉赛尔·邦辰搂着他的时候&lt;/a&gt;也是如此。每个人都坚持认为他非常聪明，是一个能够创造未来的企业家。也许他自己才更清楚是不是这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如记者们——现在还有检察官们——明确指出的那样，FTX 和阿拉米达是由一群不幸的年轻人经营的，他们没有必要的技能、成熟或耐心。那些真正有道德底线，并且意识到有什么事情不对劲的人很快就离开了，留下的核心团队随波逐流地陷入了麻烦——或者可能是一头扎进了麻烦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「当我开始在阿拉米达工作时，如果你告诉我，我会向我们的贷款人发送虚假的资产负债表，或者拿走客户的钱，我想我是不会相信的，但随着时间的推移，我对这些事情变得越来越适应」，班克曼-弗里德的同事和前女友&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/10/technology/caroline-ellison-sam-bankman-fried-trial.html&quot;&gt;卡罗琳·埃里森&lt;/a&gt;在审判中作证说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当埃里森开始在阿拉米达工作时，一种叫做区块链的东西正以某种方式改变一切。硅谷向加密货币领域投入了数十亿美元，寻找像班克曼-弗里德这样入行早、看起来很聪明的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/00sbf-crash-caroline-hvmk/00sbf-crash-caroline-hvmk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;阿拉米达研究公司前首席执行官卡罗琳·埃里森上个月来到曼哈顿的联邦法院，在班克曼-弗里德的审判中作证。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;红杉资本是一家顶级风险投资公司，曾为苹果、Airbnb、Instagram 和 WhatsApp 提供过资金，在加密货币刚刚兴起的疯狂热潮中，它几乎是在恳求班克曼-弗里德接受它的资金。于是这位 FTX 的创始人接受了。红杉随后委托资深硅谷作家亚当·费舍尔为班克曼-弗里德撰写了一份长篇赞美报道。费舍尔深深爱上了被粉丝称为 SBF 的班克曼-弗里德。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「采访完 SBF 后，我确信：我正在和一位未来的亿万富翁交谈」，费舍尔写道。他又补充说：「FTX 的竞争优势是什么？符合伦理的行为。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;采访发表后不到两个月，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/11/11/business/ftx-bankruptcy.html&quot;&gt;FTX 就崩溃了&lt;/a&gt;。红杉资本在这篇报道的开头写了一句话，说这是一个「意想不到的转折」。它后来撤下了这篇报道，并冲销了对 FTX2.14 亿美元的投资。红杉资本和费舍尔拒绝就本文置评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;硅谷的核心神话是，技术人员是来拯救世界的。如果他们在这个过程中赚了大钱，那只能证明他们的想法最初是多么伟大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/01/03/technology/elizabeth-holmes-theranos.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2022/01/03/technology/elizabeth-holmes-theranos.html&quot;&gt;伊丽莎白·霍姆斯&lt;/a&gt;和她的血液检测公司 Theranos 的魅力所在。她年轻、十足女人味、迷人，在杂志封面上显得很好看。但真正让她名利双收的那个概念是：她是高科技版本的弗洛伦斯·南丁格尔，夜以继日地改进医疗技术，以改善人们的健康。（事实是，她的技术并不奏效，给客户提供了不可靠的诊断结果，从而使他们面临风险。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;FTX 允许人们押注加密货币。从本质上讲，这是一个赌场。即使是最富有同情心的记者，也很难把赌场描绘成人类的救世主，所以这些报道始终是聚焦在班克曼-弗里德本人身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他会计算每件事的概率——他认为自己有 5% 的机会成为美国总统。他认为自己可以通过赚大钱然后把钱全部捐出去来帮助人类，这是一种被称为有效利他主义的哲学。细节不重要。正如 2021 年，《福布斯》在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.forbes.com/sites/stevenehrlich/2021/10/06/the-richest-under-30-in-the-world-all-thanks-to-crypto/?sh=4d4795813f4d&quot;&gt;一篇吹捧他的人物特写&lt;/a&gt;中所说：「他是个重利的人，一心要尽量多赚钱（他不在乎怎么赚），只是为了把钱捐出去（他并不知道什么时候捐、捐给谁）。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庭审期间揭示的一个信息是，班克曼-弗里德在私人飞机旅行上花费了 1500 万美元。他从未刻意掩饰自己和一些 FTX 朋友住在一套价值 3500 万美元的顶层公寓里的事实。如果这些年轻人真奉行有效利他主义的教义，他们是否应该睡在海滩上，而不是过着奢华的生活，这个问题似乎从来没有人问过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班克曼-弗里德在玩电子游戏时最开心，他一有时间就玩游戏。就在他通过 Zoom 与红杉讨论他的宏伟计划——在 FTX 内部开发一款金融超级应用，从而消灭世界上所有的银行——的时候，他还在玩《英雄联盟》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他一次又一次地表达了对自己所作所为的蔑视，他似乎在恳求当局对他的公司进行更仔细的调查。例如，他在 2021 年 8 月的一次采访中说：「如果我们做了监管机构不希望看到的事情，你不必起诉我们。只要联系我们，告诉我们你想要什么。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在繁荣刚刚开始的时候，创办公司的神奇之处在于门槛很低。根据其简介，当红杉资本寻找一个加密币交易所进行投资时，FTX 如同「金发女郎般的完美」。一个重要原因是：「没有任何规避法律的协同努力。」很难找到比这更低的标准了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班克曼-弗里德曾试图对所有人发出警告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在 2022 年 5 月对英国《金融时报》表示：「按庞氏骗局的数量计算，加密货币领域的庞氏骗局数量，就是按人均吧，比其他领域多得多。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没关系。投资者、客户、记者都看到了他们被告知的天才。如果他们有丝毫怀疑，班克曼-弗里德还有一张王牌：他的父母都是斯坦福大学的法学教授。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他的父母都是合规律师」，真人秀《创智赢家》(Shark Tank) 主持人凯文·奥利里说。奥利里既是 FTX 的宣传发言人，也是该公司的投资者。「如果有一个地方我可以去，而且不会惹上麻烦，那就是 FTX。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥利里可能不知道，这对父母——税法专家兼临床心理学家约瑟夫·班克曼和斯坦福大学法学院荣休教授芭芭拉·弗里德——已经把注意力转移到了别的地方。根据破产的 FTX 提起的诉讼，他们的儿子通过 FTX 给了他们一套价值 1600 万美元的巴哈马住宅，1000 万美元的现金和许多其他东西。这对夫妇的律师称这些说法「完全不实」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/00sbf-crash-parents1-gfqj/00sbf-crash-parents1-gfqj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;破产的 FTX 提起的诉讼显示，班克曼-弗里德通过 FTX 给了他的父母一栋价值 1600 万美元的巴哈马住宅、1000 万美元现金和许多其他东西。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在红杉那篇热情洋溢的简介中，班克曼-弗里德说：「我对书非常怀疑。我不想说任何书都不值一读，但这的确离我的想法非常接近了。」他也不喜欢电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读到班克曼-弗里德的悲惨故事时，你不可能不想到，如果班克曼-弗里德和他身边的许多人少花点时间在数学夏令营上，多花点时间在英语课上，他们的下场会好很多。在有些书里，人物会找到自己的道德指南针；在读最好的书时，读者们也能找到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;读到班克曼-弗里德的故事时，我的脑海里不断浮现出一部历史片《日月精忠》(A Man for All Seasons)，那曾是高中生必看的作品，讲的是一个明辨是非的男人和一个不辨是非的男人的故事。片中的理查德·里奇有点像班克曼-弗里德——一个野心勃勃、毫无顾忌的年轻人。他恳求托马斯·莫尔在宫廷里给他一个位置。莫尔告诉里奇，他可以当一个好老师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我做一个好老师，那会有谁知道呢？里奇轻蔑地问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你、你的学生、你的朋友、上帝」，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=K3-e7mtDcAs&quot;&gt;莫尔回答&lt;/a&gt;。「这不算少了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;里奇拒绝了平静的生活，背叛了莫尔，得到了威尔士的一个职位。观众可以感觉到他失去了灵魂。班克曼-弗里德拒绝平静的生活，背叛了几乎所有他认识的人，最终既没有得到财富，也没有得到威尔士的职位。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-streitfeld&quot;&gt;David Streitfeld&lt;/a&gt;撰写有关技术及其影响的文章已有 20 年。2013 年，他所在的团队获得了普利策解释性报道奖。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-streitfeld&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/02/technology/sam-bankman-fried-rise-crash.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 15:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国在太阳能领域领先世界，但其对煤炭的依赖仍令人担忧]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231103/china-solar-energy-cop-28/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER, LISA FRIEDMAN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-03 12:21:30&quot; datetime=&quot;2023-11-03 12:21:30&quot;&gt;2023 年 11 月 3 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/00China-Climate-06-vmcz/00China-Climate-06-vmcz-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;成排的太阳能电池板和风力涡轮机矗立在山东潍坊北部海岸的潮汐区。 &lt;cite&gt;Gilles Sabrié for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;中国正在安装的太阳能电池板和风力涡轮机的数量大致相当于世界其他国家的总和，并有望提前六年实现清洁能源目标。它正在使用可再生能源来满足几乎所有的电力需求增长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在气候外交的关键时期，这种快速扩张还有另一个方面引起了华盛顿的恐慌：中国还在以令世界其他地区相形见绌的速度建设新的燃煤电厂，燃煤是化石燃料中污染最严重的一种。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的温室气体排放量占全球能源相关排放量的三分之一，超过了北美、中美洲、南美洲、欧洲和非洲的总和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据两位知情人士透露，拜登总统的气候问题特使克里正准备接待中国气候变化特使解振华，双方将于周五在南加州的桑尼兰德庄园举行会谈。由于讨论计划细节，这两位知情人士要求匿名。十年前，奥巴马总统和中国领导人习近平曾在桑尼兰德庄园开始共同推动气候行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「桑尼兰德是一个具有象征意义的地方——中美气候合作在这里播下了第一粒种子」，绿色和平东亚分部政策顾问李硕说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/03/multimedia/00jpChina-Climate1-print-mjzb/00China-Climate-02-mjzb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;美国气候变化特使约翰·克里（右）和中国气候变化特使解振华在去年的 COP27 大会上。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两周后，拜登预计将与习近平在旧金山举行的亚太经济合作组织国家峰会上会面，届时气候问题很可能会被提上议事日程。随后，世界各国领导人将于 12 月初齐聚迪拜，参加最新一轮全球气候谈判——COP28。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毫不夸张地说，地球的健康取决于美国和中国的行动。在过去的两个世纪里，美国向大气中排放的二氧化碳最多，而中国是目前最大的污染者。它们削减排放的意愿将从根本上决定地球是否会继续危险升温，导致珊瑚礁消失、北极夏季无冰，以及因风暴、洪水和野火加剧而导致的大范围流离失所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，中国政府做出的决定可能比美国和欧洲各国政府的决定都更重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中国的年排放量如此之大，现在减排是防止全球气温飙升和气候灾难的关键」，克林顿政府的气候官员保罗·布莱索表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在位于北京和上海之间的重工业中心半岛山东省，中国的能源决策清晰可见。在该省的北海岸，太阳能电池板与巨大的风力涡轮机交替出现，一直延伸到远处。在内陆，山坡和玉米地上分布着更多的风力涡轮机和太阳能电池板。在公寓楼的屋顶和一些朝南的墙壁上，太阳能电池板装置吸收着太阳的能量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/29/multimedia/00China-Climate-08-ckpm/00China-Climate-08-ckpm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中国在高压输电线路上投入巨资，将风力涡轮机和太阳能电池板发电厂的电力输送到能源紧缺的城市。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/29/multimedia/00China-Climate-01-lgmj/00China-Climate-01-lgmj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;山东潍坊的一个太阳能发电厂，远处可以看到一座燃煤电厂的冷却塔。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山东的太阳能发电企业在中午时分生产大量电力，超出需求，因此它们有时不得不付钱给省级输电网来接收这些电能。这样做是为了继续获得政府按照发电量发放的补贴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在某些方面，中国在应对气候变化方面取得的进展超过了几年前几乎所有人的预期。习近平在 2020 年 12 月宣布，中国计划&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20201214/china-xi-greenhouse-gases/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20201214/china-xi-greenhouse-gases/&quot;&gt;到 2030 年将风能和太阳能发电能力提高两倍&lt;/a&gt;。专门研究中国数据的太阳能行业顾问弗兰克·豪格维茨说，中国有望在明年年底前实现这一目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在接近现有目标的同时，中国官员可能会宣布更大的可再生能源目标。然而，美国官员更关心的是中国的煤炭发展，在中国没有同时采取积极措施遏制二氧化碳排放的情况下，他们不太可能赞扬那些新清洁能源承诺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;气候专家表示，由于中国幅员辽阔，如果不放弃对煤炭的依赖，其太阳能和风能的发展可能不足以应对气候变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在不强调燃煤的情况下试图推进这一全球事业无异于痴人说梦」，克里今夏在北京表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里说过，中美两国一致认为各国应以更快的速度减少煤炭消耗，但没有讨论具体应以多快的速度进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国官员辩称，捍衞国家能源安全需要火电厂的存在。该国大部分石油和天然气都依靠进口，但拥有最大的煤炭储量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/00China-Climate-03-hwfp/00China-Climate-03-hwfp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中国目前是世界上主要的温室气体排放国，因为它拥有很多像潍坊这样的大型燃煤电厂。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国声称建设火电厂是为了最大限度地减少整体的排放量，并让利用更多可再生能源成为可能。换而言之就是政府要求新建的火电厂不再只能满负荷运行。它们还必须具备加大和减少发电量的能力，以抵消可再生能源使用的增长和下降。北京环保组织「一带一路」绿色发展国际研究院执行院长张建宇表示，中国还对几乎所有老式电厂进行了改造，以实现类似的灵活性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去几年，中国还在输电系统上大力投入，将全国更多地区接入太阳能发电场和风力涡轮机的发电网络。今年 8 月的最新数据显示，风电利用率和太阳能利用率分别达到 97.8% 和 98.8%，这表明中国的可再生能源部署效率很高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马里兰大学全球可持续发展中心主任内特·霍特曼表示，对中国来说，提高电网稳定性是关键，因为中国是否需要使用所有已开采的煤炭可能就将取决于此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果他们知道如何使用大量可再生能源来保障电网的运行，并能提升效率，那对燃煤的需求压力就会得到一定缓解」，曾担任克里助手的霍特曼表示。「对气候产生的真正效果取决于如何管理这个电网。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山东潍坊市的西部郊区，明晖光伏发电有限公司（音）的一位要求仅具姓氏的吴经理透露，该公司和附近的其他太阳能供应商被勒令停止装新机至少三个月时间，以等待电网接入进度的跟进。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/03/multimedia/00jpChina-Climate2-print/00China-Climate-03-fjgv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在潍坊，垂钓者对沿海风力涡轮机并不担心。潍坊风很大，经常举办国际风筝节。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地理和气候给中国减少燃煤带来了挑战。该国大部分能源需求旺盛的大城市都地处风力极少的地区，这使得太阳能发电和从其他地区的高效输电变得至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相较之下，沿海地区风力较大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;潍坊是国际风筝比赛的举办地，沿着该市约 110 公里长的海岸线，数以百计的风力涡轮机就伫立潮汐池中。因为大部分海底都松软泥泞，中国很难像欧洲那样在很远的海上建造涡轮机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国能快速部署可再生能源的原因之一是有利的土地使用区划法律以及公众的支持。可再生能源项目很快就能得到批准，而在美国，审批程序往往十分冗长，有个县仅仅为了建设一处风电场就&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/12/30/climate/wind-farm-renewable-energy-fight.html&quot;&gt;开了 19 个晚上的会&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国空气质量的大幅改善也帮助争取到了公众对可再生能源的支持，尽管科学家表示，对工厂、锅炉和车辆实施更严格的污染限制在改善空气质量方面发挥了核心作用。根据芝加哥大学的衞星图片分析，从 2013 年到 2021 年，中国的细颗粒污染物减少了 42%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;化肥销售员朱彭（音）最近一天早上到潍坊的海滩边钓鱼，她很乐于看到附近巍然耸立的风力涡轮机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「对我们来说这就是风景」，她说。「我完全不觉得这是什么困扰。就算没有，我们也只能看水和石头。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Li You 对本文有研究贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《纽约时报》北京分社社长，此前曾任上海分社社长、香港分社社长、底特律分社社长，以及华盛顿记者。他在新冠疫情期间常驻中国进行报道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/lisa-friedman&quot;&gt;Lisa Friedman&lt;/a&gt;自华盛顿报道联邦气候和环境政策。她撰写了关于特朗普政府废除气候变化法规和限制科学在政策制定中的使用等多篇报道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/lisa-friedman&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/02/business/china-solar-energy-cop-28.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 12:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平为中国女性设立的目标：结婚生子、照顾家庭]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231103/china-communist-party-xi-women/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;艾莎&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-03 09:37:32&quot; datetime=&quot;2023-11-03 09:37:32&quot;&gt;2023 年 11 月 3 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/02CHINA-WOMEN-01-hcvl/02CHINA-WOMEN-01-hcvl-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;习近平等中国党政领导人出席了上个月在北京举行的中国妇女第十三次全国代表大会。 &lt;cite&gt;Yao Dawei/Xinhua, via Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在中国最高级别的女性政治会议上，人们看到和听到的大多是男性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家领导人习近平坐在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/yaowen/liebiao/202310/content_6911019.htm&quot; title=&quot;Link: https://www.gov.cn/yaowen/liebiao/202310/content_6911019.htm&quot;&gt;中国妇女第十三次全国代表大会开幕&lt;/a&gt;式主席台的正中央。中共党报第二天&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2023-10/24/nw.D110000renmrb_20231024_1-01.htm&quot;&gt;在头版刊登了&lt;/a&gt;他出席妇女大会的特写照片。大会本周一闭幕时，习近平坐在大型圆桌的上首对&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/yaowen/liebiao/202310/content_6912723.htm&quot; title=&quot;Link: https://www.gov.cn/yaowen/liebiao/202310/content_6912723.htm&quot;&gt;全国妇联新一届领导班子成员发表讲话&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「要积极培育新型婚育文化」，习近平在讲话中说。他还表示，中共官员有责任「加强对年轻人婚恋观、生育观、家庭观的引导」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每五年举行一次的中国妇女全国代表大会长期以来一直是执政的中共向女性展示承诺的平台。虽然这个姿态主要是象征性的，但今年比以往任何时候都更能说明问题，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20221024/women-china-party-congress/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20221024/women-china-party-congress/&quot;&gt;中共的最高权力机构&lt;/a&gt;中 20 年来第一次没有女性成员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是官员们已在淡化性别平等问题，而是将注意力放在用妇女大会来推行习近平为中国女性设立的目标上：结婚生子。以前，官员们曾触及女性在家庭和劳动大军中的作用。但在今年的讲话中，习近平没有提职场女性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中共迫切需要女性生更多孩子。由于&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230117/china-birth-rate/&quot;&gt;出生率大幅下降&lt;/a&gt;，中国已陷入一场人口危机，人口自 20 世纪 60 年代以来首次出现了萎缩。当局正在想方设法扭转被专家们称为不可逆转的趋势，尝试了一个又一个方案，例如为鼓励生育发放现金、提供税收优惠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在人口危机、经济发展放缓，以及当局认为的女权主义执拗增长面前，中共的选择是把女性推回家庭，叫她们养儿育女、照管老人。用习近平的话说，这项工作「是中国式现代化的重要内容」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/02CHINA-WOMEN-02-hcvl/02CHINA-WOMEN-02-hcvl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;习近平在讲话中表示，女性回归家庭中的传统角色「是中国式现代化的重要内容」。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对有些人来说，习近平的愿景听上去更像是令人担忧的倒退。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这个趋势已让中国女性担心，她们多年来一直在奋力抵抗」，华盛顿非营利组织「自由之家」中国、香港和台湾议题的研究主任王亚秋说。「中国的许多女性已主动掌握自己的命运，并团结起来反抗中国的双重压迫：威权主义政府和父权社会。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中共没能解决女性担心的许多问题，还把女性提出的一些问题视为对中共领导层的直接挑战。中国社交媒体上有关性骚扰、性暴力和性歧视的激烈讨论遭到政府的噤声。援助受害者的做法常常被压制。女权主义者和直言不讳地倡导女性利益的人已被监禁，曾在 2018 年取得短暂繁荣的「我也是」运动已被迫进入地下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高级官员在北京举行的全国妇女代表大会上使用的语言又一次让人们了解中共如何看待女性的角色。习近平在推动一个强硬议程，以推进他对更强大中国的愿景，其中包括让他眼里的传统价值观再度盛行。他在妇女大会上鼓励女领导们「讲好家风故事，引导广大妇女发挥在弘扬中华民族传统美德、树立良好家风方面的独特作用」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平的副手丁薛祥&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2023-10/24/nw.D110000renmrb_20231024_1-02.htm&quot;&gt;在妇女大会上致开幕辞&lt;/a&gt;时打破了 20 年来的传统，没有提及男女平等是促进社会发展的一项基本国策这个标准说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管习近平确实认可性别平等的概念，但他把讲话的大部分篇幅花在详尽阐述家庭、抚养和生育子女上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/02CHINA-WOMEN-03-hcvl/02CHINA-WOMEN-03-hcvl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;一对夫妇在上海拍婚纱照，摄于今年 7 月。中国的年轻人对婚姻表示了矛盾的态度。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这与十年前形成鲜明的对比，当时高层官员强调的是男女平等、女性自我实现的重要性，匹泽学院研究中国政治的教授刘涵章（音）说。她仔细研究过高级官员在过去 20 年的历届妇女大会上的讲话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「妇女工作曾是为了妇女本身，是女性为女性的工作」，刘涵章说。「妇女工作」是中共对性别问题使用的说法。「现在他们说，女性在社会中的应有位置是待在家里，她们能做的最有意义工作是照顾家庭。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但妇女大会并不是为女性争取权利的地方。它由中华全国妇女联合会组织召开，这是一个致力于宣传中共政策、由中共提供资金的团体，代表的往往是政治现状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，今年会上的大部分讨论都集中在鼓励中共领导人提倡的传统家庭价值观上。这种语言揭示了官员们的盘算：颂扬中国的传统美德将激励女性关注家庭。他们希望这将对人口统计数据有帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国面临 40 年来最大的经济挑战，政府面临改善严重欠发达、无法支撑人口快速老化的社会福利体系的压力时，让女性重返家庭、退出劳动力市场，也是一种省事的做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「女性一直被视为国家用来达到这样或那样的目的的工具」，悉尼大学研究中国性别与政治的高级讲师陈明露（音）说。「但现在我们不得不考虑中国的政治经济。强调妇女重返家庭，让她们能照顾孩子和老人，对中共有好处。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/02CHINA-WOMEN-04-hcvl/02CHINA-WOMEN-04-hcvl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;武汉的一个婚庆市场，家长们每周聚在这里，为孩子寻找配偶。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，婚姻和生育减少的趋势有一个多年的形成过程，而习近平正在驱使女性承担她们早已拒绝的角色。中国大城市的许多年轻、受过高等教育的女性从&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230823/china-single-women-homebuyers/&quot;&gt;经济独立&lt;/a&gt;中获得乐趣，对婚姻持谨慎态度，因为她们结婚后面临着生孩子和放弃经济独立的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年轻人对结婚和过安定日子&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230711/china-marriage-rate/&quot;&gt;表现出矛盾的态度&lt;/a&gt;。由于&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230918/china-economy-retail-sales/&quot;&gt;经济疲软&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230522/china-youth-unemployment/&quot;&gt;失业率高涨&lt;/a&gt;，他们对未来感到担忧。中国也是世界上抚养孩子&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230227/china-birth-rate/&quot;&gt;成本最高的国家之一&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管习近平多次呼吁女性把生孩子作为己任，但中共的努力不太可能将出生率提高到足以扭转中国人口下降趋势的水平。除非中共愿意采取更多惩罚措施，让选择不生孩子的女性处于不利地位或被边缘化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然这种可能性不大，但也并非完全不可能，瓦萨学院政治学教授苏福兵（音）说。在中国实行「独生子女」政策期间，中共为试图减缓人口增长，采取了罚款、强制堕胎和绝育等手段，长达数十年时间，直到&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2015/10/30/world/asia/china-end-one-child-policy.html&quot;&gt;2015 年才结束该政策&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果说中共能够为独生子女政策牺牲女性的身体和生育权，中共也可能再次将其意志强加于女性」，苏先生说。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Zixu Wang 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艾莎 (Alexandra Stevenson) 是时报上海分社社长。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/alexandra-stevenson&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/02/world/asia/china-communist-party-xi-women.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 10:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[两国方案是化解巴以冲突的答案吗]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231102/israel-palestine-two-state-solution/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;MARK LANDLER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-02 02:47:43&quot; datetime=&quot;2023-11-02 02:47:43&quot;&gt;2023 年 11 月 2 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/01Israel-Two-States-zbtm/01Israel-Two-States-zbtm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2000 年，（自左起）以色列总理巴拉克、美国总统克林顿和巴勒斯坦领导人阿拉法特在戴维营。那可能是以色列和巴勒斯坦最接近达成两国方案的时刻。 &lt;cite&gt;Paul Hosefros/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;「对于接下来的形势必须有一个共识」，拜登总统上周在谈到以色列与哈马斯之间的战争时表示。「在我方看来，两国方案的落实是必然结果。」英国首相苏纳克表示，两国方案是实现和平的最稳妥途径，法国总统马克龙也表达了同样的观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们的言论乍看上去像是一种倒退，搬出了奥巴马政府执政后期被巴以双方许多人视为毫无希望且被埋葬已久的和平进程遗物，当作对这场多年来最严重的巴以流血冲突的补救措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，主张巴以各自建立并存主权国家的两国方案不仅在华盛顿、伦敦和巴黎的外交政策圈得到了新的关注，更是悄无声息地引来了交战双方的权衡。在某种程度上，这反映了缺乏其他可行替代方案的现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们不能回到以色列和哈马斯每隔一年就发生暴力冲突的状态」，吉里德·谢尔说，他在上世纪 90 年代末和 2000 年代初帮助领导了以色列与巴勒斯坦的协商，那可谓双方最接近达成两国和解方案的时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果美国能按照拜登总统的承诺行事，就有机会实现」，他说。「谈判有可能为两个南辕北辙的国家提供一个循序渐进的和解过程。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/01israel-two-states-01-cwgh/01israel-two-states-01-cwgh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;本月早些时候访问特拉维夫的拜登总统。自战争开始以来，他一直在继续推动两国方案的实现。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一努力必须克服重重障碍，尤其是考虑到约旦河西岸犹太人定居点的扩张，巴勒斯坦人称这些定居点已经侵蚀了在那片土地上成功建国的梦想。以色列极端民族主义者的崛起让这一任务更加复杂化：他们反对巴勒斯坦建国，寻求吞并西岸地区，也知道驱逐定居者是个爆炸性的政治议题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谢尔就巴以谈判发出一系列提醒：双方必须在开始时拿出谦让姿态，政治进程的重点是结束战斗，而不是就各自建国的细节进行利害攸关的谈判。他说双方都需要新的领导人，因为现任领导人已被证明不愿或没有能力达成协议。最重要的是，必须击败哈马斯，加沙地带也必须实现非军事化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列官员表示，他们的注意力集中在与哈马斯的战斗上，这可能将持续数月，任何关于和平进程的讨论都必须等到停火之后。但在智囊团内部和以色列外交部的隐蔽角落，关于停火后立即开始的政治进程会是什么样的讨论已经开始了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于深受以色列对加沙的轰炸封锁以及约旦河西岸紧张局势之苦的巴勒斯坦人来说，建国的希望似乎更加渺茫了。有巴勒斯坦人认为，哈马斯在 10 月 7 日发动的袭击让以色列人停止了幻想，不再相信可以在不打击巴勒斯坦人更深层次的建国抱负的情况下处理好与他们的冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「10 月 7 日发生的一切应当促使我们在两国方案上拿出更多想象力和创造力」，巴勒斯坦和平联盟总干事尼达尔·福卡哈说，该联盟是总部位于约旦河西岸拉马拉市的非营利组织。「若是不具备足够的政治视野，这就会成为不可能完成的任务。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/01israel-two-states-klwc/01israel-two-states-klwc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周二，从以色列斯代罗特可以看到加沙地带的滚滚浓烟。以色列官员表示，他们的注意力集中在与哈马斯的战斗上，这可能将持续数月，任何关于和平进程的讨论都必须搁置。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和平进程的机制还远没有得到明确。欧盟上周呼吁召开国际和平会议，这一想法得到了西班牙的支持。1991 年，西班牙曾在马德里举行一场具里程碑意义的中东和平峰会。阿拉伯国家也可以召集和平协商，不过埃及在上周的努力收效甚微，当时正值以色列的加沙军事行动愈演愈烈之际。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;无论从哪个角度说，美国都必须在巴以之间的任何谈判中发挥核心作用。自奥巴马政府以来美国就没能再扮演这样的角色，时任国务卿约翰·克里在 2013 年和 2014 年曾为双方反复斡旋，最后还是在挫败中选择放弃。即便在当时，奥巴马总统的一些助手也认为这个目标是不切实际的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而到特朗普总统任内，美国不再把精力放在解决巴勒斯坦问题之上，转而关注的是以色列与阿拉伯邻国关系的正常化。这与内塔尼亚胡总理的战略一致，后者所在的右翼联盟公然表达了对巴勒斯坦建国的不屑态度。内塔尼亚胡本人则&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2015/03/20/world/middleeast/netanyahu-two-state-solution.html&quot;&gt;摇摆不定&lt;/a&gt;，时而宣称愿意考虑接受一个国防力量有限的巴勒斯坦国，时而又&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2015/03/17/world/middleeast/benjamin-netanyahu-campaign-settlement.html&quot;&gt;坚决表示反对&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「‘两国方案’这个说法的最大问题之一是，它未能解决巴勒斯坦社会某些阶层和其他地方目前存在，并可能继续存在的对以色列的真实威胁」，特朗普的中东问题特使杰森·格林布拉特说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格林布拉特说，特朗普政府的维和方式强调了以色列的安全需求。特朗普促成的《&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/09/15/us/politics/trump-israel-peace-emirates-bahrain.html&quot;&gt;亚伯拉罕协议&lt;/a&gt;》阻止了以色列&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/02/02/world/middleeast/israel-west-bank-annexation.html&quot;&gt;吞并约旦河西岸 30% 土地&lt;/a&gt;的计划。根据该协议，以色列将于 2020 年与阿拉伯联合酋长国和巴林实现关系正常化。但它实际上搁置了建立巴勒斯坦国的目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/01israel-two-states-02-cwgh/01israel-two-states-02-cwgh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2020 年，在华盛顿签署《亚伯拉罕协议》的当天，左起为以色列总理内塔尼亚胡、美国总统特朗普、巴林外交大臣扎耶尼、阿拉伯联合酋长国外交大臣阿卜杜拉。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府虽然忠于两国方案的梦想，但基本上采纳了特朗普的蓝图。它一直试图促成一项协议，使以色列和沙特阿拉伯的关系正常化，鉴于沙特阿拉伯在阿拉伯世界先锋的地位，它对以色列来说甚至比阿联酋更重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些谈判因以色列和哈马斯之间的战争而被搁置。但如果以色列能够恢复和谈，两国方案就有可能重新回到谈判桌上。沙特告诉国务卿布林肯，他们希望巴勒斯坦建国的步骤成为与以色列达成任何正常化协议的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉伯国家也有可能把解决巴勒斯坦问题作为在战后加沙的稳定和重建中发挥作用的条件。巴勒斯坦建国的前景可能会让埃及和约旦放心，这两个国家对数百万来自加沙难民的前景感到担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这样做的部分目的是给他们提供框架和包装，让他们参与到加沙的解决方案中来」，研究机构华盛顿近东政策研究所高级研究员盖斯·奥马里说。「我认为这是总统谈到它的一个原因，尽管它看起来无关紧要。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥马里说，与以色列和巴勒斯坦现任领导人取得进展的可能性微乎其微。内塔尼亚胡的执政联盟包括极端民族主义伙伴，他们希望吞并约旦河西岸。以色列自 1967 年以来一直占领约旦河西岸，他们用圣经中的名字犹地亚—撒玛利亚来称呼这里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至少，内塔尼亚胡政府致力于迅速扩大约旦河西岸犹太人定居点的数量。自从哈马斯发动袭击以来，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/30/world/middleeast/west-bank-settlers-palestinians-violence.html#:~:text=Attacks%20on%20Palestinians%20in%20the,7%2C%20according%20the%20United%20Nations.&quot;&gt;定居者和以色列军队对巴勒斯坦人的袭击&lt;/a&gt;激增。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士说，87 岁的巴勒斯坦权力机构主席阿巴斯在公众心目中已经失去了合法性，尤其是在他取消 2021 年的选举之后。批评人士说，内塔尼亚胡推行的分而治之的策略助长了哈马斯，从而削弱了巴勒斯坦权力机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/01israel-two-states-wlct/01israel-two-states-wlct-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2020 年在拉马拉，巴勒斯坦权力机构主席阿巴斯拿着从 1947 年联合国分治计划到特朗普总统提议边界的巴勒斯坦地图。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外交史学家喜欢指出，2000 年，在克林顿总统的斡旋下，巴勒斯坦解放组织领导人阿拉法特差一点就与以色列达成协议，但最后却放弃了。那是在数十万新定居者在约旦河西岸扎根之前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列人和巴勒斯坦人之间的暴力冲突对后来的和平努力产生了双向影响。专家们表示，哈马斯袭击的野蛮性质，以及以色列在加沙的军事反应的残暴，使得关于以色列未来的讨论格外难以预测。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这场讨论将会有两个方面」，克林顿和奥巴马政府的和平谈判代表丹尼斯·罗斯说。「哈马斯的袭击表明，在我们旁边建立一个巴勒斯坦国太危险了，因为它可能会被哈马斯这样的组织所控制。另一面的观点是，一旦我们击败哈马斯，我们就不能按照我们的条件，无限期地冻结与巴勒斯坦人的关系。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥马里曾是巴勒斯坦谈判代表的顾问，他认为，两国方案的重新出现有一个并非算计好的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这与 9·11 类似，每个人都知道发生了重大的事情，会有变化，但没有人知道这些变化会是什么」，他说。「你回到默认的肌肉记忆；你回到默认的观点。在你思考接下来会发生什么期间，它成了一个暂时搁置在那里的选项。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Adam Sella 自特拉维夫对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mark Landler 是时报伦敦分社社长。在时报工作的三十年里，他先后担任过驻香港和法兰克福分社社长、白宫记者、外交记者、欧洲经济记者和驻纽约的商业记者。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/mark-landler&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/01/world/middleeast/israel-palestine-two-state-solution.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 15:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>