<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>纽约时报</title>
        <description>纽约时报全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以局势影响下欧洲出现反犹浪潮]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231101/europe-antisemitism-israel-hamas/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ROGER COHEN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-01 05:05:55&quot; datetime=&quot;2023-11-01 05:05:55&quot;&gt;2023 年 11 月 1 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/31/multimedia/31europe-antisemitism1-wjqp/31europe-antisemitism1-wjqp-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;10 月 22 日，柏林声援以色列的集会默哀一分钟。 &lt;cite&gt;Clemens Bilan/EPA, via Shutterstock&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;欧洲的犹太人此刻生活在一种极度可怖的氛围中，感觉到他们的生存状况正发生一种根本性的转变。上一次他们产生这样的感觉，可能就是导致欧洲犹太社区三分之二人口被灭绝的纳粹大屠杀了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公寓楼上的大衞星涂鸦，犹太商店收到的炸弹威胁，示威人群喊出消灭以色列的口号，随着支持巴勒斯坦的情绪急剧上升，犹太人纷纷表示情况不妙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「有种从未体验到过的无助感」，比利时反对反犹联盟的乔尔·鲁宾菲尔德说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10 月 7 日哈马斯对以色列的袭击，常被称为自希特勒的灭绝计划以来单日内犹太人遭到的最大规模屠杀，这唤醒了犹太人心中压抑着的恐怖情绪，看到世界的同情心迅速转向在以色列对加沙的轰炸中死去的巴勒斯坦人，又让他们多了一层沮丧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我的感觉是，几天前刚刚有 1300 名犹太人被屠杀，现在却来了一波反犹风潮」，法国犹太学生联合会会长塞缪尔·勒乔说，该组织有 15000 名会员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对许多欧洲犹太人来说，这种盲目或漠然与当初容许数百万他们的先辈被送进纳粹集中营毒气室的情绪是一样的。在犹太家园的犹太婴孩和老奶奶被杀的画面将他们送回到了那段日子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月，德国总统弗兰克-瓦尔特·施泰因迈尔在柏林布兰登堡门的一场集会上说，「犹太人在今天再次生活在恐惧中——而且不是别处，就是在我们国家，这是不能容许的。」哈马斯袭击后的一周里，德国联邦政府部门录得 202 起反犹事件，比去年同期增加了 240%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国首屈一指的新闻杂志《明镜》在本周的封面上写着「Wir Haben Angst」，即「我们害怕」，此外还有四位德国犹太人的照片，其中就有 90 岁的纳粹大屠杀幸存者伊娃·巴特法斯-弗兰肯塔尔，她说，「我们犹太人再一次成了省事的靶子。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/31/multimedia/31europe-antisemitism2-zkwl/31europe-antisemitism2-zkwl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;10 月 22 日，德国总统施泰因迈尔在柏林举行的声援以色列的集会上表示，「犹太人在今天再次生活在恐惧中——而且不是别处，就是在我们国家，这是不能容许的。」&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲各地的确能感受到这种恐惧。从英国到意大利，气氛突然紧张起来。从哈马斯袭击到 10 月 27 日这几天里，英国的慈善组织社区安全信托称录得反犹事件 805 起，这是自 1984 年开始此类记录以来三周时间里的最高纪录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伦敦警察厅表示，自冲突爆发以来，他们已经增加了可见的警力部署。警察厅的一份声明写道，他们注意到自以色列和控制加沙的武装组织哈马斯开战以来，「仇恨犯罪有显著增加，尤其是反犹。」数千名警官在全城增加了巡逻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近日在米兰的一场集会上，抗议者手举一幅安妮·弗兰克批戴头巾的海报，似乎是想表明，二战期间在奥斯维辛被杀的这位犹太女孩的命运，和在加沙的巴勒斯坦人是相呼应的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这不是巴以暴力升级的影响第一次波及到欧洲。法国和德国生活着大量穆斯林，本身也时常遭受仇恨和暴力的对待，但自从 2009 年开始以色列频频侵入加沙后，他们与两国中的犹太人的紧张关系往往也会随之起落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而这一次的反犹行为以及犹太人的恐惧，似乎跟以往是不同的，「圣地」的骇人景象已经令冲突双方都神经紧绷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「法国出现了自 1945 年以来未曾见过的反犹浪潮」，法国作家、电影导演伯纳德-亨利·列维说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在欧洲最大犹太社区所在的法国，反犹袭击在 10 月 7 日袭击后出现剧增，据法国内政部长热拉尔德·达尔马宁称，已经录得 819 起事件，逮捕 414 人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周二早上，当巴黎南部 14 区的居民醒来，迎接他们的是 65 起住宅楼被喷涂大衞星的事件。「此等行为在社区中制造了很多恐惧和担忧」，14 区区长卡琳·佩蒂特说。「唤醒了我们对可怕历史的记忆。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/31/multimedia/31europe-antisemitism4-vmjf/31europe-antisemitism4-vmjf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周二夜里，巴黎阿莱西亚区一幢建筑的外墙被喷涂了大衞星。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种行为尤其唤醒了对「二战」期间法国犹太人被迫佩戴黄星的记忆，投降的维希政府曾将 7.6 万名法国和外国犹太人送往纳粹集中营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;娅埃尔·布朗-皮韦是法国在规模和权力都更大的下议院国民议会的犹太裔议长，她说自 10 月 7 日以来，自己收到了太多人身威胁，以至于她必须在警方保护下才能走出家门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我当然感到危险」，布朗-皮韦在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=8H7SjMfrqJ0&quot;&gt;上周接受法国广播电台的采访&lt;/a&gt;时表示，并补充称，尽管她对犹太传统和信仰没有身份认同，但她的犹太血统已成为全国热议的话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「突然之间，大家眼里都只有这个了」，她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;似乎有多重因素导致了反犹主义在欧洲政治光谱的左右两端急剧上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 10 月 7 日的袭击引发以色列誓要在加沙铲除哈马斯的大规模军事行动以来，被煽动的情绪是如此激烈，连反锡安主义（反对以色列国）和反犹主义（仇恨犹太人）的界限也变得比以往任何时候都要模糊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈马斯控制的衞生部表示，以色列的报复行动已造成超过 8000 名巴勒斯坦人死亡，其规模之大引发了愤慨。巴勒斯坦妇孺丧生的图片在社交媒体上迅速流传，特别是对欧洲的数百万穆斯林而言，这加剧了他们对以色列酝酿已久的愤怒，因为以色列控制着被占领的约旦河西岸及加沙地带的巴勒斯坦人民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴勒斯坦事业的性质也发生了变化，特别是对欧美左派年轻进步人士来说，那正在成为通常被称为「反殖民」斗争的一部分。在这种多元交织的世界观下，反对以色列（通常还包括反对其存在）的斗争就成了被压迫者争取正义和平等的全球斗争的一部分。在这个非黑即白的世界，犹太人的日子往往不会好过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;犹太人几千年来都是「圣地」原住民，以色列一半以上的人口都是逃离阿拉伯迫害的具有中东和北非血统的米兹拉希犹太人，这些事实往往被聚焦于白人帝国主义的视角忽略了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;似乎永远棘手的巴以冲突问题如今看来特别容易一点即爆。不敢想象之事已经发生。对欧洲和美国的犹太人来说，自从哈马斯发动袭击以来，一些根本性的变化好像已经发生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/31/multimedia/31europe-antisemitism5-lgbf/31europe-antisemitism5-lgbf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;10 月 20 日，在柏林一处犹太社区中心外的守夜活动上，点点烛光中的标语牌上写着「拒绝反犹主义」。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「欧洲的父辈和祖辈就曾经历过这样的事，但我们以为大规模灾难的时代已经过去了」，致力于和平解决巴以冲突的自由派美国犹太人组织 J Street 的主席杰里米·本-阿米表示。「现在的世界看起来不一样了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;柏林 OFEK 反犹暴力和歧视咨询中心负责人玛丽娜·切尔尼夫斯基表示，世界变得如此不同，以至于在创立该组织的六年时间里，她从未像现在这样收到如此多遭受创伤者的求救。自哈马斯袭击以来，她的七人顾问团队收到了 270 多份咨询请求，比前几个月增加了 13 倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「德国犹太人的日常生活正面临严峻威胁」，她说。「这里的生活似乎还在照旧，但我们的世界已被彻底颠覆。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10 月 22 日，在德绍一座犹太教堂的落成仪式上，德国总理朔尔茨表示，他对反犹仇恨的蔓延感到「愤慨」，并称需要再次由警察保护犹太教堂和其他犹太机构的状况是可耻的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们现在必须展示什么是真正的‘永不再犯’」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情况已经到了他觉得有必要发出这样一通宣言的地步，也说明了德国和世界究竟发生了多少改变。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Catherine Porter、Juliette Guéron-Gabrielle、Christopher F. Schuetze、Megan Specia、Jason Horowitz、Gaia Pianigiani、Monika Pronczuk、Graham Bowley 和 Ivan Nechepurenko 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/roger-cohen&quot;&gt;Roger Cohen&lt;/a&gt;是《纽约时报》巴黎分社社长。他已经在时报工作了 33 年，曾担任驻外记者、国际新闻编辑和观点版面专栏作家。2023 年，他作为报道乌克兰战争的时报团队成员获得了普利策奖和乔治波尔克奖。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/roger-cohen&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/31/world/europe/europe-antisemitism-israel-hamas.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 17:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[第一位离开我们的「老友」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/culture/20231101/matthew-perry-death/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;JAMES PONIEWOZIK&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-01 04:18:54&quot; datetime=&quot;2023-11-01 04:18:54&quot;&gt;2023 年 11 月 1 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/31perry-poniewozik-wmht/31perry-poniewozik-wmht-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;684&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《老友记》凭借对青年时代的描绘在各个世代和平台上不断吸引着新观众。 &lt;cite&gt;Danny Feld/NBC&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;如果有幸活得足够久，你早晚都会接到「那通电话」。有时是字面意义上的一通电话，有时是社交媒体上的一篇帖子或是街上的一番谈话。但消息的内容都是一样的：你年轻时的某位朋友去世了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马修·佩里的去世令人悲伤的原因，和所有那些曾&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/10/23/arts/television/matthew-perry-friends-lovers-and-the-big-terrible-thing.html&quot;&gt;分享过个人挣扎&lt;/a&gt;而又英年早逝的天赋异禀、聪敏迷人的演员是一样的。但《老友记》(Friends) 与其观众的特殊纽带让这种悲伤更为深刻。如果这部剧想要打动你的东西与你对它的情结刚好相通，那上周末的新闻无异于「那通电话」的全球版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《老友记》的初衷从来都不是谈生论死。没把自己太当回事是它令人称道之处。（把这留给&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://content.time.com/time/subscriber/article/0,33009,993866,00.html&quot;&gt;电视评论家&lt;/a&gt;吧。）但它很清楚自身的定位。正如剧创之一大衞·克雷恩的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/05/26/arts/television/friends-reunion-review.html&quot;&gt;评价&lt;/a&gt;，这部剧「讲的是人生中朋友成为家人的那段时光」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在很多时候，那六名年轻人的感情比家人更亲密。（柯特妮·考克斯饰演的莫妮卡和大衞·休默饰演的罗斯除外，他俩是兄妹。）他们的家庭关系都很复杂，父母往往是疏离的，或是只专注于自己的生活。他们一起组成了某种替代家庭，单独或结对探索了成家的另类方式，包括代孕和收养。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部剧首播之时被归类为&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/1995/09/25/business/to-reach-generation-x-hire-generation-x.html&quot;&gt;X 世代情景喜剧&lt;/a&gt;。（那是 1994 年，《四个毕业生》[Reality Bites]上映，科特·柯本自杀，在一段短暂的时间里，所有流行文化都在试图抓住这代人的心，然后再将他们遗忘。）好在这个卖点和&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://friends.fandom.com/wiki/Marcel&quot;&gt;猴子马塞尔&lt;/a&gt;在剧中的戏份一样，没能持续多久。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最后，《老友记》变成了一部关于成人生活头十年的剧集。这或许是它在千禧一代（通过授权重播观看）和 Z 世代（通过流媒体观看）中不断找到新受众的原因之一。它讲的是任何世代都能明白的事：开端。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你和我一样跟主演差不多同岁，那你也会经历与他们一样的人生大事。如果是尚未进入青春期的孩子在 20 年后看了这部剧，那它就成了某种成人练习。剧情轻快流畅（大到离谱的曼哈顿公寓，还有丰富的休闲时间），洋溢着乐观的态度。有天你也能过上这样的日子，能独立谋生又并不孤单。你的工作可能很烂，身无分文，爱情生活已死（「your love life D.O.A.」来自《老友记》主题曲的歌词。——译注），但一切都会好起来的。你和你的老友能让一切都好起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一次开始都有结局，而在情景喜剧中，结局通常是隐晦的。2004 年《老友记》的最后一集只把故事的结局讲了个开始，主角们结了婚，有了孩子，搬了家。即使是小孩子，看到这样的结局大约也能明白，那并不意味着他们从此将过上幸福的生活。但这部剧至少还允许你想象，无论开始有多么艰难，以后还是可能越来越好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于马修·佩里饰演的钱德勒来说尤其如此。最开始的他，是那么年轻、犀利又爱挖苦。他很风趣，但并不是没心没肺——乔伊（马特·勒布朗饰）才是。他是情场失意人。他讨厌感恩节，因为那是他九岁时父母宣布离婚的日子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很多演员可能会把这个角色演成讽刺段子手。但佩里赋予了他忧郁的气质。他有点像是童年过受伤的人，与佩里自己和许多其他人并没有太大不同。这可能不会让观众对钱德勒的偏爱比对其他主角更多，但他被喜爱的原因确实是不同的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便如此，他没有自怨自艾，也没有自暴自弃。最终他还是得到了幸福，或者说那是在他看来的幸福。在全剧的结尾，他与莫妮卡结婚了，领养了两个孩子，搬到了郊区居住。就算伤口没有彻底痊愈，他至少扎上了绷带。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得庆幸的是，《老友记》不像&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/11/arts/television/frasier-reboot-review.html&quot;&gt;《欢乐一家亲》(Frasier)&lt;/a&gt;或许多&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/02/23/arts/television/party-down-review.html&quot;&gt;其他情景喜剧&lt;/a&gt;，它在重拍新版的诱人利益面前始终没有动摇。它的剧情在时间上是定格的，就像一本学生年鉴的书页。现实世界里关于它的消息则仿佛是 Facebook 上偶尔发出的日志，有时令人愉快，有时引人担忧。在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/05/26/arts/television/friends-reunion-review.html&quot;&gt;2021 年的重聚特辑&lt;/a&gt;中，佩里似乎有点口齿不清，他说是因为&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nydailynews.com/2021/05/26/friends-star-matthew-perrys-slurred-speech-blamed-on-emergency-dental-work/&quot;&gt;做了牙科手术&lt;/a&gt;，并&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=pAGpI-0w2LM&quot;&gt;神色温柔&lt;/a&gt;地与剧组成员回忆了往事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后就是「那通电话」。死去的人是马修·佩里，你仍可为钱德勒想象任何结局。但剥离这种准社会关系从来都不是易事，尤其是因为这部剧在邀请观众与主角共同成长。观众热爱某个角色，也就热爱了那个演员，他们爱的是演员通过角色带给自己的感触。钱德勒或许是虚构的，但那种联结是真实的，所以悲伤也是真实的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，在《老友记》之前和之后，马修·佩里也有他自己的人生和事业。但随着他的离去，这部最没有矫揉造作的欢乐喜剧又做了一件微小而深刻的事。通过这部剧，一代又一代人体验到了新的开始。而从佩里身上，他们也得以瞥见结局的模样。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/james-poniewozik&quot;&gt;James Poniewozik&lt;/a&gt;是时报首席电视评论家。他负责撰写有关电视的评论和文章，及其反映的不断变化的文化和政治。他著有「Audience of One: Donald Trump, Television and the Fracturing of America」。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/james-poniewozik&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：Harry Wong&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/31/arts/television/matthew-perry-death.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 16:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在巴以问题上，我们只能「站队「吗]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231023/social-media-israel-palestine/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ELIZABETH SPIERS&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-01 03:26:22&quot; datetime=&quot;2023-11-01 03:26:22&quot;&gt;2023 年 10 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/18/opinion/17spiers/17spiers-master1050-v2.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Liana Finck&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;我不是犹太人，也不是巴勒斯坦人，我的六份固定工作，都与外交政策无关，但在断网一段时间后，有一天，我打开 Twitter（现为 X），发现有陌生人要求我就中东的事情发表公开声明。似乎社交媒体上的大多数人都发表了声明，包括各种企业品牌、名人和各种生活方式影响者。美鹰傲飞 (American Eagle) 的首席营销官在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.campaignasia.com/article/how-brands-are-responding-to-the-israel-gaza-war/492014&quot;&gt;领英&lt;/a&gt;上发帖称，该公司已将其在时报广场的广告牌换成了以色列国旗。贾斯汀·比伯&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/world/2023/10/12/israel-gaza-war-social-media-job-firings/&quot; title=&quot;Link: https://www.washingtonpost.com/world/2023/10/12/israel-gaza-war-social-media-job-firings/&quot;&gt;在 Instagram 上发了一张实际上是加沙的照片&lt;/a&gt;，说「为以色列祈祷」，后来删除了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但并不是所有人都支持某一方。当我浏览我的时间轴时，我看到许多普通公民被告知如果不大声疾呼，他们的手上也会沾满鲜血。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;左右两派的人似乎都把我的沉默归结为对人类苦难的堕落冷漠，尽管他们对哪些人在受苦存在分歧。碰巧的是，我一直在与带状疱疹（零分，不推荐）和周期性的抑郁症作斗争。我和很多人一样，疲惫而不堪重负。但那些对我和其他没有发帖的人大喊大叫的声音似乎相信，不发表声明本身就是一种声明——而且是一种不道德的声明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在社交媒体上有一种简单的表态方式，它会引来人们正义的赞许，但也会把复杂的问题简化为简单的「是」或「否」。过于简单化的立场也会导致语义的扭曲。对巴勒斯坦人的关心被描述为对哈马斯的支持，或对以色列及犹太人的仇恨。对哈马斯向以色列公民发动致命袭击的愤怒——或者对反犹主义的任何提及——都被描绘成诋毁所有巴勒斯坦人的生命尊严。这种想法非常不严肃，会进一步助长敌意，将有微妙差别的立场扭曲为极端主义，并将推上寥寥数语的愤怒表达误当做面对暴行的勇敢行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当各机构发表声明，对以色列人和巴勒斯坦人的死亡表示哀悼时，一些选民和客户要求修改声明，明确谴责他们心目中的坏人。如果这些机构保持沉默，就会被认为具有新闻价值。「哈马斯对以色列发动恐怖袭击六天后」，《女装日报》(Women’s Wear Daily) 的一名记者&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://wwd.com/beauty-industry-news/beauty-features/beautys-muted-response-to-hamas-terrorist-attack-1235873921/&quot;&gt;上周四写道&lt;/a&gt;，「美容业和整个时装业的许多主要参与者基本上都保持沉默，以支持冲突双方的受害者。」我们真的需要或想要听到欧莱雅或路易威登酩悦轩尼诗的声音吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大声疾呼、简化宣言的冲动，反映了对无法用语言表达的恐怖的真正恐惧。简单的二元对立意味着简单的解决方案。告诉自己你站在正义的一边，反对邪恶，比质疑界限是否正确要愉快得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对不确定性是很难的，尤其是社交媒体让我们在创伤事件中期待完美的实时信息，并希望得到即时的答案和解决方案。在无法确定事实的时候，道德确定性是我们所依赖的锚。我们表达得越快，就显得越确定。我们当中最有正义感的人都会发帖，而且马上就发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，在社交媒体上匆忙发帖并不是最让我烦恼的事情。最让我困扰的是那种认为不发帖是一种错误的想法——每个人都需要随时发言。它不鼓励你闭嘴倾听，让最重要的声音在喧嚣中被听到。这意味着，对正在发生的事情有任何不确定性，或者任何不适宜在社交媒体上发表的道德分析，都是不合适的。它没有给人们留下时间和空间，让他们在自己的心灵圣殿中处理创伤性事件，或者在做出判断之前收集更多的信息。它迫使那些还没有意见或正在思考自己想法的人制造一个意见，并将其提交给互联网上完全陌生的陪审团，他们将立即对其是否适当做出裁决。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，我确实有自己的看法，但它们不适合在推上发表（在 TikTok 上则会非常尴尬）。我认为哈马斯是一个恐怖组织，以色列有权自衞。9 月 11 日那天，我在曼哈顿，即便如此，我还是无法想象面对持续不断的袭击和全球反犹主义的抬头，犹太人现在会感到多么悲伤和恐惧。我还认为不应该容许以色列将哈马斯与加沙混为一谈，不应该容许它切断困在加沙的平民的电力、食品和医疗供应，也不应该容许它通过声称那些显然无法离开的巴勒斯坦人——其中大约一半是儿童——可以离开，从而证明其行为的正当性。就算摧毁加沙不是目标，也是一个非常现实的可能性，这同样应该是不可接受的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些意见有帮助吗，有用吗，有趣吗，如果是，那么是对谁而言？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不是匿名戒酒会的成员，但《十二步骤和十二传统》(Twelve Steps and Twelve Traditions) 一书中的一段话似乎适用于这里。「没有什么比克制自己的言语和笔墨更有效了」，匿名戒酒会的联合创始人比尔·威尔逊写道。「我们必须避免草率的批评和愤怒的、以权力为导向的争论。」他称之为「由骄傲和报复心诱使的情感陷阱」。我承认，我在社交媒体上发过带有傲慢和报复情绪的帖子，作为一名作家，我可能不太习惯克制自己的笔触和避免争论。但深思熟虑的批评是我的目标，我曾为太快发表半成型的想法而后悔，但我从未因为等到自己不那么生气的时候再发表或者根本没有发表想法而后悔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这样一个环境中，人们被引导着，去相信他们应该发布或脱口而出简单的观点，他们会这样做，是因为担心别人会认为他们不够了解情况，他们不够关心，或者他们的道德指南针已经被消磁了。但是，社交媒体上发表的反动帖子并不能说明一个人的真实想法或对情况有多么了解，只会贬低讨论的价值，阻碍进步。这是一种伪装成明确道德观的口号。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Elizabeth Spiers 是时报观点版面撰稿人。她是一名记者和数字媒体战略师。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/17/opinion/social-media-israel-palestine.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 15:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[农民工曾推动中国经济崛起，现在他们已失去退路]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231101/china-rural-jobs-migrant-workers/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;袁莉&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-01 01:02:16&quot; datetime=&quot;2023-11-01 01:02:16&quot;&gt;2023 年 11 月 1 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/31/business/30newworld-B1/00newworld-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Xinmei Liu&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;十年前，当张先生离开西北农村到大城市做电焊工的时候，工作机会有很多。他每天能赚三四百元，还能设法把大部分都存起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但今年，他还没找到任何电焊工作。3 月，他搬到南方大都市广州后，唯一的收入来自他在一个社交媒体应用程序上销售减肥产品，40 天大概挣了 6400 元。他必须随时回复客户的咨询。现在他完全找不到工作，也花光了所有积蓄。他住在月租约 400 元的狭小单间里，但依然要省吃俭用。我们谈话的那天早上，他说他吃了一碗泡面，每天就吃两餐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;村里的情况也好不了多少。张先生的家人在一小块地上种玉米，每年收入约 1400 元。他的祖父母都 74 岁了，仍然在务农，每人每月领取的养老金不到 110 元。他的父亲在北京做农民工，母亲失业了，目前正在找工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;28 岁的张先生要求仅具姓氏，他尚未结婚，也不打算要孩子。「太远就不敢想」，他说。「眼前就是挣点钱嘛。」他说如果找不到工作，他很快就会回老家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年来，农民工一直是中国经济崛起的秘密武器。他们离开农村前往大城市谋生，把赚到的钱寄回家，即使这意味着他们必须长时间劳作，住在拥挤的宿舍，也很少能见到亲人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们建造了中国的摩天大楼、高速公路和高速铁路，但一些高级官员称他们为「&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20171201/china-beijing-migrants/&quot;&gt;低端人口&lt;/a&gt;」。他们低廉的工资帮助中国成为世界上最大的制造国，并让这个国家的特大城市充满活力喧嚣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今形势艰难，工作愈发难找，中国社会福利极其薄弱的约 3 亿农民工几乎失去了退路。他们享受不到和城镇人口相同的医保、失业和退休福利，哪怕后者的社会保障网也已满是漏洞。一旦过了劳动的黄金年龄，农民工就得返回家乡，不能成为城市的负担。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为房地产和基础设施建设的工作更少了，农民工是中国经济低迷时期最脆弱的群体之一。中国最高领导人习近平在 2020 年的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.news.cn/politics/leaders/2022-03/31/c_1128520467.htm&quot;&gt;讲话&lt;/a&gt;中承认，「经济一有波动，首当其冲受影响的是农民工。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/00JPnewworld1-print-zljh/00newworld-zljh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2 月，中国沈阳。举着招工牌寻找工作的农民工。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说在 2008 年金融危机期间，有 2000 多万找不到工作的农民工返乡。而在 2020 年，有近 3000 万农民工因为疫情被迫留乡，也没办法工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很难衡量当今的困境给农民工带来了怎样的影响。国家统计局公布的全国失业率略高于 5%，但这仅代表了城镇失业率，而且也被认为是少计的结果。2022 年，农民工的月均收入为&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.stats.gov.cn/sj/zxfb/202304/t20230427_1939124.html&quot;&gt;4615 元&lt;/a&gt;，还不到公务员的一半。而且这些数据也不完善，因为只包含了农民工能打工的月份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平在讲话中宣称，2008 年和 2020 年农民工的大规模返乡没有带来任何社会问题，是因为他们「在老家还有块地、有栋房，回去有地种、有饭吃、有事干」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但尤其是对那些曾在城市长大成人的年轻农民工而言，回到农村的前景往往是黯淡甚至令人恐惧的。他们都能看到未来的样子。他们的父母和祖辈可能要劳作到身体无法再支撑的那天，生了病也不愿就医。他们通常没有失业金，也不能像一些城市年轻人那样可以依靠家庭，因为他们父母和祖辈的养老金「就能买个盐」，另一位农民工亨特·葛（音）这样告诉我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中国人没有退休，特别是在农村」，他说。他的祖父已经 90 岁了，每天还在河南的一处农场清理猪粪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;葛先生 17 岁离开农村到工地和工厂打工。在苹果代工厂富士康工作的六年间他享受到了红利。但今年失业后，他拿不到任何失业金，由于地方政府负债累累，这种情况并不罕见。34 岁的他如今在另一家苹果代工厂工作，每天轮班 10 小时，住在工厂宿舍里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们谈话的那天早上，他刚刚结束从晚 7 点半到早 7 点的夜班。由于苹果最新款 iPhone 的需求巨大，他已经连续工作两周，没有一天休息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他觉得在父母和祖父仍在劳作的情况下，自己不能回到村里无所事事。「 确实不合适」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/00JPnewworld2-print-kqzf/00newworld-kqzf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;1 月，一名农民工在北京的火车站扛着两大包行李。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我采访的大多数农民工都要求匿名，因为担心遭到政府报复。毫无疑问，他们的日子比其他农民工要好些，也更关注自身的权利。至少在谈论自身处境的时候，大多数农村人是比我采访的年轻人态度更保守的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我的理想国家是百姓安居乐业，食品安全，身心言论自由，司法公正，媒体能揭露不公，对劳动者能给予五天八小时工作制」，失业的电焊工张先生说。「如果能做到这些，无论是哪个人执政，哪个党派执政，执政多久，我都支持。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;农民工面临的另一个现实是，和习近平说的不一样，回乡务农赚钱的路是走不通的。可供他们耕种的土地不够多。他们在中国&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.npc.gov.cn/zgrdw/npc/zgrdzz/2013-07/10/content_1800604.htm&quot;&gt;官方&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.50forum.org.cn/home/article/detail/id/10566.html&quot;&gt;学术&lt;/a&gt;论述中被称为「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.50forum.org.cn/home/article/detail/id/10566.html&quot;&gt;农村剩余劳动力&lt;/a&gt;」是有原因的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「就是那些打不了工的人去种」，西北省份甘肃的农民工关先生说，「因为收入太低了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;30 岁的关先生在深圳做了五年房产中介，2019 年底回到老家，目前在工地开挖掘机。他住在工地用铁皮搭建的临时房屋里，每天工作 10 小时，工资按天数计算，每天三四百元，没有任何福利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他想趁着还年轻尽量多赚点钱。根据他加入的许多工地微信群里的消息，他也知道工程量正在减少，一些工人还被拖欠了工资。他觉得自己可能永远没办法退休。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「其实说心里话，整个人是迷茫的」，他说。「只能说是暂时自己先存钱，至于以后怎样真的不好说。可能都活不到那个年纪。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/li-yuan&quot;&gt;袁莉&lt;/a&gt;为《纽约时报》撰写「&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://cn.nytimes.com/topic/20180823/the-new-new-world/&quot;&gt;新新世界&lt;/a&gt;」专栏，专注中国及亚洲科技、商业和政治交叉议题。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/li-yuan&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/by/li-yuan&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/01/business/china-rural-jobs-migrant-workers.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 13:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「一切都发生在暗中」：以色列对加沙地面入侵隐秘开始]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231101/israel-gaza-invasion-secrecy/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;PATRICK KINGSLEY, RONEN BERGMAN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-01 09:13:28&quot; datetime=&quot;2023-11-01 09:13:28&quot;&gt;2023 年 11 月 1 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/30/multimedia/30israel-military-assess-01-cqwl/30israel-military-assess-01-cqwl-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;从以色利这边看到的一辆在加沙作战的以色列坦克，摄于周一。 &lt;cite&gt;Tamir Kalifa for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;上周五晚，在犹太人的安息日刚开始不久，以色列地面部队大规模进入了加沙地带，以军对这次行动如此之保密，以至于外界在几个小时后才知道发生了什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在预料已久的入侵开始后的三天里，以军一直在采取同样不明确的、更逐渐的地面行动，而不是人们最初预期的那样。虽然以军一直继续对加沙发动空袭，摧毁地面建筑、导致大批加沙人死亡，但大部分地面部队似乎没有向位于加沙北部的哈马斯据点加沙城挺进，而是停在了城市外围的农村。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于美国向以色列施压，要求它放缓对于哈马斯在以色列领土杀死 1400 多人的回应，以色列甚至避免将地面行动描述为入侵。但加沙的死亡人数仍在继续上升，据哈马斯官员称，到目前为止已有逾 8000 名巴勒斯坦人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伦敦国王学院的战争专家安德烈亚斯·克里格表示，「一切都发生在暗中。」他还说，「只有一个很小的班子真正了解正在发生的事情，甚至在以色列内部也是这样。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/30/multimedia/30israel-military-assess-02-jbgp/30israel-military-assess-02-jbgp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;一架以色列直升机向加沙地带北部发射火箭。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士表示，这种战略模糊性有三重目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，这让哈马斯难以确定以色列的下一步行动。而且，至少在目前，这让以色列士兵能继续围困加沙城，哈马斯在那里挖掘了地下隧道和防御工事网。围困但不入城，让以色列避免——或者至少推迟了——在加沙城内进行血腥巷战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种模糊也可能为以色列赢得一些时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它不仅可能有助于推迟来自内部和外部批评者的审查，也给了以色列评估哈马斯的盟友有什么打算的机会，例如曾在最近几天与以色列交火的黎巴嫩民兵组织真主党。以色列官员担心真主党民兵可能正在考虑发动更猛烈的袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「现代战争不只是用坦克和飞机」，曾任以色列军事情报局局长的阿莫斯·亚德林在接受电话采访时说。「现代战争是网络战、心理战、信息战。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诡秘气氛是上周五下午晚些时候开始的，据美国高级官员说，以色列屏蔽了加沙的互联网和电信网络，让加沙人无法分享他们正在看到的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不久后，以色列空军用大量导弹轰炸加沙城，目的是将哈马斯武装分子驱赶到他们的地下隧道网里去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/30/multimedia/30israel-military-assess-03-fvhm/30israel-military-assess-03-fvhm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;加沙汗尤尼斯街上的行人，摄于周日。据信，以色列上周五干扰了加沙的电信网络，让加沙人不能分享他们看到的情况。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来，在下午 6 点刚过不久，一支由坦克、装甲车、推土机、步兵，以及作战工程兵组成的庞大方阵进入加沙北部，没人看到他们的行动，也没人报道。另一支纵队进入了加沙中部，从南边向加沙城逼近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于通讯中断，哈马斯很难全面了解正在发生的事情或准备应对措施，克里格说。巴勒斯坦平民也&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/29/world/middleeast/gaza-blackout-internet-israel.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/10/29/world/middleeast/gaza-blackout-internet-israel.html&quot;&gt;突然陷入了恐惧和不确定之中&lt;/a&gt;，他们不能相互联系，无法了解正在发生的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在以色列国内，官员们已在努力转移人们对入侵的注意力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据一名医疗机构高级官员说，医疗队上周五上午收到通知，让他们进行几个小时的训练，为接收释放出来的人质做准备，哈马斯在 10 月 7 日劫持了数百名人质。对有些人来说，这助长了以色列即将在释放人质的秘密谈判中取得重大突破，而不是在为入侵做最后一刻安排的印象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行动开始后，以军发言人不再接听电话。信息被全部封锁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三小时后，以军含糊地宣布正在「扩大地面活动」。军方发言人确认部队已进入加沙时，已经过去了六个小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周六，军方仍避免把进入加沙描述为入侵，只是指出部队继续留在那里。直到当天晚上，内塔尼亚胡总理才正式宣布战争进入「第二阶段」，那是在地面行动开始 24 小时后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/30/multimedia/30israel-military-assess-04-htkg/30israel-military-assess-04-htkg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;特拉维夫周日为人质举行的守夜活动。以色列总理内塔尼亚胡在开始地面入侵 24 小时后宣布，战争进入「第二阶段」。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使在那之后，以军仍对行动保密。以军在周一只发布了有限的信息，给人以行动在控制之下且强度不高的印象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内塔尼亚胡在对记者发表讲话时断然拒绝了停火呼吁，称其为「呼吁以色列向哈马斯投降，向恐怖主义投降」。当被问及加沙的死亡人数时，内塔尼亚胡说「一个平民都不用死」，他指责哈马斯「阻止平民离开冲突地区」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以军发布的未经证实的视频似乎显示，以色列坦克在加沙北部的海滩上缓慢行驶。视频还显示以色列的推土机正在改变地形，可能是为了让坦克容易通过，或是在摧毁隧道基础设施。但视频中几乎没有任何实际的交火，对战斗的报道也只限于简短且含糊的陈述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际社会谴责以色列空袭造成巴勒斯坦平民伤亡后，以色列只提针对哈马斯武装分子的行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「部队消灭了数十名躲在建筑物和隧道中的恐怖分子」，以军在一份声明中写道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈马斯也试图将这种模糊转化为优势。其武装派系承认与以色列部队发生了冲突，但也只用了笼统的语言。「圣战者组织突袭了向拜特拉希亚西北推进的敌军」，哈马斯在周一下午发布的声明中称。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到周一晚时，以色列士兵似乎已包围了加沙城，控制了从北边和南边进入该城的通道，但仍避免派主力部队进入城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里格把以军的行动描述为「某种钳制动作，将其割断，确保没人离开」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种做法是否有效尚不清楚：真正的考验将在以军进入加沙城时到来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们还没有进入巷战阶段，那会变得非常非常混乱」，克里格说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/30/multimedia/30israel-military-assess-05-hwlm/30israel-military-assess-05-hwlm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;上周在以色列北部进行坦克演习的以色列士兵。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;衞星图像显示，一组以色列坦克已接近距离加沙城东北约六公里的拜特哈农市。其他图像还显示更多的以色列装甲车聚集在加沙城以北约三公里的地方。一段周日发布在社交媒体上、经过《纽约时报》证实的视频显示，两名以色列士兵在附近的一家海滨酒店上方升起了以色列国旗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南边可以看到坦克部署在连接加沙城和加沙南部的一条主要高速公路附近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列军事专家正在将这次入侵描述为分阶段的、渐进的行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这不是闪电战，也不是我们在第二次世界大战中看到的那种战争」，亚德林说。「这是非常缓慢的行动，是确保我们消灭所有恐怖分子、清空所有隧道、保护我们的部队的行动。快速行动在这个地方不是好主意。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对巴勒斯坦人来说，入侵已意味着对平民生命的更多威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周一发布、经过时报核实的一段视频显示，一辆在加沙南部高速公路上的以色列坦克正在向一辆车开火，拍摄该视频的记者描述后者为民用汽车。这名记者叫优素福·萨伊菲，他说，他看到那辆民用汽车朝着坦克的方向开去，他试图警告汽车的司机，但没有成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我对那个高速驾驶斯柯达汽车的人大喊，想警告他」，赛伊菲在视频采访中说。「他不相信那里有坦克。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Lauren Leatherby 和 Christoph Koettl 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Patrick Kingsley 是时报耶路撒冷分社社长，负责报道以色列及被占领土。他曾在 40 个国家进行报道，出版过两本书，还曾为《衞报》报道移民和中东议题。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/patrick-kingsley&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ronen Bergman 是《纽约时报杂志》记者，常驻特拉维夫。他的最新著作&quot;Rise and Kill First: The Secret History of Israel’s Targeted Assassinations&quot;由兰登书屋出版。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/ronen-bergman&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/30/world/middleeast/israel-gaza-invasion-secrecy.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 01 Nov 2023 09:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马斯克是如何让 Twitter 变得面目全非的]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20231031/elon-musk-twitter-year/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KATE CONGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-31 04:05:12&quot; datetime=&quot;2023-10-31 04:05:12&quot;&gt;2023 年 10 月 31 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/26/business/26x-meaning/26x-meaning-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1019&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Kelsey Dake&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;2022 年 2 月从乌克兰首都基辅撤离后，尼古拉斯·坎皮兹一直死死盯着 Twitter。随着&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/02/24/world/europe/why-russia-attacked-ukraine.html&quot;&gt;战火在这个国家肆虐&lt;/a&gt;，他用这个应用了解最新的情况，在格鲁吉亚第比利斯的酒店房间里刷推到深夜，一条条地翻看着实时发出的最新消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「越来越多乌克兰人上推分享自己的故事，从他们那里可以了解到不少东西」，坎皮兹说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月以色列和加沙之间的战争爆发时，现年 40 岁、已经搬到佛罗里达的地图制作师坎皮兹再次诉诸于 Twitter。但他说，在这个&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/07/24/technology/twitter-x-elon-musk.html&quot;&gt;改名为 X&lt;/a&gt;的应用上，他的时间线已经满是他不认识的人的帖子，以及已经被证伪的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于在乌克兰的战争，「Twitter 有着无法估量的价值，因为你可以跟提供优质信息的账号建立联系」，他说。「以色列-加沙这个事我就感觉很无助了，因为在现在的 Twitter 已经没办法做到了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃隆·马斯克在一年前&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/10/27/technology/elon-musk-twitter-deal-complete.html&quot;&gt;买下了&lt;/a&gt;&lt;u&gt;Twitter&lt;/u&gt;。对许多使用这个社交媒体服务的人来说，它的含义自那以后发生了改变——有些地方是面目全非。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Twitter 用户、内容创作者和社媒专家在采访中说，这个曾经对他们来说值得信赖的新闻来源，如今在看的时候是需要多加小心的。有人说它原本是个令人愉悦的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/04/18/magazine/twitter-dying.html&quot;&gt;自发性、社群和幽默的源泉&lt;/a&gt;，如今戾气重了许多。但也有人说，马斯克把一个原本受到重度审查的环境变得自由起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我很喜欢跟某些人互动」，54 岁的旧金山湾区人力资源经理、使用 Twitter 多年的劳伦·布罗迪说。「有时候是突发奇想而令人开心的，有时候有些吓人，但你能从不同的角度看问题。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在「我看到有变化」，她说。「我看到一些不能接受的、有些可怕的画面。我会尽可能不陷进去太深。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在马斯克接管该平台后，Twitter 对人们的意义发生了转变，同时还在执掌特斯拉和 SpaceX 的马斯克对它进行了大改。他用 440 亿美元买下这个平台，意在让它容纳更多的言论自由，并把它变成包括讨论、支付、递送等等服务的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/07/27/technology/elon-musk-x-everything-app.html&quot;&gt;「万有应用」&lt;/a&gt;。他把它改名为 X，放宽了它的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/28/technology/twitter-musk-content-moderators.html&quot;&gt;内容约束规则&lt;/a&gt;，撤销了这家有 7500 名员工的公司约 80% 的工作岗位，并改变了它的用户身份验证操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据数字情报公司&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.similarweb.com/blog/insights/social-media-news/x-twitter-musk/&quot;&gt;Similarweb&lt;/a&gt;的数据，现在网站的访问量在下降。X 的流量在过去一年里下滑了 14%，尽管该平台仍然和 Facebook、Instagram、Snapchat 一样，是美国人最常访问的网站和应用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;X 没有回应置评请求。在周四的一场庆祝收购一周年的公司会议上，马斯克说，「我们已经迅速把公司从原来的样子，某种 Twitter1.0，变成了一个万有应用。」根据《纽约时报》掌握的会议录音，他还说，X 的月用户约为 5 亿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对那些在 Twitter 上找到自己的社群的人来说，这种转变尤为清晰。这是一个以亚文化闻名的平台，大家用共同的兴趣来给自己取暱称：关注大众文化、喜剧和行动主义的黑 Twitter；分享癫狂笑话的怪 Twitter；还有专门面向热衷于这一音乐类别的人群的 K-pop Twitter。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有的社区现在已经凋零。53 岁的犹他大学视觉神经科学教授布莱恩·威廉·琼斯以前会在推上和别的学者聊天，寻找跟他的摄影爱好有关的内容。他用「#ICanHazPDF」（#我有 PDF）这个标签分享振奋人心的科学研究，通过这个网站组织和其他摄影人士的线下见面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这个世界不大，Twitter 让它更小了，是最美好的那种变小」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是琼斯说，他的 Twitter 圈子里有不少人过去一年离开了，他们不满于这里的不实信息和水军。他说他也减少了对 X 的使用，这是因为大麻橡皮糖之类的广告让他很烦，而且他曾经享受的那种谈话也变少了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些用户视图通过「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.betterplatform.net/&quot;&gt;Twitter 人民史&lt;/a&gt;」将自己的 Twitter 亲历故事保留下来，这是一个由前 Twitter 员工主导的项目，让用户可以保存他们在 Twitter 的回忆。在该项目三月的一场活动中，涉及的话题包括「我们为什么需要一部‘人民史’」以及「我们依赖的那个 Twitter……已经不在了？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但对某些人来说，马斯克的 X 是一次改良。他们说 Twitter 以前的领导层对言论进行了过度约束，马斯克透明的行事方式令人耳目一新，他公开了公司前任经理们的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/12/04/business/media/elon-musk-twitter-matt-taibbi.html&quot;&gt;内部通讯&lt;/a&gt;，并&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/08/24/technology/donald-trump-twitter-x-return.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/08/24/technology/donald-trump-twitter-x-return.html&quot;&gt;允许被封号的用户回归&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「以前被封的一些人，我倒不见得认同他们，但这种事让我受到极大的冒犯」，巴尔的摩的科技文章作者彼得·魏纳说。「我自己会思考。我不需要一个信任和安全委员会来帮我思考。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些用户说，最大的改变在于那些意外的瞬间不见了——包括浪漫的相遇和令人大喜过望的发现——Twitter 曾经可以产生这些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;35 岁的《滚石》杂志政治记者阿萨旺·苏布撒昂是近十年前在 Twitter 上结识他的妻子的。「它真的能给你一个‘预览’的机会，看看你在跟什么样的人打交道——她对什么感兴趣，她的幽默感，她看重什么，什么会让她感到义愤填膺」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015 年，旧金山湾区软件开发者泰德·韩（音）和妻子在一次穿州过省的自驾游期间来到科罗拉多州大章克申，停下来喝了杯清晨咖啡。他在镇上看到一座雕塑，拍下来发到了推上，一个他不认识的用户回复了，说他们认得那个地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现年 41 岁的泰德·韩说他跟这个陌生人聊了起来，后者建议他到了犹他州摩押后在高速路某个出口下来。结果夫妇二人走了那条路线——看到了科罗拉多河从鲜橙色峡谷间湍流而过的壮观景象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「就是这种瞬间让我觉得，‘啊这就是 Twitter 的意义，’」泰德·韩回忆道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，他说他不太愿意在 X 上分享他在干什么，因为这个平台上的讨论变得太过剑拔弩张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「现在我觉得在推上分享就有些不自在了，会再考虑考虑」，他说。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Ryan Mac 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/kate-conger&quot;&gt;Kate Conger&lt;/a&gt;是时报科技记者，常驻旧金山。可以通过电子邮件与她联系：kate.conger@nytimes.com。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/kate-conger&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：杜然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/27/technology/elon-musk-twitter-year.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 16:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「小甜甜」布兰妮：在《我心之女》中夺回自己的身体和声音]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/culture/20231031/britney-spears-woman-in-me/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;AMANDA HESS&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-31 03:31:20&quot; datetime=&quot;2023-10-31 03:31:20&quot;&gt;2023 年 10 月 31 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/30/arts/30britney-notebook/30britney-notebook-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Georgette Smith&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;布兰妮·斯皮尔斯在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/19/arts/music/britney-spears-memoir-takeaways.html&quot;&gt;新出版的回忆录&lt;/a&gt;中描述了这样一个场面：她被叫到一个 MTV 演播室，并被要求观看陌生人如何抱怨她「过于性感」的视频。当时，18 岁的斯皮尔斯刚在 2000 年 MTV 颁奖礼的演出中脱掉黑色亮片燕尾服，露出闪亮的裸色裤子和抹胸，时报广场上往来的许多路人看到了这一幕，都认为她已经越界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;MTV 制作了颁奖礼节目，并从斯皮尔斯的表演中获利；但它仍想从斯皮尔斯遭受的批评中分一杯羹。这样观众就能欣赏布兰妮·斯皮尔斯看到她被批判的样子了。人们期待她为自己辩解——「我对那些说我正在腐蚀美国年轻人的评论人有何看法？」——但她不知道自己到底做错了什么。「我所想的只有唱歌跳舞」，她在《我心之女》(The Woman in Me) 一书中写道。「为什么在我只有十几岁的时候，所有人都把我当成危险人物？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯皮尔斯这本回忆录的书名来自她 2001 年推出抒情摇滚单曲《少女已过，熟女未满》(I’m Not a Girl, Not Yet a Woman) 中的一句歌词。这首歌在诠释斯皮尔斯流行歌星形象的同时，也展现了她曾如何在停顿的青春期风靡一时。但在 20 多年后的今天，这首歌似乎一语成谶。斯皮尔斯先是被剥夺了童年，然后又被禁止拥有成年。作为布兰妮·斯皮尔斯的同代人，每当我听到她的音乐，手臂仍会立刻摆动起来，笨拙地模仿着她的舞姿。所有那些文化的混乱烙印依然存留于我身体的某处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1998 年，当斯皮尔斯的出道单曲《爱的初告白》(…Baby One More Time) 像一颗闪光弹一样在我的中学爆红，她身上的某些东西看起来确实很危险。那年我 13 岁，正在笨拙又不合群地度过八年级。16 岁的她在流行音乐排行榜上勇猛攀升，在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=C-u5WLJ9Yk4&quot; title=&quot;Link: https://www.youtube.com/watch?v=C-u5WLJ9Yk4&quot;&gt;这首歌的音乐录影带&lt;/a&gt;里只是假装上学而已。她穿着校服在走廊里跳了一路，自此将我们的校园纳入她的统治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯皮尔斯以少女时代女王的身份出现，但她不只属于女孩。男孩们——他们自己也被要求表现出一种强制的异性恋特质——很快就达成了共识，认为她的音乐有点烂，但她很性感。我能感觉到他们在拆解她，分配她的部分。女孩们可以拥有她的声音，但男孩们会夺走她的身体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不是布兰妮·斯皮尔斯的超级歌迷，但我也没必要做她的歌迷。她的崛起势在必得，她的力量称霸天下。她的音乐是为了让每个人都喜欢而设计的，而我也喜欢。我被她那沙哑的嗓音迷住了。在朋友的卧室里，我们重演她的视频。我们假装在体育馆里悲伤，或者在火星上扭动。当我们模仿她的辫子和她沙哑的嗓音时，我们也把自己投射到她的男性认可区，熟悉它令人不安的力量。布兰妮·斯皮尔斯是我童年走向死亡的背景音乐。从那时起，我开始跳出自己看自己——透过评判的监视器看自己的身体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我当时没有意识到这一点，但不仅仅是十几岁的男孩对布兰妮·斯皮尔斯的身体提出要求。她 17 岁那年，《滚石》杂志&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.rollingstone.com/music/music-news/britney-spears-teen-queen-rolling-stones-1999-cover-story-254871/&quot; title=&quot;Link: https://www.rollingstone.com/music/music-news/britney-spears-teen-queen-rolling-stones-1999-cover-story-254871/&quot;&gt;派了一个成年男子&lt;/a&gt;去她的卧室报道，他回来时带着关于她「甜美的大腿」和「丰满的胸部」的笔记。在那期封面上，另一个男人把她放在床上，她只穿着胸罩和平脚短裤，腋下夹着天线宝宝玩具。在报纸和杂志上，已经是成年人的撰稿人们称她为「诱人犯罪」——本质上是指一个孩子引诱一个成年人对她进行性侵犯。2000 年《人物》杂志的封面文章中，作者问 18 岁的布兰妮是否「太快就变得太性感了」。在回忆录中，斯皮尔斯描述了自己的不安反应，因为她的观众中充满了「越来越多的老男人」，他们窥视她，「就像我是某种洛丽塔式幻想一样。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在回想起来，布兰妮·斯皮尔斯的样子当然并不危险。和我一样，她也是个孩子。对她的过分关注才是反常的。通过她，我了解到女人和女孩的身体具有投机价值。男人决定了她们的价值。他们很早就开始投资，但他们随时会收回自己的注意力，把它放在新人身上。我的样子一点也不像布兰妮·斯皮尔斯，动作也一点都不像她，但我仍然觉得这种文化在告诉我：现在就是你最有价值的时候，你的将来不会更有价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于布兰妮的早期报道煞费苦心地强调她对自己事业的掌控，在很多方面，这是事实。她的形象之所以吸引人，很大程度上是因为它是由一个真正的少女的品味塑造的。在书中，她写道，《爱的初告白》视频的概念和风格都是她的。然而，唱片公司的高管和经理们孜孜不倦地强调她的权力，这一点也令人起疑。说「超级男孩」(N Sync) 和「后街男孩」(Backstreet Boys) 等男团是人工打造出来的，这没有争议，但说到斯皮尔斯，似乎就一定要强调她要为她的所作所为负责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每次她的经纪人谈到她的权威时，他们都会提醒我们，这取决于他们的同意。他们有权决定布兰妮·斯皮尔斯什么时候掌握大权。他们有权决定她什么时候没有权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2007 年，斯皮尔斯再次在音乐录影带大奖上表演，这一次有点违揹她的意愿。她刚产后不久，正在和前夫凯文·费德林争夺两个儿子的抚养权。她写道，她的团队向她施压，要求她宣传新专辑，「告诉全世界我没事」。她穿着闪亮的比基尼，伴着自己的歌曲《给我更多》(Gimme More) 不安地跳舞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她写道，她「并非没事」。她筋疲力尽，头昏眼花，而且没有排练过。「当时距离我两年内生下第二个孩子还不到一年，但每个人都认为我没有六块腹肌是一种冒犯」，她写道。「当我表演的时候，音乐厅里到处都能看到我自己；就像在哈哈镜中看自己一样。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一次，她的表演并不是对美国年轻人的威胁，而是对她自己孩子的威胁。演出结束后，瑞安·西克雷斯特质问她是否适合做母亲。佛罗里达州一家报纸的一名青少年专栏作家给她颁发了「最差母亲奖」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2007 年，我刚从大学毕业。很多个晚上，我在卡拉 OK 酒吧喝得酩酊大醉，唱着《过度保护》(Overprotected) 来延长我的青春期。我经常跟着布兰妮·斯皮尔斯跳舞，跳得很难看，自己也觉得难堪。然而，当我看她在音乐录影带大奖上的表演时，我认为那是灾难性的，但也很有趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，当我通过斯皮尔斯的书读到这件事的时候，我感到羞愧，然后我生气了。现在，我和斯皮尔斯一样，是两个男孩的母亲，他俩的年龄和她那次登台时她孩子们的年龄差不多。我可以再一次想象生活在她那样的身体里——她那哈哈镜般的产后身体，那是她失去了腰围、控制力和价值的可悲证明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;产后时期很像青春期，有着惊人的身体变化，会遭受极端的公众监督。布兰妮·斯皮尔斯当然会筋疲力尽——她生了两个孩子。她当然没法排练——她有两个孩子。最近，当我再次观看那场演出时，它就像恐怖电影中的片段一样。我看到一位新妈妈被迫为美国人跳起性感的舞蹈，并且要由她的表演质量来决定她是否能够保住她的孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在《我心之女》中，斯皮尔斯把自己比作本杰明·巴顿。这是文学和电影中的一个角色，他出生时是一个老人，但年龄却越来越年轻。当斯皮尔斯还是个女孩的时候，她被当作一个危险的成熟女性。当她成为一个女人的时候，她又被幼稚化了。长期以来，斯皮尔斯一直觉得自己的身体是公共财产，但当她在音乐录影带大奖上的表演后不久，她被置于父亲和律师的监护之下时，这种感觉就变成了现实。她说，她被改造成了一个「儿童机器人」。她变得只有身体，没有声音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这本回忆录的定位是斯皮尔斯重拾自己的声音。但每一本名人回忆录都是一种腹语表演：这本书有人代笔，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/24/books/review/the-woman-in-me-britney-spears-audiobook.html&quot;&gt;有声书&lt;/a&gt;由演员米歇尔·威廉姆斯朗读。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，通往斯皮尔斯心灵最直接的入口是她的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/26/arts/music/britney-spears-woman-in-me-book-promotion.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/10/26/arts/music/britney-spears-woman-in-me-book-promotion.html&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;，她在上面发布自己穿着丁字裤、露脐上衣或什么都不穿的视频和照片，一言不发地微笑、旋转、扭动。在书中，她解释说，经历了「为了别人的认可而受摆布和摆姿势」的生活之后，她不再在乎别人怎么想。她让我想起了小时候的自己，在卧室里伴着斯皮尔斯的歌跳舞。她的帖子显得杂乱无章，未经润色。她看起来像是在玩耍，在研究自己的新能力。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Amanda Hess 是《纽约时报》文化评论作者。她为艺术版块撰写关于互联网和流行文化的评论，也定期为《纽约时报杂志》撰稿。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/amanda-hess&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：Nic Wong、晋其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/30/arts/music/britney-spears-woman-in-me.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 16:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国还会「毫无保留」支持以色列多久]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20231031/biden-israel/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;MICHAEL D. SHEAR, DAVID E. SANGER, 黄安伟&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-31 01:44:17&quot; datetime=&quot;2023-10-31 01:44:17&quot;&gt;2023 年 10 月 31 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/30/multimedia/30dc-prexy-01-wmvh/30dc-prexy-01-wmvh-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;拜登总统改变语气的背景是全球谴责以色列的行动，以及美国爆发了分裂性的抗议活动。 &lt;cite&gt;Tom Brenner for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;华盛顿——哈马斯恐怖分子屠杀了 1400 多人三天后，拜登总统向以色列总理内塔尼亚胡保证，他支持后者「为这个黑暗的日子报仇」，从空中和地面把加沙地带「变成一片废墟」的誓言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登回忆 10 月 10 日两位领导人通话时说道：「我告诉他，如果美国经历以色列正在经历的事情，我们的反应将是迅速、果断和压倒性的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，在过去的三周里，总统所传达的信息在强调与整个以色列一同哀悼的同时，也发生了巨大的变化。虽然拜登继续毫不含糊地宣布支持以色列，但是，关于以色列对恐怖袭击和不断发展的人道主义危机的反应，他和他的高级军事和外交官员越来越不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总统和他的高级助手们仍然抱着这样的希望：以色列和哈马斯之间的新战争可能最终会让位于以色列和沙特阿拉伯关系正常化的重启谈判，甚至可能为恢复以色列和巴勒斯坦并存的两国解决方案谈判提供一些筹码。内塔尼亚胡长期以来一直抵制这一举动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在短期内，美国官员越来越强硬地提醒以色列，即使哈马斯恐怖分子故意与平民混在一起，行动也必须有所调整，以避免非军事人员伤亡。上周，国务卿布林肯在联合国表示「必须考虑人道主义停火」，以色列拒绝了这一提议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「虽然以色列有权利——实际上也有义务——保衞自己，但方式很重要。这意味着食品、水、药品和其他必要的人道主义援助必须能够进入加沙，送到需要它们的人手中」，布林肯说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周日，就在以色列军方领导人说哈马斯恐怖分子利用加沙的一家医院作为指挥中心的一天后，美国国家安全顾问沙利文更加直言不讳。他在哥伦比亚广播公司的《面对全国》(Face the Nation) 节目中说，哈马斯利用平民作为人体盾牌「给以色列国防军增加了负担」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说，「这是我们每天都与以色列人讨论的问题。」他接着指出，医院不是合法的军事目标，当时以色列正警告，在下一轮轰炸之前必须清空加沙的另一家大医院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府官员表示，语气和内容的转变是加沙人道主义危机的结果。加沙的衞生部表示，该地区已有 8000 多人丧生，这在美国和世界各地引发了愤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/30/multimedia/30dc-prexy-04-lctf/30dc-prexy-04-lctf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;示威者涌入国会大厦，要求以色列和哈马斯停火。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一变化的背景是全球谴责以色列的行动，以及美国爆发了分裂性的抗议活动。据康奈尔大学校长玛莎·波拉克的声明，周日，在网上出现威胁对犹太学生使用暴力的帖子后，在纽约州伊萨卡市，康奈尔大学的校警正在守衞该大学的犹太生活中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在哈马斯发动袭击后的头几天，拜登对以色列毫无保留的支持赢得了赞誉，他称这波杀戮是「彻头彻尾的邪恶行为」，并发誓要确保以色列人「有必要回应」自大屠杀以来对犹太人最严重的袭击。拜登已向国会递交了向以色列提供 145 亿美元军事援助的请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，随着以色列开始从空中轰炸加沙，为周末正式开始的地面入侵做准备，拜登进入了向以色列人传递越来越多批评信息的模式——先是私下，然后是公开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国不断派遣高级官员去见内塔尼亚胡，他们每个人都小心翼翼地避免告诉以色列人该怎么做，而是提出一系列问题，旨在传达美国政府的关切。你们如何处理加沙的地道？如果你们成功了，谁来管理加沙？你们有没有想过，如果平民伤亡增加，公众舆论会如何转变，或者加沙危机是否会吸引真主党或其他民兵组织？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布林肯三次访问以色列。国防部长奥斯汀和中央司令部司令库里拉上将会见了以色列国防部长，后来英国首相苏纳克也与之会晤。一名欧洲官员表示，他们的访问没有与美国进行协调，但每个人都有同样的想法——高级官员还在等候室的情况下，很难开始地面入侵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/30/multimedia/30dc-prexy-twkv/30dc-prexy-twkv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周六，以色列空袭产生的烟雾在加沙地带上空升起。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10 月 15 日，也就是恐怖袭击发生的第八天，布林肯在离开开罗后与拜登进行了一次坦率的通话，此前布林肯在开罗会见了埃及总统。布林肯的中东之行走访了以色列和六个阿拉伯国家，埃及是最后一站，此行让美国政府第一次清楚地看到了阿拉伯世界日益增长的反对力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 10 月 7 日哈马斯发动袭击时，几乎没有阿拉伯国家发表支持以色列的声明。拜登政府官员起初还以为，鉴于哈马斯对以色列人犯下的暴行，他们可以从这些政府和全球其他国家获得更多对以色列这一犹太国家的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，出访期间每天都向拜登汇报的布林肯将他所听闻的深切忧虑传达给了对方。美国官员称，拜登在 10 月 15 日的电话中要布林肯返回以色列，尝试说服以方领导人允许人道主义救援进入加沙，尽管后者似乎准备开始地面入侵行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美方已清楚认识到，以色列领导人认为大规模平民伤亡是军事行动中可接受的代价。在与美国同行的私下谈话中，以色列官员提到了「二战」期间为了击败德国和日本，美国和其他盟友如何对这两国进行毁灭性轰炸，包括在广岛和长崎投下两枚原子弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登在公开场合的措辞开始发生变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10 月 14 日，拜登在费城的一场活动中强调，「绝大多数巴勒斯坦人与哈马斯和哈马斯骇人听闻的袭击没有任何关系，但他们也因此承受了苦难。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/30/multimedia/30dc-prexy-03-wmvh/30dc-prexy-03-wmvh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周四，加沙汗尤尼斯遭到以色列空袭后，检查房屋受损情况的巴勒斯坦人。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四天后，在对以色列进行短暂访问期间，拜登敦促内塔尼亚胡和他的战争内阁停止轰炸加沙和埃及之间的拉法口岸，以保证救援的通过。最终，拜登宣布 20 辆援助车辆将获准进入，这只是所需救援的一小部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我对以色列人说得非常直白」，从以色列返美途中，拜登在「空军一号」上对记者表示。「以色列是严重的受害者。但你们也知道，现实情况是如果他们有机会减轻那些无处可去者的苦难，那也是他们应该做的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说如果以色列不听从这一建议，「他们恐怕将以不尽公平的方式承担责任」，但他补充道，「能减轻痛苦就去减轻痛苦，就这么简单。如果不这么做，就会在全球声名扫地。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拜登出访后，美国政府内部对地面入侵越来越持保留态度。美国官员说，以色列领导人似乎没有对入侵结果进行筹划。一旦以军进入并占领加沙——至少是暂时占领其部分或全部地区——内塔尼亚胡及其战时内阁并没有接下来该拿加沙怎么办的计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/30/multimedia/30dc-prexy-bqzl/30dc-prexy-bqzl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;本月，拜登在离开以色列后接受记者采访。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10 月下旬，奥斯汀建议以方推迟地面入侵。他认为，美国和以色列需要更多时间进行人质谈判，以便向加沙运送更多人道主义援助，制定更完善的战争计划，并加强该地区美军周围的防御。美国军队正受到伊拉克和敍利亚民兵组织越来越多的攻击，这些组织得到了伊朗的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;某种程度上，美国此举已无必要。他们看到了内塔尼亚胡不愿进行地面入侵的迹象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国官员也意识到，他们几乎不可能为以色列赢得更多外交支持。随着丧生的巴勒斯坦人越来越多，世界各国——尤其是全球南方国家——只会走向相反的立场。就连美国的欧洲盟友也对以色列的战争产生了分歧。美国官员称，他们发现在乌克兰实现的成果——即建立一个国际支援联盟——对以色列是不可能做到的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界上许多国家的政府都表示应当立即停火。越来越多的美国议员&lt;b&gt;，&lt;/b&gt;包括在声明中强调自己有犹太裔背景的议员表示，以色列应承诺「人道主义停火」以解决加沙危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而拜登还得继续走钢索。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周日，沙利文暗示，美国将在公开和私下场合继续敦促以色列保持克制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这样的对话每天都会有很多，都发生在总统和总理之间」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/30/multimedia/30dc-prexy-tlwh/30dc-prexy-tlwh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周五，等待购买面包的巴勒斯坦人。联合国将加沙局势称为一场人道主义灾难。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「面对公众」，苏利文还表示，「我只想说，美国将清清楚楚地亮明原则和主张，包括无辜人命神圣不可侵犯。再者，我们也会继续在私下向以色列提供建议。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/michael-d-shear?action=click&amp;pgtype=Article&amp;state=default&amp;variant=1_link&amp;block=storyline_reporter_bio_recirc&quot;&gt;Michael D. Shear&lt;/a&gt;是时报驻白宫记者，报道拜登总统及其政府消息。他在时政报道方面已有 30 多年经验。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/michael-d-shear?action=click&amp;pgtype=Article&amp;state=default&amp;variant=1_link&amp;block=storyline_reporter_bio_recirc&quot;&gt;点此查看更多关于他的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;David E. Sanger 是白宫和国家安全记者。他在时报任职 38 年，参与的三个团队获得了普利策奖，最近一次是在 2017 年获得国际报道奖。他最新出版的一本书是《完美武器：网络时代的战争、破坏和恐惧》(The Perfect Weapon: War, Sabotage and Fear in the Cyber Age) 。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-e-sanger&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/edward-wong?action=click&amp;pgtype=Article&amp;state=default&amp;variant=1_link&amp;block=storyline_reporter_bio_recirc&quot;&gt;黄安伟&lt;/a&gt;(Edward Wong) 是一名外交记者，在时报任职超过 22 年，曾驻纽约、巴格达、北京和华盛顿。他因关于伊拉克战争的报道获得了利文斯顿奖，也曾入选普利策奖候选名单。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/edward-wong?action=click&amp;pgtype=Article&amp;state=default&amp;variant=1_link&amp;block=storyline_reporter_bio_recirc&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：晋其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/30/us/politics/biden-israel.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 14:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「我们为没有犯下的罪付出了过高的代价」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231028/israel-gaza-hamas-invasion/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;纪思道&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-31 11:38:41&quot; datetime=&quot;2023-10-31 11:38:41&quot;&gt;2023 年 10 月 28 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/29/multimedia/28kristof-6-wpqj/28kristof-6-wpqj-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;加沙城。 &lt;cite&gt;Ahmad Hasaballah/Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;以色列未来几天将面临的最重要决定是，以怎样的力度继续打击加沙。是否应进行一场长达数月的地面入侵？是否将大规模的空袭继续下去？是否允许燃料进入加沙以维持医院运转？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一周里，我一直在以色列和约旦河西岸进行报道，试图倾听和了解情况。现在，让我分享一下，为什么我认为有朝一日我们回顾此刻将发现这是一次道德和政策的巨大失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但让我先从一个有不同看法的聪明人开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;退役将军埃胡德·巴拉克曾当过以色列国防部长和总理，他对入侵加沙的军事挑战知道得比几乎所人都多。2009 年，他指挥过一场针对哈马斯的大规模地面攻击。我顺便拜访了他在特拉维夫的家，我们坐在他的办公室里听他阐述他支持地面入侵是制服哈马斯唯一途径的理由，办公室的墙上挂满了相框，都是他收藏的嘲笑他的漫画，他不计较脸面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，「除了派几万军人去实地作战，没有别的办法」，但他承认，那将是一项漫长且血腥的任务。他估计，引发在以色列北边与真主党作战的可能性是 50%，此外还有受戈兰高地敍利亚一侧的民兵袭击，以及约旦河西岸发生严重骚乱的风险。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴拉克还警告，以色列在几个月后也许准备从加沙撤军时，它可能在谁来接管加沙的问题上遇到困难。但他说，可以想象的是，以色列可能会找到一支阿拉伯多边部队来接管加沙，这支部队最终可能会将加沙的控制权移交给巴勒斯坦权力机构。总的来说，他认为，以色列能做到摧毁哈马斯的大部分能力，沿边境建一个禁区，使自己抽身出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/28/multimedia/28kristof-3-tcfq/28kristof-3-tcfq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;以色列前总理埃胡德·巴拉克。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就我而言，我对入侵或移交将顺利进行持怀疑态度，部分原因是我观察过许多军事行动，开始时乐观，但都以血腥的困境结束。不过，巴拉克也阐述了另一个重要看法：以色列现在终于可以结束内塔尼亚胡总理强化哈马斯的政策了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这话怎么说？以色列支持哈马斯？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;是的，以色列在内塔尼亚胡领导下批准了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/national-security/2023/10/26/qatar-hamas-hostage-negotiations/&quot;&gt;从卡塔尔&lt;/a&gt;向加沙转移逾 10 亿美元的资金，这笔钱原本是为了支付工资和能源费用的，但据《国土报》&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.haaretz.com/israel-news/2023-10-11/ty-article/.premium/netanyahu-needed-a-strong-hamas/0000018b-1e9f-d47b-a7fb-bfdfd8f30000?lts=1697279817877&quot;&gt;报道&lt;/a&gt;，部分资金流入了哈马斯的武装派系。（卡塔尔否认钱被滥用。）据巴拉克和其他人的说法，内塔尼亚胡的目的是通过支持哈马斯来削弱其竞争对手巴勒斯坦民族权力机构，从而破坏任何两国解决方案的可能性。据传，内塔尼亚胡曾在 2019 年&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/22/world/middleeast/peace-activists-israel-palestinian.html&quot;&gt;说过&lt;/a&gt;这样的话：「那些想阻止建立巴勒斯坦国的人应该支持加强哈马斯，支持向哈马斯转移资金。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈马斯的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/world/middle-east/hamas-cash-to-crypto-global-finance-maze-israels-sights-2023-10-16/&quot;&gt;资金生命线&lt;/a&gt;现在肯定将被切断，这对该组织的损害可能不亚于任何数量的炸弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列有权自衞，有权打击加沙的军事目标，国际社会应该向哈马斯施加巨大压力，要求其释放人质。我对加沙进行了多年的报道，我相信，如果哈马斯能被消灭的话，加沙人自己会过得更好。一些美国自由派人士不了解哈马斯在加沙的镇压、厌女、仇视同性恋的做法，以及经济上的无能，更不用说哈马斯对以色列进行恐怖袭击的长期历史了。所有这些解释了为什么许多加沙人&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtoninstitute.org/policy-analysis/polls-show-majority-gazans-were-against-breaking-ceasefire-hamas-and-hezbollah&quot;&gt;受够了&lt;/a&gt;哈马斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「哈马斯把花钱在修隧道上，而不是投资在人民身上」，一名加沙女子对我说。她现在不得不留在耶路撒冷，因为她的小儿子正在那里的一家巴勒斯坦医院接受癌症治疗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说，加沙的绝望情绪如此之大，以至于一些年轻人多年来只梦想当「烈士」，用杀死以色列人来赢得荣誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「加沙没有希望」，她说。「没有生活，我们生活在加沙什么都没有。人们唯一能做的就是成为烈士。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不会给出这名女子的姓名，因为担心她遭到哈马斯的报复。她说，她反对杀死任何一方的平民，现在她每天看到空袭加沙的新闻都会哭，她不知道仍在加沙的丈夫和其他几个孩子是否能幸免于难。她患癌症的儿子就坐在几米远的地方，他在用妈妈的手机看视频，我问他在看什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在看他家附近遭轰炸的 TikTok。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他目不转睛地看着&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/gaza-rimal-israel-hamas-incursion-war-0411aa82d51fc801c117213e508a1a1d&quot;&gt;视频&lt;/a&gt;，看着他家附近的几个足球场大的地片变成瓦砾；衞星图像&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://edition.cnn.com/2023/10/25/middleeast/satellite-images-gaza-destruction/index.html&quot;&gt;显示&lt;/a&gt;，大片其他地区也被夷为平地。没人知道还有多少人仍在废墟里，但一些加沙人告诉我，他们曾听到倒塌的建筑物里传出哭叫声。他们没有正规的救人设备，所以最终，哭叫声停止了，恶臭开始飘散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管她本人反对哈马斯，但该女子说，对以色列袭击的愤怒可能会增强加沙人对哈马斯的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;仍在加沙的一名受过良好教育的年轻女性阿迈勒通过 WhatsApp 对我说，她知道的受害者大都是平民，她的声音听上去充满了绝望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「持续不断的轰炸让我觉得自己不再是人，似乎我们的灵魂微不足道」，她告诉我。「我们正在被屠杀。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/28/multimedia/28kristof-4-lwtz/28kristof-4-lwtz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;被困在约旦河西岸的加沙工人在祈祷。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名 16 岁的加沙女孩通过&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://savethechildren.org/&quot;&gt;救助儿童会&lt;/a&gt;传递了这个信息：「这像是我们在为我们没有犯下的罪付出过高的代价。我们曾总是向往和平，而且永远会这样。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着以色列准备将战争升级，有两个需要思考的问题。第一个是务实的：围困和大规模地面入侵加沙能成功地消灭哈马斯吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对此我持怀疑态度，听到支持入侵的人说起消灭哈马斯时，我的心情就像我在 2002 年和 2003 年听到鹰派们兴高采烈地承诺解放伊拉克时一样沉重。仅仅因为消灭残暴政权是好事并不意味着那是容易实现的；塔利班能证实这点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谁将在几个月的战争后接管受到重创的加沙，这个问题的答案在我看来也太不确定。埃及前外交部长纳比勒·法赫米说，不会是埃及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「不管最后剩下什么，无法想象谁会去面对」，法赫米对我说。他认为以色列的入侵不太可能摧毁哈马斯，反而更有可能使加沙的激进主义恶化。他警告说，拜登总统已经损害了美国在该地区的名声，因为人们认为他对巴勒斯坦人的生命漠不关心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对加沙战争的第二个思考是道德方面的，因为我们除了利益还有价值观。我们在几十年后回顾这个时刻时，我觉得我们最懊悔的可能是道德上的失败，包括&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.thefp.com/p/my-old-friend-is-ripping-down-posters&quot;&gt;一些左翼人士&lt;/a&gt;（以及阿拉伯世界的许多人）没有谴责哈马斯 10 月 7 日对以色列人的野蛮袭击，以及许多美国人和以色列人接受了无数儿童和平民必须为内塔尼亚胡称之为以色列的「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/world/middle-east/sirens-warning-incoming-rockets-sound-around-gaza-near-tel-aviv-2023-10-07/?utm&quot;&gt;威猛报复&lt;/a&gt;」付出的生命代价。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列的犹太人在一项民意调查中被问及加沙作战计划是否应当考虑巴勒斯坦平民的痛苦时，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://en.idi.org.il/media/21835/war-in-gaza-public-opinion-survey-2-data.pdf&quot;&gt;83％的人&lt;/a&gt;表示「完全不用」或「不用太多」考虑。我不禁感到，虽然我们说所有的生命有同样的价值，但拜登总统已极大地提高&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/21/opinion/israel-gaza-palestine-children.html&quot;&gt;以色列儿童&lt;/a&gt;相对于加沙儿童的优先权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我高度赞扬拜登迅速将两个航母编队派往该地区，以帮助阻止真主党或其他人加入战争的做法。白宫&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.timesofisrael.com/white-house-pans-grotesque-college-campus-antisemitism-in-support-of-hamas-attacks/&quot;&gt;谴责&lt;/a&gt;一些大学校园里出现「荒唐的」、「反犹太的」信息是对的。拜登对哈马斯袭击受害者的同情如此之真诚，以至于他已在以色列建立了政治资本，但到目前为止，他还没有利用这种资本让更多的援助进入加沙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;联合国秘书长古特雷斯&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.un.org/sg/en/content/sg/speeches/2023-10-24/secretary-generals-remarks-the-security-council-the-middle-east%C2%A0&quot;&gt;谴责了&lt;/a&gt;他所说的「我们在加沙看到的明显违反国际人道主义法的行为」。拜登政府在乌克兰问题上不断提国际法，却&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://news.un.org/en/story/2023/10/1142507&quot;&gt;否决了&lt;/a&gt;安理会要求暂停空袭为加沙提供人道主义援助的决议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一周我在加沙听到的每一个说法，包括从鄙视哈马斯的人那里直接听到的都使我相信，加沙的平民伤亡人数令人震惊。一个依据是，迄今为止已有至少&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.unrwa.org/newsroom/official-statements/unrwa-commissioner-general-philippe-lazzarini%E2%80%AF-remarks%E2%80%AF-situation-gaza&quot;&gt;53 名&lt;/a&gt;联合国工作人员丧生，包括教师、一名工程师、一名心理学家，以及一名妇科医生。还有 20 多名记者丧生，一名半岛电视台记者的妻子、儿子、女儿和孙子已在空袭中&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2023/10/25/family-of-al-jazeera-gaza-bureau-head-killed-in-israeli-air-raid&quot;&gt;丧生&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加沙的痛苦现在将变得更加严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/28/multimedia/28kristof-5-bgpv/28kristof-5-bgpv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在废墟中搜寻以色列对加沙南部进行空袭的遇难者。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部分是因为医院的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2023/oct/24/gaza-hospitals-ceasing-to-function-as-water-and-fuel-run-out&quot;&gt;柴油即将耗尽&lt;/a&gt;，而以色列不允许燃料进入加沙。我明白原因：哈马斯袭击以色列人时可能用柴油，以色列军方发言人也告诉我，联合国的危言耸听者可能夸大了柴油短缺的情况。但是，如果医院缺乏燃料，无法使用发电机的话，保温箱中的新生儿、需要做透析或手术的人可能都会死亡。加沙的约 5 万名孕妇会面临更大的危险，如果医院无法接收她们的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们正处于崩溃的边缘」，联合国巴勒斯坦难民机构负责人&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.unrwa.org/newsroom/press-releases/philippe-lazzarini-switzerland-appointed-commissioner-general-unrwa&quot;&gt;菲利普·拉扎里尼&lt;/a&gt;对我说，该机构是加沙最大的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/26/world/middleeast/unrwa-gaza-aid.html&quot;&gt;援助机构&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;援助组织&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://medglobal.org/&quot;&gt;MedGlobal&lt;/a&gt;在加沙的首席医生胡萨姆·阿布·萨菲亚是这样说的：「燃料明天耗尽时，这家医院将很快变成大坟地。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界衞生组织总干事谭德塞博士说，由于围困，加沙的胰岛素和麻醉剂很快将用光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/12/opinion/gaza-children-war-hamas.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/10/12/opinion/gaza-children-war-hamas.html&quot;&gt;法迪·阿布·沙马拉&lt;/a&gt;为加沙名为 Just Vision 的民间社会组织工作，美国国务院今年曾邀他访美，想必是因为国务院视他为跨文化使者。「我爱你们」，他在电话中对我说，他指的是美国人。「你们对我真好。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我谢了他，但指出我们也提供了一些投在他家附近的炸弹。他说，他认为那些他如此钦佩的美国人未必可能真正了解这场战争给平民造成的苦难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这真的是一场针对哈马斯的战争吗？」他问道。「还是一场针对我的孩子的战争？」他说，炸弹落下时，他试图安慰自己受惊的孩子们。他说，如果他们听到爆炸声了，他们就安全了；炸死人的是那些听不见声音的炸弹。他的话产生了事与愿违的后果：当孩子们什么声音都听不到时，他们担心自己会被彻底消灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「10 月 7 日的袭击如此恐怖的原因之一是成年男人屠杀儿童」，人权观察组织的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.hrw.org/about/people/sari-bashi?gad_source=1&amp;gclid=CjwKCAjwv-2pBhB-EiwAtsQZFPFOJy5x29sXiFmVujrqsscAoarTyFfX2H4nMQTwhsaDKXc--01pIRoCtBEQAvD_BwE&quot;&gt;萨里·巴什&lt;/a&gt;说。「但在加沙，成年男人每天都在屠杀儿童，向他们的家投炸弹。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列面临着一个需要苦苦思索的挑战：与之相邻的一片土地由装备精良的恐怖分子统治，他们犯下了不可想象的暴行，他们的宗旨是犯下更多暴行，现在他们躲藏在一个人口逾 200 万的地方的地下隧道里。这是一场噩梦。但必需考虑一个冷静的问题：什么样的政策将降低风险，而不是加剧风险，同时尊重巴勒斯坦人生命和以色列人生命的内在价值？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们将以不同的方式回答这个问题，我并不是说我知道所有问题的答案。但我认为，当有一天回过头来看，我们将对哈马斯在以色列制造的屠杀，以及（我们对之负有责任的）加沙日益恶化的苦难场景都深感惊骇。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;纪思道 (Nicholas Kristof)1984 年加入时报，2001 年成为专栏作家。他曾因对中国及达尔富尔的报道两次获得普利策奖。他即将出版回忆录《追逐希望：一名记者的生活》(Chasing Hope: A Reporter’s Life)。欢迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.instagram.com/nickkristof/&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;、&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/NickKristof&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;、&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/kristof&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.threads.net/@nickkristof&quot;&gt;Threads&lt;/a&gt;上关注他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/28/opinion/israel-gaza-hamas-invasion.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 12:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列对哈马斯多年误判和政策失败酿成恶果]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231030/israel-intelligence-hamas-attack/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;RONEN BERGMAN, MARK MAZZETTI, MARIA ABI-HABIB&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-30 02:55:19&quot; datetime=&quot;2023-10-30 02:55:19&quot;&gt;2023 年 10 月 30 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/30/multimedia/30dc-israel-intel-01-blhv/28dc-israel-intel-01-blhv-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在哈马斯于 10 月 7 日发动袭击之前，以色列总理内塔尼亚胡和以色列高级安全官员认为，对以色列最大的威胁是伊朗和真主党。 &lt;cite&gt;Tamir Kalifa for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;以色列特拉维夫——10 月 7 日凌晨 3 点，以色列国内安全部门负责人罗南·巴尔仍然无法确定自己所看到的是否只是哈马斯的又一次军事演习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他所在的国内安全局的总部，官员们花了几个小时监视哈马斯在加沙地带的活动，这些活动在半夜异常活跃。以色列的情报和国家安全官员坚信哈马斯无意发动战争，他们最初认为这只是一次夜间演习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果那天晚上他们监听到哈马斯武装分子的手持无线电通讯，他们的判断可能会有所不同。但以色列信号情报机构 8200 部队早在一年前就停止了对这些网络的窃听，因为他们认为这是浪费精力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天晚上，随着时间的流逝，巴尔认为哈马斯可能会发动一次小规模袭击。他与以色列高级将领讨论了自己的担忧，并命令「龙舌兰」小组——精英反恐部队——部署到以色列南部边境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据三名以色列国防官员说，袭击即将开始之前，没有人认为局势严重到需要把内塔尼亚胡总理叫醒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几小时内，龙舌兰部队就卷入了与数千名哈马斯武装分子的战斗，这些武装分子穿过以色列引以为豪的边界围栏，开着卡车和摩托车飞速进入以色列南部，袭击村庄和军事基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列这个中东地区最强大的军事力量不仅完全低估了袭击的规模，而且情报收集工作也完全失败，这主要是由于傲慢和错误地认为哈马斯的威胁已经受到遏制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管以色列在间谍活动方面拥有先进的技术实力，但哈马斯武装分子为这次袭击接受了大量训练，实际上至少有一年时间没有被发现。这些战士被分成不同的部队，各自有特定的目标，他们对以色列的军事基地和基布兹的布局拥有缜密的情报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列曾经坚不可摧的安全感被粉碎了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1400 多人被杀，其中包括许多女性、儿童和老人，他们被有计划地残忍杀害。数以百计人被扣为人质或失踪。据哈马斯管理的衞生部称，以色列对加沙进行了猛烈的轰炸，造成 8000 多名巴勒斯坦人死亡，数千人受伤。以色列军方周日表示，将对加沙发动更猛烈的袭击，并称已在夜间扩大了地面进攻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/30/multimedia/30dc-israel-intel-wpgk/28dc-israel-intel-wpgk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;哈马斯发动袭击后，以色列发动空袭，图为加沙城的巴勒斯坦儿童。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列官员承诺对导致袭击的失误进行全面调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使未经调查，也可以明显看出，袭击之所以可能发生，是由于近年来一连串的失误，而不是几小时、几天或几周的失误。根据对以色列、阿拉伯、欧洲和美国官员的数十次采访，以及对 10 月 7 日突袭行动以来收集的以色列政府文件和证据的查阅，《纽约时报》的调查显示：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——以色列安全官员花了数月时间，试图警告内塔尼亚胡，他的国内政策引发的政治动荡正在削弱该国的安全，给以色列的敌人壮胆。而内塔尼亚胡继续推行这些政策。据以色列官员称，7 月的一天，他甚至拒绝会见一名前来根据机密情报发出威胁警告的高级将领。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——以色列官员多年来对哈马斯构成的威胁做出错误的判断，更关键的是，在袭击的准备阶段。据五名了解内情的人士透露，自 2021 年 5 月以来，以色列军事情报部门和国家安全委员会的官方评估是，哈马斯无意从加沙发动可能招致以色列毁灭性回应的袭击。由于讨论敏感细节，这五名人士要求匿名。相反，以色列情报机构评估称，哈马斯试图煽动针对约旦河西岸以色列人的暴力，而西岸由哈马斯的对手巴勒斯坦权力机构控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——内塔尼亚胡和以色列高级安全官员认为，伊朗及其最强大的代理力量真主党对以色列构成了最严重的威胁，这种看法转移了人们对打击哈马斯的注意力和资源。9 月下旬，以色列高级官员告诉《纽约时报》，他们担心未来几周或几个月，以色列可能会受到伊朗支持的民兵组织在几条战线上的袭击，但没有提到哈马斯会从加沙地带发动与以色列的战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;——近年来，美国情报机构基本上已经停止收集有关哈马斯及其计划的情报，认为该组织是地区威胁，已经在以色列掌握中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总体而言，以色列政治和安全官员的傲慢态度使他们相信，该国相对于哈马斯的军事和技术优势将使这个恐怖组织得到遏制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多高级官员已经承担了责任，但内塔尼亚胡还没有。在向他的办公室发出就本文置评的请求后，他于以色列时间周日凌晨 1 点在 X（前 Twitter）上发布了一条消息，重复了他对《纽约时报》说过的话，并指责军方和情报部门没有向他提供任何有关哈马斯的警告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「内塔尼亚胡总理自始至终在任何情况下都没有收到关于哈马斯战争意图的提醒」，这则用希伯来语写的推文说。「相反，包括军事情报部门和国家安全局负责人在内的整个安全机构的评估，结果都是哈马斯已得到遏制，正在寻求达成协议。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此言论引发轩然大波，战时内阁成员本尼·甘茨公开指责内塔尼亚胡，称「领袖意味着担责」，并敦促内塔尼亚胡收回这番言论。该文后被删除，内塔尼亚胡又发了一篇致歉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/28/multimedia/28dc-israel-intel-05-qvhm/28dc-israel-intel-05-qvhm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;以色列表示，有 1400 多人在哈马斯的袭击中丧生，数百人被扣为人质或失踪。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被忽视的警告&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据三名以色列国防官员表示，两名以方高级将领曾于 7 月 24 日前往国会向议员发出紧急警告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国会当天要对内塔尼亚胡限制司法机构权力的提案进行最终表决，该法案引发了以色列社会的动荡，点燃了大规模的街头抗议，并导致大量军队预备役人员辞职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越来越多的空军作战飞行员威胁称，该法案若是得到通过，他们将拒绝到岗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一位将领——以色列国防军军事情报局局长亚伦·哈利瓦——在公文包里装着高度机密文件，详细陈述了情报官员的判断，即政治动荡正在令以色列的敌人蠢蠢欲动。一份文件称所谓的反以色列「抵抗轴心」——伊朗、敍利亚、哈马斯、真主党和巴勒斯坦伊斯兰圣战运动——的领导人都认为，趁以色列弱点暴露之时，他们应当予以打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一份文件显示，真主党领导人哈桑·纳斯鲁拉说有必要为一场大战做好准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈利瓦打算告诉联合政府领导人，政治动荡正在为以色列的敌人制造发动袭击的机会，特别是在越来越多的军方人员辞职的情况下。只有两名国会成员前去听取了他的简报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内塔尼亚胡的法案以压倒性多数获得了通过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外，国防军总参谋长赫兹·哈勒维中将也曾试图向内塔尼亚胡发出同样的警告。官员们称，总理拒绝与他会面。关于此次会面，内塔尼亚胡办公室没有回应置评请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/28/multimedia/28dc-israel-intel-02-blhv/28dc-israel-intel-02-blhv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;以色列议会中只有两名议员参加了以色列国防军军事情报局局长阿哈伦·哈利瓦的简报会。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列官员相信真主党正在牵头筹划一场针对以色列的协同袭击，但那不会演变为全面战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;官员们的担忧在 8 月和 9 月不断加剧，哈勒维公开表达了他的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9 月 11 日，就在袭击发生几周前，他一场军队仪式中表示，「我们必须要比以往任何时候都更充分地准备应对涉及多区域的广泛军事冲突。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内塔尼亚胡的盟友纷纷在以色列电视台上批评哈勒维散布恐慌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国内安全局的一系列会议中，其他以色列高级官员也收到了类似的警告。最终，巴尔也选择公开发声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「从我们正在进行的调查来看，我们如今可以断定，政局不稳定和日益加剧的分裂给邪恶轴心、恐怖组织和个体威胁注入了一剂强心针」，巴尔在一次讲话中说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/28/multimedia/28dc-israel-intel-07-czkm/28dc-israel-intel-07-czkm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;10 月 7 日上午，从加沙城发射的火箭弹飞向以色列。以色列被认为是中东地区最强大的军事力量。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;坚不可摧的城墙&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列官员坚信，「隔离墙」——于 2021 年竣工、在地面和地下蜿蜒 60 余公里的钢筋混凝土墙——能够将加沙彻底封锁。四名以军高级官员告诉时报，以色列还在边境布下了一个几乎完全由摄像头、传感器和「瞬时射击」遥控系统的监控网。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以军高级官员认为，巍然耸立的隔离墙再加上远程监控和机枪系统足以让入侵以色列成为不可能任务，从而减少了在基地大量驻军的需要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但哈马斯的袭击说明了这些科技的脆弱。该组织使用的爆破无人机破坏了保衞加以隔离墙的移动通信天线和远程发射系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了绕过以色列强大的监控技术，哈马斯武装分子内部似乎也有严格的纪律规定，不能用手机讨论行动计划。一名欧洲官员表示，这使得他们能够在不被发现的情况下发动袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该组织最可能采用的策略是将武装分子分成更小的作战单位，每个单位可能只针对特定目标进行训练。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;袭击发生两周后，在与军方调查人员谈话时，在袭击中幸存的士兵作证称，哈马斯的训练有极强的目的性，他们甚至能破坏一整排摄像头和通讯系统，导致「我们几乎在同一时间全部黑屏」。一切的一切也致使袭击发生的当天早上，以方对情况几乎一无所知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;战斗结束后，以色列士兵在部分哈马斯武装分子的尸体上找到了手持对讲机——那正是以色列情报官员一年前认定不再值得监控的设备。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Farnaz Fassihi 自纽约、Eileen Sullivan 自华盛顿对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ronen Bergman 是《纽约时报杂志》记者，常驻特拉维夫。他的最新著作&quot;Rise and Kill First: The Secret History of Israel’s Targeted Assassinations&quot;由兰登书屋出版。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/ronen-bergman&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mark Mazzetti 是时报驻华盛顿调查记者，曾两次获得普利策奖。他著有&quot;The Way of the Knife: the C.I.A, a Secret Army, and a War at the Ends of the Earth&quot;。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/mark-mazzetti&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/maria-abi-habib&quot;&gt;Maria Abi-Habib&lt;/a&gt; Maria Abi-Habib 是一名调查记者，常驻墨西哥城，报道拉丁美洲新闻。她此前曾驻阿富汗、中东各地，也曾在印度报道南亚新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/maria-abi-habib&quot;&gt;点击查看更多关于她的消息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 30 Oct 2023 15:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>