<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>纽约时报</title>
        <description>纽约时报全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国多地推进城中村改造，希望借此提振楼市、刺激经济]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231120/china-urban-villages-rebuilding/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAISUKE WAKABAYASHI, CLAIRE FU, KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-20 02:16:24&quot; datetime=&quot;2023-11-20 02:16:24&quot;&gt;2023 年 11 月 20 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/14/multimedia/00china-rebuilding-01-jpgl/00china-rebuilding-01-jpgl-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;房地产开发商中国恒大与这个地方的业主达成协议，拆除他们的建筑，建造新的住房。 &lt;cite&gt;Keith Bradsher/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在深圳这个中国经济繁荣造就出的大都市，排榜村令人们想起这座城市朴实的过去，以及振兴中国房地产行业所面临的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排榜村是中国所谓的城中村，由低矮的公寓楼和小小的夫妻店组成，被小巷和狭窄的道路连接起来，如同迷宫一般。这样的城中村在毗邻香港、有 1800 万人口的深圳市数以百计，在中国各地达成千上万。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，随着中国陷入&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230821/china-property-crisis-country-garden/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20230821/china-property-crisis-country-garden/&quot;&gt;难以平息的房地产危机&lt;/a&gt;，政策制定者希望改造像排榜村这样老化的城市社区，以此启动建设，刺激当地经济。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，排榜村改造陷入了停滞，这表明这并非一个快速或简单的解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;七年前，排榜村被该市官员选中，进行「城市更新」，2019 年，中国最大的房地产公司之一中国恒大接管了该项目。该公司向业主支付了拆迁费用，并开始清理土地，建造现代化的高层建筑。然而工程还没开始，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230818/china-evergrande-bankruptcy/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20230818/china-evergrande-bankruptcy/&quot;&gt;恒大帝国就已经坍塌&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恒大随后将该项目交给了深圳地铁置业集团有限公司，这是一家国有企业，也是另一家大型住宅建筑商万科的最大股东。如今，万科也面临现金问题。上周，深圳地铁——乃至深圳市政府——承诺为万科提供支持，试图安抚投资者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，排榜村的建设一直处于停滞状态。在最近的一个工作日，作为项目总部的一栋玻璃幕墙现代建筑基本上空无一人，上面仍然挂着恒大的标志。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/14/multimedia/00china-rebuilding-03-jpgl/00china-rebuilding-03-jpgl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;恒大与业主达成协议，将拆除他们的老房子，盖新房子，对面就是一个更新、更繁荣的社区。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国最大的几家住宅房地产商正处于财务动荡之中，多年过度扩张之后，它们遭遇了销售放缓和借贷受限。上个月，新房平均价格出现了八年多来的最大跌幅。房地产市场的低迷&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231017/china-evergrande-country-garden/&quot;&gt;正在拖累经济&lt;/a&gt;。依赖土地租赁收入的地方政府感受到了压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府尝试降低利率和放宽购房条件，但于事无补。在债务已经成为问题的情况下，更严厉的措施可能会对地方预算造成压力。金融监管机构正在讨论支持开发商的办法，但他们担心这会诱使房地产公司重拾引发危机的冒险行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正因如此，中国领导人把目光投向城中村，即大城市中的社区拥有的飞地。中国所有的城市土地都归国家所有。作为国家城市化进程的一部分，政府通过吸收村民拥有的周边农田来扩大城市规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，村庄被允许保留村民居住地区的集体所有权，从而形成了国家无法触及的小块土地。随着中国城市走向现代化，高楼林立，街道网格化，城中村逐渐发展为人口密集的混乱社区，周围的士绅化几乎与它们无关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从 2009 年左右开始，随着城市扩张开始耗尽土地，许多地方政府认识到，城中村具有尚未开发的潜力，并对这些社区进行重新开发。但在今年之前，这主要是地方上的举措。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年 4 月，中共的行政决策机构政治局表示，将在全国 21 个最大城市「积极稳步推进城中村改造」。据官方通讯社新华社报道，今年 7 月，中国国务院称该政策是「扩大内需」的「重要举措」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这确实表明，中国领导人对寻找城市增长的新渠道感到焦虑」，伊利诺伊大学芝加哥分校政治学副教授张玥说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2015 年左右的上一次房地产大衰退中，北京耗资数千亿美元向居民支付现金，对小城镇的破旧棚屋进行拆迁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/14/multimedia/00china-rebuilding-02-jpgl/00china-rebuilding-02-jpgl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;由于恒大与许多中国房地产开发商一样遇到了严重的财务困难，图中的海鲜市场所在社区的重建项目停滞不前。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重新开发城中村更为复杂，成本可能同样高昂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;野村证券在 10 月份的一份报告中指出，这一过程「充满挑战、代价高昂」，而且进度缓慢。根据 8 月份的一份报告，据中信证券估计，中国可能在整整十年里每年投资近 1400 亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排榜村位于深圳西北，看起来与许多城中村一样。一排排的混凝土公寓楼靠得很近，俗称「握手楼」。这些公寓都很破：没有电梯，窗户上有栏杆，使用蹲式厕所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;楼下街道的生意很热闹，有果蔬摊、二手商店和小馆子。附近的工业园里有印刷厂、仓库和工厂。在排榜村和邻近的三处城中村的 5.9 万名居民中，绝大多数人都是从外地来深圳找工作的农民工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些城中村总被称为「梦开始的地方」。中国歌手陈楚生成名前就曾住在深圳城中村，晚上去酒吧表演。在他创作的一首关于这段经历的抒情歌曲中，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=v52i63B8iHg&quot;&gt;他唱道&lt;/a&gt;：「那里的人很亲近，楼与楼的距离只是缝隙。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1979 年，深圳成为中国首个经济特区，一个人口 30 万的渔村就这样变成了中国资本主义实验的中心。许多最成功的企业都诞生于深圳，包括华为、比亚迪和腾讯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/14/multimedia/00china-rebuilding-bkzv/00china-rebuilding-bkzv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;深圳是毛泽东去世后中国首批资本主义试点城市之一，许多老建筑在上世纪 90 年代被夷为平地。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但随着深圳的发展，仍占当地劳动力重要比重的农民工却被昂贵的房价挤出了这座城市新开发的社区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多城中村的土地归集体所有，房屋所有权则属于长期居住的村民。许多村民在很久以前就已经搬走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高佳（音）在排榜村经营一家二手家电铺子已有八年时间。去年，房东同意将商铺所在的建筑移交给恒大，因而要求他搬走。恒大出事导致改造项目暂停，房东也无法完成出售，他很高兴能得到这个喘息的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「改造老城区对我们没有任何好处」，高佳说。「我们付不起房租，也不可能再做生意了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家文具店的老板段碧琼（音）说，「如果没有农民工，这地方就是一座空城。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了价格令人望而却步，改造城中村也会耗费大量时间。在拆除房屋之前，地方政府必须与拥有土地的集体以及房屋的个人所有者协商一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.gz.gov.cn/zwfw/zxfw/ggfw/content/post_9085460.html&quot;&gt;地方媒体&lt;/a&gt;报道，中国第三大城市广州今年要开展 127 个城中村改造项目，该市官员称完成一个项目的平均周期在 5.5 年到 7 年多不等。周期越长，成本就越高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;44 岁的杰克·庄（音）在排榜村有一栋五层公寓。当十几岁的他第一次与家人搬到这里，周围基本一片荒芜。去最近的公交车站也要走 30 分钟。如今，排榜村已经通了地铁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但杰克·庄不住在这里了。今年，他带着妻子和孩子搬到了近两千公里外的成都。他说排榜村附近没有公园，孩子住在这里也不安全，因为房屋离马路太近了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「除了房租便宜，应该也没有其他特别好的了」，杰克·庄说。「就不是一个理想的生活的环境。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然他决定开始新生活，但他不确定在 2020 年与恒大签署的售楼协议是否仍然有效，也不知道他是否需要与新开发商再次谈判。他希望把这栋楼置换成新建的单元房。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眼下，他能做的只有观望。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Li You 对本文有研究贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Daisuke Wakabayashi 是时报驻亚洲商业记者，常驻首尔。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/daisuke-wakabayashi&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Claire Fu 自首尔为时报报道中国大陆新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/claire-fu&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/by/claire-fu&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《纽约时报》北京分社社长，此前曾任上海分社社长、香港分社社长、底特律分社社长，以及华盛顿记者。他在新冠疫情期间常驻中国进行报道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/17/business/china-urban-villages-rebuilding.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 14:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[旧金山之行让外界窥见习近平更为真实的一面]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231120/xi-jinping-biden-apec/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAVID PIERSON, ANA SWANSON, DAVID E. SANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-20 11:45:42&quot; datetime=&quot;2023-11-20 11:45:42&quot;&gt;2023 年 11 月 20 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/17/multimedia/17dc-xi-assess-kpqj/17dc-xi-assess-kpqj-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;701&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;习近平通过让政治对手或者进班房或者靠边站，以及加强对文职政府和军队的控制，把越来越多的权力集中到自己手上。 &lt;cite&gt;Doug Mills/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;作为几代人以来最具权势的中国领导人，习近平很少会费心去讨好或者取悦民众。他在中国的公开露面都是经过精心安排的，周围全是阿谀奉承的领导干部和崇拜的粉丝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，当习近平抵达旧金山与拜登总统会面，试图稳定呈螺旋式下滑的中美关系时，这提供了一次难得的机会，让我们得以近距离观察这位中国领导人，时不时能看到他比平日里更为真实的一面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有那么几个时刻，习近平变得生动起来——或者说是他最接近这种状态的时刻——比如周三晚间，在旧金山的一个晚宴上，当他在上世纪 80 年代结识的一群艾奥瓦人出现在迎宾队列里时。当他看到那位曾经开车载着他在艾奥瓦州乡间四处走动的男性时，他的脸上露出了笑容。当年，习近平还是来自河北省的一名年轻的党干部，希望深入了解美国的农业技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;早些时候，这名中国领导人在亚太经合组织峰会期间与拜登会晤时曾将他们两人的座驾比较了一番。他还感谢拜登提醒他，他的妻子——中国著名女高音歌唱家、民歌手彭丽媛跟拜登的生日一样，都是在本周一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平说，自己工作太忙，把这事儿给忘了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一位普通政治人物，甚至对于中国历届领导人来说，这都算不上什么给人留下深刻印象的表现，但作为几十年来最谨言慎行的中国领导人之一，习近平在亚太经合组织峰会上的亮相却令人耳目一新。尽管宣传机构忙着把他塑造成人民领袖，他几乎不会透露自己的私人生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过让政治对手或者进班房或者靠边站，以及加强对文职政府和军队的控制，集中在他手里的权力越来越大，这只会让他越来越神秘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据与会人士透露，在与拜登及其手下的多名国家安全和经济助手长达四个小时的闭门会谈中，习近平表现出了典型的克制和谨慎。他们说，他可以对导致中美分歧的那些问题侃侃而谈；但当话题转到乌克兰或者中东的动荡局势时，他就要看笔记，照本宣科了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国人所看到的一切并没有从根本上改变他们对习近平的看法——他是一位控制着自己的情绪、实施铁腕控制的中国领导人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平不同于他的前任——邓小平 1979 年来到得克萨斯州，戴上了牛仔帽；&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/1993/11/20/world/the-pacific-summit-mending-images-with-pandas-and-taking-home-747-s.html&quot;&gt;江泽民 30 年前到西雅图参加亚太经合组织峰会时&lt;/a&gt;为一个 2 岁的孩子送上一只熊猫毛绒玩具。在那次峰会上，江泽民回答了美国记者的许多问题；而这次，习近平没有出席记者会，只留下拜登独自回答提问。在原定的另一个发言场合，习近平也没有露面，而是提交了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.fmprc.gov.cn/mfa_eng/zxxx_662805/202311/t20231117_11182049.html&quot;&gt;书面发言&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，在过去五个月里，习近平一直在为这次双方领导人的会晤作准备，去年，除了在巴厘岛与拜登的会晤，他基本上没有跟美国官员碰面。今年夏天，他开始接见一系列到访的美国官员，首先是国务卿布林肯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他邀请美国前国务卿基辛格访华，以此庆祝后者的 100 岁生日，并举行了一个长达五个小时的庆祝活动，显然是为了传递这样一个信息：基辛格帮助策划的美国对华开放代表着一个应该重现的黄金时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有这些都导致了两国关系的基调出现了变化；当习近平重复他的那句话，即&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/15/us/politics/biden-xi-meeting-apec-china.html&quot;&gt;地球足够大&lt;/a&gt;，容得下两国各自和共同发展时，他是在暗示，这两个军事、经济和科技超级大国可以给对方一些空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也有迹象表明，他的基本观点没有变，尤其是对美国的看法。拜登谈到了两国之间的建设性竞争关系，他告诉记者，「我的责任是让这件事变得合理、可控，这样它就不会导致冲突，这就是我所要做的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平一直拒绝接受这个概念，即一种掌控之下的竞争关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「首先要回答的是，中美到底是对手，还是伙伴。」习近平说。「这是根本的、也是管总的问题。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但说归说，做归做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与拜登的峰会结束后，这位 70 岁的中国领导人在旧金山出席了美国企业高管晚宴，他希望美国企业的高管能帮助阻止外国公司将投资撤出中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平与宾客欢聚一堂，包括特斯拉的埃隆·马斯克（仅在鸡尾酒会上现身）、苹果的蒂姆·库克以及曾在艾奥瓦州招待过他的人们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有与会者表示，这场晚宴是中方与美国商界以及美国政府关系户打交道的一次尝试，美国政府对诸多中国企业实施了制裁，并严格限制中国使用美国的芯片技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平抵达现场后进入一间贵宾室稍作停留，随后与其他中方高官在酒店宴会厅列队欢迎嘉宾，与他们握手合影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;用餐时，习近平坐在长桌靠近宴会厅正首的一端，身边是丘博保险集团首席执行官埃文·格林伯格和赛默飞世尔科技公司首席执行官马克·卡斯珀，这两家企业都是专注中国事务的晚宴举办方的成员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「习近平昨晚以中国领导人鲜有的方式展示了零售政治」，参加晚宴的前国家安全委员会中国事务主任何瑞恩 (Ryan Hass) 周四表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平的致辞基本只谈到了友好话题，将中美关系比作一棵「已经长大」的树，并提出愿意为加州送来更多「友谊使者」大熊猫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/17/multimedia/17dc-xi-assess-03-lhgw/17dc-xi-assess-03-lhgw-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;拜登总统与习近平在位于加州伍德赛德的斐洛里庄园。他们此前仅会晤过一次，是在去年的巴厘岛。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;康奈尔大学教授白洁曦 (Jessica Chen Weiss) 表示，习近平的讲话平和且带有一丝暖意，但他传递的信息却是双刃剑：通过援引「中美人民的友好关系史来警示把中国当作对手的后果」，她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白洁曦说，他的讲话「有点像一只伸出的手」，可能反映了中国领导层与美国商界重建往来的兴趣。「（他）在可预见的话题上提出了一些尖锐观点，但总体基调似乎还是试图缓和两国关系的紧张程度。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场晚宴本身就是个争议话题，习近平的批评者表示，美国商界领袖以高达 4 万美元的价格订一桌位置并多次为习近平起立鼓掌的行为是可耻的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一位因为引起的这种不满而要求匿名的与会者表示，习近平与同桌嘉宾的交谈十分热络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平的作风与前任中国领导人相去甚远，比如爱出风头的、曾在夏威夷的一场晚宴上&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=1yQ5OxOXyi4&amp;t=42s&quot; title=&quot;Link: https://www.youtube.com/watch?v=1yQ5OxOXyi4&amp;t=42s&quot;&gt;弹奏钢棒吉他&lt;/a&gt;的江泽民。但与会者指出，很少以谈笑风生面目示人的习近平在晚宴上经常露出微笑。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Olivia Wang 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;David Pierson 报道中国外交政策和中国与世界的经济与文化交互。他从事新闻工作已超过 20 年。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-pierson&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ana Swanson 是时报驻华盛顿记者，负责报道贸易和国际经济新闻。她此前在《华盛顿邮报》工作，报道贸易、美联储和经济新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/ana-swanson&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;David E. Sanger 报道拜登政府和国家安全。他在时报任职超过 40 年，著有数本关于美国国家安全挑战的书。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-e-sanger&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/17/world/asia/xi-jinping-biden-apec.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 20 Nov 2023 12:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[聊车、祝福彭丽媛生日：拜登与习近平闲聊背后的外交角力]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231117/biden-xi-china-apec-meeting/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KATIE ROGERS&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-17 04:39:07&quot; datetime=&quot;2023-11-17 04:39:07&quot;&gt;2023 年 11 月 17 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/16/multimedia/16dc-biden-diplomacy-qbgp/16dc-biden-diplomacy-qbgp-master1050-v2.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;拜登总统表示，他对习近平主席信守诺言「有信心，但也会加以验证」。 &lt;cite&gt;Pool photo by Doug Mills&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在华盛顿，中国的习近平主席普遍被认为是一个神秘的专制人物，对中美关系多年来一直怀着一种宿命论的看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而在周三的一个短暂瞬间里，拜登总统在北加州山间的一座有百年历史的金碧辉煌的宅邸与他交谈，就像他只是个普普通通的爱车人士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从中国的政府运营媒体中国环球电视网发布的一条视频可以看到，经过了一整天的外交角力，拜登对正在走向自己的座驾的中国领导人说，「这车很漂亮！」那是一辆 5.5 米长的红旗防弹轿车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「打开看一下」，习近平笑着通过翻译员对他说。因为出了名地热爱「肌肉车」以至于招致讽刺新闻网站洋葱网嘲笑的拜登低头往习的车里看了一眼，然后朝自己的座驾比划了一下，也就是那辆彷如移动碉堡的凯迪拉克防弹车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你知道他们管那车叫什么吗？」拜登问习近平。「他们管它叫‘野兽’。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全球纷纷扰扰、美中两国对峙一触即发之际，两人趁着一年来的首次见面，用敌对双方首脑试图缓和局面时常有的方式尴尬地寒暄了起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登祝贺习的妻子生日快乐，对此习近平惭愧地表示由于工作太忙，他都忘了她的生日快到了。还有一次，拜登拿出一张习近平年轻时在金门大桥上的照片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我说，‘我想给你看一张照片，’」拜登在周三晚为亚太经济合作峰会的领袖人物举行的招待会上说（习没有出席）。「他说，‘我喜欢这张照片。’呃，是翻译过来这么说，‘我喜欢这张照片。’」在同一座城市的另一个地方举行的豪华晚宴上，习近平暗示被他称为两国「友谊使者」的大熊猫可能会回到美国。目前只有一座美国动物园还有一对大熊猫，本月早些时候，根据之前的约定，华盛顿的史密森尼国家动物园已经将两只年迈的成年大熊猫及其幼崽交还中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场精心规划的首脑会晤过后，拜登最终打破了这种其乐融融的气氛，他对记者说，他仍然认为这位中国领导人是独裁者。中国外交部发言人毛宁称拜登的言论「极其错误」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与政见不相容的领导人打交道，是总统外交工作的一部分。拜登的前任唐纳德·J·特朗普热衷于和这样的领导人称兄道弟——他曾和俄罗斯总统弗拉基米尔·V·普京在赫尔辛基有一场友好的会面，三次与朝鲜独裁者金正恩会面，后者的绝密信件被他藏在了佛罗里达马阿拉歌庄园的一个机密文件箱里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2009 年，贝拉克·奥巴马总统试图促成以色列和巴勒斯坦人的和平协议，把埃及的专制总统胡斯尼·穆巴拉克请到了白宫。（两年后他在「阿拉伯之春」爆发时呼吁把穆巴拉克赶下台。）1982 年，罗纳德·里根总统在白宫用一场国宴礼待苏哈托，这位印尼总统曾对一个反对党发起屠杀，杀死约 40 万人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在与习以及其他相识多年的领导人打交道时，拜登采用了一种根植于怀旧情绪的风格，同时不会让回忆蒙蔽他的视野。他说他对此次会晤后的进展「有信心，但也会加以验证」，这包括限制芬太尼生产所需的前体化学品的流通，确保两个超级大国的军队能有开放的通讯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管摆出友好的姿态，拜登仍然相信他是在和一个独裁者打交道，正如他对记者所说：「我说他是独裁者的意思是，他掌管的国家——是一个共产国家，基于一个跟我们截然不同的政府形式。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一言论激怒了一些中国官员，但似乎对习并没有产生太大影响，面对本国的高失业率和低增长，他是来到美国寻求投资的。（毕竟他还是提出给大熊猫了。）习还在此次加州之行拿到了一些象征亲善友好的物品，包括州长盖文·纽森送上的一件金州勇士队球衣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，面对两国间的深刻分歧，关于汽车的闲聊和体育周边产品恐怕起不了太大的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周四，两位领导人再次见面，拍摄此次会议的合影——大家都面带微笑——而后出席了气候变化相关的规划会议。在此期间，拜登说「那些对气候变化问题责任最小的国家，却感受到了最大的影响，包括发展中国家」，而后用了很长时间讲述美国如何应对这一问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登讲话时，习近平有那么几分钟一直凝视着远处。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Katie Rogers 是《纽约时报》白宫记者，报道领域包括外交政策、国内政策以及拜登家族新闻。她所著的关于第一夫人的书《 美国女人》(American Woman) 将于 2024 年 2 月出版。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/katie-rogers&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/16/us/politics/biden-xi-china-apec-meeting.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 17:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[熊猫、乒乓球和利润：习近平向美企高管示好]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231117/china-us-business-xi-jinping-ceos/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ANA SWANSON&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-17 03:43:23&quot; datetime=&quot;2023-11-17 03:43:23&quot;&gt;2023 年 11 月 17 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/17/multimedia/17Dc-xi-biz-gjwv/17Dc-xi-biz-gjwv-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;周三晚间，中国国家主席习近平在旧金山的晚宴上向一众美国商界高管发表讲话。 &lt;cite&gt;Pool photo by Carlos Barria&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;周三晚间，在中国国家领导人习近平向一众美国企业高管发表讲话的旧金山酒店外，响彻街道的警笛和抗议口号乱作一团。一名女子将自己绑在酒店门前一根七八米高的旗杆上，在冷雨中高喊着「自由西藏」的口号。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但凯悦酒店宴会厅的气氛热烈而友好。300 多名高管和官员聚精会神地聆听习近平——他统治着常被视为美国最大竞争对手的国家——在半个多小时的讲话中宣称，中美历久弥新的友谊不会因近来的动荡而受到损害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平提到了熊猫，也提到了乒乓球。他谈到了中美人民在「二战」期间共同抗击日本的努力。对于过去一年间动摇中美关系的紧张局势，他只是简略而模糊地带过，并将两国关系比作在狂风巨浪中航行的巨轮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「首先要回答的是，中美到底是对手，还是伙伴？」习近平问道。他说，如果将彼此视为竞争对手，必然导致错误的政策，产生错误的结果。「中国愿意同美国做伙伴、做朋友。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;花费&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231109/xi-jinping-american-business-leaders-dinner/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20231109/xi-jinping-american-business-leaders-dinner/&quot;&gt;成千上万美元&lt;/a&gt;参加晚宴并聆听习近平讲话的人包括苹果 CEO 蒂姆·库克、贝莱德 CEO 拉里·芬克以及前加州州长杰里·布朗。席间嘉宾还有来自波音、辉瑞、耐克和联邦快递的高管。埃隆·马斯克曾在鸡尾酒时间突然现身问候了习近平，但在晚宴开始前就离开了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平的语调得到了许多与会者的欢迎，他们相信中美之间的更多接触将提升两国人民的生活水平，减少误解，甚至可能阻止战争的爆发。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我认为中美双方能再次面对面交流的意义十分重大」，麦克拉迪咨询公司的中国业务负责人何立强 (John L. Holden) 在酒店外排队等待入场时表示。「这不是灵丹妙药，但确实能带来不这样做就不存在的可能性。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/17/multimedia/17Dc-xi-biz2-vhzp/17Dc-xi-biz2-vhzp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周三早些时候，拜登总统与习近平在旧金山郊外的斐洛里庄园散步。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平的积极口吻和部分与会者的热情与近来美国围绕中国议题的讨论形成了鲜明对比，这些讨论的重点是中国可能带来的经济和安全威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;共和党议员批评了拜登总统对中国的「僵尸式接触」。最近的民调&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://globalaffairs.org/research/public-opinion-survey/americans-feel-more-threat-china-now-past-three-decades#:~:text=Key%20Findings,Surveys%20dating%20back%20to%201990.&quot; title=&quot;Link: https://globalaffairs.org/research/public-opinion-survey/americans-feel-more-threat-china-now-past-three-decades#:~:text=Key%20Findings,Surveys%20dating%20back%20to%201990.&quot;&gt;显示&lt;/a&gt;，美国民众对中国崛起的担忧达到了「冷战」结束以来的最高水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在周三的新闻发布会上，拜登庆祝了当天早些时候&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/15/us/politics/biden-xi-meeting-apec-china.html&quot;&gt;与习近平的会晤&lt;/a&gt;成果，双方达成了&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20231116/biden-xi-fentanyl/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/usa/20231116/biden-xi-fentanyl/&quot;&gt;打击贩毒&lt;/a&gt;和加强两国军方交流的协议。但当被问及他是否仍然认为习近平是独裁者时，拜登回答道：「好吧，听着，他就是。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几十年来，由于其规模和增长，中国对于美国企业来说，一直是一个有吸引力的市场，但中国经济放缓和越来越专制的倾向，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230911/china-us-business/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20230911/china-us-business/&quot;&gt;令高管们对中国的热情冷却下来&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外国公司称，中国政府一直在慢慢地把它们挤出市场，以支持本土竞争对手。一些人认为，中国领导人受到了最近外国在华投资下降的影响，有动力修复关系，但高管们仍然担心中国&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230515/china-anti-espionage-law/&quot;&gt;最近对外国企业的打击&lt;/a&gt;和严格的监管，包括对企业如何使用中国数据的监管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于在中国生产的公司来说，疫情期间供应链的中断发出了强烈的信息——企业不应该依赖单一国家的产品——并掀起了一股「去风险」潮流。尽管如此，一些美国企业仍然在中国赚了很多钱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我不认为有人会觉得一次晚餐、一次访问或一次会议就能扭转美中之间已经形成的所有敌意」，中国美国商会会长何迈可 (Michael Hart) 周二接受采访时说。但他还说，如果习近平对美国采取更友好的立场，「这可能意味着对美国在华企业的经营环境会稍微友好一些。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/17/multimedia/17Dc-xi-biz3-gtmj/17Dc-xi-biz3-gtmj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周二，习近平的支持者在他位于旧金山的酒店附近。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宴会厅里，34 张桌子上摆着玫瑰和兰花。桌子的编号为一到 39，任何带有四的数字都被跳过，因为「四」在汉语中与「死」谐音，不吉利的 13 号也被跳过。客人们可以选择裹了咖啡的黑安格斯牛排，或咖喱蔬菜配茉莉香米饭和烤开心果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商务部长雷蒙多在晚宴上发表了讲话，她感谢习近平当天早些时候与拜登及其副手进行了富有成效的会谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们都知道我们之间存在分歧」，雷蒙多在晚宴上对众人说。「我不会假作不知。话虽如此，拜登总统已经非常明确地表示，虽然我们与中国和其他国家竞争，但我们不寻求冲突，也不寻求对抗。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们希望与中国开展稳健的贸易」，雷蒙多说。她还说，许多与会者仍然对在中国做生意抱有浓厚的兴趣。「我之所以知道，是因为你们当中的很多人来找我，告诉我这些」，她笑着说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平一直在监督中国的军事现代化和日益强大的海外力量投射，他强调了中国对于以规则为基础的国际体系的承诺，中国为消除贫困所做的努力，以及中国追求和平的本性。习近平还宣传了他与美国的个人关系，包括上世纪 80 年代他在艾奥瓦州度过的时光，他说他保留着一张在金门大桥前拍的老照片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国「无意挑战和取代美国」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美中关系全国委员会是这次活动的赞助团体之一，该委员会主席欧伦斯 (Stephen A. Orlins) 说，该委员会曾在美国接待前几任中国领导人——邓小平、江泽民和胡锦涛——当时他也在场，这些领导人都表现出友好的举止。他回忆起邓小平 1979 年访美期间戴上一顶牛仔帽的著名场面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「当他们站在美国人面前时，他们往往更有建设性，更亲美。这只是事情的一部分」，欧伦斯说。「他们不会在参加这样的活动时，公然挑衅作为赞助商和观众的我们。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/17/multimedia/17Dc-xi-biz4sub-bkht/17Dc-xi-biz4sub-bkht-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;习近平在讲话中强调了他与美国的联系。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧伦斯的团队和这次活动的另一个组织者美中贸易全国委员会为安排晚宴进行了大量后勤工作。出于安全考虑，组织者直到前一天才透露地点，嘉宾们收到的邀请函是与一位不具名的「中国高级领导人」一起出席活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧伦斯说，他的团队知道习近平参加了被称为亚太经合组织的国际组织的每一次会议，并得出结论，认为他也会出席本周的旧金山会议。因此，他们在九个月前就已发出邀请，希望能够接待习近平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧伦斯说，三、四个星期前，他被告知习近平是否会来还不确定，但他应该开始做准备了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的礼宾部门仔细审视了着每一位与会者；他们对安全问题极其敏感，尤其考虑到几周前刚刚有人驾驶轿车撞进了中国驻旧金山领事馆。白宫坚持要在拜登周三与习近平会面之后再举行晚宴，避免抢那次会面的风头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;主办团体不得不雇用大量保安和工作人员，甚至要空运翻译设备，因为亚太经合组织会议已经占用了当地的物资。欧伦斯说，尽管希望参加晚宴的人数远远超过了容纳能力，但主办团体为其中一些席位收取的四万美元入场费只能帮他们收回部分成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧伦斯说，中方为习近平当晚的演讲准备了三个版本。在周三与拜登会面之后，习近平挑选了最友好的一个版本。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Ana Swanson 是时报驻华盛顿记者，负责报道贸易和国际经济新闻。她此前在《华盛顿邮报》工作，报道贸易、美联储和经济新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/ana-swanson&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/16/business/economy/china-us-business-xi-jinping-ceos.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 16:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「习拜会」后，中美权力格局发生微妙变化]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20231117/biden-xi-china-power-balance/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAVID E. SANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-17 02:07:18&quot; datetime=&quot;2023-11-17 02:07:18&quot;&gt;2023 年 11 月 17 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;周三，当拜登总统与习近平主席在硅谷附近会面时，两国的权力格局发生了微妙但明显的变化。在过去几年的大部分时间里，两国一直在互相谴责、削弱对方，并对彼此实施制裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国领导人迫切需要美国提供一些东西，这是多年来的头一遭。习近平在峰会上提出的清单首先是美国恢复对中国的金融投资，以及对技术出口管制的放松，这种管制至少暂时限制了北京制造最先进半导体和实现人工智能突破的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于在阻止芬太尼化学前体流入美国和恢复军方沟通方面，拜登的助手为什么能迅速谈判（以中国的外交标准而言）取得潜在重大突破，这一切或许可以提供解释。恢复军方沟通对两个每天存在军事摩擦的超级大国来说至关重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在的深层问题是，习近平的魅力攻势——周三晚上他在招待首席执行官时充分展示了这一点——究竟标志着一种持久的转变，还是一种战术策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然拜登的助手们对峰会的具体成果感到高兴，但他们也不避讳，这些成果可能是短暂的，目的是让习近平度过 40 年来最艰难的时期，即公司纷纷破产、房地产价值暴跌和消费者信心丧失的时期。尽管如此，拜登似乎很乐意利用这段喘息之机，他希望在总统大选前有更多时间，重建制造业竞争力，遏制中国在太平洋地区的发展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但几乎没有人怀疑，只要有可能，习近平会重启他的努力——取代美国，成为世界上最厉害的军事、技术和经济大国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，这种基调的变化即便是暂时性的，也依旧是受欢迎的。变化始于今年夏天，当时国务卿布林肯对北京的访问因中国间谍气球事件而推迟。随着中国经济危机的严重程度越来越明显，布林肯汇报说，中国对财政部长耶伦和商务部长雷蒙多访华的热切期待程度令他感到惊讶。国家安全顾问沙利文则与中方对等官员王毅先后在维也纳和华盛顿举行了秘密会谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一切都是为了周三拜习会能顺利进行，会面在斐洛里庄园进行，持续了四个小时。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据不愿公开谈论会谈内容的政府官员透露，在会晤期间，习近平抱怨美国将中国描绘成恶棍，对中国造成的损害。对于美国遏制中国使用速度最快的电脑芯片，习近平表达了最长、最强烈的抗议，拜登回应说，这种电脑芯片将有助于中国军方。这是两位领导人之间的一个根本分歧——被习近平视为经济扼杀的问题，在拜登看来属于国家安全范畴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，拜登的语气一直很有分寸，有时还很友好，他回忆起过去与习近平在中国、美国以及在世界各地的峰会上的行程。随后，习近平对他向 CEO 们的演讲进行了微调，回忆起中美关系中更快乐的时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我确实觉得，这像是一场七年或十年前的接触时代发表的演讲」，出席晚宴的前美国贸易代表、花旗集团高管迈克尔·弗罗曼说道，他最近成为美国外交关系委员会主席。「就好像‘战狼外交’的时代从未发生过，过去几年的一些事件也没有发生过。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，这次访问最引人注目的是，习近平似乎放弃了「战狼」的基调——这种基调原本是这位中国领导人所鼓励的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个词逐渐成为了中国的一种外交风格，尤其针对美国，但并非完全如此。中国使节们用这个词描述美国主导时代的终结。「战狼」们宣称，中国正在崛起，而美国正在不可阻挡地衰落。这些观点与习近平本人在北京对党的领导人和军方官员发表的讲话中的一些论点如出一辙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平派了他最为青睐的「战狼」之一秦刚，作为他钦点的大使前往华盛顿。在拜登上任的第一年，这位大使谈到了关于中国「每天都在传播」的「谎言和虚假信息」。他抱怨说：「中国人被当成小孩子，每天被父母责备。「你错了。你应该这么做，不应该那么做。’」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，当秦刚从华盛顿被召回中国并担任外交部长时，华盛顿有一种假设，认为他的做法是成功的——他的直率、不留情面的外交风格让他受到了奖励。这种风格曾让沙利文不解：「谁会管他们的外交官叫战狼？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平似乎重新思考了这样做是否明智。秦刚在北京会见布林肯后不久于夏天失踪。从那以后，双方的对话基本上是务实的，而不是争论性的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布林肯在夏季访问期间，就打击芬太尼前体化学品的纲要进行了谈判，中国很快将这些化学品的交易定为非法，并在过去一周左右开始逮捕违规者，其中大部分是由美国指认的。这让人想起了以前的时代，当时中国会打击向朝鲜或伊朗出售零部件的武器和技术公司。尽管如此，美国官员警告，他们完全相信一些化学品制造商会找到避免制裁的方法，这些化学品会重新进入市场。但目前的措施会增加他们的难度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当周三的谈话转向军方之间的交流时，习近平一再敦促拜登，如果有问题，就拿起电话拨给他。当然，两国领导人之间的通话从来不是那么容易的。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;David E. Sanger 报道拜登政府和国家安全。他在时报任职超过 40 年，著有数本关于美国国家安全挑战的书。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-e-sanger&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/16/us/politics/biden-xi-china-power-balance.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 14:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[会见习近平第二天，拜登称中美「存在真正的分歧」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20231117/biden-apec-xi/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KATIE ROGERS&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-17 09:49:39&quot; datetime=&quot;2023-11-17 09:49:39&quot;&gt;2023 年 11 月 17 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/16/multimedia/16dc-prexy-bljg/16dc-prexy-bljg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;607&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;周三，拜登和习近平在加州伍德赛德菲洛丽庄园的花园。 &lt;cite&gt;Doug Mills/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;拜登总统周四表示，美国「与北京存在真正的分歧」。一天前他才与中国国家主席习近平举行了长达数小时的会晤，这场峰会举行在中美两国关系极度紧张之际。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登在旧金山亚太经合组织 (APEC) 峰会上向企业高管发表演讲时指出，他与习近平已同意恢复军方沟通，以「减少误判风险」。这句话赢得了与会者的热烈掌声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们与北京存在真正的分歧」，拜登说。「我们将继续凭借明智的政策和强有力的外交手段来处理这些分歧。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登还强调，美国强劲的经济对印太地区起到了助益作用。美国经济的正面消息似乎没有获得公众的共鸣，这让拜登感到沮丧，于是他在周四抓住了用数字说话的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上季度美国经济增长了 4.9%。过去 21 个月的失业率一直在 4% 以下。他表示，通胀率已经降低了 65%，但「仍有许多工作要做」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我承认，这些数字和人们对自身处境的感觉之间存在脱节」，拜登说。「我们同样可以把后者给解决好。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登在讲话中宣布，美国企业今年已向 APEC 经济体投资了 400 亿美元，他还鼓励其他领导人为工人出台劳动保护措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总统还将出席 APEC 其他经济体领导人计划中的午宴，届时他们的议题将包括创造就业机会、供应链稳定和清洁能源。原定的一项议程已被取消：本周早些时候，拜登政府取消了宣布达成一项新贸易协定&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/13/business/economy/indo-pacific-trade-delay.html&quot;&gt;总体框架&lt;/a&gt;的计划，多位民主党高级别议员此前曾威胁要反对该协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在参加这场由环太平洋 21 个经济体举行的峰会前一天，拜登与习近平举行了长时间的会晤。除了恢复军方沟通，中美两国还同意发力监管用于制造芬太尼的化合物的生产，芬太尼是美国阿片类药物滥用成灾的驱动因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登及其顾问表示，这些协议将经受时间的考验，而考验的第一关就出现在拜登离开中美领导人峰会现场之前。在周三的新闻发布会上，拜登重申了习近平是独裁者的观点，他在今夏首次使用这个词形容习近平时曾引来中方的怒火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「好吧，听着，他本来就是」，拜登说。「我的意思是，从某种意义上来说，他是一名独裁者，因为他统治着一个共产主义国家，而这个国家的政府形式与我们大相径庭。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国外交部发言人毛宁称拜登的说法「极其错误」。尽管如此，在周三晚些时候与美国亿万富豪及企业高管举行的晚宴上，习近平&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cnn.com/2023/11/16/business/china-us-xi-dinner-ceo-intl-hnk/index.html&quot;&gt;似乎还是意在&lt;/a&gt;展示中国乐于做美国的「伙伴和朋友」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「首先要回答的是，中美到底是对手，还是伙伴？」习近平问道。「中国愿意同美国做伙伴、做朋友。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Katie Rogers 是《纽约时报》白宫记者，报道领域包括外交政策、国内政策以及拜登家族新闻。她所著的关于第一夫人的书《 美国女人》(American Woman) 将于 2024 年 2 月出版。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/katie-rogers&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/16/us/politics/biden-apec-xi.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 10:07:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平访美之旅：宣扬雄心同时避免激怒美国]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231117/china-biden-xi-summit/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;王月眉, DAVID PIERSON&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-17 09:03:42&quot; datetime=&quot;2023-11-17 09:03:42&quot;&gt;2023 年 11 月 17 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/16/multimedia/16china-us-wqjp/16china-us-wqjp-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;美国总统拜登和中国领导人习近平在亚太经济合作组织会议间隙，在加利福尼亚州伍德赛德菲洛丽庄园的花园举行会晤，摄于本周三。 &lt;cite&gt;Pool photo by Doug Mills&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在与美国总统拜登举行一年来的首次会晤时，中国领导人习近平重申了统一台湾的决心，但没有提及使用武力的可能。他把美国遏制中国的努力斥责为徒劳，但也承认美国&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20231019/ai-chips-china-restrictions/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/technology/20231019/ai-chips-china-restrictions/&quot;&gt;限制对华技术出口&lt;/a&gt;已给中国造成了损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他宣扬中国有在全球发挥影响力的野心，同时也试图向世界保证，这些野心不是必定导致与美国的冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如中国官方&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.news.cn/politics/leaders/2023-11/16/c_1129977979.htm&quot;&gt;对两国元首在旧金山会晤&lt;/a&gt;所描述的那样，习近平带来的信息反映了他美国之行双重的、有时不无矛盾的优先事项。许多人曾希望此行会有助于为动荡的双边关系注入稳定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平想让华盛顿和世界相信，他愿意与美国接触，这部分是为了吸引外国投资回流，以提振中国陷入困境的经济。但他也想向中国人民表示，自己坚决捍衞中国政府的利益，并提升中国作为与美国平起平坐的世界大国的形象，而不是一个要做出让步的二等国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为平衡这些双重目的，习近平力求将自己塑造成两个决定性人物之一，他们将决定美中是选择合作还是选择冲突，而这种选择「将决定人类前途」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乔治亚理工学院国际事务教授王飞凌说，这个表述符合习近平所坚持的愿景，那就是，美国必须接受中国为平等的国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你们要么跟我们一起，听我的，以我们的方式工作，要么就是一场灾难」，王飞凌在描述习近平传递的信息时说。「可以这么说，我们能够瓜分地球。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/16/multimedia/16china-us-03-bkcz/16china-us-03-bkcz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;习近平在商界领袖欢迎他出席在旧金山举行的亚太经济合作组织会议的晚宴上发表讲话，摄于本周三。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确如此。习近平寻求在不直接激怒美国的情况下展示他对中国日益增长的雄心，在这方面最引人注目的信号也许是他的这个说法：「地球足够大，容得下中美两国」。此前，习近平与前总统奥巴马以及特朗普见面时曾告诉他们，太平洋足够大，容得下中美两国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「新说法表明习近平现在将中国视为一个全球大国，而不只是区域大国」，纽约州立大学奥尔巴尼分校政治学教授陈澄说。「这符合习近平近年来的强硬外交政策。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过用这种方式来表述两国关系，习近平也在把自己塑造为关照所有国家的利益、负责任的全球领袖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与之呼应的是中国试图吸引发展中国家的做法，以此来反抗美国的主导地位，并重塑全球秩序使其更好地符合中国利益。中国政府在中东扮演了更积极的角色，在以色列与哈马斯的战争中，通过表达对巴勒斯坦人的支持，加强了与阿拉伯国家的关系。但与此同时，邻国指责中国霸道。&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/12/13/world/asia/india-china-border-clash.html&quot;&gt;中&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20221214/india-china-border-clash/&quot;&gt;印军队因边界争端发生过冲突&lt;/a&gt;。中国船只在南中国海发射高压水炮、&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20231113/philippines-sierra-madre-south-china-sea/&quot;&gt;骚扰菲律宾船只&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/16/multimedia/16china-us-04-bkcz/16china-us-04-bkcz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;本月，一艘中国海警船与一艘菲律宾海警船对峙，后者当时正前往南中国海的斯普拉特利群岛执行补给任务。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「习近平让美中关系超越了两国范围，具有了全球视角」，华盛顿史汀生中心中国项目主任孙韵说。「他在炫耀，而且试图采取一个更高的姿态，他说，‘这不只事关你我两国，这事关整个世界，你们在处理中美关系上为什么不能跳出短视的、以竞争为中心的框架呢？’」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国官媒的描述强调了习近平与拜登的平等地位，播放了两人在旧金山附近见面的乡村庄园里并肩微笑同行的画面。还专门给了拜登看到习近平乘坐的中国制造的红旗牌豪华轿车后似乎很钦佩的镜头，以及两人会面后，拜登站在车道旁边耐心地为这名中国领导人的专车送行的画面。（国家电视台央视还在社交媒体平台微博上建了一个「拜登指着红旗轿车说‘漂亮’」的话题标签。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国官媒的报道还包括企业高管为欢迎习近平访美举行晚宴的场面，让中国观众看到了蒂姆·库克和埃隆·马斯克等名人宾客出席晚宴，来聆听这名中国领导人发表讲话的镜头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何有违习近平受到热烈欢迎的官方敍事的内容都被略去。官媒报道中只有挥舞着中国国旗的支持者们聚集在那里的场景，看不到分别代表西藏、香港和&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220902/china-xinjiang-uyghurs/&quot;&gt;中国西部新疆地区&lt;/a&gt;的团体举行抗议活动的场景，这毫不奇怪。拜登后来在回答记者提问时即兴发挥，称他仍将习近平视为独裁者，中国官媒的报道没提这个说法。（不过，中国外交部发言人在被问及有关问题时，称拜登的说法「极为错误」。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两国元首的见面给美中关系动荡的一年划上了句号。今年 2 月，美国上空发现了一个&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/02/03/us/politics/chinese-spy-balloon-civilian-device.html&quot;&gt;偏离航线的中国监控气球&lt;/a&gt;后，美中关系降到了低点。中国政府以国家安全的名义对外国公司进行了一系列突击搜查和新限制后，美国企业对在华投资变得越来越谨慎。让两国关系恶化的事情还包括，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231019/putin-xi-china-russia/&quot;&gt;中国默默支持&lt;/a&gt;俄罗斯入侵乌克兰，中国增加在台湾周边的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230811/china-taiwan-military/&quot;&gt;军事活动&lt;/a&gt;，以及中国战斗机在西太平洋上空的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20231027/china-jet-us-b52-bomber/&quot;&gt;危险拦截飞行&lt;/a&gt;等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去几个月里，双方派出更多的高级官员互访交流，希望阻止关系的进一步恶化。尽管这次元首峰会就遏制芬太尼生产、重启两国军方之间的沟通达成了一致意见，但双方在如何定义两国关系等根本问题上仍存在巨大分歧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/16/multimedia/16china-us-05-bkcz/16china-us-05-bkcz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;时任美国众议院议长的佩洛西于 2022 年访问台湾。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华盛顿把与北京的关系视为一种「有管理的竞争」，允许两国在技术等一些问题上相互挑战，但也在气候变化等有共同利益的问题上进行合作。中国拒绝这个框架，暗示竞争只会播下不信任的种子。它对美国团结盟友以及亚洲其他国家对抗中国影响力的努力深感懊恼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「首先要回答的是，中美到底是对手，还是伙伴」，习近平在商界领袖为他举行的晚宴上发表讲话时说。他还表示，「如果把对方视为最主要竞争对手、重大地缘政治挑战和步步紧逼的威胁，必然导致错误的政策、采取错误的行动、产生错误的结果。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就威及两国关系的问题而言，没有什么比台湾的未来更重要的了。中国声称对民主自治的台湾拥有主权。习近平敦促拜登采取「具体行动」向中国保证，美国仍坚持其宣扬的不支持台湾独立的政策，包括停止向台湾出售武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与中国在台湾问题上的通常声明相比，习近平这次使用的语言不是那么好战，国际危机组织的高级分析师萧嫣然 (Amanda Hsiao) 说。「这次用的语言听起来更务实」，她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/16/multimedia/16china-us-06-bkcz/16china-us-06-bkcz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;北京的一个街头屏幕正在播放习近平抵达旧金山国际机场、出席亚太经合组织会议的新闻报道。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/16/multimedia/16china-us-07-bkcz/16china-us-07-bkcz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;支持西藏的示威者与习近平的支持者们周三在旧金山的集会上对峙。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平在美国商界领袖的晚宴上也使用了比平时更温和的语调，强调了中美两国能够克服分歧的做法。习近平提了第二次世界大战期间帮助中国抵抗日本的「飞虎队」。他还暗示，中国将把&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231109/panda-zoo-china/&quot;&gt;新的大熊猫&lt;/a&gt;租借给美国。他回忆了 1985 年在爱荷华州与一个美国家庭一起生活的经历，那是一个农业交流项目的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「虽然他有作为一名伟大领袖的自信」，王飞凌在谈到习近平的形象时说，「但他也不得不担心他的钱从哪里来。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/16/multimedia/16china-us-08-bkcz/16china-us-08-bkcz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;加州的这次会晤是拜登和习近平一年来的第一次会面。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Olivia Wang 和 Joy Dong 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王月眉 (Vivian Wang) 是《纽约时报》驻华记者，常驻北京，撰写关于中国的崛起及野心如何塑造普通人日常生活的报道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/vivian-wang&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;David Pierson 报道中国外交政策和中国与世界的经济与文化交互。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-pierson&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/16/world/asia/china-biden-xi-summit.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 17 Nov 2023 09:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[致拜登和习近平：中美「离异「不是一个选项]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231116/biden-xi-us-china/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;JACOB DREYER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-16 04:32:45&quot; datetime=&quot;2023-11-16 04:32:45&quot;&gt;2023 年 11 月 16 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/15/opinion/sunday/15Dreyer/15Dreyer-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Illustration by Chantal Jahchan; photographs by Drew Angerer/Getty Images.&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;几周前，上海的一群年轻人上街庆祝万圣节。我的住处所在的那条街挤满了&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231102/shanghai-halloween-party-costumes/&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/11/01/world/asia/shanghai-halloween-party-costumes.html&quot;&gt;精心装扮&lt;/a&gt;的狂欢者——他们穿成一身白衣的中国新冠防疫人员，中国的名妓，或者干脆就是一个大西瓜。万圣节让我们穿成我们成不了的样子。此刻的中国有这样的一股强烈冲动，在疫情之后的萧条中，就业机会&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cfr.org/blog/root-chinas-growing-youth-unemployment-crisis&quot;&gt;匮乏&lt;/a&gt;，出现了一股 20 来岁的年轻人经历幻灭后&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20210705/china-slackers-tangping/&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2021/07/03/world/asia/china-slackers-tangping.html&quot;&gt;脱离劳动力市场和社会&lt;/a&gt;的潮流，社会总体上有一种换一个活法的渴望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的这些年轻人和他们在美国的同辈有很多相似之处。很多人觉得，这个世界对他们的父母来说挺不错，但对他们就&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pewresearch.org/short-reads/2022/02/28/most-in-the-u-s-say-young-adults-today-face-more-challenges-than-their-parents-generation-in-some-key-areas/&quot; title=&quot;Link: https://www.pewresearch.org/short-reads/2022/02/28/most-in-the-u-s-say-young-adults-today-face-more-challenges-than-their-parents-generation-in-some-key-areas/&quot;&gt;没那么好&lt;/a&gt;了。美国的年轻人不像父母那么担心&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.economist.com/united-states/2023/03/23/younger-americans-are-friendlier-to-china&quot;&gt;中国&lt;/a&gt;对美国的威胁，我们更关心那些会影响我们的事情。这其中包括&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pewresearch.org/science/2021/05/26/gen-z-millennials-stand-out-for-climate-change-activism-social-media-engagement-with-issue/&quot;&gt;气候变化&lt;/a&gt;，如果没有中美这两个世界最大温室气体排放国的合作，这个问题是不可能得到充分应对的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，当中美两国的老迈领导人周三&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/13/business/dealbook/biden-xi-china-trade.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/11/13/business/dealbook/biden-xi-china-trade.html&quot;&gt;在旧金山会面&lt;/a&gt;时，人们在谈论的仍然是&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-13/biden-xi-apec-meeting-navigating-us-china-rivalry-and-economic-ties?sref=B3uFyqJT&quot; title=&quot;Link: https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-11-13/biden-xi-apec-meeting-navigating-us-china-rivalry-and-economic-ties?sref=B3uFyqJT&quot;&gt;无法避免的敌对&lt;/a&gt;、棘手的贸易纠纷、技术和台湾，以及不要对此次会面&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/biden-xi-apec-china-taiwan-cfd0b5a708a3506c4438e43b1b26c93d&quot; title=&quot;Link: https://apnews.com/article/biden-xi-apec-china-taiwan-cfd0b5a708a3506c4438e43b1b26c93d&quot;&gt;抱太多期待&lt;/a&gt;。仿佛两国的冲突是命中注定，就像小行星沿着固定的轨迹掠过天空。然而无论美国还是中国都不是一个静态的实体，两者都在发生着迅速的变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国及其鹰派政治人物需要改变对中国的看法，不应一口咬定这个共产党领导的体系是某种不可变的、铁板一块的仇敌，必须迎头痛击。2008 年 21 岁的我移居中国时，大多数美国人还怀着对中国的刻板印象，在遥远的地方有这么一片土地，人们要么在拥挤的街道上骑着自行车，要么闷着头为世界生产商品。其中有些老旧的说法是源于现实的。中国的老一代的确跟上世纪 50 年代的美国人一样，是建造者的一代，他们制定了将中国变成世界工厂的规则、道路和轮廓。中国&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://in.china-embassy.gov.cn/eng/xzjx/202309/t20230924_11148871.htm&quot;&gt;自己都承认&lt;/a&gt;，它的现代化尚未完成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而这些建造者的儿女所在的世界，跟他们的父母辈有天壤之别。他们继承了基本的架构——一个再度崛起的国家，准备在世界舞台上一展身手——但同时他们不可避免地也希望影响这个国家的样貌和感觉，因此会对老一代发起挑战。比如现在有一些&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-07-17/chinese-province-eases-rules-to-promote-common-prosperity#xj4y7vzkg&quot;&gt;广泛的&lt;/a&gt;、日渐热烈的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nature.com/collections/hijfcadhdg&quot; title=&quot;Link: https://www.nature.com/collections/hijfcadhdg&quot;&gt;讨论&lt;/a&gt;，关注的是如何让中国社会更公平、&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.carbonbrief.org/analysis-chinas-emissions-set-to-fall-in-2024-after-record-growth-in-clean-energy/&quot;&gt;绿色&lt;/a&gt;、都市化和科学化。中国正在进行一场深刻的转型，要成为一个只能停留在建造者一代想象中的高科技、高教育水平的富强国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国生活一段时间你就会明白，无论美国那些鹰派人物如何心心念念，它一时半会是不会崩溃的。中国从廉价劳动力和制造业向创新和消费的转变过程并非顺风顺水，但经济还在增长，即便比以前慢了不少。尽管还在建造煤电厂，中国已经成为一个全球可再生能源超级大国、电动汽车、太阳能板和风力涡轮机出口国。它倾向于跟那些和美国不友好的国家保持友好关系，比如俄罗斯、伊朗和朝鲜，这意味着美国外交官要越来越多地向北京寻求帮助，包括目前在中东的动荡局势。在人工智能等前沿技术领域，专家们也认为，如果不能让中国加入谈话，西方就是在自说自话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国可能是美国遇到的最强大的对手。正如美国驻华大使尼古拉斯·伯恩斯所说，凭借它的经济、科学和技术实力，它的创新力和放眼全球的抱负，中国「远比苏联强大许多」。但是，我们不应与其为敌，而应该看到中国——及其种种优势——作为一个共同解决世界难题的强大合作伙伴的潜力。将大量金钱和精力投入到一场争夺世界霸权的斗争中，不一定能带来想要的效果：美国被认为是冷战的胜利者，看到了苏联的覆灭，但结果我们得到了一个符合美国利益的、民主的俄罗斯了吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于习惯了世界第一的美国人来说，中国的实力并不总是容易接受。看到一个实力相当的社会崛起，并且在一种与美国截然不同的价值体系下运作，这令人不安。然而，美国仍保持着令中国羡慕的持久优势：&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.brookings.edu/articles/the-renminbi-rises-but-will-not-rival-the-dollar/&quot;&gt;美元&lt;/a&gt;、美国&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.newsweek.com/global-race-ai-dominance-can-us-maintain-its-edge-1828232&quot;&gt;科学&lt;/a&gt;的活力、美国文化、军事和外交的影响力，以及&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/markets/us/feds-waller-calls-q3-us-gdp-growth-blowout-number-that-warrants-watching-2023-11-07/#:~:text=Third%2Dquarter%20U.S.%20economic%20growth,Christopher%20Waller%20said%20on%20Tuesday.&quot;&gt;美国经济的适应能力&lt;/a&gt;。这意味着美国领导人有能力继续主动与中国接触，超越对几十年前制定的规则和边界的分歧，不再装腔作势糊弄自己的选民，而是共同努力，解决对两国的年轻人来说重要的问题。这些问题包括经济稳定、创造就业、有益的竞争而非脱钩、科学合作，以及最重要的事——气候变化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们在不信任中度过的每一刻都会让世界变得更热一点。两国的年轻一代在气候变化的威胁下长大，他们直观地认识到，我们需要新的、具有变革意义的方法，相互谩骂解决不了任何问题。饱受山火困扰的加州人知道，他们的生活方式面临着比中国更直接的威胁。居住在长江三角洲地区的上海人可能目睹家园在几十年内被冲走。北京和华盛顿在一场谁也无法取胜的地缘政治对峙上耗费资源，而这些资源本可以更好地用于我们的能源转型，或者为&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ft.com/content/880e4c9c-89ec-4655-b37f-f6668b08c644&quot; title=&quot;Link: https://www.ft.com/content/880e4c9c-89ec-4655-b37f-f6668b08c644&quot;&gt;发展中国家&lt;/a&gt;的人民带来更好的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的妻子是中国人，我有最近刚过一岁生日的儿子。他还有个即将出世的妹妹。我的岳母期待着在 2 月份的中国新年期间访问我的家乡弗吉尼亚州——那将是她第一次出国旅行。我们的家庭融合在一起，面向未来。我们的国家也可以这样做。正如加州州长加文·纽森上个月访问中国时所说，「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cnn.com/newsom-xi-meeting-us-china-intl-hnk/index.html#:~:text=Chinese%20leader%20Xi%20Jinping%20met%20California%20Governor%20Gavin%20Newsom%20on%20Wednesday.&amp;text=%E2%80%9CDivorce%20is%20not%20an%20option,with%20Chinese%20leader%20Xi%20Jinping.&quot; title=&quot;Link: https://www.cnn.com/newsom-xi-meeting-us-china-intl-hnk/index.html#:~:text=Chinese%20leader%20Xi%20Jinping%20met%20California%20Governor%20Gavin%20Newsom%20on%20Wednesday.&amp;text=%E2%80%9CDivorce%20is%20not%20an%20option,with%20Chinese%20leader%20Xi%20Jinping.&quot;&gt;离异不是一个选项&lt;/a&gt;。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，习近平和拜登——他们都是冷战一代，一个 70 多岁，一个 80 多岁——在这一年内的首次会面是令人鼓舞的。但重要的是我们之后要做什么。没有人能够长生不老。今天的争端转瞬即逝，却会对我家这样的家庭留下持久的影响。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Jacob Dreyer 是一名作家和编辑，在过去 15 年的大部分时间里居住在上海。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/15/opinion/biden-xi-us-china.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 17:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登敦促习近平打击芬太尼生产和出口]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20231116/biden-xi-fentanyl/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ANA SWANSON, KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-16 02:57:27&quot; datetime=&quot;2023-11-16 02:57:27&quot;&gt;2023 年 11 月 16 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/16/multimedia/15DC-FENTANYL-top-cjlw/15DC-FENTANYL-top-cjlw-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在芝加哥海关和边境保护局检查花粉样本，以便确定进入美国的芬太尼从何而来。 &lt;cite&gt;Lyndon French for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;周三，拜登总统敦促中国国家主席习近平打击帮助生产芬太尼的中国公司。这种强效药物已致数十万美国人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登和习近平是在太平洋国家领导人齐聚旧金山参加国际会议期间会晤的。外界此前希望达成协议以遏制中国非法出口芬太尼，特别是可用于制造这种毒品的化学品会成为美国在此次会晤中相对重大的成就之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;会晤之后，拜登概述了一份与中国合作对抗这种毒品贸易的协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国拥有强盛的化学工业，其生产的化合物可用于制造药品、香料、纺织染料和化肥。同样是这些化合物也可以用于合成芬太尼——一种阿片类药物，其效力是吗啡的 100 倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国官员认为，这个庞大的化工业&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230710/us-china-fentanyl/&quot;&gt;在美国芬太尼危机中发挥了关键作用&lt;/a&gt;，因为它为非法毒品实验室提供了大量材料，其中一些实验室在墨西哥，也就是目前对美国最大的芬太尼出口国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政府否认本国扮演了如此关键的角色，并转而指责是美国在包庇毒品文化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国外交部去年在一份声明中表示：「药企大力兜售、医师滥开处方、政府打击不力、大麻合法化负面导向等多种因素交织，最终造成毒品消费市场持续扩大。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国官员表示，他们在过去两年中阻止进入美国的芬太尼数量超过了前五年的总和。根据美国疾病控制与预防中心的数据，2022 年 5 月至 2023 年 4 月期间，芬太尼和其他合成阿片类药物可能已在美国造成超过 7.7 万例过量死亡。在拜登和习近平会面的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/10/us/san-francisco-apec-city-clean.html&quot;&gt;旧金山&lt;/a&gt;，芬太尼过量的问题尤为严重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国对外关系委员会中国研究高级研究员张彦 (Ian Johnson) 表示，让中国同意对芬太尼采取行动，比国际会议上典型的「可交付成果」更能在普通美国人中间引起共鸣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/15/multimedia/15DC-FENTANYL-02-thpk/15DC-FENTANYL-02-thpk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年在芝加哥的联邦海关和边境保护局，已染成红色的花粉粒样本。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/15/multimedia/15DC-FENTANYL-03-mgzp/15DC-FENTANYL-03-mgzp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在海关和边境保护局收集花粉样本。与中国达成的协议将在多大程度上遏制芬太尼流入美国，目前尚不清楚。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「对拜登来说，如果他能向美国的核心地区展示，与中国的关系不仅仅是一些深奥的问题，它实际上可以给普通人带来一些东西，这将是一件好事」，张彦在该委员会上周举行的一次简报会上说。共和党人已经把芬太尼相关死亡事件作为他们在 2024 年大选中对抗拜登和民主党人的竞选活动的核心内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，考虑到监管非法行业的困难，一项协议能在多大程度上遏制芬太尼流入美国，目前还不清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;天普大学政治学副教授薛媖月 (Roselyn Hsueh) 说，拜登和习近平之间的协议可能会促使中国的中央政府提供更多监督，并在检查和监控方面投入更多资源。但她表示，北京曾在打击芬太尼和前体化学品方面遇到困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2019 年之前，中国是芬太尼进入美国的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://crsreports.congress.gov/product/pdf/IF/IF10890&quot;&gt;主要来源&lt;/a&gt;，通常是通过邮件和其他商业快递。作为与特朗普总统贸易谈判的一部分，中国政府于 2019 年同意禁止生产、销售和出口所有芬太尼相关药物，除非获得特别许可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这导致来自中国的芬太尼直接出口量急剧减少。但她说，这导致中国企业转向墨西哥，印度也成为新的生产基地。美国芬太尼的主要来源成了墨西哥的犯罪组织，他们使用中国制造的成分和中国的洗钱服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，在线销售掩盖了卖家和买家的身份，令执法进一步复杂化。薛媖月说，芬太尼和易制毒化学品的监管和执法，在中国地方政府、行业协会和在化学品贸易方面拥有既得利益的公司之间，仍然是「零散、分散的」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国官员表示，让问题愈发复杂的是，用于制造芬太尼的许多成分都是合法的化学品，可以在其他行业中用于合法目的。美国对中国和香港数十名芬太尼走私相关人员实施了制裁。今年 9 月，拜登将中国列入美国的世界主要毒品生产国名单，中国政府谴责此举是「恶意抹黑」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上个月，美国海关部门发布了一项打击芬太尼和合成毒品的最新战略，包括加强使用数据和反情报行动，以追踪毒品制造和分销网络，并锁定有非法活动迹象的可疑地点和接收者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2019/02/14/nyregion/15DC-FENTANYL-airport/merlin_150024897_34d2f9f4-9674-475f-987a-d4876dd7cbc9-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;美国官员表示，他们在过去两年中阻止进入美国的芬太尼数量超过了前五年的总和。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在我担任海关官员的 30 年里，芬太尼等合成非法药物的贩运是我见过的最棘手、最艰巨的挑战之一」，海关代理专员特洛伊·米勒说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国官员认为，中国作为化学品生产商的主导地位，使北京的合作成为执法关键。包括商务部长雷蒙多在内的政府官员在最近的中国之行中，向中国高层官员提出了这个问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上个月，包括多数党领袖、参议员查克·舒默在内的六名议员在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/06/us/politics/schumer-trip-china.html&quot;&gt;访问中国&lt;/a&gt;期间得以与习近平面谈，他们提出的主要问题不是贸易、军事协调或气候变化，而是芬太尼在各自州造成的危害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「每个人都讲述了自己的故事，讲述了我们的朋友、家人如何死于芬太尼，以及这是一个多么重要的问题，我想你可以看出，我们对此有多么深切的感受，这给他留下了深刻的印象」，纽约州民主党人舒默说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自中国的芬太尼前体已经成为国会两党共同关注的议题，与习近平交谈的六名参议员分别是三名民主党人和三名共和党人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中国需要执行法律，防止芬太尼前体出口到国际毒品市场」，路易斯安那州共和党参议员比尔·卡西迪说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管这个问题很严重，但人们还是希望美国和中国之间加强协调可以改善局面。两国在防止易制毒化学品运输方面的合作几年前陷入停滞，原因是美国对一家中国政府实体实施制裁，称该实体涉嫌在中国最西部的新疆地区侵犯人权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该实体与中国国家毒品实验室位于北京同一地址，后者在中国毒品相关化学品的执法工作中发挥着关键作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美国实施的这些制裁，中国官员深感不满，而美国官员的立场是，由于两个机构在同一地址有可能造成混淆，因此这两个机构都不能与美国合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年 8 月，作为对时任众议院议长&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20220802/c02pelosi-taiwan/&quot;&gt;佩洛西访问台湾&lt;/a&gt;——一个民主的自治岛屿，北京称其是中国领土的一部分——的回应之一，中国扩大了这方面的行动，停止与美国的禁毒合作。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Eileen Sullivan 自华盛顿对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ana Swanson 是时报驻华盛顿记者，负责报道贸易和国际经济新闻。她此前在《华盛顿邮报》工作，报道贸易、美联储和经济新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/ana-swanson&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《纽约时报》北京分社社长，此前曾任上海分社社长、香港分社社长、底特律分社社长，以及华盛顿记者。他在新冠疫情期间常驻中国进行报道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/15/business/economy/biden-xi-fentanyl.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 15:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「习拜会」在哪儿开：硅谷热门婚礼举办地]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20231116/filoli-estate-summit-biden-xi/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KATIE ROGERS, DAVID E. SANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-16 01:55:16&quot; datetime=&quot;2023-11-16 01:55:16&quot;&gt;2023 年 11 月 16 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/15/multimedia/15dc-scene-01/15biden-apec-header-215p-flvq-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;亚太经合组织峰会期间，拜登总统和中国国家主席习近平于旧金山附近的斐洛里庄园举行会晤。 &lt;cite&gt;Doug Mills/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;斐洛里庄园坐落于加州海岸边绵延约 265 公顷的绿地之上，庄园里有富丽堂皇的房屋和花园。这里是上世纪 80 年代的电视剧《豪门恩怨》(Dynasty) 和 2001 年上映的浪漫喜剧电影《婚礼专家》(The Wedding Planner) 的取景地。Facebook 高管曾于此举办奢华婚礼，公众也可以进入庭院参观。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在周三，该庄园闭门谢客。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登总统的高级助手与中方官员协调了数周时间，以确保这处精心布置的庄园能为拜登和中国主席习近平提供完美的外交会晤环境。他们二人对彼此抱有深深的怀疑，但仍存在一种共识，即两国必须避免其外交和军事互动从激烈竞争恶化为全面冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为亚太经合组织（简称 APEC，由 21 个环太平洋国家组成）峰会的主办城市，旧金山并不是习拜会的理想地点，因其街道过于狭窄和喧闹纷杂。美国官员受命策划这场会晤，既要表达出对习近平的尊重，又要让他远离抗议人群，于是他们就在紧张谋划之中选择了斐洛里庄园。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里很适合两人会晤的原因有几点。它位于山区，是这个人口稠密的加州城市里较为僻静的地方之一。直到会晤前一天白宫都对这一地点守口如瓶，大概是为了防止抗议者包围庄园。周三早上，当拜登车队驶入庄园之时，门口看不到任何抗议者，但从旧金山至此的沿途仍能看到一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;占地广阔的斐洛里庄园是美国最昂贵的地产之一，由一个在加州淘金热发了大财的家族在 20 世纪初兴建，为的是在距离旧金山不远的地方打造一处世外桃源。原主人威廉·鲍尔斯·伯恩二世将该庄园定名为「斐洛里」(Filoli)，取自他个人座右铭的首写字母：「为正义奋斗。爱你的同胞。造就美好生活。」(Fight for a just cause. Love your Fellow Man. Live a Good Life.)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而今它所见识的财富让淘金热看起来不值一提。谷歌、苹果和 Facebook 母公司 Meta 的总部距离这里都不到 30 分钟车程。在科技热中诞生的新贵纷纷把这里当做首选的婚礼地点，享受其宽阔的花园、巨大的宴会厅和够大的漫步空间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/15/multimedia/15dc-scene-02-hcgf/15dc-scene-02-hcgf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;拜登总统的高级助手与中方官员协调了数周时间，以确保这处精心布置的庄园能为拜登和习近平提供完美的外交会晤环境。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在各自安保团队的簇拥下，两位领导人在面积超过 5000 平方米、有 56 个房间的豪宅门口握手致意，在一间经常被用作婚宴的房间里，两人带着各自的团队进行了会面。在这场耗时颇久的会面中，两位领导人享用了带有香草的意大利乳清奶酪饺子、洋蓟脆片、龙蒿烤鸡、抓饭、烤西兰苔和杏仁蛋白饼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斐洛里庄园自 1975 年开始向公众开放，去年大约吸引了 40 万游客前来参观。该庄园的营销材料将其称为「20 世纪留存下来的最佳乡村庄园之一」。富丽堂皇的环境并未能减轻这场峰会的僵化形式，与习近平和拜登前任会面时更为舒适的聚会相去甚远。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017 年，习近平访问了特朗普位于佛罗里达州棕榈滩的马阿拉歌庄园，在那里，据特朗普表示，两人吃着「最美丽巧克力蛋糕」，讨论了敍利亚的空袭。他还让自己的孙女为这位中国领导人用普通话献歌一首。但这温馨的欢迎并未能消除后来双方在新冠大流行或贸易战方面的争端。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013 年，奥巴马总统在「阳光之乡」款待了习近平。这是一家位于加利福利亚州兰乔米拉日的奢华庄园，由利奥诺·安纳伯格及其亿万富翁丈夫沃尔特·安纳伯格在南加州的沙漠之中建造，以为总统提供一个「西部戴维营」。这里备受包括乔治·H·W·布什、罗纳德·里根在内的共和党总统青睐。奥巴马和习近平在这个庄园共度了八个小时，脸上洋溢着笑容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;30 年前，另一位中国领导人曾在西雅图举办的 APEC 峰会期间到访美国，时任中国国家主席江泽民访问了西雅图蓝领郊区的一户人家，讨论了贷款还款的问题，还对停在车道上的三辆汽车大为赞叹。他前去访问的时候还带了一个大型熊猫玩偶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今的中美关系已不同往日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在空中出现了间谍气球、打了贸易战、南海出现多起迫近事件之后，这一次的峰会就是这样了」，范德堡大学历史学教授托马斯·施瓦兹说。「不会再有类似熊猫峰会和其他那些了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但双方的对话并不仅限于世界冲突和核武器。在两人四个小时的会晤中，拜登一度向习近平夫人彭丽媛发出生日祝贺，彭丽媛与拜登同一天生日，拜登则将于下周年满 81 岁。习近平回复称他很惭愧，因为他一直忙于公务，甚至忘记了妻子的生日即将到来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在两人的会面之后，在加州阴云之下，拜登与习近平在石榴树和欧石楠丛中散步。随后，习近平出发前往旧金山，他将在当地与美国商界领袖会面，出席每个位置售价 2000 美元的晚宴。拜登则留下召开了新闻发布会，在发布会上，他表示他还是将这位座上宾视为一位独裁者，而上一次拜登这么说的时候，他的助手曾试图撤回这番话。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Katie Rogers 是《纽约时报》白宫记者，报道领域包括外交政策、国内政策以及拜登家族新闻。她所著的关于第一夫人的书《美国女人》(American Woman) 将于 2024 年 2 月出版。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/katie-rogers&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;David E. Sanger 报道拜登政府和国家安全。他在时报任职超过 40 年，著有数本关于美国国家安全挑战的书。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-e-sanger&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：Harry Wong&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/15/us/politics/filoli-estate-summit-biden-xi.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 14:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>