<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>纽约时报</title>
        <description>纽约时报全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[临终幻象教会我们的事]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/health/20240315/deathbed-visions-research/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;PHOEBE ZERWICK&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 04:19:18&quot; datetime=&quot;2024-03-15 04:19:18&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;12 岁时，克里斯·科尔第一次看到了临终前的异象。他对 1974 年那个夏天的记忆已经模糊，但在垂死的父亲床边感受到的那种神秘感却依旧清晰。科尔的整个童年在多伦多度过，父亲是一名忙碌的外科医生，没有太多时间陪伴儿子，除了每年两人一起到加拿大荒野的钓鱼之旅。那一年，42 岁的父亲因癌症而憔悴虚弱，他伸手去摸科尔衬衫上的纽扣，摆弄着它们，说了几句要收拾东西赶飞机回到林中小屋之类的话。「我凭直觉知道，不管他在哪里，那一定是一个好地方，因为我们要去钓鱼」，科尔告诉我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伸手去触摸父亲时，科尔感觉到一只手搭在他的肩膀上。跟着他走进病房的牧师告诉他，他的父亲出现了妄想症状，把他带走了。第二天一大早，科尔的父亲就去世了。如今，科尔把他目睹的一切称为临终幻象。他相信父亲没有妄想。他的思绪把他带到了加拿大北部的荒野，那是一个他和儿子可以相聚的时空。他觉得，牧师犯了一个和许多其他看护人一样的错误，认为那一刻是和现实无关的，认为这个男孩需要保护，不应该目睹那个时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到 40 多年后，科尔才不得不谈起那天晚上在病房里的情景。他已经追随父亲和祖上三代人的脚步，成为一名医学工作者，在布法罗的安宁疗护中心工作担任首席医疗官，负责对临终幻象的研究。直到 2015 年在 TEDx 演讲上，他才分享了父亲去世时的故事。他穿着休闲外套在台上踱来踱去，告诉观众：「我想说的是，并不是我选择了死亡这个课题。我觉得是它选择了我，或者说跟随着我。」他接着说：「当我站在临终者的床边时，我看到了我童年时所看到的、我努力想要忘记的东西。我看到垂死的病人向母亲、父亲和孩子伸出手，呼唤他们，他们当中许多人已经很多年没有见过面了。然而值得注意的是，相当一部分人看上去是很平静的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次演讲获得了数以百万计的观看量和数以千计的评论，许多来自护士，对于医学界有人验证了他们长期以来的认识表示感激。也有一些人在评论中讲述了自己亲眼目睹亲人在弥留之际出现幻象的故事。对他们来说，科尔的信息确认了一种对他们凭本能知道的东西——临终前的幻象是真实存在的，可以提供安慰，甚至治愈过去的创伤。在某些情况下，它可以让人感到超然。我们的大脑能够创造出各种图像，帮助我们在弥留之际理解自己的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1999 年春天的一个周六早上&lt;/b&gt;，科尔在布法罗安宁疗护中心第一次当班，此前他在俄亥俄医学院拿到一个学位，他在那里攻读神经生物学博士，然而他所接受的医学培训对这份工作毫无帮助。在内科实习结束后，科尔在布法罗开始了心脏病学的研究。为了多赚点钱养活妻子和两个年幼的女儿，他在布法罗安宁疗护中心做了一份兼职。在此之前，克尔一直在传统医疗系统中工作，专注于那些经常被捆绑在机器上或服用大量药物的病人。就算他们讲述幻象，他也没有时间去听。但在静悄悄的安宁疗护中心里，科尔发现，自己遇到了自父亲去世后从未见过的情况：病人们谈论着只有他们才能看到的人和地方。「所以，就像和父亲在一起的时候一样，我感受到一种崇敬，感受到一种不被理解但肯定能够感觉到的东西」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一次轮班中，科尔检查一位名叫玛丽的 70 岁老妇人，她的成年子女聚集在她的房间里，喝葡萄酒缓解情绪。科尔记得，玛丽毫无征兆地从床上坐起来，双臂交叉放在胸前。「丹尼」，她低声说，亲吻并拥抱着一个只有她能看见的婴儿。起初，她的孩子们很困惑。家里没有人叫丹尼，妈妈怀里也没有婴儿。但他们能感觉到，无论母亲正在经历什么，都会给她带来一种平静感。科尔后来得知，早在她的四个孩子出生之前，玛丽曾因难产失去了一个孩子。她从来没有和孩子们谈起过这件事，但现在，她似乎在通过一种幻象来解决这种损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过观察玛丽在安宁疗护下的最后时光，科尔找到了自己的使命。「我对医学流水线的本质感到失望」，科尔告诉我。「（安宁疗护）感觉像是一种更人道、更有尊严的护理模式。」他放弃了心脏病学，全职在临终病人的床边工作。这些病人当中，许多人描述的幻象都来自他们自己的生活，似乎有意义，这与药物导致的幻觉或妄想，乃至不连贯思维是不同的——这些也可能在生命尽头出现。但科尔无法说服其他医生相信这些幻象的价值，甚至那些在安宁疗护中心陪他巡视的年轻住院医生也不例外。他们需要科学证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时，只有少数已发表的医学研究记录了临终前的幻象，而且这些研究主要依赖于医生和其他护理人员的二手报告，而不是患者自己的描述。在参加完一个会议回家的飞机上，科尔概述了他自己的一项研究，2010 年，研究员安·巴纳斯加入了他的研究队伍。和科尔一样，巴纳斯的一位家族成员在去世前也经历过幻象——她的祖父想象自己和兄弟们一起在火车站。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这项研究并不是为了回答这些临终幻象在神经学上与幻觉或妄想有何不同。科尔认为自己的角色是病人经历的记录者。科尔、巴纳斯和他们的同事借鉴了社会科学研究方法，对有 22 张病床的安宁疗护中心住院部的病人进行每日访谈，以此进行研究，希望捕捉到病人看到幻象的频率和不同主题。他们对患者进行了筛查，以确保他们神志清醒，没有处于混乱或谵妄状态。发表在 2014 年的《姑息医学杂志》(The Journal of Palliative Medicine) 上的研究结果提出，临终幻象比其他研究人员发现的要普遍和频繁得多，而且令人吃惊的是，有 88% 的患者报告至少出现过一次幻象。(后来在日本、印度、瑞典和澳大利亚进行的研究也证实了幻象的普遍性。比例从 20% 到 80% 不等，不过其中大部分研究依靠的是对护理人员，而非对病人的访谈）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去 10 年里，科尔聘请了一个长期研究团队，扩大了研究范围，把对在家接受安宁疗护的病人及其家属的访谈包括进去，加深了研究人员对这些临终幻象的多样性和深刻性的理解。这些临终幻象可能在病人睡着的时候出现，也可能出现在病人完全清醒的时候。幻象里最常出现的是去世的家庭成员，相比之下，涉及宗教主题的幻象则极为罕见。患者经常会重温他们生命中的重要时刻，包括坠入爱河的快乐和被拒绝的痛苦感受。有些人会梦见日常生活中尚未完成的事项，如支付账单或照顾孩子。幻象中还会出现过去或想象中的旅程——无论是长途汽车旅行还是短途步行上学。患者们说，无论主题是什么，这些幻象都感觉像是真实的，迥异于他们以往经历过的任何东西。这些幻象可能在死亡前几天甚至几周开始出现。最重要的是，当人们接近生命的终点时，幻象出现的频率会增加，并进一步主要围绕已故的人或宠物展开。正是这些幻象给病人及其亲人带来了深刻的意义和慰藉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科尔的最新研究侧重于他经常观察到的有这种幻象的病人的情感转变。在 2019 年发表的这一系列研究中的第一项里，他们测量了两组安宁疗护患者的心理和精神成长情况：一组是出现过幻象的患者，对照组则没有出现过幻象。患者对他们有多同意一些陈述进行打分，这些陈述包括「我改变了对生命中什么最重要的想法」或「我对灵魂之类的问题有了更好的理解」。那些经历过临终幻象的人对这些陈述的认同度更高，这表明即使在生命的最后阶段，幻象也能引发内心的改变。「这是我们的研究里最引人注目的一项」，科尔告诉我。「它凸显了死亡的悖论，即在肉身衰败的同时，人也在成长，找到意义。这也强调了病人告诉我们的，他们正在重新振作起来。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/magazine/17mag-visions-02/17mag-visions-02-master1050.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Photo illustration by Amy Friend&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;过去一年里，&lt;/b&gt;我和科尔进行了多次交谈，医学对实证的需要与他的患者那些难以言喻的经历之间的矛盾反复出现。大约在他的首个研究发表的前一年，他第一次感受到这种矛盾。当时他去拜访一位名叫约翰的「二战」老兵，约翰一生都被噩梦所折磨，在梦境中，他回到诺曼底登陆日那天的海滩。约翰曾经参加过一项营救任务，用船将受伤的士兵运往英国，而把那些距离过远的士兵留下来等死。在他临终前的日子里，噩梦一直萦绕着他，直到他梦见自己从军队退伍。在另一场梦中，一名已经阵亡的士兵出现在约翰面前，对他说，他的战友很快就会来「找」他。之后噩梦就结束了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从那时起，科尔就一直被科学和语言无法充分捕捉思想的奥秘所困扰。「我们如此着迷于量化如此深奥的精神世界，并为其赋予结构，但实际上，我们只是这一切的旁观者和见证者」，他说。「当你看到一位 90 多岁的老兵回到 70 年前，经历着你根本无法理解的事时，照本宣科让人感觉很渺小。」当科尔在会议上陈述他的研究时，护士们往往会点头表示赞同，而医生们则会翻白眼表示不相信。他发现，怀疑论者在观看患者采访录像时往往能更好地理解这项研究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段视频记录了科尔在 2008 年时的早期研究，其中最令人震惊的部分并不是幻象的内容，而是患者的行为。「没有丝毫恐惧」，科尔说。一名十几岁的女孩在描述自己与已故阿姨在城堡里玩芭比娃娃的梦时，脸上露出明朗的笑容。一名濒死的患癌男性谈到了他几年前去世的妻子，她在梦中来到他的身边，总是穿着蓝色的衣服。她向他挥手，微笑。仅此而已。但在那一刻，他似乎被「穿越」到了另一个时空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科尔经常观察到，临终者在生命的最后时刻往往会对生前痴迷的活动失去兴趣，转而投向他们所爱的人。至于原因，科尔只能推测。在他 2020 年出版的《死亡不过是一场梦》(Death Is but a Dream) 中，他总结道，病人在濒死时刻寻得的爱意常常将他们带到一个有人称之为启蒙、有人称之为上帝的地方。「时间似乎消失了」，他告诉我。「那些深爱你、保护你、帮助你成长的人在精神和心理层面上仍然在那里。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年在年仅 10 岁时去世的康纳·奥尼尔就是这种情况。我和科尔前往他家，拜访了他的父母。他们告诉我们，就在他去世前两天，他们的儿子喊出了一位家庭朋友的名字，而他当时并不知道这个朋友刚刚去世。「你知道自己在哪里吗？」康纳的母亲问道。「天堂」，男孩回答道。当时康纳已经好几天没有说话，也没有在无人帮助的情况下移动过，但在那一刻，他凭借自己的力量坐了起来，用双臂搂住了她的脖子。「妈妈，我爱你」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科尔的研究发现，在生命的最后时日，这些时刻超越了往往令人痛苦的身体衰退，帮助像奥尼尔夫妇和其他亲戚这样的父母承受难以承受的丧亲之痛。「如果没有这个宽慰，或者那个上天给予我们的礼物，我都不知道我会怎么办」，康纳的父亲告诉我们。「这已经够难的了。」正如科尔所解释的，「这就是受到伤害和得到宽慰之间的区别。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6 月，我拜访了一位几天前在家中去世的患者的成年女儿。我们坐在她母亲的客厅里，看着外面的露台和喂鸟器，它们给她的母亲带来了很多欢乐。在她母亲去世三天前，女儿正在整理房间，就在这时，母亲说话开始比之前清晰多了。女儿爬到母亲的床上，握住她的手，聆听着。她的母亲一开始先是对着女儿的父亲说话，她可以看到他在房间的远处角落，还是那么英俊。然后，她开始对着自己的第二任丈夫说话，虽然只有她自己看得见，但真实得让女儿问道他是否在抽烟斗。「你闻不到吗？」她母亲回答道。即使在重述中，这一刻也让人感到神圣。「我永远不会忘记它」，女儿告诉我。「真是太美了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我还见到了巴纳斯的一位患者佩吉·哈洛斯基，就在几天前，她刚刚开始接受安宁疗护中心居家护理服务。在那之前，布法罗的癌症医院发现她全身出现血栓，这表明长达一年的治疗已经不再起效。是时候让她在丈夫斯蒂芬和两只灵缇犬的陪伴下，舒舒服服地待在家里了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯蒂芬带着巴纳斯和我来到家庭娱乐室，佩吉躺在沙发上。巴纳斯跪在地板上，检查病人的导管，她的处方药量减少了，这样每天吞服的药片就少了，并为她的尾椎骨疼痛开了一种麻醉膏。她还询问了她的幻象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那个周末的值班护士目睹了佩吉和她去世的母亲说话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「她就站在那里」，佩吉指了指房间的一个角落对巴纳斯说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「那是你唯一一次见到她吗？」巴纳斯问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「目前是的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你觉得还会见到她吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「按照现在这个样子，会的，我会的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩吉深深地坐进沙发里，闭上眼睛，回忆起另一次见到逝者，那是她和斯蒂芬收养的第一只灵缇。「我和所有人都很好。我很快乐」，她说。「现在还不是时候。我知道还不是时候，但已经快到了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2018 年，&lt;/b&gt;在我的母亲克洛伊·泽维克弥留之际，我还从未听说过临终幻象。当她的护理师告诉我她出现了我们当时称为幻觉的现象时，我只是凭直觉行事。妈妈 95 岁了，在哈德逊河谷的家中接受安宁疗护，她患有肺病和充血性心力衰竭，几乎无法离开病床。安宁疗护医生给她开了阿片类止痛药，并让她服用抗精神病和抗焦虑药物，以控制所谓的幻觉，他担心这些幻觉会妨碍她入睡。妈妈的幻象有可能就是其中一些药物导致的，但正如克尔所解释的，药物引起的幻觉中不排除有自然产生的幻象。它们可以并存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于我的母亲，我本来就明白她的想象世界是值得尊敬的。我知道药物引起的幻觉是什么样子和感觉。大约在她去世前 10 年，妈妈不慎摔伤了脊椎。当地医院的医生让她服用阿片类药物来控制疼痛，这让她像变了一个人。她说，医院的墙上爬满了蜘蛛。她把病友的床当成了火车月台。更糟糕的是，她否认我爱她，说我从没爱过她。我们给她停药后，这些幻觉就消失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在生命尽头的幻象则完全不同；这些幻象与她漫长的一生密切相关，给她带来了深深的慰藉和喜悦。她对我说：「你知道吗，这是我有生以来第一次没有烦恼。」我记得当时我感到如释重负。在经历了十多年的健康衰退之后，她似乎终于找到了平静。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在她去世的前一天，当她的呼吸变得越来越困难时，妈妈说出了一个消息，她说：「我有一个新领路人。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「是谁？」我问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「马克。他会带我去对岸。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说的是我的丈夫，他在北卡罗莱纳州的家中活得好好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这太好了，妈妈，但我也需要他陪着我」，我说。「你觉得他两件事都能做到吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「啊没问题，他很能干。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天晚上，妈妈再次呼吸困难。「我在想来世」，她说，她在想我的丈夫，他将带领她到达那里。当晚值班的护理师和我坐在她的床边，看着妈妈的血氧量从 68 降到 63，再降到 52，一直降到第二天早上她去世。我母亲并不是传统意义上的勇者。她害怕蛇、地铁站台和任何疼痛。但她直面死亡，坚信一个深爱她女儿的男人会指引她前方的路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你觉得这会发生在你身上吗？」有一次提到她的幻象时，她这样问我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「可能这是基因里的」，我说，那时我还不知道，这些体验是我们所有人都可能遇到的。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Phoebe Zerwick 是《Beyond Innocence: The Life Sentence of Darryl Hunt》一书的作者。她是一名常驻北卡罗来纳的记者。她是维克森林大学新闻项目主任，教授新闻与写作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Amy Friend 是一名加拿大艺术家，她的作品主要关注历史、时空、土地记忆、尘埃、海洋以及我们与宇宙的联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/12/magazine/deathbed-visions-research.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 16:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[TikTok 面临被封杀命运是自食其果]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20240315/tiktok-ban/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEVIN ROOSE&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 03:43:47&quot; datetime=&quot;2024-03-15 03:43:47&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/multimedia/00roose-protest-mtkp/00roose-protest-mtkp-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;周三，TikTok 的支持者观看众议院就该公司相关法案进行投票的直播。 &lt;cite&gt;Kent Nishimura for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;我之前是很支持 TikTok 的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，当特朗普政府首次试图强迫 TikTok 的中国所有者字节跳动出售该应用，否则有可能将其禁止时，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20200728/tiktok-china-ban-model/&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2020/07/26/technology/tiktok-china-ban-model.html&quot;&gt;我当时的看法&lt;/a&gt;是，在美国禁止 TikTok 的弊大于利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我为什么这样认为呢？部分原因是因为，把所有大型社交媒体应用都存在的问题——侵入式数据收集、不透明的内容政策、令人上瘾的推荐算法——推到 TikTok 身上，是省事的做法，还有一部分原因是因为我不相信这个应用是隐藏在众目睽睽之下的中国间谍工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，我仍然对这种说法持怀疑态度。如果中国政府想要通过美国人的智能手机窥探他们，无需使用 TikTok 就能做到这一点。得益于美国没有联邦层面的数据隐私法，它可以从数据中介那里买到大量信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且现在，我依旧担心，对 Meta 和谷歌等美国科技巨头来说，禁掉 TikTok 是一份厚礼，这两家公司拥有 TikTok 最大的竞争对手——Facebook、Instagram 和 YouTube，在一个竞争已经严重不足的市场上，这会进一步巩固它们的赢家地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在过去的几周里，随着一项迫使字节跳动出售 TikTok 的两党支持议案在国会&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/13/technology/tiktok-ban-house-vote.html&quot;&gt;迅速获得通过&lt;/a&gt;，我开始意识到，禁止或强制出售 TikTok 或许是一个好主意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我采取这个立场，并非出于自愿。我仍然认为，反 TikTok 一案的许多论点都是基于模糊的、仅存于理论层面的危害&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.aclu.org/press-releases/aclu-slams-house-for-latest-plan-to-ban-tiktok-and-stifle-free-speech&quot;&gt;主张&lt;/a&gt;。我也赞同美国公民自由联盟和电子前沿基金会等组织提出的观点，它们认为禁止 TikTok 会扼杀美国公民受宪法保护的言论自由，并且可能为世界各地的威权政府树立先例，以此做为理由，为它们审查不喜欢的网络言论辩护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但 TikTok 也犯了一系列自取其辱的错误。此外，它对最新国会议案的笨拙回应（包括鼓动用户&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/07/business/tiktok-phone-calls-congress.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2024/03/07/business/tiktok-phone-calls-congress.html&quot;&gt;给他们的众议员办公室打去愤怒的电话&lt;/a&gt;）可能在无意中证实了批评者的说法——TikTok 有兴趣也有能力在有意愿时利用自己的力量来影响美国政治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/multimedia/00ROOSE-cake-gjbh/00ROOSE-cake-gjbh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;众议员迈克·加拉格尔办公室的工作人员手捧蛋糕。众议院投票通过 7521 号决议，迫使 TikTok 与其中国母公司字节跳动公司断绝关系，否则将面临在美国被禁的风险。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 发言人亚历克斯·豪雷克为该公司的做法进行了辩护，称「美国人有宪法赋予的权利，可以向政府请愿伸冤，TikTok 用户要求他们的国会议员投票反对一项法案就属于这个范畴，该法案会践踏宪法赋予他们的言论自由权利，在很多情况下还会危及他们的生计」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从特朗普总统试图强行出售 TikTok 以来，这家公司有四年时间来改进自己的行为。它本可以用这段时间变得完全透明——证明它没有什么可隐瞒的，它与字节跳动的关系就像它声称的那样疏远、不插手。该公司的领导人本可以承认——并真诚地应对——作为一款中国所有的应用程序，在美国和其他民主国家承载政治言论所固有的紧张关系，尽管其中一些言论将不可避免地转向中国政府不喜欢的方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但相反，TikTok 口口声声表示支持透明化，却启动了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.wsj.com/tech/tiktok-pledged-to-protect-u-s-data-1-5-billion-later-its-still-struggling-cbccf203&quot; title=&quot;Link: https://www.wsj.com/tech/tiktok-pledged-to-protect-u-s-data-1-5-billion-later-its-still-struggling-cbccf203&quot;&gt;毫无说服力&lt;/a&gt;的「得克萨斯项目」——通过将 TikTok 的美国用户数据转移到美国公司甲骨文拥有的数据服务器，来缓解人们对中国间谍活动的担忧。去年，它邀请记者参观了一家位于洛杉矶的新建筑群——透明与问责中心，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.platformer.news/a-visit-to-tiktoks-transparency-center/&quot;&gt;一些参观者形容&lt;/a&gt;那里像是一个霓虹灯闪烁的主题公园，里面充斥着防御性企业信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 的发言人豪雷克说，公司在透明度方面的努力是「史无前例的」，「远超任何一家同行企业」，其中包括允许外部审计该应用的源代码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大多数情况下，TikTok 试图低调行事，同时私下里也在暗示，任何胆敢质疑该公司与中国政府关系的人，都是在偏执地散布恐惧，甚至可能是种族主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，TikTok 的批评者也有越界的时候，比如上个月在国会听证会上，公司首席执行官周受资就他与中国共产党的联系受到了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pbs.org/newshour/politics/singaporeans-bemoan-sen-cottons-ignorant-grilling-of-tiktok-ceo&quot; title=&quot;Link: https://www.pbs.org/newshour/politics/singaporeans-bemoan-sen-cottons-ignorant-grilling-of-tiktok-ceo&quot;&gt;咄咄逼人的质询&lt;/a&gt;，而他其实是新加坡人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这家公司也将排外主义的指责用来打击那些诚恳的质疑者，他们只是想知道一个由中国科技集团所拥有的应用，怎么可能不受中国的影响，考虑到中国政府干涉其科技公司的记录。（我永远不会忘记几年前，TikTok 的一名高管说，我偏执于质疑周受资是否感受到了必须遵守中国审查法规的压力。而重要的是，周受资当时也是字节跳动的首席财务官。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/multimedia/00ROOSE-2-02-bvtk/00ROOSE-2-02-bvtk-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;TikTok 首席执行官周受资在国会山作证，为自己的公司辩护。 &lt;cite&gt;Ore Huiying for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;该公司还&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/01/26/technology/tiktok-bytedance-data-security.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/01/26/technology/tiktok-bytedance-data-security.html&quot;&gt;扩大了在华盛顿的游说活动&lt;/a&gt;，并在自己的业务方面拒绝提高透明度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，2022 年，字节跳动的员工&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20221223/byte-dance-tik-tok-internal-investigation/&quot;&gt;被发现&lt;/a&gt;对报道 TikTok 的美国记者进行监视，从记者的 TikTok 应用收集数据，试图确定是谁向记者们泄露了内部对话和文件。事件曝光后，字节跳动的几名员工被解雇，该公司声称这是一次「被误导」的行动，但在我看来，将此事说成几个自行其是的雇员的行动，说他们没有得到公司授权，始终缺乏可信度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的同事萨普娜·马赫什瓦里和瑞安·麦克&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20230525/inside-how-tiktok-shares-user-data-lark/&quot;&gt;去年报道&lt;/a&gt;，TikTok 员工在一个名为 Lark（飞书）的消息系统上共享美国用户数据，而字节跳动的中国员工也在使用这个消息系统，尽管高管们声称 TikTok 没有共享这些数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年，研究人员使用 TikTok 的一个数据工具，收集了与中国国内受压制的话题相关的热门视频信息，并得出结论，与其他社交网络相比，涉及中国维吾尔人和香港抗议活动等话题的视频，在 TikTok 上的比例异常低。在此之后，TikTok&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/01/08/business/media/tiktok-data-tool-israel-hamas-war.html&quot;&gt;悄悄限制了这个工具&lt;/a&gt;，而不是设法消除批评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些事情本身都不能成为禁止 TikTok 的理由。的确，美国科技公司时不时也会&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/07/14/technology/facebook-data.html&quot;&gt;采取类似的做法&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，不管公平与否，我们一直对外资企业有着更高的标准。媒体公司尤其如此，它们的政治和文化影响力使它们成为潜在干预者的诱人目标。（例如，鲁珀特·默多克在收购福克斯新闻之前&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.latimes.com/archives/la-xpm-1985-09-04-mn-23112-story.html&quot;&gt;被要求成为美国公民&lt;/a&gt;，因为当时的法律禁止外国人收购美国电视台。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 比任何广播网络都更加强大，这要归功于其庞大的规模——1.7 亿美国人在使用它——及其算法的粘性。通过本周对国会行动的回应，它已经证明，为了达到自己的目的，它愿意动用自己的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 真的会被禁吗？很难说。强制销售法案还需得到参议院通过，拜登总统也需签署该法案。然后，禁令还必须经受住法庭的挑战。字节跳动认为，出售 TikTok 绝对是万不得已的选择，它已经发出信号，表示将发动一场&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-03-12/tiktok-plans-full-legal-fight-if-us-divestment-bill-becomes-law&quot; title=&quot;Link: https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-03-12/tiktok-plans-full-legal-fight-if-us-divestment-bill-becomes-law&quot;&gt;全面的法律战&lt;/a&gt;来阻止这种事的发生。当然，如果特朗普在 11 月当选，禁令可能会被撤销——特朗普在 TikTok 问题上的态度&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/11/business/dealbook/trump-tiktok-ban.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2024/03/11/business/dealbook/trump-tiktok-ban.html&quot;&gt;发生了转变&lt;/a&gt;，现在表示不支持强迫该应用出售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去几周，看到 TikTok 在为生存而战，使用了一些多年来一直令批评者担忧的混淆视听和转移注意力的技巧，我感到非常沮丧。像许多美国人一样，我每天都使用 TikTok，我想保护我最爱的浪费时间应用，让它免受灭顶之灾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一家受到怀疑的公司必须以更高的标准来要求自己，到目前为止，TikTok 未能让批评者相信，它已经充分摆脱了与中国所有者的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果能够避免被强制出售，或者法案被法院阻止，TikTok 应该认识到那是侥幸，并且应该开始努力在自己与字节跳动之间建立更真实、可验证的距离，以使其声称的独立性更加可信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果 TikTok 被迫出售，那只能怪它自己的错误。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Kevin Roose 是《纽约时报》科技专栏作家和播客「Hard Fork」的主持人。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/kevin-roose&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/14/technology/tiktok-ban.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 16:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[关于俄罗斯总统大选投票，你应该知道的]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240315/russia-election-explained/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;NEIL MACFARQUHAR&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 02:53:49&quot; datetime=&quot;2024-03-15 02:53:49&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/multimedia/14russia-election-explainer-04-qtwm/14russia-election-explainer-04-qtwm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;707&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;今天，在俄罗斯控制的乌克兰马里乌波尔，一名妇女在移动投票站参加俄罗斯总统选举的提前投票。 &lt;cite&gt;Alexander Ermochenko/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;为什么说这次投票很重要？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯总统选举从周五开始，一直持续到周日。这次选举有着一场赛马应有的排场，但其实更像是一场结果已定的苏联式公投。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;71 岁的总统普京无疑将赢得第五个任期，其他三名获准参选的候选人都不会构成真正的挑战。曾致力于给选举造成扰动的主要反对派人物、严厉批评普京和乌克兰战争的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/16/world/europe/aleksei-navalny-dead.html&quot;&gt;纳瓦尔尼&lt;/a&gt;上月死于一座北极监狱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，这次投票对普京来说仍意义重大，因为他可以借此巩固自己的合法性，重塑自己安全与稳定化身的形象。这一形象在乌克兰战争遭到了损害，它原本被宣传为迅速推翻基辅政府的战斗，最终变成一场造成数十万人伤亡、与西方国家关系破裂、并招致更严厉国内镇压的苦战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「克里姆林宫需要展示出民众的巨大支持，而且需要展示这种支持自战争开始以来有所增加」，位于柏林的德国国际安全事务研究所的俄罗斯政治学家尼古拉·彼得罗夫说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;普京是否面临严峻挑战？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里姆林宫一贯会确保普京不用面临真正的竞争。其他候选人都是俄罗斯的橡皮图章议会国家杜马的成员，他们都投票支持乌克兰战争，支持加强审查制度，支持立法限制同性恋权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;75 岁的共产党人尼古拉·哈里托诺夫曾在 2004 年的大选中惨败给普京。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;忠于普京的民族主义团体自由民主党成员、56 岁的列昂尼德·斯卢茨基表示，他不会号召选民反对普京。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现年 40 岁的弗拉季斯拉夫·达万科夫来自新人民党，名义上是自由派，他呼吁在乌克兰实现「和平」，但基本上是支持普京的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两名反对战争的候选人被取消资格。资深政治人士&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/01/27/world/europe/russia-putin-election-boris-nadezhdin.html&quot;&gt;鲍里斯·纳杰日丁&lt;/a&gt;在俄罗斯各地得到数万人排队签署他参选所需的请愿书，引起了普京政府的警觉。克里姆林宫将大量签名宣布无效，从而禁止他参选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;克里姆林宫会操纵选举结果吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1991 年苏联解体后，在大约 10 年时间里，俄罗斯举行了的真正选举。从那以后，克里姆林宫一直依靠各种社会、地理和技术手段，确保其候选人获得压倒性多数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京的确拥有一定的支持，但克里姆林宫长期以来试图宣称他得票率在 50% 以上，而且每一次选举都获得了比上一次更多的支持。今年，这意味着要超过当局所说的他在 2018 年获得的 5600 万张选票；专家们认为会达到 6000 万张。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次有两个重要变化，可能会增加投票的不透明性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，投票将在所谓的「新领土」举行，即莫斯科吞并但没有完全控制的四个乌克兰地区。俄罗斯选举官员表示，该地区有 450 万选民，但这一说法在战争中几乎无法得到监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们无法核实那里的数据，当局会随心所欲地使用这些数据」，莫斯科的独立选举专家亚历山大·基涅夫说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，基涅夫指出，网上投票的功能也将更加普及，29 个地区的电子投票者将被集中在一个庞大的名单上，无法查看他们身在哪里，或是如何投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄罗斯这样一个庞大而多元化的国家，克里姆林宫也可以使用更传统的手段。像高加索这样由少数民族强人控制的地区，通常会报告说投票率很高——并且由普京获得 99% 的选票——即使投票站出现的人相对较少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国有工业占主导地位的地区也倾向于报告总统获得了大力支持。为了让选民投票，一些投票站举行抽奖活动，奖品包括家用电器或柴火。西伯利亚的一个地区提供了 1.6 万份奖品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但克里姆林宫必须依靠大城市的一些选票，而这可能会很棘手。此前，过度的操纵曾经造成动荡。今年可能会有更多的操纵行为，因为除非得到候选人的许可，否则监督员是被禁止的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;俄罗斯人能抗议吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于街头示威被禁止，一些普京的反对者希望投出抗议票。专家指出，要降低他的得票，最简单的方法是投票给其他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纳瓦尔尼的组织发起了一场名为「正午反对普京」的运动，该运动建议在周日中午蜂拥到投票站。但这其中存在许多障碍，包括可能与警方发生冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在以前的投票中，很少有投票站的登记选民超过 3000 人，许多投票站的登记选民不到 1000 人。「从技术上讲，制造人群是非常复杂的」，在俄罗斯被禁止的选举监督机构 Golos 的分析师戴维·坎基亚说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;普京能终身担任总统吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 2000 年首次被任命为鲍里斯·叶利钦总统的继任者以来，普京一直表示，他能任职多久是由俄罗斯宪法决定的。此后，他不断修改宪法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014 年，当被问及他是否会一直担任总统时，普京&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://en.kremlin.ru/events/president/news/47054&quot;&gt;回答&lt;/a&gt;说，「这样不好，对国家有害，我也不需要这样做」，然后他补充道，「咱们到时看看情况会怎么样，但无论如何，我的工作期限是受宪法限制的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2008 年，由于任期限制，普京不得不让位，他成为德米特里·梅德韦杰夫总统任内的总理。不过，他仍然在幕后掌握着权力，直到 2014 年重任总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2018 年总统大选之前，总统任期已被延长至六年，然后在 2020 年，普京再次修改宪法，重新设定任期期限。这样，他至少还可以连任两届，直到 2036 年。如果普京能继续执政，他很快就会超过约瑟夫·斯大林创下的 29 年统治纪录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;投票结果将何时揭晓？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预计统计结果将于莫斯科时间周日晚间公布。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Milana Mazaeva、 Alina Lobzina 及 Oleg Matsnev 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neil MacFarquhar 自 1995 年以来一直担任时报记者，撰写从战争到政治、艺术等一系列议题，报道范围既涵盖美国也包括国际议题。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/neil-macfarquhar&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/14/world/europe/russia-election-explained.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 15:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打造星链替代品：台湾的人造衞星网络计划]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20240315/taiwan-starlink-satellite/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;MEAGHAN TOBIN, JOHN LIU&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 11:13:08&quot; datetime=&quot;2024-03-15 11:13:08&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-01-cwpm/00taiwan-starlink-01-cwpm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2022 年，佛罗里达州卡纳维拉尔角，搭载着星链网络人造衞星的 SpaceX 猎鹰 9 号运载火箭发射现场。星链牢牢掌握着市场，以至于该公司还为其他竞争对手发射衞星。 &lt;cite&gt;Joe Skipper/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在台湾，政府正在加紧速度做一件目前任何国家甚至公司都还没有做到的事情：打造星链的替代产品，星链是埃隆·马斯克的火箭公司&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20221027/elon-musk-geopolitics-china-ukraine/&quot;&gt;SpaceX&lt;/a&gt;运营的人造衞星互联网服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://restofworld.org/2022/starlink-elon-musk-global-access/&quot; title=&quot;Link: https://restofworld.org/2022/starlink-elon-musk-global-access/&quot;&gt;汤加发生地震&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/02/09/world/europe/elon-musk-spacex-starlink-satellite-ukraine.html&quot;&gt;俄罗斯入侵乌克兰&lt;/a&gt;等紧急情况造成当地主要基础设施发生故障时，星链能够让军队、发电厂和医务人员维持至关重要的网络连接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾官员不断面临这样的提醒：其通信基础设施必须能够抵御危机。这个民主岛屿距中国 126 公里，中国领导人誓言，如有必要，将使用武力来宣示台湾是其领土的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾经常遭受网络攻击，中国人民解放军&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2022/08/25/world/asia/china-taiwan-conflict-blockade.html&quot;&gt;几乎每天&lt;/a&gt;都会侵扰其水域和空域，相关动作在近年来不断增加。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，台湾的基础设施十分脆弱。去年，在两条海底互联网电缆断裂后，中国海岸线视野范围内的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/world/2023/03/09/taiwan-matsu-internet-access-china-fishing/&quot;&gt;离岛马祖列岛&lt;/a&gt;互联网出现状况的情况持续了数月。自 2017 年以来，将台湾与互联网连接的光缆已断裂约 30 次，大部分是由于该地区许多船只拖拽的锚造成的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰战争让台湾领导人更加认为该岛容易受到攻击。由于乌克兰的大部分电信系统因俄罗斯的武器和网络攻击而瘫痪，乌克兰军方已开始依赖马斯克控制的系统。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-02-cwpm/00taiwan-starlink-02-cwpm-master1050.jpg&quot; alt=&quot;台湾马祖列岛北竿乡的电信设备。去年，数以千计台湾离岛居民忍受了数月的慢速互联网。
&quot; data-src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-02-cwpm/00taiwan-starlink-02-cwpm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;台湾马祖列岛北竿乡的电信设备。去年，数以千计台湾离岛居民忍受了数月的慢速互联网。 &lt;cite&gt;Huizhong Wu/Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「俄乌战争给了我们深刻的反思」，政府资助的工业技术研究院院长廖荣皇说。「即使建造成本很高，但在特殊背景下，拥有自己的人造衞星服务的价值是无限的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SpaceX 在人造衞星互联网行业占据主导地位，而马斯克长期以来一直通过他的电动汽车公司特斯拉在中国开展业务，该公司在上海拥有一家大型制造工厂。台湾官员决定，最好打造一个他们可以控制的人造衞星网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但建立一个由台湾制造、发射和导航的人造衞星网络将需要数十亿美元和多年的研究和测试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SpaceX 花了五年时间将数千枚衞星送入所谓的近地轨道，它比传统通信人造衞星的飞行区域要矮得多，距地球最近约 160 公里。人造衞星会向地面终端发送信号，而且更近的距离使得信号传输速度更快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马斯克曾多次宣称，在几年内，他的人造衞星网络将覆盖整个地球，其服务速度将与陆地上所有的网络服务一样快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他并不是唯一一个拥有这一目标的科技亿万富翁。亚马逊创始人杰夫·贝索斯也宣布了在近地轨道建立网络的计划。不过，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2023/07/28/business/starlink.html&quot;&gt;一半以上&lt;/a&gt;绕地球轨道飞行的活跃人造衞星来自 SpaceX，亚马逊只&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/06/science/amazon-project-kuiper-launch.html&quot;&gt;发射了两颗&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国公司 OneWeb 也向太空发射了几百颗人造衞星。但这一努力成本高昂，以至于它必须得到英国政府的救助，后来该公司与欧洲企业集团欧洲通信人造衞星公司合并，成立了一家名为「一网公司」的企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾政府表示，希望在 2026 年之前将第一颗通信人造衞星送入轨道，并在两年内将第二颗人造衞星送入轨道，同时还将研发另外四颗测试衞星。蔡英文总统承诺为台湾的太空计划提供&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://english.president.gov.tw/NEWS/6634&quot;&gt;400 亿台币&lt;/a&gt;，将这些测试中最佳成果开发成完全由台湾制造和控制的人造衞星互联网网络。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-03-cwpm/00taiwan-starlink-03-cwpm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;乌克兰人在 2022 年排队使用 Starlink 连接衞星互联网。该网络由 SpaceX 公司运营，一直在世界各地的冲突地区和灾区提供互联网服务。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在该网络开发的同时，台湾政府已经就利用现有衞星网络达成协议。它表示计划部署 700 个能够&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://moda.gov.tw/press/bulletin/5687&quot;&gt;接收衞星信号&lt;/a&gt;的终端。8 月，它与卢森堡公司 SES 成为合作伙伴，11 月，中华电信宣布与欧洲通信衞星一网公司建立合作伙伴关系。即使在台湾建立并运行自己的网络之后，这种合作关系也可以提供多层备份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们需要投资不止一个系统」，台湾国防部资助的智库国防安全研究院研究员曾怡硕说。「我们不能把所有的鸡蛋放在一个篮子里。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业技术研究院的廖荣皇说，有 40 多家台湾公司参与衞星供应链的打造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾制造的衞星网络不仅能为台湾提供一个替代的通信系统。它可能会使台湾在未来几年成为关键技术的生产者，就像它是世界上大多数先进半导体的产地一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「目前我们在半导体和电子制造方面很强大，但太空是一个我们可以利用这种优势的新行业」，创未来科技创始人王毓驹说。创未来科技为政府正在测试的一颗衞星做载荷测试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾面临的挑战之一是发射衞星的火箭费用。大多数火箭只能使用一次，而且需要大量的燃料，因此成本太高，只有最富裕的政府才能试验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;火箭发射公司 TiSpace 的创始人陈彦升说，2005 年至 2016 年，所有进入太空的台湾衞星都是在美国发射的。陈延森在台湾国家太空中心的前身工作了十多年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去的一年里，台湾的研究和气象衞星由法国阿里安航天公司以及 SpaceX 发射升空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-ftml/00taiwan-starlink-ftml-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年，在台湾离岛北竿的一个轮渡站，由于互联网服务中断，售票机瘫痪。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许没有任何实体在开发火箭方面投入的资源比 SpaceX 更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它已经变得无处不在，甚至将竞争对手的有效载荷送入太空。去年 12 月，贝索斯的项目表示，它的一些衞星将在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.aboutamazon.com/news/innovation-at-amazon/amazon-project-kuiper-spacex-launch&quot;&gt;未来的三次猎鹰 9 号发射&lt;/a&gt;中升空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 2018 年以来，台北一直在探索获取衞星互联网技术的途径，包括与 SpaceX 进行谈判。但马斯克对一项要求表示反对，即任何涉及通信基础设施的外国实体都必须与一家持有多数股权的当地合作伙伴成立合资企业。国防安全研究所研究员许志祥（音）说，马斯克认为这「完全不可接受」。SpaceX 没有回应置评请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些谈判没有与 SpaceX 建立任何合作关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》看到的一封信显示，上个月，威斯康星州共和党众议员迈克·加拉格尔声称，如果不在台湾提供「星链」服务，SpaceX 可能违反其向美国政府提供全球服务的合同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SpaceX 公司&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/SpaceX/status/1762229838642082266?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1762229838642082266%7Ctwgr%5E9eaeeba82c24ab10edb81047616ec172c3ee59a5%7Ctwcon%5Es1_c10&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.bloomberg.com%2Fnews%2Farticles%2F2024-02-26%2Fspacex-refutes-claim-it-s-withholding-starshield-in-taiwan&quot;&gt;在 X 上的一篇帖子&lt;/a&gt;中回应说，该公司遵守了与美国政府签订的所有合同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及与 SpaceX 合作的前景时，台湾数位发展部在一份电子邮件声明中表示，它将「评估与任何衞星运营商合作的可能性」，只要该运营商「符合台湾的国家安全和信息安全法规」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马斯克与中国大陆深厚的商业联系也引起了台湾的担忧。中国是特斯拉在美国以外最大的市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特斯拉设立上海超级工厂之前，中国政府放宽了长期以来对外资企业所有权的限制，并发放了丰厚的激励措施。马斯克还发表评论，支持中国共产党在台湾问题上的立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果我们依赖星链，由于中国的市场和马斯克利害攸关，他因为来自中国的压力而决定中断服务的话，那该怎么办？」国防智库的曾怡硕说。「我们必须考虑到这一点。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Meaghan Tobin 是时报科技记者，常驻台北，报道亚洲地区的商业和科技新闻，重点关注中国。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/meaghan-tobin&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;John Liu 为时报报道中国和科技新闻，主要关注政治和科技供应链之间的相互影响。他常驻首尔。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/john-liu&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/14/business/taiwan-starlink-satellite.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 11:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[封禁 TikTok 不能解决任何问题]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20240315/tiktok-ban-house-vote/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;JULIA ANGWIN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 09:32:46&quot; datetime=&quot;2024-03-15 09:32:46&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/opinion/14angwin/14angwin-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Rafal Milach/Magnum Photos&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;虽然美国人在政治上两极分化，但不同立场的人都同意：我们需要更多隐私，TikTok 不应该被禁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pewresearch.org/internet/2023/10/18/views-of-data-privacy-risks-personal-data-and-digital-privacy-laws/&quot; title=&quot;Link: https://www.pewresearch.org/internet/2023/10/18/views-of-data-privacy-risks-personal-data-and-digital-privacy-laws/&quot;&gt;皮尤研究中心去年 10 月的一份报告&lt;/a&gt;，高达 72% 空前比例的美国人希望对企业数据的使用进行「更多政府监管」。而据美联社和全国民意研究中心今年 2 月的一项民意&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/tiktok-ban-biden-bytedance-china-2acbaeb71e8bb0c6341f2bc55ba33e80&quot;&gt;调查&lt;/a&gt;，只有 31% 的美国人支持在全国范围内禁止 TikTok。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管公众看法如此，美国众议院仍在周三以压倒性多数通过了一项可能迫使其中国母公司放弃 TikTok 控制权，否则将禁止该应用的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20240314/tiktok-ban-house-vote/&quot;&gt;立法&lt;/a&gt;。该法案在参议院的命运尚不清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 的母公司字节跳动总部设在中国，美国的立法者们说，他们寻求禁止该应用，为的是保护美国人的数据，不让中国政府染指。但立法者们并没有寻求全面的联邦隐私立法，来保护美国人使用所有应用程序时提供给企业的个人数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不幸的是，这又一次证明了联邦立法已经脱离人民意愿何其之远。得到广泛支持的问题，如&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://news.gallup.com/poll/321143/americans-stand-abortion.aspx&quot; title=&quot;Link: https://news.gallup.com/poll/321143/americans-stand-abortion.aspx&quot;&gt;允许堕胎&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://news.gallup.com/poll/513623/majority-continues-favor-stricter-gun-laws.aspx&quot; title=&quot;Link: https://news.gallup.com/poll/513623/majority-continues-favor-stricter-gun-laws.aspx&quot;&gt;枪支管制&lt;/a&gt;，一直没有在联邦层面得到解决。超过半数的美国人认为，在关键问题上，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnorc.org/projects/most-adults-feel-the-interests-of-people-like-them-are-not-well-represented-2/&quot; title=&quot;Link: https://apnorc.org/projects/most-adults-feel-the-interests-of-people-like-them-are-not-well-represented-2/&quot;&gt;政府政策没有反映公众的看法&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管政策与民意的差距越来越大，但在一个存在重大利害关系的大选年，立法者们对推动禁止 TikTok 的立法感到如此自信而无惧，这确实令人震惊。别忘了，&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Link: null&quot;&gt;三分之一的美国成年人说他们使用该社交媒体网站&lt;/a&gt;，三分之一的 30 岁以下的美国成年人说，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pewresearch.org/short-reads/2023/11/15/more-americans-are-getting-news-on-tiktok-bucking-the-trend-seen-on-most-other-social-media-sites/&quot; title=&quot;Link: https://www.pewresearch.org/short-reads/2023/11/15/more-americans-are-getting-news-on-tiktok-bucking-the-trend-seen-on-most-other-social-media-sites/&quot;&gt;他们经常用 TikTok 来获取新闻&lt;/a&gt;。就连拜登总统也为他竞选连任&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Link: null&quot;&gt;开设了一个 TikTok 频道&lt;/a&gt;，尽管他说，如果禁止 TikTok 的立法能上他的办公桌的话，他会将其签署为法律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些国会议员&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;经常使用 TikTok&lt;/a&gt;与选民沟通，如来自北卡罗来纳州的民主党众议员杰夫·杰克逊。杰克逊对该法案投了赞成票，他在 TikTok 社交媒体网站上有&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/@jeffjacksonnc?lang=en&quot;&gt;250 万追随者&lt;/a&gt;。「我给 TikTok 的信息是：与中国共产党分道扬镳，否则将失去你在美国的用户」，该法案的发起人、威斯康星州共和党众议员迈克·加拉格尔说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.congress.gov/bill/118th-congress/house-bill/7521/text?s=1&amp;r=1&quot;&gt;立法&lt;/a&gt;试图禁止在美国境内发行「被外国对手控制的应用程序，例如 TikTok」，除非该应用程序在六个月内将自己出售给获得美国总统批准的买家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;急于通过这项法案尤其令人奇怪，因为联邦政府已有一个应对外国实体购买美国公司股份的程序。对外国投资的国家安全审查由跨部门机构&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Link: null&quot;&gt;外国在美投资委员会负责&lt;/a&gt;。例如，正是&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theverge.com/2020/3/6/21168079/grindr-sold-chinese-owner-us-cfius-security-concerns-kunlun-lgbtq&quot; title=&quot;Link: https://www.theverge.com/2020/3/6/21168079/grindr-sold-chinese-owner-us-cfius-security-concerns-kunlun-lgbtq&quot;&gt;该委员会的审查&lt;/a&gt;导致一个中国买家在 2020 年取消了收购约会应用程序 Grindr。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该委员会与 TikTok&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/technology/2023/09/15/tiktok-ban-us-negotiations/&quot;&gt;多年来一直在谈判&lt;/a&gt;如何缓解国家安全担忧的问题。特朗普担任总统期间&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.federalregister.gov/documents/2020/08/19/2020-18360/regarding-the-acquisition-of-musically-by-bytedance-ltd&quot;&gt;下令该委员会进行调查&lt;/a&gt;后，TikTok 曾提出一个方案，将其所有的美国公民数据转交给一家由甲骨文监管的美国子公司。甲骨文还将代表美国政府对 TikTok 的算法和删除内容的决定进行监管。但美国政府以尚未披露的原因拒绝了这个方案，谈判似乎已陷入僵局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但难办的是，强迫中国公司出售 TikTok 并不能解决立法者们声称他们正在试图解决的问题。把 TikTok 卖给一个像谷歌、Meta 或微软这样的科技巨头（别忘了，除了它们谁还出得起 840 亿美元的估价？），不会让美国用户的数据变得更安全。事实上，这只会让购买 TikTok 的科技巨头获得我们所有人的更多数据，让新的所有者用这些数据来增强已掌握的异常详尽的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，谷歌现在有我的大部分电子邮件、我的文档、我的网络浏览行为，以及我的搜索查询。我在 TikTok 上看的视频是谷歌实际上尚不掌握的少数内容之一。把这些视频交给谷歌，将为它已经给我建立的档案增加有价值的新数据，使其能够通过广告商、数据经纪人，以及使用谷歌自助在线广告平台和服务的任何人来谋利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，也许在最坏的情况下，中国政府正在监视我看的 TikTok 视频。（当然，TikTok 说，其中国母公司与运营它的美国实体是彻底分开的）。但 TikTok 并不比其他任何应用拥有更多的数据，它只是知道我花了太多时间看烹饪视频和化妆教程。这个信息大概有助于中国无休止地生产从厨房设备到化妆刷——这些我所购买的物质产品的努力，但反正它已经在生产这些产品了，所以我的感觉是，我看视频的数据只是为这些产品的潜在未来需求提供了额外信息而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不错，你说你能接受这点，但中国正在通过 TikTok 传播其宣传怎么办？我也读过那种吓唬人的故事，我只能说它们不太令人信服。国家情报总监办公室在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.dni.gov/files/ODNI/documents/assessments/ATA-2024-Unclassified-Report.pdf&quot; title=&quot;Link: https://www.dni.gov/files/ODNI/documents/assessments/ATA-2024-Unclassified-Report.pdf&quot;&gt;今年 2 月的威胁评估&lt;/a&gt;中提到中华人民共和国时写道，「PRC 宣传部门运营的 TikTok 账号据说曾在 2022 年的美国中期选举期间将来自两党的候选人都作为目标。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这听起来有点可怕，但只需要想想就知道，任何人在选举期间都能开设针对任何人的 TikTok 帐号。例如，我们知道&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.intelligence.senate.gov/sites/default/files/documents/Report_Volume2.pdf&quot; title=&quot;Link: https://www.intelligence.senate.gov/sites/default/files/documents/Report_Volume2.pdf&quot;&gt;俄罗斯人在 Facebook 上建账号&lt;/a&gt;试图影响 2016 年的美国大选。他们不需要把 Facebook 买下来就能那样做。另外值得注意的是，那份威胁评估并没有指责 TikTok 的算法提高了中国账号的知名度，我的猜测是，如果国家情报办公室主任有证据证明这点，他一定会在报告中指出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不清楚情报部门是否正在非公开场合提供了更明确的证据。听了为国会议员提供的有关 TikTok 的国家安全简报后，加利福尼亚州民主党众议员萨拉·雅各布斯&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/tiktok-ban-house-vote-china-national-security-8fa7258fae1a4902d344c9d978d58a37&quot;&gt;对美联社说&lt;/a&gt;：「我们在今天的保密简报中听到的任何事情都不是 TikTok 独有的。这是每个社交媒体平台上都发生的事情。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美联社 2022 年的一篇调查报道，与此同时，中国似乎正在用&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/china-tiktok-facebook-influencers-propaganda-81388bca676c560e02a1b493ea9d6760&quot; title=&quot;Link: https://apnews.com/article/china-tiktok-facebook-influencers-propaganda-81388bca676c560e02a1b493ea9d6760&quot;&gt;YouTube、Facebook 和 Instagram 上的影响者&lt;/a&gt;推动其政治议程上取得巨大成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这正是我要说的。所有的社交媒体平台都是信息雷区，充斥着来自国家行为者、企业、付费意见领袖，以及其他人的欺骗性内容。这些平台的算法通过突出煽动愤怒和骇人听闻的内容助长了我们最糟糕的冲动。这些平台为了赚钱疯狂地开采我们的数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强迫 TikTok 与另一个觊觎用户数据的社交媒体平台合并，并不能解决任何问题。能起作用的是建立基本的隐私规则，禁止公司利用我们的数据谋利，赋予我们权利，用于控制操纵我们的算法。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Julia Angwin 是观点文章撰稿人，也是&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.proofnews.org/&quot;&gt;Proof News&lt;/a&gt;的创始人。她主要撰写与科技政策相关的文章。欢迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/JuliaAngwin&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://journa.host/@Julia&quot;&gt;Mastodon&lt;/a&gt;上关注她，或订阅她的&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://buttondown.email/JuliaAngwin&quot;&gt;个人新闻电邮&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/14/opinion/tiktok-ban-house-vote.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 10:07:06 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「TikTok 法案」无法解决的深层安全问题]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20240314/tiktok-ban-house-bill/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAVID E. SANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-14 04:00:19&quot; datetime=&quot;2024-03-14 04:00:19&quot;&gt;2024 年 3 月 14 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/13/multimedia/13dc-assess1-bjwk/13dc-assess1-bjwk-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;周三，TikTok 的支持者在国会大厦外抗议。现在，超过一半的美国人在手机上安装了这款应用。 &lt;cite&gt;Kent Nishimura for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在共和党和民主党几乎没有任何共识的首都，周三，众议院以引人瞩目的压倒性多数宣布 TikTok 对国家安全构成了极为严重的威胁，必须强制它将美国业务出售给一个非中国所有者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这掩盖了 TikTok 更深层次的安全问题，该立法并没有完全解决这个问题。在这场持续四年的争斗中，可以清楚地看出，TikTok 所构成的安全威胁与 TikTok 的所有权的关系并不大，而是与由谁来编写让 TikTok 发挥作用的代码和算法更为相关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些算法指导 TikTok 如何观察用户，并向他们提供更多他们想要的内容，堪称这款应用的法宝。目前 1.7 亿美国人在手机上安装了这款应用，相当于半个美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但 TikTok 并不拥有这些算法；它们是由为其中国母公司字节跳动工作的工程师开发的，该公司在软件实验室中集成代码，并对其高度保密。但中国出台了一些规定，似乎是为了要求字节跳动在将任何算法授权给外人之前必须送交政府审查。几乎没有人认为政府会颁发相关许可——这意味着，如果把没有底层代码的 TikTok 卖给美国人，可能就像卖出一辆法拉利，却不附带这个品牌著名的引擎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20240314/tiktok-ban-house-vote/&quot;&gt;该法案&lt;/a&gt;将要求切断这个新的、由西方所有的 TikTok 切断与字节跳动的任何「运营关系」，「包括在内容推荐算法操作方面的任何合作」。因此，这家总部位于美国的新公司将不得不开发自己的美国本土算法。也许会成功，也许会失败。但是，一个没有经典算法的 TikTok 版本可能很快就会变得对用户毫无用处，对投资者毫无价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而现在，中国没有放手的理由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众议院的投票「是一个很好的象征性姿态」，战略与国际研究中心网络研究项目负责人詹姆斯·刘易斯周三表示。「但中国人也有一票。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是世界上最强大的两个科技超级大国之间更广泛的对峙的一部分。这种纷争每天都在上演，包括拜登总统拒绝向中国出售最先进的电脑芯片，以及中国反对强制出售历史上最成功的消费应用程序之一。中国外交部发言人周三表示，华盛顿「不能在公平竞争中取胜，就采取霸凌行径」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个令人瞩目的问题，是 TikTok 在 2016 年首次发布应用程序时人们不曾想到的。当时，华盛顿关注的是来自北京的其他问题。它指责中国情报机构洗劫了美国人事管理局，窃取了 2200 多万美国政府官员和承包商的安全许可文件。美国的芯片设计、喷气发动机技术和 F-35 战斗机技术遭到网络窃取，也令华盛顿耿耿于怀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有人想到，中国工程师设计的代码似乎比美国人自己更了解美国消费者的心思。数以百万计的美国人开始把这款中国设计的软件放在他们的苹果和安卓设备上，软件的内部构造没有人真正了解，人们先是为了看跳舞的视频，然后是各种米姆，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pewresearch.org/short-reads/2023/11/15/more-americans-are-getting-news-on-tiktok-bucking-the-trend-seen-on-most-other-social-media-sites/&quot;&gt;现在又用来获取新闻&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是第一款由中国设计，在美国大受欢迎的消费类软件。似乎没有一家美国公司有能力取代它。因此，没过多久，这款风靡一时的软件引发了人们的担忧，中国政府是否有可能利用 TikTok 收集的数据来追踪美国公民的习惯和品味。惊慌失措的美国各州政府开始禁止在工作手机上安装该应用程序。军队也出台了同样的规定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但官员们知道，他们无法从普通用户手中夺走它——这就是为什么威胁禁止 TikTok 显得有些可笑的原因，尤其是在选举年。商务部长吉娜·雷蒙多去年&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-03-01/chips-tiktok-make-gina-raimondo-vital-to-biden-china-policy&quot;&gt;对彭博新闻社坦言&lt;/a&gt;，如果一个民主国家认为它可以彻底禁止这款应用，「如果我去从政，我会觉得，这将让你永远失去所有 35 岁以下的选民。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周三通过的众议院法案为此类禁令的威胁效果打开了方便之门。但这可能并非其真正意图。相反，它寻求让美国获得强迫出售 TikTok 的筹码。外国在美投资委员会是一个行事隐秘的机构，负责审查可能危及国家安全的企业交易，两年来，它一直在悄悄地试图制定一项能够避免最后对决的安排。到目前为止，它并未成功，这也是通过该法案的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在谈判过程中，TikTok 提出继续在美国运营，仍由字节跳动全资拥有，并且让其算法在美国接受检查和分析。这是 TikTok 称为「得克萨斯计划」的更广泛方案的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据该计划，TikTok 所有美国用户的数据将存储在云计算公司甲骨文运营的境内服务器上。为了让大家对其算法的独立性放心，TikTok 还提议由甲骨文和第三方审查其源代码，以确保它未遭操纵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 表示，该计划的大部分已经落实。但政府官员坚持认为很难得知这种检查的实际效果，因为即使对最有经验的专家来说，快速审查代码中的微小变化也是一件复杂的事情。拜登政府的官员表示，这不像检查农产品或在武器条约下清点武器。非常细微的变化可能会改变所传递的消息，无论是关于总统选举还是中国对台湾的行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 试图将这一安排纳入一份正式协议，以解决政府对国家安全的担忧。但这一想法遭到了拜登政府高级官员的抵制，首先是司法部副部长丽莎·摩纳哥，她认为这尚不足以化解他们的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而拜登政府和立法者则推动字节跳动出售 TikTok。参议院情报委员会主席、精通技术的弗吉尼亚州民主党参议员马克·华纳支持这项新法案，他表示，任何出售这款应用程序的交易都需要确保「算法不会继续驻留在北京，或者被完全独立于北京那套算法的算法所取代」。他还说，需要保护 TikTok 数据的安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在众议院，很难搞清楚立法者最为担心的是什么：隐私、虚假信息的可能性，或者仅仅是担心中国开发的代码存在于美国人手中（主要由中国生产的）iPhone 里。所有这些担忧往往混杂在一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「像中国共产党这样的外国对手构成了我们这个时代最大的国家威胁」，在周三的众议院辩论中，能源和商业委员会主席、华盛顿共和党议员凯西·麦克莫里斯·罗杰斯表示。她称 TikTok 是「中共可以加以利用的宝贵宣传工具」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 通过游说挫败众议院法案的方式，可能反而加剧了担忧。麦克莫里斯·罗杰斯指出，TikTok 在应用程序上发出提醒，敦促用户联系国会投「反对」票。国会办公室的电话被打爆，工作人员认为其中一些是青少年打来的。对 TikTok 的高管来说，这是民主的行动。对一些国会议员来说，这证明了他们的观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这只是中共将其控制的应用程序武器化，操纵成千上万民众来推进其议程的小试牛刀而已」，她说。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;David E. Sanger 负责报道拜登政府和国家安全。他在时报任职超过 40 年，著有数本关于美国国家安全挑战的书。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-e-sanger&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/13/us/politics/tiktok-ban-house-bill.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 16:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[关于众议院通过的针对 TikTok 法案，你应该知道的]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20240314/tiktok-ban-law-congress/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAVID McCABE, SAPNA MAHESHWARI&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-14 09:16:33&quot; datetime=&quot;2024-03-14 09:16:33&quot;&gt;2024 年 3 月 14 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/12/multimedia/00tiktok-explainer-Gallagher-lhpg/00tiktok-explainer-Gallagher-lhpg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;美国众议院的威斯康星州共和党众议员迈克·加拉格尔（右）是一项针对 TikTok 法案的主要支持者之一。 &lt;cite&gt;Kenny Holston/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;美国众议院的议员们在周三通过了一项立法，其目的是迫使中国互联网公司字节跳动出售广受欢迎的社交媒体应用 TikTok。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次投票是美中之间长达数年的科技新冷战的最新进展，双方争夺从计算机芯片到人工智能等重要技术的控制权。立法者和白宫都对中国人拥有 TikTok 带来的国家安全风险表示担忧，因为中国政府能通过该应用程序获取美国人的数据，或进行虚假信息宣传。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这项法案在参议院将面临艰难的前景。参议院的民主党领袖、纽约州参议员查克·舒默尚未承诺将其列入表决议程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是有关该法案的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;众议院议员们为什么支持该法案？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们中的许多人担心，中国政府会要求字节跳动提供美国人的个人数据，根据中国法律，字节跳动必须按照政府的要求去做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该法案的共同牵头人、威斯康星州共和党众议员迈克·加拉格尔以及弗吉尼亚州民主党众议员马克·华纳等议员还表示，中国能用 TikTok 强大的算法来向其用户灌输政治宣传。联邦调查局局长克里斯托弗·雷和国家情报总监埃夫丽尔·海恩斯去年也提出了这些担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这项由加拉格尔与伊利诺伊州民主党众议员拉贾·克里希纳穆尔蒂共同提出的法案得到了两党的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 表示，这些担忧毫无根据。它指出，其约 60% 的股份由全球的机构投资者持有，其中包括金融巨头海纳国际集团和贝莱德。公司还说，其五人董事会中有三名美国人。据公司的说法，它已为一个计划花了逾 10 亿美元，该计划是把敏感的美国用户数据存放在由美国云计算公司甲骨文运营的服务器上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;该法案会如何迫使字节跳动出售 TikTok？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该法案实质上规定，必须在六个月内把 TikTok 出售给一个让美国政府满意的买家。出售的结果需保证字节跳动不再对 TikTok 或其向用户推荐内容的算法拥有任何控制权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果字节跳动不能或拒绝出售 TikTok 的话，应用程序商店和网站托管公司在美国分发或更新这款应用程序将变成非法。美国司法部能对任何与 TikTok 合作或提供其应用程序下载的公司进行惩罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;字节跳动卖掉 TikTok 容易吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/12/multimedia/00tiktok-explainer-vqzh/00tiktok-explainer-vqzh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;禁止 TikTok 的议案得到了两党支持，因为共和党人和民主党人都担心中国的影响力。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能不会容易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 仅在美国就有 1.7 亿用户，因此售价会很高，很少有公司或个人买得起。如果被迫出售的话，目前还不清楚字节跳动是否会把这款应用程序的整个全球业务卖掉，还是仅卖掉其美国业务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些有可能买得起 TikTok 的公司包括微软、谷歌，以及拥有 Facebook、Instagram 的 Meta 等科技巨头。但拜登政府已多次试图用反垄断法来阻止这些公司变得更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使字节跳动能为 TikTok 找到买家，中国可能已不会允许出售发生。美国官员在 2020 年首次试图强制出售 TikTok 时，中国政府曾&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20200831/china-tiktok-export-controls/&quot;&gt;制定技术出口新规&lt;/a&gt;，对听起来与 TikTok 内容推荐算法类似的技术进行出口限制。中国政府去年已表示&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/03/23/technology/biden-tiktok-options.html&quot;&gt;反对&lt;/a&gt;出售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「无法迫使字节跳动处理掉其产权」，战略与国际研究中心的高级副总裁詹姆斯·刘易斯说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;字节跳动对 TikTok 还有什么选项？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了出售，字节跳动还可能寻求其他方案，比如通过首次公开募股将 TikTok 分拆出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出售的细节可能取决于一个关键问题，即字节跳动是要出售或分拆 TikTok 在全球的全部业务，还是只出售该应用程序在美国运营的部分。仅仅出售美国的应用程序可能会引发一些重大问题，从向用户推荐内容的算法如何运作，到是否能显示其他国家的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TikTok 禁令的政治含义是什么？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于共和党人和民主党人都担心中国的影响力，这项禁令已得到了两党的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但令人意外的是，前总统特朗普在最近几天表态反对有关 TikTok 的立法。这与他 2020 年时对该应用程序的立场是个 180 度的大转弯，当时他曾试图禁止 TikTok。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「特朗普的反对是使该法案成为法律所面临的一个新的重大阻力」，TD Cowen 的政策分析师保罗·加兰特说。「许多事情将取决于他是否会在这项 TikTok 法案的问题上不遗余力去力争，像他在边境安全法案上所做的那样。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奉行言论自由的团体也反对该法案，称他们担心禁令会限制言论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;禁令将如何运作？这对 TikTok 用户来说意味着什么？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果该法案在众议院和参议院都获得通过，然后由总统签署成为法律的话，它将对让用户下载或更新 TikTok 的应用商店（如苹果和谷歌运营的那种）进行民事处罚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该应用程序已经安装在数百万部美国手机上，但对更新的限制很可能会削弱该应用程序的用户使用质量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外还将有一项措施，禁止网络托管公司帮助分发该应用程序。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;David McCabe 报道科技政策。他于 2019 年加入时报，此前在 Axios 任职。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-mccabe&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;br&gt;&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/sapna-maheshwari&quot;&gt;Sapna Maheshwari&lt;/a&gt;报道 TikTok、科技和新兴媒体公司新闻。她十多年来一直任职商业记者。可以通过邮件联系她：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sapna@nytimes.com。&lt;/a&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/sapna-maheshwari&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/13/technology/tiktok-ban-law-congress.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 09:37:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[众议院通过法案要求字节出售 TikTok，否则将被禁用]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20240314/tiktok-ban-house-vote/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;SAPNA MAHESHWARI, DAVID McCABE, ANNIE KARNI&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-14 09:01:08&quot; datetime=&quot;2024-03-14 09:01:08&quot;&gt;2024 年 3 月 14 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;众议院周三在两党广泛支持下通过了一项法案，该法案将迫使 TikTok 的中国所有者出售这款广受欢迎的视频应用程序，否则将在美国禁用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此举加剧了北京和华盛顿之间就一系列可能影响国家安全、言论自由和社交媒体行业的技术控制权展开的对抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;共和党领导人以有限的辩论加快了该法案在众议院的通过速度，并最终以 352 票对 65 票的压倒性票数予以通过，反映出在选举年直接针对中国的立法得到了广泛支持。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/07/business/tiktok-phone-calls-congress.html&quot;&gt;TikTok&lt;/a&gt;努力动员其 1.7 亿美国用户反对该法案，法案还是获得了通过。与此同时，拜登政府正在努力说服立法者，让他们相信中国对该平台的所有权对美国构成严重的国家安全风险，包括干预选举的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一结果展现了支持该法案的两党联盟，其中的共和党人不顾&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20240312/trump-tiktok-ban-cnbc/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/usa/20240312/trump-tiktok-ban-cnbc/&quot;&gt;前总统特朗普&lt;/a&gt;的反对，对该法案表示了支持，而民主党人也支持拜登总统表示将签署的这项法案。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（本文稍后将有更新，敬请关注。）&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/13/technology/tiktok-ban-house-vote.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 09:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国际芯片企业为何涌向马来西亚]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20240313/malaysia-semiconductors/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;PATRICIA COHEN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-13 03:18:25&quot; datetime=&quot;2024-03-13 03:18:25&quot;&gt;2024 年 3 月 13 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/multimedia/00malaysia-chips-01-vcwf/00malaysia-chips-01-vcwf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;欧洲公司欧司朗很早就在马来西亚槟城开设了工厂。 &lt;cite&gt;Jes Aznar for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在马来西亚居林这座簇新的工业园，周围还能看到建造施工用的塔吊。但在厂房内部，奥地利科技巨头奥特斯招聘的大批工人已经为年底前实现满负荷生产做好了准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们从头到脚一身工装，戴着大大的护目镜和安全帽，让人想起电影《小黄人》中工蜂一般的角色，衣服颜色代表了不同的职能：蓝色是维护人员，绿色是供应商，粉色是清洁工，白色是操作人员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，大批欧美企业决定迁入或扩大在马来西亚的这个&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.mida.gov.my/publications/malaysias-ee-industry/#:~:text=Share-,Malaysia's%20E%26E%20Industry,the%20%E2%80%9C8%20Samurais%E2%80%9D).&quot;&gt;电子电气&lt;/a&gt;制造圣地的业务，奥特斯只是其中之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国芯片巨头英特尔和德国英飞凌在这里分别投资了 70 亿美元。全球领先的人工智能芯片制造商英伟达正在与马来西亚的公用事业集团合作，耗资 43 亿美元开发人工智能云和超级计算机中心。得州仪器、爱立信、博世和泛林集团也都扩大了在马来西亚的业务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种兴旺的景象体现出地缘政治摩擦和&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/27/us/politics/senate-chips-china.html&quot;&gt;竞争&lt;/a&gt;重塑全球经济格局，并推动着数十亿美元投资决策的程度。随着美中在尖端技术方面的竞争愈演愈烈，贸易&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/10/07/business/economy/biden-chip-technology.html&quot;&gt;限制&lt;/a&gt;日益加剧，企业——尤其是半导体和电动汽车等关键行业的企业——正在努力强化自己的供应链和生产能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/11/multimedia/00malaysia-chips-02-vcwf/00malaysia-chips-02-vcwf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;奥地利芯片制造商 AT&amp;S 最大的工厂在中国，该公司从 2020 年开始寻求生产地的多元化。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在寻找新的生产基地之前，奥特斯在奥地利、印度、韩国和中国（其最大的生产设施所在地）都有生产基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「很明显，在中国投资 20 年后，我们需要在业务上实现多元化」，奥特斯首席执行官安德烈亚斯·格斯登美尔说。该公司生产高端印制电路板和载板，是为人工智能和超级计算机提供动力的先进电子元件的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该公司在 2020 年初开始为新厂选址，当时有关中国出现了一种危险的新型冠状病毒的警告刚开始传开。在选定马来西亚之前，奥特斯在三大洲考察了 30 个国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;东南亚在南海地区的战略地位以及与中美长期的经济联系，使得该地区成为一个极具吸引力的建厂地点。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.aseanbriefing.com/news/thailand-incentives-for-rd-semiconductors-and-smart-packaging/&quot;&gt;泰国&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ft.com/content/17ee962c-18ea-4197-9aad-711fa0f6c857&quot;&gt;越南&lt;/a&gt;等国也在大力吸引半导体公司的进入，提供税收优惠和其他好处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但马来西亚有拥有先行一步的优势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 20 世纪 70 年代以来，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://thedocs.worldbank.org/en/doc/c9af0143184de77cb58ddd5adf024508-0350012021/related/9781464816833-ch8-1.pdf&quot;&gt;马来西亚&lt;/a&gt;就开始抓住科技浪潮带来的机遇，当时它大力吸引了一些电子电气领域的世界巨星，比如英特尔和 Litronix（现为总部设在奥地利和德国的欧司朗的旗下企业）。它在槟榔屿建立了一个自由贸易区，提供免税期，并修建了工业园区、仓库和道路。廉价劳动力、庞大的讲英语的人口和稳定的政府也是额外吸引力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/11/multimedia/00malaysia-chips-03-vcwf/00malaysia-chips-03-vcwf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;槟城的商贩和三轮车伕，这里的自由贸易区帮助吸引了外国公司。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格斯登美尔表示，马来西亚在半导体后端制造方面的经验是主要吸引因素之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他们非常了解半导体行业的需求」，他说，「在大学、教育、劳动力和供应链等方面，他们有成熟的生态系统。」他还表示，政府的支持也是吸引他们的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马来西亚投资、贸易和工业部长丹库·扎富鲁尔·阿齐兹表示，2019 年开始，随着半导体在从汽车到医疗设备等各个方面得到广泛应用，外国投资开始增加。「一辆车上有 5000 个芯片」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在新冠疫情暴露了全球供应链何其脆弱后，人们对马来西亚作为另一个供应来源的兴趣大增。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着大国冲突的爆发，这一趋势加速了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了支持&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/07/business/china-solar-energy-exports.html?searchResultPosition=1&quot;&gt;可再生能源&lt;/a&gt;和电动汽车等其他关键行业外，中美都开始打造可靠的半导体供应链。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「美国、欧洲企业，甚至中国企业都想在中国以外实现多元化」，扎富鲁尔·阿齐兹说。中国也在把生产设施搬到大陆以外，有人说，部分原因是为了避开美国的制裁。这是一种「中国加一」战略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，对全球最大的芯片生产地台湾的担忧进一步刺激了对马来西亚的投资。台湾成为中美之间日益加剧的摩擦的根源，中国认为台湾是它的领土，而美国在政治上支持台湾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/11/multimedia/00malaysia-chips-04-vcwf/00malaysia-chips-04-vcwf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;槟城的科技工作者。附近有大量科技公司有助于吸引其他公司。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马来西亚已经是世界第六大半导体出口国，美国 23% 的芯片是在马来西亚生产的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这样一个规模的国家在全球半导体市场上有着如此大的影响，真是相当的不可思议」，欧司朗的高级开发和服务主管戴维·莱西表示。欧司朗是全球最大的照明公司之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他坐在位于槟城的马来西亚理科大学的一张大会议桌前，快速指点着房间里的科技设备。「这里有电视，有灯，有投影仪，还有电话」，他说。「基本可以保证里面总有点马来西亚的成分。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;众多科技公司的聚集也产生了引力。槟城和居林由两座蜿蜒的大桥相连，这里共有 300 多家公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这里什么都有」，英特尔马来西亚分公司副总裁兼总经理埃里克·陈（音）说。经过半个世纪的发展，这种网络和基础设施已难以复制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃里克·陈还提到了疫情期间政府在保持工厂开放方面的关键性合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年外国直接投资&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.mida.gov.my/why-malaysia/investment-statistics/&quot;&gt;接近 400 亿美元&lt;/a&gt;，是 2019 年总额的两倍多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/11/multimedia/00malaysia-chips-06-vcwf/00malaysia-chips-06-vcwf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;欧司朗高管戴维·莱西表示：「这样一个规模的国家在全球半导体市场上有着如此大的影响，真是相当的不可思议。」&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德国物流公司 DHL 供应链在马来西亚的董事总经理马里奥·洛伦兹表示，「我们的大部分重大投资都发生在过去两年。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此期间，半导体行业已经发展成为该公司在马来西亚的主要业务。「我们顺应了潮流」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 DHL 供应链最新的全球配送中心槟城物流中心 4 号，有定制的橙色和蓝色货架，专门用于处理一家半导体公司使用的超大重型板条箱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马来西亚有四个新的供应链设施正在建设中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马来西亚过去主要是在半导体供应链的后端，包括封装、组装和测试组件，这些活动传统上被认为不那么复杂，价值也较低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但现在业界关注的是将更小的芯片——芯片组——更紧密地&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/05/11/technology/us-chiplets-tech.html?searchResultPosition=1&quot;&gt;封装&lt;/a&gt;在一起，以提高计算能力，这增加了这些活动的价值和技术复杂性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英特尔正在马来西亚建设其首个先进 3D 芯片封装海外工厂。英特尔在马来西亚的副总裁兼董事总经理 AK·张（音）说，当你引进尖端技术时，会产生「连锁反应」。这一发展将吸引数十家新企业，并有助于提高劳动力的整体技能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管这样的进步需要大规模扩张绿色能源、衞生设施、供水和 5G 数字基础设施等公用事业，但几位公司高管表示，他们对马来西亚政府的承诺充满信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他们有建设大型太阳能发电场的项目，提供绿色能源」，AT&amp;S 的格斯滕迈尔说。「马来西亚正走在成为全球电子行业热点的道路上。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/11/multimedia/00malaysia-chips-05-vcwf/00malaysia-chips-05-vcwf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;DHL 供应链员工在配送中心。过去两年，该公司在马来西亚进行了大笔投资。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Patricia Cohen 驻伦敦，撰写有关全球经济的报道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/patricia-cohen&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/13/business/malaysia-semiconductors.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 15:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[波音「吹哨人」死亡，疑因「自残枪伤」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20240313/john-barnett-boeing-whistleblower-dead/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;SYDNEY EMBER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-13 01:24:17&quot; datetime=&quot;2024-03-13 01:24:17&quot;&gt;2024 年 3 月 13 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/12/multimedia/12barnett-01-kfgc/12barnett-01-kfgc-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;约翰·巴内特是波音公司的前质量管控经理，后来成为著名的吹哨人，他于周六被发现死亡。 &lt;cite&gt;Swikar Patel for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;据当地官员称，波音公司的著名吹哨人——曾对该公司位于南卡罗来纳州的 787 梦想客机工厂的制造提出担忧的前质量管控经理——于周六被发现死于疑似自残的枪伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吹哨人约翰·巴内特上周在查尔斯顿出席一项诉讼的取证，他在诉讼中指控波音公司对他提出的质量和安全投诉进行报复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年来，涉及设计和制造的质量问题一直困扰着波音公司，最突出的是在 2018 年和 2019 年两架波音 737Max 飞机坠毁，以及两个月前一架 Max 飞机在起飞后不久机身舱门板脱落。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴内特于 2017 年根据「AIR21 吹哨人保护计划」向美国劳工部提出了对波音公司的投诉。该计划保护举报违反航空承运安全信息的飞机制造商员工。他于当年离开了波音公司。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周四，波音的律师对巴内特进行了取证，周五他又接受了自己律师半天的询问。巴内特的律师罗伯特·特克维茨说，他们本来计划在周六上午完成取证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;62 岁的巴内特当天早上没有出现，也没有接听电话，特克维茨说他开始担心，并给巴内特住的酒店打了电话。随后，巴内被发现死在酒店停车场的一辆皮卡车里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;查尔斯顿县验尸官办公室证实了这起死亡事件，称其似乎是 「自残枪伤」所致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;查尔斯顿警察局在一份声明中指出了法医的调查结果，并表示正在进行调查。「警探们正在积极调查此案，等待正式死因鉴定以及任何可能进一步揭示巴内特死因的其他调查结果」，该部门表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特克维茨律师说，巴内特在波音公司的经历深深地影响了他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：「这对他来说真的很沉重，发生过的那些事，重温这一切，以及它们造成的压力。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;劳工部的一名行政法法官正在审理这起吹哨人案件，该案正在取证中。审判定于 6 月举行。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特克维茨说，他计划代表巴内特的家人继续处理他的案件。「约翰想要的是至少带来一些改变」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波音公司在一份声明中表示：「我们对巴内特先生的去世感到悲痛，我们与他的家人和朋友同在。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴内特因祖籍路易斯安那州而有了「沼泽」这个暱称，他在波音公司工作了近三十年，直到 2017 年退休。他曾在波音位于华盛顿州埃弗雷特的工厂工作，2010 年搬到了位于南卡罗来纳州北查尔斯顿的新工厂，从事波音 787 梦想客机的制造工作，这种宽体喷气式飞机是波音公司一代以来最重要的新机型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/12/multimedia/12barnett-02-fbhq/12barnett-02-fbhq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;位于南卡罗来纳州北查尔斯顿、生产 787 梦想客机的波音工厂。巴内特曾提出关于该工厂生产流程的问题。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2018 年和 2019 年两架 737Max 飞机坠毁后，《纽约时报》和其他新闻媒体在显著位置报道了巴内特对波音公司质量问题的担忧，将其作为该公司的生产普遍存在问题的例证。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴内特在 2019 年告诉时报，他发现一些飞机的飞行控制线上悬挂着一堆堆的钛片。这些薄片是在紧固件装入螺母时产生的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴内特在接受采访时表示，他曾多次敦促上司去除这些屑片，但他们拒绝了，并将他转到了工厂的另一个部门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017 年，美国联邦航空管理局要求梦想客机在交付给航空公司之前完全清除碎屑。波音公司当时表示遵守了该指令，并正在与供应商合作改进螺母设计。但该公司表示，这一问题并不构成飞行安全问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年时，巴内特还告诉时报，自己已向管理层报告过存在缺陷的零件消失不见的情况，提出了这些零件被安装在飞机上的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，上司让自己在没有弄清楚丢失零件去向的情况下完成关于相关零件的文书报告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国联邦航空管理局展开了调查，发现波音公司丢失了一些受损部件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「作为波音公司的负责质量的经理，你是问题暴露在乘飞行出行公众之前的最后一道防线」，巴内特在 2019 年对时报表示。「而我还没有看到任何一架从查尔斯顿工厂出厂、能安全且适航到我会签名通过的飞机。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1 月 5 日，阿拉斯加航空一架波音 737 Max 9 发生舱门板空中脱落事件，在那之后，有关波音质量问题的问题再次出现。今年在接受时报采访时，居住在路易斯安那州派恩维尔的巴内特再次表达了他的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「多年来，波音的质量一直在一点点下降」，巴内特表示，并补充道，「这不是 737 的问题。这是波音公司的问题。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波音需要「回归基础」，他说，「他们需要重温飞机建造的基本知识。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴内特的母亲维琪·斯托克斯周二接受采访时表示，她儿子在波音的经历对他造成了身心损害，尽管他是家里最小的孩子，但他看起来比三个哥哥还要老。「这么多年，他一直揹负着这个负担」，她说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴内特在 1 月份的一次采访中表示，鉴于他在波音公司工作期间的所见所闻，他不再乘坐飞机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我现在不会踏上飞机了」，他说。「这很可悲，让我很伤心。我爱波音。我喜欢它曾经代表的一切。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Sydney Ember 是时报商业记者，报道美国经济和劳工市场新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/sydney-ember&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/12/business/john-barnett-boeing-whistleblower-dead.html&quot;&gt;点击查看本文英文版&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 13:37:03 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>