<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>紐約時報</title>
        <description>紐約時報全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平與拜登會晤，稱中美可「超越分歧」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20231116/biden-xi-meeting/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;《紐約時報》&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-16 11:54:42&quot; datetime=&quot;2023-11-16 11:54:42&quot;&gt;2023 年 11 月 16 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/15/multimedia/15biden-apec-reporter-updates-wqgt/15biden-apec-reporter-updates-wqgt-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;拜登與習近平在舊金山會面。 &lt;cite&gt;Doug Mills/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;中美都在試圖以自己的方式阻止兩國關係螺旋式下滑之際，中國國家主席&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20231115/biden-xi-china-apec/&quot;&gt;習近平&lt;/a&gt;週三告訴拜登總統，這兩個最大的經濟和軍事超級大國想要「改變對方是不切實際的」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們帶着高級顧問在舊金山以南約半小時車程的一座百年莊園會面，進行了一年來的首次對話。在措辭略顯生硬、經過精心準備的聲明中，他們一如既往地保證合作將帶來碩果，但同時也暗示如果放任不管，圍繞台灣、技術、南中國海或中國援助俄羅斯等問題上的爭執可能會演變為衝突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;習近平説，「這個地球容得下」這兩個大國。他告訴拜登，雖然中美國情大不相同，但「完全可以超越分歧」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中美不打交道是不行的」，習近平説。他向黨內忠實擁護者和將領們發表的閉門講話則對兩國可能走向衝突的前景提出了更為悲觀的看法。他還補充道，「衝突對抗的後果是誰都不能承受的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登拿出了熱情的東道主姿態，稱他與習近平的友誼可以追溯到十幾年前，但他還是剋制了自己，沒有將對方稱為老朋友。「我認為最重要的是您和我能夠清楚地彼此瞭解」，他説，「確保在領導人之間沒有誤解或傳達錯誤的信息。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們必須確保競爭不會演變成衝突」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在二人會晤前的幾天裏，雙方迅速拿出了一系列温和共識，這對兩位領導人來説並非易事，在兩國關係陷入 40 年來最糟糕境地之際，此前他們幾乎難以達成任何一致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩位領導人在攜手公開露面之後又進行了私下會晤，尚不清楚他們在週三下午討論的具體內容。但有跡象表明，他們將試圖推動達成表面上的一致。一名政府高官透露，二人有望達成一份協議框架，讓北京方面承諾對芬太尼成分進行管制，這種藥物在美國引發了嚴重的阿片類藥物濫用問題。但中國此前也做出過&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20181204/fentanyl-china-trump/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20181204/fentanyl-china-trump/&quot;&gt;類似的承諾&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們可能宣佈成立一個新論壇，討論如何在人工智能項目與核武器的指揮及控制之間劃下界限。與此同時，美國仍拒絕向中國提供研發和訓練人工智能項目所需的先進芯片。他們或許還會討論恢復軍方交流，去年時任眾議院議長佩洛西訪問台灣後，中國就切斷了這一交流渠道。兩國間的軍事接觸可以追溯到小布什政府時期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩位領導人在鬱鬱葱葱的斐洛裏莊園會面時的互動經過了數月的精心策劃。這片歷史悠久的住宅和花園就坐落在斯坦福大學校園西北的不遠處。中方高級官員與拜登最信任的助手——包括國家安全顧問沙利文和國務卿布林肯——開會討論了習拜會的細節。在會晤中，習近平與拜登端坐於莊園宴會廳內佈置成董事會風格的長桌旁，拜登兩側是布林肯與財長耶倫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙利文和庫爾特·坎貝爾是對華策略的主要設計者，他們也參加了會議。坎貝爾已獲下一任副國務卿提名，而耶倫在制裁侵犯人權、出售武器及技術的中國實體，以及討論美國在華投資方面已成為一個關鍵角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;習近平的此行處在一個看似軟弱的罕見時刻。經過幾十年的高速增長，中國經濟已經放緩。週三晚些時候，預計他將會見美國企業的首席執行官，並呼籲他們加大在華投資。目前對華投資已開始下滑，部分原因是中國經濟前景黯淡，但也是因為中國開始起訴那些泄露中國經濟數據，或在外國投資前對中國公司業績進行「盡職調查」的公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他方面的棘手問題也讓討論變得困難，包括拜登的助手稱他打算提出的一些問題，諸如烏克蘭和加沙的戰爭，以及台灣即將舉行的選舉。台灣是一個自治島嶼，中國聲稱它是自己的領土。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一次又一次的情況通報會中，政府官員試圖降低人們的期望，不要指望它會像以往這類峯會那樣產生什麼具體承諾。他們説，世界上最大的兩個經濟體和最強大軍隊的領導人再次進行溝通，這本身就是進步的標誌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈佛大學教授格雷厄姆·艾利森曾著書探討兩國是否註定開戰，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://nationalinterest.org/feature/avoiding-world-war-iii-what-joe-biden-xi-jinping-summit-really-about-207277&quot;&gt;他在《國家利益》(The National Interest) 上寫道&lt;/a&gt;，這次會晤囊括了他所稱的「兩個相互矛盾但仍不可避免的事實」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「首先，美國和中國將成為歷史上競爭最激烈的對手」，他寫道。「其次，兩個國家的生存都需要對方在一定程度上的合作。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登於週二下午抵達舊金山，當時該市因亞太經合組織（由環太平洋的 21 個國家構成的組織）峯會而被封鎖。週二晚習近平抵達舊金山後，他派耶倫與習近平會面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登週二唯一的公開活動是與副總統哈里斯一起參加一個籌款活動，他在活動中表示，中國經濟面臨逆風，以及拜登政府在印太地區建立合作伙伴網絡以對抗中國野心的努力促使習近平來到了談判桌上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「習近平主席是美國在世界上重新建立領導地位的又一個例子」，拜登對人羣説。「他們遇到了真正的問題，夥計們。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這並不是拜登第一次提到中國的經濟放緩，就在五個月前，他還&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20230621/biden-china-spy-balloon/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/usa/20230621/biden-china-spy-balloon/&quot;&gt;稱習近平是「獨裁者」&lt;/a&gt;，他的顧問們很快就試圖支持這一説法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週三沒有發表任何聯合聲明來平息這種強硬的言論。美國官員表示，兩國政府將提供各自對這場討論的描述。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2023/11/15/world/biden-xi-apec-summit#biden-xi-meeting-apec-china&quot;&gt;點擊查看更多關於習近平與拜登會晤的最新報道。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 12:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不生孩子、不約會：中國迎來「消費降級」時代？]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20180823/china-consumer-downgrade/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;袁莉&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-16 10:25:23&quot; datetime=&quot;2023-11-16 10:25:23&quot;&gt;2018 年 8 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2018/08/23/business/23newworld-print/22newworld-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;742&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Jialun Deng&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;陳思琦不怎麼出去吃飯了。利可麗減少了旅遊開支，轉而帶兒子去公共遊樂場。王家志不再出去約會了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;歡迎瞭解中國的「消費降級」文化，這一發展對北京和世界來説可能是一個令人擔憂的問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年來，中國講的都是「消費升級」。隨着經濟起飛，中國的中產階級——如今超過 4 億人，並且仍在不斷增長——決定把自己增加的收入花出去。中產階級把國產牌子換成了耐克，便宜手機換成了 iPhone，茶葉換成了 5 美元的星巴克拿鐵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，中國的經濟正在放緩，消費也隨之降温。股市暴跌。中國的貨幣貶值。與特朗普總統的貿易戰讓許多中國人感到悲觀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國的消費文化並沒有停止。但在街頭和中國的互聯網上，人們談論的是從大大小小各個方面減少開支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不吃牛油果。騎車而不是打車。喝啤酒，不喝雞尾酒——而且還不要精釀啤酒。點中杯奶茶，不點大杯。放棄健身房，像大媽那樣去跳&lt;a href=&quot;https://sinosphere.blogs.nytimes.com/2015/03/24/china-seeks-to-impose-its-own-routine-on-public-dancing/&quot;&gt;廣場舞&lt;/a&gt;。一些人開玩笑説要用吃肉替代豆腐，因為美國關税已經讓進口大豆變得更加昂貴。可能對中國領導人來説最為&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20180813/china-one-child-policy-birthrate/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20180813/china-one-child-policy-birthrate/&quot;&gt;憂心&lt;/a&gt;的，就是年輕中國人越來越不願生孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上週末，博主麻寧一篇題為《這屆年輕人，做好過苦日子的準備吧》的文章在社交媒體平台上收到了超過 30 萬條評論。她建議年輕人不要再去商場和夜店了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;麻寧寫道，「消費降級時代，也隨之轟然而來。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳思琦收到了這些信息。30 歲的她在北京當會計，最近她在拼多多上買了一個垃圾桶。拼多多是一款中國的應用軟件，主營各種便宜的，有時候較為可疑的商品，起初僅在農村地區受到歡迎。她的每月税後收入約為 1400 美元，但其中近一半都用於繳納一居室公寓的房租。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳思琦説她已經到了想自己住，而不是跟其他人合租的年紀。為了省錢，她現在每週會有幾次在家做飯，幾乎都是在從網上和日本基礎品牌優衣庫那裏買便宜衣服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我希望能負擔更好的生活，但沒有能力」，她説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界各地都能感受到中國的消費降級。近年來，中國的消費者一直是中國經濟增長的主要動力。而中國也在全球增長中發揮重要作用。中國消費者幫助了許多跨國公司，例如蘋果 (Apple)、通用汽車 (General Motors)、大眾 (Volkswagen) 等等。消費降級還可能會讓特朗普在中美貿易戰中變得更加大膽，他賭北京無法再承受更多經濟損失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表面上看，中國經濟看起來很&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20180716/china-economy-gdp/&quot;&gt;強勁&lt;/a&gt;。仔細看，裂縫開始顯現。今年的零售額增長速度為十多年來最緩慢的。私營部門的工資增長速度為自全球金融危機以來最慢。股票市場下跌了五分之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上週，中國電子商務公司京東公佈了令人失望的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://uk.reuters.com/article/us-jd-com-results/chinas-jd-com-posts-rise-in-second-quarter-revenue-but-misses-estimates-idUKKBN1L113H?il=0&quot;&gt;季度業績&lt;/a&gt;。京東主打為中國日益壯大的中產階級提供優質產品。投資者正在密切關注中國最大的在線零售商阿里巴巴集團是否也會在週四公佈疲軟的業績。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;長期因素尤其正在拉低年輕人的支出。教育成本正在上漲。像北京這樣的富裕城市的住房對許多人來説已經負擔不起了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;住房過於昂貴，以至於王家志搬出了自己的房子。34 歲的他是深圳的一名半導體工程師，2016 年他購買了一套一居室公寓。除了每月 700 多美元的房貸外，他還需要償還為了首付款向親戚借的錢。所以他出租了自己的公寓，和另外九個人合租了一套四居室公寓。這樣，每月税後收入約 2000 美元的王家志每個月可以省下 160 美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和許多中國男性一樣，王家志認為他需要一套公寓才能找到妻子。但是他因為抵押貸款、債務，以及要在農村贍養年邁的父母而承受着巨大的壓力，他不得不推遲結婚的計劃。無論怎樣，他的前景反正也不好：為了省錢，他已經不約會了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我每天都要工作很長時間」，他説。「這讓我覺得完全沒有空。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以消費降級開始了。就在中國股市動盪之際，廉價烈酒二鍋頭和泡菜等廉價常備食品生產商的股票卻逆潮流而動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「榨菜就着二鍋頭」，博客作者麻寧引用網上的流行語説。「騎上摩拜遛一遛」，她補充道。摩拜是一家以幾毛錢的價格提供雙輪騎行的單車共享公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使是中產階級家庭的獨生子女——一個基本上有經濟保障的羣體——也會對他們的未來感到焦慮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;28 歲的吳小瓊是東部河北省的一名公務員和一名醫生的獨生女。她在北京一家大型互聯網公司工作，税後月薪 1500 美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年結婚時，她的父母和丈夫的父母各付一半的首付，買下了一套一居室公寓——這是許多中國中產階級家庭的典型安排。這對夫婦近三分之二的月收入用於房貸和上海一套小公寓的租金，她的丈夫在一家國有銀行工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的消費降級計劃是不生孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們幾乎沒有積蓄，沒有考慮養老」，她説。「我父母一直在幫我，還怎麼要小孩？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他人也在拒絕生更多孩子——這對於擔心中國人口老齡化現象的中國政府來説，是一個問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當被問及她是否會考慮生二胎時，南方城市惠州一家電子製造商的會計利可麗説，「打死我也不幹。」6 月，當中美貿易戰升級時，她所在的工廠裁掉了三分之二的工人。她每月 500 美元的工資降薪 10%。她過去常常在週末帶 7 歲的兒子去附近的城市旅遊。現在她帶他去大型住宅小區的遊樂場，因為免費。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;許多高收入者也感到焦慮。33 歲的陳穎是上海的一名建築師，她説她的消費降級計劃包括不在百貨商店購物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳穎説，她預計自己未來不會漲多少工資。她的年輕同事掙的錢還不如她四年前剛參加工作時的多，而她現在的工資也低於四年前擁有相似工作資歷的年長同事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她過去每年加薪 15% 到 20%，在過去 10 年裏，這在中國快速增長的行業中並不少見。現在她希望加薪 5%，如果她能得到加薪的話。她已經開始考慮退休的事，但不知道從哪裏開始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「以前我們有很多膨脹的期望」，她説。「現在沒有那麼多期望了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;i&gt;更正：&lt;/i&gt;&lt;/b&gt;&lt;i&gt;本文稍早誤稱一名受訪者來自合肥，應為河北。特此更正。&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;翻譯：Ziyu、Annie&lt;br&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2018/08/22/business/china-consumer-downgrade.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 10:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美同意加強氣候合作：增加可再生能源取代化石燃料]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20231116/us-china-climate-agreement/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;LISA FRIEDMAN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-16 09:21:20&quot; datetime=&quot;2023-11-16 09:21:20&quot;&gt;2023 年 11 月 16 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/14/multimedia/14cli-china-vhkc/14cli-china-vhkc-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;建在濰坊渤海沿岸的風電場。 &lt;cite&gt;Gilles Sabrié for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;美國國務院週二表示，美中兩國已同意共同應對全球變暖問題，將通過增加風能、太陽能和其他可再生能源的使用，來逐步取代化石燃料。美中是世界上兩個最大的温室氣體排放國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公告是在美國總統拜登準備於週三跟中國國家主席習近平會面之際宣佈的，這是兩國首腦一年來的第一次面對面交談。中美同意在氣候問題上合作會成為交談的一個亮點，其他要討論的問題可能集中在台灣、俄烏戰爭，以及以色列與哈馬斯的戰爭等敏感話題上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國和中國分別發佈了關於合作的聲明。中國沒有在聲明中承諾逐步減少煤炭的使用（中國大量使用這種最髒的化石燃料），也沒有承諾停止批准和建設新的燃煤發電廠。美中雙方就氣候變化問題展開了持續數月的討論，這一直是其中的一個爭議點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但兩國同意「爭取到 2030 年全球可再生能源裝機增至三倍」。這種增長應該讓可再生能源的發電量達到足以「加快煤油氣發電替代」的水平，聲明稱。兩國預期在這個十年裏，「電力行業排放在達峯後實現有意義的絕對減少」。這似乎是中國首次同意在其經濟的任何領域減少碳排放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聲明宣佈後再過兩週，來自近 200 個國家的代表將齊聚迪拜，參加聯合國氣候談判 (COP28)。在各國爭論是否逐步淘汰化石燃料之際，美中兩國能起到特別大的作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月早些時候，拜登的氣候問題特使約翰·克里與中國氣候變化事務特使解振華在加利福尼亞州陽光之鄉舉行會晤，為週二宣佈的聲明奠定了基礎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中美兩國認識到，氣候危機對世界各國的影響日益顯著」，《&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.news.cn/2023-11/15/c_1129976165.htm&quot;&gt;關於加強合作應對氣候危機的陽光之鄉聲明&lt;/a&gt;》稱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「兩國強調，公約第 28 次締約方大會 (COP28) 對於在這關鍵十年及其後有意義地應對氣候危機至關重要」，並在聲明中承諾「一道直面當今世界最為嚴峻的挑戰之一」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作為合作的一部分，中國同意對所有的温室氣體排放設定減排目標。這一點意義重大，因為中國目前的減排目標只涉及二氧化碳，不涉及甲烷、一氧化二氮和其他非二氧化碳温室氣體。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;石油和天然氣作業以及煤炭開採都會泄漏甲烷，它作為温室氣體的效力在短期內可達二氧化碳的 80%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然中國政府上週發佈了外界期待已久的解決甲烷問題的藍圖，但分析人士認為該藍圖不起作用，因為缺乏減排目標。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然陽光之鄉聲明也沒有設定目標，但聲明稱兩國將各自努力制定減排目標。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國一直拒絕加入《全球甲烷承諾》，這項由美國和歐洲牽頭、150 多個國家簽署的協議承諾，到 2030 年讓甲烷排放量比 2020 年水平少 30%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩國還在聲明中同意，「2035 年國家自主貢獻將是全經濟範圍，包括所有温室氣體。」中國目前的減排承諾只要求二氧化碳排放量在 2030 年之前達到峯值，但沒有具體説明達峯前的排放量可能會有多高，也沒有具體説明可能減少多少碳排放。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;環保組織自然資源保護委員會主席曼尼什·巴普納讚揚了美中聲明，稱它在迪拜的聯合國氣候峯會召開前為「雄心打下基礎」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「聲明為應對我們這個時代的生存挑戰進行合作發出了一個強有力的信息」，巴普納説。「現在重要的是，兩國兑現它們今天作出的承諾。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陽光之鄉聲明是 79 歲的克里與 73 歲的解振華談判了幾個月的成果。他們就氣候問題打交道超過 25 年，既針鋒相對也是朋友。兩人都是退休後復出，成為各自國家的氣候問題特使，並在各自的政府內部提倡就氣候變化問題展開外交活動。解振華去年曾經中風，預計他將在迪拜的聯合國峯會後退休。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/14/multimedia/14cli-china-kjpm/14cli-china-kjpm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;約翰·克里和解振華今年 7 月曾在北京會晤，但那次談判未能取得成果。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年，時任美國眾議院議長佩洛西訪台，中國將此舉視作挑釁，他們的談判陷入了停頓。然後，在今年年初，一架美國戰鬥機擊落了一個飛越美國大陸上空的中國間諜氣球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年 7 月，作為拜登政府改善兩國關係努力的一部分，克里訪問了北京。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里的中國行沒有取得成功。習近平利用克里訪華的機會發表講話，宣稱中國在設定氣候目標上永遠不會「受制於人」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管如此，克里當時仍樂觀地表示，「我們（為合作）做好了準備」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在氣候變化問題上，沒有比美中之間更重要的關係了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國是歷史上最大的温室氣體排放國，中國是目前最大的排放國，中國的温室氣體排放量總計佔到全球的 38%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這意味着，兩國迅速減排的意願將從根本上決定各國能否將全球平均氣温的上升限制在比工業化前水平高 1.5 攝氏度的範圍內。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科學家表示，温度上升超過這個閾值的話，日益嚴重的野火、洪水、高温和乾旱將超出人類的適應能力。地球已經變暖了 1.2 攝氏度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但美國和中國都不會獨自迅速減排，除非對方也這麼做。兩國都在採取措施解決温室氣體排放問題，但兩國的強硬派都認為對方做得不夠，而且認為對方的氣候承諾不誠懇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然美國已經減少了排放量，但中國官員表示，美國設定的到本十年末將温室氣體排放量降低到至少是 2005 年的 50% 的目標還不夠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國領導人也深深地意識到了美國在氣候變化問題上的黨派分歧，對未來的政府是否會兑現拜登的承諾缺乏信心。大多數共和黨總統候選人拒絕&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/06/08/us/politics/wildfires-republicans-climate-change.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/06/08/us/politics/wildfires-republicans-climate-change.html&quot;&gt;承認氣候變化已有科學定論&lt;/a&gt;，在共和黨總統候選人中領先的特朗普已承諾，如果當選將停止氣候行動，鼓勵更多的石油鑽探，開採更多的水力壓裂天然氣和煤炭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，美國的立法者們指出，中國的温室氣體排放量繼續增長，到目前為止只承諾碳排放量在 2030 年之前達到峯值，然後保持穩定，最後才會下降。對大多數美國國會議員來説，這不可接受，他們認為，中國作為世界第二大經濟體應該有與美國類似的減排速度。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 自北京對本文有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/lisa-friedman&quot;&gt;Lisa Friedman&lt;/a&gt;自華盛頓報道聯邦氣候和環境政策。她撰寫了關於特朗普政府廢除氣候變化法規和限制科學在政策制定中的使用等多篇報道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/lisa-friedman&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/14/climate/us-china-climate-agreement.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 16 Nov 2023 09:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[再見了，中美關係的黃金年代]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231115/china-biden-xi/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;FARAH STOCKMAN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-15 04:35:08&quot; datetime=&quot;2023-11-15 04:35:08&quot;&gt;2023 年 11 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/15/multimedia/14stockman1-tkcm/14stockman1-tkcm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;698&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Pool photo by Feng Li&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;今年夏天，在美國外交關係委員會位於上東區的總部舉行的一場關於中國的午餐會，感覺更像是一場愛爾蘭守靈儀式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人羣中有頭髮花白的中國通，也有頭髮不太白的科技高管，他們分享了自己作為外交官、企業家和鄉村英語教師在中國的經歷。一位與會者回憶説，在美國官員宣佈華盛頓將與北京重建外交關係後，時任副國務卿沃倫·克里斯托弗的汽車在台北&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/1978/12/28/archives/taiwanese-attack-us-motorcade-as-officials-arrive-for-negotiations.html&quot;&gt;遭到一羣暴徒襲擊&lt;/a&gt;。還有一個人講述了他在北京生活多年的故事，他持着「不太正經的簽證」做翻譯、品牌策略師和自由樂評人，如今的中國政府肯定不會發那種簽證了。他們都敏鋭地意識到，他們經歷了一段非同尋常的熱絡時期，現在那段時期已經過去，也許一去不復返了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們有幸在一個非常自由開放的時期生活在中國，學習語言、結交朋友、找到配偶，有些人甚至在一段時間裏可以擁有房產」，曾為《紐約時報》撰稿、在中國生活了 20 年的記者張彥 (Ian Johnson) 後來告訴我。「現在情況大不一樣了，尤其是對研究生和記者，但對遊客來説也是如此。中國已經封閉了自己。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;懷舊之情令人心酸，但這次聚會也因其所代表的意義而引人注目。我是美國外交關係委員會的成員之一，這是美國外交政策建制派的智囊團，是那些在全球生活和工作過的美國人智慧積累的寶庫。那次午餐會議凸顯了這樣一個事實——中國正在變成他們意想不到的東西，並且逐漸脱離他們所能觸及的範疇。人們已經瞭解到中國變得比以往任何時候都更加重要，然而就在這個時候，由於中國日益加劇的鎮壓和美國實施的新限制，他們正在失去可見度、接觸渠道和視野。沒有什麼可做的。他們無能為力。房間裏充滿了憂鬱的同志情誼。感覺像是一個時代的終結。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;委員會成員劉宗媛問大家，有誰打算回中國，只有不到一半的人舉手。中國共產黨&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230428/bain-china/&quot;&gt;突擊搜查美國諮詢公司的辦公室&lt;/a&gt;，美國國會也&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/business/finance/subpoenas-possible-blackrock-msci-over-china-investments-us-house-panel-chair-2023-08-03/&quot;&gt;威脅要傳喚在中國開展業務的美國企業&lt;/a&gt;，有些人覺得回中國太危險了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/world/china/private-schools-rethink-china-future-after-flunking-growth-test-2023-11-07/#:~:text=Nicholas%20Burns%2C%20the%20U.S.%20ambassador,tick%20up%20again%20this%20year.&quot;&gt;在中國學習的美國學生只有 350 人左右&lt;/a&gt;，遠少於 2015 年的 1.5 萬人。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://thediplomat.com/2020/07/the-cost-of-ending-fulbright-in-china/&quot;&gt;被特朗普總統取消&lt;/a&gt;的中國富布賴特項目一直沒有恢復。一項關於科學合作的關鍵協議——這是美國與中國在建交後簽署的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://crsreports.congress.gov/product/pdf/IF/IF12510#:~:text=Just%20before%20the%20STA%20was,activities%20and%20negotiations%20with%20China.&quot;&gt;第一個重要協議&lt;/a&gt;——今年差點過期，雖然最終沒有被取消，也只延長了六個月而已。這對未來的關係來説，並不是一個好兆頭。這些交流是讓民眾保持良好關係的粘合劑，即使兩國領導人關係並不好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登總統和習近平主席將於週三在舊金山舉行的亞太經濟合作組織年會期間&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/13/business/dealbook/biden-xi-china-trade.html&quot;&gt;會晤&lt;/a&gt;，目前尚不清楚他們將在多大程度上重建這種關係。兩國領導人自今年夏天以來一直採取措施緩和緊張局勢。但殘酷的現實依然存在：美國和中國，世界上最強大的兩個國家，在這個新時代必然會發生衝突，沒有人知道會變得多麼激烈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在以往的黃金歲月，美國的政策制定者擔心一個失敗和飢餓的中國會給世界帶來風險，他們為中國的經濟成功打下了基礎。如今，美國的政策制定者們在尋找挫敗中國野心的方法，他們擔心一個成功但仍然專制的中國會給世界帶來風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美中關係全國委員會副主席白莉娟 (Jan Berris) 告訴我，美國人還沒有適應一個新的現實，即美國「不會永遠處於領先地位」。她曾受僱幫助接待&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ncuscr.org/program/table-tennis-delegation/&quot;&gt;1972 年&lt;/a&gt;中國乒乓球隊的開創性訪問，從那以後一直參與中國代表團的接待工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「真正讓包括普通公民和官員在內的中國人感到惱火的是，許多美國人仍然把他們當成小弟弟」，她説。「好吧，他們已經長大了，他們已經向世界證明，他們可以自己把事情做得很好，他們不需要我們告訴他們該做什麼。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在昔日美好年代，中國經濟增長如此迅速，美國投資者滿眼都是機遇。傑克·潘考夫斯基在他的《與龍共舞：我正在中國打造 10 億美元銷售額》(「Managing the Dragon: Building a Billion-Dollar Business in China」) 一書中説，上世紀 90 年代他移居中國創辦汽車零部件公司亞新科 (Asimco) 的時候，通往北京國際機場的兩車道馬路上還能看到馬車。當時的中國什麼都缺——資本、技術、企業治理經驗。2020 年潘考夫斯基回到新澤西的時候，中國已大量掌握這些經驗。如今美國人競爭起來要困難許多。「坦白講，中國掌握的資本比許多美國公司要多」，他對我説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國已經從對自己的國際地位充滿焦慮的窮國變成一個富有、自信的國家——事實上已經自信到令它的鄰國開始感到緊張。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;潘考夫斯基説，如今輪到他的祖國感到惶惶不安了。中國在電動汽車電池領域領先美國 10 年，但美國政府實在太擔心自己過於依賴中國，對與中國電池公司的合作施加了新的限制措施。潘考夫斯基希望能把中國電動汽車電池業的秘訣帶到美國去，正如幾十年前他把美國企管知識帶到中國，用於創建一個汽車零部件產業。為此他甚至與在中國打造電動汽車業多年的鮑勃·加爾延聯手。但是新時代的政治製造了障礙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果説中國已經變了，那麼美國也是如此。在中美關係的黃金年代，美國幾乎不加束縛的資本主義和代議制自治體制被全世界相當一部分地方視為榜樣。如今它展現的是政治僵化、倒退的民粹主義和幾乎無法彌合的貧富差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彷彿還嫌證據不夠多，在將與習近平會面之際，拜登自己的政府正在為可能出現的停擺做準備，在如何保持最起碼的運轉上爭執不下。主辦城市舊金山在習近平到訪前清理了一些無家可歸者露宿的區域，但這糊弄不了任何人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;習近平也有一攤子煩心事，包括一定程度上由他對私營部門發起的兇狠打擊引發的經濟放緩，他的舉動嚇跑了許多外國投資者。中國剛剛報告了自 1998 年以來首次出現的外國直接投資赤字，1998 年是開始收集統計數據的第一年。在黃金年代，中國對兩位數增長習以為常。現在不行了。習近平預計還會在舊金山對世界上最具實力的一些企業 CEO 講話，可能是要提醒他們，中國現在再一次打開大門做生意了。至於能否説服什麼人，還有待觀察。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新時代的限制和可能性還沒有定形。我們只能希望幾十年後人們能在外國關係委員會聚會，舉杯共慶我們迎來了知道該怎麼做的新一代領導人。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Farah Stockman 於 2020 年加入時報編輯部，她曾是時報的記者，在四年時間內報道政治、社會運動以及種族問題。她曾在《波士頓環球報》工作，並獲得了 2016 年普利策評論獎。歡迎在 Twitter 上關注她：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/fstockman&quot;&gt;@fstockman&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/14/opinion/china-biden-xi.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 16:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[保持接觸、避免衝突：美國對「習拜會」成果放低預期]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20231115/biden-xi-china-apec/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KATIE ROGERS, DAVID E. SANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-15 02:21:35&quot; datetime=&quot;2023-11-15 02:21:35&quot;&gt;2023 年 11 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/13/multimedia/00dc-biden-summit-01-gtlh/00dc-biden-summit-01-gtlh-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;拜登總統的顧問們暗示，他與中國國家主席習近平的會晤預計只會達成一項具體協議。 &lt;cite&gt;Kenny Holston/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;除了各種讓美中兩國產生分歧的問題——間諜氣球、北京迅速擴張的核軍備和華盛頓對先進電腦芯片的打擊——白宮還一直在討論另一個話題：中國領導人本週訪問加州時，從他的窗户往外看會看到什麼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國外交官想知道，當拜登總統週三會見習近平主席時，習近平將會看到什麼，他們希望確保不會看到抗議者。從習近平進入房間時用幾步走到椅子，到握手的具體時間，兩人在一起的幾乎每一分鐘都是精心設計的外交舞蹈，目的是為他們留出空間，試圖化解一年來不斷升温的緊張關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儀式的細節已經敲定。但與十年前或更早的中美峯會相比，達成實質性協議的希望只能説是微乎其微。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登的顧問暗示，此次會晤預計只會達成一項具體協議。會晤定於在舊金山舉行的亞太經合組織峯會接近尾聲時舉行。他們説，兩國領導人可能會宣佈恢復&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/10/us/politics/us-china-military-communications.html&quot;&gt;軍事交流&lt;/a&gt;。在&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20220802/c02pelosi-taiwan/&quot;&gt;佩洛西於 2022 年夏天訪問台灣&lt;/a&gt;後，中國中斷了這一交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雙方一直在討論，能否找到一種方法，在未來承諾將人工智能軟件排除在各自的核指揮和控制系統之外。雖然這似乎是一個相當簡單的討論，但到目前為止，中國從未就其快速擴張的核武庫進行過重要談判，因此，即使是這個問題的第一個切入點，也可能被證明意義重大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，期待值如此之低，本身就説明瞭問題。美國官員表示，兩位領導人沒有計劃發表任何形式的聯合聲明。相反，兩國政府將各自提供自己對討論的描述。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/13/multimedia/00dc-biden-summit-bzth/00dc-biden-summit-bzth-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;此次峯會將是兩國領導人自 2022 年在印度尼西亞會晤以來首次交談。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾幾何時，在與中國領導人的峯會上，雙方曾就遏制朝鮮、阻止伊朗獲得核武器、氣候目標、避免金融危機的經濟合作，以及共同打擊恐怖主義等問題達成協議。這樣的日子已經一去不返。官員們承認，儘管拜登計劃解決中國繼續向俄羅斯輸送技術以支持烏克蘭戰爭的問題，以及中國購買受制裁的俄羅斯和伊朗石油的問題，但幾乎沒有可能改變中國的行為。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這次峯會將是拜登和習近平在一年內首次會談，也是習近平自 2017 年以來首次訪問美國。拜登的顧問們在精心描述他們的期望時，避免重複過去的願望，即為兩國關係中設置「護欄」——中國拒絕接受這種説法，認為這是美國新的遏制方式——或為這一螺旋式下降的關係鋪好「地板」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在向記者介紹情況時，他們使用了「清醒」和「保持開放的溝通渠道」這樣的措辭，來表明他們心目中最好的處理方式不是幾十年來一直提倡的對華「接觸」，而是老式的外交。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總統國家安全顧問傑克·沙利文週一告訴記者，現在兩國關係的重點是「負責任地管理競爭，以免演變成衝突」。「我們實現這一目標的方式是通過密集的外交」，沙利文説。「這就是我們消除誤解、避免意外的方法。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國駐美大使謝鋒上週稱，中國官員表示，習近平將尋求拜登保證，美國「不尋求新的冷戰」。但在過去一年裏，習近平曾明確表示，他認為美國已陷入類似冷戰的行為。「以美國為首的西方國家對我實施了全方位的遏制、圍堵、打壓」，他在 3 月份表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國最擔心的是拜登政府在印太地區用舊盟友和新夥伴拼湊出一個聯盟——通過從菲律賓到巴布亞新幾內亞的新協議——以對抗中國的野心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們知道這一點，是因為中國領導層經常大聲抱怨，認為這是美國的圍堵行動」，戰略與國際研究中心的中國學者白明 (Jude Blanchette) 説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白明説，習近平對亞太經合組織（由環太平洋的 21 個國家組成）的訪問，是為了「緩和美國未來行動的步伐和嚴厲程度，尤其是在它認為代價高昂的技術領域」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩人都將對台灣問題上的潛在衝突試探對方。六個月前，美國官員定期舉行戰棋推演，討論如何應對對該島的攻擊或扼殺性擠壓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;擔憂仍然存在，但美國官員現在表示，他們認為&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230918/china-economy-retail-sales/&quot;&gt;中國的經濟放緩&lt;/a&gt;已經贏得了一些時間，習近平處於不利地位，無法承擔廣泛經濟制裁的風險。在最近與美國官員的會談中，中國外交官聽起來更關注即將到來的台灣選舉——他們擔心，如果這次選舉推動台灣走向獨立，中國可能會被迫採取行動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士説，就中國官員而言，他們一直從遠處密切關注着美國的政治分歧。共和黨人抨擊拜登試圖穩定與中國的關係，儘管在新冠疫情暴發之前，特朗普總統在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/01/15/business/economy/china-trade-deal.html&quot;&gt;尋求達成貿易協議&lt;/a&gt;時曾表示，這正是他努力要做的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眾議院中國問題特別委員會週三&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.documentcloud.org/documents/24138795-11823-letter-to-potus-apec-letter&quot;&gt;致信&lt;/a&gt;白宮，呼籲拜登在幾個緊張問題上挑戰習近平，包括非法拘留美國人、現有的芬太尼生產監管，以及&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/27/world/asia/china-jet-us-b52-bomber.html&quot;&gt;最近中美兩國艦船和戰機險些相撞&lt;/a&gt;的事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府官員在很大程度上避免詳細説明拜登計劃如何向習近平提出這些問題，但表示總統將談及其他關切，包括不干涉台灣選舉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於拜登計劃如何提出中國快速發展核武器的問題，政府也幾乎沒有透露。五角大樓最近報告稱，中國核武庫中的戰略武器已經達到 500 枚，預計到 2030 年這一數字還將翻一番。但中國目前部署的武器數量仍然只有美國和俄羅斯武器庫的三分之一，中國官員告訴美國對等官員，與另外兩個核超級大國平起平坐之前，他們不會討論軍備控制問題。專家們表示，關於人工智能的討論可能是進入更廣泛的核討論的最佳途徑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙利文説，預計拜登還將與習近平討論加沙戰爭問題。北京與伊朗有着友好的貿易和外交關係，而伊朗幫助支持哈馬斯和中東其他激進組織。預計拜登將向習近平強調，擴大中東戰爭「不符合中國的利益」，如果伊朗的代理人&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/27/us/politics/us-airstrikes-iran.html&quot;&gt;繼續攻擊美國軍隊&lt;/a&gt;，美國將做出迴應。 &lt;/p&gt;&lt;p&gt;一年前，拜登曾與習近平在印度尼西亞巴釐島舉行的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20221115/biden-xi-bali-g20/&quot;&gt;20 國集團峯會&lt;/a&gt;上會面，並試圖營造一種更友好的氛圍。那也是一次事先做了嚴格安排的會面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（習近平的助手有充分理由擔心他與美國總統會晤的細節問題：胡錦濤主席&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2006/04/21/world/asia/bush-and-hu-vow-new-cooperation.html&quot;&gt;2006 年訪問白宮&lt;/a&gt;期間，在南草坪舉行的歡迎儀式上發表講話時被一名抗議者打斷，安全官員用了好一會兒才將她控制並帶離現場。在同一活動中，司儀將中國國歌説成「中華民國」國歌，中華民國是台灣的正式名稱。胡錦濤一方曾考慮離開華盛頓。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/13/multimedia/00dc-biden-summit-02-gtlh/00dc-biden-summit-02-gtlh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中國官員説，習近平將希望拜登做出保證，美國「不尋求新的冷戰」。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在週三的會晤即將開始之際，拜登的顧問賭的是美國在印太地區發展盟友關係、與其他國家領導人締結更牢固外交協議的努力讓中國措手不及。其中一個例子就是&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/08/us/politics/biden-g20.html&quot;&gt;印度總理莫迪&lt;/a&gt;，他的國家一直在邊境地區面臨中國的進犯，而他在 6 月的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/06/22/us/politics/biden-modi-state-visit.html&quot;&gt;白宮國事訪問&lt;/a&gt;中得到了貴賓級禮遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9 月，拜登在印度再次與莫迪會晤，隨後前往越南宣佈建立&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/10/us/politics/biden-vietnam-hanoi.html&quot;&gt;新的戰略夥伴關係&lt;/a&gt;。週一，拜登在白宮接見了印度尼西亞總統&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/13/us/politics/biden-joko-widodo-indonesia-visit.html&quot;&gt;佐科·維多多&lt;/a&gt;，兩位領導人共同宣佈兩國關係將提升到最高水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登的印太事務協調員兼副國務卿候選人庫爾特·坎貝爾在接受&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.atlanticcouncil.tv/videos/so-whats-the-strategy-china&quot;&gt;大西洋理事會&lt;/a&gt;採訪時表示，美國在峯會期間需要做的最重要的事，就是「向中國申明並證明我國仍具備持久的力量，我們仍是最強大的國家，我們也仍將致力於實現在印太地區的更宏大目標。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了與拜登會面之外，預計習近平在加州的大部分安排都是為了向美國業界領袖展示中國對營商的接納。習拜會之後，習近平預計將在一場&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231109/xi-jinping-american-business-leaders-dinner/&quot;&gt;每個席位售價 2000 美元&lt;/a&gt;的晚宴上與美國頂級企業高管交流，這是在主會議間隙舉行的「CEO 峯會」期間的活動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;官員們表示，屆時拜登將出席另一場活動。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Katie Rogers 是《紐約時報》白宮記者，報道領域包括外交政策、國內政策以及拜登家族新聞。她所著的關於第一夫人的書《美國女人》(American Woman) 將於 2024 年 2 月出版。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/katie-rogers&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;David E. Sanger 報道拜登政府和國家安全。他在時報任職超過 40 年，著有數本關於美國國家安全挑戰的書。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-e-sanger&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/14/us/politics/biden-xi-china-apec.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 14:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「中美國」的起與落：「世界最成功的合資企業」如何走向解體]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231115/us-china-economy-trade/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;PETER S. GOODMAN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-15 11:03:24&quot; datetime=&quot;2023-11-15 11:03:24&quot;&gt;2023 年 11 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在超過四分之一個世紀的時間裏，美國和中國的國運融合在了一家獨特而宏偉的「巨型企業」中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國人視中國為一切折扣店的源頭，購買數量驚人的低價工廠產品。各大品牌利用中國作為削減成本的終極手段，在那個工資低廉且禁止工會存在的地方生產它們的商品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國的工業為美國家庭帶來了電子產品和傢俱，而工廠的工作崗位也讓無數中國人擺脱了貧困。中國領導人憑藉這架巨型出口機器帶來的收益購買了數萬億美元的美國國債，使美國的借貸成本保持在較低水平，也讓美國的消費熱潮得以持續。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這兩個隔着太平洋遙遙相望的國家，一個由自由放任的資本主義塑造，另一個被專制的共產黨所統治，但它們卻聯手投入到一項無比重要的事業之中，以至於經濟歷史學家尼爾·弗格森創造了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/j.1468-2362.2007.00210.x&quot; title=&quot;Link: https://onlinelibrary.wiley.com/doi/epdf/10.1111/j.1468-2362.2007.00210.x&quot;&gt;「中美國」(Chimerica)&lt;/a&gt;一詞來描述這種「共生經濟關係」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，誰也不會用共生這樣的詞彙來形容中美關係了。在華盛頓，兩個幾乎沒有任何共識的政黨都一致將中國稱為地緣政治對手和中產階級安穩生活的致命威脅。在北京，領導人指責美國故意打壓中國作為超級大國的合法地位。隨着兩國努力減少對彼此的依賴，全球企業都在調整自身的供應鏈結構。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/07/multimedia/00chimerica-01-cqth/00chimerica-01-cqth-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;杭州灣一家電動車廠的生產線。中國企業正在利用與外國車企的合資企業中獲得的技術。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中美國」讓位於貿易戰，兩國都&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20220524/china-trade-tariffs-biden/&quot;&gt;加大了關税徵收&lt;/a&gt;並限制了關鍵產品出口，從&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230629/biden-administration-ai-chips-china/&quot;&gt;先進科技&lt;/a&gt;到&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/markets/commodities/china-ups-critical-minerals-heat-with-graphite-controls-2023-10-24/#:~:text=The%20new%20measures%2C%20which%20prohibit,lubricants%20sectors%20have%20been%20rescinded.&quot;&gt;用於製造電動車的礦產&lt;/a&gt;無所不包。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國企業正在&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20220902/tech-companies-china/&quot;&gt;將工廠生產從中國轉移&lt;/a&gt;到政治風險較小的地方。中國企業則專注於對盟友及鄰國的貿易，同時&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/technology/china-rushes-swap-western-tech-with-domestic-options-us-cracks-down-2023-10-26/&quot;&gt;尋求讓國內供應商&lt;/a&gt;來提供被禁止從美國企業購買的技術。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，美國已經放棄了過去幾十年間宣揚商業乃中國民主化源泉的那套説辭，轉而默認習近平主席領導下的中國領導層決心鎮壓國內異見，並向海外投射軍事力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中國領導層看來，經濟一體化將鞏固和平關係這種曾經盛行的信念已被一種強勢的民族主義所取代，即中國要挑戰仍由美國主導的全球秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/07/multimedia/00chimerica-03-cqth/00chimerica-03-cqth-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2010 年，深圳富士康工廠的一條生產線。雖然已將部分生產轉移至印度，但蘋果的大部分 iPhone 都由中國製造。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在完美的政治世界裏，這兩個國家堪稱天作之合，因為它們完全互補」，麻省理工學院斯隆管理學院的經濟學家黃亞生表示。「從本質上講，這兩國就好比在不瞭解對方宗教信仰的情況下結了婚一樣。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但離婚卻是個不現實的選項。作為世界上最大的兩個經濟體，美國和中國緊密相連。中國的製造業已從鞋類和服裝等基礎領域發展成為先進產業，包括那些對限制&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231103/china-solar-energy-cop-28/&quot;&gt;氣候變化&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/02/business/china-solar-energy-cop-28.html&quot;&gt;的破壞&lt;/a&gt;至關重要的領域。美國仍是最重要的消費市場。儘管地緣政治緊張導致關係惡化，但這兩國仍然相互依賴，它們各自的角色沒那麼容易被取代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然已&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20221108/apple-china-ymtc/&quot;&gt;將部分生產轉移至印度&lt;/a&gt;，但蘋果的大部分 iPhone 都由中國製造。中國品牌&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20211222/china-catl-electric-car-batteries/&quot;&gt;寧德時代&lt;/a&gt;是全球最大的電動車電池製造商，生產此類產品所需的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230818/indonesia-nickel-sulawesi-china/&quot;&gt;鎳等關鍵礦物的精煉&lt;/a&gt;也由中國企業主導。在全球&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230802/solar-xinjiang-china-report/&quot;&gt;太陽能電池板&lt;/a&gt;的供應鏈中，中國企業佔據了超過四分之三的份額。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2018/11/18/world/asia/china-movies.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/interactive/2018/11/18/world/asia/china-movies.html&quot;&gt;好萊塢電影公司&lt;/a&gt;到跨國汽車製造商，再到卡特彼勒和強鹿這樣的建築設備製造商，中國成為了全球各大品牌最主要的銷售來源。英特爾、美光和高通等&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230710/us-china-chips-janet-yellen/&quot;&gt;電腦芯片製造商&lt;/a&gt;大約三分之二的營收都來自中國的銷售和授權協議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些商業糾葛的強大拉扯力也存在於週三&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231113/biden-xi-meeting/&quot;&gt;習拜會&lt;/a&gt;預計將討論的話題背景中。在舊金山一場國際峯會上的會晤將是他們一年來的首次會面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/08/multimedia/00chimerica-wgtj/00chimerica-wgtj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;本月早些時候的洛杉磯港。即便全球企業都在調整自身的供應鏈結構，但中國仍在繼續生產許多美國人都想買的產品。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;這種關係從來就不可能天長地久&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管如此，兩國的政治分裂將持續下去的前景正在改變全球供應鏈為找到地方來取代中國作為它們所依賴的世界工廠，企業正在越來越多地探索多樣化的生產方式。&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/01/01/business/mexico-china-us-trade.html&quot;&gt;墨西哥&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/24/business/columbia-sportswear-nearshoring-central-america.html&quot;&gt;中美洲&lt;/a&gt;正在獲得投資，因為向北美銷售產品的公司正在那裏設廠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些貿易和國家安全專家將這些變化稱讚為對幾十年經濟增長模式早該發生的調整，那種增長是靠美中之間危險的相互依賴推動的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國購買美國國債（雖然自 2012 年以來一直在穩步減少）維持了美國的低借貸成本，也鼓勵了投資者尋求更高的回報。這導致了金融投機者大肆購買低等級的抵押貸款，引發了 2008 年的全球金融危機，美國財政部前官員、現為外交關係委員會經濟學家的布拉德·塞瑟爾説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這當然是一種形式的相互依賴」，塞瑟爾説。「但這裏面的觀念是不可持續的，那就是中國存錢、美國花錢，中國放貸、美國借款，這些都是好事，因為我們是同一事物的兩個方面，我們是互補的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這次疫情讓美國人認識到了依賴中國工廠生產口罩和醫用防護服等必不可少商品的風險，還有健身自行車和智能手機，所有這些東西在疫情期間都變得&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20210831/supply-chain-shortages/&quot;&gt;稀缺&lt;/a&gt;。&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/10/11/business/supply-chain-crisis-savannah-port.html&quot;&gt;港口陷入混亂&lt;/a&gt;，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/03/31/business/supply-chain-small-business.html&quot;&gt;海運價格&lt;/a&gt;上漲等問題，暴露了依賴大洋彼岸單一國家的危險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府將這種擾亂以及與中國日益激烈的競爭作為一項產業政策的推動力，該政策旨在鼓勵美國製造業在國內生產，擴大與盟友的貿易——尤其是在計算機芯片等具有戰略意義的行業。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也有經濟學家警告，即使是少量工廠生產從中國轉移出去，也會給消費者帶來更高的價格，同時&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.imf.org/en/Blogs/Articles/2023/10/17/harm-from-de-risking-strategies-would-reverberate-beyond-china&quot;&gt;減緩全球經濟增長&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從 2017 年以來，美國從中國進口的商品份額已減少了 5%。據哈佛商學院勞拉·阿爾法羅和達特茅斯塔克商學院達玟·楚爾的一項&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.kansascityfed.org/documents/9747/JH_Paper_Alfaro.pdf&quot;&gt;研究&lt;/a&gt;，從其他國家進口商品的價格更高，比如，從越南進口的商品價格比從中國進口高 10%，從墨西哥進口的商品價格高 3%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然中國的工資水平已經提高，但沒有其他國家的製造能力像中國那樣縱深且廣泛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這不是偶然發生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/07/multimedia/00chimerica-02-cqth/00chimerica-02-cqth-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;鄧小平在 1984 年。在他的領導下，中國政府試圖通過一系列市場改革將國家從貧困和孤立中解救出來。 &lt;cite&gt;Xinhua/, via Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;中國是怎樣開始押注貿易的&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從 20 世紀 70 年代開始，中國政府在鄧小平的領導下開啓了一系列市場改革，試圖將國家從貧困和孤立的狀態中拯救出來。通過製造產品並銷往世界來積累國家財富。中國官員們在建設高速公路、港口、發電廠等基礎設施的同時努力吸引外資。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些努力在 2001 年達到頂點，中國在那年加入了&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2001/11/11/world/world-trade-organization-admits-china-amid-doubts.html&quot;&gt;世界貿易組織&lt;/a&gt;，為本國產品出口贏得了全球市場準入，作為交換，中國承諾向外國競爭對手開放國內市場。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國領導人支持把中國融入全球貿易體系，他們那樣做不只是為了把巨無霸和推土機賣給世界上人口最多的國家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「通過加入世貿組織，中國不只是同意進口更多我們的產品」，&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Link: null&quot;&gt;時任美國總統的克林頓&lt;/a&gt;2000 年在國會將進行一次關鍵投票的前夕&lt;a href=&quot;https://archive.nytimes.com/www.nytimes.com/library/world/asia/030900clinton-china-text.html&quot;&gt;宣稱&lt;/a&gt;。「它還同意進口最珍愛的民主價值觀之一：經濟自由。 」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在如此高尚的言辭背後，美國的品牌想要更多地進入中國，原因很簡單，因為中國的工廠能生產比其他地方更便宜的商品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中國生產的產品是工薪家庭買得起的」，時任著名連鎖店 Pier 1 Imports 首席執行官的克拉克·約翰遜 1998 年代表美國零售聯合會在國會作證時説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這個表述在國會贏得了足夠的票數。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據美國人口普查局的數據，在中國加入世貿組織後的 20 年裏，美國從中國的進口總額增長了五倍，達到每年 5040 億美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沃爾瑪是一家熱衷於低價的公司，在新興城市深圳建了一個採購中心。沃爾瑪將周邊工廠的數百名代表召集到這個中心。他們坐在木椅上，用一次性塑料杯喝着茶，一等就是幾個小時。沃爾瑪能要到最低的價格，因為隱含的威脅是，如果一家工廠猶豫的話，沃爾瑪能從同一間等候室裏召喚來另一家工廠的代表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國加入世貿組織兩年後，沃爾瑪在中國製造的產品上花的錢已達 150 億美元，幾乎佔中國對美國出口總額的八分之一。據一項&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.epi.org/publication/the-wal-mart-effect/&quot;&gt;分析&lt;/a&gt;，十年後，沃爾瑪從中國進口的商品總值達到 490 億美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從中美貿易中獲益的是走進商店的幾乎所有人。據&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://blogs.lse.ac.uk/usappblog/2019/08/14/despite-job-losses-lower-prices-from-trade-with-china-have-left-us-households-massively-better-off/&quot;&gt;一項研究&lt;/a&gt;，從 2000 年到 2007 年，從中國進口產品相當於將美國家庭的平均消費能力提高了約 2%，也就是美國家庭的年均購買力增加了 1500 美元。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.aeaweb.org/articles?id=10.1257/aeri.20180358&quot; title=&quot;Link: https://www.aeaweb.org/articles?id=10.1257/aeri.20180358&quot;&gt;另一項研究&lt;/a&gt;發現，從 2004 年到 2015 年，中國商品將美國的物價每年壓低 0.19%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/09/multimedia/00chimerica-zhlp/00chimerica-zhlp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;阿拉巴馬州考特蘭鎮的商業中心區，攝於 2016 年。兩年前，該鎮的主要僱主國際紙業公司關閉了其在考特蘭的工廠，裁掉了 1000 多個工作崗位。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;被甩在了後面的人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受中國進口產品傷害的羣體集中在顯而易見的地方。曾經繁榮的美國工廠城鎮陷入了失業和絕望狀態，以前的餐館和五金店被食物賑濟處和當鋪取代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據經濟學家戴維·奧託、戴維·多恩和戈登·漢森發表的一篇&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nber.org/papers/w21906&quot;&gt;論文&lt;/a&gt;，從 1999 年到 2011 年，中國廉價進口商品的激增導致美國製造業減少了近 100 萬個就業崗位，導致更大的經濟範圍裏減少了 200 萬個就業崗位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此引發的憤怒幫助特朗普入主白宮。他曾在 2016 年的大選期間發誓要發動貿易戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們不能讓中國繼續強姦我們的國家」，特朗普在一次集會上説。「這是世界歷史上最大的盜竊。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這種煽動性的描述與來自中國的低價商品消除了生活成本上漲的現實相沖突。儘管如此，特朗普的譴責在許多工人階級社區引起了共鳴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國工業違反國際貿易規則的説法有真實性。中國政府通過國有銀行貸款向大企業提供大量信貸。中國的工業企業還能通過與地方官員分享利潤來逃避環境法和勞動法。中國的市場對來自外國公司的競爭仍充滿了壁壘。那些在華投資的外企面臨知識產權被公然盜竊、產品被猖獗仿造的嚴重問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，美國也在很多方面從對華貿易中受益。更便宜的商品幫助了家庭應對收入停滯的問題，同時充實了企業資金。問題是，企業的大部分收益流向了在中國生產產品的公司的股東們，而美國政府未能減輕那些被甩在後面者的痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一個名為「貿易調整幫助」的聯邦項目原本是為了補償那些因廉價進口商品失去工作的人，為他們提供現金和從事其他工作的培訓。但國會批給這個項目的資金嚴重不足。據一項&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.iisd.org/articles/policy-analysis/trade-adjustment-assistance-help-workers&quot;&gt;對美國勞工部數據的分析&lt;/a&gt;，2019 年，有資格領取這項福利的人中只有不到三分之一得到了幫助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/07/multimedia/00chimerica-hcqp/00chimerica-hcqp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;珠海的一家山姆會員店，攝於 2016 年。中國加入世界貿易組織兩年後，沃爾瑪為中國製造的產品花了 150 億美元。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;簡單的政治口號遠比貿易效益的複雜計算容易理解，這讓公眾越來越相信中國的工業只是一種壓榨他人的力量，美國人「只是被它利用了」，康奈爾大學的中國問題專家白潔曦 (Jessica Chen Weiss) 説，她曾任拜登政府國務院的官員。「我們在利益分配方面做得不好，但它們是真實存在的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國人情緒的部分變化似乎反映了他們對一個結果的不滿，那就是與中國接觸並沒有帶來這種接觸承諾的政治轉型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國政府用其巨大的貿易順差&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231020/china-military-nuclear-weapons/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20231020/china-military-nuclear-weapons/&quot;&gt;擴大了軍事力量&lt;/a&gt;，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230926/china-sea-philippines-us/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230926/china-sea-philippines-us/&quot;&gt;危及到菲律賓等鄰國&lt;/a&gt;。中國政府針對新疆西部地區的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2019/04/04/world/asia/xinjiang-china-surveillance-prison.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/interactive/2019/04/04/world/asia/xinjiang-china-surveillance-prison.html&quot;&gt;維吾爾&lt;/a&gt;少數民族建立了一個&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20190523/china-surveillance-xinjiang/&quot;&gt;奧威爾式的監控機器&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國與中國的貿易也未能推動中國政府承諾的市場改革。相反，習近平的政府擴大了國有企業的權力，同時打壓私營部門。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾十年來，中國一直強迫外國汽車製造商與國有汽車公司成立合資企業，作為進入中國市場的一種方式。現在，一批從這些合資企業獲得了專業知識的中國新企業正在奪走&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230418/china-shanghai-auto-show/&quot;&gt;外國汽車製造商&lt;/a&gt;的市場份額。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最終，接觸政策帶來了目前的時刻，開啓了脱離接觸的混亂且令人困惑的過程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府提出理由稱，通過減少對中國工業的依賴，美國的經濟將變得更有韌性，在面臨衝擊和衝突時更不容易被擾亂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但越南等國家制造的許多工廠產品仍含有大量中國生產的零部件和材料，據加州大學聖迭哥分校的國際貿易專家卡羅琳·佛洛恩德的研究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着「中美國」的解體，世界的供應鏈最終可能會變得更加複雜，會涉及更多國家的更多工廠，但仍依賴主要由一個國家制造的關鍵部件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「世界仍依賴中國，只是在依賴的過程中繞了許多彎而已」，外交關係委員會的塞瑟爾説。「可能會出問題的地方變多了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/07/multimedia/00chimerica-06-cqth/00chimerica-06-cqth-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;越南的一個工業園區，富士康在這裏有業務。從越南進口的產品比從中國進口的貴 10%。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/peter-s-goodman&quot;&gt;Peter S. Goodman&lt;/a&gt;是時報的全球經濟記者。他撰寫有關經濟與地緣政治交叉的文章，尤其關注這對普通人及其生活生計的影響。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/peter-s-goodman&quot;&gt;點擊此處&lt;/a&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/peter-s-goodman&quot;&gt;瞭解更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/14/business/us-china-economy-trade.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 11:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平訪美前夕中國反美宣傳轉向]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231115/china-xi-propaganda-america/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;王月眉, JOY DONG&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-15 11:29:21&quot; datetime=&quot;2023-11-15 11:29:21&quot;&gt;2023 年 11 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/14/multimedia/14china-us-propaganda-zpmq/14china-us-propaganda-zpmq-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2012 年，時任中國國家副主席的習近平在艾奧瓦州與一名農民開拖拉機。 &lt;cite&gt;Pool photo by Charlie Neibergall&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;就在不久前，中國的政治宣傳警告，美國緩和緊張局勢的努力只是作秀。國家安全機構敦促民眾要&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230904/china-spies-campaign/&quot;&gt;警惕美國間諜&lt;/a&gt;。官媒上都在傳播國家領導人習近平的講話，他聲稱美國正在對中國進行「全方位的遏制、圍堵、打壓」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，中國談論美國的語氣突然發生了轉變。官方通訊社新華社週一發表了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://english.news.cn/20231113/63ee24ce3f55422aae19a633a72f96ac/c.html&quot;&gt;長篇英文文章&lt;/a&gt;，講述了習近平對美國普通民眾的感情「歷久彌新」。文章中的舊照重温了他與艾奧瓦州的一名農民開拖拉機和重訪一名美國大學生的《星際迷航》主題卧室的場面，那是他曾經住過的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「習近平在 NBA 比賽現場也留下了更多美好的瞬間」，該文章隨後描述了習近平在 2012 年訪美時的情景。「他一直非常專注地觀看比賽。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，新華網還發表了五論「中美關係如何重返正軌」的系列文章。其他官媒上的大量文章也都關注了美國芭蕾舞劇院和費城交響樂團最近訪華的消息，或是「二戰」期間幫助中國抗日的美國老兵的故事，其中一些人本月訪華。有篇文章的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://english.news.cn/20231107/36f2f61363ac4e89b9a3ef0963eae82b/c.html&quot;&gt;標題是這樣的&lt;/a&gt;——《老兵訪問中國城市，期盼中美友誼地久天長》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這樣的變臉是北京為習近平本週訪問舊金山所做的部分鋪墊，這是他六年多以來首次訪美。預計他將在週三與拜登總統會面，兩位領導人都試圖穩定兩國關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台灣國立中山大學政治學副教授&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://tituschen.weebly.com/&quot;&gt;陳至潔&lt;/a&gt;表示，北京可能特別希望通過此次會晤來安撫投資者和外商。由於中國經濟陷入困境，消費支出疲軟，青年失業率高居不下，中國領導人大概很渴望向企業和投資者表明，中美關係不是一個重大風險因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這種政治宣傳不是為了説服，它根本沒有説服力可言」，陳至潔説。「它主要是為了發出信號，希望接收者能讀懂這個信號並做出適當的反應，也就是進行投資或恢復交流。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便這種宣傳的目標受眾主要是在海外，但許多中國社交媒體用户也還是注意到了這一突然轉變，併為此困惑不已——至少也能體會到諷刺的幽默。有人在微博上開玩笑稱，多部抗美援朝的新劇恐怕要被暫停播出了。一個熱門米姆故意混淆視聽，展示了中共喉舌《人民日報》發表的一篇社論，宣稱要將破壞中美關係的人繩之以法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://weibo.com/1408879502/4967292418392733&quot;&gt;另一篇帖子&lt;/a&gt;列舉了官媒近期發表的宣揚中美友好的真實社評，一位評論者寫道：「到底往後還需不需要恨美國，也不明説一下。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在社交媒體上的挖苦之外，一些中國學者和作家也對中美關係解凍的前景表達了更為謹慎或悲觀的態度。民族主義新聞和時評網站觀察者網的專欄作家指出，兩國都在為自己的長期戰略利益做出短期讓步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方發表的文章即便説得再天花亂墜，也還是對美中人民的友好和兩國政府的關係做出了區分。一些官媒&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.globaltimes.cn/page/202311/1301718.shtml&quot;&gt;繼續警告&lt;/a&gt;，加州的會晤結果如何將取決於美國，這符合北京一貫的立場，即中美關係緊張的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20230617/blinken-china-us-xi/&quot;&gt;責任全在美方&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京大學著名國際關係學教授王緝思在週一發表的一篇廣為流傳的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/oPb-3eExtKGIN9-DoU1QrQ&quot;&gt;文章&lt;/a&gt;中寫道，習拜會的確意義重大，但未來這樣的會晤不會有太多，因為美國將進入大選年，反華言論可能激增。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於中美關係的未來，王緝思寫道，「我只謹慎，而不樂觀。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/vivian-wang&quot;&gt;王月眉&lt;/a&gt;是《紐約時報》駐華記者，常駐北京，撰寫關於中國的崛起及野心如何塑造普通人日常生活的報道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/vivian-wang&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Joy Dong 常駐香港，報道中國大陸和香港的新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/joy-dong&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/14/world/asia/china-xi-propaganda-america.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 15 Nov 2023 11:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「侃爺」與阿迪達斯：一段充斥着醜聞與不堪的撈金史]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231114/kanye-west-adidas-yeezy/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;MEGAN TWOHEY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-14 04:44:40&quot; datetime=&quot;2023-11-14 04:44:40&quot;&gt;2023 年 11 月 14 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/08/17/multimedia/00kanye-adidas-hmwg/00kanye-adidas-hmwg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;阿迪達斯與 Yeezy 的合作成為有史以來利潤第二高的球鞋合作系列，僅次於 Air Jordan。 &lt;cite&gt;Jonathan Leibson/Getty Images for Adidas&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;阿迪達斯的團隊圍坐在坎耶·韋斯特面前，為他們將要共同打造的第一款鞋出謀劃策。那是在 2013 年，這位説唱歌手和這家運動服飾品牌剛達成合作協議不久。阿迪達斯員工滿懷激動地準備大展拳腳，他們在長桌上擺好了球鞋和麪料樣品，旁邊是一塊釘着圖片的情緒板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他們那天在該公司德國總部展示的一切都不符合韋斯特分享過的願景。據兩名在現場的參與者透露，為了表明在他看來這些設計應該多麼無禮，他抄起一張設計草圖，拿起記號筆對準圖中的鞋尖。然後，他畫了一個納粹鈎十字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家都驚呆了，特別團隊裏的德國人。在他們的國家，大多數鈎十字的展示是被禁止的。對於一家創始人是納粹黨員的公司來説，鈎十字的形象極為敏感。而且他們會面的地方距離紐倫堡不遠，也就是「第三帝國」領導人因危害人類罪受審的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那次會面已經預示阿迪達斯與韋斯特的合作將打破名人代言的許多界限。Yeezy 鞋的年銷售額將超過 10 億美元，大幅提高阿迪達斯的營收，並重獲引領風尚的地位。現已改名為「Ye」的韋斯特也將成為一名億萬富翁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 10 月，阿迪達斯結束了與韋斯特的合作，在之前數週裏，韋斯特攻擊猶太人和詆譭「黑人的命也是命」運動的煽動性公開言論，以及外界要求該品牌與其切斷關係的壓力，似乎促成了這樣的結局。但這也是阿迪達斯在長達十年時間裏默默容忍的必然結果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《紐約時報》調查發現，韋斯特對阿迪達斯內部員工發表過反猶和有關性別的攻擊性言論，他在行為上喜怒無常，並提出了愈發過分的要求。急於獲利的阿迪達斯領導層一再縱容他的不當行為。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他一些品牌會因為冒犯或令人難堪的行為而迅速終止合作，但阿迪達斯堅持與韋斯特合作了很多年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文是迄今為止對雙方合作關係的最全面闡述。時報採訪了阿迪達斯和韋斯特的現任和前任員工，獲得了大量此前從未公開的內部記錄，包括合同、短信、備忘錄和財務文件，揭露了這段從一開始就不愉快的合作關係中發生的種種插曲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;時報發現，就在 2013 年鈎十字事件發生幾周前，韋斯特在自己位於曼哈頓的公寓中與阿迪達斯高層見面時，迫使他們觀看了色情內容，他聲稱此舉是為了激發創意。2015 年 2 月，首款 Yeezy 準備在紐約時裝週亮相，工作人員抱怨稱，韋斯特憤怒的、含性意味的粗俗言論令他們十分不適。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/08/17/multimedia/00kanye-adidas-hflz/00kanye-adidas-hflz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;Yeezy 鞋的年銷售額超過 10 億美元。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他後來曾向阿迪達斯的一名猶太裔經理提議，要後者每天親吻阿道夫·希特勒的照片；他還告訴公司董事會的一名成員，他向自己手下的一名高級員工支付了七位數的和解費，因為該員工指控他一再讚美猶太人大屠殺的罪魁禍首。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韋斯特反覆聲稱阿迪達斯在剝削他。「我覺得自己在這段‘合作’中受到了極大侮辱」，他在一條短信中表示。他不斷要求得到更多金錢和權力，甚至認為自己應該成為阿迪達斯的首席執行官。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的各種抱怨往往出現在情緒不穩定之時，給與他合作的阿迪達斯團隊帶來了很大的心理壓力。他被診斷出雙相情感障礙，但有時不肯承認並抗拒接受治療。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿迪達斯愈發依賴 Yeezy 的銷售額，韋斯特自己也是如此。除了抽成和預付現金，阿迪達斯最終還同意了他的另一項要求：每年拿出 1 億美元，名義上是 Yeezy 系列的營銷費用，但實際上是讓韋斯特在幾乎不受監督的情況下使用這筆資金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿迪達斯在給時報的一份聲明中表示，該公司「不會容忍仇恨言論和攻擊性行為，這就是我司終止與 Adidas Yeezy 合作關係的原因」。該品牌拒絕了採訪請求，並以保密條款為由拒絕就合作的財務問題以及阿迪達斯與韋斯特的關係置評。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韋斯特拒絕了採訪請求，也沒有迴應書面提問或置評請求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在雙方關係破裂、Yeezy 停止發售之後，阿迪達斯與這位音樂人都深受打擊。該公司預計將蒙受數十年來的首次年度虧損。韋斯特的淨資產也已經暴跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他們至少還能得到一次繼續聯手撈金的機會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;5 月，阿迪達斯宣佈將開始發售其全球倉庫中價值 13 億美元的 Yeezy 鞋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;反覆無常的夥伴&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015 年，Yeezy 在紐約時裝週上的首次亮相就成為了一場巨星影響力的展示。秀場前排坐滿了 Jay-Z、碧昂絲、蕾哈娜和卡戴珊家族等名人。這款鞋的發佈在全球各地的電影院進行了直播。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這正是韋斯特——以及阿迪達斯——想要的效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這家公司的歷史可以追溯到近一個世紀以前，阿迪·達斯勒開始在巴伐利亞家中的洗衣房裏製作運動鞋之時。和那個時代的許多企業主一樣，達斯勒也加入了納粹黨。「二戰」後，他創立了阿迪達斯，該品牌隨後佔領了歐洲大部分以足球為基礎的市場，隨着嘻哈明星將其品牌知名度推升，阿迪達斯也進入了美國市場。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一切都在 1984 年耐克與一位名叫邁克爾·喬丹的籃球新星簽訂代言協議後徹底改變。耐克與喬丹的合作將球鞋變成了世界各地的文化通行證。而每年憑藉 Air Jordan 系列賺取數以十億計美元的耐克也成了世界第一運動品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;行業數據顯示，到 2013 年，阿迪達斯僅佔據美國球鞋市場 8% 的份額，耐克則佔到接近 50%。而且，阿迪達斯正在失去趕超的希望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當時的韋斯特也感到了事業停滯不前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/29/multimedia/00kanye-wcgj/00kanye-wcgj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;Yeezy 在紐約時裝週首秀的前排星光熠熠，包括肖恩·庫姆斯、Jay-Z、碧昂絲、金·卡戴珊、安娜·温圖爾和拉塞爾·西蒙斯。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韋斯特在芝加哥由身為英語教授的母親撫養長大。在成為説唱明星之前，他憑藉為 Jay-Z 和其他藝人制作音樂而嶄露頭角。他在 2004 年推出的首張專輯《The College Dropout》將頂級製作水平與韋斯特的中產階級視角和學院街頭風相結合，被認為改變了嘻哈音樂的格局。但韋斯特空有強烈的設計表達慾望，卻在進軍時尚界的路上遇到了困難。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013 年夏天，韋斯特在電話中告訴當時擔任阿迪達斯娛樂和影響力營銷全球總監的喬恩·威克斯勒，他決心成為阿迪達斯在球鞋設計上的合作伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿迪達斯為韋斯特開出了一份到 2017 年為止的大手筆合約，給了他該公司有史以來為非運動員提供的最慷慨的條件。當時 36 歲的韋斯特將成為該品牌鞋類和服飾系列的共同創始人，可以從淨銷售額中抽成 15%，每年保底收入就有 300 萬美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿迪達斯的員工很快就發現韋斯特渾身都是創意。他們也意識到，韋斯特的行事作風與他們見過的任何人都不一樣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/29/multimedia/00kanye-adidas-tqck/00kanye-adidas-tqck-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在 2015 年「鞋履新聞成就獎」頒獎禮上，韋斯特憑藉 Yeezy Boost 350 獲得了「年度最佳球鞋」獎。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的熱情有時會達到製造混亂的地步。在合作早期，他會帶着未婚妻金·卡戴珊——這位真人秀女王很快也將統治社交媒體——在阿迪達斯的紐約辦公室突然現身，還帶去了價值數萬美元的縫紉機。由於造成了太多幹擾，他被請到了城市另一頭的工作室裏。一旦沉浸在設計中，他會痴迷於每一個細節，以至於很難完成任何工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的沮喪很快會變成怒火。2015 年 2 月，正當首場 Yeezy 時裝秀即將到來之時，他用含有性意味的露骨語言猛烈抨擊了蕾切爾·穆斯卡特——一位在男性主導的行業中罕見的女經理——和其他阿迪達斯員工。據該團隊的多名成員透露，有人向阿迪達斯高層投訴韋斯特的謾罵。由於受到保密協議的約束，他們只能在匿名條件下接受採訪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，注意力很快就轉移到了秀場之上，韋斯特的球鞋贏得了無數讚譽。此後數月，該系列的限量發售在幾小時內就宣佈售罄，致使服務器癱瘓，轉售網站的價格也被炒上了天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先是麂皮高幫款，然後是 Yeezy Boost 350。這款鞋當年在有「鞋界奧斯卡」之稱的行業年度獎項評選中贏得了最高榮譽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;道德條款&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016 年，渴望在這些成功之上再接再厲的阿迪達斯與韋斯特敲定了一份新合約。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該公司希望以此打動韋斯特，讓他做出長期投入的承諾。但它也想給自身多加一層保護。高管們堅持要求加入一項條款，允許阿迪達斯以各種可能損害品牌聲譽的理由終止合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表韋斯特的人是斯庫特·布萊恩，這位態度強硬的經紀人因捧紅賈斯汀·比伯而聲名大噪。布萊恩在談判中辯稱，只有在諸如開槍殺人這樣的刑事犯罪下，阿迪達斯才有權與他的客户解約。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但阿迪達斯想要的是更常規的條款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/29/multimedia/00kanye-adidas-bwpc/00kanye-adidas-bwpc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;阿迪達斯首席執行官羅思德。2018 年，他對韋斯特的煽動性公開言論的評價是，「我們看重的不是他的生命；我們看重的是他給品牌能帶來什麼。」&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韋斯特仍在向阿迪達斯員工展示色情內容。他們還説曾看見韋斯特在工作時飲酒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在多年後的採訪中，韋斯特透露了自己對酒精和色情的沉迷。在 2007 年母親意外去世後，他承認自己極度抑鬱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在有關道德條款的談判中，阿迪達斯的一名律師、威克斯勒和 Yeezy 的品牌總經理吉姆·安弗索拒絕讓步。他們的立場是，阿迪達斯的新任首席執行官卡斯珀·羅思德必須就 Yeezy 協議的中止給出清晰的界定條件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韋斯特最終接受了阿迪達斯的解約條件：被判犯有重罪；破產；連續 30 天接受精神健康或藥物濫用治療；《紐約時報》獲得的一份合同副本顯示，任何給他帶來「名譽掃地、蔑視、醜聞」或有損阿迪達斯形象的事情都不能做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該協議還包含了大量經濟獎勵。根據《福布斯》對他淨資產的評估，這筆交易的價值將超過他的音樂資產。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/17/multimedia/00kanye-adidas-pkbz/00kanye-adidas-pkbz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;喬恩·威克斯勒（左）曾在阿迪達斯擔任主管，他也是 Yeezy 系列合作的早期倡議者。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在談判期間，阿迪達斯預計 Yeezy 的淨銷售額將從 2016 年的 6500 萬美元增長到 2021 年的 10 億美元；韋斯特將繼續獲得 15% 的授權使用費，現在每年保底至少 1000 萬美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該品牌在美國的市場份額不斷擴大；到第二年春天，它將佔據 11% 以上的市場份額。阿迪達斯向韋斯特提供了 1500 萬美元的預付款，以及每年數以百萬美元計的公司股票。該公司還打算在為 Yeezy 位於俄勒岡州波特蘭市的美國總部增加 20 名員工（之前只有幾人）。雖然大多數名人品牌協議都是短期的，但如果達到財務目標，這一協議可能會延長至 10 年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韋斯特於 2016 年 5 月簽署了新合同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那年秋天，在他三年來的第一次巡演中，他的演唱會發生了變化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在加州薩克拉門託發表了驚人的長篇大論，長達 17 分鐘，讚揚候任總統特朗普；譴責媒體、科技和音樂行業；説碧昂絲壞話；還暗示 Jay-Z 可能會派「殺手」追殺他。他縮短了演出，不久之後取消了剩餘的演出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/08/17/multimedia/00kanye-adidas-01-zbvk/00kanye-adidas-01-zbvk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2018 年韋斯特在橢圓形辦公室與時任總統唐納德·特朗普見面，他此前宣佈自己支持特朗普。「我們都有龍的能量」，他發推説。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那一週，他的朋友、前健身教練哈利·帕斯捷爾納克來到這位音樂家在洛杉磯的家中，發現他滿腦子都是偏執的想法，包括政府特工要抓他。他抄寫聖經經文，用記號筆在牀單上畫宇宙飛船，旁邊還有幾個憂心忡忡的朋友和員工走來走去。帕斯捷爾納克鼓勵他去一趟自己在附近的辦公室，韋斯特帶着裝滿鍋碗瓢盆和特百惠的手提箱出現了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帕斯捷爾納克把韋斯特帶進辦公室（韋斯特的巡演公司在為演出取消尋求保險賠償時，帕斯捷爾納克在證詞中描述了這一事件）。加州大學洛杉磯分校醫療中心的一名精神病醫生和另一名醫生被叫到現場。在觀察到韋斯特的行為升級後——他扔出瓶子，打破了一扇窗户——醫生撥打了 911。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我認為他肯定需要住院」，在電話錄音中，這位醫生告訴接線員。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016 年，住院一個多星期後，韋斯特開始服用治療雙相情感障礙的藥物，很少拋頭露面。但到 2018 年春天，他停藥了，堅持認為藥物削弱了自己的創造力。雖然這些年來，他公開聲稱自己患有雙相情感障礙，但有時也會説自己被誤診了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那年 5 月，他在接受 TMZ 採訪時説，400 年的奴隸制「聽起來像是幾代黑人的選擇」，引起了軒然大波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;威克斯勒告訴同事，他正在敦促韋斯特道歉。但阿迪達斯首席執行官羅思德否認了這一説法。目前不清楚在要求韋斯特於合同中加入道德條款後，阿迪達斯是否考慮過援引這一條款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這位首席執行官的迴應讓阿迪達斯的一些員工感到不安，包括 Yeezy 部門的員工。在接受 TMZ 採訪後不久，這些員工向阿迪達斯全球品牌經理兼執行董事會成員埃裏克·利特克表達了擔憂。在一家以白人為主的公司裏，Yeezy 鞋是少有的、能夠反映客户羣構成的種族多元化部門。該團隊想知道：阿迪達斯是否支持韋斯特關於奴隸制的言論？公司的歐洲領導人對美國的種族問題是否視而不見？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/29/multimedia/00kanye-adidas-mlcj/00kanye-adidas-mlcj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;曾任阿迪達斯董事的利特克參與過 Yeezy 合作關係的管理。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;利特克承諾阿迪達斯將努力解決種族多樣性問題。但該公司並沒有動搖對韋斯特的支持——當時沒有，當他對猶太人和希特勒表現出令人不安的執着時也沒有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 2018 年，韋斯特將 Yeezy 的運營轉移到芝加哥，承諾會在那裏創造就業機會。羅思德和利特克 10 月來訪時，他提出了新要求，包括進入公司監事會，擔任阿迪達斯創意總監甚至首席執行官。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一週後，羅思德和利特克向阿迪達斯董事會轉達了部分提議。他們的注意力集中在韋斯特提出的兩個方案：將 Yeezy 拆分為獨立公司，或收購他的合同。據公司文件，董事會還考慮了第三個選項：按計劃保留合作伙伴關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Yeezy 部門總經理安弗索對公司高層説，他傾向於支付一筆錢來和韋斯特明確切割。他對別的同事説，他擔心阿迪達斯過分依賴一個越來越難以管控的合作關係，會有危險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/18/multimedia/00kanye-adidas-gzcv/00kanye-adidas-gzcv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;為 Yeezy 做設計多年的鞋履設計師史蒂芬·史密斯 2019 年與韋斯特一同拿着獨特的 Foam Runner 風格樣品。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最終，董事會決定阿迪達斯繼續一些項目，以求減少對 Yezzy 產品的依賴。不過公司還沒準備好改變這段合作關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前還不清楚此次對合作關係的疑慮是否驚動了最終決策層：阿迪達斯監事會。一位公司發言人拒絕回答有關監事會運作的問題。不過其公開發布的年度報告直到 2022 年才提及有關 Yeezy 合作關係的問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到去年底還是首席執行管的羅思德、他的繼任者以及監事會主席拒絕就本文接受採訪或置評，包括利特克在內的多位現任、前任公司高層也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年，韋斯特再次突然轉移 Yeezy 的運營地點，這一次是前往偏遠的懷俄明州科迪，同時他還要求阿迪達斯團隊也跟着一起搬。已經開始自稱是重生基督徒的韋斯特用「‘信徒’和‘朝聖者’之類的詞」形容那些願意跟他去科迪的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/29/multimedia/00kanye-adidas-02-bwmc/00kanye-adidas-02-bwmc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2019 年在巴塞羅那，等待 Yeezy 發售的人羣。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/17/multimedia/00kanye-adidas-01-bwmc/00kanye-adidas-01-bwmc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在中國太原。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此之前，韋斯特還列出了更多要求：10 億美元預付款、「凡 KW 碰過的東西」一律拿 15% 的利潤分成、與工廠主管見面。然後他因為不能第一時間與羅思德通話而大發雷霆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾周後的 2019 年 11 月，羅思德和利特克、威克斯勒以及其他幾位阿迪達斯官員在波特蘭接待了他，渴望與他一起解決問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韋斯特來到了辦公室，但似乎眼裏只有地上那一排等待他批准的鞋。他把鞋扔得到處都是，然後氣呼呼地走了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司高層沒有動搖。接下來他們幫他在科迪建了 Yeezy 園區，介紹他認識工廠主。最重要的是，公司每年都會額外給韋斯特一筆錢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韋斯特反對廣告和其它傳統推廣方式，堅稱阿迪達斯還不如把錢用在將公眾的注意力集中到他身上。於是高層同意把 Yeezy 的營銷預算改成一項 1 億美元的經費，讓韋斯特可以更自如地取用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;「阿迪達斯不敢甩掉我」&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 9 月，韋斯特來到阿迪達斯的洛杉磯辦公室，與公司高層見面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿迪達斯預計 Yeezy 在 2022 年的銷售額可以達到 18 億美元。韋斯特的不滿也因此加劇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據上方的合同，阿迪達斯是雙方共同創造的設計的所有人——包括超過 250 款 Yeezy 鞋。但是在公司以別的名稱推出了酷似 Yeezy 的鞋履後，韋斯特稱這是在盜竊，要求得到銷售提成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過在此時，他在阿迪達斯聯繫最緊密的人——威克斯勒、安弗索和利特克——已經離職，他似乎對公司現在的人失去了信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;於是他發動了戰爭：在社交媒體上痛斥首席執行管和監事會，勸説 Diddy、Swizz Beatz 等大牌藝人朋友發出抵制的威脅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 10 月的巴黎 Yeezy 時裝展上，他穿着寫有「白人的命也是命」字樣——一句與白人至上主義有關聯的口號——的衣服，和保守派評論人坎蒂絲·歐文斯合影，此人曾經攻擊「黑人的命也是命」運動，呼籲黑人選民拋棄民主黨。歐文斯將照片發到網上，引起一片譁然，他咒罵那些指責他罔顧種族問題的批評者，而後在採訪和社媒貼文中惡語相向。他稱「黑人的命也是命」是一場騙局。他宣稱他會「對猶太人採取 3 級死亡戒備」（「Death con」可能是對美國國防戒備狀態——DEFCON 的誤用。——譯註）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在接受博客「Drink Champs」採訪時，他宣揚有關猶太人手眼通天的陰謀論，堅稱喬治·弗洛依德不是警察殺死的。而後他不屑地説，「我可以説反猶的東西，阿迪達斯不敢甩掉我。怎麼着吧？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政界人士、好萊塢企管、藝人同行和猶太領袖紛紛譴責這些言論，稱他的行為會助長偏見者的氣焰。即將完成與韋斯特的離婚手續的卡戴珊也發表了看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10 月 25 日，韋斯特宣稱阿迪達斯不會終止協議九天後，公司做出了終止的決定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「Ye 近日的言論和行為是仇恨、危險、不可接受的」，阿迪達斯的一份聲明説，「違背了公司的多元與包容、互敬與公平的價值觀。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此時的韋斯特仍然沒有悔意，接下來幾個月裏，他繼續公然表達對希特勒的喜愛，否認猶太大屠殺，併發了一張將大衞星和納粹鈎十字結合的圖片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在幕後，這位藝術家對阿迪達斯發起了反擊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在根據合同進行的仲裁中，阿迪達斯指責他的侮辱言論將數十億美元的合作變成了一堆「經濟廢墟」。韋斯特指責阿迪達斯導致 Yeezy 的貶值，稱公司的「貪婪和投機無以復加」。阿迪達斯以保密為由拒絕就此次仲裁置評。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管在仲裁期間，阿迪達斯和韋斯特還是達成了一項對雙方都有利的協議。阿迪達斯從 5 月開始放出庫存的 Yeezy。其中一部分所得將捐給反誹謗聯盟、另一家與反猶做鬥爭的組織以及一家由弗洛伊德的家人創辦的組織。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過大多數收入還是歸阿迪達斯，而韋斯特可以得到授權使用費。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次銷售到 6 月已經賣出了約 4.37 億美元。由於 Yeezy 以及其它一些產品的大賣，阿迪達斯在這一年的前景得到大幅改善，從此前預計的虧損逾 7 億美元改成了虧損約 1 億美元。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文根據時報&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/27/business/kanye-west-adidas-yeezy.html&quot;&gt;長篇報道&lt;/a&gt;節譯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Joe Coscarelli 對本文有報道貢獻，Julie Tate 對本文有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Megan Twohey 是一名獲獎調查記者，也是暢銷書作家，她的作品主要關注女性和兒童遭受的待遇。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/megan-twohey&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;製作：Rumsey Taylor&lt;/p&gt;&lt;p&gt;圖片編輯：Stephen Reiss&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/27/business/kanye-west-adidas-yeezy.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 17:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[關於流感病毒的類型、症狀和治療方式，你應該瞭解的]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/health/20231114/flu-virus-a-b-influenza/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KNVUL SHEIKH&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-14 01:05:06&quot; datetime=&quot;2023-11-14 01:05:06&quot;&gt;2023 年 11 月 14 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/13/well/13Well-FluAB/13Well--02-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Keith Negley&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;每年秋天，流感都會強勢出現，通過人們咳嗽、打噴嚏或説話時產生的飛沫傳播，有時還會通過人們接觸的受感染表面進入我們的鼻子。流感病毒每年在美國造成數千萬人患病，數以千計人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每個流感季節都有兩種流感病毒：甲型流感和乙型流感。甲型流感往往在流感季節早期出現，佔&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC9178051/&quot;&gt;所有病例的 75% 以上&lt;/a&gt;，乙型流感通常在 2 月底或 3 月出現明顯高峯，但規模要小得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃默裏大學醫學院微生物學和免疫學副教授阿尼斯·羅文説：「在任何特定時間，往往都會有一種或另一種病毒佔主導地位。」以下是關於流感病毒的一些知識。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;甲型流感和乙型流感有什麼區別？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甲型流感病毒有很多變種。羅文説，通常有四種亞型會影響人類，例如，你可能聽説過 H1N1。但是，她説，在動物身上發現的甲型流感病毒還有很多，因此，每當一種新的甲型流感躍遷到人類身上，都有可能成為流行病的潛在來源。所有&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cdc.gov/flu/pandemic-resources/basics/past-pandemics.html&quot;&gt;四次流感大流行&lt;/a&gt;——1918 年、1957 年、1968 年，以及 2009 年的豬流感大流行——都是由甲型病毒引起的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而乙型流感病毒只在人類中傳播。羅文説，它們只分為兩種會引起季節性爆發的譜系。由於乙型流感病毒的進化速度比甲型流感病毒慢，所以它們的流行季節更短，更容易預測。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紐約市西奈山伊坎醫學院傳染病學助理教授肖恩·劉（音）博士説，儘管如此，每年專家們都在密切監測世界各地的流感模式，並試圖預測病毒可能如何變異。「我們還沒有找到百分之百準確的方法」，肖恩·劉説。「所以流感疫苗的功效在每個流行季都不一樣。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美國，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/article/flu-shot-vaccine.html&quot;&gt;流感疫苗&lt;/a&gt;每年更新，包括甲型和乙型流感病毒的各兩種類型；科學家們會挑選預計&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.who.int/publications/m/item/recommended-composition-of-influenza-virus-vaccines-for-use-in-the-2023-2024-northern-hemisphere-influenza-season&quot;&gt;在當年佔主導地位的病毒株&lt;/a&gt;。「你對這些病毒的抗體和免疫力會隨着時間的推移而減弱」，肖恩·劉説。「因此，更新的疫苗有助於提醒你的身體在面對新版本的病毒時如何應對。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公共衞生官員建議所有六個月及以上的人每年接種流感疫苗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;流感感染有哪些症狀？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果感染流感，最常見的症狀包括突然發燒、發冷、肌肉疼痛、疲勞和呼吸道疾病，如咳嗽或喉嚨痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肖恩·劉説，大多數健康者病程為三到七天。在某些情況下，咳嗽和疲勞可能持續兩週。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;過去，醫生們認為甲型流感比乙型流感更嚴重。但研究表明，甲型和乙型流感導致的成人住院和死亡&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://academic.oup.com/cid/article/59/2/252/2895657&quot;&gt;人數相當&lt;/a&gt;。然而，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://pediatrics.aappublications.org/content/pediatrics/138/3/e20154643.full.pdf&quot;&gt;在兒童中&lt;/a&gt;，乙型流感可能導致更嚴重的疾病，並與更高的死亡率相關。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肖恩·劉説，嚴重流感最常見的併發症是肺炎，這是一種由流感病毒或繼發性細菌感染引起的肺部感染。流感還會引發體內極端的炎症反應，使哮喘或心臟病等現有慢性疾病惡化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如何知道自己患上的是哪種類型的流感？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;醫生辦公室和緊急護理中心提供的一些快速檢測可以區分甲型流感和乙型流感，儘管其敏感性往往較低（敏感性是衡量一種檢測方法在發現流感病例方面表現如何的一個指標）。醫生還可以要求進行敏感性更高的 PCR 檢測，以確定引起感染的特定流感病毒，肖恩·劉説，「但這不會對治療產生太大影響。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;如何治療流感？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肖恩·劉説，無論哪種類型，治療流感的方法都圍繞着緩解症狀和支持身體的自然防禦展開。包括達菲在內的四種已獲批准的抗病毒藥物，通常用於縮短病程和減輕病情。肖恩·劉説，醫生通常會把這樣的抗病毒藥物留給有可能出現嚴重併發症風險的人羣，包括 65 歲及以上的人；孕婦；患有哮喘、糖尿病或心臟病等慢性疾病的人；以及五歲以下兒童。由於這些藥物只能縮減一天左右的病程，專家認為，對大多數人來説，這樣的益處不能抵消治療成本。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於在家恢復的患者，醫生建議&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/article/flu-cold-home-remedies.html&quot;&gt;保持水分&lt;/a&gt;，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/article/how-to-sleep.html&quot;&gt;充分休息&lt;/a&gt;，並根據需要使用非處方藥&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/12/17/well/covid-flu-rsv-medicine.html&quot;&gt;退燒&lt;/a&gt;。但是，如果症狀持續，持續發燒 39 攝氏度或更高，出現呼吸困難，或嚴重的胸痛或胃痛，請務必立即就醫。這些症狀可能表明需要更強力的流感治療。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;翻譯：晉其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/article/flu-virus-a-b-influenza.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 13:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習拜會前瞻：目標、利害關係和影響]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20231114/biden-xi-china-trade/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;《紐約時報》&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-14 11:09:49&quot; datetime=&quot;2023-11-14 11:09:49&quot;&gt;2023 年 11 月 14 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/13/multimedia/13db-bidenxi-bpgl/13db-bidenxi-bpgl-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;643&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;拜登總統和中國領導人習近平定於週三會晤。兩人上一次會晤是去年 11 月在印度尼西亞巴釐島舉行的 20 國集團會議上。 &lt;cite&gt;Doug Mills/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;爭取為美中關係設定底線&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九個月前，中國間諜氣球事件導致華盛頓和北京的關係降至新低。拜登總統和中國國家主席習近平將於本週在舊金山舉行面對面會談。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這次峯會無法結束世界最大經濟體之間的僵局。但這表明，儘管貿易關係緊張、制裁針鋒相對、對台灣的未來存在很多質疑，拜登和習近平仍希望保持關係，商界領袖希望看到一些解凍的跡象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;雙方談論的是去風險，而不是脱鈎&lt;/b&gt;。美國官員一直在努力強調，美國和中國是競爭對手，而不是零和對手。「我們與中國有 7000 億美元的貿易關係。絕大多數——其中 99%——與出口管制無關」，商務部長&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://edition.cnn.com/2023/11/11/business/gina-raimondo-china-commerce-amanpour/index.html&quot;&gt;雷蒙多&lt;/a&gt;本週末告訴 CNN。國家安全顧問&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.foreignaffairs.com/united-states/sources-american-power-biden-jake-sullivan&quot;&gt;沙利文&lt;/a&gt;稱兩國「在經濟上相互依存」，財政部長耶倫&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://home.treasury.gov/news/press-releases/jy1872&quot;&gt;警告&lt;/a&gt;，經濟分離「將產生重大的全球影響」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;習近平上個月對來訪的美國國會代表團説，「有一千條理由把中美關係搞好，沒有一條理由把中美關係搞壞。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;他們能找到共同點嗎？&lt;/b&gt;美國希望恢復去年佩洛西眾議長訪台後中斷的軍事通訊。拜登可能會&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ft.com/content/908acb66-7e74-4f22-bfae-c842a44b668a&quot; title=&quot;Link: https://www.ft.com/content/908acb66-7e74-4f22-bfae-c842a44b668a&quot;&gt;重申美國支持承認北京為中國唯一政府的「一箇中國」政策&lt;/a&gt;，同時警告習近平不要干涉台灣明年的總統選舉。美國希望雙方在應對氣候變化和芬太尼走私方面進行合作（中國是阿片類製品生產所用的藥物的一大來源國）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;對商業又有什麼影響？&lt;/b&gt;習近平將在峯會結束後與美國企業高管舉行宴會，以表明中國對外國企業開放的態度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;許多西方公司表示，在中國開展業務正變得越來越困難。但一些華爾街的大老闆上週參加了在香港舉行的金融業峯會，這表明他們不打算離開。不過，會議上幾乎沒有談到&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/breakingviews/hong-kong-finance-summit-tiptoes-around-china-2023-11-09/&quot;&gt;在中國做生意麪臨的挑戰&lt;/a&gt;，甚至&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ft.com/content/bed01219-ae63-4b7d-9752-60e2442c57c5&quot;&gt;不允許記者進入會議室提問&lt;/a&gt;，這也顯示出會議的敏感性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但這對習近平來説可能無關緊要。這位中國領導人與美國首席執行官們共進晚餐的畫面，對他的國內受眾來説可能已經足夠有價值。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文節譯自&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/13/business/dealbook/biden-xi-china-trade.html&quot;&gt;《交易錄》(DealBook) 新聞簡報&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 14 Nov 2023 11:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>