<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>紐約時報</title>
        <description>紐約時報全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[監管人工智能的五種可能方式]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20231207/artificial-intelligence-regulation/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;CECILIA KANG, ADAM SATARIANO&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-12-07 02:25:35&quot; datetime=&quot;2023-12-07 02:25:35&quot;&gt;2023 年 12 月 7 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/06/multimedia/06ai-approaches-schumer-gpzf/06ai-approaches-schumer-gpzf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;多數黨領袖、紐約州參議員查克·舒默主持了多場於 9 月召開的人工智能論壇的第一場。他承諾可能在明年出台一項全面的人工智能監管法案。 &lt;cite&gt;Haiyun Jiang for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;雖然大多無法跟上&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/06/technology/ai-regulation-policies.html&quot;&gt;人工智能發展&lt;/a&gt;的腳步，世界各國的監管機構還是在採取不同的辦法來監管這一技術，結果導致對人工智能的全球監管格局高度分散且混亂，這種無國界技術必將顛覆就業市場，助長虛假信息的傳播，甚至可能給人類存續帶來風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;針對人工智能的主要監管框架包括：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;歐洲基於風險制定的法規&lt;/b&gt;：週三，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/06/14/technology/europe-ai-regulation.html&quot;&gt;歐盟的《人工智慧法案》&lt;/a&gt;正在進行協商，該法案將根據人工智能工具帶來的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/04/16/business/artificial-intelligence-regulation.html&quot;&gt;風險水平&lt;/a&gt;實施相應的監管。其理念是設置一系列可變動的監管標準，旨在對風險最高的人工智能系統施加最嚴格的限制。該法案將根據四種情況對人工智能工具進行分類：不可接受的風險、高風險、有限風險和最低風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不可接受的風險包括對個人進行社會信用評分或在公共場所進行實時面部識別的人工智能系統。這類工具將被禁止。其他風險較小的工具，如生成篡改視頻或「&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20230209/artificial-intelligence-training-deepfake/zh-hat/&quot;&gt;深偽&lt;/a&gt;」影像的軟件，則必須披露這是人工智能生成的內容。違規者將被處以相當於其全球銷售額 6% 的罰款。風險最低的系統包括垃圾郵件過濾器和人工智能生成的電子遊戲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;美國的自願行為準則&lt;/b&gt;：拜登政府為企業提供了&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/07/21/us/politics/ai-regulation-biden.html&quot;&gt;自願監管安全風險&lt;/a&gt;的餘地。白宮在今年 7 月宣佈，包括亞馬遜、Anthropic、谷歌、Inflection、Meta、微軟和 OpenAI 在內的多家人工智能研發企業都已同意對這些系統進行自我監管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些自願監管承諾包括對工具進行第三方安全測試，即所謂的「紅隊檢測」；對偏見及隱私問題進行研究；向政府和其他機構共享風險信息；開發能夠應對氣候變化等社會挑戰、同時還包含識別人工智能生成素材的透明性措施的工具。各家企業已經在履行以上的許多承諾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;美國基於技術制定的法案&lt;/b&gt;：任何針對人工智能的實質性監管都必須來自國會。參議院多數黨領袖、紐約州民主黨人查克·舒默已承諾，一項&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/13/technology/silicon-valley-ai-washington-schumer.html&quot;&gt;全面的人工智能法案&lt;/a&gt;可能於明年出台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但議員們目前已經&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/07/technology/artificial-intelligence-framework-senate.html&quot;&gt;提出了&lt;/a&gt;關注人工智能系統創造和部署的法案。這些提案包括設立一個類似於食品藥物管理局的機構，來監管人工智能服務供應商，審核新系統的牌照，並制定各類標準。OpenAI 首席執行官薩姆·奧爾特曼對此表示支持。不過，谷歌提議讓國家標準暨技術研究院作為政府監管的核心機構，該研究院成立於一個多世紀以前，沒有任何監管實權。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其他法案則重點關注了人工智能系統通過吸收知識產權來創建自身系統的版權侵犯行為。有提案還討論了選舉安全和限制使用「深偽」技術的問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;中國在言論監管方面行動迅速&lt;/b&gt;：自 2021 年以來，中國&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://carnegieendowment.org/2023/07/10/china-s-ai-regulations-and-how-they-get-made-pub-90117#:~:text=The%20rules%20for%20recommendation%20algorithms,placed%20on%20synthetically%20generated%20content.&quot;&gt;迅速出台&lt;/a&gt;了旨在監管推薦算法、深偽等合成內容和生成式人工智能的法規。這些規定包含禁止社交平台利用推薦算法設置價格歧視。人工智能開發商必須對人工智能生成的合成內容做出標記。針對如 OpenAI 的聊天機器人的生成式人工智能監管草案要求保證訓練數據和該技術創作內容的「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://digichina.stanford.edu/work/how-will-chinas-generative-ai-regulations-shape-the-future-a-digichina-forum/&quot;&gt;真實準確&lt;/a&gt;」，許多人認為這是對人工智能系統發佈內容的一種審查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;全球合作&lt;/b&gt;：許多專家表示，有效的人工智能監管需要全球合作。到目前為止，在此問題上的外交努力幾乎沒有取得什麼實質性成果。其中的一個想法是建立國際性機構，效仿為限制核武器擴張而創立的國際原子能機構。但難點在於要克服地緣政治不信任、經濟競爭和民族主義浪潮，這些因素都已經與人工智能的發展緊密相連。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Cecilia Kang 駐華盛頓特區，負責報道科技和監管政策。她撰寫有關科技的報道已超過 20 年。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/cecilia-kang&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Adam Satariano 是駐歐洲的科技記者，他的報道重點是數字政策以及科技與世界事務的交叉點。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/adam-satariano&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：Harry Wong&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/06/technology/artificial-intelligence-regulation.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 14:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[時報峯會談中美關係：是否還有機會扭轉緊張局勢？]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231207/dealbook-task-force-china-us/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;LESLIE WAYNE&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-12-07 01:25:51&quot; datetime=&quot;2023-12-07 01:25:51&quot;&gt;2023 年 12 月 7 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/07/multimedia/07sp-dealbook-taskforce-china-01-ljkg/07sp-dealbook-taskforce-china-01-ljkg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在「交易錄峯會」上，由商界、政府和學術界的中國問題專家構成的特別小組得出的結論是，扭轉中美之間日益緊張的局勢的時機可能轉瞬即逝，因為新的對抗時代似乎已經到來。 &lt;cite&gt;Haiyun Jiang for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;本文是「&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/spotlight/dealbook-special-section&quot;&gt;交易錄峯會」(DealBook Summit)&lt;/a&gt;特別報道的一部分，該峯會得到了世界各地商業及政策領袖的參與。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;要點&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· &lt;/b&gt;不積跬步，無以至千里：尋找共同利益所在，比如環境、氣候和人工智能，中美兩國在這些領域的合作無需誰做出讓步姿態。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· &lt;/b&gt;人與人之間的交流很重要：加強學者、科學家和學生的交流往來；促進旅遊發展，增設航班；加強個人商業關係，這些手段都能促進溝通和文化理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;· &lt;/b&gt;利用未來 12 個月的時間：由於中國經濟疲軟以及投資大門的打開，拜登政府可以通過宣佈一些重大協議來獲得政治加分，比如中國向美國購買飛機或從美國農民那裏大宗購買穀物和農產品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美之間長久以來的經濟聯繫並沒能像人們所希望的那樣拉近兩國的關係。隨着一個新的對抗時代似乎已經到來，扭轉緊張局勢加劇和衝突升級的時機可能轉瞬即逝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上週在紐約的「交易錄峯會」上，《紐約時報》邀請的商界、政府和學術界的中國問題專家在特別小組討論中得出了這樣的結論。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美之間更緊密的經濟和貿易聯繫曾被認為「有助於中國融入國際社會，讓中美關係更具穩定性和可預見性」，討論會主持人、《紐約時報》駐白宮首席記者彼得·貝克表示。那時候的想法是，經濟聯繫將把中國變成「國際舞台上我們可以與之打交道的成熟行為體」。但如今，他説，許多人都説「支撐這一構想的理論是錯誤的。那麼，就此刻的中美經濟關係而言，我們的目標應該是什麼？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/07/multimedia/07sp-dealbook-taskforce-china-05-ljkg/07sp-dealbook-taskforce-china-05-ljkg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;亞洲協會政策研究所副所長温迪·卡特勒表示，隨着貿易協定被擱置，中美兩國都在尋找新的貿易夥伴。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與會者一致認為中美關係正處於轉型期，因為體量的龐大，這兩個大國可能永遠沒辦法在經濟上「脱鈎」。相反，兩國必須找到新的接觸模式，既能維持商業關係，同時還要降低風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亞洲協會政策研究所副所長、美國貿易代表辦公室之前主管亞洲事務温迪·卡特勒表示，隨着貿易協定的擱淺，美中都而是各自在世界其他地區尋找不同的新貿易夥伴，而不是轉向對方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由於美國加強了與其他亞洲出口國的經濟關係，中國對美國的出口一直在減少。同時，中國也在尋求在經濟上更加自給自足，並一直在與非洲和拉丁美洲國家建立新的聯繫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「要説這種相互依賴，它是存在的」，卡特勒説。「但趨勢是雙方都在尋找其他出路，並試圖減少對彼此的依賴。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;耶魯大學法學院訪問學者、研究中國科技追求的專家王丹（音）表示，「中國對美國的戰略相當明確，含義也很簡單。」那就是加強中國獨立於世界的自主性，同時還要讓世界更加依賴中國。相比之下，他説美國對華戰略「要模糊得多，我搞不清楚美國在此問題上的目標是什麼」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/07/multimedia/07sp-dealbook-taskforce-china-03-ljkg/07sp-dealbook-taskforce-china-03-ljkg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;耶魯大學法學院客座學者王丹表示，中國的目標是加強中國獨立於世界的自主性，同時還要讓世界更加依賴中國。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國國內的政治問題也不容忽視。「政治高於一切，包括貿易」，科技和金融企業家、暢銷回憶錄《紅色輪盤：當代中國財富、權力、腐敗和復仇內幕》(Red Roulette: An Insider’s Story of Wealth, Power, Corruption, and Vengeance in Today’s China) 的作者沈棟表示。習近平主席「在過去十年徹底改變了中國的政治，由此衍生了其他的一切。把政治——不管是地緣政治、國際政治還是中國的國內政策——與貿易分開可能不太現實，甚至是不可能做到的」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沈棟認為，短期來看，中國經濟的疲軟可能在未來 12 個月為投資者帶來機遇。他指出，習近平上個月在舊金山的亞太經合組織會議上發表的親商講話是個積極信號。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「從各個層面看，中國經濟都處於極為困難的境地」，沈棟説。「明年也不會輕鬆。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説，因此「中國會變得温和親切許多」，他還表示，習近平在舊金山傳達的信息是：「我國已開放商業，歡迎大家光臨。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;耶魯大學東亞研究和比較文學教授、中國文化專家石靜遠表示，一年時間並不足以推動兩國關係重回正軌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「一個關鍵詞是信任」，她説。「對美國來説，在這一切懷疑之下，信任基礎是什麼？還是説我們要重新定義信任？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她説，信任的鴻溝也延伸到了中國人民。「他們是否還相信政府能做正確的事？中國人民正在用腳投票。他們投資的是美元，而不是人民幣。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「因此問題就在於：中國如何能在止住內部仍然在流的血的同時，還能吸引外企來中國做生意？這其實是非常艱難的任務。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾與中國談判貿易協定的加拿大駐美大使克斯汀·希爾曼表示，商業聯繫是交流暢通的關鍵，可以促進軍事及地緣政治關係的改善，或者至少能防止重大失誤。她還表示，貿易政策和國家安全問題密不可分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們現在的情況是認為某些貿易應該自由流動」，希爾曼説。「這沒有問題，因為國與國的溝通和關係的締結對於和平與穩定，以及確保不會行差踏錯至關重要。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國在南中國海的耀武揚威也是值得擔憂的一大問題。為了制衡中國，美國及其盟友（如加拿大）正在積極聯絡印太地區的其他國家，將其視為潛在的盟友。但希爾曼表示，這一努力可能需要更加清晰的願景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/07/multimedia/07sp-dealbook-taskforce-china-04-ljkg/07sp-dealbook-taskforce-china-04-ljkg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;耶魯大學東亞研究和比較文學教授石靜遠表示，信任問題是影響中美關係，以及中國人民與政府關係的因素。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「不管是美國還是我們這些國家都沒有發出明確的信號説，‘這是我們的經濟主張。這是我們認為與我們合作對你們有長遠好處的理由。以及這是由此而來的結果，’」她説。「我們應該明確誰是朋友，對吧？為什麼他們是朋友？做朋友能得到什麼好處？不做朋友又會承擔怎樣的風險？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;小組討論還轉向了更大的地緣政治議題——主要是關於台灣和烏克蘭戰爭。哈佛大學肯尼迪學院李成智美國-亞洲關係講席教授、專攻中國問題的英國曆史學家拉納·米特表示，不能將俄羅斯對烏克蘭的入侵與中國對台灣的野心一概而論。他説他並不認為中國會像俄羅斯那樣使用武力來強加自己的意志。但中國可能會通過社交媒體、經濟或其他非暴力手段來影響台灣內政，以達到削弱台灣的目的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;米特表示，目前中俄關系對中國來説「算得上十分理想」，因為烏克蘭戰爭可能給中國帶來重塑格局的機會。中國也可能成為普京在烏克蘭行動的制約因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我有一種強烈的感覺，那就是在北京看來，允許普京使用核武器幾乎肯定是不能逾越的紅線」，他説。「如果習近平和普京就此問題進行了深入且態度極其堅決的對話，我是絕對不會感到意外的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;主持人&lt;/b&gt;：《紐約時報》駐白宮首席記者彼得·貝克&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;與會者&lt;/b&gt;：亞洲協會政策研究所副所長温迪·卡特勒；加拿大駐美大使克斯汀·希爾曼；哈佛大學肯尼迪學院美國-亞洲關係教授拉納·米特；投資人兼作家沈棟；耶魯大學語言與文學教授石靜遠；耶魯大學法學院訪問學者王丹；《紐約時報》「交易錄」欄目執行主編拉維·馬圖。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/06/business/dealbook/dealbook-task-force-china-us.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 13:37:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[雄心、恐懼和金錢：硅谷的 AI 爭奪之戰是如何被點燃的]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20231207/ai-openai-musk-page-altman/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;CADE METZ, KAREN WEISE, NICO GRANT, MIKE ISAAC&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-12-07 10:01:43&quot; datetime=&quot;2023-12-07 10:01:43&quot;&gt;2023 年 12 月 7 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/21/business/00tech-AI/00tech-AI-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;630&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;拉里·佩奇和埃隆·馬斯克在有關人工智能風險的爭論中處於對立面。 &lt;cite&gt;Hokyoung Kim&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;舊金山——2015 年 7 月，埃隆·馬斯克慶祝了自己 44 歲生日，他的妻子在加州一個酒莊度假村裏為其舉辦了一場持續三天的派對。受邀的都是家人和朋友，這個位於納帕谷的高檔酒店由許多木屋客房組成，孩子們在裏面奔跑嬉戲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當時距離 Twitter 成為 X 以及特斯拉盈利還有數年時間，距離馬斯克和妻子塔魯拉·萊利結束他們的第二次婚姻還有一年的時間。派對嘉賓拉里·佩奇當時仍是谷歌的首席執行官。而就在幾年前，人工智能才剛剛進入公眾視野，曾被用於在 YouTube 上識別貓，準確率為 16%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一天晚飯後，馬斯克和佩奇在泳池邊的火堆旁坐了下來，深入探討起人工智能這個話題。這兩位億萬富翁已經是十多年的朋友了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在那個晴朗的夜晚，談話的氣氛很快變得激烈起來，人工智能最終是促進人類進步還是毀滅人類，兩人在這個問題上產生了分歧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着深夜寒意漸起，討論的氣氛變得越來越熱絡，30 多名參加派對的人聚攏在一旁聽他們談話。十多年來，佩奇的聲帶一直受到一種不尋常的疾病困擾，他低聲描述了自己對數字烏託邦的願景。他説，人類最終將與人工智能機器融合。總有一天，將會出現多種智能爭奪資源的情景，強者生存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果出現了這種情況，馬斯克説，我們就完蛋了。機器將毀滅人類。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帶着一絲沮喪，佩奇堅稱他的烏託邦是值得去爭取的。最後，他稱馬斯克為「物種主義者」，是那種偏袒人類而不是未來數字生命形式的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馬斯克後來説，那句中傷成了「最後一根稻草」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;八年後再來看，兩人當時的爭論似乎頗有預見性。人工智能究竟是提升還是毀滅世界——或者至少造成嚴重破壞，這個問題在硅谷的創始人、聊天機器人用户、學者、立法者和監管機構之間引發了一場持續不斷的辯論，它涉及究竟應該對人工智能技術進行管控，還是任其自由發展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這場辯論讓一些世界上最富有的人相互對立：馬斯克、佩奇、「元宇宙」平台公司的馬克·扎克伯格、科技投資者彼得·蒂爾、微軟的薩蒂亞·納德拉，以及 OpenAI 的薩姆·奧爾特曼。所有人都在為分得一杯羹和塑造它的權力而戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這場爭論的核心是一個令人費解的悖論。那些説自己最擔心人工智能的人，也恰恰是最積極推動它的發展並從中獲利者。他們認為他們的宏偉構想是正當的，理由是基於一種堅定的信念：只有他們才能阻止人工智能危害地球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那個夏天的派對結束後不久，馬斯克和佩奇就不再來往了。幾周後，在加州門洛帕克瑰麗酒店的一個包間裏，馬斯克與當時正在經營一家科技孵化器的奧爾特曼以及幾位研究人員共進晚餐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那次晚宴促成了當年晚些時候一家名為 OpenAI 的初創公司的成立。在馬斯克和其他投資方數億美元的支持下，該實驗室承諾保護世界免受佩奇那種願景的影響。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;憑藉 ChatGPT 聊天機器人，OpenAI 從根本上改變了科技行業，並向世界展示了人工智能的風險和潛力。據兩名熟悉 OpenAI 最新一輪融資情況的人士透露，該公司的估值超過 800 億美元，不過馬斯克和奧爾特曼的合作沒能持續下去。兩人此後也不再來往。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「有分歧、不信任和自負的原因」，奧爾特曼説。「人們越是朝着相同的方向前進，分歧就越大。在宗教團體和教派中也是如此。最親近的人之間往往吵得越兇。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上個月，這種內訌出現在了 OpenAI 的董事會上。起來造反的董事會成員試圖逼走奧爾特曼，因為他們認為，自己無法再相信他能打造出造福人類的人工智能。在充滿混亂的五天時間裏，OpenAI 看起來似乎難以為繼了，直到董事會在大投資者以及威脅要跟隨奧爾特曼離職的員工施加的壓力下，才最終做出了讓步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;OpenAI 內部的鬧劇讓世人第一次看到了那些將決定人工智能未來的人之間的激烈爭鬥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在 OpenAI 幾近崩潰的數年前，硅谷曾發生過一次鮮為人知的激烈競爭，爭奪這項目前正在迅速重塑世界的技術的控制權。《紐約時報》採訪了 80 多位高管、科學家和企業家，其中包括 2015 年參加馬斯克生日派對的兩個人，講述了這個關於雄心、恐懼和金錢的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;DeepMind 的誕生&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在納帕谷派對的五年前，以及 YouTube 上貓取得突破兩年前，34 歲的神經科學家德米斯·哈薩比斯走進一場在蒂爾的舊金山宅邸舉行的雞尾酒會，他立刻意識到機會來了。蒂爾的客廳裏擺着一個國際象棋棋盤。哈薩比斯曾經是國際象棋世界 14 歲以下組第二名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我為那次會面準備了一年時間」，哈薩比斯説。「我想這會是我獨有的敲門磚：我知道他喜歡下國際象棋。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2010 年，哈薩比斯和兩位同住在英國的同事正在尋找資金，開始創建通用人工智能，也就是一種可以做大腦能做的任何事情的機器。當時，很少有人對人工智能感興趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過，一些科學家和思想家已經開始關注人工智能的風險。包括這三名來自英國的年輕人在內，許多人都與互聯網哲學家、自學成才的人工智能研究者埃利澤·尤德科夫斯基保持着聯繫。尤德科夫斯基是一羣自稱為理性主義者的領袖，這些人後來稱自己為有效利他主義者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因為對 Facebook 的早期投資以及在 PayPal 早期與馬斯克的合作，蒂爾變得非常富有。他對「奇點」產生了濃厚的興趣，奇點是科幻小説中的一個比喻，用來描述智能技術不再受人類控制的那一刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤德科夫斯基用來自蒂爾的資金擴大了自己的人工智能實驗室，並創辦了一個以「奇點」為主題的年度會議。多年前，哈薩比斯的兩名同事之一曾與尤德科斯基見過面，尤德科斯基為他們三人安排了在會上發言的機會，確保他們會被邀請參加蒂爾的聚會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/20/business/00tech-AI-02/00tech-AI-02-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt; &lt;cite&gt;Hokyoung Kim&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤德科夫斯基將哈薩比斯介紹給了蒂爾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒂爾被迷住了，第二天就邀請他們三人再次來到家中。這三人介紹了他們的計劃，不久，蒂爾和他的風險投資公司就同意為他們的初創公司投資 140 萬英鎊（約合 225 萬美元）。蒂爾是他們的第一位主要投資人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們給公司起名 DeepMind，寓意與人工智能系統通過分析大量數據學習技能的所謂「深度學習」、神經科學，以及科幻小説《銀河系漫遊指南》中的「深思」超級計算機有關。到 2010 年秋，他們開始建造自己的夢想機器。他們真心誠意地認為，因為自己懂得其中的風險，所以唯有他們可以保護世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我不認為這是一個矛盾的立場」，DeepMind 的三名創始人之一穆斯塔法·蘇萊曼説。「這些技術將帶來巨大的好處。目標不是排除它們或暫停它們的發展，而是減少不利因素。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;獲得了蒂爾的支持後，哈薩比斯開始努力進入馬斯克的軌道。大約兩年後，兩人在蒂爾的投資基金組織的一個會上見了面，該基金也曾投資馬斯克的 SpaceX 公司。哈薩比斯獲得了參觀 SpaceX 總部的機會。之後，兩人在公司食堂一起吃了午飯，並進行了交談。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馬斯克解釋説，他的計劃是殖民火星，以逃避地球上人口過剩的問題和其他危險。哈薩比斯答道，這個計劃可行，只要具有超級智能的機器不跟到火星上來摧毀人類。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馬斯克無言以對。他還沒有考慮過這種不尋常的危險。不久，馬斯克加入了蒂爾的行列，開始給 DeepMind 投資。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;資金充裕的 DeepMind 僱來了專門從事神經網絡研究的人。神經網絡是一種模仿人腦過程的複雜算法，本質上是一個在大量數字數據中識別模式的巨大數學系統，識別一個模式有時需要幾天、幾周甚至幾個月。最早的神經網絡是 20 世紀 50 年代研究出來的，可用於學習自行處理任務。例如，在分析了寫在數百個信封上的潦草姓名和地址後，神經網絡能識別手寫的文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;DeepMind 進一步發展了這個概念。公司為了展示神經網絡能做什麼，造了一個能學習翫經典遊戲「雅達利」的系統。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這引起了硅谷另一家巨頭谷歌的注意，尤其是佩奇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人才拍賣會&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012 年秋，加拿大多倫多大學 64 歲的教授傑弗裏·辛頓和兩名研究生一起，發表了一篇研究論文，展示了人工智能的能力。他們訓練了一個用於識別常見物體的神經網絡，比如花、狗和汽車。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辛頓和他的學生們研製出來的技術的準確性使科學家們驚奇。他們的工作尤其引起了人工智能研究者餘凱的注意。餘凱最近已開始為中國互聯網巨頭百度工作，他曾在一次學術會議上見過辛頓。按照三名知情人士的説法，百度提出為辛頓和他的學生們提供 1200 萬美元，邀請他們加入這家北京的公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;辛頓拒絕了百度的邀請，但這筆錢引起了他的注意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們原來不知道我們值多少錢」，辛頓説。他諮詢了與公司收購有關的律師和專家，拿出了一個方案：「我們要組織一場拍賣，把自己賣出去。」這場拍賣發生在赫拉斯太浩湖度假娛樂場酒店舉行的人工智能年會期間。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谷歌出了價。微軟也出了價。DeepMind 很快就退出了。行業巨頭們將競價提高到了 2000 萬美元，接着又提高到 2500 萬美元。競價超過 3000 萬美元時，微軟退了出來，但在競價達到 3700 萬美元時再次參加競拍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;後來，微軟第二次退出。只剩下百度和谷歌，它們把競價推到了 4200 萬美元、4300 萬美元。競價達到 4400 萬美元時，辛頓和他的學生們終於停止了拍賣。雖然競價仍在上升，但他們想為谷歌工作。而且，這個價錢已經令人難以置信了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這是一個確定無疑的跡象，表明財力雄厚的公司有決心收買最有才華的人工智能研究者。這一點沒有逃過 DeepMind 的哈薩比斯的注意。他曾一直對員工們説，DeepMind 會保持其獨立公司的地位。他相信，那是確保公司技術不變得危險的最好辦法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但隨着大科技公司加入到人才競賽中來，哈薩比斯做出了決定，他別無選擇：把實驗室賣掉的時候到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據三名知情人士，到 2012 年底時，谷歌和 Facebook 都在考慮收購這家位於倫敦的實驗室。哈薩比斯和實驗室的聯合創始人堅持有兩個條件：任何 DeepMind 技術都不能用於軍事目的，其通用人工智能技術必須由一個獨立的技術和倫理委員會監督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谷歌出價 6.5 億美元。Facebook 的扎克伯格向 DeepMind 的創始人們出了更高的價，但他不同意那兩個條件。 DeepMind 選擇了谷歌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;消失的倫理&lt;/b&gt;&lt;b&gt;委員會&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馬斯克投資 DeepMind 時打破了自己一條不成文的規定，那就是他不投資任何不由他本人運行的公司。他在生日派對上與佩奇發生口角的事兒過去了還不到一個月，他與這名同是億萬富翁的前朋友再次面對面坐下來時，他投資 DeepMind 決定的不利方面已顯而易見。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那是在 DeepMind 倫理委員會於 2015 年 8 月 14 日召開第一次會議的時候。該委員會是在這家初創公司創始人的堅持下成立的，目的是確保他們的技術賣出後不會造成任何傷害。據三名瞭解會議情況的人，委員會成員在馬斯克 SpaceX 辦公室外的一間會議室召集了這次會議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但那也是馬斯克的控制結束的地方。谷歌把 DeepMind 買下來時收購了整個公司。馬斯克出局了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/21/business/00tech-AI-03/00tech-AI-03-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/small&gt;&lt;p&gt;三名現在牢牢控制着 DeepMind 的谷歌高管都在會上：佩奇，谷歌聯合創始人、特斯拉投資者謝爾蓋·布林，以及谷歌董事長埃裏克·施密特。其他與會者包括 PayPal 創始人之一里德·霍夫曼，還有研究「與人類存在相關風險」的澳大利亞哲學家託比·奧德。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;DeepMind 的創始人們在會上彙報了他們正在推進的工作，但他們意識到這項技術會帶來嚴重的風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;八個月後，DeepMind 取得了震驚人工智能界和全世界的重大進展。一台名為 AlphaGo 的 DeepMind 機器擊敗了世界上最好的圍棋手之一。全球有 2 億人觀看了那場在互聯網上直播的比賽。大多數研究人員之前認為，人工智能把圍棋學到這種水平還需要十年時間。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;分道揚鑣&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馬斯克深信佩奇對人工智能的樂觀看法完全錯誤，並對失去 DeepMind 感到憤怒，他決定成立自己的實驗室。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015 年底，OpenAI 成立了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據四名知情人士，2017 年底，馬斯克策劃了一個從奧爾特曼和其他創始人手中奪走 OpenAI 控制權的計劃，他想把這個實驗室變成能與特斯拉聯手的商業實體，讓其靠汽車公司正在研發的超級計算機運行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遭到奧爾特曼和其他人的反對後，馬斯克表示退出實驗室，並説他將集中精力在特斯拉搞自己的人工智能系統。2018 年 2 月，馬斯克在這家初創公司用一個卡車工廠改造的辦公樓的頂層向 OpenAI 員工們宣佈他將離開，三名參加了那次會議的人説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;OpenAI 突然急需得到新資金。奧爾特曼在飛往太陽谷參加一個會議時遇到了微軟首席執行官薩蒂亞·納德拉。合作看來是自然的事情。雙方在 2019 年達成協議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奧爾特曼和 OpenAI 在原來的非營利框架下成立了一家營利性公司，他們得到了 10 億美元的新資本，微軟則有了一個新方法來將人工智能納入其龐大的雲計算服務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;揭曉&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;OpenAI 從微軟獲得了又一筆 20 億美元的資金後，奧爾特曼和另一名高管格雷格·布羅克曼在比爾·蓋茨位於西雅圖市外華盛頓湖畔的豪宅裏拜訪了後者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/20/business/00tech-AI-04/00tech-AI-04-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Hokyoung Kim&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;蓋茨在吃晚飯時對他們説，他對大型語言模型的有效性持懷疑態度。他説，他會繼續持懷疑態度，直到該技術能完成需要批判性思維的任務，例如做生物學大學先修試題時得到及格的成績。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五個月後，2022 年 8 月 24 日那天，奧爾特曼和布羅克曼再次來到蓋茨家，還帶來了名叫切爾西·沃斯的 OpenAI 研究員。 沃斯高中時獲得過國際生物學奧林匹克競賽獎牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在蓋茨客廳外的一個巨大數字顯示屏上，OpenAI 工作人員向他演示了一項名為 GPT-4 的技術。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布羅克曼把一份高等生物學選擇題試卷提交給系統，由沃斯給機器的答案打分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總共有 60 個試題。GPT-4 只答錯了一個。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;坐在椅子上的蓋茨挺直了身子，睜大了眼睛。研究人員 1980 年給他演示圖形用户界面時，他有過類似的反應。圖形用户界面是當代個人計算機的基礎，蓋茨認為 GPT 具有那種革命性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到 2022 年 10 月時，微軟已在其在線服務，包括必應搜索引擎中添加了 GPT 技術。兩個月後，OpenAI 發佈了 ChatGPT 聊天機器人，有 1 億人現在每週使用它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;OpenAI 擊敗了 Anthropic 公司的有效利他主義者。雖然谷歌的佩奇樂觀派們急忙發佈了自己的聊天機器人 Bard，但人們普遍認為他們在與 OpenAI 的競爭中失利。ChatGPT 發佈了三個月後，谷歌股價下跌了 11%。馬斯克做的東西還沒有蹤影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但這只是開始。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Susan Beachy 對本文有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cade Metz 是一名科技記者，也是《Genius Makers: The Mavericks Who Brought A.I. to Google, Facebook, and The World》一書的作者。他的報道領域涵蓋人工智能、無人駕駛汽車、機器人、虛擬現實和其他新興領域。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/cade-metz&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Karen Weise 駐西雅圖，撰寫有關技術的文章。她的報道重點關注亞馬遜和微軟。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/karen-weise&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Nico Grant 是一名自舊金山報道谷歌的科技記者。此前他在彭博新聞社工作了五年，專注於報道谷歌和雲計算。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/nico-grant&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mike Isaac 是時報駐舊金山的科技記者，日常報道 Facebook 和硅谷新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/mike-isaac&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：杜然、Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/03/technology/ai-openai-musk-page-altman.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 07 Dec 2023 10:37:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「最極端的性虐待」：哈馬斯襲擊中的性暴力]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231206/israel-hamas-sexual-violence-un/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KATHERINE ROSMAN, LISA LERER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-12-06 05:15:51&quot; datetime=&quot;2023-12-06 05:15:51&quot;&gt;2023 年 12 月 6 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/05/multimedia/04israel-women-violence-zqcf/04israel-women-violence-zqcf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;前 Meta 公司高管雪莉·桑德伯格出席了在聯合國紐約總部大樓一個會議廳內舉行的情況介紹會。 &lt;cite&gt;Dave Sanders for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;一名女性屍體的「女性器官裏有指甲及其它物體」。在另一座房子裏，一個人的生殖器嚴重殘缺，以至於「我們無法辨別是男性還是女性」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 10 月 7 日哈馬斯主導對以色列發起攻擊後，辛查·格雷恩曼作為志願者參與了受害者遺體搜尋的工作，週一在一個聯合國活動上，他的陳述時常陷入長長的停頓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這些駭人聽聞的事，我是親眼看到」，他説，「我是親手摸到。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列預備役軍人夏莉·門德斯負責給陣亡女兵的遺體做下葬前的準備，她説她的團隊看到在 10 月 7 日被殺害的人有許多「在胯部、私處、陰道中彈，或胸部中彈」。還有的面部殘缺，或頭部多處中槍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超過 1200 人在 10 月 7 日的襲擊中喪生，約 240 人被劫持，事發後以色列官員還指責恐怖分子施加了普遍的性暴力——強姦和性殘割——尤其是針對女性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而在以色列和哈馬斯的戰爭背景下，這些暴行很少得到人權組織或新聞媒體的關注——聯合國女性權利機構聯合國婦女署一直沒有專門提及或做出譴責，直到幾天前才有所改變，同時該組織經常就巴勒斯坦女性和女孩的困境發聲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列人和世界各地的許多猶太人表示，他們覺得被國際社會正義社區————女性團體、人權組織、自由主義名人等等——拋棄了，儘管他們曾經支持這些團體和人在世界各地的危機中所追求的事業。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週一，大約 800 人出席了在聯合國紐約總部大樓一個會議廳內舉行的情況介紹會，其中包括女性活動人士和代表約 40 個國家的外交官，他們聽取了有關大規模性暴力的證據，以及像門德斯和格雷恩曼這樣的證人提供的證詞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「沉默就是共謀」，前 Meta 公司高管雪莉·桑德伯格對與會者説。她和以色列駐聯合國特使吉拉德·爾丹是該活動的主要籌辦人。「10 月 7 日，哈馬斯殘忍殺害了 1200 人，其中一些人在遇害前遭到強姦」，桑德伯格説。「我們從目擊證人、從戰地急救人員那裏瞭解到這些，如果有更多遇害人得以活下來，我們還能瞭解到更多。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈馬斯否認其武裝人員犯下了性罪行，並稱那是違背伊斯蘭信仰原則的行為。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/04/world/middleeast/oct-7-attacks-israel-hamas-sexual-violence.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/12/04/world/middleeast/oct-7-attacks-israel-hamas-sexual-violence.html&quot;&gt;目前蒐集到了大量證據&lt;/a&gt;，包括髮現一些女性的屍體有部分或完全的裸露，女性的盆骨骨折，醫療調查員和急救員的陳述，哈馬斯戰鬥人員自己拍攝的視頻，甚至還有第一手的目擊陳述，比如上月&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2023/11/14/world/israel-hamas-gaza-war-news#israeli-authorities-show-more-evidence-of-hamas-atrocities&quot;&gt;警方公佈的一條視頻&lt;/a&gt;中，一名女性説她看到哈馬斯恐怖分子輪姦了他們從&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/15/world/middleeast/israel-music-festival-massacre.html&quot;&gt;一個音樂節&lt;/a&gt;上抓來的年輕女性，對她進行殘割，而後槍擊了她的頭部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列警方的國際犯罪調查組負責人門尼·賓雅明在接受採訪時説，他們記錄了 10 月 7 日針對女性和一些男性的「暴力強姦案例，是我們見過的最極端的性虐待」，「我看到這樣的情況有數十起。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在會場外，數百名抗議者指責聯合國在性暴力問題上的雙重標準；有人在喊，「我也是，除非你是個猶太人。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/05/multimedia/04israel-women-violence-bzkf/04israel-women-violence-bzkf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週一在曼哈頓，以色列急救團隊 ZAKA 成員辛查·格雷恩曼在聯合國做了陳述。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聯合國——尤其是&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.unwomen.org/en&quot;&gt;婦女署&lt;/a&gt;——的沉默已經招致越來越多的憤怒，儘管這遠遠不是唯一的焦點。秘書長安東尼奧·古特雷斯第一時間譴責了哈馬斯的屠殺，但直到 11 月底才發佈聲明，具體提及了性犯罪必須得到「有力的調查和檢控」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就 10 月 7 日針對女性和女孩的罪行成立了一個委員會的以色列法學教授&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://il.linkedin.com/in/cochav-elkayam-levy-9a2a8226a&quot;&gt;珂查芙·艾爾卡延·列維博士&lt;/a&gt;説，她在 11 月 1 日向聯合國婦女署發出了一封由多位學者聯署的信，呼籲「對哈馬斯的屠殺予以緊迫而明確的譴責」，包括將強姦作為戰爭手段。「他們連個反應都沒有」，她説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列特使爾丹説，他就哈馬斯武裝人員的強姦行為向婦女署總幹事西瑪·薩米·巴烏斯發了兩封信，附有受害者遺體的照片。「我沒有得到任何迴應」，爾丹説，「連一句‘我們收到了你的信’都沒有。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11 月 25 日，婦女署首次在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.instagram.com/p/C0FMI8ZPv1Y/?utm_source=ig_web_copy_link&amp;igshid=MzRlODBiNWFlZA%3D%3D&quot;&gt;社交媒體&lt;/a&gt;上提及該問題，稱「10 月 7 日發生的基於性別的暴力的相關報告令人關切」，但沒有提到哈馬斯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在週一的一份聲明中，婦女署譴責了「哈馬斯對以色列進行的惡劣襲擊」，並稱該機構「在以色列發生的針對女性的基於性別的暴力得以公之於眾後，一直在密切關注」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;婦女署還表示，「我們相信有必要展開全面調查，讓各方的行兇者得到懲治，正義得以伸張。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上週，包括逾 80 位美國國會議員在內的一個兩黨團體發佈&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://youngkim.house.gov/sites/evo-subsites/youngkim.house.gov/files/evo-media-document/final-letter-calling-on-un-women-to-condemn-hamas-sexual-violence-against-israeli-women.pdf&quot;&gt;公開信&lt;/a&gt;，稱婦女署在應對上「存在令人惋惜的不足，這呼應了聯合國一直以來對以色列的歧視」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自戰爭開始以來，聯合國婦女署一直側重於呼籲關注加沙女孩和女性，以及對她們的人道救援，同時在以色列空襲造成數萬巴勒斯坦人傷亡之際呼籲雙方停火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;國會中的多名以色列支持者對國際和國內機構的沉默表達了憤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「近兩個月來我心裏一直壓着火」，佛羅裏達議員、民主黨女性黨團負責人洛伊絲·法蘭科説。「這涉及到了反猶，有些人對描繪加沙的生命損失更有興趣，而不是去凸顯哈馬斯徹底的非人性、狠毒和殘酷。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週一在聯合國，紐約州民主黨參議員陸天娜 (Kirsten Gillibrand) 在演講時表現出了強烈的情緒，她提到向她展示的「原始資料」中呈現出的「駭人聽聞的邪惡會令你窒息」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「當我看到保持沉默的女權組織的名單時，我簡直説不出話來」，陸天娜説。「為什麼我們這個國家、這個世界沒有團結起來，為我們的母親、我們的姐妹、我們的女兒發聲？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;活動結束後，桑德伯格站在聯合國國旗廳那面藍白色以色列國旗前，談到她痛苦地意識到大多數受害人都已經遇難，她的聲音變得嘶啞起來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我不知道該怎麼去説，而不會」，——她頓了頓，深吸了一口氣，然後表示了歉意。她始終沒有把那句話説完。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Katie Rosman 是都市版的一名記者，報道紐約市及其外圍地區的人物、事件和動態。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/katherine-rosman&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Lisa Lerer 是一名國內政治記者，報道競選、選舉和政治權力。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/lisa-lerer&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/04/world/middleeast/israel-hamas-sexual-violence-un.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 17:37:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平進一步強化對金融體系控制]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231206/china-finance-xi-jinping/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER, JOY DONG&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-12-06 03:48:35&quot; datetime=&quot;2023-12-06 03:48:35&quot;&gt;2023 年 12 月 6 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/06/multimedia/05JPchina-finance-print-gbpv/05china-finance-01-gbpv-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中國最高領導人習近平正在加大對國家金融體系的控制力度。 &lt;cite&gt;Greg Baker/Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在擔任中國最高領導人的十年間，習近平一直主張由他和中共掌握更多的經濟大權。現在，習近平正在以前所未有的力度將這種權力擴張到中國的金融體系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週五，中共在黨刊《求是》雜誌上發表了一篇&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.qstheory.cn/dukan/qs/2023-12/01/c_1129998578.htm&quot;&gt;詳盡的意識形態聲明&lt;/a&gt;，明確要求中國的銀行、養老金金融、保險公司和其他金融機構遵循馬克思主義原則，並服從習近平的領導。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《求是》的文章被中國的銀行家和經濟學家高度重視，它可能與北京的努力背道而馳，即雖然對商業施加了更嚴格的管控，但中國經濟是歡迎投資的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;長期研究中國市場經濟轉型的加州大學聖地亞哥分校經濟學者巴里·諾頓表示，此文表明，金融部門將受到更嚴格的監管，並被迫更積極地為政府政策服務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「不能再期望金融部門推動市場化改革，甚至連利潤最大化也不一定能實現了」，他説。「作為一項金融規劃，它雄心勃勃、令人失望，同時也帶了點不祥意味。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/05/multimedia/05china-finance-02-gbpv/05china-finance-02-gbpv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在中國大陸擁有大量業務的西方銀行屬於北京的監管範疇；一些機構已在削減規模。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;匯豐銀行、法國巴黎銀行和摩根大通等西方銀行在中國大陸擁有規模可觀的業務，而這些業務都屬於北京監管機構的管轄範疇。但部分金融機構已在縮減規模。花旗銀行&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.citigroup.com/global/news/press-release/2023/citi-announces-agreement-to-sell-onshore-consumer-wealth-portfolio-in-china&quot;&gt;10 月 9 日宣佈&lt;/a&gt;，將把其在大陸的個人銀行財富管理業務出售給匯豐銀行。先鋒集團也一直在從大陸撤出其有限的業務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;長久以來，中國都要求金融機構遵循中央政策和黨的原則。但在 1976 年毛澤東去世後的近 40 年時間裏，中共似乎逐漸放鬆了對社會、經濟和銀行業的控制。金融機構的創新和逐利是受到鼓勵的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;習近平一直在全面扭轉這種自由化趨勢。在 10 月底的金融政策會議上，他和其他領導人要求加強金融監管。《求是》的文章則明確了這種轉變如今已成為中共思想理論的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這讓支持市場導向的經濟學家越來越緊張。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「政治必然將進一步支配中國的金融，使中國更加接近於 1978 年改革開放開始前的狀態」，香港大學金融學教授陳志武表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《求是》文章中提出的一些政策目標和西方的監管意圖相比並無太多異常。比如要求銀行把金融服務「實體經濟」作為根本宗旨，中共長期以來對此的解釋都包括為工業基礎提供充足資金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/05/multimedia/05china-finance-wjzh/05china-finance-wjzh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;數十年來，金融機構的創新受到了鼓勵。習近平一直在扭轉這種自由化趨勢，這一轉變現已在黨的意識形態中得到鞏固。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但文章也提出讓習近平個人和馬克思主義的意識形態在金融領域發揮重要作用。這符合一年前中共在二十大上對其他行業提出的監管模式，只不過之前金融領域未受到那麼明顯的影響，現在就不一樣了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該文章詳細介紹了習近平在 10 月底的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231108/imf-china-financial-stability/&quot;&gt;中央金融工作會議&lt;/a&gt;上發表的閉門講話，這個指導金融監管的會議每五年召開一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不管是今年的會議還是中共在《求是》上的文章，都沒有為困擾中國的許多金融問題提出具體解決方案。這些問題包括&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230710/china-debt-explained/&quot;&gt;債務劇增&lt;/a&gt;、地方政府&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/05/10/business/china-property-tax.html&quot;&gt;預算赤字擴大&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230925/china-economy-trusts-zhongrong-zhongzhi/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20230925/china-economy-trusts-zhongrong-zhongzhi/&quot;&gt;一家&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230925/china-economy-trusts-zhongrong-zhongzhi/&quot;&gt;大型信託銀行倒閉&lt;/a&gt;，以及&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231108/imf-china-financial-stability/&quot;&gt;房地產開發商的資不抵債&lt;/a&gt;，這些開發商是中國最大的債務方之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;信用評級機構穆迪週二宣佈，將中國政府的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231206/china-debt-moodys-outlook/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20231206/china-debt-moodys-outlook/&quot;&gt;展望評級下調&lt;/a&gt;至負面。此前穆迪對中國的信用評級展望為穩定，保持在接近最高評級的「A1」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;官方對如何解決中國財政困境和經濟復甦疲軟緘默不言，而就在此時，一場外界期待已久的黨中央會議也因不明原因推遲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年來，中央委員會第三次全體會議（簡稱三中全會）往往都與中央金融工作會議在同年先後召開，最高層官員將在這場會議上為中國製定未來五年的經濟政策。但今年的三中全會並未提上日程，可能會推遲到明年。該會議的召開傳統將被打破，引發了外界關於中國經濟政策失去方向的猜測。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/05/multimedia/05china-finance-03-gbpv/05china-finance-03-gbpv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;何立峯副總理在《求是》文章的署名委員會中擔任書記，他如今負責主持中國經濟政策的制定。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中央金融工作委員會是這篇《求是》文章的署名單位，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230328/xi-jinping-he-lifeng-china-economy/&quot;&gt;副總理何立峯&lt;/a&gt;擔任該委員會書記一職。自 1985 年與習近平在福建共事以來，何立峯一直是習的左膀右臂。他如今負責主持中國經濟和金融政策的制定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《求是》是闡述中國當前意識形態——即「習近平新時代中國特色社會主義思想」——的主要刊物。上週五發表的這篇文章宣稱，習近平在中央金融工作會議上的講話是「我們黨不懈探索中國特色金融發展之路形成的寶貴思想結晶」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海中歐國際工商學院的經濟學教授朱天表示，這篇文章應被視為一份政治聲明，而非政策辦法。「政治影響了一切重大領域，經濟或金融問題本身就是政治問題」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;誠然，《求是》文章中反覆申明中共對金融的控制。「必須毫不動搖堅持黨中央對金融工作的集中統一領導，堅持和加強黨對金融工作的全面領導」，該文章寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國最高監管機構紛紛發表支持這一意識形態立場的聲明。包括中國證券監督管理委員會主席易會滿在週一的長篇講話，該委員會負責監管中國的股票和期貨市場。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/05/multimedia/05china-finance-04-gbpv/05china-finance-04-gbpv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;支持這一意識形態立場的監管方包括中國股票和期貨市場監管機構的負責人。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加州大學聖地亞哥分校另一位中國經濟政策專家史宗瀚 (Victor Shih) 表示，西方同樣不乏要求金融為社會服務的呼聲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但隨着中國政府包攬更多金融工作，銀行和企業可能會基於這樣一個假設繼續放貸和借貸行為，即哪怕犯了錯誤，也有國家來兜底。史宗瀚警告，這可能導致「把中央對穩定的絕對保證視為安撫的行為者繼續做出有失謹慎的金融行為」。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Olivia Wang 自香港對本文有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《紐約時報》北京分社社長，此前曾任上海分社社長、香港分社社長、底特律分社社長，以及華盛頓記者。他在新冠疫情期間常駐中國進行報道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Joy Dong 常駐香港，報道中國大陸和香港的新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/joy-dong&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/05/business/china-finance-xi-jinping.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 16:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[恆大崩盤背後：會計問題和監管不善令其加速陷入災難]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231206/china-evergrande-default-debt/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;艾莎&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-12-06 12:52:24&quot; datetime=&quot;2023-12-06 12:52:24&quot;&gt;2023 年 12 月 6 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/30/multimedia/00china-evergrande-01-jpwl/00china-evergrande-01-jpwl-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中國恆大在廣東東莞仍未完工的樓盤，攝於 2021 年。 &lt;cite&gt;Gilles Sabrié for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;今年 1 月，100 多人的工作組派駐中國恆大集團的廣州總部，這家負債逾 2 萬億元的房地產巨頭在 2021 年底出現了債務違約。長期擔任恆大系上市公司的審計機構剛剛辭任，全國各地的購房者們將怒火對準了恆大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警察在總部大樓外站着，留意抗議者的動向。新的審計團隊得到了進入大樓的許可。審計人員在工作了六個月後發佈了恆大業績報告，公司過去兩年淨虧損高達 8120 億元，遠遠超出人們的預料。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但審計人員仍有沒搞清楚的問題。他們向恆大索要的一些信息沒有完整記錄。有些數字不見了。重要的會計錯誤或錯報可能一直未被發現。恆大曾是中國最成功的公司之一，它的情況怎麼會變得如此之糟？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國曾經擁有繁榮的房地產市場，其規模之大在世界上史無前例，恆大成為中國最大的房地產開發商靠的是貪婪的擴張、刺激它發展的體制，以及為其投入巨資的外國投資者。當中國房地產市場泡沫破滅時，沒有公司像恆大那樣以令人驚歎的方式突然崩潰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恆大 2021 年出現違約時，人們曾把公司無法償還債務歸咎於來自北京的一項政治指令，政府為了給房地產市場降温，開始對開發商獲得貸款進行限制，使這家負債累累的公司失去了運營所需的現金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但通過採訪瞭解恆大的人士，以及對公開文件的重新梳理，恆大的崩潰有了另一種解釋：有問題的會計方法和公司監管不善導致 6643 億元收入消失等問題已經讓公司步入災難。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恆大擴張的規模之大令人難以置信。30 年來，它在北京以及千里之外的城鎮叱吒風雲。公司的成功使其創始人兼董事長許家印成為世界上最富有的人之一，也養肥了與公司相關的一整套系統——從賣地的地方政府到通過為其籌資向公司收取費用的華爾街銀行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恆大崩潰的影響之廣令人目瞪口呆。公司把從未蓋出來的幾十萬套公寓預售給了購房者。它從普通家庭和公司員工那裏拿走了上百億元，其中一些已經不知所蹤。它拖欠建築工人、油漆工人和房地產經紀人的工資，欠下的賬單如滾雪球般迅速增至萬億元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天，恆大仍處於違約狀態，無力償還債務，但還沒有被正式清算。股票的交易價只剩下幾美分。週一，強制恆大清盤的法律努力被推遲：一名&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231204/china-evergrande-hong-kong/&quot;&gt;法官延期&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231204/china-evergrande-hong-kong/&quot;&gt;了&lt;/a&gt;損失慘重的投資者對這家規模龐大的公司提出的訴訟案的聽證，他們希望通過對恆大進行正式清算拿回部分損失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恆大官員及其代表沒有回覆記者多次提出的採訪或置評請求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/05/multimedia/00JPchina-evergrande2-print-jpwl/00china-evergrande-02-jpwl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;恆大的成功讓創始人許家印成為世界上最富有的人之一。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/05/multimedia/00JPchina-evergrande-print-jpwl/00china-evergrande-08-jpwl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;儋州當局下令恆大拆除其在海花島蓋的樓盤，理由是破壞環境和建築違規。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;售價過高、建設過度、靠大筆舉債的房地產市場繁榮。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國房地產市場的繁榮大致是從許家印在深圳創辦恆大集團的 1996 年開始的。深圳是中共試驗資本主義的經濟特區。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着中國經歷大規模的城市化，恆大的業務擴展到了深圳以外的地方，公司在世界上最大規模的農村人口向城市轉移的過程中起了核心作用。許家印巴結一些高官家屬。2002 年，他把温家宏安置到恆大董事會裏，温家宏的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20210929/china-evergrande-economy/&quot;&gt;哥哥&lt;/a&gt;是時任中國副總理的温家寶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恆大集團 2009 年在香港上市時，公司已經面臨着關於其瘋狂擴張的質疑。外國投資者（其中許多是美國私募股權基金、對沖基金和華爾街銀行）幾年前就對中國的房地產企業投了大量資金，使這些公司的債務高漲。許家印原想通過上市來籌集 15 億美元的資金，但公司最終通過新股上市籌集了 7.22 億美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界各地當時仍處在一場全球金融危機的餘波中，這場危機始於美國的房價暴跌。在經歷了短暫且急劇的經濟衰退後，中國政府拿出了 4 萬億投資計劃，通過公路和鐵路建設刺激經濟增長，讓中國先於其他國家擺脱了危機。通過在香港上市，恆大能從海外籌集在中國購買土地的資金。幾十家房地產開發商也在做同樣的事情。其中三家——佳兆業集團、禹洲集團和花樣年控股集團——也在恆大上市那幾周裏從海外籌集了資金。這些公司後來都出現違約。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到 2010 年時，中國的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2010/03/05/business/global/05yuan.html&quot;&gt;房地產市場已出現了過熱的跡象&lt;/a&gt;。房價上漲的速度遠高於家庭平均收入的增速。不久就有經濟學家警告，中國房地產市場的價格過高、供應過剩，開發商借貸過多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但中國的購房者繼續蜂擁至建設項目。城市裏蓋滿了新公寓樓後，開發商將目光投向了更遠的衞星城和更多的農村地區。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;開發商帶着想買房的人蔘觀展廳和樣板間，然後讓他們在購房合同上簽名。買房者花公寓售價三分之一（有時甚至是更高比例）的錢買下一個承諾，他們購買的是期房。對幾乎沒有投資渠道的家庭來説，很難想象押注房地產會出問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但的確出了問題。過去十年來，雖然當局一直在試圖控制借貸規模，但房地產公司找到了繞過所有限制的辦法，有時在公寓建設上偷工減料，有時將債務從資產負債表上轉移出去。最終，2020 年的一項政策加大了借貸難度，開始將開發商推到了懸崖邊上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於空置的估算，數字各異。中國國家統計局前副局長賀鏗&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;最近罕見發聲&lt;/a&gt;稱，目前的空置房屋數量足以容納 30 億人。他在中新社發佈的一段視頻中説，「這個估計可能有點多，但 14 億人可能無法填滿。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/30/multimedia/00china-evergrande-04-jpwl/00china-evergrande-04-jpwl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;東莞恆大大廈樣板房的客廳，攝於 2021 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/05/multimedia/00china-evergrande-07-jpwl/00china-evergrande-07-jpwl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;工地現場的展廳，一名銷售員和兩名參觀者在恆大住宅項目的模型前。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;「歷史上最大的泡沫。」&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2021 年的幾個月裏，恆大接近違約讓全球各地的股市緊張不安，讓人們對一些中國企業已&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20210913/evergrande-debt-crisis/&quot;&gt;大到了&lt;/a&gt;當局不會讓它們倒下的觀念受到檢驗。外國投資者仍繼續購買房地產開發商的債券，儘管中國房地產繁榮的最大受益者之一、房地產大亨王健林警告，中國房地產市場是「歷史上最大的泡沫」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021 年 12 月 9 日，也就是恆大未能按期支付部分債券利息三天後，一家信用評級機構宣佈恆大「&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;限制性違約&lt;/a&gt;」，引發了投資者、購房者、供應商、銀行就如何收回恆大欠的錢&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;展開鬥爭&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恆大的崩潰引發多米諾骨牌效應。自恆大違約以來，已有另外 46 家開發商違約，遺留下圍起來的未完工工地、憤怒的購房者，以及被拖欠了款項的建築商。由於擔心社會動盪，當局已在悄悄強迫這些公司繼續蓋樓。2022 年，恆大在與債權人討論還債問題的同時，完成了 30 萬套公寓的建設。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但隨着恆大越來越難籌集資金，多年來糟糕的公司治理和不良行為逐漸暴露在公眾面前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;違約三個月後，恆大表示銀行已扣押了 20 億美元。後來的一項內部調查顯示，高層管理人員曾在 2020 年底制定了一項規避借款限制的計劃，用恆大子公司作抵押品通過第三方獲取貸款。調查得出的結論是，該計劃違反了恆大的披露和合規義務。儘管如此，調查引用一些員工的話説，「他們無權質疑高級管理人員已知並由高級管理人員推動的事情。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恆大包括首席財務官和首席執行官在內的高管已經辭職。有創始人許家印簽名的一份內部報告稱，「時任董事的某些人的行為低於公司預期的標準。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年 1 月，一直為恆大系上市公司做審計的普華永道辭任，表示無法完成工作。香港會計及財務報告委員會已宣佈對恆大的賬簿進行兩項審核。名不見經傳的上會栢誠會計事務所被聘來做這項工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上會栢誠今年 7 月表示，恆大在 2021 年和 2022 年總共虧損了 8120 億元。與此相比，恆大曾在 2020 年宣佈了 80 億元的淨利潤。新審計中有線索表明，恆大一直將出售公寓得到的錢視為收入，儘管在收到錢時公寓尚未建成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新審計結果出來後，恆大&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;同意&lt;/a&gt;改變其賬户中劃為收入的處理方式，要求為劃為收入的款項提供公寓已建成的文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恆大的財富服務部門曾在資金緊張時向購房者和員工&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/09/19/business/china-evergrande-debt-protests.html&quot;&gt;推銷&lt;/a&gt;短期高息產品，但在今年 8 月告知投資者，公司無法支付當月的兑付。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方已在那之後的幾周裏拘留了財富服務部門的工作人員。據中國媒體報道，恆大前總裁、前首席財務官，以及恆大人壽保險部門的前董事長都已被警方帶走。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/30/multimedia/00china-evergrande-05-jpwl/00china-evergrande-05-jpwl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;深圳恆大總部外的保安人員，攝於 2021 年。投資者聚集在那裏，要求償還貸款和金融產品。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/30/multimedia/00china-evergrande-06-jpwl/00china-evergrande-06-jpwl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;恆大在 2022 年宣佈，將總部從深圳遷往廣州，以降低費用。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司在香港的管理團隊正在幕後與外國債權人和私人貸款者達成重組協議上取得進展。後來，恆大在 9 月 24 日表示需要重新評估資產，取消了重組交易。幾天後，恆大宣佈許家印已被有關方面控制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國社交媒體上充滿了關於許家印如何變成了「中國人民的敵人」的評論。人們將憤怒轉向外國投資者，以及恆大在美國&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230818/china-evergrande-bankruptcy/&quot;&gt;申請破產保護&lt;/a&gt;的做法。知名企業家們誇大其詞，稱外國人將從恆大剩下的資產中拿走屬於購房者的部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據恆大提交的文件，自公司 2009 年上市以來，許家印向自己和妻子累計支付了約合 70 多億美元的紅利。據兩名直接瞭解公司情況、但沒被授權就公司問題接受媒體採訪的人士透露，許家印告訴外界，他與妻子離婚已至少兩年。恆大今年 8 月提交的文件顯示，他和妻子已經離婚。已經轉移給前妻的資產將引發糾紛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恆大違約兩年後仍不確定的是，如何對該公司進行清算，它還剩下多少資產，誰將得到這些資產。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;艾莎 (Alexandra Stevenson) 是時報上海分社社長，報道中國經濟和社會新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/alexandra-stevenson&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/05/business/china-evergrande-default-debt.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 13:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[穆迪下調中國評級展望，從穩定降至負面]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231206/china-debt-moodys-outlook/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-12-06 11:49:57&quot; datetime=&quot;2023-12-06 11:49:57&quot;&gt;2023 年 12 月 6 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/05/multimedia/05China-Debt-lchj/05China-Debt-lchj-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;699&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;正在施工的佛山市某碧桂園住宅樓盤。規模龐大的房地產行業陷入困境嚴重拖累了中國的經濟。 &lt;cite&gt;Qilai Shen/Bloomberg&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;週二，信用評級機構穆迪對中國政府的財政健康狀況發出了負面展望評級，這給中國經濟帶來了又一次打擊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;穆迪對中央政府向地區和地方政府以及國有企業提供財政支持的潛在成本表示擔憂。穆迪此前對中國財政的展望評級為穩定，如今該機構警告稱，中國的經濟增速正在放緩，而其龐大的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/05/business/china-evergrande-default-debt.html&quot;&gt;房地產行業&lt;/a&gt;也開始萎縮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國財政部立即予以反駁，稱中國經濟有巨大的發展韌性，地方政府預算可以承受因房地產市場下行而造成的財政收入減少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與此同時，穆迪確認中國政府的總體信用評級為「A1」，大致處於「投資級」或總體風險較低的中間水平。信用評級的負面展望不一定導致迅速降級，但這是對現有評級可能無法持續的一種警告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不管怎樣，信用評級展望的下調對中國經濟來説仍是一件大事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到最近，中國似乎都有取之不盡的資金用於全球最大高鐵網絡的建設、大規模軍事擴張、補貼製造商和大量海外工程項目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，中國的預算限制日益嚴峻，這主要由&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231108/imf-china-financial-stability/&quot;&gt;房地產行業&lt;/a&gt;的急劇下滑所導致。住房、工廠、寫字樓等項目的建設曾構成中國規模最大的產業，佔到經濟產出的 25%。住房也是大多數家庭的主要投資，佔到其儲蓄的五分之三或更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然中央政府的借貸規模有限，但地方政府和國有企業在過去 15 年間背上了沉重的債務。地方政府從信貸機構獲得的資金推動了經濟的高速增長，但現在許多都陷入了嚴重困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對中國而言，信用展望評級的變化對財政產生的直接影響是微乎其微的。與許多國家不同，中國很少依賴海外貸款。中央政府主要向國有銀行出售債券。中國地區和地方政府及國有企業也會向這些銀行發債。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2008 年和 2009 年全球金融危機期間，美國房地產市場經歷了信用評級的大幅調整，而北京則明確了中國的經濟領導地位。而今，中國面臨的樓市下行與當時的美國十分類似，波及面可能更廣。大量房地產開發商資不抵債，已經收了大筆定金的無數公寓出現爛尾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;開發商拖欠小企業和其他承包商的款項高達數以十億計美元，引發了大量償付問題。除了少數國企，開發商基本都已停止拿地用於未來的住房建設。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;賣地一直是地方政府財政收入的主要來源。許多地方如今陷入危機就是因為他們從賣地中獲取的收入大幅下降。穆迪在週二的聲明中表示，中央可能必須出手幫助地方應對危機。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;房地產行業的困境拖累了經濟增長，致使青年失業率高居不下，也讓許多家庭的消費變得十分謹慎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「評級展望調整還反映出，與結構性、持續性的中期經濟增長放緩和正在萎縮的房地產行業相關的風險不斷增加」，穆迪表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國財政部對穆迪的判斷表示反對。財政部宣稱，雖然地方政府通過土地出讓獲得的財政收入減少，但用於拆遷補償等支出也在相應減少。財政部還強調稱，中國經濟仍保持了回升向好的態勢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國並不是唯一被穆迪發出警示的國家。該機構上個月將美國的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/10/business/moodys-negative-credit-outlook.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/11/10/business/moodys-negative-credit-outlook.html&quot;&gt;信用展望評級下調&lt;/a&gt;至負面，同時確認美國的整體評級為最高的「AAA」水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相對於經濟規模而言，中國目前的總體債務高於美國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國的信用評級上一次被穆迪和標普全球評級下調是在 2017 年。近段時間，標普對中國經濟的擔憂程度要低於穆迪。在穆迪週二宣佈下調評級的幾小時前，標普宣稱相信中國可以避免重蹈日本「失去十年」的覆轍，指的是日本在上世紀 90 年代初樓市暴跌後經歷的經濟活動疲軟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;惠譽評級今年早些時候向彭博電視表示，可能會考慮重新調整中國的主權債券信用評級，但該機構最近確認了中國的展望評級為穩定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;經過近三年嚴格的「新冠清零」措施（包括許多堪稱全球最長、最嚴厲的封城）之後，今年中國經濟的恢復之路十分坎坷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國在 7 至 9 月的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231018/china-gdp-q3/&quot;&gt;年增長率為 5.3%&lt;/a&gt;。由債務推動的製造業投資激增，加之餐飲酒店領域相對強勁的消費，抵消了住房建設的下滑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10 月和 11 月的數據好壞參半。對製造電動汽車和其他高科技產品的新工廠，投資依然強勁。但天氣轉冷後，中國大部分地區&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231124/who-china-children-respiratory-illness/&quot;&gt;暴發了呼吸道疾病&lt;/a&gt;，最初感染羣體是兒童，但也波及到成人。這導致許多餐館和服務業場所門庭冷落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;穆迪表示，作為僅次於美國的全球第二大經濟體，中國規模龐大的經濟具備了相當強大的抗衝擊能力。財政部認可了這一説法，稱中國經濟「長期向好的基本面沒有改變，未來仍將是全球經濟增長的重要引擎」。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《紐約時報》北京分社社長，此前曾任上海分社社長、香港分社社長、底特律分社社長，以及華盛頓記者。他在新冠疫情期間常駐中國進行報道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/05/business/china-debt-moodys-outlook.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 06 Dec 2023 12:37:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[韓國會消失嗎？]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231205/south-korea-birth-dearth/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ROSS DOUTHAT&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-12-05 03:06:52&quot; datetime=&quot;2023-12-05 03:06:52&quot;&gt;2023 年 12 月 5 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/05/opinion/02douthat/02douthat-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Insung Jeon/Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在困擾發達國家的人口衰減問題上，韓國成為突出案例已有一段時間了。幾乎所有富裕國家的生育率都低於更替水平，但每名女性平均生育 1.5 名子女是比較常見的情況。比如在 2021 年，美國生育率為 1.7，法國為 1.8，意大利為 1.3，加拿大為 1.4。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韓國的不同之處在於，它在上世紀 80 年代就已經下滑到更替水平以下，但近年的下滑更為嚴重——2018 年每名女性就生育不到一名子女，疫情後降至 0.8 人，而從 2023 年第二和第三季度的初步數據來看，韓國每名女性如今僅生育 0.7 人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們應對這一現狀進行深入剖析。如果一個國家的出生率維持在這樣的水平，那就意味着這一代中的 200 人到下一代只會剩下 70 人，這比 14 世紀黑死病在歐洲造成的人口鋭減還要厲害。當把這 70 人的一代再來一輪更替，原來的 200 人只剩下不到 25 人。再來一輪，差不多就是斯蒂芬·金在小説《末日逼近》(The Stand) 裏虛構的超級流感來襲時人口崩潰的場面了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照報紙專欄作家的標準，我算是低生育率問題上的杞人憂天者。但在某些方面，我覺得自己還是個樂觀主義者。就像在上世紀六七十年代人口過剩的恐慌曾經造成這樣一種誤解，即過剩趨勢只會繼續上升而不會有任何改變，我認為對出生率下降趨勢的極度悲觀情緒——比如預測 22 世紀的美國將由阿米什人主宰——低估了人的適應能力，低估了在人口衰減過程中繁衍下來的人類將如何塑造生育率更高的未來，並逐漸吸引更多人決定生育。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本着此種樂觀精神，我實際上並不認為韓國生育率會在幾十年內都如此之低，也不認為其人口將從今天的近 5100 萬鋭減到我此前推斷的幾百萬人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我確實相信，到本世紀 60 年代末，韓國人口將&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://asia.nikkei.com/Economy/South-Korean-population-on-cusp-of-steep-decline&quot;&gt;降至&lt;/a&gt;不到 3500 萬人，光是這樣的跌幅就足以令韓國社會陷入危機了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韓國將面臨一個選擇：要麼忍受隨着年齡結構迅速倒轉而引發的經濟崩潰；要麼嘗試接納規模遠超西歐的移民（西歐移民已經造成社會不穩）。不可避免將會出現的是，老年人被遺棄，大片的鬼城和破敗的高樓大廈，以及年輕人紛紛移民，因為他們看不到負擔一個國家的退休老人有何未來可言。而且，如果韓國難以維持一支有作戰能力的軍隊，它很可能將在某一刻被朝鮮（目前生育率 1.8）入侵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與此同時，對世界各國來説，韓國的案例表明，富裕國家當下的低生育率趨勢是可能以更快的速度惡化的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這不一定是必然，因為韓國社會確實有許多獨特之處。比如經常被提及的導致韓國生育率低的一個原因是其獨特的殘酷學業競爭文化，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.eastasiaforum.org/2023/04/19/education-reform-is-needed-to-alleviate-south-koreas-demographic-decline/&quot;&gt;在常規教育之外&lt;/a&gt;還有無數「補習班」，導致家長的焦慮和學生的痛苦，可能將家庭生活變得像地獄一樣，以至於許多人寧願不要孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韓國的文化保守主義和社會經濟現代化相互作用的獨特關係則是另一個原因。在很長一段時間裏，韓國的性解放在一定程度上是被傳統社會習俗所壓制的，比如韓國非婚生子率極低。但這最終導致了兩種反叛相互交織，一是&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.thecut.com/2023/03/4b-movement-feminism-south-korea.html&quot;&gt;女權主義&lt;/a&gt;對保守社會期望的反抗，另一種則是&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://unherd.com/2022/02/will-incels-decide-koreas-election/&quot;&gt;男性&lt;/a&gt;對女權主義的抵制，這導致韓國性別矛盾無比尖鋭，在把結婚率拉到新低的同時也重塑了韓國的政治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雪上加霜的是，韓國保守主義的傳統更多來自儒家思想和家族觀念，而非西方意義上的宗教；在我看來，強烈的宗教信仰比傳統習俗更能促進家庭的形成。加之韓國長久以來一直處於網遊文化的前沿，特別能吸引年輕男性沉浸於虛擬世界並進一步遠離異性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但當我停下來看自己寫的文章，好像並不僅僅是在陳述韓國與美國的文化差異，而是對我們也在經歷的趨勢的放大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們也有令人窒息的精英主義。我們 Z 世代中的男女意識形態對立也愈發嚴重。我們也在世俗化中形成了文化保守主義，雖然反對自由主義，但並無虔誠，是一種精神的而非宗教的右傾。我們同樣難以抵禦虛擬世界的誘惑和病態。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，韓國眼下的趨勢並不只是一場前景堪憂的意外。那是對我們可能面臨的未來的一種警告。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Ross Douthat 自 2009 年起一直在時報擔任觀點版面的專欄作者。他著有多本書，最近的一本是《The Deep Places: A Memoir of Illness and Discovery》。歡迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/RossGDouthat/&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/DouthatNYT&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;上關注他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：Harry Wong&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/02/opinion/south-korea-birth-dearth.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 15:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[台灣大選的不確定因素：沮喪的年輕選民]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20231205/taiwan-election-youth-vote-china/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;AMY CHANG CHIEN, 儲百亮&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-12-05 01:02:49&quot; datetime=&quot;2023-12-05 01:02:49&quot;&gt;2023 年 12 月 5 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/30/multimedia/00TAIWAN-YOUTH-fbgl/00TAIWAN-YOUTH-fbgl-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;701&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;台灣台北市中山區。台灣許多選民——尤其是二三十歲的羣體——稱他們厭倦了地緣政治，渴望看到一場更關注他們自身需求的大選。 &lt;cite&gt;An Rong Xu for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在關鍵的台灣大選到來前的幾個月裏，候選人關注的重點都是在戰爭風險的擔憂之下，誰能最妥善地處理這座民主島嶼和中國之間的不穩定局勢。但最近在台北的一場論壇上，年輕選民卻向兩位候選人拋出了一些日常議題，比如房租、電詐和投票年齡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這很能説明當前這場將對台灣產生深遠影響的大選的情況。台灣可能成為中美之間潛在的矛盾引爆點，中國聲稱台灣是其領土，並&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://archive.ph/pqKqy#selection-599.0-601.75&quot;&gt;暗示&lt;/a&gt;如果民進黨贏得大選，可能會導致軍事威脅活動的升級。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但許多台灣選民，特別是二三十歲的年輕人都表示，他們厭倦了地緣政治，渴望看到的是更關注台灣人自身需求的選舉。他們在採訪中談到了房價上漲、收入增長緩慢和職業前景受限等問題。相當多的人對執政的民進黨和反對黨國民黨這兩大台灣主流政黨表示失望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這樣的情緒幫助推動了第三政黨的崛起，也就是台灣民眾黨。這一新興黨派在民調中聲望頗高，部分原因就在於抓住了選民對民生問題的不滿，尤其是在年輕人當中。民進黨和國民黨也宣佈了一攬子施政方針，承諾解決這些擔憂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/10/multimedia/00TAIWAN-YOUTH-mtjz/00TAIWAN-YOUTH-mtjz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在採訪中，年輕選民表達了對住房成本上漲、收入增長緩慢和職業前景受限等問題的擔憂。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年輕人最終投票給誰，以及他們到底會不會投票，都可能對 1 月 13 日的總統大選產生至關重要的影響。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://web.cec.gov.tw/upload/file/2020-12-07/a6ad649a-33c2-4f43-8e29-d8946609e1f7/0a80984ec41efe8f30f7501853c6179e.pdf&quot;&gt;官方數據顯示&lt;/a&gt;，在 20 歲和 30 歲羣體中，約有 70% 的台灣人在 2020 年總統大選中投票，這一比例低於中老年選民。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://pop-proj.ndc.gov.tw/Custom_Detail_Statistics_Search.aspx?n=39&amp;_Query=18be6e8a-6881-45b1-a4ba-1b9992ad4489&amp;page=1&amp;PageSize=10&amp;ToggleType=&quot;&gt;根據政府估算&lt;/a&gt;，台灣有五分之一的人口在 20 歲至 34 歲之間。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們對於政黨的分化和口水戰很厭倦」，來自高雄的生物技術專業學生沈志翔説。位於台灣南部的高雄一直以來都是民進黨大本營。他仍未決定要投給誰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「與其擔心難以改變的主要政黨權力競逐」，25 歲的沈志翔説，「我更關心我畢業後能不能找到好工作、買得起房子。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台灣選民們在一些議題上表達的不滿凸顯了下屆政府所面臨的執政壓力。台灣以其尖端的半導體產業而聞名。但小企業裏許多年輕職員收入相對較低，通貨膨脹也可能將任何小幅漲薪盡數抵消。許多城市的房價都出現上漲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾個月來，民進黨候選人、副總統賴清德一直在民調中領先。但他對國民黨候選人&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230518/taiwan-china-kmt-election/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230518/taiwan-china-kmt-election/&quot;&gt;侯友宜&lt;/a&gt;的領先優勢已經縮小。民眾黨候選人柯文哲在最近的民調中有所下滑，但仍可能通過吸納曾經支持民進黨的年輕選票來決定大選結果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/30/multimedia/00TAIWAN-YOUTH-03-zpqm/00TAIWAN-YOUTH-03-zpqm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;台灣民眾黨候選人柯文哲上個月出席了台北的一場新聞發佈會。他在最近的民調中有所下滑，但仍可能通過吸納年輕選票發揮決定性作用。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;為了增加反對黨的勝選概率，侯友宜和柯文哲一度討論過聯手競選的可能。但在上個月底，談判以&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20231127/taiwan-president-opposition-collapse/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20231127/taiwan-president-opposition-collapse/&quot;&gt;極其誇張的方式&lt;/a&gt;宣告破裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「年輕人對柯文哲的支持很大程度上並非出於對他本人及其政策的由衷讚賞，而是因為感到挫敗」，位於台北的國立政治大學政治學教授南樂 (Lev Nachman) 表示。他引述了自己與台灣學生的焦點小組討論內容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「民進黨和國民黨一樣壞的想法似乎已在許多年輕選民的心中根深蒂固」，南樂説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在線雜誌&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.my-formosa.com/DOC_201483.htm&quot; title=&quot;Link: http://www.my-formosa.com/DOC_201483.htm&quot;&gt;《美麗島電子報》最近的民調&lt;/a&gt;顯示，20 歲至 29 歲的受訪者中有 29% 支持柯文哲和他的競選搭檔，低於此前民調，而賴清德的支持率有 36%。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tpof.org/%e7%b2%be%e9%81%b8%e6%96%87%e7%ab%a0/2023%e5%b9%b411%e6%9c%88%e3%80%8c%e6%94%bf%e9%bb%a8%e6%84%9f%e6%83%85%e3%80%81%e5%9f%b7%e6%94%bf%e8%a1%a8%e7%8f%be%e8%88%872024%e7%b8%bd%e7%b5%b1%e5%a4%a7%e9%81%b8%e3%80%8d/&quot;&gt;其他民調&lt;/a&gt;也呈現出類似圖景，不過專家強調，這些結果可能會在競選的最後幾周發生變化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台灣青年民主協會理事長張育萌表示，雖有種種不滿，但這不意味着台灣人對與中國發生衝突的風險無動於衷。該協會上個月舉辦了一場總統大選論壇，賴清德與柯文哲都在現場接受了年輕選民的提問。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我覺得年輕人還是高度關注國際政治」，張育萌在論壇後的採訪中表示，並列舉了兩岸關係相關的問題。「但除此之外，確實年輕人關注的議題還是很多元的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/30/multimedia/00TAIWAN-YOUTH-01-zpqm/00TAIWAN-YOUTH-01-zpqm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;台灣青年民主協會理事長張育萌表示，除了兩岸關係，年輕選民還對廣泛議題表現出關切態度。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贏得這場大選將成為民進黨的一大里程碑。成立於 1986 年的民進黨曾是台灣政壇中不成氣候的局外人，當時正值大規模抗議和民主激進主義浪潮迫使國民黨放棄專制統治。自從台灣 1996 年開始直接選舉總統以來，沒有任何政黨能連任超過兩屆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民進黨往往能贏得更多年輕選票，但在蔡英文總統執政兩屆後，該黨派已不再是新鮮面孔。許多年輕台灣人也都覺得反對黨國民黨太拘泥於過去，也太靠近中國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「對現在台灣的年輕人來説，民進黨才是建制派」，北卡羅來納州戴維森學院的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.davidson.edu/people/shelley-rigger&quot;&gt;任雪麗 (Shelley Rigger)&lt;/a&gt;説，她長期研究台灣政治並走訪了年輕選民。「不管民進黨原本要為年輕人做什麼，他們現在都應該已經做了才對。對經濟狀況不滿的年輕人太多了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因為這種不滿，外科醫生、前台北市長柯文哲才能在競選中佔得一席之地。他從政早年曾支持民進黨，但在 2019 年創立民眾黨，成為不同於建制派的選擇。在全島集會上，柯文哲承諾將以在醫院急診室中練就的一絲不苟來解決住房和經濟問題。柯文哲及其支持者都相信，他還可以緩和台海關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/30/multimedia/00TAIWAN-YOUTH-02-zpqm/00TAIWAN-YOUTH-02-zpqm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;李有宜是台灣民眾黨的立委候選人之一，她希望能抓住選民的不滿情緒。「年輕人已經厭倦藍綠的惡鬥」，她説。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「台灣停滯很久了，它需要一些改變」，20 歲的謝宇晴説，她最近參與了柯文哲的一場青年集會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;賴清德最近推出了一系列青年政策，承諾改善就業機會，緩解高昂的住房成本壓力。他還宣佈&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230129/taiwan-diplomat-china/&quot;&gt;蕭美琴&lt;/a&gt;為競選搭檔，後者擔任駐美代表已有三年多時間。許多專家表示，蕭美琴可能激發選民對民進黨的支持熱情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們也認知年輕人正面對國內政治與社會的挑戰」，蕭美琴在上個月的新聞發佈會上説道。她承諾將採取更多措施來解決年輕人對就業、住房和環境的擔憂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/30/multimedia/00TAIWAN-YOUTH-04-zpqm/00TAIWAN-YOUTH-04-zpqm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;民進黨副總統候選人賴清德（中左）宣佈，他的競選搭檔是曾擔任台灣駐美代表的蕭美琴。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;各黨派都面臨説服選民在大選日去投票的困難。台灣的最低投票年齡為 20 歲，比許多其他民主國家都要高，而民眾還必須到户籍所在地才能投票。對一些選民——尤其是年輕人——來説，這意味着他們需要長途跋涉回到家鄉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在台北一家科技公司工作、老家則在本島另一端台南市的蜜莉·林（音）表示，她還沒決定是否要在 1 月 13 日當天回家投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「每當我看到政黨鬥爭」，她説，「我有時候覺得自己的選票不能改變任何事。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Amy Chang Chien 在台灣為《紐約時報》報道中國大陸和台灣新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/amy-chang-chien&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儲百亮 (Chris Buckley) 是《紐約時報》首席中國記者。他成長於澳大利亞悉尼，在過去 30 年中的大部分時間內居住在中國。在 2012 年加入《紐約時報》之前，他是路透社的一名記者。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/chris-buckley&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/04/world/asia/taiwan-election-youth-vote-china.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 13:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[華裔新人當選加拿大國會議員，中國幫忙了嗎？]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231205/canada-elections-china/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;NORIMITSU ONISHI&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-12-05 10:52:41&quot; datetime=&quot;2023-12-05 10:52:41&quot;&gt;2023 年 12 月 5 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/23/multimedia/00canada-china-01-ktvp/00canada-china-01-ktvp-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在 2 月發表講話的董晗鵬，他於 2019 年以自由黨人身份入選加拿大議會，目前是一項關於中國幹預選舉調查的關注對象。 &lt;cite&gt;John Wong/Eyepress, via Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;這位新人來到多倫多北部的一個區，宣佈競選加拿大國會議員。雖然沒有什麼人認識他，但一個重要的因素幫助彌補了其知名度不高的問題，那就是來自當地知名華裔人士的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;候選人董晗鵬在新聞發佈會上&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://ccmedia.news/archives/276&quot;&gt;説&lt;/a&gt;：「感受到大家的大力支持，身邊都是朋友，讓我非常高興。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一名政府任命的特別調查員&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.canada.ca/en/democratic-institutions/services/reports/first-report-david-johnston-independent-special-rapporteur-foreign-interference.html&quot;&gt;表示&lt;/a&gt;，有「充分理由懷疑」，董晗鵬在爭取自由黨提名的過程中還得到了一個隱秘來源的幫助，那就是中國領事館。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;董晗鵬的勝利是加拿大幾場引發中國幹預選舉擔憂的競選活動之一，這一勝利最終使他在 2019 年進入議會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的案子幾乎肯定會成為今年 9 月啓動的一項拖延已久的公開調查的焦點，與此同時，加拿大對外國幹預的擔憂還擴大到印度，加拿大總理特魯多指控印度特工&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/23/world/canada/canada-india-sikhs.html?searchResultPosition=2&quot;&gt;殺害了一名加拿大錫克教領袖&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聽證會定於明年 1 月開始，重點是 2019 年和 2021 年的選舉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大情報官員長期以來一直警告，中國正在利用加拿大的選舉制度，在人口稠密的多倫多和温哥華郊區左右選票，這可能會影響到大選結果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據加拿大民選官員和情報官員稱，在華人大量聚居的六座城市裏，北京方面部署了更多的外交官和代理人，以&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20230717/canada-china-election-interference/&quot;&gt;削弱對其持批評態度的民選官員，尤其是在人權議題上批評中國的人&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一方面，官員們説，北京及其盟友支持被認為友好的候選人。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ourcommons.ca/DocumentViewer/en/44-1/PROC/meeting-54/evidence&quot;&gt;立法者&lt;/a&gt;正在單獨審查中國是否幹預了 2019 年的選舉，以支持多倫多地區的 11 名候選人。據加拿大新聞媒體報道，這些人中的大部分人&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theglobeandmail.com/politics/article-trudeau-csis-china-funding-election/&quot;&gt;屬於&lt;/a&gt;特魯多所在的自由黨，但只有&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://globalnews.ca/news/9504291/liberals-csis-warning-2019-election-candidate-chinese-interference/&quot;&gt;董晗鵬&lt;/a&gt;被公開點名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一系列非同尋常的情報報告泄露給加拿大媒體後，議員們開始展開調查。這些&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://globalnews.ca/news/9253386/canadian-intelligence-warned-pm-trudeau-that-china-covertly-funded-2019-election-candidates-sources/&quot;&gt;報告稱&lt;/a&gt;，中國領事館通過中間人向這 11 個競選團隊提供資金，一些競選工作人員與領事館有聯繫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;官員們表示，在習近平主席咄咄逼人的外交政策下，中國利用生活在世界各地的華僑擴大影響力，並幹預亞洲、加拿大、&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/07/24/us/politics/election-interference-russia-china-iran.html&quot;&gt;美國&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2018/06/28/world/australia/australia-security-laws-foreign-interference.html&quot;&gt;澳大利亞&lt;/a&gt;的選舉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但批評人士説，雖然澳大利亞等國&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2018/06/28/world/australia/australia-security-laws-foreign-interference.html&quot;&gt;試圖遏制&lt;/a&gt;中國的干涉，加拿大卻對北京格外寬鬆。特魯多的政黨在華裔選區勢力強大，他曾因在加拿大的華裔富豪家中舉辦籌款活動而受到批評。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「像我們這樣的公民社會組織一再警告政府，中共在加拿大領土上進行滲透、操縱和恐嚇的危險。」關注中國干涉問題的民間組織「港加聯」主席馮玉蘭説。「不幸的是，加拿大政府並沒有採取具體有效的措施來打擊外國的干涉。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一直否認有任何干涉行為的中國大使館沒有迴應置評請求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特魯多的辦公室和負責外國干涉事務的部門拒絕了採訪請求。董晗鵬也拒絕了採訪，他一直公開否認接受了中國領事館的幫助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;「他們否認中國的幹預」&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然是在自由黨十拿九穩的選區北唐谷競選，董晗鵬最具影響力的支持者卻是在多倫多以北的萬錦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在萬錦&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www12.statcan.gc.ca/census-recensement/2021/dp-pd/prof/details/page.cfm?Lang=E&amp;SearchText=markham&amp;DGUIDlist=2021A00053519036&amp;GENDERlist=1&amp;STATISTIClist=1&amp;HEADERlist=0&quot;&gt;34 萬居民&lt;/a&gt;當中，華裔佔到近一半。在這裏的商業街和主幹道上，華人的商鋪佔據主導地位。近幾十年來，來自中國的新移民人數激增，且因富有而獲得了顯赫的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民選官員和反對中國在香港的鎮壓行動以及中國在加拿大日益增長的影響力的活動人士表示，這些新移民往往在中國有親戚，生意依賴領事關係，這給中國政府在當地事務中發揮影響力提供了條件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/23/multimedia/00canada-china-04-gpwc/00canada-china-04-gpwc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;安大略省萬錦的太古廣場是北美最大的亞洲購物中心之一。萬錦 34 萬人口中有近一半是華裔。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就算立場親華，甚至得到北京的支持，都不能算作故意接受中國支持的證據。據&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theglobeandmail.com/politics/article-trudeau-csis-china-funding-election/&quot;&gt;《環球郵報》&lt;/a&gt;報道，沒有證據表明 2019 年的 11 名候選人知道領事館或其代理人在幫助他們。那名政府調查員説，他沒有發現任何證據表明董晗鵬知道領事館「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.canada.ca/en/democratic-institutions/services/reports/first-report-david-johnston-independent-special-rapporteur-foreign-interference.html&quot;&gt;可能參與了他的提名&lt;/a&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但據情報機構、民選官員和專家稱，習近平上台後，中國在海外華僑羣體中贏得了支持，並幹預了選舉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在萬錦佔主導地位的華裔商業和社區團體在立場上親北京，包括在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/02/05/world/asia/hong-kong-47-security-law.html&quot;&gt;香港問題&lt;/a&gt;上。記者們説，華文媒體現在會迴避敏感問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們認為説中國干涉其實是反亞裔、反華的種族主義」，曾在多家中文媒體工作的記者鄭喬 (Joe Tay) 説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有現任和前任官員説，一些萬錦市議會成員一直採取有利於北京的立場。市議會否決了一項建立遊説者登記制度的提案（該提案要求議員披露他們與誰會面），以及一項禁止在城市物業中升起中國國旗的動議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現任和前任議員表示，隨着去年副市長陳國治當選，該市議會變得更加親華。陳國治是加拿大政界的資深人士，以其在華裔選區的籌款能力而聞名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/23/multimedia/00canada-china-06-lthp/00canada-china-06-lthp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;市民中心一張萬錦市議會成員照片。一些議員始終站在有利於中國政府的一方。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015 年，《環球郵報》&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theglobeandmail.com/news/national/csis-warned-this-cabinet-minister-could-be-a-threat-ontario-disagreed/article24974396/&quot;&gt;披露&lt;/a&gt;，加拿大最高情報官員曾警告安大略省政府，陳國治與多倫多的中國領事館關係過於密切，受到了不正當的影響。當時的安大略省省長表示了對他的充分信任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他進入地方政壇令許多人感到驚訝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「作為副市長，陳國治總體上做得不錯」，議員裏德·麥卡爾平説，他力促建立説客登記制度，部分原因是為了打擊外國幹預。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「但現在房間裏有一頭大象」，他説。他認為中國的戰略不是干涉日常事務，他説道，而是「從長遠來看，把合適的人放在合適的位置上，只是為了產生更廣泛的影響力，當問題出現時，你有合適的盟友」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳國治拒絕置評。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我心裏對存在干涉沒有疑問，毫無疑問」，前副市長唐·漢密爾頓説。他還表示，競選市長失敗後，情報官員就可能存在幹擾的問題和他進行過面談。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人脈廣泛的自由黨支持者&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然陳國治是董晗鵬競選的最重要支持者之一，但前者參與後者競選活動的程度目前尚不清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據環球新聞今年 2 月&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://globalnews.ca/news/9504291/liberals-csis-warning-2019-election-candidate-chinese-interference/&quot;&gt;報道&lt;/a&gt;，加拿大情報機構正在對陳國治進行調查，原因是他把政治信息提供給了中國外交官，並策劃了董晗鵬的提名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該新聞網引用情報官員的話説，陳國治曾利用自己在自由黨內部的影響力推翻了一名在任議員，該議員訪問台灣的計劃曾激怒中國外交官。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大情報機構拒絕就具體案件發表評論。但發言人埃裏克·巴爾薩姆説，情報部門發現，背後有國家支持的試圖「秘密影響決策、事件或選舉結果，以更好地滿足其戰略利益」的干涉活動，在「頻率和複雜程度」上都有所增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳國治 1951 年出生在中國，在 20 世紀 60 年代末移民加拿大。他擁有一家保險公司，加入了萬錦的自由黨，成了一名活躍的成員，後來在 2007 年當選了省議員，並在省政府擔任過多個職位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾任萬錦副市長的自由黨資深人士傑克·希思把陳國治描述為「非常討人喜歡」，「非常擅於籌款」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/23/multimedia/00canada-china-07-gbkt/00canada-china-07-gbkt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;萬錦市副市長陳國治以其籌款能力，以及在自由黨與來自中國大陸財力雄厚的華裔羣體之間起橋樑作用而聞名。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但長久以來，批評者也稱陳國治的立場親北京，包括為中國的人權問題&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2016/08/28/world/americas/chinese-canadians-china-speech.html&quot;&gt;辯護&lt;/a&gt;，以及&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/michaelchanyr/status/1632852656589877256/photo/1&quot;&gt;呼籲&lt;/a&gt;對加拿大情報機構展開公開調查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2019 年的大規模抗議活動期間，隨着中國政府加強對香港的控制，陳國治發表過支持北京的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theglobeandmail.com/canada/british-columbia/article-former-ontario-minister-sides-with-beijing-pins-hong-kong-protests-on/&quot;&gt;言論&lt;/a&gt;，並&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://nationalpost.com/news/former-ontario-liberal-cabinet-minister-headlines-pro-beijing-rally-near-toronto&quot;&gt;説&lt;/a&gt;他支持「香港警方嚴格處理騷亂」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那年，他支持董晗鵬參選。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在對一屋子的中文記者講話時，同樣來自中國的移民董晗鵬説，自己有能力與居民交談，「無論是用普通話、粵語，還是英語。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;「嚴格的」規則受到質疑&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;董晗鵬在贏得了自由黨候選人初選後，在大選中輕鬆獲勝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自由黨的一名發言人説，董晗鵬的提名是按照該黨「嚴格的」規則進行的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但據政府特派調查員的説法，自由黨的初選中有「違規行為」，包括「用大巴將選民和學生運去」為董晗鵬投票。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://globalnews.ca/news/9504291/liberals-csis-warning-2019-election-candidate-chinese-interference/&quot;&gt;環球新聞&lt;/a&gt;引用情報官員的話説，參加投票的人中包括使用虛假地址的中國留學生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;專家表示，出現這些違規行為是因為自由黨內部沒有嚴格按照規定去做。加拿大允許非公民在黨內選舉中投票，但他們必須是在選區居住的永久居民。選民在加入自由黨 14 天后就可以在黨內選舉中投票，特魯多為使自由黨更有包容性，已讓加入該黨變為免費。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/23/multimedia/00canada-china-02-jlzf/00canada-china-02-jlzf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;董晗鵬慶祝他在 2014 年作為自由黨候選人當選安大略省議會議員。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據政府特派調查員的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ourcommons.ca/DocumentViewer/en/44-1/PROC/meeting-80/evidence&quot;&gt;描述&lt;/a&gt;，自由黨對黨內提名過程未得到適當監督，讓這些過程成為加拿大情報機構擔憂的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「就外國干涉而言，可能會有敵對行為者利用這種包容性來試圖獲取利益」，阿爾伯塔大學的專家&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ualberta.ca/political-science/about-political-science/news/2023/05-may-08-aug/rob-currie-wood-wins-vincent-lemieux-prize-from-the-canadian-political-science-association.html&quot;&gt;羅布·居里-伍德&lt;/a&gt;説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北唐谷選區的自由黨主席朱迪·科德拒絕置評。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;董晗鵬也得到了其他被認為與北京關係密切的重量級人士的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾任加拿大駐華大使的麥家廉 (John McCallum) 因在一次外交危機期間發表似乎站在北京一邊的言論而被&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cbc.ca/news/politics/mccallum-out-ambassador-1.4994492&quot;&gt;撤職&lt;/a&gt;。據&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://ccmedia.news/archives/276&quot;&gt;董晗鵬競選國會議員新聞發佈會&lt;/a&gt;的主持人説，麥家廉對董晗鵬參選表示「全力支持和認可」。麥家廉拒絕就此文置評。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;董晗鵬還得到了連鎖超市豐泰的老闆魏成義的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://globalnews.ca/news/9504291/liberals-csis-warning-2019-election-candidate-chinese-interference/&quot;&gt;環球新聞&lt;/a&gt;在報道中引用情報人士的話説，魏成義已受到&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://globalnews.ca/news/9280974/china-interference-canada-election-investigation-toronto-businessman/&quot; title=&quot;Link: https://globalnews.ca/news/9280974/china-interference-canada-election-investigation-toronto-businessman/&quot;&gt;調查&lt;/a&gt;，原因是他幫助中國領事館支持董晗鵬和其他候選人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大的華裔活動人士説，魏成義長期以來一直在推動中國的利益，他們舉出的例子包括他在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://ctcco.ca/mingyuzhuxi.html&quot;&gt;多倫多華人團體聯合總會&lt;/a&gt;的領導作用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聯合總會在關鍵問題上公開支持中國，包括中國政府 2020 年對香港實行賦予北京廣泛權力的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.chinadaily.com.cn/a/202005/29/WS5ed0c2e0a310a8b24115981a.html&quot;&gt;港區國安法&lt;/a&gt;，以及試圖説服多倫多公校教育局繼續與中國政府的文化和語言項目合作，但&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20141031/c31toronto/&quot;&gt;未能成功&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/23/multimedia/00canada-china-06a-mjfh/00canada-china-06a-mjfh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;多倫多華人團體聯合總會的萬錦辦事處。聯合總會由董晗鵬的支持者領導，並在關鍵問題上公開支持中國。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聯合總會沒有回覆記者尋求該機構和魏成義置評的電話。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作為一名自由黨議員，董晗鵬遵循黨的路線，但在一次關鍵投票時例外：他沒有參加對特魯多牽頭支持的議案的投票，這項關於幫助一萬名逃離中國迫害的維吾爾人在加拿大定居的議案獲得了國會的全票通過。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初，特魯多曾把董晗鵬描述為「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.thestar.com/politics/federal/justin-trudeau-blames-racism-for-allegation-that-china-helped-liberal-mp-get-elected/article_0ff54c79-8ef5-5815-9b55-fdbaa228ed14.html&quot;&gt;我們團隊的一名傑出成員&lt;/a&gt;」。今年 6 月，也就是董晗鵬退黨成為一名獨立人士的三個月後，特魯多&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cbc.ca/player/play/2212101187665&quot;&gt;緩和了説法&lt;/a&gt;，只是説他期待着就「他是否想重新加入」自由黨進行談判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;董晗鵬馬上表示那正是他的願望。半年過去了，自由黨還沒有將他邀請回來。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Norimitsu Onishi 是時報國際版面的駐外記者，自蒙特利爾報道加拿大新聞。他此前在巴黎分社擔任記者，也曾擔任約翰尼斯堡、雅加達、東京及科特迪瓦阿比讓分社社長。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/norimitsu-onishi&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/02/world/americas/canada-elections-china.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 05 Dec 2023 11:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>