<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>纽约时报</title>
        <description>纽约时报全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄乌战争两年后，美国孤立俄罗斯的努力奏效了吗]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240223/russia-war-anniversary-sanctions/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;黄安伟, MICHAEL CROWLEY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-23 04:09:26&quot; datetime=&quot;2024-02-23 04:09:26&quot;&gt;2024 年 2 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/22/multimedia/2dc-russia-diplo-bpcz/2dc-russia-diplo-bpcz-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;顿涅茨克地区的乌克兰士兵。战争损害了俄罗斯在欧洲大部分地区的地位，但俄罗斯并没有像美国官员希望的那样陷入孤立无援。 &lt;cite&gt;Tyler Hicks/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;拜登政府和欧洲盟国称俄罗斯总统普京为暴君和战犯。但巴西的权力殿堂却随时向他敞开大门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴西总统表示，乌克兰和俄罗斯都应该为这场始于俄罗斯军队入侵的战争负责。而巴西对俄罗斯能源和化肥的采购猛增为俄罗斯经济注入了数十亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路易斯·伊纳西奥·卢拉·达席尔瓦总统的这种观点概括了美国和乌克兰在战争进入第三年时在全球所处的困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当俄罗斯于 2022 年 2 月 24 日全面入侵乌克兰时，拜登政府启动了外交攻势，其重要性不亚于争分夺秒向乌克兰军队运送武器的行动。美国挥舞着经济制裁的大棒，呼吁团结起来捍衞国际秩序，试图用经济痛苦和政治流放来惩罚俄罗斯。其目标是让企业和国家切断与莫斯科的联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但两年后，普京并没有像美国官员所希望的那样孤立无援。俄罗斯固有的实力源于其大量的石油和天然气储备，这为其在金融和政治上的韧性提供了动力，有可能超越西方的反对。在亚洲、非洲和南美洲的部分地区，普京的影响力一如既往，甚至还在增长。在国内，他对权力的掌控似乎也没有出现动摇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场战争无疑给俄罗斯造成了损失：它损害了俄罗斯在欧洲大部分国家中的地位。国际刑事法院发布了对普京的逮捕令。联合国一再&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/03/02/world/europe/russia-un-invasion-condemn.html&quot;&gt;谴责这次入侵&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照拜登政府官员的说法，俄罗斯遭遇了重大战略失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「今天，俄罗斯在世界舞台上比以往任何时候都更加孤立」，美国国务卿布林肯今年 6 月宣称。他还说，普京的战争「削弱了俄罗斯在各大洲的影响力」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在北美和欧洲以外却可以看到相反的证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国、印度和巴西正以创纪录的数量购买俄罗斯石油，普京会向愿意取代他失去的欧洲客户的国家提供大幅折扣，它们受益其中。随着经济关系不断发展，外交关系也日益紧密，包括与美国的一些亲密伙伴。普京去年 10 月访问了北京，去年 12 月底在莫斯科接待了印度外长。几周前，普京在沙特阿拉伯和阿拉伯联合酋长国受到了热情接待，迎接他的是 21 响礼炮，以及上空拖出俄罗斯国旗红、白、蓝三色烟雾的战斗机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/22/multimedia/22dc-russia-diplo-qchw/22dc-russia-diplo-qchw-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年，中国国家主席习近平和俄罗斯总统普京在北京。中国与俄罗斯保持着贸易往来，并正在填补西方公司留下的空白。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「俄罗斯绝没有受制于人」，曾在奥巴马政府担任国务院官员的美国天主教大学冷战历史学家迈克尔·金马奇说。「它没有在经济上受到限制，也没有在外交上受到限制，而且还通过战争传达了自己的信息。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一些俄罗斯问题专家看来，美国和欧洲领导人并没有充分认识到这一现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡内基国际和平基金会的尤金·鲁默和安德鲁·韦斯去年 11 月在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.wsj.com/world/russia/its-time-to-end-magical-thinking-about-russias-defeat-f6d0b8de&quot; title=&quot;Link: https://www.wsj.com/world/russia/its-time-to-end-magical-thinking-about-russias-defeat-f6d0b8de&quot;&gt;为《华尔街日报》撰写的一篇文章&lt;/a&gt;中写道：「西方领导人显然对公众不够坦诚，没有承认一个受到鼓舞的、修正主义的俄罗斯将构成持久的威胁。」文章指责西方对普京所处困境的认知是「异想天开」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拉丁美洲最大，也最具全球影响力的国家巴西，普京受到的热烈欢迎就是一个令人失望的典型例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢拉已经邀请普京参加 11 月在巴西举行的 20 国集团领导人峰会，尽管巴西是国际刑事法院的成员国，有义务执行法院对这位俄罗斯领导人的逮捕令。（12 月，卢拉回避了普京如果露面是否会被捕的问题，称这是「司法决定」。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周三，卢拉和布林肯在巴西首都巴西利亚会晤时提起了巴西在俄乌战争的一贯中立立场。卢拉呼吁进行和平谈判，这一立场遭到了乌克兰的批评。卢拉还说，美国向基辅运送武器是在助长战争。布林肯告诉卢拉，美国认为目前的外交条件还不成熟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天晚些时候，布林肯抵达里约热内卢参加 20 国集团外长会议，并听到巴西最高外交官毛罗·维埃拉说，「巴西不接受一个通过武力解决分歧的世界。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯外交部长拉夫罗夫也出席了会议。布林肯和少数几位盟国的外长谴责了俄罗斯的战争，而其他官员则效法巴西外长，要么表达中立的态度，要么对这场冲突保持沉默。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在周四的新闻发布会上，布林肯断言，拉夫罗夫在整个会议期间都听到了批评，「很多人强烈一致表示」，他说：「必须结束俄罗斯的侵略。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，拉夫罗夫在印度参加了一个类似的活动。他在 2023 年访问了十几个非洲国家，包括南非、苏丹和肯尼亚。去年 4 月，他在总统官邸受到了卢拉的欢迎，周四还会在巴西利亚再次见到巴西总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他上个月在纽约会见了联合国秘书长古特雷斯，俄罗斯外交部在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mid.ru/en/press_service/photos/meropriyatiya_s_uchastiem_ministra/1927367/&quot;&gt;新闻稿&lt;/a&gt;中宣传了这一消息，其中显示两人握了手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在联合国，美国领导的谴责这场战争的决议在与美国或俄罗斯关系不密切的国家中几乎没有得到支持，这表明它们不愿被迫在这场冲突中站在任何一边。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这些国家担心被视为大国竞争棋盘上的棋子」，华盛顿欧洲政策分析中心主席阿丽娜·波利亚科娃说。「上届政府对我们与其中许多国家的关系造成了很大损害。我们一直没有被视为一个可靠的合作伙伴。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「俄罗斯的虚假信息在很多地方都很有效」，她还说。「在这些国家中，俄罗斯已经投资了几十年。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯还努力避免因入侵后食品和能源价格上涨而受到的指责。几周前，俄罗斯向尼日利亚免费提供了 3.4 万吨肥料，这是俄罗斯向非洲提供的几批免费肥料之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京能够负担得起如此慷慨的援助，更不用说在乌克兰东部进行一场消耗战，这是因为俄罗斯已经通过在其他大洲销售更多能源来弥补失去欧洲能源客户导致的损失。国际能源机构上个月报告称，俄罗斯去年 12 月每天出口 780 万桶石油，是 9 个月来的最高水平，仅略低于战前水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，当月石油出口收入为 144 亿美元，为半年来的最低水平。该机构称，西方国家对俄罗斯石油实施价格上限的努力似乎已经影响了俄罗斯的总收入，全球原油市场价格也在下跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士说，俄罗斯目前的地位得益于拜登总统对以色列-加沙战争的支持。许多领导人认为，美国谴责俄罗斯对乌克兰平民区和基础设施的袭击是虚伪的，他们并不接受以色列在努力避免平民伤亡、俄罗斯故意针对无辜者的说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，俄罗斯还成功地与其亲密伙伴建立了更紧密的联系，波利亚科娃称之为「新的威权联盟」。这些国家——中国、朝鲜和伊朗——以各种形式向莫斯科提供援助。朝鲜正在向乌克兰战场运送弹道导弹，伊朗继续向俄罗斯运送无人机，而在避免向俄罗斯出口武器的同时，中国允许各种军用和民用设备落入莫斯科手中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国一直保持着与俄罗斯的贸易往来，并且正在填补西方公司留下的空白，确保了从家居用品到金融服务的一切供应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/22/multimedia/22dc-russia-diplo-lbjp/22dc-russia-diplo-lbjp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;俄罗斯外交部长拉夫罗夫（左）上月会见联合国秘书长古特雷斯。联合国此前一再谴责了俄罗斯对乌克兰的侵略。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于旨在限制俄罗斯获得高科技，尤其是可用于现代武器的设备的制裁，普京找到了变通办法。在它的邻国，比如亚美尼亚，以及虽然是北约成员，但没有加入美国制裁体系的土耳其，私营公司可以进口微芯片和其他物品，再出口到俄罗斯。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;黄安伟 (Edward Wong) 是一名外交记者，在时报任职超过 24 年，曾驻纽约、巴格达、北京和华盛顿。他是因报道伊拉克战争入选普利策奖候选名单的团队成员。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/edward-wong&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Michael Crowley 为《纽约时报》报道国务院和美国外交政策。他曾在 30 多个国家进行报道，并经常与国务卿一起出访。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/michael-crowley&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/22/us/politics/russia-war-anniversary-sanctions.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 16:37:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「润」出中国后，他们开始「重建中国」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20240223/chinese-emigres-bookstores-discussions/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;袁莉&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-23 03:36:48&quot; datetime=&quot;2024-02-23 03:36:48&quot;&gt;2024 年 2 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;一个下着雨的周六下午，大约 50 名中国人挤在东京市中心一间不起眼的灰色办公室里，这里也兼作书店。他们前来参加一场关于&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2018/obituaries/overlooked-qiu-jin.html&quot;&gt;秋瑾&lt;/a&gt;的研讨会。秋瑾是一位中国女权主义诗人和革命家，一个多世纪前因密谋推翻清朝而被斩首。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和他们一样，秋瑾也曾作为移民生活在日本。演讲的标题是《在东京重建中国》，这既反映了在场人士的愿望，也描绘了秋瑾的人生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;类似这样的公开讨论在中国大城市里曾经很常见，但在过去十年里，它们越来越受到压制。中国不鼓励公众组织和参与公民活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，一种新型的中国人的公共生活在日本等境外地区出现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这么多中国人来日本」，1 月组织该活动的人权律师李金星说，「大家需要一个地方苦水倒尽，牢骚发够，然后我们再反思怎么办。」出于对自身安全的担忧，李金星本人于去年 9 月从北京搬到了东京。「我们这些人对于推动中国转型是有使命的」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/20/multimedia/00newworld-03-fkth/00newworld-03-fkth-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;人权律师李金星在东京。他说自己为了帮助中国移民「反思怎么办」而组织活动。 &lt;cite&gt;Shoko Takayasu for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;从东京、清迈到阿姆斯特丹和纽约，海外华人正在构建在中国遭到禁止的公共生活，培养自己的公民意识——而这正是共产党不希望看到的。他们开设中文书店、举办研讨会并组织民间团体。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些移民正在创造一个不同的中国，一个更有希望的社会。在此过程中，他们正在重新定义作为中国人的意义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年有四家中文书店在东京开业。在美国至少四个城市以及伦敦、阿姆斯特丹和温哥华，受到 2022 年纽约成功举办的月度&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nzzy.org/&quot;&gt;女权主义开放麦克风表演&lt;/a&gt;鼓舞，女权主义者也在举办类似的演出。在欧洲的中国移民建立了数十个专注于 LGBTQ、抗议和其他议题的非营利组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数这样的活动和组织并不带有明显的政治性，也不以推翻中国政府为宗旨，尽管一些参与者希望有一天能够回到一个民主的中国。但组织这些活动的移民表示，他们认为学会无所畏惧地生活、相互信任并追求一个有目标的生活非常重要。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使在离开之后，许多中国人仍有很长时间会对政府过于恐惧，不敢参加与共产党主流论调不符的公共活动。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但到了 2022 年，中国爆发的反对疫情限制措施的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231212/china-teacher-li-ying/zh-hans/&quot;&gt;白纸运动&lt;/a&gt;引发人们在其他国家举行示威活动。大家意识到自己并不孤单，并开始寻找志同道合的人。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在日本生活了十年的年轻专业人士「一粒麦」表示，自 2022 年抗议活动以来，他一直在东京组织和参与抗议活动和讲座。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 6 月，他参加了我关于自己的中文播客《&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/@bumingbai&quot;&gt;不明白播客&lt;/a&gt;》的谈话活动，并惊讶地发现现场大约有 300 人。（我也很惊讶。谁愿意听记者谈论她的播客？）他说他在活动中认识了大约十几个人，并和他们保持着联系。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「参与公共生活是一种美德」，「一粒麦」说，因为担心政府报复，他要求使用自己的网络暱称，这个称呼源自圣经中关于重生的内容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国在 2000 年代和 2010 年代初曾经拥有德国哲学家贝马斯所说的公共领域。在国家认可的文化和社会生活存在的同时，当局也允许有活跃的、尽管受到审查的公共对话空间。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国大城市的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20180321/beijing-bookstore-allsages/&quot;&gt;书店&lt;/a&gt;里，托克维尔的《美国的民主》和哈耶克的《通往奴役之路》都曾是畅销书。&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/03/31/business/china-ren-zhiqiang-censorship.html&quot;&gt;房地产大亨&lt;/a&gt;任志强在北京创办的一个读书俱乐部，吸引了中国顶尖企业家、知识分子和官员。一年一度的 L.G.B.T.Q 庆祝活动&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2009/06/15/world/asia/15shanghai.html&quot;&gt;上海骄傲节&lt;/a&gt;吸引了数以千计参与者。女权活动人士发起了诸如「&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2012/03/01/world/asia/chinese-women-demand-more-public-toilets.html&quot;&gt;攻占男厕所&lt;/a&gt;」等活动，当时官方新闻报道称她们是进步的力量。独立电影、纪录片和地下杂志探讨了共产党不喜欢但容忍的话题：历史、性别和不平等。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2012 年底，习近平接任国家领导人，在之后十年里，所有这些倡议都被粉碎了。调查记者失去了发表作品的渠道，人权律师被监禁或被取消律师资格，书店被迫关门。创办读书俱乐部的房地产大亨任志强因批评习近平而被判入狱 18 年。非政府组织、LGBTQ 的组织者和女权活动人士受到骚扰、被噤声或被迫流亡。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而越来越多的中国人逃离祖国、政府和那些宣传，前往能给他们自由的地方。现在他们可以相互联系，为国内外华人提供交流的平台，畅想一个不同未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/20/multimedia/00newworld-bkzc/00newworld-bkzc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;张洁平说，她希望不只是异见分子，任何一名华人都能在她的书店里感受到欢迎。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张洁平是出生在中国大陆的记者，曾在香港工作 20 年，新冠疫情期间移居台湾。2022 年她在台北创办了一家书店。去年 12 月，她在泰国清迈开设了一家分店，并计划今年在东京和阿姆斯特丹开设分店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张洁平说：「我希望我的书店成为一个全球华人交流的地方。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的书店名为「飞地」(Nowhere)，会向顾客发放「飞地共和国」护照，这些顾客被称为「公民&quot;，而不是「成员」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;飞地台北店去年举办了 138 场活动。清迈店在最初的六周内举办了约 20 场活动。主题非常广泛：战争、女权主义、香港抗议活动以及城市和人际关系。我在两个店都谈论了我的播客节目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张洁平说，她不希望自己的书店只面向持不同政见者和青年叛逆者，而是面向所有对世界充满好奇的华人。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「重要的就是不只是你反对什么，而是你想要的那个生活是什么样子」，她说。「如果中国人也好，华人也好，在一个没有自上而下的限制的地方，都不能重建社会的话，那我们就算改朝换代了，绝对也不会过上更好的生活的。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张洁平和以笔名吴磊为人所知的人权律师李金星说，如今的中国移民与上世纪 80 年代的那一代人大不相同，后者大多是经济移民。而新移民经济条件更好，受教育程度更高。他们关心自己的经济福祉，也关心对比自身更大的东西的归属感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张洁平和李金星都是用自己的钱开始创业的。李金星的店面占地约 65 平方米，主要用于举办活动，月租金约 1300 美元。他说自己还负担得起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/21/multimedia/00newworld-02-qvcz/00newworld-02-qvcz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;台北的飞地书店。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张洁平目前是哈佛大学肯尼迪学院的尼曼研究员，她用自己的积蓄补贴清迈分店。台北店去年实现了盈利。其收入的一个新来源是向世界各地的华人邮寄书籍，但中国大陆除外，因为购买禁书在那里可能会受到刑事指控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1 月的一个星期六，也就是李金星的东京书店举办研讨会的同一天，八名年轻的中国人围坐在一位日本教授家中的餐桌旁，讨论上周末举行的台湾大选。自去年以来，他们一直在公共和私人活动中聚会，并参加了从女权主义到非暴力交流等各种主题的兴趣小组。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们现在是在为中国民主化做准备」，2022 年移居日本并参加了白纸抗议的研究生羽美（音）说。「如果明天 CCP 倒台，我们有没有做好公民的可能？」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/li-yuan&quot;&gt;袁莉&lt;/a&gt;为《纽约时报》撰写「&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://cn.nytimes.com/topic/20180823/the-new-new-world/&quot;&gt;新新世界&lt;/a&gt;」专栏，专注中国及亚洲科技、商业和政治交叉议题。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/li-yuan&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/23/business/chinese-emigres-bookstores-discussions.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 16:07:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国招揽黑客的隐秘世界：安洵文件泄露事件揭示了什么]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240223/china-leaked-files/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;孟建国, KEITH BRADSHER, JOHN LIU, AARON KROLIK&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-23 01:03:51&quot; datetime=&quot;2024-02-23 01:03:51&quot;&gt;2024 年 2 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/22/multimedia/22China-Hack-01-hmqk/22China-Hack-01-hmqk-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;安洵在成都的办公地点，摄于周二。 &lt;cite&gt;Dake Kang/Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;黑客们提供了价格多样的一系列服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为访问越南交警的内部网站，中国西南部的一个地方政府花了 10 万人民币。帮助客户在 X 上开展虚假信息运动、入侵他人账号的软件价格为 70 万人民币。中国客户花 200 万人民币就能获得 Telegram 和 Facebook 等社交媒体平台上大量账号背后的个人信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些内容来自一家名为安洵信息的中国安全公司的外泄文件，是该公司所出售的黑客工具和缓存数据的一部分。在中国有数百家类似公司，它们为中国政府资助的攻击性黑客活动提供支持，黑客活动的目标包括入侵外国政府和电信公司的网站。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些文件上周被人放在了一个公共网站上，披露了一项长达八年的努力，该努力旨在攻击和获取韩国、台湾、香港、马来西亚、印度和亚洲其他地区的数据库，对通信进行窃听。这些文件还显示了一项密切监视中国少数民族和在线赌博公司活动的行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件内容包括看来显然是员工间的通信记录、攻击目标清单，以及网络攻击工具的介绍材料。接受时报采访的三名网络安全专家说，这些文件看起来是真实的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;把这些文件综合起来，让我们难得得以一窥中国政府支持的招揽黑客的隐蔽活动。从中可以看到，中国的执法部门以及主要间谍机构——国家安全部已在黑客运动中利用外部私营部门的人才。美国官员称，这场黑客运动的目标包括美国的公司和政府机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们完全有理由相信，这是为中国的全球和国内网络间谍活动提供支持的承包商的真实数据」，谷歌的曼迪昂特情报中心首席分析师约翰·胡尔特奎斯特说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;胡尔特奎斯特说，泄露的文件显示，安洵正在为众多支持黑客活动的中国政府实体工作，包括国家安全部、中国人民解放军和武警。有的时候，这家公司的员工把注意力集中在海外目标上。在其它情况下，他们帮助中国令人惧怕的公安部监视国内外的中国公民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说，「他们是与中国的爱国黑客圈有关的承包商生态系统的一部分，这种活动是 20 年前发展起来的，后来已经合法化。」他指的是民族主义黑客的出现，这些黑客已形成了一种小作坊产业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安洵没有回复用电子邮件发去的有关泄露文件的提问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/22/multimedia/22China-Hack-02-hmqk/22China-Hack-02-hmqk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;安洵成都办公室的前台，摄于周二。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从这些被曝光的文件可以看到十多年来，中国在多大程度上无视或避开了美国和其他国家为限制其广泛的黑客活动所做的努力。发生文件外泄的同时，美国官员正在发出警告，指出中国不仅已在加强相关努力，而且已从单纯的间谍活动转向在涉及美国关键基础设施的软件中植入恶意代码，这或许是在为有朝一日的台海冲突做准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国政府使用私人承包商进行黑客攻击的做法借鉴了伊朗和俄罗斯的策略，这两个国家多年来一直在用非政府实体攻击商业和官方目标。虽然以分散方式为国家进行间谍活动可能更有效，但事实证明这种做法也更难以控制。有的中国承包商甚至在为中国间谍机构工作的同时，利用恶意软件向私营公司勒索赎金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一定程度上，这种转变源自中国最高领导人习近平提升国家安全部地位的决定，让其参与更多的黑客活动，而在过去，这些活动主要由中国人民解放军来实施。尽管国安部强调对习近平和中共统治的绝对忠诚，但它的黑客和间谍活动往往&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20210826/china-hackers/&quot;&gt;由省级国安部门发起和控制&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有时候，这些省级部门会转而将黑客行动外包给以盈利为目标的机构，偶尔这会导致漫不经心甚至草率的间谍活动，结果未能遵循北京的外交优先事项，甚至激怒外国政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些政府部门仍在从事上层下达的高级黑客活动，比如在美国的核心基础设施中植入代码。但源自中国的黑客攻击总数已激增，目标范围变得更广泛，包括有关埃博拉疫苗和无人驾驶汽车技术的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这已催生出一个像安洵这样的承包商构成的新兴行业。这家公司的总部设在上海，在成都也设有办公室，尽管它是中国网络间谍活动神秘世界的一部分，但从中也不难看到中国许多相对较新的黑客承包商对入侵行为的不专业态度。泄露的文件显示，安洵有时拿不准其销售的服务和数据是否仍然可用。例如，它的内部沟通显示，在 X 上传播虚假信息的软件「正在维护中」——尽管标价为 70 万人民币。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;透过这批泄露文件还能看到中国有创业精神的黑客承包商们的日常忙碌和挣扎。与许多对手一样，安洵为招募新员工组织了网络安全竞赛。一份电子表格显示，安洵的销售对象并非中央机构，而是不得不去各个城市向当地的警方和其他机构兜售。这意味着要为其产品打广告、做推销。在给中国西部地区官员的一封信中，安洵吹嘘说能协助反恐执法，因为它曾侵入过巴基斯坦的反恐部门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泄露文件包括安洵黑客技术的宣传材料，描述了用这些技术侵入 Outlook 电子邮件账户、从苹果 iPhone 获取通讯录和地理位置数据等信息的实例。一份文件里似乎有一家越南航空公司的大量航班记录，包括旅客的身份证号码、职业和目的地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越南外交部没有马上回复用电子邮件发去的置评请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，安洵说，它已开发出能满足中国警方国内需求的技术，包括能监控中国社交媒体上公众情绪的软件。另一个用于针对 X 上账号的工具能提取与用户账号相关的电子邮件地址、电话号码和其他可识别身份的信息，并在某些情况下为侵入这些账号提供帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，中国的执法者已找到办法查明境内外通过匿名账号在 X 上发帖的活动人士和政府批评者的身份。然后，他们往往会威胁 X 平台的用户，强迫他们删掉当局认为尖锐批评或不恰当的帖子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国外交部发言人毛宁在周四的例行记者会上说，她不了解安洵数据泄露事件。「作为原则，中方坚决反对并依法打击各种形式的网络攻击行为」，毛宁说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;X 没有回复置评请求。韩国政府的一名发言人表示无可奉告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管这次泄露只涉及中国众多黑客承包商中的一家，但专家表示，泄露出来的大量数据能帮助外国机构和公司抵御中国的攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这是一起最为重大的数据泄露事件，与一家涉嫌为中国安全部门提供网络间谍服务、进行针对性入侵的公司有关」，网络安全公司 Recorded Future 负责战略和持续威胁的总监乔纳森·康德拉说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;遭黑客入侵的目标包括一个台湾公路网的大型数据库。台湾是一个民主自治的岛屿，中国长期以来一直声称对其拥有主权，并威胁要入侵台湾。这个数据库里有 459GB 来自 2021 年的地图，专家们表示，这不难看出像安洵这样的公司收集信息的军事用途。中国政府自己长期以来一直把中国的驾驶导航数据视为敏感数据，并对谁能收集这些数据有严格的限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「弄清楚道路地形，对装甲部队和步兵在岛上占领人口中心和军事基地行动的军事规划至关重要」，网络安全专家德米特里·阿尔佩罗维奇说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泄露出来的信息还包括多个东南亚国家政府部门（包括马来西亚外交部和国防部，以及泰国国家情报机构）的内部电子邮件服务或内联网访问。据泄露文件，来自印度的入境数据涵盖了国内外乘客的航班和签证信息，这些数据也可供购买。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，安洵还声称能访问私营公司的数据，比如哈萨克斯坦、蒙古、缅甸、越南和香港的电信公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有关中国黑客行动的曝光可能会证实华盛顿决策者们的担忧，美国官员已多次就此类黑客攻击发出严重警告。上周末在慕尼黑，联邦调查局局长克里斯托弗·雷说，中国针对美国的黑客行动「规模比我们以前见过的更大」，他将这种黑客行动列为美国的主要国家安全威胁之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他是首批&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20230731/china-malware-us-military-bases-taiwan/&quot;&gt;公开谈论「&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20230731/china-malware-us-military-bases-taiwan/&quot;&gt;伏特台风&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20230731/china-malware-us-military-bases-taiwan/&quot;&gt;」&lt;/a&gt;的高级官员之一。「伏特台风」是一个已将代码植入美国关键基础设施的中国黑客网的名称，已引起美国政府各个部门的担忧。情报官员认为，植入代码旨在传达一个信息：中国能随时中断美国的电力供应、供水或通讯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些植入的代码是在靠民用基础设施维持运行的美国军事基地附近发现的，尤其是那些可能参与对中国袭击台湾做出快速反应的基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雷的结论是，「这只是冰山一角。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;David E. Sanger 和储百亮 (Chris Buckley) 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孟建国 (Paul Mozur) 是时报全球科技记者，常驻台北。此前，他自香港、上海和首尔报道亚洲科技与政治的交叉议题。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/paul-mozur&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《纽约时报》北京分社社长，此前曾任上海分社社长、香港分社社长、底特律分社社长，以及华盛顿记者。他在新冠疫情期间常驻中国进行报道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;John Liu 为时报报道中国和科技新闻，主要关注政治和科技供应链之间的相互影响。他常驻首尔。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/john-liu&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/22/business/china-leaked-files.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 13:07:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国动物园将再次迎来中国大熊猫]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20240223/san-diego-zoo-pandas-china/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;CLAIRE MOSES&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-23 11:01:25&quot; datetime=&quot;2024-02-23 11:01:25&quot;&gt;2024 年 2 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/22/multimedia/22xp-pandas-01-fpzb/22xp-pandas-01-fpzb-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在中国西南部重庆市的一家动物园里，大熊猫在玩耍。 &lt;cite&gt;Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;根据中国驻美国大使馆的声明，随着北京计划继续与西方国家的熊猫外交，中国的大熊猫可能很快会再次抵达美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;声明称，中国野生动物保护协会与加州圣地亚哥动物园和西班牙马德里动物园就「新一轮大熊猫国际保护合作事宜」达成协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这项协议将延续 50 多年来中国向美国动物园出借大熊猫的传统，作为两国友好外交的一种姿态。过去几年中，有几只大熊猫从美国返回中国，令人们&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231109/panda-zoo-china/&quot;&gt;怀疑&lt;/a&gt;这样的出借即将结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据大使馆的声明，中国还在与华盛顿的国家动物园和奥地利维也纳的美泉宫动物园进行谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;史密森尼国家动物园和保护生物学研究所所长布兰迪·史密斯博士在声明中说，「我们一直打算和希望未来能在本动物园饲养大熊猫，并继续在这里开展研究，在中国开展保护工作。」她还说，国家动物园正在与中国野生动物保护协会讨论「制定未来的大熊猫项目」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;圣地亚哥动物园负责保护科学的副主席梅根·欧文博士在声明中说，动物园正在「采取重要措施，确保我们为可能的回归做好准备」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据公告，中国大使馆所称的新一轮「合作事宜」将侧重于大熊猫的疾病控制和预防等问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;圣地亚哥动物园于 2019 年将最后一只熊猫送回了中国。去年 4 月，孟菲斯动物园将雌性大熊猫丫丫送回中国。&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230413/panda-china-memphis-zoo-ya-ya/&quot;&gt;动物福利活动人士当时对丫丫的视频和照片感到震惊&lt;/a&gt;，其中丫丫毛发蓬乱，看起来有点消瘦。动物权利组织一直呼吁送还丫丫，并指责动物园对丫丫的伴侣乐乐的死亡负有责任。孟菲斯动物园和中国官员否认存在任何虐待行为。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 11 月，位于华盛顿的史密森尼国家动物园将两只年迈的成年大熊猫美香和添添，以及它们的幼崽小奇迹，通过联邦快递 19 个小时的「联邦熊猫快递号」送回了中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此举引发了人们的猜测，认为中美两国政府之间日益紧张的关系是华盛顿的大熊猫被送回的原因，但国家动物园的官员和科学家表示，这三只大熊猫都到了应该返回中国的年龄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大熊猫的离开使得&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.fox5atlanta.com/news/atlanta-now-only-place-to-see-giant-pandas-in-the-entire-us&quot;&gt;亚特兰大成为美国唯一可以看到大熊猫的地方&lt;/a&gt;（包括两只成年大熊猫和两只幼年大熊猫），然而这些大熊猫也会在今年的某个时候返回中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美之间的熊猫外交可以追溯到上世纪 70 年代。1972 年，尼克松总统对中国进行了具有里程碑意义的访问，使两国关系正常化。在两个月内，中国向国家动物园送去了一只雌性和一只雄性熊猫。这两只大熊猫玲玲和兴兴一起生活在动物园里，生下了五只幼崽，但没有一只存活下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从中国接收大熊猫的动物园&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220214/panda-diplomacy-bill/&quot;&gt;每年都要支付饲养费用，而且通常至少要维持几年&lt;/a&gt;。几十年来，在美国饲养大熊猫的动物园一直与中国的保护组织分别谈判合同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些毛茸茸的外交官们嚼着竹子，对自己的地缘政治意义一无所知，然而批评人士说，熊猫外交被中国用来&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220214/panda-diplomacy-bill/&quot;&gt;软化其威权形象&lt;/a&gt;，转移人们对其侵犯人权记录的关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国领导人习近平在去年秋天的讲话中暗示，可能会有更多的大熊猫来到美国动物园。「我们愿继续同美国开展大熊猫保护合作，努力满足加州人民的愿望，增进两国人民友好感情」，习近平当时说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个物种在 20 世纪 90 年代一度濒临灭绝，至今仍属易危，根据世界自然基金会的数据，目前野生大熊猫数量将将超过 1860 只。它们大多生活在中国西南部山区的温带森林中，以竹子为食，每天需要进食大约 12 至 38 公斤。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Claire Moses 是时报快讯版记者，常驻伦敦。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/claire-moses&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：晋其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/22/us/san-diego-zoo-pandas-china.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 11:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[广州集装箱船撞桥致车辆坠河，五人死亡]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20240223/china-bridge-collapse-ship/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;JOY DONG, YAN ZHUANG&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-23 08:03:55&quot; datetime=&quot;2024-02-23 08:03:55&quot;&gt;2024 年 2 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/22/multimedia/22xp-bridge-02-khzv/22xp-bridge-02-khzv-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;社交媒体上的视频截图显示，一艘集装箱船在被撞坏的沥心沙大桥旁。 &lt;cite&gt;Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在中国南部制造业中心广州，一座大桥被一艘集装箱船撞断，官方在周四的新闻发布会上说，车辆坠桥造成五人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当地政府在早些时候的一份声明中说，一艘空集装箱船撞上了双向两车道沥心沙大桥的一根桥墩，导致桥面断裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南沙区在一份声明中说，这起事故发生在周四早上 5 点 30 左右，官方将事故归咎于船员的「操作失当」。中国官媒公布的照片显示，大桥上有一大块桥面缺失，而这座大桥是横跨洪奇沥水道的公路桥，连接三民岛和这座特大城市的其他地区。一名当地官员告诉官媒，正在为居民提供轮渡服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广州海事局在一份声明中说，大桥坍塌时有五辆车坠落，其中两辆掉入水中，三辆掉到集装箱船上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;广州巴士集团在官媒发表的一份声明中说，掉落车辆中有一辆公交车，车上仅有司机一人。目前尚不清楚遇难者是否包括那名司机。官媒公布的一张照片显示，一辆公交车似乎掉在了船上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据官媒报道，官员们说，六名潜水员和一艘打捞船已被派往事故现场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据中国中央电视台报道，2021 年，广东省（广州是其省会）交通运输部门批准在大桥的桥墩处安装防撞设施。据央视报道，该工程原定于 2022 年完工，但被推迟到 2023 年，然后又推迟至 2024 年 8 月，没有说明推迟的原因。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Joy Dong 常驻香港，报道中国大陆和香港的新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/joy-dong&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Yan Zhuang 是《纽约时报》澳大利亚分社记者，常驻墨尔本。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/yan-zhuang&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/22/world/asia/china-bridge-collapse-ship.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2024/02/22/world/asia/china-bridge-collapse-ship.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 08:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[硅谷风投公司逐渐撤离中国]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20240221/silicon-valley-vc-china/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ERIN GRIFFITH&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-22 04:59:05&quot; datetime=&quot;2024-02-22 04:59:05&quot;&gt;2024 年 2 月 21 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/15/business/00vc-china/00vc-china-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;735&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Emmanuel Polanco&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;硅谷的风险投资公司 DCM Ventures 于 1999 年开始投资中国的初创企业，并获得了巨大的回报，因此，该公司在 2021 年表示计划「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://news.crunchbase.com/venture/dcm-ventures-generated-a-64x-return-in-the-past-2-years-led-by-standout-kuaishou-investment/&quot;&gt;加倍努力&lt;/a&gt;」，实施在中国、美国和日本的投资战略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，根据《纽约时报》看到的一份融资备忘录，去年秋天，当 DCM 开始为一只专注于非常年轻的公司的新基金筹集资金，并宣传其「跨太平洋」的专业知识时，该公司描述了在美国、日本和韩国投资的计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该公司没有提及中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;DCM 所传递出的信息是硅谷投资者与中国初创企业之间正在发生的全行业转变的一个例子。曾经将中国视为创新与投资回报下一个前沿的美国风险投资公司正在退出，一些公司将中国业务与美国业务分开，还有一些公司则拒绝在中国进行新的投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种 180 度的转变源于中美两国在争夺地缘政治、经济和技术领先地位时的紧张关系。两国在外交分歧中展开了&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231115/us-china-economy-trade/&quot;&gt;贸易战&lt;/a&gt;，实施了针锋相对的限制措施，包括美国限制未来在中国的投资，以及审查过去在敏感行业的投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在很长一段时间里，这是一个非常富有成效的合作伙伴关系」，理论创投的投资人托马什·通古兹谈到美国风投在中国的投资情况时说。他表示，现在大多数投资者都在「寻找可以把这些资金投出去的地方，因为这个市场实际上已经关闭了」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;DCM 的一位发言人表示，该公司的战略并没有改变，在其专注于非常年轻的公司的基金中，对中国的投资一直是「一个较小的组成部分」。她还说，该公司正在关注美国对中国的规定，以确保合规。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在华盛顿，限制对华投资的行动越来越多。拜登总统去年签署了一项&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20230810/biden-ban-china-investment/&quot;&gt;行政命令&lt;/a&gt;，限制美国公司对从事人工智能、量子计算和半导体的中国初创企业进行投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/15/multimedia/00VC-CHINA-1-02-hwbl/00VC-CHINA-1-02-hwbl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;众议院美中战略竞争特别委员会主席、众议员迈克·加拉格尔（右）说：「我们不能再为毁灭自己提供资金了。」&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/08/business/economy/china-chips-house-select-committee.html&quot;&gt;国会一个调查委员会&lt;/a&gt;在一份报告中严厉批评了五家美国风投企业，该报告概述了它们对中国公司的投资，这些中国公司参与促进侵犯人权的行为，并为中国军方制造武器。该委员会没有指责这些风投企业违反了法律，但敦促立法者通过立法进一步限制此类投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们不能再为毁灭自己提供资金了」，威斯康辛州众议员、众议院美国与中国共产党战略竞争特设委员会主席、共和党人迈克·加拉格尔说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该委员会民主党领袖、伊利诺伊州众议员拉贾·克里希纳穆尔蒂表示，国会可能会关注美国风投在中国投资的其他领域，包括生物技术和金融科技。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/15/multimedia/00VC-CHINA-1-03-hwbl/00VC-CHINA-1-03-hwbl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;众议员拉贾·克里希纳穆尔蒂说，委员会的调查可能会涉及其他行业，如生物技术和金融技术，美国风险资本家在这些行业对中国进行了投资。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;越来越严格的审查促使美国风投企业做出了改变。去年，硅谷最著名的投资公司之一，自 2005 年以来一直在中国投资的红杉资本&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230607/sequoia-capital-split-china-india/&quot;&gt;将中国业务&lt;/a&gt;拆分为一家名为红杉中国的实体。这两家公司曾经共享利润和其他行政运作，现在则独立运营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一家长期在中国投资的风险投资公司纪源资本 9 月份表示，将把美国和亚洲业务分开。该公司还试图出售在两家公司的股份，前述国会委员会认为这两家公司在帮助中国军方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;跟踪初创企业的 PitchBook 的数据显示，在 2021 年至 2023 年期间，包括美国投资者在内面向中国初创企业的交易减少了 88%，从 470 亿美元降至 56 亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于风投行业来说，这些举措是痛苦的倒退。过去 10 年，风投行业从一个家庭作坊式的行业转变为一支全球性的力量。中国是这一扩张的重要组成部分，光速创投、红点创投和经纬创投等公司都进入了中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国国家安全委员会前中国事务主任、胡佛研究所访问研究员马特·特平说，硅谷的风险资本家「曾下了大赌注，认为美国和中国正在趋于一致」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些中国观察人士认为，反对中国科技投资情绪的转变始于 2016 年，当时的美国商务部长彭妮·普里茨克对中国在半导体行业的不公平竞争发出了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://2014-2017.commerce.gov/news/secretary-speeches/2016/11/us-secretary-commerce-penny-pritzker-delivers-major-policy-address.html&quot;&gt;警告&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾任网络巨头思科首席执行官，并扩大了该公司在华业务的约翰·钱伯斯表示，在 2015 年卸任时，他已经看到中国政府更加积极地干预跨国企业。如今，作为一名初创企业投资者，他选择不投资中国的初创企业，并强烈建议自己投资的 20 家公司不要在中国开展业务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 「你可以看到安全方面的担忧，以及一个已经变成追求非胜即败的政府」，钱伯斯说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/15/business/00vc-china-chambers/00vc-china-chambers-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;约翰·钱伯斯是一位创业投资者，曾掌管思科公司。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，特朗普总统&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20200918/trump-tik-tok-wechat-ban/&quot;&gt;试图禁止中国企业字节跳动旗下的 TikTok&lt;/a&gt;，加大了在华投资难度。字节跳动的两家美国投资者红杉资本和泛大西洋投资公司&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20200826/tiktoks-microsoft-deal-soap-opera-trump/&quot;&gt;游说了特朗普政府的成员&lt;/a&gt;，让该公司达成一项协议，以便 TikTok 可以在美国运营。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，前述国会委员会开始调查红杉资本、纪源资本和另外三家美国风险投资公司——金沙江风险投资公司、高通风险投资公司和华登国际——在中国的投资。调查得出的结论是，这些公司在技术方面投资了 30 亿美元，最终为中国军方和政府监控，以及其他侵犯人权的行为提供了帮助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该委员会的报告称，这些公司提供的不仅仅是资金，还帮助中国企业走向全球、招募人才、提供管理专业知识和指导，并且给这些公司带来了信誉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由纪源资本支持的面部识别公司旷视科技就是这样一家中国公司。美国已将该公司列入黑名单，原因是它的技术用于监视中国西部新疆地区的维吾尔人。美国还将由红杉中国支持的芯片和面部识别公司依图科技列入了黑名单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该报告称，一些硅谷风投公司在内部备忘录中指出，北京的「战略优先事项和中国政府的支持是有利于投资的积极因素」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为回应，红杉资本和纪源资本指出它们已经剥离了在华业务和资产，并表示它们遵守了相关法律。例如，纪源资本表示，正试图出售在旷视科技的股份。高通表示，其风险投资部门的投资不到报告中讨论资金的 2%。华登国际和金沙江创投没有回应置评请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何风险投资业务的分离都是复杂的。这些公司的基金投资期限为 10 年。包括红杉资本在内的一些公司持有投资的时间更长。出售年轻公司的股份可能很困难，因为这些公司是私人持有的。一些投资者表示，北京向他们施压，要求他们不要出售所持中国公司的股票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京为了自己的目的而招募公司，比如协助政府进行监视和军队现代化，这种做法带来了进一步的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这些不是传统意义上的私营企业」，克里希纳穆尔蒂众议员说。「这是一种与我们以前所见完全不同的实体。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;总部位于纽约和硅谷的风险投资公司 Lux Capital 的投资人乔希·沃尔夫说，基于美国公司多年前在华投资所做的假设而惩罚它们是不公平的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「但作为美国投资者，如果他们最近还无视我们与中国之间日益增长的道德、技术、经济和军事冲突，那就值得审视了」，他说。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Erin Griffith 自旧金山报道科技公司、初创企业和硅谷的企业文化。点击查看更多关于她的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：晋其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/21/technology/silicon-valley-vc-china.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 17:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国国会议员代表团访问台湾，强调对台坚定支持]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20240222/us-lawmakers-taiwan/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;储百亮, AMY CHANG CHIEN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-22 04:19:36&quot; datetime=&quot;2024-02-22 04:19:36&quot;&gt;2024 年 2 月 22 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/22/multimedia/22taiwan-HFO-vzft/22taiwan-HFO-vzft-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;周四，台湾台北，蔡英文总统与威斯康辛州共和党众议员迈克·加拉格尔会面。 &lt;cite&gt;Ben Blanchard/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;周四，来访的美国议员试图向台湾保证，面对中国的压力，美国将与台湾站在一起——尽管一项包括支持台湾的法案在国会&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://focustaiwan.tw/politics/202402150008&quot;&gt;陷入僵局&lt;/a&gt;，而对乌克兰援助的分歧引发了关于华盛顿对其盟友承诺的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/15/us/politics/trump-nato-threat.html&quot;&gt;更广泛疑问&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「今天，我们以民主党和共和党人的身份来到这里，表达两党对这一伙伴关系的支持」，带领国会代表团前往台湾的威斯康辛州共和党众议员迈克·加拉格尔在台北对蔡英文总统说。蔡英文与代表团会面开始时的讲话允许记者在场，随后记者被请出场外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ait.org.tw/us-congressional-delegation-visits-taiwan-gallagher/&quot;&gt;代表团中&lt;/a&gt;的五名众议员——均为由加拉格尔领导的众议院中共问题特设委员会的成员——是近期一系列美国来访者中最新的一批，他们表达了对台湾的支持。与此同时，华盛顿的领导人也在试图加强对乌克兰和以色列的安全支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与美国没有正式外交关系的台湾经常向美国立法者寻求支持，而国会对乌克兰军事援助的争议凸显了国会对美国在海外运用权力的影响力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔡英文告诉议员们，他们的访问「凸显台美之间紧密的伙伴关系」。来访议员中包括两名共和党议员：密歇根州的约翰·莫勒纳尔和南达科他州的达斯蒂·约翰逊；以及两名民主党议员：伊利诺伊州的拉贾·克里希纳莫尔蒂和马萨诸塞州的塞斯·莫尔顿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「新的一年我们希望台美之间在各项议题都有更密切的交流」，蔡英文说。「也和更多理念相近的国家共同强化全球民主供应链的韧性，创造全球的繁荣发展。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中共问题特设委员会中的最资深民主党人克里希纳莫尔蒂告诉蔡英文，代表团的两党联合性质「展示了我们伙伴关系的强大」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三个月后，台湾将进行总统权力交接。官员们担心，台湾可能很快会遭到中国的经济报复和恐吓性的军力展示。中国将台湾视为一个分裂地区，必须最终实现统一——如果北京领导人认为必要的话，可以使用武力实现这一目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔡英文和候任总统赖清德都是民进党成员，该党一直强调台湾独立于中国的地位，但并没有寻求正式的独立，北京曾警告称这可能会&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.europarl.europa.eu/meetdocs/2004_2009/documents/fd/d-cn2005042601/d-cn2005042601en.pdf&quot;&gt;引发武装冲突&lt;/a&gt;。中国对蔡英文没有好感，对赖清德似乎更加敌视，后者多年前曾&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cna.com.tw/news/firstnews/201709265011.aspx&quot;&gt;自称&lt;/a&gt;是「务实台独工作者」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赖清德表示，他将遵循蔡英文对中国采取的谨慎态度，不寻求改变台湾现状，但中国官员已经表示，他们认为与这位新总统谈判的余地不大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家表示，台湾官员正在密切关注美国的政治局势，尤其是在 11 月总统大选即将到来之际。许多台湾人认为美国是应对中国威胁的重要伙伴。但也有一些观点&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20240122/taiwan-united-states-views/&quot;&gt;对美国的承诺表示怀疑&lt;/a&gt;，而来自中国的宣传又放大了这种怀疑，台湾的一些人认为，该岛已经过多地卷入了北京和华盛顿之间的竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在参议院批准的美国&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.appropriations.senate.gov/imo/media/doc/emergency_national_security_supplemental_section-by-section.pdf&quot;&gt;补充预算提案&lt;/a&gt;中，除了向乌克兰和以色列提供援助外，还向台湾提供了支持，其中包括提供 19 亿美元以帮助台湾获得美国的武器储备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但众议院共和党议长迈克·约翰逊&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/13/us/politics/ukraine-aid-bill-house.html&quot;&gt;表示&lt;/a&gt;，他不会让该法案在众议院进行表决。而台湾已经有数十亿美元的美国武器订单&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cato.org/blog/taiwan-arms-backlog-january-2024-update-jump-asymmetric-capabilities&quot;&gt;处于积压状态&lt;/a&gt;，反映出美国军工基地承受的压力，而这种压力甚至在美国开始向乌克兰运送武器装备之前就已经存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「俄乌加上中东冲突，人们会担心在台海会不会生事。」台湾国防部资助的国防安全研究院的研究员&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://indsr.org.tw/en/member?resid=6&amp;uid=2&amp;pid=81&quot;&gt;舒孝煌&lt;/a&gt;说。「人们会担心这些东西是不是能够如期交到台湾手上。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，岛内「绝对欢迎美国国会议员前来访问台湾。但是我们现在比较关心的问题很多是延迟交货的问题了&quot;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，中国在台湾周边进行军事活动的频率愈发频繁，并在有些时候将军事活动升级以表不满。不过，自赖清德 1 月赢得台湾总统大选后，北京尚未在该地区举行大型军演。但台湾官员表示过随着 5 月 20 日赖清德宣誓就职日益临近，现状可能会发生改变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周，在两名中国男子在金门地区丧生后，中国海警开始&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://focustaiwan.tw/cross-strait/202402190011&quot;&gt;在该地区附近进行巡逻&lt;/a&gt;。金门是临近中国海岸线、由台湾控制的岛屿。这两名男子所乘船只在金门周边台湾水域被台湾海警&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://focustaiwan.tw/society/202402140011&quot;&gt;追逐&lt;/a&gt;，并在船倾覆后死亡。台湾表示正在调查该事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年早些时候，中国当局&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://focustaiwan.tw/cross-strait/202401300022&quot;&gt;单方面更改了台湾民航在海峡上空飞行的航线&lt;/a&gt;，台北的官员对这一做法做出谴责，表示这将增加在该地区飞行的危险性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/12/us/politics/republican-defectors-ukraine-aid.html&quot;&gt;对援助乌克兰日益持怀疑态度&lt;/a&gt;，许多共和党议员仍支持对台湾提供军事支持，以作为对抗中国的堡垒，而他们将中国视为对美国最大的威胁。即便如此，一些政策专家表示，美国对乌克兰暂停援助可能让台湾感到不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔡英文及其他台湾政治人物常常发声支持乌克兰，此外两年前俄罗斯入侵后，越来越多的台湾人支持就中国可能发起的攻击做好准备。&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/17/us/politics/biden-congress-avdiivka.html&quot;&gt;拜登政府已经表示&lt;/a&gt;，乌克兰近期从阿夫迪耶夫卡的撤出表明，国会未能提供额外资金支持该国的战争努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「台湾一个关注外交事务的重要团体正在密切关注乌克兰的局势」，台北的智库、与民进党有关联的远景基金会会长&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pf.org.tw/en/pfen/30.html&quot;&gt;赖怡忠&lt;/a&gt;接受采访时说。「我们的观点是乌克兰战败会让中国变得更加大胆，不是只有北约失去信誉，是整个西方民主，并且会在台湾带来心理上的影响。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拉格尔似乎是帮台湾缓解焦虑的理想人选。作为前海军陆战队队员，他提出过美国应当加强武器生产以威慑对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2002 年初，他成为了众议院中共问题特设委员会的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/world/us/first-us-house-china-select-committee-focus-human-rights-2023-02-28/&quot;&gt;创始主席&lt;/a&gt;，该委员会呼吁积极对抗中国的全球影响力。但&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/10/us/mike-gallagher-retirement-congress.html&quot;&gt;加拉格尔本月表示&lt;/a&gt;他将不会寻求连任。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;储百亮 (Chris Buckley) 是《纽约时报》首席中国记者，在台北报道中国和台湾问题，重点关注政治、社会变革以及安全和军事问题。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/chris-buckley&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Amy Chang Chien 在台湾为《纽约时报》报道中国大陆和台湾新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/amy-chang-chien&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/21/world/asia/us-lawmakers-taiwan.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 16:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[赵小兰胞妹赵安吉骤逝：曾执掌福茂，赵家与中国关系深厚]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/obits/20240222/angela-chao-dead/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER, 傅才德&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-22 02:40:51&quot; datetime=&quot;2024-02-22 02:40:51&quot;&gt;2024 年 2 月 22 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/16/business/00Chao-Obit-print1/00Chao-Obit-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2010 年，赵安吉在林肯中心的纽约城市歌剧院秋季晚宴上。 &lt;cite&gt;Adriel Reboh/Patrick McMullan, via Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;周日，赵安吉在得克萨斯州因车祸去世，终年 50 岁。赵安吉在是一家航运企业的首席执行官，其家族在美国政界以及对华商业领域有着显赫的背景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的家人证实了死讯。这起事故的细节目前尚不清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵安吉自 2018 年起担任赵家拥有的福茂集团的董事长兼首席执行官，该集团运营着一支全球散货船船队，从事铁矿石和大豆等大宗商品的运输。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵安吉的姐姐是曾在特朗普政府任交通部长、在布什政府任劳工部长的赵小兰。赵小兰的丈夫是参议院共和党领袖、肯塔基州参议员米奇·麦康奈尔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以赵安吉和父亲赵锡成为首的赵氏家族因在美国和中国的深厚政商人脉而备受瞩目。上世纪 40 年代末，赵锡成随战败的国民党从中国大陆逃往台湾。1958 年，他移居美国，并于 1964 年参与创办了福茂集团。后来，他与在上海的老校友&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/11/30/world/asia/jiang-zemin-dead.html&quot;&gt;江泽民&lt;/a&gt;建立了密切联系，后者日后成为中国国家主席，已于 2022 年去世。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵安吉和父亲（两人都是美国公民）是少数在中国最大企业的董事会任职的外国人之一。他们都曾是中国船舶集团的董事，这是一家国有企业，为中国军方、福茂集团和其他一些客户制造船舶。赵安吉还曾是中国银行的董事会成员，该银行也是中国船舶集团的最大贷款机构。此外，她还曾担任中国政府设立的中国国际贸易促进会副会长一职。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「虽然在美国出生，但她从未忘记自己的根，她一生都在帮助东西方之间架起理解的桥梁」，赵锡成在一份声明中说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们从未想过她会这样早早地离开我们，我们全家都深陷在悲痛之中」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/13/multimedia/00Chao-Obit2-wkfg/00Chao-Obit2-wkfg-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;赵安吉与丈夫、风险投资家吉姆·布雷耶去年在洛杉矶的突破奖颁奖礼上。 &lt;cite&gt;Anna Webber/Getty Images for Breakthrough Prize&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;赵安吉 1973 年出生于纽约州长岛北岸的塞奥西特，是六个女儿中的老幺，在威彻斯特县的富裕小镇哈里森长大。1994 年，她从哈佛学院毕业，三年就完成了学业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美邦短暂从事金融工作后，她于 1996 年加入了家族企业，后来又在哈佛商学院获得工商管理硕士学位。作为福茂集团的首席执行官，赵安吉强调要订购更环保、更具可持续性、使用可替代燃料的新型船舶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在 2019 年的一次采访中说，「在小时候，在我成长的过程中，我总是对父亲所做的事情着迷。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她还说，「能成为这个传承的一部分，我一直感到自豪。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在赵小兰于特朗普政府担任交通部长期间，赵氏家族与中国的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/06/02/us/politics/elaine-chao-china.html&quot;&gt;商业联系&lt;/a&gt;引起了人们的关注，特朗普对从中国进口的商品征收了广泛的关税。交通部监察长在 2021 年的一份&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/03/03/us/politics/elaine-chao-inspector-general-report.html&quot;&gt;报告&lt;/a&gt;中称，赵小兰曾利用部长办公室的工作人员帮助家人，但司法部的两个部门拒绝对此展开刑事调查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2019 年的采访中，赵安吉否认福茂集团对中国有格外多的侧重，中国是遥遥领先的世界第一制造国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她是&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.metopera.org/&quot;&gt;纽约大都会歌剧院&lt;/a&gt;的顾问董事，也是&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.metmuseum.org/&quot;&gt;大都会艺术博物馆&lt;/a&gt;主席理事会的成员。她还是亚裔美国人基金会的创始成员和下属教育委员会的联合主席，该基金会反对针对美国亚裔的歧视、诽谤和暴力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;赵安吉曾与美国金融家&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2009/10/15/business/15wasserstein.html&quot;&gt;布鲁斯·沃瑟斯坦&lt;/a&gt;有一段婚姻，但后者在婚后不久于 2009 年去世。后来她又与得克萨斯州奥斯汀的风险投资家、波士顿凯尔特人队所有人之一&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://breyercapital.com/jim-breyer/&quot;&gt;吉姆·布雷耶&lt;/a&gt;结婚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记者拉莉·韦茅斯说，她是在沃瑟斯坦去世前后认识赵安吉的，两人在曼哈顿多次共进晚宴，安慰这位新朋友的丧夫之痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在这个勾心斗角的地方，她为人真诚」，韦茅斯说。她是《华盛顿邮报》已故出版人凯瑟琳·格雷厄姆的女儿。「她和每个人都相处得很好。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了父亲赵锡成和姐姐赵小兰，赵安吉仍健在的亲人包括三个姐姐、丈夫以及他们三岁的儿子。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文最初发表于 2024 年 2 月 15 日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Siyi Zhao 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《纽约时报》北京分社社长，此前曾任上海分社社长、香港分社社长、底特律分社社长，以及华盛顿记者。他在新冠疫情期间常驻中国进行报道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;傅才德 (Michael Forsythe) 是时报调查记者，常驻纽约。他此前曾驻中国，广泛报道该国各类议题。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/michael-forsythe&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：杜然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/14/business/angela-chao-dead.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 15:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国「AI 大混战」背后：想超越美国，又离不开美国]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20240222/china-united-states-artificial-intelligence/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;孟建国, JOHN LIU, CADE METZ&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-22 12:02:25&quot; datetime=&quot;2024-02-22 12:02:25&quot;&gt;2024 年 2 月 22 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/21/business/21CHINA-AI/21CHINA-AI-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;735&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Emmanuel Polanco&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;去年 ChatGPT 发布一年后的 11 月，一家相对不为人所知的中国初创公司跃居开源人工智能系统能力排行榜的榜首。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时这家名为 01.AI 的中国公司成立仅八个月，却拥有资金雄厚的支持者和 10 亿美元的估值，其创始人是知名投资人和技术专家李开复。在采访中，李开复说他的人工智能系统是 Meta 的 LLaMA 这样的生成式人工智能模型的替代方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这里面有个小问题：01.AI 系统中的部分技术&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://huggingface.co/01-ai/Yi-34B/discussions/11&quot;&gt;来自 LLaMA&lt;/a&gt;。李开复的新公司以 Meta 的技术为基础，用新数据训练系统，使其变得更加强大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种状况反映了在中国常常得到公开承认的现实。尽管中国正在努力建设人工智能，但中国公司几乎完全依赖于美国的底层系统。据十多位科技行业内部人士和顶尖工程师称，中国目前在&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20231212/ai-chatgpt-google-meta/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/technology/20231212/ai-chatgpt-google-meta/&quot;&gt;生成式人工智能&lt;/a&gt;方面落后美国至少一年，而且可能会进一步落后，这为两国之间残酷的技术竞争进入新阶段创造了条件，有人将这种竞争比作&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20180326/trump-china-tariffs-tech-cold-war/&quot;&gt;冷战&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;风险投资公司 Page One Ventures 的投资人克里斯·尼科尔森专注于人工智能技术，他说：「中国公司面临着跟上美国创新的巨大压力。」ChatGPT 的发布是「又一个斯普特尼克时刻，中国认为它必须做出回应」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专注于人工智能公司的投资公司 Leonis Capital 的合伙人珍妮·肖（音）说，中国公司从零开始建立的人工智能模型「不是很好」，所以许多中国公司经常使用「西方模型的微调版」。她估计，中国在人工智能发展方面比美国落后两到三年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对人工智能主导地位的争夺影响深远。尽管各国都在努力应对人工智能的风险，但人工智能技术的突破可能会改变全球技术力量的平衡，提高人们的生产力，帮助各行各业，并带来未来的创新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国企业转向美国的开源人工智能模式以求迎头赶上的同时，华盛顿却处于一个尴尬境地。尽管一直试图通过限制微芯片销售和遏制投资来&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20231019/ai-chips-china-restrictions/&quot;&gt;减缓中国的进步&lt;/a&gt;，美国无法阻止企业为了促进软件的普及而选择公开发布的做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对中国来说，对美国人工智能系统——主要是 Meta 的 LLaMA——的新发现的依赖引发了对中国创新模式更深层次的质疑。近几十年来，尽管中国政府实行专制控制，但还是涌现出了像阿里巴巴和字节跳动这样的世界级企业，令许多人感到惊讶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华盛顿大学专门研究人工智能的教授、致力于识别政治活动中的网络虚假信息的非营利组织 TrueMedia.org 的创始人奥伦·埃齐奥尼说：「当中国公司利用美国的开源技术来追赶时，问题就变得非常复杂，被国家安全和地缘政治问题裹挟。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/20/multimedia/00ai-china-2-02-qvht/00ai-china-2-02-qvht-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中国公司 01.AI 由投资人、技术专家李开复（左）创立。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;01.AI 的创始人李开复在电子邮件声明中说，他的初创公司的人工智能模型是建立在 LLaMA 上的，就像「其他大多数人工智能公司一样」，并补充说，使用开源技术是一种标准做法。他说，他的公司使用自己的数据和算法，从零开始训练人工智能模型。这些都是 01.AI「表现出色」的「主要决定因素」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Meta 指出，负责全球事务的尼克·克莱格在评论中表示，公开分享该公司的人工智能模型有助于传播其价值观和标准，进而有助于确保美国的领导地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（《纽约时报》&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/27/business/media/new-york-times-open-ai-microsoft-lawsuit.html&quot;&gt;起诉&lt;/a&gt;ChatGPT 的制造商 OpenAI 及其合作伙伴微软侵犯了与人工智能系统相关新闻内容的版权。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，人工智能一直是中国的重点。&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2016/03/10/world/asia/google-alphago-lee-se-dol.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2016/03/10/world/asia/google-alphago-lee-se-dol.html&quot;&gt;人工智能工具 AlphaGo&lt;/a&gt;在 2016 年和 2017 年击败了两名顶级围棋棋手后，中国的政策制定者制定了&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20170721/china-artificial-intelligence/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20170721/china-artificial-intelligence/&quot;&gt;一项雄心勃勃的计划&lt;/a&gt;，要在 2030 年之前引领世界科技。政府承诺向专注人工智能的研究人员和公司提供数十亿美元的资金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当 OpenAI 于 2022 年 11 月发布 ChatGPT 时，许多中国公司正&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20220106/china-tech-internet-crackdown-layoffs/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20220106/china-tech-internet-crackdown-layoffs/&quot;&gt;受到北京监管部门的打击&lt;/a&gt;，后者不鼓励未经政府批准的实验。中国科技公司还受到审查规则的拖累，这些规则旨在管理公众舆论，压制反对中国共产党的主要力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有资源建立人工智能生成模型的中国公司面临两难境地。如果他们创造的聊天机器人说了错话，那么它的制造者就会付出代价。没有人能确定聊天机器人的数字嘴巴里会吐出些什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「要摆脱这些系统存在问题的表达方式是不可能的」，在斯坦福大学教授计算机科学、&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20170323/baidu-artificial-intelligence-andrew-ng/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20170323/baidu-artificial-intelligence-andrew-ng/&quot;&gt;曾在中国搜索巨头百度担任高管&lt;/a&gt;的吴恩达说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的科技巨头们也在努力应对关于如何训练人工智能模型的新规定。这些规定限制了可用于训练人工智能模型的数据集和可接受的应用，还规定了向政府注册人工智能模型的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在目前的监管体制下，在生成式人工智能方面进行创新更加困难，风险也更大，这仍然是一个不断变化的目标」，投资于人工智能企业的对冲基金互联资本的美国创始人凯文·徐（音）说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杜克大学约翰·科克电气与计算机工程杰出教授陈怡然说，中国的科技投资者也在推动人工智能尽快转亏为盈，这意味着资金流向易于执行的应用，而不是更具抱负、专注于基础研究的目标。他说，中国对人工智能的投资中，有多达 50% 投向了监控所需的计算机视觉技术，而不是为生成式人工智能建立基础模型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，百度、阿里巴巴、乳业公司蒙牛和家教公司好未来教育都加入了中国的人工智能竞赛，中国媒体用「百模大战」来形容这种狂热。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些人批评这种大混战是宣传噱头，增加了不必要的竞争。在去年的一次小组讨论中，百度首席执行官李彦宏认为，拥有数百个基础人工智能模型是一种浪费。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/20/multimedia/00ai-china-2-01-qvht/00ai-china-2-01-qvht-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;百度首席执行官李彦宏，百度是中国少数几家从零开始建立基础人工智能模型的公司之一。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「尤其在我们算力还受限制的情况下，更多的资源应该放在去探索跟各行各业的结合」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通向成功的路始终难以捉摸。今年 3 月，当&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20230317/china-baidu-chatgpt-ernie/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/technology/20230317/china-baidu-chatgpt-ernie/&quot;&gt;百度推出其聊天机器人&lt;/a&gt;文心一言时，「现场」演示被曝是预先录制的。百度的股价当天暴跌了 10%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管遭遇挫折，百度仍然是中国少数几家从零开始建立基础人工智能模型的大型公司之一。其他领先的还有中国科技巨头阿里巴巴和腾讯，以及一家与清华大学有关联的初创公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;百度发言人拒绝置评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20231019/ai-chips-china-restrictions/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/technology/20231019/ai-chips-china-restrictions/&quot;&gt;限制向中国销售人工智能芯片&lt;/a&gt;带来了进一步的挑战，因为在训练生成式人工智能模型时需要许多这样的芯片。百度和 01.AI 等公司表示，他们已经储备了足够的芯片，短时间内运营不会有问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国在人工智能方面也有一些亮点，包括计算机视觉和自动驾驶汽车等领域。一些中国企业家也希望在生成式人工智能的其他领域取得突破，从而超越美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;字节跳动人工智能实验室的前负责人王长虎去年在北京创立了一家名为 AIsphere 的公司，致力于开拓他心目中人工智能技术的下一个重要前沿领域：视频生成。去年 11 月，这家初创公司发布了 PixVerse，这是一款人工智能驱动的生成器，可以根据文字描述制作视频。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们勇往直前，从零开始构建模型」，王长虎说。「作为视频生成领域的真正先驱，这给了我们很大的优势。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种优势可能只持续了几个月。上周，OpenAI&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/15/technology/openai-sora-videos.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2024/02/15/technology/openai-sora-videos.html&quot;&gt;发布了一款名为 Sora 的人工智能工具&lt;/a&gt;，可以将简单的文本指令转换成视频，看起来就像是好莱坞电影中的片段的一样。这种工具立刻在网上引起了热议。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;孟建国 (Paul Mozur) 是时报全球科技记者，常驻台北。此前，他自香港、上海和首尔报道亚洲科技与政治的交叉议题。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/paul-mozur&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;John Liu 为时报报道中国和科技新闻，主要关注政治和科技供应链之间的相互影响。他常驻首尔。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/john-liu&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cade Metz 撰写有关人工智能、无人驾驶汽车、机器人、虚拟现实和其他技术新兴领域的新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/cade-metz&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/21/technology/china-united-states-artificial-intelligence.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2024/02/21/technology/china-united-states-artificial-intelligence.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 12:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[不要在台湾与乌克兰之间「二选一」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20240222/china-taiwan-ukraine-war/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ROSS DOUTHAT&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-22 09:40:35&quot; datetime=&quot;2024-02-22 09:40:35&quot;&gt;2024 年 2 月 22 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/21/opinion/21douthat/21douthat-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;台湾的军事演习，摄于今年 1 月。 &lt;cite&gt;Ritchie B Tongo/EPA, via Shutterstock&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;上周末，俄亥俄州参议员 J·D·万斯在慕尼黑安全会议上扮演了一个不受欢迎角色——在西方外交政策机构的聚会上，代表民粹主义批评美国在俄乌战争中支持乌克兰的做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果硬要从&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.vance.senate.gov/press-releases/senator-vance-delivers-a-wake-up-call-to-munich-security-conference/&quot;&gt;他的发言&lt;/a&gt;中摘出一个关键词的话，那将是「短缺的世界」，万斯在描述美国的战略形势时五次使用了这个词：对全球的承诺让我们捉襟见肘，无法在支持乌克兰的同时还维持我们在中东的地位、为东亚的战争做准备，因此我们不得不节约资源，期盼我们的欧洲盟友去抵制俄罗斯的武器和野心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在周日的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/17/opinion/ukraine-aid-russia-united-states.html&quot;&gt;专栏文章&lt;/a&gt;中，我写了美国在乌克兰支出问题上的鹰派立场存在着矛盾，他们的论据趋于两个极端：一个是振奋士气（「我们已经让普京濒临失败！」），另一个是末日论（「普京正在日渐强大起来！」），虽然他们描述的是同一种战略格局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;万斯在慕尼黑提出的论据更加一致，而自俄乌战争之初，其前提就已为批评美国乌克兰政策的共和党人提供了共同基础，这个前提不是孤立主义，而是亚洲优先，他们更关心台湾海峡，而不是顿巴斯。但论据的一致并不等于正确，所以值得我们花点时间来分析一下，为什么这种论点让支持乌克兰的鹰派如此懊恼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;部分原因是，有人怀疑一些提出亚洲优先论的人并不完全相信该论点，认为那只是让美国摆脱义务的一种更体面的方式，而且如果保守派基本盘或特朗普决定不值得为台湾而战的话，许多对华鹰派共和党人会想出一些借口，来证明不采取行动的正确性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但假设他们有诚意——而且不管共和党政客们如何盘算，他们中的许多人在对华强硬方面完全不相上下——这里还有一个问题，那就是，这种论点把优先权赋予了假设的侵略和潜在的战争，而不是真正的侵略和当前的战争，赋予了用万斯的话说是「东亚可能发生的事情」，而不是东欧的实际情况。他们的根本主张是，&lt;i&gt;因为北京明天有可能会干出什么，我们今天不能尽一切努力阻止普京&lt;/i&gt;，你可以理解为什么人们对该主张感到恼火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;的确，尽管我同意亚洲优先的整体评估，但我本人也对这个主张感到足够恼火，以至于我认为拜登政府最初做出的支持乌克兰的决定是正确的，即使我们应该寻求停战，突然切断援助也将是一个错误。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但权衡可能发生的事情与现实情况始终是政客们不得不做的事情。优先考虑台湾而不是乌克兰，优先考虑东亚的危险而不是欧洲的实际战争，这种权衡取决于两个值得明确并讨论的假设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个假设是，中国不仅在认真考虑收复台湾，而且在认真考虑要尽快那样做。如果你认为中国当前的军力建设和好战姿态所发出的信号是要在遥远的未来可能吞并台湾的话，那就无需立刻在欧洲和太平洋地区之间做出权衡。如果是这种情况，我们反而有理由认为，在 2020 年代击败普京将让北京在 2030 年代有所犹豫。而且武装乌克兰让其取得胜利，需要有对军事生产的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.politico.com/newsletters/national-security-daily/2024/02/20/j-d-vance-has-a-point-00142111&quot;&gt;长期承诺&lt;/a&gt;，这种承诺也将在此后十年有助于威慑中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但假设危机更近，假设北京对长期挑战的认识使其更有可能孤注一掷，在美国受其他危机束缚、面临内部分裂，并可能在未来四年由能力有限的总统领导（不论是哪个政党的提名人当选）时采取行动的话，我们十年后的潜在优势就无关紧要了。我们目前正在制造的反坦克导弹和防空导弹很快就会在乌克兰战场上毁掉，在亚洲和澳大利亚盟友身上每花一美元，就在支持乌克兰上增加超过七美元的新支出，我们把军事和外交注意力集中在东欧的堑壕战上，这些事实意味着，我们基本上是在邀请中国采取行动，而且是尽快采取行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这相应地将我们带到第二个假设：台湾落入邻近帝国之手将使世界变得更糟，糟糕的程度比乌克兰割让领土甚至彻底失败还要大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你认为这两个国家本质上等同，都是美国的附庸，但不是正式的北约式盟友，都是民主国家，也都容易受到独裁大邻国的攻击，那就更有理由为乌克兰采取一切行动，不管这对台湾有什么后果，因为乌克兰正在受到威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但它们并不等同。美国对台湾的承诺可以追溯到近 70 年前，尽管自尼克松时代以来我们一直采取战略模糊的做法，但台湾仍被认为处于美国的保护伞下，这是乌克兰从未与美国有过的关系。台湾的民主制度也比乌克兰更成熟，这意味着对台湾的征服将代表自由民主世界的一种更加明显的倒退。台湾的半导体产业使其比乌克兰更具经济价值，如果该产业在战争中被摧毁，更有可能使世界陷入经济衰退，或者如果台湾的半导体产业干脆被中国的工业基础设施吸收，那将让北京得到新的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同样重要的是，中国并不等同于俄罗斯。尽管后者是一个危险，但正如万斯所言，即使没有美国的参与，欧洲从理论上讲应该能威慑俄罗斯，遏制其威胁，欧洲的 GDP 绝对比俄罗斯高得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，中国的财富和潜在硬实力远远超过其所有的亚洲邻国，而中国征服台湾将使其海军实力实现突破，使其威权影响力得到更广泛的投射，亚洲和全球经济关系将重新洗牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果想深入探讨这类后果的话，我&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.foreignaffairs.com/united-states/taiwan-catastrophe?check_logged_in=1&amp;utm_medium=promo_email&amp;utm_source=lo_flows&amp;utm_campaign=registered_user_welcome&amp;utm_term=email_1&amp;utm_content=20240220&quot;&gt;推荐&lt;/a&gt;艾立信 (Andrew S. Erickson)、加布里埃尔·柯林斯和马修·波廷格在《外交事务》杂质上合写的《台湾灾难》。你不需要被他们的每项分析说服就能明白潜在的利害关系。如果说，俄罗斯在乌克兰的胜利会助长威权主义野心的话，那么中国的胜利将让这种野心格外强劲。如果说，乌克兰的失败会损害美国利益的话，那么失去台湾将会对美国的利益产生毁灭性影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这使得第一个假设成为决定性的假设。如果你寻求的是乌克兰的全面胜利，为其投入多年的努力，台湾的优先级在这期间是次要的，你这个选择的基本赌注是中国的侵略意图是一个很久以后的问题，是明天的威胁，而不是今天的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与寻求乌克兰胜利的鹰派不同，我不会打这个赌。与在俄乌战争上寻求谈判的人不同，我也不会简单地切断对乌克兰的援助。在这些选择之间有一条合理的道路，那就是在美国寻求乌克兰解决方案、转向亚洲的同时，继续向乌克兰提供援助。但很多东西取决于能否在这条狭窄道路上走下去：不仅对乌克兰或台湾来说，也对我们所知的美利坚帝国来说，我们把自己的世界主导地位视为理所当然已经太久了。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Ross Douthat 自 2009 年起一直在时报担任观点版面的专栏作者。他著有多本书，最近的一本是《The Deep Places: A Memoir of Illness and Discovery》。欢迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/RossGDouthat/&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/DouthatNYT&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;上关注他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/21/opinion/china-taiwan-ukraine-war.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 22 Feb 2024 10:07:04 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>