<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>紐約時報</title>
        <description>紐約時報全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈馬斯恐襲打破了多年來界定巴以衝突的一系列假設]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231024/israeli-hamas-middle-east-implications/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;STEVEN ERLANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-24 04:34:06&quot; datetime=&quot;2023-10-24 04:34:06&quot;&gt;2023 年 10 月 24 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-1-hfcm/23israel-paradigm-1-hfcm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週五在以色列澤埃林郊外，以色列特種部隊士兵在一處模擬的巴勒斯坦村莊內訓練。 &lt;cite&gt;Sergey Ponomarev for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;哈馬斯對以色列發動突如其來的恐怖襲擊，給多年來界定巴以衝突的一系列假設造成了沉重打擊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列人將這次入侵和大約 1400 名以色列人的死亡（其中大部分是平民）與 2001 年 9 月 11 日美國遭受的傷亡相提並論。他們將哈馬斯的襲擊與 9·11 事件和 1973 年的贖罪日戰爭相提並論，在那場戰爭中，以色列軍隊對埃及和敍利亞領導的阿拉伯襲擊毫無準備。本次襲擊也打破了一些人們普遍持有的假設。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是目前已經岌岌可危的四種範式：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;哈馬斯可以被遏制，衝突可以得到控制。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年來，以色列總理本雅明·內塔尼亞胡實施了一項旨在將巴勒斯坦人分裂為約旦河西岸和加沙地帶兩部分的戰略。他通過允許哈馬斯保持對加沙的控制，努力削弱巴勒斯坦權力機構（馬哈茂德·阿巴斯總統領導的管理機構）的權力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們的理論是，得到卡塔爾財政支持的哈馬斯將更專注於治理這塊飛地，並可能通過承擔這一責任變得更加温和，同時還能確保它不會對以色列造成太大的打擊，以免引發大規模的軍事反應，從而破壞其統治。按照以色列人的説法，這種構想是為了讓加沙人生活得更好，從而激勵哈馬斯保持相對平靜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;實際上，這意味着以色列允許卡塔爾為哈馬斯政府提供資金，同時提供基本免費的電力和足夠的水、食物和藥品供人們生活。以色列允許一小部分加沙人在以色列工作，但與埃及一道，將大多數加沙人關在許多人所説的「露天監獄」裏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-2-mkcg/23israel-paradigm-2-mkcg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2011 年在加沙，哈馬斯軍事分支卡桑旅的士兵和以色列釋放的囚犯。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「整個戰略只有一個目標」，為 MIND Israel 研究巴勒斯坦問題的諾亞·舒斯特曼·德維爾説。該機構自稱是一家為以色列國家安全機構服務的非營利諮詢公司。「削弱巴勒斯坦權力機構和加強哈馬斯的目的是阻礙和平努力，阻止巴勒斯坦建國。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舒斯特曼·德維爾説，現在，「‘管理衝突’的概念被打破了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;以色列戰無不勝，保持着軍事優勢。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列擁有被廣泛認為是中東地區最精良、最先進的軍隊，美國承諾讓以色列在技術上領先於任何對手。以色列人主要擔心的是與伊朗的潛在戰爭，他們確信自己掌握了關於整個加沙地帶哈馬斯的情報，而且在美國的幫助下，他們還掌握了關於伊朗和真主黨的情報。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但就像 9·11 事件中的美國一樣，一個資源少得多的對手發動了一場意想不到的襲擊，從而取得了重大的戰略奇襲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然哈馬斯的裝備技術含量相對較低，但它利用無人機和自己的情報打敗了以色列本應堅不可摧的邊境，那裏佈滿了精密的攝像頭、傳感器和自動槍支。以色列的過度自信、自滿和對技術的過度依賴，以及 10 月 7 日是猶太節日的事實，都是導致以色列在那天失敗的重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在有數百名武裝人員肯定已經知情的情況下，哈馬斯仍有對其計劃保密的能力，這是對以色列引以為傲的加沙地方人力情報能力的嚴重打擊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-3-ltqz/23israel-paradigm-3-ltqz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;近日被哈馬斯武裝分子襲擊的以色列貝埃裏基布茲內的一座房屋。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在 1967 年阿拉伯軍隊令人震驚地崩潰之後，以色列形成了一種觀念，認為阿拉伯人不會打仗，不會去設想他們會改進」，以色列歷史學家格索姆·戈倫伯格説。「因此，以色列對 1973 年的襲擊感到驚訝」，就像 10 月 7 日對哈馬斯感到驚訝一樣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「有一種先入為主的觀念，認為我們可以封鎖加沙，我們採取的措施足以防止武器進入」，他説。「但用技術手段解決重大軍事問題的問題在於，另一方會做出調整。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當哈馬斯發射火箭彈時，以色列學會瞭如何擊落其中的大部分。當哈馬斯集中精力建造隧道時，以色列開發了發現和摧毀隧道的方法，並認為問題已經充分解決。「但我們沒想過哈馬斯會攻擊攝像頭或使用懸掛式滑翔機」，戈倫伯格説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着以色列的軍事信譽突然受到質疑，人們開始擔心，伊朗向黎巴嫩南部的真主黨提供了哪些以色列人無法想到的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;阿拉伯世界已經向前看，拋下了巴勒斯坦人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;內塔尼亞胡與阿拉伯世界的溝通贏得了讚譽，後者和以色列一樣對伊朗懷着深切的擔憂，包括它的核計劃、對哈馬斯和真主黨等恐怖組織的支持，以及在該地區稱霸的野心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美國的支持和調停下，內塔尼亞胡於 2020 年與巴林和阿聯酋簽署了《亞伯拉罕協定》，實現關係正常化。此後摩洛哥和蘇丹也簽了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列和美國還有更遠大的目標，他們和關鍵的阿拉伯國家沙特磋商尋求以沙關係正常化，回報是與華盛頓簽署共同防禦條約，並在民用核技術方面予以協助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而巴勒斯坦人可以得到什麼，始終不清不楚。以色列國內一廂情願地認為，這些阿拉伯國家已經承認以色列是該地區一個既成的事實，承認以色列是一個商業、技術和貿易來源，它們已經不再把巴勒斯坦人的困境作為一項主要障礙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-4-jqfw/23israel-paradigm-4-jqfw-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週五在貝魯特，孩子們在一場支持巴勒斯坦的集會中揮舞巴勒斯坦、真主黨和阿邁勒運動的旗幟。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙特官員就以色列不願向巴勒斯坦人做出更多妥協表達了不滿，尤其是隨着以色列定居點增加和當地村民受到不公待遇，被佔領的約旦河西岸局勢日趨緊張。但是沙特王儲穆罕默德·本·薩勒曼在 9 月説，「我們的距離每一天都在拉近。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在不會了。如今伊朗在宣稱德黑蘭及其代理人哈馬斯、真主黨、巴勒斯坦伊斯蘭聖戰組織是真正在捍衞巴勒斯坦人的「抵抗軸心」，這些談判也都已經停止，沙特再次開始與伊朗對話。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些遜尼派國家對哈馬斯、伊斯蘭激進主義或伊朗都沒什麼好感，但阿拉伯世界民眾對加沙和西岸巴勒斯坦人的死難做出的反應導致任何關係正常化的進程都會暫時停止。一方面巴勒斯坦人的事業有公眾支持——阿拉伯領導人自己有時也會利用這種支持來轉移國內的批評，另一方面是領導人們的冰冷計算——哈馬斯這樣的巴勒斯坦伊斯蘭武裝組織有伊朗在支持，是對其政府的威脅，且與以色列改善關係更為重要，兩者間始終存在一種此消彼長的緊張關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈馬斯想迫使巴勒斯坦問題重新回到議事日程，他們通過一場復仇行動實現了這個目標，在阿拉伯世界掀起已有十年未見的大規模支持巴勒斯坦示威活動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「戰爭將以巴衝突重新推到最前沿」，研究地區合作的特拉維夫大學摩西·達揚中心研究員尼爾·卜姆斯説。「海灣地區最不想看到的就是哈馬斯獲勝。然而看看他們的反應。他們這麼做是因為他們要受公共輿論的影響。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;美國可以不理會中東&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年來，美國一直在口頭上重複着對兩國方案的承諾，譴責以色列在被佔領的西岸進行的定居點擴張。美國在唐納德·J·特朗普總統任內促成了《亞伯拉罕協定》，把注意力放在沙特和海灣地區，巴勒斯坦人被認為只是旁枝末節。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國和印太地區在華盛頓眼中要重要的多，此外還有過去兩年裏俄羅斯對烏克蘭的入侵以及集結北約力量與莫斯科對抗的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而拜登總統重新投身於該地區，對以色列表達了毫無保留的支持，並努力安撫受到伊朗及其附屬力量威脅的阿拉伯國家。無論這場戰爭何時結束，屆時美國將被視為唯一有能力提出和平新範式的大國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-5-bpzh/23israel-paradigm-5-bpzh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;拜登總統和以色列總理內塔尼亞胡在週三會面。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「一個如今已經徹底破滅的敍事是，美國可以把注意力轉移到其它真正重要的問題上去，在中東放手」，戈倫伯格説。「對不起了，美利堅，你在中東的事還沒了結。地緣政治事實是不容無視的」，他提到幾百年來伊朗、埃及和俄羅斯都對地中海地區一直存在的興趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;憑藉對以色列的支持和對伊朗的威懾，「拜登具備了推出一份未來藍圖的資格」，以色列分析師阿基瓦·艾爾達説。「內塔尼亞胡需要美國來帶頭。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在回到華盛頓後的一次重要講話中，拜登説「美國的領導讓世界免於分崩離析」。他還説：「如果我們拋棄烏克蘭，如果我們不管以色列，這一切都會面臨危險——這是不值得的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今華盛頓在以色列有着空前的道德威望，只有它可以在這場戰爭之後將一切縫合起來，在達特茅斯學院和希伯來大學任教的美裔以色列人伯納德·阿維沙伊説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「只有美國可以帶來這樣的希望」，他説，能讓一種新的範式建立起來，從而「讓巴勒斯坦自決的問題終於得到解決」。美國在兩國方案和定居點擴張問題上的聲明「被認為是老調重彈」，他説。「但是現在開始做一些切實的事情還不算晚。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Natan Odenheimer 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Steven Erlanger 是時報歐洲首席外交記者，常駐柏林。他此前曾在布魯塞爾、倫敦、巴黎、耶路撒冷、柏林、布拉格、貝爾格萊格、華盛頓、莫斯科和曼谷等地進行報道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/steven-erlanger&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/23/world/europe/israeli-hamas-middle-east-implications.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 16:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美關係回暖，從彼此傾聽開始]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231024/us-china-music-connection/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;CARLA DIRLIKOV CANALES&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-24 01:20:53&quot; datetime=&quot;2023-10-24 01:20:53&quot;&gt;2023 年 10 月 24 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/09/opinion/07canales/07canales-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Hanna Barczyk&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;中國有個説法叫「知音」，用來形容最瞭解你的人。「知」的意思是「知道」或「理解」，「音」的意思是「音樂」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這個詞出自關於&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://en.hubei.gov.cn/culture/intangible/201408/t20140807_512476.shtml&quot; title=&quot;Link: http://en.hubei.gov.cn/culture/intangible/201408/t20140807_512476.shtml&quot;&gt;伯牙的古老傳説&lt;/a&gt;，他是位廣受尊崇的古琴大師，這是中國的一種彈撥樂器。伯牙渴望找到能真正欣賞他音樂的人。有天，他的彈奏被一個叫子期的樵夫聽見了。子期深受打動，將伯牙的彈奏比作巍峨高山和奔騰江河。子期死後，伯牙最後一次鼓琴，然後破琴絕弦，只因失去了這個唯一能理解他內心音符的知音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，「知音」這個詞所藴含的意義是非常深刻的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是一名歌劇演員兼教師，也是文化外交的踐行者，文化外交就是利用藝術、體育、文學和其他表現形式來促進相互理解。當我們不是僅為了彼此演出，而是真正相互傾聽和相互學習的時候，文化外交才能達到最佳效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這在挑戰性和複雜性極大的國際關係中尤為重要，比如中美關係。應該記住的是，中美關係的正常化得益於乒乓外交，即 1971 年 4 月美國乒乓球隊訪華，在隨後的 1973 年，費城交響樂團也成為首個訪問中國的西方交響樂團。從那時起，文化和教育上的無數交流幫助拉進了兩國的距離。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但疫情和日益敵對的關係使得&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2023/jul/22/us-china-cultural-exchange-at-low-point-after-tensions-and-covid-data-shows&quot;&gt;文化交流大大減少&lt;/a&gt;。好幾個重要的美國項目都在特朗普執政期間&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cnbc.com/2020/12/05/us-ends-exchange-programs-with-china-calling-them-propaganda.html&quot;&gt;被取消&lt;/a&gt;，包括允許中美學生交換留學的富布賴特項目。截至今年 6 月，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nbcnews.com/news/world/americans-study-china-university-tensions-rcna87203&quot;&gt;估計&lt;/a&gt;只有大約 350 名美國人在中國留學，十年前還有約 1.5 萬人。我們不僅不再傾聽，也幾乎不再交流了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是在最近前往中國東南部巡演的途中學到了「知音」這個詞。十多年來，我多次來到中國演出並擔任美國國務院的藝術特使，但我從沒聽過這個詞。它給我們兩國關係帶來的可能性令我深受震動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教會我這個詞的人是來自福建的八歲男孩黃義成（音）。他生活在一座以水磨為中心，沿着一條風景如畫的小河而建的山區小鎮。他站在家門口，面帶平和微笑，機靈地看着我和同事還有其他外國藝術家穿過鎮上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的母親把我迎進了他們簡陋的家裏，那是一座用石頭砌成的房子，中央有一口小井，一家人就從井裏取水。我們在他家飯桌落座，我與這個年幼的新朋友聊起了天。我的普通話充其量算是初學水平，但他的英語水平出奇得好，我提議我們保持聯絡，以便更多地瞭解彼此，並練習我們的語言技能。義成很高興地答應了，跟我握了握手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當我得知他沒有自己的手機，不能跟我聯繫時，我堅持給他父母一些錢幫他買手機，哪怕他們不願接受。後來，在我們準備離開之時，義成找到我們的大巴車，給了我一份小禮物——那是這座村莊的石膏複製品。他説，因為我是歌唱家，所以希望我能成為他的知音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;後來巡演到了廈門，我見到了 94 歲的著名指揮家和教育家鄭小瑛，才明白了知音的真正意義。1962 年，鄭小瑛在莫斯科指揮了歌劇《托斯卡》，是&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.chinadaily.com.cn/a/202211/01/WS6360ba87a310fd2b29e7fabb.html&quot;&gt;首位&lt;/a&gt;在國外歌劇院演出的中國指揮家。我為她唱了《卡門》，這部歌劇我們都非常喜歡，而她則用普通話給我唱了幾段。是音樂和藝術讓我們得以歌頌共同的人性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美兩國雖然距離遙遠，但我們的命運緊密相連，世界的命運也掌握在我們共同的手中。美國人必須盡力去理解中國人民的希望、夢想和抱負。中國正在以可能會讓許多美國人震驚的方式衝向未來，這樣的跡象隨處可見：設有虛擬現實遊戲空間的公園；在火車站、酒店和商場與人互動的人工智能機器人；讓信用卡和現金看上去像是古代遺蹟的數字支付方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令人鼓舞的交流信號依然存在。去年年底，國會在兩黨支持下通過了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://foreignaffairs.house.gov/press-release/mccaul-discusses-his-peace-through-music-diplomacy-act-at-the-launch-of-the-state-departments-global-music-diplomacy-initiative/#:~:text=On%20the%20PEACE%20Through%20Music,that's%20what%20Lee's%20office%20does.&quot;&gt;《音樂外交和平法案》&lt;/a&gt;，旨在推動音樂家交流項目，特別側重於對沖突解決方案的支持。上個月，國務院啓動了「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.state.gov/music-diplomacy/&quot;&gt;全球音樂外交倡議&lt;/a&gt;」，效仿「冷戰」時期的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.state.gov/dipnote-u-s-department-of-state-official-blog/jazz-diplomacy-then-and-now&quot;&gt;爵士樂外交&lt;/a&gt;，當時美國音樂人紛紛前往包括蘇聯集團在內的海外國家，展示美國價值觀。我希望像這樣的項目能夠來到中國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人們往往都通過政治、貿易和安全的角度來看待中美關係，但藝術的視角同樣不可或缺。藝術能在社會內部和社會之間架起橋樑。這就是為什麼一首歌能讓世界變得更美好一點，因為它能讓我們一起想象更美好的未來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但首先，我們必須努力去真正深入地傾聽那首歌、那位歌手、那位作曲家和那些音樂所來自的社會。我們必須把成為彼此的知音當作我們共同的目標。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文最初發表於 2023 年 10 月 7 日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Carla Dirlikov Canales &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/carladcanales&quot;&gt;(@carladcanales)&lt;/a&gt; 歌劇演員，也是國家藝術基金會的高級顧問和文化交流特使。本文為她個人撰寫，不代表美國政府的觀點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/07/opinion/us-china-music-connection.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 13:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國人為何愛吃炸魷魚圈]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231024/calamari-squid-restaurants-china/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;IAN URBINA&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-24 12:41:25&quot; datetime=&quot;2023-10-24 12:41:25&quot;&gt;2023 年 10 月 24 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/17/opinion/17urbina-1/17urbina-1-master1050-v6.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Martin Parr/Magnum Photos&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;美國人並不是從一開始就喜歡吃魷魚的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在距今不遠的 1970 年，美國漁民捕獲魷魚大多是誤捕，如果捉到了，要麼把它扔回去，要麼把它當作魚餌。然而，到 1990 年，這種無脊椎動物——現在成了炸魷魚圈——已經成為餐館的菜餚，與布法羅雞翅和填餡土豆皮一起，出現在美國各地菜單的開胃菜欄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;開胃菜領域的這一鉅變可以追溯到幾個關鍵的催化劑：營銷的魔力、聯邦保護運動的意外後果，以及中國作為世界上無與倫比的海鮮超級大國的崛起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 20 世紀 70 年代早期，鱈魚和鯡魚等美國傳統的目標魚類的數量急劇下降。由於對迫在眉睫的危機感到震驚，政治人士、大學和環保人士認為，解決這個問題的一種辦法是鼓勵美國人多吃魷魚，因為美國有很多魷魚。他們共同發起了一場重塑品牌的運動，旨在説服美國人多吃這種無處不在的八肢軟體動物——這可不是一項小任務，因為大多數人認為這種生物黏糊糊的，往往令人討厭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1974 年，麻省理工學院商學院學生保羅·卡利克斯坦提出了一個想法，從而改變了一切。如果廚師能像製作洋葱圈一樣，給魷魚裹上面包屑油炸，美國消費者可能就會接受魷魚的口感了。其他專家還認為，餐館老闆應該用「calamari」（炸魷魚圈）來稱呼魷魚，這個詞來自幾種羅曼語，聽起來更有異國情調。餐館嘗試了這種做法，效果很好：美國人開始點魷魚了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1980 年前後，這道菜變得大受歡迎，以至於加利福尼亞州聖克魯斯的一家餐館開始舉辦一年一度的國際魷魚節，吸引了大約 600 名參與者。在接下來的幾年裏，這個節日變得更加奢侈，參加人數激增至數千人。人們為活動製作了一個&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/1981/08/26/garden/putting-a-better-face-on-squid.html&quot;&gt;90 米長的魷魚模型&lt;/a&gt;。孩子們戴上觸手。演員們上演了一出以魷魚為主題的道德劇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這道開胃菜的人氣迅速上升，最終促使《紐約時報》在 2014 年創建了「&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2014/08/12/upshot/special-sauce-for-measuring-food-trends-the-fried-calamari-index.html&quot;&gt;炸魷魚圈指數&lt;/a&gt;」，這是一個追蹤潮流食品歷史興衰的工具。美國人在 2022 年進口或捕撈了至少 8.5 萬噸魷魚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人類吃魷魚是有道理的。有環保意識的廚師喜歡它，因為它是地球上碳排放最低的動物蛋白來源之一。魷魚在應對氣候變化方面的能力也令人驚訝：海洋酸化似乎不會影響這種動物，海洋温度上升會使其繁殖得更快。「魷魚確實是未來的食物」，暢銷書《四種魚和美國漁獲》(Four Fish and American Catch) 的作者保羅·格林伯格説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是魷魚的加工是很耗時的，尤其是大規模加工。起初，這讓許多餐館不願將其作為主打餐品。然後中國介入，提供廉價勞動力作為解決問題的辦法。到 20 世紀 90 年代末，世界上越來越多的魷魚在中國加工，中國也捕獲了越來越多的魷魚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這種轉變不僅鞏固了魷魚在美國餐館餐桌上的支柱地位；還幫助中國確立了在海產品領域的卓越地位。如今，出現在美國人盤子裏的大部分魷魚都是中國工業化船隊在南美公海上捕獲的。中國遠洋漁船數量多達 6500 艘，是其最大競爭對手（包括韓國和台灣）的兩倍多。墨魚和魷魚約佔中國遠洋船隊捕魚量的 70%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國在海產品領域的主導地位引起了美國漁民、政策制定者和人權活動人士的深切擔憂。他們警告，中國正在以某種方式擴大其海洋覆蓋範圍，使世界各地的漁民處於競爭劣勢，侵蝕了管理海洋邊界的國際法，破壞了食品安全，尤其是在嚴重依賴魚類獲取蛋白質的較貧窮國家。在世界上的一些地區，中國船隻頻繁非法進入其他國家的水域，加劇了軍事緊張局勢。美國議員對此感到擔憂，因為與中國陷入貿易戰的美國是世界上最大的海產品進口國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我和我的團隊&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.newyorker.com/magazine/2023/10/16/the-crimes-behind-the-seafood-you-eat&quot;&gt;最近的一項調查&lt;/a&gt;顯示，與中國船隻及加工廠有關的一系列人權和環境犯罪令人擔憂。中國遠洋漁船隊與無數犯罪活動有關，包括襲擊阿根廷水域，以及違反中國法律關閉用於公開發送漁船位置的應答器。中國船隻還違反聯合國制裁規定，在朝鮮海域捕魚，從事暴力、無薪加班、強迫勞動、嚴重忽視船員和販賣人口等活動。因為世界上大部分的捕魚活動都發生在遙遠的海上，在人們的視線之外，這種虐待行為很難制止——這意味着，不管海鮮公司怎麼説，大多數買家都無法知道他們的晚餐是否出自這個系統。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像為他們供貨的船隻一樣，中國的加工廠也依靠來自朝鮮、維吾爾和中國其他穆斯林少數民族的強迫勞工。儘管美國嚴格的法律禁止進口用朝鮮或維吾爾勞工生產的商品，但我們發現，自 2018 年以來，使用這些工人的中國公司向數十家美國進口商出口了至少 4.7 萬噸海鮮，其中包括超過 17% 的美國進口魷魚，其中一些供應給美國軍事基地和公立學校食堂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與維吾爾勞工有關的海鮮進口公司還與主要的食品服務、批發和零售品牌建立了供應關係，包括 Sysco、沃爾瑪和魯傑羅海鮮，後者是美國最大的魷魚分銷商之一。我聯繫了這些公司，詢問了他們對漁船或與海產品相關的加工廠強迫勞動的各種擔憂。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theoutlawocean.com/investigations/china-the-superpower-of-seafood/discussion/#walmart&quot;&gt;沃爾瑪&lt;/a&gt;等一些公司在回答問題時表示，它們譴責侵犯人權的行為，並希望其合作伙伴遵守企業標準。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theoutlawocean.com/investigations/china-the-superpower-of-seafood/discussion/#sysco-us&quot;&gt;Sysco&lt;/a&gt;等其他幾家公司表示，他們會研究我們的發現。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theoutlawocean.com/investigations/china-the-superpower-of-seafood/discussion/#ruggiero&quot;&gt;魯傑羅海鮮公司&lt;/a&gt;等許多公司則沒有做出迴應。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多數經濟學家都認為，全球化使現代商業更有效率，產品更便宜。但它也拉大了生產者、搬運工和消費者之間的距離，讓你更難知道自己所消費的東西是否受到強迫勞動或環境犯罪的污染。海產品供應鏈的船舶離海岸很遠，不斷在運輸途中，跨越無數個國家的司法管轄區，尤其難以追蹤，因為它們由許多環節組成——漁船、冷藏船、冷庫、加工廠、包裝商、出口商、進口商、批發商、雜貨連鎖店、餐館，最後才是消費者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;供應鏈法律旨在防止美國進口受非法勞工行為污染的產品，如血汗工廠服裝和衝突鑽石，但在監管海產品方面效果較差。包括中國在內的許多國家直接拒絕遵守，拒絕提供有關其船隻和加工廠的詳細信息。美國的立法者和聯邦機構缺乏政治意願，來運用現有的反奴隸製法律和產品追蹤法律，而這些法律本可能有所幫助。當涉及海產品違規時，調查進展緩慢，而且會使國際貿易協議複雜化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海洋研究人員警告，魷魚的流行和無序捕撈正在導致它的消亡。今年發表在《&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.add8125&quot;&gt;科學進展&lt;/a&gt;》(Science Advances) 上的一項研究發現，魷魚的數量正在迅速下降。研究人員還表示，魷魚種羣的減少可能會對海洋更廣泛的生物多樣性產生影響，因為這種生物在海洋食物金字塔中佔有重要地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這是每個人的問題。很有可能，如果你在超市買到魷魚，或者在餐館裏購買被標榜為本地捕撈的炸魷魚圈，這些食物都是這個複雜故事的一部分。值得認真思考的是，它們是如何被捕獲的，中間又付出了怎樣的代價。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文是與華盛頓特區的非營利新聞組織「法外海洋項目」(Outlaw Ocean Project) 合作撰寫的。Austin Brush、Joe Galvin、Daniel Murphy、Maya Martin、Susan Ryan 和 Dan Rosenzweig-Ziff 參與了報道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ian Urbina 是「法外海洋項目」的主管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/22/opinion/calamari-squid-restaurants-china.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 13:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[發展中國家指西方在俄烏和加沙問題上雙重標準]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231023/ukraine-gaza-global-south-hypocrisy/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;NEIL MACFARQUHAR&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-24 10:02:55&quot; datetime=&quot;2023-10-24 10:02:55&quot;&gt;2023 年 10 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/20/multimedia/20israel-us-assess-01-chzp/20israel-us-assess-01-chzp-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;以色列上週空襲加沙地帶南部造成的破壞。儘管華盛頓強烈批評俄羅斯襲擊烏克蘭平民，但批評人士説，美國對加沙遭受的同樣的苦難卻幾乎沒有表態。 &lt;cite&gt;Yousef Masoud for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;20 個月來，拜登政府一直試圖佔據反對俄羅斯的道德制高點，譴責俄羅斯在烏克蘭的殘酷戰爭中不加選擇地殺死平民。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然這個説法在西方大部分地區產生了共鳴，但在世界其他地區的反應卻並沒有那麼強烈，他們認為俄烏戰爭更多是一場大國衝突，並拒絕參與制裁或其他孤立俄羅斯的做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，隨着以色列自 10 月 7 日以來一直在轟炸加沙地帶，已造成 4300 多人死亡，拜登政府堅定不移地支持以色列的做法有給其贏得全球輿論的努力製造新阻力的風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上週四在橢圓形辦公室發表講話時，拜登總統將美國對烏克蘭和以色列的支持聯繫起來，把這兩個國家描述為正在與決心「徹底消滅」它們的敵人作戰的民主國家。俄羅斯入侵併試圖吞併烏克蘭。控制加沙、拒絕承認以色列生存權的哈馬斯組織在以色列南部發動了恐怖襲擊，造成至少 1400 人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但以色列對加沙發起反擊，威脅發動地面入侵，以及美國對其最重要的中東盟友的堅定支持已引發人們直指其虛偽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這種指責在中東衝突中並不新鮮。但這兩場危機呈現出的態勢已經超出了華盛頓為孤立和懲罰俄羅斯入侵鄰國爭取全球支持的願望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中東地區正在越來越多地成為爭奪「全球南方」（亞非拉發展中國家的統稱）影響力的新陣線，西方正在與俄羅斯和中國在這方面展開競爭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中東戰爭將加劇西方國家與巴西或印度尼西亞等全球南方的關鍵搖擺國家之間的隔閡」，總部位於紐約的風險評估組織歐亞集團主席克利福德·庫普坎説。「這將使在烏克蘭問題上的國際合作變得更加困難，比如針對俄羅斯的制裁。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/20/multimedia/20israel-us-assess-03-zwqj/20israel-us-assess-03-zwqj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;上週四，拜登在橢圓形辦公室發表罕見的黃金時段講話時，多次將烏克蘭和加沙的戰爭聯繫在一起。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度尼西亞是世界上人口最多的穆斯林國家，總統佐科&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://setkab.go.id/en/indonesia-condemns-attacks-in-gaza/#:~:text=「Indonesia%20condemns%20the%20attacks%20in,visit%20in%20Riyadh%2C%20Saudi%20Arabia.&quot;&gt;譴責&lt;/a&gt;「針對巴勒斯坦人民的持續不公」。印尼與以色列無正式外交關係。他説，加沙戰爭只會使全球局勢惡化，在俄烏戰爭已經減慢了小麥出口後，石油價格可能也會上漲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴西總統盧拉批評美國向烏克蘭提供武器是「鼓勵」戰爭，巴西將巴以衝突歸咎於雙方，並表示願意進行調解。本月擔任聯合國安理會輪值主席國的巴西起草了一份加沙人道主義停火決議，其中也明確譴責了「哈馬斯令人髮指的恐怖襲擊」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國因決議中沒有提以色列的自衞權否決了該決議後，巴西駐聯合國大使塞爾吉奧·達內塞表達了失望之情。「加沙的數十萬平民不能再等了」，他説。「其實，他們已經等了太長時間了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括埃及總統塞西、約旦國王阿卜杜拉二世以及沙特外交大臣費薩爾在內，阿拉伯領導人在上週六的開羅和平峯會上發表講話時，猛烈抨擊了他們所謂的雙重標準。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在其他任何地方，襲擊民用基礎設施、蓄意讓全體人民捱餓、沒水喝、缺少基本的生活必需品，都會受到譴責，也會被追究責任」，阿卜杜拉國王説。「如果對這種做法進行選擇性的譴責，國際法就失去了所有價值。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴勒斯坦人批評西方政府沒有對轟炸加沙表示憤怒，不像在俄羅斯對烏克蘭城市和基礎設施進行導彈襲擊後所做的那樣，將俄羅斯的行為稱為&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/30/world/europe/a-european-official-denounces-inhumane-barbaric-acts-as-dozens-of-prisoners-of-war-are-killed.html&quot;&gt;「野蠻」和「反人類罪」&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/20/multimedia/20israel-us-assess-04-tfzg/20israel-us-assess-04-tfzg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;加沙城南汗尤尼斯的帳篷，它們是為因空襲而流離失所的巴勒斯坦人搭建的。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄烏戰爭爆發之初，巴勒斯坦人曾對西方國家在一個國家佔領另一個的土地這個問題上採取強硬立場感到高興，住在拉馬拉的巴勒斯坦政治評論員努爾·奧德説。「但看來只是當佔領者不屬於你的陣營時，佔領才是壞事。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從某些方面來看，加沙衝突對克里姆林宮來説是件好事，它讓人們不再關注俄烏戰爭，並提升了俄羅斯在中東和全球南方的形象。近年來，俄羅斯總統普京一直尋求恢復部分蘇聯曾對中東地區擁有但後來失去了的影響力，他對敍利亞和利比亞的內戰進行了軍事幹預。他一直在大力加強與伊朗的關係，以色列認為伊朗對其國家安全構成威脅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄羅斯支持哈馬斯被視為是這些努力的延伸，普京將圍困加沙與第二次世界大戰期間圍困列寧格勒做比較，列寧格勒保衞戰在俄羅斯具有神聖意義。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國也一直在尋求擴大自己在中東的影響力，並在最近促成了&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/03/10/world/middleeast/saudi-arabia-iran-reestablish-ties.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/03/10/world/middleeast/saudi-arabia-iran-reestablish-ties.html&quot;&gt;伊朗與沙特阿拉伯恢復外交關係的協議&lt;/a&gt;。俄中都拒絕譴責哈馬斯。相反，它們批評以色列對待巴勒斯坦人的做法，尤其是切斷向加沙供水供電的決定，以及&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/17/world/middleeast/gaza-evacuees-israel-airstrikes.html&quot;&gt;加沙的平民死亡人數&lt;/a&gt;。它們呼籲國際社會進行調解，並在以色列認為尚未全面開戰之前呼籲停火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴勒斯坦人的訴求長期在全球南方得到了強烈支持，因此加沙戰爭只會加劇非洲、亞洲和拉丁美洲對西方國家的不滿，他們認為西方將俄烏戰爭視為特例，因為那是一場歐洲戰爭。他們譴責西方國家花大錢武裝烏克蘭，卻忽視國際發展目標。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一種看法認為，西方「更關心烏克蘭難民、烏克蘭平民的苦難，而不關心也門、加沙、蘇丹、敍利亞遭受的苦難」，戰略與國際研究中心駐柏林的歐亞大陸分析師漢娜·諾特説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這有助於説明為什麼西方未能説服印度和土耳其等國家支持制裁俄羅斯。考慮到加沙的局勢，西方在這方面的努力不太可能很快取得成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這讓西方外交官們非常頭疼，因為他們今年在試圖吸引全球南方上花了很多時間」，國際危機組織駐聯合國主任理查德·高恩説。「今年以來，我們已看到聯合國成員國對烏克蘭的支持和興趣逐漸減弱。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/20/multimedia/20israel-us-assess-02-mgjw/20israel-us-assess-02-mgjw-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;俄羅斯導彈襲擊烏克蘭哈爾科夫地區後，人們在廢墟中搜尋罹難者。一些批評人士認為，西方將烏克蘭戰爭視為一個特例，因為那是在歐洲進行的戰爭。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;歐洲的有關討論主要在社交媒體上展開，一些評論人士痛斥歐洲對烏克蘭和加沙的戰爭採取不同做法是虛偽的，但很少有政治人士直接發表評論。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞典前首相卡爾·比爾特在（前身是 Twitter 的）X 上寫道，世界上大多數人覺得西方在這兩場戰爭上的政策是雙重標準。「無論這個看法是對是錯，它是我們必須處理的問題」，他寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前有跡象表明這正在發生。歐盟最高外交官博雷利上週三在歐洲議會發表講話時表示，切斷供水無論發生在哪裏都違反國際法。「明確寫着，剝奪被圍困社區人民的基本供水違反國際法，在烏克蘭這樣做違法，在加沙也違法」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些分析人士暗示，雖然世界某些角落對西方在烏克蘭的政策有敵意應被視為理所當然，但仍可更妥善地處理這個問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;冷戰期間，美國曾經常面對不結盟國家的對抗情緒，以及蘇聯及其盟國的敵意，但仍挫敗了對手，約翰·赫布斯特説，他曾任美國駐烏克蘭大使，也曾任駐以色列和被佔領土的外交官，目前在大西洋理事會工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加沙衝突可能會使贏得更多國家支持烏克蘭「稍微困難一些」，他説，但絕非不可能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列剷除哈馬斯的目標可能過於雄心勃勃，他説，但那可能會大大削弱哈馬斯的軍事能力。他預測，美國將因支持以色列而受到全球輿論的短期打擊，但隨着時間的推移，這種影響可能將消失，而且這不應該阻止華盛頓繼續在烏克蘭問題上表明立場。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們應該解釋清楚，俄羅斯對烏克蘭乾的事情對所有國家都危險，因為如果克里姆林宮正在追求的那種國際秩序，也就是北京正在追求的那種成為國際秩序的話，這意味着所有弱小國家只能任由更大鄰國的擺佈」，赫布斯特説。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Vivian Yee 對本文有報道貢獻，Sheelagh McNeill 有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/neil-macfarquhar&quot;&gt;Neil MacFarquhar&lt;/a&gt;是一名國內新聞記者。此前，作為莫斯科分社社長，他與團隊一起獲得了&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/series/russias-dark-arts&quot;&gt;2017 年普利策國際報道獎&lt;/a&gt;。他還曾在中東各地進行報道長達 15 年，其中五年擔任時報開羅分社社長，並著有兩本有關該地區的著作。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/neil-macfarquhar&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/23/us/ukraine-gaza-global-south-hypocrisy.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 10:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[閉嘴傾聽也許比大聲疾呼更重要]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231023/social-media-israel-palestine/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ELIZABETH SPIERS&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-23 03:25:13&quot; datetime=&quot;2023-10-23 03:25:13&quot;&gt;2023 年 10 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/18/opinion/17spiers/17spiers-master1050-v2.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Liana Finck&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;我不是猶太人，也不是巴勒斯坦人，我的六份固定工作，都與外交政策無關，但在斷網一段時間後，有一天，我打開 Twitter（現為 X），發現有陌生人要求我就中東的事情發表公開聲明。似乎社交媒體上的大多數人都發表了聲明，包括各種企業品牌、名人和各種生活方式影響者。美鷹傲飛 (American Eagle) 的首席營銷官在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.campaignasia.com/article/how-brands-are-responding-to-the-israel-gaza-war/492014&quot;&gt;領英&lt;/a&gt;上發帖稱，該公司已將其在時報廣場的廣告牌換成了以色列國旗。賈斯汀·比伯&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/world/2023/10/12/israel-gaza-war-social-media-job-firings/&quot; title=&quot;Link: https://www.washingtonpost.com/world/2023/10/12/israel-gaza-war-social-media-job-firings/&quot;&gt;在 Instagram 上發了一張實際上是加沙的照片&lt;/a&gt;，説「為以色列祈禱」，後來刪除了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但並不是所有人都支持某一方。當我瀏覽我的時間軸時，我看到許多普通公民被告知如果不大聲疾呼，他們的手上也會沾滿鮮血。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;左右兩派的人似乎都把我的沉默歸結為對人類苦難的墮落冷漠，儘管他們對哪些人在受苦存在分歧。碰巧的是，我一直在與帶狀皰疹（零分，不推薦）和週期性的抑鬱症作鬥爭。我和很多人一樣，疲憊而不堪重負。但那些對我和其他沒有發帖的人大喊大叫的聲音似乎相信，不發表聲明本身就是一種聲明——而且是一種不道德的聲明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在社交媒體上有一種簡單的表態方式，它會引來人們正義的讚許，但也會把複雜的問題簡化為簡單的「是」或「否」。過於簡單化的立場也會導致語義的扭曲。對巴勒斯坦人的關心被描述為對哈馬斯的支持，或對以色列及猶太人的仇恨。對哈馬斯向以色列公民發動致命襲擊的憤怒——或者對反猶主義的任何提及——都被描繪成詆譭所有巴勒斯坦人的生命尊嚴。這種想法非常不嚴肅，會進一步助長敵意，將有微妙差別的立場扭曲為極端主義，並將推上寥寥數語的憤怒表達誤當做面對暴行的勇敢行動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當各機構發表聲明，對以色列人和巴勒斯坦人的死亡表示哀悼時，一些選民和客户要求修改聲明，明確譴責他們心目中的壞人。如果這些機構保持沉默，就會被認為具有新聞價值。「哈馬斯對以色列發動恐怖襲擊六天後」，《女裝日報》(Women’s Wear Daily) 的一名記者&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://wwd.com/beauty-industry-news/beauty-features/beautys-muted-response-to-hamas-terrorist-attack-1235873921/&quot;&gt;上週四寫道&lt;/a&gt;，「美容業和整個時裝業的許多主要參與者基本上都保持沉默，以支持衝突雙方的受害者。」我們真的需要或想要聽到歐萊雅或路易威登酩悦軒尼詩的聲音嗎？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大聲疾呼、簡化宣言的衝動，反映了對無法用語言表達的恐怖的真正恐懼。簡單的二元對立意味着簡單的解決方案。告訴自己你站在正義的一邊，反對邪惡，比質疑界限是否正確要愉快得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面對不確定性是很難的，尤其是社交媒體讓我們在創傷事件中期待完美的實時信息，並希望得到即時的答案和解決方案。在無法確定事實的時候，道德確定性是我們所依賴的錨。我們表達得越快，就顯得越確定。我們當中最有正義感的人都會發帖，而且馬上就發。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過，在社交媒體上匆忙發帖並不是最讓我煩惱的事情。最讓我困擾的是那種認為不發帖是一種錯誤的想法——每個人都需要隨時發言。它不鼓勵你閉嘴傾聽，讓最重要的聲音在喧囂中被聽到。這意味着，對正在發生的事情有任何不確定性，或者任何不適宜在社交媒體上發表的道德分析，都是不合適的。它沒有給人們留下時間和空間，讓他們在自己的心靈聖殿中處理創傷性事件，或者在做出判斷之前收集更多的信息。它迫使那些還沒有意見或正在思考自己想法的人制造一個意見，並將其提交給互聯網上完全陌生的陪審團，他們將立即對其是否適當做出裁決。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然，我確實有自己的看法，但它們不適合在推上發表（在 TikTok 上則會非常尷尬）。我認為哈馬斯是一個恐怖組織，以色列有權自衞。9 月 11 日那天，我在曼哈頓，即便如此，我還是無法想象面對持續不斷的襲擊和全球反猶主義的抬頭，猶太人現在會感到多麼悲傷和恐懼。我還認為不應該容許以色列將哈馬斯與加沙混為一談，不應該容許它切斷困在加沙的平民的電力、食品和醫療供應，也不應該容許它通過聲稱那些顯然無法離開的巴勒斯坦人——其中大約一半是兒童——可以離開，從而證明其行為的正當性。就算摧毀加沙不是目標，也是一個非常現實的可能性，這同樣應該是不可接受的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些意見有幫助嗎，有用嗎，有趣嗎，如果是，那麼是對誰而言？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我不是匿名戒酒會的成員，但《十二步驟和十二傳統》(Twelve Steps and Twelve Traditions) 一書中的一段話似乎適用於這裏。「沒有什麼比剋制自己的言語和筆墨更有效了」，匿名戒酒會的聯合創始人比爾·威爾遜寫道。「我們必須避免草率的批評和憤怒的、以權力為導向的爭論。」他稱之為「由驕傲和報復心誘使的情感陷阱」。我承認，我在社交媒體上發過帶有傲慢和報復情緒的帖子，作為一名作家，我可能不太習慣剋制自己的筆觸和避免爭論。但深思熟慮的批評是我的目標，我曾為太快發表半成型的想法而後悔，但我從未因為等到自己不那麼生氣的時候再發表或者根本沒有發表想法而後悔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在這樣一個環境中，人們被引導着，去相信他們應該發佈或脱口而出簡單的觀點，他們會這樣做，是因為擔心別人會認為他們不夠瞭解情況，他們不夠關心，或者他們的道德指南針已經被消磁了。但是，社交媒體上發表的反動帖子並不能説明一個人的真實想法或對情況有多麼瞭解，只會貶低討論的價值，阻礙進步。這是一種偽裝成明確道德觀的口號。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Elizabeth Spiers 是時報觀點版面撰稿人。她是一名記者和數字媒體戰略師。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/17/opinion/social-media-israel-palestine.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 15:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈馬斯未能提供證據證明以色列為轟炸加沙醫院元兇]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231023/israel-gaza-hospital-evidence/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;PATRICK KINGSLEY, Aaron Boxerman&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-23 02:31:56&quot; datetime=&quot;2023-10-23 02:31:56&quot;&gt;2023 年 10 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/22/multimedia/22israel-hospital-1-qjtg/22israel-hospital-1-qjtg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週三的加沙阿赫利醫院。哈馬斯聲稱以色列的轟炸導致在該醫院避難的數百人喪生，但尚未拿出支持這一説法的證據。 &lt;cite&gt;Mohammed Saber/EPA, via Shutterstock&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;五天前，哈馬斯指責以色列轟炸了加沙城的一家醫院，造成數以百計的人死亡，但該巴勒斯坦武裝組織尚未拿出或描述任何能證明以色列與這場襲擊有關的證據，稱無法找到擊中醫院的彈藥，並拒絕提供證明傷亡數字的細節。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上週二晚間的爆炸發生不到一小時後，哈馬斯控制的加沙衞生部指責以色列襲擊了加沙城的阿赫利阿拉伯醫院，許多家庭正在該醫療中心避難。以色列迅速否認了這一指控，但中東地區的阿拉伯領導人選擇相信並加以放大，引發了整個地區的動盪。在以色列發表否認聲明之前，這一説法被&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/17/world/middleeast/gaza-hospital-explosion-israel.html&quot;&gt;包括《紐約時報》&lt;/a&gt;在內的國際新聞媒體廣泛引用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在此後幾天，隨着與哈馬斯説法相矛盾的新證據出現，加沙當局改變了對這場轟炸的描述。發言人公佈的死亡人數在 500 人至 833 人之間變換，最終確定為 471 人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈馬斯控制的衞生部仍然拒絕公佈這 471 名受害者的更多細節，爆炸現場的所有彈藥痕跡似乎都已消失，因此無法評估其來源。由於爆炸地點在醫院停車場而非醫院本身，哈馬斯的説法也受到了更多質疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週日，哈馬斯拒絕由時報查驗關於其所説的擊中醫院的彈藥的所有現有證據，聲稱醫院已經被炸得面目全非。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「導彈就像鹽溶解在水裏一樣」，哈馬斯高級官員加齊·哈馬德在接受電話採訪時表示。「它徹底消失了。什麼也沒有留下。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈馬斯政府媒體辦公室負責人薩拉馬·馬魯夫在短信中表示：「誰説我們有義務拿出每一枚殺死我們人民的火箭彈的殘餘物？反正你們可以自行前來研究和確認我們掌握的證據。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對巴勒斯坦人來説，指控以色列是轟炸的始作俑者進一步強化了一種認知，即以色列對 10 月 7 日哈馬斯在以色列南部發起恐怖襲擊的反應是過度且惡性的。哈馬斯控制的加沙衞生部表示，以色列空襲造成 4300 多名巴勒斯坦人死亡，其中 40% 是兒童，報告的大量死亡也削弱了國際社會對以色列反擊的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/22/multimedia/22israel-hospital-2-mkpv/22israel-hospital-2-mkpv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週二，在阿赫利阿拉伯醫院爆炸中受傷的巴勒斯坦人被轉移到加沙另一家醫院接受治療。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但對以色列人來説，指控以色列襲擊醫院是一場巨大騙局的一環，目的是動搖以色列反擊這場襲擊的合法性，官員稱這是自「納粹大屠殺」以來猶太人遭受的最致命的襲擊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈馬斯在 10 月 7 日的突襲造成約 1400 人死亡，其中絕大多數是平民，另有 200 多人被綁架到加沙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列方面援引截獲情報和事發時加沙上空的視頻稱，醫院停車場遭受的襲擊是由一枚巴勒斯坦火箭彈發射失敗造成的。以色列軍方表示，該火箭由加沙的巴勒斯坦伊斯蘭聖戰運動武裝組織發射，但在半空中發生故障，推進劑在撞擊地面時起火導致了爆炸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「根據我們的情報，哈馬斯核實了報告，瞭解到這是一枚伊斯蘭聖戰運動發射失敗的火箭，並決定發起一場全球媒體宣傳來掩蓋真相」，海軍少將丹尼爾·哈加里在週三的新聞發佈會上表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列軍方還&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://x.com/IDF/status/1715796045278380461?s=20&quot;&gt;表示&lt;/a&gt;，自戰爭開始的兩個多星期以來，巴勒斯坦武裝組織向自己的領土誤射了 550 多枚火箭彈。這一説法無法第一時間得到證實，但巴勒斯坦組織此前承認其火箭彈落入了加沙。有去年的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/gaza_report/status/1556353667988611075?s=20&amp;t=GsBOZIbX89Hx3XlvDTWRtg&quot; title=&quot;Link: https://twitter.com/gaza_report/status/1556353667988611075?s=20&amp;t=GsBOZIbX89Hx3XlvDTWRtg&quot;&gt;視頻&lt;/a&gt;顯示，一枚火箭彈發射後不久就在空中失去了方向，然後墜入一處平民區。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我不否認我們曾犯過錯誤」，伊斯蘭聖戰運動的發言人穆薩布·阿爾佈雷姆在週三的採訪中表示。「但可沒犯過這麼大的錯誤。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列也拒絕向時報提供襲擊發生時的全部軍事活動記錄，並拒絕明確他們是根據什麼視頻畫面做出巴勒斯坦應對此負責的判斷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/22/multimedia/22israel-hospital-5-hmwc/22israel-hospital-5-hmwc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週三在伊斯坦布爾的以色列領館外舉行的抗議活動。儘管缺乏證據，有關以色列襲擊醫院的指控還是在中東地區廣泛傳播開來。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;關於火箭發射地點，以色列提供的信息存在衝突：哈加里表示失控火箭是從醫院附近的一處墓地發射的，而軍方發佈到網上的一張地圖顯示發射地點要遠很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是拜登政府已經在支持以色列的説法，有官員説&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/18/us/politics/hospital-gaza-us-intelligence.html?smid=url-share&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/10/18/us/politics/hospital-gaza-us-intelligence.html?smid=url-share&quot;&gt;初步情報給出的多個線索&lt;/a&gt;，包括紅外衞星數據，顯示在加沙境內的巴勒斯坦武裝人員發射了一枚火箭或導彈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.wsj.com/livecoverage/israel-hamas-war-gaza-strip-conflict/card/watch-video-analysis-shows-gaza-hospital-was-hit-by-failed-rocket-meant-for-israel-rP4uhNqD5MQoYryXxsvC&quot; title=&quot;Link: https://www.wsj.com/livecoverage/israel-hamas-war-gaza-strip-conflict/card/watch-video-analysis-shows-gaza-hospital-was-hit-by-failed-rocket-meant-for-israel-rP4uhNqD5MQoYryXxsvC&quot;&gt;《華爾街日報》&lt;/a&gt;的一項視覺調查有力支持了以色列的解釋，而&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.politico.com/news/2023/10/21/gaza-hospital-explosion-00122889&quot;&gt;美聯社&lt;/a&gt;和 CNN 的調查也暫時站在以色列的一邊。這三項調查稱其援引的電視畫面顯示在醫院上空有一枚失控的巴勒斯坦火箭，專家稱現場的損毀情況與以色列導彈襲擊通常會造成的景象不符。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;倫敦視覺調查組織「法證建築」對以色列的説法提出&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/ForensicArchi/status/1715422493274427414?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1715422493274427414%7Ctwgr%5E41fa0cd1958473969292cbeff00b5eeaf1abaa88%7Ctwcon%5Es1_&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.palestinechronicle.com%2Fwho-bombed-al-ahli-baptist-hospital-three-top-investigations-offer-an-answer%2F&quot;&gt;異議&lt;/a&gt;，認為彈藥是從以色列的方向射出的。卡塔爾新聞頻道&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2023/10/19/what-hit-ahli-hospital-in-gaza&quot;&gt;半島電視台&lt;/a&gt;的結論是，一枚巴勒斯坦火箭被以色列防空導彈攔截。這兩家機構通常對以色列的政策持批評態度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除非能查驗擊中停車場的彈藥，否則恐怕永遠無法就此事給出決定性的結論。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而在爆炸發生次日早上記者趕往現場時，有關彈藥的一切殘餘物似乎都已經清理乾淨了，這就導致無法就彈藥的來源進行獨立的分析。查看了現場的記者和攝影師發現地上有一個淺坑，但沒有以色列在空襲中使用的精確制導導彈通常會留下的那種很深的彈坑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次襲擊也有可能是用一種不同的以色列彈藥進行的，可以產生較小的破壞，例如防空系統發射的攔截導彈或炮彈偏離軌道。但是以色列表示當時未曾向加沙上空發射攔截導彈，也沒有向那裏發射火炮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於哈馬斯所稱的彈藥在爆炸時完全解體的説法，彈藥專家做出了駁斥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「任何時候都是可以提取到殘餘物的，除非是非常極端的情況，醫院現場現有的畫面顯示，地面上應該會有能識別的東西」，澳大利亞諮詢公司武器研究服務的 N·R·詹岑-瓊斯説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/22/multimedia/22israel-hospital-3-hjwv/22israel-hospital-3-hjwv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;醫院停車場上到處是焚燬的汽車。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對巴勒斯坦人來説，有關誰應對醫院爆炸負責的爭論，掩蓋了以色列的襲擊在更廣泛層面上的影響，整個街區被炸燬，數十萬加沙人流離失所，數千人喪生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你們在無視所有其他的屠殺」，哈馬斯官員哈馬德説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列已經切斷了幾乎所有的電力、食物、水和燃料供應，導致這處飛地的人道危機加劇，醫院缺少電力，甚至&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/16/world/middleeast/gaza-evacuation-twin-babies-hospital.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/10/16/world/middleeast/gaza-evacuation-twin-babies-hospital.html&quot;&gt;嬰兒配方奶粉&lt;/a&gt;都不足。加沙北部的大量公共機構，包括阿赫利阿拉伯這樣的醫院均收到了以色列的撤離警告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世界衞生組織在週六的報告稱，自 10 月 7 日戰爭爆發以來，至少 19 間醫院遭到破壞。上週，該組織稱有三間醫院「嚴重受損，以至於無法運轉」。據 WHO 統計，至少有 16 名醫護人員喪生，28 人受傷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們沒經歷過這麼激烈的戰爭」，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/18/world/middleeast/gaza-hospital-deaths-aftermath.html&quot;&gt;巴勒斯坦記者莫塔塞穆·莫塔加説&lt;/a&gt;，他記錄了醫院遇襲後的景象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列官員稱他們的攻擊目標是巴勒斯坦武裝組織成員和他們的軍事基礎設施，哈馬斯及其盟友在指責的那些平民傷亡，是因為他們把許多基地和火箭發射器放在了住宅區內。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列還對巴勒斯坦公佈的死亡數字提出質疑，稱在阿赫利阿拉伯醫院的喪生人數沒有公佈的那麼多，但沒有做出具體説明。美國情報機構的評估認為爆炸殺死了 100 到 300 人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加沙當局拒絕公佈在爆炸中喪生的人員的姓名，稱許多屍體的身份尚待驗明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;醫院理事會副主席法迪·迪亞布神父説，很難確認死亡人數。迪亞布説加沙的醫院管理部門告訴他，爆炸發生時有 450 到 500 名加沙人在醫院避難，不過不清楚有多少人當時在停車場。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這個數字有沒有可能被誇大？是可能的。但是會不會是真實的？也有可能」，迪亞布在電話中説。「現在沒人能做出核實」，他還説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/22/multimedia/22israel-hospital-4-cvhg/22israel-hospital-4-cvhg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;阿赫利阿拉伯醫院爆炸中喪生的巴勒斯坦人的屍體。哈馬斯沒有就死亡人數給出證據。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Yousur Al-Hlou 自開羅對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Patrick Kingsley 是時報耶路撒冷分社社長，負責報道以色列及被佔領土。他曾在 40 個國家進行報道，出版過兩本書，還曾為《衞報》報道移民和中東議題。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/patrick-kingsley&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：Harry Wong, 杜然&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/22/world/middleeast/israel-gaza-hospital-evidence.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 15:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為什麼美國應該更擔憂中國而不是中東的戰爭]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231023/china-taiwan-war/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ROSS DOUTHAT&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-23 12:26:18&quot; datetime=&quot;2023-10-23 12:26:18&quot;&gt;2023 年 10 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/21douthat1-hpqk/21douthat1-hpqk-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;684&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Edgar Su/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;週四，拜登&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/19/us/politics/transcript-biden-speech-israel-ukraine.html&quot;&gt;發表演講&lt;/a&gt;，將以色列與哈馬斯的衝突與俄羅斯入侵烏克蘭聯繫起來，並將美國的參與定性為遏制敵人和對手的大戰略的一部分。「當恐怖分子不為恐怖行為付出代價時，當獨裁者不為侵略行為付出代價時」，他宣稱，「他們就會繼續下去。美國和世界付出的代價和麪對的威脅不斷增加。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總的來説，拜登是對的；防止敵對勢力重新繪製地圖或破壞美國的民主盟友極為符合美國的利益。但是，總統的戰略分析與&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/14/opinion/israel-gaza-war-ukraine.html&quot;&gt;我最近試圖提供的分析&lt;/a&gt;之間存在兩個區別：拜登的話總體上沒有承認任何艱難的權衡，也沒有具體提到，中國是比俄羅斯或伊朗更嚴重的潛在威脅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些缺失並不特別令人驚訝。美國總統常常會説些「沒有任何東西，任何，超出我們的能力範圍」之類振振有詞的話，而不是談論我們的力量可能受到的限制。既然我們實際上不想與中國開戰，那麼避免將北京與莫斯科和德黑蘭混為一談也是有一定道理的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但總統的言論和政策不可避免地聯繫在一起，拜登的演講中沒有提到的中國威脅在他的資金申請中也幾乎不存在：政府要求國會為烏克蘭撥款 600 多億美元，為以色列撥款 140 億美元，為印度太平洋地區撥款 20 億美元。同樣，總統的言論缺漏也會影響政治優先事項，至少在他自己的聯盟內部是這樣。如果在談論俄羅斯或伊朗的侵略的同時，你不説説我們為什麼需要擔心中國的力量，聽你説話的人可能會認為沒什麼可擔心的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，讓我解釋一下為什麼我對中國感到擔憂，以及為什麼我一直堅持認為，在太平洋地區實施遏制戰略應該是當務之急，即使其他威脅看起來更為緊迫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先從地緣政治背景説起。把中國、伊朗和俄羅斯説成是一個試圖削弱美國實力的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/11/opinion/israel-9-11-biden-strategy.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/10/11/opinion/israel-9-11-biden-strategy.html&quot;&gt;鬆散聯盟&lt;/a&gt;是有道理的，但三方的實力存在差異。只有中國可以與美國平起平坐，只有中國的技術和工業實力有望與我們匹敵，只有中國有能力在全球和地區範圍內投射力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，中國提供了某種連貫的意識形態方案，可以取代自由民主秩序。普京政權是對西方民主的拙劣模仿，而伊朗的神權政治與偽民主的混合沒有什麼廣泛的吸引力。但中國的一黨精英領導制度卻可以宣傳自己是民主資本主義的繼承者，是發展中世界的另一種模式——自習近平鞏固權力以來，這種宣傳也許不那麼有效，但仍有一定的可信度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些總體戰略現實顯然沒有實際侵略那麼具有威脅性。但與俄羅斯對烏克蘭或哈馬斯對以色列構成的威脅相比，中國對台灣構成的威脅對美國實力的影響是不同的。無論烏克蘭衝突發生什麼，美國從未正式承諾為烏克蘭提供防務，俄羅斯也不可能在現實中擊敗北約。無論伊朗及其代理人會給中東帶來怎樣的苦難，他們都不會征服以色列，也不會把美國勢力趕出黎凡特。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但美國對保衞台灣的承諾更加堅定（無論在公開場合如何含糊其辭），而這一期望一直是我們在東亞的更大聯盟體系的背景。雖然六位專家可能會有六種不同的觀點，但有充分的理由認為，中國對於在不久的將來入侵台灣持開放態度，而美國可能會加入這樣的戰爭，並且徹底失敗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國問題上的鷹派傾向於認為，在台灣問題上輸掉一場戰爭將比我們在 9·11 後的慘敗糟糕得多，比讓普京永久控制頓巴斯和克里米亞還要糟糕。你無法確切證明這一點，但我認為他們是對的：中國在東亞建立軍事優勢將是一個獨特的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/opinions/2023/05/18/taiwan-ukraine-support-russia-china/&quot;&gt;地緣政治衝擊&lt;/a&gt;，對美國聯盟體系的可行性、對地區戰爭和軍備競賽的可能性，以及對我們維持支撐國內繁榮的全球貿易體系的能力，都會產生可怕的影響。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在國內，我最擔心的是這種失敗的影響。美國經歷過帝國戰爭的失敗——例如，在越南和阿富汗，我們在沒有投入全部力量的情況下進行擴張。但是我們沒有經歷過在直接戰鬥而不是遊擊戰當中，被一個強大的對手和意識形態上的競爭者打敗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;無論你對我們目前的政治分歧有什麼樣的焦慮，無論你是擔心左翼令美國幻滅，還是擔心右翼令民主幻滅，或者兩者兼而有之，這樣的失敗似乎更有可能加速我們走向真正的內部危機。正因如此，即使在其他外國危機如火如荼的情況下，在東亞的崩潰仍然是美國應該竭盡全力避免的情況。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Ross Douthat 自 2009 年在時報擔任觀點版面的專欄作者。他著有多本著作，最近的一本是《The Deep Places: A Memoir of Illness and Discovery》。歡迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/RossGDouthat/&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/DouthatNYT&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;上關注他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/21/opinion/china-taiwan-war.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 12:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中澳關係解凍，北京或取消對澳葡萄酒關税]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20231023/australia-china-wine-tariff/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;TIFFANY MAY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-23 09:48:04&quot; datetime=&quot;2023-10-23 09:48:04&quot;&gt;2023 年 10 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/22/multimedia/22oz-china-hwqc/22oz-china-hwqc-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;788&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;3 月，南澳州里弗蘭地區的一處葡萄園正在進行葡萄採收。三年來，中國徵收的關税給澳大利亞葡萄酒業造成了沉重打擊。 &lt;cite&gt;Adam Ferguson for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;澳大利亞總理阿爾巴尼斯週日宣佈，他將於下月初訪問中國，並與中國最高領導人習近平會晤。這將是澳大利亞領導人自 2016 年以來首次訪華，也是兩國緊張關係緩和的又一跡象。此前，中國&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20231012/china-releases-australian-journalist-lei/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/world/20231012/china-releases-australian-journalist-lei/&quot;&gt;釋放了一名被關押的澳大利亞籍記者&lt;/a&gt;，關於取消三年前對澳大利亞葡萄酒徵收&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230317/china-wine-australia/&quot;&gt;高額關税&lt;/a&gt;的談判也取得了重大進展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國是澳大利亞最大的海外市場，對華出口和服務佔澳貿易總額的近三分之一。但在 2020 年 4 月時任總理莫里森呼籲對新冠疫情起源進行&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://pmtranscripts.pmc.gov.au/release/transcript-42805&quot;&gt;獨立調查&lt;/a&gt;後，兩國關係受到了沉重打擊。為了報復其所謂的「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://au.china-embassy.gov.cn/eng/fyrth/202004/t20200423_749806.htm&quot;&gt;政治把戲&lt;/a&gt;」，中國對澳大利亞的大麥、牛肉、棉花、煤炭和葡萄酒徵收了懲罰性關税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年，澳大利亞對華出口了價值 8 億美元的葡萄酒；在關税實施的第一年，該國的葡萄酒銷售額&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://marketexplorer.wineaustralia.com/export-dashboard&quot;&gt;下降了 97%&lt;/a&gt;。由於存儲罐爆滿，農户必須做出選擇，要麼以鉅額虧損出售葡萄，要麼不採摘葡萄將損失降至最低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自去年當選總理以來，阿爾巴尼斯一直尋求改善與這個巨大鄰國的關係。他在週日表示，中國已同意重新審議對澳大利亞瓶裝葡萄酒徵收 116.2% 至 218.4% 關税的政策。他還説，澳大利亞政府也將暫停向世貿組織提起的針對中國關税問題的申訴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/22/multimedia/22oz-china-gzqj/22oz-china-gzqj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;「我非常樂於看到我們在澳大利亞產品——包括葡萄酒——重回中國市場方面取得的進展」，阿爾巴尼斯總理在聲明中表示。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿爾巴尼斯表示，關税可能會被取消。經過類似的重審後，中國在 8 月&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.foreignminister.gov.au/minister/penny-wong/media-release/resolution-barley-dispute-china&quot; title=&quot;Link: https://www.foreignminister.gov.au/minister/penny-wong/media-release/resolution-barley-dispute-china&quot;&gt;取消了對大麥的懲罰性關税&lt;/a&gt;。對澳大利亞煤炭和木材的限制也已取消。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們十分確信這將使澳大利亞品質出眾的葡萄酒再次銷往中國，並免於中國徵收的關税」，阿爾巴尼斯在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=UPqhXOILgMs&quot;&gt;新聞發佈會上&lt;/a&gt;説道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 11 月 4 日開始的訪問期間，阿爾巴尼斯除了在北京會見習近平，還將與李強總理一同出席在上海舉行的中國國際進口博覽會。今年 9 月，李強與阿爾巴尼斯曾在印度尼西亞的東亞峯會&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pm.gov.au/media/opening-remarks-bilateral-meeting-premier-peoples-republic-china&quot;&gt;舉行雙邊會談&lt;/a&gt;。阿爾巴尼斯辦公室宣稱，他計劃與中方討論貿易和氣候變化等方面的合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近的另一個外交突破是成蕾的獲釋。這位澳籍記者曾在中國環球電視網工作，三年前被捕，今年 10 月才返回澳大利亞。她的被捕引發了中國政府是否正越來越多地利用「&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20221213/hostage-diplomacy-griner/&quot;&gt;人質外交&lt;/a&gt;」的質疑。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/tiffany-may&quot;&gt;Tiffany May&lt;/a&gt;自亞洲為《紐約時報》報道新聞，她於 2017 年加入時報。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/tiffany-may&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/22/world/asia/australia-china-wine-tariff.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美芯片衝突的關鍵機器：光刻機]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231023/us-china-chip-manufacturing-asml/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ANA SWANSON, DON CLARK, 馬語琴&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-23 09:22:35&quot; datetime=&quot;2023-10-23 09:22:35&quot;&gt;2023 年 10 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/19/multimedia/19dc-chinachips-lvbf/19dc-chinachips-lvbf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;美國宣佈了限制芯片製造設備銷售的新規，這些設備對中國發展先進半導體工業的努力至關重要。 &lt;cite&gt;Bryan Derballa for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;這些設備從外表看是光滑的白色箱子，體積與大型貨車相當，如今，它們是美中技術衝突的要害所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着美國試圖減緩中國在可能有助於提高其軍事能力的技術方面取得進步，將錯綜複雜的電路印到計算機芯片上的複雜光刻機已成了一個關鍵的鉗制點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然這些光刻機是中國發展本國芯片製造業的重要組成部分，但中國尚不具備製造它們的技術，至少不具備製造最先進光刻機的技術。美國官員上週採取了限制中國實現半導體製造目標的步驟，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20231019/ai-chips-china-restrictions/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/technology/20231019/ai-chips-china-restrictions/&quot;&gt;禁止全球的公司&lt;/a&gt;向中國出口更多類型的芯片製造機器，除非得到美國政府的特別許可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此舉可能給中國的芯片製造雄心帶來重大打擊。這也是美國對其監管權力不同尋常地使用。美國官員認為，只要在美國境外製造的設備上有一個美國製造的零件的話，他們就能對其進行監管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這項決定讓美國官員對荷蘭和日本的公司有了新的控制力，一些最先進的芯片製造設備正是來自這兩個國家。具體來説，美國的規定將導致一些使用深紫外技術的設備無法運往中國，該技術主要由光刻機市場佔主導地位的荷蘭公司 ASML 製造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷蘭智庫克林亨達爾國際關係研究所的中國問題研究員何森璱 (Vera Kranenburg) 表示，雖然 ASML 已明確表示將遵守這些規定，但美國此前禁止其向中國出口更先進光刻機的規定已經令它感到惱火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們當然對這些出口管制不滿」，她説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次被捲入地緣政治之後，ASML 在迴應的時候始終保持着謹慎，公司上週在一份聲明中表示，遵守業務所在國的所有法律法規。首席執行官彼得·温寧克稱，公司將無法再把某些工具運往「少數」中國芯片工廠。但他補充説，「我們 2023 年賣出去的設備仍將發貨，只是 2024 年我們不能再賣了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷蘭外貿與發展合作大臣莉謝·施賴納馬赫在一份聲明中表示，荷蘭與美國有同樣的安全擔憂，並在不斷與美國交換信息，但「最終，每個國家將自行決定採取哪些出口限制措施」。她指出，荷蘭政府已在今年 6 月宣佈了更寬鬆的措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國商務部發言人拒絕就本文置評。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ASML 的技術讓全球計算能力實現了飛躍。ASML 光刻機有數萬個零部件，每台售價高達數億美元，光刻精度的不斷提高使得芯片上的電路越來越小，從而讓芯片製造商能將更多的計算能力集成到一個微小的硅片上去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着各國政府競相把技術成果轉化為軍事優勢，光刻技術也成了美國及其盟友對中國施加影響的重要槓桿。儘管中國政府正在向半導體行業注入大量資金，但它的芯片製造設備在技術上仍比 ASML 和其他主要設備供應商落後很多年，這些供應商包括美國的應用材料公司和泛林集團，以及日本的東京電子和佳能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但美國將這種技術優勢武器化以對抗中國的努力看來正在讓盟友關係變得緊張。歐洲國家的政府官員越來越同意美國認為中國構成地緣政治和經濟威脅的觀點。但他們仍擔心，不讓本國的公司進入中國這個全球最大、最有活力的技術市場之一，會損害這些企業的利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是處於美國多年施壓行動焦點的荷蘭技術。特朗普政府在 2019 年説服荷蘭，不允許 ASML 將使用極紫外技術的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20210705/tech-cold-war-chips/&quot;&gt;最先進光刻機&lt;/a&gt;賣給中國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拜登政府施加了幾個月的外交壓力後，荷蘭和日本的政府在&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20230129/netherlands-japan-china-chips/&quot;&gt;今年 1 月同意&lt;/a&gt;，兩國也將單獨限制向中國銷售某些深紫外光刻機和其他類型的先進芯片製造設備。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國及其盟友曾認為，深紫外光刻機的銷售給國家安全帶來的風險較小。這種光刻機製造的芯片與最尖端光刻機製造的用於最新智能手機、超級計算機和驅動人工智能的芯片有相當大的差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但這個觀念在今年夏天受到了考驗。一家中國公司用 ASML 的深紫外光刻技術和其他先進設備突破了一個技術障礙，美國官員曾認為中國做不到這點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年 8 月，中國電信設備巨頭華為出人意料地&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230907/huawei-phone-us-china-raimondo/&quot;&gt;發佈了一款新智能手機&lt;/a&gt;，手機使用了中國製造的 7 納米芯片，在技術上只比台灣製造的最先進芯片落後兩代。分析人士得出的結論是，中國的中芯國際使用荷蘭的深紫外光刻機造出了 7 納米芯片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;華盛頓智庫戰略與國際研究中心的技術專家格雷戈裏·艾倫説，新的出口管制規定早在華為推出新手機前就已在醖釀之中。但他説，這一進展「幫助美國政府各個部門的領導人認識到，沒有更多可浪費的時間了，&lt;b&gt;&lt;/b&gt;迫切需要更新出口管制措施」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艾倫説，出口管制措施不一定會馬上摧毀中國最先進的芯片製造商，因為它們已經儲備了大量的先進設備。但他説，新措施將「極大地限制」他們製造最先進半導體的能力，比如 7 納米芯片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從目前來看，ASML 與中國的業務仍然紅火。它在本週的財報中表示，第三季度在華銷售額猛增，佔到了公司全球總銷售額的 46%，遠高於歷史水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據 TD Cowen 的分析師估計，今年 ASML 在華銷售額將達到 55 億歐元（約合 58 億美元），是去年總銷售額的兩倍多。他們預計，新的出口管制出台後，公司明年來自中國市場的收入可能會減少 10% 到 15%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ASML 首席財務官羅傑·達森在財報電話會議上説，公司今年完成的大部分訂單都是 2022 年甚至前一年下的，而且主要是用於生產稍微更老類型芯片的機器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有發貨「完全沒有超出出口監管的範圍」，達森説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對受美國新出口管制限制的機器來説，ASML 今後將被禁止提供替換零件或幫助維修系統。這將意味着，中國企業可能會在某個時候出現製造問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些極其昂貴的機器繼續生產芯片需要定期更新軟件和維修支持，市場研究公司集邦諮詢的半導體產業分析師喬安 (Joanne Chiao) 説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ASML 並不是受最新限制影響的唯一設備供應商。生產最先進芯片所必需的其他類型的先進設備，比如美國的應用材料公司和泛林集團的設備，也詳細地列在最新限制中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泛林在週三的電話會議上表示，由於中國企業儲備用於製造成熟芯片和先進產品的設備，泛林今年第一財季來自中國的營收增長了 48%。公司此前曾估計，對華銷售限制將導致公司今年的收入減少 20 億美元；高管們補充説，上週發佈的新規定不會讓這個估計發生實質性的改變。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;應用材料公司的發言人表示，公司仍在仔細研究新規定，以評估可能的影響。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;John Liu 自首爾對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/ana-swanson&quot;&gt;Ana Swanson&lt;/a&gt;是時報駐華盛頓記者，負責報道貿易和國際經濟新聞。她此前在《華盛頓郵報》工作，報道貿易、美聯儲和經濟新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/ana-swanson&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/mara-hvistendahl&quot;&gt;Mara Hvistendahl&lt;/a&gt;是時報一名主要關注亞洲的調查記者。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/mara-hvistendahl&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 09:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登的生涯時刻：證明美國是決定世界歷史走向的唯一國家]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20231020/biden-israel-ukraine/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAVID E. SANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-20 04:03:04&quot; datetime=&quot;2023-10-20 04:03:04&quot;&gt;2023 年 10 月 20 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/19/multimedia/19dc-assess-01-vfwg/19dc-assess-01-vfwg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週三，拜登出訪以色列。 &lt;cite&gt;Kenny Holston/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;拜登總統很可能將作為最後一位在「二戰」時出生並被「冷戰」時的美國權力觀塑造的美國總統而留名史冊。在當今世界舞台上，沒有哪位領導人像他一樣，能誇口稱自己曾在 50 年前與果爾達·梅厄在以色列總理辦公室相談甚歡，還跟米哈伊爾·戈爾巴喬夫討論過解除蘇聯核武器的問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，不管是支持烏克蘭擊退擁有核武器的入侵者，還是如今又承諾幫助以色列消滅哈馬斯首腦，拜登讓美國同時干涉這兩場戰爭的決定展現出與這位總統通常平淡散漫的講話完全不同的熱忱、情感和清晰，也就不足為奇了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週四晚上，拜登在橢圓形辦公室的講話中把這兩場鬥爭放到了一起，宣稱雖然俄羅斯總統普京和哈馬斯「所代表的威脅不同」，但他們的「目的都在於徹底摧毀相鄰的民主國家」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登在演講中反覆提及這兩場危機，他認為美國若不能挺身而出，必將導致「更多混亂、死亡和破壞」。此論調説明他確信這就是他整個政治生涯都為之磨練的時刻——當有人質疑他的年紀時，他總會強調這一點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這種使命感解釋了 80 歲高齡的他為何要在過去八個月中造訪兩個戰火紛飛的國家。但另一方面，他又在公開聲援的同時對美國盟友謹慎表態，並小心翼翼地防止美國軍隊介入這兩場衝突——至少目前如此。哪怕無數批評都在説美國是一個分裂的、正在衰落的大國，但他似乎誓要證明美國仍是唯一一個能在不可預測的混亂世界中決定歷史走向的國家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「進入最佳狀態的總統往往都鋒芒畢露，過去幾周大家都看到也聽到了」，歷史學家邁克爾·貝施洛斯説，他的著作《戰時總統》(Presidents of War) 追溯了拜登前任們經歷過的動盪歷史，他們有時被捲入全球衝突，有時得以迴避，有時也會對自己的決策懊悔不迭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，拜登能否得到美國民眾的支持卻成了他擔任總統以來最大的不確定，而這正是他在橢圓形辦公室講話的大背景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民調顯示越來越多的美國人對既有秩序與規則的捍衞者這一角色存有憂慮，也就是被拜登成為美國之根本的東西。他在週四的講話中宣稱的「美國的領導讓世界免於分崩離析」，對他那一代人來説不算什麼爭議性言論。如今這是爭論的一個核心，此外還有他堅稱的「美國的結盟確保了我們的安全」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拜登看來，如果美國以外的世界對推翻哈馬斯和壓制俄羅斯這樣的事感到躊躇，那麼民主秩序就面臨風險。然而他發現，現在要説服人民相信這一點，比 2022 年 2 月的時候更難了，當時普京試圖以快速打擊的方式推翻烏克蘭並不完美的民主體制，恢復彼得大帝時代的俄羅斯帝國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烏克蘭最初得到了全面的支持——那是少數讓民主黨和共和黨團結起來的問題之一——如今這種團結顯然在動搖，越來越多的共和黨人開始説，這不是美國的鬥爭。在頓巴斯各地的苦戰，衝突演變為長期纏鬥的可能性——普京在觀望，看看美國會不會選舉前總統特朗普或其他什麼對戰爭行動有類似惡感的人——都讓局勢變得複雜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/19/multimedia/19dc-assess-02-vfwg/19dc-assess-02-vfwg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;烏克蘭切爾尼戈夫，在俄羅斯的一次襲擊中損毀的建築。共和黨對烏克蘭的支持正在減弱。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登對以色列的全心支持，在週三用時七小時的特拉維夫之行中得到充分體現，如今這種支持可能同樣是一個挑戰。經過被焚燒的嬰兒和基布茲居民被哈馬斯射殺、強姦、劫持這樣的恐怖場面後，他在今晚提出向以色列提供數十億美元用於防務的要求，幾乎肯定會得到批准。他還提起了 1948 年哈里·杜魯門做出的那個重大決定，在以色列宣佈獨立後立刻予以承認，他認為，75 年後，「我們將確保猶太人和以色列民主政權在今天、在明天能夠保衞自己——我們一直是這麼做的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而他的政府已經能聽到尖鋭的批評——包括他自己的政府內部——認為他過分向以色列傾斜，沒有做些什麼來阻止本雅明·內塔尼亞胡總理對加沙斷糧、斷水、斷電，並準備一場可能殺死成千上萬巴勒斯坦人的地面入侵。在國務院的某些角落傳出了對美國政策最明確的批評，有人質疑美國對以色列的支持是罔顧巴勒斯坦平民的安危，這些消息已經廣泛傳播開來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我承認以色列政府有權作出迴應並捍衞自己」，國務院政治和軍事事務局的約什·保羅上週三宣佈辭職時對《華盛頓郵報》説，這位資深外交官負責了許多美國援助以色列的工作。「我想我的疑問是，在這個過程中到底要死多少巴勒斯坦兒童。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在私下的交談和一些社媒聊天中，內部人士對拜登及其助手錶達了越來越多的批評，認為他們錯誤地根據哈馬斯入侵前中東較為平靜的一段時間做出判斷，加沙和約旦河西岸的現狀是可持續的。甚至一些拜登身邊的助手私下裏都説，他們擔心圍繞以色列和哈馬斯的敍事風向在變，12 天前那個血腥的週六上午留下的駭人記憶，將讓位於加沙的毀滅和絕望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登的迴應是，過去的經驗告訴他，約束內塔尼亞胡行為的最佳方式是給他全部的支持——然後在耳邊小聲地警告他。他保證他的政府和盟友會時刻有人在以色列，在內塔尼亞胡的戰情室裏，防止以色列人草率發起全面入侵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/19/multimedia/19dc-assess-03-vfwg/19dc-assess-03-vfwg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;加沙汗尤尼斯被摧毀的房屋升起滾滾濃煙。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登的戰略還有一個元素：他展現了對烏克蘭和以色列的支持，但又排除了讓美國人直接加入戰鬥的可能性。這是在吸取阿富汗和伊拉克的教訓，在這兩個地方，隨着傷亡的場面越來越讓人覺得沒有意義，對美國行動的支持也枯竭了——拜登在特拉維夫談起 9·11 之後一心復仇的美國所犯下的錯誤時，就提到了這一現實。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於為什麼美國乃至世界應該在四個主要目標上團結起來，拜登在週四晚做出了最清晰的論述。第一個目標是繼續向烏克蘭提供援助，讓普京不能拖到西方放棄，扼住烏克蘭的喉嚨。拜登的第二個目標是消滅哈馬斯。第三是避免兩場戰爭的擴散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最後一個目標，是在實現前三個目標的同時，讓再度陷入戰火的非戰鬥人員得以避免進一步的死亡和苦難。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;David E. Sanger 是白宮和國家安全記者。他在時報任職 38 年，參與的三個團隊獲得了普利策獎，最近一次是在 2017 年獲得國際報道獎。他最新出版的一本書是《完美武器：網絡時代的戰爭、破壞和恐懼》(The Perfect Weapon: War, Sabotage and Fear in the Cyber Age) 。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-e-sanger&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/19/us/politics/biden-israel-ukraine.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 16:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>