<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>紐約時報</title>
        <description>紐約時報全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[普京再打核威脅牌，針對美國和西方有何意圖？]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240301/putin-nuclear-threats/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAVID E. SANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-01 03:59:07&quot; datetime=&quot;2024-03-01 03:59:07&quot;&gt;2024 年 3 月 1 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/29/multimedia/29putin-analysis-2-kfhb/29putin-analysis-2-kfhb-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;普京總統在週四的講話中稱俄羅斯是受害者而非侵犯者。 &lt;cite&gt;Alexander Zemlianichenko/Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;普京總統在過去兩年中曾三次威脅要動用俄羅斯的核武庫：一次是在兩年前對烏克蘭開戰之初，一次是在他節節敗退之時，第三次是在本週四，因為他感覺到自己正在削弱烏克蘭的防禦力量和美國的決心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一次都是為了同一個基本目的。普京知道，以拜登總統為首的對手最害怕衝突升級。即使是核打擊的恫嚇，也是在提醒普京的眾多對手，把他逼得太緊會有風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京在週四發表了類似國情諮文演講的講話，其中也包含了一些明顯新的內容。他不僅表示要加倍推進在烏克蘭的「特別軍事行動」，還明確表示，他無意與美國重新談判最後一項仍在生效的主要軍控條約——該條約將在不到兩年的時間內到期——除非新協議能決定烏克蘭的命運，而且這命運主要由俄羅斯掌握。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人稱之為核棋，也有人稱之為核訛詐。普京堅持必須同時決定核控制和烏克蘭作為國家是否繼續存在，這其中隱含的威脅是，這位俄羅斯領導人將樂於看到目前對已部署戰略武器的所有限制失效。這樣一來，他就可以隨心所欲地部署核武器了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京説他無意再次進行曾導致蘇聯破產的軍備競賽，但言下之意是，已經處於持續對抗狀態的美國和俄羅斯可能回到冷戰時期最嚴酷的競爭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們在面對這樣一個國家」，他説，其中的國家指的是美國，「它的統治集團正在對我們採取公開的敵對行動。所以怎麼辦？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/29/multimedia/29putin-analysis-3-qptz/29putin-analysis-3-qptz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;星期四，在烏克蘭頓涅茨克州斯維亞託希爾斯克村，被摧毀的俄羅斯坦克殘骸。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們是真的要和我們討論戰略穩定問題嗎？」他還説，「與此同時，他們卻試圖在戰場上給俄羅斯造成他們自己所説的‘戰略失敗’？」此處的「戰略穩定」討論指的就是核武器控制協議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通過這些言論，普京強調了烏克蘭戰爭特有的、最令人不安的方面。普京的高級將領和策略師曾一再提及，如果他們的常規力量在戰場上被證明不足以取勝，或者如果他們需要嚇阻西方的幹預，那麼使用核武器是順理成章的下一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這一戰略符合俄羅斯的軍事原則。在烏克蘭戰爭初期，拜登政府和北約的歐洲盟國顯然對這一戰略有所忌憚，它們在向烏克蘭提供遠程導彈、坦克和戰鬥機時猶豫不決，擔心這會引發核反擊或導致俄羅斯越過烏克蘭邊境打擊北約領土。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年 10 月俄羅斯第二次引發的核武恐慌不只是體現在普京的聲明裏，連美國情報報告都提到，俄羅斯可能會對烏克蘭軍事基地使用戰場核武器。經過屏氣斂息的幾周後，危機緩和了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那之後的一年半里，拜登及其盟友開始漸漸相信，這一切只是普京的虛張聲勢，他不想挑戰北約及其武裝力量。然而只要這位俄羅斯領導人提起他的核力量，還是會引發一陣恐慌，擔心要是逼急了，他也許真的會想證明自己有使用核武的意願，也許是在某個偏遠地點使用，以便嚇退他的對手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在這樣的環境下，普京也許會再一次進行核威脅，完全無視這種升級的風險是愚蠢的」，中央情報局局長、在普京剛上台時任美國駐俄羅斯大使的威廉·J·伯恩斯近日&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.foreignaffairs.com/united-states/cia-spycraft-and-statecraft-william-burns&quot;&gt;在《外交事務》雜誌上寫道&lt;/a&gt;。「然而由此產生不必要的畏懼也同樣愚蠢。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/29/multimedia/29putin-analysis-5-hlvc/29putin-analysis-5-hlvc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;烏克蘭士兵上週在頓涅茨克地區用榴彈炮向俄羅斯目標開火。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京在講話中稱俄羅斯是受害者，不是侵犯者。「是他們自己在選擇對我們的領土進行打擊」，他説。「是他們在談論向烏克蘭派遣北約軍隊的可能性。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這種可能性是法國總統馬克龍本週提出的。北約盟友們大都在談論如何幫助烏克蘭擊敗俄羅斯，但他説，「擊敗俄羅斯是歐洲安全與穩定必不可少的一步。」但美國、德國及其它一些國家&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/28/world/europe/macron-nato-russia-putin.html&quot;&gt;立刻否認&lt;/a&gt;了向烏克蘭派兵的可能性。（有分析人士説，馬克龍此舉曝露了盟友之間的分歧，可謂正中普京下懷。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而普京可能感覺到，現在正是檢驗西方焦慮程度的好時候。前總統特朗普近日宣稱，一個北約國如果不能在聯盟集體防務中做出應有的貢獻，那俄羅斯可以「想怎麼整它就怎麼整」，他不會做出迴應，這番話在歐洲引起軒然大波。國會到目前為止也拒絕向烏克蘭提供更多的武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄羅斯領導人的舉動可能還出於一種猜測，即美國擔心烏克蘭正在走向失敗，會向基輔政府提供射程更遠的導彈，或沒收凍結在西方銀行多時的 3000 億美元俄羅斯資產，將其交予烏克蘭的澤連斯基總統，以購買更多武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/29/multimedia/29putin-analysis-6-zfbj/29putin-analysis-6-zfbj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年 12 月，烏克蘭總統澤連斯基和拜登在華盛頓。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;無論誘因為何，普京的態度很明確：在烏克蘭戰場取勝對他而言是關乎存亡的鬥爭，是他恢復彼得大帝治下俄羅斯帝國榮光的宏大計劃的核心。一旦成為存亡之戰而不是主動求戰，討論核武器的使用就沒那麼困難了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他賭的是美國走向另一個方向，成為一個更孤立的國家，沒那麼願意去抵制俄羅斯的威脅，當然也沒興趣像 1962 年的小約翰·F·肯尼迪總統和蘇聯垂死之時的羅納德·里根總統那樣，直面俄羅斯的核威脅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前的共和黨領導層在第一年——也就是這場戰爭迄今一半的時間裏積極支持向烏克蘭的武器援助，如今卻聽從特朗普的呼籲，要切斷援助，這可能是兩年來普京聽到的最好消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「每次俄羅斯人開始施展核威脅，都表明他們認識到，他們仍然不具備自己曾以為擁有的那種常規軍力」，曾在奧巴馬政府任能源部長的厄內斯特·J·莫尼茲在週四接受採訪時説，他現在是致力於減少核武器和生物武器威脅的核威脅倡議組織的總幹事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「但這就意味着，他們正越來越依賴自己的核姿態」，他説。而「這會增加風險」。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;David E. Sanger 負責報道拜登政府和國家安全。他在時報任職超過 40 年，著有數本關於美國國家安全挑戰的書。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-e-sanger&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯；紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/29/world/europe/putin-nuclear-threats.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 16:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[關於韓國醫生大罷工，你應該知道的]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20240301/doctor-strike-south-korea/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;JIN YU YOUNG&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-01 02:17:29&quot; datetime=&quot;2024-03-01 02:17:29&quot;&gt;2024 年 3 月 1 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/29/multimedia/29skorea-doctors-explainer-01-pvmz/29skorea-doctors-explainer-01-pvmz-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;上週，在數以千計的實習和住院醫生罷工之前，韓國醫學協會在首爾舉行了會議。 &lt;cite&gt;Ahn Young-Joon/Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;手術推遲。預約取消。急診室將病人拒之門外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一個多星期以來，韓國一些最大醫院的手術中斷，原因是數以千計的實習醫生和住院醫生罷工。一場長期罷工可能造成災難性的後果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這場爭端始於 2 月初，當時政府提議醫學院招收更多學生，以解決韓國長期以來醫生短缺的問題。實習醫生和住院醫生——也就是「受訓醫生」——反駁説，短缺並不是全行業的，而是侷限於急診等特定專業。他們説，政府的計劃無法解決這一問題，並稱在這個深受惡劣工作條件和低工資所困的體制裏，他們是受害者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;醫生們隨後走上街頭抗議該計劃，威脅罷工或辭職。資深醫生基本上支持年輕同事的主張。但調查顯示，公眾廣泛支持加強醫生隊伍，因此政府沒有讓步。一些人認為醫生的反對是一種提高工資的策略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受訓醫生是大醫院的重要組成部分，他們從 2 月 19 日開始提交辭呈。政府數據顯示，截至週三，已有近一萬名醫生提交辭呈，約佔全國醫生總數的 10%。但這些辭職大多沒有被醫院接受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總統尹錫悦週二對記者説：「以人民健康為要挾，威脅人民生命安全的集體行動不可能是合理的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其政府表示，如果醫生們在週四之前重返工作崗位，他們將不會面臨任何法律後果。否則，他們可能會被吊銷行醫執照，並面臨最高 3000 萬韓元（約合 16 萬人民幣）的罰款。衞生部本週向警方報告稱幾名醫生違反了醫療法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/29/multimedia/29skorea-doctors-explainer-02-pvmz/29skorea-doctors-explainer-02-pvmz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;首爾國立大學醫院。韓國一些大醫院的手術受到了罷工的影響。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;衞生部稱，截至週四上午，已有近 300 名醫生重返工作崗位。但由於多數受訓醫生仍未恢復工作，這場糾紛沒有解決的跡象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是你需要了解的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;目前醫院情況如何？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;許多醫療操作已被推遲。病人在最後一刻被告知預約無限期推遲。一些人被轉到較小的診所。政府暫時允許醫院在適當的時候讓護士代替醫生。儘管如此，許多大醫院仍然人手不足，這引起了公眾的不滿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本週，雙方都用一個案例來支持他們的論點。一名 80 多歲的癌症晚期婦女在心臟停止跳動後被幾家急診室拒之門外，醫院稱收治能力已經達到極限。等到她最終入院時已經被宣佈死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對政府及其支持者來説，這表明醫生短缺對病人來説可能是致命的——儘管一項政府調查得出的結論是，這名女性的死亡與醫生的罷工無關。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對醫生們來説，這是結構性問題的最明顯表現，長期以來，韓國的急救服務負擔過重。醫生稱，該國的醫療系統允許輕傷或疾病的患者在急診室尋求治療，佔用了本應用於病情嚴重或危急患者的資源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;政府提出了什麼建議？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府表示，韓國急需更多醫生，尤其是考慮到該國迅速老齡化的人口。韓國每 1000 人中約有 2.6 名醫生，而經濟合作與發展組織成員國的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.oecd.org/korea/health-at-a-glance-Korea-EN.pdf&quot;&gt;平均水平&lt;/a&gt;為 3.7 名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/29/multimedia/29skorea-doctors-explainer-03-pvmz/29skorea-doctors-explainer-03-pvmz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;醫生在總統尹錫悦位於首爾的辦公室附近抗議。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月早些時候，韓國保健福祉部提議，從 2025 年開始，將醫學院的招生人數從每年 3000 人增加到 5000 人左右。這將是自 2006 年以來的首次增加，政府表示，這將意味着在 10 年內增加一萬名醫生。政府還承諾花費超過 10 萬億韓元來改善全國的基本服務，尤其是農村地區的醫療保健。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;醫生們認為，增加醫學生的數量對改變現狀無濟於事。2020 年，尹錫悦的前任曾試圖增加醫生數量，結果導致持續了一個月的醫生罷工。政府最終擱置了擴招計劃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;醫生們想要什麼？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;實習和住院醫生有很多不滿。雖然韓國一些知名醫生的收入很高，但正在接受培訓的醫生表示，儘管他們是韓國醫療體系的關鍵，但他們的工作時間很長，工資很低。根據醫學界的説法，實習和住院醫生每月的收入約為 2.15 萬人民幣，每週工作時間通常超過 80 小時。在一些大醫院，年輕醫生往往佔勞動力的三分之一或更多，他們通常在第一線為病人提供服務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們説，政府忽視了一些結構性問題，使得整形外科和皮膚科等專科比急診和兒科等重要服務的收入更高。全國最大的醫生團體韓國醫學協會和韓國實習醫師協會提出了要求，要為從事基本服務的年輕醫生提供更好的工作條件，為所有專科提供更平等的薪酬，並要求取消醫科大學入學的擴招。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韓國醫學協會發言人朱秀浩（音）週二表示，在目前的情況下，「醫生不可能帶着使命感照顧病人。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;這場爭端有政治因素嗎&lt;/b&gt;&lt;b&gt;？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;調查顯示，增加醫學生人數的計劃在韓國得到了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.yna.co.kr/view/AKR20231216051700530&quot;&gt;廣泛支持&lt;/a&gt;。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.gallup.co.kr/gallupdb/reportContent.asp?seqNo=1457&quot;&gt;在一項調查中&lt;/a&gt;，多達 76% 的受訪者支持政府的計劃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尹錫悦在 4 月關鍵的國會選舉前幾個月宣佈了一項全面醫療保健政策計劃，增加醫學院招生人數的提議是該計劃的一部分。在拒絕向醫生讓步的同時，他的支持率&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.yna.co.kr/view/AKR20240225032300001?input=1195m&quot;&gt;有所上升&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/29/multimedia/29skorea-doctors-explainer-04-pvmz/29skorea-doctors-explainer-04-pvmz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;醫學院擴招的提議是尹錫悦（中）的全面醫療保健計劃的一部分。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上任兩年的大部分時間裏，尹錫悦一直疲於應對低支持率、物價不斷上漲以及與&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20240202/south-korea-first-lady-dior/&quot;&gt;他的妻子&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/08/21/world/asia/korea-japan-fukushima.html&quot;&gt;他的政策&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20221118/seoul-itaewon-crowd-crush/&quot;&gt;他的救災處置&lt;/a&gt;有關的醜聞。他的前任曾試圖推行改革，但由於醫生的抵制而未能實施。尹錫悦希望通過實現這些改革來改善自己在選舉年的形象。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Choe Sang-Hun 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Jin Yu Young 自首爾報道韓國、亞太地區和世界範圍內的突發新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/jin-yu-young&quot;&gt;點擊更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：晉其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 14:37:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[調查顯示兩名加拿大華裔科學家向中國泄露機密信息]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240301/canada-china-science-secrets/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;IAN AUSTEN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-01 12:21:41&quot; datetime=&quot;2024-03-01 12:21:41&quot;&gt;2024 年 3 月 1 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/29/multimedia/29canada-china-hfvz/29canada-china-hfvz-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;650&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2019 年，邱香果和成克定夫婦被護送出位於曼尼托巴省温尼伯的國家微生物實驗室，後來被剝奪了安全許可。他們於 2021 年 1 月被解僱。 &lt;cite&gt;John Woods/The Canadian Press, via Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;加拿大國家情報機構的文件和一項安全調查顯示，兩名在加拿大頂級微生物實驗室工作的科學家向中國傳遞了機密科學信息，其中一人「對加拿大經濟安全構成了現實和可信的威脅」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一個國會特別委員會和一個由三名退休高級法官組成的小組進行國家安全審查之後，有關這兩名研究人員——在中國出生的邱香果和成克定夫婦——的數百頁報告於週三晚些時候提交給了眾議院。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大官員警告，學術和研究機構是中國情報活動的目標，他們已經收緊了與外國大學合作的規定。現在，加拿大的大學如果與中國、俄羅斯和伊朗的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://science.gc.ca/site/science/en/safeguarding-your-research/guidelines-and-tools-implement-research-security/named-research-organizations&quot;&gt;100 所院校&lt;/a&gt;中的任何一所建立合作關係，都會被取消獲得聯邦資助的資格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些文件的公佈是議會長期辯論的主題，始於 2021 年 9 月上屆聯邦選舉之前。反對黨至少四次要求查看記錄，並在 2021 年認定自由黨政府藐視議會。政府曾提起訴訟，試圖繼續隱瞞這些記錄，但在投票開始時放棄了訴訟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件公開之際，加拿大正在進行由一名法官領導的特別調查，事關中國和其他外國干涉加拿大選舉和政黨的指控。總理特魯多的一些政治對手指責他的政府未能對中國幹預加拿大事務做出充分迴應。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但加拿大衞生部部長馬克·霍蘭德週三晚些時候告訴記者，「任何時候都不曾有威脅加拿大安全的國家機密或信息離開實驗室。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年夏天，這對夫婦被護送出位於曼尼托巴省温尼伯的國家微生物實驗室，後來被取消了安全許可。他們於 2021 年 1 月遭解僱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同年，政府公佈了大量經塗黑的解僱記錄，引發了與反對黨的鬥爭，反對黨要求政府提供有關安全漏洞的更多細節。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新發布的大量文件中，塗黑的內容明顯減少，提供了兩位科學家與中國機構未經授權合作和信息交流的更多細節。文件還顯示，邱香果沒有披露與中國機構簽訂的正式協議，其中一家中國機構同意支付大量研究經費。該機構還同意向她支付 21 萬加元（約合 15.5 萬美元）的年薪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;記者無法聯絡到這對夫婦，在當地似乎也沒有人是他們的代表。一些加拿大新聞媒體根據未披露的消息來源報道，他們在遭解僱後搬到了中國。加拿大皇家騎警於 2021 年展開了刑事調查，但目前情況尚不清楚，也沒有提出任何指控。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週三公佈的文件沒有包括這對夫婦的任何一般性迴應。但它們顯示，在接受調查人員詢問時，邱香果反覆表示，她不知道自己違反了任何安全規定，指責加拿大衞生署沒有充分解釋程序，她還經常試圖誤導調查人員，直到面對自相矛盾的證據。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;衞生署在給邱香果的信中表示，她「沒有表示悔恨或遺憾。你沒有為自己的行為承擔責任，而是把責任推給加拿大公共衞生署。」信中還説，她沒有表現出「任何糾正行為、改過自新的跡象，也沒有表現出解決問題的意願」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大安全情報局還發現，邱香果多次歪曲她與中國研究人員和組織的關係，並稱她與中國的這種關係「密切而隱秘」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一份秘密報告中，該情報機構稱，當被問及她與中國科學家和組織的交流時，她「繼續一概否認、假裝無知或徹頭徹尾地撒謊」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大公共衞生署的一份內部調查報告顯示，這對夫婦在 2018 年受到懷疑，當時邱香果被中國授予的一項專利列為發明人，該專利似乎利用了加拿大公共衞生署在埃博拉疫苗方面的研究成果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這一發現反過來表明，這對夫婦在實驗室數次違反了安全規定，其中部分規定是為研究世界上最致命的微生物而設計的，包括可以用於生物戰的微生物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些違規行為包括邱香果在曼尼託巴大學的研究生的作為，他們都是中國公民，試圖從實驗室拿走材料，並被允許在沒有陪同的情況下在實驗室走來走去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一起事件中，X 光顯示，一個送到實驗室給成克定的包裹，標籤上寫着「廚房用具」，其實裏面裝着小瓶的小鼠蛋白質。文件顯示，這一發現表明成克定違反了協議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情報機構的一項調查發現，邱香果與河北醫科大學簽訂了一項正式協議，為一個「人才項目」工作，情報機構稱該項目「旨在提高中國的國家科技能力」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一份記錄調查情況的報告補充説，該項目「可能通過激勵經濟間諜活動，對包括政府研究設施在內的研究機構形成嚴重威脅」。該協議承諾，提供約 120 萬加元（約合 88.4 萬美元）的研究資金。該機構表示，這對夫婦沒有按照要求披露他們在中國擁有一個銀行賬户。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情報機構稱，邱香果還有一份只在中國使用過的履歷，上面顯示她在中國三家健康研究機構擔任客座教授，還在一家健康研究機構擔任客座研究員。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;內部調查或情報機構的報告都沒有説明邱香果可能向中國提供了哪些信息，以及中國可能如何利用這些信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情報部門表示，與她合作的許多機構都研究了「潛在的致命軍事應用」。文件顯示，在一項內部調查中，當被問及她的研究是否可能用於軍事用途時，邱香果説，她沒有想到過這一點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;內部調查發現，邱香果 2018 年前往北京的旅行費用是由一家中國生物技術公司支付的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;霍蘭德説，該實驗室的管理層表現出「對外國干涉威脅的認識不足」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他還説，「我認為，他們為遵守這些政策做出了認真的努力，但沒有達到要求的嚴格程度。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保守黨領袖皮埃爾·普瓦列夫爾在聲明中表示，中國政府及其機構，「包括人民解放軍，能夠滲透進加拿大的頂級實驗室」。聲明還稱，「他們能夠將敏感的知識產權和危險的病原體轉移到中國。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Vjosa Isai 自多倫多對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ian Austen 為時報報道加拿大新聞，常駐渥太華。他報道加拿大的政治、文化和與加拿大人有關的新聞已有 20 年。歡迎通過電郵&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;austen@nytimes.com 與他聯繫。&lt;/a&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/ian-austen&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/29/world/canada/canada-china-science-secrets.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 12:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[具荷拉之死：K-pop「頂流」明星充滿掙扎的一生]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/culture/20240301/k-pop-suicide-goo-hara/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;MOTOKO RICH, JOHN YOON&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-01 10:05:35&quot; datetime=&quot;2024-03-01 10:05:35&quot;&gt;2024 年 3 月 1 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/28/world/00kpop-suicide-02/00kpop-suicide-02-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2022 年 11 月，在具荷拉去世三年後，粉絲們在韓國京畿道的具荷拉紀念室悼念她。 &lt;cite&gt;Woohae Cho for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;這位 K-pop 歌星看上去已經被掏空了。在日本的一間酒店客房裏，韓國人氣最高音樂藝人之一具荷拉卸下了臉上的妝容，直愣愣盯着 Instagram 直播的鏡頭。她用越來越虛弱的聲音讀着世界各地的粉絲髮來的問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你會去工作嗎，奮鬥？」有人問。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她用不自然的英語給出一個令人神傷的回答：「我一輩子都在奮鬥。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年 11 月那場直播結束後，她爬上了牀，此時此刻，她已經來到充滿掙扎的人生的最低谷。她兒時被父母遺棄。父親一度企圖自殺。她在經過殘酷的培訓後加入了一個 K-pop 女團，當時只有 17 歲，即使以韓國造星機器的標準，這都屬於非常小的年齡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她通過這個名為 Kara 的組合成為國際明星，經常出現在韓國的電視上，最終還主持了自己的真人秀節目。但伴隨着聲名而來的是社交媒體上窮兇極惡的攻擊，韓國民眾對明星的責罵並不比追捧少。在與一名前男友打了一場醜陋的官司後，她受到的騷擾愈發嚴重，人們對她的長相、性格和她的性生活指指點點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/28/world/00kpop-suicide-08b/00kpop-suicide-08b-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;2018 年的具荷拉，那是她自殺的前一年。 &lt;cite&gt;Choi Soo-Young/Imazins, via Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2019 年 11 月 23 日，那場 Instagram 直播不到一週後，她發了一張自己躺在牀上的照片，並配了一句「晚安」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;次日，有人發現她死在首爾家中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年方 28 的具荷拉的自殺震驚了韓國人。然而近幾年來，像她這樣自殺的年輕韓國藝人還有許多。具荷拉去世幾周前，她的好友、同為 K-pop 明星的雪莉也自殺身亡，年僅 25 歲。去年有兩位藝人被發現死亡，兩起事件相距只有幾天，他們分別是前景一片光明的新秀鄭彩律，年僅 26 歲；以及 K-pop 男團 ASTRO 成員文彬，年僅 25 歲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些死亡暴露了韓國娛樂業陰暗的一面，這個龐大的文化產業常常令藝人不堪重負，他們需要滿足流行團體和流媒體連續劇生產線永無窮盡的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在教育、經濟及其它種種因素的衝擊下，韓國社會承受着重壓，而娛樂產業是一個極端的體現。這個國家有着全世界富有國家中最高的自殺率，而女性的自殺問題尤其嚴重。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 K-pop 世界裏，壓力早早就出現了。許多年輕新人見不到家人，失去成長中必不可少的社會化過程。通常會有人告訴他們在公開場合能做什麼、不能做什麼——具體到可以吃什麼，能否跟人約會，他們應該如何與彼此互動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/28/world/00kpop-suicide-07/00kpop-suicide-07-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;首爾一家銷售 K-pop 商品的商店。在韓國，K-pop 樂隊成員承受着來自公眾的巨大壓力。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作為 BTS 和 NewJeans 等高人氣團體的經紀公司，Hybe 意識到這種沉重壓力的存在，近日他們開始允許學員出於精神健康的考慮進行長時間的休息，上個月，公司宣佈開設業內首個自有的心理診所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這樣的措施能否幫到具荷拉已經無從得知。她在死前已經至少自殺未遂過一次。在網絡騷擾和與前男友的紛爭最激烈的時候，她作為一個剛剛單飛的藝人，正苦於難以重現 Kara 那樣的大紅大紫，該女團已經於 2016 年解散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「作為一名 K-pop 明星，她得到了許多粉絲的愛與關注」，具荷拉的哥哥具浩仁在首爾接受採訪時説。但是在單飛後，「她工作的時間越來越少，越來越多地一個人呆在家裏。於是她感受到別人的愛與關注的機會越來越少，她很煎熬，因為她是那種需要很多愛與關注的人。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;「又有誰能理解我們呢？」&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具荷拉的人生幾乎從一開始就處於動盪不安中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她和哥哥還上小學的時候，母親離開了，把他們交給父親撫養，他們生活在西南部城市光州。此後不久，具荷拉發現父親在吞下了 20 多片安眠藥後昏迷，口吐白沫。「她的崩潰是源於成長的環境」，具浩仁這樣評價他的妹妹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩兄妹搬到一個阿姨家，與她和姨夫、他們年幼的子女一起生活，但具浩仁説，他們總感覺自己是個拖累。他説父親自殺未遂後開始去各地的建築工地幹活，一年只回來三四次看望孩子。父親通過具浩仁拒絕了採訪請求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;後來具浩仁搬到了另一位叔叔家，具荷拉仍然在阿姨家，並進入當地一個舞蹈學校學習，裏面的學生都夢想着成為 K-pop 明星。在一部電視紀錄片中，她回憶當時經常訓練到夜裏 11 點。「就算生着病，流着鼻血，我都會去上課」，她説。「一旦不練習我就會緊張。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具浩仁説，在他們兄妹十幾歲時，父親突然又出現了，讓他們收拾行李搬到首爾，在那裏他們見到了新的繼母。他們已經多年沒有母親的消息了，在經過編輯的法庭文件中，他們母親的名字僅寫為宋女士。我們無法聯繫到她獲得評論。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/28/world/00kpop-suicide-10/00kpop-suicide-10-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;具荷拉的哥哥具浩仁説，妹妹一直因為缺乏愛和關注而掙扎。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具荷拉開始定期在首爾參加試鏡，不到兩年就被一家娛樂經紀公司簽下。開始正式訓練三個月後，她作為女團 Kara 的五名成員之一出道，Kara 後來成為了頂級女子團體。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作為綜藝節目的常客，她經常與其他 K-pop 明星比試拳擊、掰手腕或韓國民間摔跤。一些粉絲稱她為「具芭比」。2014 年，她出演了自己的真人秀節目《Hara On&amp;Off: The Gossip》，這個節目讓人有窺探她私生活的感覺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真人秀的其中一集可能揭示了不只一絲的真實情況，她在家中招待一羣化妝師、髮型師和製作助理，做了一頓飯。她説，這些都是她最親密的朋友。因為工作和名氣，她可以信任的人很少。「即使我們跟他們講，又有誰能理解我們呢？」具荷拉説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於社交媒體，具荷拉似乎贊同這樣一種理論，即任何關注都是好事。「重要的是有多少評論和瀏覽量」，她在另一集真人秀節目中説。「他們在評論裏説了什麼並不重要。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;批評她的人有時很殘酷。她做雙眼皮手術後上傳了一張照片，結果遭到了評論者的嘲笑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Kara 解散後，具荷拉發行了一張個人專輯，但銷量不佳。但她仍然經常出現在電視綜藝節目中。2018 年，在一檔綜藝裏，她認識了崔鍾範，一位在社交媒體上擁有眾多粉絲的髮型師。他們開始約會，崔鍾範還搬進她家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/28/world/00kpop-suicide-05/00kpop-suicide-05-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;K-pop 女團 Kara 在 2012 年的表演。這支樂隊在韓國和日本一炮而紅，具荷拉（中）成為了名人。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三個月後，他們分手了。當崔鍾範想回具荷拉家收拾行李時，他趁着她深夜熟睡，輸入大門密碼——對應他們第一次約會日期的數字——進入了具荷拉的家。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具荷拉醒來後，兩人開始爭吵，身上都留下了抓傷痕跡。崔鍾範在社交媒體上發佈了自己的傷痕照片，並給一家名人新聞媒體發了一條信息，暗示他手上有關於具荷拉的黑料。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據代表具荷拉對崔鍾範提起刑事訴訟的律師稱，崔鍾範還給具荷拉發了一段用他的手機錄製的性愛視頻，並威脅要公之於眾。這些律師最初認為具荷拉會受到輿論的反彈，但她沒有聽取律師的建議，把這場爭吵和她所説的勒索企圖告訴了警方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表具荷拉的首爾大型律師事務所 Shin&amp;Kim 的律師邁克爾·張説：「通過拍攝或讓人知道這段性愛視頻的存在，她實際上是在拿自己作為明星的生計冒險。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;媒體得知這段視頻後，事件引發了一場全面的狂熱。崔鍾範告訴一家新聞媒體，是具荷拉自己錄製了這段視頻，並對另一家媒體説她「性格火爆」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具荷拉試圖平息這種瘋狂的熱度，她告訴一家互聯網新聞日報，她想道歉並停止這場「不雅的消耗戰」，他們作為曾經的戀人「像小孩子一樣互相潑髒水」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;退入孤立狀態&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在指控崔鍾範敲詐勒索的刑事案件中，具荷拉被安排出庭作證，在出庭之前，她於 2019 年 5 月在 Instagram 上發了一個帖子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我已經厭倦了假裝自己很快樂，一切都很好」，她寫道。「我不想讓其他人擔心」。五天後，她發了另一個帖子，文字只有隱晦的兩個字：「再見」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的經紀人發現她在家中昏迷不醒後急忙將其送往醫院。當哥哥去探望時她還在輸氧，但立刻就想查看手機。他説：「她要找關於她的文章。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/28/world/00kpop-suicide-11/00kpop-suicide-11-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;具浩仁家中妹妹的照片和日記。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於她與前男友互毆的新聞，網友批評她「性格可怕」。即使是在普通的自拍帖子下面，也有人評價她「長得不行」，或譏諷説「她以前的臉還好看點」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;崔鍾範最終被判犯有襲擊和恐嚇罪。法官判處他一年監禁。他沒有通過律師迴應置評請求。首爾一家法院在 2022 年由具浩仁及其父親提起的另一起訴訟中裁定，崔鍾範必須向具家支付 7800 萬韓元（約合 42 萬元）的和解金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在這個時期，具荷拉似乎將自己與少數幾個她信任的人都隔絕開了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「她是那種不會講太多自己的苦惱的人，她把事情都放在心裏」，崔蘭（音）是一位化妝師，她在具荷拉剛加入 Kara 時就認識了她，甚至一度和她住在一起。但具荷拉在去世前的幾個月裏一直不與外界聯繫，崔女士也只能在新聞中看到這位名人朋友的煩惱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;崔女士説，2019 年 11 月，具荷拉準備去日本巡演，她在 Kara 期間在那裏積累了一批粉絲，她似乎振作了起來，會邀請隨行人員共進晚餐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾天後，不幸降臨了。雪莉是一位直言不諱的 K-pop 明星，曾因不穿胸罩出現在公共場合和談論自己的社交焦慮症而在社交媒體上招致了猛烈抨擊，她被發現死於家中&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具荷拉和雪莉因她們都面對過狂熱的、有時甚至是無情的粉絲而結下了深厚的友情。在日本，具荷拉在直播裏淚流滿面，她向雪莉道別，誓言要「更努力地工作，更努力地生活」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巡演結束後，她回到首爾的家，這是一棟位於清潭洞高檔社區的兩層磚瓦別墅，周圍環繞着豪華精品店和餐廳。因為害怕一個人住，她不久前邀請了一位以前的同學搬來同住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/28/world/00kpop-suicide-04/00kpop-suicide-04-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;K-pop 明星雪莉在具荷拉去世前幾周自殺。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這位名叫具多海（音）的朋友在接受電話採訪時説，那棟別墅非常大，有時他們會從不同房間給對方發短信——「晚飯吃什麼」或者「9 點就睡覺吧」。她和具荷拉沒有血緣關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具浩仁知道他的妹妹情緒低落，但認為她回來後情緒已經穩定。他説：「她看起來比我想象的要好。」她鼓勵哥哥和嫂子要孩子，甚至還幫忙支付了看產科醫生的費用。她似乎在期盼一個新的人生階段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具荷拉去世的那個週末，具浩仁提出要去看她，但妹妹説她要去參加一個聚會。11 月 24 日週日，一名女傭發現了具荷拉的屍體。警方發現了一張「哀嘆她個人處境」的手寫紙條，並宣佈其為自殺身亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在具荷拉葬禮當天，她的哥哥得知妻子懷孕了。他們消失已久的母親突然出現，要求獲得具荷拉一半的房產，稱這是屬於她的法定份額。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具浩仁、他的父親和姑姑提起訴訟，認為母親不應該得到任何遺產。法官將她的份額減少到了 40%，具浩仁則申請修改法律，要求禁止在童年時期遺棄子女的父母繼承遺產的任何部分。國民議會尚未根據提案人所稱的《具荷拉法》採取行動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/12/28/world/00kpop-suicide-03/00kpop-suicide-03-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;具荷拉的侄女和狗在韓國光州她哥哥家。背景是具荷拉的照片。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具荷拉的哥哥説，他對她的死基本已經釋懷。「我想清楚了，如果她的死是因為她沒有其他辦法了，而這個選擇會讓她的內心獲得平靜」，他説，「那麼我尊重她的選擇」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而對於粉絲來説，關於具荷拉的記憶揮之不去。在日本大阪舉行的一次 K-pop 頒獎典禮上，她的前組合 Kara 的其他成員重聚並推出了一首新單曲。兩名演唱會觀眾揮舞着印有包括具荷拉在內的女團成員面孔的紙扇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「她去世的時候，每天都很痛苦，我每天都哭」，其中一名叫矢田部夏美的觀眾説。「每當她的忌日快到的時候，我就會想起她，又止不住眼淚。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;演唱會舞台上播放的視頻中有具荷拉的鏡頭。但她的名字無人提及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「再出發，我們等待這一刻」，女團唱道。「就像坐過山車，強者生存。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Su-Hyun Lee 和 Choe Sang-hun 自首爾、Hikari Hida 自東京對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Motoko Rich 是時報駐東京記者，領導時報對日本新聞的報道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/motoko-rich&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;John Yoon 是時報駐首爾記者，報道突發新聞和熱門新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/john-yoon&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/28/world/asia/k-pop-suicide-goo-hara.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 10:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被槍擊碎的美國夢：在帕克蘭案中失去兒子的中國移民家庭]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20240221/parkland-school-shooting-chinese-family/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;AMY QIN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-01 07:59:25&quot; datetime=&quot;2024-03-01 07:59:25&quot;&gt;2024 年 2 月 21 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/11/multimedia/11jpPARKLAND-PRINT-02-vhfj/11jpPARKLAND-PRINT-02-vhfj-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在彼得·王的 21 歲生日那天，他的家人——弟弟王孟濤；母親張慧鶯；他的父親王孔豐在他的墳前悼念他。 &lt;cite&gt;Scott McIntyre for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;張慧鶯走進兒子的房間，坐了一會兒。在丈夫去餐館上班，其他孩子上學後，她會時不時地去那裏看看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帶法拉利標識的牀單還在兒子的牀上。任天堂遊戲機的手柄在他的衣櫥裏。牆上掛着大象和蝴蝶的裝飾畫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的兒子彼得·王（音）在馬喬裏·斯通曼·道格拉斯高中遭槍擊身亡後，她收到了許多悼念、禮物和繪畫作品。這天早上，張慧鶯指着一封裝在鏡框裏的信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「可能是佛羅裏達州州長？」她盯着有參議員馬爾科·盧比奧簽名的一頁説。還有一幅彼得的肖像，張慧鶯説這幅畫可能出自一位著名藝術家之手，但她不太確定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我的英語不好」，她用中文解釋道。「彼得一直是我的翻譯。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/11/multimedia/11nat-parkland-bmqh-lqhb/11nat-parkland-bmqh-lqhb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;一家人把彼得的獎品陳列在他的卧室裏。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六年前，在佛羅裏達州帕克蘭市的大屠殺中，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2018/02/15/us/florida-school-victims.html&quot;&gt;17 個家庭&lt;/a&gt;失去了親人。如今，張慧鶯和她的丈夫王孔豐以不尋常的孤立狀態在悲傷的荒野中穿行。帕克蘭的其他家長公開談論學校安全和&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/05/31/business/media/smith-wesson-marketing-lawsuit.html&quot;&gt;槍支管制&lt;/a&gt;，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2018/05/15/us/parkland-parents-school-board.html&quot;&gt;競選學校董事會席位&lt;/a&gt;，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/04/10/us/parkland-lawsuits-safety.html&quot;&gt;帶頭提起訴訟&lt;/a&gt;，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nbcmiami.com/news/local/5-years-after-parkland-families-cope-through-good-works/2972448/&quot;&gt;成立基金會&lt;/a&gt;紀念他們遇害的孩子。在集體活動中，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2018/02/18/us/school-shooting-parents.html&quot;&gt;許多人找到了安慰&lt;/a&gt;和發泄沮喪的安全空間。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彼得的父母英語不流利，他們很難跟上這些對話，也很難採取什麼能讓自己發泄悲傷的行動。對於一些家庭來説，法庭是一個宣泄情緒的地方，而他們在法庭上則要&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nbcmiami.com/news/local/parkland-school-tragedy/mother-linda-wang-gives-victim-impact-statement-at-parkland-shooters-sentencing-trial/2828592/&quot;&gt;依靠翻譯&lt;/a&gt;為自己説話，並且靠翻譯才能對訴訟程序有一個粗略的瞭解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我只想為彼得做點什麼」，王孔豐説。「但是我們怎麼做得到呢？我們不會説這種語言。我們不瞭解這種文化。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;善意的朋友和親戚敦促這對夫婦繼續生活，專心撫養他們的兩個小兒子王孟濤和亞歷克斯。但張慧鶯和王孔豐並不確定繼續生活意味着什麼。他們不理會別人讓他們去看心理醫生的建議，這種做法在中國文化中仍被廣泛污名化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由於缺乏人際交往和安慰，王孔豐基本上沉浸在工作中，張慧鶯則沉浸在自己的悲傷中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你可以看出，他們有很多東西想向世界表達，但他們做不到」，彼得的表姐陳學霽説。她在法庭上為王孔豐和張慧鶯擔任翻譯，同時也是一名創傷心理治療師。「這些負面情緒已經積累了很多，等它變得太大的時候，就會更沉重地擊垮一個人。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;美國夢&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/11/multimedia/11nat-parkland-zqgv/11nat-parkland-zqgv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在帕克蘭槍擊案的審判中，張女士出席了量刑審判。甥女陳學霽代表她宣讀了一份翻譯成英文的聲明。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年 8 月，張慧鶯站在證人席上，當陳學霽&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=zRNJEBKqKbg&quot;&gt;用英語為她宣讀聲明時&lt;/a&gt;，她強忍着淚水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我的名字是張慧鶯」，在法庭上，陳學霽讀道，她的阿姨坐在她身邊，渾身顫抖。「我是彼得·王的媽媽。寫這封信是非常艱難的，因為我不知道如何用語言來表達失去大兒子彼得的痛苦。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾個月前，檢察官通知受害者家屬，他們可以選擇在對槍手尼古拉斯·克魯茲的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/08/05/us/parkland-shooting-trial-victims-families.html&quot;&gt;量刑審判&lt;/a&gt;中宣讀影響陳述。張慧鶯最初並不確定自己要不要做這件事。即使是用中文，公開談論悲傷也會讓人覺得很不自然。而且，這樣的聲明到底能夠起到什麼作用呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在甥女陳學霽和其他一些受害者父母的敦促下，張慧鶯同意準備一些文字。她覺得以這種方式紀念彼得是對的。一天早上，張慧鶯躺在牀上，對坐在她旁邊記筆記的陳學霽説出她想説的話：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彼得是個完美的兒子。每個人都跟我説，我能擁有他是多麼幸運。如今，我們家在假日裏都是那麼安靜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳學霽以阿姨的想法為指導，翻譯並起草了這份後來在法庭上宣讀的聲明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;張慧鶯還想讓世人更加了解彼得，還有很多事情，她可以用自己的語言説出來。但現在，使用這種語言——這種她甚至聽不懂的語言——就只能這樣了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於張慧鶯和王孔豐來説，英語一直是一個障礙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王孔豐出生在中國南部沿海省份福建的農村，從小説普通話和福建方言。他不懂英語，但在 21 歲時，他決定搬到美國去找工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/11/multimedia/11nat-parkland-whkf/11nat-parkland-whkf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;張慧鶯在彼得的房間。「他去世那天發生的一切，我看到他屍體那天發生的一切，我都能清楚地記得。之後發生的一切都是一片模糊。」&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像許多尋求更好機會的福建年輕人一樣，他付錢給蛇頭，帶他去了南美。然後，他和其他中國年輕人從蘇裏南出發，靠着乘船和徒步穿越中美洲，歷經艱險。離開福建三個月後，他越過邊境進入美國。那是 1996 年的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們那時候太年輕了」，47 歲的王孔豐説。「不知道什麼叫害怕。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王孔豐很快在克利夫蘭一家中餐館的後廚找到了工作。這份工作他一干就是好幾年，住在工人宿舍，每月大約掙 800 美元，其中大部分用來償還欠蛇頭者的四萬美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在克利夫蘭，他遇到了同樣在這家餐廳工作的張慧鶯，她也是通過類似的途徑來到美國的。44 歲的張慧鶯和王孔豐都説，他們明白學習英語可以拓寬自己的生活，並且多次嘗試學習英語。但最終還是放棄了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我從來沒有真正學進去」，張慧鶯説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2002 年，兩人結了婚，短暫移居至美國福建移民的聚集地紐約市，生下了他們的第一個孩子。張慧鶯（傳統上，中國女性婚後保留自己的姓氏）在布魯克林生下了一個健康的、3.6 公斤左右的男嬰。他們給他取了箇中文名字「孟傑」（音）。「孟」是一個姓。「傑」的意思是「英雄」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們選擇彼得作為孩子的英文名字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我在電視上聽到這個名字，覺得聽起來不錯」，張慧鶯説。「而且發音很容易。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2005 年前後，王孔豐和張慧鶯從一個朋友那裏聽説，有個開中國外賣餐廳的機會，於是他們搬到了邁阿密。她説，在那裏，彼得親眼目睹了家人的困境。他看到父親在餐館裏被人持槍搶劫，母親也被一個陌生人搶劫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/11/multimedia/11nat-parkland-fqhg/11nat-parkland-fqhg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;王孔豐和張慧鶯在自家餐館裏。彼得去世的那天，他們原本和他一起慶祝中國新年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王孔豐和張慧鶯説，彼得從小就很有責任感。像許多移民的孩子一樣，他是父母通往英語世界的橋樑，翻譯學校的信件，在看醫生時擔任口譯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彼得也經常為大家庭扮演看護者和翻譯的角色。在一次全家前往迪士尼樂園的旅行中，彼得堅持要幫一個朋友抱她襁褓中的女兒，抱了 20 分鐘，就為了讓她可以看到煙花。當他的表弟亞倫從中國搬到佛羅裏達時，彼得在學校裏照顧他，幫助他與其他學生交流。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這對錶兄弟成為了最好的朋友，因為他們都喜歡《恐龍戰隊》(Power Rangers)、恐龍和電子遊戲，也都不喜歡週六的中文學校和課後輔導。2012 年，他們一起在中國過暑假。亞倫一直感到焦慮——這是他搬到美國後第一次回到中國。但一看見彼得，他就放心了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我一打開門，彼得就拿着一個新玩具跳出來，説，‘我們一塊兒玩吧，’」22 歲、現為佛羅裏達大學學生的亞倫·陳（音）回憶説。「突然之間，我們好像又回到了美國。他讓我感到非常安全。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015 年，王孔豐和張慧鶯以及後者的兄弟姐妹在佛羅裏達州龐帕諾海灘開了一家日式自助餐廳。最終，他們攢夠了錢，從邁阿密搬到了珊瑚泉，然後又搬到帕克蘭的一個封閉式社區。帕克蘭是一個以白人為主的富裕郊區，擁有該地區一些最好的公立學校。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王孔豐和張慧鶯成了美國公民。他們接受了一些美國傳統，比如在他們的房子上安裝聖誕彩燈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他們生活在一個講中文的世界，似乎與鄰居們生活在兩個平行的世界。王孔豐和張慧鶯經常在寬敞的家中為來自中國的親朋好友舉辦派對，餐桌上擺滿炒麪和海鮮，表兄弟姐妹們在一起玩得不亦樂乎，場面非常熱鬧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們家是最熱鬧的地方」，張慧鶯回憶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;「我們能做什麼？」&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/11/multimedia/11nat-parkland-fkjp/11nat-parkland-fkjp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;「如果我能説英語，我會做很多事情，我會去參加每一場追悼會，每一次家長聚會」，張慧鶯説。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018 年 2 月 14 日是情人節，也是中國的除夕。彼得和他的朋友們計劃當晚過來慶祝，所以王孔豐在他的宮古日式自助餐廳（音）裏做準備。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然後，他聽説馬喬裏·斯通曼·道格拉斯高中發生了槍擊案。很快，他和張慧鶯來到一家酒店大堂，和許多憂心忡忡的家長一起等待，周圍都是警察和學校官員。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那裏，他們得知遇害的 14 名學生和三名教職員工中有彼得。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之後的幾天和幾周裏，是令人麻木的哀悼。家人和朋友幫忙策劃葬禮。佛教僧侶根據風水原理幫他們挑選墳墓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彼得穿着初級預備役軍官訓練團的制服，被安葬在佛羅裏達州北勞德代爾的貝利紀念公墓。後來，西點軍校追認了彼得的英雄事蹟——他撐住教室的門，讓同學們逃離狂暴的槍手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/11/multimedia/11nat-parkland-jbpm/11nat-parkland-jbpm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;佛羅裏達州北勞德代爾，彼得的墓碑。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;許多家庭，包括彼得的一些親戚，都想方設法化解悲痛，從無法挽回的損失中挽回一些東西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;彼得的幾個表兄弟姐妹參加了「&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2018/03/24/us/march-for-our-lives.html&quot;&gt;為我們的生命遊行&lt;/a&gt;」，這場活動已經成為學生領導的全國性控槍運動。一開始，王孔豐和張慧鶯也很活躍。他們與其他受害者家屬一起前往塔拉哈西，在那裏會見立法者，並參加了要求採取更嚴格槍支管制措施的遊行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是所有的談話都像是含混的噪音，他們的努力似乎是徒勞的。他們成長在一個公民對政府政策幾乎沒有影響力的國家。和許多移民一樣，他們認為美國的政治制度令人難以理解。兩夫婦開始不再參與這些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們能怎麼辦呢？」王孔豐説。「法律是為政客服務的。我們只是普通人。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當他們與其他帕克蘭受害者的親屬一起參加聚會時，他們的孤立感有所減輕。張慧鶯説，她能直接感受到他們的痛苦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「突然失去親人會讓人產生一種聯繫」，託尼·蒙塔爾託説，他的女兒吉娜也在槍擊案中喪生。「我們會盡力交談。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在蒙塔爾託的幫助下，王孔豐和張慧鶯試圖建立一個基金會。但由於沒有能説英語、能處理日常管理工作的人，該基金會基本上處於休眠狀態。由於語言障礙，王孔豐和張慧鶯逐漸與大多數其他家長失去了聯繫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果我能説英語，我會做很多事情，我會去參加每一場追悼會，每一次家長聚會」，張慧鶯在最近的一次採訪中説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;家庭分裂&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/11/multimedia/11nat-parkland-02-fthv/11nat-parkland-02-fthv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;連着好幾年，每到彼得的忌日前後，或在當天，張女士都會紋一個紀念彼得的新文身。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中國文化中，失去一個孩子不僅被視為一個家庭的巨大災難，而且可能預示着更多的不幸即將到來。出於迷信和悲傷，一些人選擇避開悲劇，而不是直面它。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;槍擊事件發生後不久，王孔豐的母親——彼得的祖母——把家裏檢查了一遍，取下了彼得的照片，包括一張幾個月前拍的全家福。心急如焚的張慧鶯衝到他們拍攝這張照片的照相館，發現照片還在檔案中，這才鬆了一口氣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，照片掛在這對夫婦的卧室牆上。但在樓梯旁，一些一度展示着彼得照片的相框仍是空的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;張女士決心要保存關於彼得的記憶，她選擇了一張她能控制的畫布。她有五個紀念他的文身。其中很多是在情人節（他的忌日）那天紋的。她肩膀上的一處文身是他的名字縮寫在由天使翅膀環繞的破碎之心上方，蝴蝶旁邊有着英文字樣「你永遠活在我心中」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在某些方面，張女士聽取了親屬們讓她不要沉湎於悲痛的建議。去年是彼得死後張女士第一次沒有紋新文身。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/11/multimedia/11nat-parkland-gjlb/11nat-parkland-gjlb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在本來應該是彼得 21 歲生日的那天，王孔峯與兒子王孟濤。他們住在佛羅裏達，而張女士與小兒子亞歷克斯主要住在中國。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在其他方面，她仍然被困在絕望中。這個家曾有過許多喜慶場合，但如今卻沒有了聲息。兩夫婦會在每個春節將裝好錢的紅包放在彼得的牀上，如今連慶祝這個節日的勁頭都很難提起來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，偶爾談到彼得的去世時，這對夫婦往往將其稱為「那事」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王孔豐説他此前試圖通過迴歸熟悉的習慣來壓制悲痛。他長時間在家裏開的餐廳工作，經常送現年 17 歲的二兒子傑森去馬喬裏·斯通曼·道格拉斯高中上學，傑森目前是 12 年級的學生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説他曾想過舉家搬到幾乎不存在大規模槍支暴力的中國，但他和家人已經全身心投入在美國打造自己的生活了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我只希望對我們的孩子來説能安全點，就這樣而已」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;張女士依然會有輕鬆愉快的時刻，無論是聽到粗俗笑話和朋友一起哈哈大笑，還是輕輕抱着她外甥的新生寶寶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但美國的生活最終變得幾乎難以承受。去年，張女士與 11 歲的小兒子亞歷克斯搬回福建，在一個既熟悉又不會時時刻刻提醒他們彼得去世的地方尋求慰藉。她深受創傷後應激障礙、高血壓和失眠等疾病之苦。她希望在身體好轉前能留在中國，在這裏她可以不需要翻譯就能看醫生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年秋天短暫前往佛羅裏達州時，她和王孔豐去了彼得的墓地。那是他 21 歲生日，張女士想，他本來應該能合法喝上第一杯酒，用大蛋糕慶祝，或許還和女朋友一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/11/multimedia/11nat-parkland-kpzb/11nat-parkland-kpzb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;彼得 21 歲生日當天，家人們在他的墓地。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可現在兩人卻跪在彼得墓邊的潮濕草坪上。他們小心地拔出經過風吹雨打的小小美國國旗，換上了新的。掃完墓後，兩人和傑森以及另外幾名親屬沉默地站在彼得墓地周圍，一站就是半小時。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着大家的離開，兩夫婦依然留在原處。在霧氣中，一個色彩鮮豔的「生日快樂」氣球四處飄動。王孔豐用他的傘尖輕觸了墓碑兩下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「再見，彼得」，他説。「我們很快會再見面的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那個下午，一家人一起享用了羊肉串、蟹腿和新鮮的生蠔。張女士瞥了一眼外面淅淅瀝瀝的小雨，這在 11 月的佛羅裏達州並不常見。她想，這是來自彼得的啓示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她和王孔豐知道，這一天過後，孤獨會再次吞噬他們。但就目前而言，能和理解自己的人在一起，他們充滿感激。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文最初發表於 2024 年 2 月 11 日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Amy Qin 為時報撰寫亞裔美國人社羣新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/amy-qin&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：晉其角、安妮&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/11/us/parkland-school-shooting-chinese-family.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 10:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登稱中國聯入互聯網汽車給美國國家安全帶來風險]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20240301/biden-chinese-electric-vehicles/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;JIM TANKERSLEY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-01 09:11:39&quot; datetime=&quot;2024-03-01 09:11:39&quot;&gt;2024 年 3 月 1 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/29/multimedia/29dc-biden-china-cvzj/29dc-biden-china-cvzj-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中國電動汽車製造商蔚來在合肥的裝配線。 &lt;cite&gt;Qilai Shen for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;美國總統拜登週四採取行動，阻止中國電動車進入美國市場。他説，來自中國的接入互聯網的汽車和卡車給國家安全帶來風險，因為這些車的操作系統能把敏感信息傳給中國政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國商務部馬上採取行動，啓動了安全威脅調查，這可能會導致針對中國生產的汽車制定新的法規或限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但政府官員明確表示，這是第一步，之後還會推出各種應對政策，以阻止低成本的中國電動汽車——無論是在中國製造還是由中國公司在墨西哥等國組裝——湧入美國市場，這有可能迫使美國國內的汽車製造商倒閉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年來，中國已&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20240220/byd-china-electric-vehicle/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20240220/byd-china-electric-vehicle/&quot;&gt;迅速擴大了&lt;/a&gt;電動車生產規模，這與拜登總統尋求幫助美國車企主導國內外電動車市場的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/08/business/energy-environment/electric-vehicles-biden.html&quot;&gt;產業政策努力&lt;/a&gt;可能發生衝突。中國的一些小型電動汽車的售價不到 1.1 萬美元，遠低於美國製造的同類電動車價格。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府週四採取行動之際，拜登在今年 11 月的大選中可能面對的對手、前總統特朗普批評他迫使汽車製造商轉向生產電動汽車，而且這兩名候選人都試圖表現出對中國更強硬的態度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些措施是在與底特律的汽車製造商、汽車工人工會，以及電動汽車巨頭特斯拉進行了對話後採取的。中國公司比亞迪最近已取代了特斯拉，成為全球最大的電動車銷售商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中國決心要主導汽車市場的未來，包括使用不公平的做法」，拜登在公告中説。「中國的政策可能會讓他們的汽車湧入我們的市場，給我們的國家安全帶來風險。我不會讓這種事在我的眼皮底下發生。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週四的行動並沒有立即對中國電動汽車設置新壁壘，它們已經面臨高額關税，而且尚未打入日益增長的美國新能源汽車市場。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拜登的指示下，商務部已開始對嵌入中國電動汽車的技術進行安全威脅調查。調查的內容包括中國製造的常用汽車軟件版本，政府官員説，這種軟件能跟蹤美國人開車和給車輛充電的情況，甚至跟蹤他們在路上聽的音樂或播客。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府官員指出，向中國客户銷售汽車的美國汽車製造商基本上已被中國官員強迫在車輛中使用中國軟件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這一宣佈是拜登加大力度&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20221008/biden-chip-technology/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/usa/20221008/biden-chip-technology/&quot;&gt;在技術上對中國進行限制&lt;/a&gt;的最新例證，也是一個得到兩黨支持的趨勢的繼續，即走向世界兩大經濟體之間更對抗的貿易關係。拜登下令商務部進行調查是他首次使用一個新職權，該職權是特朗普 2019 年&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.federalregister.gov/documents/2019/05/17/2019-10538/securing-the-information-and-communications-technology-and-services-supply-chain&quot;&gt;發佈行政命令設立的&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府的官員表示，調查可能會導致美國對依賴中國軟件的車輛進行新的限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府官員正在考慮採取進一步阻止中國汽車進口的其他措施，包括可能把對中國汽車徵收的關税再提高 25%。中國汽車在歐洲市場銷量激增，一定程度上是因為價格低廉，那是中國的勞動力成本比歐洲低許多的結果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們肯定會繼續研究各種政策，以確保我們的汽車製造商和汽車工人繼續是世界上最有競爭力的」，總統國家經濟委員會主席萊爾·佈雷納德在接受採訪時説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登簽署的氣候法案中有為購買電動汽車的人提供最高 7500 美元税收抵免的條款，美國財政部&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231204/china-electric-vehicles-rules/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20231204/china-electric-vehicles-rules/&quot;&gt;已制定了規則&lt;/a&gt;，限制了中國供應商為享受税收抵免的美國汽車和卡車提供材料的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商務部週四宣佈的調查是去年秋天政府官員與汽車製造商進行一系列對話的結果。美國汽車工人聯合會的罷工去年秋天得到了解決，拜登曾在罷工期間與工會站在一起，並加入了糾察線。車企把它們在中國售車時面臨的限制，包括軟件方面的限制告訴了政府官員。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登的助手們開始越發擔心，如果美國不採取類似的措施限制中國軟件的話可能會發生什麼，儘管政府官員稱，目前只有少數美國汽車使用中國軟件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國正在「用汽車衝擊外國市場」，佈雷納德説。「這些車中有許多有持續接入我們的基礎設施的潛在能力，通過駕駛員的智能手機、通過附近的汽車。所以它們正在收集大量信息。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商務部長吉娜·雷蒙多在與記者舉行的吹風會上表示，「考慮一下這些信息帶來的網絡風險和間諜風險，那是很嚇人的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佈雷納德強調，週四的行動僅限於對軟件的擔憂。但她補充説，「對我們的經濟安全和國家安來説，擁有一個使用美國汽車工人、強大且充滿活力的汽車工業，也是很重要的。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Jim Tankersley 撰寫關於白宮經濟政策及其如何影響美國和世界的新聞。他在華盛頓報道該領域已有十多年時間，着重關注中產議題。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/jim-tankersley&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/29/us/politics/biden-chinese-electric-vehicles.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2024 09:37:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從任志強到「李老師」，中國的納瓦爾尼們]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20240229/china-dissidents-aleksei-navalny/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;袁莉&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-29 03:30:23&quot; datetime=&quot;2024-02-29 03:30:23&quot;&gt;2024 年 2 月 29 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/27/multimedia/00newworld-navalny-01-wgtz/00newworld-navalny-01-wgtz-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2 月 16 日阿列克謝·納瓦爾尼在獄中去世當天，俄羅斯駐華沙大使館外。 &lt;cite&gt;Sergei Gapon/Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;看過關於俄羅斯反對派領導人阿列克謝·納瓦爾尼的紀錄片《&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/04/24/movies/navalny-review.html&quot;&gt;納瓦爾尼&lt;/a&gt;》(Navalny) 後，一位中國女商人給我發消息説，「任志強就是中國的納瓦爾尼。」她説的是那位因批評領導人習近平而被判處 18 年徒刑的退休房地產大亨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在納瓦爾尼於本月不幸&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/16/world/europe/aleksei-navalny-dead.html&quot;&gt;去世&lt;/a&gt;後，一位住在柏林的年輕異見人士在 X 上發帖稱，「&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231212/china-teacher-li-ying/zh-hans/&quot;&gt;李老師&lt;/a&gt;是最接近中國納瓦爾尼的人。」他指的是一位被稱為「李老師」的反叛網絡紅人，他利用社交媒體分享有關中國抗議活動的信息，現在已經在擔心自己的生命安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;還有其他人：2017 年在政府看管下去世的諾貝爾和平獎得主&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20170713/liu-xiaobo-dies-at-61/&quot;&gt;劉曉波&lt;/a&gt;，以及因顛覆罪被判入獄 14 年、正在服刑的法律學者&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230411/china-activists-prison/&quot;&gt;許志永&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可悲的事實是，中國並沒有類似納瓦爾尼的人，因為中國沒有反對黨，因此也就沒有反對派領袖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;並不是因為沒有這方面的嘗試。許多勇敢的中國人挺身而出，反抗世界上最強大的威權政府。自 2000 年以來，非營利人道主義組織「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://duihua.org/resources/political-prisoners-database/&quot;&gt;對話&lt;/a&gt;」記錄了中國 48699 名政治犯的案件，其中 7371 人目前在押。他們在中國公眾中的知名度都不如納瓦爾尼在俄羅斯的知名度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/27/multimedia/00newworld-navalny-03-wgtz/00newworld-navalny-03-wgtz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2010 年，奧斯陸舉行的諾貝爾獎頒獎典禮展示了諾貝爾和平獎獲得者劉曉波的影像，他於 2017 年在政府看管下去世。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/18/world/europe/russian-opposition-in-exile.html&quot;&gt;普京&lt;/a&gt;總統領導下，俄羅斯極度不容忍異見。普京把批評自己的人關進監獄，甚至追捕流亡人士。而在中國，像納瓦爾尼這樣的高知名度人物是不可能存在的。早在進入公眾視野之前，他們就已經遭到封口和監禁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你能想象中國允許著名政治犯像納瓦爾尼那樣，通過各種直接和間接的方式持續接觸公眾輿論嗎？」已退休的紐約大學法學教授孔傑榮 (Jerome Cohen) 在 X 上&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/jeromeacohen/status/1758918338573369486&quot;&gt;寫道&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這就是中國異見者羣體在悲痛和震驚中看到納瓦爾尼去世消息時的想法。他的死亡是個悲劇，他的人生是英勇的。但令他們難以消化的是，納瓦爾尼能在監獄裏寄出數百封手寫信件&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20240220/navalny-letters-russia/&quot;&gt;這件事&lt;/a&gt;。人們給他寫信，只需每頁支付 40 美分，還可以收到他回信的掃描件。網上還發布了他最後一次出庭時身在柵欄後面的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/video/world/europe/100000009317008/navalny-russia-putin-penal-colony.html&quot;&gt;視頻&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「儘管條件越來越惡劣，包括多次遭到單獨監禁」，我的同事&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/19/world/europe/navalny-letters-russia.html&quot;&gt;安東·特羅亞諾夫斯基&lt;/a&gt;寫道，「他仍然在社交媒體上出現，而他流亡的團隊成員繼續發表對俄羅斯上層腐敗的調查。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些在中國都是不可能的。大多數中國政治犯的名字在網上都受到審查。一旦被捕，就再也不會有他們的消息。沒有人可以去探望他們，只有直系親屬和律師除外，而他們的探訪也得不到保證。中國的政治犯不能與外界聯繫，只能在獄中自生自滅，即使正面臨健康問題的困擾——諾貝爾和平獎得主劉曉波就是在政府看管下因晚期肝癌&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2017/07/10/world/asia/liu-xiaobo-medical-care-dissidents.html&quot;&gt;逝世&lt;/a&gt;的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/27/multimedia/00newworld-navalny-jbtk/00newworld-navalny-jbtk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;任志強，2013 年。這位退休的房地產大亨因批評習近平被判處 18 年監禁。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人把退休的房地產大亨任志強稱為「中國的納瓦爾尼」。他可能一度是中國政治犯中最受公眾關注的人物。他也曾經是中國最具影響力的社交媒體博主之一，擁有近 3800 萬粉絲。2016 年，在他批評習近平宣佈中國所有新聞媒體都必須為黨服務之後，他的微博賬號被刪除。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，當我向一個年輕的中國人提起他時，那個人茫然地看了我一眼。任志強被封口時，這個年輕人只有 15 歲，根本不知道他是誰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我從 2010 年就認識任志強了。但自他於 2020 年 3 月被捕以來，我就再也沒有同他直接聯繫。他的朋友們也沒有。我們都對他的獄中生活缺乏第一手的瞭解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在被捕前幾天，任志強告訴我，由於懷疑有前列腺癌，他已經定了要去做活檢。幾個月來，我從與他家人有聯繫的人那裏聽説，他的前列腺疾病沒有得到適當的治療，他每天晚上要起牀十幾次上廁所。我不能聯繫他的家人，因為接受外國媒體採訪可能會給他們帶來麻煩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2016/06/15/world/asia/china-gao-zhisheng-book.html&quot;&gt;高智晟&lt;/a&gt;是一名人權律師，在獄中被關押多年，遭受酷刑，隨後在 2017 年失蹤。從那以後，家人再也沒有聽到過他的消息。沒有人知道他的下落，甚至沒有人知道他是否還活着。如今，很少有中國人知道他的名字。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/27/multimedia/00newworld-navalny-06-wgtz/00newworld-navalny-06-wgtz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2022 年，活動人士在中國駐洛杉磯領事館前集會，要求釋放人權律師高智晟。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們的失蹤是一種常態」，2012 年曾幫助律師陳光誠在美國尋求庇護的活動人士&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2012/05/20/world/asia/china-dissident-chen-guangcheng-united-states.html&quot;&gt;郭玉閃&lt;/a&gt;曾經&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://cmcn.org/archives/8549&quot;&gt;寫道&lt;/a&gt;。「（他們）被體制趕殺，被主流社會排斥與提防，被民間遺忘」，郭玉閃寫道。「而且往往反抗越徹底，失蹤地也越徹底。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭玉閃是在 2013 年，也就是習近平執政的第一年，為一個向政治犯家屬提供經濟援助的組織寫下這些文字的。這樣的項目在今天的中國已經不可想象。郭玉閃本人在 2015 年被關押近一年後獲釋，自此從公眾視野中消失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在習近平領導下的中國這樣一個受到嚴密控制的社會中，任何人都不可能擁有納瓦爾尼那樣的影響力。共產黨最害怕的就是可能挑戰其統治的組織和個人。正因如此，它不喜歡宗教團體或非政府組織。它害怕那些它認為擁有對黨構成威脅的經濟實力和組織能力的企業家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它撲滅任何可能發展為燎原之勢的星火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/27/multimedia/00newworld-navalny-05-wgtz/00newworld-navalny-05-wgtz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中國異見人士陳光誠去年在華盛頓的國會聽證會上。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，它似乎又盯上了李老師，一個用貓做頭像的網紅。李穎是一名畫家，在 2022 年將自己的 Twitter 賬户變成了個人新聞中心，向中國公眾通報他們從受到嚴格審查的媒體和互聯網上得不到的新聞。本週，他敦促他在中國的關注者取消關注，因為警方對他們中的一些人進行了訊問。一天之內，他的關注者人數從 160 萬減少到 140 萬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，住在米蘭的李穎告訴我，他正在為自己可能被謀殺做心理準備。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄羅斯一直在&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20220321/chinas-russia-information/&quot;&gt;向中國學習&lt;/a&gt;如何在社交媒體時代對其人民施加控制。自兩年前入侵烏克蘭以來，俄羅斯封鎖了除 YouTube 以外的大多數主要西方平台。最著名的反對派人物納瓦爾尼去世後，其他反對派領導人可能很難像他那樣在全國範圍內吸引追隨者，他們大多流亡海外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;無論面對何種不同形式的威權主義，俄羅斯和中國的政治犯都有一個共同的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/22/podcasts/the-daily/navalny-putin-russia.html?&quot;&gt;願望&lt;/a&gt;，那就是他們的國家並非註定如此，終會變得正常、民主和自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們都是納瓦爾尼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;納瓦爾尼在明知會被捕的情況下仍選擇返回俄羅斯。正在獄中服刑 14 年的法律學者許志永也做出了類似的選擇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/27/multimedia/00newworld-navalny-04-wgtz/00newworld-navalny-04-wgtz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年在一個國會委員會展示在獄中的學者許志永和人權律師丁家喜的照片。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2013 年，他在文章中&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://xuzhiyong2009.blogspot.com/2020/01/blog-post.html&quot;&gt;寫道&lt;/a&gt;，在家庭和監獄之間，他選擇了後者。這對他來説是一個痛苦的選擇，但他覺得自己不能不做出這個決定。他説，2017 年出獄後，他準備再次回去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在想，很多年，在獄中和在外面，哪個對我的祖國更有價值」，他在 2020 年 1 月 1 日&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://xuzhiyong2009.blogspot.com/2020/01/2020_23.html&quot;&gt;寫道&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一個月後，他再次被捕。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/li-yuan&quot;&gt;袁莉&lt;/a&gt;為《紐約時報》撰寫「&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://cn.nytimes.com/topic/20180823/the-new-new-world/&quot;&gt;新新世界&lt;/a&gt;」專欄，專注中國及亞洲科技、商業和政治交叉議題。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/li-yuan&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/29/business/china-dissidents-aleksei-navalny.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 16:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登簽署行政令，限制向中俄等國出售美國敏感數據]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20240229/biden-data-sales-china-russia/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAVID McCABE&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-29 10:50:29&quot; datetime=&quot;2024-02-29 10:50:29&quot;&gt;2024 年 2 月 29 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/27/multimedia/00biden-data-hfo-wlqb/00biden-data-hfo-wlqb-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;710&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;拜登總統下令司法部制定規則，限制出售有關美國人位置、健康和遺傳方面的個人信息。 &lt;cite&gt;Al Drago for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;拜登總統週三簽署行政命令，尋求限制向中國、俄羅斯和另外四個國家出售美國敏感數據，這是美國首次採取此類措施，以防止個人身份信息被用於勒索、詐騙或其他傷害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;總統要求司法部制定規則，限制向中國、俄羅斯、伊朗、朝鮮、古巴和委內瑞拉，以及與這些國家有關的所有實體出售美國人的位置、健康和遺傳信息。這些限制還將涵蓋財務信息、生物識別數據及其他可能識別個人身份的信息，以及與政府有關的敏感信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宮表示，這類敏感數據可能被用於勒索，「尤其是對軍方或國家安全部門的人」，以及針對異見者、記者和學者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的限制將是美國有史以來第一次全面禁止向個別國家出售數字數據。在這個時代，被稱為&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2013/09/01/business/a-data-broker-offers-a-peek-behind-the-curtain.html&quot;&gt;數據中間商&lt;/a&gt;的公司收集大量信息，從人們的愛好到家庭收入和健康狀況，然後通常將其出售給以這些人為廣告目標的營銷人員。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名高級政府官員在與記者通話時表示，中國和俄羅斯等國正在從中間商那裏購買這類數據，並通過其他企業關係獲得這些數據。這些官員表示，這些國家正在利用獲取的數據進行勒索和監視，並可能利用人工智能來加強對信息的利用。白宮要求這些官員在匿名的條件下接受採訪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這一行政命令也是華盛頓和北京之間數字冷戰的最新升級。美國切斷了&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230907/huawei-phone-us-china-raimondo/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20230907/huawei-phone-us-china-raimondo/&quot;&gt;中國硬件製造商&lt;/a&gt;獲取關鍵性的供應，並試圖迫使中國互聯網公司字節跳動&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20230316/tiktok-biden-pushes-sale/&quot;&gt;出售&lt;/a&gt;旗下的 TikTok。今年 8 月，拜登&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20230810/biden-ban-china-investment/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/usa/20230810/biden-ban-china-investment/&quot;&gt;實施了一些限制措施&lt;/a&gt;，使美國投資者更加難以在中國投資人工智能和量子計算等敏感技術的開發。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國也對在其境內運營的美國科技公司施加限制，並屏蔽對 Facebook 和谷歌等網站。與此同時，持有敏感數據的中國公司受到了華盛頓的密切關注。政府強迫一家中國公司出售約會應用 Grindr，並且曾對中國基因公司華大基因感到擔憂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登的命令符合一種趨勢——各國&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/05/23/technology/data-privacy-laws.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2022/05/23/technology/data-privacy-laws.html&quot;&gt;日益試圖加強數據&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/05/23/technology/data-privacy-laws.html&quot;&gt;控制&lt;/a&gt;，以保護自身和經濟利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;歐洲各國政府要求企業將本國公民的數據存儲在本國境內，以尋求他們所稱的「數字主權」。俄羅斯效仿中國，建立了使得政府可以完全屏蔽互聯網的基礎設施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 1997 年克林頓總統宣佈互聯網為「全球自由貿易區」開始，長期以來，美國對互聯網上的信息流動一直採取較為寬鬆的監管方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週二接受採訪的政府官員試圖讓人們不要認為該行政命令表明這種寬鬆的方式正在收緊。他們説，美國仍然致力於數據在世界各地的自由流動，這些規則將豁免跨國公司開展正常活動所需的數據流動，諸如處理工資單等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登的命令將啓動司法部制定規則的程序，在此期間，公眾和企業可以就規則的制定提供反饋意見。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了禁止將敏感個人數據出售給可能將其發送到中國或其他國家的中間商外，政府還在考慮嚴格禁止出售基因組數據。它還考慮限制公司在投資交易等其他情況下提供敏感數據。如果公司採取措施保護美國人的隱私，比如對數據進行加密，就可以繞過這些限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些規則已經醖釀多年。拜登在距離他 3 月 7 日向國會發表國情諮文演講還有大約一週時簽署了這項行政命令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受限制的國家仍有可能在不購買數據的情況下獲取美國人的數據。聯邦調查局局長克里斯托弗·雷在 2020 年表示，如果你「是一名美國成年人，中國很有可能已經竊取了你的個人數據」。他將中國軍方與 2017 年信用評級服務公司 Equifax 遭入侵事件聯繫起來，該事件導致 1.5 億美國人的個人信息遭泄露。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-mccabe&quot;&gt;David McCabe&lt;/a&gt;報道科技政策新聞。他 2019 年加入時報，此前在 Axios 任職。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/28/technology/biden-data-sales-china-russia.html&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/28/technology/biden-data-sales-china-russia.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 11:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國擴大保密法覆蓋範圍，在華外企運營風險加劇]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20240229/china-state-secrets-law/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAISUKE WAKABAYASHI, KEITH BRADSHER, CLAIRE FU&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-29 09:17:53&quot; datetime=&quot;2024-02-29 09:17:53&quot;&gt;2024 年 2 月 29 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/28/multimedia/28china-secrets-zqpk/28china-secrets-zqpk-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中國加強了國家安全和數據共享法律，同時在全社會開展反間諜運動。 &lt;cite&gt;Mark R Cristino/EPA, via Shutterstock&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;中國通過了本已嚴格的保守國家秘密法的修訂草案，擴大了被這個世界第二大經濟體視為存在國家安全風險的信息類型範圍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些變化增加了外國企業在華經營面臨的風險。去年，中國將間諜案的目標對準了&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230505/china-foreign-business-security/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20230505/china-foreign-business-security/&quot;&gt;商業顧問和企業高管&lt;/a&gt;，這是限制投資者和外國企業尋求的信息流動的努力的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保守國家秘密法（簡稱保密法）修訂草案已於本週二在中國最高立法機構獲得了通過，並將於今年 5 月生效，修訂的文本中包括一個名為「工作秘密」的新法律概念，法律文本將其定義為不屬於國家秘密，但「泄露後會造成一定不利影響的事項」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這項法律含糊不清，國家秘密的定義如此寬泛，以至於它能包括這個政黨國家認為應該包括的任何內容」，總部位於倫敦的中國問題研究公司伊諾多經濟公司的首席經濟學家戴安娜·喬伊利瓦説。「這也將使外國公司及其在華員工的生活變得更加複雜。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;喬伊利瓦説，許多企業在觀望中國如何實施法律中的新規定時，將陷入一種「癱瘓」狀態。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;保密法的修訂是中國在習近平領導下對國家安全保持高度警惕的最新例證。在過去幾年裏，中國已逐步加強了本國的國家安全和數據共享法律，同時對以商業為幌子進行間諜活動的風險發出了警告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但中國加強國家安全法的做法已讓許多外國企業和投資者感到不安。修訂的法律中有許多對國家安全風險的構成標準不明確且寬泛的地方，這增加了任意執法的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中國的外國直接投資已降至 30 年來最低水平的時候，這些嚴格措施加劇了在華投資的挑戰，因為當經濟不再突飛猛進的時候，企業已越來越不願意忍受在華經營面臨的挑戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國歐盟商會會長彥辭 (Jens Eskelund) 指出，在此次修訂前，中國的國務院在一週前曾表示，今年的首要任務之一是通過鞏固外資在華髮展信心，吸引更多的外國投資。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「被視為‘敏感’的問題範圍似乎在不斷擴大，這使得企業更加難以獲取與它們的在華業務相關的投資決策所需的信息」，他在一份書面聲明中寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《保守國家秘密法》是在 1988 年首次通過的，後於 2010 年進行了修訂，當時，中國對互聯網和電信公司配合警方、國家安全官員和檢察官調查泄露國家秘密的行為&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2010/04/30/world/asia/30leaks.html&quot;&gt;提出了更嚴格的要求&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;國家保密局的一名官員對官方媒體説，科學技術的進步讓保密工作面臨「新問題新挑戰」，因此，執政的中共決定有必要修訂該法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國去年還修訂了反間諜法，擴大了間諜活動的定義。按照反間諜法的規定，獲取「關係國家安全和利益的文件、數據、資料、物品」可被視為間諜行為。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在修訂這些法律的同時，中國也在對整個經濟領域的商業活動進行更嚴格的審查。作為涉及範圍廣泛的反腐敗運動的一部分，金融業的中國高管正在成為&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230428/china-banker-crackdown/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20230428/china-banker-crackdown/&quot;&gt;打擊目標&lt;/a&gt;。去年，作為反間諜法實施的一部分，政府當局曾&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230509/capvision-china-espionage-law/&quot;&gt;針對與外國有聯繫的諮詢公司&lt;/a&gt;進行了一系列的突襲、拘留和逮捕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，中國政府還拘留外國高管，指控他們從事間諜活動，同時使用其廣泛的權力阻止其他人離境。中國外交部曾在今年 1 月表示，一名在 2018 年從公眾視野中消失的英國顧問已於 2022 年被判處五年有期徒刑，他的罪名是「為境外收買、非法提供情報」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國還力圖對公民進行有關經濟中存在國家安全風險的教育，包括使用國家安全部製作的一個連環畫系列。國安部稱該在線系列以真實案例為基礎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/K9QDFFOKTCHUZ-iA5R-zQQ&quot; title=&quot;Link: https://mp.weixin.qq.com/s/K9QDFFOKTCHUZ-iA5R-zQQ&quot;&gt;本週發佈的最新一集&lt;/a&gt;中，國安部的一名特別偵察員以假身份應聘，打入了中國的一家諮詢公司，獲取了該公司與敏感行業專家進行非法聯繫的證據。那名特偵正在追捕一條「大魚」，也就是名叫「Jason」的外國間諜，他是公司老闆關係網的一部分。在這集連環畫快結束的時候，那名特偵在公司檔案室裏找到了一份專家名單，但他被同事發現了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;連環畫沒有表明該公司是外國人開的還是本國人開的。去年，中國當局突擊搜查了投資諮詢公司凱盛融英的辦公室，該公司為尋求信息的客户提供與各行各業的「專家」牽線搭橋的服務。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Daisuke Wakabayashi 是時報駐首爾亞洲商業記者，報道區域經濟、公司和地緣政治新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/daisuke-wakabayashi&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《紐約時報》北京分社社長，此前曾任上海分社社長、香港分社社長、底特律分社社長，以及華盛頓記者。他在新冠疫情期間常駐中國進行報道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Claire Fu 報道中國新聞，主要關注該國經濟和社會議題。她常駐首爾。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/claire-fu&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/28/world/asia/china-state-secrets-law.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 09:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[碧桂園遭債權人提起清盤呈請]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20240229/china-country-garden/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-29 08:15:55&quot; datetime=&quot;2024-02-29 08:15:55&quot;&gt;2024 年 2 月 29 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/28/multimedia/28China-CountryGarden-glpj/28China-CountryGarden-glpj-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;鎮江的碧桂園樓盤，攝於 2023 年。 &lt;cite&gt;Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;週三，2022 年還是中國最大房地產開發商的碧桂園表示，一名債權人已呈請香港法院清算其業務並償還貸款，這是中國住房危機持續發展的最新跡象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港貸款機構永恆信貸有限公司向香港高等法院申請關閉碧桂園。這家房地產開發商向香港股市表示，向法院提交的訴狀涉及碧桂園未能償還的約 16 億港元貸款及利息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;永恆信貸的這種申請被稱為清盤呈請，意在迫使碧桂園關閉並出售資產，以換取資金償還債權人。該公司提出呈請前，高等法院在上個月下令&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20240129/china-evergrande/&quot;&gt;清算中國恆大&lt;/a&gt;。2021 年，恆大遭遇&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231206/china-evergrande-default-debt/&quot;&gt;財務崩潰&lt;/a&gt;，碧桂園取代恆大成為中國最大的開發商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;碧桂園表示，它將「堅決」反對呈請，有關清盤呈請的首次聽證會定於 5 月 17 日舉行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 2021 年以來，已有 50 多家中國房地產開發商出現違約。它們拒絕償還海外債權人的債務，同時仍在與中國的銀行安排可能的最終還款。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中許多開發商的股票在香港股市上市，或曾在香港借貸，或兩者皆有。全球信貸研究公司 CreditSights 的東亞企業信貸主管澤裏娜·曾（音）表示，但債權人通過香港法院系統向中國房地產開發商追討貸款面臨着巨大障礙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國開發商的大部分資產都在中國大陸，那裏的法院可能不承認來自香港的清算令。即使內地法院下令清算出售開發商的房產，中國對資金流出內地的限制越來越嚴格，債權人也很難拿到出售房產的收益。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾女士説，「我們不認為清盤令能夠提高債務償還的回收率。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 10 月，碧桂園基本上&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/10/business/country-garden-default-china-real-estate-crisis.html&quot;&gt;已經無力&lt;/a&gt;償還債務。隨着過去兩年房價急劇下滑，中國家庭已大幅減少購買碧桂園等民營地產商開發的公寓。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由於無法從持續銷售中獲得現金，開發商無法完成向中國各地購房者預售的數百萬套公寓的建設。日本野村證券上個月估計，中國有 2000 萬套預售房屋等待完工，需要 4500 億美元才能竣工。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20240131/china-evergrande-real-estate/&quot;&gt;中國的房地產開發商&lt;/a&gt;多年來一直依賴於在公寓建成之前將其售出，然後用現金來完成之前承諾交付給買家的其他公寓。但這種金融模式已經瓦解，因為家庭不願從民營開發商手裏購房，這些開發商在完成之前的交易時遇到了困難。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;碧桂園去年下半年未完工公寓的預售量同比暴跌了 74%。今年，中國房地產市場的整體問題更加嚴重。初步數據顯示，與去年春節相比，本月初春節期間的銷售額又暴跌了 40%。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，不只是中國大陸的房地產業面臨困境，這些問題也蔓延到了香港。香港財政司司長陳茂波週三在其年度財政預算報告中表示，他將廢除之前旨在抑制香港公寓投機行為的措施。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《紐約時報》北京分社社長，此前曾任上海分社社長、香港分社社長、底特律分社社長，以及華盛頓記者。他在新冠疫情期間常駐中國進行報道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/28/business/china-country-garden.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 29 Feb 2024 08:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>