<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>紐約時報</title>
        <description>紐約時報全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中以混血女孩被哈馬斯綁架，其母呼籲習近平提供幫助]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231013/noa-argamani-israel-hamas-hostage/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;艾莎&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-13 11:58:40&quot; datetime=&quot;2023-10-13 11:58:40&quot;&gt;2023 年 10 月 13 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/12/world/12israel-hamas-china-hostage/12israel-hamas-china-hostage-jumbo.jpg&quot; width=&quot;768&quot; height=&quot;768&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;諾亞·阿加馬尼和她的母親莉奧拉。 &lt;cite&gt;via Liora Argamani&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在雅科夫和莉奧拉·阿加馬尼的家裏，10 月 12 日一直是為女兒慶祝生日的日子。但今年，這一天對阿加馬尼夫婦來説是悲傷的一天，有&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/08/world/middleeast/music-festival-israel-kidnapping-video.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/10/08/world/middleeast/music-festival-israel-kidnapping-video.html&quot;&gt;視頻顯示&lt;/a&gt;他們 26 歲的女兒諾亞在週六的一場音樂節上被哈馬斯襲擊者綁架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的父母在以色列南部貝爾謝巴的家中為諾亞舉辦了生日晚宴，餐桌上只有蛋糕和兩把空椅子。一把給女兒準備，另一把是給她的男友——一起被綁架的阿維納坦·奧爾準備的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們在家裏等着為你慶祝生日」，莉奧拉·阿加馬尼在最近的一次採訪中説，她希望女兒能以某種方式看到這段信息。她説，就在幾天前的晚上，她和女兒以及奧爾坐在同一張桌邊，隨後兩人就去了以色列萊伊姆附近的音樂節，那裏距離加沙邊境約五公里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列當局估計，有 260 人在這次哈馬斯的襲擊中喪生。襲擊發生數小時後，朋友們給莉奧拉·阿加馬尼看了一段出現在網上的視頻，視頻中她的女兒被哈馬斯襲擊者用摩托車強行帶走。視頻中還可以看到奧爾被一羣人圍住，他們抓住他的手腕，把他的手臂按在背後。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於正在與腦癌抗爭的 61 歲的莉奧拉·阿加馬尼來説，這個消息很難接受：「我的女兒被帶走了，這讓我更加痛苦。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在諾亞·阿加馬尼長大的社區，所有人都沉浸在悲痛之中。參加 Nova 音樂節的共有 3500 人，諾亞的一些朋友也去了。許多在襲擊發生後數小時內被認為失蹤的人現已被證實死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在阿加馬尼一家計劃舉辦的慶生聚會前幾個小時，社區得知諾亞·阿加馬尼的朋友奧裏·切爾尼科夫斯基在襲擊中喪生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;諾亞·阿加馬尼的老朋友什洛米特·馬西亞諾説：「讓人難過的是，她的生日，甚至是那些我們本來計劃為她做點什麼的時候，都變成了敲響的喪鐘。」馬西亞諾沒有參加音樂節。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;來自中國城市武漢的莉奧拉·阿加馬尼呼籲中國最高領導人習近平幫助她的女兒獲得自由。由於沒有譴責哈馬斯的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/10/world/middleeast/israel-gaza-war-hamas-deaths-killings.html&quot;&gt;暴力襲擊&lt;/a&gt;，中國受到來自&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/09/world/asia/xi-schumer-meeting-china-us.html&quot;&gt;美國&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.scmp.com/news/china/diplomacy/article/3237621/its-time-china-started-taking-europe-more-seriously-says-eu-foreign-policy-chief-josep-borrell?module=lead_hero_story&amp;pgtype=homepage&quot;&gt;歐洲&lt;/a&gt;的壓力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週四，中國外交部證實，三名中國公民在暴力事件中喪生，另有幾人受傷。他們還表示，仍有兩名中國公民失蹤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿加馬尼女士説：「請設法幫助我們」，她向習近平發出呼籲，「我們將表示感謝。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Nadav Gavrielov 對本文有報道貢獻，Li You 對本文有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艾莎 (Alexandra Stevenson) 是時報上海分社社長。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/alexandra-stevenson&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/12/world/middleeast/noa-argamani-israel-hamas-hostage.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 12:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《星火》書評：讓中國歷史不再被遺忘]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/culture/20231013/sparks-ian-johnson/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;樊嘉揚&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-13 11:35:02&quot; datetime=&quot;2023-10-13 11:35:02&quot;&gt;2023 年 10 月 13 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;《&lt;b&gt;星火：中國的地下歷史學家和他們為未來的鬥爭&lt;/b&gt;》(SPARKS: China’s Underground Historians and Their Battle for the Future)，作者：張彥 (Ian Johnson)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，將暴政與奧威爾的小説《1984》通過低級公務員溫斯頓·史密斯的故事展現出來的反烏託邦進行比較幾乎已是老生常談，但小説中的許多構想已在當今的中國成為現實：從大規模監控到煽動狂暴的蠱惑民心之舉，再到國家主席習近平宣稱的中共統治是「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/article/china-politics-idINKCN1RD1EI&quot;&gt;歷史的結論&lt;/a&gt;」。這種統治也許看來排除了抵抗的可能性，就和史密斯的下場一樣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;史密斯的第一個背叛行為是記錄一個敢於偏離宣傳的過去。他的第二個——也是更致命的那個——是他試圖尋找其他對保存未經授權的歷史有着同樣不切實際興趣的人。這兩個緊密結合的罪行也是驅動張彥的《星火》中眾多人物的動力，該書對中國的地下歷史運動進行了詳盡且引人入勝的描繪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;張彥的書名取自《星火》雜誌，該雜誌是被下放勞動的大學生在 1960 年用簡陋的方法制作的，這些大學生因在 20 世紀 50 年代末對中共提出了一些輕微的批評意見而被送進同一個勞改營。他們中的許多人曾是忠誠的共產主義者。令他們驚恐的是，他們很快開始認識到，中共正在建立的不是一個烏託邦國家，而是一個殘酷的極權主義國家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該雜誌存在的時間很短，只出版了兩期，但其中幾位創辦人為此付出了生命的代價，它以事實證明瞭虛構人物史密斯從未見識過的事情：不管成果多麼短暫，一個探求真相者的聯盟可以創作出比他們本身更不朽的東西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一個以扭曲歷史為基礎的政治生態系統中，個人和集體記憶有什麼意義？獲得過普利策獎的記者張彥在中國做了 20 多年的報道，對於中國威權主義的限制在習近平時代日益加強，他有着清醒的認識，同樣，他筆下那些勇敢的電影製片人、記者和知識分子也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/09/26/books/26ian-johnson-cover/26ian-johnson-cover-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如林昭，她曾是中共的宣傳員，後來成了反革命，她的詩句（「自由！我的心叫道：自由！」）啓發了《星火》雜誌的創刊，雜誌的名字取自「星火燎原」，即「星星之火，可以燎原」。林昭因批評毛澤東政府而入獄，並在 20 世紀 60 年代文化大革命最激烈的時期被處以死刑。還有獨立電影人胡杰，他在林昭去世 36 年後拍攝了一部關於林昭的紀錄片《尋找林昭的靈魂》。還有看過這部紀錄片的記者江雪，她在 2010 年代發表的有關《星火》的長篇文章讓人們對那份雜誌及其創始人的記憶繼續存在下去，並得以流傳。還有當代影評人崔衞平，她在半個世紀後讀了林昭的作品後説：「因為您，我們有了自己的譜系」——一個不停抵抗者的譜系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;獨裁政權對歷史材料的控制如此之嚴，以至於哪怕是對那些有着足夠勇氣的尋找者來説，歷史也往往是意外地、部分地、僅僅通過偶然事件發掘出來的。西藏作家茨仁唯色在父親去世後發現了他在「文革」期間拍攝的 400 張照片的底片。「當她拿起底片放到光下看時」，張彥寫道，她看到了「人們遭受羞辱和毆打」、「狂熱分子摧毀西藏寺廟」的場景。父親給這些照片作了註釋，但從未告訴過女兒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20 世紀 50 年代末，當毛澤東的清洗運動將政治犯送到中國最臭名昭著的勞改農場夾邊溝做苦工直到死亡時，作家楊顯惠還只是個十幾歲的孩子。多年後，他在附近農村的一個集體農場工作時，開始聽到有關倖存者的故事。在進行了 100 多次採訪後，他寫了一本只是把倖存者的一些故事做了輕度虛構的書，並最終在 2000 年將其出版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「用不着讓旁人聽到你，只消堅持心智健全，便是延續了人類的傳統」，史密斯在《1984》一書開始的時候曾相信。但張彥記述的地下歷史學家們和奧威爾一樣知道，在聲音和思想都無法在空間和時間中傳遞交流的世界裏，人很難保持理智。絕望且孤獨的史密斯難以找到理智。隨着國家的邪惡陰謀變得越來越明顯，他在日記中寫道：「我懂得&lt;b&gt;怎樣做&lt;/b&gt;：我不懂&lt;b&gt;為什麼&lt;/b&gt;。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;張彥的書對怎樣理解「為什麼」提供了強有力的論點。只有當一羣志同道合的公民能看到他們個人如何被壓制和受懲罰的故事時，才能開始瞭解壓迫制度為什麼得以存在的問題。「我想在一個不正常的社會中做一個正常的人」，記者江雪對張彥説。「我希望能説真話，表達我的內心想法。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對江雪和《星火》一書中的其他人來説，來之不易的清醒很少讓位於樂觀的妄想。文化評論家王小波在 1996 年發表的一篇頗具影響力的文章中描述了自己不願發聲，成了他所説的中國「沉默的大多數」的一員。「無法再相信任何一個屬於社會話語圈的人」，王小波寫道。但這正是他為什麼「有義務談談自己的所見所聞」的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王小波的話解釋了編輯譚合成的努力。他偶然發現了一個故事：湖南省曾在 1967 年發生了一場中共領導的大屠殺，奪走了 9000 名無辜者的性命。譚合成用了 40 年的時間來研究這些系統性謀殺，最終在 2010 年出版了一本名為《殺人風》的書。「記錄這些不是想入非非」，張彥寫道。「而是出於一個頑強的計算，這樣做會有回報——不是為譚合成個人，而是為了他的國家。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十年前，電影製片人艾曉明從她在武漢的家出發，長途跋涉 2400 公里去記錄勞改營的老年倖存者在勞改營原址建一個墓碑的努力。這段視頻的拍攝沒有使用三腳架，攝像機的操作有點晃動。「這可能被視為業餘製作」，張彥寫道。「但對於艾曉明和其他地下電影製作人來説，這是真實性的標誌。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾個世紀後，有人可能會在一個硬盤或雲端存儲器上找到艾曉明晃動的攝影機拍下的地下電影。「那個人將試圖弄清楚拍這部片子的目的」，張彥若有所思地寫道。「這部電影本身會成為 21 世紀的人們為紀念死者而打造的某種墓地嗎？」當然有這種可能。它或許還是保存在空間和時間中的孤立星火，可能將點燃燎原之勢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;《星火：中國的地下歷史學家和他們為未來的鬥爭》&lt;/b&gt;，作者：張彥 (Ian Johnson)， 有圖，381 頁，牛津大學出版社出版，售價 27.95 美元&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;樊嘉揚是《紐約客》雜誌撰稿人。她的首部回憶錄《祖國》(Motherland) 即將出版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/30/books/review/sparks-ian-johnson.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 11:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[讓世界變得一團糟的四個人]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231012/putin-xi-trump/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;託馬斯·弗裏德曼&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-12 04:29:31&quot; datetime=&quot;2023-10-12 04:29:31&quot;&gt;2023 年 10 月 12 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/04/opinion/03friedman/03friedman-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Pridannikov/Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;沃爾特·李普曼在 1947 年&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.alliiertenmuseum.de/en/thema/cold-war-history-of-a-term/&quot; title=&quot;Link: https://www.alliiertenmuseum.de/en/thema/cold-war-history-of-a-term/&quot;&gt;普及&lt;/a&gt;了「冷戰」這個詞，用來定義當時蘇聯和美國之間正顯現的那場衝突，自打知道這件事後，我一直覺得能給一個歷史時期命名還是挺酷的。現在後冷戰時代已經終結，我們正在進入後後冷戰，急需給它取個名字。那我來吧：這是一個「本來沒打算這樣」的時代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我知道，我知道這不怎麼順口——我也不指望它能流傳開來——但是這描述實在太到位了。我是在近日去烏克蘭的時候突然想到的。在和一位烏克蘭母親交談時，她説自開戰以來，她的社交生活已經只剩下偶爾和朋友吃個飯、孩子的生日派對「以及葬禮」。把她的話寫進我的專欄裏後，我加上了一句評語：「本來可沒打算這樣。」在去年開戰之前，烏克蘭青年享受着與歐盟更便利的往來，開始科技創業，考慮去哪裏上大學，要不要去意大利或西班牙度假。然後，俄羅斯的入侵就像一顆隕石，一夜之間讓他們的生活天翻地覆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她不是特例。許多人的規劃——許多國家的規劃——現在都徹底亂了套。我們進入了一個後後冷戰時代，柏林牆倒塌後這 30 年的後冷戰時代帶來的繁榮、可預測性和新的可能性，現在不能指望太多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因有多個，不過最重要的是四個關鍵領導人，他們有一個共同點：都相信他們的領導是不可或缺的，只要能儘可能長久地保住權力，他們可以無所不用其極。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我説的是弗拉基米爾·普京、習近平、唐納德·特朗普和本雅明·內塔尼亞胡。這四人各有各的方式，但都是從自身利益而非人民利益出發，在自己的國家和其它國家造成嚴重的動盪，讓他們的國家在當下很難正常運轉，也無法為未來制定明智的計劃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以普京為例。他起初算是某種改革者，讓後葉利欽時代的俄羅斯穩定下來，並靠着油價上漲，在其治下有了一場經濟騰飛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而接下來石油收入開始縮減，正如俄羅斯學者萊昂·阿隆在他即將出版的《騎虎——弗拉基米爾·普京的俄羅斯和對戰爭的使用》一書中所説，普京在 2012 年開始第三個總統任期時做出了一次重大轉向，在那之前，俄羅斯 100 座城市爆發了有史以來最大規模的反普京示威，國家的經濟也開始疲軟。阿隆告訴我，普京的辦法是「將他的政權合法性根基從經濟進步轉移到軍事化的愛國主義上」，並且把一切問題歸咎於西方和北約擴張。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在這個過程中，普京將俄羅斯變成了一座腹背受敵的堡壘，在他的意識和宣傳裏，只有他能保衞這座堡壘——因此就需要他永遠掌權。他從俄羅斯的收入分配者變身為尊嚴分配者，這尊嚴是在各種錯誤的地方以錯誤的方式贏得的。為了重建俄羅斯祖國的神話，入侵烏克蘭是勢在必行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;連中國近年都有一些頗為意外的變化。自 1978 年以來，中國穩步開放並放鬆內部控制，使其比現代史上任何時期都更加可預測、穩定和繁榮，但在習近平的領導下，中國經歷了幾乎 180 度的大轉彎：他取消了前任為防止出現另一個毛澤東而遵守的任期限制，無限期地讓自己擔任國家主席。習近平顯然認為中國共產黨正在失去控制力，這導致腐敗氾濫，因此他在社會和商業的各個層面重新確立了自己的權力，同時也剷除了一切對手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這使得中國比自毛澤東時代以來的任何時候都更加封閉——伴隨着國防部長和外交部長的突然失蹤——並引發了我們可能已經看到中國經濟潛力「達峯」的説法，這將是全球經濟的一場地震。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;關注了一輩子的以色列與外敵的鬥爭，最終我會寫下這樣的話——如今猶太民主的最大威脅是內部的敵人，內塔尼亞胡領導的司法政變正在分裂以色列的社會和軍隊——這顯然也不在我的計劃之內。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列國防部前總幹事丹·哈雷爾上週在特拉維夫的一次民主集會上&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.haaretz.com/israel-news/2023-09-30/ty-article/.premium/tens-of-thousands-rally-against-netanyahus-judicial-coup-for-39th-straight-week/0000018a-e782-d428-a3ba-f7c3506c0000&quot; title=&quot;Link: https://www.haaretz.com/israel-news/2023-09-30/ty-article/.premium/tens-of-thousands-rally-against-netanyahus-judicial-coup-for-39th-straight-week/0000018a-e782-d428-a3ba-f7c3506c0000&quot;&gt;表示&lt;/a&gt;，「我從未見過我們的國家安全處於如此糟糕的狀態」，而且「以色列國防軍至關重要的預備役部隊已經受損，戰備狀態和行動能力已經下降」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這對美國來説是個不小的問題。過去 50 年裏，以色列既是一個重要的盟友，實際上也是美國在該地區的一個前沿基地，美國通過它得以在不使用美軍的情況下投射力量。以色列將伊拉克和敍利亞成為核大國的夢想扼殺在搖籃中。今天，以色列是遏制伊朗勢力在整個地區擴張的主要平衡力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，這個極端的內塔尼亞胡政府渴望吞併約旦河西岸，並以類似種族隔離的制度治理那裏的巴勒斯坦人，這個政府再執政三年，以色列可能會成為該地區不穩定——而不是穩定——的主要根源，成為一個更不確定的盟友——更像土耳其，而不像過去的以色列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;為什麼？在《紐約時報》最近一篇&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/27/magazine/benjamin-netanyahu-israel.html&quot;&gt;關於「比比」（內塔尼亞胡的暱稱&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/27/magazine/benjamin-netanyahu-israel.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/09/27/magazine/benjamin-netanyahu-israel.html&quot;&gt;——編注）的報道中&lt;/a&gt;，露絲·瑪加利特援引了曾在內塔尼亞胡內閣任部長的利庫德黨人澤耶夫·埃爾金的話，他這樣形容內塔尼亞胡：「他一開始的世界觀是，‘我是以色列目前最好的領導人。’而後慢慢演變成了‘以色列可能發生的最糟糕的事情就是我不再領導它，因此我為了撐下去做任何事都天經地義。’」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下來就不用説了，看着特朗普在 2021 年 1 月 6 日煽動一羣暴徒洗劫國會大廈，試圖推翻我們 2020 年的選舉，然後看到這個人又成為 2024 年的主要共和黨總統候選人，讓我們的下一次選舉成為我們有史以來最重要的選舉之一——關乎這會不會是我們的最後一次選舉。本來沒打算這樣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從某種程度上説，這四位領導人有一個共性，那就是他們都在自己國內違反了自己的遊戲規則——普京還在國外發動了戰爭——而這一切都出於一個再熟悉不過的原因：繼續掌握權力。而他們的本國體制——俄羅斯精英、中國共產黨、以色列選民和共和黨——都未能有效地或完全地約束他們。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但這四個國家之間也存在着重要的差異。內塔尼亞胡和特朗普在各自的民主國家都面臨阻力，選民可能會將他們趕下台或阻止他們——而且他們都沒有發動戰爭。習近平是一位獨裁者，但他確實有改善人民生活的議程，也有主導 21 世紀從生物技術到人工智能等主要產業的計劃。但他日益強硬的統治可能正是阻礙中國實現這一目標的原因，主要是因為這引發了&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231009/china-brain-drain/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20231009/china-brain-drain/&quot;&gt;人才流失&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京只不過是一個偽裝成總統的黑手黨老大。他將被人們銘記，因為他把俄羅斯從一個科學強國——1957 年將第一顆衞星送入軌道——變成了一個製造不出俄羅斯以外的人會買的汽車、手錶或烤麪包機的國家。普京不得不為他在烏克蘭被痛打的軍隊向朝鮮尋求援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;歸根結底，特朗普是這四個人中最危險的一個——原因很簡單：當世界變得如此混亂，這些關鍵國家偏離計劃時，世界其它國家就會依靠美國帶頭遏制麻煩，反對麻煩製造者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特朗普寧願無視麻煩，並讚揚包括普京在內的麻煩製造者。正因為這樣，特朗普再次當選總統的前景才會如此可怕、如此混亂、如此令人難以理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因為美國仍然是世界的支柱。我們在支撐世界的時候不見得總是有智慧，但如果我們完全停止這樣做——那就要小心了。考慮到其它三個重要國家已經發生的情況，如果我們搖擺不定，就會產生一個沒有人能夠制定任何計劃的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這個時代有一個簡單的名字：混亂時代。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文最初發表於 2023 年 10 月 3 日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;託馬斯·L·弗裏德曼 (Thomas L. Friedman) 是外交事務方面的專欄作者。他 1981 年加入時報，曾三次獲得普利策獎。他著有七本書，包括贏得國家圖書獎的《從貝魯特到耶路撒冷》(From Beirut to Jerusalem)。歡迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/tomfriedman&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/thomaslfriedman&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上關注他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/03/opinion/putin-xi-trump.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 16:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以衝突或威脅中國石油進口：中立姿態不再適用？]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231012/china-oil-saudi-arabia-iran/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-12 02:37:56&quot; datetime=&quot;2023-10-12 02:37:56&quot;&gt;2023 年 10 月 12 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/00China-Energy-03-jpkt/00China-Energy-03-jpkt-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2018 年 3 月，裝載伊朗原油的「丹尼爾」號油輪停靠在舟山港。 &lt;cite&gt;Imaginechina, via Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;中國已將自己塑造成中東地區一箇中立的地緣政治參與者。今年 3 月，它促成了一項協議，幫助伊朗和沙特阿拉伯恢復外交關係。自哈馬斯從加沙襲擊以色列以來，中國一直試圖保持距離，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/09/world/asia/xi-schumer-meeting-china-us.html&quot;&gt;政府發言人&lt;/a&gt;稱中國是「以色列和巴勒斯坦共同的朋友」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，中國在中東的利益非常重大，尤其是如果目前在以色列和加沙的戰爭擴大到整個地區的話。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這就要説到石油了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙特阿拉伯是僅次於美國的世界第二大石油生產國，而中國是沙特石油最大的購買國。維也納分析公司 Kpler 的煉油和石油產品首席分析師安東·帕夫洛夫表示，中國一半的石油進口及略多於三分之一的石油消耗均來自波斯灣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國也開始從伊朗購買更多石油，伊朗是發動此次襲擊的哈馬斯的長期支持者。據專門追蹤伊朗石油出口的 Kpler 稱，在過去兩年裏，中國從伊朗進口的石油增加了兩倍多，上個月購買了伊朗 87% 的石油出口量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新加坡國立大學長期研究中國石油政策的專家菲利普·安德魯斯-斯比德説，中國「受到中東當前不穩定局勢的高度影響，尤其是如果局勢升級的話」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作為世界第二大經濟體，中國對外國石油的依賴正以驚人的速度增長。就在上世紀 90 年代初，中國的石油還能自給自足。現在，該國 72% 的石油需求依賴進口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，美國對進口石油的依賴在 2005 年左右達到了 60% 左右的峯值，之後水力壓裂開採熱潮將美國轉變為石油淨出口國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中國最高領導人習近平的十年任期內，他一直將能源安全作為國家的首要任務之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「能源保障和安全事關國計民生，是須臾不可忽視的‘國之大者’」，習近平在 7 月説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;為此，中國在電動車領域進行了鉅額投資。上海汽車諮詢師比爾·魯索説，中國現在主導着全球電動車的生產，到今年 8 月，中國銷售的汽車中有三分之一是電動車。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新車銷量逐漸改變了中國道路上以燃油車為主的整體格局，汽油消費量卻始終居高不下。由於中國結束了長達近三年限制出行的「清零」措施，今年駕車出行的人數出現激增，包括在本月為期一週的國慶長假期間。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國渴求石油的另一個原因是：中國是世界石化產品的生產大國，這種產品由石油和天然氣製成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國廈門大學能源研究學院院長林伯強表示，中國幾乎沒有機會改變對石油進口的依賴。「展望未來，我不認為它會大幅減少」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/12/multimedia/00China-oil-print-pfqb/00China-Energy-02-pfqb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2023 年 4 月，山東煙台港龍口港區正在建設多個儲油罐。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國沒有正式承認從伊朗購買任何石油，伊朗因試圖製造核武器而受到廣泛的國際制裁。但業內專家對其購買行為進行了詳細記錄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗依靠油輪運輸石油，這些油輪會關閉自動定位應答器，有時一關就是幾個星期，而且通常要到到達交通繁忙的航道，比如毗鄰馬來西亞的馬六甲海峽，才會重新打開。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在中國的官方統計數據裏，馬來西亞是中國最大的石油供應國之一，儘管馬來西亞老化油田的石油產量有限，而且正在萎縮。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帕夫洛夫説，中國將原油加工成汽油和其他產品的煉油廠已經轉向從伊朗購買更多的石油，因為伊朗石油現在比俄羅斯石油便宜。他説，儘管受到制裁，伊朗石油的銷售價格仍比世界價格每桶低約 10 美元，而俄羅斯石油的銷售價格則比世界價格每桶低約五美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中國總是選擇最便宜的」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然俄羅斯與中國有很長的邊境線，但基礎設施不足限制了俄羅斯向南輸送更多石油的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;過去一年裏，俄羅斯、中國和蒙古的官員就是否修建一條名為「西伯利亞力量 2 號」的天然氣管道進行了多次討論。這條管道將穿過蒙古，把俄羅斯的天然氣田與中國連接到一起。 旁邊還可以建設一條運送石油的管道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄羅斯總統普京表示，他將出席下週在北京舉行的「一帶一路」國際合作峯會論壇，這再次令全球能源行業猜測該管道協議是否能夠達成。但管道建設需要多年時間，耗資數百億美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我對這條管道的商業邏輯持高度懷疑態度，但能源安全和地緣政治最終可能勝過經濟」，華盛頓研究機構大西洋理事會全球能源中心高級研究員喬·韋伯斯特説，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國購買的一些石油正被儲存在儲油罐中，儲油罐的建造速度甚至快於其石油消費的增長速度。中國沒有公佈其石油儲備的具體數字，但據信數額相當可觀。大多數專家猜測，中國的石油儲備大約相當於 90 天的進口量，這一直是美國為其&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/topic/subject/strategic-petroleum-reserve-us&quot;&gt;戰略石油儲備&lt;/a&gt;設定的最低限度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;華盛頓政策研究機構德國馬歇爾基金會印太項目主任葛來儀 (Bonnie Glaser) 説，能源安全並不是中國在中東問題上做出決策的唯一因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京一直努力與伊斯蘭世界保持友好關係，儘管中國在其最西部的新疆地區鎮壓以穆斯林為主的少數民族。中國還試圖同時維持與以色列和巴勒斯坦的關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中國能夠實現這一目標的唯一途徑是避免深度介入」，葛來儀説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但中國能否與中東的麻煩保持距離就不那麼清楚了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「由於美國從該地區進口的石油不多，中東國家開始考慮，未來幾十年，它們的地緣政治聯盟將如何重塑」，北京的能源顧問塗建軍説。「不管中國願意與否，它已經成為該地區的一個主要利益相關者，需要在未來幾年裏為穩定該地區發揮作用。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Li You 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;Keith Bradsher&lt;/a&gt;是《紐約時報》北京分社社長，此前曾任上海分社社長、香港分社社長、底特律分社社長，以及華盛頓記者。他在新冠疫情期間常駐中國進行報道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/11/business/china-oil-saudi-arabia-iran.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 15:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國掀起消費降級潮：價格戰「內卷」中的經濟低迷]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231012/china-consumer-spending/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;CLAIRE FU, DAISUKE WAKABAYASHI&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-12 10:54:26&quot; datetime=&quot;2023-10-12 10:54:26&quot;&gt;2023 年 10 月 12 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/06/multimedia/00china-spending-hmgv/00china-spending-hmgv-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;庫迪咖啡憑藉低價路線實現快速增長，在不到一年時間裏開了 5800 多家門店。 &lt;cite&gt;Gilles Sabrié for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;想知道如今的中國消費者是如何精打細算的，不妨看看該國咖啡店巨頭之間愈演愈烈的價格戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞幸咖啡是一家人氣頗高的中國連鎖品牌，以價格優勢打敗星巴克而聲名鵲起，目前它已開設了 10800 家門店。但現在，瑞幸的兩位創始人新創立的品牌庫迪咖啡正在與瑞幸展開降價競爭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庫迪將門店開在瑞幸門店附近，出售比瑞幸價格更低的同款飲料——有時就少了一塊錢。今年早些時候，庫迪推出了將拿鐵價格降至 9.9 元一杯的促銷活動，迫使瑞幸跟進降價並承諾兩年內不漲價。隨後，庫迪將拿鐵價格近一步降到 8.8 元一杯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;低價營銷的效果很好。庫迪表示，在創立不到一年的時間裏，該公司已經開設了 5800 多家門店，每家店平均每天賣出 400 多杯咖啡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們不希望看到消費者想喝咖啡的時候，因為價格而思前想後」，庫迪咖啡首席策略官李穎波曾經這樣表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咖啡價格戰反映了中國消費者中的一股新趨勢，為了應對由房地產行業危機和出口下降所導致的經濟低迷，他們正在減少支出、增加儲蓄。上個月，「消費降級」成為中國社交媒體平台微博上的熱搜話題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-spending-01-kclq/00china-spending-01-kclq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;9 月，北京一條知名步行街上的購物者。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對需要民眾增加消費的中國領導層來説，這種節儉趨勢是一個令人擔憂的信號。為了刺激經濟增長，政策制定者寄希望於國內消費增長，以此來替代基礎設施支出和房地產投資，後兩者的興衰週期已讓地方政府和開發商債台高築。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中國人口袋裏的錢其實並不多，所以依靠民眾消費推動中國經濟的政策沒有取得成效」，位於澳大利亞墨爾本的莫納什大學的經濟學副教授史鶴凌表示。「隨着民眾削減開支，成功的可能性就更小了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於像 33 歲的陳曦曦（音）這樣的消費者來説，保持謹慎是有理由的。陳曦曦是中部省份湖北一所大學的行政管理人員，由於疫情和監管部門的打壓，她從事金融業的丈夫收入減少了三分之二，因此她正在減少支出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳曦曦説她不再購買星巴克的咖啡，而是根據「誰便宜我就喝誰」的原則在瑞幸和庫迪之間做出選擇。她以前總使用昂貴的日本爽膚水，但現在改用價格便宜了 90% 的中國品牌。她也不再去「維多利亞的祕密」購買胸罩和內衣，而是選擇每件售價約 20 元的不知名品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「今年的經濟形勢還是很明顯差了下來的」，陳曦曦説。「我也不知道我存錢要幹什麼，但是我總覺得有一些錢應該會比較有安全感。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-spending-03-kclq/00china-spending-03-kclq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;HotMaxx 北京專賣店的顧客，這是一家出售低價零食和家居用品的連鎖品牌。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;星巴克表示，開業一年以上的中國門店在最近一個季度的營收增長了 46%，但平均客單價下降了 1%。星巴克中國區負責人王靜瑛在 8 月的投資者會議上表示，該公司將對摺扣保持戰略定力。瑞幸在今年春季的營收也迎來大幅上升，比去年同期增長了 88%，但現有門店的銷售增幅出現放緩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當中國去年 12 月取消「新冠清零」限制措施時，人們曾預期該國經濟將從被壓抑的需求中反彈。但隨着房地產危機惡化以及經濟指標持續令人失望，人們的信心開始減弱。消費者支出開始放緩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年 1 月到 5 月，全國商品零售額同比增長 9.3%。但這一增幅從 6 月開始大幅放緩，至今仍未反彈至之前的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://m.mp.oeeee.com/a/BAAFRD000020230825837027.html&quot;&gt;據國內媒體報道&lt;/a&gt;，外賣公司美團在 8 月與投資分析師舉行的電話會議上發出預警，預計三季度的外賣訂單的增長將放緩，部分原因是價格敏感型消費者的需求下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便居民消費相比疫情期間的低點有所回升，但仍遠低於疫情前的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-spending-05-kclq/00china-spending-05-kclq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;北京一家喜茶門店外的顧客。以昂貴奶茶聞名的喜茶也調低了價格。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據中國文化和旅遊部發布的數據，在 6 月的端午節出遊旺季，國內遊客人均消費約 352 元，比去年增長 8%，但相較 2019 年仍低了 14%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今已經很難評估中國&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230801/china-economy-consumer-stimulus/&quot;&gt;消費者的信心&lt;/a&gt;，因為中國在今年春天停止發佈這個從 33 年前開始從無間斷的調查數據，這是北京當局應對疲軟經濟數據的辦法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面對不確定的前景，中國民眾正在增加儲蓄。根據中國央行 7 月&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.pbc.gov.cn/diaochatongjisi/116219/116225/4988947/index.html&quot;&gt;發佈&lt;/a&gt;的數據，今年上半年家庭銀行存款增加了 11.91 萬億元，增幅創十年來新高。這樣的儲蓄激增尤為反常，因為中國的銀行在 6 月初&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230612/china-bank-deposit-rate-cuts/&quot;&gt;降低了存款利率&lt;/a&gt;，為的就是鼓勵消費、增加投資。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些中國企業在新的降級消費潮中看到了機遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;折扣購物網站拼多多稱，該公司 2023 年上半年營收同比增長了 63%，其增長率正在超越阿里巴巴和京東這兩家中國最大的電商企業。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在胡潤全球富豪榜上，拼多多及其美版購物網站 Temu 的創始人黃崢的淨資產從去年的 1450 億增至 2023 年的 2100 億元。該公司的美股股價在去年上漲了 60%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-spending-04-kclq/00china-spending-04-kclq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;北京一家紀念品商店裏的顧客。旅遊業迎來反彈，但部分數據仍低於疫情前水平。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國食品行業數據統計商 Canyan Data 的數據顯示，以售價低於一美元的冰咖啡和珍珠奶茶為招牌產品的中國茶飲連鎖品牌蜜雪冰城在過去三年開設了 18300 家門店，門店總數超過了 2 萬家。蜜雪冰城創始人的淨資產在去年增長了四倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;價格戰迫使喜茶在去年降價三成，所有飲料價格都不再超過 30 元。喜茶是以昂貴奶茶聞名的中國飲料連鎖品牌。喜茶去年還宣佈，無論競爭對手做什麼，他們都承諾在年內「絕不漲價」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;29 歲的王超（音）在今年 5 月失業後只能靠失業救濟金度日，因此不得不大幅削減開支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説自己主要在拼多多等折扣網站上購物，不再使用通常質量更好但價格更貴的淘寶。他説，在拼多多上買水果是因為更便宜，就是品質不太好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由於大量企業倒閉，王超很難在物流行業找到新工作。他是中國失業大軍的一員，他們都在競爭為數不多的工作機會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;失去收入來源後，王超省吃儉用以便「細水長流」。他説，「為了維持生活就只能降低一下自己的消費。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-spending-06-kclq/00china-spending-06-kclq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;蜜雪冰城門店。該連鎖品牌以售價不到一美元的冰咖啡和珍珠奶茶為招牌產品，在過去三年開設了 18300 家門店。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/claire-fu&quot;&gt;Claire Fu&lt;/a&gt;在首爾為《紐約時報》報道中國大陸的新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/claire-fu&quot;&gt;點擊此處瞭解更多關於她的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/daisuke-wakabayashi&quot;&gt;Daisuke Wakabayashi&lt;/a&gt;是時報駐亞洲商業記者，常駐首爾。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/daisuke-wakabayashi&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/11/business/china-consumer-spending.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 11:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[被中國關押三年後，前 CGTN 主持人成蕾返回澳大利亞]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231012/china-releases-australian-journalist-lei/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;艾莎&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-12 08:30:58&quot; datetime=&quot;2023-10-12 08:30:58&quot;&gt;2023 年 10 月 12 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/11/multimedia/11china-australia-vhbz/11china-australia-vhbz-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週三，成蕾與澳大利亞外長黃英賢和駐華大使傅關漢 (Graham Fletcher) 在墨爾本。 &lt;cite&gt;Sarah Hodges/Department of Foreign Affairs and Trade, via Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;澳大利亞總理阿爾巴尼斯週三表示，在北京被關押三年多的澳大利亞記者成蕾已返澳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿爾巴尼斯説，成蕾已與兩個年紀尚幼的孩子在墨爾本團聚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「成蕾終於歸來，這為她本人及家人幾年來的艱難生活畫上了句號」，阿爾巴尼斯在週三的新聞發佈會上表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年 8 月，曾供職於中國環球電視網（以下簡稱 CGTN）的成蕾&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20200901/china-australia-journalist/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20200901/china-australia-journalist/&quot;&gt;在北京被拘捕&lt;/a&gt;，後來以涉嫌泄露國家機密為由遭&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20210208/china-cheng-lei-australia-state-secrets/&quot;&gt;正式逮捕&lt;/a&gt;。據她的友人稱，作為 CGTN 知名的商業新聞主持人，48 歲的成蕾一直將自己視為中澳兩國交流的橋樑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國外交部週三表示，成蕾已被判處兩年 11 個月的有期徒刑。「在服刑期滿後被北京市國家安全局依法執行驅逐出境」，中國外交部發言人汪文斌表示。在此之前，中方甚少對此案發表評論。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此案調查過程的保密引發了猜測，即成蕾之所以成為目標，是因為中澳關係跌至低谷。她於本週獲釋意味着兩國之間的敵意有所緩和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「雙邊關係正在逐漸解凍，我認為此案的解決是其中的重要一部分」，悉尼洛伊研究所的高級研究員馬利德 (Richard McGregor) 表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成蕾被捕時，中國發生了多起備受矚目的外國人被拘事件，引發了外界對中國政府是否正越來越多地使用「&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20221213/hostage-diplomacy-griner/&quot;&gt;人質外交&lt;/a&gt;」的質疑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在成蕾被拘留的前兩個月，中國當局以間諜罪起訴了自 2018 年以來被當局關押的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20200619/china-canada-kovrig-spavor/&quot;&gt;兩名加拿大人&lt;/a&gt;：前外交官康明凱 (Michael Kovrig) 和商人邁克爾·斯帕弗。相關指控似乎與依據美國逮捕令在加拿大被捕的一名中國科技高管&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20181206/huawei-cfo-arrest-canada-extradition/&quot;&gt;有關&lt;/a&gt;。二人於 2021 年獲釋，而&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20210929/huawei-meng-wanzhou/&quot;&gt;美加兩國也允許&lt;/a&gt;華為高管孟晚舟返華。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中澳關係經歷數年的螺旋式下滑之後，自去年年初阿爾巴尼斯及其所在的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/05/21/world/australia/anthony-albanese-australia-election.html&quot;&gt;工黨贏得選舉&lt;/a&gt;以來，兩國關係已有顯著改善。此後阿爾巴尼斯也一直&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20221116/g20-summit-china-xi-australia/&quot;&gt;致力於此&lt;/a&gt;，並預計將在今年晚些時候與中國最高領導人習近平會面，那將是他就任總理後兩人第二次會晤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中方願同澳方一道，推動中澳關係健康穩定可持續發展」，中國外交部發言人王毅表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一位澳籍作家楊恆均仍被關押在中國監獄中。他在 2019 年被逮捕，於 2021 年 5 月受審，但判決一再推遲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「成蕾和楊恆均都是在兩國關係急轉直下之時被捕的」，馬利德説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年早些時候，成蕾在獄中向一名澳大利亞領事官員&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.abc.net.au/news/2023-08-10/cheng-leis-message-from-chinese-prison-730/102712716#statement&quot;&gt;口述了一封信&lt;/a&gt;，描述了她的艱難處境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「陽關能透進窗戶照進我的牢房，但我一年只有 10 個小時能站在陽光下」，成蕾在信中説。她還表示自己很想念澳大利亞及其人民，那是她長大的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「最重要的是」，她説，「我想念我的孩子們。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/alexandra-stevenson&quot;&gt;艾莎&lt;/a&gt;(Alexandra Stevenson) 是時報上海分社社長。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/alexandra-stevenson&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/11/business/media/china-releases-australian-journalist-lei.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 08:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[為何以色列安全部門未能阻止哈馬斯襲擊]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231011/israel-gaza-security-failure/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;RONEN BERGMAN, PATRICK KINGSLEY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-11 04:00:11&quot; datetime=&quot;2023-10-11 04:00:11&quot;&gt;2023 年 10 月 11 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/10Israel-security-cfbk/10Israel-security-cfbk-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週六，哈馬斯戰士使用推土設備突破了加沙和以色列之間的邊境圍欄，1500 多名武裝人員湧入邊境沿線的近 30 個地點。 &lt;cite&gt;Mohammed Fayq Abu Mostafa/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;就在上週六黎明時分，來自加沙的襲擊者湧入以色列之前不久，以色列情報部門發現其監控的一些加沙武裝分子網絡的活動有所激增。據兩名以色列高級安全官員説，他們意識到有異常情況發生，於是向守衞加沙邊境的以色列士兵發出了警報。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，由於士兵們沒有收到警告，或者士兵們沒有讀到警告，並沒有人就相關警告採取行動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不久之後，控制加沙的哈馬斯組織派出無人機，摧毀了以色列軍方邊境沿線的一些蜂窩通訊站和監視塔，使值班人員無法用攝像機遠程監控該地區。無人機還摧毀了以色列安裝在邊境防禦工事上的遙控機槍，使以色列失去了對付地面襲擊的關鍵手段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這使得哈馬斯襲擊者更容易接近並炸燬部分邊界圍欄，並在幾個地方極為輕鬆地將其推平，從而使數以千計巴勒斯坦人能夠穿過這些縫隙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四名以色列高級安全官員表示，這些行動失誤和薄弱環節是以色列安全部門在後勤和情報方面的一系列失誤之一，為加沙入侵以色列南部鋪平了道路。由於是在討論敏感問題，以及對問題的評估還處於初步階段，這四名官員要求匿名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/10Israel-security-01-kglf/10Israel-security-01-kglf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週六，巴勒斯坦襲擊者從加沙地帶南部的汗尤尼斯向以色列邊境圍欄移動。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在這次襲擊中，加沙人肆無忌憚地滲透到以色列 20 多個城鎮和軍隊基地，這是 50 年來以色列防線遭到的最嚴重破壞，以色列人的安全感也隨之崩潰。在幾個小時內，中東地區最強大的軍隊無力反擊遠比他們弱小的敵人，在一天的大部分時間裏，各個村莊對成羣結隊的襲擊者毫無還手之力，這些襲擊者殺死了 900 多名以色列人，其中包括穿着內衣的士兵；他們綁架了至少 150 人；佔領至少四個軍營；並在以色列領土上推進了多於 77 平方公里的面積。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這四名官員表示，根據他們的初步評估，這次襲擊的成功源於以色列情報界和軍方的一系列安全失誤，包括：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 情報官員未能監控巴勒斯坦襲擊者使用的主要通訊渠道；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 過度依賴邊境監控設備，這些設備很容易被襲擊者關閉，從而使他們能夠襲擊軍事基地，殺死還在牀上的士兵；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 指揮官集中在一個邊境基地，而該基地在入侵開始階段就被攻破，從而阻礙了與其他武裝部隊的聯繫；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;• 願意接受加沙軍事領導人在私人頻道上稱沒有為戰鬥做準備的説法，但巴勒斯坦人知道這些頻道受到以色列的監視。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們花了數十億美元收集有關哈馬斯的情報」，以色列國家安全委員會前高級官員約埃爾·古贊斯基説。「然後，就在一瞬間」，他還説，「一切都像多米諾骨牌一樣崩塌了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一次失敗在襲擊發生前幾個月就已經開始，當時以色列安全官員對哈馬斯從加沙對以色列構成的威脅程度做出了錯誤的假設。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在過去的一年裏，哈馬斯沒有參與兩場戰鬥，這讓巴勒斯坦伊斯蘭聖戰組織（加沙的一個較小的武裝組織）單獨對抗以色列。上個月，哈馬斯領導層還在卡塔爾的斡旋下達成了一項協議，結束了邊境一帶的一段騷亂，給人的印象是他們不希望事態升級。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「哈馬斯非常、非常剋制，它明白進一步挑釁的後果」，以色列國家安全顧問扎奇·哈內比在襲擊發生六天前接受電台採訪時説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上週，當以色列情報官員向高級安全官員通報該國國防面臨的最緊迫威脅時，他們把重點放在了黎巴嫩武裝分子沿以色列北部邊境構成的危險上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈馬斯的挑戰幾乎沒有被提及。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/10Israel-security-02-kglf/10Israel-security-02-kglf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週六，以色列士兵抬着一名在以色列卡法阿扎遇害者的屍體。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據一名安全官員透露，簡報者説，哈馬斯被嚇住了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩名以色列官員稱，以色列情報人員的監聽到哈馬斯特工的互相交談，談話給人的感覺是，在 2021 年 5 月發生了一場破壞性的兩週衝突後，哈馬斯希望儘快避免與以色列爆發另一場戰爭。以色列官員説，以色列情報部門目前正在調查這些電話是真實的還是故意偽裝的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下一個失敗是操作上的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中兩名官員表示，以色列的邊境監視系統幾乎完全依賴遠程操作的攝像頭、傳感器和機槍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列指揮官對該系統的堅不可摧變得過於自信。他們認為，遠程監視和武器、地面上的屏障，以及阻止哈馬斯挖地道進入以色列的地下牆相結合，使得大規模滲透不太可能發生，從而減少了在邊界線沿線部署大量士兵的必要性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列退役少將伊斯雷爾·齊夫曾在南部指揮地面部隊多年，2003 年至 2005 年擔任以色列國防軍作戰部部長，最近因戰爭再次被招募為後備役。他説，隨着該系統的到位，軍方開始減少那裏的部隊數量，將他們轉移到其他令人擔憂的地區，包括西岸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説：「部隊的減少似乎是合理的，因為圍欄的建造和他們在周圍營造的光環，好像它是不可戰勝的，沒有什麼能通過它。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/10Israel-security-03-kglf/10Israel-security-03-kglf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週六，巴勒斯坦人與邊界圍欄旁一輛被摧毀的以色列坦克合影。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但遠程控制系統有一個漏洞：它也可以被遠程摧毀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據這些官員，以及哈馬斯在週六傳播的無人機視頻，哈馬斯利用了這一弱點，派出無人機攻擊向監控系統發送信號的手機信號塔，《紐約時報》對這段視頻進行了分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在沒有蜂窩網絡信號的情況下，整個系統就毫無用處了。在加沙和以色列之間的屏障被突破時，駐紮在前線控制室的士兵沒有收到警報，也看不到哈馬斯人員用推土機破壞屏障的視頻畫面。此外，以色列官員現在才知道，這道屏障並沒有他們以為的那麼牢不可破。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;超過 1500 名加沙武裝人員因此從邊境近 30 個突破口進入，其中一些是利用滑翔翼飛越屏障，他們最終衝到了至少四座以色列軍事基地，全程沒有遇到阻擊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中一位以色列官員分享的照片顯示，許多以色列士兵是在宿舍睡覺時被打死的。其中有些還穿着內衣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二個失誤是將加沙部隊的主官集中在邊境上的一個地點。其中兩位以色列官員説，基地陷落後，多數高級軍官死的死、傷的傷，或者被劫持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這一狀況再加上無人機打擊造成的通訊問題，導致無法做出多方協調的反應。邊境上的所有人都無從知曉襲擊的整體情況，這包括了那些從以色列其它地方趕來發起反擊的指揮官。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/10Israel-security-04-kglf/10Israel-security-04-kglf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週六，巴勒斯坦人穿過加沙和以色列之間邊界圍欄的缺口。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「要理解不同的恐怖主義襲擊是何種景象，是非常困難的」，參與反攻指揮的以軍指揮官丹·戈德法斯準將説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;將軍回憶説，他在戰場上一度偶遇另一個旅的指揮官。兩人當即商定各自的部隊分別去負責奪回哪些村莊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們是自己商量決定的」，將軍説。「就這樣一個村子一個村子地過。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這一切都意味着很難向特拉維夫的最高指揮層通報情況的嚴重性，尤其是在初期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在場的人都沒意識到需要即可展開一場大規模的、快速的的空中支援，儘管社交媒體上已經開始出現許多聚居地遇襲的報道。具兩名以色列官員和襲擊倖存者説，空軍在幾個小時後才抵達其中的許多區域，儘管他們從基地飛到那裏只需要幾分鐘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由此帶來的後果對以色列的安全防衞是一個災難，可能還會破壞自己作為該地區值得信賴的軍事合作伙伴的形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上週六的襲擊之前，「這個地區的許多國家在安全問題上需要以色列」，古贊斯基説。「現在給人的印象是以色列沒什麼用處。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列安全部門並不否認在最初應對上的嚴重失敗。但他們説，這些問題只能等戰後去調查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們會完成眼下的事」，在週上六以軍嘗試奪回各社區之時，以色列軍方發言人理查德·赫克特説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他説，「你知道是會對這件事進行調查的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/10Israel-security-06-kglf/10Israel-security-06-kglf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週六遭到哈馬斯襲擊的卡法阿扎被破壞的安全圍欄。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Ronen Bergman 自特拉維夫、Patrick Kingsley 自耶路撒冷報道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/ronen-bergman&quot;&gt;Ronen Bergman&lt;/a&gt;是《紐約時報雜誌》的特約撰稿人，常駐特拉維夫。他的最新著作是蘭登書屋出版的《Rise and Kill First: The Secret History of Israel’s Targeted Assassinations》。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/ronen-bergman&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/patrick-kingsley&quot;&gt;Patrick Kingsley&lt;/a&gt;是時報駐耶路撒冷分社社長，報道以色列及被佔領土的新聞。他自逾 40 個國家進行過報道，撰寫過兩本書，他曾為《衞報》報道移民和中東問題。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/patrick-kingsley&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：晉其角、杜然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/10/world/middleeast/israel-gaza-security-failure.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 16:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「這是一場大屠殺」：探訪遭哈馬斯致命襲擊的以色列村莊]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231011/israel-gaza-kibbutz-kfar-azza/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ISABEL KERSHNER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-11 12:06:02&quot; datetime=&quot;2023-10-11 12:06:02&quot;&gt;2023 年 10 月 11 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/10israel-kibbutz-promo/10israel-kibbutz-1-ltfg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Sergey Ponomarev for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;「歡迎光臨」，卡法阿扎入口的牌子上寫着。這是一座綠樹成蔭的以色列村莊，與加沙邊境相隔幾片田野。在小路上，另一塊牌子指向健身房和游泳池。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然後，我看到一具穿着迷彩服的臃腫屍體，腿從灌木叢中伸出來，旁邊是一件卡其色背心，上面印着哈馬斯突擊隊的徽章。哈馬斯控制着巴勒斯坦的沿海飛地，並策劃了週六對以色列的襲擊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;經過村裏的食堂、幼兒園和文化中心，一排排整齊的米黃色平房映入眼簾。恐怖的嚴重程度開始顯現。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;數百名哈馬斯武裝分子衝破了以色列的邊境圍欄，對該國發動了&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2023/10/10/world/israel-hamas-war-gaza&quot;&gt;幾十年來最為肆無忌憚的襲擊&lt;/a&gt;，對包括這裏在內的二十多個城鎮和社區進行血腥屠殺。四天後的週二，士兵和救援人員開始了搬運屍體的可怕任務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由於擔心哈馬斯武裝分子可能依然躲在屋內，或者在屋內設置了誘殺裝置，他們挨家挨戶緩慢移動。未爆炸的榴彈有待工兵銷燬。他們用擔架把一名遇害居民裝在屍袋裏擡出來，放在卡車的後面。然後是又一具屍體。又一具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我和《紐約時報》攝影師謝爾蓋·波諾馬廖夫是致命襲擊發生後第一批獲準進入村莊的記者。在以色列軍隊的陪同下，我們進入了這個基本上仍然禁止進入的地區。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/10israel-kibbutz-4-qkmf/10israel-kibbutz-4-qkmf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週二，卡法阿扎一名哈馬斯激進分子的屍體。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整個國家經歷了數天的震驚、麻木和混亂之後，這裏暴行的嚴重程度現在變得清晰起來。總共有 1000 多名士兵和平民在以色列被殺。沒有人知道有多少人倒在卡法阿扎，但它成為流血事件最嚴重的地點之一。士兵和救援人員説，這裏有數十人、可能是數百人被屠殺，其中包括祖父母、嬰兒和兒童。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這不是戰爭或戰場；這是一場大屠殺」，現場的以色列指揮官伊泰·維魯夫少將説。「這是我一生中從未見過的，更像是我們祖父母時代的大屠殺。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蒼蠅飛舞，至少有十幾具屍體散落在小路和草坪上，其中一些是哈馬斯武裝分子，另一些是給蓋上了毯子的以色列人。空氣中瀰漫着死亡的氣息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡法阿扎是一個集體農莊，成立於 1951 年，也就是以色列建國三年後。長期以來，早期定居者被認為是開拓者，是這個國家社會主義精英中的中堅分子。和大多數其他基布茲社區的居民一樣，這裏的居民一般都是左傾的自由主義者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，隨着以色列轉向右翼，這些被稱為「基布茲」的人被極端民族主義政府的支持者斥為享有特權的勢利小人，或者更糟的是，被斥為叛徒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/10israel-kibbutz-3-gfhq/10israel-kibbutz-3-gfhq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週二，以色列士兵在卡法阿扎巡邏。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在襲擊發生之前，卡法阿扎是一個約有 750 人的緊密社區，有一個社交俱樂部和一個猶太教堂。現在，這裏一片荒涼，生活被打斷。一些居民失蹤，可能成為被帶到加沙的大約 150 名人質中的成員。在大屠殺中倖存下來的人已被疏散到全國各地的酒店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;穿過村子的時候，我們聽到來自加沙的火箭彈和迫擊炮的轟鳴，以色列的大炮向那塊飛地發射的爆炸聲，以及蹲伏在田野裏、繼續保衞該地區的以色列士兵開槍的聲音。這些聲響的間隙是一片詭異的沉默。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在基布茲年輕人居住的一所小房子裏，地板上躺着兩具屍體。白色的天花板上佈滿了彈孔和彈片，就像星夜照片的底片，令人毛骨悚然。房子被洗劫過，但一個色彩斑斕的調料架完好無損。其他房屋也被燒燬，內部完全燒焦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有幾所房子未受破壞，彷彿時間被定格了，孩子們的嬰兒車和自行車留在門廊上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但附近有一輛破皮卡和一架簡易滑翔傘的殘骸，這是武裝分子用來越境的工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/10israel-kibbutz-5-lzbt/10israel-kibbutz-5-lzbt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週二，士兵們穿過卡法阿扎。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;襲擊的倖存者之一、歌手謝伊·李·阿塔裏在醫院病牀上抱着自己一個月大的嬰兒接受了以色列新聞媒體的採訪，描述她的伴侶如何在武裝分子進入他們家時幫助她和女兒逃跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她説，她跑到一間儲藏室裏，用那裏的一袋袋泥土蓋住自己和她的孩子沙雅。當藏身處不再安全時，她冒着炮火跑過一片草坪，不斷敲門，直到一戶人家讓她們進去。她説，他們總共等了 27 個小時才獲救。阿塔裏説，她的伴侶亞哈夫·維納失蹤了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我確實不知道我們的國家在哪裏」，她説，這與許多以色列人的憤怒和困惑一樣，他們不明白，這個擁有引以為榮的軍事和情報能力的國家，怎麼會如此措手不及、毫無準備。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們拋棄了我們」，她説，並痛苦地補充道，「他們在 Twitter 上。淨在那上面忙了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/10israel-kibbutz-7-hjgp/10israel-kibbutz-7-hjgp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;卡法阿扎外的以色列士兵。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在受傷的親友在社交媒體上傳播的家庭&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/avivnitsan/posts/pfbid02azNEmSaXCsnRpPdsXHb3CgU6sEQFvHSXBJrh2UfemGcuyxVcCd658nsyEzCr7Sdml&quot;&gt;紀念&lt;/a&gt;照中，可以看到其他受害者的笑臉。凱德姆·西曼·托夫一家——父母和三個年幼的孩子全部遇難。伊泰·伯迪切夫斯基和哈達爾·伯迪切夫斯基夫婦在被槍殺前把他們 10 個月大的雙胞胎藏了起來。13 個小時後，這對雙胞胎獲救。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，震驚和憤怒在以色列社會中迴盪，此前幾個月，政府計劃遏制該國的司法影響力，加劇了長期存在的社會、政治和種族分歧，引發了動盪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在卡法阿扎，一條反政府的橫幅高高掛在基布茲的水塔上。上面寫着「恥辱！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在它下面幾米遠的地方，還有六具被裝在黑色屍袋裏的居民屍體放在地上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/10israel-kibbutz-2-tmkg/10israel-kibbutz-2-tmkg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週二，透過卡法阿扎的安全圍欄，可以看到加沙濃煙滾滾。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;攝影：Sergey Ponomarev&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/isabel-kershner&quot;&gt;Isabel Kershner&lt;/a&gt;是時報駐耶路撒冷記者，她自 1990 年以來一直報道以色列和巴勒斯坦政治。《希望與恐懼之地：以色列的靈魂之戰》(The Land of Hope and Fear: Israel’s Battle for its Inner Soul) 是她的最新著作。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/isabel-kershner&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/sergey-ponomarev&quot;&gt;Sergey Ponomarev&lt;/a&gt;是時報的自由攝影師。在 Instagram 上關注他：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.instagram.com/sergeyponomarev/&quot;&gt;@sergeyponomarev&lt;/a&gt;。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/sergey-ponomarev&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 12:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國駐舊金山領事館遭汽車衝撞，嫌疑人被擊斃]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20231011/car-crash-chinese-consulate-san-francisco/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;LIVIA ALBECK-RIPKA, 艾莎&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-11 09:41:47&quot; datetime=&quot;2023-10-11 09:41:47&quot;&gt;2023 年 10 月 11 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/09/multimedia/09xp-consulatecrash-gflk/09xp-consulatecrash-gflk-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;696&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週一，一輛汽車衝撞舊金山中國領事館大樓後，舊金山警方出警。 &lt;cite&gt;Nathan Frandino/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;舊金山警察局稱，一名司機在週一下午駕車撞入中國駐舊金山領事館的簽證處，警方已將其擊斃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舊金山警察局的一份聲明表示，下午三點左右，警方接到吉里大道和拉古納街附近的車禍報案，趕到現場後，他們「發現肇事車輛停在了中國領事館的大廳內」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方稱，槍擊發生在警察與嫌疑人交涉後。警方表示，到達現場的警察和醫務人員在將嫌疑人送往附近醫院之前對其進行了救助，嫌疑人在醫院死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事發時正在現場申請簽證的斯坦福大學醫學院研究生謝爾蓋·莫查諾夫表示，汽車撞入樓內時，簽證處等候區大約有 20 號人。他説司機是一名看起來 30 多歲的男性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這傢伙從車裏出來，大喊‘CCP 在哪裏’」，32 歲的莫查諾夫説。「CCP」是中國共產黨的常用縮寫。莫恰諾夫透露，司機還在「CCP」之前加了一句髒話。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫查諾夫説，當司機試圖回到車上，保安人員將其控制，人們開始跑出大樓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「怎麼會有人開車撞進領事館？他看起來非常憤怒」，莫查諾夫説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社交媒體上流傳的圖片顯示，領事館建築的一部分被白色防水布覆蓋，並被黃色的犯罪現場膠帶&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/RobNesbittNews/status/1711556328102265281&quot;&gt;封鎖&lt;/a&gt;。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/BNONews/status/1711549056831332496&quot;&gt;社交媒體上的另一段視頻&lt;/a&gt;似乎顯示人們逃離領事館的場面，肇事的藍色本田汽車仍然停在現場。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對該事件的調查仍在繼續，當局尚未公佈嫌疑人姓名。中國駐舊金山總領館在一份聲明中表示，該司機闖入了領事館的證件大廳，「對工作人員及現場民眾生命安全構成嚴重威脅」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我館嚴厲譴責這起暴力襲擊事件，保留追究事件相關責任的權利」，該領事館表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這一事件的發生正值舊金山即將舉辦亞太經濟合作組織峯會，外交界都希望中國最高領導人習近平藉此場合與拜登總統會面。參議院多數黨領袖、紐約州參議員查克·舒默本週率國會兩黨代表團訪華，會見了中方高層。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週一，習近平與舒默會晤，表示希望與美國「和平共處」。在台灣（中國認定台灣屬於其領土）地位和兩國貿易等問題上的地緣政治緊張局勢不斷加劇之際，拜登政府近幾個月來一直試圖穩定美中關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國社交媒體用戶對領事館發生的事件表示震驚和憤怒。週二上午，此事成為微博熱搜第一的話題。到下午三點左右，關於此事的討論已有超過 3 億瀏覽量。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Zixu Wang 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/livia-albeck-ripka&quot;&gt;Livia Albeck-Ripka&lt;/a&gt;是時報駐加利福尼亞記者。她曾在澳大利亞分社擔任記者。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/livia-albeck-ripka&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/alexandra-stevenson&quot;&gt;艾莎&lt;/a&gt;(Alexandra Stevenson) 是時報上海分社社長。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/alexandra-stevenson&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/09/us/car-crash-chinese-consulate-san-francisco.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 10:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[超短髮、素顏、衣着寬鬆：拒絕「服美役」的中國女性]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231011/china-women-defying-beauty/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;OLIVIA WANG&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-11 09:07:04&quot; datetime=&quot;2023-10-11 09:07:04&quot;&gt;2023 年 10 月 11 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/09/27/multimedia/00china-beauty-01-jtcp/00china-beauty-01-jtcp-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;北京一家商場的美妝櫃枱。一些女性正在拒絕為主流定義的魅力付出高昂代價。 &lt;cite&gt;Giulia Marchi for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;萊金德·朱（音）是傳統意義上的中國美女。身材高挑、長髮齊肩的她是大學模特隊的領隊，這些模特經常被要求穿着緊身裙裝，化着誇張的眼妝，在校園時裝秀的 T 台上走秀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從大學畢業後不久，萊金德·朱的外貌再次引發了關注，但原因卻與之前截然不同。今年夏天，她在以生活方式網紅而聞名的中國社交媒體平台「小紅書」上發了一張超短髮素顏自拍照。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「從 model（譯註：模特）成為自然女」，萊金德·朱在帖子中寫道，還附上了自己模特生涯中「變身前」的照片。「好舒服！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萊金德·朱的照片收穫了 1000 多次點贊和大量讚美。人們還稱讚她不畏壓力，勇於反抗傳統的審美標準。「這也太勇敢了」，一條評論寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鼓起勇氣是有必要的，因為網上對萊金德·朱新造型的認可並不是故事全貌。負面評論也是有的，她都給刪除了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/09/27/multimedia/00china-beauty-02-jtcp/00china-beauty-02-jtcp-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;留一頭超短髮的萊金德·朱（音）。 &lt;cite&gt;Legend Zhu&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/09/27/multimedia/00china-beauty-03-jtcp/00china-beauty-03-jtcp-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;萊金德·朱（音）做模特時的照片。 &lt;cite&gt;Legend Zhu&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在中國，任何與女權有關的事都可能是敏感話題。中國共產黨長期宣稱性別平等是其核心原則之一，但對民間組織十分警惕。在網上發表女權言論的女性總會遭到&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20210426/china-feminism-weibo/&quot;&gt;羞辱&lt;/a&gt;，有時她們的社交媒體賬戶也會以「性別歧視」為由遭到刪除。遭受權勢男性不端性行為對待的女性要麼在法庭上敗訴，要麼被迫保持沉默。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《剩女：中國性別不平等死灰復燃》(Leftover Women: The Resurgence of Gender Inequality in China) 一書的作者洪理達 (Leta Hong Fincher) 表示，中國的年輕女性——特別是受過大學教育的羣體——對這些問題的認識正在加強。她説，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20211021/china-schools-gender-bias/&quot;&gt;大學招生&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20191104/china-mothers-discrimination-working/&quot;&gt;職場&lt;/a&gt;中的性別歧視促使部分年輕女性抵制性別角色分工，包括那些與外表有關的規範。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大批年輕女性受到了一種日益興起的趨勢的鼓舞，即拒絕中國互聯網上所謂的「服美役」，23 歲的萊金德·朱就是其中一員。「服美役」即為追求主流定義中的魅力而付出高昂、有時堪稱痛苦的代價。而這些女性的理念是，不應把時間和資源花在達成美麗的標準之上，而要投入到個人發展之中，這包括接受教育和職業成長。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「為了保持美，得不停地投入時間、金錢和精力去維持美麗」，萊金德·朱。「但我發現大部分的男生是沒有這方面（困擾）的。我就覺得很不公平。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/09/27/multimedia/00china-beauty-06-jtcp/00china-beauty-06-jtcp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在北京一家美容院種植新假睫毛的女子。拒絕「服美役」的女性認為，她們應該把資源投入到個人發展之上。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;認同這一理念的女性也拒絕讓自己捱餓，迴避危險的節食文化，那已經成為&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2016/03/19/world/asia/china-paper-waist-challenge.html&quot;&gt;熱門互聯網挑戰&lt;/a&gt;的主題，例如要用戶將一張 A4 紙垂直放在腹部，試圖用其遮擋腰部。只有最纖瘦的腰才能被一張 21 釐米寬的紙完全遮住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;萊金德·朱説，她還在北京讀大學並考慮進入時尚行業發展時，一家模特經紀公司建議她至少減掉 20 斤體重，瘦到 100 斤。身高 1 米 77 的她感到不可理喻：「我不太敢想身體會遭受到什麼樣的傷害。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她決定轉而攻讀城市規劃專業的研究生文憑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北方城市秦皇島的安妮·謝（音）從中學時期就開始化妝戴美瞳，併為了穿上最小號的裙子節食。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;15 歲那年，她因神經性厭食症入院接受治療。那之後，她開始審視內心，並大受西蒙娜·德·波伏娃的女性主義經典著作《第二性》(The Second Sex) 的啓發。「女人不是生來就是女人，而是被後天塑造成女人的」，她説看完感覺「像被雷擊中了一樣」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安妮·謝説女性主義理論幫她擺脫了對外在的癡迷。現年 23 歲的她正準備移居海外，她不再節食，穿着寬鬆的衣服，不化妝也經常不穿胸罩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/09/27/multimedia/00china-beauty-04-jtcp/00china-beauty-04-jtcp-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;8 月，安妮·謝（音）。 &lt;cite&gt;Annie Xie&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/09/27/multimedia/00china-beauty-05-jtcp/00china-beauty-05-jtcp-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;2015 年，尚未成年的安妮·謝。 &lt;cite&gt;Annie Xie&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在西方國家，女權主義者數十年來都在對父權思想大聲疾呼。但在許多東亞國家，即便在經濟和科技快速發展的環境中，傳統的性別期望依然存在，拒絕對美的狹隘定義往往被視為激進之舉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本女性發起了一場&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/12/10/world/asia/japan-kutoo-high-heels.html&quot;&gt;運動&lt;/a&gt;，反對要求她們在工作場合必須穿高跟鞋的着裝規範。韓國女性掀起了「&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20181128/south-korea-makeup-plastic-surgery-free-the-corset/&quot;&gt;脫下束身衣&lt;/a&gt;」運動，挑戰了該國根深蒂固且約束重重的美容文化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中國，資本主義及其帶來的繁榮在某種程度上導致女性追求外在美的壓力變得更大。艾瑞諮詢公司的數據顯示，去年中國的化妝品和護膚品市場規模超過 690 億美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/09/27/multimedia/00china-beauty-gfwt/00china-beauty-gfwt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在雲南的一座橋上自拍的女性。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;國家的思想灌輸提倡傳統性別規範，敦促女性早婚早育，也縮窄了定義美的標準。「因此，政府會認為那些反抗傳統審美的女性也更有可能以其他方式進行反抗」，洪理達説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;來自東南部城市蘇州的 27 歲女性澤爾達·劉（音）説，當她決定剪短頭髮，她必須親自動手。理髮師都很猶豫，擔心剃得太短會傷到她的頭皮——她覺得這個理由很荒謬：「女人的頭就不是頭了嗎？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一年多過去了，她仍然留着這個髮型，她説這意味着自己不再收到不請自來的男性關注或化妝建議。她將這種新獲得的自由形容為「爽飛了」。她現在也居住在國外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;來自秦皇島的安妮·謝説，一位前男友曾評價她「墮落」了。「我覺得很可笑」，她説。「我再也不想回到以前那個樣子了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也不是所有反對的聲音都出自男性之口。有女性在社交媒體上辯稱，不應該讓遵循傳統審美標準的女性感到不適。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國女性主義網絡名人菲奧娜·陳（音）表示，拒絕服從這些規範的女性往往認為其他不認同她們觀點的女性不夠進步。但她認為，這些批評應當關注的是性別期待之所以不公的本質原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「它的病根不在女人身上」，她説，「是父權制。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Olivia Wang 報道中國大陸和香港的新聞。她於 2022 年加入時報。她擁有香港大學新聞學碩士學位和社會科學學士學位。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/olivia-wang&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/08/world/asia/china-women-defying-beauty.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 11 Oct 2023 09:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>