<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>纽约时报</title>
        <description>纽约时报全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列：从「六日战争」到「六线战争」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231026/israel-gaza-palestine-war/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;托马斯·弗里德曼&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-26 04:08:09&quot; datetime=&quot;2023-10-26 04:08:09&quot;&gt;2023 年 10 月 26 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/25/multimedia/25friedman-khjg/25friedman-khjg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;靠近加沙边界的斯德洛特城外的以色列坦克。 &lt;cite&gt;Leon Neal/Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;如果你关心以色列，你应该比 1967 年以来的任何时候都更担心。那一年，以色列击败了埃及、敍利亚和约旦这三个阿拉伯国家的军队，史称「六日战争」。今天，如果你仔细观察，你会发现以色列正在进行「六线战争」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场战争是由非国家行为体、民族国家、社交网络、意识形态运动、约旦河西岸社区和以色列政治派别共同发动和参与的，这是我报道过的最复杂的战争。但有一件事对我来说非常清楚：以色列不可能独自赢得这场六线战争。只有以色列——还有美国——结成全球联盟，才能赢得胜利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不幸的是，以色列目前的总理内塔尼亚胡和执政联盟不会也无法产生维持这样一个全球联盟所需的基石。这个基石就是宣布结束以色列在约旦河西岸的定居点扩张，彻底改变以色列与巴勒斯坦权力机构的关系，使其成为一个可信的、合法的巴勒斯坦伙伴，能够治理后哈马斯时代的加沙，并形成一个更广泛的、包括西岸在内的两国解决方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果以色列一方面要求其最好的盟友帮助这个犹太国家在加沙寻求正义，另一方面，当以色列在西岸建立一个定居点王国，并以吞并为明确目标时，又要求这个盟友睁一只眼闭一只眼，这在战略上和道义上都是不可理喻的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这行不通。以色列将无法获得赢得这场六线战争所需的时间、财政援助、正当性、巴勒斯坦伙伴或全球盟友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，这六条战线就在眼前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，以色列正在加沙及其周边地区与哈马斯展开全面战争，我们现在可以看到，在这场战争中，哈马斯仍然留有相当多力量，能够在周二对以色列发动海上袭击，并在周三向以色列南部港口城市埃拉特和北部港口城市海法发射远程火箭。看到哈马斯将多少资源用于制造武器而不是加沙的民生，以及它如何有效地向以色列和世界隐瞒这一点，真是令人恐惧。实际上，加沙人民明显的贫困与哈马斯制造及部署的武器财富之间的反差，是很难令人忽略的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，哈马斯的梦想一直是在以色列周边地区和全球范围内形成统一战线。以色列的策略一直是采取措施，防止这种情况的发生，直到去年 12 月极端正统派和犹太至上主义者组成的内塔尼亚胡联盟上台，并开始采取实际上有助于反以色列阵线联合起来的行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它是怎么做到的呢？内塔尼亚胡内阁中的犹太至上主义者立即开始挑战耶路撒冷圣殿山的现状。圣殿山被穆斯林尊为圣地，伊斯兰教最神圣的地方之一阿克萨清真寺就坐落在那里。内塔尼亚胡政府开始采取措施，对被以色列圈禁的约旦河西岸和加沙地带的巴勒斯坦人施加更为苛刻的条件。它还制定了在约旦河西岸大规模扩建以色列定居点的计划，以防止在那里建立一个毗连的巴勒斯坦国。这是有史以来第一个将吞并约旦河西岸&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.timesofisrael.com/netanyahu-far-right-ally-said-to-agree-government-will-advance-w-bank-annexation/&quot;&gt;作为联合政府协议明确目标&lt;/a&gt;的以色列政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，美国似乎即将与沙特阿拉伯达成一项协议，使其与以色列的外交和商业关系正常化——这将是内塔尼亚胡努力证明以色列可以与阿拉伯和穆斯林国家建立正常关系，而不必向巴勒斯坦人让步的最高成就。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就引出了第二条战线：以色列对抗伊朗及其代理人。也就是黎巴嫩和敍利亚的真主党、敍利亚和伊拉克的伊斯兰民兵组织以及也门的胡塞武装。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近几天，这些国家都向以色列或驻伊拉克和敍利亚的美军发射了无人机和火箭弹。我认为，伊朗和哈马斯一样，将美以推动以色列与阿拉伯穆斯林国家关系正常化的努力视为一种战略威胁，这将使伊朗及其代理人在该地区被孤立。与此同时，我相信真主党开始意识到，如果以色列像它宣称的那样消灭哈马斯，真主党将是下一个目标。如果没有哈马斯消耗以色列军队的精力和注意力，它也会变得更弱。因此，真主党决定，至少，它需要开辟一条低级别的第二战线来对抗以色列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果，以色列被迫从其北部边界&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/world/2023/10/25/israel-gaza-invasion-delays/&quot;&gt;撤离了大约 13 万平民&lt;/a&gt;，同时从与加沙接壤的西南边界撤离了数万名以色列人。这种迁移给住房和以色列的财政带来了巨大压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三条战线是社交网络和其他关于谁是好人谁是坏人的数字敍事世界。当世界的联系变得如此紧密，当智能手机和社交网络让一切都无所遁形，我们可以听到彼此的窃窃私语时，占主导地位的敍事就有了真正的战略价值。社交媒体如此容易被哈马斯操纵，以至于一枚巴勒斯坦导弹误中加沙一家医院的事件最初被归咎于以色列，这令人深感不安，因为这些敍事影响着政府和政治人士的决策，以及首席执行官和员工之间的关系。请注意：如果以色列真的入侵加沙，世界各地的公司都将面临来自员工谴责以色列或哈马斯的互相对立的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四个战线是国际进步运动与以色列之间的思想/哲学上的斗争。我认为，进步运动——我知道它规模庞大、种类繁多——当中的一些元素，在这个问题上已经&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/20/us/politics/progressive-jews-united-states.html&quot;&gt;失去了道德方向&lt;/a&gt;。例如，我们在美国大学校园里看到了大量的示威活动，基本上是指责以色列对哈马斯的野蛮入侵，认为哈马斯正在进行合法的「反殖民斗争」。这些进步的示威者似乎认为，整个以色列都是一个殖民机构——不仅仅是西岸定居点——因此犹太人在他们祖先的家园没有自决权或自衞权，无论是在 1967 年后还是 1967 年以前的边界内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知识界似乎很担忧一个国家占领了另一个国家，否决其自治权，然而你在进步派大学校园很少见到对当今中东最大的压迫势力伊朗的抗议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了镇压本国寻求思想和衣着自由的女性，德黑兰还通过代理人实质控制着四个阿拉伯国家——黎巴嫩、敍利亚、也门和伊拉克。黎巴嫩，一个我熟知的国家，过去一年一直无法选出一个新总统，很大程度上是因为伊朗不允许黎巴嫩有一个不会永远屈从于德黑兰的意愿和利益的总统。不幸的是，独立的黎巴嫩不具备摆脱伊朗控制的能力，后者主要通过真主党的枪来掌握这个国家的议会和政府。「中东眼」在 2014 年报道了德黑兰市在伊朗议会的代表阿里·雷扎·扎卡尼得意洋洋地说，伊朗现在统治着四个阿拉伯首都：巴格达、大马士革、贝鲁特和也门的萨纳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场两个群体争夺同一片土地的斗争是极为复杂的，将其简化成一场殖民战争，就是在进行智识诈骗。或者用以色列作家约西·克莱因·哈列维周三在《以色列时报》上的话说：「把占领及其后果完全归咎于以色列，等于无视此前以色列提出的一系列和平提议以及巴勒斯坦的拒绝。把以色列称为又一个殖民主义造物，就是在扭曲一个背井离乡的民族回归家园的非凡故事，其中的多数人都来自中东地区被摧毁的犹太人社区。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，还有一种智识腐败：全盘接受以色列右翼定居者敍事——如今这种敍事在以色列国内已经广泛传播开来，同时认为哈马斯诉诸如此野蛮的暴力，肯定跟定居者的所作所为毫无关系——定居点扩张是没问题的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的看法是：两个群体都声称这块土地是他们的，这是一场领土纠纷，需要尽可能公平地分割。要想对哈马斯取得任何意义上的胜利，这样的妥协都是至关重要的。因此，你支持两国方案，你就是我的朋友；反对两国方案，就不是我的朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五条战线在以色列和占领区内。在约旦河西岸，右翼犹太定居者在攻击巴勒斯坦人，以色列军方与马哈茂德·阿巴斯领导的巴勒斯坦权力机构的安全部队联手试图加以抑制，也遭到他们的阻挠。我们一定要记得，作为奥斯陆协定的一部分，巴勒斯坦权力机构是承认以色列有存在的权利的。如果这条阵线爆发，变成一场权力机构与以色列的对抗，就很可怕了，因为那就意味着不太可能在加沙的治理上寻求该机构的协助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，如果西岸和全世界巴勒斯坦人不坚持建起一个更有效的、不腐败的权力机构，这件事也就一样指望不上。这样的机构久久未能出现——不只是以色列的错。巴勒斯坦人也有责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第六条战线在以色列内部，主要是在犹太国民之间。这条线目前暂时被掩盖着，但蠢蠢欲动。这是由内塔尼亚胡在国内持续使用的政治策略——分而治之——所驱动的冲突。他的整个政治生涯建立在对以色列社会的分化上，从而侵蚀了赢得一场战争所需要的那种社会团结。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 12 月上台后，他的政府将这一策略推向极致，第一时间开始寻求剥夺以色列最高法院对行政和司法部门决策的核准权。数万以色列人因此每周六上街保衞他们的民主，促使空军飞行员和其他的精英战士停止履行自己的预备役义务，称他们不会为一个走向独裁的国家效力。这是在最糟糕的时间分散以色列及其军队的注意力——虽说任何时间都是糟糕的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何打赢一场有六条战线的战争？我再说一遍：唯有让相信民主价值观和人人都有自决权的人和国家团结起来。只有当以色列产生一个可以促成这样的联盟的政府时，才能得到所需的时间、资源、巴勒斯坦伙伴和正当性，从而在加沙击败哈马斯。如果做不到，那基本上就只能跟美国一同战斗，因为这是它唯一真正的、撑得住的盟友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今这个联盟的力量主要取决于乔·拜登，在于他给这场危机注入了一套核心的、根本的原则，关乎美国在世界上扮演的角色、对与错、民主与专制。今后一段时间里，恐怕不会再有这么一位具备这些本能的总统了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换句话说，拜登为以色列和巴勒斯坦权力机构创造了外交上的流动资本——但这是有时效的。他们需要明智地使用这个资本。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;托马斯·L·弗里德曼 (Thomas L. Friedman) 是外交事务方面的专栏作者。他 1981 年加入时报，曾三次获得普利策奖。他著有七本书，包括赢得国家图书奖的《从贝鲁特到耶路撒冷》(From Beirut to Jerusalem)。欢迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/tomfriedman&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/thomaslfriedman&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上关注他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：晋其角、杜然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/25/opinion/israel-gaza-palestine-war.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 16:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国众议院新任议长：反堕胎、反同性恋、挺特朗普]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20231026/mike-johnson-house-speaker/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ANNIE KARNI&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-26 02:40:30&quot; datetime=&quot;2023-10-26 02:40:30&quot;&gt;2023 年 10 月 26 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/25/multimedia/25DC-JOHNSON/25HOUSE-HP2-kjvh-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;路易斯安那州众议员迈克·约翰逊本周突然升任议长，凸显了共和党的右倾。 &lt;cite&gt;Stefani Reynolds for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;去年，当路易斯安那州众议员迈克·约翰逊在国会山一个委员会的听证会上提出反堕胎权利的理由时，他用非常直白的方式对一名证人进行了盘问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你是否支持一名即将产下健康婴儿的妇女堕胎的权利？」他在司法委员会的听证会上问道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为证人，生育健康医师联盟的董事会成员雅西卡·罗宾逊博士回应称这样的情况从未发生过，但约翰逊却继续穷追猛打。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「女士，只是在您的诊所里从未发生过」，约翰逊反驳道。「但这却有发生。如果孩子已经生出来一半了呢？还可以堕胎吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场交锋反映了约翰逊极其保守的价值观——尤其是对社会问题——以及他爱用煽动性的方式表达这些观点的倾向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周三，也就是约翰逊这位福音派基督徒在众议院共和党人的全票支持下当选议长的当天，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://edition.cnn.com/2023/10/25/politics/mike-johnson-gay-sex-criminalization-kfile/index.html&quot;&gt;CNN 发现&lt;/a&gt;的多篇观点文章显示，约翰逊还曾经强烈反对同性恋，称之为「扭曲天性」，是一种「危险的生活方式」，并将其比作兽行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「专家预测，同性婚姻将成为混乱和性别无秩序的黑暗先兆，就算是最强大的共和国也可能因之沦陷」，他在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.newspapers.com/article/the-times-kfile/134049583/&quot;&gt;2004 年的一篇观点文章&lt;/a&gt;中写道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些观点与大部分美国民众都大相径庭，民调显示公众是普遍支持同性恋权利的。在本周气氛压抑、观点分裂的众议院共和党会议上，约翰逊突然升任议长，凸显出共和党在抛弃加州众议员凯文·麦卡锡这位更为主流的前任议长之后的右倾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果你没有意识到支持 MAGA（让美国再次伟大）的迈克·约翰逊取代凯文·麦卡锡代表了这场运动的上升势头，以及共和党权力的真正所在，那就是你大意了」，佛罗里达州共和党众议员马特·盖兹在接受史蒂夫·班农的《战情室》(War Room) 播客节目的采访时表示。盖兹一手策划了麦卡锡的下台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;约翰逊于 2016 年当选国会议员，他是一名律师，曾担任保守派组织——共和党研究委员会的主席。他没有在国会领导强大委员会的经验，也没有担任过众议院最高层级的领导职务。民主党人迅速开始大肆抨击他在号召国会推翻 2020 年总统大选时发挥的关键作用。（作为前总统特朗普的忠实支持者，他仍在利用与从事执业教牧咨询的妻子主持的播客，谴责特朗普因干预 2020 年大选而受到的起诉。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但定义约翰逊政治生涯的不仅是对选举的否认，更有他的宗教观念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周三，他作为议长在众议院的首次演说中表示，「我不相信任何巧合。」他还说：「我相信是上帝命定并允许我们每个人在这一特定时刻走到这里的。这是我的信念。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/25/multimedia/25dc-johnson-kbmc/25dc-johnson-kbmc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;约翰逊（左）是前总统特朗普的亲密盟友。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还表示，他的妻子「过去几周一直跪地向上帝祈祷，都有点筋疲力尽了」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为消防员的儿子，约翰逊是家族里第一个大学毕业生，在他 12 岁那年，父亲在执行任务时被烧伤致残。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「小时候我只有一个目标，就是成为什里夫波特的消防局局长」，约翰逊在周三说道。但他表示，令父亲受伤的那次爆炸「改变了我们全家的生活」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国会，约翰逊曾投票支持全国性的堕胎禁令，并共同发起了一项妊娠 20 周堕胎禁令，这为他赢得了反堕胎组织「苏珊·安东尼捍衞美国生命权」的 A+评分。去年 6 月，当最高法院表决推翻「罗诉韦德案」的裁决，他大肆庆祝了一番。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，无数未出生的孩子因其所谓的「最高法院强加给这个国家的法律骗局」而失去了生命，并表示上帝会因为最高法的决定「保佑我们」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，约翰逊&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cnbc.com/2022/10/20/a-national-dont-say-gay-law-republicans-introduce-bill-to-restrict-lgbtq-related-programs.html&quot;&gt;提出一项法案&lt;/a&gt;，禁止使用联邦资金为 10 岁以下儿童提供包含 LGBTQ 议题的教育，他的提案被批评者称为佛州「不准说同性恋」法案的全国版本。约翰逊将此项立法称为「常理」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还反对强制联邦承认同性婚姻的立法，该法案在参众两院的两党大力支持下获得了通过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他于 2017 年当选国会议员之前的多年时间里，约翰逊曾担任反堕胎权和反同性恋组织——联合辩护基金（已改名为捍衞自由联盟）的律师和发言人。在此期间，他在家乡路易斯安那州什里夫波特当地报纸的社论中发表了一些强硬观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/25/multimedia/25dc-johnson-01-mpjz/25dc-johnson-01-mpjz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年，约翰逊在路易斯安那州什里夫波特发表讲话。当选国会议员之前，他曾在当地报纸的社论中发表强硬观点。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2004 年，他撰文支持一项禁止同性婚姻的州法修正案，他在文中断言，若是该修正案不能实施，「就没有法律依据来否决双性恋者与两种性别结婚的权利，或是一个人与他的宠物结婚的权利。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;约翰逊之所以能在本周成为共和党议长候选人，是因为在他之前的三位候选人都未能获得足够支持。若非如此，这样的结果是不太可能发生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路易斯安那州众议员史蒂夫·斯卡利塞是众议院共和党的二号人物，也是麦卡锡被罢黜后的首位议长候选人，但最终太多共和党人认为他对特朗普的支持不够多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后在无记名投票中获得提名资格的是俄亥俄州众议员吉姆·乔丹，他是极右翼的众议院自由党团的创始人，还被约翰逊称为导师。他有特朗普和极右派的力挺，但还是未能赢得更多共和党中间派的支持，这些人坚决拒绝支持他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明尼苏达州众议员汤姆·埃默是多数派党鞭，也是议长职务的第三位候选人，但他所面临的阻碍比以上几人都要严峻：那就是共和党极右翼的反对，前总统特朗普还称他为「支持全球主义的 RINO」（Republican In Name Only，即「徒有其名的共和党人」——译注）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;约翰逊的地位之所以蹿升，是因为与会成员都疲惫不堪，已经愿意接受一个哪怕并不被视为最合适、或与党内晋升次序不符的人选。而他拉低了当选门槛：只要被视为足够保守，且没有引发众人厌恶即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周三，约翰逊努力帮助共和党人走出过去几周的混乱局面。他说不会再举行以往庆祝新议长当选的仪式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取而代之的是他迅速提出的一项决议，表达了对以色列的团结和支持。他说自己接下来的任务是解决他所谓的美墨「边境破碎」的问题。他没有提及对拜登总统的弹劾调查，也没有说明国会是否将通过立法保证政府的资金来源，若是不能，政府将于下个月陷入停摆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「过去几周看起来好像彻底乱了套，充满了困惑，看不到解决的可能」，未能当选议长的埃默周三表示。「但在我看来，这是我们共和国近年来经历的最重大的事件之一。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Steve Eder 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/annie-karni&quot;&gt;Annie Karni&lt;/a&gt;是一名国会记者，此前曾担任白宫记者。在加入时报之前，她在《Politico》担任白宫记者，报道了希拉里·克林顿 2016 年的总统竞选活动，曾在《纽约邮报》和《纽约每日新闻》报道地方政治长达十年。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/annie-karni&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：Harry Wong&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/25/us/politics/mike-johnson-house-speaker.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 15:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平会见加州州长纽森，外界提高对「习拜会」期待]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231026/gavin-newsom-china-xi/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;TIFFANY MAY, SHAWN HUBLER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-26 12:04:05&quot; datetime=&quot;2023-10-26 12:04:05&quot;&gt;2023 年 10 月 26 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/25/multimedia/25china-newsom-mtjw/25china-newsom-mtjw-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;加州州长加文·纽森（左）在北京人民大会堂会见中国领导人习近平。照片由州长办公室提供。 &lt;cite&gt;Office of the Governor of California, via Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;周三，加利福尼亚州州长加文·纽森在北京与中国领导人习近平会晤，这是一项雄心勃勃、为期一周的气候合作谈判使命的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这位连任两届的民主党州长希望加州在减少碳排放方面为美国&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/23/climate/gavin-newsom-california-climate-action.html&quot;&gt;乃至世界&lt;/a&gt;设定积极的步调。碳排放正在使地球温度升到危险程度。纽森应对气候危机的举措提升了他在全国的形象，人们&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/28/us/politics/newsom-president-biden.html&quot;&gt;普遍认为&lt;/a&gt;，他正在为 2028 年的白宫竞选做准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在外交方面，纽森的访问是中美官员和商界人士之间一系列交流活动的最新一次，这些交流活动提高了人们对习近平可能于下月访美的期望。本月早些时候，美国多数党领袖、参议员查克·舒默&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/06/us/politics/schumer-trip-china.html&quot;&gt;也在北京会见了习近平&lt;/a&gt;。习近平当时以友好的口吻表示，两国有「一千条理由」搞好关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;习近平在人民大会堂会见了纽森，人民大会堂是位于天安门广场西侧的一幢宏伟建筑，中国领导人经常在这里接见各国政要。中国官方媒体发表的一份正式的会晤纪要中援引习近平的话说，他希望纽森的访问将有助于促进两国关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据官方纪要，习近平还「愉快地忆及曾经访问加利福尼亚州的情形」，这可能指的是 2013 年他在加利福尼亚州兰乔米拉日的桑尼兰兹庄园与奥巴马总统举行的峰会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在会后的声明中，纽森表示，他「向中国领导人明确表示，加州将继续做稳定、强劲和可靠的合作伙伴，尤其是在低碳绿色增长方面」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「脱钩不是一个选项」，州长说。「我们解决气候危机的唯一途径是继续与中国的长期合作。作为世界上最大的两个经济体，太平洋两岸的无数社区都能感受到我们共同努力的成果。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20230904/china-us-biden-xi/&quot;&gt;尚未透露&lt;/a&gt;习近平是否出席下月在旧金山举行的亚太经合组织峰会，或与拜登总统会晤。但在中国最高外交官王毅本周晚些时候赴美举行的会谈中，预计习近平的此次访问将是重要议题。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纽森在周三与王毅的会谈中提到了旧金山和上海长达数十年的 「姐妹城市」关系，并补充说，他希望加深加州和中国之间的联系。「正如你所说，我来这里是期待翻开新的一页，延续我们的友谊，并重新讨论决定双方未来集体信念的基础性和根本性问题」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纽森办公室提供的一份摘要显示，纽森在会议中强调，中国和加州需要共同努力，减少对化石燃料的依赖，应对气候危机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;州长办公室表示，州长还提出了气候以外的问题。他敦促中国领导人阻止用于制造芬太尼的化学物质流入加州街头。近年来，加州过量使用芬太尼致命的情况激增。简报还说，他与中国官员讨论了增加中国赴加州游客数量的方法；该州和中国之间的直飞航班数量现在约为新冠疫情开始前的 15%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还讨论了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.politico.com/news/2023/10/19/newsom-pressure-free-jailed-californian-while-in-china-00122562&quot; title=&quot;Link: https://www.politico.com/news/2023/10/19/newsom-pressure-free-jailed-californian-while-in-china-00122562&quot;&gt;中国监禁加州牧师&lt;/a&gt;林大衞 (David Lin) 的问题，以及「包括香港、西藏、新疆和台湾在内的一系列人权问题」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据州长办公室的说法，纽森在与习近平会面之前，在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.latimes.com/california/story/2023-10-25/california-governor-newsom-meets-chinese-president-xi-beijing&quot; title=&quot;Link: https://www.latimes.com/california/story/2023-10-25/california-governor-newsom-meets-chinese-president-xi-beijing&quot;&gt;与其他中国领导人的一次会晤&lt;/a&gt;中提出了人权问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国驻华大使伯恩斯参加了当天的会议，并表示，这是「对美国来说非常积极和重要的一天」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但批评纽森的人对他与习近平的会晤提出质疑，认为这除了提高州长自己的声誉外没有什么用处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「搞得好像总统访问一样」，加州议会共和党党团领导人詹姆斯·加拉格尔说。他指出，据报道，州长和中国国家主席之间的谈话避开了敏感的民权话题。「他想表现得像个世界领袖，但当他有机会时，我看不到他在具有国际意义的问题上表现出任何强硬立场。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国官媒对纽森的访问表示欢迎，称其有可能改善两国关系。由于贸易、技术争端不断升级，以及中国对民主岛屿台湾日益强硬的主权主张，两国关系一直受到挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民族主义的共产党报纸《环球时报》在评论文章中写道，在访问过中国的美国官员中，纽森「受到的关注度至少是最高的之一」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周二，纽森参观了深圳的一个零排放电动巴士车队。深圳是中国领先的电动汽车公司和汽车电池制造商的所在地。他与广东省签署了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.gov.ca.gov/wp-content/uploads/2023/10/CA-Guangdong-MOU-Oct-2023.pdf&quot;&gt;气候合作协议&lt;/a&gt;，设定了减少碳依赖和提高可再生能源使用率的目标。纽森计划在此次访问期间与中国其他四个省份签署类似协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国国内，纽森签署了一系列法律法规，以加速这个美国人口最多的州远离化石燃料，包括到 2035 年&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/08/24/climate/california-gas-cars-emissions.html&quot;&gt;禁止销售新的汽油动力汽车&lt;/a&gt;，以及到 2045 年停止向大气中排放二氧化碳。他希望在 2045 年之前停止在加州进行石油钻探，该州是一个主要的产油州。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Claire Fu 对本文有研究贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tiffany May 自亚洲为《纽约时报》报道新闻，她于 2017 年加入时报。 欢迎在 Twitter 上关注她： &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/nytmay&quot;&gt;@nytmay&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Shawn Hubler 是时报国内新闻记者，常驻加州。在 2020 年加入时报之前，她在将近 20 年里作为一名巡回记者、专栏作家和杂志作家为《洛杉矶时报》报道加州新闻，并共同分享了该报都市版获得的三项普利策奖。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/shawn-hubler&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/25/world/asia/gavin-newsom-china-xi.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 12:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列称将消灭哈马斯，但加沙仍将面临政治难题]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231026/israel-hamas-gaza-war/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;STEVEN ERLANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-26 10:46:26&quot; datetime=&quot;2023-10-26 10:46:26&quot;&gt;2023 年 10 月 26 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-01-pzvf/24israel-gaza-assess-01-pzvf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;以色列士兵参加以色列南部的火炮演习，摄于周一。 &lt;cite&gt;Sergey Ponomarev for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;随着以色列士兵集结起来准备大举进入加沙，该国国防部长向他们保证：「你们现在看加沙是从远处；你们很快将看到它里面的样子。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，尽管国防部长加兰特这样发誓，但以色列何时发动地面入侵尚不清楚。如果说该政府对进入加沙犹豫不决——哈马斯发动袭击造成 1400 多名以色列人死亡已经过了两周多——它是有充分理由的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果入侵，以色列军队未来将面临的是持续的城市巷战，以军已将近十年没有遇到过这种局面了，而且入侵追求的政治目标仍不清楚——除了消灭控制加沙的哈马斯，使其永远无法再威胁以色列公民外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这本身就是一项艰巨的任务，需要以色列人对加沙建立自己的控制，这将付出大量血的代价，耗费大量资金，以及引发国际社会对平民死亡的愤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且这一切之上还有复杂难解的政治问题：战争结束后加沙将发生什么？一旦进去，以色列将如何出来？一旦以色列废除了哈马斯（如果它做得到的话），它会把控制权交给谁？如果哈马斯不再统治加沙，由谁来统治？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列官员表示，这些问题目前不是他们担心的事情。但这些问题将不可避免，即使加沙将来成为一个新以色列政府的责任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-02-pzvf/24israel-gaza-assess-02-pzvf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;哈马斯和以色列曾在 2021 年进行了一场为期 11 天的战争，达成停火协议一周多后，哈马斯成员在加沙集会示威。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「事实上，就以色列在加沙发动地面进攻而言，没有什么好的选择」，英国陆军退役中将、国际战略研究所中东执行主任汤姆·贝克特在一份简短的分析中写道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「无论入侵多么成功地击败了作为军事组织的哈马斯，哈马斯的政治重要性，以及民众对抵抗的支持都将继续下去」，他写道。「以色列或者为控制加沙重新将其占领，或者在入侵后撤军，将其留给那里的人民，对这些人来说抵抗就是存在。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列军方发言人、海军少将丹尼尔·哈加里表示，军队「关心的重点是政治阶层确定的战争目标：彻底打败哈马斯，消灭其领导人，他们犯下了在（犹太人的）安息日屠杀无辜的罪行」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「该组织将不在军事上和政治上统治加沙」，他补充道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但必须有人统治加沙。这是以色列战略的一个弱点，因为哈马斯代表的政治和宗教理念是无法瓦解的，而且这个组织的成功在于其在巴勒斯坦人中的名声，那就是欣然接受与以色列的武装斗争，不惜为之「牺牲」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「即使在军事上击败哈马斯，也无法使这个组织瓦解」，伦敦大学亚非学院中东研究所所长莉娜·哈提布说。「认为哈马斯的存在或合法性与其军事上的成功相关联是错误的。哈马斯能在军事上被击败，但仍然保持政治上的意义」，她说。「它能把任何防御呈现为为了巴勒斯坦人民的解放所做的英勇牺牲。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-03-pzvf/24israel-gaza-assess-03-pzvf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;以色列对加沙地带北部发动空袭后升起的浓烟，摄于本月。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在伦敦国王学院战争研究荣誉退休教授劳伦斯·弗里德曼看来，以色列面临的挑战是「让它的军事手段与政治目标保持一致」。他在接受采访时表示，无论一支军队多么有能力，过于雄心勃勃的政治目标将导致挫折或失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种例子比比皆是，其中一个是美国在伊拉克和阿富汗取得的军事胜利，名义上是为了民主化和性别平等泛泛且雄心勃勃的政治目标，但最终都以失败告终。征服这两个国家很容易，但美国最终陷入与当地的民兵和伊斯兰武装极端分子残酷的反叛乱长期军事行动中，后者熟悉地形，生活在老百姓当中，而且不按照《日内瓦公约》或战争规则作战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，美国人在当地建立起来的政府需要西方持续提供大量资金和军事支持才能存在下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗里德曼在《&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ft.com/content/03b8ea8a-891d-4457-811f-27448ced6c7b&quot;&gt;金融时报&lt;/a&gt;》的一篇文章里写到了他的一些担忧。他后来接受采访时说，以色列人也有面临类似命运的风险。「他们为自己设定了一个极其难以实现的雄心，因为即使给予哈马斯沉重打击，也无法阻止其再生」，他说。以色列不能无限期地占领加沙，也不想这样做，他还补充说，「以色列也不能迫使加沙人口进入埃及，埃及不想与加沙有任何瓜葛。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以如果没有一个明确的政治策略的话，「很难看出这会有什么样的结果」，弗里德曼说道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-add09-cfwz/24israel-gaza-assess-add09-cfwz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在拉法过境点等待的人群，摄于上周。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时报从获得的一份保密文件中了解到，2014 年 8 月，以色列与哈马斯发生了一次严重冲突后曾有过许多如何处理加沙的想法。文件有先见之明地指出，「恢复以前的原状将产生新的战争」，文件还说巴勒斯坦权力机构「太软弱，太分裂，无法管理国家」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该文件建议，最好的解决方案是授权联合国部队控制加沙的边境，同时解散巴勒斯坦民兵组织并解除其武装，逐步解除以色列和埃及对加沙的封锁。这份 2014 年的文件假设哈马斯仍将控制加沙，但也许会同意缓和其行为，作为继续控制的回报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该文件还指出，成立于 1948 年的现有联合国停战监督组织（简称 UNTSO）保留其在加沙巡逻的法律授权，尽管该组织已在 1996 年的《奥斯陆协议》签署后离开。按照重新设定的授权，UNTSO 可在加沙边境巡逻并帮助解除民兵武装，而另一个现有的国际委员会将协调捐助者的援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九年后，这份文件也许能作为一个起点。如果像以色列决意要做的那样，在加沙将哈马斯和类似的组织消灭的话，也许 UNTSO 能作为增补性的警力，帮助维持加沙内部的和平，同时让巴勒斯坦权力机构的地位和信誉得到某种程度的恢复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾担任联合国中东和平进程特别协调员的荷兰外交官罗伯特·塞里表示，2014 年的讨论是真有其事。「我们曾希望巴勒斯坦权力机构重返和平进程」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然这在眼下和当时一样不切实际，但只是达成不牢固的停火协议和「维持加沙运转的最低安排」，每次「我们都让局面回到了现状」，塞里说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，现在，「我希望以色列吸取教训。如果他们继续无视巴勒斯坦问题，它将时不时爆发，只是什么时候爆发的问题。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-sub-ftzl/24israel-gaza-assess-sub-ftzl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;以色列卡的法阿扎村 10 月 7 日遭哈马斯袭击后，以色列士兵在村里收尸。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列此前曾试图摆脱对加沙的责任，但失败了。事实证明，以色列对谁来管理加沙的政治答案是错的，它实际上把加沙的管理权扔在了街上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2005 年，以色列从加沙撤出所有军队和公民后，将那里的权力移交给了马哈茂德·阿巴斯领导的巴勒斯坦权力机构，该机构由法塔赫主导。但法塔赫在第二年的立法会选举中输给了哈马斯。2007 年，法塔赫违反了与哈马斯签署的一份协议后，哈马斯在一场短暂但残酷的内战中在加沙夺取了政权，让巴勒斯坦人不仅在领土上分裂，而且在政治上分裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在当前的冲突中，以色列将需要控制加沙留下来的部分，在那里驻扎以色列军队，直到某种政治解决方案允许他们离开，这将分散以色列军队的力量，尤其是如果真主党从黎巴嫩南部开辟第二条战线的话，或者如果在被占领的约旦河西岸以色列定居者与巴勒斯坦人之间的暴力事件激增的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，如果加沙的城市中心被摧毁，地面行动导致大部分人口流离失所的话，以色列军队将更容易控制加沙，而不需要完全占领它，伦敦亚非学院的哈提布说。「这是中东其他政权使用的战争策略」，她说，并提到了敍利亚总统巴沙尔·阿萨德，他针对自己的对手采用了焦土政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝克特同意这个观点。「残暴可以减少反叛乱所需的人员数量」，他写道，并给了 1982 年敍利亚前总统哈菲兹·阿萨德在哈马镇压抵抗运动的例子。他的儿子「巴沙尔·阿萨德在俄罗斯的支持下，在整个敍利亚内战中使用了不加选择的暴行」，贝克特补充说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管世界对哈马斯残杀平民感到惊骇，并有可能会给以色列比过去更多的时间击败哈马斯，但已经有要求以色列遵守《日内瓦公约》和战争规则的呼声，包括美国总统拜登和国务卿布林肯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-10-gpcl/gpcl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;巴勒斯坦人在加沙空袭中丧生的亲属尸体旁哀悼死者，摄于上周。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与以往一样，不可避免的平民伤亡最终将给以色列带来进行停火谈判的巨大压力，尤其是来自华盛顿的压力，这种压力在以色列实现其既定军事目标前可能会变得难以承受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列已在努力让世界各地的支持者们，尤其是美国的支持者们做好准备，抵制那种在哈马斯被废除前停止以军行动的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列军方发言人乔纳森·康里克斯中校最近敦促总部位于华盛顿的亲以色列游说团体美国以色列公共事务委员会，不理会批评，继续支持以色列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「即使当局势变得很糟糕，来自加沙的情景让人难以接受时（虽然不像贝埃里基布兹和卡法阿扎的情景那么难以接受，但也不会让人好过），我们仍将需要任何热爱自由、想坚守正义事业的人的支持」，康里克斯在网络直播中说，他指的是哈马斯杀害平民的两个以色列村庄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，以前，在「国际合法性和国际支持的一个小窗口」过后，公众舆论发生变化，「世界各地的强国迫使以色列限制自己的行动。我们已经看到过这种情况，那是我们过去不幸遇到的情况。这次必须有所不同」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-add-03-qfmv/24israel-gaza-assess-add-03-qfmv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;从以色列的斯德洛特看到的加沙地带的落日，摄于上周六。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Steven Erlanger 是时报欧洲首席外交记者，常驻柏林。他此前曾在布鲁塞尔、伦敦、巴黎、耶路撒冷、柏林、布拉格、贝尔格莱格、华盛顿、莫斯科和曼谷等地进行报道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/steven-erlanger&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/24/world/europe/israel-hamas-gaza-war.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 11:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「二战」以来最激烈的巷战？若以色列入侵加沙会发生什么]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231025/israel-hamas-invasion/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAMIEN CAVE&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-25 05:00:38&quot; datetime=&quot;2023-10-25 05:00:38&quot;&gt;2023 年 10 月 25 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/00israel-hamas-groundwar-gaza-qmlv/00israel-hamas-groundwar-gaza-qmlv-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;周一，以色列袭击了加沙中部的市场。 &lt;cite&gt;Samar Abu Elouf for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;来自屋顶的猛烈火力和布设了诡雷的公寓。穿甲弹炸毁运兵车。战斗人员混进平民之中，发动无人机伏击，或者从地道中冲出来，那些地道里储备了足以支撑一场长期战争的弹药、食物和水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当以色列军队在加沙边境集结坦克，准备一场其宣称将致力于摧毁哈马斯的入侵之际，专家警告称，在加沙城和其他人口密集地区，以色列军队可能会面临「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mwi.westpoint.edu/urban-warfare-project-case-study-1-battle-of-stalingrad/&quot;&gt;二战」以来&lt;/a&gt;最激烈的巷战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;城市战研究人员和美国官员将其与伊拉克进行了可怕的比较：想想 2004 年的费卢杰，那是美国军队自越战以来经历的最激烈的战斗，或者是 2016 年在摩苏尔击败伊斯兰国的战斗，那次战斗持续了九个月，导致&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/middle-east-only-on-ap-islamic-state-group-bbea7094fb954838a2fdc11278d65460#:~:text=Of%20the%20nearly%2010%2C000%20deaths,group's%20final%20frenzy%20of%20violence.&quot;&gt;一万名平民死亡&lt;/a&gt;。然后再把造成的毁灭性损失加倍，甚至是指数级增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈马斯拥有的战斗人员数量是伊斯兰国在摩苏尔的三到五倍，总数可能达到 4 万人。它可以从年轻而焦躁的人口中获取后备人员，并得到伊朗等国的国际支持。哈马斯领导层自己就为加沙地带的战斗做了多年的准备，包括在城市街道的战斗，在那里，坦克和精确弹药的优势可能会被游击战术所阻碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「局面会很难看」，美国陆军策略师托马斯·阿诺德中校说，他曾发表过关于中东城市作战的研究报告。「城市是魔鬼的游乐场——它们让一切变得无限困难。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/00israel-hamas-groundwar-israel-zltk/00israel-hamas-groundwar-israel-zltk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周六，以色列士兵在以色列贝耶里城外为入侵行动做准备。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列总理内塔尼亚胡誓言要「摧毁哈马斯」。在哈马斯 10 月 7 日袭击以色列导致 1400 人死亡、200 多人被绑架之后，他承诺将该组织清除出加沙，但没有明确定义这意味着什么。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但哈马斯在高度城市化的加沙已经深深扎下根，使之成为一个格外复杂的战场。出于对未来挑战的担忧，拜登政府已派出高级军官，根据他们在伊拉克的经验，向以色列提供建议，同时敦促以色列&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/22/us/politics/us-hostages-israel-gaza.html&quot;&gt;推迟入侵&lt;/a&gt;，留出更多时间，就被哈马斯劫持的人质的释放事宜进行谈判，并提供更多人道主义援助。美国官员担心，以色列&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/23/us/politics/israel-us-gaza-invasion.html&quot;&gt;缺乏一个明确的、可实现的目标&lt;/a&gt;，去防止加沙 200 多万巴勒斯坦平民遭受巨大生命损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我鼓励他们依据战争法的规定开展行动」，美国国防部长劳埃德·J·奥斯汀三世周日说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以史为鉴，有三个因素最有可能影响加沙城市的地面战争：城市环境、战斗人员与平民之间的互动以及政治压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;城市环境&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加沙地带面积约为 360 平方公里，是一个比拉斯维加斯略大的狭长地带，有多个城市人口中心。首府加沙城的 50 平方公里内聚集了大约 70 万人，高大建筑比美国为首的联军在摩苏尔战役中遇到的还要多，形成了一个更加危险的立体前线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从中世纪到现代，许多城市入侵都以快速推进开始，但后来却在有利于防御者的地区陷入僵局。摩苏尔就是一个典型的例子；另一个例子是去年马里乌波尔的围攻战。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.economist.com/europe/2022/03/21/hundreds-of-thousands-face-catastrophe-in-mariupol&quot;&gt;数千名&lt;/a&gt;乌克兰士兵在这座城市里，与规模是他们五到八倍的俄罗斯军队对峙了近三个月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他们非常有效地利用了这座城市厚重的工业建筑及其地下网络」，美国军事学院现代战争研究所城市战争研究主任约翰·斯宾塞在一份关于乌克兰战争第一年的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mwi.usma.edu/twelve-months-of-war-in-ukraine-have-revealed-four-fundamental-lessons-on-urban-warfare/&quot;&gt;报告&lt;/a&gt;中写道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;城市也可以是可塑的。以色列在空袭中摧毁了数百座加沙建筑。早在本月袭击以色列之前，哈马斯就在加沙城地下修建了数百公里的隧道，可以用来在攻击地点之间移动、隐藏人质和保护物资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/00israel-hamas-groundwar-mosul-btwj/00israel-hamas-groundwar-mosul-btwj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2017 年，伊拉克士兵在摩苏尔调查伊斯兰国自杀式汽车爆炸现场。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果以色列发动入侵，很可能会发现更多意外情况——学校下面的火箭工厂；储存在清真寺的武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「城市可以削弱你的技术优势」，正在弗吉尼亚大学攻读博士学位的阿诺德说。「以色列正在等待时机——创造条件、拆除建筑、让部队做好准备——另一方几乎肯定也在做准备。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平民还是战斗人员？城市战争往往更容易以致命的方式模糊这条界线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈马斯管理的加沙衞生部已经指责以色列通过空袭杀害了数以千计平民，其中包括 1200 名儿童。这些数字无法得到独立核实，但平民面临的风险显然仍然很高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管以色列劝说加沙城的居民转移到南部更安全的地区，但许多人还是听从哈马斯或宗教领袖的指示留下来，或者说他们&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/22/world/middleeast/gaza-ride-south-evacuees.html&quot;&gt;无法负担离开的代价&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个常见的问题。2004 年，在四名美国承包商工作人员被杀，残缺不全的尸体被绑在一座桥上后，布什政府只给美国海军陆战队&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.hsdl.org/c/abstract/?docid=682897%20%20%20%20%20https://www.amazon.ca/Fiasco-American-Military-Adventure-Iraq/dp/0143038915&quot;&gt;72 小时&lt;/a&gt;的时间来计划入侵费卢杰。指挥官警告说，由报复驱动的行动会危及平民，而且会失败，他们在损失惨重后撤退，给伊拉克人六个月的时间逃离，然后才发动第二次攻势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mwi.usma.edu/city-not-neutral-urban-warfare-hard/&quot;&gt;估计&lt;/a&gt;有 3 到 9 万人留了下来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「很多无辜的平民不被允许离开」，退役海军陆战队中校弗雷迪·布利什说，他是当时被派往费卢杰的一名工程兵。「这就是哈马斯要做的，他们会把这些人当作人肉盾牌。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列强调不以平民为攻击目标。但在城市战斗中，指挥官经常会受到来自武装人员和家属居住的建筑物的攻击，迫使他们做出判断——是派出士兵冒着危险去肃清该建筑物的威胁；还是做出可能杀死平民的更猛烈反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着城市战争的拖延，对部队损失的容忍度往往会下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国的空中支援下，10 万名伊拉克士兵花了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mwi.westpoint.edu/urban-warfare-project-case-study-2-battle-of-mosul/&quot;&gt;252 天&lt;/a&gt;的时间才将伊斯兰国赶出摩苏尔。联合国的数据显示，除了 1 万名平民之外，还有 8200 名伊拉克士兵丧生，至少 1.3 万幢建筑无法居住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/00israel-hamas-groundwar-people-lfkh/00israel-hamas-groundwar-people-lfkh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;这些巴勒斯坦女性的亲人在周日以色列对加沙城市汗尤尼斯的空袭中丧生。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列军队虽然比伊拉克军队更训练有素，多年来都在为入侵计划做准备，并为解决隧道等障碍训练了特殊&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.idf.il/en/mini-sites/idf-units/yahalom-unit/yahalom-unit/&quot;&gt;工程部队&lt;/a&gt;，但他们面临的对手也更强悍了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国军方初步估计，在行动开始时，摩苏尔有 3000 到 5000 名伊斯兰国武装分子，后来又增加了几千人。哈马斯的军事部门「卡桑旅」估计有 3 到 4 万人，这还不包括「巴勒斯坦伊斯兰圣战运动」等其他组织中成千上万的武装分子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数伊斯兰国武装分子来自其他国家。哈马斯武装分子则在加沙长大。地域、家庭、信仰和对以色列的共同失望将他们的部队紧紧联系到了一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他们熟悉这些街区和隧道」，退休中校布利什说。「这将是个非常艰巨的过程。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;地缘政治&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年爆发的战争很少能如交战双方所预期的那样进展迅速：摩苏尔本应在三个月内收复，结果用了九个月时间；俄罗斯以为能迅速打下基辅。随着死亡人数上升和经济的萧条，国际支持往往会随之衰竭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰领导人对此再清楚不过，但以色列也有应对长期冲突带来的政治和军事挑战的经验。以色列上一次对加沙进行地面入侵是在 2014 年，持续时间不到三周。正如西点军校现代战争研究所的斯宾塞&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mwi.westpoint.edu/these-are-the-challenges-awaiting-israeli-ground-forces-in-gaza/&quot;&gt;最近所言&lt;/a&gt;，以色列「历史上的几乎每场战争都是与时间赛跑，努力在国际压力迫使其停止行动之前实现目标」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列官员警告称，在当前形势下他们预计战斗将持续数月——甚至可能是数年。这将意味着对武器的需求激增，并加剧全球动荡。美国官员担忧战争可能会蔓延至黎巴嫩和伊朗，驻伊美军也可能遭受袭击。随着冲突演变，这些担忧可能会影响华盛顿对以色列的建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在以往的战争中，军事行动要赢得以色列公众支持的前提是取得进展，能拿出销毁武器库或取得其他切实成果的证据。根据&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.rand.org/pubs/research_briefs/RB9975.html&quot;&gt;兰德公司&lt;/a&gt;在 2017 年的一份报告，比起「对行动取得成功的认知」，伤亡人数并没有那么重要。2014 年的战争中有 66 名以色列士兵阵亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如今的民调显示，以色列民众&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.jpost.com/israel-news/politics-and-diplomacy/article-769768#:~:text=Israelis'%20faith%20in%20the%20government,had%20faith%20in%20the%20government.&quot;&gt;对政府的信心有所下降&lt;/a&gt;，因为内塔尼亚胡的统治分裂了社会，他也未能阻止最近的这场袭击。这一次，对军事行动成功的定义也更加宽泛，而这种成功可能更难实现的部分原因在于哈马斯在伊朗的帮助下变得更加强大，火箭弹库存大幅增加，还部署了无人机等新技术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈马斯和以色列已经开始争夺国际的同情，这件事在世界各地引发了愤怒抗议，并让中东问题再次成为国际社会焦虑的根源。只要战争继续进行，双方如何在拥挤的城市中运用大量武器作战，将对双方针锋相对的敍事和决心构成更加根本性的考验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/00israel-hamas-groundwar-geopolitics-wzlg/00israel-hamas-groundwar-geopolitics-wzlg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2014 年，在以色列上一次对加沙实行地面入侵期间，斯德洛特市附近的以军坦克。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Alissa J. Rubin 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Damien Cave 是时报澳大利亚悉尼分社社长。他此前曾在墨西哥城、哈瓦那、贝鲁特和巴格达报道新闻。自 2004 年加入《纽约时报》以来，他还担任过国内新闻副主编、迈阿密分社社长和纽约市记者。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/24/world/middleeast/israel-hamas-invasion.html&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 17:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[反共、反通胀、反尹锡悦：韩国为何「盛产」抗议集会]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20231025/south-korea-protests/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;CHOE SANG-HUN, CHANG W. LEE&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-25 10:48:48&quot; datetime=&quot;2023-10-25 10:48:48&quot;&gt;2023 年 10 月 25 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/11/00vid-skorea-protests-16520-cover/00vid-skorea-protests-16520-cover-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;591&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;首尔最近的一次集会听起来像是摇滚音乐节，高倍扩音器里放着节奏强烈的韩国流行音乐《江南风格》(Gangnam Style)——不过看起来并不像。聚集在那里的大部分是上了年纪的人，他们挥舞着韩国和美国的国旗，唱着修改过的副歌：「反共风格！」。当一个接一个演讲者用亲美、反共的口号振奋人群时，人群高呼「尹锡悦总统万岁！」​&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几天后，数千名大多是年轻人的抗议者在同一个市中心&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=CVxyYZaTugU&quot;&gt;游行&lt;/a&gt;，他们挥舞着手持的标语牌，高呼「尹锡悦滚下台！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/shorts/SgnDvb7rT7I&quot;&gt;朴烈&lt;/a&gt;（音）是此类集会的常客，他戴着绘有这位韩国领导人漫画形象的面具，穿着&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/shorts/mLJUZ4v9DO0&quot;&gt;充气服&lt;/a&gt;参加了抗议活动。其他抗议者在他前面自拍，还夹住他的头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「有些人想揍我」，现年 50 岁的朴烈说，「但这正是我想表达的：我想展示人们对尹锡悦多么气愤。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几十年来，抗议集会在亚洲这个最具活力的民主国家首都一直都很常见，最早出现在 20 世纪 80 年代韩国艰难地向民主转型期间，当时大批人群常常携带着石块、燃烧弹、甚至偷来的步枪，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/1980/09/06/archives/175-are-indicted-in-south-korea-on-charges-in-kwangju-uprising.html&quot;&gt;与防暴警察、坦克，以及伞兵发生冲突&lt;/a&gt;。韩国人不信任政府，喜欢&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/04/19/world/asia/samsung-tower-protest.html&quot;&gt;用走上街头的方式表达各种不满&lt;/a&gt;，以至于示威活动变成了一种&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2006/03/02/world/asia/insouth-korea-protesting-is-an-occupation.html&quot;&gt;全国性的消遣&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着新冠病毒大流行的消退，抗议集会更频繁地重返首尔。几乎每个周末，市中心都会变成喧闹的集会场所，扬声器里直播着抗议歌曲、口号和演讲，向外界展示这个国家对总统的看法日益两极分化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，绝大多数抗议活动都是由对立的政治活动人士组织的，他们用社交媒体（尤其是 YouTube）动员支持者，对集会进行直播。右翼抗议者是教堂信徒和其他年长公民，左翼大多是年轻进步人士，这已成为对尹锡悦及其政策的一种全民公投。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/11/multimedia/00skorea-protests-03-khzt/00skorea-protests-03-khzt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年 11 月的反政府示威活动发生在首尔梨泰院区的踩踏事件造成 150 多人死亡之后。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;左翼抗议者称尹锡悦为「叛国者」，要求弹劾他，并认为他应该为他们所称的反女权、反记者的政策负责，为去年秋天造成 159 人死亡的踩踏事件负责，为试图改善韩日关系负责，因为尽管&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/08/21/world/asia/korea-japan-fukushima.html&quot;&gt;日本释放了福岛核电站经过处理的放射性水&lt;/a&gt;，但他仍&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/05/07/world/asia/south-korea-japan-kishida-yoon.html&quot;&gt;试图与韩国的历史敌人日本改善关系&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但尹锡悦在右翼找到了他非常需要的盟友，这些人大多是基督徒和上了年纪的韩国人，他们团结在他的周围，为他辩护，保护韩国不被「亲朝鲜的共产党人」接管——这个冷战时期的称谓在韩国仍然很有分量，因为严格地说，朝鲜半岛仍然处于战争状态，韩国仍在实行严酷且反共的「国家安全法」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;典型的示威活动包括色彩缤纷的横幅，在临时搭起的台子上跳舞的表演团，挂在吊车上的音乐会扬声器里传出抗议歌曲。组织者们带领着人群高喊口号，一起举起拳头或挥舞国旗。小贩们穿插在人群中，夏季兜售防雨罩，冬季兜售塑料垫。长达数小时的集会通常以游行结束。警察们走在示威者两旁维持秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数集会不会成为全国新闻。但当集会的规模和强度不断扩大时，就有可能预示着一场政治风暴的到来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/11/multimedia/00skorea-protests-05-khzt/00skorea-protests-05-khzt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;警察们走在示威者两旁维持秩序。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017 年，进步人士发起的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=7ErqETqiK6s%5C&quot;&gt;大规模抗议活动&lt;/a&gt;引发了对时任保守派总统朴槿惠的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2017/03/09/world/asia/park-geun-hye-impeached-south-korea.html&quot;&gt;弹劾&lt;/a&gt;。基督教福音派人士领导了长达数月的抗议活动激发了保守派对朴槿惠的进步派继任者文在寅的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/11/08/world/asia/jun-kwang-hoon-pastor-.html&quot;&gt;反击&lt;/a&gt;，并帮助保守派候选人尹锡悦&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/03/09/world/asia/south-korea-election-yoon-suk-yeol.html&quot;&gt;赢得了&lt;/a&gt;2022 年的总统大选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们不能把自己的国家交给朝鲜」，最大的保守派集会组织者全光焄牧师在他的首尔爱心第一长老会教堂接受采访时说。「我们教会的人不能坐视不管。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全光焄几年前开始召集大型保守派集会前，韩国的户外抗议活动几十年来一直由学生和工会工人主导，他们发起反对独裁、反对腐败、反对不平等的运动，这些运动&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=DHT_LNf0p6g&quot; title=&quot;Link: https://www.youtube.com/watch?v=DHT_LNf0p6g&quot;&gt;常常是暴力的&lt;/a&gt;。但在韩国这个迅速老龄化的社会，年长者的选票比以往任何时候都更有影响力，而保守的教会有资源把他们对朝鲜，以及对支持南北和解的韩国进步人士的敌意转化为全国性的政治斗争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全光焄在布道和讲话中已多次警告称，如果进步派人士掌权，韩国将被朝鲜「共产化」，中国将取代美国成为该国的主要盟友。他说，如果这种情况发生，将有「1000 万韩国人被屠杀」，还将有「另外 1000 万韩国人成为从海上出逃的船上难民」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我知道这一切，因为是主告诉我的」，他在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=8-H-mB0knrk&quot;&gt;今年 8 月的一次集会&lt;/a&gt;上说，并称自己是「先知」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国的抗议集会带有席卷世界大部分地区的民粹主义元素。右翼和左翼活动人士都指责传统的新闻媒体散布假新闻、带有政治偏见。他们把 YouTube 等社交媒体平台作为取代传统媒体的新闻来源，用这些平台来散布各种恐惧，比如韩国正在被一个深层政府统治（或被腐败的保守派统治，或被亲朝鲜的进步派统治，取决于你看的是哪个 YouTube 频道）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抗议集会的直播已成为带有党派性质的 YouTube 频道的主要内容。全光焄用这些渠道来散布他快速传播的敍事，吸引年长者参加他的集会。「我们必须使用 YouTube 来战斗」，全光焄在一次&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=W8aijn_COys&quot;&gt;追随者的大型室内集会&lt;/a&gt;上说，他称他们为「YouTube 爱国者」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/11/multimedia/00skorea-protests-09-khzt/00skorea-protests-09-khzt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;全光焄牧师一直在组织大型的保守派集会。「我们教会的人不能坐视不管」，他说。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个对社交媒体着迷且派系化的国家，全光焄这样的保守派网红的影响力已变得如此之大，以至于他们促进了尹锡悦政府的「激进化」，长期从事进步事业的活动人士安镇杰（音）在接受采访时说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近几个月来，尹锡悦在描述政治分歧时比以往任何时候都更加直截了当。在 8 月 15 日的全国电视讲话中，他抨击「反国家势力」，称其盲目追随「共产主义极权制度」，而且「总是把自己伪装成民运人士、人权人士或进步人士，同时干着卑鄙、不道德的事情，从事虚假宣传」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;​他的这番话在同一天的一个保守派集会上重播，引起了人群的疯狂欢呼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国主要反对党共同民主党领袖&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/18/world/asia/south-korea-hunger-strike-lee-jae-myung.html&quot;&gt;李明博&lt;/a&gt;指责尹锡悦​靠「摇旗呐喊者和 YouTube 右翼极端分子」煽动政治两极分化。为强调自己的宣言，李明博上个月进行了 24 天的绝食抗议，他说尹锡悦正在将国家分裂为朋友和敌人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;​参加进步人士集会的人群对尹锡悦的政府有一连串的抱怨，从通货膨胀（「除了我们的工资，所有的东西都在涨！」）到指控曾任检察总长的尹锡悦用刑事调查来羞辱他的敌人，包括不友好的新闻媒体（「检察官的独裁！」）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/11/multimedia/00skorea-protests-11-khzt/00skorea-protests-11-khzt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在本月一次集会上看到的总统模样的三张硬纸板，从左到右分别是「叛徒」、「检察官的独裁」、「日本的走狗」。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「尹锡悦本人就是核废水！」一条批评其政府接受日本释放福岛废水的抗议标语写道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「历史告诉我们，当我们在街头联合起来时，我们能带来决定性的变化」，现年 30 岁的进步派抗议者林在京（音）说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;进步派的集会常常有华丽的场面，庆祝他们从过去的军事独裁统治下赢得了民主。歌手讽刺政府的政策。年轻的活动人士编排歌舞表演，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/shorts/TUOiqRUsnRQ&quot;&gt;将尹锡悦描绘成一个无知的酒鬼&lt;/a&gt;。参加集会的家庭​经常把孩子带来​。有些人游行时边走边跳舞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/11/multimedia/00skorea-protests-12-khzt/00skorea-protests-12-khzt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;家长们经常带着孩子一起参加集会。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你们准备好尽情欢乐了吗？」进步派活动人士丘本基（音）在最近的一次直播集会上向人群大喊道。「你们准备好战斗了吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从表面上看，保守派的集会部分是政治集会，部分是基督教复兴会。随着讲话者用充满脏字的谩骂攻击包括共同民主党人李明博在内的著名进步人士，给他们贴上「朝鲜间谍」的标签，人群中的许多人举起双臂高喊「阿门！」​或「哈利路亚！」​&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但保守派也用爱国歌曲和迎合年长者口味的流行歌曲来活跃集会气氛，比如《&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yhP1tN4hkkI&quot;&gt;我这年龄怎么了？&lt;/a&gt;》这首歌的副歌——「这是个谈恋爱的好年纪」——被改为「这是个成为爱国者的好年纪」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现年 54 岁的郑淑姬（音）在一家日托中心工作，她最近参加了首尔市中心的一个保守派集会，她把那次经历称为「像是去看棒球赛」，韩国的棒球赛特别热闹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「大家尽情地唱歌、跳舞、大喊」，她说。「释放日常劳作的压力。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Choe Sang-Hun 是《纽约时报》首尔分社社长，负责报道朝韩新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/choe-sang-hun&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/chang-w-lee&quot;&gt;Chang W. Lee&lt;/a&gt;是时报的摄影记者，他参与的团队获得了 2002 年普利策突发新闻摄影以及特写摄影奖。欢迎在 Instagram 上关注他：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.instagram.com/nytchangster/&quot;&gt;@nytchangster&lt;/a&gt;。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/chang-w-lee&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/19/world/asia/south-korea-protests.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 11:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国国防部长李尚福被免职，此前已近两月未公开露面]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231025/china-defense-minister-ousted/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;储百亮&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-25 07:56:46&quot; datetime=&quot;2023-10-25 07:56:46&quot;&gt;2023 年 10 月 25 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/00china-minister-jtcl/00china-minister-jtcl-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中国前国防部长李尚福上将。 &lt;cite&gt;Vincent Thian/Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;就在四个月前，中国国防部长李尚福上将还代表着中国重塑亚洲力量平衡的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20230605/china-us-security-ships/&quot;&gt;大胆愿景&lt;/a&gt;，出席了在新加坡举行的一个地区官员论坛。他将中国描绘成能带来稳定的力量，并批评美国在该地区制造麻烦，建议美国领导人「管好你自己」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，在公众视野中消失近两个月后，李尚福遭到免职，这是强人领袖习近平任内中国强权统治反复无常的最新例证。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国周二的声明终结了关于李尚福官场命运的一些猜测，但仍留下了悬而未决的问题，比如他有没有因犯罪行为遭到调查。美国官员此前曾透露，中国当局已对他展开&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230918/xi-china-military-general-li-shangfu/&quot;&gt;腐败调查&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李尚福是中国今年第二位在没有任何解释的重重疑云之下遭到清洗的部长级官员。外交部长秦刚在 7 月也被免职。在李尚福被免职前，掌管中国核力量的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230803/china-nuclear-shakeup/&quot;&gt;领导层突遭撤换&lt;/a&gt;，这是近年来中国军队发生的最高级别的剧变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国官方媒体在简短的报道中宣布了李尚福的免职，并提及了其他官员的任免情况。报道称，这一决定是在周二中国全国人大常务委员会的会议上作出的。该委员会属于由中共控制的立法机关，负责政府高级官员的正式任命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李尚福最后一次公开露面是在 8 月下旬，当时他在北京举行的一场有非洲国家官员参与的论坛上&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.mod.gov.cn/gfbw/gc/lsf/2023_244324/16248648.html&quot;&gt;发表了讲话&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李尚福在生涯大部分时间里从事中国的太空和火箭计划，负责了导弹和其他先进武器的研发。自从有报道称他可能遭到腐败调查后，他的部分履历就受到了密切关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7 月底，习近平突然撤换了火箭军的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230803/china-nuclear-shakeup/&quot;&gt;两名最高指挥官&lt;/a&gt;，火箭军是负责监管核弹以及更大规模的常规导弹的军种。中国政府没有对这两位指挥官的罢黜做出解释，但&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.scmp.com/news/china/military/article/3229150/chinese-anti-corruption-investigators-target-top-rocket-force-generals-sources-say&quot;&gt;香港媒体报道&lt;/a&gt;称，此番动荡与对火箭军内部腐败和其他不当行为的调查有关，该军种由习近平在 2015 年设立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李尚福因在购买俄罗斯战斗机和导弹过程中起到作用遭到美国制裁，中国曾拒绝美国提出的李尚福与美国国防部长进行会谈的请求，除非美国取消制裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;（本文稍后将有更新，敬请关注。）&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Amy Chang Chien 自台北对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;储百亮 (Chris Buckley) 是《纽约时报》首席中国记者。他成长于澳大利亚悉尼，在过去 30 年中的大部分时间内居住在中国。在 2012 年加入《纽约时报》之前，他是路透社的一名记者。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/chris-buckley&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/24/world/asia/china-defense-minister-ousted.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 08:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈马斯恐袭打破了多年来界定巴以冲突的一系列假设]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231024/israeli-hamas-middle-east-implications/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;STEVEN ERLANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-24 04:34:06&quot; datetime=&quot;2023-10-24 04:34:06&quot;&gt;2023 年 10 月 24 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-1-hfcm/23israel-paradigm-1-hfcm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;周五在以色列泽埃林郊外，以色列特种部队士兵在一处模拟的巴勒斯坦村庄内训练。 &lt;cite&gt;Sergey Ponomarev for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;哈马斯对以色列发动突如其来的恐怖袭击，给多年来界定巴以冲突的一系列假设造成了沉重打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列人将这次入侵和大约 1400 名以色列人的死亡（其中大部分是平民）与 2001 年 9 月 11 日美国遭受的伤亡相提并论。他们将哈马斯的袭击与 9·11 事件和 1973 年的赎罪日战争相提并论，在那场战争中，以色列军队对埃及和敍利亚领导的阿拉伯袭击毫无准备。本次袭击也打破了一些人们普遍持有的假设。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是目前已经岌岌可危的四种范式：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;哈马斯可以被遏制，冲突可以得到控制。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年来，以色列总理本雅明·内塔尼亚胡实施了一项旨在将巴勒斯坦人分裂为约旦河西岸和加沙地带两部分的战略。他通过允许哈马斯保持对加沙的控制，努力削弱巴勒斯坦权力机构（马哈茂德·阿巴斯总统领导的管理机构）的权力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们的理论是，得到卡塔尔财政支持的哈马斯将更专注于治理这块飞地，并可能通过承担这一责任变得更加温和，同时还能确保它不会对以色列造成太大的打击，以免引发大规模的军事反应，从而破坏其统治。按照以色列人的说法，这种构想是为了让加沙人生活得更好，从而激励哈马斯保持相对平静。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;实际上，这意味着以色列允许卡塔尔为哈马斯政府提供资金，同时提供基本免费的电力和足够的水、食物和药品供人们生活。以色列允许一小部分加沙人在以色列工作，但与埃及一道，将大多数加沙人关在许多人所说的「露天监狱」里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-2-mkcg/23israel-paradigm-2-mkcg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2011 年在加沙，哈马斯军事分支卡桑旅的士兵和以色列释放的囚犯。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「整个战略只有一个目标」，为 MIND Israel 研究巴勒斯坦问题的诺亚·舒斯特曼·德维尔说。该机构自称是一家为以色列国家安全机构服务的非营利咨询公司。「削弱巴勒斯坦权力机构和加强哈马斯的目的是阻碍和平努力，阻止巴勒斯坦建国。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舒斯特曼·德维尔说，现在，「‘管理冲突’的概念被打破了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;以色列战无不胜，保持着军事优势。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列拥有被广泛认为是中东地区最精良、最先进的军队，美国承诺让以色列在技术上领先于任何对手。以色列人主要担心的是与伊朗的潜在战争，他们确信自己掌握了关于整个加沙地带哈马斯的情报，而且在美国的帮助下，他们还掌握了关于伊朗和真主党的情报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但就像 9·11 事件中的美国一样，一个资源少得多的对手发动了一场意想不到的袭击，从而取得了重大的战略奇袭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然哈马斯的装备技术含量相对较低，但它利用无人机和自己的情报打败了以色列本应坚不可摧的边境，那里布满了精密的摄像头、传感器和自动枪支。以色列的过度自信、自满和对技术的过度依赖，以及 10 月 7 日是犹太节日的事实，都是导致以色列在那天失败的重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在有数百名武装人员肯定已经知情的情况下，哈马斯仍有对其计划保密的能力，这是对以色列引以为傲的加沙地方人力情报能力的严重打击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-3-ltqz/23israel-paradigm-3-ltqz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;近日被哈马斯武装分子袭击的以色列贝埃里基布兹内的一座房屋。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在 1967 年阿拉伯军队令人震惊地崩溃之后，以色列形成了一种观念，认为阿拉伯人不会打仗，不会去设想他们会改进」，以色列历史学家格索姆·戈伦伯格说。「因此，以色列对 1973 年的袭击感到惊讶」，就像 10 月 7 日对哈马斯感到惊讶一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「有一种先入为主的观念，认为我们可以封锁加沙，我们采取的措施足以防止武器进入」，他说。「但用技术手段解决重大军事问题的问题在于，另一方会做出调整。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当哈马斯发射火箭弹时，以色列学会了如何击落其中的大部分。当哈马斯集中精力建造隧道时，以色列开发了发现和摧毁隧道的方法，并认为问题已经充分解决。「但我们没想过哈马斯会攻击摄像头或使用悬挂式滑翔机」，戈伦伯格说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着以色列的军事信誉突然受到质疑，人们开始担心，伊朗向黎巴嫩南部的真主党提供了哪些以色列人无法想到的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;阿拉伯世界已经向前看，抛下了巴勒斯坦人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内塔尼亚胡与阿拉伯世界的沟通赢得了赞誉，后者和以色列一样对伊朗怀着深切的担忧，包括它的核计划、对哈马斯和真主党等恐怖组织的支持，以及在该地区称霸的野心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国的支持和调停下，内塔尼亚胡于 2020 年与巴林和阿联酋签署了《亚伯拉罕协定》，实现关系正常化。此后摩洛哥和苏丹也签了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列和美国还有更远大的目标，他们和关键的阿拉伯国家沙特磋商寻求以沙关系正常化，回报是与华盛顿签署共同防御条约，并在民用核技术方面予以协助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而巴勒斯坦人可以得到什么，始终不清不楚。以色列国内一厢情愿地认为，这些阿拉伯国家已经承认以色列是该地区一个既成的事实，承认以色列是一个商业、技术和贸易来源，它们已经不再把巴勒斯坦人的困境作为一项主要障碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-4-jqfw/23israel-paradigm-4-jqfw-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周五在贝鲁特，孩子们在一场支持巴勒斯坦的集会中挥舞巴勒斯坦、真主党和阿迈勒运动的旗帜。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙特官员就以色列不愿向巴勒斯坦人做出更多妥协表达了不满，尤其是随着以色列定居点增加和当地村民受到不公待遇，被占领的约旦河西岸局势日趋紧张。但是沙特王储穆罕默德·本·萨勒曼在 9 月说，「我们的距离每一天都在拉近。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在不会了。如今伊朗在宣称德黑兰及其代理人哈马斯、真主党、巴勒斯坦伊斯兰圣战组织是真正在捍衞巴勒斯坦人的「抵抗轴心」，这些谈判也都已经停止，沙特再次开始与伊朗对话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些逊尼派国家对哈马斯、伊斯兰激进主义或伊朗都没什么好感，但阿拉伯世界民众对加沙和西岸巴勒斯坦人的死难做出的反应导致任何关系正常化的进程都会暂时停止。一方面巴勒斯坦人的事业有公众支持——阿拉伯领导人自己有时也会利用这种支持来转移国内的批评，另一方面是领导人们的冰冷计算——哈马斯这样的巴勒斯坦伊斯兰武装组织有伊朗在支持，是对其政府的威胁，且与以色列改善关系更为重要，两者间始终存在一种此消彼长的紧张关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈马斯想迫使巴勒斯坦问题重新回到议事日程，他们通过一场复仇行动实现了这个目标，在阿拉伯世界掀起已有十年未见的大规模支持巴勒斯坦示威活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「战争将以巴冲突重新推到最前沿」，研究地区合作的特拉维夫大学摩西·达扬中心研究员尼尔·卜姆斯说。「海湾地区最不想看到的就是哈马斯获胜。然而看看他们的反应。他们这么做是因为他们要受公共舆论的影响。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;美国可以不理会中东&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年来，美国一直在口头上重复着对两国方案的承诺，谴责以色列在被占领的西岸进行的定居点扩张。美国在唐纳德·J·特朗普总统任内促成了《亚伯拉罕协定》，把注意力放在沙特和海湾地区，巴勒斯坦人被认为只是旁枝末节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国和印太地区在华盛顿眼中要重要的多，此外还有过去两年里俄罗斯对乌克兰的入侵以及集结北约力量与莫斯科对抗的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而拜登总统重新投身于该地区，对以色列表达了毫无保留的支持，并努力安抚受到伊朗及其附属力量威胁的阿拉伯国家。无论这场战争何时结束，届时美国将被视为唯一有能力提出和平新范式的大国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-5-bpzh/23israel-paradigm-5-bpzh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;拜登总统和以色列总理内塔尼亚胡在周三会面。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「一个如今已经彻底破灭的敍事是，美国可以把注意力转移到其它真正重要的问题上去，在中东放手」，戈伦伯格说。「对不起了，美利坚，你在中东的事还没了结。地缘政治事实是不容无视的」，他提到几百年来伊朗、埃及和俄罗斯都对地中海地区一直存在的兴趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;凭借对以色列的支持和对伊朗的威慑，「拜登具备了推出一份未来蓝图的资格」，以色列分析师阿基瓦·艾尔达说。「内塔尼亚胡需要美国来带头。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在回到华盛顿后的一次重要讲话中，拜登说「美国的领导让世界免于分崩离析」。他还说：「如果我们抛弃乌克兰，如果我们不管以色列，这一切都会面临危险——这是不值得的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今华盛顿在以色列有着空前的道德威望，只有它可以在这场战争之后将一切缝合起来，在达特茅斯学院和希伯来大学任教的美裔以色列人伯纳德·阿维沙伊说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「只有美国可以带来这样的希望」，他说，能让一种新的范式建立起来，从而「让巴勒斯坦自决的问题终于得到解决」。美国在两国方案和定居点扩张问题上的声明「被认为是老调重弹」，他说。「但是现在开始做一些切实的事情还不算晚。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Natan Odenheimer 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Steven Erlanger 是时报欧洲首席外交记者，常驻柏林。他此前曾在布鲁塞尔、伦敦、巴黎、耶路撒冷、柏林、布拉格、贝尔格莱格、华盛顿、莫斯科和曼谷等地进行报道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/steven-erlanger&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/23/world/europe/israeli-hamas-middle-east-implications.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 16:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美关系回暖，从彼此倾听开始]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231024/us-china-music-connection/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;CARLA DIRLIKOV CANALES&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-24 01:20:53&quot; datetime=&quot;2023-10-24 01:20:53&quot;&gt;2023 年 10 月 24 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/09/opinion/07canales/07canales-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Hanna Barczyk&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;中国有个说法叫「知音」，用来形容最了解你的人。「知」的意思是「知道」或「理解」，「音」的意思是「音乐」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个词出自关于&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://en.hubei.gov.cn/culture/intangible/201408/t20140807_512476.shtml&quot; title=&quot;Link: http://en.hubei.gov.cn/culture/intangible/201408/t20140807_512476.shtml&quot;&gt;伯牙的古老传说&lt;/a&gt;，他是位广受尊崇的古琴大师，这是中国的一种弹拨乐器。伯牙渴望找到能真正欣赏他音乐的人。有天，他的弹奏被一个叫子期的樵夫听见了。子期深受打动，将伯牙的弹奏比作巍峨高山和奔腾江河。子期死后，伯牙最后一次鼓琴，然后破琴绝弦，只因失去了这个唯一能理解他内心音符的知音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，「知音」这个词所蕴含的意义是非常深刻的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是一名歌剧演员兼教师，也是文化外交的践行者，文化外交就是利用艺术、体育、文学和其他表现形式来促进相互理解。当我们不是仅为了彼此演出，而是真正相互倾听和相互学习的时候，文化外交才能达到最佳效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这在挑战性和复杂性极大的国际关系中尤为重要，比如中美关系。应该记住的是，中美关系的正常化得益于乒乓外交，即 1971 年 4 月美国乒乓球队访华，在随后的 1973 年，费城交响乐团也成为首个访问中国的西方交响乐团。从那时起，文化和教育上的无数交流帮助拉进了两国的距离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但疫情和日益敌对的关系使得&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2023/jul/22/us-china-cultural-exchange-at-low-point-after-tensions-and-covid-data-shows&quot;&gt;文化交流大大减少&lt;/a&gt;。好几个重要的美国项目都在特朗普执政期间&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cnbc.com/2020/12/05/us-ends-exchange-programs-with-china-calling-them-propaganda.html&quot;&gt;被取消&lt;/a&gt;，包括允许中美学生交换留学的富布赖特项目。截至今年 6 月，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nbcnews.com/news/world/americans-study-china-university-tensions-rcna87203&quot;&gt;估计&lt;/a&gt;只有大约 350 名美国人在中国留学，十年前还有约 1.5 万人。我们不仅不再倾听，也几乎不再交流了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是在最近前往中国东南部巡演的途中学到了「知音」这个词。十多年来，我多次来到中国演出并担任美国国务院的艺术特使，但我从没听过这个词。它给我们两国关系带来的可能性令我深受震动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教会我这个词的人是来自福建的八岁男孩黄义成（音）。他生活在一座以水磨为中心，沿着一条风景如画的小河而建的山区小镇。他站在家门口，面带平和微笑，机灵地看着我和同事还有其他外国艺术家穿过镇上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的母亲把我迎进了他们简陋的家里，那是一座用石头砌成的房子，中央有一口小井，一家人就从井里取水。我们在他家饭桌落座，我与这个年幼的新朋友聊起了天。我的普通话充其量算是初学水平，但他的英语水平出奇得好，我提议我们保持联络，以便更多地了解彼此，并练习我们的语言技能。义成很高兴地答应了，跟我握了握手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我得知他没有自己的手机，不能跟我联系时，我坚持给他父母一些钱帮他买手机，哪怕他们不愿接受。后来，在我们准备离开之时，义成找到我们的大巴车，给了我一份小礼物——那是这座村庄的石膏复制品。他说，因为我是歌唱家，所以希望我能成为他的知音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来巡演到了厦门，我见到了 94 岁的著名指挥家和教育家郑小瑛，才明白了知音的真正意义。1962 年，郑小瑛在莫斯科指挥了歌剧《托斯卡》，是&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.chinadaily.com.cn/a/202211/01/WS6360ba87a310fd2b29e7fabb.html&quot;&gt;首位&lt;/a&gt;在国外歌剧院演出的中国指挥家。我为她唱了《卡门》，这部歌剧我们都非常喜欢，而她则用普通话给我唱了几段。是音乐和艺术让我们得以歌颂共同的人性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美两国虽然距离遥远，但我们的命运紧密相连，世界的命运也掌握在我们共同的手中。美国人必须尽力去理解中国人民的希望、梦想和抱负。中国正在以可能会让许多美国人震惊的方式冲向未来，这样的迹象随处可见：设有虚拟现实游戏空间的公园；在火车站、酒店和商场与人互动的人工智能机器人；让信用卡和现金看上去像是古代遗迹的数字支付方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令人鼓舞的交流信号依然存在。去年年底，国会在两党支持下通过了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://foreignaffairs.house.gov/press-release/mccaul-discusses-his-peace-through-music-diplomacy-act-at-the-launch-of-the-state-departments-global-music-diplomacy-initiative/#:~:text=On%20the%20PEACE%20Through%20Music,that's%20what%20Lee's%20office%20does.&quot;&gt;《音乐外交和平法案》&lt;/a&gt;，旨在推动音乐家交流项目，特别侧重于对冲突解决方案的支持。上个月，国务院启动了「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.state.gov/music-diplomacy/&quot;&gt;全球音乐外交倡议&lt;/a&gt;」，效仿「冷战」时期的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.state.gov/dipnote-u-s-department-of-state-official-blog/jazz-diplomacy-then-and-now&quot;&gt;爵士乐外交&lt;/a&gt;，当时美国音乐人纷纷前往包括苏联集团在内的海外国家，展示美国价值观。我希望像这样的项目能够来到中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们往往都通过政治、贸易和安全的角度来看待中美关系，但艺术的视角同样不可或缺。艺术能在社会内部和社会之间架起桥梁。这就是为什么一首歌能让世界变得更美好一点，因为它能让我们一起想象更美好的未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但首先，我们必须努力去真正深入地倾听那首歌、那位歌手、那位作曲家和那些音乐所来自的社会。我们必须把成为彼此的知音当作我们共同的目标。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文最初发表于 2023 年 10 月 7 日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Carla Dirlikov Canales &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/carladcanales&quot;&gt;(@carladcanales)&lt;/a&gt; 歌剧演员，也是国家艺术基金会的高级顾问和文化交流特使。本文为她个人撰写，不代表美国政府的观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/07/opinion/us-china-music-connection.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 13:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国人为何爱吃炸鱿鱼圈]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231024/calamari-squid-restaurants-china/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;IAN URBINA&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-24 12:41:25&quot; datetime=&quot;2023-10-24 12:41:25&quot;&gt;2023 年 10 月 24 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/17/opinion/17urbina-1/17urbina-1-master1050-v6.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Martin Parr/Magnum Photos&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;美国人并不是从一开始就喜欢吃鱿鱼的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在距今不远的 1970 年，美国渔民捕获鱿鱼大多是误捕，如果捉到了，要么把它扔回去，要么把它当作鱼饵。然而，到 1990 年，这种无脊椎动物——现在成了炸鱿鱼圈——已经成为餐馆的菜肴，与布法罗鸡翅和填馅土豆皮一起，出现在美国各地菜单的开胃菜栏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;开胃菜领域的这一巨变可以追溯到几个关键的催化剂：营销的魔力、联邦保护运动的意外后果，以及中国作为世界上无与伦比的海鲜超级大国的崛起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 20 世纪 70 年代早期，鳕鱼和鲱鱼等美国传统的目标鱼类的数量急剧下降。由于对迫在眉睫的危机感到震惊，政治人士、大学和环保人士认为，解决这个问题的一种办法是鼓励美国人多吃鱿鱼，因为美国有很多鱿鱼。他们共同发起了一场重塑品牌的运动，旨在说服美国人多吃这种无处不在的八肢软体动物——这可不是一项小任务，因为大多数人认为这种生物黏糊糊的，往往令人讨厌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1974 年，麻省理工学院商学院学生保罗·卡利克斯坦提出了一个想法，从而改变了一切。如果厨师能像制作洋葱圈一样，给鱿鱼裹上面包屑油炸，美国消费者可能就会接受鱿鱼的口感了。其他专家还认为，餐馆老板应该用「calamari」（炸鱿鱼圈）来称呼鱿鱼，这个词来自几种罗曼语，听起来更有异国情调。餐馆尝试了这种做法，效果很好：美国人开始点鱿鱼了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1980 年前后，这道菜变得大受欢迎，以至于加利福尼亚州圣克鲁斯的一家餐馆开始举办一年一度的国际鱿鱼节，吸引了大约 600 名参与者。在接下来的几年里，这个节日变得更加奢侈，参加人数激增至数千人。人们为活动制作了一个&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/1981/08/26/garden/putting-a-better-face-on-squid.html&quot;&gt;90 米长的鱿鱼模型&lt;/a&gt;。孩子们戴上触手。演员们上演了一出以鱿鱼为主题的道德剧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这道开胃菜的人气迅速上升，最终促使《纽约时报》在 2014 年创建了「&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2014/08/12/upshot/special-sauce-for-measuring-food-trends-the-fried-calamari-index.html&quot;&gt;炸鱿鱼圈指数&lt;/a&gt;」，这是一个追踪潮流食品历史兴衰的工具。美国人在 2022 年进口或捕捞了至少 8.5 万吨鱿鱼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人类吃鱿鱼是有道理的。有环保意识的厨师喜欢它，因为它是地球上碳排放最低的动物蛋白来源之一。鱿鱼在应对气候变化方面的能力也令人惊讶：海洋酸化似乎不会影响这种动物，海洋温度上升会使其繁殖得更快。「鱿鱼确实是未来的食物」，畅销书《四种鱼和美国渔获》(Four Fish and American Catch) 的作者保罗·格林伯格说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是鱿鱼的加工是很耗时的，尤其是大规模加工。起初，这让许多餐馆不愿将其作为主打餐品。然后中国介入，提供廉价劳动力作为解决问题的办法。到 20 世纪 90 年代末，世界上越来越多的鱿鱼在中国加工，中国也捕获了越来越多的鱿鱼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种转变不仅巩固了鱿鱼在美国餐馆餐桌上的支柱地位；还帮助中国确立了在海产品领域的卓越地位。如今，出现在美国人盘子里的大部分鱿鱼都是中国工业化船队在南美公海上捕获的。中国远洋渔船数量多达 6500 艘，是其最大竞争对手（包括韩国和台湾）的两倍多。墨鱼和鱿鱼约占中国远洋船队捕鱼量的 70%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国在海产品领域的主导地位引起了美国渔民、政策制定者和人权活动人士的深切担忧。他们警告，中国正在以某种方式扩大其海洋覆盖范围，使世界各地的渔民处于竞争劣势，侵蚀了管理海洋边界的国际法，破坏了食品安全，尤其是在严重依赖鱼类获取蛋白质的较贫穷国家。在世界上的一些地区，中国船只频繁非法进入其他国家的水域，加剧了军事紧张局势。美国议员对此感到担忧，因为与中国陷入贸易战的美国是世界上最大的海产品进口国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我和我的团队&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.newyorker.com/magazine/2023/10/16/the-crimes-behind-the-seafood-you-eat&quot;&gt;最近的一项调查&lt;/a&gt;显示，与中国船只及加工厂有关的一系列人权和环境犯罪令人担忧。中国远洋渔船队与无数犯罪活动有关，包括袭击阿根廷水域，以及违反中国法律关闭用于公开发送渔船位置的应答器。中国船只还违反联合国制裁规定，在朝鲜海域捕鱼，从事暴力、无薪加班、强迫劳动、严重忽视船员和贩卖人口等活动。因为世界上大部分的捕鱼活动都发生在遥远的海上，在人们的视线之外，这种虐待行为很难制止——这意味着，不管海鲜公司怎么说，大多数买家都无法知道他们的晚餐是否出自这个系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像为他们供货的船只一样，中国的加工厂也依靠来自朝鲜、维吾尔和中国其他穆斯林少数民族的强迫劳工。尽管美国严格的法律禁止进口用朝鲜或维吾尔劳工生产的商品，但我们发现，自 2018 年以来，使用这些工人的中国公司向数十家美国进口商出口了至少 4.7 万吨海鲜，其中包括超过 17% 的美国进口鱿鱼，其中一些供应给美国军事基地和公立学校食堂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与维吾尔劳工有关的海鲜进口公司还与主要的食品服务、批发和零售品牌建立了供应关系，包括 Sysco、沃尔玛和鲁杰罗海鲜，后者是美国最大的鱿鱼分销商之一。我联系了这些公司，询问了他们对渔船或与海产品相关的加工厂强迫劳动的各种担忧。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theoutlawocean.com/investigations/china-the-superpower-of-seafood/discussion/#walmart&quot;&gt;沃尔玛&lt;/a&gt;等一些公司在回答问题时表示，它们谴责侵犯人权的行为，并希望其合作伙伴遵守企业标准。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theoutlawocean.com/investigations/china-the-superpower-of-seafood/discussion/#sysco-us&quot;&gt;Sysco&lt;/a&gt;等其他几家公司表示，他们会研究我们的发现。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theoutlawocean.com/investigations/china-the-superpower-of-seafood/discussion/#ruggiero&quot;&gt;鲁杰罗海鲜公司&lt;/a&gt;等许多公司则没有做出回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多数经济学家都认为，全球化使现代商业更有效率，产品更便宜。但它也拉大了生产者、搬运工和消费者之间的距离，让你更难知道自己所消费的东西是否受到强迫劳动或环境犯罪的污染。海产品供应链的船舶离海岸很远，不断在运输途中，跨越无数个国家的司法管辖区，尤其难以追踪，因为它们由许多环节组成——渔船、冷藏船、冷库、加工厂、包装商、出口商、进口商、批发商、杂货连锁店、餐馆，最后才是消费者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;供应链法律旨在防止美国进口受非法劳工行为污染的产品，如血汗工厂服装和冲突钻石，但在监管海产品方面效果较差。包括中国在内的许多国家直接拒绝遵守，拒绝提供有关其船只和加工厂的详细信息。美国的立法者和联邦机构缺乏政治意愿，来运用现有的反奴隶制法律和产品追踪法律，而这些法律本可能有所帮助。当涉及海产品违规时，调查进展缓慢，而且会使国际贸易协议复杂化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海洋研究人员警告，鱿鱼的流行和无序捕捞正在导致它的消亡。今年发表在《&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.add8125&quot;&gt;科学进展&lt;/a&gt;》(Science Advances) 上的一项研究发现，鱿鱼的数量正在迅速下降。研究人员还表示，鱿鱼种群的减少可能会对海洋更广泛的生物多样性产生影响，因为这种生物在海洋食物金字塔中占有重要地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是每个人的问题。很有可能，如果你在超市买到鱿鱼，或者在餐馆里购买被标榜为本地捕捞的炸鱿鱼圈，这些食物都是这个复杂故事的一部分。值得认真思考的是，它们是如何被捕获的，中间又付出了怎样的代价。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文是与华盛顿特区的非营利新闻组织「法外海洋项目」(Outlaw Ocean Project) 合作撰写的。Austin Brush、Joe Galvin、Daniel Murphy、Maya Martin、Susan Ryan 和 Dan Rosenzweig-Ziff 参与了报道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ian Urbina 是「法外海洋项目」的主管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/22/opinion/calamari-squid-restaurants-china.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 13:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>