<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>紐約時報</title>
        <description>紐約時報全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[莫斯科音樂廳恐襲現場：「死神就在我背後喘着氣」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240325/moscow-shooting-scene-survivors/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;VALERIE HOPKINS, ALINA LOBZINA&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-25 03:30:19&quot; datetime=&quot;2024-03-25 03:30:19&quot;&gt;2024 年 3 月 25 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24moscow-scene-swap/24moscow-attack-survivors-scene-jlcm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;788&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週六，在莫斯科郊外發生襲擊事件後，警察在番紅花城音樂會場地外。 &lt;cite&gt;Nanna Heitmann for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;週五晚在番紅花城音樂廳，葉菲姆·菲德里亞和妻子聽到槍聲後立刻往建築的地下層跑，跟另外三個人躲在一個衞生間裏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們聽到槍聲大作，幾千名為了一場賣座搖滾音樂會而來到這個莫斯科郊區的觀眾發出尖叫，紛紛嘗試逃離。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;處於驚駭與恐懼中的菲德里亞只能想到一件事：緊緊頂住衞生間那扇沒有上鎖的門，萬一襲擊者來找他們，他希望能保護這幾個人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們能聽到槍聲和尖叫，這全過程我一直頂着衞生間的門」，在莫斯科接受電話採訪的學者菲德里亞説。「其他人站在角落，這樣要是有人朝着門開槍，他們也不至於被打到。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們當時還不知道自己正在躲避的是俄羅斯二十年來最嚴重的一場恐怖襲擊，四名槍手進入一個廣受歡迎的音樂廳，開始用速射武器射擊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至少 137 人遇害的襲擊發生後的幾天裏，像這樣令人心悸的敍述陸續開始出現。衞生官員説，超過 100 名傷員入院治療，其中一些情況危急。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;菲德里亞幾人一直等着，但是襲擊者開始在那座建築綜合體裏放火，火勢漸漸蔓延開來。菲德里亞的妻子奧爾加教大家把 T 恤弄濕捂在臉上，以免吸入有毒的煙霧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着，第二波槍聲響起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24russia-scene-02-ztvk/24russia-scene-02-ztvk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週五，一些倖存者在着火的音樂廳外披着毯子。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大約半個小時後，重重濃煙讓 42 歲的菲德里亞覺得就算是襲擊者，肯定也都離開了。他試探着走出去，在自動扶梯邊見到一個女人的屍體。後來他又見到一名在襲擊中遇害的女性，她的丈夫站在一旁悲痛欲絕。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們幾人進入樓下的停車場，最終來到了街面上，急救人員正在忙着把樓裏的人救出來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊斯蘭國通過其新聞社表示對此次襲擊事件負責，美國官員説這夥襲擊者據信屬於伊斯蘭國在阿富汗的分支 ISIS-K。週六，俄羅斯安全局宣佈拘捕了 11 人，其中有四人是在駕車逃離時被當局在莫斯科西南 370 公里的地方截停逮捕的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據倖存者在採訪中的描述，這本是一場普通的週五晚活動，結果演變成充滿驚慌與恐怖的場面。場地裏當時坐着 6200 人，俄羅斯老牌樂隊野餐 (Piknik) 的這場音樂會門票銷售一空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;來自現場的視頻顯示，襲擊者在音樂會場地的入口處開槍，該場地坐落在一個龐大的高檔建築羣內，建築羣還包括一個購物中心和多個展覽廳。視頻顯示，襲擊者隨後進入音樂廳，在那裏也進行了掃射。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24russia-scene-03-ztvk/24russia-scene-03-ztvk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週五襲擊後的情景。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄羅斯當局説，襲擊者還用爆炸物和易燃液體的混合物點燃了建築。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和菲德里亞夫婦一樣，塔季揚娜·法拉豐託娃最初也以為槍聲是演出的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在自己的 VK 社交媒體頁面上寫道：「演出開始前五分鐘，我們聽到沉悶的噼啪聲」，38 歲的法拉豐託娃週六在一條私信中説，襲擊發生後，她仍處於震驚之中，説話到現在還含糊不清。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然後噼啪聲越來越近，有人喊有襲擊者在射擊。她在丈夫的攙扶下爬上舞台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「就在我們登上舞台的那一刻，有三個人拿着機槍進入了大廳」，她在自己的 VK 賬號中寫道。「他們向所有移動的東西開槍。我丈夫站在舞台上，看到藍色的煙霧瀰漫了整個大廳。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法拉豐託娃説，站在舞台中央讓她覺得自己身邊毫無遮擋，成為攻擊目標。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「感覺就像他們用機關槍的槍口戳我的後背」，她寫道。「我感覺死神就在我背後喘着氣。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她爬到幕布下面，最後跟着已經開始逃跑的樂手們往外跑，儘量遠離大樓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在樓廳上，亞歷山大·皮揚科夫和妻子安娜聽到槍聲，在地上躺了片刻，然後和其他人一起跳起來，開始向出口跑去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;逃離時，他們遇到一名在自動扶梯上摔倒的女子，擋住了他們的路。出版業高管皮揚科夫説，她還活着，但茫然地盯着前方。他讓她繼續跑，但隨後他轉過頭來，看到了她盯着的東西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24russia-scene-kqph/24russia-scene-kqph-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週六，莫斯科郊外的音樂廳，此前一晚發生了襲擊。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我開始看」，51 歲的皮揚科夫在接受電話採訪時説。「首先我看到一個被殺害的女人坐在沙發上，她旁邊躺着一個年輕人。我環顧四周，到處都是屍體。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説，這一切都發生在幾秒鐘之內，他繼續逃跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「最糟糕的是，在這種情況下，你不是在逃避槍擊，而是在朝着槍擊的方向跑」，他説。「因為已經很清楚那裏會着火，我們知道燒起來會是什麼樣。而你只能一邊跑一邊想該往哪跑。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿納斯塔西婭·沃爾科娃在襲擊中失去了雙親。她告訴國家電視台 5 TV，在週五晚上襲擊發生前後，她沒有接到母親的電話。沃爾科娃説，當她再打回去時，沒有人迴應。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我不能接電話。我沒有聽到電話」，沃爾科娃對電視台説。她還説，她的母親「真的很期待這場音樂會」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;關於襲擊中其他喪生者的報道，也講述了一些為觀看演出特意趕來的熱心觀眾的故事。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊琳娜·奧基舍娃和丈夫帕維爾·奧基舍夫從莫斯科東北部的基洛夫出發，跋涉數百公里。據《共青團真理報》(Komsomolsaya Pravda) 報道，奧基舍夫收到這些門票作為提前的生日禮物，然而他沒能活到本週的 35 歲生日。他和妻子都在襲擊中喪生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;51 歲的亞歷山大·巴列梅舍夫一直夢想着能看到老牌搖滾樂隊「&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/23/world/europe/piknik-russian-rock-band.html&quot;&gt;野餐&lt;/a&gt;」的演出，他們計劃在交響樂團伴奏下舉行兩場音樂會，這是其中的第一場，兩場演出的門票都已售罄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴列梅舍夫的兒子對當地媒體説，父親是從莫斯科以東約 1600 公里的家鄉薩特卡獨自趕來參加音樂會的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24russia-scene-04-ztvk/24russia-scene-04-ztvk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週六，醫務人員將遺體移出會場。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的兒子馬克西姆告訴俄羅斯新聞媒體 MSK1，父親在襲擊發生前給他發了一段音樂廳的視頻。這是他最後一次收到他的消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「沒有最後一次交談」，他的兒子説。「只有視頻，再沒有別的了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;菲德里亞説，他很慶幸自己還活着，四名襲擊者已被抓獲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「現在我們有信心，罪案會得到偵破，組織和實施犯罪的畜生將受到懲罰」，他説。「這真的很有幫助。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但受害者的形象仍在他的記憶中揮之不去，尤其是那個丈夫的形象，他的背部被大火燒傷，站在死去妻子的身邊，醫護人員在大樓外救治傷員。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這名男子和菲德里亞的妻子奧爾加説過話，説他們來自莫斯科西北部的特維爾市，已經在一起 12 年了，有三個孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「對我們來説，一切基本都結束了」，菲德里亞在電話採訪後的一條信息中寫道。「但對於那個站在妻子遺體旁的男人和他們的三個孩子來説，最糟糕的還在後面。那裏還有很多像他這樣的人。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Oleg Matsnev 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Valerie Hopkins 駐莫斯科，報道烏克蘭戰爭和這場衝突正在如何改變俄羅斯、烏克蘭、歐洲和美國。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/valerie-hopkins&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：杜然、晉其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/24/world/europe/moscow-shooting-scene-survivors.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 16:07:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平的「新質生產力」能解決中國經濟困境嗎]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20240324/china-development-forum-economy/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-25 02:03:41&quot; datetime=&quot;2024-03-25 02:03:41&quot;&gt;2024 年 3 月 24 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24China-Econ-lmgf/24China-Econ-lmgf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中國國務院總理李強週日在中國發展高層論壇上致開幕詞。 &lt;cite&gt;Wu Hao/EPA, via Shutterstock&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;中國政府的最高層正在大力推行一項計劃，以解決中國經濟停滯不前的問題，並抵消長達數十年的房地產泡沫帶來的危害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該計劃有一個新口號，由國家最高領導人習近平首先提出，即「新質生產力」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但它具有中國經濟路數的常見特徵：通過對製造業的大規模投資，尤其是在高科技和清潔能源領域，以及研發方面的強勁支出，刺激創新和增長。對於政府希望如何説服中國家庭扭轉支出長期放緩方面，目前還幾乎沒有具體的方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週日，中國二號人物、國務院總理李強向齊聚北京、參加中國年度發展高層論壇的全球首席執行官發表講話，提出了這一計劃。他在論壇開幕式上表示，將會「加快發展新質生產力」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國發展高層論壇始於 2000 年，旨在向企業領導人解釋&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20240305/china-gdp-target/&quot;&gt;總理每年 3 月 5 日製定的經濟計劃&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在往年的論壇上，論壇的最後一天通常是總理與首席執行官們進行長時間的閉門討論，回答他們提出的各種問題，但這種討論今年卻被取消了，而且沒有做出任何解釋，這導致一些首席執行官放棄週一的活動，在週日晚上搭乘私人飛機離開。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;過去，中國發展高層論壇還會在開幕式前一天由中國企業領導人和部長們就經濟政策進行較為公開的討論，但今年也沒有舉行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24China-Econ-mpwv/24China-Econ-mpwv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中國青州的一家風力渦輪機工廠。該國希望通過對製造業的大規模投資來刺激創新和增長。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國高層領導人蔘與的公開活動越來越少，即使露面也越來越照本宣科。總理在 3 月中旬人大會議閉幕後召開的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20240305/china-premier-news-conference/&quot;&gt;年度新聞發佈會也被取消&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國大型保險公司安達集團董事長兼首席執行官埃文·格林伯格週日共同主持了會議的開幕式。與會者包括蘋果首席執行官蒂姆·庫克和澳大利亞礦業巨頭必和必拓的首席執行官邁克·亨利。庫克過去一週一直在中國，試圖重振 iPhone 銷售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李強在講話中呼籲加強製造業，並增加服務和消費。他一再呼籲中國家庭更換舊汽車和家用電器，但沒有透露政府是否會提供資金支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據半官方數據，隨着過去兩年房價下跌了五分之一，中國的消費支出一直低迷。住房交易數量也大幅下降。房主抱怨説，他們必須把價格降一半才能找到買家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;房地產佔家庭資產的 60% 至 80%，這一比例遠高於大多數國家。因此，房地產市場的幾近崩潰讓許多家庭感覺財富減少，而且難以償還抵押貸款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在討論風險時，李強只是簡短地提到了房地產和一個相關的問題——地方債。他説，在過去的 40 年裏，「風險和挑戰沒有打敗我們。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李強説，政府將為超過 2.5 億永久遷移到城市但不符合居留條件的農民家庭人口提供合法居住權。城市提供的醫療、退休和教育福利遠高於農村地區。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是李強並沒有解釋已經陷入財政困境的城市政府將如何負擔這些昂貴的福利開支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「新質生產力」這一口號部分是為了緩解國內外對於美國主導的對華高科技出口限制可能阻礙中國增長的擔憂。在論壇召開前的簡報會上，官員們強調，製造業在中國經濟中佔很大比重，是美國的兩倍多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在中國，可以看到它一直在增長，遠高於其他國家」，中國社會科學院一家經濟研究所的所長史丹在一次新聞發佈會上説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24China-Econ-ptmz/24China-Econ-ptmz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;房地產佔中國家庭資產的 60% 到 80%，這一比例遠高於大多數國家。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國的貿易夥伴擔心，製造業的增長可能導致中國出口增加。歐盟正準備對來自中國的電動汽車徵收關税。歐盟商會上週三發佈的報告警告，中國增強製造業的政策可能導致歐洲去工業化，因為歐洲企業可能無法與有政府背景的中國企業競爭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些依賴向中國出售大宗商品用於住房和基礎設施建設的公司一直在密切關注中國對高科技製造業的進一步重視。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亞鐵礦石開採巨頭福蒂斯丘金屬集團的執行主席安德魯·福雷斯特表示，中國將不可避免地繼續在基礎設施上投入大量資金，包括公路、鐵路和港口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在接受採訪時表示：「基礎設施方面的情況實際上不會有太大改變，只是對製造業的重視會更多而已。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國官員多次承諾要穩定房地產市場，但幾乎沒有提供具體細節。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國社會科學院的另一位經濟研究所所長李雪松在一次新聞發佈會上説，地方政府可以為公共部門的工作人員提供更多的住房。但他沒有提到地方政府將如何支付這些公寓的費用，其中許多地方政府都揹負着沉重的債務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，出售給房地產開發商的公共土地大幅減少之後，許多地方政府不得不削減市政工作人員的工資，並需要中央政府的幫助來支付利息。中國財政部已經啓動了一項幫助一些城市償還債務的計劃，條件是這些城市削減成本高昂但廣受歡迎的基礎設施建設項目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中國央行下屬機構國際金融論壇主辦的一次在線會議上，恆生銀行上海辦事處首席中國經濟學家&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/23/business/dealbook/tiktok-us-china.html&quot;&gt;王丹&lt;/a&gt;表示，幫助消費者負擔得起更多支出至關重要。她表示：「直接現金轉移仍將是最有效的方式。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，中國的重點是加強商品的供應和質量，而不是擔心需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「新動能投資增長勢頭良好」，國家發改委副主任劉蘇社表示。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《紐約時報》北京分社社長，此前曾任上海分社社長、香港分社社長、底特律分社社長，以及華盛頓記者。他在新冠疫情期間常駐中國進行報道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/24/business/china-development-forum-economy.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 14:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[莫斯科恐襲粉碎普京對俄羅斯人的安全承諾]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240325/putin-russia-moscow-attack/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ANTON TROIANOVSKI&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-25 09:03:59&quot; datetime=&quot;2024-03-25 09:03:59&quot;&gt;2024 年 3 月 25 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/23/multimedia/23moscow-attack-putin-analysis-01a-jzhp/23moscow-attack-putin-analysis-01a-jzhp-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;750&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;俄羅斯總統普京上週三在克里姆林宮。幾天後，莫斯科郊外發生的恐怖襲擊也對他的領導人形象造成了打擊，他一直把國家安全視為至高無上的任務。 &lt;cite&gt;Nanna Heitmann for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;不到一週前，俄羅斯總統普京以有史以來最高的得票率獲得了第五個任期，他用一場精心策劃的選舉向國內和世界展示，他牢固地掌管着權力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沒過幾天，卻出現了一個尖鋭的鮮明對比：他吹噓的安全機構未能阻止俄羅斯 20 年來最致命的恐怖襲擊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫斯科郊區的一個音樂廳上週五遭受恐怖襲擊，已造成至少 133 人死亡，這對普京的領導人形象是一個打擊，他一直把國家安全視為首要任務。這在入侵烏克蘭的戰爭已進行了兩年後尤其如此，普京稱這場戰爭對俄羅斯的生存至關重要，並將其作為俄羅斯總統選舉結束後的首要任務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「總統選舉顯示出看似充滿信心的勝利」，俄羅斯的政治學者亞歷山大·庫涅夫在莫斯科接受電話採訪時説。「突然間，在充滿信心的勝利背景下，來了一場公開的羞辱。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這場襲擊似乎令普京措手不及。他在 19 個多小時之後才向全國發表關於這次襲擊的講話，這是自 2004 年俄羅斯南部發生導致 334 人死亡的別斯蘭學校人質事件以來，該國死亡人數最多的襲擊事件。這名俄羅斯領導人在講話中隻字未提已有越來越多的證據表明，襲擊是伊斯蘭國的一個分支製造的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京反而暗示烏克蘭是這起慘案的幕後黑手，他説襲擊者的表現「就像納粹分子」，他們「曾在被佔領的土地上進行過屠殺」，讓人想起他經常把當今的烏克蘭描述為由新納粹分子管理的不實之詞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們共同的職責——我們在前線的同志們、全國所有的公民的職責——現在是團結一致」，普京在那個五分鐘的講話結束時説，試圖把反恐鬥爭與他對烏克蘭的入侵混為一談。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;問題是有多少俄羅斯公眾將相信他的論點。他們也許會問，普京入侵烏克蘭、與西方發生衝突，是否真是出於國家安全利益的本質考慮，還是像他的許多反對者所説的那樣，嚴重違背了這些利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/23/multimedia/23moscow-attack-putin-analysis-02-pvlk/23moscow-attack-putin-analysis-02-pvlk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;莫斯科地鐵上的乘客，攝於週六。地鐵列車的屏幕在襲擊發生後顯示着安全指南。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京似乎沒理會美國對可能發生恐怖襲擊的警告，這個事實可能會加深人們的懷疑態度。他非但沒有對警告採取行動，加強安全措施，反而將其警告駁斥為「挑釁言論」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「所有這些看起來像是公然的勒索，意圖恐嚇和動搖我們的社會」，普京上週二對俄羅斯國內情報機構聯邦安全局發表講話提到西方的警告時説。上週五的恐怖襲擊發生後，一些流亡海外的普京批評者把他的迴應作為總統對俄羅斯真正安全關切的脱節證據。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些批評者表示，普京動用自己龐大的安全機器追捕異見人士、記者，以及任何被克里姆林宮視為對其定義的「傳統價值觀」構成威脅的人，而不是讓社會免遭真正的暴力恐怖分子的危害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一個恰當的例證是：在恐怖襲擊發生的幾個小時前，官方媒體報道稱，俄羅斯當局已將「LGBT 運動」添加到「恐怖分子和極端分子」官方名單上；俄羅斯已在去年&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/30/world/europe/russia-gay-rights-law.html&quot;&gt;宣佈同性戀權利運動非法&lt;/a&gt;。恐怖主義也是檢察官對被監禁的反對派領導人、&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20240220/navalny-letters-russia/&quot;&gt;上月去世&lt;/a&gt;的阿列克謝·納瓦爾尼提出的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/04/26/world/europe/aleksei-navalny-new-charge.html&quot;&gt;眾多指控之一&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在一個反恐特種部隊追捕網上評論者的國家，恐怖分子將永遠感到自由」，流亡海外的俄羅斯軍事分析人士魯斯蘭·萊維耶夫週六&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/RuslanLeviev/status/1771249061384872275&quot;&gt;在社交媒體發文説&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管伊斯蘭國已多次聲稱對這次襲擊負責，烏克蘭也否認了與事件有任何關係，但克里姆林宮的信使們仍竭盡全力試圖説服俄羅斯公眾，那不過是個騙術。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄羅斯國家電視台的主持人奧莉加·斯卡別耶娃在 Telegram 上寫道，烏克蘭軍事情報部門已找到了「看上去像伊斯蘭國的」襲擊者，「但這不是伊斯蘭國」乾的。國家出資營運的 RT（今日俄羅斯）電視網主編瑪格麗塔·西蒙尼揚寫道，有關伊斯蘭國對襲擊負有責任的報道，與美國新聞媒體的「基本伎倆」是一回事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在國家電視台第一頻道的黃金時段脱口秀節目中，俄羅斯最著名的極端保守派理論家亞歷山大·杜金宣稱，烏克蘭的領導層和「他們在西方情報部門的傀儡操控者」一定是這次襲擊的組織者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這是一個「破壞對總統信任」的努力，杜金説，它證明給俄羅斯普通人的是，他們除了團結起來支持普京的烏克蘭戰爭外別無選擇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杜金的女兒 2022 年死於莫斯科附近的一次汽車爆炸事件，美國官員説，該事件確實&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/10/05/us/politics/ukraine-russia-dugina-assassination.html&quot;&gt;得到了烏克蘭政府部分部門的授權&lt;/a&gt;，但沒有美國人的參與。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國官員已表示，沒有證據表明烏克蘭人參與了音樂廳襲擊事件，而烏克蘭官員譏笑了俄羅斯的指控。烏克蘭軍事情報局代表安德烈·尤索夫説，普京聲稱襲擊製造者逃向烏克蘭邊界方向，想在烏克蘭當局的幫助下越境進入烏克蘭的説法毫無道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近幾個月來，普京顯得比自 2022 年 2 月發動全面入侵烏克蘭以來的任何時候都更自信。俄羅斯軍隊已在前線重新掌握了主動權，而烏克蘭則面臨着西方支持減弱、軍隊人員不足的困難。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄羅斯國內，總統選舉及其早已確定的結果，凸顯了普京主導國家政治的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/23/multimedia/23moscow-attack-putin-analysis-03-bvmp/23moscow-attack-putin-analysis-03-bvmp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;莫斯科紅場附近，攝於週六。上週五的恐怖襲擊發生後，作為加強安全措施的一部分，紅場被關閉。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治學者庫涅夫説，他相信許多俄羅斯人現在都感到「震驚」，因為「恢復秩序一直是普京的招牌」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京執政的初期曾發生多起恐襲事件，2004 年的別斯蘭學校人質事件是其中最嚴重的一例；他利用這些暴力事件來證明他取消政治自由的合理性。上週五前，首都地區發生的最近一次有大規模傷亡的恐怖襲擊是 2011 年，那是莫斯科機場發生的一次造成 37 人死亡的自殺式爆炸事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管如此，鑑於克里姆林宮鎮壓異見和新聞媒體的效率，庫涅夫預測，只要暴力不再重演，音樂廳襲擊事件的政治後果將很有限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「説實話，我們的社會已習慣了對引起麻煩的話題保持沉默」，他説。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Constant Méheut 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anton Troianovski 是《紐約時報》莫斯科分社社長。他報道關於俄羅斯、東歐、高加索和中亞地區的新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/anton-troianovski&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/23/world/europe/putin-russia-moscow-attack.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 09:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[凱特王妃：生活在公眾顯微鏡下的癌症病患]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/health/20240325/princess-catherine-cancer-privacy/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;LISA MILLER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-25 08:28:42&quot; datetime=&quot;2024-03-25 08:28:42&quot;&gt;2024 年 3 月 25 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24WELL-CANCER-PRIVACY-tzfk/24WELL-CANCER-PRIVACY-tzfk-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;David Dee Delgado/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;説白了，患癌並不是什麼隱私的事。確診癌症需要轉診，還需要做大量的掃描和檢查。有超聲波檢查、核磁共振成像、正電子掃描；結腸鏡檢查、支氣管鏡檢查、內窺鏡檢查。有針刺活檢、刮取活檢或液體活檢。大多數檢查都需要病人赤身裸體或裸露大部分身體，只穿一件長袍，有時還需要在一個大房間裏等待，那裏擠滿了同樣穿着長袍、惶惶不安的陌生人，然後再接受陌生人對你的推動、戳刺、穿線，並將工具插入通常不會觸碰到的身體部位。這些檢查往往需要重複多次，或者要求進行不同的檢查，以排除某些可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「到現在，我已經在很多人面前裸體過了。這會讓人失去一些‘我的身體是隱私的’這種感覺」，我的婦科醫生伊莎貝爾·布倫貝格説。當我在 2019 年被診斷出患有乳腺癌時，布倫貝格是第一個給我打電話的人。她告訴我，她也得過癌症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在肯辛頓宮上週五發布的視頻中，威爾士王妃凱瑟琳在沉默了六個多星期後透露了自己患上癌症的消息，並懇求隱私。「我們希望你們能夠理解，作為一個家庭，在我完成治療期間，我們現在需要一些時間、空間和隱私」，她搓着瘦弱的雙手説。作為王妃，毫無疑問她可以不用候診，可以得到大多數人無法企及的醫療服務。但她無法迴避癌症的侵擾和侮辱——焦急地等待病理報告、得知消息後的震驚、一系列任何一個健康的年輕人都從未想象過的治療決定。治療過程就像一場苦不堪言的、無休止的入侵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24WELL-CANCER-PRIVACY-glbt/24WELL-CANCER-PRIVACY-glbt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;凱瑟琳王妃在週五發佈的一段視頻中公開了她的診斷結果。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因為凱瑟琳是一位王妃，對她的侵犯還不止於此。人們瘋狂地無休止猜測她的身體出了什麼問題，有人被指未經授權地試圖獲取她的醫療檔案，她接受「腹部大手術」的倫敦診所正在對此進行調查。該診所的首席執行官艾爾·拉塞爾在一份聲明中説：「對於那些蓄意破壞病人或同事對我們的信任的人，我們醫院絕不容忍。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使在身體健康的時候，公眾人物也很難獲得隱私。自 2011 年嫁給威廉王子以來，凱特·米德爾頓一直生活在公眾的顯微鏡下。她的身體——她的腿、頭髮、臀部、衣着——受到了所有女性名人都會經受的審視，但這也是因為她的王室職能和角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很久以前，她用自己的獨立換來了地位，而她最重要的職責就是為王室生兒育女，使君主制得以延續。可以非常真實地説，她的身體接受着檢查，因為它屬於她的國家，屬於國家的未來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成為王室成員後，一個人將終生享受奢華和舒適。但同時，「你也成為了一個公眾人物，一個巨大的投射點，投射從渴望到蔑視的種種情感。人們會把你挑得體無完膚」，在倫敦和紐約執業的心理分析師蘇西·奧爾巴赫在採訪中説，她曾為戴安娜王妃提供過治療。「成為王室的身體意味着許多不同的方面——顯然，開始和王子約會時，沒有人會理解這一點。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24WELL-CANCER-PRIVACY/24WELL-CANCER-PRIVACY-jumbo-v2.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;2011 年，威廉王子和凱瑟琳在婚禮當天。 &lt;cite&gt;Martin Meissner/Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;防止隱私受到侵犯——控制對王室女性的身體利益相關並能接觸到她們身體的人（因為顯然沒有人像關心凱瑟琳那樣關心國王查理三世的健康狀況）——至少有四個世紀的歷史了。伊麗莎白一世「花了大量的時間批准她的畫像」，戰略性地塑造了一個貞潔的形象，以逃避婚姻，從而積累和維護權力。」哥倫比亞大學的文藝復興歷史學者讓·霍華德解釋説。「她必須塑造一個人們能夠接受的身體。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊麗莎白一世與當時的形象塑造者——宮廷畫家——合作，創造出了「人人迷戀的貞潔形象」，既有性吸引力，又高不可攀。「她用純潔的珍珠裝飾自己。在她的肖像畫裏，她的裙子上有一顆珍珠就繡在陰蒂的位置」，霍華德説。當她過了生育年齡，不能再把貞潔作為盔甲武裝自己時，伊麗莎白一世指示她的畫師把她畫得像神一樣——用霍華德的話説，「基督的新娘，嫁給了她的職責，嫁給了這個國家。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但君主制已經和其他人一樣經歷了文化轉變。公共自我和私人自我之間的界限從明確變得模糊，「從相信隱私變成相信分享你的一切」，心理分析師奧爾巴赫説。在 1948 年和 1950 年，當女王伊麗莎白二世分別懷上查爾斯王子和安妮公主時，「人們只是説女王處於一種‘讓人好奇的狀態’，所有關於這種‘狀態’的照片都被禁止」，蒂娜·布朗在《戴安娜編年史》中寫道。1966 年，當女王的母親伊麗莎白王太后住院時，克拉倫斯宮的通訊團隊只提到了「腹部手術」，再無下文。40 多年後，王太后的傳記作者威廉·肖克羅斯才透露，她切除了結腸裏的一個惡性腫瘤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我希望他們好好照顧你」，當時 18 歲的查爾斯王子在給祖母的信中寫道。「媽媽説你很難繞過兩個大塊頭警察，他們就在你房間外面的走廊裏。」而當查爾斯的第一個孩子即將出生的時候，小報上到處都是關於戴安娜孕吐的報道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24WELL-CANCER-PRIVACY-jmcb/24WELL-CANCER-PRIVACY-jmcb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在倫敦和紐約執業的心理分析師蘇西·奧爾巴赫在採訪中説，君主制已經和其他人一樣經歷了文化轉變。公共自我和私人自我之間的界限從明確變得模糊。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;癌症不僅是一種侵入性的細胞惡性複製，如悉達多•穆克吉在《眾病之王》中所寫的那樣，它在人體內「拼命地、創造性地、激烈地、領地性地、隨意地和防禦性地生活着」，而且它總是帶着死亡的氣息。在最好的情況下，癌症是需要警惕和遏制的東西。在最壞的情況下，癌症會摧毀一切。對任何人來説，得到癌症的診斷意味着必須認識到生命的有限性。對許多人，尤其是對健康的年輕人來説，這種感覺就像遭到了背叛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我得的是最輕的乳腺癌」，布倫貝格醫生告訴我。「但它卻讓我的生活突然被打斷」。她 46 歲時被確診，現年 52 歲。她説：「身體在那個年齡讓你失望，這讓人很尷尬。我確實記得當時有種驚呆了的感覺。像是一種虛弱。好像我的身體表現出了一種我沒想過會有的脆弱性，這讓我很尷尬。」我也曾有同樣的感覺。我們也都明白，我們的癌症很小、有醫療保險，可以通過電話聯繫到的醫生，這一切是多麼幸運。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管如此，對於凱瑟琳來説，她的王室形象是輕盈幹練的運動愛好者，經常被拍到跑步、划船、騎山地自行車和打英式橄欖球，這個消息一定會讓她驚慌失措。公眾對她的健康和美麗如此關注，在社交媒體的惡意抨擊聲中，要面對癌症的現實——以及變得乾癟、虛弱和醜陋的可能性——她一定會感到非常憤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一次癌症診斷都會帶來一個問題：告訴誰，什麼時候説。因為癌症仍然給人們帶來深深的失敗感和羞恥感，因此告知他人的過程中充滿了對評判的恐懼。蘇珊·桑塔格在 1978 年寫下《作為隱喻的疾病》時，意大利和法國的醫生除了「最成熟、最聰明的」病人外，不會告訴病人他們的癌症診斷結果，因為他們擔心「真相讓人無法承受」。她寫道，「知道自己得了什麼病的病人往往對自己的疾病非常謹慎，甚至完全保密。」40 年後，有人建議我把自己患乳腺癌的情況告訴我當時所在單位的人力資源經理，我退縮了。我把一切都告訴了我的朋友們，但我覺得自己還不夠瞭解這個人，所以不敢告訴他我左胸的病情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人們披露癌症詳情的意願差別很大，這取決於癌症的性質和嚴重程度、病人的支持系統和責任，當然還有性別。「癌症管理，就像生活裏的一切一樣，不是在真空中進行的。它發生在一個人際關係的系統中」，2003 年一篇關於癌症管理的論文這樣寫道。2009 年的一份分析報告肯定了年輕男性傾向於用冷靜堅毅面對疾病的傳統觀念，但也指出，女性也會覺得自己對他人如何接受這一消息負有責任。研究人員寫道：「女性試圖‘保護’家人或‘剝離’家人與疾病的關係，有幾位女性明確談到了她們為保持樂觀所做的努力。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在癌症的世界裏，六週並不算長。信息會慢慢地、分階段地顯露出來，治療方案也是如此，決定會據此做出。現在，凱瑟琳透露了她的病情——雖然只是籠統的——世界又有了一次投射的機會。「我們會退縮嗎？」奧爾巴赫問道。「我們會感到痛苦嗎？我們會認同她嗎？我們會恐懼嗎？」每個人都會有一些反應，「包括反皇主義者、勝利主義者」。但她指出，這並不全是負面的，「人們會害怕，但他們也會真正地表達關心。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奧爾巴赫説，王室成員和其他人一樣失去了隱私，而且由於公眾對他們的關注被放大了，他們失去隱私的程度更高。但與此同時，他們的地位也給他們提供了保護和退路。對於凱瑟琳來説，「我認為私人空間已經足夠多了，人們不需要為此擔心。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;翻譯：Ziyu Qing&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/23/well/princess-catherine-cancer-privacy.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 08:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蘋果「四面楚歌」，在四大洲面臨訴訟和挑戰]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20240322/apple-regulators-world/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;TRIPP MICKLE&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-22 03:50:57&quot; datetime=&quot;2024-03-22 03:50:57&quot;&gt;2024 年 3 月 22 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/21/multimedia/21apple-adversity-1-01-bpcw/21apple-adversity-1-01-bpcw-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;蘋果公司在全球面臨着一系列監管和法律挑戰。 &lt;cite&gt;Karsten Moran for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;十多年來，蘋果幾乎無往不利。iPhone 使其成為世界上最有價值的公司。蘋果應用商店幫助推出了優步和愛彼迎等企業。該公司的新產品使其成為健康、好萊塢和金融領域的參與者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，困難越來越多。週四，美國司法部對蘋果提起反壟斷訴訟，指控它為自己的產品提供了競爭對手無法獲得的優勢。這起訴訟是四大洲監管機構對該公司提起的一系列訴訟中的最新一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些問題正在考驗蘋果品牌的韌性，並削弱其業務主導地位，儘管蘋果的產品仍然很受歡迎，並繼續為其利潤豐厚的業務提供動力。該公司去年的銷售額為 3860 億美元，利潤為 970 億美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讓我們來看看它在未來面臨的挑戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;美國針對蘋果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週四，美國司法部對蘋果&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/21/technology/apple-doj-lawsuit-antitrust.html&quot;&gt;提起了全面反壟斷訴訟&lt;/a&gt;，直接針對該公司最重要的業務：iPhone。政府在一份厚達 88 頁的訴狀中稱，蘋果公司阻止其他公司提供與蘋果產品競爭的應用程序，如數字錢包，這違反了反壟斷法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這起訴訟是在對蘋果公司長達數年的調查之後進行的，調查的重點是該公司控制 iPhone 和其他設備的用户體驗方式，以創造批評者所稱的不公平競爭環境。它允許自己的產品和服務使用其 NFC 芯片和通知系統等核心功能，卻拒絕 PayPal 和佳明智能手錶等競爭對手使用這些功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本案可能要過幾個月才能進入審判階段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;歐洲監管機構針對蘋果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 4 日，歐盟委員會對蘋果&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/04/business/apple-eu-fine-app-store.html&quot;&gt;處以 18 億歐元（19.5 億美元）的罰款&lt;/a&gt;，原因是蘋果阻止音樂流媒體競爭對手向用户提供促銷和訂閲升級，從而阻礙了競爭。由於蘋果是控制開發者訪問 iPhone 用户的唯一看門人，歐洲監管機構表示，蘋果為應用商店制定的規則，使 Apple Music 能夠提供 Spotify 等競爭對手無法提供的好處。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「從現在開始，蘋果必須允許音樂流媒體開發者與自己的用户自由交流」，歐盟委員會負責競爭政策的執行副主席瑪格麗特·維斯塔格説。她還表示，罰款的數額「既反映了蘋果的財務實力，也反映了蘋果的行為對成百上千萬歐洲用户造成的傷害」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Spotify 表示，自罰款下達以來，蘋果推遲了 Spotify 在其網站上通知用户優惠信息的要求。歐盟委員會表示，如果蘋果不遵守命令，可能會面臨額外的罰款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;韓國和荷蘭針對蘋果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蘋果還&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/04/technology/app-store-europe-law.html&quot;&gt;面臨荷蘭和韓國監管機構的罰款&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021 年，荷蘭監管機構裁定，蘋果阻止 Tinder 等服務使用蘋果公司以外的其他支付系統，這違反了約會應用市場的競爭法。蘋果不允許其他支付系統來收取這筆錢，而是將每位用户支付價格的佣金從通常的 30% 降至 27%。但荷蘭監管機構表示，此舉不符合法律規定，並於去年對蘋果處以 5000 萬歐元（5300 萬美元）的罰款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韓國也出現了類似的情況，該國的立法者是世界上最早對開發者有關應用商店佣金的投訴做出迴應的國家之一，他們通過立法，迫使蘋果允許使用其他支付系統。蘋果將佣金要求放寬到了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://developer.apple.com/support/storekit-external-entitlement-kr/&quot;&gt;26%&lt;/a&gt;。該國電信監管機構表示，可能會以「不公平做法」為由，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://eng.kcc.go.kr/user.do?mode=view&amp;page=E04010000&amp;dc=E04010000&amp;boardId=1058&amp;cp=3&amp;boardSeq=57618&quot;&gt;對蘋果處以 1540 萬美元的罰款&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蘋果公司表示，它不同意荷蘭和韓國監管機構的調查結果。該公司正在對荷蘭的罰款提出上訴，並等待韓國的調查結果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;日本、澳大利亞和英國針對蘋果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括日本、澳大利亞和英國在內的其他幾個國家正在研究可能迫使蘋果放鬆控制的立法或監管。他們正在討論的監管改革可能會要求蘋果提供其他支付方式，並降低佣金。在觀察了蘋果在其他地方遵守類似法律的情況之後，這些國家的立法者可以選擇在制定規則時更具規範性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些規則將是把曾經單一的蘋果應用商店拆分為數個跨越國界的數字商店舉措中的最新一例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;中國針對蘋果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年秋天，中國開始&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230912/apple-china-iphones/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20230912/apple-china-iphones/&quot;&gt;要求政府工作人員不要在工作中使用 iPhone&lt;/a&gt;。&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230914/china-apple-iphone-ban/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20230914/china-apple-iphone-ban/&quot;&gt;當局沒有發表公開聲明&lt;/a&gt;，只是指出有「媒體報道」，iPhone 存在安全漏洞。但該指令已經在該國的智能手機市場產生了影響。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.counterpointresearch.com/insights/china-smartphone-sales-first-6-weeks-2024-double-digit-declines-for-apple-oppo-vivo/&quot; title=&quot;Link: https://www.counterpointresearch.com/insights/china-smartphone-sales-first-6-weeks-2024-double-digit-declines-for-apple-oppo-vivo/&quot;&gt;據追蹤智能手機行業的 Counterpoint Research 公司&lt;/a&gt;，今年前六週，iPhone 在中國的銷量下降了 24%。與此同時，曾經是中國最大智能手機製造商的華為由於推出了一款具有 5G 無線功能的新手機，銷售額飆升了 64%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Epic 訴蘋果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;視頻遊戲公司 Epic Games 於 2020 年就應用商店起訴蘋果公司，隨後蘋果在很大程度上戰勝了這一《堡壘之夜》遊戲的開發商。但一名聯邦法官對蘋果控制應用商店的行為進行了嚴重打擊，裁定蘋果阻止應用程序開發商提供其他支付服務的方式，違反了加州的競爭法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在最高法院決定不受理此案後，蘋果表示，它將像在荷蘭那樣遵守裁決：將使用其他付費方式的開發者的佣金降至 27%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上週，Epic 向法院提出動議，質疑蘋果的合規行為，稱新的費用和規定顛覆了法官的命令。Meta 平台公司和微軟提交了支持 Epic 的訴狀，為法院再次裁決蘋果是否違反加州法律奠定了基礎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;開發者針對蘋果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在歐洲監管機構本月開始執行一項新的競爭法，為消費者提供更多選擇之前，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/01/technology/apple-app-store-europe.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2024/02/01/technology/apple-app-store-europe.html&quot;&gt;應用程序開發商一直在抱怨&lt;/a&gt;蘋果對這項法律的迴應違反了規則。該公司本應向其他應用商店和支付系統開放 iPhone，但它在增加這些功能的同時，還增加了&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/01/25/technology/apple-app-store-europe.html&quot;&gt;新的佣金和要求&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週一，開發者在歐洲與蘋果公司會面，質疑這些收費是否符合該法律，該法律有幾項「免費」條款。蘋果堅稱其政策與新規定是一致的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;歐洲監管機構可能會對蘋果的方案展開正式調查。這個過程可能會引發一場漫長的法律戰，可能會迫使蘋果做出改變，否則將面臨高達其全球年收入 10% 的罰款。蘋果去年的全球年收入接近 4000 億美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;華爾街針對蘋果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蘋果的投資者強烈要求蘋果進入可生成人工智能領域。這項技術可以回答問題、創建圖像和編寫代碼，因其有望創造數萬億美元的經濟價值而收到追捧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在微軟和谷歌等同行開始建立可生成人工智能業務的時候，蘋果還沒有推出任何產品。蘋果首席執行官蒂姆·庫克向投資者保證，今年晚些時候會有新產品推出。該公司已與谷歌進行談判，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/19/technology/apple-google-ai-iphone.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2024/03/19/technology/apple-google-ai-iphone.html&quot;&gt;討論將谷歌名為 Gemini 的人工智能模型添加到 iPhone 上&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年以來，投資者已使蘋果的股價下跌了 3.75% 以上。與此同時，充斥着科技股的納斯達克綜合指數上漲了近 11%。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Tripp Mickle 駐舊金山，為《紐約時報》報道蘋果和硅谷。他關注的蘋果相關議題包括產品發佈、製造問題和政治挑戰。他還撰寫了有關整個科技行業趨勢的文章，包括裁員、生成式人工智能和機器人出租車。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/tripp-mickle&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：晉其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/21/technology/apple-regulators-world.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 16:07:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人工智能競爭中，中國人才培育趕超美國]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20240322/in-one-key-ai-metric-china-pulls-ahead-of-the-us-talent/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;孟建國, CADE METZ&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-22 02:09:53&quot; datetime=&quot;2024-03-22 02:09:53&quot;&gt;2024 年 3 月 22 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/00ai-china-vktj/00ai-china-vktj-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;684&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2023 年 7 月，上海，世界人工智能大會。中國在人工智能教育方面進行了大量投資。 &lt;cite&gt;Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在為 ChatGPT 這樣的聊天機器人提供動力的人工智能方面，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20240222/china-united-states-artificial-intelligence/&quot;&gt;中國落後於美國&lt;/a&gt;。但在培養新一代仿人技術背後的科學家方面，中國已經開始領先。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的研究表明，從某些指標來看，中國已經超越美國成為人工智能人才的最大出產國，幾乎培養了全球一半的頂尖人工智能研究人員，相比之下，約 18% 研究人員來自美國本科院校。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://macropolo.org/digital-projects/the-global-ai-talent-tracker/&quot;&gt;該研究&lt;/a&gt;來自保爾森基金會旗下的麥克羅波洛智庫，保爾森基金會是一家致力於促進中美之間建設性關係的機構。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究結果表明，中國培養的人才數量出現躍升，三年前，中國培養的人才約佔世界頂尖人才的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20200610/china-ai-research-education/&quot;&gt;三分之一&lt;/a&gt;。相比之下，美國基本保持不變。這項研究基於 2022 年神經信息處理系統大會上發表論文的研究人員的背景。該會議主要關注神經網絡方面的進展，而神經網絡是生成式人工智能最近發展的基礎。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人才失衡的現象已經持續了將近十年。在 2010 年代的大部分時間裏，美國受益於大量中國頂尖人才前往美國大學攻讀博士學位。他們當中大多數人留在美國。但研究顯示，這一趨勢也開始發生轉變，越來越多中國研究人員留在了中國。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着中國和美國爭奪人工智能領域的領先地位，未來幾年的發展可能至關重要——人工智能技術有可能提高生產率、增強產業實力並推動創新——從而使研究人員成為地緣政治意義上全球最重要的羣體之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生成式人工智能讓硅谷和中國的科技行業趨之若鶩，引發了融資和投資狂潮。谷歌等美國科技巨頭以及 OpenAI 等初創公司引領了這股熱潮。專家們説，這可能會吸引中國的研究人員，儘管北京與華盛頓之間日益緊張的關係也可能使一些人望而卻步。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（《紐約時報》&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/27/business/media/new-york-times-open-ai-microsoft-lawsuit.html&quot;&gt;起訴&lt;/a&gt;了 OpenAI 和微軟侵犯其人工智能系統相關新聞內容的版權）。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國培養瞭如此多的人工智能人才，部分原因是中國在人工智能教育方面投入了巨資。麥克羅波洛智庫的主任馬暘説，自 2018 年以來，中國新增了 2000 多個本科人工智能項目，其中 300 多個在最精英的大學，不過他指出，這些項目並沒有把重點放在那些推動 ChatGPT 等聊天機器人取得突破的技術上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説：「很多項目都是關於人工智能在工業和製造業中的應用，而不是目前主導美國人工智能產業的生成性人工智能。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/AI-CHINA-mining-fqvj/AI-CHINA-mining-fqvj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中國菏澤，李樓煤業一個使用了人工智能技術的監控攝像頭。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然美國在人工智能領域率先取得了突破性進展，最近的成果是聊天機器人不可思議的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/12/10/technology/ai-chat-bot-chatgpt.html&quot;&gt;類人能力&lt;/a&gt;，但其中很大一部分工作是由在中國接受教育的研究人員完成的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究顯示，目前在美國工作的頂尖人工智能研究人員中，來自中國的研究人員佔 38%，美國人佔其中 37%。三年前，在美國工作的頂尖人才中，來自中國的研究人員佔 27%，美國研究人員佔 31%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這些數據表明，中國出生的研究人員對美國的人工智能競爭力有多麼重要」，卡內基國際和平基金會研究中國人工智能的研究員馬特·希恩説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他還説，這些數據似乎表明美國仍具吸引力。「我們是人工智能領域的世界領導者，因為我們繼續吸引和留住來自世界各地的人才，尤其是中國的人才」，他説。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加州大學伯克利分校教授、人工智能和機器人初創企業&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/11/technology/ai-robots-technology.html&quot;&gt;Covariant&lt;/a&gt;創始人彼得·阿比爾表示，在美國頂尖公司和大學內部，與大量中國研究人員一起工作被視為理所當然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這是很自然的情況」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/00ai-china-pieter-tlcb/00ai-china-pieter-tlcb-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;加州大學伯克利分校教授、人工智能和機器人初創企業創始人彼得·阿比爾説，在美國公司和大學，與中國研究人員共事被視為理所當然的。 &lt;cite&gt;Balazs Gardi for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;過去，美國國防官員並不太擔心來自中國的人工智能人才，部分原因是許多大型人工智能項目並不與機密數據打交道，還有部分原因是他們認為能夠擁有最優秀的人才是最好的。此外，許多人工智能領域的領先研究也是公開發表的，這也打消了他們的擔憂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府曾&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20200529/china-hong-kong-trump-student-visas/&quot;&gt;頒佈禁令&lt;/a&gt;，禁止中國一些與軍方有聯繫大學的學生進入美國，此外，新冠疫情期間，中國學生進入美國的人數相對減少，但研究顯示，大量最有前途的人工智能人才繼續來到美國學習。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但本月，根據一份聯邦起訴書，一名曾擔任谷歌工程師的中國公民被指控試圖將人工智能技術（包括關鍵微芯片架構）&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20240307/google-engineer-china-ai-theft/&quot;&gt;轉移到一家總部位於北京的公司&lt;/a&gt;，該公司秘密向他支付了報酬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;關注美國競爭力的專家表示，在美工作的中國人工智能研究人員人數眾多，這給政策制定者提出了一個難題，他們既想打擊中國間諜活動，又不想阻止中國頂尖計算機工程師繼續湧入美國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中國學者在人工智能領域幾乎處於領先地位」，亞利桑那州立大學教授、人工智能研究者蘇巴拉奧·坎巴邁帕蒂説。如果政策制定者試圖阻止中國公民在美國進行研究，他們就是在「搬起石頭砸自己的腳」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國政策制定者的過往記錄好壞參半。因為錯誤起訴一些教授，特朗普政府&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/02/23/us/politics/china-trump-justice-department.html&quot;&gt;旨在遏制&lt;/a&gt;中國工業間諜活動和知識產權盜竊的政策受到了批評。中國移民表示，此類計劃鼓勵了一些人留在中國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究顯示，目前，大多數在美國完成博士學位的中國人都留在美國，這有助於美國成為全球人工智能中心。研究顯示，即便如此，美國的領先地位也已經開始下滑，目前它擁有全球約 42% 的頂尖人才，低於三年前的 59%。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;孟建國 (Paul Mozur) 是時報全球科技記者，常駐台北。此前，他自香港、上海和首爾報道亞洲科技與政治的交叉議題。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/paul-mozur&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cade Metz 撰寫有關人工智能、無人駕駛汽車、機器人、虛擬現實和其他技術新興領域的新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/cade-metz&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/22/technology/in-one-key-ai-metric-china-pulls-ahead-of-the-us-talent.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 14:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[主創談網飛版《三體》：中國元素為何大幅減少？]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/culture/20240322/3-body-problem-game-of-thrones-benioff-weiss/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;CHRIS VOGNAR&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-22 09:57:11&quot; datetime=&quot;2024-03-22 09:57:11&quot;&gt;2024 年 3 月 22 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;《權力的遊戲》(Game of Thrones) 創作者戴維·貝尼奧夫和 D·B·魏斯為 HBO 製作的這部熱門電視劇播出八季後即將收尾時，他們不知道接下來要做什麼。就在那時，網飛 (Netflix) 的高管彼得·弗裏德蘭德帶着中國小説家劉慈欣的科幻小説《地球往事三部曲》找上門來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們知道它獲得了雨果獎，對讀科幻小説長大的我們來説，那是件大事」，貝尼奧夫説，雨果獎是發給科幻作品的文學獎。美國前總統奧巴馬也曾公開表示喜歡這部作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;貝尼奧夫和魏斯通讀了小説，書中讀到的東西激起了他們的興趣：這部長篇小説講的是太空人對地球發動全面入侵的故事，它始於 20 世紀 60 年代的中國文化大革命動亂期間，涉及一個能力更強的外星人種，他們在地球上發展了近乎狂熱的極端信徒。小説將科學與陰謀詭計巧妙地結合起來，科學調查和刑事調查在其中佔重要地位，令人耳目一新。「很多內容現在給人的感覺是，‘哦，它是又一個刑偵鑑識節目，它是又一部法律驚悚片’，讓人覺得是曾經看過的東西的翻版」，貝尼奧夫説。「這部小説讓人看到了一個完全不同的宇宙。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或如魏斯補充的那樣，「它本身就是個宇宙。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這部小説現在是貝尼奧夫和魏斯與亞歷山大·伍（《真愛如血》編劇）共同創作的新系列劇《3 體》(3 Body Problem) 的核心內容。該劇在西南偏南電影節（簡稱 SXSW）的開幕夜首映，並於週四在網飛上播出。電視劇的背景在改編過程中發生了變化，大部分情節在倫敦而不是中國展開（儘管文化大革命仍是一個關鍵因素），劇中角色現在來自幾個國家，大多年輕漂亮。但電視劇保持了原著的核心主題：信仰、恐懼、發現，以及地球受到更強生物的威脅。劇中英雄人物包括態度生硬的情報主管託馬斯·維德（由《權力的遊戲》老將利亞姆·坎寧安飾演），以及一個由五名從牛津大學畢業的年輕、不情願被捲入其中的物理學家組成的團隊，他們的飾演者包括另一名《權力的遊戲》明星約翰·布萊德利，以及賈方·艾德坡、艾莎·岡薩雷斯、潔絲·洪和艾歷克斯·夏普。他們能否為他們的後代拯救地球？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 SXSW 首映的那天，該劇主創人員在接受採訪時講述了他們在《權力的遊戲》之後的生活，他們與《3 體》的個人聯繫，以及讓物理變得刺激有趣的方法。以下是對話摘錄，文字經過編輯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;該劇與原著有很大的不同，尤其是在背景和人物方面，兩者的中國元素大為減少。這是怎麼發生的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;魏斯&lt;/b&gt;：在獲得原著版權的漫長過程結束時，我們最終得到了英本版的改編權。所以，如果我們把情節保留在中國、把角色保留為中國人的話，那我們製作的就是一部以中國為背景的英語電視劇。我們也認為，共同努力解決劇中問題的這羣人看上去像是來自全世界，對故事的本質非常重要。會有一名美國人蔘與其中，這顯而易見。有中國出生的華人，也有海外出生的華人。有來自西南亞的人。有來自拉丁南美洲的人。擴大角色的背景範圍對我們來説有根本意義，因為如果這種事情在世上發生的話，應對過程就會是這樣的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24threebody-vwbq/24threebody-vwbq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;約翰·布拉德利（左）和潔絲·洪在《3 體》中扮演從牛津大學畢業的物理學家。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;《權力的遊戲》是個巨大的文化現象。那個製作經歷對你們處理這部劇有什麼影響？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;魏斯&lt;/b&gt;：我覺得我們是在為很多《龍與地下城》的玩家制作劇。我也是玩家之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;貝尼奧夫&lt;/b&gt;：《權力的遊戲》一開始時影響並不巨大。它花了好幾年的時間才取得了巨大成功，這話是説給網飛的人聽的，支持拍它的人對這部劇有信心，而且堅持了下來。但我認為我們在拍《權力的遊戲》過程中學到了一個東西，那就是，請真正優秀的人來，他們知道自己在做什麼，然後確保他們領會你想要的東西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們一直在大談拉明·賈瓦迪，他是為《權力的遊戲》配樂的作曲家，也是這部劇的作曲家，我希望他是我們以後製作的所有影劇的作曲家。他把配樂的一小段交給我們時，90% 的時候我們會説，「太棒了，拉明。」但也有 10% 的時候（有時我們甚至不明白問題究竟在哪裏）我們會説，「我拿不準。」他會在略微思考後説：「讓我再試一次。我懂了。」我覺得能找到這種人很不容易，既是高水平的藝術家，又有開放的態度，不輕易覺得被人冒犯了。拍《權力的遊戲》時與我們合作的人中有不少這樣的人，我們把他們帶到了這次的製作中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;有那麼虔誠的、&lt;/b&gt;&lt;b&gt;不忌諱説出自己想要什麼的&lt;/b&gt;&lt;b&gt;粉絲羣，尤其是在這部劇後面的部分，是什麼樣的情況？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;貝尼奧夫&lt;/b&gt;：那很有意思。我們生活在有意思的時代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;魏斯&lt;/b&gt;：你想讓人們看你製作的東西，但你沒有辦法控制人們對你作品的反應。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;貝尼奧夫&lt;/b&gt;：現在還沒有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;魏斯&lt;/b&gt;：我們正在研發一種裝置。反正我相信有人正在研究它。但在他們造出這種設備之前，你還得去製作你想要製作的故事，如果你足夠幸運，可以得到做這個故事所需的支持的話，剩下的就聽其自然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人們沒看過多少展現毛澤東的文化大革命的電視劇。《3 體》開場的批鬥會片段十分可怕。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;亞歷山大·伍&lt;/b&gt;：那是一段很少會有小説提及的歷史，更不用説拍攝出來了。我家人經歷過那段歷史，《3 體》前兩集的導演曾國祥的家人也經歷過。把文革場景活生生地展現出來，在很大程度上是他的功勞，因為他知道沒有人用這種冷靜的眼光拍攝過這些場景，也許從來沒有過。為了把場景的每個細節都拍得儘可能真實，他下了大功夫。我把那個片段放給我媽看時，能看出她的恐懼，她説：「那是真的。真的發生過這樣的事。」她還説：「你為什麼要讓人看這種東西？為什麼要讓人經歷如此可怕的事情？」但她的反應讓我們知道，我們做到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24threebody-02-lghf/24threebody-02-lghf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;《3 體》的劇情始於 20 世紀 60 年代的中國，外星人在文化大革命動亂期間發動了對地球的大規模入侵。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;《權力的遊戲》是一週播一集，那樣做的結果是，劇作是在每季的大部分時間得到了高度、持續的關注。《3 體》第一季的所有集一次性上映，為這種短時間狂看模式工作是什麼感覺？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;魏斯&lt;/b&gt;：這是我們製作這部劇的最大變化之一，但我們明白也接受為什麼要這樣做。雖然我們喜歡用另一種方式來做，但兩種方式各有自己的成本和好處。事後看來，對這部劇來説也許一次性全季上映最好，至少第一季是這樣。我們講述一個非常困難、具有挑戰性、雄心勃勃且一點也不顯而易見的故事，網飛已為我們提供了所需的東西。我們在各個部門的合作伙伴都非常棒。我知道這聽起來有點像《滿洲候選人》裏的某個説法：「泰德·薩蘭多斯（網飛首席執行官）是我見過的最善良、最熱情、最慷慨、最勇敢、最出色的人。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;從電影《奧本海默》(&lt;/b&gt;&lt;strong&gt;Oppenheimer)&lt;/strong&gt;&lt;b&gt;到你們的劇，物理已變得刺激有趣。這是一個出人意料的發展。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;伍&lt;/b&gt;：我們儘可能試着讓物理變得刺激有趣。這種事情總是以令人驚訝的方式發生。我覺得在電影《後翼棄兵》(The Queen’s Gambit) 出來前，沒有人認為國際象棋刺激有趣。關鍵在於，把在某件事上特別優秀的人展現給觀眾。這些人有你完全搞不清的技能，這裏面有一種類似性感的吸引力。我覺得這就是讓《奧本海默》如此迷人之處，也是讓我們劇中的角色如此迷人之處：他們有能力思考和設想我們無法思考和設想的事情，但他們仍是我們世界的一部分，他們仍面臨着我們其他人面臨的許多非常人性的挑戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;這部劇似乎也在努力處理一些有關信仰和信念的概念，一部分地球人將入侵的外星人視為神聖的救世主。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;貝尼奧夫&lt;/b&gt;：在開場 10 分鐘左右的時候，一個角色問另一個角色：「你相信上帝嗎？」對一個科幻劇而不是實際上的宗教劇來説，這很有意思。書中也提出了這些問題，我們認為將相信存在一種更高的東西與相信神聖聯繫起來很有意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;魏斯&lt;/b&gt;：我覺得，很多在 200 年前或 18 世紀寫宗教文獻或小説的人如果活在科幻小説開始出現的 20 世紀的話，就會寫科幻小説。這部劇仔細考慮的一個概念是，相信某種（至少在表面上）比你優越得如此之多的東西，以至於你甚至無法想象他們做一些事情的動機是什麼。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;翻譯：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/20/arts/television/3-body-problem-game-of-thrones-benioff-weiss.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 10:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[禁忌中的烈欲：中國酷兒藝術家西亞蝶在剪紙中追尋自由]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/art/20240322/xiyadie-queer-paper-cuts/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;TIFFANY MAY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-22 08:50:42&quot; datetime=&quot;2024-03-22 08:50:42&quot;&gt;2024 年 3 月 22 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/22/multimedia/22sp-hkbasel-xiyadie-inyt-03-pfqb/22sp-hkbasel-xiyadie-inyt-03-pfqb-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在《火車》（1985-1986 年）中，藝術家西亞蝶描繪了自己和一名身着制服的列車員在火車車廂上緊緊相擁的情景。西亞蝶在中國北方長大，自幼學習剪紙。 &lt;cite&gt;The artist and Blindspot Gallery&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在向子女和村鄰隱瞞自己的性取向的那些日子裏，西亞蝶會用小剪刀剪宣紙，給未曾實現的夢想賦予形狀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乍一看，他的作品與裝飾門窗的中國傳統剪紙並無二致，都是動物和各種吉祥圖案。但仔細觀察這些小鳥、蝴蝶和在纏繞藤蔓上綻放的花朵，你就會發現，人體或在烈欲中結合，或被磚牆遠遠隔開。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西亞蝶是這位現年 60 歲的藝術家的化名，他出生於中國北方的一個務農家庭，創作酷兒剪紙作品。剪紙是源自東漢時期（公元 25-220 年）的民間傳統，在摺疊的宣紙上剪出清晰的線條和形狀。剪紙是把空白的地方剪掉，呈現出裏面的畫面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西亞蝶的家鄉陝西省是民間藝術的重鎮；在那裏，生子、婚嫁和慶祝春節都少不了剪紙。村裏的婦女會把這門手藝傳給女兒和兒媳。西亞蝶説，他是通過觀察母親和村裏的年長女性學會這門手藝的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的作品大多是徒手剪紙，有時用指甲壓出的凹痕作為輪廓，然後用綠色、粉色、紅色和黃色顏料染色。他一直因為自己隱蔽的性取向而掙扎，自 20 世紀 80 年代起，他開始創作同性戀主題的剪紙作品，但多年未曾將這些作品示人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1997 年之前，中國的同性戀者面臨着迫害風險；直到 2001 年，中國精神病學會才將同性戀從官方精神疾病名單中刪除。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在接受電話採訪時説：「我把不允許我擁有的對男性的感情融入了創作中。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港刺點畫廊的創辦人及總監秦美娜説，在中國，許多獲得成功的藝術家都受過精英藝術院校的正規教育，而最引人注目的酷兒藝術家往往來自相對優越的城市背景。相比之下，西亞蝶創作的複雜景象來自於他作為一個隱瞞性取向的農民，以及後來作為在首都遊蕩的外來務工者的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秦美娜還説：「他在民間藝術和酷兒之間架起了一座橋樑，並在這兩個截然不同的世界之間建立了對話。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刺點畫廊將在「西亞蝶：蝶夢」展覽中展出他的 30 多件作品，週六將舉辦開幕酒會和藝術家座談會。展覽將於下週一繼續，一直持續到 5 月 11 日。這些作品連接了西亞蝶生命中的不同篇章，包括他的首次性經歷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《火車》（1985-1986 年）表現的是西亞蝶與一名身着制服的服務員緊緊相擁，人物的雙腿隨着火車聯杆一起搖動。青翠的背景環繞着他們，似乎在強調他們的愛戀是自然而然的；一隻兔子舉起勝利的紅旗以示慶祝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「花葉、太陽、月亮和飛鳥都是我的語言，它們傳遞着我最深沉的思想」，西亞蝶説。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説，他在家人的要求下和一個女人結了婚。他們有兩個孩子，兒子因腦癱而癱瘓。許多年來，西亞蝶在家裏照顧孩子，他的妻子在醫院工作。多年前，在西亞蝶還沒有成為知名藝術家的時候，電影製片人沙青在 2002 年的紀錄片《在一起的時光》中記錄了這個家庭的掙扎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西亞蝶將他婚姻的早些年描述為一場無法逃脱的騙局。高聳的牆壁或大門將他的家庭生活與偷偷摸摸的幽會或幻想隔開。在《縫紉》（1999 年）中，他被困在一座傳統瓦房裏。當他凝視着那位火車上的情人的照片時（這位情人在他作品中經常出現），他坐在一把側卧的劍上，用針縫合自己的生殖器，這根巨大的縫衣針刺穿了屋頂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我不停地想打破傳統和習俗」，他説。「我想要自由。我想要解放。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年後，在 2005 年，他來到北京尋求更高的收入和更多的藝術機遇，並在此過程中發現了一個充滿活力的同性亞文化圈。他的家人留在了家鄉，但為了獲得首都更好的醫療條件，兒子於 2013 年搬來與他同住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他開始在作品中以城市的獵豔空間為背景，描繪公園裏舞蹈般的幽會和狂歡的多人性愛。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「來到北京，我感覺像一隻被冰凍的蝴蝶飛向春天」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西亞蝶在北京的同性戀藝術收藏家中獲得了一批追隨者，2010 年在現已關閉的北京同志中心首次展出後，他在歐洲、亞洲和美國舉辦了多次展覽，其中包括 2023 年在紐約繪畫中心舉辦的個展。他開始展出自己的藝術作品後選擇的化名「西亞蝶」意為「西伯利亞的蝴蝶」，象徵着他家鄉刺骨的寒冷，以及追求自由所需要的堅韌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「從一開始，我就愛剪蝴蝶」，他説。「這是我擅長的之一。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/22/multimedia/22sp-hkbasel-xiyadie-inyt-02-pfqb/22sp-hkbasel-xiyadie-inyt-02-pfqb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;在《希望》（2000 年）中，西亞蝶描繪了他患有腦癱、無法行走的兒子從輪椅上站起來的情景。 &lt;cite&gt;The artist and Blindspot Gallery&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在他的作品中，他經常賦予自己和他的情人翅膀。這也是他對無法行走的兒子的夢想，這個孩子在 2014 年去世了。在《希望》（2000 年）這幅描繪他的家庭的最悽美的作品中，他的兒子離開輪椅的束縛站了起來，長出了翅膀，就像一隻蜕變中的蝴蝶。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Tiffany May 是時報駐香港記者，報道香港和更廣泛地區的政治、商業和文化議題。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/tiffany-may&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/20/arts/design/xiyadie-queer-paper-cuts.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 09:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本「女性經濟學」，盤活勞動力市場的良方？]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20240321/japan-labor-market-women-participation/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;JEANNA SMIALEK&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-21 03:33:32&quot; datetime=&quot;2024-03-21 03:33:32&quot;&gt;2024 年 3 月 21 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/19/multimedia/19dc-japan-us-ckgp/19dc-japan-us-ckgp-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在過去十年中，處於工作年齡的日本女性一直在穩步加入勞動力市場。 &lt;cite&gt;Noriko Hayashi for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;今年，日本經濟突然佔據各大媒體的頭條，原因是通貨膨脹率幾十年來首次回升，工人工資上漲，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/18/business/bank-of-japan-interest-rates.html&quot;&gt;日本央行 17 年來首次加息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但日本經濟中出現的另一個長期趨勢可能會引起美國決策者的興趣：女性就業率一直在穩步上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本適齡工作女性加入勞動力市場的趨勢已持續多年，近幾個月來，隨着勞動力市場緊張，促使企業努力吸引新員工，這一趨勢持續強勁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性參與率的上升在一定程度上是刻意引導的結果。大約自 2013 年以來，日本政府一直努力使公共政策和企業文化對職場女性更加友好。目的是在這個世界第四大經濟體面臨勞動力市場老齡化和萎縮之際，吸引新的人才來源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「近十年來，日本做得好的地方在於為在職父母提供了照護基礎設施」，安永-帕特儂駐日本合夥人小林信子（音）在電子郵件中寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管如此，即使是一些在「女性經濟學」政策制定時就開始關注它的人，也會驚訝於政策的變化和社會規範的轉令如今如此之多的日本女性選擇工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們都低估了它」，彼得森國際經濟研究所所長亞當·波森説。在日本政府制定旨在吸引更多女性上班族的政策時，他曾為日本政府提供建議。波森當時認為，他們或許能讓 80 萬名女性進入勞動力市場，這個數字遠遠少於實際加入的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.statista.com/statistics/643435/japan-female-labor-force/&quot;&gt;大約 300 萬名&lt;/a&gt;女性（儘管&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.brookings.edu/articles/lessons-from-the-rise-of-womens-labor-force-participation-in-japan/&quot;&gt;其中許多人&lt;/a&gt;是兼職）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這個驚人的數字可能會給世界各地的經濟官員帶來重要的啓發。經濟學家經常試圖通過歷史進行推斷，來猜測一個國家的勞動力可以擴大到什麼程度——他們傾向於假設，被吸引到勞動力市場的人數是有限的，因為有些人可能會因為照顧家人等原因而留在家裏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在過去十年裏，隨着社會標準、結婚率和生育率的變化，歷史對日本的指導作用並不大。日本經驗提供的教訓很簡單：女性可能是比經濟學家通常預期更大的潛在勞動力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「很明顯，日本女性想工作」，波森説。「這引發了一個問題——對女性勞動力參與的合理預期是什麼。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於美國的中央銀行——美聯儲來説，這可能是一個有用的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國勞動力市場有多大的擴張空間，這是 2024 年美聯儲面臨的一個關鍵問題。在過去一年裏，美國的通貨膨脹率有所下降，工資壓力有所緩和，即使在招聘保持強勁，經濟迅速擴張的情況下也是如此。之所以能夠取得這樣的積極成果，是因為美國的勞動力供應一直在擴大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年來，勞動力增長有兩個主要來源：移民人數增加，勞動力參與率在疫情期間下降後&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://fred.stlouisfed.org/series/CIVPART&quot;&gt;一直在恢復&lt;/a&gt;。對於處在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://beta.bls.gov/dataViewer/view/timeseries/LNS11300062&quot;&gt;黃金工作年齡&lt;/a&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://beta.bls.gov/dataViewer/view/timeseries/LNS11300062&quot;&gt;段&lt;/a&gt;（25 歲至 54 歲）的女性來説尤其如此，她們參加就業市場的比例達到或接近創紀錄的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，經濟學家們在問，這種擴張能否持續下去。移民進入美國似乎還會持續：高盛的經濟學家表示，美國今年的移民數量可能會比往年多出 100 萬左右。問題是，勞動參與率是否會繼續上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就目前而言，過去一年左右的總體情況似乎趨於平穩。鑑於人口老齡化和老年人工作減少，許多&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.frbsf.org/research-and-insights/publications/economic-letter/2023/08/how-far-is-labor-force-participation-from-its-trend/&quot;&gt;經濟學家説&lt;/a&gt;，總體數字可能會保持穩定，甚至隨着時間的推移而下降。鑑於這些趨勢，一些經濟學家懷疑勞動力供應的改善能否持續下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舊金山聯邦儲備銀行今年的一項分析得出&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.frbsf.org/research-and-insights/publications/economic-letter/2024/02/why-is-prime-age-labor-force-participation-so-high/&quot;&gt;結論&lt;/a&gt;：「勞動力市場的進一步再平衡需要來自勞動力需求的放緩增長，而不是勞動力供應的持續快速增長。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在 2010 年代末，經濟學家還認為美國勞動力市場幾乎沒有增加新工人的空間——結果卻發現勞動力持續入場，這讓他們感到驚訝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然自去年夏天以來，黃金年齡女性就業率一直相當穩定，但日本的經驗引發了一個問題：美國女性的就業人數最終會增加嗎？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國適齡女性勞動力參與率一度高於其他發達經濟體，但現在已經被許多國家超過，包括 2015 年被日本超過。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，美國大約 77% 的黃金年齡女性有工作或正在找工作。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://fred.stlouisfed.org/series/LRAC25FEJPM156S&quot;&gt;日本女性的這一比例&lt;/a&gt;約為 83%，高於 10 年前的約 74% 和 20 世紀 90 年代初的約 65%。儘管加拿大等一些國家的適齡女性勞動參與率仍然較高，但&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://fred.stlouisfed.org/graph/?g=1ihBg&quot;&gt;日本女性目前的勞動參與率&lt;/a&gt;與澳大利亞大致相當。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出現這些變化有幾個原因。日本政府採取了一些重要的政策舉措，比如增加託兒所的容量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;國家對家庭觀唸的轉變也在解放女性從事工作方面發揮了作用。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.statista.com/statistics/611957/japan-mean-age-marriage-by-gender/&quot;&gt;首次結婚的平均年齡&lt;/a&gt;一直在穩步上升，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/world/asia-pacific/number-births-japan-hits-record-low-2023-2024-02-27/&quot;&gt;生育率&lt;/a&gt;也處於歷史最低水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「晚婚、晚育、不結婚——這是大的社會背景」，長期關注這個國家的經濟學家保羅·謝爾德説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也有一些限制。在這個國家，家庭中若有第二收入者，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.goldmansachs.com/intelligence/pages/womenomics-5.0/multimedia/womenomics-5.0-report.pdf&quot;&gt;納負更重&lt;/a&gt;，女性所從事的工作質量也不高。她們的工資通常較低，工作時間有限。在日本公司的領導層中，也基本上沒有女性的身影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高盛集團日本分公司前副董事長、&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.evercorewealthandtrust.com/womenomics-united-states/&quot;&gt;率先提出女性經濟學概念&lt;/a&gt;的凱西·松井表示，這項工作&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-03-08/the-woman-who-coined-the-term-womenomics-says-work-still-needs-to-be-done?embedded-checkout=true&quot;&gt;需要&lt;/a&gt;繼續努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過，日本的經驗可以為美國未來的發展提供一些啓示。例如，美國的生育率和結婚率也在下降，這可能為年輕和中年女性的工作率在短期內繼續上升創造空間，儘管這也為未來人口和經濟規模的縮減埋下了種子。遠程或混合工作安排也可以使照護者更加容易參與工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;專家説，日本採取的一些對家庭更友好的政策可以作為美國的榜樣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安永-帕特儂的小林信子指出，託兒所等候名單上的兒童從五年前的 1.99 萬名減少到了今年的 2680 名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但亞洲協會政策研究所副所長温迪·卡特勒表示，日本可以向美國更靈活的工作文化學習。在這種文化中，女性在有了孩子後也可以不必退出就業市場、打亂職業道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「關注這些工作的質量將變得越來越重要」，卡特勒説。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Jeanna Smialek 自華盛頓為時報報道美聯儲和經濟新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/jeanna-smialek&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：晉其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/19/business/economy/japan-labor-market-women-participation.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 15:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盤點香港知名民主活動人士現況]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20240321/hong-kong-democracy-leaders/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;TIFFANY MAY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-21 01:13:09&quot; datetime=&quot;2024-03-21 01:13:09&quot;&gt;2024 年 3 月 21 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/20hongkong-protesters-tkgj/20hongkong-protesters-tkgj-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2019 年 6 月在香港舉行的反對引渡法的抗議活動。 &lt;cite&gt;Lam Yik Fei for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;2019 年，香港民眾爆發了對北京的憤怒，是幾十年來最為驚人的。抗議者闖入立法機構，肆意破壞。他們在國際報紙上購買整版廣告，批判政府。議員們在會議上投擲不雅物品，抗議不受歡迎的法案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此後數年，中國對香港進行了大規模鎮壓，打壓反對派。2020 年，北京直接對香港實施了國家安全法，為當局抓捕批評者提供了有力工具，其中包括一位著名的民主派媒體大亨。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，當親北京的香港立法者週二通過一項新的安全法案，進一步擴大當局的權力時，投票幾乎沒有遭到反對。最敢言的民主活動家和立法者現在不是被關進監獄，就是已經自我流放。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;鄒幸彤，律師，&lt;/b&gt;&lt;b&gt;被捕入獄&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/20hongkong-protesters-01-gzpc/20hongkong-protesters-01-gzpc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;鄒幸彤，攝於 2021 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鄒幸彤曾是一名人權律師，代表其他因國家安全罪而受審的活動人士，直到 2021 年她本人被捕。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她説，現在她別無選擇，只能「成為一名專欄作家」，在獄中撰寫公開信，然後由朋友發佈到網上。她還提出幾項法律上訴，由於無法使用電腦或互聯網，她只能手寫上訴狀。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，鄒幸彤將矛頭對準了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/ChowHangTungClub/posts/pfbid06ZViNud8rMeRfhU5KYV2QgGcppvjU6pTXEqVUTzZ6Q31oRst63ChArcYHNSVUrwKl?__cft__[0]=AZWCT6gI1_cOt84eGxkxPSzV3nkqWp9UR6WRgBUVJYijV3GN-tcdPVrMAAKFuJZ_W47mzcC1RJy4UE6tv37-GOsTIHPFxy1YQ3LsBk8MmXB3Vp0cCgJ1fLGW8AgIJmD8TqqesJXwRpG4mDrvpN0mv9Ik2zUYETLUUdMV1f-0rxz5tYFboU03M6Jkh76YZ5vk4mw&amp;__tn__=%2CO%2CP-R&quot;&gt;香港的新安全立法&lt;/a&gt;，稱官員們試圖將香港的動盪歸咎於普通民眾，以及他們措辭含糊的「外國勢力」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她面臨多項指控，其中一些涉及 2020 年的國家安全法，與她組織燭光晚會紀念 1989 年北京天安門鎮壓事件受害者的活動有關。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;入獄並沒有阻止她發聲。鄒幸彤試圖利用她多次出庭的機會批評中國政府，包括對代表大屠殺受害者的「天安門母親」組織的長期壓制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;許智峯&lt;/b&gt;&lt;b&gt;，前立法會議員，流亡澳大利亞&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/20hongkong-protesters-02-gzpc/20hongkong-protesters-02-gzpc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;許智峯在悉尼一個支持香港人的集會上，攝於 2021 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 許智峯是一位以敢於對抗著稱的立法者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，他將一盆散發着惡臭的腐爛植物扔到立法院的地上，抗議一項將不尊重中國國歌定為犯罪的法案。在街頭集會上，他用擴音器警告防暴警察不要傷害抗議者；一名警察向他的眼睛&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=fiO3eyTNwLQ&quot;&gt;噴射了胡椒噴霧&lt;/a&gt;。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 許智峯於 2020 年被捕，被控非法集會和其他罪名。他在兩名丹麥政界人士的幫助下設法逃往哥本哈根，後來家人與他會合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;起初，政府凍結了他家的銀行賬户。但後來在公眾抗議中當局讓步，許智峯得以取回家裏的積蓄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他是被政府視為「潛逃者」的十幾名知名民運人士之一。新的安全法案現在禁止任何幫助「潛逃者」獲得資產或財產的企圖。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「香港人應該做好心理準備，我的遭遇可能會成為普通居民日常生活的一部分」，他在澳大利亞阿德萊德接受電話採訪時説，他和家人目前在這裏生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;毛孟靜，資深立法者，&lt;/b&gt;&lt;b&gt;被捕入獄&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/20hongkong-protesters-05-gzpc/20hongkong-protesters-05-gzpc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;毛孟靜在香港，攝於 2020 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毛孟靜是在參加非正式初選後被指控「陰謀顛覆」的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230207/hong-kong-democracy-activists-trial/&quot;&gt;47 名民主領袖&lt;/a&gt;之一。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;檢察官引用了她的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/videos/2019-09-05/hong-kong-lawmaker-mo-police-brutality-has-become-the-top-issue-video&quot;&gt;電視採訪&lt;/a&gt;，她與《華爾街日報》和《紐約時報》記者的 WhatsApp 聊天記錄，作為指控她的證據。毛孟靜已入獄三年多，認罪後正等待宣判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據一位探監的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.instagram.com/p/Cg1MXm5vuj-/?igsh=MWw1dmUyZ3kwM3htbg==&quot;&gt;前立法者&lt;/a&gt;説，毛孟靜一直在學習法語，並教其他被拘留者學英語，包括「還用你説」(tell me about it) 和「心花怒放」(over the moon) 等微妙短語的用法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毛孟靜曾是一名記者，在民主派中以温和著稱。2019 年，當戴面具的年輕抗議者用臨時製成的撞錘衝進立法會時，她和其他一些資深政治人士一起敦促示威者停下來。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「想清楚這樣值不值得」，她&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20190702/china-hong-kong-protest/&quot;&gt;對一名抗議者説&lt;/a&gt;。「想想媽媽。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;媒體大亨黎智英，被捕入獄&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/20hongkong-protesters-03-gzpc/20hongkong-protesters-03-gzpc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2023 年，黎智英在赤柱監獄。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黎智英是最為直白地對中國共產黨作出批評的人士之一，因國家安全指控正在接受審判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年來，中國官方媒體一直譴責他是「CIA 代理人」。檢方將他描述為 2019 年令香港動盪的抗議活動背後的主謀。黎智英&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/01/02/world/asia/hong-kong-jimmy-lai-trial.html&quot;&gt;已表示&lt;/a&gt;不認罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黎智英生於大陸，12 歲時移居香港，靠服裝業發家。但在天安門大屠殺事件之後，黎智英成為出版商，於 1995 年創辦《蘋果日報》，該報成為民主聲音的平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京實施 2020 年國安法後，當局突擊搜查了《蘋果日報》的辦公室並逮捕了黎智英。該報於 2021 年被迫關閉，原因是幾名高級編輯和撰稿人以及黎智英媒體集團的一名高管被指控與外國勢力「串謀勾結」。這些前僱員&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/world/asia-pacific/six-former-staff-hong-kong-newspaper-plead-guilty-conspiracy-commit-collusion-2022-11-22/&quot;&gt;已認罪&lt;/a&gt;。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我相信媒體，通過傳遞信息，你實際上是在傳遞自由」，黎智英在 2020 年接受&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/09/03/podcasts/the-daily/hong-kong-china-jimmy-lai.html?showTranscript=1&quot;&gt;時報採訪時表示&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;羅冠聰，活動人士，流亡倫敦&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/20hongkong-protesters-04-gzpc/20hongkong-protesters-04-gzpc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2023 年，羅冠聰在倫敦。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;羅冠聰是 2014 年「雨傘運動」抗議活動的學生領袖之一，該運動呼籲更自由的選舉。23 歲時，他成為香港最年輕的民選議員，但很快就被取消資格。2017 年，他因被控煽動 2014 年街頭抗議入獄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;羅冠聰在國安法通過前不久逃離香港，並於 2021 年&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20201222/nathan-law-uk-asylum/&quot;&gt;在英國獲得庇護&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他現在是海外最著名的年輕香港活動人士之一，經常在美國和歐洲立法者面前作證。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，他在英國多個城市組織了為期一個月的「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.hkmarch.uk/&quot;&gt;香港三月文化節&lt;/a&gt;」，期間有電影放映、書法課程和集市等活動。他是「香港協會」的創始人，這是一個專注於香港僑民的非營利組織。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我認為擁有獨立的文化工作對於保護我們的身份、歷史和社區意識至關重要」，他在電話採訪中説。「雖然我們與香港的聯繫無疑會減少，但我們至少可以與海外的聯繫更加緊密。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;郭鳳儀，活動人士，流亡華盛頓特區&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/20hongkong-protesters-jhtz/20hongkong-protesters-jhtz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2023 年，郭鳳儀在華盛頓特區。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;定居華盛頓的香港活動人士郭鳳儀是香港政府&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230705/hong-kong-bounties-dissidents/&quot;&gt;懸賞 100 萬港幣&lt;/a&gt;並表示將「終身」追捕的 13 名海外異見人士之一。（羅冠聰和許智峯也在其列。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年，她遠在國外對抗議者進行幫助，作為&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://hongkongfp.com/2019/06/25/hongkongers-raise-hk5m-front-page-newspaper-ads-urging-g20-action-extradition-crisis/&quot;&gt;眾籌活動&lt;/a&gt;的一部分，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://hongkongfp.com/2019/06/25/hongkongers-raise-hk5m-front-page-newspaper-ads-urging-g20-action-extradition-crisis/&quot;&gt;匿名籌集了數十萬美元&lt;/a&gt;，用於支付批評當局的報紙頭版廣告費用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她後來成為香港民主委員會執行總監，並敦促美國政府禁止香港領導人李家超出席去年 11 月在舊金山舉行的亞太經合組織會議。她還前往峯會舉辦地，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/video/us/100000009183805/xijinping-china-protest-apec-san-francisco.html&quot;&gt;對中國領導人習近平的出席進行抗議。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭鳳儀在接受電話採訪時表示，新國家安全立法法在沒有人反對或抗議的情況下得到了通過，這令她感到十分灰心。她擔心子孫後代會忘記這座城市的許多居民曾經為民主而奮鬥。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「無論環境多麼不自由，我們仍然可以保持思想自由」，她説。「而且，這就是我們必須維護的自由。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Tiffany May 是時報駐香港記者，報道香港和更廣泛地區的政治、商業和文化議題。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/tiffany-may&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/20/world/asia/hong-kong-democracy-leaders.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 13:37:04 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>