<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>紐約時報</title>
        <description>紐約時報全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國新經濟計劃：加大對製造業投資，無意出手救樓市]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231107/china-economy-property-crisis/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-07 10:28:20&quot; datetime=&quot;2023-11-07 10:28:20&quot;&gt;2023 年 11 月 7 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/06/multimedia/00china-econ-01-hjmg/00china-econ-01-hjmg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中國濰坊的一個農產品批發市場。中國經濟學家表示，經濟正面臨着毛澤東時代以來最嚴峻的考驗。 &lt;cite&gt;Gilles Sabrié for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;面臨為疲弱的經濟復甦提供支持的壓力，中國的政治領導人正在緩慢地將經濟引至新的方向。由於經濟增長不能再靠&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231017/china-evergrande-country-garden/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20231017/china-evergrande-country-garden/&quot;&gt;房地產&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230710/china-debt-explained/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20230710/china-debt-explained/&quot;&gt;地方債&lt;/a&gt;推動，官員們正在加大對製造業的投資，並增加了中央政府的借貸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上週公佈的數據顯示，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231009/china-evergrande-banks-property/&quot;&gt;國有銀行&lt;/a&gt;已開始持續減少為房地產行業提供的貸款，這是自 2005 年中國開始有可比記錄以來的首次。大量資金已流向了製造商，尤其是&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231013/nio-china-electric-vehicles/&quot;&gt;電動汽車&lt;/a&gt;和半導體等快速增長行業。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這種做法是存在風險的。中國的工廠長期存在着供過於求的問題，其數量遠遠超過滿足國內市場的需求。加大對製造業的重視可能會導致&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230908/china-car-exports/&quot;&gt;出口&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230908/china-car-exports/&quot;&gt;的增多&lt;/a&gt;，而這有可能引起其貿易夥伴的不滿。中國為製造業提供更多的貸款，對西方國家來説也是一種挑戰，後者也正在通過立法，鼓勵加大對本國某些相同行業的投資，比如拜登政府通過的《通脹削減法案》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;向製造業貸款的轉變凸顯出中國政府無意救助國內負債累累的房地產市場。約佔國民經濟四分之一的建築和住房行業目前正在受到房價、房屋銷售以及投資急劇下降的影響。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國增加對其他行業的投資可能會在未來幾個月刺激更多的經濟增長，從而部分抵消房地產行業的麻煩。但用更多的中央政府債務來取代地方債對化解債務積累給經濟增長帶來的長期拖累沒有多少幫助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我認為債務對短期發展不是問題，但我們需要關注中長期發展」，渣打銀行中國首席經濟學家丁爽最近在廣州舉行的中國經濟學家和金融專家的論壇上説。「恰當地説，房地產行業還沒有觸底。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/03/multimedia/00china-econ-02-tkbj/00china-econ-02-tkbj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;濰坊的一個廢棄的建築工地。中國決策者們已限制了向房地產業的貸款，而且不願意為拯救樓市改變政策。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國房地產業危機的根源在於借債驅動了 40 年的投機行為，它將房價推高到與租金或家庭收入不成比例的程度。中國的政策制定者們已在幾年前開始限制向房地產業貸款，引發了該行業最近的衰退，但政策制定者現在不願意通過再次大規模發放住房貸款來拯救房地產業。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國政府曾以為，國家領導人取消了最嚴格的「新冠清零」措施後，中國經濟會在 2023 年出現反彈，去年的經濟因為嚴格的「清零」措施而遭到摧毀。但經濟活動在年初爆發後，在春季和夏季增長緩慢，脆弱性依然存在：製造業活動在今年 8 月和 9 月有所增長後，上個月再次出現下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中國最高領導人習近平上週主持召開的一個會議上，黨政官員們閉門討論了金融政策。據會後發佈的官方紀要，會議要求將更多的財政資源引導到&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230926/china-economy-factories-liaoning/&quot;&gt;先進製造業&lt;/a&gt;上去，併為地方政府提供幫助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在房地產市場陷入困境的同時，工廠建設卻在政府支持的投資推動下緊鑼密鼓地進行着。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國已經建成的太陽能組件廠足以滿足全世界的需求。它建成的汽車製造廠足以生產所有在中國、歐洲和美國銷售的汽車。到 2024 年底，中國將在短短五年時間裏建成的石化廠將與歐洲、日本和韓國目前運營的數量相當。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;經濟學家們在中國智庫國際金融論壇最近在廣州舉行的會上承認，中國目前面臨的挑戰相當嚴重，上次遇到這種挑戰是在毛澤東 1976 年去世後的那幾年。但他們預測，對新的製造技術的大筆投資將帶來回報。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/03/multimedia/00china-econ-04-tkbj/00china-econ-04-tkbj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;濰坊的一個太陽能和風電發電場。中國已有的太陽能組件廠足以滿足全世界的需求。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們今天的困難與 1978 年的差不多，所以現在的問題是，什麼是創新驅動增長的未來？」張燕生説，他曾在中央政府的經濟規劃部門任高級官員，現在就職於中國國際經濟交流中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新加坡國立大學東亞研究所所長郝福滿 (Bert Hofman) 在廣州的會上表示，中國的銀行系統把貸款從房地產業轉向製造業的做法始於幾年前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在新冠疫情前，中國的銀行系統每年向&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/10/business/country-garden-default-china-real-estate-crisis.html&quot;&gt;房地產行業&lt;/a&gt;增加相當於 7000 多億美元的貸款。在截至今年 9 月的 12 個月裏，房地產業的未償貸款總額略有下降。銀行減少了對開發商的貸款，而家庭還清了老房貸，同時新房貸的數量減少了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，銀行提供給工業企業的淨貸款已從 2019 年前九，個月的摺合 630 億美元，飆升至今年前九個月的 6800 億美元。 增加的貸款部分用於發展半導體行業，讓中國有可能擺脫對進口的依賴，從而繞過美國的出口管制，其他部分則用於電動汽車製造和造船等行業。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;許多經濟學家擔心，向製造業投入更多的資金可能解決不了更廣泛的經濟問題。房地產行業仍在衰退，靠增加對汽車製造等行業的投資來抵消規模巨大的房地產行業的麻煩並不容易，汽車製造業對經濟產出的貢獻只有 6% 到 7%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/03/multimedia/00china-econ-01-tkbj/00china-econ-01-tkbj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中國蘇州的一家生產重型機械的工廠。2023 年前九個月工業企業得到的淨貸款幾乎是四年前的 11 倍。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大舉投資建廠可能會激怒其他國家：新工廠生產的產品大部分可能用於出口，因為許多中國家庭已削減了支出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但美國和&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230914/eu-china-electric-vehicles/&quot;&gt;歐盟&lt;/a&gt;已越來越不願意接受更多的對華貿易逆差。 歐盟已對中國電動汽車行業使用政府補貼的情況展開調查，在歐盟和中國之間產生了新的貿易分歧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;意識到這些風險，中國正在發展中國家尋求市場。這些國家雖然也有規模龐大的製造業，但設備比較陳舊，這為中國更新、更高效的工廠出口產品提供了機會。許多發展中國家正在艱難地與中國重新談判它們欠下中國的基礎設施項目鉅額債務，這讓它們在提高對中國商品關稅上處於不利地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國的工廠幾十年來一直在全球獲得越來越多優勢。據聯合國工業發展組織的數據，中國在全球製造業中的份額自 2000 年以來已增長了近五倍，達到 31%。美國佔的份額已下降到 16%，除中國外的發展中國家的份額則一直保持在 19%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然，中國的做法中也有不變的東西，那就是依靠借貸來推動增長。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年來，官員們曾多次試圖戒掉靠債務增長經濟的習慣。時任副總理的劉鶴曾在 2018 年的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20180125/china-debt-liu-he/&quot;&gt;一次講話中承諾&lt;/a&gt;，三年內控制債務規模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/03/multimedia/00china-econ-02-hjmg/00china-econ-02-hjmg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;濰坊農產品批發市場內。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但自 2020 年以來，地方政府的債務反而激增，去年已達到相當於近 8 萬億美元的水平，地方政府下屬表外融資機構也積累了數萬億美元的債務。中國的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230710/china-debt-explained/&quot;&gt;總體債務不斷膨脹&lt;/a&gt;，相對於中國的經濟產出，債務已經達到了比美國和許多其他發達國家高許多的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京大學國家發展研究院院長姚洋今年 9 月表示，控制債務的努力並未取得成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「尤其是在 2014-2018 年，本應是化債窗口期，債務卻迅猛增長，且在 2020 年之後情況變得更嚴峻」，他在一次講話中説。「由此可見，過去採取的化債手段沒有起到應有的作用，反而有些適得其反。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Siyi Zhao 對本文有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《紐約時報》北京分社社長，此前曾任上海分社社長、香港分社社長、底特律分社社長，以及華盛頓記者。他在新冠疫情期間常駐中國進行報道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/06/business/china-economy-property-crisis.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 07 Nov 2023 10:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[擺脫恥感、迷思和恐懼：女性的更年期「受難」該結束了]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/health/20231106/menopause-hot-flashes-hormone-therapy/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;SUSAN DOMINUS&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-06 03:18:23&quot; datetime=&quot;2023-11-06 03:18:23&quot;&gt;2023 年 11 月 6 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在過去的兩三年裏，我的許多女性朋友（大多 50 歲出頭）發現自己處於一種意外的痛苦狀態。她們的痛苦來源是一樣的，但這對找到應對之法並沒什麼幫助，儘管她們都知道那一天——她們的更年期會到來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她們的症狀各不相同，令她們不勝其擾。一些人每晚好幾個小時都無法睡着，並且會出現各種紊亂，而這些紊亂會一點點破壞心情、消耗精力，為人母、為人妻所需要的那種充沛的善意也在枯竭。有一位朋友忍受了持續整整一週的經血過多，出血程度嚴重到她甚至無法上班。另一位朋友飽受每日多達 10 次的潮熱之苦。還有一位朋友則備受持續不斷的憤怒情緒困擾，由於這種情緒的程度對她來説是不曾有過的，所以她甚至和 12 歲的兒子坐下來談了談，向他解釋自己為何會感到不適——有一種東西叫做「更年期」，而她正處於其中。還有一位朋友的皮膚、指甲、喉嚨、甚至是眼睛到處都感到十分乾燥，就好像她正在一點點鈣化一樣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然後在去年，我也開始了同樣的轉變。嚴格來説，它叫做「圍絕經期」，這是女性最後一次經期前的一段生理混亂期，在此期間，女性的生殖週期開始最後的、逐漸衰退的週期。這一轉變平均會持續四年，通常在女性年近 50 歲的時候開始。在這個年齡，卵巢中生產卵子的卵泡開始急劇減少，導致某些激素（包括雌激素和孕激素）出現不規律的飆升和下落，往常的信號系統也在失效。在此期間，女性的月經可能會較往常更多或更少。隨着雌激素這種關鍵化學信使的水平持續下降，女性出現嚴重抑鬱症狀的風險也更高，骨質流失會加速。對於有較高阿茲海默症遺傳風險的女性，首批大腦斑塊被認為是在這個階段形成的。隨着身體努力留住腹部脂肪細胞產生的雌激素，女性的體重往往會迅速增加。女性的身體在這時處於一種暫時的調整期，甚至可以説是重塑期，就像是一個曾經以汽油為動力的機器試圖調試到太陽能動力，努力在找尋解決之道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我知道自己進入了圍絕經期，是因為我的月經會一下子好幾個月都不來，又會毫無預兆地回來。在每次月經前的數週，我會感到腹部極度不適，不適程度嚴重到我甚至去做了 B 超確認是不是有不斷在增大的囊腫。有時，潮熱會讓我在半夜醒來，迫使我在凌晨就開始焦慮地思考殘酷的人生。更令人煩惱的是記憶力的急劇惡化：每次我只要剛説完什麼，轉頭立刻就忘了，總是在想某個詞怎麼説或某人的名字是什麼——這個新問題實在太明顯了，身邊人都開始對此發表意見。有一場對話在我心頭一直縈繞不去，對方是一位我仰慕的作者，年紀輕輕就辭職不幹了。在一場小型派對上，我問她為什麼這麼早就不幹了。「更年期」，她毫不猶豫地對我説。「已經開始提筆忘字了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從我的朋友們近期看醫生的經歷來看，對於這些症狀，是沒有什麼簡單直接的辦法的。當一個朋友提到自己每晚都會因為潮熱醒來時，她的婦科醫生表現得彷彿這件事不值一提。我有一位同事想尋求緩解潮熱的方法，於是醫生給她開了蜂花粉提取物。她按時服用了，卻毫無功效。另一位朋友對性慾下降、陰道乾燥表達了擔憂，能看出來她的婦科醫生對討論這兩個問題感到不適。（「我想説，你不是陰道大夫嗎？」她跟我説。「我用那玩意進行性生活的！」）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她們的醫生的反應讓我開始考慮進行一項思想實驗，這項實驗不怎麼原創，卻十分驚人。想象一下，男性人口的一大部分開始晚上走在街上，渾身汗津津的，而他們已經忍受這一問題好多年了。想象一下，這些男性走路跌跌撞撞地去上班，疲憊不堪，沒精打採的，開會時總是一把脫下外套或帽衫，並且為了在能窗戶邊大口呼吸空氣而離座。想象一下，這些男性中的許多人突然覺得性生活很痛苦，突然發現自己很容易尿路感染，陰莖變得乾燥、易激，甚至會出現醫生所説的「萎縮」。想象一下，他們中許多人的醫生在如何應對相關症狀方面鮮少、或根本沒有接受過相關培訓，並且當此類話題出現時，有時候醫生還會讓病人放寬心，稱這一過程的出現很自然，彷彿這麼説就足以給人慰藉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，想象一下針對這些症狀已經有了治療方法，而醫生往往沒有留意。這一情境似乎不太可能出現，但對女性的更年期照護來説，這卻是準確得令人沮喪的情況。確實是存在治療方法的，而且並不難找，它被稱為「更年期激素療法」。該療法能減輕潮熱、睡眠紊亂的症狀，並且可能減緩抑鬱和關節疼痛。它能減少糖尿病的風險，讓女性避免患上骨質疏鬆症。它還有助於預防和治療更年期泌尿生殖系統綜合徵及一系列症狀，包括尿路感染和性生活疼痛，這些症狀影響着近半數絕經後女性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/02/05/magazine/05mag-menopause-02/05mag-menopause-02-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Marta Blue for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;更年期激素療法在美國一度是醫生最常採納的療法。在 1990 年代末，每年有約 1500 萬女性會被開具這一處方。但在 2002 年，一項研究設計存在缺陷的研究發現激素療法與各個年齡段女性健康風險升高存在關聯。恐慌開始出現，在一年之間，該療法的處方數量迅速下降。誠然，正如許多人們服用以減輕嚴重不適的藥物一樣，激素療法是存在風險的，但自 2002 年以來，有數十個研究都提供了保證，即對 60 歲以下、受到潮熱困擾的健康女性來説，服用激素藥物的益處大於風險。然而，該療法的名聲不復從前，其後果也影響深遠。光是想一想在過去 20 年裏，那些沒有必要經歷忍受的、有損尊嚴的時刻有多少：令人丟臉地去衞生間的次數、寶貴的睡眠時間的損失、似乎再也無法得到的升職、晨間換下的那些被汗浸透的牀單，以及在許多女性生活中，像黑色簾幕一般的抑鬱症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近 85% 女性會經歷更年期症狀。匹茲堡大學研究更年期的精神病學教授瑞貝卡·薩斯頓認為，更年期女性普遍都沒有得到應有的治療——她認為這一疏漏是醫學最大的盲點之一。「這意味着我們對女性的受難在文化上有着極高的容忍度」，薩斯頓説。「被認為不重要。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便是女性可用的最佳選擇——激素療法的歷史，也反映出醫學文化在跟上科學腳步方面面臨的挑戰。它還意味着錯失了一個提升女性生活質量的機會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「&lt;b&gt;每個女性都有&lt;/b&gt;權利——實際上是責任——去抵抗在她中年時期降臨的化學閹割」，婦科醫生羅伯特·威爾遜在 1966 年寫道。1942 年，美國食品藥品監督管理局批准了首款激素治療藥物，但威爾遜的暢銷書《青春永駐》(Feminine Forever) 可被視為某種歷史性里程碑——女性與激素治療間問題重重的關係的開始。由於將性愉悅列為女性的優先事項，這本書在當時頗為大膽。但它也以為男性慾望服務的視角呈現出了對日益衰老的女性身體和不斷下降的激素的直白鄙棄：服用激素藥物的女性在性方面「更為大方」，並且容易「相處」。她們甚至更加不會出軌。在這本書出版不到十年，一種從懷孕母馬尿液中提取出的結合性雌激素「普立馬」成為了美國醫生開藥方數量排名第五的激素藥。（幾十年後，威爾遜被曝出收受了銷售普立馬的那家制藥公司的資助。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1975 年，令人擔憂的研究結果抑制了這款藥的普及。服用雌激素的更年期女性患子宮內膜癌的風險顯著增加。醫生對相關藥的開方量下降，但研究人員迅速意識到，他們基本上可以通過開出孕激素來消除這種風險。孕激素是一種可以抑制子宮內膜細胞增長的激素。服用激素的女性人數再次開始增長，並且在接下來的 20 年持續增加，尤其是在這段時間裏，有越來越多的醫生認為孕激素有助於女性避免心血管疾病。更年期來臨前，女性心臟健康普遍優於男性，而在之後，女性患心血管疾病的風險會迅速飆升至同年齡段男性的同等水平。1991 年，一項針對 4.8 萬絕經後護士的觀察性研究發現，那些服用激素的女性患心臟病的風險比沒有服用激素的女性低 50%。同年，一個諮詢委員會建議 FDA 將「幾乎所有」更年期女性作為激素治療適用對象。「我在剛入行的時候有一張幻燈片説應該往水裏加雌激素」，哈佛醫學院研究更年期和情緒障礙的精神病學教授哈丁·喬夫説。「我們當時覺得這就跟氟化物一樣。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;針對激素的女權主義觀點則各不相同。一些人將其視為女性掌控自己身體的方式；另有人將其視為針對一個自然過程沒有必要的醫療手段，認為這是意在讓女性可以進行性生活、並保持傳統意義上的吸引力的多餘產品。對許多人來説，問題在於其安全性：激素療法在 1960 年代就在沒有經過充分研究的情況下被大肆推銷給女性，並且許多女性健康倡導人士認為歷史在重演。支持該療法健康益處的研究屬於觀察性研究，這意味着研究對象並未被隨機分配藥物或安慰劑。這就很難明確到底是更為健康的女性在選擇激素，還是激素讓女性變得更加健康。在女權主義國會議員帕特麗夏·施羅德的支持下，女性健康倡導人士呼籲美國國家衞生研究院進行一項長期的隨機對照試驗，以一勞永逸地明確激素能否提升女性的心血管健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1991 年，國家衞生研究院首位女性院長伯納丁·希利啓動了婦女健康倡議 (WHI)，這一研究至今仍是歷史上僅以女性為對象的最大的隨機對照臨牀試驗。該試驗對 16 萬絕經女性的健康結果進行了研究，對其中一些對象的研究超過 15 年。該研究僅激素試驗這一方面的花費最終就將達到 2600 萬美元。激素試驗當時預計將持續八年，但 2002 年 6 月，有傳言説該試驗的一個部分被提早叫停，其中包括女性得到雌激素和黃體制劑的組合治療（黃體制劑為一種合成的孕激素）。曾對激素有益於心臟健康寄予厚望的生殖內分泌學家納內特·桑託羅告訴我，她當時過於急於知道這項試驗被叫停的原因，以至於幾乎夜不能寐。「我總是在晚上把我丈夫弄醒，然後問他‘你怎麼看？’」她回憶道。然而，作為一名驗光師的丈夫基本沒法給出什麼有幫助的見解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;桑託羅無需等待太久。7 月 9 日，WHI 的指導委員會在華盛頓的全國新聞記者俱樂部召開了一場大型新聞發佈會，以宣佈這場研究被叫停的原因及其發現，這是在相關研究結果被公開、可以為醫生閲讀和解讀的一週之前。WHI 的代理主任、流行病學家傑奎斯·羅索烏告訴齊聚一堂的媒體，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://sp.whi.org/participants/findings/Pages/ht_eplusp_rossouw.aspx&quot;&gt;這項研究既發現了激素療法的不良作用，也發現了其益處&lt;/a&gt;，但表示「不良作用大於益處，不良作用的數量也更多」。羅索烏説，這場試驗沒有像許多人希望的那樣，發現服用激素可以防止女性患上心臟病，反而發現激素療法對導致心血管事件、中風和血栓的風險出現幅度不大但具有統計學意義的增加——還會增加乳腺癌風險。他將乳腺癌風險描述為「非常小」，更準確説是對一位女性來説「每年不到千分之一」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之後發生的是對未來數十年都造成了嚴重影響的一場誤會。在接下來的幾周裏，研究人員和新聞主播向大眾展示該數據的方式引發了一陣恐慌。在《今日秀》上，安·柯莉採訪了流行病學家西爾維婭·瓦瑟泰爾-斯穆爾，她當時是 WHI 的首席研究員之一。「是什麼讓這場研究在倫理上無法進行下去？」柯莉問她。瓦瑟泰爾-斯穆爾回道，「安全起見，我們發現存在乳腺癌的過多風險。」柯莉快速説出一串令人震驚的數字：「非常確切地説，你們實際上發現心臟病的風險增加了 29%。中風風險增加 41%。血栓風險增加一倍。浸潤性乳腺癌風險增加了 26%。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些數字是準確的，但對於非專業觀眾來説難以解讀，並且無可避免地聽起來比實際情況更嚴重。例如，乳腺癌風險的增加也可以這樣呈現：一名 50-60 歲女性患乳腺癌的風險約為 2.33%。增加 26% 意味着該數字最終是 2.94%。（而吸煙則會使患癌風險增加 2600%。）另一種看待方式是每一萬名服用激素的女性中，多出了八例患上乳腺癌的情況。2018 年出版的書籍《雌激素很重要》(Estrogen Matters) 的共同作者阿夫魯姆·布魯明強調了將上述風險和其他風險放入上下文的重要性。「服用雌激素中的女性存在報告肺栓塞風險的情況」，布魯明説。「但什麼才是‘風險’呢？栓塞的風險與服用口服避孕藥和懷孕的風險差不多。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這項研究設計本身後來被視為存在着缺陷。WHI 的研究人員希望能衡量健康結果——有多少女性最終出現中風、心臟病和癌症，但這些疾病可能直到女性年屆七八十歲才會出現。這項研究計劃僅持續 8.5 年，所以他們考察的對象偏向於那些已經 60 歲或以上的女性。這一選擇意味着那些更為健康、有着更多更年期症狀的 50 多歲女性在這項研究中沒有得到充分代表。在新聞發佈會上，羅索烏一上來就説這些研究發現「可廣泛適用」，強調稱這項研究沒有發現不同年齡段的風險有不同。多年之後，研究人員才意識到這個表述錯得離譜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/02/05/magazine/05mag-menopause-03/05mag-menopause-03-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Marta Blue for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有許多媒體時刻觸發了一大波恐慌的女性打給她們的醫生，《今日秀》的那一段只是其中之一。執業婦產科醫生、耶魯醫學院臨牀學教授瑪麗·珍·米金告訴我，她當時都氣炸了，由於研究結果還未向公眾公開，她無法向她的病人們做出保證——如果還需要保證的話（她認為是需要的）。「我還記得當約翰·肯尼迪中槍時我在哪」，米金説。「我還記得 9·11 發生時我在哪。我也記得當 WHI 研究結果出來時我在哪。那天接的電話比我這輩子接到過的都多。」據她説，她那天和至少 50 位病人聊了《今日秀》的採訪，但她也知道，還有無數的病人沒有打電話，而只是在一夜之間就停止了激素治療。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在六個月內，針對激素療法的保險索賠就下降了 30%，到 2009 年已經下降超過 70%。布萊根婦女醫院預防醫學部主任、該研究首席研究人員之一喬安·曼森將其後果描述為「我見過的臨牀醫學最天翻地覆的變化」。《新聞週刊》稱其造成的反應「近乎恐慌」。當時盛行並且持續至今的信息是對該研究的一種曲解，並且成為了一個警告：激素療法對女性很危險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人們現在知道&lt;/b&gt;，激素療法從整體上看遠不是那麼黑白分明，並且不需要有太多顧慮。當患者告訴梅奧診所女性健康中心主任斯蒂芬妮·福比恩，他們聽説激素很危險時，她的反應總是一樣的。「我會嘆口氣」，福比恩告訴我。她知道她要做出一些嚴肅的澄清。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福比恩也是北美更年期協會 (NAMS) 的醫學主任，這是一個由更年期問題專家組成的協會。她説患者通常問她的第一個問題是關於乳腺癌風險的。她解釋説，在 WHI 試驗中，服用雌激素和孕激素組合的女性僅在服用這些激素五年後才會發現風險增加，即使在 20 年後，服用這些激素的女性的死亡率也並不高於對照組。（一些研究人員希望激素療法的新配方能夠降低患乳腺癌的風險。去年發表的一項重要的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/35675607/&quot;&gt;觀察性研究顯示是這樣&lt;/a&gt;，但研究並沒有給出結論。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;過去 20 年研究的最重要結論是年齡很重要：對於 45 歲之前經歷過早期更年期症狀的女性，建議進行激素治療，因為如果她們不接受激素治療、直到通常的絕經年齡的話，她們患骨質疏鬆症的風險會更大。對於 50 多歲的健康女性來説，血栓或中風等危及生命的情況很少見，因此激素治療增加的風險也相當小。曼森在與羅索烏一起重新分析 WHI 的研究結果時發現，參與試驗的 60 歲以下女性患心臟病的風險並未升高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，研究結果確實表明，60 歲以後開始進行激素治療的女性面臨更大的風險。曼森的分析發現，如果女性在 60 歲之後開始服用激素，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/17405972/&quot;&gt;患冠心病的風險會小幅升高&lt;/a&gt;，70 歲之後才開始服用，風險會顯着升高。研究人員推測，激素可能在某個時間範圍內最有效，可以使仍然健康的系統保持良好狀態，但在已經處於衰退的系統中損害會加速。（目前還沒有研究跟蹤那些從 50 多歲開始接受激素治療，一直持續到 60 多歲的女性。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究人員現在也對激素療法的好處有了更多認識。即使在 WHI 結果剛公佈的時候，數據也顯示激素療法至少帶來了一項明顯的改善：女性骨折的情況減少了 24%。此後又發現了其他肯定性的結果。例如，研究發現，與服用安慰劑的女性相比，服用激素的女性糖尿病發病率降低了 20%。在 WHI 試驗中，接受過子宮切除術的女性（在美國 60 歲的女性中佔比 30%）只接受雌激素治療，因為她們不需要黃體酮來保護她們免受子宮內膜癌的侵害，這組患者&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC3963523/&quot;&gt;患乳腺癌的風險低於安慰劑組&lt;/a&gt;。「儘管如此」，布魯明和他的合著者卡羅爾·塔夫里斯在《雌激素很重要》一書中寫道，「我們還沒有看到 NIH 召開新聞發佈會，讓女性相信雌激素的好處。」他們認為，如果不這樣做，就會導致虛假陳述和恐懼持續存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;關於 50 多歲的女性接受激素療法的正面報道早在 2003 年就開始出現，而且幾乎一直沒停過。但這些正面的揭示是一點一點出現的，沒有一篇報道獲得了 WHI 新聞發佈會那樣的曝光度或聲勢。2016 年，曼森試圖在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nejm.org/doi/full/10.1056/nejmp1514242&quot;&gt;《新英格蘭醫學雜誌》的一篇文章&lt;/a&gt;中糾正這個問題，對 WHI 涉及 40 歲和 50 歲女性的研究結果進行明確的修正。她認為，自她發表那篇論文以來，人們的態度已經發生了變化，但轉變速度太慢了。曼森經常對媒體發聲，隨着時間的推移——以及越來越多的數據表明這些風險並不像最初提出的那樣令人擔憂——你幾乎可以在她的公開評論中察覺到她日益增加的挫敗感。「本應適合接受激素療法的女性正在被拒絕採用這一療法來治療她們的症狀。」她在最近的一次採訪中告訴我。讓她感到沮喪的是，一些醫生沒有為 50 多歲的女性提供緩解措施，而他們的依據是一項受試者平均年齡為 63 歲的研究，而且其中存在風險的評估主要是由 70 多歲的女性帶來的。「這裏説的可是數以萬計的臨牀醫生，他們不願意開激素處方。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使有了新的信息，醫生們仍然發現自己處於兩難境地。如果他們以 WHI 研究為依據，那就是在倚仗一項金標準試驗的優越性，但該試驗主要針對的是老年女性，並且和今天最常用的激素處方比起來，它使用了更高的劑量，配方也不同。新配方更貼近女性體內的天然激素。還有新的給藥方法：通過皮膚貼劑而非藥丸服用激素可以讓藥物繞過肝臟，這似乎消除了血栓的風險。但支持新療法安全性的研究只是觀察性的，尚未對其進行長期、隨機、對照試驗的研究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;NAMS 指南強調，醫生應根據每位患者的個人健康史和危險因素提出激素治療建議。許多 60 歲以下或絕經 10 年內的女性患慢性病的基本風險本已增加，因為她們已經在努力控制肥胖、高血壓、糖尿病或高膽固醇。即便如此，福比恩表示，「極少數女性存在絕對禁忌症」——這意味着對她們來説使用激素是不可能的。使用激素的風險最高的是已經有過心臟病發作、乳腺癌、或有過中風或血栓的女性，或者存在一系列嚴重健康問題的女性。「對於其他人來説」，福比恩説，「如何抉擇取決於症狀的嚴重程度以及個人偏好和風險承受能力。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於高危女性來説，還有其他緩解方法：選擇性血清素再攝取抑制劑帕羅西汀被批准用於緩解潮熱，儘管它不如激素療法那樣有效。認知行為療法也被證明可以幫助女性緩解潮熱困擾。治療更年期症狀的醫生正在等待 FDA 對本月提交的一種藥物進行審批：這是一種針對被認為與引發潮熱有關的神經元複合體的非激素藥物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;醫保對一次常規就診的報銷時限通常是 15 分鐘，然而關於各種療法的風險和益處的商談，往往用這點時間是不夠的。「如果我不在這個位置，我也會因為沒有去做能賺更多錢的事而受到責備，比如接生和試管嬰兒」，現任科羅拉多大學醫學院婦產科系主任的桑託羅説。她經常處理更年期女性的複雜病例。「家庭醫生通常不想處理這個問題，誰願意與某人就激素治療的風險和益處進行 45 分鐘的對話呢？因為那是很微妙而且複雜的。」其中一些對話需要解釋激素並不是包治百病的靈丹妙藥。「當女性進來告訴我她們正在服用激素來抗衰老或進行一般性預防，或者因為她們有某種模糊的認知，認為這會讓她們恢復到絕經前的狀態——而且她們甚至沒有潮熱時——我會説：「激素療法不是青春之泉，不應該用於此目的」，福比恩説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;太多的醫生即便願意，也無力去分析這些複雜的利弊。在 WHI 的研究發佈後，醫學院很快就放棄了與更年期相關的教育。「沒有任何治療方法被認為是安全有效的，所以他們認為沒有什麼可教的」，耶魯大學婦產科醫生米金説。大約一半的執業婦科醫生年齡不到 50 歲，這意味着她們是在 WHI 的試驗結果發佈後開始住院醫師實習的，可能從未在更年期方面接受過像樣的教育。「比我年紀小的合作伙伴遇到有更年期症狀的患者會轉給我」，60 歲的紐約執業婦科醫生奧黛麗·布克斯鮑姆説。與許多 50 歲以上的醫生一樣，布克斯鮑姆在 WHI 試驗之前就為患者開出過更年期激素療法的處方，並且一直在這樣做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/02/05/magazine/05mag-menopause-04/05mag-menopause-04-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Marta Blue for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;影響着世界半數人口的一個人生階段的教育在醫學院仍然被嚴重忽視。2017 年對全國住院醫生進行的一項調查發現，20% 的人沒有上過任何關於更年期主題的課程，三分之一的受訪者表示，他們不會對有症狀的女性採用激素療法，即使患者沒有明確會增加這樣做的風險的身體狀況。「幾年前，當我女兒正在準備醫護資格考試時，我問了她這個問題，無論出題的人是誰，答案都不會是‘給她們激素’」，桑託羅説。近年來，事情獲得了一些進展：賓夕法尼亞大學建立了更年期診所，約翰·霍普金斯大學現在為學生提供課堂教學和實踐機會。但在婦科領域仍然會有許多人從醫學院畢業時沒有這方面的準備，無法向需要幫助的更年期女性給出建議，這一點未來幾十年恐怕都不會改變。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我去看婦科醫生時&lt;/b&gt;完全不知道這些。我只知道朋友們告訴我的那些，以及激素療法是一種選擇。那是我第二次與那位婦科醫生會面，她給我的印象是時髦、專業、有些匆忙——這並不令人意外，因為她隸屬於一家大型醫療集團，那種讓人覺得寧願死於任何讓你不舒服的東西、也不願撥打他們的自動應答電話的公司。我們的會面節奏很快，沒有頻繁的眼神交流，這讓我在提出自己的擔憂前猶豫不決：我覺得自己在發牢騷，甚至是不合時宜。但我還是堅持了下來。我告訴她，我有潮熱，雖然不是經常性的，但已經足夠讓我感到困擾。而在所有問題中記憶問題是最困擾我的，所以我接着提出了這個問題。「但這也可能只是正常的衰老」，她説。她停頓了一下，略帶懷疑地看了我一眼。「我們只針對明顯的症狀開激素處方。」她告訴我。我感到被拒絕了，談話看起來如此之快就結束了也令我很吃驚。我開始懷疑自己。我的症狀算「明顯」嗎？根據什麼來定義呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.menopause.org/docs/default-source/professional/nams-2022-hormone-therapy-position-statement.pdf&quot; title=&quot;Link: https://www.menopause.org/docs/default-source/professional/nams-2022-hormone-therapy-position-statement.pdf&quot;&gt;NAMS 的指導方針&lt;/a&gt;指出，對於 60 歲以下、有「令人煩惱」的潮熱且無禁忌症的女性來説，激素療法的益處大於風險。離開醫生辦公室（沒有獲得處方）後，我花了很多時間思考我的症狀是否足以讓我承擔任何額外的風險，無論風險有多小。一方面，我的體重很健康，也還有活力，罹患心血管疾病的風險相對較低；另一方面，由於家族病史和其他因素，我罹患乳腺癌的風險比許多同齡人都要高。我覺得自己被夾在了激素療法的承諾和風險、我們的知識中仍然存在的空白以及我自己對開始一種新的、無限期持續的醫療方案的厭惡之間，這種厭惡雖説不合邏輯，但卻是常見的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性本應在更年期感覺到對自己的身體有了最大的控制權，我們至少終於可以擺脫被迫意外懷孕的風險了。然而，對許多女性來説，更年期成為了一場新的控制我們身體的鬥爭，這不是因為立法或宗教，而是因為我們和醫生都缺乏相關知識。更年期不僅是人生的一個新階段，也是一種困惑的狀態。在我們有權感到自己經驗豐富的時候，女性卻被迫成為了一個新手，更糟的是還要承擔起一個醫學偵探的角色，負責解決我們自己的問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使是我認識的最為聰慧的那些女性——當你急需又快又好地完成某件事情時你會打電話給她們的那種人——也説自己對人生的這一階段感到「困惑」。最近的一項全國性調查發現，35% 的更年期女性表示她們出現過四種或四種以上的症狀，但只有 44% 的人表示她們曾與醫生討論過自己的症狀。更年期女性在主動與醫生談及這些時往往會感到尷尬，她們甚至可能不認為自己的症狀是更年期症狀。「關於更年期的公關宣傳是全宇宙歷史上最糟糕的，因為它不僅僅是潮熱和盜汗」，喬治敦大學性健康專家兼泌尿科臨牀助理教授蕾切爾·魯賓説，「一位 56 歲的女性來找我，説‘哦，是的，我沒有潮熱和盜汗，但我有抑鬱症和骨質疏鬆症、性慾低下而且在性生活中感到疼痛。這樣的情況發生過多少次了？這些都可能是更年期症狀。」魯賓説，在一個理想的世界裏，更多的婦科醫生、內科醫生和泌尿科醫生會與他們的中年病人一起拿着荷爾蒙症狀列表逐項討論，而不是等着看這些女性是否有知識和能力自己提出這些症狀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;WHI 試驗評估了最嚴重的、威脅生命的結果：乳腺癌、心臟病、中風和血栓等。但是，對於那些持續脫髮、關節疼痛、突然發現自己的體味發生了變化（而且不是向好的方面變化）、抑鬱或感到疲憊的女性來説，服用激素的淨益處和日常生活質量的提高可能值得她們面對激素治療帶來的任何風險，即使她們已經過了 60 歲。即使對於像我這樣症狀不明顯但風險較低的女性來説，服用激素也是有意義的。「我並不是説每個女性都需要激素」，魯賓説，「但我堅信這是你自己的身體，你自己的選擇。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;關於更年期的討論缺乏很多東西，其中之一是在幫助我們做選擇時所使用的語言。有些女性在成為母親的過程中事事順心，但也有一些女性分娩後忍受着極度的焦慮和抑鬱，這就是產後抑鬱症。有些女性每個月都會來月經，不會出現大的波動；有些女性則會出現情緒變化，擾亂日常工作，患上我們所説的經前綜合徵 (PMS)，嚴重的還會患上經前焦慮症。有相當一部分女性在進入更年期時沒有任何症狀。一些人則遭受了近乎全身性的崩潰，出現腦霧、反覆潮熱和疲憊。還有一些人能夠感受到自己身上發生的變化，並且清楚地知道自己不喜歡這樣，但她們並非失去了行為能力。更年期這個寬泛的術語過於龐大，要素過於繁多，造成了一種混亂，讓談論它變得尤其困難。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與更年期最密切相關的症狀莫過於潮熱，這種現象常常被簡化為一種喜劇套路——中年婦女瘋狂地對着臉扇扇子，往衣服裏塞冰塊。70% 到 80% 的女性都會有潮熱現象，但研究人員幾乎和經歷潮熱的女性一樣對它知之甚少。這反映出我們對更年期生物學還有多少需要了解的地方。科學家們現在正試圖弄清，潮熱僅僅是一種症狀還是會引發身體的其他變化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奇怪的是，女性體內灼熱的感覺並沒有反映在覈心體溫的明顯升高上。潮熱源於下丘腦，這是大腦中一個富含雌激素受體的區域，在生殖週期中起着至關重要的作用，同時也起着恆溫器的作用。由於缺乏雌激素，下丘腦的恆溫器現在變得不正常，它更容易將核心體溫的微小升高誤認為是太熱了，從而引發大量出汗和血管廣泛擴張，試圖給身體降溫。這也會使皮膚溫度升高。有些女性一天會出現一次這種情況，有些則會出現 10 次或更多次，每次持續幾秒鐘到五分鐘不等。女性經歷這些症狀的時間為七到 10 年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;潮熱對女性健康意味着什麼，是匹茲堡大學婦女行為健康實驗室主任麗貝卡·瑟斯頓一直試圖回答的主要問題之一。瑟斯頓參與主持的一項研究對 3000 名女性進行了長達 22 年的跟蹤調查，發現其中約 25% 的人是她所説的「超級潮熱患者」，她們的潮熱早在月經變得不規律之前就已經開始了，最長的持續了 14 年之久，這顛覆了大多數女性認為潮熱只是一種惱人但短暫的不便的觀點。在瑟斯頓研究的五個種族和民族羣體中，發現黑人女性有潮熱的最多，症狀最令人煩惱，忍受潮熱的時間也最長。除種族外，低社會經濟地位也與女性潮熱持續時間有關，這表明生活條件會影響人體對更年期的管理，即使這種影響在多年後才會體現出來。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6768766/&quot; title=&quot;Link: https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC6768766/&quot;&gt;童年遭受虐待的女性報告盜汗和潮熱的可能性要高出 70%&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了對女性生活質量的影響之外，這些症狀是否也預示着危害？2016 年，瑟斯頓在學術期刊《中風》(Stroke) 上發表的一項研究表明，潮熱次數較多（每天至少四次）的女性往往有更多心血管疾病的跡象。這種聯繫甚至強於心血管風險與肥胖或高血壓之間的聯繫。「我們不知道這是否是因果關係」，瑟斯頓告誡説，「也不知道是向哪個方向發展。我們需要更多的研究。」瑟斯頓告訴我，甚至可能有些女性會因為潮熱而加快身體的衰老，有些則不會。她説，至少，關於嚴重和頻繁潮熱的報告應該提醒醫生更密切地關注女性的心臟健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑟斯頓試圖確定潮熱對血管健康的影響，伊利諾伊大學芝加哥分校的精神病學教授寶琳·馬基則正在建立潮熱與更年期輕微認知變化之間的聯繫。馬基已經發現，女性潮熱的次數與記憶力之間存在明顯的相關性。馬基和瑟斯頓想知道，他們是否能在大腦中檢測到這種關聯的某種物理表現。他們着手進行的研究發現，女性在睡眠中潮熱的次數與腦部微小血管受損的跡象之間存在很強的相關性。在匹茲堡的一個實驗室裏，瑟斯頓向我展示了一幅大腦圖像，圖像上的微小病變表現為白點，像幽靈一樣消失在掃描儀上。她説，這些病變的數量和位置在潮熱次數多的女性中都有所不同。但究竟是潮熱導致了損害，還是腦血管的變化導致了潮熱，她也無法確定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;約 20% 的女性在圍絕經期和更年期的最初幾年會出現認知能力下降，主要是在語言學習、獲取和總結新信息方面。但這種下降的機制是多種多樣的。隨着雌激素水平下降，同語言學習相關的大腦區域被認為會招募其他區域來支持其運作。在這段過渡時期，大腦正在形成新的通路，這或許可以解釋一些女性所經歷的認知能力下降。對她們中的大多數人來説，這只是短暫的神經混亂。威爾康奈爾醫學院神經學副教授兼女性大腦研究中心主任麗莎·莫斯科尼表示，大多數女性的灰質（處理信息的細胞）體積在穩定之前似乎也會縮小。她把大腦在這些過渡時期經歷的過程比作一種「重塑」。但是，瑟斯頓和馬基檢測到的微小腦損傷並沒有消除，它們依然存在，在多年時間裏逐漸增加了認知能力下降和失智症的風險。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;過去 15 年中，有四項隨機對照試驗發現，服用雌激素對認知能力沒有影響。但馬基指出，這四項研究並沒有專門針對中度到重度潮熱的女性。她認為這可能是關鍵因素：馬基推斷，如果使用雌激素治療潮熱，研究人員可能會發現認知健康有所改善。在馬基進行的一項小型試驗中，約有 36 名女性都有中度至重度潮熱，其中一半人接受了一種能減輕潮熱的麻醉治療，另一半人則接受了安慰劑治療。她測量了兩組人在治療前和治療後三個月的認知功能，發現隨着潮熱的改善，記憶力也得到了提高。她説，這項試驗的規模很小，但它「帶來了假設」。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使考慮到女性壽命更長的因素，阿爾茨海默病在女性中的發病率也高於男性，這是大腦健康方面的眾多差異之一，研究人員因此開始思考雌激素（可能還有激素療法）在認知能力衰退過程中可能扮演的角色。但迄今為止，有關荷爾蒙療法和阿爾茨海默病的研究尚無定論。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;關於荷爾蒙和大腦的現有研究都集中在更年期女性身上，這意味着目前還無法知道圍絕經期女性在認知功能暫時下降期間是否可以從服用雌激素和孕激素中獲益。「還沒有一項針對圍絕經期女性的激素療法隨機試驗」，馬基説，「這太糟糕了，對吧？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑟斯頓説，同樣還不清楚的是，更年期的各種認知變化現象——暫時性的倒退、高遺傳風險女性的阿爾茨海默氏症發展，以及小血管腦部疾病標誌物的出現——是如何相互作用或相互反映的。瑟斯頓説：「我們還沒有對女性進行足夠長時間的跟蹤研究，因此還無從得知。」她認為，更年期保健的起點和終點都需要一句關鍵的名言：「我們需要更多的研究」。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/02/05/magazine/05mag-menopause-05/05mag-menopause-05-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Marta Blue for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在信息存在空白的情況下&lt;/b&gt;，一個龐大的更年期保健產業應運而生，產品琳琅滿目，但福比恩認為這些產品大多隻是 「洗劑和藥液」。但市場上也出現了一批新的公司，提供經 FDA 批准的治療，包括激素療法。Midi Health 提供虛擬的面對面服務，由經過更年期治療培訓的醫生和執業護士開具激素處方，一些保險機構也會承保這些藥物；Evernow 和 Alloy 等網站直接向患者出售藥物。（馬基是 Midi 和 Alloy 的醫學顧問委員會成員）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 Alloy 網站上，女性回答一系列有關其症狀、家庭和病史的問題，公司的算法就會推薦（或不推薦）處方。開處方的醫生會審查病例，並通過短信或電話回答問題，如果女性決定完成訂單，只要處方有效，她就可以通過短信與開處方的醫生聯繫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Alloy 舉辦在線支持小組活動，明顯來自不同社會經濟背景的女性經常在小組中傾訴——她們如何艱難尋找解脫的方法，她們仍在忍受多麼大的痛苦，在承受痛苦而尋求幫助時，他人的缺乏同情和關心如何讓她們依然飽受創傷。7 月，一位中年女性在電話中描述了嚴重的陰道乾澀症狀。「走路或者想鍛鍊的時候，我都會覺得非常痛苦」，她説。「光是動一動都很疼」。她試圖購買雌二醇陰道乳膏，這是一種風險極低的藥物，用來治療泌尿生殖系統綜合徵；她説，她所在的小鎮上，這種藥品非常短缺。在偶然發現 Alloy 之前，她一直依靠抗菌藥膏來緩解疼痛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這個空間顯然是一個沒有人來品頭評足的地方，女人們可以在這裏談論她們對激素治療風險收益的個人感受。在一次小組討論中，一名女性説，她一直在接受激素治療，這在圍絕經期「改變了我的生活」，但她和她的姐妹們同期的乳房 X 光檢查結果讓她們感到擔憂。她的一位姐妹被診斷為乳腺癌，並切除了淋巴結；而她被診斷為非典型增生，雖然不是癌症，但被認為是一種使女性處於高風險之中的前兆。NAMS 指南並沒有表示激素療法是乳腺癌高危女性的禁忌，而是讓女人和她們的醫生來決定是否接受這種療法。這名女性説：「我新的婦科醫生和癌症醫生都不讓我使用激素。」她轉而從 Alloy 購買了激素。&quot;所以，我現在有點偷偷摸摸的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;討論會上沒有人質疑這名女性違背兩位醫生建議的決定。我向福比恩提到了這個例子。她説：「在我看來，她覺得醫生沒有聆聽她的想法，所以只好去別的地方求助。」福比恩告訴我，在某些情況下，充分了解風險但出現可怕症狀的高風險女性可能會合理地做出選擇激素療法的決定。但她説，做這些決定需要與醫護人員進行細緻入微、深思熟慮的溝通，她不知道 Alloy 和其他在線服務提供商的機制是否能夠做到。Alloy 創始人之一安妮·福倫韋德説，支持小組中的一名病人在尋求處方時沒有透露她的全部病史。在這一情況曝光後，Alloy 的一名醫生聯繫了她，就激素療法的風險和益處進行了更加全面的後續諮詢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在權衡我自己的選擇時，我有時會直接向我採訪過的醫生尋求建議。我瞭解到，對於仍有懷孕風險的圍絕經期婦女來説，低劑量避孕藥物可以「平衡局面」，抑制生殖系統的關鍵部分，同時提供更穩定劑量的激素。另一種選擇是使用宮內節育器 (IUD) 進行節育，同時使用低劑量雌激素貼片，這種貼片的藥效甚至低於低劑量避孕藥，因此被認為更安全。「裝備太多了」，當性健康專家雷切爾·魯賓建議我這麼做的時候，我對她説。「所以我不滑雪。」然而我經常想起桑託羅説她給病人的忠告（尤其是 60 歲以下、身體健康的病人）：身體出現症狀時，如果沒有體驗過治療見效後的益處，你怎麼能權衡這種療法的風險和收益呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;11 月，我開始服用低劑量避孕藥。我和我身邊的人都確信，我大腦的問題減少了。我沒有潮熱。最讓我驚訝的是（也許這也是認知能力提高的主要原因）：我的睡眠改善了。鑑於我們討論的時間太短，我甚至沒有向我的婦科醫生提到過我睡眠質量差的問題，但我也曾以為這是壓力、年齡和一個體貼但打鼾的丈夫造成的。直到服用激素之後，我才意識到，我以前經常凌晨兩點醒來，也很可能是圍絕經期的症狀。吃避孕藥是個很簡單的嘗試，但它比宮內節育器和避孕貼有更高的潛在血栓風險；現在我確信使用宮內節育器是值得的，所以我決心一旦能夠預約到時間，就立即改用這個方法。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有多少女性和我曾經差不多一樣，對更年期症狀感到不確定或把它們輕描淡寫，為抱怨自己不確定是否「嚴重」的不適而道歉，在與婦科醫生、內科醫生或家庭保健醫生見面時默默地讓話題換到下一個？然而……隨着我的大腦運轉得更加順暢，我在思考、在擔心、在等待更多高質量的研究。也許在下一個十年，當我的個人風險開始急劇升高，我們會懂得更多東西；我所能希望的是，它能證實目前的研究趨勢，能讓人放心。科學在前進。我們對進展翹首以待，盼着它像衰老本身一樣必然到來。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文最初發表於 2023 年 2 月 1 日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/susan-dominus&quot;&gt;Susan Dominus&lt;/a&gt;是《紐約時報雜誌》的特約撰稿人。2018 年，她與報道職場性騷擾問題的團隊獲得了普利策公共服務獎。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/susan-dominus&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/02/01/magazine/menopause-hot-flashes-hormone-therapy.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 15:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以衝突引發輿論「世界大戰」：伊俄中支持哈馬斯]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231106/israel-hamas-information-war/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;STEVEN LEE MYERS, SHEERA FRENKEL&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-06 01:40:24&quot; datetime=&quot;2023-11-06 01:40:24&quot;&gt;2023 年 11 月 6 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/00online-war-1-ptzj/00online-war-1-ptzj-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;最近在德黑蘭豎起的一塊廣告牌描繪了穆斯林舉着國旗走向耶路撒冷岩石圓頂清真寺的場景。 &lt;cite&gt;Atta Kenare/Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;以色列和哈馬斯之間的衝突正在迅速演變成一場網絡上的世界大戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗、俄羅斯和相對沒那麼積極的中國利用官方媒體和全球主流社交網絡平台支持哈馬斯，批評以色列，並詆譭以色列的主要盟友美國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗在黎巴嫩、敍利亞和伊拉克的代理勢力，以及基地組織和伊斯蘭國等此前與哈馬斯不和的極端組織也加入了網上的戰鬥。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府官員和獨立研究者表示，網絡上的宣傳和虛假信息比以往任何時候都更加氾濫，反映了全球地緣政治的割裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「全世界數以百萬計、數以億計的人都看到了」，位於特拉維夫的社交媒體情報公司 Cyabra 的副總裁拉菲·門德爾松説。「它對戰爭的影響可能不亞於任何一種地面戰術。」自 10 月 7 日哈馬斯從加沙襲擊以色列以來，Cyabra 查實了至少 4 萬個網絡機器人或虛假賬號。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些賬號傳播的內容——這些非理性的、情緒化的、帶有政治傾向且往往是虛假的信息，在加沙之外的地方激起憤怒乃至暴力，引發了關於其可能點燃更廣泛衝突的擔憂。雖然否認與哈馬斯的襲擊有任何牽連，但伊朗已經發出威脅，外長阿卜杜拉希揚警告，如果以軍繼續佔領加沙，伊朗可能進行&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/16/world/middleeast/iran-gaza-israel-hamas.html&quot;&gt;「多方面」的報復&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「就好像所有勢力都參與其中了」，戰略對話研究所的非洲、中東和亞洲事務執行主任穆斯塔法·阿亞德表示。這家倫敦的非營利研究組織於上週詳細介紹了伊朗、俄羅斯和中國的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.isdglobal.org/digital_dispatches/capitalising-on-crisis-russia-china-and-iran-use-x-to-exploit-israel-hamas-information-chaos/&quot;&gt;影響力活動&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國和其他國家的政府官員及專家表示，這些行動似乎並非經過了協調，但也不排除存在合作的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管伊朗、俄羅斯和中國支持哈馬斯而非以色列的動機各不相同，但自戰爭開始以來，他們一直在推動同樣的主題。官員和專家表示，它們不僅提供道義上的支持，還開展了公開和隱蔽的信息宣傳活動，放大彼此的聲音，並在多個平台上以多種語言擴大其觀點的全球影響力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，俄羅斯全球電視網絡 RT 電視台的西班牙語頻道最近就轉發了伊朗總統的聲明，稱 10 月 17 日發生在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/24/world/middleeast/gaza-hospital-israel-hamas-video.html&quot;&gt;加沙阿赫利阿拉伯醫院的爆炸&lt;/a&gt;是以色列犯下的戰爭罪行，儘管西方情報機構和獨立分析人士後來表示，加沙一枚發射失敗的導彈更有可能是爆炸的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一家俄羅斯海外新聞媒體 Sputnik India 援引一名所謂軍事專家沒有證據的説法，稱摧毀醫院的炸彈是美國提供的。這樣的帖子已經吸引了數以萬計的瀏覽量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們正在與專制國家進行一場未經宣戰的信息戰」，美國國務院全球參與中心主任詹姆斯·魯賓在最近的一次採訪中説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受伊斯蘭國等組織的啓發，從發動襲擊的最初幾個小時開始，哈馬斯就採用了廣泛而複雜的媒體策略。據 Cyabra 的研究人員稱，其操作辦法是通過來自巴基斯坦等地的機器人賬號傳播圖像，避開了 Facebook 和 X（之前的 Twitter）對哈馬斯的禁令。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們説，在衝突發生的頭兩天，X 上帶有虛假賬戶特徵的賬戶@RebelTaha 發佈了 616 個帖子——雖然之前的內容主要是關於板球。其中一篇帖子中包括一幅漫畫，聲稱巴勒斯坦對以色列的抵抗被視為恐怖主義，而烏克蘭對俄羅斯的鬥爭被當做自衞，這是雙重標準。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;追蹤虛假信息和極端主義的官員和專家對&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/10/technology/hamas-violent-videos-online.html&quot;&gt;哈馬斯的信息在網上傳播&lt;/a&gt;得如此迅速和廣泛感到震驚。幾乎可以肯定，巴以問題引發的強烈情緒，以及哈馬斯槍手所攜相機幾乎實時拍攝的生動暴力圖像都助長了這樣的結果。此外，水軍機器人的大規模網絡和隨後參與其中的伊朗、俄羅斯和中國政府和官媒的官方賬號也都通過社交媒體平台為其推波助瀾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/00online-war-zpqk/00online-war-zpqk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;哈馬斯襲擊以色列兩天後，中國外交部發言人毛寧在回答記者提問。中國把自己描繪成一個與美國形成鮮明對比的中立和平締造者。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cyabra 發現，在衝突開始後的一天內，Facebook、Instagram、TikTok 和 X 上發佈有關衝突的賬戶中，大約有四分之一似乎是假的。在阿赫利阿拉伯醫院爆炸事件發生後的 24 小時內，在 X 上發佈的有關該事件的帖子中，超過三分之一的賬戶是假的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該公司的研究人員發現了六次協調行動，他們説，其規模之大表明有國家或大型非國家行為體參與其中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;戰略對話研究所上週的報告特別指出，Facebook 和 X 上的伊朗賬戶「一直在傳播特別有害的內容，包括美化戰爭罪行和針對以色列平民的暴力行為，並鼓勵進一步攻擊以色列」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管伊朗最高領袖哈梅內伊否認該國參與了襲擊，但這些報道將他描述為反對以色列和新殖民主義西方列強的「泛伊斯蘭抵抗運動」的領導人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;官方媒體塔斯尼姆通訊社在 X 上發佈了一系列帖子，稱美國應對「這些罪行」負責，並添加了一段受傷的巴勒斯坦人的視頻。在 Telegram 上，一些賬戶還散佈虛假或未經證實的內容，其中一個被廣泛駁斥的賬戶稱，CNN 偽造了一起電視工作人員遇襲事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cyabra 還發現了一個來自伊拉克的阿拉伯語在線運動，顯然是由伊朗支持的什葉派穆斯林準軍事組織發起的，其中包括&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/topic/person/moktada-alsadr&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/topic/person/moktada-alsadr&quot;&gt;穆克塔達·薩德爾&lt;/a&gt;的活動。大量賬戶使用#美國贊助以色列恐怖主義#的標籤，發佈了相同的信息和照片。據 Cyabra 稱，這些帖子在 10 月 18 日和 19 日達到頂峯，吸引了 6000 多人蔘與，有可能多達 1000 萬人瀏覽。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列擁有先進的信息行動，卻意外地發現自己處於守勢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「和以色列的軍隊一樣，以色列的社交媒體被打了個措手不及，反應晚了幾天」，曾任《紐約時報》研究員，現任威脅情報諮詢公司 Memetica 首席執行官的本·德克爾説。「即使着手反制，策略上也雜亂無章。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩名因討論情報問題而要求匿名的以色列政府官員表示，以色列正在追蹤來自伊朗和其他國家的網絡機器人活動。他們指出，這比他們見過的任何一次信息活動都要大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這場戰爭加劇了華盛頓和其他西方國家的擔憂，即一個由威權政府組成的聯盟已經成功地煽動了反自由、反民主的情緒，尤其是在非洲、南美以及世界上其他長期指責美國或西方殖民主義或其統治地位的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年來關係日益密切的俄羅斯和中國似乎打算利用這場衝突來破壞美國和以色列。最近幾周，負責打擊國家宣傳和虛假信息的國務院全球參與中心詳細介紹了俄羅斯和中國為塑造有利於自己的全球信息環境而開展的大規模活動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在哈馬斯襲擊以色列的一週前，美國國務院在一份&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/28/technology/china-disinformation-us-state-department.html&quot;&gt;報告&lt;/a&gt;中警告，中國正在使用「欺騙和脅迫的方法」來左右全球輿論，使其支持自己的世界觀。自戰爭開始以來，中國一直把自己描繪成一箇中立的和平締造者，而中國官員則把美國描繪成一個「在中東遭遇戰略失敗」的懦弱戰爭販子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄羅斯官員和官媒也表達了同樣的態度。10 月 7 日之後，Telegram 上的許多親克里姆林宮賬號突然從發佈烏克蘭戰爭的內容轉向專門發佈有關以色列的內容，其中包括一個與瓦格納集團有關聯的阿拉伯語頻道。瓦格納集團是俄羅斯的準軍事力量，曾在今年 6 月反抗普京總統。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/00online-war-2-vwmz/00online-war-2-vwmz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;俄羅斯達吉斯坦地區馬哈奇卡拉的機場。俄羅斯總統普京在沒有證據的情況下聲稱，「西方情報機構」是週日騷亂的幕後黑手。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京在戰爭開始後會見了哈馬斯領導人，他稱烏克蘭和以色列的戰爭屬於同一場反對美國全球主導地位的廣泛鬥爭。他還在沒有證據的情況下聲稱，「西方情報機構」是週日達吉斯坦機場針對猶太人的騷亂的幕後黑手，達吉斯坦是俄羅斯南部一個以穆斯林為主的地區。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們與美國處於一場衝突，一場地緣戰略競爭之中」，前白宮和五角大樓官員、現哈德遜研究所中東和平與安全中心主任邁克爾·多蘭説。「他們認識到，當美國在中東的主要盟友以色列捲入這樣一場戰爭時，這會削弱美國的力量。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Steven Lee Myers 為《紐約時報》報道關於虛假信息的新聞。他曾在華盛頓、莫斯科、巴格達和北京工作，駐北京期間，他對獲得 2021 年普利策公共服務獎的報道有報道貢獻。他著有《新沙皇：弗拉基米爾·普京的崛起和統治》(The New Tsar: The Rise and Reign of Vladimir Putin) 一書。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/steven-lee-myers&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sheera Frenke 駐洛杉磯，是一名有過獲獎經歷的科技記者。2021 年，她與 Cecilia Kang 共同出版了《An Ugly Truth: Inside Facebook's Battle for Domination》一書。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/sheera-frenkel&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/03/technology/israel-hamas-information-war.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 14:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列稱將消滅哈馬斯，但加沙仍將面臨政治難題]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231026/israel-hamas-gaza-war/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;STEVEN ERLANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-01 05:06:57&quot; datetime=&quot;2023-11-01 05:06:57&quot;&gt;2023 年 10 月 26 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-01-pzvf/24israel-gaza-assess-01-pzvf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;以色列士兵參加以色列南部的火炮演習，攝於週一。 &lt;cite&gt;Sergey Ponomarev for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;隨着以色列士兵集結起來準備大舉進入加沙，該國國防部長向他們保證：「你們現在看加沙是從遠處；你們很快將看到它裏面的樣子。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，儘管國防部長加蘭特這樣發誓，但以色列何時發動地面入侵尚不清楚。如果説該政府對進入加沙猶豫不決——哈馬斯發動襲擊造成 1400 多名以色列人死亡已經過了兩週多——它是有充分理由的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果入侵，以色列軍隊未來將面臨的是持續的城市巷戰，以軍已將近十年沒有遇到過這種局面了，而且入侵追求的政治目標仍不清楚——除了消滅控制加沙的哈馬斯，使其永遠無法再威脅以色列公民外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這本身就是一項艱鉅的任務，需要以色列人對加沙建立自己的控制，這將付出大量血的代價，耗費大量資金，以及引發國際社會對平民死亡的憤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且這一切之上還有複雜難解的政治問題：戰爭結束後加沙將發生什麼？一旦進去，以色列將如何出來？一旦以色列廢除了哈馬斯（如果它做得到的話），它會把控制權交給誰？如果哈馬斯不再統治加沙，由誰來統治？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列官員表示，這些問題目前不是他們擔心的事情。但這些問題將不可避免，即使加沙將來成為一個新以色列政府的責任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-02-pzvf/24israel-gaza-assess-02-pzvf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;哈馬斯和以色列曾在 2021 年進行了一場為期 11 天的戰爭，達成停火協議一週多後，哈馬斯成員在加沙集會示威。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「事實上，就以色列在加沙發動地面進攻而言，沒有什麼好的選擇」，英國陸軍退役中將、國際戰略研究所中東執行主任湯姆·貝克特在一份簡短的分析中寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「無論入侵多麼成功地擊敗了作為軍事組織的哈馬斯，哈馬斯的政治重要性，以及民眾對抵抗的支持都將繼續下去」，他寫道。「以色列或者為控制加沙重新將其佔領，或者在入侵後撤軍，將其留給那裏的人民，對這些人來説抵抗就是存在。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列軍方發言人、海軍少將丹尼爾·哈加里表示，軍隊「關心的重點是政治階層確定的戰爭目標：徹底打敗哈馬斯，消滅其領導人，他們犯下了在（猶太人的）安息日屠殺無辜的罪行」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「該組織將不在軍事上和政治上統治加沙」，他補充道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但必須有人統治加沙。這是以色列戰略的一個弱點，因為哈馬斯代表的政治和宗教理念是無法瓦解的，而且這個組織的成功在於其在巴勒斯坦人中的名聲，那就是欣然接受與以色列的武裝鬥爭，不惜為之「犧牲」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「即使在軍事上擊敗哈馬斯，也無法使這個組織瓦解」，倫敦大學亞非學院中東研究所所長莉娜·哈提布説。「認為哈馬斯的存在或合法性與其軍事上的成功相關聯是錯誤的。哈馬斯能在軍事上被擊敗，但仍然保持政治上的意義」，她説。「它能把任何防禦呈現為為了巴勒斯坦人民的解放所做的英勇犧牲。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-03-pzvf/24israel-gaza-assess-03-pzvf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;以色列對加沙地帶北部發動空襲後升起的濃煙，攝於本月。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在倫敦國王學院戰爭研究榮譽退休教授勞倫斯·弗裏德曼看來，以色列面臨的挑戰是「讓它的軍事手段與政治目標保持一致」。他在接受採訪時表示，無論一支軍隊多麼有能力，過於雄心勃勃的政治目標將導致挫折或失敗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這種例子比比皆是，其中一個是美國在伊拉克和阿富汗取得的軍事勝利，名義上是為了民主化和性別平等泛泛且雄心勃勃的政治目標，但最終都以失敗告終。征服這兩個國家很容易，但美國最終陷入與當地的民兵和伊斯蘭武裝極端分子殘酷的反叛亂長期軍事行動中，後者熟悉地形，生活在老百姓當中，而且不按照《日內瓦公約》或戰爭規則作戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，美國人在當地建立起來的政府需要西方持續提供大量資金和軍事支持才能存在下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗裏德曼在《&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ft.com/content/03b8ea8a-891d-4457-811f-27448ced6c7b&quot;&gt;金融時報&lt;/a&gt;》的一篇文章裏寫到了他的一些擔憂。他後來接受採訪時説，以色列人也有面臨類似命運的風險。「他們為自己設定了一個極其難以實現的雄心，因為即使給予哈馬斯沉重打擊，也無法阻止其再生」，他説。以色列不能無限期地佔領加沙，也不想這樣做，他還補充説，「以色列也不能迫使加沙人口進入埃及，埃及不想與加沙有任何瓜葛。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以如果沒有一個明確的政治策略的話，「很難看出這會有什麼樣的結果」，弗裏德曼説道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-add09-cfwz/24israel-gaza-assess-add09-cfwz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在拉法過境點等待的人羣，攝於上週。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;時報從獲得的一份保密文件中瞭解到，2014 年 8 月，以色列與哈馬斯發生了一次嚴重衝突後曾有過許多如何處理加沙的想法。文件有先見之明地指出，「恢復以前的原狀將產生新的戰爭」，文件還説巴勒斯坦權力機構「太軟弱，太分裂，無法管理國家」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該文件建議，最好的解決方案是授權聯合國部隊控制加沙的邊境，同時解散巴勒斯坦民兵組織並解除其武裝，逐步解除以色列和埃及對加沙的封鎖。這份 2014 年的文件假設哈馬斯仍將控制加沙，但也許會同意緩和其行為，作為繼續控制的回報。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該文件還指出，成立於 1948 年的現有聯合國停戰監督組織（簡稱 UNTSO）保留其在加沙巡邏的法律授權，儘管該組織已在 1996 年的《奧斯陸協議》簽署後離開。按照重新設定的授權，UNTSO 可在加沙邊境巡邏並幫助解除民兵武裝，而另一個現有的國際委員會將協調捐助者的援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九年後，這份文件也許能作為一個起點。如果像以色列決意要做的那樣，在加沙將哈馬斯和類似的組織消滅的話，也許 UNTSO 能作為增補性的警力，幫助維持加沙內部的和平，同時讓巴勒斯坦權力機構的地位和信譽得到某種程度的恢復。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾擔任聯合國中東和平進程特別協調員的荷蘭外交官羅伯特·塞裏表示，2014 年的討論是真有其事。「我們曾希望巴勒斯坦權力機構重返和平進程」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然這在眼下和當時一樣不切實際，但只是達成不牢固的停火協議和「維持加沙運轉的最低安排」，每次「我們都讓局面回到了現狀」，塞裏説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説，現在，「我希望以色列吸取教訓。如果他們繼續無視巴勒斯坦問題，它將時不時爆發，只是什麼時候爆發的問題。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-sub-ftzl/24israel-gaza-assess-sub-ftzl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;以色列卡的法阿扎村 10 月 7 日遭哈馬斯襲擊後，以色列士兵在村裏收屍。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列此前曾試圖擺脫對加沙的責任，但失敗了。事實證明，以色列對誰來管理加沙的政治答案是錯的，它實際上把加沙的管理權扔在了街上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2005 年，以色列從加沙撤出所有軍隊和公民後，將那裏的權力移交給了馬哈茂德·阿巴斯領導的巴勒斯坦權力機構，該機構由法塔赫主導。但法塔赫在第二年的立法會選舉中輸給了哈馬斯。2007 年，法塔赫違反了與哈馬斯簽署的一份協議後，哈馬斯在一場短暫但殘酷的內戰中在加沙奪取了政權，讓巴勒斯坦人不僅在領土上分裂，而且在政治上分裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在當前的衝突中，以色列將需要控制加沙留下來的部分，在那裏駐紮以色列軍隊，直到某種政治解決方案允許他們離開，這將分散以色列軍隊的力量，尤其是如果真主黨從黎巴嫩南部開闢第二條戰線的話，或者如果在被佔領的約旦河西岸以色列定居者與巴勒斯坦人之間的暴力事件激增的話。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然，如果加沙的城市中心被摧毀，地面行動導致大部分人口流離失所的話，以色列軍隊將更容易控制加沙，而不需要完全佔領它，倫敦亞非學院的哈提布説。「這是中東其他政權使用的戰爭策略」，她説，並提到了敍利亞總統巴沙爾·阿薩德，他針對自己的對手採用了焦土政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;貝克特同意這個觀點。「殘暴可以減少反叛亂所需的人員數量」，他寫道，並給了 1982 年敍利亞前總統哈菲茲·阿薩德在哈馬鎮壓抵抗運動的例子。他的兒子「巴沙爾·阿薩德在俄羅斯的支持下，在整個敍利亞內戰中使用了不加選擇的暴行」，貝克特補充説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管世界對哈馬斯殘殺平民感到驚駭，並有可能會給以色列比過去更多的時間擊敗哈馬斯，但已經有要求以色列遵守《日內瓦公約》和戰爭規則的呼聲，包括美國總統拜登和國務卿布林肯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-10-gpcl/gpcl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;巴勒斯坦人在加沙空襲中喪生的親屬屍體旁哀悼死者，攝於上週。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與以往一樣，不可避免的平民傷亡最終將給以色列帶來進行停火談判的巨大壓力，尤其是來自華盛頓的壓力，這種壓力在以色列實現其既定軍事目標前可能會變得難以承受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列已在努力讓世界各地的支持者們，尤其是美國的支持者們做好準備，抵制那種在哈馬斯被廢除前停止以軍行動的壓力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列軍方發言人喬納森·康裏克斯中校最近敦促總部位於華盛頓的親以色列遊説團體美國以色列公共事務委員會，不理會批評，繼續支持以色列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「即使當局勢變得很糟糕，來自加沙的情景讓人難以接受時（雖然不像貝埃裏基布茲和卡法阿扎的情景那麼難以接受，但也不會讓人好過），我們仍將需要任何熱愛自由、想堅守正義事業的人的支持」，康裏克斯在網絡直播中説，他指的是哈馬斯殺害平民的兩個以色列村莊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説，以前，在「國際合法性和國際支持的一個小窗口」過後，公眾輿論發生變化，「世界各地的強國迫使以色列限制自己的行動。我們已經看到過這種情況，那是我們過去不幸遇到的情況。這次必須有所不同」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-add-03-qfmv/24israel-gaza-assess-add-03-qfmv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;從以色列的斯德洛特看到的加沙地帶的落日，攝於上週六。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Steven Erlanger 是時報歐洲首席外交記者，常駐柏林。他此前曾在布魯塞爾、倫敦、巴黎、耶路撒冷、柏林、布拉格、貝爾格萊格、華盛頓、莫斯科和曼谷等地進行報道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/steven-erlanger&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/24/world/europe/israel-hamas-gaza-war.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中澳關係何以走向有限度和解]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20231106/china-xi-albanese-relations/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAMIEN CAVE&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-06 10:32:08&quot; datetime=&quot;2023-11-06 10:32:08&quot;&gt;2023 年 11 月 6 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/04/multimedia/04oz-china-cpfz/04oz-china-cpfz-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;澳大利亞總理阿爾巴尼斯週六抵達上海時受到中國駐澳大利亞大使肖千（左二）的歡迎。 &lt;cite&gt;Lukas Coch/EPA, via Shutterstock&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;自 2017 年以來，澳大利亞一直與中國進行着力量懸殊的較量，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20180824/huawei-banned-australia-5g/&quot;&gt;頂住了&lt;/a&gt;中國讓其採用華為 5G 技術的壓力，挑明瞭中國對澳洲國內&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20220729/di-sanh-duong-chinese-austrailia/&quot;&gt;政治的幹預&lt;/a&gt;，還要求對新冠進行溯源調查，中國政府則阻止&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230317/china-wine-australia/&quot;&gt;從澳大利亞進口&lt;/a&gt;從煤炭到葡萄酒的一系列產品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，隨着澳大利亞總理阿爾巴尼斯週六抵達中國，開始進行為期三天的訪問，並將與中國最高領導人習近平見面，兩國的和解正在取得進展，但仍有限度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿爾巴尼斯訪華代表着兩國在不信任的道路上行進了一段時間後，在穩定經濟和外交關係方面邁出了一小步。中國的迫脅性關稅正在消失。澳大利亞的對華言論已經軟化。但焦慮和安全擔憂依然存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「對於兩國關係的這段歷史，將來總會有緊張的回顧」，悉尼大學歷史學家詹姆斯·柯蘭在談到關稅和多年來的關係凍結時説。「這段歷史不會被輕易抹去，因為一組完全不同的假設和擔憂已經隨之而來。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果澳大利亞曾是並將是某種風向標的話（如許多西方大國所認為的那樣），那麼，對華關係除了慣常的貿易和對話外不會有更多的好轉，而不會有在中國經濟崛起之初時的那種對未來機遇的熱忱。中澳雙方都已在本週末的訪問之前做出了謹慎表示，避免使用「重啓」的説法，而是用了「穩定」一詞，而且只提了那些讓兩國在多年來不斷升級的強烈不滿之後重新回到外交上來的相對較小的讓步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就澳大利亞而言，扭轉對華關係始於新政府上台。阿爾巴尼斯於&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/05/21/world/australia/anthony-albanese-australia-election.html&quot;&gt;2022 年 5 月當選總理&lt;/a&gt;後沒過幾周，兩國防長在新加坡的一次峯會上舉行了會晤。不久，中國駐澳大利亞大使肖千在改善關係問題上改變了調子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中國把澳大利亞看作朋友和夥伴」，他説，「我們不認為，我也不認為，澳大利亞有任何理由將中國視為敵人或對手。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/00oz-china-btkp/00oz-china-btkp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;澳大利亞馬奇附近的煤礦。中國政府取消了對幾種產品的關稅和貿易禁令後，澳洲煤炭正在重返中國市場。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 12 月，澳大利亞外交部長黃英賢在北京與中國外交部長王毅會晤。兩人同意就貿易、氣候變化和國防等問題恢復對話。由於中國強烈反對澳大利亞與美國和英國在 2021 年簽署了有關核動力潛艇的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230310/australia-nuclear-submarines-china/&quot;&gt;安全協議&lt;/a&gt;AUKUS，國防問題變得更加緊張。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黃英賢還提到了被中國拘留的澳籍記者成蕾和澳籍作家&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20190827/yang-hengjun-china-detained/&quot;&gt;楊恆均&lt;/a&gt;的案子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有記者問，中國政府曾在一段時間裏阻止兩國的政府部長通電話，兩國關係是否已在那之後回暖，黃英賢回答説：「冰在融化，但速度不快。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事實也的確如此。隨着中國同意逐步重審或取消關稅和貿易禁令，澳大利亞撤回了向世界貿易組織提出的申訴。這些限制已導致澳大利亞的多個行業損失了數十億美元。取消它們的結果是，包括&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/markets/commodities/chinas-renewed-appetite-australian-coal-disrupts-asia-flows-russell-2023-08-10/&quot;&gt;煤炭&lt;/a&gt;、&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.foreignminister.gov.au/minister/penny-wong/media-release/resolution-barley-dispute-china&quot;&gt;大麥&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://asia.nikkei.com/Economy/Trade/China-resumes-imports-of-Australian-timber-in-sign-of-thaw#:~:text=SYDNEY%20%2D%2D%20China%20on%20Thursday,tensions%20between%20the%20two%20countries.&quot;&gt;木材&lt;/a&gt;在內的產品正在運往中國。葡萄酒和龍蝦的出口可能會在幾個月內恢復。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然楊恆均仍因存疑的指控被中國拘留，但成蕾已於上個月獲釋，並已&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20231012/china-releases-australian-journalist-lei/&quot;&gt;返回澳大利亞&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;反過來澳大利亞也在最近宣佈，經過長時間的安全審查後，將不會取消一家中國公司對澳洲北部的達爾文港長達 99 年租約。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然該港距離駐澳美軍每年輪換使用的港口不遠，但阿爾巴內斯説，中國公司管理達爾文港不存在安全風險，這項決定將確保「澳大利亞仍是一個有競爭力的外國投資目的地」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/00oz-china-bjqp/00oz-china-bjqp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年 12 月，澳大利亞外長黃英賢在北京與中國外交部長王毅舉行會晤。雙方同意就貿易、氣候變化和國防等問題恢復對話。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國對這一決定表示歡迎，認為這標誌着經濟再次成為雙邊關係中更具主導性的因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「一方面，澳大利亞總理阿爾巴內斯上台後認識到中國市場的重要性，尋求與中國和解」，上海交通大學澳大利亞研究中心主任彭青龍説，「另一方面，當前全球經濟形勢不容樂觀，這一背景促使雙方進行溝通和對話。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但許多分析人士認為，對中國來説，歡迎澳大利亞重返的原因不僅僅是商業。自從 2018 年，習近平&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20180312/china-xi-jinping-term-limit-explainer/&quot;&gt;取消了國家主席任期限制&lt;/a&gt;，讓自己成為終身領導人以來，他在國內外的做法已讓許多國家怨聲載道，包括澳大利亞，這些國家曾把中國作為他們最大的貿易夥伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;菲律賓曾想與北京建立更密切的關係，但現已變得&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230221/philippines-china-us/&quot;&gt;傾向美國&lt;/a&gt;，部分原因是中國對南中國海的大片水域存在主權主張，並在有爭議水域採取了挑釁性的做法。印度&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20221214/india-china-border-clash/&quot;&gt;2020 年在邊境地區與中國發生衝突&lt;/a&gt;之後也擴大了與美國的防務關係，將中國視為更大的威脅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中國在該地區的力量投射已讓人不滿，並破壞了本國作為負責任大國的形象」，亞洲協會澳洲分會的常駐學者馮康雲 (Courtney J. Fung) 説。她補充道：「努力與澳大利亞建立更積極的關係能幫助中國修復它在該地區的形象。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能在多大程度上修復聲譽仍是個懸而未決的問題。中國官員已明確表示，他們仍對 AUKUS 和其他像「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.dfat.gov.au/international-relations/regional-architecture/quad&quot;&gt;四國同盟&lt;/a&gt;」那樣的小集團感到不滿，他們認為這些小集團以美國為首，正努力包圍和威脅中國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亞的民意調查也顯示了人們對中國政府意圖的高度懷疑：最近的一項調查發現，75% 的澳大利亞人將中國視為將在未來 20 年裏對澳大利亞構成&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://poll.lowyinstitute.org/charts/china-as-a-military-threat/&quot;&gt;軍事威脅&lt;/a&gt;的國家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/00oz-china-ltvb/00oz-china-ltvb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;澳大利亞巴羅薩河谷的一家葡萄酒加工廠，攝於今年。中國關稅對澳大利亞葡萄酒行業的影響將持續下去。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使對那些將從穩定關係中受益的人來説，過去幾年的影響似乎也註定會降低他們的熱情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家澳大利亞酒莊的老闆尼基·帕倫過去每年將逾 200 萬瓶葡萄酒銷往中國，中國市場佔了她業務的 90%。但中國關稅對她的影響巨大，而且將持續下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我被迫擴大業務範圍，我真的很喜歡目前業務的發展方向」，她説。「當然，我會重返中國市場，但它可能只佔我銷售額的 20% 或 30%。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同樣，美國也不看好中國的外交努力。儘管有説法認為，習近平將在本月舊金山舉行的亞太經濟合作組織峯會上與拜登總統會晤，但許多美國官員已經降低了預期，因為習近平和俄羅斯總統普京已因烏克蘭戰爭&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231019/putin-xi-china-russia/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20231019/putin-xi-china-russia/&quot;&gt;加強了夥伴關係&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;習近平在國內的講話中已多次淡化經濟，將國家安全放在首位，並警告，中國在世界各地面臨「&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20221017/china-congress-xi-jinping/&quot;&gt;重大考驗&lt;/a&gt;」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中國不會很快改變方向、重新開放，無論是在政治、經濟還是軍事方面」，斯坦福大學弗里曼·斯波利國際問題研究所研究員梅惠琳 (&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;Oriana Skylar Mastro&lt;/a&gt;) 説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿爾巴尼斯剛對美國進行了國事訪問。他訪華的時間恰好在澳大利亞總理首次訪華的 50 週年之際。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿爾巴尼斯在華盛頓時，拜登曾警告澳大利亞小心謹慎，不要對中國的承諾有太多的投入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「還是那句話：‘信任，但要核實’」，拜登説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;考慮到最近的歷史，阿爾巴尼斯可能會留心這個建議。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Siyi Zhao 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Damien Cave 是時報澳大利亞悉尼分社社長。他此前曾在墨西哥城、哈瓦那、貝魯特和巴格達報道新聞。自 2004 年加入《紐約時報》以來，他還擔任過國內新聞副主編、邁阿密分社社長和紐約市記者。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/24/world/middleeast/israel-hamas-invasion.html&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/03/world/australia/china-xi-albanese-relations.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 06 Nov 2023 11:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[FTX 創始人班克曼-弗裏德：昔日加密貨幣之王的驚人墜落]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231103/sam-bankman-fried-rise-crash/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAVID STREITFELD&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-03 03:19:05&quot; datetime=&quot;2023-11-03 03:19:05&quot;&gt;2023 年 11 月 3 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/00sbf-crash-bpjc/00sbf-crash-bpjc-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;山姆·班克曼-弗裏德曾與明星和大人物過從甚密，將掠奪來的財富分給政界人士和他自己，被譽為下一個沃倫·巴菲特。 &lt;cite&gt;Erika P. Rodriguez for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在一項新技術的發展過程中，總會出現這樣的時刻：大肆宣傳實在太普遍，以至於被當作常識。看不到律師、會計師和監管機構的身影。投資者執意要創業者拿走他們的錢。世界在變革的邊緣顫抖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於網絡公司來説，這個時刻是 1999 年。對於人工智能來説，這是九個多月前的事情。對於加密貨幣來説，是 2017 年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;六年前，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/27/style/sam-bankman-fried-hair-style-trial.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/10/27/style/sam-bankman-fried-hair-style-trial.html&quot;&gt;山姆·班克曼-弗裏德&lt;/a&gt;對替代貨幣知之甚少。但他準確地預測到，在數以百萬計的加密貨幣交易中，只抓到一小部分，就能獲得巨大的商機。轉眼間，他的身價就高達 230 億美元，令人嘖嘖稱道。只有馬克·扎克伯格在這麼年輕就積累了這麼多財富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;扎克伯格這位 Facebook 的聯合創始人飽受批評，但和班克曼-弗裏德相比，他就好比託馬斯·愛迪生。經過曼哈頓聯邦法院的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/04/technology/sam-bankman-fried-ftx-trial.html&quot;&gt;快速審判&lt;/a&gt;，週四，現年 31 歲的班克曼-弗裏德，這位曾經的加密貨幣之王&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/02/technology/sam-bankman-fried-fraud-trial-ftx.html&quot;&gt;被判&lt;/a&gt;犯有七項欺詐和共謀罪，這些罪名也涉及他的公司 FTX 和阿拉米達研究公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班克曼-弗裏德曾與明星和大人物過從甚密，把掠奪來的財富分配給政治人士和自己，被譽為&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://fortune.com/2022/08/01/ftx-crypto-sam-bankman-fried-interview/&quot;&gt;下一個沃倫·巴菲特&lt;/a&gt;，他僱用自己的朋友，讓他們暴富一時，新聞媒體也曾向他大獻殷勤，刊登他最平庸的言論。一時間，人人都喜歡山姆·班克曼-弗裏德——顯然除了山姆·班克曼-弗裏德自己。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我很悲傷，而且在我成年後的大部分時間裏都很悲傷。」去年冬天，班克曼-弗裏德在他本希望向國會提交的證詞最後，發表了這段哀痛的聲明，隨後被捕打亂了他的計劃，但這段話説出了一些真相。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在全盛時期的照片中，班克曼-弗裏德總是顯得尷尬、難堪，就好像他更願意去打電子遊戲，即使是在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://nymag.com/intelligencer/article/zeke-faux-number-go-up-book-excerpt.html&quot;&gt;吉賽爾·邦辰摟着他的時候&lt;/a&gt;也是如此。每個人都堅持認為他非常聰明，是一個能夠創造未來的企業家。也許他自己才更清楚是不是這樣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如記者們——現在還有檢察官們——明確指出的那樣，FTX 和阿拉米達是由一羣不幸的年輕人經營的，他們沒有必要的技能、成熟或耐心。那些真正有道德底線，並且意識到有什麼事情不對勁的人很快就離開了，留下的核心團隊隨波逐流地陷入了麻煩——或者可能是一頭扎進了麻煩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「當我開始在阿拉米達工作時，如果你告訴我，我會向我們的貸款人發送虛假的資產負債表，或者拿走客戶的錢，我想我是不會相信的，但隨着時間的推移，我對這些事情變得越來越適應」，班克曼-弗裏德的同事和前女友&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/10/technology/caroline-ellison-sam-bankman-fried-trial.html&quot;&gt;卡羅琳·埃裏森&lt;/a&gt;在審判中作證説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當埃裏森開始在阿拉米達工作時，一種叫做區塊鏈的東西正以某種方式改變一切。硅谷向加密貨幣領域投入了數十億美元，尋找像班克曼-弗裏德這樣入行早、看起來很聰明的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/00sbf-crash-caroline-hvmk/00sbf-crash-caroline-hvmk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;阿拉米達研究公司前首席執行官卡羅琳·埃裏森上個月來到曼哈頓的聯邦法院，在班克曼-弗裏德的審判中作證。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紅杉資本是一家頂級風險投資公司，曾為蘋果、Airbnb、Instagram 和 WhatsApp 提供過資金，在加密貨幣剛剛興起的瘋狂熱潮中，它幾乎是在懇求班克曼-弗裏德接受它的資金。於是這位 FTX 的創始人接受了。紅杉隨後委託資深硅谷作家亞當·費舍爾為班克曼-弗裏德撰寫了一份長篇讚美報道。費舍爾深深愛上了被粉絲稱為 SBF 的班克曼-弗裏德。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「採訪完 SBF 後，我確信：我正在和一位未來的億萬富翁交談」，費舍爾寫道。他又補充説：「FTX 的競爭優勢是什麼？符合倫理的行為。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;採訪發表後不到兩個月，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/11/11/business/ftx-bankruptcy.html&quot;&gt;FTX 就崩潰了&lt;/a&gt;。紅杉資本在這篇報道的開頭寫了一句話，説這是一個「意想不到的轉折」。它後來撤下了這篇報道，並沖銷了對 FTX2.14 億美元的投資。紅杉資本和費舍爾拒絕就本文置評。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;硅谷的核心神話是，技術人員是來拯救世界的。如果他們在這個過程中賺了大錢，那隻能證明他們的想法最初是多麼偉大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這就是&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/01/03/technology/elizabeth-holmes-theranos.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2022/01/03/technology/elizabeth-holmes-theranos.html&quot;&gt;伊麗莎白·霍姆斯&lt;/a&gt;和她的血液檢測公司 Theranos 的魅力所在。她年輕、十足女人味、迷人，在雜誌封面上顯得很好看。但真正讓她名利雙收的那個概念是：她是高科技版本的弗洛倫斯·南丁格爾，夜以繼日地改進醫療技術，以改善人們的健康。（事實是，她的技術並不奏效，給客戶提供了不可靠的診斷結果，從而使他們面臨風險。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;FTX 允許人們押注加密貨幣。從本質上講，這是一個賭場。即使是最富有同情心的記者，也很難把賭場描繪成人類的救世主，所以這些報道始終是聚焦在班克曼-弗裏德本人身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他會計算每件事的概率——他認為自己有 5% 的機會成為美國總統。他認為自己可以通過賺大錢然後把錢全部捐出去來幫助人類，這是一種被稱為有效利他主義的哲學。細節不重要。正如 2021 年，《福布斯》在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.forbes.com/sites/stevenehrlich/2021/10/06/the-richest-under-30-in-the-world-all-thanks-to-crypto/?sh=4d4795813f4d&quot;&gt;一篇吹捧他的人物特寫&lt;/a&gt;中所説：「他是個重利的人，一心要儘量多賺錢（他不在乎怎麼賺），只是為了把錢捐出去（他並不知道什麼時候捐、捐給誰）。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庭審期間揭示的一個信息是，班克曼-弗裏德在私人飛機旅行上花費了 1500 萬美元。他從未刻意掩飾自己和一些 FTX 朋友住在一套價值 3500 萬美元的頂層公寓裏的事實。如果這些年輕人真奉行有效利他主義的教義，他們是否應該睡在海灘上，而不是過着奢華的生活，這個問題似乎從來沒有人問過。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班克曼-弗裏德在玩電子遊戲時最開心，他一有時間就玩遊戲。就在他通過 Zoom 與紅杉討論他的宏偉計劃——在 FTX 內部開發一款金融超級應用，從而消滅世界上所有的銀行——的時候，他還在玩《英雄聯盟》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他一次又一次地表達了對自己所作所為的蔑視，他似乎在懇求當局對他的公司進行更仔細的調查。例如，他在 2021 年 8 月的一次採訪中説：「如果我們做了監管機構不希望看到的事情，你不必起訴我們。只要聯繫我們，告訴我們你想要什麼。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在繁榮剛剛開始的時候，創辦公司的神奇之處在於門檻很低。根據其簡介，當紅杉資本尋找一個加密幣交易所進行投資時，FTX 如同「金髮女郎般的完美」。一個重要原因是：「沒有任何規避法律的協同努力。」很難找到比這更低的標準了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;班克曼-弗裏德曾試圖對所有人發出警告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在 2022 年 5 月對英國《金融時報》表示：「按龐氏騙局的數量計算，加密貨幣領域的龐氏騙局數量，就是按人均吧，比其他領域多得多。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沒關係。投資者、客戶、記者都看到了他們被告知的天才。如果他們有絲毫懷疑，班克曼-弗裏德還有一張王牌：他的父母都是斯坦福大學的法學教授。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他的父母都是合規律師」，真人秀《創智贏家》(Shark Tank) 主持人凱文·奧利裏説。奧利裏既是 FTX 的宣傳發言人，也是該公司的投資者。「如果有一個地方我可以去，而且不會惹上麻煩，那就是 FTX。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奧利裏可能不知道，這對父母——稅法專家兼臨牀心理學家約瑟夫·班克曼和斯坦福大學法學院榮休教授芭芭拉·弗裏德——已經把注意力轉移到了別的地方。根據破產的 FTX 提起的訴訟，他們的兒子通過 FTX 給了他們一套價值 1600 萬美元的巴哈馬住宅，1000 萬美元的現金和許多其他東西。這對夫婦的律師稱這些説法「完全不實」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/00sbf-crash-parents1-gfqj/00sbf-crash-parents1-gfqj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;破產的 FTX 提起的訴訟顯示，班克曼-弗裏德通過 FTX 給了他的父母一棟價值 1600 萬美元的巴哈馬住宅、1000 萬美元現金和許多其他東西。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在紅杉那篇熱情洋溢的簡介中，班克曼-弗裏德説：「我對書非常懷疑。我不想説任何書都不值一讀，但這的確離我的想法非常接近了。」他也不喜歡電影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讀到班克曼-弗裏德的悲慘故事時，你不可能不想到，如果班克曼-弗裏德和他身邊的許多人少花點時間在數學夏令營上，多花點時間在英語課上，他們的下場會好很多。在有些書裏，人物會找到自己的道德指南針；在讀最好的書時，讀者們也能找到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讀到班克曼-弗裏德的故事時，我的腦海裏不斷浮現出一部歷史片《日月精忠》(A Man for All Seasons)，那曾是高中生必看的作品，講的是一個明辨是非的男人和一個不辨是非的男人的故事。片中的理查德·裏奇有點像班克曼-弗裏德——一個野心勃勃、毫無顧忌的年輕人。他懇求託馬斯·莫爾在宮廷裏給他一個位置。莫爾告訴裏奇，他可以當一個好老師。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我做一個好老師，那會有誰知道呢？裏奇輕蔑地問。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你、你的學生、你的朋友、上帝」，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=K3-e7mtDcAs&quot;&gt;莫爾回答&lt;/a&gt;。「這不算少了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;裏奇拒絕了平靜的生活，背叛了莫爾，得到了威爾士的一個職位。觀眾可以感覺到他失去了靈魂。班克曼-弗裏德拒絕平靜的生活，背叛了幾乎所有他認識的人，最終既沒有得到財富，也沒有得到威爾士的職位。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-streitfeld&quot;&gt;David Streitfeld&lt;/a&gt;撰寫有關技術及其影響的文章已有 20 年。2013 年，他所在的團隊獲得了普利策解釋性報道獎。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-streitfeld&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/02/technology/sam-bankman-fried-rise-crash.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 15:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國在太陽能領域領先世界，但其對煤炭的依賴仍令人擔憂]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231103/china-solar-energy-cop-28/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER, LISA FRIEDMAN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-03 12:21:30&quot; datetime=&quot;2023-11-03 12:21:30&quot;&gt;2023 年 11 月 3 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/00China-Climate-06-vmcz/00China-Climate-06-vmcz-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;成排的太陽能電池板和風力渦輪機矗立在山東濰坊北部海岸的潮汐區。 &lt;cite&gt;Gilles Sabrié for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;中國正在安裝的太陽能電池板和風力渦輪機的數量大致相當於世界其他國家的總和，並有望提前六年實現清潔能源目標。它正在使用可再生能源來滿足幾乎所有的電力需求增長。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在氣候外交的關鍵時期，這種快速擴張還有另一個方面引起了華盛頓的恐慌：中國還在以令世界其他地區相形見絀的速度建設新的燃煤電廠，燃煤是化石燃料中污染最嚴重的一種。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國的溫室氣體排放量佔全球能源相關排放量的三分之一，超過了北美、中美洲、南美洲、歐洲和非洲的總和。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據兩位知情人士透露，拜登總統的氣候問題特使克里正準備接待中國氣候變化特使解振華，雙方將於週五在南加州的桑尼蘭德莊園舉行會談。由於討論計劃細節，這兩位知情人士要求匿名。十年前，奧巴馬總統和中國領導人習近平曾在桑尼蘭德莊園開始共同推動氣候行動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「桑尼蘭德是一個具有象徵意義的地方——中美氣候合作在這裏播下了第一粒種子」，綠色和平東亞分部政策顧問李碩説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/03/multimedia/00jpChina-Climate1-print-mjzb/00China-Climate-02-mjzb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;美國氣候變化特使約翰·克里（右）和中國氣候變化特使解振華在去年的 COP27 大會上。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩週後，拜登預計將與習近平在舊金山舉行的亞太經濟合作組織國家峯會上會面，屆時氣候問題很可能會被提上議事日程。隨後，世界各國領導人將於 12 月初齊聚迪拜，參加最新一輪全球氣候談判——COP28。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毫不誇張地説，地球的健康取決於美國和中國的行動。在過去的兩個世紀裏，美國向大氣中排放的二氧化碳最多，而中國是目前最大的污染者。它們削減排放的意願將從根本上決定地球是否會繼續危險升溫，導致珊瑚礁消失、北極夏季無冰，以及因風暴、洪水和野火加劇而導致的大範圍流離失所。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，中國政府做出的決定可能比美國和歐洲各國政府的決定都更重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中國的年排放量如此之大，現在減排是防止全球氣溫飆升和氣候災難的關鍵」，克林頓政府的氣候官員保羅·布萊索表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在位於北京和上海之間的重工業中心半島山東省，中國的能源決策清晰可見。在該省的北海岸，太陽能電池板與巨大的風力渦輪機交替出現，一直延伸到遠處。在內陸，山坡和玉米地上分佈着更多的風力渦輪機和太陽能電池板。在公寓樓的屋頂和一些朝南的牆壁上，太陽能電池板裝置吸收着太陽的能量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/29/multimedia/00China-Climate-08-ckpm/00China-Climate-08-ckpm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中國在高壓輸電線路上投入巨資，將風力渦輪機和太陽能電池板發電廠的電力輸送到能源緊缺的城市。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/29/multimedia/00China-Climate-01-lgmj/00China-Climate-01-lgmj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;山東濰坊的一個太陽能發電廠，遠處可以看到一座燃煤電廠的冷卻塔。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山東的太陽能發電企業在中午時分生產大量電力，超出需求，因此它們有時不得不付錢給省級輸電網來接收這些電能。這樣做是為了繼續獲得政府按照發電量發放的補貼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在某些方面，中國在應對氣候變化方面取得的進展超過了幾年前幾乎所有人的預期。習近平在 2020 年 12 月宣佈，中國計劃&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20201214/china-xi-greenhouse-gases/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20201214/china-xi-greenhouse-gases/&quot;&gt;到 2030 年將風能和太陽能發電能力提高兩倍&lt;/a&gt;。專門研究中國數據的太陽能行業顧問弗蘭克·豪格維茨説，中國有望在明年年底前實現這一目標。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在接近現有目標的同時，中國官員可能會宣佈更大的可再生能源目標。然而，美國官員更關心的是中國的煤炭發展，在中國沒有同時採取積極措施遏制二氧化碳排放的情況下，他們不太可能讚揚那些新清潔能源承諾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;氣候專家表示，由於中國幅員遼闊，如果不放棄對煤炭的依賴，其太陽能和風能的發展可能不足以應對氣候變化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在不強調燃煤的情況下試圖推進這一全球事業無異於癡人説夢」，克里今夏在北京表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里説過，中美兩國一致認為各國應以更快的速度減少煤炭消耗，但沒有討論具體應以多快的速度進行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國官員辯稱，捍衞國家能源安全需要火電廠的存在。該國大部分石油和天然氣都依靠進口，但擁有最大的煤炭儲量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/00China-Climate-03-hwfp/00China-Climate-03-hwfp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中國目前是世界上主要的溫室氣體排放國，因為它擁有很多像濰坊這樣的大型燃煤電廠。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國聲稱建設火電廠是為了最大限度地減少整體的排放量，並讓利用更多可再生能源成為可能。換而言之就是政府要求新建的火電廠不再只能滿負荷運行。它們還必須具備加大和減少發電量的能力，以抵消可再生能源使用的增長和下降。北京環保組織「一帶一路」綠色發展國際研究院執行院長張建宇表示，中國還對幾乎所有老式電廠進行了改造，以實現類似的靈活性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;過去幾年，中國還在輸電系統上大力投入，將全國更多地區接入太陽能發電場和風力渦輪機的發電網絡。今年 8 月的最新數據顯示，風電利用率和太陽能利用率分別達到 97.8% 和 98.8%，這表明中國的可再生能源部署效率很高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馬裏蘭大學全球可持續發展中心主任內特·霍特曼表示，對中國來説，提高電網穩定性是關鍵，因為中國是否需要使用所有已開採的煤炭可能就將取決於此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果他們知道如何使用大量可再生能源來保障電網的運行，並能提升效率，那對燃煤的需求壓力就會得到一定緩解」，曾擔任克里助手的霍特曼表示。「對氣候產生的真正效果取決於如何管理這個電網。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;山東濰坊市的西部郊區，明暉光伏發電有限公司（音）的一位要求僅具姓氏的吳經理透露，該公司和附近的其他太陽能供應商被勒令停止裝新機至少三個月時間，以等待電網接入進度的跟進。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/03/multimedia/00jpChina-Climate2-print/00China-Climate-03-fjgv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在濰坊，垂釣者對沿海風力渦輪機並不擔心。濰坊風很大，經常舉辦國際風箏節。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地理和氣候給中國減少燃煤帶來了挑戰。該國大部分能源需求旺盛的大城市都地處風力極少的地區，這使得太陽能發電和從其他地區的高效輸電變得至關重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相較之下，沿海地區風力較大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;濰坊是國際風箏比賽的舉辦地，沿着該市約 110 公里長的海岸線，數以百計的風力渦輪機就佇立潮汐池中。因為大部分海底都鬆軟泥濘，中國很難像歐洲那樣在很遠的海上建造渦輪機。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國能快速部署可再生能源的原因之一是有利的土地使用區劃法律以及公眾的支持。可再生能源項目很快就能得到批准，而在美國，審批程序往往十分冗長，有個縣僅僅為了建設一處風電場就&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/12/30/climate/wind-farm-renewable-energy-fight.html&quot;&gt;開了 19 個晚上的會&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國空氣質量的大幅改善也幫助爭取到了公眾對可再生能源的支持，儘管科學家表示，對工廠、鍋爐和車輛實施更嚴格的污染限制在改善空氣質量方面發揮了核心作用。根據芝加哥大學的衞星圖片分析，從 2013 年到 2021 年，中國的細顆粒污染物減少了 42%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;化肥銷售員朱彭（音）最近一天早上到濰坊的海灘邊釣魚，她很樂於看到附近巍然聳立的風力渦輪機。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「對我們來説這就是風景」，她説。「我完全不覺得這是什麼困擾。就算沒有，我們也只能看水和石頭。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Li You 對本文有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《紐約時報》北京分社社長，此前曾任上海分社社長、香港分社社長、底特律分社社長，以及華盛頓記者。他在新冠疫情期間常駐中國進行報道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/lisa-friedman&quot;&gt;Lisa Friedman&lt;/a&gt;自華盛頓報道聯邦氣候和環境政策。她撰寫了關於特朗普政府廢除氣候變化法規和限制科學在政策制定中的使用等多篇報道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/lisa-friedman&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/02/business/china-solar-energy-cop-28.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 12:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平為中國女性設立的目標：結婚生子、照顧家庭]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231103/china-communist-party-xi-women/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;艾莎&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-03 09:37:32&quot; datetime=&quot;2023-11-03 09:37:32&quot;&gt;2023 年 11 月 3 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/02CHINA-WOMEN-01-hcvl/02CHINA-WOMEN-01-hcvl-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;習近平等中國黨政領導人出席了上個月在北京舉行的中國婦女第十三次全國代表大會。 &lt;cite&gt;Yao Dawei/Xinhua, via Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在中國最高級別的女性政治會議上，人們看到和聽到的大多是男性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;國家領導人習近平坐在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/yaowen/liebiao/202310/content_6911019.htm&quot; title=&quot;Link: https://www.gov.cn/yaowen/liebiao/202310/content_6911019.htm&quot;&gt;中國婦女第十三次全國代表大會開幕&lt;/a&gt;式主席台的正中央。中共黨報第二天&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2023-10/24/nw.D110000renmrb_20231024_1-01.htm&quot;&gt;在頭版刊登了&lt;/a&gt;他出席婦女大會的特寫照片。大會本週一閉幕時，習近平坐在大型圓桌的上首對&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.gov.cn/yaowen/liebiao/202310/content_6912723.htm&quot; title=&quot;Link: https://www.gov.cn/yaowen/liebiao/202310/content_6912723.htm&quot;&gt;全國婦聯新一屆領導班子成員發表講話&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「要積極培育新型婚育文化」，習近平在講話中説。他還表示，中共官員有責任「加強對年輕人婚戀觀、生育觀、家庭觀的引導」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每五年舉行一次的中國婦女全國代表大會長期以來一直是執政的中共向女性展示承諾的平台。雖然這個姿態主要是象徵性的，但今年比以往任何時候都更能説明問題，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20221024/women-china-party-congress/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20221024/women-china-party-congress/&quot;&gt;中共的最高權力機構&lt;/a&gt;中 20 年來第一次沒有女性成員。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得注意的是官員們已在淡化性別平等問題，而是將注意力放在用婦女大會來推行習近平為中國女性設立的目標上：結婚生子。以前，官員們曾觸及女性在家庭和勞動大軍中的作用。但在今年的講話中，習近平沒有提職場女性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中共迫切需要女性生更多孩子。由於&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230117/china-birth-rate/&quot;&gt;出生率大幅下降&lt;/a&gt;，中國已陷入一場人口危機，人口自 20 世紀 60 年代以來首次出現了萎縮。當局正在想方設法扭轉被專家們稱為不可逆轉的趨勢，嘗試了一個又一個方案，例如為鼓勵生育發放現金、提供稅收優惠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在人口危機、經濟發展放緩，以及當局認為的女權主義執拗增長面前，中共的選擇是把女性推回家庭，叫她們養兒育女、照管老人。用習近平的話説，這項工作「是中國式現代化的重要內容」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/02CHINA-WOMEN-02-hcvl/02CHINA-WOMEN-02-hcvl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;習近平在講話中表示，女性迴歸家庭中的傳統角色「是中國式現代化的重要內容」。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但對有些人來説，習近平的願景聽上去更像是令人擔憂的倒退。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這個趨勢已讓中國女性擔心，她們多年來一直在奮力抵抗」，華盛頓非營利組織「自由之家」中國、香港和台灣議題的研究主任王亞秋説。「中國的許多女性已主動掌握自己的命運，並團結起來反抗中國的雙重壓迫：威權主義政府和父權社會。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中共沒能解決女性擔心的許多問題，還把女性提出的一些問題視為對中共領導層的直接挑戰。中國社交媒體上有關性騷擾、性暴力和性歧視的激烈討論遭到政府的噤聲。援助受害者的做法常常被壓制。女權主義者和直言不諱地倡導女性利益的人已被監禁，曾在 2018 年取得短暫繁榮的「我也是」運動已被迫進入地下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高級官員在北京舉行的全國婦女代表大會上使用的語言又一次讓人們瞭解中共如何看待女性的角色。習近平在推動一個強硬議程，以推進他對更強大中國的願景，其中包括讓他眼裏的傳統價值觀再度盛行。他在婦女大會上鼓勵女領導們「講好家風故事，引導廣大婦女發揮在弘揚中華民族傳統美德、樹立良好家風方面的獨特作用」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;習近平的副手丁薛祥&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://paper.people.com.cn/rmrb/html/2023-10/24/nw.D110000renmrb_20231024_1-02.htm&quot;&gt;在婦女大會上致開幕辭&lt;/a&gt;時打破了 20 年來的傳統，沒有提及男女平等是促進社會發展的一項基本國策這個標準説法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管習近平確實認可性別平等的概念，但他把講話的大部分篇幅花在詳盡闡述家庭、撫養和生育子女上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/02CHINA-WOMEN-03-hcvl/02CHINA-WOMEN-03-hcvl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;一對夫婦在上海拍婚紗照，攝於今年 7 月。中國的年輕人對婚姻表示了矛盾的態度。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這與十年前形成鮮明的對比，當時高層官員強調的是男女平等、女性自我實現的重要性，匹澤學院研究中國政治的教授劉涵章（音）説。她仔細研究過高級官員在過去 20 年的歷屆婦女大會上的講話。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「婦女工作曾是為了婦女本身，是女性為女性的工作」，劉涵章説。「婦女工作」是中共對性別問題使用的説法。「現在他們説，女性在社會中的應有位置是待在家裏，她們能做的最有意義工作是照顧家庭。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但婦女大會並不是為女性爭取權利的地方。它由中華全國婦女聯合會組織召開，這是一個致力於宣傳中共政策、由中共提供資金的團體，代表的往往是政治現狀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，今年會上的大部分討論都集中在鼓勵中共領導人提倡的傳統家庭價值觀上。這種語言揭示了官員們的盤算：頌揚中國的傳統美德將激勵女性關注家庭。他們希望這將對人口統計數據有幫助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中國面臨 40 年來最大的經濟挑戰，政府面臨改善嚴重欠發達、無法支撐人口快速老化的社會福利體系的壓力時，讓女性重返家庭、退出勞動力市場，也是一種省事的做法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「女性一直被視為國家用來達到這樣或那樣的目的的工具」，悉尼大學研究中國性別與政治的高級講師陳明露（音）説。「但現在我們不得不考慮中國的政治經濟。強調婦女重返家庭，讓她們能照顧孩子和老人，對中共有好處。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/02/multimedia/02CHINA-WOMEN-04-hcvl/02CHINA-WOMEN-04-hcvl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;武漢的一個婚慶市場，家長們每週聚在這裏，為孩子尋找配偶。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，婚姻和生育減少的趨勢有一個多年的形成過程，而習近平正在驅使女性承擔她們早已拒絕的角色。中國大城市的許多年輕、受過高等教育的女性從&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230823/china-single-women-homebuyers/&quot;&gt;經濟獨立&lt;/a&gt;中獲得樂趣，對婚姻持謹慎態度，因為她們結婚後面臨着生孩子和放棄經濟獨立的壓力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年輕人對結婚和過安定日子&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230711/china-marriage-rate/&quot;&gt;表現出矛盾的態度&lt;/a&gt;。由於&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230918/china-economy-retail-sales/&quot;&gt;經濟疲軟&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230522/china-youth-unemployment/&quot;&gt;失業率高漲&lt;/a&gt;，他們對未來感到擔憂。中國也是世界上撫養孩子&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230227/china-birth-rate/&quot;&gt;成本最高的國家之一&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管習近平多次呼籲女性把生孩子作為己任，但中共的努力不太可能將出生率提高到足以扭轉中國人口下降趨勢的水平。除非中共願意採取更多懲罰措施，讓選擇不生孩子的女性處於不利地位或被邊緣化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然這種可能性不大，但也並非完全不可能，瓦薩學院政治學教授蘇福兵（音）説。在中國實行「獨生子女」政策期間，中共為試圖減緩人口增長，採取了罰款、強制墮胎和絕育等手段，長達數十年時間，直到&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2015/10/30/world/asia/china-end-one-child-policy.html&quot;&gt;2015 年才結束該政策&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果説中共能夠為獨生子女政策犧牲女性的身體和生育權，中共也可能再次將其意志強加於女性」，蘇先生説。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Zixu Wang 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艾莎 (Alexandra Stevenson) 是時報上海分社社長。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/alexandra-stevenson&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/02/world/asia/china-communist-party-xi-women.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 03 Nov 2023 10:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[兩國方案是化解巴以衝突的答案嗎]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231102/israel-palestine-two-state-solution/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;MARK LANDLER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-02 02:47:43&quot; datetime=&quot;2023-11-02 02:47:43&quot;&gt;2023 年 11 月 2 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/01Israel-Two-States-zbtm/01Israel-Two-States-zbtm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2000 年，（自左起）以色列總理巴拉克、美國總統克林頓和巴勒斯坦領導人阿拉法特在戴維營。那可能是以色列和巴勒斯坦最接近達成兩國方案的時刻。 &lt;cite&gt;Paul Hosefros/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;「對於接下來的形勢必須有一個共識」，拜登總統上週在談到以色列與哈馬斯之間的戰爭時表示。「在我方看來，兩國方案的落實是必然結果。」英國首相蘇納克表示，兩國方案是實現和平的最穩妥途徑，法國總統馬克龍也表達了同樣的觀點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們的言論乍看上去像是一種倒退，搬出了奧巴馬政府執政後期被巴以雙方許多人視為毫無希望且被埋葬已久的和平進程遺物，當作對這場多年來最嚴重的巴以流血衝突的補救措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，主張巴以各自建立並存主權國家的兩國方案不僅在華盛頓、倫敦和巴黎的外交政策圈得到了新的關注，更是悄無聲息地引來了交戰雙方的權衡。在某種程度上，這反映了缺乏其他可行替代方案的現實。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們不能回到以色列和哈馬斯每隔一年就發生暴力衝突的狀態」，吉里德·謝爾説，他在上世紀 90 年代末和 2000 年代初幫助領導了以色列與巴勒斯坦的協商，那可謂雙方最接近達成兩國和解方案的時刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果美國能按照拜登總統的承諾行事，就有機會實現」，他説。「談判有可能為兩個南轅北轍的國家提供一個循序漸進的和解過程。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/01israel-two-states-01-cwgh/01israel-two-states-01-cwgh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;本月早些時候訪問特拉維夫的拜登總統。自戰爭開始以來，他一直在繼續推動兩國方案的實現。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這一努力必須克服重重障礙，尤其是考慮到約旦河西岸猶太人定居點的擴張，巴勒斯坦人稱這些定居點已經侵蝕了在那片土地上成功建國的夢想。以色列極端民族主義者的崛起讓這一任務更加複雜化：他們反對巴勒斯坦建國，尋求吞併西岸地區，也知道驅逐定居者是個爆炸性的政治議題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;謝爾就巴以談判發出一系列提醒：雙方必須在開始時拿出謙讓姿態，政治進程的重點是結束戰鬥，而不是就各自建國的細節進行利害攸關的談判。他説雙方都需要新的領導人，因為現任領導人已被證明不願或沒有能力達成協議。最重要的是，必須擊敗哈馬斯，加沙地帶也必須實現非軍事化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列官員表示，他們的注意力集中在與哈馬斯的戰鬥上，這可能將持續數月，任何關於和平進程的討論都必須等到停火之後。但在智囊團內部和以色列外交部的隱蔽角落，關於停火後立即開始的政治進程會是什麼樣的討論已經開始了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於深受以色列對加沙的轟炸封鎖以及約旦河西岸緊張局勢之苦的巴勒斯坦人來説，建國的希望似乎更加渺茫了。有巴勒斯坦人認為，哈馬斯在 10 月 7 日發動的襲擊讓以色列人停止了幻想，不再相信可以在不打擊巴勒斯坦人更深層次的建國抱負的情況下處理好與他們的衝突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「10 月 7 日發生的一切應當促使我們在兩國方案上拿出更多想象力和創造力」，巴勒斯坦和平聯盟總幹事尼達爾·福卡哈説，該聯盟是總部位於約旦河西岸拉馬拉市的非營利組織。「若是不具備足夠的政治視野，這就會成為不可能完成的任務。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/01israel-two-states-klwc/01israel-two-states-klwc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週二，從以色列斯代羅特可以看到加沙地帶的滾滾濃煙。以色列官員表示，他們的注意力集中在與哈馬斯的戰鬥上，這可能將持續數月，任何關於和平進程的討論都必須擱置。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和平進程的機制還遠沒有得到明確。歐盟上週呼籲召開國際和平會議，這一想法得到了西班牙的支持。1991 年，西班牙曾在馬德里舉行一場具里程碑意義的中東和平峯會。阿拉伯國家也可以召集和平協商，不過埃及在上週的努力收效甚微，當時正值以色列的加沙軍事行動愈演愈烈之際。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;無論從哪個角度説，美國都必須在巴以之間的任何談判中發揮核心作用。自奧巴馬政府以來美國就沒能再扮演這樣的角色，時任國務卿約翰·克里在 2013 年和 2014 年曾為雙方反覆斡旋，最後還是在挫敗中選擇放棄。即便在當時，奧巴馬總統的一些助手也認為這個目標是不切實際的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而到特朗普總統任內，美國不再把精力放在解決巴勒斯坦問題之上，轉而關注的是以色列與阿拉伯鄰國關係的正常化。這與內塔尼亞胡總理的戰略一致，後者所在的右翼聯盟公然表達了對巴勒斯坦建國的不屑態度。內塔尼亞胡本人則&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2015/03/20/world/middleeast/netanyahu-two-state-solution.html&quot;&gt;搖擺不定&lt;/a&gt;，時而宣稱願意考慮接受一個國防力量有限的巴勒斯坦國，時而又&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2015/03/17/world/middleeast/benjamin-netanyahu-campaign-settlement.html&quot;&gt;堅決表示反對&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「‘兩國方案’這個説法的最大問題之一是，它未能解決巴勒斯坦社會某些階層和其他地方目前存在，並可能繼續存在的對以色列的真實威脅」，特朗普的中東問題特使傑森·格林布拉特説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格林布拉特説，特朗普政府的維和方式強調了以色列的安全需求。特朗普促成的《&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/09/15/us/politics/trump-israel-peace-emirates-bahrain.html&quot;&gt;亞伯拉罕協議&lt;/a&gt;》阻止了以色列&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/02/02/world/middleeast/israel-west-bank-annexation.html&quot;&gt;吞併約旦河西岸 30% 土地&lt;/a&gt;的計劃。根據該協議，以色列將於 2020 年與阿拉伯聯合酋長國和巴林實現關係正常化。但它實際上擱置了建立巴勒斯坦國的目標。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/01israel-two-states-02-cwgh/01israel-two-states-02-cwgh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2020 年，在華盛頓簽署《亞伯拉罕協議》的當天，左起為以色列總理內塔尼亞胡、美國總統特朗普、巴林外交大臣扎耶尼、阿拉伯聯合酋長國外交大臣阿卜杜拉。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府雖然忠於兩國方案的夢想，但基本上採納了特朗普的藍圖。它一直試圖促成一項協議，使以色列和沙特阿拉伯的關係正常化，鑑於沙特阿拉伯在阿拉伯世界先鋒的地位，它對以色列來説甚至比阿聯酋更重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些談判因以色列和哈馬斯之間的戰爭而被擱置。但如果以色列能夠恢復和談，兩國方案就有可能重新回到談判桌上。沙特告訴國務卿布林肯，他們希望巴勒斯坦建國的步驟成為與以色列達成任何正常化協議的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉伯國家也有可能把解決巴勒斯坦問題作為在戰後加沙的穩定和重建中發揮作用的條件。巴勒斯坦建國的前景可能會讓埃及和約旦放心，這兩個國家對數百萬來自加沙難民的前景感到擔憂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這樣做的部分目的是給他們提供框架和包裝，讓他們參與到加沙的解決方案中來」，研究機構華盛頓近東政策研究所高級研究員蓋斯·奧馬裏説。「我認為這是總統談到它的一個原因，儘管它看起來無關緊要。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奧馬裏説，與以色列和巴勒斯坦現任領導人取得進展的可能性微乎其微。內塔尼亞胡的執政聯盟包括極端民族主義夥伴，他們希望吞併約旦河西岸。以色列自 1967 年以來一直佔領約旦河西岸，他們用聖經中的名字猶地亞—撒瑪利亞來稱呼這裏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至少，內塔尼亞胡政府致力於迅速擴大約旦河西岸猶太人定居點的數量。自從哈馬斯發動襲擊以來，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/30/world/middleeast/west-bank-settlers-palestinians-violence.html#:~:text=Attacks%20on%20Palestinians%20in%20the,7%2C%20according%20the%20United%20Nations.&quot;&gt;定居者和以色列軍隊對巴勒斯坦人的襲擊&lt;/a&gt;激增。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士説，87 歲的巴勒斯坦權力機構主席阿巴斯在公眾心目中已經失去了合法性，尤其是在他取消 2021 年的選舉之後。批評人士説，內塔尼亞胡推行的分而治之的策略助長了哈馬斯，從而削弱了巴勒斯坦權力機構。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/01israel-two-states-wlct/01israel-two-states-wlct-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2020 年在拉馬拉，巴勒斯坦權力機構主席阿巴斯拿着從 1947 年聯合國分治計劃到特朗普總統提議邊界的巴勒斯坦地圖。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外交史學家喜歡指出，2000 年，在克林頓總統的斡旋下，巴勒斯坦解放組織領導人阿拉法特差一點就與以色列達成協議，但最後卻放棄了。那是在數十萬新定居者在約旦河西岸紮根之前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列人和巴勒斯坦人之間的暴力衝突對後來的和平努力產生了雙向影響。專家們表示，哈馬斯襲擊的野蠻性質，以及以色列在加沙的軍事反應的殘暴，使得關於以色列未來的討論格外難以預測。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這場討論將會有兩個方面」，克林頓和奧巴馬政府的和平談判代表丹尼斯·羅斯説。「哈馬斯的襲擊表明，在我們旁邊建立一個巴勒斯坦國太危險了，因為它可能會被哈馬斯這樣的組織所控制。另一面的觀點是，一旦我們擊敗哈馬斯，我們就不能按照我們的條件，無限期地凍結與巴勒斯坦人的關係。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奧馬裏曾是巴勒斯坦談判代表的顧問，他認為，兩國方案的重新出現有一個並非算計好的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這與 9·11 類似，每個人都知道發生了重大的事情，會有變化，但沒有人知道這些變化會是什麼」，他説。「你回到默認的肌肉記憶；你回到默認的觀點。在你思考接下來會發生什麼期間，它成了一個暫時擱置在那裏的選項。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Adam Sella 自特拉維夫對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mark Landler 是時報倫敦分社社長。在時報工作的三十年裏，他先後擔任過駐香港和法蘭克福分社社長、白宮記者、外交記者、歐洲經濟記者和駐紐約的商業記者。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/mark-landler&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/01/world/middleeast/israel-palestine-two-state-solution.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 15:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[從 LGBT 到政治諷刺：上海萬聖節活動的「放飛」與表達]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231102/shanghai-halloween-party-costumes/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ISABELLE QIAN, AGNES CHANG&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-11-02 11:21:30&quot; datetime=&quot;2023-11-02 11:21:30&quot;&gt;2023 年 11 月 2 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/world/shanghai-halloween-promo/shanghai-halloween-promo-master1050.png&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;是的，有邪惡的巫師、電視名人和不死生物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也有行走的網絡米姆、酷兒生活罕見的公開表達、對中國現狀的諷刺評論，以及至少一個雙足黃瓜——在上海近年來的首個大型萬聖節慶祝活動中，壓抑的能量和情感迸發出多彩的火花。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上海，狂歡者熱情擁抱萬聖節，把這個最初的西方傳統變成了獨具中國特色的東西。在四天時間裏，他們讚美了許多中國審查機構通常會壓制的東西：LGBT 生活元素、政治和社會批評，或者不過是中國主流社會可能認為過於花哨或奇怪的外表。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年的慶祝活動也是中國解除大範圍疫情限制以來的首次，為成千上萬的參與者增添了歡快的氣氛，他們歡笑、互動、讚美彼此的裝扮。參與者説，這是他們多年來看到的規模最大的一次聚會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「從淮海路到南京路都是一片歡樂的海洋，來自天南海北的聲音彙集在這裏」，23 歲的科技工作者埃裏克·丁（音）説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;「羣魔亂舞一瞬間」&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於上海的一些人來説，萬聖節是一個 LGBT 可以安全表達的日子——在一個性取向&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20201029/china-gay-homosexuality-textbooks-lawsuit/&quot;&gt;歧視&lt;/a&gt;普遍存在的國家裏，這是為數不多的幾個可以做出這種表達的節日之一。30 多歲的非營利組織工作人員盧卡斯·傅（音）説，今年萬聖節的氣氛讓他想起了 2017 年剛搬到上海時看到的「驕傲節」活動，當時 LGBT 倡導團體得到了&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20180416/china-gay-ban-sina-weibo-/&quot;&gt;更廣泛&lt;/a&gt;的容忍，每年都會舉辦公開慶祝活動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在我們這裏，在狂歡節可以羣魔亂舞一瞬間」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管如此，一些參加遊行的人只是通過服裝做出微妙暗示。23 歲的廣告從業人員德洛斯·吳（音）打扮成台灣電影《關於我和鬼變成家人的那件事》中的一個角色。這是一部關於&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2006/10/04/world/asia/04iht-bride.3026668.html&quot;&gt;中國冥婚習俗&lt;/a&gt;的同志喜劇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/world/shanghai-halloween-deloswu/shanghai-halloween-deloswu-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Delos Wu&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;瓦基·鄭是專門來上海蔘加這次盛會的，他打扮成熱門電視劇《甄嬛傳》裏的貴妃。他把萬聖節稱為自己的「Met Gala」，説自己從 10 月初就開始策劃這次的裝扮，並在最後一刻才決定放棄瑪麗亞·凱莉標誌性的聖誕服裝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我作為 LGBT 羣體，我會想我能不能穿裙子去參加派對，但實際上除了萬聖節我很難在其他派對上這麼放鬆地做這件事情」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/world/shanghai-halloween-zhenhuan/shanghai-halloween-zhenhuan-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Wakkii Zheng&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;拿工作問題開玩笑&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在今年的萬聖節，一個反覆出現的主題是中國經濟的低迷：狂歡者把找工作或賺錢的困難放進了服裝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一名女子戴着寫有「文科畢業生」的牌子，手拿金屬碗和用來討飯的二維碼。另一個女子打扮成一個忍飢挨餓的醫學院學生，也拿着一個碗乞討。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/world/shanghai-halloween-libartstudent/shanghai-halloween-libartstudent-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt; &lt;cite&gt;Costfoto/NurPhoto, via Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/world/shanghai-halloween-medstudent/shanghai-halloween-medstudent-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/small&gt;&lt;p&gt;兩名身穿電商從業者制服的男子舉着標語，建議其他人不要進入該行業。它曾是中國增長最快的行業之一，但近幾個月來經歷了銷售額暴跌和許多企業倒閉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/world/shanghai-halloween-dianshang/shanghai-halloween-dianshang-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Lucas Fu&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;對遭受審查的主題發表意見&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些大膽者的裝扮觸及了公共話語中幾乎不可觸及的話題，比如中國最近的「清零」政策或美中關係狀況。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一個女人在她的襯衫上貼滿了白紙——這是指去年爆發的反對中國流行病限制的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20221128/china-protests-covid/&quot;&gt;抗議活動&lt;/a&gt;。在中國，白色是葬禮的顏色，而許多抗議者將白紙擋住頭或臉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/video/halloween-shanghai-paper-02/halloween-shanghai-paper-02-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/video/halloween-shanghai-paper/halloween-shanghai-paper-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大約一年前，在距離今年萬聖節慶祝活動幾公里外的一個十字路口，數百人高呼口號，要求結束新冠限制，並遭遇了警方的鎮壓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科技工作者埃裏克·丁説，他去年參加了上海的抗議活動，如今，再度置身人羣，其中還有警察，他有一種似曾相識的奇怪感覺，不過今年有一個很大的不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「但是我不害怕，因為大家都不害怕」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上海的兩位藝術家奧利維亞·周（音）和莉莉·李（音）打扮成特朗普和拜登總統的樣子，舉着一個對特朗普 2016 年競選口號做了改動的標語。周女士説，她們選擇這條信息，是因為它既有諷刺意味，又有開放的解釋空間——一名安保人員讓她們把它拿掉。在她們拒絕後，他拿起牌子，把它撕了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他沒有對話，就是用絕對的權利鎮壓我們」，莉莉·李説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/video/shanghai-halloween-trump/shanghai-halloween-trump-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt; &lt;cite&gt;Olivia Zhou&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;電視和 ChatGPT 米姆&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像其他有電視和互聯網的地方一樣，這裏的萬聖節也從流行文化中得到了許多服裝的靈感。26 歲的軟件工程師馬克斯·馬（音）穿了一套防化服，意在模仿她最喜歡的電視劇《絕命毒師》(Breaking Bad) 中製造冰毒的罪犯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/31/world/shanghai-halloween-breakingbad/shanghai-halloween-breakingbad-jumbo-v2.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/small&gt;&lt;p&gt;「人身上都有裝扮，十個裏面有八個。這一次算是大家的一場大狂歡」，她説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;還有一些服裝靈感來自中國的網絡米姆，比如假的「麥門教」（指麥當勞——譯註）成員。甚至連 ChatGPT 也出現了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/shanghai-halloween-twhz/shanghai-halloween-twhz-master1050-v2.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt; &lt;cite&gt;Alex Plavevski/EPA, via Shutterstock&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/multimedia/shanghai-halloween-blgh/shanghai-halloween-blgh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;&lt;/small&gt;&lt;p&gt;有許多警察站在諸多刺激的服裝之間指揮人羣。但馬克斯·馬説，他們沒有幹擾任何慶祝活動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「特別開心，特別包容，大家都非常積極，態度都是很快樂的」，她説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但至少有一些&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://freeweibo.com/search?q=%E4%B8%8A%E6%B5%B7%E4%B8%87%E5%9C%A3%E8%8A%82&quot;&gt;分享&lt;/a&gt;上海化裝照片的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://freewechat.com/a/MzI5NDM5MjU1Nw==/2247858205/1&quot;&gt;帖子&lt;/a&gt;在中國社交媒體上遭到了審查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中國人受權力之苦已經太久了。所有人自發組織的純粹的節日裏找尋純粹的快樂，是艱難邁出的一步。衷心希望這座城市能永遠年輕下去」，埃裏克·丁説。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/01/world/shanghai-halloween-crowd/shanghai-halloween-crowd-master1050-v2.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Lucas Fu&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/muyi-xiao&quot;&gt;Muyi Xiao&lt;/a&gt;對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/isabelle-qian&quot;&gt;Isabelle Qian&lt;/a&gt;是時報報道中國的視頻記者。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/isabelle-qian&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/01/world/asia/shanghai-halloween-party-costumes.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 02 Nov 2023 11:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>