<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>纽约时报</title>
        <description>纽约时报全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[震惊与悲痛过后，以色列人面临一场新的战斗]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231016/hamas-israel-mood-distrust/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ISABEL KERSHNER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-16 03:44:21&quot; datetime=&quot;2023-10-16 03:44:21&quot;&gt;2023 年 10 月 16 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/15/multimedia/15israel-mood01-bckt/15israel-mood01-bckt-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;周日在以色列斯代罗特，人们举家撤离。 &lt;cite&gt;Sergey Ponomarev for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在哈马斯袭击超过 20 个以色列乡村社区和军事基地，杀死超过 1300 人并将 150 人绑架至加沙九天后，以色列举国坐立不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列人咬牙切齿，决意要进行这场在 10 月 7 日袭击后被普遍认为已经别无选择的战争，官方称那是以色列建国 75 年来——也是犹太大屠杀以来——犹太人死难最惨重的一天。他们在等待即将开始的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/14/world/middleeast/israel-gaza-invasion.html&quot;&gt;地面进攻&lt;/a&gt;，入侵由哈马斯控制的巴勒斯坦飞地，尽管与黎巴嫩的北部边境气氛日趋紧张意味着可能需要在多个战线爆发漫长而惨烈的冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，国民与以色列政府之间的信任正在全面崩塌，以色列人所信赖和依靠的一切都在瓦解。初步的分析认为以色列情报部门在突然袭击前存在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/10/world/middleeast/israel-gaza-security-failure.html?searchResultPosition=1&quot;&gt;严重失职&lt;/a&gt;，装备精良的边境屏障形同虚设，军方一开始反应迟钝，政府似乎在忙一些错误的事，现在又好像基本不存在一样，没能正常运转。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们在惊骇中醒觉，才知道我们都把自己的安危交在了什么人手上」，特拉维夫作家多丽特·拉宾尼恩说。「我们总是在说，‘我把收入的一半交了税，但这是为了安全，国家安全，最起码有安全。’」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们以为我们有军事优势，但是有种感觉是，有些人忘了自己为什么在那个位置上」，她接着这样评价总理本雅明·内塔尼亚胡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内塔尼亚胡的极端民族主义政府制定的钳制司法、破坏以色列自由主义民主的争议性计划，已经导致连续数月的政治和社会动荡，如今以色列人在震惊与悲痛中团结起来&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2023/10/15/world/israel-news-hamas-war-gaza/israeli-troops-wait-in-fields-near-gaza-signaling-an-imminent-invasion?smid=url-share&quot;&gt;战斗&lt;/a&gt;，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/13/world/middleeast/israel-volunteer-unity.html?searchResultPosition=2&quot;&gt;志愿从事后方工作&lt;/a&gt;，希望在自家门前消灭哈马斯的威胁，变得更加强大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/15/multimedia/15israel-mood02-ptlk/15israel-mood02-ptlk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周六在哈马斯袭击中遇难的以色列人吉尔·阿维塔尔的葬礼。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而在周日，也就是一周的开始，以色列几大城市的街头却安静得有些诡异。耶路撒冷的超市瓶装水销售一空。最后一批待在斯代罗特的居民也有部分开始离开这座长年遭受苦难的城市，那里距离与加沙的边境只有三公里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个 900 万人口的国家里，大部分犹太人会服兵役，似乎每个人都认识某个卷入哈马斯屠杀或正在前线的人。「每次电话响起来你的手都会抖」，拉宾尼恩说，他们害怕听到坏消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;军方高层就此次的失误致歉。除了所谓的义务兵，军方还动员了 36 万预备役，其中一些已经志愿服役到了 50 多岁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几个月前司法改革引起的反政府抗议最激烈的时候，成千上万的预备役人员威胁辞职，还有许多感到幻灭的以色列人在考虑离开这个国家。而现在，过去一周少数几架降落在以色列的飞机都坐满了回来报效祖国的预备役士兵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;内塔尼亚胡至今拒绝公开承认对 10 月 7 日的灾难负有责任，这加剧了公众对政府的不满。他发表了简短的电视讲话，不过没有回答记者的问题。周日，他第一次与被劫持者的家人见面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多以色列人说他们没有失去希望，他们相信自己，相信军队，相信他们在过往的艰难时刻表现出的韧劲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/15/multimedia/15israel-mood03-glzt/15israel-mood03-glzt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周日在加沙边境附近的卡法阿扎基布兹，以色列士兵在布防。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「以色列人练就了抗压的本事，尽管我们从来没经历过这样的情况」，74 岁的耶路撒冷超市经理扎多克·伊苏克说，近几天人们一直在他的超市紧急抢购。有一些货架是空的，因为送货的司机有很多已经被征召入伍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊苏克有个儿子在当兵，有两个侄子在加沙边境，他说这个国家从 1967 年开始的战争他都参加过，但这次发生的事还是让他很难理解。「想不通」，他说，店里此时正在小声播放着一系列表达悲痛之情的以色列民歌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着一场又一场葬礼的举行，全国各地的气氛也是同样的悲戚。控制加沙地带的哈马斯仍在向深入以色列境内的地方发射火箭，军方已经开始回击，对加沙发起猛烈的空袭。黎巴嫩什叶派穆斯林组织真主党也不断在北方持续做出挑衅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在上周的某一天，黄昏时分的纳哈里亚市中心寂静无声，这个离黎巴嫩边境不远的海滨小镇原本充满活力。这一带多数村庄的居民已经转移到相对安全的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本周末，在与加沙交界的农庄，棉花地和果园之间聚集着一排排坦克和装甲车，扬起阵阵尘土。士兵们说他们的任务很明确。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「为以色列挽回尊严」，37 岁的坦克驾驶员沙依·列维说，他的平民身份是拉比，在神学院教书。「国民指望我们击败哈马斯，彻底解除来自加沙的威胁」，他说，此刻他驻扎在贝耶里村口外的一座临时兵营里，贝耶里是此次袭击受损最严重的村庄之一，有&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/10/world/middleeast/israel-gaza-war-hamas-deaths-killings.html&quot;&gt;超过 100 人被杀&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们为此训练了多年」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/15/multimedia/15israel-mood05-ltfp/15israel-mood05-ltfp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周日在伊文耶胡达，吉尔·阿维塔尔的父母在他的葬礼上。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在斯代罗特，当局开始正式批准的疏散之前就已经有志愿者出现，将居民送往该国其他地区的酒店。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;44 岁的工程师伊戈尔·法因斯坦试图说服父母在周六离开。他一楼公寓的入口处有一个弹孔，对面是&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/video/world/middleeast/100000009124862/palestinian-gunmen-killing-sderot.html?searchResultPosition=1&quot;&gt;一个公交车站，哈马斯武装分子在那里杀害了至少七名前往死海一日游的平民&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们会继续生活下去」，法因斯坦说完跑去寻找掩护，与此同时，两枚来自加沙的火箭弹在毫无预警的情况下从头顶呼啸而过，随后是两声巨大的爆炸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经历了最初几天的混乱和迷雾之后，过去一周里，事件的全部恐怖细节渐渐展现出来，越来越令人毛骨悚然，这延长了震惊，加剧了创伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周日，著名日报《新消息报》(Yediot Ahronot) 的头版刊登了 26 名儿童在加沙被扣为人质的照片，其中最大的 17 岁，最小的九个月。其他新闻媒体也满是有关暴行的证词和英勇的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;10 月 7 日下午抵达贝耶里的国家搜救部队指挥官戈兰·瓦赫上校说，他发现了一些老人的头颅被打碎，一位母亲的尸体背部中弹，当时她正试图保护自己的婴儿。他说，婴儿的头被从烧焦的遗体躯干割下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上校说，在两辆被烧毁的军用吉普车的扭曲框架中发现了与哈马斯恐怖分子作战的士兵的尸体，他们的步枪弹夹已经空了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，以色列犹太人对加沙正在发生的人道主义危机没有多少同情。据巴勒斯坦衞生官员称，加沙&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/live/2023/10/15/world/israel-news-hamas-war-gaza&quot;&gt;已经有 2600 多人丧生&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/15/multimedia/15israel-mood04-tjgf/15israel-mood04-tjgf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;特拉维夫的布告栏上张贴着被认为已遭绑架的人的信息。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拉宾尼恩的 2014 年小说《所有河流》(All the Rivers) 讲述了一名以色列女子和一名巴勒斯坦艺术家的爱情故事，取材于她现实生活中的恋情。她还在几个反对以色列占领约旦河西岸的左翼组织中担任董事。但是她说，她的心里已经无法容纳巴勒斯坦平民的苦难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她穿梭于收容哈马斯袭击幸存者的医院和酒店之间，给孩子们读故事。「我知道我这样做并不高尚」，她说。「我知道另一方也在遭受痛苦，但另一方劫持人质，以如此狂热的方式进行如此暴力的屠杀，以至于我的同情心在某种程度上已经麻木。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对许多以色列人来说，现在是该战斗的时候——在这之后再去清算那些对此次惨败负有责任的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列著名评论员纳胡姆·巴尼亚在《新消息报》的周末版上写道，「我们为那些被杀的人哀悼，但损失并未就此结束：我们失去的是这个国家。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没有人知道将如何结束。但人们普遍认为，10 月 7 日之后的以色列将不再是以前的那个以色列。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Isabel Kershner 是时报驻耶路撒冷记者，她自 1990 年以来一直报道以色列和巴勒斯坦政治。《希望与恐惧之地：以色列的灵魂之战》(The Land of Hope and Fear: Israel’s Battle for its Inner Soul) 是她的最新著作。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/isabel-kershner&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/15/world/middleeast/hamas-israel-mood-distrust.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 16:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国比特币矿场在美引发国安忧虑]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20231016/bitcoin-mines-china-united-states/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;GABRIEL J.X. DANCE, 傅才德&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-16 01:50:11&quot; datetime=&quot;2023-10-16 01:50:11&quot;&gt;2023 年 10 月 16 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/autossell/10vid_Mine-03/10vid_Mine-03-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;591&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Chet Strange for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;去年，当一家有中国背景的公司在怀俄明州夏延动工进行加密货币采矿时，微软一个评估国家安全威胁的团队拉响了警报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个地点紧邻为五角大楼提供支持的微软数据中心，而且距离一个控制携带核武器的洲际弹道导弹的空军基地也只有 1.6 公里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微软团队在 2022 年 8 月提交给外国在美投资委员会的一份报告中写道，这个地点可以让中国人「开展全方位的情报收集行动」，该委员会是一个负责监控海外投资者威胁的联邦机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;微软的警告并未石沉大海。不愿透露姓名的美国政府官员上周告诉《纽约时报》，他们几个月来一直在追踪怀俄明州的行动。一名官员表示，已采取措施来减少潜在的情报收集，但拒绝详细说明。此外，这家挖矿公司表示，它已回应了这个联邦投资委员会的询问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前未被报道的对怀俄明州比特币矿场的国家安全担忧，反映了人们对中国比特币矿场最近在全美各地激增的普遍不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了情报收集方面的担忧外，这些装有专用计算机的大型仓库或集装箱给电网带来了巨大的压力。这些计算机通常在「挖掘」比特币（各种加密货币中最受欢迎的一种）时，需要 24 小时不停地运行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/14/multimedia/00bitcoin-china-fkgc/00bitcoin-china-fkgc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在怀俄明州夏延，有着中国背景的比特币矿与微软为五角大楼提供支持的数据中心 (上图）为邻。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/09/multimedia/00bitcoin-china-zkjc/00bitcoin-china-zkjc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;这个高性能计算机基地距离控制核导弹的沃伦空军基地大约 1.6 公里。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府期间在国土安全部担任基础设施保护助理部长的布莱恩·哈雷尔表示，如果这些矿场协同工作，造成严重破坏，这些行动可能会给电网带来「巨大压力」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能性包括有针对性的停电和网络攻击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果中国的「基础设施影响到关键的能源系统」，哈雷尔说，「就应该立即进行额外的调查和审查。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》至少在 12 个州——包括阿肯色州、俄亥俄州、俄克拉荷马州、田纳西州、得克萨斯州和怀俄明州——发现了中国人拥有或经营的比特币矿场，它们消耗的能源相当于 150 万户家庭的用电量。在满负荷运转的情况下，仅夏延矿场就需要足够 5.5 万户家庭使用的电力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多矿场都配备了比特大陆制造的电脑，这家中国公司与中国当局没有明显的直接联系，但根据进口记录，它通过一家子公司向美国运送了一些货物，而这个子公司的办公地点位于中国南部一个共产党的单位里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;记录显示，自 2021 年 5 月出于对能源使用和经济不稳定的担忧，中国禁止比特币挖矿以来，比特大陆向美国运送的设备是此前五年总和的 15 倍。该公司最近的一份报告称，它控制了全球 90% 的设备市场，这些设备是专门为比特币挖矿设计的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/11/10/multimedia/bitcoin-mine-microsoft-overhead-image/bitcoin-mine-microsoft-overhead-image-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;美国的一些采矿业务似乎只是富有的中国公民在中国当局管辖范围之外赚钱的行动。另一些矿场的所有权并不透明，其中一些可以追溯到中国政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法庭文件显示，位于夏延的矿场与五家公司有关联，它们都使用纽约市公园大道上的同一处办公地点。其中一家在开曼群岛注册，直到去年还是一家中国猪肉加工公司。时报没有发现夏延矿场的所有者与中国政府或共产党之间存在任何联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「微软没有发现直接迹象，表明该实体存在恶意活动」，微软在长达 16 页的报告中表示。「然而，在有进一步发现之前，我们认为工业级加密货币挖矿操作的计算能力，以及数量不明的中国公民直接靠近微软数据中心和美国三个战略导弹基地之一的可能性，提供了重大的威胁载体。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的风险出现之际，美国的比特币挖矿活动正在急剧增加。今年，《纽约时报》的一项调查发现，比特币挖矿业务消耗了大约 4000 兆瓦的电力——足以为 300 多万美国家庭供电——而且还有更多的兆瓦电力正在不断上线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些操作的巨大能源消耗，加上几乎可以立即开启或关闭的能力，在大型电力用户中是独一无二的。这种组合使得许多大用户能够参与到一些项目中来，当电网负荷过大时，项目会向他们支付关闭费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种灵活性有助于维持电力供应，但也会破坏电网所需的微妙平衡。在得克萨斯州，国家电网运营商最近披露，一些比特币矿场不可预测的行为可能导致「紧急情况」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;许多矿场还与电网运营商建立了数字连接，如果管理不当，可能会导致关键系统遭到入侵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比特大陆在矿机市场的主导地位引发了担忧。过去，研究人员曾发现一些「后门」，使得该公司可以暗中操控设备。在 2017 年发现其中一个漏洞后，该公司证实它可以远程控制矿机。2019 年也发现了类似的问题。该公司没有回应有关其设备漏洞的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年 7 月，负责电网保护的北美电力可靠性公司的一名官员向国会表示，中国网络攻击的威胁日益严重。美国国家情报总监办公室最近的一份报告警告，如果中国觉得与美国的重大冲突迫在眉睫，「它几乎肯定会考虑对美国本土的关键基础设施采取激进的网络行动。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知名安全咨询公司切尔托夫集团的安全专家本·乔尔森说，几家「关键基础设施提供商」已经与该公司接洽，希望就比特币矿商，尤其是中国人拥有的矿商带来的风险提供建议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个国家的许多地方，这种挫折感是显而易见的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们都很警惕 TikTok，但似乎没有人对这些中国公司接入我们的电网说什么」，阿肯色州共和党参议员布莱恩·金说。他所在的选区包括哈里森市，一家中国投资集团在那里购买土地，建设比特币矿场。「这根本说不通。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/14/multimedia/00bitcoin-china-wbtz/00bitcoin-china-wbtz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在阿肯色州，中国投资者至少拥有三家比特币矿场，并计划再开几家。格林布赖尔外的一座矿场引发了邻居们的强烈反对。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;公司中的公司&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国各地，中国矿主的身份往往隐藏在一堆空壳公司之中，而这些空壳公司本身又由空壳公司拥有。记录显示，在一些情况下，实际所有者与中国共产党、政府或国有实体有联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在夏延，一场围绕一份争议合同的诉讼显示，中国电脑制造商比特大陆参与了空军基地附近的那个矿场。根据采访和公开声明，该公司还参与了阿肯色州和华盛顿州的采矿业务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去 15 个月里，该公司对美国的出口一直是通过其子公司海南比特大陆科技有限公司进行的。根据贸易数据汇总公司 Import Genius 的记录，该公司的地址位于海南东部城市万宁一家共产党开办的宾馆里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;公司记录中被列为联络人的员工张新宇（音）表示，这家比特大陆的子公司已经不在这家宾馆了，中国的地方政府为了吸引企业，都会提供临时地址，以便企业可以迅速营业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「任何公司都可以租用这个地方，它只是一个有很多房间的酒店」，这名员工在电子邮件中补充说。「没有别的原因了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;「我们选择了美国」&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/14/multimedia/00bitcoin-china-01-hgmw/00bitcoin-china-01-hgmw-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;夏延的比特币矿场。这类网站引发了美国官员对情报风险和国家电网潜在威胁的担忧。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得州大量涌入的矿业已经开始影响到该州的电网，该州电网是美国最脆弱的电网之一，因为它与州外的其他电网没有联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电网运营商得州电力可靠性委员会最近报告称，比特币矿场的能源消耗和缺乏透明度导致了预测错误。该公司表示，这些矿场会「放大电网事件的严重性」，影响可靠性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;降低这种风险的一项建议是对矿场启动或停止使用能源的速度进行监管。负责保护美国电网的 NERC 副总裁霍华德·古格尔表示，与发电机和输电公司不同，比特币矿场几乎完全不受监管，处于「灰色地带」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的加密货币矿场迅速在得克萨斯州站稳脚跟，并正在学习适应该州的政治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一家名为 Poolin 的公司由比特大陆的资深人士创立，该公司在西得克萨斯州经营着两个矿，总共可以消耗多达 600 兆瓦的能源，足以为近 50 万户美国家庭供电。该公司的创始人凯文·潘（音）是一名中国公民，他很高兴自己和公司在得克萨斯州受到了热烈欢迎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在去年的一次公司庆典上，他戴着牛仔帽，当众挑战来宾做单臂俯卧撑比赛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我感到很幸运，我们选择了得克萨斯州」，凯文·潘说。「我们选择了美国。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Julian E. Barnes 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/gabriel-dance&quot;&gt;Gabriel J.X. Dance&lt;/a&gt;是时报调查新闻部门副主编。他的报道聚焦隐私和网络安全，并且促使国会发起过质询和相关犯罪调查。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/gabriel-dance&quot;&gt;点击了解更多关于他的信息&lt;/a&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/gabriel-dance&quot;&gt;。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/13/us/bitcoin-mines-china-united-states.html&quot;&gt;傅才德 (Michael Forsythe)&lt;/a&gt;是时报调查记者。他曾担任驻香港记者，报道中国金钱与政治的交集。他还曾在彭博新闻社工作，是一名美国海军老兵。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/13/us/bitcoin-mines-china-united-states.html&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/13/us/bitcoin-mines-china-united-states.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 14:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以之间错失的和平机会]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231016/israel-palestinians-gaza-peace/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAVID BROOKS&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-16 10:32:24&quot; datetime=&quot;2023-10-16 10:32:24&quot;&gt;2023 年 10 月 16 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/14/opinion/12brooks/12brooks-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2000 年，以色列总理巴拉克、美国总统克林顿和巴勒斯坦领导人阿拉法特在戴维营。 &lt;cite&gt;Ron Edmonds/Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在整个恐怖的一周里，我的思绪不断回到 2000 年 12 月 23 日那天。就在那天，巴勒斯坦人得到了在约旦河西岸约 95% 的土地和加沙地带 100% 的土地上建立自己国家的机会。根据当时提出的路线图，以色列还会把本国的一些土地交给巴勒斯坦人，作为让西岸以色列定居点的 80% 继续存在下去的补偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照当时的美国总统克林顿提出的方案，巴勒斯坦人将控制东耶路撒冷的「阿拉伯区」。最敏感的宗教场所的主权或管辖权将分割给各方，由巴勒斯坦人控制圣殿山（包括阿克萨清真寺和圆顶清真寺），由以色列人控制西墙及其所在的圣地。许多难民也将从以色列返回新建的巴勒斯坦国（不再有权返回以色列）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个方案充满了复杂性，以色列、巴勒斯坦和美国三方也在方案产生过程中犯了许多错误。但这个方案为谈判代表们多年来一直在努力争取的某种公平解决方案指明了道路。很难再次看到这种选择放到谈判桌上。巴勒斯坦人错过了机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重返这个让人难以忘怀的记忆，是因为巴勒斯坦人和以色列人现在正在遭受的苦难本来没有必要发生。他们本可以达成某种适度有效的安排，让这两个国家都有机会主宰自己的命运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我回顾这段历史的另一个原因是，一种简单化的「压迫者/被压迫者」、「殖民者/被殖民者」、「种族隔离以色列」的敍事方式已被强加给这场冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的历史要复杂得多。这是巴勒斯坦人在 1947 年获得了建国机会，但遭到阿拉伯国家反对的故事。再往近说，这是以巴双方存在瑕疵者的故事，这些人面临着极其复杂的局面。他们曾坚持不懈地努力实现和平，并为走向这个目标取得了真正的进展，尽管道路坎坷。这是关于双方的激进分子如何破坏了这些人的努力，导致我们今天看到的流血事件的故事。这是中间派失去地位时发生的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通往 2000 年和平提案的努力始于 1991 年的马德里和平会议。之后的整整十年里有过一系列重大的和平努力：《奥斯陆协议》《开罗协议》《奥斯陆第二协议》《希伯伦议定书》以及在怀伊河种植园达成的临时和平协议。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个和平进程的势头曾几乎被扰乱。一名以色列定居者在伊扎克·拉宾总理大步走向和平时将他暗杀。哈马斯和其他恐怖组织制造了一系列爆炸事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但以色列人继续支持「两国方案」。1999 年 5 月 17 日，以声势浩大的和平纲领参加总理竞选的工党领袖埃胡德·巴拉克击败了本雅明·内塔尼亚胡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2000 年 7 月，克林顿在戴维营主持了以巴峰会。从很多方面来看，这次峰会为时过早。但正如当时的美国首席谈判代表丹尼斯·罗斯本周告诉我的那样，巴拉克领导了「以色列历史上最有诚意的政府」，克林顿抓住了这个机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;峰会未能达成协议，反对和平的人进行了反击。阿里埃勒·沙龙在圣殿山走了一遭，那是非穆斯林禁入的地方，此举激起了巴勒斯坦人的愤怒。巴勒斯坦领导人发动了第二次大起义，将恐怖活动带到了色列街头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，克林顿和谈判代表们坚持在沙姆沙伊赫继续举行会谈。2000 年年底，克林顿将双方邀请到白宫。在 12 月的一次关键会议上，他大声向双方缓缓宣读了后来被称为「克林顿参数」的和平计划。该计划要求双方做出令人不舒服的牺牲，但向双方提供了美国谈判代表认为他们所需的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几天后，以色列内阁投票接受了该计划。阿拉法特则做了他通常做的事情。他从未说不，但也从未说是。沙特和埃及驻华盛顿的大使们曾向他施加很大压力，要求他同意那个方案，但也许是感到了巴解组织内部的压力，或是察觉到巴勒斯坦公众舆论所在，或是觉得为难民提供的还不够，阿拉法特犹豫不决，浪费了和平进程的势头。在克林顿即将离任的时候，他与阿拉法特进行了最后一次谈话。阿拉法特对克林顿说，他是个伟人。据克林顿的回忆录，他回答说：「我不是伟人。我是个失败者，是你让我成了一个失败者。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿拉法特的不置可否进一步损害了以色列和平阵营的名声，让人们觉得，如果他不接受这个方案的话，也永远不会接受任何谈判得来的解决方案。沙龙在下一次大选中大获全胜。 罗斯写了一部长达 872 页的书，完整地记述了这段历史，他在《失去的和平》(The Missing Peace) 一书中总结道，阿拉法特从未将自己从打游击的局外人转化为那种能建立和治理国家的领导人。巴勒斯坦人「过去肯定被背叛过，他们也确实遭受了损害」，罗斯写道。「但他们也帮助确保了自己作为受害者的地位。当机会呈现给他们时，他们从未抓住过机会。总是将自己的困境归咎于他人。把毫无疑问的失败宣告为胜利。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在接下来的几十年里，以色列及其定居者们已扩大了他们占领的巴勒斯坦领土，以色列的政治急剧右转，哈马斯原教旨主义的死亡崇拜已变得更加强大，也更邪恶地大胆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顾并重新审视所有这些事情时，令我印象深刻的是双方的谈判代表们如何在解决实际问题上全神贯注。现在的政治主要是戏剧和心理剧。哈马斯及其追随者们继续幻想已是中东一个永久国家的以色列将魔术般地不复存在。哈马斯的恐怖分子们寻求用大规模屠杀来报复不公正和羞辱的创伤，没有任何看起来像要改善巴勒斯坦人生活的坚实计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美国，一些学生和活动人士用滑翔伞制作集会海报，庆祝袭击了以色列音乐节的凶手们。这都是凶残的姿态，目的是让人们感到先锋前衞、以正人君子自居，而不管未来还有多少个以十年计的真实的人类苦难。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;David Brooks 自 2003 年以来担任时报专栏作家。他即将出版新书《如何认识一个人：深入了解他人与被深入了解的艺术》(「How to Know a Person: The Art of Seeing Others Deeply and Being Deeply Seen」)。欢迎在 Twitter 上关注他：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/nytdavidbrooks&quot; title=&quot;Link: https://twitter.com/nytdavidbrooks&quot;&gt;@nytdavidbrooks&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/12/opinion/israel-palestinians-gaza-peace.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 16 Oct 2023 10:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[蔚来卖一辆车亏 25 万元，中国电动汽车靠什么崛起]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231013/nio-china-electric-vehicles/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-13 04:04:32&quot; datetime=&quot;2023-10-13 04:04:32&quot;&gt;2023 年 10 月 13 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/09/28/multimedia/00china-nio-01-lbqz/00china-nio-01-lbqz-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;今年 4 月，上海车展的蔚来展厅。 &lt;cite&gt;Qilai Shen for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;作为特斯拉的竞争对手，中国电动汽车品牌蔚来拥有 1.1 万名研发人员，但从今年 4 月到 6 月，该公司平均每月的汽车销量仅有 8000 辆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔚来在机器人上的投入是如此巨大，以至于它的一家工厂每年只需配备 30 名技术人员就能造出 30 万电动汽车的电动机。蔚来汽车为每个座椅都提供了售价 2299 元的增强现实眼镜，并推出了一款可与车内自动驾驶系统交互的手机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这所有产品都不赚钱——距离盈利还差得很远。蔚来二季度亏损达 60.56 亿元，等于每卖一辆车就亏 25 万元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国不断扩张的电动汽车产业里，包括蔚来在内的车企都得到了政府的大力支持，让它们得以在承受如此亏损的同时还能保持增长。2020 年，当蔚来&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20210226/china-nio-electric-cars/&quot;&gt;资金链几乎断裂&lt;/a&gt;，当地政府立即为其注资 70 亿元获得了 24.1% 的股份，一家国有银行又主导一批贷款机构向其授信 104 亿元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今天的蔚来象征着中国在电动汽车创新和制造上的主导地位，凸显了中国的这一产业对欧美传统汽车巨头的威胁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国汽车工人联合会对抗底特律三大车企的罢工现已进入第三周，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/16/business/electric-vehicles-uaw-gm-ford-stellantis.html&quot;&gt;电动汽车&lt;/a&gt;正是这场罢工的核心矛盾：车企称必须要投资巨额资金进行业务重组，但工人们的诉求除了加薪，还有必须保衞自己的工作不受自动化和技术影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对中国电动汽车大量出口感到担忧的欧洲政界于上月正式开展调查，确定中国电动汽车制造商是否获得了政府补贴，这可能导致欧洲对其加征关税。中国电动汽车出口在过去三年激增 851%，主要销往欧洲。&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230914/eu-china-electric-vehicles/&quot;&gt;欧盟的调查&lt;/a&gt;在地缘政治上牵涉复杂，欧洲许多最重要的企业都与中国市场有联系，而中国已准备好进行报复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国商务部上周三谴责了此次调查，称之为「赤裸裸的保护主义行为，将严重扰乱和扭曲包括欧盟在内的全球汽车产业链供应链」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;蔚来等车企都在德国等欧洲国家投入了大笔营销费用，他们需要出口业绩。问题就在于，蔚来能否卖出足够多的汽车以证明其巨大的研发和投资努力是合理的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我其实并不关心产能或产量，我只在乎需求」，蔚来董事长兼首席执行官李斌在上海的新闻发布会上表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/09/28/multimedia/00china-nio-02-lbqz/00china-nio-02-lbqz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;9 月 21 日，蔚来首席执行官李斌在上海举行的产品发布会上介绍蔚来推出的新款手机。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在欧美车企奋力追赶之际，中国车企在电动汽车供应链的一个关键环节上世界领先，那就是&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230517/china-ev-battery/&quot;&gt;电池技术&lt;/a&gt;。这些车企研发的新型电池配方大大降低了长途驾驶的成本。中国还主导了电动机生产，并引领了连接电池和电机的高效系统的设计。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;电动汽车销量增长迅猛，但仍赶不上中国为几乎所有电动汽车零部件生产建厂的速度。这造成了产能过剩，导致电动汽车的价格被压得比油车还低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的薪资往往也较低。在上海这样的大城市，汽车工人一年的薪水加津贴大约在 30000 美元，而内陆地区物价水平更低的城市薪水还要低很多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，福特汽车称其工人一年的薪水加津贴达到平均 110000 美元。汽车工人联合会目前在寻求四年内涨薪约 40%，另外每周增加一天的带薪休假。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如在蔚来新建的电动汽车厂所看到的，中国的汽车制造自动化程度是世界上最高的。专门研究中国的圣迭戈汽车业分析师迈克尔·邓恩说，美国车厂发现它们得从中国供应商那里购买工业机器人和其它的自动化设备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他们到处搜寻，想知道美国是否有在能力上接近的自动化，答案是否定的」，曾任通用汽车印度尼西亚公司总裁的邓恩说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞银集团亚洲汽车业研究主管保罗·龚（音）预测，到 2020 年代末，中国汽车生产商将占据全球汽车市场的三分之一。他预计的增长中，有相当一部分是由于中国车厂在欧洲市场的份额从现在的 3% 增加到 20%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，在中国，「激烈的竞争迫使每家车厂都在开发新技术。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/09/28/multimedia/00china-nio-03-lbqz/00china-nio-03-lbqz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2020 年，位于中国合肥的蔚来电动汽车厂。升降台可以将电池举升至汽车底部。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的技术优势让一些欧洲车厂相信，和中国出口商建立合作伙伴关系在经济上是明智的，尽管彼此是竞争对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大众公司在 7 月用 7 亿美元购买了小鹏汽车 4.99% 的股份，这家仍在亏损的中国电动汽车初创公司的估值因此达到 140 亿美元。蔚来得到了合肥的地方政府的协助，不过小鹏也承认从武汉的地方政府那里得到过协助，同样是在中国中部。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大众在 4 月宣布将在中国中部城市合肥建造一座 11 亿美元的汽车研发中心。大众将聘用 2000 名工程师，为在中国的汽车生产从事原本在德国沃尔夫斯堡总部完成的工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;并不是所有中国电动汽车公司都在亏损。中国和世界头号电动车生产商比亚迪在今年上半年利润翻了两番，达到 15 亿美元。比亚迪自己生产电池，是一个非常高效的生产商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞银研究人员与一个工程公司合作，拆解了一台比亚迪海豹电动车。他们发现，相比品质相当、车型略小的大众 ID3，这款斜背轿车的生产成本起码少了 35%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全球市场预计将见到更多来自比亚迪的出口：这家公司近日向中国船厂订购了&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/06/business/china-car-exports.html&quot;&gt;有史以来最大的远洋汽车滚装船&lt;/a&gt;，组建自己的船队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了在欧洲，中国品牌在从澳大利亚到中东到拉美的许多市场销量猛增。唯一没有取得显眼份额、预计也不会有多少进展的，是美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018 年，唐纳德·J·特朗普的贸易代表罗伯特·E·莱特希泽对从中国进口的汽车施加了 25% 的关税。拜登政府提出的一项针对电动汽车的补贴方案将中国汽车排除在外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/09/28/multimedia/00china-nio-04-lbqz/00china-nio-04-lbqz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;蔚来在一处废弃钢厂宣布了发布新手机和其他技术突破的消息。此举旨在宣示中国将实现重工业到高科技产业的转型。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的汽车总体市场自 2017 年以来一直在萎缩，汽油动力的汽车销量下降要比电动车的上升更快。网约车服务随处可见，而高铁和地铁又将这个国家紧密连接起来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国公司在加紧改进自己的技术。自 4 月以来，蔚来已经发布了自己的首款旅行车和一款新的溜背 SUV，同时还有三个车型的升级版。蔚来的联网增强现实眼镜让乘客可以进行视频会议或分享电脑游戏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些尝试开始促进公司的销量，不过总体仍然不高。蔚来在周日公布的数字显示，从 7 月到 9 月，平均每月的车辆交付上升到了 18477 台。公司尚未公布第三季度的财务信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将智能手机和电动汽车捆绑出售一直是电动车和手机厂商的梦想。相比汽车上的半导体芯片，与汽车的自动驾驶功能紧密联系的手机随着技术的进步会更频繁地得到更换，而前者需要通过耗时的安全审批。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;9 月 21 日，蔚来开始发售自己的智能手机，在左侧有一个用于控制汽车的按钮。另一家中国汽车生产商吉利的创始人去年收购了手机生产商魅族 79% 的股份，开始将其软件置入吉利的汽车。苹果多年来一直提及在 iPhone 之外开始出售电动汽车，但是中国智能手机生产商小米的计划已经进展到最后阶段，将于明年进入汽车市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，尽管一开始存在亏损，中国的电动汽车生产商仍然在坚持。「你们都知道我们还没能实现收支平衡，我们承受着巨大的压力」，蔚来的李斌说。但是他重申公司的技术投资「是我们应该走的路」。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文最初发表于 2023 年 10 月 5 日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Li You 对本文有研究贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;Keith Bradsher&lt;/a&gt;是《纽约时报》北京分社社长，此前曾任上海分社社长、香港分社社长、底特律分社社长，以及华盛顿记者。他在新冠疫情期间常驻中国进行报道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/05/business/nio-china-electric-vehicles.html&quot;&gt;点击查看本文英文版&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 16:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[在巴以战争中寻找道德指南针]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231013/israel-gaza-hamas/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;纪思道&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-13 03:05:31&quot; datetime=&quot;2023-10-13 03:05:31&quot;&gt;2023 年 10 月 13 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/12/multimedia/11kristof-tlfm/11kristof-tlfm-master1050-v2.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;779&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;梅·纳伊姆的葬礼，这名 24 岁的年轻人在哈马斯对以色列的恐怖袭击中丧生。 &lt;cite&gt;Amir Levy/Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;哈马斯对正在家中和在音乐会上跳舞的平民发动的恐怖袭击被称为以色列的 9·11，这是一个公平的比较。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望以色列对这次暴行的反应比我们美国对袭击我们国家的反应更明智。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于消灭哈马斯的言论甚嚣尘上，哈马斯罪有应得。作为一名多次前往加沙的记者，一些美国人和欧洲人对哈马斯这样一个厌女、镇压人民的恐怖组织表示同情，令我感到震惊。如果你关心人权，你就会希望哈马斯被消灭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，摧毁恐怖组织可能比看起来要困难得多，而且可能会引发有关附带损害的道德问题，令人非常不安。塔利班也应该被消灭，但最终从阿富汗被消灭的是美国。我担心以色列可能会像我们入侵伊拉克那样轻率地对加沙发动地面入侵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国际美慈组织前首席执行官尼尔·肯尼-盖尔对加沙非常了解，他认为以色列有可能杀死或抓获大多数哈马斯领导人。「但要付出多少平民的生命作为代价？」他问我。他指出，巷战很可能演变成西岸的起义和黎巴嫩边境的战争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加沙的面积是纽约市的一半，人口约 220 万，其中几乎一半是儿童。在恐怖袭击之后，全球绝大多数人都同情以色列，这是应该的，但如果地面入侵导致成千上万的加沙儿童在挨家挨户的战斗中丧生，这种同情还会持续下去吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哀悼逝者的以色列人可能不在乎。以色列记者哈维夫·雷蒂格·古尔认为，以色列发生了一场天翻地覆的转变，现在决心不惜一切代价采取行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「一个安全的以色列会花很多时间和资源去担忧加沙地面战争带来的人道主义后果；一个没那么安全的以色列就做不到了」，周日，他在《以色列时报》上&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.timesofisrael.com/a-wounded-weakened-israel-is-a-fiercer-one/&quot;&gt;写道&lt;/a&gt;。以色列官员也表达了类似的观点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列国防部长约阿夫·加兰特说，「我们正在与人形动物作战，我们正在采取相应的行动。」另一名官员&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://s2.washingtonpost.com/camp-rw/?trackId=613f5ad4ae7e8a22769446ab&amp;s=65261f2057bf5b6010567f8a&amp;linknum=5&amp;linktot=74&amp;linknum=5&amp;linktot=74&quot;&gt;被引述说&lt;/a&gt;，加沙将变成「一个帐篷之城」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纽约州查帕瓜的拉比乔纳森·贾菲发表了一封&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theexaminernews.com/a-local-rabbis-letter-to-non-jewish-friends-after-vicious-hamas-terror-attacs-on-civilians/&quot;&gt;公开信&lt;/a&gt;，指出犹太人受到了恐怖袭击的创伤。「现在，如果以色列被一个嗜血的邻国入侵，其公民被谋杀、折磨、绑架和肢解，以色列会像其他任何国家一样采取行动」，他写道。「当世界不可避免地抗议犹太人使用武力时，我们不会在意。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我对这种创伤和愤怒感同身受。22 岁的女子&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.thedailybeast.com/shani-louk-mom-of-german-festival-goer-says-shes-alive-in-gaza-hospital&quot;&gt;夏尼·卢克&lt;/a&gt;被哈马斯绑架，在加沙地带被半裸游街示众，伤势严重，谁看了这段视频能不感到愤怒？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，这种情绪让我想起了美国 9·11 事件的后果，当时我们陷入了困境。我写了&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2003/01/28/opinion/iraq-war-the-first-question.html&quot;&gt;一篇&lt;/a&gt;又&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2002/09/24/opinion/the-day-after.html&quot;&gt;一篇&lt;/a&gt;专栏文章，警告入侵伊拉克的风险，但当时的美国人充满痛苦、信心和决心。我们需要的却是谦卑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中东就是在不断教导我们要有这样的谦卑。以色列最初帮助扶持加沙地带的哈马斯，因为它认为这样一来宗教领袖会在清真寺里活动，危险性低于民族主义领袖。同样，1982 年以色列入侵黎巴嫩，无意中为北部边境的真主党埋下了种子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连续&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/07/world/middleeast/israel-defense-hamas-gaza.html&quot;&gt;四任&lt;/a&gt;以色列总理都选择不入侵、不占领加沙，这是有原因的。无论是对费卢杰的美国人还是格罗兹尼的俄罗斯人来说，城市战都是一场噩梦，平民伤亡往往是巨大的。在加沙这样一个平民无法逃离的地方尤其如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果我们对以色列儿童负有道义责任，那么我们对巴勒斯坦儿童也负有同样的道义责任。他们的生命同等重要。如果你只关心以色列或加沙的人的生命，那么你实际上并不关心人命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这在实践中意味着什么是很难把握的。以色列有权作出回应，而在战争中，平民不可避免会遭受苦难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「今天一觉醒来，我看到我住过的那一带完全被夷为平地，包括我公寓所在的那栋楼」，几年前移民到加拿大的加沙救援人员瓦法·乌利扬告诉我。「变成了灰烬。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌利扬说，她不希望看到以色列人或巴勒斯坦人成为攻击目标，只是希望两个国家和平共处。我在加沙遇到过很多像她这样的人——当然，也有一些人在瞄准以色列的火箭弹爆炸时欢呼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当我听到国防部长把巴勒斯坦人称为动物时，我感到十分不适。哈马斯把以色列人非人化，我们绝不能将加沙的无辜人民非人化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加沙问题没有最优的解决方案，就像阿富汗和伊拉克一样。我们注定要生活在一个问题多于解决方案的世界里，对下一步感到矛盾是很正常的。以色列将在未来几周面临艰难抉择；它所面临的挑战是如何在不犯下战争罪行的情况下应对战争罪行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们不希望在加沙复制 1968 年一位美国陆军少校在越南所表达的方法：「有必要通过摧毁这个城镇来拯救它。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们美国人应该给以色列的忠告是三重的，诚然，这很难做到。首先，以色列有权追击行凶者。其次，从过往记录看，城市作战很少达到目的，而且伤亡惨重。第三，如果你的道德指南针只适用于一方的痛苦，那么你的指南针已经失灵，你的人性亦然。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;纪思道 (Nicholas Kristof) 自 2001 年成为时报专栏作家。他曾因对中国及达尔富尔的报道两次获得普利策奖。欢迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.instagram.com/nickkristof/&quot;&gt;Instagram&lt;/a&gt;、&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/NickKristof&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/kristof&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上关注他。他最新的一本书是《Tightrope: Americans Reaching for Hope》。欢迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/NickKristof&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/kristof&quot; title=&quot;Link: https://www.facebook.com/kristof&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上关注他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/11/opinion/israel-gaza-hamas.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 15:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中以混血女孩被哈马斯绑架，其母呼吁习近平提供帮助]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231013/noa-argamani-israel-hamas-hostage/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;艾莎&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-13 11:58:40&quot; datetime=&quot;2023-10-13 11:58:40&quot;&gt;2023 年 10 月 13 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/12/world/12israel-hamas-china-hostage/12israel-hamas-china-hostage-jumbo.jpg&quot; width=&quot;768&quot; height=&quot;768&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;诺亚·阿加马尼和她的母亲莉奥拉。 &lt;cite&gt;via Liora Argamani&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在雅科夫和莉奥拉·阿加马尼的家里，10 月 12 日一直是为女儿庆祝生日的日子。但今年，这一天对阿加马尼夫妇来说是悲伤的一天，有&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/08/world/middleeast/music-festival-israel-kidnapping-video.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/10/08/world/middleeast/music-festival-israel-kidnapping-video.html&quot;&gt;视频显示&lt;/a&gt;他们 26 岁的女儿诺亚在周六的一场音乐节上被哈马斯袭击者绑架。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她的父母在以色列南部贝尔谢巴的家中为诺亚举办了生日晚宴，餐桌上只有蛋糕和两把空椅子。一把给女儿准备，另一把是给她的男友——一起被绑架的阿维纳坦·奥尔准备的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们在家里等着为你庆祝生日」，莉奥拉·阿加马尼在最近的一次采访中说，她希望女儿能以某种方式看到这段信息。她说，就在几天前的晚上，她和女儿以及奥尔坐在同一张桌边，随后两人就去了以色列莱伊姆附近的音乐节，那里距离加沙边境约五公里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列当局估计，有 260 人在这次哈马斯的袭击中丧生。袭击发生数小时后，朋友们给莉奥拉·阿加马尼看了一段出现在网上的视频，视频中她的女儿被哈马斯袭击者用摩托车强行带走。视频中还可以看到奥尔被一群人围住，他们抓住他的手腕，把他的手臂按在背后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于正在与脑癌抗争的 61 岁的莉奥拉·阿加马尼来说，这个消息很难接受：「我的女儿被带走了，这让我更加痛苦。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在诺亚·阿加马尼长大的社区，所有人都沉浸在悲痛之中。参加 Nova 音乐节的共有 3500 人，诺亚的一些朋友也去了。许多在袭击发生后数小时内被认为失踪的人现已被证实死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在阿加马尼一家计划举办的庆生聚会前几个小时，社区得知诺亚·阿加马尼的朋友奥里·切尔尼科夫斯基在袭击中丧生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;诺亚·阿加马尼的老朋友什洛米特·马西亚诺说：「让人难过的是，她的生日，甚至是那些我们本来计划为她做点什么的时候，都变成了敲响的丧钟。」马西亚诺没有参加音乐节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自中国城市武汉的莉奥拉·阿加马尼呼吁中国最高领导人习近平帮助她的女儿获得自由。由于没有谴责哈马斯的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/10/world/middleeast/israel-gaza-war-hamas-deaths-killings.html&quot;&gt;暴力袭击&lt;/a&gt;，中国受到来自&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/09/world/asia/xi-schumer-meeting-china-us.html&quot;&gt;美国&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.scmp.com/news/china/diplomacy/article/3237621/its-time-china-started-taking-europe-more-seriously-says-eu-foreign-policy-chief-josep-borrell?module=lead_hero_story&amp;pgtype=homepage&quot;&gt;欧洲&lt;/a&gt;的压力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周四，中国外交部证实，三名中国公民在暴力事件中丧生，另有几人受伤。他们还表示，仍有两名中国公民失踪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿加马尼女士说：「请设法帮助我们」，她向习近平发出呼吁，「我们将表示感谢。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Nadav Gavrielov 对本文有报道贡献，Li You 对本文有研究贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艾莎 (Alexandra Stevenson) 是时报上海分社社长。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/alexandra-stevenson&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/12/world/middleeast/noa-argamani-israel-hamas-hostage.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 12:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[《星火》书评：让中国历史不再被遗忘]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/culture/20231013/sparks-ian-johnson/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;樊嘉扬&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-13 11:35:02&quot; datetime=&quot;2023-10-13 11:35:02&quot;&gt;2023 年 10 月 13 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;《&lt;b&gt;星火：中国的地下历史学家和他们为未来的斗争&lt;/b&gt;》(SPARKS: China’s Underground Historians and Their Battle for the Future)，作者：张彦 (Ian Johnson)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，将暴政与奥威尔的小说《1984》通过低级公务员温斯顿·史密斯的故事展现出来的反乌托邦进行比较几乎已是老生常谈，但小说中的许多构想已在当今的中国成为现实：从大规模监控到煽动狂暴的蛊惑民心之举，再到国家主席习近平宣称的中共统治是「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/article/china-politics-idINKCN1RD1EI&quot;&gt;历史的结论&lt;/a&gt;」。这种统治也许看来排除了抵抗的可能性，就和史密斯的下场一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;史密斯的第一个背叛行为是记录一个敢于偏离宣传的过去。他的第二个——也是更致命的那个——是他试图寻找其他对保存未经授权的历史有着同样不切实际兴趣的人。这两个紧密结合的罪行也是驱动张彦的《星火》中众多人物的动力，该书对中国的地下历史运动进行了详尽且引人入胜的描绘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张彦的书名取自《星火》杂志，该杂志是被下放劳动的大学生在 1960 年用简陋的方法制作的，这些大学生因在 20 世纪 50 年代末对中共提出了一些轻微的批评意见而被送进同一个劳改营。他们中的许多人曾是忠诚的共产主义者。令他们惊恐的是，他们很快开始认识到，中共正在建立的不是一个乌托邦国家，而是一个残酷的极权主义国家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该杂志存在的时间很短，只出版了两期，但其中几位创办人为此付出了生命的代价，它以事实证明了虚构人物史密斯从未见识过的事情：不管成果多么短暂，一个探求真相者的联盟可以创作出比他们本身更不朽的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一个以扭曲历史为基础的政治生态系统中，个人和集体记忆有什么意义？获得过普利策奖的记者张彦在中国做了 20 多年的报道，对于中国威权主义的限制在习近平时代日益加强，他有着清醒的认识，同样，他笔下那些勇敢的电影制片人、记者和知识分子也是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/09/26/books/26ian-johnson-cover/26ian-johnson-cover-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如林昭，她曾是中共的宣传员，后来成了反革命，她的诗句（「自由！我的心叫道：自由！」）启发了《星火》杂志的创刊，杂志的名字取自「星火燎原」，即「星星之火，可以燎原」。林昭因批评毛泽东政府而入狱，并在 20 世纪 60 年代文化大革命最激烈的时期被处以死刑。还有独立电影人胡杰，他在林昭去世 36 年后拍摄了一部关于林昭的纪录片《寻找林昭的灵魂》。还有看过这部纪录片的记者江雪，她在 2010 年代发表的有关《星火》的长篇文章让人们对那份杂志及其创始人的记忆继续存在下去，并得以流传。还有当代影评人崔衞平，她在半个世纪后读了林昭的作品后说：「因为您，我们有了自己的谱系」——一个不停抵抗者的谱系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;独裁政权对历史材料的控制如此之严，以至于哪怕是对那些有着足够勇气的寻找者来说，历史也往往是意外地、部分地、仅仅通过偶然事件发掘出来的。西藏作家茨仁唯色在父亲去世后发现了他在「文革」期间拍摄的 400 张照片的底片。「当她拿起底片放到光下看时」，张彦写道，她看到了「人们遭受羞辱和殴打」、「狂热分子摧毁西藏寺庙」的场景。父亲给这些照片作了注释，但从未告诉过女儿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20 世纪 50 年代末，当毛泽东的清洗运动将政治犯送到中国最臭名昭著的劳改农场夹边沟做苦工直到死亡时，作家杨显惠还只是个十几岁的孩子。多年后，他在附近农村的一个集体农场工作时，开始听到有关幸存者的故事。在进行了 100 多次采访后，他写了一本只是把幸存者的一些故事做了轻度虚构的书，并最终在 2000 年将其出版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「用不着让旁人听到你，只消坚持心智健全，便是延续了人类的传统」，史密斯在《1984》一书开始的时候曾相信。但张彦记述的地下历史学家们和奥威尔一样知道，在声音和思想都无法在空间和时间中传递交流的世界里，人很难保持理智。绝望且孤独的史密斯难以找到理智。随着国家的邪恶阴谋变得越来越明显，他在日记中写道：「我懂得&lt;b&gt;怎样做&lt;/b&gt;：我不懂&lt;b&gt;为什么&lt;/b&gt;。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;张彦的书对怎样理解「为什么」提供了强有力的论点。只有当一群志同道合的公民能看到他们个人如何被压制和受惩罚的故事时，才能开始了解压迫制度为什么得以存在的问题。「我想在一个不正常的社会中做一个正常的人」，记者江雪对张彦说。「我希望能说真话，表达我的内心想法。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对江雪和《星火》一书中的其他人来说，来之不易的清醒很少让位于乐观的妄想。文化评论家王小波在 1996 年发表的一篇颇具影响力的文章中描述了自己不愿发声，成了他所说的中国「沉默的大多数」的一员。「无法再相信任何一个属于社会话语圈的人」，王小波写道。但这正是他为什么「有义务谈谈自己的所见所闻」的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王小波的话解释了编辑谭合成的努力。他偶然发现了一个故事：湖南省曾在 1967 年发生了一场中共领导的大屠杀，夺走了 9000 名无辜者的性命。谭合成用了 40 年的时间来研究这些系统性谋杀，最终在 2010 年出版了一本名为《杀人风》的书。「记录这些不是想入非非」，张彦写道。「而是出于一个顽强的计算，这样做会有回报——不是为谭合成个人，而是为了他的国家。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;十年前，电影制片人艾晓明从她在武汉的家出发，长途跋涉 2400 公里去记录劳改营的老年幸存者在劳改营原址建一个墓碑的努力。这段视频的拍摄没有使用三脚架，摄像机的操作有点晃动。「这可能被视为业余制作」，张彦写道。「但对于艾晓明和其他地下电影制作人来说，这是真实性的标志。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几个世纪后，有人可能会在一个硬盘或云端存储器上找到艾晓明晃动的摄影机拍下的地下电影。「那个人将试图弄清楚拍这部片子的目的」，张彦若有所思地写道。「这部电影本身会成为 21 世纪的人们为纪念死者而打造的某种墓地吗？」当然有这种可能。它或许还是保存在空间和时间中的孤立星火，可能将点燃燎原之势。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;b&gt;《星火：中国的地下历史学家和他们为未来的斗争》&lt;/b&gt;，作者：张彦 (Ian Johnson)， 有图，381 页，牛津大学出版社出版，售价 27.95 美元&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;樊嘉扬是《纽约客》杂志撰稿人。她的首部回忆录《祖国》(Motherland) 即将出版。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/30/books/review/sparks-ian-johnson.html&quot;&gt;点击查看本文英文版&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 13 Oct 2023 11:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[让世界变得一团糟的四个人]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231012/putin-xi-trump/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;托马斯·弗里德曼&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-12 04:29:31&quot; datetime=&quot;2023-10-12 04:29:31&quot;&gt;2023 年 10 月 12 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/04/opinion/03friedman/03friedman-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Pridannikov/Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;沃尔特·李普曼在 1947 年&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.alliiertenmuseum.de/en/thema/cold-war-history-of-a-term/&quot; title=&quot;Link: https://www.alliiertenmuseum.de/en/thema/cold-war-history-of-a-term/&quot;&gt;普及&lt;/a&gt;了「冷战」这个词，用来定义当时苏联和美国之间正显现的那场冲突，自打知道这件事后，我一直觉得能给一个历史时期命名还是挺酷的。现在后冷战时代已经终结，我们正在进入后后冷战，急需给它取个名字。那我来吧：这是一个「本来没打算这样」的时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我知道，我知道这不怎么顺口——我也不指望它能流传开来——但是这描述实在太到位了。我是在近日去乌克兰的时候突然想到的。在和一位乌克兰母亲交谈时，她说自开战以来，她的社交生活已经只剩下偶尔和朋友吃个饭、孩子的生日派对「以及葬礼」。把她的话写进我的专栏里后，我加上了一句评语：「本来可没打算这样。」在去年开战之前，乌克兰青年享受着与欧盟更便利的往来，开始科技创业，考虑去哪里上大学，要不要去意大利或西班牙度假。然后，俄罗斯的入侵就像一颗陨石，一夜之间让他们的生活天翻地覆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她不是特例。许多人的规划——许多国家的规划——现在都彻底乱了套。我们进入了一个后后冷战时代，柏林墙倒塌后这 30 年的后冷战时代带来的繁荣、可预测性和新的可能性，现在不能指望太多了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;原因有多个，不过最重要的是四个关键领导人，他们有一个共同点：都相信他们的领导是不可或缺的，只要能尽可能长久地保住权力，他们可以无所不用其极。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我说的是弗拉基米尔·普京、习近平、唐纳德·特朗普和本雅明·内塔尼亚胡。这四人各有各的方式，但都是从自身利益而非人民利益出发，在自己的国家和其它国家造成严重的动荡，让他们的国家在当下很难正常运转，也无法为未来制定明智的计划。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以普京为例。他起初算是某种改革者，让后叶利钦时代的俄罗斯稳定下来，并靠着油价上涨，在其治下有了一场经济腾飞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而接下来石油收入开始缩减，正如俄罗斯学者莱昂·阿隆在他即将出版的《骑虎——弗拉基米尔·普京的俄罗斯和对战争的使用》一书中所说，普京在 2012 年开始第三个总统任期时做出了一次重大转向，在那之前，俄罗斯 100 座城市爆发了有史以来最大规模的反普京示威，国家的经济也开始疲软。阿隆告诉我，普京的办法是「将他的政权合法性根基从经济进步转移到军事化的爱国主义上」，并且把一切问题归咎于西方和北约扩张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这个过程中，普京将俄罗斯变成了一座腹背受敌的堡垒，在他的意识和宣传里，只有他能保衞这座堡垒——因此就需要他永远掌权。他从俄罗斯的收入分配者变身为尊严分配者，这尊严是在各种错误的地方以错误的方式赢得的。为了重建俄罗斯祖国的神话，入侵乌克兰是势在必行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;连中国近年都有一些颇为意外的变化。自 1978 年以来，中国稳步开放并放松内部控制，使其比现代史上任何时期都更加可预测、稳定和繁荣，但在习近平的领导下，中国经历了几乎 180 度的大转弯：他取消了前任为防止出现另一个毛泽东而遵守的任期限制，无限期地让自己担任国家主席。习近平显然认为中国共产党正在失去控制力，这导致腐败泛滥，因此他在社会和商业的各个层面重新确立了自己的权力，同时也铲除了一切对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这使得中国比自毛泽东时代以来的任何时候都更加封闭——伴随着国防部长和外交部长的突然失踪——并引发了我们可能已经看到中国经济潜力「达峰」的说法，这将是全球经济的一场地震。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关注了一辈子的以色列与外敌的斗争，最终我会写下这样的话——如今犹太民主的最大威胁是内部的敌人，内塔尼亚胡领导的司法政变正在分裂以色列的社会和军队——这显然也不在我的计划之内。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列国防部前总干事丹·哈雷尔上周在特拉维夫的一次民主集会上&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.haaretz.com/israel-news/2023-09-30/ty-article/.premium/tens-of-thousands-rally-against-netanyahus-judicial-coup-for-39th-straight-week/0000018a-e782-d428-a3ba-f7c3506c0000&quot; title=&quot;Link: https://www.haaretz.com/israel-news/2023-09-30/ty-article/.premium/tens-of-thousands-rally-against-netanyahus-judicial-coup-for-39th-straight-week/0000018a-e782-d428-a3ba-f7c3506c0000&quot;&gt;表示&lt;/a&gt;，「我从未见过我们的国家安全处于如此糟糕的状态」，而且「以色列国防军至关重要的预备役部队已经受损，战备状态和行动能力已经下降」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这对美国来说是个不小的问题。过去 50 年里，以色列既是一个重要的盟友，实际上也是美国在该地区的一个前沿基地，美国通过它得以在不使用美军的情况下投射力量。以色列将伊拉克和敍利亚成为核大国的梦想扼杀在摇篮中。今天，以色列是遏制伊朗势力在整个地区扩张的主要平衡力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，这个极端的内塔尼亚胡政府渴望吞并约旦河西岸，并以类似种族隔离的制度治理那里的巴勒斯坦人，这个政府再执政三年，以色列可能会成为该地区不稳定——而不是稳定——的主要根源，成为一个更不确定的盟友——更像土耳其，而不像过去的以色列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为什么？在《纽约时报》最近一篇&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/27/magazine/benjamin-netanyahu-israel.html&quot;&gt;关于「比比」（内塔尼亚胡的暱称&lt;/a&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/27/magazine/benjamin-netanyahu-israel.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/09/27/magazine/benjamin-netanyahu-israel.html&quot;&gt;——编注）的报道中&lt;/a&gt;，露丝·玛加利特援引了曾在内塔尼亚胡内阁任部长的利库德党人泽耶夫·埃尔金的话，他这样形容内塔尼亚胡：「他一开始的世界观是，‘我是以色列目前最好的领导人。’而后慢慢演变成了‘以色列可能发生的最糟糕的事情就是我不再领导它，因此我为了撑下去做任何事都天经地义。’」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来就不用说了，看着特朗普在 2021 年 1 月 6 日煽动一群暴徒洗劫国会大厦，试图推翻我们 2020 年的选举，然后看到这个人又成为 2024 年的主要共和党总统候选人，让我们的下一次选举成为我们有史以来最重要的选举之一——关乎这会不会是我们的最后一次选举。本来没打算这样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从某种程度上说，这四位领导人有一个共性，那就是他们都在自己国内违反了自己的游戏规则——普京还在国外发动了战争——而这一切都出于一个再熟悉不过的原因：继续掌握权力。而他们的本国体制——俄罗斯精英、中国共产党、以色列选民和共和党——都未能有效地或完全地约束他们。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这四个国家之间也存在着重要的差异。内塔尼亚胡和特朗普在各自的民主国家都面临阻力，选民可能会将他们赶下台或阻止他们——而且他们都没有发动战争。习近平是一位独裁者，但他确实有改善人民生活的议程，也有主导 21 世纪从生物技术到人工智能等主要产业的计划。但他日益强硬的统治可能正是阻碍中国实现这一目标的原因，主要是因为这引发了&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20231009/china-brain-drain/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20231009/china-brain-drain/&quot;&gt;人才流失&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京只不过是一个伪装成总统的黑手党老大。他将被人们铭记，因为他把俄罗斯从一个科学强国——1957 年将第一颗衞星送入轨道——变成了一个制造不出俄罗斯以外的人会买的汽车、手表或烤面包机的国家。普京不得不为他在乌克兰被痛打的军队向朝鲜寻求援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;归根结底，特朗普是这四个人中最危险的一个——原因很简单：当世界变得如此混乱，这些关键国家偏离计划时，世界其它国家就会依靠美国带头遏制麻烦，反对麻烦制造者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但特朗普宁愿无视麻烦，并赞扬包括普京在内的麻烦制造者。正因为这样，特朗普再次当选总统的前景才会如此可怕、如此混乱、如此令人难以理解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为美国仍然是世界的支柱。我们在支撑世界的时候不见得总是有智慧，但如果我们完全停止这样做——那就要小心了。考虑到其它三个重要国家已经发生的情况，如果我们摇摆不定，就会产生一个没有人能够制定任何计划的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个时代有一个简单的名字：混乱时代。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文最初发表于 2023 年 10 月 3 日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;托马斯·L·弗里德曼 (Thomas L. Friedman) 是外交事务方面的专栏作者。他 1981 年加入时报，曾三次获得普利策奖。他著有七本书，包括赢得国家图书奖的《从贝鲁特到耶路撒冷》(From Beirut to Jerusalem)。欢迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/tomfriedman&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/thomaslfriedman&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上关注他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/03/opinion/putin-xi-trump.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 16:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[巴以冲突或威胁中国石油进口：中立姿态不再适用？]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231012/china-oil-saudi-arabia-iran/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-12 02:37:56&quot; datetime=&quot;2023-10-12 02:37:56&quot;&gt;2023 年 10 月 12 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/00China-Energy-03-jpkt/00China-Energy-03-jpkt-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2018 年 3 月，装载伊朗原油的「丹尼尔」号油轮停靠在舟山港。 &lt;cite&gt;Imaginechina, via Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;中国已将自己塑造成中东地区一个中立的地缘政治参与者。今年 3 月，它促成了一项协议，帮助伊朗和沙特阿拉伯恢复外交关系。自哈马斯从加沙袭击以色列以来，中国一直试图保持距离，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/09/world/asia/xi-schumer-meeting-china-us.html&quot;&gt;政府发言人&lt;/a&gt;称中国是「以色列和巴勒斯坦共同的朋友」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，中国在中东的利益非常重大，尤其是如果目前在以色列和加沙的战争扩大到整个地区的话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就要说到石油了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙特阿拉伯是仅次于美国的世界第二大石油生产国，而中国是沙特石油最大的购买国。维也纳分析公司 Kpler 的炼油和石油产品首席分析师安东·帕夫洛夫表示，中国一半的石油进口及略多于三分之一的石油消耗均来自波斯湾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国也开始从伊朗购买更多石油，伊朗是发动此次袭击的哈马斯的长期支持者。据专门追踪伊朗石油出口的 Kpler 称，在过去两年里，中国从伊朗进口的石油增加了两倍多，上个月购买了伊朗 87% 的石油出口量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新加坡国立大学长期研究中国石油政策的专家菲利普·安德鲁斯-斯比德说，中国「受到中东当前不稳定局势的高度影响，尤其是如果局势升级的话」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为世界第二大经济体，中国对外国石油的依赖正以惊人的速度增长。就在上世纪 90 年代初，中国的石油还能自给自足。现在，该国 72% 的石油需求依赖进口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相比之下，美国对进口石油的依赖在 2005 年左右达到了 60% 左右的峰值，之后水力压裂开采热潮将美国转变为石油净出口国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国最高领导人习近平的十年任期内，他一直将能源安全作为国家的首要任务之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「能源保障和安全事关国计民生，是须臾不可忽视的‘国之大者’」，习近平在 7 月说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为此，中国在电动车领域进行了巨额投资。上海汽车咨询师比尔·鲁索说，中国现在主导着全球电动车的生产，到今年 8 月，中国销售的汽车中有三分之一是电动车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新车销量逐渐改变了中国道路上以燃油车为主的整体格局，汽油消费量却始终居高不下。由于中国结束了长达近三年限制出行的「清零」措施，今年驾车出行的人数出现激增，包括在本月为期一周的国庆长假期间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国渴求石油的另一个原因是：中国是世界石化产品的生产大国，这种产品由石油和天然气制成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国厦门大学能源研究学院院长林伯强表示，中国几乎没有机会改变对石油进口的依赖。「展望未来，我不认为它会大幅减少」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/12/multimedia/00China-oil-print-pfqb/00China-Energy-02-pfqb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2023 年 4 月，山东烟台港龙口港区正在建设多个储油罐。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国没有正式承认从伊朗购买任何石油，伊朗因试图制造核武器而受到广泛的国际制裁。但业内专家对其购买行为进行了详细记录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊朗依靠油轮运输石油，这些油轮会关闭自动定位应答器，有时一关就是几个星期，而且通常要到到达交通繁忙的航道，比如毗邻马来西亚的马六甲海峡，才会重新打开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在中国的官方统计数据里，马来西亚是中国最大的石油供应国之一，尽管马来西亚老化油田的石油产量有限，而且正在萎缩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;帕夫洛夫说，中国将原油加工成汽油和其他产品的炼油厂已经转向从伊朗购买更多的石油，因为伊朗石油现在比俄罗斯石油便宜。他说，尽管受到制裁，伊朗石油的销售价格仍比世界价格每桶低约 10 美元，而俄罗斯石油的销售价格则比世界价格每桶低约五美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中国总是选择最便宜的」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然俄罗斯与中国有很长的边境线，但基础设施不足限制了俄罗斯向南输送更多石油的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去一年里，俄罗斯、中国和蒙古的官员就是否修建一条名为「西伯利亚力量 2 号」的天然气管道进行了多次讨论。这条管道将穿过蒙古，把俄罗斯的天然气田与中国连接到一起。 旁边还可以建设一条运送石油的管道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯总统普京表示，他将出席下周在北京举行的「一带一路」国际合作峰会论坛，这再次令全球能源行业猜测该管道协议是否能够达成。但管道建设需要多年时间，耗资数百亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我对这条管道的商业逻辑持高度怀疑态度，但能源安全和地缘政治最终可能胜过经济」，华盛顿研究机构大西洋理事会全球能源中心高级研究员乔·韦伯斯特说，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国购买的一些石油正被储存在储油罐中，储油罐的建造速度甚至快于其石油消费的增长速度。中国没有公布其石油储备的具体数字，但据信数额相当可观。大多数专家猜测，中国的石油储备大约相当于 90 天的进口量，这一直是美国为其&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/topic/subject/strategic-petroleum-reserve-us&quot;&gt;战略石油储备&lt;/a&gt;设定的最低限度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华盛顿政策研究机构德国马歇尔基金会印太项目主任葛来仪 (Bonnie Glaser) 说，能源安全并不是中国在中东问题上做出决策的唯一因素。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京一直努力与伊斯兰世界保持友好关系，尽管中国在其最西部的新疆地区镇压以穆斯林为主的少数民族。中国还试图同时维持与以色列和巴勒斯坦的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中国能够实现这一目标的唯一途径是避免深度介入」，葛来仪说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但中国能否与中东的麻烦保持距离就不那么清楚了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「由于美国从该地区进口的石油不多，中东国家开始考虑，未来几十年，它们的地缘政治联盟将如何重塑」，北京的能源顾问涂建军说。「不管中国愿意与否，它已经成为该地区的一个主要利益相关者，需要在未来几年里为稳定该地区发挥作用。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Li You 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;Keith Bradsher&lt;/a&gt;是《纽约时报》北京分社社长，此前曾任上海分社社长、香港分社社长、底特律分社社长，以及华盛顿记者。他在新冠疫情期间常驻中国进行报道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/11/business/china-oil-saudi-arabia-iran.html&quot;&gt;点击查看本文英文版&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 15:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国掀起消费降级潮：价格战「内卷」中的经济低迷]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231012/china-consumer-spending/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;CLAIRE FU, DAISUKE WAKABAYASHI&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-12 10:54:26&quot; datetime=&quot;2023-10-12 10:54:26&quot;&gt;2023 年 10 月 12 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/06/multimedia/00china-spending-hmgv/00china-spending-hmgv-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;库迪咖啡凭借低价路线实现快速增长，在不到一年时间里开了 5800 多家门店。 &lt;cite&gt;Gilles Sabrié for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;想知道如今的中国消费者是如何精打细算的，不妨看看该国咖啡店巨头之间愈演愈烈的价格战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞幸咖啡是一家人气颇高的中国连锁品牌，以价格优势打败星巴克而声名鹊起，目前它已开设了 10800 家门店。但现在，瑞幸的两位创始人新创立的品牌库迪咖啡正在与瑞幸展开降价竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;库迪将门店开在瑞幸门店附近，出售比瑞幸价格更低的同款饮料——有时就少了一块钱。今年早些时候，库迪推出了将拿铁价格降至 9.9 元一杯的促销活动，迫使瑞幸跟进降价并承诺两年内不涨价。随后，库迪将拿铁价格近一步降到 8.8 元一杯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;低价营销的效果很好。库迪表示，在创立不到一年的时间里，该公司已经开设了 5800 多家门店，每家店平均每天卖出 400 多杯咖啡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们不希望看到消费者想喝咖啡的时候，因为价格而思前想后」，库迪咖啡首席策略官李颖波曾经这样表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;咖啡价格战反映了中国消费者中的一股新趋势，为了应对由房地产行业危机和出口下降所导致的经济低迷，他们正在减少支出、增加储蓄。上个月，「消费降级」成为中国社交媒体平台微博上的热搜话题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-spending-01-kclq/00china-spending-01-kclq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;9 月，北京一条知名步行街上的购物者。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对需要民众增加消费的中国领导层来说，这种节俭趋势是一个令人担忧的信号。为了刺激经济增长，政策制定者寄希望于国内消费增长，以此来替代基础设施支出和房地产投资，后两者的兴衰周期已让地方政府和开发商债台高筑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中国人口袋里的钱其实并不多，所以依靠民众消费推动中国经济的政策没有取得成效」，位于澳大利亚墨尔本的莫纳什大学的经济学副教授史鹤凌表示。「随着民众削减开支，成功的可能性就更小了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于像 33 岁的陈曦曦（音）这样的消费者来说，保持谨慎是有理由的。陈曦曦是中部省份湖北一所大学的行政管理人员，由于疫情和监管部门的打压，她从事金融业的丈夫收入减少了三分之二，因此她正在减少支出。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陈曦曦说她不再购买星巴克的咖啡，而是根据「谁便宜我就喝谁」的原则在瑞幸和库迪之间做出选择。她以前总使用昂贵的日本爽肤水，但现在改用价格便宜了 90% 的中国品牌。她也不再去「维多利亚的秘密」购买胸罩和内衣，而是选择每件售价约 20 元的不知名品牌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「今年的经济形势还是很明显差了下来的」，陈曦曦说。「我也不知道我存钱要干什么，但是我总觉得有一些钱应该会比较有安全感。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-spending-03-kclq/00china-spending-03-kclq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;HotMaxx 北京专卖店的顾客，这是一家出售低价零食和家居用品的连锁品牌。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;星巴克表示，开业一年以上的中国门店在最近一个季度的营收增长了 46%，但平均客单价下降了 1%。星巴克中国区负责人王静瑛在 8 月的投资者会议上表示，该公司将对折扣保持战略定力。瑞幸在今年春季的营收也迎来大幅上升，比去年同期增长了 88%，但现有门店的销售增幅出现放缓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当中国去年 12 月取消「新冠清零」限制措施时，人们曾预期该国经济将从被压抑的需求中反弹。但随着房地产危机恶化以及经济指标持续令人失望，人们的信心开始减弱。消费者支出开始放缓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年 1 月到 5 月，全国商品零售额同比增长 9.3%。但这一增幅从 6 月开始大幅放缓，至今仍未反弹至之前的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://m.mp.oeeee.com/a/BAAFRD000020230825837027.html&quot;&gt;据国内媒体报道&lt;/a&gt;，外卖公司美团在 8 月与投资分析师举行的电话会议上发出预警，预计三季度的外卖订单的增长将放缓，部分原因是价格敏感型消费者的需求下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即便居民消费相比疫情期间的低点有所回升，但仍远低于疫情前的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-spending-05-kclq/00china-spending-05-kclq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;北京一家喜茶门店外的顾客。以昂贵奶茶闻名的喜茶也调低了价格。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据中国文化和旅游部发布的数据，在 6 月的端午节出游旺季，国内游客人均消费约 352 元，比去年增长 8%，但相较 2019 年仍低了 14%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今已经很难评估中国&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230801/china-economy-consumer-stimulus/&quot;&gt;消费者的信心&lt;/a&gt;，因为中国在今年春天停止发布这个从 33 年前开始从无间断的调查数据，这是北京当局应对疲软经济数据的办法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;面对不确定的前景，中国民众正在增加储蓄。根据中国央行 7 月&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.pbc.gov.cn/diaochatongjisi/116219/116225/4988947/index.html&quot;&gt;发布&lt;/a&gt;的数据，今年上半年家庭银行存款增加了 11.91 万亿元，增幅创十年来新高。这样的储蓄激增尤为反常，因为中国的银行在 6 月初&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230612/china-bank-deposit-rate-cuts/&quot;&gt;降低了存款利率&lt;/a&gt;，为的就是鼓励消费、增加投资。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些中国企业在新的降级消费潮中看到了机遇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;折扣购物网站拼多多称，该公司 2023 年上半年营收同比增长了 63%，其增长率正在超越阿里巴巴和京东这两家中国最大的电商企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在胡润全球富豪榜上，拼多多及其美版购物网站 Temu 的创始人黄峥的净资产从去年的 1450 亿增至 2023 年的 2100 亿元。该公司的美股股价在去年上涨了 60%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-spending-04-kclq/00china-spending-04-kclq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;北京一家纪念品商店里的顾客。旅游业迎来反弹，但部分数据仍低于疫情前水平。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国食品行业数据统计商 Canyan Data 的数据显示，以售价低于一美元的冰咖啡和珍珠奶茶为招牌产品的中国茶饮连锁品牌蜜雪冰城在过去三年开设了 18300 家门店，门店总数超过了 2 万家。蜜雪冰城创始人的净资产在去年增长了四倍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;价格战迫使喜茶在去年降价三成，所有饮料价格都不再超过 30 元。喜茶是以昂贵奶茶闻名的中国饮料连锁品牌。喜茶去年还宣布，无论竞争对手做什么，他们都承诺在年内「绝不涨价」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;29 岁的王超（音）在今年 5 月失业后只能靠失业救济金度日，因此不得不大幅削减开支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说自己主要在拼多多等折扣网站上购物，不再使用通常质量更好但价格更贵的淘宝。他说，在拼多多上买水果是因为更便宜，就是品质不太好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于大量企业倒闭，王超很难在物流行业找到新工作。他是中国失业大军的一员，他们都在竞争为数不多的工作机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;失去收入来源后，王超省吃俭用以便「细水长流」。他说，「为了维持生活就只能降低一下自己的消费。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-spending-06-kclq/00china-spending-06-kclq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;蜜雪冰城门店。该连锁品牌以售价不到一美元的冰咖啡和珍珠奶茶为招牌产品，在过去三年开设了 18300 家门店。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/claire-fu&quot;&gt;Claire Fu&lt;/a&gt;在首尔为《纽约时报》报道中国大陆的新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/claire-fu&quot;&gt;点击此处了解更多关于她的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/daisuke-wakabayashi&quot;&gt;Daisuke Wakabayashi&lt;/a&gt;是时报驻亚洲商业记者，常驻首尔。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/daisuke-wakabayashi&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/11/business/china-consumer-spending.html&quot;&gt;点击查看本文英文版&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 12 Oct 2023 11:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>