<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>纽约时报</title>
        <description>纽约时报全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[波音要求航司检查 787 驾驶舱座椅，此前发生急降事故]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20240318/boeing-787-dreamliner-cockpit-seat-latam/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;SANTUL NERKAR, SYDNEY EMBER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-18 05:20:24&quot; datetime=&quot;2024-03-18 05:20:24&quot;&gt;2024 年 3 月 18 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/15/multimedia/15boeing-787-mzqf/15boeing-787-mzqf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;上周，南美航空的一架 787 梦想客机在空中骤降。 &lt;cite&gt;Brett Phibbs/Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;波音公司周五表示，已要求各航司检查 787 梦想客机的驾驶舱座椅。上周一，一架南美航空的航班在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/11/world/australia/auckland-sydney-flight-latam.html&quot;&gt;飞往新西兰奥克兰途中突然急剧下坠&lt;/a&gt;，造成乘客受伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华尔街日报》本周援引未透露姓名的美国业界官员，称事件的起因似乎是一名空乘人员按下了座椅上的开关，使得一名飞行员撞到了飞机的操纵装置。航空监管机构正在调查这起事件，目前尚未公布任何调查结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波音公司在一份声明中表示，它已提醒各航司注意 2017 年的一份安全备忘录，该备忘录指示他们如何检查和维护驾驶舱座椅上的开关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「对 LA800 航班的调查仍在进行中，我们尊从调查当局的任何可能的发现」，该公司表示。「我们建议运营商在下次维修时进行检查」，它还说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多名乘客拍下了该航班的惊险下坠画面。乘客布赖恩·乔卡特说，飞机突然下降，然后迅速恢复，就像「来到过山车的顶点然后急速下降」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这起事故导致至少一名乘客伤势严重；飞机降落后，另有 11 人也被送往奥克兰的医院。总共有数十名乘客受伤，其中大多数是轻伤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 1 月 5 日阿拉斯加航空公司一架 737 Max 9 飞机因一块机身面板脱落导致迫降以来，波音飞机的质量和安全性一直是监管机构、航空公司和旅客关注的焦点。2018 年和 2019 年，两架 737 Max 8 飞机在印度尼西亚和埃塞俄比亚坠毁，造成近 350 人死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在周四晚些时候发给 787 飞机运营商的信息中，波音公司表示，就机长和副驾驶座椅靠背上的「翘板开关盖松动/脱落有关的一个已知情况」提供建议，但没有说明开关盖是否与拉塔姆航空公司的事故有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波音公司表示：「在翘板开关盖松动或脱落的情况下合上带有弹簧的开关护罩，可能会卡住翘板开关，导致座椅意外移动。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》看到了这份备忘录的副本，提到了 2017 年的那份安全备忘录，该备忘录指出，在翘板开关盖上使用了粘合剂，「以防止翘板开关盖脱落和/或松动」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波音公司建议 787 飞机的所有运营商检查座椅上的四个翘板开关和开关盖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《华尔街日报》首先报道了波音公司向航司发送该备忘录的消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在给 787 机组人员的一份报告中，美国航空表示发现了飞行员座椅靠背顶部的水平电源控制开关存在「潜在危险」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;时报看到的这份备忘录称，该航空公司的技术运营团队「将确保这些开关得到妥善固定」，并要求 787 机长「让所有飞行员、乘务员和飞行舱里折叠座椅的使用者知晓，当飞行员座椅在使用情况下，不得使用椅背顶部开关」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国联邦航空局周五在一份声明中表示，它将成立一个专家组，审查波音向航空公司发出的有关该开关的信息，包括 2017 年的那份备忘录，并向该公司提供反馈。联邦航空局表示：「局方将继续密切关注事情的发展。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;双通道喷气式客机 787 梦想客机是波音公司最重要的产品之一。据该公司称，这款飞机的三种型号可搭载 248 名至 336 名乘客，被航司用于国际和洲际航班。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;南美航空的这架飞机计划从澳大利亚悉尼飞往其总部所在地智利圣地亚哥，途中经停奥克兰。该航司在周五的声明中表示，它正在与调查人员合作。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Mark Walker 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Santul Nerkar 是一名商业和体育新闻记者。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/santul-nerkar&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Sydney Ember 是一名商业记者，负责报道美国经济和劳动力市场。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/sydney-ember&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：杜然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/15/business/boeing-787-dreamliner-cockpit-seat-latam.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 18 Mar 2024 17:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[普京无悬念再获六年任期，进一步巩固统治]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240318/russia-putin-election/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ANTON TROIANOVSKI, NANNA HEITMANN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-18 03:24:21&quot; datetime=&quot;2024-03-18 03:24:21&quot;&gt;2024 年 3 月 18 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/17russia-ledeall-mtbf/17russia-ledeall-mtbf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;788&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;周日，莫斯科的总统选举海报。 &lt;cite&gt;Nanna Heitmann for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;周日，普京总统将自己对俄罗斯的统治延长至 2030 年，利用精心策划的、没有真正竞争的总统选举，描绘了民众一边倒支持其国内统治和入侵乌克兰的景象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些俄罗斯人试图将这场不民主的投票变成抗议活动，在事先约定的中午时间，他们在投票站排起长队以表达不满。与此同时，乌克兰也向莫斯科和其他目标发射了一连串爆炸无人机，试图在某种意义上投出自己的一票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但克里姆林宫对这些质疑置之不理，并在投票结束后公布了结果，声称普京赢得了 87% 的选票，这一数字甚至高于他之前参加的四次选举。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之后，普京冗长的胜利欢庆在电视上播出，包括在午夜后举行的一场趾高气昂的新闻发布会，会上首次对被监禁的反对派领导人&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/17/world/europe/navalny-death-putin.html&quot;&gt;阿列克谢·纳瓦尔尼之死&lt;/a&gt;发表评论，称其为「不幸事件」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京现在准备利用新的六年任期进一步巩固他对俄罗斯政治的控制，并继续推进乌克兰战争。如果他能坚持到任期结束，他将成为自 17 世纪凯瑟琳大帝以来在任时间最久的俄罗斯领导人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西方政府迅速谴责选举不民主。拜登总统的国家安全委员会发言人阿德里安娜·沃森表示：「选举显然既不自由也不公正。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/17russia-ledeall-jlcv/17russia-ledeall-jlcv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;俄罗斯官方媒体提供的一张照片显示，周日，俄罗斯总统普京在莫斯科的竞选总部。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在准备就任第五任总统之际，普京一如既往地显得底气十足，他在加深与西方的对抗，并表现出不断升级紧张局势的意愿。在新闻发布会上，当被问及他是否认为俄罗斯与北约之间有可能发生全面冲突时，普京回答说：「我认为，在当今的世界，一切皆有可能。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管受到西方国家的谴责，克里姆林宫仍将选举视为普京将自己塑造成真正受欢迎的领导人的重要仪式。分析人士现在预计，普京将在俄罗斯政府内部提升强硬派战争支持者的地位，赌西方对乌克兰的支持将最终瓦解，乌克兰政府将被迫按照俄罗斯的条件就和平协议进行谈判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在被问及下一任期的优先事项时，普京首先提到了对乌克兰的入侵。「我们需要在特别军事行动的背景下完成任务」，他说。这些成果帮助以他的领导为中心「巩固了社会」，国家电视台也重复了这一说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于反对党候选人被禁止参选，而且在过去的俄罗斯大选中，塞选票和其他舞弊行为屡见不鲜，很难判断俄罗斯民众在选举中对普京真正的支持程度。这也是俄罗斯近代史上透明度最低的一次选举，独立民调观察员的工作减少到了苏联解体以来所未见的程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/17russia-ledeall03-wmpj/17russia-ledeall03-wmpj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周日，莫斯科的一个投票站。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据报道，有 500 多万张选票来自俄罗斯占领的乌克兰地区，那里的人们有时&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/16/world/europe/ukraine-occupied-territories-russia-election.html&quot;&gt;在全副武装的俄罗斯士兵的监视下&lt;/a&gt;投票；在乌克兰被占领的顿涅茨克地区，普京据说获得了 95% 的选票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2018 年的上一次总统选举中，普京的官方得票率为 78%，比本周末低了大约 10 个百分点。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;圣彼得堡的政治学家格里戈里·戈洛索夫在接受电话采访时表示，他对克里姆林宫声称的高得票率感到惊讶，称这是「极度封闭的专制国家的特征」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「鉴于选举过程并不透明，他们可以宣布任何他们想要的结果」，戈洛索夫说。「所有这些结果都说明了俄罗斯当局对选举制度和选举过程的控制程度。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄罗斯总统选举中，投票首次持续三天，从周五延续到周日，这使得克里姆林宫更容易提高投票率，也让人更难发现舞弊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/17russia-ledeall-thmp/17russia-ledeall-thmp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周六，莫斯科的征兵海报。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 2022 年 2 月俄罗斯全面入侵乌克兰以来，俄罗斯当局发起了自苏联时代以来前所未见的镇压运动，实际上将任何形式的反战言论定为犯罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在莫斯科接受采访的一些选民表示，他们为投票给普京感到自豪，并重复了俄罗斯国家电视台经常播放的说法。他们说，普京把俄罗斯变成了一个繁荣、受人尊敬的世界大国，但却被迫与受西方武装的乌克兰发生军事冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我为我的国家和总统感到骄傲」，59 岁的伊琳娜在莫斯科市中心库图佐夫斯基大道的一个投票站附近说。在接受西方记者采访时，她拒绝透露自己的姓氏。「他在全球范围内提升了我们的地位，他不会让任何人冒犯我们。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰在投票期间多次发动攻击，试图破坏普京作为保护俄罗斯领导人的形象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周日，俄罗斯官员表示，乌克兰用爆炸无人机袭击了该国的七个地区，俄罗斯军方表示击落了其中的 35 架。俄罗斯官员说，俄罗斯南部克拉斯诺达尔地区的一家炼油厂被纵火，防空部队击落了两架飞往莫斯科的无人机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但几乎没有证据表明这些袭击——官方媒体在很大程度上对它们不予报道——成功地刺破了普京在支持者中的光环。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/17russia-ledeall-bpjk/17russia-ledeall-bpjk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周日，俄罗斯反对派领导人纳瓦尔尼位于莫斯科的坟墓。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;41 岁的彼得是莫斯科的一名营销专家，他对普京能智胜西方对手、比他们在任时间更长感到自豪。「在那些跟班总统、马克龙之流的衬托下」，他说——他指的是法国总统埃马纽埃尔·马克龙，普京「就像天仙一样」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/14/world/europe/russia-election-explained.html#link-63a26418&quot;&gt;其他三位总统候选人&lt;/a&gt;都是国家杜马（俄罗斯的橡皮图章议会）的议员，他们都曾投票支持乌克兰战争、加强审查制度和限制同性恋权利的法律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在普京最知名的批评者都已入狱或流亡之际，鲜为人知的反战人士鲍里斯·纳杰日丁设法收集了数以万计的签名，试图参加选举。但政府上个月将足够多的签名宣布为无效，以所谓的「违规行为」为由禁止了他的竞选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，俄罗斯陷入困境、基本上流亡在外的反对派还是设法利用这次选举发起了一场不同寻常的抗议活动：他们鼓励普京的反对者在当地时间周日中午到投票站排队。虽然很难判断有多少选民选择在那个时候表达他们的不满，但莫斯科著名的特列季亚科夫画廊附近的一个投票站在中午突然排起长队之前，相对比较安静。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这是我们的抗议——我们没有其他选择」，61 岁的莉娜说，她在中午之前来到莫斯科市中心的一个投票站，她说，她打算毁掉自己的选票。「在这里，我们所有正派人都是人质。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和其他接受采访的选民一样，由于担心遭到报复，她拒绝透露自己的姓氏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/17russia-ledeall-pjqv/17russia-ledeall-pjqv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周日中午，选民们在莫斯科的一个投票站外排队抗议普京。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在有大量俄罗斯侨民的城市，中午排队的队伍甚至更长，比如塞尔维亚的贝尔格莱德和亚美尼亚的埃里温，那里的俄罗斯大使馆是投票站。在柏林，到下午 1 点的时候，投票队伍在城市街道上蜿蜒了大约 1.6 公里左右，在一个标记为希特勒二战时期地堡所在位置的地方结束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纳瓦尔尼的遗孀尤利娅·纳瓦尔纳娅在队伍中等待了大约六个小时，这是她在丈夫上月去世后宣布将继续其政治工作后首次公开露面。她在离开俄罗斯大使馆后说，她在选票上写了「纳瓦尔尼」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纳瓦尔纳娅与走近她的支持者拥抱并合影，其中一些人流泪了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;29 岁的尤利娅·洛佐夫斯卡娅在普京入侵乌克兰后从圣彼得堡搬到了德国。她说，她从社交媒体上得知纳瓦尔纳娅就站在队伍的某个地方，于是找到了她。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你觉得自己并不孤单」，洛佐夫斯卡娅在谈到人群的规模时说。「这给了我们巨大的力量。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Alina Lobzina、Valerie Hopkins、Anatoly Kurmanaev 及 Milana Mazaeva 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anton Troianovski 是《纽约时报》莫斯科分社社长。他报道关于俄罗斯、东欧、高加索和中亚地区的新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/anton-troianovski&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/17/world/europe/russia-putin-election.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 18 Mar 2024 15:37:32 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国该如何利用朝鲜对中国的戒心和金正恩的野心]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20240318/north-korea-kim-jong-un-peace/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;鲁乐汉&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-18 12:34:44&quot; datetime=&quot;2024-03-18 12:34:44&quot;&gt;2024 年 3 月 18 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/13delury-qblt/13delury-qblt-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Erin Schaff/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;朝鲜这样的问题，该怎么解决？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自冷战结束以来，从威胁战争到承诺和平，似乎所有的方案都已尝试过。然而，尽管受到的制裁比其他任何国家都要多，朝鲜还是发展出了一个估计拥有 50 枚弹头的核武库，以及理论上可以用这些武器攻击美国本土目标的先进导弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 与对朝鲜领导人金正恩时而斥责时而示好的前任特朗普相比，拜登政府对朝鲜采取了&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/05/21/world/asia/biden-south-korea-yoon.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2022/05/21/world/asia/biden-south-korea-yoon.html&quot;&gt;明显更模糊的态度&lt;/a&gt;。但是，我们不应停止尝试大胆的方法，去实现朝鲜无核化、改善朝鲜人民生活或减少冲突风险，即使这意味着做出令人不快的选择。事实上，这样的尝试如今比以往任何时候都更加紧迫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如两位经验丰富的朝鲜问题观察家、分析人士罗伯特·卡林及核科学家齐格弗里德·赫克今年 1 月所&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.38north.org/2024/01/is-kim-jong-un-preparing-for-war/&quot;&gt;警告&lt;/a&gt;的，金正恩已经不再寻求与美国和韩国建立更好的关系，而是与俄罗斯总统普京走得更近，并且可能正在为战争做准备。就在两位专家发出警告的几天后，金正恩&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20240117/north-korea-reunification-policy/&quot;&gt;不再承诺&lt;/a&gt;将朝韩之间和平和解作为长期目标，他还呼吁，如果战争爆发，要「完全占领、征服、收复」韩国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金正恩寻求战争可能看起来很荒谬，甚至像是自杀。但在乌克兰，许多人都曾怀疑普京是否会发动全面入侵，直到 2022 年 2 月火箭弹开始落下，哈马斯则在 10 月让以色列完全措手不及。这两场冲突都造成了毁灭性的人员伤亡，对美国处理并发危机的能力提出了严重的考验。朝韩两国人民当然不需要战争，美国也不需要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金正恩的祖父发动了朝鲜战争，他的父亲则深谙边缘政策。金正恩也是如此，他可能会挑起一场有限的冲突，比如在距离朝鲜海岸不到 24 公里的黄海争议水域向韩国控制的岛屿发动两栖攻击。2010 年，朝鲜&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2010/11/24/world/asia/24korea.html&quot;&gt;炮击了其中一个岛屿&lt;/a&gt;，造成两名韩国军人和两名平民死亡，并引发了与韩国的炮火交锋。就在两个月前，平壤向这些岛屿附近海域发射了 200 多枚炮弹。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金正恩可能认为，他可以控制危机的升级——以导弹甚至核攻击相威胁，从而防止报复行动，或许还会拿下这些岛屿，然后把它制造成一次伟大的宣传胜利，要求重新划定海上边界，以及其他安全让步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果这种情况真的发生，拜登将不得不向厌倦的美国选民解释，在他任内又爆发了一场战争。这也将为特朗普提供机会大肆宣扬他与金正恩接触的意愿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华盛顿和平壤之间的不信任在拜登执政期间进一步&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230427/biden-south-korea-state-visit/&quot;&gt;加深&lt;/a&gt;，看上去不太可能取得突破。然而，在朝鲜有两种未被充分认识的因素正在发挥作用，美国可能会从中找到筹码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是中国。尽管表面上有共产主义的亲缘关系，金正恩和中国国家主席习近平骨子里都是民族主义者，对彼此都很警惕。我曾多次访问两国首都，会见两国官员和政策制定者。两国之间深刻的相互不信任感是显而易见的。许多中国人看不起邻国朝鲜，认为它落后，并对其破坏稳定的行为感到恼火。许多朝鲜人憎恨中国的成功，抵制中国的影响；平壤可以允许更多的中国投资，但不想欠中国资本的债。而金正恩似乎乐于在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.aljazeera.com/news/2022/10/6/would-n-korea-launch-a-nuclear-test-during-china-party-congress&quot;&gt;中国敏感的政治事件&lt;/a&gt;发生前进行挑衅，从而最大限度地让北京难堪，包括&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://time.com/4691522/china-north-korea-missile-tests-nuclear-kim-jong-un-xi-jinping-li-keqiang/&quot;&gt;试验&lt;/a&gt;联合国制裁禁止的武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;金正恩在 2011 年成为最高领导人后等了六年才前往北京与习近平会面。当新冠疫情出现时，朝鲜是首批关闭与中国边境的国家之一，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.hrw.org/preview-link/node/387210/17cfbefb-d54b-4938-8811-3bd2802c45c5&quot;&gt;在近三年的关闭期间&lt;/a&gt;，两国关系出现了下滑。去年，金正恩选择普京而不是习近平作为他疫情后首次峰会会面的对象，跳过中国前往俄罗斯远东地区。金正恩对中国的不信任对美国来说是一个契机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二点是金正恩的经济野心。在每次提到核武器的演讲中，他都要花更多的时间谈论朝鲜经济的糟糕状况，同时承诺&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ncnk.org/resources/publications/kimjongun_2019_newyearaddress.pdf/file_view&quot;&gt;改善&lt;/a&gt;。正是美国主导的经济制裁有望解除的前景才说服了他从平壤坐 60 个小时的火车到河内，与时任总统特朗普举行了 2019 年的第二次峰会。金正恩明确&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/03/02/world/asia/trump-kim-jong-un-summit.html&quot;&gt;提出要拆除&lt;/a&gt;境内主要的核武器设施，但特朗普要求朝鲜交出所有核武器、核材料和核设施。谈判破裂，特朗普似乎对与金正恩打交道失去了兴趣。难得的机会就这样被浪费了，让金正恩心怀怨恨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;向朝鲜提出新提议的关键在于它的框架。白宫听到这话可能会不高兴，但成败很可能取决于拜登能否在整个工作中发挥自己的作用，比如提名一位有约翰·克里这样的声望的人担任白宫特使，宣布全面的朝鲜政策，并进行情报审查。只有总统才能与金正恩沟通，也只有金正恩才能改变朝鲜的政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登还需要使用完全不同的语言，将新的提议描述为改善关系和援助朝鲜经济的努力，而不是让这个刚刚在 2022 年&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bbc.com/news/world-asia-62845958&quot; title=&quot;Link: https://www.bbc.com/news/world-asia-62845958&quot;&gt;通过法律&lt;/a&gt;宣布自己为核武器国家的国家实现无核化。是的，这对美国来说是一颗难以下咽的苦果：几十年来，无核化一直是美国对朝政策的指导原则。但是，假装平壤很快就会放弃核武器是不现实的。核裁军可以是一个长期目标，但如果双方连谈判都不谈，这是不可能实现的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登的共和党对手可能会指责他与金正恩接触是一种绥靖政策，但这正是特朗普尝试过的。同样，金正恩可能会把大胆误认为是软弱。但是，如果外交努力毫无进展，美国退出也不是什么难事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国必须现实一点。与 21 世纪初美国、中国、俄罗斯、日本、朝韩在一起进行朝鲜无核化谈判的时候相比，如今的世界已经大不相同。朝鲜现在是一个强大的持核国，它的领导人听起来愈发好战。总统需要让外交的车轮转动起来，不要等到一切都为时已晚。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;鲁乐汉 (John Delury，&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/JohnDelury&quot;&gt;@JohnDelury)&lt;/a&gt;是首尔延世大学中国研究教授，也是罗马美国学院曹氏奖学金研究员，著有《颠覆特工：约翰·T·唐尼的命运和中央情报局在中国的秘密战争》(Agents of Subversion: The Fate of John T. Downey and the CIA’s Covert War in China) 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/16/opinion/north-korea-kim-jong-un-peace.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 18 Mar 2024 13:07:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[澳大利亚反外国干预法首案：华商因何被定罪？]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240318/foreign-interference-laws-sunny-duong/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;YAN ZHUANG&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-18 12:03:16&quot; datetime=&quot;2024-03-18 12:03:16&quot;&gt;2024 年 3 月 18 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/13/world/00oz-interference/00oz-interference-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;12 月，澳大利亚墨尔本，在自家仓库里的杨怡生。 &lt;cite&gt;Abigail Varney for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;警察要求这名男子解释，他此前说让澳大利亚政府部长参与一项慈善活动对「我们中国人」有利是什么意思。说这番话时，他指的是中国大陆和中国共产党，还是澳大利亚当地的华人群体？取决于他给出的答案，这名男子将面临的惩罚包括最高 10 年的监禁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你把中国人理解成了中国。我们总是说，‘我是中国人’，这并不意味着‘我是中国大陆’」，接受问询的男子杨怡生（又名 Sunny）说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据一段向陪审团播放的录音带显示，这名警察继续追问：杨怡生是否有效地与一位部长建立了关系（「你认为他将成为未来的总理，可以对中国人的观点给予支持？」），另一名警察问道：「中国大陆？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;将近六年前，由于人们越来越担心中国政府秘密干预西方民主，澳大利亚出台了宽泛的外国干涉法，这些法律被美国等国家誉为开创性举措。当时揭露复杂策略的重磅起诉似乎指日可待。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但第一个案件（即杨怡生案）直到去年 11 月份才开始审理，而且从各方面来看，这都是一个低风险事件。其中涉及澳大利亚政府对一家郊区墓碑制造商施压，因为对「我们中国人」这个说法存在不同解释，还有对一家社区医院的 2.5 万美元捐款——检察官称，这笔款项在某种情况下构成了对议会一名当地议员进行亲华游说的基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 12 月，陪审团裁定 68 岁的杨怡生犯有准备或策划外国干预行为罪。上月底，法官判处他两年零九个月监禁。预计他将在监狱服刑一年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/12/multimedia/00oz-interference-lvgt/00oz-interference-lvgt-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;去年，杨怡生离开维多利亚州郡法院的情形。他没有在庭审上作证，他的律师也没有传唤任何证人。 &lt;cite&gt;Joel Carrett/EPA, via Shutterstock&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;尽管该案受到澳大利亚媒体的关注远不如外国干预法的出台，但它已成为该国大规模侨民社区的一个警示故事——澳大利亚近三分之一的人口出生在海外。从理论上讲，新法律是为了捍衞民主免受外国影响。在实践中，它引发了一个棘手问题，即这种意图在哪些时候可能会演变为仇外，或是变得劳而无功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨怡生没有在庭审中作证，他的律师也没有传唤任何证人。但在他被捕以来唯一接受的深度采访（由《纽约时报》对其进行）中，他表示，他对中国的爱国主义与他对澳大利亚及其利益的忠诚从未发生冲突。他将自己视为地缘政治紧张局势的替罪羊，并表示对他的起诉旨在传达一个信息：「不要与中国走得太近。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于一些专家来说，杨怡生案始于中澳之间的外交接触深度冻结期间，并随着两国关系&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20231106/china-xi-albanese-relations/&quot;&gt;解冻&lt;/a&gt;而落下帷幕，这引发了人们的担忧，即他实际上是因与中国有关联而被判有罪。而对另外一些人来说，他与中国官员的互动无可否认地证明了他为北京工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨怡生有一些爱自吹自擂。他会显摆例如旅行这样的日常琐事，并吹嘘他与澳大利亚和中国官员的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在越南出生和长大，1979 年逃离越南，成为离开该国的数十万华人之一。在澳大利亚通过艰难打拼成为中产后，他经常试图将自己描绘成一个正在往高处走的人。1996 年，他作为保守党自由党候选人在州选举中竞选失败。他在当地华人社区团体中一步步晋升，最终成为越南、柬埔寨和老挝全球华人组织联合会的第二号人物。这是一个大型组织，旗下在世界各地设有分会。他也是大洋洲分会的主席。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/13/multimedia/00oz-interference-jzhm/00oz-interference-jzhm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2021 年，墨尔本郊区斯普林韦尔，杨怡生在一场慈善活动上。他一步步成为了澳籍华裔社区领袖。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，这些团体让他能够与中国官员建立联系，并与澳大利亚当地政界人士和中国驻墨尔本领事馆的官员来往，但中国驻墨尔本领事馆没有回应对此案的置评请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在被捕一年多前的另一次采访中，杨怡生表示，他经常对其他澳大利亚华人社区领袖说，「如果他们谈论间谍，应该把我杨怡生归入间谍行列。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他谈到了自己与中国的关系，包括他在中国四个省级机构担任海外顾问的职位。那么，他说，「这意味着我算是中国的走狗吗？」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨怡生不知道的是，他当时已经受到了澳大利亚当局的调查。他们将杨怡生参与的一些团体视为与中国对外影响力运作相关的组织。他们想知道为什么他经常去中国，发表与北京政策相呼应的言论，并吹嘘他与一名中国情报官员的友谊。他与驻澳中国官员的互动，包括向领事馆官员发送法轮功抗议者的照片的做法，也受到了密切关注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，根据《外国干涉法》，杨怡生受到指控，该法将任何旨在代表外国政府影响澳大利亚政治或政策的欺骗或秘密行为定为刑事犯罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨怡生的社区团体筹集了约 2.5 万美元，捐赠给墨尔本的一家医院，帮助治疗新冠患者，当时澳大利亚反华情绪高涨。在交付善款时，杨怡生邀请了当时的移民部长艾伦·塔奇到场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/06/world/00oz-interference-06/00oz-interference-06-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2022 年，皇家墨尔本医院。在澳大利亚反华情绪高涨的时期，杨怡生的社区团体为这家医院筹集资金，帮助治疗新冠病人。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年的审判持续了三周，有部分审理未向公众开放，检察官并未否认杨怡生的意愿是良好的。但他们提出，鉴于他与北京的关系，以及检察官所说的他与中国的外国影响力行动的联系，他的最终动机是不良的。一名检察官说，杨怡生当时的考量是如何能在未来对塔奇施加影响力，以有利于「我们中国人」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;塔奇的办公室表示，当时对杨怡生进行的背景调查并没有发现任何可疑之处。但检察官提出，杨怡生隐瞒了他与中国官员的关系，尽管他的名片上列出了他的省级顾问职位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检察官表示，在捐款之前，杨怡生一直与中国官员保持定期联系。他一直试图寻求他们的帮助从中国采购外科口罩，他想把这些口罩捐给医院。首席检察官帕特里克·多伊尔表示，这些互动意味着杨怡生「与中国共产党有秘密联系」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些联系并没有带来任何好处：杨怡生从未成功从中国获得口罩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为杨怡生对塔奇存有不良意图的证据，检察官出示了他几年前写给一名州级自由党官员的一封信，其中包含政策建议，法官后来称这些建议「含糊、不切实际且不太可能被认真对待」。他的主要主张是澳大利亚应该将中国视为其主要战略伙伴，而不是美国。检察官提出，他可能会再次尝试这样的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/06/world/00oz-interference-09/00oz-interference-09-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;杨怡生邀请时任联邦部长的艾伦·塔奇参加给医院的捐款仪式。检察官提出，他的动机是为了「我们中国人」的利益而对塔奇施加影响力。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亚政府认为，这一切都证明杨怡生已被中国一个名为统战部、旨在对外施加影响力的部门拉拢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「统战部系统的运作方式要微妙得多，杨怡生的角色也反映了这一点」，多伊尔说。「这比你是不是间谍要微妙得多。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，此案不属于「间谍小说、007 电影」的范畴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多伊尔告诉陪审团，统战部的目标是所有生活在海外的华人，不仅是为了影响他们的信仰，也是为了将他们变成影响他人的代理人。对于后者，一些特定类型的海外华人会受到优先考虑：「对祖国中国有强烈的忠诚」和有权有势的人士。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多伊尔说，杨怡生两者兼备，尤其是前者。他说，统战部确保杨怡生「已经成为了那种爱国人士」，即就算是没有明确的指示，他也有能力并愿意采取行动，帮助中国政府实现目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杨怡生的律师彼得·查德威克提出，他的当事人只是喜欢夸大他与有钱有势者的关系。他认为，对于像杨怡生这样在中国做生意的人来说，与中国政府官员的关系是必要的。他说，这「并不意味着一个人或一个组织永远听从中国政府的指示」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/06/multimedia/00oz-interference-hklt/00oz-interference-hklt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;杨怡生在自己的办公室，身后满是为了表彰他参与社区团体活动的纪念牌和证书。他将自己和其所在的社区视为澳中之间的桥梁。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;查德威克说，杨怡生似乎因为他的华人血统而受到更多关注。他补充道，「我不禁想知道，如果杨怡生是一位多次返回祖国意大利、具有意大利血统的人，我们是否还会在这里。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;查德威克因「暗示存在种族动机」而受到法官的训责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;庭审期间，杨怡生在接受采访时表示，他相信成为战略伙伴符合中澳两国最大利益。对于一个将自己和其社区视为两国之间桥梁的人来说，并不存在与中国「太接近」的问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们希望中国和澳大利亚的关系永远良好」，他说。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Yan Zhuang 是《纽约时报》澳大利亚分社记者，常驻墨尔本。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/yan-zhuang&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/16/world/australia/foreign-interference-laws-sunny-duong.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 18 Mar 2024 12:07:08 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国 TikTok 法案为何未在中国引发激烈反弹]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20240318/china-tiktok-house-bill/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;MEAGHAN TOBIN, SIYI ZHAO&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-18 08:59:22&quot; datetime=&quot;2024-03-18 08:59:22&quot;&gt;2024 年 3 月 18 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/15/multimedia/15china-tiktok-hmkf/15china-tiktok-hmkf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中国批评美国立法者通过可能迫使 TikTok 的中国所有者在美国将其出售的立法。 &lt;cite&gt;Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;这不是中国第一次看到华盛顿把精力消耗在有关 TikTok 的疯狂上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前总统特朗普曾在 2020 年发布&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20200918/trump-tik-tok-wechat-ban/&quot;&gt;行政命令&lt;/a&gt;，试图迫使 TikTok 的中国所有者出售这款大受欢迎的应用程序。但中国政府通过&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20200831/china-tiktok-export-controls/&quot;&gt;限制技术出口&lt;/a&gt;挫败了美国买家的收购。去年，蒙大拿州的立法者通过了在该州禁止 TikTok 的立法，但一名联邦法官在法律生效前&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/30/business/tiktok-montana-ban-blocked.html&quot;&gt;阻止了&lt;/a&gt;该法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，美国的立法者们正再次试图迫使 TikTok 的中国所有者字节跳动放弃对这款应用的控制权。上周三，众议院以 352 票支持、65 票反对的投票通过了一项法案，要求字节跳动要么出售该应用程序，要么在美国被禁止使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这次狂热尚未引起中国领导人作出高度戒备的反应，也没有引发针对美国公司的报复威胁。中国政府官员基本上只是重申了美国政策对中国不公平的通常批评，对该法案进行了猛烈抨击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家们说，他们的克制有几个原因。尽管该法案在众议院获得了两党支持，但在参议院仍面临不确定的命运。共和党的预期总统候选人特朗普已表示反对该法案，尽管他曾在 2020 年发布过针对 TikTok 的行政命令。而且，中国有能用来阻止 TikTok 出售的法律工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在针对美国做法进行全面报复上，中国还没有准备马上采取行动」，华盛顿战略与国际研究中心的中国问题专家甘思德 (Scott Kennedy) 说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 在美国拥有广泛的影响力，尤其是在年轻人中。据估计，它在美国有 1.7 亿用户，高于 2020 年时的 1 亿用户。它在全球的用户就更多了，估计在 140 个国家有 10 亿用户。字节跳动的中国版 TikTok 叫抖音，根据它报告的最新统计数据，抖音在 2020 年中期的日活用户已超过 6 亿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华盛顿的立法者们说，中国政府可以利用 TikTok 来传播中共信息，或获取美国用户的敏感数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登总统已表示，如果这项众议院已通过的法案送到他的办公桌上的话，他会签署为法律。但特朗普对这项立法的反对已向北京发出信号，让其能枕戈待旦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「特朗普的反对态度出其不意地打击了该法案成为法律的可能性，让中国政府和字节跳动有理由相信这个问题最终会消失」，投资人工智能技术的美国对冲基金互联资本的创始人凯文·徐（音）说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/15/multimedia/15China-tiktok-wlgv/15China-tiktok-wlgv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;TikTok 首席执行官周受资上周三在国会山。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 表示，它已在保护美国用户的数据和隐私方面采取了措施。它提出了一个方案，把美国用户的数据存放在由甲骨文控制的美国国内服务器上。但这个解决立法者安全担忧的努力尚未达成协议，导致「TikTok 与华盛顿之间目前完全没有信任的状态」，徐先生说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管美国政府已对 TikTok 进行了多年审查，但这款应用仍由一家中国公司拥有。即使华盛顿的立法者们同意强迫其所有者出售这款应用，但中国官员过去就曾警告，这种交易需要得到他们的批准。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，把 TikTok 出售给包括甲骨文和微软在内的美国投资者的交易看起来快要做成时，中国政府&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20200831/china-tiktok-export-controls/&quot;&gt;明确了&lt;/a&gt;被它视为敏感出口物品的管辖权；专家们认为，中国的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.mofcom.gov.cn/article/b/xxfb/202008/20200802996641.shtml&quot;&gt;技术出口新规&lt;/a&gt;覆盖了如 TikTok 背后的算法等技术。该新规有效地挫败了把 TikTok 交给美国所有者的尝试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的出口管制意味着它能阻止销售让 TikTok 如此令人上瘾的技术，也就是该应用能预测用户兴趣的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20240314/tiktok-ban-house-bill/&quot;&gt;强大算法&lt;/a&gt;，这个算法让其能一条接一条地向用户提供视频。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国国内的学者和评论人士普遍认为，政府不会允许字节跳动将这项技术出售给外国公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何不包扩核心算法的 TikTok 出售对其潜在买家来说将大大降低产品的吸引力，北京人民大学国际关系学院的教授金灿荣上周四在中国社交媒体平台微博上&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://weibo.com/7264589101/5011903917068735&quot;&gt;发贴&lt;/a&gt;说，该贴吸引了 18.4 万次点击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国官媒上周四转载了外交部的一份&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.fmprc.gov.cn/wjbxw_new/202403/t20240314_11260665.shtml&quot;&gt;声明&lt;/a&gt;，声明称美国打压 TikTok 的做法是美国在保护言论自由上实行「双重标准」的证据。在受审查的中国社交媒体平台上，美国政府禁止 TikTok 的努力激起了网民们对中国公司在美国受到不公待遇的愤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/@tiktok/video/7345981888646941994&quot; title=&quot;Link: https://www.tiktok.com/@tiktok/video/7345981888646941994&quot;&gt;在其平台上呼吁用户行动起来&lt;/a&gt;反对众议院法案后，「TikTok 反击」上周在微博成为热门话题。许多评论者将该法案描述为盗窃，对华盛顿致力于自由市场竞争的承诺表示怀疑。他们还担心该法案会成为华盛顿用来对付其他中资技术公司的样板。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们真能这样做生意吗？」上海复旦大学研究网络空间治理的学者沈逸问道。华盛顿把国家安全概念当枪使，「指向任何国家任何公司的脑袋说：‘卖掉它，或找到其他的合作公司。这是为了你自身的好处」，沈逸说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在周五的例行记者会上，当被问及美国政府在 TikTok 问题上群情激愤的最新进展时，中国外交部发言人汪文斌拒绝回答。他说，「昨天我们已经阐明了相关立场。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Olivia Wang 自香港对本文有研究贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Meaghan Tobin 是时报科技记者，常驻台北，报道亚洲地区的商业和科技新闻，重点关注中国。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/meaghan-tobin&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Siyi Zhao 是时报记者/研究员，自首尔报道中国大陆新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/siyi-zhao&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/15/business/china-tiktok-house-bill.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 18 Mar 2024 09:07:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[临终幻象教会我们的事]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/health/20240315/deathbed-visions-research/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;PHOEBE ZERWICK&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 04:19:18&quot; datetime=&quot;2024-03-15 04:19:18&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;12 岁时，克里斯·科尔第一次看到了临终前的异象。他对 1974 年那个夏天的记忆已经模糊，但在垂死的父亲床边感受到的那种神秘感却依旧清晰。科尔的整个童年在多伦多度过，父亲是一名忙碌的外科医生，没有太多时间陪伴儿子，除了每年两人一起到加拿大荒野的钓鱼之旅。那一年，42 岁的父亲因癌症而憔悴虚弱，他伸手去摸科尔衬衫上的纽扣，摆弄着它们，说了几句要收拾东西赶飞机回到林中小屋之类的话。「我凭直觉知道，不管他在哪里，那一定是一个好地方，因为我们要去钓鱼」，科尔告诉我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伸手去触摸父亲时，科尔感觉到一只手搭在他的肩膀上。跟着他走进病房的牧师告诉他，他的父亲出现了妄想症状，把他带走了。第二天一大早，科尔的父亲就去世了。如今，科尔把他目睹的一切称为临终幻象。他相信父亲没有妄想。他的思绪把他带到了加拿大北部的荒野，那是一个他和儿子可以相聚的时空。他觉得，牧师犯了一个和许多其他看护人一样的错误，认为那一刻是和现实无关的，认为这个男孩需要保护，不应该目睹那个时刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到 40 多年后，科尔才不得不谈起那天晚上在病房里的情景。他已经追随父亲和祖上三代人的脚步，成为一名医学工作者，在布法罗的安宁疗护中心工作担任首席医疗官，负责对临终幻象的研究。直到 2015 年在 TEDx 演讲上，他才分享了父亲去世时的故事。他穿着休闲外套在台上踱来踱去，告诉观众：「我想说的是，并不是我选择了死亡这个课题。我觉得是它选择了我，或者说跟随着我。」他接着说：「当我站在临终者的床边时，我看到了我童年时所看到的、我努力想要忘记的东西。我看到垂死的病人向母亲、父亲和孩子伸出手，呼唤他们，他们当中许多人已经很多年没有见过面了。然而值得注意的是，相当一部分人看上去是很平静的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次演讲获得了数以百万计的观看量和数以千计的评论，许多来自护士，对于医学界有人验证了他们长期以来的认识表示感激。也有一些人在评论中讲述了自己亲眼目睹亲人在弥留之际出现幻象的故事。对他们来说，科尔的信息确认了一种对他们凭本能知道的东西——临终前的幻象是真实存在的，可以提供安慰，甚至治愈过去的创伤。在某些情况下，它可以让人感到超然。我们的大脑能够创造出各种图像，帮助我们在弥留之际理解自己的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1999 年春天的一个周六早上&lt;/b&gt;，科尔在布法罗安宁疗护中心第一次当班，此前他在俄亥俄医学院拿到一个学位，他在那里攻读神经生物学博士，然而他所接受的医学培训对这份工作毫无帮助。在内科实习结束后，科尔在布法罗开始了心脏病学的研究。为了多赚点钱养活妻子和两个年幼的女儿，他在布法罗安宁疗护中心做了一份兼职。在此之前，克尔一直在传统医疗系统中工作，专注于那些经常被捆绑在机器上或服用大量药物的病人。就算他们讲述幻象，他也没有时间去听。但在静悄悄的安宁疗护中心里，科尔发现，自己遇到了自父亲去世后从未见过的情况：病人们谈论着只有他们才能看到的人和地方。「所以，就像和父亲在一起的时候一样，我感受到一种崇敬，感受到一种不被理解但肯定能够感觉到的东西」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一次轮班中，科尔检查一位名叫玛丽的 70 岁老妇人，她的成年子女聚集在她的房间里，喝葡萄酒缓解情绪。科尔记得，玛丽毫无征兆地从床上坐起来，双臂交叉放在胸前。「丹尼」，她低声说，亲吻并拥抱着一个只有她能看见的婴儿。起初，她的孩子们很困惑。家里没有人叫丹尼，妈妈怀里也没有婴儿。但他们能感觉到，无论母亲正在经历什么，都会给她带来一种平静感。科尔后来得知，早在她的四个孩子出生之前，玛丽曾因难产失去了一个孩子。她从来没有和孩子们谈起过这件事，但现在，她似乎在通过一种幻象来解决这种损失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通过观察玛丽在安宁疗护下的最后时光，科尔找到了自己的使命。「我对医学流水线的本质感到失望」，科尔告诉我。「（安宁疗护）感觉像是一种更人道、更有尊严的护理模式。」他放弃了心脏病学，全职在临终病人的床边工作。这些病人当中，许多人描述的幻象都来自他们自己的生活，似乎有意义，这与药物导致的幻觉或妄想，乃至不连贯思维是不同的——这些也可能在生命尽头出现。但科尔无法说服其他医生相信这些幻象的价值，甚至那些在安宁疗护中心陪他巡视的年轻住院医生也不例外。他们需要科学证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时，只有少数已发表的医学研究记录了临终前的幻象，而且这些研究主要依赖于医生和其他护理人员的二手报告，而不是患者自己的描述。在参加完一个会议回家的飞机上，科尔概述了他自己的一项研究，2010 年，研究员安·巴纳斯加入了他的研究队伍。和科尔一样，巴纳斯的一位家族成员在去世前也经历过幻象——她的祖父想象自己和兄弟们一起在火车站。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这项研究并不是为了回答这些临终幻象在神经学上与幻觉或妄想有何不同。科尔认为自己的角色是病人经历的记录者。科尔、巴纳斯和他们的同事借鉴了社会科学研究方法，对有 22 张病床的安宁疗护中心住院部的病人进行每日访谈，以此进行研究，希望捕捉到病人看到幻象的频率和不同主题。他们对患者进行了筛查，以确保他们神志清醒，没有处于混乱或谵妄状态。发表在 2014 年的《姑息医学杂志》(The Journal of Palliative Medicine) 上的研究结果提出，临终幻象比其他研究人员发现的要普遍和频繁得多，而且令人吃惊的是，有 88% 的患者报告至少出现过一次幻象。(后来在日本、印度、瑞典和澳大利亚进行的研究也证实了幻象的普遍性。比例从 20% 到 80% 不等，不过其中大部分研究依靠的是对护理人员，而非对病人的访谈）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去 10 年里，科尔聘请了一个长期研究团队，扩大了研究范围，把对在家接受安宁疗护的病人及其家属的访谈包括进去，加深了研究人员对这些临终幻象的多样性和深刻性的理解。这些临终幻象可能在病人睡着的时候出现，也可能出现在病人完全清醒的时候。幻象里最常出现的是去世的家庭成员，相比之下，涉及宗教主题的幻象则极为罕见。患者经常会重温他们生命中的重要时刻，包括坠入爱河的快乐和被拒绝的痛苦感受。有些人会梦见日常生活中尚未完成的事项，如支付账单或照顾孩子。幻象中还会出现过去或想象中的旅程——无论是长途汽车旅行还是短途步行上学。患者们说，无论主题是什么，这些幻象都感觉像是真实的，迥异于他们以往经历过的任何东西。这些幻象可能在死亡前几天甚至几周开始出现。最重要的是，当人们接近生命的终点时，幻象出现的频率会增加，并进一步主要围绕已故的人或宠物展开。正是这些幻象给病人及其亲人带来了深刻的意义和慰藉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科尔的最新研究侧重于他经常观察到的有这种幻象的病人的情感转变。在 2019 年发表的这一系列研究中的第一项里，他们测量了两组安宁疗护患者的心理和精神成长情况：一组是出现过幻象的患者，对照组则没有出现过幻象。患者对他们有多同意一些陈述进行打分，这些陈述包括「我改变了对生命中什么最重要的想法」或「我对灵魂之类的问题有了更好的理解」。那些经历过临终幻象的人对这些陈述的认同度更高，这表明即使在生命的最后阶段，幻象也能引发内心的改变。「这是我们的研究里最引人注目的一项」，科尔告诉我。「它凸显了死亡的悖论，即在肉身衰败的同时，人也在成长，找到意义。这也强调了病人告诉我们的，他们正在重新振作起来。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/magazine/17mag-visions-02/17mag-visions-02-master1050.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Photo illustration by Amy Friend&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;过去一年里，&lt;/b&gt;我和科尔进行了多次交谈，医学对实证的需要与他的患者那些难以言喻的经历之间的矛盾反复出现。大约在他的首个研究发表的前一年，他第一次感受到这种矛盾。当时他去拜访一位名叫约翰的「二战」老兵，约翰一生都被噩梦所折磨，在梦境中，他回到诺曼底登陆日那天的海滩。约翰曾经参加过一项营救任务，用船将受伤的士兵运往英国，而把那些距离过远的士兵留下来等死。在他临终前的日子里，噩梦一直萦绕着他，直到他梦见自己从军队退伍。在另一场梦中，一名已经阵亡的士兵出现在约翰面前，对他说，他的战友很快就会来「找」他。之后噩梦就结束了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从那时起，科尔就一直被科学和语言无法充分捕捉思想的奥秘所困扰。「我们如此着迷于量化如此深奥的精神世界，并为其赋予结构，但实际上，我们只是这一切的旁观者和见证者」，他说。「当你看到一位 90 多岁的老兵回到 70 年前，经历着你根本无法理解的事时，照本宣科让人感觉很渺小。」当科尔在会议上陈述他的研究时，护士们往往会点头表示赞同，而医生们则会翻白眼表示不相信。他发现，怀疑论者在观看患者采访录像时往往能更好地理解这项研究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这段视频记录了科尔在 2008 年时的早期研究，其中最令人震惊的部分并不是幻象的内容，而是患者的行为。「没有丝毫恐惧」，科尔说。一名十几岁的女孩在描述自己与已故阿姨在城堡里玩芭比娃娃的梦时，脸上露出明朗的笑容。一名濒死的患癌男性谈到了他几年前去世的妻子，她在梦中来到他的身边，总是穿着蓝色的衣服。她向他挥手，微笑。仅此而已。但在那一刻，他似乎被「穿越」到了另一个时空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科尔经常观察到，临终者在生命的最后时刻往往会对生前痴迷的活动失去兴趣，转而投向他们所爱的人。至于原因，科尔只能推测。在他 2020 年出版的《死亡不过是一场梦》(Death Is but a Dream) 中，他总结道，病人在濒死时刻寻得的爱意常常将他们带到一个有人称之为启蒙、有人称之为上帝的地方。「时间似乎消失了」，他告诉我。「那些深爱你、保护你、帮助你成长的人在精神和心理层面上仍然在那里。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年在年仅 10 岁时去世的康纳·奥尼尔就是这种情况。我和科尔前往他家，拜访了他的父母。他们告诉我们，就在他去世前两天，他们的儿子喊出了一位家庭朋友的名字，而他当时并不知道这个朋友刚刚去世。「你知道自己在哪里吗？」康纳的母亲问道。「天堂」，男孩回答道。当时康纳已经好几天没有说话，也没有在无人帮助的情况下移动过，但在那一刻，他凭借自己的力量坐了起来，用双臂搂住了她的脖子。「妈妈，我爱你」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科尔的研究发现，在生命的最后时日，这些时刻超越了往往令人痛苦的身体衰退，帮助像奥尼尔夫妇和其他亲戚这样的父母承受难以承受的丧亲之痛。「如果没有这个宽慰，或者那个上天给予我们的礼物，我都不知道我会怎么办」，康纳的父亲告诉我们。「这已经够难的了。」正如科尔所解释的，「这就是受到伤害和得到宽慰之间的区别。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6 月，我拜访了一位几天前在家中去世的患者的成年女儿。我们坐在她母亲的客厅里，看着外面的露台和喂鸟器，它们给她的母亲带来了很多欢乐。在她母亲去世三天前，女儿正在整理房间，就在这时，母亲说话开始比之前清晰多了。女儿爬到母亲的床上，握住她的手，聆听着。她的母亲一开始先是对着女儿的父亲说话，她可以看到他在房间的远处角落，还是那么英俊。然后，她开始对着自己的第二任丈夫说话，虽然只有她自己看得见，但真实得让女儿问道他是否在抽烟斗。「你闻不到吗？」她母亲回答道。即使在重述中，这一刻也让人感到神圣。「我永远不会忘记它」，女儿告诉我。「真是太美了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我还见到了巴纳斯的一位患者佩吉·哈洛斯基，就在几天前，她刚刚开始接受安宁疗护中心居家护理服务。在那之前，布法罗的癌症医院发现她全身出现血栓，这表明长达一年的治疗已经不再起效。是时候让她在丈夫斯蒂芬和两只灵缇犬的陪伴下，舒舒服服地待在家里了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯蒂芬带着巴纳斯和我来到家庭娱乐室，佩吉躺在沙发上。巴纳斯跪在地板上，检查病人的导管，她的处方药量减少了，这样每天吞服的药片就少了，并为她的尾椎骨疼痛开了一种麻醉膏。她还询问了她的幻象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那个周末的值班护士目睹了佩吉和她去世的母亲说话。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「她就站在那里」，佩吉指了指房间的一个角落对巴纳斯说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「那是你唯一一次见到她吗？」巴纳斯问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「目前是的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你觉得还会见到她吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「按照现在这个样子，会的，我会的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩吉深深地坐进沙发里，闭上眼睛，回忆起另一次见到逝者，那是她和斯蒂芬收养的第一只灵缇。「我和所有人都很好。我很快乐」，她说。「现在还不是时候。我知道还不是时候，但已经快到了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2018 年，&lt;/b&gt;在我的母亲克洛伊·泽维克弥留之际，我还从未听说过临终幻象。当她的护理师告诉我她出现了我们当时称为幻觉的现象时，我只是凭直觉行事。妈妈 95 岁了，在哈德逊河谷的家中接受安宁疗护，她患有肺病和充血性心力衰竭，几乎无法离开病床。安宁疗护医生给她开了阿片类止痛药，并让她服用抗精神病和抗焦虑药物，以控制所谓的幻觉，他担心这些幻觉会妨碍她入睡。妈妈的幻象有可能就是其中一些药物导致的，但正如克尔所解释的，药物引起的幻觉中不排除有自然产生的幻象。它们可以并存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于我的母亲，我本来就明白她的想象世界是值得尊敬的。我知道药物引起的幻觉是什么样子和感觉。大约在她去世前 10 年，妈妈不慎摔伤了脊椎。当地医院的医生让她服用阿片类药物来控制疼痛，这让她像变了一个人。她说，医院的墙上爬满了蜘蛛。她把病友的床当成了火车月台。更糟糕的是，她否认我爱她，说我从没爱过她。我们给她停药后，这些幻觉就消失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在生命尽头的幻象则完全不同；这些幻象与她漫长的一生密切相关，给她带来了深深的慰藉和喜悦。她对我说：「你知道吗，这是我有生以来第一次没有烦恼。」我记得当时我感到如释重负。在经历了十多年的健康衰退之后，她似乎终于找到了平静。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在她去世的前一天，当她的呼吸变得越来越困难时，妈妈说出了一个消息，她说：「我有一个新领路人。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「是谁？」我问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「马克。他会带我去对岸。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说的是我的丈夫，他在北卡罗莱纳州的家中活得好好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这太好了，妈妈，但我也需要他陪着我」，我说。「你觉得他两件事都能做到吗？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「啊没问题，他很能干。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天晚上，妈妈再次呼吸困难。「我在想来世」，她说，她在想我的丈夫，他将带领她到达那里。当晚值班的护理师和我坐在她的床边，看着妈妈的血氧量从 68 降到 63，再降到 52，一直降到第二天早上她去世。我母亲并不是传统意义上的勇者。她害怕蛇、地铁站台和任何疼痛。但她直面死亡，坚信一个深爱她女儿的男人会指引她前方的路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你觉得这会发生在你身上吗？」有一次提到她的幻象时，她这样问我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「可能这是基因里的」，我说，那时我还不知道，这些体验是我们所有人都可能遇到的。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Phoebe Zerwick 是《Beyond Innocence: The Life Sentence of Darryl Hunt》一书的作者。她是一名常驻北卡罗来纳的记者。她是维克森林大学新闻项目主任，教授新闻与写作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Amy Friend 是一名加拿大艺术家，她的作品主要关注历史、时空、土地记忆、尘埃、海洋以及我们与宇宙的联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/12/magazine/deathbed-visions-research.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 16:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[TikTok 面临被封杀命运是自食其果]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20240315/tiktok-ban/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEVIN ROOSE&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 03:43:47&quot; datetime=&quot;2024-03-15 03:43:47&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/multimedia/00roose-protest-mtkp/00roose-protest-mtkp-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;周三，TikTok 的支持者观看众议院就该公司相关法案进行投票的直播。 &lt;cite&gt;Kent Nishimura for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;我之前是很支持 TikTok 的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，当特朗普政府首次试图强迫 TikTok 的中国所有者字节跳动出售该应用，否则有可能将其禁止时，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20200728/tiktok-china-ban-model/&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2020/07/26/technology/tiktok-china-ban-model.html&quot;&gt;我当时的看法&lt;/a&gt;是，在美国禁止 TikTok 的弊大于利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我为什么这样认为呢？部分原因是因为，把所有大型社交媒体应用都存在的问题——侵入式数据收集、不透明的内容政策、令人上瘾的推荐算法——推到 TikTok 身上，是省事的做法，还有一部分原因是因为我不相信这个应用是隐藏在众目睽睽之下的中国间谍工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，我仍然对这种说法持怀疑态度。如果中国政府想要通过美国人的智能手机窥探他们，无需使用 TikTok 就能做到这一点。得益于美国没有联邦层面的数据隐私法，它可以从数据中介那里买到大量信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且现在，我依旧担心，对 Meta 和谷歌等美国科技巨头来说，禁掉 TikTok 是一份厚礼，这两家公司拥有 TikTok 最大的竞争对手——Facebook、Instagram 和 YouTube，在一个竞争已经严重不足的市场上，这会进一步巩固它们的赢家地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在过去的几周里，随着一项迫使字节跳动出售 TikTok 的两党支持议案在国会&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/13/technology/tiktok-ban-house-vote.html&quot;&gt;迅速获得通过&lt;/a&gt;，我开始意识到，禁止或强制出售 TikTok 或许是一个好主意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我采取这个立场，并非出于自愿。我仍然认为，反 TikTok 一案的许多论点都是基于模糊的、仅存于理论层面的危害&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.aclu.org/press-releases/aclu-slams-house-for-latest-plan-to-ban-tiktok-and-stifle-free-speech&quot;&gt;主张&lt;/a&gt;。我也赞同美国公民自由联盟和电子前沿基金会等组织提出的观点，它们认为禁止 TikTok 会扼杀美国公民受宪法保护的言论自由，并且可能为世界各地的威权政府树立先例，以此做为理由，为它们审查不喜欢的网络言论辩护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但 TikTok 也犯了一系列自取其辱的错误。此外，它对最新国会议案的笨拙回应（包括鼓动用户&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/07/business/tiktok-phone-calls-congress.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2024/03/07/business/tiktok-phone-calls-congress.html&quot;&gt;给他们的众议员办公室打去愤怒的电话&lt;/a&gt;）可能在无意中证实了批评者的说法——TikTok 有兴趣也有能力在有意愿时利用自己的力量来影响美国政治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/multimedia/00ROOSE-cake-gjbh/00ROOSE-cake-gjbh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;众议员迈克·加拉格尔办公室的工作人员手捧蛋糕。众议院投票通过 7521 号决议，迫使 TikTok 与其中国母公司字节跳动公司断绝关系，否则将面临在美国被禁的风险。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 发言人亚历克斯·豪雷克为该公司的做法进行了辩护，称「美国人有宪法赋予的权利，可以向政府请愿伸冤，TikTok 用户要求他们的国会议员投票反对一项法案就属于这个范畴，该法案会践踏宪法赋予他们的言论自由权利，在很多情况下还会危及他们的生计」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自从特朗普总统试图强行出售 TikTok 以来，这家公司有四年时间来改进自己的行为。它本可以用这段时间变得完全透明——证明它没有什么可隐瞒的，它与字节跳动的关系就像它声称的那样疏远、不插手。该公司的领导人本可以承认——并真诚地应对——作为一款中国所有的应用程序，在美国和其他民主国家承载政治言论所固有的紧张关系，尽管其中一些言论将不可避免地转向中国政府不喜欢的方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但相反，TikTok 口口声声表示支持透明化，却启动了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.wsj.com/tech/tiktok-pledged-to-protect-u-s-data-1-5-billion-later-its-still-struggling-cbccf203&quot; title=&quot;Link: https://www.wsj.com/tech/tiktok-pledged-to-protect-u-s-data-1-5-billion-later-its-still-struggling-cbccf203&quot;&gt;毫无说服力&lt;/a&gt;的「得克萨斯项目」——通过将 TikTok 的美国用户数据转移到美国公司甲骨文拥有的数据服务器，来缓解人们对中国间谍活动的担忧。去年，它邀请记者参观了一家位于洛杉矶的新建筑群——透明与问责中心，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.platformer.news/a-visit-to-tiktoks-transparency-center/&quot;&gt;一些参观者形容&lt;/a&gt;那里像是一个霓虹灯闪烁的主题公园，里面充斥着防御性企业信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 的发言人豪雷克说，公司在透明度方面的努力是「史无前例的」，「远超任何一家同行企业」，其中包括允许外部审计该应用的源代码。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大多数情况下，TikTok 试图低调行事，同时私下里也在暗示，任何胆敢质疑该公司与中国政府关系的人，都是在偏执地散布恐惧，甚至可能是种族主义。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事实上，TikTok 的批评者也有越界的时候，比如上个月在国会听证会上，公司首席执行官周受资就他与中国共产党的联系受到了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pbs.org/newshour/politics/singaporeans-bemoan-sen-cottons-ignorant-grilling-of-tiktok-ceo&quot; title=&quot;Link: https://www.pbs.org/newshour/politics/singaporeans-bemoan-sen-cottons-ignorant-grilling-of-tiktok-ceo&quot;&gt;咄咄逼人的质询&lt;/a&gt;，而他其实是新加坡人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是这家公司也将排外主义的指责用来打击那些诚恳的质疑者，他们只是想知道一个由中国科技集团所拥有的应用，怎么可能不受中国的影响，考虑到中国政府干涉其科技公司的记录。（我永远不会忘记几年前，TikTok 的一名高管说，我偏执于质疑周受资是否感受到了必须遵守中国审查法规的压力。而重要的是，周受资当时也是字节跳动的首席财务官。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/multimedia/00ROOSE-2-02-bvtk/00ROOSE-2-02-bvtk-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;TikTok 首席执行官周受资在国会山作证，为自己的公司辩护。 &lt;cite&gt;Ore Huiying for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;该公司还&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/01/26/technology/tiktok-bytedance-data-security.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/01/26/technology/tiktok-bytedance-data-security.html&quot;&gt;扩大了在华盛顿的游说活动&lt;/a&gt;，并在自己的业务方面拒绝提高透明度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，2022 年，字节跳动的员工&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20221223/byte-dance-tik-tok-internal-investigation/&quot;&gt;被发现&lt;/a&gt;对报道 TikTok 的美国记者进行监视，从记者的 TikTok 应用收集数据，试图确定是谁向记者们泄露了内部对话和文件。事件曝光后，字节跳动的几名员工被解雇，该公司声称这是一次「被误导」的行动，但在我看来，将此事说成几个自行其是的雇员的行动，说他们没有得到公司授权，始终缺乏可信度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的同事萨普娜·马赫什瓦里和瑞安·麦克&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20230525/inside-how-tiktok-shares-user-data-lark/&quot;&gt;去年报道&lt;/a&gt;，TikTok 员工在一个名为 Lark（飞书）的消息系统上共享美国用户数据，而字节跳动的中国员工也在使用这个消息系统，尽管高管们声称 TikTok 没有共享这些数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年，研究人员使用 TikTok 的一个数据工具，收集了与中国国内受压制的话题相关的热门视频信息，并得出结论，与其他社交网络相比，涉及中国维吾尔人和香港抗议活动等话题的视频，在 TikTok 上的比例异常低。在此之后，TikTok&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/01/08/business/media/tiktok-data-tool-israel-hamas-war.html&quot;&gt;悄悄限制了这个工具&lt;/a&gt;，而不是设法消除批评。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些事情本身都不能成为禁止 TikTok 的理由。的确，美国科技公司时不时也会&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/07/14/technology/facebook-data.html&quot;&gt;采取类似的做法&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，不管公平与否，我们一直对外资企业有着更高的标准。媒体公司尤其如此，它们的政治和文化影响力使它们成为潜在干预者的诱人目标。（例如，鲁珀特·默多克在收购福克斯新闻之前&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.latimes.com/archives/la-xpm-1985-09-04-mn-23112-story.html&quot;&gt;被要求成为美国公民&lt;/a&gt;，因为当时的法律禁止外国人收购美国电视台。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 比任何广播网络都更加强大，这要归功于其庞大的规模——1.7 亿美国人在使用它——及其算法的粘性。通过本周对国会行动的回应，它已经证明，为了达到自己的目的，它愿意动用自己的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 真的会被禁吗？很难说。强制销售法案还需得到参议院通过，拜登总统也需签署该法案。然后，禁令还必须经受住法庭的挑战。字节跳动认为，出售 TikTok 绝对是万不得已的选择，它已经发出信号，表示将发动一场&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-03-12/tiktok-plans-full-legal-fight-if-us-divestment-bill-becomes-law&quot; title=&quot;Link: https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-03-12/tiktok-plans-full-legal-fight-if-us-divestment-bill-becomes-law&quot;&gt;全面的法律战&lt;/a&gt;来阻止这种事的发生。当然，如果特朗普在 11 月当选，禁令可能会被撤销——特朗普在 TikTok 问题上的态度&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/11/business/dealbook/trump-tiktok-ban.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2024/03/11/business/dealbook/trump-tiktok-ban.html&quot;&gt;发生了转变&lt;/a&gt;，现在表示不支持强迫该应用出售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去几周，看到 TikTok 在为生存而战，使用了一些多年来一直令批评者担忧的混淆视听和转移注意力的技巧，我感到非常沮丧。像许多美国人一样，我每天都使用 TikTok，我想保护我最爱的浪费时间应用，让它免受灭顶之灾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一家受到怀疑的公司必须以更高的标准来要求自己，到目前为止，TikTok 未能让批评者相信，它已经充分摆脱了与中国所有者的关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果能够避免被强制出售，或者法案被法院阻止，TikTok 应该认识到那是侥幸，并且应该开始努力在自己与字节跳动之间建立更真实、可验证的距离，以使其声称的独立性更加可信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果 TikTok 被迫出售，那只能怪它自己的错误。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Kevin Roose 是《纽约时报》科技专栏作家和播客「Hard Fork」的主持人。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/kevin-roose&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/14/technology/tiktok-ban.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 16:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[关于俄罗斯总统大选投票，你应该知道的]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240315/russia-election-explained/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;NEIL MACFARQUHAR&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 02:53:49&quot; datetime=&quot;2024-03-15 02:53:49&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/multimedia/14russia-election-explainer-04-qtwm/14russia-election-explainer-04-qtwm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;707&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;今天，在俄罗斯控制的乌克兰马里乌波尔，一名妇女在移动投票站参加俄罗斯总统选举的提前投票。 &lt;cite&gt;Alexander Ermochenko/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;为什么说这次投票很重要？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯总统选举从周五开始，一直持续到周日。这次选举有着一场赛马应有的排场，但其实更像是一场结果已定的苏联式公投。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;71 岁的总统普京无疑将赢得第五个任期，其他三名获准参选的候选人都不会构成真正的挑战。曾致力于给选举造成扰动的主要反对派人物、严厉批评普京和乌克兰战争的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/16/world/europe/aleksei-navalny-dead.html&quot;&gt;纳瓦尔尼&lt;/a&gt;上月死于一座北极监狱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，这次投票对普京来说仍意义重大，因为他可以借此巩固自己的合法性，重塑自己安全与稳定化身的形象。这一形象在乌克兰战争遭到了损害，它原本被宣传为迅速推翻基辅政府的战斗，最终变成一场造成数十万人伤亡、与西方国家关系破裂、并招致更严厉国内镇压的苦战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「克里姆林宫需要展示出民众的巨大支持，而且需要展示这种支持自战争开始以来有所增加」，位于柏林的德国国际安全事务研究所的俄罗斯政治学家尼古拉·彼得罗夫说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;普京是否面临严峻挑战？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里姆林宫一贯会确保普京不用面临真正的竞争。其他候选人都是俄罗斯的橡皮图章议会国家杜马的成员，他们都投票支持乌克兰战争，支持加强审查制度，支持立法限制同性恋权利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;75 岁的共产党人尼古拉·哈里托诺夫曾在 2004 年的大选中惨败给普京。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;忠于普京的民族主义团体自由民主党成员、56 岁的列昂尼德·斯卢茨基表示，他不会号召选民反对普京。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现年 40 岁的弗拉季斯拉夫·达万科夫来自新人民党，名义上是自由派，他呼吁在乌克兰实现「和平」，但基本上是支持普京的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两名反对战争的候选人被取消资格。资深政治人士&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/01/27/world/europe/russia-putin-election-boris-nadezhdin.html&quot;&gt;鲍里斯·纳杰日丁&lt;/a&gt;在俄罗斯各地得到数万人排队签署他参选所需的请愿书，引起了普京政府的警觉。克里姆林宫将大量签名宣布无效，从而禁止他参选。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;克里姆林宫会操纵选举结果吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1991 年苏联解体后，在大约 10 年时间里，俄罗斯举行了的真正选举。从那以后，克里姆林宫一直依靠各种社会、地理和技术手段，确保其候选人获得压倒性多数。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京的确拥有一定的支持，但克里姆林宫长期以来试图宣称他得票率在 50% 以上，而且每一次选举都获得了比上一次更多的支持。今年，这意味着要超过当局所说的他在 2018 年获得的 5600 万张选票；专家们认为会达到 6000 万张。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这次有两个重要变化，可能会增加投票的不透明性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，投票将在所谓的「新领土」举行，即莫斯科吞并但没有完全控制的四个乌克兰地区。俄罗斯选举官员表示，该地区有 450 万选民，但这一说法在战争中几乎无法得到监督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们无法核实那里的数据，当局会随心所欲地使用这些数据」，莫斯科的独立选举专家亚历山大·基涅夫说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，基涅夫指出，网上投票的功能也将更加普及，29 个地区的电子投票者将被集中在一个庞大的名单上，无法查看他们身在哪里，或是如何投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄罗斯这样一个庞大而多元化的国家，克里姆林宫也可以使用更传统的手段。像高加索这样由少数民族强人控制的地区，通常会报告说投票率很高——并且由普京获得 99% 的选票——即使投票站出现的人相对较少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国有工业占主导地位的地区也倾向于报告总统获得了大力支持。为了让选民投票，一些投票站举行抽奖活动，奖品包括家用电器或柴火。西伯利亚的一个地区提供了 1.6 万份奖品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但克里姆林宫必须依靠大城市的一些选票，而这可能会很棘手。此前，过度的操纵曾经造成动荡。今年可能会有更多的操纵行为，因为除非得到候选人的许可，否则监督员是被禁止的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;俄罗斯人能抗议吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于街头示威被禁止，一些普京的反对者希望投出抗议票。专家指出，要降低他的得票，最简单的方法是投票给其他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;纳瓦尔尼的组织发起了一场名为「正午反对普京」的运动，该运动建议在周日中午蜂拥到投票站。但这其中存在许多障碍，包括可能与警方发生冲突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在以前的投票中，很少有投票站的登记选民超过 3000 人，许多投票站的登记选民不到 1000 人。「从技术上讲，制造人群是非常复杂的」，在俄罗斯被禁止的选举监督机构 Golos 的分析师戴维·坎基亚说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;普京能终身担任总统吗？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 2000 年首次被任命为鲍里斯·叶利钦总统的继任者以来，普京一直表示，他能任职多久是由俄罗斯宪法决定的。此后，他不断修改宪法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014 年，当被问及他是否会一直担任总统时，普京&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://en.kremlin.ru/events/president/news/47054&quot;&gt;回答&lt;/a&gt;说，「这样不好，对国家有害，我也不需要这样做」，然后他补充道，「咱们到时看看情况会怎么样，但无论如何，我的工作期限是受宪法限制的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2008 年，由于任期限制，普京不得不让位，他成为德米特里·梅德韦杰夫总统任内的总理。不过，他仍然在幕后掌握着权力，直到 2014 年重任总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2018 年总统大选之前，总统任期已被延长至六年，然后在 2020 年，普京再次修改宪法，重新设定任期期限。这样，他至少还可以连任两届，直到 2036 年。如果普京能继续执政，他很快就会超过约瑟夫·斯大林创下的 29 年统治纪录。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;投票结果将何时揭晓？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;预计统计结果将于莫斯科时间周日晚间公布。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Milana Mazaeva、 Alina Lobzina 及 Oleg Matsnev 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neil MacFarquhar 自 1995 年以来一直担任时报记者，撰写从战争到政治、艺术等一系列议题，报道范围既涵盖美国也包括国际议题。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/neil-macfarquhar&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/14/world/europe/russia-election-explained.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 15:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打造星链替代品：台湾的人造衞星网络计划]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20240315/taiwan-starlink-satellite/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;MEAGHAN TOBIN, JOHN LIU&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 11:13:08&quot; datetime=&quot;2024-03-15 11:13:08&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-01-cwpm/00taiwan-starlink-01-cwpm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2022 年，佛罗里达州卡纳维拉尔角，搭载着星链网络人造衞星的 SpaceX 猎鹰 9 号运载火箭发射现场。星链牢牢掌握着市场，以至于该公司还为其他竞争对手发射衞星。 &lt;cite&gt;Joe Skipper/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在台湾，政府正在加紧速度做一件目前任何国家甚至公司都还没有做到的事情：打造星链的替代产品，星链是埃隆·马斯克的火箭公司&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20221027/elon-musk-geopolitics-china-ukraine/&quot;&gt;SpaceX&lt;/a&gt;运营的人造衞星互联网服务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://restofworld.org/2022/starlink-elon-musk-global-access/&quot; title=&quot;Link: https://restofworld.org/2022/starlink-elon-musk-global-access/&quot;&gt;汤加发生地震&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/02/09/world/europe/elon-musk-spacex-starlink-satellite-ukraine.html&quot;&gt;俄罗斯入侵乌克兰&lt;/a&gt;等紧急情况造成当地主要基础设施发生故障时，星链能够让军队、发电厂和医务人员维持至关重要的网络连接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾官员不断面临这样的提醒：其通信基础设施必须能够抵御危机。这个民主岛屿距中国 126 公里，中国领导人誓言，如有必要，将使用武力来宣示台湾是其领土的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾经常遭受网络攻击，中国人民解放军&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2022/08/25/world/asia/china-taiwan-conflict-blockade.html&quot;&gt;几乎每天&lt;/a&gt;都会侵扰其水域和空域，相关动作在近年来不断增加。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，台湾的基础设施十分脆弱。去年，在两条海底互联网电缆断裂后，中国海岸线视野范围内的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/world/2023/03/09/taiwan-matsu-internet-access-china-fishing/&quot;&gt;离岛马祖列岛&lt;/a&gt;互联网出现状况的情况持续了数月。自 2017 年以来，将台湾与互联网连接的光缆已断裂约 30 次，大部分是由于该地区许多船只拖拽的锚造成的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰战争让台湾领导人更加认为该岛容易受到攻击。由于乌克兰的大部分电信系统因俄罗斯的武器和网络攻击而瘫痪，乌克兰军方已开始依赖马斯克控制的系统。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-02-cwpm/00taiwan-starlink-02-cwpm-master1050.jpg&quot; alt=&quot;台湾马祖列岛北竿乡的电信设备。去年，数以千计台湾离岛居民忍受了数月的慢速互联网。
&quot; data-src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-02-cwpm/00taiwan-starlink-02-cwpm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;台湾马祖列岛北竿乡的电信设备。去年，数以千计台湾离岛居民忍受了数月的慢速互联网。 &lt;cite&gt;Huizhong Wu/Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「俄乌战争给了我们深刻的反思」，政府资助的工业技术研究院院长廖荣皇说。「即使建造成本很高，但在特殊背景下，拥有自己的人造衞星服务的价值是无限的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SpaceX 在人造衞星互联网行业占据主导地位，而马斯克长期以来一直通过他的电动汽车公司特斯拉在中国开展业务，该公司在上海拥有一家大型制造工厂。台湾官员决定，最好打造一个他们可以控制的人造衞星网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但建立一个由台湾制造、发射和导航的人造衞星网络将需要数十亿美元和多年的研究和测试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SpaceX 花了五年时间将数千枚衞星送入所谓的近地轨道，它比传统通信人造衞星的飞行区域要矮得多，距地球最近约 160 公里。人造衞星会向地面终端发送信号，而且更近的距离使得信号传输速度更快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马斯克曾多次宣称，在几年内，他的人造衞星网络将覆盖整个地球，其服务速度将与陆地上所有的网络服务一样快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他并不是唯一一个拥有这一目标的科技亿万富翁。亚马逊创始人杰夫·贝索斯也宣布了在近地轨道建立网络的计划。不过，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2023/07/28/business/starlink.html&quot;&gt;一半以上&lt;/a&gt;绕地球轨道飞行的活跃人造衞星来自 SpaceX，亚马逊只&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/06/science/amazon-project-kuiper-launch.html&quot;&gt;发射了两颗&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英国公司 OneWeb 也向太空发射了几百颗人造衞星。但这一努力成本高昂，以至于它必须得到英国政府的救助，后来该公司与欧洲企业集团欧洲通信人造衞星公司合并，成立了一家名为「一网公司」的企业。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾政府表示，希望在 2026 年之前将第一颗通信人造衞星送入轨道，并在两年内将第二颗人造衞星送入轨道，同时还将研发另外四颗测试衞星。蔡英文总统承诺为台湾的太空计划提供&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://english.president.gov.tw/NEWS/6634&quot;&gt;400 亿台币&lt;/a&gt;，将这些测试中最佳成果开发成完全由台湾制造和控制的人造衞星互联网网络。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-03-cwpm/00taiwan-starlink-03-cwpm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;乌克兰人在 2022 年排队使用 Starlink 连接衞星互联网。该网络由 SpaceX 公司运营，一直在世界各地的冲突地区和灾区提供互联网服务。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在该网络开发的同时，台湾政府已经就利用现有衞星网络达成协议。它表示计划部署 700 个能够&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://moda.gov.tw/press/bulletin/5687&quot;&gt;接收衞星信号&lt;/a&gt;的终端。8 月，它与卢森堡公司 SES 成为合作伙伴，11 月，中华电信宣布与欧洲通信衞星一网公司建立合作伙伴关系。即使在台湾建立并运行自己的网络之后，这种合作关系也可以提供多层备份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们需要投资不止一个系统」，台湾国防部资助的智库国防安全研究院研究员曾怡硕说。「我们不能把所有的鸡蛋放在一个篮子里。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工业技术研究院的廖荣皇说，有 40 多家台湾公司参与衞星供应链的打造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾制造的衞星网络不仅能为台湾提供一个替代的通信系统。它可能会使台湾在未来几年成为关键技术的生产者，就像它是世界上大多数先进半导体的产地一样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「目前我们在半导体和电子制造方面很强大，但太空是一个我们可以利用这种优势的新行业」，创未来科技创始人王毓驹说。创未来科技为政府正在测试的一颗衞星做载荷测试。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台湾面临的挑战之一是发射衞星的火箭费用。大多数火箭只能使用一次，而且需要大量的燃料，因此成本太高，只有最富裕的政府才能试验。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;火箭发射公司 TiSpace 的创始人陈彦升说，2005 年至 2016 年，所有进入太空的台湾衞星都是在美国发射的。陈延森在台湾国家太空中心的前身工作了十多年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在过去的一年里，台湾的研究和气象衞星由法国阿里安航天公司以及 SpaceX 发射升空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-ftml/00taiwan-starlink-ftml-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年，在台湾离岛北竿的一个轮渡站，由于互联网服务中断，售票机瘫痪。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许没有任何实体在开发火箭方面投入的资源比 SpaceX 更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它已经变得无处不在，甚至将竞争对手的有效载荷送入太空。去年 12 月，贝索斯的项目表示，它的一些衞星将在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.aboutamazon.com/news/innovation-at-amazon/amazon-project-kuiper-spacex-launch&quot;&gt;未来的三次猎鹰 9 号发射&lt;/a&gt;中升空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 2018 年以来，台北一直在探索获取衞星互联网技术的途径，包括与 SpaceX 进行谈判。但马斯克对一项要求表示反对，即任何涉及通信基础设施的外国实体都必须与一家持有多数股权的当地合作伙伴成立合资企业。国防安全研究所研究员许志祥（音）说，马斯克认为这「完全不可接受」。SpaceX 没有回应置评请求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些谈判没有与 SpaceX 建立任何合作关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《纽约时报》看到的一封信显示，上个月，威斯康星州共和党众议员迈克·加拉格尔声称，如果不在台湾提供「星链」服务，SpaceX 可能违反其向美国政府提供全球服务的合同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SpaceX 公司&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/SpaceX/status/1762229838642082266?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1762229838642082266%7Ctwgr%5E9eaeeba82c24ab10edb81047616ec172c3ee59a5%7Ctwcon%5Es1_c10&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.bloomberg.com%2Fnews%2Farticles%2F2024-02-26%2Fspacex-refutes-claim-it-s-withholding-starshield-in-taiwan&quot;&gt;在 X 上的一篇帖子&lt;/a&gt;中回应说，该公司遵守了与美国政府签订的所有合同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当被问及与 SpaceX 合作的前景时，台湾数位发展部在一份电子邮件声明中表示，它将「评估与任何衞星运营商合作的可能性」，只要该运营商「符合台湾的国家安全和信息安全法规」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;马斯克与中国大陆深厚的商业联系也引起了台湾的担忧。中国是特斯拉在美国以外最大的市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特斯拉设立上海超级工厂之前，中国政府放宽了长期以来对外资企业所有权的限制，并发放了丰厚的激励措施。马斯克还发表评论，支持中国共产党在台湾问题上的立场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果我们依赖星链，由于中国的市场和马斯克利害攸关，他因为来自中国的压力而决定中断服务的话，那该怎么办？」国防智库的曾怡硕说。「我们必须考虑到这一点。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Meaghan Tobin 是时报科技记者，常驻台北，报道亚洲地区的商业和科技新闻，重点关注中国。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/meaghan-tobin&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;John Liu 为时报报道中国和科技新闻，主要关注政治和科技供应链之间的相互影响。他常驻首尔。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/john-liu&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/14/business/taiwan-starlink-satellite.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 11:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[封禁 TikTok 不能解决任何问题]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20240315/tiktok-ban-house-vote/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;JULIA ANGWIN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 09:32:46&quot; datetime=&quot;2024-03-15 09:32:46&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/opinion/14angwin/14angwin-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Rafal Milach/Magnum Photos&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;虽然美国人在政治上两极分化，但不同立场的人都同意：我们需要更多隐私，TikTok 不应该被禁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pewresearch.org/internet/2023/10/18/views-of-data-privacy-risks-personal-data-and-digital-privacy-laws/&quot; title=&quot;Link: https://www.pewresearch.org/internet/2023/10/18/views-of-data-privacy-risks-personal-data-and-digital-privacy-laws/&quot;&gt;皮尤研究中心去年 10 月的一份报告&lt;/a&gt;，高达 72% 空前比例的美国人希望对企业数据的使用进行「更多政府监管」。而据美联社和全国民意研究中心今年 2 月的一项民意&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/tiktok-ban-biden-bytedance-china-2acbaeb71e8bb0c6341f2bc55ba33e80&quot;&gt;调查&lt;/a&gt;，只有 31% 的美国人支持在全国范围内禁止 TikTok。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管公众看法如此，美国众议院仍在周三以压倒性多数通过了一项可能迫使其中国母公司放弃 TikTok 控制权，否则将禁止该应用的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20240314/tiktok-ban-house-vote/&quot;&gt;立法&lt;/a&gt;。该法案在参议院的命运尚不清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 的母公司字节跳动总部设在中国，美国的立法者们说，他们寻求禁止该应用，为的是保护美国人的数据，不让中国政府染指。但立法者们并没有寻求全面的联邦隐私立法，来保护美国人使用所有应用程序时提供给企业的个人数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不幸的是，这又一次证明了联邦立法已经脱离人民意愿何其之远。得到广泛支持的问题，如&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://news.gallup.com/poll/321143/americans-stand-abortion.aspx&quot; title=&quot;Link: https://news.gallup.com/poll/321143/americans-stand-abortion.aspx&quot;&gt;允许堕胎&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://news.gallup.com/poll/513623/majority-continues-favor-stricter-gun-laws.aspx&quot; title=&quot;Link: https://news.gallup.com/poll/513623/majority-continues-favor-stricter-gun-laws.aspx&quot;&gt;枪支管制&lt;/a&gt;，一直没有在联邦层面得到解决。超过半数的美国人认为，在关键问题上，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnorc.org/projects/most-adults-feel-the-interests-of-people-like-them-are-not-well-represented-2/&quot; title=&quot;Link: https://apnorc.org/projects/most-adults-feel-the-interests-of-people-like-them-are-not-well-represented-2/&quot;&gt;政府政策没有反映公众的看法&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管政策与民意的差距越来越大，但在一个存在重大利害关系的大选年，立法者们对推动禁止 TikTok 的立法感到如此自信而无惧，这确实令人震惊。别忘了，&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Link: null&quot;&gt;三分之一的美国成年人说他们使用该社交媒体网站&lt;/a&gt;，三分之一的 30 岁以下的美国成年人说，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pewresearch.org/short-reads/2023/11/15/more-americans-are-getting-news-on-tiktok-bucking-the-trend-seen-on-most-other-social-media-sites/&quot; title=&quot;Link: https://www.pewresearch.org/short-reads/2023/11/15/more-americans-are-getting-news-on-tiktok-bucking-the-trend-seen-on-most-other-social-media-sites/&quot;&gt;他们经常用 TikTok 来获取新闻&lt;/a&gt;。就连拜登总统也为他竞选连任&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Link: null&quot;&gt;开设了一个 TikTok 频道&lt;/a&gt;，尽管他说，如果禁止 TikTok 的立法能上他的办公桌的话，他会将其签署为法律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些国会议员&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;经常使用 TikTok&lt;/a&gt;与选民沟通，如来自北卡罗来纳州的民主党众议员杰夫·杰克逊。杰克逊对该法案投了赞成票，他在 TikTok 社交媒体网站上有&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/@jeffjacksonnc?lang=en&quot;&gt;250 万追随者&lt;/a&gt;。「我给 TikTok 的信息是：与中国共产党分道扬镳，否则将失去你在美国的用户」，该法案的发起人、威斯康星州共和党众议员迈克·加拉格尔说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.congress.gov/bill/118th-congress/house-bill/7521/text?s=1&amp;r=1&quot;&gt;立法&lt;/a&gt;试图禁止在美国境内发行「被外国对手控制的应用程序，例如 TikTok」，除非该应用程序在六个月内将自己出售给获得美国总统批准的买家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;急于通过这项法案尤其令人奇怪，因为联邦政府已有一个应对外国实体购买美国公司股份的程序。对外国投资的国家安全审查由跨部门机构&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Link: null&quot;&gt;外国在美投资委员会负责&lt;/a&gt;。例如，正是&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theverge.com/2020/3/6/21168079/grindr-sold-chinese-owner-us-cfius-security-concerns-kunlun-lgbtq&quot; title=&quot;Link: https://www.theverge.com/2020/3/6/21168079/grindr-sold-chinese-owner-us-cfius-security-concerns-kunlun-lgbtq&quot;&gt;该委员会的审查&lt;/a&gt;导致一个中国买家在 2020 年取消了收购约会应用程序 Grindr。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该委员会与 TikTok&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/technology/2023/09/15/tiktok-ban-us-negotiations/&quot;&gt;多年来一直在谈判&lt;/a&gt;如何缓解国家安全担忧的问题。特朗普担任总统期间&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.federalregister.gov/documents/2020/08/19/2020-18360/regarding-the-acquisition-of-musically-by-bytedance-ltd&quot;&gt;下令该委员会进行调查&lt;/a&gt;后，TikTok 曾提出一个方案，将其所有的美国公民数据转交给一家由甲骨文监管的美国子公司。甲骨文还将代表美国政府对 TikTok 的算法和删除内容的决定进行监管。但美国政府以尚未披露的原因拒绝了这个方案，谈判似乎已陷入僵局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但难办的是，强迫中国公司出售 TikTok 并不能解决立法者们声称他们正在试图解决的问题。把 TikTok 卖给一个像谷歌、Meta 或微软这样的科技巨头（别忘了，除了它们谁还出得起 840 亿美元的估价？），不会让美国用户的数据变得更安全。事实上，这只会让购买 TikTok 的科技巨头获得我们所有人的更多数据，让新的所有者用这些数据来增强已掌握的异常详尽的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，谷歌现在有我的大部分电子邮件、我的文档、我的网络浏览行为，以及我的搜索查询。我在 TikTok 上看的视频是谷歌实际上尚不掌握的少数内容之一。把这些视频交给谷歌，将为它已经给我建立的档案增加有价值的新数据，使其能够通过广告商、数据经纪人，以及使用谷歌自助在线广告平台和服务的任何人来谋利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，也许在最坏的情况下，中国政府正在监视我看的 TikTok 视频。（当然，TikTok 说，其中国母公司与运营它的美国实体是彻底分开的）。但 TikTok 并不比其他任何应用拥有更多的数据，它只是知道我花了太多时间看烹饪视频和化妆教程。这个信息大概有助于中国无休止地生产从厨房设备到化妆刷——这些我所购买的物质产品的努力，但反正它已经在生产这些产品了，所以我的感觉是，我看视频的数据只是为这些产品的潜在未来需求提供了额外信息而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不错，你说你能接受这点，但中国正在通过 TikTok 传播其宣传怎么办？我也读过那种吓唬人的故事，我只能说它们不太令人信服。国家情报总监办公室在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.dni.gov/files/ODNI/documents/assessments/ATA-2024-Unclassified-Report.pdf&quot; title=&quot;Link: https://www.dni.gov/files/ODNI/documents/assessments/ATA-2024-Unclassified-Report.pdf&quot;&gt;今年 2 月的威胁评估&lt;/a&gt;中提到中华人民共和国时写道，「PRC 宣传部门运营的 TikTok 账号据说曾在 2022 年的美国中期选举期间将来自两党的候选人都作为目标。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这听起来有点可怕，但只需要想想就知道，任何人在选举期间都能开设针对任何人的 TikTok 帐号。例如，我们知道&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.intelligence.senate.gov/sites/default/files/documents/Report_Volume2.pdf&quot; title=&quot;Link: https://www.intelligence.senate.gov/sites/default/files/documents/Report_Volume2.pdf&quot;&gt;俄罗斯人在 Facebook 上建账号&lt;/a&gt;试图影响 2016 年的美国大选。他们不需要把 Facebook 买下来就能那样做。另外值得注意的是，那份威胁评估并没有指责 TikTok 的算法提高了中国账号的知名度，我的猜测是，如果国家情报办公室主任有证据证明这点，他一定会在报告中指出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不清楚情报部门是否正在非公开场合提供了更明确的证据。听了为国会议员提供的有关 TikTok 的国家安全简报后，加利福尼亚州民主党众议员萨拉·雅各布斯&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/tiktok-ban-house-vote-china-national-security-8fa7258fae1a4902d344c9d978d58a37&quot;&gt;对美联社说&lt;/a&gt;：「我们在今天的保密简报中听到的任何事情都不是 TikTok 独有的。这是每个社交媒体平台上都发生的事情。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美联社 2022 年的一篇调查报道，与此同时，中国似乎正在用&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/china-tiktok-facebook-influencers-propaganda-81388bca676c560e02a1b493ea9d6760&quot; title=&quot;Link: https://apnews.com/article/china-tiktok-facebook-influencers-propaganda-81388bca676c560e02a1b493ea9d6760&quot;&gt;YouTube、Facebook 和 Instagram 上的影响者&lt;/a&gt;推动其政治议程上取得巨大成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这正是我要说的。所有的社交媒体平台都是信息雷区，充斥着来自国家行为者、企业、付费意见领袖，以及其他人的欺骗性内容。这些平台的算法通过突出煽动愤怒和骇人听闻的内容助长了我们最糟糕的冲动。这些平台为了赚钱疯狂地开采我们的数据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;强迫 TikTok 与另一个觊觎用户数据的社交媒体平台合并，并不能解决任何问题。能起作用的是建立基本的隐私规则，禁止公司利用我们的数据谋利，赋予我们权利，用于控制操纵我们的算法。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Julia Angwin 是观点文章撰稿人，也是&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.proofnews.org/&quot;&gt;Proof News&lt;/a&gt;的创始人。她主要撰写与科技政策相关的文章。欢迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/JuliaAngwin&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://journa.host/@Julia&quot;&gt;Mastodon&lt;/a&gt;上关注她，或订阅她的&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://buttondown.email/JuliaAngwin&quot;&gt;个人新闻电邮&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/14/opinion/tiktok-ban-house-vote.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 10:07:06 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>