<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>紐約時報</title>
        <description>紐約時報全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[臨終幻象教會我們的事]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/health/20240315/deathbed-visions-research/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;PHOEBE ZERWICK&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 04:19:18&quot; datetime=&quot;2024-03-15 04:19:18&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;12 歲時，克里斯·科爾第一次看到了臨終前的異象。他對 1974 年那個夏天的記憶已經模糊，但在垂死的父親牀邊感受到的那種神祕感卻依舊清晰。科爾的整個童年在多倫多度過，父親是一名忙碌的外科醫生，沒有太多時間陪伴兒子，除了每年兩人一起到加拿大荒野的釣魚之旅。那一年，42 歲的父親因癌症而憔悴虛弱，他伸手去摸科爾襯衫上的紐扣，擺弄着它們，説了幾句要收拾東西趕飛機回到林中小屋之類的話。「我憑直覺知道，不管他在哪裏，那一定是一個好地方，因為我們要去釣魚」，科爾告訴我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伸手去觸摸父親時，科爾感覺到一隻手搭在他的肩膀上。跟着他走進病房的牧師告訴他，他的父親出現了妄想症狀，把他帶走了。第二天一大早，科爾的父親就去世了。如今，科爾把他目睹的一切稱為臨終幻象。他相信父親沒有妄想。他的思緒把他帶到了加拿大北部的荒野，那是一個他和兒子可以相聚的時空。他覺得，牧師犯了一個和許多其他看護人一樣的錯誤，認為那一刻是和現實無關的，認為這個男孩需要保護，不應該目睹那個時刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;直到 40 多年後，科爾才不得不談起那天晚上在病房裏的情景。他已經追隨父親和祖上三代人的腳步，成為一名醫學工作者，在布法羅的安寧療護中心工作擔任首席醫療官，負責對臨終幻象的研究。直到 2015 年在 TEDx 演講上，他才分享了父親去世時的故事。他穿着休閒外套在台上踱來踱去，告訴觀眾：「我想説的是，並不是我選擇了死亡這個課題。我覺得是它選擇了我，或者説跟隨着我。」他接着説：「當我站在臨終者的牀邊時，我看到了我童年時所看到的、我努力想要忘記的東西。我看到垂死的病人向母親、父親和孩子伸出手，呼喚他們，他們當中許多人已經很多年沒有見過面了。然而值得注意的是，相當一部分人看上去是很平靜的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這次演講獲得了數以百萬計的觀看量和數以千計的評論，許多來自護士，對於醫學界有人驗證了他們長期以來的認識表示感激。也有一些人在評論中講述了自己親眼目睹親人在彌留之際出現幻象的故事。對他們來説，科爾的信息確認了一種對他們憑本能知道的東西——臨終前的幻象是真實存在的，可以提供安慰，甚至治癒過去的創傷。在某些情況下，它可以讓人感到超然。我們的大腦能夠創造出各種圖像，幫助我們在彌留之際理解自己的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;1999 年春天的一個週六早上&lt;/b&gt;，科爾在布法羅安寧療護中心第一次當班，此前他在俄亥俄醫學院拿到一個學位，他在那裏攻讀神經生物學博士，然而他所接受的醫學培訓對這份工作毫無幫助。在內科實習結束後，科爾在布法羅開始了心臟病學的研究。為了多賺點錢養活妻子和兩個年幼的女兒，他在布法羅安寧療護中心做了一份兼職。在此之前，克爾一直在傳統醫療系統中工作，專注於那些經常被捆綁在機器上或服用大量藥物的病人。就算他們講述幻象，他也沒有時間去聽。但在靜悄悄的安寧療護中心裏，科爾發現，自己遇到了自父親去世後從未見過的情況：病人們談論着只有他們才能看到的人和地方。「所以，就像和父親在一起的時候一樣，我感受到一種崇敬，感受到一種不被理解但肯定能夠感覺到的東西」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一次輪班中，科爾檢查一位名叫瑪麗的 70 歲老婦人，她的成年子女聚集在她的房間裏，喝葡萄酒緩解情緒。科爾記得，瑪麗毫無徵兆地從牀上坐起來，雙臂交叉放在胸前。「丹尼」，她低聲説，親吻並擁抱着一個只有她能看見的嬰兒。起初，她的孩子們很困惑。家裏沒有人叫丹尼，媽媽懷裏也沒有嬰兒。但他們能感覺到，無論母親正在經歷什麼，都會給她帶來一種平靜感。科爾後來得知，早在她的四個孩子出生之前，瑪麗曾因難產失去了一個孩子。她從來沒有和孩子們談起過這件事，但現在，她似乎在通過一種幻象來解決這種損失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通過觀察瑪麗在安寧療護下的最後時光，科爾找到了自己的使命。「我對醫學流水線的本質感到失望」，科爾告訴我。「（安寧療護）感覺像是一種更人道、更有尊嚴的護理模式。」他放棄了心臟病學，全職在臨終病人的牀邊工作。這些病人當中，許多人描述的幻象都來自他們自己的生活，似乎有意義，這與藥物導致的幻覺或妄想，乃至不連貫思維是不同的——這些也可能在生命盡頭出現。但科爾無法説服其他醫生相信這些幻象的價值，甚至那些在安寧療護中心陪他巡視的年輕住院醫生也不例外。他們需要科學證據。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當時，只有少數已發表的醫學研究記錄了臨終前的幻象，而且這些研究主要依賴於醫生和其他護理人員的二手報告，而不是患者自己的描述。在參加完一個會議回家的飛機上，科爾概述了他自己的一項研究，2010 年，研究員安·巴納斯加入了他的研究隊伍。和科爾一樣，巴納斯的一位家族成員在去世前也經歷過幻象——她的祖父想象自己和兄弟們一起在火車站。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這項研究並不是為了回答這些臨終幻象在神經學上與幻覺或妄想有何不同。科爾認為自己的角色是病人經歷的記錄者。科爾、巴納斯和他們的同事借鑑了社會科學研究方法，對有 22 張病牀的安寧療護中心住院部的病人進行每日訪談，以此進行研究，希望捕捉到病人看到幻象的頻率和不同主題。他們對患者進行了篩查，以確保他們神志清醒，沒有處於混亂或譫妄狀態。發表在 2014 年的《姑息醫學雜誌》(The Journal of Palliative Medicine) 上的研究結果提出，臨終幻象比其他研究人員發現的要普遍和頻繁得多，而且令人吃驚的是，有 88% 的患者報告至少出現過一次幻象。(後來在日本、印度、瑞典和澳大利亞進行的研究也證實了幻象的普遍性。比例從 20% 到 80% 不等，不過其中大部分研究依靠的是對護理人員，而非對病人的訪談）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;過去 10 年裏，科爾聘請了一個長期研究團隊，擴大了研究範圍，把對在家接受安寧療護的病人及其家屬的訪談包括進去，加深了研究人員對這些臨終幻象的多樣性和深刻性的理解。這些臨終幻象可能在病人睡着的時候出現，也可能出現在病人完全清醒的時候。幻象裏最常出現的是去世的家庭成員，相比之下，涉及宗教主題的幻象則極為罕見。患者經常會重溫他們生命中的重要時刻，包括墜入愛河的快樂和被拒絕的痛苦感受。有些人會夢見日常生活中尚未完成的事項，如支付賬單或照顧孩子。幻象中還會出現過去或想象中的旅程——無論是長途汽車旅行還是短途步行上學。患者們説，無論主題是什麼，這些幻象都感覺像是真實的，迥異於他們以往經歷過的任何東西。這些幻象可能在死亡前幾天甚至幾周開始出現。最重要的是，當人們接近生命的終點時，幻象出現的頻率會增加，並進一步主要圍繞已故的人或寵物展開。正是這些幻象給病人及其親人帶來了深刻的意義和慰藉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科爾的最新研究側重於他經常觀察到的有這種幻象的病人的情感轉變。在 2019 年發表的這一系列研究中的第一項裏，他們測量了兩組安寧療護患者的心理和精神成長情況：一組是出現過幻象的患者，對照組則沒有出現過幻象。患者對他們有多同意一些陳述進行打分，這些陳述包括「我改變了對生命中什麼最重要的想法」或「我對靈魂之類的問題有了更好的理解」。那些經歷過臨終幻象的人對這些陳述的認同度更高，這表明即使在生命的最後階段，幻象也能引發內心的改變。「這是我們的研究裏最引人注目的一項」，科爾告訴我。「它凸顯了死亡的悖論，即在肉身衰敗的同時，人也在成長，找到意義。這也強調了病人告訴我們的，他們正在重新振作起來。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/magazine/17mag-visions-02/17mag-visions-02-master1050.png&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Photo illustration by Amy Friend&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;過去一年裏，&lt;/b&gt;我和科爾進行了多次交談，醫學對實證的需要與他的患者那些難以言喻的經歷之間的矛盾反覆出現。大約在他的首個研究發表的前一年，他第一次感受到這種矛盾。當時他去拜訪一位名叫約翰的「二戰」老兵，約翰一生都被噩夢所折磨，在夢境中，他回到諾曼底登陸日那天的海灘。約翰曾經參加過一項營救任務，用船將受傷的士兵運往英國，而把那些距離過遠的士兵留下來等死。在他臨終前的日子裏，噩夢一直縈繞着他，直到他夢見自己從軍隊退伍。在另一場夢中，一名已經陣亡的士兵出現在約翰面前，對他説，他的戰友很快就會來「找」他。之後噩夢就結束了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從那時起，科爾就一直被科學和語言無法充分捕捉思想的奧祕所困擾。「我們如此着迷於量化如此深奧的精神世界，併為其賦予結構，但實際上，我們只是這一切的旁觀者和見證者」，他説。「當你看到一位 90 多歲的老兵回到 70 年前，經歷着你根本無法理解的事時，照本宣科讓人感覺很渺小。」當科爾在會議上陳述他的研究時，護士們往往會點頭表示贊同，而醫生們則會翻白眼表示不相信。他發現，懷疑論者在觀看患者採訪錄像時往往能更好地理解這項研究。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這段視頻記錄了科爾在 2008 年時的早期研究，其中最令人震驚的部分並不是幻象的內容，而是患者的行為。「沒有絲毫恐懼」，科爾説。一名十幾歲的女孩在描述自己與已故阿姨在城堡裏玩芭比娃娃的夢時，臉上露出明朗的笑容。一名瀕死的患癌男性談到了他幾年前去世的妻子，她在夢中來到他的身邊，總是穿着藍色的衣服。她向他揮手，微笑。僅此而已。但在那一刻，他似乎被「穿越」到了另一個時空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科爾經常觀察到，臨終者在生命的最後時刻往往會對生前癡迷的活動失去興趣，轉而投向他們所愛的人。至於原因，科爾只能推測。在他 2020 年出版的《死亡不過是一場夢》(Death Is but a Dream) 中，他總結道，病人在瀕死時刻尋得的愛意常常將他們帶到一個有人稱之為啓蒙、有人稱之為上帝的地方。「時間似乎消失了」，他告訴我。「那些深愛你、保護你、幫助你成長的人在精神和心理層面上仍然在那裏。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年在年僅 10 歲時去世的康納·奧尼爾就是這種情況。我和科爾前往他家，拜訪了他的父母。他們告訴我們，就在他去世前兩天，他們的兒子喊出了一位家庭朋友的名字，而他當時並不知道這個朋友剛剛去世。「你知道自己在哪裏嗎？」康納的母親問道。「天堂」，男孩回答道。當時康納已經好幾天沒有説話，也沒有在無人幫助的情況下移動過，但在那一刻，他憑藉自己的力量坐了起來，用雙臂摟住了她的脖子。「媽媽，我愛你」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;科爾的研究發現，在生命的最後時日，這些時刻超越了往往令人痛苦的身體衰退，幫助像奧尼爾夫婦和其他親戚這樣的父母承受難以承受的喪親之痛。「如果沒有這個寬慰，或者那個上天給予我們的禮物，我都不知道我會怎麼辦」，康納的父親告訴我們。「這已經夠難的了。」正如科爾所解釋的，「這就是受到傷害和得到寬慰之間的區別。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;6 月，我拜訪了一位幾天前在家中去世的患者的成年女兒。我們坐在她母親的客廳裏，看着外面的露台和喂鳥器，它們給她的母親帶來了很多歡樂。在她母親去世三天前，女兒正在整理房間，就在這時，母親説話開始比之前清晰多了。女兒爬到母親的牀上，握住她的手，聆聽着。她的母親一開始先是對着女兒的父親説話，她可以看到他在房間的遠處角落，還是那麼英俊。然後，她開始對着自己的第二任丈夫説話，雖然只有她自己看得見，但真實得讓女兒問道他是否在抽煙鬥。「你聞不到嗎？」她母親回答道。即使在重述中，這一刻也讓人感到神聖。「我永遠不會忘記它」，女兒告訴我。「真是太美了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我還見到了巴納斯的一位患者佩吉·哈洛斯基，就在幾天前，她剛剛開始接受安寧療護中心居家護理服務。在那之前，布法羅的癌症醫院發現她全身出現血栓，這表明長達一年的治療已經不再起效。是時候讓她在丈夫斯蒂芬和兩隻靈緹犬的陪伴下，舒舒服服地待在家裏了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;斯蒂芬帶着巴納斯和我來到家庭娛樂室，佩吉躺在沙發上。巴納斯跪在地板上，檢查病人的導管，她的處方藥量減少了，這樣每天吞服的藥片就少了，併為她的尾椎骨疼痛開了一種麻醉膏。她還詢問了她的幻象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那個週末的值班護士目睹了佩吉和她去世的母親説話。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「她就站在那裏」，佩吉指了指房間的一個角落對巴納斯説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「那是你唯一一次見到她嗎？」巴納斯問。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「目前是的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你覺得還會見到她嗎？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「按照現在這個樣子，會的，我會的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;佩吉深深地坐進沙發裏，閉上眼睛，回憶起另一次見到逝者，那是她和斯蒂芬收養的第一隻靈緹。「我和所有人都很好。我很快樂」，她説。「現在還不是時候。我知道還不是時候，但已經快到了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;2018 年，&lt;/b&gt;在我的母親克洛伊·澤維克彌留之際，我還從未聽説過臨終幻象。當她的護理師告訴我她出現了我們當時稱為幻覺的現象時，我只是憑直覺行事。媽媽 95 歲了，在哈德遜河谷的家中接受安寧療護，她患有肺病和充血性心力衰竭，幾乎無法離開病牀。安寧療護醫生給她開了阿片類止痛藥，並讓她服用抗精神病和抗焦慮藥物，以控制所謂的幻覺，他擔心這些幻覺會妨礙她入睡。媽媽的幻象有可能就是其中一些藥物導致的，但正如克爾所解釋的，藥物引起的幻覺中不排除有自然產生的幻象。它們可以並存。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於我的母親，我本來就明白她的想象世界是值得尊敬的。我知道藥物引起的幻覺是什麼樣子和感覺。大約在她去世前 10 年，媽媽不慎摔傷了脊椎。當地醫院的醫生讓她服用阿片類藥物來控制疼痛，這讓她像變了一個人。她説，醫院的牆上爬滿了蜘蛛。她把病友的牀當成了火車月台。更糟糕的是，她否認我愛她，説我從沒愛過她。我們給她停藥後，這些幻覺就消失了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在生命盡頭的幻象則完全不同；這些幻象與她漫長的一生密切相關，給她帶來了深深的慰藉和喜悅。她對我説：「你知道嗎，這是我有生以來第一次沒有煩惱。」我記得當時我感到如釋重負。在經歷了十多年的健康衰退之後，她似乎終於找到了平靜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在她去世的前一天，當她的呼吸變得越來越困難時，媽媽説出了一個消息，她説：「我有一個新領路人。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「是誰？」我問。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「馬克。他會帶我去對岸。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她説的是我的丈夫，他在北卡羅萊納州的家中活得好好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這太好了，媽媽，但我也需要他陪着我」，我説。「你覺得他兩件事都能做到嗎？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「啊沒問題，他很能幹。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那天晚上，媽媽再次呼吸困難。「我在想來世」，她説，她在想我的丈夫，他將帶領她到達那裏。當晚值班的護理師和我坐在她的牀邊，看着媽媽的血氧量從 68 降到 63，再降到 52，一直降到第二天早上她去世。我母親並不是傳統意義上的勇者。她害怕蛇、地鐵站台和任何疼痛。但她直面死亡，堅信一個深愛她女兒的男人會指引她前方的路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你覺得這會發生在你身上嗎？」有一次提到她的幻象時，她這樣問我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「可能這是基因裏的」，我説，那時我還不知道，這些體驗是我們所有人都可能遇到的。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Phoebe Zerwick 是《Beyond Innocence: The Life Sentence of Darryl Hunt》一書的作者。她是一名常駐北卡羅來納的記者。她是維克森林大學新聞項目主任，教授新聞與寫作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Amy Friend 是一名加拿大藝術家，她的作品主要關注歷史、時空、土地記憶、塵埃、海洋以及我們與宇宙的聯繫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/12/magazine/deathbed-visions-research.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 16:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[TikTok 面臨被封殺命運是自食其果]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20240315/tiktok-ban/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEVIN ROOSE&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 03:43:47&quot; datetime=&quot;2024-03-15 03:43:47&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/multimedia/00roose-protest-mtkp/00roose-protest-mtkp-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週三，TikTok 的支持者觀看眾議院就該公司相關法案進行投票的直播。 &lt;cite&gt;Kent Nishimura for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;我之前是很支持 TikTok 的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，當特朗普政府首次試圖強迫 TikTok 的中國所有者字節跳動出售該應用，否則有可能將其禁止時，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20200728/tiktok-china-ban-model/&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2020/07/26/technology/tiktok-china-ban-model.html&quot;&gt;我當時的看法&lt;/a&gt;是，在美國禁止 TikTok 的弊大於利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我為什麼這樣認為呢？部分原因是因為，把所有大型社交媒體應用都存在的問題——侵入式數據收集、不透明的內容政策、令人上癮的推薦算法——推到 TikTok 身上，是省事的做法，還有一部分原因是因為我不相信這個應用是隱藏在眾目睽睽之下的中國間諜工具。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，我仍然對這種説法持懷疑態度。如果中國政府想要通過美國人的智能手機窺探他們，無需使用 TikTok 就能做到這一點。得益於美國沒有聯邦層面的數據隱私法，它可以從數據中介那裏買到大量信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且現在，我依舊擔心，對 Meta 和谷歌等美國科技巨頭來説，禁掉 TikTok 是一份厚禮，這兩家公司擁有 TikTok 最大的競爭對手——Facebook、Instagram 和 YouTube，在一個競爭已經嚴重不足的市場上，這會進一步鞏固它們的贏家地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在過去的幾周裏，隨着一項迫使字節跳動出售 TikTok 的兩黨支持議案在國會&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/13/technology/tiktok-ban-house-vote.html&quot;&gt;迅速獲得通過&lt;/a&gt;，我開始意識到，禁止或強製出售 TikTok 或許是一個好主意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我採取這個立場，並非出於自願。我仍然認為，反 TikTok 一案的許多論點都是基於模糊的、僅存於理論層面的危害&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.aclu.org/press-releases/aclu-slams-house-for-latest-plan-to-ban-tiktok-and-stifle-free-speech&quot;&gt;主張&lt;/a&gt;。我也贊同美國公民自由聯盟和電子前沿基金會等組織提出的觀點，它們認為禁止 TikTok 會扼殺美國公民受憲法保護的言論自由，並且可能為世界各地的威權政府樹立先例，以此做為理由，為它們審查不喜歡的網絡言論辯護。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但 TikTok 也犯了一系列自取其辱的錯誤。此外，它對最新國會議案的笨拙迴應（包括鼓動用戶&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/07/business/tiktok-phone-calls-congress.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2024/03/07/business/tiktok-phone-calls-congress.html&quot;&gt;給他們的眾議員辦公室打去憤怒的電話&lt;/a&gt;）可能在無意中證實了批評者的説法——TikTok 有興趣也有能力在有意願時利用自己的力量來影響美國政治。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/multimedia/00ROOSE-cake-gjbh/00ROOSE-cake-gjbh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;眾議員邁克·加拉格爾辦公室的工作人員手捧蛋糕。眾議院投票通過 7521 號決議，迫使 TikTok 與其中國母公司字節跳動公司斷絕關係，否則將面臨在美國被禁的風險。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 發言人亞歷克斯·豪雷克為該公司的做法進行了辯護，稱「美國人有憲法賦予的權利，可以向政府請願伸冤，TikTok 用戶要求他們的國會議員投票反對一項法案就屬於這個範疇，該法案會踐踏憲法賦予他們的言論自由權利，在很多情況下還會危及他們的生計」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自從特朗普總統試圖強行出售 TikTok 以來，這家公司有四年時間來改進自己的行為。它本可以用這段時間變得完全透明——證明它沒有什麼可隱瞞的，它與字節跳動的關係就像它聲稱的那樣疏遠、不插手。該公司的領導人本可以承認——並真誠地應對——作為一款中國所有的應用程序，在美國和其他民主國家承載政治言論所固有的緊張關係，儘管其中一些言論將不可避免地轉向中國政府不喜歡的方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但相反，TikTok 口口聲聲表示支持透明化，卻啓動了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.wsj.com/tech/tiktok-pledged-to-protect-u-s-data-1-5-billion-later-its-still-struggling-cbccf203&quot; title=&quot;Link: https://www.wsj.com/tech/tiktok-pledged-to-protect-u-s-data-1-5-billion-later-its-still-struggling-cbccf203&quot;&gt;毫無説服力&lt;/a&gt;的「得克薩斯項目」——通過將 TikTok 的美國用戶數據轉移到美國公司甲骨文擁有的數據服務器，來緩解人們對中國間諜活動的擔憂。去年，它邀請記者參觀了一家位於洛杉磯的新建築羣——透明與問責中心，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.platformer.news/a-visit-to-tiktoks-transparency-center/&quot;&gt;一些參觀者形容&lt;/a&gt;那裏像是一個霓虹燈閃爍的主題公園，裏面充斥着防禦性企業信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 的發言人豪雷克説，公司在透明度方面的努力是「史無前例的」，「遠超任何一家同行企業」，其中包括允許外部審計該應用的源代碼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在大多數情況下，TikTok 試圖低調行事，同時私下裏也在暗示，任何膽敢質疑該公司與中國政府關係的人，都是在偏執地散佈恐懼，甚至可能是種族主義。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事實上，TikTok 的批評者也有越界的時候，比如上個月在國會聽證會上，公司首席執行官周受資就他與中國共產黨的聯繫受到了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pbs.org/newshour/politics/singaporeans-bemoan-sen-cottons-ignorant-grilling-of-tiktok-ceo&quot; title=&quot;Link: https://www.pbs.org/newshour/politics/singaporeans-bemoan-sen-cottons-ignorant-grilling-of-tiktok-ceo&quot;&gt;咄咄逼人的質詢&lt;/a&gt;，而他其實是新加坡人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是這家公司也將排外主義的指責用來打擊那些誠懇的質疑者，他們只是想知道一個由中國科技集團所擁有的應用，怎麼可能不受中國的影響，考慮到中國政府幹涉其科技公司的記錄。（我永遠不會忘記幾年前，TikTok 的一名高管説，我偏執於質疑周受資是否感受到了必須遵守中國審查法規的壓力。而重要的是，周受資當時也是字節跳動的首席財務官。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/multimedia/00ROOSE-2-02-bvtk/00ROOSE-2-02-bvtk-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;TikTok 首席執行官周受資在國會山作證，為自己的公司辯護。 &lt;cite&gt;Ore Huiying for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;該公司還&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/01/26/technology/tiktok-bytedance-data-security.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/01/26/technology/tiktok-bytedance-data-security.html&quot;&gt;擴大了在華盛頓的遊説活動&lt;/a&gt;，並在自己的業務方面拒絕提高透明度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，2022 年，字節跳動的員工&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20221223/byte-dance-tik-tok-internal-investigation/&quot;&gt;被發現&lt;/a&gt;對報道 TikTok 的美國記者進行監視，從記者的 TikTok 應用收集數據，試圖確定是誰向記者們泄露了內部對話和文件。事件曝光後，字節跳動的幾名員工被解僱，該公司聲稱這是一次「被誤導」的行動，但在我看來，將此事説成幾個自行其是的僱員的行動，説他們沒有得到公司授權，始終缺乏可信度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的同事薩普娜·馬赫什瓦里和瑞安·麥克&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20230525/inside-how-tiktok-shares-user-data-lark/&quot;&gt;去年報道&lt;/a&gt;，TikTok 員工在一個名為 Lark（飛書）的消息系統上共享美國用戶數據，而字節跳動的中國員工也在使用這個消息系統，儘管高管們聲稱 TikTok 沒有共享這些數據。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年，研究人員使用 TikTok 的一個數據工具，收集了與中國國內受壓制的話題相關的熱門視頻信息，並得出結論，與其他社交網絡相比，涉及中國維吾爾人和香港抗議活動等話題的視頻，在 TikTok 上的比例異常低。在此之後，TikTok&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/01/08/business/media/tiktok-data-tool-israel-hamas-war.html&quot;&gt;悄悄限制了這個工具&lt;/a&gt;，而不是設法消除批評。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些事情本身都不能成為禁止 TikTok 的理由。的確，美國科技公司時不時也會&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2021/07/14/technology/facebook-data.html&quot;&gt;採取類似的做法&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，不管公平與否，我們一直對外資企業有着更高的標準。媒體公司尤其如此，它們的政治和文化影響力使它們成為潛在幹預者的誘人目標。（例如，魯珀特·默多克在收購福克斯新聞之前&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.latimes.com/archives/la-xpm-1985-09-04-mn-23112-story.html&quot;&gt;被要求成為美國公民&lt;/a&gt;，因為當時的法律禁止外國人收購美國電視台。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 比任何廣播網絡都更加強大，這要歸功於其龐大的規模——1.7 億美國人在使用它——及其算法的粘性。通過本週對國會行動的迴應，它已經證明，為了達到自己的目的，它願意動用自己的力量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 真的會被禁嗎？很難説。強制銷售法案還需得到參議院通過，拜登總統也需簽署該法案。然後，禁令還必須經受住法庭的挑戰。字節跳動認為，出售 TikTok 絕對是萬不得已的選擇，它已經發出信號，表示將發動一場&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-03-12/tiktok-plans-full-legal-fight-if-us-divestment-bill-becomes-law&quot; title=&quot;Link: https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-03-12/tiktok-plans-full-legal-fight-if-us-divestment-bill-becomes-law&quot;&gt;全面的法律戰&lt;/a&gt;來阻止這種事的發生。當然，如果特朗普在 11 月當選，禁令可能會被撤銷——特朗普在 TikTok 問題上的態度&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/11/business/dealbook/trump-tiktok-ban.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2024/03/11/business/dealbook/trump-tiktok-ban.html&quot;&gt;發生了轉變&lt;/a&gt;，現在表示不支持強迫該應用出售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;過去幾周，看到 TikTok 在為生存而戰，使用了一些多年來一直令批評者擔憂的混淆視聽和轉移注意力的技巧，我感到非常沮喪。像許多美國人一樣，我每天都使用 TikTok，我想保護我最愛的浪費時間應用，讓它免受滅頂之災。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一家受到懷疑的公司必須以更高的標準來要求自己，到目前為止，TikTok 未能讓批評者相信，它已經充分擺脫了與中國所有者的關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果能夠避免被強製出售，或者法案被法院阻止，TikTok 應該認識到那是僥倖，並且應該開始努力在自己與字節跳動之間建立更真實、可驗證的距離，以使其聲稱的獨立性更加可信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果 TikTok 被迫出售，那隻能怪它自己的錯誤。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Kevin Roose 是《紐約時報》科技專欄作家和播客「Hard Fork」的主持人。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/kevin-roose&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/14/technology/tiktok-ban.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 16:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[關於俄羅斯總統大選投票，你應該知道的]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240315/russia-election-explained/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;NEIL MACFARQUHAR&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 02:53:49&quot; datetime=&quot;2024-03-15 02:53:49&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/multimedia/14russia-election-explainer-04-qtwm/14russia-election-explainer-04-qtwm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;707&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;今天，在俄羅斯控制的烏克蘭馬裏烏波爾，一名婦女在移動投票站參加俄羅斯總統選舉的提前投票。 &lt;cite&gt;Alexander Ermochenko/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;為什麼説這次投票很重要？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄羅斯總統選舉從週五開始，一直持續到週日。這次選舉有着一場賽馬應有的排場，但其實更像是一場結果已定的蘇聯式公投。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;71 歲的總統普京無疑將贏得第五個任期，其他三名獲準參選的候選人都不會構成真正的挑戰。曾致力於給選舉造成擾動的主要反對派人物、嚴厲批評普京和烏克蘭戰爭的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/16/world/europe/aleksei-navalny-dead.html&quot;&gt;納瓦爾尼&lt;/a&gt;上月死於一座北極監獄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管如此，這次投票對普京來説仍意義重大，因為他可以藉此鞏固自己的合法性，重塑自己安全與穩定化身的形象。這一形象在烏克蘭戰爭遭到了損害，它原本被宣傳為迅速推翻基輔政府的戰鬥，最終變成一場造成數十萬人傷亡、與西方國家關係破裂、並招致更嚴厲國內鎮壓的苦戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「克里姆林宮需要展示出民眾的巨大支持，而且需要展示這種支持自戰爭開始以來有所增加」，位於柏林的德國國際安全事務研究所的俄羅斯政治學家尼古拉·彼得羅夫説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;普京是否面臨嚴峻挑戰？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;克里姆林宮一貫會確保普京不用面臨真正的競爭。其他候選人都是俄羅斯的橡皮圖章議會國家杜馬的成員，他們都投票支持烏克蘭戰爭，支持加強審查制度，支持立法限制同性戀權利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;75 歲的共產黨人尼古拉·哈里託諾夫曾在 2004 年的大選中慘敗給普京。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;忠於普京的民族主義團體自由民主黨成員、56 歲的列昂尼德·斯盧茨基表示，他不會號召選民反對普京。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現年 40 歲的弗拉季斯拉夫·達萬科夫來自新人民黨，名義上是自由派，他呼籲在烏克蘭實現「和平」，但基本上是支持普京的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩名反對戰爭的候選人被取消資格。資深政治人士&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/01/27/world/europe/russia-putin-election-boris-nadezhdin.html&quot;&gt;鮑里斯·納傑日丁&lt;/a&gt;在俄羅斯各地得到數萬人排隊簽署他參選所需的請願書，引起了普京政府的警覺。克里姆林宮將大量簽名宣佈無效，從而禁止他參選。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;克里姆林宮會操縱選舉結果嗎？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1991 年蘇聯解體後，在大約 10 年時間裏，俄羅斯舉行了的真正選舉。從那以後，克里姆林宮一直依靠各種社會、地理和技術手段，確保其候選人獲得壓倒性多數。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京的確擁有一定的支持，但克里姆林宮長期以來試圖宣稱他得票率在 50% 以上，而且每一次選舉都獲得了比上一次更多的支持。今年，這意味着要超過當局所説的他在 2018 年獲得的 5600 萬張選票；專家們認為會達到 6000 萬張。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這次有兩個重要變化，可能會增加投票的不透明性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，投票將在所謂的「新領土」舉行，即莫斯科吞併但沒有完全控制的四個烏克蘭地區。俄羅斯選舉官員表示，該地區有 450 萬選民，但這一説法在戰爭中幾乎無法得到監督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們無法核實那裏的數據，當局會隨心所欲地使用這些數據」，莫斯科的獨立選舉專家亞歷山大·基涅夫説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，基涅夫指出，網上投票的功能也將更加普及，29 個地區的電子投票者將被集中在一個龐大的名單上，無法查看他們身在哪裏，或是如何投票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄羅斯這樣一個龐大而多元化的國家，克里姆林宮也可以使用更傳統的手段。像高加索這樣由少數民族強人控制的地區，通常會報告説投票率很高——並且由普京獲得 99% 的選票——即使投票站出現的人相對較少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;國有工業佔主導地位的地區也傾向於報告總統獲得了大力支持。為了讓選民投票，一些投票站舉行抽獎活動，獎品包括家用電器或柴火。西伯利亞的一個地區提供了 1.6 萬份獎品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但克里姆林宮必須依靠大城市的一些選票，而這可能會很棘手。此前，過度的操縱曾經造成動盪。今年可能會有更多的操縱行為，因為除非得到候選人的許可，否則監督員是被禁止的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;俄羅斯人能抗議嗎？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由於街頭示威被禁止，一些普京的反對者希望投出抗議票。專家指出，要降低他的得票，最簡單的方法是投票給其他人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;納瓦爾尼的組織發起了一場名為「正午反對普京」的運動，該運動建議在週日中午蜂擁到投票站。但這其中存在許多障礙，包括可能與警方發生衝突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在以前的投票中，很少有投票站的登記選民超過 3000 人，許多投票站的登記選民不到 1000 人。「從技術上講，製造人羣是非常複雜的」，在俄羅斯被禁止的選舉監督機構 Golos 的分析師戴維·坎基亞説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;普京能終身擔任總統嗎？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 2000 年首次被任命為鮑里斯·葉利欽總統的繼任者以來，普京一直表示，他能任職多久是由俄羅斯憲法決定的。此後，他不斷修改憲法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2014 年，當被問及他是否會一直擔任總統時，普京&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://en.kremlin.ru/events/president/news/47054&quot;&gt;回答&lt;/a&gt;説，「這樣不好，對國家有害，我也不需要這樣做」，然後他補充道，「咱們到時看看情況會怎麼樣，但無論如何，我的工作期限是受憲法限制的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2008 年，由於任期限制，普京不得不讓位，他成為德米特里·梅德韋傑夫總統任內的總理。不過，他仍然在幕後掌握着權力，直到 2014 年重任總統。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2018 年總統大選之前，總統任期已被延長至六年，然後在 2020 年，普京再次修改憲法，重新設定任期期限。這樣，他至少還可以連任兩屆，直到 2036 年。如果普京能繼續執政，他很快就會超過約瑟夫·斯大林創下的 29 年統治紀錄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;投票結果將何時揭曉？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;預計統計結果將於莫斯科時間週日晚間公佈。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Milana Mazaeva、 Alina Lobzina 及 Oleg Matsnev 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Neil MacFarquhar 自 1995 年以來一直擔任時報記者，撰寫從戰爭到政治、藝術等一系列議題，報道範圍既涵蓋美國也包括國際議題。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/neil-macfarquhar&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/14/world/europe/russia-election-explained.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 15:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打造星鏈替代品：台灣的人造衞星網絡計劃]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20240315/taiwan-starlink-satellite/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;MEAGHAN TOBIN, JOHN LIU&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 11:13:08&quot; datetime=&quot;2024-03-15 11:13:08&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-01-cwpm/00taiwan-starlink-01-cwpm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2022 年，佛羅裏達州卡納維拉爾角，搭載着星鏈網絡人造衞星的 SpaceX 獵鷹 9 號運載火箭發射現場。星鏈牢牢掌握着市場，以至於該公司還為其他競爭對手發射衞星。 &lt;cite&gt;Joe Skipper/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在台灣，政府正在加緊速度做一件目前任何國家甚至公司都還沒有做到的事情：打造星鏈的替代產品，星鏈是埃隆·馬斯克的火箭公司&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20221027/elon-musk-geopolitics-china-ukraine/&quot;&gt;SpaceX&lt;/a&gt;運營的人造衞星互聯網服務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://restofworld.org/2022/starlink-elon-musk-global-access/&quot; title=&quot;Link: https://restofworld.org/2022/starlink-elon-musk-global-access/&quot;&gt;湯加發生地震&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/02/09/world/europe/elon-musk-spacex-starlink-satellite-ukraine.html&quot;&gt;俄羅斯入侵烏克蘭&lt;/a&gt;等緊急情況造成當地主要基礎設施發生故障時，星鏈能夠讓軍隊、發電廠和醫務人員維持至關重要的網絡連接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台灣官員不斷面臨這樣的提醒：其通信基礎設施必須能夠抵禦危機。這個民主島嶼距中國 126 公里，中國領導人誓言，如有必要，將使用武力來宣示台灣是其領土的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台灣經常遭受網絡攻擊，中國人民解放軍&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2022/08/25/world/asia/china-taiwan-conflict-blockade.html&quot;&gt;幾乎每天&lt;/a&gt;都會侵擾其水域和空域，相關動作在近年來不斷增加。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，台灣的基礎設施十分脆弱。去年，在兩條海底互聯網電纜斷裂後，中國海岸線視野範圍內的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/world/2023/03/09/taiwan-matsu-internet-access-china-fishing/&quot;&gt;離島馬祖列島&lt;/a&gt;互聯網出現狀況的情況持續了數月。自 2017 年以來，將台灣與互聯網連接的光纜已斷裂約 30 次，大部分是由於該地區許多船隻拖拽的錨造成的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烏克蘭戰爭讓台灣領導人更加認為該島容易受到攻擊。由於烏克蘭的大部分電信系統因俄羅斯的武器和網絡攻擊而癱瘓，烏克蘭軍方已開始依賴馬斯克控制的系統。&lt;/p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-02-cwpm/00taiwan-starlink-02-cwpm-master1050.jpg&quot; alt=&quot;台灣馬祖列島北竿鄉的電信設備。去年，數以千計台灣離島居民忍受了數月的慢速互聯網。
&quot; data-src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-02-cwpm/00taiwan-starlink-02-cwpm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;台灣馬祖列島北竿鄉的電信設備。去年，數以千計台灣離島居民忍受了數月的慢速互聯網。 &lt;cite&gt;Huizhong Wu/Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「俄烏戰爭給了我們深刻的反思」，政府資助的工業技術研究院院長廖榮皇説。「即使建造成本很高，但在特殊背景下，擁有自己的人造衞星服務的價值是無限的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SpaceX 在人造衞星互聯網行業佔據主導地位，而馬斯克長期以來一直通過他的電動汽車公司特斯拉在中國開展業務，該公司在上海擁有一家大型製造工廠。台灣官員決定，最好打造一個他們可以控制的人造衞星網絡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但建立一個由台灣製造、發射和導航的人造衞星網絡將需要數十億美元和多年的研究和測試。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SpaceX 花了五年時間將數千枚衞星送入所謂的近地軌道，它比傳統通信人造衞星的飛行區域要矮得多，距地球最近約 160 公里。人造衞星會向地面終端發送信號，而且更近的距離使得信號傳輸速度更快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馬斯克曾多次宣稱，在幾年內，他的人造衞星網絡將覆蓋整個地球，其服務速度將與陸地上所有的網絡服務一樣快。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他並不是唯一一個擁有這一目標的科技億萬富翁。亞馬遜創始人傑夫·貝索斯也宣佈了在近地軌道建立網絡的計劃。不過，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2023/07/28/business/starlink.html&quot;&gt;一半以上&lt;/a&gt;繞地球軌道飛行的活躍人造衞星來自 SpaceX，亞馬遜只&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/06/science/amazon-project-kuiper-launch.html&quot;&gt;發射了兩顆&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英國公司 OneWeb 也向太空發射了幾百顆人造衞星。但這一努力成本高昂，以至於它必須得到英國政府的救助，後來該公司與歐洲企業集團歐洲通信人造衞星公司合併，成立了一家名為「一網公司」的企業。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台灣政府表示，希望在 2026 年之前將第一顆通信人造衞星送入軌道，並在兩年內將第二顆人造衞星送入軌道，同時還將研發另外四顆測試衞星。蔡英文總統承諾為台灣的太空計劃提供&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://english.president.gov.tw/NEWS/6634&quot;&gt;400 億台幣&lt;/a&gt;，將這些測試中最佳成果開發成完全由台灣製造和控制的人造衞星互聯網網絡。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-03-cwpm/00taiwan-starlink-03-cwpm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;烏克蘭人在 2022 年排隊使用 Starlink 連接衞星互聯網。該網絡由 SpaceX 公司運營，一直在世界各地的衝突地區和災區提供互聯網服務。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在該網絡開發的同時，台灣政府已經就利用現有衞星網絡達成協議。它表示計劃部署 700 個能夠&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://moda.gov.tw/press/bulletin/5687&quot;&gt;接收衞星信號&lt;/a&gt;的終端。8 月，它與盧森堡公司 SES 成為合作伙伴，11 月，中華電信宣佈與歐洲通信衞星一網公司建立合作伙伴關係。即使在台灣建立並運行自己的網絡之後，這種合作關係也可以提供多層備份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們需要投資不止一個系統」，台灣國防部資助的智庫國防安全研究院研究員曾怡碩説。「我們不能把所有的雞蛋放在一個籃子裏。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;工業技術研究院的廖榮皇説，有 40 多家台灣公司參與衞星供應鏈的打造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台灣製造的衞星網絡不僅能為台灣提供一個替代的通信系統。它可能會使台灣在未來幾年成為關鍵技術的生產者，就像它是世界上大多數先進半導體的產地一樣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「目前我們在半導體和電子製造方面很強大，但太空是一個我們可以利用這種優勢的新行業」，創未來科技創始人王毓駒説。創未來科技為政府正在測試的一顆衞星做載荷測試。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台灣面臨的挑戰之一是發射衞星的火箭費用。大多數火箭只能使用一次，而且需要大量的燃料，因此成本太高，只有最富裕的政府才能試驗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;火箭發射公司 TiSpace 的創始人陳彥升説，2005 年至 2016 年，所有進入太空的台灣衞星都是在美國發射的。陳延森在台灣國家太空中心的前身工作了十多年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在過去的一年裏，台灣的研究和氣象衞星由法國阿里安航天公司以及 SpaceX 發射升空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/17/multimedia/00taiwan-starlink-ftml/00taiwan-starlink-ftml-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年，在台灣離島北竿的一個輪渡站，由於互聯網服務中斷，售票機癱瘓。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也許沒有任何實體在開發火箭方面投入的資源比 SpaceX 更多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它已經變得無處不在，甚至將競爭對手的有效載荷送入太空。去年 12 月，貝索斯的項目表示，它的一些衞星將在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.aboutamazon.com/news/innovation-at-amazon/amazon-project-kuiper-spacex-launch&quot;&gt;未來的三次獵鷹 9 號發射&lt;/a&gt;中升空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 2018 年以來，台北一直在探索獲取衞星互聯網技術的途徑，包括與 SpaceX 進行談判。但馬斯克對一項要求表示反對，即任何涉及通信基礎設施的外國實體都必須與一家持有多數股權的當地合作伙伴成立合資企業。國防安全研究所研究員許志祥（音）説，馬斯克認為這「完全不可接受」。SpaceX 沒有迴應置評請求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些談判沒有與 SpaceX 建立任何合作關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《紐約時報》看到的一封信顯示，上個月，威斯康星州共和黨眾議員邁克·加拉格爾聲稱，如果不在台灣提供「星鏈」服務，SpaceX 可能違反其向美國政府提供全球服務的合同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;SpaceX 公司&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/SpaceX/status/1762229838642082266?ref_src=twsrc%5Etfw%7Ctwcamp%5Etweetembed%7Ctwterm%5E1762229838642082266%7Ctwgr%5E9eaeeba82c24ab10edb81047616ec172c3ee59a5%7Ctwcon%5Es1_c10&amp;ref_url=https%3A%2F%2Fwww.bloomberg.com%2Fnews%2Farticles%2F2024-02-26%2Fspacex-refutes-claim-it-s-withholding-starshield-in-taiwan&quot;&gt;在 X 上的一篇帖子&lt;/a&gt;中迴應説，該公司遵守了與美國政府簽訂的所有合同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當被問及與 SpaceX 合作的前景時，台灣數位發展部在一份電子郵件聲明中表示，它將「評估與任何衞星運營商合作的可能性」，只要該運營商「符合台灣的國家安全和信息安全法規」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馬斯克與中國大陸深厚的商業聯繫也引起了台灣的擔憂。中國是特斯拉在美國以外最大的市場。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在特斯拉設立上海超級工廠之前，中國政府放寬了長期以來對外資企業所有權的限制，併發放了豐厚的激勵措施。馬斯克還發表評論，支持中國共產黨在台灣問題上的立場。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果我們依賴星鏈，由於中國的市場和馬斯克利害攸關，他因為來自中國的壓力而決定中斷服務的話，那該怎麼辦？」國防智庫的曾怡碩説。「我們必須考慮到這一點。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Meaghan Tobin 是時報科技記者，常駐台北，報道亞洲地區的商業和科技新聞，重點關注中國。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/meaghan-tobin&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;John Liu 為時報報道中國和科技新聞，主要關注政治和科技供應鏈之間的相互影響。他常駐首爾。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/john-liu&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/14/business/taiwan-starlink-satellite.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 11:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[封禁 TikTok 不能解決任何問題]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20240315/tiktok-ban-house-vote/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;JULIA ANGWIN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-15 09:32:46&quot; datetime=&quot;2024-03-15 09:32:46&quot;&gt;2024 年 3 月 15 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/opinion/14angwin/14angwin-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Rafal Milach/Magnum Photos&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;雖然美國人在政治上兩極分化，但不同立場的人都同意：我們需要更多隱私，TikTok 不應該被禁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pewresearch.org/internet/2023/10/18/views-of-data-privacy-risks-personal-data-and-digital-privacy-laws/&quot; title=&quot;Link: https://www.pewresearch.org/internet/2023/10/18/views-of-data-privacy-risks-personal-data-and-digital-privacy-laws/&quot;&gt;皮尤研究中心去年 10 月的一份報告&lt;/a&gt;，高達 72% 空前比例的美國人希望對企業數據的使用進行「更多政府監管」。而據美聯社和全國民意研究中心今年 2 月的一項民意&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/tiktok-ban-biden-bytedance-china-2acbaeb71e8bb0c6341f2bc55ba33e80&quot;&gt;調查&lt;/a&gt;，只有 31% 的美國人支持在全國範圍內禁止 TikTok。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管公眾看法如此，美國眾議院仍在週三以壓倒性多數通過了一項可能迫使其中國母公司放棄 TikTok 控制權，否則將禁止該應用的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20240314/tiktok-ban-house-vote/&quot;&gt;立法&lt;/a&gt;。該法案在參議院的命運尚不清楚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 的母公司字節跳動總部設在中國，美國的立法者們説，他們尋求禁止該應用，為的是保護美國人的數據，不讓中國政府染指。但立法者們並沒有尋求全面的聯邦隱私立法，來保護美國人使用所有應用程序時提供給企業的個人數據。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不幸的是，這又一次證明瞭聯邦立法已經脫離人民意願何其之遠。得到廣泛支持的問題，如&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://news.gallup.com/poll/321143/americans-stand-abortion.aspx&quot; title=&quot;Link: https://news.gallup.com/poll/321143/americans-stand-abortion.aspx&quot;&gt;允許墮胎&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://news.gallup.com/poll/513623/majority-continues-favor-stricter-gun-laws.aspx&quot; title=&quot;Link: https://news.gallup.com/poll/513623/majority-continues-favor-stricter-gun-laws.aspx&quot;&gt;槍支管制&lt;/a&gt;，一直沒有在聯邦層面得到解決。超過半數的美國人認為，在關鍵問題上，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnorc.org/projects/most-adults-feel-the-interests-of-people-like-them-are-not-well-represented-2/&quot; title=&quot;Link: https://apnorc.org/projects/most-adults-feel-the-interests-of-people-like-them-are-not-well-represented-2/&quot;&gt;政府政策沒有反映公眾的看法&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管政策與民意的差距越來越大，但在一個存在重大利害關係的大選年，立法者們對推動禁止 TikTok 的立法感到如此自信而無懼，這確實令人震驚。別忘了，&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Link: null&quot;&gt;三分之一的美國成年人説他們使用該社交媒體網站&lt;/a&gt;，三分之一的 30 歲以下的美國成年人説，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pewresearch.org/short-reads/2023/11/15/more-americans-are-getting-news-on-tiktok-bucking-the-trend-seen-on-most-other-social-media-sites/&quot; title=&quot;Link: https://www.pewresearch.org/short-reads/2023/11/15/more-americans-are-getting-news-on-tiktok-bucking-the-trend-seen-on-most-other-social-media-sites/&quot;&gt;他們經常用 TikTok 來獲取新聞&lt;/a&gt;。就連拜登總統也為他競選連任&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Link: null&quot;&gt;開設了一個 TikTok 頻道&lt;/a&gt;，儘管他説，如果禁止 TikTok 的立法能上他的辦公桌的話，他會將其簽署為法律。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些國會議員&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;經常使用 TikTok&lt;/a&gt;與選民溝通，如來自北卡羅來納州的民主黨眾議員傑夫·傑克遜。傑克遜對該法案投了贊成票，他在 TikTok 社交媒體網站上有&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.tiktok.com/@jeffjacksonnc?lang=en&quot;&gt;250 萬追隨者&lt;/a&gt;。「我給 TikTok 的信息是：與中國共產黨分道揚鑣，否則將失去你在美國的用戶」，該法案的發起人、威斯康星州共和黨眾議員邁克·加拉格爾説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.congress.gov/bill/118th-congress/house-bill/7521/text?s=1&amp;r=1&quot;&gt;立法&lt;/a&gt;試圖禁止在美國境內發行「被外國對手控制的應用程序，例如 TikTok」，除非該應用程序在六個月內將自己出售給獲得美國總統批准的買家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;急於通過這項法案尤其令人奇怪，因為聯邦政府已有一個應對外國實體購買美國公司股份的程序。對外國投資的國家安全審查由跨部門機構&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; title=&quot;Link: null&quot;&gt;外國在美投資委員會負責&lt;/a&gt;。例如，正是&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theverge.com/2020/3/6/21168079/grindr-sold-chinese-owner-us-cfius-security-concerns-kunlun-lgbtq&quot; title=&quot;Link: https://www.theverge.com/2020/3/6/21168079/grindr-sold-chinese-owner-us-cfius-security-concerns-kunlun-lgbtq&quot;&gt;該委員會的審查&lt;/a&gt;導致一箇中國買家在 2020 年取消了收購約會應用程序 Grindr。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該委員會與 TikTok&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/technology/2023/09/15/tiktok-ban-us-negotiations/&quot;&gt;多年來一直在談判&lt;/a&gt;如何緩解國家安全擔憂的問題。特朗普擔任總統期間&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.federalregister.gov/documents/2020/08/19/2020-18360/regarding-the-acquisition-of-musically-by-bytedance-ltd&quot;&gt;下令該委員會進行調查&lt;/a&gt;後，TikTok 曾提出一個方案，將其所有的美國公民數據轉交給一家由甲骨文監管的美國子公司。甲骨文還將代表美國政府對 TikTok 的算法和刪除內容的決定進行監管。但美國政府以尚未披露的原因拒絕了這個方案，談判似乎已陷入僵局。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但難辦的是，強迫中國公司出售 TikTok 並不能解決立法者們聲稱他們正在試圖解決的問題。把 TikTok 賣給一個像谷歌、Meta 或微軟這樣的科技巨頭（別忘了，除了它們誰還出得起 840 億美元的估價？），不會讓美國用戶的數據變得更安全。事實上，這隻會讓購買 TikTok 的科技巨頭獲得我們所有人的更多數據，讓新的所有者用這些數據來增強已掌握的異常詳盡的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，谷歌現在有我的大部分電子郵件、我的文檔、我的網絡瀏覽行為，以及我的搜索查詢。我在 TikTok 上看的視頻是谷歌實際上尚不掌握的少數內容之一。把這些視頻交給谷歌，將為它已經給我建立的檔案增加有價值的新數據，使其能夠通過廣告商、數據經紀人，以及使用谷歌自助在線廣告平台和服務的任何人來謀利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然，也許在最壞的情況下，中國政府正在監視我看的 TikTok 視頻。（當然，TikTok 説，其中國母公司與運營它的美國實體是徹底分開的）。但 TikTok 並不比其他任何應用擁有更多的數據，它只是知道我花了太多時間看烹飪視頻和化妝教程。這個信息大概有助於中國無休止地生產從廚房設備到化妝刷——這些我所購買的物質產品的努力，但反正它已經在生產這些產品了，所以我的感覺是，我看視頻的數據只是為這些產品的潛在未來需求提供了額外信息而已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不錯，你説你能接受這點，但中國正在通過 TikTok 傳播其宣傳怎麼辦？我也讀過那種嚇唬人的故事，我只能説它們不太令人信服。國家情報總監辦公室在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.dni.gov/files/ODNI/documents/assessments/ATA-2024-Unclassified-Report.pdf&quot; title=&quot;Link: https://www.dni.gov/files/ODNI/documents/assessments/ATA-2024-Unclassified-Report.pdf&quot;&gt;今年 2 月的威脅評估&lt;/a&gt;中提到中華人民共和國時寫道，「PRC 宣傳部門運營的 TikTok 賬號據説曾在 2022 年的美國中期選舉期間將來自兩黨的候選人都作為目標。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這聽起來有點可怕，但只需要想想就知道，任何人在選舉期間都能開設針對任何人的 TikTok 帳號。例如，我們知道&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.intelligence.senate.gov/sites/default/files/documents/Report_Volume2.pdf&quot; title=&quot;Link: https://www.intelligence.senate.gov/sites/default/files/documents/Report_Volume2.pdf&quot;&gt;俄羅斯人在 Facebook 上建賬號&lt;/a&gt;試圖影響 2016 年的美國大選。他們不需要把 Facebook 買下來就能那樣做。另外值得注意的是，那份威脅評估並沒有指責 TikTok 的算法提高了中國賬號的知名度，我的猜測是，如果國家情報辦公室主任有證據證明這點，他一定會在報告中指出來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不清楚情報部門是否正在非公開場合提供了更明確的證據。聽了為國會議員提供的有關 TikTok 的國家安全簡報後，加利福尼亞州民主黨眾議員薩拉·雅各布斯&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/tiktok-ban-house-vote-china-national-security-8fa7258fae1a4902d344c9d978d58a37&quot;&gt;對美聯社説&lt;/a&gt;：「我們在今天的保密簡報中聽到的任何事情都不是 TikTok 獨有的。這是每個社交媒體平台上都發生的事情。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據美聯社 2022 年的一篇調查報道，與此同時，中國似乎正在用&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/china-tiktok-facebook-influencers-propaganda-81388bca676c560e02a1b493ea9d6760&quot; title=&quot;Link: https://apnews.com/article/china-tiktok-facebook-influencers-propaganda-81388bca676c560e02a1b493ea9d6760&quot;&gt;YouTube、Facebook 和 Instagram 上的影響者&lt;/a&gt;推動其政治議程上取得巨大成功。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這正是我要説的。所有的社交媒體平台都是信息雷區，充斥着來自國家行為者、企業、付費意見領袖，以及其他人的欺騙性內容。這些平台的算法通過突出煽動憤怒和駭人聽聞的內容助長了我們最糟糕的衝動。這些平台為了賺錢瘋狂地開採我們的數據。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;強迫 TikTok 與另一個覬覦用戶數據的社交媒體平台合併，並不能解決任何問題。能起作用的是建立基本的隱私規則，禁止公司利用我們的數據謀利，賦予我們權利，用於控制操縱我們的算法。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Julia Angwin 是觀點文章撰稿人，也是&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.proofnews.org/&quot;&gt;Proof News&lt;/a&gt;的創始人。她主要撰寫與科技政策相關的文章。歡迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/JuliaAngwin&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://journa.host/@Julia&quot;&gt;Mastodon&lt;/a&gt;上關注她，或訂閲她的&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://buttondown.email/JuliaAngwin&quot;&gt;個人新聞電郵&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/14/opinion/tiktok-ban-house-vote.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 15 Mar 2024 10:07:06 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「TikTok 法案」無法解決的深層安全問題]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20240314/tiktok-ban-house-bill/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAVID E. SANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-14 04:00:19&quot; datetime=&quot;2024-03-14 04:00:19&quot;&gt;2024 年 3 月 14 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/13/multimedia/13dc-assess1-bjwk/13dc-assess1-bjwk-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週三，TikTok 的支持者在國會大廈外抗議。現在，超過一半的美國人在手機上安裝了這款應用。 &lt;cite&gt;Kent Nishimura for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在共和黨和民主黨幾乎沒有任何共識的首都，週三，眾議院以引人矚目的壓倒性多數宣佈 TikTok 對國家安全構成了極為嚴重的威脅，必須強制它將美國業務出售給一個非中國所有者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但這掩蓋了 TikTok 更深層次的安全問題，該立法並沒有完全解決這個問題。在這場持續四年的爭鬥中，可以清楚地看出，TikTok 所構成的安全威脅與 TikTok 的所有權的關係並不大，而是與由誰來編寫讓 TikTok 發揮作用的代碼和算法更為相關。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些算法指導 TikTok 如何觀察用戶，並向他們提供更多他們想要的內容，堪稱這款應用的法寶。目前 1.7 億美國人在手機上安裝了這款應用，相當於半個美國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但 TikTok 並不擁有這些算法；它們是由為其中國母公司字節跳動工作的工程師開發的，該公司在軟件實驗室中集成代碼，並對其高度保密。但中國出台了一些規定，似乎是為了要求字節跳動在將任何算法授權給外人之前必須送交政府審查。幾乎沒有人認為政府會頒發相關許可——這意味着，如果把沒有底層代碼的 TikTok 賣給美國人，可能就像賣出一輛法拉利，卻不附帶這個品牌著名的引擎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20240314/tiktok-ban-house-vote/&quot;&gt;該法案&lt;/a&gt;將要求切斷這個新的、由西方所有的 TikTok 切斷與字節跳動的任何「運營關係」，「包括在內容推薦算法操作方面的任何合作」。因此，這家總部位於美國的新公司將不得不開發自己的美國本土算法。也許會成功，也許會失敗。但是，一個沒有經典算法的 TikTok 版本可能很快就會變得對用戶毫無用處，對投資者毫無價值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而現在，中國沒有放手的理由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眾議院的投票「是一個很好的象徵性姿態」，戰略與國際研究中心網絡研究項目負責人詹姆斯·劉易斯週三表示。「但中國人也有一票。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這是世界上最強大的兩個科技超級大國之間更廣泛的對峙的一部分。這種紛爭每天都在上演，包括拜登總統拒絕向中國出售最先進的電腦芯片，以及中國反對強製出售歷史上最成功的消費應用程序之一。中國外交部發言人週三表示，華盛頓「不能在公平競爭中取勝，就採取霸凌行徑」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這是一個令人矚目的問題，是 TikTok 在 2016 年首次發佈應用程序時人們不曾想到的。當時，華盛頓關注的是來自北京的其他問題。它指責中國情報機構洗劫了美國人事管理局，竊取了 2200 多萬美國政府官員和承包商的安全許可文件。美國的芯片設計、噴氣發動機技術和 F-35 戰鬥機技術遭到網絡竊取，也令華盛頓耿耿於懷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沒有人想到，中國工程師設計的代碼似乎比美國人自己更瞭解美國消費者的心思。數以百萬計的美國人開始把這款中國設計的軟件放在他們的蘋果和安卓設備上，軟件的內部構造沒有人真正瞭解，人們先是為了看跳舞的視頻，然後是各種米姆，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pewresearch.org/short-reads/2023/11/15/more-americans-are-getting-news-on-tiktok-bucking-the-trend-seen-on-most-other-social-media-sites/&quot;&gt;現在又用來獲取新聞&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這是第一款由中國設計，在美國大受歡迎的消費類軟件。似乎沒有一家美國公司有能力取代它。因此，沒過多久，這款風靡一時的軟件引發了人們的擔憂，中國政府是否有可能利用 TikTok 收集的數據來追蹤美國公民的習慣和品味。驚慌失措的美國各州政府開始禁止在工作手機上安裝該應用程序。軍隊也出台了同樣的規定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但官員們知道，他們無法從普通用戶手中奪走它——這就是為什麼威脅禁止 TikTok 顯得有些可笑的原因，尤其是在選舉年。商務部長吉娜·雷蒙多去年&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-03-01/chips-tiktok-make-gina-raimondo-vital-to-biden-china-policy&quot;&gt;對彭博新聞社坦言&lt;/a&gt;，如果一個民主國家認為它可以徹底禁止這款應用，「如果我去從政，我會覺得，這將讓你永遠失去所有 35 歲以下的選民。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週三通過的眾議院法案為此類禁令的威脅效果打開了方便之門。但這可能並非其真正意圖。相反，它尋求讓美國獲得強迫出售 TikTok 的籌碼。外國在美投資委員會是一個行事隱祕的機構，負責審查可能危及國家安全的企業交易，兩年來，它一直在悄悄地試圖制定一項能夠避免最後對決的安排。到目前為止，它並未成功，這也是通過該法案的原因之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在談判過程中，TikTok 提出繼續在美國運營，仍由字節跳動全資擁有，並且讓其算法在美國接受檢查和分析。這是 TikTok 稱為「得克薩斯計劃」的更廣泛方案的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據該計劃，TikTok 所有美國用戶的數據將存儲在雲計算公司甲骨文運營的境內服務器上。為了讓大家對其算法的獨立性放心，TikTok 還提議由甲骨文和第三方審查其源代碼，以確保它未遭操縱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 表示，該計劃的大部分已經落實。但政府官員堅持認為很難得知這種檢查的實際效果，因為即使對最有經驗的專家來説，快速審查代碼中的微小變化也是一件複雜的事情。拜登政府的官員表示，這不像檢查農產品或在武器條約下清點武器。非常細微的變化可能會改變所傳遞的消息，無論是關於總統選舉還是中國對台灣的行動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 試圖將這一安排納入一份正式協議，以解決政府對國家安全的擔憂。但這一想法遭到了拜登政府高級官員的抵制，首先是司法部副部長麗莎·摩納哥，她認為這尚不足以化解他們的擔憂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而拜登政府和立法者則推動字節跳動出售 TikTok。參議院情報委員會主席、精通技術的弗吉尼亞州民主黨參議員馬克·華納支持這項新法案，他表示，任何出售這款應用程序的交易都需要確保「算法不會繼續駐留在北京，或者被完全獨立於北京那套算法的算法所取代」。他還説，需要保護 TikTok 數據的安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在眾議院，很難搞清楚立法者最為擔心的是什麼：隱私、虛假信息的可能性，或者僅僅是擔心中國開發的代碼存在於美國人手中（主要由中國生產的）iPhone 裏。所有這些擔憂往往混雜在一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「像中國共產黨這樣的外國對手構成了我們這個時代最大的國家威脅」，在週三的眾議院辯論中，能源和商業委員會主席、華盛頓共和黨議員凱西·麥克莫里斯·羅傑斯表示。她稱 TikTok 是「中共可以加以利用的寶貴宣傳工具」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 通過遊説挫敗眾議院法案的方式，可能反而加劇了擔憂。麥克莫里斯·羅傑斯指出，TikTok 在應用程序上發出提醒，敦促用戶聯繫國會投「反對」票。國會辦公室的電話被打爆，工作人員認為其中一些是青少年打來的。對 TikTok 的高管來説，這是民主的行動。對一些國會議員來説，這證明瞭他們的觀點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這只是中共將其控制的應用程序武器化，操縱成千上萬民眾來推進其議程的小試牛刀而已」，她説。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;David E. Sanger 負責報道拜登政府和國家安全。他在時報任職超過 40 年，著有數本關於美國國家安全挑戰的書。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-e-sanger&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/13/us/politics/tiktok-ban-house-bill.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 16:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[關於眾議院通過的針對 TikTok 法案，你應該知道的]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20240314/tiktok-ban-law-congress/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAVID McCABE, SAPNA MAHESHWARI&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-14 09:16:33&quot; datetime=&quot;2024-03-14 09:16:33&quot;&gt;2024 年 3 月 14 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/12/multimedia/00tiktok-explainer-Gallagher-lhpg/00tiktok-explainer-Gallagher-lhpg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;美國眾議院的威斯康星州共和黨眾議員邁克·加拉格爾（右）是一項針對 TikTok 法案的主要支持者之一。 &lt;cite&gt;Kenny Holston/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;美國眾議院的議員們在週三通過了一項立法，其目的是迫使中國互聯網公司字節跳動出售廣受歡迎的社交媒體應用 TikTok。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這次投票是美中之間長達數年的科技新冷戰的最新進展，雙方爭奪從計算機芯片到人工智能等重要技術的控制權。立法者和白宮都對中國人擁有 TikTok 帶來的國家安全風險表示擔憂，因為中國政府能通過該應用程序獲取美國人的數據，或進行虛假信息宣傳。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這項法案在參議院將面臨艱難的前景。參議院的民主黨領袖、紐約州參議員查克·舒默尚未承諾將其列入表決議程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是有關該法案的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;眾議院議員們為什麼支持該法案？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們中的許多人擔心，中國政府會要求字節跳動提供美國人的個人數據，根據中國法律，字節跳動必須按照政府的要求去做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該法案的共同牽頭人、威斯康星州共和黨眾議員邁克·加拉格爾以及弗吉尼亞州民主黨眾議員馬克·華納等議員還表示，中國能用 TikTok 強大的算法來向其用戶灌輸政治宣傳。聯邦調查局局長克里斯托弗·雷和國家情報總監埃夫麗爾·海恩斯去年也提出了這些擔憂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這項由加拉格爾與伊利諾伊州民主黨眾議員拉賈·克里希納穆爾蒂共同提出的法案得到了兩黨的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 表示，這些擔憂毫無根據。它指出，其約 60% 的股份由全球的機構投資者持有，其中包括金融巨頭海納國際集團和貝萊德。公司還説，其五人董事會中有三名美國人。據公司的説法，它已為一個計劃花了逾 10 億美元，該計劃是把敏感的美國用戶數據存放在由美國雲計算公司甲骨文運營的服務器上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;該法案會如何迫使字節跳動出售 TikTok？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該法案實質上規定，必須在六個月內把 TikTok 出售給一個讓美國政府滿意的買家。出售的結果需保證字節跳動不再對 TikTok 或其向用戶推薦內容的算法擁有任何控制權。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果字節跳動不能或拒絕出售 TikTok 的話，應用程序商店和網站託管公司在美國分發或更新這款應用程序將變成非法。美國司法部能對任何與 TikTok 合作或提供其應用程序下載的公司進行懲罰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;字節跳動賣掉 TikTok 容易嗎？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/12/multimedia/00tiktok-explainer-vqzh/00tiktok-explainer-vqzh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;禁止 TikTok 的議案得到了兩黨支持，因為共和黨人和民主黨人都擔心中國的影響力。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可能不會容易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;TikTok 僅在美國就有 1.7 億用戶，因此售價會很高，很少有公司或個人買得起。如果被迫出售的話，目前還不清楚字節跳動是否會把這款應用程序的整個全球業務賣掉，還是僅賣掉其美國業務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些有可能買得起 TikTok 的公司包括微軟、谷歌，以及擁有 Facebook、Instagram 的 Meta 等科技巨頭。但拜登政府已多次試圖用反壟斷法來阻止這些公司變得更大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使字節跳動能為 TikTok 找到買家，中國可能已不會允許出售發生。美國官員在 2020 年首次試圖強製出售 TikTok 時，中國政府曾&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20200831/china-tiktok-export-controls/&quot;&gt;制定技術出口新規&lt;/a&gt;，對聽起來與 TikTok 內容推薦算法類似的技術進行出口限制。中國政府去年已表示&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/03/23/technology/biden-tiktok-options.html&quot;&gt;反對&lt;/a&gt;出售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「無法迫使字節跳動處理掉其產權」，戰略與國際研究中心的高級副總裁詹姆斯·劉易斯説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;字節跳動對 TikTok 還有什麼選項？&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了出售，字節跳動還可能尋求其他方案，比如通過首次公開募股將 TikTok 分拆出去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出售的細節可能取決於一個關鍵問題，即字節跳動是要出售或分拆 TikTok 在全球的全部業務，還是隻出售該應用程序在美國運營的部分。僅僅出售美國的應用程序可能會引發一些重大問題，從向用戶推薦內容的算法如何運作，到是否能顯示其他國家的內容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;TikTok 禁令的政治含義是什麼？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由於共和黨人和民主黨人都擔心中國的影響力，這項禁令已得到了兩黨的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但令人意外的是，前總統特朗普在最近幾天表態反對有關 TikTok 的立法。這與他 2020 年時對該應用程序的立場是個 180 度的大轉彎，當時他曾試圖禁止 TikTok。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「特朗普的反對是使該法案成為法律所面臨的一個新的重大阻力」，TD Cowen 的政策分析師保羅·加蘭特説。「許多事情將取決於他是否會在這項 TikTok 法案的問題上不遺餘力去力爭，像他在邊境安全法案上所做的那樣。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奉行言論自由的團體也反對該法案，稱他們擔心禁令會限制言論。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;禁令將如何運作？這對 TikTok 用戶來説意味着什麼？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果該法案在眾議院和參議院都獲得通過，然後由總統簽署成為法律的話，它將對讓用戶下載或更新 TikTok 的應用商店（如蘋果和谷歌運營的那種）進行民事處罰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該應用程序已經安裝在數百萬部美國手機上，但對更新的限制很可能會削弱該應用程序的用戶使用質量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外還將有一項措施，禁止網絡託管公司幫助分發該應用程序。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;David McCabe 報道科技政策。他於 2019 年加入時報，此前在 Axios 任職。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-mccabe&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;br&gt;&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/sapna-maheshwari&quot;&gt;Sapna Maheshwari&lt;/a&gt;報道 TikTok、科技和新興媒體公司新聞。她十多年來一直任職商業記者。可以通過郵件聯繫她：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;sapna@nytimes.com。&lt;/a&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/sapna-maheshwari&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/13/technology/tiktok-ban-law-congress.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 09:37:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[眾議院通過法案要求字節出售 TikTok，否則將被禁用]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20240314/tiktok-ban-house-vote/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;SAPNA MAHESHWARI, DAVID McCABE, ANNIE KARNI&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-14 09:01:08&quot; datetime=&quot;2024-03-14 09:01:08&quot;&gt;2024 年 3 月 14 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;眾議院週三在兩黨廣泛支持下通過了一項法案，該法案將迫使 TikTok 的中國所有者出售這款廣受歡迎的視頻應用程序，否則將在美國禁用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此舉加劇了北京和華盛頓之間就一系列可能影響國家安全、言論自由和社交媒體行業的技術控制權展開的對抗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;共和黨領導人以有限的辯論加快了該法案在眾議院的通過速度，並最終以 352 票對 65 票的壓倒性票數予以通過，反映出在選舉年直接針對中國的立法得到了廣泛支持。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/07/business/tiktok-phone-calls-congress.html&quot;&gt;TikTok&lt;/a&gt;努力動員其 1.7 億美國用戶反對該法案，法案還是獲得了通過。與此同時，拜登政府正在努力説服立法者，讓他們相信中國對該平台的所有權對美國構成嚴重的國家安全風險，包括幹預選舉的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這一結果展現了支持該法案的兩黨聯盟，其中的共和黨人不顧&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20240312/trump-tiktok-ban-cnbc/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/usa/20240312/trump-tiktok-ban-cnbc/&quot;&gt;前總統特朗普&lt;/a&gt;的反對，對該法案表示了支持，而民主黨人也支持拜登總統表示將簽署的這項法案。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（本文稍後將有更新，敬請關注。）&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/13/technology/tiktok-ban-house-vote.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 14 Mar 2024 09:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國際芯片企業為何湧向馬來西亞]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20240313/malaysia-semiconductors/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;PATRICIA COHEN&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-13 03:18:25&quot; datetime=&quot;2024-03-13 03:18:25&quot;&gt;2024 年 3 月 13 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/14/multimedia/00malaysia-chips-01-vcwf/00malaysia-chips-01-vcwf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;歐洲公司歐司朗很早就在馬來西亞檳城開設了工廠。 &lt;cite&gt;Jes Aznar for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在馬來西亞居林這座簇新的工業園，周圍還能看到建造施工用的塔吊。但在廠房內部，奧地利科技巨頭奧特斯招聘的大批工人已經為年底前實現滿負荷生產做好了準備。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們從頭到腳一身工裝，戴着大大的護目鏡和安全帽，讓人想起電影《小黃人》中工蜂一般的角色，衣服顏色代表了不同的職能：藍色是維護人員，綠色是供應商，粉色是清潔工，白色是操作人員。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，大批歐美企業決定遷入或擴大在馬來西亞的這個&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.mida.gov.my/publications/malaysias-ee-industry/#:~:text=Share-,Malaysia's%20E%26E%20Industry,the%20%E2%80%9C8%20Samurais%E2%80%9D).&quot;&gt;電子電氣&lt;/a&gt;製造聖地的業務，奧特斯只是其中之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國芯片巨頭英特爾和德國英飛凌在這裏分別投資了 70 億美元。全球領先的人工智能芯片製造商英偉達正在與馬來西亞的公用事業集團合作，耗資 43 億美元開發人工智能雲和超級計算機中心。得州儀器、愛立信、博世和泛林集團也都擴大了在馬來西亞的業務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這種興旺的景象體現出地緣政治摩擦和&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/07/27/us/politics/senate-chips-china.html&quot;&gt;競爭&lt;/a&gt;重塑全球經濟格局，並推動着數十億美元投資決策的程度。隨着美中在尖端技術方面的競爭愈演愈烈，貿易&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/10/07/business/economy/biden-chip-technology.html&quot;&gt;限制&lt;/a&gt;日益加劇，企業——尤其是半導體和電動汽車等關鍵行業的企業——正在努力強化自己的供應鏈和生產能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/11/multimedia/00malaysia-chips-02-vcwf/00malaysia-chips-02-vcwf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;奧地利芯片製造商 AT&amp;S 最大的工廠在中國，該公司從 2020 年開始尋求生產地的多元化。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在尋找新的生產基地之前，奧特斯在奧地利、印度、韓國和中國（其最大的生產設施所在地）都有生產基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「很明顯，在中國投資 20 年後，我們需要在業務上實現多元化」，奧特斯首席執行官安德烈亞斯·格斯登美爾説。該公司生產高端印製電路板和載板，是為人工智能和超級計算機提供動力的先進電子元件的基礎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該公司在 2020 年初開始為新廠選址，當時有關中國出現了一種危險的新型冠狀病毒的警告剛開始傳開。在選定馬來西亞之前，奧特斯在三大洲考察了 30 個國家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;東南亞在南海地區的戰略地位以及與中美長期的經濟聯繫，使得該地區成為一個極具吸引力的建廠地點。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.aseanbriefing.com/news/thailand-incentives-for-rd-semiconductors-and-smart-packaging/&quot;&gt;泰國&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ft.com/content/17ee962c-18ea-4197-9aad-711fa0f6c857&quot;&gt;越南&lt;/a&gt;等國也在大力吸引半導體公司的進入，提供稅收優惠和其他好處。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但馬來西亞有擁有先行一步的優勢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自 20 世紀 70 年代以來，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://thedocs.worldbank.org/en/doc/c9af0143184de77cb58ddd5adf024508-0350012021/related/9781464816833-ch8-1.pdf&quot;&gt;馬來西亞&lt;/a&gt;就開始抓住科技浪潮帶來的機遇，當時它大力吸引了一些電子電氣領域的世界巨星，比如英特爾和 Litronix（現為總部設在奧地利和德國的歐司朗的旗下企業）。它在檳榔嶼建立了一個自由貿易區，提供免稅期，並修建了工業園區、倉庫和道路。廉價勞動力、龐大的講英語的人口和穩定的政府也是額外吸引力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/11/multimedia/00malaysia-chips-03-vcwf/00malaysia-chips-03-vcwf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;檳城的商販和三輪車伕，這裏的自由貿易區幫助吸引了外國公司。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;格斯登美爾表示，馬來西亞在半導體後端製造方面的經驗是主要吸引因素之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們非常瞭解半導體行業的需求」，他説，「在大學、教育、勞動力和供應鏈等方面，他們有成熟的生態系統。」他還表示，政府的支持也是吸引他們的原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馬來西亞投資、貿易和工業部長丹庫·扎富魯爾·阿齊茲表示，2019 年開始，隨着半導體在從汽車到醫療設備等各個方面得到廣泛應用，外國投資開始增加。「一輛車上有 5000 個芯片」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在新冠疫情暴露了全球供應鏈何其脆弱後，人們對馬來西亞作為另一個供應來源的興趣大增。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着大國衝突的爆發，這一趨勢加速了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了支持&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/07/business/china-solar-energy-exports.html?searchResultPosition=1&quot;&gt;可再生能源&lt;/a&gt;和電動汽車等其他關鍵行業外，中美都開始打造可靠的半導體供應鏈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「美國、歐洲企業，甚至中國企業都想在中國以外實現多元化」，扎富魯爾·阿齊茲説。中國也在把生產設施搬到大陸以外，有人説，部分原因是為了避開美國的制裁。這是一種「中國加一」戰略。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説，對全球最大的芯片生產地台灣的擔憂進一步刺激了對馬來西亞的投資。台灣成為中美之間日益加劇的摩擦的根源，中國認為台灣是它的領土，而美國在政治上支持台灣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/11/multimedia/00malaysia-chips-04-vcwf/00malaysia-chips-04-vcwf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;檳城的科技工作者。附近有大量科技公司有助於吸引其他公司。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馬來西亞已經是世界第六大半導體出口國，美國 23% 的芯片是在馬來西亞生產的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這樣一個規模的國家在全球半導體市場上有着如此大的影響，真是相當的不可思議」，歐司朗的高級開發和服務主管戴維·萊西表示。歐司朗是全球最大的照明公司之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他坐在位於檳城的馬來西亞理科大學的一張大會議桌前，快速指點着房間裏的科技設備。「這裏有電視，有燈，有投影儀，還有電話」，他説。「基本可以保證裏面總有點馬來西亞的成分。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;眾多科技公司的聚集也產生了引力。檳城和居林由兩座蜿蜒的大橋相連，這裏共有 300 多家公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這裏什麼都有」，英特爾馬來西亞分公司副總裁兼總經理埃裏克·陳（音）説。經過半個世紀的發展，這種網絡和基礎設施已難以複製。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃裏克·陳還提到了疫情期間政府在保持工廠開放方面的關鍵性合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年外國直接投資&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.mida.gov.my/why-malaysia/investment-statistics/&quot;&gt;接近 400 億美元&lt;/a&gt;，是 2019 年總額的兩倍多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/11/multimedia/00malaysia-chips-06-vcwf/00malaysia-chips-06-vcwf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;歐司朗高管戴維·萊西表示：「這樣一個規模的國家在全球半導體市場上有着如此大的影響，真是相當的不可思議。」&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德國物流公司 DHL 供應鏈在馬來西亞的董事總經理馬裏奧·洛倫茲表示，「我們的大部分重大投資都發生在過去兩年。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此期間，半導體行業已經發展成為該公司在馬來西亞的主要業務。「我們順應了潮流」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 DHL 供應鏈最新的全球配送中心檳城物流中心 4 號，有定製的橙色和藍色貨架，專門用於處理一家半導體公司使用的超大重型板條箱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馬來西亞有四個新的供應鏈設施正在建設中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;馬來西亞過去主要是在半導體供應鏈的後端，包括封裝、組裝和測試組件，這些活動傳統上被認為不那麼複雜，價值也較低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但現在業界關注的是將更小的芯片——芯片組——更緊密地&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/05/11/technology/us-chiplets-tech.html?searchResultPosition=1&quot;&gt;封裝&lt;/a&gt;在一起，以提高計算能力，這增加了這些活動的價值和技術複雜性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英特爾正在馬來西亞建設其首個先進 3D 芯片封裝海外工廠。英特爾在馬來西亞的副總裁兼董事總經理 AK·張（音）説，當你引進尖端技術時，會產生「連鎖反應」。這一發展將吸引數十家新企業，並有助於提高勞動力的整體技能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管這樣的進步需要大規模擴張綠色能源、衞生設施、供水和 5G 數字基礎設施等公用事業，但幾位公司高管表示，他們對馬來西亞政府的承諾充滿信心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們有建設大型太陽能發電場的項目，提供綠色能源」，AT&amp;S 的格斯滕邁爾説。「馬來西亞正走在成為全球電子行業熱點的道路上。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/11/multimedia/00malaysia-chips-05-vcwf/00malaysia-chips-05-vcwf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;DHL 供應鏈員工在配送中心。過去兩年，該公司在馬來西亞進行了大筆投資。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Patricia Cohen 駐倫敦，撰寫有關全球經濟的報道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/patricia-cohen&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/13/business/malaysia-semiconductors.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 15:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[波音「吹哨人」死亡，疑因「自殘槍傷」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20240313/john-barnett-boeing-whistleblower-dead/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;SYDNEY EMBER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-13 01:24:17&quot; datetime=&quot;2024-03-13 01:24:17&quot;&gt;2024 年 3 月 13 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/12/multimedia/12barnett-01-kfgc/12barnett-01-kfgc-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;約翰·巴內特是波音公司的前質量管控經理，後來成為著名的吹哨人，他於週六被發現死亡。 &lt;cite&gt;Swikar Patel for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;據當地官員稱，波音公司的著名吹哨人——曾對該公司位於南卡羅來納州的 787 夢想客機工廠的製造提出擔憂的前質量管控經理——於週六被發現死於疑似自殘的槍傷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;吹哨人約翰·巴內特上週在查爾斯頓出席一項訴訟的取證，他在訴訟中指控波音公司對他提出的質量和安全投訴進行報復。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年來，涉及設計和製造的質量問題一直困擾着波音公司，最突出的是在 2018 年和 2019 年兩架波音 737Max 飛機墜毀，以及兩個月前一架 Max 飛機在起飛後不久機身艙門板脫落。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴內特於 2017 年根據「AIR21 吹哨人保護計劃」向美國勞工部提出了對波音公司的投訴。該計劃保護舉報違反航空承運安全信息的飛機製造商員工。他於當年離開了波音公司。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週四，波音的律師對巴內特進行了取證，週五他又接受了自己律師半天的詢問。巴內特的律師羅伯特·特克維茨説，他們本來計劃在週六上午完成取證。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;62 歲的巴內特當天早上沒有出現，也沒有接聽電話，特克維茨説他開始擔心，並給巴內特住的酒店打了電話。隨後，巴內被發現死在酒店停車場的一輛皮卡車裏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;查爾斯頓縣驗屍官辦公室證實了這起死亡事件，稱其似乎是 「自殘槍傷」所致。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;查爾斯頓警察局在一份聲明中指出了法醫的調查結果，並表示正在進行調查。「警探們正在積極調查此案，等待正式死因鑑定以及任何可能進一步揭示巴內特死因的其他調查結果」，該部門表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特克維茨律師説，巴內特在波音公司的經歷深深地影響了他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説：「這對他來説真的很沉重，發生過的那些事，重溫這一切，以及它們造成的壓力。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;勞工部的一名行政法法官正在審理這起吹哨人案件，該案正在取證中。審判定於 6 月舉行。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特克維茨説，他計劃代表巴內特的家人繼續處理他的案件。「約翰想要的是至少帶來一些改變」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波音公司在一份聲明中表示：「我們對巴內特先生的去世感到悲痛，我們與他的家人和朋友同在。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴內特因祖籍路易斯安那州而有了「沼澤」這個暱稱，他在波音公司工作了近三十年，直到 2017 年退休。他曾在波音位於華盛頓州埃弗雷特的工廠工作，2010 年搬到了位於南卡羅來納州北查爾斯頓的新工廠，從事波音 787 夢想客機的製造工作，這種寬體噴氣式飛機是波音公司一代以來最重要的新機型。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/12/multimedia/12barnett-02-fbhq/12barnett-02-fbhq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;位於南卡羅來納州北查爾斯頓、生產 787 夢想客機的波音工廠。巴內特曾提出關於該工廠生產流程的問題。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 2018 年和 2019 年兩架 737Max 飛機墜毀後，《紐約時報》和其他新聞媒體在顯著位置報道了巴內特對波音公司質量問題的擔憂，將其作為該公司的生產普遍存在問題的例證。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴內特在 2019 年告訴時報，他發現一些飛機的飛行控制線上懸掛着一堆堆的鈦片。這些薄片是在緊固件裝入螺母時產生的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴內特在接受採訪時表示，他曾多次敦促上司去除這些屑片，但他們拒絕了，並將他轉到了工廠的另一個部門。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017 年，美國聯邦航空管理局要求夢想客機在交付給航空公司之前完全清除碎屑。波音公司當時表示遵守了該指令，並正在與供應商合作改進螺母設計。但該公司表示，這一問題並不構成飛行安全問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年時，巴內特還告訴時報，自己已向管理層報告過存在缺陷的零件消失不見的情況，提出了這些零件被安裝在飛機上的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説，上司讓自己在沒有弄清楚丟失零件去向的情況下完成關於相關零件的文書報告。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國聯邦航空管理局展開了調查，發現波音公司丟失了一些受損部件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「作為波音公司的負責質量的經理，你是問題暴露在乘飛行出行公眾之前的最後一道防線」，巴內特在 2019 年對時報表示。「而我還沒有看到任何一架從查爾斯頓工廠出廠、能安全且適航到我會簽名通過的飛機。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1 月 5 日，阿拉斯加航空一架波音 737 Max 9 發生艙門板空中脫落事件，在那之後，有關波音質量問題的問題再次出現。今年在接受時報採訪時，居住在路易斯安那州派恩維爾的巴內特再次表達了他的擔憂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「多年來，波音的質量一直在一點點下降」，巴內特表示，並補充道，「這不是 737 的問題。這是波音公司的問題。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;波音需要「迴歸基礎」，他説，「他們需要重溫飛機建造的基本知識。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴內特的母親維琪·斯托克斯週二接受採訪時表示，她兒子在波音的經歷對他造成了身心損害，儘管他是家裏最小的孩子，但他看起來比三個哥哥還要老。「這麼多年，他一直揹負着這個負擔」，她説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴內特在 1 月份的一次採訪中表示，鑑於他在波音公司工作期間的所見所聞，他不再乘坐飛機。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我現在不會踏上飛機了」，他説。「這很可悲，讓我很傷心。我愛波音。我喜歡它曾經代表的一切。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Sydney Ember 是時報商業記者，報道美國經濟和勞工市場新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/sydney-ember&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/12/business/john-barnett-boeing-whistleblower-dead.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 13 Mar 2024 13:37:03 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>