<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>纽约时报</title>
        <description>纽约时报全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国电动汽车会摧毁美国车企吗]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20240228/gm-ford-electric-vehicles/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ROBINSON MEYER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-28 11:02:10&quot; datetime=&quot;2024-02-28 11:02:10&quot;&gt;2024 年 2 月 28 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/27/multimedia/27meyer-01-vptw/27meyer-01-vptw-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Nic Antaya for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;这发生得很快——快到你可能没有注意到。在过去的几个月里，美国三大汽车制造商——福特、通用汽车和斯泰兰蒂斯集团（就是那家拥有道奇、克莱斯勒和吉普，名字奇怪的公司）陷入了大麻烦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我这个想法听起来可能有点蠢。尽管汽车工人长时间罢工，福特、通用汽车和斯泰兰蒂斯去年都挣了几十亿美元的利润，这三家公司也都预测将在 2024 年迎来大发展。但最近，三巨头发现自己落于人后，都没能实现电动车销售目标，与此同时，一批新的廉价外国电动车冒了出来，准备涌入全球市场。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大约十年前，美国政府对三大汽车制造商施以援手，并发誓以后不会再这样做了。不过，联邦政府很快将不得不再次帮助三巨头，以及美国汽车市场的其他组成部分。而且，政府这次需要以正确的方式来做这件事，这样才能事不过三。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三巨头面临的最大威胁来自一批新的中国汽车制造商，尤其是专门生产插电式混合动力车和纯电动汽车的比亚迪。这家公司的增长速度令人震惊：它&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/01/01/business/byd-2023-sales.html&quot;&gt;去年&lt;/a&gt;销售了 300 万辆电动车，超出所有竞争对手，它目前在中国的产能足以实现每年生产 400 万辆汽车。但这还不够：它正在巴西、泰国、匈牙利和乌兹别克斯坦设厂，并可能会在不久的将来把印度尼西亚和墨西哥加到生产地名单上去。电动汽车的洪流即将到来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比亚迪以很高的性价比击败了所有来自西方的汽车。本月早些时候，比亚迪&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.scmp.com/business/china-business/article/3252472/chinas-byd-launches-cheaper-plug-hybrid-ev-lure-customers-away-petrol-powered-rivals-volkswagen&quot;&gt;推出了&lt;/a&gt;一款插电式混合动力车，它有不错的纯电续航里程，零售价仅略高于 1.1 万美元（7.98 万元）。比亚迪是如何做到这点的？与其他中国制造商一样，它也受益于国内较低的劳动力成本，但这只能解释部分成功。事实上，比亚迪——以及拥有沃尔沃和北极星品牌的吉利等中国汽车制造商——非常擅长造车。它们利用了中国在电池行业的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231130/electric-car-china-supply-chain/&quot;&gt;主导地位&lt;/a&gt;，将生产线自动化，把自己变成了不可阻挡的巨无霸。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的汽车制造商，尤其是比亚迪，代表了世界上的一种新事物。它们标志着中国持续数十年的经济复杂性积累过程已接近完成：这个国家以前制造玩具和衣服，后来制造电子产品和电池，现在则制造汽车和飞机。更重要的是，比亚迪和其他中国车企正在成为事实上的全球汽车公司，有能力制造出在成本方面与燃油汽车直接竞争的电动车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;表面上看，这是件好事。如果我们想实现全球气候目标的话，就需要更多的电动车，而且要更便宜。但这给美国的决策者们带来了一些迫切的和棘手的问题。比亚迪宣布推出售价 7.98 万元的插电式混合动力汽车后，它在中国社交媒体平台微博上&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.scmp.com/business/china-business/article/3252472/chinas-byd-launches-cheaper-plug-hybrid-ev-lure-customers-away-petrol-powered-rivals-volkswagen&quot;&gt;发贴&lt;/a&gt;称，「这个价格会让（汽油）车制造商们瑟瑟发抖。」问题是，许多汽油车制造商在美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福特和通用汽车曾在三年前制定了雄心勃勃的电动车转型计划。但没过多久，它们就遇到了困难。去年，福特每销售一辆电动车就亏损&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://robertbryce.substack.com/p/ford-lost-47b-on-evs-last-year-or&quot;&gt;逾 6.4 万美元&lt;/a&gt;。自去年 10 月以来，福特已推迟了其中一家新建电动汽车电池厂的开工。而通用汽车则在启动新的 Ultium 电池平台方面遇到了问题，该平台被普遍认为是其未来所有电动车的基础。福特和通用汽车在电动车方面取得了一点成功——福特的野马 Mach-E 和通用的雪佛兰 Bolt 销量还行，但它们没有达到特斯拉或现代汽车那样的水平，这两家汽车制造商的工厂设在对工会不太友好的「阳光地带」州。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福特的首席执行官吉姆·法利最近透露，公司已有一个秘密研发团队，正在研发一款可与特斯拉和比亚迪竞争、廉价、实惠的电动车。但生产电动车并实现盈利需要有组织能力上的技能，与其他所有技能一样，发展这种能力需要时间、精力和资金。即使福特和通用汽车现在推出创新的设计，它们在完美地执行这些设计方面仍将落后于竞争对手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福特和通用汽车面临的另一个迫在眉睫的问题是，它们的资产负债表虽然表面稳健，但掩盖了一个结构性的弱点。尽管这两家公司近年来的总体表现良好，但它们几十亿美元利润的绝大部份来自向一小部分人销售数量相对较少的车辆。具体来说，福特和通用汽车的收入主要依靠向富裕的北美人销售皮卡、SUV 和跨界车。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;换而言之，如果美国人对卡车和 SUV 的兴趣减弱的话，福特和通用汽车将遇到真正的麻烦。这给它们带来了一种战略困境。未来几年，这些公司必须跨越从一种商业模式到另一种商业模式的桥梁：他们必须使用销售卡车和 SUV 的坚固收入来补贴不断增长的电动车业务，并学会如何让后者盈利。如果它们能迅速跨越这个障碍，就能生存下来。但如果来自 SUV 的利润在它们准备好做电动车生意之前就崩溃的话，它们将掉进深渊而毙命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这就是为什么来自中国的廉价电动车洪流带来的问题如此之大：这个洪流可能会在福特和通用汽车把桥建成之前将其冲垮。甚至一波来自阳光地带汽车制造商具竞争力的电动车造成的冲击（比如，起亚的三排座 EV9 SUV），也可能会在福特和通用汽车做好准备之前侵蚀它们的 SUV 利润。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也许三巨头应该被摧毁；毕竟，是它们让我们最初迷上了 SUV，然后在电动车竞争上落后的。但让它们消亡对拜登政府来说不是一个可行的政治选择。拜登在总统任上的目标之一是展示脱碳的目标不仅对美国经济来说可行，而且能重振铁锈地带依赖化石燃料的濒临崩溃社区。拜登也寻求并已赢得了美国汽车工人联合会的支持，这家工会刚与三巨头签订了一份慷慨的新合同，需要它们今后能蓬勃发展。换句话说，拜登有理由帮助三巨头，即使不考虑严峻的竞选现实：在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/20/us/michigan-uaw-strike-economy.html&quot;&gt;密歇根州&lt;/a&gt;的传统汽车行业工作的人比任何其他州的都多，而拜登要想成功赢得连任，基本上需要他在 11 月的大选中赢得密歇根州。（回想一下，特朗普在 2016 年以略低于 1.1 万票的优势赢得了密歇根州。）拜登不能让中国再次冲击中西部汽车经济的可能性出现。那他该怎么办呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;好消息是国会已经为他做了一些工作。你也许听说过《通货膨胀削减法案》里有对国内电动车生产提供的慷慨补贴。 它能帮助三巨头吗？能，也将会，但仅靠这个法案还远不足以使这些公司免受中国电动车带来的威胁。中国汽车制造商吉利&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.volvocars.com/us/cars/ex30-electric/&quot;&gt;正准备&lt;/a&gt;以 3.5 万美元的价格在美国销售小型纯电沃尔沃 EX30 SUV。这个价格似乎包括了特朗普政府开征的 25% 关税，该车的性价比完全可与美国车企如今所能做到的相竞争，即使后者把《通货膨胀削减法案》的补贴算了进来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/27/multimedia/27meyer-02-kjhq/27meyer-02-kjhq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Nic Antaya for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;光有补贴恐怕还不够；拜登将需要采取新的贸易限制措施。但事情在这里变得复杂起来。虽然保护美国汽车市场免受中国电动车冲击的理由显而易见，政治上完全必要，但也极为棘手。短期内，美国汽车制造商——就连特斯拉和 Rivian 等本土纯电动车制造商在内——也需要保护，以免受到廉价汽车的冲击。但从长远来看，拜登必须小心行事，不要将美国汽车市场与世隔绝，将美国变成汽车工业落后，充斥着造价昂贵、耗油的大车型之地。中国的汽车制造商们代表了全球汽车行业几十年来面临的第一次真正竞争，美国的公司必须面对其中的部分威胁，这对它们自己有好处。这意味着它们必须感受刀架在脖子上的寒意，被迫站起来面对这一挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;可以通过多种方式来实现这一点。其中一种是向美国公司暗示，未来几年对中国汽车采取的任何进口限制不一定是永久性的。这也许会鼓励美国公司尽量从新的中国对手那里学习一切它们能学到的东西，克服自己的傲慢，认识到中国公司现在比美国同行们更了解电动车制造的各个环节。这意味着，尤其对共和党议员来说，必须认识到气候友好型技术代表着全球工业的未来。特朗普正在威胁说，如果当选，他将废除《通货膨胀削减法案》，尽管该法案里充满了旨在帮助美国与中国电动车竞争的政策。在摧毁美国汽车工业的全球地位上，没有比这更快的途径了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国想要做的事情确实很难。我们想保留旧的化石能源经济的经济地理和机构，同时对其进行调整，以适应新的零碳世界。一个颇具讽刺意味的事实是，参与其中的每个人——民主党人、共和党人、大型车企——都嫉恨中国实现了一个可以说曾是嬉皮士和环保主义者们的目标，即让电动车变得受欢迎和便宜。但如果中国能做到，我们也能做到。这需要勇气和真诚的努力。我们应该假设福特和通用汽车将在未来几十年与比亚迪和吉利竞争，我们应该渴望这场战斗。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Robinson Meyer 是时报观点版面撰稿人，也是专注于气候变化的媒体公司&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://heatmap.news/&quot;&gt;Heatmap&lt;/a&gt;的创始执行主编。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/27/opinion/gm-ford-electric-vehicles.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 11:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美国陆军削减 2.4 万个职位，重点继续转向对抗中俄]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20240228/army-job-cuts/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;HELENE COOPER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-28 10:27:14&quot; datetime=&quot;2024-02-28 10:27:14&quot;&gt;2024 年 2 月 28 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/27/multimedia/27DC-ARMY-vlcw/27DC-ARMY-vlcw-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;此次裁减含蓄地承认了近年来困扰陆军和其他军种的征兵困难。 &lt;cite&gt;Kenny Holston for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;一份新的美国陆军文件显示，随着五角大楼继续将重点转向对抗中国和俄罗斯的军事力量，美国陆军将削减 2.4 万个职位。此前 20 年，五角大楼一直将重点放在打击恐怖主义上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次裁军符合由特朗普总统开启、并在很大程度上得到了拜登政府支持的国防战略。该战略强调，愈发大胆的俄罗斯和中国对美国构成的威胁正在上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在阿富汗和伊拉克战争期间，美国陆军人数激增至近 60 万人，但随着这些冲突的结束，士兵们返回屯驻地，美国陆军人数稳步下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/army-cuts-soldiers-recruiting-shortfall-9f2f41cbe512f6330ce6008709e3435b&quot;&gt;据美联社早些时候报道&lt;/a&gt;，此次人员裁减也含蓄地承认了近年来困扰陆军乃至其他军种的征兵问题。陆军、海军和空军去年&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/17/us/marines-army-recruits.html&quot;&gt;未能达到征兵目标&lt;/a&gt;。陆军官员一直前往城市地区的大学校园，试图在代表人数不足的社区招募新兵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新文件称，人员裁减将「令陆军缩小部队结构与当前现役兵力之间的差距，该结构的设计定员为 494000 名士兵，而法律规定的当前现役员额在 445000 人。」根据这份文件，现在的目标是使陆军员额降至 470000 人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国防部官员说，有几个问题阻碍了征兵工作。他们指出，符合条件并有兴趣服兵役的美国年轻人的比例已经下降。低失业率也意味着年轻人有其他选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「陆军将缩减过剩的、基本无人的‘空心’部队结构，并建立配备大规模作战行动所需新能力的新编队」，该文件称。「通过使部队结构和最终兵力更紧密地结合起来，陆军将确保其编制在适当的水平上，以保持高度战备状态。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国防部官员去年表示，陆军计划从特种作战部队中裁减约 3000 个职位。一名官员周二表示，这一裁减将从 24000 人中产生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;20 多年来，美国军事指挥官和高级国防官员一直担心，把重点放在平暴作战上是否会让军队对与大国的陆地战争准备不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，即使五角大楼继续向后者转变，10 月 7 日哈马斯对以色列的袭击和以色列在加沙的报复行动在中东引发的状况也凸显出，五角大楼和军队将不得不两者兼顾，而且可能在未来数年都是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五角大楼官员表示，这一挑战将继续给已经捉襟见肘的军队带来压力。此外，自 2011 年设置强制性支出上限以来，五角大楼的预算一直存在不确定性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陆军参谋长兰迪·乔治上将周二在国防作者组织举办的早餐会上对记者说，「我们正在减少的编制实际上是那些无法让我们在未来战场上取得成功的东西。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，陆军还有「我们希望发展和增加」的其他能力，包括帮助保护部队和美国人免受无人机、火箭甚至弹道导弹袭击的能力。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/helene-cooper&quot;&gt;Helene Cooper&lt;/a&gt;是时报驻五角大楼记者。她此前曾任编辑、外交记者和白宫记者。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/helene-cooper&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/27/us/politics/army-job-cuts.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 10:37:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[瑞典即将加入北约，这对欧洲意味着什么]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240227/nato-sweden-ukraine-russia/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;STEVEN ERLANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-27 05:00:43&quot; datetime=&quot;2024-02-27 05:00:43&quot;&gt;2024 年 2 月 27 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/26/multimedia/26sweden-nato-wlcg/26sweden-nato-wlcg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;701&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;本月在波兰举行的北约演习中的英国士兵。 &lt;cite&gt;Sean Gallup/Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;柏林——两年前，俄罗斯对乌克兰的全面入侵令欧洲人大受震动。他们原本习惯于冷战后维持了 30 年的和平，畅想欧洲的安全将与一个更加民主的俄罗斯共存，而不是针对一个修正主义帝国战争机器进行重建。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;受到冲击最大的莫过于芬兰和瑞典了，前者与俄罗斯有着漫长的边界，且两国有紧张对峙的历史；后者在苏联解体后的数年里裁减了 90% 的陆军、70% 的空军和海军。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄罗斯总统普京决定试图摧毁一个主权邻国之后，芬兰和瑞典迅速决定申请加入北约，这是针对新近变得咄咄逼人、肆无忌惮的俄罗斯进行集体防御的唯一明确保障。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;继芬兰去年加入北约后，匈牙利议会本周一终于批准了瑞典的申请，普京现在发现自己面对的是一个扩大的、积极进取的北约，一个不再梦想永久和平的北约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当北约国家对不可预测、对该联盟不感兴趣的特朗普可能再次成为美国总统感到不安时，它的欧洲成员国正在采取措施，不惜一切代价确保自己的防御能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;批评人士认为他们的行动过于缓慢，规模太小，但北约正在增加国防开支，制造更多的坦克、炮弹、无人机和战斗机，在俄罗斯边境部署更多军队，批准针对任何潜在战争的更严肃的军事规划，同时向乌克兰投入数十亿美元，帮助其挫败俄罗斯的野心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这么做的原因纯粹是出于威慑。一些成员国已经表示，如果普京顺利拿下乌克兰，他将在未来三到五年内考验北约的集体意志。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞典国防研究所的研究主任罗伯特·达尔舍说，如果特朗普当选，会让人对美国保衞北约盟国的承诺产生严重怀疑，「这可能会让普京更倾向于考验北约的决心。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;达尔舍说，哪怕现在，无论特朗普是否当选，欧洲都必须做好准备，至少在一代人的时间里加强欧洲对军事化俄罗斯的遏制和威慑，显然普京「咄咄逼人的复仇主义有相当多的公众支持」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，随着匈牙利最终投票支持瑞典加入，北约在波罗的海和北海地区的威慑力终于得以大幅增强，这给与俄罗斯接壤的前线国家——芬兰、挪威和波罗的海国家提供了更大的保护。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一旦匈牙利向美国国务院递交议会批准书，瑞典将成为北约的第 32 个成员国，除俄罗斯外，波罗的海沿岸的所有国家都加入了北约。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「瑞典带来了可预见性，消除了我们在危机或战争中如何行动的任何不确定性」，达尔舍说。他表示，考虑到瑞典的地理位置，包括帮助控制波罗的海入口的哥得兰岛，加入北约「将使防御和威慑更容易实现」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;两年前，俄罗斯全面入侵乌克兰，促使芬兰决定加入北约，赫尔辛基还拉着不太情愿的瑞典一起提出了申请。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;芬兰与俄罗斯有着漫长的边境线，它看到了最迫在眉睫的危险；瑞典人也看到了这一点，但促使他们下决心的还有一种道德义愤，尤其是在政治左翼人士当中，因为俄罗斯身为联合国安理会常任理事国，居然寻求摧毁一个和平的、主权独立的邻国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「总的感觉是，这样我们会更安全」，大西洋理事会北欧事务负责人、瑞典人安娜·维斯兰德说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;达尔舍表示，历史因素也很重要。「如果芬兰加入，我们也不得不——我们不能再成为芬兰和它在西方的援助者之间的一堵墙了」，就像中立的瑞典在 1939 年芬兰勇敢但失败的反苏「冬季战争」中那样，当时芬兰不得不将约 11% 的领土割让给莫斯科。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/26/multimedia/26sweden-nato-wjlq/26sweden-nato-wjlq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;第二次世界大战期间的芬兰士兵，摄于 1939 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着瑞典和芬兰一起加入北约，在波罗的海封锁俄罗斯的水面舰艇，以及监视北极地区的难度都将大大降低。俄罗斯在那里的科拉半岛部署了三分之二的二次打击核武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，新成员将有助于加强对俄罗斯军队的一个重要组成部分实施监控，国防研究所的研究副主任尼克拉斯·格兰霍姆说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯波罗的海舰队驻扎在波兰和立陶宛之间，总部设在加里宁格勒，距离北约只有约 320 公里。可使用核弹头的伊斯坎德尔导弹的部署地点也差不多是这个距离。北约的军事规划者一直担心，如果俄罗斯夺取了加里宁格勒和白俄罗斯之间约 64 公里长的「苏瓦乌基走廊」，对波罗的海国家的支援将是一个麻烦，但瑞典横跨北海和波罗的海的位置将使北约更容易派出增援部队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯当然还是掌握着陆基导弹，但它的核潜艇可能会发现，无声无息地开入公海的难度大为增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;瑞典拥有先进的高科技国防工业，可制造优秀的战斗机、海军护衞舰和潜艇，它们专为波罗的海的恶劣环境设计。瑞典已经开始研制和建造新型现代化潜艇和用于海岸和防空的大型护衞舰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加入北约后，与芬兰和丹麦（它们在波罗的海也有具有重要战略意义的岛屿）以及挪威的协调将变得更加容易。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对芬兰和瑞典来说，加入北约意味着长达 30 年的漫长过程的结束，达尔舍称之为「我们对中立的漫长告别」。首先是苏联解体，然后决定加入欧盟，两国都放弃了所谓的「军事不结盟」的中立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，瑞典私下里得到了美国的防务保证，逐渐变得更加明确地支持大西洋，并越来越多地与北约融合。「现在我们迈出了最后一步。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/26/multimedia/26sweden-nato-hgjl/26sweden-nato-hgjl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年在瑞典克里斯蒂安斯塔德郊外一次军事演习中的瑞典军人。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/steven-erlanger&quot;&gt;Steven Erlanger&lt;/a&gt;是时报欧洲首席外交记者，常驻柏林。他此前曾在 120 个国家进行报道，包括泰国、法国、以色利、德国和前苏联。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/steven-erlanger&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：杜然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/26/world/europe/nato-sweden-ukraine-russia.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 17:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[带着「奶奶跟外婆」进军奥斯卡]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/film-tv/20240227/nai-nai-wa-po-oscars-short/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;BRANDON YU&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-27 02:39:17&quot; datetime=&quot;2024-02-27 02:39:17&quot;&gt;2024 年 2 月 27 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/25/multimedia/13nai-nai-short-feature/12projectionist-luncheon-grandmas-ztfc-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;奥斯卡提名短片《奶奶跟外婆》中的易扬辉（左）和张丽华。 &lt;cite&gt;Roger Kisby for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;2021 年，考虑在疫情期间搬到洛杉矶生活的电影制作人王湘圣回到湾区的家中，经常陪在奶奶和外婆身边。他 96 岁的奶奶易扬辉和 86 岁的外婆张丽华住在同一栋房子里，王湘圣很快发现她们有两个版本。她们平静地过着日常生活——叠衣服、削水果、在同一张床上打盹。然后，29 岁的王湘圣闯进来，激发出了她们欢快的一面：拍一下屁股，或者跳起舞来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和她们在一起的时候，他喜欢她们的安静，也喜欢她们返老还童般的快乐时光，与此同时，湾区一带的街头发生了一连串令人担忧的反亚裔暴力事件，这些暴力事件发生在像她们一样的老人身上。这种不和谐令王湘圣感到愤怒，也令他更加重视与奶奶和外婆的相处。王湘圣拿起摄像机，原本打算是拍一些家庭录像，最终她们的日常生活被记录在了《奶奶跟外婆》(Nǎi Nai &amp; Wài Pó) 当中，这部纪录片短片最近获得了奥斯卡提名，目前&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.disneyplus.com/movies/nai-nai-wai-po/6QtZaSyLgcaD&quot;&gt;正在 Disney+播放&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我走进厨房，看到她们在那里看报或者洗碗，对我个人而言，我想记住那个画面」，王湘圣在洛杉矶的公寓里接受视频电话采访时说，他最终还是搬到了那里。「我想记住看到她们做这些事情时候的感觉。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影在两种视觉语言之间穿梭，时而放肆大胆，时而充满人文关怀，王湘圣称之为「关于她们生活的电影和她们置身其中的电影」。导演为她们设计的那些傻乎乎的活动——扳手腕，看电影《太坏了》(Superbad)——与反映她们内心生活的日常片段并置。影片也有一个哲理层面，他的奶奶和外婆在片中反思艰难的过去，思考衰老的现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王湘圣和家人们对奥斯卡提名的反应&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.instagram.com/reel/C2c8grLPu95/?utm_source=ig_web_copy_link&quot;&gt;被拍摄下来&lt;/a&gt;，最近在网上疯传：王湘圣高兴地跳起来拥抱她们，与此同时，奶奶和外婆还没看明白电视上播出的消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这是你应得的」，张丽华对王湘圣说，当时她和易扬辉一起，在加州弗里蒙特的家中与王湘圣视频通话，「当你提出拍这部片子的时候，你信任我们。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了获得提名的那个上午，最近几周，王湘圣还有许多兴奋的时刻。前一天晚上，他刚刚回到家看公布提名电视转播，此前他参加了圣丹斯电影节，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/02/business/media/sean-wang-sundance-film-festival.html&quot;&gt;他的长片处女作《弟弟》(Dìdi) 在该电影节首映&lt;/a&gt;。获得提名的消息宣布几分钟后，他就出门赶往犹他州帕克城，几天后，《弟弟》在那里被焦点影业买下，并获得了一项观众奖。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，王湘圣说，他对作品的自豪与它们获得的成就无关。他似乎是真心这么认为；两部电影都是自传体的，非常个人化，他拍了自己想拍的电影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果不看手机，我每天的生活其实没有什么变化」，他说。「我的房间还是很乱。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种脚踏实地的态度与他的奶奶和外婆一脉相承：在《奶奶跟外婆》中，奶奶跟外婆告诉王湘圣，他离开家后，他的摄像机和那些嬉闹也一同离开了，她们的生活又重新归于平淡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部电影为他提供了一个基础，让他了解到一些他以前从来不知道的事情，那些老一辈移民往往宁愿忘记的创伤往事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在电影里，可以从她们的眼睛里看到；那些都是痛苦的回忆」，王湘圣说。「她们不愿意一直说这些是有原因的，因为她们想，我们现在的生活更好了，为什么还要不断去重温这段经历呢？但我非常坦率地告诉她们，这是很重要的：你们才是自己故事的主人，别的地方都没有记录这些事情，如果我们不想法记录下来，你就会失去家族的历史。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，影片中最强烈的情感来自他的奶奶和外婆对失去和痛苦的态度。「人生苦短」，易扬辉在视频通话中说。「我们只能把握今生今世。我这么大年纪还这么开心，真是意外。开心也是一天，不开心也是一天，就选择开心度过吧。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，随着影片获得提名和在 Disney+上映，奶奶和外婆的日子至少不那么安静了。「全世界的人都能看到吗？」张丽华惊讶地问王湘圣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「只要他们订阅就能看」，他回答。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;王湘圣的奶奶和外婆都打算 3 月份陪他去奥斯卡颁奖礼。她们已经找好了造型师，为典礼做准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我从没想过要去那个地方」，张丽华说。「这不是做梦吧？我经常怀疑这是不是一场梦。我确实做梦也没想过这种事。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文最初发表于 2024 年 2 月 13 日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：晋其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/13/movies/nai-nai-wa-po-oscars-short.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;获取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.run" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.run&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 15:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国对台湾的「越线」行为必须被制止]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20240227/taiwan-china-war-military/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;BEN LEWIS&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-27 11:33:31&quot; datetime=&quot;2024-02-27 11:33:31&quot;&gt;2024 年 2 月 27 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/26/opinion/26lewis/26lewis-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Greg Baker/Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;2020 年，台湾海峡的军事力量平衡开始朝着有利于中国的方向逐步但却深刻地转变。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那年 8 月，时任美国衞生与公众服务部部长亚历克斯·阿扎尔成为 40 多年来访问台湾的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.rand.org/pubs/commentary/2020/08/secretary-azars-taiwan-visit-should-be-celebrated-for.html&quot;&gt;最高级别美国内阁官员&lt;/a&gt;。尽管他是去讨论疫情的，但中国人民解放军却以在这个自治岛屿周围进行大规模军事演习作为回应，派遣飞机飞越台湾海峡中线，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cnn.com/2020/09/21/asia/taiwan-china-warplanes-median-line-intl-hnk-scli/index.html&quot;&gt;20 多年来&lt;/a&gt;，这种情况仅发生了三次。自那以后，作为对这种访问和其他被视为挑衅的行为的回应，中国出动了 4800 多架次飞机，越来越多的飞机在以前被视为禁区的地方飞行，并在台湾周围进行了数十次日益复杂的海空军事演习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国人民解放军在台湾周围常态化的存在增加了发生意外对抗的风险。但从长期来看，这还渐渐让台北和美国进入一种逆来顺受的状态，同时让中国可以展开未来夺岛作战所需的关键训练。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作为一名专门研究中国大陆和台湾的军事分析人员，我在过去两年时间里管理着一个追踪中国军事活动的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1qbfYF0VgDBJoFZN5elpZwNTiKZ4nvCUcs5a7oYwm52g/edit?usp=sharing&quot;&gt;开源数据库&lt;/a&gt;，我对这些活动带来的危险深感担忧。警钟应该一直在响，但台湾和美国都没有采取有意义的行动来威慑中国，台湾的反应一直前后不一，缺乏透明度，这可能会进一步鼓励北京。需要采取更强硬的方式来阻止中国令局势升级。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，在中国开始施压后不久，台湾国防部开始每天发布大陆在台湾防空识别区内的军事活动报告。防空识别区是一个延伸至台湾领海和领空以外的区域，台湾对其进行监控，以便在大陆飞机或导弹接近时提供预警。前几年，中国很少进入该区域。但在 2020 年，解放军飞机闯入该区域&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2023/jan/02/chinas-warplane-incursions-into-taiwan-air-defence-zone-doubled-in-2022&quot;&gt;近 400 次&lt;/a&gt;。去年，这一数字&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.newsweek.com/china-military-aircraft-taiwan-strait-2023-1858106&quot;&gt;超过了 1700&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京一直在不断挑战极限。过去，解放军也很少越过台湾海峡的中线，即中国和台湾中间的界线。但在 2022 年 8 月，时任众议院议长佩洛西访问台湾后，中国军队当月&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://chinapower.csis.org/tracking-the-fourth-taiwan-strait-crisis/&quot;&gt;越过这条线 302 次&lt;/a&gt;，基本上抹去了它的边界线功能。如今，中国飞机几乎每天都在越界，台湾只有几分钟的时间来评估中国的意图，这是一场危险的猜谜游戏，为误判敞开了大门。此外，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://chinapower.csis.org/tracking-chinas-april-2023-military-exercises-around-taiwan/&quot;&gt;自去年以来&lt;/a&gt;，中国基本上在该岛周围建立了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://japannews.yomiuri.co.jp/politics/defense-security/20240128-165250/&quot;&gt;永久性的海军力量&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于过去八年，北京和台北之间&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2016/06/26/world/asia/china-suspends-diplomatic-contact-with-taiwan.html&quot;&gt;没有任何官方接触&lt;/a&gt;，化解一场意外冲突的可能性非常有限。一场孤立的对抗事件可能升级为中国的攻击，或者导致中国在台湾周围迅速部署现在已经训练有素的空军和海军部队，切断美国对台湾的任何帮助，并大大减少美国的军事选项。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种紧张的气氛使台湾的防御系统捉襟见肘。2021 年初，台湾&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/article/us-taiwan-security/taiwan-says-tracks-intruding-chinese-aircraft-with-missiles-not-always-scrambling-idUSKBN2BL0JS/&quot;&gt;停止&lt;/a&gt;了针对每次侵犯台湾防空识别区的行为都出动战机的做法，此前一年，台湾将国防预算的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cna.com.tw/news/firstnews/202010070371.aspx&quot;&gt;近 9%&lt;/a&gt;用于监视中国大陆飞机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种氛围也造成了政策上的混乱。2022 年 10 月，在佩洛西访问台湾之后，台湾国防部&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2022-10-05/taiwan-will-treat-china-flights-into-airspace-as-first-strike?sref=B3uFyqJT&quot;&gt;宣布&lt;/a&gt;，任何解放军飞机如侵犯台湾领空和领海——距离台湾海岸 12 海里范围内——都将被视为「第一击」，这可能意味着它们将被击落。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从那以后，解放军飞机的侵犯行为没有被公开披露，但自今年年初以来，中国向台湾领土领空发送了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.newsweek.com/china-taiwan-weather-balloon-map-airspace-violation-political-military-pressure-1864165&quot;&gt;至少 27 个气球&lt;/a&gt;，以此试探台湾的政策，迫使台北在不采取行动或击落气球之间选择——前者等于默许北京继续侵犯台湾领空，后者可能会激怒中国。到目前为止，台湾尚未对进入其领空的气球采取任何行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;台北与公众分享有关中国活动信息的方式并不完全透明，其发布的信息数量发生了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.taipeitimes.com/News/editorials/archives/2024/01/20/2003812347&quot;&gt;没&lt;/a&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.taipeitimes.com/News/editorials/archives/2024/01/20/2003812347&quot;&gt;有&lt;/a&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.taipeitimes.com/News/editorials/archives/2024/01/20/2003812347&quot;&gt;解释的变化&lt;/a&gt;。为了避免引起公众恐慌，谨慎是可以理解的。但缺乏透明度也阻碍了政府向台湾人民传达真实情况，这可能导致人们呼吁采取不同的政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上个月，台湾人民通过选择致力于台湾主权的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20240115/taiwan-election-lai/&quot;&gt;赖清德&lt;/a&gt;担任下一任总统，明确表达了他们的愿望。赖清德的胜选为政府提供了一个机会，使其对北京的军事侵略能够采取一种更透明的、类似于菲律宾的做法。菲律宾已经证明，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://thediplomat.com/2023/04/why-the-philippines-is-exposing-chinas-aggressive-actions-in-the-south-china-sea/&quot;&gt;引起对中国在南海行动的关注&lt;/a&gt;有助于在国内、地区和国际范围内为对抗这种侵略赢得支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在华盛顿，两党都支持台湾，拜登总统多次表示，美国将保衞台湾。40 年来，美国对台政策一直遵循《台湾关系法》，该法明确规定，任何以非和平方式决定台湾未来的举动都将受到「严重关切」。但是美国没有对中国最近的军事活动做出具体回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国必须向中国表明，其军事活动可能引发战争，这是不可接受的。华盛顿还应与台北协调，以更有效的方式遏制中国的挑衅，例如加强信息共享、空中巡逻演习，并确保台湾拥有充分的装备和准备来捍衞其主权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国的战略注意力正被乌克兰和中东的战争所消耗。但是，如果美国把目光从台湾面临的危险局势上移开，中国可能很快就会越过所有的线了。 &lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Ben Lewis &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/officialben_l&quot;&gt;(@officialben_l)&lt;/a&gt;是一名独立国防分析师，专门研究中国和台湾军事和安全议题。他是追踪中国军事行动和发展的网站&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.platracker.com/&quot;&gt;PLATracker&lt;/a&gt;的联合创始人，并负责管理该网站关于中国在台湾周边军事活动的&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://docs.google.com/spreadsheets/d/1qbfYF0VgDBJoFZN5elpZwNTiKZ4nvCUcs5a7oYwm52g/edit?usp=sharing&quot;&gt;数据库&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/26/opinion/taiwan-china-war-military.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 12:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[间谍战争：中情局如何秘密帮助乌克兰对抗普京]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240227/the-spy-war-how-the-cia-secretly-helps-ukraine-fight-putin/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ADAM ENTOUS, MICHAEL SCHWIRTZ&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-27 09:26:35&quot; datetime=&quot;2024-02-27 09:26:35&quot;&gt;2024 年 2 月 27 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/26/multimedia/26secretswar-print-01/secretwar-kbjq-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;本月，一名乌克兰士兵在俄罗斯防线附近的森林里。在过去八年中，中情局支持的间谍基地网络已经建成，其中包括沿俄罗斯边境的 12 个秘密地点。 &lt;cite&gt;Tyler Hicks/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;茂密森林中的乌克兰军事基地似乎被遗弃和摧毁了，它的指挥中心已被烧成废墟，那是战争初期俄罗斯导弹袭击的结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这只是地面上的情况。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不远处，一条隐蔽的通道通向一个地下掩体，乌克兰士兵在那里跟踪俄罗斯间谍衞星，窃听俄罗斯指挥官之间的对话。在一个屏幕上，一条红线显示了一架爆炸无人机穿过俄罗斯防空系统的路线，它从乌克兰中部的一个地点飞往俄罗斯城市罗斯托夫的一个目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个地下掩体是乌克兰军方的秘密神经中枢，在俄罗斯入侵后的几个月里，它取代了被摧毁的指挥中心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;还有一个秘密：该基地几乎全部由中情局资助，部分装备也由中情局提供。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「百分之一百一」，最高情报指挥官谢尔盖·德沃雷茨基上将在基地接受采访时说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场夺去数十万人生命的战争如今已经进入第三个年头，华盛顿和基辅之间的情报伙伴关系是乌克兰自衞能力的关键。中央情报局和其他美国情报机构为针对性的导弹袭击提供情报，追踪俄罗斯军队的动向，并为间谍网络提供支援。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但这种伙伴关系不是在战争时期建立的，乌克兰也不是唯一的受益者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它在十年前生根发芽，在三位风格迥异的美国总统领导下，由那些经常敢于冒险的关键人物所推动，时断时续地发展起来。长期以来，乌克兰的情报机构一直被认为已遭俄罗斯彻底破坏。但如今，乌克兰已成为华盛顿对抗克里姆林宫最重要的情报合作伙伴之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/26/multimedia/26secretswar-print-02/secretwar-01-jhgt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2014 年，马来西亚航空公司 17 号航班在乌克兰上空被击落，造成近 300 人死亡。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-tqwf/secretwar-tqwf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;乌克兰人还帮助美国官员追查干预特朗普和希拉里·克林顿 2016 年美国总统大选的俄罗斯特工。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乌克兰森林里的监听站是中情局支持的间谍基地网络的一部分，这个网络是在过去八年里建立起来的，包括沿着俄罗斯边境的 12 个秘密地点。战前，乌克兰通过收集截获的情报向美国证明了自己的实力，这些情报帮助证明俄罗斯参与了&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/11/17/world/europe/mh17-crash-timeline.html&quot;&gt;2014 年马来西亚航空公司 17 号航班被击落的事件&lt;/a&gt;。乌克兰人还帮助美国追查干预 2016 年美国总统大选的俄罗斯特工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大约在 2016 年，中情局开始训练一支名为 2245 部队的乌克兰精英突击队，该部队缴获了俄罗斯的无人机和通信设备，以便中情局的技术人员对它们进行逆向工程，破解莫斯科的加密系统。（该部门的一名军官是凯里洛·布达诺夫，他现在是领导乌克兰军事情报部门的将军。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中情局还帮助培训了新一代乌克兰间谍，他们在俄罗斯境内、欧洲各地、古巴和其他有大量俄罗斯人的地方开展活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一种深度的关联，以至于当拜登政府在 2022 年 2 月俄罗斯入侵前几周撤离美国人员时，中情局官员仍留在乌克兰西部一个偏远的地方。在入侵期间，这些军官传递了关键情报，包括俄罗斯计划在哪里发动袭击，以及他们将使用哪些武器系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「没有他们，我们就不可能抵抗俄罗斯人，也不可能打败他们」，当时担任乌克兰国内情报机构 SBU 局长的伊万·巴卡诺夫说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-01-cfjg/secretwar-01-cfjg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2022 年入侵后第二天，哈尔科夫一名死去的俄罗斯士兵。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-02-cfjg/secretwar-02-cfjg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在 2022 年入侵后的第二天，乌克兰人在清理基辅南部一座住宅楼被导弹击中后的碎片。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种情报合作关系十年来一直是严守的秘密，如今，其中许多细节由《纽约时报》首次披露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 200 多次采访中，乌克兰、美国和欧洲的现任和前任官员描述了一种伙伴关系，这种关系一度几乎因为相互不信任而破裂，后来才稳步扩大，把乌克兰变成了一个情报收集中心，其截获的俄罗斯通信之多，一开始超出了中央情报局基辅情报站的处理能力。由于是在讨论情报和敏感的外交事务，许多官员要求匿名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，这些情报网络比以往任何时候都更加重要，因为俄罗斯采取了攻势，乌克兰则更依赖于破坏和远程导弹袭击，这需要远在敌后的间谍。而这些网络正面临着越来越大的风险：如果国会中的共和党人停止向基辅提供军事资金，中情局可能不得不缩减规模。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了安抚乌克兰领导人，中情局局长威廉·伯恩斯上周四秘密访问了乌克兰，这是他自入侵以来的第十次访问。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从一开始，一个共同的对手——俄罗斯总统普京——就把中情局和乌克兰合作伙伴拉到了一起。普京一心要避免乌克兰被西方「抢去」，经常干预乌克兰的政治体制，精心挑选他认为会让乌克兰留在俄罗斯轨道内的领导人，但每次都适得其反，导致抗议者走上街头。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京长期以来一直指责西方情报机构操纵基辅，在乌克兰煽动反俄情绪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据一名欧洲高级官员称，2021 年底前，普京正在考虑是否发动全面入侵，当时他会见了俄罗斯主要间谍机构之一的负责人，后者告诉他，中情局和英国军情六处正在控制乌克兰，并将其变成针对莫斯科的行动的桥头堡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但时报的调查发现，普京及其顾问误读了一个关键动态。中情局没有强行进入乌克兰。美国官员往往不愿完全参与，他们担心乌克兰官员不可信，也担心会激怒克里姆林宫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/26/multimedia/26secretswar-print-07/secretwar-lcqb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;瓦列里·孔德拉蒂乌克是乌克兰军事情报机构的前指挥官。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-tclg/secretwar-tclg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;乌克兰更依赖于破坏和远程导弹袭击，这需要远在敌后的间谍。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，一个由乌克兰情报官员组成的小圈子竭力讨好中情局，并逐渐让自己成为美国人眼中的关键人物。2015 年，时任乌克兰军事情报部门负责人瓦列里·孔德拉蒂乌克上将在与中情局副站长的会面中，毫无预兆地交出了一堆绝密文件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初的那批文件涉及俄罗斯海军北方舰队的机密，包括俄罗斯最新核潜艇设计的详细信息。没过多久，中情局特工团队就经常带着装满文件的揹包离开他的办公室。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们明白，我们需要创造信任的条件」，孔德拉蒂乌克说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016 年之后，随着双方伙伴关系的加深，乌克兰人对他们心目中华盛顿过于谨慎的做法感到不耐烦，开始发动暗杀和其他致命行动，这些行动与白宫以为乌克兰人已经同意的条件相悖。愤怒的华盛顿官员威胁要切断援助，但他们从未这样做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「双方的关系越来越牢固，因为双方都看到了合作的价值。美国驻基辅大使馆——我们在那里的基地，我们在乌克兰的行动——成为了有关俄罗斯的信息、信号和其他所有信息的最佳来源」，一名前美国高级官员说。「我们根本看不够。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于这一切的发生，是一个不为人知的故事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;谨慎的开始&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中情局在乌克兰的合作关系可以追溯到 2014 年 2 月 24 日晚的两通通话，也就是俄罗斯全面入侵乌克兰的整整八年前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时，数百万乌克兰人刚刚推翻了亲克里姆林宫的政府，总统维克托·亚努科维奇和他的情报头目逃往俄罗斯。混乱中，一个脆弱的亲西方政府迅速掌权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政府的新任情报负责人瓦连京·纳利瓦伊琴科来到国内情报机构总部，在院子里，他发现了一堆正在焚烧的文件。在室内，许多电脑上的数据已经删除，或感染了俄罗斯的恶意软件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「里面空无一人。没有灯光。没有负责人。没有人在场」，纳利瓦伊琴科在接受采访时说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他来到一间办公室，打电话给美国的中情局和英国的军情六处驻当地的负责人。当时已近午夜，但他把他们召集到大楼里，请求他们帮忙从头开始重建该机构，并提议建立三方合作伙伴关系。「事情就是这样开始的」，纳利瓦伊琴科说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-02-cjzg/secretwar-02-cjzg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2014 年 2 月，乌克兰首都基辅的独立广场，当时民众抗议推翻了亲俄的总统。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/26/multimedia/26secretswar-print-03/secretwar-bqmp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在基辅独立广场举行的葬礼上，人们举起点亮的手机，摄于 2014 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;局势很快变得更加危险了。普京夺取了克里米亚。他的代理人煽动分离主义叛乱，最终在该国东部引发了一场战争。乌克兰处于战争状态，纳利瓦伊琴科请求中情局提供高空图像和其他情报，帮助乌克兰捍衞领土。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着暴力的升级，一架没有标识的美国政府专机降落在基辅机场，机上载有时任美国中情局局长的约翰·布伦南。据美国和乌克兰官员称，他告诉纳利瓦伊琴科，中情局有兴趣与之发展关系，但只能以其能接受的步调进行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对中情局来说，未知的问题是纳利瓦伊琴科和亲乌克兰的西方政府还能存在多久。中情局之前在乌克兰吃过亏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1991 年苏联解体后，乌克兰获得独立，随后在相互竞争的政治力量之间摇摆不定：一派希望与莫斯科保持密切关系，另一派则希望与西方结盟。在之前担任情报部门负责人期间，纳利瓦伊琴科与美国中情局建立了类似的合作关系，但当乌克兰重新向俄罗斯靠拢时，这种合作关系也随之解体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布伦南解释说，现在要获得中情局的援助，乌克兰人必须证明他们可以向美国人提供有价值的情报。他们还需要清除俄罗斯间谍；乌克兰国内的情报机构国家安全局 (SBU) 里到处都是他们的身影。（例如俄罗斯人很快就知道了布伦南所谓的秘密访问。克里姆林宫的宣传机构发布了一张 PS 过的中情局局长化了妆、戴着小丑假发的照片。)&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布伦南回到华盛顿后，奥巴马总统的顾问对挑衅莫斯科深感担忧。白宫制定了秘密的规则，这激怒了乌克兰人，而中情局内部的一些人则认为这是一种束缚。这些规定禁止情报机构向乌克兰提供任何「合理预期」会造成致命后果的支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-04-cjzg/secretwar-04-cjzg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;戴着面罩的俄罗斯士兵在克里米亚佩雷瓦尔诺的一个乌克兰军事基地站岗，摄于 2014 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-02-jhgt/secretwar-02-jhgt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;马来西亚航空公司 17 号航班的残骸，摄于 2014 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果导致了一种微妙的平衡。中情局本应在不激怒俄罗斯的情况下加强乌克兰的情报机构。但红线从来都不明确，这导致双方的合作关系持续紧张。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在基辅，纳利瓦伊琴科挑选了他的老搭档孔德拉蒂乌克担任反间谍部门的负责人，他们创建了一个新的准军事单位，在敌人的后方开展行动，收集中情局或军情六处不会提供给他们的情报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这支部队被称为第五局，成员都是乌克兰独立后出生的军人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他们与俄罗斯没有任何联系」，孔德拉蒂乌克说。「他们甚至不知道苏联是什么。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那年夏天，从阿姆斯特丹飞往吉隆坡的马来西亚航空公司 17 航班在乌克兰东部爆炸坠毁，近 300 名乘客和机组人员遇难。第五局成员在坠机几小时后就拿出了电话窃听记录和其他情报，并迅速指出俄罗斯支持的分离主义分子要对此负责。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这给中情局留下了不错的印象，并首次做出了有效的承诺，为第五局和其他两个精英单位的成员提供安全通讯设备和专业培训。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「乌克兰人想要鱼，但出于政策原因，我们无法提供那条鱼」，一名前美国官员说道，鱼指的是可以帮助他们对抗俄罗斯的情报。「但是我们很乐意教他们如何捕鱼，并提供飞钓装备。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;秘密圣诞老人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2015 年夏天，时任乌克兰总统彼得罗·波罗申科调整了国内情报部门，并安排了一位盟友来取代中情局信赖的合作伙伴纳利瓦伊琴科。但这一变化在别处创造了机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在这次调整中，孔德拉蒂乌克被任命为乌克兰军事情报机构 HUR 的负责人，他多年前在这个部门开启了职业生涯。这是一个早期的例子，说明个人关系比政策转变更能加深中情局对乌克兰的介入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与国内情报机构不同的是，HUR 有权收集国外情报，包括俄罗斯境内的情报。但美国人认为培养该机构的价值不大，因为它没有提供任何关于俄罗斯的有价值情报，而且它被视为亲俄罗斯人士的堡垒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;为了建立信任，孔德拉蒂乌克安排了一次与美国国防情报局官员的会面，并交给他们了一叠俄罗斯秘密文件。但国防情报局的高级官员仍心存疑虑，不鼓励建立更密切的联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孔德拉蒂乌克需要找到一个更愿意合作的伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几个月前还在国内机构就任的孔德拉蒂乌克访问了位于弗吉尼亚州兰利的中情局总部。在这些会面中，他遇到了一位举止风趣、胡须浓密的中情局官员，此人当时已被任命为下一任基辅情报站站长。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/26/multimedia/26secretswar-print-08/secretwar-01-zptm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中央情报局在弗吉尼亚州兰利的总部。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/26/multimedia/26secretswar-print-05/secretwar-zmkw-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;曾任乌克兰外交部副部长、乌克兰安全局局长的瓦连京·纳利瓦伊琴科本月在基辅。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;经过一天漫长的会议，中情局带着孔德拉蒂乌克去看了一场华盛顿首都队的冰球比赛，他和那位即将上任的基辅情报站站长坐在豪华包厢里，对来自俄罗斯的明星球员亚历克斯·奥维契金发出嘘声。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当孔德拉蒂乌克把有关俄罗斯海军的秘密文件交给中情局时，那位站长都还没抵达基辅。孔德拉蒂乌克承诺说：「还会有更多东西。」文件被送到了兰利的分析人员那里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人员判断这些文件是真实的，在那位站长抵达基辅后，中情局就成了孔德拉蒂乌克的主要合作伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孔德拉蒂乌克知道，他需要中情局来加强本国的机构。中情局认为这位将军或许也能帮助它们。因为中情局的办案人员受到严密监视，很难在俄罗斯境内招募间谍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「对俄罗斯人来说，允许自己被美国人招募绝对是最严重的背叛和叛国行为」，孔德拉蒂乌克说。「但被乌克兰人招募只不过是朋友间喝啤酒聊聊天罢了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新站长开始定期拜访孔德拉蒂乌克，后者的办公室里摆放着一个水族箱，里面黄色和蓝色——乌克兰国旗色——的鱼在一艘沉没的俄罗斯潜艇模型周围游来游去。两人的关系变得密切，这也促进了两个机构之间的关系。乌克兰人还给新站长起了一个亲切的绰号：圣诞老人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2016 年 1 月，孔德拉蒂乌克飞抵华盛顿，在弗吉尼亚州中情局园区内的斯卡特古德庄园开会，该机构经常在这里接待来访的贵宾。中情局同意帮助 HUR 实现现代化，并提高其拦截俄罗斯军事通信的能力。作为交换，孔德拉蒂乌克同意与美国人分享所有原始情报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一场真正意义上的合作开始了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;金鱼行动&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，通往秘密基地的狭窄道路布满了雷区，这是俄罗斯入侵几周后乌克兰布置的一道防线。俄罗斯导弹曾击中该基地，似乎迫使其关闭了一段时间，但几周后，乌克兰人就回来了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;借助中情局提供的资金和设备，德沃雷茨基手下的人开始进行重建，不过是秘密进行的。为了避免被发现，他们只在夜间以及俄罗斯间谍衞星不在头顶时工作。工人们还会把车停在离工地较远的地方。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在地堡里，德沃雷茨基指着通讯设备和巨大的计算机服务器，其中一些是由中情局资助的。他说，他的团队正在利用该基地侵入俄罗斯军方的加密通信网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这是侵入衞星并破译秘密对话的东西」，德沃雷茨基在带着《纽约时报》记者参观时说。他还说他们侵入了中国和白俄罗斯的间谍衞星。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一名官员将两张最近制作的地图放在桌子上，作为乌克兰如何跟踪俄罗斯在世界各地活动的证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一张显示了俄罗斯间谍衞星在乌克兰中部上空经过的路线。第二张展示了俄罗斯间谍衞星如何飞越美国东部和中部的战略军事设施，包括一个核武器设施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/26/multimedia/26secretswar-print-04/secretwar-01-gmjv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;封锁了乌克兰哈尔科夫地区通往俄罗斯边境道路的一个军事检查站，上边有一个指示地雷的标志，摄于去年 12 月。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-02-gmjv/secretwar-02-gmjv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;乌克兰警察在靠近俄罗斯边境的乌克兰哈尔科夫地区设立的一个流动检查站，摄于去年 12 月。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德沃雷茨基表示，在斯卡特古德的关键会议后，中情局于 2016 年开始交付设备，提供加密无线电和用于拦截敌方秘密通信的设备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了基地之外，中情局还负责了一项在两个欧洲城市开展的培训计划，教授乌克兰情报官员如何令人信服地扮演假身份，在俄罗斯和其他善于根除间谍的国家窃取机密。该计划被称为「金鱼行动」，这源自一个笑话：一条讲俄语的金鱼向两个爱沙尼亚人许诺满足他们的愿望，以换取自己的自由。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在笑话最后，其中一个爱沙尼亚人用石头砸了金鱼的头，说道：任何讲俄语的东西都不可信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;参与金鱼行动的军官很快被部署到沿俄罗斯边境新建的 12 个前沿作战基地。孔德拉蒂乌克说，乌克兰军官在每个基地都维护着收集俄罗斯境内情报的特工网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中情局官员们在基地安装设备来帮助收集情报，还挑选出一些金鱼行动计划中最有能力的乌克兰毕业生，与他们合作去接近潜在的俄罗斯情报来源。这些毕业生随后在乌克兰领土上训练潜伏特工，以便在被占领时展开游击行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中情局通常需要数年时间才能完全信任一家外国机构，并开始与其开展联合行动。乌克兰人只花了不到六个月的时间就达成了这一点。这一新的合作伙伴关系开始生成大量有关俄罗斯的原始情报，以至于必须将它们运送到兰利进行处理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但中央情报局确实是有一条红线的。他们不会帮助乌克兰人实施致命攻击行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们把情报收集行动和那些真刀真枪的事情分得很清楚」，一位前美国高级官员说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;「这是我们的国家」&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个区分让乌克兰人感到很不满。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最初，当美国人拒绝提供俄罗斯境内的衞星图像时，孔德拉蒂乌克就很恼火。不久之后，他请求中情局协助策划一项秘密任务，派遣 HUR 突击队员进入俄罗斯，在俄军使用的火车站安放爆炸装置。如果俄罗斯军队试图夺取更多的乌克兰领土，乌克兰人就可以引爆炸药，以减缓俄罗斯的推进速度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当基辅情报站站长向上级汇报后，用一位前官员的说法，他们「简直要疯了」。中情局局长布伦南给孔德拉蒂乌克打了电话，确保他们取消这次任务，并让乌克兰保证遵守禁止致命行动的红线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孔德拉蒂乌克取消了这次任务，但他也得到了不同的教训。他说：「今后，我们不会再与你们的人讨论这些事情。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那年夏末，乌克兰间谍发现俄军正在俄占克里米亚半岛的一个机场部署攻击直升机，可能是为了发动突然袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孔德拉蒂乌克决定派遣一个小组进入克里米亚，在机场埋设炸药，以便在俄罗斯发动进攻时引爆。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这一次，他没有征求中情局的同意，而是向 2245 部队求助，这支突击队接受了中情局的精英准军事组织——地面分队——的专门军事训练。训练的目的是传授防衞技术，但中情局的军官明白，在他们不知情的情况下，乌克兰人可以把这些技术用于进攻性致命行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-bgck/secretwar-bgck-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;时任乌克兰总统的彼得罗·波罗申科（右）和时任美国副总统的拜登在基辅举行会议，摄于 2015 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/26/multimedia/26secretswar-print-09/SECRETWAR-cktb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;基辅的乌克兰军事情报机构负责人凯里洛·布达诺夫将军，摄于本月。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时，乌克兰军事情报机构未来的负责人布达诺夫将军是 2245 部队里一颗冉冉升起的新星。他以大胆的敌后行动而闻名，与中情局关系密切。中情局对他进行过培训，而且当他在顿巴斯战斗中右臂中弹后，还非同寻常地将他送往马里兰州沃尔特里德国家军事医疗中心接受康复治疗。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当时还是中校的布达诺夫伪装成俄罗斯士兵，带领突击队员乘坐充气快艇穿越狭窄的海湾，在夜间登陆克里米亚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，一支精锐的俄罗斯突击队等着他们。乌克兰人发起反击，打死了几名俄罗斯战士，包括一名将军的儿子，然后撤退到海岸线，跳入海中，游了几个小时才回到乌克兰控制的领土。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一场灾难。普京总统在一次公开讲话中指责乌克兰人策划恐怖袭击，并承诺为牺牲的俄罗斯战士复仇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「不用怀疑，我们不会让这些事就这么过去的」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在华盛顿，奥巴马政府怒不可遏。时任副总统、援助乌克兰的倡导者拜登打电话给乌克兰总统，愤怒地抱怨了一番。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登在电话中说：「这造成了一个巨大的问题。」这段电话录音被泄露并公布到了网上。「作为朋友，我想告诉你的是，现在我在这里替你们争取要难得多了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥巴马的一些顾问曾想关闭这个中情局项目，但布伦南说服了他们这样做只会弄巧成拙，因为在中情局调查俄罗斯干预选举的同时，这种合作关系已经开始带来针对俄罗斯的情报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;布伦南在电话中再次向孔德拉蒂乌克强调了遵守红线的重要性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孔德拉蒂乌克很不满。一名同僚透露，他回复道：「这是我们的国家。这是我们的战争，我们必须战斗。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;华盛顿的负面反应让孔德拉蒂乌克丢了饭碗。但乌克兰没有退缩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-mfpc/secretwar-mfpc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;亲俄叛军指挥官、人称「摩托罗拉」的阿尔谢尼·帕夫洛夫在参加乌克兰东部顿涅茨克的阅兵式时敬礼，摄于 2016 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/SECRETSWAR-hwkp/SECRETSWAR-hwkp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;警方官员检查马克西姆·沙波瓦尔的汽车的残骸，他在基辅 2017 年的一次爆炸中丧生。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在孔德拉蒂乌克被撤职的第二天，乌克兰东部被俄罗斯占领的顿涅茨克市发生了一起神秘的爆炸事件，一个电梯被炸毁，一个名叫阿尔谢尼·帕夫洛夫的俄罗斯分裂主义高级指挥官在电梯内，他以别名「摩托罗拉」为人所知。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中情局很快发现行刺者是第五局的人，这个间谍组织接受过中情局训练。乌克兰国内情报机构甚至向参与人员发放了纪念布章，每个布章上都缝着「Lift」，这是英式英语里电梯的叫法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥巴马的一些顾问又一次勃然大怒，但他们都是「跛脚鸭」——当时距离特朗普对阵希拉里的总统大选还有三个星期——而暗杀行动仍在继续。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在被占领土的一栋大楼里，一个乌克兰特工小队设置了一个无人操纵的肩射火箭发射器。它正对着一个名叫米哈伊尔·托尔斯特赫（又名吉维）的叛军指挥官的办公室。据美国和乌克兰官员称，特工使用遥控扳机，在吉维进入办公室后立即发射了火箭将其击毙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一场影子战争进入了白热化阶段。俄罗斯人用汽车炸弹暗杀了乌克兰精锐突击队 2245 部队的指挥官。在前往基辅与中情局官员会面的途中，指挥官马克西姆·沙波瓦尔上校乘坐的汽车突然爆炸。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他的守灵仪式上，美国驻乌克兰大使玛丽·约万诺维奇站在基辅办事处站长旁边一起默哀。随后，中情局官员和乌克兰官员用威士忌向沙波瓦尔上校致敬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;孔德拉蒂乌克说：「对我们所有人来说，那都是一次打击。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;蹑手蹑脚地绕过特朗普&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普 2016 年 11 月在美国大选中获胜，让乌克兰人和他们的中情局合作伙伴们紧张不安。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普曾赞扬普京，否认俄罗斯在美国大选中起的干预作用。他不信任乌克兰，后来还曾试图向乌克兰总统泽连斯基施压，要求他调查特朗普的民主党竞争对手拜登，导致特朗普第一次遭到弹劾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但不管特朗普说什么、做什么，他的政府常常与他各行其是。这是因为特朗普把对俄罗斯强硬的人放在了关键位置上，包括担任中央情报局局长的迈克·庞皮欧和担任总统国家安全事务助理的约翰·博尔顿。两人访问了基辅，以强调他们对秘密伙伴关系的全力支持，并把这种关系扩大到了包括更专门的培训计划和建设更多秘密基地方面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;森林中的基地扩大后包括一个新的指挥中心和营房，在那里工作的乌克兰情报官员人数从 80 名增加到了 800 名。在那段时间，防止俄罗斯干预未来的美国选举是中情局的当务之急。乌克兰和美国的情报官员在探查俄罗斯情报机构的计算机系统上进行合作，以找出试图操纵选民的特工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-fklp/secretwar-fklp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;俄罗斯总统普京与时任美国总统特朗普交谈，摄于 2017 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-gwpj/secretwar-gwpj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;时任美国国务卿的迈克·庞皮欧在基辅向乌克兰阵亡将士纪念碑献花，摄于 2020 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一次联合行动中，HUR 团队蒙骗了俄罗斯军事情报部门的一名官员，使其提供了信息，让中情局能将俄罗斯政府与名为 Fancy Bear 的黑客组织联系起来，该组织与许多国家的选举干预活动有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基 2020 年任命布达诺夫领导 HUR，后者在谈到这种伙伴关系时说：「它反而得到了加强。它已系统性地成长起来。合作的领域不断扩大，规模也变得更大。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种关系如此成功，以至于中情局希望与其他同样致力于打击俄罗斯的欧洲情报机构复制这种关系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯屋是中情局负责针对俄罗斯行动的部门，该部门的主管曾在海牙组织了一次秘密会议。来自中情局、英国军情六处、HUR、荷兰情报部门（一个重要的情报盟友），以及其他机构的代表们在会上同意共享更多有关俄罗斯的情报。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;结果是形成了一个针对俄罗斯的秘密联盟，而乌克兰人则是其中的重要成员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;走向战争&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021 年 3 月，俄罗斯军方开始沿着俄乌边境集结部队。几个月后，乌克兰边境上集结的俄军越来越多，不清楚的是普京是在佯攻还是在为战争做准备。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在那年 11 月和接下来的几周里，中情局和军情六处向他们的乌克兰合作伙伴传递了一个统一的信息：俄罗斯正在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2022/12/16/world/europe/russia-putin-war-failures-ukraine.html&quot;&gt;准备全面入侵乌克兰&lt;/a&gt;，斩首乌克兰政府，在基辅设立一个听从克里姆林宫命令的傀儡政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据美国官员说，美国和英国情报部门拦截到的信息是乌克兰的情报机构没能获得的。新情报中有俄罗斯打算杀死或抓获的乌克兰官员名单，也有克里姆林宫想扶植上台的乌克兰人名单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-01-cpbz/secretwar-01-cpbz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;俄罗斯入侵乌克兰几天前，俄罗斯自行榴弹炮正在俄罗斯塔甘罗格郊外的车站装载到火车上。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/24/multimedia/SECRETSWAR-Zelensky-kpgq/SECRETSWAR-Zelensky-kpgq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;乌克兰总统泽连斯基 2022 年 3 月在基辅举行的记者会上。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泽连斯基和他的一些高级顾问们似乎不相信这个情报，甚至在中情局长伯恩斯 2022 年 1 月赶赴基辅向他们通报了情况之后。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯快要入侵时，中情局和军情六处的官员们最后一次前往基辅与他们的乌克兰同行们见面。军情六处的一名官员在乌克兰人面前流下了眼泪，因为担心他们会被俄罗斯人杀死。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在伯恩斯的催促下，一小部分中情局官员获得了美国人大批撤离乌克兰的豁免，他们搬进乌克兰西部的一个酒店建筑群。他们不想抛弃他们的伙伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;没有终局&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京 2022 年 2 月 24 日发动入侵后，美国政府在乌克兰的唯一存在是留在该酒店的中情局官员。他们每天在酒店与乌克兰联系人见面，向他们传递信息。以前的束缚已被取消，拜登的白宫已授权间谍机构提供情报支持，用于对付乌克兰领土上的俄军致命行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中情局的通报中常常包含惊人的具体细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年 3 月 3 日，也就是战争爆发后的第八天，中情局的那个小组提供了俄罗斯未来两周行动计划的准确概述。同一天，俄罗斯人在被围困的马里乌波尔市外开辟了一条人道主义走廊，然后向使用该走廊的乌克兰人开火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中情局称，俄罗斯人打算把战略港口城市敖德萨包围起来，但一场风暴推迟了进攻，俄罗斯部队从未占领该城。那之后的 3 月 10 日，俄罗斯曾打算对六个乌克兰城市进行轰炸，并已将为进行轰炸将座标输入了巡航导弹的制导系统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯人还试图暗杀乌克兰高级官员，包括泽连斯基。据乌克兰的一名高级官员说，至少在一次情况中，中情局与乌克兰的国内机构分享了情报，帮助挫败了一起针对总统的阴谋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯停止对基辅的进攻后，那位中情局情报站长非常高兴，他对一名乌克兰情报官员说，他们正在「用重拳打俄罗斯人的脸」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-01-cbpf/secretwar-01-cbpf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;乌克兰陆军的一名士兵在敖德萨的海滨阵地上做防守准备，摄于 2022 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/23/multimedia/secretwar-01-vkcm/secretwar-01-vkcm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;乌克兰将南部城市赫尔松从俄罗斯占领下夺回后聚集在一起领取食物的人群，摄于 2022 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;几周内，那个中情局小组回到了基辅，中情局还派了几十名新官员来帮助乌克兰人。美国一名高级官员谈到中情局在乌克兰相当规模的存在时说，「他们在扣动扳机吗？没有。他们在帮助确定目标吗？绝对是。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新官员中的一些被部派到了乌克兰的基地。他们核查了乌克兰准备打击的潜在俄罗斯目标的名单，将乌克兰人掌握的信息与美国的情报进行比较，以确保其准确性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄罗斯入侵乌克兰之前，中情局和军情六处曾对乌克兰同行进行过培训，内容包括招募线人、建立秘密行动和游击队员网等。在战争的最初几周被俄罗斯占领的赫尔松南部地区，这些游击队员网迅速行动起来，孔德拉蒂乌克说，他们暗杀了与俄罗斯合作的当地人，还帮助乌克兰军队将炮火对准了俄罗斯军队的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年 7 月，乌克兰间谍看到俄罗斯的车队在为穿过第聂伯河上的一座战略桥梁做准备，并告诉了军情六处。英国和美国的情报官员们随后用实时衞星图像迅速核实了乌克兰人的情报。军情六处将情报转达给了乌克兰军方，让其得以用火箭弹摧毁了俄罗斯的车队。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在地堡里，德沃雷茨基说，现在有一个防御俄罗斯攻击的德国防空系统，有可防范化学武器的空气过滤系统，还有一个专用电力系统，在电网出现故障时可供使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着众议院的共和党人考虑是否切断对乌克兰的数十亿美元援助，乌克兰一些情报官员现在向他们的美国同行提出的问题是，中情局是否将抛弃他们。「这以前在阿富汗发生过，现在也将在乌克兰发生」，一名乌克兰高级官员说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在谈到伯恩斯上周对基辅的访问时，中情局的一名官员说：「我们已向乌克兰展示了多年的明确承诺，这次访问是美国将继续履行承诺的又一个强烈信号。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中情局和 HUR 已建成了另外两个拦截俄罗斯通讯的秘密基地，加上孔德拉蒂乌克说仍在运行的 12 个前沿行动基地，HUR 现在收集和生成的情报比战争中的任何时候都多，其中的大部分与中央情报局分享。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你在任何地方都得不到这样的信息，除了在这里，而且是现在」，孔德拉蒂乌克说。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Natalia Yermak 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Adam Entous 是一名驻华盛顿调查记者，曾两次获得普利策奖。在加入时报华盛顿分社之前，他曾为《纽约客》、《华盛顿邮报》和《华尔街日本》报道情报、国家安全和外交政策新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/adam-entous&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Michael Schwirtz 是时报国际版面调查记者。他自 2006 年加入时报，此前自莫斯科报道前苏联成员国新闻，他是因报道俄罗斯情报行动而获得 2020 年普利策奖的团队的首席记者。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/michael-schwirtz&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/25/world/europe/cia-ukraine-intelligence-russia-war.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 09:37:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[娃哈哈创始人、前中国首富宗庆后去世，享年 79 岁]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20240226/zong-qinghou-china-billionaire/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;TIFFANY MAY, KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-26 11:23:39&quot; datetime=&quot;2024-02-26 11:23:39&quot;&gt;2024 年 2 月 26 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/25/world/25zong-01/25zong-01-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;699&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2013 年，中国食品饮料公司娃哈哈总裁宗庆后在北京的一次新闻发布会上。 &lt;cite&gt;Wang Zhao/Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;白手起家的饮料企业家宗庆后于周日去世，他曾一度是中国首富。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的死讯由他的公司娃哈哈集团宣布，称他死于一种未指明的疾病，享年 79 岁。该公司的声明没有提供进一步的细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宗庆后白手起家的故事让他在中国声名显赫，甚至在他与外国商业伙伴的公开不和大大提高了他的知名度和财富之前就是如此。他在 20 世纪 80 年代创立了一家饮料公司，并在 90 年代与法国食品巨头达能合作，推出了中国最知名的食品和饮料品牌之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在 2007 年，达能&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2007/06/13/business/worldbusiness/13danone.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2007/06/13/business/worldbusiness/13danone.html&quot;&gt;指控&lt;/a&gt;宗庆后经营秘密公司，销售几乎完全相同的产品，从合资企业榨走了一亿美元的资金，双方的矛盾爆发了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宗庆后予以回击，称达能早就知道这些公司的存在。他誓言要惩罚达能的「罪恶」，并在中国召集公众舆论反对这家外国公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;争端愈演愈烈，法国总统尼古拉·萨科齐在会见中国领导人胡锦涛时也提起了这件事。2009 年，达能出售了 51% 的股份，宗庆后的公司获得了完全控制权。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;次年，《福布斯》将宗庆后评为中国首富，身家达 80 亿美元。2012 年，他再次以 100 亿美元的身价登上榜首。《福布斯》估计，自那以后，他的财富降至 59 亿美元，在去年的中国亿万富翁排行榜上&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.forbes.com/lists/china-billionaires/?sh=430dd30e2d43&quot;&gt;排名第 53 位&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的遗属包括妻子施幼珍和他们的女儿宗馥莉（英文名 Kelly Zong）。宗馥莉是杭州娃哈哈集团的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.weforum.org/people/kelly-zong/&quot;&gt;总裁&lt;/a&gt;，也是宗庆后的继任者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;宗庆后出身贫寒，以&lt;a href=&quot;https://archive.nytimes.com/rendezvous.blogs.nytimes.com/2012/10/01/from-popsicle-maker-to-beverage-billionaire-chinas-richest-man/&quot; title=&quot;Link: https://archive.nytimes.com/rendezvous.blogs.nytimes.com/2012/10/01/from-popsicle-maker-to-beverage-billionaire-chinas-richest-man/&quot;&gt;简朴的生活方式&lt;/a&gt;著称。他在接受采访时说，他早上 7 点之前就会来到公司总部，一直工作到晚上 11 点。他说他除了抽烟和喝立顿茶之外没有其他爱好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据不同的说法，他出生于 1945 年 10 月或 12 月（他的公司可能使用了中国传统的计算年龄方法，人出生时就被认为是一岁），在距离上海不远的杭州市内或市郊。他是文革期间被下放到农村的众多青年之一，在一个农业公社劳动了几年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1978 年，他当上了推销员，同年，国家新领导人邓小平开始开创资本主义时代。大约十年后，宗庆后在一所小学附近开了一个小摊，贩卖软饮料和冰棍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/25/world/25zong-2/25zong-2-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2012 年全国人民代表大会第三次全体会议之前，宗庆后来到北京的人民大会堂。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;看到饥肠辘辘的孩子们从身边经过，他发明了一种维生素饮料，命名为娃哈哈口服液。他在接受 BBC&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bbc.co.uk/news/business-13427392&quot;&gt;采访&lt;/a&gt;时说：「它解决了孩子们不想吃饭和营养不良的问题。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不久之后，杭州娃哈哈集团——「娃哈哈」可以大致翻译为「笑哈哈的孩子」——诞生了，它销售瓶装水、软饮料和茶。后来业务扩展到婴儿配方奶粉和儿童服装。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1996 年，娃哈哈和以酸奶闻名的法国食品公司达能合作，成立了娃哈哈合资公司。该公司销售酸奶饮料、碳酸饮料和食品，到 2012 年已占据了中国饮料市场 15% 的份额，仅次于可口可乐和康师傅控股优先公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在达能指控宗庆后行为不当后，宗庆后发表了一封公开信予以回击，指责达能散布有关其公司商业行为的谎言，并诽谤他的家人。娃哈哈官员举行集会并召开新闻发布会，谴责达能管理层是「流氓」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;达能最终以约五亿美元的价格出售了所持股份，远低于分析师认为的价值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拆分给跨国公司带来了恐慌，特别是在汽车制造等行业，中国政府要求成立合资企业，并将外国公司的股份限制在 50% 以下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但事实证明，与其说它是一个风向标，不如说它是一个孤立的事件。回想起来，它不过是一个美好时代的瑕疵。近年来，跨国公司遇到了其他更具挑战性的障碍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;地缘政治紧张局势加剧造成了中国和美国之间的制裁浪潮。近三年的「清零」封锁和其他措施严重损害了许多公司的生产和销售。中国的国家安全机构也在更快地关闭令他们担忧的外国企业，尤其是尽职调查公司。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「那是一个备受瞩目的案件，引起了人们的关注」，上海美国商会前会长克尔·吉布斯在谈到达能事件时说。「但现在回过头来看，很明显，当时的整体环境相当稳定，对外资企业也很友好。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Tiffany May 是时报驻香港记者，报道香港和更广泛地区的政治、商业和文化议题。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/tiffany-may&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《纽约时报》北京分社社长，此前曾任上海分社社长、香港分社社长、底特律分社社长，以及华盛顿记者。他在新冠疫情期间常驻中国进行报道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/25/business/zong-qinghou-china-billionaire.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 11:37:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[安洵文件泄露事件揭示中国黑客网络脆弱性]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20240226/china-hacking-files-risk/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;JULIAN E. BARNES, DAVID E. SANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-26 10:56:03&quot; datetime=&quot;2024-02-26 10:56:03&quot;&gt;2024 年 2 月 26 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/22/multimedia/22dc-hack-hqjc/22dc-hack-hqjc-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;美国官员说，中国使用承包商网络开展计算机渗透运动，但经济问题和猖獗的腐败已使这项运动受到削弱。 &lt;cite&gt;Thomas Peter/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;前些天曝光的中国黑客工具不仅显示了中国政府通过承包商网络扩大计算机渗透的活动范围之大，也显示了其新兴系统的脆弱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;从&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20240223/china-leaked-files/&quot;&gt;新泄露的文件&lt;/a&gt;可以看出，十多年来，中国在多大程度上无视或避开了美国为限制其广泛的黑客活动所做的努力。它不仅建立了自己的网络情报部门，还发展出一个由独立的公司组成的黑客行动网。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上个周末，联邦调查局局长克里斯托弗·雷在慕尼黑说，来自中国的黑客行动现在以「前所未见的规模」针对美国。在最近的一次国会听证会上，雷说，中国的黑客项目比「所有主要国家的加起来还大」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「实际上，如果让联邦调查局的所有网络特工和情报分析师都把注意力放在中国威胁上的话，中国的黑客人数仍以 50 比 1 的比例超过联邦调查局」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国官员表示，中国通过与安洵等公司签订合同，迅速建立起了这种数量上的优势。有人盗取了安洵的文件和黑客工具后，于一周多前放在了网上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件显示，安洵的大范围活动涉及韩国、台湾、香港、马来西亚、印度等地的目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但文件还显示，安洵在财务上遇到了困难，中国政府削减了拨款后，它使用勒索软件攻击来获得资金。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国官员说，这显示了中国体系的一个严重弱点。中国的经济问题和猖獗的腐败往往意味着，本来是发给承包商的资金遭到挪用。由于资金短缺，承包商们加大了非法活动，出售黑客服务和勒索软件，这使它们成为了报复的目标，并暴露出了其他问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;长期以来，美国政府和私人网络安全公司一直在追踪中国的间谍活动和恶意软件威胁，专家表示，这些旨在窃取信息的活动几乎已成为常态。但更令人不安的是威胁关键基础设施的中国网络黑客行动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20230731/china-malware-us-military-bases-taiwan/&quot;&gt;这些被称为「伏特台风」的入侵&lt;/a&gt;行为已引起了美国政府的警惕，这个名字来自渗透了美国关键基础设施的中国黑客网络。与安洵的黑客攻击不同，这些入侵避免使用恶意软件，而是使用窃取的资格证书来秘密进入关键网络。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情报官员们认为，这些入侵行为是为了传递一个信息：中国能随时中断美国的电力供应、供水或通讯。一些植入的代码是在靠民用基础设施维持运行的美国军事基地附近发现的，尤其是那些可能参与对中国袭击台湾做出快速反应的基地。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但就在中国将资源投入到「伏特台风」项目的同时，许多常规恶意软件的工作也在继续。中国利用了本国情报机构，以及与情报机构有关的承包商来扩大间谍活动。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安洵主要是直接与中国的公安部联系，公安部传统上关心的是国内的政治威胁，而不是国际上的间谍活动。但泄露的文件也显示，安洵与在中国境内外收集情报的国家安全部有联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安全公司 Recorded Future 在威胁方面的情报分析师乔恩·康德拉说，安洵也与中国国家支持的网络威胁有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这是与一家涉嫌为中国安全部门提供网络间谍和定向入侵服务的公司有关的最重大数据泄露事件」，康德拉说。「泄露的材料表明，安洵很可能是在为中国情报部门工作的私人承包商。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国遏制中国黑客行动的努力可追溯到奥巴马政府时代，当时，中国人民解放军 61398 部队&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20130219/c19hack/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20130219/c19hack/&quot;&gt;被曝是入侵了许多美国工业部门的计算机网络的幕后黑手&lt;/a&gt;，这些入侵的目的是为中国的竞争对手窃取商业秘密。美国起诉了一些与入侵有关的解放军军官，他们的照片被贴在了司法部的「通缉」名单上，这激怒了中国。但没有人接受过审判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那之后，美国还发现一些最大胆的盗取政府数据事件是中国实施的：从美国人事管理局的计算机上窃取了逾 2200 万份个人背景调查文件。打入计算机的黑客有一年多的时间没被发现，他们收集来的信息让他们深入了解美国政府内部的人员做什么工作，以及他们有哪些财务、健康或关系上的问题。结果是，中央情报局不得不撤换了原定被派往中国的官员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该事件的结果是，国家主席习近平和奥巴马总统在 2015 年达成了一项旨在遏制黑客攻击的协议，协议是在白宫玫瑰园大张旗鼓宣布的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但协议宣布还没到两年，中国就已在开始发展一个黑客承包商网络，这种做法让中国的安全机构可以在一定程度上否认自己与侵入有关。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雷在去年的一次采访中说，中国进行间谍活动的资源已有了如此大的增长，以至于它不再需要对目标进行太多「挑选」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他们什么都想要」，他说。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Julian E. Barnes 是一名国家安全记者，常驻华盛顿，报道情报机构新闻。2018 年加入时报之前，他为《华尔街日报》报道安全相关议题。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/julian-e-barnes&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;David E. Sanger 报道拜登政府和国家安全。他在时报任职超过 40 年，著有数本关于美国国家安全挑战的书。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-e-sanger&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/22/us/politics/china-hacking-files-risk.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 11:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[非盟通过驴皮出口禁令，中国中产阿胶梦碎？]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240226/africa-donkey-china/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ELIAN PELTIER, KEITH BRADSHER, SIYI ZHAO&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-26 09:11:16&quot; datetime=&quot;2024-02-26 09:11:16&quot;&gt;2024 年 2 月 26 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/21/multimedia/21africa-donkeys-1-gfpl/21africa-donkeys-1-gfpl-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;埃塞俄比亚南部，一名养驴的农户，摄于去年。 &lt;cite&gt;Eduardo Soteras/Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;多年来，中国企业及其承包商一直在非洲屠杀数百万头驴，贪求从驴皮中提炼明胶，将其加工成传统药物、受欢迎的糖果和美容产品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，对明胶日益增长的需求使非洲国家的驴子数量以惊人的速度减少，以至于各国政府现在正着手制止这种基本上不受管制的贸易。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本月，由非洲 55 个国家组成的非洲联盟通过了一项非洲大陆范围内的驴皮出口禁令，希望让驴子的数量得到恢复。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在非洲，农村家庭依靠驴子来进行运输和农业生产。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而驴每隔几年才会繁殖一头幼崽。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「（养驴）在非洲是一种生存手段，却刺激着中国中产阶级对奢侈品的需求」，非政府组织布鲁克 (Brooke) 的西非地区办事处负责人埃马纽埃尔·萨尔说，该组织的总部设在伦敦，致力于保护驴和马。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「不能再这样下去了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国是许多非洲国家的主要贸易伙伴。但近年来，中国的企业因消耗非洲大陆的自然资源（从矿产到鱼类，再到现在的驴皮等）而受到越来越多的批评。这样的指责过去主要针对的是西方国家。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/21/multimedia/21africa-donkeys-2-whkv/21africa-donkeys-2-whkv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;肯尼亚巴林戈一家持证屠宰场里即将腌制的驴皮，摄于 2017 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;悉尼大学副教授、中非关系专家劳伦·约翰斯顿说：「这种贸易正在破坏中国和非洲国家之间的共同发展对话。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些中国企业或当地中介收购和屠宰驴的行为是合法的，但政府官员也捣毁了一些秘密屠宰场。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些非洲国家的农村社区也报告了越来越多的驴被盗案件，但对非法交易的广泛程度尚无估算。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据英国权益组织「驴保护区」称，埃塞俄比亚是非洲驴子数量最多的国家。在 2017 年的一次调研之旅中，约翰斯顿博士说，许多当地人都对中国表示愤怒，「因为他们正在杀死我们的驴子」，她回忆道。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的驴皮贸易是一个价值数十亿美元产业的关键组成部门，中国人称之为阿胶。这是中国衞生部门认可的一种传统药物，但其实际功效在中国的医生和研究人员中仍存在争议。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，随着中国中产阶级和上层阶级收入的增加，这种曾经的奢侈品逐渐变得主流。传统中药销售商和保健食品公司都在推销阿胶，宣称它对循环系统、妇科或呼吸系统有问题的人具有潜在的益处。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以阿胶为原料的食品蓬勃发展：用阿胶、核桃、芝麻和糖制作的糕点已成为全国各地流行的零食；一个知名茶饮料品牌针对年轻消费者推出了阿胶奶茶。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;30 岁的凯西·沙（音）居住在中国东南部的商业中心广州，她说，服用阿胶几个月可能对她反复出现的呼吸道问题和出冷汗有所帮助。她在短信中说，不论起到了什么作用，她都打算继续服用阿胶，这在使用传统中药的人当中很普遍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/21/multimedia/21africa-donkeys-3-phzc/21africa-donkeys-3-phzc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;全球最大驴皮凝胶生产商东阿阿胶股份有限公司的加工设施，摄于 2018 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.zgxwzk.chinanews.com.cn/finance/2019-08-19/6721.shtml&quot;&gt;中国的新闻报道&lt;/a&gt;和「驴保护区」的估计，中国的阿胶产业现在每年消耗 400 万到 600 万张驴皮，约占世界驴数量的 10%。中国曾经从本土的驴身上获取驴皮。但中国自己的驴数量已从 2000 年的 900 多万头锐减到 2022 年的 170 多万头。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，在过去十年中，中国开始将目光转向非洲，根据联合国粮食及农业组织的数据，世界上 60% 的驴来自非洲。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;驴对恶劣的气候条件有很强的抵抗力，可以长时间驮运重物，因此在非洲的一些地区成为珍贵的资源。然而，与其他四条腿的哺乳动物不同，驴的繁殖速度非常缓慢，将驴的繁殖提高到工业化水平的努力成效有限，在中国也是如此。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些非洲国家的驴数量突然急剧下降。根据非政府组织布鲁克的研究，肯尼亚的驴数量从 2009 年到 2019 年减少了一半。近年来，博茨瓦纳的驴少了三分之一。埃塞俄比亚、布基纳法索和其他国家的驴数量也在迅速下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京对非盟的驴皮出口禁令异常沉默，尽管它批评了其他阻止商品流入中国的措施，包括西方国家最近对向中国出口半导体制造设备施加的限制。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/21/multimedia/21africa-donkeys-4-jfkp/21africa-donkeys-4-jfkp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在东阿县东阿阿胶公司经营的博物馆里展出的驴皮膏老包装，摄于 2018 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国驻非盟代表团和中国商务部均未回应置评请求。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;埃塞俄比亚、科特迪瓦和坦桑尼亚等一些非洲国家已经在全国范围内禁止驴皮出口。但是，边境管理松懈和罚款执行不力使得阻止驴皮贸易变得十分困难。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，在西非，有人从内陆国家贩运驴子，然后在与有出海口的国家接壤的边境地区，这些驴以往往令人毛骨悚然的方式被屠宰。最后，驴皮通过货运港口出口。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西非沿海国家科特迪瓦的兽医服务负责人维萨里·卡洛说：「走私者会寻找可以通向海外的渠道，比如港口，我们必须努力关闭这类渠道。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据「驴保护区」的调查，在一些驴皮贸易合法的国家，驴皮也用于走私受保护的物品，比如用它包裹象牙、犀牛角或穿山甲鳞片。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/21/multimedia/21africa-donkeys-5-pglq/21africa-donkeys-5-pglq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;埃塞俄比亚的亚的斯亚贝巴一家市场上的驴，摄于 2021 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些政府还面临着来自养驴农民的压力，后者从驴皮贸易中获得了丰厚的利润。博茨瓦纳在 2017 年禁止出口驴产品，但一年后在农民的大力游说下又撤销了，改为设置出口配额。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在其他地方，限制驴皮贸易的压力也越来越大。自 12 月起，亚马逊公司不再向美国加州的消费者出售驴肉和其他含有阿胶的食品，以遵守该州的动物福利保护法。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自弗吉尼亚州的美国民主党众议员唐·拜尔曾多次提出一项法案，寻求禁止生产阿胶，禁止销售和购买含有阿胶成分的产品。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在非洲，目前还不清楚非洲大陆的禁令会如何帮助拯救驴子：非洲各国现在必须通过国家立法来执行禁令，而这一过程将耗时数年。而国家执法机构可能没有足够的资源或意愿来应对驴皮的非法交易。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肯尼亚著名动物福利专家、非洲联盟动物资源机构成员姆文达·姆巴卡说，厄立特里亚和南非等一些非洲国家长期以来一直不愿接受禁令，宣称它们有权决定如何使用本国的自然资源。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但他说，驴数量的减少已经到了构成危机的程度。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 9 月，姆巴卡带领数十名非洲外交官在肯尼亚举行了两天的研讨会，以提高人们对动物虐待行为，以及驴群数量减少给农村家庭的危害的认识。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他向外交官们展示了在灌木丛中驴子遭非法屠宰的照片，并强调，如果没有驴，一些繁重的工作很可能会落在儿童或妇女身上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;姆巴卡博士说，说服听众并不难。「一旦他们看到证据，就会加入进来。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/22/multimedia/00africa-donkeys-add-kqgh/00africa-donkeys-add-kqgh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在肯尼亚巴林戈的一家持证屠宰场，驴皮在阳光下晾晒，摄于 2017 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Lynsey Chutel 自约翰内斯堡对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/elian-peltier&quot;&gt;Elian Peltier&lt;/a&gt;是时报驻西非记者，常驻塞内加尔达喀尔。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/elian-peltier&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《纽约时报》北京分社社长，此前曾任上海分社社长、香港分社社长、底特律分社社长，以及华盛顿记者。他在新冠疫情期间常驻中国进行报道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Siyi Zhao 是时报记者/研究员，自首尔报道中国大陆新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/siyi-zhao&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/23/world/africa/africa-donkey-china.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 09:37:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[俄乌战争两年后，美国孤立俄罗斯的努力奏效了吗]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240223/russia-war-anniversary-sanctions/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;黄安伟, MICHAEL CROWLEY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-02-23 04:09:26&quot; datetime=&quot;2024-02-23 04:09:26&quot;&gt;2024 年 2 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/22/multimedia/2dc-russia-diplo-bpcz/2dc-russia-diplo-bpcz-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;顿涅茨克地区的乌克兰士兵。战争损害了俄罗斯在欧洲大部分地区的地位，但俄罗斯并没有像美国官员希望的那样陷入孤立无援。 &lt;cite&gt;Tyler Hicks/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;拜登政府和欧洲盟国称俄罗斯总统普京为暴君和战犯。但巴西的权力殿堂却随时向他敞开大门。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴西总统表示，乌克兰和俄罗斯都应该为这场始于俄罗斯军队入侵的战争负责。而巴西对俄罗斯能源和化肥的采购猛增为俄罗斯经济注入了数十亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路易斯·伊纳西奥·卢拉·达席尔瓦总统的这种观点概括了美国和乌克兰在战争进入第三年时在全球所处的困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当俄罗斯于 2022 年 2 月 24 日全面入侵乌克兰时，拜登政府启动了外交攻势，其重要性不亚于争分夺秒向乌克兰军队运送武器的行动。美国挥舞着经济制裁的大棒，呼吁团结起来捍衞国际秩序，试图用经济痛苦和政治流放来惩罚俄罗斯。其目标是让企业和国家切断与莫斯科的联系。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但两年后，普京并没有像美国官员所希望的那样孤立无援。俄罗斯固有的实力源于其大量的石油和天然气储备，这为其在金融和政治上的韧性提供了动力，有可能超越西方的反对。在亚洲、非洲和南美洲的部分地区，普京的影响力一如既往，甚至还在增长。在国内，他对权力的掌控似乎也没有出现动摇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场战争无疑给俄罗斯造成了损失：它损害了俄罗斯在欧洲大部分国家中的地位。国际刑事法院发布了对普京的逮捕令。联合国一再&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/03/02/world/europe/russia-un-invasion-condemn.html&quot;&gt;谴责这次入侵&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照拜登政府官员的说法，俄罗斯遭遇了重大战略失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「今天，俄罗斯在世界舞台上比以往任何时候都更加孤立」，美国国务卿布林肯今年 6 月宣称。他还说，普京的战争「削弱了俄罗斯在各大洲的影响力」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，在北美和欧洲以外却可以看到相反的证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国、印度和巴西正以创纪录的数量购买俄罗斯石油，普京会向愿意取代他失去的欧洲客户的国家提供大幅折扣，它们受益其中。随着经济关系不断发展，外交关系也日益紧密，包括与美国的一些亲密伙伴。普京去年 10 月访问了北京，去年 12 月底在莫斯科接待了印度外长。几周前，普京在沙特阿拉伯和阿拉伯联合酋长国受到了热情接待，迎接他的是 21 响礼炮，以及上空拖出俄罗斯国旗红、白、蓝三色烟雾的战斗机。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/22/multimedia/22dc-russia-diplo-qchw/22dc-russia-diplo-qchw-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年，中国国家主席习近平和俄罗斯总统普京在北京。中国与俄罗斯保持着贸易往来，并正在填补西方公司留下的空白。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「俄罗斯绝没有受制于人」，曾在奥巴马政府担任国务院官员的美国天主教大学冷战历史学家迈克尔·金马奇说。「它没有在经济上受到限制，也没有在外交上受到限制，而且还通过战争传达了自己的信息。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一些俄罗斯问题专家看来，美国和欧洲领导人并没有充分认识到这一现实。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卡内基国际和平基金会的尤金·鲁默和安德鲁·韦斯去年 11 月在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.wsj.com/world/russia/its-time-to-end-magical-thinking-about-russias-defeat-f6d0b8de&quot; title=&quot;Link: https://www.wsj.com/world/russia/its-time-to-end-magical-thinking-about-russias-defeat-f6d0b8de&quot;&gt;为《华尔街日报》撰写的一篇文章&lt;/a&gt;中写道：「西方领导人显然对公众不够坦诚，没有承认一个受到鼓舞的、修正主义的俄罗斯将构成持久的威胁。」文章指责西方对普京所处困境的认知是「异想天开」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拉丁美洲最大，也最具全球影响力的国家巴西，普京受到的热烈欢迎就是一个令人失望的典型例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卢拉已经邀请普京参加 11 月在巴西举行的 20 国集团领导人峰会，尽管巴西是国际刑事法院的成员国，有义务执行法院对这位俄罗斯领导人的逮捕令。（12 月，卢拉回避了普京如果露面是否会被捕的问题，称这是「司法决定」。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周三，卢拉和布林肯在巴西首都巴西利亚会晤时提起了巴西在俄乌战争的一贯中立立场。卢拉呼吁进行和平谈判，这一立场遭到了乌克兰的批评。卢拉还说，美国向基辅运送武器是在助长战争。布林肯告诉卢拉，美国认为目前的外交条件还不成熟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当天晚些时候，布林肯抵达里约热内卢参加 20 国集团外长会议，并听到巴西最高外交官毛罗·维埃拉说，「巴西不接受一个通过武力解决分歧的世界。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯外交部长拉夫罗夫也出席了会议。布林肯和少数几位盟国的外长谴责了俄罗斯的战争，而其他官员则效法巴西外长，要么表达中立的态度，要么对这场冲突保持沉默。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在周四的新闻发布会上，布林肯断言，拉夫罗夫在整个会议期间都听到了批评，「很多人强烈一致表示」，他说：「必须结束俄罗斯的侵略。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，拉夫罗夫在印度参加了一个类似的活动。他在 2023 年访问了十几个非洲国家，包括南非、苏丹和肯尼亚。去年 4 月，他在总统官邸受到了卢拉的欢迎，周四还会在巴西利亚再次见到巴西总统。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他上个月在纽约会见了联合国秘书长古特雷斯，俄罗斯外交部在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mid.ru/en/press_service/photos/meropriyatiya_s_uchastiem_ministra/1927367/&quot;&gt;新闻稿&lt;/a&gt;中宣传了这一消息，其中显示两人握了手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在联合国，美国领导的谴责这场战争的决议在与美国或俄罗斯关系不密切的国家中几乎没有得到支持，这表明它们不愿被迫在这场冲突中站在任何一边。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这些国家担心被视为大国竞争棋盘上的棋子」，华盛顿欧洲政策分析中心主席阿丽娜·波利亚科娃说。「上届政府对我们与其中许多国家的关系造成了很大损害。我们一直没有被视为一个可靠的合作伙伴。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「俄罗斯的虚假信息在很多地方都很有效」，她还说。「在这些国家中，俄罗斯已经投资了几十年。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯还努力避免因入侵后食品和能源价格上涨而受到的指责。几周前，俄罗斯向尼日利亚免费提供了 3.4 万吨肥料，这是俄罗斯向非洲提供的几批免费肥料之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京能够负担得起如此慷慨的援助，更不用说在乌克兰东部进行一场消耗战，这是因为俄罗斯已经通过在其他大洲销售更多能源来弥补失去欧洲能源客户导致的损失。国际能源机构上个月报告称，俄罗斯去年 12 月每天出口 780 万桶石油，是 9 个月来的最高水平，仅略低于战前水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;与此同时，当月石油出口收入为 144 亿美元，为半年来的最低水平。该机构称，西方国家对俄罗斯石油实施价格上限的努力似乎已经影响了俄罗斯的总收入，全球原油市场价格也在下跌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;分析人士说，俄罗斯目前的地位得益于拜登总统对以色列-加沙战争的支持。许多领导人认为，美国谴责俄罗斯对乌克兰平民区和基础设施的袭击是虚伪的，他们并不接受以色列在努力避免平民伤亡、俄罗斯故意针对无辜者的说法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，俄罗斯还成功地与其亲密伙伴建立了更紧密的联系，波利亚科娃称之为「新的威权联盟」。这些国家——中国、朝鲜和伊朗——以各种形式向莫斯科提供援助。朝鲜正在向乌克兰战场运送弹道导弹，伊朗继续向俄罗斯运送无人机，而在避免向俄罗斯出口武器的同时，中国允许各种军用和民用设备落入莫斯科手中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国一直保持着与俄罗斯的贸易往来，并且正在填补西方公司留下的空白，确保了从家居用品到金融服务的一切供应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/02/22/multimedia/22dc-russia-diplo-lbjp/22dc-russia-diplo-lbjp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;俄罗斯外交部长拉夫罗夫（左）上月会见联合国秘书长古特雷斯。联合国此前一再谴责了俄罗斯对乌克兰的侵略。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至于旨在限制俄罗斯获得高科技，尤其是可用于现代武器的设备的制裁，普京找到了变通办法。在它的邻国，比如亚美尼亚，以及虽然是北约成员，但没有加入美国制裁体系的土耳其，私营公司可以进口微芯片和其他物品，再出口到俄罗斯。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;黄安伟 (Edward Wong) 是一名外交记者，在时报任职超过 24 年，曾驻纽约、巴格达、北京和华盛顿。他是因报道伊拉克战争入选普利策奖候选名单的团队成员。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/edward-wong&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Michael Crowley 为《纽约时报》报道国务院和美国外交政策。他曾在 30 多个国家进行报道，并经常与国务卿一起出访。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/michael-crowley&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/22/us/politics/russia-war-anniversary-sanctions.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 16:37:04 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>