<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>紐約時報</title>
        <description>紐約時報全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列：從「六日戰爭」到「六線戰爭」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231026/israel-gaza-palestine-war/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;託馬斯·弗裏德曼&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-26 04:08:09&quot; datetime=&quot;2023-10-26 04:08:09&quot;&gt;2023 年 10 月 26 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/25/multimedia/25friedman-khjg/25friedman-khjg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;靠近加沙邊界的斯德洛特城外的以色列坦克。 &lt;cite&gt;Leon Neal/Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;如果你關心以色列，你應該比 1967 年以來的任何時候都更擔心。那一年，以色列擊敗了埃及、敍利亞和約旦這三個阿拉伯國家的軍隊，史稱「六日戰爭」。今天，如果你仔細觀察，你會發現以色列正在進行「六線戰爭」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這場戰爭是由非國家行為體、民族國家、社交網絡、意識形態運動、約旦河西岸社區和以色列政治派別共同發動和參與的，這是我報道過的最複雜的戰爭。但有一件事對我來説非常清楚：以色列不可能獨自贏得這場六線戰爭。只有以色列——還有美國——結成全球聯盟，才能贏得勝利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不幸的是，以色列目前的總理內塔尼亞胡和執政聯盟不會也無法產生維持這樣一個全球聯盟所需的基石。這個基石就是宣佈結束以色列在約旦河西岸的定居點擴張，徹底改變以色列與巴勒斯坦權力機構的關係，使其成為一個可信的、合法的巴勒斯坦夥伴，能夠治理後哈馬斯時代的加沙，並形成一個更廣泛的、包括西岸在內的兩國解決方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果以色列一方面要求其最好的盟友幫助這個猶太國家在加沙尋求正義，另一方面，當以色列在西岸建立一個定居點王國，並以吞併為明確目標時，又要求這個盟友睜一隻眼閉一隻眼，這在戰略上和道義上都是不可理喻的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這行不通。以色列將無法獲得贏得這場六線戰爭所需的時間、財政援助、正當性、巴勒斯坦夥伴或全球盟友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，這六條戰線就在眼前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，以色列正在加沙及其周邊地區與哈馬斯展開全面戰爭，我們現在可以看到，在這場戰爭中，哈馬斯仍然留有相當多力量，能夠在週二對以色列發動海上襲擊，並在週三向以色列南部港口城市埃拉特和北部港口城市海法發射遠程火箭。看到哈馬斯將多少資源用於製造武器而不是加沙的民生，以及它如何有效地向以色列和世界隱瞞這一點，真是令人恐懼。實際上，加沙人民明顯的貧困與哈馬斯製造及部署的武器財富之間的反差，是很難令人忽略的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;長期以來，哈馬斯的夢想一直是在以色列周邊地區和全球範圍內形成統一戰線。以色列的策略一直是採取措施，防止這種情況的發生，直到去年 12 月極端正統派和猶太至上主義者組成的內塔尼亞胡聯盟上台，並開始採取實際上有助於反以色列陣線聯合起來的行動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它是怎麼做到的呢？內塔尼亞胡內閣中的猶太至上主義者立即開始挑戰耶路撒冷聖殿山的現狀。聖殿山被穆斯林尊為聖地，伊斯蘭教最神聖的地方之一阿克薩清真寺就坐落在那裏。內塔尼亞胡政府開始採取措施，對被以色列圈禁的約旦河西岸和加沙地帶的巴勒斯坦人施加更為苛刻的條件。它還制定了在約旦河西岸大規模擴建以色列定居點的計劃，以防止在那裏建立一個毗連的巴勒斯坦國。這是有史以來第一個將吞併約旦河西岸&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.timesofisrael.com/netanyahu-far-right-ally-said-to-agree-government-will-advance-w-bank-annexation/&quot;&gt;作為聯合政府協議明確目標&lt;/a&gt;的以色列政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，美國似乎即將與沙特阿拉伯達成一項協議，使其與以色列的外交和商業關係正常化——這將是內塔尼亞胡努力證明以色列可以與阿拉伯和穆斯林國家建立正常關係，而不必向巴勒斯坦人讓步的最高成就。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這就引出了第二條戰線：以色列對抗伊朗及其代理人。也就是黎巴嫩和敍利亞的真主黨、敍利亞和伊拉克的伊斯蘭民兵組織以及也門的胡塞武裝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近幾天，這些國家都向以色列或駐伊拉克和敍利亞的美軍發射了無人機和火箭彈。我認為，伊朗和哈馬斯一樣，將美以推動以色列與阿拉伯穆斯林國家關係正常化的努力視為一種戰略威脅，這將使伊朗及其代理人在該地區被孤立。與此同時，我相信真主黨開始意識到，如果以色列像它宣稱的那樣消滅哈馬斯，真主黨將是下一個目標。如果沒有哈馬斯消耗以色列軍隊的精力和注意力，它也會變得更弱。因此，真主黨決定，至少，它需要開闢一條低級別的第二戰線來對抗以色列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;結果，以色列被迫從其北部邊界&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.washingtonpost.com/world/2023/10/25/israel-gaza-invasion-delays/&quot;&gt;撤離了大約 13 萬平民&lt;/a&gt;，同時從與加沙接壤的西南邊界撤離了數萬名以色列人。這種遷移給住房和以色列的財政帶來了巨大壓力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三條戰線是社交網絡和其他關於誰是好人誰是壞人的數字敍事世界。當世界的聯繫變得如此緊密，當智能手機和社交網絡讓一切都無所遁形，我們可以聽到彼此的竊竊私語時，佔主導地位的敍事就有了真正的戰略價值。社交媒體如此容易被哈馬斯操縱，以至於一枚巴勒斯坦導彈誤中加沙一家醫院的事件最初被歸咎於以色列，這令人深感不安，因為這些敍事影響着政府和政治人士的決策，以及首席執行官和員工之間的關係。請注意：如果以色列真的入侵加沙，世界各地的公司都將面臨來自員工譴責以色列或哈馬斯的互相對立的要求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四個戰線是國際進步運動與以色列之間的思想/哲學上的鬥爭。我認為，進步運動——我知道它規模龐大、種類繁多——當中的一些元素，在這個問題上已經&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/20/us/politics/progressive-jews-united-states.html&quot;&gt;失去了道德方向&lt;/a&gt;。例如，我們在美國大學校園裏看到了大量的示威活動，基本上是指責以色列對哈馬斯的野蠻入侵，認為哈馬斯正在進行合法的「反殖民鬥爭」。這些進步的示威者似乎認為，整個以色列都是一個殖民機構——不僅僅是西岸定居點——因此猶太人在他們祖先的家園沒有自決權或自衞權，無論是在 1967 年後還是 1967 年以前的邊界內。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;知識界似乎很擔憂一個國家佔領了另一個國家，否決其自治權，然而你在進步派大學校園很少見到對當今中東最大的壓迫勢力伊朗的抗議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了鎮壓本國尋求思想和衣着自由的女性，德黑蘭還通過代理人實質控制着四個阿拉伯國家——黎巴嫩、敍利亞、也門和伊拉克。黎巴嫩，一個我熟知的國家，過去一年一直無法選出一個新總統，很大程度上是因為伊朗不允許黎巴嫩有一個不會永遠屈從於德黑蘭的意願和利益的總統。不幸的是，獨立的黎巴嫩不具備擺脱伊朗控制的能力，後者主要通過真主黨的槍來掌握這個國家的議會和政府。「中東眼」在 2014 年報道了德黑蘭市在伊朗議會的代表阿里·雷扎·扎卡尼得意洋洋地説，伊朗現在統治着四個阿拉伯首都：巴格達、大馬士革、貝魯特和也門的薩納。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這場兩個羣體爭奪同一片土地的鬥爭是極為複雜的，將其簡化成一場殖民戰爭，就是在進行智識詐騙。或者用以色列作家約西·克萊因·哈列維週三在《以色列時報》上的話説：「把佔領及其後果完全歸咎於以色列，等於無視此前以色列提出的一系列和平提議以及巴勒斯坦的拒絕。把以色列稱為又一個殖民主義造物，就是在扭曲一個背井離鄉的民族迴歸家園的非凡故事，其中的多數人都來自中東地區被摧毀的猶太人社區。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過，還有一種智識腐敗：全盤接受以色列右翼定居者敍事——如今這種敍事在以色列國內已經廣泛傳播開來，同時認為哈馬斯訴諸如此野蠻的暴力，肯定跟定居者的所作所為毫無關係——定居點擴張是沒問題的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的看法是：兩個羣體都聲稱這塊土地是他們的，這是一場領土糾紛，需要儘可能公平地分割。要想對哈馬斯取得任何意義上的勝利，這樣的妥協都是至關重要的。因此，你支持兩國方案，你就是我的朋友；反對兩國方案，就不是我的朋友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第五條戰線在以色列和佔領區內。在約旦河西岸，右翼猶太定居者在攻擊巴勒斯坦人，以色列軍方與馬哈茂德·阿巴斯領導的巴勒斯坦權力機構的安全部隊聯手試圖加以抑制，也遭到他們的阻撓。我們一定要記得，作為奧斯陸協定的一部分，巴勒斯坦權力機構是承認以色列有存在的權利的。如果這條陣線爆發，變成一場權力機構與以色列的對抗，就很可怕了，因為那就意味着不太可能在加沙的治理上尋求該機構的協助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，如果西岸和全世界巴勒斯坦人不堅持建起一個更有效的、不腐敗的權力機構，這件事也就一樣指望不上。這樣的機構久久未能出現——不只是以色列的錯。巴勒斯坦人也有責任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第六條戰線在以色列內部，主要是在猶太國民之間。這條線目前暫時被掩蓋着，但蠢蠢欲動。這是由內塔尼亞胡在國內持續使用的政治策略——分而治之——所驅動的衝突。他的整個政治生涯建立在對以色列社會的分化上，從而侵蝕了贏得一場戰爭所需要的那種社會團結。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年 12 月上台後，他的政府將這一策略推向極致，第一時間開始尋求剝奪以色列最高法院對行政和司法部門決策的核準權。數萬以色列人因此每週六上街保衞他們的民主，促使空軍飛行員和其他的精英戰士停止履行自己的預備役義務，稱他們不會為一個走向獨裁的國家效力。這是在最糟糕的時間分散以色列及其軍隊的注意力——雖説任何時間都是糟糕的時間。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如何打贏一場有六條戰線的戰爭？我再説一遍：唯有讓相信民主價值觀和人人都有自決權的人和國家團結起來。只有當以色列產生一個可以促成這樣的聯盟的政府時，才能得到所需的時間、資源、巴勒斯坦夥伴和正當性，從而在加沙擊敗哈馬斯。如果做不到，那基本上就只能跟美國一同戰鬥，因為這是它唯一真正的、撐得住的盟友。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今這個聯盟的力量主要取決於喬·拜登，在於他給這場危機注入了一套核心的、根本的原則，關乎美國在世界上扮演的角色、對與錯、民主與專制。今後一段時間裏，恐怕不會再有這麼一位具備這些本能的總統了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;換句話説，拜登為以色列和巴勒斯坦權力機構創造了外交上的流動資本——但這是有時效的。他們需要明智地使用這個資本。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;託馬斯·L·弗裏德曼 (Thomas L. Friedman) 是外交事務方面的專欄作者。他 1981 年加入時報，曾三次獲得普利策獎。他著有七本書，包括贏得國家圖書獎的《從貝魯特到耶路撒冷》(From Beirut to Jerusalem)。歡迎在&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/tomfriedman&quot;&gt;Twitter&lt;/a&gt;和&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/thomaslfriedman&quot;&gt;Facebook&lt;/a&gt;上關注他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：晉其角、杜然&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/25/opinion/israel-gaza-palestine-war.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 16:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國眾議院新任議長：反墮胎、反同性戀、挺特朗普]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20231026/mike-johnson-house-speaker/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ANNIE KARNI&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-26 02:40:30&quot; datetime=&quot;2023-10-26 02:40:30&quot;&gt;2023 年 10 月 26 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/25/multimedia/25DC-JOHNSON/25HOUSE-HP2-kjvh-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;路易斯安那州眾議員邁克·約翰遜本週突然升任議長，凸顯了共和黨的右傾。 &lt;cite&gt;Stefani Reynolds for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;去年，當路易斯安那州眾議員邁克·約翰遜在國會山一個委員會的聽證會上提出反墮胎權利的理由時，他用非常直白的方式對一名證人進行了盤問。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你是否支持一名即將產下健康嬰兒的婦女墮胎的權利？」他在司法委員會的聽證會上問道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作為證人，生育健康醫師聯盟的董事會成員雅西卡·羅賓遜博士迴應稱這樣的情況從未發生過，但約翰遜卻繼續窮追猛打。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「女士，只是在您的診所裏從未發生過」，約翰遜反駁道。「但這卻有發生。如果孩子已經生出來一半了呢？還可以墮胎嗎？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這場交鋒反映了約翰遜極其保守的價值觀——尤其是對社會問題——以及他愛用煽動性的方式表達這些觀點的傾向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週三，也就是約翰遜這位福音派基督徒在眾議院共和黨人的全票支持下當選議長的當天，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://edition.cnn.com/2023/10/25/politics/mike-johnson-gay-sex-criminalization-kfile/index.html&quot;&gt;CNN 發現&lt;/a&gt;的多篇觀點文章顯示，約翰遜還曾經強烈反對同性戀，稱之為「扭曲天性」，是一種「危險的生活方式」，並將其比作獸行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「專家預測，同性婚姻將成為混亂和性別無秩序的黑暗先兆，就算是最強大的共和國也可能因之淪陷」，他在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.newspapers.com/article/the-times-kfile/134049583/&quot;&gt;2004 年的一篇觀點文章&lt;/a&gt;中寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些觀點與大部分美國民眾都大相徑庭，民調顯示公眾是普遍支持同性戀權利的。在本週氣氛壓抑、觀點分裂的眾議院共和黨會議上，約翰遜突然升任議長，凸顯出共和黨在拋棄加州眾議員凱文·麥卡錫這位更為主流的前任議長之後的右傾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果你沒有意識到支持 MAGA（讓美國再次偉大）的邁克·約翰遜取代凱文·麥卡錫代表了這場運動的上升勢頭，以及共和黨權力的真正所在，那就是你大意了」，佛羅裏達州共和黨眾議員馬特·蓋茲在接受史蒂夫·班農的《戰情室》(War Room) 播客節目的採訪時表示。蓋茲一手策劃了麥卡錫的下台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;約翰遜於 2016 年當選國會議員，他是一名律師，曾擔任保守派組織——共和黨研究委員會的主席。他沒有在國會領導強大委員會的經驗，也沒有擔任過眾議院最高層級的領導職務。民主黨人迅速開始大肆抨擊他在號召國會推翻 2020 年總統大選時發揮的關鍵作用。（作為前總統特朗普的忠實支持者，他仍在利用與從事執業教牧諮詢的妻子主持的播客，譴責特朗普因幹預 2020 年大選而受到的起訴。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但定義約翰遜政治生涯的不僅是對選舉的否認，更有他的宗教觀念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週三，他作為議長在眾議院的首次演説中表示，「我不相信任何巧合。」他還説：「我相信是上帝命定並允許我們每個人在這一特定時刻走到這裏的。這是我的信念。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/25/multimedia/25dc-johnson-kbmc/25dc-johnson-kbmc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;約翰遜（左）是前總統特朗普的親密盟友。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他還表示，他的妻子「過去幾週一直跪地向上帝祈禱，都有點筋疲力盡了」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作為消防員的兒子，約翰遜是家族裏第一個大學畢業生，在他 12 歲那年，父親在執行任務時被燒傷致殘。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「小時候我只有一個目標，就是成為什裏夫波特的消防局局長」，約翰遜在週三説道。但他表示，令父親受傷的那次爆炸「改變了我們全家的生活」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在國會，約翰遜曾投票支持全國性的墮胎禁令，並共同發起了一項妊娠 20 周墮胎禁令，這為他贏得了反墮胎組織「蘇珊·安東尼捍衞美國生命權」的 A+評分。去年 6 月，當最高法院表決推翻「羅訴韋德案」的裁決，他大肆慶祝了一番。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説，無數未出生的孩子因其所謂的「最高法院強加給這個國家的法律騙局」而失去了生命，並表示上帝會因為最高法的決定「保佑我們」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，約翰遜&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cnbc.com/2022/10/20/a-national-dont-say-gay-law-republicans-introduce-bill-to-restrict-lgbtq-related-programs.html&quot;&gt;提出一項法案&lt;/a&gt;，禁止使用聯邦資金為 10 歲以下兒童提供包含 LGBTQ 議題的教育，他的提案被批評者稱為佛州「不準説同性戀」法案的全國版本。約翰遜將此項立法稱為「常理」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他還反對強制聯邦承認同性婚姻的立法，該法案在參眾兩院的兩黨大力支持下獲得了通過。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在他於 2017 年當選國會議員之前的多年時間裏，約翰遜曾擔任反墮胎權和反同性戀組織——聯合辯護基金（已改名為捍衞自由聯盟）的律師和發言人。在此期間，他在家鄉路易斯安那州什裏夫波特當地報紙的社論中發表了一些強硬觀點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/25/multimedia/25dc-johnson-01-mpjz/25dc-johnson-01-mpjz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年，約翰遜在路易斯安那州什裏夫波特發表講話。當選國會議員之前，他曾在當地報紙的社論中發表強硬觀點。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2004 年，他撰文支持一項禁止同性婚姻的州法修正案，他在文中斷言，若是該修正案不能實施，「就沒有法律依據來否決雙性戀者與兩種性別結婚的權利，或是一個人與他的寵物結婚的權利。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;約翰遜之所以能在本週成為共和黨議長候選人，是因為在他之前的三位候選人都未能獲得足夠支持。若非如此，這樣的結果是不太可能發生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;路易斯安那州眾議員史蒂夫·斯卡利塞是眾議院共和黨的二號人物，也是麥卡錫被罷黜後的首位議長候選人，但最終太多共和黨人認為他對特朗普的支持不夠多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此後在無記名投票中獲得提名資格的是俄亥俄州眾議員吉姆·喬丹，他是極右翼的眾議院自由黨團的創始人，還被約翰遜稱為導師。他有特朗普和極右派的力挺，但還是未能贏得更多共和黨中間派的支持，這些人堅決拒絕支持他。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明尼蘇達州眾議員湯姆·埃默是多數派黨鞭，也是議長職務的第三位候選人，但他所面臨的阻礙比以上幾人都要嚴峻：那就是共和黨極右翼的反對，前總統特朗普還稱他為「支持全球主義的 RINO」（Republican In Name Only，即「徒有其名的共和黨人」——譯註）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;約翰遜的地位之所以躥升，是因為與會成員都疲憊不堪，已經願意接受一個哪怕並不被視為最合適、或與黨內晉升次序不符的人選。而他拉低了當選門檻：只要被視為足夠保守，且沒有引發眾人厭惡即可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週三，約翰遜努力幫助共和黨人走出過去幾周的混亂局面。他説不會再舉行以往慶祝新議長當選的儀式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取而代之的是他迅速提出的一項決議，表達了對以色列的團結和支持。他説自己接下來的任務是解決他所謂的美墨「邊境破碎」的問題。他沒有提及對拜登總統的彈劾調查，也沒有説明國會是否將通過立法保證政府的資金來源，若是不能，政府將於下個月陷入停擺。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「過去幾周看起來好像徹底亂了套，充滿了困惑，看不到解決的可能」，未能當選議長的埃默週三表示。「但在我看來，這是我們共和國近年來經歷的最重大的事件之一。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Steve Eder 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/annie-karni&quot;&gt;Annie Karni&lt;/a&gt;是一名國會記者，此前曾擔任白宮記者。在加入時報之前，她在《Politico》擔任白宮記者，報道了希拉里·克林頓 2016 年的總統競選活動，曾在《紐約郵報》和《紐約每日新聞》報道地方政治長達十年。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/annie-karni&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：Harry Wong&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/25/us/politics/mike-johnson-house-speaker.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 15:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[習近平會見加州州長紐森，外界提高對「習拜會」期待]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231026/gavin-newsom-china-xi/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;TIFFANY MAY, SHAWN HUBLER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-26 12:04:05&quot; datetime=&quot;2023-10-26 12:04:05&quot;&gt;2023 年 10 月 26 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/25/multimedia/25china-newsom-mtjw/25china-newsom-mtjw-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;加州州長加文·紐森（左）在北京人民大會堂會見中國領導人習近平。照片由州長辦公室提供。 &lt;cite&gt;Office of the Governor of California, via Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;週三，加利福尼亞州州長加文·紐森在北京與中國領導人習近平會晤，這是一項雄心勃勃、為期一週的氣候合作談判使命的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這位連任兩屆的民主黨州長希望加州在減少碳排放方面為美國&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/23/climate/gavin-newsom-california-climate-action.html&quot;&gt;乃至世界&lt;/a&gt;設定積極的步調。碳排放正在使地球温度升到危險程度。紐森應對氣候危機的舉措提升了他在全國的形象，人們&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/28/us/politics/newsom-president-biden.html&quot;&gt;普遍認為&lt;/a&gt;，他正在為 2028 年的白宮競選做準備。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在外交方面，紐森的訪問是中美官員和商界人士之間一系列交流活動的最新一次，這些交流活動提高了人們對習近平可能於下月訪美的期望。本月早些時候，美國多數黨領袖、參議員查克·舒默&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/06/us/politics/schumer-trip-china.html&quot;&gt;也在北京會見了習近平&lt;/a&gt;。習近平當時以友好的口吻表示，兩國有「一千條理由」搞好關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;習近平在人民大會堂會見了紐森，人民大會堂是位於天安門廣場西側的一幢宏偉建築，中國領導人經常在這裏接見各國政要。中國官方媒體發表的一份正式的會晤紀要中援引習近平的話説，他希望紐森的訪問將有助於促進兩國關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據官方紀要，習近平還「愉快地憶及曾經訪問加利福尼亞州的情形」，這可能指的是 2013 年他在加利福尼亞州蘭喬米拉日的桑尼蘭茲莊園與奧巴馬總統舉行的峯會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在會後的聲明中，紐森表示，他「向中國領導人明確表示，加州將繼續做穩定、強勁和可靠的合作伙伴，尤其是在低碳綠色增長方面」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「脱鈎不是一個選項」，州長説。「我們解決氣候危機的唯一途徑是繼續與中國的長期合作。作為世界上最大的兩個經濟體，太平洋兩岸的無數社區都能感受到我們共同努力的成果。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中方&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20230904/china-us-biden-xi/&quot;&gt;尚未透露&lt;/a&gt;習近平是否出席下月在舊金山舉行的亞太經合組織峯會，或與拜登總統會晤。但在中國最高外交官王毅本週晚些時候赴美舉行的會談中，預計習近平的此次訪問將是重要議題。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紐森在週三與王毅的會談中提到了舊金山和上海長達數十年的 「姐妹城市」關係，並補充説，他希望加深加州和中國之間的聯繫。「正如你所説，我來這裏是期待翻開新的一頁，延續我們的友誼，並重新討論決定雙方未來集體信念的基礎性和根本性問題」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;紐森辦公室提供的一份摘要顯示，紐森在會議中強調，中國和加州需要共同努力，減少對化石燃料的依賴，應對氣候危機。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;州長辦公室表示，州長還提出了氣候以外的問題。他敦促中國領導人阻止用於製造芬太尼的化學物質流入加州街頭。近年來，加州過量使用芬太尼致命的情況激增。簡報還説，他與中國官員討論了增加中國赴加州遊客數量的方法；該州和中國之間的直飛航班數量現在約為新冠疫情開始前的 15%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他還討論了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.politico.com/news/2023/10/19/newsom-pressure-free-jailed-californian-while-in-china-00122562&quot; title=&quot;Link: https://www.politico.com/news/2023/10/19/newsom-pressure-free-jailed-californian-while-in-china-00122562&quot;&gt;中國監禁加州牧師&lt;/a&gt;林大衞 (David Lin) 的問題，以及「包括香港、西藏、新疆和台灣在內的一系列人權問題」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據州長辦公室的説法，紐森在與習近平會面之前，在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.latimes.com/california/story/2023-10-25/california-governor-newsom-meets-chinese-president-xi-beijing&quot; title=&quot;Link: https://www.latimes.com/california/story/2023-10-25/california-governor-newsom-meets-chinese-president-xi-beijing&quot;&gt;與其他中國領導人的一次會晤&lt;/a&gt;中提出了人權問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國駐華大使伯恩斯參加了當天的會議，並表示，這是「對美國來説非常積極和重要的一天」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但批評紐森的人對他與習近平的會晤提出質疑，認為這除了提高州長自己的聲譽外沒有什麼用處。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「搞得好像總統訪問一樣」，加州議會共和黨黨團領導人詹姆斯·加拉格爾説。他指出，據報道，州長和中國國家主席之間的談話避開了敏感的民權話題。「他想表現得像個世界領袖，但當他有機會時，我看不到他在具有國際意義的問題上表現出任何強硬立場。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國官媒對紐森的訪問表示歡迎，稱其有可能改善兩國關係。由於貿易、技術爭端不斷升級，以及中國對民主島嶼台灣日益強硬的主權主張，兩國關係一直受到挑戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民族主義的共產黨報紙《環球時報》在評論文章中寫道，在訪問過中國的美國官員中，紐森「受到的關注度至少是最高的之一」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週二，紐森參觀了深圳的一個零排放電動巴士車隊。深圳是中國領先的電動汽車公司和汽車電池製造商的所在地。他與廣東省簽署了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.gov.ca.gov/wp-content/uploads/2023/10/CA-Guangdong-MOU-Oct-2023.pdf&quot;&gt;氣候合作協議&lt;/a&gt;，設定了減少碳依賴和提高可再生能源使用率的目標。紐森計劃在此次訪問期間與中國其他四個省份簽署類似協議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美國國內，紐森簽署了一系列法律法規，以加速這個美國人口最多的州遠離化石燃料，包括到 2035 年&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/08/24/climate/california-gas-cars-emissions.html&quot;&gt;禁止銷售新的汽油動力汽車&lt;/a&gt;，以及到 2045 年停止向大氣中排放二氧化碳。他希望在 2045 年之前停止在加州進行石油鑽探，該州是一個主要的產油州。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Claire Fu 對本文有研究貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tiffany May 自亞洲為《紐約時報》報道新聞，她於 2017 年加入時報。 歡迎在 Twitter 上關注她： &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/nytmay&quot;&gt;@nytmay&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Shawn Hubler 是時報國內新聞記者，常駐加州。在 2020 年加入時報之前，她在將近 20 年裏作為一名巡迴記者、專欄作家和雜誌作家為《洛杉磯時報》報道加州新聞，並共同分享了該報都市版獲得的三項普利策獎。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/shawn-hubler&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/25/world/asia/gavin-newsom-china-xi.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 12:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[以色列稱將消滅哈馬斯，但加沙仍將面臨政治難題]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231026/israel-hamas-gaza-war/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;STEVEN ERLANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-26 10:46:26&quot; datetime=&quot;2023-10-26 10:46:26&quot;&gt;2023 年 10 月 26 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-01-pzvf/24israel-gaza-assess-01-pzvf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;以色列士兵參加以色列南部的火炮演習，攝於週一。 &lt;cite&gt;Sergey Ponomarev for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;隨着以色列士兵集結起來準備大舉進入加沙，該國國防部長向他們保證：「你們現在看加沙是從遠處；你們很快將看到它裏面的樣子。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，儘管國防部長加蘭特這樣發誓，但以色列何時發動地面入侵尚不清楚。如果説該政府對進入加沙猶豫不決——哈馬斯發動襲擊造成 1400 多名以色列人死亡已經過了兩週多——它是有充分理由的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果入侵，以色列軍隊未來將面臨的是持續的城市巷戰，以軍已將近十年沒有遇到過這種局面了，而且入侵追求的政治目標仍不清楚——除了消滅控制加沙的哈馬斯，使其永遠無法再威脅以色列公民外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這本身就是一項艱鉅的任務，需要以色列人對加沙建立自己的控制，這將付出大量血的代價，耗費大量資金，以及引發國際社會對平民死亡的憤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且這一切之上還有複雜難解的政治問題：戰爭結束後加沙將發生什麼？一旦進去，以色列將如何出來？一旦以色列廢除了哈馬斯（如果它做得到的話），它會把控制權交給誰？如果哈馬斯不再統治加沙，由誰來統治？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列官員表示，這些問題目前不是他們擔心的事情。但這些問題將不可避免，即使加沙將來成為一個新以色列政府的責任。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-02-pzvf/24israel-gaza-assess-02-pzvf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;哈馬斯和以色列曾在 2021 年進行了一場為期 11 天的戰爭，達成停火協議一週多後，哈馬斯成員在加沙集會示威。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「事實上，就以色列在加沙發動地面進攻而言，沒有什麼好的選擇」，英國陸軍退役中將、國際戰略研究所中東執行主任湯姆·貝克特在一份簡短的分析中寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「無論入侵多麼成功地擊敗了作為軍事組織的哈馬斯，哈馬斯的政治重要性，以及民眾對抵抗的支持都將繼續下去」，他寫道。「以色列或者為控制加沙重新將其佔領，或者在入侵後撤軍，將其留給那裏的人民，對這些人來説抵抗就是存在。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列軍方發言人、海軍少將丹尼爾·哈加里表示，軍隊「關心的重點是政治階層確定的戰爭目標：徹底打敗哈馬斯，消滅其領導人，他們犯下了在（猶太人的）安息日屠殺無辜的罪行」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「該組織將不在軍事上和政治上統治加沙」，他補充道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但必須有人統治加沙。這是以色列戰略的一個弱點，因為哈馬斯代表的政治和宗教理念是無法瓦解的，而且這個組織的成功在於其在巴勒斯坦人中的名聲，那就是欣然接受與以色列的武裝鬥爭，不惜為之「犧牲」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「即使在軍事上擊敗哈馬斯，也無法使這個組織瓦解」，倫敦大學亞非學院中東研究所所長莉娜·哈提布説。「認為哈馬斯的存在或合法性與其軍事上的成功相關聯是錯誤的。哈馬斯能在軍事上被擊敗，但仍然保持政治上的意義」，她説。「它能把任何防禦呈現為為了巴勒斯坦人民的解放所做的英勇犧牲。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-03-pzvf/24israel-gaza-assess-03-pzvf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;以色列對加沙地帶北部發動空襲後升起的濃煙，攝於本月。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在倫敦國王學院戰爭研究榮譽退休教授勞倫斯·弗裏德曼看來，以色列面臨的挑戰是「讓它的軍事手段與政治目標保持一致」。他在接受採訪時表示，無論一支軍隊多麼有能力，過於雄心勃勃的政治目標將導致挫折或失敗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這種例子比比皆是，其中一個是美國在伊拉克和阿富汗取得的軍事勝利，名義上是為了民主化和性別平等泛泛且雄心勃勃的政治目標，但最終都以失敗告終。征服這兩個國家很容易，但美國最終陷入與當地的民兵和伊斯蘭武裝極端分子殘酷的反叛亂長期軍事行動中，後者熟悉地形，生活在老百姓當中，而且不按照《日內瓦公約》或戰爭規則作戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而且，美國人在當地建立起來的政府需要西方持續提供大量資金和軍事支持才能存在下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;弗裏德曼在《&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.ft.com/content/03b8ea8a-891d-4457-811f-27448ced6c7b&quot;&gt;金融時報&lt;/a&gt;》的一篇文章裏寫到了他的一些擔憂。他後來接受採訪時説，以色列人也有面臨類似命運的風險。「他們為自己設定了一個極其難以實現的雄心，因為即使給予哈馬斯沉重打擊，也無法阻止其再生」，他説。以色列不能無限期地佔領加沙，也不想這樣做，他還補充説，「以色列也不能迫使加沙人口進入埃及，埃及不想與加沙有任何瓜葛。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以如果沒有一個明確的政治策略的話，「很難看出這會有什麼樣的結果」，弗裏德曼説道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-add09-cfwz/24israel-gaza-assess-add09-cfwz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在拉法過境點等待的人羣，攝於上週。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;時報從獲得的一份保密文件中瞭解到，2014 年 8 月，以色列與哈馬斯發生了一次嚴重衝突後曾有過許多如何處理加沙的想法。文件有先見之明地指出，「恢復以前的原狀將產生新的戰爭」，文件還説巴勒斯坦權力機構「太軟弱，太分裂，無法管理國家」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該文件建議，最好的解決方案是授權聯合國部隊控制加沙的邊境，同時解散巴勒斯坦民兵組織並解除其武裝，逐步解除以色列和埃及對加沙的封鎖。這份 2014 年的文件假設哈馬斯仍將控制加沙，但也許會同意緩和其行為，作為繼續控制的回報。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該文件還指出，成立於 1948 年的現有聯合國停戰監督組織（簡稱 UNTSO）保留其在加沙巡邏的法律授權，儘管該組織已在 1996 年的《奧斯陸協議》簽署後離開。按照重新設定的授權，UNTSO 可在加沙邊境巡邏並幫助解除民兵武裝，而另一個現有的國際委員會將協調捐助者的援助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;九年後，這份文件也許能作為一個起點。如果像以色列決意要做的那樣，在加沙將哈馬斯和類似的組織消滅的話，也許 UNTSO 能作為增補性的警力，幫助維持加沙內部的和平，同時讓巴勒斯坦權力機構的地位和信譽得到某種程度的恢復。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;曾擔任聯合國中東和平進程特別協調員的荷蘭外交官羅伯特·塞裏表示，2014 年的討論是真有其事。「我們曾希望巴勒斯坦權力機構重返和平進程」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然這在眼下和當時一樣不切實際，但只是達成不牢固的停火協議和「維持加沙運轉的最低安排」，每次「我們都讓局面回到了現狀」，塞裏説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説，現在，「我希望以色列吸取教訓。如果他們繼續無視巴勒斯坦問題，它將時不時爆發，只是什麼時候爆發的問題。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-sub-ftzl/24israel-gaza-assess-sub-ftzl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;以色列卡的法阿扎村 10 月 7 日遭哈馬斯襲擊後，以色列士兵在村裏收屍。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列此前曾試圖擺脱對加沙的責任，但失敗了。事實證明，以色列對誰來管理加沙的政治答案是錯的，它實際上把加沙的管理權扔在了街上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2005 年，以色列從加沙撤出所有軍隊和公民後，將那裏的權力移交給了馬哈茂德·阿巴斯領導的巴勒斯坦權力機構，該機構由法塔赫主導。但法塔赫在第二年的立法會選舉中輸給了哈馬斯。2007 年，法塔赫違反了與哈馬斯簽署的一份協議後，哈馬斯在一場短暫但殘酷的內戰中在加沙奪取了政權，讓巴勒斯坦人不僅在領土上分裂，而且在政治上分裂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在當前的衝突中，以色列將需要控制加沙留下來的部分，在那裏駐紮以色列軍隊，直到某種政治解決方案允許他們離開，這將分散以色列軍隊的力量，尤其是如果真主黨從黎巴嫩南部開闢第二條戰線的話，或者如果在被佔領的約旦河西岸以色列定居者與巴勒斯坦人之間的暴力事件激增的話。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然，如果加沙的城市中心被摧毀，地面行動導致大部分人口流離失所的話，以色列軍隊將更容易控制加沙，而不需要完全佔領它，倫敦亞非學院的哈提布説。「這是中東其他政權使用的戰爭策略」，她説，並提到了敍利亞總統巴沙爾·阿薩德，他針對自己的對手採用了焦土政策。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;貝克特同意這個觀點。「殘暴可以減少反叛亂所需的人員數量」，他寫道，並給了 1982 年敍利亞前總統哈菲茲·阿薩德在哈馬鎮壓抵抗運動的例子。他的兒子「巴沙爾·阿薩德在俄羅斯的支持下，在整個敍利亞內戰中使用了不加選擇的暴行」，貝克特補充説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管世界對哈馬斯殘殺平民感到驚駭，並有可能會給以色列比過去更多的時間擊敗哈馬斯，但已經有要求以色列遵守《日內瓦公約》和戰爭規則的呼聲，包括美國總統拜登和國務卿布林肯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-10-gpcl/gpcl-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;巴勒斯坦人在加沙空襲中喪生的親屬屍體旁哀悼死者，攝於上週。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與以往一樣，不可避免的平民傷亡最終將給以色列帶來進行停火談判的巨大壓力，尤其是來自華盛頓的壓力，這種壓力在以色列實現其既定軍事目標前可能會變得難以承受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列已在努力讓世界各地的支持者們，尤其是美國的支持者們做好準備，抵制那種在哈馬斯被廢除前停止以軍行動的壓力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列軍方發言人喬納森·康裏克斯中校最近敦促總部位於華盛頓的親以色列遊説團體美國以色列公共事務委員會，不理會批評，繼續支持以色列。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「即使當局勢變得很糟糕，來自加沙的情景讓人難以接受時（雖然不像貝埃裏基布茲和卡法阿扎的情景那麼難以接受，但也不會讓人好過），我們仍將需要任何熱愛自由、想堅守正義事業的人的支持」，康裏克斯在網絡直播中説，他指的是哈馬斯殺害平民的兩個以色列村莊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他説，以前，在「國際合法性和國際支持的一個小窗口」過後，公眾輿論發生變化，「世界各地的強國迫使以色列限制自己的行動。我們已經看到過這種情況，那是我們過去不幸遇到的情況。這次必須有所不同」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/24israel-gaza-assess-add-03-qfmv/24israel-gaza-assess-add-03-qfmv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;從以色列的斯德洛特看到的加沙地帶的落日，攝於上週六。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Steven Erlanger 是時報歐洲首席外交記者，常駐柏林。他此前曾在布魯塞爾、倫敦、巴黎、耶路撒冷、柏林、布拉格、貝爾格萊格、華盛頓、莫斯科和曼谷等地進行報道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/steven-erlanger&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/24/world/europe/israel-hamas-gaza-war.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 26 Oct 2023 11:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「二戰」以來最激烈的巷戰？若以色列入侵加沙會發生什麼]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231025/israel-hamas-invasion/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAMIEN CAVE&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-25 05:00:38&quot; datetime=&quot;2023-10-25 05:00:38&quot;&gt;2023 年 10 月 25 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/00israel-hamas-groundwar-gaza-qmlv/00israel-hamas-groundwar-gaza-qmlv-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週一，以色列襲擊了加沙中部的市場。 &lt;cite&gt;Samar Abu Elouf for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;來自屋頂的猛烈火力和佈設了詭雷的公寓。穿甲彈炸燬運兵車。戰鬥人員混進平民之中，發動無人機伏擊，或者從地道中衝出來，那些地道里儲備了足以支撐一場長期戰爭的彈藥、食物和水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當以色列軍隊在加沙邊境集結坦克，準備一場其宣稱將致力於摧毀哈馬斯的入侵之際，專家警告稱，在加沙城和其他人口密集地區，以色列軍隊可能會面臨「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mwi.westpoint.edu/urban-warfare-project-case-study-1-battle-of-stalingrad/&quot;&gt;二戰」以來&lt;/a&gt;最激烈的巷戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;城市戰研究人員和美國官員將其與伊拉克進行了可怕的比較：想想 2004 年的費盧傑，那是美國軍隊自越戰以來經歷的最激烈的戰鬥，或者是 2016 年在摩蘇爾擊敗伊斯蘭國的戰鬥，那次戰鬥持續了九個月，導致&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://apnews.com/article/middle-east-only-on-ap-islamic-state-group-bbea7094fb954838a2fdc11278d65460#:~:text=Of%20the%20nearly%2010%2C000%20deaths,group's%20final%20frenzy%20of%20violence.&quot;&gt;一萬名平民死亡&lt;/a&gt;。然後再把造成的毀滅性損失加倍，甚至是指數級增加。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈馬斯擁有的戰鬥人員數量是伊斯蘭國在摩蘇爾的三到五倍，總數可能達到 4 萬人。它可以從年輕而焦躁的人口中獲取後備人員，並得到伊朗等國的國際支持。哈馬斯領導層自己就為加沙地帶的戰鬥做了多年的準備，包括在城市街道的戰鬥，在那裏，坦克和精確彈藥的優勢可能會被遊擊戰術所阻礙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「局面會很難看」，美國陸軍策略師託馬斯·阿諾德中校説，他曾發表過關於中東城市作戰的研究報告。「城市是魔鬼的遊樂場——它們讓一切變得無限困難。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/00israel-hamas-groundwar-israel-zltk/00israel-hamas-groundwar-israel-zltk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週六，以色列士兵在以色列貝耶裏城外為入侵行動做準備。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列總理內塔尼亞胡誓言要「摧毀哈馬斯」。在哈馬斯 10 月 7 日襲擊以色列導致 1400 人死亡、200 多人被綁架之後，他承諾將該組織清除出加沙，但沒有明確定義這意味着什麼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但哈馬斯在高度城市化的加沙已經深深紮下根，使之成為一個格外複雜的戰場。出於對未來挑戰的擔憂，拜登政府已派出高級軍官，根據他們在伊拉克的經驗，向以色列提供建議，同時敦促以色列&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/22/us/politics/us-hostages-israel-gaza.html&quot;&gt;推遲入侵&lt;/a&gt;，留出更多時間，就被哈馬斯劫持的人質的釋放事宜進行談判，並提供更多人道主義援助。美國官員擔心，以色列&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/23/us/politics/israel-us-gaza-invasion.html&quot;&gt;缺乏一個明確的、可實現的目標&lt;/a&gt;，去防止加沙 200 多萬巴勒斯坦平民遭受巨大生命損失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我鼓勵他們依據戰爭法的規定開展行動」，美國國防部長勞埃德·J·奧斯汀三世週日説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以史為鑑，有三個因素最有可能影響加沙城市的地面戰爭：城市環境、戰鬥人員與平民之間的互動以及政治壓力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;城市環境&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加沙地帶面積約為 360 平方公里，是一個比拉斯維加斯略大的狹長地帶，有多個城市人口中心。首府加沙城的 50 平方公里內聚集了大約 70 萬人，高大建築比美國為首的聯軍在摩蘇爾戰役中遇到的還要多，形成了一個更加危險的立體前線。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從中世紀到現代，許多城市入侵都以快速推進開始，但後來卻在有利於防禦者的地區陷入僵局。摩蘇爾就是一個典型的例子；另一個例子是去年馬裏烏波爾的圍攻戰。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.economist.com/europe/2022/03/21/hundreds-of-thousands-face-catastrophe-in-mariupol&quot;&gt;數千名&lt;/a&gt;烏克蘭士兵在這座城市裏，與規模是他們五到八倍的俄羅斯軍隊對峙了近三個月。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們非常有效地利用了這座城市厚重的工業建築及其地下網絡」，美國軍事學院現代戰爭研究所城市戰爭研究主任約翰·斯賓塞在一份關於烏克蘭戰爭第一年的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mwi.usma.edu/twelve-months-of-war-in-ukraine-have-revealed-four-fundamental-lessons-on-urban-warfare/&quot;&gt;報告&lt;/a&gt;中寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;城市也可以是可塑的。以色列在空襲中摧毀了數百座加沙建築。早在本月襲擊以色列之前，哈馬斯就在加沙城地下修建了數百公里的隧道，可以用來在攻擊地點之間移動、隱藏人質和保護物資。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/00israel-hamas-groundwar-mosul-btwj/00israel-hamas-groundwar-mosul-btwj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2017 年，伊拉克士兵在摩蘇爾調查伊斯蘭國自殺式汽車爆炸現場。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果以色列發動入侵，很可能會發現更多意外情況——學校下面的火箭工廠；儲存在清真寺的武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「城市可以削弱你的技術優勢」，正在弗吉尼亞大學攻讀博士學位的阿諾德説。「以色列正在等待時機——創造條件、拆除建築、讓部隊做好準備——另一方几乎肯定也在做準備。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;平民還是戰鬥人員？城市戰爭往往更容易以致命的方式模糊這條界線。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈馬斯管理的加沙衞生部已經指責以色列通過空襲殺害了數以千計平民，其中包括 1200 名兒童。這些數字無法得到獨立核實，但平民面臨的風險顯然仍然很高。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管以色列勸説加沙城的居民轉移到南部更安全的地區，但許多人還是聽從哈馬斯或宗教領袖的指示留下來，或者説他們&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/22/world/middleeast/gaza-ride-south-evacuees.html&quot;&gt;無法負擔離開的代價&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這是一個常見的問題。2004 年，在四名美國承包商工作人員被殺，殘缺不全的屍體被綁在一座橋上後，布什政府只給美國海軍陸戰隊&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.hsdl.org/c/abstract/?docid=682897%20%20%20%20%20https://www.amazon.ca/Fiasco-American-Military-Adventure-Iraq/dp/0143038915&quot;&gt;72 小時&lt;/a&gt;的時間來計劃入侵費盧傑。指揮官警告説，由報復驅動的行動會危及平民，而且會失敗，他們在損失慘重後撤退，給伊拉克人六個月的時間逃離，然後才發動第二次攻勢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt; &lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mwi.usma.edu/city-not-neutral-urban-warfare-hard/&quot;&gt;估計&lt;/a&gt;有 3 到 9 萬人留了下來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「很多無辜的平民不被允許離開」，退役海軍陸戰隊中校弗雷迪·布利什説，他是當時被派往費盧傑的一名工程兵。「這就是哈馬斯要做的，他們會把這些人當作人肉盾牌。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列強調不以平民為攻擊目標。但在城市戰鬥中，指揮官經常會受到來自武裝人員和家屬居住的建築物的攻擊，迫使他們做出判斷——是派出士兵冒着危險去肅清該建築物的威脅；還是做出可能殺死平民的更猛烈反應。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着城市戰爭的拖延，對部隊損失的容忍度往往會下降。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美國的空中支援下，10 萬名伊拉克士兵花了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mwi.westpoint.edu/urban-warfare-project-case-study-2-battle-of-mosul/&quot;&gt;252 天&lt;/a&gt;的時間才將伊斯蘭國趕出摩蘇爾。聯合國的數據顯示，除了 1 萬名平民之外，還有 8200 名伊拉克士兵喪生，至少 1.3 萬幢建築無法居住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/00israel-hamas-groundwar-people-lfkh/00israel-hamas-groundwar-people-lfkh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;這些巴勒斯坦女性的親人在週日以色列對加沙城市汗尤尼斯的空襲中喪生。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列軍隊雖然比伊拉克軍隊更訓練有素，多年來都在為入侵計劃做準備，併為解決隧道等障礙訓練了特殊&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.idf.il/en/mini-sites/idf-units/yahalom-unit/yahalom-unit/&quot;&gt;工程部隊&lt;/a&gt;，但他們面臨的對手也更強悍了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據美國軍方初步估計，在行動開始時，摩蘇爾有 3000 到 5000 名伊斯蘭國武裝分子，後來又增加了幾千人。哈馬斯的軍事部門「卡桑旅」估計有 3 到 4 萬人，這還不包括「巴勒斯坦伊斯蘭聖戰運動」等其他組織中成千上萬的武裝分子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多數伊斯蘭國武裝分子來自其他國家。哈馬斯武裝分子則在加沙長大。地域、家庭、信仰和對以色列的共同失望將他們的部隊緊緊聯繫到了一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們熟悉這些街區和隧道」，退休中校布利什説。「這將是個非常艱鉅的過程。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;地緣政治&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年爆發的戰爭很少能如交戰雙方所預期的那樣進展迅速：摩蘇爾本應在三個月內收復，結果用了九個月時間；俄羅斯以為能迅速打下基輔。隨着死亡人數上升和經濟的蕭條，國際支持往往會隨之衰竭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烏克蘭領導人對此再清楚不過，但以色列也有應對長期衝突帶來的政治和軍事挑戰的經驗。以色列上一次對加沙進行地面入侵是在 2014 年，持續時間不到三週。正如西點軍校現代戰爭研究所的斯賓塞&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://mwi.westpoint.edu/these-are-the-challenges-awaiting-israeli-ground-forces-in-gaza/&quot;&gt;最近所言&lt;/a&gt;，以色列「歷史上的幾乎每場戰爭都是與時間賽跑，努力在國際壓力迫使其停止行動之前實現目標」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列官員警告稱，在當前形勢下他們預計戰鬥將持續數月——甚至可能是數年。這將意味着對武器的需求激增，並加劇全球動盪。美國官員擔憂戰爭可能會蔓延至黎巴嫩和伊朗，駐伊美軍也可能遭受襲擊。隨着衝突演變，這些擔憂可能會影響華盛頓對以色列的建議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在以往的戰爭中，軍事行動要贏得以色列公眾支持的前提是取得進展，能拿出銷燬武器庫或取得其他切實成果的證據。根據&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.rand.org/pubs/research_briefs/RB9975.html&quot;&gt;蘭德公司&lt;/a&gt;在 2017 年的一份報告，比起「對行動取得成功的認知」，傷亡人數並沒有那麼重要。2014 年的戰爭中有 66 名以色列士兵陣亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但如今的民調顯示，以色列民眾&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.jpost.com/israel-news/politics-and-diplomacy/article-769768#:~:text=Israelis'%20faith%20in%20the%20government,had%20faith%20in%20the%20government.&quot;&gt;對政府的信心有所下降&lt;/a&gt;，因為內塔尼亞胡的統治分裂了社會，他也未能阻止最近的這場襲擊。這一次，對軍事行動成功的定義也更加寬泛，而這種成功可能更難實現的部分原因在於哈馬斯在伊朗的幫助下變得更加強大，火箭彈庫存大幅增加，還部署了無人機等新技術。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈馬斯和以色列已經開始爭奪國際的同情，這件事在世界各地引發了憤怒抗議，並讓中東問題再次成為國際社會焦慮的根源。只要戰爭繼續進行，雙方如何在擁擠的城市中運用大量武器作戰，將對雙方針鋒相對的敍事和決心構成更加根本性的考驗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/24/multimedia/00israel-hamas-groundwar-geopolitics-wzlg/00israel-hamas-groundwar-geopolitics-wzlg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2014 年，在以色列上一次對加沙實行地面入侵期間，斯德洛特市附近的以軍坦克。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Alissa J. Rubin 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Damien Cave 是時報澳大利亞悉尼分社社長。他此前曾在墨西哥城、哈瓦那、貝魯特和巴格達報道新聞。自 2004 年加入《紐約時報》以來，他還擔任過國內新聞副主編、邁阿密分社社長和紐約市記者。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/24/world/middleeast/israel-hamas-invasion.html&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 17:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[反共、反通脹、反尹錫悦：韓國為何「盛產」抗議集會]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20231025/south-korea-protests/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;CHOE SANG-HUN, CHANG W. LEE&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-25 10:48:48&quot; datetime=&quot;2023-10-25 10:48:48&quot;&gt;2023 年 10 月 25 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/11/00vid-skorea-protests-16520-cover/00vid-skorea-protests-16520-cover-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;591&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;首爾最近的一次集會聽起來像是搖滾音樂節，高倍擴音器裏放着節奏強烈的韓國流行音樂《江南風格》(Gangnam Style)——不過看起來並不像。聚集在那裏的大部分是上了年紀的人，他們揮舞着韓國和美國的國旗，唱着修改過的副歌：「反共風格！」。當一個接一個演講者用親美、反共的口號振奮人羣時，人羣高呼「尹錫悦總統萬歲！」​&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾天後，數千名大多是年輕人的抗議者在同一個市中心&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=CVxyYZaTugU&quot;&gt;遊行&lt;/a&gt;，他們揮舞着手持的標語牌，高呼「尹錫悦滾下台！」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/shorts/SgnDvb7rT7I&quot;&gt;樸烈&lt;/a&gt;（音）是此類集會的常客，他戴着繪有這位韓國領導人漫畫形象的面具，穿着&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/shorts/mLJUZ4v9DO0&quot;&gt;充氣服&lt;/a&gt;參加了抗議活動。其他抗議者在他前面自拍，還夾住他的頭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「有些人想揍我」，現年 50 歲的樸烈説，「但這正是我想表達的：我想展示人們對尹錫悦多麼氣憤。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;幾十年來，抗議集會在亞洲這個最具活力的民主國家首都一直都很常見，最早出現在 20 世紀 80 年代韓國艱難地向民主轉型期間，當時大批人羣常常攜帶着石塊、燃燒彈、甚至偷來的步槍，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/1980/09/06/archives/175-are-indicted-in-south-korea-on-charges-in-kwangju-uprising.html&quot;&gt;與防暴警察、坦克，以及傘兵發生衝突&lt;/a&gt;。韓國人不信任政府，喜歡&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/04/19/world/asia/samsung-tower-protest.html&quot;&gt;用走上街頭的方式表達各種不滿&lt;/a&gt;，以至於示威活動變成了一種&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2006/03/02/world/asia/insouth-korea-protesting-is-an-occupation.html&quot;&gt;全國性的消遣&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着新冠病毒大流行的消退，抗議集會更頻繁地重返首爾。幾乎每個週末，市中心都會變成喧鬧的集會場所，揚聲器裏直播着抗議歌曲、口號和演講，向外界展示這個國家對總統的看法日益兩極分化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，絕大多數抗議活動都是由對立的政治活動人士組織的，他們用社交媒體（尤其是 YouTube）動員支持者，對集會進行直播。右翼抗議者是教堂信徒和其他年長公民，左翼大多是年輕進步人士，這已成為對尹錫悦及其政策的一種全民公投。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/11/multimedia/00skorea-protests-03-khzt/00skorea-protests-03-khzt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;去年 11 月的反政府示威活動發生在首爾梨泰院區的踩踏事件造成 150 多人死亡之後。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;左翼抗議者稱尹錫悦為「叛國者」，要求彈劾他，並認為他應該為他們所稱的反女權、反記者的政策負責，為去年秋天造成 159 人死亡的踩踏事件負責，為試圖改善韓日關係負責，因為儘管&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/08/21/world/asia/korea-japan-fukushima.html&quot;&gt;日本釋放了福島核電站經過處理的放射性水&lt;/a&gt;，但他仍&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/05/07/world/asia/south-korea-japan-kishida-yoon.html&quot;&gt;試圖與韓國的歷史敵人日本改善關係&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但尹錫悦在右翼找到了他非常需要的盟友，這些人大多是基督徒和上了年紀的韓國人，他們團結在他的周圍，為他辯護，保護韓國不被「親朝鮮的共產黨人」接管——這個冷戰時期的稱謂在韓國仍然很有分量，因為嚴格地説，朝鮮半島仍然處於戰爭狀態，韓國仍在實行嚴酷且反共的「國家安全法」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;典型的示威活動包括色彩繽紛的橫幅，在臨時搭起的台子上跳舞的表演團，掛在吊車上的音樂會揚聲器裏傳出抗議歌曲。組織者們帶領着人羣高喊口號，一起舉起拳頭或揮舞國旗。小販們穿插在人羣中，夏季兜售防雨罩，冬季兜售塑料墊。長達數小時的集會通常以遊行結束。警察們走在示威者兩旁維持秩序。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多數集會不會成為全國新聞。但當集會的規模和強度不斷擴大時，就有可能預示着一場政治風暴的到來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/11/multimedia/00skorea-protests-05-khzt/00skorea-protests-05-khzt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;警察們走在示威者兩旁維持秩序。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017 年，進步人士發起的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=7ErqETqiK6s%5C&quot;&gt;大規模抗議活動&lt;/a&gt;引發了對時任保守派總統朴槿惠的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2017/03/09/world/asia/park-geun-hye-impeached-south-korea.html&quot;&gt;彈劾&lt;/a&gt;。基督教福音派人士領導了長達數月的抗議活動激發了保守派對朴槿惠的進步派繼任者文在寅的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2019/11/08/world/asia/jun-kwang-hoon-pastor-.html&quot;&gt;反擊&lt;/a&gt;，並幫助保守派候選人尹錫悦&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/03/09/world/asia/south-korea-election-yoon-suk-yeol.html&quot;&gt;贏得了&lt;/a&gt;2022 年的總統大選。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們不能把自己的國家交給朝鮮」，最大的保守派集會組織者全光焄牧師在他的首爾愛心第一長老會教堂接受採訪時説。「我們教會的人不能坐視不管。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全光焄幾年前開始召集大型保守派集會前，韓國的户外抗議活動幾十年來一直由學生和工會工人主導，他們發起反對獨裁、反對腐敗、反對不平等的運動，這些運動&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=DHT_LNf0p6g&quot; title=&quot;Link: https://www.youtube.com/watch?v=DHT_LNf0p6g&quot;&gt;常常是暴力的&lt;/a&gt;。但在韓國這個迅速老齡化的社會，年長者的選票比以往任何時候都更有影響力，而保守的教會有資源把他們對朝鮮，以及對支持南北和解的韓國進步人士的敵意轉化為全國性的政治鬥爭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全光焄在佈道和講話中已多次警告稱，如果進步派人士掌權，韓國將被朝鮮「共產化」，中國將取代美國成為該國的主要盟友。他説，如果這種情況發生，將有「1000 萬韓國人被屠殺」，還將有「另外 1000 萬韓國人成為從海上出逃的船上難民」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我知道這一切，因為是主告訴我的」，他在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=8-H-mB0knrk&quot;&gt;今年 8 月的一次集會&lt;/a&gt;上説，並稱自己是「先知」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韓國的抗議集會帶有席捲世界大部分地區的民粹主義元素。右翼和左翼活動人士都指責傳統的新聞媒體散佈假新聞、帶有政治偏見。他們把 YouTube 等社交媒體平台作為取代傳統媒體的新聞來源，用這些平台來散佈各種恐懼，比如韓國正在被一個深層政府統治（或被腐敗的保守派統治，或被親朝鮮的進步派統治，取決於你看的是哪個 YouTube 頻道）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;抗議集會的直播已成為帶有黨派性質的 YouTube 頻道的主要內容。全光焄用這些渠道來散佈他快速傳播的敍事，吸引年長者參加他的集會。「我們必須使用 YouTube 來戰鬥」，全光焄在一次&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=W8aijn_COys&quot;&gt;追隨者的大型室內集會&lt;/a&gt;上説，他稱他們為「YouTube 愛國者」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/11/multimedia/00skorea-protests-09-khzt/00skorea-protests-09-khzt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;全光焄牧師一直在組織大型的保守派集會。「我們教會的人不能坐視不管」，他説。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在這個對社交媒體着迷且派系化的國家，全光焄這樣的保守派網紅的影響力已變得如此之大，以至於他們促進了尹錫悦政府的「激進化」，長期從事進步事業的活動人士安鎮傑（音）在接受採訪時説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近幾個月來，尹錫悦在描述政治分歧時比以往任何時候都更加直截了當。在 8 月 15 日的全國電視講話中，他抨擊「反國家勢力」，稱其盲目追隨「共產主義極權制度」，而且「總是把自己偽裝成民運人士、人權人士或進步人士，同時幹着卑鄙、不道德的事情，從事虛假宣傳」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;​他的這番話在同一天的一個保守派集會上重播，引起了人羣的瘋狂歡呼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韓國主要反對黨共同民主黨領袖&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/18/world/asia/south-korea-hunger-strike-lee-jae-myung.html&quot;&gt;李明博&lt;/a&gt;指責尹錫悦​靠「搖旗吶喊者和 YouTube 右翼極端分子」煽動政治兩極分化。為強調自己的宣言，李明博上個月進行了 24 天的絕食抗議，他説尹錫悦正在將國家分裂為朋友和敵人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;​參加進步人士集會的人羣對尹錫悦的政府有一連串的抱怨，從通貨膨脹（「除了我們的工資，所有的東西都在漲！」）到指控曾任檢察總長的尹錫悦用刑事調查來羞辱他的敵人，包括不友好的新聞媒體（「檢察官的獨裁！」）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/11/multimedia/00skorea-protests-11-khzt/00skorea-protests-11-khzt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在本月一次集會上看到的總統模樣的三張硬紙板，從左到右分別是「叛徒」、「檢察官的獨裁」、「日本的走狗」。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「尹錫悦本人就是核廢水！」一條批評其政府接受日本釋放福島廢水的抗議標語寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「歷史告訴我們，當我們在街頭聯合起來時，我們能帶來決定性的變化」，現年 30 歲的進步派抗議者林在京（音）説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;進步派的集會常常有華麗的場面，慶祝他們從過去的軍事獨裁統治下贏得了民主。歌手諷刺政府的政策。年輕的活動人士編排歌舞表演，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/shorts/TUOiqRUsnRQ&quot;&gt;將尹錫悦描繪成一個無知的酒鬼&lt;/a&gt;。參加集會的家庭​經常把孩子帶來​。有些人遊行時邊走邊跳舞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/11/multimedia/00skorea-protests-12-khzt/00skorea-protests-12-khzt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;家長們經常帶着孩子一起參加集會。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「你們準備好盡情歡樂了嗎？」進步派活動人士丘本基（音）在最近的一次直播集會上向人羣大喊道。「你們準備好戰鬥了嗎？」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從表面上看，保守派的集會部分是政治集會，部分是基督教復興會。隨着講話者用充滿髒字的謾罵攻擊包括共同民主黨人李明博在內的著名進步人士，給他們貼上「朝鮮間諜」的標籤，人羣中的許多人舉起雙臂高喊「阿門！」​或「哈利路亞！」​&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但保守派也用愛國歌曲和迎合年長者口味的流行歌曲來活躍集會氣氛，比如《&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=yhP1tN4hkkI&quot;&gt;我這年齡怎麼了？&lt;/a&gt;》這首歌的副歌——「這是個談戀愛的好年紀」——被改為「這是個成為愛國者的好年紀」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現年 54 歲的鄭淑姬（音）在一家日託中心工作，她最近參加了首爾市中心的一個保守派集會，她把那次經歷稱為「像是去看棒球賽」，韓國的棒球賽特別熱鬧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「大家盡情地唱歌、跳舞、大喊」，她説。「釋放日常勞作的壓力。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Choe Sang-Hun 是《紐約時報》首爾分社社長，負責報道朝韓新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/choe-sang-hun&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/chang-w-lee&quot;&gt;Chang W. Lee&lt;/a&gt;是時報的攝影記者，他參與的團隊獲得了 2002 年普利策突發新聞攝影以及特寫攝影獎。歡迎在 Instagram 上關注他：&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.instagram.com/nytchangster/&quot;&gt;@nytchangster&lt;/a&gt;。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/chang-w-lee&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/19/world/asia/south-korea-protests.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 11:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國國防部長李尚福被免職，此前已近兩月未公開露面]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231025/china-defense-minister-ousted/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;儲百亮&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-25 07:56:46&quot; datetime=&quot;2023-10-25 07:56:46&quot;&gt;2023 年 10 月 25 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/00china-minister-jtcl/00china-minister-jtcl-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中國前國防部長李尚福上將。 &lt;cite&gt;Vincent Thian/Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;就在四個月前，中國國防部長李尚福上將還代表着中國重塑亞洲力量平衡的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20230605/china-us-security-ships/&quot;&gt;大膽願景&lt;/a&gt;，出席了在新加坡舉行的一個地區官員論壇。他將中國描繪成能帶來穩定的力量，並批評美國在該地區製造麻煩，建議美國領導人「管好你自己」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，在公眾視野中消失近兩個月後，李尚福遭到免職，這是強人領袖習近平任內中國強權統治反覆無常的最新例證。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國週二的聲明終結了關於李尚福官場命運的一些猜測，但仍留下了懸而未決的問題，比如他有沒有因犯罪行為遭到調查。美國官員此前曾透露，中國當局已對他展開&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230918/xi-china-military-general-li-shangfu/&quot;&gt;腐敗調查&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李尚福是中國今年第二位在沒有任何解釋的重重疑雲之下遭到清洗的部長級官員。外交部長秦剛在 7 月也被免職。在李尚福被免職前，掌管中國核力量的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230803/china-nuclear-shakeup/&quot;&gt;領導層突遭撤換&lt;/a&gt;，這是近年來中國軍隊發生的最高級別的劇變。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國官方媒體在簡短的報道中宣佈了李尚福的免職，並提及了其他官員的任免情況。報道稱，這一決定是在週二中國全國人大常務委員會的會議上作出的。該委員會屬於由中共控制的立法機關，負責政府高級官員的正式任命。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李尚福最後一次公開露面是在 8 月下旬，當時他在北京舉行的一場有非洲國家官員參與的論壇上&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://www.mod.gov.cn/gfbw/gc/lsf/2023_244324/16248648.html&quot;&gt;發表了講話&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李尚福在生涯大部分時間裏從事中國的太空和火箭計劃，負責了導彈和其他先進武器的研發。自從有報道稱他可能遭到腐敗調查後，他的部分履歷就受到了密切關注。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7 月底，習近平突然撤換了火箭軍的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230803/china-nuclear-shakeup/&quot;&gt;兩名最高指揮官&lt;/a&gt;，火箭軍是負責監管核彈以及更大規模的常規導彈的軍種。中國政府沒有對這兩位指揮官的罷黜做出解釋，但&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.scmp.com/news/china/military/article/3229150/chinese-anti-corruption-investigators-target-top-rocket-force-generals-sources-say&quot;&gt;香港媒體報道&lt;/a&gt;稱，此番動盪與對火箭軍內部腐敗和其他不當行為的調查有關，該軍種由習近平在 2015 年設立。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李尚福因在購買俄羅斯戰鬥機和導彈過程中起到作用遭到美國製裁，中國曾拒絕美國提出的李尚福與美國國防部長進行會談的請求，除非美國取消制裁。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;（本文稍後將有更新，敬請關注。）&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Amy Chang Chien 自台北對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儲百亮 (Chris Buckley) 是《紐約時報》首席中國記者。他成長於澳大利亞悉尼，在過去 30 年中的大部分時間內居住在中國。在 2012 年加入《紐約時報》之前，他是路透社的一名記者。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/chris-buckley&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/24/world/asia/china-defense-minister-ousted.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;br&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Wed, 25 Oct 2023 08:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[哈馬斯恐襲打破了多年來界定巴以衝突的一系列假設]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20231024/israeli-hamas-middle-east-implications/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;STEVEN ERLANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-24 04:34:06&quot; datetime=&quot;2023-10-24 04:34:06&quot;&gt;2023 年 10 月 24 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-1-hfcm/23israel-paradigm-1-hfcm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週五在以色列澤埃林郊外，以色列特種部隊士兵在一處模擬的巴勒斯坦村莊內訓練。 &lt;cite&gt;Sergey Ponomarev for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;哈馬斯對以色列發動突如其來的恐怖襲擊，給多年來界定巴以衝突的一系列假設造成了沉重打擊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列人將這次入侵和大約 1400 名以色列人的死亡（其中大部分是平民）與 2001 年 9 月 11 日美國遭受的傷亡相提並論。他們將哈馬斯的襲擊與 9·11 事件和 1973 年的贖罪日戰爭相提並論，在那場戰爭中，以色列軍隊對埃及和敍利亞領導的阿拉伯襲擊毫無準備。本次襲擊也打破了一些人們普遍持有的假設。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以下是目前已經岌岌可危的四種範式：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;哈馬斯可以被遏制，衝突可以得到控制。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年來，以色列總理本雅明·內塔尼亞胡實施了一項旨在將巴勒斯坦人分裂為約旦河西岸和加沙地帶兩部分的戰略。他通過允許哈馬斯保持對加沙的控制，努力削弱巴勒斯坦權力機構（馬哈茂德·阿巴斯總統領導的管理機構）的權力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他們的理論是，得到卡塔爾財政支持的哈馬斯將更專注於治理這塊飛地，並可能通過承擔這一責任變得更加温和，同時還能確保它不會對以色列造成太大的打擊，以免引發大規模的軍事反應，從而破壞其統治。按照以色列人的説法，這種構想是為了讓加沙人生活得更好，從而激勵哈馬斯保持相對平靜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;實際上，這意味着以色列允許卡塔爾為哈馬斯政府提供資金，同時提供基本免費的電力和足夠的水、食物和藥品供人們生活。以色列允許一小部分加沙人在以色列工作，但與埃及一道，將大多數加沙人關在許多人所説的「露天監獄」裏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-2-mkcg/23israel-paradigm-2-mkcg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2011 年在加沙，哈馬斯軍事分支卡桑旅的士兵和以色列釋放的囚犯。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「整個戰略只有一個目標」，為 MIND Israel 研究巴勒斯坦問題的諾亞·舒斯特曼·德維爾説。該機構自稱是一家為以色列國家安全機構服務的非營利諮詢公司。「削弱巴勒斯坦權力機構和加強哈馬斯的目的是阻礙和平努力，阻止巴勒斯坦建國。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舒斯特曼·德維爾説，現在，「‘管理衝突’的概念被打破了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;以色列戰無不勝，保持着軍事優勢。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列擁有被廣泛認為是中東地區最精良、最先進的軍隊，美國承諾讓以色列在技術上領先於任何對手。以色列人主要擔心的是與伊朗的潛在戰爭，他們確信自己掌握了關於整個加沙地帶哈馬斯的情報，而且在美國的幫助下，他們還掌握了關於伊朗和真主黨的情報。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但就像 9·11 事件中的美國一樣，一個資源少得多的對手發動了一場意想不到的襲擊，從而取得了重大的戰略奇襲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然哈馬斯的裝備技術含量相對較低，但它利用無人機和自己的情報打敗了以色列本應堅不可摧的邊境，那裏佈滿了精密的攝像頭、傳感器和自動槍支。以色列的過度自信、自滿和對技術的過度依賴，以及 10 月 7 日是猶太節日的事實，都是導致以色列在那天失敗的重要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，在有數百名武裝人員肯定已經知情的情況下，哈馬斯仍有對其計劃保密的能力，這是對以色列引以為傲的加沙地方人力情報能力的嚴重打擊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-3-ltqz/23israel-paradigm-3-ltqz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;近日被哈馬斯武裝分子襲擊的以色列貝埃裏基布茲內的一座房屋。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在 1967 年阿拉伯軍隊令人震驚地崩潰之後，以色列形成了一種觀念，認為阿拉伯人不會打仗，不會去設想他們會改進」，以色列歷史學家格索姆·戈倫伯格説。「因此，以色列對 1973 年的襲擊感到驚訝」，就像 10 月 7 日對哈馬斯感到驚訝一樣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「有一種先入為主的觀念，認為我們可以封鎖加沙，我們採取的措施足以防止武器進入」，他説。「但用技術手段解決重大軍事問題的問題在於，另一方會做出調整。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當哈馬斯發射火箭彈時，以色列學會瞭如何擊落其中的大部分。當哈馬斯集中精力建造隧道時，以色列開發了發現和摧毀隧道的方法，並認為問題已經充分解決。「但我們沒想過哈馬斯會攻擊攝像頭或使用懸掛式滑翔機」，戈倫伯格説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着以色列的軍事信譽突然受到質疑，人們開始擔心，伊朗向黎巴嫩南部的真主黨提供了哪些以色列人無法想到的能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;阿拉伯世界已經向前看，拋下了巴勒斯坦人&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;內塔尼亞胡與阿拉伯世界的溝通贏得了讚譽，後者和以色列一樣對伊朗懷着深切的擔憂，包括它的核計劃、對哈馬斯和真主黨等恐怖組織的支持，以及在該地區稱霸的野心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在美國的支持和調停下，內塔尼亞胡於 2020 年與巴林和阿聯酋簽署了《亞伯拉罕協定》，實現關係正常化。此後摩洛哥和蘇丹也簽了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以色列和美國還有更遠大的目標，他們和關鍵的阿拉伯國家沙特磋商尋求以沙關係正常化，回報是與華盛頓簽署共同防禦條約，並在民用核技術方面予以協助。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而巴勒斯坦人可以得到什麼，始終不清不楚。以色列國內一廂情願地認為，這些阿拉伯國家已經承認以色列是該地區一個既成的事實，承認以色列是一個商業、技術和貿易來源，它們已經不再把巴勒斯坦人的困境作為一項主要障礙。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-4-jqfw/23israel-paradigm-4-jqfw-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週五在貝魯特，孩子們在一場支持巴勒斯坦的集會中揮舞巴勒斯坦、真主黨和阿邁勒運動的旗幟。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙特官員就以色列不願向巴勒斯坦人做出更多妥協表達了不滿，尤其是隨着以色列定居點增加和當地村民受到不公待遇，被佔領的約旦河西岸局勢日趨緊張。但是沙特王儲穆罕默德·本·薩勒曼在 9 月説，「我們的距離每一天都在拉近。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在不會了。如今伊朗在宣稱德黑蘭及其代理人哈馬斯、真主黨、巴勒斯坦伊斯蘭聖戰組織是真正在捍衞巴勒斯坦人的「抵抗軸心」，這些談判也都已經停止，沙特再次開始與伊朗對話。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些遜尼派國家對哈馬斯、伊斯蘭激進主義或伊朗都沒什麼好感，但阿拉伯世界民眾對加沙和西岸巴勒斯坦人的死難做出的反應導致任何關係正常化的進程都會暫時停止。一方面巴勒斯坦人的事業有公眾支持——阿拉伯領導人自己有時也會利用這種支持來轉移國內的批評，另一方面是領導人們的冰冷計算——哈馬斯這樣的巴勒斯坦伊斯蘭武裝組織有伊朗在支持，是對其政府的威脅，且與以色列改善關係更為重要，兩者間始終存在一種此消彼長的緊張關係。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哈馬斯想迫使巴勒斯坦問題重新回到議事日程，他們通過一場復仇行動實現了這個目標，在阿拉伯世界掀起已有十年未見的大規模支持巴勒斯坦示威活動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「戰爭將以巴衝突重新推到最前沿」，研究地區合作的特拉維夫大學摩西·達揚中心研究員尼爾·卜姆斯説。「海灣地區最不想看到的就是哈馬斯獲勝。然而看看他們的反應。他們這麼做是因為他們要受公共輿論的影響。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;美國可以不理會中東&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年來，美國一直在口頭上重複着對兩國方案的承諾，譴責以色列在被佔領的西岸進行的定居點擴張。美國在唐納德·J·特朗普總統任內促成了《亞伯拉罕協定》，把注意力放在沙特和海灣地區，巴勒斯坦人被認為只是旁枝末節。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國和印太地區在華盛頓眼中要重要的多，此外還有過去兩年裏俄羅斯對烏克蘭的入侵以及集結北約力量與莫斯科對抗的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而拜登總統重新投身於該地區，對以色列表達了毫無保留的支持，並努力安撫受到伊朗及其附屬力量威脅的阿拉伯國家。無論這場戰爭何時結束，屆時美國將被視為唯一有能力提出和平新範式的大國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/23/multimedia/23israel-paradigm-5-bpzh/23israel-paradigm-5-bpzh-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;拜登總統和以色列總理內塔尼亞胡在週三會面。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「一個如今已經徹底破滅的敍事是，美國可以把注意力轉移到其它真正重要的問題上去，在中東放手」，戈倫伯格説。「對不起了，美利堅，你在中東的事還沒了結。地緣政治事實是不容無視的」，他提到幾百年來伊朗、埃及和俄羅斯都對地中海地區一直存在的興趣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;憑藉對以色列的支持和對伊朗的威懾，「拜登具備了推出一份未來藍圖的資格」，以色列分析師阿基瓦·艾爾達説。「內塔尼亞胡需要美國來帶頭。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在回到華盛頓後的一次重要講話中，拜登説「美國的領導讓世界免於分崩離析」。他還説：「如果我們拋棄烏克蘭，如果我們不管以色列，這一切都會面臨危險——這是不值得的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今華盛頓在以色列有着空前的道德威望，只有它可以在這場戰爭之後將一切縫合起來，在達特茅斯學院和希伯來大學任教的美裔以色列人伯納德·阿維沙伊説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「只有美國可以帶來這樣的希望」，他説，能讓一種新的範式建立起來，從而「讓巴勒斯坦自決的問題終於得到解決」。美國在兩國方案和定居點擴張問題上的聲明「被認為是老調重彈」，他説。「但是現在開始做一些切實的事情還不算晚。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Natan Odenheimer 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Steven Erlanger 是時報歐洲首席外交記者，常駐柏林。他此前曾在布魯塞爾、倫敦、巴黎、耶路撒冷、柏林、布拉格、貝爾格萊格、華盛頓、莫斯科和曼谷等地進行報道。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/steven-erlanger&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/23/world/europe/israeli-hamas-middle-east-implications.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 16:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美關係回暖，從彼此傾聽開始]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231024/us-china-music-connection/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;CARLA DIRLIKOV CANALES&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-24 01:20:53&quot; datetime=&quot;2023-10-24 01:20:53&quot;&gt;2023 年 10 月 24 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/09/opinion/07canales/07canales-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Hanna Barczyk&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;中國有個説法叫「知音」，用來形容最瞭解你的人。「知」的意思是「知道」或「理解」，「音」的意思是「音樂」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這個詞出自關於&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://en.hubei.gov.cn/culture/intangible/201408/t20140807_512476.shtml&quot; title=&quot;Link: http://en.hubei.gov.cn/culture/intangible/201408/t20140807_512476.shtml&quot;&gt;伯牙的古老傳説&lt;/a&gt;，他是位廣受尊崇的古琴大師，這是中國的一種彈撥樂器。伯牙渴望找到能真正欣賞他音樂的人。有天，他的彈奏被一個叫子期的樵夫聽見了。子期深受打動，將伯牙的彈奏比作巍峨高山和奔騰江河。子期死後，伯牙最後一次鼓琴，然後破琴絕弦，只因失去了這個唯一能理解他內心音符的知音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，「知音」這個詞所藴含的意義是非常深刻的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是一名歌劇演員兼教師，也是文化外交的踐行者，文化外交就是利用藝術、體育、文學和其他表現形式來促進相互理解。當我們不是僅為了彼此演出，而是真正相互傾聽和相互學習的時候，文化外交才能達到最佳效果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這在挑戰性和複雜性極大的國際關係中尤為重要，比如中美關係。應該記住的是，中美關係的正常化得益於乒乓外交，即 1971 年 4 月美國乒乓球隊訪華，在隨後的 1973 年，費城交響樂團也成為首個訪問中國的西方交響樂團。從那時起，文化和教育上的無數交流幫助拉進了兩國的距離。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但疫情和日益敵對的關係使得&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theguardian.com/world/2023/jul/22/us-china-cultural-exchange-at-low-point-after-tensions-and-covid-data-shows&quot;&gt;文化交流大大減少&lt;/a&gt;。好幾個重要的美國項目都在特朗普執政期間&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.cnbc.com/2020/12/05/us-ends-exchange-programs-with-china-calling-them-propaganda.html&quot;&gt;被取消&lt;/a&gt;，包括允許中美學生交換留學的富布賴特項目。截至今年 6 月，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nbcnews.com/news/world/americans-study-china-university-tensions-rcna87203&quot;&gt;估計&lt;/a&gt;只有大約 350 名美國人在中國留學，十年前還有約 1.5 萬人。我們不僅不再傾聽，也幾乎不再交流了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我是在最近前往中國東南部巡演的途中學到了「知音」這個詞。十多年來，我多次來到中國演出並擔任美國國務院的藝術特使，但我從沒聽過這個詞。它給我們兩國關係帶來的可能性令我深受震動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;教會我這個詞的人是來自福建的八歲男孩黃義成（音）。他生活在一座以水磨為中心，沿着一條風景如畫的小河而建的山區小鎮。他站在家門口，面帶平和微笑，機靈地看着我和同事還有其他外國藝術家穿過鎮上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的母親把我迎進了他們簡陋的家裏，那是一座用石頭砌成的房子，中央有一口小井，一家人就從井裏取水。我們在他家飯桌落座，我與這個年幼的新朋友聊起了天。我的普通話充其量算是初學水平，但他的英語水平出奇得好，我提議我們保持聯絡，以便更多地瞭解彼此，並練習我們的語言技能。義成很高興地答應了，跟我握了握手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當我得知他沒有自己的手機，不能跟我聯繫時，我堅持給他父母一些錢幫他買手機，哪怕他們不願接受。後來，在我們準備離開之時，義成找到我們的大巴車，給了我一份小禮物——那是這座村莊的石膏複製品。他説，因為我是歌唱家，所以希望我能成為他的知音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;後來巡演到了廈門，我見到了 94 歲的著名指揮家和教育家鄭小瑛，才明白了知音的真正意義。1962 年，鄭小瑛在莫斯科指揮了歌劇《托斯卡》，是&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.chinadaily.com.cn/a/202211/01/WS6360ba87a310fd2b29e7fabb.html&quot;&gt;首位&lt;/a&gt;在國外歌劇院演出的中國指揮家。我為她唱了《卡門》，這部歌劇我們都非常喜歡，而她則用普通話給我唱了幾段。是音樂和藝術讓我們得以歌頌共同的人性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中美兩國雖然距離遙遠，但我們的命運緊密相連，世界的命運也掌握在我們共同的手中。美國人必須盡力去理解中國人民的希望、夢想和抱負。中國正在以可能會讓許多美國人震驚的方式衝向未來，這樣的跡象隨處可見：設有虛擬現實遊戲空間的公園；在火車站、酒店和商場與人互動的人工智能機器人；讓信用卡和現金看上去像是古代遺蹟的數字支付方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;令人鼓舞的交流信號依然存在。去年年底，國會在兩黨支持下通過了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://foreignaffairs.house.gov/press-release/mccaul-discusses-his-peace-through-music-diplomacy-act-at-the-launch-of-the-state-departments-global-music-diplomacy-initiative/#:~:text=On%20the%20PEACE%20Through%20Music,that's%20what%20Lee's%20office%20does.&quot;&gt;《音樂外交和平法案》&lt;/a&gt;，旨在推動音樂家交流項目，特別側重於對沖突解決方案的支持。上個月，國務院啓動了「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.state.gov/music-diplomacy/&quot;&gt;全球音樂外交倡議&lt;/a&gt;」，效仿「冷戰」時期的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.state.gov/dipnote-u-s-department-of-state-official-blog/jazz-diplomacy-then-and-now&quot;&gt;爵士樂外交&lt;/a&gt;，當時美國音樂人紛紛前往包括蘇聯集團在內的海外國家，展示美國價值觀。我希望像這樣的項目能夠來到中國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人們往往都通過政治、貿易和安全的角度來看待中美關係，但藝術的視角同樣不可或缺。藝術能在社會內部和社會之間架起橋樑。這就是為什麼一首歌能讓世界變得更美好一點，因為它能讓我們一起想象更美好的未來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但首先，我們必須努力去真正深入地傾聽那首歌、那位歌手、那位作曲家和那些音樂所來自的社會。我們必須把成為彼此的知音當作我們共同的目標。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文最初發表於 2023 年 10 月 7 日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Carla Dirlikov Canales &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/carladcanales&quot;&gt;(@carladcanales)&lt;/a&gt; 歌劇演員，也是國家藝術基金會的高級顧問和文化交流特使。本文為她個人撰寫，不代表美國政府的觀點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/07/opinion/us-china-music-connection.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 13:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國人為何愛吃炸魷魚圈]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/opinion/20231024/calamari-squid-restaurants-china/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;IAN URBINA&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-24 12:41:25&quot; datetime=&quot;2023-10-24 12:41:25&quot;&gt;2023 年 10 月 24 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/17/opinion/17urbina-1/17urbina-1-master1050-v6.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;Martin Parr/Magnum Photos&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;美國人並不是從一開始就喜歡吃魷魚的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在距今不遠的 1970 年，美國漁民捕獲魷魚大多是誤捕，如果捉到了，要麼把它扔回去，要麼把它當作魚餌。然而，到 1990 年，這種無脊椎動物——現在成了炸魷魚圈——已經成為餐館的菜餚，與布法羅雞翅和填餡土豆皮一起，出現在美國各地菜單的開胃菜欄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;開胃菜領域的這一鉅變可以追溯到幾個關鍵的催化劑：營銷的魔力、聯邦保護運動的意外後果，以及中國作為世界上無與倫比的海鮮超級大國的崛起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 20 世紀 70 年代早期，鱈魚和鯡魚等美國傳統的目標魚類的數量急劇下降。由於對迫在眉睫的危機感到震驚，政治人士、大學和環保人士認為，解決這個問題的一種辦法是鼓勵美國人多吃魷魚，因為美國有很多魷魚。他們共同發起了一場重塑品牌的運動，旨在説服美國人多吃這種無處不在的八肢軟體動物——這可不是一項小任務，因為大多數人認為這種生物黏糊糊的，往往令人討厭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1974 年，麻省理工學院商學院學生保羅·卡利克斯坦提出了一個想法，從而改變了一切。如果廚師能像製作洋葱圈一樣，給魷魚裹上面包屑油炸，美國消費者可能就會接受魷魚的口感了。其他專家還認為，餐館老闆應該用「calamari」（炸魷魚圈）來稱呼魷魚，這個詞來自幾種羅曼語，聽起來更有異國情調。餐館嘗試了這種做法，效果很好：美國人開始點魷魚了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1980 年前後，這道菜變得大受歡迎，以至於加利福尼亞州聖克魯斯的一家餐館開始舉辦一年一度的國際魷魚節，吸引了大約 600 名參與者。在接下來的幾年裏，這個節日變得更加奢侈，參加人數激增至數千人。人們為活動製作了一個&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/1981/08/26/garden/putting-a-better-face-on-squid.html&quot;&gt;90 米長的魷魚模型&lt;/a&gt;。孩子們戴上觸手。演員們上演了一出以魷魚為主題的道德劇。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這道開胃菜的人氣迅速上升，最終促使《紐約時報》在 2014 年創建了「&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2014/08/12/upshot/special-sauce-for-measuring-food-trends-the-fried-calamari-index.html&quot;&gt;炸魷魚圈指數&lt;/a&gt;」，這是一個追蹤潮流食品歷史興衰的工具。美國人在 2022 年進口或捕撈了至少 8.5 萬噸魷魚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人類吃魷魚是有道理的。有環保意識的廚師喜歡它，因為它是地球上碳排放最低的動物蛋白來源之一。魷魚在應對氣候變化方面的能力也令人驚訝：海洋酸化似乎不會影響這種動物，海洋温度上升會使其繁殖得更快。「魷魚確實是未來的食物」，暢銷書《四種魚和美國漁獲》(Four Fish and American Catch) 的作者保羅·格林伯格説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是魷魚的加工是很耗時的，尤其是大規模加工。起初，這讓許多餐館不願將其作為主打餐品。然後中國介入，提供廉價勞動力作為解決問題的辦法。到 20 世紀 90 年代末，世界上越來越多的魷魚在中國加工，中國也捕獲了越來越多的魷魚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這種轉變不僅鞏固了魷魚在美國餐館餐桌上的支柱地位；還幫助中國確立了在海產品領域的卓越地位。如今，出現在美國人盤子裏的大部分魷魚都是中國工業化船隊在南美公海上捕獲的。中國遠洋漁船數量多達 6500 艘，是其最大競爭對手（包括韓國和台灣）的兩倍多。墨魚和魷魚約佔中國遠洋船隊捕魚量的 70%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國在海產品領域的主導地位引起了美國漁民、政策制定者和人權活動人士的深切擔憂。他們警告，中國正在以某種方式擴大其海洋覆蓋範圍，使世界各地的漁民處於競爭劣勢，侵蝕了管理海洋邊界的國際法，破壞了食品安全，尤其是在嚴重依賴魚類獲取蛋白質的較貧窮國家。在世界上的一些地區，中國船隻頻繁非法進入其他國家的水域，加劇了軍事緊張局勢。美國議員對此感到擔憂，因為與中國陷入貿易戰的美國是世界上最大的海產品進口國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我和我的團隊&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.newyorker.com/magazine/2023/10/16/the-crimes-behind-the-seafood-you-eat&quot;&gt;最近的一項調查&lt;/a&gt;顯示，與中國船隻及加工廠有關的一系列人權和環境犯罪令人擔憂。中國遠洋漁船隊與無數犯罪活動有關，包括襲擊阿根廷水域，以及違反中國法律關閉用於公開發送漁船位置的應答器。中國船隻還違反聯合國制裁規定，在朝鮮海域捕魚，從事暴力、無薪加班、強迫勞動、嚴重忽視船員和販賣人口等活動。因為世界上大部分的捕魚活動都發生在遙遠的海上，在人們的視線之外，這種虐待行為很難制止——這意味着，不管海鮮公司怎麼説，大多數買家都無法知道他們的晚餐是否出自這個系統。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就像為他們供貨的船隻一樣，中國的加工廠也依靠來自朝鮮、維吾爾和中國其他穆斯林少數民族的強迫勞工。儘管美國嚴格的法律禁止進口用朝鮮或維吾爾勞工生產的商品，但我們發現，自 2018 年以來，使用這些工人的中國公司向數十家美國進口商出口了至少 4.7 萬噸海鮮，其中包括超過 17% 的美國進口魷魚，其中一些供應給美國軍事基地和公立學校食堂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與維吾爾勞工有關的海鮮進口公司還與主要的食品服務、批發和零售品牌建立了供應關係，包括 Sysco、沃爾瑪和魯傑羅海鮮，後者是美國最大的魷魚分銷商之一。我聯繫了這些公司，詢問了他們對漁船或與海產品相關的加工廠強迫勞動的各種擔憂。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theoutlawocean.com/investigations/china-the-superpower-of-seafood/discussion/#walmart&quot;&gt;沃爾瑪&lt;/a&gt;等一些公司在回答問題時表示，它們譴責侵犯人權的行為，並希望其合作伙伴遵守企業標準。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theoutlawocean.com/investigations/china-the-superpower-of-seafood/discussion/#sysco-us&quot;&gt;Sysco&lt;/a&gt;等其他幾家公司表示，他們會研究我們的發現。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.theoutlawocean.com/investigations/china-the-superpower-of-seafood/discussion/#ruggiero&quot;&gt;魯傑羅海鮮公司&lt;/a&gt;等許多公司則沒有做出迴應。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多數經濟學家都認為，全球化使現代商業更有效率，產品更便宜。但它也拉大了生產者、搬運工和消費者之間的距離，讓你更難知道自己所消費的東西是否受到強迫勞動或環境犯罪的污染。海產品供應鏈的船舶離海岸很遠，不斷在運輸途中，跨越無數個國家的司法管轄區，尤其難以追蹤，因為它們由許多環節組成——漁船、冷藏船、冷庫、加工廠、包裝商、出口商、進口商、批發商、雜貨連鎖店、餐館，最後才是消費者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;供應鏈法律旨在防止美國進口受非法勞工行為污染的產品，如血汗工廠服裝和衝突鑽石，但在監管海產品方面效果較差。包括中國在內的許多國家直接拒絕遵守，拒絕提供有關其船隻和加工廠的詳細信息。美國的立法者和聯邦機構缺乏政治意願，來運用現有的反奴隸製法律和產品追蹤法律，而這些法律本可能有所幫助。當涉及海產品違規時，調查進展緩慢，而且會使國際貿易協議複雜化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海洋研究人員警告，魷魚的流行和無序捕撈正在導致它的消亡。今年發表在《&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.science.org/doi/10.1126/sciadv.add8125&quot;&gt;科學進展&lt;/a&gt;》(Science Advances) 上的一項研究發現，魷魚的數量正在迅速下降。研究人員還表示，魷魚種羣的減少可能會對海洋更廣泛的生物多樣性產生影響，因為這種生物在海洋食物金字塔中佔有重要地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這是每個人的問題。很有可能，如果你在超市買到魷魚，或者在餐館裏購買被標榜為本地捕撈的炸魷魚圈，這些食物都是這個複雜故事的一部分。值得認真思考的是，它們是如何被捕獲的，中間又付出了怎樣的代價。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;本文是與華盛頓特區的非營利新聞組織「法外海洋項目」(Outlaw Ocean Project) 合作撰寫的。Austin Brush、Joe Galvin、Daniel Murphy、Maya Martin、Susan Ryan 和 Dan Rosenzweig-Ziff 參與了報道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ian Urbina 是「法外海洋項目」的主管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/22/opinion/calamari-squid-restaurants-china.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Tue, 24 Oct 2023 13:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>