<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>纽约时报</title>
        <description>纽约时报全文 RSS。获取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[莫斯科音乐厅恐袭现场：「死神就在我背后喘着气」]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240325/moscow-shooting-scene-survivors/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;VALERIE HOPKINS, ALINA LOBZINA&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-25 03:30:19&quot; datetime=&quot;2024-03-25 03:30:19&quot;&gt;2024 年 3 月 25 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24moscow-scene-swap/24moscow-attack-survivors-scene-jlcm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;788&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;周六，在莫斯科郊外发生袭击事件后，警察在番红花城音乐会场地外。 &lt;cite&gt;Nanna Heitmann for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;周五晚在番红花城音乐厅，叶菲姆·菲德里亚和妻子听到枪声后立刻往建筑的地下层跑，跟另外三个人躲在一个衞生间里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们听到枪声大作，几千名为了一场卖座摇滚音乐会而来到这个莫斯科郊区的观众发出尖叫，纷纷尝试逃离。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;处于惊骇与恐惧中的菲德里亚只能想到一件事：紧紧顶住衞生间那扇没有上锁的门，万一袭击者来找他们，他希望能保护这几个人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们能听到枪声和尖叫，这全过程我一直顶着衞生间的门」，在莫斯科接受电话采访的学者菲德里亚说。「其他人站在角落，这样要是有人朝着门开枪，他们也不至于被打到。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们当时还不知道自己正在躲避的是俄罗斯二十年来最严重的一场恐怖袭击，四名枪手进入一个广受欢迎的音乐厅，开始用速射武器射击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至少 137 人遇害的袭击发生后的几天里，像这样令人心悸的敍述陆续开始出现。衞生官员说，超过 100 名伤员入院治疗，其中一些情况危急。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;菲德里亚几人一直等着，但是袭击者开始在那座建筑综合体里放火，火势渐渐蔓延开来。菲德里亚的妻子奥尔加教大家把 T 恤弄湿捂在脸上，以免吸入有毒的烟雾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着，第二波枪声响起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24russia-scene-02-ztvk/24russia-scene-02-ztvk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周五，一些幸存者在着火的音乐厅外披着毯子。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大约半个小时后，重重浓烟让 42 岁的菲德里亚觉得就算是袭击者，肯定也都离开了。他试探着走出去，在自动扶梯边见到一个女人的尸体。后来他又见到一名在袭击中遇害的女性，她的丈夫站在一旁悲痛欲绝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他们几人进入楼下的停车场，最终来到了街面上，急救人员正在忙着把楼里的人救出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊斯兰国通过其新闻社表示对此次袭击事件负责，美国官员说这伙袭击者据信属于伊斯兰国在阿富汗的分支 ISIS-K。周六，俄罗斯安全局宣布拘捕了 11 人，其中有四人是在驾车逃离时被当局在莫斯科西南 370 公里的地方截停逮捕的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据幸存者在采访中的描述，这本是一场普通的周五晚活动，结果演变成充满惊慌与恐怖的场面。场地里当时坐着 6200 人，俄罗斯老牌乐队野餐 (Piknik) 的这场音乐会门票销售一空。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;来自现场的视频显示，袭击者在音乐会场地的入口处开枪，该场地坐落在一个庞大的高档建筑群内，建筑群还包括一个购物中心和多个展览厅。视频显示，袭击者随后进入音乐厅，在那里也进行了扫射。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24russia-scene-03-ztvk/24russia-scene-03-ztvk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周五袭击后的情景。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯当局说，袭击者还用爆炸物和易燃液体的混合物点燃了建筑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和菲德里亚夫妇一样，塔季扬娜·法拉丰托娃最初也以为枪声是演出的一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她在自己的 VK 社交媒体页面上写道：「演出开始前五分钟，我们听到沉闷的噼啪声」，38 岁的法拉丰托娃周六在一条私信中说，袭击发生后，她仍处于震惊之中，说话到现在还含糊不清。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然后噼啪声越来越近，有人喊有袭击者在射击。她在丈夫的搀扶下爬上舞台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「就在我们登上舞台的那一刻，有三个人拿着机枪进入了大厅」，她在自己的 VK 账号中写道。「他们向所有移动的东西开枪。我丈夫站在舞台上，看到蓝色的烟雾弥漫了整个大厅。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;法拉丰托娃说，站在舞台中央让她觉得自己身边毫无遮挡，成为攻击目标。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「感觉就像他们用机关枪的枪口戳我的后背」，她写道。「我感觉死神就在我背后喘着气。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她爬到幕布下面，最后跟着已经开始逃跑的乐手们往外跑，尽量远离大楼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在楼厅上，亚历山大·皮扬科夫和妻子安娜听到枪声，在地上躺了片刻，然后和其他人一起跳起来，开始向出口跑去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;逃离时，他们遇到一名在自动扶梯上摔倒的女子，挡住了他们的路。出版业高管皮扬科夫说，她还活着，但茫然地盯着前方。他让她继续跑，但随后他转过头来，看到了她盯着的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24russia-scene-kqph/24russia-scene-kqph-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周六，莫斯科郊外的音乐厅，此前一晚发生了袭击。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我开始看」，51 岁的皮扬科夫在接受电话采访时说。「首先我看到一个被杀害的女人坐在沙发上，她旁边躺着一个年轻人。我环顾四周，到处都是尸体。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，这一切都发生在几秒钟之内，他继续逃跑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「最糟糕的是，在这种情况下，你不是在逃避枪击，而是在朝着枪击的方向跑」，他说。「因为已经很清楚那里会着火，我们知道烧起来会是什么样。而你只能一边跑一边想该往哪跑。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿纳斯塔西娅·沃尔科娃在袭击中失去了双亲。她告诉国家电视台 5 TV，在周五晚上袭击发生前后，她没有接到母亲的电话。沃尔科娃说，当她再打回去时，没有人回应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我不能接电话。我没有听到电话」，沃尔科娃对电视台说。她还说，她的母亲「真的很期待这场音乐会」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关于袭击中其他丧生者的报道，也讲述了一些为观看演出特意赶来的热心观众的故事。。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊琳娜·奥基舍娃和丈夫帕维尔·奥基舍夫从莫斯科东北部的基洛夫出发，跋涉数百公里。据《共青团真理报》(Komsomolsaya Pravda) 报道，奥基舍夫收到这些门票作为提前的生日礼物，然而他没能活到本周的 35 岁生日。他和妻子都在袭击中丧生。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;51 岁的亚历山大·巴列梅舍夫一直梦想着能看到老牌摇滚乐队「&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/23/world/europe/piknik-russian-rock-band.html&quot;&gt;野餐&lt;/a&gt;」的演出，他们计划在交响乐团伴奏下举行两场音乐会，这是其中的第一场，两场演出的门票都已售罄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;巴列梅舍夫的儿子对当地媒体说，父亲是从莫斯科以东约 1600 公里的家乡萨特卡独自赶来参加音乐会的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24russia-scene-04-ztvk/24russia-scene-04-ztvk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;周六，医务人员将遗体移出会场。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的儿子马克西姆告诉俄罗斯新闻媒体 MSK1，父亲在袭击发生前给他发了一段音乐厅的视频。这是他最后一次收到他的消息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「没有最后一次交谈」，他的儿子说。「只有视频，再没有别的了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;菲德里亚说，他很庆幸自己还活着，四名袭击者已被抓获。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「现在我们有信心，罪案会得到侦破，组织和实施犯罪的畜生将受到惩罚」，他说。「这真的很有帮助。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但受害者的形象仍在他的记忆中挥之不去，尤其是那个丈夫的形象，他的背部被大火烧伤，站在死去妻子的身边，医护人员在大楼外救治伤员。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这名男子和菲德里亚的妻子奥尔加说过话，说他们来自莫斯科西北部的特维尔市，已经在一起 12 年了，有三个孩子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「对我们来说，一切基本都结束了」，菲德里亚在电话采访后的一条信息中写道。「但对于那个站在妻子遗体旁的男人和他们的三个孩子来说，最糟糕的还在后面。那里还有很多像他这样的人。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Oleg Matsnev 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Valerie Hopkins 驻莫斯科，报道乌克兰战争和这场冲突正在如何改变俄罗斯、乌克兰、欧洲和美国。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/valerie-hopkins&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：杜然、晋其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/24/world/europe/moscow-shooting-scene-survivors.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 16:07:05 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[习近平的「新质生产力」能解决中国经济困境吗]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20240324/china-development-forum-economy/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;KEITH BRADSHER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-25 02:03:41&quot; datetime=&quot;2024-03-25 02:03:41&quot;&gt;2024 年 3 月 24 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24China-Econ-lmgf/24China-Econ-lmgf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中国国务院总理李强周日在中国发展高层论坛上致开幕词。 &lt;cite&gt;Wu Hao/EPA, via Shutterstock&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;中国政府的最高层正在大力推行一项计划，以解决中国经济停滞不前的问题，并抵消长达数十年的房地产泡沫带来的危害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;该计划有一个新口号，由国家最高领导人习近平首先提出，即「新质生产力」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但它具有中国经济路数的常见特征：通过对制造业的大规模投资，尤其是在高科技和清洁能源领域，以及研发方面的强劲支出，刺激创新和增长。对于政府希望如何说服中国家庭扭转支出长期放缓方面，目前还几乎没有具体的方案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周日，中国二号人物、国务院总理李强向齐聚北京、参加中国年度发展高层论坛的全球首席执行官发表讲话，提出了这一计划。他在论坛开幕式上表示，将会「加快发展新质生产力」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国发展高层论坛始于 2000 年，旨在向企业领导人解释&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20240305/china-gdp-target/&quot;&gt;总理每年 3 月 5 日制定的经济计划&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在往年的论坛上，论坛的最后一天通常是总理与首席执行官们进行长时间的闭门讨论，回答他们提出的各种问题，但这种讨论今年却被取消了，而且没有做出任何解释，这导致一些首席执行官放弃周一的活动，在周日晚上搭乘私人飞机离开。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;过去，中国发展高层论坛还会在开幕式前一天由中国企业领导人和部长们就经济政策进行较为公开的讨论，但今年也没有举行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24China-Econ-mpwv/24China-Econ-mpwv-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中国青州的一家风力涡轮机工厂。该国希望通过对制造业的大规模投资来刺激创新和增长。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国高层领导人参与的公开活动越来越少，即使露面也越来越照本宣科。总理在 3 月中旬人大会议闭幕后召开的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20240305/china-premier-news-conference/&quot;&gt;年度新闻发布会也被取消&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国大型保险公司安达集团董事长兼首席执行官埃文·格林伯格周日共同主持了会议的开幕式。与会者包括苹果首席执行官蒂姆·库克和澳大利亚矿业巨头必和必拓的首席执行官迈克·亨利。库克过去一周一直在中国，试图重振 iPhone 销售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李强在讲话中呼吁加强制造业，并增加服务和消费。他一再呼吁中国家庭更换旧汽车和家用电器，但没有透露政府是否会提供资金支持。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根据半官方数据，随着过去两年房价下跌了五分之一，中国的消费支出一直低迷。住房交易数量也大幅下降。房主抱怨说，他们必须把价格降一半才能找到买家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;房地产占家庭资产的 60% 至 80%，这一比例远高于大多数国家。因此，房地产市场的几近崩溃让许多家庭感觉财富减少，而且难以偿还抵押贷款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在讨论风险时，李强只是简短地提到了房地产和一个相关的问题——地方债。他说，在过去的 40 年里，「风险和挑战没有打败我们。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;李强说，政府将为超过 2.5 亿永久迁移到城市但不符合居留条件的农民家庭人口提供合法居住权。城市提供的医疗、退休和教育福利远高于农村地区。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是李强并没有解释已经陷入财政困境的城市政府将如何负担这些昂贵的福利开支。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「新质生产力」这一口号部分是为了缓解国内外对于美国主导的对华高科技出口限制可能阻碍中国增长的担忧。在论坛召开前的简报会上，官员们强调，制造业在中国经济中占很大比重，是美国的两倍多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在中国，可以看到它一直在增长，远高于其他国家」，中国社会科学院一家经济研究所的所长史丹在一次新闻发布会上说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24China-Econ-ptmz/24China-Econ-ptmz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;房地产占中国家庭资产的 60% 到 80%，这一比例远高于大多数国家。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国的贸易伙伴担心，制造业的增长可能导致中国出口增加。欧盟正准备对来自中国的电动汽车征收关税。欧盟商会上周三发布的报告警告，中国增强制造业的政策可能导致欧洲去工业化，因为欧洲企业可能无法与有政府背景的中国企业竞争。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那些依赖向中国出售大宗商品用于住房和基础设施建设的公司一直在密切关注中国对高科技制造业的进一步重视。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亚铁矿石开采巨头福蒂斯丘金属集团的执行主席安德鲁·福雷斯特表示，中国将不可避免地继续在基础设施上投入大量资金，包括公路、铁路和港口。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在接受采访时表示：「基础设施方面的情况实际上不会有太大改变，只是对制造业的重视会更多而已。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国官员多次承诺要稳定房地产市场，但几乎没有提供具体细节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国社会科学院的另一位经济研究所所长李雪松在一次新闻发布会上说，地方政府可以为公共部门的工作人员提供更多的住房。但他没有提到地方政府将如何支付这些公寓的费用，其中许多地方政府都揹负着沉重的债务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，出售给房地产开发商的公共土地大幅减少之后，许多地方政府不得不削减市政工作人员的工资，并需要中央政府的帮助来支付利息。中国财政部已经启动了一项帮助一些城市偿还债务的计划，条件是这些城市削减成本高昂但广受欢迎的基础设施建设项目。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中国央行下属机构国际金融论坛主办的一次在线会议上，恒生银行上海办事处首席中国经济学家&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/23/business/dealbook/tiktok-us-china.html&quot;&gt;王丹&lt;/a&gt;表示，帮助消费者负担得起更多支出至关重要。她表示：「直接现金转移仍将是最有效的方式。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，中国的重点是加强商品的供应和质量，而不是担心需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「新动能投资增长势头良好」，国家发改委副主任刘苏社表示。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Keith Bradsher 是《纽约时报》北京分社社长，此前曾任上海分社社长、香港分社社长、底特律分社社长，以及华盛顿记者。他在新冠疫情期间常驻中国进行报道。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/keith-bradsher&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/24/business/china-development-forum-economy.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 14:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[莫斯科恐袭粉碎普京对俄罗斯人的安全承诺]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/world/20240325/putin-russia-moscow-attack/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ANTON TROIANOVSKI&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-25 09:03:59&quot; datetime=&quot;2024-03-25 09:03:59&quot;&gt;2024 年 3 月 25 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/23/multimedia/23moscow-attack-putin-analysis-01a-jzhp/23moscow-attack-putin-analysis-01a-jzhp-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;750&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;俄罗斯总统普京上周三在克里姆林宫。几天后，莫斯科郊外发生的恐怖袭击也对他的领导人形象造成了打击，他一直把国家安全视为至高无上的任务。 &lt;cite&gt;Nanna Heitmann for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;不到一周前，俄罗斯总统普京以有史以来最高的得票率获得了第五个任期，他用一场精心策划的选举向国内和世界展示，他牢固地掌管着权力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;没过几天，却出现了一个尖锐的鲜明对比：他吹嘘的安全机构未能阻止俄罗斯 20 年来最致命的恐怖袭击。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;莫斯科郊区的一个音乐厅上周五遭受恐怖袭击，已造成至少 133 人死亡，这对普京的领导人形象是一个打击，他一直把国家安全视为首要任务。这在入侵乌克兰的战争已进行了两年后尤其如此，普京称这场战争对俄罗斯的生存至关重要，并将其作为俄罗斯总统选举结束后的首要任务。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「总统选举显示出看似充满信心的胜利」，俄罗斯的政治学者亚历山大·库涅夫在莫斯科接受电话采访时说。「突然间，在充满信心的胜利背景下，来了一场公开的羞辱。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这场袭击似乎令普京措手不及。他在 19 个多小时之后才向全国发表关于这次袭击的讲话，这是自 2004 年俄罗斯南部发生导致 334 人死亡的别斯兰学校人质事件以来，该国死亡人数最多的袭击事件。这名俄罗斯领导人在讲话中只字未提已有越来越多的证据表明，袭击是伊斯兰国的一个分支制造的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京反而暗示乌克兰是这起惨案的幕后黑手，他说袭击者的表现「就像纳粹分子」，他们「曾在被占领的土地上进行过屠杀」，让人想起他经常把当今的乌克兰描述为由新纳粹分子管理的不实之词。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们共同的职责——我们在前线的同志们、全国所有的公民的职责——现在是团结一致」，普京在那个五分钟的讲话结束时说，试图把反恐斗争与他对乌克兰的入侵混为一谈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;问题是有多少俄罗斯公众将相信他的论点。他们也许会问，普京入侵乌克兰、与西方发生冲突，是否真是出于国家安全利益的本质考虑，还是像他的许多反对者所说的那样，严重违背了这些利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/23/multimedia/23moscow-attack-putin-analysis-02-pvlk/23moscow-attack-putin-analysis-02-pvlk-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;莫斯科地铁上的乘客，摄于周六。地铁列车的屏幕在袭击发生后显示着安全指南。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京似乎没理会美国对可能发生恐怖袭击的警告，这个事实可能会加深人们的怀疑态度。他非但没有对警告采取行动，加强安全措施，反而将其警告驳斥为「挑衅言论」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「所有这些看起来像是公然的勒索，意图恐吓和动摇我们的社会」，普京上周二对俄罗斯国内情报机构联邦安全局发表讲话提到西方的警告时说。上周五的恐怖袭击发生后，一些流亡海外的普京批评者把他的回应作为总统对俄罗斯真正安全关切的脱节证据。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些批评者表示，普京动用自己庞大的安全机器追捕异见人士、记者，以及任何被克里姆林宫视为对其定义的「传统价值观」构成威胁的人，而不是让社会免遭真正的暴力恐怖分子的危害。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个恰当的例证是：在恐怖袭击发生的几个小时前，官方媒体报道称，俄罗斯当局已将「LGBT 运动」添加到「恐怖分子和极端分子」官方名单上；俄罗斯已在去年&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/11/30/world/europe/russia-gay-rights-law.html&quot;&gt;宣布同性恋权利运动非法&lt;/a&gt;。恐怖主义也是检察官对被监禁的反对派领导人、&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20240220/navalny-letters-russia/&quot;&gt;上月去世&lt;/a&gt;的阿列克谢·纳瓦尔尼提出的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/04/26/world/europe/aleksei-navalny-new-charge.html&quot;&gt;众多指控之一&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「在一个反恐特种部队追捕网上评论者的国家，恐怖分子将永远感到自由」，流亡海外的俄罗斯军事分析人士鲁斯兰·莱维耶夫周六&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://twitter.com/RuslanLeviev/status/1771249061384872275&quot;&gt;在社交媒体发文说&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管伊斯兰国已多次声称对这次袭击负责，乌克兰也否认了与事件有任何关系，但克里姆林宫的信使们仍竭尽全力试图说服俄罗斯公众，那不过是个骗术。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;俄罗斯国家电视台的主持人奥莉加·斯卡别耶娃在 Telegram 上写道，乌克兰军事情报部门已找到了「看上去像伊斯兰国的」袭击者，「但这不是伊斯兰国」干的。国家出资营运的 RT（今日俄罗斯）电视网主编玛格丽塔·西蒙尼扬写道，有关伊斯兰国对袭击负有责任的报道，与美国新闻媒体的「基本伎俩」是一回事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在国家电视台第一频道的黄金时段脱口秀节目中，俄罗斯最著名的极端保守派理论家亚历山大·杜金宣称，乌克兰的领导层和「他们在西方情报部门的傀儡操控者」一定是这次袭击的组织者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这是一个「破坏对总统信任」的努力，杜金说，它证明给俄罗斯普通人的是，他们除了团结起来支持普京的乌克兰战争外别无选择。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;杜金的女儿 2022 年死于莫斯科附近的一次汽车爆炸事件，美国官员说，该事件确实&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/10/05/us/politics/ukraine-russia-dugina-assassination.html&quot;&gt;得到了乌克兰政府部分部门的授权&lt;/a&gt;，但没有美国人的参与。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国官员已表示，没有证据表明乌克兰人参与了音乐厅袭击事件，而乌克兰官员讥笑了俄罗斯的指控。乌克兰军事情报局代表安德烈·尤索夫说，普京声称袭击制造者逃向乌克兰边界方向，想在乌克兰当局的帮助下越境进入乌克兰的说法毫无道理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近几个月来，普京显得比自 2022 年 2 月发动全面入侵乌克兰以来的任何时候都更自信。俄罗斯军队已在前线重新掌握了主动权，而乌克兰则面临着西方支持减弱、军队人员不足的困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在俄罗斯国内，总统选举及其早已确定的结果，凸显了普京主导国家政治的地位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/23/multimedia/23moscow-attack-putin-analysis-03-bvmp/23moscow-attack-putin-analysis-03-bvmp-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;莫斯科红场附近，摄于周六。上周五的恐怖袭击发生后，作为加强安全措施的一部分，红场被关闭。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;政治学者库涅夫说，他相信许多俄罗斯人现在都感到「震惊」，因为「恢复秩序一直是普京的招牌」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京执政的初期曾发生多起恐袭事件，2004 年的别斯兰学校人质事件是其中最严重的一例；他利用这些暴力事件来证明他取消政治自由的合理性。上周五前，首都地区发生的最近一次有大规模伤亡的恐怖袭击是 2011 年，那是莫斯科机场发生的一次造成 37 人死亡的自杀式爆炸事件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，鉴于克里姆林宫镇压异见和新闻媒体的效率，库涅夫预测，只要暴力不再重演，音乐厅袭击事件的政治后果将很有限。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「说实话，我们的社会已习惯了对引起麻烦的话题保持沉默」，他说。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Constant Méheut 对本文有报道贡献。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anton Troianovski 是《纽约时报》莫斯科分社社长。他报道关于俄罗斯、东欧、高加索和中亚地区的新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/anton-troianovski&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/23/world/europe/putin-russia-moscow-attack.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 09:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[凯特王妃：生活在公众显微镜下的癌症病患]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/health/20240325/princess-catherine-cancer-privacy/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;LISA MILLER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-25 08:28:42&quot; datetime=&quot;2024-03-25 08:28:42&quot;&gt;2024 年 3 月 25 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24WELL-CANCER-PRIVACY-tzfk/24WELL-CANCER-PRIVACY-tzfk-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt; &lt;cite&gt;David Dee Delgado/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;说白了，患癌并不是什么隐私的事。确诊癌症需要转诊，还需要做大量的扫描和检查。有超声波检查、核磁共振成像、正电子扫描；结肠镜检查、支气管镜检查、内窥镜检查。有针刺活检、刮取活检或液体活检。大多数检查都需要病人赤身裸体或裸露大部分身体，只穿一件长袍，有时还需要在一个大房间里等待，那里挤满了同样穿着长袍、惶惶不安的陌生人，然后再接受陌生人对你的推动、戳刺、穿线，并将工具插入通常不会触碰到的身体部位。这些检查往往需要重复多次，或者要求进行不同的检查，以排除某些可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「到现在，我已经在很多人面前裸体过了。这会让人失去一些‘我的身体是隐私的’这种感觉」，我的妇科医生伊莎贝尔·布伦贝格说。当我在 2019 年被诊断出患有乳腺癌时，布伦贝格是第一个给我打电话的人。她告诉我，她也得过癌症。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在肯辛顿宫上周五发布的视频中，威尔士王妃凯瑟琳在沉默了六个多星期后透露了自己患上癌症的消息，并恳求隐私。「我们希望你们能够理解，作为一个家庭，在我完成治疗期间，我们现在需要一些时间、空间和隐私」，她搓着瘦弱的双手说。作为王妃，毫无疑问她可以不用候诊，可以得到大多数人无法企及的医疗服务。但她无法回避癌症的侵扰和侮辱——焦急地等待病理报告、得知消息后的震惊、一系列任何一个健康的年轻人都从未想象过的治疗决定。治疗过程就像一场苦不堪言的、无休止的入侵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24WELL-CANCER-PRIVACY-glbt/24WELL-CANCER-PRIVACY-glbt-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;凯瑟琳王妃在周五发布的一段视频中公开了她的诊断结果。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因为凯瑟琳是一位王妃，对她的侵犯还不止于此。人们疯狂地无休止猜测她的身体出了什么问题，有人被指未经授权地试图获取她的医疗档案，她接受「腹部大手术」的伦敦诊所正在对此进行调查。该诊所的首席执行官艾尔·拉塞尔在一份声明中说：「对于那些蓄意破坏病人或同事对我们的信任的人，我们医院绝不容忍。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使在身体健康的时候，公众人物也很难获得隐私。自 2011 年嫁给威廉王子以来，凯特·米德尔顿一直生活在公众的显微镜下。她的身体——她的腿、头发、臀部、衣着——受到了所有女性名人都会经受的审视，但这也是因为她的王室职能和角色。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;很久以前，她用自己的独立换来了地位，而她最重要的职责就是为王室生儿育女，使君主制得以延续。可以非常真实地说，她的身体接受着检查，因为它属于她的国家，属于国家的未来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成为王室成员后，一个人将终生享受奢华和舒适。但同时，「你也成为了一个公众人物，一个巨大的投射点，投射从渴望到蔑视的种种情感。人们会把你挑得体无完肤」，在伦敦和纽约执业的心理分析师苏西·奥尔巴赫在采访中说，她曾为戴安娜王妃提供过治疗。「成为王室的身体意味着许多不同的方面——显然，开始和王子约会时，没有人会理解这一点。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24WELL-CANCER-PRIVACY/24WELL-CANCER-PRIVACY-jumbo-v2.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;2011 年，威廉王子和凯瑟琳在婚礼当天。 &lt;cite&gt;Martin Meissner/Associated Press&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;防止隐私受到侵犯——控制对王室女性的身体利益相关并能接触到她们身体的人（因为显然没有人像关心凯瑟琳那样关心国王查理三世的健康状况）——至少有四个世纪的历史了。伊丽莎白一世「花了大量的时间批准她的画像」，战略性地塑造了一个贞洁的形象，以逃避婚姻，从而积累和维护权力。」哥伦比亚大学的文艺复兴历史学者让·霍华德解释说。「她必须塑造一个人们能够接受的身体。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伊丽莎白一世与当时的形象塑造者——宫廷画家——合作，创造出了「人人迷恋的贞洁形象」，既有性吸引力，又高不可攀。「她用纯洁的珍珠装饰自己。在她的肖像画里，她的裙子上有一颗珍珠就绣在阴蒂的位置」，霍华德说。当她过了生育年龄，不能再把贞洁作为盔甲武装自己时，伊丽莎白一世指示她的画师把她画得像神一样——用霍华德的话说，「基督的新娘，嫁给了她的职责，嫁给了这个国家。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但君主制已经和其他人一样经历了文化转变。公共自我和私人自我之间的界限从明确变得模糊，「从相信隐私变成相信分享你的一切」，心理分析师奥尔巴赫说。在 1948 年和 1950 年，当女王伊丽莎白二世分别怀上查尔斯王子和安妮公主时，「人们只是说女王处于一种‘让人好奇的状态’，所有关于这种‘状态’的照片都被禁止」，蒂娜·布朗在《戴安娜编年史》中写道。1966 年，当女王的母亲伊丽莎白王太后住院时，克拉伦斯宫的通讯团队只提到了「腹部手术」，再无下文。40 多年后，王太后的传记作者威廉·肖克罗斯才透露，她切除了结肠里的一个恶性肿瘤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我希望他们好好照顾你」，当时 18 岁的查尔斯王子在给祖母的信中写道。「妈妈说你很难绕过两个大块头警察，他们就在你房间外面的走廊里。」而当查尔斯的第一个孩子即将出生的时候，小报上到处都是关于戴安娜孕吐的报道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24WELL-CANCER-PRIVACY-jmcb/24WELL-CANCER-PRIVACY-jmcb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在伦敦和纽约执业的心理分析师苏西·奥尔巴赫在采访中说，君主制已经和其他人一样经历了文化转变。公共自我和私人自我之间的界限从明确变得模糊。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;癌症不仅是一种侵入性的细胞恶性复制，如悉达多•穆克吉在《众病之王》中所写的那样，它在人体内「拼命地、创造性地、激烈地、领地性地、随意地和防御性地生活着」，而且它总是带着死亡的气息。在最好的情况下，癌症是需要警惕和遏制的东西。在最坏的情况下，癌症会摧毁一切。对任何人来说，得到癌症的诊断意味着必须认识到生命的有限性。对许多人，尤其是对健康的年轻人来说，这种感觉就像遭到了背叛。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我得的是最轻的乳腺癌」，布伦贝格医生告诉我。「但它却让我的生活突然被打断」。她 46 岁时被确诊，现年 52 岁。她说：「身体在那个年龄让你失望，这让人很尴尬。我确实记得当时有种惊呆了的感觉。像是一种虚弱。好像我的身体表现出了一种我没想过会有的脆弱性，这让我很尴尬。」我也曾有同样的感觉。我们也都明白，我们的癌症很小、有医疗保险，可以通过电话联系到的医生，这一切是多么幸运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，对于凯瑟琳来说，她的王室形象是轻盈干练的运动爱好者，经常被拍到跑步、划船、骑山地自行车和打英式橄榄球，这个消息一定会让她惊慌失措。公众对她的健康和美丽如此关注，在社交媒体的恶意抨击声中，要面对癌症的现实——以及变得干瘪、虚弱和丑陋的可能性——她一定会感到非常愤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每一次癌症诊断都会带来一个问题：告诉谁，什么时候说。因为癌症仍然给人们带来深深的失败感和羞耻感，因此告知他人的过程中充满了对评判的恐惧。苏珊·桑塔格在 1978 年写下《作为隐喻的疾病》时，意大利和法国的医生除了「最成熟、最聪明的」病人外，不会告诉病人他们的癌症诊断结果，因为他们担心「真相让人无法承受」。她写道，「知道自己得了什么病的病人往往对自己的疾病非常谨慎，甚至完全保密。」40 年后，有人建议我把自己患乳腺癌的情况告诉我当时所在单位的人力资源经理，我退缩了。我把一切都告诉了我的朋友们，但我觉得自己还不够了解这个人，所以不敢告诉他我左胸的病情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人们披露癌症详情的意愿差别很大，这取决于癌症的性质和严重程度、病人的支持系统和责任，当然还有性别。「癌症管理，就像生活里的一切一样，不是在真空中进行的。它发生在一个人际关系的系统中」，2003 年一篇关于癌症管理的论文这样写道。2009 年的一份分析报告肯定了年轻男性倾向于用冷静坚毅面对疾病的传统观念，但也指出，女性也会觉得自己对他人如何接受这一消息负有责任。研究人员写道：「女性试图‘保护’家人或‘剥离’家人与疾病的关系，有几位女性明确谈到了她们为保持乐观所做的努力。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在癌症的世界里，六周并不算长。信息会慢慢地、分阶段地显露出来，治疗方案也是如此，决定会据此做出。现在，凯瑟琳透露了她的病情——虽然只是笼统的——世界又有了一次投射的机会。「我们会退缩吗？」奥尔巴赫问道。「我们会感到痛苦吗？我们会认同她吗？我们会恐惧吗？」每个人都会有一些反应，「包括反皇主义者、胜利主义者」。但她指出，这并不全是负面的，「人们会害怕，但他们也会真正地表达关心。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;奥尔巴赫说，王室成员和其他人一样失去了隐私，而且由于公众对他们的关注被放大了，他们失去隐私的程度更高。但与此同时，他们的地位也给他们提供了保护和退路。对于凯瑟琳来说，「我认为私人空间已经足够多了，人们不需要为此担心。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;翻译：Ziyu Qing&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/23/well/princess-catherine-cancer-privacy.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 25 Mar 2024 08:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[苹果「四面楚歌」，在四大洲面临诉讼和挑战]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20240322/apple-regulators-world/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;TRIPP MICKLE&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-22 03:50:57&quot; datetime=&quot;2024-03-22 03:50:57&quot;&gt;2024 年 3 月 22 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/21/multimedia/21apple-adversity-1-01-bpcw/21apple-adversity-1-01-bpcw-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;苹果公司在全球面临着一系列监管和法律挑战。 &lt;cite&gt;Karsten Moran for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;十多年来，苹果几乎无往不利。iPhone 使其成为世界上最有价值的公司。苹果应用商店帮助推出了优步和爱彼迎等企业。该公司的新产品使其成为健康、好莱坞和金融领域的参与者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，困难越来越多。周四，美国司法部对苹果提起反垄断诉讼，指控它为自己的产品提供了竞争对手无法获得的优势。这起诉讼是四大洲监管机构对该公司提起的一系列诉讼中的最新一起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些问题正在考验苹果品牌的韧性，并削弱其业务主导地位，尽管苹果的产品仍然很受欢迎，并继续为其利润丰厚的业务提供动力。该公司去年的销售额为 3860 亿美元，利润为 970 亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;让我们来看看它在未来面临的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;美国针对苹果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周四，美国司法部对苹果&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/21/technology/apple-doj-lawsuit-antitrust.html&quot;&gt;提起了全面反垄断诉讼&lt;/a&gt;，直接针对该公司最重要的业务：iPhone。政府在一份厚达 88 页的诉状中称，苹果公司阻止其他公司提供与苹果产品竞争的应用程序，如数字钱包，这违反了反垄断法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这起诉讼是在对苹果公司长达数年的调查之后进行的，调查的重点是该公司控制 iPhone 和其他设备的用户体验方式，以创造批评者所称的不公平竞争环境。它允许自己的产品和服务使用其 NFC 芯片和通知系统等核心功能，却拒绝 PayPal 和佳明智能手表等竞争对手使用这些功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本案可能要过几个月才能进入审判阶段。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;欧洲监管机构针对苹果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;3 月 4 日，欧盟委员会对苹果&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/04/business/apple-eu-fine-app-store.html&quot;&gt;处以 18 亿欧元（19.5 亿美元）的罚款&lt;/a&gt;，原因是苹果阻止音乐流媒体竞争对手向用户提供促销和订阅升级，从而阻碍了竞争。由于苹果是控制开发者访问 iPhone 用户的唯一看门人，欧洲监管机构表示，苹果为应用商店制定的规则，使 Apple Music 能够提供 Spotify 等竞争对手无法提供的好处。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「从现在开始，苹果必须允许音乐流媒体开发者与自己的用户自由交流」，欧盟委员会负责竞争政策的执行副主席玛格丽特·维斯塔格说。她还表示，罚款的数额「既反映了苹果的财务实力，也反映了苹果的行为对成百上千万欧洲用户造成的伤害」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Spotify 表示，自罚款下达以来，苹果推迟了 Spotify 在其网站上通知用户优惠信息的要求。欧盟委员会表示，如果苹果不遵守命令，可能会面临额外的罚款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;韩国和荷兰针对苹果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苹果还&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/04/technology/app-store-europe-law.html&quot;&gt;面临荷兰和韩国监管机构的罚款&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2021 年，荷兰监管机构裁定，苹果阻止 Tinder 等服务使用苹果公司以外的其他支付系统，这违反了约会应用市场的竞争法。苹果不允许其他支付系统来收取这笔钱，而是将每位用户支付价格的佣金从通常的 30% 降至 27%。但荷兰监管机构表示，此举不符合法律规定，并于去年对苹果处以 5000 万欧元（5300 万美元）的罚款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;韩国也出现了类似的情况，该国的立法者是世界上最早对开发者有关应用商店佣金的投诉做出回应的国家之一，他们通过立法，迫使苹果允许使用其他支付系统。苹果将佣金要求放宽到了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://developer.apple.com/support/storekit-external-entitlement-kr/&quot;&gt;26%&lt;/a&gt;。该国电信监管机构表示，可能会以「不公平做法」为由，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://eng.kcc.go.kr/user.do?mode=view&amp;page=E04010000&amp;dc=E04010000&amp;boardId=1058&amp;cp=3&amp;boardSeq=57618&quot;&gt;对苹果处以 1540 万美元的罚款&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苹果公司表示，它不同意荷兰和韩国监管机构的调查结果。该公司正在对荷兰的罚款提出上诉，并等待韩国的调查结果。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;日本、澳大利亚和英国针对苹果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括日本、澳大利亚和英国在内的其他几个国家正在研究可能迫使苹果放松控制的立法或监管。他们正在讨论的监管改革可能会要求苹果提供其他支付方式，并降低佣金。在观察了苹果在其他地方遵守类似法律的情况之后，这些国家的立法者可以选择在制定规则时更具规范性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些规则将是把曾经单一的苹果应用商店拆分为数个跨越国界的数字商店举措中的最新一例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;中国针对苹果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年秋天，中国开始&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230912/apple-china-iphones/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20230912/apple-china-iphones/&quot;&gt;要求政府工作人员不要在工作中使用 iPhone&lt;/a&gt;。&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230914/china-apple-iphone-ban/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20230914/china-apple-iphone-ban/&quot;&gt;当局没有发表公开声明&lt;/a&gt;，只是指出有「媒体报道」，iPhone 存在安全漏洞。但该指令已经在该国的智能手机市场产生了影响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.counterpointresearch.com/insights/china-smartphone-sales-first-6-weeks-2024-double-digit-declines-for-apple-oppo-vivo/&quot; title=&quot;Link: https://www.counterpointresearch.com/insights/china-smartphone-sales-first-6-weeks-2024-double-digit-declines-for-apple-oppo-vivo/&quot;&gt;据追踪智能手机行业的 Counterpoint Research 公司&lt;/a&gt;，今年前六周，iPhone 在中国的销量下降了 24%。与此同时，曾经是中国最大智能手机制造商的华为由于推出了一款具有 5G 无线功能的新手机，销售额飙升了 64%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;Epic 诉苹果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;视频游戏公司 Epic Games 于 2020 年就应用商店起诉苹果公司，随后苹果在很大程度上战胜了这一《堡垒之夜》游戏的开发商。但一名联邦法官对苹果控制应用商店的行为进行了严重打击，裁定苹果阻止应用程序开发商提供其他支付服务的方式，违反了加州的竞争法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在最高法院决定不受理此案后，苹果表示，它将像在荷兰那样遵守裁决：将使用其他付费方式的开发者的佣金降至 27%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上周，Epic 向法院提出动议，质疑苹果的合规行为，称新的费用和规定颠覆了法官的命令。Meta 平台公司和微软提交了支持 Epic 的诉状，为法院再次裁决苹果是否违反加州法律奠定了基础。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;开发者针对苹果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在欧洲监管机构本月开始执行一项新的竞争法，为消费者提供更多选择之前，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/02/01/technology/apple-app-store-europe.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2024/02/01/technology/apple-app-store-europe.html&quot;&gt;应用程序开发商一直在抱怨&lt;/a&gt;苹果对这项法律的回应违反了规则。该公司本应向其他应用商店和支付系统开放 iPhone，但它在增加这些功能的同时，还增加了&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/01/25/technology/apple-app-store-europe.html&quot;&gt;新的佣金和要求&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;周一，开发者在欧洲与苹果公司会面，质疑这些收费是否符合该法律，该法律有几项「免费」条款。苹果坚称其政策与新规定是一致的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;欧洲监管机构可能会对苹果的方案展开正式调查。这个过程可能会引发一场漫长的法律战，可能会迫使苹果做出改变，否则将面临高达其全球年收入 10% 的罚款。苹果去年的全球年收入接近 4000 亿美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;华尔街针对苹果&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;苹果的投资者强烈要求苹果进入可生成人工智能领域。这项技术可以回答问题、创建图像和编写代码，因其有望创造数万亿美元的经济价值而收到追捧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在微软和谷歌等同行开始建立可生成人工智能业务的时候，苹果还没有推出任何产品。苹果首席执行官蒂姆·库克向投资者保证，今年晚些时候会有新产品推出。该公司已与谷歌进行谈判，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/19/technology/apple-google-ai-iphone.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2024/03/19/technology/apple-google-ai-iphone.html&quot;&gt;讨论将谷歌名为 Gemini 的人工智能模型添加到 iPhone 上&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年以来，投资者已使苹果的股价下跌了 3.75% 以上。与此同时，充斥着科技股的纳斯达克综合指数上涨了近 11%。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Tripp Mickle 驻旧金山，为《纽约时报》报道苹果和硅谷。他关注的苹果相关议题包括产品发布、制造问题和政治挑战。他还撰写了有关整个科技行业趋势的文章，包括裁员、生成式人工智能和机器人出租车。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/tripp-mickle&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：晋其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/21/technology/apple-regulators-world.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 16:07:04 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[人工智能竞争中，中国人才培育赶超美国]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20240322/in-one-key-ai-metric-china-pulls-ahead-of-the-us-talent/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;孟建国, CADE METZ&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-22 02:09:53&quot; datetime=&quot;2024-03-22 02:09:53&quot;&gt;2024 年 3 月 22 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/00ai-china-vktj/00ai-china-vktj-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;684&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2023 年 7 月，上海，世界人工智能大会。中国在人工智能教育方面进行了大量投资。 &lt;cite&gt;Agence France-Presse — Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在为 ChatGPT 这样的聊天机器人提供动力的人工智能方面，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20240222/china-united-states-artificial-intelligence/&quot;&gt;中国落后于美国&lt;/a&gt;。但在培养新一代仿人技术背后的科学家方面，中国已经开始领先。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的研究表明，从某些指标来看，中国已经超越美国成为人工智能人才的最大出产国，几乎培养了全球一半的顶尖人工智能研究人员，相比之下，约 18% 研究人员来自美国本科院校。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://macropolo.org/digital-projects/the-global-ai-talent-tracker/&quot;&gt;该研究&lt;/a&gt;来自保尔森基金会旗下的麦克罗波洛智库，保尔森基金会是一家致力于促进中美之间建设性关系的机构。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究结果表明，中国培养的人才数量出现跃升，三年前，中国培养的人才约占世界顶尖人才的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20200610/china-ai-research-education/&quot;&gt;三分之一&lt;/a&gt;。相比之下，美国基本保持不变。这项研究基于 2022 年神经信息处理系统大会上发表论文的研究人员的背景。该会议主要关注神经网络方面的进展，而神经网络是生成式人工智能最近发展的基础。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;人才失衡的现象已经持续了将近十年。在 2010 年代的大部分时间里，美国受益于大量中国顶尖人才前往美国大学攻读博士学位。他们当中大多数人留在美国。但研究显示，这一趋势也开始发生转变，越来越多中国研究人员留在了中国。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;随着中国和美国争夺人工智能领域的领先地位，未来几年的发展可能至关重要——人工智能技术有可能提高生产率、增强产业实力并推动创新——从而使研究人员成为地缘政治意义上全球最重要的群体之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;生成式人工智能让硅谷和中国的科技行业趋之若鹜，引发了融资和投资狂潮。谷歌等美国科技巨头以及 OpenAI 等初创公司引领了这股热潮。专家们说，这可能会吸引中国的研究人员，尽管北京与华盛顿之间日益紧张的关系也可能使一些人望而却步。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（《纽约时报》&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/12/27/business/media/new-york-times-open-ai-microsoft-lawsuit.html&quot;&gt;起诉&lt;/a&gt;了 OpenAI 和微软侵犯其人工智能系统相关新闻内容的版权）。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中国培养了如此多的人工智能人才，部分原因是中国在人工智能教育方面投入了巨资。麦克罗波洛智库的主任马旸说，自 2018 年以来，中国新增了 2000 多个本科人工智能项目，其中 300 多个在最精英的大学，不过他指出，这些项目并没有把重点放在那些推动 ChatGPT 等聊天机器人取得突破的技术上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说：「很多项目都是关于人工智能在工业和制造业中的应用，而不是目前主导美国人工智能产业的生成性人工智能。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/AI-CHINA-mining-fqvj/AI-CHINA-mining-fqvj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中国菏泽，李楼煤业一个使用了人工智能技术的监控摄像头。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然美国在人工智能领域率先取得了突破性进展，最近的成果是聊天机器人不可思议的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/12/10/technology/ai-chat-bot-chatgpt.html&quot;&gt;类人能力&lt;/a&gt;，但其中很大一部分工作是由在中国接受教育的研究人员完成的。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究显示，目前在美国工作的顶尖人工智能研究人员中，来自中国的研究人员占 38%，美国人占其中 37%。三年前，在美国工作的顶尖人才中，来自中国的研究人员占 27%，美国研究人员占 31%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这些数据表明，中国出生的研究人员对美国的人工智能竞争力有多么重要」，卡内基国际和平基金会研究中国人工智能的研究员马特·希恩说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他还说，这些数据似乎表明美国仍具吸引力。「我们是人工智能领域的世界领导者，因为我们继续吸引和留住来自世界各地的人才，尤其是中国的人才」，他说。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加州大学伯克利分校教授、人工智能和机器人初创企业&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/11/technology/ai-robots-technology.html&quot;&gt;Covariant&lt;/a&gt;创始人彼得·阿比尔表示，在美国顶尖公司和大学内部，与大量中国研究人员一起工作被视为理所当然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「这是很自然的情况」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/00ai-china-pieter-tlcb/00ai-china-pieter-tlcb-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;加州大学伯克利分校教授、人工智能和机器人初创企业创始人彼得·阿比尔说，在美国公司和大学，与中国研究人员共事被视为理所当然的。 &lt;cite&gt;Balazs Gardi for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;过去，美国国防官员并不太担心来自中国的人工智能人才，部分原因是许多大型人工智能项目并不与机密数据打交道，还有部分原因是他们认为能够拥有最优秀的人才是最好的。此外，许多人工智能领域的领先研究也是公开发表的，这也打消了他们的担忧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特朗普政府曾&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20200529/china-hong-kong-trump-student-visas/&quot;&gt;颁布禁令&lt;/a&gt;，禁止中国一些与军方有联系大学的学生进入美国，此外，新冠疫情期间，中国学生进入美国的人数相对减少，但研究显示，大量最有前途的人工智能人才继续来到美国学习。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但本月，根据一份联邦起诉书，一名曾担任谷歌工程师的中国公民被指控试图将人工智能技术（包括关键微芯片架构）&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20240307/google-engineer-china-ai-theft/&quot;&gt;转移到一家总部位于北京的公司&lt;/a&gt;，该公司秘密向他支付了报酬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关注美国竞争力的专家表示，在美工作的中国人工智能研究人员人数众多，这给政策制定者提出了一个难题，他们既想打击中国间谍活动，又不想阻止中国顶尖计算机工程师继续涌入美国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「中国学者在人工智能领域几乎处于领先地位」，亚利桑那州立大学教授、人工智能研究者苏巴拉奥·坎巴迈帕蒂说。如果政策制定者试图阻止中国公民在美国进行研究，他们就是在「搬起石头砸自己的脚」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国政策制定者的过往记录好坏参半。因为错误起诉一些教授，特朗普政府&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2022/02/23/us/politics/china-trump-justice-department.html&quot;&gt;旨在遏制&lt;/a&gt;中国工业间谍活动和知识产权盗窃的政策受到了批评。中国移民表示，此类计划鼓励了一些人留在中国。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究显示，目前，大多数在美国完成博士学位的中国人都留在美国，这有助于美国成为全球人工智能中心。研究显示，即便如此，美国的领先地位也已经开始下滑，目前它拥有全球约 42% 的顶尖人才，低于三年前的 59%。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;孟建国 (Paul Mozur) 是时报全球科技记者，常驻台北。此前，他自香港、上海和首尔报道亚洲科技与政治的交叉议题。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/paul-mozur&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Cade Metz 撰写有关人工智能、无人驾驶汽车、机器人、虚拟现实和其他技术新兴领域的新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/cade-metz&quot;&gt;点击查看更多关于他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/22/technology/in-one-key-ai-metric-china-pulls-ahead-of-the-us-talent.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 14:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[主创谈网飞版《三体》：中国元素为何大幅减少？]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/culture/20240322/3-body-problem-game-of-thrones-benioff-weiss/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;CHRIS VOGNAR&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-22 09:57:11&quot; datetime=&quot;2024-03-22 09:57:11&quot;&gt;2024 年 3 月 22 日&lt;/time&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;《权力的游戏》(Game of Thrones) 创作者戴维·贝尼奥夫和 D·B·魏斯为 HBO 制作的这部热门电视剧播出八季后即将收尾时，他们不知道接下来要做什么。就在那时，网飞 (Netflix) 的高管彼得·弗里德兰德带着中国小说家刘慈欣的科幻小说《地球往事三部曲》找上门来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们知道它获得了雨果奖，对读科幻小说长大的我们来说，那是件大事」，贝尼奥夫说，雨果奖是发给科幻作品的文学奖。美国前总统奥巴马也曾公开表示喜欢这部作品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;贝尼奥夫和魏斯通读了小说，书中读到的东西激起了他们的兴趣：这部长篇小说讲的是太空人对地球发动全面入侵的故事，它始于 20 世纪 60 年代的中国文化大革命动乱期间，涉及一个能力更强的外星人种，他们在地球上发展了近乎狂热的极端信徒。小说将科学与阴谋诡计巧妙地结合起来，科学调查和刑事调查在其中占重要地位，令人耳目一新。「很多内容现在给人的感觉是，‘哦，它是又一个刑侦鉴识节目，它是又一部法律惊悚片’，让人觉得是曾经看过的东西的翻版」，贝尼奥夫说。「这部小说让人看到了一个完全不同的宇宙。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;或如魏斯补充的那样，「它本身就是个宇宙。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这部小说现在是贝尼奥夫和魏斯与亚历山大·伍（《真爱如血》编剧）共同创作的新系列剧《3 体》(3 Body Problem) 的核心内容。该剧在西南偏南电影节（简称 SXSW）的开幕夜首映，并于周四在网飞上播出。电视剧的背景在改编过程中发生了变化，大部分情节在伦敦而不是中国展开（尽管文化大革命仍是一个关键因素），剧中角色现在来自几个国家，大多年轻漂亮。但电视剧保持了原著的核心主题：信仰、恐惧、发现，以及地球受到更强生物的威胁。剧中英雄人物包括态度生硬的情报主管托马斯·维德（由《权力的游戏》老将利亚姆·坎宁安饰演），以及一个由五名从牛津大学毕业的年轻、不情愿被卷入其中的物理学家组成的团队，他们的饰演者包括另一名《权力的游戏》明星约翰·布莱德利，以及贾方·艾德坡、艾莎·冈萨雷斯、洁丝·洪和艾历克斯·夏普。他们能否为他们的后代拯救地球？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 SXSW 首映的那天，该剧主创人员在接受采访时讲述了他们在《权力的游戏》之后的生活，他们与《3 体》的个人联系，以及让物理变得刺激有趣的方法。以下是对话摘录，文字经过编辑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;该剧与原著有很大的不同，尤其是在背景和人物方面，两者的中国元素大为减少。这是怎么发生的？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;魏斯&lt;/b&gt;：在获得原著版权的漫长过程结束时，我们最终得到了英本版的改编权。所以，如果我们把情节保留在中国、把角色保留为中国人的话，那我们制作的就是一部以中国为背景的英语电视剧。我们也认为，共同努力解决剧中问题的这群人看上去像是来自全世界，对故事的本质非常重要。会有一名美国人参与其中，这显而易见。有中国出生的华人，也有海外出生的华人。有来自西南亚的人。有来自拉丁南美洲的人。扩大角色的背景范围对我们来说有根本意义，因为如果这种事情在世上发生的话，应对过程就会是这样的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24threebody-vwbq/24threebody-vwbq-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;约翰·布拉德利（左）和洁丝·洪在《3 体》中扮演从牛津大学毕业的物理学家。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;《权力的游戏》是个巨大的文化现象。那个制作经历对你们处理这部剧有什么影响？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;魏斯&lt;/b&gt;：我觉得我们是在为很多《龙与地下城》的玩家制作剧。我也是玩家之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;贝尼奥夫&lt;/b&gt;：《权力的游戏》一开始时影响并不巨大。它花了好几年的时间才取得了巨大成功，这话是说给网飞的人听的，支持拍它的人对这部剧有信心，而且坚持了下来。但我认为我们在拍《权力的游戏》过程中学到了一个东西，那就是，请真正优秀的人来，他们知道自己在做什么，然后确保他们领会你想要的东西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我们一直在大谈拉明·贾瓦迪，他是为《权力的游戏》配乐的作曲家，也是这部剧的作曲家，我希望他是我们以后制作的所有影剧的作曲家。他把配乐的一小段交给我们时，90% 的时候我们会说，「太棒了，拉明。」但也有 10% 的时候（有时我们甚至不明白问题究竟在哪里）我们会说，「我拿不准。」他会在略微思考后说：「让我再试一次。我懂了。」我觉得能找到这种人很不容易，既是高水平的艺术家，又有开放的态度，不轻易觉得被人冒犯了。拍《权力的游戏》时与我们合作的人中有不少这样的人，我们把他们带到了这次的制作中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;有那么虔诚的、&lt;/b&gt;&lt;b&gt;不忌讳说出自己想要什么的&lt;/b&gt;&lt;b&gt;粉丝群，尤其是在这部剧后面的部分，是什么样的情况？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;贝尼奥夫&lt;/b&gt;：那很有意思。我们生活在有意思的时代。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;魏斯&lt;/b&gt;：你想让人们看你制作的东西，但你没有办法控制人们对你作品的反应。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;贝尼奥夫&lt;/b&gt;：现在还没有。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;魏斯&lt;/b&gt;：我们正在研发一种装置。反正我相信有人正在研究它。但在他们造出这种设备之前，你还得去制作你想要制作的故事，如果你足够幸运，可以得到做这个故事所需的支持的话，剩下的就听其自然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;人们没看过多少展现毛泽东的文化大革命的电视剧。《3 体》开场的批斗会片段十分可怕。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;亚历山大·伍&lt;/b&gt;：那是一段很少会有小说提及的历史，更不用说拍摄出来了。我家人经历过那段历史，《3 体》前两集的导演曾国祥的家人也经历过。把文革场景活生生地展现出来，在很大程度上是他的功劳，因为他知道没有人用这种冷静的眼光拍摄过这些场景，也许从来没有过。为了把场景的每个细节都拍得尽可能真实，他下了大功夫。我把那个片段放给我妈看时，能看出她的恐惧，她说：「那是真的。真的发生过这样的事。」她还说：「你为什么要让人看这种东西？为什么要让人经历如此可怕的事情？」但她的反应让我们知道，我们做到了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/24/multimedia/24threebody-02-lghf/24threebody-02-lghf-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;《3 体》的剧情始于 20 世纪 60 年代的中国，外星人在文化大革命动乱期间发动了对地球的大规模入侵。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;《权力的游戏》是一周播一集，那样做的结果是，剧作是在每季的大部分时间得到了高度、持续的关注。《3 体》第一季的所有集一次性上映，为这种短时间狂看模式工作是什么感觉？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;魏斯&lt;/b&gt;：这是我们制作这部剧的最大变化之一，但我们明白也接受为什么要这样做。虽然我们喜欢用另一种方式来做，但两种方式各有自己的成本和好处。事后看来，对这部剧来说也许一次性全季上映最好，至少第一季是这样。我们讲述一个非常困难、具有挑战性、雄心勃勃且一点也不显而易见的故事，网飞已为我们提供了所需的东西。我们在各个部门的合作伙伴都非常棒。我知道这听起来有点像《满洲候选人》里的某个说法：「泰德·萨兰多斯（网飞首席执行官）是我见过的最善良、最热情、最慷慨、最勇敢、最出色的人。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;从电影《奥本海默》(&lt;/b&gt;&lt;strong&gt;Oppenheimer)&lt;/strong&gt;&lt;b&gt;到你们的剧，物理已变得刺激有趣。这是一个出人意料的发展。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;伍&lt;/b&gt;：我们尽可能试着让物理变得刺激有趣。这种事情总是以令人惊讶的方式发生。我觉得在电影《后翼弃兵》(The Queen’s Gambit) 出来前，没有人认为国际象棋刺激有趣。关键在于，把在某件事上特别优秀的人展现给观众。这些人有你完全搞不清的技能，这里面有一种类似性感的吸引力。我觉得这就是让《奥本海默》如此迷人之处，也是让我们剧中的角色如此迷人之处：他们有能力思考和设想我们无法思考和设想的事情，但他们仍是我们世界的一部分，他们仍面临着我们其他人面临的许多非常人性的挑战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;这部剧似乎也在努力处理一些有关信仰和信念的概念，一部分地球人将入侵的外星人视为神圣的救世主。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;贝尼奥夫&lt;/b&gt;：在开场 10 分钟左右的时候，一个角色问另一个角色：「你相信上帝吗？」对一个科幻剧而不是实际上的宗教剧来说，这很有意思。书中也提出了这些问题，我们认为将相信存在一种更高的东西与相信神圣联系起来很有意思。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;魏斯&lt;/b&gt;：我觉得，很多在 200 年前或 18 世纪写宗教文献或小说的人如果活在科幻小说开始出现的 20 世纪的话，就会写科幻小说。这部剧仔细考虑的一个概念是，相信某种（至少在表面上）比你优越得如此之多的东西，以至于你甚至无法想象他们做一些事情的动机是什么。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;翻译：Cindy Hao&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/20/arts/television/3-body-problem-game-of-thrones-benioff-weiss.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 10:07:03 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[禁忌中的烈欲：中国酷儿艺术家西亚蝶在剪纸中追寻自由]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/art/20240322/xiyadie-queer-paper-cuts/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;TIFFANY MAY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-22 08:50:42&quot; datetime=&quot;2024-03-22 08:50:42&quot;&gt;2024 年 3 月 22 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/22/multimedia/22sp-hkbasel-xiyadie-inyt-03-pfqb/22sp-hkbasel-xiyadie-inyt-03-pfqb-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;1050&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在《火车》（1985-1986 年）中，艺术家西亚蝶描绘了自己和一名身着制服的列车员在火车车厢上紧紧相拥的情景。西亚蝶在中国北方长大，自幼学习剪纸。 &lt;cite&gt;The artist and Blindspot Gallery&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;在向子女和村邻隐瞒自己的性取向的那些日子里，西亚蝶会用小剪刀剪宣纸，给未曾实现的梦想赋予形状。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;乍一看，他的作品与装饰门窗的中国传统剪纸并无二致，都是动物和各种吉祥图案。但仔细观察这些小鸟、蝴蝶和在缠绕藤蔓上绽放的花朵，你就会发现，人体或在烈欲中结合，或被砖墙远远隔开。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西亚蝶是这位现年 60 岁的艺术家的化名，他出生于中国北方的一个务农家庭，创作酷儿剪纸作品。剪纸是源自东汉时期（公元 25-220 年）的民间传统，在折叠的宣纸上剪出清晰的线条和形状。剪纸是把空白的地方剪掉，呈现出里面的画面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西亚蝶的家乡陕西省是民间艺术的重镇；在那里，生子、婚嫁和庆祝春节都少不了剪纸。村里的妇女会把这门手艺传给女儿和儿媳。西亚蝶说，他是通过观察母亲和村里的年长女性学会这门手艺的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他的作品大多是徒手剪纸，有时用指甲压出的凹痕作为轮廓，然后用绿色、粉色、红色和黄色颜料染色。他一直因为自己隐蔽的性取向而挣扎，自 20 世纪 80 年代起，他开始创作同性恋主题的剪纸作品，但多年未曾将这些作品示人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;1997 年之前，中国的同性恋者面临着迫害风险；直到 2001 年，中国精神病学会才将同性恋从官方精神疾病名单中删除。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他在接受电话采访时说：「我把不允许我拥有的对男性的感情融入了创作中。」&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;香港刺点画廊的创办人及总监秦美娜说，在中国，许多获得成功的艺术家都受过精英艺术院校的正规教育，而最引人注目的酷儿艺术家往往来自相对优越的城市背景。相比之下，西亚蝶创作的复杂景象来自于他作为一个隐瞒性取向的农民，以及后来作为在首都游荡的外来务工者的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;秦美娜还说：「他在民间艺术和酷儿之间架起了一座桥梁，并在这两个截然不同的世界之间建立了对话。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;刺点画廊将在「西亚蝶：蝶梦」展览中展出他的 30 多件作品，周六将举办开幕酒会和艺术家座谈会。展览将于下周一继续，一直持续到 5 月 11 日。这些作品连接了西亚蝶生命中的不同篇章，包括他的首次性经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《火车》（1985-1986 年）表现的是西亚蝶与一名身着制服的服务员紧紧相拥，人物的双腿随着火车联杆一起摇动。青翠的背景环绕着他们，似乎在强调他们的爱恋是自然而然的；一只兔子举起胜利的红旗以示庆祝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「花叶、太阳、月亮和飞鸟都是我的语言，它们传递着我最深沉的思想」，西亚蝶说。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他说，他在家人的要求下和一个女人结了婚。他们有两个孩子，儿子因脑瘫而瘫痪。许多年来，西亚蝶在家里照顾孩子，他的妻子在医院工作。多年前，在西亚蝶还没有成为知名艺术家的时候，电影制片人沙青在 2002 年的纪录片《在一起的时光》中记录了这个家庭的挣扎。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西亚蝶将他婚姻的早些年描述为一场无法逃脱的骗局。高耸的墙壁或大门将他的家庭生活与偷偷摸摸的幽会或幻想隔开。在《缝纫》（1999 年）中，他被困在一座传统瓦房里。当他凝视着那位火车上的情人的照片时（这位情人在他作品中经常出现），他坐在一把侧卧的剑上，用针缝合自己的生殖器，这根巨大的缝衣针刺穿了屋顶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我不停地想打破传统和习俗」，他说。「我想要自由。我想要解放。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年后，在 2005 年，他来到北京寻求更高的收入和更多的艺术机遇，并在此过程中发现了一个充满活力的同性亚文化圈。他的家人留在了家乡，但为了获得首都更好的医疗条件，儿子于 2013 年搬来与他同住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他开始在作品中以城市的猎艳空间为背景，描绘公园里舞蹈般的幽会和狂欢的多人性爱。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「来到北京，我感觉像一只被冰冻的蝴蝶飞向春天」，他说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;西亚蝶在北京的同性恋艺术收藏家中获得了一批追随者，2010 年在现已关闭的北京同志中心首次展出后，他在欧洲、亚洲和美国举办了多次展览，其中包括 2023 年在纽约绘画中心举办的个展。他开始展出自己的艺术作品后选择的化名「西亚蝶」意为「西伯利亚的蝴蝶」，象征着他家乡刺骨的寒冷，以及追求自由所需要的坚韧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「从一开始，我就爱剪蝴蝶」，他说。「这是我擅长的之一。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/22/multimedia/22sp-hkbasel-xiyadie-inyt-02-pfqb/22sp-hkbasel-xiyadie-inyt-02-pfqb-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;在《希望》（2000 年）中，西亚蝶描绘了他患有脑瘫、无法行走的儿子从轮椅上站起来的情景。 &lt;cite&gt;The artist and Blindspot Gallery&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在他的作品中，他经常赋予自己和他的情人翅膀。这也是他对无法行走的儿子的梦想，这个孩子在 2014 年去世了。在《希望》（2000 年）这幅描绘他的家庭的最凄美的作品中，他的儿子离开轮椅的束缚站了起来，长出了翅膀，就像一只蜕变中的蝴蝶。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Tiffany May 是时报驻香港记者，报道香港和更广泛地区的政治、商业和文化议题。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/tiffany-may&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/20/arts/design/xiyadie-queer-paper-cuts.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 22 Mar 2024 09:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[日本「女性经济学」，盘活劳动力市场的良方？]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20240321/japan-labor-market-women-participation/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;JEANNA SMIALEK&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-21 03:33:32&quot; datetime=&quot;2024-03-21 03:33:32&quot;&gt;2024 年 3 月 21 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/19/multimedia/19dc-japan-us-ckgp/19dc-japan-us-ckgp-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;在过去十年中，处于工作年龄的日本女性一直在稳步加入劳动力市场。 &lt;cite&gt;Noriko Hayashi for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;今年，日本经济突然占据各大媒体的头条，原因是通货膨胀率几十年来首次回升，工人工资上涨，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/18/business/bank-of-japan-interest-rates.html&quot;&gt;日本央行 17 年来首次加息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但日本经济中出现的另一个长期趋势可能会引起美国决策者的兴趣：女性就业率一直在稳步上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日本适龄工作女性加入劳动力市场的趋势已持续多年，近几个月来，随着劳动力市场紧张，促使企业努力吸引新员工，这一趋势持续强劲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;女性参与率的上升在一定程度上是刻意引导的结果。大约自 2013 年以来，日本政府一直努力使公共政策和企业文化对职场女性更加友好。目的是在这个世界第四大经济体面临劳动力市场老龄化和萎缩之际，吸引新的人才来源。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「近十年来，日本做得好的地方在于为在职父母提供了照护基础设施」，安永-帕特侬驻日本合伙人小林信子（音）在电子邮件中写道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尽管如此，即使是一些在「女性经济学」政策制定时就开始关注它的人，也会惊讶于政策的变化和社会规范的转令如今如此之多的日本女性选择工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我们都低估了它」，彼得森国际经济研究所所长亚当·波森说。在日本政府制定旨在吸引更多女性上班族的政策时，他曾为日本政府提供建议。波森当时认为，他们或许能让 80 万名女性进入劳动力市场，这个数字远远少于实际加入的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.statista.com/statistics/643435/japan-female-labor-force/&quot;&gt;大约 300 万名&lt;/a&gt;女性（尽管&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.brookings.edu/articles/lessons-from-the-rise-of-womens-labor-force-participation-in-japan/&quot;&gt;其中许多人&lt;/a&gt;是兼职）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个惊人的数字可能会给世界各地的经济官员带来重要的启发。经济学家经常试图通过历史进行推断，来猜测一个国家的劳动力可以扩大到什么程度——他们倾向于假设，被吸引到劳动力市场的人数是有限的，因为有些人可能会因为照顾家人等原因而留在家里。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在过去十年里，随着社会标准、结婚率和生育率的变化，历史对日本的指导作用并不大。日本经验提供的教训很简单：女性可能是比经济学家通常预期更大的潜在劳动力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「很明显，日本女性想工作」，波森说。「这引发了一个问题——对女性劳动力参与的合理预期是什么。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对于美国的中央银行——美联储来说，这可能是一个有用的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国劳动力市场有多大的扩张空间，这是 2024 年美联储面临的一个关键问题。在过去一年里，美国的通货膨胀率有所下降，工资压力有所缓和，即使在招聘保持强劲，经济迅速扩张的情况下也是如此。之所以能够取得这样的积极成果，是因为美国的劳动力供应一直在扩大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年来，劳动力增长有两个主要来源：移民人数增加，劳动力参与率在疫情期间下降后&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://fred.stlouisfed.org/series/CIVPART&quot;&gt;一直在恢复&lt;/a&gt;。对于处在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://beta.bls.gov/dataViewer/view/timeseries/LNS11300062&quot;&gt;黄金工作年龄&lt;/a&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://beta.bls.gov/dataViewer/view/timeseries/LNS11300062&quot;&gt;段&lt;/a&gt;（25 岁至 54 岁）的女性来说尤其如此，她们参加就业市场的比例达到或接近创纪录的水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;现在，经济学家们在问，这种扩张能否持续下去。移民进入美国似乎还会持续：高盛的经济学家表示，美国今年的移民数量可能会比往年多出 100 万左右。问题是，劳动参与率是否会继续上升。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就目前而言，过去一年左右的总体情况似乎趋于平稳。鉴于人口老龄化和老年人工作减少，许多&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.frbsf.org/research-and-insights/publications/economic-letter/2023/08/how-far-is-labor-force-participation-from-its-trend/&quot;&gt;经济学家说&lt;/a&gt;，总体数字可能会保持稳定，甚至随着时间的推移而下降。鉴于这些趋势，一些经济学家怀疑劳动力供应的改善能否持续下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旧金山联邦储备银行今年的一项分析得出&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.frbsf.org/research-and-insights/publications/economic-letter/2024/02/why-is-prime-age-labor-force-participation-so-high/&quot;&gt;结论&lt;/a&gt;：「劳动力市场的进一步再平衡需要来自劳动力需求的放缓增长，而不是劳动力供应的持续快速增长。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在 2010 年代末，经济学家还认为美国劳动力市场几乎没有增加新工人的空间——结果却发现劳动力持续入场，这让他们感到惊讶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;虽然自去年夏天以来，黄金年龄女性就业率一直相当稳定，但日本的经验引发了一个问题：美国女性的就业人数最终会增加吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美国适龄女性劳动力参与率一度高于其他发达经济体，但现在已经被许多国家超过，包括 2015 年被日本超过。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如今，美国大约 77% 的黄金年龄女性有工作或正在找工作。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://fred.stlouisfed.org/series/LRAC25FEJPM156S&quot;&gt;日本女性的这一比例&lt;/a&gt;约为 83%，高于 10 年前的约 74% 和 20 世纪 90 年代初的约 65%。尽管加拿大等一些国家的适龄女性劳动参与率仍然较高，但&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://fred.stlouisfed.org/graph/?g=1ihBg&quot;&gt;日本女性目前的劳动参与率&lt;/a&gt;与澳大利亚大致相当。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出现这些变化有几个原因。日本政府采取了一些重要的政策举措，比如增加托儿所的容量。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;国家对家庭观念的转变也在解放女性从事工作方面发挥了作用。&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.statista.com/statistics/611957/japan-mean-age-marriage-by-gender/&quot;&gt;首次结婚的平均年龄&lt;/a&gt;一直在稳步上升，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/world/asia-pacific/number-births-japan-hits-record-low-2023-2024-02-27/&quot;&gt;生育率&lt;/a&gt;也处于历史最低水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「晚婚、晚育、不结婚——这是大的社会背景」，长期关注这个国家的经济学家保罗·谢尔德说。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但也有一些限制。在这个国家，家庭中若有第二收入者，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.goldmansachs.com/intelligence/pages/womenomics-5.0/multimedia/womenomics-5.0-report.pdf&quot;&gt;纳负更重&lt;/a&gt;，女性所从事的工作质量也不高。她们的工资通常较低，工作时间有限。在日本公司的领导层中，也基本上没有女性的身影。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高盛集团日本分公司前副董事长、&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.evercorewealthandtrust.com/womenomics-united-states/&quot;&gt;率先提出女性经济学概念&lt;/a&gt;的凯西·松井表示，这项工作&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2024-03-08/the-woman-who-coined-the-term-womenomics-says-work-still-needs-to-be-done?embedded-checkout=true&quot;&gt;需要&lt;/a&gt;继续努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，日本的经验可以为美国未来的发展提供一些启示。例如，美国的生育率和结婚率也在下降，这可能为年轻和中年女性的工作率在短期内继续上升创造空间，尽管这也为未来人口和经济规模的缩减埋下了种子。远程或混合工作安排也可以使照护者更加容易参与工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;专家说，日本采取的一些对家庭更友好的政策可以作为美国的榜样。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;安永-帕特侬的小林信子指出，托儿所等候名单上的儿童从五年前的 1.99 万名减少到了今年的 2680 名。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但亚洲协会政策研究所副所长温迪·卡特勒表示，日本可以向美国更灵活的工作文化学习。在这种文化中，女性在有了孩子后也可以不必退出就业市场、打乱职业道路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「关注这些工作的质量将变得越来越重要」，卡特勒说。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Jeanna Smialek 自华盛顿为时报报道美联储和经济新闻。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/jeanna-smialek&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：晋其角&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/19/business/economy/japan-labor-market-women-participation.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 15:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[盘点香港知名民主活动人士现况]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20240321/hong-kong-democracy-leaders/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;TIFFANY MAY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2024-03-21 01:13:09&quot; datetime=&quot;2024-03-21 01:13:09&quot;&gt;2024 年 3 月 21 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/20hongkong-protesters-tkgj/20hongkong-protesters-tkgj-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;2019 年 6 月在香港举行的反对引渡法的抗议活动。 &lt;cite&gt;Lam Yik Fei for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;2019 年，香港民众爆发了对北京的愤怒，是几十年来最为惊人的。抗议者闯入立法机构，肆意破坏。他们在国际报纸上购买整版广告，批判政府。议员们在会议上投掷不雅物品，抗议不受欢迎的法案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此后数年，中国对香港进行了大规模镇压，打压反对派。2020 年，北京直接对香港实施了国家安全法，为当局抓捕批评者提供了有力工具，其中包括一位著名的民主派媒体大亨。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，当亲北京的香港立法者周二通过一项新的安全法案，进一步扩大当局的权力时，投票几乎没有遭到反对。最敢言的民主活动家和立法者现在不是被关进监狱，就是已经自我流放。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;邹幸彤，律师，&lt;/b&gt;&lt;b&gt;被捕入狱&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/20hongkong-protesters-01-gzpc/20hongkong-protesters-01-gzpc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;邹幸彤，摄于 2021 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;邹幸彤曾是一名人权律师，代表其他因国家安全罪而受审的活动人士，直到 2021 年她本人被捕。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她说，现在她别无选择，只能「成为一名专栏作家」，在狱中撰写公开信，然后由朋友发布到网上。她还提出几项法律上诉，由于无法使用电脑或互联网，她只能手写上诉状。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，邹幸彤将矛头对准了&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.facebook.com/ChowHangTungClub/posts/pfbid06ZViNud8rMeRfhU5KYV2QgGcppvjU6pTXEqVUTzZ6Q31oRst63ChArcYHNSVUrwKl?__cft__[0]=AZWCT6gI1_cOt84eGxkxPSzV3nkqWp9UR6WRgBUVJYijV3GN-tcdPVrMAAKFuJZ_W47mzcC1RJy4UE6tv37-GOsTIHPFxy1YQ3LsBk8MmXB3Vp0cCgJ1fLGW8AgIJmD8TqqesJXwRpG4mDrvpN0mv9Ik2zUYETLUUdMV1f-0rxz5tYFboU03M6Jkh76YZ5vk4mw&amp;__tn__=%2CO%2CP-R&quot;&gt;香港的新安全立法&lt;/a&gt;，称官员们试图将香港的动荡归咎于普通民众，以及他们措辞含糊的「外国势力」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她面临多项指控，其中一些涉及 2020 年的国家安全法，与她组织烛光晚会纪念 1989 年北京天安门镇压事件受害者的活动有关。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;入狱并没有阻止她发声。邹幸彤试图利用她多次出庭的机会批评中国政府，包括对代表大屠杀受害者的「天安门母亲」组织的长期压制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;&lt;/b&gt;&lt;b&gt;许智峰&lt;/b&gt;&lt;b&gt;，前立法会议员，流亡澳大利亚&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/20hongkong-protesters-02-gzpc/20hongkong-protesters-02-gzpc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;许智峰在悉尼一个支持香港人的集会上，摄于 2021 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 许智峰是一位以敢于对抗著称的立法者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2020 年，他将一盆散发着恶臭的腐烂植物扔到立法院的地上，抗议一项将不尊重中国国歌定为犯罪的法案。在街头集会上，他用扩音器警告防暴警察不要伤害抗议者；一名警察向他的眼睛&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=fiO3eyTNwLQ&quot;&gt;喷射了胡椒喷雾&lt;/a&gt;。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt; 许智峰于 2020 年被捕，被控非法集会和其他罪名。他在两名丹麦政界人士的帮助下设法逃往哥本哈根，后来家人与他会合。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;起初，政府冻结了他家的银行账户。但后来在公众抗议中当局让步，许智峰得以取回家里的积蓄。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他是被政府视为「潜逃者」的十几名知名民运人士之一。新的安全法案现在禁止任何帮助「潜逃者」获得资产或财产的企图。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「香港人应该做好心理准备，我的遭遇可能会成为普通居民日常生活的一部分」，他在澳大利亚阿德莱德接受电话采访时说，他和家人目前在这里生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;毛孟静，资深立法者，&lt;/b&gt;&lt;b&gt;被捕入狱&lt;/b&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/20hongkong-protesters-05-gzpc/20hongkong-protesters-05-gzpc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;毛孟静在香港，摄于 2020 年。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毛孟静是在参加非正式初选后被指控「阴谋颠覆」的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230207/hong-kong-democracy-activists-trial/&quot;&gt;47 名民主领袖&lt;/a&gt;之一。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;检察官引用了她的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/videos/2019-09-05/hong-kong-lawmaker-mo-police-brutality-has-become-the-top-issue-video&quot;&gt;电视采访&lt;/a&gt;，她与《华尔街日报》和《纽约时报》记者的 WhatsApp 聊天记录，作为指控她的证据。毛孟静已入狱三年多，认罪后正等待宣判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;据一位探监的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.instagram.com/p/Cg1MXm5vuj-/?igsh=MWw1dmUyZ3kwM3htbg==&quot;&gt;前立法者&lt;/a&gt;说，毛孟静一直在学习法语，并教其他被拘留者学英语，包括「还用你说」(tell me about it) 和「心花怒放」(over the moon) 等微妙短语的用法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;毛孟静曾是一名记者，在民主派中以温和著称。2019 年，当戴面具的年轻抗议者用临时制成的撞锤冲进立法会时，她和其他一些资深政治人士一起敦促示威者停下来。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「想清楚这样值不值得」，她&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20190702/china-hong-kong-protest/&quot;&gt;对一名抗议者说&lt;/a&gt;。「想想妈妈。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;媒体大亨黎智英，被捕入狱&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/20hongkong-protesters-03-gzpc/20hongkong-protesters-03-gzpc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2023 年，黎智英在赤柱监狱。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黎智英是最为直白地对中国共产党作出批评的人士之一，因国家安全指控正在接受审判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;多年来，中国官方媒体一直谴责他是「CIA 代理人」。检方将他描述为 2019 年令香港动荡的抗议活动背后的主谋。黎智英&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/01/02/world/asia/hong-kong-jimmy-lai-trial.html&quot;&gt;已表示&lt;/a&gt;不认罪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黎智英生于大陆，12 岁时移居香港，靠服装业发家。但在天安门大屠杀事件之后，黎智英成为出版商，于 1995 年创办《苹果日报》，该报成为民主声音的平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京实施 2020 年国安法后，当局突击搜查了《苹果日报》的办公室并逮捕了黎智英。该报于 2021 年被迫关闭，原因是几名高级编辑和撰稿人以及黎智英媒体集团的一名高管被指控与外国势力「串谋勾结」。这些前雇员&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.reuters.com/world/asia-pacific/six-former-staff-hong-kong-newspaper-plead-guilty-conspiracy-commit-collusion-2022-11-22/&quot;&gt;已认罪&lt;/a&gt;。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我相信媒体，通过传递信息，你实际上是在传递自由」，黎智英在 2020 年接受&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2020/09/03/podcasts/the-daily/hong-kong-china-jimmy-lai.html?showTranscript=1&quot;&gt;时报采访时表示&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;罗冠聪，活动人士，流亡伦敦&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/20hongkong-protesters-04-gzpc/20hongkong-protesters-04-gzpc-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2023 年，罗冠聪在伦敦。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗冠聪是 2014 年「雨伞运动」抗议活动的学生领袖之一，该运动呼吁更自由的选举。23 岁时，他成为香港最年轻的民选议员，但很快就被取消资格。2017 年，他因被控煽动 2014 年街头抗议入狱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;罗冠聪在国安法通过前不久逃离香港，并于 2021 年&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20201222/nathan-law-uk-asylum/&quot;&gt;在英国获得庇护&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他现在是海外最著名的年轻香港活动人士之一，经常在美国和欧洲立法者面前作证。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近，他在英国多个城市组织了为期一个月的「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.hkmarch.uk/&quot;&gt;香港三月文化节&lt;/a&gt;」，期间有电影放映、书法课程和集市等活动。他是「香港协会」的创始人，这是一个专注于香港侨民的非营利组织。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我认为拥有独立的文化工作对于保护我们的身份、历史和社区意识至关重要」，他在电话采访中说。「虽然我们与香港的联系无疑会减少，但我们至少可以与海外的联系更加紧密。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;郭凤仪，活动人士，流亡华盛顿特区&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2024/03/20/multimedia/20hongkong-protesters-jhtz/20hongkong-protesters-jhtz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;2023 年，郭凤仪在华盛顿特区。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;定居华盛顿的香港活动人士郭凤仪是香港政府&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20230705/hong-kong-bounties-dissidents/&quot;&gt;悬赏 100 万港币&lt;/a&gt;并表示将「终身」追捕的 13 名海外异见人士之一。（罗冠聪和许智峰也在其列。）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年，她远在国外对抗议者进行帮助，作为&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://hongkongfp.com/2019/06/25/hongkongers-raise-hk5m-front-page-newspaper-ads-urging-g20-action-extradition-crisis/&quot;&gt;众筹活动&lt;/a&gt;的一部分，&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://hongkongfp.com/2019/06/25/hongkongers-raise-hk5m-front-page-newspaper-ads-urging-g20-action-extradition-crisis/&quot;&gt;匿名筹集了数十万美元&lt;/a&gt;，用于支付批评当局的报纸头版广告费用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她后来成为香港民主委员会执行总监，并敦促美国政府禁止香港领导人李家超出席去年 11 月在旧金山举行的亚太经合组织会议。她还前往峰会举办地，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/video/us/100000009183805/xijinping-china-protest-apec-san-francisco.html&quot;&gt;对中国领导人习近平的出席进行抗议。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;郭凤仪在接受电话采访时表示，新国家安全立法法在没有人反对或抗议的情况下得到了通过，这令她感到十分灰心。她担心子孙后代会忘记这座城市的许多居民曾经为民主而奋斗。&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「无论环境多么不自由，我们仍然可以保持思想自由」，她说。「而且，这就是我们必须维护的自由。」&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Tiffany May 是时报驻香港记者，报道香港和更广泛地区的政治、商业和文化议题。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/tiffany-may&quot;&gt;点击查看更多关于她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻译：纽约时报中文网&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2024/03/20/world/asia/hong-kong-democracy-leaders.html&quot;&gt;点击查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 13:37:04 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>