<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0">
    <channel>
        <title>紐約時報</title>
        <description>紐約時報全文 RSS。獲取更多全文 RSS：https://feedx.net</description>
        <link>https://nytimes.com</link>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中澳關係解凍，北京或取消對澳葡萄酒關税]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20231023/australia-china-wine-tariff/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;TIFFANY MAY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-23 09:48:04&quot; datetime=&quot;2023-10-23 09:48:04&quot;&gt;2023 年 10 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/22/multimedia/22oz-china-hwqc/22oz-china-hwqc-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;788&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;3 月，南澳州里弗蘭地區的一處葡萄園正在進行葡萄採收。三年來，中國徵收的關税給澳大利亞葡萄酒業造成了沉重打擊。 &lt;cite&gt;Adam Ferguson for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;澳大利亞總理阿爾巴尼斯週日宣佈，他將於下月初訪問中國，並與中國最高領導人習近平會晤。這將是澳大利亞領導人自 2016 年以來首次訪華，也是兩國緊張關係緩和的又一跡象。此前，中國&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20231012/china-releases-australian-journalist-lei/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/world/20231012/china-releases-australian-journalist-lei/&quot;&gt;釋放了一名被關押的澳大利亞籍記者&lt;/a&gt;，關於取消三年前對澳大利亞葡萄酒徵收&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20230317/china-wine-australia/&quot;&gt;高額關税&lt;/a&gt;的談判也取得了重大進展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國是澳大利亞最大的海外市場，對華出口和服務佔澳貿易總額的近三分之一。但在 2020 年 4 月時任總理莫里森呼籲對新冠疫情起源進行&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://pmtranscripts.pmc.gov.au/release/transcript-42805&quot;&gt;獨立調查&lt;/a&gt;後，兩國關係受到了沉重打擊。為了報復其所謂的「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;http://au.china-embassy.gov.cn/eng/fyrth/202004/t20200423_749806.htm&quot;&gt;政治把戲&lt;/a&gt;」，中國對澳大利亞的大麥、牛肉、棉花、煤炭和葡萄酒徵收了懲罰性關税。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019 年，澳大利亞對華出口了價值 8 億美元的葡萄酒；在關税實施的第一年，該國的葡萄酒銷售額&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://marketexplorer.wineaustralia.com/export-dashboard&quot;&gt;下降了 97%&lt;/a&gt;。由於存儲罐爆滿，農户必須做出選擇，要麼以鉅額虧損出售葡萄，要麼不採摘葡萄將損失降至最低。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自去年當選總理以來，阿爾巴尼斯一直尋求改善與這個巨大鄰國的關係。他在週日表示，中國已同意重新審議對澳大利亞瓶裝葡萄酒徵收 116.2% 至 218.4% 關税的政策。他還説，澳大利亞政府也將暫停向世貿組織提起的針對中國關税問題的申訴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/22/multimedia/22oz-china-gzqj/22oz-china-gzqj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;「我非常樂於看到我們在澳大利亞產品——包括葡萄酒——重回中國市場方面取得的進展」，阿爾巴尼斯總理在聲明中表示。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;阿爾巴尼斯表示，關税可能會被取消。經過類似的重審後，中國在 8 月&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.foreignminister.gov.au/minister/penny-wong/media-release/resolution-barley-dispute-china&quot; title=&quot;Link: https://www.foreignminister.gov.au/minister/penny-wong/media-release/resolution-barley-dispute-china&quot;&gt;取消了對大麥的懲罰性關税&lt;/a&gt;。對澳大利亞煤炭和木材的限制也已取消。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們十分確信這將使澳大利亞品質出眾的葡萄酒再次銷往中國，並免於中國徵收的關税」，阿爾巴尼斯在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=UPqhXOILgMs&quot;&gt;新聞發佈會上&lt;/a&gt;説道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 11 月 4 日開始的訪問期間，阿爾巴尼斯除了在北京會見習近平，還將與李強總理一同出席在上海舉行的中國國際進口博覽會。今年 9 月，李強與阿爾巴尼斯曾在印度尼西亞的東亞峯會&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.pm.gov.au/media/opening-remarks-bilateral-meeting-premier-peoples-republic-china&quot;&gt;舉行雙邊會談&lt;/a&gt;。阿爾巴尼斯辦公室宣稱，他計劃與中方討論貿易和氣候變化等方面的合作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最近的另一個外交突破是成蕾的獲釋。這位澳籍記者曾在中國環球電視網工作，三年前被捕，今年 10 月才返回澳大利亞。她的被捕引發了中國政府是否正越來越多地利用「&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20221213/hostage-diplomacy-griner/&quot;&gt;人質外交&lt;/a&gt;」的質疑。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/tiffany-may&quot;&gt;Tiffany May&lt;/a&gt;自亞洲為《紐約時報》報道新聞，她於 2017 年加入時報。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/tiffany-may&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/22/world/asia/australia-china-wine-tariff.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 10:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中美芯片衝突的關鍵機器：光刻機]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231023/us-china-chip-manufacturing-asml/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ANA SWANSON, DON CLARK, 馬語琴&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-23 09:22:35&quot; datetime=&quot;2023-10-23 09:22:35&quot;&gt;2023 年 10 月 23 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/19/multimedia/19dc-chinachips-lvbf/19dc-chinachips-lvbf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;美國宣佈了限制芯片製造設備銷售的新規，這些設備對中國發展先進半導體工業的努力至關重要。 &lt;cite&gt;Bryan Derballa for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;這些設備從外表看是光滑的白色箱子，體積與大型貨車相當，如今，它們是美中技術衝突的要害所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着美國試圖減緩中國在可能有助於提高其軍事能力的技術方面取得進步，將錯綜複雜的電路印到計算機芯片上的複雜光刻機已成了一個關鍵的鉗制點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然這些光刻機是中國發展本國芯片製造業的重要組成部分，但中國尚不具備製造它們的技術，至少不具備製造最先進光刻機的技術。美國官員上週採取了限制中國實現半導體製造目標的步驟，&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20231019/ai-chips-china-restrictions/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/technology/20231019/ai-chips-china-restrictions/&quot;&gt;禁止全球的公司&lt;/a&gt;向中國出口更多類型的芯片製造機器，除非得到美國政府的特別許可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此舉可能給中國的芯片製造雄心帶來重大打擊。這也是美國對其監管權力不同尋常地使用。美國官員認為，只要在美國境外製造的設備上有一個美國製造的零件的話，他們就能對其進行監管。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這項決定讓美國官員對荷蘭和日本的公司有了新的控制力，一些最先進的芯片製造設備正是來自這兩個國家。具體來説，美國的規定將導致一些使用深紫外技術的設備無法運往中國，該技術主要由光刻機市場佔主導地位的荷蘭公司 ASML 製造。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷蘭智庫克林亨達爾國際關係研究所的中國問題研究員何森璱 (Vera Kranenburg) 表示，雖然 ASML 已明確表示將遵守這些規定，但美國此前禁止其向中國出口更先進光刻機的規定已經令它感到惱火。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們當然對這些出口管制不滿」，她説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再次被捲入地緣政治之後，ASML 在迴應的時候始終保持着謹慎，公司上週在一份聲明中表示，遵守業務所在國的所有法律法規。首席執行官彼得·温寧克稱，公司將無法再把某些工具運往「少數」中國芯片工廠。但他補充説，「我們 2023 年賣出去的設備仍將發貨，只是 2024 年我們不能再賣了。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;荷蘭外貿與發展合作大臣莉謝·施賴納馬赫在一份聲明中表示，荷蘭與美國有同樣的安全擔憂，並在不斷與美國交換信息，但「最終，每個國家將自行決定採取哪些出口限制措施」。她指出，荷蘭政府已在今年 6 月宣佈了更寬鬆的措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國商務部發言人拒絕就本文置評。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ASML 的技術讓全球計算能力實現了飛躍。ASML 光刻機有數萬個零部件，每台售價高達數億美元，光刻精度的不斷提高使得芯片上的電路越來越小，從而讓芯片製造商能將更多的計算能力集成到一個微小的硅片上去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨着各國政府競相把技術成果轉化為軍事優勢，光刻技術也成了美國及其盟友對中國施加影響的重要槓桿。儘管中國政府正在向半導體行業注入大量資金，但它的芯片製造設備在技術上仍比 ASML 和其他主要設備供應商落後很多年，這些供應商包括美國的應用材料公司和泛林集團，以及日本的東京電子和佳能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但美國將這種技術優勢武器化以對抗中國的努力看來正在讓盟友關係變得緊張。歐洲國家的政府官員越來越同意美國認為中國構成地緣政治和經濟威脅的觀點。但他們仍擔心，不讓本國的公司進入中國這個全球最大、最有活力的技術市場之一，會損害這些企業的利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是處於美國多年施壓行動焦點的荷蘭技術。特朗普政府在 2019 年説服荷蘭，不允許 ASML 將使用極紫外技術的&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20210705/tech-cold-war-chips/&quot;&gt;最先進光刻機&lt;/a&gt;賣給中國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拜登政府施加了幾個月的外交壓力後，荷蘭和日本的政府在&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20230129/netherlands-japan-china-chips/&quot;&gt;今年 1 月同意&lt;/a&gt;，兩國也將單獨限制向中國銷售某些深紫外光刻機和其他類型的先進芯片製造設備。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國及其盟友曾認為，深紫外光刻機的銷售給國家安全帶來的風險較小。這種光刻機製造的芯片與最尖端光刻機製造的用於最新智能手機、超級計算機和驅動人工智能的芯片有相當大的差距。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但這個觀念在今年夏天受到了考驗。一家中國公司用 ASML 的深紫外光刻技術和其他先進設備突破了一個技術障礙，美國官員曾認為中國做不到這點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年 8 月，中國電信設備巨頭華為出人意料地&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230907/huawei-phone-us-china-raimondo/&quot;&gt;發佈了一款新智能手機&lt;/a&gt;，手機使用了中國製造的 7 納米芯片，在技術上只比台灣製造的最先進芯片落後兩代。分析人士得出的結論是，中國的中芯國際使用荷蘭的深紫外光刻機造出了 7 納米芯片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;華盛頓智庫戰略與國際研究中心的技術專家格雷戈裏·艾倫説，新的出口管制規定早在華為推出新手機前就已在醖釀之中。但他説，這一進展「幫助美國政府各個部門的領導人認識到，沒有更多可浪費的時間了，&lt;b&gt;&lt;/b&gt;迫切需要更新出口管制措施」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;艾倫説，出口管制措施不一定會馬上摧毀中國最先進的芯片製造商，因為它們已經儲備了大量的先進設備。但他説，新措施將「極大地限制」他們製造最先進半導體的能力，比如 7 納米芯片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從目前來看，ASML 與中國的業務仍然紅火。它在本週的財報中表示，第三季度在華銷售額猛增，佔到了公司全球總銷售額的 46%，遠高於歷史水平。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據 TD Cowen 的分析師估計，今年 ASML 在華銷售額將達到 55 億歐元（約合 58 億美元），是去年總銷售額的兩倍多。他們預計，新的出口管制出台後，公司明年來自中國市場的收入可能會減少 10% 到 15%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ASML 首席財務官羅傑·達森在財報電話會議上説，公司今年完成的大部分訂單都是 2022 年甚至前一年下的，而且主要是用於生產稍微更老類型芯片的機器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有發貨「完全沒有超出出口監管的範圍」，達森説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對受美國新出口管制限制的機器來説，ASML 今後將被禁止提供替換零件或幫助維修系統。這將意味着，中國企業可能會在某個時候出現製造問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些極其昂貴的機器繼續生產芯片需要定期更新軟件和維修支持，市場研究公司集邦諮詢的半導體產業分析師喬安 (Joanne Chiao) 説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;ASML 並不是受最新限制影響的唯一設備供應商。生產最先進芯片所必需的其他類型的先進設備，比如美國的應用材料公司和泛林集團的設備，也詳細地列在最新限制中。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;泛林在週三的電話會議上表示，由於中國企業儲備用於製造成熟芯片和先進產品的設備，泛林今年第一財季來自中國的營收增長了 48%。公司此前曾估計，對華銷售限制將導致公司今年的收入減少 20 億美元；高管們補充説，上週發佈的新規定不會讓這個估計發生實質性的改變。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;應用材料公司的發言人表示，公司仍在仔細研究新規定，以評估可能的影響。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;John Liu 自首爾對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/ana-swanson&quot;&gt;Ana Swanson&lt;/a&gt;是時報駐華盛頓記者，負責報道貿易和國際經濟新聞。她此前在《華盛頓郵報》工作，報道貿易、美聯儲和經濟新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/ana-swanson&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/mara-hvistendahl&quot;&gt;Mara Hvistendahl&lt;/a&gt;是時報一名主要關注亞洲的調查記者。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/mara-hvistendahl&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Mon, 23 Oct 2023 09:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登的生涯時刻：證明美國是決定世界歷史走向的唯一國家]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/usa/20231020/biden-israel-ukraine/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAVID E. SANGER&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-20 04:03:04&quot; datetime=&quot;2023-10-20 04:03:04&quot;&gt;2023 年 10 月 20 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/19/multimedia/19dc-assess-01-vfwg/19dc-assess-01-vfwg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週三，拜登出訪以色列。 &lt;cite&gt;Kenny Holston/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;拜登總統很可能將作為最後一位在「二戰」時出生並被「冷戰」時的美國權力觀塑造的美國總統而留名史冊。在當今世界舞台上，沒有哪位領導人像他一樣，能誇口稱自己曾在 50 年前與果爾達·梅厄在以色列總理辦公室相談甚歡，還跟米哈伊爾·戈爾巴喬夫討論過解除蘇聯核武器的問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，不管是支持烏克蘭擊退擁有核武器的入侵者，還是如今又承諾幫助以色列消滅哈馬斯首腦，拜登讓美國同時干涉這兩場戰爭的決定展現出與這位總統通常平淡散漫的講話完全不同的熱忱、情感和清晰，也就不足為奇了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週四晚上，拜登在橢圓形辦公室的講話中把這兩場鬥爭放到了一起，宣稱雖然俄羅斯總統普京和哈馬斯「所代表的威脅不同」，但他們的「目的都在於徹底摧毀相鄰的民主國家」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登在演講中反覆提及這兩場危機，他認為美國若不能挺身而出，必將導致「更多混亂、死亡和破壞」。此論調説明他確信這就是他整個政治生涯都為之磨練的時刻——當有人質疑他的年紀時，他總會強調這一點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這種使命感解釋了 80 歲高齡的他為何要在過去八個月中造訪兩個戰火紛飛的國家。但另一方面，他又在公開聲援的同時對美國盟友謹慎表態，並小心翼翼地防止美國軍隊介入這兩場衝突——至少目前如此。哪怕無數批評都在説美國是一個分裂的、正在衰落的大國，但他似乎誓要證明美國仍是唯一一個能在不可預測的混亂世界中決定歷史走向的國家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「進入最佳狀態的總統往往都鋒芒畢露，過去幾周大家都看到也聽到了」，歷史學家邁克爾·貝施洛斯説，他的著作《戰時總統》(Presidents of War) 追溯了拜登前任們經歷過的動盪歷史，他們有時被捲入全球衝突，有時得以迴避，有時也會對自己的決策懊悔不迭。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，拜登能否得到美國民眾的支持卻成了他擔任總統以來最大的不確定，而這正是他在橢圓形辦公室講話的大背景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;民調顯示越來越多的美國人對既有秩序與規則的捍衞者這一角色存有憂慮，也就是被拜登成為美國之根本的東西。他在週四的講話中宣稱的「美國的領導讓世界免於分崩離析」，對他那一代人來説不算什麼爭議性言論。如今這是爭論的一個核心，此外還有他堅稱的「美國的結盟確保了我們的安全」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在拜登看來，如果美國以外的世界對推翻哈馬斯和壓制俄羅斯這樣的事感到躊躇，那麼民主秩序就面臨風險。然而他發現，現在要説服人民相信這一點，比 2022 年 2 月的時候更難了，當時普京試圖以快速打擊的方式推翻烏克蘭並不完美的民主體制，恢復彼得大帝時代的俄羅斯帝國。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;烏克蘭最初得到了全面的支持——那是少數讓民主黨和共和黨團結起來的問題之一——如今這種團結顯然在動搖，越來越多的共和黨人開始説，這不是美國的鬥爭。在頓巴斯各地的苦戰，衝突演變為長期纏鬥的可能性——普京在觀望，看看美國會不會選舉前總統特朗普或其他什麼對戰爭行動有類似惡感的人——都讓局勢變得複雜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/19/multimedia/19dc-assess-02-vfwg/19dc-assess-02-vfwg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;烏克蘭切爾尼戈夫，在俄羅斯的一次襲擊中損毀的建築。共和黨對烏克蘭的支持正在減弱。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登對以色列的全心支持，在週三用時七小時的特拉維夫之行中得到充分體現，如今這種支持可能同樣是一個挑戰。經過被焚燒的嬰兒和基布茲居民被哈馬斯射殺、強姦、劫持這樣的恐怖場面後，他在今晚提出向以色列提供數十億美元用於防務的要求，幾乎肯定會得到批准。他還提起了 1948 年哈里·杜魯門做出的那個重大決定，在以色列宣佈獨立後立刻予以承認，他認為，75 年後，「我們將確保猶太人和以色列民主政權在今天、在明天能夠保衞自己——我們一直是這麼做的。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而他的政府已經能聽到尖鋭的批評——包括他自己的政府內部——認為他過分向以色列傾斜，沒有做些什麼來阻止本雅明·內塔尼亞胡總理對加沙斷糧、斷水、斷電，並準備一場可能殺死成千上萬巴勒斯坦人的地面入侵。在國務院的某些角落傳出了對美國政策最明確的批評，有人質疑美國對以色列的支持是罔顧巴勒斯坦平民的安危，這些消息已經廣泛傳播開來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我承認以色列政府有權作出迴應並捍衞自己」，國務院政治和軍事事務局的約什·保羅上週三宣佈辭職時對《華盛頓郵報》説，這位資深外交官負責了許多美國援助以色列的工作。「我想我的疑問是，在這個過程中到底要死多少巴勒斯坦兒童。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在私下的交談和一些社媒聊天中，內部人士對拜登及其助手錶達了越來越多的批評，認為他們錯誤地根據哈馬斯入侵前中東較為平靜的一段時間做出判斷，加沙和約旦河西岸的現狀是可持續的。甚至一些拜登身邊的助手私下裏都説，他們擔心圍繞以色列和哈馬斯的敍事風向在變，12 天前那個血腥的週六上午留下的駭人記憶，將讓位於加沙的毀滅和絕望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登的迴應是，過去的經驗告訴他，約束內塔尼亞胡行為的最佳方式是給他全部的支持——然後在耳邊小聲地警告他。他保證他的政府和盟友會時刻有人在以色列，在內塔尼亞胡的戰情室裏，防止以色列人草率發起全面入侵。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/19/multimedia/19dc-assess-03-vfwg/19dc-assess-03-vfwg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;加沙汗尤尼斯被摧毀的房屋升起滾滾濃煙。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登的戰略還有一個元素：他展現了對烏克蘭和以色列的支持，但又排除了讓美國人直接加入戰鬥的可能性。這是在吸取阿富汗和伊拉克的教訓，在這兩個地方，隨着傷亡的場面越來越讓人覺得沒有意義，對美國行動的支持也枯竭了——拜登在特拉維夫談起 9·11 之後一心復仇的美國所犯下的錯誤時，就提到了這一現實。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於為什麼美國乃至世界應該在四個主要目標上團結起來，拜登在週四晚做出了最清晰的論述。第一個目標是繼續向烏克蘭提供援助，讓普京不能拖到西方放棄，扼住烏克蘭的喉嚨。拜登的第二個目標是消滅哈馬斯。第三是避免兩場戰爭的擴散。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最後一個目標，是在實現前三個目標的同時，讓再度陷入戰火的非戰鬥人員得以避免進一步的死亡和苦難。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;David E. Sanger 是白宮和國家安全記者。他在時報任職 38 年，參與的三個團隊獲得了普利策獎，最近一次是在 2017 年獲得國際報道獎。他最新出版的一本書是《完美武器：網絡時代的戰爭、破壞和恐懼》(The Perfect Weapon: War, Sabotage and Fear in the Cyber Age) 。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-e-sanger&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/19/us/politics/biden-israel-ukraine.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 16:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國尋求與印度加強防務合作，抗衡中國海上力量]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/asia-pacific/20231020/india-us-defense/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAMIEN CAVE&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-20 03:04:52&quot; datetime=&quot;2023-10-20 03:04:52&quot;&gt;2023 年 10 月 20 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/00india-us-01-vghm/00india-us-01-vghm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;位於印度東南海岸的造船廠，美國海軍艦艇停靠在這裏進行維修。 &lt;cite&gt;Atul Loke for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;今年夏天，美國海軍救援和打撈船「薩爾沃爾」號停靠在印度東南部的一個港口，這艘老舊的船需要進行維修。但還有它一個更大的使命：為試圖在印太地區全面部署以對抗中國力量的美國軍方打開又一扇門。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這是一年內第三艘抵達卡圖帕裏的軍艦。卡圖帕裏是金奈北部的一個工業小鎮，擁有最先進的造船廠。這次訪問標誌着一項為期五年的船舶維修協議的開始——這是兩國在地緣政治，以及華盛頓向一個崛起的亞洲巨人示好並增強其實力的願望推動下，向防務合作邁出的切實一步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們完全有能力完成這個工作」，建造該造船廠的孟買企業集團 L&amp;T 的防務部門主管阿魯恩·拉姆錢達尼説。「我認為這僅僅是個開始。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這項協議還包括孟買的另一家防務承包商，這是五角大樓所謂的「地點而非基地」戰略的一部分，即尋求進入更多美國自己沒有軍事設施的地方。在廣闊的印太地區，這種聯繫對於威懾中國，以及在發生衝突時支撐美國的力量調動至關重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京已通過「一帶一路」倡議建設或擴大港口，加強了與斯里蘭卡和巴基斯坦的關係，而就在過去一年裏，華盛頓急起直追，除了與印度外，還與菲律賓、日本、澳大利亞、帕勞、巴布亞新幾內亞和越南簽署了新的或擴大的安全約定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在一些國家，美國正在為船隻或潛艇的維修和補給安排地點。在另一些國家，它通過同意改善基礎設施和裝備協助執法，或通過分享海上威脅的信息，獲得了對戰略島嶼或海上航道的使用權。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/00india-us-03-vghm/00india-us-03-vghm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;這座先進的造船廠位於金奈附近。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;印度與美國在日本和韓國的基地隔海相望，位於印太的另一端，美國希望新德里不僅成為軍事盟友，而且在製造業和技術發展方面成為中國的替代選擇，因此，與印度加強防務合作是美國夢寐以求的目標。根據&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://media.defense.gov/2023/Jun/21/2003244834/-1/-1/0/ROADMAP-FOR-US-INDIA-DEFENSE-INDUSTRIAL-COOPERATION-FINAL.PDF&quot;&gt;共同的防務路線圖&lt;/a&gt;，除其他舉措外，雙方今年還宣佈了一項關於噴氣發動機的重大協議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管如此，兩國都有很多官僚主義、歷史和疑慮需要克服。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，根據&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.everycrsreport.com/reports/R45725.html&quot;&gt;1920 年保護美國造船廠免受競爭的商船法&lt;/a&gt;，只有非戰鬥船隻才能由其他國家修理。新德里相對較弱的軍事實力和長期不結盟的歷史也可能限制其在軍事衝突中與美國合作的意願。現在，印度特工被指控策劃在加拿大領土上殺害一名錫克教分離分子，華盛頓正面臨着一個印度是否靠得住的新問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但五角大樓發言人帕特·萊德上將表示，美國的目標是讓印度成為美國軍方和印太地區其他合作伙伴的後勤中心，這意味着印度的港口可能會在潛在的戰爭中發揮作用。兩國都將修船協議視為一種消除疑慮的行動，證實兩國關係的升温將持續下去。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/00india-us-02-vghm/00india-us-02-vghm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;新德里和華盛頓希望在防務方面開展合作，因此與印度簽署了一項為期五年的船舶維修協議，希望藉此打消合作的顧慮。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「現在的情況是，兩國關係的性質發生了變化——擴大了，有收益了，但在實施過程中遇到了巨大的挑戰」，曾在美印特遣部隊工作的印度退役陸軍中將阿尼爾·阿胡賈説。「我們需要搞清楚在什麼地方合作。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對中國的擔憂正在推動這一新生的夥伴關係。印度政府對非洲和印度次大陸之間往來的中國潛艇和船隻越來越感到擔憂。印度官員説，中國科考船也更加頻繁地在印度海岸附近徘徊，這引發了對北京間諜活動的擔憂。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對印度來説，對中國海上力量的擔憂——不僅僅是在中印有爭議邊界的喜馬拉雅地區——促使印度更廣泛地覺醒。在 9 月舉行的美印官員防務創新&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.defense.gov/News/Releases/Release/Article/3515656/indus-x-senior-advisory-group-holds-kick-off-meeting/&quot;&gt;啓動會議&lt;/a&gt;上，首批設計工作的重點是水下通信和海上情報。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;德里亞洲協會政策研究所高級研究員 C·拉賈·莫漢説，「印度現在更清楚地看到了中國的霸權野心，而以前它拒絕看到它們。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國和印度還發現，在海上，保護商業和航運是廣泛的共同利益，這方面的夥伴關係不那麼充滿政治風險。在國際水域，兩國海軍越來越多地進行通過演習和戰術通信。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「海上領域的敏感問題較少」，阿胡賈説。「你可以在海上擁抱親吻，沒有人會在意。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;船舶維修協議將這種聯繫延伸到了卡圖帕裏等地，在那裏，集裝箱港口和發電廠在距金奈約 30 公里的繁茂沿海平原上拔地而起。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/00india-us-04-vghm/00india-us-04-vghm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;印度及其國防公司已明確表示，他們希望在金奈附近的設施和其他地方為美國做更多的工作。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;L&amp;T 的船廠是在大約十年前從零開始建造的，佔地 364 公頃，有 2000 名工人，可以一次建造或修理多艘船舶。它可以容納重達 2 萬噸的船隻，這要歸功於一個升船機，可以將水中的船隻抬起或放下，並將它們移動到不同的區域，無論是在有遮蓋的地方還是在露天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在最近的一次訪問中，幾艘大型巡邏艇正在建造中，幾艘商業油輪漂在水面上等待維修。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在這裏和其他地方，印度及其國防公司已經明確表示，他們願意為美國做更多的工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;去年，一個由國會工作人員組成的代表團參觀了位於西海岸科奇的一家海軍造船廠，軍官們在那裏展示了印度最新的航空母艦，並宣傳他們的港口是波斯灣戰艦的修理廠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們想向我們展示，他們真的在向前推進，在發展自己的能力」，參議員米特·羅姆尼的前國家安全顧問梅根·賴斯説。賴斯也參加了這次訪問。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國人雖然很感興趣，但也指出了一個長期存在的障礙：印度對俄羅斯軍事裝備的依賴。它的航母上的飛機是莫斯科設計的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/00india-us-05-vghm/00india-us-05-vghm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;佔地 364 公頃的造船廠擁有 2000 名工人，可同時建造或維修多艘船隻。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;白宮強調，印度正在朝着正確的方向前進，減少從俄羅斯購買武器，最近與美國簽訂了無人機訂單，並通過對通用設計進行現代化改造來製造更多武器。一些美國官員表示，他們希望印度最終取代俄羅斯，成為買不起美國武器系統的國家的常規軍事裝備供應商。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像 L&amp;T 這樣生產高科技武器投送系統的公司相信，在美國的支持下，他們可以找到加入全球供應鏈的新途徑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「印度國防生態系統的優點在於創新」，L&amp;T 公司高管拉姆錢達尼説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在一些最有用、最敏感的設備上，美國卻有所保留。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如，海底監測技術已成為緊張的根源。印度想要的不僅僅是美國官員表示願意分享的——美國這樣做是為了避免與俄羅斯的工具或人員混雜，並防止美國自己的行動被印度發現。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與此同時，還有卡圖帕裏。預計今年至少還有一艘美國軍艦。造船廠經理説，在大多數情況下，他們會提前 45 天開始為美國人做準備。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/10/multimedia/00india-us-07-vghm/00india-us-07-vghm-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;該設施可容納重達 20000 噸的船隻。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使是後勤船，需求也可能非常大。美國人需要不同的食物，他們期望一定水準的住宿和安全。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當「薩爾沃爾」號靠岸時，其他泊位都是空的。停車場周圍有武裝警衞，海上還有一艘印度海軍軍艦。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;John Ismay 自華盛頓對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Damien Cave 是時報澳大利亞悉尼分社社長。他此前曾在墨西哥城、哈瓦那、貝魯特和巴格達報道新聞。自 2004 年加入《紐約時報》以來，他還擔任過國內新聞副主編、邁阿密分社社長和紐約市記者。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/damien-cave&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/17/world/asia/india-us-defense.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 15:37:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[五角大樓：中國加快核武庫擴張，軍方「高風險」行動增多]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231020/china-military-nuclear-weapons/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;儲百亮&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-20 12:20:21&quot; datetime=&quot;2023-10-20 12:20:21&quot;&gt;2023 年 10 月 20 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/19/multimedia/19dc-china-lqbg/19dc-china-lqbg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中國一直在加大對台灣的軍事壓力，向台灣島附近派遣噴氣式飛機、無人機、轟炸機和其他類型的飛機。 &lt;cite&gt;Tingshu Wang/Reuters&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;五角大樓在週四發佈的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://media.defense.gov/2023/Oct/19/2003323409/-1/-1/1/2023-MILITARY-AND-SECURITY-DEVELOPMENTS-INVOLVING-THE-PEOPLES-REPUBLIC-OF-CHINA.PDF&quot;&gt;報告&lt;/a&gt;中表示，中國軍方一直在採取越來越危險行動以威懾美國在亞太地區的軍隊，包括恐嚇美國飛機的飛行動作，同時也在加強其核能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國國防部在向國會提交的關於中國軍事實力的年度報告中表示，過去兩年裏，美國錄得中國軍隊的「強制性和高風險」空中攔截比過去十年都要多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與此同時，中國正在繼續建設其戰略核武庫，五角大樓表示，截至今年 5 月，中國極有可能已經積累了 500 枚核彈頭，比&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://media.defense.gov/2022/Nov/29/2003122279/-1/-1/1/2022-MILITARY-AND-SECURITY-DEVELOPMENTS-INVOLVING-THE-PEOPLES-REPUBLIC-OF-CHINA.PDF&quot; title=&quot;Link: https://media.defense.gov/2022/Nov/29/2003122279/-1/-1/1/2022-MILITARY-AND-SECURITY-DEVELOPMENTS-INVOLVING-THE-PEOPLES-REPUBLIC-OF-CHINA.PDF&quot;&gt;去年的估計&lt;/a&gt;增加了約 100 枚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;危險動作&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五角大樓報告稱，自 2021 年秋季以來，美國錄得中國軍隊在該地區攔截美國飛機 180 多次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;長期以來，北京一直對美國軍機和軍艦在中國附近的國際空域和海域活動感到憤怒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從在有爭議的南海建設軍事基礎設施，到&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20221230/us-china-military-jet-intercept/&quot;&gt;幹擾美國、加拿大和其他西方盟國的飛機&lt;/a&gt;，中國在該地區的立場越來越強硬。這樣的舉動可能會導致空中墜機，引發更大的危機。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;報告和五角大樓本週早些時候發佈的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.defense.gov/News/Releases/Release/Article/3559903/department-of-defense-releases-declassified-images-videos-of-coercive-and-risky/&quot;&gt;另一份新聞聲明&lt;/a&gt;中列舉的例子包括：一架中國戰鬥機快速衝向一架美國軍用飛機，俯衝到其機頭下方，後來接近其下方 3 米；一架中國飛機飛到距離一架美國飛機機頭不到 6 米的地方，美國飛機採取了規避動作以避免相撞；一架中國戰鬥機在距離一架美國飛機僅 270 米的地方發射了八枚照明彈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;北京沒有立即對五角大樓的報告置評。中國官員此前將空中攔截描述為對威脅中國安全的外國軍事巡邏的合理迴應。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;台灣&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與其他前任一樣，中國領導人習近平表示他尋求與台灣和平統一，但也表示不排除使用武力的可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但在過去一年裏，中國一直在增大對台灣的軍事壓力，派出更多數量的噴氣式飛機、無人機、轟炸機和其他飛機飛到更遠、更多的地方，擴大其在台灣島周圍的存在。中國警告，它可能會對台灣&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/interactive/2022/08/25/world/asia/china-taiwan-conflict-blockade.html&quot;&gt;實施封鎖&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五角大樓報告稱，中國幾十年的軍事現代化努力繼續「拉大了與台灣軍隊的能力差距」。它還指出，如果與台灣發生曠日持久的戰爭，中國可能會試圖通過升級「網絡空間、太空或核活動」來結束衝突。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些美國指揮官此前曾暗示，習近平可能有一個試圖軍事接管台灣的具體時間表。但新報告強調，對習近平和中國共產黨而言，入侵台灣將是「重大的政治和軍事風險」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我不認為中國有統一的時間表，但他們有提升人民解放軍軍事實力的時間表」，台北淡江大學軍事專家林穎佑説。「我們不能説，人民解放軍的力量增強了，就一定會對台灣動手。兩者必須明確區分開。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;核力量建設&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;習近平明顯加快了&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20230420/china-nuclear-weapons-russia-arms-treaties/&quot;&gt;中國核武庫的擴張&lt;/a&gt;，縮小了與美國和俄羅斯的巨大差距。北京沒有透露其擁有多少核武器的細節，五角大樓的年度報告是對中國擴張進行詳細評估的少數幾個國際來源之一。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五角大樓估計，到 2030 年，中國人民解放軍有望擁有 1000 多枚核彈頭，其中大部分用於導彈和其他能夠打擊美國本土的武器。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;近年來，中國核建設最引人注目的證據是在中國北方沙漠中挖掘的三個&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/china/20210705/china-missile-silos/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/china/20210705/china-missile-silos/&quot;&gt;導彈發射井羣&lt;/a&gt;。五角大樓的報告發現，發射井的建設已於去年完成，「至少安裝了一些」洲際彈道導彈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五角大樓的報告還提到了另一個可能令美國軍事規劃者擔憂的發展：中國「可能正在探索發展」常規洲際導彈。報告稱，這種導彈可以打擊美國本土，「將對戰略穩定構成重大風險」。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;儲百亮 (Chris Buckley) 是《紐約時報》首席中國記者。他成長於澳大利亞悉尼，在過去 30 年中的大部分時間內居住在中國。在 2012 年加入《紐約時報》之前，他是路透社的一名記者。 &lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/chris-buckley&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/19/world/asia/china-military-nuclear-weapons.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 12:37:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[碧桂園瀕臨違約，否認創始人父女離境]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231020/country-garden-bond-payment/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAISUKE WAKABAYASHI, CLAIRE FU&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-20 11:43:48&quot; datetime=&quot;2023-10-20 11:43:48&quot;&gt;2023 年 10 月 20 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/19/multimedia/19Country-Garden-lzvm/19Country-Garden-lzvm-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;碧桂園創始人楊國強，攝於 2017 年。 &lt;cite&gt;Visual China Group, via Getty Images&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;週四，面對潛在的財務崩潰，陷入困境的中國房地產開發商碧桂園否認了兩名最重要的高管已逃離中國的傳言。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;碧桂園一反常態地在其微信公眾號上發聲明稱，該公司創始人楊國強及女兒——擔任公司主席兼大股東的楊惠妍「目前在國內正常工作」。聲明中表示，關於二人已離境的謠言在公司的「困難時期」造成了「惡劣影響」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該聲明發布的前一天是碧桂園支付 1500 萬美元海外債券利息的最後期限。如果不能按時付款，債權人就可以宣佈這家負債累累的公司違約。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在樓市急劇下滑之際，碧桂園作為曾經中國最大的住宅建築商正在竭力避免破產，反映出&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231017/china-evergrande-country-garden/&quot; title=&quot;Link: https://cn.nytimes.com/business/20231017/china-evergrande-country-garden/&quot;&gt;中國房地產危機的日益加深&lt;/a&gt;。過去幾個月，該公司一直在拋售資產股票，籌集資金償還鉅額債務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上週，負債達 1.4 萬億元的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/10/business/country-garden-default-china-real-estate-crisis.html&quot;&gt;碧桂園&lt;/a&gt;表示預計將無法償還一筆海外債務，這加劇了外界對其將要違約的猜測。該公司表示，房地產市場的低迷導致其流動性「持續緊張」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自公告發出以來，投資者一直在密切關注碧桂園是否會為一筆 2025 年到期的美元債券支付利息。該公司已經錯過了上個月的原定支付限期，隨後獲得了 30 天的付款寬限期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究公司 CreditSights 在週三的一份報告中表示，該債券的持有者尚未收到付款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;CreditSights 在提及碧桂園時寫道，「重組之路可能漫長而坎坷。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;碧桂園發言人拒絕就該公司是否支付了這筆款項發表評論。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;碧桂園未來的命運可能與&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/28/business/china-evergrande-trading-halted.html&quot;&gt;中國恆大集團&lt;/a&gt;類似。恆大在 8 月申請了&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20230818/china-evergrande-bankruptcy/&quot;&gt;破產保護&lt;/a&gt;，目前正在與債權人就如何重組債務進行協商。這兩家企業曾經爭奪中國地產民企龍頭老大的位置，但如今都在篩選資產，尋找償還部分債務的辦法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恆大面臨的問題還有所不同。該公司上個月宣佈，身家億萬的董事長兼創始人許家印被當局懷疑涉嫌違法犯罪。恆大的聲明似乎證實了許家印已被中國當局軟禁的&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-09-27/evergrande-s-billionaire-chairman-hui-is-under-police-surveillance&quot;&gt;報道&lt;/a&gt;。其他現任和前任恆大高管目前也捲入了中國的違法犯罪調查。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;市場對中國房地產業的信心已大幅下降。政府週三報告稱，今年前九個月&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/business/20231018/china-gdp-q3/&quot;&gt;全國房地產開發投資&lt;/a&gt;比去年同期下降了 9.1%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在中國充斥着肆意借貸的房地產行業，碧桂園曾被認為是履行財務責任的典範，該公司的違約凸顯了中國房地產危機的深重程度。過去三年，有數十家中國房地產開發商未能償還債務，但碧桂園基本沒有陷入困境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;碧桂園以創始人楊國強白手起家的故事而時常為人所稱道。楊國強本是位農民工，他説自己兒時窮到了 17 歲之前都沒穿過鞋的地步。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在碧桂園於 2007 年上市前，他把公司的多數股權轉讓給二女兒楊惠妍。楊惠妍一度成為亞洲女首富，財富規模估計高達 2250 億元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;楊惠妍與楊國強都是碧桂園聯席主席，直到今年 3 月她才獨自擔任這一職務。她仍持有碧桂園 53% 的股份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;7 月下旬，隨着碧桂園財務問題加重，楊惠妍將服務部門子公司價值近 59 億元的股票捐贈給了她妹妹經營的家族慈善機構。這家慈善機構總部在香港，業務十分廣泛，包括支持科學、教育、文化以及促進中國大陸的鄉村振興事業。即便新房需求枯竭，由購房業主掏錢支撐的地產服務部門往往仍能盈利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;碧桂園上個月表示，未來 12 個月仍需償還約 1080 億元的債務。隨着碧桂園未完工的樓盤預售額暴跌，其財務狀況也在惡化。該公司表示，今年上半年虧損 515 億元。2023 年前 9 個月的預售額同比下滑了 44%。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;上週，總部位於香港的建滔集團稱已對碧桂園採取法律行動，因其未能償還約 14.6 億元的分期債務，這筆貸款將在 12 月底到期。上個月，碧桂園發新股融資約 2.5 億元，所有收益款項均歸建滔集團所有，這家化工產品製造商旗下的物業部門是碧桂園的債權方。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/daisuke-wakabayashi&quot;&gt;Daisuke Wakabayashi&lt;/a&gt;是時報駐亞洲商業記者，常駐首爾。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/daisuke-wakabayashi&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/claire-fu&quot;&gt;Claire Fu&lt;/a&gt;在首爾為《紐約時報》報道中國大陸的新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/claire-fu&quot;&gt;點擊此處瞭解更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/19/business/country-garden-bond-payment.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 12:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中企承建尼泊爾機場背後：債務、霸王條款和地緣政治]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/business/20231020/nepal-pokhara-airport-china/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAISUKE WAKABAYASHI, BHADRA SHARMA, CLAIRE FU&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-20 10:35:01&quot; datetime=&quot;2023-10-20 10:35:01&quot;&gt;2023 年 10 月 20 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/07/multimedia/00china-nepal-chwg/00china-nepal-chwg-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;尼泊爾長期以來希望藉助一座國際機場使博克拉成為旅遊目的地。 &lt;cite&gt;Rebecca Conway for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;6 月的一個悶熱的上午，尼泊爾第二大城市博克拉的機場迎來一架中國四川航空的航班，令這座新建的航站樓熱鬧了起來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作為機場落成六個月來的首個國際航班，這架空客 A319 飛機接受了水門禮。許多人在到達大廳迎接乘客，手上拿着「熱烈歡迎」他們來到「珠穆朗瑪之地」的標語。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次處女航搭載的是前來參加一場親善龍舟賽的運動員和中國官員。包機費用由北京承擔。機場的方方面面幾乎都依靠中國的支持，就連首批來客都是如此。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;歡慶場面的背後是令人不安的現實：這座昂貴的機場大部分由中國公司建設，由北京出資，它是中國的一場外交勝利，也讓其國有企業大發其財。對尼泊爾來説，它已經是一個沉重的經濟負擔，讓這個國家在未來數年都揹着中國貸款機構的債務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼泊爾自上世紀 70 年代末以來一直想在博克拉建造一座國際機場，希望藉此讓這座城市一舉成為全球旅遊目的地。然而項目拖延了幾十年，深陷於政治動盪、官僚作風和資金困境中，直到中國開始介入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國試圖取代美國霸權，建立自己的勢力範圍，而這座機場就是實現這一宏大抱負的其中一步。對中國來説，尼泊爾的地緣政治吸引力在發展中國家中無出其右，它是位於中國以南的鄰國，與印度有緊密的關係，而後者是中國在該地區的一個正在崛起的對手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-nepal-03-bclg/00china-nepal-03-bclg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;尼泊爾民眾迎接搭乘首個國際航班抵達博克拉的中國旅客。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/14/multimedia/00china-nepal-02-bclg/00china-nepal-02-bclg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;第一批國際遊客是前來參加龍舟比賽的運動員和中國官員。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;機場建成後，北京開始稱它是習近平主席的標誌性基建倡議「一帶一路」的一部分（該倡議已經在全世界發放了大約 1 萬億美元的貸款和撥款）。尼泊爾悄悄否認了這個説法，但這座機場還是捲入了中國和印度之間的一場外交拉鋸戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;包括尼泊爾在內的數十個國家本週齊聚北京，參加該倡議的十週年慶典，與此同時，中國的海外開發項目正因造價高昂、質量低劣，借款國因這些工程項目身背重債而招致批評。博克拉機場突顯了各國引入不惜一切代價進行基建的中國模式帶來的隱憂，這種模式將資金轉移到中國企業手中，往往犧牲了發展中國家的利益。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在尼泊爾，大型國有企業中國機械工業集團下屬的中工國際公司從中國進口建築材料和土木機械。用中國設計方案建造的機場大量使用中國製造的安全和工業技術。中國駐尼泊爾大使陳松説機場「體現了中國工程的質量」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而在採訪六名參與了機場建設的人士以及查閲數千頁文件後，紐約時報的調查顯示，中工國際屢次通過霸王條款實現利潤最大化，保護自己的利益，並去除了尼泊爾對其工作的監督。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這讓尼泊爾以一個過高的價格修建了一座國際機場，因此背上債務，而乘客數量的不足讓他們無法償還中國的貸款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/14/multimedia/00china-nepal-04-bclg/00china-nepal-04-bclg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;博克拉國際機場。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/14/multimedia/00china-nepal-05-bclg/00china-nepal-05-bclg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在首個國際航班抵達的前一天，尼泊爾的工作人員正在做準備工作。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;接受一筆 20 年期的貸款&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;座落在喜馬拉雅山腳下的博克拉是一個風景如畫的目的地，憑藉自然風光吸引遊客。在天氣晴朗的日子裏，從這座城市可以看到世界最高的 10 座山峯中的三座，因此成為安納布爾納山徒步遊的一個樞紐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2011 年，中國正式同意出借機場建設資金的一年前，尼泊爾財政部長簽署了一份支持中工國際方案的諒解備忘錄，當時還沒有開展任何招標活動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國的貸款協議要求只能由中國企業參與競標。中工國際以 3.05 億美元中標，是尼泊爾估算造價的近兩倍，這讓一些尼泊爾政治人物頗為憤怒，稱這是個不合理的價格，招標存在黑箱操作。中工國際隨即將價格降低了約 30%，即 2.16 億美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國和尼泊爾在 2016 年簽署了一份 20 年的協議；其中四分之一的資金將是免息貸款。其餘的資金由尼泊爾以 2% 的利息向中國進出口銀行借貸，這是一家國有貸款機構，向北京的海外開發項目提供融資。尼泊爾同意從 2026 年開始償還貸款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;貸款協議簽訂一年後開始施工。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2018 年，穆拉里·高塔姆成了第一批被尼泊爾民航局請來幫助監督中國承包商的工程師和外部顧問之一。在那之前十年的大部分時間裏，他一直在沙特阿拉伯和卡塔爾等地工作，他曾為 2022 年卡塔爾世界盃足球場建設項目擔任工程師。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高塔姆是一個外向隨和的人，他説受聘為機場工作很有意義，因為那是他祖國的一個大項目，而且是在他曾經讀高中的城市。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;他開始工作後不久馬上就注意到了危險信號。他説，尼泊爾的航空機構本該有國內和國際專家組成的顧問團隊，這對一個規模如此之大的項目至關重要。但關鍵職位空着，其他職位僱的主要是從大學畢業不久、幾乎沒有經驗的人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/14/multimedia/00china-nepal-06-bclg/00china-nepal-06-bclg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;尼泊爾民航部門聘請的顧問穆拉里·高塔姆在家中。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/14/multimedia/00china-nepal-09-bclg/00china-nepal-09-bclg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;中工國際一處大院的入口。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文件顯示，最初的建設預算曾預留了 280 萬美元，用於尼泊爾聘請顧問，以確保中工國際遵守國際建築標準。隨着項目的開工，中工國際和尼泊爾將這筆預算挪作他用，只留下 1 萬美元。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高塔姆説，中工國際在顧問到位之前就已開工，而且已經完成的工作都不符合國際標準。中工國際當時已完成了 2500 米跑道的填土工作，但公司沒有測試過土壤密度的文件記錄。高塔姆説，尼泊爾方面無人「知道跑道的地基是怎麼建的」。如果土壤密度不合適的話，跑道在未來可能會變得凸凹不平或佈滿了裂縫和坑窪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;還存在其他問題，他説。中工國際設計機場排水系統時沒有考慮博克拉地區的歷史降雨數據，以及施工現場附近的傾斜地形，沒有按照國際建築標準去做。不考慮這些的話，高塔姆説，機場在大雨期間就有被水淹沒的危險。沒有確保中國製造的建築材料的質量的文件，也沒有提供建築部件的中國供應商的信息，他説，這不符合中工國際與尼泊爾簽訂的合同中的規定。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;高塔姆説，他曾向中工國際施壓，要求提供更多的信息或文件。但中工集團避開了他們這些顧問，而是直接與航空機構的官員們打交道，而這些官員們不願與公司對着幹，也幾乎沒有施工經驗，他説。2018 年 11 月，中工國際向尼泊爾機構發了一封唐突的短信函，警告説，由於尼泊爾顧問們「不必要的修改」，項目的完工將被推遲。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-nepal-08-bclg/00china-nepal-08-bclg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;博克拉國際機場的一處垃圾處理設施。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/14/multimedia/00china-nepal-07-bclg/00china-nepal-07-bclg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在來自中國的首個國際航班抵達前，博克拉國際機場的尼泊爾安保人員。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當月，高塔姆在擔任了一年的顧問後沮喪地辭職。他説，在他的經驗中，承包商為了利潤最大化而偷工減料的情況並不罕見，但尼泊爾方面對承包商「根本沒有監督」令他震驚。他説，結果是，承包商得以將項目造價抬高到據他估計是市場價格的兩倍，但「質量卻打了折扣」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;航空管理局的工程師克里希納·鮑德爾説，該機構與中工國際一直保持着「令人滿意」的工作關係，管理局的工作人員和外部顧問都提供了監督。他説，偶爾有過語言上和設計標準上的誤解，而且他承認中工國際「從未改變過它的態度」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中工國際通過排除監督從這個項目中榨出了更多的錢。為項目提供貸款的中國進出口銀行曾指定諮詢公司中國中元國際工程有限公司來跟蹤施工質量、施工安全和施工進度，同時確保尼泊爾官員對中工國際的工作感到滿意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這家諮詢公司和中工國際都是國機集團的子公司，機械行業巨頭國機集團是世界 500 強。潛在的利益衝突在 2019 年變得更加明顯，中工國際在那年收購了中國中元，將其從姊妹公司變成了直屬子公司。尼泊爾支付給中國中元的費用來自該國從中國進出口銀行的貸款。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國中元負責這個項目的副組長傑基·趙（音）説，他的中國老闆叫他不要過於密切地審查中工國際的工作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們説，我們的工作只是確保這個項目造出了一個機場，而不是雞場」，他説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;趙先生説，中國中元向中國進出口銀行提供了公司為博克拉項目工作的人的虛假簡歷。趙先生的妻子王慧（音）也是中國中元的僱員，她是公司的會計師，她説有人用假證書偽造了她的學歷。她大學畢業證書的複印件被塗改過，上面顯示她的專業是財務管理，但實際上她是從中文系畢業的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年 8 月，中國中元解僱了趙先生和王女士，因為他們未按照指示回國。他們説，因為他們投訴了約 1.1 萬美元的未付費用後，公司對他們進行了報復。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;記者給中工國際和中國中元發去多封電子郵件和短信，請它們置評在博克拉機場的工作，這兩家公司均未回覆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一場涉及「大經理」的致命車禍&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2022 年底，隨着項目即將竣工，中工國際的項目現場經理朱佔峯頗為得意。他在&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.sicomedia.com/2022/0411/114.shtml&quot; title=&quot;Link: https://www.sicomedia.com/2022/0411/114.shtml&quot;&gt;接受採訪&lt;/a&gt;時説，博克拉將擁有「採用中國標準」的「尼泊爾第一個現代化機場」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱佔峯沒提的是，他三年前曾因夜裏酒駕在博克拉撞死了一名行人。據警方的報告，現場一名警官曾懷疑，2019 年 7 月 2 日晚上 11 點左右，朱佔峯在將走在人行橫道上的德為·庫馬爾·塔芒撞倒時處於醉酒狀態，朱佔峯當時駕駛着一輛豐田 Hilux 皮卡車。屍檢顯示，塔芒因「腹部受到鈍傷」當場死亡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據死者的兄弟納賓·塔芒説，事故發生後不久，中工國際找到塔芒的家人，提出付給他們 100 萬尼泊爾盧比（約合 7500 美元）的賠償。家人拒絕後，一名中工國際員工告訴塔芒家人，「人已經死了」，「最好還是了結了吧」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;後來，中工國際提出付給他們加倍的賠償，並給塔芒家人留下在新機場內開咖啡店的空間。這家人住在鄉村的一個小破屋裏，他們接受了建議。中工國際説，朱佔峯從監獄出來後才會給塔芒家人付錢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「致死人命是重罪」，納賓·塔芒説。「他們把這當作了一筆小交易。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/14/multimedia/00china-nepal-14-bclg/00china-nepal-14-bclg-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;德為·庫馬爾·塔芒的母親抱着他的照片。塔芒被機場的一名項目經理駕車撞死。 &lt;cite&gt;Rebecca Conway for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-nepal-15-bclg/00china-nepal-15-bclg-jumbo.jpg&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;figcaption&gt;塔芒的兄弟納賓·塔芒説，中工國際把人命關天的事情當作交易。 &lt;cite&gt;Rebecca Conway for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;法庭文件顯示，案件開庭審理時，朱佔峯的律師辯稱，塔芒當時喝了酒，而且是他「自己撞到車上的，而不是車撞倒了死者」。朱佔峯的律師還説，塔芒的家人「已經拿到了葬禮費」。朱佔峯説，他在那天晚上早些時候喝了一瓶啤酒，撞上塔芒時，他在很小心地開車。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱佔峯被判犯有「交通肇事致人死亡罪」，被判處有期徒刑四個月，低於該罪的一年最高刑期。服刑 50 天后他被保釋出獄。他避免了更嚴重的車輛過失殺人罪的指控，這個罪名最高可判處十年有期徒刑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;時報與朱佔峯聯繫時，他表示「不方便」討論這件事，並讓時報向中國駐尼泊爾大使館提交所有進一步的詢問，但大使館沒有回覆記者請求置評的電子郵件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;朱佔峯對四個月的刑期向博克拉高等法院提出了上訴，法院做出了對他有利的裁決，法院認定酒精或不小心駕駛都不是造成死亡的原因。2021 年 2 月，法院將朱佔峯的刑期減至已服刑的時間。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;納賓·塔芒説，中工國際和尼泊爾當局都得到了他認為他們想要的東西：機場建設沒有中斷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「撞死人的司機是一名大經理，負責機場的大部分工作，他們想讓他儘快獲釋」，他説。朱佔峯獲釋後，納賓·塔芒打電話詢問咖啡店的事情時，中工國際不再接聽他的電話。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-nepal-11-bclg/00china-nepal-11-bclg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;托克羅地區，德為·庫馬爾·塔芒和家人的住處附近。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/14/multimedia/00china-nepal-12-bclg/00china-nepal-12-bclg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;托克羅的稻田裏勞作的民眾。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;「新篇章」和並不繁忙的機場&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2023 年 1 月 1 日，尼泊爾總理普什帕·卡邁勒·達哈爾正式啓用了該機場。不過，當地當天的頭條新聞是中國駐尼泊爾大使館發推文稱，博克拉機場是「中尼共建‘一帶一路’的一張亮麗名片」，儘管機場的建設早於「一帶一路」倡議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;今年 6 月，中國駐尼泊爾大使陳松稱博克拉機場是「一帶一路」合作的「新篇章」。尼泊爾主要英文報紙《加德滿都郵報》做出了迴應，標題是《博克拉新機場遭受損失，中國大使再操地緣政治重拳》。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;陳松後來對時報説，中國「不會把（‘一帶一路’）的名字強迫於尼泊爾」，「但我們會按照自己的計劃做事」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於尼泊爾來説，博克拉機場與「一帶一路」的聯繫充滿危險，因為印度對中國的倡議持懷疑態度，這對一個在吸引國際航班上有困難機場來説是個問題。到目前為止，還沒有印度航空公司有飛往博克拉的計劃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尼泊爾最大的航空公司佛陀航空表示，已提交了從博克拉到印度北部城市瓦拉納西每週飛行兩個航班的申請，以後還希望增加飛往德拉敦和德里的航班，但印度政府尚未批准這些申請。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中工國際 2014 年委託進行的一項可行性研究曾預測，博克拉機場能用運行利潤來償還貸款。但這個預測的假設是，該機場從 2025 年起將有 28 萬名國際旅客進出。到目前為，還沒有國際航班飛往該機場。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據當地媒體報道，由於機場難以產生償還貸款所需的收入，尼泊爾政府官員已要求中國將貸款轉為贈款。達哈爾今年 9 月下旬訪問北京時，中尼兩國曾發表聲明稱對博克拉機場的竣工和運營表示「滿意」。中國同意開通更多飛往尼泊爾的航班和航線，包括飛往博克拉機場。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但兩國聲明並未提及任何免除博克拉機場貸款的計劃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/05/multimedia/00china-nepal-16-bclg/00china-nepal-16-bclg-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;博克拉費瓦湖上的龍舟。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/daisuke-wakabayashi&quot;&gt;Daisuke Wakabayashi&lt;/a&gt;是時報駐亞洲商業記者，常駐首爾。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/daisuke-wakabayashi&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/claire-fu&quot;&gt;Claire Fu&lt;/a&gt;在首爾為《紐約時報》報道中國大陸的新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/claire-fu&quot;&gt;點擊此處瞭解更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/16/business/nepal-pokhara-airport-china.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Fri, 20 Oct 2023 11:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「五眼聯盟」指中國間諜活動日益針對科技公司]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20231019/china-spying-technology/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;JULIAN E. BARNES&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-19 02:25:54&quot; datetime=&quot;2023-10-19 02:25:54&quot;&gt;2023 年 10 月 19 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/18/multimedia/18dc-ChinaIntel-klqf/18dc-ChinaIntel-klqf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;&quot;我們正在應對另一個前所未有的威脅，&quot;聯邦調查局局長克里斯托弗.雷説。 「對創新的最大威脅莫過於中國政府。」 &lt;cite&gt;Haiyun Jiang/The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;本週，美國及其盟友誓言採取更多措施，打擊中國竊取技術的行為，並在一次不同尋常的情報領導人會議上警告，北京的間諜活動日益針對的不是華盛頓龐大的聯邦大廈，而是硅谷閃亮的辦公大樓。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週二，在討論如何更好地保護新技術、幫助西方國家保持對中國的優勢時，情報部門負責人尋求讓私營企業參與打擊一名官員所稱的「前所未有的威脅」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;會議地點選擇在硅谷的斯坦福大學是有戰略意義的。雖然華盛頓通常被視為美國主要的間諜活動戰場，但聯邦調查局官員估計，中國超過一半以竊取美國技術為重點的間諜活動發生在舊金山灣區。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這是美國聯邦調查局和英國軍情五處的負責人及澳大利亞、加拿大和新西蘭的負責人首次聚集在一起，公開討論情報威脅。實際上，這是一次間諜獵手的峯會，這些反間諜機構的工作是發現並阻止中國竊取盟國機密的行為。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這次史無前例的會面是因為我們正在應對另一個史無前例的威脅」，聯邦調查局局長克里斯托弗·雷説。「對於創新的最大威脅莫過於中國政府。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些警告發出之際，美國和中國正&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/world/20230919/us-china-global-spy-operations/&quot;&gt;展開一場激烈的、不斷擴大的間諜對抗&lt;/a&gt;，同時美國官員表示，中國的間諜活動已經觸及美國及其夥伴國的國家安全、外交和先進商業技術的各個方面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情報部門負責人表示，他們正在向私營企業説明，西方國家的安全利益與他們的商業利益是一致的。他們認為，如果中國竊取知識產權，沒有人能從中獲利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情報負責人説，中國對西方的人工智能非常感興趣，這項技術將使各國改善情報收集和分析，並將在未來幾年成為經濟增長的推動力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;就在情報部門負責人週二會面之前，拜登政府宣佈，&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/17/business/economy/ai-chips-china-restrictions.html&quot; title=&quot;Link: https://www.nytimes.com/2023/10/17/business/economy/ai-chips-china-restrictions.html&quot;&gt;將限制向中國出售先進半導體&lt;/a&gt;，這可能會抑制中國人工智能的發展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在週二晚間的新聞發佈會上，雷表示，中國正在竊取美國的技術知識，然後又利用竊取的知識竊取更多東西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們正在利用人工智能來改進他們已經很大規模的黑客行動，實際上是在利用我們自己的技術來對付我們」，雷説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;軍情五處局長肯·麥卡勒姆表示，自 2018 年以來，英國針對中國間諜活動的調查數量大幅增加，中國也增加了對英國潛在線人的接觸。他説，中國試圖竊取的技術有可能改變經濟和安全，它正在進行一項雄心勃勃的大規模努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「如果你處在科技的最前沿，你可能對地緣政治不感興趣，但地緣政治對你感興趣」，麥卡勒姆説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情報部門負責人表示，中國正在利用黑客攻擊，以及向中國學生、西方公司的線人、與西方公司的合資企業施壓，試圖竊取關鍵技術。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;加拿大安全情報局局長戴維·維格諾表示，西方公司需要明白，中國已經「改變了遊戲規則」。他説，中國的法律迫使中國公民在世界任何地方向北京的情報機構提供信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「這意味着他們有辦法強迫我們這些國家的人和他們交談，告訴他們秘密」，維格諾説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國國家安全官員説，防止北京將其規定強加給海外人士是當務之急。美國正在努力關閉&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.justice.gov/opa/pr/two-arrested-operating-illegal-overseas-police-station-chinese-government&quot;&gt;非法的海外警務站&lt;/a&gt;。美國司法部説，這些警務站被用來監視和恐嚇持異見者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;澳大利亞安全情報組織總幹事邁克·伯吉斯表示，中國正在利用西方的開放性以及西方大學的合作願望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「所有國家都從事間諜活動，所有國家都尋求秘密，所有國家都尋求戰略優勢，但我們在這裏討論的行為遠遠超出了傳統的間諜活動」，他説。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Julian E. Barnes 是一名國家安全記者，常駐華盛頓，報道情報機構新聞。2018 年加入時報之前，他為《華爾街日報》報道安全相關議題。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/julian-e-barnes&quot;&gt;點擊查看更多關於他的消息&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/18/us/politics/china-spying-technology.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;&lt;br&gt;&lt;hr&gt;&lt;div&gt;獲取更多 RSS：&lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.net" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.net&lt;/a&gt; &lt;br&gt;&lt;a href="https://feedx.best" style="color:orange" target="_blank"&gt;https://feedx.best&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 15:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美國收緊對華人工智能芯片出口限制]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/technology/20231019/ai-chips-china-restrictions/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;ANA SWANSON&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-19 03:03:09&quot; datetime=&quot;2023-10-19 03:03:09&quot;&gt;2023 年 10 月 19 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/16/multimedia/00dc-chipcontrols-cjpf/00dc-chipcontrols-cjpf-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;701&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;英特爾位於亞利桑那州錢德勒的工廠裏的芯片。根據新規定，沒有特別許可證，美國公司不能再向中國供應先進的計算芯片、芯片製造設備和其他產品。 &lt;cite&gt;Philip Cheung for The New York Times&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;拜登政府週二宣佈進一步限制美國公司的先進半導體銷售，以加強&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/usa/20221008/biden-chip-technology/&quot;&gt;去年 10 月發佈&lt;/a&gt;的限制中國超級計算和人工智能領域進步的措施。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bis.doc.gov/index.php/about-bis/newsroom/2082&quot; title=&quot;Link: https://www.bis.doc.gov/index.php/about-bis/newsroom/2082&quot;&gt;這些規定&lt;/a&gt;似乎可能會阻止大多數先進半導體從美國運往中國的數據中心，這些數據中心利用這些半導體生成具有人工智能能力的模型。更多尋求向中國出售先進芯片或製造芯片機器的美國公司將被要求將其計劃通知政府，或獲得特別許可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;為了防止先進的美國芯片通過第三國進入中國的風險，美國還將要求芯片製造商獲得許可證，才能向其他幾十個受美國武器禁運限制的國家發貨。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府認為，中國獲得這種先進技術是危險的，因為它可以幫助中國軍方完成制導高超音速導彈、建立先進的監視系統，或破解美國絕密密碼等任務。&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20230531/ai-threat-warning/&quot;&gt;著名人工智能專家曾警告説&lt;/a&gt;，如果管理不當，這項技術可能會對人類的生存構成威脅。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但行業分析人士表示，人工智能也有寶貴的商業應用價值，更嚴格的限制可能會影響那些一直在努力開發人工智能聊天機器人的中國公司，比如 TikTok 的母公司字節跳動，或互聯網巨頭百度。從長遠來看，這些限制還可能削弱中國經濟，因為人工智能正在改變從零售到醫療保健等行業。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些限制似乎也可能影響英偉達、AMD 和英特爾等美國芯片製造商對中國的銷售。一些芯片製造商高達三分之一的收入來自中國買家，它們近幾個月來一直在&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/05/technology/chip-makers-china-lobbying.html&quot;&gt;遊説反對&lt;/a&gt;收緊限制。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國官員表示，這些規定將對純粹用於商業應用的芯片給予豁免，如智能手機、筆記本電腦、電動汽車和遊戲系統。大部分規定將在 30 天內生效，但也有些規定會更早生效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;代表主要芯片製造商的半導體行業協會在一份聲明中表示，正在評估新規的影響。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「我們認識到保護國家安全的必要性，並認為維持健康的美國半導體產業是實現這一目標的重要組成部分」，該組織表示。「過於廣泛的單邊控制可能會損害美國半導體生態系統，而不會促進國家安全，因為它們會鼓勵海外客户另尋他處。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英偉達的一位發言人表示，該公司遵守了所有適用的法規，鑑於全球對英偉達產品的需求，該公司預計短期內不會對其財務業績產生重大影響。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週一，一名高級政府官員在與記者的電話會議上表示，美國已經看到有人試圖繞過早期的規則，而&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20230309/chatbots-disrupt-internet-industry/&quot;&gt;最近&lt;/a&gt;在生成人工智能方面的&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/09/27/technology/new-chatgpt-can-see-hear.html&quot;&gt;突破&lt;/a&gt;，讓監管機構更深入地瞭解到它背後所謂的大型語言模型是如何被開發和使用的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;商務部長雷蒙多表示，這些變化是為了「確保這些規則儘可能發揮作用」，她預計，隨着技術的進步，這些規則至少每年都會更新一次。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她説：「我們的目標始終如一，那就是限制中國獲得先進的半導體，這些半導體可以推動人工智能和尖端計算機的突破，而這些對中國的軍事應用至關重要。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;她還説：「控制技術比以往任何時候都更重要，因為它關係到國家安全。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府正試圖改善與中國的關係，併為下個月拜登總統與中國最高領導人習近平可能在加利福尼亞州舉行的會晤做準備，更嚴格的規定可能會激怒中國官員。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國商務部發言人週三表示：「美方不斷泛化國家安全概念，濫用出口管制措施，實施單邊霸凌行徑。中方對此強烈不滿、堅決反對。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;拜登政府一直試圖通過&lt;a href=&quot;https://cn.nytimes.com/technology/20230104/us-chip-making-china-invest/&quot;&gt;向美國的新芯片工廠注入資金&lt;/a&gt;，來對抗中國日益掌握許多尖端技術的局面。與此同時，它一直試圖對可能用於軍事用途的技術出口設定嚴格但狹窄的限制，同時允許其他貿易自由流動。美國官員將這一戰略描述為用「&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.whitehouse.gov/briefing-room/speeches-remarks/2023/04/27/remarks-by-national-security-advisor-jake-sullivan-on-renewing-american-economic-leadership-at-the-brookings-institution/&quot;&gt;小院高牆&lt;/a&gt;」保護美國的技術。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但確定哪些技術真正對國家安全構成威脅一直是一項有爭議的任務。大型半導體公司認為，過於嚴格的貿易禁令會削弱它們在美國投資新工廠和研究設施所需的收入。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一些批評人士説，這些限制還可能助長中國開發替代技術的努力，最終削弱美國在全球的影響力。中國研究人員在開發國產先進芯片方面取得了重大進展，但專家們表示，中國的能力仍落後於西方多年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週二宣佈的這些變化似乎對&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/08/21/technology/nvidia-ai-chips-gpu.html&quot;&gt;人工智能熱潮的最大受益者&lt;/a&gt;英偉達產生了特別重大的影響。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一年前，為了迴應拜登政府對人工智能芯片的首次重大限制，英偉達為中國市場設計了新的芯片 A800 和 H800，它們的運行速度較慢，但仍可被中國公司用於訓練人工智能模型。一位高級政府官員表示，新規定將限制此類銷售。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;英偉達曾表示，該公司數據中心收入的 20% 至 25% 通常來自中國，其中包括除支持人工智能的芯片外的其他產品。分析人士表示，全球對英偉達用於人工智能的芯片的需求不斷增長，可能會讓該公司通過向其他市場銷售來抵消這些損失。但由於擔心新的性能限制對英偉達芯片產生更廣泛的影響，該公司的股價週二下跌了 3% 以上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國政府還&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://public-inspection.federalregister.gov/2023-23048.pdf&quot;&gt;將兩家中國芯片設計公司及其子公司&lt;/a&gt;——摩爾線程智能科技公司和&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.bloomberg.com/news/articles/2023-07-18/china-chip-startup-biren-plans-hong-kong-ipo-this-year-as-it-chases-nvidia?embedded-checkout=true&quot;&gt;壁仞科技公司&lt;/a&gt;——列入「實體名單」，要求美國公司在向它們運送材料之前獲得特別許可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美國還表示，將制定一份新的「灰名單」，要求製造某些不那麼先進的芯片的公司在向中國、伊朗或其他受美國武器禁運影響的國家出售芯片時，必須通知政府。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;華盛頓智庫戰略與國際研究中心的分析師艾米麗·本森説：「令我震驚的是，需要許可證才能出口的國家大幅增加。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些規定似乎並沒有限制中國公司使用亞馬遜和微軟運營的外國雲服務。最近幾個月，政府曾考慮取締這項業務，因為中國公司&lt;a rel=&quot;noopener noreferrer&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.wsj.com/articles/u-s-looks-to-restrict-chinas-access-to-cloud-computing-to-protect-advanced-technology-f771613&quot;&gt;利用這類服務&lt;/a&gt;作為一種後門，在中國境外獲取先進的人工智能芯片。但本森表示，這樣的措施可能會在晚些時候以行政命令的形式出台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;研究公司凱投宏觀中國經濟主管朱利安·埃文斯-普里查德上週在給客户的一份報告中表示，隨着非中國公司不斷推出其現有產品的更先進版本，這些控制措施的影響將變得更加明顯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「結果是，中國在開發大規模人工智能模型方面達到技術前沿的能力將受到美國出口管制的阻礙」，埃文斯-普里查德寫道。他還説，這可能會對中國經濟產生更廣泛的影響，因為「我們認為，人工智能有可能在未來幾十年改變生產率增長的遊戲規則」。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Don Clark 和 John Liu 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/ana-swanson&quot;&gt;Ana Swanson&lt;/a&gt;是時報駐華盛頓記者，負責報道貿易和國際經濟新聞。她此前在《華盛頓郵報》工作，報道貿易、美聯儲和經濟新聞。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/ana-swanson&quot;&gt;點擊查看解更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/17/business/economy/ai-chips-china-restrictions.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 15:07:02 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[攜手普京，習近平展示改寫全球秩序雄心]]>
            </title>
            <link>
                <![CDATA[https://cn.nytimes.com/china/20231019/putin-xi-china-russia/]]>
            </link>
            <description>&lt;address&gt;DAVID PIERSON, ANATOLY KURMANAEV, TIFFANY MAY&lt;/address&gt;&lt;time pudate=&quot;2023-10-19 01:58:49&quot; datetime=&quot;2023-10-19 01:58:49&quot;&gt;2023 年 10 月 19 日&lt;/time&gt;&lt;figure&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/18/multimedia/18xi-putin-wthj/18xi-putin-wthj-master1050.jpg&quot; width=&quot;1050&quot; height=&quot;700&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;週三，習近平與普京在北京會面。 &lt;cite&gt;Andres Martinez Casares/EPA, via Shutterstock&lt;/cite&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;section&gt;&lt;p&gt;中俄領導人以「老朋友」和「親愛的朋友」的稱呼問候彼此。他們抨擊了美國，自詡正在推動建設「更公正、多極化的世界」。他們對兩國信任的「深化」讚賞不已。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週三，當世界還在為烏克蘭戰爭和加沙危機焦頭爛額之際，中國最高領導人習近平利用北京主導的峯會，廣聚大多來自發展中國家的領導人，展示了自己重塑全球秩序的雄心。他將中國描繪為美國領導世界之外的另一選擇。他還讓俄羅斯總統普京扮演了重要角色，凸顯出他們的關係對習近平的願景有多麼重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此次「一帶一路」論壇圍繞中國的標誌性外交政策倡議展開，該倡議旨在通過基礎設施項目擴大北京的海外影響力。作為論壇主賓，普京公開亮相時總出現在習近平左右。兩位領導人週三還在北京舉行了長達三小時的會晤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;普京和習近平抱團之際，拜登總統抵達以色列進行訪問，希望阻止以色列與哈馬斯的戰火繼續蔓延。儘管習近平沒有公開評論這場戰爭，但普京在新聞發佈會上指責美國向中東派遣軍艦，加劇了該地區的緊張局勢。他説，這些地區衝突的「共同威脅只會加強俄中兩國協作」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於習近平來説，普京是一個志同道合的夥伴，對西方懷有與他相同的不滿，並願意對他們眼裏的美國霸權做出反擊。習近平想把中國捧為維護世界穩定的力量，而普京與他並肩作戰——哪怕俄羅斯在 21 個月前對烏克蘭的入侵已經顛覆了歐洲的安全形勢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「（我們）不搞意識形態對立，不搞地緣政治博弈，也不搞集團政治對抗」，習近平在北京人民大會堂舉行的論壇開幕式上發表講話時表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「反對單邊制裁，反對經濟脅迫，也反對‘脱鈎斷鏈’」，習近平説，他指的顯然是美國及其西方盟友向中國施壓的努力。美中兩國在貿易、技術和台灣問題上展開了激烈對抗，美國對華半導體出口禁令引發了中國的抗議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/18/multimedia/18xi-putin-pgwz/18xi-putin-pgwz-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;在北京人民大會堂，習近平對來賓説：「（我們）不搞意識形態對立，不搞地緣政治博弈，也不搞集團政治對抗。」&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;習近平在北京論壇上對普京的友好姿態再次證實了中俄夥伴關係是導致世界各國分裂成對立集團的因素之一，就在不久之前，他們才讚頌了兩國「沒有止境」的友誼。普京在峯會期間與習近平舉行會晤時表示，在「當前困難的世界局勢下」，中俄需要在外交政策上進行更密切的協調。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這次峯會基本沒有歐盟國家參與，主要是因為俄羅斯在烏克蘭的戰爭造成了分歧。匈牙利總理歐爾班是唯一出席的歐盟領導人，對普京和習近平來説，他是具有專制傾向的夥伴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;相較之下，有近 150 個發展中國家出席了峯會。通過「一帶一路」倡議，中國主要以貸款形式撥付了近 1 萬億美元的資金，用於在亞非拉建設發電廠、海港和其他基礎設施，但這導致部分國家背上了沉重的債務負擔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至於普京，他此行尚未與中國達成任何新經濟協議。但他已經收穫了外交紅利，讓這位俄羅斯領導人在西方的孤立之下依然得以將自己標榜為全球權力掮客。他還在北京會見了其他亞洲領導人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「此次論壇清楚表明了俄羅斯仍是一個擁有大量資源的大國，遠沒有陷入孤立處境」，位於俄羅斯符拉迪沃斯託克的遠東聯邦大學的國際關係教授阿爾喬姆·盧金表示。「亞洲和全球南方國家的態度很明確，烏克蘭戰爭不是他們關心的問題，與俄羅斯做生意才是他們更感興趣的事。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/18/multimedia/18xi-putin-kwzj/18xi-putin-kwzj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;匈牙利總理歐爾班（左）是唯一一位出席此次會議的歐盟國家領導人。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與此同時，普京還試圖展示俄羅斯的地緣政治自主性不受中國這個更強大鄰國的影響。他概述了俄羅斯在該地區宏大的基礎設施計劃，呼籲外國前來投資，但沒有透露是否將加入中國的現有項目。週三晚些時候，他又稱兩種願景是「互補的」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中俄結盟的深度已成為全球如何應對加沙人道主義危機的焦點，這場危機正在成為美中之間的又一隔閡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中俄都一直避免譴責哈馬斯本月&lt;a href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/13/world/middleeast/hamas-israel-attack-gaza.html&quot;&gt;對以色列的襲擊&lt;/a&gt;。兩國都批評了以色列對加沙的空襲，並呼籲重啓巴勒斯坦建國的談判。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;專家表示，對以色列的批評反映了中國愈發篤定自信的姿態及其想要討好中東國家的願望。中國一直試圖在中東發揮更大作用，填補美軍撤離後留下的權力真空，尤其是在阿富汗。今年 3 月，中國推動促成一項協議，讓沙特和伊朗這兩個宿敵恢復了外交關係。北京還提出調解巴以衝突，但這些努力未獲太大反響。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「問題的核心癥結在於一直沒有還巴勒斯坦人民一個公道」，中國外交部長王毅在上週與巴西總統盧拉的外事顧問阿莫林通電話時表示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週日，王毅向沙特外交大臣費薩爾親王表示，以色列對沙特的報復行為「已超越自衞範圍」。他還呼籲以色列停止「對加沙民眾的集體懲罰」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://images.weserv.nl/?url=static01.nyt.com/images/2023/10/18/multimedia/18xi-putin-vkhj/18xi-putin-vkhj-master1050.jpg&quot;&gt;&lt;small style=&quot;color: #999;&quot;&gt;週二，遭以色列空襲後的加沙。中國和俄羅斯都呼籲以色列停止對加沙的空襲。&lt;/small&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些尖鋭發言説明中國改變了一貫不干涉別國內政的國策。面對別國衝突，中國往往會謹慎表態，通常選擇中立，並發表支持和平的温和聲明。這種減少樹敵的策略讓中國的外交身段更加靈活，也讓其得以轉移國內政策遭到的批評，例如鎮壓香港自由以及在西藏和新疆侵犯人權的行為。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;中國的立場將贏得穆斯林世界的支持，以往它曾因對待新疆穆斯林維吾爾人的方式而受到一些批評。歷史上，中國與巴勒斯坦一直保持着密切關係。它在 1988 年承認巴勒斯坦國，四年後又與以色列建交。中國對巴勒斯坦獨立事業的支持可以追溯到毛澤東時代，他看到了兩國與西方列強鬥爭的相似之處。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「他們這樣做是為了向全球南方表明，中國將給予這些國家的支持是他們基本不太可能從西方國家——特別是美國——那裏得到的」，大西洋理事會非常駐高級研究員喬納森·富爾頓表示。&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;&lt;footer&gt;&lt;p&gt;Olivia Wang 對本文有報道貢獻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-pierson&quot;&gt;David Pierson&lt;/a&gt;報道中國外交政策和中國與世界的經濟與文化交互。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/david-pierson&quot;&gt;點擊查看更多關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Anatoly Kurmanaev 是一名國際新聞記者，負責報道入侵烏克蘭後俄羅斯發生的變化。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/anatoly-kurmanaev&quot;&gt;點擊更多查看關於他的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/tiffany-may&quot;&gt;Tiffany May&lt;/a&gt;自亞洲為《紐約時報》報道新聞，她於 2017 年加入時報。&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/by/tiffany-may&quot;&gt;點擊查看更多關於她的信息。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;翻譯：紐約時報中文網&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a rel=&quot;nofollow&quot; target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.nytimes.com/2023/10/18/world/asia/putin-xi-china-russia.html&quot;&gt;點擊查看本文英文版。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/footer&gt;</description>
            <pubDate>Thu, 19 Oct 2023 14:07:01 +0800</pubDate>
        </item>
    </channel>
</rss>