<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <channel>
        <title>少數派</title>
        <link>https://sspai.com</link>
        <description>少數派致力於更好地運用數字產品或科學方法，幫助用户提升工作效率和生活品質</description>
        <language>zh-CN</language>
        <managingEditor>contact@sspai.com (少數派)</managingEditor>
        <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 15:01:28 +0800</pubDate>
        <item>
            <title>年貨買了啥？分享 12 件好吃、好玩、好用的春節好物</title>
            <link>https://sspai.com/post/86297</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;今年春節，許多城市都準備了慶祝活動，比如廣州白鵝潭的煙花匯演、時隔多年再次開放的荔灣花市、北京崇國寺塔的非遺體驗廟會、長沙博物館的生肖文物大聯展……隨著大街小巷的年味漸濃，相信不少朋友也都為自己和親戚朋友準備了添添喜氣的好東西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們邀請了 8 位作者，來聊聊他們為春節置辦了什麼年貨、準備了什麼裝飾、淘到了哪些工具，也歡迎大家在評論區分享你心中的春節好物，我們會在本週五（2 月 9 日）選 2 位朋友送出&lt;strong&gt;少數派 2024 龍年水獺紅包封面&#129511;！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文不含任何推廣性內容，請放心閲讀，祝大家新春快樂！&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;好吃的年貨&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;品客新年限定爆竹桶禮盒&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@Voyager_1：本來還在尋找大包裝的大食袋或者過年裝薯片的時候，一下刷到品客的「火箭筒」就毫不猶豫下單三份送到家了（羨慕我的侄兒們）。一方面造型太討我喜歡了，這個巨大的紅桶很像一個過年的爆竹&#129512;，拎開爆竹桶裡面還是薯片桶，滿滿創意開桶的感覺，另一方面 5 原味 + 5 洋蔥味的口味配搭我覺得也夠經典（當然有些人不喜歡洋蔥味）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值此佳節，年貨的採購更多滿足的還是創意和新鮮勁兒，吃的東西不見得和平時有多大差別，但是給久未團聚的家人捎一份小禮物，一份新鮮感，精心挑選的付出的就是值得的，不説了繼續採購奧特曼去了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/2fa2d5f676e7bb1aadb39b8574618a2f.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/1aa9d3410a73ddbf682a3bea999d387f.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以我對薯片的理解，袋裝薯片中尤以上好佳的燒烤味、樂事的原味和黃瓜味最百吃不厭，不過這倆的桶裝都不符合我的口味，太厚不脆（説的是那種薄脆的感覺），不夠香。非要説桶裝薯片裡讓我覺得優秀的，還得是品客，他家對於桶裝薯片是有獨家理解的，片片稍微薄一點點的同時也沒造成過多的運輸損耗，吃起來還有獨家的香味。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;三隻松鼠抱富桶&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@宇宙浪費指南：過年我們家的零食採購分兩種，一種是準備拿去送親戚的零食禮盒，另一種則是留著在家招待客人的，這兩種在選購上的側重點會有所不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;送人的零食禮盒首先會比較講究包裝，要儘量選擇在包裝設計上比較精美且能體現節日氛圍的，畢竟送禮需要講究一些排面，其次是根據收禮的對象針對性地選擇零食類別。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本來打算中規中矩買個三隻松鼠的堅果禮盒款的，但偶然看到這個「抱富」的設計實在是太種草了，這寓意和祝福都很直白，過年的氛圍感一下就營造起來了；大號桶高接近 40cm，我選的這款桶裡零食有夏威夷果、核桃、巴旦木、豬肉脯等二十款，還有 130 袋的選項，都是像瓜子仁、葡萄乾、素毛肚、魚豆腐等的小食，這款感覺更適合買來家裡招待客人。（但如果送長輩的話可能這桶不太穩重，最好還是選擇禮盒款式的。）&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/60c851869b638f7fdf3de175259795e3.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/eefac6f4f35360b525d991adf4dc4a6d.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;經典不出錯的旺旺大禮包&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@宇宙浪費指南：旺旺大禮包作為過年送禮的選擇，一般是最為保險不會出錯的。本身喜慶的包裝就很迎合節日氣氛，紅色包裝寓意紅紅火火，禮包裡涵蓋各種經典的零食，如雪餅、仙貝、牛奶糖等，大人小孩都愛吃，而且還有不同規格的禮包，有家庭裝也有禮盒裝，選擇很多，懶得多做選擇直接就無腦入旺旺大禮包了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/8e2a4501f844aa22ec310d2e908071ff.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/b9513f925522e9405bdc021410c44c65.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;迪士尼零食禮盒&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@宇宙浪費指南：單論包裝，迪士尼的零食包裝一定是榜首，沒有哪個小孩子會拒絕這種好看又好吃的零食了吧。雖然迪士尼今年有出新春禮盒，禮盒裡是核桃仁、雞蛋卷、鳳梨酥、鹹蛋黃之類的餅乾糕點，但小孩子不一定愛吃。我選的這款迪士尼「行禮相伴」禮包裡零食包含薯條棒棒、爆漿小丸子、果汁軟糖、注心餅乾、心寵杯、芝士夾心餅乾、牛奶巧克力餅乾，還會送貼紙。價格上也很划算，光是兩盒果汁軟糖就已經等值，買來送給家裡有小學生的親戚朋友最適合。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/e0c5722463bc82f6de7782fd71e69868.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/c68816381c772e51866800b036ac615c.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;河南特產畫寶剛燒雞&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@文貓：今年的年貨只買了吃的，第一個是河南特產畫寶剛燒雞。我朋友是河南人，有次從家來北京給我帶了一隻燒雞，我吃了覺得很不錯，就在網上找了旗艦店下單，收到後跟朋友帶的一樣，於是這次過年就給家裡也買了兩隻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一隻 750g，我跟男朋友兩人可以吃兩頓，過年招待客人的話也算一道快手又好吃的硬菜。我在旗艦店買的一隻，送來還有龍年的袋子，送人也不會過於簡陋，現在天氣冷，送到我手裡冰袋還是硬的。包裝上寫著 0-4℃ 冷藏可以放 6 天，所以收到貨還是得儘快食用。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/19718dec3e5481e373dad9397dbcc822.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/b13498c25499a1223e5f2fb296d6e728.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;家裡有暖氣的可以把它拿出來直接在暖氣上放 1-2 個小時，帶上一次性手套撕開就可以吃了。朋友説微波爐加熱不如在暖氣上放熱好吃，所以我只使用了這一種加熱方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的媽媽是個對食材有自己的要求的人，對於雞肉，她認為只有骨頭比較硬的雞才是生長環境比較好的雞，一般超市賣的雞骨頭是紅色的且很易碎，她是不吃的。這也是為什麼畫寶剛燒雞可以入選為我的年貨清單，因為它的骨頭都是硬邦邦的白色骨頭，可以入我媽的法眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;燒雞撕開後直接食用我覺得有一點點鹹，配上主食就正好。雞胸部分的肉也完全不柴，鹹香軟嫩，撕成細條，做雞絲涼麵都是可以的。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/fc49a0abe98ece70a6418cbd5140c205.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/8a0038049309dd837fac66a807ed2fa2.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;南食召臘肉&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@文貓：我還買了兩塊南食召的臘肉寄回家。這個臘肉的好處是：不硬，也不是特別鹹。我去年給家裡買的臘肉就太鹹了，必須切好焯水才能吃。南食召這個就不用那麼麻煩，買回來直接切片分裝，每次拿出來一份，解凍後直接炒就行。不幹不鹹也不硬，切成薄片也有很香的煙燻味。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/b5882a83f4fd7129fb0104d72ed2997f.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;淘寶示意圖&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;臘肉的吃法很多，男朋友主要用臘肉炒豆角，以及做臘肉米粉。臘肉炒豆角做法很簡單，起鍋燒熱前先準備原料：將臘肉切成薄片，然後將豆角斜切成絲，再拍兩三瓣蒜。炒肉之前，先將豆角在沸水裡焯一下，然後撈出。鍋中加入少量的油，再把臘肉和蒜瓣一起放進去煸炒。煸炒至臘肉肥肉部分變透明，放入豆角，簡單翻炒，放點老抽，出鍋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;臘肉炒米粉和炒豆角類似，在炒之前，先將泡好的米粉下鍋煮透。將蔬菜（如菠菜、青菜）切成小段，下鍋焯水後撈出。將蔥切成豆瓣大小，鍋中加一點油，煸炒至臘肉肥肉部分變透明，加入切好的蔥。翻炒後，放入米粉和蔬菜，快速加入生抽，進行翻炒。生抽的量可以多一點，翻炒的速度也要快一點，不然米粉可能會粘鍋。等所有的米粉都裹勻生抽，就可以出鍋裝盤。因為臘肉本身是鹹的，生抽中也有鹽，就不用另外加鹽了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/82687fa90c01820c4817b52ae07b1496.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最後，我還得給爸媽買一點稻香村，因為我爸是稻香村沙琪瑪的死忠粉，每年必吃。可能在他心裡稻香村的沙琪瑪像春晚一樣吧，是一個固定的儀式。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;好看的裝飾&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;好運龍生肖門掛&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@Voyager_1：儘管過年都是回老家團圓，我們也不會落下裝點城裡的家，為的是年後歸來時看到貼好的福字和春聯，保持一份節日的情緒和氛圍（實則延緩下復工的節奏）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前幾天逛山姆的時候發現店裡已經上了很多春節周邊，尤其以龍年的主打產品最為吸睛，福字、春聯甚至還有會出聲的擺件。在一眾熱火的顏色裡，我們看中了一款調皮又可愛的新潮裝飾 —— 門把手上的龍掛件。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/205336b2ebf04f476b80aca497a85e63.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/21e57bfe7978f45bf11aad835babb39a.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;這款掛件是沒有毛糙的，一上手就能摸出來是質感不錯的偏硬且有韌性的塑料材質，不是薄薄一層，厚度應該有個半公分的樣子，沒什麼折斷的風險。底部的鈴鐺聲音也很清脆，有一定份量，試了下開關門時不會咣噹咣噹響個不停。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩個掛件成對存在的時候龍龍會過於喜感（當然也不可能一個門掛倆），家裡兩個臥室門上分別掛一個，感覺朋友光臨看到也會覺得比較新奇，這樣臥室門上如果想貼福字選個簡單的小福就好了，搭配起來不會顯得用力過猛，是一種用細節支撐主體的感覺。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;新春禮盒套裝&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@許萬裡 Alva：臨近春節，因為和對象要各自回家過年，於是在年前就先準備了新春禮盒作為禮物。市面上的新春禮盒有很多種，家人選的這款主要包含這幾類東西：對聯套裝、紅包、筆記本、賀卡、貼紙和毽子。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/7d4d85a6cc50bc642c97566472ebaeef.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/4dd7ebe91560559b1b7c3d1844176e97.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;對聯和紅包都是春節必備的年貨，紅包封面附有圖畫和表示祝福的字樣，如吉祥、迎春、發財、喜樂、福瑞、如意等等。雖然大小紅包共 24 個肯定是不夠春節用的，但獨特的封面倒是可以用來包一些特別的利是&#129511;。以我所在的廣東地區為例，往年幫長輩包紅包時，都會裝幾個數額較大、給親戚孩子的利是，和其他的紅包分開放。因此我在看到新春禮盒裡這些封面特別的紅包，第一反應就是可以用它來裝這部分利是，而不用擔心弄混啦。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/af7833ea297054e1a243fe01b69a4c43.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/2d234a5a5d0c9b551185a4886ea3afb8.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至於禮盒裡其他的年貨，則分別代表不同的祝願。筆記本是「用心記錄我們一整年的成長」，毽子是想「我們一起把健康抱回家」，而貼紙主要是給小朋友玩的裝飾品（我妹小時候就很喜歡貼紙）。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;賺錢花創意擺件&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@Konstantine：家裡的裝修風格一向都是簡約為主，所以難免少了些煙火氣。臨近春節，給家裡添置了一個有點俏皮的可愛擺件，雖然沒有張燈結綵，也沒有紅色滿屋，但卻著實為家裡增加了不少過節的氣氛。這個擺件不光可愛、有適合新年展望的吉祥寓意，還有互動性。現在我每日加班到家後坐到電腦桌前，必須要和它互動一番。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/fa1fcf832ad93fba645221ebca4c40ee.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;這個桌面擺件的名字是：錢花。因為可以轉動花瓣，所以整個互動動作又叫：轉錢花，諧音「賺錢花」。以往每年都會許下「日富一日，多財多億」的白日夢，今年開始決定腳踏實地，用自己的勞動換取金錢的果實。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往小了説，轉錢花是我對新的一年經濟方面的美好憧憬；往大了説，轉錢花具像化了我決定努力賺錢的決心，在每一個加班回到家只想躺平的夜晚，這朵花的旋轉，讓我能夠撐起疲憊的身軀繼續坐在桌前奮筆疾書一小會，帶著對新一年的企盼與希望，努力一把。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;愛錢從來不是庸俗的事情，因為我們在努力地賺，因為我們在努力地轉。祝所有看到這朵錢花旋轉的讀者朋友，新的一年，有錢花，有錢賺！&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/6ea5f2264c599eb367a10035e37e1afd.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;好用的工具&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;摩卡色電動真空保鮮盒&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@潘譽晗：摩卡色家（Mocarose）的相關廚房用品一直以顏值著稱，平時看到他們家的廚具，漂亮的純色就讓人很是心動。這一次的真空保鮮盒顏值也依然在線，純白的顏色看著清爽又大方。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/21f1666b7e8fd85dea8e9a9fbbfb8acf.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/258e2c06f06603efe8fe232fc104241f.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最重要的是這款保鮮盒的密封性很好。每年過年，家裡都會收到一些親朋好友送來的年貨。江浙一帶的冬天本就濕冷，如果是堅果類的小零食或者是水果類，可以常溫儲存，無傷大雅。怕就怕送整箱海鮮之類，如果不立即烹煮，輕則不夠新鮮，重則全部壞掉。所以能在保存食材時，保留食物的新鮮肯定是最好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;摩卡色的這一款真空保鮮盒可以利用電動抽真空的機器把保鮮盒和收納袋中的空氣抽走，有效延長食材的保鮮期。自帶的時間記錄環，可以選擇是哪一天保存的，不會忘記。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/d5b15937352acb5afdf2cca325b075c2.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果是一週內就可以吃完，放在保鮮盒中放冷藏完全沒有問題，而且因為密封性好，所以不會串味。如果是想放在冷凍櫃，那麼就可以用收納袋。把魚處理過之後，放進真空袋抽真空，再放冰箱冷凍即可。抽完真空後的收納袋也壓縮了一定的體積，可以儘可能減少佔據冰箱的空間。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/5ef37bec741113e4b103613d9aaf13cc.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，這款保鮮盒用的是高硼硅玻璃的材質，比起塑料來説，用著相對更放心一定。而且保鮮盒和收納袋都是可以持續使用的，也能節省保鮮膜、保鮮袋和一次性收納袋的錢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我所購買的 22 件套（含抽真空機器）售價近 1000 元，其實用一次性付出的角度來説，似乎有點偏高。我經過使用並且把海鮮都處理完畢發現，其實最好用的還是真空袋那一款。一般的食材保鮮，因為在冰箱中一般不會超過一週，所以沒必要買 22 件套。直接購買真空袋+手持真空機那款，價格只要 279 元便可。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;家用牆漆修補工具&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@正弦定理：今年的冬天格外的寒冷，想到家裡的空調已經用了快十年了，也沒有制熱的功能，不如索性趁有需求更新換代，買一台更多功能的空調來抵禦寒冬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新空調相比舊空調不僅體積更小，在製冷和制熱的能耗比上也更優秀了。在新空調買回來並且讓師傅上門安裝成功後，由於新舊兩台空調的大小不同，有一個頭疼的問題馬上浮現出來了——舊空調在牆上的印子。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/f2acdc7f988810ca10eddbb6f32e5d0f.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;於是，我立馬上淘寶尋找解決方案，然後就找到了本文的主角，「家用牆漆修補工具」。試用下來非常好用，同時也比較便宜，在此推薦給大家。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/bc568c588e855ee3dcb6536b806eb6df.png&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/4461c54991d22d25978e736199203947.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我買的是立邦家的修補工具，是一個牙膏 + 滾筒的形態，初印象很新奇，有點像我小時候寫錯字時用的「修正帶」。立邦這個品牌相信大家也耳熟能詳，品質應該可以信賴。這個工具在使用上也很直觀，拔開蓋子，一邊像擠牙膏一樣擠牆漆出來，一邊用滾筒在牆上來回刷就完事了。每一下刷在牆上的漆都不會太厚，有很多容錯的機會，不用太擔心手殘刷不好。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/e2ac3984dd845a249f50f69eacec72e9.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;關於氣味，剛刷的時候湊近了聞肯定是有一些的。我在早上起床後完成漆牆後，保持房間通風，然後就出門了，到了晚上回家後已經聞不到了異味了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恰逢春節臨近，相信很多人家裡也需要大掃除，如果你家裡牆上正好也有舊印跡想要消除，不妨試試這個實用的小工具。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;米家口袋照片打印機&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@枴子狼：一個出行帶相機的人，新年聚會少不了幫大家拍照，尤其是因為疫情很多朋友已經幾年未見，記錄彼此的變化也變得更有意義。經過我幾年的練習，把人拍得好看已經不是問題所在。大不了光圈開大拍拍糖水，快門狂按下總有幾張能讓對方滿意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過，篩選、修圖、返圖的漫長過程，還是讓約朋友或和家人一起拍攝少了些許儀式感（畢竟大家這麼努力的凹造型）。我想起以前街拍時的願望：最好是有一個和拍立得一樣快的打印機，能在讓我趕在被拍的人走掉前打印出來塞給他/她。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/e8d3c1b495804f5c3fd103f559e27eba.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;遺憾的是，在遍覽市面上所有的便攜照片打印機後，我發現大部分都是幾年前發佈的產品，相紙也不便宜。最叫人擔心的地方在於，作為手機生態鏈的一環，便攜打印機需要移動端 App 配合使用，如果 App 無法啟動就等於原地變磚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而無論是傳統相機廠還是產業鏈新品牌，做 App 都不是它們擅長的。於是，在對富士等品牌的價格咋舌、又遺憾地略過許多性價比高但詳情頁上的 App 看起來已經停止更新的小廠後，我還是選擇了最穩當的小米。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/8657a9fc794188232a7b5abeec0fe641.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;打印機與獺&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;米家口袋照片打印機的優勢非常明顯：市場保有量高、相紙易買、使用米家 App 即可打印。劣勢同樣顯而易見：作為 2019 年發佈的眾籌產品，至今未有硬件更新，使用的仍是 mirco USB 口；此外，在 CCD 都能飆漲價格的今天，二手市場價格比起新機優勢不大。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/59839b1f84c1a57bea0004497513cbcc.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;愁人的 mirco USB 口&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;儘管非 C 口這個缺點的確很大，但所幸打印機不是那種長期待機的產品，用的時候再開，一天也費不了幾個電，所以旅行倒也不必帶 mirco USB 線出行。從打印體驗上來説，米家口袋照片打印機還是很不錯的：使用米家 App 快速連接，打印速度尚可，而照片的色差就當是復古濾鏡了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外還有些特色功能，比如視頻照片、留聲照片。不過似乎只能在米家內掃一掃體驗，有點雞肋。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/ee976f86ee4ab4e096af03207e177171.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;功能豐富&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;米家的相紙是即貼相紙，因此還可以用來作大頭照使用，也相當有趣，可以拍些春節主題相片。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/91a8e889525f0f8cd51a20bfa9f0a0d1.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;系統展示的大頭照功能&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;自從有了相機，就多了個大年三十全家吃飯時拍合照的責任。雖然電子照片才是版本答案，但不是每個親戚都能習慣的。有了這台打印機後，可以現場給大家發實體照片，團圓的年味似乎更足了些。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/5b031d6fb09cf28ca295b2fc1c2bfa40.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&#128587;：你有為春節採購嗎？有什麼好吃、好玩、好用的東西，歡迎在評論區一起分享，我們會在本週五（2 月 9 日）選 2 位朋友送出&lt;strong&gt;少數派 2024 龍年水獺紅包封面&#129511;！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 下載少數派&#160;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/page/client&quot;&gt;客戶端&lt;/a&gt;、關注&#160;&lt;a href=&quot;https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 特惠、好用的硬件產品，盡在&#160;&lt;a href=&quot;https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc&quot;&gt;少數派 sspai 官方店鋪&lt;/a&gt;&#160;&#128722;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>少數派編輯部</author>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 15:01:28 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>我的新年 flag 是聽 100 張專輯</title>
            <link>https://sspai.com/post/86287</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;音樂幾乎已經成了大多數人生活中不可缺少的一部分。相比於書籍、影視，音樂幾乎不受時間和地點的限制，可以隨時隨地散播在生活中的各個角落。我的一位老師朋友曾説，她的生活每天都離不開音樂，聽歌一定是路上的必備環節。同輩中，也已經有很多人陸陸續續丟棄了聽歌的習慣，而我卻從喜好到設備一路變化升級。制定今年的新年 flag 時，我依然在音樂這一項選擇了「聽 100 專輯」，寫下這一項時，我突然想嘮一嘮我這些年來在音樂上的認知進化和投入。我想這會是一篇關於音樂和我的流水賬，沒啥營養，建議謹慎閲讀。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;時代&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;定向時代：隨機與興奮&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我這個年紀的小叔叔，最早對音樂的啟蒙都還要追溯到磁帶時代。我老姐上初中的時候非常痴迷於任賢齊，家裡就有很多任賢齊的磁帶。無數次寫作業的同時放一盤磁帶在錄音機裡，四五歲的我就這樣從任賢齊開始，跟著有了一點聽音樂的啟蒙。幼時對音樂的記憶總是恐怖的，沒想到十幾年之後的簡單生活節，鄭秀文抱恙請來任賢齊代班壓軸，我居然能全程參加閉卷考試。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了開始早熟認真聽歌的小學初始，聽歌對我來説就是一個極其隨機且容易有刺激感的過程，因為想聽到自己喜歡的歌手和喜歡的歌，並不像今天一樣是一件動動手指就可以的事情。想聽到最新最火的歌曲，就要多留意放學回家必經之路的音像店；想聽到自己喜歡的歌手聯唱，就只能靠著每週五和週日的《同一首歌》和《歡樂中國行》了。有趣的是，那時候聽歌的成本雖然很高，真的遇到了自己愛聽的歌手和愛聽的歌，幾乎可以開心一整晚。而這種興奮感，在今天這個數字音樂時代，已經很難再出現了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;數字時代：這些追榜聽單曲的時光&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;終於，過度到了數字音樂時代，錯過了 mp3 的我直接加入了千千靜聽、酷我音樂盒和 mp4 大軍，在紐曼和愛國者等一眾國產品牌瘋狂內卷的時代，我也光榮地參與了戰爭。播放列表動輒上百首歌，幾乎全部來自於百度 MP3。當時的音質在今天看來也都根本上不了枱面，但就是這每首不足 3M 的幾百首歌，和一個十幾塊錢的耳機，陪伴我度過了圖書館抄作業的夏天，週末自習的公交車程，以及高中為數不多的暑假時光。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/b0de19568103486d9d20cd6fe708ef53.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;回看高中時候的自己，真的很奇怪是如何忍受品質這麼差的耳機&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;已經不記得是為什麼，第一首下載進千千靜聽的就是一首英文歌（沒錯，The Saltwater Room 至今也還是我的心頭摯愛），順利解鎖了 Owl City，歐美音樂生涯就這麼不知不覺地展開了。跟著微博上一眾歐美博主的啟蒙，我也知道了什麼是 billboard，什麼是格萊美，新生代五大開始一個接一個聽，每週追著 billboard 的 TOP10，也時不時地跟風追過那些曾經紅極一時又光速 flop 的金曲和新人；或者還在高中搞起了音樂講堂，花了三個多小時的時間在班裡做了一個歐美音樂的演講。就這麼聽著聽著我熟悉又不熟悉的歐美樂壇，我也從十幾歲中學生，聽到現在長成一個快要 30 歲的小叔叔了。彼時對音樂的認知，還只是停留在一首一首歌，偶爾看看歌詞，更沒有什麼專輯的概念，幾乎就在聽個響的階段停留了很長時間。不得不説，追榜確實解鎖了很多歌手和樂壇常識，算得上是我真正意義上的音樂入門。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至還在上大學的時候，由於分享欲過於積極，即使即不懂流量也不會爆款文案，還是和兩個朋友一起在微博上搞起了音樂分享（雖然只堅持了一段時間），當然結果就是純粹的自娛自樂。由於是三個人共同經營，所以我開始走出自己的喜好，聽了很多原本自己並不熟悉的風格和作品，不再僅僅在自己原本喜歡的圈子內打轉。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/23a5ee8a82b3b2d844a3331046fd4284.PNG&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;沒想到這個分享音樂的微博當時也有幾十個粉絲&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;後數字時代：專輯的藝術&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2017 年的冬天，Taylor 迴歸，帶來了當時熱度極高的 reputation。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首衝以後，在發佈的週五當天，一邊寫實習週報，一邊從頭到尾按順序聽完了整張專輯。此前很多時候聽專輯大多都是走馬觀花，並且對專輯的瞭解也都是從其中的一些爆紅單曲開始的，這一次卻是經歷了一個瞭解了創作背景之下的完整聽覺體驗。從此，我明白專輯並不只是一個停留在播放頁面上的歌曲列表，它記錄了創作者在一段時間內的思考與心智變化，對於一個主題的探索和自己的想法。雖然鮮有歌手能夠把探索的主題放在更深入的自我或更宏大的社會命題，但跟隨著創作者的步伐去感受一趟旅程總是新奇的。專輯確實是一種非常有特點的藝術形式，用聲音和文字給聽者留下無窮的想象空間。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從此，我每年的 flag 上都會有一條叫做：聽多少張專輯。這個數字從 10 張、50 張、慢慢演進到如今的 100 張。甚至我還會把曾經喜歡的一些單曲放回專輯中重新回味，那確實是另外一種完全不同的感受。即使不抱著這個目的，認真聽專輯也會幫助我發現很多在廣大流媒體的推送勢頭下很難被發現的小眾寶藏單曲，總有一些曾經被忽略的驚喜在等著我。即使在如今，藝術越來越快餐化的時候，我也依然強烈建議你多給耳朵一些停留在專輯上的時間，暫時放一放不好聽就切歌的想法，也許只需要幾張專輯過去，你就可能會對你所喜愛活不熟悉的藝術家有跟深入的理解。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/08c22365610fe358bf9a3acd5855d04a.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;今年聽過的一些專輯&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;從沒有更多體驗途徑只能隨機聽歌，到由單曲逐漸深入到專輯去剖析藝術家們的情感和內心，音樂自從進入我的世界，就再也沒有離開過我的生活。解決了資源的問題，接下來關心的就是設備了。接下來，進入花錢的流水賬。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;設備&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;小聲：耳機&lt;/h3&gt;&lt;h4&gt;普通就好&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;想要聽音樂，音質總是繞不開的話題。初高中的時候幾乎文具店幾十塊的耳機支撐一季，往往都是單邊不響以後壽終正寢。到了大學，開始瞭解一些高低頻、重低音之類的耳機調教「術語」，也陸續衝過一些紅極一時的鐵三角、森海塞爾。可在有線耳機的年代，我總是和它相剋的，不論好壞與否品質高低，幾乎每副耳機的壽命都是半年左右，就會有一個耳朵厭棄了我。研究了網上的很多攻略，發現這種情況最有可能是因為耳機的纏繞導致裡面的導線斷裂造成的，手殘的我也屬實不太可能學習先進的保護手法來護理它，於是隻能作罷。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/67c04aa9fc1edcceb501ec6a1baa2703.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;沒辦法，就是和有線耳機八字不合&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在花了無數的冤枉錢之後，我終於痛定思痛，決定花大價錢走上無線耳機的道路。成本雖高，但無論如何也不至於半年就單邊報廢。考慮到無線耳機在音質上基本無法和同價位的有線耳機比較，而彼時對於降噪又不是很感冒，所以衝著視覺動物對於顏值的偏愛，選擇了在顏值上一騎絕塵的 B&amp;O，這也成為了我無線耳機生涯的開端。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正上手使用以後發現，聽音樂確實更加輕便，但 APP 與蘋果的適配做的也確實差強人意，使用時不可避免需要多次打開 APP 進行操作，偶爾還會面臨負責操作的右耳經常比左耳耗電更快。好看是真的好看，使用起來也是真的不便。然而，還沒輪到我抱怨它的種種問題，它就隨著一次甩包的意外而在毫不被我察覺的情況下，掉進了垃圾桶，且扔完垃圾兩三天以後才「幡然醒悟」，2000 塊錢就這麼打了水漂。在花唄分期還沒有還完的時候，就已經失去了實物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;經過了第一次慘痛的教訓，第二次我就決定放棄獨立的小盒子，改用不容易丟的頸掛式。為了能夠儘可能跟 iPhone 有比較順利的適配，看來看去也只有 beats 一個選項，於是就直接購買了基礎款。不得不説，beats 真的是一個沒有性價比的品牌，在音質上比白開水還白開水，在佩戴舒適度上的基本只能算是中規中矩，只有顏值算是勉強過關，日常出門也夠用，於是就沒有動太多換耳機的心思。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;降噪的魔力&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;然後在使用了半年多之後，世界進入到了「疫情時代」。無法開學，瘋狂居家，卻剛好要面對論文開題，寫無數個文獻綜述與開題材料。於是，在家裡學習就成為了被迫接受的事實。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自然，想要寫出來論文，歌肯定是不能不聽的（不是），但是在家裡每天掛著一個頸掛式耳機聽一些比白開水還要自來水的音樂也顯得格格不入，居家的時間越長，對 beats 的不滿就與日俱增。這一次，本著省去決策成本的原則，我終於決定直衝 AirPods Pro，一腳跨入降噪的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;降噪宛如侯門，一如深似海。由於我本身就是衝著聽音樂入手了小耳朵，自然第一關注點是降噪，第二關注點就是降噪帶來的音質。我始終認為，降噪模式下的音質是一個被大家普遍忽略的優點。降噪本身可以讓你的耳朵更安靜，同時也讓你獲得了一個安靜的音樂環境，任何合格的降噪耳機都能夠讓音樂本身顯得更純淨，更容易讓我們集中注意力在音樂本身，無論是感受旋律還是細品歌詞。AirPods Pro 對我最大的幫助不僅僅讓我打開了降噪世界的大門，更重要的是讓我可以在任何一個環境下戴上耳機都可以開始從頭至尾完整沉浸在一首歌或一盤專輯裡，而這本身就是一種極其難得的體驗，更不用説後來更新的杜比音效。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;打臉時刻&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;我曾在感受過一次頭戴式耳機的悶耳效果以後，就立下重誓這輩子絕對不會用這個人類歷史上沒什麼用的偉大發明之一。然而重誓就是用來打臉的，在周邊的耳機重度使用者們一個接一個因為入耳式耳機的長期不規範使用而導致了反覆發作的外耳道炎以後，我也決定用打腫臉這種方式替代腫耳朵的風險。用老闆的耳機體會到一次杜比音效的那種在整個腦袋中環繞的音感的玄學，以及我弟在蘋果店怒買綠色的大耳朵以後，我也就無腦衝了 AirPods Max。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正開始使用以後，就會有無數次想要罵街的衝動。對於一個眼鏡患者，腦袋上加一個千斤頂實在無異於上斷頭台，連續使用一個小時以上耳朵就已經不堪重負了。可是小几千塊錢花出去，總不能白白浪費，於是我把他拿在工位上固定使用。在工位上用它聽音樂，降噪效果足夠且不用長時間佩戴，對我來説幾乎就是大耳朵的最佳使用場景。而且，在包裹了整個耳朵前提下，杜比音源帶來的效果確實更加明顯，能夠充分感受到音響似乎就置身於耳朵的四面八方。如果你也是持有這個罵街產品的眼鏡患者，不如試試就固定在室內使用它，至於出門，還是追求輕便舒適為主吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;縱觀我的耳機使用史，在最早的廉價時代，只關注能聽的熱單，只要開大音量幾乎一切劣質的影響都不足為懼。隨著對音樂的興趣從熱單轉向整專，耳機也開始向著千元以上價格段進化，而到了這個段位，我會更清楚地明白越貴的東西反而越不可能完美，沒有道理選擇那個各方面參數都滿足要求的產品，我只需要選擇一個能夠讓我隨時隨地沉浸在一張專輯的設備，音質説的過去，設備兼容方便即可。現在，耳機對我來説已經迴歸本位，完全變成激發音樂潛能不可或缺的設備，而不是單純的音質大拿或時尚單品。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/854ddae71823b0bfc37823229e2b105e.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/25a8839db6b2cc2abf44b1be0fefa2b1.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;大聲：音響&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;對於那些快節奏或者是能讓我內心歇斯底里的音樂，音響是最好的載體，並沒有什麼特殊的原因，單純是因為它可以讓聲音足夠真實足夠大。一個人在家或者是一些簡單的戶外活動，音響帶來的聽覺提升感是顯而易見的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;租房的情況下，想在家裡搞出一套複合式家庭影院設備，難度又大又不現實。剛進入職場開始租房的時候，考慮到可選的房型頂天也就是四五十平，聽音樂的範圍十分有限，於是毅然決然選擇只需要一個小型設備足夠。恰逢此時發佈了 HomePod mini，本來就對音響知之甚少的我決定直接入手，避免了決策的時間成本。畢竟，在對一個領域認知有限的情況下，先進入才是深入瞭解的最佳方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;HomePod mini 在音樂的上使用場景，無非就是在家呼喊 Siri 開始公放。幾乎每個週六早上的家庭大掃除時間，都是它大展拳腳的好時候。購買和你的手機適配的家庭助手作為家用音響是很好的選擇（天貓精靈除外），簡單實用，音質也基本可以達到夠聽的水準。連續使用了小半年以後，我發現自己對於一些音樂是一時興起的，只是在特定的場景下突然想到了某首歌，就想要光速聽一遍。比起其他音響需要連接搜索和點擊，家庭助手們只用輕輕一喊就基本能得到自己想要的答案（只不過，這方面確實 Apple Music 獨佔鰲頭，其它助手們還需要慢慢進步）。音響除了提供了一個擴展聽覺空間的機會，還在家裡成了我真正的「隨身聽」，對我這麼一個非常容易心血來潮的人來説簡直就是音樂血管綜合徵的福音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外放音響帶來的音樂震撼，哪怕是最好的耳機也無法比擬，這個道理很簡單，只需要想一想你有沒有那些想把耳機音量開到最大的時刻就十分清楚了。音響的作用就像是人類的一個情緒放大器，只要是正經合格的入門級產品幾乎都能很好地完成這個使命。有了這個工具，相信我們對很多音樂的理解都會多一層變化。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/9af21f9f262245ff29fccfce78dc04d9.heic?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;兩個小音箱的聲樂使命&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;番外：黑膠&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;當聽的音樂越來越多，喜好就會越來越廣泛，俗稱：入坑燒錢。我一直對音樂的各種復古形式有莫名的喜愛感，看到各種家居博主滿牆的黑膠唱片總感覺是一件非常酷的事情。於是在今年夏天搬到上海以後，本著搬家就要一步到位的原則，趁著 618 光速入手了入門級黑膠唱片機，以及一些，從各個渠道淘到的或流行或小眾的黑膠唱片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我並沒有太多的時間和空間去聽很多專輯的黑膠版，畢竟一張唱片往往價格不菲，且不是每張我喜歡的專輯都能在國內找到很好的黑膠唱片源，更重要的，它受限於設備和場地，沒辦法做到隨時隨地。那你説，在如今這個流媒體和音響設備無比發達的今天，為什麼我還要花大價錢購置這麼複雜且沒有性價比的黑膠系統呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然是因為心情，不然還能因為什麼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聽音樂總是要看心情的，只要你能在某個閒下來的晚上，打開一張唱片，放上一個溫暖的香薰蠟燭，然後坐在一個小椅子上安靜的聽完一張你喜歡的唱片，你就會感受到這種音樂形式的魔力。黑膠唱片從音質到場景都透露出一種復古的感覺，即使同樣一張專輯在數字音源和黑膠音樂中聽起來感受也是完全不同的。我很喜歡在下雨天的晚上放一張熟悉的唱片來聽，搭配著完美的白噪，很容易就能被歌手的聲音帶進他（她）早就規劃好的情緒路徑，無論是歡快或者憂傷，在旋轉的黑膠唱片上都會被放大。不誇張的説，這是我聽到過的沉浸感最好的音樂形式，現場蹦迪除外。&#160;&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/073c490530be1e623d3c810b4e6f8a5b.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;我家也有唱片機啦&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;磁帶、CD、黑膠唱片這些上個世紀的產物，經歷了數字音樂時代轉型的衰落，再到如今在美國市場上又開始逐漸復甦，除了收藏價值之外，我想更重要的是它們給我們帶來了完全不同的聽覺感受。就像我們如今也可以在手機上下載各種覆蓋相機的濾鏡一樣，音樂也需要不一樣的濾鏡來滿足我們的耳朵。黑膠雖然是一個有些門檻兒的坑，但是閒魚上來個隨身聽和磁帶還是容易許多的，不妨來試一試與這些如今已經可以説的上是與眾不同的音樂形式，肯定會有新天地和新驚喜。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/4c74a5424cd31bdddc213b51ce247e70.heic?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;這張剛出來的時候幾乎是在香港走斷腿才買到&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;一些輸出和輸入&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;樂評&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;有一段時間，我很執著於聽完專輯以後的輸出，單純是為了裝文藝青年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019-2020 年，是我瘋狂聽專輯的一年。恰逢研二沒有課，疫情封在家，喜歡的歌手在疫情前後又都沒閒著，所以聽的多了，有攝入有時間，自然就容易想著自己是不是也可以輸出點什麼。就這樣，有模有樣的開了一個公眾號（雖然早就已經是公眾號的末班車了），開始寫一寫自己想寫的專輯樂評和年度歌單。之前曾經在一篇文章中聊到過寫作對我帶來的改變，卻漏寫了我最早開始的長文寫作恰好就是寫樂評，而寫樂評本身也對我聽音樂本身有了很多想法上的轉變，尤其是對於專輯看法的轉變。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;專輯是構造的藝術，跟文章一樣，也講究構思、佈局和起承轉合。當我開始嘗試寫一張專輯的樂評之前，總以為自己已經對它的特色和不足瞭如指掌，而開始動筆就會發現，本以為自己腦子裡的語言已經是大珠小珠落玉盤，但其實只不過是一盤散沙，甚至真的寫到了某一首歌或者某一個部分，還會開始猶豫是不是真的有自己之前想的那麼好或者那麼糟，於是重新打開再聽一遍在所難免。這個神奇的反覆過程很像是中學老師熱衷於教的閲讀理解，先通聽一遍，然後再帶著問題細聽一遍又一遍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;進行到這個程度，難免會讓聽音樂看起來開始變成了一種「負擔」，卻也不是全無益處，最直接的改變就是真的會因為多聽幾次而讓一些從前聽不懂的歌變成「真香」。靠著這種方式，我開始發現了很多專輯裡的小眾寶藏單曲，從完全不知所云到循環真香定律，我能感覺到自己對於不同音樂形式的包容度在明顯提高，能夠不去過多的在意是不是一耳朵聽過去就是好歌，多一點慢慢品味的時間。寫樂評對我的改變來自於寫作的這個過程，在這個過程裡我允許自己不止追求簡單的聽感，而是迴歸到每一首音樂本身來幾次體驗，這反而是將負擔卸下來的過程，不是簡單的追求好聽與不好聽，把注意力重新放回認真聽音樂本身。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/fc13af1f2946c6af32148493836d47a1.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;當然了我的樂評寫的不怎麼樣，不過不耽誤給自己引流&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;音樂區 Up 主&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;這年頭音樂區的 up 主也和攝影區的 up 主一樣越來越卷，但對於觀眾的好處就是，無論大眾還是小眾的音樂愛好，都有可以滿足的資源。一些 up 主專注於做專業的樂評，幾乎是行走的 pitchfork，一些則開始深挖掘樂器、詞曲，每個歌手都是一個獨立的資源，還有一些就乾脆上最貴的設備來播放音樂。音樂區 up 主們現在主打一個各顯神通，尤其到了年終頒獎季就更是集中開始預（打）測（臉)。我關注的 up 主們，主要是獲取一些新歌諮詢，有趣的八卦，以及各種年終盤點裡是否有和我一致的品位。自己聽歌的時間長了，口味喜好很容易固化，即使在喜歡自己所鍾愛的品類也難免會有資源枯竭的時候，樂評 up 主確實可以源源不斷地幫我發現新的音源，解鎖一些不太一樣的欣賞角度，偶爾還會因為發現自己和 up 主的口味撞衫，而獲得小時候那種聽音樂的驚喜感。視頻盤點倒成了如今我們瞭解音樂的一種形式補充，有趣且生動。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/aad3ef6b3ff26bec7d390b9fdce19a29.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Todd 夠毒舌嗎，也足夠符合我的品味&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;順便送上我自 2010 年開始的每年的年度最佳：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2010 《Tik Tok》— Ke$ha&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2011 《No ID》— Frankmusic&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2012 《Good Time》— Owl City &amp; Carly Rae Jepson&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2013 《Sailboats》— Sky Sailing&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2014 《Up All Night》— Owl City&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2015 《Leave the Night On》— Sam Hunt&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2016《Closer》— The Chainsmokers feat. Halsey&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2017《Don&#39;t Blame me》— Taylor Swift&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2018《La Cintura 》— &#193;lvaro&#160;Soler&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2019《Cruel Summer》— Taylor Swift&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2020《Jesus in LA》— Alec Benjamin&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2021《Levitating》— Dua Lipa&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2022《Anti-hero》— Taylor Swift&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2023《Society》— Valley&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;現場&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;終於到了我想聊的最後一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現場音樂在過去的一年幾乎是最熱議的話題。伴隨著 「疫情」 的結束，國內和國際的演唱會市場全面復甦。管它大牌小眾，只要有場地有時間，幾乎場場都是爆滿，想要享受到現場的狂歡可真不是一件容易的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;演唱會是一個非常有魔力的場景，在現場面對和聆聽心水歌手的氛圍，是其他任何音樂介質都比擬不了的。現場主打的就是一個沉浸，與歌手、樂隊、觀眾們完全沉浸在一起。通常我們所擔心的車禍在演唱會現場往往也會被氛圍感所掩蓋，並不會真正影響我們的聽感。音樂節、演唱會、Livehouse，都是非常值得去體驗的現場音樂形式。只是相比之下，國內的音樂活動從概念策劃到現場舞美，不得不説都和國際上有了很大的脫節，尤其是近些年，由於各種各樣的原因呈現出了很大的頹勢。疫情過去，免籤也越來越多，各種各樣的演出形式逐漸恢復，希望大家能夠真的走到現場，感受不同的音樂因子帶來的視聽風暴，身臨其境，才是音樂的終極奧秘。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/2bb321ef13358799fa169e5ccc5ae13a.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;疫情後的香港奶油田異常火爆&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;結語&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;寫這篇流水賬的時候，我一邊斷斷續續地寫，一邊連綿不絕地想：音樂對我這樣的普通愛好者來説到底意味著什麼？我習慣了在人多混亂的環境下戴上耳機，習慣了到了快 30 歲的年紀依然追蹤自己喜歡的歌手的各種信息。所以音樂對我來説已經內化成了一種生活方式，而且不是一種簡單休閒的生活方式。買各種設備看各種樂評，逐漸探索一些自己從前並不熟悉和喜愛的音樂風格，它在 「逼」 我自己向前走，走出自己的聽覺舒適圈，走出自己的侷限，即使在這麼小的一個領域也要探索更大世界。而我的生活裡，已經確實不能缺少各種音樂形式的出現來作為重要的調劑，去完善和修復一個不完全的自我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哦對，説到現場，是的，I’m gonna go to The Eras Tour in Singapore, see you there~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現&#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>EricYoung</author>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 11:30:15 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>派早報：騰訊上線低温雨雪冰凍信息上報平台小程序等</title>
            <link>https://sspai.com/post/86345</link>
            <description>&lt;article class=&quot;normal-article&quot;&gt; &lt;div id=&quot;article-title&quot;&gt;&lt;div id class=&quot;article-body&quot;&gt;&lt;div class=&quot;articleWidth-content&quot;&gt;&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;2 月 5 日，騰訊與應急管理部國家減災中心、中央廣播電視總枱國家應急廣播緊急上線了「低溫雨雪冰凍信息上報平台」。可以通過該小程序快速上報受災情況、提交個人求助或登記幫助信息，小程序內可查看國家應急廣播中心發佈的動態預警信息，與冰凍雨雪防災科普內容、避險技巧等。&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/KCl5tvnblFbs-CJrsboi8Q&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0h0s5b34tenbpc00q0?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;BYXTbc5OOo1T6axpTsbctSC6nRg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;vivo 與諾基亞簽署 5G 專利交叉許可協議&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;vivo 於 2 月 5 日宣佈和諾基亞達成全球專利交叉許可協議，該協議涵蓋雙方在 5G 以及和其他蜂窩通信技術方面的標準必要專利。諾基亞在聲明中指出，該協議解決了雙方在所有司法管轄區的所有待處理專利訴訟。根據雙方商定的協議，協議條款仍將保密。目前諾基亞相關專利則包括約 20000 個專利族，其中包括超過 6000 個 5G 必要專利，這也是該集團自 2000 年以來約 1500 億歐元的研發投入結果。該集團上個月表示，預計其知識產權授權業務諾基亞科技將在 2024 年產生至少 1.4 億歐元的運營利潤，需要説明的是這也是諾基亞過去 13 個月裡達成的第 6 項和智能手機廠商的許可協議，此前諾基亞已經和 Apple、三星、OPPO、榮耀以及華為達成了類似的交叉許可協議。&lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/business/media-telecom/nokia-signs-5g-patent-deal-with-chinas-vivo-2024-02-05/&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;高通確認 Snapdragon X Elite 將與新版 Windows 一同推出&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;高通公司於 2024 年第一季度財報電話會議上向投資者證實，其被稱作是 Snapdragon X Elite 的新款處理器將會在 2024 年中期發佈，其發佈時間將會和下一版本 Windows 系統推出時間一致。高通首席執行官克里斯蒂安諾&#183;阿蒙表示，新款處理器將會和下一版 Windows 系統捆綁在一起，該系統將具備大量 Windows AI 功能。不過高通並未透露下一版 Windows 系統是否就是傳聞中的 Windows 12。&lt;a href=&quot;https://www.cnbeta.com.tw/articles/tech/1416147.htm&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;搜索引擎 Yandex 荷蘭母公司宣佈以 4750 億盧布出售俄羅斯資產&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;搜索引擎 Yandex 荷蘭母公司 Yandex NV 於 2 月 5 日宣佈，已經同意以 4750 億盧布將其俄羅斯資產出售給一個由俄羅斯投資者組成的財團，Yandex NV 在聲明中提到該交易將由至少 2300 億盧布的現金和約 1.76 億股 Yandex NV A 類股票組成，現金款項將在俄羅斯境外以離岸人民幣支付，交易完成後將停止使用 Yandex 品牌，Yandex 將完全由俄羅斯所有。另外完成出售俄羅斯業務後，Yandex NV 還將保留雲、數據解決方案、自動駕駛和教育技術領域四項早期科技業務資產。另外還會在芬蘭保留一個數據中心以及 1300 名員工的核心知識產權資產，以及到 2024 年的過渡許可證。&lt;a href=&quot;https://ir.yandex/press-releases?year=2024&amp;id=05-02-2024&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Snap 宣佈裁員 10%&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2 月 5 日，一份美國證券交易委員會文件顯示，Snapchat 母公司 Snap 將裁員 10%，這一説法隨後由該公司發言人確認，並稱本次裁員是為了「減少等級制度，增強合作」。以 Snap 規模推斷，本次裁員規模約在 540 人。這是該公司繼 2022 年裁員 1300 人、2023 年 11 月小幅裁員後的又一次裁員。&lt;a href=&quot;https://www.engadget.com/snap-is-laying-off-10-percent-of-its-workforce-161146546.html?src=rss&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Reddit 網友 Td3v1L 在華碩 ROG Phone 8 的最新固件中發現了 Zenfone 11 Ultra 的相關渲染圖和硬件規格信息，從透露出的信息來看，該機的設計和 ROG Phone 8 非常相似，硬件上將採用 6.78 英寸的屏幕，遊戲最大刷新率可達 144Hz，處理器將採用高通 Snapdragon 8 Gen 3 SoC，配備 16GB LPDDR5X RAM 和 512GB UFS 4.0 存儲。&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/zenfone/comments/1aj2yoh/zenfone_11_ultra_found_yesterday_inside_the_rog_8/&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0h0sdb34tenbpc00qg?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;KqjUbdIwqolMslxLvs4cm4BTnWb&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;在 Nothing 官宣 Nothing Phone (2a) 將發佈後，有 Reddit 用戶發佈了帶防洩密保護蓋的 Nothing Phone (2a) 的工程機實機照，隨即刪除了貼子。據爆料，Nothing Phone (2a) 將採用 6.7 英寸 AMOLED 屏幕，搭載天璣 7200 芯片，並延續背面 LED 提示燈設計。&lt;a href=&quot;https://twitter.com/yabhishekhd/status/1754192753771291090&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/8db73c5d4180d60f548b6833071803e4.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/fe32eff0774265ee5a218ddc397dafa0.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;少數派的近期動態&lt;/h2&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/b813085b3acadf328197d782f01c8485.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/3799dd3588f78004b53bd04014891a2c.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;你可能錯過的文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&gt; 下載 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/page/client&quot;&gt;少數派 2.0 客戶端&lt;/a&gt;、關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/s/J71e&quot;&gt;少數派公眾號&lt;/a&gt;，解鎖全新閲讀體驗 &#128240;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現 &#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div class=&quot;article-copyrights&quot;&gt;&lt;p class=&quot;followUpAdmin&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nickname&quot;&gt;本文責編：@&lt;a href=&quot;/u/thebaldingken&quot;&gt;北鴞&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#169; 本文著作權歸作者所有，並授權少數派獨家使用，未經少數派許可，不得轉載使用。&lt;/div&gt; &lt;div class=&quot;article-author articleWidth-687&quot;&gt;&lt;div class=&quot;el-row&quot;&gt;&lt;div class=&quot;el-col el-col-11 center&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/article&gt;</description>
            <author>少數派編輯部</author>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 08:00:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>派評 | 近期值得關注的 App</title>
            <link>https://sspai.com/post/86335</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;歡迎收看本期《派評》。你可以通過文章目錄快速跳轉到你感興趣的內容。如果發現了其它感興趣的 App 或者關注的話題，也歡迎在評論區和我們進行討論。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;值得關注的新 App&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;雖然少數派一直在為大家發現和介紹各平台上的優質 App，但仍有不少設計、功能、交互、體驗都非常優秀的 App，還沒有被我們發掘和介紹。它們可能是一款老 App，也可能是近期上架的新 App，我們會在這裡介紹給你。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Aurelian Audio：一切從簡的播客應用&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/robinpeng&quot;&gt;@ROB1N&lt;/a&gt;：在使用播客 app 的時候，我寧可使用 Podcast 也不去碰小 X 宙。那天看到群友的一句話——「播客聽完一倆小時後，一看評論區全是吵架，很無語」。我十分認同且痛恨這個現象。好像「社交」這個屬性已經是一個 app 不可或缺的成分了。家人們，誰懂啊？我連網 X 雲的評論區都不想看，你讓我看播客的評論區，那不是更烏煙瘴氣？我只是想好好聽個播客，沒那麼多想和陌生人上綱上線的東西。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/1332675f4452a7c25c23e009aed06a71.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;好在 Aurelian Audio 解救了我。作為 Android 端的播客 app ，它的簡潔讓我想起了在 iOS 上 Podcast 的體驗——簡潔、高效、去社交。我能夠方便地搜索我想聽的頻道，能夠享受沒有「陌生人」的播客體驗。在 UI 上，Aurelian 結合了 iOS 的簡單與 Material You 的操作邏輯，一眼望見的各個功能區、右下角的交互小方塊，讓我的主力設備在從 iOS 轉到 Android 的時候沒有操作上的割裂。還需要提到的是，Aurelian 集成了強大的庫管理和智能同步功能，用戶和創作者之間沒有服務器。每當 Feed 更新時，用戶都會立即獲取。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/c8f3d4820e37cf6200f1ae3cc250213c.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;App 能夠從 RSS 鏈接訂閲頻道（當然了 app 的庫本身就很豐富）、音量增幅、能夠設置睡眠計時器、能夠倍速播放。總之只要是一個播客有的基本功能，Aurelian 都能滿足。不過 Bluck Apps 作為獨立開發團隊，當然也需要賺錢來維護 app ，所以應用內也設置了 premium 付費訂閲（目前定價為每月 1 美元）——無限的鏈接訂閲、Wear OS 支持。各位可以在&lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.bluckapps.turtlecast&quot;&gt;這裡&lt;/a&gt;下載體驗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，Aurelian Audio 的開發團隊 Bluck Apps 近期正式宣佈了&lt;a href=&quot;https://castro.fm/blog/castro-is-back&quot;&gt;對 iOS 老牌播客應用 Castro 的收購&lt;/a&gt;。在與開發團隊的簡單溝通中我們瞭解到，雖然團隊認為多設備同步是一款播客應用的核心能力之一，但目前 Castro 的開發工作會專注於一些遺留問題上，因此多平台支持、跨平台同步等具體的功能研發計劃仍然有待團隊討論並在後續公佈。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;開發團隊也表示，對於 Aurelian，也許會先將 Castro 的搜索等後端能力遷移到這款 Android 應用中，但由於 Aurelian 並不具備 Castro 中的收件箱以及隊列等功能，因此暫時不會將 Aurelian 更新成為 Castro for Android，至於是否要這樣做，團隊目前還沒有確切的答案。&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-application&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;h3&gt;Arc Search：AI 搜索，全新體驗&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/ul0vcezb&quot;&gt;@Snow&lt;/a&gt;：2022 年底，&lt;a href=&quot;https://sspai.com/search/post/Arc%20%E6%B5%8F%E8%A7%88%E5%99%A8&quot;&gt;Arc Browser&lt;/a&gt; 在 macOS 平台首發測試就引得「平地一聲雷」，一度被冠上了「瀏覽器變革者」的稱號。去年 4 月，Arc 移動版上架 App Store，不過由於 iOS 第三方瀏覽器對於引擎的限制，當時的移動版更多是作為桌面版的一種延伸，並沒有激起很大的水花。不過，就在上週，The Browser Company 推出了一款基於生成式 AI 的全新瀏覽器應用 Arc Search，準備另闢蹊徑「卷」死競爭對手。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;移動端瀏覽器最是講求效率，希望可以輸入最簡短的提示詞，獲取最全面的信息，而不用手動在結果條目間來回尋覓，又或是被各種應用套娃跳轉。Arc Search 的交互設計就是圍繞「搜索效率」這一點展開，當你在搜索框中輸入問題或提示詞，點擊輸入框下方的「Search for Me」，應用會自動篩選多個相關網頁的重要信息並彙總，最終形成一套條理十足且排版精細的結果：首先答疑要點，其次解釋相關細則或給予例證，最後篩選出具有強相關性的網頁鏈接，方便你自行進階閲讀。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0ar9db34ten0fq38tg?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;GJaRbgai9oOH9oxocAHcBjZ8nCd&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Arc Browser 細緻的交互動畫在 Arc Search 得到了繼承，在等待 AI 分析歸納的過程中，Arc Search 結果頁不僅會有由上至下展開的動畫，還會給予微弱的振動反饋，讓分析過程變得更加生動可感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你並不習慣 AI 搜索方式，Arc Search 依然提供了傳統的瀏覽器功能。搜索框中直接輸入搜索詞或網址，點擊鍵盤上的「前往」，即可跳轉應用默認的搜索引擎和對應網址；你可以點擊右下角向上的箭頭，打開系統設置更換默認搜索引擎。此外，Arc Search 內置了廣告、Cookie Banner 和跟蹤器攔截功能，你無需再安裝額外擴展，即可享受相對乾淨的頁面。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0ar9tb34tenbpbvvp0?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;Br9LbBblAoFIA3xQjodcyDPAnqc&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作為一款剛上架的應用，Arc Search 目前還有許多值得改進的地方。比如，每一次 AI 搜索結果均是獨立的，你無法像 ChatGPT 或 New Bing 那樣藉助對話的方式進一步細緻化結果；Arc Search 雖然支持查詢中文內容，但展示結果均為轉譯英文；此外，AI 搜索需要網絡代理才可使用，可即使解決了網絡門檻，它也會經常性卡在 AI 分析的過程中，這個時候持續的振動反饋可不再是生動的代名詞，而是焦躁的催化劑。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過總的來説，Arc Search 的確提供了一種不同於以往的搜索體驗，這一次無需申請測試，且可以從國區免費下載，還是很值得嘗試一下的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以在 &lt;a href=&quot;https://apps.apple.com/us/app/arc-search/id6472513080&quot;&gt;App Store&lt;/a&gt; 上免費下載 Arc Search。&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-application&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;h3&gt;Prosper：藉助時間軸規劃你的日程&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/5isr02uh&quot;&gt;@Peggy_&lt;/a&gt;：今天要介紹的是又又又一款任務管理和日程規劃相結合的應用：Prosper，依靠著出眾的顏值和極簡的功能界面，它在一眾同類應用中順利脫穎而出。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0ar9tb34ten0fq38u0?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;T7OHbPCAloywKix0IzYcIPDxn9g&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Prosper 的基礎功能很簡單，就是結合時間軸和日曆界面實現任務管理及日程規劃的融合。Prosper 將時間軸作為主界面呈現，使得我們的各項任務及日程得以清晰地呈現，同時也方便我們查看一天當中的空閒時間，從而瞭解相隔時間較遠的任務之間的空檔。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper image_resized&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0aradb34ten6781u30?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;E9gybzzJYoaY5ux9c5Icj50CnXb&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Prosper 支持導入已有的日曆事件，不過此項功能需要付費解鎖，如果你本身就沒有重度依賴日曆，那麼直接使用 Prosper 添加任務也可以。在添加任務時，除了常規的設置任務名稱、持續時間、增添備註等，我們還能為對應的任務設定顏色和表情符號，作為錦上添花的功能，多彩顏色和可愛符號的加入無疑增加了我們打開應用的慾望，無形當中也有利於激勵我們去完成對應的任務。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0aralb34ten5sgishg?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;HJg6b65QwoiZATxKLXEcPfgAn5d&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在設定持續時間時，Prosper 也有一定的小巧思，它將一些常用的時間長度直接羅列出來，方便我們點擊選用，避免了每次都要滾動選中。一旦設定好開始時間，應用便會結合持續時間自動為我們計算出結束時間。Prosper 允許我們設定重複，但是如果你希望充分自定義重複頻率或是提前獲取提醒，那麼也需要付費解鎖高級版。當然，對於一般用戶而言，Prosper 的免費版本已經足夠使用。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0aratb34tenbpbvvpg?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;TEtcb7ShMouvecxbbMMcQGZInnd&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你僅僅希望添加一項任務，但並沒有想好具體的執行時間，Prosper 還提供了收件箱功能，方便我們暫存尚未確定的任務。如果現有任務遇到了臨時的變動，我們也不必大費周章重新編輯，只要在時間軸界面拖動對應的任務即可重新安排時間，應用會提示我們時間有重疊的任務以便於我們進一步調整時間細節。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0arb5b34ten5sgisi0?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;AkKYbGE0lohnfdx5BC7c51r0nMg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你對 Prosper 感興趣，不妨通過 &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.prosper.routines.todo.productive.fabulous.habits.selfcare&quot;&gt;Play Store&lt;/a&gt; 下載體驗，應用採用免費下載加高級應用付費訂閲的模式，完全無廣告且支持登錄，賬號同步。&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-application&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;h3&gt;Notcha Launcher：不用上島的挖孔屏擴展工具&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/69zxdqx8&quot;&gt;@Noah_Choi&lt;/a&gt;：有了 iOS 靈動島作為實例，不少手機廠商也開始探索如何靈活運用屏幕挖孔區域，不過大家還是以展示通知和狀態信息為主，想要有更多新鮮玩法，還是要看第三方 App，比如 Notcha Launcher。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如其名字一般，這款 App 實際上是一個 Launcher 工具，它利用了前置攝像頭的挖孔區域擴展出一個快捷啟動器，可以幫助我們在任何界面下快速切換其他 App。Notcah Launcher 借用了 Android 輔助功能權限，因此在使用前要解除它的後台使用量限制。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper image_resized&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0arbdb34tenbpbvvq0?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;FUE1bYyFzoKKPZxZRgJcvh2fnfY&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在選擇好需要展示的 App 之後，我們觸摸前置攝像頭，Notcha Launcher 就能向兩邊延伸出功能區，大小基本上和系統狀態欄相同，所以我們也可以看作是對狀態欄的複用。Notcha Launcher 提供了三種觸發方式，分別是單擊、長按和觸摸，我建議還是使用長按的方式，因為單擊確實很容易觸發，尤其是在需要下拉通知欄時。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper image_resized&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0arblb34ten0fq38ug?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;HRdAbYi82oI2Wzx4nLhc6dGhn0q&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;需要注意的是，Notcha Launcher 僅依靠系統信息來識別確定前置挖孔位置，並沒有提供手動定位功能，所以如果如果你使用了被魔改的定製系統，可能會出現位置識別錯誤的情況。另外在關閉 Notcha Launcher 時會短暫閃現一個黑色方塊，還是需要等待開發者修復這個 Bug。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，你可以在 &lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/details?id=com.notch.launcher&quot;&gt;Google Play&lt;/a&gt; 下載 Notcha Launcher，應用功能免費，可以進行付費支持。另外該開發團隊也有&lt;a href=&quot;https://play.google.com/store/apps/dev?id=8458484333908114630&quot;&gt;另外幾款&lt;/a&gt;挖孔屏擴展工具，感興趣的朋友可以嘗試一下。&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-application&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;h2&gt;不容錯過的 App 更新&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了「新鮮」App，App Store 中的許多老面孔也在不斷迭代、更新，增加更多有趣和實用的功能。少數派希望幫你篩選 App Store 中值得關注的 App 動態，讓你快速瞭解 App 和開發者們的最新動態。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Cubox AI 2.0 更新：全新升級 AI 助手，是本末倒置還是事半功倍？&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：iOS / iPadOS / macOS / Windows / Android / Web&lt;/li&gt;&lt;li&gt;關鍵詞：稍後讀、剪藏&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/whoops&quot;&gt;@Vanilla&lt;/a&gt;：Cubox 是一款書籤收藏夾和閲讀工具，在少數派的讀者中應該已經耳熟能詳了。Cubox 憑藉強大的功能、簡約的設計、及時的系統新特性跟進和全平台覆蓋，做到了自己領域的 Top 水平。2023 年可謂是 AI 技術落地應用的爆發年，Cubox 也推出了第一版的 AI 助手，但是在實用性方面乏善可陳。在經過一段時間的打磨後，Cubox 開發團隊在新年伊始發佈了 AI 2.0 更新，帶來了功能更加豐富的 AI 功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，Cubox AI 2.0 主打的一個功能叫做 Cubox Insight，可以幫助我們對收藏網頁的內容進行深入的解析。得益於 Cubox 的全平台覆蓋特性，不管是我們手動將文章添加到 Cubox，還是通過瀏覽器插件直接對網頁上的文章進行操作，都可以通過 Cubox Insight 獲取解讀信息。Cubox Insight 將解讀信息分為了三大類，Quick Read 會對文章內容進行總結概述，讓我們可以通過一段話就快速瞭解文章的概要；Key Questions 會針對文章中的主要觀點進行提問並回答，讓我們直接掌握大家最關心的話題；Ghost Highlights 則是對文章中值得閲讀的精彩片段進行自動摘取，可以在閲讀界面對其進行直接高亮操作，減少了找精彩片段、劃詞這兩步操作。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0arbtb34ten0fq38v0?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;Vf5XbWM3bohuXQxbBzJcfbQfnHh&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其次，Cubox 原來的 AI 閲讀助手在新版本中升級為 AI 問答助手。Cubox 在「更多問答」部分中保留了原來的一些預設問答，我們可以直接點擊這些問題來獲得相關的答案。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/ae92f1e72322a2f9b74ab532fd1bc24b.gif&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你想要的問題沒有在預設問答中列出，那麼在新版本中我們可以對 Cubox AI 提出自己的問題。在 Cubox AI 面板依次點擊「更多問答」&gt;「提問更多問題」，在彈出的問答面板中就可以與 Cubox AI 進行對話。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/e9a3257fe8e0e16b14e43192a6e5a409.gif&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;回到標題中的問題，在閲讀這個過程中，AI 類工具的出現到底是一種本末倒置還是一種事半功倍？從 Cubox AI 2.0 的功能來看，我認為它更多地還是起到了閲讀輔助的功能，既可以幫助我們快速篩選有效信息，又可以通過對文章內容的解析來加深我們對內容的理解，基本上沒有出現越俎代庖的現象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了 Cubox AI 2.0 的更新，Cubox 在新版本中還新增了標註漫遊、2023 年度回顧、我的閲讀等功能，有興趣的朋友可以通過 App Store 或者&lt;a href=&quot;https://cubox.pro/price/&quot;&gt;官網&lt;/a&gt;免費下載 Cubox。如果你需要使用 Cubox AI 功能，那麼需要訂閲 Cubox Pro + AI 會員，價格為每月 24 元或者每年 198 元。少數派軟件商城中所售 Cubox 也將於年後新增 Cubox Pro + AI 的相應規格，敬請關注。&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-application&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;h3&gt;Readwise Reader 更新：全新分頁模式、捆綁閲讀合集、增加 Windows 應用等&lt;/h3&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;平台：iOS / iPadOS / Windows / macOS / Web&lt;/li&gt;&lt;li&gt;關鍵詞：稍後讀、聚合閲讀、閲讀標註&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/liuxiaofengone&quot;&gt;@化學心情下 2&lt;/a&gt;：在近期更新中，Readwise Reader 針對內容頁面滾動進行了調整，加入了一項名為「分頁滾動」的新功能，簡單來説這項功能支持滑動頁面時上下整段滾動，這個設計和我們想象中的左右翻頁確實有很大的區別，畢竟左右翻頁更接近現實中書本翻頁的設計，滑動翻頁的手勢也更為自然。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過 Readwise Reader 這樣的設計則聚焦於當下移動閲讀場景，因為以往的上下滑動滾動會讓視線焦點不斷調整，並且反覆點擊屏幕，實際上反而影響專注的內容閲讀。整段的滑動分頁可以讓視線焦點集中，反而更容易完成閲讀。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0arhtb34ten6781u3g?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;Grj5bV5EHo5uTEx57bzcdmpenPh&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;看到好的文章我們總想分享給自己的好友，只不過每一次都只是分享多個鏈接很難顯示出其中的關聯性，Readwise Reader 則提供了主題文檔集的概念，我們可以在網頁端先保存篩選視圖，然後點擊文檔集旁邊的下拉菜單選擇啟動公共鏈接，這時候當其他人點擊鏈接並選擇「在閲讀器中打開」時，將在他的賬戶中創建一個過濾視圖並呈現你選擇分享的這些文檔內容。這個新的「知識分享包」非常適合組合不同類型的內容並進行分享，比如新員工入職培訓、分享新的研究項目等。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0ari5b34tenbpbvvrg?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;JKQmbN0HrowdTwx95Z0cT0wwn9c&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;Readwise Reader 支持通過隨機電子郵件地址來訂閲時事通訊，雖然這種方式安全性最高但不是那麼容易記住，現在 Readwise Reader 已經支持自定義電子郵件地址，從而方便你在訂閲時事通訊或者轉發電子郵件時更容易記住，不過出現的安全性問題就需要自己負責了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0aridb34tenbpbvvs0?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;ViKlbNYL8opuC5xBZ70cZAaSnbg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;繼此前&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/85340&quot;&gt;推出 macOS 應用&lt;/a&gt;之後，Readwise Reader 又推出了 Windows 應用，Windows 用戶可以&lt;a href=&quot;https://readwise.io/read/download&quot;&gt;在此下載使用&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外從 2 月 18 日開始，Readwise Reader 的年訂閲價格將開始上漲，從原來年度訂閲 7.99 美元/月上漲到 9.99 美元/月；至於月度訂閲，則從原來的 8.99 美元/月上漲到 12.99 美元/月。當然如果在此之前就已經訂閲，則將會被鎖定在之前的價格不會有任何變化。如果你希望實現一站式的資訊訂閲和管理，不妨試試 Readwise Reader 這個全面的資訊管理平台。&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-application&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;h2&gt;App 速報&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Castro (iOS)：經歷服務器宕機風波之後，老牌播客應用 Castro 再次易主，由 Android 播客應用 Aurelian 的開發商 Bluck Apps 完成收購工作。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;微信輸入法（&lt;a href=&quot;https://z.weixin.qq.com/&quot;&gt;Android | iOS&lt;/a&gt;）：更新至 v1.2.2，現在在微信中發「過年好」後可以出現放鞭炮效果，支持剪貼板和選詞粘貼功能、語音輸入支持直接説方言。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;Ulysses（&lt;a href=&quot;https://apps.apple.com/cn/app/ulysses-%E5%86%99%E4%BD%9C-%E7%AC%94%E8%AE%B0-%E6%97%A5%E8%AE%B0-%E5%8D%9A%E5%AE%A2/id1225570693&quot;&gt;iOS&lt;/a&gt;）：更新至 v34，模板組部分現在在「其他」部分中包含項目的模板組，如果從該組中拖出一個文稿，或把一個文稿拖到該組中，那麼這個文稿就會始終被拷貝；另外將 WordPress 預覽主題更新為 WordPress Twenty Twenty-Four，並改善了加載多個項目的性能。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&gt; 關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，找到數字時代更好的生活方式 &#127882;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現 &#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;hr&gt;&lt;h4&gt;Page 2&lt;/h4&gt;&lt;body&gt;&lt;/body&gt;</description>
            <author>少數派編輯部</author>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 17:55:41 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>滿分五分，你給 Apple 的 2023 年打幾分？</title>
            <link>https://sspai.com/post/83281</link>
            <description>&lt;article class=&quot;normal-article&quot;&gt; &lt;div id class=&quot;article-body&quot;&gt;&lt;div class=&quot;articleWidth-content&quot;&gt;&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;在過去的 2023 年，Apple 完成了一系列緊鑼密鼓的發佈——讓 Mac 全線跨入 Apple silicon 時代，為 iPhone 換用鈦金屬材質和 USB-C 接口，揭曉了空間計算願景的 Vision Pro，也留下了不少鋪墊和懸念。對於 Apple 在這個「承前啟後」之年的表現，少數派的朋友們都會怎樣評價呢？這就是我們希望繼續通過本年度「大家給 Apple 的成績單」獲得回答的問題。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;與往年相比，今年的嘉賓數量進一步增加，背景越發豐富；既有影視颶風、何同學、TESTV 等大家熟悉的資深用戶，也有能代表各行各業視角的開發者、作家、音樂人等。我們還在打分之外增設了「快問快答」環節，邀請嘉賓對 2023 年討論度最高的 Apple 相關議題發表看法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，過去兩年的結果發佈後，很多讀者都會在分享時順帶做出自己的評價。今年，你可以在頁面中填寫一份自己心目中的「成績單」，然後和少數派嘉賓們的結果一起生成圖片分享。我們為此開設了&lt;a href=&quot;https://s.weibo.com/weibo?q=%23%E7%BB%99Apple%E7%9A%842023%E6%89%93%E5%88%86%23&quot;&gt;#給 Apple 的 2023 打分#&lt;/a&gt; 微博話題，歡迎大家將自己的打分和鋭評分享到這個話題中。 2 月 19 日，我們將從分享用戶中，抽取 15 位送出少數派監工水獺。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/ea152278a067efb797f9944e1db66cb8.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;就在我們整理評分結果期間，Vision Pro 已經開始發貨，app 發行和支付處理的新選項也在歐盟地區正式宣佈。讓我們一起期待 Apple 在 2024 年持續創新、迴應訴求，給用戶和行業帶來更多的新意和價值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/page/apple_report_2023&quot;&gt;&lt;strong&gt;訪問專題頁面&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; | &lt;a href=&quot;https://sspai.com/page/apple_report&quot;&gt;&lt;strong&gt;2022 年結果回顧&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt; | &lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/70814&quot;&gt;&lt;strong&gt;2021 年結果回顧&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/55bfbfbc582d6c26fe256d0aee4248d6.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/95222388cde574d6090f98feef8b05e9.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/205b3e60b6cf5e8790474ede4020dff1.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/c376d6260a86abeb1b04946c9bea6a53.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/344f549c57f4198420eadf44bf7de65d.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/d388700a9833586d2c3279ed89044396.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/234018bcac0d80a9255cff01a2ae09ae.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/865ff7b1f58092b7f0a27f67a7e0409d.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/64fb266e58edbc585f069fb702a1e0ad.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/e28c536e0234de3e9180f71ff6e2d702.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;方法&lt;/strong&gt; 我們從 2023 年 11 月下旬至 12 月中旬期間，陸續向 29 名受訪人發送了相同的問卷。問卷中僅含有少量背景信息、分類説明和官方資訊，不含有其他引導或提示性質的文本。問捲回收結束於 2023 年 12 月 31 日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除為符合產品規範名稱、語句通順所做的必要編輯外，文章引用的評語均為所回收問卷中的原文。該等評語的權利由相應受訪者保留，其內容不代表少數派立場。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div class=&quot;article-author articleWidth-687&quot;&gt;&lt;div class=&quot;el-row&quot;&gt;&lt;div class=&quot;el-col el-col-11 center&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/article&gt;</description>
            <author>少數派編輯部</author>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 17:11:27 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>2024 年高峯期火車票購買指南</title>
            <link>https://sspai.com/post/86328</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;tl;dr&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;票源唯一：&lt;/strong&gt;12306 是官方唯一購票平台，搶票軟件雖有概率但受限。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;放票方式：&lt;/strong&gt;長途優先，短途分割售賣，增強鐵路資源最大化利用。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;購票需求預填：&lt;/strong&gt;一鍵搶票功能，提前填寫信息。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;同車次換座位：&lt;/strong&gt;通過中途站點調整座位，方便而有效。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;買長坐短：&lt;/strong&gt;加錢操作，通過改變始發站或到達站調整車次。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;候補購票：&lt;/strong&gt;真正解決需求問題，增加車次，有成功率顯示。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;候補兌現：&lt;/strong&gt;兌現時間不確定，需靈活規劃行程，不應完全 All in 於候補。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;12306 隱藏功能：&lt;/strong&gt;辦理臨時身份證、積分兌換車票、帶寵物回家。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;春節臨近，相信有很多人已經開始緊鑼密鼓地規劃著返鄉過節和出遊的計劃了。説到春運，火車幾乎承擔著返鄉、出遊的絕大部分客流。儘管加開了很多臨時列車，但在這個高峰期間，常常會聽到很多人抱怨買不到票，也成為了每年春運期間一個常見的難題。&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，今天我們就一起來聊聊火車票購買這件事。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;火車票的票源&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;怎麼讓買火車票這件事情變得可控，首先我們要搞清楚的第一件事情就是火車票究竟是哪來的？鐵路 12306 官方的聲明如下：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;12306 是官方的唯一購票平台，從未授權任何第三方網站或者軟件進行代理售票業務，沒有任何優先購買渠道，也沒有和任何公司合作開發購票軟件。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;網上購買火車票的票源有且只有一個，就是 12306。也就是説池子裡面一共就這麼多水，無論是個人也好，還是市面上諸多的購票軟件，用多麼高端的技術手段，搶的都是一個池子裡面的水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管使用搶票軟件確實可以增加購票成功率，但 12306 在 2024 年對其系統進行了更新，強化了技術防護。對於「搶票軟件」的異常操作，12306 會採取拒絕服務和將其置於隊列末尾等處罰措施，這是其多年來為防範搶票軟件和惡意行為不斷採取的措施之一。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/f8c4c7f26ad377569e61e6cc99f0cdca.PNG&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/519e0521854802c7934b62dcc274d15e.PNG&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;放票規則&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;至於怎麼放票，鐵路部門發佈的規定翻譯過來是這樣的：「在運力緊張的時候，優先滿足長途旅客，餘票進行短途分割再分開售賣。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;通常而言，短途車次的安排由地方路局負責，可根據短途旅行需求增減班次；而長途車次則由更高級別的路局決定，遵循更嚴格的規定。這種安排雖看似不合理，但考慮到如果短途旅客購買了部分區間的票，可能會影響長途車次座位的銷售，不僅導致 12306 收入減少，而且長途旅客難以購票，形成雙輸局面。這也引入了區間限售的問題，也就是對需乘坐短途的旅客可能就不夠友好了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另一個重要的規則是 12306 的放票規則不公開，旨在防止搶票軟件和黃牛的惡意搶票行為。12306 採用分批、分段放票策略，以避免這些問題。除始發站和終到站外，大多數餘票將分配給大型車站和交通樞紐。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;購票需求預填——一鍵搶票&lt;/h2&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/article/31c008a96273773d32572045f306e385?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2024 年，官方終於推出了票務預填功能，簡化了購票流程；這個功票預填功能讀起來很拗口，不如直接改名叫官方的「一鍵搶票」功能。這項功能允許用戶提前填寫個人信息，待車票開售時，系統將自動完成購票。特別地，對於務工人員和學生群體，購票時間由原來的提前 15 天延長至提前 17 天。用戶在選擇車次後，可在購票信息界面將首選車次置頂，極大提升了用戶體驗。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/0d5d9698882ba7252aa2c67ba8cac7d0.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/a7979c2b0c6d4f40ec9b463378d31a80.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;這個功能非常好用，搶票成功率幾乎是 100%，但是我們最終會回到時間的這個問題上，因為&lt;strong&gt;只有還未發售的車票可以使用一鍵購票的功能&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了在過年這個確切的時間點非常實用，但我們有時候真的忘了買票，而且在平時很難提前 15 天就確認未來行程，所以我們又回到了那個問題：對於已經發售的票，搶票到底怎麼搶？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;同車次換座位&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;儘管在搶票環節第三方軟件存在一定問題，但它們在行程規劃方面的表現卻優於 12306，這一點確實值得認可。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/30214abb7e493adf4496b22ff48c3391.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/9be21c8b53c8c9b15009d9f751ea7514.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以北京到上海的行程為例，即便 12306 官網顯示票已售罄，僅剩候補選項，我們仍可通過各種出行 App 查詢。這些軟件可能會提示在滄州西站更換座位即可繼續行程。相較於換乘，這種方法省了一些不必要的麻煩，它的優勢在於方便快捷，不用在站台之間拖著行李箱進行一些瘋狂奔跑了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，需警惕這種做法可能引發的「買短坐長」問題。如果僅前半段有票，一定要在上車後找乘務員補票或解釋情況，以避免較重的處罰。不然，除了出站時需補齊票款外，還將加收 50% 的已乘區間應補票款。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;買長坐短&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果前面這幾個方法還沒搶到票，這時候就需要考慮一些加錢操作了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顧我們之前討論的放票策略，鐵路局通常會優先釋放長途車票。對於確實急需且負擔得起的旅客，選擇支付更多以「買長坐短」，即用金錢換取時間，是一個可行的策略。通過利用鐵路局優先於始發站和重要交通樞紐放票的機制，可以嘗試將出發站提前幾站或將目的地延後幾站，以增加購票成功的機會。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/article/d855ecea29e610bcea4e62b56813d240?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;比如，如果我要從濟南西前往蘇州北，可以選擇的方法是：「購買從北京站出發至蘇州北的同一車次票，然後在濟南西站上車。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這樣雖然支付了更多費用，但最終到達的目的地相同。然而，除非實在沒有其他選擇，我不推薦採取「買長坐短」的做法，主張儘可能尋找經濟的方式——「候補購票」。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;搶票的盡頭是候補購票&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;怎麼搶未放完的票？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;火車票在首日開售時，並不會一次性釋放所有車票，而是會分批次放出，以避免惡意搶票軟件和黃牛的幹擾。儘管放票的具體數量和時間不明，但這意味著在開售日之後仍有部分車票可供購買。那麼這些票我們怎麼搶？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於 12306 平台，其購票流程先要求：&lt;strong&gt;用戶排隊後購買&lt;/strong&gt;。因此，我們需將購票需求加入排隊系統，讓官方知曉我們意圖購買的車票。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;排隊系統中存在優先級區分，除特殊乘客群體外，候補乘客享有最高優先權。因此，一旦首日顯示票已售罄，應立即提交候補請求。12306 會優先考慮候補乘客的需求，僅在滿足這些需求後，若還有餘票，才會再次在購票界面顯示票源。藉此，候補購票成為一種官方支持的「搶票」方式，不需要我們盯著屏幕去關注什麼時候有票了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;增加供給&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;除了這個規則，候補購票還引入了一種「掀桌子」玩法。因為其他搶票軟件的核心依舊是等待 12306 放票，票池的容量未變。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而候補購票的核心邏輯在於提交需求，根據候補人數的多寡，12306 官方&lt;strong&gt;可能會增加車廂或車次，相當於往票池中增加水量&lt;/strong&gt;。候補購票真正從供給端著手解決問題，為鐵路局提供了一種動態調配各類鐵路資源的方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，提交候補請求後可能會給人帶來極大的心理壓力，尤其當出發日期臨近時，未來似乎全權依賴於 12306，這種做法顯然還有改善空間。對於那些想要掌握出發時間和候補成功率的人，還需留意候補選項旁的加號標識。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/article/0d4257190a82bfa6fb038be971e528ba?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;灰色加號代表候補人數已滿，沒辦法再添加候補需求了，這趟車是徹底坐滿了。藍色加號就是這輛車還有機會，速度開衝。在 2024 年更新之後，貼心的 12306 在候補界面也會顯示成功概率是多少，而目&lt;strong&gt;前的候補訂單最多支持添加前後三個日期， 60 個不同的候補車次&lt;/strong&gt;，當車次添加的越多，成功概率也就越高。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/1ad9ff70342314fac3c64c94265d68b5.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/e689506d9360f363b76bc2a3402d6cd5.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;候補什麼時候會出票？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;關於何時能夠兌現候補，這是提交申請後眾多人最為關注的問題。候補最快可能在提交三小時後得到兌現，一般情況下，兌現時間會在數小時到三天之間，最遲不超過發車的前一天。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有傳言稱，在常規時間內若候補未能兌現，只能依賴運氣，希望有乘客退票或改簽。這些退改簽的票是候補者最後可能獲取的機會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然而，傳言終歸是傳言。若真到了指望他人退改簽的地步，實際上應考慮調整出行計劃，避免完全依賴（All in）在候補車票上。畢竟，這已觸及我們能自主控制的極限。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;怎麼用好 12306 這個軟件&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;鐵路 12306 還有一些隱藏的小功能，你或許可能用得上。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;辦理臨時身份證&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果你急急忙忙的到了火車站，結果發現忘記帶身份證了，別擔心，12306 的小功能可以直接幫你開一張電子身份證，開證過程非常迅速。還有一個比較逆天的操作，如果你在參加一些考試的時候忘帶身份證了，也可以在這裡辦臨時身份證，考點也是可以通用的。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;積分兌換火車票&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;12306 不僅提供了用積分直接兌換車票的方式，還可以用積分+錢的方式組合購買車票，或許你的賬戶裡面還有一些沒有用上的積分。積分的獲得規則是付款金額 x 5 來計算，相當於付了 100 塊，就可以得到 500 積分，每 100 分抵 1 元，相當於在坐車的時候打了個折。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是初始解鎖積分兌換火車票需要買票達到 2000 元，累計達到 10000 分才能開始使用。如果你是一個經常坐火車出行的人，自己的積分用不完，這些積分還可以受讓給其他人，給七大姑八大姨的兒子姑娘換車票。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;帶寵物回家&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果要託運自家的寵物的話，火車相較於飛機更為寬鬆，可以託運兩隻寵物。但需要注意選擇以 K、T、Z 開頭的綠皮火車，因為 D 字和 G 字開頭的動車、高鐵不支持寵物託運。在這個過程中，需要確保火車站接受活體動物、託運車次有行李車廂以及到達站有行李房處理寵物到達業務，還要完成寵物自身的一些相關檢測和證明。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上就是本文的全部內容了，希望這些建議能夠幫助大家在搶票過程中事半功倍，輕鬆應對回家的鄉愁及旅途中的挑戰。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現&#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>Xenogeneic</author>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 15:04:32 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>「放輕鬆」主題徵文結束，這 14 篇文章值得一看</title>
            <link>https://sspai.com/post/86307</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;經過一個月的徵文投稿和入圍文章陸續推送，「&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/84979&quot;&gt;放輕鬆」主題徵文活動&lt;/a&gt; 現已正式結束。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此期間，有人剖析了自己與焦慮、病痛對抗的寶貴經驗，有人分享了關於放鬆的探索歷程與方式方法，也有人科普了關於運動健康、心理健康等對放鬆有所助益的科學知識，還有人在評論區友好交流，或提出自己的見解，或表達對文章的認同與感謝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而現在，經過一週的評選，我們根據文章的質量，並參考文章的點贊和收藏數，選出了 10 篇獲獎作品，現將獲獎結果公佈如下。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;一等獎&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;獎品：少數派年度會員、罐頭冥想 App 永久兌換碼、《在家也能輕鬆健身》付費欄目、付費欄目 20 元通用優惠券。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;strong&gt;@Micoxx：告別放鬆羞恥，一場互聯網「半廢」青年的自救&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充電數：155，收藏數：147&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;一向活蹦亂跳愛玩愛鬧的我，一朝被打到伏地難起。但這場病卻不算意外，人生每個階段都會標註健康尺碼，而每消耗透支一次自己的身體，這條人生格尺上都會出現不同程度的凹痕和磨損，標註越來越模糊，直到某天你的健康已無處標註。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《瓦爾登湖》是我最喜歡的書之一，讀這本書彷彿清除了我體內淤積多年的毒素，給我進行了全身大換血。它不是通俗讀物，不是自然聖經，它是一本可以與我靈魂相通的書，與那個被逼迫至內心深處未知角落裡的自由靈魂。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/0df1d80bd54312cc5d11364fd1c8b7a9.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/6z85jsa4&quot;&gt;@車不能快&lt;/a&gt;：不再追逐快樂，允許自己悲傷，以及我的思考&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充電數：80，收藏數：125&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;愈發感覺「如何生活」已經成了當下一大重要問題，而近些年來，「精神內耗」逐漸成了一個熱詞，越來越多的人用這個詞彙來形容自己正處在一種慢性精神痛苦的狀態，伴隨著焦慮，疲憊和憂慮等情緒。就像是一塊漏電的電池，即便是靜靜地躺在原地，也已經耗盡了全部的氣力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回顧平日的生活，像我這樣的庸庸碌碌之輩亦有不大不小的煩惱。未來規劃、自我價值、情緒拉扯、人際關係，這些生活中的油鹽醬醋茶有時也會讓人覺得疲於應對。儘管如此，生活仍要繼續，如何放鬆自己也是一件「正事」。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/4b27992efb895a421be45209ea635d0a.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;二等獎&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;獎品：少數派月度會員、罐頭冥想 App 1 年兌換碼、《在家也能輕鬆健身》付費欄目、付費欄目 15 元通用優惠券。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/qiaomiao&quot;&gt;@喬淼&lt;/a&gt;：放鬆身體，是一件值得專門花時間的事&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充電數：62，收藏數：152&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;在身體這個範疇內，「緊張」絕對是一種不受歡迎的狀態。與緊張密切相關的詞還有這樣幾個：僵硬、體態不良、呼吸受限、功能受阻、慢性疼痛。這些現象和模式在同一個人身上往往相互關聯、互為因果。我們不可能也沒有必要窮盡分析、羅列一個線性的「關係圖譜」。但我們顯然可以達成一個共識：減少身體的緊張，對自己總是有利無害的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你或許會出於直覺，花錢購買筋膜槍、按摩儀，或者請按摩師實施「肩頸按摩」。一次按摩結束後，你可能確實感到從後腦到腰背如釋重負——但你是否也有覺察到，這種放鬆的體驗並不長久，緊張、僵硬和疼痛隨後便捲土重來，甚至愈演愈烈？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果這就是你面臨的處境，本文就是為你而寫。我們將會稍微細緻地討論「緊張」的源頭，介紹「正確消除緊張」的思想、工具和手段，並提供「預防緊張及其衍生問題」的建議。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/f0f4a0b7ab4e7c0d5d07ff9a804f51ad.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/ecis13pw&quot;&gt;@Suri&lt;/a&gt;：治癒「被互聯網影響的心智」&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充電數：92，收藏數：145&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;多巴胺最重要的功能並不是讓我們感到快樂，而是挾制我們的注意力，以及給於我們生理上的動力&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當我們滑動屏幕時，是為了得到滑動前對下一個視頻產生的期待愉悅感。也就是説，無論你點開什麼，你都會想再次點開更新的頁面，總會產生一種下一個會更好的感覺。可是真正有用的信息又有多少？當我們刷了一晚上的抖音，什麼都沒有得到的時候，我們會自責。但我們想不明白，那其實只是一場不停分泌多巴胺的狂歡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從這個角度看，就很好理解賭徒的心理，他們一次次在多巴胺的作用下去下注，事實上，在他們看來，贏不贏已經無所謂，他們被下注之前的大量多巴胺挾持了。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/f3087658b099ba1782bcabe05f87f166.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;和朋友在艾溪湖&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/hermanchannn&quot;&gt;@Hermanchannn&lt;/a&gt;：It&#39;s okay to be sad，這是焦慮和放鬆帶給我的思考&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充電數：65，收藏數：86&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;舒緩壓力是現代都市人一項必要的生存技能，但這並不簡單。我要坦誠，我對這個技能掌握得並不好。誠然，在信息的世界，搜索「放輕鬆」或「抵抗焦慮」等關鍵詞都可以找到海量的結果，由淺入深，言之有理，但是我卻發現這並不能夠幫助我真正地擺脫焦慮。其實，每個人心裡都懂得那些抵抗焦慮的道理，但是難就難在從籠統的理論中提取出適合自己的，具體的，獨一無二的方法。這註定是一場漫長而獨孤的旅程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我寫下這段文字，並不是因為覺得我自己有一針見血道出如何抵禦焦慮的不二法門，只是希望真切坦誠地分享這一兩年所走過的路，可能有所得，可能只是自己在鑽牛角尖，只是希望告訴有著類似經歷的大家，在抵抗焦慮的路上我們從不孤單。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/d488924cab7426402065ffdc7298447a.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;新年，我站在中環碼頭的一個角落，用手機拍下的煙花&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/i0orqwof&quot;&gt;@阿帥的健康筆記&lt;/a&gt;：解碼壓力的源頭，你該如何與它和諧相處？&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充電數：62，收藏數：115&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;人類是自然的兒女，需要母親的擁抱，自然能夠慰藉我們的心靈。&lt;strong&gt;身處名山大川之中，鳶飛戾天者，望峰息心；經綸世務者，窺谷忘反。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;週末不妨去周圍的公園轉轉，為了降低阻力打車去。如果嫌打車貴，可以給設立旅遊交通費，預設心理賬戶，就捨得花錢，降低行動阻力。在自然裡沒有鬧心的叫賣聲、沒有滴滴的鳴笛聲，有的只是鳥語花香，蒼巒疊翠，鬱鬱蔥蔥，流水潺潺；繁雜的思緒，停不住的理性暫居二線，什麼也不想，只是感受當下的放鬆與舒適。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們也可以攜三五好友，爬山、徒步、野遊，即欣賞了風景，又能強身健體，還能促進朋友之間的關係，增加彼此的支持。如果沒有時間旅行，不妨在公園裡溜達下，四周滿眼的綠色，是最好的療愈。我們也可以在家裡或者工位旁養一株小綠植，眼睛疲勞時瞅瞅看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;海子曾寫過一首詩：「靠著群山，看著太陽昇起又落下，看著主峰放出一隻只麻雀，在天空中打旋，留下的聲音安慰著不平的山路」。相信自然也能安慰你的心。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/b2dca59fb6e67cdcdb84c16d266588d2.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;讀者喜愛獎&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除一、二等獎得主外，投稿文章按社區充電、收藏量排序的前 4 名，獎品為少數派月度會員、罐頭冥想 App 1 年兌換碼、付費欄目 15 元通用優惠券。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/ri7gzut9&quot;&gt;@Lars 漫步&lt;/a&gt;：用放鬆，重奪生活的掌控感&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充電數：84，收藏數：158&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;説到放鬆，大部分人的第一反應就是玩手機。這種行為已成為一種無意識的習慣，在我們空閒的第一時間，就會不自覺的拿出手機，消費內容。但事實上，這反而會給我們的大腦帶來更多壓力。目前學術界達成的普遍共識是：熟練管理注意力是優質生活的重要因素，也是改善人生各類體驗的核心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;破碎的注意力就意味著破碎的體驗，只有完整的注意力才能給我們帶來滿足感和幸福感。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果在疲憊的工作後，還緊盯著手機不放，我們的大腦會因為一直要處理信息，而處在緊張狀態。短時間的刺激讓我們以為自己得到了放鬆，其實我們從這種行為中獲得更多的是焦慮和不安全感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;長時間地刷手機，會讓大腦得不到放鬆，讓我們更難集中注意力，破壞我們進入「深度工作」的能力。這是一種能夠創造心流體驗的絕佳方式，喪失這種能力，將直接影響到我們的生活質量。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/739a94f17d67749428aac6102dccbab4.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/liuxiaofengone&quot;&gt;@化學心情下 2&lt;/a&gt;：身處「焦慮時代」的我們，如何做自己情緒的「心理醫生」&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充電數：62，收藏數：125&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;其實和很多人一樣，我們在工作生活學習中總會出現一些意想不到的突發情況，而出現情緒上的緊張和焦急其實也並非壞事，有的人會糾結於此，而有些人會很快學會「見招拆招」，其實能夠順利解決的人往往都會知道如何從根源著手來快速化解，因為緩解「焦慮情緒」最根本的方法就是：找到誘因，讓誘因不影響到情緒或者找到可以超越誘因的其他條件。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些名詞聽上去好像很拗口，其實如果跟著下面的場景來進行練習，就會很快明白其中的含義。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/7bfb82aa7fd11588d67bc0d18a690a13.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/uo25bdeh&quot;&gt;@EricYoung&lt;/a&gt;：擺脫碎片化，讓放鬆觸手可及&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充電數：54，收藏數：121&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;正如做家務可以帶來心靈的治癒感一樣，整理總是能夠提升自己感知到的對生活的掌控感，所以在經歷完整一週的高強度的工作以後，每個週末我都會盡量安排一次家庭大整理。大掃除的過程往往是幫助我們重建生活秩序的過程，當我們嘗試著把地面拖乾淨，把書擺整齊，是很容易進入到一種專注的狀態，只做好眼前的事，可以暫時忘記壓力的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不只是簡單的做家務，每次我都會嘗試給家裡帶來一些小小的改變。比如：換一束花、給桌子換個方向，傢俱調換個位置……都是非常有效的方法。在重壓狀態下，我們對於很多事物的認知都會停滯，假設看不到身邊環境和事情的流動與改變，我們就更容易陷入壓力怪圈中。因此我強烈建議大家在每次整理的過程中都主動納入一些小小的改變，新增、刪減、變換都能達到改變的目的，讓我們充分感受到自己的生活依然有著不少的變化，而不是一潭死水。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/7b62f758adfd12ea3708bde99d737561.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;整理自己的數字資產，突然就覺得心裡有底了很多&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/ha9qwsa0&quot;&gt;@Soar_Freely&lt;/a&gt;：精簡生活、回味興趣，生病後的我這樣療愈自己&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充電數：27，收藏數：76&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;説來有趣，我生病那時前往廣州中山大學參與學術會議，會議主題便是「理解精神疾病」，雖然因疾病未能全程聽完，但是論文集為我瞭解一些朋友的見解提供了助益。我發現不少精神疾病其實都緣於「執著」，這些「執著」最終化為偏執。在日常生活中，其實不少朋友都會有類似的「執著感」，我不認為這是一種精神疾病，而是對所處生活的一種不適感、隔閡感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在科技發展如此迅速的當代，我們每個人都能迅速得知每天發生的大小事件，我們的思想以及社會輿論也隨之搖擺變動，各種不同的爭議、誤會在互聯網此起彼伏，目不暇接。因此，有些朋友會因此對某些事物、某些人產生各種各樣的看法、見解，甚至是較為偏執的意見。不過我認為，互聯網是個大染缸，而我們應該學會置身事外而「不染」，從而能夠靜心思考「染缸」的各種是非。而不是直接跳入染缸，從而被其洗滌，最終溺在其中。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/6e987adf8b11b11491c1eb82ddfecdcf.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;其它值得關注的文章&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;獎品：罐頭冥想 App 6 個月兌換碼、付費欄目 5 元通用優惠券。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/tpamazing&quot;&gt;@Tp&lt;/a&gt;：用熱愛對抗焦慮，在生活中尋找「忙裡偷閒」的縫隙&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充電數：72，收藏數：97&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;注：這篇文章不參與評獎。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;如果把時光往回撥幾年，我或許很難想象自己會説出「生活值得為之快樂」的話。那時的我正飽受抑鬱症的折磨，一度要靠藥物的作用才能勉強入睡。我曾固執地否定生活的價值，認為這種糟透了的生活不值得我們為之努力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;説句俗套的比喻，在這種陰霾的生活下，&lt;strong&gt;熱愛正是陽光透過來的那道縫隙，讓我重拾對生活的熱情&lt;/strong&gt;。無論是模型、遊戲這樣的愛好，還是旅遊、散步，都能讓我從中獲得放鬆的感覺。最近從日本回來以後，更是發出了「生活值得為之快樂」的感嘆。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/486faed6ae42be230cd6a50735eac28a.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;我現在的電腦壁紙就是在 USJ 拍的照片&#127773;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/379wzx2e&quot;&gt;@桌沿奇思&lt;/a&gt;：又吵架了？沉澱情緒，勇敢探索親密關係的 1+7+3 個建議&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充電數：52，收藏數：83&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;當我們覺察到情緒的波動後，我們可以採取的最簡單的緩和情緒的方式便是：&lt;strong&gt;記錄，就像是我們尋求白雪公主中魔鏡的幫助。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;任何問題的解決，都始於對問題的覺察。如果人類不覺得馬車太慢的話，那我們至今都無法坐在四平八穩的汽車裡出遊。如果人類不覺得蠟燭太暗太麻煩的話，那電燈也不會照亮地球。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在情緒問題上，隱藏的最大陷阱便是： &lt;strong&gt;我們以為自己知道自己的情緒是什麼，實際上卻不知道。只有通過記錄，我們才能明確。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/35c1bbd623cfdba13d4ab11a161ab4e3.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/azjx1z3g&quot;&gt;@舉啞鈴扔地球的 FREEness&lt;/a&gt;：用適合自己的方式，走好自己的人生道路&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充電數：24，收藏數：34&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;盲目的自由選擇&lt;/strong&gt;，&lt;strong&gt;對未來不確定性的恐懼&lt;/strong&gt;外加&lt;strong&gt;對犯錯本身的羞愧感&lt;/strong&gt;構成了焦慮的原因，而這一切的核心便是&lt;strong&gt;我放棄了原本應該屬於我的選擇權。&lt;/strong&gt;找機會學習新的知識，提升自己本身沒有任何問題，只不過我們需要找到屬於自己的路徑。而對於情緒本身，我們也有選擇的權利，畢竟無論外界怎麼説，情緒還是從我的大腦中產生的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在認識到自己可以選擇後，我總結了一些屬於自己的方法。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;h3&gt;&lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/z8erdwsd&quot;&gt;@莫頓街 5 號兒&lt;/a&gt;：工作是狗娘&#183;i 人的自我充電&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;充電數：31，收藏數：22&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我最近一段時間迷上了收破爛然後進行改造，什麼保溫袋、咖啡杯套、吃完的堅果盒、硬紙殼子，都是我的收藏對象。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的本職工作是法務，枯燥無聊，所以我特別享受拿到一個破爛兒然後奇思妙想把它改造成可用之物的過程。我也大言不慚地向同事們收集他們點咖啡後要扔的袋子、杯套。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/3882f1c5c68c2bf4942b94dbd5a93e0b.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;冰箱保鮮層的保溫袋分區&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;想要查看更多「放輕鬆」徵文活動文章，可 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/tag/%E6%94%BE%E8%BD%BB%E6%9D%BE&quot;&gt;點此&lt;/a&gt; 或點擊文末標籤 &lt;code&gt;#放輕鬆&lt;/code&gt; 查看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想要查看更多放鬆自我的方式，這裡還有相關討論：&lt;a href=&quot;https://sspai.com/bullet/1702303342&quot;&gt;下班後喜歡做什麼來放鬆自己？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;獎品發放&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我們將在 3 個工作日內，通過站內私信的形式發放獎品，請文中提到的作者注意查收。如有漏發，請私信聯繫 &lt;a class=&quot;ss-atUser&quot; href=&quot;https://sspai.com/u/ppfv4au3&quot;&gt;@Lotta&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;感謝所有參加徵文活動的作者&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最後，我們還要感謝所有參與徵文活動的作者，無論獲獎與否，我們都非常高興你能在少數派和大家分享自己的關於放鬆的方法、思考和感悟，希望在新的一年大家都能為負面情緒找到出口，收穫適合自己的解壓方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 下載少數派&#160;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/page/client&quot;&gt;客戶端&lt;/a&gt;、關注&#160;&lt;a href=&quot;https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 特惠、好用的硬件產品，盡在&#160;&lt;a href=&quot;https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc&quot;&gt;少數派 sspai 官方店鋪&lt;/a&gt;&#160;&#128722;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>少數派編輯部</author>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 11:30:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>派早報：iFixit 拆解 Vision Pro，谷歌正式移除網頁緩存功能</title>
            <link>https://sspai.com/post/86310</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;2 月 3 日，iFixit &lt;a href=&quot;https://www.ifixit.com/News/90137/vision-pro-teardown-why-those-fake-eyes-look-so-weird&quot;&gt;發佈&lt;/a&gt;了 Vision Pro 的初步拆解視頻。一些主要發現包括：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;前玻璃面板通過膠水粘合，覆蓋有一層塑料保護膜，重 34 克。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;外掛電池組重 353 克，內含三塊電池，與 iPhone 電池尺寸相近，電量合計 35.9 瓦時。電池組一側的連接線是固定的，可以通過 SIM 卡針拆下，露出一個「超大 Lightning 接口」。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/78e99cb9d9f228999ea69e220c4eac70.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/b6a9add233303a5b35ff20b449029f19.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;揚聲器可以通過 SIM 卡針拆下，通過模塊化排線和機身連接。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;前置顯示器每幀渲染兩個畫面，通過雙凸透鏡分別顯示給觀看者的左右眼，從而產生立體的面部效果。由於這種機制會導致橫向分辨率減半，實際顯示效果略顯模糊。由於顯示器尺寸窄於面部，最前側還有一個塑料透鏡將面部畫面拉伸到合適寬度。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/85ae10f4988799ac9853c84fbd994067.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;iFixit 還展示了 X 光下的設備透視圖。由於尚有內部顯示器、傳感器陣列等組件需要進一步研究，iFixit 暫未給出可維修性評分。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/85ea7b789bac398bfc57fb127e2f71e1.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;谷歌正式移除網頁緩存功能&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2 月 2 日，據谷歌搜索聯絡（SearchLiaison）X 賬號&lt;a href=&quot;https://twitter.com/searchliaison/status/1753156161509916873&quot;&gt;證實&lt;/a&gt;，谷歌已正式從搜索結果頁面中刪除了網頁緩存。此外，搜索頁面緩存的 &lt;code&gt;incache:&lt;/code&gt; 語法也將被取消。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;谷歌策劃移除頁面緩存功能已經有一段時間。2021 年初，一名開發者關係工程師表示，緩存功能已經基本不再維護。去年 12 月開始，陸續有用戶發現已經逐漸找不到緩存鏈接。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;按照官方在推文中給出的説辭，刪除頁面緩存的理由是如今網頁加載的可靠性已經比過去有了很大改善。但很多用戶並不接受這種解釋，因為頁面緩存還有很多其他有用場景，例如監控網頁變化、公共問責和調試 SEO 等。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前，Bing、Yandex 等主要搜索引擎仍在提供網頁緩存功能，但受現代網頁複雜佈局影響，快照內容的可讀性已大幅減弱。百度已於 2022 年 8 月起&lt;a href=&quot;https://finance.sina.com.cn/tech/internet/2022-08-01/doc-imizmscv4375142.shtml&quot;&gt;確認取消&lt;/a&gt;了快照功能，理由同樣是需求減弱。需要保存和搜索網頁存檔的用戶可以使用 Internet Archive 提供的 &lt;a href=&quot;http://web.archive.org/&quot;&gt;Wayback Machine&lt;/a&gt; 等第三方服務。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;香港警方通報 AI 偽造視頻騙款 2 億港幣案件&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;據香港電台&lt;a href=&quot;https://news.rthk.hk/rthk/en/component/k2/1739119-20240204.htm&quot;&gt;報道&lt;/a&gt;，在近日新聞發佈會上，香港警方宣佈該市首次發現利用 AI 深度偽造（deepfake）技術詐騙匯款。騙徒在網絡視頻會議中假冒成多名人士，指示與會的一名跨國公司財務職員轉款，致使其分 15 次轉賬 2 億港幣到其他賬戶。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;警方表示，這名員工收到了一封據稱來自該公司駐英國 CFO 的郵件，要求保密轉款，最初懷疑是詐騙，但在參會看到實為 AI 偽造的「同事」後放下了警惕。此人後來向公司總部核實時，才發現受騙。警方已逮捕六名涉嫌參與者。警方相信，本案中的騙徒是預先從網上下載影片作為素材，利用 AI 配音行騙的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;據介紹，在香港，至少有 20 個案例中，深度合成被用來欺騙面部識別。香港警方提醒民眾，不論視頻會議有多少人參與，都要提高警惕，並以慣常方式查證真偽。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;英國高法今起審理比特幣之父身份相關爭議&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;據《連線》雜誌&lt;a href=&quot;https://www.wired.com/story/craig-wright-satoshi-nakamoto-trial/&quot;&gt;報道&lt;/a&gt;，英國高等法院將於今日開庭審理加密貨幣開放專利聯盟（COPA）訴 Craig Wright 一案。Craig Wright 是澳大利亞計算機科學家和商人，從 2016 年以來一直主張自己是「比特幣之父」中本聰（2011 年之後無活動）背後的真實角色，並試圖通過搶注《比特幣白皮書》和比特幣早期代碼的著作權、對比特幣開發者提起訴訟等方式主張自己作為「作者」的權利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;COPA 在&lt;a href=&quot;https://bitcoindefense.org/wp-content/uploads/2023/11/AmendedPOCandSchedule.pdf&quot;&gt;訴狀&lt;/a&gt; [PDF] 中表示，Wright 的行為產生了「寒蟬效應」，嚇跑了開發者，阻礙了比特幣的進步。因此，請求法院宣告 Wright 並非《比特幣白皮書》作者，對《白皮書》無著作權，COPA 使用《白皮書》亦不侵權；還要求法院下令禁止 Wright 繼續宣稱、或通過行動主張自己是《白皮書》的作者和著作權人。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;上海恢復浦東機場區域內網約車運營服務&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;據澎湃新聞&lt;a href=&quot;https://www.thepaper.cn/detail/26254733&quot;&gt;報道&lt;/a&gt;，根據廣大市民乘客的建議，上海市交通委決定，從 2 月 4 日起恢復浦東機場區域內網約車運營服務，市民乘客可通過各網約車平台在浦東機場區域內預約用車。市交通委將要求各網約車平台規範運營，做好駕駛員管理工作，遵守浦東機場交通組織安排。同時，市交通委將積極組織運力，不斷提升服務，滿足廣大市民乘客出行需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此前於 1 月 29 日，上海市道路運輸管理局發佈了一則《關於禁止網約車在浦東機場運營的通知》，稱為確保浦東機場陸側交通順暢有序，「嚴格禁止網約車在浦東機場區域內攬客運營」。據上觀新聞&lt;a href=&quot;https://www.yicai.com/news/101981059.html&quot;&gt;報道&lt;/a&gt;，當時交通管理部門給出的直接解釋是目前浦東機場巡遊出租車的運力供應非常充足，可以滿足客流疏散的需要，網約車司機和乘客互等，會引發大客流積壓的隱患。該部門還表示要長遠看待城市交通有序運行，稱巡遊出租車和網約車兩者不應顧此失彼，「一旦大量巡遊出租車被動退出機場服務供應，網約車或將形成壟斷」。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;蘋果發佈開源配置語言 Pkl&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2 月 1 日，蘋果發佈了專用於創建配置文件的腳本語言 &lt;a href=&quot;https://github.com/apple/pkl&quot;&gt;Pkl&lt;/a&gt;（發音為 Pickle），官網 &lt;a href=&quot;https://pkl-lang.org/&quot;&gt;pkl-lang.org&lt;/a&gt; 同步上線。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/5f6fe6dabd9952061dec684c7d544d18.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在上線時的&lt;a href=&quot;https://pkl-lang.org/blog/introducing-pkl.html&quot;&gt;博客文章&lt;/a&gt;中，Pkl 團隊表示，該項目旨在應對 JSON、YAML 和屬性列表等靜態配置格式的不足，提供一種介於靜態語言和通用語言之間、「兩全其美」的方案。據介紹，Pkl 的三個設計目標是語法安全、可擴展和 IDE 集成，使用聲明式語法、易讀易寫，但也支持類、函數、條件和循環等常見的編程語言功能。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;根據文檔，Pkl 可用於生成任何格式的靜態配置文件，也可以作為庫嵌入在 Java、Kotlin、Swift、Go 等語言的代碼中運行。蘋果還同步推出了 IntelliJ、Visual Studio Code 和 Neovim 等編輯器的 Pkl 插件，但沒有自家 IDE Xcode 的插件。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;追覓發佈多款新品&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2 月 2 日，追覓舉行了 2024 年首場新品發佈會，公佈了即將上市的旗艦新品 X40 系列掃拖機器人和其它諸多新品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其中，X40 延續了前代 X30 系列的可伸縮機械拖布、基站自清潔等特性，還新增了「邊刷機械臂」，使掃地邊刷也能根據環境情況主動伸縮，以清潔更狹窄縫隙處灰塵；在應對較為複雜的濕垃圾清潔場景時，邊刷、滾刷還可以自由升降。X40 系列在熱水溫度、自清潔效率、多維度除菌等方面也有升級，吸塵風力達到了領先的 12000 Pa。同時發佈的還有中端產品 S30 Pro Ultra，同樣具有雙機械臂技術。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外，追覓發佈了針對便攜、差旅場景的 Pocket 摺疊高速吹風機，在提供大風力的同時，機身可以摺疊收納，可搭配不同風嘴。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/fc232cae6b1bc47da9dfdeb55d8f60d2.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/6751b2864fb90d6adb14bbd761a8b481.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;據 &lt;i&gt;9to5Google&lt;/i&gt; &lt;a href=&quot;https://9to5google.com/2024/02/03/google-bard-gemini-rebrand-android-app-date/&quot;&gt;報道&lt;/a&gt;，根據一則提前發出的更新日誌，谷歌計劃在 2 月 7 日將其 AI 聊天助理 Bard 更名為 Gemini，即與該產品所用的大預言模型保持一致。谷歌屆時還將啟用由 Gemini Ultra 模型支持的 Advanced 版本，併為其推出 Android 應用。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;據 &lt;i&gt;Windows Last&lt;/i&gt; &lt;a href=&quot;https://www.windowslatest.com/2024/02/01/first-look-windows-11-is-getting-native-macos-or-linux-like-sudo-command/&quot;&gt;發現&lt;/a&gt;，微軟在近期的 Windows Server 預覽版本中加入了一個原生的 sudo（以管理員權限運行）命令，作為一個開發者選項。用戶還可以選擇通過 sudo 運行命令時是否彈出新窗口或臨時禁用鍵盤輸入。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/881d72a851fb4ab1113c562fb2a2d066.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;你可能錯過的好文章&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;少數派的新動態&lt;/h2&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/cbf1400fa79281e3ad60cfdf00610493.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/d8290fe885b9bd30d4db471dc036b398.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;少數派之後也將持續製作 Vision Pro 相關內容，歡迎持續關注。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>少數派編輯部</author>
            <pubDate>Mon, 05 Feb 2024 08:50:38 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>App+1 | 滿足你的輕量化需求，把私密文件和 app 藏起來：Amarok</title>
            <link>https://sspai.com/post/86161</link>
            <description>&lt;article class=&quot;normal-article&quot;&gt; &lt;div id class=&quot;article-body&quot;&gt;&lt;div class=&quot;articleWidth-content&quot;&gt;&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首頁推薦&lt;/strong&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/matrix&quot;&gt;Matrix&lt;/a&gt;&#160;是少數派的寫作社區，我們主張分享真實的產品體驗，有實用價值的經驗與思考。我們會不定期挑選 Matrix 最優質的文章，展示來自用戶的最真實的體驗和觀點。&#160;&lt;br&gt;文章代表作者個人觀點，少數派僅對標題和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你是一位 Android 用戶，那多多少少應該聽説或使用過「應用鎖 」、「隱私空間」之類的功能。雖説如今已經有不少廠商在自家系統中推出了類似的功能，但你若是一位類原生系統/ROM 愛好者，很多時候可能還得藉助一些第三方軟件來實現。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假如你正在尋找一款輕量、優雅的應用與文件隱藏工具，或許可以試一試 &lt;a href=&quot;https://deltazefiro.github.io/Amarok-doc/&quot;&gt;Amarok&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper image_resized&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/01/953e947f6eea8810c5ac8bb1c4114be7.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;值得注意的是，Amarok 提供了隱藏文件與應用的功能，但其設計初衷是隱藏一些不想被他人看到的隱私內容，而非面向機密資料，因此在隱藏文件的實現上它採用的方法並非文件加密，而是三種輕量且巧妙的方案。就像開發者在其&lt;a href=&quot;https://deltazefiro.github.io/Amarok-doc/intro.html&quot;&gt;介紹&lt;/a&gt;中所説「使用加密工具對它們加密，不僅是高射炮打蚊子，且往往加密大文件和應用花費的時間是無法接受的。」&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;如何激活&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;Amarok 提供了四種工作模式：Shizuku/Sui、Dhizuku、Root、以及 DSM，並且提供了詳細的&lt;a href=&quot;https://deltazefiro.github.io/Amarok-doc/hideapp.html&quot;&gt;激活指南&lt;/a&gt;，用戶只需要根據指南激活即可。使用 Shizuku 的話可以參考站內文章：&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;h2&gt;隱藏應用&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果你對「冰箱」一類的凍結應用不陌生，應該會很容易地發現 Amarok 和這類工具採用的是同一種應用隱藏方法：&lt;strong&gt;將應用設置為停用狀態&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;被停用的應用將從啟動器中消失，但你仍然可以在系統設置內的「所有應用」中找到它們。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;隱藏文件&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;文件隱藏提供了三種模式，分別是：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;混淆模式：默認模式，通過混淆文件名與文件簽名來達到隱藏的目的&lt;/li&gt;&lt;li&gt;權限更改模式：更改文件夾的所有權，隱藏後文件夾依舊可見，但無法查看其中的內容。需要 root 權限&lt;/li&gt;&lt;li&gt;.nomedia 模式：在文件夾內創建一個 .nomedia 文件來避免被媒體掃描到。無需 root 權限&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;默認設置的混淆模式下混淆的文件不會影響文件內容，因此如果知道原本的文件類型，便可以用相應的應用打開。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;假如希望文件被隱藏後無法再次開啟，則可以在混淆模式內打開「混淆文件頭」選項，隱藏時會將文件頭一併混淆。不同於有時並不準確的文件拓展名，文件頭表示的是文件的真正類型，它通常以二進制的形式存儲在文件中，被混淆之後就算使用的是正確的應用程序，仍然會被認為已損壞。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/29/384d9b07caf042151ff8f4b7ff56ff14.PNG&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/29/e227f986109f9532d890496d92735e00.PNG&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不過，混淆文件頭對壓縮包與文本文件效果有限，前者是因為壓縮包內的文件不會被混淆，後者的問題則是即便開頭幾個用於表示字符編碼的隱藏字符被混淆，文本的大體內容仍然不受影響。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/01/05d6a15fb809d4cec69613413a15a04e.PNG&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/01/36b876a0b989dd16616cbf8e823ab245.PNG&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;保護措施&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作為一款多多少少有些敏感的應用，Amarok 自然也提供了相應的驗證措施，包括設置應用鎖與生物驗證。除此之外，它還可以將自身偽裝成一款日曆應用。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper image_resized&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/01/dbc491bc58134094fe6209dc1ae588a1.PNG&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;偽裝完之後可以長按左上角進入 Amarok 界面。需要注意，偽裝成日曆後在系統的應用詳情中的圖標與應用名稱仍然顯示的為應用本來的信息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以前往 &lt;a href=&quot;https://github.com/deltazefiro/Amarok-Hider/releases&quot;&gt;GitHub&lt;/a&gt; 下載 Amarok，這是開發者推薦的下載方式，如果是 F-Droid 用戶的話也可以在客戶端內搜索安裝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現&#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div class=&quot;article-author articleWidth-687&quot;&gt;&lt;div class=&quot;el-row&quot;&gt;&lt;div class=&quot;el-col el-col-11 center&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/article&gt;</description>
            <author>eaglu</author>
            <pubDate>Sun, 04 Feb 2024 14:04:43 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>年度數碼科技大盤點：我們眼中的最佳與最差都是啥？</title>
            <link>https://sspai.com/post/86281</link>
            <description>&lt;article class=&quot;normal-article&quot;&gt; &lt;div id class=&quot;article-body&quot;&gt;&lt;div class=&quot;articleWidth-content&quot;&gt;&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;新春將至，我派和親密友台《&lt;a href=&quot;https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/6281264ad22bcf3950c80b56&quot;&gt;皮蛋漫遊記&lt;/a&gt;》進行了一次年度數碼科技大盤點，選出了我們 2023 年我們心中各領域的最佳或者最遺憾產品。同時，我們也順帶回顧了 2023 年的數碼科技大小事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;盤點和排名不重要，新年快樂才重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&#127873; 少數派會員全面煥新，定製內容持續更新，付費欄目全場暢讀，年度最惠價格正在進行中，&lt;a href=&quot;https://sspai.com/prime/explore&quot;&gt;歡迎新老朋友加入&lt;/a&gt;！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&#129395; 少數派出品、知名主播婉瑩、甜食製作的播客入門教程《&lt;a href=&quot;https://sspai.com/series/280&quot;&gt;100 小時後請叫我播客主理人&lt;/a&gt;》已經上線，用通俗易懂的語言帶你入門播客製作，輕鬆完成你的「第〇期」播客節目。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;直接收聽&lt;/h2&gt;&lt;p class=&quot;ss-audioSource&quot; id=&quot;116&quot; src=&quot;https://v.typlog.com/sspai/8293065818_088577.mp3&quot;&gt;Audio&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://sspai.typlog.io/feed/audio.xml&quot;&gt;節目 RSS 鏈接&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://podcasts.apple.com/hk/podcast/%E4%B8%80%E6%B4%BE-podcast/id1483157529&quot;&gt;Apple Podcasts&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.xiaoyuzhoufm.com/podcast/5e280fb1418a84a0461fc567&quot;&gt;小宇宙&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://open.spotify.com/show/7pJ5EHWj7i5wQwqzY9kHr5&quot;&gt;Spotify&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://pod.link/1483157529&quot;&gt;其它平台&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://space.bilibili.com/1514206231/&quot;&gt;兩顆皮蛋&lt;/a&gt;：科技男團&lt;/li&gt;&lt;li&gt;張奕源 Nick：少數派編輯部成員，少數派播客主播&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;有任何想對我們説的、聽我們聊的，都歡迎寫信至 &lt;a href=&quot;mailto:nick@sspai.com。&quot;&gt;nick@sspai.com。&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 下載少數派 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/page/client&quot;&gt;客戶端&lt;/a&gt;、關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現&#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div class=&quot;article-copyrights&quot;&gt;&lt;p class=&quot;followUpAdmin&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nickname&quot;&gt;本文責編：@&lt;a href=&quot;/u/nicholaszhang&quot;&gt;張奕源 Nick&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#169; 本文著作權歸作者所有，並授權少數派獨家使用，未經少數派許可，不得轉載使用。&lt;/div&gt; &lt;div class=&quot;article-author articleWidth-687&quot;&gt;&lt;div class=&quot;el-row&quot;&gt;&lt;div class=&quot;el-col el-col-11 center&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/article&gt;</description>
            <author>少數派播客</author>
            <pubDate>Sat, 03 Feb 2024 12:49:21 +0800</pubDate>
        </item>
        <atom:link href="https://sspai.com/feed" type="application/rss+xml" ref="self"></atom:link>
        <atom:link href="https://sspai.com/feed" type="application/rss+xml" ref="hub"></atom:link>
    </channel>
</rss>