<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <channel>
        <title>少數派</title>
        <link>https://sspai.com</link>
        <description>少數派致力於更好地運用數字產品或科學方法，幫助用户提升工作效率和生活品質</description>
        <language>zh-CN</language>
        <managingEditor>contact@sspai.com (少數派)</managingEditor>
        <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 11:26:58 +0800</pubDate>
        <item>
            <title>用最低限度的開始，給自己最大的養成空間</title>
            <link>https://sspai.com/post/78434</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首頁推薦&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/matrix&quot;&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少數派的寫作社區，我們主張分享真實的產品體驗，有實用價值的經驗與思考。我們會不定期挑選 Matrix 最優質的文章，展示來自用戶的最真實的體驗和觀點。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;文章代表作者個人觀點，少數派僅對標題和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文建議配合《&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/78370&quot;&gt;通知：「新年 flag」想要重新添加你為聯繫人&lt;/a&gt;》閲讀。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;之前在新年和大家聊&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/77938&quot;&gt;寫小説殺時間&lt;/a&gt;時，有些朋友就提到了自己也想試一試，但是之前都沒有動過手。有可能他們並沒有想到，寫小説本身是一件簡單的事。只是因為我們常常讀了太多的優秀小説，驚歎於其他人優美的文筆和精巧的構思，讀了大量的方法論，學到他人在寫小説時採用的種種方法，結果反而不敢在靈感來襲時寫下腦海中蹦出的那一兩句話。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其實許多事情都是這樣，我們想要一個好的開始，想要提升自己，卻往往受困於繁雜的方法論。試圖在一步到位的幻想中完成自己效率或生活體系的大躍進。我們想養成的習慣，最終卻因為習慣本身承載了太多內容，導致我們躊躇不前。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;開始越隨機，前進越省力&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;很多人都愛立新年 flag。就像我們在《&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/78370&quot;&gt;通知：「新年 flag」想要重新添加你為聯繫人&lt;/a&gt;》聊到的，這些人為立下的開始日期反而變成了束縛。我們過了元旦，過了新年，找著每個月的一號和週一，但事情遇到挫折，往往就在這些第一天上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些立好的第一天本身常常就承載了太多意義，它可能是賬單的開始，可能是工資的循環，可能是每個月的房租與水電費，也可能是新一輪工作任務和學習任務的起始。你滿心歡喜地準備看上自己的第一部電影，或是開始寫出自己的第一段故事，最終卻捲入那些無法逃避的忙碌。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不僅這些打算養成的習慣變成了泡影，隨後的每一天都在為這第一天的失敗而沮喪，造成了新一輪的惡性循環。直到下一個第一天，你在週末睡醒，決定精神滿滿地開啟新一週，然後就迎來新一輪的失敗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在我個人的嘗試中，最為「惡劣」但最有效的啟動方法，就是在一個不是第一天也不是週一，也不是整五或整十的日子，在一個有空的瞬間，立馬著手寫下第一行字或是開啟第一輪運動。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2023/02/21/b300520cb128a5e8ec4378d8c1b3899e.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;世界最大的謊話：週一是重新開始的日子。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;往往這時，因為磨滅了這個「開始」與日期之間的關聯，「堅持第 X 天」的紀念意義就被強行削弱了，它反而沒了「必須要打卡」的壓迫感，變得能自然融入日常行為。一到有空，就會覺得好像可以動動手做做看了。比如健身，有空時突然想到就可以對著收藏的操課蹦上兩下；比如練字，一閒下來就可以抓著紙筆先寫上兩個；比如讀書，吃飽飯閒下來。不看手機就能抓上借來的小説掃個兩眼。這些都是明明可以輕鬆開始，卻會被「大塊做事」的執念衝得零零散散的小習慣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過這樣做也是有壞處的，對於本來就儀式感的人或事來説，選取一個過於隨機的日期，可能會導致做這件事的動機下降。但比起能否繼續堅持的疑慮，始終無法開始顯然是更大的問題。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;放棄大而全，擁抱懶人包&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;還有一些習慣，或者説技能，想完整體會這件事給你帶來的意義，是需要從零開始，一點點學習，慢慢覆盤，不斷反思的。但不少人就栽在這從零開始的第一步。因為它身後集成的方法論實在太過龐雜，許多人在開始時就試圖套用其他人提供的經驗，最終因為不熟悉基礎操作，或者佔用了太多的日常時間，不自覺地放棄。記賬和做飯就是兩個典型的例子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我記賬的習慣從本科一直延續到現在，已經有 10 多年了。如果你認真讀過我們首頁關於記賬的文章，就會發現想要把賬記好是件非常困難的事，因為它涉及到你未來的預算、對自己所有資產的瞭解、對過去營收以及開銷的整理、對自己在之前一段時間過度消費的反思，以及最基本也是最困難的，一個每天整理賬目的習慣。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我聽過很多人説最近開始記賬了，也聽過更多人對我説「你現在還在記賬啊，我早就不記了」。可事實上，説我在記賬，都讓我有些慚愧。因為十幾年如一日，我每天在記的&lt;strong&gt;只有流水賬&lt;/strong&gt;，甚至預算都沒有設置過。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那這個賬記得有什麼意義呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其實實踐這十幾年我就發現了，當我手裡的錢只需要管好自己的生活時。我根本不需要規劃預算，只需要知道自己的&lt;strong&gt;每日流水&lt;/strong&gt;，每個月的&lt;strong&gt;花銷比例&lt;/strong&gt;以及賬戶&lt;strong&gt;剩餘金額&lt;/strong&gt;就足夠了。甚至這些需求也是一步一步加上來的。最初，我只需要記自己每天花在吃飯上多少錢，然後發現我一個月的恩格爾係數可以達到 95%。後來隨著買的東西越來越多，購物分類也越來越雜，我開始拋棄 app 默認，自定義收支分類。再進一步發展到我將所有有流動資金的賬戶扔進記賬 app，一步看完所有餘額。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我使用的 app 也從最初免費而複雜的金蝶隨手記，一步步簡化到現在的錢跡，由於需求過於簡單，我到現在也沒有買付費版。挑選 app 的標準也從大而全縮減到了啟動速度快、能一步開始記賬。只有當 app 出現在 Dock 欄最左邊，而且能點開即記時，我才會記得在每次動賬後順手掏出來就寫上一筆。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這就是懶人包的奧秘。當你能儘可能&lt;strong&gt;縮減自己啟動的步驟&lt;/strong&gt;，或是&lt;strong&gt;用最小成本完成某件事&lt;/strong&gt;時，不要猶豫，直接擁抱它。等到你需要更高的需求，比方説&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/58847&quot;&gt;有更多的資產需要管理&lt;/a&gt;時，你自然會拋棄目前簡單的應用，選擇更符合需求的 Moneywiz 或是隨手記，但到那個時候你的習慣早就養成了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;類似的還有做飯這件事。我自己也停留在做飯的初級階段。但一路嘗試下來，我發現唯一能夠催促我開開心心進廚房的，只有懶人包。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cfq4hh5b34tarkb5ja50?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;boxcniJMEVKMg92OOARqDMVUX2f&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;淘寶搜索半成品就能出現一大堆&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;市面上有大量的半成品調料包，咖喱塊、火鍋底料、酸湯肥牛料、粉蒸肉調味米粉，還有超市和菜市場各種配好的預製菜，它們身上都寫了密密麻麻的用法與配菜。如果你想學會做飯，但不知從何開始，完全可以從此下手——既不用擔心飯菜難吃，虧待下班累得半死的自己，也不用擔心操作步驟太難，一步邁進炸廚房小組。半成品往往還是比外帶的成菜便宜。用過一遍這些懶人包，各種廚房用具，以及菜譜裡語焉不詳的「適量」，差不多也就通過類推的手法門兒清了。如果哪天你發現這些調料包的味道你都吃遍了，各種配菜的方法都試過了，自然就會下手去嘗試別的口味，成功邁出通往更難菜餚的第一步。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;拋棄方法論，先寫了再説&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;筆記體系和創作又是另一碼事。在做這類事情時，我們遇到的往往不是不會開始，而是不敢開始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因為理論和看過的過往實踐告訴我們，在這些內容中方法論佔了非常重要的一環，而事實也確實如此。比如筆記體系，一個完整的筆記體系，需要在第一條記錄就想好要記的一切內容，因為後續反查時再補，會變得非常困難，該打的標籤也要適時打滿，不然無論做雙鏈還是反查，都會有所遺漏。人在面對困難的事和危險的事時，天性上就想逃走，那比起開始後混亂地進行，不如在一開始就停止。所以重整筆記系統讓你自然地想起之前沒有做的各種雜事，一下午結束，新筆記一條沒加，屋裡的地和床頭櫃全部擦乾淨了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;至於創作。無論是寫文章、寫歌還是畫畫，都有大把大把的方法論，教你如何從最開始的 ABC 一路學到大師課。可事實是，各種自己審美都過不去的作品發表在各路平台，決心寫出好東西的自己卻一字未動。就像有不少人在小時候應該幻想過各種各樣的故事，但它們大多死在腦海裡，很有可能就是從「感覺自己詞不達意」，和「感覺別人妙筆生花」開始的。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cfq4hhdb34tar9n5t120?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;boxcn3VPTQztx2dUfChgdRIPYsb&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;差勁的作品甚至多到可以成集。但他們至少動手了。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;這背後不光是練習的問題，更多的是「開始」的問題。方法論帶來的壓迫感是非常強大的，它告訴你如何開始是「錯」的，怎樣開始是「正確」。但最早的創作者其實並不在乎這些，方法論也是由後人歸結起來的。&lt;strong&gt;創作中的所謂「正確開始」指的是「基本功」&lt;/strong&gt;，但基本功紮實不代表能作出好作品，基本功不紮實不代表禁止創作。如果你在一開始就有靈感，過度注重基本功，反而會導致靈感的喪失。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以很多時候，我都會勸作者（以及自己），不要管東西寫出來好不好看，先寫了再説。難看的文章好過沒有文章，醜畫好過沒有畫，只要經歷過創作的過程，在後續修改時就知道自己哪裡做的不好，返回去改工就行了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;做筆記同樣。體系可能做得一塌糊塗，但只要寫過腦中就會有印象，大不了需要引用時，再翻過去重填那一條。而且真要如此精準引用的，大多也就是學術領域，照抄標準格式中的基本信息，一般也不會缺了什麼。至於生活中我們隨手的讀書筆記，更不需要如此複雜。之前的信息缺了就缺了，先把它們一股腦搬進你想統合的應用，建一個&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/76830&quot;&gt;名為 Inbox 的緩衝地帶&lt;/a&gt;，用一條整理一條也是足夠的，剛好這個復讀的過程也足夠你的大腦和自己寫過的筆記重新建立聯繫——反正它們最終也是需要靠大腦來統合輸出的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;類似的還有做手賬、寫日記。你看到網上那麼多分享的大神把筆記本整理得漂漂亮亮，自己試起來卻發現這東西不止吃手技，還要靠天賦，有些拼貼做起來就是沒有別人的靈光。這種時候就不如嘗試一支黑筆寫完所有事，從最基礎、最簡單的隨隨便便開始，才能在以後有更大的改進空間。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cfq4hhlb34tar9n5t12g?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;boxcnt1g2fv5O4JZeiXBQiCjpms&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;事實上還有一種專門的 &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=aO0xu7ALmnQ&quot;&gt;one pen journal&lt;/a&gt;，就是一支筆寫寫畫畫。&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;最後：別被工具 PUA&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最後我想聊聊打卡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打卡是件非常累的事。很多習慣養成的應用會提醒你，今天如果不做這件事的話，你之前種的樹會枯死，你之前養起的寵物會生病，你之前做的 RPG 任務會失效，一切都要從零開始。但事實是，真實的生活中，如果我們進行了 5 天、6 天、一個月，即使停下來了，也可能只有輕微的退步，只要重新開始，仍然能找到一個比最開始時更高的位置。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但一旦沉溺於打卡，就會發現之前那些積攢的幾百天、幾千天的時間，一旦停下清零，做這件事的熱情也會隨著打卡的中斷而直接消亡。你就會變得只在乎之前丟失的幾百幾千天，而不在乎未來可能發生的更長的時間，尤其是想到自己還要幾年才能把這些進度通通追回來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我最近在用多鄰國學粵語。這是我之前在廣東生活時就一直想做，但沒有做的事。每天那隻綠色的小鳥都會陰惻惻地跑到我的通知、郵件裡，催我把今天沒有背的單詞趕緊背了。在背完一個單元之後，他還會告訴你，你還有幾個單元才能完成今天的任務，這三個任務開了寶箱才能得到每月限定的徽章。起初我是追著這個進度跑的，學習的進度也越來越快，直到有一天我發現自己再怎麼學也趕不上排行榜前面的人，而趕超進度就會超過我每天能消化吸收的單詞與發音量。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cfq4hhtb34tarf91ns70?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;boxcnwiHNCyBFPVhxaQhjYJUOlg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Here&#39;s Duolingo! 圖源：https://www.boredpanda.com/funny-duolingo-bird-memes/&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;學語言不是打雞血。哪怕是粵語，在已經認識漢字的基礎上，還要理解它全新的意義，能聽懂還要會説，不是每天多看幾個單元的句子就能解決的問題。從那一天起我就放棄了追趕，在排行榜的位次也一路下滑，但我不在乎了。我知道只要每天想學時，我都按自己的能力學上一兩節，總有一天能慢慢學完。作為一項興趣，我沒必要把自己逼得如此緊繃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大多數人的新年 flag，除了在工作學習上的固有進步之外，還有大量發展興趣、提升自我的項目。因為我們已經有太多時間分配給了必須要做的事，卻忽略了自己的快樂。如果將它全部交予打卡，這最後一點能因為快樂而做的事，也變成了必須要做的任務，就不再有趣了。有工具固然好，但也要記得工具的提醒是為了更好地服務你，而不是讓你不適。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這篇文章可以當做之前立 flag 文章的延伸，希望大家在新的一年都能好好做做自己想幹的事。沒必要做到什麼程度，也沒必要每天非得不顧生活地堅持個一兩小時。只需要在忙碌中以快樂的姿態去做，輕輕鬆鬆地開始，才能養成最好的習慣，看到最大的未來發展。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 下載 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/page/client&quot;&gt;少數派 2.0 客戶端&lt;/a&gt;、關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/s/J71e&quot;&gt;少數派公眾號&lt;/a&gt;，解鎖全新閲讀體驗 &#128240;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現 &#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>北鴞</author>
            <pubDate>Sun, 18 Feb 2024 11:26:58 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>演示大考：全新傢俱、個性化試戴，Vision Pro 發佈對零售店的一次大考</title>
            <link>https://sspai.com/post/86439</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;Tabletops 是 Michael Steeber 的新聞週刊，&lt;a href=&quot;https://michaelsteeber.substack.com/p/the-big-demo&quot;&gt;本文原文&lt;/a&gt;發表於 2 月 5 日，原作者授權果鋪知道翻譯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果沒有 Apple 零售店，我甚至不相信 Apple Vision Pro 能順利推出。倒別誤解我的意思：Vision Pro 本身當然是可以存在的，但是它將不會有背後的故事、不會有強有力的聲音，從而無法俘獲顧客的心。想想看：在 iPod 發佈之前，人們已經大概瞭解便攜式 mp3；在 iPhone 發佈之前，人們已經見識過手機和觸摸屏；在 iPad 發佈之前，iOS 設備已經問世；在 Apple Watch 之前，人們很早就已經瞭解了手錶，但你認識幾個人現在擁有 VR 頭顯？&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/12/a3c35bb3303444b101878806954c2dd2.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;圖片來自 &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/C21yDqduC32/&quot;&gt;@edu.denail.nyc&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;與其他的新平台相比，Apple 在消費級空間計算領域的涉足還相對較早。此外，Apple Vision Pro 是十分個性化的設備，甚至要超越 Apple Watch 的個性化。試用一台你朋友的 Apple Vision Pro 與其説是試玩一下他的 iPhone ，不如説更像是試穿一下他的鞋子：如果你們體型相仿的話也許倒是合適，但是會很尷尬，甚至可能會有點噁心。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所有的這些都使得一個完美的產品演示過程變得至關重要。對 Apple 來説，這真的是一個全新的領域，哪怕是 Apple Watch 的試戴，也不過僅僅是相對更復雜和更個性化的上手過程加上更豐富的錶帶選項罷了，但現在，顧客要是沒有提前預約試戴，甚至連拿都拿不到 Vision Pro。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2 月 2 日，星期五，成敗在此。不惜一切代價，Apple 協調全美 271 家 Apple Store 零售店準備 Apple Vision Pro 的演示。這次新品發佈無論對內部還是對顧客都產生了翻天覆地的影響，而我認為他們的付出得到了回報。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在今天的這篇文章中，我將從頭到尾地詳細討論 Vision Pro 的試戴體驗。這篇文章很長，因此我將它分為三個部分：演示過程、店內設施以及區域佈置。已經有許多人評測了 Vision Pro 這款產品本身，所以我不會在這篇文章中再重複他們的工作。準備好了的話，那就讓我們開始吧。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;演示過程&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我本人去到了 Apple Mayfair 嘗試試戴。這家店並沒有專門設置特別的試戴區域，因此它更能夠代表美國大多數零售店現在的狀況。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當我到達門店後，一名員工為我預約了早上 8 點的試戴。在發佈周的週末以前，試戴預約以先到先得的原則進行，不過現在你已經可以在官網或者 Apple Store app 中&lt;a href=&quot;https://www.apple.com/retail/instore-shopping-session/session-selection/?topic=visionpro&quot;&gt;提前預約試戴&lt;/a&gt;了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;預約後不久，我收到一條&lt;a href=&quot;https://mastodon.social/@michaelsteeber/111869848790241170&quot;&gt;帶有鏈接的短信&lt;/a&gt;，提示我回答一些關於我的視力的簡短問題。鏈接會啟動 Apple Store app，以問卷的方式提問並告訴我一些關於稍後進行的試戴的事項。之後 app 會生成一個可添加到 Apple Wallet 的票券，不過因為我已經在店裡排著隊了，我實際上並不需要向員工展示這張 Wallet pass。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/12/f0ada3d5e1523648fcb2f74aa9e8540c.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;每場試戴持續 30 分鐘，多個預約可以同時進行。我坐在我哥哥桌子對面的一張新款椅子上（這個椅子我們待會在「店內設施」的部分詳細討論），另外兩組人坐在隔壁桌子上。更大的門店可以同時容納更多人試戴，不過考慮到這些試戴會佔用以前用於 Genius Bar 支持的桌子，我猜測一段時間以後可預約的名額數量會減少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;負責為我演示的 Specialist 遞給我一台裝有 Vision Pro Fit 軟件的 iPhone 以確定適合我的正確大小的遮光罩，臉部掃描的過程和你在 Apple Store app 中購買 Vision Pro 需要完成的過程、同時也和設置 Face ID 的過程完全一致。適合我的遮光罩「訂單」立刻就被傳遞到了後區相應的員工手中，不一會兒，一位員工就帶著裝有準備好的 Vision Pro 的像餐廳裡的那種託盤（這個託盤我們待會也會詳細討論）出來了。 遮光罩上配有一個保護織物條，我猜在清潔設備時可以在多場試戴之間輕鬆更換。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你佩戴眼鏡的話，這時 Specialist 就會詢問你是否能夠清潔你的鏡片，並通過特殊儀器讀出你的視力矯正信息，從而確定合適的 ZEISS 光學插件。關於這個機器我們依然在後文的「店內設施」章節中詳細討論。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/12/8b6c0ddfc09a42e374b2e2d30a31943f.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;我哥哥正在 Apple Mayfair 準備試戴 Apple Vision Pro&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;每台 Vision Pro 演示設備都有一台與之配對的 iPad mini，它能夠鏡像顧客看到的顯示內容，並允許 Specialist 對設備的音量等&lt;a href=&quot;https://twitter.com/anandvalavalkar/status/1754211501538185536&quot;&gt;進行簡單的調整&lt;/a&gt;。從預約登記到尺寸測量再到演示過程本身，店內為 Apple Vision Pro 準備的軟件和硬件都十分出色。我時刻提醒自己，我是發售僅僅第一天第一位試戴的顧客，而整個過程卻已經準備得十分完美。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在確認合適我的遮光罩的尺寸時遇到一點小插曲，不過問題倒不是來自於臉部的掃描過程。Specialist 為此為我花費了更多的時間從後區帶出了不同尺寸的配件，但我最後的演示過程並沒有因此而縮短，最終甚至超過了預先分配的時間。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然，只有親身體驗才能真正感悟 Vision Pro 的魔力，所以我不會向你劇透店內試戴的全部流程。不過如果你無法前往門店或者並未身在美國，就讓來我簡略地描述一下過程。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/12/fe1e52a334d24df6a8428faf5119e44c.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;為 Apple Vision Pro 準備的探索 app&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;首先，在空間中懸浮的 3D「hello」文字向你問好，你會被引導完成一些簡短的設置過程。屏幕上會出現一些點陣，你只需要看著並點擊每個點即可完成 Vision Pro 的眼部校準。而後，你將首先嚐試「照片」app，查看一些一般的照片、空間照片、空間視頻和全景照片。接下來，你將沉浸在 Environment 中，我的演示過程選擇了胡德山，然後你將啟動 Safari。Specialist 會鼓勵你四處移開窗口並打開一些 app。通過這樣一系列過程，你將會漸漸熟悉 visionOS 的界面和手勢操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Vision Pro 的視頻直通非常清晰，效果也和你聽説的一樣好，但是就是在店裡有個小問題。Apple Mayfair 和很多店中店一樣，天花板是由無數個微小的 LED 組成，這些燈光的頻率和 Vision Pro 的刷新率存在一些輕微的衝突，導致你抬頭看的時候天花板板塊上會出現微弱的閃爍。如果你曾經用 iPhone 直接拍攝店裡的一些燈或者 LED 的話也許你還見過更誇張的版本。在 visionOS 中，這倒不至於會讓你分散注意，但是也還是存在的程度，所以會略微影響到許多店中店的演示。也許這在未來的軟件更新中可以得到修復。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整個演示過程比起説是主打空間計算，還是主打媒體內容。馬不停蹄的視頻內容向你鋪開，你會首先在 TV app 中觀看《超級馬裡奧兄弟》的電影預告片，然後你將進入一個兩分鐘的沉浸式視頻，其中包括幾個 &lt;a href=&quot;https://www.apple.com/tv-pr/news/2024/01/apple-tv-unveils-groundbreaking-immersive-originals-from-todays-biggest-storytellers-set-to-debut-on-apple-vision-pro/&quot;&gt;180 度 3D 8K 剪輯&lt;/a&gt;。視頻非常震撼，讓人有些説不出話來，然後演示就到此結束，但 30 分鐘飛快過去，你還完全不會覺得滿足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Specialist 問我是否準備購買 Vision Pro 或者再度回顧流程，畢竟，演示依然是為銷售服務的，但你不會感覺到這是一次推銷。如果你選擇回顧，你將會在 Apple Store app 的為你推薦中看到剛剛測量的合適的配件尺寸或者結賬，下次到店時，你還可以通過 app 中的二維碼直接向 Specialist 分享數據。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;整個預約過程中，我不斷被店內體驗的卓越品質所驚訝。零售店團隊花費了無數小時來準備、排練和完善這些演示流程，這一切都得到了體現。Vision Pro 的試戴體驗和以往在零售店中的任何體驗都不同。除了 &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/deirdre.at.apple/&quot;&gt;Deirdre O’Brien 的 Instagram&lt;/a&gt;，為之付出的店員們沒有獲得足夠的認可。請讓我特別向 Apple Mayfair 團隊致敬！&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;店內設施&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在目前全美大多數零售店中，五個新的設施組成了最標準的 Vision Pro 演示裝置。首先是新的 risers，這個白色的板塊與 Apple Watch 的 risers 相似，不過不再印有額外的文字。兩端各一台 Solo Knit 頭帶的 Vision Pro 安裝在不鏽鋼底座上。底部，電源線纏繞著連接到電池組。它們固定在 risers 上，都是設計為不可取下的。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/12/170e91d59c080b427d87959adf61da26.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;桌子上排列著六台運行有演示軟件的 iPad，在這裡運行的探索 app 和 Apple Watch 桌子上的界面有些許不同。Vision Pro 的功能以大的水平滾動塊的形式展現，右上角還有一個按鈕直接顯示可供你預約試戴的二維碼，做的真不賴。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;四張你一般在店裡看到的椅子 &lt;a href=&quot;https://www.cappellini.com/ww/en/products/morrison-stool.html&quot;&gt;Morrison Stool&lt;/a&gt; 的其中兩張被換成了一款新的椅子，它要新、舒適得多，更適合 30 分鐘的長時間試戴流程。這款椅子相比以前最重要的補充就是增加了靠背和腳踏板。你當然想要舒適地試戴 Vision Pro，你甚至還可能在其中一個特別驚豔的 3D 場景中震撼得跳躍起來！我可以想象如果用之前的椅子顧客也許會直接向後摔倒。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/12/b7e6505ad72eb1809198eb73ccefa719.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;要不是重量（他們比 Morrison Stools 要重得多而且很難輕鬆地滑動），這些椅子也許應該成為新店的默認椅子，至少對 Today at Apple 來説是個不錯的代替。我還沒有確定出這款椅子的製造商，我猜也許是某種定製的傢俱。它的底部採用和店裡的 easel 相同的拉絲處理，而木質的座椅也與桌子匹配。它的設計非常接近同樣由 Jasper Morrison 設計的來自 Vitra 的 &lt;a href=&quot;https://www.vitra.com/en-us/product/details/hal-re-barstool&quot;&gt;HAL Ply Barstool 椅子&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apple Vision Pro 以木質託盤的形式來到你的身邊。這款託盤也許和你在店裡看到的&lt;a href=&quot;https://departmentmap.store/fixtures/tray&quot;&gt;另一個託盤&lt;/a&gt;相像，但是其實是經過獨特的設計。框架襯著 Vision Pro 蓋板玻璃的弧度，底座略微抬高以便於拿起。託盤內部稍稍凹陷以防物品滑動，內襯是柔軟的白色材料。整個託盤的物品包括帶有 Solo Knit 頭帶的 Apple Vision Pro、電源線、電池和保護罩。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/12/a9699b30141a0066d6c5a59eaa20776c.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;圖片來自 &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ApolloZhaoD&quot;&gt;@ApolloZhaoD&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;當你準備從託盤中拿出設備時，Specialist 會提示你應該拿住設備的框架而不是遮光罩，然後引導你首先將頭帶的部分戴在你的頭部。如果你將設備放下，他們每次都會輕輕地將 Vision Pro 放回託盤裡。整個過程中你被要求保持坐下並正對桌子。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;然後是這個櫃子。在每家零售店，演示桌的遠端都有一個小櫃子，一開始它在 Vision Pro 發售前就佈置到店裡準備的時候，在社交媒體上普遍在設計上得到了差評。我也不覺得這個櫃子完美，但我倒覺得不至於批判得那麼狠。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/12/a989b4de7c7422e68c0084a89c337d07.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;圖片來自 &lt;a href=&quot;https://twitter.com/ApolloZhaoD&quot;&gt;@ApolloZhaoD&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;櫃子的每一層裝滿了以&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/C276fXSvC83/?img_index=2&quot;&gt;小的木質隔板分開&lt;/a&gt;的包括遮光罩在內的不同大小的 Vision Pro 配件，這也使得員工不必為了適配尺寸反覆去後區去取。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;關於這個櫃子（官方稱為 Parsons Cabinet）主要的抱怨是它算上底下的空隙部分 32.75 英寸的高度和店裡桌子 34 英寸的高度不匹配，這也導致桌面和櫃子之間形成了高度差，而不是一個光滑連續的表面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當你在 Apple Store 裡看到某種設施時，你永遠可以相信它肯定是一些零售設計領域的精英經過無數小時的研究和思考才出現在那裡的。這也是為什麼我相信它不尋常的高度一定有背後的理由，雖然我不確定到底是什麼，不過我也有一些猜測。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果讓櫃子和桌子等高，它實際上就會變成桌子的延伸，而非一個獨立的設施。目前，櫃頂僅用於擺放掃描鏡片的機器。而從另一個角度來看，如果把這個櫃子的高度設計為恰好是桌子減去桌面的高度，從而讓櫃子能夠滑進桌子的下方，看起來好像是會很好，但同時，你也將失去一個能夠擺放東西的櫃面以及影響試戴顧客的腿部空間。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;關於這個櫃子的另一個抱怨是它的木質材質和桌子不匹配。嚴格來説確實如此：櫃子的木材比大多數零售店的桌子要淺得多，但這完全是因為那些桌子因為灰塵、皮膚油脂和環境產生了顏色的變化。通常情況下你很難發現這個問題，畢竟店裡的桌子一般都使用了同樣長的時間，而且翻新的時候也很少顧及到桌子。除了在大多數零售店能看到的白橡木櫃子以外，在那些還在堅持使用老桌子的門店，你也能看到與之匹配的&lt;a href=&quot;https://twitter.com/AnandValavalkar/status/1754211501538185536/photo/3&quot;&gt;楓木櫃子&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我個人對櫃子的抱怨主要還是它讓店裡變得有些雜亂，而且考慮到走廊變窄，對無障礙來説也不太友好。本來，寬敞的過道是 Vintage D.2 和 Vintage E 設計的特點之一，但很遺憾的是這個櫃子有點背道而馳。我自己也沒有更好的解決方案，只是單純地描述事實。這個櫃子顯然是 Vision Pro 演示策略的重要元素之一，但門店的設計並沒有為它的到來做好準備。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/12/b6398b05095af1501f62b909d103856c.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;圖片來自 &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/mikexu_/&quot;&gt;@mikexu_&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;回到櫃子上放的鏡片掃描器，它長得有點像 Keurig 咖啡機，不過它煮出來的是二維碼。&lt;a href=&quot;https://www.watchgeneration.fr/apple-vision/2024/02/le-vision-pro-est-arrive-dans-les-apple-store-americains-16177&quot;&gt;這篇文章&lt;/a&gt;的底部有一個詳細記錄這款&lt;a href=&quot;https://twitter.com/aaronp613/status/1750989805994025374&quot;&gt;已獲專利&lt;/a&gt;的機器的工作過程視頻。Specialist 會將你的眼鏡放入支架中開始測量，首先掃描左側鏡片，而後右側鏡片。完成後，機器會顯示一個二維碼，員工可通過這個二維碼找到合適的 ZEISS 光學插件，你的具體視力矯正信息並不會顯示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這台機器用起來感覺有點像魔術，不過它對於店內的試戴體驗又發揮著不可或缺的作用。你不能指望每個進店的顧客都帶著他們的度數信息來體驗，如果沒有這台機器，大多數顧客只會板著臉離開。況且現在，也&lt;a href=&quot;https://9to5mac.com/2024/02/02/i-tried-apple-vision-pro-without-my-vision-though-and-it-just-plain-rocks/&quot;&gt;並非所有的視力障礙&lt;/a&gt;都可以通過插件來矯正。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;區域佈置&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;如果這些你都覺得還不夠讓人興奮的話，Apple 還決定在精選零售店讓店內試戴的體驗更上一層。在三家 Apple 最受歡迎的零售店：&lt;a href=&quot;https://www.macotakara.jp/Vision/entry-46095.html&quot;&gt;Fifth Avenue&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/C22tO8LvCcd/&quot;&gt;The Grove&lt;/a&gt; 和 &lt;a href=&quot;https://www.xiaohongshu.com/explore/65bd5c8d000000002c03cb53&quot;&gt;Apple Park Visitor Center&lt;/a&gt;，除了所有零售店都佈置的 Vision Pro 窗花外，他們還配有 Vision Pro 輪廓的發光櫥窗。你&lt;a href=&quot;https://www.apple.com/newsroom/2024/02/apple-vision-pro-arrives-in-apple-store-locations-across-the-us/&quot;&gt;肯定已經看過&lt;/a&gt;了 Fifth Avenue 那個巨大的充滿了整個玻璃立方體的 Vision Pro 框；在 Apple Park Visitor Center，櫥窗落地設置在兩個入口處；在 The Grove，櫥窗漂浮在玻璃上，彷彿由魔法驅動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;（據我所知）大約在 40 來家店裡，Apple 還設計、建造並安裝了漂亮的獨立演示區，以創造升級的試戴體驗。值得注意的是，雖然佈置有這些專門的演示區的店要更舒適和更有趣，但實際的演示內容在全國任何一家零售店都是一樣的，所以如果你周邊的門店沒有的話，也不必感到難過。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/12/a2e5e7d2724b7c09710e3575834c56df.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Apple Michigan Avenue，圖片來自 &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/pijiuhuaaa/&quot;&gt;@pijiuhuaaa&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了一個例外（我們之後會談到）以外，所有的演示區首先都配備了全新的 Spotlight Table 特別展示桌。你也許還記得去年 9 月為 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0MTQzMTU2Nw==&amp;mid=2247485469&amp;idx=1&amp;sn=03d3ef9ffc3f8e75b51e5c9b412937ad&amp;chksm=c2d3c67df5a44f6b8f7e08f9d55c35ba2f6fe155241a177d2be3a2eae5c2b07fc7dea2f432c6&amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;iPhone 發售設置的 Spotlight Table&lt;/a&gt;。白色桌墊上放有 Vision Pro risers 和 iPad，像 Fifth Avenue 店裡的那種長桌子甚至能一張擺下六台 Vision Pro。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過和去年秋天的 Spotlight Table 不同的是，Vision Pro 桌子的白色桌墊並沒有完全緊貼桌子的四周，而是稍微更窄，以圓角為邊。不過也有兩家（Fifth Avenue 和 The Grove）例外，這兩家的和之前 iPhone 的桌子是差不多的，整個桌面覆蓋了&lt;a href=&quot;https://twitter.com/idanbo/status/1753438756277993523&quot;&gt;大約半英尺厚的白色石板&lt;/a&gt;，而且這些店甚至省略了 risers 底座，而是直接將 Vision Pro 固定到桌面。Fifth Avenue 和 The Grove 的桌子還能夠同時展示出 Solo Knit 和 Dual Loop 兩款頭帶的 Vision Pro。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/12/3232f4f97d02ce466fe668ce0d568372.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Apple University Village，圖片來自 &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/mikexu_/&quot;&gt;@mikexu_&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接下來是座位。如果你趕時間的話，&lt;a href=&quot;https://www.cnet.com/videos/vision-pro-launch-day-at-nyc-apple-store-tim-cook-meets-fans/&quot;&gt;CNET 的這段視頻&lt;/a&gt;很好的概述了演示區域的設計，不過我們當然要更深入一點的來看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;名為 Demo Zone 的演示區域是為 Vision Pro 的預約試戴專門設計的。為此，Apple 研發了一整套全新的傢俱，與現有零售店的裝修品質相匹配。這些可不是什麼用於臨時展示的廉價的、一次性的沙發和櫃子，它們是用你在世界各地的 Apple 零售店中熟悉的同樣高質量的材料製成的新傢俱。我猜 Apple 對這些傢俱一定已經有長遠的規劃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一個標準的 Demo Zone 佔據兩張以前用於服務和課程的桌子的空間，並以一張圓角淺褐色的地毯為起點。地毯的圓角半徑和區域內四個軟墊沙發的半徑完全吻合。由於 Apple 已經不再在新產品中使用皮革，我傾向於認為這些傢俱也是使用人造皮革飾成。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;顧客像圍著篝火一樣聚集在 Demo Zone 的周圍，每個沙發各自只能容納一位試戴顧客。Specialist 和試戴用戶分別坐在一個小木託盤的兩側，這個託盤的形狀和前面説的 Vision Pro 託盤非常相似，並安裝在一個可以&lt;a href=&quot;https://imgur.com/a/F6PNV6N&quot;&gt;前後滑動&lt;/a&gt;的軌道當中。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/12/6c0b4546cc4810d7d75e6b0cc7af0ef8.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Apple Lincoln Park 和 Apple Michigan Avenue，圖片來自 &lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/pijiuhuaaa/&quot;&gt;@pijiuhuaaa&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;相對兩側的兩個沙發之間設置有一共兩個櫃子，除了桌角變成了圓弧以外，和前面説到在其它店內設置的 Parsons Cabinet 相同。兩個櫃子的其中一個同樣也作為鏡片掃描器的支撐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由於沒有兩家零售店是完全一樣的，各家的 Demo Zone 也有所不同。擁有舊版楓木桌子的零售店會有&lt;a href=&quot;https://twitter.com/GTL_310/status/1753446439320162443&quot;&gt;楓木沙發和櫃子&lt;/a&gt;，像 Fifth Avenue 和 The Grove 這樣的設置了多組沙發。即便如此，還依然存在例外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Apple Carnegie Library 和 Fifth Avenue 兩家零售店擁有 Apple 最早期的體驗空間 Experience Room，但是這兩家店都沒有把這個區域用來作為 Vision Pro 的試戴區，我猜這可能是因為這個房間不夠大或者太過於隱蔽，無法容納 Vision Pro 這麼大規模的場合。Apple Tower Theatre 雖然沒有正式的 Demo Zone，但是他們把店裡&lt;a href=&quot;https://twitter.com/tyranusii/status/1753969359935226051&quot;&gt;豪華的劇場座椅區用來作為試戴的空間&lt;/a&gt;，從效果上這也許還要更好。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;像 Apple Valley Fair 這樣的擁有開放 Boardroom 商談室的零售店很好的把這個更安靜的空間&lt;a href=&quot;https://www.xiaohongshu.com/explore/65bd9a7d00000000080226ea&quot;&gt;利用了起來&lt;/a&gt;。原先搭配 Boardroom 桌子的 Hiroshima 扶手椅似乎都被換成了&lt;a href=&quot;https://www.maruni.com/en/product/hr_chair/&quot;&gt;無扶手的版本&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前為止，我已經找到了其中 41 家擁有 Demo Zone 的零售店，以及其中大多數的照片，如果你有我沒有找到的圖片，請一定與我分享！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/C25W14NPpBB/&quot;&gt;&lt;i&gt;Apple Park Visitor Center&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.threads.net/@dotconor/post/C22VwzQuRrx&quot;&gt;&lt;i&gt;Williamsburg&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, Carnegie Library, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/C28ZIGEP9s-/&quot;&gt;&lt;i&gt;Highland Village&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.threads.net/@borborygmi/post/C22apsRuxf7&quot;&gt;&lt;i&gt;Grand Central&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/reel/C25YJXEue7g/&quot;&gt;&lt;i&gt;Dadeland&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://mastodon.social/@mccarron/111862784269938536&quot;&gt;&lt;i&gt;Lincoln Park&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/aaalisson/status/1753413480076431829&quot;&gt;&lt;i&gt;Ridge Hill&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://weibo.com/1902720167/4997078659106322&quot;&gt;&lt;i&gt;West 14th Street&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/bidnissprofesh/status/1753500103913148806&quot;&gt;&lt;i&gt;Domain NORTHSIDE&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/loggingonandon/status/1753863837860724749&quot;&gt;&lt;i&gt;Boylston Street&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/NonojiV/status/1753509334112444600&quot;&gt;&lt;i&gt;Irvine Spectrum Center&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/basnyv/posts/pfbid031eyaZdzy3zeQwARC3AD3QDhvg96jMMuM4LhqhtLw1aa1f3pULyitUDCJgQi2QLMml&quot;&gt;&lt;i&gt;NorthPark Center&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/RyanZohoury/status/1754033099133026504&quot;&gt;&lt;i&gt;Manhattan Village&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.apple.com/newsroom/2024/02/apple-vision-pro-arrives-in-apple-store-locations-across-the-us/&quot;&gt;&lt;i&gt;Fifth Avenue&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.xiaohongshu.com/explore/65bd26bf0000000008023fe9?app_platform=ios&amp;app_version=8.21.1&amp;author_share=1&amp;share_from_user_hidden=true&amp;type=video&amp;xhsshare=CopyLink&amp;appuid=61dd94fc0000000010004b8a&amp;apptime=1706932375&quot;&gt;&lt;i&gt;Victoria Gardens&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/C25M1qrr1d3/&quot;&gt;&lt;i&gt;Aventura&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/keldenlin/status/1753606520498254216&quot;&gt;&lt;i&gt;Pioneer Place&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/sherbondy/status/1753462464099008611&quot;&gt;&lt;i&gt;Union Square&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/linkmandesu/status/1753479202161267114&quot;&gt;&lt;i&gt;Ala Moana&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/C28NaWKywHc/&quot;&gt;&lt;i&gt;University Village&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/GTL_310/status/1753446439320162443&quot;&gt;&lt;i&gt;King of Prussia&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/tjack/status/1754224392677286284&quot;&gt;&lt;i&gt;Third Street Promenade&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/simon_clowes/status/1753684757861613933&quot;&gt;&lt;i&gt;The Grove&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.xiaohongshu.com/explore/65bd08fe000000001100c991?app_platform=ios&amp;app_version=8.21.1&amp;author_share=1&amp;share_from_user_hidden=true&amp;type=normal&amp;xhsshare=CopyLink&amp;appuid=61dd94fc0000000010004b8a&amp;apptime=1706939653&quot;&gt;&lt;i&gt;Southpoint&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.threads.net/@xacwhite/post/C2205SvpKL1&quot;&gt;&lt;i&gt;Cherry Creek&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/posts/melissa-cibelli_i-needed-to-take-a-moment-after-working-with-activity-7159115095409643521-5Rvb/&quot;&gt;&lt;i&gt;Short Hills&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.threads.net/@sashzabegalin/post/C25pKRhyHSC/&quot;&gt;&lt;i&gt;Fashion Valley&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.xiaohongshu.com/explore/65bf5a1f000000002c01260f?app_platform=ios&amp;app_version=8.21.1&amp;author_share=1&amp;share_from_user_hidden=true&amp;type=video&amp;xhsshare=CopyLink&amp;appuid=61dd94fc0000000010004b8a&amp;apptime=1707074992&quot;&gt;&lt;i&gt;Valley Fair&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/C23HADzOEvEVH1BSHowaFNL-qXgDQQ-nhFzzeU0/&quot;&gt;&lt;i&gt;Michigan Avenue&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/craigcramer/status/1753467063035654374&quot;&gt;&lt;i&gt;SoHo&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twit.social/@MikeMilzz/111870404706332829#.&quot;&gt;&lt;i&gt;Scottsdale Fashion Square&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.threads.net/@jrgts/post/C26Is8_MvK7/&quot;&gt;&lt;i&gt;International Plaza&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twit.social/@aaronschendel/111862608164684613&quot;&gt;&lt;i&gt;Mall of America&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://twitter.com/patrikbottoming/status/1753986344156569605&quot;&gt;&lt;i&gt;Lenox Square&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://mastodon.social/@harrymccracken/111862621388281106&quot;&gt;&lt;i&gt;Palo Alto&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, &lt;/i&gt;&lt;a href=&quot;https://www.instagram.com/p/C25ZHmjuDWJ/&quot;&gt;&lt;i&gt;Tysons Corner&lt;/i&gt;&lt;/a&gt;&lt;i&gt;, Broadway Plaza, Somerset, West County, Fashion Show&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Tysons Corner&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;還記得剛剛説的「除了一個例外」嗎？來看看 Tysons Corner。這家店並沒有 Spotlight Table，但是它們有更特別的東西。Experience Room，原先主打 Apple Watch Studio 的體驗空間，現在已經完全不僅僅只是一個凹進去的 Avenue 配件牆了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/12/d63af963d526aaf68a4833072c0068bb.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;圖片來自 &lt;a href=&quot;https://www.linkedin.com/posts/activity-7159606503862112256-zWOP/&quot;&gt;Brain James C (LinkedIn)&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;中部配件牆上設置有 Vision Pro 配件和一個圓角循環播放宣傳視頻的顯示屏。兩個較小的配件牆的背板變成了豎直紋理的木材，提供商品存儲和擺放鏡片掃描器的空間。正中間的櫃枱較之前縮短，擺有一個 Vision Pro riser，下方的抽屜提供了更多的儲物空間。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;沙發填滿了整個空間的兩個角落，這裡的沙發比其他 Demo Zone 的沙發要更長一些，因為中間不再有櫃子截斷。為了讓演示過程更為舒適，豎直木百葉窗房間隔板為顧客提供了一些隱私保護。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在的體驗空間看起來棒極了，它讓我想起了&lt;a href=&quot;https://architizer.com/projects/moynihan-train-hall-ticketed-waiting-room/&quot;&gt;莫伊尼漢火車站休息室&lt;/a&gt;或者一些豪華雞尾酒吧。同時我也回憶起在 &lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=Mzk0MTQzMTU2Nw==&amp;mid=2247485816&amp;idx=1&amp;sn=df0c0e4e935cee3c5bb6344c9f24a1c5&amp;chksm=c2d3c718f5a44e0e6db67295e6eddb23e98e0f7ad6511b13707caaa9184d7950e5aba01767e7&amp;scene=21#wechat_redirect&quot;&gt;Apple 溫州萬象城開幕&lt;/a&gt;時我曾經寫過的一段話：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;令人感到驚訝的是，Apple 這些在美國、歐洲和亞洲走在最前端的門店全都設在封閉式的商場內，擁有有限的規模。我依然不清楚 Apple 如何或者是否計劃持續將這些新的設計和功能轉移到現有門店內。 例如，當 Vision Pro 最終來到中國時，溫州的一家店中店會不會提供比那座正在新裝修中的壯觀的 Apple 浦東提供更好的試戴體驗？比起在曼哈頓第五大道的旗艦 Apple Store，購買 Apple Watch 錶帶的體驗會不會反倒是在弗吉尼亞郊區的那家門店裡更佳？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我們已經開始看到這種情況發生。Apple Fifth Avenue 的體驗區也許更大，但是你很難説它有比 Tysons Corner 的 Experience Room 更好的體驗。這讓我感覺零售店設計團隊正在以光速前行，而預算和物流跟不上他們的步伐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;發佈一個全新產品平台的機會只有一次。Apple 有且只有一次機會讓 Vision Pro 的演示成功，而他們做到了：人們不僅在討論 Vision Pro 本身，同時也在討論它的演示過程是多麼的出色，在理解空間計算的概念時它是多麼的必要。這也正是 Apple 零售店的精髓所在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;原文鏈接：&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://michaelsteeber.substack.com/p/the-big-demo&quot;&gt;Tabletops: The big demo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Tabletops 是 Michael Steeber 的新聞週刊，果鋪知道每週也在同名微信公眾號同步更新最新一期 Tabletops 中文翻譯，敬請關注。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>果鋪知道</author>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 18:30:36 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>整理假期拍攝的照片之前，不妨讀讀這些關於攝影的技巧和理論</title>
            <link>https://sspai.com/post/75837</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;每年的春節假期都是攝影愛好者們集中拍照、集中看片的熱門時間段，在春節假期即將結束之際，我們重推這篇原標題為《這些關於攝影的裝備、技巧和理論，助你假期拍攝更順利》的合集文章。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文中彙總了從攝影理論到攝影技巧再到攝影器材的各類內容，當你準備收攏裝備、整理照片時，不妨讀讀其中的文字，或許能幫你拓寬眼界，提升審美，找到實用的照片整理和修圖技巧。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;攝影：從理論到實踐&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;拍照就是一個從理論到實踐的過程——你看到美好的照片，產生拍攝的衝動，然後拿起相機按下快門。在拿起相機之前，掌握和補充一些和攝影相關的知識是必要的，在第一個板塊中，我們就彙總了一些與攝影理論相關的內容，幫你提升審美，更進一步認識攝影。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;長途跋涉得返璞歸真——旅行攝影創作指南&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;陳川端&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2021/05/12/b294585aab981fab5ce4e2f91fd3b129.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;藉助照片，作者常常可以回憶起旅途中各種細枝末節，包括泥土的味道，空氣的鹽分，風的聲音，和旅行夥伴一起的共同記憶等等。這些敏感的細節給了作者靈感，他在文中集結了自己的創作思路，談談如何在旅途中拍攝好看的照片。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;風光攝影機位指南&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;KittenYang&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2019/12/22/bd11c5b15915ae14874a40c81db50e41.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;既然是旅行，免不了進行風光攝影。瞭解自然規律、運用好工具，再加上那麼一點點運氣，完全可以做到「未卜先知」，極大地提高出片率。文章中，作者就從尋找一個拍攝機位開始，詳細介紹了自己規劃攝影方案的流程。掌握了這些知識，可以更好地把控旅拍中的節奏。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;當我在拍照時，我在思考什麼？&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;James_Tu&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2022/07/01/article/8cb3dceb35550bddcafd7981c1351f0d?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如何達成「隨手一拍就是自己想要的照片構圖和視角」，這確實是需要不斷思考的。本文的作者在文中梳理了一些照片和拍攝隨筆，自娛自樂的同時也想拋磚引玉，和大家一起聊聊關於攝影這件事的個人理念和拍攝思路。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;留下回憶不如試著帶走：城市攝影不完全指南&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;Hermanchannn&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2022/01/15/c37bdfba56ecc3ede6b19e58a98824b5.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;城市是一個複雜的有機體。在拍攝不同城市的過程中，文章作者捕捉到了不同城市的風格與色彩，也積累了許多經驗和教訓。文章中，作者就分享了自己的城市攝影記錄流程。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;嚴肅攝影與社會學移情&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;陳川端&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2020/02/06/3bae9a16be7ce838e0b63b101d5ab11f.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那些「好看的」，能夠較容易的創作或複製的「照片」，真的算是「攝影作品」嗎？&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;攝影碩士有什麼好讀的？&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;啦蘇 LASU&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2022/07/05/article/026946ea8ae6c650db8ad3670d331fe5?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有的人是攝影愛好者，也有的人選擇了科班學攝影。所謂的「科班出身」和愛好者之間有何不同？攝影碩士需要學習的科目與知識可以自學嗎？除了知識，學校還提供什麼？這篇文章都會給你答案。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;玩攝影，也要玩器材&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;攝影和器材之間的關係密不可分，許多朋友在喜愛攝影本身的同時也是一名器材愛好者。在這個板塊中，我們就來談談攝影器材的玩法、用法和買法。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;1688 攝影配件選購指南&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;食肉庫瑪&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2022/09/29/5605aa6880c22fbeabe863977f34422d.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作為一個攝影師，文章作者最常被問及的問題就是「在哪能買到便宜的相機和配件」，而 1688 上賣的工包貨對於要求不太高的用戶來説可以説是物美價廉。但是，工包貨沒有品牌，售後起來也比較麻煩，可能會讓新人覺得無從下手。在這篇文章中，作者就結合自己的購物經歷，分享在 1688 上選購攝影配件的經驗。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;如何找回攝影最初的夢想？富士 X-Pro3 使用體驗&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;果核 Group&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2020/02/05/f1225fc80436d45cbacf2b3b8f299487.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;富士這個品牌很受新一代攝影愛好者歡迎，在少數派內部，它也是人氣最高的相機品牌。本文中，作者就購買了一部 Fujifilm X-Pro3，並撰寫了詳細的使用體驗。這部相機在國內的人氣不及其它 X 系列產品，卻擁有著獨特的魅力。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;拿什麼裝你的一機 N 鏡？談談我的攝影包折騰經歷和推薦&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;上課不倒下的小杰瑞&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2022/09/04/article/a3059f84d014f00b8477f299ef84ace2?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;luggage-pass-through&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;邊拍照邊旅行，自然少不了一個舒適、簡潔、大容量的攝影包。本文中，作者就結合自己的購物經歷分享了幾款時下人氣最高的攝影包的使用體驗。通過這些購買經歷和對比，相信你也可以更加了解自己對於攝影包的需求，並找到合適自己的產品。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;旅行拍照雖然開心，但別忘了清潔相機&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;張奕源 Nick&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2021/09/17/article/056dfd271dcf87bf2a11614cd4cf9a2b?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;假期出遊的一番遊山玩水之後，除了要記得導出和備份照片，另一件一定要留意的事就是相機的清潔。這篇文章就帶你看看如何從外到內清潔相機，減少灰塵和汙漬給相機帶來的損傷和隱患。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;手機也能捕捉美景&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;手機攝影已經成了時下最為流行的拍照方式，天生便攜的特性也讓手機成了許多人的攝影入門器材。在這個板塊中，我們彙集了和手機攝影相關的體驗與技巧，帶你更進一步體驗手機攝影的魅力和樂趣。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;小米 12S Ultra 攝影體驗：好照片本不該被「權威」裹挾&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;陳川端&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2022/08/29/05d7602146e2640746f66656cab9091d.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;將小米 12S Ultra 用做隨身創作器材近一個月後，作者寫下了這篇體驗文章。文章並非面面俱到的器材評測，而是一位攝影者從適應到熟練的記錄過程，以及在此過程中的感受與心得。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;從 Xperia 1 III 影像體驗到手機街頭攝影&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;張奕源 Nick&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2021/07/08/2df10a860aa84ef149344c07e2cd4b94.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;既然 Xperia 1 III 是一部主打影像體驗的手機，那就應該以攝影的方式看待這款產品。在這篇文章中，作者的目標不再是「測試手機拍照體驗」這麼簡單，而是與你談談與手機街頭攝影有關的林林總總。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;這些修圖 app，讓畫面更美好&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;既然要拍照，當然也要後期修圖。在這個板塊中，我們彙總了我派曾重點關注且時下仍在更新的修圖類工具，幫你更好地完成修圖工作，讓畫面更美好。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;2021 年，這些手機修圖工具幫你留住更多美好瞬間&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;多人合寫&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在這篇文章裡，我們盤點了截至 2021 中旬依然不錯的修圖 app，其中既有類似《Snapseed》《VSCO》 這樣自誕生起就熱度不減的經典產品，也有一些相對冷門或小眾的工具。無論你是剛剛愛上拍照的懵懂新人，還是已經 po 圖無數的修圖老手，這些推薦都能幫你找到更適合自己的那一款。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;從 RAW 照片到 Lightroom，這是我的手機攝影工作流&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;SCHOENBERG&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對許多人來説，用 iPhone 拍攝或許是一種無奈的選擇。但手機攝影獨具便捷和親民的特點，也為優化手機攝影工作流帶來了更多可能性。本文中，作者就從自己的手機攝影工作流出發，詳解了 RAW 格式照片從拍攝到修圖的移動端全流程。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;知名修圖工具大更新，它想取代你的 iPhone 系統相冊：Pixelmator Photo 2.0&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;Vanilla&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《Pixelmator Photo》在問世之初僅僅是一個圖片編輯工具，在浩如煙海的同類 app 中沒有什麼競爭的優勢。不過，隨著《Pixelmator Photo》更新到了 2.0 版本，全新設計的照片瀏覽器讓 iPhone 版本也獲得了桌面級的圖片編輯體驗，可以更輕鬆地實現對圖片的一站式處理。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;把桌面級功能放進平板電腦 ——Capture One for iPad 上手體驗&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;張奕源 Nick&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在攝影修圖領域，有一個在中國用戶裡聲量不大但其實相當緊俏的產品，那就是《Capture One》。這款產品的定位和功能都與人們更熟悉的《Adobe Lightroom》近似，既可以管理和篩選圖庫，也可以單張或批量修圖。在《Capture One》推出了 iPad 版本之後，把桌面級的修圖流程帶到了 iPad 上來。在本文中，我們就來看看移動版《Capture One》的實際體驗。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;VSCO 深度用戶｜用了六年的照片調色 App&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;Irisleilei&lt;/p&gt;&lt;p&gt;儘管現在各大修圖 app 已然是一鍵快餐式模板的天下，但許多人還是更鐘情於在《VSCO》中進行更為細緻的手動調整，藉此獲得斟酌照片過程中的平靜感。精雕細琢常常忘記時間，對於修圖者而言也是一種享受。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;要拍攝，更要分享&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;有了好照片，自然要分享給親友們，讓大家一起感受到照片和美景的快樂。在這個章節裡，我們重點關注那些好看、好玩的照片分享平台，讓你的大作有處可去。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Glass：屬於攝影愛好者的下一個 Instagram？&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;作者：&lt;/strong&gt;張奕源 Nick&lt;/p&gt;&lt;p&gt;提到攝影社區，很多人首先想到的一定是 Instagram，然而，隨著 Facebook 的收購以及泛社交化，Instagram 已經不再是一個主打攝影的平台。而本文要談到的 Glass 就是一個專注於攝影的在線社區。乍看之下，它像一個「純攝影版的 Instagram」，但仔細體驗之後，Glass 帶來的看照片的樂趣要遠比 Instagram 獨特許多。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;與大師對話&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;除了學習拍照技巧，改變攝影思維的另一種方法就是聆聽大師們的聲音，掌握他們的拍攝方式。在最後一個板塊中，我們就來聽聽和少數派對談過的知名攝影師的聲音，看看他們是如何入坑攝影、思考攝影的。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;對話 214：讓我們一起上山，讓我們一起下河&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;本期節目中，我們邀請了攝影師 214，談談他的創作故事和靈感。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;對話張千裡：拍照是一種修行&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;本期節目中，我們邀請攝影師張千裡，和他聊聊屬於他的攝影故事以及不同的攝影器材體驗。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;對話郭靖：攝影社群的成長之路&lt;/h3&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt;&lt;p&gt;本期節目中，我們邀請到了 IMW 主理人、攝影師郭靖，和我們一起聊聊他在經營攝影社群時的心得和歷程。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 下載&#160;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/page/client&quot;&gt;少數派 2.0 客戶端&lt;/a&gt;、關注&#160;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/s/J71e&quot;&gt;少數派公眾號&lt;/a&gt;，解鎖全新閲讀體驗 &#128240;&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的&#160;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現 &#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>少數派編輯部</author>
            <pubDate>Sat, 17 Feb 2024 13:22:58 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>新年新開始：從為什麼到寫什麼，帶你重新認識日記</title>
            <link>https://sspai.com/post/86356</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;大多數人對日記的印象，可能還停留在小學老師對我們寫日記的要求上。交差、流水賬或許是大多數人對日記的看法，這導致我們以一種完成任務的心態被動記錄。久而久之，大部分人沒有感知到日記帶來的好處，就更別提養成寫日記的習慣了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但今天我想告訴你，寫日記將會影響你的選擇，重塑你的觀念，甚至徹底改變你的人生，你信嗎？只要按照正確的方式記日記，你的生活將發生難以置信的變化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我並沒有在開玩笑，要解答日記為什麼能發揮這麼大的價值，我在此總結日記的三種作用，分別為：回顧過去，理清情緒和思維，以及做出正確選擇。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;日記的作用&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;回顧過去&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;打開你的手機相冊 app，大多數都自帶「那年今日」的回憶功能。這個功能讓我們記起去年某個時候，自己正在幹什麼。日記也是如此，當我們寫日記時，就是為過去留下痕跡。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;頻繁地回顧和翻看過去，有助於培養我們對自己人生全貌的認識。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;回看日記時，我現在還能找到 5 年前自己第一次工作時的感受，我在裡面詳細地記錄了當時的心情、感覺，對未來的規劃。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我可以看到自己曾被什麼問題困擾，又怎麼解決；取得了什麼成就，碰到了什麼麻煩。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/02520868dd52ec6645a57e47ddf49bf8.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;辭職當天留下來的簡短日記&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;人生是一連串的選擇組成的，當我們回看過去的內容時，我們就能知道當時的選擇如何塑造了當下的我們，當一切的點滴串聯成線，我們就會更好地理解自己和自己的選擇，這也是蘇格拉底所説「認識你自己」的第一步。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;消除恐懼，理清情緒和思考&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;無論是《認知覺醒》還是《晨間日記的奇蹟》，都有意無意地指出了這麼一個事實：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;大腦偏好消極的想法，而且會尋找各種線索來佐證它。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你是個低能量的人，總是在想「我是個糟糕的傢伙」，大腦就會迅速尋找相關的證據來佐證你的猜測，當恐懼和迴避的情緒進入潛意識，會導致你在負面的情緒中越陷越深，甚至無法自拔。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;將自己的想法寫在紙上，你就會很輕易地看到大腦是如何蠱惑你的。事實上，當你集中地把自己的想法訴諸紙上，大腦的恐嚇就會瞬間失效。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因為書寫需要調用理性思維，當書寫動作的優先級高於情緒，大腦皮層的語言區和書寫區開始接管主體，負面情緒便會得到緩衝。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《開放心胸》的作者傑米&#183;彭尼貝克通過幸福實驗也發現，運用書寫來表達自己情緒的人更加健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這個練習很適合那些容易內耗和自我懷疑的人，記日記可以幫你迅速出離這種狀態，塑造一個更加積極和自信的自己&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;做出選擇&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;毫無疑問，如果要評選日記最大的作用，那一定是：日記可以影響我們的選擇，並最終改變我們的生活。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《習慣的力量》中有一句話為人所熟知：思想決定行為，行為決定習慣，習慣決定性格，性格決定命運。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日記是在這之間的哪一環發生作用的？答案是思想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;日記把我們的目光瞄向了此前一直被忽略的東西：時間和決策。看看你的日常，每一天似乎週而復始，永恆不變。可我們沒有發現的是，我們總在重複錯誤的觀念跟行為。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以用這 2 個問題來驗證，今天有沒有比昨天更好：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;今天做了什麼，有比昨天更好嗎？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;今天做的事離我要達成的目標更進一步了嗎？&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;注意，在這一步，我們只是如實地記錄自己的想法和決策而已，你不需要為此感到自責，你可以只是看看，什麼也不改變也沒關係。&lt;strong&gt;重要的是如實地記錄&lt;/strong&gt;，哪怕只是將一天的行為記錄下來，接下來的行動也會有意識地發生改變，這就是日記的神奇之處。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它會迫使你把目光轉向真正重要的地方，那些原來被浪費的、被忽略的感受、情緒和行為，會在一日又一日的反思中，逐漸露出馬腳。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;記錄日記的方法和時間&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;瞭解日記的作用後，下一個問題自然是怎樣去寫日記，或者説寫哪些內容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我將會按照從易到難的順序，簡要介紹三種記錄日記的方法。這裡順帶説一下記錄日記的時間，很多人會建議在一天結束的時候，但以我的個人經驗，這時候不僅人很疲憊，而且會很情緒化，如果還要打開電腦或手機記錄自己的想法，內心一定是牴觸的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此我一般建議在第二天的早上把這件事做完，這個時候的大腦清醒而飽滿，花 10 分鐘左右的時間把日記寫完，效果會比晚上好很多。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;第一個層次：記錄發生的事&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;所有新手在記日記時都會做的一件事，就是把一天發生的事都記錄下來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但現實中，如果真的把一天事無鉅細地記錄下來，恐怕三頁紙都不夠寫的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在這一步，你應該有選擇性地挑選那些對你來説有意義的事情。例如：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;新學的技能或是新認識的人&lt;/li&gt;&lt;li&gt;完成了什麼成就（哪怕很小也可以，例如吃了早飯，起床早）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;昨天對你影響最深刻的一件事是什麼，為什麼？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;有哪些事情引起了你的情緒波動&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;重點在於不要記流水賬，而是要著重記錄那些對你有觸動，能引發思考的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哪怕是一件讓你覺得難過/開心的事情，只要引起了你的情緒波動，或是讓你對生活有了新的思考都可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;能做到這部分內容，第一個層次的記錄就算完成了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;第二個層次：記錄思想跟情緒&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在這個階段，我最喜歡 3 種記錄日記的方式，分別是「情緒日記」「感激日記」和「成就日記」&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;情緒日記&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;情緒日記，就是把那些引起我們情緒波動的事情記錄下來，並解釋為什麼會引起我們的情緒波動。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如你即將上台演講，為此感到緊張和恐懼。在你的日記本中就可以這樣開頭：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我現在感到惶恐不安，感到緊張、害怕，因為我即將上台參加一場很重要的演講，如果表現差勁的話，我就要在眾人面前出醜了...&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;如果你為一個決定感到懊悔，開頭可能就是這樣的：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;昨天不該在沙發上癱坐一天，因為重要的事還沒做完，最後我既沒有享受到放鬆的愉快，也沒有解決相應的問題，還給自己帶來了很多無形的壓力...&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;像這樣，將內心的真實想法吐露出來，不要悶在腦海裡，將你的擔心和恐懼如實地寫在紙上或屏幕上。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;《認知覺醒》裡談到：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正的困難總比想象的要小很多。人們拖延、糾結、害怕的根本原因往往不是事情本身有多難，而是內心的想法變得模糊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而具體事件一旦變得模糊，其邊界就會無限擴大，原本並不困難的小事，也會在模糊的潛意識裡變得難以解決。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;要破除這種壁障，就要揪出模糊的意識，使其變得清晰，你可以按以下 3 個問題順序向自己提問：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;我此刻害怕的事情是什麼？為什麼讓我感到害怕？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;關於這件事，我能做什麼？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果沒做好，最壞的結果是什麼？&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;無論多麼難以啟齒的問題，都誠實地將它反映出來，當你寫在紙上後，神奇的事情就發生了——你會發現困擾自己的問題，並沒有自己想象的那麼嚴重，自己的想法也僅僅是想法而已。這股力量會迫使你的大腦冷靜下來，所有恐嚇的幻象便消失不見了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恐懼就是這樣，你越逃避，它越強大；你直面恐懼，它就越弱小。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;情緒日記尤其適合那些經常否定自己，想法敏感，自我價值感低的人。它會幫助你梳理自己的情緒，並消除大多數的負面情緒，正確認識自己。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;感激日記&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;感激日記就是記錄下那些讓你感激的人和事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如有一天我在感激日記中寫下的內容是：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感謝我的朋友，在關鍵時刻對我的接濟，他們既慷慨又大方，幫我度過了最艱難的時刻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感謝我的戀人，我們一直關係融洽，對彼此真誠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感謝我的父母，支持我的選擇，為我營造了心無旁騖的環境。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;感激日記會幫助我們把注意力轉向積極的層面，並意識到那些被我們忽略的美好和感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2017 年《幸福研究期刊》上有這樣一項研究，他們招募了 91 位參與者，分為「感恩日記組」和「日常組」，前者要寫下自己感恩的人或事，後者作為對照組，只記錄一天做了什麼。結果發現，寫感恩日記組的人給自己的幸福評分更高。這背後的理論是，&lt;strong&gt;我們選擇去關心什麼事物，極大地影響了我們對生活的主觀體驗&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;只要試著想一想現在最讓自己感到幸福和感激的事，我們就會感受到更多正面情緒，心態也更健康，把目光瞄向積極的層面，關注更多積極的層面會幫助我們把事情辦好，感到更多的活力和積極情緒，形成正向循環。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;喬丹&#183;彼得森在《人生十二法則》裡也談到：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;如果你抱著感恩之心看待傳統、國家、日常生活中的小事和令人驚歎的成就，那麼你對自我和人類的仇恨就能得到平息。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;h4&gt;成就日記&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;成就日記的概念來源於《小狗錢錢》，賺錢高手馬克跟吉婭分享財富秘訣時，是這樣説的：準備一個本子，叫「成功日記」，把所有做成功的事情記錄進去。你最好每天都做這件事，每次都寫至少 5 條你的個人成果，任何小事都可以。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這件事對你來説也是如此，每天記錄 5 件最讓自己感到自豪的事情，無論什麼都可以，哪怕是很小的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如我在一天記錄的 5 件成就分別是：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;拒絕了 4 缺 1 的開黑請求（以前我覺得永遠不可能拒絕）&lt;/li&gt;&lt;li&gt;無畏恐懼，去醫院把痛了很久的牙齒拔了&lt;/li&gt;&lt;li&gt;完成了 1 個小時的閲讀&lt;/li&gt;&lt;li&gt;用 playgrounds 編程闖過了 7、8 關&lt;/li&gt;&lt;li&gt;把廚房拖了一遍，乾乾淨淨&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;你看，我記錄的事情並非是什麼大成就，它們與我而言，只是一件件微不足道的小事，但隨著時間的堆積，你漸漸能做到更多，並記錄更多，積累很多意想不到的收穫。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剛開始時，每天就記一兩件事情也足夠了，重要的是形成習慣，並且常看常記。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;每天書寫這樣的日記，並且不時地回顧，尤其適合建立自信，發現自己的閃光點，喚起更多的自信跟動力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;更多的自信和動力會煥發更多的積極情緒，讓我們去嘗試做以前那些從來不敢嘗試的東西。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;第三個層次：記錄自己的選擇和目標&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;到了第 3 個層次，也是對我們影響最深的層次，我們要記錄一天做下了哪些選擇，並&lt;strong&gt;在撰寫日記的過程中，嘗試將自己當時的想法和情景還原出來。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以寫寫為什麼自己會做出這個決定，這個決定能夠引導你過上想要的生活嗎？如果不能，你應該怎麼做；如果能，你覺得哪裡還有提升的空間？怎樣才能做得更好一些？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;特別注意平常養成的習慣，翻看日記時，你能看到相似的模式總在頻繁地上演，這很好理解，預測一個人未來的最好方式就是看他過去重複的動作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你意識到這個習慣並不好，就應該想想怎麼改進，以及多問自己，為什麼會這樣想，是不是可以換一種方法？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在 Ali Abdaal 的視頻中，他分享了自己最喜歡的一種日記組織形式：面對恐懼。在擔心自己被束縛的時候，特別管用，你可以問自己以下 5 個問題：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;如果我去做了害怕的事，最糟糕的結果是什麼？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;我可以做什麼來防止那些壞事發生？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果最壞的情況發生了，我能做什麼來修復它？&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果我試過了甚至取得了小小的成功，那我會得到什麼好處&lt;/li&gt;&lt;li&gt;如果我害怕的事情一直不做，半年、一年、三年後將會發生什麼？&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;這確實會讓人有些壓力，但仔細花 10 分鐘的時間想想，卻有可能徹底改變你的生活，因為當你硬著頭皮把這些答案寫出來時，恐懼就不再變得模糊，你會清晰地看到結果，並知道自己將承擔怎樣的責任，而不是逃避問題，對其視而不見。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一個不為人知的事實是，&lt;strong&gt;我們其實一直都知道自己應該做什麼，只不過一直在拖延而已。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;亞歷克斯&#183;霍爾莫茲，提出的「所羅門悖論」就是這樣一種情況：所羅門王特別擅長給別人提供建議，但他自己的生活卻是一團糟。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當人們不知道他們正在討論的是自己的情況時，他們總能給出更好的建議，如果你把自己的建議聽進去了，你會過得好得多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;試著把問題拋給 85 歲的自己，向他尋求幫助，如果是 85 歲的你，將會給出什麼建議，對於現在的恐懼，又會怎麼看？如果你能這樣想的話，就會發現，生命中更多是無關緊要的小事，你現在擔心的一切可能都沒有你想象的那麼嚴重，享受過程就好。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;寫在最後&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;看到這裡，你可能會覺得，如果每天都要把這麼多日記都寫一遍，那也太累了，自己根本沒有時間。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;事實上，我們不需要每天都把所有的流程過一遍，只需要著重挑選那些對我們影響較大的事情，記錄下來就好，每天花大約 10-15 分鐘的時間就已經足夠。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨著科技和媒體的發展，關於這個世界的外部信息我們觸手可及，可關於自己，卻從來沒有好好了解過。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;偉大的哲學家尼采説過一句很精彩的話：「一個人知道自己為什麼而活，就可以忍受任何一種生活。」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正如喬丹&#183;彼得森在《人生十二法則》所説：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;你需要放眼未來，想想看如果你認真照顧自己，未來會是什麼樣，應該如何選擇職業生涯，才能成為一個有價值、有益於社會的人。當我在有時間和精力的時候，應該如何改善我的健康，拓展我的學識，強健我的體魄，你首先需要知道自己在哪裡，才能規劃好之後的路線，你需要先知道自己是誰，才能平衡好自己的優缺點；你需要先知道自己想去哪裡，才能控制生活的混亂程度，重建秩序。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;我們的世界看似雷打不動，但只要找準位置，輕輕一觸，它就有可能發生傾斜。而日記，就是那個撬動世界的支點，請你務必一試。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;參考資料：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現&#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>Lars 漫步</author>
            <pubDate>Fri, 16 Feb 2024 14:13:57 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>這 5 個數碼產品，是我們 2023 買過最不後悔的「新玩意」</title>
            <link>https://sspai.com/post/86457</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;每到年末大家的傳統藝能都是總結上一年的所見所得，少數派也不意外；而除了站內的已發佈內容，我們同樣也會對前一年市面上流行的數碼科技產品作出總結和推薦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但我們也自知少數派並非專業評測媒體，無法基於產品參數、功能等作出絕對客觀權威的評價，而這也並非此文的目的。我們今年在內部發起了一個【你用過並認為最值得推薦產品】的徵集，以「符合少數派調性」和「能説服同事」為核心，票選出了五款去年發佈或國內正式上市的產品並整理出這篇文章。這些產品並非當下你所能買到的絕頂好物，但一定是我們真實體驗後認為能承接過去先進技術和思考、也能為未來提供極佳生活體驗的好東西，希望能幫助到你——新的一年，犒勞一下自己？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@SONYDOG：拓竹 A1 3D 打印機&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;推薦理由：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不僅是小朋友才需要啟蒙，大人的玩具也得能激發創造力。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;這是 3D 打印機的 iPhone 時刻，我想這是我對拓竹 A1 最為精確的主觀感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我跟大多數科技數碼愛好者差不多，對於 3D 打印處於一種「知道是幹什麼的，但從來不覺得自己需要」的狀態，畢竟從網上了解到最多案例就是像何同學這樣的動手達人，把腦中的想法變為現實會藉助到 3D 打印，而我腦袋空空，對 STEM 領域也毫無瞭解，主觀上並無任何瞭解的慾望。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而一次偶然的機會，我擁有了一台拓竹 A1，讓我對 3D 打印有了初步的瞭解，從開箱組裝到啟動使用的過程中，是一種全新的體驗。我認為在 3D 打印這個相對小眾市場，拓竹 A1 是一款值得普通消費者體驗的入門級產品。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/2413bae2e64a32b27d8713817f882541?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在開箱即用這點上，拓竹官方給出了詳細的安裝説明+視頻指導，只需要半個小時左右即可完成組裝，而這時候基本就可以直接開打了。我確實不懂什麼 Z 軸相對高度校準、熱床調平、噴嘴壓力這些技術名詞，但從官網的介紹看，這些在其他產品上需要手動調整的繁瑣步驟，拓竹 A1 全都幫我自動完成了，從某種程度上來説，一款面向大眾消費者的產品，用戶不需要了解技術細節也是它應該做的。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/9b5692196f2658c3e239be22e756e35e?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我使用的是帶有官方的 AMS Lite 系統，負責給打印機供料，可以理解為 2D 打印機的墨盒。而耗材則需要根據個人需求購入不同顏色，圖裡的是四卷 PLA 耗材，可以實現多色打印，讓最終的成品更具個性化。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/f05e5c809dc69e272202d215d2316a40?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;硬件只是承載軟件的載體，對於 3D 打印機來説背後的用戶社群和生態同樣重要。在使用的一個多月時間，大到筆筒，小到鍵盤鍵帽，我都打印過，而模型的來源則是拓竹官方社區 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fmakerworld.com%2Fzh&quot;&gt;MakerWorld&lt;/a&gt;，上面有大量網友分享已經經過驗證的文件，基本可以做到一鍵打印。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/0d390537cb2c9719d7ac915ed7fc094b?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;彷彿一下子就打開了新世界大門，你突然有擁有了構築一定大小內一切三維物體的能力。通過線上可以分享、瀏覽、下載三維物體的感覺實在是奇妙，喜歡的物品在幾個小時內就可以出現在你的手中，彷彿從「消費者」變為了「製造者」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;社區裡涵蓋了雕塑、首飾配飾、交通工具、家用工具等各種各樣的物體，閒暇時瀏覽 MakerWorld 也成為了我的新習慣，線上看到的東西立刻就能拿到，即時滿足的快感讓人興奮。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/e7c35e3500f1dcc822ac9ca0d6a13569?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在經過一段時間的粗略瞭解，我能感覺到想要精通 3D 打印是一項需要投入上百小時甚至更多的興趣愛好，3D 打印真正的魔法應當是自己可以用軟件建模並打印後才會釋放，做到滿足自己的個性化需求，而這其中需要持續鑽研和認真學習。當然，如果你像我一樣，在初級階段一直打別人的模型也是一種很正常的用法，從基礎入門到精通深入，我相信拓竹 A1 很長一段時間裡都能夠滿足不同階段的用戶需求。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@Microhoo：OPPO Find N3&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;推薦理由：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;五年後，用一種全新的「視野」認識摺疊屏手機。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;回想幾年前我第一次拿到摺疊屏手機實物，我從「哇～」到「哦～」大概也就花了十分鐘的時間，主要原因還是不對等的「成本」和「體驗」——我用更貴的價格，買一台更厚重的手機，既要比直板手機缺失或削弱一些重要功能，又給不了我諸如平板電腦那般更遊刃有餘的多任務和效率升級。之後正如我所預料的那樣 ，身邊許多迫不及待嚐鮮摺疊屏手機的朋友直到淘汰換機，內屏依舊如新。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現在，OPPO Find N3 出乎意料地改變了這一切。儘管它也非常努力地 ded 為摺疊屏手機「減負」並賦予了更為強悍的性能，但最令人動容的是它用一套全新獨創的交互方式改變了我對「摺疊屏手機的內屏也就中看不中用」的刻板印象。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/1fb683440281a26ca88b36812bd5ea02?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我認為 Find N3 具備目前市面上最好的摺疊屏手機適配方案，核心則是它首創的「超視野全景虛擬屏」。它沒有簡單沿用市面上摺疊屏手機幾乎都有的「分屏雙開」或「平行視窗」多應用交互解決方案，而是在此基礎上擴展出了一套更高效的交互方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你可以不受限制地在最多三個左右並列、上下堆疊的應用窗口之間自由切換，根據使用需求，在屏幕範圍內單個應用全屏顯示，也可以完整顯示三個應用。文字看起來總是晦澀，我截取了生活中較為常見的三個應用場景作為演示，想必你會清楚很多：&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/b49f3b3bf06174279bf2d5ba9ca0bd14?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;通過社交軟件攻略規劃行程&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/e1741ce996a4865d729f2a869222559a?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;多平台比價購物&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/13e7189bf6045adbaa423b6a802ee5ab?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;沉浸遊戲不被打斷&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果這些可想象到的高效交互方式已經讓你心動，我更推薦你直接去最近的一家 OPPO 專賣店親自體驗產品，你會發現實現這一切與 app 本身的適配程度並無關聯，只要是能在 Find N3 上正常運行的應用，幾乎可以 100% 應用這套交互，並且極為流暢，再也不用苦等第三方常用 app 對大屏設備緩慢且敷衍的適配進度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;和「夠不夠用」無關，我們總是期待手機這一日夜相伴、使用頻率最高的電子產品有新的變化。摺疊屏手機作為當前手機形態進化最有説服力的答案之一，推陳出新好幾年被卷得足夠精良卻又枯燥乏味的時候，OPPO Find N3 的大屏交互方案成為了那個讓人眼前一亮的存在。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而除了極具創新的交互，Find N3 同時具備現在來看也依然非常能打的強悍性能、在攝影上也少有的向旗艦級直板機看齊——受限於硬件結構，摺疊屏手機通常塞不下直板手機那般的影像模組，但 OPPO 經過多年積累的軟硬件優化，已經讓其具備了堪比同期直板手機的影像能力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在第一台真正意義上的摺疊屏手機發布五年之後，OPPO Find N3 在摺疊屏手機這一品類上給出了獨特、高效且充滿想象力的交互設計。它不止是系統內的操作方式，也包容了我們通過第三方應用協同實現各種需求或工作流的無限可能——而這才是它真正了不起的地方。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@張奕源 Nick：Tascam X8 專業錄音機&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;推薦理由：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;專業也能「性價比」，每一個播客製作人都值得擁有的效率工具。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在平時的新玩意兒裡，我推薦過的不少產品都帶有娛樂性質。但在這期 2023 年的年度產品推薦中，我想正經地聊一款正經的產品——Tascam X8 移動錄音機。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/17582845bf81f35270270a9bfe0b8c6b?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;作為一名（應該算）專業的播客主播，以及《少數派播客》的負責人，錄音在我的日常工作和生活中扮演著重要角色。在 2023 年間，我決定將自己的主力錄音機從之前的 ZOOM PodTrak P4 換到了 Tascam X8。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/9d05791a7e9ccbc5fb76fe53da8d4858?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;單就播客錄音這個場景來説，PodTrak P4 已經是一台幾乎完美的設備，它體積小巧、方便攜帶，可以錄製四個獨立音軌，支援分軌監聽，還能作為電腦的音頻介面使用，而且價格也不貴（一千五百元的售價和其它專業音頻設備相比算是白菜價）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而 Tascam X8 在功能層面其實並不比 PodTrak P4 強太多，同為錄音機，兩者能做的工作也大題相似。不過，Tascam X8 之所以吸引我購買，主要在於其支援 32bit 浮點錄音（&lt;a href=&quot;https://tascam.com/us/feature/32-bit_float&quot;&gt;32bit float recording&lt;/a&gt;）功能。簡單來説，如果把常規的 24bit 錄音比作照片裡的 JPEG，那 32bit 浮點錄音就相當於 RAW 格式，擁有更廣的動態範圍，不管怎麼折騰都不會出現爆音的情況。同時，即使錄製時的聲音很小，也能通過後期處理很輕鬆地拉回正常值。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/6a0714901486e4608ede0a45e4a43902?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;正因如此，使用 Tascam X8 錄音基本上不需要調節任何參數，哪怕前期錄製時的音頻增益調得過高也沒有爆音風險。當然，這也不意味著錄音時就可以啥都不管，超動態範圍只是給了更大的容錯空間，但不能避免犯錯。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了 32bit 浮點錄音之外，Tascam X8 作為一款專業錄音機也提供了很多細緻的小功能，譬如可以通過藍牙與手機連接（需單獨購買藍牙模塊），錄音時遠程操控。Tascam X8 還內置了時間碼，能夠與其它音頻、視頻錄製工具對齊，應對影片拍攝或多機協同等更復雜的使用場景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在系統功能方面，Tascam X8 預置了不少錄音模式，除了常規的語音、音樂等錄音模式外，還有播客、ASMR、田野錄音等近年來比較流行的音頻創作模式，甚至還有振盪器和節拍器模式，可以把錄音機當成音樂創作的輔助工具來用。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/699e536ad7089c1e5927985b08b39cbb?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不過，從 PodTrak P4 到 Tascam X8 也有倒退的地方，那就是它的監聽從四路改成了一路。這個問題雖然可以通過 3.5mm 的音頻分線器簡單解決，但終究沒有原生四路監聽來得方便。總體而言，這次錄音機升級的體驗是非常正面的，Tascam X8 在做工、操控、穩定性等方面也都比 P4 有著明顯優勢，是我今年的最佳「效率工具」之一。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@PlatyHsu：Boox Tab10 C 電紙書&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;推薦理由：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不再只是「噱頭」和「嚐鮮」，彩墨屏電紙書因此有了更多實用價值。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;2023 年，墨水屏市場的關鍵詞一定是「彩墨屏」。這一年，Kaleido 3——E Ink 公司推出的第三代彩色墨水屏模組獲得普及；相比之前兩代，Kaleido 3 的通透度、飽和度、刷新速度和分辨率都獲得了可感知的改善，過去主要停留在嚐鮮和概念層面的彩墨屏至此終於有了更多實用價值。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此背景下，各大閲讀器廠商紛紛推出基於這塊屏幕的彩墨產品。Tab10 C 就是文石（BOOX）在上半年交出的答卷，也是我認為在首批 Kaleido 3 產品中完成度相對更高的一款。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/093de1a5cc3a2c1ee1300e3ab87e5b7c?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;需要明確，在 4096 種顏色的限制下，Tab10 C 仍然不足以「精確」或「優雅」地呈現大千世界的色彩，但 Kaleido 3 帶來的體驗升級仍然是顯著的——它大大拓寬了應用場景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其實，「色彩」的存在本身就是一層額外信息。例如，在手寫筆記和閲讀批註中，哪怕紅色的橫線、黃色的熒光並不能與紙筆畫出的效果媲美，但那畢竟是貨真價實的紅和黃，是過去黑白屏上顯示不出的重點。此外，在顯示彩色書籍和網頁時，過去在黑白屏上難以識別、糊成一團的彩色內容，如今至少可以清晰識讀了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/ffce0606e3078752e76c4cc9388d1923?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在 Kaleido 3 之外，Tab10 C 配有一塊專門輔助顯示的 FPGA 芯片，從而獲得了比一般墨水屏更快的屏幕響應速度。在選擇稍微犧牲畫質的「快速」刷新模式下，滾動、縮放等操作已經可以獲得接近「跟手」的效果，色彩要求不高的視頻也可以無礙觀看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果傳統墨水屏產品的兼容面是一個「准入名單」，只有少數經過適配和優化的內容和應用才有好的效果；那麼 Tab10 C 在彩墨和高刷加成下的兼容面更像是一個「例外名單」，除非任務過於刁難，多數時候都能像普通 Android 設備一樣使用。目前，我已經習慣了直接在 Tab10 C 上通過瀏覽器閲讀長篇內容；前段時間團建出遊時，我把 &lt;i&gt;Lonely Planet&lt;/i&gt; 手冊放進了 Tab10 C 帶在身邊，在上面獲得了很不錯的讀圖導覽體驗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然，Tab10 C 遠非完美。如我在當時的&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/82653&quot;&gt;體驗文章&lt;/a&gt;中所列舉，過於繁雜的顯示優化選項、略顯粗糙的定製系統交互，以及對中英文混排效果的忽視，都是會影響閲讀體驗的瑕疵。（這些問題通過後續的軟件更新得到了部分改善。）此外，高端的價格標籤也讓 Tab10 C 暫時還無法讓更多主流用戶感受到彩墨屏的優勢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但總的來説，面對這道叫做《Kaleido 3》的新題目，Tab10 C 雖然不是交卷最早的，但至少在設計、高刷和軟件等方面答出了自己的特色和新意。4096 種顏色雖然很還有限，也已經能呈現出值得一讀的故事。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;@Waychane：UDM-SE 路由器&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;推薦理由：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這份遠超以往的工作以及娛樂體驗，我想把它推薦給每一位對網絡體驗有更高追求的人。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;作為遠在我的家動工之前就已定下的不多的事之一，由 Ubiquitti 出品的 UDM-SE + U6-IW 這套網絡方案毫不意外地在我入住後的近半年時間裡提供了足夠穩定，也充滿靈活性的網絡體驗。既然是評選 2023 年度電子消費，當然少不了它的身影。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/8993e16ef687d99e80a7d1cc2a039052?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;第一次上手 UDM-SE，一體成型的金屬外殼搭配一塊 1.3 英寸的觸控屏幕，這台路由器看起來就像是一個精緻的擺件，與家的風格融為一體。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然，UDM-SE 也不僅是一台路由器這麼簡單，控制枱 + 交換機的系統設計，也讓這台機器能夠輕鬆扛下更為進階的家庭網絡管理需求。我尤其喜歡有了 UniFi OS 加持下的 UniFi app 的網絡應用體驗，Ubiquitti 不僅將品牌在網絡信息與安全領域的專業性在其中發揮得淋漓盡致，更是將一以貫之的良好審美能力繼續從硬件平台延續到了軟件平台方面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;UniFi app (UniFi Network) 的首頁呈現了家庭網絡信息總覽，比如客戶端數量、實時速率、客戶端的活躍情況等等。這裡也提供了網絡拓撲的查看入口，方便你瞭解家中網絡設備的網絡設備佈局以及速率優劣，方便你及時根據拓撲進行調整。而在 UniFi 設備的頁面中，你可以很方便地查看到家中所有的 UniFi 設備，並分別設置和調試它們。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/3156a47d32373abd5263c4b4ec9cd308?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;這些操作都不需要我們拿出電腦，登錄路由器後台之後再行操作，功能都可以通過 UniFi 的移動 app 隨時隨地輕鬆實現。Ubiquiti 在官方網站上的宣傳語是「Rethinking IT」，UniFi app 也讓我對這句話有了更加直觀和深刻的體會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;軟件能力到位，才能釋放硬件平台的強大性能。UDM-SE 在配置方面也不含糊，足夠承載萬兆網絡體驗的性能，配備 8 個支持 PoE 供電的千兆 RJ45 端口，使用 UDM-SE 這套網絡方案以來，它帶給我了遠超以往的工作以及娛樂體驗，我想把它推薦給每一位對網絡體驗有更高追求的你。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/15/article/ae2f4a9b5d7ef39e1741aad9e7a4d581?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;最後&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2023 年是一個值得紀唸的年份。ChatGPT 的橫空出世到各大廠商「交出作業」恰好花了這一整年的時間，許多人包括我們都對 AI 及其應用產品充滿想象與期待，對所謂的「當代勁品」反而有些意興闌珊了，於是從某種程度來説它像極了一個「句號」。所以不同往年，我們在往前追溯「印象深刻」時都脫離了強悍性能、概念嚐鮮和譁眾取寵，反而回落到了這些以產品力來看都並不驚豔、但在其領域卻能給到最成熟體驗的產品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新的一年是百花齊放的一年，也是科技數碼產品新階段的伊始，但這都是一段已經被重複了很多個輪迴的過程，可預想我們會經過新鮮、穩定再成熟，然後再是下一個「2023 年」，不知到了那個時候，我們又能總結出怎樣這般看似不太驚豔，卻又值得依賴的產品。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>少數派編輯部</author>
            <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 14:59:15 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>城市漫步指南：去墨爾本躲避北半球的冬天</title>
            <link>https://sspai.com/post/85649</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;寫下這篇文字的此刻，我正坐在維多利亞州立圖書館（State Library of Victoria）的閲讀室裡，享受著或許不屬於「遊客」的悠閒時光。這次南半球之行，從信心滿滿的要把整個澳大利亞東南沿海城市逛遍到最後把範圍縮小在墨爾本及其周邊，似乎也只是那麼一瞬間的決定。這其中涉及到一個非常核心的問題就是：瞭解一座城市到底要花幾天時間？隊友和我的一致觀點就是，一個星期肯定是遠遠不夠的。早就厭倦了各種類型的「特種兵式旅行」，我們決定像個「本地人」一樣，悠閒的去享受這座城市，認真體會南半球的夏天（在墨爾本或許是四季）。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/21/0fc00e9a9213cd774e3e7d3aa6914aeb.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;正在圖書館寫「城市漫步」的我&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;Part I. 行前準備&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;簽證&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在預定行程之前最重要的步驟就是先搞定簽證的問題了。疫情幾年沒有出國，護照都已經到期了，先去申請了新護照。至於澳洲的簽證，其實申請起來還是相對簡單的，只要按照使館的要求提交資料、繳納費用，無需面籤直接等待出籤就可以，如果語言不是問題的話，完全不需要找中介。現在澳洲的簽證政策相對來説還是比較寬鬆，提交完申請之後很快就拿到了一年多次往返的簽證。通過簽證的信息會通過郵箱發送，把 PDF 文件存好，我為了保險還打印了一份紙質版本的放在護照包裡面。但是在入境的時候，紙質的和電子版的都沒有用到，整個入境都是自助機器直接掃描護照就可以，體驗可以説非常絲滑了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/21/23f2ded2c69daf6d80996ec82ee4d958.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;通過之後會收到這樣一封簽證郵件&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;機票 + 酒店&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;簽證下來之後立刻就定了機票，因為是從北京出發，綜合票價等各種因素，選擇了南航在廣州中轉。轉機時間剛剛好，基本上沒有太多的多餘等待時間。唯一需要注意的是，國際航班無法在航旅縱橫上提前值機選座，如果想要選好一點位置的話最好要早一點到機場值機。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/2c8810d82dfdbab98bd14b62a2d8d671.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因為整個行程都圍繞著墨爾本及其周邊，所以定住宿就變得容易了起來。在國外其實有 Airbnb 和酒店兩個大方向可供選擇。雖然，墨爾本 CBD 的民宿價格和位置都很誘人，但是為了保險起見，還是選擇了更加不會出錯的酒店。或許這就是經歷過疫情而受到的影響吧，在出行時儘量選擇最保險的選項，生怕中間出什麼么蛾子。當然，這也是疫情結束之後第一次出國，內心不免還是帶有一絲忐忑，這種感覺就好像是回到了大學時代第一次出國時的心情。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;電話卡&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;電話卡的話，其實最方便的還是提前在淘寶買好，出發前一天激活，這樣落地就能直接使用了。還有另外一個選項就是開通國內運營商的流量漫遊，但這樣的話一定要注意，諸如 Google Maps 一類的（你知道我在説什麼）軟件是用不了的，這一點在國外還是不夠方便。我們在最後一天因為電話卡的套餐到期就開通了一天流量漫遊，結果國際版的滴滴都沒有辦法付款。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;落地後交通&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;從機場到市區有兩種方式可以選擇，一種是乘坐機場大巴 Skybus 去市區，這種方式只適合一個人出行，因為兩個人的票價就基本上和搭出租車一個價格了。我們用機場的 Wifi 下載了滴滴國際版，使用體驗有一説一比國內的版本要強一些，界面十分簡潔，功能也很好用。在墨爾本幾天下來，發現這邊的滴滴以豐田凱美瑞為主，司機大多是移民，車內十分乾淨整潔，這一點體驗我可以打十分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;墨爾本的市中心區域有一個 Free Tram Zone，在這個區域做有軌電車是免費的，而我們訂的酒店就在這個區域內，所以解決了機場到酒店的交通之後，我們市內的行程基本上就靠走或者搭電車了，這一點還是比較方便的。需要注意的是，在 Free Tram Zone 之外也是有電車的，但是需要購買墨爾本的交通卡 Myki，在便利店 711 或者車站、大一點的交通樞紐的機器上都可以買到。一定別忘記，不然被查罰款很不合適。不過這個交通卡的性價比不是很高，如果是兩個人及以上出行的話，可以考慮一下打車這個選項。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;Part II. 旅途中&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;因為主要的行程都在墨爾本市內，所以大體上的行程基本上沒有做過多的規劃，除了計劃了兩天是去墨爾本週圍的 Great Ocean Road 和 Philips Island 之外，其餘時間主打一個隨心所欲。即便是這樣，在旅途中也收穫頗多驚喜。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;作為澳大利亞維多利亞州的首府和最大城市，墨爾本這座城市有很多著名的景點和活動，除了博物館展覽館等常規文化休閒場所之外，最吸引我的恐怕就是這座城市的街頭文化和咖啡文化了。最值得提的是，墨爾本也被評選為全球最宜居城市之一，整個城市界面和人文生活是非常豐富的。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;維多利亞州立圖書館 State Library Victoria&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;之所以把這個寫在第一個，是因為這個圖書館得到了我和隊友的一致喜愛，以至於我們在幾天的行程中去了三次，聽起來或許有些奢侈，不過我們真的是像本地人一樣的去圖書館看書寫東西。這篇文章的大部分就是在這個圖書館裡面寫就的。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/21/78445fe976739820d30ff16193e33266.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;正在寫東西的我&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;這個圖書館的整體構造在中央部分有一個穹頂，登上圖書館的上面幾層就能夠有一個非常不錯的視角可以看到下面的學習區，充滿了對稱的美感。這樣「古典」的看書之處，要是我在這座城市生活的話，恐怕是我一有空就要去造訪的地方了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/21/6f6d110c45005938f4df0f0c00324c06.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;從上層的俯視視角&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;每個座位上的綠色燈罩裝飾枱燈，跟整個圖書館古典的風格不要太搭配了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/21/d12b03820e5354177e8af65b51128b0d.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;桌面小枱燈&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;坐下之後發現不同的座位上還有一些有趣的銘牌。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/21/a8b80209258925035364307e4728a587.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;座位上的銘牌&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;佛林德斯車站 Flinders Station&#160;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;這個車站，是在做攻略的時候，發現大家都紛紛去打卡的地方。因為這裡不僅僅是維多利亞州最繁忙的火車站之一，而且它就在雅拉河 ( Yarra River) 的旁邊。它的建築風格是非常典型的維多利亞式建築 ，有鐘樓和尖頂。因為地處市中心，所以周圍也有很多的商店、咖啡館、餐廳等十分熱鬧的區域。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/21/2224d79a9d7e651dbd81ab6a5b73e43a.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;不可免俗&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;雅拉河 Yarra River&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;佛林德斯車站的旁邊就是墨爾本的母親河 - 雅拉河。我對於城市的判斷有一個相對粗暴簡單的結論，那就是有河的城市往往會比較有靈氣，比如在德國我比較熟悉的科隆、波恩，每到夏天，河邊永遠都是大家能夠花些時間享受生活的地方，在這一點上雅拉河畔也不例外。河岸邊不僅有公園，還有步道河娛樂設施，甚至在河上還有餐廳、酒吧和咖啡館，基本上滿足了大家休閒的需求。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/25/c9447b3d8a1284e480bc51aff3962873.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;雅拉河邊的酒吧&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/81261189d1a7da03b12ff2af89ce09d5.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;傍晚時河邊酒吧等待營業的店員&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/40b2a048ba424edf336efceacee9ff0c.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;橋上拍照的人們&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;霍西爾巷 Hosier Lane&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在靠近雅拉河和佛林德斯車站的位置有一條以「街頭文化」著名的街巷 - 霍西爾巷。不出意外的話應該是我去過的塗鴉最多也最密集的一條街巷。雖然在墨爾本市中心隨處都可見各式各樣的巨幅塗鴉，但是在這條小巷裡，還是被滿牆的彩色震撼到。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/25/6b6c33ab069e6b4cde323a7e07e5c651.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Hosier Lane&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;很難説自己對於塗鴉能夠理解多少，不過，至少理解了墨爾本這座城市對於創意和自由表達的包容度。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;巴洛克拱廊 Block Arcade&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;這個地點是隊友在做攻略的時候發現的，其實是一個歷史比較悠久的購物中心，始建於 19 世紀末，也是維多利亞時代的產物。進去的第一感受比較像是在歐洲的小街巷一樣，精品店、珠寶店、咖啡店和藝術品店，給人一種極其豐富的感覺。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/25/ed13a2d673736cea54da29a1d22b5e2c.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;拱廊天窗&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;拱廊的中央通過一個巨型天窗，自然光線打滿了整個拱廊，是非常適合拍照的光線了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;維多利亞女王市場 Queen Victoria Market&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;維多利亞女王市場，還有個暱稱叫做「維媽市場」，是南半球最大最古老的開放式市場之一。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/269cac90a0274104e3ad743fa4250b1b.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;維多利亞女王市場入口&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;值得慶幸的是，墨爾本是一個咖啡文化非常濃厚的城市，令我這個咖啡愛好者狂喜。在維媽市場有一家評分很高的咖啡店可以來打個卡。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/b0a71a532c233648c99f52781797c0d7.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/6b170a2bd28225d428a1e98a07288b41.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;因為這個市場就在市中心，所以，這個市場和周圍的高大現代建築群還是有很大的反差。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/6546818a8d747eec2a64a45bbecbb2c6.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;維媽市場&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;維多利亞國家美術館 National Gallery of Victoria&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;對於美術館和藝術館的印象，似乎在學生時代走斷腿一天逛完盧浮宮就停滯了。現在逛美術館，似乎也沒有了太多一定要逛完的執念，在裡面隨便走走看看，能夠看到一些讓自己喜歡的作品，讓自己有所感受就算不白來。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;下面這張照片實在逛完之後，趴在二樓的平台上拍的美術館中庭，安保人員和旁邊的雕塑同框這個場景真的很難讓人不按下快門。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/7bee01b66232ed8256fc0f974e92df2b.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;中庭&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;不得不承認的是，這個美術館的入口還是設計的很精妙的，有一個流水玻璃幕牆，拍出來的照片很有油畫的質感。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/2dee19b5ae96d57c76d2404c0cd2495f.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;流水玻璃幕牆&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在這個美術館裡還看到了很多中國現代藝術家的作品，就比如這件用陶瓷的材質，採取了皇家御用黃色和龍，與金拱門做了融合，來象徵現代化對於傳統的影響。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/a3476916a8a627b1dabc5f2d8d052e5b.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;M 記&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;還有一些有意思的影展，例如下面這個，邀請攝影師們探討人與大都市這個生態系統。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/1c6dda4983cd94f03c2f5b4c73a39544.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/18eaa00d74802c863e76995c127fdf4b.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/1583be970e5c3f94e082ba939570e747.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Megacities&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;唐人街 China Town&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;這可能是我對於唐人街的初印象。之前的旅行地大多在歐洲，似乎對於唐人街沒有太大的概念。在墨爾本算是真正感受了一下，能夠在異國他鄉感受到故土的親切，實在是一種美妙的體驗。而墨爾本的唐人街，歷史可以追溯到 19 世紀，當時的中國移民來澳大利亞參與淘金熱潮，在唐人街的很多古建築上的標牌，能夠看到那個時候的歷史痕跡。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/80015c224c557317c69e45c39192e146.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/3879df31451a9c134b2038dd3834ba03.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/a2db82edff2a26f1d3ef0d278557d5cb.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;生意興隆&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;尤里卡塔樓 Eureka Tower&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在墨爾本南岸，靠近雅拉河的尤里卡塔樓，是南半球最高的住宅建築。在這座建築的 88 層，有開放式觀景台可以去觀看城市全景。我們幸運的在一個晴天的傍晚在上面看了一個絕美的日落，就是封面圖那張。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/cad142d4ab4ecbf1381bd64ee23b255f.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;拍別人手機裡的風景&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/74c9f8ee596affbf78fdb39ffae9135e.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/e3206a2db320d4bce2d4a1637961c914.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一直以來，我都是一個無可救藥的日出日落愛好者。對於日落，每次從感受到熾熱的金色光芒灑滿整個城市，再到太陽「倏地一下」縮稱一個小圓球，然後「咻地一下」消失在地平線以下，隨之而來的就是它所帶來的一切金色魔法突然消失不見，整個世界開始漸漸被沉靜的藍色籠罩。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/7864ae72ba418b58ba4383ac5b3141a4.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;黑夜來臨&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;墨爾本南部市場 South Melborne Market&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;相比於「維媽市場」來説，南部市場位於距離市中心相對較遠的一個地方。但是相較而言的話，這個市場得到了我和隊友的一致好評。比維媽市場要整潔好逛得多，各種各樣的美食也應有盡有。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/993a626ba744573d52a9ea7458b54895.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/54d908e1b4592b40d60ecb6e15bdf0d5.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/094fbf432482ea8bf8c98e2da27ba69d.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/0d1ace0a9ce29218828556f09933d992.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我們在墨爾本最後一天的航班是在晚上，所以這個市場本來是最後一天隨意消磨時光的一個去處，但是給了我們很大的驚喜。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;艾伯特公園 Albert Park&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;同樣帶給我們驚喜的就是艾伯特公園了，是墨爾本南部的一個城市公園。從南部市場出來之後不太遠，但是從市中心過去的話要大約 3 公里。這個公園中間是艾伯特湖，繞湖一圈是人行步道，十分適合跑步和散步。在公園內，不僅有各類運動場，甚至還有一個一級方程式大獎賽主場的賽道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於帶著相機的我來説，最棒的就是在這個公園可以拍到墨爾本 CBD 的全貌了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/247801167760645b6bab3f6a4c2c07ad.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;從艾伯特公園看向市中心&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/08945b47561a09c344639d6913eaf197.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/3226dc1e4808fba999b3b6df0c47c838.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;從市區延展出去&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;因為這次的行程在墨爾本市區及其周邊，所以其中有兩天行程是報了一天的小團去大洋路和菲利普島。其實這兩個行程還是糾結了一下，因為明顯自己租車體驗會更好，但是我這個「老司機」對於右舵車的駕駛其實也沒有太大的把握，所以最後作罷。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從市區延展出去的兩個行程從下面地圖中可以看到，一個是往左下角的大洋路，可以説是自然景觀線路，另外一條是右下角的菲利普島，我們暫且稱它為動物之路。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/abb3acd2f01786dcd69b7d706de15f77.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;從市區延展出去&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;大洋路 The Great Ocean Road&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;回憶倒轉到疫情之前，2019 年幸運的去了美國一號公路自駕。而大洋路據説是超越一號公路的海濱公路。這次雖然沒有完成自駕，但是還是被蜿蜒的海岸線和海岸邊的怪石嶙峋所震撼。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/922540cfb8e753d094f86635bb7f2a67.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;南太平洋&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在整條路上，可供觀賞的景點其實很多，但因為一天行程的緊湊，所以有很多時間上安排的不科學，比如，在到達十二使徒巖的時候正是下午陽光最強烈的時候，拍的照片光比實在是太大了。如果是有機會自駕的話，可以安排在傍晚時候到達十二使徒巖，在這裡這個角度拍日落一定很美。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/dbedbe67f7428569d01d4b1baf84a01c.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/70bde584dba437ed3a2a6d46c36a5887.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/952cce2c8e7d220443769ab15e5a7612.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;海邊 1&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/608f75ad90afeae2559a9a2775fa0483.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;海邊 2&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;菲利普島 Phillips Island&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;這一條路線基本上就是為了看動物，順便去坐了澳洲歷史最悠久的蒸汽火車 Puffing Billy Steam Railway。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/0be5b44118564c7171f57cdfc50273d7.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/d2dde6c49ed8d7e238cdd888a52dc2a7.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;這條蒸汽火車線路經過的是 Belgrave 和 Dandenong Ranges 之間的森林和溪谷，非常好看。非常酷的是，這個火車是開放式的，可以像照片中那樣坐在車窗上看風景。當然在火車頭部位置的不建議這麼做，因為會搞一臉煤灰。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/87b96578e44e376fbed45909fedbe807.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;考拉&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接下來就是瘋狂動物們了，雖然説考拉的生活方式非常的令人羨慕，每天吃了就睡，睡醒了就吃。可是知道了後面的原因，也覺得大自然真奇妙。考拉生活的桉樹，樹葉其實是有毒的，所以考拉吃了桉樹葉之後，要消耗熱量來解毒，這樣的話就不足以支撐他活蹦亂跳了，只能睡覺，可以説是非常理直氣壯了。不過幸運的時候，這次還是在路邊見到了野生的清醒考拉，這個幾率還是蠻低的。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/7052872d5a77e9cef7533626269c9fab.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;看我幹啥&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接下來就是等到去企鵝島（Phillip Island）看世界上最小的企鵝歸巢（Penguin Parade）。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/de161d36ef252d59eb0becfd04ef43f4.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;途中風景&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在觀看企鵝歸巢的時候工作人員不允許拍照，雖然隨手錄了一些視頻，但是黑黢黢的看不大清楚，像素也有點過於感人了。所以這裡就需要大家自行想象了，成群結隊的小企鵝，搖搖晃晃的從大海捕獵歸來，時不時還停下來找找家在哪兒，真是可愛極了。小企鵝的作息，基本上是天亮之前出門下海捕獵，太陽落下之後開始歸巢，目的是為了躲避天上飛的、海里遊的天敵。但是這個作息，真的很難不聯想到身為打工人的我自己。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;吃喝才是緊要事 Restaurants &amp; Caf&#233;&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;墨爾本作為一個融合性很高的城市，吃的東西其實還蠻多的，再加上濃鬱的咖啡文化，在哪裡都可以找到還不錯的店，因為早上起的都比較晚，所以打卡了幾家吃早午餐的店，味道都還不錯。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;Operator 25&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;這家是我們落地之後辦完入住就去吃的第一家，因為距離酒店很近，步行就過去了。位置在一個小箱子裡，要不是門口排隊人多，還真是時不太容易找到。因為是網紅餐廳，所以去了之後排位排了一會兒，如果決定要來，最好是提前預約。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/c54965a3548d3a7352ade4228053878c.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/4f6392a6ee80bc0b6482885a93905adc.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;味道中規中矩，點了店內招牌，精髓是歐姆蛋上面的辣醬，既解膩又豐富了層次。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/a4c7a72d8d67a801b58580b0043553f3.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Soft Shell Crab Omelette&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/b5376a97b2bc80d81277f6b9e0e40933.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;這個拉花讓我這個大圓心都拉不好的人很汗顏&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;Bearbrass&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;這是一家在雅拉河畔的餐廳，菜的味道並無什麼特別，但是它的名字很有意思，我們也是在後來看墨爾本歷史的時候才知道，原來墨爾本原來的名字就叫 Bearbrass，在 1837 年才更名為墨爾本。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/d5f08695aa4f7e6e185cdb77435bba26.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;啤酒好喝&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;Higher Ground&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;這家店是由一個廢棄廠房改建的餐廳，基本上也在酒店步行範圍內。店內的佈置其實會讓我想到北京的北平機器第一家店。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/4fb219e60144d827bced2cc01e24cde2.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/5c0b1bae106bbecf73e97f1b6e9cdaa7.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;味道應該是在墨爾本吃過的早午餐較為驚豔的一家，推薦大家去。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/d2f3256a4c45dd6949d924bf648e7e10.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;這麼説來我真是歐姆蛋愛好者&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;Patricia Caf&#233;&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;如果讓我只推薦一家店的話，這家就是了。店員無敵友好，在短短點單的幾秒鐘內就能記住你，並且在一堆人中找到你。我在拍照的時候，店員們還會相互提醒，對我露出燦爛的笑容。除此之外，這家店也是「酒香不怕巷子深」，在一個不起眼的巷子裡，但是這裡真的非常出片。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/920a8a4ef1c5e586da9a3c38a96473a5.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/f9de96c2e05c56727466a817a2a81336.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/5bb522cb56b35b47b7e0f9d6f88a4917.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;看一下咖啡店外面的人，就知道這家店有多火爆了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/28/e6da3119b8d70cca977fd56e17cf0064.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;Part III. 寫在最後&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;在 2024 年的開始的這場旅行，本來是為了躲避北半球的冬天，希望能夠在溫暖的地方享受一下假期。後來因為兩年交替這個時間上的特殊性，想著能夠趁這個假期總結一下沒有什麼時間做總結的 2023 ，然後再計劃一下充滿可能性與想象的 2024。想象是美好的，現實是殘酷的，本來計劃要做的事情好像也並沒有做，這段時間純粹的作為了放空大腦的一個假期，這樣也蠻好。生活是需要按下暫停鍵的，能夠物理上離開自己習以為常的地方去體驗另外一種生活本身就是一件很好的事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這次旅行中，我也漸漸意識到，有些事情或許我們想簡單做有簡單做的方法，想複雜做有複雜做的方法。以往旅行的旅行裡相機鏡頭帶一大堆，拍完照之後修圖調色一大堆事情。有的時候照片太多來不及就放棄了。這次旅行是唯一一次精簡成「一機一定焦」，只存 JPEG，不存 RAW，不修圖直出，也蠻好。有些我們事情可能我們做多了就會習慣這種模式，但是簡化了之後有更多的時間去沉浸在體驗生活本身，這種體驗應該是這次旅行最大的收穫。&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>Konstantine</author>
            <pubDate>Thu, 15 Feb 2024 11:50:57 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>城市漫步指南：非典型的福州之旅，看見這座城市的 B 面</title>
            <link>https://sspai.com/post/86245</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;對許多人而言，福州算不上是一個排名靠前的旅遊目的地，甚至，許多外省人對福建的第一印象，往往停留在「花園城市」廈門，而非省會福州。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福州這座城市，既走出過許多位深刻影響中國近代史發展的名人，也曾誕生過作為「中國近代海軍搖籃」的馬尾船政學堂，與此同時，這座城市的另一面，依然有許多不容錯過的精彩。這裡既有傳統濃厚的的宗族村落與人類學中的著名田野點，也有與通商文化深度交融的異域風情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這座城市也是我的祖籍地。我曾無數次地到訪這裡，與福州的大街小巷有著許多不解之緣。然而，對我而言，她現在變得既熟悉又陌生。於是，在春節前乍暖還寒的這段時間，我開啟了一次非典型的福州之旅，去看見這座城市的 B 面。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;螺洲與義序：傳統宗族村落與人類學的田野&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;和其它南方村鎮無異，南台島上的螺洲與義序，時至今日依然存留著完整的宗族傳統。祠堂依然是這片區域的活動中心，村中大小事，大多數時候仍以宗族的名義合力完成。城市化的腳步不斷侵蝕著傳統宗族村落的生存空間，它們與城市的邊界，也不如曾經那樣清晰。螺洲與義序，雖然這兩處村鎮並非是福州典型的出遊目的地，但在這裡，卻能看到福州最傳統的一面。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/2f94c731163164aca60de41bd7e344bf.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;宗族在各類事務中依然發揮著重要作用&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;帝封江邊，濤聲依舊&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;帝封江，即閩江支流烏龍江位於義序、螺洲一段的水面名稱，相傳與宋末元軍南下時宋室幼皇帝南逃的故事有關。此處是烏龍江最為寬闊的一段水面，繼而往東，烏龍江便重新與閩江河流，朝東海奔流而去。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/def14b2811e28e13014d4f9502d4f3b4.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;帝封江邊&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/d874e3c3bacfe21d2e91fdc9b1ae0718.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;當年發生在帝封江邊的傳奇故事，現在已無據可考。不過，江面澎湃的濤聲，似乎記錄著這個古老村落的悠久歷史。帝封江岸邊的天后宮，供奉著沿海一帶人民的傳統信仰。在航海技術尚不發達的時代，他們相信，天后宮能保佑往來航船平安無事。對出海的人們來説，天后宮的方向，就是家的方向。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/9e720942d4f483e0bd9c3765e9806b87.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;帝封江邊的天后宮&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在螺洲古鎮中，最富有韻味的建築當屬螺洲陳氏五樓。螺洲陳氏五樓是晚清重臣陳寶琛的故居，園中的五座樓按建築時間先後依次是賜書樓、還讀樓、滄趣樓、北望樓和晞樓，總佔地面積 4113 平方米，為中西合璧的建築，集南方私家園林意味和北方庭院風格於一體。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/e7b1e0afe3375f8dab69e8cf3caefee2.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;賜書樓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/bfad9940e1c25e00915879d7cf314bd6.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;始建於清末民初的陳氏五樓，既葆有傳統士大夫的雅趣，又融合了西方舶來的風格。這裡曾收藏過大量的清代御賜圖書和民間善本、金石碑刻和書畫墨寶，整組建築是福州著名的古典園林建築和最大的私人藏書樓。或許，這便是最早開埠的福州與世界交融的證據。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/e689e9ce40a28b4d76333e0e3e079096.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/3606fe80f4b3df8e8980fdc7e41aedc3.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;冬日的螺洲，並沒有多少外人來訪。走在古鎮的街巷上，似乎顯得有些突兀。伴隨著悠久的歷史，這裡的日常日日如常。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/d3aeb8e785709ebc4281d118112278fb.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/2b5f4952b4d29c2e2b4255e64d9c5152.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;義序，一如那個義序&lt;/h3&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/b98465d8659089e4056bceb61683bff2.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/a42099a06b99bf46400af25d5222e893.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;義序公交站&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;義序是一個非常典型的宗族村落。人類學家林耀華先生的《義序的宗族研究》一書便以此為田野點，林耀華先生在義序做田野調查時，這個近萬人的村落有 98.4% 的人口為黃氏族人。《義序的宗族研究》中國人類學學者以參與觀察法研究中國漢族的家族、宗族而寫成的第一部人類學專著。《義序的宗族研究》建立在林耀華先生對義序當地深入全面的實地考察基礎之上，既表現出明顯的功能學派影響，又旁徵博引，結合了大量典籍的內容，足見老一輩學人功力之深厚。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/01/f8aa7b18c6805bad862abf4a73789ee4.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;《義序的宗族研究》豆瓣頁面與義序站的合影&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;小亭寄託僑胞意，大路通達故鄉情。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;村口的涼亭名曰「旅星亭」，沒有人能夠説清，到底有多少離別的故事曾在這裡發生，又有多少重逢的感動在這裡上演。這座亭子能昭示的，便是一代代閩人無論身處何處都無時不刻胸懷家鄉的情思。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/c5be4511cbf71c871f0279ab3726bef9.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;旅星亭&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;宗族一個最大的特徵，就是全族人所供奉的祠堂。祠堂的建立，原是為祭祀，崇拜宗祖，感恩報本，然時過境遷，祠堂的功能，不復僅限於宗教方面，其他功能也漸漸附著產生。祠堂化作族人交際的場合，變為族老政治的舞台；公眾意見由此產生，鄉規族訓由此養成，族人無不以祠內的教義信條奉為圭臬。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;林耀華先生在《義序的宗族研究》中對宗祠的作用作了闡述。時過境遷，隨著城市化腳步的不斷推進，義序也和南台島上的其他村落一樣，逐步打破了由宗族構築起的邊界，變得更加多元與包容。即便如此，我們依然隨處可見中國南方傳統宗族留下的痕跡。義序黃氏宗祠依然是這片區域內最輝煌的地方，宗祠的側門並不緊鎖，祠堂兩旁掛滿了文武功名匾，無時不刻不在昭示這個家族曾經的無限輝煌。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/e1bbfa01fb7895d0606b81625bf4589e.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;義序黃氏宗祠&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/2103f603bda42051e8aba2e45a8b0bda.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;義序黃氏宗祠內的功名匾&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/dc0a82bbab9726b1b83082cd7c5af2b1.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;義序黃氏宗祠&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;年關將至，義序的街上一如平常的熙熙攘攘，街邊店鋪擺出的春聯平添了幾分年味。街口的煎包剛剛起鍋出爐，街上來來往往的人已經開始置辦年貨。南方村鎮的日常無時不刻不在義序上演，當地人不會關心自己的家鄉在人類學領域如何出名，只是年復一年地依著自己的傳統度日。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;義序，一如那個義序。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/9035649945a18aab11a2b3febbefd1b1.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/02c132d7e84fc62b949a89317185a636.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;烏石山上，海闊天空&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;烏山又名道山，為福州「三山」之一（另兩山分別為于山、屏山）。烏山本身不高，卻位居福州城中，又有多處別緻的景觀，其因此而出名。烏山腳下的烏塔，與于山的白塔遙相呼應，被稱為福州城中的「兩塔」。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/c9509bd767659bbe47ab9cff1d16e684.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;烏塔與石塔寺&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/122a0e7b3b89c8adb20d525aacc88ee8.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;石塔寺&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在烏山的一眾景觀當中，最富特色的當屬摩崖石刻。歷朝歷代的文人墨客在遊歷烏山後，時常有感而發。或留詩一手，或留墨寶一件。他們的墨跡經人拓印在山石之上，由筆墨所展現的瞬間便長久地留存在烏山之上，任憑風吹雨打。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/a15abffe5003e674b48dfcd38aacc461.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;「第一山」&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;「海闊」「天空」這對摩崖石刻十分引人注目。這兩塊時刻落款為乾隆年間，正楷筆畫蒼勁有力，同周邊環境融為一體。這對石刻上的字跡，有一説為康熙皇帝親筆手書。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/0d26ff69d6e0582e687772aee094f0a2.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;烏山摩崖石刻「海闊」&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;冬日的福州並不怎麼寒冷，四處可見常綠的樹木。經歷了一波短暫的氣溫回升，配合戶外的景觀，行走在烏石山上，春暖花開、甚至是初夏將至的感覺迎面而來。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/7bfadd008071642164dc30fc03a4b033.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/7163d4f4ff802d3b9e865fae91db8516.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;福州與歐洲的距離，一如從泛船浦到中洲島那般近&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作為《南京條約》中劃定的五個通商口岸之一，自 1844 年開埠後，福州與世界的聯繫愈發緊密。從東海溯閩江而上，就能來到福州城中。在那段時間裡，福州與西方世界緊密交融，西洋文化在這座城市的範圍內留下了濃厚印記。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在地圖上，從泛船浦教堂到中洲島不過 1.5 千米遠，若是步行，也只需二十多分鐘。福州與歐洲的距離，一如從泛船浦到中洲島那般近。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper image_resized&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/73685e46809df2a922f554cdfd278092.JPEG&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;泛船浦天主堂：江風海韻今猶在&lt;/h3&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;那裡有一座教堂，有繪著宗教故事的彩色的窗欞，窗內傳出聖潔的音樂。這一切，如今只在我的想象中活著，與我同行的年輕的同伴全然不知。失去了的一切只屬於我，而我，又似是隻擁有一個依稀的夢。我依然頑強地尋找。我記得這鮮花和叢林之中有一條路，從倉前山通往閩江邊那條由數百級石階組成的下坡道。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;這段文字來自福州籍作家謝冕的《消失的故鄉》，初見這篇文章，是在學生時代的一道語文閲讀題中。當作者回到日夜縈繞心頭的故鄉，兒時記憶中的教堂已經破敗，回憶也在此刻不復存在。文中提到的教堂，就是閩江邊的泛船浦天主堂。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/c13103eda8239168283b695473e8410e.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;泛船浦天主堂鐘樓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;泛船浦天主堂始建於 1864 年，並於 1933 年重建，為哥特式建築風格。教堂的鐘樓高達二十餘米，據傳，昔日鐘樓的報時聲可悠揚十餘裡，其至今仍為福建省最大的天主教堂。前些年，泛船浦天主堂一度破敗，在歷經了神父樓的平移和長時間的修繕後，才重新以真實面目示人。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/0db0a705f69164a47dd8f3b401a13161.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;泛船浦天主堂神父樓&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;那個年代的福州，一度繁華。南台島上，既有倉前山上各國的領事館、洋行、教會、學校和醫院，也有倉前山南麓的跑馬場。泛船浦教堂所在的這片區域，當年被闢為外商的新港，供東西往來的船舶停靠。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/97a499bec99f409e84a799029afa3ac7.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;佇立在泛船浦教堂旁，千帆共棲的場景猶在眼前。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;閩江的濤聲依舊，這座帶有濃鬱異域風情的教堂，記錄了那段時間閩江兩岸的繁華景象。也正是在這裡，東西方的文化實現相遇與交融，賦予了福州這座城市與眾不同的文化氣質。現在，這座教堂再次同周邊環境融為一體，除承擔宗教職能外，也成為了一處靜謐的去處。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;中洲島，破敗的商業夢想與殘存的城堡&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;中洲島是閩江之上的一座小島，由解放大橋連接兩岸。中洲島上曾經有許多五口通商時期遺留的歷史建築，卻因一場人為的浩劫，歷史建築被拆遷一空，轉而為巨大的仿歐式古典建築所填充。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper image_resized&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/2112fa0d534f99272b46aa4d4be9a9a7.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;本世紀初，中洲島被當地政府規劃為一個步行購物島。在官方的大力支持下，該島由社會資本斥巨資改建成了一個充滿歐陸風格的「童話城」「購物島」。可誰曾想，由於定位失敗與經營不善，中洲島一度淪為「地攤島」，草草結束了它的商業生命。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/116e030c1e01809919ab4e25910a69c6.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/665013f6773cea84b1a4ab5dbc2db839.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;深陷產權糾紛，中洲島的改建與拆遷計劃至今仍未有實質性推進。帶有濃鬱現代風格的仿歐式古典建築內空無一人，在夕陽的映射下顯得格外突兀。相較於它原本的使命，現在的中洲島似乎更以探險地和取景地在福州出名。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/09c066265bab1a24d5a96b86fc47541b.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;連接閩江兩岸的解放大橋上日日車水馬龍，和中洲島的落寞形成鮮明對比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從泛船浦到中洲島，不經意間，給人以落入歐陸之感。而這一切，離我並不遙遠。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;中亭街與上下杭，照進現實的繁華&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;解放大橋北岸，是中亭街與上下杭。相較於南台島上的異域風格，這裡顯得更富有生活氣息。中亭街曾是福州最繁華的街區之一，在電商和直播還沒有興起的年代，這裡雲集了大大小小、種類多樣的商戶，一度是福州人的「逛街勝地」。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/1a6e72f96d5966d6f12118c9044342d6.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/d3226e05cdc9ff2a899a72c2241f3b6b.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;上下杭位於中亭街西側，在五口通商的年代，這裡曾是華商的聚集地。財神廟、商會，凡是與「錢」相關的建築在這裡聚集。歷經時代的洗禮，這裡一度破敗不堪，然而，改造後的上下杭卻成為了又一處毫無特色、全國可見的景點，不禁令人扼腕。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/fbc967b520872ecad38e319b8f7165c3.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/859113577c68cec1442cdb933d09052c.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/02/d6cab53dd695761ddc3f31bb3c92ad91.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;這座城市，還有千面&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;協和大學閩江東，世界思潮此匯通。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;在這座城市，曾經有一所教會大學留下過厚重的足跡。現在，他早已隱沒在歷史的長河中，漸漸被人淡忘。這所學校只存在過短短的三十餘年，但卻是動盪年代中，這座城市努力與世界交融的一個典例。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;福州的面孔千變萬化，每一張都值得被我們所發現。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現&#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>Wataru</author>
            <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 15:00:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>仰卧起坐脖子疼？聊聊如何找對健身發力感</title>
            <link>https://sspai.com/post/86361</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;新年伊始，不知道你有沒有立下健身的目標？在健身時，不知道你有沒有遇到以下的困惑：練腹部，腹部沒感覺，脖子酸得不行；練肩，肩膀沒感覺，斜方肌累得不行；練臀，臀部沒感覺，大腿累得撐不住。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出現上面的問題，主要是我們沒找到健身時的發力感，出現了代償。代償時，身體會「偷懶」，用其他部位的肌肉來幫助完成本應該由目標肌肉完成的任務。因而，找到健身時的發力感，就能避免代償，提高訓練效率，想練哪就能練到哪。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，我們來瞭解下發力感是什麼。健身時的發力感是指我們在做某個動作時，能夠清晰地感覺到是哪塊肌肉在用力。比如在腹部訓練時，清楚感受到腹部用力，而不是脖子用力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;肌肉嚴格意義上分為 3 種：&lt;strong&gt;骨骼肌、心肌和平滑肌（負責內臟收縮的肌肉）。&lt;/strong&gt;我們的意識無法控制心肌和平滑肌的收縮，但是能夠控制附著在骨骼上的骨骼肌，比如肱二頭肌和胸肌。長期健身的人，有著良好肌肉控制能力，比如下面這位小夥兒，就可以有意識的控制胸肌抖動。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/article/8d3cc934e941115a234073c35df92594?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;當然，這是肌肉發力感良好的一種副產品，不是我們要追求的發力感。實際健身時，只要我們能夠感受到目標肌肉發力就行。經過思考，我提煉出一些技巧，希望能夠幫助大家更好地找到發力感。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;選對動作，事半功倍&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;健身動作，按照涉及到的關節數量可以分為單關節動作和雙關節動作，比如大家熟知的肱二頭肌彎舉就是單關節動作，主要涉及肘關節的運動；而像是深蹲就是多關節動作，會涉及到髖、膝、踝三個關節。相比較雙關節動作，單關節只有一個關節參與運動，使用的肌肉也更少，能夠更獨立地找到健身時的發力感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於久坐人群來講，加強腹部和臀部力量可以更好地改善體態，緩解腰痛。因而下面以腹部和臀部的單關節訓練為例，詳細説説這兩個部位的單關節訓練。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們先來説腹部訓練。提到腹部訓練，大家第一反應就是仰臥起坐，但近些年的研究發現，仰臥起坐對於腰椎的負荷較大，容易引發腰部損傷。另外，仰臥起坐的後半程是髂腰肌發力完成動作。我們久坐時髂腰肌就處於縮短位置，進而造成骨盆前傾，引發腰痛。現在如果繼續強化髂腰肌的力量，只會讓髂腰肌肌肉長度進一步縮短，加劇骨盆前傾。因而，在美國的腹部肌肉耐力評估中，已經使用卷腹替代仰臥起坐。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;卷腹可以看成是&lt;strong&gt;「半程仰臥起坐」&lt;/strong&gt;。不同於仰臥起坐需要將整個背部抬離地面，卷腹只需要肩胛骨抬離地面，即完成了動作。相較於仰臥起坐，卷腹的難度更低，但是在實踐當中我發現，卷腹對體能較差的人來講，也是個挑戰。大家經常把卷腹做成了「卷脖子」，20 個動作下來，腹部沒有酸脹感，脖子卻痠痛得不得了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/75643a4d2e8868a455c805b1fcc5d11b.gif&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;有沒有不動脖子，只動用腹部肌肉的動作呢？當然有，那就是腹部百次拍擊以及 V 字支撐。進行腹部百次拍擊時，我們先平躺在墊子上，屈髖屈膝，讓大腿垂直於地面，小腿垂直於大腿，同時與地面平行。然後，我們抬起下巴，讓下巴去找胸口，完成動作的起始姿勢。然後，我們將手離開地面，雙手不斷上下移動，彷彿在拍擊水面。在完成 30 次拍擊之後，我們會感覺到腹部明顯的酸脹。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/5dffbe3bacebbf81c44ef4503dcf5763.gif&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;腹部百次拍擊可以幫助我們找到腹部發力的感覺，但在執行此動作時，脊柱是彎曲的狀態，從功能性訓練的角度來講，我們更需要找到脊柱在中立位置時的腹部發力感。而 V 字支撐，則讓我們脊柱保持在中立位置時，也能夠保持明顯的腹部發力感。V 字支撐時，我們需要使用臀部著地，抬離上半身和臀部，呈 V 字，膝蓋和手掌發力，感受兩者之間的對抗。除了向前推膝蓋，手向外對抗膝蓋，向內對抗膝蓋也都能很好地找到腹部發力的感覺。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/article/4fa93a5ed49e8522d3065cfbeae548a9?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;説完腹部訓練，我們再來説説臀部訓練。單腿站立穩定後踢腿是一個非常簡單而有效的動作，只需要我們保持身體穩定，然後向後踢腿即可。但是為了更好地找到臀部的發力感，建議在動作末端，頂峰收縮 3 秒，再回到原處。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper image_resized&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/fbefc3015debc1d89b7dd98453e28291.gif&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你是想要躺著訓練臀部，則推薦使用夾腿臀橋。相較於深蹲、弓箭步等動作，臀橋能夠更加孤立地刺激臀部，做到翹臀不粗腿。常規臀橋是平躺在瑜伽墊上，屈膝將腳放在距離臀部一個腳掌遠處。為了更好地找到臀部的發力感，我們進行兩處細節調整：勾腳尖，同時雙腿膝蓋併攏，兩膝蓋用力對抗，此時我們臀部的發力感更強，同時觸摸臀部，給臀部肌肉一個觸摸反饋。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/9ee394832203294690d0909ad5f8943f.gif&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;其他部位的訓練動作，比如胸部訓練推薦繩索（彈力帶）夾胸，肩膀處訓練推薦坐姿弓背附身方向飛鳥。限於篇幅就不詳細展開介紹，大家可以在網上自行查找動作。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;善用觸覺和視覺，引導發力&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;上面的動作多是單關節的動作，比如臀橋，主要是髖關節參與活動，那麼對於多關節的運動，我們應該如何更好的找到發力感呢？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在進行多關節的動作訓練之前，建議先熟練掌握單關節的動作。比如在學習深蹲之前，我們可以先掌握夾腿臀橋，找到臀部發力感覺，激活臀部，再執行深蹲時，就能有更好的發力感。當然，多關節運動時，選對動作只是正確的第一步，之後還可以通過觸摸肌肉，感覺發力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於深蹲，我推薦使用&lt;strong&gt;椅式深蹲&lt;/strong&gt;，先學會蹲起，再學著蹲下。椅式深蹲符合我們的生長髮育規律，我們先學著蹲在地面上，然後學著站起身來。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper image_resized&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/5f62214d224159cc9035d3ae443adb99.gif&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;椅式深蹲動作很簡單，我們只需要在身後放一把椅子，我們先坐在椅子上，然後從椅子上站起來。但是，從椅子上起身站立的過程要足夠慢，有控制的從椅子上站起來，重複 20 次。重複動作的過程中，我們可以用手觸摸我們的臀部，感受臀部的發力。如果你想要臀部發力的感受更強烈些，可以在站立起身後，大腿外旋，此時用手觸摸臀部肌肉會感覺臀部肌肉更加堅硬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在動作熟練之後，你就能夠慢慢將椅子撤開，完成深蹲動作。如果你在做深蹲動作時，可能感覺大腿前側發力感比臀部發力感更強。如果你有同伴，那這個問題會更容易解決。你可以讓同伴將手放在你的腰處，用力向下推，再和同伴的手進行對抗然後起身，此時同伴的手會先引導伸髖，啟動臀部肌肉，發力感也會更強。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/08d59b5244301a8161a49d9da535d5da.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;前面，我們提到了用觸覺反饋，幫助我們找到正確的發力感。現在，我們需要對照鏡子，使用視覺反饋，幫助我們糾正動作。還是拿深蹲來講，深蹲時不能含胸塌腰，如此會加重對於腰部的負荷，同時也不利於我們後期舉起更大的重量。如果有一面鏡子，我們就可以看看鏡子裡的自己有沒有膝蓋內扣。如果沒有鏡子，我們也可以使用手機拍攝下我們的動作，看看我們的動作錯在哪裡。有健身教練時，是教練之眼幫助我們尋找錯誤動作，糾正動作。而沒有教練時，就需要我們自己查看動作，分析動作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了深蹲時的弓背，在做肩部的訓練時，更需要照看鏡子，看看在做肩部側平舉時，斜方肌有沒有過度聳起；或者是用手觸摸下斜方肌和肩部，看看斜方肌是不是比肩膀還更堅硬，發力更多。如果是做肩部推舉，則需要看看，有沒有過度弓背代償。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;專注訓練任務，保持訓練耐心&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;前面我提到了如何使用觸覺和視覺反饋幫助我們改善動作，找到發力感。我其實也在引導你將注意力放在自身的肌肉或者關節位置上；現在，我們將注意力從身體內部（臀部硬不硬）轉向外部任務（有沒有正好做到椅子上）。將注意力放在外部任務，能夠幫助我們更好地整合控制肌肉。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;嬰兒學會翻身、蹲起、走路等動作，不是想著肌肉如何發力，關節如何排列，而是想著要夠到身邊的玩具，要拿到遠處的水果這些任務。在任務導向下，嬰兒也學會了種種動作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其實前面的椅子深蹲，就是一種任務導向的訓練，我引導你從椅子上站起來，在這個動作過程中，大腦會合理的調度肌肉，肌肉也各司其職。所以，換到深蹲動作時，即便沒有椅子，你也可以想象從椅子中站起來，這會更有利於你掌握動作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;你還可以將一個動作的不同階段，對應不同的任務。比如説在俯臥撐的準備姿勢和身體下降階段，可以想象背上放著一碗水，自己不能讓水撒出來；在起身時，可以想著地面發燙，自己要快速將身體推起。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper image_resized&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/934a512841634f05230de434c306260d.gif&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;前面我們提到了很多在訓練過程中找到發力感的技巧，但是該走的路還是一步都不能少。積累了足夠的量，才能夠引起質變。從我自己來講，每個動作要重複 50-200 次，才能慢慢找到發力感。除了使用視覺和觸覺反饋，檢驗動作質量，我們還可以通過第二天或者第三天的肌肉痠痛感，來驗證下動作是否做到位，訓練量是否足夠。儘管，在高水平運動中肌肉的痠痛不等同於訓練到位，但是對於剛剛入門的人來講，肌肉痠痛約等於訓練到位。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;選對合適的動作，能夠讓我們更好地找對健身時的發力感。在執行正確的動作時，我們可以綜合運用觸覺以及視覺反饋幫助我們尋找健身發力感。祝大家在看完這篇文章之後，在健身中能找到發力感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 下載少數派&#160;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/page/client&quot;&gt;客戶端&lt;/a&gt;、關注&#160;&lt;a href=&quot;https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的&#160;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現 &#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>阿帥的健康筆記</author>
            <pubDate>Wed, 14 Feb 2024 11:00:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>做好新年計劃，你可以先從制定年度預算開始</title>
            <link>https://sspai.com/post/86327</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Matrix 首頁推薦&#160;&lt;/strong&gt;&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/matrix&quot;&gt;Matrix&lt;/a&gt; 是少數派的寫作社區，我們主張分享真實的產品體驗，有實用價值的經驗與思考。我們會不定期挑選 Matrix 最優質的文章，展示來自用戶的最真實的體驗和觀點。&#160;&lt;br&gt;文章代表作者個人觀點，少數派僅對標題和排版略作修改。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;又到了年末，無論有沒有年終獎、有沒有調薪漲薪，但總該來看一看過去的這一年個人預算和實際花銷，以及制定未來一年的個人預算（看看明年還能剁幾次手，説走就走的旅程還能進行幾次，裸辭還能撐幾個月……）。記賬我用的是 MoneyWiz，用法和記賬的方法論已經有很多了，站內也有很多大佬做了很多的經驗分享和教程，我這邊就不贅述了。主要來講用 Notion 和 Excel 來做年終的預算總結。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;畢竟只是個人，所以主要從兩個維度來看預算：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;收入端：過去一年的總收入情況，稅收、社保等支出情況，以及結合年末自身收入的變化（調薪、年終獎等）來預測未來一年的預期收入；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;支出端：過去一年的總預算科目計劃與實際完成情況，並對其中的異常情況作進一步的評估，並依次來做好未來一年的總預算。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h2&gt;收入端&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;收入端就比較好統計，如果是自由職業者或者是項目制的小夥伴，就按照自己平時的個人所得以及對未來一年行業的變化來做收入預估，可以稍微謹慎一點以防未來收入出現較大的變動影響到預算的執行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我這邊就給一個穩定拿工資，按照標準情況來繳納社保和公積金的上海打工人小王來舉例（假設小王 2021 年全年工資 20000 / 月，2022 年 25000 / 月，2023 年 30000 / 月，2024 年漲薪到 35000 / 月，以下所有開支數字均是隨機函數生成）&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一般來説，在上海社保基數調整時間統一改到了每年的七月份，所以從每年的七月份開始一般公司和個人所交納的社保和公積金的基數就會發生變化，一般來説都會按照上一年的平均工資來計算新的公積金基數。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我按照標準的規則，以及目前個人所得稅的稅檔來做了以下 Excel 表格（如有需要的小夥伴，可以在文章末尾的鏈接自取）。如下可以看到：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果小夥伴們想要自己簡單的測算一下，可以更改左側表中的稅前工資、社保、公積金以及專項扣除四個欄目，就可以自動計算出稅後薪金以及全年的收入。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/57d3d7b82e858f41980f19c2722b0a37.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;支出端&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;支出端統計以及總結的方法有很多種，像我的話是平時用 Moneywiz 集合它的預算系統來進行記賬，這樣每個月末以及每年末的時候我就可以很方便的通過 Moneywiz 的報表來看過去的一年的預算、支出情況，以及重點的科目的支出情況，最終彙總到 Notion。 如果不用 MoneyWiz 的小夥伴甚至是不記賬的小夥伴也都可以用支付寶、微信的月度統計來做。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有些小夥伴可能會説，MoneyWiz 不都有報表和 review 了嗎，為什麼還要重複造輪子。因為是 Notion 的深度用戶，所以想要在 Notion 總結以及記錄月度的數據，以及可以和其他的計劃綜合在一起比較好和直觀的管理個人的財務。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;目前 Notion 關於預算管理的主要有兩個核心的 Database： Budget Log 和 Bonus Log。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Budget Log&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;這個 database 的主要功能就是記錄月度的預算，以及月度的收支情況。如下所示（所有支出數據都是 excel 隨機生成）：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;我的個人預算一般分成 Daily，Food，Housing 和 Shopping，所以會在第一行有年初做的整體預算 &lt;code&gt;2023 Year Budget&lt;/code&gt;，然後每個月根據實際的支出情況填上之後，就可以在表格最下方看到實時的預算統計，剩下多少預算等等。也可以在每一行的 Balance 中看到月度現金流的盈虧情況&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;Shopping Bunus&lt;/code&gt; 是一個 Notion 的 Rollup，連接到另外一個 Bonus Log 的 Database，用來在月度的現金流中統計入額外的獎金、補助、報銷等等。具體設置見後文&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;code&gt;2023 Year Budget&lt;/code&gt; 點開來就可以作為一個單獨的 Page，每一年初的預算總結和新一年的預算配置，裡面可以回顧過去一年為什麼有些預算超支了，明年要如何調整等等&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/281702de4e8d9c4e727f2a7f9a3bcb1e.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/fc5b7a793d8092d9248b8ef62f71cb7f.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;Bonus Log&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;這個 Database 就是用來記錄額外的收入，包括年終獎、獎金、補助、報銷等等。具體的類目可以在 Name 欄中填寫，然後在 &lt;code&gt;Yearly Budget Log&lt;/code&gt; 的 relation 中選擇具體發生的月份，這樣在上一個 Budget Log 的 database 中就會自動統計了&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/67aa3a1e6c3da2a1f3db078218e9466c.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;在制定年度的預算的時候&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在後面附上的 Excel 中，也做了類似的模板，可以幫助進一步直觀的看最終的總結（如下）。當然目前 Notion 和 Excel 的表格並不是聯動的，但想進一步的同學們可以通過 Google Sheet 和 Notion 來進一步數據聯動。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/c3433e59fda6f6732fe5e90320113b09.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;寫在最後&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;年度預算的目的其實是為了更好的知道自己過去一年賺了多少錢，花了多少錢，花在那些科目上，並且根據個人情況更好的為新的一年的計劃留出預算和做好準備。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Link&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;&gt; 關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現&#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>ErMuss</author>
            <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 14:57:35 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>真情侶，不記賬：用支付寶荷包 + 飛書多維表格建立消費記錄與分析系統</title>
            <link>https://sspai.com/post/86274</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;本文適用於有以下消費習慣的情侶：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;對於情侶間的共同支出，採用 AA 制或 AB 制。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;AA 制，就是在一起消費時，每個人都是 A 角，所有費用共同平均負擔，每個人支付一樣多；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;AB 制，將共同消費的人員如演員角色分配一樣分 A 角、B 角，B 角做 A 角的替補，因此共同消費中，A 角承擔大頭如 3/4 額度，而 B 角只擔一小部分剩餘的 1/4 額度。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;雙方有較深基礎的信任。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;薛定諤地懶，不想逐筆記賬、分賬。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;但又想知道兩個人到底花了多少錢，花在了哪裡。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;h2&gt;整體思路&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;第一步，確認兩邊的比例，比如 1:1 或 2:1；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第二步，建立起共同賬戶，按照比例存入金額，比如兩邊都各放 1000；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三步，在月末分別導出賬單，篩選出使用共同賬戶流轉的金額，合併成為當月的數據源；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第四步，將數據源導入數據模版進行數據分析，並生成逐月報表、累計報表。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;工具選擇&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;共同賬戶之所以選擇支付寶小荷包，一方面是便捷性，它背靠支付寶，&lt;strong&gt;不需要額外下載和管理新的應用&lt;/strong&gt;，安全性也得到了保障；另一方面當然是通用性，&lt;strong&gt;能選擇支付寶支付的賬單佔到了通用場景的 90%&lt;/strong&gt;，剩下的 10% 也可以通過從共同賬戶轉出並備註的方式得以補充，確保了數據的完整性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;唯一令人惋惜的是，支付寶小荷包的統計分析不能説是一片空白，只能説是毫無意義。目前小荷包的統計分析能做到的只有統計月收入、月支出，形成月收入和月支出的折線圖，&lt;strong&gt;不會對支出的構成進行分析&lt;/strong&gt;。更雞肋的是，作為一個共同賬戶，小荷包特別在統計部分展示了成員的收支情況，這就像是我給我們家買了一個鍋，小荷包執著於把這個鍋的帳記到我一個人頭上。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;明明我們需要關注的是這個鍋本身：如果買一個鍋就佔到了全部支出的 50%，那我們是不是應該下次一起挑選鍋的時候能更具有性價比一些。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper image_resized&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufj45b34ten6781od0?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;KZuQb2OEAoYU3Fx2rTtc5biUnaf&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;當然，這也可能是由於支付寶小荷包主打的場景是「攢錢」，把更多的精力放在打造「荷包圈」——一個公佈自己攢錢進度並在評論區引流如何一天賺幾千方法的平台。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;為了彌補小荷包統計分析上的不足，我只能親自上陣做數據清洗和數據分析。飛書的多維表格是我的不二之選，它靈活、美觀，在後面的具體使用中會結合場景進一步説明。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;使用説明&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;首先，存錢、花錢。&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在支付寶搜索「小荷包」，新建「情侶用小荷包」，預估一下共同支出的額度，按照比例放入金額；在小荷包金額不足的時候，再及時按比例補充。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/17e2c71b66b6d09d5351217c113a1884.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/036e47cb9a83134114665e68b9f9cf48.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在共同支出時，有以下兩種方式進行共同賬戶支出：&lt;/p&gt;&lt;ol&gt;&lt;li&gt;正常掃一掃或者出示付款碼，在下方切換到&lt;strong&gt;「支付寶小荷包」&lt;/strong&gt;進行支付；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在支付寶首頁進入到&lt;strong&gt;「小荷包」&lt;/strong&gt;界面後，通過頁面內的掃一掃和付款碼進行支付。&lt;/li&gt;&lt;/ol&gt;&lt;p&gt;以上兩種&lt;strong&gt;直接&lt;/strong&gt;使用小荷包付款的支出會由支付寶&lt;strong&gt;自動分類&lt;/strong&gt;，比如小賣部的賬單會自動列為「生活百貨」，火車票會自動列為「交通出行」，無需手動分類。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/80da74cc9a2b9fbb2498b98bf4fe1e93.png&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/bfcd72053f331b3f8d9241e546fb8a48.png&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果因為支付渠道受限或者忘記切換，使用了其他錢包進行支付，可以到「小荷包」中&lt;strong&gt;「轉出」&lt;/strong&gt;，選擇「轉給自己」或者「轉給他人」，在轉出理由中備註花在什麼東西上了，需要在數據清洗環節根據這個備註來對支出進行手動歸類。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper image_resized&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufj5db34ten6781oe0?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;RQJFbXFuxoM9FYxE9HpcG48gnLh&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;其次，導出，清洗。&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;通過身份證密碼後六位分別解密解壓流水文件，以其中一方的數據源為基礎，&lt;strong&gt;合併另一方的數據源到同一表格&lt;/strong&gt;，在這一個表格上進行數據清洗的工作。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/88f75c2a5dae5c1e8ebf5e867a54838b.png&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/dc10f1a4e1b52e68afa40c46ca600b4c.png&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;數據清洗包括以下幾步：&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;1.刪去冗餘信息&lt;/h4&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufj65b34ten0fq333g?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;A4b2bvgxDoMcZsxvNgKcbo8wnKe&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;2.取出通過共同賬戶消費的記錄&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.1 直接通過小荷包進行的消費&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在「收/付款方式」中篩選出包含「小荷包」的記錄，在「交易狀態」中篩選出包括「交易成功」和「等待確認收貨」的記錄，這一步是為了剔除那些退貨退款的記錄；&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufj6lb34ten0fq3340?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;LqXnbdPa5oORMvxIeSjcA4aAnth&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufj6tb34ten0fq334g?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;STfIb4hxmoMZfdxwV8dcwyjYnPc&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;接下來，檢查「交易分類」中的自動分類，因為支付寶的自動分類中會有一項叫做「酒店旅遊」，為了更好地區分場景，我一般會根據商品説明，再特別手動把這一類拆分為「酒店住宿」和「旅遊景點」，也可以保留原有的自動分類；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;將結果取出到「清洗後」的工作簿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2.2 通過小荷包轉出並備註進行的消費&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;取消前面的篩選，重新設置篩選條件；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在「交易對方」中篩選包含「小荷包」選項，在「收/支」中篩選「收入」，並將「商品説明」一欄的列寬增加，就可以看到當時消費後備註的具體事項了；&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufj75b34ten5sgimi0?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;XRANbSyUfoSNylxcGdmcveyxnWK&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;區別於 2.1 的記錄，此類記錄無法自動生成分類，全部都顯示為「轉賬紅包」。所以還需要手動調整「交易分類」這一列的內容。結合自動分類以及實際場景，目前數據錶盤中的分類可參考下列：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;家居家裝&lt;/li&gt;&lt;li&gt;日用百貨&lt;/li&gt;&lt;li&gt;充值繳尹&lt;/li&gt;&lt;li&gt;餐飲美食&lt;/li&gt;&lt;li&gt;生活服務&lt;/li&gt;&lt;li&gt;住房物業&lt;/li&gt;&lt;li&gt;交通出行&lt;/li&gt;&lt;li&gt;醫療健康&lt;/li&gt;&lt;li&gt;服飾裝撓&lt;/li&gt;&lt;li&gt;文化休閒&lt;/li&gt;&lt;li&gt;運動戶外&lt;/li&gt;&lt;li&gt;人情往來&lt;/li&gt;&lt;li&gt;酒店住宿&lt;/li&gt;&lt;li&gt;旅遊景點&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufj7db34ten5sgimig?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;FCjQb6LYToqsB0xbPkhcbDMlnem&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;將結果取出到「清洗後」的工作簿。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;最後，導入，分析。&lt;/h3&gt;&lt;h4&gt;數據表&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;將清洗後的數據複製粘貼到飛書多維表格模版的數據表中，模版可參考以下鏈接：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://o90hpulfak.feishu.cn/base/Cq7UbVoF0aVPWKsD1pTcNAronKc&quot;&gt;https://o90hpulfak.feishu.cn/base/Cq7UbVoF0aVPWKsD1pTcNAronKc&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;累計報表&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;根據模版中內嵌的表格和錶盤，無需二次配置就可以獲得的數據分析包括：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;各項開銷（除住房外）分組聚合折線圖&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該折線圖可通過點擊具體的類別，查看該類別隨時間發生的變化，並可定位到消費激增的月份。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufj7lb34ten0fq3350?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;ETJ1bGm7VoNcXpx24UCcEVnGnhE&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;各項開銷分佈（累計）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該餅圖可對消費的各項佔比有直觀的瞭解，發現帝都的租房不是貴啊，是要人命啊。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufj85b34tenbpbvq10?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;Cb1HbJl61oNZy2xciN2cC1annBb&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;除住房外開銷分佈（累計）&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該餅圖可對除住房外的各項佔比有直觀的瞭解，發現我們不是在吃飯就是在去吃飯的路上。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufj85b34ten0fq335g?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;NyYfb1fXLoSi3UxCUMMcT35DnJf&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;累計總支出數與歷史月份支出&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;該數據統計主要是看個大數，具體的每月支出可以到逐月報表中查看。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufj8lb34ten6781of0?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;HZF4b1Bv5oNe57xS7xzcazhSn8b&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在這一頁面中，選擇左上角的「添加組件」，選擇「統計數字」，按照下圖的條件進行配置，並拖動生成的錶盤到合適的位置，即可新增最新月份的數據。或者複製已有錶盤，在「篩選數據」中更新篩選條件為最新的月份即可。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/b8d3b2a1180b9b950c06f46d33d5c91c.png&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/f0a6e3662192f769fac2e71de8d61abd.png&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;當然，這一步也可以前置，批量配置好一整年的錶盤，在數據導入後就能自動計算和呈現。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;場景報表&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;除日常開支外，涉及到的旅行場景就可以根據旅行出行日期進行配置，得到特定場景下的開支分析。為了實現這一點，在數據導入的時候需要手動修改消費時間，比如 12.15 支出的旅行車票，會被手動修改為 12.31 支出，視為元旦假期旅行場景中的數據。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/c538f7370e2ec7d5a22b58cb57f40728.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufj9tb34ten6781og0?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;MdkvbD5M3otCGNxw2xhc7RgLnBe&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h4&gt;逐月報表&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;逐月報表左側的餅圖，展示的是除去場景支出、租房支出的生活支出分佈，右側展示的是除去場景支出、租房支出的生活總支出，通過瀏覽這一數據表，能較為直觀地縱覽每個月的生活支出變化。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也可以通過點擊餅圖，查看到具體的支出明細。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufja5b34tenbpbvq2g?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;E0rubutybok1WbxgzMScvK6Rnhd&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在這一表盤中，需要通過添加組件或複製現有錶盤，來生成新一月的數據分析。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufjatb34tenbpbvq30?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;PZSyblC9qoAsPBxbQrNcFvsinGp&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以 1 月數據為例，由於 1.1 的數據視為元旦假期旅行場景的支出，在配置時會按照以下條件進行配置，&lt;strong&gt;來達成去除旅行場景支出的目的&lt;/strong&gt;。另外，由於住房物業一般是三個月交一次，並且每個月的變化幾乎沒有，所以&lt;strong&gt;將它從生活支出的錶盤剔除&lt;/strong&gt;，只在累計錶盤中體現。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/4407bdb9b47a89ca06ad657785b7e9aa.png&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/ee804ce501619c85be7d2575984e3c17.png&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;同理，對數字儀表盤也做相同條件的配置即可。上述的每個錶盤都可以通過右上角的「更多」進行配置、重命名和複製。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cmufjblb34ten6781ohg?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;DQl4bIpvaoD1MXxU0L2cKnCKnmg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;寫在最後&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;顯而易見，這種數據分析的實現路徑還是太長了，在支付寶小荷包的產品經理意識到這是一個非常剛需的功能點之前，還是需要個人投入一定的時間和耐心進行數據的清洗和分析。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;這種方式只是一定程度上省去了「記賬」的動作，而無法完全坐享其成&lt;/strong&gt;。另外需要特別説明的是，每對情侶、夫妻都有自洽的消費習慣和經濟水平，這篇文章的做法僅限於很小一部分的群體，希望能給這部分用戶一些自己的經驗和模版，也絕對尊重不同的觀念和習慣。另外，這種涉及資金轉入轉出的方式&lt;strong&gt;不適用於尚未成熟的、未建立強信任的戀愛關係&lt;/strong&gt;，畢竟防人之心不可無。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;最後還是謝謝飛書多維表格，靈活的配置、數據的穿透、舒服的 UI 在這應用場景中缺一不可。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現&#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>中杯冰拿鐵</author>
            <pubDate>Tue, 13 Feb 2024 12:30:11 +0800</pubDate>
        </item>
        <atom:link href="https://sspai.com/feed" type="application/rss+xml" ref="self"></atom:link>
        <atom:link href="https://sspai.com/feed" type="application/rss+xml" ref="hub"></atom:link>
    </channel>
</rss>