<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0"
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">
    <channel>
        <title>少數派</title>
        <link>https://sspai.com</link>
        <description>少數派致力於更好地運用數字產品或科學方法，幫助用户提升工作效率和生活品質</description>
        <language>zh-CN</language>
        <managingEditor>contact@sspai.com (少數派)</managingEditor>
        <pubDate>Wed, 07 Feb 2024 17:30:00 +0800</pubDate>
        <item>
            <title>輕便長焦我都要，聊聊「演唱會神機」的個人體驗與選購建議</title>
            <link>https://sspai.com/post/84545</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;編注：視頻首發於 2023 年 10 月 13 日，本文為視頻的文字版本。文中部分內容可能與當下有所差異，請以官方發佈的最新消息為準。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;剛過去的 2023 年可以説是演唱會之年。我在社交平台上，不是刷到大家在曬演唱會現場，就是在曬搶演唱會的門票、分享搶票頁面。經過了幾年的沉寂，2023 的演出市場正在迎來一種「報復性」復甦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨著演唱會市場的報復性復甦，3C 圈裡一個數碼品類也悄然「翻紅」—— 那就是小巧的長焦視頻機。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不僅如此，我的後台私信也經常會收到大家關於拍演唱會機器選擇的問題。於是，我選了三台具有代表性的、主打長焦拍攝的機器，分別是長焦手機（以三星 S23 Ultra 為例）、一英寸視頻卡片機王者索尼黑卡 7，以及小底卡片機演唱會望遠鏡佳能 sh740hs，來為它們做一個綜合的比較，分享一些選購建議和深度使用感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你恰好有拍攝長焦視頻的需求，希望這篇文章可以幫到你。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;長焦手機的代表：三星 S23 Ultra&lt;/h2&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2023/11/21/0ff0dd9fe7704129b329ee95c01868e2.JPG&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;之所以選擇三星 S23 Ultra，主要是因為它在長焦拍攝上具有一定代表性。特別是在社交媒體上，甚至還有人帶了一大袋 S23 Ultra 在演唱會門口提供租賃。當然，現在許多手機的長焦表現也不俗，你可以根據自己的喜好選擇你心目中的長焦手機王者。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper image_resized&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/d1e284ab604c1f18827fdfcc3b873db4.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;先來簡單過一下參數的部分，4 顆攝像頭分別是超廣角、主攝、 3 倍長焦和 10 倍長焦。兩枚長焦鏡頭都採用了 1/3.52 英寸的傳感器，其中 3 倍長焦鏡頭的光圈是 f/2.4，10 倍長焦鏡頭的光圈則是 f/4.9。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三星在主攝部分的採用了新阱容技術，沒有讓像素橫向發展而是縱向發展，因此鏡頭模組整體非常小巧和諧，這也讓手機整體的握持手感非常舒適。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下來，聊聊視頻部分的深度體驗和實測感受。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;先説很實用的部分，三星在視頻的操作部分有很多專業功能，我覺得在手機領域裡算是獨一份。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如視頻的專業模式，可以像照片專業模式一樣，自己調整快門和曝光，可以選擇對焦，而且多了一個麥克風指向選擇，因為演唱會上大多是環繞聲，這個時候選擇將麥克風後置，儘可能收到更多的聲音。在實際體驗中，不同的設置確實能給人帶來不一樣的聲音指向體驗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三星 S23 Ultra 在長焦防抖方面做得也不錯，即便是 10 倍長焦手持下，也可以輕鬆追到運動的物體。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，在使用過程中存在一些欠佳的操作體驗，我覺得最明顯的問題是&lt;strong&gt;在 8K 畫質下沒辦法邊拍邊切焦段&lt;/strong&gt;，如果你選擇了 3 倍拍攝，想切換到 10 倍就需要退出錄製，然後再選 10 倍，非常影響拍攝體驗。除了 8K 錄製鎖定主攝外，其他的分辨率只有在使用 30 幀錄像才可以在錄製中切換焦段，60 幀則不行。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接著就是，注意不同畫質下的一些限制條件，建議錄製視頻的時候最高選擇 UHD 畫質即可，因為這個模式下，才能方便調用所有原生焦段，8K 30 幀的情況下只有 1x/2x/4x/6x 這幾個焦段選擇，因為 8K 的像素已經到 3300 萬了所以畫質都為主攝數碼裁切這個是沒有辦法調用超長焦和長焦的，以及，只要開啟超級防抖 - 最高畫質只能到 QHD60 也就是 2K 且只有 0.6/1 可選，並且這個時候雙手是無法放大屏幕的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;演唱會的長紅卡片機：&lt;strong&gt;佳能 sh740hs&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2023/11/21/3830762435f07789d9a4bdeca62cb858.JPG&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;它應該也算是這幾年翻紅的卡片機之一了，在這麼小巧的機身上塞進了 40 倍光變，在追星、拍演唱會這些場合下又低調又好用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這台機器用到的是一塊 1/2.3 英寸的一塊 CMOS, 發佈時間是 2018 年也是一台 5 年前的機器了，它的變焦範圍等效下來就是 24-960mm，廣角端最大光圈 f/3.3，長焦端只有 f/6.9 了，這台機器我自己的總結就是，不要對它有任何畫質期待，主打一個「拍到就行」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它的優勢就是望得最遠，40 倍光學變焦感覺不夠的話，還有 40 倍的數碼變焦可以備用。但是大多數情況下 40 倍的光學變焦就綽綽有餘了，再往上的數碼裁切畫質簡直沒眼看。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對焦方面，整體來説 1080P 一般光線下沒有太大問題。但在光線不足的情況下，對焦會顯得有些吃力，在 4K 的情況下，對焦就真的太恐怖了，它就跟瞎了一樣找不到焦點。而且它的 4K 是經過裁切的，視野會有所變窄，我更建議用 1080P 比較穩妥，&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然相機有內置防抖，但是我覺得只有在 2、3 倍以內比較安全，超過 2、3 倍後就會很抖，如果一直要 40 倍拍攝，我還是建議搞個小支架。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;理財產品：索尼黑卡 7&lt;/h2&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2023/11/21/fcdea13b69aaf405fa5df28653ba67b8.JPG&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;黑卡是我的老朋友了，我聊過 5 聊過 6，具體的各種功能表現細節我就不再過多贅述了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;它的優勢在於一英寸 24-200mm 的無損光學焦段，畫質上肯定是最好的，黑卡 7 在前代的基礎上又加強了對焦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果覺得 200mm 不太夠，它也支持清晰影像縮放和數字變焦。這裡我比較建議你選擇清晰影像縮放，整體的畫質相比數字變焦好一點，焦段不夠用的時候可以幫你臨時補充兩倍焦段。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;畫質對比&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;接下來，我們來看一下它們在一些場景下的畫質對比。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這些畫面僅供大家作為一個參考，另外要提示的是三台機器在倍數放大的視野上會略有不同，且佳能 4K 還要再進行一次裁切，所以在每個焦段的倍數上會存在一點誤差，以及佳能這台機器在暗光 4K 下對不上焦，所以暗光下我會切回 1080p，具體的細節我會標註的，儘量給到你一些參考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先，先來看一下白天陰天的情況下三個機器的同樣焦段下的畫質對比。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/31/2bb37053dd13801933d1dfc92f8a6ea3.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;整體來説是夠用的，但是手機拍出來的畫面像蒙了一層白色的罩子，佳能雖然畫質不怎麼好，但是白平衡基本沒問題。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/31/44f4e030f29b5228fe4813d578fbf3a3.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;整體畫質黑卡最好，三星和佳能解析力差不多，但是佳能的顏色還原更準確一些。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下來是室內昏暗的環境下，黑卡明顯解析力好很多，三星和佳能畫質基本就很糊了。並且由於佳能在昏暗的燈光情況下對不上焦，只能拍 1080P，畫質會比 4K 再差一些，手機的計算攝影在昏暗的環境下畫質還是很難有大的提升。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/31/b06438be113e5c6f8e54e7757f0c5500.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;總的來説，在不考慮畫質的前提下，佳能是拍得最遠的。幾百米開外也能拍到歌手在舞台上唱歌，甚至還能識別到他的臉部表情。但是它的缺點在於對焦比較差，尤其 4K 模式下。我的建議是不要開 4K，不然你會得到一片朦朧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;黑卡 7 在拍演唱會時，焦距可能會稍顯不夠用。但如果能搶到演唱會內場的票，那麼這個焦段倒也差不多了。數碼變焦畫質會有所損失，個人不太建議使用。對焦表現上，索尼黑卡 7 要比佳能好上不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對了，需要提醒你的是，如果你選擇上面這兩台相機，至少還是準備 3 塊電池吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;三星的優勢在於有更好更大的屏幕監看，在拍攝演唱會的時候，可以通過屏幕實時看到畫面，並且續航與防抖的表現也比相機要好很多。它的不足首先不是非連續性光學變焦，原生焦段只有 3 倍和 10 倍，而且切焦段並不方便。其次就是 10 倍鏡頭的畫質與佳能 1080P 畫質差不多，對超長焦的畫質也不能期待太多。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你拍演唱會位置不是遠在天邊，綜合來説可以優先考慮黑卡 6 或黑卡 7，能有更好的畫質表現和拍攝體驗。如果你坐的位置很遠，並且對於畫質沒有那麼執著，可以優先選擇佳能 sh740hs。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你坐的也不是很遠，或者不想麻煩地鼓搗相機，三星 S23 Ultra 也還是夠用的。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;寫在後面&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最後，我還想和大家聊聊做完這個選題後的一些思考。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首先是手機影像的部分，我覺得長焦視頻是個很有意思的觀察，S23 Ultra 在影像領域其實是挺有自己的獨特之處，選擇通過縱向的方式去解決像素和 CMOS 的問題，力求相機模組不影響整體的手感和美感。並且它所著力的視頻部分，也提供了更專業的手動模式，的確走出了一條不一樣的路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然在實際的體驗部分還有很多細節需要優化，但是我希望三星可以在手機影像瘋狂內卷的今天，走出不同的方向，現代化的進程和手機這種標品確實今天大家很容易都走入一個死衚衕裡，但我覺得對於影像領域，都做大底、大模組未必是唯一的解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其次，我個人覺得卡片機的在影像的解決方案、用戶洞察上遠比現在同質化的手機要有趣得多。站在 2024 年，用當下的眼光反過來看這個品類，不禁感慨它的生命週期真的很長。被炒起來的卡片機也許背後有著一些共通的訴求。或許，手機影像的技術方案也可以試著回看一下這些卡片機。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 下載 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/page/client&quot;&gt;少數派 2.0 客戶端&lt;/a&gt;、關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/s/J71e&quot;&gt;少數派公眾號&lt;/a&gt;，解鎖全新閲讀體驗 &#128240;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現 &#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>一隻波露</author>
            <pubDate>Wed, 07 Feb 2024 17:30:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>春節將至，送你 5 份清單，助你過好平安吉祥年</title>
            <link>https://sspai.com/post/86229</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;「我恭喜你發財～我恭喜你精彩～最好的請過來～不好的請走開～禮多人不怪～」&lt;/p&gt;&lt;p&gt;伴隨著華仔熟悉的歌聲響徹全國大大小小的超市，春節假期也在逐步向我們靠近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;年底的工作還很繁重，我們飛奔回家的心卻已然急不可待。&lt;s&gt; 雖然我除夕當天放不放假還是未知數&lt;/s&gt; ，但現在就開始收拾行囊準沒錯。本文為你分享 5 個清單，涵蓋出發前的行李收拾、消防檢查，乘坐交通工具的小貼士，行程中的健康建議和娛樂活動等各方面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;讀者朋友不妨在歸途之際，將這些清單當作臨行前的備忘提醒，逐一檢查，讓自己更加安心、愉快過個好年。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;行李收拾清單&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;我建議大家都準備好專屬於自己的旅行 / 出差行李收拾清單&lt;/strong&gt; ，每一次出發前逐一打勾確認就好，保證自己不會漏帶東西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我在這裡提供我自己的行李收拾清單，供大家參考。我用了在線文檔，這樣還可以直接打印下來變成紙質清單，用筆打勾確認更快速。大家可以根據自己的實際需求，進行補充或刪減。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/01/article/f2307be13d271f5c2282a2facc9c7828?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果你想借鑑更多行李收拾的清單，可以閲讀 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/66853&quot;&gt;一年出差三百天，背上揹包，拉著行李箱就出發 &lt;/a&gt;。如果想了解一些有趣有用的旅行好物，可以閲讀 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/86007&quot;&gt;摩拳擦掌準備假期旅行？這些冷門但必備的好物，推薦給你&lt;/a&gt; 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你有大件行李或禮品需要郵寄，記得查閲一下快遞的運營時間，儘早聯繫快遞員進行收件、投遞。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果擔心快遞能否正常送達，建議選擇春節不停運的快遞公司。&lt;/strong&gt; 根據各快遞公司的通知（截至 2024 年 2 月 1 日），順豐、京東、德邦、菜鳥裹裹春運期間不打烊，正常提供快遞服務。其他快遞公司基本會於 2024 年 2 月 9 日除夕至 2 月 12 日初三期間停運。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;小家檢查清單&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;春節假期將至，意味著我們要暫時告別在工作城市的熟悉又溫暖的小家一段時間了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;出發之前，千萬別忘了檢查以下內容。畢竟我們都不想在假期結束後，回來推開門看到驚嚇。因此，&lt;strong&gt;離家前檢查好「水電氣門窗垃圾」，安安心心出門去。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;關閉除必要電器（如冰箱）以外的電源電閘。如果準備將冰箱斷電，則注意不要在冰箱內存放食物。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;關閉燃氣設備，請關閉燃氣閥門，並關閉燃氣灶、熱水器等燃氣設備。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;關閉水源，將家中所有水龍頭、熱水器、洗衣機等水源設備關閉。如有總水閘，可一併關閉。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;清倒垃圾桶，尤其不要有食物殘餘——除非你也想給老鼠蟑螂一個豐盛的新年宴。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;緊閉窗戶和陽台門，如果能上鎖則上鎖——別讓灰塵、雨雪和不速之客來偷家。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;春運必勝清單&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;2024 年春運從 1 月 26 日開始，至 3 月 5 日結束，共 40 天。值此臨行之際，相信大家都已經搶到票了——吧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你還沒有搶到回家的車票，不妨讀一讀我派作者寫的&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/86328&quot;&gt;春運火車票購票攻略&lt;/a&gt; ，並結合試試 12306 官方今年的新建議，試著：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;查詢起售時間，設置開售提醒。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;預填購票信息。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;增加候補列車數。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;打開「接受新增列車」按鈕。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;增加不同日期的候補訂單。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;如果你最終依然錯過了火車或航班，便不得不承擔一定的經濟損失。不過，隨著鐵路和各大航司優化退改簽政策，退改簽的成本越來越低。如果確有退改簽需求，可以查閲如下規則：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/9vGGOZfVSIvyzT843qNqyw&quot;&gt;鐵路車票改簽規則&lt;/a&gt;，自 2024 年 1 月 15 日優化。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;各航司飛機票退改簽規則，詳見各航司官網或公眾號。國內幾家主要航司均於 2024 年 1 月前後推出了新的退改簽規則。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;預留充足換乘時間&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果你需要在交通樞紐內換乘，建議你提前查詢交通樞紐的換乘時間，避免錯過。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;乘坐鐵路，在 12306 App 的「我的 → 出行嚮導 → 換乘時間」中，選擇車站即可查詢預估換乘時間。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;乘坐飛機，如需中轉航班，建議購票時直接選擇中轉聯程機票。如果確需中轉其他航班，建議在國內機場預留至少 2-3 小時，在國際機場預留 4 小時以上的時間。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;萬一證件遺失、漏帶&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;萬一，你真的不小心忘帶證件或丟失了，也別慌，辦理臨時身份證明即可。&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;乘坐鐵路，在 12306 App 的「我的 → 溫馨服務 → 臨時身份證明」中。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;乘坐飛機，在微信小程序中搜索「民航臨時乘機證明」。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;入住酒店，各地也基本支持使用電子身份證進行登記，各地的電子身份證小程序名字各不相同，如有需要，詢問酒店前台即可。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/01/article/b50b164c7a7dbab77bfdfe0f028617e5?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在此，我也建議大家 &lt;strong&gt;將身份證等證件放在一個固定的位置&lt;/strong&gt;，比如揹包的某個小袋中。每次用完，都記得放回去。這會大大減少證件丟失的風險。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;安檢請別帶這些&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在收拾給家人的禮物時，請別忘了有些物品無法帶上飛機或鐵路。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果乘坐鐵路出行，值得一提的有：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;酒精濃度超過 70% 的酒類飲品屬於易燃易爆物品，禁止託運和隨身攜帶。如果旅客想要攜帶白酒回家過年，只能攜帶累計不超過 3000 毫升、包裝密封完好、標誌清晰且酒精體積百分含量大於或者等於 24%、小於或者等於 70% 的酒類飲品。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;標誌清晰的充電寶、鋰電池，單塊額定能量不超過 100Wh（瓦時），約 27000 毫安的充電寶可以帶上火車，含有鋰電池的電動輪椅除外。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;攜帶髮膠、染髮劑、殺蟲劑等自噴壓力容器的，單體容器容積不得超過 150 毫升，每種限帶 1 件，且累計不超過 600 毫升。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;攜帶香水、花露水、噴霧、消毒凝膠等含易燃成分的非自噴壓力容器日用品的，單體容器容積不得超過 100 毫升，每種限帶 1 件。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;對於不明確能否攜帶的物品，建議通過「12306 App → 我的 → 服務規章 → 《鐵路旅客禁止、限制攜帶和託運物品目錄》」查閲，確認具體哪些物品禁止、限制攜帶、哪些物品可以託運，避免影響出行。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/01/article/5fa11462d59f8d86cc74430dee1c0873?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果乘坐飛機出行，值得一提的有：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;航空旅行途中隨身攜帶的化妝品，必須同時滿足三個條件：每種限帶一件、盛放在單體容器容積不超過 100mL 的容器內、接受開瓶檢查，方可隨身攜帶。注意是儲存容器本身就不得超過 100mL，意味著即便使用 200mL 容器盛裝 50mL，也是不可以通過安檢的。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;充電寶、鋰電池禁止作為行李託運，隨身攜帶時有以下限定條件（電動輪椅使用的鋰電池另有規定）：1. 標識全面清晰，額定能量小於或等於 100Wh；2. 當額定能量大於 100Wh、小於或等於 160Wh 時，每人限帶兩塊。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;酒精飲料禁止隨身攜帶，作為行李託運時有以下限定條件：1. 標識全面清晰且置於零售包裝內，每個容器容積不得超過 5L；2. 酒精的體積百分含量小於或等於 24% 時，託運數量不受限制；3. 酒精的體積百分含量大於 24%、小於或等於 70% 時，每位旅客託運數量不超過 5L。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;對於不明確能否攜帶的物品，建議上網搜索《&lt;a href=&quot;http://www.caac.gov.cn/XXGK/XXGK/TZTG/201612/P020161213519956918052.pdf&quot;&gt;民航旅客禁止隨身攜帶和託運物品目錄&lt;/a&gt;》和《&lt;a href=&quot;http://www.caac.gov.cn/XXGK/XXGK/TZTG/201612/P020161213519957158902.pdf&quot;&gt;民航旅客限制隨身攜帶或託運物品目錄&lt;/a&gt;》進行確認。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;護航健康清單&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;保護自己，也保護家人&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;在 2023 年底和今年初，冬春換季，各種流感多發。我身邊的同事、朋友，都輪流發燒、感冒過，甚至有朋友咳嗽一週多都未完全康復。因此，還是強烈建議大家佩戴口罩，用最簡單的方式護航自己的健康。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;國家衞健委於 2024 年 1 月 25 日召開新聞發佈會，建議旅途中科學佩戴口罩，繼續保持勤洗手、咳嗽禮儀等良好衞生習慣，儘可能降低感染風險。進一步説，這不僅是保護了自己，也保護了在我們奔波的終點等待我們的家人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果需要搭乘公共交通工具（鐵路、飛機、大巴、地鐵等），&lt;strong&gt;保護自己的最佳方式就是科學佩戴口罩 &lt;/strong&gt;。對於普通人來説，佩戴醫用外科口罩足矣。如果你對佩戴口罩的具體細節還有疑惑，不妨查閲一下&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/i31_rG1O_kd6Dd8Cz9mrOQ&quot;&gt;最全口罩指南，看這篇&lt;/a&gt; 。一些值得一提的建議如下：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;只要是正規的口罩，戴一層就夠了。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;摘口罩時，記住 4 個 「不要」：不要觸碰口罩的外表面；不要觸碰口罩的內表面；不要觸碰別人使用過的口罩，避免交叉感染；不要直接放在包裡、兜裡等處，容易造成持續感染風險，可以由內向外反向摺疊後，用自封袋包裝。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;當口罩被感染者血液、體液或者鼻腔分泌物汙染時、口罩呼吸阻力增大、與感染者密切接觸時，應該丟棄口罩；如果口罩變濕或者被分泌物玷汙，必須立即換掉。同一口罩只能由一個人佩戴；重複使用次數不超過 5 次。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h3&gt;提前進行異地就醫備案&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;另外，如果本次返家或旅程，有計劃就醫或有可能就醫，&lt;strong&gt;請記得提前通過微信小程序「國家異地就醫備案」，先備案、後就醫&lt;/strong&gt;。提前做好準備工作，減少後續掛號、報銷的麻煩。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等我們回到參保所在地（一般是工作所在城市），記得及時取消備案，否則會影響我們正常就醫。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;為父母關聯親情賬戶&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;作為子女，我們必然無時無刻不牽掛著父母的健康。難得回一次家，我們不妨為父母開通親情賬戶，將父母的醫保與自己的賬戶相關聯。由於開通過程需要人臉認證，因此只能等到我們與父母團聚後才能操作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;開通之後，理論上，家人也可以使用其他家庭成員的醫保電子憑證相關權益，並且可以查詢家庭成員的年度醫療費用。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;具體開通方式如圖，下載「國家醫保服務平台」App，找到「在線辦理 → 親情賬戶」模塊，根據相關指引操作即可。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/01/article/ad6bb97a5bc2da943bb50f98db9a3b8f?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;為什麼強調「理論上」？因為在我的朋友實際使用過程中，出現過父母綁定後卻無法正常使用、加載不出家人二維碼等各種情況。根據各地的醫保機構推進程度不同，很難確保具體能否正常使用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值得一提的是，目前的醫保制度中，還有「共濟賬戶」一詞，與「親情賬戶」並非同一概念。但是（如果我查閲政策後的理解無誤的話）共濟賬戶使用要求較高，雙方都必須攜帶社保卡或醫保電子憑證前往醫院進行結算，才能達到醫保個人賬戶共濟的目的。在此不過多贅述，感興趣的朋友也可以查閲各地醫保部門的公眾號，瞭解相關制度和進展。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;放鬆娛樂清單&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;讀讀那些積灰未讀的書&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;打開家裡的書架，環視一圈，是否有很多本買來就再也沒讀過的書？甚至連塑封包裝都沒拆？不妨趁著旅途漫漫、假期空閒，試著讀完一本書吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果平常閲讀沒什麼動力，那可以試著抱著收集的心態，將豆瓣某些自己感興趣的榜單、書單中的書籍慢慢讀完，全部打上「已讀」標籤的感覺真的很棒！&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/01/article/fb3ccccec44e0d3a04ddd4b9e23e7fe9?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;強烈建議你，選擇自己感興趣的書目來閲讀。讀書應該讓自己感到快樂，而不是痛苦與煎熬。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;難得放鬆，不如娛樂一下&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;如果你思慮再三，還是更想觀影看劇，那無須自責——自由享受旅途時光吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除了看自己過去種草的影視作品，豆瓣也提供了很多電影、電視劇的榜單，你也可以在裡面尋找自己喜歡的影視作品。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/01/article/f035325132709a2a7181ba25de91ee36?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我派每週都梳理了值得一看的影視作品，詳情可以點擊&lt;a href=&quot;https://sspai.com/tag/%E6%9C%AC%E5%91%A8%E7%9C%8B%E4%BB%80%E4%B9%88&quot;&gt;本週看什麼&lt;/a&gt; 。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;旅途中往往面對信號全無或信號不穩定的情況，建議提前下載好相關劇集。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此，還有一個提高觀影品質的小 tips：提前準備好一個便攜的手機支架，或購買自帶支架的手機殼。否則，當我們試圖將手機斜放時，才會痛苦地領悟到在各種光滑的表面尋找足夠摩擦力的支撐點，實在是一件苦事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你還有遊戲機，或者喜愛手遊，那也是旅途中消磨時間的好方法。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;或者，想想未來一年&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;坐在返程的交通工具上，我們終於有了一些從工作中脫離去好好思考的時間空間。我們不妨趁著這個機會，想一想自己過去一年的得失好壞，想一想未來一年的計劃和目標。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;過去一年的生活、工作、人際關係、健康等方面，或許有可以繼續進步的地方，或許有值得表揚的做法，我們不妨想一想、記一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果可以的話，不妨將每個事件都分成「客觀事件、原因分析、改進想法」來寫，重點在於每次覆盤後都為自己尋找能夠&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於未來，我們不妨暢想更多的可能性，去樹立更接地氣的目標，並且爭取在新年做好安排、堅持下來。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;發發呆，放放空&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我們不是機器，如果大腦和眼睛在工作告一段落後仍在看劇、思考中不停連軸轉，那或許會讓身心感到更加疲憊。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;適當地看看窗外的曠野或流雲，看看自己的手心、手背，閉上眼感受一下週遭的雜音，與陌生人閒聊幾句，望著泡麵的氤氳熱氣晃一會兒神……&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;允許自己做一些「無用之事」，包容自己做一些「沒什麼意義的事」，甚至鼓勵自己去做一些「傻事」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果一定要從積極的意義去為放空找點理由，那就是適當放鬆能幫助我們的大腦建立更深層次的鏈接，甚至給我們提供一些靈光乍現的靈感。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;寫在最後&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;龍騰四海，福滿人間。祝願大家返程、歸途都平安順利，與家人共享一段美好且珍貴的團聚時光。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;祝你新年快樂！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現&#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>桌沿奇思</author>
            <pubDate>Wed, 07 Feb 2024 15:00:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>AI 助力計算攝影：榮耀 Magic6 Pro 體驗</title>
            <link>https://sspai.com/post/86371</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;編注：&#160;&lt;/strong&gt;本文為少數派 &#215;&#160;驍龍驍友會「&#160;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/page/snapdragoninsiders&quot;&gt;先享體驗計劃&#160;&lt;/a&gt;」第二期眾測的入圍文章，少數派聯手驍龍驍友會的先享體驗計劃，深入到數字生活的幾個不同方面，通過半年的時間的有獎眾測，為各位帶來最新奇、最前沿的科技產品體驗，與充滿創作熱情的驍友一起暢玩科技樂趣共同成長。&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果你對該計劃感興趣，敬請留意我們後續內容。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;非常榮幸參與少數派 x 驍龍驍友會，先享體驗計劃第二期活動，獲得了搶先體驗榮耀 Magic6 Pro 的機會，向讀者們展示自己的真實感受體驗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;對於安卓手機我一直是熟悉而陌生的，熟悉是因為到處都能看到鋪天蓋地的宣傳（也包括我這篇），但是陌生在於，我作為一個安卓萌新，之前雖然使用過不少安卓手機，但很少深度使用，特別是榮耀的旗艦產品我從未接觸過。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;藉著這次的活動，我希望側重於影像體驗，來講述我與搭載第三代驍龍 8 移動平台的榮耀 Magic6 Pro 的故事。對於我來説，這種未知的不確定性才讓人興奮……&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;從外觀切入&lt;/h2&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/b78867b0a481285725985eb8ed4ff138.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我這台是海湖青配色版本，即綠色版本，背殼上面的色彩和紋理讓我聯想到俯拍冰川地貌的場景，上面的紋路在不同光線的折射下顯示出不同的對比度，甚至背殼色相都因照射光線的角度和亮度會略微呈現不同。色彩飽和度適中，觀感柔和、自然優雅。隨便一説，我查了一下官網的圖片，頁面上手機背殼的紋路和我手上這台是一樣的，大概率所有海湖青的背殼紋路都是一樣的。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/eb590ae6cf09bc870869653c7e1b2985.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;正面看沒背面這麼有辨識度，我多年前似乎用過這個膠囊前置攝像頭，不同的是好像在一側，這次看到它在中間，我也能很快適應了，用了這麼多安卓手機，久而久之難以接受變成了親切。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/d5bf33aa064f7a7f40e5a682190068ee.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;前後四曲面還要保留直角中框，機身兩側的邊框做了倒角，頂部和下端的邊框則更寬，可見直角中框作為設計的一個標準是多麼經典，不過壓縮到這麼窄手感好不好只有摸了才知道，個人覺得對於手糙的人或許很友好，對於手掌皮膚細膩的人或許會有些鉻手。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/e33d5abbc6214f68ec68bfe8f5189864.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;榮耀 Magic6 Pro 方圓宇宙，星輪三攝，模組的上下兩層輪廓，官方稱靈感來自三星堆玉叢，天圓地方，有點「超橢圓」的意思，同時也所謂致敬了豪華腕錶上常見的造型元素，看來榮耀這次依然考慮了自己的受眾群體，必須承認，天圓地方是在圓角矩形+圓形鏡頭模組、中置大圓環攝像模組之外的另一種美學探索，但我個人不太喜歡這個設計，少了一些高級感。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/4d2252ba9f88c543179a49cd71e1e95b.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至於三角排列的攝像頭問題，據説，視角差更有可能是三角排部的主要原因，這或許也是某國外大廠選擇三角排布的因素之一。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/1aeb54972ff6e45e6d63444fa9dd31fb.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;這個攝像頭+模組的凸起也確實是顯眼，仔細觀察會發現攝像模組一共三層，天圓地方的「基座」下方連接處有類似液體弧線凸起，基座、基座邊框以及上面的圓形鏡頭平台邊框都做了亮面， 再仔細點看，下面基座邊框也有中間高兩邊低的弧度。基於三層的凸起，實現了攝像頭高低起伏緩慢變化的過渡效果。這或許就是為了攝影付出的代價。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/f146b4c8622e666a75dfe8576563f394.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，榮耀 Magic6 Pro 支持 IP68 防塵抗水，雨天拍照更放心。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/80416a25c396a6ce8fecbe54ceb9b0a6.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由於中框和攝像頭模組上的基座平面以及所有邊框都採用亮面，質感出眾，加上剛剛拆箱時精緻的整體外觀和本身的約 229 克份量，確實讓我有種使用高級旗艦的滿足感。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;聊聊屏幕&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;6.80 英寸 LTPO 技術搭配超高屏佔比，&#160;4320Hz 高頻 PWM 調光，1600nit 全局峰值亮度，5000nit HDR 峰值亮度，視覺效果很棒。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/e746e49dbc35de4867fbdfe5148e45fd.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;經常進行調色的攝影師和攝影愛好者都會遇到這樣的問題：在一些電腦屏幕上調完的顏色導到手機等其他設備上色彩差異很大，好看的色調在另一塊顯示屏上卻變成了難看的色彩，剛剛調好的飽和度在另一台顯示屏上顯示卻顯得寡淡，這其實因為手機本身的色彩模式很濃豔，所以實際照片的標準色彩是相對低的飽和度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，對於一個攝影愛好者來説，在安卓手機上調色最實用且必須的是以「標準」色彩模式顯示，開啟「標準」色彩模式之後，這款屏幕的調教就感覺不到 OLED 一貫的濃豔了，更準確還原圖片色彩。&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;19.69:9 的屏幕比例，就是主流比例。但懸浮流線四曲屏卻很特立獨行。四邊窄+曲面看電影帶來了較強的沉浸感。不得不説現在的屏幕技術相當成熟，可以將手機邊框壓縮至非常窄，幾乎已經不可能更窄，使用時幾乎無感。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/b42aaafdf4228261bab1eebebaec48ba.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;屏幕刷新率 120Hz，全域低功耗 LTPO 技術，會根據顯示內容的特點自動調節屏幕刷新率。另外這塊屏幕還支持屏下指紋技術，解鎖速度不能説快如閃電，但也不會讓人覺得有延遲感。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外榮耀 Magic6 Pro 屏幕採用的是新一代榮耀綠洲護眼技術，德國萊茵護眼認證能夠有效減少有害藍光，擁有 1000nit（HBM）的手動最高亮度，實際觀感效果還是很柔和明亮的，高頻調光具有一定護眼的效果，護眼模式、類自然光護眼，自然色彩顯示也能在一定程度上保護視力，助眠顯示在夜間會通過緩慢微調色溫來減少藍光對睡眠的不良影響。以上這些護眼功能對於長時間在手機上拍照調色的手機攝影愛好者也很友好。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;拍照體驗&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;先列一下這次榮耀 Magic 6 Pro 的相機配置，基本上前沿參數都有：為 5000 萬像素廣角攝像頭（可變光圈 f/1.4-f/2.0 光圈，支持 OIS 光學防抖），榮耀 Magic6 Pro 後置主攝採用的是豪威 OVH9000 傳感器，並且配備了 OIS 光學防抖。1.8 億像素潛望式長焦攝像頭（f/2.6 光圈，支持 OIS 光學防抖）擁有 1.49 分之一英寸的大底傳感器，支持 16 合一等效超大像素，5000 萬像素超廣角攝像頭（f/2.0 光圈） ，支持自動對焦。4K 30/60 FPS 視頻錄製。不支持全場景 EIS 視頻防抖。劃重點：可變光圈，1.8 億像素潛望式長焦，三攝全部 5000W 以上像素。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/a5b34ec3843789ba2d7bc28912dee8db.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;理論上 1.8 億像素的 2.5 倍長焦鏡頭可以實現 1200W 像素的無損長焦倍數加成，通俗説就是通過裁切實現超過 2.5 倍的 1200W 像素的無損變焦畫質，至於是幾倍無損變焦官方宣傳物料沒有説，使用下來我感覺系統提供的 5 倍畫質並不是無損的，這可能就是動輒幾億高像素的劣勢，單個像素相比會略差一丟丟。&#160;&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/2805bbe66b5fb936389f4ae913a87f0f.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在手機拍照最具挑戰的城市夜晚室外霓虹燈場景和缺乏日光的室內場景下，榮耀 Magic6 Pro 的表現都很不錯，手機屏幕下預覽整張圖整體觀感也比較細膩自然。不過放大看畫面塗抹感比較重。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/e4f775b70f60e9884ebee1dbe3f645d7.gif&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;剛開始用的時候並不知道其實榮耀 Magic6 Pro 拍照的默認影像風格是「鮮明」，然後我調回了自然試了一下，太平淡，然後又調到「質感」。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/0ba3129f8fd82bf7c7276f9bf259eb75.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;發現這個「質感」影像風格才是榮耀 Magic6 Pro 直出最牛的地方，畫風描述一下：具有一定的膠片感並且自帶暗角的影像風格，其調教效果和很多場景都百搭，對於入門手機攝影的用戶來説，這樣的一鍵效果或許會給自己增添一點信心，隨手一拍也能生產高質感大片。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/1e91bd7bff45d5ec99ecc3005f79b1d2.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外，這次榮耀 Magic6 Pro 拍攝 HDR 對於高光的壓製做得比較不錯，牆上的暗部細節也得到保留，可以看到圖中的 LOGO 燈箱本身保留了原本的顏色。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/f5dad7b93e9b781b15435423bd06ed2d.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/14cc61b110c4a70a7eae62ae20d2a34f.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;超廣角是我非常喜歡用的一個鏡頭，可以展現出非常具有張力的畫面，而這次榮耀 Magic6 Pro 的超廣角畫質也非常不錯，f/2.0 的大光圈讓其也有著很可用的出片率。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/3033db4718be1cb47cd8d7d0fe6624cc.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可變光圈帶來了兩種特性：首先是更強的物理虛化，而人像模式虛化利用本身就是大光圈的硬件基礎，在這個基礎上進行算法虛化，也能拍出更真實的虛化效果。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/0d363c0bc4c66b43782f65c7904cd1e6.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;可變光圈帶來的一個特性：以及將光圈調到 f/2.0 遇到直射強光源即可出現的「星芒」效果，可能拍攝透過樹叢的太陽效果會比較好，這段時間我們這裡都是陰天所以試了試拍車燈。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/289713c8e79f71ac50042ff90f590c9f.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;基於更強的 AI 軟硬件，鷹眼抓拍開啟後可以自動識別捕捉精彩瞬間，當然也可以選擇自行手動拍攝。實際體驗看來，自動抓拍識別的一些場景確實比人手動拍攝更準確精彩。雖説大底不用犧牲快門速度，抓拍不容易拍糊，但是開啟後我自己手動拍攝，並不能完全避免拍糊，在冬天下午 4 點多的部分場景也有一定幾率拍糊的情況。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;榮耀 Magic6 Pro 三攝的變焦連貫性基本可用，但是每次到切換鏡頭時會有頓挫感。這次高像素覆蓋三個焦段，三攝各自的畫質都得到了保證，而且這次支持全焦段抓拍，另外提一句，全焦段都是支持 HDR 高速抓拍和連拍的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有點不解的是所謂算法景深模式分為了人像虛化界面和大光圈虛化兩種界面，而大光圈模式是無法選擇焦段的，只能默認使用 2.5 倍焦段。另外讓我感覺不太好用的是，除了影像風格，拍照模式在大多數參數上是無法記憶的，譬如我剛才從夜景模式的 2.5 倍切換到默認拍照模式，然後切回夜景模式，2.5 倍焦段就變回了 1 倍焦段，希望以後能做一些拍照的更深度功能。另外 RAW 格式和高像素是分開的，也就是説 raw 格式是不支持原生高像素的，這個讓我有點困惑，此外拍攝的 RAW 沒有經過打包處理，預覽畫質不忍直視，不過這倒是很多安卓手機的通病。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接著，再試試長焦 1.8 億高像素的成像表現如何。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/210d86034b34ca5573032593da0afeeb.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;光線較明亮的條件下，同位置距離物體下拍攝，2.5 倍 1200W 模式與 1.8 億高像素等倍放大細節對比，可以看出清晰非常多，細節明顯更多了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/dced8d84eea3845269d820f9578fee04.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;傍晚光線較昏暗的條件下，同位置距離物體下拍攝，2.5 倍 1200W 模式與 1.8 億高像素等倍放大細節對比。所以説高像素更加適合在光線條件較好的環境下使用，同時高像素畫面也可能會佔用內存，例如長焦 1.8 億像素，相片體積達到 30 多 mb。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;無論是連拍的同時並進行像素合併或是記錄上億像素，處理如此巨量的影像數據的，是第三代驍龍 8 移動平台，其集成 18 bit 三 ISP，支持語義分割從 8 層增加到 12 層，可以實現同時至少三個 3600W 攝像頭的處理，給照片帶來更細膩的表現和更加出色的觀感。仔細觀察如果連續拍攝多張照片時，預覽照片會從原始照片到最終成片之間有一個輕微的閃動，不過總體上，如果不是要總結這些拍照的體驗，我幾乎想不起來照片生成的過程，確實是很快。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;後期編輯&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;來一些調過色的片子看看榮耀 Magic6 Pro 結合後期可以生產出怎樣的照片，最近有點忙，又基本都是陰天，二線城市能取景的地方也不多：&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/b51472bbff67ebbb58087dc24fc6be30.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/0d3271bdf91cab23ce16dc2c785facca.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/4000dd847c07638c3bcc816c1340f59c.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;這次榮耀 Magic6 Pro 影像上有所提升，和芯片的 AI 能力不無關係。我們都使用過安卓手機拍攝的原始 Raw 格式，在手機系統上放大預覽可以看到細節上全是點，之所以會出現這樣的效果是因為其記錄的是較為原始的數據，手機系統需要對其 ISP 的語義分析並處理才能轉化為我們在手機拍攝後呈現的 JPG 預覽畫面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在 AI 等新特性與過往技術的結合後，第三代驍龍 8 所帶來的拍攝體驗也有所升級，其集成三個 18-bit ISP，支持單個 1.08 億像素，或兩個 6400 萬像素 +3600 萬像素的攝像頭，或三個 3600 萬像素攝像頭；視頻方面可拍攝 8K@30 HDR 同時捕捉 6400 萬像素照片，也支持 4K@120Hz 慢動作視頻。 由於全新的 ISP 支持語義分割從 8 層增加到 12 層，可以記錄更為豐富和多層次的信息，並精準分割，這樣影像上有了更多的處理區域和更細緻的細節，就能展現出更出色的畫質。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/db3f66cda6db9611be3aaafccee9775c.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;視頻編輯方面，使用榮耀 Magic6 Pro 拍攝的視頻素材添加濾鏡並剪輯成一段 25 秒的 HDR 4K 60 幀的視頻導出用時 36 秒，這個表現你們自行判斷，另外滑動時間軸很順滑，但預覽畫面比較卡。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;端側 AI 的意義&#160;&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;對於那些生活快節奏又渴望記錄有趣生活的榮耀用戶，智慧成片絕對是必須嘗試的一個功能，長按電源鍵觸發一個叫 YOYO 助理的對話界面，對它説我「將夜景照片生成一個視頻」，隨後等待幾秒就能生成一個帶有配樂和特效的視頻，點擊後還可以進入自定義編輯，不過目前的版本好像不支持編輯文字，試了幾次每次出現的配樂和效果都有所不同，看來有點東西。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/2efbaf1fd4ea0c95fab7618ab92c6816.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;除了 AI 視頻生成，還有一個我很好奇的功能，就是 AI 文本創作，我輸入「給我編一個關於馬克思和孔子的故事」，回答反正就很「積極向上」，很套話。裡面有一些文本創作的預設問題，注意是預設問題，因為同樣的問題每次的回答有相似性但又都有所不同，大致看了幾個，裡面有個版本的「人與機器的戰爭」的故事個人覺得比較不錯，叫做《秘密武器》，裡面有段情節大致説到人機戰爭中傳説存在一種可以終結戰爭的秘密技術，主角是一個叫「和一」的機器人不斷地闖關打怪尋找這個秘密武器，當他因不願殺戮而失敗時，最後竟發現其實並沒有什麼技術，而是一種理念一種思想：仁者之愛，而他自身就是這一「技術」的載體，真正的考驗不是殺死對方而是原諒，於是他蛻變成歷史上第一個具有此類意識覺醒的機器人，締造和平成為了可能，他就是終結戰爭的終極「武器」。這個很戳我，感覺有懸念，也觸及了一定的人文深度。此外 AI 圖像生成裡面沒有。總體來説，AI 文本創作有實用性，智慧成片則就圖一娛樂，給生活增添樂趣。AI 訓練是一個日積月累的過程，希望以後更好。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/7bff388f9b0832f9d7ff8aee7911245d.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;圖庫搜索，是 MagicOS 8 比較有意思的一個點，也是我很好奇的一個功能，一年下來手機照片成千上萬，能快速檢索自己想要的照片這項功能就顯得尤為重要。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一開始我試了「花」，相冊中沒有含有花元素的圖片，但能識別到相冊裡的樹葉； 然後試了「汽車」，很快我相冊裡由於測試相機拍攝的大量汽車圖片被識別出來了；然後試了「牛」，由於我的相冊沒有牛的照片，搜索結果的照片中建築 LED 顯示屏上顯示的一個斜面的「牛」字，原來識別到了圖中的不規則的文字，這確實還是比較牛的，可用性已經有了；下面試了「兒童」，有正確結果，但我發現並沒有將相冊中所有兒童的照片都識別出來；然後我突發奇想正好我前幾天拍了自己的變形金剛超能勇士猩猩隊長玩具，就試試它能不能識別吧，輸入「變形金剛」竟然也正確識別到，這還沒完，我又刁鑽地輸入了「猩猩隊長」，你猜怎麼著？竟然識別到了其中一張，這有點出乎意料。然後我又搜了「咖啡機」，也識別到了；最後拍了張奧斯卡金人，試了下「奧斯卡」，然後下載了兩張奧本海默的英文海報搜「奧本海默」，一開始識別不出來，但第二天重新輸入這兩個竟然都識別出來了，有趣的是輸入「奧斯卡」的結果裡有一張電影奧本海默的海報，而圖片中並沒有中英文的「奧斯卡」文字，不得不説數據庫緊跟時事。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這裡要注意剛剛進入圖庫的圖片可能會搜不到，需要等待一段時間才能識別。個人大致感覺，生活中常見的語義，只要你的相冊裡有，基本都能識別到。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/0e2c7da3057fdc4c3dfad77bf4fcaa0b.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;全局收藏真的是很好用，從網頁、文件、圖片、文字、視頻、截圖都可以一個操作（三指下滑）進行自動收藏了，比較有意思的是，它會根據不同的 App 界面採取不同的收藏格式自動收入不同的對應 App 中，這是少有的榮耀讓我印象深刻的系統功能。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/cee84a978f6f14d2ac75038a04dd7d0e.gif&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;基於 AI 大模型，任意門功能可以通過長按屏幕自動捕捉圖片內容和文字內容，甚至直接長按微信未打開的鏈接卡片直接識別，然後拖拽到屏幕邊緣觸發相關 App，繼續拖拽到 App 圖標上面就可以跳轉 App 小窗，並自動完成搜索相關內容。&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;舉個例子，在網頁上某個產品圖片長按，拖拽到淘寶 App，就簡單幾步就實現了在淘寶中搜索相關產品，非常快捷便利。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/80c04cbcc1d96f72fead7bf2e75492fd.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;榮耀鴻燕通信即直連衞星服務，由於僅限於電信卡，暫時測試不了，不過提醒一下次通話時長為 2 小時，在電量低於 5% 的情況下，這款手機仍然能進行衞星通信，支持實時語音通話 8 分鐘或者發送雙向短信 16 條。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/d4ef1b41179dad275359b7e8cb52be03.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;另外對於一些創作者，榮耀還有一個自動摳圖功能，桌面下拉菜單中有個掃描圖標，點擊在裡面就能找到，如果使用攝像頭直接拍攝並自動完成摳圖，結合一些設計 App，更改一下文字，可以做出很酷的海報。&#160;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外要給安卓一個好評，那就是百度網盤備份也會備份相冊 dng 格式的照片，並且會為此單獨新建一個文件夾。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;以上所有 AI 技術都基於端側 AI 的能力，無論是拍照如鷹一般的迅速出擊的抓拍，還是一鍵自動生成相冊視頻，以及圖庫搜索的操作和反饋，真的很難察覺到機器在計算，而是更像類似人一樣下意識的反應，這些體驗背後巨大的數據量和計算量，只在以秒為單位之間發生，談笑之間，一部作品、就能從千年積累的知識海洋中的快速被找到。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第三代驍龍 8 移動平台，是高通推出的專為生成式 AI 而打造的移動平台，支撐起了榮耀 Magic6 Pro 更強大的生成式 AI 體驗，官方稱支持終端側運行 100 億參數的模型，運算 70 億參數大語言模型每秒生成高達 20 個 tokens；用時不到一秒就可以在終端側通過 Stable Diffusion 生成圖片。由於採用了全新高通 AI 引擎，異構架構帶來更強勁的 AI 算力輸出，用數據來説明就是：Hexagon NPU 升級了全新的微架構，性能提升了 98%，能效提升了 40%。Hexagon NPU 集成了硬件加速單元，微型區塊推理單元，性能有加強的張量/標量/矢量單元，同時所有單元共享 2 倍帶寬的大容量共享內存。榮耀 Magic6 Pro 上各種創新的 AI 體驗，也讓我直觀的感受到第三代驍龍 8 移動平台 AI 性能的強大！&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/c01a73192b820b67106dc6c5e0c2f1cb.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;這裡我還是要談談手機端側 AI 的意義，很簡單，對於隱私保護很重要，端側 AI 可以在本地進行數據分析，對於一些很重要的數據，或許未來真的能避開上傳網絡同時享受 AI 帶來的福利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;續航方面，榮耀 Magic 6 Pro 配備了一塊 5600mAh 大電池，標配的原裝充電頭，峰值功率最高 80W，採用 C 口輸出，並支持 66 瓦的無線充電。搭配全新的榮耀都江堰電源管理系統系統實測 15 分鐘可充 50% 電量，不到 40 分鐘可完全充滿。第二代青海湖電池，在南方的冬天能測出來嗎？這幾天帶它外出拍攝一拍就是幾個小時，但是長時間的頻繁拍攝回到家電量還有 40%，新機確實耐用。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;性能與遊戲&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;實際效果都擺在上面，最後來談談以上性能表現所依託的硬件基礎。榮耀 Magic 6 Pro 採用當下主流性能旗艦的第三代驍龍 8，基於全新台積電 4nm 工藝打造，與前代平台相比，CPU 最高頻率達 3.3GHz，性能提升 30%，能效提升 20%，GPU 性能提升 25%，能效提升 25%，AI 性能提升 98%，能效提升 40%。&#160;&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/b30949f30b29246c09d5b936bb034a18.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;一點跑分我就直接放上大家自行參考，為了盡我所能充分測試榮耀 Magic 6 Pro 身上這顆第三代驍龍 8 的能力，我選用了畫質大作《巔峰極速》進行一下體驗。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/fc41956ab8ec03a19a464c7f7bb6aafd.gif&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《巔峰極速》滿幀運行，將畫質開到極致分辨率高清以及高幀率模式，這畫面真的很強，並且運行還是蠻流暢的，不得不再次感嘆手機技術的日新月異，這麼強的畫面和特效，整體穩定在 60 幀，體驗比跑分更能説明問題。由於採用超廣域智能散熱系統，散熱或多或少有點效果，長時間玩遊戲也沒有出現燙手的情況。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同時，榮耀 Magic6 Pro 搭載全新升級的自研射頻增強芯片 HONOR C1+，在外拍攝我全程使用這台手機的 5G 進行照片傳輸，一直在線，信號確實挺穩定的，特別是到了地下車庫也能有信號。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;總結與展望&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;榮耀 Magic6 Pro 的拍照畫質提升值得肯定，但對於專業手機攝影師來説，用什麼旗艦手機輸出發到手機社交圈的影像其實並沒有太大區別，因為他們懂得什麼是後期；而對於小白或者手機攝影入門的人來説，直出「質感」影像風格無疑十分吸引人，所以榮耀吸引的可能是商務人士中兼具攝影愛好的人嗎？這麼説來似乎有點利用信息差，但是但是，你忘了它還擁有更好用的直連衞星服務，這或許是目前一個不可替代的點。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/07/4b797c1738276fa68b49a6b1826e0b97.jpeg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;這次寫的是榮耀 Magic6 Pro，但背後是藏著一顆強勁的內心，通過第三代驍龍 8 移動平台驅動之下，一切過去天馬行空的想法，如今都能一一落地，成為我們手中的現實。拍照，雖然很多人表示不需要那麼好，但不得不承認影像是如今乏善可陳的手機行業新的增長點，而與 AI 結合的計算攝影將有一片更廣闊的前景。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再來説説對 AI 攝影的展望，因為這篇文章的側重點在影像體驗方面，我對 AI 的展望也集中於此。通過對 AI 和計算攝影的瞭解，我們可以試想：會不會有一天 AI 通過某著名景點的大量遊客上傳的樣張進行學習，以至於以後在大霧天拍攝這個景點的照片都可以結合實際拍到的輪廓增強成一張主體略微清晰的照片（如果什麼都拍不到就無法增強），懂手機攝影都應該清楚現在沒有所謂的「完全無後期」原片，我所描述的技術基於現實，又超越現實，並能回到現實，愛好拍照的我這樣認為，它依然遵循著拍照的本質，也是計算攝影時代的新拍攝技術罷了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;另外我也很期待以後 AI 能通過分析用戶提供的一張原片和一張調色後的樣張，甚至僅限於一張後期過的樣張，來自動生成調色參數，並且將參數接入像 Lightroom 這樣的調色軟件裡，這樣對於不會調色的人是一鍵生成，對於會調色的人又可以瞭解到不同調色的原理，還可以根據自己的需要微調，這可以説是非常有趣且有需求的一個應用。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我不會告訴你榮耀 Magic6 Pro 值不值得買，我只會盡可能多地描述它，藉助我的描述，希望能有你自己的答案，這是我在這裡能做到最大的真誠。如果你也想搶先體驗驍龍的旗艦產品體驗，歡迎大家參與後續眾測，更多活動內容請關注驍龍驍友會。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;全文產品圖片使用總共兩千塊的舊相機+鏡頭拍攝。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn1g3ktb34tenbpc03m0?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;GbnjbV45Ko5Qg6xTfh7cVLIinke&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;「長按上方太陽碼，加入先享體驗計劃，體驗更多驍龍芯機」&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&gt; 關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現&#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>縫紉機動隊</author>
            <pubDate>Wed, 07 Feb 2024 14:31:06 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>Mac 視覺史 vol.2.5：山中俊治的「手繪板」</title>
            <link>https://sspai.com/post/86124</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;2022 年夏天，很偶然地在視覺書店翻到日本工業設計師山中俊治《設計的風骨》一書，在其中找到了一些關於 Macintosh 非常有趣的往事。在網絡的犄角旮旯裡尋訪這些往事的過程中，倒是無意中補完了之前「Mac 視覺史 vol.2」中缺失的一些細節。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;對於絕大多數的用戶而言，Mac OS X 是 21 世紀初頂尖設計的範式，在今天，它是最優秀操作系統的當中的典型。但是在此之前，經歷了無數次在設計和開發層面上的嘗試，和持續不斷的失敗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/60696&quot;&gt;《Mac 視覺史 vol.2：90 年代失敗操作系統大賞》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;這本冊子是山中俊治 10 年前網絡博客的內容合集，其中 2009 年 6 月的一篇博文分享了這段過往。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/d797bd860c7dc5488d284126e4800170?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;山中俊治是日本著名工業設計師，東京大學教授，曾就職於日本汽車設計中心，後出走成為獨立設計師。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/698cfdfbdf670665e8d2a3ffd90eec31?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;山中俊治&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;大約是 1994 年，彼時已經成立個人工作室「Leading Edge Design」的山中俊治，聯合豬股裕一、戶田勉、宮崎光弘、須永剛司四人，一同組成一個提案小組，前往位於庫比蒂諾的蘋果總部，帶著一套名為「Drawingboard」的 Macintosh 次世代 GUI 設計方案：&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/746475fd692a7b5c2bb7518424efe01a?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;DrawingBoard 概念設計稿&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;一拍即合的構想&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;初到庫比蒂諾，山中俊治等 5 人面向當時的 Macintosh 團隊，拿出了這套獨特的提案。彼時焦頭爛額的 Macintosh 團隊正在推進代號為「Copland」的新版本操作系統，他們對於全新視覺風格有著極為旺盛的需求，而山中俊治的提案正是他們迫切想要的……某種可能性。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這是一套有著強烈美學特徵的設計，「DrawingBoard」的主題風格命名也昭示了它的靈感來源——手繪板繪圖。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/36543c41337126d2c58073df7841ddfb?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;山中俊治手繪稿&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;工業設計出身的山中俊治，使用工業設計草圖風格來呈現 UI 細節，用不同類型的陰影、傾斜 45 度角排線，硬朗的陰影色塊，形同出血線的邊角處理，增加幾何感的傾斜邊緣，共同塑造出一套完全不同早期 Macintosh 的視覺特徵。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/eac5113c80679dd28f7581f9563783d4?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;文件夾和圖標設計&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在提案的視覺設計上，山中俊治採用了極具手寫質感的襯線字體，來搭配整個界面。在文件夾圖標的設計上，同樣沿用了這種出血線的勾邊處理技巧，而其他快捷方式和應用程序的圖標設計，則使用了內置斜線陰影的正方形來作為外輪廓，來統一不同圖標造型。甚至在背景上，直接使用工業設計的畫稿，提升視覺的形式感。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/e210f9c359dfa6445223796cf3e07037?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;標籤頁控件設計&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;更有意思的地方在於，山中俊治的 GUI 設計方案當中，明顯加入了一套底部工具欄來提高彼時 Mac OS 8 在桌面環境下的直觀性，這似乎確實是優化 Mac OS 8 的一種有效手段。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;從概念設計到落地呈現&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;「由於演示非常成功，設計方案直接進入了研發階段。」山中俊治在他的博客當中寫道。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;雖然提案階段他們對於各個 UI 元素如何呈現有清晰的構想，但是在真實的應用場景當中要如何設計、怎樣應對不同的場景，要處理的細節就太多了。所以山中俊治隨後作為項目總監，在庫比蒂諾待了接近一年時間，和開發團隊共同完成這一主題的設計。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/b03917c8e4a0640ecae3564ebad9e519?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;DrawingBoard 風格預覽&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由於所有視覺元素幾乎都要手繪完成，隨後轉為對應的數字版本，這種充滿藝術氣息的不規整視覺元素，在彼時 Mac OS 8.5 的硬件上運行時，需要面對一些獨屬於它的加載問題，這也是導致這一主題的研發週期拉長的原因所在。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/9455f0c79849cd20e4ec9a470726a462?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;菜單欄&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在「DrawingBoard」主題之下，懸停選中的方式也非常具有「手繪感」，選用的是強調色下劃線來呈現，倒是優雅了不少。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在具體的 UI 控件細節上，比如標籤頁的設計上，設計稿和實際呈現上還是有不少差別，比如減少了出血線的使用來降低視覺信息量，在折角的位置增加加重強調的筆觸，來強化這一風格的特徵。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/4736371bc8c626a99f075c3a44074839?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;樣式設置&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;類似這樣的「優化」還體現在很多 UI 細節的處理上，比如傾斜排線陰影的處理，也調整得更淺，而更具「工匠感」的襯線字體，也被替換為襯線近乎不存在的 Geneva 和 Gadget 字體。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/df91852c7c44af050aedaee769207db4?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/e5414544c4afc77d1e8b7e11eaf6abb4?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;直到此時，山中俊治還不知道蘋果內部對於視覺風格探索，依然沒有找對的路子。&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;Copland 極具前瞻性的另外一面，就是它本質上是一個「要你命 3000」。各種新的功能和特性出於市場需求和項目需求毫無節制地被加入進來，所有的功能相互之間都存在衝突和影響，所有人都很清晰地知道，Copland 是不可能被作為正式產品所發佈出來的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/60696&quot;&gt;《Mac 視覺史 vol.2：90 年代失敗操作系統大賞》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;他的「DrawingBoard」也僅僅只是諸多備胎當中的一個，在關於信息當中，他的名字赫然在列：&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/27b4764944db371771e9232abb27181a?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;直到今天，這段往事除了山中俊治本人的博客，關於「DrawingBoard」的信息並不多。不過當年曾經看到這一主題的果粉，倒是對於這些遺珠念念不忘。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;消解怨念的方式&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;「1997 年 WWDC 會上，剛剛重返 CEO 職位的史蒂夫喬布斯站上台公佈了這一設計，並表示非常欣賞我們的方案……」山中俊治在他的博客中回憶道，「最終，方案沒有被正式採用」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;得不到的永遠在騷動。這大概也是為什麼這套設計成了無數愛好者的心頭好和無法企及的夙願。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人選擇了自己動手豐衣足食。22 年前，有 LiteStep（是一款 Windows 桌面環境的替代品）愛好者根據山中俊治的概念圖自制了主題，名為 Mo85：&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/eb5f2e75b1c56e201752e2dbf2c86b8c?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;LiteStep 主題 Mo85&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;並且根據網友的論壇留言，也有 KDE（Linux 和類 Unix 系統桌面環境之一）的愛好者製作了類似的主題。而關於「DrawingBoard」的話題討論一直綿延到今天，還未停止。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「最終版我們無緣得見，但卻流傳到網絡上，短時間內流傳廣泛，受到擁護，想想真是不可思議。」山中俊治至今都對此耿耿於懷。因為它確實可以「被找到」。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前文中的「實物圖」就是這麼來的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這個可以在 Mac OS 8.5 上運行的主題，也是油管 up 主 Pierre Dandumont 所發現的，他在一個內部代號為 Snowman，版本號為 8.2D8 的 Mac OS 8.5 beta 版光盤鏡像中找到。我不知道他為了找到這個主題，他到底翻看了多少系統安裝盤。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;這一版本的系統中，還藏有系列第二篇中所提到的「……面向兒童的主題 P，以及更加具有未來派風格的主題 Z」，它們分別是 Gizmo 的童趣風主題：&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/e57207cb3b51ffc8873606ab3ee38ef2?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/d3e2c311eaaeacdedd0efcbd91856af5?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/0d146555763f7458c653e70469f0871d?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以及科技風主題 Hi-Tech：&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/36524ec79c7af7b6e47cdb76da1e4911?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/febb0806c5e8de916796feff6d63645f?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/c56c394f991a552fffe581fbf356c23e?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;跨越時代的嘗試&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;之所以拿「DrawingBoard」説事兒，因為它確實有點特殊。相比於同時代的其他嘗試，它在視覺追求和體驗層面上，距離 Mac OS X 更近。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「ID 公社」中一篇名為&lt;a href=&quot;https://www.hi-id.com/?p=3357&quot;&gt;《數字時代的內外一致性》的&lt;/a&gt;文章中，提出了一個有意思的數字時代劃分方式：&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/11290c6d33e08990b64550d1344ba14e?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;第一個是 1980 年代 Macintosh 上的圖標，由 Susan Kare 設計，第二個為 iOS 6 及之前的「照片」圖標，第三個為 iOS 7 後的「照片」圖標。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Susan Kare 時期的圖標因顯示分辨率的限制，只能用低數據含量的象徵圖形來指代某個東西，可以稱它是完全數字化的……&lt;/p&gt;&lt;p&gt;隨著屏幕的分辨率增大，單位尺寸內容納的信息含量越來越多，顯示更多像素和更多的色彩……設計師儘可能讓每一個像素都不浪費，這是數字時代早期一個常見的現象，當資源逐漸豐富起來時，就用它來模擬實體世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當屏幕分辨率達到了視網膜屏級別……數字時代所具有的不連續已經等同消失了，數字的擬真接近以假亂真，我們可以將這視作是數字時代對模擬時代的最後懷念。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.hi-id.com/?p=3357&quot;&gt;《數字時代的內外一致性》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;「DrawingBoard」是山中俊治在當時那個節點，試圖模擬實體世界的一種嘗試，充滿設計的情懷，也具備獨特的調性，唯一的問題在於，它所選取的領域太窄，風格化程度過高，它的豐富性不足以滿足所有人對於 GUI 的期待。而 Aqua 的設計語言具有更強普世性，Mac OS X 最終以這種形態出現，似乎具有某種必然性：&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;在喬布斯剛剛回到蘋果的時候，Ratzlaff 曾在項目説明會上演示過這樣的設計，只不過當時並沒有引起足夠的重視。Ratzlaff 發現這種通透明快的質感內在的共通，開始繼續沿著這個方向去挖掘——明亮、有趣、多彩的視覺，用充滿「水滴」質感來重新設計 UI 界面元素，徹底告別死板老舊的 UI 界面。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在視覺上，魯賓斯坦所領導的團隊，做過很多次不同的嘗試。而 Ratzlaff 這種「水滴」視覺美學似乎走對了方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Ratzlaff 的思路和喬納森在更深的層次上是不謀而合的：「什麼東西和計算機界面毫無關聯？」他能想到了糖果，想到了酒。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;「它看起來好像來自另外一個星球……一個好的星球，一個擁有更好設計師的星球。」喬納森説。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/60888&quot;&gt;《Mac 視覺史 vol.3：浴「水」重生的 Mac 視覺美學》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;事物發展到臨界點總會自然而然地出現變革。Mac OS X 和擬物化設計是 20 多年前的瓜熟蒂落，Vision Pro 卡在 Mac 40 週年這個節點上線出貨，似乎也有點「獻禮」的意味。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/9581da9a25749038197dba0a6e915064?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;1984 年 1 月 24 日，Macintosh 128K 作為麥金塔家族第一款產品，正式發售；2024 年 1 月 19 日 Vision Pro 正式發售。隔著整整 40 年的兩款產品，前者是消費級個人電腦領域的開啟者之一和里程碑，後者則以全新的規格和策略，進入空間計算的時代，嘗試為數字世界有效地升維。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/26/article/1e12bdef4d7bd216609b5dafefdc25d8?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;圖片&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;當然我並不認為 Mac 的時代結束了，相反 Vision Pro 和 Mac 會成為更為複雜的數字生態中，各有偏重的產品形態，也許會在某個階段，碰撞出更有意思的可能性。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;寫在最後&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;一直沒想好用什麼樣的姿勢開始寫 Mac OS X ，不如回過頭梳理一下山中俊治和他的「DrawingBoard」，稍事休息。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;Mac 視覺史 vol.4 咱們繼續。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;引用來源：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;&lt;i&gt;https://lleedd.com/blog/2009/06/14/drawingboard/#more-1268&lt;/i&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;i&gt;https://www.youtube.com/watch?v=KOEMz_saHCE&lt;/i&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;i&gt;https://www.journaldulapin.com/2017/06/12/mac-os-8-5-theme/&lt;/i&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;i&gt;https://forum.opendesktop.org/t/theme-based-on-mac-os-9-drawing-board/18773/4&lt;/i&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;i&gt;https://www.pling.com/p/1219916&lt;/i&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&gt; 關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現&#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>陳子木</author>
            <pubDate>Wed, 07 Feb 2024 11:30:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>派早報：2025 款保時捷 Taycan 發佈、OpenAI 引入 C2PA 標準水印等</title>
            <link>https://sspai.com/post/86366</link>
            <description>&lt;article class=&quot;normal-article&quot;&gt; &lt;div id=&quot;article-title&quot;&gt;&lt;div id class=&quot;article-body&quot;&gt;&lt;div class=&quot;articleWidth-content&quot;&gt;&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;2 月 6 日，保時捷宣佈對旗下純電車型 Taycan 進行更新，新的 2025 款 Taycan 提供運動轎車和多功能 Cross Turismo 兩個版本，後者可搭配越野套件，每個版本下均提供 4 種可選配置。2025 款 Taycan 全系標配自適應空氣懸掛，相比 2023 款在動力性能、充電速度、續航里程方面均有提升，如支持 800 伏、最高 320kW 功率直流充電，搭載改進後的熱管理、熱泵以及動能回收系統，實際續航里程最高可達 587 公里，此外 Sport Chrono 可選套件所配備的一鍵通過（push-to-pass）功能在起步控制過程中最多還能提供 140kW 額外輸出功率。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn1d765b34ten0fq3c1g?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;ZjyLbi1ixoGl5mxpcrOcGTaUnAf&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;2025 款 Taycan 現已在美國地區接受預訂，其中運動轎車版本將於 2024 年夏季交付，定價 99400 美元起，Cross Turismo 版本將於 2024 年秋季交付，定價 111100 美元起。&lt;a href=&quot;https://newsroom.porsche.com/en_US/2024/products/02062024_The_new_2025-_Porsche_Taycan_models.html&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;OpenAI 將引入支持 C2PA 標準的圖片水印&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2 月 6 日，OpenAI 宣佈將為 ChatGPT 和 DALL&#183;E 3 模型生成的圖片加入支持 C2PA 標準的圖片水印，C2PA 水印由一組不可見的元數據和一個可見的 CR 符號組成，CR 符號顯示在圖像左上角。C2PA 水印允許用戶通過 &lt;a href=&quot;https://contentcredentials.org/verify&quot;&gt;Content Credentials Verify&lt;/a&gt; 等工具驗證圖片來源信息，包括所使用的 API、工具等。C2PA 水印還將在 2 月 12 日前向移動版用戶推出。&lt;a href=&quot;https://help.openai.com/en/articles/8912793-c2pa-in-dall-e-3&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn1d76db34ten0fq3c20?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;PDVGb7NI1oL4Utxq8jGc8Nxankb&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;Apple 開啟 2024 年 Swift 學生挑戰賽&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;Apple 於 2 月 6 日宣佈開啟 2024 年 Swift 學生挑戰賽，申請截止時間為 2024 年 2 月 25 日。2024 年挑戰賽增加了一項新機制，Apple 將從 350 名獲獎者中選出 50 名傑出獲獎者，對這些獲獎者進行表彰並邀請他們前往位於庫比提諾的 Apple 園區。同時所有挑戰賽獲獎者都將獲得為期一年的 Apple Developer Program 會員資格、參加 App Development with Swift 認證考試的免費憑證，以及 Apple 準備的特別禮物。有興趣的朋友可以點擊&lt;a href=&quot;https://developer.apple.com/cn/swift-student-challenge/eligibility/&quot;&gt;這裡&lt;/a&gt;查閲相關參賽資格條件。&lt;a href=&quot;https://developer.apple.com/cn/swift-student-challenge/&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;阿里雲盤將對超限容量賬戶進行限制&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;阿里雲盤將從 2024 年 3 月 1 日起就超出容量限制的賬戶執行新政策，具體而言，容量使用超出上限的賬戶在線播放、上傳、轉存、下載、分享、快傳等功能上將受影響，受限賬戶只有清理內容、購買額外存儲空間或者開通阿里雲盤 SVIP 會員後才可以繼續正常使用。&lt;a href=&quot;https://www.landiannews.com/archives/102224.html&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;華爾街見聞從供應鏈獲悉，Apple Vision Pro 最早將於 4 月份在中國區發售，目前工信部註冊流程已接近於完成，且首批在華銷售貨源會比較緊張。&lt;a href=&quot;https://wallstreetcn.com/livenews/2624328&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;li&gt;據路透社援引三位知情者消息稱，騰訊正計劃將《艾爾登法環》改編成手機遊戲，騰訊在 2022 年獲得了該遊戲授權並組織了數十人來開發原型，但目前進展緩慢。&lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/technology/tencent-working-mobile-version-hit-console-game-elden-ring-sources-say-2024-02-06/&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;h2&gt;少數派的近期動態&lt;/h2&gt;&lt;h2&gt;你可能錯過的文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&gt; 關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/s/J71e&quot;&gt;少數派公眾號&lt;/a&gt;，解鎖全新閲讀體驗 &#128240;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現 &#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div class=&quot;article-copyrights&quot;&gt;&lt;p class=&quot;followUpAdmin&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nickname&quot;&gt;本文責編：@&lt;a href=&quot;/u/clyde&quot;&gt;克萊德&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#169; 本文著作權歸作者所有，並授權少數派獨家使用，未經少數派許可，不得轉載使用。&lt;/div&gt; &lt;div class=&quot;article-author articleWidth-687&quot;&gt;&lt;div class=&quot;el-row&quot;&gt;&lt;div class=&quot;el-col el-col-11 center&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/article&gt;</description>
            <author>少數派編輯部</author>
            <pubDate>Wed, 07 Feb 2024 08:52:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>新機械鍵盤結構漫談（下）</title>
            <link>https://sspai.com/prime/story/mechanic-keyboard-structures-02</link>
            <description>&lt;div&gt;&lt;p class=&quot;prime__story__summary&quot;&gt;隨著客製化鍵盤的不斷髮展，行話所代表的含義也在不斷被稀釋。&lt;/p&gt;&lt;article class=&quot;wangEditor-txt prime__story__body&quot;&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;前文回顧：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;span class=&quot;ss-linkCard&quot;&gt;&#160;&lt;/span&gt; &lt;h2&gt;從結構到聲音與手感&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;不難看出，在鍵盤領域的演變中，從最初簡單的 tray mount 結構，逐漸演化為更加複雜的一眾 case mount 結構，這一變遷折射出玩家對鍵盤的期望，已經從最初對安裝和生產便利性的簡單追求，逐步進入「好用、好聽、富有趣味性」的階段，即對手感、聲音以及整體設計的追求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而接下來我們要探討的這幾種鍵盤結構設計，正是迎合了玩家對鍵盤日益豐富需求的發展趨勢而登上客製化的歷史大舞台。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;軟彈不是新鮮事：O-Ring Mount&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;各大廠商和工作室所宣傳的「軟彈手感 gasket」，相信大家早已聽得耳朵起繭。但實際上，gasket 的誕生並非為了達到「軟彈」的效果，真正為實現柔軟手感而設計的結構其實另有其人，那就是 O-ring mount。&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/12/a9e3982c9a1fb4ec3d35ea09e6ad67da.jpg&quot;&gt; &lt;figcaption&gt;TOFU FA 爆炸圖&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;O-ring mount 的安裝原理是將帶有彈性的橡膠圈卡在組裝好的內膽四周、定位板與 PCB 的間隙之間，將整個內膽卡在外殼內，常規的 O-ring mount 通常會在內膽邊緣部分進行開孔，外殼（通常是底殼）在對應孔位會設有支撐柱進行限位。&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/12/215c2b56115ac089ba39c9521249de52.jpg&quot;&gt; &lt;figcaption&gt;TGR&#215;SINGA UNIKORN60&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;O-ring mount 雖然相對較為罕見，但其設計歷史非常悠久，最早可以追溯到大約 2010 年左右的古早客製化時期。而在 O-ring mount 結構設計中，最具有代表性和經典的作品之一，我個人認為是 OTD 356mini（2010 年）和 TGR&#215;SINGA UNIKORN60（2018）。&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/12/40226a7dff9c4aa7e6bac4cac89bf2dd.jpeg&quot;&gt; &lt;figcaption&gt;OTD 356mini 定位板細節,https://geekhack.org/index.php?topic=87603.0&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;除開對軟彈手感的追求，在聲音方面，還有一種配件設計與 O-ring mount 有著千絲萬縷的聯繫 —— O-ring mod，也稱 burger mount。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;減震與降噪：O-Ring Mod&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;聲音一直是機械鍵盤的一大魅力之一，從各大廠商、工作室對軸體和鍵帽對鍵盤聲音影響的深度研究，到打字音在 ASMR 領域異軍突起，各種雨滴音、木魚聲、麻將音的「HiFi 玄學」也相繼出現。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當然，有「HIFI」黨的出現，自然就有靜音愛好者。比研究「鍵盤 HiFi」更早的，是為減小鍵盤聲音應運而生的 O-ring mod。&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/12/acc0c19e50f0b59af1c198ee45f80e32.jpg&quot;&gt; &lt;figcaption&gt;HHKB O-ring, 圖自 Aliexpress&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;O-ring mod 最初是用於改良靜電容 HHKB 鍵盤，Type-S 版 HHKB 通過將消音環貼在 Topre 開關滑塊上來抑制回彈聲音。在 MX 軸體結構上，O-ring mod 則是以橡膠圈（dampeners）的形式套在鍵帽的軸心柱上。通過改變橡膠圈的材料、厚度和硬度，可以調整打字時的手感和聲音表現。一般而言，橡膠圈越厚，按下時的總行程距離越短，同時靜音效果也更顯著。&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/12/72e394e5db852f1b2b6bf804f12011db.jpg&quot;&gt; &lt;figcaption&gt;O-rings for keycaps https://www.mechkeybs.com/learn/o-rings-keyboard/&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;這一設計理念後來被引入鍵盤結構中，其中最常見的應用就是在&lt;strong&gt;螺絲柱上增加橡膠環&lt;/strong&gt;來減震。舉例而言，BLADE 刀鋒 60% 就是一款採用了這種改良船殼結構的鍵盤。該鍵盤在螺絲柱上下方都加入了硅膠墊，這使得 O-ring mod 在改良船殼中也有一席之地。&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/12/18e4e8f8acc515c87f8a9448e60f490c.png&quot;&gt; &lt;figcaption&gt;BLADE 刀鋒 60%&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;從早期的 OTD 356mini，到對軸體開關進行靜音改造，再到改良船殼，可以看出無論是 O-ring mount 還是 O-ring mod，其核心思想都是減少「剛性接觸」所帶來的影響。而實現手段則是需要減少剛性的地方加入橡膠、泡棉等材質，使鍵盤變得更「軟」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然 O-ring mount 以近乎最低的成本實現了對鍵盤軟彈的改造，但其缺點也非常顯著。由於是非定製件，減震效果稱不上完美；另一方面則是由於安裝方式簡單粗暴，如果是熱插拔的內膽，被橡膠圈勒住的位置附近可能會出現針腳變形、軸體鬆脫的問題，長期使用只能採用焊接模式。&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;Gasket Mount 墊片結構&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;終於到了揭開 gasket mount 面紗的時刻。&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/12/350e15addb1ea2356888dbb15ddd3be9.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Gasket mount 的安裝方式是將內膽用墊片（泡沫、橡膠等軟性材料，即 gasket）「夾」在上下蓋之間，且不需要螺柱來固定內膽。和 O-ring mount 相同，gasket mount 和外殼也沒有剛性連接。&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/12/c4562aed12b3aa63bf1363d84ef39d77.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Volcano660 是較早使用 gasket mount 結構的鍵盤，並且是相對原始的分佈式膠條 gasket。Volcano660 採用了八個點位安裝橡膠條來固定內膽，再由螺絲夾定上下蓋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;儘管當下對 gasket mount 的主流認知是「軟彈手感」，但實際上 gasket mount 並非僅僅為了實現「軟彈手感」而誕生的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;「非剛性連接」並不等同於「軟彈」。實際上，只要將 gasket 的彈性材料壓縮得足夠緻密，整個內膽甚至可能比傳統的「剛性連接」結構更為「硬」。此外，墊片材質，不論是泡棉還是橡膠條，搭配不&lt;strong&gt;開槽&lt;/strong&gt;（flex）和沒有&lt;strong&gt;板簧&lt;/strong&gt;（leaf spring）的 PCB，都使得整個內膽並不表現得過於「軟」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;考查 gasket mount 鍵盤的發展，我們就會發現早期的 gasket mount 鍵盤初期的設計&lt;strong&gt;很少強調鍵盤的「軟彈」特性&lt;/strong&gt;，對於手感的描述往往是「相對柔和」。但在聲音方面，無一例外都在強調「更乾淨」。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通過對許多早期的 gasket mount 的設計交流帖進行提煉分析，我認為振動隔離（vibration isolation）才是 gasket mount 真正想要實現的結果。&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;有心栽花花不成：振動隔離&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;縱觀客製化鍵盤的發展史，從古早的韓國 OTD 到如今各式各樣的量產和客製化套件，鋁合金材質憑藉其輕巧卻堅固、加工成熟以及獨有的金屬質感等優勢，成為了客製化鍵盤主流材質之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然而，鋁合金相較於高分子材料（如塑料和橡膠）在振動衰減方面存在劣勢，容易引發振動和噪聲問題。隨著鍵盤設計越來越厚重，尤其是採用鋁合金的套件，鍵盤殼體共振問題變得日漸明顯。從 tray mount 到 O-ring mount 和 case mount，再到對鍵盤進行填充的研究，客製化鍵盤圈的玩家一直在嘗試去通過設計和改造來抑制惱人的「金屬噪音」和震手感，gasket mount 便是這方面的一種新嘗試。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其設計靈感可以追溯到對付噪聲的兩種方法：吸收和反射。對於空氣中傳播的噪聲，可採用隔聲和吸聲材料進行隔離；而對於固體振動引起的噪聲，可以使用防振和減振材料進行消除。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在 gasket mount 中，墊片的作用是隔離鍵盤內膽與外殼，利用墊片材質本身的減振吸能特性來抑制共振。與此相似的設計思路還包括使用高減振係數的「防振合金」，以及類似於減振鋼板的多層設計，其中中間層利用減振性能優異的材料吸收振動能。&lt;/p&gt;
&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/12/7a0ecfa68816a572d383e9e100660d5b.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Gasket mount 的這套理論聽起來非常美妙，但問題真的這麼好解決嗎？&lt;/p&gt;
&lt;h4&gt;都是 gasket，差別怎麼這麼大？&lt;/h4&gt;
&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/12/2f8026d71174b96e88ffc34af020525f.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;相信少數派裡對鍵盤有所研究的朋友對這塊定位板一定不會陌生，它來自 Keychron Q1。這是一款結構相對原始簡單的 gasket mount 鍵盤，也是少數派之前選擇的合作款鍵盤。&lt;/p&gt;&lt;/article&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>車不能快</author>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 19:25:40 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>社區速遞 031 | 年度一派回顧、曼陀羅繪畫和作者的新玩意</title>
            <link>https://sspai.com/post/86352</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;除了首頁時間流和側欄的精選展位，少數派 Matrix 社區還有很多優秀內容因條件所限無法得到有效曝光，因此我們決定重啟 Matrix 週報，並在此基礎上添加更多社區內容、作者投稿新玩意以及社區產品動態呈現給大家。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;希望這份「社區速遞」能幫你發現更多有趣的內容分享。如果你有任何欄目內容或首頁改版建議，也歡迎在評論區留言反饋。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;本週精選&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;工具分享&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;《&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/86218&quot;&gt;Windows 系統美化/增強類軟件整理：致力於打造最全的 Windows 定製指南&lt;/a&gt;》由&lt;strong&gt;SUNTRISE&lt;/strong&gt;撰寫，旨在為用戶提供全面的 Windows 系統美化和增強軟件推薦。文章介紹了各種開始菜單美化、任務欄美化等軟件，並探討了系統美化和功能增強的關聯性。希望通過該指南，派友們可以根據個人喜好定製自己的 Windows 系統。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/30/article/427ae1ac81e99df871798dea2d79b627?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/30/article/427ae1ac81e99df871798dea2d79b627?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/30/article/7e55ad48ed7b1437df8f98a4653b5391?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/30/article/7e55ad48ed7b1437df8f98a4653b5391?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/86184&quot;&gt;用好 ChatGPT，一個人就是一個團隊&lt;/a&gt;》是一篇由&lt;strong&gt;阿帥的健康筆記&lt;/strong&gt;分享的個人使用經驗分享，從 excel 助手到製作簡單的示意圖，作者分享了 ChatGPT 在這一年裡如何成為個人或團隊的得力助手。如果你對這類工具的使用依然不太熟悉，那麼這篇文章絕對是你的入門好幫手。如果晚一些投稿的話，會是一篇年度徵文的有力競爭文章。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;經驗與思考&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;《&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/86276&quot;&gt;「科學的研究」比科研更重要：論高中生的「科研」該何去何從&lt;/a&gt;》是一篇發自 &lt;strong&gt;MarvinCui &lt;/strong&gt;的「後浪之聲」，是其清華大學生命科學學院「人工進化」冬令營結營演講，討論了 2023 年諾貝爾生理學或醫學獎的獲獎技術 mRNA 疫苗，以及對高中生科研的思考和建議。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/5ae12a8bf45cf410432abc3ce86e7e35.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/85961&quot;&gt;為了養成每日自我提升的習慣，我開發了 ReHabit&lt;/a&gt;》是由&lt;strong&gt;醬醬不驚&lt;/strong&gt;分享的作者開發經歷，ReHabit 是他開發的用於養成每日自我提升習慣的應用。文章主要涉及作者在閲讀《高效能人士的七個習慣》後受到啟發，以及開發該應用的初衷和經過。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;《&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/86181&quot;&gt;吃水不做挖井人，非程序員做自己的產品還需要考慮什麼&lt;/a&gt;》裡，&lt;strong&gt;那隻知更鳥&lt;/strong&gt;探討了作為獨立開發者所需要了解的知識，介紹了非程序員做自己產品的前期溝通成本以及對網站、APP、小程序等互聯網產品的基礎設施需求。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;多彩生活&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;《&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/86208&quot;&gt;一種心靈自我療愈的工具：曼陀羅繪畫療法使用指南&lt;/a&gt;》是由&lt;strong&gt;小妖的心理學世界&lt;/strong&gt;撰寫的文章，介紹了曼陀羅繪畫療法的起源、發展以及在心理學和心理治療領域的應用，同時涉及了曼陀羅繪畫療法的操作過程，以及其在全球範圍內的應用情況等內容。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/31/c9fa4c1239fd8b1eed2b1bbe8c4abbc3.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;《&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/86311&quot;&gt;2024 年的遊牧教室又有什麼新變化&lt;/a&gt;》由我站著名遊牧教師&lt;strong&gt;朱近野&lt;/strong&gt;撰寫，介紹了遊牧教室項目的發展歷程以及最新的變化。作者分享了在教育項目中使用的軟件工具和發佈講課記錄的方式，探討瞭如何提高教學內容的傳播效果。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/bacbc251a4c18dd6f97de79d1f683eae.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;社區摘要&lt;/h3&gt;&lt;h2&gt;年度一派&lt;/h2&gt;&lt;blockquote&gt;&lt;p&gt;在 2023 年，一派一共發起了 43 次，派友參與共計 15420 人次、發佈帖子 2375 篇，吸引閲讀量高達 1280950 次。感謝各位派友的踴躍發言和熱情支持，正是這種共享精神，使得我們在 2024 年可以繼續在這個互聯網中留有一片真誠的自留地。&lt;/p&gt;&lt;/blockquote&gt;&lt;p&gt;其中參與人數最多的，不出意外來自第 105 期《你的寬帶夠快嗎？》，是每位網民都會關注的問題，共計參與人數 1743 位。那個時候投下的某個選項，今天改變了嗎？也歡迎你查看&lt;a href=&quot;https://sspai.com/bullet/1685516600&quot;&gt;這期一派&lt;/a&gt;，查看派友們辦理寬帶的心得。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/9fb61b927f4b901a9aa52c193aa9fdac.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;而閲讀量最高、最受關注和喜愛的一派話題，則是在前不久剛剛發佈的第 136 期《2023 年你最不後悔購買的 X 件產品？》。不愧是消費主義前沿陣地，在這期一派中，參與人數 950 位、共計發佈 145 篇帖子，吸引 114863 閲讀量。如果你對某類商品感興趣，或者是在過年期間購買禮品送親友、為父母添置實用家當，不妨逛逛 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/bullet/1703573718&quot;&gt;這期一派話題&lt;/a&gt;，或者回顧 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/85528&quot;&gt;當期的社區速遞&lt;/a&gt; 獲取整理後的帖子。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/0c304b3461693c66601721f800299646.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;讓各位派友最暢所欲言的一派是第 134 期《下班後喜歡做什麼來放鬆自己？》，配合前段時間如火如荼的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/86307&quot;&gt;放輕鬆系列徵文&lt;/a&gt; 贏得了派友們的 150 次分享和一致好評。年關將近，如果你也想給自己好好放個假，一起來重溫一下 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/bullet/1702303342&quot;&gt;這期一派&lt;/a&gt; 吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&#128227;：你最喜歡哪一期一派呢？不妨來評論區聊一聊吧，也歡迎你的建議。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&#127873;：&lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/86360&quot;&gt;《2023 一派熱門帖子節選》&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;作者的新玩意&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;為了讓作者的投稿儘快與廣大讀者見面，我們調整了《新玩意》欄目中作者投稿部分的呈現方式和週期，作者投稿的「新玩意」後續會遷移至本欄目。投稿渠道與獎勵方式仍與以往完全一致，詳情參見文末。我們相信新鮮火熱出爐的分享更能贏得大家的喜愛，也歡迎廣大讀者朋友們踴躍投稿。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;@胖魚要進步：KFC 三麗鷗半魚人漢頓木魚擺件&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;最近幾年，各大實體商戶都嚐到了與火爆 IP 們聯名所帶來的搶購樂趣。從以往的盲盒擺件到現在我們日常吃喝的奶茶、漢堡等等，聯名款的搶購確實越來越常見。説起來，我倒沒有太痴迷於搶購聯名，但是對於那些好看的、可愛的或者好看又實用的那種，偶爾也會參與其中小小地消費一波。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;鄰近農曆新年，肯德基與三麗鷗的聯名套餐玩具又又又來了。依舊是多款熱門人物的小玩具種類，大部分都是擺件或裝飾類，略加一些互動性的動態操作等等。但是這次的套餐裡，那個很顯眼的醜魚擺件卻第一時間吸引了我的注意力。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在預熱階段時，社交媒體上就有了這些聯名玩具的提前上手視頻，在視頻中也提前得知了這次醜魚的玩具是一個極具性價比的擺件。與其説是擺件，不如説是發揮其名稱的現代人實用單品。將之前很流行的賽博木魚搬到了可愛的三麗鷗世界裡，用醜魚的可愛萌等元素，將木魚與有趣氛圍融為一體。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/29/article/de0b597057b06d7e51f8e4f6c6d1380c?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;發售當天我也是提前了幾分鐘到達店裡，到點準時拿下了醜魚的連吃帶喝套餐。雖説這次醜魚套餐裡的美食沒啥性價比，但是玩具值錢就行了（x）。到手後第一時間拆箱，稀罕到不行。首先是很具人物特色的外形，將半魚人漢頓的「醜萌」都完美地呈現了出來。整體還是略有一點重量，質感上不是很塑料的那種，整體做工還不錯，也沒有其他擺件出現的「背後螺絲釘」超多的狀態，完整性很高。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/29/article/1e7777fe671bf309021f782e1281f951?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;這個擺件的實用性真的超高。第一它可以純純放在桌面上當擺件，看著就討人喜歡；第二，由漢頓的好朋友小章魚組成的小錘子，配合漢頓魚魚整體，則是組成了一套完整的木魚。可以通過小章魚的嘴巴或者蝴蝶結位置，去敲打漢頓的頭部，會發出類似真木魚的聲音。第三，在支撐漢頓擺放的這個紅色託盤裡，打開是含有「摸魚快樂」字樣的紅色印章，很適合印在新年時送祝福的信件或紙張上，當個小小祝願。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/29/article/4cf1f90832bc5699d7f00b6f4d4a86d1?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;總體而言，這次聯名的款式整體質量都還不錯。額外使用上一些銀行卡支付優惠，除去套餐裡的吃吃喝喝，其實一個玩具價格也算還好。畢竟聯名嘛，我們看著開心、玩得快樂就好。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/01/29/article/8a03187ac4cff4b8a5ae1141625ac0ab?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;@柯里昂：TEGIC x FINERWORLD 桌面充電站&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;與 TEGIC 特極客的緣分伊始，是在小紅書參與了數碼相關的內容創作，作為獎品收到了型號為 BLOCK 30 的充電寶，外觀設計上有一種特斯拉 Cybertruck 的即視感，顏值出眾，確實好看，索性分享了一篇簡單開箱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;後來這組照片被官方看到，又邀請我體驗新品，就寄來了與 FINERWORLD 聯名的桌面充電站，也算是彌補了這類單品在我桌面上的空白。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/a9ef4fd4ad94201f006db442bd5213a6.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;由於我的桌面是一塊老榆木門，就選了牛皮紙配色的版本，觀感近似戶外產品設計中用到的沙漠黃或者陽光下的瓦楞紙，與少數派與閃極聯名的 67W 麥金塔充電頭相比，顏色則會更深一些。還有一款帶有橘色半透明元素的潮流配色，個人預估會更適合白色或者混搭風格的桌面。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/4c6fc8a1acf9b9eed3cdfe3ab6266d48.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;體積和重量屬於小巧但有分量的類型，總功率最高 130W，正面有 3 個 C 口，內置的三種輸出策略可以使用 Button 切換，我個人最常用的輸出策略是 65W/30W/20W 的組合，應對 Macbook Pro 與「安卓 + 蘋果」的備用機 / 主力機的充電場景恰好合適。當然追求極致充電效率還可以切換至單口 100W 的輸出策略，支持 PD3.0、QC4+、FCP 等快充協議，我手裡也只有一台小米 13&#160;Ultra 可能有這樣的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;正面的小屏幕是像素點風格，能夠實時顯示各輸出口的功率以及整個充電站的總功率，我也是藉此才知道 m2 pro 芯片的 Macbook Pro（2023）的日常能耗也才 22W 左右。如果滿載設備的話小屏幕的信息量會比較密集，再加上 FINERWORLD 的帽子男孩也會有小動畫，總是讓人想時不時看一眼。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/b020c096fb02d39e50f77e9e609cce5a.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;背後其實還有一個 USB 口，恰好可以用來接屏幕掛燈的充電線，老榆木板的夾縫也可以很好地隱藏背後接線，更有極簡桌面的裝飾效果，決定等完全休假的過年期間再重新理一下桌面的線材。這款充電站在不用的時候甚至可以豎著放在置物架上作為擺件，意外也很合適，算是我工作室極繁主義中的一點俏皮：&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/05/e15abe5ce5f1dd70630ce2c65b1a6f43.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;如果你也想分享「新玩意」&#128265;：&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;獲取 Matrix 社區寫作權限並簽署 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/post/72089&quot;&gt;Matrix 共創計劃&lt;/a&gt;；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;在少數派獨家發佈一篇文章，在標題中標註「新玩意」前綴；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;用至少 800 字介紹產品，並配上 2-3 張產品的實拍圖片；&lt;/li&gt;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;在網站個人信息中補充支付寶賬號。&lt;/strong&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;成功入選本欄目還可以得到 108 元的「剁手紅包」&#129511;。如果你有興趣參與，就趕緊來稿吧！&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 下載少數派 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/page/client&quot;&gt;客戶端&lt;/a&gt;、關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/s/J71e&quot;&gt;少數派公眾號&lt;/a&gt;，瞭解更多的新玩意 &#127378;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 特惠、好用的硬件產品，盡在 &lt;a href=&quot;https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc&quot;&gt;少數派 sspai 官方店鋪 &lt;/a&gt;&#128722;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>Matrix 機器人</author>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 17:40:28 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>年貨買了啥？分享 12 件好吃、好玩、好用的春節好物</title>
            <link>https://sspai.com/post/86297</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;今年春節，許多城市都準備了慶祝活動，比如廣州白鵝潭的煙花匯演、時隔多年再次開放的荔灣花市、北京崇國寺塔的非遺體驗廟會、長沙博物館的生肖文物大聯展……隨著大街小巷的年味漸濃，相信不少朋友也都為自己和親戚朋友準備了添添喜氣的好東西。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我們邀請了 8 位作者，來聊聊他們為春節置辦了什麼年貨、準備了什麼裝飾、淘到了哪些工具，也歡迎大家在評論區分享你心中的春節好物，我們會在本週五（2 月 9 日）選 2 位朋友送出&lt;strong&gt;少數派 2024 龍年水獺紅包封面&#129511;！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本文不含任何推廣性內容，請放心閲讀，祝大家新春快樂！&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;好吃的年貨&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;品客新年限定爆竹桶禮盒&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@Voyager_1：本來還在尋找大包裝的大食袋或者過年裝薯片的時候，一下刷到品客的「火箭筒」就毫不猶豫下單三份送到家了（羨慕我的侄兒們）。一方面造型太討我喜歡了，這個巨大的紅桶很像一個過年的爆竹&#129512;，拎開爆竹桶裡面還是薯片桶，滿滿創意開桶的感覺，另一方面 5 原味 + 5 洋蔥味的口味配搭我覺得也夠經典（當然有些人不喜歡洋蔥味）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;值此佳節，年貨的採購更多滿足的還是創意和新鮮勁兒，吃的東西不見得和平時有多大差別，但是給久未團聚的家人捎一份小禮物，一份新鮮感，精心挑選的付出的就是值得的，不説了繼續採購奧特曼去了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/2fa2d5f676e7bb1aadb39b8574618a2f.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/1aa9d3410a73ddbf682a3bea999d387f.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;以我對薯片的理解，袋裝薯片中尤以上好佳的燒烤味、樂事的原味和黃瓜味最百吃不厭，不過這倆的桶裝都不符合我的口味，太厚不脆（説的是那種薄脆的感覺），不夠香。非要説桶裝薯片裡讓我覺得優秀的，還得是品客，他家對於桶裝薯片是有獨家理解的，片片稍微薄一點點的同時也沒造成過多的運輸損耗，吃起來還有獨家的香味。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;三隻松鼠抱富桶&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@宇宙浪費指南：過年我們家的零食採購分兩種，一種是準備拿去送親戚的零食禮盒，另一種則是留著在家招待客人的，這兩種在選購上的側重點會有所不同。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;送人的零食禮盒首先會比較講究包裝，要儘量選擇在包裝設計上比較精美且能體現節日氛圍的，畢竟送禮需要講究一些排面，其次是根據收禮的對象針對性地選擇零食類別。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;本來打算中規中矩買個三隻松鼠的堅果禮盒款的，但偶然看到這個「抱富」的設計實在是太種草了，這寓意和祝福都很直白，過年的氛圍感一下就營造起來了；大號桶高接近 40cm，我選的這款桶裡零食有夏威夷果、核桃、巴旦木、豬肉脯等二十款，還有 130 袋的選項，都是像瓜子仁、葡萄乾、素毛肚、魚豆腐等的小食，這款感覺更適合買來家裡招待客人。（但如果送長輩的話可能這桶不太穩重，最好還是選擇禮盒款式的。）&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/60c851869b638f7fdf3de175259795e3.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/eefac6f4f35360b525d991adf4dc4a6d.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;經典不出錯的旺旺大禮包&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@宇宙浪費指南：旺旺大禮包作為過年送禮的選擇，一般是最為保險不會出錯的。本身喜慶的包裝就很迎合節日氣氛，紅色包裝寓意紅紅火火，禮包裡涵蓋各種經典的零食，如雪餅、仙貝、牛奶糖等，大人小孩都愛吃，而且還有不同規格的禮包，有家庭裝也有禮盒裝，選擇很多，懶得多做選擇直接就無腦入旺旺大禮包了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/8e2a4501f844aa22ec310d2e908071ff.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/b9513f925522e9405bdc021410c44c65.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;迪士尼零食禮盒&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@宇宙浪費指南：單論包裝，迪士尼的零食包裝一定是榜首，沒有哪個小孩子會拒絕這種好看又好吃的零食了吧。雖然迪士尼今年有出新春禮盒，禮盒裡是核桃仁、雞蛋卷、鳳梨酥、鹹蛋黃之類的餅乾糕點，但小孩子不一定愛吃。我選的這款迪士尼「行禮相伴」禮包裡零食包含薯條棒棒、爆漿小丸子、果汁軟糖、注心餅乾、心寵杯、芝士夾心餅乾、牛奶巧克力餅乾，還會送貼紙。價格上也很划算，光是兩盒果汁軟糖就已經等值，買來送給家裡有小學生的親戚朋友最適合。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/e0c5722463bc82f6de7782fd71e69868.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/c68816381c772e51866800b036ac615c.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;河南特產畫寶剛燒雞&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@文貓：今年的年貨只買了吃的，第一個是河南特產畫寶剛燒雞。我朋友是河南人，有次從家來北京給我帶了一隻燒雞，我吃了覺得很不錯，就在網上找了旗艦店下單，收到後跟朋友帶的一樣，於是這次過年就給家裡也買了兩隻。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一隻 750g，我跟男朋友兩人可以吃兩頓，過年招待客人的話也算一道快手又好吃的硬菜。我在旗艦店買的一隻，送來還有龍年的袋子，送人也不會過於簡陋，現在天氣冷，送到我手裡冰袋還是硬的。包裝上寫著 0-4℃ 冷藏可以放 6 天，所以收到貨還是得儘快食用。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/19718dec3e5481e373dad9397dbcc822.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/b13498c25499a1223e5f2fb296d6e728.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;家裡有暖氣的可以把它拿出來直接在暖氣上放 1-2 個小時，帶上一次性手套撕開就可以吃了。朋友説微波爐加熱不如在暖氣上放熱好吃，所以我只使用了這一種加熱方式。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我的媽媽是個對食材有自己的要求的人，對於雞肉，她認為只有骨頭比較硬的雞才是生長環境比較好的雞，一般超市賣的雞骨頭是紅色的且很易碎，她是不吃的。這也是為什麼畫寶剛燒雞可以入選為我的年貨清單，因為它的骨頭都是硬邦邦的白色骨頭，可以入我媽的法眼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;燒雞撕開後直接食用我覺得有一點點鹹，配上主食就正好。雞胸部分的肉也完全不柴，鹹香軟嫩，撕成細條，做雞絲涼麵都是可以的。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/fc49a0abe98ece70a6418cbd5140c205.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/8a0038049309dd837fac66a807ed2fa2.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;南食召臘肉&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@文貓：我還買了兩塊南食召的臘肉寄回家。這個臘肉的好處是：不硬，也不是特別鹹。我去年給家裡買的臘肉就太鹹了，必須切好焯水才能吃。南食召這個就不用那麼麻煩，買回來直接切片分裝，每次拿出來一份，解凍後直接炒就行。不幹不鹹也不硬，切成薄片也有很香的煙燻味。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/b5882a83f4fd7129fb0104d72ed2997f.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;淘寶示意圖&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;臘肉的吃法很多，男朋友主要用臘肉炒豆角，以及做臘肉米粉。臘肉炒豆角做法很簡單，起鍋燒熱前先準備原料：將臘肉切成薄片，然後將豆角斜切成絲，再拍兩三瓣蒜。炒肉之前，先將豆角在沸水裡焯一下，然後撈出。鍋中加入少量的油，再把臘肉和蒜瓣一起放進去煸炒。煸炒至臘肉肥肉部分變透明，放入豆角，簡單翻炒，放點老抽，出鍋。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;臘肉炒米粉和炒豆角類似，在炒之前，先將泡好的米粉下鍋煮透。將蔬菜（如菠菜、青菜）切成小段，下鍋焯水後撈出。將蔥切成豆瓣大小，鍋中加一點油，煸炒至臘肉肥肉部分變透明，加入切好的蔥。翻炒後，放入米粉和蔬菜，快速加入生抽，進行翻炒。生抽的量可以多一點，翻炒的速度也要快一點，不然米粉可能會粘鍋。等所有的米粉都裹勻生抽，就可以出鍋裝盤。因為臘肉本身是鹹的，生抽中也有鹽，就不用另外加鹽了。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/82687fa90c01820c4817b52ae07b1496.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最後，我還得給爸媽買一點稻香村，因為我爸是稻香村沙琪瑪的死忠粉，每年必吃。可能在他心裡稻香村的沙琪瑪像春晚一樣吧，是一個固定的儀式。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;好看的裝飾&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;好運龍生肖門掛&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@Voyager_1：儘管過年都是回老家團圓，我們也不會落下裝點城裡的家，為的是年後歸來時看到貼好的福字和春聯，保持一份節日的情緒和氛圍（實則延緩下復工的節奏）。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;前幾天逛山姆的時候發現店裡已經上了很多春節周邊，尤其以龍年的主打產品最為吸睛，福字、春聯甚至還有會出聲的擺件。在一眾熱火的顏色裡，我們看中了一款調皮又可愛的新潮裝飾 —— 門把手上的龍掛件。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/205336b2ebf04f476b80aca497a85e63.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/21e57bfe7978f45bf11aad835babb39a.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;這款掛件是沒有毛糙的，一上手就能摸出來是質感不錯的偏硬且有韌性的塑料材質，不是薄薄一層，厚度應該有個半公分的樣子，沒什麼折斷的風險。底部的鈴鐺聲音也很清脆，有一定份量，試了下開關門時不會咣噹咣噹響個不停。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;兩個掛件成對存在的時候龍龍會過於喜感（當然也不可能一個門掛倆），家裡兩個臥室門上分別掛一個，感覺朋友光臨看到也會覺得比較新奇，這樣臥室門上如果想貼福字選個簡單的小福就好了，搭配起來不會顯得用力過猛，是一種用細節支撐主體的感覺。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;新春禮盒套裝&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@許萬裡 Alva：臨近春節，因為和對象要各自回家過年，於是在年前就先準備了新春禮盒作為禮物。市面上的新春禮盒有很多種，家人選的這款主要包含這幾類東西：對聯套裝、紅包、筆記本、賀卡、貼紙和毽子。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/7d4d85a6cc50bc642c97566472ebaeef.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/4dd7ebe91560559b1b7c3d1844176e97.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;對聯和紅包都是春節必備的年貨，紅包封面附有圖畫和表示祝福的字樣，如吉祥、迎春、發財、喜樂、福瑞、如意等等。雖然大小紅包共 24 個肯定是不夠春節用的，但獨特的封面倒是可以用來包一些特別的利是&#129511;。以我所在的廣東地區為例，往年幫長輩包紅包時，都會裝幾個數額較大、給親戚孩子的利是，和其他的紅包分開放。因此我在看到新春禮盒裡這些封面特別的紅包，第一反應就是可以用它來裝這部分利是，而不用擔心弄混啦。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/af7833ea297054e1a243fe01b69a4c43.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/2d234a5a5d0c9b551185a4886ea3afb8.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;至於禮盒裡其他的年貨，則分別代表不同的祝願。筆記本是「用心記錄我們一整年的成長」，毽子是想「我們一起把健康抱回家」，而貼紙主要是給小朋友玩的裝飾品（我妹小時候就很喜歡貼紙）。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;賺錢花創意擺件&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@Konstantine：家裡的裝修風格一向都是簡約為主，所以難免少了些煙火氣。臨近春節，給家裡添置了一個有點俏皮的可愛擺件，雖然沒有張燈結綵，也沒有紅色滿屋，但卻著實為家裡增加了不少過節的氣氛。這個擺件不光可愛、有適合新年展望的吉祥寓意，還有互動性。現在我每日加班到家後坐到電腦桌前，必須要和它互動一番。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/fa1fcf832ad93fba645221ebca4c40ee.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;這個桌面擺件的名字是：錢花。因為可以轉動花瓣，所以整個互動動作又叫：轉錢花，諧音「賺錢花」。以往每年都會許下「日富一日，多財多億」的白日夢，今年開始決定腳踏實地，用自己的勞動換取金錢的果實。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;往小了説，轉錢花是我對新的一年經濟方面的美好憧憬；往大了説，轉錢花具像化了我決定努力賺錢的決心，在每一個加班回到家只想躺平的夜晚，這朵花的旋轉，讓我能夠撐起疲憊的身軀繼續坐在桌前奮筆疾書一小會，帶著對新一年的企盼與希望，努力一把。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;愛錢從來不是庸俗的事情，因為我們在努力地賺，因為我們在努力地轉。祝所有看到這朵錢花旋轉的讀者朋友，新的一年，有錢花，有錢賺！&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/6ea5f2264c599eb367a10035e37e1afd.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;好用的工具&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;摩卡色電動真空保鮮盒&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@潘譽晗：摩卡色家（Mocarose）的相關廚房用品一直以顏值著稱，平時看到他們家的廚具，漂亮的純色就讓人很是心動。這一次的真空保鮮盒顏值也依然在線，純白的顏色看著清爽又大方。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/21f1666b7e8fd85dea8e9a9fbbfb8acf.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/258e2c06f06603efe8fe232fc104241f.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;最重要的是這款保鮮盒的密封性很好。每年過年，家裡都會收到一些親朋好友送來的年貨。江浙一帶的冬天本就濕冷，如果是堅果類的小零食或者是水果類，可以常溫儲存，無傷大雅。怕就怕送整箱海鮮之類，如果不立即烹煮，輕則不夠新鮮，重則全部壞掉。所以能在保存食材時，保留食物的新鮮肯定是最好的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;摩卡色的這一款真空保鮮盒可以利用電動抽真空的機器把保鮮盒和收納袋中的空氣抽走，有效延長食材的保鮮期。自帶的時間記錄環，可以選擇是哪一天保存的，不會忘記。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/d5b15937352acb5afdf2cca325b075c2.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;如果是一週內就可以吃完，放在保鮮盒中放冷藏完全沒有問題，而且因為密封性好，所以不會串味。如果是想放在冷凍櫃，那麼就可以用收納袋。把魚處理過之後，放進真空袋抽真空，再放冰箱冷凍即可。抽完真空後的收納袋也壓縮了一定的體積，可以儘可能減少佔據冰箱的空間。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/5ef37bec741113e4b103613d9aaf13cc.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;此外，這款保鮮盒用的是高硼硅玻璃的材質，比起塑料來説，用著相對更放心一定。而且保鮮盒和收納袋都是可以持續使用的，也能節省保鮮膜、保鮮袋和一次性收納袋的錢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我所購買的 22 件套（含抽真空機器）售價近 1000 元，其實用一次性付出的角度來説，似乎有點偏高。我經過使用並且把海鮮都處理完畢發現，其實最好用的還是真空袋那一款。一般的食材保鮮，因為在冰箱中一般不會超過一週，所以沒必要買 22 件套。直接購買真空袋+手持真空機那款，價格只要 279 元便可。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;家用牆漆修補工具&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@正弦定理：今年的冬天格外的寒冷，想到家裡的空調已經用了快十年了，也沒有制熱的功能，不如索性趁有需求更新換代，買一台更多功能的空調來抵禦寒冬。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;新空調相比舊空調不僅體積更小，在製冷和制熱的能耗比上也更優秀了。在新空調買回來並且讓師傅上門安裝成功後，由於新舊兩台空調的大小不同，有一個頭疼的問題馬上浮現出來了——舊空調在牆上的印子。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/f2acdc7f988810ca10eddbb6f32e5d0f.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;於是，我立馬上淘寶尋找解決方案，然後就找到了本文的主角，「家用牆漆修補工具」。試用下來非常好用，同時也比較便宜，在此推薦給大家。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/bc568c588e855ee3dcb6536b806eb6df.png&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/4461c54991d22d25978e736199203947.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;我買的是立邦家的修補工具，是一個牙膏 + 滾筒的形態，初印象很新奇，有點像我小時候寫錯字時用的「修正帶」。立邦這個品牌相信大家也耳熟能詳，品質應該可以信賴。這個工具在使用上也很直觀，拔開蓋子，一邊像擠牙膏一樣擠牆漆出來，一邊用滾筒在牆上來回刷就完事了。每一下刷在牆上的漆都不會太厚，有很多容錯的機會，不用太擔心手殘刷不好。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/e2ac3984dd845a249f50f69eacec72e9.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;關於氣味，剛刷的時候湊近了聞肯定是有一些的。我在早上起床後完成漆牆後，保持房間通風，然後就出門了，到了晚上回家後已經聞不到了異味了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;恰逢春節臨近，相信很多人家裡也需要大掃除，如果你家裡牆上正好也有舊印跡想要消除，不妨試試這個實用的小工具。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;米家口袋照片打印機&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;@枴子狼：一個出行帶相機的人，新年聚會少不了幫大家拍照，尤其是因為疫情很多朋友已經幾年未見，記錄彼此的變化也變得更有意義。經過我幾年的練習，把人拍得好看已經不是問題所在。大不了光圈開大拍拍糖水，快門狂按下總有幾張能讓對方滿意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不過，篩選、修圖、返圖的漫長過程，還是讓約朋友或和家人一起拍攝少了些許儀式感（畢竟大家這麼努力的凹造型）。我想起以前街拍時的願望：最好是有一個和拍立得一樣快的打印機，能在讓我趕在被拍的人走掉前打印出來塞給他/她。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/e8d3c1b495804f5c3fd103f559e27eba.jpg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;遺憾的是，在遍覽市面上所有的便攜照片打印機後，我發現大部分都是幾年前發佈的產品，相紙也不便宜。最叫人擔心的地方在於，作為手機生態鏈的一環，便攜打印機需要移動端 App 配合使用，如果 App 無法啟動就等於原地變磚。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而無論是傳統相機廠還是產業鏈新品牌，做 App 都不是它們擅長的。於是，在對富士等品牌的價格咋舌、又遺憾地略過許多性價比高但詳情頁上的 App 看起來已經停止更新的小廠後，我還是選擇了最穩當的小米。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/8657a9fc794188232a7b5abeec0fe641.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;打印機與獺&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;米家口袋照片打印機的優勢非常明顯：市場保有量高、相紙易買、使用米家 App 即可打印。劣勢同樣顯而易見：作為 2019 年發佈的眾籌產品，至今未有硬件更新，使用的仍是 mirco USB 口；此外，在 CCD 都能飆漲價格的今天，二手市場價格比起新機優勢不大。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/59839b1f84c1a57bea0004497513cbcc.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;愁人的 mirco USB 口&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;儘管非 C 口這個缺點的確很大，但所幸打印機不是那種長期待機的產品，用的時候再開，一天也費不了幾個電，所以旅行倒也不必帶 mirco USB 線出行。從打印體驗上來説，米家口袋照片打印機還是很不錯的：使用米家 App 快速連接，打印速度尚可，而照片的色差就當是復古濾鏡了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;此外還有些特色功能，比如視頻照片、留聲照片。不過似乎只能在米家內掃一掃體驗，有點雞肋。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/ee976f86ee4ab4e096af03207e177171.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;功能豐富&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;米家的相紙是即貼相紙，因此還可以用來作大頭照使用，也相當有趣，可以拍些春節主題相片。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/91a8e889525f0f8cd51a20bfa9f0a0d1.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;系統展示的大頭照功能&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;自從有了相機，就多了個大年三十全家吃飯時拍合照的責任。雖然電子照片才是版本答案，但不是每個親戚都能習慣的。有了這台打印機後，可以現場給大家發實體照片，團圓的年味似乎更足了些。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/04/5b031d6fb09cf28ca295b2fc1c2bfa40.png&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;&#128587;：你有為春節採購嗎？有什麼好吃、好玩、好用的東西，歡迎在評論區一起分享，我們會在本週五（2 月 9 日）選 2 位朋友送出&lt;strong&gt;少數派 2024 龍年水獺紅包封面&#129511;！&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 下載少數派&#160;&lt;a href=&quot;https://sspai.com/page/client&quot;&gt;客戶端&lt;/a&gt;、關注&#160;&lt;a href=&quot;https://www.xiaohongshu.com/user/profile/63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 特惠、好用的硬件產品，盡在&#160;&lt;a href=&quot;https://shop549593764.taobao.com/?spm=a230r.7195193.1997079397.2.2ddc7e0bPqKQHc&quot;&gt;少數派 sspai 官方店鋪&lt;/a&gt;&#160;&#128722;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>少數派編輯部</author>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 15:01:28 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>我的新年 flag 是聽 100 張專輯</title>
            <link>https://sspai.com/post/86287</link>
            <description>&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;音樂幾乎已經成了大多數人生活中不可缺少的一部分。相比於書籍、影視，音樂幾乎不受時間和地點的限制，可以隨時隨地散播在生活中的各個角落。我的一位老師朋友曾説，她的生活每天都離不開音樂，聽歌一定是路上的必備環節。同輩中，也已經有很多人陸陸續續丟棄了聽歌的習慣，而我卻從喜好到設備一路變化升級。制定今年的新年 flag 時，我依然在音樂這一項選擇了「聽 100 專輯」，寫下這一項時，我突然想嘮一嘮我這些年來在音樂上的認知進化和投入。我想這會是一篇關於音樂和我的流水賬，沒啥營養，建議謹慎閲讀。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;時代&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;定向時代：隨機與興奮&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;我這個年紀的小叔叔，最早對音樂的啟蒙都還要追溯到磁帶時代。我老姐上初中的時候非常痴迷於任賢齊，家裡就有很多任賢齊的磁帶。無數次寫作業的同時放一盤磁帶在錄音機裡，四五歲的我就這樣從任賢齊開始，跟著有了一點聽音樂的啟蒙。幼時對音樂的記憶總是恐怖的，沒想到十幾年之後的簡單生活節，鄭秀文抱恙請來任賢齊代班壓軸，我居然能全程參加閉卷考試。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;到了開始早熟認真聽歌的小學初始，聽歌對我來説就是一個極其隨機且容易有刺激感的過程，因為想聽到自己喜歡的歌手和喜歡的歌，並不像今天一樣是一件動動手指就可以的事情。想聽到最新最火的歌曲，就要多留意放學回家必經之路的音像店；想聽到自己喜歡的歌手聯唱，就只能靠著每週五和週日的《同一首歌》和《歡樂中國行》了。有趣的是，那時候聽歌的成本雖然很高，真的遇到了自己愛聽的歌手和愛聽的歌，幾乎可以開心一整晚。而這種興奮感，在今天這個數字音樂時代，已經很難再出現了。&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;數字時代：這些追榜聽單曲的時光&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;終於，過度到了數字音樂時代，錯過了 mp3 的我直接加入了千千靜聽、酷我音樂盒和 mp4 大軍，在紐曼和愛國者等一眾國產品牌瘋狂內卷的時代，我也光榮地參與了戰爭。播放列表動輒上百首歌，幾乎全部來自於百度 MP3。當時的音質在今天看來也都根本上不了枱面，但就是這每首不足 3M 的幾百首歌，和一個十幾塊錢的耳機，陪伴我度過了圖書館抄作業的夏天，週末自習的公交車程，以及高中為數不多的暑假時光。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/b0de19568103486d9d20cd6fe708ef53.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;回看高中時候的自己，真的很奇怪是如何忍受品質這麼差的耳機&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;已經不記得是為什麼，第一首下載進千千靜聽的就是一首英文歌（沒錯，The Saltwater Room 至今也還是我的心頭摯愛），順利解鎖了 Owl City，歐美音樂生涯就這麼不知不覺地展開了。跟著微博上一眾歐美博主的啟蒙，我也知道了什麼是 billboard，什麼是格萊美，新生代五大開始一個接一個聽，每週追著 billboard 的 TOP10，也時不時地跟風追過那些曾經紅極一時又光速 flop 的金曲和新人；或者還在高中搞起了音樂講堂，花了三個多小時的時間在班裡做了一個歐美音樂的演講。就這麼聽著聽著我熟悉又不熟悉的歐美樂壇，我也從十幾歲中學生，聽到現在長成一個快要 30 歲的小叔叔了。彼時對音樂的認知，還只是停留在一首一首歌，偶爾看看歌詞，更沒有什麼專輯的概念，幾乎就在聽個響的階段停留了很長時間。不得不説，追榜確實解鎖了很多歌手和樂壇常識，算得上是我真正意義上的音樂入門。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;甚至還在上大學的時候，由於分享欲過於積極，即使即不懂流量也不會爆款文案，還是和兩個朋友一起在微博上搞起了音樂分享（雖然只堅持了一段時間），當然結果就是純粹的自娛自樂。由於是三個人共同經營，所以我開始走出自己的喜好，聽了很多原本自己並不熟悉的風格和作品，不再僅僅在自己原本喜歡的圈子內打轉。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/23a5ee8a82b3b2d844a3331046fd4284.PNG&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;沒想到這個分享音樂的微博當時也有幾十個粉絲&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;後數字時代：專輯的藝術&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2017 年的冬天，Taylor 迴歸，帶來了當時熱度極高的 reputation。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;首衝以後，在發佈的週五當天，一邊寫實習週報，一邊從頭到尾按順序聽完了整張專輯。此前很多時候聽專輯大多都是走馬觀花，並且對專輯的瞭解也都是從其中的一些爆紅單曲開始的，這一次卻是經歷了一個瞭解了創作背景之下的完整聽覺體驗。從此，我明白專輯並不只是一個停留在播放頁面上的歌曲列表，它記錄了創作者在一段時間內的思考與心智變化，對於一個主題的探索和自己的想法。雖然鮮有歌手能夠把探索的主題放在更深入的自我或更宏大的社會命題，但跟隨著創作者的步伐去感受一趟旅程總是新奇的。專輯確實是一種非常有特點的藝術形式，用聲音和文字給聽者留下無窮的想象空間。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;從此，我每年的 flag 上都會有一條叫做：聽多少張專輯。這個數字從 10 張、50 張、慢慢演進到如今的 100 張。甚至我還會把曾經喜歡的一些單曲放回專輯中重新回味，那確實是另外一種完全不同的感受。即使不抱著這個目的，認真聽專輯也會幫助我發現很多在廣大流媒體的推送勢頭下很難被發現的小眾寶藏單曲，總有一些曾經被忽略的驚喜在等著我。即使在如今，藝術越來越快餐化的時候，我也依然強烈建議你多給耳朵一些停留在專輯上的時間，暫時放一放不好聽就切歌的想法，也許只需要幾張專輯過去，你就可能會對你所喜愛活不熟悉的藝術家有跟深入的理解。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/08c22365610fe358bf9a3acd5855d04a.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;今年聽過的一些專輯&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;從沒有更多體驗途徑只能隨機聽歌，到由單曲逐漸深入到專輯去剖析藝術家們的情感和內心，音樂自從進入我的世界，就再也沒有離開過我的生活。解決了資源的問題，接下來關心的就是設備了。接下來，進入花錢的流水賬。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;設備&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;小聲：耳機&lt;/h3&gt;&lt;h4&gt;普通就好&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;想要聽音樂，音質總是繞不開的話題。初高中的時候幾乎文具店幾十塊的耳機支撐一季，往往都是單邊不響以後壽終正寢。到了大學，開始瞭解一些高低頻、重低音之類的耳機調教「術語」，也陸續衝過一些紅極一時的鐵三角、森海塞爾。可在有線耳機的年代，我總是和它相剋的，不論好壞與否品質高低，幾乎每副耳機的壽命都是半年左右，就會有一個耳朵厭棄了我。研究了網上的很多攻略，發現這種情況最有可能是因為耳機的纏繞導致裡面的導線斷裂造成的，手殘的我也屬實不太可能學習先進的保護手法來護理它，於是隻能作罷。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/67c04aa9fc1edcceb501ec6a1baa2703.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;沒辦法，就是和有線耳機八字不合&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;在花了無數的冤枉錢之後，我終於痛定思痛，決定花大價錢走上無線耳機的道路。成本雖高，但無論如何也不至於半年就單邊報廢。考慮到無線耳機在音質上基本無法和同價位的有線耳機比較，而彼時對於降噪又不是很感冒，所以衝著視覺動物對於顏值的偏愛，選擇了在顏值上一騎絕塵的 B&amp;O，這也成為了我無線耳機生涯的開端。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正上手使用以後發現，聽音樂確實更加輕便，但 APP 與蘋果的適配做的也確實差強人意，使用時不可避免需要多次打開 APP 進行操作，偶爾還會面臨負責操作的右耳經常比左耳耗電更快。好看是真的好看，使用起來也是真的不便。然而，還沒輪到我抱怨它的種種問題，它就隨著一次甩包的意外而在毫不被我察覺的情況下，掉進了垃圾桶，且扔完垃圾兩三天以後才「幡然醒悟」，2000 塊錢就這麼打了水漂。在花唄分期還沒有還完的時候，就已經失去了實物。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;經過了第一次慘痛的教訓，第二次我就決定放棄獨立的小盒子，改用不容易丟的頸掛式。為了能夠儘可能跟 iPhone 有比較順利的適配，看來看去也只有 beats 一個選項，於是就直接購買了基礎款。不得不説，beats 真的是一個沒有性價比的品牌，在音質上比白開水還白開水，在佩戴舒適度上的基本只能算是中規中矩，只有顏值算是勉強過關，日常出門也夠用，於是就沒有動太多換耳機的心思。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;降噪的魔力&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;然後在使用了半年多之後，世界進入到了「疫情時代」。無法開學，瘋狂居家，卻剛好要面對論文開題，寫無數個文獻綜述與開題材料。於是，在家裡學習就成為了被迫接受的事實。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;自然，想要寫出來論文，歌肯定是不能不聽的（不是），但是在家裡每天掛著一個頸掛式耳機聽一些比白開水還要自來水的音樂也顯得格格不入，居家的時間越長，對 beats 的不滿就與日俱增。這一次，本著省去決策成本的原則，我終於決定直衝 AirPods Pro，一腳跨入降噪的世界。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;降噪宛如侯門，一如深似海。由於我本身就是衝著聽音樂入手了小耳朵，自然第一關注點是降噪，第二關注點就是降噪帶來的音質。我始終認為，降噪模式下的音質是一個被大家普遍忽略的優點。降噪本身可以讓你的耳朵更安靜，同時也讓你獲得了一個安靜的音樂環境，任何合格的降噪耳機都能夠讓音樂本身顯得更純淨，更容易讓我們集中注意力在音樂本身，無論是感受旋律還是細品歌詞。AirPods Pro 對我最大的幫助不僅僅讓我打開了降噪世界的大門，更重要的是讓我可以在任何一個環境下戴上耳機都可以開始從頭至尾完整沉浸在一首歌或一盤專輯裡，而這本身就是一種極其難得的體驗，更不用説後來更新的杜比音效。&lt;/p&gt;&lt;h4&gt;打臉時刻&lt;/h4&gt;&lt;p&gt;我曾在感受過一次頭戴式耳機的悶耳效果以後，就立下重誓這輩子絕對不會用這個人類歷史上沒什麼用的偉大發明之一。然而重誓就是用來打臉的，在周邊的耳機重度使用者們一個接一個因為入耳式耳機的長期不規範使用而導致了反覆發作的外耳道炎以後，我也決定用打腫臉這種方式替代腫耳朵的風險。用老闆的耳機體會到一次杜比音效的那種在整個腦袋中環繞的音感的玄學，以及我弟在蘋果店怒買綠色的大耳朵以後，我也就無腦衝了 AirPods Max。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;真正開始使用以後，就會有無數次想要罵街的衝動。對於一個眼鏡患者，腦袋上加一個千斤頂實在無異於上斷頭台，連續使用一個小時以上耳朵就已經不堪重負了。可是小几千塊錢花出去，總不能白白浪費，於是我把他拿在工位上固定使用。在工位上用它聽音樂，降噪效果足夠且不用長時間佩戴，對我來説幾乎就是大耳朵的最佳使用場景。而且，在包裹了整個耳朵前提下，杜比音源帶來的效果確實更加明顯，能夠充分感受到音響似乎就置身於耳朵的四面八方。如果你也是持有這個罵街產品的眼鏡患者，不如試試就固定在室內使用它，至於出門，還是追求輕便舒適為主吧。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;縱觀我的耳機使用史，在最早的廉價時代，只關注能聽的熱單，只要開大音量幾乎一切劣質的影響都不足為懼。隨著對音樂的興趣從熱單轉向整專，耳機也開始向著千元以上價格段進化，而到了這個段位，我會更清楚地明白越貴的東西反而越不可能完美，沒有道理選擇那個各方面參數都滿足要求的產品，我只需要選擇一個能夠讓我隨時隨地沉浸在一張專輯的設備，音質説的過去，設備兼容方便即可。現在，耳機對我來説已經迴歸本位，完全變成激發音樂潛能不可或缺的設備，而不是單純的音質大拿或時尚單品。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/854ddae71823b0bfc37823229e2b105e.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/25a8839db6b2cc2abf44b1be0fefa2b1.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;大聲：音響&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;對於那些快節奏或者是能讓我內心歇斯底里的音樂，音響是最好的載體，並沒有什麼特殊的原因，單純是因為它可以讓聲音足夠真實足夠大。一個人在家或者是一些簡單的戶外活動，音響帶來的聽覺提升感是顯而易見的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;租房的情況下，想在家裡搞出一套複合式家庭影院設備，難度又大又不現實。剛進入職場開始租房的時候，考慮到可選的房型頂天也就是四五十平，聽音樂的範圍十分有限，於是毅然決然選擇只需要一個小型設備足夠。恰逢此時發佈了 HomePod mini，本來就對音響知之甚少的我決定直接入手，避免了決策的時間成本。畢竟，在對一個領域認知有限的情況下，先進入才是深入瞭解的最佳方法。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;HomePod mini 在音樂的上使用場景，無非就是在家呼喊 Siri 開始公放。幾乎每個週六早上的家庭大掃除時間，都是它大展拳腳的好時候。購買和你的手機適配的家庭助手作為家用音響是很好的選擇（天貓精靈除外），簡單實用，音質也基本可以達到夠聽的水準。連續使用了小半年以後，我發現自己對於一些音樂是一時興起的，只是在特定的場景下突然想到了某首歌，就想要光速聽一遍。比起其他音響需要連接搜索和點擊，家庭助手們只用輕輕一喊就基本能得到自己想要的答案（只不過，這方面確實 Apple Music 獨佔鰲頭，其它助手們還需要慢慢進步）。音響除了提供了一個擴展聽覺空間的機會，還在家裡成了我真正的「隨身聽」，對我這麼一個非常容易心血來潮的人來説簡直就是音樂血管綜合徵的福音。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;外放音響帶來的音樂震撼，哪怕是最好的耳機也無法比擬，這個道理很簡單，只需要想一想你有沒有那些想把耳機音量開到最大的時刻就十分清楚了。音響的作用就像是人類的一個情緒放大器，只要是正經合格的入門級產品幾乎都能很好地完成這個使命。有了這個工具，相信我們對很多音樂的理解都會多一層變化。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/9af21f9f262245ff29fccfce78dc04d9.heic?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;兩個小音箱的聲樂使命&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;番外：黑膠&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;當聽的音樂越來越多，喜好就會越來越廣泛，俗稱：入坑燒錢。我一直對音樂的各種復古形式有莫名的喜愛感，看到各種家居博主滿牆的黑膠唱片總感覺是一件非常酷的事情。於是在今年夏天搬到上海以後，本著搬家就要一步到位的原則，趁著 618 光速入手了入門級黑膠唱片機，以及一些，從各個渠道淘到的或流行或小眾的黑膠唱片。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;我並沒有太多的時間和空間去聽很多專輯的黑膠版，畢竟一張唱片往往價格不菲，且不是每張我喜歡的專輯都能在國內找到很好的黑膠唱片源，更重要的，它受限於設備和場地，沒辦法做到隨時隨地。那你説，在如今這個流媒體和音響設備無比發達的今天，為什麼我還要花大價錢購置這麼複雜且沒有性價比的黑膠系統呢。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;當然是因為心情，不然還能因為什麼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;聽音樂總是要看心情的，只要你能在某個閒下來的晚上，打開一張唱片，放上一個溫暖的香薰蠟燭，然後坐在一個小椅子上安靜的聽完一張你喜歡的唱片，你就會感受到這種音樂形式的魔力。黑膠唱片從音質到場景都透露出一種復古的感覺，即使同樣一張專輯在數字音源和黑膠音樂中聽起來感受也是完全不同的。我很喜歡在下雨天的晚上放一張熟悉的唱片來聽，搭配著完美的白噪，很容易就能被歌手的聲音帶進他（她）早就規劃好的情緒路徑，無論是歡快或者憂傷，在旋轉的黑膠唱片上都會被放大。不誇張的説，這是我聽到過的沉浸感最好的音樂形式，現場蹦迪除外。&#160;&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/073c490530be1e623d3c810b4e6f8a5b.jpeg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;我家也有唱片機啦&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;磁帶、CD、黑膠唱片這些上個世紀的產物，經歷了數字音樂時代轉型的衰落，再到如今在美國市場上又開始逐漸復甦，除了收藏價值之外，我想更重要的是它們給我們帶來了完全不同的聽覺感受。就像我們如今也可以在手機上下載各種覆蓋相機的濾鏡一樣，音樂也需要不一樣的濾鏡來滿足我們的耳朵。黑膠雖然是一個有些門檻兒的坑，但是閒魚上來個隨身聽和磁帶還是容易許多的，不妨來試一試與這些如今已經可以説的上是與眾不同的音樂形式，肯定會有新天地和新驚喜。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/4c74a5424cd31bdddc213b51ce247e70.heic?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;這張剛出來的時候幾乎是在香港走斷腿才買到&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;一些輸出和輸入&lt;/h2&gt;&lt;h3&gt;樂評&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;有一段時間，我很執著於聽完專輯以後的輸出，單純是為了裝文藝青年。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;2019-2020 年，是我瘋狂聽專輯的一年。恰逢研二沒有課，疫情封在家，喜歡的歌手在疫情前後又都沒閒著，所以聽的多了，有攝入有時間，自然就容易想著自己是不是也可以輸出點什麼。就這樣，有模有樣的開了一個公眾號（雖然早就已經是公眾號的末班車了），開始寫一寫自己想寫的專輯樂評和年度歌單。之前曾經在一篇文章中聊到過寫作對我帶來的改變，卻漏寫了我最早開始的長文寫作恰好就是寫樂評，而寫樂評本身也對我聽音樂本身有了很多想法上的轉變，尤其是對於專輯看法的轉變。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;專輯是構造的藝術，跟文章一樣，也講究構思、佈局和起承轉合。當我開始嘗試寫一張專輯的樂評之前，總以為自己已經對它的特色和不足瞭如指掌，而開始動筆就會發現，本以為自己腦子裡的語言已經是大珠小珠落玉盤，但其實只不過是一盤散沙，甚至真的寫到了某一首歌或者某一個部分，還會開始猶豫是不是真的有自己之前想的那麼好或者那麼糟，於是重新打開再聽一遍在所難免。這個神奇的反覆過程很像是中學老師熱衷於教的閲讀理解，先通聽一遍，然後再帶著問題細聽一遍又一遍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;進行到這個程度，難免會讓聽音樂看起來開始變成了一種「負擔」，卻也不是全無益處，最直接的改變就是真的會因為多聽幾次而讓一些從前聽不懂的歌變成「真香」。靠著這種方式，我開始發現了很多專輯裡的小眾寶藏單曲，從完全不知所云到循環真香定律，我能感覺到自己對於不同音樂形式的包容度在明顯提高，能夠不去過多的在意是不是一耳朵聽過去就是好歌，多一點慢慢品味的時間。寫樂評對我的改變來自於寫作的這個過程，在這個過程裡我允許自己不止追求簡單的聽感，而是迴歸到每一首音樂本身來幾次體驗，這反而是將負擔卸下來的過程，不是簡單的追求好聽與不好聽，把注意力重新放回認真聽音樂本身。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/fc13af1f2946c6af32148493836d47a1.jpg&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;當然了我的樂評寫的不怎麼樣，不過不耽誤給自己引流&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;音樂區 Up 主&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;這年頭音樂區的 up 主也和攝影區的 up 主一樣越來越卷，但對於觀眾的好處就是，無論大眾還是小眾的音樂愛好，都有可以滿足的資源。一些 up 主專注於做專業的樂評，幾乎是行走的 pitchfork，一些則開始深挖掘樂器、詞曲，每個歌手都是一個獨立的資源，還有一些就乾脆上最貴的設備來播放音樂。音樂區 up 主們現在主打一個各顯神通，尤其到了年終頒獎季就更是集中開始預（打）測（臉)。我關注的 up 主們，主要是獲取一些新歌諮詢，有趣的八卦，以及各種年終盤點裡是否有和我一致的品位。自己聽歌的時間長了，口味喜好很容易固化，即使在喜歡自己所鍾愛的品類也難免會有資源枯竭的時候，樂評 up 主確實可以源源不斷地幫我發現新的音源，解鎖一些不太一樣的欣賞角度，偶爾還會因為發現自己和 up 主的口味撞衫，而獲得小時候那種聽音樂的驚喜感。視頻盤點倒成了如今我們瞭解音樂的一種形式補充，有趣且生動。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/aad3ef6b3ff26bec7d390b9fdce19a29.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;Todd 夠毒舌嗎，也足夠符合我的品味&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;p&gt;順便送上我自 2010 年開始的每年的年度最佳：&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2010 《Tik Tok》— Ke$ha&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2011 《No ID》— Frankmusic&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2012 《Good Time》— Owl City &amp; Carly Rae Jepson&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2013 《Sailboats》— Sky Sailing&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2014 《Up All Night》— Owl City&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2015 《Leave the Night On》— Sam Hunt&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2016《Closer》— The Chainsmokers feat. Halsey&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2017《Don&#39;t Blame me》— Taylor Swift&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2018《La Cintura 》— &#193;lvaro&#160;Soler&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2019《Cruel Summer》— Taylor Swift&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2020《Jesus in LA》— Alec Benjamin&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2021《Levitating》— Dua Lipa&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2022《Anti-hero》— Taylor Swift&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;i&gt;2023《Society》— Valley&lt;/i&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;現場&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;終於到了我想聊的最後一部分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;現場音樂在過去的一年幾乎是最熱議的話題。伴隨著 「疫情」 的結束，國內和國際的演唱會市場全面復甦。管它大牌小眾，只要有場地有時間，幾乎場場都是爆滿，想要享受到現場的狂歡可真不是一件容易的事情。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;演唱會是一個非常有魔力的場景，在現場面對和聆聽心水歌手的氛圍，是其他任何音樂介質都比擬不了的。現場主打的就是一個沉浸，與歌手、樂隊、觀眾們完全沉浸在一起。通常我們所擔心的車禍在演唱會現場往往也會被氛圍感所掩蓋，並不會真正影響我們的聽感。音樂節、演唱會、Livehouse，都是非常值得去體驗的現場音樂形式。只是相比之下，國內的音樂活動從概念策劃到現場舞美，不得不説都和國際上有了很大的脫節，尤其是近些年，由於各種各樣的原因呈現出了很大的頹勢。疫情過去，免籤也越來越多，各種各樣的演出形式逐漸恢復，希望大家能夠真的走到現場，感受不同的音樂因子帶來的視聽風暴，身臨其境，才是音樂的終極奧秘。&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/03/2bb321ef13358799fa169e5ccc5ae13a.png&quot;&gt;&lt;figcaption&gt;疫情後的香港奶油田異常火爆&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;結語&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;寫這篇流水賬的時候，我一邊斷斷續續地寫，一邊連綿不絕地想：音樂對我這樣的普通愛好者來説到底意味著什麼？我習慣了在人多混亂的環境下戴上耳機，習慣了到了快 30 歲的年紀依然追蹤自己喜歡的歌手的各種信息。所以音樂對我來説已經內化成了一種生活方式，而且不是一種簡單休閒的生活方式。買各種設備看各種樂評，逐漸探索一些自己從前並不熟悉和喜愛的音樂風格，它在 「逼」 我自己向前走，走出自己的聽覺舒適圈，走出自己的侷限，即使在這麼小的一個領域也要探索更大世界。而我的生活裡，已經確實不能缺少各種音樂形式的出現來作為重要的調劑，去完善和修復一個不完全的自我。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;哦對，説到現場，是的，I’m gonna go to The Eras Tour in Singapore, see you there~&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/link?target=https%3A%2F%2Fwww.xiaohongshu.com%2Fuser%2Fprofile%2F63f5d65d000000001001d8d4&quot;&gt;少數派小紅書&lt;/a&gt;，感受精彩數字生活 &#127811;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現&#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description>
            <author>EricYoung</author>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 11:30:15 +0800</pubDate>
        </item>
        <item>
            <title>派早報：騰訊上線低温雨雪冰凍信息上報平台小程序等</title>
            <link>https://sspai.com/post/86345</link>
            <description>&lt;article class=&quot;normal-article&quot;&gt; &lt;div id=&quot;article-title&quot;&gt;&lt;div id class=&quot;article-body&quot;&gt;&lt;div class=&quot;articleWidth-content&quot;&gt;&lt;div class=&quot;content wangEditor-txt minHeight&quot;&gt;&lt;p&gt;2 月 5 日，騰訊與應急管理部國家減災中心、中央廣播電視總枱國家應急廣播緊急上線了「低溫雨雪冰凍信息上報平台」。可以通過該小程序快速上報受災情況、提交個人求助或登記幫助信息，小程序內可查看國家應急廣播中心發佈的動態預警信息，與冰凍雨雪防災科普內容、避險技巧等。&lt;a href=&quot;https://mp.weixin.qq.com/s/KCl5tvnblFbs-CJrsboi8Q&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0h0s5b34tenbpc00q0?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;BYXTbc5OOo1T6axpTsbctSC6nRg&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h3&gt;vivo 與諾基亞簽署 5G 專利交叉許可協議&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;vivo 於 2 月 5 日宣佈和諾基亞達成全球專利交叉許可協議，該協議涵蓋雙方在 5G 以及和其他蜂窩通信技術方面的標準必要專利。諾基亞在聲明中指出，該協議解決了雙方在所有司法管轄區的所有待處理專利訴訟。根據雙方商定的協議，協議條款仍將保密。目前諾基亞相關專利則包括約 20000 個專利族，其中包括超過 6000 個 5G 必要專利，這也是該集團自 2000 年以來約 1500 億歐元的研發投入結果。該集團上個月表示，預計其知識產權授權業務諾基亞科技將在 2024 年產生至少 1.4 億歐元的運營利潤，需要説明的是這也是諾基亞過去 13 個月裡達成的第 6 項和智能手機廠商的許可協議，此前諾基亞已經和 Apple、三星、OPPO、榮耀以及華為達成了類似的交叉許可協議。&lt;a href=&quot;https://www.reuters.com/business/media-telecom/nokia-signs-5g-patent-deal-with-chinas-vivo-2024-02-05/&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;高通確認 Snapdragon X Elite 將與新版 Windows 一同推出&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;高通公司於 2024 年第一季度財報電話會議上向投資者證實，其被稱作是 Snapdragon X Elite 的新款處理器將會在 2024 年中期發佈，其發佈時間將會和下一版本 Windows 系統推出時間一致。高通首席執行官克里斯蒂安諾&#183;阿蒙表示，新款處理器將會和下一版 Windows 系統捆綁在一起，該系統將具備大量 Windows AI 功能。不過高通並未透露下一版 Windows 系統是否就是傳聞中的 Windows 12。&lt;a href=&quot;https://www.cnbeta.com.tw/articles/tech/1416147.htm&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;搜索引擎 Yandex 荷蘭母公司宣佈以 4750 億盧布出售俄羅斯資產&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;搜索引擎 Yandex 荷蘭母公司 Yandex NV 於 2 月 5 日宣佈，已經同意以 4750 億盧布將其俄羅斯資產出售給一個由俄羅斯投資者組成的財團，Yandex NV 在聲明中提到該交易將由至少 2300 億盧布的現金和約 1.76 億股 Yandex NV A 類股票組成，現金款項將在俄羅斯境外以離岸人民幣支付，交易完成後將停止使用 Yandex 品牌，Yandex 將完全由俄羅斯所有。另外完成出售俄羅斯業務後，Yandex NV 還將保留雲、數據解決方案、自動駕駛和教育技術領域四項早期科技業務資產。另外還會在芬蘭保留一個數據中心以及 1300 名員工的核心知識產權資產，以及到 2024 年的過渡許可證。&lt;a href=&quot;https://ir.yandex/press-releases?year=2024&amp;id=05-02-2024&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h3&gt;Snap 宣佈裁員 10%&lt;/h3&gt;&lt;p&gt;2 月 5 日，一份美國證券交易委員會文件顯示，Snapchat 母公司 Snap 將裁員 10%，這一説法隨後由該公司發言人確認，並稱本次裁員是為了「減少等級制度，增強合作」。以 Snap 規模推斷，本次裁員規模約在 540 人。這是該公司繼 2022 年裁員 1300 人、2023 年 11 月小幅裁員後的又一次裁員。&lt;a href=&quot;https://www.engadget.com/snap-is-laying-off-10-percent-of-its-workforce-161146546.html?src=rss&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;看看就行的小道消息&lt;/h2&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;Reddit 網友 Td3v1L 在華碩 ROG Phone 8 的最新固件中發現了 Zenfone 11 Ultra 的相關渲染圖和硬件規格信息，從透露出的信息來看，該機的設計和 ROG Phone 8 非常相似，硬件上將採用 6.78 英寸的屏幕，遊戲最大刷新率可達 144Hz，處理器將採用高通 Snapdragon 8 Gen 3 SoC，配備 16GB LPDDR5X RAM 和 512GB UFS 4.0 存儲。&lt;a href=&quot;https://www.reddit.com/r/zenfone/comments/1aj2yoh/zenfone_11_ultra_found_yesterday_inside_the_rog_8/&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure class=&quot;image ss-img-wrapper&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/editor/u_/cn0h0sdb34tenbpc00qg?imageView2/2/w/1120/q/40/interlace/1/ignore-error/1&quot; alt=&quot;KqjUbdIwqolMslxLvs4cm4BTnWb&quot;&gt;&lt;/figure&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;在 Nothing 官宣 Nothing Phone (2a) 將發佈後，有 Reddit 用戶發佈了帶防洩密保護蓋的 Nothing Phone (2a) 的工程機實機照，隨即刪除了貼子。據爆料，Nothing Phone (2a) 將採用 6.7 英寸 AMOLED 屏幕，搭載天璣 7200 芯片，並延續背面 LED 提示燈設計。&lt;a href=&quot;https://twitter.com/yabhishekhd/status/1754192753771291090&quot;&gt;來源&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/8db73c5d4180d60f548b6833071803e4.jpeg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/fe32eff0774265ee5a218ddc397dafa0.jpeg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;少數派的近期動態&lt;/h2&gt;&lt;figure class=&quot;ss-imgRows&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/b813085b3acadf328197d782f01c8485.jpg&quot; alt&gt;&lt;img src=&quot;https://cdn.sspai.com/2024/02/06/3799dd3588f78004b53bd04014891a2c.jpg&quot; alt&gt;&lt;/figure&gt;&lt;h2&gt;你可能錯過的文章&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&gt; 下載 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/page/client&quot;&gt;少數派 2.0 客戶端&lt;/a&gt;、關注 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/s/J71e&quot;&gt;少數派公眾號&lt;/a&gt;，解鎖全新閲讀體驗 &#128240;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&gt; 實用、好用的 &lt;a href=&quot;https://sspai.com/mall&quot;&gt;正版軟件&lt;/a&gt;，少數派為你呈現 &#128640;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt; &lt;div class=&quot;article-copyrights&quot;&gt;&lt;p class=&quot;followUpAdmin&quot;&gt;&lt;span class=&quot;nickname&quot;&gt;本文責編：@&lt;a href=&quot;/u/thebaldingken&quot;&gt;北鴞&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;&#169; 本文著作權歸作者所有，並授權少數派獨家使用，未經少數派許可，不得轉載使用。&lt;/div&gt; &lt;div class=&quot;article-author articleWidth-687&quot;&gt;&lt;div class=&quot;el-row&quot;&gt;&lt;div class=&quot;el-col el-col-11 center&quot;&gt;&lt;/div&gt; &lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/article&gt;</description>
            <author>少數派編輯部</author>
            <pubDate>Tue, 06 Feb 2024 08:00:00 +0800</pubDate>
        </item>
        <atom:link href="https://sspai.com/feed" type="application/rss+xml" ref="self"></atom:link>
        <atom:link href="https://sspai.com/feed" type="application/rss+xml" ref="hub"></atom:link>
    </channel>
</rss>