<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[软餐 - 新鲜软件资讯]]>
        </title>
        <link>https://www.ruancan.com</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/ruancan" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[软餐 - 新鲜软件资讯 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 26 Feb 2024 19:14:49 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中国将推动新一轮大规模设备更新和消费品以旧换新]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>23 日晚间，中央财经委员会第四次会议传来消息，中国将推动各类生产设备、服务设备更新和技术改造，鼓励汽车、家电等传统消费品以旧换新，推动耐用消费品以旧换新。</p><blockquote class="wp-block-quote"><p>会议指出，要推动各类生产设备、服务设备更新和技术改造，鼓励汽车、家电等传统消费品以旧换新，推动耐用消费品以旧换新。推动大规模回收循环利用，加强 「换新+回收」 物流体系和新模式发展。对消费品以旧换新，要坚持中央财政和地方政府联动，统筹支持全链条各环节，更多惠及消费者。</p></blockquote>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 14:30:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141781.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141781.html</link>
            <category>业界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[国内媒体首度完整报道贵州山火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>软餐获悉，2 月 22 日晚间，经济观察报刊出报道 <a href="https://www.sohu.com/a/759454677_118622" target="_blank" rel="noreferrer noopener">《贵州山火五日，「从事救援工作十多年，第一次见到这样的山火」&nbsp;》</a>。据我们所知，这是首次有国内媒体对贵州多地的山火形势进行较完整地报道。</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 04:12:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141777.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141777.html</link>
            <category>业界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川掌握了 OpenAI 大模型的「关键原材料」？报道已删除]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>软餐检索发现，<strong>四川日报近日引发巨大争议的报道《Sora 火了，关键原材料来自四川绵阳》已被悄然删除。</strong>但在少数平台上仍可找到这篇文章。这篇报道的对象是四川某公司生产的马来酰亚胺树脂，这种用途广泛的产品被描述为 OpenAI 文生视频大模型 Sora 服务器使用的 「关键原材料」。</p><blockquote class="wp-block-quote"><p>近日，美国科技公司 OpenAI 发布了人工智能文生视频大模型 Sora，引起广泛关注。很多人却不知道，这个模型服务器的一款关键原材料，是来自一家位于四川省绵阳市游仙区的新材料生产企业——四川东材科技集团股份有限公司……在东材科技展厅，该公司副总经理周友指着手中玻璃瓶内的白色粉末说，「这个材料就是高频高速树脂中的核心产品之一——马来酰亚胺树脂，主要用于人工智能服务器制造，起互连导通、绝缘和支撑的作用。</p></blockquote><p><a href="http://sc.people.com.cn/BIG5/n2/2024/0220/c345167-40749529.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">围观原文</a></p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 01:34:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141748.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141748.html</link>
            <category>业界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[[图] Edge 浏览器将迎来独立的搜索栏]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img src="https://www.ruancan.com/wp-content/uploads/2024/02/1708426184_edge_search_2_story.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>软餐获悉，<strong>微软正在为 Microsoft Edge 浏览器带来一个额外的搜索栏。</strong>它位于常规的地址栏旁边，允许用户使用默认搜索引擎搜索关键词。相信中国用户对提供独立搜索栏的浏览器并不陌生。长期以来，Microsoft Edge 浏览器地址栏同时承担了输入 URL 和执行搜索的功能，这种设计的劣势是默认情况下，键入的所有内容都会在当前页面上打开，独立的搜索栏可解决问题。据悉，微软正在 Edge Canary 版中对新搜索栏功能进行 A/B 测试，这意味着现在只有少数用户可以体验它。</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"><p>Microsoft is introducing an additional search bar for the Microsoft Edge browser. It is located next to the regular address bar and allows users to search for keywords using their default search engine. Chinese users are familiar with browsers that provide a separate search bar. Historically, the Microsoft Edge browser’s address bar has served both as a URL input and a search function. One disadvantage is that, by default, any typed content would open on the current page. The introduction of a separate search bar addresses this issue. It has been reported that Microsoft is currently conducting A/B testing for the new search bar feature in the Edge Canary version, which means only a few users can experience it at the moment.</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 15:56:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141713.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141713.html</link>
            <category>浏览器</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[[更新要点] Firefox 123 稳定版发布]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>软餐获悉，<strong>Mozilla 已经发布了 Firefox 123.0 稳定版。</strong>该版本最大的改进当属新增了一个新的网站兼容性报告工具，Firefox 用户可以使用该工具向 Mozilla 报告无法正常工作的网站。</p><p><strong>Firefox 123 稳定版带来的主要变化/改进：</strong></p><ol><li>引入了网站兼容性报告工具，可报告损坏的网站，以帮助 Mozilla 解决 Firefox 的兼容性问题。</li><li>Firefox 现在可以翻译网站工具提示和表单控件中显示的文本。</li><li>Firefox View（浏览器左上角）支持搜索功能了，以快速从其他设备查找打开、关闭或选项卡。</li><li>已知问题：使用旧版 AMD 处理器的计算机上的 Firefox 可能会在文件对话框中将缩略图呈现为 「全黑」。Mozilla 建议更新显卡驱动程序以解决此问题。</li></ol><p><strong>开发者变更：</strong></p><ul><li><code>&lt;template&gt;</code>&nbsp; 元素现在支持&nbsp;<code>shadowrootmode</code>&nbsp; 属性，可以声明性地创建 shadow DOM 子树。</li><li><code>&lt;linearGradient&gt;</code>&nbsp; 和&nbsp;<code>&lt;radialGradient&gt;</code>&nbsp;SVG 元素现在支持更改颜色空间。</li><li>Firefox 现在支持 103 提前提示的 HTTP 信息响应状态码，用于预加载资源。</li><li>Web 认证 API 现在支持跨源凭证创建。</li><li>新增&nbsp;<code>contextualIdentities.move</code>&nbsp; 函数，允许在上下文标识列表中移动项目。</li><li>网络监视器的新 「保存响应」 选项允许将响应正文保存到本地系统。它替代了 「保存图像」 右键菜单选项，因为该选项仅支持保存图像。</li></ul><p><strong>企业变更：</strong></p><p>Firefox 123 版本仅包含三个企业变更：</p><ul><li>Mozilla 解决了多用户账户系统中背景更新器的问题。据 Mozilla 表示，该工具现在可以进行正确的更新。有关此问题的详细信息请参阅 Bug 报告。根据报告，如果在计算机上安装 Firefox 的用户未登录，则背景更新任务将不会运行。</li><li>Preferences 策略允许使用&nbsp;<code>Type</code>&nbsp; 设置首选项的类型，解决了以前将值为 0 或 1 的整数首选项设置为布尔值的问题。</li><li>UserMessaging 策略已更新，还可以控制是否在弹出窗口中向用户推广翻译功能。</li></ul><p>Mozilla 将于 2024 年 3 月 19 日发布 Firefox 124 稳定版。</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"><p>Mozilla has released Firefox 123.0 stable version. The biggest improvement in this version is the addition of a new website compatibility reporting tool. Firefox users can utilize this tool to report websites that are not functioning correctly to Mozilla.</p><p>Key changes/improvements in Firefox 123 stable version:</p><ul><li>Introduction of a website compatibility reporting tool to report broken websites and help Mozilla address compatibility issues in Firefox.</li><li>Firefox now has the ability to translate text displayed in tooltips and form controls on websites.</li><li>Firefox View (located in the top left corner of the browser) now supports search functionality, allowing for quick searching of open, closed, or tab options from other devices.</li><li>Known issue: Firefox on computers using older AMD processors may render thumbnails as 「completely black」 in file dialogs. Mozilla recommends updating the graphics card drivers to resolve this issue.</li></ul>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 09:29:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141659.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141659.html</link>
            <category>浏览器</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
