<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[软餐 - 新鲜软件资讯]]>
        </title>
        <link>https://www.ruancan.com</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/ruancan" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[软餐 - 新鲜软件资讯 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 30 Jan 2024 17:57:18 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[财政部深夜发文「降低期待面对不完美」引关注]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>财政部公众号于 24 日深夜发文《降低期待，坦然面对不完美》。这篇普通的 「心灵鸡汤」 文章迅速引发关注，目前文章阅读量超过 5 万。文章开头说：「生活不可能永远以同一种姿态呈现在我们面前，每个人的人生亦是如此，美好伴随着遗憾，遗憾当中也有着美好。只有降低期待，坦然面对不完美，我们才能在人生道路上勇敢前行。」</p><p>原文链接：https://mp.weixin.qq.com/s/STsvfnRuuf035jiox9PM7A</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 26 Jan 2024 02:00:02 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141352.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141352.html</link>
            <category>业界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[马斯克盛赞中国车企]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>马斯克日前称，中国汽车制造商是世界上最具竞争力的车企，他们将在本国以外取得巨大成功。「坦率地说，如果不设置贸易壁垒，他们几乎会轻易击败世界上大多数其他汽车公司」， 马斯克说。「他们非常出色。」 但他同时表示，没有看到与中国汽车制造商合作的明显机会，除非允许他们使用特斯拉的超级充电网络或授权其自动驾驶技术。</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"><p>Elon Musk stated that Chinese car manufacturers are the most competitive in the world and they will achieve tremendous success outside their own country. 「Frankly, if there were no trade barriers, they would easily beat most other car companies in the world,」 Musk said. 「They are very impressive.」 However, he also mentioned that he has not seen any obvious opportunities for collaboration with Chinese car manufacturers unless they are allowed to use Tesla’s Supercharger network or licensed to use their autonomous driving technology.</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 10:18:07 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141349.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141349.html</link>
            <category>业界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[AI 模型在 Telegram 上检测到数百万条毒品广告]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>软餐获悉，<strong>荷兰媒体 NOS（Nederlandse Omroep Stichting，荷兰国家广播基金会）开发了两种机器学习模型来检测聊天应用 Telegram 上的毒品广告。已发现了数百万条荷兰供应商提供毒品的信息。</strong>这涉及 9900 个不同的供应商，据说有些账户已经活跃多年。在 NOS 的测试数据集中，模型分别有 97% 和 96% 的时间是正确的。该媒体已将这两种模型合并并发布在 Huggingface 上。NOS 称，检测结果给人的印象是 Telegram 对这些信息 「几乎没有干预」。确实，Telegram 通常不会遵守提供有关可疑用户信息的请求。该公司也不会主动追踪这些组织。而 Telegram 发言人向 NOS 声称，该公司确实对有害信息进行了主动监控，并对用户的投诉做出了回应。</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"><p>The Dutch media organization NOS (Nederlandse Omroep Stichting, Dutch Broadcasting Foundation) has developed two machine learning models to detect drug advertisements on the chat application Telegram. Millions of messages from Dutch suppliers offering drugs have been discovered. Some accounts are reported to have been active for several years, involving 9,900 different suppliers. In NOS’s test dataset, the models were found to be correct 97% and 96% of the time, respectively. These two models have been merged by NOS and released on Huggingface. NOS stated that the impression from the detection results is that Telegram has 「hardly any intervention」 regarding this information. Indeed, Telegram typically does not comply with requests to provide information about suspicious users, nor does it actively track these organizations. However, a Telegram spokesperson told NOS that the company does actively monitor harmful information and responds to user complaints.</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 10:08:54 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141345.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141345.html</link>
            <category>业界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[Win11 正式版推送可选更新 KB5034204]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<blockquote class="wp-block-quote"><p><em>2024-适用于 Windows 11 Version 22H2 的 01 累积更新，适合基于 x64 的系统 (KB5034204)</em></p></blockquote><p>软餐获悉，微软正在为 Windows 11&nbsp;22H2 和 23H2 用户推送可选更新 KB5034204，版本号对应 Windows 11 Build 22621.3085 和 22631.3085。据悉，本次更新主要修复了开始菜单中的搜索错误，提高了视频通话的稳定性，修复了导致电脑停止响应的错误，修复了内置疑难解答程序等。</p><ul><li>本次更新修复了由于 deadlock，导致部分用户无法在开始菜单上搜索的问题。</li><li>本次更新提高了视频通话的稳定性。</li><li>本次更新修复了导致设备停止响应的问题，该问题间歇性发生，主要发生在用户安装打印支持应用后。</li><li>本次更新修复了疑难解答失败问题。</li><li>此更新解决了一个影响文件资源管理器图库的问题。它可阻止你关闭工具提示。</li><li>此更新解决了在用户串流音乐时，连接的蓝牙低功耗 (LE) 音频耳机会丢失声音的问题。</li><li>此更新解决了一个影响蓝牙电话通话的问题。在电脑上接听电话时，它可以阻止音频通过电脑传输。</li></ul><p>其它改进内容：</p><ul><li>此更新解决了影响某些类型 7-Zip 文件在文件资源管理器中显示为空的问题。</li><li>此更新可解决导致某些用户无法在开始菜单上搜索的问题。</li><li>此更新可解决影响组策略编辑器中 Wi-Fi Protected Access 3 (WPA3) HTML 预览呈现失败的问题。</li><li>此更新可解决影响 Windows 管理工具 (WMI) 出现缓存问题，会导致 CurrentTimeZone 变为错误值。</li><li>此更新使 Windows 在转换电源期间更加可靠，降低了停止错误的风险。</li><li>此更新解决了一个影响 OpenType 字体驱动程序的问题。在某些架构上，该问题可能会影响第三方应用程序的文本渲染。</li><li>该更新解决了一个影响 COLRv1 彩色字体格式的已知问题，可以正常渲染。</li><li>此更新可解决 WMI 无法工作的问题。在某些情况下，移动设备管理 (MDM) 提供商（如 Microsoft Intune）会出现这种情况。</li><li>此更新解决了一个影响 BitLocker 仅数据加密的已知问题。MDM 服务（如 Microsoft Intune）可能无法获得正确的数据。</li><li>此更新可解决导致设备停止响应的问题。这是间歇性的，在您安装打印支持应用后会出现。</li><li>此更新解决了影响接入点名称 (APN) 配置文件的问题：让您无法为启用蜂窝网络的设备自动配置 APN 配置文件。运行 「netsh mbn show readyinfo *」 命令时会出现这种情况。</li><li>此更新解决了一个影响可信平台模块的问题：在某些设备上，它们无法正确初始化。因此，基于 TPM 的方案停止工作。</li><li>此更新包括对 Windows 内核漏洞驱动程序阻止列表文件 DriverSiPolicy.p7b 的季度更改，增加了面临自带漏洞驱动程序 (BYOVD) 攻击风险的驱动程序列表。</li><li>此更新会影响统一可扩展固件接口 (UEFI) 安全启动系统。它在安全启动 DB 变量中添加了更新的签名证书。您现在可以选择这一更改。</li><li>此更新可解决导致故障排除过程失败的问题。当您使用 「 获取帮助」 应用程序时会出现这种情况。</li><li>此更新解决了一个影响 RemoteApp 窗口的问题。在某些情况下，关闭窗口后，它们会在客户端设备上持续存在。</li><li>此更新解决了一个影响远程桌面客户端的问题。它可能会连接到用户会话的错误实例。如果用户在主机上有多个会话，就会出现这种情况。</li><li>此更新可解决更改键盘语言时出现的问题。在某些情况下，更改无法应用于 RemoteApp。</li><li>此更新解决了一个影响文件资源管理器图库的问题。它可阻止你关闭工具提示。</li><li>此更新解决了一个影响蓝牙低功耗 (LE) 音频耳机的问题。当用户串流音乐时，它们会丢失声音。</li><li>此更新解决了一个影响蓝牙电话通话的问题。在电脑上接听电话时，它可以阻止音频通过电脑传输。</li><li>此更新可解决影响 Windows 本地管理员密码解决方案 (LAPS) 身份验证后操作 (PAA) 的问题。这些操作会在重新启动时发生，而不是在宽限期结束时发生。</li><li>此更新可解决影响 Active Directory 的问题。绑定到 IPv6 地址的请求失败。当请求者未加入域时，就会出现这种情况。</li><li>此更新解决了影响 LocalUsersAndGroups CSP 的问题。如果找不到群组，它就会停止处理群组成员信息。</li></ul>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 25 Jan 2024 09:28:31 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141336.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141336.html</link>
            <category>Windows 11</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[打击密码共享见成效，Netflix 付费订户大增]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>软餐获悉，<strong>流媒体巨头 Netflix2023 财年第四财季新增 1310 万用户，超过上年同期的 770 万户，也是该公司有史以来净增用户最多的一个财季。</strong>强劲的用户增长数据表明，Netflix 在全球范围内打击密码共享做法的行动取得了成功，该公司向股东表示，付费共享已成为常态。Netflix 2023 财年最后一个财季的收入比去年同期增长 12.5%，达到 88 亿美元，超过预期。该公司第四财季净利润增至 9.38 亿美元，但低于该公司 9.56 亿美元的预期。Netflix 正在加大对直播节目的投资力度，它与 WWE 签订了一项摔跤比赛节目版权协议，并将努力扩大广告业务。</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 24 Jan 2024 10:42:57 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141319.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141319.html</link>
            <category>影音娱乐</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
