<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>軟餐 - 新鮮軟件資訊</title>
        <link>https://www.ruancan.com</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/ruancan" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link>
        <description>軟餐 - 新鮮軟件資訊 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)</description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>en</language>
        <lastBuildDate>Tue, 26 Mar 2024 17:45:28 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>Google 播客將關閉，提醒用户遷移數據</title>
            <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;軟餐收到了 Google 郵件通知，該公司再次提醒即將停止 Google 播客服務，並建議用户將已訂閲的播客遷至 YouTube&amp;nbsp;Music 或下載到本地。&lt;/strong&gt;Google 在郵件中寫道：&lt;/p&gt;



&lt;blockquote class=&quot;wp-block-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;謹在此提醒您，2024 年 4 月 2 日之後，您無法再在 Google 播客中收聽播客了。在 2024 年 7 月 29 日之前，您仍然可以將訂閲的播客節目遷移到 YouTube&amp;nbsp;Music，或者將訂閲的節目下載到本地，然後上傳到支持導入該文件的應用中。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;若要使用遷移和導出工具，您需要使用最新版本的 Google 搜索和 Google 播客應用，並擁有&lt;a href=&quot;https://notifications.google.com/g/p/ANiao5oBIBrIhJBFxKM1oW6L2Q0YoUTl-evLUjbi8w32zGHJlk7nwCmxT-k-BEwVFUR3blInqRvUQY15ss4h9Ev9-gHt4Nr8iJs6dxfn0Mg8iSbP7N7Ty1HPTzygHlnb1Q0ywCNyAt_Cr7LEiC-HGbbUQYSVBT0J9yHtEmSUHO5hJeetLWwA3ULq94nPgQJKaYo-J1nvrSgdMs9ammPvrXDYBwZXVxIqmOBHUfVX9Qg3H5cumJ_FMLhWXJM7ynXShC5NyvU&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;有效的賬號類型&lt;/a&gt;。如果您使用的是不受支持的應用版本，那麼只能針對網頁版 Google 播客使用遷移和導出工具。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;



&lt;p&gt;Google 於去年 9 月&lt;a href=&quot;https://www.ruancan.com/p/137956.html&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;noreferrer noopener&quot;&gt;宣佈&lt;/a&gt;將關閉播客應用程序 Google Podcasts，播客功能將由 YouTube Music 承接。&lt;/p&gt;



&lt;hr class=&quot;wp-block-separator has-alpha-channel-opacity&quot;&gt;



&lt;p&gt;We have received a notification email from Google informing us once again that they will be discontinuing the Google Podcasts service. They advised users to migrate their subscribed podcasts to YouTube Music or download them locally. In the email, Google stated:&lt;/p&gt;



&lt;blockquote class=&quot;wp-block-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;We would like to remind you that starting from April 2, 2024, you will no longer be able to listen to podcasts on Google Podcasts. Until July 29, 2024, you can still migrate your subscribed podcast programs to YouTube Music or download the subscribed episodes locally and then upload them to an app that supports importing such files.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;To use the migration and export tools, you will need to have the latest versions of Google Search and Google Podcasts applications and have a valid account type. If you are using an unsupported app version, you can only use the migration and export tools for the web version of Google Podcasts.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;



&lt;p&gt;Google announced in September of last year that they would be shutting down the Google Podcasts application, and the podcast functionality would be taken over by YouTube Music.&lt;/p&gt;
                                                                                </description>
            <link>https://www.ruancan.com/p/142559.html</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/142559.html</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 17:03:29 GMT</pubDate>
            <category>影音娛樂</category>
        </item>
        <item>
            <title>3 月安全更新能讓 Windows Server 崩潰</title>
            <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;微軟表示，在安裝了 2024 年 3 月的安全更新 (KB5035857) 後，會導致 Windows Server 出現死機問題。&lt;/strong&gt;由於這個內存問題，服務器會意外重啓或卡住。該 bug 存在於所有現代版本的軟件中。受影響的版本包括 Windows Server 2012 R2、2016、2019 和 2022。微軟表示正在努力修復這個問題。上週，在安裝更新後，一些系統管理員在線投訴服務器操作系統出現問題。微軟介紹，如果在域控制器上安裝了 Windows Server，並且同時使用本地安全性子系統服務（Local Security Authority Subsystem Service）或 Lsass 和基於雲的 Active Directory 的本地域控制器通過 Kerberos 進行身份驗證請求，可能會發生內存泄漏。由於 「極端的內存泄漏」，Lsass 可能會崩潰。微軟表示，這會導致域控制器重新啓動，儘管許多管理員報告稱域控制器也會卡住。&lt;strong&gt;微軟表示已經找到了主要原因，但對此並未提供更多細節。公司寫道：「我們正在研究解決方案，並將在未來幾天內提供。」&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;hr class=&quot;wp-block-separator has-alpha-channel-opacity&quot;&gt;



&lt;p&gt;Microsoft has stated that installing the security update (KB5035857) for March 2024 can cause Windows Server to experience freezing issues. Due to this memory problem, servers may unexpectedly restart or become stuck. This bug exists in all modern versions of the software. The affected versions include Windows Server 2012 R2, 2016, 2019, and 2022. Microsoft is actively working to fix this problem. Last week, after installing the update, some system administrators complained online about issues with the server operating system. Microsoft explains that if Windows Server is installed on a domain controller and both the Local Security Authority Subsystem Service (Lsass) and cloud-based Active Directory are used for Kerberos authentication requests, a memory leak may occur. Due to an 「extreme memory leak,」 Lsass may crash. Microsoft states that this leads to the domain controller restarting, although many administrators have reported that the domain controllers also become stuck. Microsoft claims to have identified the primary cause but has not provided further details. The company writes, 「We are investigating a solution and will provide it in the coming days.」&lt;/p&gt;
                                                                                </description>
            <link>https://www.ruancan.com/p/142546.html</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/142546.html</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 16:20:53 GMT</pubDate>
            <category>Windows 10</category>
            <category>Windows 11</category>
        </item>
        <item>
            <title>GitHub 推出可自動改 Bug 的 AI 工具</title>
            <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;GitHub 發佈了一款新的 AI 工具，可以自動修復代碼中的漏洞。&lt;/strong&gt;名為 code scanning autofix 的工具的公開測試版已向所有 GitHub Advanced Security 用户開放。GitHub 長期以來一直使用名為 CodeQl 的工具自動掃描存儲庫以查找潛在的安全問題。該引擎現在與 GitHub Copilot API 結合使用，不僅可以自動查找漏洞，還可以建議開發人員如何修復發現的漏洞。代碼掃描自動修復還提供了所提出建議的解釋。有關如何修復錯誤的建議不限於單個文件，還可以包括對多個文件的更改。它還可能包含需要添加到項目中的依賴項。 GitHub 在一份公告中解釋説，開發人員可以接受、修改或拒絕建議。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;code scanning autofix 現在可以處理 JavaScript、Typescript、Java 和 Python 90% 以上的警報類型。該公司還表示，該系統可以修復超過三分之二的已發現錯誤，而開發人員自己幾乎不需要進行任何調整。稍後將支持更多語言，首先會添加 C# 和 Go。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;em&gt;參考：https://github.blog/2024-03-20-found-means-fixed-introducing-code-scanning-autofix-powered-by-github-copilot-and-codeql/&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;



&lt;hr class=&quot;wp-block-separator has-alpha-channel-opacity&quot;&gt;



&lt;p&gt;GitHub has released a new AI tool that can automatically fix vulnerabilities in code. The tool, called code scanning autofix, has been made available in a public beta to all GitHub Advanced Security users. GitHub has long used a tool called CodeQL to automatically scan repositories for potential security issues. The engine now integrates with the GitHub Copilot API, allowing it not only to identify vulnerabilities automatically but also to suggest how developers can fix the discovered issues. The code scanning autofix also provides explanations for the proposed fixes. The suggested fixes are not limited to individual files and can include changes across multiple files. It may also include dependencies that need to be added to the project. According to GitHub’s announcement, developers have the option to accept, modify, or reject the suggestions.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Currently, code scanning autofix can handle over 90% of alert types for JavaScript, TypeScript, Java, and Python. The company also stated that the system can fix over two-thirds of the identified errors with minimal adjustments required from developers. Support for additional languages will be added later, with C# and Go being the first to be included.&lt;/p&gt;
                                                                                </description>
            <link>https://www.ruancan.com/p/142540.html</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/142540.html</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 16:12:54 GMT</pubDate>
            <category>辦公/生產力</category>
        </item>
        <item>
            <title>微軟向 Canary 和 Dev 通道推送 Win11 build 26085</title>
            <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;微軟正向 Canary 和 Dev 通道為預覽體驗用户推送最新的 Windows 11 build 26085。&lt;/strong&gt;兩個通道中的版本號相同。該版本沒有帶來新功能，但修復了大量 Bug，例如更新安裝時出現的 0x80070002 報錯等。&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;更新日誌：&lt;/p&gt;



&lt;blockquote class=&quot;wp-block-quote&quot;&gt;
&lt;h3 class=&quot;wp-block-heading&quot;&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp; 變化和改進&lt;/strong&gt;&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;[輸入]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Build 26052 中引入的針對弱視 Windows 用户的新指針指示器輔助功能設置已在 Build 26085 中暫時禁用。我們計劃在修復一些錯誤後在未來的版本中重新啓用此功能。感謝內部人士對此的所有反饋！&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;[設置]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;擁有藍牙 LE 音頻輔助聽力設備的 Windows 預覽體驗成員現在可以通過 「設置」&amp;gt;「輔助功能」&amp;gt;「助聽器」 來設置和管理其設備。這個新的輔助功能設置頁面允許用户檢查其電腦對藍牙 LE 音頻的兼容性，並配對/管理一組聽力設備以實現更簡化的配置。請注意，此頁面仍在開發中，並且此頁面的內容可能會隨着時間的推移而發生變化。（請注意，此更改首次在 Build 26080 中引入。）&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp; 修復已知問題&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;[一般的]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;修復了被認為是導致上次飛行中關閉和休眠功能不起作用的根本問題。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp; 文件管理器]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;修復了文件資源管理器中的上下文菜單缺少丙烯酸背景的問題。&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;修復了在文件資源管理器中打開上下文菜單時，圖標可能出現位置不正確且文本重疊的問題。&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;修復了導致文件資源管理器泄漏每個文件夾導航的 GDI 對象和堆內存的問題，從而導致隨着時間的推移出現穩定性和渲染問題。&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;修復了與文件資源管理器中的存檔文件夾交互時的內存泄漏。&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;修復了導致文件資源管理器中的縮略圖在上一次飛行中有時意外變黑的問題。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;[須藤]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;修復了一個問題，該問題被認為是導致啓用 sudo（在 「系統」&amp;gt;「針對開發人員」 下）的設置對某些內部人員不起作用的原因。&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;修復瞭如果運行命令 「sudo pwsh」，它在最近的版本中無法正常工作的問題。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;[Windows 安全]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;修復了上一次飛行中發生的嚴重 Windows 安全應用程序崩潰問題，據信這可能是內部人士報告該航班中系統託盤中的 Windows 安全應用程序圖標有時丟失的潛在原因。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;[輸入]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;通過此版本，最近的鼠標光標消失問題以及與鼠標光標行為異常相關的其他最近問題應該得到解決。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;[設置]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;修復了導致設置有時凍結的根本問題，因此您無法與任何頁面交互。&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;修復了在最近版本中屏幕閲讀器無法讀取 「藍牙和設備」 下的藍牙設備列表的問題。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;[Windows 更新]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;修復了導致開發頻道中的內部人員在嘗試安裝累積更新時看到錯誤 0x80070002 的問題。&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;修復了使用 「更新並關閉」 完成後不會關閉電腦的問題。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;[其他]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;修復了最近導致一些內部人員看到帶有 CRITICAL_STRUCTURE_CORRUPTION 的錯誤檢查的問題。&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;修復了在最近版本中導致某些 Insider 啓動時語音訪問崩潰的問題。&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;修復了重命名打印機後，它可能無法與打印支持應用程序關聯一起使用的問題。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp; 已知的問題&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;[一般的]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;[遊戲玩家重要提示] 最流行的遊戲應該在 Canary 和 Dev 頻道的最新 Insider Preview 版本中再次正常運行。請務必在反饋中心提交有關您在最新版本上玩遊戲時遇到的任何問題的反饋。我們將在下一次 Canary 和 Dev 頻道航班中刪除此註釋。&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;[更新] 我們正在繼續調查安裝最新版本時的回滾報告（錯誤代碼為 0xC1900101）。&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;[新] 我們正在修復導致一些內部人員意外地看到文件資源管理器使用以前的設計並且在最新版本中沒有選項卡的問題。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&amp;nbsp;[Windows 中的副駕駛*]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Windows 體驗中更新的 Copilot 無法可靠地進行語音訪問，該體驗引入了 Copilot 像普通應用程序一樣運行的功能。&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;在 Copilot 中使用 Windows Ink 進行書寫將無法與更新後的 Copilot in Windows 體驗配合使用，該體驗引入了 Copilot 像普通應用程序窗口一樣運行的功能。&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;當 Windows 中的 Copilot 停靠並調整為較大寬度時，Copilot 並不總是填充面板的寬度。調整 Copilot 的大小通常可以解決此問題。&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;隨着 Windows 體驗中更新的 Copilot 引入了 Copilot 像普通應用程序窗口一樣的功能，您在使用鍵盤時可能無法將焦點移到 Copilot 中的 「…」 或刷新按鈕（例如：通過使用 Tab 來循環按鈕）。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
                                                                                </description>
            <link>https://www.ruancan.com/p/142525.html</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/142525.html</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 08:49:43 GMT</pubDate>
            <category>Windows 11</category>
        </item>
        <item>
            <title>微軟設新部門，納入 Edge 瀏覽器、Copilot 和 Bing 等</title>
            <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;微軟公司近日宣佈建立一個名為 「微軟人工智能」（Microsoft AI）的新部門。&lt;/strong&gt;該部門由 DeepMind 和 Inflection 聯合創始人 Mustafa Suleyman 領導。他同時將擔任微軟 AI 的執行副總裁兼首席執行官，直接向微軟首席執行官 Satya Nadella 彙報。&lt;strong&gt;包括 Microsoft Edge、Copilot 和 Bing 等團隊將和 GenAI 團隊一起轉移到新部門。&lt;/strong&gt;這次調整似乎沒有涉及 Windows 部門，儘管微軟正大力向 Windows 11 植入 Copilot&amp;nbsp;。&lt;/p&gt;



&lt;hr class=&quot;wp-block-separator has-alpha-channel-opacity&quot;&gt;



&lt;p&gt;Microsoft recently announced the establishment of a new division called 「Microsoft AI.」 The division will be led by Mustafa Suleyman, co-founder of DeepMind and Inflection, who will also serve as the Executive Vice President and CEO of Microsoft AI, reporting directly to Microsoft’s CEO, Satya Nadella. Teams including Microsoft Edge, Copilot, and Bing will be transferred to the new division along with the GenAI team. It appears that this reorganization does not involve the Windows division, although Microsoft is actively integrating Copilot into Windows 11.&lt;/p&gt;
                                                                                </description>
            <link>https://www.ruancan.com/p/142521.html</link>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/142521.html</guid>
            <pubDate>Thu, 21 Mar 2024 08:42:13 GMT</pubDate>
            <category>Windows 11</category>
            <category>業界</category>
        </item>
    </channel>
</rss>