<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[軟餐 - 新鮮軟件資訊]]>
        </title>
        <link>https://www.ruancan.com</link>
        <atom:link href="http://rsshub.app/ruancan" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[軟餐 - 新鮮軟件資訊 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Fri, 01 Mar 2024 16:43:12 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[部分 Win11 用户無法安裝 2 月安全更新，微軟迴應]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>軟餐獲悉，<strong>微軟確認部分用户在安裝 Windows 11 22H2 和 23H2 的最新安全更新 <a href="https://www.ruancan.com/p/141565.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">KB5034765</a> 時可能遇到安裝失敗問題。</strong>用户可能看到 「我們無法安裝此更新，但您可以重試（0x800f0922）」 提示。微軟稱，對於受影響的用户，卸載（即刪除）隱藏文件夾 C：\$WinREAgent 應該可以解決問題並強制安裝更新。刪除該文件夾後，重新啓動系統，然後即可再次嘗試下載安裝 KB5034765。微軟同時正在努力修復該問題。</p><p>幾天前，微軟還修復了 Windows 11 中的另一個錯誤，該錯誤阻止應用程序使用 WVC1 編解碼器錄製、播放或捕獲視頻。修復該 bug 需要安裝 2024 年 1 月可選非安全更新 <a href="https://www.ruancan.com/p/141336.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">KB5034204</a> 或 2 月安全更新 <a href="https://www.ruancan.com/p/141565.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">KB5034765</a>。</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"><p>Microsoft has confirmed that some users may encounter installation failure issues when installing the latest security updates KB5034765 for Windows 11 22H2 and 23H2. Users may see the error message 「We couldn’t install this update, but you can try again (0x800f0922).」 Microsoft suggests that affected users can resolve the issue and force the update to install by uninstalling (or deleting) the hidden folder C:$WinREAgent. After deleting this folder, restart the system and then attempt to download and install KB5034765 again. Microsoft is actively working on fixing this problem.</p><p>A few days ago, Microsoft also fixed another issue in Windows 11 that prevented applications from using the WVC1 codec for recording, playing, or capturing videos. To fix this bug, users need to install the optional non-security update KB5034204 from January 2024 or the security update KB5034765 from February.</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 28 Feb 2024 10:54:16 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141892.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141892.html</link>
            <category>Windows 11</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[美日等國發聲支持 6G，引發中國電信設備製造商股價大漲]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據華爾街日報，<strong>在美國、日本和英國等國發表了一份聲明支持全球 6G 網絡發展的原則後，中興通訊和其他中國電信設備製造商的股票大幅上漲。</strong>中興通訊週二上漲 10%，觸及單日漲幅上限，其香港股票週二收盤上漲 11%。集成電路板製造商明陽電路 (Sunshine Global Circuits) 和電連接器製造商陝西華達 (Shaanxi Huada Science Technology) 的股價分別上漲了 20%，深南電路 (Shennan Circuits) 上漲了 10%。不久前，美國和其他九個國家發表了一份聯合聲明，敦促在全球 6G 網絡的發展中支持國家安全、隱私和其他原則。</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"><p>After a joint statement supporting the principles for the development of global 6G networks was released in countries such as the United States, Japan, and the United Kingdom, stocks of ZTE Corporation and other Chinese telecom equipment manufacturers saw a significant increase. ZTE Corporation rose by 10% on Tuesday, hitting the daily limit for gains, and its Hong Kong stock closed with an 11% increase on the same day. Integrated circuit board manufacturer Sunshine Global Circuits and electrical connector manufacturer Shaanxi Huada Science Technology saw their stock prices rise by 20% each, while Shennan Circuits rose by 10%. Recently, the United States and nine other countries issued a joint statement urging support for national security, privacy, and other principles in the development of global 6G networks.</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 14:14:20 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141868.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141868.html</link>
            <category>業界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[「貴州女企業家討債被抓」之際，貴州迅速召開高規格會議]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p><strong><a href="https://www.sohu.com/a/760423030_120388781" target="_blank" rel="noreferrer noopener">貴州六盤水市女企業家因討工程款被抓</a>消息在互聯網上發酵之際，貴州迅速做出反應和行動。</strong>據極目新聞，2 月 27 日，貴州召開全省民營經濟高質量發展暨營商環境建設大會。</p><blockquote class="wp-block-quote"><p>各地各部門要以營商環境大改善促進民營經濟大發展，深入實施營商環境大改善三年行動，大力整治營商環境突出問題，真正落實 「一視同仁、平等對待」 要求，<strong>嚴格兑現政府承諾，全面清理拖欠企業賬款</strong>，切實降低民營企業生產經營成本，當好服務企業的 「店小二」，不斷提升民營企業獲得感。</p></blockquote>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 14:06:19 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141862.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141862.html</link>
            <category>業界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[莫言被起訴抹黑英雄先烈？胡錫進都看不下去了]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>據<a href="https://www.sohu.com/a/760495918_120094090" target="_blank" rel="noreferrer noopener">頂端新聞</a>，一向被外界冠之以 「喉舌」 的胡錫進發文稱，有人向法院起訴作家莫言，指控其在作品中 「涉嫌抹黑英雄先烈」「涉嫌美化侵華日軍」，並且將此事拿到網上炒作，獲約萬人投票支持。<strong>胡錫進稱，這件事就是一場個別人用 「打莫言」 自我炒作的鬧劇。發佈者打出 「愛國」「正能量」 的旗號，抓一個又一個可以找茬批鬥的人與事情，逐漸形成了一種破壞社會和諧與多元的戾氣。</strong></p><blockquote class="wp-block-quote"><p>如今互聯網上激進的東西不少，發出者為了自我安全，打出 「愛國」「正能量」 的旗號，在我們社會豐富多彩的現實中不斷掃描，抓一個又一個可以找茬批鬥的人與事情，「宰活魚」，逐漸形成了一種破壞社會和諧與多元的戾氣。像莫言的這個起訴者，完全是在扣帽子，斷章取義，他這麼幹雖然一時傷害不了莫言，但這件事在又一次打開互聯網上惡意構陷的邊界和想象空間。一些人會認為，只要舉起 「政治正確」 的旗號，幹啥都沒問題，他們也因此成了 「寧左勿右」 的網上示範者。</p></blockquote>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 27 Feb 2024 13:05:41 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141835.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141835.html</link>
            <category>業界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[SpaceX 或已暫停台灣衞星互聯網服務]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<div class="wp-block-wpcom-alert"><div class="alert alert-info block-alert" role="alert"><i class="wpcom-icon fa fa-info-circle icon-el"></i><div class="alert-content"><p>本站對所刊之內容保持中立，不持任何立場。</p></div></div></div><p>有消息人士稱，馬斯克擁有的 SpaceX 可能已經暫停了在台灣提供的衞星寬帶互聯網服務。多個消息來源稱，通過 SpaceX 旗下星盾 (Starshield) 部門提供的衞星寬帶在台灣地區及附近處於非活動狀態。</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"><p>According to sources, SpaceX, owned by Elon Musk, has reportedly suspended satellite broadband internet services provided in Taiwan. Multiple sources indicate that the satellite broadband service offered through SpaceX’s subsidiary, Starshield, is currently inactive in Taiwan and its surrounding areas.</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Mon, 26 Feb 2024 14:45:38 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141817.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141817.html</link>
            <category>業界</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
