<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[軟餐 - 新鮮軟件資訊]]>
        </title>
        <link>https://www.ruancan.com</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/ruancan" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[軟餐 - 新鮮軟件資訊 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Tue, 02 Jan 2024 11:01:03 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[淘寶之後，京東跟進「僅退款」功能]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>12 月 27 日，繼淘寶之後，京東也推出了 「僅退款」 功能。京東修訂了《京東開放平台交易糾紛處理總則》，其中交易糾紛新增支持用户僅退款。僅退款的操作模式為，消費者無需返回原商品，退款完成後，將不能對此商品再次發起退貨申請。</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"><p>Following in the footsteps of Taobao, JD.com has also introduced the 「Refund Only」 feature. JD.com has revised its 「General Rules for Dispute Resolution on JD.com Open Platform,」 which now includes support for users to receive a refund without returning the original product. Under the 「Refund Only」 operation mode, consumers are not required to return the original item. Once the refund is completed, they will not be able to initiate a return request for the same product again.</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Thu, 28 Dec 2023 12:24:35 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/140677.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/140677.html</link>
            <category>業界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[經濟日報這篇文章回應意味明顯]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<div class="wp-block-wpcom-alert"><div class="alert alert-info block-alert" role="alert"><i class="wpcom-icon fa fa-info-circle icon-el"></i><div class="alert-content"><p>文中觀點不代表本站。本站對所刊內容不持任何立場。</p></div></div></div><p><em>本站特邀作者/益鳴</em></p><p>聲明：本文中的解讀是作者的個人觀點，不具有任何參考價值。該聲明是本文的組成部分。</p><p>官媒經濟日報 「金觀平」 今天發文 <a href="https://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_25804633" target="_blank" rel="noreferrer noopener">《經濟日報金觀平：持續擴大中等收入羣體》</a>。文章稱要加快推動形成更大規模的中等收入羣體。文中提及 「要看到，目前我國中等收入羣體有 4 億多人，總量不少。但以 14 億多人口的基數計算，所佔比重約為 30%，還不夠高。內部結構也不均衡，相對較低收入人羣在中等收入羣體中佔比較大，一部分中等收入羣體就業穩定性不足、存在 「掉隊」 風險。此外，還有相當多農村人口尚未進入中等收入羣體。加快推動形成更大規模的中等收入羣體，必要且緊迫。」</p><p><strong>這篇文章的迴應意味明顯。</strong></p><p>——25 日，經濟學家李迅雷發文 <a href="https://www.sohu.com/a/747134053_120094090" target="_blank" rel="noreferrer noopener">《上山容易下山難？從需求側看經濟》</a>，文章稱 「根據北師大中國收入分配研究院 2021 年發表的調查數據，我國月收入 2000 元以下的人口約為 9.64 億。」。隨即引發熱議。</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 09:56:11 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/140649.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/140649.html</link>
            <category>業界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[淘寶也上線了「僅退款」服務]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>軟餐獲悉，<strong>淘寶也上線了 「僅退款」 服務。</strong>淘寶最近公示了關於變更其平台爭議處理規則的提案，其中新增了淘寶基於平台自身大數據能力，識別多維度結合，對於買家發起符合相關情形的售後，做出快速退款或退貨退款的規定。該提案已於昨日（12 月 26 日）正式實施。</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"><p>Taobao has also launched its 「Refund Only」 service. Taobao recently announced a proposal to amend its platform’s dispute resolution rules, which includes the addition of provisions allowing Taobao to make quick refunds or return refunds based on its own platform’s big data capabilities and the identification of multiple dimensions combined, in response to buyer-initiated after-sales requests that meet relevant conditions. This proposal was officially implemented yesterday (December 26th).</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 09:42:08 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/140647.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/140647.html</link>
            <category>業界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[拜登政府決定不推翻蘋果手錶禁售令]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>軟餐獲悉，由於涉嫌侵犯一項專利，蘋果最近在美國<a href="https://www.ruancan.com/p/140242.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">停售</a>了新發布的 Watch Series 9 和 Watch Ultra 2 智能手錶。當時的裁決由美國國際貿易委員會（International Trade Commission）做出。<strong>現在拜登政府決定不推翻這項裁決。這意味着蘋果仍需在美國停售這兩款手錶。</strong>美國貿易代表（戴琪/Katherine Tai）辦公室在聲明中稱：「2023 年 10 月 26 日，美國國際貿易委員會發現 Apple， Inc. 侵犯了總部位於美國的 Masimo Corporation 和 Cercacor Laboratories， Inc. 擁有的兩項專利…… 經過慎重協商，戴大使決定不推翻國貿委員會的決定，國際貿易委員會的決定於 2023 年 12 月 26 日成為最終決定。」</p><p>蘋果的預算型手錶 Apple Watch SE 不受禁令影響。該決定也不影響亞馬遜等第三方零售商銷售智能手錶。</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"><p>Apple recently halted the sales of its newly released Watch Series 9 and Watch Ultra 2 smartwatches in the United States due to alleged patent infringement. The decision was made by the International Trade Commission (ITC) of the United States. The Biden administration has now decided not to overturn this ruling. This means that Apple will still be required to halt the sales of these two watches in the United States.</p><p>The Office of the United States Trade Representative (USTR), led by Katherine Tai, stated in a declaration:</p><blockquote class="wp-block-quote"><p>On October 26, 2023, the U.S. International Trade Commission found that Apple, Inc. infringed two patents owned by Masimo Corporation and Cercacor Laboratories, Inc, both based in the United States… After careful consultations, Ambassador Tai decided not to reverse the ITC’s determination and the ITC’s decision became final on December 26, 2023.</p></blockquote><p>The budget-friendly Apple Watch SE is not affected by the ban. This decision also does not impact third-party retailers like Amazon from selling smartwatches.</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 27 Dec 2023 09:36:29 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/140642.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/140642.html</link>
            <category>設備</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[這些媒體報道了「9.64 億人月入不足 2000 元」消息]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<div class="wp-block-wpcom-alert"><div class="alert alert-info block-alert" role="alert"><i class="wpcom-icon fa fa-exclamation-circle icon-el"></i><div class="alert-content"><p>文中涉及的數據不代表本站。本站對所刊內容不持任何立場。</p></div></div></div><ul><li>這是作者自發進行的盤點。可能存在遺漏，儘管使用了多種方法避免。</li><li>本文只展示數據，未輸出任何觀點或結論。如果你自行形成了任何結論，與作者無關。</li></ul><p>據官媒<a href="https://www.sohu.com/a/747134053_120094090" target="_blank" rel="noreferrer noopener">第一財經日報</a>，12 月 25 日，經濟學家李迅雷發文《上山容易下山難？從需求側看經濟》，文中提及，「根據北師大中國收入分配研究院 2021 年發表的調查數據，我國月收入 2000 元以下的人口約為&nbsp;9.64 億。」 文章發出後，迅速在社交媒體上流傳並引起熱議。</p><p><strong>我們突然有些好奇，想看看都有哪些媒體報道或轉載了這條消息。</strong></p><p><strong>經過不完全檢索和統計，本文發出時，以下知名媒體報道了該消息：</strong></p><ul><li><em>第一財經日報（搜狐/微博）</em></li><li><em>經濟觀察網（官網）</em></li><li><em>河南日報-大河財立方（今日頭條）</em></li><li><em>經濟觀察報社-經觀快訊（今日頭條）</em></li><li><em>金融界（今日頭條）</em></li><li><em>鈦媒體（官網）</em></li><li><em>前瞻網（官網）</em></li><li><em>三聯生活週刊（微博）</em></li><li><em>財富中文網（微博）</em></li></ul><p><strong>經嚴格檢索，那些為人熟知的 「重要媒體」 <strong>們</strong>均未提及該消息。此處我們不提及它們的名字。</strong></p><p>——如果你所在的重要媒體報道了該消息，但我們的統計遺漏了，歡迎評論補充。</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 26 Dec 2023 14:47:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/140615.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/140615.html</link>
            <category>業界</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
