<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss
    xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"


>
    <channel>
        <title>
            <![CDATA[軟餐 - 新鮮軟件資訊]]>
        </title>
        <link>https://www.ruancan.com</link>
        <atom:link href="https://rsshub.app/ruancan" rel="self" type="application/rss+xml" />
        <description>
            <![CDATA[軟餐 - 新鮮軟件資訊 - Made with love by RSSHub(https://github.com/DIYgod/RSSHub)]]>
        </description>
        <generator>RSSHub</generator>
        <webMaster>i@diygod.me (DIYgod)</webMaster>
        <language>zh-cn</language>
        <lastBuildDate>Mon, 26 Feb 2024 19:14:49 GMT</lastBuildDate>
        <ttl>120</ttl>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[中國將推動新一輪大規模設備更新和消費品以舊換新]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>23 日晚間，中央財經委員會第四次會議傳來消息，中國將推動各類生產設備、服務設備更新和技術改造，鼓勵汽車、家電等傳統消費品以舊換新，推動耐用消費品以舊換新。</p><blockquote class="wp-block-quote"><p>會議指出，要推動各類生產設備、服務設備更新和技術改造，鼓勵汽車、家電等傳統消費品以舊換新，推動耐用消費品以舊換新。推動大規模回收循環利用，加強 「換新+回收」 物流體系和新模式發展。對消費品以舊換新，要堅持中央財政和地方政府聯動，統籌支持全鏈條各環節，更多惠及消費者。</p></blockquote>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 14:30:42 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141781.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141781.html</link>
            <category>業界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[國內媒體首度完整報道貴州山火]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>軟餐獲悉，2 月 22 日晚間，經濟觀察報刊出報道 <a href="https://www.sohu.com/a/759454677_118622" target="_blank" rel="noreferrer noopener">《貴州山火五日，「從事救援工作十多年，第一次見到這樣的山火」&nbsp;》</a>。據我們所知，這是首次有國內媒體對貴州多地的山火形勢進行較完整地報道。</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 04:12:04 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141777.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141777.html</link>
            <category>業界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[四川掌握了 OpenAI 大模型的「關鍵原材料」？報道已刪除]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>軟餐檢索發現，<strong>四川日報近日引發巨大爭議的報道《Sora 火了，關鍵原材料來自四川綿陽》已被悄然刪除。</strong>但在少數平台上仍可找到這篇文章。這篇報道的對象是四川某公司生產的馬來酰亞胺樹脂，這種用途廣泛的產品被描述為 OpenAI 文生視頻大模型 Sora 服務器使用的 「關鍵原材料」。</p><blockquote class="wp-block-quote"><p>近日，美國科技公司 OpenAI 發佈了人工智能文生視頻大模型 Sora，引起廣泛關注。很多人卻不知道，這個模型服務器的一款關鍵原材料，是來自一家位於四川省綿陽市遊仙區的新材料生產企業——四川東材科技集團股份有限公司……在東材科技展廳，該公司副總經理周友指着手中玻璃瓶內的白色粉末説，「這個材料就是高頻高速樹脂中的核心產品之一——馬來酰亞胺樹脂，主要用於人工智能服務器製造，起互連導通、絕緣和支撐的作用。</p></blockquote><p><a href="http://sc.people.com.cn/BIG5/n2/2024/0220/c345167-40749529.html" target="_blank" rel="noreferrer noopener">圍觀原文</a></p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Fri, 23 Feb 2024 01:34:45 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141748.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141748.html</link>
            <category>業界</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[[圖] Edge 瀏覽器將迎來獨立的搜索欄]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<figure class="wp-block-image size-full"><img src="https://www.ruancan.com/wp-content/uploads/2024/02/1708426184_edge_search_2_story.jpg" referrerpolicy="no-referrer"></figure><p>軟餐獲悉，<strong>微軟正在為 Microsoft Edge 瀏覽器帶來一個額外的搜索欄。</strong>它位於常規的地址欄旁邊，允許用户使用默認搜索引擎搜索關鍵詞。相信中國用户對提供獨立搜索欄的瀏覽器並不陌生。長期以來，Microsoft Edge 瀏覽器地址欄同時承擔了輸入 URL 和執行搜索的功能，這種設計的劣勢是默認情況下，鍵入的所有內容都會在當前頁面上打開，獨立的搜索欄可解決問題。據悉，微軟正在 Edge Canary 版中對新搜索欄功能進行 A/B 測試，這意味着現在只有少數用户可以體驗它。</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"><p>Microsoft is introducing an additional search bar for the Microsoft Edge browser. It is located next to the regular address bar and allows users to search for keywords using their default search engine. Chinese users are familiar with browsers that provide a separate search bar. Historically, the Microsoft Edge browser’s address bar has served both as a URL input and a search function. One disadvantage is that, by default, any typed content would open on the current page. The introduction of a separate search bar addresses this issue. It has been reported that Microsoft is currently conducting A/B testing for the new search bar feature in the Edge Canary version, which means only a few users can experience it at the moment.</p>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Wed, 21 Feb 2024 15:56:43 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141713.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141713.html</link>
            <category>瀏覽器</category>
        </item>
        <item>
            <title>
                <![CDATA[[更新要點] Firefox 123 穩定版發佈]]>
            </title>
            <description>
                <![CDATA[<p>軟餐獲悉，<strong>Mozilla 已經發布了 Firefox 123.0 穩定版。</strong>該版本最大的改進當屬新增了一個新的網站兼容性報告工具，Firefox 用户可以使用該工具向 Mozilla 報告無法正常工作的網站。</p><p><strong>Firefox 123 穩定版帶來的主要變化/改進：</strong></p><ol><li>引入了網站兼容性報告工具，可報告損壞的網站，以幫助 Mozilla 解決 Firefox 的兼容性問題。</li><li>Firefox 現在可以翻譯網站工具提示和表單控件中顯示的文本。</li><li>Firefox View（瀏覽器左上角）支持搜索功能了，以快速從其他設備查找打開、關閉或選項卡。</li><li>已知問題：使用舊版 AMD 處理器的計算機上的 Firefox 可能會在文件對話框中將縮略圖呈現為 「全黑」。Mozilla 建議更新顯卡驅動程序以解決此問題。</li></ol><p><strong>開發者變更：</strong></p><ul><li><code>&lt;template&gt;</code>&nbsp; 元素現在支持&nbsp;<code>shadowrootmode</code>&nbsp; 屬性，可以聲明性地創建 shadow DOM 子樹。</li><li><code>&lt;linearGradient&gt;</code>&nbsp; 和&nbsp;<code>&lt;radialGradient&gt;</code>&nbsp;SVG 元素現在支持更改顏色空間。</li><li>Firefox 現在支持 103 提前提示的 HTTP 信息響應狀態碼，用於預加載資源。</li><li>Web 認證 API 現在支持跨源憑證創建。</li><li>新增&nbsp;<code>contextualIdentities.move</code>&nbsp; 函數，允許在上下文標識列表中移動項目。</li><li>網絡監視器的新 「保存響應」 選項允許將響應正文保存到本地系統。它替代了 「保存圖像」 右鍵菜單選項，因為該選項僅支持保存圖像。</li></ul><p><strong>企業變更：</strong></p><p>Firefox 123 版本僅包含三個企業變更：</p><ul><li>Mozilla 解決了多用户賬户系統中背景更新器的問題。據 Mozilla 表示，該工具現在可以進行正確的更新。有關此問題的詳細信息請參閲 Bug 報告。根據報告，如果在計算機上安裝 Firefox 的用户未登錄，則背景更新任務將不會運行。</li><li>Preferences 策略允許使用&nbsp;<code>Type</code>&nbsp; 設置首選項的類型，解決了以前將值為 0 或 1 的整數首選項設置為布爾值的問題。</li><li>UserMessaging 策略已更新，還可以控制是否在彈出窗口中向用户推廣翻譯功能。</li></ul><p>Mozilla 將於 2024 年 3 月 19 日發佈 Firefox 124 穩定版。</p><hr class="wp-block-separator has-alpha-channel-opacity"><p>Mozilla has released Firefox 123.0 stable version. The biggest improvement in this version is the addition of a new website compatibility reporting tool. Firefox users can utilize this tool to report websites that are not functioning correctly to Mozilla.</p><p>Key changes/improvements in Firefox 123 stable version:</p><ul><li>Introduction of a website compatibility reporting tool to report broken websites and help Mozilla address compatibility issues in Firefox.</li><li>Firefox now has the ability to translate text displayed in tooltips and form controls on websites.</li><li>Firefox View (located in the top left corner of the browser) now supports search functionality, allowing for quick searching of open, closed, or tab options from other devices.</li><li>Known issue: Firefox on computers using older AMD processors may render thumbnails as 「completely black」 in file dialogs. Mozilla recommends updating the graphics card drivers to resolve this issue.</li></ul>
                                                                                ]]>
            </description>
            <pubDate>Tue, 20 Feb 2024 09:29:44 GMT</pubDate>
            <guid isPermaLink="false">https://www.ruancan.com/p/141659.html</guid>
            <link>https://www.ruancan.com/p/141659.html</link>
            <category>瀏覽器</category>
        </item>
    </channel>
</rss>
